תודה לחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
אני מזמין את חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - בבקשה , אדוני - ואחריו - את ניצן הורוביץ .
גם אריה אלדד , שביקש לדבר אחרון , ידבר לפני אחרון כי חבר הכנסת נסים זאב ידבר .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
אחריו - חבר הכנסת אריה אלדד , ויסיים חבר הכנסת נסים זאב .
גם לרשותך חמש דקות .
אדוני סגן ראש הממשלה , אדוני השר , חברי וחברותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , ט' בחודש אדר ב' תשע"א , 15 בחודש מרס 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה .
אנחנו מפתחים את הקשרים שלנו עם ארצות העולם .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת , היום כמובן יום שלישי , ואנחנו מתחילים בנאומים בני דקה .
כל מי שרוצה להשתתף , נא להצביע , כדי שאוכל לקבוע את סדר ההצבעות .
היום ראשון הדוברים יהיה חבר הכנסת דוד רותם , ואחריו - חבר הכנסת מגלי והבה .
אנחנו עושים רוטציה במקומות .
בבקשה , חבר הכנסת רותם .
ראשון .
תודה רבה , אני רק רוצה להשיב על זה .
אנחנו דאגנו כבר פעמים רבות - רק רוצה לומר - אין לנו יכולת לקבוע יחסי עובד ומעביד עם אותם אנשים הנמצאים פה במסגרת שהגיעה לכנסת , שאם כך יהיה הדבר , כמו עם העוזרים הפרלמנטריים , שזאת משרת אמון , אם כך יהיה הדבר וכל מי שיהיה תחת כיפת הכנסת יקבל מעמד של עובד , אנחנו נקבל פה אלפי עובדים , והאבטלה הסמויה והביקורת הציבורית כלפי תקציב הכנסת יהיו רבות .
הדברים האלה עומדים לנגד עינינו .
אני גם הנחיתי שבהסכם הבא , שעומד להיחתם בקרוב , יהיה מצב שבו נתנה תנאי , שבו גם נקבע את הסובסידיה שהכנסת תיתן , שכל העובדים של הקבלן , כפוף לכך שהוא ירצה שהם יהיו עובדים שלו - יהיו בשירות כל ימות השנה , 12 חודשים .
נשתדל לעשות זאת , נביא גם לתשומת לבך .
יש בעיה רצינית ביותר שכל אחד מחברי הכנסת - אתה הצעת הצעה יפה , שכל אחד מחברי הכנסת וכל אחד מעובדי הכנסת , ההצעה שלך רק מחייבת אותך , ואני כמובן מוכן להצטרף אליה , אין לי בעיה , גם אם אני לא אוכל , לשלם 2 שקלים ליום כדי שיהיה לאחרים שכר ; רק הדבר הזה , אין לו גבול ואין לו שיעור , משום שבסופו של דבר כל אדם שנמצא כאן , במרחבנו , בסופו של דבר אנחנו נדאג לו , מייד אנחנו נצטרך לדאוג לאחרים .
לא שאני רואה רעה בדאגה לאחרים , רק הדבר הוא בלתי אפשרי לחלוטין , שכן אין יחסי עובד ומעביד .
עם מנהלי הסיעות הגעתי בשנת 2006 למצב שבו עם חברי בנשיאות , אז , כשהייתי בכנסת השש - עשרה , הבאנו לידי כך שכאשר מנהל סיעה יימצא במצב שבו הוא היה מנהל סיעה של 40 , ופתאום ימצא את עצמו מנהל סיעה של 12 , לא ייפגעו זכויותיו .
שינו זאת באמצעות איזשהו אקט שהיה חקיקתי , בעזרתו של השר מיקי איתן .
אם נתחיל לשמוע את טענותיו של כל עובד , הרי חברי הכנסת , לבם רחום וחנון , הם שומעים טענה , רק אין - קצרה ידי מלהושיע , כי אחרת נהיה במצב שבו לא נוכל להושיע .
אני רק אומר , אנחנו , עם הקבלן הבא - הוריתי והנחיתי את מנכ"ל הכנסת , שבהסכם הבא יהיה מצב שבו אנחנו נבטיח שהעובדים הנמצאים בכנסת ובמסגרתה לא יוצאו לחופשה על - ידי בעל הזיכיון .
יחד עם זה , מה יהיה אם הוא יפטר אותם ?
נדון בזה במסגרת הוועדה שלך .
אני לקחתי לתשומת לבי .
אבל אתה יודע - אני מאמין לך כשאתה אומר 2 שקלים .
אני בטוח בתום לבך ואני בטוח שאתה צודק בכל מה שקשור אליך .
אני מוכן לצרף את קולי אליך , אני בטוח שגם סגן ראש הממשלה מרידור לא יהסס .
אבל יחד עם זה , אני אומר לך שלא כך הדבר .
אני בטוח , יש כאלה שכך , יש - לומר דברים , זה לא דבר שהוא בעל ערך של התחייבות שבו אני יכול לקבוע תקציב .
זה דבר לא פשוט .
רבותי , חבר הכנסת מגלי , פשוט - אני עניתי לחבר הכנסת רותם , כי אני יודע שכל אחד הוא פטרון לכל אחד מהעובדים הנמצאים .
אני ואתה יחד הכנסנו הנה עובדים רבים שהיו באמת אצל עובדי קבלן , והפכנו אותם לעובדים כי הם היו עולים חדשים , אם מברית - המועצות לשעבר או אם מאחינו האתיופים .
בבקשה .
חבר הכנסת מגלי והבה , ואחריו - חבר הכנסת נפאע .
אדוני סגן היושב - ראש וסגן השר לשעבר , אם היינו שומעים למאיר שטרית כבר שש שנים היינו עם זה .
מאה אחוז , תודה רבה .
חבר הכנסת נפאע , ואחריו - חבר הכנסת נחמן שי .
תודה רבה לחבר הכנסת נפאע .
חבר הכנסת נחמן שי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת לוין .
תודה רבה לחבר הכנסת נחמן שי .
חבר הכנסת לוין - בבקשה , אדוני .
ואחריו - חבר הכנסת אמסלם .
אני רק רוצה להעיר לך שכל נושא הבדואים הוא על - פי סקר קרקעות , על - פי תצלומי אוויר .
אני שמח מאוד שגם חבר הכנסת טלב אלסאנע נכנס לתמונה על מנת לשכנע גם את האזרחים הבדואים , אזרחי ישראל , שצריך להביא לסיום של הפרשה הזאת .
תאמין לי שמדינת ישראל עומדת - גם הדוח שעל - פיו מתקדמים .
היום פעם ראשונה המדינה גם מציגה איזה פתרון .
הלוואי שנגיע למצב שבו אנחנו נביא לידי השלמה של בעיה לא פשוטה .
בוודאי .
לפעמים יש חזקה נוגדת של 25 שנה , כמשפטן אתה יודע את זה .
יש כל מיני .
תשמע , אל תחזיק אנשים רשעים לפני שאתה - - - אני מקווה מאוד שגם המנהיגות הבדואית בישראל תגיע למצב שבו באמת נקיים כבר את הדיון ונביא לידי סיום את הפרשה הזאת .
בבקשה , חבר הכנסת אמסלם , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה רבה .
אין לבנייה בישראל תג מחיר , היא זכות .
או שיש כאלה ששוללים את הזכות .
אני מסכים אתך .
אצלי כל זכות היא חובה , מאה אחוז .
רבותי , חבר הכנסת גנאים , ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו - חברת הכנסת רחל אדטו .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו - חברת הכנסת רחל אדטו .
חברת הכנסת אדטו , ואחריה - חבר הכנסת .
אחרון המצביעים - אחרי זה מתחילים באלה שהוספו - זה טיבייב .
תודה רבה .
אנחנו גם בכנסת הפסקנו לחמש דקות את ישיבות הוועדות .
כולנו הזדהינו עם הזעקה של העולם כולו , שצריכה להיות מופנית .
הבעיה היא בעיה לא פשוטה .
חשמל באצבעות ידיך , חבר הכנסת טיבייב .
בבקשה .
תודה , חבר הכנסת טיבייב .
חבר הכנסת , אחריו - חבר הכנסת מג'אדלה , ואחריו - חברת הכנסת אורלי לוי .
כן , הלוואי שהיו דברים שהיינו יכולים להתגונן בפניהם באופן מוחלט .
פתאום אתה רואה דברים - כמי שכבר היה 72 שנה בעולם הזה , לפני הצונאמי הזה ולפני רעידת האדמה , פשוט אי - אפשר - זה כמו המבול שקראנו עליו בתורה .
פשוט דבר - מה שלא היינו עושים , איך אנחנו נתגונן בפני דבר כזה ?
חבר הכנסת מג'אדלה - אדוני , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , אחריה - חבר הכנסת פלסנר , ואחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית .
אחר כך אנחנו נפתח את יום המדע .
בבקשה .
תודה רבה .
בכמה מקומות , מכיוון שלא רצו בנייה רוויה , חבר הכנסת מג'אדלה - אתה היית גם בממשלה , ולפני כן בוועדה - מכיוון שסירבו לבנייה רוויה אנחנו נתקלנו בכמה בעיות .
כמו שאמרת , המועצה המקומית - - - לא , אנחנו נקיים על זה דיון אם תרצה .
מאה אחוז .
חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , אחריה - חבר הכנסת פלסנר .
בבקשה .
בהחלט , ואת תעמדי על המשמר , כחברה מאוד פעילה בוועדה הזאת .
תודה רבה .
חבר הכנסת פלסנר - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית .
אם יש מישהו באולם שירצה לדבר ולא דיבר , יוכל לקבל גם את זכות הדיבור .
לא אמנע מאיש שנמצא כאן להביע את דעתו בדקה .
בבקשה , חבר הכנסת פלסנר .
אני שמח שכיוונתי לדעתך .
אנחנו שלחנו לפרלמנט היפני מכתב שבו נאמר שכל הכנסת משתתפת בצערו של העם היפני באסונו הכבד , שהוא כמעט בלתי מובן .
בבקשה , חבר הכנסת שטרית , ואחריו - חבר הכנסת בן - סימון .
איפה ?
בלוד או בחוץ - לארץ ?
תבקש דיון דחוף בוועדה , איזו שאתה רוצה , ונקיים דיון .
תגיש לנשיאות בשבוע הבא בקשה לדיון דחוף .
נעביר את זה מייד לוועדה הייעודית .
מה זה ?
איזה מין דבר זה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - סימון - בבקשה , אדוני .
כן .
יש כאלה שקוראים לזה " האלוהים שבמרומים " - הדתות , ויש כאלה שאומרים " איתני הטבע " .
זה דבר שהוא נשגב מבינתנו , פשוט .
כולם יחזרו לאותו מקום , לגור שם .
תודה רבה .
חבר הכנסת אריאל , האם ביקשת לדבר ?
כי אתה היחידי כאן באולם .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום .
אדוני סגן ראש הממשלה , אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , אנחנו מציינים היום את יום המדע הלאומי , שנקבע על - פי תאריך יום הולדתו של אלברט איינשטיין , גדול המדענים היהודים ומענקי המדע שידע העולם .
רבותי , במידה לא מבוטלת , המדע הישראלי נמצא בחזית העולמית .
בשיאם הגיעו ההישגים בתחום זה לתודעת הציבור הודות לפרסי נובל שזכו בהם חוקרים ישראלים - האחרונה שבהם היא הפרופסור עדה יונת , שזכתה בפרס נובל לכימיה , ועמה עוד שורה של חוקרים .
זהו רק ביטוי לכך שיתרונה של ישראל הוא בעיקר באיכות אנשיה , באיכות חוקריה ומדעניה .
אומנם , לשמחתנו , בשנה החולפת התברר כי ישראל התברכה גם במשאבי טבע , אולם עדיין , לפי שעה , לא על כך תהיה עיקר תפארתנו .
התחום המדעי , ראוי לו שיתפוס מקום נכבד בהוויה הישראלית , ולו בשל היותו גורם מכריע ההופך אותנו למה שאנחנו : לא רק בעלי עליונות ביטחונית , לא רק מעצמת היי - טק , וכבר מזמן לא רק עם הספר .
יכולות הפיתוח והמחקר הן שמשדרגות אותנו , בסופו של יום ; הן הערך המוסף , והשקעה בהן היא שעושה את כל ההבדל בין מדינה המשתרכת מאחור למדינה מובילה , שהיא מודל לחיקוי .
ההון האנושי , רבותי , הוא עדיין המשאב המרכזי שיש בידינו , וראוי שיום המדע יהווה תזכורת לכך שאין זו מתת שמים בלבד .
כדי להוסיף ולהישאר בחזית ההישגים המדעיים , גם בעולם של פיתוחים מואצים ופורצי דרך , עלינו להציב את ההשקעה בתחום זה של המחקר המדעי במקום גבוה בסדר העדיפויות , כדי שלא נמצא את עצמנו בפיגור , כפי שהתריעו לא אחת ראשי האוניברסיטאות - ומתריע גם היום השר למדע שלנו בממשלת ישראל , דניאל הרשקוביץ - בוודאי אחרי אותן מדינות , שהתברכו במחצבים טבעיים ובנתונים גיאוגרפיים רבים ומשובחים משלנו .
יש , לשמחתנו , לא מעט גופים שנטלו על עצמם את המשימה לקדם את הידע והמחקר בקרב בני - הנוער - כמו בתחום ההצטיינות במתמטיקה , תוכנית שזוכה להצלחה רבה , או בקידום הסקרנות והעניין של נער שוחר מדע .
יש לחזק את הגופים האלה , כמי שיש ביכולתם לקדם את הדור הצעיר אל קדמת ההצלחה המדעית , ואין צורך להסביר עד כמה הדבר נחוץ בעידן שלנו , שבו עולם המושגים של רבים מהצעירים נמצא הרחק הרחק מתחומי הידע והמחקר .
על כן , המאמץ החינוכי והלימודי הנדרש כדי להגיע להישגים גדול מתמיד .
אני משוכנע שיום זה יעלה גם הוא את תרומתו להגברת המודעות לנושא משמעותי זה .
אנחנו נקיים דיון בנושא ציון היום הלאומי למדע , במסגרת הצעות לסדר - היום מס' 5319 , 5335 , 5397 ו- 5407 , של חברי הכנסת מאיר שטרית , רוברט טיבייב , דניאל בן - סימון ורוברט אילטוב .
ראשון הדוברים יהיה חבר הכנסת מאיר שטרית .
אני לא מגביל אתכם בזמן , כי בוודאי תדברו רק על נושא המדע , וכל אחד ידבר בהתאם .
מכאוב .
גברתי ורבותי חברי הכנסת , כבוד השר יצחק כהן , היום יום שני , כ"ב באדר ב' התשע"א , 28 בחודש מרס 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למשנה למזכירת הכנסת .
תודה לסגן מזכירת הכנסת .
רבותי , אנחנו מתחילים , כמובן , בהצעות אי - אמון .
היום יש לנו הצעות אי - אמון של סיעות קדימה , מרצ והעבודה ; וחד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד .
על שלושתן ישיב השר ארדן .
האם אדוני מבקש להשיב על כולן יחד או על כל אחת בנפרד ?
על כולן יחד .
ראשונת ההצעות להביע אי - אמון בממשלה היא הצעת סיעת קדימה , שכותרתה : שנתיים לממשלת הכישלון של נתניהו .
חבר הכנסת רוברט טיבייב , בבקשה , אדוני ינמק את הצעת האי - אמון .
אחריו יעלה חבר הכנסת ניצן הורוביץ על מנת לנמק את הצעת האי - אמון של מרצ .
עשר דקות תמימות עומדות לרשותך .
אני מכיר את השר .
יש לו כתפיים רחבות .
תודה .
כאמור , השר ארדן ישיב על כל הצעות האי - אמון במקשה אחת .
אני מזמין את חבר הכנסת ניצן הורוביץ להעלות את הצעת האי - אמון של סיעות מרצ והעבודה בנושא שכותרתו : הפגיעה השיטתית בדמוקרטיה , החקיקה הגזענית והעמקת האפליה מתוך פוליטיקה זולה , צינית והרסנית - כדברי הצעת האי - אמון .
בבקשה , אדוני , גם לרשותך עשר דקות תמימות .
חבר הכנסת מילר , לא עומדים עם הגב לדובר , תשב ליד חברת הכנסת תירוש ותיהנה מהאכסניה של קדימה .
שאל רותם בגלל מה גלינו .
אז אני אומר לך שגם נאמר " בגלל חטאינו גלינו מארצנו " .
עכשיו - מהם חטאינו ?
זה כל אחד הרי מפרש .
שאלת , אז אני רק עונה לך .
אולי אתה מפקפק בזה שזאת ארצנו , כי אתה רוצה חוקים שיוכיחו שזאת ארצנו .
אני לא צריך הוכחה .
לי ברור כשמש שזאת ארצנו .
למזלנו , שענקים נמצאים פה .
אני אתן לך דקה .
תודה רבה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
כאמור , השר ארדן ישיב על כל הנושאים יחד .
אני מזמין את חבר הכנסת מוחמד ברכה להביא את הצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל , שכותרתה : מתקפת החקיקה הגזענית בחסות הממשלה ובתמיכתה .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
גם לרשות אדוני עומדות עשר דקות מלאות .
דרך אגב , לחוק הקרקעות היתה התנגדות רבה גם מצד יהודים , אני מוכרח לומר , אם כי אני לא שולל את מה שאתה אומר , אבל היו - - - תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
אני מזמין את השר המקשר , השר גלעד ארדן , לבוא ולהביע את עמדת הממשלה על שלוש הצעות האי - אמון - גם הצעת קדימה , גם הצעת מרצ - העבודה וגם הצעת חד"ש - בל"ד - רע"ם - תע"ל .
שתיהן הצעות חוק שלא היו ביוזמת הממשלה אלא באו מיוזמת חברי הכנסת .
בקריאה שנייה ושלישית , זה כמו שהצגת את זה .
ישראל חסון .
לא , אמרת " חסון " - יש שניים .
או להיפך .
ישראל חסון , בוודאי .
הוא אמר .
כן , הוא מקבל את הפרשנות .
הכול ברור .
הוא הכין את זה בטרם עת .
ודאי שמי שהורשע קודם יצטרך לבלות מאסר עולם , כי אשמת בגידה , כמו - - - ודאי , כי בית - המשפט הוא זה שקובע .
האם אדוני רוצה להיות השר לאיכות הסביבה ?
ביום שישי .
ב - 1 באפריל .
אה , אז בסדר גמור .
לפי התאריך העברי כבר עברנו ליום הבא , כן .
- - - 31 במרס , יום החמישי הקרוב .
בקדנציה הקודמת , אדוני השר , ועדת הכספים היא שעזרה למצוקות מקומיות בנושאים מסוימים , והממשלה בתמיכתו - - - אני נותן לך שלוש דקות .
רבותי , הוא צריך לסיים , אז לא להפריע .
לא לא לא .
לא , אתה כבר סיימת , עכשיו אתה רוצה לומר את המשפט האחרון .
תודה רבה .
אם זאת היתה הבעיה של הכנסת , היינו מתגברים על כל הבעיות .
כבוד השר ארדן - רבותי , השר ארדן מסיים את דבריו בתוך כמה דקות , ואנחנו יושבים להצבעה .
הוא צריך לענות על כל הדיון .
כבוד השר ארדן .
נא להתארגן להצבעה , כי כשהוא מסיים , מייד אנחנו עוברים להצבעה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מקדמים בברכה את ידידי מרצ בארצות - הברית הנמצאים ביציע האורחים , את אחינו בני העדה האתיופית הנמצאים כאן אתנו באולם .
רבותי חברי הכנסת , כנסת ישראל ביום כינונה , כל כנסת וכנסת מונה 120 חברים , ואם התפנה מקום שיש לו מחליף - הרי שאנחנו מחויבים במתן אפשרות לכל חברי הכנסת להצביע .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , כדי שנוכל לגשת להצבעה צריך שכל חברי הכנסת יהיו בעלי כושר הצבעה .
אני מתכבד להודיע לכנסת , על - פי סעיף 43 לחוק - יסוד : הכנסת , עם התפטרותו של חבר הכנסת חיים אורון , שנכנסה לתוקפה ביום שישי , י"ט באדר ב' התשע"א , 25 במרס 2011 , בשעה 10:05 , באה במקומו , או חזרה למקומה בכנסת , חברת הכנסת זהבה גלאון מסיעת מרצ .
בהתאם לסעיף 15 לחוק - יסוד : הכנסת , אני מזמין את זהבה גלאון לעלות לדוכן .
חברת הכנסת זהבה גלאון , בבקשה ; שכן החל מיום שישי בשעה 10:05 היית לחברת כנסת .
אני מבקש ממך , חברת הכנסת גלאון , אקרא בפנייך את הצהרת האמונים של חבר הכנסת ואת תשיבי : מתחייבת אני .
וזה נוסח ההצהרה - אדוני שר האוצר , אני זוכר את היום שבו אתה הושבעת והיית נרגש גם אם זאת היתה הפעם השנייה - " אני מתחייבת לשמור אמונים למדינת ישראל ולמלא באמונה את שליחותי בכנסת " .
חברת הכנסת גלאון , בבקשה , זכות הדיבור לשלוש דקות עומדת לרשותך .
לא , לא מפריעים .
חבר הכנסת זאב , אתה חושב שלי אין מה לומר ?
חבר הכנסת בן - ארי , אין מפריעים .
חבר הכנסת בן ארי .
חבר הכנסת בן - ארי , אין מפריעים .
חבר הכנסת בן - ארי , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת נסים זאב , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת נסים זאב , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת נסים זאב , אני קורא לך לסדר פעם שלישית - להוציא אותו .
צא .
אתם לא שומעים מה אני אומר לכם .
אין קוראים קריאות ביניים .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה חושב שאני לא חושב שאין עם כובש בארצו ?
זאת זכותה לומר מה שהיא חושבת .
בבקשה .
תודה רבה .
כמובן שבמשטר דמוקרטי , רבותי חברי הכנסת מכל הסיעות , לא יכול להיות שתהיה עריצות הרוב , כמו גם לא יכול להיות שתהיה עריצות המיעוט .
תודה רבה , וכך נבין כולנו טוב מאוד זה את זה .
רבותי , נא לשבת .
להכניס את חבר הכנסת נסים זאב על מנת שיוכל להצביע .
אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי , אנחנו חייבים לעבור להצבעה .
הודעה למזכירת הכנסת בינתיים .
אנחנו עוברים להצבעה .
חברת הכנסת גלאון , אני מבקש ממך לשבת על מקומך .
אנחנו עוברים להצבעה .
אתם לא מבינים מה אני מדבר .
אנחנו עוברים להצבעה .
בבקשה , הודעה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעות על הצעות האי - אמון .
ההצעה הראשונה שאנחנו נצביע עליה היא הצעת האי - אמון מטעם סיעת קדימה , בנושא : שנתיים לממשלת הכישלון של נתניהו , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת טיבייב .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
42 בעד , 60 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה לא נתקבלה .
אנחנו נעבור להצעת האי - אמון של סיעות מרצ והעבודה - השר כחלון , אני להם לא יכול להעיר , אבל לפחות אתה אל תפריע לי - הפגיעה השיטתית בדמוקרטיה , החקיקה הגזענית והעמקת האפליה , מתוך פוליטיקה זולה , צינית והרסנית , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
לא להפריע בזמן ההצבעה , אדוני סגן יושב - ראש הכנסת .
15 בעד , 62 נגד , 12 נמנעים .
אני קובע שהצעתן של סיעות חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת מוחמד ברכה , לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להודעת הממשלה על החלטתה , בהתאם לסעיף 31 ( ד ) לחוק - יסוד : הממשלה , להעביר את שטח הפעולה של רשות החירום הלאומית ממשרד הביטחון למשרד להגנת העורף .
יביא את הנושא השר להגנת העורף , השר מתן וילנאי .
בבקשה , אדוני .
רבותי , אין צורך בהצבעה .
ההחלטה תיכנס לתוקפה עם הודעת השר .
אדוני השר , תרשה לחברת הכנסת לצעוק כמה שהיא רוצה , וכשהיא תסיים אתה תוכל להמשיך לדבר .
בבקשה .
פשוט לא יכול להיות דבר כזה .
תודה רבה .
רבותי , ההחלטה נכנסת לתוקפה עם מסירת ההודעה .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
ובכן , הצעת חוק תכנון משק החלב , התשע"א - 2011 .
לפני ההצבעה יש הודעה מטעם השרה אורית נוקד .
יבוא ויעלה יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת כרמל שאמה , יבוא , יעלה ויציג את הצעת החוק לקריאה שנייה ושלישית .
להצעה זו הסתייגויות , והדוברים בהסתייגויות הם חבר הכנסת ישראל חסון , שר המשפטים נאמן , אם יהיה פה , ושר התמ"ת שלום שמחון .
בבקשה , אדוני .
הסתייגותם של שר המשפטים ושר התמ"ת .
כבוד יושב - ראש הוועדה , אם אתה ממליץ בפנינו לקבל את ההסתייגות , מדוע זה לא הוכנס לגוף החוק כהחלטת וועדה ?
ההסתייגות באה אחרי - - - ?
הבנתי .
אוקיי .
המשנה ליועץ המשפטי .
תודה .
תעמוד רק עוד שנייה .
אני לא מבין , השר מסתייג על גרסת הוועדה כאשר הוא היה יכול להביא בקריאה הראשונה את החוק עם ההסתייגות שלו .
אני לא מבין מה קרה פה , האם בגלל שהשתנו השרים ?
מה קרה ?
ההסתייגות מצוינת .
ההסתייגות מצוינת , אבל למה היא לא היתה בהתחלה ?
אני מאוד מודה על הפירוט , באמת על הפירוט ועל הסדר בהצגת החוק לתפארת הכנסת .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת הכלכלה .
חבר הכנסת ישראל חסון השתכנע מדברי יושב - ראש הוועדה .
יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת שאמה , חבר הכנסת ישראל חסון השתכנע מדבריך - הוא מסיר את הסתייגותו .
אני מזמין את השר לנמק את הסתייגותו .
זה המקרה היחידי שבו שר מוגבל בזמן הדיבור שלו , שכן הוא מדבר כמסתייג ועומדות לרשותו חמש דקות .
אם הוא מסתייג גם בשם שר המשפטים , יש לו עשר דקות .
אפשר לצלצל ?
נא לצלצל כי השר , כנראה , יסתפק בהרבה פחות .
בבקשה .
לצלצל .
אין דבר כזה , רק לוועדה אתה יכול .
תעביר ליועצת המשפטית של הוועדה .
אני רק צריך להיות בטוח שמה שאני עושה הוא ברמה החוקית ואני לא בטוח שלא מזכירת הכנסת ולא אני - - - גברתי , המשנה ליועץ המשפטי והיועצת המשפטית של הוועדה , אני רוצה לשאול אותך אם יכול השר , במסגרת ההסתייגות - כמובן שהוא לא יכול להעביר לי נייר , הוא יכול להקריא אותו - אבל האם הוא יכול להעביר לוועדה את חוות הדעת המשפטית התומכת בהסתייגות שלו והיא תוכנס לתיק הוועדה מבלי לשנות את החוק אלא על - פי ההסתייגות ?
לא , הוא לא יכול .
את נושא חוות הדעת לא אוכל להבטיח לך שאכן הוועדה תקבל , לכן שאלתי .
אתה יכול להמשיך .
תודה רבה .
אדוני , אנחנו נצביע על ההסתייגות ונראה .
אם היא תתקבל , הרי אין צורך יותר בהסתייגות .
שומע , שומע .
בסדר גמור .
שמור את זה אצלך .
במידה שיהיה בג"ץ לגבי עניין זה , תגיש את - תראה , הוועדה העבירה לנו נוסח .
כרגע יש המלצה של יושב - ראש הוועדה לאמץ את ההסתייגות שלך .
אם תאמץ ותהיה איזושהי טענה , תוכלו להביא את - - - תודה רבה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אני רוצה להביא לתשומת לבכם - השרה , שרת החקלאות ופיתוח הכפר , מודיעה לכנסת לקראת ההצבעה הצפויה היום בקריאה השנייה והשלישית על הצעת החוק - חוק תכנון משק החלב , התשע"א - 2011 - " אבקש להודיע כי לחוק עשויה להיות השפעה מסוימת על קיבוץ שפיים , שבו אני חברה .
לפיכך לא אשתתף בדיון על הצעת החוק אלא רק בהצבעה .
אודה לך אם תביא הודעתי זו לידיעת הכנסת לפני תחילת הדיון בהצעת החוק .
תודה רבה " .
גברתי , לא השתתפת בדיון למרות שאת שרת החקלאות , אבל את יכולה להצביע לפי חוות הדעת המשפטית ולפי רצונך .
אין אפשרות למנוע חבר כנסת שהוא גם שר או חבר כנסת מלהצביע , על אחריותו כמובן בכל מה שקשור לניגוד אינטרסים .
נדמה לי שניגוד האינטרסים לא קיים כאן .
תודה רבה .
יש ניגוד אינטרסים לכאורה , למראית עין .
טוב , תודה רבה .
כי משק החלב נוגע גם להרבה קיבוצים אחרים .
אם היה מדובר באיזושהי הטבה שניתנת לקיבוץ שפיים גופו בחוק , כמובן שלא היית יכולה להצביע .
הואיל ומדובר על כל המגזר , כמובן שאין שום ניגוד אינטרסים ברמה זאת .
זה כאילו היינו אומרים שבכל דבר הנוגע לקיבוצים את לא יכולה להצביע .
הדבר הוא הזוי , כמובן .
רבותי , נא לשבת , אנחנו עוברים להצבעה .
ובכן , רק רגע .
ובכן , ככה - לשם החוק ולסעיפים 1 ו - 2 לפי נוסח הוועדה אין מתנגדים .
וגם סעיף 3 , אתה צודק .
לשם החוק ולסעיפים 1 - 35 ועד בכלל אין הסתייגויות .
נצביע לפי נוסח הוועדה .
רבותי , נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
51 בעד .
אפילו אם זה היה סעיף תקציבי , אפילו אם היה מדובר פה בחוק תקציבי היה עובר .
נגד - אין , נמנע אחד .
אני קובע ששם החוק וסעיפים 1 - 35 ועד בכלל נתקבלו כהצעת הוועדה .
לסעיף 36 קיימת הסתייגות , ואני מצביע על ההסתייגות אשר נתבקשה על - ידי הממשלה .
נא להצביע מי בעד ההסתייגות לסעיף 36 ומי נגד .
נא להצביע .
50 בעד , אין מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שההסתייגות לסעיף 36 של השרים , שר המשפטים ושר התעשייה , המסחר והתעסוקה , נתקבלה על - ידי הכנסת , ולכן הדבר מחייב שינוי בספרור המספרים של סעיף 36 וסעיפי המשנה שלו .
לידיעת הוועדה .
ולכן , אני קובע שאנחנו נצביע עכשיו על סעיף 36 כהצעת הוועדה ובקבלת ההסתייגות .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
50 בעד , אין נמנעים , אין מתנגדים .
אני קובע שסעיף 36 על ההסתייגות שנתקבלה אומץ על - ידי מליאת הכנסת בקריאה שנייה .
48 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שסעיפים 37 - 46 , ועד בכלל , נתקבלו לפי נוסח הוועדה .
רבותי , תמה ההצבעה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , נתקבלה הסתייגות , האם אדוני מבקש שנצביע על הצעת החוק עם ההסתייגות בקריאה שלישית ?
ובכן , אנחנו מצביעים על הצעת החוק , כנוסח הוועדה , ובהתקבל ההסתייגות לגבי סעיף 36 - אנחנו מצביעים בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
50 בעד , אין מתנגדים , שני נמנעים .
אני קובע שחוק תכנון משק החלב , התשע"א - 2011 , נתקבל בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות חבר הכנסת דני דנון לבוא ולהציג את הצעת חוק להרחבת הייצוג ההולם של בני העדה האתיופית בשירות הציבורי ( תיקוני חקיקה ) , התשע"א - 2011 , לקריאה שנייה ושלישית .
בבקשה .
אדוני השר , גברתי חברת הכנסת וחברי חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ"ג באדר ב' התשע"א , 29 לחודש מרס 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה .
כמדי יום שלישי וכמצוות החוק , אנחנו פותחים בנאומים בני דקה .
לאחר מכן , בשעה 16:30 , נקיים אזכרה למפקד האצ"ל דוד רזיאל , השם ייקום דמו .
רבותי , מי שרוצה להשתתף בנאומים בני דקה , יואיל להצביע , על מנת שאדע איך לקיים את הסדר .
בבקשה , נא להצביע .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
הנה , תמיד אתה אחרון , תהיה ראשון היום .
ואחריו - חברת הכנסת עינת וילף , ואחריה - חבר הכנסת נחמן שי .
תודה רבה .
חברת הכנסת עינת וילף , ואחריה - חבר הכנסת נחמן שי .
תודה רבה לחברת הכנסת וילף .
חבר הכנסת נחמן שי , ואחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אחר כך - אייכלר .
תודה רבה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת אייכלר .
תודה רבה .
חבר הכנסת אייכלר - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת אייכלר .
אני כבר אמרתי לחבר הכנסת אלדד , בבקשה , או שקראתי קודם .
חבר הכנסת אלדד , ואחריו - חבר הכנסת סעיד נפאע .
תודה רבה .
חבר הכנסת נפאע .
חבר הכנסת גנאים , אני ראיתי אותך מחייך .
יש הרבה יותר פלסטינים - אני לא אומר , חלילה , כל מדינה תגדיר את עצמה כפי שהיא רוצה , אבל יש הרבה פלסטינים - - - אדוני לא חושב שיש לכל פלסטיני זכות להגדרה עצמית בכל מקום , שם בכל זאת יש אחוז נכבד .
בבקשה .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת טיבייב , נכון ?
לא , לא , בהתחלה אלה שהצביעו .
חבר הכנסת טיבייב , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת גנאים , ואחריו - נתחיל עם אלה שהצטרפו .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה לא הצבעת , אבל רשמתי אותך .
לפי הרישום שלי לא הצבעת , מה אני יכול לעשות .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבייב , המקפיד כל שבוע להזכיר לנו עד כמה נוראה המכה שאנחנו מכים את עצמנו בתאונות דרכים .
חבר הכנסת מסעוד גנאים - בבקשה , אדוני .
ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
תודה רבה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה , ואחריו - חברת הכנסת אדטו .
על עדינו העצני .
יישר כוח .
בבקשה , חברת הכנסת אדטו .
בבקשה .
תודה רבה .
אני שמעתי שיש שיפור דרמטי במצבה .
כולנו נאחל לה באמת החלמה מהירה .
שנוכל לברך " ברוך רופא חולים " .
בבקשה , חבר הכנסת אורבך , ואחריו - חבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת אורבך , אני עוצר אותך .
פעם היו אומרים לי , אנשים מ" מדינת תל - אביב " , זאת אומרת לא מירושלים , היו אומרים לי : אתה חרותניק אבל אתה סימפתי .
אמרתי להם : אתם לא מבינים שאני סימפתי משום שאני חרותניק ?
תודה רבה .
חבר הכנסת ברכה , קודם , כשחבר הכנסת נחמן שי דיבר על העובדים הסוציאליים , הוא אמר שיש ביניהם אנשים נפלאים ופתאום הוא אמר שיש ביניהם ערבים .
כמו שהוא הרגע אמר על אנשים עם כיפה .
אנחנו , שלא נולדנו באיזושהי תנועה שהיה לה איזשהו פטרוניזם , לא מבינים : האם הוא התכוון שהערבים הם לא יפים , שהערבים הם לא טובים ?
ויש גם ערבים , הוא אומר .
ברור , רק שיבינו האנשים שהכללות האלה הן קשות ביותר .
בבקשה , חבר הכנסת חנין , ואחריו - חבר הכנסת מולה .
תודה רבה .
ודאי שבדוח ביקורת המדינה עוד נרבה לעסוק בכנסת זאת , גם בפגרה וגם בישיבות במושב , בכנס הקיץ של המושב השלישי של הכנסת .
חבר הכנסת מולה , ואחריו - חבר הכנסת פלסנר .
ביבי , אתה הצבעת ?
אתה רצית לדבר ?
לא סימנת ולא כתוב , אבל מייד תקבל .
גדעון עזרא רשום .
חבר הכנסת מולה , בבקשה .
נו , אתה רואה ?
חבר הכנסת פלסנר , בבקשה .
ואחריו - כצל'ה , יעקב כץ .
אנחנו מתקרבים לסיום הרשימה .
נותרו עוד כצל'ה , חוטובלי , גדעון עזרא וחבר הכנסת ביבי .
תודה רבה .
אני מזכיר לכל חברי הכנסת - נאומים בני דקה אינם הצעה לסדר - יום .
הנושא שלך הוא כל כך חשוב .
אני חושב שבהחלט צריך לדון בו במסגרת הרבה יותר רחבה .
חבר הכנסת יעקב כץ , הלוא הוא כצל'ה - בבקשה , אדוני .
אורי אורבך , תוכל להביא עוד אחד , ועוד אחד , וכך הלאה וכך הלאה .
אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת כץ , כצל'ה יש רק אחד .
אי - אפשר לשכפל אותו .
חברת הכנסת חוטובלי - בבקשה , גברתי .
אחריה - גדעון עזרא יקירנו , ואחריו - חבר הכנסת ביבי , ואחרונה חביבה - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
נסגרה הרשימה .
יש לנו אורחים .
אם תהיה רק אתה , גם לך אני אתן .
בבקשה , חברת הכנסת חוטובלי .
תודה רבה לחברת הכנסת - - - כל אחד אומר בנאומים בני דקה באחריותו .
חבר הכנסת גדעון עזרא - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אריה ביבי , ויסיימו שניים - חברת הכנסת יחימוביץ , חבר הכנסת עפו אגבאריה .
קריאה סופית , אין יותר קריאות .
לתת לו רמקול לחבר הכנסת עזרא .
כן .
תודה רבה , חבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת אריה ביבי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
בבקשה .
אה , לאזרח אותם - - - לא משרד השיקום , " יד לבנים " .
יפה .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ , ואחריה - חבר הכנסת עפו אגבאריה , אחרון הדוברים .
מייד , חבר הכנסת עפו .
הואיל ואנחנו הזמנו אותם אתמול , אחרי שהם ביקשו , חברת הכנסת יחימוביץ , אין אפילו מחשבה אצל כבוד הנשיא לשעבר שמגר לכפות על הכנסת .
הוא רצה להתחיל בדיון ציבורי .
כבר אתמול בהגשה , כשהשתתפו לא מעט חברי כנסת , אני דיברתי נגד אחוז החסימה , והסברתי שהדבר יביא רק לאיזשהם מערכים מלאכותיים .
דיברתי נגד 180 חברי כנסת , ודיברתי גם בעד דברים שהם הציעו .
הם לא הניחו בפני הכנסת זה ראה וקדש .
כל מה שהם ביקשו לעשות זה להגיש לכנסת .
בעוד שיש פעמים שהכנסת יוצאת למקומות אחרים , באו המקומות האחרים לכנסת ואמרו : הנה ההצעה שלנו , שאתם יכולים לדון בה במסגרת העבודה המבורכת לדורותיהם של יושבי - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , שהרי הוועדה נקראת ועדת החוקה , חוק ומשפט , שגם עוסקת בנושאים שהם נושאים חוקתיים .
רק היא הביאה אותם כדי לתת הצעה .
הם לא אמרו שהם מבקשים מאתנו : ראו את זה , אנחנו החכמים עשינו , ואתם צריכים לקבל .
כמובן שהם רק הביאו את זה כניסיון להתחיל בדיון , שכן הם רואים סכנה גדולה בשינוי שיטת הממשל , בהפיכתו למשטר שלא יהיה דמוקרטיה פרלמנטרית בלי חוקה לישראל .
מאה אחוז .
דרך אגב , זה מה שאנשי המכון אמרו : תתחילו לדון .
הם נתנו הצעה משלהם , הם אפילו לא חולמים באיזשהו חלום שאנחנו נראה את זה כדבר של זה ראה וקדש , או מוגמר .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אחרון הדוברים , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
תמו הנאומים בני דקה .
גברתי שופטת בית - המשפט העליון , הנמצאת ביציע האורחים , השופטת מרים נאור , אחיינו של מפקד האצ"ל דוד רזיאל , פרופסור אריה נאור , ובני משפחת רזיאל ונאור היקרים , חברי הכנסת בהווה ובעבר , מנכ"ל מרכז מורשת בגין מר הרצי מקוב , נציגי ארגון ברית חיילי אצ"ל , יהושע לנדנר ויאיר אסיסקוביץ - יהושע לנדנר אשר מלווה את האזכרה לדוד רזיאל , האלוף בן - ענת , מזה שנים רבות ודואג לאזכרתו מדי שנה בשנה בהר - הרצל בירושלים , ועל כך יבורך , איש המפקדה של דוד רזיאל , פרופסור שלמה לב - עמי , מוזמנים מארגון ברית חיילי האצ"ל , מוזמני מכון ז'בוטינסקי , מוזמני המועצה להנצחה במשרד ראש הממשלה , מוזמני מרכז מורשת בגין ובית אורי צבי גרינברג , תלמידי בית - הספר דוד רזיאל בהרצלייה , מוקירי זכרו של דוד רזיאל , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , קהל אורחים נכבד - - - אני מצטרף למה שאתה אמרת .
הדברים מפורסמים על סדר - היום של הכנסת .
מקבל את הערתך בהבנה .
היום יש לנו דור חדש שלא ידע הרבה דברים .
רבותי , אנחנו מציינים היום את היום הבין - לאומי לביטול האפליה הגזעית , במסגרת הצעות רגילות לסדר - היום מס' 5069 , 5076 , 5141 , 5155 , 5243 , 5399 ו- 5462 .
חבר הכנסת ראשון , ואחריו - שלמה מולה , שצריך להימצא באולם .
מייד לאחר מכן - גאלב מג'אדלה , טלב אלסאנע , אורי אריאל ו. חברת הכנסת גלאון , נדמה לי שאת היחידה שנמצאת כרגע באולם .
לכן , אם חבר הכנסת ברכה יסיים ועדיין לא יגיעו האחרים , את תהיי הבאה בתור .
אה , חבר הכנסת מולה פה , אני רואה .
זו עבירה פלילית .
לא היה ראוי לבדיקה .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
אני מזמין את חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - את חבר הכנסת מולה , ואחריו - את חבר הכנסת מג'אדלה .
חבר הכנסת ברכה גבוה .
משכמו ומעלה - היה מי שהיה משכמו ומעלה .
אבל למה גמדים ?
אחד האנשים הסימפתיים ביותר , באיזו תוכנית טלוויזיה שאני לא יודע איך קוראים לה , היה דווקא אדם שהוא גמד .
אני לא חושב שגמד זה מילת גנאי .
אני לא ידעתי .
צודק .
אם יש דבר שהוא חשוב לקראת הסיום , אז אמרתי - אני הייתי - לפי דעתי יושב - ראש הישיבה ייתן להם אפשרות לדבר אחרי כן .
ידברו אחרי שהשר - - - כן , מאה אחוז .
היום יום רביעי , כ"ג בניסן תשע"א , 27 באפריל 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח ישיבת כנסת מיוחדת , אשר נתכנסה על - פי בקשתם של למעלה מ- 20 חברי כנסת ועוד 20 חברי כנסת , אשר ביקשו להעלות על סדר - יום את הנושאים השונים , שביניהם יהיו משבר הדיור במדינה והעלאת הריבית לחייבי המשכנתאות , כמו גם נושא שביתת הרופאים ומשבר הרפואה הציבורית .
אנחנו גם ביקשנו להוסיף לסדר - היום , על - פי יוזמתי ובאישור ועדת הכנסת , לאחר שנתבקשתי על - ידי חבר הכנסת זאב אלקין וחבר הכנסת אריה אלדד , את נושא הרצח בקבר יוסף .
אנחנו העלינו נושא זה והדיון יתקיים על - פי החלטת ועדת הכנסת כדיון אישי .
אני רק רוצה להודיע מראש שחברי הכנסת יתבטאו , אבל תשובות הממשלה והצעות לסיכום הדיון והצבעות על הצעות הסיכום יהיו בהסכמה במועד אחר .
כמו כן אנחנו היום נקיים דיון - אין פה צורך בדיון , אבל תימסר הודעה על - ידי הממשלה לפי סעיף 31 ( ד ) להעביר שטח פעולה של הוועדה הבין - משרדית להיערכות לרעידות אדמה ממשרד התשתיות הלאומיות למשרד ראש הממשלה .
ההודעה תימסר על - ידי הממשלה .
אני מצטער להודיע כאן על פטירתו של חבר הכנסת לשעבר אברהם טיאר , אשר הובא למנוחות אתמול כאן , בירושלים .
חבר הכנסת לשעבר אברהם טיאר ז"ל , שהלך שלשום לעולמו בגיל 87 , כיהן כחבר בכנסת החמישית ובזו השישית מטעם תנועת החרות .
על אישיותו ופועלו של טיאר , שהיה פעיל בית"רי לאורך שנים , אנחנו עוד נרחיב בפתיחת כנס הקיץ .
יהי זכרו ברוך .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסדר - היום , ובסדר - היום הודעה לסגן מזכירת הכנסת . , אדוני הסגן , בבקשה .
תודה רבה לסגן מזכירת הכנסת .
אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום בנושא : משבר הדיור במדינה - מס' 5469 ו- 5470 .
אלא שהשר המשיב לא נמצא כאן .
אדוני , האם השר המשיב נמצא כאן ?
הוא בכנסת ?
זה דבר - הוא צריך להיות בשם הממשלה כאן .
אם הוא חושב שאנחנו מקיימים כאן דיונים על - פי בקשתו , הרי הוא טועה .
אנחנו מקיימים דיון על - פי בקשתם של חברי הכנסת והוא מצווה לבוא לכאן , ואני אודה מאוד כך אם יפנו את תשומת לבו שהישיבה נפתחה לפני כמה דקות והוא עדיין לא נמצא כאן .
רבותי חברי הכנסת , גם השר יצחק כהן , מטבע הדברים , אינו נמצא .
האם יש למי מחברי הכנסת דבר לומר בקשר לאיזשהו - על נושא תאונות הדרכים ?
חבר הכנסת בילסקי , בבקשה , מהצד אני מרשה לך , עד אשר יגיע השר .
אני מציע שאדוני גם יגיש הצעת חוק פרטית .
נדמה לי שהיא גם תמריץ את הממשלה לקיים דבר שהוא כל כך טריוויאלי ונעלם מעינינו .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , אשר פעל , עשה כאן , על מנת לקדם את ענייני הכנסת בזמן שהייתי בשליחות בחוץ - לארץ .
אדוני , האם שר השיכון מתכוון - הוא פה ?
או , כבוד שר השיכון .
אני מצטער , אני רגיל לראות אותך באור .
בבקשה , שר השיכון והבינוי נוכח כאן , ואני מזמין את חבר הכנסת ישראל אייכלר לעלות ולבוא לבמה על מנת להציג את ההצעה לסדר - היום בנושא משבר הדיור במדינה .
לאחר מכן יציג את הנושא חבר הכנסת יעקב אדרי .
אנחנו נותנים עשר דקות לכל אחד .
בבקשה , אדוני .
אמן .
עם כל הכבוד , חבר הכנסת שטרית - אשר חזר מפנמה וזכינו לחגוג אתו את חגיגת המימונה - בכל זאת חבר הכנסת אייכלר עומד כאן על הבמה .
הרי יש כל כך הרבה מקומות לדבר .
מדוע צריך לדבר מתחת לבמה ?
בבקשה .
חבר הכנסת אקוניס , הערתך הובנה .
הוא רוצה להמשיך בדבריו .
חברת הכנסת אברהם , סגניתי , קשה מאוד .
אני לא מעיר לאחרים , אבל תתחשבי בנואם .
בדרך כלל נואמים אחרים , אם לא שמים לב לכל מלה שהם אומרים , הם מתפקעים .
אני אטפל בזה .
בבקשה , תמשיך .
רבותי , יש מקומות רבים בכנסת ובאכסדרות לדבר .
מי שרוצה לדבר , למה מוצא את המליאה ?
חבר הכנסת אייכלר ביקש , יחד עם חבר הכנסת אדרי , להעלות נושא על סדר - היום .
הוא רוצה שיקשיבו לו .
מי שרוצה לשוחח - אין אונס , יכולים לצאת ולדבר .
גם פה אתה מצולם .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אייכלר , ומזמין את הדובר השני באותו נושא , שעליו ישיב שר השיכון והבינוי השר אריאל אטיאס .
חבר הכנסת יעקב אדרי - בבקשה , אדוני .
הוא צודק , הוא אומר מחיר תקרה לקרקע .
הוא אמר : אתה תקבע מחיר תקרה והוא לא יקבע מחיר תקרה לדירה .
כבוד השר .
סגן שר האוצר , כל הארץ רואה אותך מדבר .
אני רואה אותך .
בדימונה אתה משלם בעד הפיתוח או בעד הקרקע עצמה ?
לפעמים ערך הקרקע הוא שלילי .
הפיתוח הוא הבעיה .
אני יודע שהקרקע שם לא - - - 50,000 דולר לוקחים על פיתוח היום .
הוא עשה את זה באור - עקיבא .
חבר הכנסת כהן , אי - אפשר לקחת מבן - אדם ממה ששייך לו ושיגע עליו וגם מצא .
תודה רבה לשר לשעבר יעקב אדרי .
אני מתכבד להזמין את השר אריאל אטיאס , שר השיכון והבינוי , על מנת להשיב על הצעותיהם של חבר הכנסת אייכלר וחבר הכנסת אדרי .
בבקשה , כבוד השר .
חבר הכנסת שנלר , אין זה נהוג לעמוד עם הגב לנואם .
חבר הכנסת בר - און , מיצית את קריאות הביניים .
אולי אדוני יסביר , מדוע משרד האוצר מתנגד למתן הנחה למשתכן ולא לקרקע , לנצרך ולא למצרך ?
מה הם חושבים , שיפעילו אותם מרחוק ?
אני אתך בירושלים .
הוא אומר הצהרה פוליטית .
חבר הכנסת כץ , אתה לא שומע מה הוא אומר .
אתה בירושלים , ואני מחזיק בך ובירושלים .
רק הוא אומר איזו הצהרה פוליטית מאוד חשובה .
תודה רבה .
רבותי , לפעמים אומר שר דברים פוליטיים שיהיו אחר כך בכל הכותרות בחדשות .
אתם לא שמים לב .
חבר הכנסת מולה , אני במקומך הייתי נותן לו להעביר את העניין .
כבוד השר , האם אדוני מציע להעביר לוועדה ?
להסיר מסדר - היום ?
להעלות על סדר - היום ?
מה שאדוני מבקש .
אנחנו צריכים לדעת כדי לדעת מי יכול - - - אני לא רוצה .
הם מבקשים להעלות את זה על סדר - היום .
השר מציע ועדת כספים .
כבוד השר , את זה תשאיר לנו .
את סגנו לא צריך השר לבקש לבוא לוועדה .
הוא יכול בכל עת להיפגש במוסדות המתאימים .
אין הצעה אחרת .
אנחנו עוברים להצבעה .
השר והמציעים הסכימו להעביר לוועדת הכספים , לכן נצביע .
מי מצביע בעד ועדת הכספים ?
מי שמצביע נגד - מבקש להסיר מסדר - היום .
נא להצביע .
בבקשה , רבותי .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
השר הציע בעד ועדת הכספים .
29 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעותיהם של חבר הכנסת אייכלר וחבר הכנסת אדרי בנושא משבר הדיור במדינה הועברו לדיון בוועדת הכספים , תוך המלצה ששר האוצר ישתתף בישיבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
נעבור להצעות לסדר - היום מס' 5471 ו- 5472 בנושא : העלאת הריבית לחייבי המשכנתאות .
אני מזמין את חבר הכנסת .
אדוני ביקש להשתתף בנושא העלאת הריבית לחייבי משכנתאות .
אני מזמין אותו לעלות לבמה על מנת להציג את הצעתו .
השר שמשיב הוא סגן שר האוצר כהן .
מצוין אצלי שמי שמשיב זה סגן השר כהן .
אני בטוח שסגן שר האוצר ישמח לשמוע מאיפה שר השיכון מביא את הכסף בלי האוצר .
יש לו הרבה כסף , רק יש לו הרבה מטלות .
זה דבר אחר , אבל זה יכול להשתלב .
בהחלט יכול להשתלב , כי ברגע שאתה הופך את זה לדבר שהוא סבסוד של המדינה לגבי הקרקע , אתה הופך את המשכנתה למשכנתה שהיא על תנאי .
אתה לא צריך להשיב אותה אם אתה יושב כך וכך שנים .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהם מיכאלי .
חבר נוסף שביקש לדבר בעניין זה הוא חבר הכנסת הנכבד איתן כבל .
אדוני , נדמה לי שהוא חבר הכנסת היחידי שאינו מועמד לראשות מפלגת העבודה .
ועוד איך מושך בכבלים .
ועוד איך מושך .
תשמע , תמיד כשאדם מובדל הוא - - - אני אקבל את זה בברכה .
חברותיך וחבריך .
אל תעזרו לו .
אבל נדמה לי , איתן , שאנחנו צריכים לעמוד על עניין זה בזמן התקציב .
שר השיכון בא ואמר בזמן התקציב : רבותי , צריך לתת פתרון מבחינת סדרי עדיפויות במסגרת הכוללת של תקציב המדינה , כמו החינוך , כמו התרבות .
באים גם בטענות לאוצר .
פעמים האוצר מסיים את תפקידו כאשר הוא מעביר את התקציב .
כשהוא העביר את התקציב , הממשלה כולה הסכימה על סדרי עדיפויות .
באים בטרוניות לאוצר .
אם למשל שר השיכון מתוך תקציבו יכול לפעול בעניין שאנחנו מדברים בו , בנושא הקודם ובנושא הזה , אז הבעיה היא של שר השיכון .
אבל אם באים אחרי שכולם מאשרים את התקציב ואומרים : עכשיו שהאוצר ייתן עוד , אני לא ראיתי אפילו את שר הרווחה דהיום שבא ומתלונן , כי הוא מבין : זה התקציב , והוא צריך לקבוע את סדרי העדיפויות בתוך משרד האוצר .
אני לא רוצה לעשות גשר בין אריאל אטיאס ליצחק כהן - - - - אבל בינינו לבין עצמנו , אנחנו כולנו היינו שרים בממשלה , חבר הכנסת כבל - - - - ואתם לא יכולים שממשלה תטפל בתקציב , תאשר אותו , ואחר כך כל שר יבוא לבכות בפני הכנסת על הדברים שהוא לא יכול לעשות .
יש דברים שנוצרים פתאום , שאנחנו חייבים להתמודד אתם , אבל צריך גם להגן על האוצר לפעמים .
האוצר בא ואומר לממשלה : תקבעו את סדרי העדיפויות .
תקבעו את סדרי העדיפויות .
אם צריכים להעלות לביטחון במיליארדים , אז אנחנו נמצאים היום - - - לכן אני נותן לך .
בבקשה .
כסף .
זה ברור .
אתה יכול לבוא ולומר מבחינת תפיסה , שכל דבר שמתקבל כתמורה למכירת קרקע המדינה , לא נכנס בתקציב המדינה , אלא עומד לרשות - כמו הגז והנפט .
זו אותה תפיסה , זה הכול בסופו של דבר כסף .
נכון .
כי הם הרימו למעשה - - - הרימו את התקציב .
הלוא אמרתי לך שלא .
היה שינוי נסיבות .
תודה רבה לחבר הכנסת איתן כבל על דבריו המפורטים .
כבוד השר יצחק כהן , אם אתה תתפנה מהטלפון , אז אולי תוכל לעלות .
כל עם ישראל רואה אתכם מדברים בטלפונים , יקירי , והם אומרים : מדוע , מדוע בתוך הכנסת מדברים בטלפונים ?
אם הייתם יודעים כמה מברקים ושאלות אני מקבל מהציבור : מדוע חברי הכנסת מדברים ?
מה , אין להם שלושה עוזרים , ארבעה עוזרים ?
אתה צודק .
כתוב שזה אסור , לכן כולם עושים בדיוק הפוך .
בבקשה , אדוני , כבוד השר היקר .
מה אתה מציע ?
האם אתם מסכימים להעביר את זה לדיון בוועדה ?
אני חושב - ועדת הכספים .
לא , אני מציע להזמין את הנגיד ואת סגן השר , השר יצחק כהן , ולקיים דיון רציני .
חבר הכנסת מיכאלי , אדוני המציע מסכים להצעת השר להעביר לוועדה ?
אוקיי .
יש הצעות אחרות .
חבר הכנסת חנין , בבקשה , הצעה אחרת .
באופן פורמלי היא הצעה להסיר , אבל אתה רשאי - - - תודה לחבר הכנסת על הבעת - התקנון שונה , אתה לא צריך כבר להיות נגד או בעד , אתה רק יכול להביע עמדה נוספת .
נכון .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצבעה , ואנחנו מצביעים על הצעה לסדר - היום של חברי הכנסת וחבר הכנסת איתן כבל בנושא : העלאת הריבית לחייבי המשכנתאות , המתקשרת גם להצעה הקודמת .
והשר הציע להעביר את הנושא לדיון בוועדת הכספים בהסכמת שני חברי הכנסת .
מי שרוצה בעד - בעד ועדת הכספים .
מי שנגד - מבקש להסיר מסדר - היום .
נא להצביע מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
נא להצביע .
הממשלה בעד .
ובכן , 20 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעותיהם של חבר הכנסת וחבר הכנסת איתן כבל יועברו לדיון בוועדת הכספים , אשר תקיים דיון בהשתתפותו של נגיד בנק ישראל ובהשתתפות סגן שר האוצר , או אם השר ירצה , אנחנו לא נמנע ממנו להשתתף גם הוא בהצעה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום שנמצאות היום בראש ענייניה של מדינת ישראל , בנושא : שביתת הרופאים ומשבר הרפואה הציבורית - מס' 5473 ו- 5474 .
אני מזמין את חברת הכנסת רחל אדטו לבוא ולעלות ולהציג את הנושא החשוב שהיא מבקשת להביא בפני המליאה על מנת להעלותו על סדר - היום .
אין אדם בישראל אשר לא נפגש עם הרופאים בדרך כזו או אחרת .
גם אם אנחנו אנשים עם עדיפות כזו או אחרת , כאנשים שהם VIP , אנחנו לא יכולים להתעלם מהמצב בתוך המערכת הכללית .
אני בטוח שכל חבר כנסת שהוא VIP יודע להתייחס ולראות בעיקר גם את המצב ברפואה הציבורית , אבל בעיקר את עבודתם - וחברת הכנסת אדטו היתה גם באותה מערכת שנים רבות - את עבודתם המסורה של אותם אנשים העומדים על משמר חיינו .
אין על כך ויכוח , ללא כחל ושרק .
ופעמים רבות אנחנו נדהמים מהמעמסה המוטלת עליהם .
אני מזמין את חברת הכנסת אדטו .
בוודאי שיש גם פנים לכאן ולכאן , אבל חובתנו כולנו לתת את הדעת ולראות ולמצוא פתרון לאותם אנשים אשר הקדישו את חייהם על מנת להציל נפשות .
גברתי .
כל אחד מאתנו , שלא נדע , כל אחד מאתנו פוגש בדרך זו או אחרת את אותם רופאים , שנמצאים היום באזור ההפגנות בגבעת ההפגנות מול הכנסת , בין בית - המשפט העליון לבית - המחוקקים .
וכולנו , בהחלט , עם כל המגבלות וכל הצורך הציבורי גם לדון בכל הנושאים של סדרי עדיפויות , כולנו באמת מודים , ומוקירים את כל אשר הם עושים למען חולי עמו ישראל .
בבקשה , חברת הכנסת אדטו .
רבותי , חברת הכנסת אדטו בוודאי תרחיב ותאמר .
בבקשה .
השר הוא לא יכול - - - ראיתי , ראיתי .
כבוד השר , אתה עולה אחריה , ואתה יכול למסור פרטים איפה צודקים הרופאים ואיפה לא צודקים .
אז השאלה היא שאלה מאוד מרכזית בחיינו .
לגבי הפרטים - בשביל זה אדוני משיב .
בשביל זה אדוני ישיב .
חבר הכנסת כץ , מספיק , יש פה גם דברים אחרים .
כבוד השר .
כבוד השר , אתה תוכל להשיב .
למה אתה שואל שאלות ?
תשיב .
נתנו , נתנו לבתי - חולים .
במקרה היינו פה .
הרי יש גם חוק בכנסת שאנחנו מחויבים כלפיו .
זה היה שנוי מאוד במחלוקת .
הכנסת חוקקה , למרות שהיינו שנויים במחלוקת .
נכון , אני אמרתי זאת , אבל אי - אפשר - - - כבוד ראש האופוזיציה , פעמים רבות יש אחריות , כפי שציינה חברת הכנסת אדטו .
הרפואה היא של כולנו ועל כולנו , ובזכותה אנחנו מתקיימים גם כן , וברוך רופאי חולים וברוך הרופאים שמרפאים אותנו .
יחד עם זאת , פעמים רבות , כשאנחנו יושבים בצדדים שונים , אנחנו לא נותנים את דעתנו .
למשל , ה- MRI - אנחנו נלחמנו בפעם הקודם יחד עם חברינו בקואליציה ובאופוזיציה והשגנו את ה- MRI , שעכשיו גם התפתח הרבה יותר בזכותו של ליצמן , שכחבר כנסת היה אחד מהלוחמים הראשיים בעניין ה- MRI .
אבל בהחלט , אני בא ואומר , פעמים רבות אנחנו שומעים מכאן ומכאן - את צודקת במאה אחוז בכל מה שקשור לאחריות של כולנו לנושא הזה .
תמיד יש כתובת , תמיד יש כתובת .
ובדמוקרטיה הכתובת תמיד משתנה .
גם זה יכול לקרות .
פעם ככה , פעם ככה .
את זה ראינו ואת זה ראינו .
נכון .
תודה רבה .
אני מזמין גם את חבר הכנסת ניצן הורוביץ , אשר בשם סיעתו , סיעת מרצ , ביקש גם הוא להעלות את הנושא על סדר - היום .
הוא בתוך עמו יושב , איך - - - חבר הכנסת אקוניס , אתה תזכיר לה אם אני ארשה לך - - - - אבל אני לא מרשה לך עכשיו .
חבר הכנסת הורוביץ עכשיו מדבר .
באשדוד .
הנה , הבית - חולים .
רבותי , עכשיו הזמן , עם כל הכבוד , עכשיו זמנו - כבוד השרה , את עכשיו לא חברת כנסת .
את עכשיו לא חברת הכנסת סופה לנדבר אשר הובילה את חוק בית - החולים באשדוד שהפך להיות איזושהי תחנה בתפיסה לגבי הרפואה הציבורית .
- - - דברים , ולכל דבר יש שני צדדים .
לא אמרתי " ברוך רופא חולים " .
זה ברור שאנחנו אומרים .
אמרתי " ברוך רופאי חולים " .
זה הרופאים שלנו , " ברוך רופאי חולים " .
תודה רבה לחבר הכנסת .
כבוד השר .
האם אדוני - חבר הכנסת , האם ההתייחסות שלך היא רק לרופאים או לכלל הבעיות במשק ?
האם אדוני מוכן לדבר רק על הרופאים ?
אז השר ישיב יחד .
אבל אדוני לא ירחיב את זה , כי אחרת אני אתן לשר להשיב על הרופאים , ולאחר מכן נאפשר לך .
איך שאתה רוצה .
אתה רוצה על הרופאים .
בבקשה , אדוני .
ודאי , ודאי , ודאי .
אני אתן היום לפנים משורת הדין לשתי הצעות אחרות , לשני רופאים המשמשים בכנסת ישראל , מצד זה ומצד זה , פעם היו קוראים לזה ימין ושמאל , יהודים וערבים .
אני אתן לכולם לדבר לפני שאתה תשיב , על מנת שתוכל להתייחס לדבריהם .
והם ידברו במסגרת הבעת עמדות אחרות .
חבר הכנסת איתן כבל , חבר הכנסת , חבר הכנסת ד"ר וחבר הכנסת פרופסור ד"ר אריה אלדד .
אנחנו היינו עורכי - דין , חבר הכנסת .
אני לא מתאר לעצמי שמישהו מהקליינטים שלנו היה רוצה שאחרי 36 שעות על הרגליים אנחנו נייצג אותו במשפט .
להבדיל .
לא אלפי הבדלות אבל - להבדיל .
הלוואי שלא נצטרך אותם .
אנחנו לא באים לרופאים לפי בקשתם - - - להבדיל אלף אלפי הבדלות , למשטרה אנחנו לא - לרופאים אנחנו באים , זה נכון .
הוא הבחין הבחנה יתירה , חבר הכנסת ישראל חסון , בין עשירים לבין טייקונים .
זה צריך להיות מצטבר , לצערי הרב , אבל יש הבחנה .
הוא דיבר לא על העשירים .
אדם עשיר הוא אדם שביושר עשה את כספו , וברוך יהיה .
אני חושב גם שההערה היתה צריכה להיות לגבי אדם שלא יכול להתגונן .
לא צריך להזכיר שמות של משפחות .
אני מקבל כעניין פרלמנטרי להבחין בין עשירים לבין טייקונים .
הם מרגישים עשוקים .
תודה רבה לחבר הכנסת .
לפני שהשר ישיב אני מאפשר לארבעת האנשים שצריכים לדבר באופן טבעי אחרי השר , והם חבר הכנסת איתן כבל , חבר הכנסת , ד"ר ואריה אלדד .
חבר הכנסת איתן כבל , ראשון הדוברים - בבקשה מהצד .
אמרתי , ד"ר פרופסור אריה אלדד .
דייקתי .
עד לפני ארבעה חודשים שלטנו יחד .
אין מה לדבר .
תודה רבה .
חבר הכנסת אברהם מיכאלי , בבקשה .
אחרי זה - חבר הכנסת ד"ר אחמד טיבי .
תודה .
ד"ר אחמד טיבי - בבקשה , אדוני .
בדרך כלל חברי הכנסת שואלים את השרים , אבל אני מאשר עכשיו שעת שאלות לד"ר אחמד טיבי על - ידי השרים .
בבקשה .
תודה רבה .
פרופסור ד"ר אריה אלדד - חברי הכנסת , רבותי - בבקשה , אדוני .
כן .
השבועה היא שבועת הרופא .
כולנו עם חבר הכנסת בן - אליעזר ומאחלים לו רפואה שלמה .
אבל אני מקווה שגם כשהוא יחזור לכיסא הממשלה , הוא יחשוב כפי שאת ביטאת בצורה הברורה ביותר .
רבותי , הבעיה היא בעיה של כולנו , גם בעיה של הרופאים , משום שפעמים כפי שהיטיבה לומר חברת הכנסת רחל אדטו , פעמים רבות יש כאן עניין של ספינים מצד כזה או אחר .
הניחו לספינים משני הצדדים .
תפתרו את הבעיה , תמיד תדברו אמת .
בבקשה , אדוני .
כן , אבל גם הממשלה לא צריכה לנצל את האיסור הזה .
אני לא אמרתי על הממשלה הזאת , כל ממשלה .
בשביל זה הקמנו את הוועדה בראשותך ויימצא לציון גואל .
הוא צודק .
כבוד השר , אני אטפל בעניין זה .
חברת הכנסת ד"ר רחל אדטו - - - בלי כל ספק אחת מהאנשים המרכזיים ביותר , כמו בכנסת כך גם בנושא הרפואי .
אני מבקש לא להפריע לשר .
חברים , חברים .
חברים , אם מדברים על שעות נוספות , עוד מעט נגיע לדפיקת שעון ואת זה אנחנו לא רוצים .
חבר הכנסת מולה , עם כל הכבוד לך , אתם ביקשתם מהשר להשיב .
אתם רוצים שהוא יאמר מה שאתם רוצים ?
אנחנו רוצים לדעת מה עמדת האוצר .
חבר הכנסת מולה , אני נמצא כאן כדי לאפשר גם לממשלה לומר את דברה .
אני מציע שבוועדה , שבוודאי אנחנו נעביר את זה - - - כשנעביר את זה לוועדה נקבל פרטים מלאים .
הוא מדבר על הממוצע .
רבותי , כדי להתמודד עם בעיה צריך להבין קודם כול את המחלוקת .
חברת הכנסת אדטו , זו לא ישיבת ועדה פה .
בסדר , אבל אדוני לא יכול לבקש ממנה - - - בסדר , אבל אתה לא יכול לבקש ממנה לשכנע אותנו ולאחר מכן לבקש ממני להגן עליך .
לא , לא , לא .
כבוד השר , אתה זקן וותיק בכנסת - לא זקן בגיל אלא זקן וותיק בכנסת .
אדוני לא ינהל פה משאים - ומתנים עם חברי הכנסת , וגם הם לא יהיו רשאים לנהל אתך משא - ומתן .
לא לשאול כלום .
כרגע השר מסיים את דבריו .
הדברים , אם יהיה צורך ומייד - ועדת הכספים תתכנס או ועדת העבודה והרווחה , על מנת לדון , לפי בקשתך .
אתם מכריעים פה לאן זה ילך .
אני מסכים אתך במאה אחוז .
אני , אחרי 18 שעות , אוי לאדם שאני אטפל בו , בכל נושא .
אפילו פה בכנסת , בתור מנהל ישיבה , אחרי 18 שעות - - - חסון , אתה עכשיו תסכים אתי על הסעיף הזה .
לא , לא , לא .
לא שבועיות .
18 שעות שבועיות זה בכנסת , או 18 שעות שנתיות .
בבקשה , אדוני .
רבותי , הנושא רציני .
טוב גם מידה של הקלה , אבל כאן צריך לפתור את הבעיה , כי חולי ישראל לא יכולים להיות בני ערובה לשביתה כזאת .
אתה צודק , חבר הכנסת מולה .
ייצגה אותך בכבוד חברת הכנסת אדטו , שאלה את כל השאלות .
לא צריך מחבריה בסיעה - - - תודה רבה , שאלתך על זמן .
תודה רבה , אין יותר שאלות .
אדוני השר , אנחנו צריכים גם לסיים כדי לאפשר לכם לקיים משא - ומתן .
אם נדבר פה כל הזמן לא יקיימו את המשא - ומתן , ואם המשא - ומתן לא יתקיים , ובדחיפות , ולא יהיו תוצאות - תתכנס על מנת לבוא ולראות מהן שאלות המחלוקת .
ודאי , במאה אחוז .
אדוני , אני רוצה להבין בשם הציבור דבר אחד .
תסביר לי , כדי שלא יצעקו כולם .
אם אתה רוצה שהרופאים ישתמשו או ייזקקו או יחייבו אותם בשעון נוכחות - - - האם המשרד מוכן לשלם להם על כל שעה של - - - אני , בתור פרקליט , הייתי מציע להם .
אני מציע שזה יעבור לוועדה .
אני חושב שהואיל והנושא הוא בין האוצר , הוועדה המתאימה היא ועדת הכספים , אלא אם כן מישהו מחברי הכנסת - - - אין לי שום בעיה .
ועדת העבודה והרווחה - בסדר גמור , אין לנו שום בעיה עם זה .
חברת הכנסת אדטו , ד"ר עורכת - דין אדטו , האם את מסכימה להעביר את הדיון לוועדת העבודה והרווחה ?
אני אשאל את האחרים .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ ?
חבר הכנסת דב חנין ?
חברת הכנסת אדטו ?
ובכן , ועדת הכנסת תתכנס על מנת להחליט האם ועדת העבודה והרווחה או ועדת הכספים - שתיהן ועדות ראויות לדון בנושא זה - על מנת שיהיה - - - ודאי , אני אבקש מיושב - ראש ועדת הכנסת להתכנס מהר עד כמה שאפשר על מנת לבוא ולקבוע מהי הוועדה , על מנת שהיא תלווה את הנושא הזה .
בלי כל ספק , הפנים הציבוריות חשובות .
אמר השר את עמדת האוצר .
צריך לברר אותה , צריך להביא את האנשים על מנת שלא יהיה פה מצב שבו באמת ישמש הציבור כבן ערובה , לא בידי זה ולא בידי אחר .
רבותי חברי הכנסת , ובכן , הצעת השר היא להעביר לוועדה .
יש שתי הצעות , אחת ועדת העבודה והרווחה ואחת ועדת הכספים .
לכן ועדת הכנסת תחליט מי משתי הוועדות תדון בנושא זה .
אני עובר להצבעה .
מי שמצביע בעד - בעד העברה לוועדה זאת או אחרת .
מי שמצביע נגד - מבקש להסיר מסדר - היום .
אנחנו מצביעים , רבותי .
מי בעד ?
מי נגד ?
הצעה לסדר - יום של חברי הכנסת רחל אדטו , דב חנין וניצן הורוביץ .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
הממשלה בעד העברת הנושא לוועדה .
אני מציע ליושב - ראש ועדת הכספים להתקשר גם ליושב - ראש ועדת העבודה והרווחה וגם ליושב - ראש ועדת - אני אטפל בזה מייד .
23 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהנושא הועבר לוועדת הכנסת על מנת שתחליט ותברור מי משתי הוועדות .
תודה רבה .
תם הדיון בנושא זה .
אנחנו עוברים לנושא הבא , והוא הרצח בקבר יוסף .
אף ששני חברי כנסת יזמו את ההצעה הזאת , חבר הכנסת זאב אלקין וחבר הכנסת אריה אלדד , אני מזמין קודם כול את השרה לימור לבנת לשאת דברים בעניין זה מפאת הצורך שלה ללכת ולקבל את המנחמים ואת הוריה .
לכן , אני אבקש שבניגוד לפרוצדורה הרגילה , השרה תדבר .
לאחר מכן יתקיים דיון אישי בסדר שנקבע על - פי בקשת החברים .
גברתי השרה , אנחנו משתתפים כולם באבל המשפחה , באבל אחיך ורעייתו , באבל הסבא והסבתא , אביך ואמך בני המשפחה הלוחמת , ובאבל כל המשפחה .
שלא תדעו עוד דאבה .
תודה לשרה לימור לבנת .
פעם נוספת אנחנו משתתפים בצער המשפחה .
רבותי , אנחנו נפתח את הדיון עכשיו עם שני היוזמים , אשר נעתרתי לבקשתם , וועדת הכנסת קבעה גם את סדר הדיון , שהוא דיון אישי .
עד רגע זה נרשמו 20 חברים .
מי שרוצה לדבר ועדיין לא נרשם - חבר הכנסת מולה או טיבייב , אתם יכולים להירשם , כי בעוד דקה אנחנו נסגור את הרשימה .
אני מזמין את ראשון הדוברים , חבר הכנסת זאב אלקין , ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
לכל אחד מהשניים שיזמו את הדיון אני נותן שבע דקות , ולאחר מכן לכל אחד מחברי הכנסת ארבע דקות .
רבותי השרים , רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ז' באייר תשע"א , 11 במאי 2011 למניינם , ואני מתכבד לפתוח ישיבת כנסת מיוחדת אשר נתבקשתי לכנסה על - פי דרישתם של 40 חברי כנסת , אשר שישה מהם אני רואה כאן לפני ואני מברך אותם .
רבותי , כבוד השרים , אנחנו ביקשנו לזמן אתכם על - פי בקשת 40 חברי כנסת , תיכף נברר מי מה- 40 שביקש לכנס את הישיבה אפילו לא מצא לנכון להגיע לכנסת , על מנת שהעם ידע .
בגלל הצעקות הבלתי פוסקת מספסלי הליכוד , אני נותן לך עוד שתי דקות . . .
שאלתך ברורה , חבר הכנסת רותם .
מה היה קורה אם הדולר היום היה 4.5 או 4.7 ?
אתה מתאר לך לאיזה מחירים היינו מגיעים ?
תודה רבה .
אני מזמין נואם נוסף , אשר ביקש להעלות את הנושא על סדר - היום , וזה חבר הכנסת שלמה מולה .
כבוד השר , אתה משיב .
כי העירו לי שהשר יצחק כהן צריך להשיב .
אמרתי : לא , השר שמחון ישיב .
יש שרים שהם שרי - על .
אתה אחד מהם .
אין כל ספק שהדבר הוא באופן מפורש שייך לאוצר , אבל כמובן הממשלה - יש בה אחריות קולקטיבית , והשר שמחון לקח על עצמו את האחריות הקולקטיבית .
הוא בוודאי ישיב את התשובה כפי שהוא רואה אותה גם במסגרת שלו .
אין לי ספק .
בכל העולם .
כבוד השר ישב .
חבר הכנסת נסים זאב , שמענו אותך .
חבר הכנסת נסים זאב , תירשם להצעה אחרת .
כבר תירשם .
חבר הכנסת נסים זאב ביקש הצעה אחרת .
אדוני השר , שכבר זכה לקיים ולהיות בעל תפקיד ברבים ממשרדי הממשלה , הממשלה היא המחליטה מי השר העונה מטעמה , כי יש אחריות קולקטיבית של שרי הממשלה .
אנחנו לא נקבע מי ישיב .
אנחנו מודיעים לממשלה שיש הצעה לסדר - היום של חבר הכנסת יואל חסון וחבר הכנסת מולה , הממשלה אמרה כך .
שאלתי את אדוני השר .
אם הייתי יודע שהשר יצחק כהן צריך לענות לא הייתי מתחיל את הדיון עד אשר הוא לא יהיה נוכח .
אדוני אמר שהוא משיב אז אני אמרתי - - - עדיין לא הגענו לסעיף זה , כבוד השר .
מזכירות הכנסת , כאשר הממשלה לא מחליטה .
הממשלה מודיעה לנו .
אדוני השר , אני אתך מנהל משא - ומתן באופן ישיר , אבל עם הממשלה אני מנהל רק דרך מזכיר הממשלה .
האם אדוני לא רוצה להשיב ?
חלקך יהיה אחרי שיבואו ויטענו .
עוד מעט יעלו שני חברי כנסת , אם יהיו נוכחים כמובן , והם יעלו בפניך - - - תודה רבה .
אם מזכירות הכנסת הכריעה אז השר יצחק כהן יעלה וישיב .
איפה הוא עכשיו ?
יצא לי מפה ?
עכשיו השר יצחק כהן , כאשר הוא שמע שהוא צריך להשיב , אז הוא הלך לממשלה לשאול אותה מה להשיב .
לא , חלקך לא יכול להיות לפני שעולים האנשים האחרים .
בהחלט , אבל בהתייחס למחירי הדלק .
דרך אגב , אני אשמח מאוד לקבוע שאנחנו נקבע מי משיב .
לצערי הרב , הממשלה היא זו שקובעת , בגלל האחריות הקולקטיבית .
השר יצחק כהן נמצא ?
כי הוא היה במליאה ומשום מה אני לא - - - הבנתי .
מייד השר כהן יבוא וישיב .
אני מציע כך , שאנחנו נשמע את שתי ההצעות , גם על זאת וגם על זאת , וישיב השר כהן , אם ירצה .
אם לא - ישיב השר שמחון על כל ההצעות גם יחד , ואז באופן פורמלי נפתור הכול .
רבותי , אני מבקש להזמין את המבקשים הבאים .
הצעות לסדר - היום בנושא : עליות המחירים במשק עקב המדיניות הכלכלית הכושלת , שאליהן נרשמו שני חברי כנסת , מס' 5481 ו- 5482 .
חבר הכנסת שנוכח כאן הוא חבר הכנסת יעקב כץ , שבדרך כלל נוכח , ואנחנו נשמע אותו .
מודיע לנו השר שמחון שאתה צריך לענות על ההצעות הראשונות , או שהוא יענה על כל ההצעות יחד וגם יתייחס לנושא המיסוי .
אני מציע שתחלקו את העבודה ביניכם .
בבקשה .
ב- % 25 בחיפה .
הסגל הדיפלומטי .
כשנסיים את הישיבה אני ארשה לך לעמוד פה כמה שעות שאתה - - - חלילה .
כבוד חבר הכנסת כץ , זאת פרשנות שלך לדברי הנשיא .
חופש הדיבור בכנסת הוא חופש מלא , וכל אחד מדבר על אחריותו .
אבל " נשיא בעמך " - - - תודה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת - - - לא , לא .
את הסוף , חרפה לנשיא - אתה תיקח את הדברים בחזרה .
" נשיא בעמך לא תאור " .
נכון , נכון .
תודה רבה .
נכון , תודה רבה .
רבותי , תודה רבה .
חברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ תעלה ותבוא , ותהיה הנואמת השנייה בקשר לעליית המחירים - וחבר הכנסת כץ בראשית נאומו קצת סטה מהנושא .
אבל הוא הזכיר אותו .
הוא הזכיר אותו .
אין אדם מוגבל בדבריו בהצעה לסדר - יום , אבל רצוי שמציעים מציעים , מדברים לגופה .
חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ - בבקשה , גברתי .
חברי הכנסת מקדימה , אני לא מוסיף לנאומים אם אתם מפריעים .
כשהליכוד מפריע אני מוסיף , כשש"ס מפריע אני מוסיף .
אני הוספתי לך .
אתה ראית שכשהם הפריעו אני הוספתי לך שתי דקות בגלל ההפרעות שלהם .
לא תמיד הפרוטוקול הוא הפרוטוקול המצולם , אז אני הצלתי את כבודו של הליכוד .
אני ציינתי זאת ואמרתי זאת לשבח .
הסיעה כמעט כולה היתה פה כאשר היא חתמה על בקשה לכינוס .
סיעת מרצ - זה לא חוכמה .
הם תמיד פה .
בבקשה .
תודה רבה .
בבקשה , בבקשה .
חברת הכנסת ברקוביץ , בבקשה .
נכון .
בוועדת חוץ וביטחון .
אין ספק .
אולי זו הדרך שלהם להביע מחאה , שהם לא הגיעו .
לא , לא , היא שלך .
כל פעם ממלאים אותה מחדש .
הרכבת שלקחה עשר שנים זה צרה צרורה , אבל לאן היא תיקח אותנו , הרכבת , אני לא יודע .
זאת בעיה הרבה יותר קשה .
בסדר , עולים על הרכבת , אבל לאן מגיעים ?
כן , נו , זה ברור .
בינתיים בנינו את הארץ עם כל מה שאמרו , ברוך השם .
שתי דקות .
לא , לא .
אני נתתי לך זמן לא בשביל שתתווכחי עם השר .
כבוד השר , אני אגן עליך .
גברתי , אנחנו נתנו לך עוד שתי דקות .
לא , אני מגן עליו , לא מגן על הממשלה .
אני מגן עליו , כמו שאני אגן עלייך בחירוף נפש .
בבקשה .
בבקשה .
תודה רבה .
תודה רבה לחברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ .
אני מזמין את כבוד השר לענות על כל ארבע ההצעות לסדר - הצעותיהם של חבר הכנסת יואל חסון , חבר הכנסת שלמה מולה , חבר הכנסת יעקב כץ וחברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , כולן בנושא הדלק ועליית המחירים .
הוא מביע את עמדת הממשלה .
הוא יכול אחר כך להביע - תשמע , הוא עונה פה בשם הממשלה .
אתה יכול לשאול , והשאלה היא לגיטימית .
השאלה שלו לגיטימית .
אתה תענה את תשובת הממשלה .
זה הכול .
תודה .
תודה .
חברים , העיתונות מחכה .
תיתנו ציונים לעיתונות , מה אתם רוצים פה ?
הוא עונה לך .
לך אחר כך , תכנס אספת עיתונאים , תאמר מה שאתה רוצה .
חבר הכנסת אייכלר יאמר עוד מעט .
חסון - ענית לו .
הוא אומר שקודם הוא הביע את עמדת הממשלה , עכשיו הוא מביע את דעתו .
יש גם דרך שלישית .
חבר הכנסת חסון , אתם תרשו לי לאפשר לשר לענות לכם .
כי אם לא עונים למישהו , זה מעליב אותו .
חבר הכנסת נסים זאב , מייד נשמע מה יש לך לומר .
מייד .
בסדר .
קודם הוא מדבר על עובדות , אחר כך על דעות .
כרגע הוא מדבר על עובדות .
חבר הכנסת נסים זאב , אנחנו כולנו משתוקקים לשמוע מה יש לך לומר .
ברגע שזה יגבר אני אעשה את הכול .
קודם כול , העלייה בהשתתפות חברי הליכוד כרגע - ב- % 100 עלתה .
באיכות הרבה יותר , לדעתי .
תודה , תודה לכם .
חבר הכנסת מולה , תודה , עכשיו השר מדבר .
חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , אבל את דיברת הרגע .
את לא רצית שיפריעו לך ולא נתתי .
להפסיק את ההפרעות .
רבותי , אתם לא מבינים מה שהשר עונה לכם ?
אתם רוצים שאני אשחרר את השר מהתשובה לכם ?
אתם לא תפריעו לו , אני לא מבין .
חברת הכנסת אורית זוארץ , את לא מבינה מה אני מדבר ?
תנו לשר .
אתם רוצים עוד שאלות לשר , אני אתן לכם אחר כך .
חבר הכנסת מולה , אני הרי לא באתי היום פעם ראשונה לכנסת ואני אפילו אתכם מכיר כבר - מספיק .
נכון .
חבר הכנסת חסון , חברת הכנסת ברקוביץ , מרגע זה אני מתחיל לקרוא לסדר .
חבר הכנסת טיבייב , חברת הכנסת זוארץ , זאת פעם אחרונה , זה הכול .
רבותי , השר צריך לסיים את דבריו .
חברת הכנסת זוארץ , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חברת הכנסת זוארץ .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , אדוני , אם אתה תשאל שאלות אני אאפשר להם לענות תשובות .
טוב , תודה רבה .
אי - אפשר לקרוא קריאות ביניים במקהלה , אף אחד לא שומע אתכם , זו סתם קקופוניה .
אבל לא יכול להיות , חברת הכנסת ברקוביץ - - - אבל את לא מבינה מה שאני אומר לך ?
הוא לא שומע .
חברת הכנסת זוארץ , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
מה השאלה , מה השאלה ?
תודה רבה .
כל נושא הדיור הסוציאלי עומד על סדר - יומנו 20 שנה כבר ולא השכלנו לפתור אותו .
20 שנה .
מאה אחוז .
נכון מאוד .
נכון .
מספיק , חברת הכנסת לוי .
אתה רוצה , תעלי הצעה אחרת לסדר - היום .
חבר הכנסת חסון , נא לשבת .
נא לשבת .
חבר הכנסת נסים זאב , מה קרה ?
חבר הכנסת נסים זאב , עד כאן .
עוד רגע אתה מדבר .
חבר הכנסת חסון , אתה הבהרת את דבריך בצורה - - - אדוני מציע להעביר לוועדה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לאדוני על התשובה המאוד מפורטת בשני הנושאים , גם את עמדת הממשלה וגם את עמדת המשרד שלך באופן יותר ממצה .
רבותי חברי הכנסת , יש הצעה של הממשלה להעביר את הנושא לדיון בוועדת הכספים .
חבר הכנסת חסון , האם אתה מסכים להעביר לוועדה ?
חבר הכנסת מולה , האם אתה מסכים ?
תודה רבה .
חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ יוליה - איננה .
חבר הכנסת כץ - אז מה שמציעה הממשלה הוא להעביר את הצעותיהם של חבר הכנסת חסון וחבר הכנסת מולה לוועדת הכספים .
חברים שאינם נוכחים , הצעותיהם - - - האם גברתי מסכימה לוועדת הכספים ?
מסכימה .
ובכן , שלוש ההצעות תעבורנה לוועדת הכספים במידה שהכנסת תאשר אותן .
אבל לפני שנצביע על להעביר לוועדת הכספים או להסיר מסדר - היום , אני מזמין שני חברי כנסת שביקשו להביע עמדה אחרת .
הראשון הוא חבר הכנסת אייכלר שביקש אחרון , ואחרון הוא זה שמדבר תמיד אחרון בדיונים בכנסת , חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה , אייכלר .
זה כבר חוק של הכנסת .
זה לא על סדר - היום .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב , אני רק רוצה להזכיר לך שאתה לא משיב בשם הממשלה כרגע , אלא רק - - - בסדר גמור .
מספיק , רבותי .
הוא אומר את דעתו , זה הכול .
מספיק .
בבקשה .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , אני מאוד מודה לך .
רבותי , אולי אתם לא מבינים - - - חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת חסון , תוציאו הודעה לעיתונות .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת חסון , אתה לא שומע מה אני - - - חבר הכנסת נסים זאב .
רבותי , אני עובר להצבעה .
אני עובר להצבעה .
חבר הכנסת חסון , אני לא מבין מה זה - - - חבר הכנסת חסון , אם היה הדבר הזה עכשיו קורה בוועדה לענייני ביקורת המדינה , מזמן אדוני היה מפסיק את הישיבה .
מספיק .
חבר הכנסת מולה , אם כולם היו פה עוד היו יכולים להפוך את תוצאות ההצבעה .
אין בעניין זה - רק 61 בפגרה יכולים לבקש .
אנחנו עוברים לנושא הבא .
חלק מהנושא אני אנהל , ולאחר מכן - חבר הכנסת וקנין , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת רותם , בנושא - אני מתנצל .
הצעות לסדר - היום : הסכם " פתח " - "חמאס " , מס' 5489 ו- 5490 , שביקשו להעלות על סדר - היום חברת הכנסת ציפי חוטובלי - הראשונה ; בבקשה , גברתי .
גם המבקש השני היה נוכח באולם ; אני לא מקריא את שמו עד אשר הוא יגיע .
כן כן , השר , המשנה לראש הממשלה , סילבן שלום , ישיב על כל ההצעות , שכן כולן - אני רוצה , לפני שחברת הכנסת חוטובלי תעלה את הנושא : הסכם " פתח " - "חמאס " , יש לנו גם : השתתפות חברי כנסת ישראל בטקס האיחוד שבין ארגון הטרור " חמאס " לבין הרשות הפלסטינית , של חברי הכנסת ואחרים , וכן באותו נושא : הסכם בין הרשות הפלסטינית ל" חמאס " , בלי תארים , של חבר הכנסת גילאון וחבר הכנסת דניאל בן - סימון , ובסופו של דבר הצעה לסדר - היום בנושא : הסכם בין הרשות הפלסטינית ל" חמאס " , של חברי הכנסת אחמד טיבי ואחרים .
אני , עד שהם לא נמצאים באולם , לא מלבין את פניהם .
אחרי זה - - - אני לא רוצה להגיד .
לעת עתה , חבר הכנסת אחמד טיבי פה .
אני אומר , על כולם ישיב - מקשה אחת - השר סילבן שלום , שכן כולם נוגעים - מעניין לעניין באותו עניין .
בבקשה , גברתי חברת הכנסת חוטובלי , הזמן העומד לרשותך הוא עשר דקות תמימות , ואם קדימה תפריע לך אנחנו נוסיף לך שתי דקות .
בבקשה .
אני רק רוצה , ברשותך - עוד דבר שהוא לכאורה משני ; אני רוצה לברך את סיעת קדימה אשר חתמה על בקשה לכנס את הכנסת בפגרה ו- 24 מחבריה - מתוך 28 - היו כאן , ושלושה אחרים נמצאים בשליחות הכנסת בחוץ - לארץ , ואני מסיר את הכובע .
חבל על הזמן .
תודה רבה .
חברת הכנסת חוטובלי .
האנשים שחתמו כדי לקיים את הכנס שבו את מבקשת - את נוכחת פה , ואני מכבד אותך , אבל יחד עם זה ראוי שמי שמבקש לכנס את הכנסת יהיה גם נוכח .
אני ער לכך שהם ביקשו לכנס את הכנסת רק משום שנתבקשו על - ידי האופוזיציה .
בבקשה .
תודה רבה .
מכאן אין יותר הערות .
תודה רבה .
בבקשה .
לא שומעים .
תדברי למיקרופון או תגבירו את - - - עכשיו את שומעת ?
בבקשה .
כן , כן .
אם מבקש ראש ממשלה לדבר על עתידה של ארצות - הברית , ראוי שידבר בארצות - הברית , אין לי ויכוח .
אני הערתי את זה רק לגבי עניינים שנוגעים במדינת ישראל .
חבר הכנסת מולה , אתה רוצה לאפשר למישהו לנאום פה ?
חברת הכנסת חוטובלי , כל אלה שחולמים על שלמות הארץ צריכים לדאוג שאנחנו נוכל לספק חשמל בכל הארץ .
צריך רק להאמין .
תודה רבה לחברת הכנסת חוטובלי .
חבר הכנסת אורי אורבך שני במדברים בנושא זה אשר אושר על - ידי הנשיאות על - פי בקשתם של 25 חברי כנסת .
אחריו - אנחנו נעבור לנושא הבא וחברי הכנסת רותם ופניה קירשנבאום ינמקו את ההצעה .
ולבסוף - חבר הכנסת אחמד טיבי וחברת הכנסת חנין זועבי .
ולאחר כולם יעלה המשנה לראש הממשלה , השר .
בבקשה , אורי .
תודה רבה , תודה רבה .
לא נעשה עכשיו דיון , רבותי , הזעקה היא כלפי העולם כולו .
אומר אורי אורבך את הדברים , כל אחד מכם יכולה להיות לו - - - רבותי , רבותי .
אני מבקש .
לא יכולים לקיים פה דיון שעות .
הוא מדבר בנושא מאוד רגיש .
כל אחד יכול לבקש לדבר על העניין הזה .
הוא לא אמר לעניין - - - אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , היום יום שני , י"ב בחודש אייר תשע"א , 16 במאי 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
רבותי , לפנינו היום שלוש הצעות אי - אמון : הצעת סיעת קדימה , הצעת סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש והצעת סיעות העבודה ומרצ - כולן להביע אי - אמון בממשלה .
הנושא הראשון הוא נושא אשר הוצע על - ידי סיעת קדימה : כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
יציג את ההצעה חבר הכנסת ויושב - ראש ועדת חוץ וביטחון של הכנסת , חבר הכנסת שאול מופז .
תודה רבה .
רבותי , יש הצעת אי - אמון בנושא דומה - חברת הכנסת חנין , רבותי - ולכן , הואיל והשר ישיב על שתיהן יחד , אני אאפשר לחבר הכנסת כבל להרצות את טענותיו על נושא דומה באי - אמון של סיעות העבודה ומרצ , ולאחר מכן ישיב שר אחר על הצעות האי - אמון של הסיעות חד"ש - רע"ם - תע"ל ובל"ד .
אני מזמין את חבר הכנסת איתן כבל לבוא ולעלות ולהציג את נימוקיו להצעת האי - אמון של מפלגות מרצ והעבודה : כישלון הממשלה בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
ועל כך ישיב השר גלעד ארדן - על שתי ההצעות גם יחד .
תודה רבה .
אדוני ישיב על שתי ההצעות גם יחד .
אם הממשלה תבקש מילות סיכום על הדיון , אתה תוכל לקבל זאת .
זה דבר מובן מאליו בהתאם לתקנון .
תודה .
מייד אתה עולה לדבר .
חבר הכנסת - - - אין שום בעיה .
תודה רבה .
אנחנו פותחים היום את כנס הקיץ של המושב שאתה מדבר עליו .
אני מזמין את השר ארדן על מנת להשיב על שתי הצעות האי - אמון , הצעת האי - אמון של סיעת קדימה , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת והשר לשעבר שאול מופז , ועל - ידי חברי השר לשעבר וחבר הכנסת איתן כבל .
של כבל ?
אני אומר לך .
כתוב שאיתן כבל עצמו .
הוא אומר שהוא יהיה מועמד להרכיב במידה שלפני הבחירות יהיה צורך להרכיב ממשלה חדשה .
חבר הכנסת פלסנר .
חברת הכנסת אבסדזה היקרה .
מולה , הוא עוד לא שמע מה קראה אבסדזה , אתה כבר מוסיף ?
חברים , לא יכול להיות שכשמישהו מכם קורא קריאת ביניים מייד אתם רואים צורך להתחרות אתו בקריאת הביניים .
כשחבר שלכם קורא קריאת ביניים תיתנו הזדמנות לשר לענות .
אם אתם כולכם רוצים לדבר כמקהלה אני לא אאפשר זאת .
לא אאפשר זאת .
אפשר קריאת ביניים , אי - אפשר מקהלת ביניים .
בבקשה , אדוני .
אי - אפשר להתאפק ?
אני מציע לכם להתאפק , כי אחרת אני אעזור לכם להתאפק וזה לא כדאי .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , עדיין - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע , עדיין הוא לא משיב על הצעת האי - אמון שלך .
שאל אותו .
אם הוא ירצה הוא יענה לך .
חבר הכנסת , אתה לא נואם עכשיו .
אבל אתה לא נואם עכשיו .
אתם תתרגלו בכנס הזה - לא יהיו נאומים מהכיסאות .
לא יהיו .
קריאת ביניים אני אתיר .
לא תדעו מה זה קריאת ביניים - אני אלמד אתכם .
בבקשה , אדוני .
הוא אומר את זה כמטאפורה .
הוא אומר את זה כמטאפורה .
הוא אומר את זה כמטאפורה .
חבר הכנסת איתן כבל , אתם חיילים השומרים על שלמותה של מדינת ישראל .
חבר הכנסת פלסנר , חבר הכנסת כבל , אני יכול להמשיך , אבל אני לא אומר על השר ארדן , אני רק פשוט אומר לך - הדבר ידוע היטב לשר גלעד ארדן .
זה עניין אחר .
לא .
הוא לא שירת אף פעם ביחידה הכי עורפית .
היתה ממשלת ליכוד .
דרך אגב , אני זוכר מי התנגד לזה בכל תוקף .
הרמטכ"ל דאז התנגד בכל תוקף .
ובצדק .
הוא היום אומר דבר אחר - - - - הוא אומר היום : אם ה" חמאס " ישתנה .
לא לא לא לא לא לא .
אני הייתי שר בממשלה , ואנחנו - - - על בחירות ה" חמאס " ?
נכון .
אתה דיברת על ירושלים , אבל ההחלטה התקבלה - - - כדי לעשות צדק היסטורי , מתי היא מתחילה להיות אחראית אף פעם לא נענה - זה אף פעם לא נענה , אבל אני רוצה לומר לחבר הכנסת מולה - - ברשותך , אדוני השר - - - ברשותך , רק רגע .
אני רוצה לומר לחבר הכנסת מולה ולחבר הכנסת כבל - בשנת 1984 בא אחד משגרירינו באו"ם לארץ , היו לו כוונות פוליטיות , ואמר : יעלו מיליון יהודים מרוסיה , מברית - המועצות .
הוא אמר : יעלו מיליון .
אני זוכר את טדי קולק שאמר : אם יעלו חצי מיליון , שתי גדות לירדן .
זאת אומרת , היה חזון .
לפני כמה חודשים הזהיר מי שהיה השגריר באו"ם והיה לראש הממשלה , מפני התפתחויות במזרח התיכון .
אני לא בא ואומר עכשיו " כן " , " לא " , אני רק אומר : בכל זאת יש מישהו שראה דברים מראש .
אתה יכול להסכים אתו , אתה יכול לא להסכים אתו , אתה יכול - - - זה עניין אחר .
אני לא ביקשתי ממך להסיק מסקנה , כל אחד יסיק את המסקנה שלו , אני רק אומר : בכל זאת היו דברים שאי - אפשר - אפשר לומר כל דבר על בן - אדם , אבל אי - אפשר גם לקחת ממנו את הדברים - - - כל אחד על - פי דעתו .
מותר לו .
מותר לו .
תודה .
כדאי - - - מאה אחוז , כמה שאתה רוצה , רק - אנחנו - - - אוקיי .
תודה .
תודה רבה לשר גלעד ארדן .
אני מזמין את חברת הכנסת חנין זועבי לבוא ולנמק את הצעת האי - אמון של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש בנושא : ממשלה שפוגעת בדמוקרטיה .
בבקשה , גברתי .
השר המשיב - שר המשפטים , יעקב נאמן .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אורבך .
אני מזמין את חבר הכנסת אופיר אקוניס כאחרון הדוברים מטעם סיעת הליכוד .
אחריו יסכם בשם הממשלה השר גלעד ארדן , ונעבור אחר כך להצבעה .
אבל קודם לכן נזכיר לטובה את אותם חברים שהלכו לעולמם בזמן הפגרה .
ראש האופוזיציה .
אני מבקש לא להפריע לנואם בדבריו .
יש לו עוד פחות מחצי דקה .
בבקשה .
אדוני , אני מוסיף לך דקה .
נא לסיים .
הוספתי לך דקה , נא - - - מה זה , חבר הכנסת חנין ?
אני עוד לא שמעתי שיכולים לקרוא קריאת ביניים תוך - - - .
שב במקומך , וזהו .
חבר הכנסת אקוניס , אתה נמצא במפלגה שמעולם לא לקחה פטרונות על מישהו .
אני עושה את זה בגלל שיהיה לה טוב ?
אני עושה את זה בגלל שלי זה טוב .
נו , אז מה אתה ?
אני דיברתי , חבר הכנסת אקוניס - - - הוא נותן לך הזדמנות .
הוא נותן לך הזדמנות , עוד פעם הזדמנות .
נא לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת אקוניס .
אני מזמין את השר גלעד ארדן על מנת להשיב בשם הממשלה .
מייד לאחר דבריו אנחנו נקיים הצבעה .
חברת הכנסת איציק , בבקשה .
לא כל מי שמצטטים .
אם יש איזשהו דבר שנושאו הוא חברת הכנסת דליה איציק מייד תקבלי .
אבל זה לא סעיף 88 - את יודעת יפה , כי אחרת כל אחד ידבר .
הוא לא , הוא לא - - - אבל יש לנו סדר - יום ארוך .
נסיים את הדבר , ואני אתן לך הזדמנות .
בבקשה .
לפנים משורת הדין אני אתן .
בבקשה , אדוני .
תודה , תודה .
מספיק .
מספיק , חבר הכנסת אפללו .
חבר הכנסת שי , תן לו - - - הוא לא יענה לך , לא שומעים אותך .
בבקשה .
אבל , חבר הכנסת שי , אתה לא מבין ?
אני אסביר את זה בצורה הברורה ביותר , כי אני לא אסביר כל אחד למה , אני אקרא אותו לסדר .
אי - אפשר , אנחנו לא נוכל לקיים דיון .
אני רואה את עשרת השבועות הבאים עלינו לטובה .
לאט לאט , רבותי .
אי - אפשר לקרוא קריאות ביניים שהן נאומים .
קריאת ביניים היא דבר יפה , אמירה אחת .
אדוני השר , בבקשה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אתה שווה מאוד .
תודה רבה .
לפנים משורת הדין , היתה התייחסות לחברת הכנסת דליה איציק , יושבת - ראש הכנסת השבע - עשרה .
אני נותן לה שתי דקות .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה - ועל קיצור הדברים , כפי שהבטחת .
אדוני ראש הממשלה , גברתי ראש האופוזיציה , חברי הכנסת , היום בשעה 16:00 פתחנו את כנס הקיץ של המושב השלישי בכנסת זו , הכנסת השמונה - עשרה .
בטרם נמשיך בסדר - היום אבקש , חברי הכנסת , רבותי השרים , לייחד דברים לשני חברי כנסת לשעבר שהלכו לעולמם במרוצת הפגרה .
האחד הוא יעקב ז'אק אמיר , איש מפלגת העבודה , שכיהן מטעמה במשך ארבע כנסות , מהשמינית עד האחת - עשרה .
אמיר , יליד מרוקו , היה מרבית ימיו שליח ציבור , החל בכהונתו כיושב - ראש ועד עובדי " מפעלי ים - המלח " , והמשך בשלל תפקידיו בעיריית דימונה , שלראשה נבחר בשנת 1978 .
במרוצת שנותיו בכנסת , שאליה נבחר במקום ראש הממשלה , זכרה לברכה , גולדה מאיר , שהתפטרה באותם הימים , כיהן ברבות מוועדותיה , ושם דגש מיוחד על פעילות למען הנגב .
גם אחרי פרישתו הוא כיהן בשלל תפקידים ציבוריים , בהם מטעם ההסתדרות .
לאורך דרכו חש אמיר מחויבות עמוקה למעמד הפועלים , שממנו צמח .
יהי זכרו ברוך .
רבותי , לא מכבר הלך לעולמו גם חבר הכנסת לשעבר אברהם טיאר , שכיהן כחבר בכנסת החמישית ובזו השישית , מטעם תנועת החרות .
טיאר , יליד תוניסיה , היה פעיל חברתי בולט וציוני מגשים ברמ"ח איבריו .
כמו עמיתו מהמערך ז'אק אמיר , שהיה פעיל במרוקו בתנועת הנוער " דרור " , ומטעם " ההגנה " , גם אברהם טיאר היה פעיל מאוד בתוניס , אם כי בתנועת בית"ר , ואף שימש מזכ"ל התנועה בארצו ויושב - ראש התנועה הרוויזיוניסטית .
טיאר עלה ארצה כמעפיל ושהה במחנה מעצר בקפריסין .
בין השאר היה ממקימי סיעת " תכלת לבן " בהסתדרות העובדים .
לאחר שכיהן בשורה של ועדות בכנסת היה גם חבר בוועדה הציבורית לנושא ביטוח מפני אבטלה .
השניים הללו , חברי שתי הסיעות שסימלו יריבות פוליטית רבת שנים , היו בעלי תודעת שליחות גבוהה ושליחי ציבור ציונים נאמנים .
יהי זכרם ברוך .
אנחנו עוברים עכשיו להצבעות , רבותי .
נא להירגע .
נא להירגע .
פשוט , צריך לזכור כל חבר כנסת שהדבר עתיד להיות גם בעתיד , עוד 150 - 100 שנה , אבל אנחנו נגיע ליום הזה כולנו , אין דבר יותר בטוח מזה .
רבותי חברי הכנסת , שלוש הצעות אי - אמון היו לפני הכנסת , והראשונה שבהן היא הצעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בכותרת : כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת שאול מופז .
רבותי , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
40 בעד , 52 נגד ואחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון , כפי שנומקה על - ידי שאול מופז , של סיעת קדימה , לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד בנושא : ממשלה שפוגעת בדמוקרטיה , כפי שנומק על - ידי חברת הכנסת חנין זועבי .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
13 בעד , 58 נגד , עם קולו של השר בגין שראיתי אותו לוחץ ולא נלחץ .
הצבעתך נתקבלה , אני רואה אותך .
לא , לא .
אסור לספור פעמיים , כי בתי - המשפט בישראל נזקקו להצבעה פעמיים .
אני לא רוצה להטריח את בתי - המשפט .
39 בעד , 56 נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת איתן כבל , לא נתקבלה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום שבו אנו מציינים את יום הרצל בכנסת .
רבותי , אדוני ראש הממשלה בנימין נתניהו , גברתי ראש האופוזיציה ציפי לבני , המשנים לראש הממשלה , סגני ראש הממשלה , שרים , חברות וחברי הכנסת , יושב - ראש המועצה הציבורית להנצחת זכרו של הרצל , פרופסור אריאל פלדשטיין , מרכזת המועצה להנצחת זכרו של הרצל שרה לזר , אחרונים יקרים - בני משפחת הרצל , אנחנו מקדישים היום דיון מיוחד לכבודו של חוזה מדינת היהודים בנימין זאב הרצל .
ב- 1904 הוא נפטר .
צודק .
תודה .
תחליטו מי קורא קריאת ביניים .
לא יכולים במקהלה .
מספיק .
למה לא ?
אני אסביר לכם למה לא בקריאה הבאה .
בבקשה .
חבר הכנסת נסים זאב , לא ביקשתי ממך לעזור .
לא ביקשתי ממך לעזור .
אבקש לא להתערב .
חבר הכנסת יואל חסון .
חבר הכנסת פלסנר .
חבר הכנסת אקוניס .
חבר הכנסת יואל חסון , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
תודה רבה .
תודה רבה , רבותי .
רבותי , ההערה של ראש הממשלה נאמרת לגבי כל אחד ואחד מאתנו שרוצה להציג בפני הכנסת את עמדתו , כדי שנתווכח .
חבר הכנסת יואל חסון .
חבר הכנסת יואל חסון , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חברת הכנסת אורית זוארץ , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת .
שמעת מה הוא אומר ?
אני לא מבין אתכם .
אומר ראש הממשלה : " שאני אציג אותן כאן " .
מה קרה ?
מה זה " מהן " ?
את באמת חושבת שאת מייצגת את כל העם ?
מה זה " מהן " ?
הוא יציג .
לא יציג - תקראו קריאות ביניים .
חברי הכנסת , העולם כולו צופה , שכן ראש הממשלה ביקש ליידע את הכנסת שאכן הוא מתכוון להתייחס לכמה מהנושאים הבוערים ביותר על סדר - יומנו .
אני רואה מפה יותר טוב , תאמין לי .
חבר הכנסת בן - ארי , הוא ידבר מתי שהוא רוצה על הדברים .
כשהוא יסיים ולא יהיה , תשאל אותו שאלה באימייל .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה רוצה לנאום במקום ראש הממשלה ?
אני לא מאפשר לך .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
תודה רבה , חבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת כץ , אדוני יוכל להשיב לראש הממשלה - - - חבר הכנסת כץ , אני נאלץ לקרוא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת פלסנר .
חבר הכנסת חסון , אני לא רוצה להזכיר לך באיזה מצב אתה נמצא .
חברת הכנסת זוארץ , ראש ממשלה כרגע אומר דברים שנוגעים לאומה כולה .
אני לא מבין למה את חושבת שצריכים לשמוע אותך .
כי אז חברים שלך נזעקים , מדוע רק את תדברי .
חברת הכנסת חוטובלי , תודה רבה .
אין נאומים .
חבר הכנסת חסון , אני לא משתתף כרגע בשמחותיך או בעצבותך .
כרגע ראש הממשלה מדבר .
לא מוחאים כפיים .
חבר הכנסת פלסנר , אני לא מבין למה הוויכוח .
בסדר , תעביר לי , אני אשאל .
תודה רבה לראש הממשלה .
רבותי , רבותי , תודה רבה לראש הממשלה .
אני מזמין את ראש האופוזיציה לשאת את דברה .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת חסון , אני מבין קריאות ביניים ממקומות אחרים , למשל מכיסא היושב - ראש אני מבין .
אני לא מבין מה קריאות הביניים מצדך .
מה קרה ?
מה קרה ?
אני לא מבין מה קרה .
תהיו רציניים גם בקריאות הביניים , חברים .
חבר הכנסת חסון - חבר הכנסת חסון , חבר הכנסת חסון , עד לא מכבר היו עוד אנשים בליכוד .
עד לא מכבר .
רבותי , יושבת - ראש האופוזיציה .
בבקשה , גברתי .
איוב .
חברת הכנסת חוטובלי , מה קרה ?
חוטובלי , סליחה .
קריאותייך נסתיימו .
המכסה שלך נסתיימה .
בבקשה .
רבותי .
סגן השר קרא , אתה רוצה שאני אקרא אותך לסדר ?
חבר הכנסת פיניאן .
כבוד השר גלעד ארדן .
כבוד השר ארדן , אתה לא יכול לקרוא קריאות ביניים .
יכולתך להבין או לא להבין אינה רלוונטית לדבריה של ראש האופוזיציה , זו זכותה .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת פיניאן .
רבותי , מרגע זה , על כל אמירה , לעניין או לא לעניין , אני מזהיר .
חבר הכנסת איוב קרא .
חלילה .
כבוד השר .
תודה רבה , נא להפסיק כל הפרעה .
חבר הכנסת דנון , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת דנון , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
יושב - ראש ועדת הכנסת .
חברת הכנסת חוטובלי , מה קרה ?
את כועסת ?
צאי החוצה .
חברת הכנסת עינת - - - חבר הכנסת נסים זאב , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
השר ארדן , אם אינך מסוגל לשמוע את ראש האופוזיציה , צא .
פשוט צא .
אני לא יכול לקרוא לשר לסדר , זה פשוט בלתי אפשרי .
היא , מותר לה לומר כל מה שהיא חושבת , זה הכול , ואתה לא יכול להיות צנזור שלה .
אני אומר לכם , מי שיתנהג כחבר כנסת , אני אתייחס אליו כחבר כנסת .
יושב - ראש הקואליציה , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
בבקשה .
חבר הכנסת יריב לוין , היא נואמת עכשיו , לא אתה נואם .
אתה יכול לכעוס אבל לא להפריע .
חבר הכנסת יואל חסון , אתה לא תגרום לי - זה היה רק קצר .
אני מבקש מהשרים גם לשמור - - - מי שירצה להפוך את הכנסת לקרקס , אני אהפוך אותו לליצן .
בבקשה , גברתי .
לא אסבול יותר שום הפרעה .
בבקשה .
חבר הכנסת אלקין , אני מזהיר אותך .
חבר הכנסת פיניאן , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
- - - כבוד השרה , מותר לה לצעוק .
מי שישפוט הוא הציבור .
ראש הממשלה העיר הערה נכונה , צריך שבכנסת יוכל להשמיע כל אחד את דבריו , ואני דורש גם מהממשלה לאפשר לראש האופוזיציה לומר את דברה , כמו לכל חבר כנסת וחברת כנסת .
חבר הכנסת אלקין .
חברי הכנסת , אני עכשיו מתייחס לכל מפריע כמפריע .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
לא .
שנייה .
הוא יודע להיזהר , כמו שאתה יודע להיזהר , אם כי אתה לא נזהר מספיק .
חבר הכנסת אקוניס , מספיק .
לעת עתה אני סופר .
חברת הכנסת חוטובלי , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת יריב לוין , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת יריב לוין , אני אוציא את יושב - ראש ועדת הכנסת ?
רבותי , נא להירגע .
תודה רבה לראש האופוזיציה חברת הכנסת ציפי לבני .
תם הסעיף על יום הרצל בכנסת ישראל .
אני מברך את כל אורחינו ומודה להם על השתתפותם באזכורו של הרצל בכנסת ישראל , כולל הוויכוח המדיני שהתקיים לאור יום הזיכרון להרצל , יום הולדתו ה- 159 .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום : הצעת חוק בתי - דין דתיים ( יחידות סיוע ) , התשע"א - 2011 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת דוד רותם .
אדוני , בבקשה , יעלה ויבוא .
האם יש הסתייגויות ?
חבר הכנסת מולה , לך יש הסתייגות דיבור .
תודה ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת על הצגת הצעת החוק .
אני מזמין את חבר הכנסת מולה - יש לו הסתייגות דיבור .
חמש דקות .
אדוני מוזמן .
בבקשה , אדוני .
אדוני המשנה לראש הממשלה , רבותי השרים , חברותי וחברי חברי הכנסת , היום יום רביעי , י"ד באייר תשע"א , 18 במאי 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
ביום רביעי , כמובן , ישיבת הכנסת נפתחת בשאילתות הדחופות שבהן מכובדי השרים עונים על שאלות שהוצגו להם רק ביום רביעי .
אני מודה מאוד לכל השרים אשר מתייצבים ומשיבים לחברי הכנסת על השאלות המטרידות את מנוחתם של אנשים בפרט או כל אזרחי ישראל בכלל .
השאלה הראשונה מופנית לליצמן או לאהרונוביץ ?
השואלים , כבוד השר אהרונוביץ - אני מתנצל , כי הם עדיין נמצאים בוועדה .
אנחנו נתחיל עם השר ליצמן .
בדרך כלל אני מבקש שלא יהיו שום דברים .
מי שמבקש שאילתות מהשרים , השרים באים , אז אני מבקש שגם הם יהיו נוכחים .
לכן , אנחנו נפנה לסגן שר הבריאות שהוא ישיב על שאילתא דחופה - ואני מזמין אותו לעלות , סגן שר הבריאות , שהוא שר הבריאות לכל דבר , השר ליצמן - של חבר הכנסת מגלי והבה בנושא : הפלרת מי השתייה .
חבר הכנסת והבה , קודם כול נא להציב את השאלה בפני השר , לאחר מכן השר ישיב , ותוכל גם כמובן לשאול שאלות נוספות .
בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת מגלי והבה , וחבר הכנסת דב חנין גם הוא רוצה לשאול שאלה .
בבקשה .
אני רוצה לומר - אני הייתי פעם שר בממשלת ישראל .
גם מבקר המדינה בפרק הראשון מדבר על מי האחריות הכוללת .
השר ליצמן אחראי לבריאות הציבור .
זאת אומרת , הוא אחראי לבריאות הציבור , אבל מה אפשר לעשות שנושאי הכלור הם שייכים בכלל - אני לא יודע אם למשרד לאיכות הסביבה , אולי חבר הכנסת ישכיל אותי .
האם זה שייך למשרד לאיכות הסביבה ?
האם זה שייך - - - למשרד הבריאות עניין - אם זה משרד הבריאות , אז משרד הבריאות יודע .
למשל עניין אחר - התפלת מים , להתפלת מים אחראי משרד התשתיות .
מכונית עם חומר כימי מתהפכת בצומת הנגב , בכביש ראשי , בכביש ציבורי .
זה חומר שיכול לסכן את כל הסביבה , צריך לעצור אותה , המשטרה מייד נמצאת שם .
אם זה איזה חומר ששייך למשרד הביטחון , משרד הביטחון צריך להיות שם .
משרד הבריאות צריך לבוא ולהשגיח שאנשים לא ינשמו דברים לא טובים .
בסופו של דבר הכול נופל עליך , השר אהרונוביץ .
הכול נופל עליך , אבל בסופו של דבר , כאשר יש תשעה משרדים , מי המתאם בעניין זה ?
לעניין הפלרת המים , אומר באומץ לב , אומר השר ליצמן , זה כל כולו שייך למשרד הבריאות .
אדוני עוד לא ישיב .
חבר הכנסת חנין , בבקשה .
אני ניחשתי שהנושא שאתה העלית הוא נושא מאוד מעניין , מאוד טעון , מאוד חשוב .
בבקשה , חבר הכנסת חנין .
תודה רבה .
כבוד השר .
אני מאוד מודה לשר הבריאות על תשובתו המפורטת , וגם לחברים על הערותיהם .
בוודאי הציבור שומע , וכאשר יהיה דבר שהוא הופך להיות אפידמיה או דבר שאנחנו רואים אותו יותר - הסטטיסטיקה לפעמים מגלה לנו דברים שאנחנו ברמה התיאורטית לא תמיד ערים להם .
ובכן , כבוד השר לביטחון פנים יעלה ויבוא לדוכן על מנת להשיב על שתי שאילתות .
הראשונה שבהן היא שאילתא דחופה של חבר הכנסת דוד אזולאי , אשר שואל את השר בנושא : היערכות המשטרה לקראת ההילולה במירון במוצאי - שבת .
אתה רואה שחבר הכנסת אזולאי , שבשבילו בוודאי ביום ראשון תהיה ההדלקה , דואג לכל החברים בכנסת .
הוא יודע שיש גם אנשים שהולכים להדליק את האש במוצאי - שבת , במוצאי - שבת מאוחר , ב- 24:00 , אבל יש אנשים שחושבים שצריכים להדליק את מדורת ל"ג בערב ל"ג בעומר .
זה נכון , כאשר הדברים הם באמונה קשה לכפות את הדעה שלנו על אנשים מאמינים .
קשה לנו .
יש פעמים שצריכים להתמודד אתם ולהילחם בהם , אבל כאשר הם נוגעים לדברים אחרים ולא של האמונה .
אבל איך לקיים את האמונה אנחנו לא יכולים להתערב .
זו אמונתו של בן - אדם .
נכון , נכון .
על כל פנים , אני מציע שנאפשר לחבר הכנסת אזולאי לשאול את שאלתו .
תודה רבה .
אחר כך , כמובן , תוכל לשאול שאלה נוספת .
כבוד השר .
תודה .
עכשיו ישאל שאלה נוספת חבר הכנסת דוד אזולאי .
עדיין לא נרשמו אחרים .
האם אדוני מציע שהמשטרה היא שתחליט אם יהיו מדורות או לא ?
חבר הכנסת אזולאי הנכבד , יושב - ראש ועדת הפנים עד לפני שעה ואדם עתיר ניסיון , עם עתיד אדיר בציבוריות הישראלית , המשטרה צריכה להבטיח את שלום הציבור .
האם להדליק במוצאי שבת או מה עדיף - ל"ג בעומר על שבת או שבת על ל"ג בעומר - למה זאת לפתחו ?
בוודאי .
דבר ראשון , ונשמרתם לנפשותיכם .
קודם כול , אם יבואו להדליק מדורות , הוא צריך להביא את האנשים לשמור על הסדר הציבורי .
השאלה התיאולוגית מה עדיף על מה , אם חילול שבת , או חלילה אפשרות לחילול שבת יכולה להביא לידי מצב שבו אנחנו מחויבים בדחיית הדלקת המדורות , היא לא לפתחו של השר לביטחון פנים , אף - על - פי שהוא גדול ובהחלט יכול להורות הלכה .
אבל זה לא תפקידו .
אז מה יהיה ?
ואז אתה תשאל בשבוע הבא מדוע כך וכך נפגעים היו בדרך , כי המשטרה לא שמרה .
בוודאי .
אם יטילו עליה מטלות , ואומר הרב הראשי למשטרה שזה בבחינת פיקוח נפש , השר לא יכול לבוא - רבותי , אי - אפשר לאחוז את החבל בשני קצותיו .
יש לנו מורי הלכה , שהם יאמרו לנו מה יותר חשוב , אם להדליק את המדורות או - כי אנשים , אם יגיעו ב- 20:00 או ב- 20:15 , המשטרה צריכה להיות ערוכה משעה 16:00 .
אדוני השר , בבקשה .
תודה רבה .
אדוני השר ימתין ויישאל שאלה נוספת על - ידי חבר הכנסת מקלב .
סגן יושב - ראש הכנסת אורי מקלב מבקש לשאול את השר לביטחון פנים בנושא : יהודים נחסמו בדרכם לכותל בשל אירוע .
יפרט בשאילתא כתובה , ולאחר מכן יוסיף , הוא וחבר הכנסת אורבך , שאלות נוספות .
בבקשה , חבר הכנסת אורבך .
לאחריו - חבר הכנסת אלדד , ולאחריו - חבר הכנסת אורבך .
קודם כול מקלב , בוודאי , ואחריך יבואו חבר הכנסת אלדד וחבר הכנסת אורבך .
חבר הכנסת מקלב , היית חבר מועצת העיר .
תציע הצעת חוק , שבדברים כאלה מחויבים גם ליידע אנשים הנוגעים בדבר .
למשל , אתה יכול לפרסם ברשומות ובעיתון , ואתה צריך להדביק על הבתים הנוגעים לגבי תוכנית חוק תכנון ובנייה , אתה צריך לתת להם גם ידיעה , לא קונסטרוקטיבית , אלא ידיעה עד כמה שיותר אישית .
השר אומר : אנחנו אומרים ברדיו .
יבוא חבר הכנסת מקלב ויאמר : אנחנו לא שומעים רדיו .
אנחנו שומעים רדיו רק אם אייכלר מדבר .
אם אייכלר לא מדבר , אנחנו לא שומעים .
מה תעשה ?
מה , אז השר יתחיל - זאת שאלה רצינית ביותר .
אנחנו חיים במדינה שבה יש רדיו .
אולי צריך להתעניין לפני כל שבת מה קורה .
אני מבין .
מה שאתה אומר הוא בעיה לא פשוטה .
אולי כדאי להפנות את תשומת לב משטרת ירושלים , שימצאו .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
יש גם יהודים בירושלים .
בבקשה , חבר הכנסת אורבך .
תודה רבה לאורי אריאל .
אדוני , הואיל ויש הצעה דומה של חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , אז גם היא תבוא ותעלה לבמה , למרות שההנמקה מהמקום , על מנת לנמק את הצעתה , וכבוד המשנה לראש הממשלה ישיב לשניהם , ואחר כך נעבור להצבעה .
חבר הכנסת זאב נסים , האם אני יכול להעביר לך חלק ממשמר הכנסת שיעזור לך במאבקך הצודק שם ?
כי אתה נראה נסער ביותר .
אני לא יודע מה אפשר , פה יש לנו כללים , חבר הכנסת .
עם כל רצוני להזדהות אתך בכל האמוציות שלך , אנחנו לא יכולים בכנסת לאפשר את זה .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
אנחנו עוד רגע נצביע .
כבוד המשנה לראש הממשלה יביע את עמדת הממשלה , ואם היא מסכימה , ואין מתנגד מבין חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעות .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אריאל , אתה מסכים להתניה של הממשלה שלא יהיה נזק בלי הוכחת נזק ?
חברת הכנסת אורלי אזולאי - מילא אני אומר אורלי לוי אזולאי , אבל אורלי אזולאי ?
כבר גמרו .
היו בה איכויות , את אומרת , אני לא מכיר אותה .
חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , האם גברתי מסכימה להתניה או שאת אומרת את הדברים שאמר אורי אריאל ?
אדוני המשנה , אני מודיע שלפרוטוקול אמרו חברי הכנסת שהם יתאמו עם הממשלה .
הם לא הביעו הסכמה שנושא זה צריך לרדת אוטומטית , אבל הם כמובן שמעו את מה שהממשלה אומרת .
הממשלה תחליט בקריאה ראשונה , אם זה ייכנס - היא תחליט על הסכמתה .
לכן יש הסכמת ממשלה , ואין התנגדות מצד אחד מחברי הכנסת .
רבותי , נא לשבת .
אנחנו עוברים לשתי הצבעות , אחת על הצעתו של חבר הכנסת אורי אריאל ואחת על זו של חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
אנחנו מצביעים .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - חובת הקלטה ופרסום תנאי התקשרות בעסקה מתמשכת ופיצוי בשל חיוב שגוי ) , התשע"א - 2011 , של חבר הכנסת אורי אריאל - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
ובכן , 33 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת אורי אריאל , הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - חובת הקלטה ופרסום תנאי התקשרות בעסקה מתמשכת ופיצוי בשל חיוב שגוי ) , התשע"א - 2011 , עברה בקריאה טרומית , ותועבר לוועדת הכלכלה על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
37 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - חובת הקלטה של עסקה טלפונית ) , של חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , עברה בקריאה טרומית , ותועבר יחד עם הצעת החוק של אורי אריאל לדיון ולהכנה לקריאה ראשונה בוועדת הכלכלה .
תודה רבה .
רבותי , הואיל ואנחנו קבענו שהדיון בנושא יום הניצחון על גרמניה הנאצית יתקיים בשעה 12:00 , אנחנו ממשיכים בסדר - היום , וב- 12:00 בכל מצב נפסיק על מנת להתחיל את הדיון , אלא אם כן הוא יהיה סמוך לסיומו .
אני מזמין את חבר הכנסת אורי בן - ארי - אורי בנר היה גם כן , חבר הכנסת בן - ארי .
זכה הוא וזכית אתה שערבבתי בשמותיכם .
נא להעלות ולהביא בפני המליאה את הצעת חוק העונשין ( תיקון - הגדרת גזענות ) .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי - בבקשה , אדוני .
עשר דקות עומדות לרשותך .
נא לסיים .
תודה רבה , חבר הכנסת מיכאל בן - ארי .
כבוד השר נאמן , יעקב נאמן , יעלה ויבוא וישיב את עמדת הממשלה .
נעבור להצבעה ונמשיך בסדר - היום .
כל המשתתפים בדיון , אני מייד אחרי זה מתחיל את - נא לצלצל .
לדבר לרמקול .
איפה הסדרן ?
יעזור לו .
רבותי , נא להגביר את הרמקול .
נא לדבר למיקרופון עצמו .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
הואיל והממשלה מתנגדת , קמה זכות למציעים להשיב , ותשיב חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ .
לרשותה שלוש דקות .
בבקשה , גברתי .
רבותי חברי הכנסת , מי שרוצה לדבר יצא החוצה .
הדברים אינם אפשריים ככה .
חבר הכנסת אמנון כהן , אדוני יושב - ראש ועדת הפנים היוצא והנכנס , תצאו החוצה .
חברת הכנסת מירי רגב .
תצאו החוצה , אתם לא יכולים להפריע לחברה שרוצה לומר את דברה .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
סליחה , אדוני שר המשפטים , האם השתכנעת לשנות את עמדת הממשלה ?
לא השתכנעת .
טוב , אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק העונשין ( תיקון - הגדרת גזענות ) , של חבר הכנסת מיכאל בן - ארי ואחרים .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
ארבעה בעד , 55 מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק ירדה מסדר - היום .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום ועוברים לסעיף המיוחד לציון יום הניצחון על גרמניה הנאצית , המשולב בברכה למשלחת אגודת הידידות ישראל - גרמניה של הבונדסטאג הגרמני .
טוב , טוב .
עזוב , עזוב אותו כרגע .
עזבו אותו .
אדוני , אם תהיה עוד קריאה אחת , לא אוכל לעבור על כך .
אנחנו חייבים לקיים את הדמוקרטיה הישראלית כהלכתה .
תודה לראש הממשלה .
לא שמעתי את הדברים שאמר מהיציע - דבר שאסור לעשות - חבר הכנסת לשעבר גדעון בן - ישראל .
הוא שאל מה עם לוחמי היישוב .
נדמה לי שהיה ברור מנאומי שדיברתי על הבריגדה , שדיברתי על לוחמי היישוב , שדיברתי על הדאגה הרבה של היישוב , על הצנחנים .
לא הזכרתי את חנה סנש וכל תשעת הצנחנים אשר נפלו , חבר הכנסת בן - ישראל , אבל אסור לקרוא קריאות ביניים גם ביום חשוב זה .
אני מודה לחבר הכנסת אלדד שהביא לתשומת לבי את העניין .
אנחנו מוחקים מהפרוטוקול את האירוע שהיה .
אני מזמין את ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני , לשאת את דברה .
תודה רבה לראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני .
אני מזמין את השרה סופה לנדבר , שרת העלייה והקליטה , לומר את דברה , ולאחריה - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
כבוד השרה , כבוד השרה .
תודה רבה לשרה סופה לנדבר , שרת העלייה .
אני מזמין את חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , היו רבים מניצולי השואה שנבחרו לכנסת , אבל לכנסת השמונה - עשרה נבחר ניצול השואה שהיה לאלוף בצה"ל .
יוסי פלד יסיים פרק זה .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת והשר יוסי פלד .
רבותי , לפי תקנון הכנסת אסור למחוא כפיים לדוברים , בין שהם ראשי ממשלה , שרים , ראשי אופוזיציה או חברי כנסת .
אבל לנו , חברי הכנסת , מותר למחוא כפיים ללוחמים .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום כפי שהוא .
ובכן , אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית .
הצעת חוק לימודי יסוד במערכת החינוך , התשע"א - 2011 ; ישיב השר גלעד ארדן .
האם כבוד השר נמצא כאן ?
השר ארדן - אני מבקש שהשר ארדן ייכנס כדי להשיב לשר לשעבר חבר הכנסת מאיר שטרית .
מי משיב בשם הממשלה ?
השר ארדן , אז בבקשה שייכנס .
אני אודה מאוד לממלא - מקום יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת יצחק וקנין אם הוא יואיל להחליף אותי .
השר ארדן נמצא כאן , ואני מאוד מודה לו .
בבקשה , כבוד חבר הכנסת שטרית , השר לשעבר , אדוני יתחיל .
אני ישר נותן לך 11 דקות .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום ועוברים להצעות לסדר - היום , שהראשונה שבהן היא הצעה לסדר - היום של חברת הכנסת זהבה גלאון , בנושא : הטבח בעם הארמני , שמספרה 5463 .
נושא שהיה מקפיד חבר הכנסת חיים אורון להעלות כל שנה , ואני היום אני מזמין את חברת הכנסת גלאון .
כאשר הייתי חבר כנסת מן המניין גם אני הייתי מגיש הצעה דומה וגם אני אתייחס לדברייך לפני דברי השר .
רק צריך סגן שר החוץ להיות כאן באולם .
אני מבקש ממנו להיכנס .
כבוד השר מרגי מחליף .
בסדר גמור .
כבוד השר .
כבוד השר , שמעתי .
אני אעיר לה .
נדמה לי שמדינת ישראל , על - ידי ממשלתה , פעם על - ידי השר גלעד ארדן , פעם על - ידי סגן השר דני אילון , ביקשו לא להסיר את הנושא מסדר - היום והעבירו אותו לוועדה .
ועדות הכנסת , אחר כך , עם כל בקשתי - - - סליחה ?
אני ביקשתי מיושבי - ראש ועדת החוץ והביטחון , ואני לא יודע מאיזו מפלגה הם אבל נדמה לי - ההצעה לסדר - היום מדברת על אסון העם הארמני .
הפניתי את תשומת לבה של המציעה שבשנתיים האחרונות אנחנו הצלחנו לשכנע את הממשלה לא להסיר מסדר - היום , והשר רק רצה להעמיד דברים על דיוקם .
דרך אגב , זו היתה גישה אמריקנית גם כן , והסנאט היום דחה את הגישה הזאת .
תודה .
ועדת החינוך , את מתכוונת .
תודה רבה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
לפני שאני מזמין את השר , הייתי רוצה לומר כמה מלים לאדוני השר , חברי הכנסת הנכבדים .
אני , כבן לעם היהודי וכאזרח במדינת ישראל , חושב שאנחנו לא יכולים להתעלם בשום פנים ואופן מכל טרגדיה שקרתה לעם , וכאשר מדובר בדבר שהוא היה מעשה איום ונורא אנחנו לא יכולים להתכחש לו , שכן לאחר מכן , ולא רק בגלל הסיבה הזאת , מה נאמר אנחנו כאשר מתכחשים גם לאותה שואה שפקדה את עמנו ?
אין להתעלם מכל צרה ומצוקה של עם אחר ומכל אירוע היסטורי אשר מחייב את העולם כולו לתת את דעתו .
מוטלת עלינו חובה מוסרית לזכור ולהזכיר את הטרגדיה שפקדה את העם הארמני , שהוא איבד בה למעלה ממיליון מבניו בתקופת מלחמת העולם הראשונה , ואסור , כפי שאמרה זאת חברת הכנסת גלאון , בשום פנים ואופן להופכה לנושא פוליטי .
אני מודע לרגישות המוזכרת מעת לעת בכל פעם שעולה נושא זה בשיח הציבורי שלנו , אבל חשוב להבהיר חד - משמעית : אין מדובר כאן בהאשמה שאנו מפנים כלפי טורקיה של היום , ובוודאי לא כלפי ממשלת טורקיה הנוכחית , שאתה אנחנו גם שואפים לקיים יחסי ידידות ומקווים כי בהקדם הם יחזרו לתיקונם כבעבר .
אינני רואה ואינני יכול לראות באזכורה של הטרגדיה הארמנית , השואה הארמנית , שהיתה רצח עם שיטתי והמוני , משום התרסה כלשהי שעלולה לערער את היחסים הדיפלומטיים והפוליטיים עם טורקיה של היום .
כיהודים במדינת ישראל , ואני מוסיף : כאזרחים במדינת ישראל , שהיא מדינה יהודית ודמוקרטית , ואשר יש בה גם אזרחים לא יהודים אשר נהנים משוויון זכויות ומחופש ביטוי , אנחנו איננו רשאים שלא לגלות רגישות לכך .
דווקא כאזרחי מדינת ישראל , שבמידה מסוימת גם היא תולדה של אסונות שפקדו אותנו - אם כי הקמת מדינת ישראל אינה תוצאה , ואין השואה סיבה להקמתה - כמי ששמעו לא אחת טענות המכחישות ללא כחל ושרק את הזוועה שפקדה אותנו , אני סבור שלא יעלה על הדעת שהכנסת תתעלם מטרגדיה זו , שהעובדות ההיסטוריות לגביה כה מוצקות וכה מבוססות .
אכן יש עדיין ויכוח בין העם הטורקי לעם הארמני , אך ויכוח זה איננו יכול להצדיק שמץ של התכחשות לאסונו של העם הארמני .
אנו מתקשים לסלוח על התעלמותם של עמים אחרים מאסוננו , ואסור לנו , אסור לנו להתעלם מאסונו של עם אחר .
זוהי חובתנו המוסרית כבני - אדם וכיהודים .
הואיל ואינני יכול לומר זאת מהדוכן , בחרתי לומר זאת ממקום מושבי כיושב - ראש הכנסת .
אני מזמין את כבוד השר מרגי על מנת להביע את עמדת הממשלה בהצעה לסדר - יום , כפי שהוגשה על - ידי חברת הכנסת זהבה גלאון .
שניים ביקשו להביע עמדה אחרת .
אני ארשה לכל מי שנמצא כאן להביע עמדה נוספת , ובלבד שלא יאריכו מעבר לדקה .
נא להירשם .
חברי הכנסת , שרים , היום יום שני , י"ט באייר התשע"א , 23 במאי 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה .
אנחנו פותחים היום בהצעות לסדר - היום המחליפות הצעות אי - אמון בממשלה מהטעם שראש הממשלה נמצא בשליחות בחוץ - לארץ וסיעות האופוזיציה הסכימו להמיר את הצעותיהן מאי - אמון להצעות לסדר - היום .
ההצעה הראשונה היא הצעה לסדר - היום מס' 5624 - הצעה לסדר - היום של סיעת קדימה בנושא : כישלון ממשלת נתניהו במתן מענה למצוקת הדיור , אדוני השר , של אזרחי ישראל בכלל ושל הזוגות הצעירים בפרט .
את הנימוקים להצעה לסדר - היום יעלה חבר הכנסת והשר לשעבר יעקב אדרי .
ישיב כבוד שר השיכון והבינוי אריאל אטיאס .
אדוני חבר הכנסת אדרי , נא לעלות לבימה .
האם הרמקול עובד ?
נא להגביר את הרמקול .
אני אודיע לך , פשוט יש לנו תקלה .
כמה זמן אדוני עוד צריך , יש לך עוד שתי דקות .
ודאי .
הואיל וזה לא אי - אמון , אז השר ישיב לעניין .
חבר הכנסת כץ , אנחנו כולנו מכבדים , וכל פעם שאתה נכנס , באמת , התפעמות ממלאת אותנו , אבל אי - אפשר להפסיק את ישיבת הכנסת בכל פעם שיקירנו נכנס , כי זה קצת מקשה .
זו תוכנית שנוסתה פעם .
זו תוכנית שנוסתה פעם , והיתה לה הצלחה די גדולה .
קיבל תוקף כהצעת מחליטים כבר ?
אבל עוד לא קיבל .
תודה רבה .
יש לוח זמנים , כבוד השר ?
לכול - הרי זה תוכנית שהיא תוכנית לשלוש שנים .
כן , המענקים וכל - - - לא , כי אני - - - אני אסביר .
אני שמח , חבר הכנסת חנא סוייד , שהתכוונו לאותו הדבר - לא אתה לי ואני לך .
כבוד השר , עומדת לפנינו הצעת חוק שעברה בוועדת הפנים את ההכנה לקריאה ראשונה .
חבר הכנסת סוייד היה שם .
אני עוקב אחרי זה , לא כאח גדול , אבל אני עוקב אחרי זה .
עכשיו , יש שני בעלי - בית להצעת החוק הזאת .
אחד זה חברנו חבר הכנסת וממלא - מקום יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת יצחק וקנין , ואחד זה שני חברי הכנסת , גפני ומקלב .
עכשיו , דורשים ממני חברי הכנסת מקלב וגפני להעלות על סדר - יום - הם הסכימו שהשבוע אני לא אדרש לעניין - הם דרשו ממני להעלות על סדר - היום את ההצעה משום שחבר הכנסת וקנין , כתוצאה מההסדר המבורך שאדוני מדבר בו , הגיע לכלל הבנה עם הממשלה .
אבל הבעלות על החוק היא גם של חברי כנסת יוזמים אחרים .
אני ניסיתי להניא אותם מכך שהם ייצרו איזה מצב שבו כולנו נצא נפסדים .
אבל אם אדוני אומר באמת - אני אנסה לשכנע אותם גם - אם אדוני אומר שבעוד שבוע - שבועיים כמו שאמר , כי אז אם באמת אכן אפשר לקבל את זה בהצעת מחליטים של הממשלה , אין צורך בחוק .
החוק בא לפה כדי לסייע לשר השיכון והבינוי מצד הכנסת .
אומר : הממשלה לא מקבלת הצעת מחליטים , אז הכנסת היא שתיזום - דבר שהוא בעייתי מבחינת תקציב המדינה .
הכנסת , ב- 50 חברי כנסת , מעבירה את זה .
עכשיו השאלה היא כמובן מה יעשה השר אדרי כאשר השר אטיאס יהיה ראש הממשלה , או משנה , או שר הביטחון , או מה שהוא רוצה , מה יעשה השר אדרי כשר השיכון כאשר יהיה לו חוק ולא יהיה לו תקציב לזה .
אז אנחנו נעבור לבית - המשפט הגבוה לצדק , שיאמר לנו מה הכנסת צריכה לעשות .
אני רק רציתי להדגיש , דווקא כשהשר פה - נדמה לי שהשר מבין - שאלתך היתה שאלה מאוד מוצדקת , חבר הכנסת חנא סוייד ; פעמים , כאשר הממשלה נמנעת מלעשות את הדבר שהוא בסמכותה ובמחויבותה , או לתת תשובה ברורה לציבור , הכנסת באה במקומה ומחוקקת חוקים .
כבר היו דברים מעולם .
אדוני השר , אתה מציע להעביר את זה לדיון בוועדה ?
השר מציע להעביר לדיון בוועדה .
חבר הכנסת אדרי , אתה מסכים ?
ודאי , אין ויכוח .
חבר הכנסת אדרי מסכים .
חבר הכנסת דב חנין , דעה אחרת , או הצעה אחרת - איך קוראים לזה ?
דעה אחרת .
הבעת עמדה .
עמדה נוספת .
גם אתה רוצה ?
היית צריך להירשם , הייתי נותן לך .
בבקשה , חבר הכנסת חנין .
אתן לך , מולה .
יש עוד מקום אחד , אתן לך .
המיקרופון לא עובד .
בבקשה , תעלה לבמה .
חבר הכנסת חנין , תעלה לבמה .
אני ביקשתי לקרוא .
אני לא רוצה שיטפלו , אני רוצה שזה יהיה מתוקן .
כל נושא הבנייה הציבורית הוא כמובן דבר שהוא מערכתי .
זה אחד הפתרונות האפשריים .
היו בניות ציבוריות בשנות ה- 50 וה- 60 , שהפכו להיות סלאמס .
תדע את זה .
הפכו להיות מכת מדינה .
אחינו האתיופים , אחדים מהם , הכניסו אותם לשם .
אתה צודק .
כן , באותה עת , הואיל והיה צורך , יצרו מצב שבו אנשים נכנסו למקומות שהם לא ראויים לדיור אחרי 20 או 25 שנה .
זוגות צעירים שקיבלו חדר וחצי נשארו שם עם שבעה ילדים .
חבר הכנסת מולה - בבקשה , אדוני .
החברים המביעים עמדה נוספת באים לדוכן , משום שיש לנו איזו תקלה ברמקולים .
יש לנו הרבה תקלות בכנסת בזמן האחרון - - - - גם עם נושאים אנושיים וגם אם הם נושאים של חברי כנסת שהם לא אנושיים .
ייתכן מאוד גם זה .
אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת מולה .
13 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה לסדר - היום - כישלון ממשלת נתניהו במתן מענה למצוקת הדיור - עברה לוועדת הכלכלה כדי שהיא תדון בנושא .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעה לסדר - היום שממירה הצעת אי - אמון של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש , שיציג חבר הכנסת אברהים צרצור , השיח ' , בנושא : ממשלת נתניהו קוברת את תהליך השלום ומגבירה את הקרע עם האוכלוסייה הערבית - הצעה לסדר - היום מס' 5627 .
בבקשה , אדוני .
גם לרשות אדוני עשר דקות תמימות .
הנמשל יכול להיות לכל צד .
הנמשל יכול להיות לכל צד .
אם אני מיעוט , ואני רוצה להביא , למשל , את הסכם אוסלו , אני אומר לו , תשמע , דיר באלכ - בעוד 20 שנה תראה מה יהיה עם הסכם אוסלו .
מי צודק ?
הרוב שהחליט בעד הסכם אוסלו - ברוב של אחד אפילו ; והכנסת כופפה את ראשה .
האם אדוני בא ואומר , חברים במיעוט , אל תסכימו .
אל תסכימו אם אתם חושבים שהרוב לא צודק .
זה בהחלט - - - לא , הסיפור , המשל .
צריך להיות לו נמשל .
בכל עת מסוכן מאוד - - - - - - אז אתה תנהל משא - ומתן עם מי שלא מכיר בזכותך ?
אני שואל אותך .
אתה חבר כנסת , ואני מכבד את עמדותיך , וכנראה עמדותי הן לא כמו עמדותיך .
אתה מכבד את זכותי לחשוב , ויש בינינו פערים גדולים במחשבה , אבל שנינו מאמינים שאנחנו נועדנו לחיות יחד בארץ הזאת .
אבל האם אתה היית מנהל משא - ומתן עם מי שאומר שאתה לא צריך להיות פה בכלל ?
פה שיח' - באדר , פה לא גבעת - רם .
אל תנהל אתם משא - ומתן .
נכון .
זה - נדבר אחרי שתקום פלסטין .
נדבר - - - כל מי שמגדיר את עצמו פליט .
מה הבעיה ?
מה הבעיה ?
חבר הכנסת צרצור , אתה איש מאוד חכם , ואני רוצה עצה ממך .
זאת אומרת , תקום מדינה פלסטינית , אחר כך תהיה זכות לכל הפליטים מ- 48 ' לחזור .
אתה מזהיר את מדינת ישראל מדבר שעלול להתרגש עליה - - - - - - שעלול להתרגש עליה .
יחזרו כל הפליטים , ואז הם יהיו מחצית - - - זאת הבעיה .
זאת הבעיה של הקונפליקט , אתה בהחלט יכול לומר .
אומרים היהודים שארץ - ישראל היא מולדתם הלאומית .
ואני , כדמוקרט יהודי שמאמין בזכותם הלאומית של היהודים על מדינת ישראל , חושב שמי שנולד פה , זאת גם ארץ מולדתו .
אבל אם 11 מיליון יבואו ויאמרו לי שארץ מולדתם היא פה , כאשר אני הייתי פה בארץ ב- 1945 - 1946 - 1947 , וגם ב- 1939 וב- 1940 , ואני יודע שהיו פה 400,000 - 500,000 פלסטינים , אני לא אבוא ואומר למישהו : אתה , אל תגדיר את עצמך .
עפו אגבאריה , משפחתו גרה באום - אל - פחם 100 שנה , אני לא אומר לו : אתה לא תגיד שאתה - אבל לא אומר למישהו שיבוא היום או אתמול ויאמר : כמו יהודי שחזר אחרי 2,000 שנה , אני מגדיר את עצמי פלסטיני .
יש פה סכסוך עמוק .
לא לא , אצלי אין הכרזות , לי יש באמת אמונה בלב אמיתית , חד - משמעית , אבל יש פה קונפליקט בין שתי הגדרות של מולדת - מולדת של עם , ומולדת של אנשים שנולדו .
עכשיו , השאלה - האם יכולים לבוא 11 מיליון אנשים - כלומר , אתם לא תקבעו לי מה אני .
אני פלסטיני .
לכן , אני חוזר : יש פה קונפליקט שאנחנו צריכים לגשר עליו - - - - והדבר הראשון שצריך לגשר עליו זה שאנחנו כאן בכנסת נדע שאנחנו באותה מדינה ; שאנחנו באותה מדינה , שמדינתנו היא גם דמוקרטית וגם יהודית , כי לעם היהודי אין שום ברירה אחרת .
זה המקום היחידי שבו הוא יכול לחיות .
אני יודע - אם היינו מסכימים לכול היינו באותה מפלגה .
תודה רבה לחבר הכנסת השיח ' אברהים צרצור .
לפני שאני מזמין את חברת הכנסת זהבה גלאון , חברי הכנסת , אדוני השר , רבותי השרים , ביציע האורחים אנו מארחים כעת את משלחת חברי ועדת החוץ והביטחון של קרואטיה בראשות פראנו מאטושיץ , שהוא יושב - ראש הוועדה .
רבותי , אנחנו מקדמים אתכם בברכת ברוכים הבאים לירושלים , בירת ישראל , ולכנסת , היכל הדמוקרטיה שלנו .
כמדינה חשובה בדרום אירופה , על חופי הים התיכון , אנחנו מוצאים עניין רב בהידוק היחסים ושיתופי הפעולה עם קרואטיה בשורה של תחומים , ובכלל זה בתחום הביטחוני .
ביקור זה הוא חלק בלתי נפרד מהדיאלוג המתמיד המתקיים בין המדינות .
דיאלוג זה מוצא את ביטויו גם באגודת ידידות בין - פרלמנטרית , המקיימות ביקורי עבודה הדדיים .
אנחנו יודעים , חבר הכנסת מטלון , יושב - ראש אגודת הידידות עם הפרלמנט בקרואטיה , מהו הפוטנציאל הרב הטמון ביחסים בין המדינות , אם בתחומי סחר וכלכלה ואם בתחום התיירות .
למרות האתגרים הביטחוניים הלא - פשוטים שישראל נאלצת להתמודד אתם יום - יום ושעה - שעה , בביקורכם כאן ודאי תוכלו להתרשם באופן בלתי אמצעי עד כמה השכלנו להקים כאן , בפרק זמן קצר למדי , חברה משגשגת , כלכלה איתנה ודמוקרטיה השואפת למופת , המציעה לבאים בשעריה גם אתרים ורשמים שניתן למצוא רק כאן , בארץ הקודש , הקודש לכל הדתות .
אני משוכנע , רבותי האורחים , שביקורכם זה יעמיק את היכרותכם עם ישראל ועם אזרחיה , כמו גם עם האתגרים הייחודיים שעמם אנו מתמודדים .
ברוכים אתם בבואכם , והיו ברוכים בצאתכם .
נא למחוא כפיים , חברי הכנסת .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מזמין את חברת הכנסת זהבה גלאון להביא את דבר סיעת מרצ בנושא שבו אנחנו המרנו את הצעת האי - אמון , שנושאה הוא : המצב המדיני לקראת ביקור ראש הממשלה בנימין נתניהו בארצות - הברית , או בעצם ביקור ראש הממשלה - של חברת הכנסת שתנמק , חברת הכנסת זהבה גלאון , זו הצעה לסדר - היום שמספרה 5628 .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת רותם , בכנסת יכולים להגיש אי - אמון כל יום שני באיזה נושא שרוצים לבחור .
המסורת היא שכאשר ראש הממשלה נמצא בשליחות , מוותרים .
הם ניאותו .
הם יכולים לדבר בלשון עבר , בלשון הווה , בלשון עתיד , בכל עניין שהם רוצים בו .
אם נדחה את זה לשבוע הבא , מה יאמרו בשבוע הבא ?
אדוני מציע - הוא לא צריך להציע לא למרצ ולא לסיעות , כי הם לא נוכחים כאן .
אתה מציע להעביר לוועדה - - - - או אתה מבקש להסתפק ?
חבר הכנסת אלדד , האם אדוני מסכים להסתפק במה שאמר השר ?
תמיד תוכל להעלות עוד - או שאתה רוצה להעביר את זה לוועדה ?
כי האחרים - אני לא מתייחס , כי הם לא נמצאים כאן .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אלדד .
אין צורך בהצבעה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים לציון יום השנה השישי להיעדרותו של החייל מג'די חלבי - ישיבה שסעיף מיוחד בה היום על סדר - היום .
רבותי השרים , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , ההורים נזמי ופהמיה חלבי , האח ואהיל , הסבתא רושדייה , בני המשפחה וחברים , מכובדי העדה האימאמים והשיח'ים , אורחים יקרים , מורותי , מורי ורבותי , אנחנו מציינים היום את יום השנה השישי במספר מאז היעלמותו המצערת של החייל מג'די חלבי .
לפני שעה קלה נפגשנו כאן בכנסת עם בני משפחתו היקרים , הנמצאים עתה בדיון יחד עם ראש העיר לשעבר של עיר הכרמל , אכרם חסון .
בדיון זה ביציע האורחים אבו מג'די , אום מג'די , גם הם אתנו כאן .
בשם הכנסת כולה , אנחנו מבקשים לשוב ולהביע יחד אתכם את כאבנו ואת דאגתנו לגורלו של מג'די .
רבותי , זוהי הזדמנות להזכיר לעצמנו ולאזרחי ישראל , שמג'די , בן לעדה הדרוזית , בן דאלית - אל - כרמל , הוא היום בן 26 , והיה בן 20 בעת היעלמותו - ונראה לאחרונה ביישובו דאלית - אל - כרמל .
הוא נעלם בעת שירותו הצבאי , והחששות גברו משלא שב לבסיסו .
ימים ספורים אחר כך הכריז עליו צה"ל כנעדר , וחיפושים נרחבים מאוד לא העלו דבר .
למרות המאמצים הרבים של כל מוסדות הביטחון בישראל ללא יוצא מן הכלל , לצערנו לא מצאנו ולו קצה חוט .
רבותי , אני משער כי חלק מאלו המאזינים לנו כעת עשויים לחוש כאילו דברים שנאמרים מפי נבחרי ציבור בנושא זה , הם דברים ריקים , " מלים יפות ללא כיסוי " .
אבל אני משוכנע מעומק לבי , בדיוק כפי שמשוכנעים האבא והאמא של מג'די , שרשויות המדינה באמת ובתמים אינן חוסכות כל מאמץ כדי לגלות מה עלה בגורלם של הנעדרים , אזרחים וחיילים כאחד .
אין כנראה עוד מדינה בעולם שמשקיעה כל כך הרבה באיתור ובטיפול בכל נעדר , שבוי או חטוף , בארץ ומחוצה לה , גם בחלוף פרק זמן ממושך .
לכן , אין זה מובן מאליו שאנחנו מציינים כאן בכנסת שש שנים להיעדרו , ואני מקווה , כמובן , שלא ניאלץ לציין עוד יום זה לעולם .
מג'די , יחד עם חיילי צה"ל הנעדרים הנוספים : רון ארד , זכריה באומל , צבי פלדמן , יהודה כץ וגיא חבר , חקוקים לא רק על לב כולנו , אלא גם בראש משימותינו הלאומיות , כבנים שלא שבו משליחותם , ואשר אנחנו מחויבים לעשות כל מה שרק ניתן - ועוד קצת מעבר לכך - כדי לאתר אותם באשר הם שם .
אני מתכבד להזמין את כבוד השר פלד לשאת דברים .
השר יוסי פלד , בבקשה .
תודה רבה לשר יוסי פלד .
אני מזמין את סגן השר איוב קרא לשאת דברים , ואחריו - את חבר הכנסת חמד עמאר - לא , חבר הכנסת מגלי , ו" בעדין " חבר הכנסת עמאר .
תודה .
אינשאללה .
אני מזמין את חבר הכנסת מגלי והבה , ואחריו - את חבר הכנסת חמד עמאר , ואחריהם - את שני שרי הביטחון , עמיר פרץ ושאול מופז .
הוא נמצא כאן , ביציע האורחים .
אזרחי ישראל רואים אותו עכשיו בטלוויזיה .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת חמד עמאר על מנת לשאת דברים , ואחריו - את חבר הכנסת עמיר פרץ .
יסיים השר לשעבר שאול מופז , שבזמן תפקודו כשר נעלם מג'די .
בבקשה , אדוני .
אינשאללה .
תודה רבה לחבר הכנסת חמד עמאר .
אני מזמין את חבר הכנסת ושר הביטחון לשעבר עמיר פרץ , ואחריו - שאול מופז שיסיים את מסכת הנאומים .
תודה רבה לעמיר פרץ .
אני מזמין את שר הביטחון לשעבר , חבר הכנסת שאול מופז , יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון דהיום , לומר דברים .
תודה רבה לשאול מופז .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת , בבקשה .
אדוני השר , חברותי וחברי חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ' באייר תשע"א , 24 בחודש מאי 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
רבותי , אנחנו כמדי יום שלישי , על - פי מצוות התקנון , בנאומים בני דקה .
אני מודה לחברים המבקשים להשתתף בדיון .
להצביע , כדי שנדע .
ראשונת המדברים - חברת הכנסת עינת וילף , ואחריה - חבר הכנסת אלי אפללו .
בבקשה , גברתי , את יכולה להצביע ואת יכולה גם להתחיל .
לכל אחד דקה עד דקה ועשר שניות .
תודה רבה .
חבר הכנסת אפללו , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה רבה לחבר הכנסת אפללו .
רק תשים לב כל הזמן שלא ייכנסו לקואליציה , כי אז אתה תהיה הממשלה .
אני מאזין לרדיו מ- 05:00 .
חבר הכנסת מסעוד גנאים .
אדוני , אתה לא תיכנס לקואליציה כנראה .
אחריו - חבר הכנסת אקוניס .
לא , אין קריאות ביניים .
חברת הכנסת רגב , אין קריאות ביניים .
שלום יהיה רק עם מי שרוצה שלום .
אם נרצה שלום וערביי האזור ירצו שלום , יהיה שלום .
חבר הכנסת גנאים , העיקר שאנחנו נחיה במדינה אחת בשלום וכולם יבינו שאנחנו יכולים לחיות יחד , במדינת ישראל , מדינה יהודית ודמוקרטית .
חבר הכנסת אקוניס , בבקשה .
נא לא לקרוא קריאות ביניים , כי אחר כך אנחנו חורגים מהזמן .
היום לא אתן לאנשים נוספים לדבר , כי יש לנו יום - - - לא קוראים קריאות ביניים , חבר הכנסת מולה .
עכשיו אני אצטרך לתת לו עוד חמש שניות .
אין קריאות ביניים .
נא לסיים .
חברת הכנסת רונית תירוש , ואחריה - חבר הכנסת אריה אלדד .
נא לסיים .
תודה לחברת הכנסת תירוש .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת אורי אורבך .
בבקשה .
על השנייה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אורבך , ואחריו - חבר הכנסת אייכלר .
פרופסור , אבל גם תלמיד חכם .
תודה רבה .
חבר הכנסת אייכלר , ואחריו - חבר הכנסת אריה ביבי .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת אריה ביבי , וחברת הכנסת חוטובלי אחריו .
אנחנו צריכים לתת עצמאות לראשי העיר להפוך מייד את המפלגה שהם נמצאים בה לפי מי שנבחר לשלטון , ונפתור את בעיות כל ראשי הערים .
ניתן להם אישור בחוק .
כל מי שהיה במפלגה מסוימת לפני הבחירות , ומפלגתו לא זכתה בשלטון , מייד אנחנו נאפשר לו לעבור למפלגה שזכתה בשלטון .
אם לא שמת לב , אני הייתי בעדך דווקא .
אני יודע שאתה לא יודע , אני יודע שאתה לא יודע .
אבל נדמה לי שאם לא היית יודע יותר מדי לא היית אומר את מה שאמרת היום .
זאת צרה של כולנו , ואוי לנו .
אני מסכים אתך במאה אחוז ; לא לגבי האיש או - חברת הכנסת חוטובלי - בבקשה , גברתי .
אחריה - חבר הכנסת סעיד נפאע .
בבקשה .
לא למחוא כפיים בכנסת .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת חוטובלי .
חבר הכנסת סעיד נפאע , ואחריו - חבר הכנסת יואל חסון .
תודה רבה לחבר הכנסת סעיד נפאע .
חבר הכנסת יואל חסון , ואחריו - חברת הכנסת מירי רגב , אשר תישא דברים לאחר מכן .
מותר לה בנאומים בני דקה .
בבקשה , חבר הכנסת חסון .
רבותי , רוחות אחדות מנשבות , למה אתם עוצרים אותן ?
רבותי , רבותי , קודם כול לא להפריע .
היחידי שמותר לו להפריע זה לי , ואני לא אפריע .
חברת הכנסת מירי רגב - בבקשה , גברתי .
תודה רבה לחברת הכנסת רגב .
לא למחוא כפיים , רבותי .
הזמנתי את חבר הכנסת טיבייב .
בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת מיכאל בן - ארי .
לא סתם קצין , קצין קשר .
שם , בצבא האדום , קצין קשר לא היה דבר פשוט .
היו צריכים להאזין להרבה .
חבר הכנסת טיבייב , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבייב .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , ואחריו אנחנו מתחילים את הרשימה של אלה שהצטרפו , ככל שיספיק לנו הזמן .
הראשון ביניהם אחרי כן יהיה אברהם מיכאלי .
בבקשה .
אתה לא מצביע .
בבקשה , חבר הכנסת בן - ארי .
עוד יבואו ימים .
עוד יבואו ימים טובים , האמן לי .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , תודה רבה .
לשבטיהם - זה לאפרים ומנשה .
בבקשה , חבר הכנסת מיכאלי .
תודה .
רבותי , נרשמו רבים אחרי שהצביעו .
יש לנו פה סדר - יום ארוך , חברינו מהאיחוד האירופי פה , אני מבקש להקפיד על דקה כדי שאתן לאלה שנרשמו לאחר מכן את האפשרות לדבר .
חבר הכנסת מולה , בבקשה .
ואחריו - חברת הכנסת אדטו , אחריה - חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , אחריה - חבר הכנסת יעקב אדרי .
חבר הכנסת נחמן שי - איננו , אז - עפו אגבאריה ואחמד טיבי .
אוקיי .
אני מתנצל .
היו פה - מי שנמצא מצביע .
אחרי זה באים ומבקשים .
אנחנו מוגבלים בזמן לחצי שעה .
אני מאוד מתנצל , אבל יש ימים שבהם אנחנו לא יכולים .
בבקשה .
תודה רבה .
חברת הכנסת אדטו , להקפיד על דקה .
בבקשה , גברתי .
אוקיי .
בבקשה .
חבר הכנסת נסים זאב , יש לנו אורחים .
אני לא יכול שכל אחד שמגיע לאולם , הוא צריך לדבר .
יש לנו גם סדר .
אני מכיר בכך , והנה אני מצהיר לפרוטוקול , שנסים זאב הוא מיוחד במינו .
בבקשה , חברת הכנסת אדטו .
אני מעדכן לך את השעון .
ושאלתך נשאלה .
חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת יעקב אדרי .
אני מודיע שנמסר לי שחבר הכנסת מג'אדלה אכן הצביע ורק לא נקלט .
אם הוא יהיה הוא יוכל לדבר .
תודה .
תודה רבה .
תודה רבה לחברת הכנסת ברקוביץ .
אני מזמין את חבר הכנסת יעקב אדרי , ואחריו - את חבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , בבקשה .
אם חבר הכנסת מג'אדלה נמצא באכסדרה - להודיע לו .
חבר הכנסת עפו , בבקשה .
אין מיקרופונים ?
- - - בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
חבר הכנסת אמסלם איננו .
אוקיי , אני מתנצל .
כצל'ה , אתה רוצה עוד לומר מלה ?
ויתרת .
חבר הכנסת טיבי - בבקשה , אדוני .
רבותי .
רבותי , בנאומים בני דקה יכול אדם לומר דברים גם כרופא .
חבר הכנסת רותם - - - כעורך - דין - - - בבקשה , אדוני .
לרשותך דקה .
תודה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת מיכאלי , אדוני דיבר .
מאה אחוז .
תודה רבה .
רבותי , אדוני המשנה לראש הממשלה , אדוני השר , רבותי , גבירותי - - - חבר הכנסת מולה .
אנחנו כרגע מקדמים בברכה .
רבותי , אנחנו מתכבדים לארח כעת משלחת חשובה של הפרלמנט האירופי ליחסים עם ישראל , הנמצאת כאן ביציע האורחים .
נא למחוא להם כפיים .
אדוני שר הביטחון , חבר הכנסת אהוד ברק , אדוני המשנה לראש הממשלה , אדוני השר , אדוני יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון - וביום זה תרשה לי לומר , שר הביטחון לשעבר , וביום זה תרשה לי לומר , רמטכ"ל צה"ל לשעבר ; כמו גם שר הביטחון דהיום - רמטכ"ל צה"ל לשעבר , והמשנה לראש הממשלה - רמטכ"ל צה"ל לשעבר , ויוסי פלד - שהיה אלוף , וכנראה מישהו החליט שיותר טוב שהוא יהיה שר , כי הוא לא הגיע להיות רמטכ"ל צה"ל .
אבל הוא עוד צעיר , עוד צעיר .
לא הם מברכים אותנו , אנחנו מברכים אותם , אז אתה יכול להיות בטוח .
אדוני יושב - ראש הוועדה לביקורת המדינה , אתה יודע , כשאתה מזמין כל אחד מהם , הוא צריך לבוא .
אל תזלזל בדמוקרטיה הישראלית , שגם אתה נדבך מנדבכיה .
ועכשיו תרשו לי גם להזכיר את איש המילואים הנצחי בכנסת ישראל ויושב - ראש השדולה למערך המילואים , חברנו היקר חבר הכנסת איתן כבל , אשר מאז בואו לכנסת לא פסק מלהיות גם איש מילואים ולא עבר יום אחד שלא ידאג לאנשי המילואים , לפעמים בהצלחה גדולה יותר ולפעמים תוך מפח נפש .
שרים וחברי כנסת , קצין מילואים ראשי תת - אלוף שוקי בן - ענת , מג"דים במילואים , מפקדים ומפקדות , קהל נכבד , אנחנו מציינים היום את יום ההצדעה למערך המילואים , הנענים לצו המילואים , ממלאים את צו המצפון .
אנו מוקירים היום את אותם רבבות בחברה הישראלית שמוסיפים למלא במסירות את השליחות הזאת , אף - על - פי שכבר מזמן הם הפכו , לצערנו , למיעוט קטן הנושא בנטל .
חיילי המילואים יודעים שבלעדיהם לא נצלח באף מערכה , והמערכה על הגנתנו הרי היא מתמשכת ועדיין לא נראה סופה .
מערך המילואים נשען על כוח - אדם איכותי ועל אלו המקדישים ימים רבים בשנה במרוצת חייהם האזרחיים ועל חשבון עיסוקיהם הפרטיים .
ככל שהפך שירות המילואים לפחות ופחות מובן מאליו , כך התעצם הצורך להוקיר ולתגמל כיאות את אותם מעטים , יחסית , שמתנדבים ליטול בו חלק .
ככל שירדה קרנו של אתוס " כל העם מילואים " ומלים אלו הלכו ואיבדו מאחיזתן במציאות - כפי שאומר הסופר א .ב .
יהושע , מלח הארץ איבד מעט ממליחותו - כך חלחלה ההבנה , גם בקרב קברניטי הצבא ומשרד הביטחון , שלא ניתן עוד להפטיר כאשתקד ולהניח כי מערכה זו ומערך זה יוסיפו ויתנהלו כדבר המובן מאליו .
ההיענות הגבוהה ביום פקודה , כמו למשל ב" חומת מגן " , אסור שתטעה .
חובתנו למצוא אפיקים ממשיים לתגמול נאות של היוצאים למערכה ומתרוצצים לילות כימים על הגדרות ועל הצירים , גם בגיל 30 ויותר .
לכן , לא די שנטפח על שכמם .
ביום זה חובתנו לבחון את משמעותן המעשית של כל אותן הצהרות והצהרות כוונות , שהפכו בינתיים לדבר חקיקה חשוב בדבר התגמול הממשי , הכספי והתעסוקתי .
מענקי המילואים , כמו גם הנפקת " תעודת משרת מילואים פעיל " , הם תחילתה של דרך , שעשויה להוביל לשינוי מהותי ביחס הערכי שלנו כלפי אותו מיעוט , הממלא שליחות לאומית .
הוקרתם הממשית היא האתגר של כולנו , ואנחנו מאחלים לכם באמת יתר הבנה מהמערכת של הרשות המבצעת והרשות המחוקקת על מנת שהמגיע לכם לא יהיה רק מילות הערכה , אלא גם מעשים בפועל .
הצעות לסדר - היום מס' 5601 , 5580 , 5644 , 5561 ו- 5629 .
אני מזמין את ראשון הדוברים .
שר הביטחון ביקש לדבר אחרון , ולכן ראשונת הדוברים - חברת הכנסת מירי רגב , אחריה - איתן כבל , אחריהם ידבר השר יוסי פלד , המשנה לראש הממשלה והרמטכ"ל לשעבר , משה יעלון , וחבר הכנסת השר לשעבר שאול מופז יסיים .
תודה .
תודה רבה לחברת הכנסת מירי רגב .
אני מזמין את חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - חבר הכנסת שאול מופז .
לפעמים אנחנו צריכים לומר דברים שאנחנו לא מאמינים בהם .
אני מאמין בכל מלה שאמרתי לך .
חבר הכנסת ביבי , תודה .
בכלל - - - כשאדם מדבר .
תודה רבה .
דרך אגב , המג"ד כובש גבעת - התחמושת היה יוסי יפה , זיכרונו לברכה , שנהרג לאחר מכן בקרב סואץ במלחמת יום כיפור , במלחמת 73 ' .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת שאול מופז על מנת שיאמר את דברו .
אחרי מופז - יעקב כץ .
תודה רבה לחבר הכנסת שאול מופז , יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון והרמטכ"ל ושר הביטחון לשעבר .
כן , גברתי .
כשאנחנו אומרים חיילים אנחנו מתכוונים גם לחיילות , וציינו במיוחד וגם אמרנו : כל פעם שאנחנו אומרים חיילות אנחנו מתכוונים גם לחיילים , כי אתם העיקר .
מאה אחוז .
חברת הכנסת אדטו , אמרו , הזכירו זאת .
בבקשה , חבר הכנסת יעקב כץ .
לא .
רבותי , אני מציע - מכובדי כולם - כי אחרת - - - כי אחרת אנחנו נהיה פה עד יום המילואים הבא .
יש לנו בכנסת ראש שב" כ , שני סגני ראשי שב" כ. אני פה מרגיש - יסלח לי כחלון - אבל אני מרגיש פה כאילו אני בבית הנשיא , כי יש לי כל כך הרבה רמטכ"לים .
בבקשה .
אלוף - משנה דורון אביטל , יוחנן פלסנר .
ודאי , ודאי , ודאי .
מפקד יחידה מאוד חשובה בצה"ל .
ועוד איך .
היו הרבה אנשים בישראל שהיו מבקשים שתהיה פעיל קצת פחות .
אני מברך אותך על כל פעילותך .
טוב , רבותי .
באמת .
אנחנו לא נתווכח .
ההערה שלך הובנה כראוי .
הוא אומר שהוא לא מדבר פה מתוך שוביניזם אלא מתוך רצון שיהיו יותר אזרחים בארץ .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב כץ .
חבר הכנסת אורי אורבך , ואחר כך נסיים עם השרים הנכבדים , אלופי ורבי - אלופי צה"ל .
רב - אלוף מופז , ידידי הטוב , חבר הכנסת מופז , תאמין לי - הוא איש מילואים שאין לך מושג איזה איש מילואים .
היינו צריכים אותו מאוד לו - - - עלית בדרגה - - - - - - אבל אין לך מושג כמה אתה צודק לגבי חוכמתו .
חבר הכנסת מולה , בוא לא נדבר על אחרים .
נדבר על הנוכחים .
תודה רבה ליוסי פלד , השר יוסף פלד .
אני מזמין את המשנה לראש הממשלה בוגי יעלון , ויסיים שר הביטחון אהוד ברק .
תודה רבה למשנה לראש הממשלה , הרמטכ"ל לשעבר רב - אלוף בוגי יעלון .
אני מתכבד להזמין את שר הביטחון אהוד ברק לסכם את הדיון .
בבקשה , אדוני שר הביטחון .
הוא עלה על מוקש .
בניצנה .
תודה רבה לשר הביטחון אהוד ברק , הרמטכ"ל לשעבר ועוד תפקידים רבים , ראש הממשלה לשעבר .
רבותי חברי הכנסת , אני מודה לכל המשתתפים .
אני מודה לאלופי צה"ל , לרבי - אלופי צה"ל ולכל החברים אשר נטלו חלק בנושא זה .
תם סעיף זה בסדר - היום , ואנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
תודה רבה לכל האורחים .
אני מזמין את חבר הכנסת ציון פיניאן לבוא ולעלות על מנת להציג לפני הכנסת את הצעת חוק השקעות משותפות בנאמנות ( תיקון מס' 19 ) ( פרסום תשקיף בעיתון ) , לקריאה ראשונה .
בבקשה .
החוק עבר בקריאה טרומית והוכן לקריאה ראשונה על - ידי , כן ?
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלקין , אתה מסכים להתניות השר .
אני שואל אותך לפרוטוקול .
כן , חבר הכנסת אלקין מסכים להתניות השר .
אין אף אחד מחברי הכנסת שמתנגד כי יש הסכמת ממשלה .
ולכן אנחנו עוברים להצבעה .
ההצבעה היא על הצעת חוק יישום תוכנית ההתנתקות ( תיקון - פיצוי לפי ערך כינון ) , התשע"א - 2011 .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
34 בעד , מתנגדים - 1 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק יישום תוכנית ההתנתקות ( תיקון - פיצוי לפי ערך כינון ) , התשע"א - 2011 , של חבר הכנסת זאב אלקין ואחרים , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכספים להכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק שחרור על תנאי ממאסר ( תיקון - שחרור אסירים שפעלו על רקע לאומני ) , של חבר הכנסת דני דנון .
אני מזמין את חבר הכנסת דני דנון לעלות לדוכן הנואמים על מנת להסביר את החוק שלו .
חבר הכנסת דני דנון לא נוכח , לכן העניין יורד מסדר - היום .
אנחנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק כביש אגרה ( כביש ארצי לישראל ) ( תיקון - מידע בדבר עומס תנועה ופטור מתשלום אגרה ) , התשע"א - 2011 , של חברת הכנסת .
גברתי , בבקשה ; לרשותך עשר דקות תמימות להסביר את הצעת החוק .
ישיב השר הרשקוביץ בשמו של שר התחבורה .
בבקשה , גברתי .
הוא לא בגבולות 67 ' הכביש החלופי - - - אם לא - המדינה משלימה לו .
מה שאת אומרת זה - אני נוסע על כביש 6 כדי שאני אגיע בזמן לחיפה , והנה מתברר לי שאני מגיע שעתיים אחר הזמן כי אני נתקע בכביש 6 , ויש פה כישלון תמורה ברור לחלוטין , כי אני שילמתי כסף כדי להגיע מהר והנה התברר לי שכאשר שילמתי כסף הגעתי שעתיים יותר מאוחר .
נדמה לי שאת יכולה לתבוע אותם על כישלון תמורה , ולקבל גם פיצוי , כי אם , למשל , האיחור שלך לחיפה יצר מצב שבו שילמת 100,000 שקל יותר בעד הדירה שלך , יש פה דברים שצריכים לשים לב .
אני יודע , כי הם קיבלו פטור , כי כאילו הם מדינה , כי אחרת המדינה תצטרך לשלם את העניין .
אבל זו באמת שאלה רצינית .
תודה רבה לחברת הכנסת תירוש , את תוכלי לעלות פעם נוספת אם השר יתנגד .
בבקשה , כבוד השר הרשקוביץ בשם שר התחבורה .
חברת הכנסת תירוש , אם תעבירי את זה כהצעה לסדר - היום , לא תיפול הצעת החוק , ואחרי ההצעה לסדר - היום , יכול להיות שהוועדה תסכים להביא - אני מציע לך לקבל את ההצעה .
אני אצביע כמו שהקואליציה תורה לי , אלא אם היא תאמר לי לפנות את ירושלים ואת ארץ - ישראל .
אני אצביע מה שאומר לי אלקין , אני אומר לו , ובלבד שלא יאמר לי דברים שהם בניגוד למצפוני .
אבל אני חושב שהנושא הזה הוא באמת חשוב .
כדאי אולי לקיים דיון רציני בוועדת הכלכלה ולראות איך פותרים את העניין .
היא מסכימה , אדוני .
בבקשה .
הואיל ושיקול הדעת הוא של יושב - ראש הכנסת , אני מודיע שאני לא רואה בהצעה לסדר - היום איזו דחייה של הצעת החוק , ובכל רגע שתרצי להגיש אותה , אנחנו נאפשר לך להגיש אותה .
רבותי , בהסכמת המבקשת , היוזמת חברת הכנסת , אנחנו נצביע על הצעתה כהצעה לסדר - היום , שתובא לדיון מקיף בוועדת הכלכלה , על מנת לראות אם יש דרך להסדיר את הדברים אשר עלו בהצעת החוק שלה , שכולם מסכימים עליה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצבעה .
כל מי שמצביע בעד , מצביע בעד העברת הנושא לוועדת הכלכלה , כהצעה לסדר - היום , כמובן .
וכל מי שמתנגד , מבקש להסיר מסדר - היום .
נא להצביע , רבותי .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע - חוק כביש האגרה , הצעה לסדר - היום של חברת הכנסת .
43 בעד , נגד - אין , אין נמנעים .
אני קובע שהנושא שהובא בהצעת חוק כביש האגרה הפך להיות נושא לסדר - היום , שיידון בוועדת הכלכלה .
המזכירות , אני מבקש לתאם עם ועדת הכלכלה את תאריך הדיון .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק הבלו על הדלק ( תיקון - הגברת הפיקוח על שיעור הבלו ) , של חבר הכנסת שלמה מולה , יעלה ויבוא .
ישיב השר יצחק כהן , הנמצא באולם , מוכן ומזומן להשיב על הצעת החוק .
רבותי , זכותו להעיר הערה , לא זכות כל אחד לענות לו .
בבקשה .
כבוד השר , עוד מעט אתה תענה .
חבר הכנסת מולה , האם זו תהיה הוראת שעה רק לממשלה הקיימת , או שהיא תהיה לכל הממשלות ?
כי אני מתכוון להיות פה עוד הרבה שנים .
כשהשר מולה יעלה אני פתאום אקריא לו מה שהוא אמר .
הואיל ואנחנו מדברים בכלכלה , אומרים שעל הדולר כתוב : In God we trust - באלוהים אנו בוטחים , כי הוא אומר : כל האחרים משלמים ב- cash .
לכן אני לא מתרגש כל כך , אבל אני מאוד מודה לחברי - כמובן , ובהסתייגות שזה על דעת חבר הכנסת כחלון , כי אני מאוד מכבד אותו .
תוך שמירת זכויותיו של חברי כחלון , שמעתי את דבריו של אדוני .
בבקשה .
גם חברי הכנסת .
אם אדוני יבקש , אשקול להוריד להם את זה .
אין לי בעיה .
אדוני ביקש שחברי הכנסת ייסעו במחלקת תיירים - נענינו לבקשתו .
אדוני רוצה שחברי הכנסת לא יהיה להם דלק כדי לשרת את הציבור , אני גם את זה אשמח להמליץ - שנקבל את עמדתך .
את זה אני לא אמרתי .
תודה רבה .
ולכן אתה מבקש לאשר את החוק .
כבוד סגן השר יצחק כהן , המשמש כסגן שר האוצר , יעלה ויבוא ויסביר לכולם במה צודק חבר הכנסת מולה ובמה לא , וגם ימליץ בפנינו איך להצביע על החוק .
דרך אגב , חבר הכנסת מולה , אתה כבר חבר ועדת כספים ותיק .
אני כבר הייתי אתך אפילו קדנציה שלמה בוועדת הכספים .
כל הצווים האלה לא יכולים לקבל תוקף - - - - בלי אישור ועדת הכספים .
אתם יכולים בוועדה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה , זכותך שלוש דקות להשיב לו .
שלוש דקות , ואם תרצה עוד שתיים , גם את זה תקבל .
שיבחרו חברי כנסת יותר טובים , שיודעים להגיד לא .
השר נהרי .
תודה רבה , חבר הכנסת מולה .
רבותי בקואליציה , חבר הכנסת מולה הזהיר אתכם שאם לא תצביעו בעד הוא יחזור לשלטון .
תביאו גם את זה בחשבון .
אין שאילתות לחברי כנסת , חבר הכנסת אדרי .
זה תשאל את העיתונאים , שישאלו .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק הבלו על הדלק ( תיקון - הגברת הפיקוח של שיעור הבלו ) , התשע"א - 2011 , של חבר הכנסת מולה - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
30 בעד , 42 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא אושרה .
חבר הכנסת אלקין - דובר לגביו על כך שהוא ממשיכו של לנין , ולכן אני יכול לאפשר לך לדבר .
רק אני אומר לך , אדוני , שזה ייצור תקדים שכל אחד בכנסת ירצה לדבר אחרי זה .
אבל אם אדוני עומד , זכותך .
אתה צודק , אבל מהצד .
בתום החקיקה .
אין בעיה .
תקבל רשות , אין בעיה .
בבקשה .
אתה צודק .
בשבוע שעבר היה תקדים , שאתה היית פה ונתתי למישהו מסיעתך לדבר , כי חשבתי שזה הרבה יותר בזול לתת לדבר מאשר להתווכח .
אני מסכים עם סגן היושב - ראש וסגן שר החוץ לשעבר במאה אחוז .
רבותי , אנחנו עוברים להמשך סדר - היום - הצעת חוק הקמת קרן לחלוקת הכנסות המדינה ממס הבלו , של חבר הכנסת אילן גילאון .
יעלה ויבוא ויתכבד להציג את הצעת החוק שלו .
חבר הכנסת דנון , אם אדוני מבקש שנחזיר לסדר - היום את החוק שירד משום שאדוני היה עסוק בלוויה , אני צריך שתתאם זאת עם הממשלה , שהממשלה תסכים .
ואז , בסוף החקיקה אני אחזיר אותך לסדר - היום .
בפעם הבאה , חבר הכנסת דנון , אדוני סגן היושב - ראש , תתאם עם המזכירה או עם הסיעה .
בבקשה , חבר הכנסת גילאון .
עשר דקות תמימות .
רבותי , חברי היקרים , חבר הכנסת גילאון , מגיעה לו גם שעתו בכנסת .
הוא חבר כנסת כמו כל אחד מכם .
אי - אפשר לקיים דיונים , אדוני יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , רמטכ"לנו המפואר , שר הביטחון לשעבר .
המשנה לראש הממשלה , קשה לנהל , שגילאון יוכל לדבר , כשאתם מתחתיו מדברים .
חבר הכנסת גילאון - - - חבר הכנסת גילאון , ההצעה שלך היא מעולה , רק אני רוצה לומר לך .
ממשלת ישראל מציעה תקציב , התקציב הוא עדיפויות .
אני חושב שהממשלה , כל הממשלות , הרי כל הממשלות לא לוקחות את זה בסדר העדיפות , כי אם יתחילו להזרים כספים לכל מיני דברים , לא יהיה בסוף תקציב .
כל הממשלות .
מה יהיה אם יורידו את זה מאמהות חד - הוריות ?
האם חברת הכנסת גלאון תסכים ?
היא תאמר גם זה גם זה .
בסדר .
אבל בסופו של דבר צריך להגיד מאיפה , מאיפה מורידים - - - לא מהרזרבה , כלומר , מהביטחון - - - מי זאת שהולכת שם בתוך האולם ?
להוציא אותה קודם כול מייד מהמליאה .
מי זאת ?
מה זה הדבר הזה .
ניתן לה לדבר .
טעות , להוציא אותה החוצה וללמד אותה שעל הטעות משלמים .
בכלל , נהיה פה - - - - - - זה לא עניין פוליטי .
תודה רבה לך .
אגב , החוק היחיד שבו ייחדו כסף , צבעו כסף , ובסופו של דבר האמנים הסכימו לוותר , זה חוק הקולנוע .
בבקשה , השר יצחק כהן יעלה ויבוא , ובוודאי יסכים להצעת החוק הזו .
בבקשה .
הוא מסכים .
תודה רבה .
ובכן , השר הציע , ובהסכמת חבר הכנסת גילאון הנושא יהיה , במקום הצעת חוק - ותמיד תעמוד בפניך האפשרות להעלות אותו מחדש - זה יהיה דיון בוועדת הכספים .
ולכן אנחנו נצביע על הצעתו של חבר הכנסת גילאון כהצעה לסדר - היום שתועבר לוועדת הכספים .
מי שמצביע בעד , מצביע בעד העברה לוועדת הכספים , ומי שמצביע נגד , מבקש להסיר .
כמובן , הממשלה התנגדה להצעת החוק , אבל , אדוני השר , היא מסכימה להצעה לסדר - היום על - פי הצעתך .
בבקשה .
אנחנו מצביעים על זאת כהצעה לסדר - היום .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בבקשה .
הצעה לסדר - היום , חוק הקמת קרן לחלוקת הכנסות המדינה ממסי הבלו - יתקיים דיון על נושא מקיף זה בוועדת הכספים , אם אכן .
23 הצביעו בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת החוק תעבור כהצעה לסדר - היום לדיון בוועדת הכספים .
תודה רבה .
עכשיו , רבותי , חבר הכנסת חנין נמצא פה ?
כי נאמר לי שהוא מסכים להחליף את הצעת החוק שלו , מבחינת הסדר , עם הצעת חוק הרבנות הראשית לישראל , שאני לא - פה מבקשים לשנות דבר שהכנסת קיבלה , הצעת חוק שהכנסת אמרה : לא תהיה יותר מתקופת כהונה , ועכשיו היא רוצה לשנות אותה .
אני חושב שאם הממשלה מסכימה , מדוע שנחוקק להגביל ?
אף אחד לא ביקש .
הממשלה ביקשה להגביל לשתי קדנציות .
אבל כמובן , זכותו של המציע , ואם הממשלה מסכימה , כנראה זה גם יעבור .
אני מזמין את אלי אפללו .
כמובן , אין לי גישה אישית לעניין זה אלא גישה - - - מהמקום , בבקשה , אדוני .
אני מרשה לך אפילו מפה , אם אתה רוצה .
בבקשה .
בזמנו שאלו : מדוע לא יגבילו , והכנסת החליטה .
היו ויכוחים , דרך אגב .
כל שבוע לפי - - - חבר הכנסת גפני , אתה ודאי מסכים לחוק הזה .
טוב , על כל פנים נשמע את השר ארדן בשם הממשלה .
אם הממשלה מסכימה , תקום הזכות לחבר הכנסת הורוביץ להתנגד .
בבקשה .
להיפך , לא ברמה האישית .
אם כך , אז הכול בסדר .
כדאי שאחד מחברי הכנסת יגיש הצעת חוק שבכלל , חברי הכנסת ייבחרו מעכשיו במקום לארבע שנים , לעד עוד שש כנסות , גם אפשר .
לזה כולנו מסכימים , לזה אין ויכוח , אבל בזמנו , כשלא היה לנו משהו כזה , אז חשבנו שמוטב להגביל לשבע שנים .
אבל בהחלט , בעניין זה כולנו מסכימים בגלל אישיותו .
בבקשה , אדוני .
כבוד השר , הרבנים הראשיים , ויש לי כבוד גדול אליהם , הם , כאשר נבחרו , ידעו שהתנאי הוא כמו התנאי שהכנסת הציבה .
האם אדוני מתכוון לאשר את החוק לבחירות הקרובות כבר ?
מה שאדוני אמר שמעתי - אני שואל את השר .
כי זה אז תקדים , זאת אומרת , אתה נכנס לאיזשהו מסלול שבו אתה מסכים לו , ואחרי זה אתה משנה אותו .
אני יודע .
שכנעו את הכנסת לשנות את זה .
כן , והיה היגיון מאוד במה שהוא שינה .
זאת אומרת , אין פה שום באישיותם .
דרך אגב , אני מאוד אוהב את - אחד - פשוט , אני הייתי מעלה אותו - אני חושב שרק - חוקים אישיים הם חוקים - - - טוב , יושב - ראש ועדת חוקה , חוק ומשפט , יהיו לך דברים מעניינים .
זה יבוא אליך , לא ?
בעד החוק .
אני מודיע לך שזה עובר לוועדת חוקה , אלא אם כן יהיה מישהו אחר שיאמר .
בפעם הבאה , אם יהיה רב אחר , אנחנו נשנה את החוק בחזרה .
אין בעיה , זה - כל פעם נשנה לפי הרבנים , אין בעיה .
יש כבוד לרבנות גם .
רבותי , יש כבוד .
קשה לי מאוד , ולא אצביע נגד .
אני אומר לכם , לא אצביע נגד , בגלל כבודם של - יש לי כבוד גדול לאחד מהם .
תודה רבה .
חבר הכנסת הורוביץ , אתה יכול לבוא ולהתנגד .
שלוש דקות לרשותך , אבל אתה עולה על הבמה , כמובן .
אני רק בגלל אפללו לא מצביע נגד , אבל לא מצביע בעד .
לא שזה לא אומר שאין לי לשניהם כבוד .
אבל תראה - - - חבר הכנסת אפללו , אני רק רוצה לדעת - כדי לדעת - למה אתה יושב באזור הזה ?
אדוני יעבור לאזור הזה , כי אחד מבכירי מפלגתך אמר שזה חוק מתועב של הקואליציה .
אבל למה מרחיקים עדותם ?
היוזם הוא חבר הכנסת אפללו .
למיטב ידיעתי , נכון לרגע זה , הוא לא חבר בקואליציה .
אתה בא ומשמיץ קבוצה שלמה , כאשר היוזם הוא במפלגתך .
למה אתה אומר דבר כזה ?
גם בהשמצות יש איזה דבר של רמה ציבורית אלמנטרית , שכבר שכחנו ממנה , מילא .
בסדר .
אני אמרתי את דברי בתוך חבר בקואליציה ואת עמדתי בצורה חד - משמעית .
תודה לחבר הכנסת הורוביץ .
האם חבר הכנסת אפללו רוצה להשיב לחבר הכנסת הורוביץ ?
טוב , אני חייב לשאול אותך , מה אתה רוצה ממני .
ובכן , חבר הכנסת אפללו אינו רוצה להשיב .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה , נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק הרבנות הראשית לישראל ( תיקון - הצגת מועמדות לכהונה נוספת של רב ראשי לישראל ) , התשע"א - 2011 - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
מי לא רוצה להצביע ?
43 בעד , שישה נגד , שלושה נמנעים .
הואיל ואין לי כאן על המצג ש" נוכח ולא הצביע " , נבקש להודיע שאני נכחתי בהצבעה ולא הצבעתי .
תודה רבה .
הצעת החוק עברה בקריאה טרומית , חבר הכנסת אפללו , והיא תועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט כדי להכינה לקריאה ראשונה .
אי - אפשר להגיד תודה .
תירשם לנאומים בני דקה ותאמר תודה .
חבר הכנסת חנין , בשם חבר הכנסת אפללו אני מודה לך על זה שהסכמת שהוא יהיה לפניך , כי קודם לא היית כאן , אבל הודיעו לי מראש שאתם מתחלפים , ואני מבקש ממך לעלות על הדוכן כדי להציע הצעת חוק איסור ניתוק שירותי חשמל ומים למוסדות חינוך ( תיקוני חקיקה ) .
האם אין הוראה מינהלית כזאת - - - חבר הכנסת , אני ממש - זאת אומרת , אתה מגלה לי דברים חדשים .
הרי רובם של בתי - הספר שייכים לעיריות .
מי מנתק את המים ?
העיריות .
זאת אומרת , האם יש איזה דבר שבו יש באמת אפשרות שמנתקים למוסדות חינוך את המים ?
הרי מי לא משלם את המים ?
- העירייה לא משלמת לעצמה .
הרי המים שמשתמשים בהם בבתי - ספר הם לא מים שמתחלקים על כל האזרחים ; הם מיוחדים לבית - הספר .
למי שייך בית - הספר ?
שייך לעירייה .
זאת אומרת , העירייה מנתקת מים כי היא לא משלמת את המים .
פעם היה ל" גשש " איזה סיפור שאומר : בבית - ספר מלמדים אותנו שלא לסמוך על המזל , ובזיעת אפך תאכל לחם .
מה עושים ?
בית - הספר , יש הרבה , אבל תקציבים אין .
אז מה ?
אז אין אפשרות לבנות בתי - ספר , שילמדו אותנו לא לסמוך על המזל .
ואז , אנחנו צריכים את הפיס .
הפיס , שבו אנחנו סומכים על המזל , הוא ילמד אותנו , הוא יבנה לנו בתי - ספר שבהם ילמדו אותנו שלא לסמוך על מזל .
מה זה ?
זה ממש פיליטון .
אתה צודק .
אם אלה לא היו בתי - ספר שלנו , הייתי צוחק גם .
אם זה היה בחלם , הייתי צוחק .
אבל , אתה באמת אומר דבר שאני לא מבין .
העירייה לא משלמת לעצמה , והיא מנתקת את המים לבית - הספר .
זה " מקורות " .
כשהעירייה לא משלמת ל" מקורות " וגובה מים - - - אם עפו אגבאריה משלם לעירייה באום - אל - פחם כל חודש והיא לוקחת את הכסף בשביל אני לא - יודע - מה , בשביל לעשות " פנטזייה " באחד מהימים שראויים לציון באום - אל - פחם , ואחר כך אומרים לו : אנחנו מנתקים לך את המים .
הוא אומר : מה אתה מנתק לי את המים ?
אני שילמתי לעירייה .
מה אתה עושה לי ?
תנתק למי שלא שילם לעירייה .
את זה אני מבין .
אבל אתה לא יכול לבוא ולומר שכאשר כל העיר חוטאת , אז אתה לא תנתק לבית - הספר , כי אז אתה לא יכול - יעבירו את כל שעוני המים לבתי - ספר .
תאמין לי .
את כל שעוני המים יעבירו לבתי - הספר , זאת אומרת , כל אזרח ואזרח יוציא מים כשילך לבית - הספר .
למה ?
כי בבית - הספר לא מנתקים , כי שם מלמדים אותנו שלא לסמוך על המזל .
הוא נוגע בנושא - - - צודק .
אני בא אליך .
אני יודע שאתה משלם את המסים .
בוודאי .
אין על זה ויכוח .
- - - מתייחס לבתי - הספר .
הוא מתחיל ב- 50 .
אני נותן לך עוד שתי דקות .
צריך בעניינים מינהליים להסדיר את זה עם חקיקה .
אני מודיע לך שאיזו מועצה עם מחשבה מאוד יצירתית תבוא ותעביר את כל החשבונות למרכז החינוכי , ותהיה התחמקות קשה .
אני אבל באמת חושב שעירייה שלא משלמת את חשבונות המים ואת חשבונות החשמל של בתי - הספר הציבוריים בה , צריכים קודם כול לקחת מהתקציב המועבר אליה ממשרד הפנים ולשלם ישירות , או פשוט לומר לאזרחים : תפטרו את האנשים שמנהלים את העיר שלכם .
לא .
תשמע , יש במגזר הערבי - אני הרי נזעק הרבה פעמים כחבר הכנסת , כיושב - ראש הכנסת , לעזור לאנשים שבחום של 40 מעלות פתאום סוגרים להם את המים .
חבר הכנסת עפו אגבאריה פנה אלי , חבר הכנסת מוחמד ברכה פנה אלי , חבר הכנסת צרצור , ואני באמת פעלתי מול רשות המים אצל השר עוזי לנדאו כדי לבוא ולומר : מדוע יסבלו ילדים ונשים שידם לא במעל באיזה עונש קולקטיבי ?
אבל התברר שהפכו את זה לשיטה ; זאת אומרת , ברגע שאתה יכול לזעוק בשם המסכנים , ממשיכים בשיטתם שלא לשלם , וזו בעיה .
החוק הוא חוק שיכול להביא למחשבה מאוד יצירתית - במובן השלילי של המלה , שבו יבואו ויאמרו : נעביר את כל שעוני המים דרך בתי - הספר וחלאס .
בטבריה לא נשלם מים .
אני מקווה שחברי הכנסת לא עושים מקלחות פה , יותר , כדי לחסוך בבית מים .
כבוד השר , האם אדוני מסכים בשם הממשלה שהנושא יעבור ויהיה הצעה לסדר ?
האם אדוני רוצה להתייחס ?
כן .
תודה רבה .
הממשלה מסכימה והנושא מאוד חשוב , אני חייב לומר .
אדוני השר , אם אתה רוצה להשיב , אני מודיע מראש שהשר מסכים להצעה לסדר - היום , והוא יעלה ויבוא .
חברת הכנסת אורלי לוי , מאוד אודה לך , גברת אבקסיס , אם תבואי כסגנית יושב - ראש הכנסת ותחליפי אותי .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , עדיין אין שר , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת היום , יום שני , כ"ו באייר התשע"א , 30 בחודש מאי 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
כבוד השר מיסז'ניקוב , האם אדוני משיב על הצעות האי - אמון ?
אני מבקש שהממשלה תשלח את השר , שכן חברת הכנסת רוחמה אברהם עתידה לעלות לדוכן בעוד שניות ספורות על מנת להרצות - ואני אקרא לה , כי היא תוכל , עד שהשר יבוא , לדבר שלא על מכסת הזמן .
אבל הממשלה צריכה להיות נוכחת כדי להשיב על הצעות האי - אמון אם היא מבקשת לדחות אותן .
על כל פנים , רבותי חברי הכנסת , אדוני השר הנכבד , היום הוגשו חמש הצעות אי - אמון , שכן הסיעות ביקשו לעשות שימוש גם במכסות הנתונות להן ולא רק עשרה חברי כנסת התאגדו יחד על מנת להגיש הצעת אי - אמון .
יש לנו הצעות אי - אמון מטעם סיעת קדימה , מטעם סיעות מרצ והעבודה , מטעם סיעת רע"ם - תע"ל , מטעם סיעת האיחוד הלאומי ומטעם סיעת חד"ש .
חמש הצעות אי - אמון להביע אי - אמון בממשלה , שהראשונה בהן היא הצעת האי - אמון של סיעת קדימה , שכותרתה : נתניהו מוביל את ישראל לבידוד מדיני , ואותה תציג חברת הכנסת רוחמה אברהם , שאותה אני מזמין לעלות הבמה .
והנה השר המשיב , שר החינוך , המחנך את כל ילדי ישראל להיות דייקנים .
והוא יענה על כל הצעות האי - אמון היום .
נדמה לי שכולן מדברות על הנושאים המדיניים ולכן השר ישיב על כל ההצעות יחד , אבל כמובן יהיה נוכח וישמע את כל ההצעות .
גברתי , סגנית יושב - ראש הכנסת , השרה לשעבר , חברת הכנסת הנכבדה , בבקשה .
או , אז את רואה , יש תמיד - - - תודה רבה לחברת הכנסת רוחמה אברהם , אשר הביאה את נימוקי קדימה להצעת האי - אמון בממשלה ובראש הממשלה .
אני מזמין את חבר הכנסת אילן גילאון על מנת שהוא יביא את נימוקי הצעת האי - אמון מטעם סיעות העבודה ומרצ .
אני רוצה לומר לך , לפני שתביע אי - אמון , להביע בך אמון מלא בתוכנית - - - שאדוני - - - פשוט היה לי לתענוג לשמוע אותה .
כיאה - - - אני יכול לשאול אותך שאלה ?
אני מבין את חששותיך לגבי ממשלת ישראל , ולא שאני מסכים אתה .
האם אתה לא חושש מעט במחשבתך ובדרכך ובדרך שבה מדברת מפלגתך מאז 67 ' מכך שהיום נשיא הפלסטינים , אבו מאזן , מדבר על פלסטין נקייה מיהודים , וזו לא מלה בערבית שאפשר לפרש אותה כך או כך .
זה בא מתוך שירו של מחמוד דרוויש האומר לנו , ליהודים : " לכו מכאן .
קחו את כולכם , קחו את בתיכם , קחו את רהיטיכם , קחו את קבריכם " ?
אני מבין את כל דבריך .
אני שומע אתכם כאן , ואתם עקביים .
אתם , כמובן , עקביים .
אני חמור .
אתם עקביים , כי אני בימין - אז אם אני שומר על דעתי , אז יש פה משום - - - לא .
אני אומר .
אני אומר .
אז אני אשאל זאת כמובן גם את חבר הכנסת - - - - מסעוד גנאים , אבל אני שואל אותך : האם לא מדאיג אותך , מלים כאלה שאומרים הפלסטינים - - - לא , לא , לא , לא .
הוא אמר - - - הוא אמר : חוץ מירושלים .
תודה רבה לחבר הכנסת אילן גילאון .
כאמור , השר ישיב לכל מציעי האי - אמון .
חבר הכנסת גילאון נימק את הצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ , ואני מזמין את מסעוד גנאים , שיבוא וינמק את הצעת האי - אמון של סיעת רע"ם - תע"ל בכותרת : ממשלת נתניהו קוברת את תהליך השלום ומגבירה את הקרע עם האוכלוסייה הערבית - בישראל אתה מתכוון .
אני הבנתי - - - הוא לא מזדרז , חבר הכנסת צרצור , להיות מורה .
זהו רמז לאדוני .
אין כל ספק .
אדוני השר , לשרים אי - אפשר לקרוא קריאות ביניים .
אי - אפשר , הוא לא יכול לקרוא קריאות ביניים .
אם לא היתה מנצחת היא לא היתה קיימת .
גם ב- 48 ' וגם ב- 67 ' יש נרטיב ישראלי - אני מבין את הנכבה ואת הכאב , אני רק חושב שצריכים להאשים את אותם אלה שעמדו בראש המנהיגות הערבית באותה עת .
אבל יש גם נרטיב ישראלי שאומר שב- 48 ' התקיפו את מדינת ישראל שבע מדינות כדי לא לתת לה להתקיים .
זה לא סיפורי בדים , חבר הכנסת עפו אגבאריה , אלה הן עובדות , מה היה אחרי זה , איך התנהג הצבא , מה קרה לאוכלוסייה הערבית - אני אתן לך את כל הזמן .
ויש גם כאלה שמאמינים שב- 67 ' מצרים וסוריה תקפו את ישראל , עצרו את מצרי טירן , חסמו אותה , איימו , הירדנים פרצו וביקשו לחלק את ירושלים בטנקים שלהם .
זאת אומרת , יש עובדות - - - עובדות אחרות , נו , בסדר .
עם עובדות אחרות - - - חבר הכנסת מסעוד גנאים , יש לי כבוד גדול אליך .
אני רוצה רק לומר - - - אני לא מדבר על ההיסטוריה .
אני חוויתי את ההיסטוריה .
אני הייתי כאן בקו העירוני כאשר הטנקים הירדניים ניסו להיכנס , לפרוץ מארמון - הנציב ולהיכנס לתלפיות .
זאת אומרת , אני הייתי שם .
אני לא אומר לך עכשיו מה סיפרו לי , אני אומר לך , הייתי שם , הייתי .
יכול להיות שאתה לא מאמין לי , זה עניין אחר .
עשו טבח בגוש - עציון , עשו טבח ברובע היהודי , עשו .
אני מספר לך , אני מעיד בפניך .
זאת אומרת , אני לא מספר לך מה אמרו לי ההורים שלי .
אם אתה מאמין בזה , זאת זכותך .
תודה רבה .
אתה מבקש אי - אמון בממשלה , מאה אחוז .
על אמת אפשר להתווכח כמובן כשרואים דברים שנותנים להם פרשנות אחרת , אבל על עובדות אי - אפשר להתווכח .
זאת אומרת , כל אחד והעובדות שלו .
אני הייתי פה ב- 1944 , הייתי ב- 1945 , הייתי ילד , אבל ידענו כבר אז .
בתור ילדים כבר הבנו , היינו כמו הילדים באום - אל - פחם , היינו מן אל - באלד , ראינו .
עכשיו , זאת אומרת , זה לא סיפורים .
ב- 1967 היינו פה , זאת אומרת , אני לא מספר לך .
מתן וילנאי ואני היינו פה .
הוא היה חייל צעיר עדיין , כמעט בצבא סדיר , ואני כבר הייתי מילואים , ב- 1967 היית כבר שנה בקבע .
יפה , אז כבר היית שנתיים בקבע .
תודה רבה .
רבותי , תודה רבה .
פה כנראה יהיו דברים שלא נוכל להסכים .
ברוך השם .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה מתכוון לאויבינו .
חבר הכנסת בן - ארי , אני רוצה להזהיר אותך .
אתה מדבר על אויבינו ואני מסכים אתך .
כאן יושבים חברי כנסת נכבדים שנבחרו על - ידי אזרחי ישראל בדיוק כמוך וגם כמוני .
בבקשה , אני נותן לך את הדקה שגזלתי ממך .
בבקשה .
הלל עם ברכה .
" דבר דבור על אפניו " .
נא לסכם .
כדי לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
אני מזמין את חבר הכנסת דב חנין שיבוא ויעלה את נימוקי סיעת חד"ש לאי - אמון בממשלה בכותרת : סרבנות השלום של ממשלת נתניהו .
אחריו יעלה וישיב שר החינוך , בשם הממשלה , על כל הצעות האי - אמון יחד .
חבר הכנסת חנין , מה היה קורה - אני אעצור את השעון כמובן - מה היה קורה אם ראש ממשלה בישראל - נגיד מאיר שטרית הוא ראש ממשלה , והוא אומר : הוא רוצה את מדינת ישראל נקייה מערבים .
מה היית אומר לי לומר לו ?
מה היית אומר לי לומר לו ?
אני שואל אותך פשוט , כי אתה מדבר על שתי מדינות לשני עמים , החיים זה לצד זה .
מה היית אומר לי אם מאיר שטרית , שהיה אז , באותה העת , ראש ממשלה , אומר לי : אני רוצה שמדינת ישראל תהיה נקייה מערבים ?
הרי אני עצמי הייתי מזדעזע , אבל מה היית אתה אומר לי לומר לו ?
זה מה שאמר אתמול נשיאה של הישות הפלסטינית על יהודים .
הוא השתמש במילותיו של מחמוד דרוויש .
הוא השתמש במילותיו של מחמוד דרוויש , בשירו הידוע על כך : קחו את בתיכם , קחו את קבריכם , קחו את מתיכם .
אני לא - - - חבר הכנסת , הוא עונה לי , הוא לא עונה לך .
עזוב את זה .
תודה .
נא לסכם .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין , שהציג את עמדתה של סיעת חד"ש .
אני מזמין את שר החינוך להשיב בשם הממשלה על כל חמש הצעות האי - אמון של הסיעות שהגישו את הצעת האי - אמון .
אדוני שמע שעה ועשר דקות את כל הנואמים , אני מקווה שייקח לו פחות משעה ועשר דקות להשלים את התשובה .
לא , אדוני לא חייב להשיב לאיש שלא נמצא פה .
אתה צודק .
נכון , היו שני חברי ליכוד לפחות - אתה ועוד אחד .
אני חושב שהערתו של אדוני נכונה .
גם חבר הכנסת אילן גילאון הגיע , ולכן - שלושה ממציעי האי - אמון , מתוך חמישה , נמצאים כאן .
אדוני כשר חינוך דייק .
לי לקח זמן לחשב .
