זאת החלטת הוועדה ?
כולם יודעים למה .
רבותי , הדיון כרגע הוא לא על משאל עם .
יושב - ראש הוועדה מציג את התלבטויות הוועדה ומציג בפני הציבור את החוק כפי שנתקבל .
אנחנו כרגע לא דנים על משאל העם .
חבר הכנסת שלגי , עוד מעט לאדוני תהיה הזדמנות .
ברשות יושב - ראש הוועדה , אני נאלץ להתחלף .
הייתי מאוד רוצה לשמוע את יושב - ראש הוועדה , אבל אני צריך להיות בכנס לשלום הילד בבאר - שבע וסגן היושב - ראש יחליף אותי .
אני מבקש להעיר , שאלה מבין הסיעות שביקשו שהדובר הראשון שלהן ידבר במקום חמש דקות עשר דקות , יבואו ויפנו אלי .
עד רגע זה פנו רק סיעת מרצ - יחד וסיעת האיחוד הלאומי , זאת אומרת לחבר הכנסת אלדד ולחבר הכנסת אורון בסיבוב הראשון יהיו עשר דקות על חשבון סיעתם .
רבותי , מי שרוצה מהסיעות , גם פה , יכול לבוא ולבקש מהיושב - ראש , והוא ברצון רב יקבל את זה ורק ירשום את זה לפניו , כדי שלא תהיינה אי - הבנות לגבי החשבון .
אני מתנצל בפני יושב - ראש הוועדה .
חבר הכנסת שלגי , אדוני יוכל לעלות ולדבר על כך במשך היום .
משעה 24:00 אני אנהל את הישיבה .
כל מי שמרגיש את עצמו מקופח מבחינת זכות הדיבור , אני אהיה אתו עד הבוקר פה , אם ירצה .
חבר הכנסת נסים זאב , הואיל והפריעו לך , אני נותן לך שלוש דקות נוספות .
אני הפרעתי לו .
קודם כול אדוני ידבר על משאל העם .
כי אני רוצה לדעת אם אדוני מתכוון לסיים את דבריו בשעה שלוש או ארבע .
אדוני לא עושה עכשיו תחרות .
כל זמן שאדוני ידבר לעניין , אני אאפשר לו לדבר .
אומנם רוב חברי הכנסת מתדפקים על דלתות הבית על מנת להביע את דעתם בנושא ממש דרמטי שאנחנו מטפלים בו , אבל בכל זאת אני אתן לאדוני את האפשרות לדבר .
אבל נא לדבר לעניין ולא לגלוש .
אמן .
חבר הכנסת נסים זאב , נא להתרכז בנושא עצמו .
אולי אדוני יסביר לציבור , מדוע בחוק רמת - הגולן , והיו לי הסתייגויות לגבי משאל עם בנושא , אתם הצבעתם בעד משאל העם .
ש"ס הצביעה בעד משאל העם באותה העת .
מה ההבדל ?
האם הפעם העניין הוא פחות חמור מבחינתכם ?
חבר הכנסת נסים זאב , אתה מספיק ותיק כאן .
חוק רמת - הגולן היה יוזמה של הכנסת או של חברי כנסת מהאופוזיציה .
זה עניין אחר .
אתם הצבעתם אז בעד , ולכן היה רוב .
אני למשל התנגדתי .
לא , בחוק רמת - הגולן היו 17 חברי ש" ס , שלא תזלזל .
בשנת 1999 או 2000 , בזמן תקופת שלטונו של ברק .
חוק רמת - הגולן היה החוק שאנחנו באנו ואמרנו שהוא יהיה כפוף למשאל עם .
לא , אתה לא היית חלק מהממשלה .
כן , אבל הממשלה התנגדה .
זה היה חוק פרטי של חבר הכנסת דאז והיום שר החוץ , חבר הכנסת סילבן שלום .
שלום , אדוני ממלא - מקום ראש הממשלה .
יש בזה קושי .
כמובן אפשר לשנות את הדעה .
למשל , חבר הכנסת אולמרט היה אז ראש העיר ירושלים .
אבל , למשל , היה חבר הכנסת שרון .
הוא היה אז בעד משאל עם בצורה תקיפה ביותר .
אני למשל הייתי נגד , אבל הוא שינה את דעתו וגם אני שיניתי את דעתי היום .
על זה לא היה הוויכוח .
הואיל ובמשאל העם היה עניין שבו רצו להעדיף קול על קול , אני התנגדתי לעניין זה .
בכלל אמרתי שהכנסת היא העם .
ובכל זאת לראש הממשלה אין קושי להסביר .
הוא מסביר , כי כך הוא רוצה .
אבל אני מציע לך לשאול את השאלה הזאת .
חבר הכנסת כבל הוא עקבי , הוא היה נגד אז וגם היום הוא נגד .
הוא היה עקבי .
פה רואים את הכול בצורה הנכונה ביותר , רק פשוט יש לי קושי .
תודה לך , חבר הכנסת זאב .
עדיין לא הגעת לשלוש דקות .
אבל בסך הכול אדוני מיצה .
אני מזמין את חבר - הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , סגן יושב - ראש הכנסת .
בבקשה , אדוני .
רבותי חברי , הכנסת , האנשים הנמצאים כאן באולם ואלה הנמצאים בחדריהם , והמבקשים לשאת דברים , מרגע זה אין הגבלה בזמן ובלבד שאנשים ידברו לעניין .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
אם חבר הכנסת כבל ירצה לדבר עוד פעם - אנחנו קראנו , כל מי שלא נמצא כאן יאבד את זכותו , כמובן .
חוץ מאלה שהודיעו מייד שהם יהיו מחר בבוקר וראשי הסיעות ייתנו לנו את השמות .
לא נקיים מחר דיון לאחר השעה 14:00 .
בהתאם למה שסוכם בוועדת ההסכמות , בשעה 14:00 נתחיל את הליך ההצבעות .
עד אז אני מאפשר לכל חברי הכנסת לדבר .
כמובן , מי שאיבד את תורו , אין לו חזקה , אבל כרגע אתם רשאים לדבר בלי הגבלת זמן .
בבקשה , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
נדמה לי שלא צריך אפולוגטיקה בעניין זה .
אני לא מבין , כל חבר כנסת שווה בקולו לחבר כנסת אחר .
אין על זה ויכוח .
לי אין שום ערעור בעניין זה , להיפך .
יבואו ויטענו כלפי חברי הכנסת שהם מהצד הזה מדוע הם מצביעים כך או אחרת .
אי - אפשר בכלל לאפשר לחשוב על מצב שבו אין קולו של חבר כנסת זה שווה לקולו של חבר כנסת זה .
סביר להניח שלפעמים הנחות מבוססות על עובדות .
זה בטוח , מה זה ?
זה מאוד מסוכן מה שאתה אומר , חבר הכנסת דהאמשה .
מאוד מסוכן מה שאתה אומר .
פעם יצטטו אותך , תדע את זה .
פעם יצטטו אותך , אני אומר לך .
אז הם יכולות עכשיו גם לבוא ולהחזיר אותם .
זאת אומרת , ממשלות יכולות להחליט כל דבר לגבי כל אזרח במדינת ישראל .
אדוני מציב מגבלות לדמיון הממשלה .
אדוני , בטיעון שלו , מציב מגבלות לאפשרות ולחופש הפעולה של הממשלה , כי ברגע שאדוני בא ואומר , שהממשלה שלחה , הממשלה יכולה להחזיר , זה אמור לגבי כל אזרחי המדינה , וזה דבר מאוד מסוכן , כי יש זכות אזרחית שלא ניתנת להפרה מבחינה חוקתית .
אני נשלחתי לגור בנווה - דקלים , ונכדי לא נשלח על - ידי אף אחד .
הוא נולד שם לבני , ובני גם הוא נולד שם .
אני היחיד שנשלחתי .
את בני ואת נכדי מוציאים מביתם שבו הם נולדו , בלי שהם נשלחו .
מה יאמר אדוני על זה ?
זו פרשנותך .
הבנתי .
הפה שאסר והתיר , התיר לסבא , לא לנכד .
אנשים יכולים לבוא ולומר שדוד המלך היה זה שהתיר , ועכשיו הוא זה שיאסור .
זה ממלא - מקום ראש הממשלה שהוא אהוד , ראש הממשלה שהוא ממלא - מקומו של דוד המלך , ממשיכו של דוד המלך .
אדוני מבין את הקושי .
אבל זכותנו לחשוב , כל אחד , איך שאנחנו רוצים .
יש לי דעה , אבל אני לא מתווכח אתך על זה .
כשהממשלה שלחה את הסבא , אדוני התנגד לזה , נכון ?
מאה אחוז .
אבל היום יש אנשים שמתנגדים למעשה הזה של הממשלה .
כל אחד בזמנו .
האם אשמים השילשים והריבעים והחימשים ?
חבר הכנסת דהאמשה , 400,000 מתושבי עזה הרי מתכוונים לחזור לזכותם המקורית .
הם יחזרו ליפו , לירושלים .
זאת זכותם , איזו שאלה .
את זה תסביר לחבר הכנסת וילן .
כי אני מבין .
חבר הכנסת דהאמשה , אני ואתה מבינים האחד את השני במאה אחוז , תסביר רק לווילן .
אפילו לממלא - מקום ראש הממשלה אתה לא צריך להסביר .
לא , חלילה .
לא חלילה מצדו , ולא חלילה מצדך .
אמרתי שאותך אני מכיר ואני יודע שלא צריך להסביר לך .
לא אמרתי כלום .
לא הבעתי דעה , רק הצגתי .
אדוני ישאל אותי שאלות רטוריות .
עד הבחירות האחרונות חשבתי שהיא תמצא .
תודה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , שעמד בצורה מעוררת כבוד בשלוש הדקות שניתנו לו .
חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , אחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן , ויסיים את הדברים חבר הכנסת אריה אלדד .
אני לא מגביל איש .
חבר הכנסת מג'אדלה , במחילה ממך , אם למשל אני החלטתי שאתה צריך לפנות את ביתך , חלילה , אתה בא ואומר לי : החלטתך היא החלטה שאני רואה אותה בחומרה רבה , ואני מתקומם בכל לבי , כי אתה רוצה לנשל אותי מביתי .
אבל אם תלך למשאל עם - לא שאני אומר שאתה לא יכול לקבל החלטה - אני מבטיח לך שאם משאל העם אכן יתקיים והעם יחליט במשאל עם , ברפרנדום , שאתה צריך לצאת , אני אצא .
תן לי לפחות את הזכות הזאת , כדי שאני אהיה שלם עם אלוהים ואדם .
למה לא תראה גם כוונה טובה ולא כוונה רעה , אם אפשר לעשות זאת כהרף - עין בלי כמעט לעכב ולא מתוך כוונה להביא לפה איזה תעלול - אלא בקשה ותחינה של אנשים אשר נשלחו , הוריהם נשלחו או סביהם נשלחו ?
דור שלישי אומר : לפחות תן לי את האפשרות לבוא ולשכנע את העם .
זה לא שאני אומר שהכנסת לא יכולה לקבל , ואני לא אומר שהחוק הוא לא חוק , אלא אני מבקש ממך , לך גם לעם ותשאל .
לפני זה , כשהלכת לבחירות , הבטחת לעם דבר אחר .
למשל , ראש תנועה , שהיתה באופוזיציה בראשית הדרך , הציעה את ההצעה שהממשלה מציעה , והוא נדחה וקיבל 19 מנדטים , בעוד מי שדחה את הצעתו קיבל 40 מנדטים .
באים ואומרים : לא נלך לבחירות עכשיו .
כי בדרך כלל הולכים לבחירות , נלך לשאול את העם .
דרך אגב , אני נגד משאל עם , כי אחר כך יכול להיות מצב שבו כל אחד יבקש על כל נושא ונושא לדרוש לשאול את העם .
אבל במקרה כזה דרמטי , במקרה כזה אקוטי ובמקרה כזה שבו אומר לי חבר הכנסת מג'אדלה : אם אתה תביא לי משאל עם , אני מבטיח ומתחייב בפניך שאני אעזוב את ביתי - האם הדבר הזה לא ראוי להישמע וצריך לראותו רק כתרגיל ?
אני מבין את החששות ואת העמידה האיתנה על זכותו של הפרלמנט לייצג את העם .
חבר הכנסת וילן נשלח לנגבה על - ידי ממשלה שיכולה להחזיר אותו , אבל בנו נולד בנגבה ונכדו נולד בנגבה .
עכשיו רוצים לקחת את בנו ונכדו ולהוציאם מנגבה .
הוא בא ואומר : נצא , אבל רק תנו לנו לשאול את העם .
תנו לנו את המעט מקצת הזה .
למה רואים זאת כתרגיל ולא כתחינה , כבקשה , כעמידה על איזו זכות ?
אתה , למשל , פעם תשנה את דעתך שטוב שיהיו התנחלויות ?
בסדר .
יפה .
אתה צודק במאה אחוז .
ראינו את זה אחרי אוסלו .
התחילו להאמין בצורה בלתי רגילה שהם יכולים להשיג כל מה שהם רוצים .
ודאי .
קודם כול , אני מברך אותך .
מאה אחוז .
אתה יכול לשאול שאלה - - - אני הייתי בממשלה שהחליטה לא להפציץ בית , ו- 12 מחיילינו נהרגו .
תודה רבה לחבר הכנסת מג'אדלה .
חבר הכנסת אבשלום וילן , בבקשה .
אחרון הדוברים יהיה חבר הכנסת אריה אלדד .
כך חשבה גולדה מאיר .
גוש - קטיף יכול להיות חלק ממדינת ישראל .
מה יהיה , חבר הכנסת וילן , אם בכל זאת הם יעמדו על הזכות שאתה חושב שהם לא יעמדו עליה , והם יצאו למלחמה או יפציצו אותנו - - - עם " קטיושות " , ואתה תהיה מחויב לחזור לאותו מקום .
לחזור לימי ה" פדאיון " .
טוב .
אין ספק שאתה וחבריך עקביים בעמדתכם .
באתי לכאן ב- 1988 יחד עם חבר הכנסת חיים אורון , והוא אמר לי : אנחנו אף פעם לא נצליח .
אתם , אתם .
אתם .
רובי ריבלין , הוא אמר לי - אתם תחזירו , אתם .
כך אמר לי , לא האמנתי למשמע אוזני אז , אבל אני - - - לא , תצליחו , אתם תעשו את זה .
מסכים אתך במאה אחוז .
נקרא לזה חזרה ל- 1967 .
בוודאי מישהו טועה .
יכול להיות שאתה לא טועה , יכול להיות שאני לא טועה , אבל מישהו טועה .
על כל פנים , כולנו אנשים שרוצים וחפצים בשגשוגה ובהצלחתה של מדינת ישראל .
חבר הכנסת אריה אלדד הוא אחרון הדוברים , אלא אם כן - אתה רוצה לדבר ?
אז ידבר אחריו גם חבר הכנסת - - - כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , התחייבתי בפני מזכיר הממשלה שמ- 24:00 אנחנו נמשיך את הדיונים גם אם לא יהיה שר מהממשלה .
כך שאין לנו שום בעיה .
בבקשה .
אם חבר הכנסת חזן ירצה לדבר - גם הוא ידבר .
אבל בדיקת עיניים יכולה לשפר אפשרויות .
זאת אומרת , כאשר הבוחר יודע שהוא עבר את הבדיקה , הוא אומר , יש סיכוי שהוא - - - אבל גם משם הוא לא ראה שום דבר .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת יחיאל חזן , בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת נסים זאב , לאדוני תהיה דקה אחרי זה רק לסכם את דיוני היום .
לא מעבר לזה כי אדוני דיבר היום ומיצה את מלוא טיעוניו .
אנחנו הזמנו את ממלא - מקום ראש הממשלה ואת כל השאלות אתה מפנה אליו .
מחר הוא בוודאי יענה בסיכום הדיון על כל השאלות .
נדמה לי שראש הממשלה אמר שהוא נותן את גוש - קטיף כדי לשמור על כל המקומות האלה .
מה שרואים משם רואים משם .
תחזור בך .
ביקורת יכולה להיות חריפה , אבל לא - - - את תל - אביב לא נחזיר , אל תדאג .
את תל - אביב לא נחזיר .
אני לא יכול להתחייב על שום דבר .
תודה לחבר הכנסת חזן .
חבר הכנסת זאב , אדוני ידבר מחר .
אני מציע לאדוני , היה לו נאום מצוין של שעה .
אני לא מציע לו לקלקל את העניין .
הוא רוצה דקה , בגלל המסורת .
בבקשה , אדוני .
אבל הפעם אני מקפיד אתך בדקה .
דבר תורה , תרשה לי לחבוש את הכיפה .
אדוני השר , רפואה שלמה .
חברי וחברתי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ל' בשבט , ראש חודש אדר התשס"ה , 9 בחודש פברואר 2005 , למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
חבר הכנסת אהוד יתום , יש לנו שני ימי ראש חודש - היום המסיים והיום הפותח את החודש .
לכן היום מברכים בחודש טוב .
רבותי חברי הכנסת , אדוני השר , קודם כול אנחנו מקדמים את אדוני בברכה , כי היינו כולנו מודאגים ודואגים ומאחלים רפואה שלמה , כאשר נודע לנו - ואתה בולט כשאתה לא נמצא , כי בדרך כלל אתה נמצא בכל עת שאתה מתבקש לעשות כן .
אנחנו מתחילים בהודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה למזכיר הכנסת .
רבותי , אנחנו מתחילים בשאילתות בעל - פה .
שר הבריאות ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 236 , מאת חברת הכנסת אראלה גולן , שאני מברך אותה על השאילתא בעל - פה הראשונה שאושרה לה והמוגשת על - ידה , בנושא : המלצות ועדת סל התרופות - בהחלט שאלה חשובה המעניינת את כל הציבור , והשר נמצא כאן .
אני רק מנחה אותך ומדריך אותך .
את בשלב זה קוראת את השאילתא כפי שהיא , ולאחר מכן תוכלי להרחיב , לאחר שהשר יענה .
תודה רבה .
עכשיו את יושבת , ואחרי שהשר יסיים את תוכלי להרחיב , וגם עוד שני חברי כנסת .
היום חברי הכנסת יותר ויותר ערים לנושא הזה , אפילו יותר מאשר בשנים קודמות .
חברת הכנסת גולן - בבקשה , גברתי , שאלה נוספת אם יש .
ודאי .
לעמוד ליד המיקרופון ולהרחיב .
כאן את לא צריכה להיות צמודה לשום טקסט .
אחרייך יוכלו גם לשאול שאלה נוספת חבר הכנסת פרוש וחבר הכנסת אהוד יתום , והשר יענה על כל שלוש השאלות יחד .
תודה .
בבקשה , חבר הכנסת פרוש .
לא , חבר הכנסת אהוד יתום הוא כבר השני .
" ביקור חולים " .
תודה לחבר הכנסת , המעלה את " ביקור חולים " על ראש דאגתנו היום יחד עם דאגותיה של ירושלים .
בבקשה , חבר הכנסת אהוד יתום .
מרובים צורכי חולינו .
תודה .
כבוד השר ישיב על שלוש שאלות , במידה שהוא מוכן , כי הוא התכונן לשאלתה של חברת הכנסת גולן .
בוודאי .
עולם ומלואו .
אנחנו נעשה למענך את ה- follow-up אצל שר האוצר , אדוני .
זה יפה , אנחנו מאוד מודים לך , אדוני סגן יושב - ראש הכנסת .
אנחנו נמצאים באמצע תשובתו של השר .
100 מיליון שקל פרוס - - - תודה רבה לשר הבריאות .
סגן השר לביטחון פנים , חבר הכנסת יעקב אדרי , יעלה ויבוא להשיב על שתי שאילתות בעל - פה .
השאילתא הראשונה היא של חבר הכנסת דני יתום בנושא האלימות במועדוני הלילה , שאילתא בעל - פה מס' 234 .
אדוני יקרא את השאילתא כפי שהיא , ואז השר יענה , והוא יוכל להרחיב בשאלה נוספת .
השאלה שאושרה היא : כיצד תמוגר תופעת האלימות במועדוני הלילה , כך ניסחנו בהסכמת הצוות של חבר הכנסת .
חבר הכנסת דני יתום , בבקשה , שאלה נוספת והרחבה .
עכשיו אדוני יכול להרחיב בלי להיות צמוד לטקסט .
תודה .
בבקשה , חבר הכנסת אהוד יתום .
תודה רבה .
סגן השר ישיב על שתי השאלות .
יש היום קלות בלתי נסבלת והפקרות ביחס לחיי אדם .
נמצאים פה ביציע רבים מבני - הנוער , שאני בטוח שכל אחד באופן אישי המום כאשר הוא קורא על כך - קורה מקרה והם שומעים על כך .
בעיקר בסופי שבוע הדברים הפכו לתופעה שכאילו אנחנו עוברים עליה לסדר - היום כגזירה שנגזרה עלינו ואנחנו מחויבים לעמוד בה .
לכן השארתי את השאילתא של חבר הכנסת יתום , כי אני חושב שאנחנו לא עושים מספיק .
אנחנו מתייחסים בקלות לנושא .
לא סלחנות , חלילה .
אני אתן גם לשר הפנים לדבר על כך .
אני מודה לאדוני .
אנחנו יכולים לכפות כמובן , על - ידי חוקים , לעשות דברים .
אני לא יכול לכפות על חברי הכנסת לבוא לדיונים בנושאים חשובים ביותר .
אם כאשר אנחנו מדברים בכינוסים אשר הם בנפשה של האומה , מוצאים לנכון 50 - 60 חברי כנסת , בימים הטובים , להגיע - אני אומר לך שבעניין זה אני לא יכול לכפות על חברי הכנסת , אלא אם כן הציבור יבוא וישפוט ויאמר להם : מי שלא יבוא , לא ייבחר .
לכן , אדוני , אני לא יכול להפעיל את סמכותי , והמשטרה בוודאי אסור לה להפעיל את סמכותה על חברי הכנסת .
אתן לשר הפנים להתייחס לשתי השאילתות יחד .
עכשיו , סגן השר לביטחון פנים ישיב על שאילתא בעל - פה בנושא : שיטת הגיוס לשירות בתי - הסוהר .
חבר הכנסת אהוד יתום , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אהוד יתום .
אדוני השר , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אהוד יתום , ואחריו - לחברי הכנסת דהאמשה ודני יתום .
תודה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דני יתום , בבקשה .
ולתת להם הכשרה שלא היתה להם בצה"ל בדרך של אימון אחר .
זו בהחלט שאלה שממשיכה את שאלתו של חבר הכנסת דהאמשה .
נכון .
חבר הכנסת דהאמשה וחבר הכנסת אהוד יתום , אני מציע שאתם תיפגשו ותלבנו ביניכם את השאלות שמעסיקות את שניכם .
שאלותיהם היו ברורות , והשר עונה בצורה ברורה .
מה שאמרתי זו טעות טובה .
אבל זו טעות טובה .
לא נורא .
כתוב : מעלים עמו ואינם מורידים עמו .
דרך אגב , חבר הכנסת דני יתום היה פעם אחד ממעצבי המדיניות של ממשלות בישראל .
הוא ודאי היה יכול לקבוע זאת אז בצורה ברורה .
אבל , בכל זאת , היית יכול להתוות ולהנחות את הכנסת בעניין זה .
היתה לך השפעה .
חבר הכנסת דהאמשה תמיד בחוץ , ותמיד הוא שומע את השאלות והתשובות של כולנו - כל פעם לפי התור .
אני מזמין את שר הפנים שביקש להתערב בדיון בנושא חשוב ביותר , והוא נושא האלימות בקרב בני - הנוער , כפי שהעלה אותו חבר הכנסת דני יתום , וכן בקשר לכל האלימות שיש היום .
אני גם התגעגעתי לנאומים שלך מאז עזבת אותנו .
תודה לשר הפנים .
אנחנו סיימנו פרק זה .
חבר הכנסת בריזון , בבקשה .
מה שאמרתי קודם , הקלות הבלתי - נסבלת .
תודה רבה לחבר הכנסת רוני בריזון , הערה חשובה .
אני מזמין את כבוד סגנית השר אורית נוקד לעלות ולענות על שאילתא של חבר הכנסת חמי דורון אשר אינו נוכח .
התשובה תועבר לפרוטוקול .
בבקשה .
אם את רוצה את יכולה לענות אף שהוא לא נמצא פה .
נכון , אין מזכים אדם שלא בפניו , אלא אם כן באמת מגיע לו .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לחקיקה .
חבר הכנסת עסאם מח'ול נמצא בבית - המשפט בנושא שקשור לכנסת , ולכן ביקש לדחות את הצעת החוק הפרטית לשלב מאוחר יותר ונענינו לו .
הוא נמצא בבית - המשפט והוא לא יכול שלא להיות שם .
אנחנו עוברים לסעיף הבא .
אנחנו עוברים להחלטה בדבר תיקון טעות בחוק משק הדלק ( איסור מכירת דלק לתחנות תדלוק מסוימות ) , התשס"ה - 2005 .
יציג את העניין חבר הכנסת ויושב - ראש ועדת הכלכלה , ולשעבר יושב - ראש הוועדה לביקורת המדינה , שהיום החלפנו אותו בחבר הכנסת יורי שטרן , חבר הכנסת אמנון כהן .
אדוני , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , צריכים להצביע על כך .
מדובר פה בתיקון טעות סופר .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד תיקון הטעות ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ברוב של 15 , באין נמנעים ואין מתנגדים , קיבלנו את החלטת ועדת הכלכלה בדבר תיקון טעות בחוק משק הדלק ( איסור מכירת דלק לתחנות תדלוק מסוימות ) , התשס"ה - 2005 .
אני מודה ליושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת אמנון כהן .
נא לצלצל .
אני מזמין את חבר הכנסת גדעון סער על מנת שיבוא וינמק את הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( תיקון - מועמד בבחירות מיוחדות ) , הצעת חוק ששוחררה מחובת הנחה , ואדוני מציג אותה .
חבר הכנסת סער , האם יש פה הסכמת ממשלה ?
בבקשה , הנמקה מהמקום .
כבוד שר הפנים ישיב ויביא את עמדת הממשלה , ואם הוא יסכים , חבר הכנסת פרוש ביקש להתנגד .
מייד לאחר מכן כמובן חבר הכנסת סער יוכל להשיב לפרוש .
אבל לאחר מכן אנחנו מצביעים , שלא תהיה אי - הבנה .
האם אדוני צלצל ?
השר , כחבר כנסת עם ניסיון רב הבין שאנו מצביעים על הנוסח כפי שהוא .
חבר הכנסת דהן , נא לא להשתמש בטלפון , שכן אדוני היה נאלץ להוציא את עצמו , אם הוא היה עוד חמש דקות פה .
תדונו על זה בהכנה לקריאה ראשונה .
הוא מסכים להעביר את הצעת החוק שלך כפי שהיא .
יש בעיה במה שהוא אמר .
יכול להיווצר פה דבר שיש התנגדות , למה לך ?
הקפדת בדיוק .
חבר הכנסת פרוש , האם אדוני רוצה להתנגד ?
ודאי , ברצון רב .
על זה אתה לא צריך אפילו את רשותו .
אומנם , אין לנו מקומות בוועדות מרוב חברי כנסת שצובאים על עבודת הכנסת , אין לנו מקום ; אנו מתכוונים להרחיב גם את אולם המליאה , כי יש חברי כנסת שרוצים כל ישיבה להופיע פעמיים , אבל אני מבין שרובם היום לא הגיעו , כי הם מתכוננים לישיבה שאולי תהיה מחר , כדי שנוכל להגביר את עבודת הכנסת .
חבר הכנסת פרוש הוא חבר ועדת הכנסת שהמלצותיו תמיד נראות לי מאוד חשובות .
תמיד הן נראות לי חשובות , לא תמיד אני מסכים אתן .
אבל הבנתי שזאת הבעיה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש הקואליציה , אנו עוברים להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , כולם נשמעו , וגם שמעו את הקריאה , ועברו חמש דקות .
ובכן , אנו מצביעים על הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( תיקון - מועמד בבחירות מיוחדות ) , התשס"ה - 2005 , של חבר הכנסת גדעון סער .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
בבקשה , רבותי חברי הכנסת .
23 בעד , באין מתנגדים , באין נמנעים , אני קובע שהצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( תיקון - מועמד בבחירות מיוחדות ) , של חבר הכנסת גדעון סער , בנושא מועמד בבחירות מיוחדות , עברה בקריאה טרומית .
אני מקבל את התיקון .
של חברי הכנסת גדעון סער , איתן כבל ומשה כחלון עברה בקריאה טרומית , ותועבר לוועדת הפנים על מנת להכינה לקריאה ראשונה , ואז כל ההערות שנשמעו כאן יבואו לדיון ; אם יסכימו , יסכימו , ואם לא - יבוא להצבעה , ובא לציון גואל .
אנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מזמין את חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
חבר הכנסת אמנון כהן , אדוני , עד כמה פניך יפות ונעימות , מדוע יסובב את גבו לנואם ?
תמתין פה .
אדוני שר הפנים , האם זה על דעתך ?
בסדר , אם אדוני הסכים וביקש , זה על הקווטה שלו , בסדר .
ובכן , תשובה והצבעה במועד אחר , על - פי בקשתו של המציע .
אז אין לי בעיה , ויש הסכמה של הממשלה .
תודה רבה .
אנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מזמין את חבר הכנסת נסים דהן על מנת שיבוא ויעלה , יגיע וייראה וישמיע את הצעת חוק הטלת אגרות , התשס"ד - 2004 .
שר הפנים נמצא פה .
שר האוצר , אם לא ישיב , נצביע בלי תשובתו .
אני מבין את מצוקת הזמן של שר האוצר , היא ברורה לי כשמש - ימנו לשר האוצר סגן שר .
הנה , שר הביטחון עסוק לא פחות ממנו , וסגנו נמצא פה בצורה קבועה .
אין לי בעיה , אנו לא מעכבים .
אני מודיע לכם שלא נתתי - חוץ מאשר לוועדה לביקורת המדינה , עד 11:30 - לא נתתי לשום ועדה אישור להמשיך את הדיונים , וגם כל אישור .
לא , סמכות אכיפה אין לי .
אמרתי , ואני מודיע לך , אדוני יושב - ראש הקואליציה , רבותי השרים , בכל פעם שאני נותן אישור להמשך קיום ישיבה , אני כותב : כפוף להצבעות .
לא נתתי ולו לאחת מהוועדות .
ככל שהשירות ירד , ככה האגרה תעלה .
זאת מהפכה , זה לא חוק .
תודה רבה .
כבוד שר האוצר ישיב על ההצעה ויבהיר את עמדת הממשלה , אם הממשלה מוכנה למהפכות כאלה .
עושים עכשיו כל כך הרבה דברים - - - אני מתאר לעצמי שאם הממשלה תסכים , תבקש להפוך את הנושא להצעת אי - אמון .
ראיתי שאתמול יצאה מצד חבר הכנסת נסים זאב שיטה חדשה בחקיקה , שכל פעם שזה מטעם הסיעה שלכם , יש אי - אמון .
מובן שיהיו פעולות תגמול , וכך נעכב את החקיקות .
כדאי שראשי הסיעות ייפגשו ביניהם ויחליטו על שביתת נשק בעניין זה , כי יש פה פעולות תגמול חמורות שיכולות להיות .
כבוד שר האוצר , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהן , זה ברור .
אדוני יכול לבוא ולהוסיף שלוש דקות לנאומו על מנת להשיב לשר , ומייד לאחר מכן אנחנו עוברים להצבעה .
תודה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אדוני שר האוצר - חבר הכנסת בריזון , אם אדוני רוצה להצביע , ישב במקומו , כי אנחנו עוברים להצבעה .
בבקשה , נא לשבת , לא לרוץ .
נא לשבת .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק הטלת אגרות , התשס"ד - 2004 , מאת חבר הכנסת נסים דהן - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
15 בעד , 23 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הטלת אגרות , התשס"ד - 2004 , לא עברה בקריאה טרומית , ולכן ירדה מסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , אדוני מהצד רשאי לרענן את זיכרון החברים , כי פה נדחות הצבעות , ואז ישיב כמובן שר האוצר או שר החקלאות .
הוא כבר נימק בשבוע שעבר , הוא רק רוצה לרענן את הזיכרון , ואז ישיב השר .
מה נעשה שביום רביעי שעבר לא רציתם שנצביע ?
דקה הוא מקבל .
בבקשה .
תודה רבה .
תודה רבה .
היא ברורה וגם מונחת בפני החברים .
כבוד שר האוצר וראש הממשלה לשעבר , האם אדוני רוצה לענות ?
הממשלה לא מבקשת לענות .
האם הממשלה מתנגדת , אדוני ?
ובכן , הממשלה מתנגדת .
אנחנו נעבור להצבעה .
נא לשבת .
כל מי שרוצה להצביע , נא לשבת .
רבותי חברי הכנסת - מי בעד , מי נגד הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ?
12 בעד , אולם 25 נגד , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת אמנון כהן בעניין תיקון פקודת מס הכנסה לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים .
חבר הכנסת עסאם מח'ול לא נמצא פה .
הואיל והחוק המוביל נפל , גם ההצעות המוצמדות נפלו .
כך לא תצטרך חצי שנה .
אם אתה רוצה , נצביע .
הוא לא יצטרך להגיש אותה מחדש .
ברור שלא , כי אני לא יכול להעלות אותה על סדר - היום .
יש פה מחלוקת אם מצביעים או לא מצביעים .
יש פעמים שבאותו נושא חברים לא רוצים להצביע .
ידע אדם שאם הוא מצמיד הצעה , הוא כפוף להצעה המקורית .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת אנחנו עוברים להצעת חוק הטבות מס לעמותות , של חבר הכנסת אלי ישי .
תשובה והצבעה .
שר האוצר רוצה להשיב ?
ובכן , יש מישהו מהמציעים שרוצה לומר דבר ?
לא רוצים .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק הטבות מס לעמותות ( תיקוני חקיקה ) - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
11 בעד , 37 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק הטבות מס לעמותות ( תיקוני חקיקה ) לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , תשובה והצבעה לחברי הכנסת רוני בריזון ורשף חן .
חבר הכנסת בריזון , האם אתה רוצה להזכיר לחברים על מה מדובר או להצביע ישר ?
לא בקצרה , בדקה .
לא בקצרה , יש לך דקה שלמה .
לא יעלה על דעת מישהו שיושב - ראש - - - זאת לא קריאת ביניים - - - אדוני מציע שאנחנו נעביר את הנושא - אתה מסכים להעביר לוועדה ?
אתה מסכים לוועדה , וחבר הכנסת בשארה מציע - לוועדת הפנים .
חבר הכנסת סער יציע את ועדת החוץ והביטחון , ומובן שוועדת הכנסת תחליט .
אני יכול לנחש איך היא תחליט .
חבר הכנסת בשארה יוזמן לוועדת החוץ והביטחון על מנת להרצות את טענותיו - - - - ולצערי הרב , אחר כך יאמרו לו שהוא לא יכול להמשיך להשתתף בישיבה .
אני אציע להעביר את הנושא לשתי הוועדות .
אפשר לדון דיון אחד בוועדת חוץ וביטחון ודיון אחד בוועדה אחרת .
זה בטוח .
דרך אגב , אדוני יושב - ראש הקואליציה , פעמים היו מקרים שדנו בנושא בשתי ועדות .
הבנתי .
אפילו בעניין זה אני אצביע כמצוותך .
זה ברור .
אמרתי : כמצוותך .
רבותי , הואיל ויש הצעה להעביר לוועדה , חבר הכנסת דהאמשה יכול להציע הצעה אחרת אחת .
גם חבר הכנסת טיבי נרשם .
אף שיש רק אחת , אנחנו ניתן שתיים .
לנו אמרו בדיוק הפוך .
מה שאומרים לכאן לא אומרים לשם .
תודה רבה .
אני לא יודע אם היא היחידה , אבל היא דמוקרטיה .
כל השאר - אתה תחליט מה דמוקרטיה .
לי מספיק להחליט מה במדינה - - - לא .
חבר הכנסת טיבי , קודם כול , צריך לדעת שאין בכלל הבדל בינך לביני .
אני אחד מ- 120 , ואתה אחד מ- 120 .
חוץ מזה שאני יושב - ראש הכנסת , ואתה עוד לא .
אבל אני אומר לך שכשאנחנו מצביעים , אני סופר פה את הסיכום והקול שלך נספר בדיוק כמו הקול שלי , ובצדק .
האם ראש הממשלה אמר אי - פעם שהקול שלך לא שווה לקול שלו ?
היא לא מנהלת את הממשלה .
מה אתה רוצה ?
חבר הכנסת טיבי , עכשיו - - - יכול להיות שהציבור שבוחר בה חושב שכך היא צריכה לומר .
גם יש פעמים רבות שאני שומע אותך אומר מה שהציבור אוהב שאתה תאמר .
לפעמים , אנחנו , הפוליטיקאים , אומרים דברים .
לא .
אף אחד לא מקל ראש .
אף אחד לא מקל ראש , וגם אנחנו נמצאים בקונפליקט כזה שלא צריכים להתעלם מבעיות מרכזיות , אם כי אני אומר לך שלא יכול להיות מצב - - - ודאי שלא .
אתה רואה ?
אני אפילו לא ידעתי איך היא הצביעה .
יאללה .
פעמים רבות כאשר אני וחבר הכנסת גדעון סער מצביעים על דבר - - - - שלא היה מוצא חן בעינינו , אנחנו מאשימים אותך .
למה לא ?
למה לא ?
חומה לא יוצרת שלום לעולם .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אנחנו חיים כאן במדינה הקטנה הזאת , ובחבל הארץ הקטן הזה , בין הירדן לים , לא יכולים להפריד בינינו גבולות .
אנחנו חיים יחד .
לצערי הרב , יש כאלה שאומרים שנגזר עלינו לחיות יחד .
אני אומר , נועדנו לחיות יחד .
מדינת ישראל תהיה רק מדינתנו של העם היהודי עם שוויון זכויות לכל הגרים בהם .
נכון , אתה צודק .
בעניין זה יש פה קונפליקט מיניה וביה , שאני לא יכול להסביר אותו , אלא למי שיודע שהעם היהודי אין לו קיום אלא פה .
אני לא יכול להסביר אותו .
יכול להיות שיש אנשים שאומרים : אם אין לו קיום , שלא יתקיים .
חבר הכנסת בשארה , בשבילי העניין הזה הוא עניין שאני לא יכול לא להתקיים , אתה מבין ?
רבותי , תם הדיון החשוב שבעקבות הדיון .
אנחנו כמובן לא נפתור את הבעיות , אבל הבעיות הרי אי - פעם תיפתרנה .
אני רק מסכים במאה אחוז , שהגדר היא לא גדר שמביאה שלום .
יש פה מטרופולין , זאת לא רק ירושלים .
חבר הכנסת טיבי , אני אגלה לך דבר , אבל אני מבקש שלא תגלה לאף אחד .
בין חברי הכנסת , שאני יושב - ראש של הזירה הזאת , יש לי חבר שגר מחוץ לגבולות של ירושלים והוא חבר כנסת בישראל .
איזה מין דברים אלה ?
ודאי שמותר , אז מה ?
אז באים ואומרים שחומה תהיה ?
אתה וחבר הכנסת אורי אריאל וחבר הכנסת הנדל .
ובכן , רבותי , הואיל ועכשיו חבר הכנסת בשארה הסכים להעביר את הדיון לוועדה , הוא מציע להעביר לוועדת הפנים ואיכות הסביבה .
חבר הכנסת גדעון סער מציע אחרת .
ועדת הכנסת תקבע , אם נחליט על כך .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי שמצביע בעד , מצביע בעד העברת הנושא לוועדה .
סגן השר בוים , אני הצבעתי בעד , כי אתה הצעת בעד , אני מאוד מצטער .
שישה בעד וארבעה נגד .
אני קובע , שבהתאם להצעת השר , הוועדה שתדון בעניין - - - לא , הצעת השר מעל לדוכן .
חבר הכנסת בשארה , אני הצבעתי בעד הצעת השר .
השר יכול להצביע בעד איזו הצעה שהוא רוצה .
הצעת השר היתה להצביע בעד ועדה .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , יציג בפנינו את הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( הצבת יוצאי צבא בשירות בתי - הסוהר ) לקריאה שנייה ושלישית .
האם יש הסתייגויות ?
רבותי , מוטב שהחקיקה תהיה - - - אחד מאמצעי הפרשנות , גם אם לא תמיד הם מקובלים על בית - המשפט , הוא הדברים הנאמרים על - ידי יושב - ראש הוועדה כשהוא מסביר את החוק , ולכן רצוי לאפשר לו לדבר .
מובן שהוא יכול לעשות זאת בצורה תמציתית , כפי שהוא נוהג תמיד .
אבל תנו לו את ההזדמנות שלו .
הואיל והמחוקק נתן לנו אפשרות לחשוב ככל העולה על רוחנו , כדי שלא יפרשו את " אל הציפור " של ביאליק כאילו דובר על פיל במקום על ציפור , אז חבר הכנסת שטייניץ מסביר לנו מהן ציפורים ומהם פילים .
נא לאפשר לו רצף דיבור .
נא לא להפריע .
רבותי , חשוב מאוד שיושב - ראש הוועדה מציג בתמציתיות את עיקרי החוק .
רבותי חברי הכנסת , בפנינו היו אמורות להיות הסתייגויות , והן אכן הוצגו בפנינו , אבל המסתייגים אינם באולם .
הסתייגויותיהם של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , מוחמד ברכה ואחמד טיבי לא יישמעו ולא יוצבעו , שכן המסתייגים אינם באולם .
לכן , אנחנו עוברים להצביע על החוק בקריאה שנייה מתחילתו ועד סופו .
אני מצביע בקריאה שנייה על הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( הצבת יוצאי צבא בשירות בתי - הסוהר ) , התשס"ה - 2005 .
מי בעד החוק בקריאה שנייה , מי נגד , מי נמנע ?
15 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
רבותי , אנחנו עוברים להצביע על החוק בקריאה שלישית .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
15 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( הצבת יוצאי צבא בשירות בתי - הסוהר ) , התשס"ה - 2005 , עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים .
תודה רבה .
יעלה סגן השר , על מנת להודות לעושים במלאכה וכן לענות על שאילתות .
תודה .
אנחנו עוברים לשאילתות לסגן השר לביטחון פנים .
שאילתא מס' 2163 , של חבר הכנסת ליבוביץ - אינו נוכח .
שאילתא מס' 2294 , של חבר הכנסת יעקב מרגי , בעניין דמי חסות בבאר - שבע .
חבר הכנסת מרגי נוכח , נא להשיב .
תודה רבה .
חבר הכנסת מרגי , שאלה נוספת .
תודה רבה .
שאילתא מס' 2449 , של יושב - ראש הוועדה לביקורת המדינה של הכנסת , חבר הכנסת יורי שטרן , בעניין הטרדת דיפלומטים בידי משטרת ההגירה .
תודה רבה .
חבר הכנסת יורי שטרן , שאלה נוספת .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ"ט בשבט התשס"ה , 8 בחודש פברואר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לפי סעיף 53 לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
בבקשה , גברתי .
לאחר מכן נעבור על - פי סדר היום לנאומים בני דקה .
לא , אין הזדמנות .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
אני מבקש לא לסטות מהנושא שעליו סוכם , אם כי אלה בהחלט דברים חשובים .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , כל מי שרוצה להשתתף בנאומים בני דקה יצביע .
ראשון הנואמים - חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
אבל האם אדוני מכחיש את העובדה שחבר הכנסת ברכה הוא חבר כנסת בישראל , והוא רשאי - - - תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מצנע .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת עמרם מצנע , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מגלי והבה .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת מגלי והבה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת שלגי .
תודה לחבר הכנסת מגלי והבה .
חבר הכנסת אילן שלגי , ואחריו - חברת הכנסת פינקלשטיין .
בבקשה .
תודה .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , ואחריה - חבר הכנסת פרוש .
תודה לחברת הכנסת פינקלשטיין .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת בר - און .
תודה רבה .
חבר הכנסת רוני בר - און , ואחריו - חבר הכנסת כבל .
תודה רבה .
חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה רבה לחבר הכנסת איתן כבל .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
השר אולמרט נמצא תמיד , אבל לא תמיד כאן .
יש לך עשר שניות נוספות .
חבר הכנסת כהן , ואחריו - חברת הכנסת קולט אביטל .
תודה רבה .
חברת הכנסת קולט אביטל , ואחריה - חבר הכנסת נודלמן .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן , ואחריו - חבר הכנסת בריזון .
תודה רבה .
חבר הכנסת רוני בריזון , ואחריו - חבר הכנסת חזן .
תודה רבה .
חבר הכנסת יחיאל חזן , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת חזן , הרי בסוף יגיע המשיח ויגיע שלום .
צריך להתפלל כשנפגש כל ראש ממשלה בישראל על מנת להביא שלום , רק לא צריך להשלות את עצמנו , חלילה .
זה מה שאדוני מתכוון לומר .
מה זה , לא לברך את ראש הממשלה שהולך לעשות שלום ?
הלוואי .
אנחנו כולנו מאמינים , כל בני הדתות כאן בכנסת , מאמינים גדולים .
אבל אנחנו לא אופטימיסטים מדי .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת זנדברג .
תודה רבה .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בשארה .
תודה רבה לחבר הכנסת זנדברג .
חבר הכנסת עזמי בשארה , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
תודה רבה , חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה ישיב על הברכות , בבקשה .
גם מורה וגם נהג ?
נותרו לנו שניים , שאחד מהם יהיה האחרון .
אחד מהם הוא נסים זאב והאחר הוא חבר הכנסת קרא .
זכות המלה האחרונה היא לליכוד , ולכן חבר הכנסת נסים זאב לא יהיה אחרון .
הוא יעלה וידבר עכשיו .
היום יכול להיות שפה הכול משתנה .
גר זאב עם כבש , הכול .
חברי הכנסת , אני לא פרשן להצבעה של ברכה .
חברי הכנסת רשאים גם לראות עובדות בצורה אחרת .
רבותי , אין כאן מבחן היסטורי , מה היה מתי ומי בנה את מה .
פה אין מבחן היסטורי .
חברת הכנסת אראלה , גם את ביקשת לדבר ?
לא .
השעה כבר 16:28 .
עוד דקה אנו מגיעים לרגע שבו נגמרות 30 הדקות .
אחרון הדוברים הוא חבר הכנסת איוב קרא .
בבקשה , אדוני .
רבותי , עצרתי את השעון .
אני רוצה להזכיר לחברי הכנסת הוותיקים , שיש נוהג חדש של נאומים בני דקה .
בנאומים בני דקה קבענו שלא מפריעים .
זה התחיל בכנסת החמש - עשרה .
הוותיקים לא זוכרים .
לכן עצרתי את השעון .
בבקשה , חבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת איוב קרא , אני רוצה להפנות את תשומת לבך , שבית - המשפט שחרר אותו ; שמענו , ואנו מברכים אותו .
עם זה , עוד לא חרץ את דינו .
לפעמים ריצת רגליים לעזור יכולה להיות הפוכה .
לכן אנו צריכים , חברי הכנסת , להקפיד על כך שלא נמסור מעל במת הכנסת עדויות אופי וגם לא נתערב בהליכים משפטיים קיימים ונחכה עד תומם .
אחר מכן , כמובן , אני בטוח שחבר הכנסת קרא יגיש גם הצעה לסדר , וודאי נוכל ללבן את כל מה שאמרו אותם שבאו וחרצו דין לפני שבית - המשפט קבע את העובדות לפחות .
על זה אין בכלל ויכוח , והנקודה שציינת ראויה להדגשה .
כמובן , תישאל השאלה מי אשם .
היא ודאי לא אשמה .
אך אם אני אשלח את הילד שלי , כתינוק , למקום שאסור להיות שם או שאנו נאלצים להיות שם , כי אני מאמין באמונה שלמה , שהמכה שניחתה עלינו ב- 100 השנה האחרונות - יש סובב ויש מסובב .
הלוואי שכולנו נגיע למצב שעליו דיבר דהאמשה , עם תנאים ; הלוואי שנגיע למצב שאנו מבינים , שלא יכול להיות שהסכסוך בינינו ייפתר באיזו צורה של מלחמה .
שום תנאים .
שהאינטרס שלנו - שלא תהיה כאן מלחמה .
מלחמה לא תעזור כלום .
זאת תקוותנו .
רבותי חברי הכנסת , 28 חברי כנסת השתתפו בנאומים בני דקה , אני מברך את כולכם .
אנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מזמין את חבר הכנסת מגלי והבה למסור דיווח לכנסת על ישיבת הוועדה המדינית של האספה האירו - ים - תיכונית .
כשיתקיים בעתיד הקרוב כינוס נוסף במצרים , ייתכן מאוד שגם משלחתנו תהיה שם .
תודה רבה .
אם נוזמן לקהיר וגם יהיה כנס של ראשי הפרלמנטים באותה עת , מובן שניענה להזמנה זו ברצון רב .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום מס' 5845 , 5851 ו- 5900 .
כיוונתי לדעתך , חבר הכנסת שלגי .
יש לנו שר שהוא מנאמני הבית , השר שטרית , שגם כחבר הכנסת , גם כיושב - ראש הקואליציה , גם כשר המקשר וגם כשר התחבורה לא נפקד מקומו ולו לדקה אחת בכל אחת מהישיבות .
היום קרה דבר והוא לא יכול היה להגיע .
דיברתי עם החברים שהגישו את ההצעות לסדר - היום , שהם יגישו את הצעותיהם , ומחר גם תהיה תשובה וגם תהיה הצבעה .
שמעתי את הסיבה והיא מוצדקת לחלוטין .
הסיבה שמורה עמי במשרדי , ואם חבר הכנסת שלגי יתעניין , אני אוכל למסור לו .
רבותי חברי הכנסת , אני מודיע לכם , שבכל נושא שהממשלה לא תהיה כאן , השר הנוגע בדבר לא יישמעו ענייניו באותו יום , או עד אשר יגיע הנה כדי לתת את חובו לכנסת .
לא יהיה יותר מצב כזה .
התחלנו לקיים אספות והתכנסויות של המפלגות בימי שני , שלישי , רביעי .
בכנס החורף הזה ביטלנו ימי דיונים רציניים , או לא שמענו או לא האזנו או לא אמרנו , כתוצאה מכך שפעם זה היה בוועידה , פעם אחר היה בוועידה , פעם שר זה לא רצה .
אין יותר מצב כזה .
אנחנו לא יכולים לרתק את הממשלה לכאן בכל ימי השבוע , אבל בימים שנקבעו , אנשי הממשלה יהיו כאן .
כל יום יתקיימו הצבעות , שכן כאשר לא מתקיימות הצבעות על כל נושא ונושא , מטבע הדברים חברי הכנסת קוראים דרור לנפשם ולא נמצאים במליאה וגם בבניין הכנסת .
הדבר הזה לא יכול להיות , כי לא היה מעולם , עד הכנסת השש - עשרה , בממדים שאנחנו צופים בהם .
אינני אומר זאת למשתתפים , אלא כדי שיבינו את גודל הרעה שנופלת על ראשנו .
נכון .
רק אני אומר לך , מתוך ידיעתי על התפתחויות במפלגות - עוד יגיע היום שגם שינוי תעשה , אבל היא לא תעשה זאת ביום שני , שלישי או רביעי .
כרגע היא לא עושה זאת גם ביום ראשון , חמישי , שישי ושבת .
על ישיבות מועצה ומזכירות אני כמובן לא מבטל את ישיבות הכנסת , אבל הגדילו לעשות מצליפי הסיעות וראשי הסיעות בכך שהם קבעו לעצמם מנהג חדש , ולפיו מתקיימות בימי שני ושלישי ישיבות סיעה .
זו בדרך כלל גם סיבה מוצדקת לבטל הצבעות .
לא יהיו יותר דברים כאלה .
כל מפלגה שתרצה לקיים ועידה בכל יום מימות השבוע , תעשה זאת על דעתה ועל מחשבתה , אבל הכנסת תמשיך לפעול .
אין כמובן מתנדבים בממשלה הזאת להיות ממלאי - מקום .
יש מתנדבים להיכנס לממשלה , אבל לא לבצע תפקידים של שרים אחרים , ואידך זיל גמור .
האמן לי שגם דיברתי עם מזכיר הממשלה , ואני לא רוצה להפיל כרגע תיק על השר שטרית .
יש שרים , יש סגני שרים , יש כל מיני דברים .
על כל פנים , לא רציתי להפיל דווקא על שטרית ולהפסיק את העניינים ולא לאפשר את הדיונים .
בהמשך היום אדוני יראה זאת .
חבר הכנסת רצאבי - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת רצאבי , הואיל וחבריך האחרים שהגישו את ההצעות לסדר - היום , כמו נסים דהן וחבר הכנסת כחלון , אינם , אני נותן לך עוד שלוש דקות .
הם כולם לא נמצאים פה , דרך אגב , לידיעתך - כי הם מתכוננים ליום חמישי , שאותו נוסיף כדי שהם יוכלו לבוא הנה .
אם הכנסת לא תספיק ביום חמישי , אני כבר ביקשתי גם את רשותו של חבר הכנסת בשארה , בתור נציג הדת הנוצרית בכנסת , ואת רשותם של חברי מהסיעות החרדיות , לאפשר לנו לקיים ישיבות גם ביום שישי וביום ראשון .
ביום שבת - לא עולה על דעתי , שכן חוק הכנסת אינו מאפשר זאת .
אני מציע שנתחיל לספור את ימי השבוע - קודם כול יום אחד , אחר כך - שני ימים .
כשחברי הכנסת יבואו יום אחד לכנסת , וימלאו יום אחד את תפקידם בכנסת - אני לא אומר דיינו - - - השבוע הוא מסדרון צר מאוד שמוביל ליום חמישי , שזה יהיה היום שבו אנחנו באמת נצליח .
כי חבר הכנסת יהלום , למשל , שהוא המרצה הבא , כמובן לא יגיע היום , כי הוא מתכונן ומתאמן על נאומו ביום חמישי .
תודה רבה לחבר הכנסת רצאבי .
כמובן - תשובה והצבעה , באופן יוצא מן הכלל , במועד אחר , מחר .
לפני שהשר ישיב לך , חבר הכנסת רצאבי , ניתן לך הזדמנות לדבר דקה לפני שהוא משיב .
אני מבקש ממך להכין תמצית של דבריך , פשוט כדי לרענן את זיכרונם של החברים שיצביעו מחר .
כי לא יכול להיות מצב שאדם ידבר ומחר יצביע מישהו אחר .
זה דבר שהוא בלתי מתקבל על הדעת בעליל .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
יש חברי כנסת שמעדיפים להגיע ביום חמישי , כמובן , והם לא נמצאים פה .
חבר הכנסת יהלום דווקא מעדיף גם יום חמישי וגם היום , והוא נמצא כאן , ולכן הוא יעלה ויטען את טענותיו לגבי רצונו להעלות על סדר - היום את הנושא : סגירת מסעדות ובתי - קפה בשבתות ובחגים בטרמינל החדש בשדה התעופה בלוד - הצעות מס' 5873 , 5878 , 5890 ו- 5903 .
אחר כך יעלו ויאמרו את דבריהם בעניין זה חבר הכנסת בריזון וחברת הכנסת נס .
אם היא לא - - - כמובן .
יכול להיות שגם היא מעדיפה ביום חמישי .
לא כל יום שלישי הוא - - - חבר הכנסת שלגי , אדוני שואל אותי בתור מה - בתור מודיעין של אינפורמציה ?
בתור מה ?
אדוני כל רגע שואל אותי : איפה הממשלה , איפה זה , איפה זה .
אני מודה שאינני שומר אחי מהממשלה ולא אחי ממפלגת העבודה .
מספיק אנחנו מצליחים לשמור על עצמנו .
האזינו חברי הכנסת ושמעו .
אפשר הצעה אחרת - מחר .
איפה הליכוד , אדוני ?
הנה הליכוד .
ואני גם יכול לומר לך במלוא הרצינות : הנה הליכוד .
אפילו אני לא טועה , תאמין לי .
בבקשה , חבר הכנסת יהלום .
או .
אז עכשיו חברי הכנסת יבואו בהמונים .
חבר הכנסת יהלום הודיע שהיום יום חמישי .
לכן אני מבקש מחברי הכנסת לעלות לחדריהם .
פעמיים כי טוב - פעם לא נבוא , ועוד פעם לא נבוא .
כן .
חבר הכנסת שלגי , אני רואה שאדוני מאוד מתעניין - מסתכל על ספסלי העבודה ומדבר על הליכוד .
זאת אומרת , התאומים מתערבבים אצלך .
משמשים בערבוביה .
כל שני וחמישי אומרים .
לא , ביום שני הם מגיעים , כי הם לא רוצים שהממשלה תיפול ועל - ידי כך הכנסת תתפזר , אז הם מגיעים .
בבקשה , חבר הכנסת יהלום , אני מאוד מודה לאדוני על כך שהיתה לו סבלנות להמתין , אבל השעון לא רץ .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שני , כ"ח בשבט התשס"ה , 7 בפברואר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אני כמובן מזמין את ראשון המנמקים את הצעות האי - אמון , רק לצערי הרב , הממשלה אינה נוכחת כאן .
אם המנמק מוכן לנמק כאשר הממשלה לא נוכחת כאן , והזמן העומד לרשותו לא ייספר ולא יימנה , אני אשמח .
אם לא , נקיים הפסקה עד אשר הממשלה תגיע .
לא ייתכן לקיים הצבעת אי - אמון כשהממשלה לא נוכחת .
הנה השר שטרית נמצא .
אני מזמין את חבר הכנסת אפי איתם , סליחה , את חברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
חבר הכנסת אפי איתם הוא המועמד לראשות הממשלה , אם הצעת האי - אמון תצלח .
אני מזמין את סגנית היושב - ראש - - - על כל פנים , המועמד להרכיב ממשלה הוא חבר הכנסת אפי איתם , וחברת הכנסת גילה פינקלשטיין מנמקת מדוע .
אני מתאר לעצמי שכולם תומכים בו .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים דהן .
השר שטרית ישיב על שתי הצעות האי - אמון .
אדוני מתכבד לעלות ולנמק את הצעת האי - אמון של סיעתו , ואז ירחיב השר שטרית במענה על שתי ההצעות .
האם לאדוני יש השגה על כך , חבר הכנסת זאב ?
אז למה לא ישב אדוני ויסביר לי מה הבעיה שלו ?
הממשלה רשאית גם לא לענות ולהשאיר לשיקול דעתם של חברי הכנסת .
בא השר שטרית ואומר : אני אענה על שתי ההצעות גם יחד .
זה בהחלט מותר , הוא רשאי .
חבר הכנסת דהן , בשם הממשלה , עשה זאת לא פעם .
בבקשה , אדוני יביע את העניין בוודאי בהצבעתו .
הרי כאשר חבר הכנסת דהן מדבר וחברת הכנסת פינקלשטיין מדברת , נמצאים פה לפחות 110 חברי כנסת לשמוע , על מנת להשתכנע מדבריהם .
אז השר רוצה כמובן להשיב לכולם יחד , כדי שהם יוכלו להשתכנע .
הרי נמצאים פה ארבעה - חמישה חברי כנסת .
אז אולי נעשה משאל עם על העניין .
הדברים שאתה אומר מספיק חמורים , אבל נותרו לך רק 11 שניות לדבר .
אולי תסביר למה הממשלה כרתה לעצמה בור ?
חבר הכנסת וקנין , חבר הכנסת מרגי , חבר הכנסת נסים זאב ויושב - ראש הסיעה פרץ , אתם עמדתם יחד אתו .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים דהן ולחבריו .
אני עד לכך שהוא היה שר בריאות מצוין .
אדוני השר מאיר שטרית , שגם היה באותה ממשלה וגם יעיד כמו השר גדעון עזרא , יבוא וישיב בשם הממשלה על שתי הצעות האי - אמון .
בבקשה .
חבר הכנסת גפני הדגיש , שישן מפני חדש תוציאו .
זאת אומרת , קודם יביאו את החדש ואז יוציאו את הישן .
אצלך במשרדים אפשר יחד , אבל לא בכל המשרדים זה אפשרי .
מי שמוציא את הישן צריך לדעת שיש לו קודם כול חדש .
לא מוציאים אף שר מהמשרד עד שלא מביאים שר חדש .
חבר הכנסת דהן , האם אדוני חוזר בו מהצעת האי - אמון ?
עוד 45 יום יבוא גואל .
זאת אומרת , הפעם אדוני רוצה אי - אמון ובעוד 45 יום לשקול מה המצב .
טוב .
לפני שנעבור לדיון , אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת להודיע את הודעות הוועדה , ולאחר מכן אזמין את ראשונת הדוברים , חברת הכנסת יולי תמיר .
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
אני מזמין את חברת הכנסת יולי תמיר להיות ראשונת הדוברים בשם סיעת העבודה .
לסיעת העבודה - חמש דקות , בהתאם להחלטת ועדת הכנסת .
אחריה - חבר הכנסת רוני בריזון ; חמש דקות גם הוא .
אחריו - חבר הכנסת חיים אורון ; שלוש דקות , שכן חבר הכנסת יצחק כהן , שעסוק עם תלמידים שהוא מרצה לפניהם , ידבר מאוחר יותר , בהסכמתו .
בבקשה .
חבר הכנסת יתום , פשוט לא נעים לדוברת לראות את גבך , שכן נעימים פניך .
ובכן , היא מחלה לך בעניין זה .
בבקשה .
גברתי מרמזת שעל כל דבר ודבר אפשר להביע אי - אמון , אבל על הכול יחד אי - אפשר ?
במסורת העברית הסינרגיה היא דבר הגדול יותר מכל מרכיביו .
תלויה בהתנתקות .
אם תהיה התנתקות - - - שהרי יודעים תמיד מדוע מפלגה נכנסת לקואליציה .
יכולה מפלגה לומר : אני לא מסכימה לשום דבר , ולהצביע בעד הממשלה .
עכשיו הבנתי היטב .
הבנתי אפילו עוד לפני כן .
כבוד השר שטרית , האם אדוני מבקש שנקיים את הדיון בלי שהממשלה תהיה נוכחת ?
חלילה , לא באתי בטענות לאדוני .
כרגע אדוני הוא הנציג של הממשלה .
אה , גברתי .
מאה אחוז .
בסדר גמור .
מבקש את סליחתו .
לא שכחתי לרגע את מעמדה החשוב - - - בלי כל ספק , אדוני .
תודה רבה .
הסגנית טובה בשבילי כמו כל שר .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת יולי תמיר , ומזמין את חבר הכנסת רוני בריזון להסביר לנו מדוע הוא , אחרי נימוקיה המשכנעים של חברת הכנסת תמיר , בכל זאת מבקש לתמוך באי - אמון .
לא לתמוך באמון , לתמוך באי - אמון .
יחד , אם אדוני ייתן את התרגום מארמית .
כשאדוני אומר " וגו ' " כאשר הוא מדבר על התלמידים שיבואו ויאמרו , האם אדוני התכוון שהגיע זמן קריאת שמע של מלחמה ?
אדוני אמר על המועצות הדתיות - - - הוא אמר : חבר הכנסת דהן - - - הוא שיבח אותך .
לא רק זאת , אלא אף זאת : הוא אמר שהוא תומך בהצעת האי - אמון שאתה הצעת .
בלי כל ספק .
הואיל ודיברנו על חבר הכנסת יצחק כהן , אני מתכוון להזמין את שר הדתות לשעבר של מדינת ישראל .
בסיעת ש"ס היום עולים רק שרים לשעבר .
אם ירצה השם , בקרוב בימינו , כמובן גם .
לא כדאי שאדוני יאמר זאת לפרוטוקול המצולם , שכן אנחנו נוכל להביא אותו בעוד שבועות מעטים .
בבקשה , אדוני , לרשות אדוני שלוש דקות , לצערי הרב , אבל אני בטוח שהוא יכביר מלים וימצא את כל הזמן לדבר .
בבקשה .
שר הבריאות סיפר לנו באריכות בזמן שהוא הציג בפנינו את הצעת האי - אמון את עוללות ביקורכם - - - גברתי מבקשת שנצביע על הודעתך בעניין מינוי שרים ?
תודה רבה לחברת הכנסת גמליאל .
האם כבוד השר רוצה להוסיף דברים ?
חברת הכנסת כהן , אחרי ששמעתי את תיאורייך על ביאפרה , אני כבר לא יודע מתי אנחנו בביאפרה ומתי לא .
בדרך כלל , כשאחות היתה אומרת דבר , הייתי מזדעזע , משום שחזקה עליה שהיא מדברת על דברים שהיא מתרשמת מהם בצורה בלתי אמצעית .
אבל מאז ששמעתי על ביאפרה , אני כבר לא יודע מה זה ביאפרה .
ההתבטאות הזאת היתה טעות אומללה .
חברת הכנסת פינקלשטיין .
אלא אם כן יש 61 חתימות .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , חברי הממשלה , סגני ראש הממשלה , הוגשו לי 20 חתימות של חברי הכנסת , שכולם צריכים להיות נוכחים בבניין .
מצאתי שכולם נמצאים בבניין .
חבר הכנסת מרגי נמצא בבניין ?
חבר הכנסת פרץ , כולם נמצאים בבניין ?
אבל יש לך 21 חתימות , אז זה בסדר .
חוץ מיעקב מרגי כולם נוכחים ?
לפנינו שתי הצעות אי - אמון בממשלה .
ההצעה הראשונה היא הצעת סיעת האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו ומפד"ל .
חבר הכנסת יתום יצא , כי חשב שהצבעה תהיה אישית .
אין הצבעה אישית על ההצעה הראשונה .
אנחנו מצביעים על הצעת האי - האמון מטעם סיעות המפד"ל והאיחוד הלאומי בנושא אי - תשלום משכורות לעובדי המועצות הדתיות .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
24 בעד , 45 נגד ו- 11 נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , הצבעה אישית על הצעת סיעת ש"ס להביע אי - אמון בממשלה בשל זעקת הרופאים על המצב הקשה של בתי - החולים בכלל ושל מחלקות הילדים בפרט .
בהזדמנות זו , על דעת כל חברי הבית , אני מאחל רפואה שלמה לשר הבריאות .
כולנו מקווים שיחלים במהרה ויחזור ונוכל לומר " ברוך רופא חולים " .
נא להצביע .
הצבעה אישית .
נא לקרוא פעם שנייה - - - שמתי לב .
תקרא את מי שלא נכח שוב .
מלי פולישוק לא נמצאת אצלך ?
ובכן , רבותי חברי הכנסת , האם יש מי מחברי הכנסת הנמצא באולם שלא נקרא שמו ולא הצביע ?
תודה רבה .
נא למסור לי את תוצאות ההצבעה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מבקש מסגן שר הביטחון זאב בוים לעלות על מנת להציג את הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( הצבת יוצאי צבא בשירות בתי - הסוהר ) .
אדוני , לא העברתם את ההצבעה שלי - - - רבותי השרים , אדוני סגן השר , חברי הכנסת הנכבדים , היום כ"ג בשבט התשס"ה , 2 בפברואר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אנחנו מתחילים בשאילתות בעל - פה .
השאילתא הראשונה , מס' 233 , של חבר הכנסת אמנון כהן , בנושא : אי - גיוס כוכבי טלנובלות .
ישיב כמובן , סגן שר הביטחון .
בבקשה .
אחריו תהיה שאילתא לשר וילנאי בשם ראש הממשלה .
תודה רבה לחבר הכנסת כהן .
בבקשה .
אדוני , אתה לא יודע עד כמה הציבור רואה את הדברים האלה .
תודה .
חבר הכנסת אמנון כהן - שאלה נוספת , ואחריו - חבר הכנסת אהוד יתום וחבר הכנסת מרגי , אף שהוא מאותה סיעה , אבל אין שואל אחר .
בבקשה , חבר הכנסת אמנון כהן .
לא להפריע .
לא להפריע .
תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב מרגי - בבקשה , אדוני .
זה תוספת על דברים שאמר חבר הכנסת אמנון כהן , אני מבין , חבר הכנסת מרגי .
אני מבקש לחזק את דבריו .
אני מאוד מודה לסגן שר הביטחון , שבשבילנו הוא שר , על דעת ממלא - מקום ראש הממשלה .
גברתי , אני מתכבד להזמין את סגנית השר במשרד ראש הממשלה , חברת הכנסת היקרה אורית נוקד , לבוא ולראשונה להשיב על שאילתא בעל - פה .
היא סגנית השר במשרד המשנה לראש הממשלה , אדוני ממלא - מקום ראש הממשלה .
אנחנו צריכים מילון מיוחד להבחנה בניואנסים השונים בין הסגנים .
חברת הכנסת זהבה גלאון - בבקשה , גברתי .
סגנית השר תשיב על שאילתא בעל - פה מס' 232 , של חברת הכנסת זהבה גלאון .
אני מתנצל בפני חברת הכנסת זהבה גלאון , שברגע של האדרת שמה של סגנית השרה וחברת הכנסת שלנו , שכחתי את זכויותייך הרבות כפרלמנטרית מובהקת .
יגיע הזמן שהיא גם תהיה משנה לראש הממשלה .
בבקשה , גברתי , שאילתא בנושא : הריסת מבנים בגוש - קטיף ובצפון רצועת - עזה לאחר ההתנתקות .
אני מאוד מודה .
גברתי יכולה לשבת , לאחר מכן היא כמובן תוכל להרחיב .
יש לי כבר שלושה שביקשו .
גברתי תענה על השאילתא , ואחר כך יהיו לה שאלות נוספות .
אני שומע זאת , ואני מאפשר כמובן לחברת הכנסת גלאון לבוא ולומר דברים שהיא יודעת .
אני רק רוצה לשמור על כבוד הכנסת , גברתי השואלת .
התרסתך ושאלתך מבחינתך היא נכונה , אבל אם הממשלה עדיין לא קיבלה החלטה , את לא יכולה לבקש מסגנית השר לדון בהצעות השונות .
היא באה ואומרת לך קטגורית : לא נתקבלה החלטה , וזאת תשובה שהיא לא מתחמקת , כי באמת לא נתקבלה החלטה , אם אכן .
כמובן , מה שאת אומרת הוא - - - על זה אנחנו לא נוכל - אני רק רוצה לומר לך , שכאשר קראתי את השאילתא שלך , אף ששיערתי שזאת תהיה תשובת הממשלה , אישרתי לך אותה , כיוון שאני חושב שבהחלט מן הראוי שהממשלה תבוא ותאמר לנו למה היא לא מקבלת החלטות כאשר הדברים הם - - - כבוד סגן השר , עכשיו סגנית השר עונה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אריאל , ואחריו - לחבר הכנסת דהאמשה .
האומנם ?
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה , שאלה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
שאלתך ברורה ביותר .
גברתי סגנית השר , אני רק רוצה להבהיר לך , שכאשר חברי כנסת מצהירים הצהרה תוך כדי שאלה את לא מחויבת להשיב .
את כמובן יכולה להתייחס אם את רוצה .
בבקשה .
ייבחן וייבדק שם .
גם חברת הכנסת גלאון שאלה כמה שאלות .
חבר הכנסת אלסאנע , מה קרה פה עכשיו ?
חבר הכנסת מג'אדלה , האם אנחנו מקיימים דיון ?
זו שאילתא בעל - פה .
לא , אל תזכיר לו .
תצא החוצה אתו ותזכיר לו .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , כשיבוא פרס תשאל אותו .
היא צריכה לענות תשובות מדויקות .
היא קודם כול מחויבת בדיוק , והיא דייקה מאוד כשהיא ענתה .
אנחנו לא בכדי אישרנו את השאילתא .
חברת הכנסת גלאון קיבלה את התשובות כפי שהיא רצתה : לשמוע אותן על מנת להשמיע את עמדתה הברורה .
כבוד סגנית השר , האם סיימת ?
אני מאוד מודה .
רבותי , כולנו פרלמנטרים , וכולנו יודעים את התורה , כולנו חכמים , כולנו נבונים .
כל אחד שואל את השאלה ואנחנו מחויבים .
חבר הכנסת שלגי , אני מצטער , אבל רק שניים נוספים יכולים , וכל המקדים זוכה .
לכן , אני מתנצל .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת חיים כץ , מי משיב לו ?
אין תשובה .
אנחנו מצביעים מייד , נא לצלצל .
נא לצלצל .
אין הנחות , הממשלה - רוצה תהיה , לא רוצה לא תהיה .
פה כל דבר , אלא אם כן סוכם מראש , מצביעים עליו מייד בתום הדיון .
שלא יבואו אחר כך ויאמרו לי : אנחנו צריכים עוד יום דיונים , כי הממשלה לא רוצה להצביע ביום מסוים , ואז חברי הכנסת לא יכולים לבוא ביום אחר .
סגן השר בוים נמצא פה בכל עת ובכל רגע שבו צריכים להשיב בו - זמנית ובזמן אמת .
לא תהיה שום הנחה לאיזה משרד אחר .
כמנהג משרד הביטחון , כך ננהג .
נדמה לי שהוא גם המשרד הכי עסוק במדינה .
שר שאין לו סגן , ימנה לו סגן שר .
תודה רבה .
חבר הכנסת כץ , אני רק רוצה להפנות את תשומת לבך ואת תשומת לב חברי הכנסת והפרוטוקול שלא אפשרתי לך לדבר חמש דקות כי לבי רחב אליך , אלא פשוט אנחנו צריכים חמש דקות מההצבעה , מהצלצול הראשון .
לכן חשבתי שבמקום שנשב ונחכה , נשמע את דבריך .
יש לך עוד שתי דקות ו- 44 שניות .
תודה רבה .
הפנה את תשומת לבי חבר הכנסת אליעזר כהן לכך , שבאירועים בעלי משמעות לאומית , כמו נושא ולנברג אתמול , רבים מחברי הכנסת , אפילו אלה הנמצאים בבניין , שלא לדבר על כך שכל חברי הכנסת צריכים להימצא בבניין בימי פעילות הכנסת , לא מגיעים .
היום יהיה כאן נשיא גרמניה כאורח מדינת ישראל , במעמד נשיא המדינה , ואני מקווה שכל חברי הבית יבינו שהוא בא לומר את דברו לעם באמצעות הכנסת .
ראוי שחברי הכנסת , שנשלחו על - ידי העם , יהיו נוכחים , ולא רק אלה אשר מבקשים להביע מחאה כזאת או אחרת .
הגיע הזמן שחברי הכנסת יבינו שתפקידם הוא גם שליחות .
אלה הם דברים שמורי ורבי מנחם בגין היה אומר שהם מובנים מאליהם אבל טוב שייאמרו מפעם לפעם .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
יש מישהו שמתנגד ?
הממשלה מסכימה .
אנחנו עוברים להצבעה על חוק הפיקוח על עסקי ביטוח ( תיקון - קצבת נכות ) , התשס"ה - 2004 - מטעם חבר הכנסת חיים כץ .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 18 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית , והיא תועבר לוועדת העבודה והרווחה .
או לוועדת הכספים .
חבר הכנסת חיים כץ ?
על - פי התקנון , היא שייכת לוועדת הכספים .
הוא מבקש : ועדת העבודה והרווחה .
אלא אם יש הצעה אחרת , זה יעבור לוועדת העבודה הרווחה על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת גפני , האם אדוני מסכים לוותר לחבר הכנסת ליבוביץ על מנת להחליף אתו בתור או לא ?
חבר הכנסת ליבוביץ , בבקשה .
נעבור להצעת חוק חיסכון באנרגיה ומים .
איפה השר אולמרט ?
הוא לא עונה .
לא הבנתי .
אדוני לא מבקש לעלות עכשיו ?
אם כך , אין לי בעיה .
נמשיך בהתאם לסדר - היום .
חבר הכנסת משה גפני , בבקשה .
אין בכלל שר .
שני סגני שרים נמצאים פה .
השר אולמרט נמצא .
אדוני , אין לי ויכוח אתך .
אבל , בכנסת יש דבר שהוא מובן מאליו , שהוא אפילו לא צריך פרסום .
סדר - היום בכנסת יכול להשתנות , וחזקה על חברי הכנסת , לרבות השרים שמשתתפים בהצבעה כחברי הכנסת , שהם נמצאים כאן וקשובים למצוותה של הכנסת ושל הנשיאות בדבר מובן מאליו .
לכן , אין לי צורך אפילו להסביר זאת לאחד מהוותיקים בין חברי הכנסת , ממלא - מקום ראש הממשלה .
התשובה וההצבעה הן במועד אחר .
אתה יכול גם לדרוש - - - שלך יהיה במועד אחר .
זו הצעה מטעם הקואליציה .
מדוע הממשלה לא מסכימה ?
גם אדוני בקואליציה , וגם חברת הכנסת נס בקואליציה .
איך הם לא מסכימים ?
או שהיא תשתנה .
יש לו עשר דקות .
כבוד השר , אל לך .
השעון עובד , ותאמין לי שחבר הכנסת גפני - - - אתה כמה לשמוע את אמירותיו .
חבר הכנסת וקנין , למה אדוני לא ידבר בחוץ ?
למה לדבר לתוך הבית ולזעוק ?
אני רוצה לדעת איך מהדרים החילונים .
" חילוני למהדרין " זה דבר שהוא - - - זה חידוש יפה .
" אתאיסט למהדרין " - זה דבר יפה .
יש אצל האתאיסטים איזו קדושה באתאיזם .
סוציאליים .
זמנך הולך ואוזל .
חבר הכנסת נסים זאב , זה חידוש .
אדוני , קודם כול , תשב .
חבר הכנסת גפני אומר את משפטיו האחרונים בעניין .
דבריך חדים , וזה ברור בצורה ברורה ביותר : חוק הוא חוק , וצריך לשמור עליו .
מי שרוצה מבין חברי הכנסת יכול , אלא אם כן התקנה היא תקנה שאין הציבור יכול לעמוד בה .
זה ברור .
אבל , אחרי עשר דקות אדוני מתחיל להסביר מה שאתה וחברת הכנסת לאה נס רוצים .
הרי הסברת זאת במשך עשר דקות תמימות .
האמן לי שאם אני הבנתי כולם הבינו .
בסדר .
רבותי , אתם יכולים למשוך האחד את השני בלשון , ואני אקפיד על הזמן .
חבר הכנסת גפני , משפט אחרון .
שור שנגח .
תודה רבה .
חבר הכנסת גפני , את כל הדברים האלה יכולת לומר במשך עשר דקות .
אני מאוד מודה לך .
דרך אגב , כולם גם קוראים .
האם כבוד השר עומד להשיב ?
אם הוא משיב , אנחנו נצביע .
כתוב כאן : תשובה והצבעה במועד אחר .
אני מכבד מאוד .
אם אדוני מסכים להצביע , אנחנו נצביע מייד אחרי תשובתך .
האם חברי הכנסת מסכימים שהשר ישיב ורק נצביע בפעם הבאה ?
כבוד השר , פשוט אדוני נעדר מכאן שנים מספר - - - - בגלל היותו ראש עיר .
לא .
מוסכם שתהיה תשובה והצבעה בעתיד , אבל התשובה וההצבעה הן תשובה והצבעה .
לא תשובה עכשיו והצבעה אחר כך .
תודה רבה .
חבר הכנסת אזולאי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
תשובה והצבעה במועד אחר .
רבותי חברי הכנסת , דוד אזולאי יעלה ויבוא וינמק את הצעת החוק שלו בעניין - - - סליחה , חבר הכנסת יאסינוב .
חבר הכנסת יגאל יאסינוב יבוא ויציג את הצעת חוק חיסכון באנרגיה ובמים ( תיקוני חקיקה ) .
תשובה והצבעה במועד אחר .
בבקשה .
אתה רוצה לנמק את דבריך כשהשרים יהיו נוכחים ?
זה לא יהיה על הקווטה שלך , הממשלה תשב פה בשבוע הבא יותר זמן .
בכלל לא מקובל עלי המנהג והנוהג החדש שנוצר פה , שהממשלה כל דבר דוחה בשבוע .
מהשבוע הבא , לא יהיה שר - יעלה חבר הכנסת , נצביע מייד בלי שום חוכמות .
אבל הואיל והסכמנו הפעם , כי לאגודת ישראל יש היום איזו ועידה - אני גם אודיע לכל המפלגות שאני לא אקבל יותר ועידות בימים שהכנסת פועלת , כי הנוהג הפך למנהג , ועוד מעט אנחנו נצביע בכנסת הבאה בכלל .
עוד מעט בכלל - כבר בכנסת הבאה .
ורק אם היו שומעים חברי הטובים את הזעקות שעלו מספסלי מפלגת העבודה כשהיא היתה באופוזיציה , רק לפני שלושה שבועות , על כל דחיית הצבעה , הם לא היו מאמינים שהיום רוב חברי מפלגת העבודה שהם שרים ביקשו ממני לדחות את ההצבעה למועד מאוחר בלתי ידוע .
זאת אומרת , כולם לא רואים מפה מה שהם רואים משם .
אני ניבאתי , ולמגינת לבי גם ידעתי - - - - תאמין לי , היו לי מורים טובים .
דוד , תספר להם .
בבקשה .
האם אדוני רוצה לנמק היום ?
אז דבר , בבקשה .
אם סוכם על - ידי סיעתך , אז דבר .
אני מתחיל אתך מעשר דקות .
מה עלות החוק ?
ההוצאה היא למעלה מ - 5 מיליונים ?
אני מאוד מודה לחבר הכנסת יאסינוב .
תשובה והצבעה במועד אחר .
חבר הכנסת אזולאי , אדוני יציג את הצעת חוק לתיקון פקודת הטלגרף האלחוטי ( סיכון ביטחון הציבור ) .
תשובה והצבעה במועד אחר , כי שרת התקשורת לא באה להשיב .
תשיב במועד אחר .
אם אדוני ידרוש , זה יהיה בשבוע הבא .
ייתכן שהקדנציה הבאה תהיה כבר בשבוע הבא .
אני ישן בנעליים מתוך אמונה שהמשיח יגיע .
חבר הכנסת אזולאי , אני , כמובן , אעצור את השעון .
נזדמן לי בברכת האל להיות שר התקשורת , והייתי בקשר עם שני שרים בממשלה שהיו מתנועת ש" ס. אנחנו העמדנו לרשות היהדות החרדית ערוץ ארצי שלם .
הבעיה היא שיש 200 ערוצים ללא רשיון , ולא הצלחתי להגיע למצב שאוכל לעשות סדר על - ידי מתן ערוץ ארצי שלם ולקבל הסכמה מכל 200 הערוצים ליהפך לערוץ אחד .
אם אדוני אומר שצריך 200 ערוצים או פיראטיות מוחלטת , אני אומר לך שיבואו עוד - כי אם יראו שאפשר , יבואו עוד .
ובימים ההם איש הישר בעיניו יעשה .
זה גם דבר בלתי אפשרי , כי היה לנו שר תקשורת , אולי הטוב ביותר שהיה למדינת ישראל , השר פנחסי , וגם הוא ניסה למצוא את הפשרה .
היו כמה חברי כנסת שהם כבר לא חברי כנסת , שניסו להסדיר את העניין - חבר הכנסת אזולאי , סגן שר התקשורת - וכולכם יודעים שהבעיה היא לא רק לפתחה של הממשלה .
זכור לטוב חבר הכנסת לשעבר חוגי .
אני חושב שמארגני ההפגנה עשו שגיאה גדולה שלא טרחו לומר שנסים זאב היה .
זה בעל משמעות רבה ביותר .
לא יעלה על הדעת שנסים זאב לא שומע למרן .
הבעיה של התוכן אינה הבעיה .
הבעיה היא של המשאבים המוגבלים .
הנה השר לשעבר נכנס לאולם המליאה והוא יסביר לך - יש דברים שהם במשורה , אי - אפשר לתת יותר ממה שיש .
אני מקווה שבעתיד יהיה לנו רדיו דיגיטלי , ואז כל אזרח בישראל , יוכל להיות לו רדיו משלו .
היום אתה גם יכול לעשות שידור דיגיטלי , רק שלאנשים אין " רדיואים " .
חבר הכנסת אזולאי , אם אדם ירכוש את הרדיו הדיגיטלי , עלותו היא למעלה מ- 1,000 דולר היום .
כלומר , בעתיד , כשרדיו דיגיטלי יעלה 30 דולר - כי אין בעיה דיגיטלית .
אם אדוני מבחין בין הטלוויזיה שהיא קרקעית לבין הלוויינית - בטלוויזיה הלוויינית יכולים להיות ערוצים אין - ספור .
אין חבר כנסת שלא יחשוב כך .
אומרים לך שיש משאבים מוגבלים .
והנה מדינת ישראל , אני מקווה שהממשלה ממשיכה לעמוד על דעתה , נותנת ערוץ ארצי שלם לחברה החרדית , זה דבר אדיר ועצום , כי כל שאר ערוצי הרדיו שהם חוקיים , מקבלים רשיונות על - פי תדרים קיימים , אין תדרים אחרים .
כל תדר אחר שהוא פיראטי - - - אני שמח שכיוונו לדעת גדולים כמוך .
אין לנו רדיו דיגיטלי .
המקלט עולה 1,200 או 1,300 דולר היום .
חבר הכנסת אזולאי , אפילו חבר הכנסת היפה ביותר בכנסת לא יכול לתת יותר ממה שיש לו , והתדרים הם במשורה .
רבותי חברי הכנסת , סגן היושב - ראש וסגן היושב - ראש לשעבר ולעתיד - - - - אינשאללה היושב - ראש אפילו , אבל תנו לחברת הכנסת קולט אביטל לדבר .
לא הבנתי .
האם ירושלים עדיין מחולקת ?
הם אזרחי ירושלים לכל דבר .
זאת שאלה אחרת .
אלה שאלות שאני אשאל את השר .
אני מאוד מודה לך .
יש הרבה מתחים .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה בוודאי יצביע על כמה .
לאחר חבר הכנסת דהאמשה ישיב שר האוצר , ולאחר מכן נתחיל בהפסקה , על מנת לקבל את פניו של נשיא גרמניה .
נמשיך את סדר - היום לאחר מכן .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
אני רק רוצה להבין .
אם מדינת ישראל תפקיע ממני קרקע בירושלים , האם זה בסדר ?
אני ירושלמי .
אני מודה , אני ירושלמי .
אני רוצה רק לדעת .
אין על זה ויכוח .
תודה רבה .
ישיב שר האוצר וראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת בנימין נתניהו .
בבקשה , אדוני .
נא לצלצל - אחרי שהשר ישיב כמובן .
כן , ודאי .
על עניין זה אין - - - למה אין הצבעה ?
יש בתל - אביב הרבה אנשים שהם לא אזרחים , שהם תושבים , אני אומר לך - שלא רצו אזרחות ישראלית .
חבר הכנסת זחאלקה , בוא לא נפריע שנינו לשר האוצר - - - אחת משתיים : יש כאלה שאומרים שהחלת החוק וסיפוח , מה שנקרא , ירושלים הוא חוקי , ויש כאלה שאומרים הוא לא חוקי .
גם זאת שאלה הנתונה במחלוקת .
לגבי מדינת ישראל , היא החילה את החוק , על זה אין ויכוח .
אתם יכולים לבקש לשנות את החוק , אבל כרגע זה החוק .
בסדר , מבחינת החוק עכשיו הוא יענה לך .
חבר הכנסת רשף חן , מ- 1967 היה ככה , עד 1999 .
כן , אדוני שר האוצר , בבקשה .
זה דבר חדש , אדוני ?
זה ברור , חבר הכנסת ברכה - - - - אדוני דיבר .
אנחנו הבנו מה הוא אמר .
עכשיו השר משיב לך .
קודם כול , אדוני ענה משום שהוא מחויב , אבל אני חושב שהכנסת עצמה היתה מבקשת לנצל את הימצאו של אדוני על דוכן הנואמים כדי להבהיר .
היום יצאה שאגה מצד עובדי הנמלים , שהם מודיעים שתהיה שביתה שעלולה להביא באמת למבוקה ומבולקה בארץ כולה , ואדוני נמצא על הדוכן - אולי הוא יוכל לומר איזה דבר ולאחר מכן נחזור לנושא .
אני פשוט יודע כמה טלפונים אני מקבל בלשכה - גם מאלה המודיעים וגם מאלה הרואים עצמם מאוימים - והמדינה כולה רוצה לשמוע אם שר האוצר , יש לו מה לומר בנושא זה .
חבר הכנסת ברכה , אני אתן לך מהצד אם אתה רוצה .
תודה רבה .
הואיל והפתעתי את אדוני והפתעתי גם את חברי הכנסת , חבר הכנסת ברכה - שאלה , חבר הכנסת דניאל בנלולו - שאלה .
נא לעמוד כבר ליד אחד המיקרופונים .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
תודה רבה , חבר הכנסת ברכה , הבהרת .
בבקשה , חבר הכנסת בנלולו .
לא , רק שניים נתתי .
גם אתה רוצה לדבר על הנמלים , או הצעה אחרת ?
אל תדאג , אתה תדבר בהצעה אחרת .
אנחנו תיכף חוזרים .
אתה מדבר על ירושלים , אז ימתין אדוני שנכנס כרגע .
אנחנו סטינו מהנושא .
חבר הכנסת בנלולו , בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר , אם רוצה להשיב .
לא , לא , הוא רצה לדבר בעניין אחר .
אנחנו תיכף נחזור לירושלים , שהיא תמיד על - - - הבנתי .
אדוני השר , אם אדוני רוצה לדבר על נושא הנמלים - חבר הכנסת ברכה וחבר הכנסת בנלולו - להתייחס לזה , ונחזור - - - חכה רגע , חבר הכנסת .
כל עם ישראל עומד ומבקש לשמוע .
יש הזדמנות לכנסת , כששר האוצר נמצא פה , ומתפקידה של הכנסת , כאשר היא מבקשת לשמוע מהממשלה , לנצל הזדמנות ששר נמצא .
כך בכל הפרלמנטים שמכבדים את עצמם .
בבקשה , אדוני , ואני מודה לאדוני שהואיל להשיב .
חבר הכנסת ברכה , אדוני הבהיר את עמדתו .
מה יותר מזה - נתתי לך לקרוא קריאת ביניים .
כבוד השר , עוד שנייה .
עכשיו אנחנו צריכים לחזור להצעה לסדר - היום שאדוני השיב עליה .
אדוני מציע להעביר את הצעה לוועדת החוקה , חוק ומשפט , נדמה לי .
תודה .
ובכן , יש לנו ארבע הצעות אחרות .
חבר הכנסת עמרם מצנע - ראשון הדוברים .
אחריו - חבר הכנסת רשף חן , אחריו - חבר הכנסת נסים זאב , ואחריו - חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
חבר הכנסת זאב , אם היית בזמן - - - אני יודע .
בדרך כלל , אם אדוני לא נמצא פה , יש פה איזה כוח עליון .
שום דבר אחר לא מונע ממנו .
חבר הכנסת מצנע .
רבותי .
הרי הנושא על סדר - היום הציבורי כל הזמן , מה אנחנו יכולים לעשות ?
אני הרי כל יום אומר לכם " מירושלים " , כי הרי כל הזמן זה על סדר - היום .
אתה צודק .
בבקשה , חבר הכנסת רשף חן .
בבקשה , דקה .
רבותי .
אין שם ים .
אדוני כופר בגבולותיה של מדינת ישראל ?
לא הבנתי .
בבקשה .
אני נותן לך עוד 20 שניות , כמובן .
תודה רבה .
אז אדוני , אף שהוא מבקש להסיר , באופן פורמלי , הוא מסכים לוועדת החוקה .
חבר הכנסת נסים זאב , אדוני - אתה לא תהיה אחרון הפעם .
יהיה מישהו אחר , אבל יש לך דקה .
בסדר גמור , אין שום בעיה .
תודה .
מעניין מה אומר יושב - ראש שינוי על האמירה של חבר הכנסת רשף .
כנראה גם שינוי פלורליסטית .
רבותי חברי הכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת סלומינסקי .
לפי סעיף 97 בתקנון מבקש השר לחזור ולהשיב , והוא רשאי .
אומנם , לא השתמשנו עוד בתקנה 97 בכנסת הזאת לעניין זה , אבל הוא רשאי .
בבקשה .
קיבלתי את בקשתך , גם אתה תהיה .
כבוד שר האוצר , האם אדוני רוצה להשיב ?
הוא רשאי לפי התקנון .
לא שאני ממריץ את השרה לבני , אבל גם היא יכולה להתערב בדיון לפי תקנה 97 , שלא נתתי דעתי עליה .
או ההחלטה ב- 1999 - לבטל את זה .
חבר הכנסת פריצקי אמר את זה באותו שבוע , לטובה , אבל הוא אמר את זה באותו שבוע .
ואדוני ממשיך בבקשתו , להעביר לוועדה .
אני מאוד מודה לאדוני .
חבר הכנסת בריזון לא היה , חבר הכנסת אורון לא היה .
חבר הכנסת ברכה מסכים לוועדה ?
תודה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה מסכים לוועדה ?
תודה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה מסכים לוועדה ?
תודה .
חברת הכנסת קולט אביטל - אינה נוכחת .
חבר הכנסת נסים זאב - מסכים לוועדה .
חבר הכנסת ניסן סלומינסקי - מסכים לוועדה .
ובכן , כל הנוכחים כאן , אם נעביר את הנושא לוועדה , הם המציעים והם יוזמנו לישיבת הוועדה .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
בעד זה בעד ועדה כהצעת השר .
מייד אני רוצה לומר לכם כמה הודעות .
בשעה 14:00 אני צריך לצאת ולקבל את נשיא גרמניה .
אנו נמשיך את סדר - היום בהצעתו של חבר הכנסת הנדל .
בעד - 29 , נגד - אין , נמנעים - אין .
אני קובע שההצעות לסדר - יום של המציעים אשר הזכרתי את שמם עברו לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה .
חבר הכנסת צבי הנדל מוזמן להעלות על סדר - היום הצעה לסדר - היום מס' 5888 בנושא : הצורך בהקמת ועדת חקירה פרלמנטרית בנושא הקרע החמור בעם ובצבא .
נושא זה יישמע ; תשובה והצבעה ביום שני .
לאחר מכן ננעל את הישיבה על מנת לאפשר להכין את האולם .
גם מותו של אפרים קישון - אתה משיב על זה ?
ברצון .
אדוני , בבקשה .
כל הנושאים האחרים ירדו מסדר - היום , ולאחר הישיבה החגיגית שבה נארח את נשיא גרמניה , כמובן , ננעל את הישיבה כולה , לפי בקשת השרים וחברי הכנסת עצמם .
חבר הכנסת הנדל , לרשותו עשר דקות , בבקשה .
כבוד נשיא הרפובליקה של גרמניה , הפרופסור הורסט קוהלר , הגברת קוהלר וחברי הפמליה , אדוני נשיא מדינת ישראל , מר משה קצב , אדוני ראש הממשלה אריאל שרון , אדוני ראש האופוזיציה חבר הכנסת יוסף טומי לפיד , נשיא המדינה החמישי מר יצחק נבון , יושב - ראש הכנסת לשעבר דן תיכון ורעייתו , השרים ובני הזוג , חברי הכנסת וחברות הכנסת בהווה ובעבר ובני הזוג , שופטי בית - המשפט העליון , מכובדי סגל א' של המדינה , ראשי הסגל הדיפלומטי , ראשי העדות בישראל , אורחים נכבדים .
תודה לראש ממשלת ישראל אריאל שרון .
יעלה ויבוא יושב - ראש האופוזיציה , יוסף טומי לפיד , ויישא את דבריו , ואחריו נשמע את דברו של נשיא גרמניה , אורחנו .
תודה רבה ליושב - ראש האופוזיציה , יוסף טומי לפיד .
גבירותי ורבותי , אני מתכבד להזמין את נשיא גרמניה לשאת את דברו בכנסת ישראל .
תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה ביום שני , כ"ח בשבט התשס"ה , בשעה 16:00 .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ"ב בחודש שבט תשס"ה , 1 בחודש פברואר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
כמצוות התקנון , יום שלישי נפתח בנאומים בני דקה , ולאחר שנסיים מחצית השעה של נאומים בני דקה נעבור לנושא המיוחד שביקשנו להעלות היום על סדר - היום , והוא באמת ציון מלאות 60 שנה להיעלמותו של ראול ולנברג - מעשיו ופועלו , וכל מה שאנחנו , כעם וכמדינה , חייבים לו .
רבותי חברי הכנסת , כל הרוצה להשתתף בנאומים בני דקה יואיל להצביע .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת משה גפני , שהיה אחרון בפעם האחרונה .
בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אהוד יתום .
עוד רגע היית יוצר לנו פה משבר גדול מאוד .
תודה רבה .
רבותי , חבר הכנסת אהוד יתום , ואחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה רבה .
חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
לא , לא , לא לקרוא קריאות ביניים .
חבר הכנסת בשארה , עוד מעט .
חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת בשארה .
מספיק .
תודה , תודה רבה .
רבותי - - - חבר הכנסת ברכה , תהיה לכם הזדמנות .
חבר הכנסת ברכה - - - חבר הכנסת ברכה , אני קורא לך - אני קורא לך לשמוע מה שאני אומר .
רבותי , אלה נאומים בני דקה .
אם נתחיל בוויכוחים גם בנאומים בני דקה , מה יצא מנאומים בני דקה ?
הוא עושה .
תעשה אתה את יחסי הציבור שלך .
אני כבר אומר לכם בתור בן העם הפלסטיני , שכל פעם שיהודי אומר : לא יעלה על הדעת , אני מתחיל להיות מודאג .
אני מתחיל להיות מודאג .
ולכן , מה אתם כל כך מתרגשים .
כל אחד יאמר את מה שיאמר , כל אחד פה מדבר מתוך אמונה , וכל אחד צריך לכבד את אמונתו של האחר - לא את אמונתו , אלא את זכותו לומר את אמונתו .
בבקשה , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חברת הכנסת גולן .
בבקשה .
או .
חבר הכנסת אורלב .
חבר הכנסת אורלב .
תודה רבה .
תודה רבה , תודה רבה .
חברת הכנסת אראלה גולן , ואחריה - חבר הכנסת אלדד .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת גולן .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חברת הכנסת קולט אביטל .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חברת הכנסת קולט אביטל , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת ברכה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת קרא .
תודה .
אבקש להצטמצם בדקה , כי אנחנו לא ועדת משמעת פה .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת אייכלר .
תודה .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , ואחריו - חבר הכנסת מג'אדלה .
תודה רבה .
רבותי , נא להקפיד על הזמנים .
חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , ואחריו - חבר הכנסת שלגי .
תודה לחבר הכנסת מג'אדלה .
חבר הכנסת אילן שלגי , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
תודה רבה .
חבר הכנסת שלגי , אמרתי לך שתדבר אחרי ישראל אייכלר , לפני שידעתי מה ישראל אייכלר יגיד .
אתם רואים שאנחנו מזווגים זיווגים .
חבר הכנסת אליעזר כהן , ואחריו - חבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת דהאמשה , אתה רוצה לקחת את מקומו של עזמי בשארה ?
תודה .
חבר הכנסת עזמי בשארה , ואחריו - חבר הכנסת מרגי .
נא לסיים , חבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת בשארה , תודה רבה .
חבר הכנסת מרגי .
רבותי , זו לא הצעה לסדר .
בנאומים בני דקה לא מפריעים .
תודה לחבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה .
צריך באמת בהזדמנות זאת להעלות על נס את עמותת " אור ירוק " , שלא רק מציעה הצעות לממשלה , אלא פועלת הלכה למעשה ותורמת רבות על מנת לצמצם את תאונות הדרכים .
באמת יבואו על הברכה .
ראיתי שרבים מחברי הכנסת משתפים אתה פעולה .
רבותי , חבר הכנסת טלב אלסאנע - אינו נוכח .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , בבקשה .
תודה , חברת הכנסת פינקלשטיין .
אחריה - חבר הכנסת ואסל טאהא .
בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת מצנע , ואחריו - חברת הכנסת פולישוק .
תודה לחבר הכנסת טאהא .
" בני סח'נין " היא מחזיקת גביע המדינה של הליגה הישראלית - - - - והיא ייצגה בכבוד את מדינת ישראל .
בבקשה , חבר הכנסת מצנע .
תודה לחבר הכנסת מצנע .
חברת הכנסת מל פולישוק , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת אורי אריאל .
תודה .
נדמה לי שאם יהודי היה חורש אדמה שהיא , על כל פנים לדעת המדינה , לא שלו , היו גם חורשים לו אותה , אלא אם כן אני טועה .
אם אני טועה , אני מבקש ממך סליחה .
זו כבר שאלה אחרת .
זו שאלה אחרת .
יכול להיות שהאדמה שייכת למי שחרשו אותה , יכול להיות , רק לא עשו את זה - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא לך קודם כול לשבת ולא לעמוד כשאתה צועק , כי כשאתה עומד ואתה צועק , נראה כאילו אתה רוצה לתקוף , ואחר כך יאמרו שחבר הכנסת טלב אלסאנע תקיף והוא גם תוקף .
בסדר , אבל אם תעמוד , יחשבו חלילה שאתה לא קורבן .
רבותי , תם הסיבוב הזה .
הסברתי לכם שאלו נאומים בני דקה ולא ויכוחים בני שעה .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
יש לנו עוד שתי דקות - האם יש מישהו מבין חברי הכנסת שנמצא באולם ומבקש רשות דיבור ?
ובכן , רבותי , תמו הדוברים על - פי בקשתם ועל - פי הצבעתם .
אני מתכבד לפתוח בהצעות לסדר - היום מס' 5896 , 5899 , 5905 ו- 5907 בנושא : ציון מלאות 60 שנה להיעלמותו של ראול ולנברג .
רבותי חברי הכנסת , אדוני השר לענייני תפוצות , חברה וירושלים , מר נתן שרנסקי , שר השיכון יצחק בוז'י הרצוג , שהיה אתנו כאן ומבקש להשתתף גם הוא בדיון , שגריר שבדיה בישראל , ראש האופוזיציה חבר הכנסת יוסף טומי לפיד , נציגות משפחת ולנברג : האחייניות - גברת דופיאוי אלזה מרי , גברת הלן מריה לואיז דה - דרדל , ניצולים , חברי העמותה הפרלמנטרית הישראלית לפעילות לזכר השואה וסיוע לניצוליה , חברי הנהלת " יד ושם " וחברי ועדת חסידי אומות העולם , אורחים נכבדים .
בשיר הראשון שלה כותבת חנה סנש : " במדורות מלחמה , בדלקה , בשרפה , / בין ימים סוערים של הדם , / הנני מבעירה פנסי הקטן , / לחפש , לחפש בן אדם. / תן סימן אלוהים , תן סימן על מצחו , / כי באש , בדלקה ובדם , / כן אכיר את הזיק הטהור , הנצחי , / את אשר חיפשתיו , בן אדם " .
חנה סנש יצאה להונגריה לבקש את אחיה .
היא נלכדה ונרצחה .
באותה התקופה החל לפעול בבודפשט , בשליחות הצלה , ראול ולנברג .
השניים לא נפגשו מעולם , אך חוט הלב שלהם , חוט אחד הוא .
ראול ולנברג היה מהבודדים שבאומות העולם שללא חת ומורא , בתנאים של אימה ופחד , קם מול המפלצת הנאצית והביא להצלת רבבות יהודים בשלהי ימי השלטון הגרמני בהונגריה .
כבן אנוש לא יכול היה ראול ולנברג לעמוד מנגד , לעצום עיניים מול הרוע המוחלט .
אני מתכבד להזמין את יושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
תודה רבה .
אין מוחאים כפיים בכנסת , תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - את חבר הכנסת איתן כבל .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
רבותי , אני מאוד מודה לכם , אבל אסור למחוא כפיים בכנסת .
תודה .
אני מבקש לא למחוא כפיים .
מבין השרים , ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת יצחק הרצוג .
בבקשה , אדוני .
יסכם את הדיון השר נתן שרנסקי .
תודה לשר יצחק הרצוג .
אני מזמין את כבוד השר נתן שרנסקי לסכם את הדיון שנערך ביוזמתו של השר .
תודה .
אני מבין שוועדת הכנסת כבר דנה בנושא , ולכן כל המציעים מסתפקים בהודעת השר ובדיון שהיה כאן .
מובן שהדהודי ההצעות של כל החברים נשמעו , וצריך לראות כיצד אפשר להכניס לספרי הלימוד אצלנו את המורשת שנוצרה מאישיותו של ראול ולנברג .
אין לי ספק שיושבת - ראש ועדת החינוך , התרבות והספורט תפעל כדי לקיים דיון ולראות איך אפשר לקדם נושא זה .
תם הדיון בהצעות לסדר - היום בנושא ראול ולנברג .
אני מודה לאורחים הנכבדים שפקדו את ביתנו היום על מנת להשתתף בדיון שקיימנו לציון 60 שנה להיעלמותו של ראול ולנברג .
רבותי חברי הכנסת , הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה .
תודה למזכיר .
הצעות דחופות לסדר - היום בנושא : פריסת השוטרים הפלסטינים ברצועת - עזה , הפסקת האש ופרסומים על - אודות טילים על אשקלון - תשובה והצבעה .
אני מזמין את כבוד השר זאב בוים לבוא ולהשיב על ההצעות .
לאחר מכן נצביע בהתאם לבקשתו .
אני מסכים אתך .
אבל , חברי כנסת שרוצים להוסיף יום דיונים לדיוני המליאה , ואני מקדם את זה בברכה רבה , הם , ביום שלישי , כאשר אנחנו מקיימים ישיבות שנושאן הוא למשל ראול ולנברג - יש בקושי 17 חברי כנסת .
זה טוב , כי י"ז הוא טוב .
אבל , זה המצב של כנסת ישראל .
אנחנו שומעים על האדרת שמה על - ידי הוספת יום דיונים , שאני מקדמו בברכה .
אבל , אתם לא יכולים לבקש את כל הדברים גם יחד .
כמובן , הרב לא יכול לכעוס על אותם חברים הנמצאים בבית - הכנסת , אותם מתפללים הנמצאים בבית - הכנסת , כי באמת נאמני הבית נמצאים כאן לפני .
אני מוכרח לומר , שסגן שר הביטחון הוא מנאמני הבית גם כחבר הכנסת הנוכחית , כחבר כנסת פעיל וגם כסגן שר .
אני מודה לו על כל פנים .
אדוני ודאי ישיב כי חשובה התשובה .
אין לנו זמן כי תמיד אנחנו דוחפים את הקורה לעיניים של האחר .
איך אנחנו יכולים ?
יש לנו זמן ?
אדוני מציע להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון .
חבר הכנסת היחיד שנוכח כאן , חבר הכנסת אלדד , אתה מסכים להעביר זאת לוועדת החוץ והביטחון ?
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו נצביע .
מי בעד - זה להעביר לוועדת החוץ והביטחון , כשגם המציע וגם השר מסכימים .
בעד זה בעד ועדה .
נא להצביע .
רבותי , עוד לא הגענו ליום חמישי , וכבר שישה חברי כנסת מצביעים כולם יחד בהצבעה ביום שלישי בשעה 17:15 .
חברי הכנסת ממלאים את אולם המליאה ולא מספיקים בסדר - היום , שכן כמעט כל 120 חברי הכנסת משתתפים בכל דיון , ולכן , כמובן , אנחנו צריכים עוד יום דיונים , בלי כל ספק , לפחות אחד .
אני מתכוון גם לבקש מהרבנות לאפשר לנו ביום שישי בבוקר , רק בקיץ , לקיים דיונים , כדי שנוכל להספיק , שכן חברי הכנסת מתדפקים על דלתות המליאה ואין להם מענה .
הם לא יכולים להעלות את הצעותיהם .
כן , צובאים .
כבוד סגן שר הביטחון יציג בפנינו לקריאה ראשונה את הצעת חוק גנים לאומיים , שמורות טבע , אתרים לאומיים ואתרי הנצחה ( תיקון מס' 5 ) ( המועצה להנצחה ) , התשס"ה - 2005 .
כמובן , חברי הכנסת יוכלו להשתתף .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת נסים זאב .
אני מוכרח לומר לך שזה לראשונה - ואני כאן נער הייתי ויחד עם חבר הכנסת זאב אני על כל פנים זקנתי , ולא ראיתי מעולם את נסים זאב ראשון הדוברים .
לא ראיתי דבר כזה .
לא , לא טעות סופר .
חבר הכנסת נסים זאב כנראה חשש שמא הוא לא יהיה בתחילת הדיון , אז הוא נרשם , אבל הוא לא ידע שחברי הכנסת צובאים עדיין על הנושא הקודם , כי הם עוד לא הספיקו להשתתף בו והם לא הספיקו להירשם .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אני מתכבד לפתוח את הדיון .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת יגאל יאסינוב - אינו נוכח .
חבר הכנסת איוב קרא - אינו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - אינו נוכח .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - אינו נוכח .
חבר הכנסת אברהם רביץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - אינו נוכח .
חבר הכנסת יעקב מרגי - אינו נוכח .
חבר הכנסת דני יתום - אינו נוכח .
חבר הכנסת מגלי והבה - אינו נוכח .
חבר הכנסת איתן כבל - אינו נוכח .
חבר הכנסת משה גפני - אינו נוכח .
חבר הכנסת אורי אריאל - אינו נוכח , אם כי היה פה כל הזמן .
חבר הכנסת יוסף פריצקי - אינו נוכח .
חבר הכנסת אילן שלגי , שהיה פה כל הזמן - אינו נוכח .
חבר הכנסת מיכאל איתן - אינו נוכח .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - בבקשה , אדוני .
אחרון הדוברים הוא חבר הכנסת נסים זאב .
רק לוועדת הכספים .
בצומת המוביל יש בית הנצחה וגן הנצחה לתפארת העדה הבדואית .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
אני מאפשר לעוד שני חברים לדבר אחריך .
חבר הכנסת שלגי היה פה כל זמן הדיונים והוא יצא לרגע להרטיב את גרונו .
אני בהחלט מקבל את הנימוק , כי היו כל כך הרבה עד אשר קראתי שלגי , והוא בתמימותו חשב שחברים שנרשמים גם נמצאים .
השעה עכשיו היא 17:25 , שעה מאוחרת מאוד , ודאי רבים מחברי הכנסת יש להם עיסוקים אחרים וחשובים יותר מאשר יום דיונים במליאה .
17:25 , אנחנו שבעה חברי כנסת במליאה .
אין לי כל ספק שביום חמישי הם יתפנו לבוא הנה בהמוניהם ובא לציון גואל .
בבקשה , אדוני .
אני מודה לחבר הכנסת שלגי .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
תודה רבה .
אני מבקש להזמין את חבר הכנסת איתן כבל .
אחריו - חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , ואחריה - חברת הכנסת רוחמה אברהם .
וגם חבר הכנסת משה גפני היה פה , ואם הוא לא יהיה - אז חברת הכנסת מלי פולישוק .
כל המשתתפים נמצאים כאן .
יפה .
כל האחרים אוזרים כוח ליום חמישי שבו אנחנו , כמובן , נקיים דיונים נוספים , כי אנחנו לא מספיקים .
חברי הכנסת לא מספיקים להגיע לרשות דיבור .
ב- 17:10 כבר היו פה ארבעה חברי כנסת .
כן .
לא , לא .
אבל יש הצעה של ועדת הכנסת .
הממשלה מבקשת ממני לצמצם ביום אחד , ולא לעשות הצבעות בשני ימים , אבל אם ועדת הכנסת מבקשת להיות לעומתית לממשלה , מי אני שאעמוד מול רצונה של הכנסת .
אם הכנסת מבקשת להיות לעומתית לממשלה ולמלא את תפקידה , יושב - ראש הכנסת לא ימנע זאת בעדה , כי הוא מייצג את הכנסת , אבל אם ועדת הכנסת - אני חשבתי שצריך להגיע להבנה עם הממשלה וגם עם צורכיהם של חברי כנסת .
אבל אם הכנסת עומדת על רצונה למלא את תפקידה בכל ימות השבוע - - - אני המלצתי , דרך אגב , חברי הכנסת , חברי הכנסת הנוכחים תמיד - חבר הכנסת מ ח ' ו ל , חבר הכנסת ברכה , חבר הכנסת בשארה , והחברים האחרים שהם בדרך כלל נאמני הבית - אני בהחלט בקיץ , במושב הקיץ , מתכוון לפנות לרבנות , שתאפשר לנו ביום שישי - כמובן , כי היום ארוך - ביום שישי בבוקר לקיים - - - ביום ראשון אני לא אפגע בקדושת הנוצרים , לעולם , אדוני חבר הכנסת בשארה .
אל תדאג .
אני לא אפנה לשום כומר על מנת לבקש את רשותו .
אנחנו מכבדים במדינת ישראל את דתם של כל המאמינים .
בוודאי .
ביום שישי לא יעלה על דעתנו , לא יעלה על דעתנו , אמרתי , אלא לאחר התפילה במסגדים .
לכן אני ביקשתי .
אבל אם הכנסת עומדת על כך , וועדת הכנסת מבטאת בצורה באמת הולמת את לעומתיותה לממשלה - - - בהחלט .
אני בהחלט - תשמע , חברי כנסת שלא יוכלו להגיע לכלל דיבור בכל ימות השבוע , נאפשר להם גם בימי שישי לעשות זאת .
אני באמת - אם החברים ירצו , כמובן , אני לא אכפה זאת .
אבל אם באמת לא יימצא זמן - תשמע , הם מתדפקים על דלתות המליאה כל הזמן , ואני לא מוצא את הזמן .
חצות - אחת בלילה , כל יום אנחנו גומרים .
לפעמים ב- 17:00 , 17:15 , כבר לא נמצאים פה אנשים .
אני מדבר כמו הרב בבית - הכנסת , כי איתן כבל הוא באמת מנאמני הבית - - - וחבר הכנסת גפני , אמרתי לכם .
על כל פנים , יסיים את הדיון בכל מקרה חבר הכנסת נסים זאב .
אני לא אמנע זאת .
אם הוועדה תחליט , מי אני שאעמוד בפני , באמת , יוזמות ברוכות .
אני מתפלא איך כל האבות המייסדים לא חשבו על זה עד היום , אני מוכרח לומר .
כן .
אני מאוד מודה לכם על תשומת לבכם .
אדוני היושב - ראש .
רבותי חברי הכנסת , באין שרים , היום יום שני , כ"א שבט התשס"ה , 31 בחודש ינואר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת - בבקשה , אדוני .
האם הממשלה מתכוונת להגיע היום לכנסת ?
אני מאוד מודה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , בהתאם לסדר - היום , אנו מתחילים כמובן בהצעות האי - אמון .
השרים עדיין לא התייצבו , וראשון הדוברים יהיה חבר הכנסת צבי הנדל .
אני לא אספור את הדקות עד שיגיע שר בממשלה , אבל אם כבוד חבר הכנסת הנדל מבקש כבר להתחיל להציג לפחות בפני עם ישראל את הצעתו לאי - אמון , אני אבקש ממנו להגיע , שאם לא כן , נסגור את הישיבה .
גם בעניין זה הייתי שוקל , אם אכן הצבעתך היתה יכולה להיות ממשית , שכן אתה צריך 61 חברי כנסת .
אגב , הממשלה היתה מאוד שמחה להצביע עכשיו בכל הרכב של הכנסת , בשעה זו , שכן גם אם כל הכנסת תצביע כרגע נגדה , היא עדיין לא תגיע אפילו כדי % 10 מהמספר הדרוש כדי להפיל אותה .
אבל , כמובן , לא יכול לעלות על הדעת מצב שבו הכנסת תצטרך לחכות לשרי הממשלה על מנת שהם יואילו לבוא ולהשיב .
אם הממשלה תמשיך בדרכה זו , נתייחס , כמובן .
הנה , השר פינס נמצא .
חבר הכנסת הנדל , כנסת ישראל אישרה לוועדה לקיים את דיוניה ברצף , הדברים נהוגים מימים ימימה .
אתה צודק , אם אתה נציג של מפלגתך שם , וזה חוק חשוב ביותר , גם ברמה העקרונית וגם ברמה המעשית , כדאי שחבר כנסת אחר יציג את הצעת האי - אמון , אבל אני בטוח שמישהו מייצג אותך שם בוועדה .
על כל פנים , אלה דברים מקובלים .
אנו בוכים על אלה שלא מקובלים .
אדוני רוצה שנבכה גם על המקובלים .
האם כבוד השר פינס עתיד להשיב על הצעת האי - אמון של חבר הכנסת הנדל ?
טוב , על כל פנים הממשלה נמצאת כאן .
יש לך שתי דקות נוספות , כיוון שהשר שטרית נכנס שתי דקות לאחר שהתחלת .
השר המשיב הוא השר מאיר שטרית , והוא ישיב על הצעת האי - אמון של סיעת האיחוד הלאומי .
אם תתקבל הצעת האי - אמון שלה , ייקרא חבר הכנסת אלון לנשיא על מנת להרכיב את הממשלה מחר בבוקר .
אנחנו מתארים לעצמנו שכל קריאה יוצאת מדם לבו של אדם .
אדם שזועק מדם לבו זה דבר טוב .
לפעמים הוא צודק ולפעמים הוא לא צודק .
השאלה היא מתי היא הרעה , אז או עכשיו .
בכל זאת יש קושי , כבוד השר שטרית , שמייצג את הממשלה .
אם אדם נשלח להתיישב במקום כבוש , לא היה צריך לשלוח אותו מראש .
אם בזמן שהוא נשלח לא היה מקום כבוש והפך להיות מקום כבוש , יש פה בעיה .
אדוני מאוד עקבי , אני מוכרח לומר .
אדוני הוא עקבי , אבל נדמה לי שהוא אף פעם לא כינה את יהודה , שומרון וחבל - עזה " אזור כבוש " .
והוא לא אמר שכבשנו והושחתנו .
אני מאוד מודה לשר שטרית על תשובתו ועל אמירתו החד - משמעית שאותם שנשלחו אינם אנשים לא לגיטימיים .
אבל כנראה חבר הכנסת הנדל בכל זאת מבקש את האי - אמון , וכנראה שנצטרך להצביע .
אני מזמין את יושב - ראש תנועת ש" ס , סגן ראש הממשלה לשעבר , אולי לעתיד , מי יודע .
אדוני שר החקלאות מתעכב , לכן אדוני יכול לדבר , כל עוד הוא לא נמצא , ככל העולה על רוחו .
מרגע שהשר ייכנס תוכל לדבר עשר דקות , אלא אם כן אדוני יבקש להפסיק את הדיבור .
אדוני , אסור להציג מעל במת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , חברי הכנסת , אני מבקש לא לקיים הפגנות בתוך הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אני אפסיק את הישיבה .
רבותי הסדרנים , נא להוציא את כל מי שמפגין .
רבותי , אני מבקש לא לקיים הפגנות באולם המליאה .
יושב - ראש תנועת ש" ס , אני מבקש מאדוני לתת את זה לסדרן .
נא לקחת את זה מהדובר , אחרת , נא לכבות את המיקרופונים .
אני מכבד מאוד את אדוני ואני מבקש ממנו לשמור על מנהגי הבית ולא לחרוג מהם .
רבותי , לא לעשות זילות של עבודת הכנסת .
את הזעקה ואת המחאה תעשו בחוץ , לא כאן .
האמת תמיד צריכה להישמע .
חבר הכנסת דהן , אני התייעצתי עם חבר הכנסת ישי לפני שהגעת לכאן להושיע אותנו .
אדוני רואה , השעון אפילו לא מופעל .
אם חבר הכנסת ישי לא היה רוצה לא היינו מדברים , היינו ממתינים בהפסקה .
חברי הכנסת , ביקשתי להפסיק עם זה .
חבר הכנסת אזולאי , במטותא ממך , הרי אני כמה ימים לפני אדוני בכנסת , ואדוני פה זמן רב .
נא לא להפגין .
אני מאוד מודה לאדוני .
חבר הכנסת ישי , יושב - ראש תנועת ש" ס , מעולם לא מנעתי את האפשרות של הגשת הצעת אי - אמון כל שבוע .
לאדוני יש למעלה מעשרה חברי כנסת , הוא יכול להגיש , בלי מכסה , כל שבוע הצעת אי - אמון .
השר הגיע בדיוק על מנת לענות .
לצערי הרב , לא אוכל לשחזר בפניו - - - חבר הכנסת אזולאי , אני מבקש .
חברי הכנסת הנכבדים , בסעיף 71 א נאמר : " הציג חבר כנסת מעל דוכן נואמים או בהנמקה מהמקום חפץ כלשהו או עשה מעשה שאינו עולה בנסיבות העניין - יורה לו היושב - ראש , אם ראה צורך בכך , לרדת מהדוכן , וייטול ממנו את רשות הדיבור " .
כמובן , לא נהגתי מידת חומרה עם חבר הכנסת אלי ישי , ראש תנועת ש" ס , סגן ראש הממשלה לשעבר .
אני מבקש מכם , הכנסת היא של כולנו , ואנחנו מחויבים להקפיד על תקנונה .
כבוד שר החקלאות - - - חבר הכנסת נסים זאב , הרי אני מכיר אותך כמעט יותר טוב מכל אחד כאן , עוד מהימים שעל - ידך עזר חבר הכנסת אלי ישי .
בבקשה , כבוד השר .
תודה רבה לשר החקלאות .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מתחילים בדיון .
לחבר הכנסת דני יתום - חמש דקות ; אחריו , לחבר הכנסת יחיאל חזן - חמש דקות ; ואחריו , לחבר הכנסת אהוד רצאבי - חמש דקות .
לאחר מכן - בהתאם לרשימה .
תודה לחבר הכנסת יתום .
חבר הכנסת יחיאל חזן , ואחריו - חבר הכנסת אהוד רצאבי .
לרשות חבר הכנסת חזן חמש דקות , וכך גם לחבר הכנסת רצאבי .
חברת הכנסת קולט אביטל , קולך נשמע , הערתך הובנה .
חבר הכנסת כהן .
נא לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת חזן .
חברי הכנסת , מכל לב אנו שמחים לברך את אורחנו כאן היום , עזאם עזאם , ולהודות יחד אתו ברוב עם : ברוך מתיר אסורים .
פדיון השבויים הוא אחד מהערכים החשובים ביהדות .
הערבות ההדדית בין אזרחי ישראל , בין אחים , נבחנת בעת צרה ומצוקה .
לב כולנו כאן בכנסת דאג כל ימי סבלך , וכל שבוע דאגנו להזכיר כאן את שמך עם נעדרינו ושבויינו , וכולנו תפילה כי נזכה לארח כאן במהרה גם את שבויי צה"ל ונעדריו .
חברי הכנסת , שמונה שנים היה עזאם כלוא בין הסורגים , שמונה שנים - על לא עוול בכפו .
שמונה שנים של סיוט מתמשך .
אנו כאן עשינו את המעט שבידינו .
חרדנו לגורלך , עזאם , הקמנו שדולה למען שחרורך .
בכל קשר , בכל מגע בין - לאומי לא שכחנו , בהתמדה וללא ליאות , כדי לקדם את יציאתך לחופשי .
חברי כנסת ושרים - וכאן אתנו השר נוה אשר פעל ללא ליאות - ביקרו אותך בכלאך במצרים ועודדו את רוחך במידת האפשר .
עזאם , ישבת בתאך הצר בודד , אבל לא היית לבד - העם כולו היה אתך .
עזאם היקר , שבת הביתה , ברכתנו לך להמשך עשייה וישיבה לבטח בביתך עם המשפחה , הילדים והחברים מן הכפר מ ע ' א ר , מן העדה הדרוזית ומכל בית ישראל .
השר נוה , אשר ליווה אותך יחד עם חברי כנסת מעולים ומסורים אשר לא חסכו יום אחד במאמץ להשיב אותך לביתך , ביקשו ממני לקדם אותך בברכה כאן בכנסת , ואכן נעשה זאת עוד מעט בלשכתי יחד עם כל ראשי הסיעות וחברי הכנסת המבקשים לפוגשך .
אני מבקש בשם הכנסת כולה לברך אותך : ברוך שובך וברוך תהיה .
ברוכים הבאים וברוכים הנמצאים כאן אתנו היום .
ברוך תהיה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בדיון .
אני אקדם אתכם בברכה בלשכתי בעוד דקות מספר .
אני מזמין את חבר הכנסת אהוד רצאבי לעלות ולהציג את עמדת סיעתו .
אני מקווה שהיא תהיה ברורה - האם הוא בקואליציה או באופוזיציה .
לרשותו עומדות חמש דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי והבה .
מי עדיין לא דיבר ?
חבר הכנסת דהאמשה אחרון הדוברים ?
חברת הכנסת כהן , גם את צריכה לדבר ?
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה , ותסיים חברת הכנסת אילנה כהן .
בבקשה , סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - שלוש דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , סגן יושב - ראש הכנסת .
חברת הכנסת אילנה כהן , הואיל והייתי עם ראשי הסיעות בקבלת הפנים לעזאם עזאם בלשכת יושב - ראש הכנסת , אני מאפשר לך עכשיו לבוא ולשאת דברים .
ראש הממשלה נמצא באולם .
את לא יכולה לבקש את תשומת לבו .
ממילא אני שם לב שהשר פואד בן - אליעזר מקשיב בצורה - - - תודה רבה לחברת הכנסת אילנה כהן .
האם השר שטרית רוצה להשיב ?
בטרם ניגש להצבעות , יש לפנינו כמה נושאים , ואני מבקש את תשומת לבכם .
קודם כול , יש לנו כאן חילופי גברי של סגני יושב - ראש המתחלפים בשתי סגניות יושב - ראש .
לגבי הסגנית הראשונה העתידה לקבל את אישורכם , אם תחליטו כך , חברת הכנסת פינקלשטיין , אין לנו החלטת ועדת הכנסת , שכן היא מתמנה על - פי הסכם רוטציה שאושר על - ידי ועדת הכנסת , ולכן אני מעמיד להצבעה את נושא בחירתה של חברת הכנסת פינקלשטיין בהתאם להסכם הרוטציה , שהיא תבוא ותמלא את מקומו - - - לגבי חברת הכנסת פינקלשטיין הוסבר לי שהיתה רוטציה או הסכם רוטציה .
היה הסכם רוטציה , חבר הכנסת זבולון אורלב ?
חבר הכנסת אלון , היה הסכם רוטציה ?
היה הסכם רוטציה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , לגבי חברת הכנסת גילה פינקלשטיין אנחנו מקיימים הצבעה בהתאם להסכם הרוטציה וצריכים רק את אישורה של מליאת הכנסת .
לאחר מכן יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת הכנסת על מנת להציג את הבא במקום חבר הכנסת אלי בן - מנחם , שהיה לסגן שר , ויציג את מועמדותה של חברת הכנסת קולט אביטל .
אשר למינויה של חבר הכנסת גילה פינקלשטיין , רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
היא באה במקום חבר הכנסת נודלמן .
הסכם הרוטציה הוא עם חבר הכנסת נודלמן , שממנו נפרדנו הבוקר בנשיאות הכנסת , ואני אומר כמה מלים מאוחר יותר .
ועכשיו , חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , מי נגד , מי נמנע ?
בהזדמנות זו תרשו לי להיפרד , כפי שנפרדתי - - - רבותי , כנראה היתה אי - הבנה .
לפני שאנחנו מקיימים הצבעה על נושא האי - אמון , אני חוזר על ההצבעה בעניין בחירתה של חבר הכנסת גילה פינקלשטיין לסגנית היושב - ראש .
כדי שיהיה ברור , אני מבטל את ההצבעה הקודמת , שכן נפלה , כנראה , שגגה מצד - - - לא , נדמה לי שבמקרה זה העניין הוא - - - ובכן , הואיל וחברת הכנסת פינקלשטיין נבחרה ברוב עצום של 71 נגד תשעה , נראה לי שהתשעה פשוט שגו וטעו לגבי נושא הדיון , כי האמת היא שאנחנו מחויבים קודם כול לדון בהצעות האי - אמון .
הואיל וגמרנו את הדיון , אני עושה זאת כדי שיהיה פשוט אולם מלא , כי מי יודע מה יהיה אחרי האי - אמון .
רבותי חברי הכנסת , אני חוזר על ההצבעה על מינויה של חברת הכנסת פינקלשטיין .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
86 בעד , אין מתנגדים , שני נמנעים .
אני מברך את חברת הכנסת גילה פינקלשטיין על כך שנבחרה לסגנית יושב - ראש הכנסת .
בהזדמנות זו אני רוצה להיפרד מחברנו חבר הכנסת נודלמן , שמילא את תפקידו זה בקדנציה זו לתפארת הכנסת .
אנו מודים לו מאוד על שירותו לכנסת , ועל כך הרי יהיה כתוב בדברי ימי הכנסת .
חברי הכנסת , יושב - ראש ועדת הכנסת רוני בר - און , נא להציג את המועמד הבא , שכן הוא לא נובע משום הסכם רוטציה שנקבע מראש על - פי ועדת ההסכמות - הוועדה המסדרת .
תודה רבה .
ובכן , אנחנו זקוקים עכשיו לאישור לגבי החלק השני של החלטת ועדת הכנסת , אשר החליטה גם לגבי חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , אלא שלגביה היתה הסכמה מראש , כך שכבר הצבענו .
רבותי חברי הכנסת , חברי הממשלה , אדוני ראש הממשלה , נא להצביע - מי בעד מינויה של חברת הכנסת קולט אביטל לשמש סגנית יושב - ראש הכנסת ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
88 בעד , אין נגד , אין נמנעים .
אני קובע שחברת הכנסת קולט אביטל תשמש סגנית יושב - ראש הכנסת , ואני מברך אותה .
בהזדמנות זאת אני מברך את סגן השר על פעילותו כסגן יושב - ראש הכנסת , לתועלת הכנסת , ועזר רבות , יחד עם אחרים , לקיומה של הנשיאות .
רבותי חברי הכנסת , תשומת לבכם בבקשה .
איננו , אפרים קישון .
ענק הסאטירה הישראלית שמט את עטו לנצח .
אפרים קישון היה מאהב נפלא של החברה הישראלית , מאהב נפלא שהיה בטוח שאהובתו דחתה אותו .
אהבנו אותו , כי הוא קלט אותנו , והוא חש דחוי וחשב שלא קלטנו אותו .
הוא היה הישראלי המעודכן ביותר במה שקורה כאן , גם כשלא היה פה .
הוא עשה את חיינו מצחיקים יותר , נוחים קצת יותר .
אפרים קישון הגיע לארץ אוד מוצל מאש , לאחר ששרד את מסעות המוות למחנה ההשמדה סוביבור בפולין .
לא מכבר כתב : " הם עשו משגה , הם השאירו סאטיריקן אחד בחיים " .
הוא בא לארץ עולה חדש , בלי לדעת עברית , ורכש את השפה בתוך שלוש שנים .
בתוך זמן קצר החל לכבוש את הסלנג העברי .
מה הוא לא המציא : זבנג וגמרנו , באחד האמשים , לגמוז .
גיבוריו של קישון היו לגיבורינו .
בכינו עם סאלח שבתי ועם העובדת הסוסיאלית , צחקנו מארבינקא ומתעלת בלאומילך , התרגשנו עם השוטר אזולאי .
לימים הפך שגרירה של התרבות הישראלית בעולם .
50 שנה , 50 שנה ליווה אותנו אפרים קישון , ומחר אנו מלווים אותו לבית - עולמו .
כיצד היה נפרד ארבינקא , גיבורו , מקישון מולידו ?
נחמד מצדך , מר קישון , שהגעת .
תשתה משהו ?
תודה שבאת .
באמת , תודה רבה .
תודה על הסקטים , תודה על הקומפרסור שקודח עכשיו באיזה רחוב בתל - אביב או בירושלים , תודה על יצחק הסוף כי איננו .
ומי יגמוז את הביקורות על מי שינסו להספיד אותך ואת כשרונך , ענק בין קטנים ?
אנטי - צבר שדקר אותנו , הילידים , עמוק בעיניים ?
תודה לך , קישון - היה נחמד מצדך , באמת נחמד מצדך - על יצירתך , ועל שירת חייך , שעזרה לנו פה ושם להגניב איזה חיוך מתחת לשפם הדוקר של הצבר הישראלי .
תודה רבה .
יהי זכרך ברוך .
חבר הכנסת וראש האופוזיציה , טומי לפיד , כמה מלים על אפרים קישון .
תהא נשמתו צרורה בצרור החיים .
רבותי חברי הכנסת , עלינו לחזור לשגרת יומנו .
השבוע נפתח בשתי הצעות אי - אמון , ואנחנו נעבור להצבעה בנושא האי - אמון .
ההצעה הראשונה היא מטעם סיעות האיחוד הלאומי ומפד"ל בנושא המסע המאורגן והמתוכנן לדה - לגיטימציה של המתיישבים ביש"ע על - ידי הממשלה .
על כך מבקשת סיעת האיחוד הלאומי הצבעת אי - אמון .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
גם המפד"ל , אני מתנצל .
סיעות האיחוד הלאומי - מפד"ל .
בעד - 21 , 44 נגד , 17 נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעת ש"ס בנושא העלאת מחירי החלב וגזלת " דייסת העוני " של ילדי ישראל .
נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
רבותי חברי הכנסת , אני דורש מכם לא לעשות הפגנות , כל סיעת ש" ס. רבותי חברי הכנסת , כבוד הכנסת הוא כבוד כולנו .
לא יכולים כל אחד לעשות דין לעצמו בשלב זה או אחר .
גם חבר הכנסת אלי ישי , ראש סיעת ש" ס , הסכים אתי , ואני מבקש מכם .
ובכן , 42 בעד , 46 נגד , שישה נמנעים .
אני קובע שהצעות האי - אמון לא נתקבלו .
סיעת דגל התורה נמנעה בהצבעה ולא השתתפה בדיון .
לרשות נציגה , חבר הכנסת אברהם רביץ , עומדות חמש דקות לנמק את הימנעותו .
בבקשה .
חברת הכנסת פינקלשטיין , סגנית היושב - ראש , אי - אפשר להפריע .
חבר הכנסת בני אלון וחבר הכנסת הנדל , כל מי שלא רוצה לשמוע את דבריו של חבר הכנסת רביץ יתכבד ויצא החוצה .
מייד לאחר תום דבריו אנחנו עוברים להצבעות .
בבקשה , אדוני , אני מוסיף לך את הזמן .
השר רמון , זה פשוט קשה .
תודה רבה לחבר הכנסת רביץ .
חבר הכנסת אלון , אתה רואה ?
קריאת ביניים לאחר שהדובר סיים את דבריו רק מאריכה את הדיון והיא ללא צורך , כי הפרוטוקוליסטית מתבלבלת .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
לצלצל .
אנחנו עוברים להצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 30 ) ( פגישת אסיר עם עורך - דין ) - קריאה ראשונה .
ההצעה היא הצעת חוק ממשלתית שהובאה על - ידי השר לביטחון פנים , השר גדעון עזרא .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
רבותי השרים , נא לשבת .
הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 30 ) ( פגישת אסיר עם עורך - דין ) , התשס"ה - 2004 - מי בעד , מי נגד ?
קריאה ראשונה .
נא להצביע .
64 בעד , תשעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע , שהצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 30 ) עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט , על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים .
צו האזרחות והכניסה לישראל ( הוראת שעה ) ( הארכת תוקף החוק ) - רבותי חברי הכנסת , יציג השר מאיר שטרית .
מי שנרשם ישתתף בדיון .
אני נועל את הרשימה .
תודה רבה .
רבותי , נרשמו שבעה חברי כנסת ואני קורא את שמותיהם .
אין עוד אנשים שיירשמו .
אריה אלדד , נסים זאב , יוסף פריצקי , עזמי בשארה , טלב אלסאנע , עסאם מח'ול ומוחמד ברכה - כולם ידברו כל אחד שלוש דקות .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש להתחלף .
חבר הכנסת אריה אלדד - ראשון הדוברים .
שלוש דקות - בבקשה , אדוני .
נא לסיים .
זה לא החוק הזה , זה חוק דומה , זה צו .
החוק שאתה מדבר , על בג"ץ , זה לא היה המצב הזה .
זה נכון .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , לא התייחסתי לתוכן , אני התייחסתי רק לזה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני , אחרון הדוברים .
אני לא מבין איך מנהל סיעתכם לא רשם אתכם מבעוד מועד לדיון .
לא רושמים ?
אין דבר כזה .
זה ברור כשמש .
זה צו שיש לו תוקף .
חבר הכנסת ברכה , מי שמסכים ל" אנחנו כאן והם שם " ומסכים לעניין של דמוגרפיה כסיבה להסדרים , מגיע בסופו של דבר גם לתוצאות כאלה .
אני יודע שאין מה להשוות , אבל זה מתחיל שם .
חבר הכנסת בשארה , צו הוא לא כמו חוק מהטעם הפשוט שהכנסת צריכה לאשר אותו מפעם לפעם , אבל מה שבטוח הוא שגם בצו וגם בחוק כל 120 חברי הכנסת רשאים ואולי אפילו חייבים להשתתף בהצבעה .
על זה אין ויכוח .
הצו הוא צו של שר שמחייב את אישור הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , האם אפשר להצביע ?
לפעמים אני לא רוצה לחטוף הצבעות לא מכאן ולא משם .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על צו האזרחות והכניסה לישראל ( הוראת שעה ) ( הארכת תוקף החוק ) .
רבותי , נא להצביע .
42 בעד , 16 נגד ואחד נמנע .
אני קובע שצו האזרחות והכניסה לישראל ( הוראת שעה ) ( הארכת תוקף החוק ) עבר וקיבל אישור של הכנסת לארבעה חודשים .
חבר הכנסת ברכה , לפני שאני מכריז על הצבעות לא לדבר .
אני מציע לך להתחיל להאמין בכל מה שאתה רואה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק רשות התעופה האזרחית - קריאה שנייה ושלישית .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת אמנון כהן , שאני מברך אותו היום .
יש לנו שרים עם שני תיקים , אבל מעולם לא היו לנו חברי כנסת עם שתי ועדות .
ברגע זה חבר הכנסת אמנון כהן הוא יושב - ראש ועדת הכלכלה ולעומת זאת הוא גם יושב - ראש הוועדה לביקורת המדינה .
אגב , זה תקדים בכנסת .
תקדים חיובי מבחינת האישיות האוחזת בשני התיקים .
הוא תקדים שלא קיים וגם לא יהיה קיים , כנראה , החל ב - 9 בחודש .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , לסעיפים 1 - 6 אין הסתייגויות .
לסעיף 7 - שר האוצר בנימין נתניהו .
לאדוני יש הסתייגויות ?
אתה רוצה להציג הסתייגות ?
בבקשה .
במקום שר האוצר .
בבקשה , אדוני .
שר התחבורה יציג את הסתייגות שר האוצר לסעיף 12 , שכן בשאר העניינים הממשלה כנראה - אומנם שר האוצר ביקש ממני לדחות את הדיון , אבל אינני מתכוון לדחות דיון של שר מסתייג .
שר מסתייג יבוא ויתאם זאת עם השר המגיש את החוק .
על פיו יישק דבר , ומובן שמעל כולם הוא השר המקשר , שהוא יבוא אלי ויאמר לי מתי הממשלה מבקשת להוריד ומתי היא מבקשת להשאיר .
לכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו מקיימים את הדיון היום .
שר התחבורה מסכים להציג את ההסתייגות של שר האוצר לסעיף 12 .
בבקשה , אדוני .
כלומר , סימן ( א ) וסעיף קטן ( ב ) יימחקו .
יש כאן הסתייגות אחת , ולכן אנחנו חייבים להצביע כך .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו בקריאה שנייה .
לשם החוק ולסעיפים 1 - 6 אין הסתייגויות .
אני מאוד מודה לאדוני על הערתו .
סעיף 7 - שר האוצר לא נמצא , ולכן אין הסתייגות .
סעיפים 8 - 11 - אין הסתייגות .
לכן , לגבי שם החוק וסעיפים 1 - 11 ועד בכלל , נא להצביע כהצעת הוועדה .
בעד - 17 , נגד - 1 , נמנעים - 1. אני קובע , שהצעת החוק , לגבי שם החוק וסעיפים 1 - 11 ועד בכלל , עברה בהתאם להצעת הוועדה .
הסתייגות שר האוצר כפי שהוצגה על - ידי שר התחבורה , שהמליץ שר התחבורה לקבל אותה - הבנתי שגם יושב - ראש הוועדה מסכים לכך , ולכן הוא לא ימשוך את החוק אם היא תתקבל .
נא להצביע על ההסתייגות לסעיף 12 .
מי בעד ?
השר ייצג את הממשלה .
חבר הכנסת יהלום , זו הסתייגות של הממשלה .
שר התחבורה ייצג את שר האוצר לכל דבר .
אנחנו מצביעים על הסתייגותו של שר האוצר לסעיף 12 .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 9 , נגד - 16 .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
סעיף 18 - חבר הכנסת וילן אינו נוכח , ולכן אין בפנינו הסתייגות .
לכן , אנחנו מצביעים על סעיפים 12 - 18 ועד בכלל כהצעת הוועדה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 22 , נגד - 2 , נמנעים - 1. אני קובע שסעיפים 12 - 18 עברו בקריאה שנייה ואושרו כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד הצעת חוק רשות התעופה האזרחית בקריאה שלישית ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 23 , נגד - 2 , נמנעים - 1. אני קובע , שחוק רשות התעופה האזרחית , התשס"ה - 2005 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
עתה הצעת חוק גלי צה"ל - שידורי רדיו של צבא - הגנה לישראל ( שידורי חסות ותשדירי שירות ) ( הוראת שעה ) , התשס"ה - 2005 .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת אמנון כהן .
אדוני , בבקשה .
יש הסתייגויות .
חבר הכנסת דוד טל נמצא .
אדוני ראש הממשלה , רבותי חברי הממשלה , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ט"ז בחודש שבט התשס"ה , 26 בחודש ינואר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת , שתחילתה ישיבה מיוחדת לציון 60 שנה לשחרור מחנה ההשמדה אושוויץ וציון יום המאבק של מדינת ישראל באנטישמיות .
מה נותר מכל אותן ערמות של אפר קדוש , ומה זוכרים הנער או הנערה הישראלים , העוברים על אדמת הקודש הטמאה ?
משקפיים בערמות על ערמות , משקפיים של גברים ונשים , טף וזקנים , משקפיים כמצבות לזוועה .
משקפיים שראו הכול , ולא ראו כלום .
העין האנושית לעולם , לעולם לא תבין את אושוויץ .
" זו היתה פלנטה אחרת " , אמר ק. צטניק , וכך כתב : " לתושבי פלנטה זו לא היו שמות , הם לא חיו ולא מתו , הם נשמו לפי חוקי טבע אחרים .
שם כל שבר רגע סובב לו על גלגל זמן אחר " .
מה עוד שורד בזיכרוננו ממחנה המוות , ממה שסימל את התגשמות הרוע האנושי ?
הנעליים .
בערמות על ערמות .
נעלים קרות , בלויות , מראה מפלצתי כמעט , כי בנעליים האלו , הם , אנשים ונשים , פנים ושמות , הובלו לשם , הובלו כבהמות , ויחפים הלכו אל מותם .
אולי נותרו שם , בקצה הערמה , הנעליים של הנצה דרסלר , אמא יהודייה מצ'כוסלובקיה , שהופרדה משלוש בנותיה על רציף התחנה באושוויץ בערב חג השבועות של 1944 .
או אולי המשקפיים ההם היו של בניה הקטנים , של ישראל , חיים אשר ומשה יהודה , שנלקחו עמה באין רואה אל תאי הגזים בבירקנאו .
חברי הכנסת , ומה יישאר בעוד שנות דור ?
נעליים בערמות ומשקפיים בערמות , ורמץ זיכרון אנושי עמום , שעלינו להעבירו , להותירו למען ילדינו , למען הניצולים , למען הנשרפים , שזעקתם מהדהדת עד היום מפולין עד ירושלים : " שמע ישראל " .
לפני 60 שנה נפתחו שערי מחנה המוות אושוויץ לרווחה .
או אז הפסיקה ההשמדה , ההשמדה ההמונית הגדולה ביותר שהיתה במקום אחד .
מחנה הריכוז אושוויץ נבנה באביב 1940 , הוא חדל לפעול בינואר 1945 , חמש שנים מאוחר מדי .
עד לשחרור נספו במחנה מיליון ו- 600,000 איש , מתוכם מיליון ו- 500,000 יהודים .
60 שנה חלפו מאז כבתה להבת הגיהינום בכבשני אושוויץ , אך גם עתה , במרחק של זמן , על זעקת הנספים להיות חרותה לעולם באותיות של אש בדברי ימי האנושות .
הזיכרון היהודי חייב להיות חד וברור , ולא להרפות , שכן הנחש האנטישמי שוב מרים ראש , ובאירופה שוב נשמעת המוזיקה המכוערת ההיא , שחלמנו שכמעט שנעלמה מן העולם .
60 שנים אחרי , כששארית הפליטה הולכת לבית - עולמה , המשימה הקדושה שלנו , והיא צו לעם היהודי וצו לאומות כולן , לעולם לא עוד .
רבותי חברי הכנסת , תפילת " אל מלא רחמים " מפי החזן עזריה שוורץ - אבקש מכולם לקום .
( חברי הכנסת מכבדים בקימה את מעמד התפילה. ) תודה רבה , נא לשבת .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , דבר ראש ממשלת ישראל , אריאל שרון .
תודה לראש הממשלה .
אני מזמין את חבר הכנסת יוסי שריד , ואחריו - חבר הכנסת בני אלון .
בהחלט .
תודה לחבר הכנסת יוסי שריד .
אני מזמין את חבר הכנסת בני אלון , ואחריו - חבר הכנסת אילן שלגי .
אני מזמין את חבר הכנסת אילן שלגי .
אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה לחבר הכנסת אילן שלגי .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת זבולון אורלב .
אחריו - חברת הכנסת קולט אביטל .
יסכם כבוד השר , שגם יזם את הדיון , השר נתן שרנסקי .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
עתה , חברת הכנסת קולט אביטל , ואחריה - כבוד השר נתן שרנסקי .
יישא דברים השר נתן שרנסקי .
תודה לשר שרנסקי .
אדוני ראש הממשלה , גבירותי ורבותי חברי הממשלה , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , אורחים נכבדים , ניצולי השואה ומשפחותיהם , כבוד השגרירים , אנחנו נקום לשירת " התקווה " .
תודה לחברי להקת הרבנות הצבאית .
רבותי חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , חברי הממשלה הנכבדים , הפסקה לעשר דקות .
תם חלק זה בסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , אני מתכבד לחדש את דיוני הישיבה .
אני מוכרח לומר לחברי הכנסת , אכן בחרתי שבעניין שחרור אושוויץ ידברו בני משפחות ניצולי שואה שבאו מגלות אירופה , אבל נמצאים כאן שני חברי כנסת מלוב - גם מבני עמנו הלובים הוגלו אנשים והושמדו באושוויץ .
לכן מן הראוי היה לבקש גם מאחד מהם לדבר .
לקחתי את העניין לתשומת לבי .
לא , כאן לא היה עניין של ש" ס. לקחנו אנשים ממשפחות שונות ולא לפי סיעות , לקחנו ממשפחות שהיו באותו גיא הריגה , אבל נודע לי , בתולדות עמנו ובתולדות השואה הנוראה היו יהודים מלוב אשר הוגלו והושמדו באושוויץ .
היה מן הראוי גם שאחד מהם יוכל לספר על קורות השואה שפקדה את יהדות לוב .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת על מנת להציג את הצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיפים 142 ב ו- 10 לתקנון הכנסת .
יש צורך בהצבעה לעניין זה .
שאין בהן צורך בהצבעה .
בבקשה , יתחיל יושב - ראש ועדת הכנסת למסור את ההודעות ולאחר מכן יציג את ההחלטות .
ליושב - ראש ועדת הכנסת יש סמכויות של כל יושבי - ראש הוועדה .
חדל או נבצר ממנו ?
האם חדל זה גם פוטר ?
מה שנבצר זה ברור .
בהחלט , כדי שלא יתבלבלו בין ההצבעות חלילה .
שלא נשים בפני מתבלבלים מכשול .
בבקשה , אני מוסיף את הצבעתך .
ובכן , חברי הכנסת , ההצעה לתיקון סעיף 10 , כפי שהציג והסביר יושב - ראש ועדת הכנסת .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
בבקשה .
16 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת רוני בר - און .
אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהתיקון לסעיף 10 לתקנון הכנסת אושר על - ידי מליאת הכנסת .
בבקשה , אדוני , נא להמשיך .
יש עוד מקרה , כאשר כבר הונחה על שולחן הכנסת , לאחר שהסתיים הדיון בה לקריאה שנייה ושלישית .
אז הצעת החוק כבר לא שייכת לחבר הכנסת אלא לוועדה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על סעיף 142 ב לפי הצעת יושב - ראש ועדת הכנסת והסבריו .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת ולהצביע - מי בעד תיקון 142 ב כפי שהסביר יושב - ראש ועדת הכנסת .
נא להצביע .
20 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהתיקון לסעיף 142 ב קיבל את אישור המליאה .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק ועדות חקירה ( תיקון מס' 5 ) , התשס"ה - 2005 .
יציג את הצעת החוק בשם ועדת החוקה חבר הכנסת יצחק לוי .
בבקשה , חבר הכנסת לוי .
יש הסתייגויות .
חברי הכנסת , יש שם דיונים קואליציוניים ?
כמו שאתה חובק עולם , יושב - ראש הקואליציה , משינוי ועד אגודה , לרבות דגל התורה .
תודה רבה , אדוני ישיב , כמובן , למסתייגים .
רבותי חברי הכנסת , מסתייגים רבים , אני אקרא את שמותיהם .
מי שנוכח כאן באולם הוא זה שמסתייג , הוא גם יוכל לצאת , כי אקרא את סדר הדוברים .
ובכן , ראשון המסתייגים , חבר הכנסת עזמי בשארה - אינו נוכח , הסתייגותו נופלת .
אחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , אתה יכול לעלות הנה , ואחריו - חבר הכנסת ואסל טאהא .
חבר הכנסת רוני בר - און אינו נוכח - אין הסתייגות .
חבר הכנסת יוסף טומי לפיד אינו נוכח - אין הסתייגות .
חבר הכנסת אברהם פורז - אין הסתייגות .
חברת הכנסת אראלה גולן , יש לך הסתייגות , ויתרה .
חבר הכנסת זנדברג - אינו נוכח .
חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי - אינו נוכח .
חבר הכנסת אילן שלגי - אינו נוכח .
חברת הכנסת מלי פולישוק , רוצה להסתייג ?
את תהיי רביעית ברשימה שמסדרים , חבר הכנסת רשף חן - החמישי .
חבר הכנסת רוני בריזון - אינו נוכח .
חבר הכנסת אהוד רצאבי - אינו נוכח .
חברת הכנסת אתי לבני - אינה נוכחת .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת חמי דורון - אינו נוכח .
חבר הכנסת יגאל יאסינוב - אינו נוכח .
חבר הכנסת יוסי שריד - אינו נוכח .
אה , חבר הכנסת ליבוביץ פה , הוא שישי .
חבר הכנסת חיים אורון - אינו נוכח .
חברת הכנסת זהבה גלאון - אינה נוכחת .
חברי הכנסת אבשלום וילן ורומן ברונפמן - אינם נוכחים .
נוכח חבר הכנסת מוחמד ברכה .
חברי הכנסת עסאם מח'ול ואחמד טיבי - אינם נוכחים .
נתחיל בחבר הכנסת זחאלקה ונסיים בחבר הכנסת ברכה .
מי שנכח כרגע , יכול לצאת ויקבל את זכות הדיבור בהתאם לסדר הרץ , לא צריך להישאר פה כל הזמן .
חמש דקות לכל מסתייג .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
בבקשה , אדוני .
כבוד היושב - ראש , כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה צודק , אלא מה ?
חבר הכנסת דורון לא נכנס לרשימה , קיבל את תפקיד היושב - ראש והוסיף את עצמו לרשימה , ויצא שחברת הכנסת גלאון באמת קופחה לעומת חברי כנסת אחרים , ואי - אפשר לקפח אותה .
גבירותי רבותי השרים , גבירותי ורבותי חברות וחברי הכנסת , היום יום רביעי , ט' בחודש שבט התשס"ה , 19 בחודש ינואר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
30 יום חלפו מאז נפרדנו מיהודית נאות והכאב מר וצורב .
כך אמרה : חרב עלי עולמי , אבל אני תרמתי לכך .
אני תרמתי לכך במו עישוני .
כך , בגילוי לב ובאומץ , חשפה פרופסור יהודית נאות את סודה הנורא .
גם לאחר שמיתרי הקול הוצאו מגרונה בגלל הגידול , יהודית המשיכה בפעילות .
אף שהנכות היתה קשה לה , קשה וכואבת , יהודית פרשה מהממשלה אך לא נכנעה .
עד יומה האחרון התמודדה עם המחלה , וזו לבסוף הכריעה אותה .
בחודשים האחרונים לחייה עקבתי כאן מהכנסת אחרי מאבקה העיקש .
רציתי להאמין יחד עם רבים כי תוכל למחלתה .
ייחלתי והתפללתי לשלומה .
כשהגיעה אלי הבשורה המרה , שיהודית איננה , נאלמתי דום .
חברי הכנסת , יהודית נאות היתה מונעת בתחושה של שליחות למען ישראל יפה יותר , למען איכות החיים של האזרח .
כך פעלה בטכניון בחיפה , כחברת מועצת העיר וסגנית לראש העיר , כזאת היתה גם דרכה בכנסת ובממשלה .
בתפקיד השרה לאיכות הסביבה , תפקיד שבו הצטיינה , חשקה מאוד .
במשבר הסביבתי החמור שלנו , יהודית המדענית היתה האדם הנכון במקום הנכון .
המשרד היה כה חשוב בעיניה עד שסברה באומץ וביושר לב , שלא יהיה זה הוגן אם תמשיך לשאת במטלה במצבה .
יהודית נאות היתה נכס לכולנו .
יושר לב חבר לאהבת לב , אהבת הארץ ונופיה ואהבת הנוף האנושי שלה .
אוהבי הארץ היפה חייבים לה הרבה .
נחסר את יהודית האדם .
תנחומינו מכל לב לאורי , לאסף , לתמר ולנועה , לנכדות הנהדרות ולכל המשפחה .
יהי זכרה ברוך .
אבקש מחברי הכנסת לקום ולכבד את זכרה בדקת דומייה .
( חברי הכנסת מכבדים בקימה את זכרה של המנוחה. ) ראש הממשלה הספיד את השרה יהודית נאות בבית - ההלוויות בחיפה .
בשם הממשלה יספיד היום השר לאיכות הסביבה , השר שלום שמחון .
אדוני השר , אני מתכבד להזמינך .
אחריו - חבר הכנסת יוסף טומי לפיד , לא כיושב - ראש האופוזיציה .
תודה לשר שלום שמחון .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יוסף טומי לפיד , ראש תנועת שינוי , שחברת הכנסת והשרה יהודית נאות היתה חלק ממנה .
אחריו יבוא ויעלה יובל שטייניץ , איש חיפה לשעבר .
תודה לחבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יובל שטייניץ , יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , שידבר על יהודית נאות .
אחריו - ראש העיר לשעבר של חיפה , חברנו חבר הכנסת מצנע .
אנו לא מצטיינים בזה .
תודה לחבר הכנסת יובל שטייניץ .
אני מתכבד להזמין את חברנו , חבר הכנסת עמרם מצנע , ראש העיר לשעבר של חיפה , שחלק תפקידים עם חברת הכנסת נאות גם בכנסת וגם בעירייה .
תודה לראש העיר לשעבר של חיפה , חבר הכנסת עמרם מצנע .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת דוד אזולאי לומר דברים , ויסיים יושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה , חבר הכנסת יורי שטרן , אשר מבקש בשם הוועדה להיפרד מאשה יקרה זו .
תודה רבה .
חן חן לחבר הכנסת אזולאי .
חבר הכנסת יורי שטרן , יושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה , בבקשה .
תודה רבה .
אחרון הדוברים , חברנו חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , איש חיפה , המבקש להיפרד כחבר כנסת וכאיש חיפה מיהודית נאות , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
רבותי חברי הכנסת , תם חלק זה בישיבה , אני מודה למשפחת נאות , משתתף בצערה ומקווה שיהיו הרבה הרבה ימים טובים ושמחות אשר יוכלו לזמן אותנו כולנו יחד .
היו ברוכים .
תהיה נשמתה של יהודית צרורה בצרור החיים .
חבל על דאבדין ולא משתכחין , ויהודית ודאי לא תישכח מלב כולנו .
הפסקה בת דקה , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , בסוף השבוע חוגגים המוסלמים ברחבי העולם את עיד אל - אדחא , הוא חג הקורבן .
ביום חמישי , מחר .
אם חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה אומר מחר , אז אני יכול לומר : ביום חמישי חוגגים המוסלמים ברחבי העולם את עיד אל - אדחא , הוא חג הקורבן .
חג חשוב זה בלוח השנה הוא זכר למעשהו של אברהם אבינו , שלפי האמונה המוסלמית עמד להעלות לעולה את בנו ישמעאל , כפי שהורה לו אללה , לפי הספר הקדוש למוסלמים , הלוא הוא הקוראן .
אברהם פדה את בנו כאשר הקריב כבש במקומו ומאז אין עוד קורבנות אדם .
לרגל החג אני מברך בשמה של הכנסת ובשמי את חברי הכנסת המוסלמים , עובדי הבית המוסלמים , אזרחי מדינת ישראל המוסלמים , שכנינו הפלסטינים המוסלמים , המוסלמים בארצות ערב והמוסלמים בעולם כולו בברכת חג שמח .
חג הקורבן הוא כידוע עת לחשבון נפש , והוא מסמן את סיומה של תקופה .
מי ייתן והתקופה החדשה הבאה עלינו הלוואי לטובה תהיה תקופה של השלמה והבנה , כמופת שנתן לנו ולבנינו אברהם , אבינו המשותף .
חברי הכנסת , העדה הדרוזית חוגגת את עיד אל - כביר , הוא החג הגדול .
המסורת אומרת כי החג בא לציין את התגלות הדרוזים כעדה עצמאית .
כדרכם של הדרוזים , אלה הם ימים של מעשי צדקה וחסד ותרומה לעניים .
לרגל החג אני מברך את חברי הכנסת הדרוזים , את בני העדה במדינת ישראל ובכל הארצות שבהן הם חיים , בברכת חג שמח .
כול עאם ואנתום בח'יר .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
ברשותך , תאמר זאת גם בשפה הערבית לכל המוסלמים .
בבקשה , אדוני .
שוכראן .
חבל שאת החלק הראשון של דבריך לא תרגמת .
אבל זה רק מתוך שכחה .
לא , לא .
זה בסדר .
תאמין לי שכל מי שצריך מבין גם עברית , וכולנו גם מבינים ערבית .
תודה רבה , באמת חג שמח וברכות .
אנחנו נשתדל היום לקדם הצעות שהורחקו בסדר - היום , של חברי הכנסת הערבים המבקשים לחגוג הערב את החג עם משפחותיהם .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לשאילתות בעל - פה .
כבוד שר הבריאות , הנמצא אתנו כאן תמיד , ישיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת אפרים סנה , הנמצא אתנו .
תודה רבה , כבוד השר ישיב .
תודה לשר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת סנה , ואחריו ביקש חבר הכנסת ברכה , שאושר , ביקש חבר הכנסת טיבי , שהוא מאותה סיעה , ואז ביקש חבר הכנסת דהאמשה .
לכן רשות השאלה הנוספת לחבר הכנסת ברכה ולחבר הכנסת דהאמשה .
בבקשה , חבר הכנסת סנה .
תודה .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
אדוני יענה על כל השאלות יחד .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה , סגן יושב - ראש הכנסת .
בבקשה , אדוני .
מעניין אותי לדעת , האם שאלת אותו כי אינך יודע את התשובה , או ששאלת אותו כי אתה יודע את התשובה .
בסדר .
אם אתה יודע את התשובה , אף שאתה דוקטור מדיצינה - אסור לומר את התארים " דוקטור " , כלומר " דוקטור מדיצינה " , מותר לשר הבריאות - - - אם אתה לא יודע , זה בסדר .
אם אתה יודע ורק שואל אותו משום שאתה יודע - אתה יכול לחקור אותו חקירת שתי וערב .
חבר הכנסת סנה , תקרא קריאת ביניים , כי אני לא יכול לתת רשות .
תגיש הצעה לדיון דחוף בוועדה .
אפילו משרד הביטחון וצה"ל כבר תחת ביקורת לכאורה .
אז , אלה - - - אני מודה מאוד לשר וגם לחבר הכנסת סנה על שאילתא חשובה שהוא שאל .
אני שמח שהנשיאות גם ידעה , בשום שכל ודעת , לאשר את השאילתא הזאת .
רבותי , השאילתא הבאה , של חבר הכנסת אלי ישי , תישאל במועד מאוחר יותר .
הנושא הבא הוא : הצעת חוק הכשרות המשפטית והאפוטרופסות ( תיקון - החזקת קטין ) , התשס"ד - 2004 .
חבר הכנסת חמי דורון יעלה ויבוא על מנת להרצות את הנמקותיו , מדוע יש להעביר בקריאה טרומית את הצעת החוק .
הוא לא נמצא פה .
שאילתות לשר התחבורה הן אחרי הצעה לסדר - היום בנושא היעדרות נציגים רשמיים .
השאילתא בעל - פה הנוספת לא תישמע , מהטעם שחבר הכנסת ישי נקרא , באופן דחוף , וכך גם השר , לאותה ישיבה .
הם ביקשו לדחות זאת .
אנחנו נשקול מתי אנחנו נאפשר להם .
חבר הכנסת גפני , היתה לך שאלה נוספת לעניין הזה ?
נשקול אולי לאפשר לך את השאלה הנוספת .
חבר הכנסת דורון , בבקשה , עשר דקות לרשותך .
האם ליושב - ראש הקואליציה הנכבד יש איזה דבר נגד חבר הכנסת דורון , שהוא מפנה לו את גבו ?
חבר הכנסת דהן , תנו לחבר הכנסת דורון את יומו .
נדמה לי שהחזקה ניתנת לסתירה .
החזקה הקיימת היום בחוק ניתנת לסתירה , והיא לא חזקה מוחלטת וחלוטה .
למה ?
כתוב שהילד יישאר בחזקת אמו , אלא אם כן יותר טוב לו להיות בחזקת אביו .
כל סיבה שהיא טובת הילד .
שרת המשפטים , שהיא מלומדת , ודאי תסביר לך שזו חזקה הניתנת לסתירה .
הייתי אב מצוין לילדי , ואני מקווה שגם היום , ואני אומר לך שאם היו שואלים אותי , אם הייתי חלילה צריך להחליט אם הם אצלי או אצל אשתי , הייתי אומר לך שהם צריכים להיות אצל רעייתי .
לא , כי זה יותר טוב לילדים שלי .
הפרזומפציה היא נכונה .
כל דבר תלוי בנסיבותיו , וזה ברור .
ודאי שלא .
בעוד דקה אנחנו נדע בדיוק .
אדוני , יש לך עוד חמש דקות לדבר אחרי זה .
כמה זמן אתה צריך ?
הואיל ו- 30 דקות לא אוכל לתת לך , לא אתן לך גם 30 שניות .
אחרי שנשמע את השרה , תוכל לדבר חמש דקות מלאות .
כבוד שרת המשפטים תעלה ותבוא ותנמק את נימוקי הממשלה מדוע היא מסרבת להצעת החוק .
כבוד השרה , נטל השכנוע הוא על האב - - - - או שבית - המשפט יכול מיוזמתו ?
נטל השכנוע הוא על האב , אבל בית - המשפט יכול להעלות את זה מטעמו .
הנה , השרה מתייחסת .
השאלה נשאלה , והשרה תענה .
חבר הכנסת דורון , הרי תוכל להשיב חמש דקות .
לתקנון יש כל כך הרבה היגיון .
חבר הכנסת דורון , דברי השרה היו ברורים .
אני בטוח שאתה לא מסכים ורוצה לנסות ולשכנע את חברי הכנסת , ואנחנו נעבור להצבעה , רבותי .
היא שומעת .
שומעת .
נא לא לקיים דיונים .
אדוני יזמין את עצמו לשרת המשפטים והם יתדיינו שם .
כבוד השרה לבני , חברת הכנסת לבני , אני לא מגן על אף חבר כנסת מפני חברי סיעתו .
השרה לבני , כשרת משפטים , מקשיבה הרבה יותר ממה שהקשיב קודמה .
אם חבריך לסיעה בוחרים לקיים דיון , יקיימו דיון .
מה אתה רוצה ?
חברת הכנסת מלי פולישוק , אתם מפריעים לחברכם .
אל תקיימו דיונים שם .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
אנחנו ניגשים להצבעה .
נא לשבת .
בהצבעה הראשונה תמיד אני נותן לכם את הזמן המתאים .
חבר הכנסת לנדאו .
כל מי שרוצה להשתתף בהצבעה , ישב .
ייתי וישב .
הצעת חוק הכשרות המשפטית והאפוטרופסות ( תיקון - החזקת קטין ) , התשס"ד - 2004 - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע , רבותי .
16 בעד , 45 נגד , שלושה נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא עברה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יורי שטרן על מנת לנמק את הצעת החוק מטעמו , הצעת חוק העונשין ( תיקון - גילויי גזענות כלפי מוצא עדתי ) , התשס"ה - 2004 .
להצעת חוק זו הוצמדה גם הצעת חוק העונשין ( תיקון - גזענות בשל ארץ מוצא ) , התשס"ה - 2004 , של חבר הכנסת יאסינוב , שיהיו לו שלוש דקות לנמק את הצעתו , אם הוא יהיה פה , כמובן .
השרה תענה על שתיהן יחד .
רבותי חברי הכנסת , סגן שר הביטחון , אם הדבר אפשרי , נא לנהל בחוץ את הדיונים עם העוזרים .
חברי הכנסת , קשה לי לומר להם לצאת החוצה , אבל נא להנמיך את הקול .
בבקשה .
כהחמרה לעבירה .
כבוד שר הפנים לשעבר , עם שר הפנים המצטיין בספורטאים בהווה - - - להיפך .
כשאני אומר לך מצטיין בספורטאים , זה לא אומר שאתה לא מצטיין בתור שר .
חבר הכנסת פורז , אני מבקש .
חבר הכנסת כץ , כשאתה עומד על הבמה , גם אנשים מקשיבים אבל גם אתה דורש את מלוא תשומת הלב שלהם .
רבותי , יום רביעי זה יום קשה .
חבר הכנסת שטרן , אדוני היה צריך לראות אותו כשאחר מדבר איך הוא מתרוצץ .
מה שרואים מלמטה לא רואים מלמעלה .
היא שומעת .
תאמין לי , היא יודעת לשמוע סימולטנית .
תודה .
תודה רבה , חבר הכנסת שטרן .
אנחנו עוברים להצעה שהוצמדה , של חבר הכנסת יגאל יאסינוב .
שלוש דקות לאדוני .
לאחר מכן תשיב השרה .
זה איום .
חבר הכנסת יאסינוב , אני לא מבין כמוך בעניין שעליו אתה מדבר , אבל אני מבין מה זה איום .
אז למה לאיים ?
אחר כך יהיה איזה חבר כנסת שיגיש הצעת חוק נגד חברי כנסת שמאיימים .
לא לאיים .
מאה אחוז - ידעו כל חבריכם דוברי הרוסית - - - תודה רבה לך .
רק לא לאיים , אחרת יהיו לנו כאן עוד חוקים .
בבקשה , כבוד השרה .
אחריה יוכל חבר הכנסת שטרן להשיב דבר , כמובן .
גם לחבר הכנסת יאסינוב תהיה דקה מהמקום .
לרשותו של חבר הכנסת שטרן יעמדו חמש דקות .
חבר הכנסת חיים כץ , אני רוצה להזכיר לך , שאתה רגיש מאוד לכך שאנשים לא ידברו כשאתה מדבר , כי אתה מדבר יפה מאוד .
אבל גם השרה מדברת יפה , היא גם עונה לעניין .
תודה .
נדמה לי שעזמי בשארה ואני לא מסכימים בדיוק להגדרת הגזענות , כי גזענות יכולה להיות גם בתוך אותו עם .
אני מסכים אתך במאה אחוז לגבי הנושא הזה .
חבר הכנסת שטרן - בבקשה , אדוני .
זו זכותך המלאה .
נדמה לי שההנמקה שלך היא הגזענות במיטבה .
לכן תבהיר .
נדמה לי שמה שאתה אומר - - - יש לנו בעיה , שאני מסכים אתה , שאנחנו אומרים : אתה בחרתנו מכל העמים , אהבת אותנו ורצית בנו .
חבר הכנסת אורי אריאל , אתם מפריעים מאוד לחבר סיעתכם .
אתם מאוד מפריעים .
אני לא יודע על מה הדיונים שנערכים שם .
חבר הכנסת ברכה וסגן שר הביטחון , כל ענייני הביטחון של מדינת ישראל - - - השרה צריכה לומר לי רק אם היא מסכימה .
חבר הכנסת יאסינוב , מהצד , דקה .
תודה רבה לחבר הכנסת יאסינוב .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
בבקשה לשבת .
לא לרוץ כדי שלא תיפגעו או תקרעו את חליפותיכם .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים קודם כול על הצעתו של חבר הכנסת שטרן : הצעת חוק העונשין ( תיקון - גילויי גזענות כלפי מוצא עדתי ) .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 23 , נגד - 47 , נמנעים - 4. אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת שטרן לא עברה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים עכשיו להצעת חוק העונשין - - - אתה צודק , אבל כדי להסיר ספק - - - אני מחזק את ידיך , כי אחרת יכולה להיות אפליה , כפי שכבר , נדמה לי , אירעה בכנסת זו .
אני מקבל את תיקונו של יושב - ראש הקואליציה .
הצעת חוק שנפלה , באופן אוטומטי כל המוצמדות אליה נופלות .
אני מאוד מודה על הערתו .
אני חושב שצריך לקבל את זה .
חבר הכנסת יאסינוב , בכך נפלה גם הצעתך .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חברי הכנסת , הצעת חוק של חבר הכנסת הנדל : הצעת חוק יום העצמאות ( תיקון - איסור ציון יום העצמאות או הקמת מדינה ישראל כיום אבל ) .
בבקשה , חבר הכנסת צבי הנדל .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת הנדל .
כבוד שרת המשפטים תשיב ותענה .
אחריה יעלה חבר הכנסת מוחמד ברכה להעלות את הצעת החוק שלו , או אחד מהמציעים , שכן גם עליה שרת המשפטים עונה , ולכן יש שינוי קטן בסדר - היום .
תודה רבה .
אדוני חבר הכנסת הנדל רוצה להשיב ?
אם כן , חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק יום העצמאות ( תיקון - איסור ציון יום העצמאות או הקמת מדינת ישראל כיום אבל ) , התשס"ד - 2004 .
חבר הכנסת הנדל , האם אדוני מינה את עצמו להיות מצליפו של הליכוד ?
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
22 בעד , 29 נגד , שישה נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא נתקבלה .
חבר הכנסת טיבי , יש בליכוד אנשים שחושבים שלא טוב שיום העצמאות יהיה יום אבל .
אבל יש אנשים שחושבים , למשל , שיום העצמאות אסור שיהיה יום אבל .
אני מכיר לפחות אחד שהצביע בעד , אף שהוא מהליכוד .
רבותי חברי הכנסת , הצעת החוק לא התקבלה .
אנחנו עוברים להצעת החוק של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( אנשים עם מוגבלויות ) , התשס"ד - 2004 .
חבר הכנסת ברכה , זה היה יפה , אני הייתי בטוח שאנחנו מקדימים את זה בגלל עיד אל - אדחא , אבל כנראה חבר הכנסת מח'ול לא יודע מהחג הזה , הוא הולך לכנסייה באותו יום .
אבל זה בסדר , אני לא מפלה במפלגה שלכם על בסיס של דת או גזע .
אותו דבר , אתה אומר .
אתה צודק .
עכשיו הגענו לעמק השווה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , בבקשה .
האם אדוני יסכים לדחות את ההצבעה לשבוע הבא ?
כי אז השרה תשיב .
אם אתה מסכים , השרה תשיב וההצבעה תתקיים בשבוע הבא .
הם רוצים לשקול את זה .
הצעת החוק של חבר הכנסת מח'ול תישמע היום .
תשובה והצבעה יהיו בשבוע הבא , שכן הממשלה רוצה לשקול .
אין כאן איזה רצון טקטי להשיג רוב .
תודה רבה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , ואכן הממשלה מבקשת לשקול פעם נוספת את עמדתה ולהשיב תשובה .
כפי שראיתי , ראש הממשלה דיבר עם שרת המשפטים .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , בהסכמתך , תשובה והצבעה במועד אחר .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת פינקלשטיין וחבר הכנסת שלגי , בהצמדה להצעתו של חבר הכנסת אורי אריאל .
סגן השר בן - מנחם .
רבותי , לא לנהל .
מה , יש מגעים חדשים , חבר הכנסת גפני , האם לא יודעים שיש מגעים חדשים להקמת הסיעה מחדש , לאיחוד מחדש ?
כי אתם מקיימים פה דיונים .
תנו לחבר הכנסת אריאל לדבר .
אתם אנשים מובילים בסיעותיכם .
תודה רבה .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , שלוש דקות לנמק את הצעתך הנצמדת להצעתו של אורי אריאל , ולאחר מכן - חבר הכנסת שלגי .
גבירתי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , ח' בשבט התשס"ה , 18 בינואר 2005 למניינם .
הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , תרשו לי לברך את שלושת תלמידי כיתה ו' מבית - הספר " גולן " , רמת - השרון , אשר באו אלינו לבקר על מנת לראות את עבודת הכנסת , להתרשם ממנה וגם לראיין , בין השאר , חברי ועדה , יושבי - ראש ועדה , וגם זכיתי לקבל את ביקורם .
אני מקדם בברכה את בת - אל אזולאי , את נוי ברגר ואת דניאל סיילן , כולם תלמידי בית - הספר " גולן " ברמת - השרון , ברוכים הבאים לכנסת ישראל .
אני בטוח שאחד מכם ישב כאן על מקומי בעוד 30 - 40 שנה ויקדם בברכה תלמידים שיבואו על מנת לעלות לרגל להיכל הדמוקרטיה הישראלית ולהיות חלק או צופים בחוויה הפרלמנטרית .
אני מאוד מודה לכם על ביקורכם .
תודה רבה .
אנו שמחים לארח אתכם .
רבותי חברי הכנסת , בראשית הדיונים של הכנסת היום , בהתאם לתקנון , אנו מקיימים נאומים בני דקה .
על מנת לעזור לי לקבוע מי הם אלה הרוצים להשתתף , נא להצביע כדי שאוכל להיעזר .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת מצנע .
תודה רבה לחבר הכנסת מצנע , ואכן אנו נקיים את חגיגות יום ההולדת של הכנסת בשדרות ברוב חברי הכנסת .
אני מקווה שלא ייפקד מקומו של איש מחברי הכנסת .
חבר הכנסת וילן , ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
תודה .
נדמה לי שהוגשה תלונה , והיא נחקרת , חבר הכנסת וילן .
כשיש תלונה , בזמן חקירה אנו לא מאשרים הצעות .
מייד אחרי החקירה , אם אדוני יעלה את זה לסדר - יום , כמובן , נשקול את העניין בכובד ראש .
חבר הכנסת אלדד , ואחריו - חבר הכנסת ליבוביץ .
תודה רבה , ואני חוזר : בט"ו בשבט נסייר בשדרות ובכל היישובים הסמוכים לה על מנת להזדהות הזדהות מוחלטת ולחגוג את חגיגת יום הולדת 56 של הכנסת במקומות אלה .
ובכן , חבר הכנסת ליבוביץ , ואחריו - חבר הכנסת אייכלר .
תודה רבה לחבר הכנסת ליבוביץ .
חבר הכנסת אייכלר , ואחריו - חבר הכנסת דוד טל .
תודה רבה לחבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת טל , ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
לא , לא .
כבר עבר הזמן .
זו הצעה לסדר - היום או לאי - אמון .
אתה לא יכול לפנות , כי זו דקה .
הבית הזה שומר על כבודו כשחברי הכנסת שומרים על כבודו .
תאמין לי .
בהחלט , אדוני .
אנחנו לא יכולים בנאומים בני דקה לגלוש .
חבר הכנסת זחאלקה , אחריו - חברת הכנסת פינקלשטיין , ואחריה - חברת הכנסת גולן .
אני מודה לחבר הכנסת זחאלקה .
חברת הכנסת פינקלשטיין , ואחריה - חברת הכנסת גולן .
בבקשה .
תודה , חברת הכנסת פינקלשטיין .
אתה רואה שבדקה אפשר לומר הכול ?
חברת הכנסת גולן , ואחריה - חבר הכנסת דהאמשה .
תודה רבה לחברת הכנסת גולן .
חבר הכנסת דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת כהן .
תודה רבה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , הלוא הוא צ'יטה - בבקשה , אדוני .
תודה רבה , חבר הכנסת כהן .
האם קראתי כבר לחבר הכנסת שלגי ?
בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת כבל .
אחריו תתחיל כל הרשימה של החברים שאיחרו מעט .
לא , לא .
לא להפריע .
חבר הכנסת גפני , לרשום אותך ?
לא , לא , לא .
אין זמן , זה דקה .
אסור להפריע .
יש one man אג'נדה , ויש סיעה עם אג'נדה .
חבר הכנסת ברכה , אתם פלורליסטים .
אתם מורכבים משתי מפלגות .
שם יש אנשים מגובשים בעמדתם .
אני נותן לחבר הכנסת שלגי דקה .
אני חוזר , כי לא יכולים לומר לאדם ב- 41 שניות פתאום להתחיל לדבר .
הוא מקבל דקה .
חבר הכנסת גפני , מהרגע שהוא יתחיל לדבר , הוא ידבר דקה בלי שיפריעו לו .
בסדר גמור , חבר הכנסת שלגי .
חבר הכנסת גפני , אתה רוצה שארשום אותך ?
לא , לענות לו .
ביניכם אני אשים את אחמד טיבי .
בבקשה , חבר הכנסת כבל .
תודה לחבר הכנסת איתן כבל .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת טיבי , יש כאלה שלא בטוחים שירושלים מאוחדת ולכן הם רוצים לבדוק את זה .
אני ואתה יודעים שהיא מאוחדת , לעולם לא תחולק , ולכן אין לנו בעיה .
לך ולי אין בעיה , אף פעם לא נבדוק את ירושלים , שנינו יודעים שירושלים תמיד תישאר שלמה .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
אל תדאג , לגפני יינתן מספיק זמן .
תודה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , ואחריו - חברת הכנסת קולט אביטל .
תודה רבה .
חברת הכנסת אביטל , ואחריה - חבר הכנסת מרגי .
תודה רבה לחברת הכנסת קולט אביטל .
גברתי ביקשה לדבר הרבה לפני שחבר הכנסת טיבי הצביע .
כלומר , איך ידעת על מה הוא ידבר ?
זה יפה .
חבר הכנסת מרגי , בבקשה .
הממונה על הביטוח מאפשר את זה ?
חבר הכנסת מרגי , הפנית את תשומת לב כולם לכך , אבל כמובן צריך לעשות follow-up לעניין זה .
חבר הכנסת גפני , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת גפני , בזכותך אנחנו שומעים את זה פעמיים .
אתה אומר שמספיק לשמוע , ואתה חוזר על כל מה שאמר חבר הכנסת שלגי .
אתה נותן לנו לשמוע את זה פעמיים .
לא רציתי להיות צודק , אלא להפנות את תשומת לבך .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
אנחנו עתה בנאומים בני דקה .
הדקה כולה שייכת ומיוחדת לחבר הכנסת ברכה , עד אתמול סגן היושב - ראש .
תודה .
חברת הכנסת לבני , ואחריה יסיים חבר הכנסת והבה .
האם יש מישהו שלא דיבר ?
אין כזה .
חבר הכנסת ארדן , האם גם אדוני רוצה נאום בן דקה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת מגלי והבה , אחרון הדוברים .
חבר הכנסת ארדן , שאלתי אותך אם אתה רוצה לדבר , כי באותה עת טרם עברנו חצי שעה של נאומים בני דקה .
תודה רבה .
מחר נברך בשם הכנסת כולה את המוסלמים והדרוזים באשר הם בברכת חג שמח .
רבותי חברי הכנסת , תמו הנאומים בני דקה .
אני מודה לכל חברי הכנסת , 27 במספר , אשר השתתפו בדיון .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מזמין את חברת הכנסת קולט אביטל להציג את דוח ועדת החקירה הפרלמנטרית בנושא איתור והשבת נכסים של נספי השואה .
היום הוגש הדוח ברוב עם , הנחנו אותו גם על שולחנה של הכנסת וגם נבקש שהכנסת תאשר אותו בקולותיה , על מנת לתת לו תוקף מוסרי וגם תוקף של החלטת כנסת .
האם גברתי מבקשת שהכנסת תאשר זאת עכשיו ?
אני רוצה לתת לחברי הכנסת הזדמנות להיכנס למליאה , ונצביע על כך בשעה 17:00 , בעוד עשרה רגעים .
יש רבים מחברי הכנסת , ביניהם כל חברי הוועדה , שבוודאי רוצים לבוא ולהצביע .
אני מציע שנאפשר לחבר הכנסת ארדן להציג את החוק שלו , ולאחר הצגת החוק נצביע על דוח ועדת החקירה , כי אני לא רוצה שנחטוף פה הצבעה .
אני מזמין את חבר הכנסת ארדן להציג את הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 66 ) ( איסור שימוש ברכב ) , התשס"ה - 2005 .
עד אשר יגיע לדוכן , הודעה למזכיר הכנסת .
תודה .
חבר הכנסת גלעד ארדן , בבקשה .
ודאי , כלי רכב לא ראוי לנסיעה על הכביש , והוא סיכון .
נדמה לי שגם בתוספת השנייה , אם לרכב אין רשיון רכב .
תודה רבה .
בעוד שלוש דקות נצביע על דוח ועדת החקירה , וכל מי ששומע אותי מתבקש להיכנס לאולם על מנת להשתתף בהצבעה אם הוא חפץ בכך .
חבר הכנסת רביץ יוכל כבר לתפוס את מקומו כדי להצביע או ירצה שאצרף את קולו .
אני רק מתחיל להקריא כדי לחסוך לנו הרבה טרחה אחרי זה , וזה לגבי הקריאה הראשונה של הצעת החוק של ארדן , הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה .
חבר הכנסת שאול יהלום - אינו נוכח .
חבר הכנסת אהוד יתום - אינו נוכח .
חבר הכנסת משה כחלון - אינו נוכח .
חברת הכנסת לאה נס - אינה נוכחת .
חברת הכנסת מלי פולישוק , את תדברי , ואחריה נערוך הצבעה .
חברת הכנסת פינקלשטיין , כדאי שתישארי כדי להצביע .
שלטי הכוונה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אורי אריאל יהיה הדובר הבא .
אנחנו חוזרים לדוח ועדת החקירה בנושא הבדיקה בבנקים בישראל של נכסי קורבנות השואה .
חבר הכנסת גפני , אין לי כל ספק שאתה רוצה לתת מעמד להחלטות ולמסקנות הדוח שחבר הכנסת רביץ עמל עליהן חמש שנים יחד עם חברת הכנסת קולט אביטל ועוד רבים וטובים .
חבר הכנסת גפני , אדוני רוצה לשבת ?
חבר הכנסת דהן מתיישב על כיסאו .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת אחמד טיבי , תשומת לבכם .
אנחנו דנים עכשיו בדוח מסכם , דוח ועדת החקירה הפרלמנטרית בנושא הבדיקה בבנקים בישראל של נכסי קורבנות השואה , כפי שהוצג על - ידי יושבת - ראש הוועדה , חברת הכנסת קולט אביטל , וכפי שהוצג בפני חברי הכנסת ובחוברת שהונחה על שולחן הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בבקשה .
29 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
בבקשה , חבר הכנסת אורי אריאל .
אדוני יתכבד לעלות ולטעון כל מה שהוא רוצה להצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה .
שמעתי .
בבקשה .
ברגע שיהיה עניין שבו - - - חבר הכנסת אורי אריאל , ברגע שתהיה בקשה של הממשלה , ולא יהיה פה נציג הממשלה , היא לא תידון .
את זה אני מבטיח לך .
אדוני סגן השר , רבותי חברי הכנסת , היום יום שני , ז' בחודש שבט התשס"ה , 17 בחודש ינואר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת - בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה .
רבותי חברי הכנסת , ביוזמת חבר הכנסת אלי ישי וסגני יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת כחלון וחבר הכנסת דהן , אנו נקיים את חגיגות יום ההולדת של הכנסת ביום שלישי בשבוע הבא בשדרות .
כל חברי הכנסת מוזמנים להצטרף על מנת לבקר בעיר , לטעת נטיעות , וגם להיפגש עם תושבי העיר , עם תלמידי בתי - הספר והגנים .
נעשה זאת ביום שלישי הבא , יום הולדתה של הכנסת , ט"ו בשבט למנייננו , ואני אשמח להעמיד לרשות כל חברי הכנסת את התחבורה מבניין הכנסת על מנת שנוכל לצאת לבלות את הבוקר עד הצהריים ולחזור לכנסת על מנת לקיים את הישיבה .
אני מאוד מודה לאדוני .
חברי הכנסת , כמובן , אין אונס .
ההחלטה מאפשרת לכל חברי הכנסת , ואני תקווה שלא ייפקד מקומו ולו של חבר כנסת אחד בביקור חשוב זה ביום חשוב זה לכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אני עובר לסדר - היום : הצעות סיעות שינוי , האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו - מפד"ל וש"ס להביע אי - אמון בממשלה .
המנמקת הראשונה את הצעת האי - אמון היא נציגת סיעת שינוי , חברת הכנסת מלי פולישוק .
תשיב על הצעת האי - אמון שרת החינוך והתרבות .
אני מבין שכבוד סגן שר הביטחון נמצא כאן על מנת לייצג את הממשלה בנושא האי - אמון .
כל פעם שיפריעו לך , אעצור את השעון .
התנ"ך מלמד הרבה לאזרחות .
חבר הכנסת וקנין , הרי הדברים שלה הם על דעתה ולא על דעתך , יכול להיות שגם לא על דעתי .
היא הרי אומרת רק מה שהיא חושבת .
תאפשר לה לומר את מה שהיא חושבת , אם כי הלימוד הוא קודם כול - - - את בעד לפטור ספורטאים מצטיינים משירות קרבי ?
דרך אגב , אני חושב שהספורטאים המצטיינים מביאים הרבה כבוד למדינה .
אין לי על כך ויכוח .
אני רק חושב שגם אלה שמביאים כבוד ותפארת למסורת ישראל סבא - השאלה היא מי אומנותו ומי לא אומנותו .
כלומר , הכמות הופכת למהות .
חרד שתורתו אומנותו אינו משתמט , הוא אדם שנהרג באוהלה של תורה , אם אכן .
לפחות כמו אדם שנהרג בקפיצה לגובה .
זו אומנותו .
תודה רבה .
האם סגן שר הביטחון יענה על הנושא של דוח - דברת ?
בבקשה , אדוני .
אדוני עמל קשה לענות על כל נושאי הביטחון , מבוקר עד ערב , אבל אם יש לו גם זמן וגם יכולת לענות על דוח - דברת - לא נשכח כולנו את העובדה שהוא היה מנהל בית - ספר .
בכנסת הזאת יכול להיות מישהו שמביע אי - אמון בממשלה כי היא מסכימה אתו .
לכן אמרתי שהאי - אמון הוא בגלל העובדה ששרת החינוך מסכימה אתך .
חבר הכנסת מרגי , כרגע נכנסת .
סגן השר משיב על דברים שלא התייחסו לדוח - דברת אלא רק לנושא החרדי .
תודה רבה .
האם אדוני יכול לשמש סגן שר בשני משרדים ?
אני מזמין את חבר הכנסת יורי שטרן לעלות ולנמק את הצעת האי - אמון של מפלגות האיחוד הלאומי והמפד"ל - הישענותה של ממשלת ישראל על השמאל הקיצוני .
חבר הכנסת , יורי שטרן , האם חברי הכנסת שהזכרת את שמותיהם הצביעו על המדיניות שלהם או על מדיניותו של ראש הממשלה ?
תודה רבה , חבר הכנסת יורי שטרן .
כבוד השר מאיר שטרית ישיב על הצעת האי - אמון .
אבל הוא הביע אי - אמון בשמאל .
אני לא מבין , הוא לא הצביע בעד השמאל .
חבר הכנסת ברונפמן מעולם לא שינה את דעתו , נדמה לי , חבר הכנסת רן כהן .
האם חבר הכנסת רומן ברונפמן שינה את דעתו ?
כי היה מישהו מהשומעים שהיה חושב שהוא הצביע אי - אמון בשמאל .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הבמה כולה של כבוד השר מאיר שטרית בתור נציגו של ראש הממשלה לעניין זה .
בבקשה .
חבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת יורי שטרן , כבר הצגת את נימוקיך , ועכשיו השר משיב לך .
חבר הכנסת הנדל , בינתיים כבוד השר , אני ואתה יחד , באופוזיציה ובקואליציה , ניצלנו את כל התקנון .
בהחלט אפשר להציע הצעה לשינוי התקנון - אני מציע דווקא לאנשי האופוזיציה להציע הצעה כזאת - שאי - אמון יישמע פעם בחודש אלא אם כן יחתמו יותר מ- 40 מחברי הכנסת .
לא , לא צריך 60 .
אלא אם כן יחתמו 40 מחברי הכנסת על הצעת אי - אמון שבועית .
אני מודה מאוד לכבוד השר .
הצעת האי - אמון השלישית היא הצעתה של סיעת ש" ס , וינמק אותה חבר הכנסת יצחק וקנין .
אני שמח שכיוונתי .
תודה לחבר הכנסת וקנין .
כבוד סגן השר זאב בוים - בבקשה , אדוני .
מזל שעוזי כהן שומר שבת גם כן .
כבוד סגן השר , האם אתה מוכן להשיב על שאלה ?
תודה רבה לסגן השר בוים .
אני מזמין את ראשון המתווכחים , חבר הכנסת אפרים סנה למפלגת העבודה .
חמש דקות .
הוא ינצל את כולן .
אחריו - חבר הכנסת יחיאל חזן , חמש דקות מתוך עשר דקות שנתונות לליכוד , ואחריו - חבר הכנסת רשף חן , גם הוא חמש דקות .
תמיד לפני הצבעה יש אי - שקט .
רבותי חברי הכנסת , מי שרוצה לדבר , נא לצאת החוצה .
בבקשה , גברתי .
כבוד שר הפנים , חברי הכנסת הנכבדים , סגן יושב - ראש הכנסת וחבר הכנסת טיבי , אתם מפריעים מאוד שם .
אתם מקיימים אספת עם באמצע המליאה .
אדוני שר הפנים .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת סולודקין .
חברי הכנסת , נא לשבת , שכן אנחנו מתכוונים כרגע לעבור להצבעות , אבל קודם לכן יש לי כמה הודעות .
נא לשבת .
רבותי השרים , חברי הכנסת , בהתאם ליוזמתו של ראש תנועת ש" ס , חבר הכנסת אלי ישי , כמו גם של סגני יושב - ראש הכנסת משה כחלון ונסים דהן , אנחנו נקיים בשבוע הבא , ביום חגה של הכנסת בט"ו בשבט , את חלקו הראשון של היום בשדרות , כאשר אנחנו גם נקיים את מצוות הנטיעות וגם מפגש של חברי הכנסת עם תושבי שדרות , כמו גם עם ילדי בתי - הספר והגנים .
אני מזמין את כל חברי הכנסת ובטוח שאיש לא ייפקד מקומו ביום זה .
אנחנו נצא מכאן בשעה 08:00 באוטובוסים , ואנחנו נקיים סדר - יום שיאפשר לנו לחזור לאחר מכן לכנסת לקיים ישיבת כנסת מיוחדת , ולאחר מכן גם לחגוג בערב יחד את יום הולדתה ה- 56 של הכנסת .
קיבלתי היום מכתב מחבר הכנסת מוחמד ברכה בהתאם להסכם רוטציה שהיה בינו ובין חבר הכנסת דהאמשה .
במקום שאני אקרא את המכתב , אני מזמין את חבר הכנסת ברכה למסור את הודעתו .
הוא מבקש להתפטר מתפקיד סגן יושב - ראש הכנסת ולהעביר , ברשותכם , על - פי ההסכם , את שרביט סגן יושב - ראש הכנסת לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת ברכה - בבקשה , אדוני .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , נא לא להתווכח עם השר הנכבד שטרית .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת , תשומת לבכם .
כשאתה תחליף מעמד בכנסת , חבר הכנסת נסים זאב , נקפיד על כבודך .
תודה רבה .
רבותי , בישיבת הוועדה המסדרת שהתקיימה ב - 5 במרס 2003 נקבע מראש לסיעת חד"ש סגן יושב - ראש אחד , חבר הכנסת מוחמד ברכה .
הוועדה מודיעה כי סוכם בה שחבר הכנסת ברכה יתפטר , בהסכמה , מתפקידו , ויוחלף בסגן יושב - ראש מסיעת רע"ם .
תחילה התכוונו לקיים את הרוטציה ביולי 2005 , אבל הואיל ומשך כהונתה של הכנסת הופחת בשנה אחת , הסכים חבר הכנסת ברכה להקדים את התפטרותו בחצי שנה , כדי לאפשר רוטציה בהתאם להחלטת הוועדה המסכמת .
לכן כתוב בתקנון , בהערת שוליים , שאנחנו מקיימים את מצוות בחירת סגני היושב - ראש על - פי החלטת הוועדה המסדרת או ועדת הכנסת .
לנוכח החלטת הוועדה המסדרת אנחנו יודעים שיש לנו מועמד אחד , חבר הכנסת דהאמשה , ולאחר הצבעות האי - אמון אבקש מחברי הכנסת להצביע גם על בחירת חבר הכנסת דהאמשה , המועמד היחיד לתפקיד סגן יושב - ראש הכנסת במקום חבר הכנסת מוחמד ברכה .
עכשיו , רבותי חברי הכנסת , כמצוות התקנון , נקיים קודם כול את ההצבעה על הצעות האי - אמון .
הצעת האי - אמון הראשונה היתה להביע אי - אמון בממשלה בשל גניזת חלק מדוח - דברת .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד הצעת האי - אמון של שינוי ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
אני מגיש עכשיו להצבעה את ההצעה המשותפת של סיעות האיחוד הלאומי ומפד"ל להביע אי - אמון בממשלה בשל הישענותה על השמאל הקיצוני .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע : מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים עכשיו להצעת אי - אמון בממשלה מטעם סיעת ש"ס בנושא חילול שבת המוני בהסרת כל מחסומי צה"ל בדרכים בשבת .
נא להצביע : מי בעד האי - אמון ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת רן כהן , אני מתכוון לקיים עכשיו הצבעה בעד חבר הכנסת דהאמשה .
רק רגע , רבותי .
אנחנו מחויבים בהצבעה על ההצעה למנות את חבר הכנסת דהאמשה לתפקיד סגן יושב - ראש הכנסת , כהצעתו של חבר הכנסת ברכה , ואין מועמד אחר .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע : מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אני מברך את חבר הכנסת דהאמשה .
אני מברך את חבר הכנסת ברכה שנפרד ממעמדו כסגן יושב - ראש הכנסת ; עוד נכונו לו תקנות , ועוד נכונו לו תפקידים בכנסת זו .
חבר הכנסת דהאמשה ייכנס לרשימת ממלאי התפקיד בכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אני ממשיך בסדר - היום .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
סיעת רע"ם נמנעה , זכות ההנמקה ליושב - ראש הסיעה , חבר הכנסת דהאמשה .
אתה יכול לעשות זאת גם עכשיו , אני לא אספור לך את הדקות - חבר הכנסת דהאמשה , נא לעלות - אתה יכול עכשיו גם להודות לכנסת על האמון המסיבי שניתן לך .
את הדבר העיקרי אתה משאיר לסוף .
עם זה תתחיל , זה הדבר החשוב .
בפעם הבאה .
תהיה לך עוד הזדמנות היום , כי יש הרבה קריאות ראשונות .
רבותי , חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק הסדרת העיסוק בייצוג על - ידי יועצי מס , התשס"ה - 2005 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
האם יש הסתייגויות לחוק זה , אדוני ?
יש הסתייגויות .
טלב , האם אתה מתכוון להסתייג ?
ברצון רב , בסדר גמור .
למה אני לא יכול להצביע ?
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , ראש חודש , א' בשבט התשס"ה , 11 בחודש ינואר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , שתי משלחות כאן לפנינו .
חברי הכנסת , אני שמח לארח בביתנו ידידה נאמנה , יושבת - ראש הפרלמנט של הונגריה , ד"ר סילי קיטלין , ובני פמלייתה , ואתה שני חברי פרלמנט .
ברוכים תהיו בביתנו .
גברתי היושבת - ראש , את מגיעה אלינו בימים לא פשוטים לדמוקרטיה הישראלית .
המהלכים המדיניים שהממשלה מוליכה חוצים את החברה הישראלית , קורעים בה ופוצעים אותה .
זוהי שעת מבחן לדמוקרטיה שלנו .
אלו ימיה של הכנסת .
היא מרכזת את האנרגיות מכל הצדדים .
היא שצריכה לתעל את הקולות פנימה אל המנגנון החוקי , אל המכונה הדמוקרטית .
וכל זה , כשמסביב ייהום הסער .
ובגבולותינו ובערינו , מצפון ומדרום , אש אויב המבקשת את נפשנו .
אני מקווה כי לאחר ביקורך כאן תוכלו , את וחברייך , להבין ולהסביר טוב יותר לעמך על מאבקנו , במציאות לא פשוטה , לשמור על ארצנו ועל ביטחוננו , תוך שמירה על הדמוקרטיה הישראלית .
בהזדמנות זו תרשי לי לברככם על הצטרפותכם לא מכבר לאיחוד האירופי .
אני תקווה כי ההצטרפות תשפיע לטובה על ההחלטות של האיחוד ביחס לישראל .
גברתי יושבת - ראש הפרלמנט , היחסים הטובים ששוררים כיום בין המדינות לא יכולים להשכיח את אסוננו , ואסור שישכיחו אותו : למעלה מחצי מיליון יהודי הונגריה הושמדו בשואה .
עלינו וגם על העם ההונגרי , שחזה בימים השחורים הללו , החובה לזכור אותם הימים ולא לשכוח .
Thank you very much and welcome to Israel and to Jerusalem , the capital of Israel , and to the parliament , shrine of democracy of the Israeli State .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש לקיים את המצווה עלינו על - פי התקנון ולהתחיל את ישיבת הכנסת בנאומים בני דקה .
נא להצביע על מנת לאפשר לי לקבוע מי הוא זה אשר ידבר בשעה זו או אחרת .
בבקשה .
חבר הכנסת אורי אריאל הוא ראשון הדוברים , כי הוא לא הספיק .
אם אני אתן לטלב אלסאנע ראשון , הוא לא יוכל לומר שאני מקפח אותו , אז אני אתן לו שני .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חבר הכנסת מצנע .
איש לא אומר שאתה לא לגיטימי .
אתה חבר כנסת כמו כל אחד מ- 120 חברי הכנסת , וכך ספרתי אותך אתמול , בדיוק כמו שספרתי את קולי .
גם נדמה לי שהצבענו אותו הדבר .
רבותי חברי הכנסת , הבא אחריו - חבר הכנסת עמרם מצנע , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יעקב מרגי .
תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב מרגי .
אחריו - חבר הכנסת בר - און .
בעוד רבע שעה נתחיל בתקציב .
תודה רבה .
רבותי , לפני שאתן לחבר הכנסת בר - און לדבר , אני בטוח שהוא ישמח לברך יחד אתי את שני שגרירינו , המלווים את שתי המשלחות , השגריר חבר הכנסת לשעבר אלי כהן , הנמצא אתנו כאן ביציע ומלווה את המשלחת היפנית , וחברנו דוד אדמון , שגרירנו בהונגריה , המלווה את יושבת - ראש הפרלמנט ההונגרי .
לא למחוא כפיים כי הם משלנו .
בבקשה .
לא צריך למחוא כפיים .
אלה מינויים פוליטיים .
חבר הכנסת בר - און , דקה לרשותך , ואחריך - חברת הכנסת מל פולישוק .
תודה רבה .
הייתי גאה מאוד כשחברי הכנסת לא הצביעו נגדי , ואראה בשמחה בכל תפקיד שאבחר למלא שהם יצביעו בעדי .
אני מודיע קבל עם ועולם .
לא חשוב , אפילו לוועד הבית , אם נגור יחד .
דרך אגב , אשמח מאוד לגור יחד .
לי אין " אנחנו שם ואנחנו פה " .
אצלי כולם פה .
חברת הכנסת מל פולישוק - בבקשה , גברתי .
תודה .
אני רואה שפה הציונים הם יפים .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
הרגע היתה חברת הכנסת פולישוק מסיעת שינוי .
אני נותן בהם סימנים .
אחרי חבר הכנסת טיבי - חבר הכנסת יצחק כהן .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת יצחק כהן .
אחריו - חבר הכנסת כבל .
האם לא הצטרפת למפלגת העבודה , חבר הכנסת טל ?
לפני חבר הכנסת כבל אני אשקול את העניין הזה .
הם לא יוכלו לענות .
יש ביניהם כאלה שאם היו באים לראות את העוני פה , הם היו מתפללים להיות רק בעוני כזה .
הם היו מתפללים להיות בעוני כזה .
חבר הכנסת כבל , ואחריו - חבר הכנסת דוד טל .
כולם ידברו .
אל תדאגו .
תודה לחבר הכנסת כבל .
חבר הכנסת דוד טל , ואחריו - חבר הכנסת ליבוביץ .
תודה .
חבר הכנסת טל , הממשלה אינה צריכה להשיב על נאומים בני דקה .
לא יעלה על דעתי להתחיל את הדיון בתקציב בלי שהממשלה תהיה נוכחת .
אשר לשאלתך השנייה - מובן שיחד נפעל כולנו כאשר יהיה צורך לפצל אחרי הקריאה הראשונה .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ , בבקשה .
תודה .
אנחנו נפרדים מיושבת - ראש הפרלמנט .
הערב יקדמו אותה כמה חברים יחד אתי בארוחת ערב , שבה נחליף דעות , יחד עם שני הפרלמנטרים וחבר פרלמנט נוסף הנמצאים אתנו .
תודה רבה לכם .
חבר כנסת וילן , בקשה .
אם אדוני מחזיק בעמדות פוליטיות וסיעתו רוצה לשנות את כולם , לפעמים הוא יהיה בהתלבטות לא קלה .
השאלה , להתפטר ממה ?
או ממי ?
ממפלגה לא מתפטרים .
מבית מתפטרים ?
יש כאלה שאומרים שכשמישהו מרביץ לך בבית , אל תלך , גם אל תרביץ בחזרה , תנסה להסתדר .
השוואה מצוינת , כי זה הבית שלנו , שם נולדנו .
חבר הכנסת אדלשטיין , ואחריו - חבר הכנסת שלגי .
כרגע דיברו חברי הכנסת יצחק כהן וחבר הכנסת מרגי .
כולם ידברו .
חבר הכנסת אדלשטיין , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אדלשטיין .
חבר הכנסת שלגי , ואחריו - חברת הכנסת לבני .
תודה לחבר הכנסת שלגי .
חברת הכנסת לבני , כשאני אומר משהו , צריך להקפיד .
אחריה - חבר הכנסת ברכה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ברכה , ואחריו - חבר הכנסת הנדל .
אני הרי יודע כל אחד מי מדבר לפניו ומי מדבר אחריו .
חבר הכנסת הנדל - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת רצאבי .
תודה רבה .
חבר הכנסת רצאבי , ואחריו - חבר הכנסת דהן .
תודה .
חבר הכנסת דהן , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן , הלוא הוא צ'יטה .
חבר הכנסת כהן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת טאהא , ואחרונה - חברת הכנסת פינקלשטיין .
תודה רבה .
חבר הכנסת טאהא , בבקשה .
תודה רבה .
חברת הכנסת פינקלשטיין , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת רשף חן , אחרון הדוברים .
אני מודיע שאם שר האוצר לא יהיה פה , אני נועל את הישיבה .
השר שטרית יהיה לו יומו , הוא לא בא בשביל התקציב .
חבר הכנסת כהן , האם הזדמן לאדוני לדבר דקה ?
זהו תורו של חבר הכנסת רשף חן , זאת זכותו וזה יומו .
חבר הכנסת חן , בבקשה , כל הדקה לפניך .
תודה .
השר נתניהו נמצא פה , הוא חיכה עד שרשף חן יגמור והוא נכנס .
מה אתם רוצים ?
מה קרה ?
הוא לא קוסם , הוא פשוט נמצא בחוץ ורואה מתי רשף חן גומר לדבר .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , בבקשה , ואחריה - השר שטרית רוצה להודיע בשם הממשלה הודעה על מינוי סגני שרים .
אלא אם כן תבקשו לראות הבעת אי - אמון בהודעת יושב - ראש ועדת הכנסת .
עד אז יש .
בבקשה .
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
אדוני השר שטרית , הודעת הממשלה על מינוי סגני שרים , בבקשה .
רבותי , אין צורך בהצבעת הכנסת , זאת רק הודעה .
החל מתום הודעתה , המינויים נכנסים לתוקפם .
תן את הכבוד לאורית .
חברת הכנסת כהן , זה רגע חגיגי לחברת הכנסת אורית נוקד .
אחרי זה , בנאומים שלכם , תאמרו כאוות נפשכם על הכסף ועל הכול .
השר המשמש כמשנה .
אני אברר את העניין עם מזכירות הממשלה ואודיע לכם .
בסדר גמור .
זאת הצעה , אנחנו נביא את זה להחלטת הנשיאות .
ברכות לסגן השר מלכיאור וברכות לסגנית השר אורית נוקד .
כל שאר הדברים , כמובן , הלוא הם כתובים על ספר דברי הכנסת .
הוא שר המשנה .
חבר הכנסת ברכה ניסה לקרוא לו שר המשנה .
אני אזדקק למילונים העברי - עברי ולכל שאר הדברים , על מנת לדעת איך נקרא לסגניתו של המשנה .
אני מאוד מודה לכם על הסבריכם .
אני כבר החלטתי בלבי לקיים בכנסת יועץ לשון .
דבורה , עורכת " דברי הכנסת " , היא גם היועצת , חשבתי שהיא רק העורכת .
אני מזמין את שר האוצר על מנת להציג את תקציב המדינה לשנת 2005 ואת חוק ההסדרים במשק , לקריאה ראשונה .
בבקשה , כבוד שר האוצר וראש הממשלה לשעבר בנימין נתניהו .
תודה רבה .
הפרומו הסתיים .
חבר הכנסת סער , אני קורא לך .
חבר הכנסת פרץ , אני קורא לך .
חבר הכנסת סער , אם לא יהיה ברור לך , אני אומר לך מה אני קורא לך .
רשות הדיבור לשר האוצר .
בבקשה , אדוני .
אדוני השר , האם הם מפריעים לך ?
חבר הכנסת פרץ , חבר הכנסת סער , פעם אחרונה שאני מעיר לכם בלי לקרוא לכם .
אם תמתין .
אנחנו מדברים על כך שהולכים להרצלייה לנאום .
למה הולכים להרצלייה לנאום ?
כי שם לא מפריעים .
אני רוצה שלא ילכו להרצלייה לנאום , אני רוצה שינאמו את כל הנאומים בכנסת .
אבל לא יכול להיות שהשר עוד לא התחיל לומר שני משפטים וכבר יש עשר הערות .
אחר כך הולכים להרצלייה ואומרים : יש חברי כנסת בירושלים .
חבר הכנסת זחאלקה , אדוני עוד מעט מדבר והוא ידבר על זה ויאמר כמה מזל היה .
רק יציע לי איך אני מוצא מזל כזה .
אדוני ראש הממשלה , כבוד השרים , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שני , כ"ט בטבת התשס"ה , 10 בינואר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
רבותי , אדוני ראש הממשלה , חברי הממשלה , גבירותי ורבותי שרי הממשלה , גבירותי ורבותי חברות וחברי הכנסת , על - פי סעיף 11 ( ג ) לחוק הכנסת , התשנ"ד - 1994 , סיעת אופוזיציה היא סיעה שאיננה צד להסכם המחייב תמיכה בממשלה .
אתמול , 9 בחודש ינואר 2005 , למניינם , הומצאו לי עותקים של ההסכמים שנחתמו בין סיעת הליכוד לבין סיעת העבודה - מימד ויהדות התורה .
בכך חדלו שתי הסיעות הללו להיות סיעות אופוזיציה , כהגדרתן בחוק .
ממילא מחויב אני , על - פי הוראת סעיף 11 ( ב ) לחוק , להודיע על קביעת ראש האופוזיציה החדש , וזאת בכוונתי לעשות ברגע זה .
על - פי סעיף 11 ( א ) לחוק האמור : " ראש האופוזיציה יהיה חבר הכנסת מהסיעה הגדולה ביותר מסיעות האופוזיציה - - - שעליו הודיעה הסיעה ליושב - ראש הכנסת , אלא אם כן הודיעו ליושב - ראש הכנסת , בכתב , בכל עת , יותר ממחצית חברי הכנסת מסיעות האופוזיציה , על חבר כנסת אחר מביניהם " .
על - פי ההסכמים הקואליציוניים שהומצאו לי , חברים בסיעות שהן צד להסכמים המחייבים תמיכה בממשלה 64 חברי כנסת , וממילא באופוזיציה חברים 56 .
לפיכך , אם לא יוגשו לי עתה חתימותיהם של 29 חברי כנסת לפחות , המהווים יותר ממחצית חברי הכנסת מסיעות האופוזיציה , אשר יבקשו למנות אדם אחר לתפקיד ראש האופוזיציה , הרי שבכוונתי להודיע על חבר הכנסת מן הסיעה הגדולה באופוזיציה , סיעת שינוי , כעל ראש האופוזיציה .
בידי הודעה מיום 30 בדצמבר 2004 , שבה הודיע לי חבר הכנסת רשף חן , יושב - ראש סיעת שינוי , באופן רשמי , כי נציגה של הסיעה לתפקיד ראש האופוזיציה הוא חבר הכנסת יוסף לפיד .
האם יש אפוא 29 חתימות של חברי הכנסת מסיעות האופוזיציה , המבקשים למנוע את הכרזתו של חבר הכנסת יוסף לפיד כראש האופוזיציה ?
אם כן , ולאחר שלא נמצאו 29 חתימות , בתוקף סמכותי , על - פי סעיף 11 ( ב ) לחוק הכנסת , התשנ"ד - 1994 , הנני מודיע בזאת כי חבר הכנסת יוסף לפיד , חבר ויושב - ראש תנועת שינוי , הסיעה הגדולה באופוזיציה , נקבע כראש האופוזיציה .
רבותי חברי הכנסת , זכותו של ראש האופוזיציה תהיה לבוא ולומר את דבריו מייד לאחר נאומו של ראש הממשלה .
רבותי חברי הכנסת , הודעת הממשלה על צירוף שרים לממשלה .
כבוד ראש הממשלה , אני מזמין את אדוני לדוכן על מנת להביא את הודעת הממשלה בכללותה , על כל חמשת סעיפיה .
רבותי חברי הכנסת , ההודעה שראש הממשלה מוסר מחויבת על - פי החוק , ולא אאפשר למישהו להרים את קולו , או אפילו לקרוא קריאת ביניים .
מייד אני אקרא לסדר .
לצחוק אתם יכולים בחוץ .
אי - אפשר להפריע , ראש הממשלה מוסר הודעה על - פי החוק .
יש לנו הרבה תלונות , אי - אפשר פה לנהל גרסונריה .
הכנסת תתנהל על - פי כל התקנות לפי השכל הישר .
בבקשה .
תודה רבה לראש הממשלה .
חבר הכנסת חמי דורון , אני רואה שיש לי פה קליינט חדש , קשה כקושי האופוזיציה .
אני מזמין את יושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יוסף טומי לפיד , לשאת את דברו לאחר ראש הממשלה .
בהתאם לנוהג שנוצר בשיתוף הפעולה ביני לבין יושב - ראש האופוזיציה הקודם , שמעון פרס , אני לא מגביל אותך בזמן , אבל אני סומך על שום השכל ועל חוש המידה שלך .
בבקשה .
חבר הכנסת טל , כבר שקלתי בעניין זה .
ההצבעה תהיה מקשה אחת על הודעת הממשלה .
יש תקדימים לכך .
הכנסת מנוהלת על - פי התקנון , התקדימים והשכל הישר .
התקנון , התקדימים והשכל הישר קובעים הצבעה על הכול .
אם משהו לא מוצא חן בעיניך , תצביע נגד .
זאת הבעיה של הממשלה .
חבר הכנסת אזולאי , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
עכשיו שמע טוב , בכנסת אין " מורדים " .
אם אנחנו קבענו , על - פי החוק , שהוא יושב - ראש האופוזיציה , אתה לא תאמר שהוא לא יכול לייצג את האופוזיציה .
הוא לא מדבר בשמך , הוא מדבר בתור יושב - ראש האופוזיציה .
חבר הכנסת יצחק כהן , שמעתי , תודה רבה .
צא החוצה , אם לא מוצא חן בעיניך .
חבר הכנסת יצחק כהן , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חברת הכנסת קולט אביטל .
חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת כהן , אני בהכנה לקרוא אותך לסדר .
חבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת אייכלר , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת מרגי , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת מרגי , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת כהן , יש לי הרבה כבוד אליך , אבל כבר קראתי לך פעם אחת .
זה מספיק .
חבר הכנסת כהן .
או , אני מאוד מודה לאדוני .
