זאת כל עוד הוא מכבד את זכויותי הבסיסיות .
יש חובה - - - אדוני היושב - ראש , שמעתי את דבריו של חבר הכנסת הרב רביץ , שחזר אלינו בריא ושלם , ואני מאחל לו בריאות רבה .
כאשר הוא מצטט את דבריו של שופט בית - המשפט העליון מישאל חשין - מישאל חשין הוא שופט שידוע בדבקותו בזכויות האדם קלה כחמורה , ואם הדברים המיוחסים לו , ואין לי ספק שהרב רביץ מצטט דבר שנאמר כביכול בשמו , אם אכן נאמרו , אני הייתי מבקש מכבוד השופט , שופט בית - המשפט העליון מישאל חשין , לבוא ולומר שהיתה זו פליטת פה , שאין ולא היתה בה כוונה לומר את אשר אמר .
שכן אם חלילה היתה כוונה והדברים נאמרו - - - - אני חושב שיש צורך שהשופט ייקרא לסדר .
אבל אני בא ואומר בצורה הברורה ביותר .
השופט חשין מוכר לי , הוא ידוע בפסיקתו .
פעמים רבות דעותיו הן דעות שיש עליהן מחלוקת , אבל מחלוקת שהיא מחלוקת לשם שמים , מחלוקת שמתקיימת , ולא מחלוקת קורח - - - - והייתי מבקש באמת לברר על מנת שיבהיר השופט את דבריו משום שבנפשנו הם .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , אתמול ישבתי כיושב - ראש הישיבה ועלו ובאו ודיברו חברים רבים מכל הסיעות , ובעיקר מסיעות הקואליציה .
והנה , שומו שמים , אף שהתלבטתי אם לאשר בהצבעתי את הודעת ראש הממשלה וכל האמור להעברת סמכויות ממשרד למשרד ומשר לשר , כאשר אני יושב כאיש אופוזיציה ומתלבט , עלו חברי הקואליציה , אם היו הם ממפלגת המרכז , אם היו הם ממרצ - אדוני שר החינוך , ענת מאור , חברת הכנסת הנכבדה , באה וקראה תיגר נגד העברת סמכויות ונגד עשיית מעשים , שלדעתה לא צריך שייעשו על - ידי הממשלה .
חברי ש" ס , ממש בשצף קצף , באו וקבעו שלא יקום ולא יהיה - סמכויות אלה לא יוסרו .
אנשי המפד"ל באו ואמרו : הלזאת ציפינו ?
אני מוכרח לומר , ששוכנעתי על - ידם .
ולכן , אדוני היושב - ראש , אני גם לא אצביע .
אבל , הייתי רוצה להצביע על אבסורד אחד ויחיד בכל הודעתו של השר הנכבד חיים רמון בשם ראש הממשלה על - פי סעיף 39(ב ) : השר חיים רמון ביקש מאתנו , חברי הכנסת , שחוק הקולנוע , התשנ"ט - 1999 - - - ואני יודע , אדוני שר החינוך , שעיני הקולנוע ועיני היוצרים כולם היו נשואות אליך מתוך תקווה רבה , שאכן הישועה תבוא וכבר באה באמצעות חוק שחוקקה הכנסת , חוק הקולנוע .
אני מוכרח לומר , שאתמול ביקש השר , שנעביר את חוק הקולנוע , התשנ"ט - 1999 , מסמכותו של השר יוסי שריד , שהוא תקוות הקולנוע הישראלי והיצירה הישראלית , לשר מתן וילנאי .
אני חושב , שגם מתן וילנאי , איש הארץ הזאת , בן הארץ הזאת , באמת ממיטב בניה , גם הוא יעשה רבות על - פי חוק הקולנוע .
אלא מה ?
מה מעבירים מהשר יוסי שריד לשר מתן וילנאי ?
מעבירים חוק שתכליתו היתה הפניית משאבים ציבוריים , בעיקר מכספי גורמי התקשורת האלקטרונית לתמיכה , ואני קורא מתוך החוק עצמו - ביצירה הקולנועית המקורית הישראלית , באופן קבוע , לפי קריטריונים מקצועיים ואמנותיים שאינם תלויים בטוב לבו של פוליטרוק , של קומיסר , של שר זה או אחר או בנטיית לבו של שלטון מתחלף .
אנחנו , ממשלה ימנית , אשר הושמצה חדשות לבקרים על - ידי רבים מאמני ישראל , כאנשים שאין פנינו לתרבות ואין פנינו ליצירה ; אנחנו , תחת ממשלתו של בנימין נתניהו , גם בעזרתי כיוזם , יחד עם חברי הטובים חברי הכנסת לשעבר דדי צוקר ויונה יהב , העברנו חוק ש- 48 מחברי הכנסת הרימו כאחד את ידם עבורו .
אדוני , אני הנותר ואני השריד לחוק הקולנוע .
עם זאת , גם כאשר הנותרים , לא צלחה דרכם , החוק הזה , כפי שיודע השר וכפי שאני בטוח שהוא מאמין , החוק הזה אין צודק ממנו ואין חשוב ממנו , שכן הקולנוע בישראל הוא ערך ואינו איזה מותג מסחרי .
בגלל מגבלותיו של הקולנוע חייבים היינו לבוא ולחוקק את חוק הקולנוע , על מנת שנטיית לבו או שיגיון לבו או רצונו הטוב או הרע של קומיסר זה או אחר הנמצא במשרד זה או אחר , לא יבוא ויקבע מה הוא התקציב , או חלילה מה הוא הרפרטואר , מה הוא התוכן של סרט זה או אחר .
לאמור : אם תעשו סרטים כאלה אתן כסף , ואם לא תעשו סרטים כאלה , לא אתן כסף .
ואכן , חוק הקולנוע הוא חוק חשוב לא בגלל היקפו אלא בגלל הרעיון הטמון בו .
העמידה שלנו ככנסת מאחורי היצירה הישראלית , מאחורי הערך שבא לידי ביטוי ביצירה הבאה ומובאת כשגריר בארצות שונות בעולם , שכן כל סרט ישראלי המוצג בפסטיבל קולנוע בין - לאומי הוא שגריר טוב מאלף שגרירים פוליטיים או מדיניים של מדינת ישראל .
עתה נופל חוק הקולנוע קורבן פעם נוספת לגרזנם של פקידי האוצר , שתחת ממשלת ברק הם יכולים לו .
אני מוכרח לומר , שבנימין נתניהו עמד בפני הלחצים של אנשי האוצר שאמרו : לא יקום ולא יהיה ; חוק הקולנוע לא יחוקק .
וממשלת נתניהו , לאחר שחברי הכנסת מהליכוד דיברו בשבחו של החוק , החליטה לתמוך בחוק .
אם כך , אנחנו מעבירים היום חוק קולנוע , שחרב הגזירה עליו לפי חוק ההסדרים עומדת כחרב שלופה , ואנחנו שואלים : מה אתם רוצים להעביר ?
את הנייר , או שאתם רוצים להעביר תוכן ?
הואיל ואתם כך נוהגים , מובן שכך נצביע .
רק כדוגמה .
אדוני היה אופוזיציה אחראית בזמנו ?
כל שבוע הייתי שואל את שר האוצר - - - חבר הכנסת רביץ , עם כל הכבוד ליושב - ראש ועדת הכספים אלי גולדשמידט , הוא מייצג את הכנסת בוועדת הכספים .
אני מתפלא על חברי שיושבים אתנו על סדר - היום שהוא חשוב להרבה אנשים והממשלה לא יושבת פה .
סליחה , סליחה .
- - - - - - למליאה .
תודה .
אדוני היושב - ראש , הצעתי כמובן פורמלית : כמה מידידי הנכים ביקשו ממני להתייצב בהפגנה שהם עורכים , ולא היו בי העוז ותעצומות הנפש לעשות כן , שכן רק לפני ארבעה חודשים זו היתה ממשלתי .
עשינו כל מה שביכולתנו לעשות כחברי כנסת על מנת לקדם את העניינים , לא הצודקים אלא ההכרחיים , של אותו ציבור , ואנחנו לא הצלחנו .
בגלל זה , בין השאר , אנחנו לא בשלטון היום .
עמדתי בוש ונכלם ואמרתי להם , שאני לא יכול לבוא אליכם היום מהאופוזיציה ולומר לכם שאני יכול להשיג את מה שלא השגתי כאשר הייתי בקואליציה .
אני יודע את קשייה של המדינה ; יושב - ראש ועדת הכספים יודע עד כמה קשה לחלק את העוגה .
אין כאן ציבור שיכול להשפיע על המשק , יש כאן ציבור מיוחד , ואמרו זאת אחרים לפני : חברה שלא דואגת לחסרי הישע ולמוגבליה , אינה ראויה להיקרא חברה .
הלוואי שנצליח הפעם יותר מאשר הצלחנו בעבר , אבל אני מרים ידיים בגלל מה שלא הצלחתי לעשות כאשר היתה לי יכולת לעשות .
אדוני , אני נותן הדרכה - - - חבר הכנסת דהאמשה , זו המסורת של מפא"י , שאף אחד עוד לא הצליח לשנות אותה .
תדבר על שוויון , על שוויון , שוויון , ולא על מסורת .
- - - למה ההצבעה שלי לא נקלטה , אדוני היושב - ראש ?
- - - השר בניזרי היה סגן שר - - - וגר זאב עם כבש ושריד עם ש"ס יחדיו .
גם אני מבקש להוסיף את קולי .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אדוני שר החינוך , לא אעמוד כאן היום ואתפתל על הדוכן בהסברים על אודות אחריותה של המדינה לטבח בכפר - קאסם .
כל ילד בבית - ספר , כל טירון בצה"ל וכמובן כל צוער בקורס קצינים - עבור כולם , הפקודה הבלתי חוקית בעליל , שדגל שחור מתנוסס מעליה , היא מיסודות תפיסתנו הערכית כחברה וכמדינה יהודית ודמוקרטית .
טבח כפר - קאסם הפך לתמרור האזהרה הגדול ביותר בפניו של כל חייל בצה"ל , ולכן לא יוכל איש לטעון , כי הטבח , משמעותו ולקחיו מושכחים או מודחקים בציבור הישראלי ובציבור היהודי .
השר קצב , לאחר 40 שנה ויותר , בא לכפר - קאסם על מנת להזדהות עם הקורבנות , לומר את דבריו , ולצערי הרב , היו אנשים בכפר - קאסם שדחו את ידו המושטת .
הייתי רוצה לומר , אדוני השר , במציאות הקיימת בארץ הזאת יש צד אחד שבעיניו כל מלה , ומלה שלך היא מלה חשובה , כל מחווה , כל ספר היסטוריה חדש , וכמובן , כל הבעת צער על העבר , הכול מגויס על - ידם למטרה אחת - הוקעת המדינה היהודית , הוקעת שיבת ציון , הצגת הציונות כתנועה קולוניאלית שהורתה , לידתה והמשך חייה עד עצם היום הזה , כולם בחטא .
במציאות שכזו לא יכול להרשות לעצמו הצד השני לעשות מחוות - ואנחנו הצד השני , אדוני השר - ויתורים או הבעות צער על עבר טרגי כלפי הצד הראשון , כיוון שבעיני הצד הראשון כל מחווה מוצגת מייד כחיזוק לטענה הבסיסית : הנה , רואים , גם היהודים מודים שאנו קורבן , גם היהודים מודים שהצדק אתנו - - - לו אכן היה מתרחש לפנינו , כפי שהבטיחונו אדריכלי אוסלו - - - לו אכן היה מתרחש לפנינו , כפי שהבטיחונו אדריכלי אוסלו - וזה החטא הקדמון - תהליך אמיתי של פיוס , של השלמה , של הכרה הדדית אמיתית בזכות הקיום שלנו , לא היה אירוע נורא כטבח כפר - קאסם הופך בכלל לסלע מחלוקת ולנושא לוויכוח .
אם בזיכרון הלאומי בעבר הטרגי עסקינן , מדוע לא שמעתי מעולם ולו צליל קלוש של הכאה על חטא על טבח שיירת הר - הצופים ?
כמובן , אינני מתחיל אפילו למנות את מאות מעשי הטבח כלפי יהודים חפים מפשע ב- 100 השנים האחרונות .
אינני טורח להזכיר עשרות שנות טרור פלסטיני רצחני , הנמשך לצערי עד היום .
היכן הבעת הצער על מאות אנשים , נשים וטף , יהודים שנרצחו כאן ?
התשובה פשוטה מאד : כאשר הכול הוא בראש ובראשונה הזיכרון הלאומי הקולקטיבי - - - חברי חברי הכנסת מהסיעות הערביות , תשמעו גם את קולנו , נשמע את קולכם .
אתם תשמעו את קולנו בדיוק כפי שהוא .
התשובה פשוטה מאוד , בראש ובראשונה הזיכרון הלאומי הקולקטיבי שלכם מגויס אך ורק למען מטרה קדושה אחת .
אין מקום למחוות , אין מקום להכאה על חטא , ובוודאי אין מקום להבעות צער או לנטילת אחריות .
אבל אנחנו יהודים תמימים , ושמא אולי טיפשים - ואתם חושבים כך : אנחנו מזמינים לבית - המחוקקים את היריב שלנו , יושב - ראש הפרלמנט הפלסטיני , ומעניקים לו הכרה בריבונות של המוסד שהוא עומד בראשו .
והם רושמים לעצמם עוד נקודת זכות , כאשר עוד פרוסה בסלאמי הולכת ומקוצצת , שכן השיגו עוד שלב בתוכנית השלבים שמעולם לא נשתנתה : הם קובעים כי הכנסת היא אדמה פלסטינית - ואחנו מחייכים במבוכה .
הם קובעים , כי רצחנו , נישלנו וגירשנו באופן מתוכנן וזדוני , ממש בחדווה , מאות אלפים .
הם כותבים זאת , אדוני השר , בספרי הלימוד שלהם .
הגיע הזמן שנאמר להם ולעצמנו את האמת בפנים : דווקא היום , דווקא כאשר זה לא תקין מבחינה פוליטית , יש לומר שזו מדינה יהודית קודם כול ודמוקרטית ; יהודית ודמוקרטית , לא דמוקרטית ויהודית אלא יהודית ודמוקרטית .
לא מדינת כל אזרחיה , לא פלסטין הכבושה ולא בטיח .
מדינת ישראל היהודית והדמוקרטית .
היא גם שלך .
אתה חי במדינה יהודית שהיא דמוקרטית .
אנחנו חיים יחד , והמדינה היא יהודית .
איך אומרים אצלם , חבר הכנסת האשם מחאמיד , איך אומרים אצלם בנאומים המתלהבים והמתלהמים , אלה שלא נועדו חלילה לאוזניים ישראליות ואמריקניות אלא רק לצורכי פנים : מי שלא אוהב את זה - שישתה את המים בעזה .
בית - המשפט העליון הכיר בטבח .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
ברשותו של היושב - ראש הקודם , אני מזמין את חברי הכנסת שהוצאו מהאולם .
אני מקווה שנקיים דיון נוקב וקשה בצורה כזאת שנוכל לאפשר קודם כול לחברים לומר את דברם .
כמובן , יכולות להיות קריאות ביניים , אבל יש גבול , וכשהיושב - ראש קורא לסדר , צריך שיהיה סדר .
אפשר לקרוא גם לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
יעלה ויבוא חבר הכנסת רחבעם זאבי .
רבותי , חברי הכנסת , תאפשרו לחבר הכנסת רחבעם זאבי לומר את המשפט האחרון שלו .
חבר הכנסת בשארה מאוד רוצה גם הוא לומר את הדברים שיש לו לומר .
אני מבקש לאפשר לו לומר אותם לאחר שחבר הכנסת זאבי ירד מהדוכן .
חבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת קליינר .
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת זאבי לסיים את דבריו .
תודה רבה לחבר הכנסת זאבי .
אני מבקש להזמין את חבר הכנסת עזמי בשארה .
עכשיו אתם יכולים לקרוא קריאות ביניים במשך כמה דקות , עד אשר חבר הכנסת בשארה יגיע לדוכן .
אני רק אומר לכם שכשאתם מדברים ביחד זה לא נרשם בפרוטוקול .
גם השר קצב - - - לא נכון .
לא אמרתי זאת .
תודה רבה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
גם אתה תכובד באותן שלוש דקות שכובדו בהן חבר הכנסת זאבי וחבר הכנסת בשארה .
באותה מידה .
נדמה לי שהדבר היחיד שאתם מסכימים עליו זה - - - תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אדוני השר יבוא וישיב על ההצעות לסדר - היום - החלטת שר החינוך לציין את אירועי כפר - קאסם - של שישה חברי כנסת שהגישו הצעות דחופות .
שדרות .
אמרת את דבריך ברור .
השר מפרש דברים שנאמרו כפי שהוא מבין אותם .
חבר הכנסת קליינר , אבקש לאפשר לשר להמשיך בדבריו .
תודה רבה .
האם אדוני מציע להעביר את הנושא לוועדה ?
להסתפק בהודעתך ?
לקיים דיון ?
לקיים דיון במליאה ?
אדוני מסכים ?
חבר הכנסת נסים זאב , בקשתך נמצאת לפני .
אתה צריך לכתוב לי בכתב מה אתה רוצה , בהתאם לתקנון , ואני אתן לך אפשרות לומר זאת .
אם אתה עוד במסגרת חבר כנסת חדש , אתן לך הפעם בלי לכתוב , אבל בסוף הישיבה .
אני מבקש לאפשר עכשיו הצעות אחרות .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן יבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת ראובן ריבלין , הנמצא באולם .
לכן אתה מבקש ?
להסתפק במה שאמרת ?
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מוחמד כנעאן .
חברים , אני לא אגביל בדקה , אבל אי - אפשר להשמיע נאומים , כי אתם לא הגשתם את ההצעות .
חבר הכנסת אחמד טיבי יסיר את הצעתו או יבקש להעביר לוועדה את הצעתו של חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה .
השר הרחיב את דבריו בעניין .
נדמה לי שהוא לא התכוון למה שאתם מפרשים .
חבר הכנסת טיבי , לא ראיתי אותך בין מגישי ההצעות .
חשוב מאוד מה שאמרת .
אם אמרת מה שאמרת , תודה רבה .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי תבקש להסיר את הצעת זהבה גלאון - או להעבירה לוועדה .
על כל פנים , לומר את דברה .
תודה רבה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
חבר הכנסת טלב אלסאנע יבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת רחבעם זאבי .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת עסאם מח'ול יבוא ויבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת עזמי בשארה .
אתה האחרון .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני מבקש לסיים .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אתה לא יכול להרצות בפנינו .
יש לך הצעה אחרת .
תודה רבה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת מיכאל קליינר מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אבקש לסיים .
חבר הכנסת קליינר .
חבר הכנסת קליינר , הבהרת את עמדתך .
אני מבקש .
חבר הכנסת קליינר .
תודה רבה לחבר הכנסת קליינר .
אחרון הדוברים הוא חבר הכנסת האשם מחאמיד , שמבקש להעביר לוועדה את הצעתו של חבר הכנסת ריבלין .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
תם הדיון בעניין זה .
עכשיו , אני שואל את החברים אם הם רוצים להעביר את הנושא לוועדה , ואת השר - האם הוא מסכים שהנושא יידון .
השר לא ביקש .
אם השר יבקש להסתפק , אשמע .
אדוני השר מבקש להסתפק בתשובתו ?
טוב .
קודם , נשאל את חברי הכנסת .
חבר הכנסת נסים זאב , אתן לך את רשות הדיבור .
האם אתה מסתפק בדברי השר או מבקש - - - מסתפק .
תודה רבה .
האם חברת הכנסת זהבה גלאון מסתפקת בתשובת השר ?
תודה רבה .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , האם אתה מסתפק ?
אתה מבקש - - - אתה מבקש להעלות זאת על סדר - - - האם אדוני מבקש - - - הוא מבקש דיון במליאה , כי זו היתה בקשתו - להעלות על סדר - היום .
רבותי , אם כך , השאלה היא כזו : האם אנחנו מבקשים להעביר לוועדה ?
האם אנחנו מבקשים להסיר מסדר - היום ?
עכשיו , השאלה היא אחת : אם אחד מהמבקשים לא מסכים להסתפק בהודעת השר , אז האם אתם רוצים להסיר או להעביר לוועדה או לקיים דיון במליאה ?
עכשיו , נעשה הצבעה .
האם מליאה או לא מליאה ?
אם לא נקבל מליאה , הרי שנשאל אם מבקשים - - - מסכימים לוועדה או למליאה .
אנחנו נצביע .
רבותי , השאלה היא מליאה או לא מליאה , ואחרי זה אם להסיר או ללכת לוועדה .
נדמה לי שזו הפרוצדורה .
שישה חברים ביקשו להסיר .
מתחרטים .
אתם לא מבקשים להסיר .
כלומר , מבקשים מליאה או ועדה .
חבר הכנסת זאבי , האם אתה מסכים להעביר לוועדה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת ריבלין מסכים להעביר לוועדה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , האם אדוני מסכים להעביר לוועדה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת עזמי בשארה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת זהבה גלאון - - - - מסכימה לוועדה .
חבר הכנסת נסים זאב - - - - מסכים לוועדה .
גם אני מסכים לוועדה .
רבותי , אם כך , אנחנו נצביע מי בעד ועדה , ומדובר בוועדת החינוך כמובן .
ברוב של 17 בעד , באין מתנגדים ובאין נמנעים , תועברנה ההצעות השונות לוועדת החינוך של הכנסת .
חבר הכנסת נסים זאב , אני נותן לך דקה על מנת להביע את עמדתך , אף שאני מפנה את תשומת לבך לסעיף 54 לתקנון , ואני מציע לך שתעיין בו על מנת שבפעם הבאה , כחבר כנסת ותיק כבר , תדע את הפרוצדורה המתאימה .
יש לך דקה אחת .
בבקשה .
רבותי , תנו לו הזדמנות .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
רבותי , תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת נעולה .
ישיבת הכנסת הבאה תהיה מחר , יום רביעי , ג' בחשוון התש"ס , 13 באוקטובר 1999 .
הישיבה נעולה .
אפשר להצביע אי - אמון בממשלה - - - הוא עבד יותר קשה מאחרים .
כדי לייצג עובדים , צריך לנסוע מההסתדרות לממשלה ומהממשלה להסתדרות .
אני חושב כמו חבר הכנסת פרץ .
אדוני היושב - ראש - - - אני מקווה שתדבר בעד הממשלה ותצביע נגדה .
איך תצביע פה ?
אתה נגד .
איך תצביע פה ?
האם זאת עמדתך החדשה ?
אני עם רגשות הרדיפה שלי חשבתי - - - האם סגן השר ער לכך , שהאופוזיציה על ארבעת קולותיה כאן יכולה לעזור לו ?
הצבא הוא הרי הצבא של כולנו .
ברשות היושבת - ראש , אני רוצה להעיר הערה , אם לא תינתן לשרים שלא הופיעו האפשרות לחזור אחר כך ולהשיב על השאילתות - זה עונש לחברי הכנסת - יש היגיון , אבל חברי הכנסת כלכלו את מעשיהם בצורה כזאת שהם הבינו שהצעות לסדר - היום לא יהיו מייד בשעה 09:00 , משום שהשרים ישיבו קודם על השאילתות .
אם השרים לא באים קודם - מענישים פעמיים את חברי הכנסת .
פעם אחת שהם לא באו , ופעם שנייה שאותם חברי הכנסת שסידרו את סדר - היום שלהם כך - - - אני מציע לגברתי היושבת - ראש להכריז על הפסקה של חמש דקות כדי לוודא שכל חברי הכנסת שנמצאים בבניין יוכלו לבוא .
למה לא קווי החלוקה ?
יותר טוב .
בשם משרד החוץ .
- - - האם אדוני מתכוון לאפשר לסילבן שלום להתקדם בהמשך דרכו ?
אנחנו בליכוד רוצים לדעת , מבחינת היערכות הכוחות .
אדוני היושב - ראש , אני מוכרח לומר , שאני נפעם מדברי השר רמון ומלא התרגשות , ויודע שבפעם הבאה , אם נצא למלחמה נגד סוריה , אנחנו נצא מתוך קונסנסוס לאומי .
השאלה היא , איך נעשה זאת נגד נשיא כל כך אמין , כל כך אדיר , כל כך פתוח כמו אסד , כדברי ראש הממשלה .
אנא , רמון , אמור לי איך נעשה זאת .
זה לא נימוק , תסביר למה .
אני מקווה , שבקדנציה הבאה לא תצטרך להעביר חוקים כחבר כנסת .
אני מבקש שאדוני יברך את מזכיר הכנסת במלאות לו 60 שנה והיום הוא יום הולדתו .
עושים " מי שבירך " .
או כהן צ'יטה או חבר הכנסת אליעזר כהן .
גם לסיעת הליכוד יש יותר מעשרה חברי כנסת .
הם יכולים להכריז על כל הצעה שתהיה כהצעת אי - אמון .
אנחנו לא מוגבלים .
אלא אם כן השר רוצה שנצביע היום .
- - - השאלה אם זה אפשרי .
אף אחד לא אמר שיש שיקול פוליטי .
יש שיקול לא ענייני .
כי חובת ההוכחה עליה .
לא , לא .
על זה הציבור ייתן לו הערכה .
צריך לגנות את המשטרה על זה שהיא לא נתנה לו את הכבוד הראוי .
- - - - - - - - - - - - - - - אדוני , עם כל הכבוד , אנחנו - - - כל אחד מבנינו , חתנך , חתני - - - וכולם ממלאים את תפקידם להגנה על השלום - - - - - - - - - אדוני היושב - ראש .
ודאי שרק אוהדי הספורט והכדורגל מבין הנוכחים כאן , נדמה לי שחבר הכנסת אחמד טיבי היה קשור פעם לקבוצת כדורגל - - - המוני אוהדים , כן .
חוק הספורט מחייב אותנו להגן על קטינים , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
היום יש מצב , שקטינים נרשמים לאגודת ספורט , ואם הוריהם עוברים לעיר אחרת , למשל , או הם עוברים ללמוד בעיר אחרת , הם לא יכולים לעבור מקבוצה לקבוצה אם הקבוצה אינה משחררת אותם .
פעמים קורה מצב , שהקבוצה , גם אם היא לא רוצה בנפלאות השחקן שרשום בתוך האגודה שלה , יכולה לנצל את מעברו , או מעבר הוריו , על כורחו , לעיר אחרת , אומרת : אם אתה רוצה להשתחרר , אנחנו דורשים תשלום בעבור השחרור .
אלה דברים שלא צריכים להיות כלפי נערים בני פחות מ- 15 , כלפי נערים בני 15 עד 18 - גם אתם צריך להקל במידה רבה .
הדברים נובעים מהעובדה שהיו מקרים לא מעטים שבהם נערים , שלא ברצונם עברו ממקום למקום , או על - פי רצונם ביקשו לעבור מקבוצה לקבוצה , לא היו יכולים לעשות זאת , אלא אם כן היו משלמים דמי לא יחרץ .
נכון , צריך לדאוג גם לעמותות הספורט , אשר מגדלות שחקנים , אשר לימים כולם יהיו בניון או ברקוביץ או מלמיליאן או אוחנה .
אני כאדם שהיה עוסק בספורט זוכר כמה מהגדולים בשחקני " בית"ר ירושלים " באים אלינו לקבוצה בתור ילדים קטנים , נרשמים לבתי - ספר לכדורגל - רבים מהם משכונותיה של ירושלים - ולאחר מכן הופכים להיות אנשים שמהווים סמל ליכולת ספורטיבית , להצלחה וגם להישגיות .
אני מקווה שבאותו זמן הם גם לומדים ויודעים מה היא תורת ישראל סבא .
אבל עם זה , הכדורגל , בעיני רבים מאתנו הפך להיות עגל הזהב של התקופה המודרנית , בהחלט .
היום גם משחקים כדורגל בימי שישי לפני כניסת השבת , ואחרי זה במוצאי - שבת ובימי חול , אנחנו רואים יותר ויותר אוהדים חרדים הבאים ומשתתפים באותה חוויה .
הכדורגל הופך נחלת הכלל יותר ויותר .
לכן צריך לתקן את חוק הספורט .
אני יודע שיש התנגדות חמורה מאוד מצד ההתאחדות לכדורגל , שכמה מהם רואים באפשרות של מעבר שחקן ממקום למקום את אי - רצון הקבוצות לקיים בתי - ספר לכדורגל , על מנת לפתח כשרונות .
הם אומרים : אם נפתח כשרונות , וכל כשרון כזה אשר אנחנו משקיעים בו , בסופו של דבר , בהינף החלטה , ובלי צורך להיוועץ בנו יוכל לעבור מקבוצה לקבוצה , אולי נפסיק להשקיע בנוער .
אני בטוח שכולם ימשיכו להשקיע בנוער .
אני בטוח , שנער הגדל בבית טוב חפץ לשאת את סמל הקבוצה שהוא גדל בה , חונך בה , למד , ורוצה להמשיך מתוך רצון להיות שותף לאותה חוויה - - - נכון , אבל חלילה שיהיה מצב שבו ייכפה עליו .
ועוד יותר חמור - שב- % 90 מהמקרים הכפייה היא לא בגלל רצון לטובת הקבוצה , אלא כדי להשיג יתרונות על חשבון נער קטין .
נער קטין שאינו יכול לחתום על הסכם , צריך שיהיה חופשי .
אני חושב שההצעה הזאת עברה בהצבעתם של רבים מחברי הכנסת .
יש לנו עוד דיון בהכנה לקריאה שנייה ושלישית .
גם נשמע פעם נוספת את נציגי האגודות ואת נציגי ההתאחדות לכדורגל , נשמע גם את נציגי ההורים , ונמצא איזה מנגנון שבו האגודות תוכלנה להמשיך ולטפח נוער , אך לא כאשר הן קושרות את הילדים בכבלים ומובילות אותם כאילו היו עבדים שאפשר להעבירם ולנהוג בהם בלי לשאול את רצונם .
אני מבקש מחברי הכנסת לאשר את הצעת החוק בקריאה ראשונה ולהעבירה להכנתה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת החינוך של הכנסת .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , יש מצב שבו אדם מקבל צו הרחקה מהבית בגלל האלימות שהפגין כלפי בני ביתו ; הצו ניתן על - ידי בית - משפט , ולא מונעים ממנו לאחוז נשק .
הדבר הזה , כמובן , לא מתקבל על הדעת .
אנחנו מבקשים לתקן את החוק , שאדם שקיבל צו הרחקה , באופן אוטומטי , כעיקרון , תישלל ממנו הזכות לשאת נשק .
נכון שכאן מתעוררות בעיות , והבעיות הן כמובן בעובדה שפעמים - - - נשק שהוא אוחז ברשיון .
מובן שכאן מתעוררות בעיות של אנשים שנושאים נשק שאיננו ברשיון פרטי אלא עקב שירותם , או אנשים שנושאים נשק ברשיון פרטי מתוך כך שהם צריכים את הנשק להגנתם האישית משום מטלה כזאת או אחרת , והדבר הוכר על - ידי שלטונות הביטחון , הצבא או המשטרה .
מדובר באדם שמקבל אישור מכוחות הביטחון לשאת נשק לצורך הגנה אישית , כמו גם אנשים שמקבלים נשק מידי מעבידיהם והם עוסקים בשמירה לגופה .
כאשר העברנו את ההצעה בקריאה טרומית התפלאנו לשמוע את אנשי שירות הביטחון , שאומרים שבכל הקשור לצבא ולמשטרה , אם אדם קיבל צו הרחקה הם שוללים ממנו באופן אוטומטי , והם מסכימים להצעת החוק בצורה הברורה ביותר .
מתאפשר להימנע מביצוע , אם מפקד בדרגה גבוהה מביא נימוקים , מדוע בכל זאת יאפשרו לאותו אדם שקיבל צו הרחקה לאחוז בנשק .
אנו ביקשנו , שאדם בדרגה של אלוף - משנה הוא זה שיאשר , ואנשי צה"ל שהיו בוועדה הסכימו אפילו לדרגה כזאת , משום שאמרו , שקרוב לוודאי שלא יהיה אדם בשירות הצבא אשר יסכים לתת לאדם שהוא בבחינת מורחק מביתו , שקיבל צו הרחקה בגלל אלימותו כלפי משפחתו , שבכלל הצבא יבקש לאפשר לו לאחוז נשק .
זאת אומרת , אפילו לא תבוא בקשה , אף שהחוק מאפשר זאת על - פי ההצעה לפרטיה .
לגבי אנשים שזקוקים לנשק לצורך עבודה , כאן הבעיה מתעוררת משתי הזוויות , גם מזווית המשפחה וגם מזוויתו הוא .
מזוויתו הוא - אם , חלילה , ייאסר עליו לאחוז בנשק , הוא יאבד את עבודתו , ובהחלט אדם שהוא אלים יכול מאוד להיות שהוא גם יכול להיות מסוכן כלפי צדדים שלישיים ולא רק כלפי משפחתו , ורצוי שייעשה כך .
אבל הפחד הגדול ביותר הוא , שאם האשה תדע שהיא יכולה לפגוע ביכולת בעלה לפרנס את המשפחה היא לא תתלונן , משום שאם היא תתלונן ותקבל צו הרחקה באופן אוטומטי , גם בעלה תימנע ממנו האפשרות לעבוד באותה עבודה .
ואז , חלילה , היא תבוא ותאמר : יותר טוב לי - לא עלינו , לא עליכם ולא על אף אחד בעולם - לקבל מכות מראש המשפחה , ולא אומר ולא אמסור אותו , בשל מצוות היותי בן - אדם ואחראי למשפחתי , רק משום האפשרות שתיכרת פרנסתו .
לכן , אנחנו גם בעניין זה התלבטנו ואפשרנו לבית - המשפט לבוא ולהכריע , והעיקרון הוא שהנשק נשלל והאפשרות ניתנת לבית - המשפט לנקוט מידה של הקלה כאשר הוא מוצא לנכון ומנימוקים שיירשמו .
אני חושב שהחוק הזה חשוב .
החוק נדון בוועדת הפנים , בראשות יושב - ראש ועדת הפנים , בשלוש ישיבות , עם כל הגורמים המרכיבים .
הגענו לנוסח .
אני מוכרח לומר , שהנוסח עצמו בכל מה שקשור לנושא מניעת הנשק מאדם שקיבל צו הרחקה והוא עובד למחייתו או למחיית משפחתו - בנושא הזה הוא באופן ברור אינו על דעתי , אבל אני הסכמתי - - - מאה אחוז , אבל אין כל ספק , שבסופו של דבר נמצא את הנוסח המתאים והמוסכם על כולם , שהוא ראוי ויכול לשרת את שתי המטרות - מטרה של שלום הציבור ושלום המשפחה - ועם זאת יאפשר בכל זאת לאותו אדם , שניתן נגדו צו הרחקה , ודרך אגב עדיין לא הורשע , והוא צריך את כלי הזין לצורך השגת פרנסה למשפחה .
אני מבקש מחברי הכנסת לאשר את הצעת החוק בקריאה ראשונה , על מנת להעבירה לוועדת הפנים של הכנסת להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
זאת כדי שנוכל להביא חוק שיהיה טוב וישרת את המטרות - ולא רק יהיו כאן צקצוקי לשון על אלימות במשפחה , נאמר ונזעק בכל פעם שאנחנו שומעים שחלילה נפגע בן - זוג .
בכוונה אני לא אומר בת - זוג , אף שברוב המקרים של רצח במשפחה בישראל הקורבן הוא האשה .
אני אומר זאת כדבר שוויוני ומתוך שוויוניות , ומתוך כך שאינני רוצה להיות פמיניסט יותר מהפמיניסטיות .
אני אומר : אם בן - זוג נוהג כך כלפי משפחתו , הרי שבהחלט צריך להביא דברים שייתנו וישרתו את המטרה - למנוע אלימות במשפחה .
חבר הכנסת נסים זאב , אנחנו יכולים לעשות רק מה שהחוק מאפשר ומחייב אותנו .
אני לא בטוח שצריך - - - לצערי הרב , נדמה לי שרוב הרציחות הן בנשק חם , ולפני עיוור לא תשים מכשול .
אני לא בטוח - - - בחם .
כן , אני יודע .
לכן אמרתי .
אני לא בטוח שצריך רשיון להחזקת סכין .
אם צריך רשיון להחזקת סכין , ממילא החוק הזה מתייחס גם לכל נשק שדורש רשיון .
אם כדי לאחוז סכין אין צורך ברשיון , יכול להיות שחבר הכנסת נסים זאב צריך לחשוב מחשבות מרחיקות לכת יותר מאשר המחשבות שאנחנו חשבנו .
אני יודע שחבר הכנסת אופיר פינס - פז חוקק חוק - - - - לגבי ילדים , שלא יחזיקו .
ייתכן מאוד שאנחנו צריכים לשקול שיקולים נוספים , אבל לא להביא את העניין לכלל אבסורד .
פה היתה איזו לקונה בחוק .
אדם - מוציאים נגדו צו הרחקה , ובכל זאת נותנים נשק בידו .
אם הוא כל כך מסוכן , איך לאדם מסוכן נותנים נשק חם ביד , בבחינת לחוליגן אל תיתן נשק .
תודה רבה לחברי הכנסת .
מה קרה ?
הם באו , נעמדו וירו ?
למה הם ירו ?
על מי מותר לזרוק אבנים ?
ואדי - סאליב .
- - - - - - - - - ליהודי אסור לבנות באופן לא חוקי ולערבי אסור לבנות באופן לא חוקי .
אתה רוצה כדורים חיים ?
מתי היית בלוד ?
זה צו של בית - המשפט .
זה צו הריסה של בית - המשפט .
אני מזכיר לכם שצריך לכבד את בית - המשפט .
בלוד לא נשאר שום מגרש .
- - - רשות - הממשלה צריכה להקים .
הכי טוב שניסוג 40 קילומטרים עד בית - שאן .
הלכנו סתם - - - הלכנו סתם .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר הביטחון , חברי חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה לשעבר , שבתקופתו חתמה מדינת ישראל על אותו הסכם הבנות שבא בעקבות מבצע ענבי זעם , וגם הרמטכ"ל של צה"ל באותה עת יושב כאן בינינו כחבר כנסת , אולי היום אנחנו רואים יותר מאי - פעם , שהסכם ההבנות הזה שבא לעולם , וטוב היה אילו לא בא לעולם , וטוב היה אם היינו קורעים אותו לגזרים , למעשה בעיני העולם כולו נותן לגיטימציה להפצצת יישובי קו העימות בצפון .
העובדה שאנחנו קוראים לתושבי קריית - שמונה ולתושבי קו העימות לרדת למקלטים בכל פעם שאנחנו יודעים שהאויב הבא עלינו להורגנו יכול לפרש אותו הסכם אומלל של ענבי זעם כדבר המאפשר לו להפגיז את יישובי הצפון , ואנו קוראים לאותם אזרחים הנמצאים שם בשם כולנו לרדת למקלטים , הפירוש שמתקבל בדעת עם העולם , בדעת עם הציבור ובדעת עם הבריות הוא , שיש היתר להפציץ את יישובי הצפון .
נבוא ונאמר : אנחנו קורעים את ענבי זעם , לא יהיה לנו עוד לא חלק ולא נחלה בהם .
ידעו הכול , שכאשר תושבי מדינת ישראל - יהודים , ערבים , דרוזים , מוסלמים , צ'רקסים , נוצרים - ירדו למקלטים , גם בצד האחר ירדו למקלטים .
זאת אומרת , אנחנו נכנסנו ללבנון , כי אנחנו - - - אדוני ראש הממשלה לשעבר והיושב - ראש הזמני של הכנסת , היו לנו שלוש שנים לבטל את זה , ואני מוכרח לומר , לבושתי , שלא ביטלנו את זה .
שר הביטחון אומר לך שזה על רקע ביטחוני .
למה אתה חוזר ?
זאת אומרת שאתה לא מקבל .
בשיתוף הסורים כמובן .
בלי להתייחס לרמת - הגולן , כמובן .
אין מה לעשות .
היום יום שלישי , כ"ג באדר א' התש"ס , 29 בחודש פברואר 2000 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה ליושב - ראש הכנסת - ראש הממשלה ביקשני להודיע , על - פי סעיף 36 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , כי שר התקשורת , רבותי , שב ארצה ביום כ"א באדר א' התש"ס , 27 בפברואר 2000 .
לא נותר לנו אלא לברך אותו בברוכים החוזרים .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה .
חברי הכנסת , עתה , שעת נאומים בני דקה .
אבקש מכל חברי הכנסת הנמצאים באולם להצביע , ואנו ניתן לאלה שהיו נוכחים כאן .
נא להצביע בעד .
רבותי , נרשמו 24 חברי כנסת , ולאחר מכן נראה מי נכנס לאולם .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי .
בבקשה .
מוסי יקבל .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אתה אחרי חבר הכנסת בריילובסקי .
תעמוד , כדי להראות למוסי רז איך עושים , ואז הוא ידע .
חבר הכנסת בריילובסקי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת בריילובסקי .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מוסי רז .
חבר הכנסת טיבי , תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבי .
עתה , חבר הכנסת מוסי רז , ואחריו - חבר הכנסת יובל שטייניץ .
לפי הראייה שלי .
תודה רבה לחבר הכנסת מוסיק רז .
בדרך כלל , צריך לברך את חברי הכנסת בנאומם הראשון , אבל נעשה זאת אחרי שתנאם מעל במת הכנסת נאום ראשון .
אף פעם לא היה לנו תקדים כזה , אבל אני גם שמח לרשום , כיושב - ראש הישיבה , את הרקורד שזה נאום ראשון .
עתה , חבר הכנסת יובל שטייניץ , ואחריו - חבר הכנסת חטיב .
תודה רבה .
עתה , חבר הכנסת תאופיק חטיב , ואחריו - חבר הכנסת חיים כץ .
תודה רבה .
עתה , חבר הכנסת חיים כץ , ואחריו - חבר הכנסת גפני .
תודה רבה .
עתה , חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חבר הכנסת גאגולה .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
עתה , חבר הכנסת יצחק גאגולה , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
חבר הכנסת גאגולה , תודה רבה .
חבר הכנסת גאגולה , תודה רבה .
עתה , חבר הכנסת אליעזר כהן .
בוודאי .
חבר הכנסת אליעזר כהן , בבקשה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , תודה רבה .
עתה חבר הכנסת אילן גילאון , ואחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
לצערי הרב , אני לא יכול לתת לך תשובה , אבל זמנך תם .
תודה רבה .
עתה חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
תודה רבה .
עתה חבר הכנסת גדעון עזרא , ואחריו - חברת הכנסת סופה לנדבר .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
עתה חברת הכנסת סופה לנדבר , ואחריה - חבר הכנסת קליינר .
תודה רבה .
עתה חבר הכנסת מיכאל קליינר , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
תודה רבה .
בשם האנשים , אני מודה לך .
עתה חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת ליצמן .
תודה רבה .
עתה חבר הכנסת יעקב ליצמן , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
תודה רבה .
עתה חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחריו - חבר הכנסת בני אלון .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת בני אלון , ואחריו - חבר הכנסת אבו וילן .
תודה רבה .
חבר הכנסת אבו וילן , ואחריו - חברת הכנסת נאות .
תודה רבה .
חברת הכנסת נאות , ואחריה - חבר הכנסת דני נוה .
תודה רבה לחברת הכנסת נאות .
חבר הכנסת דני נוה , ואחריו - חבר הכנסת מקסים לוי .
תודה רבה , חבר הכנסת דני נוה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מקסים לוי , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה .
המסר יועבר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת עופר חוגי .
תודה רבה , חבר הכנסת פרוש , ועוד רבות ידובר בדברי הימים .
חבר הכנסת עופר חוגי , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
לא להפריע בזמן נאומים בני דקה .
לא להפריע , חברי הכנסת , יש לו עוד 11 שניות .
תודה רבה .
חבר הכנסת עזמי בשארה , ואחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
אני מבקש לא להפריע בזמן הנאומים בני דקה .
תודה .
רשות הדיבור לחבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
תודה רבה לך , חבר הכנסת שטרן .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , ואחריה - חבר הכנסת ויצמן שירי .
האחרון יהיה חבר הכנסת סאלח טריף .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
חבר הכנסת ויצמן שירי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת ויצמן שירי .
חבר הכנסת סאלח טריף , ולאחר מכן דברי סיכום של היושב - ראש .
תודה רבה לחבר הכנסת סאלח טריף .
רבותי חברי הכנסת , בשעה 16:04 התחלנו בחצי שעה של נאומים בני דקה .
בחצי שעה זו השתתפו 29 חברי כנסת .
אני מברך את חברי הכנסת על כך שהצליחו להשלים את הדברים שראו לנכון להביאם באחר - צהריים זה .
אדוני השר , אם אדוני מבקש להשיב על כמה דברים שנאמרו על - ידי הנואמים , אני מתכבד להזמינו על מנת לשאת את דבריו .
אדוני , ביקשנו לעשות ניסיון כמו בפרלמנטים אחרים , כדי שאנשים יוכלו לומר את אשר עם לבם במשך דקה , וכמה שיותר חברי כנסת יוכלו להשתתף בחצי שעה ולהעביר מסר .
אפשר לסמוך על זה שנתחלף ?
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , יש חוקים מיוחדים , שאי - אפשר לקבלם בקלות דעת .
אולי צריך לחייב את נבחרי הציבור להביע את דעתם בנושאים האלה , שהם נושאים מרכזיים בחיינו , ואלה הם חוקי - יסוד , או חוקים שדרוש בהם רוב מיוחד , או רוב מיוחס .
יש גם חוקים כאלה שהשמאל חושב שהם חוקים חוקתיים , אף שהם מבקשים רוב מיוחס .
אבל , לא יעלה על הדעת , שמידי הכנסת , מידי האופוזיציה , או מידי חבר כנסת , תישלל הזכות להשיג רוב בתוך המליאה ברוב קולותיהם של החברים , שמשתתפים בדיונים .
אם חברים בוחרים שלא למלא אחר תפקידם ולא לתפוס את מקומם בשעה שההצבעות מתקיימות - ישפוט אותם הציבור .
אני מוכרח לומר , שלא אחת אנחנו רואים דווקא חברי כנסת שאינם פעילים , שאולי אפילו מזניחים את עבודתם ואת חובתם , והציבור שבוחר בהם בוחר בהם ברוב אדיר , בפריימריס כאלה או אחרים .
לא תמיד הם רואים בחבר כנסת חרוץ , שנחשב כך בעיני צאן המרעית שאליו הוא מבקש לפנות על מנת שיבחרו בו , איזו תכונה מחייבת לבחור בו כמנהיג ממדרגה ראשונה .
אבל , רבותי , יש דבר אחד ברור , והוא שחבר הכנסת עומד מול בוחריו והציבור ישפוט .
זה הדבר היחיד .
כמובן , יש גם פרשה אחרת , והיא הבעיה של הממשלה לבוא ולהתייצב בכנסת , זאת אומרת , גם לשלוט וגם לשמור על הרוב שלה בכנסת .
חברי בקדנציה הקודמת עשו לעצמם מנהג קבוע שלא להופיע .
כל חבר כנסת שהוא שר הוא חייל בכנסת זאת , והוא חייל על משמר מפלגתו , תנועתו והרצון שלו לקדם חוקים .
חברי בחרו , בימים שבהם אנחנו היינו בשלטון , להיות בספסלי הממשלה ולא להופיע בכנסת .
אני מוכרח לציין את שר הביטחון , שהיה אחד מהחיילים היותר - טובים שלי כיושב - ראש סיעת הליכוד , או הקואליציה לימים .
הוא היה בא , מתייצב ומבין את תפקידו .
עם זאת , היו כאלה שחשבו , שברגע שהם נבחרו לשרים , זה בכלל לא עולה על הדעת שהם יבואו ויתייצבו כחברי כנסת .
הם לא בחרו להתפטר מהכנסת , אבל הם חשבו שכחברי כנסת הם לא צריכים לבוא ולפעול על - פי צו המחייב אותם להצביע עבור חוקים , כי חברי כנסת הם שקובעים מה הם החוקים שיעברו ומה הם החוקים שייפסלו .
היום הממשלה הזאת רואה צורך להפעיל את אחד מהטובים בבניה , והוא יושב - ראש ועדת הכנסת , על מנת לקדם כאן איזה עניין שבא כל כולו לשמור על הממשלה מפני עצלנותה , מפני רשלנותה ומפני רצונה שלא להעביר חוקים שהיא לא רוצה אותם .
תודה .
ברוב של ארבע - אפס .
אדוני היושב - ראש - - - לא .
אם יהיו נושאים מעניינים כמו היום - - - מי שלא בא לכנסת - שיורידו לו משכורת .
הוא יכול לשגע את כל הפרות .
- - - לא יישא גוי אל גוי חרב ולא ילמדו עוד מלחמה .
מזרח תיכון חדש .
כשיהיה מזרח תיכון חדש , זה יהיה אותו דבר ?
הנה , תאמר " משיב הרוח ומוריד הגשם " ותראה איזה גשם ירד .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , אדוני שר החקלאות , בעוד כמה דקות אנחנו עתידים לקיים דיון בנושא משק המים בישראל .
אני מכיר אותך למעלה מ- 12 שנה , אתה אדם אחראי - אומנם לא אחראי למשק המים בישראל , אבל אחראי לצרכנים של כמעט % 70 ממשק המים בישראל - אדם שהוא ציוני , מאמין באמונה שלמה ומגשים בדרך נפלאה , שהיא דרך החקלאות , דרך האדמה .
הבעיה העיקרית שלנו היא משק המים בישראל , ואנחנו תמהים איך אנחנו עתידים לספק מים גם לחקלאות .
יש כאלה שחושבים שנס ליחה והיא לא צריכה להיות עוד בגלל המצוקות , ואנחנו אומרים , שצריכים להמשיך באותה דרך שהביאה להגשמת הציונות .
איך אדם מאמין ומגשים כמוך יכול לוותר על מקורות המים באקוויפר ההר על - ידי כך שאנחנו נוותר על שטחי ארץ - ישראל , יהודה ושומרון ?
תמה אני לדעת איך יסביר זאת השר לתושבי מדינת ישראל ולאזרחיה , הצופים בנו כרגע בשקיקה על מנת לשמוע איך עונה על כך ציוני מאמין ומגשים .
בעזרת השם .
זאת אומרת שהסכם שלום הוא לא תנאי להסכם שלנו עם הסורים .
מה יקרה אם הפלסטינים יפירו את ההסכם , האם זה יהיה תנאי למלחמה ?
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חבר הכנסת פרץ סיים בברכת " משיב הרוח ומוריד הגשם " , ואני מצטרף לברכתו .
כאשר צריך , אני שם את כיפתי .
הלוואי שהייתי יכול לשמור את כל תרי"ג המצוות .
לצערי הרב , י"ג מספקות אותי , אבל הן מצוות חשובות .
אני משתדל על כל פנים .
אני מוכרח לומר , שכאשר הייתי נער , ים - המוות , ים - המלח , שאליו היו נכנסים מים חיים , היה מגיע עד קליה .
ים כינרת היה גבוה ב - 5 או ב - 6 מטרים מכפי שהוא היום .
פעמים רבות , כאשר היתה שרקיה בחורפים , היתה טבריה כולה מתמלאת מים ברחובותיה .
לא שמשהו קרה לנו , שפתאום נעצרו הגשמים , כי הרי בכל דור ודור יש מי ששומע לתפילות , ותמיד בזכות אותם צדיקים אנחנו מקבלים את הגשמים .
אלא אנחנו בארץ שהיא על סף המדבר , ויש לנו מחזוריות .
אנחנו מקבלים את המים , מורידים את המים , צורכים שנה אחת יותר ושנה אחת פחות , בשנה אחת יש התאדות יותר גדולה , בסך הכול יש מחזוריות .
ב- 1948 , כאשר הייתי נער צעיר , בשנות קיומה הראשונות של המדינה , היינו כאן מתי מעט , מאות אלפים , וידענו כי בוא יבוא כאפיקים בנגב , ישיב את שבותנו , ואכן כאפיקים בנגב עוד אפיקים רבים עתידים להיות בנגב .
אנחנו היום צרכנים רבים , וצריך למצוא פתרונות .
צריך שנציב תנאים לממשלה ונאמר לה , שאת נושא ההתפלה לא יעצור שום פקיד באוצר .
לא יעזור כלום , הקדוש - ברוך - הוא עוזר למי שעוזר לעצמו .
הוא יכול לתת לנו את מנתנו , כי כל היקום כולו באחריותו .
הוא צריך לספק מים לכולם , וכאן יש לנו אספקת המים , ואנחנו צריכים לדאוג גם לעצמנו .
התפלת המים היא חובה , היא צו , היא דבר שהאוצר לא יכול עוד להתעלם ממנו ולתעתע בכולנו .
כל הממשלות , כל השרים , כל האחראים למשק המים , אמרו , שנושא ההתפלה הוא חלק מתוכנית חומש , תוכנית לעשר שנים .
מבקרת המדינה לשעבר , השופטת מרים בן - פורת , התייחסה לנושא בדוח המפורסם שלה על המים מ- 1992 , כאשר לא ירד גשם .
איך היה אומר לנו נציב המים , צמח ישי : לא יורד גשם .
היא היתה שואלת , מה הוא אומר ?
היו אומרים לה : לא יורד גשם .
היא היתה אומרת : לא יורד גשם ; פשוט אין מים כרגע , כי לא יורד גשם .
כאשר ירד גשם יהיו מים .
אבל זה לא מספיק , אנחנו מוכרחים להגיע למצב שבו פקידי האוצר לא יעצרו את הדבר המתחייב .
אדוני השר , אני יודע עד כמה אתה יודע זאת .
בשביל מה אנחנו צריכים דוחות של מבקרת המדינה .
דבר נוסף : יצא כבוד השר , כפי שהוא בוודאי יוצא ומשוטט בארץ , וילך לחבל אשכול , ויראה שם מפעל מים נהדר ואדיר , שבו אוגרים את מי השיטפונות .
אותם מים שהולכים לאיבוד ונופלים לים התיכון .
שלוש בריכות ענקיות , שבימי הקיץ מגיעים אליהן גם מי השופכין , אותם מים מטוהרים .
בהשקעה פחותה ביותר לעומת הרווח הגדול , חבל אשכול כולו מלא פרדסים .
מי היה מאמין , הפרחנו את הנגב רק בגלל תושייה וראייה נכונה של בעיית המים בנגב .
תודה רבה , אדוני .
כתבנו זאת פחות או יותר .
כשנסים זאב עולה , תדע שזה האחרון .
אני יכולתי לתת עדות רק על 50 שנה .
זה מתקן זרחין ?
חזק וברוך .
אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , אדוני שר התשתיות הלאומיות , הצעת סיכום מטעם סיעות הליכוד , ש" ס , יהדות התורה , ישראל בעלייה , ישראל ביתנו - האיחוד הלאומי : 1. הכנסת קוראת לממשלה לצאת מייד למכרז להתפלת מים , שבו תינתן עדיפות לחברות ולציוד כחול - לבן , ולפעול למימוש הצעת ההחלטה של שר התשתיות כפי שהובאה לכאן .
2. כמו כן , רואה הכנסת חיוניות רבה בריכוז כל הסמכויות בנושא המים תחת קורת גג אחת - שר התשתיות הלאומיות .
3. הכנסת מחזקת את שר התשתיות ופונה לכל הגורמים לאפשר מינוי נציגו כנציב המים ומינוי בעלי תפקידים בחברת " מקורות " .
4. על הממשלה לקבל החלטה בכל הנוגע - א. לניצול מי - הקולחין לשימוש בחקלאות ; ב. לטיוב בארות ברשויות המקומיות ; ג. להתפלת מים מליחים ; ד. לצמצום וחיסכון בצריכה העירונית בלי לפגוע באיכות החיים .
אדוני , תודה רבה .
אני מקווה שהשר יאפשר לכנסת להצביע .
אדוני , מכל מלמדי השכלתי .
ארבע מלים .
אני יודע , אני מתנצל .
אתמול הגשנו את זה למזכיר , וזה הלך לאיבוד .
גברתי היושבת - ראש , רבותי השרים , הצעת סיכום מטעם הליכוד והאיחוד הלאומי - ישראל ביתנו אומרת כדלהלן : הכנסת מאשרת את התפטרות השרים וקוראת לשאר השרים ללכת בעקבותיהם .
תודה .
אני מבקש לדלג עלי .
למה כל אלה שמרוויחים כסף לא - - - אותם ?
יש לי שאלה .
אם יש פרה שנותנת חלב , למה לשחוט אותה ?
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים הנכבדים , חברי וחברותי חברי הכנסת , לפניכם הצעת חוק שהיא הצעה שנחתמה על - ידי שלושה חברי כנסת מכל קצות הבית - חבר הכנסת יוסי כץ מהעבודה , חברת הכנסת ענת מאור ואני , המופיע בפניכם , העני ממעש .
אני מוכרח לומר , שהצעת חוק זו באה לאחר שפנו אלינו מספר לא מועט של גמלאים וגמלאיות והתריעו בפנינו על העובדה , שכאשר הם יוצאים לבלות את אחרית ימיהם - ואחרית ימיהם הם ימים ממושכים , שנים רבות בבית - אבות - הם צריכים לתת מהכספים שהם חסכו במשך שנים לימים שבהם הם יצטרכו לפרוש , לצאת לגמלאות ולדאוג למקום מגורים שבו יוכלו לספק את כל צורכיהם על חשבונם .
אנחנו אומרים , אדוני היושב - ראש , אל תשליכנו לעת זיקנה , ככלות כוחנו אל תעזבנו .
אנחנו אומרים זאת לגבי אנשים שפעמים רבות לא יכולים להחזיק את עצמם .
רבים מאזרחי המדינה , כל ימי חייהם , עד אשר הם הופכים להיות אזרחים ותיקים - ורבים מאתנו יודעים שדרך - ארץ קדמה לתורה ודרך - ארץ היא המשקפת את מהות החברה - אותם אנשים אשר במשך שנים היו אזרחים יעילים ומועילים , אשר שילמו את מסיהם בהתאם לדרגות כאלה או אחרות , חסכו דמים רבים כדי שיהיה באפשרותם לשלם בעבור בית - אבות שבו יוכלו להתגורר בכבוד בימי זיקנתם .
תיקון זה בחוק בא לתת מענה לאזרחים ותיקים רבים שאינם נמנים עם העשירונים העליונים , והחברה חייבת זאת לגמלאים , מה עוד שאין בכך כדי להעלות את תקציב המדינה באופן ממשי .
הצעת החוק כפשוטה אומרת - הקניית זכות למגורים בבית - אבות לאזרח ותיק כמשמעותו בחוק האזרחים הוותיקים - - - - - - דהיינו הקניית זכות מגורים בבית - אבות לאזרח ותיק כמשמעותו בחוק האזרחים הוותיקים תהיה פטורה ממס ערך מוסף .
אני חושב , שזאת תרומתנו , תרומת המדינה , תרומת החברה לאותם אנשים שאינם מבקשים בימי זיקנתם להיות לטורח או לעול על הציבור , אותם אנשים שכל חייהם ביקשו לחסוך על מנת שיוכלו לחיות את אחרית ימיהם בשקט ובבטחה , מתוך הבנה שכאשר הם חוסכים הם עושים זאת למען הימים שבהם ייאלצו לפרוש ולהיות במעמד של אזרחים ותיקים .
אני חושב שכל הכנסת כולה צריכה לבוא ולומר : ייתכן שיש כאן הכבדה כזאת או אחרת , לא רבה , על תקציב המדינה , אבל בצדק , כל מי שתרמו במשך כל שנות חייהם למדינה , מגיע להם שבאחרית ימיהם יוכלו לקיים את עצמם ולרכוש לעצמם מקום בבית - אבות , שעליו לא יוטל מס , מס ערך מוסף .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני סגן שר האוצר .
אני מוכרח לומר לך , שאף שאתה חושב שבין 400,000 אזרחי מדינת ישראל שהצביעו בעד ש"ס אין אנשים שהולכים לבית - אבות , הדבר נובע מכך שאתה לא מכיר אותם .
למגינת לבי אני מכיר רבים מהם , והם היו מצביעי הליכוד בעבר .
הייתי מציע לך , אדוני סגן שר האוצר , ללכת ליושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , חבר הכנסת טל , שמכיר את מצביעי ש"ס היום , כפי שהוא הכיר את מצביעי הליכוד , מצביעי העבודה , מצביעי מרצ , מצביעי המפלגות הערביות , מצביעי אגודת ישראל - כל אלה שטרחו ועמלו כל חייהם כדי שבאחרית ימיהם לא ייפלו לנטל על החברה .
הם חסכו פרוטה לפרוטה על מנת שהם יוכלו לשבת בבית - אבות .
כאשר אדם קונה דירת יחיד - ברור שהוא פטור .
אבל לא כך מוצע כאשר אדם הולך לבית - אבות , אף שזאת דירתו היחידה , וכך הוא מבקש לבוא ולקבל אותה תמורה מהחברה , אותו שקט , ולא להפוך להיות נטל על החברה .
אני מבין שלפעמים אילוצי ממשלה הם כאלה שבניגוד למצפון באים ואומרים : תקציב המדינה הוא כזה , צריך לצמצם אותו , ואין לנו הדרת כבוד בפני אזרחים ותיקים , או אין אנחנו יכולים .
אבל אתה , אחד ממנהיגיה הדגולים של ש" ס , שאתה תבוא ותאמר לאלה שאמרו : נעזוב מקור מים חיים , את הליכוד , ונלך לחצוב בבורות ש" ס , שהרי רק שם מתייחסים אל אותם אנשים שצריך לעזור להם ?
מה עוד שמדובר לא רק במידה של צדק סוציאלי אלא בגירסא דינקותא , האומרת : אל תשליכני לעת זיקנה - אל תשליכנו לעת זיקנה , ככלות כוחנו על תעזבנו .
אני הייתי מאמין שאני בתור סגן שר האוצר הייתי אומר לשר האוצר : אתה עלה ואמור זאת ; לך אתה ואמור זאת לאותם אזרחים ותיקים , שחסכו פרוטה לפרוטה , כדי להיות בבית - אבות ; לך אתה ותאמר שאין צדק יותר גדול מאשר לדאוג לאותם אזרחים ותיקים , כמצוות חוק האזרחים הוותיקים .
אני קורא לכל חברי הבית להצביע בגאווה עבור דאגה לכל האזרחים הוותיקים ללא הבדל דת , גזע ולאום וללא הבדל מפלגה .
תודה .
אדוני היושב - ראש - - - אדוני היושב - ראש , אני מוכרח להסכים עם יושב - ראש הקואליציה .
דין אחר הוא להצעה לסדר - היום שאדם מביא בפני הכנסת , ולפתע , בגלל קוניונקטורה כזאת או אחרת , הוא מבקש לא להצביע עליה .
זה מאפשר לחברי כנסת שיודעים את סדר - היום וביקשו להפיל את ההצעה או לתמוך בה , לדרוש הצבעה .
מצב אחר הוא כאשר הנשיאות , עם אותם חברי כנסת שהם בעלי ההצעה , מסכימים מראש ומודיעים זאת לכל חברי הכנסת - הצבעה במועד אחר , תשובה במועד אחר .
אלה הם דברים שהם בהסכמה .
הם אומנם לא תקנוניים , אבל הם נוהג שהפך למנהג , שהוא מנהג מחייב .
אני מציע , כדי שלא נשבש את כל מהלכי הכנסת - - - אני מסיים - כי היו פה לא מעט חברי כנסת שידעו שלא צריך להצביע על ההצעה הזאת .
אולי , אם הם היו יודעים שצריך להצביע , הם היו נשארים .
פירושו של דבר , שההצבעה כרגע היתה מחייבת אותם , אולי שוללת את זכותם להצביע .
אחרת הוא כאשר יש על סדר - היום הצעה לסדר וכל אחד צריך לדעת שתהיה הצבעה , ואם מבקשים לבטל , יכול כל אחד לדרוש את ההצבעה .
לכן , אני מבקש לא להצביע .
אדוני היושב - ראש , לא רציתי להתערב , אבל צריך להבהיר לחברי הכנסת , בעיקר החדשים , שתקנון הכנסת קובע , שבנושא של הצעות חוק פרטיות אפשר להתנגד רק לגופו של עניין .
פשוט חבר הכנסת שטייניץ לא ידע .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה להפנות את תשומת לבך לכך , שבאי - כוח שתי הסיעות הגדולות דנים היום באפשרות לנתק את כל הנושא של הגופים המוניציפליים מהמפלגות .
מה זה שייך לחוק ?
לתקן אותו בוועדה , אדוני יושב - ראש הוועדה .
בנהרייה אין מקום , כי האשה הזקנה במסדרון עדיין שם .
אדוני היושב - ראש , אם הוא יתנגד היא תוכל עוד הפעם לענות .
אישרנו לו הצעה לסדר - היום באופן מיוחד , במקום אי - אמון , ועכשיו אין אמון בכנסת .
אצלנו , אם לא מאיימים , אף אחד לא רציני .
אדוני היושב - ראש , כבוד שר החוץ , הזדהיתי עם כל מלה בדבריך .
אני רק רוצה לומר , שידידתנו ארצות - הברית מעריכה את מדינת ישראל בעיקר בגלל חוסן הדמוקרטיה שלה .
היא בוודאי נדהמה לשמוע היום את ראש הממשלה אומר באירופה , שגם אם יישאר עם תשעה שרים , וגם אם רק רבע מהכנסת יתמוך בו , הוא ימשיך באותם דברים שהוא חושב שהוא צריך להוביל בהם את מדינת ישראל .
אני חושב , שארצות - הברית תביע פליאה על כך שהדמוקרטיה היחידה כאן במזרח התיכון מתחילה להתנהג כאילו היא היתה קיסרות של נפוליאון .
אני קורא כאן לכל חברי הכנסת , תהיה דעתם אשר תהיה , לבוא ולומר לראש הממשלה : הרף , כי החיוניות שלך , הריבונות שלך נובעת מכנסת ישראל , כנסת של כולם ולא של כו - לם .
אתה מה- % 25 שנשארו עם ראש הממשלה - - - על איזו אפליה את מדברת ?
- - - - - - חשבתי שרק בליכוד כועסים כשמישהו מתראיין - - - - - - - - - אלה שנחקרו במשטרה .
אני מבקש להעביר את הנושא לוועדה .
אני מוכרח לומר , גברתי היושבת - ראש , שאפילו אני נדהמתי מדבריו של חבר הכנסת מיכאל איתן , ואני חושב שצריך לעשות בירור מעמיק ולהעביר זאת לוועדה לענייני ביקורת המדינה .
אותו ראש ממשלה , גברתי היושבת - ראש , המדבר על כך שהוא הגיע כמושיע וגואל לעם ישראל , שהוא לא ייתן עוד לעשות קומבינות , איך הוא קורא לזה ?
- קומבינות , הוא הקומבינה בהתגלמותה , עם חשש כבד מאוד שהוא לא רק מזלזל בכנסת , והוא אומר שהוא ימשיך לפעול ולעשות מעל ראשה של הכנסת , אפילו רבע הכנסת תתמוך בו , אפילו רק תשעה שרים יכהנו בממשלה , אפילו לא יהיה לו רוב , הוא יותר גדול מכולם משום שהוא נפוליאון .
אנחנו צריכים לברר , מה נעשה שם במשרד , בוועדה לענייני ביקורת המדינה , בצורה הבדוקה והמעמיקה ביותר .
תודה .
האוכלוסייה הבדואית היא % 20 מכלל האוכלוסייה ?
זו הנקודה , ולא הנקודה הראשונה .
על איזה שטח מדובר של היישובים הלא - מוכרים ?
על איזה שטח מדובר ?
כותב זאת דוח " סיכוי " ?
הוא היה בממשלה .
הוא מדבר על החלטה 4464 .
גברתי היושבת בראש , אדוני השר , אני מזדהה - - - אני רציתי לא להשאיר את חברת הכנסת גוז'נסקי בבדידות מזהרת , עם זה שהיא טועה , לכן הזדהיתי עם טעותה על מנת להראות שלא רק היא טועה .
גברתי היושבת - ראש , סגנית יושב - ראש הכנסת , אדוני השר , אני מזדהה לחלוטין עם דבריו של חבר הכנסת עוזי ברעם .
אנחנו גם מחיינו בירושלים למדים , אדוני השר , שלא צריך סכסוך לאומי כדי ליצור ניגוד איום ויחסים מתוחים בין שתי קבוצות .
כפי שתיאר חבר הכנסת עוזי ברעם , די בכפר ערבי לעומת יישוב יהודי כדי ליצור אותו מתח .
עם זאת , קשה לי מאוד , למרות השכנוע העמוק שאני חי בו ואתו גדלתי , לשכנע חברים שלי , כאשר אותם אזרחים ישראלים , פעמים רבות רואים את האינטרס של אויבינו כאינטרס הגובר על האינטרס של כולנו יחד , וזאת הטרגדיה .
כאשר נדבר על שוויון ונשאיר את נושא השלום לממשלות , ייטב לנו , והממשלה חייבת להפסיק פעם אחת עם הריטואל .
חבר הכנסת רז , אתה חבר כנסת חדש , בוודאי תהיה כאן עוד שנים רבות .
" סיכוי " היא אגודה נפלאה ומופלאה , והיא נותנת פרטים יבשים כדי להראות מה קורה בדיוק .
היא מגישה את הדוח , ואנחנו - קצרה ידינו מהושיע .
כשגרים בפזורה , אפשר לספק בית - ספר לכל ילד ?
אתה יושב כאן ומסית .
אתה מסית .
אתה לא מתבייש .
אתה מדבר על המולדת הקטנה שלהם , אתה מסית פה .
- - - אני חושב שצריך להעביר את זה לוועדה .
היום י"א במרחשוון , 21 בחודש אוקטובר 1999 למניינם .
ישיבת מיוחדת זו של הכנסת נועדה להעלות את זכרו של ראש הממשלה ושר הביטחון יצחק רבין , זכרו לברכה , שנרצח על - ידי בן - עוולה , והיום אנו מציינים ארבע שנים להירצחו .
הקהל מתבקש לקום לדקת דומייה .
אבקש לשבת .
כבוד נשיא המדינה והגברת ויצמן , אדוני ראש הממשלה , כבוד נשיא בית - המשפט העליון ושופטיו , כבוד הרבנים הראשיים , אדוני מבקר המדינה , מכובדי בני משפחת רבין והגברת לאה רבין , שרים , חברי הכנסת וחברי כנסת לשעבר , " האלימות היא כרסום יסוד הדמוקרטיה הישראלית , יש לגנות אותה , להוקיע אותה , לבודד אותה .
זו לא דרכה של מדינת ישראל " - מובאה זו , שהובאה לפני שעה קלה גם על - ידי ראש הממשלה בטקס הזיכרון בהר - הרצל , היא מילותיו של יצחק רבין , דקות אחדות לפני שירד מהבמה , במורד המדרגות , בתמונה שלא תימחה מזיכרוננו לעולם , רגע לפני שהתרחש הבלתי - ייאמן .
אף אם תיחקקנה מלים אלה בלבד בלב כל אדם , ויהיו הדברים תמרור אזהרה שנצבע בדם , נוכל להישיר מבט לעיני ילדינו ולומר להם כי אנו עושים כמיטב יכולתנו למנוע את הרצח הבא .
נדמה כי רק אמש נשפך הדם , והיריות שמהן נזדעזעה הארץ ת"ק פרסה על ת"ק פרסה עדיין מהדהדות באוזנינו .
וכבר חלפו ארבע שנים .
ארבע שנים מן הלילה ההוא " ייקחנו האופל " , שלאחריו לא שבנו ולא נשוב עוד להיות כשהיינו .
מה נאמר היום שלא אמרנו במשך ארבע השנים ?
הרי הכול כבר נאמר : התדהמה , הבעתה , חוסר האמון במראה עינינו , הניסיון הקולקטיבי להתעורר מן הסיוט , מהזעם , וכן - גם הטחת האשמה נוראה .
הכול לכאורה כבר מאחורינו , הכול הרי כבר נאמר ונכתב .
ואם כך , מה נאמר עוד היום ?
מה נאמר בשנה הבאה ?
ומה נאמר לבנינו ולבני בנינו בעוד שנות דור ?
אנו נאמר .
נזעק .
נכתוב בספר .
נשים זאת באוזני בנינו ונחרות על לבנו ועל לב הדורות הבאים את הלקח שאסור שנשכח לעולם : כיצד זה הגענו ממחלוקת לשפיכות דמים , מיריבות וויכוח לגיטימיים לשנאת אחים בוערת ומכלה ; כיצד נשברו הכלים , נרמסו כללי המשחק , עד שנשלף האקדח הארור בכיכר .
תהא אפוא מצוות היום הזה מצוות " והגדת לבנך " ; מצוות שינון הלקח שאת מחירו האיום כבר שילמנו באותו לילה , אך הטמעתו לדורות היא משימה יומיומית לכולנו .
זהו אותו לקח שנכשלנו כעם בהפנמתו לפני כ- 2,500 שנה , לאחר רצח גדליה בן אחיקם .
זהו הלקח של פרשת קמצא ובר - קמצא ושל שנאת חינם יוקדת לפני 2,000 שנה .
וזהו הלקח שאם לא נשכיל עתה לספוג אל תוך נימי נפשנו , אף לנו לא תהא תקומה .
שהרי כבר למדנו על בשרנו : שנאה - סופה שפיכות דמים ; ושפיכות דמים - סופה חורבן .
אם חפצי חיים אנחנו , כאומה חופשית וריבונית בארצה וכחברה דמוקרטית ונאורה , שומה עלינו להישבע בכל יום מחדש : לעולם לא עוד .
אם לא נוכל לחיות זה לצד זה , אם לא יוכלו דתיים וחילונים לכבד אלו את אלו , אם לא יוכלו אשכנזים וספרדים , ותיקים ועולים לחיות כאחים אלו לאלו , אם לא יוכלו יהודים וערבים , שמאלנים וימנים להאמין אלו בכנותם של אלו - סופנו שנטביע עצמנו בים השנאה .
כל עוד לא ידע כל אדם בארץ הזאת , כי כל מחלוקת , ולו הקשה , הכואבת והנוקבת ביותר , תידון , תלובן ובסופו של דבר תוכרע רק כאן , בהיכל הדמוקרטיה הזה , באולם זה שבו אנו יושבים עתה , ורק ברוב קולות , ואפילו תהא זו הכרעה לדורות ; כל עוד יישמעו הקולות המפקפקים בלגיטימיות של מנהיגות ושל כל ממשלה נבחרת ; כל עוד יימצא בקרבנו ולו כופר אחד בעיקר , שורש פורה ראש ולענה , אשר לבבו לאלימות , למדון ולשנאה , ואשר איננו כופף ראשו בפני הכרעה דמוקרטית - לעולם לא נוכל לעמוד בשבועתנו .
ואולם , מן הראוי להדגיש גם , ודווקא ביום זה , ודווקא ביום שכזה , כי הדרך איננה בהטחת אשמת היחיד בציבור שלם , אלא בהידברות כנה , מתוך כבוד הדדי , בין קבוצות שונות , בין מגזרים שונים ובין יחידים ; בין יריבים , לא בין אויבים .
הדרך איננה בעשיית שימוש מפלג בזכרו של יצחק רבין בוויכוח הפוליטי שאנחנו נמצאים בו יום - יום , או בהשלטת הבלעדיות של גוון פוליטי מסוים על הזכות להתאבל ולכאוב את הרצח , אלא בהפיכת זכרו ולקח הירצחו לנכסים לאומיים משותפים לכולנו .
הדרך איננה בשלילת הלגיטימיות של דעותיהם של אלו אשר חלקו על רבין בחייו , וחולקים על דרכו עד היום באופן לגיטימי , מוסרי והגון לחלוטין , או בזיהוי מעוות ומרושע של יריביו הפוליטיים של רבין , אף המרים והבוטים ביותר , עם בן - הבליעל שרצח ראש ממשלה בישראל .
הדרך איננה בשלילת הלגיטימיות ממנהיג ומממשלה שנבחרו על - ידי העם בבחירות דמוקרטיות , אלא בהפנמה אמיתית וכנה של עקרונות הדמוקרטיה וקבלת עול כלליה גם כלפי יריב פוליטי .
הדרך איננה בסתימת פיות או בציד מכשפות , אלא בוויכוח ציבורי פתוח וחופשי , נוקב , כואב , אפילו בוטה , מתוך הכרה הדדית ובסיסית בשותפות הגורל הקושרת את כולנו זה לזה , לטוב ולרע .
הדרך איננה בהתנכלות לחופש הביטוי או לחירות המחשבה .
הדרך אף איננה בהצרת צעדיהם של בעלי דעות קיצוניות , מרגיזות או מעוררות שאט - נפש , כל עוד אלו מכבדים את כללי המשחק הדמוקרטי .
ואם - ואבוי לנו אם לכך הגענו - אין כבר דרך לאיחוי הקרע ; אם אפסו הסיכויים להידברות כנה מתוך כבוד הדדי ; אם איננו מסוגלים עוד לגלות בתוכנו תחושת אחדות , שותפות או אפילו רק גורל משותף ; אם נראה כי התהום עמוקה מכדי שנצליח לגשר עליה אי - פעם - הרי שומה עלינו לקיים לפחות את כללי המשחק היסודיים .
עלינו למצוא את המכנה המשותף , אפילו יהיה הוא הנמוך ביותר , ולמתוח בו את הקו האדום , ויהא זה לכל הפחות לקחו של הרצח לדורות הבאים .
אם אין ברירה , אם נדמה כי נגוזה תחושת האחדות , אם נראה לנו לעתים , כי החישוקים היחידים המצליחים להחזיק את חלקיה המסוכסכים והמפולגים של החברה יחדיו הם רק חישוקי החוק , יהי כן .
אם רק מוראה של מלכות , רק אימתו של הדין , היא המונעת מהחברה את הנפילה לתהום , תהום שבה " איש את רעהו חיים בלעו " , מוטב שנכיר בכך .
שכן , אם נגזר עלינו לחיות בחברה שבה אפילו בעיניו של אדם בודד אחד , רע ומזיק ככל שיהיה , שוב אין עוד הציווי האלוהי והציווי האנושי הנצחי של " לא תרצח " בבחינת קו אדום אחרון - מוטב שנהיה ערים לסכנה משנטמון את ראשנו שוב בחול .
אם כך הם פני הדברים , אפילו היום , אחרי הרצח , אחרי שנפל דבר כה מבעית בישראל , אם עדיין חיים בקרבנו מעטים הכופרים בעיקר והמרעילים את החברה כולה , עלינו להקיאם מתוכנו .
על הרוב השפוי , האחראי , המזועזע עד עמקי נשמתו , לא רק מרציחתו של מנהיג כיצחק רבין , אלא מעצם העובדה שרצח כזה היה בכלל אפשרי - על כל אלו להתאחד , לכל הפחות , סביב הזעזוע המשותף וסביב לקחיו של הרצח .
עלינו להילחם בכל גילוי של אלימות , עלינו להגיע להסכמה בסיסית , לאמנה חברתית מחודשת , שבה נתחייב כולנו לכבד את החוק , להימנע מכל אלימות ולתחום את הוויכוח - גם אם נדמה כי הוא קורע קרעים בבשרנו - למסגרת של כללי יסוד דמוקרטיים המקובלים על הרוב השפוי .
אם איבדנו , אבוי , את קולו של יעקב - ואם כך הדבר , אוי לנו אם נשלים עם כך - לפחות אל יהיו ידינו ידי עשו .
אל יהיו בתוכנו שופכי דמים , אל נמיט עלינו חורבן .
גבירותי ורבותי , רשות הדיבור לראש ממשלת ישראל אהוד ברק .
אדוני ראש הממשלה .
תודה רבה לראש הממשלה אהוד ברק .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אריאל שרון לשאת את דבריו .
תודה לחבר הכנסת אריאל שרון .
רשות הדיבור לחברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף .
בבקשה .
חברי הכנסת , ישיבת הכנסת נעולה .
הישיבה הבאה - ביום שני , ט"ו במרחשוון , 25 בחודש אוקטובר 1999 למניינם .
במזרח התיכון החדש זו צורת הלבוש .
שבגלל זה - - - תרקומיא .
לפי איזה דין ?
מי פירש שלא כדין ?
לפי איזה דין ?
איזה דין ?
סגן שר הביטחון פה .
אני מעביר את רשות הדיבור לחבר הכנסת לנדאו .
ברוך השם , לא היה רצח .
צריך להצביע .
אל תסביר לנו מה זה שלום - - - חוואתמה חושב - - - חוואתמה חושב - - - אל תפחיד את - - - - - - אדוני היושב - ראש , עם כל הכבוד , גם סגן יושב - ראש כנסת יכול לקרוא קריאות - - - - כשחבר כנסת אומר שאם לא יהיה שלום הוא יתמוך בטרור .
- - - - - - להיפך - - - ברשות היושב - ראש , אני רוצה לשאול את סגן השר , האם נכון שבאל - חיאם יושבים אנשים שפשעו כנגד הקהילה בדרום - לבנון , ולא רק מחבלים ?
אני אומר לך .
אנשים אנסו , אנשים שגנבו ופגעו בבני עמם בתוך דרום - לבנון , ובגלל השיטה המשפטית שם אי - אפשר להעמידם לדין .
אין שם מערכת משפטית .
הדרך היחידה היא לחסל את מדינת ישראל .
תודה רבה לחבר הכנסת כנעאן .
אתן לך עוד דקה לכבוד זה שהתחלפתי .
אתן לך עוד דקה שלמה .
בבקשה .
אפשר לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת יולי - יואל אדלשטיין יעלה ויבוא .
הוא יישא את דבריו בעניין רצח נשים - על - פי הצעות חברי הכנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת הנכבד יולי אדלשטיין על דבריו החשובים .
יעלה חבר הכנסת גדעון עזרא .
אחריו - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
אם הוא לא יהיה כאן - ידבר חבר הכנסת ויצמן שירי .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת משה גפני .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת מאיר שטרית .
אם הוא לא יהיה נכריז הלאה .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
נדמה לי שחבר הכנסת ליברמן לא ביקש דווקא תשובה על השאלה .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
יבוא אחריו חבר הכנסת מיכאל קליינר - אינו נוכח ; חבר הכנסת ויצמן שירי - אינו נוכח .
רבותי חברי הכנסת , מי שאני מכריז על שמו ואינו נוכח - זכותו לדבר חולפת .
חבר הכנסת משה גפני - אינו נוכח ; חבר הכנסת מאיר שטרית - אינו נוכח ; חבר הכנסת חיים כץ - אינו נוכח ; חבר הכנסת ישראל כץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בנימין אלון ; אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי ; אחריו - חברת הכנסת ציפי לבני - - - אז חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
25 .
מותנית באיזה הכנסה ?
שמשלמות הנשים - - - יש למקלטים האלה מקורות הכנסה , חבר הכנסת מילוא ?
זה על חשבון הזמן שלי .
תרומות .
מרשויות אחרות .
מקורות הכנסה - - - אחד לאחת מהדיירות .
זו לא הכנסה ; זו תרומה .
מקורות הכנסה הם בדרך כלל כאשר האנשים שנזקקים לטיפול משלמים - - - לא לזה הכוונה .
או .קיי .
בבקשה , חבר הכנסת כץ .
כדאי לשאול פשוט .
תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
הבנתי שהצעת שחברת הכנסת יעל דיין תקבל את התיק לידיה .
שמענו את ההצעה , וכאשר היא תובא להצבעה , נצביע עליה .
רציתי רק לתת משנה תוקף לזה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת בנימין אלון - אינו נוכח .
חבר הכנסת אחמד טיבי - אינו בנמצא .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , המחליף את חברת הכנסת ציפי לבני , ואחריו יעלה חבר הכנסת עזמי בשארה .
רשומים הרבה , אבל אני לא רואה אותם , ויש לי הרושם שנסיים את הדיון בזמן יותר קצר ממה שחשבנו , לא בגלל חשיבותו אלא בגלל מיעוט המשתתפים .
תשע מתוך עשר לא מתלוננות .
שזו חובה , אבל לא מלשינות .
תודה רבה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
חבר הכנסת עזמי בשארה .
אחריו - חבר הכנסת יוסף פריצקי , או חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אחריהם - חבר הכנסת מקסים לוי .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת יוסף פריצקי - אינו נמצא .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - אינו נמצא .
לפני שחבר הכנסת מקסים לוי יקבל את רשות הדיבור , השר מבקש להתערב בדיון , ואני מזמין את שר התעשייה והמסחר רן כהן .
תודה רבה לשר התעשייה והמסחר רן כהן .
חבר הכנסת מקסים לוי , ואחריו - יושב - ראש הקואליציה חבר הכנסת אופיר פינס .
אני רוצה להזכיר לכם , חברי הכנסת , שבתום הדיון יש הצעות החלטה מטעם הסיעות .
ידוע לי שהסיעות הגישו הצעה משותפת .
אם הצעתו של חבר הכנסת מילוא נראית לכולם , כדאי אולי לצרף אותה , כי אני יודע את תוכן ההצעה , ואני חושב שחשוב שהיא תיכלל .
בבקשה , חבר הכנסת מקסים לוי .
העירוניות ?
הסעיף הבא בסדר - היום .
חברי הכנסת , כדאי שנקיים דיון מסודר בנושא כל כך חשוב .
חבר הכנסת יאיר פרץ , רשות הדיבור לחבר הכנסת מקסים לוי .
אני מבקש לא - - - הוא בעצמו צריך עובד סוציאלי שייעץ לו .
תודה רבה לחבר הכנסת מקסים לוי .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , בבקשה .
אני רוצה להזכיר לחברים , שאנחנו מקיימים דיון במליאה על - פי הצעה לסדר - היום שאושרה והועברה למליאה .
הכנסת תביא גם החלטה , שתועבר לממשלה על מנת לבצע אותה .
לאחר חבר הכנסת פינס - פז - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי ; אחריה - חבר הכנסת תאופיק חטיב ; ואחריו - חברת הכנסת ציפי לבני .
חבר הכנסת פינס - פז , בבקשה .
מרחמים עליו .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
אחריה - חברת הכנסת ציפי לבני .
אני מצטער , אך אחריה - חבר הכנסת תאופיק חטיב .
לא ראיתי שאדוני נכנס לאולם .
אני מבקש לסיים .
תודה רבה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
בגלל חשיבות הנושא , אני מקפיד לתת לכל חבר כנסת דקה יותר , אבל אני מבקש להישאר בגבולות הזמן הנוסף שאני מאפשר לחברי הכנסת לדבר .
חבר הכנסת תאופיק חטיב , ואחריו - חברת הכנסת ציפי לבני .
חבריו של חבר הכנסת תאופיק חטיב הם חשובים מאוד , לפי השקפת עולמו .
עם כל הכבוד לשר , אני אתן לך את הדקה .
תודה רבה לחבר הכנסת תאופיק חטיב על דבריו החשובים .
חברת הכנסת ציפי לבני , ואחריה - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ואם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת מיכאל איתן , ואם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת עוזי לנדאו , ואם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה לחברת הכנסת ציפי לבני .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - לא נמצא .
לפני שאני מזמין את הנואם הבא , הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת סאלח טריף .
חבר הכנסת מיכאל איתן לא נמצא .
חברי הכנסת אבשלום וילן ועוזי לנדאו .
מייד לאחר ההודעה , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
בבקשה , אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת .
חברי הכנסת , על ההודעה הזאת נצטרך להצביע בסיומה , כך שאנחנו מצלצלים ואתה יכול לקחת את זמנך .
תודה רבה .
אנחנו נקיים הצבעה ידנית על עניין זה , אם לא אכפת לכם , חברי הכנסת .
מי בעד הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת - ירים את ידו .
נא להוריד .
מי נגד ?
ברוב של חברי הכנסת מאושרת ההודעה של יושב - ראש ועדת הכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חברת הכנסת יעל דיין .
אם היא לא תהיה נוכחת - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
חברת הכנסת יעל דיין נוכחת .
לא ראיתי אותה , לכן אמרתי : אם לא תהיה נוכחת .
היא נוכחת והיא תקבל את רשות הדיבור .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
ברוך השם .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חברת הכנסת יעל דיין , יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אחריו - חבר הכנסת ראובן ריבלין , שלא ינאם .
אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , כבר קראתי את שמך .
נראה איך למחול לך על כך שלא היית כאן .
אדוני יצטרך לחכות בסבלנות .
בבקשה , חברת הכנסת דיין .
תודה רבה לחברת הכנסת יעל דיין , יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת איוב קרא .
לאחר מכן ניתן לחבר הכנסת מחו'ל אפשרות לדבר שלוש דקות .
יסיים את הדיון חבר הכנסת עבד - אלמלאכ דהאמשה .
אחריו , כמובן , שר הבריאות יקבל את רשות הדיבור על מנת להשיב בשמו שלו ובשם הממשלה .
בבקשה , חבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , 25 שנות מאסר בגין סחר בסמים , ולצערנו הרב זה לא הפחית את הסחר בסמים .
העונשים שהקודקס הפלילי מטיל הם כבדים מאוד .
שיקול הדעת של בית - המשפט הוא הדבר שנתון כאן לדיון .
זו מדיניות שיפוט , אבל לא - - - יש שאלה פילוסופית רצינית ביותר , אם עונש מינימום הוא הדבר הראוי ללכת לפיו .
כמובן , היה לנו ויכוח עם חברת הכנסת דיין בכל מה שקשור לעבירות מין , והכנסת הכריעה שהיא בעד עונשי מינימום , וזו הכרעת הרוב .
לא נשאר לך עוד הרבה זמן , חשוב שתאמר מה דעתך .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת עסאם מחו'ל .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
בבקשה , חבר הכנסת קרא .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אני רוצה להזכיר לך שאתה מקבל זכות דיבור אף שלא היית באולם .
אני מבקש להסתפק בשלוש הדקות .
אחריו - עבד - אלמאלכ דהאמשה .
והשר יסיים את הדיון לפני הצעת ההחלטה של חברת הכנסת דיין בשם כל סיעות הבית , נדמה לי .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה יסיים את חלקם של חברי הכנסת , ולאחר מכן השר הנכבד , שהוא גם חבר כנסת , שר הבריאות יסכם בשם הממשלה .
השאלה היא , אם דרך של מלחמה היא גם דרך של טרור .
יש מלחמה ויש טרור , חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה , אותו אדם שביקשת להגן עליו אמר שהוא ינקוט טרור .
אבל נחזור לנושא הדיון .
אנחנו בדיון חשוב מאוד .
טוב , נחזור לענייננו , בבקשה .
בבקשה , אדוני .
בנושא הנשים , בבקשה .
שוכראן .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
יעלה ויבוא כבוד השר בניזרי .
בבקשה .
השפה היידית היא לא שפה רשמית .
אפשר לעשות אותה לשפה רשמית ואז ידברו בה .
השפה הערבית היא שפה רשמית , ורשאי חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה לדבר בשפה הערבית .
הוא קיבל את הרשות לכך .
אני לא אבין אז .
אדוני השר , הדיון התחיל בשעה 18:30 , שזו שעת שיא , והוא נמשך כמצוות חברי הכנסת שביקשו להתבטא .
25 חברי כנסת ביקשו להתבטא .
הוא נמשך שלוש שעות .
הכנסת הקציבה את הזמן שנקרא בלעז Prime time .
זה בהחלט זמן מכובד ביותר .
אני מוכרח לומר לזכותם של חברי הכנסת , שלמעלה מ- 25 חברי כנסת ושני שרים השתתפו בדיון .
זה דיון שלא בכל יום אנחנו זוכים לו .
לא בכל יום אנחנו זוכים לקיום דיון שיש בו השתתפות כל כך רחבה של חברי הכנסת .
זה לזכותם של חברי הכנסת .
חבר הכנסת מילוא , זוהי גרסה חדשה .
אבל בסכסוך במשפחה , לצערנו הרב , ב- % 99 מהמקרים האשה היא הנרצחת .
אנחנו נכנסנו יחד בכנסת השתים - עשרה .
כבוד השר , חבר הכנסת זאבי רצה לשאול שאלה .
תודה רבה לחבר הכנסת זאבי .
בבקשה , אדוני השר .
כל המוחל על כבודו , כבודו מחול - למעט מלכה , למעט מלך .
תודה .
תודה .
תודה רבה .
אני חושב שזה באמת - - - אני מודה מאוד לשר .
אני הייתי אומר לשר בהשאלה : יאהב אדם את אשתו כאילו היתה בן - אדם - בהשאלה מספרה של חברת הכנסת לשעבר והשרה לשעבר הגברת שולמית אלוני : נשים כבני - אדם .
חברת הכנסת יעל דיין תביא הצעת החלטה לסיום הדיון , על דעת כל חברי הכנסת ועל דעת כל סיעות הבית .
אני מבקש להודות בשם הכנסת לחברת הכנסת יעל דיין על תפקודה כיושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה , על דבקותה במעשיה ועל נחישותה .
חבר הכנסת מילוא , האם תוכל לנסח את ההצעה למיקרופון , על מנת שהקצרנית תוכל לרשום זאת בפרוטוקול ?
אם אנחנו מסכימים נצביע גם על זה .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו נצביע על הצעת ההחלטה הזאת .
נא להצביע .
ב- 15 קולות חברי הכנסת - צריך להוסיף את קולי ואת קולה של חברת הכנסת יעל דיין , שלא הספיקה להגיע לדוכן ההצבעה - ללא מתנגדים וללא נמנעים מתקבלת הצעת ההחלטה .
חברי הכנסת , נעבור להמשך סדר - היום .
הצעות דחופות לסדר - היום מס' 788 , 790 , 792 , 816 ו- 839 : טיפול בילדי המשפחות של המכורים לאלכוהול .
תעלה ותבוא חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , ראשונת המציעים .
אחריה - חבר הכנסת יאיר פרץ .
אחריו - חבר הכנסת דני נווה ; חבר הכנסת יורי שטרן , אם יהיה כאן , ויסיים - חבר הכנסת מקסים לוי .
ישיב כבוד השר בניזרי .
האם אדוני ישיב בשם שר העבודה והרווחה ?
תודה רבה .
תודה רבה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת יאיר פרץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דני נווה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת פרץ .
אני מזמין את חבר הכנסת דני נווה לשאת את דברו .
אחרון הדוברים בעניין זה הוא חבר הכנסת מקסים לוי , אשר יש לו הצעה רגילה , ונראה איך נשלב אותה בתוך המסגרת המצומצמת של הצעה דחופה .
תודה רבה לחבר הכנסת דני נווה .
חבר הכנסת מקסים לוי , בבקשה .
כמה ילדים כאלה היו בשלטון המקומי ?
למה להפריע עכשיו לחבר הכנסת מקסים לוי ?
חבר הכנסת מקסים לוי מדבר .
אין צורך בקריאות ביניים .
הוא מדבר לעניין .
הוא כרגע מדבר לשר .
הוא מדבר על עובדות .
חבר הכנסת יאיר פרץ , היתה לך ההזדמנות לדבר .
חבר הכנסת מקסים לוי .
תודה רבה לחבר הכנסת מקסים לוי .
חברי הכנסת , אני רוצה להסביר לחברי הכנסת האחרים שדיברו , שלא נתתי לחבר הכנסת מקסים לוי איזו הנחה .
הוא הגיש הצעה רגילה , וחשבתי שמן הראוי לאפשר לו את כל הזמן שהוא ביקש , אף שכאשר הצעה רגילה נספחת להצעה דחופה , התקנון מאפשר רק ארבע דקות .
חשבתי לתת לו - מפאת החשיבות והרצון שלו - לדבר בעניין זה .
יעלה ויבוא השר בניזרי , על מנת להשיב בשם הממשלה .
בבקשה .
שאלה קודם חברת הכנסת גוז'נסקי , האם פתיחת תיק זה טיפול .
זו היתה השאלה שנשאלה , ולפעמים הסטטיסטיקה יותר חזקה מאתנו , אבל פחות חזקה מהילדים .
רק לא יותר מדי .
כל מסומם עולה מיליון שקלים , אדוני .
אדוני השר , אשא עיני אל ההרים , מאין יבוא עזרי , אומר הילד , והוא פונה אל הקדוש - ברוך - הוא .
אנחנו כאן בממשלה מסודרת שיש לה תקציב של 215 מיליארד שקלים , ואני חושב שאנחנו יודעים מאין יבוא עזרנו .
לא צריכים לשאת עינינו , צריכים להוריד עינינו לתקציב .
חבר הכנסת לוי , השר פונה אליך .
מה מציע אדוני השר ?
האם אדוני מסכים שיתקיים דיון במליאה , או מבקש להעביר את הנושא לוועדה ?
רק רגע .
רבותי , אנחנו לא רבים פה .
תודה רבה לאדוני השר .
ובכן , חברי הכנסת , השר מציע להעביר את העניין לוועדה .
אשאל את המציעים אם הם מסכימים לכך .
האם חברת הכנסת גוז'נסקי מסכימה להעביר לוועדה ?
האם חבר הכנסת יאיר פרץ מסכים להעביר לוועדה ?
האם חבר הכנסת דני נווה מבקש לקיים דיון במליאה או מסכים להעביר לוועדה ?
תודה רבה לחבר הכנסת דני נווה .
חבר הכנסת מקסים לוי , האם אדוני מסכים שהנושא יעבור לוועדה , או שהוא מבקש לקיים דיון במליאה ?
ובכן , שלושה חברי כנסת מסכימים לדיון בוועדה , בעוד חבר הכנסת דני נווה מבקש דיון במליאה .
אז קודם כול נצביע על הצעתו של חבר הכנסת דני נווה .
מי שרוצה להצביע בעד דיון במליאה יצביע בעד , מי שנגד דיון במליאה יצביע נגד .
אנחנו לא יכולים .
התקנון מחייב אותי להצביע קודם על ההצעה לקיים דיון במליאה .
מי שבעד דיון במליאה יצביע בעד , ומי שנגד דיון במליאה יצביע נגד .
רבותי חברי הכנסת , היכונו להצבעה .
אפשר להתחיל להצביע .
נא להצביע .
ובכן , חברי הכנסת , שישה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצעתו של חבר הכנסת דני נווה תידון במליאה .
עכשיו , חברי הכנסת , אנחנו נצביע על העברת שלוש ההצעות האחרות לוועדה , וכך נזכה גם לדיון במליאה וגם לדיון בוועדה , אלא שבמליאה יפתח חבר הכנסת דני נווה כמציע יחיד .
ובכן , רבותי , מי שבעד דיון בוועדה יצביע בעד ומי שנגד יצביע נגד .
נא להצביע .
עוד רגע , תיכף נדבר .
ועדת הכנסת תחליט .
ובכן , חברי הכנסת , שבעה בעד , אין מתנגדים .
הצעותיהם של חברי הכנסת תמר גוז'נסקי , יאיר פרץ ומקסים לוי יועברו לוועדה - השר ביקש להעבירן לוועדת העבודה והרווחה , וחברת הכנסת גוז'נסקי מבקשת - - - חברת הכנסת גוז'נסקי מבקשת להעביר את הנושא לוועדה לקידום מעמד הילד .
הנושא יועבר לוועדת הכנסת על מנת שתחליט איזו מן הוועדות תדון בנושא .
חברי הכנסת , אנחנו מבקשים להמשיך בסדר - היום .
אני מזמין את חברת הכנסת חוסניה ג'בארה על מנת שתעלה על סדר - היום את הצעתה לסדר - היום , מס' 682 , בעניין : מחצית מנערות המצוקה בישראל הן מהמגזר הערבי .
ההצעה היא הצעה רגילה , חברת הכנסת ג'בארה , ויש לך עשר דקות .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , את צריכה להבין שאת מבקשת שהנושא יעלה על סדר - היום של הכנסת .
אם השר יציע להעביר את זה לוועדה ואת תסכימי , אנחנו נדון על זה .
תודה רבה לחברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
אני מבקש מהשר להשיב .
חברת הכנסת ג'בארה , יש לך הפרוטוקול , הנתונים רשומים , ואם יתברר שיש כאן טעות , תוכלי להעלות את הדברים במלוא חומרתם בפני הציבור .
כרגע השר משיב , ובדיון בוועדה או בדיון שיתקיים לאחר מכן , אם לא תסתפקי בהודעת השר , נברר את הנתונים שניתנו על - ידו אחד לאחד .
תודה רבה .
אפליה נקודתית או כללית .
מה אדוני מציע ?
לוועדת העבודה והרווחה .
גברתי , חברת הכנסת , מכיוון שאת עדיין חברת כנסת חדשה , אין ועדת משנה .
יש ועדה , והוועדה תחליט אם הנושא יועבר לוועדת משנה .
את מבקשת שהנושא יועבר לוועדה למעמד האשה , ואדוני מבקש שהנושא יועבר לוועדת העבודה והרווחה .
שלושה דברים נפלאו ממני , וארבעה לא אבינם .
כאן יש לנו פתרון : ועדת הכנסת היא שתכריע לאן יועבר הנושא .
אני חושב שצריך לברר את הנושא בוועדת העבודה והרווחה , אבל ועדת הכנסת היא שתחליט .
נותר לחבר הכנסת כנעאן לבקש להסיר את הנושא מסדר - היום , על מנת להביע את עמדתו .
אני מבקש להזכיר לחברים , שאפשר להעיר הערה אבל לא לשאת הרצאה שלמה .
חברי הכנסת , ניגש להצבעה .
מי שמצביע בעד , מצביע בעד העברת העניין לוועדה .
מי שמתנגד , יצביע נגד .
ובכן רבותי , בהצבעתם של חמישה חברי כנסת בעד , ללא מתנגדים וללא נמנעים , ההצעה לסדר - היום של חברת הכנסת חוסניה ג'בארה : מחצית מנערות המצוקה בישראל הן מהמגזר הערבי , תועבר לוועדת הכנסת , על מנת שזו תחליט האם הנושא יידון בוועדת העבודה והרווחה או בוועדה לקידום מעמד האשה .
אני מודה לחברי הכנסת .
בכך תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה תתקיים מחר , יום רביעי , כ"ד במרחשוון , 3 בחודש נובמבר למניינם , בשעה 11:00 .
ישיבת הכנסת נעולה .
רבותי חברי הכנסת , היום , יום שלישי , כ"ה בשבט התש"ס , 1 בפברואר 2000 למניינם .
בפתח ישיבת הכנסת אני מבקש , בשם חברי הכנסת כולם , להביע את השתתפותה של הכנסת באבלה - אני מבקש מחברי הכנסת לקום - של משפחת זנגוויל על נפילתו של בנה , סמל ראשון רפאל זנגוויל , זיכרונו לברכה ; באבלה של משפחת טמפלהוף על נפילת בנה , רב - סרן תדהר טמפלהוף , זיכרונו לברכה ; באבלה של משפחת ניב על נפילת הבן , סמל ראשון ליאור ניב , זיכרונו לברכה ; ובאבלה של משפחת מלכה על נפילתו של בנה , סמל ראשון צחי מלכה , זיכרונו לברכה .
אין בכוחן של המלים לנחם את היחיד , ובוודאי בשעה שמתו מוטל לפניו .
ברם , אם אותו יחיד אינו יחיד סתם , אלא איבר מאיבריו של הציבור , והציבור בוכה עמו ומתאבל עמו וכואב יחד עמו , ובעיקר מכיר תודה , אפילו בשעה זו , תוך כדי ההלוויות עצמן , הרי זוהי תחילתה של נחמה .
לא בכדי נפטרים מן המתאבל בברכת " בבניין ירושלים תנוחם " .
נחמתו של הכלל זוהי תחילתה של נחמת היחיד .
והיום , כאשר מובאים למנוחות ארבעה לוחמים שחייהם ומיתתם למען הכלל היו , דין הוא שנחזור אל הדברים שכתב נתן אלתרמן לפני יובל שנים , ועדיין הם נראים בעינינו כאילו נכתבו היום : " לובשי חול וחגור , וכבדי נעליים / בנתיב יעלו הם / הלוך והחרש. / לא החליפו בגדם , לא מחו עוד במים / את עקבות יום - הפרך וליל קו - האש. / עייפים עד בלי קץ , נזירים ממרגוע / ונוטפים טללי נעורים עבריים - - / דום השנים ייגשו / ועמדו לבלי - נוע / ואין אות אם חיים הם או אם ירויים. / אז תשאל האומה , שטופת דמע - וקסם / ואמרה : מי אתם ?
והשניים , שוקטים / יענו לה : אנחנו מגש הכסף / שעליו לך ניתנה מדינת - היהודים. / כך יאמרו .
ונפלו לרגלה עוטפי - צל. / והשאר יסופר בתולדות ישראל . " מובן שאנחנו גם מאחלים החלמה שלמה לפצועי צה"ל שנפגעו באותה תקרית .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש לשלוח תנחומים בשם הכנסת כולה למשפחת נתניהו במות צילה נתניהו , זיכרונה לברכה , אמו של ראש הממשלה לשעבר , בנימין נתניהו .
הודעה למזכיר הכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים לסדר - היום - נאומים בני דקה .
ראשון הנואמים - חבר הכנסת עוזי ברעם ; אחריו - חבר הכנסת אברהם הירשזון .
תודה רבה .
חבר הכנסת אברהם הירשזון ; אחריו - חבר הכנסת רחבעם זאבי .
תודה רבה .
חבר הכנסת רחבעם זאבי ; אחריו - חבר הכנסת תאופיק חטיב .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת תאופיק חטיב ; אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
תודה רבה לחבר הכנסת חטיב .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ולאחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה רבה .
חבר הכנסת זבולון אורלב , ולאחריו - חברת הכנסת נעמי חזן .
תודה .
חברת הכנסת נעמי חזן , ואחריה - חבר הכנסת יאיר פרץ .
תודה רבה .
חבר הכנסת יאיר פרץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עזמי בשארה , ואחריו - חבר הכנסת צ'יטה , אליעזר כהן .
תודה רבה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , ואחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אליעזר כהן .
חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חבר הכנסת סילבן שלום .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת שטרן .
חבר הכנסת סילבן שלום , ואחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חברת הכנסת סופה לנדבר .
תודה רבה .
חברת הכנסת סופה לנדבר , ואחריה - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
תודה רבה לחברת הכנסת סופה לנדבר .
חבר הכנסת מיכאל קליינר , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת שמואל הלפרט .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת שמואל הלפרט , ואחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן .
תודה רבה .
חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - חבר הכנסת צבי הנדל .
תודה .
חבר הכנסת צבי הנדל , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
תודה רבה לחבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחריו - חבר הכנסת לנגנטל .
טול קורה מבין עיניך .
טול זה בארמית , שקרובה מאוד לעברית .
תסיים בדבר טוב , וזהו .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , ואחריו - חבר הכנסת דני נוה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דני נוה , ואחריו - חבר הכנסת בן - מנחם .
תודה רבה לחבר הכנסת דני נוה .
חבר הכנסת אלי בן - מנחם , ואחריו - חברת הכנסת נאות .
תודה רבה .
חברת הכנסת יהודית נאות , ואחריה - חברת הכנסת זהבה גלאון .
תודה רבה לחברת הכנסת נאות .
חברת הכנסת זהבה גלאון , ואחריה - חבר הכנסת בני אלון , כנראה אחרון הדוברים .
אם יהיה עוד זמן , יעלה גם חבר הכנסת קרא .
אנחנו נעמוד בזמנים .
בבקשה , חברת הכנסת גלאון .
אתה בסיעה של חמישה , קיבלת כמו הליכוד .
שניים מחבריך דיברו .
אתה יושב - ראש ותיק .
חבר הכנסת דהאמשה , ראיתי אותך .
יש אנשים שמשתתפים פחות ונותנים להם יותר .
חבר הכנסת חטיב מצביע כל הזמן בשקט וקיבל .
חברת הכנסת גלאון , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת בני אלון , ואחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת איוב קרא .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלון , תודה רבה .
חבר הכנסת איוב קרא , ונותרו עוד שתי דקות , אז יעלו חבר הכנסת בריילובסקי , ואחריו - הרב דרוקמן .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי , ואחרון הדוברים , לפני חבר הכנסת דהאמשה שיהיה אחרון , הרב דרוקמן .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת חיים דרוקמן , ואחרון הדוברים - סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת דהאמשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , אחרון הדוברים .
לאחר מכן אומר כמה מלים בקשר לניסיון שאנחנו עורכים פה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , זה השבוע הרביעי אנחנו עורכים ניסיון של נאומים בני דקה , ורוב חברי הכנסת עמדו בדקה .
חברי הכנסת צריכים להבין , שכולם מבקשים לצוד את עינו של היושב - ראש , והיושב - ראש צריך לראות מי מצביע וגם לעשות צדק בין הסיעות ובין הדעות השונות .
היום , מכיוון שהיו חברי כנסת זריזים מהסיעות הקטנות , הם קיבלו יותר זמן , לא באופן יחסי אלא באופן מוחלט , מאשר הסיעות הגדולות .
ממפלגת העבודה דיברו רק שניים , ממפלגת מרצ שלושה , ממפלגת ש"ס רק שניים , ממפלגת הליכוד ארבעה , שניים מהמפד"ל , כך שצריכים לדעת שאנחנו מנסים ליצור מצב שבו גם הזריזים יוקדמו וגם תינתן זכות הבעת עמדות לכל חלקי הבית .
סגנית יושב - ראש הכנסת נעמי חזן רוצה להעיר הערה .
בבקשה .
תודה לחברת הכנסת חזן .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
זה כבר נאום אחר , אני מציע לך להגיש הצעה לסדר .
תודה רבה לחברי הכנסת .
תם הנושא הראשון בסדר - היום .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מברך את סגן שר הביטחון , שבא לכאן בעת כזאת .
לפנינו הצעות לסדר - היום מס' 1744 , 1747 , 1758 , 1762 , 1763 , 1764 , 1765 , 1769 , 1787 , 1797 , 1802 , 1803 , 1804 , 1805 ו- 1810 , בנושא : המצב בלבנון .
אני מזמין את חבר הכנסת עוזי לנדאו לומר את דבריו בנושא ההצעות לסדר - יום , שאושרו כדחופות , בעניין המצב בלבנון .
חבר הכנסת לנדאו - ראשון הדוברים , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
אי - אפשר לקרוא לו עוד קריאות ביניים כי הוא סיים את דבריו .
תודה רבה לחבר הכנסת עוזי לנדאו .
רבותי , אני אאפשר לאנשים עוד דקה או חצי דקה , אבל אני מבקש לא להפריז ברוחב לבו של היושב - ראש .
חבר הכנסת נסים זאב , ואחריו - חבר הכנסת אופיר פינס .
תודה רבה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אנחנו פתחנו את ישיבת הכנסת , חבר הכנסת ארנס - - - תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אורלב .
אם אתה כאופוזיציה היית בא ומכה בנו , היו הרבה אחרים שהיו מצטרפים אליך .
על אפם ועל חמתם של הסורים .
אדוני סגן השר הנכבד , קודם אתה קובע תאריך , אחר כך אתה אומר הסדר .
מי לוקח ברצינות את הדברים האלה ?
אתה אומר : עד יולי נצא ; זאת אומרת שאתה מודיע להם שעד יולי תעשו הסדר .
ואם הם לא יעשו הסדר , האם תצא ביולי או לא תצא ביולי ?
למה שהם יעשו הסדר אם אתה אומר : אני יוצא ביולי ?
סתם שאלה .
למה אדוני דוחף את שינוי לשמאל ?
חבר הכנסת אלסאנע , מתוך חמישה חברי הסיעה , שלושה דיברו - - - - - - חבר הכנסת אלסאנע , היום , לצערנו הרב , היינו צריכים לפתוח את הישיבה באזכרה לחיילים שנפלו בלבנון , ובזה הסתפקנו - - - .
היו רבים מחברי הכנסת שבאו והשמיעו קול ברמה - - - למה אתה לא אומר את זה לרוצחים ?
תגיד את זה לרוצחים .
למה אתה אומר את זה להם ?
הם שומרים עליך ועלי .
זה שמצא את מותו הוא בן ברית של המדינה שלך .
בסדר , בעל ברית .
הם לא צריכים להיות שם .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , רבותי חברי הכנסת , ודאי שאני אתמוך בכל לבי בחוק כל כך צודק , שאין התיישנות עליו .
בשוליו , כמובן , אנחנו נזכרים במאורעות ובשואות ובאנטישמיות ובגזענות .
היום אחר הצהריים , כאשר היתה לי הזכות והחובה לפתוח את דיוני הכנסת כיושב - ראש הישיבה , כמובן נזקקתי לאותו הספד על בחורינו שנפלו חלל על במותי מלחמותינו בלבנון , ולא הזדקקתי לנושאים אחרים משום קדושת העניין .
אבל אין לי כל ספק , שגם בשולי כל הדברים שאנחנו נתקלים בהם היום , ואולי אין זה מקרה ויד הגורל שהכנסת החליטה להעלות את הנושא על סדר - היום , הזדעזעתי לקרוא הבוקר את אשר כתוב ב" הארץ " , ואני מקווה שזה לא נכון .
אני אומר שאולי זה לא נכון רק מתוך משאלת לב , אבל אני יודע שכנראה זה נכון .
אני חושב שלא יכול להיות דבר כזה במדינתנו , במדינת היהודים , שיבוא אדם ויאמר לגבי אנשים החיים אתנו ושנגזר עלינו לחיות יחד דברים כפי שאמרה אותה מנהלת .
לי יש בביתי ובמשק ביתי חברה , ידידה , בת בית , עוזרת שלנו שעובדת אתנו , והיא בהחלט יקרה לי ונפלאה לי כמו כל חברי .
יש חברים כאלה וחברים כאלה מבין כל העמים , אבל אי - אפשר לדבר בצורה שדיברה המנהלת , ואני חושב שאי - אפשר לעבור על כך לסדר - היום .
עם זאת , אני מוכרח לומר , שכאשר מבקשים ממני , ובצדק , לגנות בכל פה דבר שברור שהוא צריך גינוי , אני שואל את אלה שעלו פה אחד לאחד לדבר בנושא שבו מדברים על גזענות , שבו מדברים על אותם ניצולים משואה נוראית שהיתה - הרי אנחנו מדברים על מדינה שכנה הנמצאת אתנו במלחמה , אשר קמה עלינו להורגנו במשך כל ימות תקומת הציונות , ואשר ביקשה את נפשנו הלכה למעשה בכל המלחמות שהיא פתחה נגדנו .
אותה סוריה , שעליה אמרו לנו גם חברי כנסת כמו בשארה שפניה לשלום , והאסטרטגיה שלה היא שלום , וכל אשר הם רוצים היום זה לעשות צדק במזרח התיכון ולהגיע למצב שבו נוכל לחיות אלה עם אלה , ואסטרטגיה כזאת באה לידי ביטוי בעיתון שהוא ביטאון השלטון בסוריה .
זה ביטאון שמייצג את האסטרטגיה של אותה מדינה , ואנחנו הרי הולכים אל אותה מדינה ויושבים יחד עם נשיא ארצות - הברית על מנת לדבר אתה שלום .
ואיך נדבר שלום עם מדינה אשר חושבת עלינו כך ?
איך אנחנו יכולים להעלות על דעתנו לשבת במשא - ומתן כאשר הם משלחים בנו אותם מחבלים ומחזיקים בנו בני ערובה ?
אבל זה נושא פוליטי , זה נושא צבאי , זה נושא טקטי .
אבל כאשר אנחנו מדברים על שלום , הרי אם אנחנו אותה תנועה שהיא יותר גרועה מהנאצים , שבמידה רבה יצאו ונתנו את התנופה לאותה תנועה שהזהירה מפני אפשרות של קיום נאצי , איך אנחנו יושבים ומדברים אתם בכלל ?
האם אנחנו צריכים לומר היום שכל עוד הם מאיימים עלינו אנחנו לא נשב אתם למשא - ומתן , או נפסיק משא - ומתן ?
הרי אנחנו צריכים להיות בעלי ההבנה המינימלית , שאי - אפשר לשבת עם אותם אנשים שהאסטרטגיה שלהם , האמונה שלהם היא שאנחנו צריכים להיות כמו אותו עם נאצי מנוול , אשר קם והרג .
או איזו רמיזה , שאותם נאצים אולי עשו דבר נכון .
רבותי , אל נהיה טיפשים .
רבים רואים בסמלים כאן במזרח התיכון דבר שבלעדיו אין .
אנחנו , היו לנו מיתוסים ; היום אנחנו זונחים כל דבר שאנחנו מאמינים בו ושנתן לנו את הכוח לחיות כאן ולהיות כאן ולהקים כאן בית לתפארת , שבו אנחנו מצווים לחיות עם כל שכנינו וכל החיים בתוכנו ואנחנו חיים בתוכם בעצה אחת ובתבונה אחת , מתוך כך שגורלנו שנועדנו לחיות יחד .
עם זאת , אני בא ואומר , גם אתם כאן , חברי הכנסת הערבים , העולים ומטיפים מוסר לנו , לפעמים גם בצדק , לא יכול להיות שמדינה - שאתם אומרים לנו : עשו אתה שלום - רק תבקש את רמת - הגולן בלי ששינתה מעשיה , בלי ששינתה את האסטרטגיה , בלי ששינתה את המחשבה הבסיסית , שהיהודים הם דבר שצריך להיפטר ממנו .
תודה .
אני רק רוצה לדאוג , שהמתנה שאני נותן לעם שלי לא תהיה פצצה .
וכמובן נפגע תוך כדי .
חוק הפרשנות קובע .
אני מסכים , אדוני .
אני מסכים .
אני מבקש לומר משהו .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , לפני 13 שנה הגשתי לכנסת הצעת חוק שיש עליה מחלוקת משפטית , חברתית , ראייה לכאן או לכאן .
האם אנחנו יכולים לראות את נושא העונש כנושא שיכול להיות גם שיקומי ?
האם צריך לראות בפושע אדם שגזר על עצמו גזירה שאין ממנה חזרה ?
האם ניתן לתת איזה אור בדרכו של אדם שיצא לתרבות רעה ונפל עקב התנהגותו ?
החוק היה חוק לגופו של עניין , חוק שיש עליו מחלוקת , חוק שהאנשים יכולים לבוא ולומר עליו טוב או לא טוב .
אבל מעולם לא היה חוק זה ולא התכוון חוק זה לגופו של אדם .
לפני 13 שנה לא היה לפנינו אדם זה או אחר .
יש מחלוקת , וזו מחלוקת שניתן להתווכח עליה .
יש כאלה שיאמרו , החוק הוא אסון , כמו שיש כאלה שיאמרו שאפשר להכניס אדם זכאי אחד , ובלבד שתשעה פושעים יהיו בבית - סוהר , לעומת אלה שאומרים שתשעה פושעים לא יחויבו ובלבד שזכאי אחד לא ייכנס .
לצערי הרב , חוק זה עבר להיות מחלוקת על אדם במקום - - - לא משנה לי , לא משנה לי .
אני מציע לך , חבר הכנסת שוחט , שעוד מעט תחבוש למגינת לבי את ספסלי הכנסת ולא את ספסלי הממשלה , ואני מקווה מאוד שתהיה בממשלה , אני אומר לך : תכבד את חבריך .
בחוק זה לא התכוונתי בכלל לגופו של אדם .
היו רבים וטובים שהצביעו היום נגד , והם היו מצביעים בעד אם חוק זה לא היה , למשל , רטרואקטיבי .
וכל כך למה ?
משום שרטרואקטיבי נוגע לאדם מסוים .
אם החוק הזה הוא טוב , הוא טוב גם עם האדם המסוים .
ואם הוא רע - הוא רע גם אם האדם המסוים לא היה קיים בו .
לכן , אני מצר צער רב על ההסתייגויות שנתקבלו .
מטבע הדברים חוק כזה לא יכול שיחול על חלק מהאסירים ולא יכול לחול על כלל האסירים .
אני חושב שטוב תעשה הכנסת אם תחזור בה מכל אותן הסתייגויות , שאינן מעלות , אינן מורידות , ותחזור לנוסח המקורי שלפיו הוגש החוק , על מנת שנוכל להפעילו באמת בתקווה שניתן להשיב אדם לדרך הטובה ולהשיב אותו לחברה .
ולעומת זאת , לא לאפשר לאותם אנשים שהם פגע רע בחברה לחזור אליה גם אם יאמרו חוזר אני , ולא התכוונו לכך .
אני מודה לאדוני .
למה לא תחשוב , שאם הליכוד יעשה את זה , זה לא יהיה בגלל - - - בזמן שלטון הליכוד היה שופט בית - משפט עליון ערבי .
אני אפילו מכיר אותו באופן אישי .
השאלה היא אם הוא יהיה .
נדמה לי כך .
אני מוותר , גברתי .
תודה רבה .
זו הרפורמה , גברתי ?
- - - - - - לקריאה ראשונה .
אי - אפשר להצביע ביחד , צריך להצביע על כל אחת בנפרד .
גברתי היושבת - ראש , אין לנו התנגדות שסגן השר ידבר , אבל איך הוא יכול לענות לפני שאנחנו - - - גם בהרצלייה ישבו ערבים .
גם בהרצלייה ישבו ערבים , בכל מקום ישבו ערבים .
מי הוריד את המיקרופונים ?
כן , אבל עדיין לא נגמר הזמן .
תודה רבה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת ברכה , רק יסלח לי , אדוני - חבר הכנסת ליברמן הוא בין המציעים והוא היה בישיבה אצל ראש הממשלה , אז תורו הגיע , ומייד אחריו אתה .
בבקשה , חבר הכנסת ליברמן , לרשותך חמש דקות , לעומת אחרים שיש להם שלוש דקות .
שש דקות זה עם ריבית , אבל אדוני יקבל חמש דקות , ואני בטוח שלא יפסיקו אותך .
אני מוכרח לומר ולהבהיר , שבהתאם לאינפורמציה שהנשיאות קיבלה , ראשי הסיעות נתבקשו להגיע לראש הממשלה לדיווח ולעדכון .
ראשי סיעות של האופוזיציה .
אתם בקואליציה - אם את לא יודעת .
אני באמת אשאל את ראש הממשלה מייד , מדוע לא קרא לראש סיעת - - - עם כל הכבוד לכם , אתם לא תקבעו מה הוא ראש סיעה , אתם תשאלו את ראש הממשלה למה בין ראשי הסיעות לא הגיעו חבר הכנסת ברכה וחבר הכנסת טלב אלסאנע , סליחה , חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אני לא יודע אם להתנצל בפניך או בפני חבר הכנסת טלב אלסאנע , אבל אני בטוח שזה קומפלימנט הדדי .
לכן אני מבקש לאפשר את רשות הדיבור לחבר הכנסת ליברמן שהיה אמור להיות .
בבקשה .
תודה רבה .
חברת הכנסת גוז'נסקי , רצית לשאול את הנואם שאלה ?
הוא יענה לך , אם הוא רוצה .
אתה מסכים לפרט ?
יפה .
תודה רבה .
חברת הכנסת גוז'נסקי , הנואם לא מוכן לענות לך על חשבון זמנו .
חבר הכנסת דהאמשה , רצית להעיר משהו ?
תודה רבה .
נא לאפשר לנואם להמשיך את נאומו .
בבקשה .
חבר הכנסת סאלח טריף , כל אדם אחראי לדבריו וחבר הכנסת ליברמן רוצה ביום כזה לומר מה שהוא אומר .
אדוני יכול להעיר את תשומת לבו של חבר הכנסת ליברמן , וחבר הכנסת ליברמן יחליט לפי שיקול דעתו .
תודה רבה , חברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת ליברמן שמע את הערתה של חברת הכנסת גוז'נסקי והוא בוודאי יתייחס אליה .
תודה רבה לחבר הכנסת ליברמן .
קראתי לחבר הכנסת ברכה משום שאני לא יודע בדיוק איך זה מסתדר אצלי ברשימות .
אחרי חבר הכנסת ברכה , השרה דליה איציק מבקשת להתערב בדיון .
חבר הכנסת סאלח טריף , אין לי כל ספק , שכאשר אתה תהיה שר , אתה תקדם לכל אחד , בהתאם לתקנון .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
השרה איציק , את לא יודעת מה אומר ברכה : ב- 1948 היתה התקפה מתוכננת של הציונות על כל מדינות ערב .
אשת ירושלים השרה דליה איציק , למה רתחתם מזעם כשאמרנו : פרס יחלק את ירושלים , כשאמרנו שברק יחלק את ירושלים ?
רתחתם מזעם , כי אתם נגד חלוקת ירושלים .
מה את משווה ?
נתניהו , עם כל הביקורת , אתם הבאתם אותו לזה .
יש לו הרבה מה להגיד , שהוא לא עושה מספיק .
תודה רבה לחבר הכנסת סאלח טריף .
חבר הכנסת גדעון עזרא , ואחריו - חבר הכנסת יאיר פרץ , שהיה רשום כאחד היוזמים ויצא למשרד ראש הממשלה בשליחות תנועתו .
חבר הכנסת בן - מנחם רצה לשאול אותך שאלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה , אתה הערת .
הוא שמע מה שאמרת לו והוא רוצה לומר מה שהוא רוצה לומר .
אני לא שופט פה כדי לומר מי אומר אמת או לא אמת .
אין תפקידו של היושב - ראש לקבוע מה היא האמת , אלא תפקידו הוא לתת לכל בן - אדם לומר מה שעולה על לבו , ובלבד שהוא יקפיד על הנהלים והחוקים הקבועים בכנסת .
אדוני אמר שהוא דובר דברי אמת , אמר זאת על אחריותו , וגם אם אני מסכים למה שהוא אומר , זה עדיין לא עושה אותי פוסק .
חבר הכנסת דהאמשה , אמרת את דבריך , הוא שמע אותם .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה , אפילו אם אתה רוצה , אני לא אקרא אותך לסדר , מפני הכבוד שאני רוחש לך .
אני לא אתן לחבר הכנסת גדעון עזרא להפריע לך בדבריך , ואתה לא תפריע לו יותר .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
אני מבקש להזמין את חבר הכנסת יאיר פרץ , כיוזם .
לרשותך עומדות חמש דקות , חבר הכנסת פרץ .
אחריו - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , ואחריה - אנוכי .
בבקשה , אדוני .
מה פירוש " עלול לעלות על מטען " ?
מה פירוש " עלול לעלות על מטען " ?
- - - מה נעשה אז ?
מה נעשה אז ?
נפציץ אותם ?
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , ואז , חברת הכנסת גוז'נסקי , ואז , כאשר ניאלץ לחזור לקווי 1967 , יתחילו החבלות על מנת שנחזור לקווי 1948 , ואז נמשיך ונלך לקווי 1947 - - - אני לא רואה שום שחורות - כי זה גורלנו כאן - - - - וכל המלחמות עד היום נכפו עלינו .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , זו היתה כרוניקה של פיגוע דמים ידוע מראש , והכרוניקה הזאת היא רק דוגמה למה שמתרחש כאן כבר קרוב לחודשיים .
ערפאת מכריז הכרזה , ושוב פושט הרגל הזה מקבל קרדיט נוסף ממדינת ישראל ומממשלת ישראל .
למחרת כמובן וכצפוי מתבצע פיגוע נוסף , הפעם בשבת היה .
המחבל , קצין במשטרה הפלסטינית , אפילו לא טרחו הפעם לטעון שהוא מטורף ידוע .
ישראל מאיימת להגיב , אבל הרשות הפלסטינית מבקשת : תנו לנו לחקור , אל תמהרו להטיל עלינו אחריות .
ושוב מעניקה ישראל קרדיט נוסף , ושוב מגלה את פניה הרופסות לעיני כול ראש ממשלתנו .
והרשות הפלסטינית ?
היא מעלה את המחבל , קצין המשטרה , השהיד - היא מעלה אותו בדרגה , כנראה במסגרת החקירה שהיא ערכה .
בינתיים מתארגן לו הפיגוע , אלא מה ?
והפעם לא מסתפקים סתם בפיגוע ירי בחיילים , כי זה קל מדי , זה יומיומי מדי , זה לא מזיז לישראלים .
הפעם מנסים לשחוט כמה עשרות ילדים ומורות בפיגוע תופת על - ידי מטען חלול המיועד לפגוע ברכב קרבי משוריין , לא באוטובוסים אזרחיים המסיעים ילדים של בית - רבם ללימודיהם .
שני הרוגים , פצועים רבים , בהם ילדים רכים אשר יישארו נכים וקטועי גפיים לכל ימי חייהם .
ושוב הרשות הפלסטינית , גם היום , מבקשת מישראל שלא להגיב ומבטיחה עוד חקירה .
לא להאמין , אבל שוב ישראל מעניקה קרדיט נוסף , למי ?
לרוצחים , לערפאת , לאותו פושט רגל מוסרי , לאותו חדל - פירעון שלא עמד אף באחת מהתחייבויותיו מעולם .
וכך מונחת התשתית המוסרית , שלא לדבר על זו הצבאית , לפיגוע התופת הבא .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו חוששים לומר הרבה דברים מאז רצח רבין , ראש ממשלה בישראל , ראש ממשלה אהוב , אהוד לא רק על השמאל אלא גם על אנשי הימין .
אנו חוששים גם להצביע על עובדות כהווייתן , ואנחנו מפחדים לפעמים לכנות תופעות כאילו יש בכך משום שיתוף פעולה אולי לא מתוך רצון לפגוע בישראל , אבל הדרך לגיהינום רצופה בכוונות גם כאשר הכוונות אפילו לכאורה לא נראות טובות .
חברים מ" שלום עכשיו " מפרסמים מודעות , לא רק בעיתונים בארץ , אלא בעיתונים בפלסטינה , בעיתונים בעזה , המתירים למעשה את דמם של המתיישבים אשר נשלחו על - ידי כולנו לשבת באדמת ארץ - ישראל .
אין הבדל בין האימהות ובין יפו העתיקה ובין ירושלים לבין כל אותם מקומות לגבי אותם אנשים שנעקרו מבתיהם ב- 1948 בגלל מלחמה שהכריזו עלינו .
עד מתי תעשו זאת ?
עד מתי תשוו את המלחמה שלנו , מלחמת הציונים שאין מוסרית ממנה , להחזרת העם היהודי למולדתו ותבואו ותאמרו או תבחינו בין ישראלים לישראלים , בין יושבי יהודה שומרון וחבל - עזה לאותם תושבים הנמצאים באותם חלקים שהם בגבולותיה של מדינת ישראל ?
תודה רבה .
בעזרת השם וש" ס. 17 קולות של ש" ס , ואין ממשלה .
אמרתי לכם - תצביעו , יהיה נשיא קצב - - - אתם תצביעו , אנחנו - - - מה יהיה לשיטתך , אחרי שנחזור ל- 1967 , וניתן את כל ירושלים , ויתחיל ה" פדאיון " עוד פעם , מה תאמר על זה ?
- - - אני שומע .
איפה נתחיל לוותר ?
אתה גיבור ישראל , אני לא מתריס נגדך , אבל איפה יהיה הקו האדום ?
מה עם זכות השיבה ?
אתה המנהיג שלי - תגיד לי .
- - - - - - העולם ישלם - - - איך כותבים בעיתונים - - - ?
- - - ילד שנשלח להרוג אותי - - - אנחנו הולכים והורגים ילדים ?
איזה דבר זה ?
- - - - - - אבל בכל זאת יש הבדל .
- - - - - - - - - בגלל הבוץ הלבנוני ערפאת הסכים לדבר אתך .
במקום יורי שטרן רצה דני נוה .
הוא כבר קרא לאחמד טיבי .
המחבלים קראו את המודעה של " שלום עכשיו " בעיתונות הפלסטינית .
חבר הכנסת שירי ויצמן דיבר .
מה עם הפושעים ששמו את מטען החבלה , האם אנחנו מגנים אותם ?
מה עם הפושעים ששמו את מטען החבלה ?
אפשר לדבר על ילד ולא לגנות את הפושע ?
קשה לי להבין .
אפשר להצטער על ילד ולא לגנות את הפושע ?
זו לא כל האמת , לכן זהו שקר .
סופה לנדבר ( ישראל אחת ) זה בכלל לא אותו דבר .
מה הילד עושה שם , הוא הלך לבית - הספר ?
אם היה חייל ישראלי הורג - - - אם יהיה חייל שיירה על גן - ילדים או על ילדים שהולכים לתומם לבית - הספר , אכניס אותו לבית - סוהר ואגנה אותו .
אל תצטט מעיתון " הארץ " .
אם יהיה חייל ישראלי שיעמוד מול גן - ילדים ויירה עליו , או יירה על אוטובוס שבו ילדים ערבים שנוסעים לבית - הספר , אני עצמי אדאג להכניס אותו לבית - סוהר .
ילד בן למעלה מ- 12 שזורק אבנים , יורים בו .
- - - אתה יצאת מדעתך .
- - - החטא רובץ לפתחך .
- - - אתה יצאת מדעתך .
אני הסתתי ?
- - - - - - - - - - - - - - - מה הסתתי ?
- - - - - - - - - - - - אתה בכלל זר לש"ס .
- - - בור ועם הארץ .
- - - אוי לה לש"ס - - - - - - - - - - - - בור ועם הארץ .
- - - - - - - - - אני חוזר מכל ביטוי שאדוני רוצה .
חרפה ובושה .
- - - אינני מתבייש .
לא רוצה שיחזור בו .
על - ידך אני גאון הדור .
אני כלום , אני עפר , אבל על - ידך אני גאון הדור .
הוא לא יכול להשמיץ אותי .
ביקשתי הצעה אחרת .
אדוני היושב - ראש , אני מנצל את ההצעה האחרת רק לצורך חיזוק ידיו של חבר הכנסת אורלב .
אני מוכרח לומר , היום יש ישועה לכבדי השמיעה .
היום האפשרויות להכניס את כבדי השמיעה לתוך המערכת של החברה כולה הן דבר נפלא ומופלא , ואכן התחלנו להתקדם בעניין זה .
מניעת הכספים האלה ממוסדות חוץ ומוסדות חינוך פנים שעוסקים בעניין הזה מונעת מאנשים להשתלב בחברה , וחברה שאינה עוזרת לחסרי ישע כאלה אינה ראויה להיקרא חברה , ואני מחזק את ידיו של חבר הכנסת אורלב .
אם תמהר נצביע בעד .
ברכה קורא כל יום לסלק את ישראל כץ .
ומה עם מה שאומר חבר הכנסת ברכה , שקורא לסלק את חבר הכנסת כץ ?
חברייך ברכה ואחרים קוראים לאריק שרון רוצח , גם זה דמוקרטיה ?
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברת הכנסת גוז'נסקי , מה שאומר חבר הכנסת עוזי לנדאו הוא , שכל חבר כנסת שנבחר הוא חבר כנסת בישראל .
קל וחומר .
אין אדם שהוא חבר כנסת יותר טוב או פחות טוב , או בעל זכויות יותר או בעל זכויות פחות .
כאשר רואים את ההצבעה , כולם נחשבים .
עם זה , מהרהר עוזי לנדאו לתומו ואומר כמשכיל הבא להתעסק בהלכות הדמוקרטיה לעומקן .
הוא אומר , שכהנא לא נבחר לכנסת משום שהיו לו תעצומות הנפש , התעוזה ויש יאמרו החוצפה לומר בדיוק למה הוא רוצה ללכת לכנסת .
לכן בית - המשפט העליון פסל אותו .
לעומת זאת , אומר עוזי לנדאו , יש כאן חברי כנסת שאמרו דבר אחד לבית - המשפט העליון ודבר אחר כאשר הם כאן , בכנסת הזאת .
אם , למשל , לאנשים אשר הגנו על ביטחון ישראל הם קוראים " משתפי פעולה " ומתירים את דמם , כמו למשל אותם בעלי ברית שלנו מבין אנשי צד"ל , יש כאן משום כפירה בעיקר .
אם בכל אדם אשר רואה בציונות את אחד מהדברים העיקריים של מדינת ישראל , שהיא מדינת היהודים הדמוקרטית , אם הם רואים בכך איזו כפירה בעיקר , יכול להיות שהם מטיפים לדבר , שאם היו אומרים אותו מראש והיו מתבטאים כך מראש בפני בית - המשפט העליון , היה בית - המשפט העליון אומר שייתכן שבמדינה היהודית הדמוקרטית הם אינם יכולים להיבחר לכנסת .
אנחנו צריכים להרהר באמת , כמצוות אנשים מלומדה , איפה היא הדמוקרטיה .
האם האדם האומר את האמת ונפסל הוא השרץ , או שהשרץ הוא אדם שאומר כך כדי להיבחר ועושה אחרת כדי להיבחר פעם נוספת על - ידי צאן מרעיתו , או על - ידי אותו קהל יעד שאליו הוא מכוון .
אלה שאלות רציניות ביותר .
האם בעלי בריתה של מדינת ישראל יכולים להיחשב כמשתפי פעולה שדמם הותר ?
האם אויבי ישראל הם לוחמי חופש ?
זאת שאלה גדולה - האם בדמוקרטיה שלנו הם יכולים להתמודד ?
ואני אומר לעוזי לנדאו : יכולים גם יכולים .
יכולים להתמודד , ונוכיח לעולם כולו , שמדינת היהודים , מדינת ישראל , היא גם דמוקרטית , והפער שצריך לגשר בין מדינה יהודית למדינה דמוקרטית - לפעמים בנשיכת שפתיים צריך לעשות זאת , ונעשה זאת , ונמשיך לעשות זאת , וכך נקיים את הדמוקרטיה הישראלית , ולא יעזור שום דבר לאף אחד , ונילחם כל אחד על דעותיו .
אני תומך בחוק .
אף שהחוק ערוך ומסודר ומנוסח על - ידי אחמד טיבי , אני חושב שזה אחד החוקים הנכונים , הצודקים , הטובים .
צריך לשמוע את בעלי המקצוע , אבל אין לי כל ספק שרבים מאתנו לא הסכינו להגיע כדי אותה דרגה שאומרת : כל כך ברור היה החוק הזה , מדוע לא עשינו אותו עד היום .
תודה .
תודה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
יעלה ויבוא חבר הכנסת איוב קרא .
אני לא קורא את שמות חברי כנסת שאינם נמצאים בבניין .
חברת הכנסת נאות , אולי אינך יודעת , אבל בקריאה ראשונה כל חבר כנסת יכול - - - אני מוכרח לומר , שזכותם של חברי הכנסת הנשארים מאוחר בנשף , על מנת לבצע את עבודת החקיקה , ואפילו פעמים לא רק מבצעים את שליחותם לפי שהם תופסים אותה אלא מדברים לגופו של עניין על חוק כזה או אחר - זכותם לדבר .
אני מברך את כל חברי הכנסת , ולא היה עוד אף פעם מצב שבו ב- 22:15 היו כאן 27 חברי כנסת .
ולגופו של עניין , אנחנו תומכים בחוק .
גברתי ממלאת - מקום יושב - ראש הכנסת , את צריכה להיות גאה שביום שאת אחראית לכנסת , בשעה 22:30 נמצא מספר כזה של חברי כנסת .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת קרא .
תעלה ותבוא חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
כבר דיברה ?
ובכן , חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת זנדברג .
לא , חבר הכנסת מוחמד כנעאן , סליחה , נמצא כאן , וחבר הכנסת זנדברג , חבר הכנסת נסים זאב וחברת הכנסת זהבה גלאון .
חברת הכנסת יהודית נאות גם .
סליחה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת עוזי לנדאו - הוא נמצא .
ברגע שבא אדם והוא נמצא , חבר הכנסת עוזי לנדאו הוא ברשימתנו , מקום 34 .
ב- 35 - חבר הכנסת דהאמשה .
אם היית מדבר והוא היה בא אחרי כן - הוא היה מאבד את תורו .
הוא בא לפני כן - מגיע לו .
אני רוצה שחברי הכנסת ישימו לב שאני לא נותן להם להאריך בדברים כאשר הם לא מדברים לגופו של עניין .
זה דבר שיכול לשמש תקדים גרוע מאוד .
בבקשה .
מילא , אם מדברים על עניין אחר אז אפשר להאריך את הזמן .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
אחריו - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אחריו - חברת הכנסת יהודית נאות .
אחריה - חבר הכנסת נסים זאב , ואחרון חביב - חבר הכנסת זבולון אורלב .
בבקשה .
זה מה שהוא אומר .
אם היה בא חבר כנסת , שאומר דבר לפני בית - המשפט - - - אני מאוד מודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
תודה רבה לחבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אחריו - חברת הכנסת יהודית נאות ; מוותרת .
אחריה - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה לחבר הכנסת זנדברג .
אני אף פעם לא ראיתי את חבר הכנסת זנדברג עובר זמן , לכן לא מדדתי לו זמן .
כמובן , בפעם הראשונה שלא מדדתי לו זמן הוא עבר את הזמן , אבל הוא עשה כן בדברי טעם .
אני מזמין את חבר הכנסת הבא , חבר הכנסת נסים זאב .
אחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת זבולון אורלב .
לאחר מכן נצביע .
אין הצעה להדיח אותו .
יש הצעה להגביל את זמנו .
גם נשיא הכי טוב בארצות - הברית יכול להיות שמונה שנים רצוף בתפקיד .
אבל למה להדיח ?
עליך לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת זבולון אורלב , בבקשה , אחרון הנואמים .
לאחר מכן נפנה להצבעה .
תודה רבה לחבר הכנסת אורלב .
ובכן , חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק לתיקון פקודת בריאות העם ( מס ' 17 ) ( הגבלת תקופת כהונה של מנהלי מחלקות בבתי - חולים ציבוריים ) , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת אחמד טיבי .
נא להצביע .
זו הצעת חוק של חבר הכנסת אחמד טיבי וקבוצת חברי הכנסת .
בבקשה .
בהצבעתם של 13 חברי כנסת ובהתנגדותו של חבר כנסת אחד , הנני להודיע שהצעת חוק לתיקון פקודת בריאות העם ( מס ' 17 ) ( הגבלת תקופת כהונה של מנהלי מחלקות בבתי - חולים ציבוריים ) , התש"ס - 2000 , אושרה בקריאה ראשונה .
חבר הכנסת טיבי , לאיזו ועדה אתה מציע להעביר את הצעת החוק ?
הצעת החוק תועבר לוועדת העבודה והרווחה להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת תתחדש מחר , יום שלישי , כ"ג בחודש מרחשוון , 21 בחודש נובמבר 2000 למניינם , בשעה 15:00 .
שימו לב , חברי הכנסת , הישיבה מחר היא בשעה 15:00 ולא בשעה 16:00 כרגיל .
תם סדר - היום .
הישיבה נעולה .
יובל שטייניץ .
אין אפשרות להסיר מועמדות לאחר שהחלה ההצבעה .
לא רלוונטי .
למה אתה אומר את זה ?
אני באמת רציתי להצביע בעד החוק הזה .
למה אתה עושה את זה ?
תאמין לי , אני מצביע רק לפי מה שאני חושב .
לפעמים אפשר לשכנע אותי .
והוא נותן להם תעודה שהוא חיתן ?
האם החתונה מוכרת במקום עריכת הטקס ?
האם הנישואים מוכרים במקום עריכת הטקס ?
הם מתחתנים לפי חוק שישראל מכירה בו .
אם למשל אני ורעייתי , או אני וחבר הכנסת רביץ רוצים לדון בסכסוך כספי בין שנינו , ושנינו מסכימים ללכת אליך כבורר - - - אדוני השר , אם אני הסכמתי ללכת לבית - דין רבני , הולך בהסכמה לבית - דין רבני , ובית - הדין הרבני מוציא פסק - דין , מה שמבקש המבקש בהצעת החוק שפסק - דין זה - - - יותר מאוחר להוצאה לפועל , ולא ילכו - - - אף שהממשלה תומכת , אנחנו בעד .
רק תשובה והצבעה .
אבל זה רק תשובה והצבעה .
הערה טובה .
אדוני השר , אני רוצה לשאול אותך שאלה .
נגיד שאני ברוגז עם המשטרה - - - נגיד שנתניהו עשה זאת .
נגיד שעשה זאת , כי יש ויכוח גם על כך , אם אני ברוגז עם המשטרה למשל , אני האזרח ריבלין ברוגז עם המשטרה , אני יכול לעשות כל דבר שאני רוצה ?
פה עושים חפירות בניגוד לחוק .
גם פה היו דברים מעולם , אבל לא אצלנו .
אדוני השר , לא צריך ללכת למהפכה הצרפתית , זה קרה גם פה , לצערי הרב לא בשלטון נתניהו .
כשאני אומר למישהו דיר באלכ זה אני לא מתייעץ אתו .
אתם יודעים מה ההבדל ?
כשאתם עושים מה שאתם רוצים בהר - הבית , אנחנו צריכים לשתוק .
- - - - - - - - - במשך 30 שנה .
" חיזבאללה " רוצה אתכם - - - - - - - - - - - - אנחנו אחראיים , לא יכולים להוציא 14 מיליארד שקל .
הצורך הזה נמשך .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
כבוד השר המתאם חיים רמון ישיב על ההצעות לסדר - היום .
האם אדוני מציע שבשלב זה המציעים יסתפקו בהודעת השר ולאחר מכן הממשלה תיזום - - - תודה רבה לכבוד השר .
חבר הכנסת עוזי ברעם , האם אתה מסכים להסתפק בהודעת השר ?
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , האם אתה מסכים להסתפק בהודעת השר , אדוני ?
תודה רבה .
חבר הכנסת צחי הנגבי ?
השר התחייב בשם שר הביטחון , שכאשר הפרשה תסתיים , היא תובא לפני ועדת החוץ והביטחון .
מה הצעתך , חבר הכנסת הנגבי ?
רק רגע .
אני מבקש , חברי הכנסת , מפאת רגישות הנושא וקדושתו .
תודה רבה .
חבר הכנסת ברעם אמר מה שהוא אמר .
האם חבר הכנסת ברעם משנה את עמדתו לאור עמדתו של חבר הכנסת הנגבי , או שהוא מסתפק - - - אתה יכול לבקש רק להעלות על סדר - היום .
חבר הכנסת נסים זאב מבקש - - - הבנתי .
אתה לא מסכים להסתפק בהודעת השר .
חברת הכנסת נעמי חזן ?
חבר הכנסת משה גפני ?
תודה רבה .
חבר הכנסת זבולון אורלב ?
תודה רבה .
אתה יכול לבקש רק להעלות אותה על סדר - היום .
רבותי , יש הצעה אחרת , של חבר הכנסת איוב קרא , המבקש להעביר לוועדה או להסיר את הצעתו של חבר הכנסת עוזי ברעם מסדר - היום .
בבקשה , דקה .
חבר הכנסת קרא , אתה מציע להעביר לוועדה ?
תודה רבה .
צריכים גם לזכור כולם , שאנחנו בערב תשעה באב ואנחנו צריכים לסיים בשעה 11:00 את דיוני המליאה .
חבר הכנסת חיים אורון מבקש להתייחס להצעתו של חבר הכנסת צחי הנגבי .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים אורון .
חבר הכנסת מאיר פרוש מבקש להתייחס להצעתה של חברת הכנסת נעמי חזן , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
רבותי , מה שמסתמן כאן הוא למעשה הצעה כוללת להעביר את העניין לוועדת החוץ והביטחון .
חבר הכנסת ברעם , האם אתה מסכים להעביר לוועדה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , האם אתה מסכים להעביר לוועדת החוץ והביטחון ?
תודה רבה .
חבר הכנסת הנגבי , אתה מסכים להעביר לוועדה ?
מציע דיון במליאה .
טוב .
חברת הכנסת נעמי חזן מסכימה לדיון בוועדה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת גפני מסכים לדיון בוועדה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת זבולון אורלב ?
חבר הכנסת צחי הנגבי , השר לשעבר , מיומן מספיק והוא יודע להביע את עמדתו .
אני מציע להצביע קודם על הצעה מרחיקת לכת להעביר את כל ההצעות לוועדה .
אם יהיה רוב לכל ההצעות , ממילא תיפול הצעתו של חבר הכנסת הנגבי להעלות את העניין על סדר - היום ונייתר את הצורך בכל ההצבעות האחרות .
ובכן , חברי הכנסת , מי שבעד העברת כל ההצעות לדיון בוועדת החוץ והביטחון - ירים את ידו .
בהחלטת רוב חברי הכנסת , אין מתנגדים ואין נמנעים , הוחלט להעביר את ההצעות לסדר - היום של חברי הכנסת עוזי ברעם , נסים זאב , צחי הנגבי , נעמי חזן , משה גפני וזבולון אורלב , בנושא זיהוי גופות חללי אסון השייטת , לדיון בוועדת החוץ והביטחון , במועד שייקבע בהסכמת כל הנוגעים בדבר , על - ידי שר הביטחון ויושב - ראש הוועדה .
תודה רבה , חברי הכנסת .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעה לסדר - היום מס' 257 בדבר הקמת מחנה ומתקנים צבאיים על - יד העיר סח'נין - של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
בבקשה , הצעה רגילה - עשר דקות .
רבותי , אנחנו חייבים להקפיד על לוח זמנים מאוד דווקני כדי לסיים את הישיבה בשעה 11:00 , ועוד ישיבה ארוכה לפנינו .
חבר הכנסת אלון , כולם שמעו את הערתך ואנחנו מבקשים להמשיך .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
כבוד השר חיים רמון ישיב בשם הממשלה .
חבר הכנסת דהאמשה , אתה רוצה להשיב בשם הממשלה במקום השר ?
אז אני מבקש לאפשר לשר , כי אם אתה רוצה להשיב בשם הממשלה , אני אשקול זאת .
לשר יש חמש דקות , לא נגביל אותו , אבל אני מבקש .
תודה רבה לאדוני השר .
הואיל והשר הציע להעביר לדיון בוועדת החוץ והביטחון במועד שייקבע על - ידי היושב - ראש ובתיאום עם חבר הכנסת מ ח ' ו ל , יש הצעה אחרת לחבר הכנסת כנעאן , המבקשת להסיר מסדר - היום את הצעתו של חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אין לך דרך אחרת .
אתה יכול לומר מה שאתה רוצה במשך דקה , אבל אתה מבקש להסיר .
תודה רבה .
ולכן , באופן פורמלי אתה מבקש להסיר את הנושא מעל סדר - היום .
האם חבר הכנסת מח'ול מסכים להעביר לוועדה ?
ובכן , יש הצעה אחת להסיר והצעה אחת להעביר לוועדה .
מי בעד להעביר את הצעתו של חבר הכנסת מח'ול בדבר הקמת מחנה ומתקנים צבאיים ליד העיר סח'נין לוועדת החוץ והביטחון - ירים את ידו .
נא להוריד .
מי נגד ?
מי נמנע ?
ובכן , רוב חברי הכנסת בעד , חבר כנסת אחד נגד וללא נמנעים - הנושא הועבר לדיון בוועדת החוץ והביטחון במועד שייקבע .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום , וכנראה זה יהיה הנושא האחרון , אם היושב - ראש יאפשר זאת .
קבוצת נושאים שהועלו כהצעה לסדר - היום על - ידי מספר רב של חברי הכנסת : שליחת פקחים דרוזים לקיבוץ גן - שמואל ותגובת שר התעשייה והמסחר על עניין זה - הצעות לסדר - היום מס' 357 , 359 , 377 , 389 , 388 , 394 , 400 , 403 , 412 ו- 413 .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת אופיר פינס , יושב - ראש הקואליציה - חבר הכנסת פינס , בבקשה .
חבר הכנסת פינס ביקש רשות להיות ראשון הדוברים בגלל תפקידיו ועיסוקיו כיושב - ראש הקואליציה , ואישרנו זאת .
בבקשה .
חבר הכנסת זנדברג , האם אתה מבקש להיות האחרון ?
כבר לא .
אתה מבקש במועד .
אני מבקש , הפעם , להמעיט בקריאות ביניים , כי לכל דובר יהיו רק שלוש דקות על מנת שנסיים במועד את הישיבה .
ערב תשעה באב .
אני מבקש קצת איפוק ביום זה .
בבקשה .
חבר הכנסת דהן , הפעם אני לא ארשה זאת על מנת לסיים בשעה 11:00 , לפי בקשתכם , את הדיון .
חבר הכנסת פורז , חבר הכנסת אופיר פינס קיבל שלוש דקות .
דקה וחצי כבר גזלתם לו .
אני מבקש לאפשר לו לדבר .
חבר הכנסת דהן , יושב - ראש הקואליציה לא עונה על שאילתות כרגע .
הוא מעלה הצעה לסדר - היום .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס .
אדוני השר , הצעות לסדר - היום מיועדות אליך , ואבקש ממך להיות באולם .
חברי הכנסת מכל סיעות הבית , היתה בקשה מכמה סיעות לסיים היום את הישיבה מוקדם ככל האפשר , על מנת לאפשר לחברים להתכונן לצום תשעה באב .
אני מבקש מסיעות שלא אכפת להן כל כך בעניין זה לא להפריע .
אני מבקש בכל לשון של בקשה .
חבר הכנסת אבשלום וילן , בבקשה .
חבר הכנסת גפני , אתה מפריע לחבר הכנסת חיים אורון להתחיל את הצום בזמן .
חבר הכנסת פריצקי , לחבר הכנסת וילן נותרו שניות ספורות .
אני מבקש ממך לא להעיר לחבר הכנסת זנדברג .
אני מבקש ממך לסיים בשני משפטים מסכמים .
עבר הזמן .
בבקשה .
הבאתי זאת בחשבון .
תודה רבה לחבר הכנסת וילן .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מודי זנדברג באותו נושא .
חבר הכנסת זנדברג , נדמה לי שהצלחת להרגיז את חברי מרצ .
האם אתה מוכן לענות על שאלה ?
לא על חשבון זמנך .
חבר הכנסת אורון , הוא לא מוכן לענות על שאלות וזמנו מוגבל .
חבר הכנסת פריצקי , אתה מפריע לחברך , שמייצג את עמדותיך , נדמה לי .
אז למה לך להפריע לו ?
מה זה , מקהלה יוונית פה ?
חבר הכנסת זנדברג , אני מפסיק את השעון לרגע .
חבר הכנסת זנדברג , האם אתה מוכן להשיב על שאלות חברי מרצ שמשום - מה הם מאוד כועסים ?
חבר הכנסת חיים אורון .
זה עניין אישי , זה לא לגופו של עניין .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורון , אני לא מאשר את השאלה .
בבקשה , חבר הכנסת זנדברג , תמשיך , אני לא מאשר את השאלה .
תודה רבה לחבר הכנסת זנדברג .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש לשמור על קור רוח למרות - - - קמצא ובר - קמצא .
יעלה ויבוא חבר הכנסת רחמים מלול .
שלוש דקות .
חבר הכנסת גפני , כבר הערתי לך כמה פעמים .
חבר הכנסת חיים אורון רוצה לנסוע לקיבוצו על מנת להתכונן לאבל תשעה באב , ואתה מפריע לו .
אני מבקש להודיע לכל חברי הכנסת הנמצאים כאן ומחכים לדיון בנושא הבא - האנטישמיות ברוסיה , שנושא זה לא יעלה על סדר - היום בישיבה זו מפאת הצורך שלנו לקצר את הישיבה .
חבר הכנסת מלול באותו נושא .
בבקשה .
לרשותך שלוש דקות .
אתה לא מכיר את השר המשיב .
אם לא , אני אעשה לך הכרה אתו .
הוא השר המשיב .
אני לא יודע מה " על - פי " .
הוא השר המשיב .
אם אתה רוצה להחליף אותו - - - מה שחשוב לש"ס הוא שהממשלה מיוצגת , והיא מיוצגת פה .
יש לך עוד דקה להרחיב הרחבה יתירה .
אני בעד לשמור על הקיים .
אילו השאיר לנו את הקיים ולא הוסיף לנו , דיינו .
חבר הכנסת דהן , סיעת ש"ס היא גדולה מאוד , וקשה לי מאוד לדאוג שאחד מהם לא יפריע לשני .
אני מבקש ממך לעזור לי .
בבקשה .
אני מבקש לא לשאול אותו כי זמנו עבר .
הוא על זמן שאול פה .
- - לפדיון מינימלי בעבור דמי השכירות - - - תודה רבה .
תודה רבה .
אתה התחלת רעיון - חבר הכנסת מלול , תודה רבה .
אני מאוד מודה לך .
רבותי חברי הכנסת , זו לא שעת שאלות ותשובות .
יעלה ויבוא חבר הכנסת הרב חיים דרוקמן .
בבקשה .
חבר הכנסת דהן , חבר הכנסת דהן .
חברת הכנסת גלאון , קולך מהדהד .
חבר הכנסת דהן , אני לא רוצה לקרוא לכם לסדר בערב - - - צהריים טובים , חבר הכנסת פורז .
שמע , חבר הכנסת פורז , אתה תשמור משם על הצד הזה של הקואליציה ואני מכאן אשמור על הצד הזה , וניתן לחבר הכנסת חיים דרוקמן מהקואליציה , מהצד הזה , לדבר .
בבקשה .
תודה רבה .
בבקשה .
בדברי בן - גוריון - - - אני מאוד מודה לחבר הכנסת הרב חיים דרוקמן , ומזמין את חבר הכנסת ישראל כץ .
תודה רבה על ההערה הזאת , אבל אתה חייב לסיים .
אני צריך להקפיד אתך קלה כחמורה , שמא יאמרו שאני מפלה אותך לטובה או מעדיף אותך .
כבוד השר , תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת כבוד השר רן כהן עורר כאן שאלה תקנונית .
רבותי השרים , רבותי השרים .
השר כהן , אתה שכחת שאתה שר .
אני מזכיר לך .
אם הייתי אומר חבר הכנסת כהן , מייד היית אומר - - - יפה .
אני רק רוצה לומר לך שעוררת בעיה תקנונית .
אתה רוצה להגיב תגובה אישית ולמסור הודעה אישית .
את זה יכול חבר כנסת לעשות .
אם אדוני מבקש להתפטר מהממשלה לשעה קלה ולחזור אלי - אשמח לתת לו הודעה אישית כחבר כנסת .
אבל גם זאת נעשה בסוף הישיבה .
חברי הכנסת , לגבי חברי כנסת ותיקים אנחנו ננהג מנהג שהוא לפנים משורת הדין .
אני יכול להבטיח זאת לך .
אבל אני לא בטוח שחבריך יצביעו .
אתה מבין .
אדוני השר , יש אנשים שלא טוב להם להתפטר , כי יקבלו את התפטרותם .
אנחנו למדנו זאת על בשרנו .
תודה רבה .
רשות הדיבור לחבר הכנסת מיכאל קליינר .
בבקשה .
כאשר חבר הכנסת רוני מילוא היה שר הוא לימד אותי שיש כאלה שאסור להם להתפטר כל כך מהר .
נכון , גברתי .
נכון .
תודה רבה .
חבר הכנסת קליינר , בבקשה .
חבר הכנסת פריצקי , חבר הכנסת קליינר מבטא את עמדתו בצורה ברורה .
יכול להיות שהוא מעורר מחלוקת גם משפטית וגם רעיונית .
אבל הוא רשאי לדבר והוא מדבר בצורה הברורה ביותר .
חבר הכנסת וילן , לא שמעתי שחבר הכנסת קליינר הסכים לכל מה שאמרת , ובכל זאת הוא ישב בשקט .
לכן אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת קליינר לסיים את מחצית הדקה האחרונה שעומדת לרשותו בצורה מסודרת .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת קליינר .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים .
חבר הכנסת יעקב ליצמן , בבקשה .
על ההצעות לסדר - היום ישיב כבוד השר אלי ישי , שר העבודה והרווחה .
שר התעשייה והמסחר , שהוא גם חבר כנסת וגם שר , מבקש למסור הודעה אישית , ואנחנו נשקול את האפשרות לאפשר לו זאת .
כמובן , הממשלה אף פעם לא מדברת בשני קולות .
לא יעלה על הדעת שיהיה דבר כזה .
רבותי חברי הכנסת .
בבקשה .
רק רגע .
האם חבר הכנסת פורז המליץ להפר חוקים בכל מיני עניינים ?
או שהוא מבקש להגיש הצעת חוק לבטל את החוק ?
לא הבנתי .
אהה , זה עניין אחר .
חשבתי שאדוני מציע לעקוף את החוק .
אני לרגע הזדעזעתי , כי חשבתי - - - חבר הכנסת פורז , אני מבקש ממך .
לרגע הזדעזעתי מכך שאתה מבקש סלקטיביות .
אמן .
תודה רבה לחבר הכנסת ליצמן .
חבר הכנסת רוני מילוא , בבקשה , ואחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
היחיד שיכול לחשוב שזה הנאום הראשון שלך זה חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , שלא יודע שנאמת פה קודם .
בבקשה .
חברי הכנסת , חבר הכנסת רוני מילוא בנאום בכורה בכנסת זו .
מותר .
בבקשה .
ובכן , אם הדבר הוא על חשבון הדובר - אין לי בעיה , אבל אם הוא יבקש את הגנתי - לא אאפשר .
חבר הכנסת מילוא , בבקשה .
חבר הכנסת פרוש , אתה ראשון הדוברים בהצעה אחרת , אתה תוכל לבקש להסיר את הצעתו .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת רוני מילוא אמר , עכשיו , כדי לסיים במחצית דקה אחרונה - אשר לקיבוצים הוא אמר .
קודם הוא אמר - אשר לשבת , ועכשיו - אשר לקיבוצים .
תודה רבה .
לא נס ליחו כחבר כנסת , ונקווה שבעתיד גם לא ינוס ליחו כשר .
חברי הכנסת , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - אחרון הדוברים .
לאחר מכן נשמע את תשובת השר .
חברי הכנסת מש" ס , אתם לא סומכים שהשר אלי ישי יענה דבר דבור על אופניו ?
חברי הכנסת .
חבר הכנסת אזולאי .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת .
אולי לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה יש פתרון ?
נשמע .
בבקשה .
היו הרבה שרים שהיו מתפללים לקבל סמכויות שהיו לסגן השר רוני מילוא - - - שינוי רצה להביא אברהם פורז , הוא רצה להביא מרכז .
בבקשה , ולעניין .
החוק הישראלי קובע כך .
אתה מסכים לקריאות הביניים ?
זה על חשבונך .
חבר הכנסת דהאמשה , אתה מסכים ?
בוודאי , אני אשתיק אותו .
רבותי , אנחנו חייבים לסיים .
כן , בבקשה .
ובזה לסיים .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , תמו הדוברים .
אדוני השר יעלה ויבוא וישיב על ההצעות , ישיב כמובן בשם הממשלה .
רבותי חברי הכנסת , האם חברי הכנסת מש"ס לא סומכים על כך שהשר מייצג אותם ?
האם אני צריך להגן על השר ?
אם תאפשר לי לנהל את הישיבה .
אני לא יכול לנהל את הישיבה כאשר כל הזמן אני עסוק בהמון הרב של חברי ש" ס. ולא יאמר אדם , צר לי המקום בכנסת .
אדוני השר , האם בעניין זה הוגשו בקשות לפי סעיף 12 ?
והן נדחו ?
האם למשל בדברים שהעלו החברים כנושא שעל סדר - היום , אותם מקומות ביקשו היתר לפי סעיף 12 ?
אני מכיר .
לא , לא , אנחנו לא נקיים עכשיו סימפוזיון שלם על חוק האגודות השיתופיות .
חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת וילן , הוא שאל , אתה לא חייב לענות על כל שאלה .
על כל שאלה אתה עונה .
בבקשה .
לא צריך , אז תתרגל גם לשמוע ולא לענות .
לא , יש חידושים בקדנציה הזאת .
לעומת זאת , יש כאלה שנמצאים תמיד באופוזיציה , חבר הכנסת פורז .
בבקשה .
זה נושא אחר .
לא צריך ליצור מחלוקות .
השר ישי , חבר הכנסת וילן אומר ש- % 70 מהציבור חושב כך .
אתם בקואליציה , ואם כך , בוודאי תצליחו לגבש חוק בנושא זה .
חבר הכנסת וילן , אומר לך השר בצורה ברורה - - - עוזרים לכם חברי שינוי ומגישים הצעת חוק .
בוודאי תצטרפו אליה .
בלי כל ספק .
חבר הכנסת פורז , אתה לא צריך ללמד את כל התורה היום .
תשאיר משהו לשבוע הבא .
חבר הכנסת פרוש , אתה ראשון הדוברים .
לא , לא .
אין צורך לענות עכשיו .
אדוני השר , אני מאוד מבקש שתסיים .
אתה יכול להציע להעביר את הנושא לוועדה , או שהמליאה תסתפק בהודעתך .
אתה יכול גם להציע להסיר את הנושא מסדר - היום .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לשר אלי ישי .
חברי הכנסת , השר הציע להעביר את הנושא לוועדה .
יש הצעה אחרת לכמה חברים .
לפני כן , יש לשר רן כהן הודעה אישית , לא ממשלתית , כמובן .
בבקשה .
אני מבקש שתתרכז בהודעה האישית .
רבותי , אין עכשיו זמן להיכנס לדיון על הדיור הציבורי .
אנחנו מודים בכך .
טענתו - - - השר מבקש לומר משפט אחרון , ואבקש לאפשר לו זאת .
תודה רבה .
נכון , לא להתייחס .
בבקשה .
תודה רבה לשר רן כהן .
רבותי , יש הצעות אחרות לכמה חברי כנסת .
לכל אחד דקה בדיוק .
כבוד סגן השר לשעבר , חבר הכנסת מאיר פרוש .
אחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת מאיר פרוש מבקש להסיר את הצעת חבר הכנסת אבשלום וילן .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת אזולאי , כבוד השר ביקש מעל הבמה להודיע , שהוא מסכים להעברה לוועדת העבודה והרווחה .
בודאי .
אדוני , אנחנו הולכים לפיך .
אם היית מבקש להסתפק בדבריך , הייתי שואל .
אם היית מבקש להסיר , היו עוד שניים מדברים ולא רק אחד .
לכל אחד יש פה זכות לפי התקנון להציע הצעה אחרת .
הצעה אחרת לחבר הכנסת איוב קרא , המבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
הוא איננו פה , ובדרך הטבע לא היית צריך לדבר .
אבל , אם קראתי לך - - - קראתי לך , בבקשה .
בסדר .
אבל , הוא לא יכול לדבר .
חבר הכנסת קרא , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת מלול נמצא ונוכח , ולכן יבקש להסיר את הצעתו חבר הכנסת יוסף פריצקי .
חבר הכנסת פריצקי , תם זמנך ואין לפנים משורת הדין כאן .
חבר הכנסת דרוקמן נמצא באולם , ולכן חבר הכנסת אמנון כהן מבקש להסיר את הצעתו .
תודה רבה לחבר הכנסת אמנון כהן .
חבר הכנסת בני אלון מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת ישראל כץ , הנוכח באולם .
תודה רבה לחבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת נסים זאב מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת מיכאל קליינר .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת שמואל הלפרט מבקש להסיר את הצעת חברו , בן סיעתו , חבר הכנסת ליצמן .
בדרך כלל אנחנו לא מתירים , אבל אני לא רוצה לעשות פה סדר .
חבר הכנסת גפני , לך יש בעיה , כי חבר הכנסת אופיר פינס - פז לא נוכח .
חבר הכנסת הלפרט , בבקשה .
כבר יש מישהו .
הרבה קפצו .
תודה רבה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז איננו נוכח , ולכן לא נסיר את הצעתו .
חברת הכנסת נעמי חזן מבקשת להסיר את הצעתו של חבר הכנסת רוני מילוא .
חברי הכנסת .
חברת הכנסת חזן - - - חברת הכנסת חזן , זה נושא חדש .
רבותי , באמת , תשעה באב .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מחויבים לסיים את הישיבה .
חברת הכנסת חזן , בבקשה .
גברתי חברת הכנסת חזן , אני אגן עלייך .
אבקש לדבר .
אני גם עצרתי את השעון , ואנחנו נתחיל אותו מחדש .
רבותי חברי הכנסת .
תודה רבה לחברת הכנסת חזן .
חבר הכנסת אברהם פורז יציע להסיר את הצעתו של חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אני מזכיר לכם , חברי הכנסת , שמי שביקש להסיר זה פורז , ולא אתם להסיר את פורז .
רבותי , לפנים משורת הדין אני נותן לחבר הכנסת גפני לומר בדקה את מה שיש לו לומר , כי נתתי לחבר הכנסת איוב קרא , אף שחבר הכנסת לא היה נוכח .
בבקשה , חבר הכנסת גפני , דקה .
אדוני השר , אדוני השר , אפילו אין לי הסמכות לקרוא אותך לסדר .
חבר הכנסת פורז , אני מציע לך להיפגש עם השר .
חבר הכנסת פורז , אני אעשה לכם מפגש על מנת שתוכלו להחליף דעות .
חבר הכנסת פורז , קיבלת את זכותך לדבר .
בבקשה , חבר הכנסת גפני .
רבותי , היום לא קוראים את ספר הזיכרונות .
ספר הזיכרונות זה בפורים , ולא בתשעה באב .
לא , לא , כל זה על חשבון הדקה שלך .
תודה רבה .
תם הזמן שלך .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
רבותי חברי הכנסת , עומדות לפנינו שתי הצעות : הצעה אחת היא להסיר את הנושא מסדר - היום , לעומת ההצעה להעביר את הנושא לוועדה .
רק רגע .
חבר הכנסת פורז , אתה איש תקנון .
אני חייב קודם כול לשאול את חברי הכנסת המציעים .
האם חבר הכנסת אבשלום וילן מוכן להעביר לוועדה אם אכן תהיה הסכמה לכך ?
תודה .
חבר הכנסת זנדברג - לא נמצא .
חבר הכנסת מלול מוכן להעביר לוועדה ?
תודה .
חבר הכנסת דרוקמן , האם הוא מוכן להעביר לוועדה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת ישראל כץ , האם הוא מוכן להעביר לוועדה ?
תודה .
חבר הכנסת קליינר מוכן ?
תודה .
חבר הכנסת ליצמן ?
תודה .
חבר הכנסת אופיר פינס - אינו נוכח .
חבר הכנסת רוני מילוא ?
תודה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה ?
תודה רבה .
ובכן , כל חברי הכנסת מסכימים להעביר לוועדה .
אנו נצביע אם להסיר או להעביר לוועדה .
מי בעד להעביר לוועדה - ירים את ידו .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה רבה .
ברוב של חברי הכנסת , ללא מתנגדים וללא נמנעים , אנחנו מעבירים את הנושא לוועדת העבודה והרווחה .
העניין יועבר לוועדת הכנסת , על מנת שתקבע לאיזו ועדה יועברו ההצעות לסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה של הכנסת - ביום שני , י"ג במנחם - אב - - אדוני חבר הכנסת והשר לשעבר וראש העיר לשעבר , אין זה בסמכותי לומר לך מתי מתחיל הצום , כי יש בית שמאי ובית הלל , ירושלים , תל - אביב , חיפה וכן הלאה .
- - 26 ביולי 1999 למניינם , בשעה 16:00 .
ישיבת הכנסת נעולה , ובבניין ירושלים ננוחם .
אדוני היושב - ראש , מותר למחוא כפיים לאורחים .
( מחיאות כפיים ) אדוני היושב - ראש , אני מבקש לנצל את הימצאותו של השר הנכבד יוסי ביילין באולם , לא כשר המשפטים אלא כאישיות פוליטית ממדרגה ראשונה , מאדריכלי אוסלו , ולשאול אותו : היום בשטוקהולם , ידידו , חבר הכנסת בן - עמי , מנהל שיחות חשאיות - - - השר בן - עמי .
אנחנו מדברים על אישים פוליטיים בעלי עמדה פוליטית מאוד מגוונת וברורה .
הם באוסלו אחרי שיחות חשאיות הביאו עלינו תוכנית שאנחנו רואים בה תוכנית שעלולה לרסק .
עכשיו יש בשטוקהולם תוכנית .
נאמר ש- % 92 יימסרו לערפאת ו- % 8 יישארו על מנת להחיל את הריבונות הישראלית , ובתמורתם יינתן שטח ממדינת ישראל לפלסטין , חלילה וחס .
אני שואל : האם % 8 מכוונים לעארה ?
לאום - אל - פחם ?
האם נאבד את חבר הכנסת האשם מחאמיד , חלילה ?
או ערערה , כפי שהתוכנית היתה קודם ?
חומר למחשבה לכולנו : יהודים , ערבים , ישראלים , בארץ הזאת .
טלב , על הנגב לא נוותר , לא יעזור לך .
אדוני היושב - ראש , עם כל הכבוד , אתמול ביטלנו את ההצבעה .
ייתכן מאוד שצריך לכבד את רצונם של אותם חברים שהסתייגו מהחוק .
אף פעם אין מקרה ריבלין .
אם אתה צריך להצביע - - - צריך לצלצל .
מה עם כל אלה שירוצו לראשות הממשלה ?
הכנסת חוסכת כסף לממשלה .
- - - יש לכם רוב נגד ההסתייגויות .
הסיעה שלך מדברת הכי הרבה בכנסת .
אדוני היושב - ראש , כחבר כנסת השתתפתי בכל הישיבות שבהן דנו בנושא בתי - המשפט המינהליים והמחלוקות שנוצרו בין הכנסת לבין בית - המשפט , בין משרד המשפטים לבין הכנסת ובין משרד המשפטים לדורותיו לבין בית - המשפט בגרסאות שונות , והיו וקיימות כאן הסתייגויות .
האם לא היה ראוי לקרוא לאותם בתי - משפט מינהליים : בתי - המשפט המינהליים בשבתם כבית - המשפט הגבוה לצדק , או בתי - המשפט המחוזיים בשבתם כבתי - המשפט המינהליים וכשבתם כבית - המשפט הגבוה לצדק ?
האם לא היה צריך לבוא ולומר , שיש בג"ץ קטן , שהוא הבג"ץ שממנו שואבים היום בתי - המשפט המינהליים ומכוח החוק שאנחנו עומדים לאשר את כוחם ?
הרי אנחנו רצינו לבוא ולהסיר מעמסה גדולה מעל בית - המשפט העליון , בדיונים שהוא מנהל במסגרת זו ובסמכותו זו כבית - משפט גבוה לצדק .
העמיסו על בית - המשפט עבודה רבה , ובית - המשפט העליון , שמטבע הדברים יושב כערכאת ערעור , ישב רבות כבית - משפט גבוה לצדק היושב בערכאה ראשונה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע יודע עד כמה הדבר מצריך זמן - על מנת לשמוע עדויות ולשמוע חקירות .
כל אותם דברים הצריכו עניינים רבים .
האזרח הקטן מבקש לבוא ולקבל צדק , ועכשיו יצטרך לבוא ולקבל צדק בשני מוסדות שונים .
חשבנו אולי לתת אותה יוקרה ואותה תהילה לבית - משפט הבא לפסוק בין השלטון לבין האזרח , בבחינת האזרח - - - - - - כאשר הוא מרגיש שהוא מקופח הוא יכול לבוא ולפנות ולבקש סעד מבית - המשפט על מנת שהוא יבוא ויפסוק בינו לבין השלטון .
חששנו חשש כבד , שאם אנחנו לא נכנה את בית - המשפט המחוזי , בית - המשפט המינהלי , כבית - משפט גבוה לצדק , עלול הדבר לערער על אותה סמכות , על אותה יוקרה ועל אותו תוקף שאנו נתנו לבית - המשפט על מנת שיפסוק בין האזרח הקטן לבין השלטון , שפעמים רבות נוקט באמת שרירות לב ומחזיק בעמדות שאינן תואמות את המקרה המפורט , או שיוצרות אפליה כזאת או אחרת , או העדפה כזאת או אחרת , שאסור שתהיינה .
על - פי דרישתם של שופטי בית - המשפט המחוזי - כל שופטי בתי - המשפט המחוזיים באו ואמרו : איננו רואים בכך פגיעה ביוקרה .
אנחנו מפחדים לבלבל את האזרח בין בית - המשפט הגבוה לצדק ; טוב יהיה שבעניינים מאוד מיוחדים בית - המשפט הגבוה לצדק ימשיך לשמש בית - משפט כזה , והוא בית - המשפט העליון .
הם מרצונם ביקשו מאתנו , מחברי הכנסת , לחזור בנו מכוונתנו לתת אותה יוקרה לבתי - המשפט המינהליים המשמשים למעשה בג"ץ לכל דבר .
נענינו לבקשתם .
אני מוכרח לברך את שר המשפטים על שעמד על כך שלגבי השופטים שיתמנו מפעם לפעם לבתי - המשפט המינהליים מתוך שופטי בית - המשפט המחוזי ייעשה הדבר על - ידי נשיאי בתי - המשפט המחוזיים , בהתייעצות עם נשיא בית - המשפט העליון .
דבר זה בא , בסופו של דבר , גם על דעתו של נשיא בית - המשפט העליון , וגם כאן הוסרה מחלוקת נוספת .
לפיכך , חברי הכנסת , אני באמת חושב היום , שכל הסתייגות נוספת רק לא תאפשר לנו לצאת לדרך , כשחוק מסודר זה בא לחולל מהפכה בחיי המשפט בישראל .
אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת רובינשטיין , על כל פנים , כחבר שישב פעמים רבות בדיונים - למעשה בכל הדיונים שערכה ועדת החוקה , חוק ומשפט - אני מצטרף לבקשתך לחזור בנו מכל הסתייגויותינו , לאחר שרבות מההסתייגות שאנחנו דרשנו נתקבלו על דעת הממשלה ונשיא בית - המשפט העליון , ומבקש מכל חברי הכנסת להסיר את כל ההסתייגויות ולהצביע פה - אחד עבור החוק הזה .
מסיר .
היושב - ראש יכול להצביע רק ממקום מושבו .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר המשפטים , חברי חברי הכנסת , לפנינו הצעת חוק שהיא אולי אחת מהחשובות שאנחנו צריכים לדון בה מאז ראשיתה והקמתה של מדינת ישראל .
מדובר בדילמה שאנחנו מקיימים כאן מאז הקמתה של המדינה והכרזת העצמאות , ומדובר על הדרך שבה הציונות , באמצעות מדינת ישראל , מגשרת על הפער בין מדינה יהודית למדינה דמוקרטית .
באנו אל תוך ארצנו , ארצו של העם היהודי , מדינתו של העם היהודי , אשר עליה חלם , אליה ביקש לבוא , עליה נלחם ועמד מול אויבים רבים שביקשו לא להקימה , למנוע את הקמתה , ולאחר הקמתה - להשמידה .
אלה אויבים אשר אסרו עלינו מלחמות , כאשר אנחנו ביקשנו כל הזמן והושטנו יד לשלום .
אלה אויבים אשר עד אשר לא השכילו להבין , שבדרך המלחמה הם לא יוכלו להשמיד אותנו , הם ניסו ללכת בדרך הדיפלומטית על מנת להגיע לאיזה מצב שעלול , חלילה , בדורות הבאים , לסכן את עצם קיומה של מדינת ישראל .
עם כל זאת , חיים בתוכנו ערביי ארץ - ישראל , שנשארו בתוך מדינת ישראל , אשר " התקווה " לא היתה תקוותם ואשר הדגל הישראלי לא היה דגלם .
אבל בתוקף הנסיבות הם נאלצו או הבינו או רצו לשתף את גורלם בגורלו של העם היהודי במדינתו , מדינת ישראל , מדינת העם היהודי , שבה יש וצריך שיהיה שוויון וחופש לכל אזרחי המדינה .
חיים בתוכנו ערבים , ערביי ארץ - ישראל , שרבים מהם , מהוריהם , ממשפחותיהם , גרו כאן שנים רבות לפני שהצלחנו להגשים את חלומנו , חלום שיבת ציון , שעליו חלמנו , שעליו שרנו , שעליו בכינו , חלום אשר רק בגלל תשוקת הדורות להגשימו אנחנו הגענו אליו .
והיום אנחנו נמצאים במצב שבו אנחנו צריכים לחיות אלו עם אלו , ערבים ויהודים , במדינה היהודית , היא מדינת ישראל .
ערביי ארץ - ישראל , שנמצאים בתוך מדינת ישראל , מבקשים שוויון , ומגיע להם כל שוויון בארץ הזאת .
עם זאת , בשוויון הזה הם צריכים לדעת , שאנחנו לא קובעים כללי משחק , אלא אלה הם כללי חיים שבהם אנחנו אומרים : זכות היתר , הפררוגטיבה היחידה שהעם היהודי מבקש לשמר לו במדינת היהודים , מדינת ישראל , היא זכות השיבה , זכות ההגדרה שמדינה זו אופיה יישמר כמדינה יהודית .
אנחנו גם נמצאים במאבק על השלום , מאבק שבו אנחנו צריכים לתת תשובה לאלה אשר מציבים סייגים לשלום ואומרים : לא יהיה שלום אם לא תיתנו את זה , אם לא תיתנו את זה , אם לא תעשו את זה ואם לא תעשו את זה .
ממשלות ישראל על כל גוניהן הפוליטיים מקיימות משאים - ומתנים כאלה ואחרים עם מדינות ערב , ופעמים רבות האינטרס של מדינות ערב לא עולה בקנה אחד עם האינטרס שלנו .
אם קמים בתוכנו אנשים החושבים שהם יכולים לחיות במדינת היהודים הדמוקרטית כאזרחים שווי זכויות , אבל עם זאת גם לצדד באותן דרישות שהן מנוגדות לאינטרס הקולקטיבי של מדינת ישראל בצורה מפורשת ביותר - יש פעמים רבות שאנשים בישראל שואלים את עצמם : אז מה אנחנו חייבים להם ?
ואני אומר : אנחנו לא חייבים להם , אנחנו חייבים לעצמנו .
אני חושב שיש הצורך לקיים שוויון בארץ הזאת ולתת איזו אפשרות לכל אזרח ואזרח לבטא את עצמו ולהשתתף בחוויה של החברה הישראלית .
החברה הישראלית הנמצאת במדינת ישראל היא מדינת היהודים שבה קיימת הדמוקרטיה .
אנחנו מחויבים להסתכל בתשומת לב רבה על הצעת החוק של חבר הכנסת בשארה ולהיענות לה .
לכן , אני בא ואומר , רבותי : אם אנחנו מדברים על קיפוח מיעוטים - אנחנו , כמובן , נדאג לתיקון כל עוולה שנעשתה בשאלה של השוויון .
אם מערבבים אנחנו או מוותרים אנחנו על שוויון כתוצאה מכך שאינטרס זר לאינטרס של מדינת ישראל מנחה את החברים המבקשים לבוא ולומר : קודם נלך בשלב זה , נבקש הכרה , נבקש ביטול איזו אפליה שהיתה בארץ על - מנת לבוא ולומר שהארץ הזאת היא מדינת כל אזרחיה - אומר אני : היא מדינת כל אזרחיה בכל מה שקשור לאותו שוויון מחויב , אבל היא מדינת היהודים , מדינת ישראל הדמוקרטית .
בהסתייגויות אלה אני חושב שצריכים כולנו להושיט יד להצעתו , שמנוסחת בצורה השקולה ביותר והמכוונת לנושא של שוויוניות במדינה דמוקרטית , היא מדינת ישראל , מדינתו של העם היהודי .
אני חושב שאנחנו צריכים לתמוך בחוק זה .
מסיר .
מסיר .
אם היית נלחם על שוויון ולא על ערפאת הייתי אתך .
אין ספק .
זו היתה התרסה - - - אתה יכול לנאום על צד"ל כל יום - - - לא .
זה המפא"יניקים .
אלה החברים שלך מהספסלים שם .
אני לא פטרון של אף אחד .
כן .
כן .
יש לך מאה אחוז .
נכון .
אין לנו - - - בלי לאבד את זהותה הלאומית של המדינה .
יותר חשוב לך צד"ל - - - אפילו תרבות .
הוא עוד יהיה - - - זה פטנט שאפשר לדבר עליו בחוק הפטנטים .
מי שלא משלם את החובות שלו - - - לא , כי אני משלם את החובות שלי .
אם אני אקנה ממישהו דבר ואני לא אשלם בעדו - - - אתה יודע למה הקים הלל - - - כדי לאפשר ליותר אנשי מצוקה לקבל הלוואות - - - אני מבין את חברת הכנסת מאור שאומרת לא לעשות עיקול כאשר יש ילדים קטנים בבית , אבל היא לא שוללת את עקרון העיקול - - - - - - - - - אני מבקש עוד הפעם להפנות את תשומת לב הנשיאות שזה לא לכבודם של חברי הכנסת שהם נרשמים , או שעוזריהם רושמים אותם לדיון - כשהם לא נמצאים הם כאילו מזלזלים בעבודתם .
אדוני , אולי אפשר להנהיג שיטה אחרת : מהחברים הנוכחים באולם , מי שמאשר נקרא , ומי שלא מאשר לא קוראים את שמו , כדי לא לבייש חברי כנסת .
אדוני היושב - ראש , חברת הכנסת ענת מאור , יחד עם חבר הכנסת אברהם הירשזון , מגישים לנו חוק נוסף שהוא תוצאה של השואה הנוראית והאיומה שנפלה על עמנו .
השנה הייתי ב" מצעד החיים " , ופעם ראשונה חזיתי פנים אל פנים במצבות נוראיות שהן זיכרון נורא לשואה שנפלה על עמנו .
פעמים אני תוהה מדוע אנחנו כל פעם מגלים איזה דברים חדשים בבחינת , הנה , עוד הפעם ועוד הפעם .
יש לפעמים איזה טעם מר אפילו .
אני יודע שנתגלו דברים רבים עם פתיחתם של שערים לגלויות שונות שלא היו לנו קשר אתן מאז קום המדינה .
מסך הברזל גרם למצב שבו למעשה היו קהילות שונות שלא יכולנו להתוודע לנושאים שהיו מיוחדים להן , ולא היתה אפשרות לתת בהתאם לחוק הישראלי איזה פתרון למצוקה או למצב דברים שנוצר כתוצאה ממצבן המיוחד .
אבל אולי הגיעה השעה .
אנחנו דור אחרון , כי בעוד עשור או שניים כבר לא יהיו אנשים שהיו עדים לנוראה שבמכות שנפלו על העולם , אולי על האנושות .
הייתי מציע לאותם חברים שעוסקים יום ולילה , בבחינת לא נשכח לעולם ולא נעזוב לעולם ולא נניח לעולם אלא אם תימצא ולו מעט נחמה או יימצא מעט פתרון לאיזה שבר שמישהו נשבר בו - הייתי מציע שהחברים האלה יחוקקו חוק מסגרת שבו ייקבע , שבהתאם לתקנות ניתן לפתור כל דבר בלי צורך לחזור למחוקק , כי לפעמים אנחנו מרבים כל כך בחוקים שקשורים לשואה ולתוצאותיה ולמתן פתרונות שהם מחויבי המציאות , כדי לעשות מעט צדק עם ניצולי השואה או צאצאיהם .
היום אנחנו יושבים ומבקשים מהבנקים הישראליים לפתוח את חשבונותיהם לביקורת חיצונית .
כל זאת לא משום שאנחנו לא מאמינים בבנקים שלנו , אלא מפני שזאת דרשנו מהבנקים בחוץ - לארץ .
אם דרשנו זאת מארצות העולם , מדוע שלא נקיים בבחינת נאה דורש , נאה מקיים , בארצנו אנו ?
אני שמח לשמוע , וזה מפי השמועה אני אומר , שאכן איגוד הבנקים הסכים שלא ניאלץ לעשות איזו חקיקה שתאפשר לחוקר חיצוני לבדוק כל אותם חשבונות של ניצולי שואה , כאלה או אחרים , שנכחדו מן העולם ואיש לא יודע מה קרה אתם .
חברת הכנסת ענת מאור , ברוכה יוזמתך ותהיי ברוכה לעולמי עד על כך שאת נמנית עם אלה שפועלים בתחום זה , יחד עם חבר הכנסת אברהם הירשזון , שעושה לילות כימים ומקדיש למעשה את רוב תפקידו כחבר כנסת - מלבד אותם תפקידים נכבדים שהוא עושה בתחום הציבורי - לנושא השואה .
אני מציע לכם לשאול ולראות אולי ולהתייעץ עם משפטנים , על מנת שנקבע חוק מסגרת שיאפשר באמת לרשות המבצעת לעשות כל דבר כאשר מתגלה משהו שלא חשבנו עליו .
תודה רבה .
אגב , החוק הזה לא פורסם בסדר - היום והוא אינו על שולחן חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , א' דראש חודש תמוז התש"ס , 4 ביולי שנת 2000 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
השרים התורנים נמצאים כאן , אדוני המזכיר ?
נא להפנות את תשומת לבה של הממשלה שאנחנו מבקשים שהשרים התורנים ישבו על מקומם .
רבותי חברי הכנסת , הסעיף הראשון על סדר - היום , ואני אומר זאת לאט לאט על מנת לאפשר לחברי הכנסת לתפוס את מקומותיהם , הוא כמובן נאומים בני דקה .
אני מבקש מחברי הכנסת להתכונן ללחוץ על כפתור ההצבעה על מנת שנוכל לקבוע מי יכול לדבר .
נא להצביע , רבותי .
ובכן , 14 חברי כנסת נרשמו .
ראשון הנואמים דקה - נתחיל היום מהאות למ"ד .
חבר הכנסת עוזי לנדאו , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת עוזי לנדאו .
חבר הכנסת תאופיק חטיב .
אחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
בבקשה .
תודה רבה לך על עשר השניות , הדמוקרטיות לחלוטין , שהענקת לנו .
חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אחריו - חבר הכנסת בנימין אלון .
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל .
אני רוצה רק להזכיר לחברי הכנסת , שמחר תידון הצעה רגילה לסדר - היום בנושא הזה שאושרה על - ידי הנשיאות - הצעה של חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת בנימין אלון .
אחריו - חבר הכנסת משה רז .
תודה רבה לחבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת משה רז , ואחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
תודה לחבר הכנסת רז .
חבר הכנסת גדעון עזרא , ואחריו - חבר הכנסת אלי בן - מנחם .
בבקשה .
אין קריאות ביניים .
תודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת אלי בן - מנחם , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
תודה לחבר הכנסת אלי בן - מנחם .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחריו - חברת הכנסת ציפי לבני .
תודה , חבר הכנסת האשם מחאמיד ; צריך להקפיד על דקה .
אני מקווה שזה לא בספרי לימוד של בית - ספר .
אני מתאר לעצמי שאתה מסכים שזה הופץ על - ידי אדם שאינו אחראי למעשיו .
חברת הכנסת ציפי לבני , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה לחברת הכנסת ציפי לבני .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת יצחק גאגולה .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת יצחק גאגולה , ואחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
תודה רבה לחבר הכנסת גאגולה .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת מקסים לוי , סגן היושב - ראש הנכבד .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
רשות הדיבור לחבר הכנסת מקסים לוי .
אחריו - סגן יושב - ראש הכנסת הנכבד , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה רבה .
רשות הדיבור לסגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
תודה רבה .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
אחריו - חבר הכנסת יולי אדלשטיין , סגן יושב - ראש הכנסת הנכבד .
תודה רבה .
חבר הכנסת , סגן היושב - ראש הנכבד , יולי אדלשטיין .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה לסגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת אדלשטיין .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת יורי שטרן .
אחריו - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
תודה לחבר הכנסת יורי שטרן .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
אחריה - חבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה לחברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
חבר הכנסת זבולון אורלב , בבקשה .
תודה ליושב - ראש ועדת החינוך .
אחרון חביב - חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת אמנון כהן אחרי חבר הכנסת נסים זאב .
בדרך כלל חבר הכנסת נסים זאב הוא אחרון הנואמים , הפעם אני פשוט טעיתי .
חבר הכנסת אמנון כהן יהיה במקומו .
חבר הכנסת נסים זאב .
לא , לא , לא , חבר הכנסת נסים זאב , אתה כבר עלית על הדוכן .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
אחרון חביב , חבר הכנסת אמנון כהן , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אמנון כהן .
רבותי חברי הכנסת , 25 מחברי הכנסת נשאו בחצי השעה האחרונה נאומים בני דקה , ואני מודה לכולם על השתתפותם .
יש לנו איזה חידוש מרענן : הממשלה נמצאת .
שר החינוך היה פה תמיד כשהוא היה בתפקיד - - - או , עכשיו כבר יש פה שני שרים ושר לשעבר .
כבוד שר המדע , התרבות והספורט , שהוא השר התורן כאן , מבקש להשיב לכמה חברים על נושאים שהם העלו בנאומים בני דקה .
בבקשה , יעלה ויבוא אדוני שר המדע , התרבות והספורט .
בבקשה , אדוני השר .
אדוני שר החינוך לשעבר , חבר הכנסת הנכבד יוסי שריד , אני מבקש לא להפריע לקולגה לשעבר , משכבר הימים .
תודה לשר המדע , התרבות והספורט מתן וילנאי .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
יעלה ויבוא , בנושא הבא שעל סדר - היום , יושב - ראש ועדת הכנסת , על מנת להציג את הצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיף 122 לתקנון הכנסת .
אין בעיה .
האם צריך להצביע על ההחלטה הזאת ?
אם כן , נא לשבת .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ניגש להצבעה .
כל מי שמבקש להצביע בעד יצביע בעד , ומי שנגד - יצביע נגד .
נא להצביע .
בבקשה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , ברוב של 11 חברים , באין מתנגדים ובאין נמנעים , אושרה הצעתה של ועדת הכנסת , כפי שהוצגה על - ידי יושב - ראש ועדת הכנסת , בנושא סעיף 122 לתקנון הכנסת .
ההצעה מאושרת .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת הכנסת , ועדת הבית , על הערותיו וחילופי האישים שהוא ציין .
אנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום : הודעת ראש הממשלה על הפסקת כהונתם של שרים והודעת הממשלה על מינוי סגני שרים וחלוקת תפקידים בין שרים .
מדובר בהודעה לפי סעיף 35 ( ד ) לחוק - יסוד : הממשלה , על הפסקת כהונתם בממשלה של שר החינוך יוסי שריד , שר התעשייה והמסחר רן כהן ושר החקלאות ופיתוח הכפר חיים אורון .
כמו גם על הודעת הממשלה לפי סעיף 54 לחוק - יסוד : הממשלה ועל - פי סעיף 38 ( 2 ) לחוק האמור על פקיעת כהונתם של סגני שרים , וכן על הודעת הממשלה על - פי סעיף 37 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה על מינוי סגני שרים , ועל הודעת הממשלה על - פי סעיף 39 ( א ) ( 2 ) על שינוי חלוקת התפקידים בין השרים והעברת תפקיד שר התחבורה לשר התיירות .
חברי כנסת , חברי כנסת במספר הדרוש ביקשו כי על הודעת הממשלה ייערך דיון , והממשלה אכן מוכנה לדיון זה .
אנו מתחילים בדיון .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת אברהם רביץ , אינו נוכח .
הבא אחריו , חבר הכנסת רוני מילוא , גם הוא אינו נוכח .
חבר הכנסת הבא שצריך לנאום נוכח אבל אינו יכול לנאום , כי הוא משמש יושב - ראש , והוא ינאם מאוחר יותר .
חבר הכנסת הבא , מוחמד כנעאן - בבקשה , אדוני , יבוא ויהיה ראשון הדוברים .
לא .
חבר הכנסת כנעאן , בבקשה .
דברים כאלה נא להסדיר עם המזכיר .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
יש לנו סדר - יום ארוך , ואני מבקש להקפיד על לוח הזמנים , עד כמה שאפשר .
שלוש דקות לכל נואם .
אני מאוד מודה לך .
אני מבקש מחברי הכנסת להקפיד .
יש לנו סדר - יום ארוך .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , בבקשה .
אני מבקש להפנות את תשומת לבו של חבר הכנסת הנכבד , פרופסור אמנון רובינשטיין : מה היה קורה אם חבר הכנסת לשעבר והשר לשעבר אורון היה מבקש עכשיו לבוא ולהתייחס להודעת חברי הכנסת או לדבריהם ?
האם היה אפשר להעלות אותו ולתת לו רשות דיבור ?
זו שאלה חוקתית , והייתי מבקש את חוות דעתך .
כי אנחנו יכולים לקבוע כאן תקדים מאוד מעניין .
חבר הכנסת אופיר פינס , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס , יושב - ראש הקואליציה .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
עתה , חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת אורלב , בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אורלב .
עתה , חברת הכנסת זהבה גלאון , ואחריה - חבר הכנסת חיים כץ .
רבותי - - - חבר הכנסת אורלב .
האם חברי הכנסת מבקשים שאכריז על הפסקה , על מנת שהם יוכלו לקיים דיון ?
זו לא ועדה .
רבותי , חברת הכנסת גלאון ניצבת על דוכן הנואמים , וזכותה לקבל את הדקות המגיעות לה .
בבקשה .
האם סגן יושב - ראש הכנסת טל מבקש לנהל את דיוני הישיבה מהמקום שלו כאן ?
עוד מעט יחליף אותי וייתן לי את רשות הדיבור .
בבקשה .
נא לסגור את הסוגריים , וזה בטוח .
לסיים .
עוד ייכתבו בספר " דברי הכנסת " .
מאז חוק הבחירה הישירה , יש רק שר אחד בכיר - - - התכוונת לשלמה בן - עמי ?
אדוני היושב - ראש , כבוד השר חיים רמון , באתי להלל את שרי מרצ לשעבר .
אם הייתי יכול להספיד את הממשלה , הייתי עושה זאת ברצון , ובעיקר על חשבונם של אותם שרים , שאני מוכרח לומר כי תהום רובצת בינם לביני מבחינת השקפות העולם הציוניות , אבל אני מכבד ומעריך קודם כול - לפני אישיותם - את ציוניותם , ואני אומר זאת כאן מבמת הכנסת , קבל עם ועדה , כי יצאה בת קול ואמרה : שמא , חלילה , באותם שלושה שרים , חברינו כאן , יש איזה פגם .
ואני מוכרח לומר לכל אותם אנשים החושבים על טובת הציונות כל אחד בדרכו , שהפוסל במומו פוסל .
לפני שאגע בדברים הקשורים בתפקודה של הממשלה ובמצב שאליו נקלעתם , כמו כולנו , אני גם רוצה לומר לכם , שרבים מחברי , אנשי ליכוד בשטח , גמרו את ההלל על עבודתם של השרים המתפטרים .
אני מוכרח לומר , שרבים מחברי , ראשי ערים וחברי מועצות , דיברו בשבחו של שר החינוך יוסי שריד וראו בו שר יוצא דופן מבין השרים שהיו במשרד הזה במשך עשרות שנים .
אני רוצה לכם , שכחבר כנסת מהליכוד , מהימין , שמנהל מאבק חסר פשרות לגבי הדרך שבה רוצה יוסי להוביל את הציונות לעומת הדרך שבה אני חושב שצריך להוביל את הציונות - לא נעים לי להגיד שיוסי שריד היה שר החינוך של כולם , ויש לכבד אותו על כך .
הוויכוח שהיה בינו לבין חברי מש"ס הוא ויכוח שכולנו מכירים , והציבור , כנראה , יפסוק , או יפסוק מי שיפסוק .
על ג'ומס אין לי מה לומר כי אחי הוא , וגם רן כהן .
אני לא עוסק בנושאים האלה , אבל שמעתי מאותם אנשים שהתפקוד שלהם היה לעילא ולעילא .
ג'ומס הוא בן הציונות החקלאית , הציונות המגשימה בדרך של החקלאות .
אני לא יודע , כולנו מלח הארץ , אבל אין כל ספק שאם יש בכל זאת משהו שאפשר להצביע עליו מהדוכן כאשר אנחנו מדברים על מלח הארץ , ג'ומס היה יכול להיות דוגמה מצוינת .
רבותי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר שאין אמון בממשלה .
אתמול סיעה קואליציונית , שהפכה כולה לסיעה אופוזיציונית - ובה שלושה חברי כנסת שרק שבוע לפני כן ישבו כשרים בממשלה - הצביעה נגד הממשלה .
שבוע לפני כן הצביעה נגד הממשלה סיעה אחרת , שהיא קואליציונית והיא עדיין בממשלה , אבל איימה בהתפטרות .
וראה זה פלא , שיטת הבחירות , שיצאה גם מבית - מדרשם של חברי במרצ , עושה פלאות .
אין אמון בראש הממשלה .
בציבור ובכנסת הזאת אין אמון בראש הממשלה , ובכל זאת הוא שורד - בעניין זה , לא מלשון שריד , אלא הוא שורד אף שהוא לא ראש הממשלה של כולם , כאשר במניפולציה הוא יוצר מצב שבו פעם כאן , פעם שם , פעם כאן , פעם פה , איך הליכוד מצביע כאשר זה נגד זה .
רק מניפולציות , רק קומבינות משאירות אותו על כיסאו .
וזה חומר למחשבה .
ובעקבות התפטרותם של אותם שרים , שהם ראויים - ומבחינה פוליטית בהחלט יכול להיות ששר ראוי יתפטר , כי לא קיבלנו את השר לפי הכשרונות , כי לו היינו מקבלים לפי הכשרונות , אני בטוח שכל חברי בליכוד היו ממלאים במאות ובאלפים ממשלות שהיו בישראל .
אבל לא הכשרון קובע , אלא הדעה הפוליטית .
אבל צאו ולמדו ותחשבו , אולי הגיעה השעה שנחזור בנו מדרכנו הרעה והמטופשת , שבה ראש ממשלה שאין לו שום סיכוי להישרד בכנסת עושה לכנסת בית - ספר .
תודה .
תאמר את זה לשר גם אם הוא יחזור לממשלה ?
יש סדר - יום ארוך - - - - - - מצד אחד היא מוזרה , ומצד שני היא מוזרה מאוד .
זו היתה קומבינה .
כל אנשי רפול הצביעו בעד .
הכול זה קומבינות .
ממשל חדש .
לא ידעתי מה זה קומבינות , רציתי לדעת .
חבר הכנסת בשארה אומר , שבמקום שתעשו קואליציות - - - זו ממשלה בלי קומבינות .
- - - - - - עוד קומבינה .
גם מידה של פטרוניות - - - - - - - - - אלה סופרלטיבים .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי חבר הכנסת סילבן שלום , השתתפתי בתחילת הדיונים בוועדת החינוך , לפני הקמת ועדת המשנה , בישיבות הראשונות שבהן דנו בחוק כפי שהוגש וכפי שעבר בקריאה טרומית .
אני מוכרח לומר קודם כול , שיש לי הערכה מלאה והערצה לך , כמי שרואה את עצמו כמועמד למשרות רמות במדינת ישראל על מנת להנהיג את העם , אתה רואה כפעולה עיקרית את נושא החינוך , ואני מברך אותך על כך , כי רבים מבני עמנו חושבים שהנושאים האחרים הם החשובים , והם חשובים , אבל אין כל ספק שעניין החינוך הוא בנפשנו .
ואני ראיתי בתחילת הדרך של אותו חוק , שהיה עב כרס יותר , שהוא נגע בהחלט לזכויות , כלומר , בצד החובה ללמוד יש גם אותה זכות שניתנת , כי כאשר אנחנו אומרים שיש חינוך חובה , לפעמים אנחנו חושבים שאנחנו מנהלים היום , באלף השלישי , בתי - ספר ויקטוריאניים , ויש גם מורים עם מסורת כזאת , מורים שחשבו שהם יכולים להתעמר לא רק בהורים אלא גם בילדים עצמם .
בתחילת הדרך חששתי משום שהדיסציפלינה במערכת חינוך היא דבר חשוב ביותר .
מעצם טבעו , נוער בגיל ההתבגרות פורק עול פעמים רבות , לא מבקש ללמוד , מבקש לא להיות במערכת , ופעמים רבות הוא בוכה על כך לאחר מכן בכייה לדורות .
למעשה הוא מפסיד את כל הצ'אנסים שניתנו לו בחייו .
והיסוד המשמעתי , היסוד שיש בו מעין כפייתיות , היה הדבר שהיינו עדים לו וערים לו במשך אלפיים שנים .
אם יש מקורות היסטוריים שמצביעים עליהם - רוב מערכות החינוך חשבו שהיסוד הזה הוא יסוד חשוב .
חבר הכנסת סילבן שלום , ראיתי שיחד עם יושב - ראש הוועדה הסכמת להרבה פשרות בדרך שהתחלת בה .
ייתכן מאוד שבחלק מהפשרות אנחנו טעינו ואתה צדקת .
לכן אני חושב , שהחוק במתכונתו כרגע הוא חוק ראוי .
שמתי לב שנערכו בו כמה ניתוחים .
ייתכן שחלק מהחלקים שהוצאו מתוכו יצטרכו להיתוסף לו לאחר מכן .
אני רואה שמועצת התלמידים תומכת , ואני מברך אותה על כך , כי בתחילת הדרך היתה מועצת תלמידים שלמרבה הפליאה התנגדה לחוק ולרעיון .
הם חשבו כמו מבוגרים .
זאת אומרת , אנחנו שנחשבים לפוליטיקאים , ובינינו גם כאלה שמזדקנים , היינו בעלי רוח יותר צעירה מאשר אותם ילדים שבאו לפנינו - - - אגב , אני מוכרח לומר לך , חברת הכנסת גוז'נסקי , שאנחו באנו וישבנו כנערים צעירים הרוצים להפרות , לחדש או לעשות איזה דבר שובבי , כי בכל זאת ראו נא , התלמידים עומדים מול המערכת המשמעתית של המורה , עם כל הדיסציפלינה שיש למורה , ודווקא התלמידים באו ואמרו : הרף לכם , אנחנו לא צריכים זאת .
אני שמח לראות שאותם תלמידים - - - אני שמח שהמועצה שהחליפה את המועצה הקודמת רואה את הדברים בראייה אחרת , וכמובן , נשתתף בדיונים להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , ואני מברך על הגשת הצעת החוק כפי שהיא מונחת לפנינו .
הוא רק עושה קומבינות .
הוא קומבינטור .
זה ישולם דרך הביטוח הלאומי ?
נרצח בפעולת איבה .
למגינת לבם .
- - - אני יודע שבירושלים יש חלקת נפגעי טרור - - - אם היה ריכוז , היה הרבה יותר קל לרשויות לטפל .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , חברי המציעים חבר הכנסת ביבי וחבר הכנסת איתן , שלכל אחד מהם הצעה נפרדת ושונה - לא בתכלית השינוי - אבל בהחלט יש שינוי מהותי בין השתיים .
לממשלה אין עמדה , והממשלה משאירה נושא זה - שהוא נושא אוניברסלי - להכרעת מצפונם של כל אחד ואחד מחברי הכנסת .
צריך לשים לב , כאשר מדובר בהצעתו של חבר הכנסת ביבי , שמדובר פה בצנזורה שהיא אולי חריפה מדי .
נכון , אמת הדבר , נושא הפורנוגרפיה הוא לא נושא שקשור במלחמת דת ומדינה או במלחמת תרבות כזאת או אחרת , שהרי יש רבים מבני - התרבות שאינם רחמנא ליצלן משומרי מצוות , שחושבים שנושא הפורנוגרפיה לא יכירנו מקומו במחוזותינו .
הדבר חוצה את החברה הישראלית לרוחב , לא צריך לבוא ולומר שדווקא איש חרדי הוא זה שיתנגד לפורנוגרפיה , שכן בדרך כלל מן המפורסמות - שהרי החברים החרדים אינם צופים בכלל במשדרי הטלוויזיה , קל וחומר , בן בנו של קל וחומר , שאינם צופים באותם סרטים שהם איזו תצרוכת - - - חבר הכנסת פריצקי , אני יכול רק לומר מה המפורסמות הידועות לי .
כמובן שחובת ההוכחה על זה שמבקש לסתור הנחה .
על כל פנים אני - - - אני מתאר לעצמי ואינני רוצה להיכנס לפרשנות דבריך , חבר הכנסת פריצקי .
מכל מקום , חזקה עליהם - על כל פנים , חזקה תמיד ניתנת לסתירה - שאינם בכלל צרכנים והם דואגים למוסר האוניברסלי , למוסר הלאומי .
אני מוכרח לומר שאני אישית - כחבר ממשלה , כחבר הכנסת - - - - וכאזרח מדינה - חושב שהנושא הוא נושא חינוכי , יעשה כל אחד בביתו וברשותו כאשר ירצה .
אני כשלעצמי הייתי חושב שהצעתו של חבר הכנסת איתן , המכוונת גם למנוע את האפשרות מחסרי ישע או ממי שאינם מבינים במה מדובר , שעדיין אינם יכולים לבוא ולקבוע את אמות המידה המוסריות שהן הבסיס שעליו מושתתות האמונות ודרכי החיים שלהם - צריך למנוע מהם , בבחינת בפני קטין לא תשים מכשול .
אני חושב שהצעתו של חבר הכנסת מיכאל איתן נותנת מענה על הבעיה , שכל מזדמן יכול לבוא , לחזות ולצפות בסרטים שהם בעליל לא מוסריים .
לכן , הייתי תומך וגם אתמוך בהצעתו של חבר הכנסת מיכאל איתן .
הצעתו של חבר הכנסת ביבי הובאה בפניכם , והוא הציגה .
יש בכך משום צנזורה .
יש בכך משום התערבות ברצונות האדם הפרטי בביתו , בכל הנוגע לצנעת הפרט שלו .
שהרי אם הדבר מקודד , כפי שהדבר בא לידי ביטוי בהצעתו של חבר הכנסת מיכאל איתן , רק אלה שברצון ומתוך כוונה - ויש מי שיאמרו מתוך זדון - ירצו לראות את הדברים , מה לי ומי לי בביתם וברשותם שאבוא ואקבע מה מותר ומה אסור להם ?
איננו אפוטרופוסים על העריות , וכל המוחל על כבודו , על כבוד משפחתו או כבוד דעתו , כבודו מחול .
תודה רבה .
אין עמדה .
זה מצפוני .
זה יחול .
הוא יכול לנסות .
אדוני היושב - ראש - - - - - - הוא שאל מה הגבול - - - ועדת חקירה ממלכתית יכולה להביא לידי דבר פלילי - - - זה נעשה בהסכמת לשכת עורכי - הדין ?
אתה רוצה שאצביע - - - תודה גם ל - - -
