האם אדוני מבקש הפסקה ?
אני אפסיק כדי לאפשר דיאלוג בינך לבין השר .
רבותי , יש גם יכולת שלנו לקיים ישיבה עד שעות מסוימות .
שמענו ולא התחשבנו בזמן .
עכשיו תן לו לענות .
האם שר האוצר לשעבר חש ברע או בגבו ?
אם לא , יואיל וישב אתנו .
איך אומרים - למה לא תשב אתנו ?
אני רוצה רק לחשוב מה היה קורה אם חיים רמון היה נושא את נאומו כשאתה שר האוצר .
אתה יודע , נער הייתי - - - בבקשה , כבוד השר .
מה אתה מציע , אדוני השר , להעביר לוועדת הכספים או להסיר מסדר - היום ?
מציע להעביר את שתי ההצעות לוועדה .
תודה רבה .
אתה הצעת - לסדר - היום .
אתה מבקש להעלות על סדר - היום .
אתה יכול להסכים לוועדה , אבל לא מעבר לזה .
רבותי חברי הכנסת , אם כך , עומדות לפנינו שתי הצעות : הצעה אחת של הממשלה - להעביר לוועדת הכספים .
האם חבר הכנסת רמון מסכים להעביר לוועדה ?
הבנתי .
הואיל וחבר הכנסת אורון לא נמצא פה , אני לא יכול לשאול אותו אם הוא מסכים .
לכן , אנחנו מצביעים .
מי שבעד העלאת הנושא על סדר - היום של המליאה - יצביע בעד ; מי שמתנגד כהמלצת הממשלה - יצביע נגד .
ההצעה של הממשלה , הואיל ולא נתקבלה , היא הצעה להסיר מסדר - היום .
זה או להסיר מסדר - היום או להעלות על סדר - היום של המליאה , כי הוועדה - לא הוסכמה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בבקשה .
בעד - 22 , נגד - 20 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעותיהם של חבר הכנסת חיים רמון וחבר הכנסת חיים אורון יעלו על סדר - יומה של הכנסת לפי ההחלטה .
חבר הכנסת חיים כץ מודיע שבטעות הצביע ממקומה של חברת הכנסת לאה נס .
אני רק מציין זאת ומבקש לתקן בפרוטוקול .
אני מבקש מחברי הכנסת לשבת במקומותיהם .
אני מזמין את חבר הכנסת חנא סוייד על מנת להציע את הצעתו - הצעה לסדר - היום מס' 438 : המדיניות הכלכלית של הממשלה והגזירות הכלכליות העולות ממנה והאי - שוויון שמנהיג משרד הפנים במתן תקציבים המעמיקים את משבר השלטון המקומי ומדרדרים את מצבן של הרשויות המקומיות הערביות .
בבקשה , אדוני ; לרשותך עומדות עשר דקות .
חבר הכנסת סוייד , אני חייב להגן עליך .
כבוד השרים הנכבדים , השרים והשרים לשעבר .
השר בן - אליעזר , אתה מאוד מפריע לחבר הכנסת חנא סוייד .
כל מי שלא רוצה להיות באולם מתכבד לצאת החוצה , כל המבקשים להיות באולם מתבקשים לשבת במקומותיהם ולאפשר לחברי הכנסת להציג את טיעוניהם ועמדותיהם בשקט .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת חסון , חבר הכנסת בר - און , אתם יכולים לשתות קפה , יש לכם באכסדרה קפה , למה לכם להטריד את עצמכם ולהפריע לחבר הכנסת סוייד הנכבד להרצות את דבריו .
בבקשה .
תודה רבה .
השר המקשר ישיב במקום שר הפנים .
בדרך כלל , אדוני השר המקשר , בנושאים של מענקי איזון טוב היה לשמוע את השר עצמו , אבל אני לא מאשים את אדוני , חלילה .
אני רק מודה לך .
אני מתכוון להיעתר לבקשתך , אדוני השר המקשר .
מה אדוני מציע , להעביר לוועדה או להסיר מסדר - היום ?
הוא מבקש להעלות לסדר - היום , השר מציע להעביר לוועדה .
האם אדוני מסכים ?
מסכים .
אם כך אין לנו כל בעיה .
אנו מצביעים .
מי שבעד - בעד להעביר לוועדה .
הואיל ואין מחלוקת , בבקשה להצביע .
מי שבעד - ועדה .
מי שנגד - להסיר מסדר - היום .
לכן , אין פה מחלוקת ולא יכולים להיות הישגים .
32 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
חבר הכנסת סוייד , בהתאם להסכמת הממשלה תעבור הצעתך לדיון בוועדת הפנים .
תודה רבה .
אין הצעה אחרת , ולכן היא תועבר לוועדת הפנים .
אני ממשיך בסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , הצעה לסדר - היום מס' 439 , של חבר הכנסת אריה אלדד : שתי מדינות לשני עמים משני עברי הירדן , של חבר הכנסת אריה אלדד .
אגב , אני זוכר , כשהייתי צעיר , אולי בחלום אני חלמתי , אבל היה שיר : שתי גדות לירדן , זו שלנו , זו גם כן .
חבר הכנסת אלדד , אני עדיין פה .
חברי הכנסת הנכבדים - באין שר עדיין - היום יום שלישי , י"ג בתמוז התשע"ב , 3 בחודש יולי 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה .
אנחנו נעבור עכשיו לנאומים בני דקה .
ראשון הדוברים יהיה מגלי והבה .
אתם תצביעו , מי שרוצה להשתתף .
אני מזמין את מגלי להיות ראשון הדוברים , וכצל'ה אחריו .
תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב כץ , ואחריו - חברת הכנסת מירי רגב .
לפני שהיא תדבר , אודיע הודעה ששמחתי לשמוע מהרמטכ"ל היום .
כן יהי רצון .
תשע"ג או תשע"ב ?
זה בכל מקרה .
אפילו אם הליכוד יעזוב אותי - אני אשאר בליכוד .
חברת הכנסת מירי רגב , ואחריה - חבר הכנסת הרצוג .
אחריו - מסעוד גנאים .
אני אומר , כשאת תגיעי למיקרופון .
שמחתי לשמוע היום , וגם שוחחתי עם רמטכ"ל צה"ל , שאחת מהיוזמות שיצאה מהכנסת , ושבשנה האחרונה את נאבקת עליה , יחד עם איתן כבל , בנושא החזר הוצאות נסיעה של חיילי מילואים לשירותם הצבאי , אכן התקבלה על - ידי המטכ"ל .
המטכ"ל עדיין מתלבט במקורות התקציביים , אבל היום לא ייתנו " שוברי " אלא ייתנו גמול הנסיעה במידה שווה לכולם , וכך יוכלו חיילי צה"ל הבאים עם רכבם הפרטי לקבל החזר הוצאות בהתאם למקובל ובהתאם לשווי - הם לא ביקשו יותר ולא ביקשו פחות .
אני בהחלט רואה בזה גם פירות חשובים למאבקים שהכנסת מנהלת .
רציתי לומר זאת כשאת נמצאת , משום שכנראה יש גם קשר בינך לבין העניין .
אבל בהחלט , המטכ"ל הבין שהוא לוקח את היוזמה לידיו .
לא , לא התערבותי - - - עכשיו יש לך דקה לדבר , בבקשה .
חבר הכנסת מגלי , לא קוראים קריאות ביניים .
לא קוראים קריאות ביניים בנאומים בני דקה .
לא קוראים קריאות ביניים בנאומים בני דקה .
תודה רבה .
אולי הציבור לא יודע , אבל פני הרוח כפני הכנסת , וכנראה אנחנו שומעים רוחות של בחירות , שכן חבר הכנסת יעקב כץ דיבר על הבחירות , חברת הכנסת רגב - ודאי , מסעוד גנאים , רצית לומר משהו בקשר לתנועה האסלאמית בבחירות הבאות .
הנה , ראש תנועתך וראש סיעתך נמצא כאן .
סליחה , סליחה , סליחה .
חבר הכנסת הרצוג .
לא , לא .
חבר הכנסת הרצוג .
חבר הכנסת הרצוג , ואחריו - מסעוד גנאים .
היו כאלה שאמרו שהם רואים את העניין בהחלט בעיניים אופטימיות .
תודה רבה .
לפני שאני אזמין אותך , חבר הכנסת מסעוד גנאים , ודאי תשמחו לשמוע שנמצאים ביציע אורחים נכבדים ביותר שמוביל אותם שגריר גרמניה בישראל אנדריאס מיכאליס , ושהם אורחיו של חבר הכנסת וסגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת אדרי - יעקב אדרי שחזר אתי יחד משליחות בגרמניה .
כאן , ביציע נמצאים ראשי קרנות גרמניות הפועלות בארץ - קרן קונרד אדנאואר , קרן פרידריך אברט , קרן פרידריך נאומן , קרן היינריך בל , קרן רוזה לוקסמבורג וקרן הנס זיידל - כך שהקרנות האלה נוגעות לרבים מחברי הכנסת כאן , אם אכן רוזה לוקסמבורג מדברת אל דב חנין כמו שהיא מדברת אל רבים מחברי הכנסת , שלא תמיד מסכימים עם דעתו של חבר הכנסת חנין .
תודה רבה .
אמרתי .
אמרתי , אמרתי .
לכן אמרתי שמדברים אל כולם .
אהלן וסהלן .
תודה רבה למסעוד גנאים .
חבר הכנסת אייכלר .
יש לך חצי דקה לשבוע הבא , חבר הכנסת גנאים - יש לך רזרבה חצי דקה לשבוע הבא , או אם אתה מסכים , אני אתן את זה לחבר הכנסת צרצור .
בבקשה , חבר הכנסת אייכלר .
תודה רבה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , ואחריו - מי עוד לא היה ?
צרצור היה , עפו היה - אורי אורבך .
תודה רבה .
אני רוצה רק לומר שגם אם הילד אשר אתמול ראינו את תמונותיו ואת אשר נעשה לו בחברון זרק אבנים , אני חושב שילד בן תשע הוא ילד בן תשע .
בהחלט הדברים האלה , גם אותם אנשים אשר נמצאים לפעמים בעין סערה , צריכים להבין : ילד בן תשע הוא ילד בן תשע וילד הוא ילד באשר הוא ילד .
בבקשה , חבר הכנסת אורי אורבך .
אחריו - אנחנו עכשיו חוזרים .
מולה פה .
אם לא , אז אנחנו ניתן לחבר הכנסת אלדד .
אני נותן לך לתת תודות לכולם , וגם אני מצטרף באהבה רבה כל כך על החלמתך .
אתה ראוי , אתה ראוי .
בלי ספק שמה שהיה עד ועדת - פלסנר - לא יהיה מה שהיה , אפילו לרגע .
בהחלט הדברים עלו על סדר - יומה של כל האוכלוסייה בישראל , על כל רבדיה .
חבר הכנסת אריה אלדד - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
אני מזמין את - האם הכרזתי כבר כי דב חנין ?
נדמה לי .
חבר הכנסת זחאלקה , אתה בהחלט עדיין , אבל אתה באת אחרי שכבר הצביעו .
קודם , אבל מייד אחרי זה אתה תקבל את רשות הדיבור .
חבר הכנסת חנין .
ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
ומולה , אם ייכנס .
ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
באמת , נדמה לי שחנין - זה היה אולי הכינוי שלו .
נדמה לי ששמו הוא חנין .
חנין ?
אני מייד אתקן .
כשרצת לעיריית תל - אביב - - - נכון .
אתה כבר בדעת הציבור חנין , לכן אני לא אשנה , כי אחרת אני עלול לסבך את מועמדותך למקומות כאלה או אחרים בזמן שתתמודד , ואם תתמודד .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי .
ואחריו - חבר הכנסת מולה .
ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
אמן .
גם ההפטרה היא בהושע השבוע , לא ?
היא גם מתייחסת .
לא עמוס , ודאי .
אוקיי .
אתה בטח יודע .
בבקשה , חבר הכנסת זחאלקה .
לא , חבר הכנסת מולה .
לזיכרון עולם הוא אמר .
תודה רבה לחבר הכנסת מולה .
אני מזמין את חבר הכנסת זחאלקה .
ואחריו - חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור , אם ירצה .
בבקשה .
יש לו דקה וחצי , כי גנאים השאיר לו חצי דקה .
בבקשה .
אתה אומר שירות לאומי , ואני מכבד את אמירתך , אבל נדמה לי שהיום כבר מתפשרים על שירות אזרחי .
בסדר .
בעניין זה אפשר להתפשר .
חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור , בבקשה .
ולא יושמו .
תודה רבה על הערתך .
אני חושב שיש התקדמות - לא מספיקה , אבל יש התקדמות - ואני חושב שהערתך נכונה מאוד , בכל הקשור להחלטות ועדות הכנסת .
אני יכול לומר לך שנמצאים פה כרגע שני ראשי ועדות , וגם ראש הוועדה המיוחדת .
כולם מגיעים אליו כאשר הוא מזמין , ואפילו לא מעלים על דעתם לא להופיע , ושני ראשי הוועדה - ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , כמו גם ועדת הכספים - אני רוצה לראות את הממשלה שלא תשמע להחלטות שלהם .
וזאת האמת , זאת האמת .
תודה רבה .
ותבורכו על כך .
זה לא משום שאני רוצה להתריס בממשלה , אלא משום שאני חושב שוועדות הכנסת עוזרות לממשלה לקבל החלטות , כי ההחלטות העקרוניות מתקבלות פה ; היישומיות הן בממשלה .
תודה רבה .
חברי הכנסת , האם יש מישהו באולם שנמצא ורוצה לומר משהו ?
בבקשה , חבר הכנסת טיבי , דקה עומדת לרשותך .
או , חבר הכנסת גפני , בקשר לממ"מ אולי אדוני רוצה לומר משהו .
בדקתי את העניין היום לעומק .
נדמה לי שחוות הדעת מביאה את כל השקפות העולם .
היא לא מגמתית .
כדאי לקרוא , כי זה דוח מאוד מורכב .
חבר הכנסת טיבי - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבי .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
חבר הכנסת גפני , אפילו לא עולה על דעתי .
בעיני אתה כל הזמן כבר כאילו דיברת .
בבקשה .
היריעה לא תספיק פה בדקה - - - תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
השר לא ביקש ממני להשיב ולהתייחס לדברים שנאמרו פה .
כמובן שזו זכותו .
אני רוצה להזכיר לחברי הכנסת שמחר ב- 11:15 , במעמדו של נשיא המדינה , אנחנו נשביע את מבקר המדינה החדש אשר נבחר על - ידי הכנסת .
יש לנו איזשהו בין הזמנים - שהוא צריך להיכנס לתפקידו היום ב- 24:00 , לבין מחר ב- 11:15 , אבל קיבלתי - הואיל והדבר נעשה והדחייה היתה בשל הסתלקותו - - - הבטחתי לו שאם אכן יהיה איזה צורך מיידי שמהווה דבר המחייב אותי לכנס את הכנסת , הכנסת תכונס הלילה , ב- 03:00 , 04:00 , על מנת לאפשר לו להוציא דוח .
אבל בנסיבות העניין , כפי שאמר היועץ המשפטי לכנסת , ניתן גם להשביע אותו 12 שעות לאחר כניסתו לתפקידו אם נסיבות העניין מצדיקות זאת , ואכן השתתפותנו אתמול בהלוויה חייבה זאת .
אני רוצה גם לברך את סגן השר אילון .
הייתי בשבוע שעבר , יחד עם חבר הכנסת אדרי , בגרמניה , והגרמנים קיבלו את היוזמה אשר יצאה מצדך .
הבונדסטאג היה עומד דקה דומייה בפתיחת האולימפיאדה לזכר הנרצחים באולימפיאדת מינכן .
מחר יהיה פה נשיא הפרלמנט האוסטרלי , ה- Speaker של הפרלמנט האוסטרלי , וגם אותו נברך בעניין זה על הצטרפותו ליוזמה חשובה זו .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אורבך יעלה ויבוא על מנת להביא בפני הכנסת את הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 108 ) ( חובת סימון אבני שפה בתחומי עירייה ורשות מקומית ) , התשע"ב - 2012 , לקריאה ראשונה .
הצעת חוק זו היא מטעמם וביוזמתם של חברת הכנסת ציפי חוטובלי וחבר הכנסת אורבך , אשר יציג את הצעת החוק .
בבקשה , אדוני .
טוב לראות אותך על דוכן הכנסת .
בבקשה .
תודה רבה לנציג החוק , חבר הכנסת אורי אורבך .
אנחנו עוברים לדיון , שחבר הכנסת יעקב אדרי , סגן היושב - ראש , ינהל אותו , ואני קורא לראשון המתדיינים , שהוא חבר הכנסת אייכלר .
אתה מכובד לעלות לדוכן .
לרשותך שלוש דקות .
אם תגלוש לעוד חצי דקה , אני מתאר לעצמי שאף אחד לא יפריע לך היום .
חברי חברי הכנסת , היום יום שלישי , י"ד בכסלו התש"ע , 1 לחודש דצמבר 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה רבה לסגן מזכיר הכנסת .
כמדי יום שלישי , אנחנו פותחים בנאומים בני דקה .
מי שמבקש להשתתף בנאומים אלה , אנא יצביע .
חבר הכנסת זאב בילסקי הוא ראשון הדוברים , ואחריו - חבר הכנסת אופיר אקוניס .
אני כבר מוסיף אתכם .
חבר הכנסת בילסקי , אתה כבר ניצב ועומד , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת בילסקי .
חבר הכנסת אופיר אקוניס - אדוני , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
תודה לחבר הכנסת אקוניס .
חבר הכנסת איתן כבל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אורי אריאל .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת גנאים .
קודם כול , אושרה , כמובן , הצעה לסדר - היום .
אני גם הייתי מייעץ לממשלת ישראל שבנושאים שהם כל כך שנויים במחלוקת , הדבר יובא לדיון ציבורי , ודיון ציבורי הוא בראש ובראשונה דיון בכנסת .
אני גם אמרתי זאת היום , כאשר נשאלתי לדעתי .
הדבר הזה בהחלט מחייב את הליבון .
ההכרעה היא כאן , אבל הדבר מחייב , קודם הכרעה ליבון ודיון .
חבר הכנסת נפאע - אדוני , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
סליחה .
חבר הכנסת גנאים .
תודה לחבר הכנסת גנאים .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת אורבך .
- - - בהסכמה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אורבך , ואחריו - חבר הכנסת חמד עמאר .
בהחלט צריך לציין את שלושת חברי הכנסת לשעבר על פעילותם , ויש עוד רבים הנמצאים יחד אתנו שפעלו רבות למען אנשים עם מוגבלות , אבל תרומתם לחברה יכולה להיות מועילה וטובה כמו כל אדם אחר , פיקח או שיכול ללכת על שתי רגליו , ואנחנו רואים זאת גם בכנסת עצמה , חברי כנסת מעולים ומצוינים .
חבר הכנסת חמד עמאר , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת יעקב כץ .
תודה רבה .
חבר הכנסת כץ , ואחריו - חבר הכנסת נפאע .
מותר להשתמש גם במטאפורות , כל עוד הן לא פוגעות באחרים .
בבקשה , חבר הכנסת נפאע .
תודה .
חברת הכנסת לוי אבקסיס , ואחריה - חבר הכנסת בן - ארי .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו - חברת הכנסת זוארץ .
אחריה - אני חוזר לרשימה - חבר הכנסת אלדד .
כאשר הקדוש - ברוך - הוא יצווה עלינו כמו שציווה על יעקב - איה בית - אל ואיה המצבה .
והוא הלך גם בדורון ובמלחמה , אין ספק .
בדורון ובמלחמה .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
חברת הכנסת זוארץ , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת אריה אלד .
תודה .
ובכל זאת צריך להדגיש שהמדובר בחשוד .
אז אם חשוד , אז לא טוב לפני כן - אבל בהחלט , מבחינת הקורבן - - - כן , אבל ייתכן שהוא לא עשה .
חבר הכנסת אריה אלדד - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת יריב לוין .
השר בגין השיב אתמול להצעת אי - אמון ועמד כאן נכוחה .
כן , שמענו , אי - אפשר להתכחש למה שאמרת .
תודה ליריב לוין .
חבר הכנסת רותם , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת ציון פיניאן .
בהחלט כך יהיה .
חבר הכנסת פיניאן , ואחריו - חבר הכנסת אלסאנע .
תודה לחבר הכנסת פיניאן .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חבר הכנסת שאמה .
תסיים - חברת הכנסת חוטובלי .
חבר הכנסת בן - ארי - - - חבר הכנסת בן - ארי , הוא מדבר עכשיו .
חבר הכנסת בן - ארי , אין מפריעים בנאומים בני דקה .
מפעל הפיס הוא מספיק חשוב , אבל לנושא העשרה חודשים , יש לנו עוד עשרה חודשים .
היה זמן .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני הייתי פה ב- 1948 .
אף אחד לא הסכים לשום דבר - לא לתל - אביב , לא לחיפה .
לא הסכימו .
אני יודע , היום יש הכול .
שמעתי היום את חברי הטוב - כתושב ירושלים , אני מתכוון - זיאד אבו זיאד , שבא והסביר לנו שבכלל הכותל המערבי הוא המצאה חדשה של היהודים .
אני יכול לומר לך שאני לא נמצא פה 2,000 שנה , אבל יש לי מקורות של 2,000 שנה שהכותל המערבי היה של היהודים גם לפני 2,000 שנה .
יותר מזה , אני אומר לך שאפילו לפני 3,000 שנה .
יש לי במשפחה , בבית - יש לי אבנים .
זה שאתה מסכים עכשיו זה גם חשוב מאוד , כי ב- 1948 אף אחד לא הסכים לשום דבר .
אבל אנחנו נגיע עוד עד 1948 , נגיע עוד , נגיע עוד , בסוף נסכים כולנו על הכול .
אמרתי חברי כתושב העיר .
דרך אגב , זיאד אבו זיאד מביע את השקפת עולמו .
הוא גם לא דורש מאתנו שום דבר שאחרים לא דורשים מאתנו ושאנחנו לא שומעים לו .
דרך אגב , אני לא מתבייש , זיאד אבו זיאד הוא אדם הגון ביותר .
יש לו השקפת עולם שאני לא מסכים לה , אבל זה לא פוסל אותו .
חבר הכנסת שאמה - בבקשה , אדוני .
תסיים - חברת הכנסת חוטובלי .
תודה רבה לחבר הכנסת שאמה .
תסיים - חברת הכנסת ציפי חוטובלי .
בבקשה , גברתי .
רבותי , לא קוראים קריאות ביניים .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אין קריאות ביניים בנאומים בני דקה .
נא לתת לה רמקול .
לתת לה מגביר קול .
לא , כנראה היא לא מדברת טוב .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
האם יש בן חברי הכנסת מי שנמצא באולם ולא השתתף בנאומים בני דקה ומבקש להשתתף ?
חבר הכנסת פלסנר , בבקשה .
האם יש עוד מישהו ?
תודה רבה .
הוא יהיה אחרון הדוברים .
בבקשה .
רק רציתי להעיר לך , חבר הכנסת פלסנר , שכשראש הממשלה לא דיבר על הקפאת ההתנחלויות איש לא אמר שירושלים לא תהיה חלק ממדינת ישראל .
הוא אמר שהוא מקפיא את ההתנחלויות , והנה אמרו על ירושלים .
זאת אומרת , כנראה הם לא מבינים מה שאתה מבין , האירופים .
באותו היגיון יכולים לומר שהשחיקה באה כתוצאה מכך שאנחנו יוצרים מחוות .
אני לא אומר לך שאתה לא צודק , ואני גם לא אומר לך שאתה צודק , רק ההיגיון פועל תמיד , מה אפשר לעשות , כמו שההיגיון פועל .
תודה רבה לכל חברי הכנסת שהשתתפו בנאומים בני דקה .
הודעת יושב - ראש ועדת הכספים .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכספים לבוא ולהודיע את הודעתו .
בבקשה .
רבותי , הודעתו של יושב - ראש ועדת הכספים כרוכה בהצבעה , על כל המשתמע מכך , כמובן .
כנראה לא ישתמע דבר , אבל על כל המשתמע מכך , כי רק ותיקי הבית מבינים מה משתמע מסעיף 121 .
הודעת יושב - ראש ועדת הכספים בדבר אישור חלוקה לפי סעיף 121 לתקנון הכנסת - בדבר חלוקת הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 171 ) , התשס"ח - 2008 .
הודעה והצבעה .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , לפי סעיף 121 אני מתכוון להצביע , באין דיון , על עניין המובא על - ידי יושב - ראש ועדת הכספים .
נמתין עד שהוא יגיע למקום מושבו והמקום שממנו הוא מצביע .
רבותי חברי הכנסת , הודעת יושב - ראש ועדת הכספים בדבר אישור חלוקה לפי סעיף 121 לתקנון הכנסת - בדבר חלוקת הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 171 ) , התשס"ח - 2008 .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
עשרה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של יושב - ראש ועדת הכספים אושרה על - ידי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא .
אדוני השר , חברי הכנסת וחברות הכנסת היקרות והנכבדות , הכנסת מייחדת היום את דיוניה בוועדות , וכעת גם במליאה , לציון היום הבין - לאומי לאנשים בעלי מוגבלויות .
כל אחד מאתנו זכאי לשוויון הזדמנויות בעבודה , בחברה , בחינוך ובבריאות .
זהו מושכל ראשון .
אבל יש כאלה שאנחנו נדרשים לייחד תשומת לב מיוחדת לזכויותיהם , שכן הגורל לא האיר פניו אליהם .
אנשים אלו רוצים מאוד להשתלב , למשל במעגל העבודה , ולא לעמוד מחוצה לו .
זו קבוצה גדולה , המונה יותר מ- 600,000 נפש , שההגדרה הכוללנית מגדירה אותם כבעלי מוגבלות .
בקבוצה משמעותית זו יש אנשים שחלקם נתמכים בקביים , אחרים נעזרים בכיסאות גלגלים , יש הסובלים מליקויים מלידה , מפציעה או מבריאות לקויה .
הם אינם מבקשים מתנות או הנחות .
הם אינם רוצים בחסדים , ולא מבקשים , חלילה , רחמים .
הם רוצים דבר אחד : שותפות מלאה בחברה , חברה הנותנת להם ביטחון ותקווה , חברה המאמינה בהם וביכולתם .
החברה שלנו מגלה לעתים יחס מנוכר , מרוחק , אל השונה .
לא תמיד אנחנו מגלים רגישות מספקת כלפי אותם אנשים , שכל כך רוצים להיות ככל אחד מאתנו .
לא תמיד אנחנו ערים למאבק העיקש שהם מנהלים בהתמודדות האישית שלהם עם המוגבלות והקשיים .
ברצוני לשבח את אלה שבתוכנו העוזרים לבעלי מוגבלות לבנות את עתידם .
מכאן אני מברך את אלפי המתנדבים המסייעים לכל אלו בכל עת , ועל היותם דוגמה ומופת .
תודה לכם , המתנדבים בעם .
אני יכול להוסיף בסיפוק שהכנסת העלתה , כמדומני , תרומה לא מבוטלת לזכויותיהם ולמעמדם , אם בחקיקה נרחבת ואם בדוגמה ציבורית , לשילוב מיטבי של בעלי מוגבלות , הן בקרב העובדים והן בקרב חברי הכנסת , בעבודה השוטפת של בית - המחוקקים .
ביום הזה ראוי - אדוני השר יצחק כהן , השר מרגי , אבל בעיקר תשומת לבו של משרד האוצר - להזכיר את האמנה הבין - לאומית בדבר זכויות אנשים עם מוגבלות , שהתקבלה באו"ם בשנת 2006 , ולמדינת ישראל היה חלק נכבד בניסוח כמה מהפרקים המשמעותיים בה .
עד כה לא אושרה האמנה על - ידי הכנסת , ויש בי בהחלט הבנה לדילמות וללבטים הכרוכים בהחלטה לקדם את אשרורה , ואולם על הממשלה לגבש החלטה ברורה ולהכריע אם היא מותירה את האמנה כהצהרה חלושה ותו לא , או שבכוונתה להביאה לפני הכנסת ולהגשים את פריצת הדרך הגלומה בה .
המצב המעורפל בעניין האמנה חייב להסתיים .
על הממשלה לתת את דעתה על האמנה , גם אם הדבר ייעשה בהדרגה או בלוח זמנים שייקבע על - פי הצרכים השלטוניים והלאומיים .
אני מבקש להודות מקרב לב , בשם הכנסת כולה , לחבר הכנסת גילאון , לחברת הכנסת זוארץ , לחבר הכנסת מוץ מטלון ולחברי הכנסת לשעבר תמר גוז'נסקי , שאול יהלום ומרדכי וירשובסקי על עשייתם - והמשך עשייתם - בכל הנושא הכרוך באנשים עם מוגבלות וקידום ויישום אותם פרקים שכבר נגענו בהם וכבר אישרנו אותם .
תבואו על הברכה .
בזה אני פותח את הדיון .
הצעת החוק לתיקון פקודת מסי העירייה ומסי הממשלה ( פטורין ) ( תאגיד לתעסוקת נכים ומוגבלים ) , התשס"ט - 2009 , של חברת הכנסת מרינה סולודקין .
האם ההצבעה על חוק זה תיעשה עכשיו ?
בסדר .
מראש אני מודיע שחברת הכנסת סולודקין הסכימה - בהסכמת הממשלה - להפוך את הצעת החוק שלה להצעה לסדר - היום .
ישיב על ההצעה לסדר - היום השר יצחק כהן , שהוא סגן השר במשרד האוצר .
תודה רבה .
את יכולה לבקש להעלות את זה על סדר - היום , אבל השר כבר יציע .
כבוד סגן שר האוצר יצחק כהן .
אדוני מציע שנעביר את זה לוועדת הכספים ?
ועדת הכספים .
אתה מסכים לוועדת הכספים ?
ובכן , השר מבקש להעביר את ההצעה לסדר - היום - שהוגשה כהצעת חוק פרטית אבל היא הצעה לסדר עד אשר היא מאושרת - הוא מסכים להעביר לדיון בוועדת הכספים את ההצעה כהצעה לסדר - היום , וחברת הכנסת סולודקין מסכימה .
לכן אנחנו נצביע .
מי שבעד הוא בעד העברת הדיון לוועדת הכספים כהצעה לסדר - היום .
מי שמתנגד מבקש להסיר מסדר - היום .
נא להצביע , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
19 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שההצעה לסדר - היום של חברת הכנסת סולודקין בנושא פקודת מסי העירייה ומסי הממשלה ( פטורין ) תועבר לוועדת הכספים לדיון ולליבון , כדי לראות מה צריך לעשות בנושא זה .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת סולודקין .
אני מזמין את חברת הכנסת שלי יחימוביץ לעלות לדוכן הנואמים ולהציע - אפשר הנמקה מהמקום - לנמק מהמקום הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( הוצאות בגין התקנות סידורים מיוחדים לאנשים עם מוגבלויות בבניין ) .
בבקשה , גברתי .
נא להציג זאת .
כבוד השר , בבקשה .
מה העלות התקציבית של החוק הזה - שהוא חשוב ?
זאת אומרת , זה יהיה מותנה ברצון .
זה לא מחייב לבנות .
תודה .
פורמלית אני שואל את חברת הכנסת : את מסכימה להתניות שהתנה השר ?
תודה רבה לכבוד השר המשמש סגן שר האוצר .
אם אדוני רוצה , אתה יכול לעמוד פה על הדוכן , ואני אוסיף .
ובכן , רבותי , זה בהסכמת הממשלה , אין מתנגדים .
אנחנו עוברים להצבעה .
אני ממתין עד שהשר יצחק כהן יחזור למקומו .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( הוצאות בגין התקנות סידורים מיוחדים לאנשים עם מוגבלויות בבניין ) , התשס"ט - 2009 , שיצאה מתחת ידה של חברת הכנסת שלי יחימוביץ וביוזמתה - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
25 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( הוצאות בגין התקנות סידורים מיוחדים לאנשים עם מוגבלויות בבניין ) של חברת הכנסת שלי יחימוביץ התקבלה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכספים .
עד כמה שאני מבין , הוועדה המוסמכת לדון בנושאי מס הכנסה היא ועדת הכספים .
את רוצה ועדת עבודה ורווחה - - - לא , לא , זה ועדת הכספים .
אם מישהו יאמר לי אחרת אני אשלח את זה לוועדת הכנסת .
לוועדת הכספים לשם הכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא , גם הוא בתמיכת הממשלה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת חיים אמסלם להציג את הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - יצירת דרך גישה לאנשים עם מוגבלות ) , התשס"ט - 2009 .
הנמקה מהמקום .
בבקשה , חבר הכנסת אמסלם , בשמו ובשם חבר הכנסת אברהם מיכאלי וקבוצת חברי הכנסת .
אני מאוד מודה .
אדוני השר מרגי - אדוני רוצה לעלות ולהודיע במקום השר אלי ישי - הממשלה מבקשת להודיע שהיא תומכת בחוק , ולכן יעמדו לזכותו של חבר הכנסת מאיר שטרית חמש דקות כדי לנמק את הסתייגותו , את התנגדותו .
תודה .
אתם מסכימים ?
חבר הכנסת אמסלם , אתה מסכים ?
ובכן , יש הסכמת הממשלה .
לא , לא , הוא מסכים .
הוא מייצג אותו .
אל תדאג , אני לא אקפח את המציע השני .
חבר הכנסת מאיר שטרית מתנגד התנגדות לגופו של עניין , ולכן עומדות לזכותו שלוש דקות , כי זה מהמקום .
היא לא יכולה לאשר בלי הסכמת הדיירים .
גם אם תאושר הצעת החוק בקריאה טרומית , דבריו של חבר הכנסת שטרית ודאי יובאו בפני הוועדה .
האם חבר הכנסת אמסלם וחבר הכנסת מיכאלי רוצים לענות על ההתנגדות ?
חבר הכנסת אמסלם , בוא ותעלה להשיב מכאן .
אני אצביע בעד , בעיקר בגלל היום , אבל הוא הבהיר לי דבר שבו הממשלה תעמוד בפני מצב שבו כאשר החוק הזה יחוקק , היא תוכל להיות נתבעת על - פי הדין על כל נזק שייגרם לכל אדם שלא ירצה בטובת הנכה , או יאמר : טובת הנכה היא חשובה , אבל למה תזיקו לי ?
האם על השאלה הזאת אתה יכול לענות ?
אין לי כל ספק שגם אם יאושר החוק - ואכן כך נראה לי - בוועדה ובדיונים על קידום החוק לקריאה ראשונה יילקחו בחשבון אמירותיו של חבר הכנסת שטרית , אשר בצדק בא ולא רצה לשים מכשול בפני הנכים דווקא , שיחוקק חוק שלאחר מכן לא יוכל להיות מיושם .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו - בהסכמת הממשלה ובהסכמת החברים לקיים את החקיקה בעצה אחת עם הממשלה - עוברים להצבעה .
ובכן , מי בעד הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - יצירת דרך גישה לאנשים עם מוגבלות ) ?
מי נגד ?
בבקשה .
נא להצביע .
21 בעד , אין מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שהצעתם של חברי הכנסת חיים אמסלם ואברהם מיכאלי וקבוצת חברי הכנסת עברה בקריאה טרומית , ותועבר לוועדת הפנים על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הצעות לסדר - היום שמספרן 1664 ו- 1773 , מטעם שני חברי הכנסת המשמשים כראשי הלובי לקידום עניינם של אנשים עם מוגבלויות .
ראשון יעלה ויבוא חבר הכנסת אילן גילאון , ואחריו - חבר הכנסת משה מוץ מטלון .
אני לא מגביל אותך בזמן .
- - - זה היום הבין - לאומי של הנכים .
מאה אחוז .
לא , לא , אני חושב שאתה מדבר לעניין ואני לא דוחק בך .
חקיקה שלא מיישמים אותה היא יותר גרועה - מאשר אם לא היתה נחקקת .
חזק וברוך .
תודה רבה לשר מרגי .
אני מזמין את חברת הכנסת ציפי חוטובלי לבוא ולהעלות את הנושא : שילוב חירשים במעגל התעסוקה והחברה - הצעה לסדר - היום שמספרה 1729 .
רבותי חברי הכנסת , אתם כמובן מסתפקים בתשובת השר .
חברת הכנסת חוטובלי .
אפילו מעבר - באמת .
נקווה כולנו .
בכנס שהיה הביאו גם מי שתרגם לשפת הסימנים , ובהחלט , אם היית שואלת אותי , הייתי אומר לך שיהיו גם יהיו .
התקנות עוסקות בזה .
לפחות בשידורים החוזרים .
כן , בהחלט .
" שמע " מקבלת סיוע מיוחד לזה מהכנסת - ועדת הכספים .
תודה רבה .
השר מרגי ישיב על ההצעה לסדר - היום .
לאחר מכן נעבור לשאלות ישירות לשר החינוך , אשר לגביהן נקבע סדר דיון מיוחד .
כן , השר מרגי היה ביקורתי יותר מחברי הכנסת .
אני מאוד מודה לשר מרגי על תשובותיו המפורטות בשם השרים האחרים ועל הידע שהוא הפגין באופן אישי בנושאים חשובים אלה .
עד כאן ציון היום הבין - לאומי לאנשים עם מוגבלויות .
פעם נוספת , תודה לחבר הכנסת מטלון , לחבר הכנסת גילאון ולחברת הכנסת זוארץ על הטיפול בקיום היום בוועדות הכנסת ובכנסת כולה .
אני מזמין את שר החינוך בשעה הבאה לבוא ולענות , כי בתום השעה אנחנו נתכנס לחוג המקרא בחדר ההרצאות .
עד אז השר ישיב על שאלות חברים , חברי הכנסת וחברות הכנסת , באותם נושאים שהשר קבע , וחברי הכנסת מוזמנים לשאול אותו שאלות נוספות בנושאים של יישום " אופק חדש " , החינוך לערכים , שירות צבאי ואזרחי בהתנדבות , חיזוק החינוך הרשמי , חיזוק מעמד המורה ותוצאות בחינות המיצ"ב .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את השואל הראשון , חבר הכנסת סעיד נפאע , לשאול את השר את שאלתו הראשונה .
אדוני השר ישיב , ואתה תוכל לשאול שאלה נוספת .
אנחנו לא נגביל .
אנחנו נמצאים במצב שבו החברים מוזמנים לשאול את השר על מנת ללבן ולראות את תפקוד משרד החינוך באותם נושאים שנוגעים בחיינו .
חבר הכנסת נפאע , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת נפאע , אתה יכול לשבת .
אדוני , בבקשה .
מנהל .
יש למישהו משהו לשאול בנושא הספציפי הזה ?
תודה רבה לכבוד השר ולחבר הכנסת נפאע .
אני מזמין את חברת הכנסת סולודקין להעלות את שאלותיה .
אני כבר אומר שאחריה אני מזמין את חברת הכנסת אורית זוארץ .
נא לשבת .
על סדר - היום : הצהרת אמונים של מבקר המדינה הנבחר , מר יוסף שפירא .
כבוד נשיא המדינה שמעון פרס , אדוני יושב - ראש בית - הנבחרים של אוסטרליה פיטר סליפר , שגרירת אוסטרליה בישראל אדריאנה פולקנר , רבותי המשנים לראש הממשלה , סגני ראש הממשלה , השרים , חברות וחברי הכנסת , יושב - ראש הוועדה לענייני ביקורת המדינה חבר הכנסת אורי אריאל , שופט בית - המשפט העליון אורי שהם , אדוני מבקר המדינה היוצא השופט מיכה לינדנשטראוס , מבקרי המדינה לשעבר - שופטת בית - המשפט העליון מרים בן - פורת ושופט בית - המשפט העליון אליעזר גולדברג , אדוני מבקר המדינה הנבחר השופט יוסף שפירא ומשפחתו , רעייתו דורית , ילדיו דרור , נטע ורן ובני המשפחה , אדוני מנכ"ל הכנסת , גברתי מזכירת הכנסת , היועץ המשפטי של הכנסת , מכובדי כולם .
טקס הצהרת האמונים של מבקר המדינה הנבחר בפני מליאת הכנסת הוא ללא ספק מאורע חגיגי , מאורע המצביע יותר מכול על האופן שבו מדינת ישראל רואה בביקורת , בחשבון הנפש , בהפקת הלקחים , חובה שיש בה זכות , חובה מוסרית ומשפטית , המעוגנת כבר במקורותינו היהודיים והדמוקרטיים .
התפיסה היהודית הבינה את הצורך המתמיד בביקורת עצמית , חשבון נפש .
אחריות המנהיגות ומניעת התרחשותם של כשלים , כמו גם ביקורת אמיצה על כשלים אתיים ואחרים , היו מסימניה המובהקים של התרבות הפוליטית העברית ומוסד הנבואה .
דווקא התרבות הדמוקרטית לא הפנימה בתחילה את חשיבות הביקורת .
הדמוקרטיה הושתתה על שלוש רשויות : מחוקקת , שופטת ומבצעת .
הרשות המבקרת , אם זו היתה קיימת , נתפסה כתת - זרוע או לכל היותר כידה הארוכה של הרשות המחוקקת , של הכנסת .
אלא שתפיסה זו החלה להשתנות , ואסור למדינת ישראל לפגר מאחור .
בעשור האחרון הפנימו מדינות דמוקרטיות רבות שללא גוף ביקורת עצמאי , מקצועי וחזק , יכולת הפיקוח של הציבור שווה כקליפת השום .
במדינות דמוקרטיות רבות פעלו כדי להעצים את כוחו של מוסד המבקר ולהגביר את יעילותו כגוף בעל יכולת השפעה ממשית .
חבר הכנסת בר - און , אני מבין שיש לך מעמד בעניין הזה .
דה - לגיטימציה של דוחות המבקר איננה במקומה .
דוח המבקר הוא לא פעם דוח מציל חיים , וככזה יש להתייחס אליו ולעדכן את עבודת המשרדים השונים בהתאם לסטנדרטים הראויים .
גם אם יש מחלוקת עניינית בשאלת סמכויותיו של המבקר , הרי שהיא משנית ביחס לנחיצותו של הליך הביקורת ולמרכזיותו במדינה דמוקרטית .
מכובדי מבקר המדינה הנכנס השופט בדימוס יוסף שפירא , ניסיון השנים האחרונות לימד אותנו על חשיבותו הרבה של מוסד מבקר המדינה כמוסד ועל ההשפעה הרבה שיש לעומד בראש המוסד - לך , אדוני מבקר המדינה - על אופיה של הביקורת , תחומיה , תכניה ומסקנותיה .
מבקרי המדינה שקדמו לך תרמו מאישיותם לבניינה של ביקורת מדינה בישראל כגוף יעיל , חזק , אפילו נשכני .
אין לי כל ספק שגם אישיותך שלך תתרום רבות לחיזוקו ולעיצומו של מוסד מבקר המדינה .
כמי שיעמוד מעתה בראש הרשות הרביעית , רשות הביקורת , אני בטוח שתדע למלא בנחישות את האחריות הכבדה המוטלת עליך , כפי שהבעת רק לפני שעה קלה בהצהרת האמונים שנשאת בפני הכנסת .
בשם הכנסת אני מאחל לך הצלחה רבה בתפקידך .
אני מבקש מיושב - ראש הוועדה לענייני ביקורת המדינה לומר את דבריו , ולאחר מכן יהיה לנו הכבוד והעונג לשמוע את מבקר המדינה הנכנס יוסף שפירא .
בבקשה , חבר הכנסת אורי אריאל .
תודה ליושב - ראש הוועדה לענייני ביקורת המדינה .
יש לי הכבוד להזמין את המבקר הנכנס , השופט שפירא , לומר את דבריו כמבקר המדינה של מדינת ישראל .
בבקשה , כבוד השופט .
כבוד המבקר .
כבוד המבקרים .
היא לא שפה רשמית בישראל , ערבית היא שפה רשמית .
רבותי , נא להירגע .
המבקר דיבר בשתי השפות הרשמיות של מדינת ישראל , מה קרה פה ?
חבר הכנסת טיבי , אני הערתי לחבר הכנסת בן - ארי , לא הערתי לך .
רבותי , רבותי .
תודה רבה .
כבוד נשיא המדינה , אדוני המבקר , המשנים לראש הממשלה , סגני ראש הממשלה , השרים , חברות וחברי הכנסת , יש לנו כבוד לארח כאן בכנסת ברגע זה - והוא השתתף אתנו יחד בטקס השבעתו של מבקר המדינה - משלחת נכבדה של הפרלמנט באוסטרליה ובראשם יושב - ראש הפרלמנט פיטר סליפר .
נא לשבת .
אודה מאוד לחברי , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת יצחק וקנין , אם יבוא וימשיך את הישיבה .
דקה הפסקה עד אשר הוא יחליט לחדש .
אני מציע רק שוועדת השרים אולי תשקול לשנות את שם החוק .
כתוב " הרדיו הממלכתי " ; רדיו ממלכתי הוא לא רדיו ציבורי , שלא תהיה לכם שום אי - הבנה .
יש רדיו פרטי , יש רדיו ממלכתי - הוא של הממלכה , והממלכה באה לידי ביטוי באמצעות הממשלה .
רדיו ציבורי הוא רדיו שמיועד לציבור ומנוהל על - ידי הציבור .
אם אתה אומר " רדיו ממלכתי " , יאלצו את השר כחלון פתאום לשמש כקומיסר , ואני מכיר אותו מהיום שהוא התחיל ללכת , ואני אומר לך , אין איש שהוא חלק מהציבור יותר ממנו .
לכן אני מציע שאנחנו נדבר על השידור הציבורי , לא השידור הממלכתי .
זה דוקטרינרי .
שידור ממלכתי הוא שידור - הממלכה אומרת את דברה .
יש זכות לממלכה להיכנס לשידור הציבורי , על - פי סעיף 11 , כאשר זה נחוץ לה .
עשה את זה פעם יורם ארידור , במצוותו של בגין .
פעם אחת .
אבל כשהרדיו הופך להיות רדיו ממלכתי , הוא רדיו של כל אחד ואחד מראשי הממשלה לדורותיהם .
תודה רבה .
חבר הכנסת שי - אתה מסכים להתניית הממשלה .
אני חייב לפרוטוקול לשאול , ואתה אומר : מסכים אני .
אין חבר כנסת שמתנגד להצעה , נכון ?
אם כך , ברגע שהשר יגיע למקומו אנחנו נעבור להצבעה .
ההצבעה מדברת בהצעת חוק רשות השידור ( תיקון - קליטת שידורי " קול ישראל " בכל רחבי הארץ ) , התשע"ב - 2012 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
חבר הכנסת נחמן שי , גפני אינו מהאנשים שיש אצלם מקריות ; אם הוא לא מצביע , הוא יודע למה הוא לא מצביע .
אז שלא תחשוב - כאשר הוא יודע שהוא צריך להצביע בעד או נגד , הוא שם .
כאשר הוא לא רוצה להביע את דעתו בנושא מסוים , מטעמים שונים - הוא פשוט התבלבל באותו רגע .
הוא לא שם לב .
הוא אף פעם לא מתבלבל .
הוא לא שם לב .
תודה רבה .
ובכן , 13 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותועבר - לוועדת הכלכלה או לוועדת החינוך ?
חוק רשות השידור הוא בוועדת החינוך .
תגיד לי לאן להעביר את זה .
ההמלצה היא ועדת הכלכלה .
ועדת הכלכלה .
כי רשות השידור , לעומת הזכיינים , נמצאת בוועדת החינוך .
אבל כמובן , זה ועדת הכלכלה , שהיתה ועדת התקשורת , וטוב שכך .
הוא רק לא רואה שאני רואה מפה , ברוך השם .
ברוך השם עדיין אני רואה מפה .
תודה רבה .
ובכן , תועבר לוועדת הכלכלה כדי להכינה לקריאה ראשונה .
אנחנו ממשיכים , וחוזרים בסדר - היום להצעתו של חבר הכנסת גפני , שפה הוא בטוח יצביע , ואפילו לא בהיסח דעת לא יצביע : הצעת חוק שוויון זכויות לאנשים עם מוגבלות ( תיקון - הוראות לעניין מוסד על - תיכוני להשכלה תורנית או דתית ) , של משה גפני .
בבקשה .
חבר הכנסת גפני , האם קיבלה פטור מחובת הנחה ?
בבקשה .
אני מרשה לך לעלות לבמה , אלא אם כן אתה רוצה מהצד .
בבקשה .
יצחק כהן .
כבוד השר ארדן , אין לי שר משיב .
אנחנו נצביע מייד .
לא חשוב .
למה לך ?
נצביע מייד .
רוצה הממשלה לענות - תענה , לא רוצה לענות - נצביע .
להתנגד .
דב חנין ביקש .
חבר הכנסת גפני , נאבקים על הרצון להתנגד להצעתך .
אני לא יודע למה אתה שואל למה .
כל אחד יודע למה .
כל אחד מהם יודע למה , ואנחנו גם נשמע אותם .
אנחנו עברנו חזרה לחוק השני בסדר - היום , משום שקודמי , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת יצחק וקנין , התיר להם להביא את זה מאוחר יותר .
אני שומע למה שהוא אמר .
לכן אמרתי לך : תעלה .
אני כבר יודע .
בבקשה לעלות .
דב חנין ביקש .
חבר הכנסת וקנין , כבוד היושב - ראש , האם כבר נרשמו ממרצ להתנגד ?
אילן גילאון ביקש מחבר הכנסת הורוביץ במקומו , אבל גם חנין .
חבר הכנסת חנין , הואיל ונוצרה כאן בעיה , אני אישרתי אותך , ווקנין אישר את הורוביץ , אני לפנים משורת הדין אתן לשניכם לדבר .
חבר הכנסת גפני , עלה ובוא .
תעלה ותבוא , תשמיע , ולא צריך 30 דקות .
אני לא יודע , מוישיק ?
אדוני , יושב פה נציג הממשלה , השר המקשר .
הוא יודע מה לעשות .
אני אשאל אותו .
הוא גם מכיר את יושב - ראש הכנסת .
זו תוכנית כבקשתך ?
יצחק כהן השר הוא אדם מאוד יקר ללבי , אבל אם הוא לא פה אנחנו ממשיכים .
אחרת אנחנו נעשה תוכנית כבקשתך - רוצים באים , לא רוצים לא באים .
חבל על הזמן .
אתה נקראת לדבר - דבר .
מה קרה ?
כבוד השר כהן , אנא שב , אתה מעורר הרבה תשומת לב .
תוכל לחזור אחר כך , כשיהיו נקודות מחלוקת אתה יכול לחזור .
טוב , תודה רבה .
הוא שאל שאלה רטורית , חבר הכנסת רותם , הוא לא ביקש תשובה .
השר יצחק כהן , בבקשה .
אתה יכול לומר " אני מסכים " , או אתה רוצה להתנות או - אם אתה אומר " מסכים " , מייד תקום הזכות לחבר הכנסת , והפעם יהיו שני חברי כנסת כי היתה טעות במעבר ביני לבין יצחק וקנין , שנינו הסכמנו שכל אחד - - - הרב גפני , הוא משיב לך , אלא אם כן אתה לא רוצה שישיבו לך .
בבקשה .
תגיד לי , האם ישיבות הן לא מקום ציבורי ?
חבר הכנסת , כבוד השר כהן - - - אדוני , אין פה הצעה - רק רגע , חבר הכנסת - - - כבוד השר , עם כל הכבוד , אדוני , יאמר - - - אבל אני חייב להגן על כבוד הכנסת .
חבר הכנסת רותם , אני אלחם - - - אני אלחם שמקומו כאן , כי הוא נבחר על - ידי הציבור .
אני מודה שאני לא בחרתי בו אבל הוא נבחר על - ידי הציבור ומקומו - - - ומקומו כאן כמו כל נבחר על - ידי הציבור .
ואנחנו נגן עליו .
ועם כל הכבוד לשר יצחק כהן , שאני מאוד אוהב אותו , הוא לא יאמר מי מקומו כאן ומי מקומו לא כאן , כי יכול להיות ששומו שמים , יאמר מישהו שמקומך לא כאן , ואנה אני אבוא ?
ואנה אני אבוא ?
אני הרי אזדעק פעמיים , פעם על הכנסת ופעם בגללך .
אין לנו , זה לא תפקידנו לקבוע מי יהיה כאן ומי לא כאן .
מי שקובע מי כאן זה הציבור .
אתה אומר : דעותיך - - - טוב , תודה רבה .
בבקשה , השר כהן .
אתה רואה איך אני מגן עליך , רותם ?
תראה באיזו עוצמה .
תודה .
ובכן כך , יש הסכמת הממשלה בהגבלות ובהתניות .
חבר הכנסת גפני , אתה מסכים להגבלות הממשלה ?
יפה , ולכן יש הסכמת הממשלה .
הואיל שכך , חבר הכנסת אילן גילאון , שנמצא כרגע - אם לא היה , ביקש ממני להעביר את זה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ - ביקש להתנגד , וזה נכתב על - ידי קודמי על הבמה , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת .
לאחר מכן בא דב חנין , ולא ידעתי , אז גם הסכמתי אתו .
ולכן אני , באופן יוצא דופן , נותן לשני חברי הכנסת - - - אתה צודק .
אתה ביקשת ואמרו לך " רק אחד " , כי ידעו שיש כבר אחד .
אני אמרתי לדב חנין " כן " כי לא ידעתי שיש אחד .
התשובה שנתנו לך היא טובה .
אבל אם יהיה לך משהו לומר אני לא אקפח אותך , הואיל ונתתי לשניים , אבל בכך נסיים .
חבר הכנסת אילן גילאון , ראשון הדוברים .
אתה יכול כמובן לעלות לבמה .
לרשות כל אחד מהדוברים יהיו שלוש דקות .
בבקשה , אין לי שום בעיה , אני נותן לו לדבר גם .
אני נותן גם לו לדבר .
תודה רבה , תודה רבה .
חבר הכנסת חנין , בבקשה .
אתה תדבר מהמקום או - - - מהמקום , כי אחרת תתחיל להתקדם .
יש לי בעיה , כבוד השר בגין , שאם אני יכול להשתחרר מהתקנון אני אשמח , כי בלאו הכי , בזמן שיש 94 חברים בקואליציה סדר - היום יגרום לכך שבשעה 15:00 כבר אנחנו נתפזר , אבל אין לי האפשרות התקנונית לתת לממשלה - אלא ההצעה היא הצעתו של גפני והמתנגדים הם מתנגדים והממשלה לא יכולה להשיב מבחינת התקנון .
אם כל הנוכחים בבית יאמרו : אנחנו רוצים שגם הממשלה תאמר את דברה עוד פעם , אני אסכים .
כי יש חזקה שכל 120 חברי הכנסת משתתפים בכל ישיבה .
החזקה הזו לא ניתנת לסתירה אפילו אם חברי הכנסת לא נמצאים כאן .
אם כל חברי הכנסת שיימצאו כאן יסכימו שהממשלה גם תאמר , אני בטוח שהם ישמעו בשקיקה את אמרתו של יושב - ראש ועדת השרים לענייני חקיקה לשבוע זה .
אז אם תרצו , אם תסכימו שבני בגין גם יעלה , אני אתן לו .
זה אותו דבר - להוסיף משפט , זה לפרוטוקול .
כקריאת ביניים ?
אוקיי , אז אדוני יקרא ואנחנו נדאג - - - אוקיי , להבהרה .
חבר הכנסת חנין .
אני לא מבין .
ההצעה שלך , גפני , היא להפריד בין הישיבות לבין שאר העולם ?
אתה יכול לדבר בסוף .
אתה עוד לא .
השר כהן והשר בגין , אני אתן לכם .
סגן מזכירת הכנסת , נאזם , הביא לי סעיף שאני יכול להפעיל שיקול דעת ואני אפעיל את שיקול דעתי ואתם תוכלו לדבר .
תודה רבה .
לפני שישיב גפני , וזכותך המלאה להשיב , אני מאפשר לשר בגין להעיר הערה .
בבקשה , אדוני .
השר כהן , בסוף תוכל לקבל לפי סעיף - - - כבוד השר , אתם יושבים .
מדובר בחוק - אני בעד תלמידי הישיבה , אני מודיע , אבל אני לא בעד להפריד בין אנשים עם מוגבלויות כי הם לומדים בישיבה או לומדים באוניברסיטה .
נדמה לי שהצעת החוק , אם חבר הכנסת מטלון צודק - אני לא בקי בה , אני מוכרח לומר .
אם יושב - ראש הוועדה גילאון צודק , אני כאוהד הישיבות בישראל שואל מדוע אנחנו צריכים חוק מיוחד .
למה להגדיל איזו מחלוקת בישראל בעניינים שאין צורך בהם ?
כבוד השר .
כבוד השר , אני יודע שאדוני מקפיד על כל מלה ומלה .
אני רק רוצה להקריא לו את הכותרת של החוק .
החוק אומר : הצעת חוק שוויון זכויות לאנשים עם מוגבלות ( תיקון - הוראות לעניין מוסד על - תיכוני להשכלה תורנית או דתית ) .
אני מאוד מכבד את המוסדות האלה , אבל החוק הזה מיועד רק לאותם תלמידים שנמצאים שם .
אני מכיר את שכני , את השר , ובאמת יש לי הערכה מלאה אליו .
נדמה לי שהוא כמוני שם לב שמדובר בהתייחסות למוסד מסוים .
זאת אומרת , כאילו מבחינים בין אדם שהוא עם מוגבלויות שנמצא במוסד להשכלה כללית לבין אדם שהוא במוסד להשכלה דתית .
מצוין , אבל אז צריך לשנות את הכותרת , השר הרשקוביץ .
תודה רבה .
חבר הכנסת גפני , הבמה שלך .
יש לך חמש דקות לענות לכולם .
אני רק באמת רוצה שתגיד לי .
אני מאוד תומך בכל חוק שמגביר תורה בישראל , רק אני לא רוצה שאנשים עם מוגבלויות כאן יוכלו לקבל יותר שירות מאשר אנשים עם מוגבלויות במקום אחר .
יהודי אף שחטא - יהודי .
שומע , שומע .
חבר הכנסת גפני .
אני בעד המוסדות התורניים .
הנה , אני אומר זאת בצורה ברורה ביותר .
צריך להגביר תורה בישראל .
אבל אני אומר לך , אם אתה אומר שזאת לא כוונתך והצעת החוק מטעמך היא עם כותרת כזאת , יש סתירה מיניה וביה .
אתה לא מאפשר לי .
השר כהן , אני שמעתי אותך , אתה הרבה יותר חכם , אבל הדברים בלתי - אתה אמרת שזה ישונה , שהכותרת תשונה .
שאתה תבוא ותתקן את זה .
גם השר בגין אמר את זה .
אם תהיה לי הצעת חוק שכולם יוכלו להצביע חוץ מאלה אשר נמצאים על קו הגבול שמפריד בין ירושלים קודם 1967 ואחרי זה , זה מתכוון אליך .
מה זה ?
מה זה , לא - - - כן , בסדר .
היא לא תתייחס רק להשכלה הדתית .
חבר הכנסת גילאון , אם לא היה כתוב השכלה דתית - - - - היית מסכים שזה גם - - - לא היית מסכים .
טוב , תודה .
עוברים להצבעה .
תודה .
תודה .
מיצית את דבריך .
השר יצחק כהן , יש לי אפשרות , לפי 77 ( ה ) , לאפשר לך לדבר .
מהצד , בבקשה .
פעם היו שואלים אותי המורים שלי בבית - הספר , מה ההבדל בין הרצל לביאליק , ולא ידעתי , אז הם אמרו לי שלשניהם היה זקן , חוץ מלביאליק .
נו , אז פה אומרים לי - החוק הזה מתייחס לזה , חוץ מזה , אבל זה כתוב .
זה כך כתוב .
טוב , תודה רבה .
אילן , אילן .
חבר הכנסת גילאון - - - מאה אחוז .
אבל לא להפלות נכים שלומדים במוסד אחד לעומת מי שלא לומדים - - - שמעתי אותך .
שמעתי אותך .
אני מוכרח לומר שיש טעם בדברי המתנגדים , אבל אחרי ששמעתי אותך , אם החוק יבוא לקריאה ראשונה אני , למשל , לא אצביע בעדו - - - - אם הוא יבוא בכותרת זו .
תודה רבה לשר בגין .
אני שמעתי .
על - תנאי .
אני מצביע על התנאי שקבעו יושב - ראש ועדת השרים לענייני חקיקה והשר כהן , בשם משרד האוצר .
תודה רבה , רבותי .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק שוויון זכויות לאנשים עם מוגבלות - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
30 בעד , 13 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שוויון זכויות לאנשים עם מוגבלות - אני בכוונה לא מקריא את מה שכתוב בסוגריים - עברה בקריאה טרומית ותועבר להכנתה לקריאה ראשונה בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות , לא ?
בוועדת החוקה .
ועדת העבודה והרווחה .
ועדת הכספים .
היא תועבר אליך , יושב - ראש ועדת הכנסת , יריב לוין , כדי שאתה תכריע , ואני לא אצטרך פה לאבד את ראשי .
סגן יושב - ראש הכנסת אקוניס לא נמצא כאן באזור כדי שיבוא להחליף אותי ?
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת אריה אלדד יעלה ויבוא להציג את הצעת חוק סיוע חוץ לארגוני מגזר שלישי במדינות תומכות , התשע"ב - 2012 .
ישיב השר אילון בשם משרד החוץ .
אה , זה הופך להצעה לסדר - היום , כבר אני מודיע .
בבקשה , אריה .
חברי הכנסת - באין שר - היום יום שני , י"ט בתמוז התשע"ב , 9 בחודש יולי 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
השר נמצא , והוא ישיב על שלוש הצעות האי - אמון הראשונות , שלא יעלו לפי הסדר המקובל , שכן השר מבקש על שלושתן לענות , ולאחר מכן נשמע את שתי ההצעות האחרות .
יש לנו הצעות של סיעות העבודה , רע"ם - תע"ל , חד"ש , מרצ ובל"ד להביע אי - אמון בממשלה בנושאים השונים .
ראשונת ההצעות היא הצעתה של מפלגת העבודה - לבד , שהיא בנושא : כישלון ממשלת נתניהו בטיפול באתגרי המדינה , בפערים החברתיים ובשוויון בנטל .
יעלה ויבוא חבר הכנסת עמיר פרץ לנמק במשך עשר דקות תמימות את הצעת האי - אמון .
אחריו יעלה חבר הכנסת אילן גילאון , שינמק את הצעת מרצ באותו נושא , ולאחר מכן יעלה גם ג'מאל זחאלקה להביע אי - אמון בנושא דומה .
בבקשה .
הואיל והפריעו לך , אני נותן לך שתי דקות נוספות .
אני מבקש להסתפק בזה .
עוד רגע הוא יענה לך , אחרי שהוא יסיים את דבריו .
רק רגע .
אתה מבזבז לו את הזמן .
נא לסכם .
תודה רבה לחבר הכנסת עמיר פרץ .
אני מזמין את חבר הכנסת אילן גילאון לעלות ולהביא את נימוקי סיעת מרצ לאי - אמון בראש הממשלה ובממשלה בכותרת : כישלונה של הממשלה בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
חבר הכנסת אילן גילאון יעלה ויבוא .
אבל אתה לא מסכים שיקבלו ולא ייתנו זה - - - אני בטוח .
בפתיחת מושב הכנסת - חבר הכנסת גילאון , אני אתן לך את הזמן - בפתיחת מושב הכנסת אני בנאומי אמרתי : רבותי , יש לנו בסוף המושב חוק טל .
רצוי שהכנסת תתחיל לתת את דעתה מה היא מתכוונת לעשות עם זה .
לא , גם ראש הממשלה - - - פעם היתה מסעדה בירושלים שהיית בא לאכול בה והיית שואל : תגיד , הפיתה מאתמול או מהיום ?
אחד המפורסמים , במסעדות בירושלים , בשנות ה- 50 , היה אומר : הפיתה היא מאתמול .
אומר : אפשר לקבל פיתה מהיום ?
אומר : ודאי , תבוא מחר .
חלילה , בלי שום קשר לראש הממשלה .
חבר הכנסת גילאון , כשאני הייתי בן 18 , וזה היה לפני הרבה שנים , אם היו אומרים לאדם בישראל - לא לאחינו הערבים ; אני מדבר ליהודי במדינת ישראל - שלא ילך לצבא , זה היה בשבילו כאילו גזרת עליו גזירה שהוא לא יכול לעמוד בה .
תשמע , זה חינוך , אני מסכים אתך .
יש לך עוד שתי דקות .
קופונים .
אתה מסכים אתי שיותר טוב לבחור ראש ממשלה עם פוטנציאל להיות ראש ממשלה , מאשר לבחור ראש ממשלה שאין לו פוטנציאל להיות ראש ממשלה ?
תודה רבה לאילן גילאון .
כפי שאמרתי , השר יענה בסוף ההצעה השלישית , והיא הצעתו של חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה שיעלה ויבוא על מנת לנמק את הצעת האי - אמון של סיעת בל"ד .
לא , לא .
הואיל וזה אותו דבר , והשר גלעד ארדן , אז אנחנו צירפנו אותך .
נא להבחין תמיד - זה על דעת , כמובן , הנשיאות .
הואיל והשר ארדן ביקש לענות על שלושת אלה יחד , אז אנחנו חיברנו למרות - - - אה , לא הודיעו לך ?
אני אגיד לך את האמת , אל תגלה לאף אחד : כל דבר , בתום ישיבת הנשיאות , אנחנו שמים במחשב ואנחנו יודעים שאתה מסתכל במחשב כל הזמן .
מחשב סדר - היום .
רצוי שתיידעו את העוזרים שלכם שהיו צריכים ליידע אתכם , כי אנחנו שלחנו לכל העוזרים .
אנחנו כבר במשך שנתיים , כדי שלא לבזבז כל מיני ניירות וכיוצא באלה , נוספים , אנחנו שמים את זה , ואז כל אחד יודע .
אבל את יודעת מה , גברתי , מזכירת הכנסת , בהחלט מעכשיו , להודיע גם ליושבי - ראש הסיעות אם יש שינוי בהחלטה של הנשיאות לגבי סדר - היום .
חבר הכנסת זחאלקה , גם לרשותך עשר דקות , ואתה מבקש להביע אי - אמון בנושא : כוונת הממשלה לכפות שירות אזרחי - לאומי , של סיעת בל"ד , ואתה מנמק אותה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
אם היינו - - - הואיל ונתתי לאחרים , אני נותן לך שתי דקות , אבל אתה מסיים בעוד שתי דקות .
בבקשה .
נא לסכם .
נא לסכם .
נא לסיים .
תודה רבה .
השר ארדן יענה על כל שלוש הצעות האי - אמון : של סיעת העבודה , כפי שנומקה על - ידי עמיר פרץ , של סיעת מרצ , כפי שנומקה על - ידי אילן גילאון , ושל סיעת בל"ד , כפי שנומקה על - ידי זחאלקה .
התחייבה החברה שמפעילה את ים - המלח בשני - - - נכון , נכון .
2 מיליארד .
יש להם בהחלט טענה צודקת .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , גם השר ארדן וגם אני חושבים שיש להם טענה מאוד צודקת .
נכון .
אנחנו משתדלים לתקן גם כאשר לא משרתים .
זו גם חובתנו .
אבל הטענה הזאת היא טענה צודקת ביותר .
ודאי .
אני רק שאלתי - - - אבל שאלתי גם את אותו איש שאני שאלתי אותו כשהוא דיבר , וזה היה חבר הכנסת בשארה - - - אני אומר לך , זה היה באותו דיון - שאלתי אותו גם , אתה הרי חושב שאם לא יהיה צבא - הגנה לישראל לא תהיה מלחמה .
ואתה צודק , לא תהיה מלחמה - יהיה חיסולה של מדינת ישראל .
זה גם אמרתי .
זה הכול .
לא תהיה מלחמה .
נכון , שלום .
אם לא יהיה צבא השלום יהיה בכך שלא תהיה מדינת ישראל ; לא יצטרכו מלחמה .
הרי מדינת ישראל היא הסיבה למלחמה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אני מבין את עמדותיכם .
אני יכול לכבד , יכול להסכים , יכול לא לכבד , יכול לא להסכים .
אני מכבד את זכותכם המלאה לומר כל מה שאתם רוצים ולחשוב כל מה שאתם חושבים ולהיות שותפים בניגוד דעה לחוויה הישראלית , זה הכול .
רק יש בעיה אחת אצל זחאלקה , והוא אמר את זה בצורה ברורה ביותר פה מעל הבמה - לא צריך צבא , כי הצבא מביא למלחמה ; לא יהיה צבא - לא תהיה מלחמה .
לפני שמונה שנים כך אמרנו , זה היה הוויכוח .
הכיבוש הוא כיבוש .
אשקלון נכבשה - - - לא .
לא יכולים .
אני גם חושב - - - אני בהחלט חושב , כאשר אדם - למשל , האמיש בארצות - הברית , יש להם כעדה איזו זכות משום שהם מאמינים בה .
ואדם צריך לחיות לפי אמונתו .
אבל יש דברים שהם - אומר את זה השר או אמר את זה חבר הכנסת פרץ וגם חבר הכנסת גילאון - יש אנשים שמנצלים - - - אני אמרתי לך שלא ?
האמונה שלך - - - האמונה שלך שמדינת ישראל לא צריכה להיות מדינה יהודית , צריכה להיות מדינת כל אזרחיה , ואני אומר לך שזה דבר עם היגיון רב - - - - ובלבד שלא תאמר שאני לא צודק כשאני אומר שהמדינה צריכה להיות מדינה יהודית , כי אחרת אין קיום לעם היהודי .
עכשיו - יש לנו ויכוח , ויחד עם זה אנחנו חיים פה , הנה , באותה כנסת , ואנחנו מתווכחים על עניין זה בצורה הדמוקרטית ביותר .
נכון , כשאני רוב - - - מה ?
אין לי עליונות , אין לי עליונות עליך כבן - אדם .
אין עליונות .
אז אני אגיד לך את האמת - - - - חבר הכנסת זחאלקה , כדי להוכיח לך כמה טועה , אני לא רוצה להוכיח לך , ולא תזכה שאני אוכיח לך , ומדינת ישראל לא תאפשר לך להוכיח לך שאתה לא צודק .
אני אומר לך שאם לא תהיה עליונות למדינת ישראל , היא לא תהיה קיימת .
הנה , אני אומר לך .
אינשאללה , בעוד 50 - 40 - 30 שנה לא תהיה בעיה בכלל בעניין הזה .
אינשאללה - - - עליונות צבאית .
כן , עליונות צבאית .
זה שאתה יותר , זה שאתה - - - הנה , אני אומר לך ברמה - ברמה - - - חבר הכנסת זחאלקה , תחזירו לנו , תחזירו .
להחזיר לנו זה להחזיר את הכול .
לא מתווכח אתך , עכשיו השר מדבר , רק אני אומר לך - - - - שלא תאמר רק שאמרתי שיש לי עליונות עליך כי אני אומר לך שאתה פי - אלף יותר אינטליגנטי ויותר אינטלקטואל ממני .
אני אומר לך .
אני לא אומר לך שאני לא אינטליגנט ולא אינטלקטואל .
אני אומר לך שאתה לאין - ערוך יותר ממני .
אני לא אמרתי - - - אני לא מתווכח .
טיבי יאמר .
אני יכול לומר לטיבי שאני לא חושב שאני פחות ממנו , והוא גדול מאוד .
תודה רבה , שמעתי .
על חרדיות ?
לא לא , בסדר , בסדר .
לא בחוק טל .
זה כתוב גם בחוק , שמי שמצהירה שהיא דתייה לא משרתת בצה"ל .
תודה רבה .
חבר הכנסת זחאלקה , נתנו לך , נתנו לך במה רחבה .
חבר הכנסת - - - תודה רבה .
אדוני השאיר משהו סתום בפרוטוקול לגבי הנתונים שניתנו על - ידי אחת הוועדות .
האם אדוני מתכוון ל- OECD , או ועדה השייכת לאו"ם שנמצאת בז'נבה ?
השקעות , השקעות .
כן , הוועדה הכלכלית של האו"ם .
אני מייד אכניס לפרוטוקול את שם הוועדה .
ביקשתי לברר את זה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בהצעות האי - אמון .
ההצעה הבאה היא הצעת אי - אמון שעליה עתיד לענות השר אלי ישי - הנה , הוא נמצא פה , סגן ראש הממשלה ושר הפנים - והיא בעניין ובנושא : מדיניות הממשלה בדבר הכרה ביישובים ערביים , הכפר דהמש כדוגמה , של רע"ם - תע"ל , ומי שיציג זה שיח ' אברהים צרצור , חבר הכנסת .
בבקשה , אדוני .
עשר דקות תמימות עומדות לרשותך .
עשר דקות זה עשר דקות , עומדות לרשות - בבקשה , כבוד חבר הכנסת .
הואיל ובאתי , יש לך עוד דקה .
ראיתי אתמול בטלוויזיה .
נא לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חברת הכנסת חנין זועבי , בבקשה , ואחריה - אחרון הדוברים , חבר הכנסת אופיר אקוניס , ואז שר האוצר יסכם בשם הממשלה .
בבקשה .
סליחה , סליחה רק רגע .
חבר הכנסת אקוניס , אני אולי במקומה הייתי אומר להם : חברי הכנסת , אני אשרת , אני אשרת בגולני , בגבעתי , ביחידה - היית כבר מסכים ?
היא אמרה את זה .
מה אתה כועס כל כך ?
היא אמרה , היא לא תשרת .
תאר לך שהיא אומרת : אני אשרת בכל היחידות , אני אהיה טען קשר , אני אהיה על רשת ההאזנה , אני אהיה בחיל האוויר .
כבר היית אז מייד הופך אותה לחברת קואליציה ?
אני במקומה אומר לך בדיוק את ההפוך : אני כן , בטח אני אשרת .
עד היום לא נתתם לי לשרת , עכשיו אני רוצה לשרת .
כבר היית מקבל אותה .
סליחה שאני - בבקשה .
אני מתחיל את כל שלוש הדקות מההתחלה .
נא לסכם ולסיים .
נא לסכם .
לא לא לא , עכשיו את לא מתחילה - את רוצה להתחיל את הנאום מחדש , רק זה בלתי אפשרי - - - - את צריכה לסיים עכשיו .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר אקוניס , אחרון הדוברים , בשם הליכוד , ואחריו יעלה השר שטייניץ לסכם בשם הממשלה .
נא לצלצל , להכין את כל כוחות הכנסת .
חברת הכנסת זועבי , אני במקומך הייתי שמח .
הנה תראי , רק מדברים עלייך , מה את רוצה - - - באמת זאת הבעיה שלנו .
יש זכות דיבור , חבר הכנסת בר - און .
בבקשה , אדוני .
להתחיל לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר אקוניס .
כבוד השר שטייניץ , שר האוצר - - - אתה לא רוצה ?
אפשר להצביע ?
אוקיי .
הממשלה ביקשה שלא לסכם .
הואיל וכך - אני אמרתי שהשר יסכם - אני נותן חצי דקה לכולם לשבת .
תודה רבה .
רבותי , נא לשבת .
כולם ישבו במקומם , כבוד השר , כבוד השרים , בבקשה , נציג טבריה בכנסת חבר הכנסת פיניאן , טבריה - רבתי , לא - - - אוקיי , רבותי , לפנינו כמה הצעות אי - אמון , ואנחנו נצביע עליהן כסדר הנמקתן בפני המליאה , ואנחנו עוברים דבר ראשון להצבעה על הצעת האי - אמון של סיעת העבודה , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת עמיר פרץ , בנושא : כישלון ממשלת נתניהו בטיפול באתגרי המדינה , בפערים החברתיים ובשוויון בנטל .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
14 בעד , 51 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת העבודה , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת עמיר פרץ , לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון מטעם סיעת מרצ , כפי שנומקה על - ידי חברנו חבר הכנסת אילן גילאון , בנושא : כישלונה של הממשלה בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בבקשה .
נא להצביע .
14 בעד , 51 נגד , שניים נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת מרצ לא נתקבלה .
תודה רבה - כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת אילן גילאון .
למרות העובדה שאתה נימקת , היא לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעת בל"ד , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת זחאלקה , בנושא : כוונת הממשלה לכפות שירות אזרחי - לאומי .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
הצעת האי - אמון של בל"ד , שנומקה על - ידי חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - 57 נגד , 14 בעד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון שלכם לא נתקבלה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון הרביעית , היא הצעת האי - אמון של סיעת רע"ם - תע"ל , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת טלב אלסאנע .
נא להצביע - מי בעדה ?
מי נגדה ?
נא להצביע .
אברהים צרצור , סליחה .
שיח ' אברהים צרצור - אני מייד אחזור - כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור .
57 נגד , 13 בעד .
הצעת האי - אמון בנושא : מדיניות הממשלה בדבר הכרה ביישובים הערביים , כפר דהמש כדוגמה , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת אברהים צרצור , לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון מטעם סיעת חד"ש , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת עפו אגבאריה , וכותרתה : הרחבת הפערים במערכת הבריאות בין ערבים ליהודים ובין פריפריה למרכז .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד .
מי נמנע ?
נא להצביע .
14 בעד , 57 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת חד"ש , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת עפו אגבאריה , לא נתקבלה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
רבותי השרים , אנחנו עוברים להצעת חוק החברות ( תיקון מס' 18 ) , שאותה יציג , לקריאה שנייה ושלישית , חבר הכנסת דוד רותם - יעלה ויבוא , וגם אתה תעמוד על הבמה .
אין התנגדויות כאן , נכון ?
אה , זהבה בתום הדיון תברך .
אוקיי , בבקשה , חבר הכנסת רותם .
אנחנו עכשיו דנים בהצעת חוק החברות ( תיקון מס' 18 ) .
בבקשה .
רבותי , מי שרוצה לשוחח יתכבד ויצא מהאולם .
כבוד אגף האוצר , שר האוצר וסגנו , אם אתם רוצים , אתן לכם את לשכתי , אם אכן אתם דנים בנושאים שהם בתקציב המדינה , אבל לא לנהל פה את - יושב - ראש ועדת החוקה עמל קשות כדי להביא את החוק הזה .
בבקשה .
כבוד יושב - ראש ועדת הפנים .
עוד מעט , אמנון , תוכל גם לשבת .
תמי - שם המשפחה ?
תמי סלע .
נא לשבת , כי אתה כבר עולה פעם נוספת .
הצעת חוק זאת , שאנחנו מגיעים בה עכשיו לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , יוזמיה היו חברת הכנסת זהבה גלאון ויצחק וקנין .
ניתן לכם גם אפשרות לברך , אם אכן נעבור את הקריאות .
ובכן המלצת יושב - ראש הוועדה , כפי שהביא אותה , היא לאשר את הצעת חוק החברות ( תיקון מס' 18 ) בקריאה שנייה , כמקשה אחת .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
לא להצביע במקומו , חבר הכנסת דניאל בן - סימון .
אפילו אל תעשה זאת .
29 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
כן , חבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת חנין מודיע שהוא רצה להצביע בעד .
אם לא תיקלט הצבעתו בפעם הבאה , אני אוסיף אותו .
לכן אני אומר , 30 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה דוד רותם , אין מתנגדים , אין נמנעים .
חבר הכנסת חנין מודיע שגם הוא הצביע בעד , אבל לא נקלט .
אני לא משנה את ההצבעה .
מי לא הספיק ?
חבר הכנסת בן - סימון כמעט עשה טעות .
המצלמה היתה , ואחר כך היה היועץ המשפטי - אל תעזרו לחבריכם .
אני אמרתי , כדי למנוע את כל הדברים האלה , לעשות הצבעה ביומטרית , כדי למנוע - כי לפעמים אנחנו מצביעים במקומות אחרים .
קמו עלי מש"ס ועד נשיא המדינה , אמרו - לא לא לא .
אמרתי , לא - לא .
אבל אל תעשו זאת .
אני ראיתי את חבר הכנסת פרץ , הכול בסדר .
היה ברור הכול .
תאמינו לי , שומר נפשו ירחק .
רבותי , חברי הכנסת , אנחנו עוברים לקריאה שלישית , אם יושב - ראש הוועדה יורה לי על כך .
יש אישור לקריאה שלישית .
אנחנו עוברים להצבעה על חוק החברות ( תיקון מס' 18 ) בקריאה שלישית .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הצבעתו של חנין נקלטה , ולכן אני לא מצרף אותו בהצבעה הקודמת .
32 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק החברות ( תיקון מס' 18 ) עברה בקריאה שלישית ונכנסת לספר החוקים של מדינת ישראל .
סליחה , 33 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה , דוד רותם .
תודה רבה , אתה צודק במאה אחוז .
החוק אושר , אנחנו נחתום עליו .
אני מתכבד להזמין את חברת הכנסת זהבה גלאון לברך .
חברת הכנסת גלאון , בבקשה .
באמת ברוכה יוזמתך , ותשומת לבה של הכנסת - חשוב מאוד - לנושא זה , שכל הציבור ציפה לראות .
תודה לשני השרים - האחד שר האוצר , והשני המשמש סגן שר האוצר .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק החברות ( תיקון מס' 19 ) - הוא ביוזמת הממשלה .
אני מזמין את יושב - ראש הוועדה דוד רותם להציגה בפני הכנסת .
אין הסתייגויות לרשות דיבור .
אדוני היושב - ראש .
רבותי , מי שלא רוצה להשתתף בחוויית החקיקה - יצא החוצה .
אי - אפשר להפריע .
יושב יושב - ראש ועדה , עמל כדי להביא לפנינו חוקים כדי לסיימם בקריאה שנייה ושלישית , ואתם מפריעים בתוך המליאה .
לא לא , את זה אל תגיד להם .
כל מי שרוצה ילך לפרוטוקול .
עוד עבודה רבה לפניך אז נא לשבת .
אני אצרף את קולך .
אפשר לשבת כאן .
חבר הכנסת ברכה , אתה תחליף אותי אחרי שאתה תדבר בחוק הבא .
אנחנו עוברים להצבעה מקשה אחת בקריאה שנייה ושלישית שכן אין טוענים לדיבור ואין מבקשים להסתייג , ואנחנו נצביע על הצעת חוק החברות תיקון ( מס ' 19 ) בקריאה שנייה מקשה אחת .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
29 בעד , בצירוף קולו של חבר הכנסת דוד רותם .
אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה עברה בקריאה שנייה .
אדוני היושב - ראש מבקש להצביע בקריאה שלישית ואכן אני אעשה זאת מייד .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק החברות ( תיקון מס' 19 ) בקריאה שלישית .
נא להצביע , חברי הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
24 בעד , בצירוף קולו של חבר הכנסת דוד רותם , יושב - ראש הוועדה , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
חבר הכנסת מקלב הצביע בטעות על מקומו של ישראל חסון .
יש לייחס את ההצבעה של ישראל חסון לחבר הכנסת מקלב .
אני מבקש מהחברים לשים לב כאשר הם מצביעים שלא תיפול תקלה מתחת ידם .
תודה רבה .
הצעת החוק עברה בקריאה שלישית ונכנסת לספר החוקים של מדינת ישראל .
ואנחנו עוברים להצעת חוק מימון הטרור .
איסור מימון הטרור .
להצעה זו יש כמה חברים שביקשו רשות דיבור .
אני מבקש מכולם להיות נוכחים כאן כי אני אקריא את שמותיהם לפי הסדר .
הראשון יהיה מוחמד ברכה .
תודה רבה .
בבקשה .
נא לא להפריע .
השר יצחק כהן , היום אתה מקשה עלינו רבות לנהל את הישיבה .
לא , לא .
רואת - חשבון זה שייך לבעלה , אף שגם היא יכולה להיות .
היא סגנית שר עם עתיד .
בבקשה חבר הכנסת רותם , להמשיך לדון בנושא .
מה קורה אם מועצת הביטחון קובעת שישראלי הוא טרור , ארגון טרור גם ?
הבנתי , הבנתי , הבנתי .
אני יודע .
אני שאלתי אותך לא סתם .
נדמה לי שהסעיף מנוסח : נקבע בידי מועצת הביטחון או בידי מי שהיא הסמיכה לכך כי אדם זר , כי אדם - - - אה , זר - הבנתי .
אדם זר הוא לא למועצת הביטחון .
אם אדם זר לנו .
הבנתי , אוקיי .
הבנתי , בסדר גמור .
יש הגדרה של אדם זר שם ?
לעזור לו עם שם המשפחה שהוא שוכח .
תשמעי , אנחנו ברגע שעוברים את גיל 45 - את , עוד יש לך 20 שנה - יש קושי .
יש קושי , יש קושי .
תודה רבה .
בבקשה , רשות דיבור לכמה חברי כנסת .
הראשון בהם חבר הכנסת מוחמד ברכה , שאני כאן יושב והוא יחליף אותי לאחר שנסיים את ההצבעה על חוק זה , שכן רק עוד חבר כנסת אחד - חבר הכנסת עפו אגבאריה , אתה לא רוצה לדבר אני מבין .
אוקיי , אז מלבד ברכה רק חבר כנסת חנין ביקש לדבר .
לכל אחד מהם חמש דקות מלאות .
בבקשה .
כן .
חבר הכנסת ברכה התייחס לחוק עצמו , לא רק לתיקונים .
הוא דיבר על התיקונים , אבל הוא נגד החוק בכלל , אז כמובן הוא גם נגד התיקון .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה , גם לרשותך חמש דקות .
מייד אחרי זה - לא שאני לא סומך במאה אחוז , רק - יושב - ראש הקואליציה יחשוב שאני - הואיל ודיברת , אני נותן לו , מצביע , ואדוני , כל השעתיים לפניו .
בבקשה .
נא לסכם .
אנחנו לא דנים עכשיו בדוח .
אנחנו לא דנים בדוח - - - אני מודה לך .
הייתי בארצות - הברית אצל ידידי האינדיאנים , והם עד היום חושבים שארצות - הברית כבשה את מדינתם , וזו זכותם לחשוב כך .
זה הכול .
רבותי , לפני שאני מעביר את שרביט הניהול לחברי חבר הכנסת ברכה , אנחנו עוברים להצבעה על חוק איסור מימון הטרור , רבותי , בקריאה שנייה , שכן אין הסתייגויות , אלה היו רק הסתייגויות דיבור , ואין הסתייגויות להצבעה .
ובכן , נא להצביע בקריאה שנייה , מקשה אחת , על הצעת חוק איסור מימון טרור ( תיקון מס' 4 ) .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
חבר הכנסת וקנין , רק לפני שעה קלה אישרנו הצעת חוק שלך ושל חברת הכנסת זהבה גלאון .
אוקיי , יכול להיות .
25 בעד , ארבעה נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק איסור מימון טרור ( תיקון מס' 4 ) עברה בקריאה שלישית ונכנסת לספר החוקים של מדינת ישראל .
חבר הכנסת ברכה יבוא ויעלה להחליף אותי .
הצעת חוק עובדים זרים ( תיקון מס' 15 ) .
יש רשות דיבור - גם כאן , חברת הכנסת גלאון , אתם לא רוצים רשות דיבור ?
קודם כול יגיע חבר הכנסת רותם להציג את החוק .
ויחליף אותי - חבר הכנסת יצחק וקנין , קודם כול בירכנו אותך על הצעת חוק שלך ושל חברת הכנסת גלאון .
יעלה ויבוא .
- - - רבותי השרים , חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ' בתמוז תשע"ב , 10 בחודש יולי 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
אנחנו עוברים לנאומים בני דקה .
אני מבקש מכולם להצביע .
ראשון הנואמים - מסעוד גנאים , ואחריו - אריה אלדד .
אז אחריו יהיה בן - ארי , ואתה תהיה בסיבוב אחרי זה .
היית ראשון באולם .
אני רואה מי ראשון באולם .
בבקשה .
לא .
הוא אומר שכאשר ירדן אחזה בשטחים כמדינה שהחזיקה בהם , היא לא היתה בריבונות עליהם .
והוא אומר שהואיל והיא לא דורשת היום אפילו את הריבונות , אין אפשרות לכבוש ממישהו שלא היה , שממנו לא כבשו .
ומבחינה משפטית , תבחין - יש שאלות אחרות , אבל מבחינה משפטית אין פה דבר שהוא עלום .
לפעמים המשפט הוא לא הדבר שאנחנו רואים אותו כאידיאל בחיינו , אבל יחד עם זה , מבחינה משפטית , לא כבשו את השטחים האלה אלא ממדינה שהיתה מחזיקה בהם , שלא היתה לה ריבונות עליהם .
תודה רבה .
חבר הכנסת אכרם חסון , בבקשה .
ואחריו - חבר הכנסת דניאל בן - סימון .
תודה רבה .
חבר הכנסת דניאל בן - סימון , ולאחר מכן - עפו אגבאריה .
הדוח הזה הוא דוח משפטי , הוא לא נוגע .
ואני אמרתי אתמול לנציב , לנשיא מועצת אירופה , שכשהערבים ירצו שלום , יהיה שלום .
אני אומר לך את זה גם עכשיו פה לפרוטוקול .
כשהם ירצו שלום - יהיה שלום .
השטחים הם לא המכשול לשלום .
לא .
מאה אחוז .
לצערי הרב .
אני לא אמרתי : אתה .
אמרתי באופן - - - אז לא , לא , לא רוצים .
אם הם לא רוצים להכיר במדינה יהודית , שהיא כורח שעליו עם ישראל נלחם אלפיים שנה - - - - זה לא רוצים שלום .
אני מוכן להתווכח .
הרי אנחנו פתוחים גם בדעותינו , למרות שאנחנו לא מסכימים תמיד .
היוזמה הערבית לשלום היא אמירה .
היא לא - שלום זה כשאנחנו , כולנו , נחיה בשלום .
שלא יהיה בלי יהודים במקום מסוים .
לחיות בשלום , שיח ' אברהים צרצור , זה לחיות בשלום - לחיות .
אחר כך , את כל ההסדרים נקבע .
קודם כול , כמו שחיינו פה הרבה שנים .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
גם בין - - - בין טירה - - - מאה אחוז .
רק כדי לדייק בעובדות : לבאקה - אל - ע'רביה יש כמו לחורשים .
בין טירה לטייבה יש בדיוק כמו לחורשים .
זה בגלל הרבה דברים .
אני אומר לך , עפו , שהאוכלוסייה הערבית בישראל מקופחת .
הנה , אני אומר לך .
אבל - וזה דבר , וזו חובתנו .
אני רק אומר לך , בעניינים האלה , אתה לא מדייק , כי - - - לא .
דע לך , אתה עוד , לעת עתה , לא נוסע בחלונות שחורים .
בוא , אני אלמד אותך דבר אחד שתדע : אתה לא יכול לראות מי שבפנים בחלונות שחורים .
זה שיושב בפנים יכול לראות אותך .
כי מאוד טוב להיות שר .
שר זה טוב מאוד .
זה רואים ולא נראים .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה , אדוני .
" בעדין " - יואל חסון .
תודה רבה לחבר הכנסת אריה אלדד .
יואל חסון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מג'אדלה .
הוא עוד פעם לא נמצא אצלי , אז אנחנו נבחר את חבר הכנסת אברהים צרצור .
תודה רבה לחבר הכנסת יואל חסון .
אני ישבתי פה , לא - עיקר הביקורת היתה דווקא מהספסלים כאן ומהספסלים שם .
אנחנו ישבנו ואמרנו : ישפוט בית - המשפט .
ישפטו השופטים .
חברי הכנסת , אני אמרתי כבר , אחרי חבר הכנסת מולה - חבר הכנסת אברהים צרצור .
השיח ' אברהים צרצור .
אני לוקח אותו - כדי לעשות איזון .
אחריו - חבר הכנסת דב חנין .
מולה , אתה וכצל'ה - אתם נשארים פה כל הזמן .
למה ?
יש רבים שחושבים כך .
חבר הכנסת דב חנין .
תודה רבה .
חבר הכנסת מג'אדלה , ואחריו - מולה , ואחריו - אנחנו מסיימים את הרשומים - מולה וכץ .
לא , אחרי זה אנחנו עוברים לתורה בעל - פה .
אלה תורה בכתב .
מה , אתה לא משלם מס הכנסה ?
אתה לא משלם - - - לא , הוא שואל שאלות רטוריות .
רטוריות .
לא מפריעים .
אתה רוצה להירשם - רותם , מייד אני רושם .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
רותם , אני רשמתי אותך .
חבר הכנסת מולה .
תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב כץ , כצל'ה .
אחרי כן - מגלי והבה .
לא , אחרי יעקב כץ .
אני כבר מקריא : מיכאלי , שכיב שנאן , עינת וילף , נחמן שי , זחאלקה , יצחק וקנין .
אבל לפני כולם אני נותן לרותם , אם תרצה לענות אחרי , כי אתה היית פה , יכולת להצביע .
בבקשה , חבר הכנסת .
מאה אחוז .
אני חושב שההחלטה מאוד טובה .
החלטה מאוד טובה .
חבר הכנסת מגלי והבה , ואחריו - חבר הכנסת רותם .
כולם ידברו , כולל אלה - אם יריב לוין ירצה , או זבולון אורלב .
אני אתן לכל מי שנמצא באולם ולא לקח את זכות הדיבור .
חבר הכנסת מגלי והבה .
תודה רבה .
רבותי , חבר הכנסת רותם , בבקשה .
הוא ביקש לחדש את זכותו לדבר , כי הוא היה בין הראשונים באולם כאשר חבר הכנסת מג'אדלה ביקש להעיר לו כמה הערות , כרותם וכחבר בישראל ביתנו .
אין צנזורה בארץ על דבריך .
תודה רבה .
תודה רבה , חבר הכנסת רותם .
חבר הכנסת מיכאלי , בבקשה ; אברהם מיכאלי .
ואחריו - שכיב שנאן .
בבקשה .
טוב תמיד להיות חברים עם אנשים שלא יעלה על דעתם להעליל עלילות .
זה הדבר הכי חשוב .
ילמד כל איש ציבור .
הכי טוב לנו להיות בלי שנהיה בקשר עם אנשים שיכולים להעליל עלינו עלילות .
אני ואיציק וקנין - מעולם לא באו אלינו למשרד אף אחד .
לא חושבים שכדאי לבוא אלינו .
חבר הכנסת שכיב שנאן , ואחריו - עינת וילף , ואחריהם - זחאלקה , ואחריהם - נחמן שי , ואחריהם - יצחק וקנין , וטיבי גם פה .
לא כדאי להפריע לו , כי יש לו דקה ותשע שניות .
אז קדימה , קדימה .
חברים .
תודה רבה לחבר הכנסת שכיב שנאן .
חברת הכנסת עינת וילף , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת זחאלקה , בבקשה , ואחריו - נחמן שי .
תודה רבה לחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
חבר הכנסת נחמן שי , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת איציק וקנין .
תודה רבה לנחמן שי .
חבר הכנסת איציק וקנין , חבר הכנסת אחמד טיבי וחבר הכנסת יריב לוין .
זבולון , אתה גם רוצה ?
לא .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אחריו - יריב לוין , וחבר הכנסת והפרופסור ברוורמן .
אתה מתחיל פרשה חדשה ?
משפט אחד , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת טיבי , כל מה שאמר בא מאלן בייקר , והוא מומחה למשפט בין - לאומי .
ייתכן שזחאלקה צודק , שכולנו לא יכולים בכלל לקבוע .
כל הדברים יפים .
אבל מה שאמרה ועדת אדמונד לוי זה ששטחי יהודה ושומרון היו מוחזקים על - ידי ירדן , והיא היום לא דורשת ריבונות , לכן הם לא שטח כבוש מאף אחד .
זה מה שהוא אומר , מבחינת המשפט הבין - לאומי .
עכשיו , יש בעיות פוליטיות ויש דרישות ויש משאים - ומתנים .
אבל בעניין הזה הם אמרו דבר שהוא - דרך אגב , אמר מנחם בגין בזמנו : המובן מאליו טוב שייאמר מפעם לפעם .
זה מובן מאליו .
האם יש זכות לפלסטינים להקים מדינה , מהם הגבולות , כל הדברים האלה הם דברים אחרים .
האם ארץ - ישראל היא מדינתו של העם הפלסטיני בלבד או של העם היהודי בלבד - כל אלה הן שאלות פוליטיות .
אבל מבחינה משפטית , מה אמר אלן בייקר ?
הוא אמר : לא , היא לא נכבשה .
אם ירדן היתה אומרת : זה שטח שלנו , וכבשתם ואנחנו דורשים , היו אומרים : זה מעמד בין - לאומי .
אבל לא יכולים להיות שטחים כבושים שהיו מוחזקים על - ידי מישהו שלא דורש אותם .
אני מבין את הבעיה הפוליטית .
היום יש דרישה חדשה , לא , שזה המולדת .
אבל - - - לא , לא .
אני מודיע לך שארץ - ישראל , מאז הרומאים ומאז מלכות ישראל היתה occupied territories , על - ידי כולם , לכל הדורות .
על - ידי הרומאים , ואחר כך האימפריה המזרחית , ואחר כך הביזנטים , ואחר כך הצלבנים , ואחר כך על - ידי העות'מאנים , על - ידי האנגלים , על - ידי הירדנים , וקמה מדינת ישראל .
האם באותו זמן שהוכרזה מדינת ישראל , הוכרזה גם - הירדנים לא הכירו בפלסטין אז .
בין 1948 - - - אבל מסגד אל - אקצא נכבש על - ידי הצלבנים .
בסדר , אבל אני לא אומר .
יש מלחמת דת ויש מלחמת טריטוריה .
אני רק רוצה לומר לך , שבין 1948 ל- 1967 - אני הייתי הרבה יותר שנים מהשנים האלה בארץ מאשר אתה , כי אתה עוד לא נולדת - היה ויכוח גדול .
אני ראיתי ב- 1965 הפגנות גדולות בשער שכם , כי הייתי עומד על נוטרדם , רואה שם את אחמד שוקיירי - - - - שהוא עשה הפגנות , לא נגד מדינת ישראל , הוא עשה הפגנות נגד המלך על כך שלא נותנים הכרה - - - אני לא אומר לך .
אני מדבר כרגע מבחינת המשפט הבין - לאומי .
לא צריך לומר עכשיו .
יכול להיות שהוא היה ברמלה .
כל הדברים האלה - יש רק עובדות משפטיות , התרגום המשפטי .
אומר זחאלקה : בכלל אתם לא יכולים , רק בית - הדין הבין - לאומי בהאג .
בסדר .
מה עניין ההתנחלויות לחוות הדעת הזאת ?
חוות הדעת הזאת אומרת : בשטחים מוחזקים שלא שייכים לאף ריבונות יש - אז כך הוא אומר .
רבותי , חבר הכנסת יריב לוין - בבקשה , אדוני .
אני לא רוצה להיכנס לוויכוח כרגע .
מה שבטוח , אתה חי פה , ואני חי פה , ושנינו נחיה פה עוד אלף שנים .
זה הכול .
אנחנו , אני והוא , אלף שנים .
צאצאינו הרבה יותר , מה אתה מדבר .
אנחנו שנינו נחיה .
אני מדבר אישית עלינו .
בבקשה .
תודה רבה .
אני מבקש מיושב - ראש ועדת הכנסת להקפיד שכל אחד מהחברים הנואמים נאומים בני דקה לא יחרוג .
לא הפסקתי אותך מהטעם הפשוט - שדיברת דברים חשובים .
רק נדמה לי , אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , ואני חושב שגם יושב - ראש ועדת חוקה , שאם אנחנו היינו מפצלים את התפקיד של היועץ המשפטי בין התביעה הכללית , בין התובע הראשי , לבין היועץ המשפטי לממשלה , היתה עוד בעיה - היתה יכולה להיות האצבע עוד יותר קלה בעניין זה .
זאת אומרת , בעניין - - - לא , אבל בעניין זה .
תשמע , אם התובע הכללי הוא בן - אדם שלא קשור לשום דבר אז - אני לא חושב שהיועץ המשפטי לממשלה , היועצים המשפטיים לממשלה , הם אנשים הנוגעים בנושא פוליטי כזה או אחר או ששיקולים פוליטיים כאלה או אחרים הנחו אותם - - - זה , ואם יהיה עומס העבודה - מי שמחליט פה בעניין זה אומנם פורמלית הוא כמובן היועץ המשפטי לממשלה , אבל יש לו עזרה רבה מהפרקליטות , עזרה רבה .
השר נאמן יודע זאת - אפילו לפני שהיה השר נאמן הוא יודע .
חבר הכנסת יריב לוין היה האחרון הדוברים .
ברוורמן , בבקשה .
חבר הכנסת דורון אביטל , ראיתי שאתה נמצא .
אינך מבקש לדבר .
בבקשה .
אחד השרים , אם רוצה להתייחס לאחד מהנושאים שהועלו כאן , אני אתן לו לעלות , אם ירצה .
דרך אגב , חבר הכנסת ברוורמן , הייתי מבקש זאת מהממשלה אם הייתי בטוח שהיא יודעת .
נכון .
דרך אגב , ביקשתי .
באה אלי דרישה מיושבת - ראש - - - תודה רבה .
בהחלט , המכתב ששלחתם לי בחתימתה של חברת הכנסת שלי יחימוביץ הועבר לראש הממשלה .
אני חושב שיש בהחלט טעם בשאלתך ובדרישתך .
השר נהרי , אתה רוצה להתייחס ?
לא רוצה להתייחס .
כבוד השר , אתה רוצה להתייחס ?
והמשכיל בעת ההיא יידום , אומר שר המשפטים , ואני לא רוצה לפרש את דבריו .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
עוד מעט שלמה מולה יחליף אותי , אבל בינתיים - הצעת חוק הכשרות המשפטית והאפוטרופסות ( תיקון מס' 17 ) , לקריאה שנייה ושלישית .
יציג יושב - ראש הוועדה , ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת דוד רותם .
דודו , בבקשה .
יעלה ויבוא .
מי מציג במקומך ?
הוא מציג .
בבקשה .
יש לך שני חוקים , אז אתה יכול להישאר פה כבר ולא לטלטל את עצמך .
ארבעה יש לו ?
לא , לא .
יש לו סעיף 3 וסעיף 4 , שתי הצעות חוק .
יש לנו פה שלוש הצעות חוק לקריאה שנייה ושלישית שכולן אחת - שתיים .
אני שמתי אותך הראשון .
הם הסכימו ביניהם , קואליציה ואופוזיציה , שנעשה זאת מהר , ואחרי זה אתה עולה לשעת שאלות לשר , ויש שאלות רבות אליך .
בבקשה .
לא .
אתה עכשיו דן בהצעת חוק הכשרות המשפטית .
אה , אתם רוצים לשנות ?
לא , כך כתוב בסדר - יום .
אני לא רוצה .
גם כתוב למעלה .
תודה רבה .
אתה יכול לעמוד , אפילו לא לשבת .
אה , חבר הכנסת זבולון אורלב ירצה - אז ישב אדוני .
הוא ירצה לברך , אז אתה תפנה לו .
תשב שם , ברצון רב .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק הכשרות המשפטית והאפוטרופסות ( תיקון מס' 17 ) , התשע"ב - 2012 , בקריאה שנייה , שכן אין כל הסתייגויות .
נא להצביע .
מי בעד חוק זה בקריאה שנייה ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בבקשה .
תיכף תהיה לך הזדמנות להצביע בקריאה השלישית .
14 , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה דוד רותם .
14 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
האם אדוני מבקש ?
היושב - ראש מבקש להצביע בקריאה שלישית , ואנחנו נעבור להצעת חוק הכשרות המשפטית והאפוטרופסות ( תיקון מס' 17 ) בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
ובכן - - - ובכן , קודם כול , 15 בצירוף קולו של דוד רותם , הנמצא על הדוכן , יושב - ראש הוועדה .
15 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הכשרות המשפטית והאפוטרופסות ( תיקון מס' 17 ) , ביוזמתם של כמה חברי כנסת בראשות חבר הכנסת זבולון אורלב , עברה בקריאה שלישית ונכנסת לספר החוקים של מדינת ישראל .
בבקשה , חבר הכנסת אורלב .
תודה רבה , אתה תעמוד על הדוכן .
חבר הכנסת אורלב , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , יושב - ראש הקואליציה , אבל עדיין אין לנו שר - עד שהוא יתמנה לשר - אנחנו פותחים ישיבה .
היום יום רביעי , כ"א בחודש תמוז התשע"ב , 11 בחודש יולי 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אנחנו מתחילים , כרגיל , בשאילתות דחופות .
לצערנו הרב המשיבים , שהיום הזה נועד על מנת שהם יבואו בפני הכנסת ויענו על שאלות חברי הכנסת השואלים בשם העם ובשם השולחים שלהם שאלות אשר הן מיועדות לשרים , אשר הם מתוכננים החל מיום שני בבוקר לתשובה על אותן שאלות שהם נשאלים - יש לפנינו שר הפנים , שהוא גם סגן ראש הממשלה , שאמור להיות כאן , סגן שר הבריאות , שאמור להיות לאחריו , וגם שר המשפטים .
היום זה יום של חברי הכנסת , ולכן אני לא - אם זה היה יום שני הייתי נועל את הישיבה .
פשוט הייתי נועל את הישיבה , שכן אם השרים לא רוצים את הכנסת גם הכנסת לא תמלא אחר בקשותיהם כממשלה .
אני חושב שהדברים אינם ראויים .
אני לא רוצה לפגוע בכנסת , ככנסת , בגלל הדברים , אבל אני פשוט לא יכול להבין .
חבר הכנסת זחאלקה , לא היתה לי שום בעיה אם - הנה , השר ליצמן בא , אף שהוא לא היה צריך להיות פה ראשון .
אם אדוני מוכן , יעלה ויבוא וישיב על שאילתא דחופה של חבר הכנסת ניצן הורוביץ בנושא : מכרז שירותי בריאות התלמיד .
הנה , גם השר ישי נמצא , אבל כבר עלה שר הבריאות .
כבוד השרים , אנחנו פותחים את הישיבה בזמן .
אנחנו יודעים שאתם עסוקים , אבל אנחנו חייבים לפתוח את הישיבה בזמן , ולכן אנחנו מחליפים בין שר הבריאות לשר הפנים ומאפשרים לחבר הכנסת ניצן הורוביץ לבוא ולעלות ולשאול את השאלה הראשונה .
אדוני שר הבריאות , שהוא סגן שר .
שאלות אישיות לשר מייד לאחר שנסיים .
תודה .
בבקשה לשבת .
השר ישיב ואחר כך תוכל להרחיב .
יוכלו אחרים - - - בבקשה .
בבקשה , דב חנין , שאלה נוספת .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב לניצן הורוביץ - - - אני מוכרח לומר , בהמשך לדברים שאמרו הורוביץ וחנין , שכשאני למדתי בבית - ספר - אני לא יודע אם דב , הורוביץ בטח כבר לא - היתה אחות בית - הספר .
אנחנו בוועדת כספים - אתה יודע , אחות בית - ספר לא היתה אחות שבדקה אם יש לי חום , היא היתה האחות של בית - הספר .
זאת אומרת כל דבר , כל התפתחותנו .
חדר האחות , שהיה בו גם רופא , ד"ר אייגס היה בגימנסיה העברית בירושלים , זה היה מוסד .
זאת אומרת , האחות היתה כמו הרופא הפרטי של כל אחד ואחד .
כך פעם .
אז יש רפורמה .
לפעמים הרפורמה היא מצוינת .
בואו נעשה איזו רפורמה הכי טובה : נמציא דבר שלא חלמנו עליו , שתהיה אחות בבית - ספר .
תלוי מי ירכיב את הממשלה .
תודה רבה .
אדוני יישאר כאן על הבמה על מנת להשיב על שאילתא דחופה , בעל - פה , של חברת הכנסת רוחמה אברהם בנושא : סגירת המחלקה האונקולוגית בבית - החולים " סורוקה " .
שאלה חשובה , שדרך אגב , רבים מבקשים , גם כשפורסם .
השר ישיב לך , אחר כך תוכלי להרחיב .
ירחיבו פה גם - - - - אלה הרשומים וטלב אלסאנע .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , בבקשה .
אחריה - חברת הכנסת נינו אבסדזה , חבר הכנסת אילן גילאון וחבר הכנסת דב חנין , וכן חבר הכנסת טלב אלסאנע .
בבקשה , חברת הכנסת אבסדזה .
חבר הכנסת אילן גילאון מסתפק בשאלתך .
גם את מסתפקת ?
מסתפקת .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
דרך אגב , " סורוקה " זה כבר מטרופולין , זאת לא פריפריה .
מטרופולין .
לא , לא .
מטרופולין שצריך לשים לב מאוד שלא יתנהגו אתה כמו פריפריה .
אתה צודק .
לא טוב להיות מסכן בארץ , זה נורא .
אנחנו מקדמים בברכה את נציגי משרד החוץ וההגנה הצרפתי אשר מתארחים בכנסת על - פי בקשתו ובעזרתו של השר לשעבר חבר הכנסת יצחק בוז'י הרצוג .
לא , אני לא אומר פוליטית .
אני בהחלט חושב שהמשרד ער לעניין הזה .
אין לי כל ספק גם מה יענה השר .
אני אומר את זה לפני כן , לא על מנת להתריס כלפי משרד הבריאות אלא על מנת לעזור למשרד הבריאות .
בבקשה .
טלב , בבקשה .
מעניין לעניין באותו עניין , שאלה נוספת גם לחבר הכנסת אזולאי .
אני מקווה רק שהיא תהיה קצרה , כי גם סגן ראש הממשלה ושר הפנים ממתין עכשיו כדי לענות לך .
תודה .
כבוד השר הנכבד .
דב , הוא יענה לכולם , ולך בנפרד .
אם יהיה איום כזה על האוצר , מייד הוא יסדיר את זה , תאמין לי .
- - - בגין המנוח היה אומר : המובן מאליו טוב שייאמר .
אני מאוד מודה לשר הבריאות , הרב ליצמן , ולך , חברת הכנסת רוחמה אברהם , יחד עם אבסדזה , חנין ואילן גלאון , על שהעליתם נושא חשוב זה .
דרך אגב , בזמן האחרון אנחנו בנשיאות נוטים לאשר הצעות לשאילתות דחופות , שכן כך יש באמת הזדמנות לציבור לשאול שאלות כאשר מקבלים תשובות בזמן אמת .
אנחנו מתחשבים בסגן ראש הממשלה ושר הפנים שאין לו סגן שר במשרד כל כך חשוב , אבל הוא לא הגיע בזמן , אז הוא נאלץ עכשיו חצי שעה לבטל כאן .
הוא יעלה עכשיו ויענה על שאילתא דחופה של חבר הכנסת אזולאי .
אנחנו שמנו אותו ראשון כדי שיגיע , יאמר ויוכל מייד להתפנות לענייניו .
יש הרבה שרים שאין להם זמן , אבל הם לא עוסקים בענייני משרדם , ואתה כל הזמן טרוד , בין שאתה רוצה ובין שלא , בכל ענייני עם ישראל .
בבקשה , חבר הכנסת אזולאי ישאל את סגן ראש הממשלה ושר הפנים את השאילתא בנושא : סגירת החוף הנפרד בטבריה .
בבקשה .
חבר הכנסת אזולאי , מייד אחרי שהשר יענה גם אתה , גם החבר מסעוד גנאים - - - שאלה נוספת , אם לא תירשם .
היו שניים לפניך .
לא , לא , אחרי שהשר עונה .
בבקשה .
חבר הכנסת אזולאי , שאלה נוספת .
אחריו - חבר הכנסת נסים זאב , שאלה נוספת .
זה כבר בלתי אפשרי כי שניים ביקשו פרט לאלה שרשומים , וזה מסעוד גנאים וחבר הכנסת זאב בילסקי .
וקודם כול שייפתח החוף , אם הוא לא - - - חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
אמר השר גם בדבריו שהוא דואג שהחוף מייד ייפתח כי הוא לא נתן רשות לסגור אותו .
בבקשה .
זה נכון .
תיכף נשמע ראש עיר , תיכף .
אני חשבתי שיעקובזון מתאם ביניכם .
בסדר .
אני יודע שאותך אי - אפשר לתאם .
חבר הכנסת נסים זאב , אני מכיר אותך לפני כולם .
היה לנו בחור צעיר אתנו יחד .
אבל אני מוכרח לומר לך , יעקובזון לא חושב כך , הוא חושב שגם אותך אפשר לתאם .
טוב , נשמעו כאן שתי דעות .
חבר הכנסת גנאים , בבקשה .
את החוף של רעננה היית סוגר , ראש העיר רעננה ?
בבקשה .
הדבר שמקשר בין השאלה שלך לשאלה של אזולאי , ששר הפנים צריך להשיב עליה , אבל לא במקרה זה .
רק אם תרצה תשיב , כי היא לא מאותו נושא .
אתה , לגיטימי , אתה רשאי להשתמש ; הוא לא חייב לענות לך .
חבר הכנסת בילסקי .
תודה רבה .
אדוני השר , סגן ראש הממשלה , בבקשה .
תודה רבה .
נכון - - - יש לנו חוף ירושלים בתל - אביב .
יש חוף ירושלים בתל - אביב .
טוב , תודה רבה .
ים - המלח שייך לירושלים .
רבותי חברי הכנסת , תודה רבה .
אנחנו עוברים לשר המשפטים , אשר יעלה ויבוא .
כבוד שר המשפטים יעלה ויבוא כדי לאפשר לאחר מכן לשר לביטחון פנים לענות על שלוש שאילתות דחופות .
שר המשפטים ישיב על שאילתא דחופה של יעקב כץ .
ודני דנון .
הראשונה היא של יעקב כץ , השר ישיב ולאחר מכן יוכלו להוסיף כץ ודני דנון .
ירצו עוד שניים אחרים , ניתן להם ונאפשר להם .
נחמן שי , כן .
נחמן שי .
גם אריה אלדד נרשם , אבל הוא מאותה סיעה .
אנחנו נראה .
אם השר יסכים נאפשר גם לאריה אלדד .
בבקשה .
בבקשה , כצל'ה , חבר הכנסת .
נא לתת לו רמקול .
קולך רם ונישא .
אתה צריך מגביר קול ?
אתה לא צריך .
אדמונד לוי .
תודה לחבר הכנסת כץ .
כבוד השר רק ימתין .
יש לך משהו להוסיף לפני כן , או שאתה רוצה לשמוע קודם את השר ואחר כך לדבר ?
איך שאתה רוצה .
אוקיי .
חבר הכנסת דנון , הוא גם יוסיף לפני התשובה .
תודה רבה .
נא לשבת .
השאלה מתרחבת קצת , אבל להערכתי , השר מסוגל לענות גם על השאילתא הרחבה .
ראינו אתמול בשעת שאלות לשר המשפטים איך הוא עומד בחקירות נגדיות .
דרך אגב , גם חברת הכנסת יחימוביץ בהחלט יכולה להיות פרקליטה כחוקרת שתי וערב , זאת אומרת , גם החוקרת היתה טובה וגם המשיב .
בבקשה .
אתה תלך כבר .
רק אני רוצה לחדד את שאלתו של חבר הכנסת דנון וגם של כץ : הרי מדובר במצב שבו מפנים את מגרון והדבר יוטל על השר לביטחון פנים , ומפנים את מגרון מהטעם שזה היה על אדמות פרטיות .
ואם יתברר עכשיו שהאדמות אינן פרטיות ?
לפחות שלא יהרסו את הבתים .
נגיד שבינתיים היינו נותנים היתר , אבל בינתיים שתצא הוראה שלא להרוס את הבתים .
הם נמצאים במקום שבו הקרקע הפכה להיות קרקע שנרכשה או שיש לגביה ראשית ראיה או ראיה מלאה שהיא נרכשה .
בבקשה .
אתה תשיב אחרי זה על כל הדברים .
אז אני אומר , קודם כול , אם אפשר לא לפנות , זה עניין אחר .
דרך אגב , רוב הבתים אינם נמצאים באותה - אני במקרה ראיתי את המפה - אבל אותם בתים שנרכשו , מדוע להרוס אותם ?
אפשר גם להשאיר את האנשים , אבל השאלה היא : אם הנימוק היה שזאת קרקע פרטית ועכשיו הקרקע היא פרטית אבל של היושבים במקום , אז מדוע להרוס את הבניינים ?
בוודאי - מדוע לפנות אותם ?
בבקשה .
הוא לא יכול לענות לך על דבר שטרם נדון שהוא צריך להביא את ההכרעה , אז אני חסכתי ממנו , אתה מבין ?
כדי שהוא לא יצטרך - הוא לא מביע את דעתו .
הוא צריך להביא את עמדת הממשלה .
כל עמדה שהיא חוקית היא טובה .
הציוניות היא לא לא - חוקית .
תודה , תודה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ונחמן שי גם הוא , ואני אאפשר גם לאריה אלדד .
חבר הכנסת רותם .
תודה רבה .
כמובן - - - הנושא של טליה ששון בהחלט מן העניין .
הנושא השני , כמובן הבאת לתשומת לבו .
אם ירצה , ישיב , אם לא ירצה - הוא לא התכונן לזה , ולא הכנו אותו .
היום הזה חשוב ביותר , כי השר לביטחון פנים יודע על מה הוא צריך לענות .
אחר כך אתה שואל אותו מה דעתו , והוא יכול לענות לך על כל מה שהוא רוצה .
אבל אנחנו מחייבים אותו לבוא הנה על מנת להשיב על שאלות ספציפיות .
כך לגבי שר המשפטים .
אני יודע .
אני יודע .
רק אנחנו - - - אתמול היתה שעת שאלות .
בשעת שאלות אתמול , אם לא היית עסוק בענייניך הציבוריים , היית עומד פה .
הוא עמד פה שעה וחצי לענות .
הוא היה יכול עד הבוקר לענות , אם היו רק מספיק שאלות - אם כי היו מספיק שאלות , אני מוכרח לומר .
חבר הכנסת נחמן שי , ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
אבל לך מותר לשאול , טלב .
זה בהחלט לפי הפרוצדורה .
כן .
חבר הכנסת שי , כשמדברים על הממשלה , אז " האם אנחנו מוחקים " , זאת אומרת , אל תגיד " אתם " - - - - כי אני שוכח שהוא עבר - - - הבנתי , בסדר .
חשבתי שאדוני פשוט שכח , אז אני רציתי להזכיר לו .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
נתתי לאלדד לדבר משום שכולם דיברו על כל הדברים שאלדד רצה לדבר , ואף פעם הוא לא יחזור על אותם דברים .
רציתי לראות איך הוא ינסח את הדברים עכשיו .
תודה רבה .
שאלו אותו מה עמדת הממשלה .
עכשיו אתה שואל אותו מה דעתו , אבל קודם שאלו אותו מה עמדת הממשלה .
עמדתו האישית .
בייקר .
הוא היה שגריר - - - כן .
הוא גאל עולם , ציטט דברים בשם אומרם .
הוא ציטט את דבריו של דנון .
תודה רבה .
אדוני גם לא הדגיש , נדמה לי , שדוח - ששון דיבר על קרקעות פרטיות , לא על ההתיישבות .
אם היא התיימרה לבוא ולקבוע שהיא יכולה לקבוע איפה ההתיישבות , אז היא פשוט טועה , מפני שזה לא עניין משפטי - זה עניין של החלטות המדינה , החלטות הממשלה , כמו גם החלטות הכנסת .
חבר הכנסת נחמן שי יכול לקבל החלטות כחבר כנסת , יוכל לקבל החלטות כחבר בממשלה , כל הדברים האלה .
אבל אם מישהו חושב שדוח - ששון בא וקובע איפה תהיה התיישבות ואיפה לא תהיה התיישבות - כולל אלה שכתבו את הדוח - אז הוא טועה .
דוח אדמונד לוי מדבר על החוק הבין - לאומי לגבי קרקעות שהן בשטחים מוחזקים שנתפסו מאנשים שהחזיקו אותם כשטחים מוחזקים , שאין עליהם שום ריבונות .
והשאלה היא כמובן - הנה , למשל זחאלקה אמר שיקבע את זה בית - הדין הבין - לאומי בהאג .
חבר הכנסת זחאלקה , בית - הדין הבין - לאומי בהאג בהחלט יעריך את עמדתו של משפטן כמו בייקר , בוודאי של שופט בית - המשפט העליון .
הם לא באו ואמרו אם ללכת ולהתיישב או לא .
הם אמרו : אפשר להתיישב בכל מקום אם הממשלה תאשר .
היא קבעה - עם כל הכבוד לכל הפרשנויות , היא קבעה מהן הקרקעות שלפי דעתה הן פרטיות .
זה הכול .
זה כבר לא הופך להיות - כי כששאלו אותה - וגם היא יודעת לעמוד בחקירות שתי וערב - היא אמרה : אני לא קובעת איפה יהיו , כי היה נדמה כבר שהיא קובעת איפה אפשר להתיישב ואיפה אי - אפשר .
היא אמרה : לא , אני לא קובעת .
אם הממשלה רוצה להכשיר , היא יכולה להכשיר הכול , וגם אם היא חושבת אחרת , המצב הוא פשוט , רבותי .
חבר הכנסת זחאלקה אומר לי : יקבע בית - הדין בהאג .
בסדר , כל אחד יכול להישלח ולמצוא - - - אמר השר - אמר השר : אם אני מיניתי ועדה , בדרך הטבע אני תומך בעמדתה , אחרת למה מיניתי אותה ?
אם היתה אומרת לי שאסור , הייתי שואל - בורר , אבל נדמה לי שהוא יותר מאשר רמז .
אני מאוד מודה לשר המשפטים .
אתה ענית בצורה הפרלמנטרית ביותר שאפשר מבחינת כל ההיבטים .
יעלה ויבוא כבוד השר לביטחון פנים , השר יצחק אהרונוביץ , וישיב על עוד שתי שאילתות שעומדות לפנינו עכשיו .
לא , אף שלוש - שלוש שאילתות .
הראשונה שבהן , חבר הכנסת זחאלקה , אשר כאשר יעלה השר ויבוא על דוכן הנואמים , הוא ישאל שאלה בנושא : מצבם הבריאותי של העצורים .
יש לנו גם פה עוד שתי שאילתות , שאחת מהן בוודאי תעורר עניין רב .
חבר הכנסת זחאלקה , נא להקריא את השאלה כפי שהיא , ולאחר שהשר יענה תוכל להוסיף מה שאתה רוצה .
כבוד השר ישיב .
בבקשה , חבר הכנסת .
אחריו גם ישאלו חבר הכנסת מסעוד גנאים וחבר הכנסת בן - ארי .
מי מחליט ?
על חלופת מעצר מחליט בית - המשפט ?
תודה רבה .
מסעוד גנאים , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר .
הממונה על בריאות הציבור .
יש לך נציבות בריאות הציבור .
בוודאי .
אני מאוד מודה לך על תשובותיך .
השאלה הבאה - של שכיב שנאן , בנושא : פגיעה באתרים הקדושים לדרוזים .
אני חשבתי שגם חברי הכנסת הערבים יברכו את השר על כך שהשבוע נתגלו העקבות של רוצח בעלה ושני ילדיה של אותה אזרחית שהגיעה אלינו לכנסת , השר - והמפכ"ל היה - וכמה פעמים שאלנו אותו , בהחלט צריך לציין זאת לשבחה של המשטרה .
אנחנו מקווים שתפסו אותם .
אדוני סגן היושב - ראש , חמש - שש פעמים שאלו את השר , כל פעם בשאלות נוספות , גם זחאלקה , מכל הסיעות .
חבר הכנסת שכיב שנאן , שאלתך , נא להקריא אותה .
תודה רבה .
נא לשבת .
תוכל לשאול שאלות נוספות את השר .
בבקשה , אתה רוצה שאלה נוספת ?
אחריו - חבר הכנסת בילסקי ביקש .
תודה רבה .
חבר הכנסת בילסקי , בבקשה .
תודה רבה .
רצית , חבר הכנסת אכרם חסון , ביקשת לדבר בעניין זה ?
בבקשה .
לשאול את השר , זאת אומרת .
חבר הכנסת אכרם חסון , וגם שכיב שנאן , אנחנו באמת חושבים שהעדה הדרוזית היא דוגמה לכך שאנחנו , הרוב היהודי , לא מתייחסים לבעלי - ברית אמיתיים שקשרו את גורלם בחוויה הישראלית ללא כחל ושרק , אבל אתם יודעים שיש גם מופרעים בארץ הזאת , שעושים גרפיטי ב" יד ושם " .
אני לא אומר שזה יותר , או - אבל אתם מבינים , ברמה ההומנית האוניברסלית .
צריך להקפיד בארץ הזאת נגד כל אזרחי ישראל , בכל הדתות , בכל העדות , שלא יהיה דבר כזה .
אני בטוח שזו דעתו של השר גם כן .
כבוד השר , בבקשה .
תודה רבה .
והשאילתא האחרונה , שגם היא תישאל - גם אותה ישאל חבר הכנסת נחמן שי ועליה ישיב השר לביטחון פנים - היא בנושא : הוצאתו של יגאל עמיר מבידוד והקלות בתנאי מאסרו .
בבקשה , חבר הכנסת , נא להקריא קודם את השאלה כפי שאושרה .
חבר הכנסת נחמן שי , האם אין שיקולים - השיקולים הם רק ביטחוניים ?
אתה - בבקשה , אני רק מחכה עד שאתה - פה הרי יש גם שיקולים - - - בבקשה .
לא לא , אני כמוך - הרי רצח ראש ממשלה בישראל - - - - אירע בפעם האחרונה לפני 2,500 שנה .
ולכן יכול להיות שיש לזה השלכות אחרות .
אני לא בטוח שזה שיקולי המשטרה .
ייתכן מאוד שזה שיקולי הממשלה .
ודאי .
אולי זה תפקידו של המחוקק לבוא ולומר - - - - לגבי דבר כזה .
שר המשטרה - שר המשטרה - - - השר לביטחון פנים .
המשטרה זה לא דבר - - - פעם היה צריך משטרה , זה היה דבר - זה נשמע לא טוב .
המשטרה חייבת לנהוג מנהג שווה כלפי כולם .
יכול להיות שזה תפקידנו , חבר הכנסת נחמן שי .
ייתכן .
תודה רבה לחבר הכנסת נחמן שי .
בבקשה , הואיל ואף אחד לא ביקש לשאול שאלה נוספת , השר ישיב , אם יש לו עוד מה לומר .
אתה ביקשת , מסעוד ?
לא אמרו לי .
בבקשה , בבקשה .
נא לומר את זה גם , כדי שאני אהיה בטוח במאה אחוז .
הם תפסו חשוד .
הם תפסו חשוד , עדיין הוא לא הורשע .
אני מציע קודם שנתמקד בשאלתו של נחמן , ואחר כך אם תרצה , כי אני לא רוצה להפריד פה בין שני נושאים , אם כי השאלה שלך חשובה מאוד .
בהחלט , אני זוכר את האלמנה מגיעה אלינו .
בבקשה , כבוד השר , אם אתה רוצה להתייחס .
אני מאוד מודה לשר לביטחון פנים , השר יצחק אהרונוביץ .
חבר הכנסת נחמן שי , אתה יכול לאתגר את החברה בישראל בנושא זה , על - ידי - אם אתה עדיין לא בממשלה - על - ידי הצעת חוק שתחייב , כמובן , תשומת לב ציבורית ודיון ציבורי , כי בהחלט יגיע רגע שבו ישאלו את השאלה אם אפשר לשחרר אותו .
יש דברים שהפכו לחוקה בלתי כתובה .
תודה רבה .
לכן חשבנו שהשאילתא מאוד חשובה , חבר הכנסת נחמן שי , ובנשיאות אישרנו אותה .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה .
לאחר מכן אנחנו עוברים מייד לחקיקה .
תודה .
אני מוכרח לומר שאנחנו כבר שעה וחצי יושבים על שאילתות דחופות .
אני - במצב זה שבו הפרלמנט הישראלי והדמוקרטיה הפרלמנטרית מתנהלים עם 94 חברי קואליציה , אנחנו בנשיאות חשבנו שטוב שהשאלות הבלתי - אמצעיות לשרי הממשלה ביום רביעי יורחבו .
הנה , היום אישרנו כבר שבע שאילתות ששאלו חברי הכנסת ארבעה שרי ממשלה : שר הבריאות , שר הפנים , שר המשפטים והשר לביטחון פנים .
אנחנו מודים להם על כך שבתוך זמן קצר מהרגע שהודיעו להם ביום שני , התכוננו , והיו כאן כדי להשיב על שאלות ישירות של חברי הכנסת .
אנחנו עוברים להצעות חוק והצעות לסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעות חוק פרטיות .
הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון - חובת ייצוג הולם לאנשים עם מוגבלות ) , התש"ע - 2010 , של חבר הכנסת ציון פיניאן - הנמקה מהמקום .
אם אתה רוצה לעלות על הבמה , אין לי בעיה .
אם הממשלה תסכים , יש מי שמתנגד .
בבקשה , נשמע את הממשלה מסכימה .
תודה רבה .
המשיב , השר יצחק כהן , סגן שר האוצר , יעלה וישיב .
אם אכן הממשלה מסכימה , אייכלר יהיה זה שיתנגד - לא באופן פורמלי , אלא יתנגד לגופו ; זה הדבר היחיד שאנחנו מחייבים : התנגדות אמיתית .
תודה רבה .
אתה מסכים לכל התניות השר , שהן התניות כלליות .
חבר הכנסת אייכלר יעלה ויבוא - שלוש דקות - כדי להביע התנגדותו לחוק .
אייכלר הוא פרלמנטר מובהק ; ייתכן מאוד שהוא רוצה לומר משהו , אבל הוא גם מתנגד לחוק .
אני לא אאפשר לו לנצל את הבמה אם אין לו סיבה .
תודה רבה .
אני מוכרח לומר שזה על הסף , אבל אם היה מישהו שבאמת מתנגד לגופו של עניין היה לנו קושי , כי הוא היה רוצה לנמק מדוע באמת לא צריך לתמוך .
אתה אומר : יש צביעות בכך שתומכים בדבר חשוב , רק לא תומכים בדבר חשוב אחר .
לכן פה אנחנו נמצאים בגבול , והואיל ואין מישהו שרוצה להתנגד לגופו של חוק , אנחנו נצביע .
רבותי , נא להצביע .
הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון - חובת ייצוג הולם לאנשים עם מוגבלות ) , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע - בקריאה טרומית .
25 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק תועבר לוועדת החוקה , שהיא זו שקבעה את חוק חובת המכרזים , כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת זאב בילסקי לבוא ולנמק את הצעתו והצעת חבר הכנסת כרמל שאמה - הכהן בנושא הצעת חוק זכויות נפגעי עבירה ( תיקון - הכללת עבירת נהיגה בשכרות ) .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת זאב בילסקי .
כבוד שר המשפטים ישיב ויביע את עמדת הממשלה .
נדמה לי שאין חוק עם היגיון כל כך - - - קביעת עמדה בפני בית - המשפט , לא רק קביעת עמדה בפני התביעה .
זכות עמידה בבית - המשפט .
תודה רבה .
אתה מסכים כמובן להתניה שהיא לא התניה .
יש כאן הסכמה מלאה וגורפת .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
נא להצביע על הצעת חוק זכויות נפגעי עבירה ( תיקון - הכללת עבירת נהיגה בשכרות ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
26 בעד - שם השם זה 26 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק זכויות נפגעי עבירה ( תיקון - הכללת עבירת נהיגה בשכרות ) , עברה בקריאה טרומית , ותועבר לוועדת החוקה , נכון ?
לוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנתה לקריאה ראשונה .
אני מזמין את חבר הכנסת עמיר פרץ , ואחרי שאנחנו נסיים את החוק הזה , חבר הכנסת מולה יחליף אותי להצעת חוק חשובה גם היא .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - מחיר אחיד ברשתות שיווק ) ; ישיב השר יוסי פלד בשמו של שר התעשייה , המסחר והתעסוקה .
לא , אתה יכול בהחלט .
המחיר האחיד יהיה באותה רשת שיווק .
זה כדי שתהיה תחרות .
הרי שהם יסבסדו את - אם הם חושבים שיש מחירי הובלה לאילת או למקום אחר , שיסבסדו את זה לכל הארץ .
אתה צודק במאה אחוז .
בסדר .
מאה אחוז .
לא , היא תיקח את המטוס הפרטי , תיסע לחיפה בשביל - - - מאה אחוז .
אם הם לא מסכימים , אנחנו נחליט בשבילם .
תודה רבה .
השר יוסי פלד יתכבד ויבוא ויביע את עמדת הממשלה בשמו של שר העבודה , המסחר והתעשייה .
תודה רבה .
חבר הכנסת פרץ מסכים .
אתה מסכים להתניית הממשלה , חבר הכנסת פרץ .
אוקיי .
יש הסכמה של הממשלה .
אין מתנגדים בין חברי הכנסת , לכן אנחנו עוברים להצבעה .
כל המבקש להשתתף בהצבעה - חבר הכנסת בן - סימון , אחר כך תבקש ממני להוסיף אותך - נא לשבת .
רבותי חברי הכנסת , אני מפעיל את ההצבעה .
זו הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - מחיר אחיד ברשתות השיווק ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בקריאה טרומית .
בעד - 26 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכלכלה כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
חבר הכנסת פרץ , אני מציע לזרז את יושב - ראש ועדת הכלכלה כדי שנעביר את זה בקריאה ראשונה כבר לפני יציאתנו לפגרה .
הדבר הזה הוא עם בשורה ובהחלט בעל חשיבות .
בבקשה .
יש לנו הרבה זמן , חבר הכנסת .
מאז אתה חוסך את ביקורתך על הממשלה יש לנו זמן למכביר , ולכן אנחנו - - - לא יעלה על - - - אבל אז יכולים לעשות קומבינה .
יורידו בתל - אביב וייקרו את כל השאר , וזה לא טוב .
אולי בפריפריה , אבל אז אנחנו עושים - גיאוגרפי .
אבל הרעיון הוא נכון , והשאלה היא איך יכולים ליישם אותו .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים .
חבר הכנסת עפו אגבאריה - זה חידושים , חבר הכנסת אגבאריה .
אני רואה שהסיעה שלכם , דב חנין - עוד מעט אתם תהיו אלופי החקיקה .
חבר הכנסת סוייד , את החוקים שלך עדיין לא מקבלים , כולם .
ברור , ברור .
חבר הכנסת מולה , אתה או חבר הכנסת אקוניס , מי מכם מחליף אותי ?
בבקשה , חבר הכנסת עפו אגבאריה ינמק מהמקום את הצעת החוק לתיקון פקודת הרוקחים ( מס ' 20 ) ( תיקון - דחיית מועד התחילה ) .
בבקשה .
אדוני השר , חברי חברי הכנסת , היום יום שני , כ"ו בתמוז , תשע"ב , 16 בחודש יולי 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
לפנינו , חברי הכנסת , שלוש הצעות אי - אמון , שנושאן דומה .
ישיב במשולב השר גלעד ארדן , כשר המקשר .
ראשונת הצעות האי - אמון היא של סיעות העבודה ומרצ , שאותה ינמק חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , בנושא : אוזלת ידה של ממשלת נתניהו בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
חבר הכנסת מג'אדלה - בבקשה , אדוני , הבמה לרשותך .
אדוני מייצג גם את מרצ פה בעניין זה .
זה העבודה ומרצ .
נדמה לי שבעניין זה כולנו אשמים , או כל אלה שהיו בממשלות .
אני לא מדבר כרגע על הסיעות הערביות ועל מרצ - - - האם אין אחריות משותפת של כל שרי הממשלה ?
כל הכבוד - - - כולנו אשמים בכך שפה אישרנו את החוק - - - - ש" עמיגור " יכולה לקבל את הכסף .
אני שומר לך את הזמן .
היו הפסקות שניתן היה לתקן .
המ"מים .
אני לפעמים נותן עצות , אני לא יודע אם הן טובות , אבל לא תמיד שומעים לי .
השאלה היא אם הכנסת יכולה להתגבש על סדרי עדיפויות , כי יש תקציב אחד ונצטרך לקבוע את סדרי העדיפויות , אם להיות עם יד על הלב .
ייתכן מאוד שסדרי העדיפויות צריכים להשתנות .
השאלה אם יכולים , למשל , להקל בנושא הביטחון .
זאת שאלה רצינית ביותר , כי אנחנו - - - קשה לפני בחירות לראות אופוזיציה שמשתפת פעולה .
זה נוגד את השכל הפוליטי .
אה , אם אין בחירות אתה צודק מאה אחוז .
ברור , ברור , איפה הבחירות ואיפה אנחנו בכלל ?
לא לא , למחרת הבחירות הציבור לא מוכן לשמוע על בחירות , ואז ראש ממשלה יכול לקבוע באמת סדרי עדיפויות , והוא אחר כך נותן דין - וחשבון לציבור .
אם צועקים הוא יכול עוד שנתיים - שלוש להוכיח לציבור שאולי הוא צדק .
אם הוא לא צדק , בלאו הכי רחאת - - - אני לא יודע איך ראש הממשלה עובד .
הוא חף מכל לחץ .
אבל אני , למשל , כפוליטיקאי , כאשר אני אומר את דברי , דברי אמת שאני מאמין בהם והציבור לא אוהב אותם , כנראה לא יבחרו בי עוד פעם .
בין שאני אפחד ובין שאני לא אפחד .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מג'אדלה על דבריו .
אנחנו נשמע את השר משיב על כל הצעות האי - אמון , ולכן אני מעביר את רשות הדיבור לסיעת רע"ם - תע"ל - ינמק חבר הכנסת אחמד טיבי , והוא מבקש להביע אי - אמון בממשלה בעניין נטל השוויון או השוויון בנטל ?
החלת גיוס או שירות לאומי מעצימה את הפער החברתי - כלכלי בין יהודים לערבים .
יבוא ויעלה חבר הכנסת אחמד טיבי , אהלן וסהלן .
בבקשה .
כי שם קודם הוקמו תשתיות ואחר כך הוקמו הבתים .
את זה צריך להבין .
אנחנו פה צריכים לפעול , לחפש - - - אתה צודק .
זה - אתה צודק .
הנה , פה אני מסכים אתך .
טוב שהוקמו התנחלויות , והיה צריך להקים עיר ערבית נוספת - - - אתה צודק במאה אחוז .
זה בעיה , נכון .
יש גם יהודים .
הפריעו לך , אני נותן לך עוד שתי דקות .
נא לסיים .
תודה רבה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , מעניין אותי , חבר הכנסת דורון אביטל , מה היה קורה אם אזרחי ישראל הערבים היו כולם מתגייסים לצבא , אם כולם היו מבקשים להתקבל ליחידה , לצנחנים , לגולני , לגבעתי , מה היתה ההתלבטות אז ?
היו באים ראשי הקהילות הערביות , המנהיגות של האזרחים הישראלים הערבים , הפלסטינים הישראלים , והיו אומרים : לא , אנחנו רוצים .
לא רוצים שירות אזרחי , רוצים להתגייס לצה"ל .
הדברים הם דברים שמצריכים - כאן היה גם נאום פוליטי .
אני רק שואל באמת אותנו , את הרוב היהודי , מה היה קורה .
היו באים ואומרים : שוויון , מאה אחוז , אנחנו רוצים להתגייס ולהשתתף - - - אתה הבנת אותי , חבר הכנסת .
יש לנו בעיה .
אם אני הייתי חבר כנסת ערבי פלסטיני - אני יהודי פלסטיני - הייתי אומר פה מעל הבמה : למה שוויון ?
שוויון בכול .
אני רוצה להתגייס לצנחנים .
יש לנו בעיה , הרי .
בסופו של דבר צדק בדבר אחד חבר הכנסת טיבי , שבשנות ה- 50 , עם הקמת המדינה , היה הסכם בין שתי האוכלוסיות שרצו ליצור את החוויה הישראלית , למרות התנגדותם המוחלטת להקמתה של מדינת ישראל , בוודאי כמדינה יהודית .
נוצרה איזו הבנה שאנחנו מבינים את הקונפליקט , רוצים לפתור אותו , הלוואי שכבר נפתור אותו .
אם לא נפתור את הקונפליקט הזה פה , איך נגיע לשלום ?
איך נגיע לשלום , מג'אדלה אחי , איך ?
השאילתא היא טובה .
אני כבר מכיר את חבר הכנסת טיבי בירושלים .
אומנם הוא יכחיש שאני מכיר אותו 40 שנה , כי הוא פחות מ- 40 , ד"ר טיבי .
אבל אני אומר לך שאני כבר מכיר אותו 40 שנה .
אנחנו דיברנו על הקונפליקט הזה לפני 40 שנה - - - איזה 20 שנה ?
אני כבר 25 שנה פה בכנסת , ו- 20 שנה לפני שנכנסתי לכנסת אני הייתי אתך בקפה , מה שנקרא , קפה - - - כן , כן , בקפה תיאטרון .
אני לא הייתי ח"כ אז ; אני הייתי חבר מועצת העיר ירושלים .
וזה גם היה כבר לפני 50 שנה .
תודה רבה .
רבותי , יש הצעת אי - אמון נוספת , של סיעת חד"ש , ויעלה ויבוא חבר הכנסת מוחמד ברכה על מנת לנמק את הצעת האי - אמון מטעם סיעת חד"ש , והיא אומרת : כישלון הממשלה בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , בבקשה .
אני יכול להבטיח לך שעשר הדקות שלך יהיו לא פחות מעשר הדקות של אחמד טיבי .
אם יהיה צורך , בוודאי .
לך לא היו אדמות ?
זה גם בגלל המשבר הבין - לאומי .
אני מוסיף שתי דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
היו שלוש הצעות אי - אמון , והשר ישיב על שלושתן .
אני מזמין את השר גלעד ארדן לענות על כל אותם דברים שהוא חושב שצריכים תשובה .
לאחר מכן אנחנו נתחיל בדיון הכללי , וחברת הכנסת ליה שמטוב תחליף אותי ב- 17:00 .
בלי כל ספק .
הכי חשוב שאנחנו נתחיל לקרוא למגזר הלא - יהודי " המגזר הערבי " .
שלא תהיינה לנו עכבות .
כי המגזר הערבי הוא מגזר מאוד מכובד .
ברגע שאנחנו אומרים " המגזר הלא - יהודי " , זה דבר שהוא - - - אתה יכול לומר " המגזר הערבי , הדרוזי והצ'רקסי " .
אני מציע , פשוט מתוך זה שאתה כמו אחי הצעיר - - - - אני יודע שאתה אחד מנאמני תלמידי ז'בוטינסקי .
לכן אני אומר לך , " ערבי " זה לא דבר שאתה צריך לא לומר אותו .
" ערבי " זה דבר מאוד מכובד .
אני אומר : יש יישוב יהודי , יש יישוב ערבי , יש יישוב דרוזי , יש יישוב צ'רקסי .
אין על כך ויכוח .
הרב קוק לא היה רחוק - - - לא , בכלל לא .
מאה אחוז .
חבר הכנסת טיבי , אני הייתי בירושלים כשהמופתי של ירושלים , עם משפחתו - באמת , חיינו בשלום , יהודים וערבים , עד שהוא הגיע - ביקש לתכנן עם הנאצים את בואם לכאן כדי לגמור את כל יהודי ירושלים , ובירושלים היו היהודים רוב .
לא לא לא , אבל היהודים קמו להגן על נפשם .
היתה פה מלחמה קשה ביותר , שמישהו החליט שצריך לפתור את הבעיה היהודית .
לא לא , אני לא מתווכח , אבל אתה מבין - כאשר קורה - - - חבר הכנסת טיבי , חבר הכנסת טיבי , הצחקת את מדינות ערב .
לא אותי .
לא לא לא , כן כן , אל תסמוך עליהן .
אל תסמוך עליהן .
טוב , ברגע זה , תשמעו - כשמתחילים חשבונות היסטוריים - מה שצודק השר , ומה שצודקים כולנו , ואתם , פה , בעיקר , בתוך המערכת הזאת צריכים לצפות פני עתיד ולראות איך אנחנו מתגברים על משאות העבר .
אבל משאות העבר הם קשים לשני - אצלי בבית ישבו אנשים ממעלה - החמישה ומגוש - עציון .
אצלנו בבית ישבו .
תשמע , המצב ב- 1947 , 1948 , 1946 , 1945 , 1929 , 1939 , היה קשה בארץ , קשה , ולא בגלל היהודים .
בבקשה .
תאמין לי , אבל אני מבין מה שאומר ברכה .
תשמע .
אתם נולדתם לנכבה שהבאתם על ראשכם , זה הכול .
כולנו - זה הכול .
השר ארדן , בבקשה , כי אנחנו צריכים בכל זאת כבר - בבקשה , אתה יכול .
כמה שאתה רוצה , אדוני .
לא , אתה רשאי .
יש לך שלוש הצעות .
אתה יכול לדבר .
לא .
קודם כול , אני לא אומר בנרטיב שלא היתה נכבה .
חבר הכנסת ברכה , אני לא אומר .
הרי בעניין זה יש בינינו מחלוקת קשה .
הרי המחלוקת הזאת היא ברורה , רק אנחנו מסכימים לקיים את הדיאלוג תוך מחלוקת .
לא , לא , לא .
הנכבה היא לא הפקעת האדמות , הנכבה היא שהפסדתם את המלחמה .
זאת היתה הנכבה .
לא , חס וחלילה .
חס וחלילה , אני לא אומר .
רק היה דברים - - - תשמע , זה לא הוויכוח כרגע .
אבל לבוא ולומר , כשאומר חבר הכנסת מוחמד ברכה ואומר זאת וזה לא ימצא חן בעיני כמה , הוא כמובן התכוון גם ליושב - ראש .
כאשר הוא אומר , אלף שנה אתם צריכים לשלם על מה שעשיתם לנו , זה אמירה , אמירה שנאמרת מתוך נימי נפשו ומתוך הרגשתו .
ואני אומר לו שזה לא אנחנו עשינו לכם .
אני לא אמרתי לך .
מה , אתה - - - לא ניכנס כרגע .
רבותי , למה להיכנס ?
אני מזמין את ברכה בכל רגע להיכנס אלי ואני יכול לדבר אתו על כל ההיסטוריה .
רק אני אומר , אני אומר לכם , אני רואה בכם ערבים גאים ואני גם יהודי גאה , ואני יהודי גאה על זה שחזר לארצו ולמולדתו .
זאת מולדתי .
נכון , אלפיים שנה .
לי זה לקח הרבה יותר מהר להגיע , אבל אלפיים שנה לא היינו פה .
אבל זאת מולדתנו וזאת בעיה .
בוודאי , אין ספק .
אין ספק .
אני לא מדבר , אני לא מדבר .
אני לא אמרתי שלא , רק אני חזרתי למולדתי אף שאתה היית פה .
אבל אני מכבד .
זאת מולדתך כי נולדת פה וזאת מולדתי , מולדת עמי , ובעניין זה יש לנו - - - על זה קמו שבע מדינות ערב וכתוצאה מכך נגרם סבל גדול לכל יושבי הארץ הזאת .
אין על זה - אני לא התווכחתי אתך על זה .
אם שמת לב , אחרי שאתה גמרת לדבר , שאלתי , דיברתי עם חברי , אחד ממפקדי היחידות היותר מעולות , אם הוא מוכן לקבל אותך או את בתך ליחידה .
נדמה לי שהוא יאמר לי שהוא לא רוצה להקשות עליך .
חבר הכנסת טיבי , אבל אנחנו לא מקיימים דיון בינינו עכשיו .
זה לא ישיבת ועדה .
כבוד השר , בבקשה להמשיך .
חברת הכנסת ליה שמטוב , מייד אחרי שהשר יגמור , כי אני לא רוצה , כאילו אני מתחמק מהמאבק .
לא , כי היו - - - כולם ראו את הדיון דרך ערוץ הכנסת , כמובן , אבל אתה - יכול להיות שיש כאלה שהיו בדרך או זה - אתה מסכם את הדיון .
אתה מסכם אותו במידת הזמן שאתה צריך , ואני בטוח שאתה תאריך בדברים כדי שכולם יבינו , ויחד עם זה לא תאריך בדברים כדי שכולם יתכנסו לכאן .
בבקשה .
זה לא לקסיקון חדש .
זה האמת האמיתית .
מאה אחוז .
יושב - ראש הקואליציה , אומנם אתה ממהר , אבל תאפשר לו למצות את הדיון , הוא הרי לא עומד פה לפיליבסטר , הוא עומד פה בשביל - - - לא לא , בסדר גמור , הם השתכנעו , אבל הוא רוצה להרחיב את הדיבור .
אני מאוד מודה לשר גלעד ארדן על תשובתו הממצה ויחסית הקצרה .
רבותי השרים , שר התחבורה , אתמול היינו בצפון .
בבקשה , המשנה .
רבותי , נא לשבת .
לפנינו שלוש הצעות אי - אמון , והראשונה שבהן היא הצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , שכותרתה : אוזלת ידה של ממשלת נתניהו בתחום המדיני , החברתי , והכלכלי .
על כך הוגשה הצעת אי - אמון ואני מזמין את חברי הכנסת להצביע - מי בעד האי - אמון ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
חבר הכנסת מג'אדלה , הצעת האי - אמון שלך לא נתקבלה .
12 היו בעד , 63 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
ואנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעת רע"ם - תע"ל , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת אחמד טיבי , שכותרתה : נטל השוויון או השוויון בנטל ?
החלת גיוס או שירות לאומי מעצימה את הפער החברתי - כלכלי בין היהודים לערבים .
ובכן , הצעת אי - אמון , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בצירוף קולו של סגן ראש הממשלה דן מרידור - 65 נגד , שמונה בעד .
הצעת האי - אמון של סיעת רע"ם - תע"ל , שנומקה על - ידי חבר הכנסת אחמד טיבי לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון מטעם סיעת חד"ש , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת מוחמד ברכה , שכותרתה : כישלון הממשלה בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
67 , בצירוף קולו של סגן ראש הממשלה דן מרידור , הצביעו נגד , בעוד שעשרה הצביעו בעד , אין נמנעים .
חבר הכנסת ברכה , הצעת סיעתך , סיעת חד"ש , לא נתקבלה .
רבותי , תמו הצעות האי - אמון ואנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אבל לפני כן , הודעות ליושב - ראש ועדת הכנסת , הודעות שאינן מצריכות הצבעה .
ולאחר מכן , מייד יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת הכספים , שיהיה כבר מוכן .
אה , אז צריך הצבעה .
רבותי , נא לשבת .
הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת מחייבת את אישור המליאה , ולכן אנחנו נצביע - אני אוסיף את קולך - אנחנו נצביע אם לאשר או לא לאשר את הודעת ועדת הכנסת כפי שהיא הובאה על - ידי יושב - ראש הוועדה .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
ודאי , ודאי , ודאי .
האם אני עכשיו מצביע ?
בסדר .
48 , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה , הצביעו בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהודעת יושב - ראש הוועדה נתקבלה .
כל מי שלא הספיק להצביע או לא הצביע , אני אבדוק את זה בפעם הבאה .
מה קרה ?
חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ מודיעה שהיא הצביעה ממקומו של ?
לא , לא , זה לא .
עדיין כתוב " אי - אמון " למעלה .
ההצבעה היא לא על האי - אמון , בסדר .
נא לשנות , אדוני המזכיר , פה מתחיל - גם קודם לכן אני הצבעתי בשם ליה שמטוב , וליה שמטוב לא יכלה להצביע בשמי כי עדיין לא החלפנו .
ולכן אני מודיע שאני הצבעתי במקרה זה נגד אי - אמון בשלושת המקרים , אבל אני לא סופר את קולי .
לא , לא , לא .
תחליף למעלה - תראה : הצעת אי - אמון .
תוריד את זה .
עכשיו יש הודעות יושב - ראש - הוא אמר שאין הצבעות .
יש הצבעות , לכן היה צריך - - - - - - היה צריך להוריד את הכותרת .
בבקשה , חבר הכנסת יריב לוין , הודעה שנייה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
הודעה זו אינה מצריכה הצבעה .
יושב - ראש ועדת הכספים יעלה ויבוא ויגיע וייראה ויציג את הצעת חוק מס הכנסה ( פטור ממס לקופות גמל על הכנסה מדמי שכירות בשל השכרת דירות מגורים לטווח ארוך ) לקריאה שנייה ושלישית .
להצעה זאת אין מתנגדים , אין דוברים , ולכן נצביע עליה מייד לאחר הצגתה .
יש מסתייגים ?
אין מסתייגים .
תודה רבה .
אין הסתייגויות וגם אין בקשות לרשות דיבור .
לכן כשיגיע יושב - ראש ועדת הכספים למקומו אנחנו נצביע על הצעת החוק מקשה אחת בקריאה שנייה , ולאחר מכן , אם תהיה הסכמה של יושב - ראש הוועדה , נצביע גם בקריאה שלישית .
הצעת חוק מס הכנסה ( פטור ממס לקופת גמל על הכנסה מדמי שכירות בשל השכרת דירות מגורים לטווח ארוך ) , התשע"ב - 2012 - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
41 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
יושב - ראש הוועדה , הרב גפני , נו , אתה רוצה שאני - - - אולי אתה לא שם לב , אתה היחיד שנשאר באותו מקום .
לא חשוב , אבל באותו אגף .
לקרוא בקריאה שלישית .
הצעת חוק מס הכנסה ( פטור ממס לקופת גמל על הכנסה מדמי שכירות בשל השכרת דירות מגורים לטווח ארוך ) - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בקריאה שלישית .
נא להצביע .
הבית מאוחד בהחלטת האוצר לשנות חזרה את המדיניות , ואנחנו קובעים כי 42 הצביעו בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים , והצעת החוק , חוק מס הכנסה ( פטור ממס לקופת גמל על הכנסה מדמי שכירות בשל השכרת דירות מגורים לטווח ארוך ) עברה בקריאה שלישית ונכנסת לספר החוקים של מדינת ישראל .
זאת הצעת חוק ממשלתית .
אתה רוצה לומר משהו ?
אתה , יש לך עוד מעט נאום ארוך .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק לטיפול סביבתי בציוד חשמלי ואלקטרוני ובסוללות , התשע"ב - 2012 .
יציג אותה יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת כרמל שאמה - הכהן .
בבקשה , אדוני .
איזה שר יקבל את - - - השר להגנת הסביבה .
תודה רבה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכלכלה כרמל שאמה - הכהן .
אדוני השר המקשר - יש כאן הסתייגות של השר שמחון .
אם הוא לא נמצא , הוא לא יכול להביא אותה , ולכן יש לי שתי שאלות : האם יש מישהו מהשרים שרוצה לנמק את הסתייגותו ?
היא לא עומדת .
והדבר השני הוא - האם אתם עומדים על כך שנצביע ?
כי אם הוא לא נמצא פה , ואתה לא תודיע , או השר איתן , שאתם עומדים על כך שההסתייגות תוצבע , היא לא תוצבע .
עצם נוכחות שר .
אבל השר לא נוכח .
לכן אני שואל אותו .
תראה , בדרך הטבע שר מנמק את הסתייגותו כדי שתישמע .
אם הוא לא נמצא פה , אני יכול להצביע על ההסתייגות אם אתה מבקש ממני להצביע על ההסתייגות .
אני יודע , כדי להפיל אותה .
כדי להפיל אותה , אני מבין .
יושב - ראש הקואליציה מודיע לי שהממשלה הודיעה לו - - - אני מציע בכלל לממשלה לצרף אותך לממשלה , ובזה נגמר .
כי אני לא יכול לשאול אותך , אתה מבין ?
אתה נציג הקואליציה , אתה לא נציג הממשלה .
לכן אני שואל את השר ארדן , כי אני לא רוצה לסבך את מיקי .
לי אין בעיה עם זה , ואז הוא יוכל לדבר בשם הממשלה .
תגידו לי מה לעשות .
מיקי , יש פה שלושה שרים .
עצם ישיבתו של שר מחייבת אותי לשאול האם אתם רוצים להצביע בעד ההסתייגות .
חייבת להצביע , אלא אם כן הם מסירים את ההסתייגות .
אוקיי .
אני לא יודע .
הפרשנות שלי , כרגע , בהתאם להצעתו של המשנה למזכירת הכנסת , היא שכאשר נוכח שר והשר המסתייג אינו נמצא , מצביעים על ההסתייגות .
אפילו אני לא יכול לשאול אתכם אם אתם מבקשים להסיר .
זה הכול .
טוב , אני שמעתי , הבנתי , כרמל , רק אני רוצה לומר לכם שזכותו של יושב - ראש ועדת הכנסת - יש לנו תקנון מאוד מסודר .
אני לא זוכר את מספרי התקנון , אבל אני אומר לכם מה כתוב בסעיף , מה כתוב בסעיף 90(ז ) : " נעדר מסתייג מאולם המליאה , לא יצביעו על הסתייגותו ; היו כמה מסתייגים להסתייגות אחת ונעדרו כולם - לא יצביעו על הסתייגותם ; הוגשה הסתייגות בידי שר או סגן שר , יצביעו על ההסתייגות רק אם נוכח באולם המליאה אחד השרים או סגן השר , כאמור בסעיף קטן ( ב ) " .
אחד השרים נמצא פה .
נאמר לי - אם כל השרים יבואו ויאמרו לי : אנחנו מבקשים להסיר את הסתייגותו - - - או לצאת החוצה , או לומר לי שאתם לא נוכחים .
כך כתוב .
אני מציע , דרך אגב , בעניין זה , לערער בערעור , האם הדברים שאמר , וכך היו לפני כן , כרמל שאמה , לא מחייבים התייחסות שנייה לנושא הזה .
רבותי , אם אתם נוכחים פה אני מצביע .
חבל על הזמן .
שמעתי .
לפני שאנחנו מצביעים - אין נימוקים להסתייגות , ולכן רשות הדיבור לחבר הכנסת דב חנין .
עומדות לרשותו עד חמש דקות .
לא , לא , לא .
אם השר שמחון - - - אתה צודק .
דרך אגב , בזמנו , כאשר שר לא היה מתייצב לנמק את הסתייגותו ולא היה נוכח , דינו היה כמו חבר כנסת מסתייג .
אתה צודק , חבר הכנסת ארדן , אבל היום התקנון שונה , וכך נאמר .
השר עצמו .
אלא אם כן אתם תודיעו לי לפני כן שאתם מעבירים את סמכויותיו למיקי איתן , ואז הוא יכול להסיר .
רבותי , בבקשה .
תצאו החוצה אז לא יצביעו על ההסתייגות .
לא חשוב .
הוא לא נוכח .
בבקשה .
הוא לא נוכח בזמן ההצבעה .
רבותי , הם צודקים כי אחרת אנחנו נימצא פה - לא , הסגן שר זה רק סגן שר ממשרדו .
סגני השר , אם הם לא סגנים במשרדו , יכולים להישאר .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין , שגם דייק בשניות שעמדו לרשותו .
אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , מדובר כאן בהצעת חוק - - - חייב , אבל הואיל והם יוצאים - - - סגן שר נמצא , השר כהן נמצא .
קודם כול , אתה צודק .
אבל אם השר , כדי לא להצביע על הסתייגות , יוצא מהמליאה , כמצוות התקנון - השר נהרי , אם תהיה פה אנחנו נצטרך להצביע , כך כתוב בחוק .
אני מבין את זה .
יש לנו סגן שר לא ממשרדו של שר המסחר והתעשייה , ולכן אנחנו יכולים .
שר האוצר , אם יימצא פה , נצביע על - אם שר האוצר יימצא , אנחנו נצביע על ההסתייגות .
הוא גם יוצא .
רבותי , רבותי , מצוות - - - אתה צודק , אבל צריך לתקן את התקנון .
אם יהיה פה , אני חייב להצביע , כך כתוב בתקנון .
חבר הכנסת הורוביץ , אני מציע שגם באבסורדים נקפיד , כי אחרת יתחיל מסחרה בכל התקנון .
אני מכיר את חברי .
כולם היו בני , כולם יושבים על - תנאי , תאמין לי .
עכשיו אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק טיפול סביבתי בציוד חשמלי ואלקטרוני , שנומקה וסופרה והוסברה על - ידי יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת כרמל שאמה .
אחרי זה אני אקרא לך , עמוד בצד כדי שלא - - - לא לא לא , אני הודעתי ששר נמצא במליאה , רק אני - אלא אם כן אתה רוצה שנצביע על - זהו .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים בקריאה שנייה .
אין הסתייגויות , מקשה אחת .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
לא לא לא , יש כאן - יושב - ראש ועדת הכנסת נמצא פה , הוא לוקח לתשומת לבו , ובוודאי אנחנו נביא לידי תיקון התקנון , משום שיש בכך משום אבסורד .
יכול שר לומר : אנחנו מבקשים לא להצביע , ובזה נגמר עניין .
תודה רבה .
אנחנו בקריאה שנייה - 38 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק , חוק לטיפול סביבתי בציוד חשמלי ואלקטרוני ובסוללות , עברה בקריאה שנייה .
על ההסתייגות לא היה צריך להצביע , כי אין שר נוכח .
היא לא נומקה , ואין שר נוכח .
יש כאן סגני שרים , אבל הם לא מאותו משרד .
להצביע בקריאה שלישית ?
בבקשה .
חבר הכנסת שאמה , יושב - ראש הוועדה , מבקש ממני להצביע בקריאה שלישית על הצעת החוק .
נא להצביע .
הצעת חוק לטיפול סביבתי בציוד חשמלי - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בקריאה שלישית .
אפשר לקרוא לשר ארדן להיכנס כדי להודות .
אתה יכול להיכנס , לא תגורש מבית - הספר .
בבקשה .
אבל השר ארדן ביקש כמובן לנמק , והוא יכול להיכנס .
רבותי , 35 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לטיפול סביבתי בציוד חשמלי ואלקטרוני ובסוללות עברה בקריאה שלישית והחוק ייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
יעלה ויבוא השר ארדן , שהוא השר אשר הוביל את החוק , יחד עם חברי הכנסת .
כבוד השר ארדן , השר ארדן , האם אתה מבקש להודות או להתייחס ?
אפשר .
אבל יושב - ראש הוועדה הודה מראש לכולם .
הוא הודה מראש , וטוב עשה .
דע לך שפה אנחנו מקדימים את העולם .
פה אנחנו מקדימים את העולם , תדעו את זה .
תודה רבה לשר .
חבר הכנסת חנין , אנחנו באמת מקדימים את העולם כולו בנושא זה .
זה נושא חשוב מאוד .
גם חבר הכנסת הורוביץ , שיתוף הפעולה - - - תודה רבה לשר .
רבותי , בהתאם לבקשתו של - אדוני שר האוצר - בהתאם לבקשתו של יושב - ראש הקואליציה שינינו את סדר - היום .
אני רציתי לשבת כאשר מוצג החוק החשוב שאדוני עתיד להציג .
אני רק רוצה - כדי שתדע - מה לוח הזמנים .
חבר הכנסת חנין - חבר הכנסת ברכה , אתה מדבר .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אתה מדבר ?
לא מדבר .
זאת אומרת , שניים זה עשר דקות .
יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט לחוק הנזקים האזרחיים .
סוייד ואגבאריה ביטלו את בקשתם להסתייג , אבל יש לנו כמה בקשות לרשות דיבור .
זהבה , את תדברי ?
בבקשה .
חבר הכנסת הורוביץ , אתה תדבר ?
לא , לא מדבר .
ואכרם חסון , האם אדוני רוצה לדבר בנושא החוק ?
אני בטוח שהציבור רוצה לשמוע אותך , אבל אם אתה מוותר הפעם , תירשם לסעיף הבא .
חבר הכנסת חסון , אתה האחרון שנכנס לכנסת , בכנסת לא מוותרים כל כך מהר .
חבר הכנסת דיכטר יסביר לך את זה .
הוא למד את זה מהר מאוד .
לא מוותרים כל כך מהר .
תודה רבה .
אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
חברי , ממלא - מקומי חבר הכנסת יצחק וקנין .
אתה יכול לדבר כל הזמן , אבל לא מעל הבמה .
החוק מצוין ומידתי וצריך להשתדל לקבל אותו כמו שהוא .
רבותי חברי הכנסת , באין שר עדיין , היום יום שלישי , כ"ז בתמוז תשע"ב , 17 בחודש יולי 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
כמובן , כסעיף ראשון אנחנו נאפשר לחברי הכנסת נאומים בני דקה .
אני רוצה להודות מקרב לב לחבר הכנסת אריה אלדד , בלי נושא פוליטי , בנושא החשוב של שותפות , אחריות הכנסת למאורעות רבים שקרו גם לעם היהודי , גם לעם שיושב אתנו כאן וחי אתנו .
אבל ראול ולנברג - 100 שנה .
ראול ולנברג הפך להיות לסמל בתולדות עמנו .
הוא הפך לסמל בתולדות האנושות , וצר לי שרק ארבעה חברי כנסת מצאו לנכון לבוא ולהשתתף בטקס לציון 100 שנה להיוולדו של ראול ולנברג .
מדינת ישראל והעם היהודי חייבים לראול ולנברג , אבל לא רק הם .
האנושות כולה חייבת לאדם שאמר בזמנים שהיה נוח לא לומר דבר : לא , צריך לבחור בין הרע לטוב , אי - אפשר להיות נייטרלים כאשר הרע הוא בהתגלמותו .
ובאמת עשינו היום איזשהו דבר לציון הולדתו של ראול ולנברג , כאיזושהי הכרת תודה והזכרה לאדם שהיה חשוב לא רק לנו אלא היה חשוב לאנושות כולה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לנאומים בני דקה , מי שרוצה יצביע .
ראשונת המדברים תהיה חברת הכנסת נינו אבסדזה .
בבקשה , גברתי , את יכולה כבר .
נא להצביע , מי שרוצה , ואנחנו אחר כך - - - רבותי , הנושא של מקומות בכנסת , מושב בכנסת - הם בהחלט נזילים .
בהחלט נזילים .
אני אגלה לכם דבר , אם לא תגלו לאף אחד .
אני ביקשתי במוצאי - שבת ממזכירת הכנסת להיות נכונה לשנות מקומות , מבלי שידעתי דבר , אבל אני לא מנחש גדול , זאת אומרת - - - אני התרגלתי כבר לראות אתכם הרבה יותר קרובים אלי .
אבל אולי נשמע , יש אנשים אשר בשעה 17:00 אמורים להשתתף באיזושהי פגישה .
חברת הכנסת נינו אבסדזה , בבקשה , נאומים בני דקה , ואחרי זה אולי נמשיך את הדיאלוג עוד מעט .
תודה רבה לחברת הכנסת נינו אבסדזה .
חבר הכנסת אריה אלדד שני , ואחריו יהיה חבר הכנסת אכרם חסון .
אני לא יכול לתת מאותה סיעה באופן רצוף .
תודה רבה .
חבר הכנסת אכרם חסון , אחריו - חבר הכנסת חמד עמאר , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה לחבר הכנסת אכרם חסון , אשר מתרגל לתפקידו כחבר כנסת ובנאומים בני דקה מדבר דקה , זה דבר יפה מאוד .
תשמע , אתה עלול לקלקל פה את השם של חברי הכנסת כשאתה מדייק .
מאה אחוז .
חבר הכנסת חמד עמאר - בבקשה , אדוני , אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה , ואני מקדם בברכה גם את השר מרגי שנכנס הרבה לפני כן ושהוא מייצג את הממשלה פה , וכמובן , אדוני , אם ירצה להתייחס למשהו , יוכל בסוף הנאומים .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
ו" בעדין " , אחרי חבר הכנסת אחמד טיבי , מגלי והבה .
כפייה יש רק כאשר אין דו - שיח .
זה נכון .
וטוב שלא תהיה , לא בין יהודים לערבים ולא בין יהודים ליהודים .
צריך להגיע להבנה מתוך הסכמה .
אם חלק לא ירצו להסכים , אז זה נכון .
חבר הכנסת טיבי , שכשנכנסים לכנסיית המולד מתכופפים , בלי תמונה חלילה , מתכופפים נוכח - כאשר באים לפריס , מי שרוצה לבוא ולראות את קבר נפוליאון - חבר הכנסת מגלי , שפעמים , בדרכו למרוקו ולמקומות אחרים כשליחנו הוא מופיע בפריס , אז כשהוא אתי הוא הולך לראות את קבר נפוליאון , ואז אנחנו צריכים להתכופף כדי לראות אותו .
אנחנו רוצים לראות אותו , אז - - - לא , אני לא חושב שהוא נפוליאון , הוא בהחלט - - - נפוליאון זה אחד שהוא חושב שהוא מנהיג .
נתניהו הוא מנהיג , הוא לא חושב שהוא .
אני צריך לנהל את הדיון .
אני לא מאשר ולא מכחיש .
חברי הכנסת , האם אני כבר אמרתי ?
חבר הכנסת מגלי , בבקשה .
אחרי חבר הכנסת מגלי - זאב נסים , אלא אם כן אתה רוצה לדבר אחרון .
בבקשה , מיקרופון לחבר הכנסת מגלי והבה .
גברתי המזכירה , מיקרופון לחבר הכנסת .
מגביר קול .
כן , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
ואחרי זה מתחילים לפי סדר הכניסה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - חבר הכנסת דניאל בן - סימון .
תודה רבה לחבר הכנסת גנאים .
חבר הכנסת דניאל בן - סימון .
אחריו - כצל'ה .
ואחריו - דב חנין .
אחריו - אני רשמתי אתכם לפי סדר כניסתכם .
חבר הכנסת דניאל בן - סימון - בבקשה , אדוני .
רק , חבר הכנסת בן - סימון , אתה מאחר כמעט 40 שנה .
מכללת אריאל הוקמה ב- 1984 .
לא , לא .
אני לא .
אני כרגע לא אומר .
אתה אומר : האם צריכה להיות מכללה .
נכון , גם כשזו רצפה אחת .
תודה רבה .
חבר הכנסת כצל'ה , בבקשה .
יעקב כץ המכונה כצל'ה .
אחריו יהיה דב חנין , אם כי הוא מדבר אחרי זה .
אם הוא ירצה - ידבר גם פה , כי הוא נכנס , ואחריו - הורוביץ .
ממש .
ואמא , זאת אומרת , אשה - אני עוצר - אשה שלא הולכת אף פעם בדרך זו , ופעם ראשונה בחייה לקחה את בנה מאיזה מקום למקום אחר , עברה בדרך שהיא לא הלכה בה מעולם , ופתאום שמעה קול בכי .
התברר שילד ערבי מהשכונות הערביות באותה עיר שבה מדובר נסע עם מוביל באוטו .
נסע עם נהג מוביל באוטו , בן שנתיים .
בדרך כלל , כנראה , בכל יום הוא מובל לגן - הילדים .
והמוביל , הנהג המוביל , מסיע הילדים , השאיר אותו באוטו .
אתה שמעת , אחמד טיבי ?
שמעת על הדבר הזה ?
והאמא שמעה את הבכי .
הילד היה כבר אחרי שעתיים של בכי , הושאר לבד בתוך המכונית .
והיא לקחה והצילה אותו .
לקחה אותו הביתה .
היא התקשתה לדבר אתו , כי הוא שגורה הערבית בפיו .
אבל הם הסתדרו .
את האסקימו שהיא נתנה לו , את הקרטיב , הוא אכל מאה אחוז , עד שבאו ההורים .
אבל תארו לכם , האשה הזאת לא הולכת מעולם בדרך שהלכה בה .
ואייכלר , אצבע - - - הצלת נפשות , אשכרה .
תודה רבה .
בגלל החשיבות נתתי לך .
דב חנין , בבקשה , אחריו - ניצן הורוביץ , ואחריו - מג'אדלה .
חבר הכנסת דב חנין , בלי קשר לדברים הפוליטיים שאמרת , אני רוצה להגיד לך שאת אבן היסוד במכללת יהודה ושומרון , שהוקמה בסמוך ל- 1986 , נדמה לי - חנך והניח את אבן היסוד נשיא המדינה אפרים קציר , שהיה בהחלט אחד האנשים אשר ביקשו למצוא את הדרך שבה נחיה - - - אני לא אומר לך .
אני - - - אני לא אומר , אבל אני אפילו לא מדבר על הליכוד .
אני רוצה לומר לך , מה שאמר אפרים קציר כאשר שמו את אבן הפינה , וכנראה שהיתה לו מחלוקת איפה צריכים להתיישב או לא צריכים להתיישב .
אמר : בכל מקום שבו יושבים ישראלים - יכול להיות שהוא אמר יהודים , אני אומר ישראלים , כי הוא באמת התכוון ככה - שם יהיו לימודים .
בכל מקום שבו יש ישראלים , שם יהיו לימודים .
הפוליטיקה - היא תתנהל - - - לא , לא , זו לא המצאה שלו .
הנה , תיכף , מג'אדלה , אתה עוד מדבר אחריו .
חבר הכנסת , אני רק רוצה לומר לך , פשוט אני רוצה להכניס ל" דברי הכנסת " את מה שאמר נשיא המדינה אפרים קציר .
מג'אדלה , עוד רגע אתה מדבר .
אתן לך דקה נוספת .
זה נכון .
נכון מאוד .
אבל תשמע , רהט זה - - - רהט והאוניברסיטה בבאר - שבע - זו שכונה , מה זה .
זו בעיה .
בבקשה .
בטוח .
בטוח .
הם רק ירצו - - - דרך אגב , ביהודה ושומרון לומדים - - - טוב , זה עניין אחר .
מבחינתי , שיהיה פתוח הכביש .
הוא לא יודע שזה רק 20 שנה , רן .
אני לא יכול לדבר אתך , כי אתה ביציע .
אבל אנחנו מקדמים בברכה .
אני אתן לך את כל הזמן .
מקדמים בברכה .
הדבר היחידי שיישמו בחוק של רן כהן זה את אותו סעיף שנכנס בהסתייגות , ש" עמיגור " - שהסוכנות תקבל את הכספים של " עמיגור " , של הדירות שנרכשו .
זה לא אצלך , אבל זה נכנס דרך ההסתייגויות .
רבותי , תודה רבה לחבר הכנסת ניצן .
כולם יקבלו , אבל לפי סדר כניסתם .
חבר הכנסת מג'אדלה , אדוני .
" בעדין " - שכיב שנאן , אחריו - חבר הכנסת זחאלקה , ואחריו - חבר הכנסת - הוא כבר איננו פה - מיכאלי וחבר הכנסת אייכלר .
היה צריך לייחד את הכסף של מכירת הדיור הציבורי - - - - לבניית - כך כתוב היה בחוק של חבר הכנסת רן כהן , וגם בחוק של חבר הכנסת מאיר שטרית .
תודה רבה לחבר הכנסת מג'אדלה .
חבר הכנסת שכיב שנאן - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה רבה .
התשובה היא פשוטה .
פרלמנט זה parler , זה בעיקרו מדבר .
הוא יכול ליצור דבר שיכפה על הממשלה בשתי דרכים : אחד זה חקיקה , שאז היא מחייבת את הממשלה , כי כל שר העולה להישבע מעל דוכן הכנסת , כאשר הוא מבקש את אמוננו , הוא מתחייב לכבד את חוקי מדינת ישראל .
דרך אגב , חבר כנסת לא מתחייב בכך .
הדבר השני הוא כמובן הצעות אי - אמון .
אם ממשלה לא מקיימת את החוקים ואת החלטות הכנסת , אפשר להביע אי - אמון .
אם מדברים ואחר כך מצביעים עם הממשלה , זאת בעיה .
אני יכול להעלות את הנושא .
הכנסת יכולה לקבל החלטות והכרעות .
פעמים היא לא מקבלת הכרעות כי הממשלה מפעילה את הקואליציה למנוע אותן .
פעמים הממשלה אדישה , היא אומרת : מה אכפת לי שיקבלו החלטות ?
בין כה אני לא אקיים אותן .
אני מנסה להסביר לחברי הכנסת שהממשלה לא יכולה שלא לקיים אותן .
לפי דעתי , כאשר ממשלה לא מקיימת החלטות של הכנסת , צריך להביע בה אי - אמון .
פשוט מאוד .
דרך אגב , שר שלא מקיים החלטות של הכנסת , אני לא מאפשר לו להביא דברים של משרדו לכנסת .
ברור שיש דברים שנעשים בשלבים , ושהממשלה לא יכולה לממש אותם מייד .
אתה צודק במאה אחוז .
אבל פה הדרך היחידה שלנו היא או חוק - שגם אותו יכולה הממשלה לא לקיים , אבל אז היא לא מקיימת חוק .
הדבר היחיד הוא , כאשר לא מקיימים את החלטות הכנסת - מצביעים בהם אי - אמון .
אבל אם אומרים : אנחנו לא נשתוק , ולא נשתוק , והקואליציה בסופו של דבר מחזיקה את הממשלה , ומזלזלת בחובתה של הממשלה לקיים את החלטות הכנסת , יש לנו בעיה קשה בדמוקרטיה הישראלית .
תודה .
טוב , אבל אין חידוש בכך .
לכן אומרים - פרלמנט בא מהמלה parler , לדבר .
אז אם הכנסת חזקה במובן זה שכאשר רוב של חברי הכנסת - תראה , הממשלה בכלל יכולה בימים - ביום שלישי יכולים לקבל פה החלטות .
הם בכלל לא יודעים אפילו שקיבלו החלטה .
ביום שלישי הכנסת לא יודעת שקיבלו החלטה , כי זה היום שבאים נאמני הבית פה , ויש לנו איזה 15 - 16 חברים שביום שלישי מטריחים את עצמם לכנסת בשעות אחר הצהריים .
בעיה .
בעיה .
אתה היית היום באזכרה לראול ולנברג .
ראול ולנברג זה מוסד , זה דמות , זה איזשהו פרק בהיסטוריה של האנושות , לא רק של העם היהודי .
אתה חשבת שצריך לבוא .
רק חמישה חברי כנסת הגיעו - אפילו לא - אתה מבין ?
אני חשבתי שכאשר אנחנו מביאים את יושב - ראש הפרלמנט השבדי , ואת נשיא הונגריה , שכן ולנברג עבד בהונגריה , היה שגריר שבדיה בהונגריה , זה איזשהו - באמת , אולם שאגאל היה מלא מפה לפה , והיה באמת אירוע מאוד מעניין .
אבל חברי הכנסת - יכול להיות שאם אני אשאל חברי כנסת מיהו ולנברג הם לא ידעו .
כי אנחנו עשינו זאת כדי שהציבור יבין .
ולנברג הוא לא רק דמות מקודשת לעם היהודי כחסיד אומות העולם .
הוא דבר שפה אמר אדם - לבד מול העולם כולו - אי - אפשר להיות נייטרלי ; אתה או בעד הטוב או שאתה תומך ברע .
אם אתה לא אומר בצורה מפורשת , יוצא נגד הרע - אתה נגד הטוב .
אתם רואים , יש תקופה שבה - יכול להיות שלחברי הכנסת יותר חשוב ללכת לראות את חברי המרכז .
אני יודע , חשוב לי מאוד .
אבל יש לכנסת תפקיד , אז אתה - וצר לי , צר לי שאני אומר את הדברים האלה .
רבותי , אנחנו עברנו לחבר הכנסת זחאלקה .
בבקשה .
חבר הכנסת מיכאלי , חבר הכנסת אייכלר וחבר הכנסת אורי אורבך .
בבקשה .
ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
קודם כול , כל כביש בצפון , אנחנו היום נוסעים , אז מגיעים באמת לג'וליס מירושלים בשעה ו- 50 דקות , בגלל שכל אותם צמתים שהיו הפכו להיות - מצוין .
גם הכביש מנצרת , שכולל את נצרת - עילית , הוא מצוין .
נדמה לי שמכפר - כנא הירידה עד ההתחברות לכביש שבו הוא יתחבר היא כמה - - - בסדר גמור .
חבר הכנסת זחאלקה , תגיש לי שאילתא דחופה ואני אאשר לשאול את שר התחבורה .
אני חושב שאם מישהו אמר , בעירייה זו או אחרת , דברים , זה על אחריותו .
אני לא מאמין בכלל שמשרד התחבורה שוקל שיקולים כאלה שהם ברמה של הפרדה .
אני לא מאמין .
אני אאשר לך .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאלי .
אחריו - חבר הכנסת אייכלר .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאלי .
חבר הכנסת אייכלר .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אורבך , שאנחנו מחר נשביע אותו כסגן יושב - ראש הכנסת .
אני דורש שיהיה כתוב גם : כך ייעשה לאיש אשר הכנסת חפצה ביקרו .
אנחנו כבר מתכננים לך מכונית מיוחדת .
תודה רבה .
רבותי , האם השר מרגי מבקש להתייחס ?
לא מבקש להתייחס .
רבותי אנחנו נעבור לסעיף הבא .
אני אבקש משר השיכון להיכנס , ומכל החברים .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
נעבור להצעות לסדר - היום מס' 8707 , 8708 , 8733 , 8769 , 8774 , 8775 , 8776 , 8777 , 8778 ו- 8781 בנושא : ציון יום הדיור .
אך אסור להתעלם מזעקתו .
זעקתו היא זעקתם של אזרחים רבים , החרדים יום - יום מלהיזרק לרחוב ללא קורת גג .
זוהי זעקה החושפת את הכשל המתמשך של המדינה בכל הנוגע לדיור הציבורי .
חבר הכנסת חנין , הבעיה היא עוד יותר חמורה , שגם כשהחמירו את הקריטריונים , אנשים שמתאימים לקריטריונים החדשים לא יכולים לקבל דירה .
על זה זועק השר , השר זועק .
תשמעו , אי - אפשר לבוא ולומר אחר כך : השר היה שקט .
הוא צועק .
הוא לא יכול .
אם לא יעמידו לרשותו דירות , אין מה לעשות .
אם יעמידו לרשותו דירות והוא יעשה איפה ואיפה , השר יעמוד לדין הציבור וכמובן לדין הכנסת , אבל הוא בא ואומר : יש לי אנשים - הוא יזם דבר חשוב ביותר , אני אמרתי את זה עוד קודם , הוא יזם את העזרה בשכר דירה .
ובהחלט הממשלה הלכה - כי בלתי אפשרי היה לעמוד בנושא זה .
נכון .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת דב חנין , שגם ביוזמתו כל אחר - הצהריים הזה מתנהל .
הכנסת כולה משתתפת בצערו , באמת , של השר לשעבר וחבר הכנסת לשעבר מלכיאור .
הבן נפטר .
חבר הכנסת יעקב אדרי , בבקשה .
חבר הכנסת מג'אדלה , אדוני , אני לא אתפוס את - - - הוא מביא גם דרך .
רבותי השרים , חברי וחברותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"ח בתמוז תשע"ב , 18 לחודש יולי 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה .
אדוני סגן שר החוץ , אדוני שר המשפטים , אדוני שר התקשורת , קיבלתי עכשיו תהייה , שאלה , אם לא תלונה , מהמנהיגות הנוצרית בעולם לגבי אירוע שאירע כאן אתמול בכנסת , כאשר אחד מחברי הכנסת החליט לקרוע במפגיע את הברית החדשה , מתוך מחשבה שהיא נשלחה אליו בדואר מבלי שהוא ביקש זאת , כהתרסה וכפרובוקציה , בלשונם .
אני רוצה לומר בצורה חד - משמעית , כיושב - ראש הכנסת , לא בשם הכנסת , אם כי אני בטוח שגם אדוני יזדהה עם אמירותי , שחופש הפולחן , חופש האמונה , הוא מיסודות המדינה היהודית והדמוקרטית שלא תוכל להתקיים - גם אם אדם חושב שמישהו שלח לו איזה דבר קודש לאנשים אחרים כפרובוקציה , הוא חייב , מרגע שנבחר כחבר כנסת , להבין שכל דבר שהוא עושה הוא עושה זאת גם כראי של הכנסת כולה .
כי אני לא רוצה לחייב את הכנסת .
אני בטוח שאם אתה מזדהה - שאתה מזדהה אתי .
אלה שהזדהו אתי - אני מדבר עם שר התקשורת , כי הוא חבר שלי , אבל אני - מובן שגם אתה , חבר הכנסת ברכה , חבר שלי - - - הם יכולים להזדהות אתי או לא .
אני מאמין שלפחות - - - אני מאמין שלפחות 110 מ- 120 חברי כנסת - - - אני לא רוצה לומר , אני נותן הנחה .
רבותי , הדברים האלה צריכים להיאמר בצורה הברורה ביותר .
תודה רבה על תשומת הלב .
אני מתנצל על כך שאני לא התחלתי על - פי המוטל עלי , בשאילתות דחופות .
השאילתא הראשונה היא שאילתא שכבוד שר התקשורת - כשר הרווחה , סליחה , שר הרווחה , ולא כשר התקשורת , יעלה ויבוא ויענה על שאילתא דחופה של חברת הכנסת מרינה סולודקין , בנושא : קצבת שירותים מיוחדים לעיוורים .
בבקשה , כבוד השר יעלה ויבוא .
בבקשה .
תודה רבה .
תוכלי אחר כך להוסיף ולשאול .
כבוד שר הרווחה ישיב .
בבקשה , חברת הכנסת מרינה סולודקין .
ובלבד שהיישום הוא לא בר - חזרה , כי פעמים אנחנו ראינו ממשלות שהיו מודיעות מתוך ידיעה שהן לא יקיימו .
ופה אדוני אומר שאנחנו על הדרך לבצע זאת .
תודה רבה לחברת הכנסת סולודקין על דאגתה לאותם מוגבלים ; הם לא חסרי ישע , אפילו היום הם משולבים בחברה בצורה מעוררת התפעלות , כמו גם רבים אחרים עם מוגבלויות , ואני מודה לך מאוד על שאלתך .
אני מזמין את כבוד סגן שר החינוך , חבר הכנסת מוזס , אליעזר היקר , לבוא ולעלות , להגיע ולהיראות על במת הכנסת ולענות על שאילתא דחופה של חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
אני לא יודע למה קוראים לך " אבוקסיס " , לשם משפחתך .
חברת הכנסת אורלי לוי , שאנחנו יודעים , ואבקסיס , שאנחנו מודעים .
חברת הכנסת אבקסיס , בנושא משבר ההרשמה לגנים , ושואלת נוספת , אם תהיה כאן , תהיה חברת הכנסת רונית תירוש .
חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , בבקשה .
תודה רבה .
חברת הכנסת אבקסיס , ואחריה - חברת הכנסת רונית תירוש , כשואלות משותפות בשאילתא הזאת .
בבקשה , חברת הכנסת אבקסיס , ואחריה - רונית תירוש .
אדוני ישיב לשתיהן .
תודה רבה .
חברת הכנסת רונית תירוש , בבקשה .
בבקשה .
ב- 27 באוגוסט .
26 באוגוסט .
בתשובה הקודמת הוא כבר דיבר על הגנים .
תודה רבה .
אתה נשאר על הבמה וממשיך לענות על שאילתות דחופות .
הפעם שאילתא דחופה של חבר הכנסת יואל חסון בנושא : חיבור אינטרנט אלחוטי בבתי - ספר .
בבקשה , חבר הכנסת חסון .
בבקשה .
אדוני , זאת ההזדמנות של חברי הכנסת ביום רביעי לשאול את שרי הממשלה בצורה ישירה , וגם להוסיף ולשאול .
אדוני ישיב בזמן שדרוש לו .
היום בטלפון אתה יכול להסתכל בד"ר גוגל ולקבל את כל התשובות על בחינות הבגרות בטלפון .
תודה רבה .
הלוואי שהחינוך החרדי בעניין זה היה בכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת יואל חסון , לא לעניין ההערה שלי אלא לשאלה נוספת .
אני מאוד מודה לסגן שר החינוך , ידידי וחברי היקר , חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בשאלות לשרים , אבל מה אני יכול לעשות שסגן שר האוצר , השר יצחק כהן - - - אני בהחלט הייתי עובר לשאילתא הבאה אם השר הבא היה פה .
אני יודע , אתה תמיד נמצא .
תעלה ותבוא , תגיע לדוכן , תיראה ותשמיע .
חברת הכנסת זהבה גלאון , בבקשה .
תודה רבה .
תוכלי אחר כך להוסיף .
בבקשה .
לא , לא .
כבוד השר , אתה יכול לעשות מה שאתה רוצה - - - - אבל " גיבוב " הוא במסגרת - - - - המותר הפרלמנטרי .
אדוני יכול למחות אבל מותר לה .
גיבוב זו מלה פרלמנטרית .
כבוד השר , רק אני רוצה לומר לך - - - - יש סגנון לכל בן - אדם .
אני למשל , במקום חברת הכנסת זהבה גלאון , הייתי אומר : כבוד השר , שאני מאוד מעריכה ומכבדת - - רק רגע , תשמעי מה אני אומר .
- - כנראה לא קרא טוב את השאילתא שלי כי אני לא ביקשתי רק את הנתונים , שהם ידועים לי , אלא את ההתפלגות שלהם לפי מאיונים , ואז לא היתה המלה .
וזאת שאלה לגיטימית לחלוטין , כי אכן השאילתא מנוסחת כפי שהיא אמרה שהיא התכוונה , וזאת כוונתה , ונדמה לי שהקורא הממוצע היה מבין את זה בדיוק כפי שהיא הבינה .
שמשרד האוצר - - - אתה כל כך חכם , אחי השר יצחק כהן .
אתה קראת , הרי לא הייתי מאשר לה שאילתא כזאת כללית , הייתי שולח אותה לאינטרנט .
השאילתא שלך עומדת בעינה .
לא לא , היא רוצה שהציבור ישמע .
אז בשבוע הבא - אף שאין שאילתות - אני אאשר שאילתות .
השאילתא הזאת תהיה והאוצר יענה , כי אני בטוח שהשר , אין לו התשובות .
פשוט היה צריך להנחות .
בהחלט .
המשנה למזכירה , השאילתא של חברת הכנסת זהבה גלאון תעלה פעם נוספת בשבוע הבא - בין שזה יום אחרון ובין שלא יום אחרון - וכבוד השר יצחק כהן ישיב עליה , אלא אם כן שר האוצר עצמו יבקש להשיב עליה .
תודה רבה לחברת הכנסת זהבה גלאון ולשר יצחק כהן , המשמש כסגן שר האוצר .
האם שר התחבורה עתיד להיכנס ?
מה פירוש מקווים ?
זה טוב , אבל מה - אנחנו עוברים לחקיקה , כי אנחנו בשעה 12:00 נעבור לנושא יום השנה לפטירתו של זאב ז'בוטינסקי .
אתה רוצה , אדוני , איזו הערה ?
הצעה לסדר , בבקשה , בוודאי בקשר לדברים שאני התייחסתי אליהם בראשית הישיבה .
הצעה לסדר .
הואיל והשר איננו פה , אתן לכם .
הואיל ואדוני דיבר בשם העדה הנוצרית והמוסלמית , אני רוצה לומר פעם נוספת כיהודי , שאם היה קורה באחד הפרלמנטים בעולם שמישהו קורע תנ"ך משום שהוא חשב שהתנ"ך נשלח אליו בהתרסה או מתוך פרובוקציה , היתה קמה כאן זעקה המזעיקה את כל העולם בגין אנטישמיות וחופש הפולחן הנרמס על - ידי אותו חבר פרלמנט .
לא יעלה על הדעת .
פעם נוספת אני אומר - אני אומר את זה בשמי , חבר הכנסת ברכה אמר את הדברים בשמו ובשם קהילתו .
אני אומר זאת בשמי , ואני בטוח שרובם של חברי הכנסת מזדהים אתי .
אני חושב שהמעשה שנעשה ראוי לגינוי מצדי ואני מבקש להתנצל בפני כל אלה המאמינים בברית החדשה ורואים בו ספר קדוש , וכולנו יודעים שבמדינתנו היהודית והדמוקרטית אין כבוד יותר גדול מחופש הפולחן וחופש האמונה - כל אחד על - פי אמונתו , על - פי דתו ועל - פי השקפת עולמו .
מיהו השואל של השר ?
אנחנו נחכה לו , כי אחרת הייתי אומר שאני מבטל .
אני חושב שחובתו לבוא ולומר , והשאלה שאתה שואל היא שאלה חשובה .
חבר הכנסת שטרית , בבקשה .
ביקשת לצרף אותה , להצמיד .
תודה רבה .
חבר הכנסת שטרית , אני אתן לך גם הזדמנות להשיב לי .
אתה לא הראשון שפנה אלי בערעור .
חבר הכנסת יואל חסון כבר פנה אלי הבוקר .
להלן הדברים כפי שאני אומר לך כהחלטה .
נכון , יכול חבר כנסת לבקש הצמדה ויכולה מזכירות הכנסת לאשר את ההצמדה .
מזכירות הכנסת מקבלת גושפנקה מהלשכה המשפטית .
יכול חבר כנסת , כמובן , לערער על החלטת ההצמדה , כי ההצמדה הרי אינה חלק מהקווטה של כל סיעה וסיעה .
יכול לבוא חבר ולערער על החלטת הנשיאות .
אני , כאשר קיבלתי את הערעור , חשבתי שטוב אעשה אם לא שיקולים פוליטיים כאלה או אחרים ינהיגו אותי , אלא אמרתי שהאחד והיחידי שיפסוק בנושא זה - אם היא ראויה להצמדה או אינה ראויה להצמדה מבחינת טיבה - הוא היועץ המשפטי לכנסת .
היועץ המשפטי לכנסת ישב על המדוכה ובא וקבע , שאף שבמהות מדובר פה על חוק השוויוניות , הפרטים עולים כדי הבחנתה כשונה בתכלית , ולכן היא אינה ראויה להצמדה .
בא אלי חבר הכנסת חסון ואמר : אם הייתי יודע שהיא לא ראויה להצמדה , הייתי מכניס זאת בקווטה .
אני מציע שלא נלך ונביא מצב שבו יושב - ראש יוכל לבטל - אלא אם כן יש דברים שהם זועקים לשמים - לבטל את החלטתו של היועץ המשפטי .
אמרתי לחבר הכנסת יואל חסון שאני בהחלט אסכים להביא זאת בפני הנשיאות לאחר שאשמע את הקואליציה והאופוזיציה .
אני מוכרח לומר לך שהקואליציה מתנגדת .
אמרתי שלא אשמע לה אלא אשאל את האופוזיציה , וייתכן מאוד שאני אשקול לאפשר לכם את הקווטה אם תורידו מהקווטה סעיפים אחרים .
באו האופוזיציה ונציגי האופוזיציה ואמרו שהם מתנגדים לאפשר עניין זה .
זאת שאלה שאתה צריך לשאול את עצמך .
אני יודע שבינינו אין הרבה אנשים שהיו ראויים להיות ולשבת על כיסא זה ולפסוק כמוך , ואני חושב תמיד מה הייתי עושה אם הייתי מאיר שטרית .
אם חבר הכנסת מוחמד ברכה , חבר הנשיאות ויושב - ראש סיעה , חבר הכנסת אחמד טיבי , יושב - ראש סיעה , וחברים אחרים באים ואומרים : אנחנו מתנגדים לשינוי סדר - היום שנקבע , אין בידי שום אמצעי לבוא ולומר להם : על אפכם וחמתכם אני אשנה זאת .
אני מציע לך להידבר אתם .
יש אולי נימוקים כבדי משקל שמנחים אותם .
כל סיעה רשאית לומר , יש אופוזיציה ויש קואליציה .
אם אתה קואליציה - הקואליציה מסרבת ; אם אתה אופוזיציה - האופוזיציה מסרבת .
ואנה אני בא ?
אתה רוצה שאני אעמוד בין הקואליציה ובין האופוזיציה .
אם היית אומר לי שיש פה ניסיון למנוע ממאיר שטרית , אשכרה - - - - לבוא - - - בעניין זה כבר פסקנו , כדי לקיים את הדמוקרטיה הישראלית , שכל אחד ואחד מהמרכיבים - זאת אומרת , יש לנו סיעות .
ברגע שאישרנו - כי סדר - היום פה , חביבי , אם היית יודע איך הם מבקשים לשנות כל יום , אתה היית זועק עלי אם הייתי רק מעז , ובצדק .
ולכן , אלא אם כן לא תפתור - אני , אין לי שום בעיה , היה , אפילו להחליף את הקווטה , אבל אני צריך לצורך כך את אישורן של הנשיאות ושל הסיעות .
אני אומר לך כבר שאין רוב בנשיאות לבקשתך , למרות עמדתי .
הבנתי .
תודה רבה .
טוב , תודה רבה .
מבלי להביע עמדה או לשנות את הדבר הזה אבקש גם משאל טלפוני מכל סגני יושב - הכנסת , כל חברי הנשיאות .
אתה מסיר את ההתנגדות ?
אה , בסדר .
אני - אמרתי לך , הבעיה שלך היא - - - צדקה תתחיל מבית .
עכשיו , אם הבית הוא קואליציה או אופוזיציה , זה לבחירתך .
תודיעו לי גם איזה סעיפים אתם מבקשים להוריד .
הבנתי .
אז למה מראש לא עשית את זה ?
למה הלכת בדרך של הצמדה ?
אתה יודע מה ?
נגיד שעכשיו רותם בא ואומר : אני מסיר .
אה , הבנתי .
הבנתי , הבנתי , הבנתי .
הבנתי , הבנתי , הבנתי .
זאת אומרת , אתה רצית לצרף את זה רק מפני שהוא הגיש את זה .
תודה רבה .
אוקיי .
אני אמשיך .
אם לא אפגע באופן מהותי בנושא , אז אני כמובן - טוב , עכשיו הבעיות לא נפתרות כאן .
אנחנו לא בית - דין כרגע שיושב כאן בהרכב .
אני רוצה לדעת האם שר התחבורה יש לו הנכונות לבוא בפני הכנסת , או שהוא החליט שלא לבוא ?
טוב .
הואיל ואנחנו שיערנו שהנושא שיעלה על סדר - היום הוא יום הזיכרון לזאב ז'בוטינסקי בשעה 12:00 , אז אנחנו נתחיל .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
אנחנו ב- 12:00 נתחיל ציון 72 שנים לפטירתו של זאב ז'בוטינסקי .
בבקשה , נא לאפשר לחבר הכנסת נסים זאב .
רגע , על מה אדוני מדבר כרגע ?
אה , על הנושא - - - אאפשר גם , בהחלט .
תודה רבה .
אאפשר גם לחבר הכנסת בן - ארי להגיב .
כן .
חבר הכנסת נסים זאב , בכוונה אמרתי שאני לא מדבר על דעת חברי הכנסת אלא על דעתי .
אז אמרו לי : 119 חברי כנסת .
אמרתי : לא , אני אומר 110 חברי כנסת .
אם אדוני חושב שצריך לשרוף ספר שבני דת אחרת מאמינים בו בתוך הכנסת , אז אני פשוט חושב שאדוני מוציא דיבתה של מדינת ישראל רעה .
חבר הכנסת בן - ארי - בבקשה , אדוני .
אתה אומר שהם שלחו לך את זה בפרובוקציה .
תאר לך שיאמר חבר פרלמנט בעולם כולו - אני הבנתי מה שאתה אומר .
אתה אומר : צריך להילחם במיסיונריות .
לא , לא , לא , שב , שב , שב , שב , שב , שב .
שמעו אותך וכולם הבינו אותך .
אני אומר לך איך אני הבנתי אותך .
רבותי , חבר הכנסת בן - ארי .
מה פתאום ?
שב , תודה רבה .
כן , חבר הכנסת מסעוד גנאים , בבקשה , מהצד .
שב , שב , שב , שב .
אתה לא תעלה על הבמה .
לא תעלה , כי מדברים מהצד , זה הכול .
אני אין לי מקום אחר לדבר ממנו .
אני לא אתן לך לעלות על הבמה .
חבל על הזמן .
שב .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
אני אמרתי לך שאתה יכול להגיב פה .
אל תמשיך להוציא דיבתה של כנסת ישראל רעה .
אמרתי לך : תגיב .
נתתי לך את רשות הדיבור .
אתה לא תעלה על הבמה .
יש לך תקנון ?
תגיש הצעה לסדר .
אין לך זכות לעלות על הבמה אלא לומר את הדברים מהמקום שהתרתי לך לומר .
חבר הכנסת בן - ארי , אין לך זכות תשובה אלי עכשיו .
אני לא מדבר אתך עכשיו בתור חבר .
חבר הכנסת גנאים , בבקשה .
תודה רבה .
פעם נוספת אני אומר בפני עולם ומלואו - אם היה קורע חבר פרלמנט בעולם , נוצרי או מוסלמי , את ספר התנ"ך , מתוך מחשבה שמישהו שלח לו את הספר מתוך פרובוקציה , היינו מקימים את כל העולם לבוא ולזעוק זעקה .
תודה רבה .
תם הדיון בעניין זה .
אדוני שר החינוך , המייצג את הממשלה , גברתי יושבת - ראש האופוזיציה - - שם זמני , כן .
- - רבותי , אנשי מסדר ז'בוטינסקי , שר החוץ ושר הביטחון לשעבר משה ארנס , יושב - ראש המכון , חבר הכנסת לשעבר יוסי אחימאיר , נכבדי , אנו מציינים היום את יום פטירתו של זאב ז'בוטינסקי .
לפני כמה ימים , בטקס האזכרה לחוזה המדינה , אמר מכובדי נשיא המדינה מר שמעון פרס שמפעל ההתנחלות עלול להביא לשינוי דמוגרפי מאיים .
אני מוקיר ומעריך את הנשיא פרס כציוני דגול וכשליח ציבור אהוד ואהוב על כל שדרות העם , אולם אני חלוק עליו מכול וכול .
תלמידיו של זאב ז'בוטינסקי , ואני הקטן בתוכם , אינם רואים בהתנחלות איום על קיומנו .
עבורנו ההתנחלויות הן חלק מאחיזתנו בארץ ומבטאות באופן רצוף את זכותנו להתיישב בה .
יישובים ברחבי יהודה ושומרון לא מסכנים את קיומנו אלא מבטיחים אותו .
בתפיסתנו , מפעל ההתנחלות במהותו איננו מכשיר אלא זכות .
והתנחלויות אינן צודקות יותר או פחות לפי מיקומן האסטרטגי , אלא מתוקף הזכות המוסרית והקניינית שלנו על ארצנו .
ז'בוטינסקי אמר : " ציון כולה שלנו " .
המלים הספורות והבודדות הללו הן תמצית משנתו הלאומית והמדינית .
איננו אורחים כאן , איננו זרים כאן , לא באנו לציון כפליטים נרדפים , כקורבנות התרים אחר מקלט בטוח .
לא קיבלנו מדינה כפיצוי על השואה .
באנו הנה כאדם השב אל ביתו ומולדתו .
לצערי , היום יש כאלה שרואים בהדגשת הזכות דבר מיותר , אולי טרחני .
עמם נמנים גם כאלו הרואים בעצמם תלמידיו של זאב ז'בוטינסקי .
לדידם , לדבר על זכות היהודים לחיות בארצם , משמע להסתבך ברטוריקה חסרת מעש .
ואילו עבור ז'בוטינסקי ההכרזה הזו , פעם אחר פעם , בדבר הזכות על " ציון כולה " היתה עקרונית ומחייבת .
הזכות על ציון ביססה בעיניו את עומק התביעה הציונית , שנובעת מעומק התקווה היהודית , הכיסופים והגעגועים .
הוא לא ראה בכך שיח מיותר ופומפוזי , מין " קיטבג " מכביד שכבר אין בו צורך .
הוא סבר ששיבת העם לארצו , גם אם יש בה ממד של הצלת לאום נרדף , נובעת ביסודה מזכות שאותה אסור לנו להצניע .
נכון , גם עם ישראל בלי אחיזה בארצו , יש לו גם סכנה קיומית .
ז'בוטינסקי האמין בכל לבו שלזכות יש ערך אמיתי גם בעולם ציני רווי אינטרסים .
עם פרסום ההמלצות לחלוקת הארץ בסוף שנות ה- 30 , זעק ז'בוטינסקי : " אל תזלזלו בכוח הוויתור .
אל תזלזלו בכוח הזכות " .
גם אלו שעל - פי השקפתם יש לוותר על חבלי ארץ , אסור שישתמע מדבריהם זלזול בכוח הזכות .
אך מחלוקת נוספת לי עם דבריו של כבוד נשיא מדינת ישראל : אני סבור שדמוגרפיה איננה מהווה איום .
אני חש את כאבו של הציבור הערבי בישראל , העומד נבוך שוב ושוב מול אמירות שמציירות אותו , או את אחיו מעבר לאותו " קו ירוק " , זיכרונו לא לברכה , וממילא גם אותו , כאיום .
אני מאמין שחזונו של ז'בוטינסקי , " בן ערב , בן נצרת ובני " הוא אפשרי , אף חיוני , חיוני לקיומה של מדינת ישראל כמדינה יהודית ודמוקרטית .
אוניברסיטת אריאל , שזכתה רק אתמול להכרה רשמית , ראויה לכך בעיני , גם מפני שהיא מבטאת שותפות זו .
אוניברסיטת אריאל , שבה לומדים מאות סטודנטים ערבים לצד סטודנטים יהודים באלפים , היא הוכחה ליכולת שלנו לחיות יחד , היא ביטוי לכך שדמוגרפיה איננה איום אלא הזדמנות , הזדמנות לחיות חיים מלאים של שותפות בתוככי המדינה היהודית .
האיומים , נבואות הזעם וזעקות השבר בעניין זה מסיטים אותנו מהמהות , מזכותם של יהודים לגור בכל רחבי ארץ - ישראל , ומזכותם של כל תושבי הארץ הזו לקבל חינוך ראוי והשכלה גבוהה בכל מקומות מגוריהם .
מכובדי , מורשת ז'בוטינסקי , הליברלית , הדמוקרטית והלאומית , איננה מזוהה עם שיח של " דמוגרפוביה " .
השיח הזה , שעסוק מבוקר עד ערב בספירת ראשים , בין ממזרח ל" קו הירוק " ובין ממערב לו , הוא שיח מאוד מסוכן .
פעם אחת , משום שבשם הטיעון הדמוגרפי מבקשים להציג את פתרון שתי המדינות כפתרון הכרחי וקיומי .
חמור אף יותר , משום שבשם אותו הטיעון הדמוגרפי , קמים אזרחי מדינת ישראל הערבים בבוקר ומגלים שהם איום ; מגלים שכאשר הם מביאים ילדים לעולם הם למעשה קשרו קשר נגד מדינת ישראל , ללא ידיעתם .
רבותי , מורשת ז'בוטינסקי היא זאת הקוראת לנו להתייחס ברצינות תהומית לחזון היהודי והדמוקרטי שמעמידה מדינת ישראל בעצם הגדרתה , ולא להרפות ממנו .
רק כך נוכל למלא בתוכן ממשי את צוואתו ומשנתו של זאב ז'בוטינסקי .
אני מזמין את שר החינוך לשאת את דבריו .
ולאחריו - את ראש האופוזיציה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
אדוני , בבקשה .
ביום שני הקרוב היא תיערך .
תודה רבה .
תודה רבה לשר החינוך , אשר דיבר בשם הממשלה .
ראש הממשלה , נבצר ממנו להגיע .
הוא ביקש להשתתף בטקס זה , וביקש משר החינוך לומר את דבר הממשלה .
גברתי ראש האופוזיציה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
תודה רבה לראש האופוזיציה חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
בזמן כתיבת מאמרו " קיר הברזל " , ב- 1923 , חיו בארץ - כשהוא דיבר על המדינה היהודית - כ- 250,000 יהודים .
היום אנחנו 6 מיליון .
תודה רבה לך על תיקונך ועל הערתך .
ממה שאני זוכר , ב- 1923 היה כבר רבע מיליון .
אבל יכול להיות , אני לא מתווכח על עניין זה , אבל החזון : שיגיעו היהודים לארץ .
ואם היו מגיעים בזמן - - - אני מזמין גם את כל חברי הכנסת , ואת כל אותם אנשים אשר קיבלו הזמנה , להגיע ביום שני , ב- 18:30 , לדרמה הדוקומנטרית שכתב א .ב .
יהושע , בהשתתפות הנשיא , ראש הממשלה וכל צמרת המדינה , ואנחנו נזכה לראות כאן , בכנסת , את ההצגה .
אני מבקש מכל חברי הכנסת המבקשים להשתתף להודיע על כך , כי אנחנו נמלא את האולם , יש בקשות רבות .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
תודה רבה לכל האורחים אשר הגיעו אלינו , כל נאמני ז'בוטינסקי ומכון ז'בוטינסקי ומסדר ז'בוטינסקי , היו ברוכים .
אנחנו נעבור , ברשותכם , להמשך סדר - היום .
אנחנו עוברים לחקיקה , נא לצלצל - - - נכון .
כבוד שר התחבורה , אנחנו חייבים , כי יש פה שאילתא שאני לא רוצה לוותר עליה .
כבוד השר יעלה ויבוא לדוכן .
אני מאפשר לחבר הכנסת מוחמד ברכה להקריא את שאלתו .
השר ישיב , ואחר כך תוכל עוד להוסיף כהנה וכהנה שאלות נוספות .
בבקשה .
צריך לציין בשבח - גברתי יושבת - ראש סיעת העבודה , שכל חברי - אני מתכוון מפלגת העבודה וראש הסיעה , חבר הכנסת הרצוג , שסבו כתב על ז'בוטינסקי ביום מותו מאמר נפלא ומופלא - שכל חברי סיעת העבודה השתתפו באזכרה לזאב ז'בוטינסקי .
אני מדבר רק בלשון חיוב - - - - אני לא דיברתי לשלילה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
כבוד שר התחבורה .
דרך אגב , שר התחבורה , אני שם לב , סיעתו , סיעת חד"ש , היא היחידה שמגשימה בכנסת את חזונו של ז'בוטינסקי " בן ערב , בן נצרת ובני " : בן ערב - חבר הכנסת ברכה ; בן נצרת - חבר הכנסת סוייד ; ובני - חבר הכנסת חנין .
יש כאלה .
לא מגשימים במלואו .
במלואו .
אפילו את הרמזור של טיבי אתה עשית .
כבוד השר , הייתי השבוע - זכיתי להיות בגליל .
עברתי דרך שפרעם , אבל לקח לי מירושלים לג'וליס שעה ו- 50 דקות , ונסענו לפי החוק , בגלל כל המחלפים וכל הדברים .
מה ששואלים אנשי כפר - כנא על - ידי חבר הכנסת מוחמד ברכה : הדרך תעבור - אנחנו מבינים , יש כביש עוקף , להיפך , זה לרווחת כולם , אבל על האדמות שלנו .
לנו לא תהיה האפשרות לעלות עליו ?
זה הכול .
הם לא אמרו : אנחנו נגד , או יש פה נצרת .
אני לא מדבר על מה שאמר ראש העיר נצרת .
זה גם לא מחייב אותך , ואני בטוח שגם אתה לא מסכים עם הדברים האלה .
אני בא ואומר : הם שואלים שאלה , תשובתך בהחלט אומרת שאין כאן כוונה .
דרך אגב , כמה לוקח להתחבר עם הכביש הראשי ?
בוודאי , נכון .
מאה אחוז .
אין להם טענה על זה .
תיכף מוחמד - - - מחלף נשר מתקדם ממש - - - כל הכבוד .
יש לנו ויכוחים לפעמים בתוך המפלגה , אבל אתה שר טוב .
אתה שר טוב .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה , ואחריו - חבר הכנסת טיבי .
גם חבר הכנסת זחאלקה - אני הבטחתי לו - אם הוא יהיה פה .
בבקשה , אז שכיב שנאן .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת שכיב שנאן , הואיל וטיבי עסוק .
אחרי זה אני אתן לו .
הנה , גם זחאלקה יקבל רשות דיבור .
בבקשה .
אבל איך אתה תדבר , זחאלקה , כשלא שמעת מה השר אמר ?
תודה רבה .
מאה אחוז .
בבקשה .
נברכן בברכת אהלן וסהלן .
ברוכות יהיו .
תודה רבה .
נו , היום כל כך הרבה ברכות אתה מקבל .
תודה רבה .
חבר הכנסת טיבי .
מחלף .
הרי מדובר בשלושת - רבעי מיליון שקל בשביל - וזה סכנה - - - אולי אדוני יראה ששעת שאלות לשר היא - - - - אפקטיבית , כפי שאדוני מראה .
בוודאי .
טוב , אדוני לא צריך להשיב , הוא לקח לתשומת לבו , אלא אם כן הוא אומר לחבר הכנסת אחמד טיבי : אני הולך לבצע את זה .
בוודאי .
תמיד תלך למקורות .
לא , לא .
הוא לא שאל .
אתמול בנאומים בני דקה הוא העלה נושא , ואמרתי לו : מחר יהיה שר התחבורה , והתברר שחבר הכנסת מוחמד ברכה .
לא ידעתי שמדובר על 6500 .
אותו עניין , ברור .
ברגע שהוא דיבר על כפר - כנא , אמרתי לו : מחר משיבים על שאילתא .
אני מאוד מודה לשר התחבורה על תשובתו המפורטת , העניינית .
באמת , יש כאן דיאלוג בין חברי הכנסת לבין השר , שיש לו תוצאות , ואנחנו מאוד מודים לשר על כך .
אנחנו מצטערים , כבוד השר .
היו לך יותר מ- 19 שאלות בשעת שאלות , ואדוני השר היה חייב ללכת לעניין פוליטי .
אבל יש לו חובה קודם כול לכנסת , וכל חברי הכנסת יודעים שממך מקבלים תשובות רציניות , ולכן - - - אז טעית .
טעית .
גם חברינו באשר הם , והם חברים מצוינים , הם אותם אנשים אשר נושאים את כל נטל האומה על גופם , גם הם היו מבינים שאם השר צריך להשיב על שאלות , ויש לך שאלות רבות - אבל הנה , אנחנו מכניסים ומשחילים אותן תוך כדי .
יכול להיות שביום שלישי הבא אנחנו נמצא את הזמן .
יש 19 שאלות אליך , כולן ענייניות , כולן באמת שאלות שזקוקות לתשובה , אולי להערה ולתמריץ .
תודה רבה .
בעוד דקות מספר יחליף אותי סגני , חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואז אני אצטרך להודיע את החלטתי בקשר לדרישתם , תביעתם של חבר הכנסת יואל חסון וחבר הכנסת מאיר שטרית , לצרפם לסדר - היום .
ותיכף אני אומר לכם , כאשר אקבל את החלטתי המנומקת ואת החלטת הנשיאות , אשר קבעה ברוב של שבעה נגד שניים - אני לא השתתפתי בהצבעה - שהם מתנגדים לשינוי סדר - היום כפי שגובש על - ידי המזכירות ועל - ידי הנשיאות .
וכאשר פסק היועץ המשפטי את אשר פסק , אין אפשרות טכנית להחזיר , אלא אם כן הנשיאות וגם כל סיעות האופוזיציה מסכימות .
בבקשה , מזכירת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
אני מזמין את חבר הכנסת נסים זאב לעלות ולהסביר את הצעת חוק העונשין ( תיקון - איסור שידול קטין לצפייה בפרסום תועבה ) .
חבר הכנסת ישיב .
האם יש מי מהשרים שמשיב במקום שר המשפטים ?
או , שר המשפטים תמיד אתנו .
תמיד אתנו .
האם אדוני מודיע מראש שזה הופך להצעה לסדר - היום ?
בסדר גמור .
זה בניגוד לחוק .
חבר הכנסת נסים זאב חבר הכנסת נסים זאב .
מאה אחוז .
מאה אחוז .
אני אגיד לך מה השתמע .
לא רק הוא הבין .
אני רוצה לומר לך - - - אוקיי .
אז מגישים - - - חבר הכנסת נסים זאב , אני אסביר לך .
חבר הכנסת נסים זאב , הכנסת קבעה חוק , אתה היית בין המחוקקים , שמיסיונריות היא עבירה על החוק .
מיסיונריות יהודית , מיסיונריות מוסלמית , מיסיונריות נוצרית .
אבל אתה קבעת שמי שיגיש את כתבי האישום זה היועץ המשפטי לממשלה .
אתה מקבל דבר - נדמה לך שעשו לך איזו פעולה מיסיונרית - תגיש תלונה .
אנחנו דיברנו על קריעת ספר קודש , בעיני מאמינים , בתוך משכן הכנסת .
זה הכול .
בשבוע הבא תדבר על בעיות מיסיונריות .
זה צריך להיות חד - משמעי .
אם לא היינו בין הראשונים בעולם באינטרנט wireless .
אדוני שר התקשורת , אנחנו היינו כמעט הראשונים בעולם - הקוריאנים השתגעו , זאת אומרת ראו אותנו כפיילוט , באינטרנט wireless , באינטרנט בלי קווים .
אני רוצה לומר לכם , הייתי שר התקשורת ב- 2001 .
כשאמרתי להם שתהיה ב- 2015 - 2014 חדירה של לפחות % 40 של החברה הישראלית שישתמשו באינטרנט , אמרו לי שאני משוגע .
היום כמעט - אני , כל הדברים שאתה מדבר בהם , זה נורא , אבל אני יכול לראות אותם רק אם הנכדים שלי יראו לי איך , כי הם היום יודעים הכול .
אני לא יודע איך .
יודעים למצוא כל דבר , הם עוברים , הם יכולים לעבור - זה הרי מיליארדי עמודים של ספרים , אם היה , הדבר הזה .
חופש הביטוי המלא .
צריך חינוך של ההורים , אבל היום הילדים מבינים יותר מההורים בנושאים האלה .
ילד בן שלוש ואייפד - אני , אם ילמדו אותי 20 שנה , לא אגיע לרמה שהם עושים את זה היום .
אצלך יותר מפותחים .
אצלנו זה מתחיל מגיל שלוש .
אוקיי .
השר ישיב .
ברור , ברור .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת ברכה יחליף אותי .
אני מזמין את השר .
אני רק רוצה לומר לגבי הנושא של חברי הכנסת מאיר שטרית ויואל חסון : הם יוכלו להעלות את הצעתם רק אם היועץ המשפטי יבוא ויקבע שאכן ההצעה שלהם - ישוכנע שההצעה שלהם דומה ; הם לא יכולים להעלות את הנושא על סדר - היום כהצעה נפרדת על הקווטה של קדימה , שכן החלטת הנשיאות בשבעה נגד שניים היתה נגד אפשרות לשנות את סדר - היום .
לכן רק אם היועץ המשפטי יחליט בדרך כזאת או אחרת שהוא מאפשר את ההצמדה - - -
