אני אסביר לאדוני , ואני אסביר לו טוב , משום שאני קיבלתי את ההסבר ממנו בזמנו , אז אני מבין .
יש מסגרת לתקציב הביטחון .
במסגרת זו אנחנו פועלים , ולמסגרת זו נקבע סך מקסימלי לביטחון .
יכול להיות שהביטחון יכול לעבוד עם זה , ויכול שהוא גם לא יכול לעבוד עם זה .
אם אתה מאשר את התקציב , הוא יכול לעבוד אחד חלקי 12 - - - הרי אדוני יודע , הוא הסביר לי שבספר התקציב יש עמוד וחצי על תקציב הביטחון , ובפרטי ספר הביטחון שהוא בוועדה המיוחדת , שם יש כל הפרטים .
לא , זה עניין אחר .
עם זאת , אדוני כמובן מבין שאפשר בהחלט להצביע על חוק התקציב ועל מסגרתו , במסגרת הקביעה שלמשרד הביטחון יהיו כך וכך מיליארדים , 32.5 מיליארד .
בוודאי .
חבר הכנסת בנלולו , אנחנו כמובן הפרענו לך רבות , אז אני נותן לך עוד חמש דקות לסיים את דבריך .
עדיין לא להפרטה , בינתיים לחברה ממשלתית .
על - ידי כך יהיה אפשר לפתוח את השוק לתחרות ואז יהיה אפשרי להפריט .
ואז דפוס בארי בטח יקום , דפוס של חברי הדואר , ואז נראה אותם מתחרים בדואר .
כל עוד הוא מונופול .
האמן לי , חבר הכנסת בנלולו , אני יודע כמה אתה חרד לחבריך בדואר , כי שם כור מחצבתך .
פתיחת שוק הדואר לתחרות תביא לכך שהדואר יוכל לשפר לאין ערוך את יכולתו הכלכלית .
הוא יצטרך כמובן לעבוד לפי אמות מידה כלכליות , שזה דבר קשה .
בוודאי , ואתה היית שותף לו בוועדת הכלכלה .
בוודאי , אסור לתת לרשות הדואר תחרות כשהיא קשורה עם הידיים אחורה .
דרך אגב , הם היו פה והודו לך מאוד על כך שעזרת להם .
בית - חולים באשדוד .
חבר הכנסת ליצמן הוא מהעדה שבה אדם נקרא תלמיד חכם , אין אצלו חכם , ולמה ?
כי כל הזמן הוא לומד .
חכם הוא רק מי שכל הזמן לומד , ולכן אתה מצטרף לתלמידי החכמים , אף שבוודאי אתה חכם .
אני מציע לאדוני גם להודות לסגן ראש העיר רעננה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת דניאל בנלולו .
מי אמר " הריני כבן שבעים שנה " ?
רבי אלעזר בן עזריה אמר " הריני כבן שבעים שנה " .
אדוני יכול לומר הריני כבן שש - עשרה קדנציות .
אני מברך את חבר הכנסת בנלולו .
אחרי כל הברכות שהוא בירך אותנו מגיע גם לו ברכות .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת , בבקשה .
אדוני יוכל לשאול מחר את מי שהוא רוצה .
חבר הכנסת חיים אורון , בבקשה .
אתמול ב- 24:00 הונח עוד פרק .
המהות היא המהות של מה שנתנו תמורת ההצבעה .
אני יכול רק לפרש את זה .
אורי יוגב פועל פה בשמו ובסמכות מטעם שר האוצר .
אני מבין היטב את הערותיו של חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת אורון , 700 מיליון כפול 40 זה הרבה כסף .
פרק י"א יונח על השולחן הכנסת .
הוא צודק שיש 55 , הוא יודע על מה הוא מדבר .
יש שלושה מחברי הקואליציה שהודיעו שלא יצביעו .
בעקבות הערתך , חבר הכנסת אורון , התקשרתי לשר האוצר והפניתי את תשומת לבו לא רק לנושא האסתטי , אלא גם לכך שאנחנו רוצים לראות את החתימה של השר על הסכמים קואליציוניים , ולא חתימה של עובד משרד האוצר .
הוא אמר לי שזה על דעתו והוא גם מייד יחתום על ההסכמים - הוא או השר שטרית , כי הוא לא נמצא במשרדו .
אני מודה לאדוני על ההערה , הערה חשובה ביותר .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת רשף חן .
חבר הכנסת אופיר פינס , בבקשה .
רבותי , בכך תם הסיבוב האחרון של הוויכוח הכללי , ואנחנו מתחילים בפרק האחרון בוויכוח , כאשר שלושה חברי כנסת מהאופוזיציה , יושב - ראש הוועדה ושר האוצר יסכמו את הדיון .
יצלצלו מייד אחרי חבר הכנסת אופיר פינס , כי אני לא רוצה שיפריעו לו בכניסה .
בוודאי ובוודאי .
אז אנחנו מתחילים : חבר הכנסת חיים אורון , חבר הכנסת אלי ישי , יושב - ראש האופוזיציה שמעון פרס , ואחריהם השר .
לאחר מכן אנחנו מתחילים בהצבעות , אם כי יהיו לי כמה הודעות מקדימות .
בבקשה , אדוני .
השרה ציפי לבני היתה כאן עד לפני שניות .
חבר הכנסת פינס , אני מזהיר אותך - לא באזהרה חמורה - שכל קריאת ביניים שאתה נענה לה היא על חשבונך .
אין על זה ויכוח , אבל הפעם אני כבר לא עוצר את השעונים .
אנחנו צריכים להתקדם .
יש לך עוד שבע דקות ו- 17 שניות .
אי - אפשר להפריע .
אדוני קרא קריאת ביניים , וזה בסדר גמור .
חבר הכנסת פינס , אני עוצר את השעון לשנייה .
הממשלה מחויבת להביא בפני הכנסת הסכמים חתומים שהיא חתמה , אלה ההסכמים שהיא חתמה .
אדוני רשאי , על - פי ההסכמים כמובן , לבקש הבהרות , ואני אתן לו את האפשרות לעשות זאת .
עם זאת , הם לא יכולים להניח בפני הכנסת דבר שהם לא חתמו עליו , שהרי אנחנו יודעים משרי אוצר קודמים בממשלות קודמות , שכאשר היה אומר שר האוצר : לא חתמתי , שואלים , לא הסכמת ?
אומר : הסכמתי , אבל לא חתמתי .
סעיף 1 לחוק הממשלה קובע , שצריכים להציג בפני הכנסת הסכמים חתומים .
אדוני צודק בשאלתו לאפשר לו לשאול את השר את השאלה .
אתה תטפל בזה , אני אאפשר לך .
אדוני צריך להאמין עוד 22 שניות .
זו לא הסיבה .
הסיבה היא שבית - המשפט העליון החליט להיות המחוקק .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס .
חבר הכנסת אהוד יתום במקום חבר הכנסת גדעון סער ; אדוני יסתפק בחמש דקות כדי לקדם את ההצבעות .
חבר הכנסת בורג , חשבתי שאדוני יודע שכתוב : עתידים יהודה ושומרון להגיע עד הגליל .
כמו ירושלים שעתידה להגיע עד דמשק .
זה בדרך לדמשק .
אנחנו הולכים צפונה .
אדוני יקבל חמש דקות נטו .
חברת הכנסת , יש לו עוד עשר שניות .
אני נותן לך עוד שתי דקות .
אנחנו נמצאים עכשיו בלוח זמנים קשיח .
נא לא להפריע .
אין לך זמן לתת ציונים - - - ובא לציון גואל .
תודה רבה לחבר הכנסת אהוד יתום .
רבותי חברי הכנסת , תם הדיון הכללי בהצעת חוק התקציב , בהצעת חוק המדיניות הכלכלית ובהצעת חוק גיל פרישה .
אנחנו עוברים עכשיו לפרק שלפני ההצבעות , פרק הסיכומים .
בפרק זה ישתתפו שלושה חברי כנסת מהאופוזיציה , שר האוצר ויושב - ראש ועדת הכספים של הכנסת .
בין הדוברים יהיו יושב - ראש האופוזיציה , יושב - ראש מפלגת ש"ס ונציג סיעת מרצ ומרכז האופוזיציה בוועדת הכספים , חבר הכנסת חיים אורון .
נא לצלצל ולהזעיק את החברים לכאן , משום שלאחר פרק זה , אנחנו מתחילים בהצבעות .
חבר הכנסת חיים אורון , לרשות אדוני בפרק הסיום עשר דקות .
אנחנו מודים לכל החברים שהשתתפו בדיון הכללי על הצעות התקציב .
חבר הכנסת אורון , אני רוצה להעיר הערה על הערה שהערת בלילה .
אמש , בסביבות השעה 20:30 , אדוני הפנה את תשומת לבי לכך שעל הסכמים קואליציוניים חתומים פקידי ממשלה .
אני טלפנתי לשר האוצר , והוא אישר בפני שהוא הסמיך אותם לחתום והם חתמו על דעתו ובשמו , והוא לא רק נותן רטיפיקציה לחתימתם , שזה הסכמה בדיעבד , כאילו הוא חתם בעצמו .
ביקשתי ממנו להוסיף את חתימתו , ואכן הוא עשה כך עוד אתמול בערב .
אין בהנחת ההסכמים שום דבר פגום , שכן מעולם לא נאמר ששר האוצר לא יכול להסמיך את אחד מפקידיו .
אני חושב שמבחינה אסתטית אדוני צודק .
הדבר צריך להיבדק על - ידי מוסדות הכנסת , ובכלל זה ועדת האתיקה .
עם זאת , אני מבין שללא קביעת תקדים וללא ראייה בכך , כאילו הדבר ייעשה גם בעתיד , אנחנו רשמנו לפנינו שההסכמים הונחו .
עם זאת , רשמנו גם את מחאתנו , אבל לא על דעת חבר הכנסת בורג , חבר הכנסת אורון וחברי הכנסת רוני בר - און וגדעון סער .
אנחנו מסכימים שההסכמים הונחו כאילו כראוי .
עם זאת , אנחנו מביעים את מחאתנו אבל לא מבקשים כתוצאה מכך לדחות איזה דיון מעבר לנדרש על - פי החוק .
תודה רבה לחבר הכנסת אורון .
בבקשה , אדוני .
אני לא יודע מה קורה בוועדת הכספים .
לא הודיעו לי דבר .
אני יודע מה לוח הזמנים שקבענו ואנחנו מתקדמים לפי לוח הזמנים שנקבע , עד אשר יאמרו לי אחרת .
אם יאמרו לי אחרת , אני אחליט בעצמי מה צריך לעשות .
זה לא נאומים , זה סיכום הדיון .
שר האוצר משיב וידברו שלושת האנשים .
תראה , אין אונס .
אנשים גם יכולים לא לבוא להצבעה .
אני בטוח וסמוך שאדוני נמצא גם בנאומים .
דרך אגב , בזמן האחרון אדוני לא נמצא פה כל שעות הדיונים .
זה דבר שמדאיג אותי .
חברת הכנסת מלי פולישוק , גם בקול רם וגם עם הגב לנואם .
אני מבקש לא לשכוח את חבר הכנסת דניאל בנלולו .
כן .
אני שמעתי שכל חבר כנסת לפחות הצליח ב- 700 מיליון שקל .
אני מבקש להתנצל בפני השר לביטחון פנים שאינני חבר כנסת מן המניין ולא יכולתי להביא לו איזה 200 - 300 מיליון .
- - - חשוב מאוד .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
אני מאד מודה לחבר הכנסת חיים אורון .
אני מבקש לאפשר את הדיבור לחבר הכנסת אלי ישי , יושב - ראש תנועת ש" ס. חבר הכנסת אלי ישי , ואחריו ידבר יושב - ראש האופוזיציה .
רבותי חברי הכנסת מהקואליציה , סדר - היום נמשך ואף אחד לא העיר את תשומת לבי לכך שיש איזה בעיות .
אני מודיע לכם שחבר הכנסת אלי ישי ידבר עכשיו - - רק רגע , חבר הכנסת פרוש .
- - ולאחר מכן ידבר חבר הכנסת פרס ולאחר מכן הממשלה יכולה להשיב , ואנחנו עוברים להצבעות .
נא להודיע את זה .
אני כבר צלצלתי מ- 10:00 , כדי שלא תהיינה הפתעות .
בבקשה , אני מזמין את יושב - ראש תנועת ש" ס , חבר הכנסת אלי ישי .
כן , בבקשה , אדוני .
אדוני יוכל לשאול את שר האוצר כשיהיה פה .
בבקשה .
חבר הכנסת , הבנתי את השאלה .
גם חבר הכנסת אופיר פינס שאל .
חבר הכנסת פרוש , תודה רבה .
חבר הכנסת פרוש , הוא סיים את דבריו .
תודה .
נא לשבת , תודה .
רבותי חברי הכנסת , השר לשעבר , סגן ראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת אלי ישי , יושב - ראש תנועת ש" ס , אדוני , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת בורג .
חבר הכנסת אורון , אדוני שם לב כמה זה מפריע שמדברים על - ידו .
בבקשה .
חבר הכנסת דהן גם הולך עם טלפון , גם מרים את קולו וגם ראש תנועתו על הדוכן .
אלה הם דברים שבכלל - אני כבר לא מבין כלום .
בבקשה , אדוני .
כבוד סגן ראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת דהן - צריך גם לציין אותו לשבח על כל הפעילות שהוא עושה למען אותם חסרי ישע בכל ועדות הבית , באמת .
אנחנו מודים לו מאוד בשם הכנסת כולה .
ברגע שאתה מדבר דברי תורה , אני מפסיק את השעון .
במצרים היתה הרבה עבודה .
רק לא - - - בסדר , לא היו חומרים , אבל היתה הרבה עבודה .
ברוך השם , תפילותיך נענו , חבר הכנסת נסים זאב , והגשם הגיע .
אמירתך הבוקר " משיב הרוח " הורידה את הגשם .
אדוני , הפריעו לך כמה פעמים , ואני נותן לאדוני עוד שלוש דקות לסיים .
כבוד יושב - ראש האופוזיציה כמובן ידבר .
אדוני לא היה צריך את שלוש הדקות שהוספתי לו , אבל בכל זאת הן נגמרו .
בשעת נעילה .
אני מאוד מודה ליושב - ראש תנועת ש" ס , סגן ראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת אלי ישי , על נאומו .
כבוד שר האוצר חסך לי - אדוני יושב - ראש האופוזיציה , שר האוצר הגיע לכאן .
כרגיל , הממשלה מכבדת את יושב - ראש האופוזיציה .
אנחנו יודעים שכל ממשלה רוצה לכבד את יושב - ראש האופוזיציה כמה שיותר זמן , אבל כך היה גם בממשלה הקודמת , כאשר ראש הממשלה אהוד ברק כיבד את יושב - ראש האופוזיציה אריאל שרון .
אדוני כבוד יושב - ראש האופוזיציה , שר האוצר הגיע על מנת לשמוע את דברך .
אני מאוד מודה לאדוני .
רבותי חברי הכנסת , השר נמצא פה גם לענות על כל שאלות חברי הכנסת , כפי שהן מתבקשות .
אני רוצה לומר ולציין לשבח את סגן יושב - ראש הכנסת לשעבר , שבאופן זמני - - - רק רגע , חבר הכנסת שמחון .
- - - את חבר הכנסת דוד טל , כאשר כל פעם אומרים לי שיש פה איזה שיבוש במהלך הרגיל ובהוראות של התקנות , אני אומר להם : איש לא יוכל להסתיר זאת , כי גם אם חברי כנסת כאלה או אחרים טרודים - וחבר הכנסת דוד טל טרוד רבות בכל נושאי הכנסת - הוא ימצא את הזמן כדי למצוא אותן מכשלות - - - אני מאוד מודה לחבר הכנסת טל על כך שהפנה תשומת לבי לכל דבר שאינו בהתאם לתקנון .
אני גם מודה לו על כך שאנחנו כולנו הסכמנו בוועדת ההסכמות שיש כאן דברים שלא צריכים להיעשות , ואנחנו מבקשים מהממשלה וממזכיר הממשלה - הנמצא כאן באולם , נא לבקש ממזכיר הממשלה להיכנס - שהממשלה תקפיד על הצגת ההסכמים מייד לאחר שהתקבלו ולפחות שלושה ימים לפני מועד ההצבעות על אותם דברים שהם הקמת ממשלה , או תקציב , בוודאי לא פחות מ- 24 שעות לפני כן , גם אם ההסכמים נעשים בתוך אותם שלושה ימים .
אנחנו ערים לכך , חבר הכנסת טל , שביחס לכל הערותיך - בדין הן ובצדק .
יחד עם חברי בוועדת ההסכמות , חבר הכנסת חיים אורון וחבר הכנסת אברהם בורג , יחד עם חבר הכנסת רוני בר - און וחבר הכנסת גדעון סער , יושב - ראש הקואליציה - הסכמנו שלא נראה בכך תקדים , אבל הפעם אנחנו נסכים לכל אותן מגבלות ומכשלות שלא עמדו בקנה אחד עם החוק , אבל אנחנו יכולים להסכים עליו .
שכן , החוק לא מחייב אותנו בצורה קוגנטית , בצורה שאין להתפשר עליה , אלא אנחנו אומרים - מבלי להיכנס לכל עניין של תקדים - אנחנו נסכים לעבור להצבעות מייד לאחר שנסיים את הפרק האחרון בסיכומים .
חבר הכנסת טל , בבקשה .
כך נחסוך הרבה זמן אחר כך .
אדוני יכול לסמוך עלי .
כבוד מזכיר הממשלה , תשמע .
על התקציב , כמובן .
- - - בזמן שנדבר על חוק המים , אני אתן לאדוני את האפשרות לדבר - כל הערה שתהיה לו .
אני מאוד מודה לאדוני ואני - עוד הפעם - מעריך מאוד גם את ידיעתו וגם את הסכמתו .
אני מודה לחברי הכנסת חיים אורון ואברהם בורג על כך שהביאו לכך .
כרגע אנחנו מדברים רק על תקציב .
חוק המים לא יבוא לפני שהתקציב יסתיים .
גבירותי ורבותי , אדוני שר האוצר , רבותי השרים והשרה , כבוד יושב - ראש האופוזיציה , ראש הממשלה לשעבר , שמעון פרס , יישא את דבריו ויעיר את הערותיו לפני שהממשלה תשיב על כל אותם נאומים שנמשכו פה במשך שלוש יממות , ובהם עלו אחד לאחד חברי הכנסת מכל סיעות הבית על מנת להרצות את טענותיהם או את תמיכתם בתקציב .
אני מוכרח לציין את כל חברי הכנסת אשר הקפידו , וגם את הממשלה אשר הקפידה ששר מטעמה יהיה נוכח כל שעות היום והלילה - השרים עשו לילות כימים - - - - בעבודתם בכנסת .
אני מאוד מודה - - - אפילו לא לדקה אחת סגרתי את הישיבה , אם כי אני חושב שאנחנו צריכים להרהר , האם צריך לנהל ישיבות כך , האם זאת הדרך היחידה כדי להביא לציבור את התנגדותנו , מחאתנו או את הסכמתנו לתקציב .
רבותי חברי הכנסת , כבוד ראש הממשלה לשעבר , יושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת שמעון פרס - בבקשה , אדוני .
אני מבקש לא להפריע לשר האוצר להקשיב ליושב - ראש האופוזיציה .
תודה רבה .
חבר הכנסת שמחון , לא נעים לי אבל ראש האופוזיציה פרס כל הזמן מסתכל לראות מאין מפריעים לו .
לא נעים לי להסות את חבריו לתנועה .
חברת הכנסת דליה איציק , אנחנו יכולים להביא את השרים למליאה .
אנחנו לא יכולים להכריח אותם לשמוע .
היו כבר מקרים מעולם , אבל יש גבול למה שיושב - ראש הכנסת יכול לחייב .
אני מאוד מודה ליושב - ראש האופוזיציה , ראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת שמעון פרס .
שר האוצר והשר במשרד האוצר ישיבו לכל המתווכחים וגם יענו על שאלות חברי הכנסת , יענו על שאלות חברי הכנסת בנושא ההסכמים .
רשומות לפני כל הערות חברי הכנסת אחת לאחת והן כולן יבואו .
קודם יענה , לגוף התקציב , השר מאיר שטרית , ולאחר מכן יעלה ויבוא שר האוצר וישיב על השאלות שהוא רוצה לענות עליהן , וכמו כן גם ייתן תשובות לחברי הכנסת .
אלה שאלות שהוא לא צריך להיות מוכן להן .
כל דבר שיהיה נובע מההסכמים אדוני יוכל לשאול .
האם פעם חסמתי חבר כנסת ביכולתו לשאול שר בדבר שהוא נוגע לעניין ?
חבר הכנסת שריד , לא יעלה על הדעת , ולמרות זאת אני גם נוהג ככה .
זאת אומרת , אף שזה לא יעלה על הדעת אני גם נוהג כך .
תודה רבה .
כבוד השר במשרד האוצר , השר מאיר שטרית - אדוני , בבקשה .
חבר הכנסת טל .
אני מודיע לכם שהרגשתי היא , שהשר במשרד האוצר , מאיר שטרית , שמח שאתם מפריעים לו , כי כך אתם יכולים למשוך זמן עד אין קץ .
אתם רק מושכים את הזמן .
אני רוצה להתחיל בהצבעות ברגע שיסיימו את הדברים .
בבקשה .
אין ספק , רק דעו לכם שיותר ממה שאתם רוצים להפריע , הוא רוצה שתפריעו .
רבותי חברי הכנסת , ובלבד שהכול יתנהל בצורה מכובדת .
מאיר שטרית , תמתין .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אדוני סיים , כי גם אחרים רוצים לקרוא קריאות ביניים .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה רבה .
הבנו .
יש עוד מישהו שרוצה ?
חבר הכנסת דני יתום .
מצוין .
שאלה ברורה .
האם למישהו יש עוד קריאות ביניים ?
בבקשה , אדוני .
עכשיו אין קריאות ביניים עד המשפט הבא .
כרגע לא יהיו קריאות ביניים .
חבר הכנסת זחאלקה , " יש קרחון בצד שמאל " - שמעו , נרשם .
תודה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת מח'ול וחבר הכנסת מרגי , אני מבין את הצורך בחימום הגרון , אבל אתם כבר עשיתם את זה .
זהו , נרגענו ?
אנחנו ניתן רק למי שמרים יד בנימוס , אחרים אנחנו נשתיק .
אני מוכרח לומר שקיבלנו הרבה טלפונים לכנסת כתוצאה מצפייה בתכנית המוקרנת בערוץ - 33 , ורבים מהמאזינים ציינו לשבח את ידיעותיך המפליגות ויכולתך לענות כמעט על כל שאלה , בין שמרוצים מהתשובה ובין שלא .
רבותי חברי הכנסת , דבר נפל בוועדת הכנסת .
נציגי האופוזיציה דרשו בוועדת הכספים , שהייתי דורש את סיום הדיונים בה מייד , כדי שנוכל לגשת להצבעה , לראות בנושא מסוים נושא חדש .
לכן הדבר חייב לעבור לוועדת הכנסת .
בעניין זה אני לא יכול אלא להמתין עד אשר ועדת הכנסת תחליט את החלטתה , ולכן , רבותי , אני קובע הפסקה עד השעה 13:15 .
הישיבה תתכנס בשעה 13:15 .
שר האוצר יעלה על מנת לומר את דברו , להציג את ההסכמים וכן להידרש לשאלות חברי הכנסת , אשר ביקשו לשאול שאלות בקשר להסכמים אלה .
לפיכך , אני מכריז על הפסקה לחצי שעה .
הישיבה תימשך בשעה 13:15 בדיוק .
תודה רבה .
( הישיבה נפסקה בשעה 12:48 ונתחדשה בשעה 13:30 . ) אני מתכבד לחדש את הישיבה , ואני מזמין את שר האוצר .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת הכספים ומברך אותו על עבודתו הקשה .
מייד לאחר שר האוצר ולפני ההצבעה , אדוני , כמובן , יעלה ויציג את העניינים בקצרה , כפי שהוא ירצה .
נמצאים כאן ארבעה מהשואלים , ולכן , אדוני מבקש לעשות זאת ברצף אחד .
אני ממתין עוד כמה דקות .
נא לצלצל .
כבוד שר האוצר , השר נתניהו , האם אדוני מעדיף לשמוע את השאלות ולענות על הכול יחד , או אדוני מעדיף לומר את דבריו ולשמוע את השאלות ?
זה גם אותו דבר וגם היינו הך , אבל הכול לפי רצונו של אדוני , כי כך נעלה אותם לכאן וישאלו את השאלה , וכך אדוני יעמוד כאן והם ישאלו את השאלות מהצד .
ייתכן שכדאי שהם ישאלו את השאלות ואדוני יעלה וישיב .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את שר האוצר בנימין נתניהו לסכם את הדיון ולשטוח בפני הכנסת את בקשותיו .
לאחר מכן נעבור להצבעות , לאחר שיציג את כל אותם דברים הדרושים הצגה נוספת .
יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת אברהם הירשזון יהיה אחרון האנשים שייתן את הפרטים הדרושים , ואנחנו נעבור להצבעות .
כבוד שר האוצר , בבקשה .
לא , לא .
אנשים קבועים .
לא יהיו פה שאלות כבקשתך .
זו לא שעת שאלות לשר האוצר , אני מבהיר .
ראשון השואלים - חבר הכנסת אופיר פינס .
כן , כן .
תודה רבה .
השאלה מובנת לשר האוצר והוא ישיב .
האם אדוני רוצה להשיב על כל שאלה בנפרד ?
מצוין .
חבר הכנסת ליצמן - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
האם השאלה ברורה , אדוני ?
אדוני רוצה לשמוע את כל השאלות , נכון ?
חבר הכנסת אברהם בורג - בבקשה , אדוני .
אני קורא לאנשים לפי סדר הגשת הבקשות ; לא עושה פה אפליות ולא מחשיב בין מפלגות .
חברי הכנסת - ישירות .
אני מבין שאדוני מבקש ששר האוצר - - - עם כל הכבוד , אני מבין , כחבר כנסת , שאדוני מציע לשר האוצר לקבל את הסתייגותך כמקור התקציבי להבטחת ראש הממשלה .
שר האוצר הבין את שאלתך , הוא יענה .
אני לא בטוח שהקלטת תאשש את מה שאתה אמרת בדיוק .
לא זכור לי שראש הממשלה אמר : בתקציב זה .
פשוט ישבתי ליד ראש הממשלה אז ואני שמעתי יותר טוב מה - - - אני מאוד מודה לחבר הכנסת אברהם בורג .
חבר הכנסת אפרים סנה , ואחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
חבר הכנסת סנה , הסכמנו כולנו שכולם ידברו מהרמקול ההוא .
כך זה פשוט פרונטלית לשר האוצר .
זה לא שעת שאלות .
הואיל ושר האוצר הגיש רשימה של הסכמים והמועד יאפשר לנו להצביע רק ב- 20:00 - על - ידי השאלות אנחנו הולכים להצביע עכשיו .
יסמוך אדוני עלי כפי שאני סומך עליו בוועדת החוץ והביטחון .
השאלה ברורה .
תודה רבה , אדוני , נא לשבת .
חבר הכנסת חיים אורון , בבקשה שם .
אחריו - חבר הכנסת בייגה שוחט .
אדוני לא הגיש לי בקשה , חבר הכנסת דהן .
זה לא שעת דיבורים .
אדוני לא הגיש לי בקשה .
אם היה מגיש לי , הייתי שומע .
היו לי כמה בקשות .
יש לי עוד חבר הכנסת אורון , חבר הכנסת בייגה שוחט וחבר הכנסת וילן .
לא הגשתם לי בקשה , מה אני יכול לעשות ?
חבר הכנסת אורון , ברשותך , על הסיכום הקואליציוני עם האיחוד הלאומי חתום ביבי נתניהו , ועל הסיכום הקואליציוני עם המפד"ל חתום ביבי נתניהו .
חבר הכנסת אורון , אני מבקש להיות צמוד .
הסברתי אתמול , לאחר הערתך החשובה ביותר , שטלפנתי אישית לשר האוצר ושר האוצר ענה לי אישית , לא על - ידי מלאך ולא על - ידי שרף , ואמר לי בצורה מפורשת .
הוא אישר לראש אגף התקציבים אורי יוגב לחתום .
הוא עכשיו נותן רטיפיקציה לחתימתו , כאילו הוא חתם .
והוא גם , לאחר שאשלח לו את ההסכם , יחתום בעצמו .
בכך אנחנו מבינים שהוא מסכים לעניין זה .
להלן תשובתי ליד שר האוצר .
לאחר שהתייעצתי עם שר האוצר ועם מזכיר הממשלה , הנני להודיע שאנחנו מאשרים כל מלה שאמרת .
אין בכך תקדים , ונבקש מהממשלה מכאן ולהבא להקפיד על החוק .
חבר הכנסת אורון , אני לא בטוח שהאוצר יקציב לנו כל כך הרבה כסף לכל כך הרבה שלטים .
תודה רבה .
חבר הכנסת אברהם בייגה שוחט , בבקשה .
חבר הכנסת וילן הוא אחרון השואלים .
לא ביקשת בזמן , ואני חושב שמיצית .
אדוני רוצה לנאום , לא לשאול .
אנחנו ניתן לו אפשרות .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת בייגה שוחט .
חבר הכנסת אבשלום וילן , בבקשה .
חבר הכנסת הרצוג , האם שאלתך מופנית ליושב - ראש ועדת הכספים או לשר או אלי ?
אחרי השר , בסדר גמור .
ובכן , אחרון השואלים - - - שאלתך ברורה .
אני מאוד מודה לך .
רבותי חברי הכנסת , שר האוצר , בנימין נתניהו .
חבר הכנסת וילן , אדוני קיבל רשות שאלה , כל האופוזיציה , בצורה מסודרת .
שר האוצר עמד פה ושמע את כל השאלות שלכם לפרטי פרטים .
עכשיו יאפשרו לו לדבר .
חבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת וילן .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , היו ימים שכשהייתי מפריע לביבי היית כועסת עלי מאוד .
יושב - ראש הקואליציה , אדוני מאוד מפריע לשר האוצר .
האמן לי , אני נמצא על - ידו .
חבר הכנסת בורג , חבר הכנסת סנה , אתם קיבלתם את רשות הדיבור ואת רשות השאלה , ורשות התשובה היא של שר האוצר .
תשובתו יכולה לספק אתכם - - ודאי .
- - יכולה גם שלא לספק אתכם .
הדבר יבוא לידי ביטוי בהצבעתכם , אבל צריך בסופו של דבר להשלים את הדיון ולהכריע .
בבקשה .
לא , לא .
אין שאלות , חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת ליצמן שאל , ועכשיו עונים לו .
בסדר .
גם השאלה הזאת ברורה , גם את זה ליצמן שאל .
למה להחליף עכשיו ?
רבותי חברי הכנסת , אתם לא רוצים כבר לסיים ?
לא , לא אאפשר .
בבקשה .
חבר הכנסת בורג .
חבר הכנסת בורג , אתה שאלת , שר האוצר ענה .
אתה מבין , אתה מבין היטב .
זאת פרשנות מרחיקת - לכת .
השאלות היו ברורות .
התשובות שייכות לשאלות .
אתה יכול לקבל אותן ויכול גם לא לקבל אותן .
חבר הכנסת וילן , אתם הרי חוזרים אחד על השני .
חבר הכנסת אברהם בורג מצא שאלה , יש התייחסות רצינית ביותר של שר האוצר .
ראש הממשלה נמצא פה , וכולכם רוצים לקחת טרמפ על בורג ?
לא ראיתי שלקחתי עליו טרמפ כאשר הוא התמודד .
בבקשה , רבותי , קצת דרך ארץ לחברכם .
חבר הכנסת וילן , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת רמון , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אין ברירה .
התייחסתי במלוא הרצינות לאופוזיציה .
שר האוצר התייחס במלוא הרצינות לאופוזיציה .
עמד , לא ישב ושמע את השאלות , והוא עונה אחת לאחת .
אני יודע שיש פעמים , קורה - כמו שאומר חבר הכנסת יוסי שריד , לא יעלה על הדעת - אבל בכל זאת קורה שאתם לא מסכימים עם מה ששר האוצר עונה .
לא , אין יותר אינפורמציות .
שעת ההכרעה הגיעה ואנחנו נצביע .
חשוב לך להכרעה ?
תתייעץ עם חבריך .
חבר הכנסת סנה , אין שאלות נוספות .
שר האוצר אומר : אינני שר החוץ יותר , עכשיו אני שר האוצר .
הוא אמר לך , מה כל כך קשה להבין .
את זה אנחנו נשאל כשנצטרך לשאול אותו .
דיברו על זה שזו הבטחה בעל - פה .
חבר הכנסת סנה , מסגרת התקציב ברורה ועל זה אנחנו הולכים להצביע .
חבר הכנסת סנה , תודה רבה .
אדוני שאל ואין פה שאלות על שאלות .
אני מודה מאוד לשר האוצר .
יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת אברהם הירשזון , האם אדוני מבקש שנתחיל בהצבעה או אדוני רוצה לעלות לדוכן ולבקש לדחות את ההסתייגויות ?
חבר הכנסת הירשזון מוותר על רשות הדיבור .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת , כי אנחנו מתחילים בהצבעה לאחר הוראות בימוי קצרות .
בהחלט .
כל תפילה תדחה הצבעה .
בבקשה , נא לצלצל .
שאלה לחבר הכנסת הרצוג , בבקשה .
חבר הכנסת הרצוג , אני מזמין את שר האוצר לחזור לבמה , ואני אומר לך את דברי .
מדובר בדיון מחודש לפי סעיף 127 בוועדת הכספים , שם הכול בכתב , כי יש לנו פרוטוקול ואנחנו לא משאירים שום דבר לדמיון או לאיזו הערכה או מניפולציה על דברים שנאמרו .
אלה הם הדברים בכתב , לא נעשה כל הסכם בכתב עם הממשלה , למיטב ידיעתי , והרי שר האוצר נמצא פה להשיב לך על עניין זה .
אני מודה מאוד לשר האוצר .
אני מוכרח לברך את שר הפנים .
בין שהיה סיעת אחד ובין שהוא בסיעה של 15 ובין שהיה בסיעה כזאת או אחרת - לעולם אי - אפשר לקפל אותו .
הוא יכול היה להיות במיעוט , אבל אי - אפשר לקפל אותו על עמדות שהוא מאמין בהן , והוא פשרן גדול בכל שאר העניינים שהוא לא חושב שצריך לעמוד עליהם .
רבותי חברי הכנסת , כמה הוראות בימוי .
קודם כול שטוחה בקשתי לפניכם , בשעת נעילה זאת , למצוא דרך שבה , למרות מחלוקות רבות ולמרות המאבק הבלתי - מתפשר שיתקיים כאן בשעות הבאות , והן לא יהיו שעות מעטות , נשמור קודם כול על הכבוד הקולקטיבי של כולנו , והוא כבוד הכנסת .
אני כבר מבקש סליחה ומחילה מכל אדם אשר אפגע בכבודו כאשר אבוא ואיאלץ למצות את הדין , אם וכאשר בזמן ההצבעה הוא יפריע .
יותר מכך , ההצבעות האלה הן הצבעות שנועדו להכריע .
כמובן לא יכולה לעשות לה מערכת כלשהי בתוך הכנסת שמיטה ולומר אנחנו רוב בהגדרה ולכן אנחנו לא צריכים להצביע .
יושב - ראש הקואליציה יהיה כאן על מנת להקפיד שהקואליציה תשב על מקומה בזמן ההצבעה .
אני לא אעשה הצבעות על מנת להריץ רגליים ועל מנת לגרום לכך שחברים ייפלו .
בין הצבעה להצבעה יהיו כמה שניות , אבל אם מישהו יחשוב שהוא יכול לעשות דין לעצמו ואחר כך לומר : הצבעתי כך או הצבעתי אחרת - מרגע שההצבעה מתקיימת , רק מה שיהיה על הלוח , למעט אם יאמרו לי שהיתה תקלה טכנית , הוא מה שיכריע .
לא תהיה כאן פסילה של הצבעות , או הצבעה חוזרת , אלא אם כן אני אמצא שבאמת קרה דבר שמשבש או לא משקף את ההצבעה לאשורה .
עכשיו אני מדבר , אחרי זה אני אתן לך לשאול .
חבר הכנסת פרוש , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת רשף חן , האם אדוני הודיע לי בשם סיעת שינוי , שבכל שלוש ההצבעות שאנחנו עומדים לערוך עכשיו , אדוני מסיר את כל ההסתייגויות על חוק גיל פרישה , חוק המדיניות הכלכלית וחוק התקציב ?
האם זה ברור לכל חברי סיעת שינוי ?
אני מודה לכם מאוד .
לכן לא אקרא את הסתייגויות סיעת שינוי .
אין להם צורך בהנמקה .
חובת ההנמקה לא חלה על ראשי סיעות .
הצורך הציבורי יבוא בזמן הקמפיין .
בוודאי בתשדירי הבחירות של יושב - ראש ההסברה של מפלגת העבודה , חבר הכנסת רמון , הדבר יעלה כשאלה .
חבר הכנסת פרוש , אדוני ביקש לשאול .
היכן טדי קולק ?
בסדר גמור , גם שאלה טובה .
אדוני התכוון בוודאי גם למחליפיו לדורותיהם .
ובכן , אני מודיע לך שראש העיר לופוליאנסקי נמצא בלשכתו .
תודה רבה , חבר הכנסת דהאמשה .
היו גם חברים לידך שנהגו כך , מתוך טעות כזאת או אחרת .
השר פורז שמע והבטיח שהוא לא ישב יותר על מקומו של השר כץ .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש מכם להקפיד להישאר במקומותיכם .
אם תיערך הצבעה שמית , יהיה מייד לאחר מכן צלצול להתכנסות מחדש .
עד שאין הצבעה שמית , כולם נמצאים במקום , וכשיש הצבעה , ההצבעה היא שקובעת .
לכן אני מבקש להקפיד גם על נושא זה .
יהיה לכם מספיק זמן להינפש , ואם יהיה צורך לעשות הפסקה , אעשה הפסקה .
יושב - ראש הקואליציה - בבקשה , אדוני .
יושבת - ראש האופוזיציה , בבקשה , גברתי , אם תרצי לומר מלה לפני כן , ואחר כך אנחנו מצביעים .
חבר הכנסת בורג , עיקר הודעתו של יושב - ראש סיעת הליכוד וסיעת הקואליציה היא על הצעד שבו הוא מסיר את כל ההסתייגויות .
זה חשוב לשלוש ההצבעות .
לגבי ההסתייגות , כאשר תגיע , אנחנו נשמע זאת פעם נוספת .
יושב - ראש סיעת המפד"ל , בבקשה .
גברתי , חברת הכנסת איציק , אתן לך את זכות הסיום .
אני מאוד מודה לאדוני .
אדוני קבע זאת לגבי כל שלושת החוקים ללא הסתייגות .
האם יש סיעה נוספת שרוצה להודיע הודעה ?
חבר הכנסת שטרן , בבקשה , בשם האיחוד הלאומי .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת שטרן .
חבר הכנסת אורון , אני מאוד שמח שבסיעת מרצ כבר הכול מסודר , שאדוני דואג לסיעת האיחוד הלאומי .
חבר הכנסת יצחק כהן ודאי רוצה לומר שיש לו הסתייגויות שהוא רוצה להוסיף , בבקשה .
רבותי , כל אחד יקבל רשות דיבור , ובלבד שלאחר מכן לא יהיו הפרעות .
תודה רבה .
עניין זה עבר זמנו .
אדוני יוכל כמובן לעשות ככל העולה על רוחו .
חברת הכנסת גלאון , האם גברתי ביקשה לומר משהו בשם סיעת מרצ ?
תודה רבה .
חבר הכנסת ברכה , אדוני ביקש לומר משהו ?
חבר הכנסת דהאמשה , רוצה לומר משהו ?
אני מכיר משפחות שאינן עשירות והכלב שלהן מאוד יקר ללבן .
חבר הכנסת יאיר פרץ , אני חייב לחזור בי מטעותי .
יצחק כהן , כשהוא קם , אני מייד משתתק , אבל אדוני הוא יושב - ראש הסיעה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת יאיר פרץ , אשר הליכוד קרוב מאוד ללבו .
חברת הכנסת דליה איציק , בבקשה .
גברתי , כל רצונך הוא כפקודה לי .
חבר הכנסת חיים רמון , בשם סיעת העבודה ועל - פי ייפוי - כוח שניתן לו על - ידי חברת הכנסת דליה איציק , בבקשה .
אדוני לא יאריך אחרי 20:00 .
בבקשה .
אני מבין שאדוני לא רוצה את תשובתי , אבל תשובתי היא חד - משמעית : לא .
אין לי חובת הנמקה .
תודה רבה לחיים רמון , הוא תמיד מאוד מקורי .
רבותי , עד עתה נתתי לכולם לדבר .
מרגע זה , אתם תאפשרו לי לנהל הצבעה תקינה , שבה אנחנו נקבל את עמדת הכנסת לאשורה .
אנחנו מתחילים בחוק גיל הפרישה .
לשם החוק הסתייגויות של חבר הכנסת ברכה .
אדוני מבקש להצביע עליה ?
אדוני מבקש להצביע אלקטרונית בעניין זה ?
אנחנו נעשה את זה כהצבעת ניסיון .
בסדר גמור .
זה מקובל על כל הסיעות .
אנחנו מתחילים בהצבעה אלקטרונית .
איש לא יעזור לי .
ההצבעה היא על הסתייגות לשם החוק .
רבותי , כאשר אנחנו מתחילים בהצבעה , מי שידבר , לא אאפשר לו להצביע .
אני מבקש מכם להתייעץ אתם .
אדוני מזכיר לי , שבגימנסיה העברית בירושלים היו אומרים לנו , שהכול משותף בין הרצל וביאליק חוץ מהזקן .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הסתייגות ברכה , להלן : קבוצת ברכה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
רבותי , נא לשים לב , כולם צריכים להצביע בשתי ידיים .
נגד - 52 , בעד - 50 , אפס נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
חבר הכנסת ברכה , אני רוצה להודיע לאדוני , שלמרות תמיכתם של ראש הממשלה , שר האוצר וממלא - מקום ראש הממשלה , לא עברה הסתייגותך .
אני מבקש .
רבותי , חבר הכנסת יתום , חבר הכנסת ברכה , שמענו .
האפיזודה חלפה , למזלנו היא עברה בשלום .
אבל האפיזודה היא אפיזודה , והיא תירשם בוודאי בתולדות הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , יש כאן 120 אנשים , כל אחד מנהיג בעמו ורגיל לדבר מתי שהוא רוצה .
אני מודיע לכם , אתם לא תדברו מתי שאתם רוצים .
אנחנו ממשיכים בהצבעה .
חברי הכנסת חיים אורון , אברהם בייגה שוחט ומשה גפני , הסתייגות לשם החוק .
להצביע ?
להצביע אלקטרונית ?
אני קובע , נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
אנחנו מצביעים על ההסתייגות .
תאמר לי מי אומר נגד , מי מכריז על ההצבעה .
58 נגד , 47 בעד .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
ובכן , חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על שם החוק , לפי הצעת הוועדה .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
ובכן , 54 בעד , 47 מתנגדים .
אני קובע ששם החוק עבר כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף 1. חבר הכנסת אופיר פינס - פז , אורית נוקד , איתן כבל , קולט אביטל , דני יתום , אברהם בייגה שוחט , חיים רמון , אפרים סנה , יצחק כהן , אליהו ישי , שלמה בניזרי , נסים דהן , אמנון כהן , דוד אזולאי , משולם נהרי , יצחק וקנין , יאיר פרץ , נסים זאב ויעקב מרגי מבקשים להסתייג , שהסעיף יימחק .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד .
חבר הכנסת סער , יש יותר מדי אנשים שצועקים אצלך " נגד " .
אני מבקש שתקבע ארבעה - חמישה איש .
חברת הכנסת איציק , את תקבעי מי האנשים מאצלך שיכולים לצעוק .
חבר הכנסת פרץ , אדוני יקבע בעצמו .
ובכן , 58 נגד , 49 בעד .
אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לסעיף 1 של חבר הכנסת אופיר פינס ואחרים לא נתקבלה .
59 נגד , 47 בעד .
אני קובע שההסתייגות של קבוצת סיעת עם אחד לא נתקבלה .
אדוני מבטל את ההצבעה ?
בסדר , ההצבעה מתבטלת .
בסדר , ההצבעה מתבטלת .
חברי הכנסת חיים אורון , אברהם ביייגה שוחט ומשה גפני .
האם להצביע אלקטרונית ?
בבקשה .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד .
רבותי , רגע , יש טעות .
אני צריך להמתין .
נא להצביע , רבותי .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
57 נגד , 50 בעד .
אני קובע שההסתייגות של חבר הכנסת חיים אורון ואחרים לא נתקבלה .
לא נקלט כי לא הצבעת בזמן .
אז בבקשה , אדוני , הואיל וזה לא משנה , אני קובע שחבר הכנסת ליבוביץ הצביע נגד .
אדוני יעביר מייד אחר כך ויראה : אם שוב הוא לא ייקלט - כנראה קרה משהו .
חבר הכנסת נסים זאב , בכל חצי שעה אתן לך לומר כמה דברים .
אבל לא בין חצי שעה לחצי שעה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על סעיף 1 לפי הצעת הוועדה , שכן לא התקבלו הסתייגויות .
נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע - נא להצביע .
55 בעד , 59 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 1 עבר לפי הצעת הוועדה .
חבר הכנסת ליבוביץ .
רק רגע , תמתינו .
לשבת .
חבר הכנסת ליבוביץ , נא לבדוק .
האם הטכנאי הגיע אל חבר הכנסת ליבוביץ ?
גם אצלך לא נקלט ?
אני רוצה לבדוק אם נקלט בלוח .
נא להעביר לי ולראות אם ההצבעות של חבר הכנסת ליבוביץ והשר גדעון עזרא נקלטו בלוח כמצביעים בעד .
כמה מצביעים היו צריכים להיות לך ?
55 ?
אז יש פה בעיה .
נא לראות .
טוענים בפני שני אנשים שהם הצביעו בעד והם לא נקלטו .
הצביעו או לא הצביעו ?
נא לבדוק .
בסדר .
רבותי חברי הכנסת , כל מי שצועק פה - לא שומעים אתכם .
חבר הכנסת אפללו .
אנחנו עוברים לסעיף 2. הצבעות ידניות .
הסתייגותם של חברי הכנסת איתן כבל , קולט אביטל , דני יתום , אברהם בייגה שוחט , חיים רמון ואפרים סנה - להלן : קבוצת חבר הכנסת איתן כבל - וחברי הכנסת אופיר פינס - פז , אורית נוקד , יצחק כהן , אליהו ישי , שלמה בניזרי , נסים דהן , אמנון כהן , דוד אזולאי , משולם נהרי , יצחק וקנין , יאיר פרץ , נסים זאב ויעקב מרגי .
מי בעד ההסתייגות - ירים את ידו .
תודה , נא להוריד .
מי נגד ?
תודה , נא להוריד .
אין צורך לספור .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
סליחה , אני מתנצל בפני חבר הכנסת טל , שתמיד תופס אותי בקלקלתי ואני מברך אותו .
מי נמנע ?
ובכן , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגויות לא נתקבלו .
אנחנו מצביעים - בהצבעה אלקטרונית או ידנית ?
ידנית .
מי בעד סעיף 2 כהצעת הוועדה , עם לוח תיקונים - ירים את ידו .
תודה , נא להוריד .
מי נגד ?
תודה , נא להוריד .
אני קובע שסעיף 2 נתקבל כהצעת הוועדה , עם לוח התיקונים .
אנחנו עוברים לפרק ב ' : גיל פרישה .
סעיף 3 - אדוני .
בבקשה .
הסתייגותם של חברי הכנסת אופיר פינס - פז , גילה גמליאל , אורית נוקד , יצחק כהן , אליהו ישי , שלמה בניזרי , נסים דהן , אמנון כהן , דוד אזולאי , משולם נהרי , יצחק וקנין , יאיר פרץ , נסים זאב ויעקב מרגי וקבוצת חבר הכנסת איתן כבל .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
אני מודיע לכם : 59 נגד - שכן הצבעותיהם של השר גדעון עזרא וחבר הכנסת ליבוביץ לא נקלטו .
59 נגד , 47 בעד .
חבר הכנסת דהן , אנחנו בשר ודם , והמכונה היא מכונה .
אני רואה אותם מצביעים ושם לב אליהם .
בהצבעות קודמות הם נקלטו כשנדלקה המנורה .
אני שם לב לאילן ליבוביץ ולגדעון עזרא , אני רואה שהם מצביעים וזה לא נקלט .
אני קובע : 59 נגד , 47 בעד , אין נמנעים .
ההסתייגות לא נתקבלה .
אני מצביע על הצעת ההסתייגות של חברי הכנסת יעקב מרגי וכל סיעת ש" ס. מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
59 נגד , אף שכתוב 57 , מהטעם שחבר הכנסת ליבוביץ וחבר הכנסת עזרא הצביעו והצבעתם לא נקלטה .
נא לבדוק בפעם הבאה אם הצבעתו של חברי הכנסת ליבוביץ נקלטת על המסך .
חברי הכנסת , נקלטו הצבעותיכם .
חברי הכנסת , על כל סעיף זה אנחנו מצביעים אלקטרונית .
הסתייגות עם אחד - מי בעד , מי נגד .
נא להצביע .
57 נגד , 49 בעד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת בנימין בן - אליעזר מסתייג לסעיף גיל הפרישה .
למחוק ?
בסדר .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הסתייגותו של חבר הכנסת משה גפני לסעיף 3. נא להצביע - מי בעד , מי נגד .
54 נגד , 46 בעד , ההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו עוברים לקבוצת חד"ש - תע"ל - - רע"ם , שמציעה הסתייגות לסעיף 3. רבותי חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד , מי נגד .
ובכן , 47 בעד , 58 נגד ונמנע אחד .
אני קובע שגם הסתייגות זאת לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
נא לבדוק אם חברת הכנסת קולט אביטל נקלטה או לא .
רבותי , אני יכול להרגיע אתכם שכל החברים הנוכחים פה בהצבעה , הצבעתם נקלטה , לא לפי המנורה .
רבותי , נא להסתכל תמיד על התמונה למעלה , ותראו מי לא נקלט .
רבותי חברי הכנסת , עד עכשיו לא היה שום דבר דרמטי .
אנחנו נעשה בדברים הדרמטיים הצבעות שמיות .
רבותי , אנחנו עכשיו מצביעים על סעיף 3 , לפי הצעת הוועדה .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
ובכן , 58 בעד , 49 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 3 עבר לפי הצעת הוועדה .
אני מאוד מודה לחברים .
חברי הכנסת , מי שטעה בהצבעתו , עשר שניות עומדות לרשותו כדי לשנות את הצבעתו .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים עכשיו לסדרת הצבעות ידנית , מסעיף 4 עד סעיף 15 .
רבותי חברי הכנסת , אני מאוד מודה לכם על הערתכם .
כרגע אינני יכול לתקן דבר .
עד עכשיו לא היתה שום קטסטרופה .
אם תהיה , אנחנו נבדוק זאת .
כאשר כולם יושבים אין בעיה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעות ידניות .
ההסתייגות לא נתקבלה .
ההסתייגות של חברי ש"ס - מי בעד ומי נגד ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
חבר הכנסת בן - אליעזר מסיר .
ההסתייגות של קבוצת עם אחד - מי בעד ומי נגד ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
ההסתייגות של קבוצת חד"ש - תע"ל - - רע"ם - מי בעד ומי נגד ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
ההסתייגות של חבר הכנסת משה גפני - מי בעד ומי נגד ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
אני מבקש להצביע על סעיף 4 בהרמת יד .
מי בעד סעיף 4 כהצעת הוועדה ?
מי נגד ?
אני קובע שסעיף 4 נתקבל כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף 5. ההסתייגות של חבר הכנסת אופיר פינס ואחרים - שהסעיף יימחק .
מי בעד ?
מי נגד ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
ההסתייגות של ש"ס - מי בעד ומי נגד ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
ההסתייגות של עם אחד - מי בעד ומי נגד ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
ההסתייגות של קבוצת חד"ש - תע"ל - - רע"ם - מי בעד ומי נגד ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
ההסתייגות של חיים אורון - מי בעד ומי נגד ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
מי בעד סעיף 5 כהצעת הוועדה ומי נגד ?
ובכן , אני קובע שסעיף 5 עבר כהצעת הוועדה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף 6. חברי הכנסת אופיר פינס ואחרים מציעים כי הסעיף יימחק .
מי בעד ההסתייגות ומי נגד ?
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה , ואין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו מצביעים על סעיף 6 לפי הצעת הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
אני קובע שסעיף 6 עבר לפי הצעת הוועדה , ואין נמנעים .
לסעיף 7 הסתייגות של חבר הכנסת אופיר פינס ואחרים , שהסעיף יימחק .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הסתייגותם של פינס ואחרים לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אין הסתייגויות נוספות .
אני מבקש להצביע על סעיף 7 לפי הצעת הוועדה .
מי בעד סעיף 7 לפי הצעת הוועדה - ירים ידו .
מי נגד ?
אני קובע שסעיף 7 עבר כהצעת הוועדה .
לסעיף 8 - חבר הכנסת פינס ואחרים מציעים שהסעיף יימחק .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אין נמנעים .
אני קובע שהרבים הם מתנגדים וההסתייגות לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נצביע על סעיף 8 לפי הצעת הוועדה .
מי בעד אישור סעיף 8 לפי הצעת הוועדה - ירים את ידו .
מי נגד ?
אני קובע שסעיף 8 התקבל .
לסעיף 9 , לרבות לוח התיקונים , אין הסתייגויות , לכן נצביע כהצעת הוועדה .
מי בעד הצעת הוועדה ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אין נמנעים .
הרבים הם בעד , ואני קובע שסעיף 9 התקבל כהצעת הוועדה .
רבותי , אנחנו עוברים לפרק ה ' : הוראות כלליות , סעיף 10 .
לסעיף 10 הסתייגות של חבר הכנסת אופיר פינס ואחרים , כי הסעיף יימחק .
מי בעד ההצעה של פינס ואחרים - ירים את ידו .
מי נגד ?
מי נמנע ?
אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
קבוצת עם אחד - מי בעד הסתייגותה של קבוצת עם אחד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אני קובע שהסתייגות עם אחד לא נתקבלה .
ובכן , חברי הכנסת , אני מצביע את סעיף 10 לפי הצעת הוועדה .
מי בעד סעיף 10 לפי הצעת הוועדה - ירים את ידו .
מי נגד ?
מי נמנע ?
אני קובע שסעיף 10 התקבל לפי הצעת הוועדה .
לסעיף 11 הסתייגות אחת של חבר הכנסת פינס ואחרים , כי הסעיף יימחק .
מי בעד הסתייגות זו - ירים את ידו .
מי נגד ?
מי נמנע ?
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
נצביע על סעיף 11 לפי הצעת הוועדה .
מי בעד סעיף 11 לפי הצעת הוועדה ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
ובכן , אני קובע שסעיף 11 התקבל לפי הצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף 12 , ובמפתיע גם כאן יש לנו הסתייגות של חבר הכנסת אופיר פינס , המבקש יחד עם חברים אחרים למחוק את הסעיף , ואני מצביע על הסתייגותם .
מי בעד מחיקת הסעיף על - פי ההסתייגות - ירים את ידו .
מי נגד ?
חבר הכנסת טל , האם אני יכול לוותר על הנמנעים ?
כי אין אף נמנע .
ובכן , אני קובע שהרבים הם הגוברים על המעטים וההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו נצביע על סעיף 12 לפי הצעת הוועדה .
מי בעד הצעת הוועדה ?
מי נגד ?
אני קובע שהסעיף אושר לפי הצעת הוועדה .
לסעיף 13 , חבר הכנסת יצחק הרצוג מסתייג .
מי בעד הסתייגותו של חבר הכנסת יצחק הרצוג ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הסתייגותו של הרצוג לא נתקבלה .
אני עובר להצבעה על סעיף 13 לפי הצעת הוועדה .
מי בעד סעיף 13 לפי הצעת הוועדה - ירים את ידו .
מי נגד ?
אני קובע שסעיף 13 התקבל לפי הצעת הוועדה .
בסעיף 14 יש חידוש , יש הסתייגות של חבר הכנסת פינס יחד עם אחרים , כי הסעיף יימחק .
מי בעד הסתייגותו של חבר הכנסת פינס - ירים את ידו .
מי נגד ?
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
קבוצת עם אחד מציעה - מי בעד הסתייגות קבוצת עם אחד ?
מי נגד ?
אני קובע שההסתייגות של עם אחד לא נתקבלה .
אני מאוד מצטער , אני בדקתי וראיתי , היא לא נתקבלה .
אני ברור ומשוכנע בהחלטתי .
עכשיו , רבותי חברי הכנסת , יש לנו פה בעיה .
חבר הכנסת כץ אינו נוכח .
האם אני יכול להצביע את הצעתו ?
לא שאלתי אתכם , שאלתי את עצמי .
ואני מודיע לכם שלאחר שהתייעצתי עם עצמי , אם חבר כנסת שהוא מסתייג אינו נוכח , ההצבעה אינה מתקיימת , ולכן אני לא מצביע את הצעתו .
אני משתתף באמת בצערו של חברי חיים אורון , ואני מציע לו שפעם הבאה לא יסתמך על שום דבר , רק על אלוהינו שבשמים .
אני מאוד מכבד את אמירתו של יושב - ראש הקואליציה .
ביקשו ממני אנשים להצביע , אז הייתי צריך לשאול אותו .
אני מודיע לכם , שכל חברי סיעת הליכוד , על - פי אמירתו של יושב - ראש סיעתם , הסירו את ההצעה .
אבל , אם אני שומע מספסלים שיש להם חשש , אז כדי להסיר ספק מלב - - - אנחנו כבר עוברים עכשיו להצבעה על סעיף 14 כהצעת - - - אני אענה לאדוני כמו קודמי בכנסת , הצעתך לא נתקבלה .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על סעיף 14 לפי הצעת הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
סעיף 14 התקבל כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף 15 , וגם כאן , רבותי חברי הכנסת , בלי שום הפתעה - - - יפה , כל הסעיפים אלקטרונית .
ובכן , כל ההסתייגויות , מסעיף 15 , לכבוד חברת הכנסת בלומנטל , ועד סוף החוק - מוסרות , ואנחנו לא מצביעים עליהן .
עכשיו אני מצביע כהצעת הוועדה , בהצבעה אלקטרונית .
מי בעד סעיף 15 ?
נא להצביע .
מי בעד , מי נגד .
58 בעד , 46 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 15 עבר כהצעת הוועדה .
אה , נכון .
אתם ביקשתם סעיף סעיף .
רבותי חברי הכנסת , אם זו דרישתכם - אני הבנתי את מה שאמרתם , ולכן הצבעתי סעיף סעיף .
אבל ראו נא - - - חבר הכנסת רמון מציע שנקרא בקריאה שלישית - - - רבותי חברי הכנסת , לא להטעות אותי כי אני לא אוטעה .
אתם ביקשתם ממני שאף שאתם מסירים את ההסתייגויות , להצביע על כל סעיף בנפרד .
ברגע שאין הסתייגויות אנחנו יכולים להצביע על כל הסעיפים .
אבל הם מסירים את כל ההסתייגות , כל פעם בנפרד , וכך הבנתי .
האם אתם מסכימים שנצביע על כל הסעיפים ?
בבקשה .
לכן אני מקבל את עמדתכם .
רבותי , רבותי חברי הכנסת , אנחנו נצביע עכשיו בקריאה שנייה על סעיפים 16 עד 34 .
אני מתכוון להצביע על כל הסעיפים , מסעיף 16 , לאחר שסעיף 15 כבר אושר , ועד סעיף 34 , לרבות התוספות , בהצבעה אחת .
למי יש הערות על כך ?
להצביע על ההסתייגות ?
מאה אחוז .
עם אחד מבקשת להצביע על ההסתייגות , לכן אני משנה .
אנחנו נצביע עכשיו מסעיף 16 עד סעיף 22 , רבותי .
אנחנו מציעים כהצעת הוועדה .
מי בעד , מי נגד , כהצעת הוועדה - נא להצביע .
ובכן , 56 בעד , 48 נגד .
אני קובע שהסעיפים 16 - 22 נתקבלו , כהצעת הוועדה .
בפעם הבאה יראה אדוני עוד הפעם , כאשר ילחץ עם שתי ידיים , ובזמן .
רבותי , לסעיף 23 .
האם ההצבעה תהיה אלקטרונית , חבר הכנסת פרץ ?
אנו עוברים להסתייגות בסעיף 23 - הסתייגותם של חבר הכנסת אופיר פינס ואחרים , לרבות קבוצת עם אחד , קבוצת ש" ס , קבוצת חד"ש - תע"ל - - רע"ם .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
59 נגד , 45 בעד .
חבר הכנסת רצון נקלט ?
היה תקוע אצלו .
ובכן - 60 נגד , 45 בעד .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
חבר הכנסת עמיר פרץ , האם מסעיף 24 עד הסוף אני יכול להצביע ?
ובכן , אנחנו מצביעים , רבותי חברי הכנסת , על סעיפים 24 ועד 34 - - - תודה , אני מודה לכם .
ההסתייגות לא נתקבלה , אבל עדיין לא הצבענו .
אנחנו מצביעים עכשיו על סעיף 23 כהצעת הוועדה .
נא להצביע .
ובכן , 60 בעד , 43 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 23 עבר כהצעת הוועדה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עכשיו עושים הצבעה גורפת על סעיפים 24 - 34 , לרבות התוספות , לפי הצעת הוועדה .
59 בעד , 47 נגד , בתוספת קולו של חבר הכנסת מ ח ' ו ל , ואנחנו קובעים שסעיפים 24 עד 34 , לרבות התוספות , נתקבלו כהצעת הוועדה .
תמה ההצבעה בקריאה השנייה , רבותי חברי הכנסת .
ועכשיו אני מתכוון להצביע בקריאה שלישית על חוק גיל הפרישה , התשס"ד - 2004 , לרבות התיקונים .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע , רבותי חברי הכנסת .
57 בעד , 45 נגד .
חוק גיל פרישה , התשס"ד - 2004 , עבר בקריאה שלישית .
רבותי , הואיל ועדיין לא נגמרו הניסוחים שחבר הכנסת אברהם הירשזון , כיושב - ראש ועדת הכספים , סיים לקבוע רק לפני שעה קלה , הכנסת יכולה לעבוד רק לפי הכוח שלה , ועדיין לא יכולנו להניח זאת על שולחן הוועדה .
לכן , אני מבקש מחברי ש"ס לומר את דברם , ולאחר מכן אכריז על הפסקה לרבע שעה .
חבר הכנסת נהרי , כבוד יושב - ראש תנועת ש" ס , חבר הכנסת אלי ישי , אני הבנתי שכבר הפסקתם לשמוע את דברי הליכוד , וטעמכם עמכם , אבל מדוע אתם לא שומעים מה שאמר חבר הכנסת אופיר פינס בראשית הדיון , כאשר עמד כאן שר האוצר והוא הרצה בפניו טענה זו , וקיבל תשובה מפורטת משר האוצר .
אנחנו כבר אחרי פרק זה זמן רב .
ולכן , התשובה הרי היא רשומה - - - חברי הכנסת , גם ראש סיעתכם קיבל את העמדה , שאנחנו הסכמנו שעניין זה לא יהווה תקדים ונתחיל בהצבעות .
הכול נוהל כאן , גם על דעתו של יושב - ראש התנועה , חבר הכנסת אלי ישי .
הוא דיבר על זה .
הוא דיבר על סעיף זה .
חבר הכנסת פינס דיבר וקיבל תשובה מפורטת .
ובכן , אני חוזר על תשובתי : השאלה נשאלה על - ידי חבר הכנסת פינס .
אני לא משיב בשם שר האוצר .
חבר הכנסת פינס קיבל תשובה מלאה .
כמובן פנויה בפניכם הדרך לעשות ככל העולה על רוחכם .
רבותי חברי הכנסת , אני מכריז על הפסקה עד השעה 16:15 .
תודה רבה .
נא להתפלל , מי שלא התפלל מנחה , 16:15 זה כבר קרוב למעריב , אפשר כבר ערבית היום .
הישיבה תיפתח בשעה 16:15 .
( הישיבה נפסקה בשעה 15:31 ונתחדשה בשעה 17:52 . ) אנו מחדשים את ישיבת הכנסת .
אבקש מחברי הכנסת לתפוס את מקומם .
הכרזה למזכיר הכנסת .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , אבקש מהמזכירות לזמן את שר האוצר , שכן נמשיך בהצבעות על חוק המדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2004 .
הואיל וישיבת הכנסת התחדשה , נא לא לדבר בטלפון בתוך אולם המליאה .
חבר הכנסת שטייניץ , נא לא לדבר בטלפון .
תודה רבה לאדוני .
האם שר האוצר נמצא בדרכו למליאה יחד עם שאר חברי הכנסת , שכן יש כאן כמה עניינים שאפתח בהם וששר האוצר צריך להשיב .
אם שר האוצר נמצא ?
הוא מעכב את תחילת הדיון .
רבותי חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , רבותי חברי הממשלה , חברותי ורבותי חברי הכנסת , ההפסקה נתארכה מאחר שנטען שכאילו היתה , חלילה , משום הטעיית הכנסת על - ידי כך שלא הוצג נספח כזה או אחר , הקשור בהבטחות האוצר או בסיכומים שבין האוצר לבין סיעת המפד"ל , ונתקיים בלשכתי בירור .
בלשכתי נתקיים בירור בהשתתפות אותם נציגים של האופוזיציה - חבר הכנסת אברהם בורג וחבר הכנסת חיים אורון , שאליהם הצטרפו יושבת - ראש סיעת העבודה , יושב - ראש תנועת ש" ס , וכן היועצת המשפטית , כמו גם חבר הכנסת סלומינסקי וחבר הכנסת הרצוג שעזר על - ידינו .
התעכבנו על שאלה שהסכמנו כולנו שאינה שאלה משפטית אלא שאלה עובדתית - האם יש או אין נספח שהיה צריך להציגו .
אני מוכרח לומר לכם , שאני השתכנעתי בצורה שאינה מסויגת בסייג כלשהו , ששר האוצר אמר לא רק את האמת שלו , אלא את האמת המוחלטת .
ביקשתי רק מהאוצר , כדי להסיר כל ספק מלב , להביא בפני מכתב שבו ייאמר , שהניסוח הוא ניסוח שאינו ראוי , ניסוח שלא היה לו מקום , ניסוח שלא התייעצו עם מנסחים על מנת להביאו בפני הציבור .
חבר הכנסת יצחק כהן , סגן ראש הממשלה והשר לשעבר אלי ישי ייצג אותך בכבוד , ואני מבקש ממך לדבר אתו .
אבל אתן אפשרות לדבר לאותן סיעות שלא היו .
רבותי חברי הכנסת , אני רק רוצה לומר לכם , השתכנעתי לאחר שהתייעצתי גם עם היועצת המשפטית לכנסת , בצורה שאינה משתמעת לשתי פנים , ששר האוצר דיבר את האמת , כל האמת ורק את האמת בפני הכנסת , והצהרתו בפני הכנסת היתה כולה בהתאם לעובדות ולהסכמות שהושגו .
אני מוכרח לומר דבר נוסף , שלא הייתי מהסס היסוס קל שבקלים , למרות הכבוד הרב שיש לי לראש הממשלה ולממשלתו , לפסוק שאנחנו צריכים לדחות את הישיבה ב- 24 אם אכן היה מתברר לי שקיים מסמך שהיו צריכים להציגו בפני הכנסת .
יותר מכך , נתברר לי שאם המסמך שאתם מגדירים אותו כנספח היה מוצג בפני חברי הכנסת , הוא היה מסמך שהיה מטעה את חברי הכנסת .
אני גם רוצה לומר , שקיבלתי מכתב , שאני רק מבקש ששר האוצר יאשרו , על - ידי הנוגע בדבר מטעם משרד האוצר , אורי יוגב , הממונה על התקציבים , וכך הוא כותב לי : " לכבוד יושב - ראש הכנסת , הנדון : הבהרה לנושא סיכום קואליציוני - מפד"ל תקציב 2004 .
המסמך שכונה בסיכום הקואליציוני ' מפד"ל תקציב 2004 ' בסעיף 3 , נספח שהיווה בסיס לקביעת הסכום הכולל , כונה כך בטעות , ועל כן לא היה מקום לצרפו להסכם שהונח , הואיל והוא אינו מהווה את דרך חלוקת הסכום הנ"ל שטרם סוכמה עד היום .
כאשר תסוכם , בהתאם להחלטת ולהודעת שר האוצר , תובא על כל פרטיה לוועדת הכנסת המיועדת , היינו ועדת הכספים , על מנת שתאשרה , תוך שימת לב לצורך בשקיפות המלאה ולידיעה של הציבור על כל פרטיה .
אני מודיע בזה שהמילים ' נספח מצורף בזה ' נכתבו בטעות , ועל כן לא צורף שום מסמך לסיכום שהוגש בפני מזכיר הכנסת , מאחר שלא היה מסמך כזה " .
שר האוצר מאשר .
עכשיו , כדי לעשות צדק , חבר הכנסת פינס - כולם עשו עליך קילומטרז' רב , אתה היית האיש שהביא את העניין לפני הכנסת .
בבקשה .
סליחה , חבר הכנסת דהן .
עם כל הכבוד , אמרתי לכם - לא הייתי מעז - - - - אחרי שחבר הכנסת נהרי היה אצלי והרצה את טענותיו בצורה מפליאה ומופלאה , היה אתי יחד כל זמן הדיון יושב - ראש תנועתכם , אלי ישי , ועל כל פנים החלטתי מקובלת עליו .
הנה , נמצא פה יושב - ראש התנועה .
בבקשה , חבר הכנסת פינס .
נכון .
חבר הכנסת אפללו .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר פינס , אני רק רוצה לענות לך עכשיו מתוך ידיעה אישית , כי ערכתי את הבירור במלואו .
אתה דייקת בכל מלה שאמרת מהכתוב .
יחד עם זה , המסקנות שלך הן מוטעות בצורה שהיא אפילו מוציאה דיבת שר האוצר רעה , לא בצדק , ואני אסביר לך .
המסמך שקראת - קודם כול , הציטוט שציטטת הוא מדויק לחלוטין , ושר האוצר עומד מאחוריו למיטב ידיעתי .
אשר לאמור במסמך שאתה ציטטת אותו - זה מסמך שהאוצר מתנגד לתוכנו .
הוא הסכים לקבלו רק לגבי מסגרת הסכום .
משרד האוצר בא ואמר למפד"ל ולניסן סלומינסקי : כל מה שאמור בתוך מכתבך לא מקובל עלינו , והחלוקה של 45 המיליון תהיה שונה בתכלית - וזה מה שאמר שר האוצר .
לכן אני מציע לך לבדוק את הפרטים , ואולי אפילו לשקול להתנצל בפניו .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
סבלנות , רבותי .
תנו לי גם לכבות שרפות שלא היו צריכות בכלל להידלק .
החיים והמוות - אומרים - ביד הלשון ; אני רואה שהחיים והמוות גם ביד העט .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
בבקשה , אדוני .
45 מיליון כתוב במסמך עצמו .
נו , אז זה הכול .
אין נספח .
בהחלט .
קודם כול , אני מתנצל - - - - יחד עם זה , היה נדמה לי שקבעת את חבר הכנסת אורון וחבר הכנסת בורג .
לא בולס שקמים אדוני ולא - - - ולשונו היא לשון מאוד - - - שומע .
חבר הכנסת - - - חבר הכנסת , אני רק מבקש ממך לקרוא מה כתוב .
מה הכותרת של המסמך הזה ?
הצעת המפד"ל .
לגבי 45 מיליון .
טוב , אדוני יסיים .
יסיים .
חבל שאדוני לא היה בחדרי , היה שומע .
אתה צודק .
אני אזמין את כל חמשת החברים כמובן .
לא , כי יש מחלוקת בטח מי יהיה .
אני אזמין את כל 120 החברים פעם הבאה .
אני לתומי חשבתי שחיים אורון ובורג מייצגים אתכם .
חבר הכנסת גפני , האמן לי - לא היה אדם שביקש להיכנס לחדרי , ואמרתי לו לא , ואדוני נמצא בחדרי כמעט יותר ממני .
כל מי שרוצה להיכנס - אני מונע ממנו להיכנס ?
בולס שקמים אני , ירושלמי צנוע , דלתי פתוחה , אין לי זמזמים , כל רגע שמישהו רוצה להיכנס - נכנס אלי .
לא היה אדם שביקש ממני להיכנס , ובתוך שנייה לא נכנס אלי .
אתם רוצים ליצור דרמות במקום שאינן קיימות .
בבקשה לסיים .
בבקשה לסיים .
אני מאפשר לך .
שמעתי , אדוני - - - - - - אדוני חוזר על דבריו .
האם אדוני רוצה לומר מה הוא רוצה ?
תודה רבה .
ישב .
להלן תשובתי , לאחר שהתייעצתי עם היועצת המשפטית .
אני כבר אתן לך .
לאחר שהתייעצתי עם היועצת המשפטית לכנסת ולאחר שערכתי בירור מקיף , מעמיק וממצה - יחד עם רבים מחברי הכנסת - אני קובע שאין צורך וזה יהיה רק בושה לכנסת אם אנחנו נדחה את ישיבתה היום .
בבקשה .
מה אני יכול לעשות , אני חייב להכריע .
חבר הכנסת שריד , בבקשה .
חבר הכנסת שריד , נדמה לי שגלשת בסיפא לעניין אחר , ששר המשפטים ידע להשיב לך עליו דבר .
חבר הכנסת יוסי שריד , אני מאוד מכבד ומעריך את דבריך ולכן חשובה לי גם דעתך , לכן אני רוצה לומר לך שכאשר אמרתי את אשר אמרתי , בצדק אמרתי , ואני אסביר גם למה .
שר האוצר לא ידע על אותה דרישה של המפד"ל , אלא בדיעבד ולאחר שהבירור נערך במשרדי והוצג על - ידי חבר הכנסת נהרי וחבר הכנסת פינס .
לפני כן לא ידע עליו כלל , משום שהוא נדחה מכול וכול על - ידי האוצר בכל מה שקשור לפרטיו .
עד כאן האנשים שביקשו לדבר .
כבוד שר המשפטים , לא שכחתי .
לא הייתי מהסס לומר דברים אחרים מאלה .
לא , הנייר הזה הוא הצעת המפד"ל .
חבר הכנסת ברכה , אדוני יוכל לדבר עוד רגע .
אדוני , לנגח אפשר , אבל צריך לנגח לעניין .
אני מקבל באהבה את האשמתך , רק אני אומר לך שלא היו דברים מעולם .
תודה לשר האוצר .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ברכה , יושרי אינו תלוי בכך שכל פעם אני אפסוק לטובתך , וזה צריך להיות ברור לחלוטין .
הערתך מקובלת עלי , ואם הייתי , חלילה , עושה דבר שהוא לא במסגרת הדבר שאמרת , לא הייתי צריך להתנצל בפניך , הייתי צריך להתנצל בפני עצמי - אני מתגלח כל בוקר לפני הראי .
אני אומר לך , שלאחר שחקרתי וביררתי , לא היה פה שום פגם שמצדיק את דחיית הדיון .
אומר לך יותר מכך .
אדוני אומר שיש הרגשה רעה לאופוזיציה .
בשביל זה נבחרתי להיות יושב - ראש הכנסת השומר על הכנסת כולה .
אם יש מישהו מהאופוזיציה המפרש את שמירתי על הכנסת כתקיפת הממשלה או כהליכה נגד הממשלה בצורה קבועה גם כאשר האמת עומדת לצדה - יש לי הבדלי וחילוקי דעות רבים אתך .
אני אומר לך , חבר הכנסת ברכה , כנציגך , כיושב - ראש הכנסת , אין כל הצדקה בעניין זה לדחיית הדיון , כי הכנסת לא הוטעתה .
נהפוך הוא , אם היה מונח מסמך זה שייקרא כנספח , הוא היה הופך למשפח .
הוא היה הופך למשפח , כי האוצר מעולם לא הסכים - ואמר זאת שר האוצר במפורש - לאמור בהצעת המפד"ל , כפי שנוסחה בכשרון רב על - ידי ניסן סלומינסקי .
זאת בקשתו .
חבר הכנסת ליצמן , אני מאוד מצטער .
חבר הכנסת גפני דיבר .
אדוני לא אמר לי לא לתת לו לדבר , אדוני הוא ראש הסיעה .
חבר הכנסת ליצמן , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת ליצמן , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חברת הכנסת דליה איציק , בבקשה .
חבר הכנסת ליצמן , קראתי אותך לסדר פעמיים .
אדוני לא ימסור שום הודעה בלי שאני אתן לו רשות .
גברתי יכולה להביע בי אי - אמון אם היא תשיג 80 חברי כנסת , אין לי צורך יותר לקבל ממך הטפות .
אני מקשיב לך בכבוד .
עם זה , אם גברתי באה ואומרת לי שאני , לאחר כל מה שאמרתי , איני אומר את האמת , גברתי יכולה לעשות רק דבר אחד , לא לבזות את הכנסת , אלא להתפטר ממני על - ידי 80 חברי כנסת .
את שואלת אם היתה רשלנות .
רשלנות רבתי תהיה אם אני אציג את המסמך הזה בפני הכנסת כנספח , משום שהיא תטעה את הכנסת .
זוהי רשלנות איומה .
הרי גברתי שמעה את אנה שניידר בעצמה .
האם את אומרת שאני כפיתי על אנה שניידר את דעתי ?
אז תפקידך להרגיע אותה .
תודה רבה .
אם כך , אני מייצג את הכנסת כולה , ואני חושב שיש פה ניסוח שהוא ניסוח לקוי .
אני לא רואה בזה התרשלות מבחינת הצורך לשים זאת כנספח , מהטעם הפשוט שזה לא נספח .
אם אני הייתי מתרשל ושוגה באיזו טעות נוראה להציג את המסמך הזה כאילו הוא נספח לאותה אמירה בסעיף 3 , כפי שהציג אותה חבר הכנסת אופיר פינס , הייתי מבזה את הכנסת על - ידי הצגת מסמך שאינו ראוי להיות מוצג בפניה .
חבר הכנסת דוד טל .
חבר הכנסת נהרי , מישהו מסיעת ש"ס כבר דיבר ?
אז חבר הכנסת נהרי ידבר אחריו .
בבקשה , יושב - ראש סיעת עם אחד , דוד טל .
עמיר פרץ יושב - ראש התנועה , אתה יושב - ראש הסיעה .
כל זמן שאני קובע כמוך .
אני שמתי לב היום - אני מאוד מצטער לומר לכם - שאני לא נמצא פה כמנגח את הממשלה , רבותי .
אני יושב - ראש הכנסת של כולם , הממשלה היא חלק מהכנסת , שלא תהיה לכם שום אי - הבנה .
תודה לאדוני .
אם הייתי מעביר זאת לוועדת הכנסת , הייתם אומרים שאני מעביר זאת לקואליציה , על מנת שהיא תפסוק לא לפי האמת , אלא לפי הרצון שלה .
אני אומר לך , שאם היה מתברר לי שהממשלה לא צודקת , יקר לי ראש הממשלה אבל לא היה עוזר לו כלום , הייתי מחליט מה שאני מחליט , בהתאם לסמכות שהענקתם לי כולכם .
לכן אני אחליט גם לטובת הממשלה , כפי שניתנה לי הסמכות על - ידי כולכם .
חבר הכנסת נהרי , בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר טומי לפיד , הודעה אישית .
הוא שר , הוא יכול להתערב בכל שלב .
אני מאפשר לשר טומי לפיד להתערב בדיון , כפי שמאפשרים לכל שר .
אני מתנצל על שאתם עייפתם אותי ואני כבר טועה במונחים .
אני מודה .
אני מודה לך מאוד .
חברת הכנסת גלאון , מה את רוצה ?
אני חסמתי את יוסי שלא ידבר ?
הוא אמר , האם את חושבת שלא יחזירו ?
מה אני יכול לעשות ?
אני מבקש מהדוברים לא להלהיט את היצרים .
תודה רבה .
אדוני יאמר משפט מהמקום , ובזה נסיים .
תודה רבה .
לא למחוא כפיים .
אני מבקש להתנצל בפני אדם שהוא אחד הפרלמנטרים היותר - שקטים והיותר - יקרים , חבר הכנסת ליצמן , שבזעפי ומתוך אובדן עשתונות אמרתי אשר אמרתי .
אני מבקש לתת לו את רשות הדיבור , ויסלח לי .
תודה רבה .
אעשה כך .
אלא שחוקי המשחק צריכים להיקבע , וצריכים להודיע לי שמשנים את חוקי המשחק .
דרך אגב , חבר הכנסת ליצמן , אם אדוני היה מופיע במשרדי , הרי הוא אפילו לא צריך לדפוק על דלת חדרי , כפי שהוא יודע .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על חוק ההסדרים במשק .
יושב - ראש ועדת הכספים יאמר את דברו , לפני שאנחנו מתחילים את הדיון .
הצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2004 - בבקשה , אדוני .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת אברהם הירשזון .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מתייחסים כרגע לשם החוק .
יש לנו הסתייגות של חבר הכנסת משה גפני ואחרים .
הצבעה ידנית , בבקשה .
מי בעד ההסתייגות של גפני לשם החוק - נא להרים את ידו .
מי נגד ?
אני קובע שההסתייגות לא התקבלה .
חברי הכנסת חיים אורון , אבשלום וילן , יוסי שריד , רן כהן , זהבה גלאון ורומן ברונפמן , להלן : קבוצת סיעת מרצ - ידנית .
מי בעד הסתייגות קבוצת סיעת מרצ לשם החוק ?
נא להצביע .
לחלופין - מי בעד ?
תודה רבה .
מי נגד ?
מי נמנע ?
תודה רבה .
אני קובע שההסתייגות על חלופותיה לא התקבלה .
הסתייגות חבר הכנסת מוחמד ברכה , עיסאם מ ח ' ו ל , אחמד טיבי , עבד - אלמאלכ דהאמשה וטלב אלסאנע , להלן : קבוצת סיעות חד"ש - תע"ל - - רע"ם .
מי בעד ההסתייגות לשם החוק - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
הסתייגותו של חבר הכנסת ליצמן לשם החוק .
בבקשה .
ובכן , רבותי , חברי הכנסת , להסתייגות ליצמן הצבעה אלקטרונית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
57 נגד , 44 בעד .
אני קובע שהסתייגותו של חבר הכנסת ליצמן לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעתו של חבר הכנסת מאיר פרוש .
הצבעה אלקטרונית .
מי בעד הצעת ההסתייגות של חבר הכנסת פרוש - נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
40 בעד חבר הכנסת פרוש , אולם 56 נגדך .
אני קובע , שההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצבעה על שם החוק כהצעת הוועדה .
חברי הכנסת , אני צריך להמתין 20 שניות .
ובכן , נא להצביע - מי בעד , מי נגד , כהצעת הוועדה .
ובכן , 58 בעד , 44 נגד ואין נמנעים .
אני קובע ששם החוק התקבל כהצעת הוועדה .
נקלט , נקלט .
הואיל וזה בלתי אפשרי , כי לסעיף 1 יש הסתייגויות ואין הסתייגויות , אני לא יכול להצביע על כולם .
אני מאוד מתנצל , אחרת אתבלבל ואביא לביזוי הכנסת .
רבותי , אתם מקשה אחת או שהקואליציה מוכנה לכל הצבעה .
האם אתם רוצים הצבעה אחת ?
ש" ס ?
חבר הכנסת יאיר פרץ , האם ש"ס מסכימה להיות חלק מהאופוזיציה ?
הם אומרים להצביע על כל ההסתייגויות לסעיף 1. רבותי , חבל על הזמן .
בסדר ?
חבר הכנסת ליצמן , בסדר ?
מצביעים על כל ההסתייגויות יחד ?
ובכן , יש לי בעיה .
לסעיף 1 , על כל הסתייגויות מרצ , העבודה - מימד , ש" ס , למעט הסתייגות אחת , רע"ם , בל"ד , תע"ל ועם אחד , אנחנו מצביעים בהצבעה אחת .
לגבי הצבעות שאני צריך להצביע בנפרד , אני אצביע אחר כך .
לסעיף 1 , כל ההצבעות של ברית הסיעות , נא להצביע .
מי בעד ההסתייגויות , מי נגד , נא להצביע .
58 נגד , 45 בעד .
כל ההסתייגויות של ברית הסיעות לא נתקבלו .
עכשיו אנחנו עוברים להסתייגויות המיוחדות : הסתייגות חבר הכנסת אברהם רביץ - אינו נוכח ולכן לא נצביע .
ההסתייגות של חברי הכנסת יצחק כהן , אלי ישי , שלמה בניזרי וכו' בעמוד 3 - אני מבקש להצביע .
מי בעד ההסתייגות , מי נגד ההסתייגות ?
נא להצביע .
61 נגד , 22 בעד , 16 נמנעים .
אני קובע שהסתייגותה של ש"ס לא נתקבלה .
חבר הכנסת ישראל אייכלר - אינו נוכח .
איננו מצביעים על הסתייגותו .
חבר הכנסת ליצמן , להצביע , אדוני ?
נא להצביע על הסתייגותו של חבר הכנסת ליצמן בעמוד 4. מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
ובכן , 44 בעד אולם 58 נגד ואחד נמנע , חבר הכנסת טל .
אני קובע , שההסתייגות של ליצמן לא נתקבלה .
רבותי , חברי הכנסת , הסתייגותו של חבר הכנסת מאיר פרוש מעמוד 4. להצביע , חבר הכנסת פרוש ?
תודה רבה .
ובכן , רבותי , כל ההסתייגויות לסעיף 1 לא נתקבלו .
אני מקיים הצבעה על סעיף 1 לפי הצעת הוועדה .
נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
תיכף נבדוק .
ובכן , 59 בעד , ואם הצבעתו של סגן השר לא נקלטה , הרי שיהיו 60 בעד .
הצבעתו של סגן השר לא נקלטה , לכן , 60 בעד , בצירוף הסתייגותו של סגן השר .
אנחנו קובעים שהצעת הוועדה לסעיף 1 נתקבלה .
אנחנו עוברים לסעיף 2. חבר הכנסת בריילובסקי - נא לראות מדוע היה שיבוש בהצבעה .
אולי הוא לחץ שלא בזמן או יותר מדי ?
חברי ש" ס , אתם מסכימים ל" פול " של ברית הסיעות .
האגודה , כרגיל , לא מסכימים או הפעם מסכימים ?
חבר כנסת ליצמן , אתם מסכימים שנצביע על כולן ?
ובכן , רבותי , חברי הכנסת , אנחנו נצביע על כל ההסתייגויות לסעיף 2 של ברית הסיעות ולאחר מכן נלך לפרטים שלא הסכימו .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
חבר הכנסת בריילובסקי , למה אדוני לא לחץ ?
39 בעד , 60 נגד , בצירוף קולו של בריילובסקי , סגן השר .
ובכן , רבותי , ההסתייגויות לא נתקבלו .
עכשיו נעבור לראות את ההסתייגויות הפרטניות .
חבר הכנסת פרוש הוא ב" פול " , אי - אפשר להצביע בנפרד .
ההסתייגות הזאת כבר הורדה .
הסתייגות חברי הכנסת פינס וליצמן היתה ב" פול " , היא הורדה .
אז נצביע עליה עוד הפעם .
בבקשה , נצביע על שתי ההסתייגויות יחד : ההסתייגות של חברי הכנסת מאיר פרוש , משולם נהרי , דוד אזולאי , נסים דהן , אלי ישי , שלמה בניזרי , אמנון כהן , יצחק כהן , יצחק וקנין , יאיר פרץ , נסים זאב ויעקב מרגי וההסתייגות של חברי הכנסת אופיר פינס - פז ויעקב ליצמן .
אם זה יתקבל , זה ילך לשניהם .
רבותי , בבקשה .
מי בעד ההסתייגויות של פרוש וליצמן - נא להצביע .
מי בעד , מי נגד ?
בעד - 44 , נגד - 58 - בצירוף קולו של סגן השר בריילובסקי , שני נמנעים .
אני קובע שההסתייגויות לא נתקבלו .
אין לנו עוד הסתייגויות .
חברי הכנסת , עכשיו נצביע על סעיף 2 כהצעת הוועדה .
60 בעד - בצירוף קולו של חבר הכנסת בריילובסקי , 45 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 2 עבר כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לפרק ג' - הטלוויזיה הלימודית .
סליחה , סעיף 3. הצבעת בעד - אנחנו שמחים מאוד לשמוע .
גברתי , אנחנו נחלק מדליות בסוף .
רבותי חברי הכנסת , מי שטעה בהצבעתו - עשר שניות ניתנות לו כדי לשנות את הצבעתו .
אם לחצת בעד ואתה חפץ נגד , כל מה שאתה צריך לעשות זה להצביע נגד ואז מתבטל הבעד ובא הנגד .
וכך חוזר חלילה .
עשר שניות .
מה שאחרון הוצבע , זה מה שיהיה על הלוח .
חברת הכנסת נוקד , אני לא יודע אם להשתתף בשמחתך או בצערך , אבל זה לא שינה את ההצבעה .
רבותי חברי הכנסת , סעיף 3. נצביע על ההסתייגויות בהרמת יד .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , הסתייגותם של חברי הכנסת אורית נוקד , דוד אזולאי , מאיר פרוש , קבוצת מרצ וקבוצת עם אחד - בהרמת יד .
מי בעד ?
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה רבה .
נא להוריד .
לא נתקבלה .
אני קובע שסעיף 3 עבר , כהצעת הוועדה .
בסעיף 4 יש ההסתייגות של חברי הכנסת אורית נוקד , דוד אזולאי , מאיר פרוש , קבוצת מרצ וקבוצת עם אחד .
מי בעד הסתייגות אורית נוקד - ירים את ידו .
תודה רבה .
מי נגד ?
תודה רבה .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
אני קובע שהסעיף נתקבל .
אנחנו עוברים לפרק הטלוויזיה הלימודית , לסעיף 5. יש לנו ההסתייגות של חברי הכנסת מיכאל מלכיאור , אילן שלגי , ענבל גבריאלי , אורית נוקד , קבוצת מרצ , קבוצת עם אחד וקבוצת כבל .
מי בעד ההסתייגות - ירים את ידו .
תודה , נא להוריד .
מי נגד ?
תודה , נא להוריד .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
אני קובע שהצעת הוועדה לסעיף 5 עברה .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
אני מסיר את תמיכתי .
התמיכה בהסתייגות .
אם זה יכריע , אני אתן לך נימוק .
בסעיף 6 , בהסתייגות .
אני טעיתי .
חבר הכנסת רמון .
אני הצבעתי בטעות .
הטעות היא שלי , לא של אחרים .
מי נגד - ירים את ידו .
אני לא מצביע כי הצבעתי קודם .
תודה , נא להוריד .
מי נמנע ?
תהיה בריא , חבר הכנסת טיבי .
רבותי , אני קובע שההסתייגות , למרות תמיכתי כביכול , לא נתקבלה .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
חבר הכנסת אפללו , בזמן שאני שואל מי בעד , אדוני לא יאמר " נגד " .
תודה רבה .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
עכשיו הסכיתו ושמעו , חברי הכנסת .
אנחנו מצביעים על סעיף 6 כולו , ( 1 ) ו- (2 ) , כהצעת הוועדה .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה רבה , נא להוריד .
מי נגד - ירים את ידו .
נא להוריד .
מי נמנע ?
תודה רבה .
אני קובע שסעיפים 6 ( 1 ) - ( 2 ) נתקבלו כהצעת הוועדה , אדוני יושב - ראש הוועדה .
אנחנו עוברים לפרק הדואר .
חבר הכנסת חיים רמון , אני מקבל את בקשתך .
יושב - ראש ועדת הכלכלה יאמר את דברו לעניין הדואר .
צודק .
כך יעשה גם יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , כאשר יגיע תורו .
רבותי , אני מציע לכם , ההצעה תתקיים מייד לאחר שיושב - ראש ועדת הכלכלה יסיים את דבריו .
הוא התלוצץ .
יש חמש דקות .
אנחנו נצלצל כעבור שלוש דקות .
בבקשה , רבותי , מי שרוצה להתפנות .
לא אצביע לפני שאצלצל .
מרגע הצלצול - חמש דקות .
בוודאי , כי פיצלנו .
הוא צודק , כך עשינו .
הנה , ראש הממשלה נשאר .
שר האוצר נשאר .
גם אתה תדבר , גם מיקי איתן ידבר , כל אחד בתורו .
גם שאול יהלום .
חבר הכנסת שמחון , רק שנייה .
אני מבקש לנצל את זמן הדואר לתפילה , תפילת ערבית עכשיו .
הצבעה בעוד עשר דקות .
הדואר צריך הרבה תפילות .
הדואר , יותר ממה שהוא העניש אותי לא יכול להעניש אותי .
הוא הוריד אותי מהמקום התשיעי למקום 37 .
חבר הכנסת בנלולו , לא נהוג להיכנס לכאן .
חבר הכנסת בנלולו ניסה לומר לי , אדוני יושב - ראש ועדת הכלכלה , שהיום הוא נפגש עם אנשי הדואר שהפכו את משרדו לביתם כמעט .
הם רצו לומר שיש כאלה שנפגעו מהדואר ויש כאלה שזכו מהדואר .
למשל , חבר הכנסת בנלולו זכה זכייה גדולה מהדואר , וחברת הכנסת לאה נס , בהחלט בגלל שירותה בדואר , נבחרה לכנסת .
אני , בגלל הדואר , גאה להיות במקום 37 בכנסת .
לדאוג לדואר ולדאוג לאנשי הדואר , בהחלט , כי צריך לדאוג לכל אחד , כאשר מגיע לו שידאגו לו .
או , חבר הכנסת גורלובסקי גם כאן .
אדוני יסלח לי , שכחתי .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , אני לא מכריז על הפסקה , אבל אני מחכה עד שיסיימו את התפילה , כי התרתי להם להתפלל .
אני מאריך בתפילה , לוקח לי שש דקות , אז הם ודאי יגמרו את זה בארבע דקות .
לכן , מייד נחדש את הישיבה .
יעלה אדוני לכאן ויוסיף את אשר יש לו לומר .
נמתין עוד כמה דקות , אם יוכל אחד מסדרני הכנסת לבדוק את מצב התפילה .
אנחנו זוכים שיתפללו " משיב הרוח ומוריד הגשם " .
רבותי חברי הכנסת , קודם כול קיבלתי הודעה מיושב - ראש סיעת יהדות התורה , שהם מצטרפים לברית הסיעות .
שבת אחים גם יחד .
חברי הכנסת , חברי הממשלה , נא לשבת , אני מתחיל את ההצבעות .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו בפרק הדואר .
פרק הדואר מחולק מסעיף 7 ( 1 ) ועד ( 70 ) ומעלה .
אנחנו מצביעים כרגע על כל ההסתייגויות לסעיפים 7 ( 1 ) עד 7 ( 68 ) ועד בכלל .
האם זה ברור ?
לכל ההסתייגויות .
ובכן , מי בעד ההסתייגויות של סעיף 7 ( 1 ) עד 7 ( 68 ) - ירים את ידו .
מי נגד ?
ובכן , אני קובע שההסתייגויות לא נתקבלו .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להסתייגות לסעיף 7 ( 69 ) בהצבעה אלקטרונית .
ובכן , אנחנו מצביעים .
מי בעד ומי נגד ההסתייגות של קבוצת חד"ש - תע"ל - - רע"ם לסעיף 7 ( 69 ) .
ובכן , 56 נגד , ובריילובסקי נקלטה הצבעתו , 43 בעד , נמנע אחד .
אני קובע שההסתייגות לסעיף 7 ( 69 ) לא נתקבלה .
אנחנו מצביעים על ההסתייגות לסעיף 7 ( 74 ) , של חבר הכנסת אליעזר כהן .
מי בעד - ירים את ידו .
מי נגד ?
אני קובע שההסתייגות לסעיף 7 ( 74 ) לא נתקבלה .
רבותי , אנחנו מצביעים עכשיו על סעיף 7 על כל מרכיביו כהצעת הוועדה .
מי בעד ומי נגד ?
אני קובע שסעיף 7 על כל מרכיביו התקבל כהצעת הוועדה .
אין התנגדויות , אין הסתייגויות לסעיפים 8 עד 11 .
סעיפים 8 עד 11 אני מצביע לפי הצעת הוועדה .
מי בעד אישור הסעיפים לפי הצעת הוועדה ?
מי נגד ?
אני קובע שסעיפים 8 עד 11 נתקבלו כהצעת הוועדה .
מסעיף 12 עד סעיף 23 ( ז ) ו- (ח ) אנחנו נצביע פעם אחת .
מי בעד ההסתייגויות ומי נגד ?
אני קובע שההסתייגויות לא נתקבלו .
ובכן , חברי הכנסת , עכשיו אנחנו נצביע על סעיף 12 עד סעיף 23 ( ז ) - ( ח ) כהצעת הוועדה , לרבות התיקונים בסעיפים ( ז ) ו- (ח ) .
מי בעד , מי נגד ?
אני קובע שהסעיפים נתקבלו כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לפרק הבא , והוא פרק הבריאות .
חבר הכנסת בורג , האם אדוני בבריאות ?
היושב - ראש הוא חבר הכנסת יהלום , אם יש לו מה לומר , אנחנו נשמע את דברו .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת יהלום .
חבר הכנסת בורג , חבר הכנסת אורון - האם להצביע על כל ההסתייגויות בבת - אחת ?
חוץ מליצמן ?
או .קיי . , אנחנו מצביעים על כל השאר יחד .
אני מודה לאדוני שהבהיר לי על מה אני מצביע .
יחד עם זה , אני יכול להצביע על כולם יחד , למעט ליצמן ?
ובכן , רבותי , חברי הכנסת .
מי בעד ההסתייגויות לסעיפים 24 עד 26 ?
אני קובע שההסתייגויות לא נתקבלו .
רבותי חברי הכנסת , יש לנו הסתייגות אחת שאנחנו עדיין צריכים להצביע עליה , והיא הסתייגותו של חבר הכנסת ליצמן לסעיף 24 ( 1 ) .
חבר הכנסת ליצמן מציע ששר הבריאות יהיה רשאי להוסיף לסל התרופות , וכן הלאה .
הצבעה זו תהיה אלקטרונית .
נא להצביע .
55 נגד , 47 בעד .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
לכן אנחנו יכולים להצביע על כל פרק ה' - בריאות , על סעיף 24 על כל מרכיביו , על סעיפים 25 , 26 .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד סעיפים 24 עד 26 ועד בכלל , כהצעת הוועדה - ירים את ידו .
אני קובע שסעיפים 24 , 25 ו- 26 התקבלו כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לביטוח הלאומי .
חבר הכנסת אורון .
כל שלוש ההצבעות יחד ?
כל שאר הסעיפים מקשה אחת ?
זאת אומרת , מסעיף 27 , על כל מרכיביו , ו- 28 , 29 , 30 עד 35 .
תודה רבה .
ובכן , רבותי , קודם כול , בהרמת יד אנחנו נצביע על ההסתייגויות למעט שלוש ההסתייגויות לסעיף 27 ( 1 ) של קבוצת חד"ש - תע"ל - - רע"ם , חבר הכנסת דהאמשה , קבוצת מרצ וקבוצת בל"ד .
אלה הצבעות שנצביע אלקטרונית .
עכשיו נצביע ידנית על כל שאר ההסתייגויות .
תודה .
אני קובע שההסתייגויות לא נתקבלו .
עכשיו אנחנו עוברים לשלוש ההסתייגויות שהן כולן מקשה אחת .
לכן נצביע בהצבעה אחת , אלקטרונית , על שלוש ההסתייגויות לסעיף 27 ( 1 ) שהן בעמוד 14 .
ובכן - 58 נגד , בצירוף קולו של חבר הכנסת גלעד ארדן , ההסתייגויות לא התקבלו .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה ידנית .
מי בעד סעיפים 27 עד 35 , לרבות תיקונים לסעיף 32 ; מי בעד הצעת הוועדה ?
אני קובע שסעיפים 27 עד 35 , לרבות תיקונים בסעיף 32 , נתקבלו כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים בשעה טובה לפרק ז' - שילוב מקבלי גמלאות בעבודה ( הוראת שעה ) .
בבקשה , אדוני , איך להצביע ?
אז אנחנו מצביעים .
מי בעד ההסתייגויות למעט הסתייגות מרצ ?
ובכן אני קובע שההסתייגויות לא נתקבלו .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת מרצ בעניין סעיף ויסקונסין , להופכו להוראת שעה של שעה , ותוכנית ניסיונית .
47 בעד , חבר הכנסת אורון , אולם 58 נגד , ואין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות של מרצ לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצבעה על סעיף 36 , ונצביע ידנית .
אני קובע שסעיף 36 עבר כהצעת הוועדה .
רבותי , סעיף 37 - - - כרגע אנחנו מצביעים על כל ההסתייגויות לסעיף 37 - עד סעיף 41 ועד בכלל , כמקשה אחת ובהרמת יד .
אני קובע שההסתייגויות לא נתקבלו .
אנחנו עוברים לסעיף 42 ( א ) לא , כי אז ההצבעות יהיו על מרינה סולודקין , וזה לא טוב .
רבותי , כל אחד בכנסת ומקומו וכל מקום הוא באחריות זה שיושב על מקומו .
ניצלתי את שאלתך כדי לפתח את הנושא , לא לגביך , לפתח את הנושא בכלל .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים כרגע מסעיף 37 עד סעיף 41 ועד בכלל , כהצעת הוועדה .
מי בעד - ירים את ידו .
נא להוריד .
מי נגד - ירים את ידו .
נא להוריד .
מי נמנע ?
נא להוריד .
אני קובע שסעיפים 37 עד 41 נתקבלו כהצעת הוועדה .
אנחנו קופצים קפיצת דרך נוספת ומגיעים לסעיף 42 .
בסעיף ( א ) אלקטרונית לגבי שתי ההסתייגויות או כל אחת בנפרד ?
יש לנו הסתייגות ש"ס והסתייגות חד"ש .
למה ?
אנחנו נצביע גם על ש" ס. נצביע על שתי ההסתייגויות .
לא צריך לקפח .
נצביע על הסתייגות חד"ש - תע"ל - - רע"ם ועל הסתייגות ש" ס , כל אחת בנפרד .
ההצבעה הראשונה בהרמת יד .
מי בעד הצעת חד"ש - תע"ל - - רע"ם - ירים את ידו .
נא להרים את היד .
נא להוריד .
מי מתנגד ?
תודה רבה .
נא להוריד .
אני קובע שהצעת חד"ש - תע"ל - - רע"ם לא התקבלה .
מי בעד הצעת ש"ס - ירים את ידו .
נא להוריד .
מי נגד ?
נא להוריד .
אני קובע שהצעת ש"ס לא נתקבלה .
חבר הכנסת זאב , לא נתקבלה .
אנחנו מגיעים לסעיף 42 ( ב ) .
עד איפה אני יכול להצביע ?
עד 43 ( ה ) ?
ב- 43 ( ה ) הרי אין הסתייגות .
אדוני רוצה להצביע על 43 ( ד ) ?
ובכן , אנחנו מצביעים עכשיו על כל הסעיפים מ- 42 ( ב ) עד 43 ( ד ) ועד בכלל .
מי בעד כל ההסתייגויות - ירים את ידו .
על ( ה ) הוא רוצה להצביע .
נא להרים את היד .
מי בעד ההסתייגויות ?
עוד פעם הפרעתם לי .
תודה רבה , להוריד .
מי נגד ?
תודה רבה , להוריד .
אני קובע שההסתייגויות לא נתקבלו .
עכשיו אנחנו מצביעים אלקטרונית - אחרי 43 ( ד ) , הסתייגות קבוצת מרצ .
ידני .
איך שאדוני רוצה .
על סעיף 43 ( ה ) אין הסתייגות .
אחרי סעיף 43 ( ד ) , ברור .
אחרי 43 ( ד ) , אנחנו מצביעים .
מי בעד הסתייגות מרצ - ירים את ידו .
תודה , נא להוריד .
מי נגד , רבותי ?
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו עוברים לסעיף 43 ( ה ) - אין הסתייגויות .
מה לעשות לאחר מכן ?
אחרי 43 ( ה ) להצביע על הכול ?
עד סוף הפרק בהצבעה אחת .
זאת אומרת , אנחנו מצביעים עכשיו מסעיף 43 ( ה ) , שבו אין הסתייגות , ועד סעיף 66 ועד בכלל .
הואיל ואנחנו חוסכים זמן , שיתייעצו .
זה בסדר גמור , רבותי .
תנו להם את הזמן .
זה בסדר .
עד סעיף 59 ( ו ) .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה רבה , נא להוריד .
מי נגד - ירים את ידו .
תודה רבה , נא להוריד .
אני קובע שההסתייגויות מסעיף 44 ( א ) ועד סעיף 59 ( ו ) , לא כולל , לא נתקבלו .
אני מבקש להצביע עכשיו מסעיף 42 ועד סעיף 59 ( ו ) , כהצעת הוועדה .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה רבה , נא להוריד .
לשבת , חבר הכנסת טל .
מי נגד - ירים את ידו .
תודה רבה , נא להוריד .
מי נמנע ?
תודה רבה .
אני קובע שסעיפים אלה אושרו על - ידי הכנסת .
חבר הכנסת טל , הערתך .
ודאי שלא כולל .
אמרתי ועד בכלל .
הגענו לסעיף 59 ( ו ) , בעמוד 34 .
ובכן , הגענו לסעיף 59 ( ו ) , בעמוד 34 .
עשינו קפיצת דרך .
הסתייגות קבוצת חד”ש - תע"ל - - רע"ם .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה , נא להוריד .
מי נגד - ירים את ידו .
תודה , נא להוריד .
מי נמנע ?
אני קובע שהסתייגות קבוצת חד”ש - תע"ל - - רע"ם לא נתקבלה .
קבוצת עם אחד .
מי בעד - ירים את ידו .
רבותי חברי הכנסת , להסתייגות קבוצת עם אחד אני מפעיל הצבעה אלקטרונית .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ההסתייגות ?
נא להצביע , בבקשה .
נא להצביע ולא לדבר .
נברר למה זה לא עובד .
57 נגד , 43 בעד .
ההסתייגות לא נתקבלה .
מי לא נקלטה הצבעתו ?
נקלטה ההצבעה של כולם .
אני קובע שההסתייגות של עם אחד לא נתקבלה .
ההצבעה של חבר הכנסת כחלון לא נתקבלה .
להוסיף את כחלון למתנגדים .
אני עובר לסיעת ש" ס , הצבעה אלקטרונית .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד , מי נגד הצעת ש" ס ?
59 נגד , 46 בעד , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעת ש"ס לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת בל"ד .
הצבעה אלקטרונית .
גם היא הסתייגות שבה אנחנו צריכים לקבוע אם אנחנו בעד או נגד .
אני ממתין כדי לא לשבש את המערכת .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד , מי נגד הצעת בל"ד ?
נא להצביע .
53 נגד , 39 בעד .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
משום - מה לא הצבעתם , רבותי השרים .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , שימו לב , על המסך כתוב לכם מתי נקלטה הצבעתכם .
נעבור לאחרי סעיף 59 .
רבותי , נצביע על כל ההסתייגויות מאחרי סעיף 59 עד הסוף - כל הסעיפים , כל ההסתייגויות עד סעיף 66 , כמקשה אחת .
אני מצביע על כל ההסתייגויות בהרמת יד .
מי בעד ומי נגד ?
מי נמנע ?
תודה רבה .
אני קובע שההסתייגויות לא נתקבלו .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הסעיפים לפי נוסח הוועדה .
סעיפים 59 עד סעיף 66 ועד בכלל , לרבות לוח התיקונים לסעיף 62 - מי בעד , מי נגד ומי נמנע ?
תודה רבה .
אני קובע שסעיפים 59 - 66 אושרו על - ידי המליאה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לפרק ח ' : מסים .
של קבוצת מרצ או גם של קבוצת חד"ש - בל"ד - - רע"ם ?
אנחנו מצביעים בפרק המסים על כל ההסתייגויות , למעט הצבעה על הסתייגות קבוצת עם אחד .
מי בעד כל ההסתייגויות - ירים את ידו .
מי נגד ?
מי נמנע ?
תודה רבה .
אני קובע שההסתייגויות לא נתקבלו .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הסתייגות סיעת עם אחד לסעיף 73 ( 1 ) , אלקטרונית .
נא להפעיל את ההצבעה , מי בעד ההסתייגות , מי נגד ההסתייגות ?
ובכן , 45 בעד , חבר הכנסת פרץ , ולעומת זאת 58 נגד , ואני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
אני מצביע עכשיו , חברי הכנסת , על כל סעיפי פרק ח ' , מסעיף 67 ( 1 ) ועד סעיף 73 - הצבעה בהינף יד .
מי בעד הסעיפים לפי הצעת הוועדה - ירים את ידו .
ובכן חברי הכנסת , אני קובע שפרק ח ' : מסים , על כל סעיפיו , אושר על - ידי מליאת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לפרק ט' - רשויות מקומיות .
חבר הכנסת יורי שטרן , אדוני יכול לבוא ולומר כמה מלים .
בבקשה , אדוני .
כמה זמן שאדוני רוצה .
דקה אחת .
רבותי , אם מבקשים פיצולים , כל ראשי הוועדות שעמלו יכולים לומר את דברם .
הבא אחריהם יהיה חבר הכנסת מיכאל איתן .
חבר הכנסת אפללו , חברך יושב - ראש הוועדה הנכבד , ואדוני מתנהג שלא כראוי .
תודה ליושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת על עבודתו המסורה והטובה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו בפרק הרשויות המקומיות .
חבר הכנסת אורון , חבר הכנסת בורג , נא להנחות אותי כיצד אתם רוצים להצביע .
כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , יש כללי משחק פה , אנחנו הסכמנו .
חבר הכנסת אורון וחבר הכנסת בורג הם אלה שמודיעים לי .
בבקשה .
חברי הכנסת מהליכוד , חבר הכנסת יתום , חבר הכנסת דניאל בנלולו , נא לשבת .
בבקשה , חבר הכנסת אורון .
משולם נהרי , באיזה סעיף ?
ובכן , אני מצביע כרגע על כל ההסתייגויות בפרק ט ' .
ההסתייגויות שלך , אדוני , אמר לי יושב - ראש - - - בסדר .
רבותי , למעט שתי ההסתייגויות , האחת של - - - שמעתי , שמעתי .
רבותי , אני מבקש לא לדבר .
חבר הכנסת אורון , הונח על שולחן הכנסת הנוסח לאחר הדיון בוועדת הכספים , בפיצול - - - הבנתי , הבנתי .
אני אנחה את החברים .
רבותי חברי הכנסת , לאחר הדיון בוועדת הכספים הבוקר , בחוק הרשויות המקומיות סעיף 40 אותו דבר .
עמוד 40 אותו דבר , עמוד 41 אותו דבר , 42 , 43 , 44 אותו דבר .
במקום דף 45 יבוא דף ה ' , ולאחר דף ו' בצד השני , זאת אומרת 45 ו- 46 מתחלפים בה ' וו ' .
כל השאר אותו דבר .
עד עמוד 53 הכול אותו דבר .
סעיף 75 ( 4 ) נדחה , ובמקומו יבוא עמודים ז' וח ' .
האם זה ברור לכם ?
הרי העניינים המהותיים ברורים לחלוטין .
חבר הכנסת אורון , אני מציע שאנחנו נצביע קודם כול עד סעיף 74 ( 4 ) לפי בקשתך .
מה אתה ביקשת , סעיף 69 ?
86 ( ב ) עוד לא הגענו .
אני מדבר כרגע עד סעיף 74 ( 4 ) .
אנחנו עד סעיף 74 ( 4 ) נצביע על כל ההסתייגויות , למעט ההסתייגויות שאדוני ביקש .
השר פורז , עד 74 ( 4 ) אין שינוי ושום הבדל .
כבוד השר ייקח את העותק שנמצא אצלי , רק עליו אני מצביע .
לא אצביע על שום דבר אחר , ואיש לא יוליך שולל פה איש .
יש לנו בפרק זה שני שינויים שנעשו על - ידי הוועדה הבוקר , והם נמצאים בעמודים הבאים : אחרי עמוד 44 יבוא עמודים ה' וו ' .
קיבלתם .
חבר הכנסת הרצוג , אתה אולי לא יודע איפה הם , אבל קיבלתם אותם .
יש חזקה שהיא חזקת יורה דה - יורה , שמי שנמצא בכנסת , על שולחנו מניחים .
אתה שואל אותי אם אפשר או אי - אפשר לסתור את החזקה הזאת ?
עובדתית אפשר , משפטית אי - אפשר .
אחרי זה אנחנו עוברים לעמוד 53 , ומחליפים את עמוד 53 בסיפא שלו , ועמוד 54 , בעמודים ז' וח ' .
אין בעיה .
עכשיו אני מצביע ידנית .
אנחנו עוברים לעמוד 40 , עמוד 41 , עמוד 42 , עמוד 43 ועמוד 44 .
אני מצביע על כל הסעיפים יחד , למעט הסעיפים שאתם ביקשתם להצביע בנפרד .
מה שתאמר לי בנפרד , אני אצביע .
אני לא אלך אתך לשום רב .
מה שתאמר לי אחר כך בנפרד , יוצבע בנפרד .
בלאו הכי אנחנו מצביעים קודם כול על כולם יחד , ואחר כך בנפרד .
רבותי חברי הכנסת , קודם אנחנו מצביעים על כולם , כל אלה שלא בנפרד .
כל מי שיבקש בנפרד , נצביע עליו כאילו לא הוצבע .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , מי בעד ההסתייגויות בעמודים אלה - ירים את ידו .
עכשיו אומר לכם מהן ההסתייגויות שלא הצבענו עליהן .
חבר הכנסת יצחק כהן ביקש להצביע ?
אנחנו מגיעים לעמוד שהיה עמוד 45 , והוא מתחלף בעמודים ה' וו ' .
על אילו הסתייגויות אתם מבקשים להצביע ?
אני מצביע על כל ההסתייגויות אחת אחת .
זה יהיה יותר מהר .
מי בעד ההסתייגות של חברת הכנסת אורית נוקד ?
ההסתייגות של חברת הכנסת נוקד לא נתקבלה .
מי בעד ההסתייגות של קבוצת חבר הכנסת איתן כבל ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
מי בעד ההסתייגות של סיעת ש" ס ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
מי בעד ההסתייגות של חבר הכנסת יעקב ליצמן ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
חבר הכנסת יצחק כהן מבקש להצביע על הסתייגותו בעמוד ה ' , שהוא במקום עמוד 45 , בהצבעה אלקטרונית .
שכנעת אותי .
נא להצביע בעד הסתייגותו של חבר הכנסת יצחק כהן .
28 בעד , 53 נגד , ארבעה נמנעים .
אני קובע שהצעת חבר הכנסת יצחק כהן לא נתקבלה .
יש הצעה לחלופין לחבר הכנסת כהן .
להצביע ידנית ?
אנו מצביעים על ההסתייגות לחלופין הראשונה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו מצביעים על ההצעה לחלופי חלופין .
ההצעה לחלופי חלופין לא נתקבלה .
מי בעד ההסתייגות של חברת הכנסת אורית נוקד ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
חבר הכנסת ישראל אייכלר אינו נוכח , אין מצביעים על הסתייגותו .
הסתייגות לחבר הכנסת נסים דהן .
להצביע אלקטרונית ?
נצביע אלקטרונית על הסתייגותו של חבר הכנסת נסים דהן .
55 נגד , 36 בעד .
ההסתייגות לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , הגענו עכשיו לעמוד 46 , לסעיף 74 ( 5 ) .
חברי הכנסת , האם אנחנו נמשיך ככה ?
כולם יחד .
עד סוף הפרק ?
עד סעיף 86 ?
לא , יש הסתייגות אחת של חבר הכנסת אפללו .
רק רגע , מצליפי הסיעות , לא להודיע פה הודעות .
רבותי חברי הכנסת , בואו נעשה סדר .
כל צרה בשעתה וכל טוב בעתו .
מהו הסעיף של אפללו ?
אנחנו מצביעים על כל ההסתייגויות , עד 86 ( ב ) .
רבותי חברי הכנסת , שימו לב .
חברי הכנסת .
כבוד השר שטרית .
אם יושב - ראש הקואליציה רוצה הפסקה , אתה לא רוצה ?
אני לא מסכים .
שאלתי אותו .
אם הוא רוצה הפסקה , אני לא מסכים .
שר הפנים , בבקשה יעלה ויבוא .
כבוד השר ייתן כבוד לכנסת .
הם הבינו , אני לא הבנתי .
יסביר .
עכשיו שאנחנו מבינים ולאחר ששכנעת את חבר הכנסת אפללו ואת יושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת סער , אנחנו מבינים כאן שאתם מסירים את ההסתייגות .
אני קובע שכל ההסתייגויות לפרק הרשויות המקומיות לא נתקבלו .
עכשיו אני מצביע , לפי הצעת הוועדה , לרבות התיקונים , לרבות עמודים ד' , ה ' , ו ' , ז' וח ' .
ברור כשמש .
הכול לפי הספר שלי , לא יעזור כלום .
מה שאמרת , אדוני השר , זה בדיוק .
בספר שלי לא תהיה סטייה , אותו דבר לכם אני אומר באופוזיציה - לא תהיה סטייה .
עכשיו אנחנו מצביעים - לפי הצעת הוועדה - - - נא לא להפריע לי , אני יודע .
אנחנו מצביעים כהצעת הוועדה על סעיפים - - - חברת הכנסת גלאון , בבקשה .
בבקשה , את צודקת .
חבר הכנסת אפללו , האם אתה קיבלת איזו אינפורמציה נוספת , פרט לזאת שמסר לך השר ?
הרי אני יודע מה את תאמרי , אמרתי לשר הפנים תאמר - כי הם אמרו כן - כן , ואז היית אומרת : מה זה כן - כן , הסכמים סודיים , והיינו מתחילים להגיע לדרמה חדשה .
לכן אמרתי לשר לומר את דבריו .
האם , אפללו , פרט לדברי השר , משהו אחר שכנע אותך ?
לא .
יושב - ראש הוועדה , בבקשה .
תודה רבה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , הואיל וכל ההסתייגויות לא נתקבלו , אני מצביע כרגע כדי להסיר כל ספק מלב , על כל פרק הרשויות המקומיות , בהתאם להחלטת ועדת הכספים - כאשר ישבה בימיה הרגילים , וכאשר ישבה היום , לפי סעיף 127 .
אני מבקש מחברי הכנסת להצביע , כהצעת הוועדה , על כל התיקונים - הנמצאים בספרים - שנעשו על - ידי הייעוץ המשפטי של הכנסת , לאחר שאתם קבעתם מה שקבעתם .
מי בעד הצעת הוועדה - ירים את ידו .
בבקשה .
חבר הכנסת אופיר פינס , רק תעשה לי טובה - תודיע לי שהחלפת את חברי הכנסת בורג וג'ומס .
הם אומרים לי - אלקטרונית .
ובכן , אנחנו מצביעים אלקטרונית .
נא לשבת .
כולם לשבת .
אני מבקש להצביע על כל פרק הרשויות המקומיות כפי שהבהרתי קודם .
מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע - כהצעת הוועדה .
הצבעה מס' 45 בעד סעיפים 74 - 86 , כהצעת הוועדה - 56 נגד - 42 נמנעים - 1 סעיפים 74 - 86 , כהצעת הוועדה , נתקבלו .
56 בעד , 42 נגד , נמנע אחד .
אני קובע שפרק הרשויות המקומיות - כפי שתוקן הבוקר , אדוני שר הפנים - עבר על - ידי הכנסת .
אנחנו עוברים בקפיצת דרך , אדוני ראש הממשלה , לפרק י' - פנסיה צוברת לכוחות הביטחון .
חבר הכנסת פרץ , האם אדוני רצה לומר משהו ?
מדוע לא ישב אדוני אתנו ?
זה רעיון גדול .
חבר הכנסת חיים אורון .
כן , כן .
רבותי , נא לא ללחוש .
כל השאר אתה מוריד ?
אתה מושך .
רבותי , לפרק י' - פנסיה צוברת לכוחות הביטחון , הוסרו כל ההסתייגויות , למעט הסתייגות אחת שעליה מבקשים חבר הכנסת חיים אורון וחבר הכנסת יצחק כהן - איך אני אקפח אותך , לא ייפקד מקומך .
חבר הכנסת יצחק כהן , הדבר האחרון שעולה על דעתי זה לא להזכיר אותך .
אנחנו נצביע הצבעה אלקטרונית ?
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , בעמוד 64 , עמוד כ' לשינויים - יש הסתייגותם של חברי הכנסת חיים אורון ויצחק כהן , ועליה אנחנו מצביעים בהצבעה אלקטרונית .
מי בעד , מי נגד ?
הצעת הממשלה לשעבר .
מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
מי בעד הצעת הממשלה הזאת , ומי בעד הצעת הממשלה לשעבר ?
ההצעה לשעבר .
ובכן , 40 הצביעו בעד , חבר הכנסת כהן .
לעומת זאת , 56 הצביעו נגד ואחד נמנע .
לכן אני קובע שהסתייגותם של חבר הכנסת יצחק כהן וחבר הכנסת חיים אורון לא נתקבלה .
כל השאר הוסרו .
לכן אני מצביע כמקשה אחת , לפי הצעת הוועדה , מסעיף 87 עד סעיף 89 בהרמת יד - לרבות התיקונים .
מה קרה ?
פה חסרים מצביעים .
לא נקלט ?
ובכן , אם לא נקלט - 57 נגד , בצירוף קולו של חבר הכנסת אפללו .
עכשיו אנחנו עוברים כבר לסעיף הבא .
מי בעד - - - אנחנו מצביעים כרגע על פרק י' - פנסיה צוברת לכוחות הביטחון , מסעיף 87 עד סעיף 89 , ועד בכלל , לרבות התיקונים , לפי הצעת הוועדה .
מי בעד - ירים את ידו .
נא להוריד .
מי נגד - ירים את ידו .
שם יש אנשים שלא מצביעים .
מי נמנע ?
ובכן , אני קובע בצורה מפורשת שהצעת הוועדה נתקבלה .
האם אתם רוצים לנמק את הימנעותכם , כל הסיעה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת אהוד יתום , האם אדוני מתרגש מדבר שאני צריך לדעת עליו ?
מה קרה ?
היה קיזוז , והמקוזז מצביע .
לא היה דבר כזה .
נא להודיע לחברכם המקוזז שהוא לא מקוזז , ותיכף יושב - ראש הקואליציה יקזז את ראשו .
חוק הגזזת - עוד מעט נגיע .
רבותי , פרק י"א : שונות , מסעיף 90 .
בבקשה .
אני שמעתי , ואשמח להודיע לראש הממשלה שכך אתם רוצים .
ראש הממשלה , הם מבקשים ממך להצביע בעד הסתייגותם .
תודה .
כל השאר להצביע כמקשה אחת ?
יפה .
אנחנו מתייחסים כרגע רק לסעיף 90 , ובסעיף 90 , רבותי , יש לנו ההסתייגות של חבר הכנסת אופיר פינס ואחרים , קבוצת מרצ , קבוצת חד"ש - תע"ל - - רע"ם וחבר הכנסת רביץ , שהסיר את הסתייגויותיו כי הוא אינו נוכח .
האם להצביע על שתי ההצעות בנפרד ?
ביחד , שמית .
מרצ מסכימה ואופיר פינס מסכים .
תודה רבה .
יחזרו , יחזרו .
רבותי חברי הכנסת , לא להפריע בזמן ההצבעה .
זאת הפרעה .
כל מי שרוצה , שילך לחפש אותו .
לא , רבותי .
רבותי , אי - אפשר , לא להפריע למזכיר בניהול ההצבעה .
רבותי , בבקשה .
לא להפריע למזכיר בניהול ההצבעה .
לא לצעוק .
רבותי , לא למחוא כפיים ולא לקרוא קריאות בוז .
חבר הכנסת טל , האם אדוני רוצה להביע את מחאתו על - ידי זה שיעזוב לדקה את - - - חבר הכנסת רמון , אתה מפריע לניהול התקין של ההצבעה .
אבל , אדוני , כל הזמן פוגעים .
חברי הכנסת , כל חבר כנסת יצביע בלי איום , אפילו שהוא פוגע בכבוד הכנסת .
כי זה איום .
זאת אומרת , אתה אומר לחבר כנסת : אתה פוגע בכבוד הכנסת , אתה יכול להשפיע על הצבעתו .
הוא עומד בצורה חופשית , החליט להצביע נגד , אף שהוא בעד .
אתי לבני פה .
חבר הכנסת אורון , יש לי רק שאלה אל אדוני , מדוע בחר להצביע על 2 המיליונים ולא על ה- 100 מיליון .
אני אסביר לכם , עד שתפורסמנה תוצאות ההצבעה .
חבר הכנסת רמון , ב - 2 מיליונים יכול לבוא אדם ולומר מה זה יעזור להם , לכן אני מצביע נגד .
100 מיליון - הוא יאמר : יותר מדי , איך אני יכול להרשות לעצמי .
מה אדוני רוצה ?
כן , בבקשה .
לא שאלתי סתם .
יש שתי הסתייגויות , אחת שלך ואחת של חבר הכנסת אורון .
רבותי חברי הכנסת , לכולם אני מודיע את תוצאות ההצבעה .
ובכן , 46 הצביעו בעד , אולם 54 הצביעו נגד , שניים נמנעים .
חבר הכנסת פרץ , אני אזמין אותך יחד עם חבר הכנסת אורון ללשכתי , לפגישה עם שר האוצר .
אין לי כל ספק שאם הדבר יועיל , שר האוצר , בלי הצבעות , יסכים לדאוג לאותם אנשים .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים .
אנחנו מצביעים על כל סעיף .
עכשיו נגמרה ההצבעה , שזה איזה פסק - זמן .
נא לצלצל כדי להודיע לכולם שנגמרה ההצבעה .
חבר הכנסת בנלולו , קודם כול , פה יש סדר קולקטיבי .
חבר הכנסת בריזון , אדוני יחזור למקומו .
בבקשה , חבר הכנסת אורון .
או .קיי .
טיפות - חלב בסקטור הערבי , של בשארה , ו" ביקור חולים " , של חבר הכנסת פרוש .
קשה לי .
אדוני , לגבי שאר ההסתייגויות , אדוני מוריד את כל ההסתייגויות .
ובכן , נותרו לנו בעניין הבריאות שתי הסתייגויות .
לא , הם היחידים שרשאים לדבר .
חבר הכנסת סער וחבר הכנסת בר - און , מותר להם לדבר .
חבר הכנסת בנלולו , תקופת הדיונים תמה , אין הסברים עכשיו .
עכשיו אנחנו בשלב ההצבעות .
תודה רבה , אבל אני מוכרח לומר , כל דבר שרוצים לומר בקואליציה , שני אנשים מוסמכים לדבר - חבר הכנסת גדעון סער ויושב - ראש ועדת הכנסת חבר הכנסת בר - און , כמו שחיים אורון ואברהם בורג מהצד הזה .
רבותי חברי הכנסת , עכשיו אנחנו עוברים לשתי הסתייגויות , שכן כל שאר ההסתייגויות הוסרו בפרק זה .
עמוד 33 .
אנחנו מצביעים על הסתייגות של חבר הכנסת פרוש לנושא בית - החולים " ביקור חולים " ; ההצבעה אלקטרונית .
ובכן , רבותי , מי בעד ומי נגד הסתייגותו של חבר הכנסת פרוש ?
ובכן , 55 נגד , 41 בעד ואחד נמנע .
הנמנע עובר להיות נגד , משום שמשהו השתבש אצל השרה ציפי לבני , תיכף נבדוק זאת .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , נדמה לי שגם עוזי לנדאו לא נקלטה הצבעתו .
הוא היה פה , אדוני רק לא ראה אותו .
הוא לא הצביע , בסדר .
ובכן , כך הדבר .
ההסתייגות של חבר הכנסת מאיר פרוש בעניין " ביקור חולים " לא נתקבלה .
רבותי , אנחנו עוברים עכשיו להסתייגויות בעניין טיפות - חלב במגזר הערבי , בעמוד 33 , של חבר הכנסת בשארה וכל סיעתו .
הצבעה אלקטרונית , נא להצביע .
56 נגד , 40 בעד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
ובכן , חברי הכנסת , תמו ההסתייגויות בנושא הבריאות .
לכן אנחנו נצביע עכשיו על כל סעיפי התקציב בנושא הבריאות - סעיף 24 - לפי הצעת הוועדה .
בהינף יד נעשה זאת .
מי בעד , מי נגד ומי נמנע ?
תודה רבה .
אני קובע שסעיף 24 בעניין הבריאות התקבל כהצעת הוועדה .
עד 32 ועד בכלל כל ההסתייגויות מוסרות .
הבנתי .
אנחנו מצביעים , רבותי חברי הכנסת , על כל ההסתייגויות , החל מההסתייגויות לסעיף תקציב 25 ועד 32 ועד בכלל .
מי בעד ההסתייגויות - ירים את ידו .
מי נגד ?
תודה רבה .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלו .
חברת הכנסת תמיר , אני מבקש ממך לא להודיע על תוצאות ההצבעה בטלפון לפני שאנחנו מודיעים עליהן .
אבקש מחברי הכנסת להשתדל .
הבנתי שהשאלה היא רטורית ואני משאיל את התשובה כמובן לשואל .
אני צריך להיות עסוק בניהול הישיבה התקינה .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד סעיפים 25 עד 32 ועד בכלל כהצעת הוועדה - ירים את ידו .
תודה רבה .
אני קובע , שסעיפים 25 עד 32 להצעת התקציב אושרו על - ידי הכנסת .
אנחנו עוברים לסעיף 33 .
חבר הכנסת יצחק כהן , חבר הכנסת אפללו לא נוכח כאן , לכן לא ניתן להצביע על הסתייגותו , אבל הוא הודיע שכל ההסתייגויות שלו הוסרו .
ובכן , אנחנו מצביעים בהרמת יד .
אנחנו מצביעים בהרמת יד על ההסתייגות של חבר הכנסת ברכה וסיעתו .
מי שמצביע בעד - ירים את היד .
מי מתנגד ?
תודה רבה .
ההסתייגות של חבר הכנסת ברכה לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להסתייגות של חבר הכנסת פרוש לסעיף 33 .
מי בעד , מי נגד ומי נמנע ?
נא להצביע .
ההסתייגות לא התקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אני מצביע כרגע על סעיף 33 כהצעת הוועדה .
מי בעד - - - הם הסירו אותן , הודעתי לפני ההצבעה .
כדי להסיר כל ספק מלב , אין יותר הסתייגויות לפנינו .
לכן אני מצביע כהצעת הוועדה ללא הסתייגויות .
מי בעד הצעת הוועדה , מי נגד ומי נמנע ?
תודה רבה .
סעיף 33 כהצעת הוועדה נתקבל .
אנחנו עוברים לסעיף 34 להצעת התקציב .
עד 37 , ועד בכלל ?
בואו נלך סוס סוס , טורקי טורקי .
סעיפים 34 , 35 , 36 , אפשר להצביע בלי הסתייגויות או להצביע על ההסתייגויות ?
הסרת את ההסתייגויות .
ובכן , 34 , 35 , 36 , כהצעת הוועדה , מי בעד - ירים את ידו .
אני קובע שסעיפים 34 , 35 , 36 נתקבלו כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף 37 .
רגע , בוא נגמור את 37 .
כל ההסתייגויות פרט להסתייגויות בשארה הוסרו .
נא להצביע על הסתייגות בשארה בהרמת יד .
מי בעד - ירים את ידו .
מי נגד - ירים את ידו .
תודה רבה .
ההסתייגות של חבר הכנסת בשארה לא נתקבלה .
עכשיו , חברי הכנסת , נצביע על סעיפים 37 ו- 38 לפי הצעת הוועדה .
חבר הכנסת אורון , האם אני מבין שכל ההסתייגויות שהיו בסעיפים האלה ירדו ?
ירדו .
תודה רבה .
ובכן , לאחר שהוסרו כל ההסתייגויות , אני מצביע את סעיף 37 עד סעיף 41 ועד בכלל , כהצעת הוועדה .
מי בעד - ירים את ידו .
מי נגד - ירים את ידו .
תודה .
אני קובע שסעיפים אלה נתקבלו .
אני רוצה לומר לך , יושב - ראש הקואליציה , שברגע זה כמעט שהחלטתי על הצבעה אלקטרונית כי לא ראיתי פה באופן ברור .
שתי הצבעות אלקטרוניות נפרדות .
אדוני , האם שאר ההסתייגויות לסעיף 42 מוסרות ?
ובכן , בסעיף 42 יש לנו שתי הסתייגויות , ועל שתיהן נצביע הצבעה אלקטרונית .
ההסתייגות הראשונה היא ההסתייגות של מרצ לסעיף תקציבי 42 בדבר המענקים , כפי שהסביר חבר הכנסת אורון .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד ומי נמנע .
54 נגד , 42 בעד .
אני קובע שההסתייגות של סיעת מרצ לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להסתייגות של קבוצת חבר הכנסת עזמי בשארה .
רבותי חברי הכנסת , קבוצת בשארה מבקשת להסתייג בעניין מענקים לבניית דירות לזוגות צעירים במגזר הערבי .
בבקשה , נא להצביע - מי בעד , מי נגד הסתייגות בשארה .
ובכן , 52 נגד , 43 בעד .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
להוסיף את עמרי שרון שהצבעתו לא נתקבלה .
53 נגד .
רבותי הטכנאים והמומחים , נא לגשת לעמדות של חברי הכנסת עמרי שרון והשר עוזי לנדאו ולבדוק מה התקלה .
נצביע על סעיף 42 לפי הצעת הוועדה .
עד 55 ועד בכלל .
חבר הכנסת בורג , האם אני מבין שכל ההסתייגויות הוסרו ?
כל ההסתייגויות הוסרו .
לכן , חברי הכנסת , לאחר שנדחו ההסתייגויות שנשארו ב- 42 , אנחנו מצביעים כהצעת הוועדה על סעיפים 42 עד 55 ועד בכלל .
נא להצביע .
מי בעד - תודה רבה , נא להוריד .
מי נגד - תודה רבה , נא להוריד .
אני קובע שההצבעה קבעה שהצעת הוועדה נתקבלה בסעיפים אלה .
אנחנו עוברים לסעיף 56 .
בשאר אתה מסיר את ההסתייגויות ?
בסעיף 56 יש הסתייגות אחת .
האם אדוני מבקש הצבעה ידנית ?
רבותי , אנחנו נצביע על ההסתייגות של קבוצת חבר הכנסת איתן כבל בסעיף 56 , בנושא נציבות שוויון זכויות .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
האם שר לנדאו מצביע ?
השר לנדאו בעד או נגד ?
הצבעתו נקלטה ?
בסדר .
ובכן , 54 נגד , בצירוף קולו של עמרי שרון , ו- 44 בעד .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
נעבור הלאה .
רבותי , האם בסעיפים 56 - 58 הוסרו כל ההסתייגויות ?
הוסרו כל ההסתייגויות .
לכן רבותי , לאחר שנדחתה ההסתייגות בסעיף 56 אני מצביע על סעיפים 56 , 57 ו- 58 כהצעת הוועדה .
מי בעד - נא ירים את ידו .
תודה רבה .
נא להוריד .
מי נגד - ירים את ידו .
תודה רבה , נא להוריד .
אני קובע שהסעיפים אושרו בהתאם לקביעת הוועדה .
רבותי , אנחנו עוברים לסעיף 60 .
חבר הכנסת אורון , בסעיף 60 יש לנו ההסתייגויות של ברכה ושל בשארה .
פרט להן אתה מסיר את שאר ההסתייגויות ?
אני מצביע על כל אחת מהן בנפרד .
אלקטרונית או ידנית ?
אם זו הצבעה אלקטרונית , אז אני מצביע על שתיהן , אני לא יכול בשום אופן להצביע הצבעה אחת אלקטרונית , כי לא ידעו לפענח אותן .
אני מצביע על ההסתייגות של קבוצת חבר הכנסת ברכה .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
56 נגד , 39 בעד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת קבוצת ברכה לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על ההסתייגות של חבר הכנסת בשארה וקבוצתו .
הוא רוצה הצבעה אלקטרונית .
נא להצביע .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
56 נגד , 39 בעד , נמנע אחד .
ההצעה לא נתקבלה וההסתייגות הוסרה .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת אורון , על סעיף 60 אני יכול להצביע .
מה עם סעיף 67 ?
בסעיף 68 אין הסתייגויות .
חבר הכנסת אורון , בסעיף 67 ההסתייגויות הוסרו ?
חבר הכנסת גפני צודק .
אנחנו מצביעים היכן שהוסרו ההסתייגויות .
לסעיף 60 היו שתי הסתייגויות והן לא נתקבלו .
חברי הכנסת , מי בעד סעיף 60 כהצעת הוועדה ?
נא להצביע .
תודה רבה , נא להוריד .
מי נגד ?
נא להצביע .
תודה רבה .
נא להוריד .
אני קובע שסעיף 60 אושר כהצעת הוועדה .
חבר הכנסת אורון , מה לעשות בסעיף 67 ?
חבר הכנסת אורון , אם לא תתקבל ההסתייגות אנחנו ניפגש עם שר האוצר יחד .
האם אדוני רוצה הצבעה אלקטרונית או ידנית ?
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על ההסתייגות של חבר הכנסת הרב מלכיאור על נושא בניית מחלקת יולדות בבית - החולים " סורוקה " .
שמענו את השר מדבר עליו .
רבותי , מי בעד , מי נגד ההסתייגות - נא להצביע .
ובכן , 51 התנגדו , 43 בעד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
פה היתה התקדמות רבה בצמצום הפער .
אני מוכרח לומר שהמתח עולה .
חבר הכנסת אורון , על סעיפים 67 ו- 68 אני מצביע כהצעת הוועדה .
נא להצביע .
אני קובע שסעיפים 67 ו- 68 אושרו כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף 70 , שיכון .
רבותי חברי הכנסת , ההסתייגות היא אחת , כי המקור לא שייך להסתייגות .
חבר הכנסת אורון , כל שאר ההסתייגויות הוסרו .
הואיל וכל שאר ההסתייגויות הוסרו , אנחנו מצביעים על ההסתייגות שנותרה , של חבר הכנסת אברהם שוחט .
מי בעד הסתייגותו של אברהם שוחט ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , סעיפים 70 , 72 - - - לא להטעות אותי .
חבר הכנסת רמון , חבר הכנסת אורון הוא היחיד שיכול לומר לי .
האם גם על זה אתה מוותר ?
כל ההסתייגויות לסעיפים אלה הוסרו .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , לאחר שלא נתקבלה ההסתייגות לגבי סעיף 70 , אנחנו מצביעים מסעיף 70 עד סעיף 84 , שבהם הוסרו ההסתייגויות , כהצעת הוועדה .
אני קובע שסעיפים אלה נתקבלו כהצעת הוועדה .
רבותי חברי הכנסת , סעיף 89 , משרד ראש הממשלה .
מה אתם רוצים ?
מה אתם רוצים שנעשה פה ?
להצביע ?
אתם מסירים את ההסתייגויות ומבקשים להצביע על הסעיף ?
הואיל והוסרו ההסתייגויות , חברי הכנסת , נצביע כהצעת הוועדה .
מי בעד סעיף 89 כהצעת הוועדה ?
אני קובע שסעיף 89 נתקבל .
סעיף 94 , בתי - חולים ממשלתיים .
האם אדוני רוצה הצבעה אלקטרונית ?
ברצון רב .
מי בעד ההסתייגות המוסיפה 500 מיליון שקל לשר הבריאות ומי נגד ?
נא להצביע .
44 בעד , 55 נגד , אין נמנעים .
כבוד שר האוצר , אני קובע בצער שההסתייגות שלא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אני מצביע בהנפת יד על סעיף 94 , כהצעת הוועדה .
סעיף 94 נתקבל .
רבותי , לסעיפים 95 ו- 96 אין הסתייגויות .
מי בעד הצעת הוועדה ?
אני קובע שסעיפים 95 ו- 96 עברו כהצעת הוועדה .
הגענו לסעיף 98 .
הסתייגות לקבוצת חבר הכנסת ברכה .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , אנו מצביעים על הסתייגות קבוצת ברכה על סעיף 98 .
44 תומכים , 57 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנו מצביעים על סעיף 98 כהצעת הוועדה .
אני קובע שסעיף 98 עבר .
אני קובע שסעיף 99 עבר .
רבותי חברי הכנסת , תם ולא נשלם .
אני מודיע שבקריאה שנייה ההצעה כללה את לוח התיקונים מס' 2 להצעת התקציב .
רבותי חברי הכנסת , אני מצביע עכשיו על הצעת חוק התקציב לשנת הכספים 2004 .
לשם החוק אין הסתייגות .
לסעיף 1 אין הסתייגות .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד שם החוק וסעיף 1 להצעת חוק התקציב ?
אני קובע ששם החוק וסעיף 1 עברו כהצעת הוועדה .
אדוני , אני אשאל את כולם .
זה קצר מאוד .
לסעיף 2 הסתייגות לחברי הכנסת מוחמד ברכה , עסאם מח'ול ואחמד טיבי , להלן - קבוצת חד"ש - תע"ל , בלי רע"ם הפעם .
מה אדוני רוצה ?
רבותי חברי הכנסת , נצביע אלקטרונית על הסתייגות קבוצת חד"ש - תע"ל .
58 נגד , 44 בעד , אין נמנעים .
ההסתייגות לא נתקבלה .
לשתי הבאות הוא מוריד .
הואיל ואין לנו הסתייגויות לסעיף 3 ואין לנו הסתייגויות לסעיף 4 - שכן קבוצת חד"ש - תע"ל - חבר הכנסת טיבי - - - שחור אחרי זה .
כרגע אדוני הסיר את ההסתייגויות , ולכן אנחנו נצביע על סעיפים 3 , 4 ו- 5. סעיף 2 , שבו לא התקבלה ההסתייגות , סעיפים 3 ו- 4 , שבהם אין הסתייגויות , כהצעת הוועדה - מי בעד ?
נא להצביע .
תודה רבה , נא להוריד .
מי נגד ?
נא להצביע .
תודה רבה , נא להוריד .
אני קובע שסעיפים 2 , 3 , ו - 4 עברו , כהצעת הוועדה .
סעיף 5 - קבוצת חד"ש - תע"ל , הסתייגות - היא מציעה : במקום כך וכך , יבוא כך וכך .
השירות הציבורי .
רבותי חברי הכנסת , אדוני מבקש להצביע על זה בהצבעה אלקטרונית .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ההסתייגות של קבוצת סיעת חד"ש - תע"ל , מי נגד ?
נא להצביע .
ובכן , 45 בעד , אולם 57 נגד .
אני קובע שהסתייגותה של קבוצת חד"ש - תע"ל לא נתקבלה .
לסעיפים 6 - 7 אין הסתייגויות , לכן נצביע בקריאה שנייה על סעיפים 5 - 7 , לפי הצעת הוועדה .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה רבה , נא להוריד .
מי נגד - ירים את ידו .
תודה רבה , נא להוריד .
סעיפים 5 , 6 ו - 7 נתקבלו , לפי הצעת הוועדה .
רבותי חברי הכנסת , תמה הקריאה השנייה בחוק תקציב המדינה , ועכשיו כדי לאשרו נותר לנו רק לעשות דבר אחד ולהצביע בקריאה שלישית .
לכן , אני מבקש מחברי הכנסת להצביע לכבודה של הכנסת ולכבודו של יום זה , ולפני שנשמע את הסיכומים מפי שר האוצר וכמה ברכות מפי לעובדי הכנסת המסורים , אני מבקש מכם להביע את עמדתכם ודעתכם מי בעד הצעת חוק התקציב לשנת הכספים 2004 , התשס"ד - 2004 , עם כל הסעיפים וכל התיקונים - יצביע בקריאה שלישית .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , בקריאה השלישית .
כבוד שר האוצר מתבקש לעלות על הדוכן , ואז אני אודיע לו את פסק - דינו של הבוחר .
אני הייתי רוצה , רק לפני ששר האוצר יישא את דבריו - ובכן , 58 בעד , 46 נגד - אדוני שר האוצר , חוק התקציב עבר בקריאה שלישית .
אדוני , לפני שאדוני יאמר את דבריו - חבר הכנסת בורג , חבר הכנסת אורון - אני רוצה להביע את הערכתי האישית לאופוזיציה על כך שהיא לפחות הפיקה את הלקחים מאותו לילה והחליטה להתרכז באותן הצבעות מהותיות , ובהחלט אני חושב שעשתה זאת לכבודה , לכבוד מאבקה ולכבוד הכנסת עצמה - - - - ואני מודה ליושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת פרס , ולשאר החברים הנוגעים בדבר - אם מדובר בסיעות הערביות , בסיעת מרצ , בסיעת העבודה - מימד , בסיעת אגודת ישראל ובסיעת ש"ס הלוחמת .
עם אחד , סליחה , אני מתנצל - ומעל כולם , עם אחד .
אני מודה לאופוזיציה על שיתוף הפעולה , אני מבקש סליחה אם היו לנו התפרצויות כאלה או אחרות - אלה כלפי אלה - ומחילה מיושבת - ראש סיעת העבודה שלא הבנתי - חשבתי שהיא החליטה , במסגרת ההתקפה כפי שראוי על הממשלה , לכלול גם אותי , ואני פשוט לא הבנתי ואני מתנצל .
תודה רבה , חברי הכנסת .
תם ולא נשלם .
נשלמה עבודת החקיקה , ועכשיו , כמובן , המטלה היא קשה ולא קלה .
אדוני שר האוצר , בבקשה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בשבוע הבא הצעת אי - אמון , אדוני יאמר מה הוא רוצה .
תודה רבה .
רבותי , אדוני ראש הממשלה , אדוני שר האוצר , חברי הממשלה , חברי הכנסת , אני חושב שבשמכם אני מבקש להודות לכמה אנשים בכנסת .
בראש ובראשונה הייתי רוצה להודות לראשי הוועדות הנוגעים בדבר : יושב - ראש ועדת הכספים , יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , יושב - ראש ועדת הפנים , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט ויושב - ראש ועדת הכלכלה , אשר עמלו יחד על מנת להביא לידי מצב שבו הכנסת תוכל להכריע בנושא תקציב מדינת ישראל .
אבקש בשמכם להודות לאנשי משמר הכנסת , לסדרני הכנסת , אשר בשבוע האחרון עשו לילות כימים וימים כלילות ; אני מבקש להודות למזכירות הכנסת , למזכיר הכנסת , לסגניו ולכל עובדי מזכירות הכנסת ; לוועדות - על כל עובדיהן ; לעובדי הניקיון ; לקצרניות ; ללשכה המשפטית וליועצת המשפטית ועוזרותיה ; מחלקת הדפוס והפרסומים ; להודות למזנון הכנסת , ומעל כולם - לרופא הכנסת שאפשר לנו במתח זה לנהל את כל הדיונים מבלי שיהיו לנו נפגעים .
תודה רבה .
ולעליזה - זה תודת סיעת הליכוד , וכל אחד יודה למנהלי סיעותיו .
תודה רבה , רבותי חברי הכנסת .
תם הדיון בתקציב המדינה .
ישיבת הכנסת הבאה תתקיים ביום שני , י"ח טבת התשס"ד , 12 בינואר 2004 למניינם , בשעה 16:00 .
ישיבת הכנסת נעולה .
אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ו' בטבת התשס"ד , 31 בחודש דצמבר 2003 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מתכוונים לקיים בשבוע הבא את הדיונים ואת ההצבעות על התקציב .
בכוונה ובזהירות אני אומר , מתכוונים .
עדיין לא קבעתי שנכנס את הכנסת ביום ראשון כדי להתחיל את הדיונים בשעה 11:00 .
ועדת הכנסת אישרה את האפשרות לקיום הדיון ביום ראשון הקרוב , הבא עלינו לטובה .
עם זאת , עדיין אינני קובע - - - אדוני , אנחנו שקלנו את העניין והתייעצנו גם עם חברי הכנסת החרדים .
יום עשרה בטבת , בכל ימיה של הכנסת , אינו יום שהעבודה בו אסורה .
זה לא היה אירוע בחייו של העם היהודי , שיבטל מלאכה שאנחנו צריכים לעשותה .
מובן שהתייעצנו ואמרנו שאולי בשעה 17:00 נעשה הפסקה בדיונים , על מנת לאפשר לחברי הכנסת ששוברים את הצום לאכול ולהתפלל .
עם זאת , התייעצנו ונתנו את כל תשומת הלב לדבר .
לאחר ששקלנו והזהרנו את עצמנו , אנחנו בהחלט חושבים שאפשר לקיים את ישיבת התקציב .
הרי אין בכך , כפי שאומר הרב רביץ , שמחה גדולה .
אנחנו לא דנים בדבר שיש בו ששון ושמחה .
רבותי , אנחנו עוברים לשאילתות בעל - פה .
ובכן , השאילתא הראשונה בעל - פה היא לשר התחבורה , שאילתא בעל - פה מס' 109 , מאת חבר הכנסת יעקב מרגי , בנושא : אוטובוסים מסוכנים ומיושנים מועברים לבאר - שבע .
אדוני יקרא את השאילתא בפעם הראשונה , ולאחר מכן יוכל להרחיב .
תודה .
כבוד השר ישיב , ולאחר מכן יוכלו חברי הכנסת מרגי , פינס ודהאמשה לשאול שאלה נוספת .
בבקשה .
תודה לשר .
הוא ישיב על שאלה נוספת של חבר הכנסת מרגי , ואחריו - שאלותיהם של חבר הכנסת פינס ודהאמשה .
בבקשה .
כבוד השר , חברי הכנסת אופיר פינס ודהאמשה ישאלו שאלה נוספת , ואדוני ישיב על כל שלוש השאלות , במידה שהן ייגעו בעניין .
זה לא הצעה לסדר - היום , חבר הכנסת פינס .
השאלה ברורה ובוודאי השר ישיב .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
כבוד השר ישיב על השאלות , אם הן נוגעות לעניין והוא יכול ומוכן לענות עליהן .
אני מאוד מודה לשר על התשובה המפורטת שלו .
שר התחבורה ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 110 , של חבר הכנסת דוד אזולאי , בנושא : מאות נוסעים , בהם תינוקות , נתקעו במירון בגלל שירות לקוי של " אגד " .
בבקשה , אדוני .
אנחנו משתדלים לייחד את השאילתות בעל - פה בשבועות הקרובים לפריפריות , על מנת שחברי הכנסת יוכלו להיות להם לפה בבעיות מציקות .
עכו היא מרכז הארץ , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אזולאי .
השר ישיב על שאלתו של חבר הכנסת אזולאי .
תודה .
השר ישיב על שאלה נוספת של חבר הכנסת אזולאי ושאלה נוספת של חבר הכנסת דהאמשה .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
השר ישיב על שתי השאלות במידת היכולת , בבקשה .
תודה .
אני מאוד מודה לכבוד שר התחבורה , אשר ענה על כל השאלות שנשאל .
שר הבריאות יענה על שאילתא מס' 105 , מאת חבר הכנסת אברהם רביץ , בנושא הגמלאים של בית - החולים " ביקור חולים " , אשר נשארו ללא פת לחם וללא תנאי שכר .
באמת בעיה .
כבוד השר ישיב , ולאחר מכן , מובן שחבר הכנסת רביץ יוכל להרחיב .
בבקשה .
אני מאוד מודה לשר .
גם לי תהיה שאלה אחר כך , אבל , חבר הכנסת רביץ , בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
מה זה ?
מה זה ?
חבר הכנסת איתן , פשוט השיחה שלך עם מנהלת הוועדה הנכבדה לא נותנת לנו אפילו אפשרות לשמוע את הנואם ברמקול .
אתם מנהלים פה דו - שיח - - - לא , אדוני .
אני פונה לאדוני משום שאני לא רוצה כנראה לדבר על מנהלת הסיעה .
תודה רבה לחבר הכנסת רביץ .
חבר הכנסת דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת דהן .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהן .
חבר הכנסת מלכיאור , אני מתנצל שהרמקולים מפריעים לך , אז אתה צריך להרים את קולך כדי לדבר עם חבר הכנסת פינס .
אני מציע לכם , או לשבת האחד ליד השני , או פשוט לצאת החוצה עם נושא " ביקור חולים " בירושלים ו- 218 המשפחות שנשארו בלי אוכל .
הנה , שר הבריאות הקודם .
בבקשה .
תודה רבה .
לפני שהשר ישיב , אני מוכרח לומר שאני בן לאחת המשפחות הירושלמיות שהיו בין מקימות בית - החולים " ביקור חולים " לפני כמעט 150 שנה , אולי למעלה מ- 150 שנה .
אני מוכרח לומר שגם כבוד שר הבריאות לשעבר , חבר הכנסת דהן , ישב על המדוכה בעניין הזה , וגם שר האוצר הקודם , שר החוץ דהיום סילבן שלום .
כל הזמן ביקשנו לסייע לבית - החולים " ביקור חולים " .
כנראה כלה ונחרצה , אבל מתברר לנו פה דבר נורא ואיום , אשר נמצא אולי בשולי הדברים מול הדברים הגדולים ששר הבריאות לשעבר דיבר עליהם , וזה מצב עוד הרבה יותר גרוע , כפי שתיאר אותו חבר הכנסת רביץ .
בזמני , הייתי בין המפרקים של חברת " אל על " , כאשר הוגשה בקשה לפירוק , והתברר שהמדינה שמה את הפנסיה של העובדים בכנפיים של המטוסים .
היתה חרדה גדולה מאיפה יוכלו העובדים לקבל אותם כספים שהם עמלו וטרחו עליהם כל ימי חייהם , כאשר יצאו לפנסיה .
כאן אנחנו מבינים שאין כנפיים ל" ביקור חולים " , אבל כנראה מישהו התעופף לו ואותן משפחות נשארות כרגע עם כל אותם פתרונות שיימצאו לגבי המקרו - המיקרו ילך לאיבוד .
בהחלט , אני מכיר את רגישותו של שר הבריאות לנושאים שאני מדבר עליהם , ובעיקר כאשר מדובר בירושלים ובמשפחות ירושלמיות - שהרי כולנו גרנו ועבדנו ליד " ביקור חולים " , וכל אחד בירושלים ובמרכז ירושלים הרגיש בטוח כי הוא ידע שאם חלילה יקרה משהו , הוא יוכל כהרף עין להגיע לבית - החולים .
אני מאוד מודה לשר , שישיב על שאלות הדוברים , ואני מתנצל על כך שהוספתי דברים .
בבקשה .
כבוד השר , זה לא בתחומך .
היו 218 עובדים ב" ביקור חולים " שעמלו כל חייהם , כאשר " ביקור חולים " פעל ועמל .
הם לא היו אמורים לשמור על הפנסיה שלהם , אלא בית - החולים .
היום אנחנו מנסים לשמר את בית - החולים .
בינתיים 218 משפחות נמצאות בלי משכורת , על חשבון כל הפתרונות הגדולים לשמר את בית - החולים .
הן פשוט על סף ייאוש - אני לא מדבר על סף , אלא על מצב שבו הם בתנאי רעב .
לא רציתי לומר זאת .
אחת הכתובות בבית - החולים , באחד האולמות , היא " אל תשליכנו לעת זיקנה " .
באים אנשים שעבדו שם כל חייהם , בזמן שבית - החולים היה פעיל , שמר על מאזן ועל איזון ועל כל הדברים שרק צריך , והיום הם נמצאים בפני שוקת שבורה , הם זועקים לשמים .
אני ממש מברך את חבר הכנסת רביץ , שמצא לנכון להעלות זאת .
תודה .
אני מאוד מודה לשר הבריאות וגם מברך אותו .
שר הפנים ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 106 , מאת חבר הכנסת מיכאל איתן , בנושא : מצבה של עיריית לוד .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
כבוד השר ישיב , ולאחר מכן - חבר הכנסת איתן ירחיב .
חבר הכנסת איתן , שאלה נוספת , ואחריו - חבר הכנסת שלגי וחבר הכנסת הירשזון .
גם חבר הכנסת אזולאי ביקש , אבל חבר הכנסת הירשזון הצביע לפני כן .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
חבר הכנסת שלגי .
אחריו - חבר הכנסת הירשזון , ואני אאפשר גם לחבר הכנסת אזולאי לדבר , כי קראתי להירשזון , אבל לא שמתי לב שהירשזון ואיתן מאותה סיעה , ולכן אני אאפשר גם להירשזון וגם לאזולאי לדבר .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת שלגי .
שאל גם חבר הכנסת שריד , שנדמה לו שראש הממשלה אימץ את העיר לוד .
בבקשה , חבר הכנסת הירשזון .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת הירשזון .
חבר הכנסת אזולאי .
תודה לחבר הכנסת אזולאי .
כבוד השר , בבקשה .
חבר הכנסת איתן , השר עונה לך .
חבר הכנסת אורון , אנחנו עדיין לא התחלנו דיון על התקציב .
עכשיו הוא עונה על שאילתות .
חבר הכנסת אורון , כרגע השר פורז משיב על שאילתא של חבר הכנסת איתן .
אבל אדוני לא יכול לערבב עניין בעניין בשלב זה .
הוא היה מסתפק , הסגנים שלו לא מסתפקים .
חבר הכנסת רמון , אני מסכים אתך שלא יכול להיות - - - השר לא מדבר נגד ראש הממשלה .
זו פרשנותך .
הוא לא מדבר , חלילה .
חבר הכנסת רמון , היתה קריאת ביניים מאוד מוצלחת , מספיק .
אני מודה מאוד לשר הפנים , חבר הכנסת אברהם פורז , על תשובותיו המפורטות תמיד ועל נכונותו בכל עת לבוא ולהתייצב בפני חברי הכנסת ולהשיב נכוחה על כל שאלה , גם הקשה ביותר .
בהזדמנות זו שחברי הכנסת הזכירו את חברת הכנסת לשעבר וחברת מועצת העיר תל - אביב , יעל דיין , בעניין הוויכוח שהיה פה , אני רוצה לברך אותה על הולדת הנכד או הנכדה , גם אם באיחור , וגם לברך את המחותן שלה שנמצא אתנו כאן .
אני מברך את יעל דיין על הולדת הנכדה או הנכד , ובאותה הזדמנות גם את המחותנים .
את הנכדה .
בסדר .
קודם שנתחיל את הדיון בהסתייגויות על הצעת החוק , יש הודעה למזכיר הכנסת .
תודה .
עתה , הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
אנחנו עוברים להסתייגויות מייד לאחר ההודעה .
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
אנו עוברים להצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 15 ) , התשס"ד - 2003 - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת מיכאל איתן .
מה בקשר להסתייגויות ?
אדוני יש לו התייחסות להסתייגויות , או שהוא ישיב אחרי זה ?
לא .
לפעמים יש דיון בהסתייגות ויכולים להיות פנים לכאן ולכאן , לפי דעת הוועדה .
תודה רבה .
קודם , המסתייגים יתייחסו , ולאחר מכן יושב - ראש הוועדה ישיב למסתייגים .
חבר הכנסת עזמי בשארה איננו נוכח , מהטעם שהוא בבדיקות בבית - החולים , ואנחנו מאחלים לו מכאן החלמה מהירה ובריאות שלמה וחזרה מהירה לעבודה .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , בבקשה .
אחריו - חברי הכנסת מוחמד ברכה , עסאם מח'ול ונסים זאב , אחרון כרגיל .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , לאדוני כמה הסתייגויות , ויקבל חמש דקות לכל ההסתייגויות .
צריך להחליט - או כן או לא .
אני מודיע לחבר הכנסת רמון , שאגן על זכויותיו כשהוא ידבר , בדיוק כמו שהוא מגן על זכויותיו של חבר הכנסת פינס - פז .
אני רק אומר לכם .
אני לא מעיר יותר למפלגת העבודה , כשחבריה עומדים פה .
דע לך , שכל מלה שהם אומרים ומפריעים לך זה על חשבונך .
תודה .
חבר הכנסת פינס - פז , נדמה לי שחברי הכנסת מהליכוד למדו זאת מחבריהם ממפלגות אחרות .
אבל הם באו להחליף אתכם .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ואם לא יהיה נוכח - חבר הכנסת אחמד טיבי , ואם לא יהיה נוכח - חבר הכנסת נסים זאב .
אין על זה ויכוח .
אתה ומפלגתך , בכל תולדות המדינה , לא הייתם מעולם בממשלה .
תמכתם .
הטענות לא צריכות להיות לחבר הכנסת ברכה , אבל הנפוטיזם הוא נחלת כל - - - כן .
חבר הכנסת ברכה , את החוק הציעו חבר הכנסת בנלולו , חברת הכנסת דליה איציק , חבר הכנסת גלעד ארדן , חבר הכנסת אבשלום וילן וחבר הכנסת יאיר פרץ .
לחבר הכנסת וילן ולאריק שרון יש רק דבר אחד משותף - הם היו בצנחנים .
לא ראיתי שחבר הכנסת וילן תומך כל כך - - - ארבע מפלגות , או נציגים , חברו .
חבר הכנסת עסאם מח'ול בא תמיד בזמן .
לא בא הרבה לפני , אבל הוא אף פעם לא בא אחרי .
הוא בא בזמן .
לכן , מותר לו לנמק את הסתייגויותיו .
גם לאדוני חמש דקות .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , ראש הממשלה שמע את דבריך .
תמשיך .
הרי זה תלוי בו , הרי גם ראש הממשלה יכול לפנות אליך ואתה לא תמיד חייב להיענות לו .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אדוני קיבל שאילתא בעל - פה , והשר עזרא ענה עליה .
אנחנו לא יכולים עכשיו - - - כבר קיבלת חמש דקות .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , במחילה ממך .
אדוני קיבל שאילתא בעל - פה , הנשיאות לא היססה ואישרה אותה .
השר עזרא השיב עליה .
אדוני מרצה את טענותיו לגבי החוק , ארבע דקות ו- 37 שניות , וב- 30 השניות האחרונות מתחיל בדו - שיח עם ראש הממשלה .
כל ההסתייגויות יחד חמש דקות .
אני מבקש את סליחתך .
תודה רבה לאדוני .
חבר הכנסת נסים זאב - אחרון המסתייגים .
חבר הכנסת נסים זאב , ברדיו הפיראטי , כמו שהוא נקרא , לפעמים תחנה פיראטית אחת מפריעה לתחנה פיראטית שנייה .
כשר התקשורת היו לי הרבה תלונות מחבריך , אלה כנגד אלה .
הרבה פעמים שומעים אותך .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
נדמה לי שנושא ערוץ - 7 מתייחס גם לאפשרויות הסדר לגבי ערוצים אחרים לקהלים מיוחדים .
אבל גם צריך את ההסכמה של הקהלים המיוחדים .
חבר הכנסת לשעבר חוגי יסביר לכם שצריכים בערך 200 ערוצים בשביל לספק את הקהלים המיוחדים .
להיפך , אני רוצה לחזק את המגמה שהיתה מקובלת בזמנם , על השר בניזרי ועל השר אלי ישי .
היא היתה מגמה ברוכה , רק צריך לאחד .
עד שלא יבינו זאת , חבר הכנסת וקנין , לא יעזור כלום .
רבותי חברי הכנסת , הודעה אישית לחברת הכנסת דליה איציק , על התייחסותו של חבר הכנסת ברכה אליה .
אני מבקש לא להתייחס לחבר הכנסת ברכה , אלא רק להתייחסותו , כדי שלא יהיה פה איזה פינג - פונג , כדי שיהיה סוף פסוק .
זאת לא הודעה אישית .
אני מאוד מכבד את גברתי .
את מבקשת ממני הודעה אישית .
את עכשיו נושאת נאום .
תודה רבה .
אני מאוד מכבד את חברת הכנסת דליה איציק ובאמת מעריך אותה .
רק אי - אפשר לעשות בדברים מסוימים שימוש לא נכון בתקנון , כי אחר כך אני לא אתן ולא אאפשר זאת .
אם ביקשת הודעה אישית , חשבתי שאת מתייחסת לשאלתו של חבר הכנסת ברכה : מה לך ולחוק זה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , תשובותיך , ואנחנו עוברים להצבעות על ההסתייגויות ועל החוק עצמו .
חבר הכנסת כבל , בשנת 1988 , בכנסת השתים - עשרה , הצבעתי הצבעה שהתייחסה אליך על - פי בקשתו של שר נכבד שקראו לו פואד בן - אליעזר , והיום הוא אחד מראשי תנועתך .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת מיכאל איתן .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על חוק רשות השידור ( תיקון מס' 15 ) .
לשם החוק אין הסתייגויות .
לסעיף 1 , האם אדוני רוצה שנצביע על ההסתייגות ?
לא .
חבר הכנסת ברכה , אדוני מבקש שנצביע על ההסתייגות לסעיף 1 ?
קודם כול , אנחנו מצביעים על שם החוק .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
51 בעד , 22 נגד , שני נמנעים .
שם החוק נתקבל .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על ההסתייגות של חברי הכנסת מוחמד ברכה , עסאם מח'ול ואחמד טיבי לסעיף 1. מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
28 בעד ההסתייגות , 45 נגד , שני נמנעים .
אני קובע שהסתייגותם של חברי הכנסת ברכה , מח'ול וטיבי לא נתקבלה .
רבותי , חברי הכנסת , חבר הכנסת אופיר פינס מבטל את ההסתייגות השנייה לסעיף 1 ?
לא , הוא מבקש להצביע .
לסעיף 1. אנחנו מצביעים על הסתייגותו של חבר הכנסת פינס לסעיף 1. נא להצביע .
ובכן - 34 בעד , אבל 43 נגד , אפס נמנעים .
אני קובע שגם הסתייגותו של חבר הכנסת פינס לא נתקבלה .
חבר הכנסת נסים - האם אדוני מבקש להצביע על הסתייגותו ?
כן .
ובכן , חברי הכנסת , לסעיף 1 - אנחנו מצביעים על הסתייגותו של חבר הכנסת נסים זאב .
נא להצביע .
21 בעד , 57 נגד ושני נמנעים .
גם ההסתייגות של חבר הכנסת זאב לא נתקבלה .
חבר הכנסת אופיר פינס , האם אחרי סעיף 1 אדוני גם מבקש להצביע ?
ובכן , אנחנו נצביע על סעיף 1 כהצעת הוועדה .
ובכן - 63 בעד , 15 נגד ושני נמנעים .
אני קובע שסעיף 1 נתקבל כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים להסתייגותו של חבר הכנסת פינס לגבי הצעתו מה יבוא אחרי סעיף 1. מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
נא להצביע .
32 בעד , 43 נגד , אני קובע שגם הסתייגות זו לא אושרה , ולכן אני קובע שהחוק עבר בקריאה שנייה .
רבותי , חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד החוק - יצביע .
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד ההצעה - 49 , נגד - 24 , נמנע אחד , אני קובע שחוק רשות השידור ( תיקון מס' 15 ) , התשס"ד - 2003 , עבר בקריאה שלישית ואושר על - ידי הכנסת .
אבקש לברך שני חברי הכנסת , חבר הכנסת דניאל בנלולו וחבר הכנסת ארדן , על כך שהם העבירו לראשונה חוק בשלוש קריאות בכנסת .
אדוני כבר העביר אחת ?
אני מתנצל בפני חבר הכנסת ארדן , שהיה יותר זריז .
אני מעיד על עצמי שלאחר שלוש שנים בכנסת הצלחתי להגיע בפעם הראשונה לקריאה שלישית .
החוק שעבר הוא של חברי הכנסת דניאל בנלולו , דליה איציק , גלעד ארדן , אבשלום וילן ויאיר פרץ .
ציינתי את השניים כי זה היה החוק הראשון שלהם .
מתברר לי שחבר הכנסת ארדן , כבר היו לו חוקים , אז אני מברך רק את חבר הכנסת בנלולו - חבר הכנסת יאיר פרץ , מספר חוקיו כמספר כוכבי השמים .
רבותי , אנחנו עכשיו בנושא הצעת ועדת הכלכלה בדבר חלוקת הצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2004 - ארבע החלטות , לפי סעיף 121 לתקנון הכנסת .
יציג את העניין יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת שלום שמחון .
ענייני ההחלטות - תיקון חוק המים , תיקון פקודת המכרות , ביטול רשות הדואר והעברת פעילותה לחברה ממשלתית , והחלטה שעניינה חוק הרשות לפיתוח הנגב וחוק הרשות לפיתוח הגליל .
היחיד שיודע את התקנון זה חבר הכנסת דוד טל , ואנחנו ניתן לו את היתרון .
כן .
אדוני יציג אחת אחת , אבל בנשימה אחת .
אנחנו נצביע ארבע הצבעות נפרדות .
הדיון משולב בארבע הבקשות .
רמון ואורון - אתם לא יודעים מה אתם עושים ליושב - ראש ועדת הכלכלה , השר לשעבר , שמחון .
אתם לא יודעים מה אתם עושים לו .
הוא נמצא פה , חייב להגביר את קולו כדי שישמעו אותו .
כבוד יושב - ראש הוועדה , אתה מבקש בקשה שהיא יותר חברית , כי מי שיקבע את הוועדה - - - אני חושב שאדוני צודק , אבל אם יהיה ערעור על כך , ועדת הכנסת תצטרך להחליט .
אין לי ויכוח אתך , אבל תקנון הכנסת קובע , שוועדת הכנסת רשאית להעביר מוועדה לוועדה בלי שום היגיון , רק על - פי היגיון פוליטי .
אני גם חושב שאתה צודק , אבל זאת שאלה שעדיין לא נדונה בכנסת .
חבר הכנסת טל , אני נותן לך מהצד , אתה יודע למה אני לא רוצה לתת לך מלמעלה .
אבל אדוני צודק .
תודה לחבר הכנסת טל .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
אני מבקש מכל חברי הכנסת לשבת .
כל הצבעה בנפרד .
מדובר פה בארבעה עניינים שונים ובארבעה חוקים שונים .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת , אני לא רוצה שמישהו ייפול בדרך בריצה , אבל מכאן ולהבא , אנחנו ממשיכים להצביע ברציפות .
רבותי , נא לשמור על השקט כדי שלא ייעשו טעויות .
דעו לכם , מי שיאמר שהוא טעה , לא אשמע לו .
נא לשבת בשקט .
חבר הכנסת הרצוג .
אני עובר להצבעה : החלטה בדבר חלוקת הצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2004 ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ד - 2003 , הפרדת תיקון חוק המים .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד .
50 בעד , 42 נגד .
אני קובע שהצעת החלוקה נתקבלה .
93 בעד , אחד נגד , אפס נמנעים , אני קובע שהצעת ההחלטה אושרה .
רבותי חברי הכנסת , אני עובר להצבעה הבאה .
אדוני נמנע .
לא חשוב .
ההצבעה הבאה : החלטה בדבר חלוקת הצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2004 ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ד - 2003 , שעניינה ביטול רשות הדואר והעברת פעילותה לחברה ממשלתית .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד .
86 בעד , אחד נגד , שלושה נמנעים .
אני קובע , שנושא רשות הדואר עבר ברוב קולות של רוב רובם של החברים .
אנחנו עוברים להצבעה על החלטה בדבר חלוקת הצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2004 , שעניינה ביטול חוק הרשות לפיתוח הנגב וחוק הרשות לפיתוח הגליל - על - פי סעיף 121 ; נא להצביע - מי בעד , מי נגד .
הבקשה היא לפי סעיף 121 - פיצול .
עניינו של החוק , בסדר אמרתי .
94 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההחלטה התקבלה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעת חוק לדיון מוקדם : הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון - ועדה ציבורית לנטילת חסינות ) , של חבר הכנסת סער וקבוצת חברי הכנסת , שמספרה פ / 1752 .
חבר הכנסת גדעון סער , בבקשה .
אנחנו נציג את כל ארבעת החוקים יחד ; מיכאל איתן , דני יתום וזהבה גלאון , כל אחד בנפרד יציג את הצעתו .
בבקשה אדוני , עשר דקות עומדות לרשות אדוני .
רק שנייה , חבר הכנסת סער , יושב - ראש הקואליציה .
רבותי , כל ארבעת המציעים ינמקו את בקשתם , שר המשפטים ישיב על כל ההצעות יחד , ואז נצביע על כל הצעה בנפרד יחד .
לממשלה יש זכות להשיב על כל מה שהיא רוצה .
זכותה להשיב , היא יכולה להתערב בכל דיון .
אני מציע לעיין בתקנון .
כן , זאת בעיה .
חבר הכנסת בר - און , אני מבקש לאפשר לנו לקיים את הדיון .
חברי הכנסת , מדובר כרגע בחסינות חברי הכנסת .
חבר הכנסת גדעון סער , בבקשה .
חבר הכנסת יצחק הרצוג , לנואם קשה מאוד לנהל את ענייניו מעל הדוכן כאשר מתחתיו הארץ רוגשת - רוחשת .
חבר הכנסת שטייניץ , עם כל רצוני שתהיה חבר בממשלה , אני מתנצל בפניך , אבל אדוני לא יכול לשבת על כיסאות הממשלה עד אשר ישביע אותך מזכיר הכנסת , לאחר שראש הממשלה יבקש ממנו לעשות כן .
בבקשה , אדוני .
יש לה הצדקה אולי במובן זה שחלילה , יכול לקום איזה יועץ משפטי או ראש תביעה , שיגיש סתם תביעה .
אדוני יודע שהוא צריך להגיש בקשה , אלא אם כן ועדת הכנסת , כשאין עוד סדרים בכנסת וכשיושב - ראש הוועדה קם , הכול מסתדר .
חבר הכנסת פרוש , אדוני סיים את קריאת הביניים ?
אני עצרתי את השעון .
נא לסיים .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת גדעון סער .
חבר הכנסת מיכאל איתן יציג את עמדותיו בקשר להצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון - סדרי דיון לעניין חסינות בפני דין פלילי ) , התשס"ד - 2003 , שמספרה פ / 1760 .
חבר הכנסת איתן , גם לרשות אדוני עשר דקות , ואדוני רק יזכור שמתחילים מעשר דקות , כי כולם נזכרים היום ב- 19 השניות האחרונות להתחיל לפתח נושאים חדשים .
הנה , אדוני רואה - - - אדוני יראה - יש לו מסך מולו , למעלה כתוב 10:00 , והנה יראה אדוני .
תראה , אני מתחיל : 09:59 ; 09:58 .
רבותי חברי הכנסת , זה לא דיון בוועדה .
חבר הכנסת סער , זה דיון מליאה .
הרי בוועדה תדברו על זה .
חבר הכנסת רן כהן , הוא עכשיו מרצה .
אדוני יוכל להשתתף בדיוני הוועדה .
ברשותו של אדוני , אני מבין שאדוני חושב שצריך לשנות את המצב הקיים .
נא לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
לפני שחבר הכנסת דני יתום עולה , חבר הכנסת רוני בר - און כתב לי : הואשמתי על - ידי הדובר הקודם , חבר הכנסת גדעון סער , בכך שאני מייצג באופן בולט גישה המנותקת מן הציבור ומדעת הקהל .
אין פה האשמה , אלא אמירה .
חבר הכנסת רוני בר - און מבקש הודעה אישית .
אני מודיע לו , שהוא נרשם להתנגד לאחת ההצעות , ולכן הוא יוכל להביע את עמדתו .
אני לא רואה פה הודעה אישית , כי הוא לא הואשם בשום האשמה .
נאמרה הדעה שהיא במסגרת המקובל .
חבר הכנסת רוני בר - און רשום כראשון למתנגדי הצעות החוק , ולכן יוכל לעמוד על הבמה ולפרוס את כל משנתו בעניין הדברים שאמר חבר הכנסת סער במשך חמש דקות .
בבקשה , חבר הכנסת דני יתום - הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון - הקמת ועדה ציבורית ) , התשס"ד - 2003 , שמספרה פ / 1756 .
היה שינוי נסיבות , אתה רואה .
אם היה ספק למישהו לגבי שיקול הדעת לגבי הפעלת סעיף 143 , בדבר שינוי נסיבות - אתה ההוכחה .
למה , יש פה עוד עדים , וכל העם צופה בך .
אנחנו עכשיו מדברים על החסינות .
אדוני הבהיר את דבריו וגם סיים את הזמן , אז אני מבקש משפט אחרון .
חבר הכנסת איתן , אדוני סיים את עשר הדקות שלו , וגם חבר הכנסת יתום סיים , ואז אדוני מחליט לשאול אותו ?
על חשבון איזה זמן ?
תודה רבה .
מי , השופט בלי עמדות מפלגתיות ?
חברת הכנסת זהבה גלאון , אחרונת המציעים - הצעה חוק פ / 1758 .
לאחר מכן נשמע את שר המשפטים , ולאחר מכן שורה של מתנגדים .
יש כאלה שאומרים שהשטן כבר במעוננו .
חלילה , אני מדבר במטאפורה , אני לא מדבר על חברי הכנסת .
אם את מסכימה על חשבון הזמן שלך , בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת בר - און .
אדוני ביקש שאלה או רוצה להרצות .
אני אבקש ממנה לרדת ואדוני יעלה .
תודה , היא תענה .
חבר הכנסת בר - און , אדוני שאל .
הרי זה זמנה .
אז אני מודיע לך שהפסקתי אותך .
זה הזמן שלה .
בבקשה לענות .
אדוני , פה יש תקנון שוועדת הכנסת מחייבת אותי .
יש פה סדר - יום ארוך כאורך היום , ועוד יותר .
אנחנו חייבים להתקדם בדיון .
אין פה עניין שמפסיקים כל דבר כאשר מישהו פתאום רוצה לדבר כמה זמן שהוא רוצה .
לא יכול להיות דבר כזה , חייבים להקפיד על לוח הזמנים .
גברתי , זה זמנך .
עכשיו אני נותן לך את הדקה שאני הפרעתי לך .
תודה רבה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
כבוד שר המשפטים או מישהו מנציגי הממשלה , אם בכלל לממשלה יש עמדה , שהרי מדובר פה בזכויותיהם וחובותיהם של חברי כנסת , ובדרך כלל הממשלה לא נוהגת להתערב , אבל , כמובן , לפי התקנון היא יכולה לומר את דברה ולומר שאיננה מתכוונת .
האם השר נמצא פה ?
ובכן , שר המשפטים אינו נמצא כאן , ולכן אנחנו רואים את הממשלה כאילו אין לה עמדה .
עם כל הכבוד , אנחנו לא יכולים לעשות הפסקה כאשר הממשלה לא נמצאת פה .
כבוד שר המשפטים נמצא .
לא , זה בסדר גמור .
אמרתי - עד שהוא הגיע .
העניין חשוב , כי שר המשפטים הפסיק את ארוחת הצהריים , וזה לא דבר שצריך לזלזל בו .
בבקשה .
אדוני אינו חושב שלמשל שר משפטים לשעבר , שהיה חבר הכנסת , יכול לעמוד בראש הוועדה ?
למשל , אם חבר הכנסת והשר לשעבר בעוד דורות לפיד יהיה בין המועמדים להיות יושב - ראש ?
תמיד צריך שופט ?
חבר הכנסת רן כהן , לאחר שיפרוש , כשר לשעבר , האם זה רע כל כך אם יהיה יושב - ראש ועדה כזאת ?
חבר הכנסת בר - און , עוד רגע אדוני עולה .
תודה רבה .
כמובן נתתי דוגמאות של חברי כנסת , אבל אנחנו יכולים להמשיך עם הלוויים , עם דהאמשה ועם כל חבר כנסת ותיק שיכול לעשות זאת .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ולממשלה אין עמדה , ארבעה חברי כנסת יכולים להתנגד .
כל אחד יתנגד לאיזו הצעת חוק שהוא רוצה .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אחריו - חבר הכנסת חיים רמון , אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש , ויסיים חבר הכנסת רוני בראון .
לכל אחד מהדוברים חמש דקות .
אני לא מבקש הודעה אישית .
חבר הכנסת בנלולו , אני מרגיע את אדוני : אני לא מבקש הודעה אישית .
הדובר מסית נגדי .
הוא לא מדבר נגדך .
אדוני , בבקשה להמשיך .
כן , כך אמרתי .
אני לא חוזר .
כן .
אדוני אומר שהמכתב שלי בא כדי לפגוע באותם חברי כנסת .
חבר הכנסת בר - און , אני אחראי לכל מלה שלי .
אדוני , בבקשה ימשיך .
אדוני יבקש ממני הודעה אישית אחרי זה , ואתן לו גם הודעה אישית .
אדוני , בבקשה .
חבר הכנסת אורון , יש לו חמש דקות .
עצרתי את השעון .
אני מבקש לא להפריע .
חבר הכנסת הרצוג , אל תפריע לחבר הכנסת סער לשמוע את תשובת חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת סער , אדוני נא ישב .
נא לסיים .
אדוני סיים את זמנו .
חבר הכנסת הרצוג , בשביל חבר הכנסת בר - און זו הפתעה שאתה מדבר פה .
אני אומר לכם כל הזמן , אבל זה בלתי אפשרי .
נא לסיים .
לצערי הרב , ההצעה הזאת אינה עומדת לדיון היום .
בסדר , אבל אדוני יסיים עכשיו את דבריו .
אני אומר , לצערי הרב .
אי - אפשר להתחיל עכשיו להרצות את הדבר שאתה לא רוצה להעלות אותו על שולחן הכנסת .
אז אני מבקש לסיים .
לא .
אדוני לא יכול להסביר לו למה , כי זמנו עבר .
חבר הכנסת ברונפמן , היו לו חמש דקות להסביר למה , ועכשיו הוא לא יתחיל בפרשה חדשה .
אנחנו חייבים לסיים את סדר - היום היום .
חבר הכנסת ברכה , חבר הכנסת כחלון ואני שומרים על לוח - זמנים לגבי כל אחד כמה שאפשר .
אני מודה - - - זה מעניין אותך ?
תשאל אותו אחרי זה .
חבר הכנסת בר - און , בבקשה לסיים במשפט אחד .
את ההצעה שלך .
חבר הכנסת בר - און , האם אדוני לא מבין שזמנו עבר ?
אדוני יסיים במשפט אחד .
אני לא יכול - - - חבר הכנסת בן - אליעזר , אתה צודק .
אני מודה שיש אנשים שאני לא יכול לומר להם דבר , והם שומעים לי .
מה אני אעשה ?
אני לא אנקוט נגדם .
רבותי חברי הכנסת , לפנינו ארבע הצעות חוק , ונצביע על כל אחת ואחת בנפרד .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון - ועדה ציבורית לנטילת חסינות ) , התשס"ד - 2003 - של חבר הכנסת גדעון סער , חברת הכנסת דליה איציק ואחרים .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 59 , נגד - 29 , שלושה נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון - ועדה ציבורית לנטילת חסינות ) , של חברי הכנסת גדעון סער , דליה איציק ואחרים , עברה בקריאה טרומית , והיא תועבר לוועדת הכנסת להכנתה לקריאה ראשונה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון - סדרי דיון לעניין חסינות בפני דין פלילי ) , של חבר הכנסת מיכאל איתן .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 71 , נגד - 16 , שלושה נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת מיכאל איתן עברה בקריאה טרומית , והיא תועבר להכנה לקריאה ראשונה , יחד עם הצעתם של חברי הכנסת סער , איציק ואולי הצעות אחרות שיתקבלו , לוועדת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון - הקמת ועדה ציבורית ) , של חבר הכנסת דני יתום .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 51 , נגד - 32 , תשעה נמנעים .
אני קובע , שגם הצעתו של חבר הכנסת דני יתום עברה בקריאה טרומית , והיא תועבר לוועדת הכנסת להכנתה , יחד עם ההצעות האחרות , לקריאה ראשונה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון - ועדה ציבורית לנטילת חסינות ) , של חברת הכנסת זהבה גלאון .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 55 , נגד - 28 , שישה נמנעים .
אני קובע שכל הצעות החוק , שכל אחת שונה בצורתה וגם במהותה מהאחרת , יובאו להכנה לקריאה ראשונה בדיון משותף בוועדת הכנסת .
תודה רבה לחברי הכנסת שהשתתפו בהצבעה .
אנחנו עוברים לסדר - היום .
אדוני , יושב - ראש הקואליציה , מה רצית לומר לי ?
למיקרופון , בבקשה , כדי שישמעו כולם את ההצעה .
אדוני מתכוון שאני אבטל היום את הדיון בכל הצעות החוק הפרטיות ?
ונעבור להצעות לסדר - היום ?
האם גברתי מסכימה ?
תודה .
רק רגע .
האם יש מישהו מראשי הסיעות שזה הקווטה שלהם , שמתנגד ?
זה הקווטה של ראשי סיעות .
חברת הכנסת גלאון , האם את מתנגדת ?
חבר הכנסת גפני - מתנגד .
חבר הכנסת פרץ או זאב ?
חבר הכנסת זאב , ממלא - מקומו של פרץ - מתנגד .
תודה רבה .
חבר הכנסת פרץ , חבר הכנסת טל ?
- מתנגד .
תודה .
חבר הכנסת דהאמשה ?
- מתנגד .
חבר הכנסת זחאלקה - מתנגד .
אני קובע שהצעתכם לא מתקבלת .
חבר הכנסת סער חזר בו מהצעתו .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק המים ( תיקון - הקצאת מים לטבע ) , התשס"ד - 2003 , של חברת הכנסת לאה נס , שמספרה פ / 1650 .
בבקשה , גברתי .
הממשלה אינה מתנגדת , ההנמקה מהמקום .
חבר הכנסת בר - און , אם אדוני ימשיך להרים את קולו במליאה , איאלץ לקרוא אותו לסדר .
חבר הכנסת רן כהן , לא לדבר בטלפון .
בבקשה , חברת הכנסת נס .
גברתי רוצה שההצעה תעבור , נכון ?
חבר הכנסת סער , חבר הכנסת חזן - לא לדבר ליד הדוברת .
חבר הכנסת חזן , חברתך מדברת פה .
חברת הכנסת זהבה גלאון , חברת הכנסת איציק , אתן עומדות , לפחות תתקרבו האחת אל השנייה .
חברת כנסת מדברת , ואחר כך יאמרו שאני מפריע רק כאשר נשים מדברות .
חברת הכנסת רוחמה אברהם .
אדוני יושב - ראש הקואליציה .
אדוני יושב - ראש סיעת הליכוד .
כמה עבר עד שחברת הכנסת נס זכתה שהיא תהיה מועדפת על - ידי הסיעה להביא את עניינה , ואדוני מפריע לה .
בסך הכול יש לה דקה , לפי התקנון .
בבקשה .
גברתי , אני הפסקתי אותך ?
כל זמן שתדברי לעניין אני לא אפסיק אותך .
חברת הכנסת נס , כאשר מנמקים מהמקום - הממשלה מסכימה , ולכן המציע חוזר בקצרה רבה על אמירותיו .
בגלל זה לא מנמקים מהדוכן .
חברת הכנסת נס , אני מאוד מצטער להפריע לך .
כשאמרת לי שלוש דקות - היום כל אחד ממציא לי תקנון חדש .
התקנון מדבר על דקה , וגברתי צריכה להיות מודעת לתקנון .
את יכולה להכין דברים בדקה .
השר משיב , שכן זה לא על חשבון הקווטה .
תודה לחברת הכנסת נס .
כבוד השר פריצקי ישיב על ההצעה .
חבר הכנסת בורג .
אם השר ישיב בחיוב , אדוני יוכל להתנגד .
היא תוכל לעשות זאת רק לאחר שיעבור החוק בקריאה טרומית .
חבר הכנסת בורג .
אדוני ביקש להתנגד ?
לא .
ובכן , באין מתנגדים - נא להצביע , רבותי חברי הכנסת .
מי בעד , מי נגד ?
50 בעד , אין מתנגדים , אחד נמנע - אני קובע שהצעתה של חברת הכנסת לאה נס עברה בקריאה מקדמית והיא תועבר לוועדת הכלכלה להכנתה לקריאה ראשונה .
הצבעתו של חבר הכנסת נסים לא נקלטה , כי הוא כנראה דיבר עם חבר הכנסת מרגי ולא הספיק להצביע כראוי .
אני לא משנה את תוצאות ההצבעה , אבל אני מודיע שרצית להצביע בעד .
תודה רבה .
אני קורא לחבר הכנסת משה גפני על מנת שיבוא וינמק הצעת חוק פ / 1422 בנושא שירותי הדת היהודיים .
עשר דקות לאדוני , כי הממשלה מתכוונת , כנראה , להתנגד , אלא אם כן תשכנע אותה .
אומרים שלהתאהב זה דבר נפלא - אומר השיר .
חבר הכנסת מלכיאור יודע על מה אני מדבר .
באיזה תאריך זה היה ?
אבל בממשלה הראשונה של הכנסת הקודמת .
חשוב שאדוני ידגיש , כי לפעמים לא רואים מהצד הזה מה שרואים מהצד הזה .
אין מה לדבר , מבחינה פרלמנטרית הוא עושה דבר יפה .
הוא לא ישנה את הצבעתו , אני חושב .
זה היה בין השאר ?
האם אני בין השאר ?
בסדר .
גם ראש הממשלה לא בין השאר , אני יכול לומר לך .
הוא ישב על - ידי אז .
הוא ידע מתי לא להיות .
נכון .
תודה רבה לך .
היו גם כאלה שלא היו באולם במתכוון ובמכוון .
הם לא רצו להימנע .
הם לא הצביעו .
רבותי חברי הכנסת , כבוד השר לענייני דתות , חבר הכנסת יצחק לוי .
אתה בשבילי תמיד תהיה שר , מה אני יכול לעשות .
חבר הכנסת מרגי , הוא אמר לך , לא לעניין .
חבר הכנסת אזולאי .
רבותי חברי הכנסת , לא יהיו יותר הפרעות .
כבוד השר לוי , אם אדוני ישיב לו מנה אחת אפיים , הוא ימשיך .
אם לא ישיב , אני אגן עליו בצורה מוחלטת .
אם ישיב לו , אני לא יכול - - - חבר הכנסת שלגי .
אז יושב - ראש ועדת הכספים יצטרך לעלות פעם נוספת לדוכן .
תודה רבה .
להעלות את העניין על סדר - היום .
חבר הכנסת רן כהן - אינו נוכח ; חברי הכנסת רשף חן ואברהם שוחט - אינם נוכחים .
כבוד השר גדעון עזרא ישיב .
חבר הכנסת אריה אלדד , זכית , אבל לא יכול אדם שיהיו לו שתי הצעות דחופות לסדר - היום .
אדוני החליף את אורי אריאל , אבל זה כבר בדיעבד , כי ראיתי את אדוני בהצעה הבאה .
אני מאוד מודה לשר .
הצעות אחרות - חברת הכנסת גילה גמליאל , בבקשה .
והצעה אחרת - חבר הכנסת חמי דורון .
תודה .
חבר הכנסת חמי דורון - בבקשה , אדוני .
את רצית באופן פורמלי להעביר לוועדה , וחבר הכנסת חמי דורון באופן פורמלי יבקש להסיר מסדר - היום .
יש , יש , יש לו יכולת , אבל - - - אין החלטה מינהלית שאי - אפשר לפנות עליה לבית - המשפט הגבוה לצדק .
תודה רבה .
רק פשוט , 14 ההסתייגויות למפת הדרכים - נדמה לי שהן בשני מסלולים נפרדים בחלל , בכלל לא במישור אחד , אלא - - - לא , לא , אני רק אומר , כבוד השר דיבר על זה שהממשלה קיבלה את מפת הדרכים ו- 14 ההסתייגויות .
זה נכון , רק שאף אחד בעולם לא קיבל את 14 ההסתייגויות .
צריך לומר זאת במפורש .
זאת אומרת , כל מי שמבין מה כן טוב , מה לא טוב - זו כבר שאלה שהכנסת דנה בה .
14 ההסתייגויות זה עניין שמספרים אותו , שאף אחד לא קיבל אותו .
אומנם יש כאלה , כמובן , שמספרים לראש הממשלה שהם קיבלו , לפי שפת הגוף .
אני לא למדתי שפת גוף , אבל אני יודע שהם לא קיבלו , כי גם אני דיברתי עם אנשים מארצות - הברית והם אמרו : לא .
מפת הדרכים היא מפת הדרכים .
לכן אני אומר , אדם רוצה לומר להם ?
אנחנו יודעים שיש לנו 14 נקודות , ולאחדים יש הרבה יותר מ- 14 נקודות , אבל 14 הנקודות ומפת הדרכים הן בשני מישורים נפרדים .
הם לא נפגשים .
הם בטריגונומטריה , לא בגיאומטריה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד ומי נגד העברת הנושא לדיון במליאה , כפי שביקש השר ; מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ובכן , שמונה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שההצעות לסדר - היום בנושא כוונת שר הביטחון וראש הממשלה לפנות מאחזים , שהועלו על - ידי חברי הכנסת אלדד וחזן , יעלו על סדר - יומה של הכנסת .
אנו עוברים לנושא הבא .
חבר הכנסת מגלי והבה , בבקשה , אדוני - ירידת האמון בצמרת צה"ל בעקבות הפגיעה במשרתי הקבע , הצעה לסדר - היום מס' 2216 .
לא , אדוני רוצה להעלות את זה על סדר - יומה של הכנסת .
השר אולי יציע להעביר לוועדת החוץ והביטחון ואתה תסכים .
אתה מבקש להעלות הצעה לסדר - היום .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לשר גדעון עזרא .
חבר הכנסת מגלי , האם אדוני מסכים להעברת הדיון לוועדת החוץ והביטחון ?
ובכן רבותי , יש לנו אפשרות להצעה אחרת אחת , אבל אף אחד לא הגיש בקשה להצעה אחרת , ולכן אנחנו נצביע .
מי בעד העברת הנושא לדיון בוועדת החוץ והביטחון ומי בעד הסרה מסדר - היום ?
נא להצביע - מי בעד , מי נגד ?
בבקשה .
ובכן , עשרה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע , שנושא ירידת האמון בצמרת צה"ל בעקבות הפגיעה במשרתי הקבע , של חבר הכנסת מגלי והבה , יעבור לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מגלי והבה .
חברי הכנסת , הצעות לסדר - היום מס' 2187 , 2190 , 2199 , 2209 , 2211 , 2226 ו- 2253 , בנושא : פיגוע ההתאבדות בצומת גהה .
רבים מגישים הצעות לסדר - היום , חברים גם הגישו ערעור לגבי אי - קבלת הצעה מיוחדת לסדר - היום .
נדמה לי שהם ביטלו אותה אף שהם חשבו שהיא כל כך דחופה .
לכן אני מציע , יושב - ראש הקואליציה , לשים לב גם כיושב - ראש ועדת הכנסת - - - סליחה , גם כחבר ועדת הכנסת .
אני מתכוון , כחבר ועדת הכנסת , וכל חברי ועדת הכנסת הנמצאים כאן - לקבל ערעורים בהינף יד זה דבר קל , אבל רק המתמידים מגיעים .
פיגוע ההתאבדות בצומת גהה : חבר הכנסת אהוד יתום - אינו נוכח ; חבר הכנסת דני יתום - אינו נוכח ; חבר הכנסת נסים דהן - אינו נוכח .
חבר הכנסת ניסן סלומינסקי - תמיד נוכח .
בבקשה , אדוני .
וגם הבאים אחריו - חברי הכנסת חמי דורון ואריה אלדד , שנמצאים פה בכל פעם שמגישים בקשה .
שום דבר לא במקרה , אדוני שם לב , הוא בקיא , מוביל ומוליך ושומע .
אני בטוח שלא במקרה הוא הגיע הנה כאשר חבר הכנסת מגלי והבה דיבר , כי הוא ידע שאחריו הוא מדבר .
תודה לאדוני , כי אנחנו מסיימים את הדיון .
חבר הכנסת סלומינסקי , הייתי שר בממשלה כאשר הסבירו לנו שהגדר חשובה .
היו כאלה שהתנגדו לגדר , ואמרו לנו שהגדר חשובה כי היא מגינה הרמטית על מדינת ישראל .
אמרתי , הכיצד ?
הסבירו לי שכל גדר מתפקדת כאשר יש בה אזור חיץ שהוא אזור הריגה , במונחים הצבאיים , האסטרטגיים להגנה של מדינה על מדינה .
ואז אמרתי , הכיצד , אם יבואו מסכנים , אנשים רעבים ללחם ויבקשו לעבור את הגדר , האם כאשר נירה בהם לא ניחשב לעוכרי השלום בעולם , חלילה , פוגעים בעם אחר ?
אמרו , לא , הם צריכים להבין שאלה חוקי המשחק .
אני לא אמרתי בשום הקשר .
תודה לחבר הכנסת סלומינסקי .
חבר הכנסת חמי דורון - בבקשה , אדוני .
זה היה לצורך קבלת ההחלטה .
אחריה תבוא הגדר הבאה וכך הלאה .
על דבר אחד הסכים אתנו ערפאת , וזה בטוח מדורי דורות כבר , שהים התיכון הוא הגבול שלנו , רק שיש לנו חילוקי דעות , איזה גבול , המערבי או המזרחי .
בבקשה , חבר הכנסת חמי דורון .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת חמי דורון .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
כבוד סגן השר , אני מוכרח לומר לאדוני שאדוני צריך להשיב פה על שתי הצעות , ונדמה לי שהמציעים אינם נוכחים .
לא , לא .
להיפך .
אני מאוד מכבד את סבלנותו ואת נוכחותו .
בבקשה .
אדוני , חבר הכנסת אלדד .
כמובן , יש לאדוני שלוש דקות .
אני אפילו לא סופר כי אני יודע שאדוני מקפיד .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
כבוד השר גדעון עזרא , ישיב .
כבוד סגן השר ישב אם הוא רוצה להעיר לשר .
השם ייקום דמה .
השם ייקום דמה .
שיש מה לברר לגבי נושא זה .
חבר הכנסת חמי דורון - אדוני מסתפק בהודעה .
חבר הכנסת סלומינסקי - סליחה , אדוני מסתפק .
חבר הכנסת אלדד - אדוני מסתפק .
תודה רבה .
אם כך , אין הצבעה .
רבותי , אנחנו עוברים לסעיף האחרון בסדר - היום , שכן בנושא " חטיבה תיכונית לבית - הספר ' רעות' " - חבר הכנסת כחלון אינו נוכח , ולכן סגן השר לא יצטרך להשיב .
אני מזמין את חבר הכנסת יצחק כהן , שתמיד כאשר הוא מגיש בקשה הוא נוכח , על מנת שסגן השר ישיב .
כאן , חבר הכנסת הוא לוקל - פטריוט , איש שהוא בן אשקלון מבקש לדבר על בית - ספר לרפואה באשקלון , הצעה לסדר - היום מס' 2238 .
לרשות אדוני עשר דקות .
לרשות אדוני עשר דקות , הוא לא מחויב להשתמש בכולן .
המל"ג היא האפוטרופוס של הכספים הציבוריים .
בלי כל ספק .
אדוני הציג את הדברים .
ישיב סגן השר .
חבר הכנסת יצחק כהן , מעולם לא זכה חבר כנסת להצלחה כל כך גדולה בהצעה לסדר - היום .
חברת הכנסת גילה גמליאל מבקשת באופן פורמלי להסיר את ההצעה .
השר ביקש להעביר לוועדה , גברתי מבקשת להסיר , את יכולה אחר כך אפילו להצביע בעד .
תודה רבה .
לכן , אף שגברתי מבקשת להסיר מסדר - היום , היא תומכת בכל לב בבקשתו של חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת כהן ביקש להעלות את העניין על סדר - היום , השר ביקש להעביר לוועדה , חברת הכנסת גמליאל ביקשה להסיר באופן פורמלי , לכן לא נותר מקום להצעה אחרת .
אני מבקש חוות דעת מומחה של אחד מחברינו בכנסת , לשמוע את דבריו של חבר הכנסת אלדד , ואני בטוח שכולנו נשמח לשמוע .
האם אדוני מרמז שצריך להקים בית - חולים באשדוד ?
אני הבנתי היטב , רק רציתי לתת לחבר הכנסת דניאל בנלולו שמחה נוספת ונימוק נוסף , מדוע צריך להקים באזור עוד בתי - חולים .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו צריכים להצביע על מנת להעביר את העניין לדיון בוועדת החינוך של הכנסת .
מי בעד העברת הנושא לדיון בוועדה , לאחר שחבר הכנסת כהן הביע את נכונותו להעביר את הדיון לוועדה ?
בעד - 7 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהנושא : החלטת המועצה להשכלה גבוהה להתנגד להקמת בית - ספר לרפואה באשקלון - תועבר לדיון בוועדת החינוך של הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , התחלנו את הדיון ב- 2003 וסיימנו אותו ב- 2003 .
וסיימנו את הדיון ב- 2003 .
אנחנו בדרך כלל מתנשקים בראש השנה , חבר הכנסת הנדל .
אני מבקש בשם כולכם לברך את כל אזרחי ישראל הנוצרים , כמו גם את הנוצרים בכל רחבי העולם , אלה שהם ידידי ישראל , ואלה שבעתיד הקרוב יהיו ידידי ישראל , שהרי גאולה שלמה מצפה לעולם כולו , ואז כולם כדבורים יבואו אלינו על מנת לעלות בהר ירושלים .
אני מאחל לכל אזרחי העולם שנה אזרחית טובה , ולאזרחים הנוצרים - שנה טובה .
רבותי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה תתקיים ביום ראשון , 4 בינואר 2004 למניינם , י' בטבת התשס"ד , בשעה 13:00 .
השבוע ייוחד כולו לדיון בתקציב המדינה .
היום 31 בחודש ומחר 1 בינואר , עדיין אין למדינה תקציב .
אנחנו תקווה שכעת חיה בשבוע הבא יהיה למדינת ישראל תקציב ובא לציון גואל .
שנה טובה .
הישיבה נעולה .
אדוני השר , רבותי חברי הכנסת הנכבדים , היום ה' בטבת התשס"ד , 30 בחודש דצמבר 2003 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
נא להצביע , רבותי .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ראשון הדוברים , בבקשה .
חבר הכנסת פרוש ראשון , ואחריו - חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
לא להפריע .
חבר הכנסת זחאלקה , לא להפריע בנאומים בני דקה .
לא להפריע בנאומים בני דקה .
אדוני ישתוק - - - תודה רבה , חבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת אדלשטיין , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
השעון לא עובד .
כעת חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת בורג .
תודה רבה , זה היה על השנייה .
חבר הכנסת אברהם בורג .
אחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהם בורג .
חבר הכנסת אליעזר כהן , ואחריו - חבר הכנסת מרגי .
תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב מרגי , ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה רבה לחבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואחריו - חבר הכנסת שלגי .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת אילן שלגי , ואחריו - חבר הכנסת יעקב אדרי , סגן השר הנכבד .
תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב אדרי , ואחריו - חבר הכנסת יצחק הרצוג .
חבר הכנסת זחאלקה , אל תפריע לכל אחד .
תודה רבה .
חבר הכנסת יצחק הרצוג , ואחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת זחאלקה , אולי אדוני לא מבין מה שאני אומר .
אולי אני אבקש ממישהו אחר שיחליף אותי , ואולי הוא יסביר לך .
בנאומים בני דקה לא מפריעים .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
תודה רבה .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת פינקלשטיין .
תודה רבה .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , ואחריה - חברת הכנסת אתי לבני .
תודה .
חברת הכנסת אתי לבני , ואחריה - חבר הכנסת מתן וילנאי .
אני לא יכולתי לקבוע את ה- IQ שלי , כי לא הבנתי את השאלות , את מבינה ?
חבר הכנסת מתן וילנאי , ואחריו - חבר הכנסת יתום .
לא , תמיד אחרי העבודה יבוא הליכוד , או אחרי הליכוד תבוא העבודה , ואחרי זה אנחנו עוברים .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , % 50 מסיעתך כבר דיברו , ובליכוד עדיין לא דיברו אפילו % 2 .
תודה לחבר הכנסת מתן וילנאי .
חבר הכנסת אהוד יתום , ואחריו - חבר הכנסת אייכלר .
תודה לחבר הכנסת יתום .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , ואחריו - חבר הכנסת ליבוביץ .
תודה רבה לחבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ , ואחריו - חבר הכנסת טאהא .
תודה רבה לחבר הכנסת ליבוביץ .
חבר הכנסת ואסל טאהא , ואחריו - חברת הכנסת נוקד .
תודה רבה .
חברת הכנסת אורית נוקד , ואחריה - חבר הכנסת רביץ .
תודה רבה .
חבר הכנסת אברהם רביץ , ואחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
התערוכה כשלעצמה היתה מרשימה מאוד , אבל אין ספק שהערתך היא הערה חשובה ביותר וצריך לשקול את הדברים .
נדמה לי שמוזיאון האצ"ל אחראי לזה לא פחות מאשר ממשלת ישראל ועיריית ירושלים .
ועוד איך .
אני קיבלתי את ההערה , אם כי התערוכה היתה מעניינת מאוד .
נדמה לי שהיא חד - פעמית .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני .
תודה לחבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חברי הכנסת מצנע , טלב אלסאנע , שוחט ואורי אריאל .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת עמרם מצנע , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה לחבר הכנסת מצנע .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חבר הכנסת אורי אריאל .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת אורי אריאל .
יסיים חבר הכנסת בייגה שוחט , ולאחר מכן ישיב השר גדעון עזרא .
בבקשה , אדוני .
אני לא אנעל את הישיבה , אבל אבקש שיחליפו אותי .
תודה רבה .
חבר הכנסת בייגה שוחט , אחרון הדוברים .
לפני שיעלה השר , אני רוצה לומר כמה מלים , והשר גם ישיב לי .
תודה רבה .
בדיוק על השנייה .
רבותי חברי הכנסת , בשנת 1988 - חבר הכנסת בורג , אתה ואני נכנסנו לכנסת , שהיתה הכנסת השתים - עשרה .
נתקבלנו כאן , כמובן , על - ידי חברים ועל - ידי יריבים בברכות , בחשדנות , בקריצות ובראייה כזאת או אחרת על מנת לשמור את צעדינו .
אבל שנינו מצאנו פה אדם שהיה לנו למורה דרך ומדריך , והוא אדם שהגיע לכאן 22 שנה לפנינו .
נדמה לי שרק שמעון פרס היה כאן לפני שהוא הגיע .
נכון .
הוא נתן לנו סוכריות כל ימי שהותנו פה .
והוא הסדרן המסור , איש הכנסת , אברהם דוד , אשר מחר עוזב אותנו לגמלאות , ואנחנו מבקשים לברך אותו מכל לב .
אין חבר כנסת שהיה כאן בכנסות משנת 1966 שלא פגש את אברהם דוד ולא ידע עד כמה הוא לעזר לעבודת הכנסת ולכל חבר כנסת בנפרד .
אני מבקש בהזדמנות זו , בשמכם כולכם , לברך את רעייתו גאולה , שהיא תצטרך עכשיו לקבל את כל האהבה והאהדה והמסירות והעזרה שאברהם היה נותן לכולנו - גם ששת ילדיו , שלושה בנים ושלוש בנות , אשר הם כפרחים לשולחנם של רעייתו ושלו , וגם שני נכדים לו , נכד ונכדה - כפי שהוא תמיד ידע לעשות ; שלושה נכדים - ברוך השם , כן ירבו .
אני יודע שרבים מחברי הכנסת יצטערו .
אומרים : לכל אחד אפשר למצוא מחליף .
אבל אני מוכרח לומר לכם , שאדם שהיה בתפקיד כל כך מכריע בנבחרת הכדורגל , שהביאה כל כך הרבה כבוד לכנסת - והרבה פעמים אנשים בעולם כולו ובארץ היו חושבים שאברהם הוא חבר כנסת לכל דבר , שכן לא היינו מעזים לעלות , חברי הכנסת , למגרש המשחקים בלי שאברהם יהיה החלוץ המרכזי שלנו , וכאשר לא ידענו לבלום , הוא הפך להיות בלם .
אברהם , היית כאן בלם , היית כאן חלוץ , היית כאן יסוד , היית כאן מוסד והיית כאן למוסד , ואנחנו כולנו מכל הלב מאחלים לך הצלחה , ומאחלים לך שבהמשך הדרך - שהרי אתה רק מתחיל עכשיו דרך חדשה , שכולה תהיה רצופה בהצלחות נוספות - אנחנו מאחלים לך מכל הלב דרך צלחה , ורק שיהיה אושר במשפחתך ובדרכך .
תודה רבה .
אני מציע למחוא כפיים כבוד השר גדעון עזרא .
לאחר מכן אנחנו עוברים לסדר - היום .
בבקשה .
חברי הכנסת .
עוד מעט יש לנו הצעה לסדר - היום , אדוני .
רבותי , יש לנו הצעה לסדר - היום עוד מעט .
אדוני ישיב בפירוט בעניין זה .
אני מאוד מודה לשר גדעון עזרא .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
יושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה יביא לקריאה שנייה ושלישית את הצעת החוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 26 ) .
אין הסתייגויות .
זה כולל לוח תיקונים .
מדובר בתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 26 ) , התשס"ד - 2003 .
בבקשה , אדוני .
תודה .
אדוני מבקש להצביע , כמובן .
אנחנו ניגשים להצבעה בקריאה שנייה .
אין הסתייגויות .
אנחנו מצביעים בקריאה שנייה על החוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 26 ) , התשס"ד - 2003 , על לוח התיקונים , עם לוח התיקונים .
רבותי , נא לשבת .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הצבעה בקריאה שנייה .
18 בעד , אין מתנגדים , שלושה נמנעים .
אני קובע שההצעה עברה בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , נעבור להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
19 בעד , אין מתנגדים , שלושה נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 26 ) , התשס"ד - 2003 , עברה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , ברכותיך .
תודה ליושב - ראש הוועדה .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הכרזה למזכיר הכנסת , בבקשה .
על סדר - היום דיון בנושא : איבוד הרוב היהודי בין הירדן לים - דיון בעקבות הצעה לסדר - היום של חבר הכנסת אברהם בורג מיום 3 בחודש דצמבר 2003 .
יפתח את הדיון חבר הכנסת אברהם בורג , ועומדות לרשותו עשר דקות .
בבקשה , אדוני .
אף פעם לא היה דיון עקרוני , תמיד היה דיון נלווה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת בורג , ראשון הדוברים , אשר התחיל את הדיון על - פי ההצעה שהתקבלה כהצעה על סדר - היום .
אני מזמין את יושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת שמעון פרס .
בעוד חבר הכנסת בורג היה מוגבל לעשר דקות , חבר הכנסת פרס , כמו שר , כמו יושב - ראש האופוזיציה , אינו מוגבל בזמן .
אנחנו יודעים שהוא יכול להרצות על עניין זה שעות רבות , אנחנו מבקשים שזה יהיה במסגרת הסביר .
תודה רבה .
חבר הכנסת יצחק הרצוג , חבר הכנסת אורי אריאל קרא קריאת ביניים ולא הפריע לראש האופוזיציה , ראש הממשלה לשעבר .
הוא שאל שאלה לגיטימית .
היתה תוכנית , והוא אמר : הסכם אוסלו .
זה גם לא הפריע לראש האופוזיציה לענות לו באמת בכל כשרונותיו ויכולתו להשיב .
לכבוד יושב - ראש ועדת הכנסת יש הודעה , הודעת הוועדה , כדי לא לעכב את העבודה השוטפת של הכנסת .
אדוני , האם צריך הצבעה על ההודעה ?
לא צריך הצבעה .
אני מודה מאוד ליושב - ראש ועדת הכנסת .
אנחנו עוברים לדיון עצמו .
עד כאן היו המציג וראש האופוזיציה , שלא היו מוגבלים בזמן .
חבר הכנסת איוב קרא , אתה הראשון שתצטרך להסתפק בשלוש דקות .
אחריו - חבר הכנסת אורי יהודה אריאל .
רבותי , רשימת הדוברים בנושא זה תיסגר בעוד חצי דקה .
על המסך לפניכם נמצאת רשימת הדוברים , כך שאין בעיה .
חבר הכנסת איוב קרא , אני עוצר את השעון , כי אינני רוצה שזה יהיה על חשבונך .
אם אדוני ראה את הסכם " וואי פלנטיישן " , אז אני מציע שבוועידת הליכוד אנו נדון בזה .
נכון .
זה הסכם הפרדה , אבל זה לא היה הסכם שלום .
זה הקילומטר ה- 101 .
היו גם הסכמי 1949 , שביתת הנשק ברודוס .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
אזכיר לחברים שאיבוד הרוב היהודי בין הירדן לים הוא הנושא שעל סדר - היום .
מובן שכל אחד רשאי לדבר מעל הבמה כאוות נפשו במסגרת הזמן הנתונה לו .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ .
לא .
חבר הכנסת דהאמשה - - - יש לך שלוש דקות .
לא , עכשיו אני עוצר .
נא לדבר אחד - אחד , חבר הכנסת יתום וחבר הכנסת מתן וילנאי .
חבר הכנסת שריד , את כל החומר חבר הכנסת אריאל קיבל מהמאמרים שלך , שאתה ציינת בזמנו את כל זה .
הוא ביקש לתת לך עוד רבע שעה .
אני מצטער מאוד , אך לא אוכל להיעתר לבקשתך .
אדוני חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
לא , אני מקפח את חבר הכנסת שריד .
את המתנחלים אני לא מקפח .
חבר הכנסת אריאל , באותה עת הייתי חבר מועצת העיר ירושלים .
טדי קולק שאל אותי : אין יהודים .
אמרתי לו שיעלו מברית - המועצות מיליון יהודים , והוא אמר לי : אם יעלו חצי מיליון יהודים מברית - המועצות , אני בעד שתי גדות לירדן .
זו עדות , וטדי קולק , יאריך ימים ושיהיה בריא , לא מכחיש זאת .
עכשיו הוא כבר לא תומך בזה כמובן .
כל אמונה וכל חלום שהתגשם יצרו חלום יותר גדול .
נא לסיים .
עכשיו כל קריאות הביניים הן על חשבון כולנו , כי הוא כבר סיים את דבריו .
תודה רבה .
אני בטוח שבסיבוב השני חבר הכנסת אריאל גם יביא לנו את הפתרונות .
הרב חבר הכנסת אברהם רביץ , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת גילה אלמגור , ואם לא תהיה נוכחת - - - סליחה , גילה גמליאל .
אני מתנצל , אבל זו טעות .
יקרה לי גילה אלמגור .
גילה גמליאל היא כמו הבת שלי .
אני ודאי לא העלבתי את חברת הכנסת גילה גמליאל כשקראתי לה גילה אלמגור .
חבר הכנסת אריאל .
חבר הכנסת שריד , נא לתת תשומת לב לכל אחד ואחד מהדוברים .
לא .
הוא דיבר , גם בישיבה שהיינו בה יחד , על אופיה היהודי , שהוא רואה בו חשיבות ראשונה במעלה גם כאשר מדובר בדמוקרטיה כדבר מרכזי במדינת ישראל .
ואידך זיל גמור .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אברהם רביץ .
חברת הכנסת גילה גמליאל .
אחריה - חבר הכנסת ישראל אייכלר , אשר התחלף עם חבר הכנסת מלכיאור .
חברת הכנסת גילה גמליאל אינה נוכחת .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , בבקשה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אייכלר על דבריו .
חבר הכנסת חיים רמון - אינו נוכח .
חבר הכנסת אברהם בייגה שוחט , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס .
אם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת דני יתום .
הוא לא רוצה להפחית בשיעור קומתו , הוא רוצה להגדיל בשיעור קומתו .
על - פי דעתו לא יכולים המתנחלים ללכת " ראיח וג'אי " .
היחיד שאמר כל הזמן לפרס ולרבין ולכולם אסור , אסור , היה חבר הכנסת יוסי שריד , וחבר הכנסת אורון .
אין לחבר הכנסת בייגה שוחט , אף שהוא ראוי לכך , ייפוי כוח מאנשי מפלגת העבודה לדורותיהם , ולכן הוא לא ישיב .
תודה רבה , אדוני .
חבר הכנסת אופיר פינס - אינו נוכח .
חבר הכנסת דני יתום , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יצחק הרצוג , ואחריו - חברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
תורו של חבר הכנסת מוחמד ברכה מתקרב .
חבר הכנסת יתום , נדמה לי שחלק גדול מההתיישבות היהודית בגליל היה על חשבון הפקעת קרקעות של אזרחים במדינת ישראל .
יש פה דילמה .
יש פה קונפליקט בין יהודית ודמוקרטית .
אבל חלק מחלומותיך הם סיוטיו של מי שהוא אזרח אחר .
למה ?
אתה , שחלומך התגשם כשאתה יושב על הקרקע שלו .
אבל ישבת , גן - שמואל זה על קרקע של - - - לא אותו דבר ?
טוב , אם זה לא אותו דבר , אני מאושר .
מעניין אם חבר הכנסת מח'ול חושב שזה לא אותו דבר .
אני לא חושב , אני רק מעיר .
תודה לחבר הכנסת יתום .
חבר הכנסת יצחק הרצוג , אחריו - חברת הכנסת גילה גמליאל , ואחריה - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
כולן גילות ודיצות ורינות .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת יצחק הרצוג .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת שריד , גם גרבוז אמר בזמנו על המקומות היפים : הייתי אתמול בביקור בפטרה , מקום יוצא מן הכלל יפה , בשום אופן לא מחזירים .
תודה לחברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת ברכה גם יחליף אותי מייד לאחר שיסיים את דבריו , וכשאני אקרא ל token=מח'ול.למה ?
אברום בורג אמר את זה בצורה מפורשת .
הוא אמר את זה - לאו דווקא מוסלמי .
הוא אמר ערבי .
תודה רבה .
אני הייתי נותן לך את שלוש הדקות שלי , כי אתה מסביר את זה יותר טוב ממני .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת ברכה , אם יואיל אדוני , אחרי שיירגע מנאומו , לבוא ולהחליף אותי .
בבקשה , אדוני .
אדוני היושב - ראש , סיעת הליכוד מבקשת להוציא מהודעת הסיכום את המלה " הבלעדית " .
מדינת ישראל היא מדינתו של העם היהודי .
רבותי חברי הכנסת , היום יום שני , ד' טבת התשס"ד , 29 בחודש דצמבר 2003 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לפי סעיף 53 לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
תודה לחברת הכנסת רוחמה אברהם , ולא נשכח שעזאם עזאם יושב בכלא .
חבר הכנסת יהלום - בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת שאול יהלום .
מובן שהיום גם נציגי הסיעות וגם החברים בנשיאות יודעים את כל מוצאותיה של הכנסת לשבוע זה ועתיד סדר - היום .
גם סדר - היום מונח בפני אדוני על שולחנו , כמובן , כפי שהוא ניתן לבחינה ולבדיקה על - ידי כל אחד מהחברים .
האם לא הונח סדר - היום על שולחנם , אדוני המזכיר ?
אם כך הדבר , על מנת להבהיר לאדוני , השבוע יהיה שבוע דיונים רגיל של הכנסת .
היום יש חוקים של הממשלה , מחר נקיים דיון לפי סעיף 86 , על - פי בקשתם של חברי כנסת שמספר חברי סיעותיהם עולה על 61 - דיון לפי סעיף 86 על התקרית במסחה , התקרית בגדר ההפרדה .
אנחנו נקיים מחר גם דיון בנושא של הרוב היהודי בין הירדן לים ועתידו , לפי הצעה שאושרה , הצעה שעלתה על סדר - יומה של הכנסת מטעם חבר הכנסת אברהם בורג .
יום רביעי הוא יום רגיל , שבו נקיים דיונים בכל הצעות החוק של חברי הכנסת והצעות דחופות לסדר - היום שאושרו על - ידי הנשיאות היום , והרי הן ידועות ומפורטות לפניכם .
אני מוכרח לציין לחבר הכנסת יהלום , שאת הדיון לפי סעיף 86 בעניין תקרית גדר ההפרדה במסחה יזמה על - ידי יושבת - ראש סיעת מרצ , חברת הכנסת זהבה גלאון .
אני לא רואה אותה באולם , כי אני מסתכל אליך , אבל בהחלט מגיע לה הקרדיט .
אני רואה שהיא נמצאת פה , אז אני מודיע לך שאכן כך הדבר .
אליה הצטרפו רבים מחברי הסיעות האחרות , אבל היא היתה הראשונה .
אני חושב שכל מגוון הדעות בעניין זה צריך לבוא לידי ביטוי .
אתה היית הראשון ?
אז בזמן שהיא דיברה אתי , אדוני כבר הגיש והזדרז .
אני לא מביע כאן עמדה לנושא זה או אחר , אבל בלי כל ספק , הדבר ראוי להיות נדון , ובהסכמת יושב - ראש הקואליציה גדעון סער ומרכזת האופוזיציה ויושבת - ראש סיעת העבודה , חברת הכנסת דליה איציק , אנחנו הסכמנו היום על סדר - היום , זאת אומרת , הם קיבלו את ההצעות לסדר - היום , עם הערות משלהם , ועל - ידי כך שיפרנו את סדר - היום והבאנו אותו לכלל ביצוע .
דרך אגב , חבר הכנסת יהלום , ביום חמישי בערב , כאשר הבחנתי באפשרות שמא הממשלה תחזור בה מכוונתה , ולא רציתי שהכנסת תהיה נגררת על - פי החלטות הממשלה מרגע לרגע , התייעצתי עם יושב - ראש הקואליציה , והוא בהחלט אמר שיהיה סביר מצדי אם אני אבוא ואקבע שביום ראשון לא תתקיים ישיבה של מליאת הכנסת .
וכך עשינו .
לכן ביום שישי בבוקר נודע לכל חברי הכנסת שאנחנו לא מתכוונים לקיים את הדיון בתקציב , לפחות לא ביום ראשון .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הודעה ליושב - ראש הכנסת .
ראש הממשלה ביקשני להודיע על - פי סעיף 24 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , כי השר אביגדור ליברמן מילא את מקום שר התיירות מיום ז' בכסלו התשס"ד , 2 בדצמבר 2003 למניינם , עד יום י"ד בכסלו התשס"ד , 9 בדצמבר 2003 למניינם .
שר התיירות שב ארצה ביום י"ד בכסלו התשס"ד , 9 בחודש דצמבר 2003 למניינם .
אנחנו מאחלים לו שיבה נעימה , כי ראיתי אותו כאן .
השרה לאיכות הסביבה שבה לעבודה , ברוך השם , ביום י"ט בכסלו התשס"ד , 14 בדצמבר 2003 , ואנחנו מאחלים לה החלמה מהירה וטובה .
אדוני השר ורבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , האם יש מישהו שממלא את מקומו של יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון ?
חבר הכנסת חמי דורון .
ובכן , הצעת חוק שירות ביטחון ( הגבלות קריאה על שירות מילואים של קצין - הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ד - 2003 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג את הצעת החוק ממלא - מקום יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , חבר הכנסת חמי דורון .
אדוני , בבקשה .
לא - לצורך עניין זה .
אתה פה ממלא את מקומו של היושב - ראש , לא ממלא - מקום קבוע .
אתה ממלא את מקומו לצורך סעיף זה .
בבקשה .
יש שיבוש .
זה תיקון מס' 2. צריך להיות מס' 2 , אני לא יודע מדוע אומרים מס' 3. תודה רבה .
האם יש הסתייגויות , אדוני ?
יש הסתייגויות של חבר הכנסת שאול יהלום .
חבר הכנסת יהלום , יש לאדוני הסתייגות לשם החוק .
אדוני מוזמן , חמש דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת יהלום .
לממשלה אין הסתייגות , ובכל זאת סגן השר רוצה להתערב בדיון , והוא יכול משום שהדיון לא הסתיים .
כתוב שבכל שלב של הדיון שלא הסתיים , יכולה הממשלה להתערב .
בדרך כלל לא מתערבים בהסתייגויות .
דרך אגב , זו הפעם הראשונה שאדוני מנצל את הסמכות הזאת שנתונה , כפרלמנטר ותיק .
בדרך כלל הממשלה לא מתערבת בזמן של הסתייגויות , אבל אין ספק שמותר לך .
אדוני , בבקשה .
אני מאוד מודה לסגן שר הביטחון , אשר פעל על - פי סמכותו והתערב בדיון במסגרת הסמכויות שהוענקו לו על - ידי שר הביטחון .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , נא לשבת במקומותיכם .
חבר הכנסת יהלום , אדוני לא מבקש שנצביע על ההסתייגות שלו .
ובכן , אנחנו מצביעים בקריאה שנייה על שם החוק וסעיפי החוק בהצבעה אחת .
מי בעד הצעת חוק שירות ביטחון ( הגבלות קריאה לשירות מילואים של קצין - הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ד - 2003 , בקריאה שנייה ?
נא להצביע , רבותי חברי הכנסת .
ובכן , 27 בעד , אין מתנגדים , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות ביטחון ( הגבלות קריאה לשירות מילואים של קצין - הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ד - 2003 , עברה בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע - נא להצביע .
