האחראי לשטחי יהודה ושומרון זה המושל הצבאי .
תודה רבה .
כן , אבל תפנה את השאלה , וכמובן היא גם תופנה למשרד הביטחון .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים לשאילתא הדחופה הבאה : מסעם המפרך של ילדים לבית - הספר .
אני מזמין את סגן שר החינוך שיעלה ויבוא להשיב לחבר הכנסת סעיד נפאע בעניין מסעם המפרך של ילדים לבתי - הספר .
הוא ישאל את השאלה , כשאתה תגיע לדוכן , לאחר מכן הוא ישיב , ויוכלו עוד שני חברי כנסת מלבדך לשאול שאלות נוספות .
כבוד סגן השר הנכבד , אדוני ישמע את השאילתא פעם נוספת .
לא לא , אתה חייב - בסיבוב הבא אתה תשאל מה שאתה רוצה .
עכשיו תקריא את השאלה כפי שהיא .
זו הפרוצדורה .
אל תוסיף כלום , חבר הכנסת - - - - אתה מדקדק כמוני - כדי שלא נסטה מהתקנון .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת סעיד נפאע .
אתה לא משיב , חבר הכנסת בן - ארי .
היא משלמת ארנונה ללוד ?
תמציא את המסמך למשרד עם העתק אלי .
כבוד השר , רק רגע .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , שאלה נוספת , ואחריו - טלב אלסאנע , שאלה נוספת .
חבר הכנסת גנאים , אני רוצה לעזור לך ולשר .
נגיד שאני גר בירושלים , וזכותי ללמוד בגמנסיה העברית , כי אני גר קרוב אליה , מה שהיה נכון בצעירותי , ואני עובר לגור באיזה מקום - בליפתא .
העירייה לא יכולה להתייחס לבן - אדם בודד , או אפילו לקבוצה של אנשים , אלא אם כן הם בתחום אותו שיפוט ובתחום אותו מקום שבית - הספר נוגע אליו .
אני הבנתי שאכן בית - הספר הזה נוגע אליו .
אבל הזכות של ילדי ללמוד בבית - ספר , או שלי , נובעת גם מהקרבה שלי ומהסדר שהמדינה מסדרת , כך שכל אדם יכול ללמוד סמוך למקום מגוריו .
נושא ההסעות הוא במקרים המתוקנים שבהם צריך הסעה .
תודה רבה .
אל תשיב עוד .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - בבקשה , אדוני .
במגזר הבדואי הבעיה היא עוד הרבה יותר גדולה , אבל השאלה היא - אי - אפשר לבנות בית - ספר ליד כל מי שגר באיזה מקום .
צריך - בבקשה .
תודה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
הדבר הזה , עובדתית , צריך להתברר .
זה שהילדים בעלי זכות ללמוד , ואם אכן בית - הספר טוען - המועצה טוענת - שהם לא חלק מהמערכת העירונית ולכן הם לא חייבים כלפיהם - משרד החינוך פועל באמצעות המועצות המקומיות .
בסדר גמור .
אנחנו נברר את העניין .
אני מזמין את כבוד שר הרווחה .
מי משיב במקומו ?
מי משיב במקום שר הרווחה ?
כן , אז - האם נמצאת פה השרה לקליטת העלייה ?
שר הרווחה כאן ?
היכן ?
שר הרווחה כאן , אבל הוא צריך להיות שם - פה .
בסדר .
אז בינתיים אני אזמין - האם השואלת של שרת הקליטה , חברת הכנסת מרינה סולודקין , איננה נמצאת כאן ?
זו בעיה .
האם חברת הכנסת סולודקין נמצאת ?
השר הגיע .
בסדר .
הנה , שר הרווחה נמצא פה , סמוך לנו .
אתה צריך לבקש מהשר הקודם להאריך בדבריו אם אתה נמצא עסוק .
אדוני השר , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אורבך רוצה שאלה נוספת .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לשר הרווחה על תשובתו .
כבוד השרה , חברת הכנסת סולודקין אינה נמצאת כאן .
אני יכול להקריא לך את השאלה , ואם את רוצה לענות מעל הבמה , בבקשה .
אני מזמין את גברתי לעלות , כי פשוט השרה טרחה על מנת להכין את התשובה יחד עם המשרד .
אבל אני מודיע שמי שייעדר כאשר הוא מגיש הצעות , ואנחנו מאשרים אותן , נדע בפעם הבאה שאין צורך לאשר לו שאילתות כאלה ואחרות , פשוט מאוד .
כי על - ידי כך אנחנו מונעים מאחרים את האפשרות לשאול , והדבר הזה אינו מתקבל על הדעת .
ידידי וחברי לנשיאות הכנסת חבר הכנסת מג'אדלה , אנחנו לא יכולים להרשות שבן - אדם שאנחנו מאשרים לו , אלא אם כן יש סיבה להיעדרותו , שהוא לא שואל - אנחנו מאשרים מהיום למחר שאילתות , ואנחנו לא נמצאים .
ובכן , השאלה ששואלת חברת הכנסת מרינה סולודקין , שהיא בדרך כלל נאמנה של מליאת הכנסת : אני מאוד מודה לשרה סופה לנדבר , השרה לעלייה וקליטה .
אני מאוד מודה לך .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום , תמו השאילתות הדחופות , ואני מודה לכל חברי הכנסת והשרים אשר שאלו ונענו .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט לעלות ולהגיש את בקשת הוועדה , לפי סעיף 84 ( ב ) לתקנון הכנסת , בדבר פיצול הצעת חוק איסור הלבנת הון ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ז - 2007 .
הצבעה - לאחר ההצגה תהיה גם הצבעה .
הואיל ואיש לא נרשם לדיון אנחנו נעבור להצבעה .
אני אמתין כמובן לחבר הכנסת רותם עד שיגיע למקום מושבו .
לאחר מכן נעבור להצבעה .
אני מציע לחברי הקואליציה לתפוס את מקומם , כי בהחלט אנחנו יכולים להגיע למצב שהבקשה לא תעבור .
חבר הכנסת מוץ מטלון , בבקשה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על בקשת ועדת החוקה , חוק ומשפט בנושא פיצול , לפי סעיף 84 ( ב ) לתקנון הכנסת , הצעת חוק איסור הלבנת הון ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ז - 2007 .
נא להצביע .
מי בעד פיצול ?
מי נגד ?
- כבקשת הוועדה ?
נא להצביע .
לא לא , גם האופוזיציה הצביעה בעד , כך שאין בעיה .
11 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת הוועדה , ועדת חוקה , חוק ומשפט , בנושא חוק איסור הלבנת הון - בקשת פיצול לתיקון מס' 7 , עברה , והכנסת אישרה את בקשתה של ועדת החוקה , חוק ומשפט .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , חבר הכנסת הנכבד אמנון כהן , לבוא ולהציג את הצעת חוק מרשם האוכלוסין ( תיקון מס' 17 ) , התשע"ב - 2012 , לקריאה שנייה ושלישית .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
רבותי , אין הסתייגויות לחוק זה .
ולכן , כאשר יגיע יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה למקומו , אנחנו נצביע על הצעת חוק מרשם האוכלוסין ( תיקון מס' 17 ) , התשע"ב - 2012 , בקריאה שנייה , מקשה אחת , על - פי בקשת יושב - ראש הוועדה .
רבותי , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בקריאה שנייה .
14 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק מרשם האוכלוסין ( תיקון מס' 17 ) עברה בקריאה שנייה .
ואני אשאל את יושב - ראש הוועדה האם לקרוא בקריאה שלישית .
תודה רבה .
ובכן , על - פי בקשת יושב - ראש הוועדה , אני מציע לחברים להצביע בקריאה שלישית על הצעת חוק מרשם האוכלוסין ( תיקון מס' 17 ) .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בקריאה שלישית .
חברי הכנסת היוזמים , כצדיקים מלאכתם נעשית על - ידי חברי הכנסת הנוכחים במליאה , ובראשם יושב - ראש הוועדה , שמזכה אנשים באמת בחוק שעובר בקריאה שלישית , ב- 14 , כאשר אין מתנגדים , אין נמנעים .
ואני מאחל להם שידעו שמלאכתם נעשתה על - ידי חברי הכנסת הנוכחים .
ההצעה התקבלה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה רבה .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
בבקשה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 189 והוראת שעה ) , שאותה יציג בפני המליאה השר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
בבקשה , אדוני .
אדוני , הממשלה ביקשה שלא נצביע .
נדמה לי שהיה לך פה רוב מלא .
אבל הואיל ואנחנו קבענו שהממשלה מבקשת תשובתה , זאת אומרת לאחר הדיון וההצבעה מחר , ובהסכמת האופוזיציה , אני לא יכול היום לשנות את הדבר , אף שנדמה לי שאפילו האופוזיציה היתה מצביעה בעד ההצעה .
אני היום לא אבוא - אחרת , כי יבואו ויאמרו לי שאם הם היו יודעים , הם היו באים ומצביעים נגד .
ההצבעה תתקיים מחר , בסוף הדיונים , בהתאם להסכמה שנתקבלה על - ידי הנשיאות שאישרה את סדר - היום .
ואנחנו לא משנים , אלא בהסכמה .
אני מאוד מודה לכבוד השר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
כמה אנשים ביקשו להשתתף בדיון , והם חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , ראשון הדוברים , ואחריו - חבר הכנסת מולה .
וחבר הכנסת נסים זאב - מבקש או לא ?
כי אני סוגר את הרשימה .
מבקש ?
לא מבקש ?
אוקיי , אז חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו חבר הכנסת מולה , וההצבעה תתקיים - הרשימה סגורה .
ההצבעה תתקיים מחר .
בבקשה .
נדמה לי רעיון עוועים .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה , ואחריו - יסיים חבר הכנסת ישראל אייכלר .
אם היה פה קודם , היה ראשון הדוברים .
מה שהוא שואל אותך , השרה , זה אם הסכמת לזה .
תודה רבה .
זה ברור .
מה שהוא ביקש זה לדחות את ההצבעה הטרומית .
חבר הכנסת חסון , אתה בצורה מאוד אלגנטית - - - אדוני השר , חברי הכנסת , היום יום שני , ט"ז בסיוון התשס"ט , 8 בחודש יוני 2009 למניינם .
אני מתכבד בזאת לפתוח את ישיבת הכנסת .
מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים להצעות אי - אמון כמצוות התקנון , ונפתח בהצעות סיעות קדימה ומרצ - רע"ם - תע"ל - חד"ש להביע אי - אמון בממשלה .
מדיניותו חסרת האחריות של ראש הממשלה המובילה לעימות עם ארצות - הברית ולבידוד ישראל , מטעם סיעת קדימה - יציע את ההצעה כבוד השר לשעבר , חבר הכנסת אברהם דיכטר .
אני רואה פה את השר מרגי , אני רואה פה את השר פלד .
האם השר המשיב נמצא פה ?
אני שומע את פעמיו .
כבוד השר ארדן .
אתה יכול להתחיל לדבר , אני לא מתחיל להפעיל את השעון עד שהשר - - - למה ?
אני שומע את השר ארדן פעמים רבות , הוא מקשיב בקשב רב .
ייתכן מאוד שהצעות האי - אמון אינן משתנות , כך גם התשובה .
לדובר יש סגולות הרבה מעבר להיותו שר בעבר .
יש לו עוד כמה תפקידים שהוא מילא למען עם ישראל .
אדוני , בבקשה .
לצערי הרב , הוא לוקח דוגמה מראשי ממשלה קודמים .
לצערי הרב .
אני מבין שאדוני אומר זאת כמטאפורה , כי יש לנו רופא מאוד רגיש , ועוד רגע הוא יכול לקפוץ אלינו .
תודה רבה לשר לשעבר , חבר הכנסת דיכטר .
רבותי , אדוני השר , הואיל והנושאים הם דומים , אנחנו נשמע גם את הצעת האי - אמון של סיעת מרצ , רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד : המשבר ביחסים עם ארצות - הברית ואי - היענותה של ממשלת ישראל לתוכנית השלום שיוזם הנשיא אובמה .
יציג את ההצעה חבר הכנסת אילן גילאון .
בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר המקשר .
אני יכול להעביר לממשל האמריקני את בקשתך , תחינתך .
אני דרך אגב מצטרף לבקשתך , גם אני מבקש , אני דורש שיקיימו - - - חבר הכנסת נחמן שי , פה זה לא משחקי רדיו .
זה רציני מאוד , וגם משחקי רדיו הם רציניים .
היום בבוקר , בתוכניתו החשובה של רזי ברקאי , נתנו לכל אחד להיות ראש ממשלה .
אתה רצית להמשיך את המשחק .
השאלה שלך היא לגיטימית , והשר ענה לך .
בשבוע הבא תשיב בדיעבד .
בשבוע הבא תשיב בדיעבד , זה בסדר .
חבר הכנסת שי שאל את השאלה , הוא לא ציפה - - - הוא ראש המשלחת שלנו למועצת אירופה , בהחלט - - - הייתי מבקש רק מהשר להסתייג מאמירתו " ראש השב"כ לשעבר " , שכן חברנו חבר הכנסת - - - השר לשעבר בהחלט אתה יכול לבקר אותו .
השב"כ הוא של כולנו , ולכן לא כדאי - - - יפה .
יפה , הנה אמרת .
נדמה לי - - - נדמה לי , היסטורית אתה לא - - - יכול לומר שהוא ישב בממשלה , הוא לא הצביע - הוא עזב את הממשלה - - - ההיסטוריה תשפוט .
תודה רבה לשר .
חבר הכנסת גילאון , תודה רבה על ההערה .
רבותי , אנחנו עוברים לדיון המשולב בשתי הצעות אי - האמון .
הדיון הוא דיון סיעתי , נקבע על - ידי ועדת הכנסת .
ראשונת הדוברים - חברת הכנסת רונית תירוש בשם קדימה , ואחריה - חבר הכנסת רוברט אילטוב בשם ישראל ביתנו .
נא להודיע לחבר הכנסת אילטוב - - - השר פלד נמצא פה .
- - - מותר לי לשאול שאלה ?
אולי פשוט כי אני לא מבין כל כך .
מה קודם ?
שתי מדינות ואחר כך לא נחיה על חרבנו , או קודם לא נחיה על חרבנו ואחר כך שתי מדינות ?
אה .
הא בהא תליא .
תודה רבה .
אני מודיע שגם משפחתי שהגיעה לפני 200 שנה , לא באה כדי לחיות על חרבה בארץ הזאת , כמו כל הוריכם , אשר באו לארץ לא כדי לחיות על חרבם .
ובא לציון גואל , ואנחנו מקווים , ברוח האופטימית של חברת הכנסת תירוש - - - - כולם , כולם בסוף הולכים לים , אמרה מלינה מרקורי , בסרט המונומנטלי שיוקרן כולו ביום ראשון .
נכון .
חבר הכנסת זחאלקה , מה קרה ?
אתה לא יכול - - - כל ישיבה חלילה להוציא אותך .
הוא , מותר לו לדבר , ואם הוא יצעק כשאתה תדבר אני לא אתן לו .
הפריעו לך הרבה ?
אתה צריך עוד דקה ?
לא לא , יש לך עוד דקה לחמש הדקות .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת לוין .
גבירותי ורבותי השרים , חברי הכנסת , לפני שניגש להצבעה אני רוצה להודיע לכם שמייד לאחר ההצבעה יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , חבר הכנסת חיים כץ , יציג הצעת חוק לקריאה שנייה ושלישית ; אנחנו נצביע גם על נושא זה , ואז ניגש לבחירת מועמדינו לוועדות השונות , ועדות לבחירת שופטים , דיינים וקאדים ; בחירה , אני מדגיש , ולא מינוי .
רבותי חברי הכנסת , לפנינו הצעות אי - אמון בממשלה .
הצבעה על הצעת האי - אמון מטעם סיעת קדימה בנושא מדיניותו חסרת האחריות של ראש הממשלה המובילה לעימות עם ארצות - הברית ולבידוד ישראל .
נא להצביע מי בעד האי - אמון , מי נגד , מי נמנע .
ובכן , 35 בעד , 66 נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעות מרצ , רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד בנושא המשבר ביחסים עם ארצות - הברית ואי - היענותה של ממשלת ישראל לתוכנית השלום שיוזם הנשיא אובמה .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
36 בעד , אולם 69 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעת אי - אמון זו לא נתקבלה .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , חבר הכנסת חיים כץ , לעלות ולהציג לקריאה שנייה ושלישית את הצעת חוק העסקת עובדים על - ידי קבלני כוח - אדם ( תיקון מס' 5 ) , התשס"ט - 2009 ; קריאה שנייה וקריאה שלישית .
אני מודה מאוד ליושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות והפנסיה .
רבותי חברי הכנסת , אין הסתייגויות לחוק זה ולכן נצביע עליו מקשה אחת בקריאה שנייה .
ובכן , רבותי , אני מפעיל את ההצבעה .
הצעת חוק העסקת עובדים על - ידי קבלני כוח - אדם ( תיקון מס' 5 ) , התשס"ט - 2009 - מי בעד , מי נגד בקריאה שנייה ?
נא להצביע .
100 בעד , שבעה נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , לאחר שקיבלתי את הסכמתו של יושב - ראש הוועדה , אני עורך הצבעה בקריאה שלישית .
הצעת חוק העסקת עובדים על - ידי קבלני כוח - אדם ( תיקון מס' 5 ) , התשס"ט - 2009 - נא להצביע בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
96 בעד , שבעה נגד , נמנע אחד .
אני קובע שחוק העסקת עובדים על - ידי קבלני כוח - אדם ( תיקון מס' 5 ) , התשס"ט - 2009 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אתה רוצה לציין משהו ?
תודה רבה .
הוא מתחשב בקהל הנכבד והרב הנמצא כאן וחוסך מאתנו את הברכות , שבוודאי מגיעות לרבים מאנשי ועדת העבודה והרווחה על מעשיהם ועל פועלם .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים עכשיו להצבעה חשאית לבחירת נציגי הכנסת לוועדה לבחירת שופטים , לוועדת המינויים לדיינים , לוועדת המינויים לקאדים ולוועדת המינויים לקאדים מד'הב .
לוועדה לבחירת שופטים יבחרו חברי הכנסת שניים מהמועמדים .
לפני דקות אחדות הודיע לי חבר הכנסת חנא סוייד על הסרת מועמדותו לוועדה לבחירת שופטים .
כרגע אנחנו מנסים לשנות את הטפסים .
כבר שינינו .
אם כך , אין בעיה , חבר הכנסת סוייד ; קיבלתי את התפטרותך .
שמו של חבר הכנסת סוייד הוסר מטופסי ההצבעה .
כאמור , בהתאם לחוק , הבחירה היא חשאית .
כל אחד מחברי הכנסת שייקרא להצביע יבוא וייגש אל מאחורי הפרגוד .
לפני כן המזכירות תיתן לו טופס בחירת נציגים ומעטפה .
עליכם למלא את הטופס , להכניסו למעטפה ולהניח את המעטפה בתיבת הקלפי .
בטופס מופיעים שמות כל המועמדים לארבע הוועדות שציינתי .
אנא שימו לב שיש הגבלה על מספר השמות המרבי שאפשר לבחור , בהתאם למספר נציגי הכנסת בכל ועדה .
חבר כנסת שיסמן נציגים במספר גדול מהמותר , הצבעתו לעניין אותה ועדה תיפסל .
לאחר תום הליך הבחירה תיגש ועדת הקלפי שמיניתי , שחברים בה חבר הכנסת חיים אורון - היושב - ראש - וחברי הכנסת דני דנון , יואל חסון ואמנון כהן , אל חדרו של מזכיר הכנסת עם תיבת הקלפי , תספור את הקולות ותביא אלי את הרשימה , כדי שאוכל להכריז על נבחרינו .
עלי לציין שבוועדת המינויים לקאדים יש שלושה מועמדים , והכנסת יכולה לבחור שלושה נציגים .
זאת אומרת , אנחנו צריכים לסמן אותם , שכן כל חבר כנסת צריך לסמן את כל מספר המועמדים שיכולים להיבחר על - ידי הכנסת .
לא חייב .
הוא יכול רק במקום שיש בו שלושה מועמדים .
אפס זה להימנע מהצבעה ; אפס זה דבר ברור - שאתה נמנע מהצבעה .
חבר הכנסת יכול למלא עד מספר החברים שהם נציגים .
חבר הכנסת פרץ , בבקשה .
אני מסכים שבפעם הבאה נעשה את זה .
חברת הכנסת פניה קירשנבאום צריכה להשתתף בשמחה משפחתית , לכן נאפשר לה להיות הראשונה שתצביע .
אנחנו נותנים כבוד לבקשה שלך , אבל במידה מאוד מצומצמת .
לאחר מכן נתחיל מאל"ף עד תי"ו .
חבר הכנסת אמנון כהן , הואיל וחבר הכנסת אורון עדיין לא נכנס לאולם - הוא בתוכנית כלשהי - נא ללכת ולראות שהקלפי ריקה .
כרגע ביקש את זה חבר הכנסת פרץ .
נעשה זאת בפעם הבאה .
אחרי חברת הכנסת קירשנבאום , ראש הממשלה , נא לגשת להצביע .
אחרי חברת הכנסת פניה קירשנבאום , כנהוג , נאפשר לראש הממשלה להצביע , ואחריו נלך לפי האל"ף - בי"ת .
אדוני ראש הממשלה , נא ללכת להצביע .
תודה רבה .
נא להקריא את סדר החברים לפי האל"ף - בי"ת .
השר יולי יואל אדלשטיין , בבקשה .
למותר לציין בפני חברי הכנסת שלא להשאיר סימנים כאלה או אחרים על טופס ההצבעה .
חבר הכנסת יעקב אדרי נוכח ?
נמצא .
חבר הכנסת ברוורמן צריך להיות ב- 20:00 במקום שהודיע לי בתפקידו הרשמי , לכן נאפשר לו להיכנס לקלפי עכשיו .
מבחינת יכולתם של חברי הכנסת לדבר בטלפונים במליאה , אני מכריז על זה כזמן המותר לדבר בטלפון .
אחרי אופיר אקוניס , נאפשר לשאול מופז , השר לשעבר , שיוצא לפגישה מטעם הממלכה , להצביע .
אדוני חבר הכנסת מופז , אחרי אופיר אקוניס יצביע מופז .
התרתי לדבר בטלפונים כאשר אין דיון אלא רק הצבעה .
אי - אפשר שחברי הכנסת יהיו בטלים ממלאכה .
חבר הכנסת גנאים , אתה רואה למה טוב שלא קוראים לך ר'נאים ?
בגימ"ל .
בדברים האלה אתה מסכים גימ"ל .
למרות בקשתו בתחילת הערב של חיים רמון , לאפשר לו להיות באיזו ארוחה עם אורחים , ולא הסכמתי עד רגע זה , אני לא יכול לעמוד בפני זקן חברי הכנסת , ואני מאפשר לו להצביע , מה עוד שהשם הפרטי שלו הוא חיים - חי"ת .
תורך יגיע , חבר הכנסת פרץ .
הסינמטק בשדרות ב- 20:30 יראה את פניך .
חבר הכנסת עמיר פרץ , חברת הכנסת יחימוביץ , בא ואמר לי שהוא הולך לסינמטק בשדרות , שזה אירוע מיוחד במינו .
חשבתי שלמען שדרות נוכל לתת לו .
הרי בסופו של דבר יישאר אחד אחרון .
עוד מעט .
אני נותן לשרים , עכשיו אני מטפטף את השרים .
הנה , אני נותן לשתי השרות .
כנראה , אם היית בא ללחוץ עלי - - - תודה רבה .
בהתאם לנמסר לי מוועדת הקלפי , תוצאות יהיו בערך בעוד עשר דקות .
בינתיים אני מזמין את סגן השר , שהוא כולו שר , שר הבריאות ליצמן , לענות על שאילתות רגילות .
השאילתא הראשונה היא שאילתא של חברת הכנסת רחל אדטו , שאילתא מס' 12 , בנושא : המשבר הכלכלי וצריכת שירותים רפואיים .
אדוני ישיב על השאילתא , והיא תוכל לשאול שאלה נוספת .
חברת הכנסת אדטו , האם את מסתפקת או שיש לך שאלה נוספת ?
בבקשה .
תודה לשר על תשובתו על שאילתא מס' 12 , של חברת הכנסת רחל אדטו .
אדוני ישיב על שאילתא מס' 31 , של חבר הכנסת ציון פיניאן , בעניין סגירת חדר מיון קדמי בקריית - שמונה .
בבקשה , חבר הכנסת ציון פיניאן .
חבר הכנסת ציון פיניאן - שאלה נוספת .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב על שאילתא מס' 49 , של חבר הכנסת אברהם מיכאלי , בנושא : הרחקת מתנדבי " איחוד הצלה " מאזור הכותל המערבי .
תודה רבה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מיכאלי .
בבקשה , כבוד השר .
תודה לממונה על משרד הבריאות , סגן השר ליצמן .
שאילתא מס' 83 , של חבר הכנסת איתן כבל : השירותים הרפואיים לחולי סרטן בצפון הארץ .
חבר הכנסת כבל אינו נוכח .
אדוני יכול לענות על השאלה , היא מעניינת את הציבור .
תודה לך על התשובה .
אדוני השר , אני מבקש לנצל את ההזדמנות שאתה נמצא על הבמה ולשאול אותך שאלה שמעניינת את הציבור כולו , ובהזדמנות זו שאתה נמצא כאן עמנו ויש לנו עוד כמה זמן - כי אני לא רוצה לקיים הפסקה , האם אדוני יוכל לפרט באיזה מצב אנחנו נמצאים היום - שהרי עם ישראל התבשר שיש כבר יותר מ- 50 חולים בשפעת המקסיקנית .
הרגילה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת , העביר לידי את רשימת התוצאות של הבחירות .
אנחנו נתחיל בבחירות כפי שסומנו .
בסדר גמור .
הרי אין פה - - - זהו .
חבר הכנסת עפו אגבאריה קיבל 68 קולות ; חבר הכנסת דוד אזולאי קיבל 101 קולות וחבר הכנסת אברהים צרצור קיבל 52 קולות .
לפיכך , שלושת החברים נבחרו : דוד אזולאי , עפו אגבאריה ואברהים צרצור .
רבותי חברי הכנסת , פרוטוקול ועדת הקלפי למניין קולות המצביעים לבחירת שני נציגי הכנסת לוועדת המינויים לקאדים מד'הב .
קודם קאדים מד'הב ?
לקאדים מד'הב הצביעו - אני לא רואה פה מה , אני רואה רק את התוצאות .
מגלי והבה - 66 קולות ; והבה והבה - 73 קולות וחמד עמאר - 70 קולות .
מה קרה פה ?
לפיכך נבחרו חברי הכנסת והבה והבה וחמד עמאר .
סליחה .
אני מבקש סליחה .
נא לתקן את הפרוטוקול .
לפיכך , נבחרו חבר הכנסת חמד עמאר ווהבה והבה .
להלן פרוטוקול ועדת הקלפי למניין קולות המצביעים לבחירת שני נציגי הכנסת לוועדת המינויים לדיינים .
להלן תוצאות ההצבעה : אורי אורבך - 61 קולות ; משה גפני - 79 קולות ועתניאל שנלר - 79 קולות .
לפיכך נבחרו חברי הכנסת משה גפני ועתניאל שנלר .
בכך תמה ההצבעה .
רבותי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים מחר , יום שלישי , 9 ביוני 2009 , י"ז בסיוון התשס"ט , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
שני חברי חברי הכנסת , מסעוד גנאים ושלמה מולה , חבר הכנסת זחאלקה , אין עדיין שר - אנחנו מתחילים בנאומים בני דקה .
היום יום שלישי , י"ב בחודש אדר התשע"ב , 6 בחודש מרס 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ננהל נאומים בני דקה , אין צורך להצביע .
חבר הכנסת מולה ראשון , חבר הכנסת מסעוד גנאים שני , חבר הכנסת זחאלקה שלישי .
אם ייכנסו , בהתאם לכניסתם אני ארשום .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה .
חבר הכנסת זחאלקה , אם אתה רוצה , בבקשה .
רשמתי אותך ראשונה .
תודה רבה .
הכנסת אמרה הרבה פעמים : תוך שלוש שנים , תוך חמש שנים - רשמתי - תוך עשר , צריך להתחיל לסגור את הפער .
צריך שבתקציב המדינה יאוחדו השר לענייני ערבים , ואני מתנגד לשר לענייני ערבים , אבל ברוורמן עשה את תפקידו .
צריך פשוט לעשות ולא לדבר , לא לקבל החלטות אלא לעשות .
חבר הכנסת יואל חסון , בבקשה .
אחריו - - - - - - ברכה , רשמתי אותו , כן .
חבר הכנסת יואל חסון , אחריו - חברת הכנסת ברקוביץ .
אז אם ברקוביץ לא תהיה , את תהיי , רונית תירוש .
תודה רבה .
אתה אחזת נייר , אז אני לא יכול לדעת אם זה חשבון חשמל או לא , אבל אני מזכיר לחברי הכנסת שהם לא יכולים להציג מסמכים מעל הבמה או להשתמש בהם לצורך כזה או אחר .
אני פשוט - היה פה נייר , שהוא כמו נייר הקראה .
חברת הכנסת תירוש , בבקשה .
ואחריה - חבר הכנסת דואן .
אתמול ראיתי פעם ראשונה בתולדות הכדורגל בישראל - - - - - - אשה נכנסת לתוך המגרש על מנת - - - כן .
תודה רבה לחברת הכנסת רונית תירוש .
חבר הכנסת אברהם דואן , ואחריו - חבר הכנסת ברוורמן , ואחריו - ברכה .
תודה רבה לך - נושא חשוב ביותר - אברהם דואן .
חבר הכנסת הפרופסור ברוורמן , חבר הכנסת והשר לשעבר - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת ברוורמן , הבנתי את קריאתך - חכה , חכה , אולי תשיב לי - אתה היית שר בממשלה .
כל הציבור לא מבין , וכדאי , כאשר אין ממשלה וזמננו בידנו - הנה השר הגיע : מה יקרה ב- 31 ביולי , כאשר חוק טל הלך מן העולם , ואין שום חוק אחר אלא חוק גיוס חובה וכל אותם דברים ?
אין חוק של שירות אזרחי , אין חוק של שירות לאומי , אין חוק של שירות ציבורי , אלפי חרדים לא רוצים ללכת לבית - סוהר .
אני לא אומר , אלה שילכו , אני אומר : לא רוצים , מתגייסים לצבא , הצבא לא יכול לקלוט אותם .
האם לא ראוי שאנחנו נמצא איזו דרך ביניים לתקופה ?
אני יודע שממשלה שאדוני , או חבריו , היו חברים בה , האריכה את חוק טל בחמש שנים , אחרי שהיא חוקקה אותו ב- 2002 לחמש שנים עם אפשרות הארכה .
עכשיו נגיע ליולי .
כולם אומרים : חוק טל הלך .
זה דבר חשוב ביותר .
אני יודע שחבר הכנסת רותם שוקד על איזה חוק .
אני לא מאמין שהקואליציה תוכל להתאחד סביבו ; אני מתכוון כל הקואליציה .
מה נעשה ?
העם בישראל רואה .
מה נעשה ?
מה יהיה ?
אני לא אמרתי שאני מציע .
אני שואל כרגע בתור אזרח .
תודה רבה .
מה יקרה אם לא נגיע להסכמה ?
נראה לי שפעמי וצלצולי פעמוני הבחירות עולים באוזנם של כל הפוליטיקאים , ודאי מנהיגי הפוליטיקה בכנסת , ולא נוכל להגיע לדבר מוסכם .
מה נעשה ?
אמרתי זאת בפתיחת המושב הרביעי של הכנסת .
בשביל להגיש חוק צריך שברכה ואני נסכים על שירות אזרחי , שירות לאומי ; צריך שאני וחבר הכנסת איציק וקנין נסכים על שירות צבאי לחרדים ; צריך שהאוצר יסכים לממן מייד את כל המערכת של הגיוס .
תודה רבה .
חבר הכנסת ברוורמן , עשינו פה רק איזה פיילוט , כי הציבור אומר : כשייגמר חוק טל נעמוד בפני מצב שבו כולנו - - - - - - מפירים את החוק .
אני אמרתי את זה בתחילת המושב , היו כאלה שאמרו את זה בשנה שעברה : פעמי חוק טל מתקרבים , אין יכולת להמתין , כי יגיע רגע שבו נישאר במצב שבו לא יהיה הסדר .
אמרתי את זה לכל הציבור כאן בחודש אוקטובר .
מאה אחוז , רק אמרתי את זה חודש אחרי שאתה הפסקת להיות שר .
זאת אומרת , היית יכול להקדים אותי .
יש לנו בעיה .
היחיד שעוסק בזה ויכול להתקבל על דעתי שהוא יכול להתנגד זה רותם .
היחיד שכל ארבע השנים או חמש השנים שהוא פה מדבר על העניין הזה .
אני לא אומר שאני מסכים להסדר שלו , אבל הוא היחיד שמנסה בכל פעם להעלות - כולנו התעלמנו , כי מה שיכולים לעשות מחר , למה לעשות היום .
תודה רבה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - אדוני , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
אתמול דיבר אדוני על מגילת אסתר , ועכשיו ודאי ירחיב דברים על פרשת השבוע .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - סימון .
בוודאי , אני רושם כל מי שנכנס ; ירצה - ידבר , לא ירצה - נעבור לבא אחריו .
חבר הכנסת - - - לא לא , דיוק זה מחויב .
הוא אמר : אנחנו היום ב- 2012 , והדברים הם אותו דבר .
זה מה שהוא אמר .
אני נותן לך מייד את הדקה בחזרה .
חבר הכנסת בן - סימון , במקרה היום ביקר אצלי שר החוץ של ליטא - ואני אומר זאת גם לכל ראשי המדינות המופיעים אצלנו או שאנחנו מבקרים אצלם : מדינת ישראל אינה קומפנסציה , אינה פיצוי על השואה - - - - - - מדינת ישראל היא הקמת בית לאומי לעם היהודי בארץ - ישראל .
נדמה לי רק שאולי יכולים לפרש את הדברים שאתה שמעת כפי שאתה אומר אותם , הואיל ואתה מפרש אותם כך .
נדמה לי שראש הממשלה דיבר על סכנה .
הוא דיבר על ההשוואה בין השלטון ההיטלריסטי לשלטון החומייניסטי .
לכן הוא לא בא ואמר : מדינת ישראל - הוא לא - אם כי אם אתה הבנת את זה כך יכול להיות שגם אחרים הבינו את זה כך .
אני יודע , אבל אני מכיר את ראש הממשלה , וגם הוא בן היישוב הישן .
משפחתו של ראש הממשלה יחד עם משפחתי עלו לארץ מהמקום הכי טוב שהיה ליהודים בעולם - מווילנה , שהיתה ירושלים דליטא .
זאת אומרת , עלינו מתוך הבנה שצריך לקבל פני משיח בארץ , שזה המקום שלנו , זה הבית שלנו .
אמרנו : למה להתפלל שלוש פעמים ביום לקדוש - ברוך - הוא שישיבנו לציון עירנו , בואו נשוב .
כך אמר ראש משפחתנו , וראש הממשלה הוא גם מהמשפחה הזאת - הוא מסונף למשפחה הזאת .
אז נדמה לי שגם הוא לא ראה בנושא הקמת מדינת ישראל איזו קומפנסציה , אלא זכות מוחלטת .
תודה רבה .
אבל ההערה חשובה , כי אם מישהו חושב כך - אני בטוח שלא , הרי 1944 - זה ההבדל הגדול של מדינת ישראל , כשהרצל , ז'בוטינסקי , כולם אמרו : תעלו לארץ - ישראל ולא תהיה לכם שואה .
תודה רבה .
חבר הכנסת , אדוני .
תודה רבה .
חברת הכנסת ברקוביץ , בבקשה , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת פלסנר .
לא צריך חוק .
החוק הזה קיים בחוקה הבלתי - כתובה .
חבר הכנסת פלסנר , ואחר כך הודעה למזכירת הכנסת .
תודה רבה .
הודעה למזכירת הכנסת .
אדוני השר , אם אתה רוצה להתייחס - אינו מבקש להתייחס .
תודה רבה .
רבותי , אדוני השר , חברי הכנסת , אנחנו מציינים היום את יום האשה הבין - לאומי .
גברתי סגנית השר - - - זה יום האשה הבין - לאומי .
אפשר לומר : היום הבין - לאומי לאשה , זה אולי יותר נכון .
הכי נכון לומר : היום הבין - לאומי לאשה .
בוז'י יצחק הרצוג .
חשוב שאמרת יצחק .
אם היא מסכימה - - - תודה רבה ליושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה .
חבר הכנסת ברכה , ואחריו - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
אני לא מגביל אתכם בזמן , אבל אתם - - - כן .
- - - חבר הכנסת מוחמד ברכה - גבירותי , השרה , הוא מדבר על היום הבין - לאומי לאשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ , ואחריה - חברת הכנסת חנין זועבי .
תודה רבה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ .
אני מזמין את חברת הכנסת חנין זועבי , ואחריה - חבר הכנסת זבולון אורלב .
האחוז היום הוא 26 .
כן .
במקרה ראיתי הבוקר את - - - כן .
תודה רבה לחברת הכנסת חנין זועבי .
אני מזמין את חבר הכנסת זבולון אורלב .
חופש הדיבור מעל חמש דקות נתון לנשים היום באופן מיוחד , הגברים צריכים להסתפק בחמש דקות .
לא , חס וחלילה .
זה יום העדפת הנשים ולא קיפוח הגברים .
ערב תענית אסתר .
קודם אמר לה מרדכי היהודי : אל תדמי לך - כי לעת הזאת נבחרת .
היא ניסתה בהתחלה - - - אל תדמי לך .
ושתי לא רצתה לבוא וקיבלה עונש .
מזכירת הכנסת .
אני מבטל את המגבלה שגברים ידברו פחות מנשים .
אני מבקש רק שלא ידברו יותר מנשים .
אין על זה ויכוח .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
תעלה ותבוא חברת הכנסת אורית זוארץ , אחריה - מסעוד גנאים , ויסיים יעקב כץ .
השרה גילה גמליאל תשיב בשם הממשלה , ונעבור לחקיקה .
למה תאמרי " מזכיר הכנסת " ?
היא לא מזכיר הכנסת , היא מזכירת הכנסת .
תהיה בעיה למזכיר הכנסת אם יבוא באחד הדורות אחריה שבו נצטרך לקרוא לו מזכיר הכנסת - - - - - - ייתכן שהוא יאמר - היא מזכירת הכנסת .
אנחנו התלבטנו - - - - - - ואמרנו : לא , זה לא בסדר .
נכון .
תודה רבה לחברת הכנסת זוארץ .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת כץ , הלוא הוא יעקב כץ , והשרה תשיב .
אנחנו סומכים עליהם .
הם ידעו להקפיד על - - - - - - האפשרות לתת לנשים לדבר יותר .
חדיג'ה היתה - - - הראשונה - היא היתה רק במדינה .
לא , היא היתה בהיג'רה .
ההיג'רה היתה ממכה .
622 .
תודה רבה לחבר הכנסת מסעוד גנאים , שהוא גם מורה ותלמיד חכם בקוראן .
בבקשה , חבר הכנסת יעקב כץ , כצל'ה , שהוא לא רק לוחם , הוא גם תלמיד חכם .
עכשיו אתה תדבר " מוכתסר מופיד " .
אתה יודע ערבית .
" מוכתסר מופיד " , יעני .
לא , לא .
סגן ראש הממשלה , המשנה לראש הממשלה נמצא כאן אתנו כל הזמן .
אם לחמישה .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב כץ , הלוא הוא כצל'ה .
תעלה ותבוא השרה גילה גמליאל , המשמשת כסגן שר במשרד ראש הממשלה .
בבקשה , גברתי .
היו כבר קודמים לה , זה לא המצאה שלו .
נכון .
אוניברסיטת באר - שבע .
את מציעה שחיילת המשרתת בגבעתי תשרת שלוש שנים ?
לא , חינוך .
חינוך .
מדריכת חי"ר .
לא .
יש - - - ההיגיון - - - אבל בכל זאת , את יודעת , אנחנו יכולים על - ידי כך להביא לידי הרהורים ופקפוקים , ובכל זאת יש - - - אשה עומדת על דעתה הרבה לפני הגבר .
הוא צריך להשתפשף עוד , היא - - - לא , אני לא אומר את זאת מתוך איזשהו פטרוניזם .
לא , לא .
בכלל לא .
אני מאוד מודה לסגנית השר גילה גמליאל .
רבותי , אני מבין שכל המציעים מסתפקים בתשובת השרה , אין צורך להצביע .
אנחנו קיימנו את כל הדיון בן השעה וחמש דקות על מנת לכבד את היום הבין - לאומי לאשה ; עשינו את הדבר בדיון רב - משתתפים , כמעט מכל הסיעות .
תודה רבה לשרה , כולם מסתפקים בתשובתך ואינם מבקשים הצבעה אם להעמיד את זה על סדר - היום .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים לחקיקה , החוק הראשון , שאליו צמודים לא מעט חוקים , הוא של חבר הכנסת יריב לוין , שעיסוקו - הצעת חוק גיל נישואין ( תיקון - העלאת גיל הנישואין ) .
הואיל ולליכוד יש על - פי המכסה שלו את האפשרות , אתה תעלה ותדבר עשר דקות .
אחריך יעלו כל האנשים הסומכים את חוקיהם על חוקך , על החוק שאתה מגיש , על הצעת החוק שלך .
אנחנו נאפשר לכל אחד מהם לדבר מהצד כמה דקות .
בבקשה , אדוני .
כן , הנמקה מהמקום .
קודם כול הנושא חשוב .
לך אני נותן הרבה פעמים לעלות .
דבר שני , מה עוד שלסיעת הליכוד יש היום במכסה כך שהוא יכול לנמק כהצעה רגילה .
כולם בעד , אני יודע , רק הוא רוצה לנמק , זו זכותו המלאה .
אני לא אתן לו זכויות יתר , אבל את הזכויות שלו אני אקיים ואכבד כפי שאני מקיים את הזכויות של כל חברי הכנסת .
בבקשה , אדוני .
לא את היכולת , את אי - היכולת להתחתן לפני גיל 18 , זה הרציו של החוק .
איך האישורים יינתנו ?
זה יהיה common law ?
זאת אומרת , יהיו תקדימים של בית - המשפט או - - - הבנתי , אתה לא קובע - - - טובת הזוג .
אני מסכים אתכם שכל דבר צריך להיות נכון לגופו בלי לקבוע מסמרות לעניין זה .
פסק - הדין הוא בלי שמות , אנחנו יודעים על מי מדובר .
תודה רבה לחבר הכנסת יריב לוין .
ראשונת המבקשות , זאת אומרת , הצעת חוק גיל נישואין ( תיקון - העלאת גיל הנישואין ) - של חברת הכנסת אורית זוארץ .
בבקשה , גברתי .
אחריה - ינמק חבר הכנסת דב חנין , אם יהיה נוכח כאן , או חבר הכנסת מוחמד ברכה .
מהצד , מהצד .
את רוצה לעלות למעלה ?
אבל יש לך רק דקה .
לא .
כמה זמן יש להם ?
זו הרי הנמקה מהמקום , היו לו .
שלוש דקות .
בבקשה , לעלות .
בבקשה , לעלות , לעלות .
שלוש דקות .
שלוש דקות .
את יכולה לומר לכבוד השר איתן או לכבוד המשנה לראש הממשלה שהם יאמרו : הממשלה מסכימה , ואת משוחררת לעבודתך .
רק תאמרי להם .
אני אשאל אותם , הם יאמרו לי מלמטה : הממשלה מסכימה , ובזה אנחנו נסיים את העניין .
אני לא יודע מה - אני לא יכול להגביל את חברי הכנסת אלא אם כן הם מגבילים את עצמם , אלא בזמן שנתון להם .
שלוש דקות , חברת הכנסת זוארץ , בבקשה .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת זוארץ .
אני מזמין את דב חנין לעלות ולנמק במשך שלוש דקות את נימוקי הצעת החוק הדומה , שתכליתה הגבלת יכולת הנישואים לגיל 18 .
בבקשה , אדוני , שלוש דקות לרשותך .
לסיים .
יש שאלה לחבר הכנסת בר - און , בבקשה .
ומה קורה אם בכל זאת היא אוהבת אותו ?
בית - המשפט , כפי שאמר בר - און קודם , ב- common law הוא יבוא ויאמר שזה נימוק שאם יש הפרש גילים של 20 שנה בין בת 16 ו- 36 , זה נימוק לא לאפשר לה .
מה יקרה עם היא תחכה עד גיל 18 ?
היא תוכל להתחתן אתו .
בעיקר אם ההורים שלו ילחצו .
אני מציע - כשנכין את זה לקריאה שנייה ושלישית , בהחלט הדברים שלך - תרשמו לכם לומר אותם .
מאה אחוז .
בדרך כלל זו נערה בת 16 שרואה באיזה מישהו דמות לחיקוי , היא לא מבינה , היא - היום דיברנו בוועדה לקידום מעמד האשה על ההעדפות של הנערות בישראל , וזה כמובן , באותו גיל הן לוקחות את הדוגמאות לחיקוי .
תודה רבה , חבר הכנסת חנין .
אחרון , בבקשה .
חבר הכנסת זאב , אתה תעלה על הדוכן עוד רגע , אחרי שהשרה תשיב ונדע שהיא מסכימה , אתה תוכל להתנגד .
אנחנו רשמנו אותך .
כן .
ונדחתה .
לקח לבגין עד 1977 שהבינו - - - נו , אתה רואה ?
יכול להיות שאפילו נמצא את " שמש העמים " .
חברת הכנסת חנין זועבי - בבקשה , גברתי .
אם את רוצה .
אה , ניצן הורוביץ , סליחה .
ניצן הורוביץ , ואחריו חברת הכנסת חנין זועבי , סליחה .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ , בבקשה .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
חברת הכנסת חנין זועבי , בבקשה .
לאחר מכן תשיב השרה בשם השרה - לא , היא תהיה פה .
היא נשארת .
בבקשה , חברת הכנסת זועבי .
נכון .
וליושב - ראש ועדת הכנסת .
תודה רבה לחברת הכנסת חנין זועבי .
השרה גילה גמליאל תעלה ותבוא ותנמק את החלטת הממשלה לתמוך בחוקים אלה .
ידוע לי .
קודם נשמע אם היא מסכימה .
תודה רבה , סגנית השר גילה גמליאל .
הממשלה מסכימה להצעות החוק , ולכן עומדת הזכות לחבר כנסת להתנגד - ביקש להתנגד חבר הכנסת זאב , נסים זאב .
לרשותו שלוש - - - רבותי , מה קרה ?
מה קרה ?
מה קרה ?
חבר הכנסת - - - רבותי חברי הכנסת - - - יש אנשים עם השקפת עולם .
גם בנשיאות לא התקבל הכול , יש פה השקפת עולם .
פה יש ויכוח לא על נושא פוליטי .
איזו שאלה ?
אנחנו גם נצביע , אבל אדם יכול להביע את השקפת עולמו .
מה זה ?
הוא נבחר לכנסת בשביל לייצג את השקפת עולמו .
בבקשה .
אתם רואים שה" ספליט " הוא לא רק בין יהודים ליהודים , אלא גם בין ערבים לערבים .
לא , רבותי .
תן לו .
תנו לו להתבטא .
הוא לא אמר שום דבר לא פרלמנטרי .
בבקשה .
חברת הכנסת , אני אתן לו לדבר פה .
חבר הכנסת נסים זאב , אני אגן עליך .
כל קריאת ביניים תוסיף לו דקה .
בבקשה .
אני מבין .
אני מבין .
אני מבין .
נימוקיך רבי משמעות , הם רשומים בפרוטוקול , וודאי שרותם יהיה - מי ?
זה ועדת חוקה .
זה עניין חוקתי - ודאי שרותם ייתן את דעתו .
הוא גם ירצה להזמין את הרבנות לשמוע את דעתם .
לא נכון .
לא נכון .
נימוקיך הם משמעותיים ביותר .
עם זאת , חושבים רבים מחברי הכנסת ומגישי ההצעה שהם עושים זאת גם בגלל הנימוקים שאתה דיברת בהם .
זאת אומרת , כל אחד - רק התוצאה - - - יכול להיות .
כל אחד - - - איש לא מחייב - - - איש לא מחייך על נימוקיך , תודה רבה , חבר הכנסת נסים זאב .
אני הקשבתי לך .
כל מי ששואל אותך שאלה , אתה רשאי לענות לו תשובה .
הם חושבים שאתה כבר שר וזו שעת שאלות לנסים זאב .
הם יקבלו תשובות , כל מי ששאל .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעות על כל חמש - סליחה , מבקש המציע הראשי לענות בשם כל המשיבים , אלא אם כן מישהו רוצה מכם , אני לא אמנע ממנו , ואז אנחנו לא נצביע .
אני חושב שרבים מחברי הכנסת גיבשו את דעתם , ולכן כדאי שחבר הכנסת יריב לוין .
אם אחד ירצה גם לומר משהו - - - הוא , יש לו שלוש דקות .
הוא יכול לעשות את זה בפחות , הוא לא יכול לעשות יותר .
חבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת זאב , הוא משיב לך עכשיו .
הוא משיב לך .
חבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת זאב , הוא עונה לך .
תודה ליושב - ראש והמציע חבר הכנסת יריב לוין .
חנין , אתה רוצה להוסיף ?
אתה לא רוצה להוסיף .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ , אתה רוצה להוסיף ?
לא רוצה להוסיף .
חברת הכנסת חנין זועבי אינה מבקשת להוסיף .
מי היה עוד ?
, ניצן הורוביץ , חנין זועבי , והראשון היה - - - חברת הכנסת אורית זוארץ ?
לא רוצה .
כל המבקשים להצביע , נא לשבת .
השרים שנמצאים בתאים , אם הם רוצים להצביע , יבואו ויתקרבו לדוכן ההצבעות .
רבותי , אנחנו נצביע חמש הצבעות נפרדות .
ההצעה הראשונה היא הצעת חוק גיל הנישואין ( תיקון - העלאת גיל הנישואין ) , התשע"ב - 2012 , של חבר הכנסת יריב לוין .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
39 בעד , שמונה מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק גיל הנישואין ( תיקון - העלאת גיל הנישואין ) , התשע"ב - 2012 , עברה בקריאה טרומית , ותועבר לוועדת חוקה , חוק ומשפט על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
ועדת כספים , בהחלט .
זה יועבר לו על מנת שתבוא ותקבע מהי הוועדה המיועדת .
רבותי , כל אחד יצביע מה הוא בעד ומה הוא נגד .
כולם יראו .
אנחנו ניתן לכם גם את הסטנוגרמה .
אז אתה רוצה לכולן את .
אוקיי .
היא תועבר לו על מנת שתקבע מי הוועדה המיועדת .
אנחנו עוברים להצעת החוק של , הצעת חוק גיל הנישואין ( תיקון - העלאת גיל הנישואין ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
39 בעד , שבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של עברה בקריאה טרומית , ותועבר לו על מנת שתקבע מי הוועדה אשר תכינה לקריאה ראשונה .
נא לא להפריע .
נא לא להפריע בזמן ההצבעה .
39 בעד , שבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת עברה בקריאה טרומית , ותועבר לו על מנת שתקבע מי הוועדה אשר תכינה לקריאה ראשונה .
סליחה .
זה של חברת הכנסת גלאון , כפי שנומקה - זה של גלאון , גילאון והורוביץ .
בזה נגמר העניין .
רבותי , אנחנו עוברים להצעה האחרונה , והיא הצעתם של חברי הכנסת חנין זועבי וג'מאל זחאלקה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
37 בעד , שמונה נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעתם של חברת הכנסת חנין זועבי וחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה עברה בקריאה טרומית , ותועבר גם היא לו על מנת לקבוע מי הוועדה אשר תכינה לקריאה ראשונה .
אני מבקש לציין לפרוטוקול שמדובר פה בנושא שהוא מיוחד לוועדת החוקה , חוק ומשפט , ואני בטוח שו תיקח זאת בחשבון .
עם כל הכבוד הרב שאני רוחש לחבר הכנסת אייכלר , אני לא מעלה על דעתי שוועדת החוקה תדון בעניין פחות בתשומת לב מאשר .
אבל כמובן , אתה אמרת , והתקנון יחייב את .
אבל חובתי פעם אחת לומר זאת , כי אנחנו לפעמים - אני חושב שוועדת חוקה היא ועדה שאחר כך המשמעות גם - ההרכב המקצועי שם הוא כזה שמקפיד מאוד בנושאים שנסים זאב העלה אותם .
תודה רבה .
חבר הכנסת אילן גילאון ינמק מהמקום את הצעת חוק זכות יוצרים ( תיקון - נגישות יצירה ספרותית לאדם עם מוגבלות ) .
אדוני , בבקשה .
ועוד הוא יעלה .
גברתי ואדוני חברי הכנסת , היום יום שני , ח' באדר תש"ע , 22 בפברואר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת , ומבקש מייד לברר מדוע השר המשיב מטעם הממשלה להצעות האי - אמון עדיין לא כאן .
חברת הכנסת אדטו פה , חבר הכנסת נפאע פה .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מתחילים את ישיבות השבוע בהצעות אי - אמון .
השר המשיב שבדרך כלל הוא נמצא פה בזמן , השר יעקב ליצמן , עדיין אינו נוכח , כמו גם השר התורן .
כבוד השר הגיע .
ידעתי גם .
אמרתי בדרך כלל זה לא - - - כמו שאתה זוכר , אנחנו בכנסת פותחים על השנייה את הישיבות .
לא רוצים לגזול מאדם - כמובן בהמשך היום אני גם אומר מלים מספר על סגן השר לשעבר , חבר הכנסת לשעבר , סגן ראש העיר ירושלים לשעבר , מנחם פרוש , שהלך לעולמו .
כאשר יהיו נוכחים רוב באי הבית אני גם אומר מלים מספר לזכרו .
אני מזמין את חברת הכנסת רחל אדטו לעלות ולבוא לבמה על מנת לנמק את הצעת האי - אמון בממשלה אשר מגישה סיעת קדימה בנושא : אוזלת ידה של ממשלת נתניהו נוכח הקריסה של מערכת הבריאות בבתי - החולים בישראל .
גברתי , בבקשה .
השר המשיב נמצא כאן .
לרשותך עשר דקות תמימות .
אין ספק בכלל , אין ספק .
חברי הכנסת , כשאתם מדברים שומעים את זה עד כאן .
חבר הכנסת ליצמן , אם אתה רוצה לומר לבר - און באופן אישי אתה יכול , אבל עוד מעט תשיב מעל הבמה .
תודה רבה .
ישיב שר הבריאות , השר ליצמן .
חברת הכנסת חוטובלי , את ממקדת הרבה התייחסות , ושומעים עד פה .
תודה רבה לסגן השר ליצמן .
אני מזמין את חבר הכנסת זחאלקה - השר יצחק כהן איננו פה ?
נא להכניס את השר כהן פנימה .
בבקשה .
ידענו שאתה מאחורי הדלת .
ויצחק עומד בשער .
עשר דקות עומדות לרשות חבר הכנסת זחאלקה , מבקש להביע אי - אמון בממשלה בקשר עם התוכנית להריסת מאות בתים של פלסטינים בירושלים , הצעת אי - אמון מטעם סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש .
בבקשה , אדוני .
בטלביה , בשיח' - באדר גם .
הפריעו לך , אני נותן לך עוד שתי דקות .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
ישיב השר יצחק כהן בשם שר הפנים וגם בשם האוצר .
אתה רואה ?
אי - אפשר לסתור את העובדות .
חבר הכנסת זחאלקה , חבר הכנסת טלב אלסאנע , אולי אתם לא מבינים , אבל הוא משיב לך עכשיו .
הוא עכשיו משיב לך .
השר מציע להסיר את האי - אמון , ולכן אנחנו נפתח עכשיו בדיון .
אם השר היה מסכים לקבל , היינו הולכים ישר להצבעה , אבל הואיל והוא ביקש להסיר את האי - אמון , אני מזמין את חבר הכנסת יוחנן פלסנר - ראשון הדוברים בדיון הסיעתי .
לכל אחד מהדוברים הקציבה הכנסת שלוש דקות .
כל זמן שאני יושב פה , אנחנו נהיה יותר נדיבים , אבל לא יותר מארבע דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת פלסנר .
חברת הכנסת פניה קירשנבאום תייצג את עמדתה של סיעת ישראל ביתנו , ואחריה - סיעת העבודה , חברת הכנסת יחימוביץ .
תודה רבה לחברת הכנסת פניה קירשנבאום .
אני מזמין את חברת הכנסת שלי יחימוביץ מטעם מפלגת העבודה , ולאחריה - חבר הכנסת נסים זאב , אשר יביא את עמדותיו ועמדות ש" ס. היה צריך רק לראות את פנייך , זה היה מספיק .
כי כל עם ישראל ראה אתכם נכנסים , וראו את התדהמה על פנייך .
יש לך עוד דקה וחצי תמימות .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ ומזמין את חבר הכנסת נסים זאב , ולאחריו - את חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס .
רע"ם - תע"ל עדיין לא נתנה לי את שם הנואם מטעמה .
היו פה עד עכשיו שלושה מהחברים .
אם הם לא יהיו הם יוותרו ממילא .
חבר הכנסת גנאים , אתה מדבר בשם הסיעה ?
טלב אלסאנע .
אוקיי .
בבקשה , חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה , כל ארבע הדקות לרשותך , אדוני .
תודה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכנסת , שדיבר בשם הליכוד , חבר הכנסת יריב לוין .
כבוד השר המתאם , האם אדוני רוצה לסכם את הדיון מטעם הממשלה ?
נשמעו פה דברים חשובים .
תודה רבה .
שמעתי שיש תכנון משותף בשכונות בירושלים , לגבי כל אזרחי העיר .
בעד - 31 , נגד - 53 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה לא נתקבלה .
בעד - 6 , נגד - 59 , שמונה נמנעים .
אני קובע שגם הצעת האי - אמון של סיעות בל"ד - רע"ם - תע"ל וחד"ש לא נתקבלה .
אדוני ראש הממשלה , חברי השרים , חברי וחברותי חברי הכנסת , היום הובא למנוחת עולמים חבר הכנסת לשעבר , סגן השר לשעבר , הרב מנחם פרוש , שהלך לעולמו אמש בשיבה טובה , והוא בן 94 .
זה עתה חזרתי מן ההלוויה , שבה השתתפו המוני בית ישראל .
הרב מנחם פרוש היה שם דבר .
במשך שנות דור הוא היה שם נרדף למאבק בלתי מתפשר על היהדות בטהרתה , בקדושתה .
אלו רק מקצת מעלילותיו הענפות של איש יקר זה : הוא היה מ" נקיי הדעת בירושלים " , איש ירושלים שורשי בכל רמ"ח איבריו , אדם המסור כולו לצורכי ציבור ועוסק בכך כל ימיו , למן ראשית דרכו בתנועת דגל ירושלים , וכמובן באגודת ישראל , ועד יומו האחרון ממש .
היה סגן ראש העיר ירושלים , ממניחי התשתית לחינוך העצמאי החרדי , וכמובן כיהן כחבר בבית זה במשך לא פחות מ- 35 שנים , והיה גם סגן שר העבודה והרווחה , אשר תפקד כשר לכל דבר במשרד זה .
חברי הכנסת , הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 106 ) , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט יעלה ויבוא כדי להציג הצעת חוק זו ולהצביע עליה .
להצעת חוק זו אין הסתייגויות , ולכן נעבור מייד עם תום הקראתה והסברתה מעל דוכן הכנסת להצבעה .
רבותי , כבוד שר התחבורה , חבר הכנסת אמנון כהן , אתם לפני הדוכן .
פשוט קשה ביותר - רבותי , השר איתן , חבר הכנסת פלסנר , אתם ממש מתחת לדוכן .
בבקשה .
אני מודה ליושב - ראש הוועדה .
רבותי , ראש הממשלה , שרים וחברי הכנסת , נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה , ואנחנו מציגים לקריאה שנייה , הואיל ואין הסתייגויות , את הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 106 ) , כפי שהובאה על - ידי יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
אני מאפשר לו להגיע למקום מושבו ורוצה להודיע לגבי ההצבעה הקודמת .
השר גלעד ארדן ביקש להודיע כי הצביע בטעות , אף שהוא מקוזז .
הואיל וההפרש היה גדול , אין בכך להעלות או להוריד , אבל אני מבקש מכל החברים המקוזזים להזכיר לעצמם בצורה מדויקת לא להצביע .
אני אינני משנה את ההצבעה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק העונשין ( תיקון 106 ) , מי בעד ?
מי נגד ?
קריאה שנייה .
נא להצביע .
43 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי ההצעה עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה מבקש שנצביע בקריאה שלישית .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד , מי נגד הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 106 ) ?
נא להצביע .
44 בעד , שלושה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אנחנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 83 - הוראת שעה ) ( תיקון ) , התש"ע - 2010 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציגה יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , חבר הכנסת חיים כץ .
להצעה זאת אין הסתייגויות , לכן נצביע מייד עם סיום דבריו של יושב - ראש הוועדה .
היום יום שני , י"ח באדר , 12 מרס 2012 - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - - - אלא בגלל שהוא היחידי שנמצא באולם המליאה .
ובכן , אני אדוני היושב - ראש , אתה כנסת נכבדה .
תודה רבה .
השר בדרכו כדי להשיב .
רבותי חברי הכנסת , הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
בינתיים השר פלד הוא השר התורן .
אדוני , האם אדוני מתכוון לענות על הצעת האי - אמון של חבר הכנסת זחאלקה , כי רשום אצלי שהשר מתן וילנאי מתכוון להשיב , וייתכן מאוד שביקשו ממך כמה חודשים להקדים את - - - חבר הכנסת זחאלקה , אתה מוזמן לעלות כמובן .
ועד שהשר וילנאי יגיע אני לא אפעיל את השעון , ואתה יכול לדבר בינתיים גם אל חברי הכנסת הנוכחים שבינתיים הכנסת כמעט לא שילשה וריבעה , אלא החמישה את נוכחותה .
קודם היה חבר הכנסת זחאלקה , ועכשיו יש לנו גם מסעוד גנאים , גם סעיד נפאע , גם חבר הכנסת בילסקי , ורותם שהיה הראשון להכפיל את מספר הנוכחים במליאה .
גם השר פלד פה אתנו .
תודה רבה לכל הנוכחים .
אתה יכול להתחיל .
אני אתחיל להפעיל את השעון רק מרגע שחבר הכנסת והשר - לא , כשהשר מתן וילנאי ייכנס , וכמובן אתה יכול לבקש ממני להמתין עד שהוא יגיע , ואז אני אעשה הפסקה .
אתה יכול להתחיל לדבר .
כדאי , כי אנחנו מתחילים את - - - עוד יגיע זמנו .
חבר הכנסת זחאלקה , אני רואה שאתה מתכוון לערוך פשוט סבב של מינויים רציני ביותר .
לא שלא נותנים לו .
עדיין לא נותנים לו .
כן .
היום אתה רוצה להביע אי - אמון בכנסת ישראל .
אה , באופוזיציה .
הוא בטח היה בשיחה .
חבר הכנסת השר מתן וילנאי מכבד מאוד את אולם המליאה .
גם יש לו תפקיד כנראה - - - לא , אבל אתה המשיב .
כן , מאה אחוז .
לא , לא .
הוא יכול ואנחנו מביאים זאת בחשבון , אבל אתה המשיב .
הממשלה הסמיכה אותך ואתה המשיב .
ולכן אתה יכול לדבר , ומרגע זה גם נספור את הזמן .
אולי אתה תעזור לי .
רוב חברי הכנסת היהודים חושבים שאותו אדם שבוצע נגדו חיסול ממוקד הוא גם אדם שהיה אחראי לפשע גדול כלפי מדינת ישראל וגם תכנן פשע נוסף , ולכן כולם חושבים - אני לא אומר שזכותך לא לחשוב אחרת - אבל כולם מאוחדים בדעה שדם ישראלי הוא לא הפקר .
זה הכול .
אתה יכול לבוא ולומר : אני חושב אחרת .
אבל אתה נוזף בהם כאילו הם תומכים בממשלה .
הם לא תומכים בממשלה , הם תומכים בעמדה שדם ישראלי לא יהיה הפקר .
רק אני מסביר , כדי - - - לא , לא .
אמרתי דם - - - חבר הכנסת זחאלקה - - - אני רוצה לומר לך שאמרתי " דם ישראלי אינו הפקר " .
לא אמרתי " דם יהודי " .
אני מקפיד - - - דם ישראלי אינו הפקר .
אין ספק .
מאה אחוז .
אין ספק .
לא אמרתי " דם יהודי " .
אמרתי " דם ישראלי " .
מאה אחוז .
מאה אחוז .
בהחלט .
הפסקת האש כוללת גם התקפות ממצרים על ישראל ?
בסדר .
כבוד השר , עוד מעט אתה עולה על הבמה .
בשביל זה - - - תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
אנחנו פה בארץ הרבה מאוד שנים יחד .
כאשר היה טרור והבליגו עליו נהיה יותר טרור .
אז אתה יכול לבוא ולקרוא לכולם .
אם לא יהיה טרור , אני לא מאמין שתהיה אלימות , אבל אנחנו עומדים בפני טרור , אידיאולוגי אפילו , שבא ואומר : אין קיום למדינת ישראל .
אז אנחנו פה .
כמובן , יש ויכוח בינינו על מי צריך לעשות את השלום , מי לא צריך , אבל טרור - טרור הוא טרור .
אני אומר שיש קיום לפלסטינים .
אנחנו נסתדר במדינה , אבל יש אחרים שחושבים אחרת .
אני חושב שהפלסטינים יש להם קיום .
הנה , אתה פלסטיני ואני יהודי ושנינו גרים במדינה אחת .
הנה .
ואני יושב - ראש הכנסת ואתה מדבר מה שאתה רוצה .
השר וילנאי , אני מצטער שאני לא יכול לקרוא - אני כל כך רגיל לקרוא לחבר הכנסת וילנאי גם .
אני יודע , לכן אני לא קורא לך .
פעם הייתי אומר : חבר הכנסת .
זה היה טוב , ושר היה טוב .
עכשיו אתה רק שר .
זכויותיך רבות .
בבקשה , אדוני .
כבוד השר , אנחנו בפרלמנט בישראל .
כבוד השר , אנחנו בפרלמנט שלנו לא לוקחים דוגמאות מעזה .
אנחנו בפרלמנט שלנו , הפרלמנט שלנו ופה מותר לו לדבר מה שהוא רוצה .
כן , מה אכפת לי מה הוא יאמר בעזה ?
אנחנו אחראים לדמוקרטיה שלנו , לעם שלנו , למדינה שלנו , ליכולת המשותפת שלנו לחיות .
כאן ביציע יש לנו ילדים מכיתה ה' מבית - ספר יסודי בראשון - לציון .
כן , מראשון - לציון .
הם לא מאשדוד .
יפה .
על זה לא קיבלתי פרטים .
אני יודע שהם מכיתה ה' והם מבית - ספר יסודי בראשון - לציון .
והיינו נפגשים .
נכון .
היו זמנים .
תודה רבה לשר להגנת העורף , השר מתן וילנאי .
רבותי , אנחנו מתחילים בדיון הכללי .
חבר הכנסת שלמה מולה - אינו נוכח ; חברת הכנסת ליה שמטוב , ואחריה - חבר הכנסת נסים זאב ; לא יהיה נוכח - חבר הכנסת הרצוג ; לא יהיה - חבר הכנסת ליצמן , ואחריו - שכיב שנאן , מסעוד גנאים , אורי אריאל , ודני דנון .
תודה רבה , חברת הכנסת ליה שמטוב .
חבר הכנסת נסים זאב - אינו נוכח ; חבר הכנסת הרצוג - אינו נוכח ; חבר הכנסת יעקב ליצמן - אינו נוכח ; חבר הכנסת שכיב שנאן - אינו נוכח .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , אתה צועד נכון .
אדוני , בבקשה .
חבר הכנסת זחאלקה , חברת הכנסת חנין זועבי לא תוכל לדבר , כי הצעת אמון היא אחת , ואתה דיברת , והיא לא תוכל .
אם היו הצעות אחרות לדיון משולב , היא היתה יכולה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - מוחמד ברכה .
עבר זמנו .
עבר זמנו - - - - אלא אם כן הוא יבקש יפה ונשקול את זה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , תפאדל .
תודה רבה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
אני כרגיל מבין שאנשים היו בדרכם , ולכן אני מחיה את כל אותם אלה המבקשים .
חבר הכנסת מולה , אתה רוצה ?
רק אם אתה רוצה , אני לא מחייב אותך .
אתה רוצה ?
בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת הרצוג , ואחריו - חבר הכנסת ליצמן .
ואז נחזור ל. לא , חבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת ברכה הוא לפני אלדד ?
לפני .
תודה רבה .
בהחלט תודה רבה , ואני חושב שלעמיר פרץ מגיעות זכויות רבות בכל מה שאמר וקבע , והיו רבים שגם ביקרו אותו וגם לגלגלו עליו .
בלי ספק , אני מצטרף לדבריו של חבר הכנסת מולה בכל הקשור לעמיר פרץ .
תודה רבה .
חבר הכנסת ליצמן - בבקשה , אדוני ; לא , הרצוג קודם .
רבותי , אתם צריכים להבין שיש לכנסת לוח זמנים , וזה לא תוכנית כבקשתך , אז תהיו בזמן , פשוט .
בלי ספק .
הם העומדים במערכה , ואנחנו צריכים לדאוג להם .
חבר הכנסת יעקב ליצמן - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
כבוד השר , אם היום חלילה נפצע אדם באשדוד , הוא מובא לבאר - שבע או לרחובות ?
או לאשקלון או לרחובות .
" קפלן " .
אני עצרתי את השעון .
תודה רבה לחבר הכנסת השר ליצמן , שר הבריאות .
חבר הכנסת אריה אלדד , אחריו - מוחמד ברכה , ולאחר מכן - ניצן הורוביץ , נחזור לחבר הכנסת נסים זאב , ואם יהיה מישהו מהליכוד , הוא יסכם .
אם לא אנחנו עוברים - השר ישיב , ואנחנו עוברים להצבעה .
תודה רבה לחבר הכנסת אריה אלדד .
אני מזמין את חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - ניצן הורוביץ .
תודה רבה לחבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
חבר הכנסת נסים זאב .
אה , חבר הכנסת שכיב שנאן , אתה רוצה לדבר ?
אתה אחרון .
ואחריו - ברגע ששכיב עולה , נצלצל .
עוד לא .
למה ?
הנושא חשוב ביותר , אבל הזמן עבר .
כי להערכתי אתה יכול לדבר על עניין זה אפילו - - - - שעות .
אדריכלים .
תודה .
חבר הכנסת שכיב שנאן .
מוותר .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
ואחריו - חבר הכנסת דנון .
ואם לא יהיה , ולא יהיה שר , אנחנו נצביע .
נא לצלצל .
השר המשיב , כמובן .
אבל אנחנו חייבים להודיע על ההצבעה .
יכול להיות שהשר ישיב דקה .
הנה , דני נמצא פה , זה בסדר .
אין , הוא לא יכול יותר משלוש דקות .
אתה יכול .
הוא לא יכול .
לא , לא .
הוא לא יכול .
הוא יכול ברמה של היכולת האישית .
הוא לא יכול ברמה של השעון .
כן , בבקשה .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דני דנון , אחרון הדוברים , ואחריו יעלה השר על מנת לסכם , ומייד נעבור להצבעה .
אני רק רוצה - אני לא מתייחס לדבריו של טיבי , אבל לדבריו של ז'בוטינסקי .
ז'בוטינסקי ב" קיר הברזל " אומר שאנחנו , כאשר נחזור לארצנו ויסרבו לקבל אותנו , אנחנו נצטרך לבנות קיר ברזל .
לא קיר ברזל כדי לתקוף , אלא קיר ברזל שכאשר אלה שלא רוצים אותנו פה , וינסו לתקוף אותנו , יתקפו ויתקפו ויתעייפו , ולכן נשאיר צוהר על מנת לבוא ולראות מתי הם יתעייפו ויבינו שאנחנו לעולם לא נעזוב את מדינתנו .
זאת אומרת , הפרשנות שלך ל" קיר הברזל " - הוא היה , במאמרים אחרים , גם אמר שצריך ביטחון אקטיביסטי .
אם כי הוא , בראש - פינה ובתל - חי - - - - היה בניגוד לדעתו של בן - גוריון לגבי הצורך בנסיגה מתל - חי .
אבל הפרשנות שלך לז'בוטינסקי היא פרשנות בהחלט מקובלת , רק שהיא לא במאמר של " קיר הברזל " , כי " קיר הברזל " בא כדי שיבינו אלה שלא רוצים אותנו בארץ הזאת , שהם יכולים לעשות מה שהם רוצים , הם בסופו של דבר יתעייפו .
היא במקום אחר אולי , אבל לא - - - חבר הכנסת טיבי , אתה מכיר את התקנון .
תודה רבה לחבר הכנסת דנון .
כבוד השר שטייניץ , שידוע כאדם אשר מדבר דבר דבור על אופניו ובקיצור רב , יסכם את הדיון , ומייד לאחר מכן אנחנו נעבור להצבעה .
אני בטוח שהוא לא יאמר איזה משפט אחד לפיליבסטר , אלא כל רצונו הוא לסכם את הדיון לעניין .
חבר הכנסת אלקין , יש לך בערך חמש - שש דקות , שבע דקות , כי אני מכיר את השר שטייניץ באופן אישי ; הוא לא מרבה - לא מרבה בדיבור .
120 .
יותר מ- 120 .
חבר הכנסת זחאלקה - - - - הוא אמר שהוא שמח - - - - על טרוריסטים הוא דיבר .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אנשים מהשבט שלך מסתובבים בבאר - שבע עכשיו .
אנשים מהשבט שלך מסתובבים בבאר - שבע עכשיו .
כל טיל שנשלח לבאר - שבע יכול לפגוע בכל אזרח ישראלי .
חבר הכנסת , פה זה לא מונולוג .
קראת קריאות ביניים מספיק .
בבקשה .
צריך לתת הרבה קרדיט גם לעמיר פרץ שכשר הביטחון - הוא היה יושב - ראש ועדה , אבל הוא , כשר הביטחון בממשלה שפקפקה , היה האדם אשר - נכון שאהוד ברק המשיך והחזיק החרה אחריו שהדבר הזה הוא הכרחי .
יבואו על הברכה .
גם במגזר הפרטי אדוני יפצה ?
הוא מדבר לעניין , למה להפסיק אותו ?
הוא מדבר לעניין .
אני שאלתי את השאלה הזאת .
יישר כוח .
ועל העולם - - - יושב - ראש הקואליציה , אל תאמר - - - שהוא צריך - - - לא , לא .
יושב - ראש הקואליציה , אני לא רוצה .
מה זה ?
אתם מונעים מהשר להשיב לעניין .
כל מלה שלו היתה לעניין .
רבותי , חבר הכנסת אחמד טיבי זכאי לעלות לבמה .
הוא יעשה זאת מייד אחרי ההצבעה , מאחר שחבר הכנסת דנון התייחס באופן אישי לגופו .
אמרת שיש בו איזה פגם פסיכיאטרי .
החוק קובע שאם הוא היה אומר את זה עליך , מייד הייתי נותן לך לעלות .
אבל אנחנו קודם נבצע את ההצבעה על הצעת אי - האמון .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , שרים , נא לשבת במקומותיכם כי אני מצביע .
יש רק הצעת אי - אמון אחת מטעם סיעות בל"ד , חד"ש ורע"ם - תע"ל , שאותה נימק חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בנושא ההסלמה בדרום , ואני קורא לחברי הכנסת ולחברי הממשלה שהם חברי כנסת להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
נא להצביע , יושב - ראש הקואליציה .
ובכן , ארבעה בעד , 40 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון בממשלה לא עברה ולא נתקבלה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , והוא סדר - יום עמוס , רבותי חברי הכנסת .
אנחנו עוברים להצעת חוק שהייה שלא כדין ( איסור סיוע ) ( הוראות שעה ) , ( תיקון מס' 14 ) - סליחה , סליחה .
לפני כן אני מאפשר לחבר הכנסת אחמד טיבי חמש דקות לענות בהודעה אישית בנושא דבריו של חבר הכנסת דנון .
אני מבקש ממך , חוץ מחבר הכנסת דנון , אל תתייחס לאף אחד , כדי שלא אצטרך לתת לאחרים לעלות .
זה - אתם רשאים לומר מה שאתם רוצים , אבל לא יותר מקריאות ביניים .
אבל פעם - פעמיים זה מספיק , חבר הכנסת - - - אתה ראשון הדוברים אחרי הצגת החוק .
לא .
מה שאומר חבר הכנסת דנון , שהם מסתתרים .
המחבלים מסתתרים מאחוריהם .
אלה שיורים את ה" קסאמים " ואת הרקטות על כל תושבי ישראל מתחבאים בתוך אזרחים , ומדינת ישראל מחויבת לשמור על אזרחיה .
ואם לא יגרשו את אותם מחבלים , ואותו מחבל אשר היה הראשון - חבר הכנסת מוחמד ברכה ציין אותו בצורה מפורשת - בוצע בו חיסול ממוקד מהטעם שהוא תכנן עוד פעולת טרור נגד אזרחי ישראל , ולכן מצא צה"ל את הצורך למנוע ממנו לבצע את זממו .
ולכן , המערכת הזאת היא מערכת שיוצרת באמת מעורבות .
רק נדמה לי שאם ייפסק הטרור גם תיפסק האלימות .
עכשיו אומר חבר הכנסת - אני לא מתייחס בעניינים האישיים - אבל אומר חבר הכנסת דני דנון , פה מדובר בפעולת הגנה מובהקת של מדינת ישראל .
כמובן , אתה יכול לחשוב אחרת , אבל אני גם נתתי לך אפשרות לדבר , משום שדני דנון דיבר על הדילמה שיש לך וקרא לה בצורה כמעט - - - - לא פרלמנטרית , כמעט לא פרלמנטרית .
אחזיר לך את כל הזמן , הנה .
תודה , חבר הכנסת דנון , הוא עונה לך עכשיו כאן .
הוא עונה לך , חבר הכנסת דנון .
בבקשה .
חבר הכנסת שאמה .
רבותי , אתם אומנם מתחרים מי יתקוף - - - אל תדבר - - - מספיק , חבר הכנסת שאמה .
תנו לו לסיים , הוא מגיב על דברים שאמר דני דנון .
חבר הכנסת נסים זאב , אני התפלאתי - - - - אני התפלאתי שאתה לא היית - - - תודה רבה .
אנחנו יודעים מההיסטוריה של כל העולם , שכאשר פגעו באזור של אזרחים במצב של מלחמה על - ידי מדינה אחת , המדינה האחרת היתה יוצרת מצב שבו אלימות כזאת לא תתקיים לגביה לעולמי עולם , עד כמה שהדבר תלוי בה .
והדברים האלה הם קשים ביותר .
רבותי חברי הכנסת , הרי הדבר הזה משכו כמשך המחלוקת והסכסוך בארץ הזאת .
תודה רבה .
מדינת ישראל תגן על עצמה לא כזכות אלא כחובה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לחבר הכנסת אמנון כהן , יעלה ויבוא - הצעת חוק שהייה שלא כדין ( איסור סיוע ) ( הוראות שעה ) ( תיקון מס' 14 ) - יציג את החוק לקריאה שנייה ושלישית .
אחריו יש לנו כמה מסתייגים .
המסתייג הראשון - דב חנין , ואחריו - מוחמד ברכה .
חנא סוייד ועפו אגבאריה - לא ראיתי אותם היום .
את עפו ראיתי , אבל אם הם לא יהיו , יש אחר כך גם רשות דיבור .
בבקשה , אדוני היושב - ראש .
זה עוד נאום אופוזיציוני ?
רבותי , אנחנו עוברים לנאומים בני דקה .
נא להצביע , מי שרוצה להשתתף .
הראשון הוא חבר הכנסת כרמל שאמה , ואחריו - חברת הכנסת אדטו .
נא להביא לי את השמות .
תודה רבה .
חברת הכנסת אדטו , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת צרצור - בבקשה , אדוני .
אדוני הוא גם חבר הכנסת .
הוא שיח ' , אבל הוא גם חבר הכנסת .
תודה רבה .
חברת הכנסת תירוש , בבקשה .
אחריה - חברת הכנסת אורלי לוי .
תודה רבה .
חברת הכנסת אורלי לוי , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת לוין .
חבר הכנסת לוין , אדוני תמיד רגיל להצביע נגד ?
לא ראיתי אותו .
הסתכלתי עד שהבנתי שאני לא מסתכל ברובריקה הנכונה .
תודה .
חבר הכנסת לוין , ואחריו - חבר הכנסת סעיד נפאע .
תודה .
נדמה לי שראש העיר הציע הצעה לאשרר ולעשות חוקיים את כל המבנים , הן של היהודים והן של הערבים שם .
היום שמעתי גם תושבי ירושלים ערבים שאומרים שהם מקדמים בברכה את הרעיון .
הרעיון הוא רעיון טוב .
אם אפשר לעשות את זה בתוכנית בניין ערים , זה דבר חשוב ביותר .
אנחנו יכולים לעזור לו להיות מוסמך .
בבקשה , חבר הכנסת נפאע .
תודה רבה .
האם קראתי כבר לדובר הבא ?
חבר הכנסת זאב בוים .
אחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
תודה רבה לחבר הכנסת בוים .
חבר הכנסת איתן כבל , אם אתה צריך , יעבירו לך מיקרופון .
בסדר גמור , אנחנו נחכה בסבלנות .
תודה .
חבר הכנסת מולה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה .
חבר הכנסת זחאלקה .
ואחריו - חבר הכנסת טיבייב .
אבל זו הצעה לסדר - היום , מה שאתה מתחיל לפתח פה .
לכן , אני מציע לך להסתפק בנאום בן דקה ולומר עכשיו מה אתה רוצה .
מאה אחוז .
תודה רבה .
חברים , בנאום בן דקה אנחנו לא יכולים לפתח דבר .
אני הייתי שר התקשורת , אתה צודק במאה אחוז , אבל צריך לדעת כל דבר .
חבר הכנסת טיבייב , ואחריו - חבר הכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
אם נאפשר את זה נוכל אחר כך לחיות פה כולנו יחד בלי בעיות דמוגרפיות .
כן .
כל היהודים זה דבר טוב , למה לא ?
טוב .
חבר הכנסת טיבי , אנחנו לא מוותרים עליך כל כך מהר .
רבותי , מספיק , מספיק .
חבר הכנסת בן - סימון .
תודה רבה .
כצל'ה , חבר הכנסת יעקב כץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת ביבי .
אני רואה כל הזמן לפני את חבר הכנסת גדעון עזרא , גם זמנו יגיע .
אני יודע שהוא אוהב לשמוע את החברים האחרים , אז אני לא מזדרז .
אתם אתי .
שניים מחברי סיעתך כבר דיברו .
גנאים , כשהוא נמצא , הוא תמיד ראשון , אבל לפעמים מתחלפים .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני יודע שחבר הכנסת צרצור מונע מטיבי לקפח אותך , ולכן בסופו של דבר נגיע לעמק השווה .
כולם ידברו .
כאשר כולם מדברים יש אחד ראשון ויש אחרון , מה אפשר לעשות .
בבקשה , חבר הכנסת כצל'ה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ביבי .
זה גם כן נושא כבד , כצל'ה , זה לא בדקה .
חבר הכנסת ביבי , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
אם לא ברור , אז אנחנו לא מוותרים גם עליך , ועל כל חברי הכנסת הערבים .
אני מתכוון אנחנו .
יש לי מגלומניה , אני מדבר על עצמי .
אני מדבר רק על דעתי , כמובן .
אני מתאר לעצמי שיש עוד כמה חברים פה .
כך שבעניין זה לא קיפחתי גם אותך .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא , ואני עדיין לא קראתי - חברת הכנסת חנין זועבי .
אם כך , היא תיכף תיכנס .
חבר הכנסת חנין במקום , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת נחמן שי .
כל חברה שלא דואגת לחסרי הישע בה - היא לא חברה .
חבר הכנסת נחמן שי , ואחריו - חברת הכנסת חנין זועבי .
אחריה - אני כבר אומר - חברת הכנסת רגב , חבר הכנסת גנאים וחבר הכנסת רותם , ובזה נסיים .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת נחמן שי .
הזמנתי את חברת הכנסת חנין זועבי , ואחריה - חברת הכנסת רגב .
רק מי שרוצה מבין , את מבינה ?
אז את בוודאי מבינה .
לא , לא .
אנחנו חיים ביחד דה - פקטו .
אנחנו חיים כי אנחנו חיים , אבל לא - - - נכון .
תודה רבה לחברת הכנסת חנין זועבי .
אני מזמין את חברת הכנסת רגב , ואחריה - חבר הכנסת גנאים .
תודה רבה לחברת הכנסת רגב .
חבר הכנסת גנאים , בבקשה .
" בעדין " - חבר הכנסת רותם , ואחריו יסיים חבר הכנסת מיכאלי .
תודה רבה לחבר הכנסת גנאים .
חבר הכנסת רותם , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת מיכאלי .
משפט אחרון .
רק הערה אחת לך , חבר הכנסת רותם הנכבד , יושב - ראש ועדת החוקה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע וחבר הכנסת טיבי משלמים בארץ הזאת את מלוא המסים , אני מנכה להם אותם .
הבנתי , כי פנית אליהם .
נדמה לי שהם לא דיברו על הצבא , הם דיברו על נושא אחר .
הדעה שלך היא לגיטימית בכנסת והדעה שלהם לגיטימית .
רבותי , חבר הכנסת מיכאלי - אחרון הדוברים .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת טיבי , מותר להם .
גם אני לא יודע , אני לא קורא - - - ודיונים בני דקה צריכים להיות בני דקה .
חבר הכנסת טיבי , בשביל מה ?
חבר הכנסת מיכאלי .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאלי , רק תזכיר לכולם שמי שראה את עצמו כחגבים הלך 40 שנה במדבר .
נכון .
אני מודה לכל החברים על דעתם ועל הבעת דעתם בנאומים בני דקה .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת , לפני שנשמע את שר החקלאות משיב על שאלות חברים , בעיקר בנושא עובדים זרים .
הדבר חשוב מאוד , ובוודאי השר יאמר דברים מטעמו כדי להביע את עמדתו .
חבר הכנסת מיכאלי .
חבר הכנסת טיבי , למה להתרגש כל כך ?
בהזדמנות הראשונה תוכל לדבר .
הוא יושב - ראש הסיעה .
כל אחד יוכל להוציא הודעה לעיתונות .
תודה רבה , אין דבר , זה בסדר גמור .
לנושא הבא - בבקשה , חבר הכנסת לוין .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת .
הצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיפים 1 , 3 , 6 , 32 ו- 36 , הוספת סעיפים 18 - 24 וביטול סעיפים 24 - 27 , 31 א 34 א 37 , 51 , 58 ו- 58 א לתקנון הכנסת .
בבקשה .
רבותי , תנו ליושב - ראש ועדת הכנסת להעביר פה דברים חשובים .
רבותי , מתנהל פה דיון על דברים חשובים ביותר .
אנחנו עושים את תקנון הכנסת בנוסח משולב , מתקנים אותו , מעדכנים אותו , בהחלט עבודה חשובה שנעשית על - ידי ועדת הכנסת .
תנו לו לסיים .
אני מודה ליושב - ראש ועדת הכנסת ומאפשר לו להגיע למקום מושבו , על מנת שכולנו נוכל להצביע על תיקון תקנון הכנסת ועדכונו על - פי אותן הערות שוליים שהיו קבועות כל הזמן ולהכניס אותן לתוך התקנון - בהחלט עבודה שתהיה ארוכה וממושכת .
אני מקווה שעד סוף תקופת כנסת זו ותקופת עבודתה של ועדת הכנסת בכנסת זו בראשותו של חבר הכנסת יריב לוין נגיע לכלל גמר העבודה החשובה .
אני מבקש להצביע על הנושא .
מי בעד הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 15 , אחד נמנע , אין מתנגדים .
אני קובע שהצעת ועדת הכנסת לתיקון תקנון הכנסת בסעיפים שאותם הקראתי ברישא עברה באישור הכנסת .
אנחנו עוברים לנושא הבא .
אני מזמין את כבוד שר החקלאות לעלות ולהשיב על שאלות חברי הכנסת בשעת שאלות לשר החקלאות .
החברים השואלים נמצאים כאן , ואני מודה לחברי .
שעת שאלות יכולה להיות באותה מסגרת , העיקר הן השאלות והתשובות .
השואל הראשון שאני מזמין - חבר כנסת גנאים .
עד שיגיע חבר הכנסת להחליף אותי , בבקשה , חבר הכנסת גנאים , אתה יכול להתחיל לשאול את השר .
רבותי השרים , חברי הכנסת - הנה , במקרה יש לנו מצב שבו השרים וחברי הכנסת זה לא אותו דבר .
שני השרים , שאינם חברי כנסת - אז אני אומר כבוד השרים , חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ' אדר תשע"ב , 14 בחודש מרס 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי אזרחי ישראל , מכובדי חברי הכנסת , אמש הלך לעולמו נשיא מועצת גדולי התורה , האדמו"ר מוויז'ניץ , הרב משה יהושע הגר , זכר צדיק לברכה .
חסידות ויז'ניץ חרתה על דגלה את אהבת ישראל ואהבת התורה .
האדמו"ר המנוח ייזכר כמי שהקים את חסידות ויז'ניץ מעפר השואה ומאפר השואה ושיקם אותה כאן , בארץ - ישראל .
עם התקרבות הנאציזם להונגריה , האדמו"ר ואביו ברחו מפניהם והצליחו להימלט לרומניה .
האדמו"ר עלה על אוניית המעפילים " מורינה " , ובאמצעותה הגיע לארץ - ישראל .
בדרכו לארץ הוא נעצר על - ידי הבריטים והושם במחנה מעצר בעתלית .
בהשתדלותם הרבה של חסידי ויז'ניץ הוא שוחרר ממאסרו והורשה לשהות בארץ - ישראל .
מנהיגותו וגדולתו התורנית והאישית הביאו לכך שעד מהרה הוא מונה לראש ישיבת ויז'ניץ בתל - אביב .
הוא סייע לאביו , בעל ה" אמרי חיים " , שחבר הכנסת הרב מוזס היה משמשו , לשקם את החסידות ולקומם אותה מחורבות השואה .
האדמו"ר חרת על דגלו את חשיבות החינוך .
בשיחותיו ובמעשיו הדגיש שוב ושוב את חשיבות החינוך , ודרכו היתה לומר , אם היה זה לראש הממשלה שמיר , לראש הממשלה פרס , לראש הממשלה רבין : חינוך , חינוך , חינוך .
חינוך קודם לכול .
דברי חכמים , גם היה אומר , דרך - ארץ קדמה לתורה .
ודרך - ארץ קדמה לתורה היה נר לרגליו בהליכותיו , בהנהגתו את צאנו ובאופן שבו ביסס את החסידות בחוויה הישראלית .
כנסת ישראל מרכינה ראשה בכבוד ובהערכה עם פטירת מנהיג דגול וצדיק זה , ומוסרת את תנחומיה לבניו , אדמו"רי ויז'ניץ , לבנותיו ולחסידות כולה .
יהי זכרו של צדיק זה לברכה .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לשאילתות דחופות , והיום יש לנו שלוש .
האחת והראשונה - לשר להגנת העורף , השר וילנאי .
הוא מוזמן לעלות על הבמה , והוא ישיב על שאילתא של חבר הכנסת אריה אלדד בנושא : עימות בין היועץ המשפטי של פיקוד מרכז לראש המינהל האזרחי .
אדוני חבר הכנסת אלדד יקריא את שאלתו כפי שהיא , ולאחר מכן השר ישיב , ואחר כך תוכל לשאול עוד שאלות כהנה וכהנה .
בבקשה , חבר הכנסת אלדד , השר מוכן .
בבקשה , כבוד השר .
רבותי מסיעת קדימה , או : חבר הכנסת דורון , עם כל הכבוד , אני מוכן לתת לכם את לשכתי לדיונים סיעתיים .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
שאלה נוספת .
אתה צודק .
זאת שאלה אדירה .
אני מוכרח לומר לך , אני לא בטוח שהגיאוגרף ואיש הביטחון מהיום שהוא נולד , וילנאי , יכול לענות , אבל זו שאלה - חבר הכנסת לוין גם - האם - - - לא לא .
אבל , זו באמת שאלה , גם הורוביץ וחנין , זאת באמת שאלה , איזה חוק חל על הממשל הצבאי באזור שהוא בשליטתו , האם הוא צריך לפעול לפי החוק המקומי של אותם אנשים שהוא ירש אותם בגלל המצב החדש שנוצר , או האם הוא צריך ללכת לפי החוק הבין - לאומי ?
כי למשל באמת - - - בוודאי , כי אתה היית יכול לרכוש - כאשר הקרקע לא מוסדרת , יכולת לרכוש קרקע לא לפי החוק הבין - לאומי , כי הוא לא מאפשר , אלא יכולת לרכוש קרקע רק לפי החוק שהיה קיים ערב השתלטות צבא - הגנה לישראל על אותם אזורים .
ואכן , מה שהיה נהוג - וגם בתי - משפט מקומיים בתוך ערי יהודה ושומרון , של אזרחים פלסטינים , היו שופטים את העניין על - פי החוק הירדני .
זאת אומרת , אתה יכולת לעשות ולבצע רכישת קרקעות .
אני לא מדבר עכשיו - אם החוק הירדני מאפשר ליהודי לקנות או לא לקנות , אבל השאלה המרכזית היא שאלה - איזה חוק באמת צריך לחול על אותה מערכת שמקבלת עררים , האם החוק הבין - לאומי או החוק הנהוג במקום ?
כי אתה בא ואומר - דרך אגב , החוק הבין - לאומי לא יכול לחול , כי המדינה שהיתה אחראית קודם היתה המדינה שיצאה , ולא היתה מדינת פלסטין .
היא היתה ירדן .
הם היו אזורים שהיו אזורים מוחזקים על - ידיה .
אני אתן לך לדבר .
זו שאלה מאוד - אני לא בטוח - חבל שגם שר המשפטים לא נמצא .
יכול להיות שווילנאי מכיר בזה כבקי בארץ - - - אני אתן לך .
חבר הכנסת יריב לוין , גם אתה יכול להתייחס .
זה לא משרד עורכי - דין , זו שאלה - - - כי בצדק , עפו אגבאריה , אתה רואה , לפעמים בן - אדם - אתה רואה , לפעמים כאשר אנחנו נכנסים לבעיות אנחנו נותנים נימוקים שבדיוק יכולים להיות נימוקים לגישה השנייה .
אל תשמח , אני אשאל אותך שאלה הפוכה .
אני אשאל אותך שאלה הפוכה .
אני אשאל אותך שאלה הפוכה , חבר הכנסת .
הדברים לא ייאמנו כי החיים שלנו הם לא ייאמנו .
לא לא לא , כל החיים בארץ - ישראל , שהיתה כיבוש עות'מאני , וכיבוש אנגלי , וכיבוש ירדני , וכיבוש מצרי , ועכשיו אתם אומרים כיבוש ישראלי - כל החיים בה הם שאלה מאוד רצינית - יש כיבושים - כיבושים , מה החוק שחל על האזרחים , על אנשים שרוצים לקנות ארטיק האחד מהשני ?
בבקשה , חבר הכנסת יריב לוין .
בתוך חברון .
לא לא לא , הוא מדבר אליך - - - אני רק רוצה , לפני שאני נותן לך , חנין , כדי שתענה גם לי - בשנת 1972 , אדוני השר , כירושלמי , אתה בצבא , אני כבר עורך - דין שבע שנים , הציע לי אחד מתושבי נבי - סמואל לרכוש 46 דונם בנבי - סמואל .
אמרתי לו : רגע , איך אני רוכש את זה , רשום בטאבו ?
אומר : כן , זה רשום בטאבו רמאללה , וגבולות המגרש נקבעים על - פי המוכתר של הכפר , ויבואו השכנים , וכל אחד יחתום .
אנחנו רוצים לעשות אתך עסקה .
הלכתי ובדקתי בממשל הצבאי , אצל היועץ המשפטי לממשלה , ואמרו : אתה רשאי לקנות קרקע , על - פי החוק הירדני אנחנו לא מתייחסים לדיסקרימינציה שבה יהודי כן יכול או לא יכול לקנות .
אתה יכול לקנות את זה , ועסקתך תהיה עסקה שלמה ומוחלטת .
כך עשינו , כך עשיתי .
לימים - אחרי זה היתה כבר מלחמת יום כיפור , וניסה להתכחש המוכר לכך שאני הוא הקונה , והוא לא קיבל כסף - היו לו כל מיני טענות הגנה .
ואני אמרתי : אני הולך אתו לבית - המשפט ברמאללה , והלכתי אתו לבית - המשפט ברמאללה , ועמדנו בפני שופט מקומי ברמאללה , והוא בסופו של דבר , לגופו של עניין , פסק לטובתי , אמר : העסקה היתה עסקה , הדברים היו ברורים , הוא קיבל את הכסף .
הוא אפילו אמר מי אמר אמת ומי לא אמר אמת .
הדברים היו ברורים .
גם היו הוכחות מוחלטות .
ואני רוצה לומר לך שאני אחד היהודים היחידים שבטאבו רמאללה , אף שעשו לי " ראח וג'אי " אלף פעמים כדי להביא כל מיני דרישות מהמאלייה .
אני רשום בטאבו רמאללה , ראובן ריבלין באותיות ערביות , כבעלי הקרקע של 53 דונם שהיו בנבי - סמואל .
לימים המדינה ביקשה ממני - כדי להקים את הפארק הלאומי שם , ואני היום בהר - אדר , יחד עם כל חברי שקנו יחד אתנו , ועשינו והפעלנו את החוק בישראל , ואמרתי להם : תלכו לבג"ץ אם הדבר הוא לא נכון .
אפשרו לי במאה אחוז לרכוש על - פי החוק שהיה קיים , אבל לא הלכתי לבית - משפט ישראלי ; הלכתי לבית - משפט ברמאללה .
השופט לא רצה להיכנס לגבי חוקיות העסקה מבחינת החוק , אבל אמר אין כל ספק כי ה- issue היה האם אכן היתה עסקה או לא היתה עסקה .
לגבי חוקיותה ברמה של האיסור למכור קרקע ליהודי הוא לא נכנס .
הוא לא נכנס לשאלה זאת , ואני רשום בטאבו רמאללה כפלסטיני - ישראלי שקנה את הקרקע שם .
חד - משמעית .
בבקשה , חבר הכנסת חנין , אם אתה רוצה להעיר משהו .
אתה טועה .
אתה טועה .
הוא צריך רק אישור של אזרח זר להיות בעל קרקע .
אתה טועה , אין לו שום בעיה .
זו בעיה שאפשר ללכת אתה , דרך אגב - כן , כי יש בעיה עם ארץ אויב .
אבל אלה תירוצים , אין שום בעיה .
בבקשה , חבר הכנסת דב חנין .
אתה יודע מדוע בזמנו - ב" דברי הכנסת " , אם תלך ותראה , ואתה תלמיד חכם ובקי במקורות - בזמנו היתה שאלה אם יפו , לא החלנו עליה איזשהו חוק שאסור .
על שיח' - מוניס , אז התעוררה השאלה האם אנחנו יכולים , כי לטעמם של רבים מאזרחי ישראל שאינם ציונים , בכלל גם השאלה מהו כיבוש ומהו לא כיבוש לא מתחילה באיזשהו קו שזיכרונו לברכה או לא לברכה , השאלה היא שאלה של תוכנית החלוקה .
דרך אגב , וילנר מדבר על זה , זה משנת 1954 , נדמה לי .
מכיוון שישראל החילה את הריבונות עליה .
תודה רבה .
ההערה המשפטית חשובה גם ל" דברי הכנסת " .
אדוני השר , אם יש לך מה להוסיף כתשובות .
זה , דרך אגב , מה שאמר וילנאי , אבל לא השר .
לא השר .
דרך אגב , הוא כמעט אמר מה שאמר ז'בוטינסקי : ציון כולה שלנו .
תודה רבה .
השר היה עונה גם עם משחק המלחמה , אם היה לו מה לענות .
זה היה בהחלט ויכוח פתוח על נושא .
אני מאוד מודה לך , חבר הכנסת אריה אלדד .
דרך אגב , 67 ' זה הוכר אחרי 67 ' זאת אומרת , אחרי שזה נהיה בבחינת הרע במיעוטו מבחינת אותם אלה שלא חושבים , חבר הכנסת לוין , שאדם לא יכול להיות כובש בארצו ; כי אם אנחנו כובשים בארצנו , אנחנו לא רק כובשים בירושלים .
ואנחנו הולכים לשיח' - מוניס תמיד כי שם זה היה מקום מאוד רגיש .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לשאילתא דחופה , שאותה יעלה חבר הכנסת יריב לוין , שישאל את שר השיכון והבינוי , השר אטיאס , שיעלה ויבוא ויגיע וייראה מעל הבמה על מנת להשיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת יריב לוין בנושא : הפסקת עבודות נטיעה מדרום לרהט .
בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר .
בבקשה , שאלה נוספת אין לך .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תשמע , אם השאלה לא מתייחסת לאותו נושא , אתה לא חייב להשיב , אלא אם כן אתה רוצה .
זה מה שנקרא כפר לא מוכר ?
נדמה לי שזה לא אתו , אלא עם השר בגין .
נדמה לי שזה - - - אל תשיב לו עוד .
חבר הכנסת גנאים , בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת אריה אלדד , הואיל ושניים מהשמאל שאלו , אני מבקש ממך גם - - - כן , אנחנו היינו באירופה באותו זמן שחגגו את חגיגות 120 שנה לקרן הקיימת , והיתה שם סערה גדולה , ואני דיברתי בעניין זה בצורה חד - משמעית .
כבוד השר , אם יש לך מה לענות לחברי הכנסת , בבקשה .
תודה רבה לשר הבינוי והשיכון , חבר הכנסת אטיאס .
אני מזמין את כבוד השר יצחק כהן , כסגן שר האוצר , לבוא ולהשיב על שאילתא דחופה בעל - פה של חבר הכנסת ניצן הורוביץ , בנושא : שינוי נוהל מתן תמיכות מתקציב המדינה וההשפעה על גופי התרבות .
יעלה ויבוא השר , ואחריו יתחיל חבר הכנסת ניצן הורוביץ להקריא את השאילתא .
תודה , אתה תוכל אחר כך לחזור ולהשיב .
בבקשה , כבוד השר .
- - - מעל הבמה .
בוודאי ובוודאי .
אבל לעומת זאת - חבר הכנסת ניצן הורוביץ , לפני שהשר משיב - יש פעמים דרישות מצדנו פה , מצדך , לבוא ולבדוק עמותות מסוימות מדוע ואיך מקבלים , ויכול להיות שהם בכלל לא עוסקים בנושא .
אתה אומר שזה ביקורת נוספת על הביקורות הקיימות .
כן , אנחנו רק עזרנו לאיזה תיאטרון - - - לא , אנחנו לפעמים לא מודעים , השר יצחק כהן .
הוא מביע את - - - תעשה לי טובה , הורוביץ , שלח לו מכתב - - - שלח לו עם העתק אלי .
אנחנו נקיים דיון על העניין הזה , כי אם יש ביקורת - - - - - - אם יש ביקורת , והתוספת הזאת למעשה מחסלת כל אפשרות - - - - - - גופים באמת רציניים , בעיקר של מתנדבים , שבאים ויוצרים תרבות כזאת או אחרת , שבלעדיה הם לא יכולים .
לא , לא , אני עכשיו הבנתי .
נכון .
אחרי שתשלח את המכתב , אני מתחייב להביא גם את החשב הכללי , יחד עם השר כהן , בהזדמנות הראשונה , ונקיים דיון אצלי ; בנושא שהוא נושא עקרוני אתם יכולים לעמוד על דעתכם .
יכול להיות שאתם צודקים יותר ממה שאנחנו - - - ברור , ברור לי .
טוב , לפעמים , אתה יודע , לפעמים אנחנו נרדמים בשמירה .
תראה , אם זה נכון , גם אחרי שאנחנו נאמר - לא יתקבל .
ואם זה לא נכון , אולי נאיר את עיני העוסקים בדבר למנוע איזה דבר שהופך להיות איזו הוראה שאין הציבור יכול לעמוד בה .
אני מאוד מודה לשר יצחק כהן ומברך אותו על כך .
רבותי , הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , ותביא בבקשה את החוק שלך , כי אני אאפשר לך מעל הבמה גם להתחיל בחקיקה .
אנחנו מתחילים בחקיקה , בהצעת החוק של חבר הכנסת יריב לוין .
אבל לפני כן , הוא עומד על הבמה על מנת להביא הודעה של ועדת הכנסת , בבקשה .
תודה רבה .
עכשיו אנחנו עוברים לחקיקה .
הצעת חוק לתיקון פקודת סדרי השלטון והמשפט ( תיקון טעות בנוסח שנתקבל ) - חבר הכנסת יריב לוין , בבקשה , נא לנמק מעל לבמה .
ביום הרלוונטי .
תודה רבה .
אני רוצה רק להעיר הערה לאדוני שר המשפטים ולחברי הכנסת , שר התקשורת - יש רבים שנמצאים בכנסת קדנציות רבות וחותמם על הכנסת אינו מורגש כפי שחבר הכנסת יריב לוין משפיע על תקנון הכנסת בשלוש שנות שירותו הראשונות כחבר הכנסת , ועל כך תבוא על הברכה .
תודה רבה .
באמת , אתה יוצר לנו תקנון - לא רק בנוסח משולב , אלא יוצר את ההשלכות ואת התיאום בין חוקים שונים , ואנחנו מודים לך מאוד על כך , והכנסת לדורותיה מודה לך .
תודה רבה לחבר הכנסת יריב לוין .
כבוד השר , שר המשפטים , ישיב על הצעת החוק , ואם יש הסכמת הממשלה , ולא יהיה חבר כנסת שיבקש להתנגד , אנחנו נעבור מייד להצבעה .
אני מאוד מודה .
אתה שמעת את דבריו , כולנו מסכימים לדבריו , ואנחנו - נא לשבת , השרים וחברי הכנסת הרוצים להשתתף בהצבעה .
הואיל ואף חבר כנסת לא התנגד , אני עובר להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק לתיקון פקודת סדרי שלטון ומשפט ( תיקון טעות בנוסח שנתקבל ) , התשע"ב - 2012 , של חבר הכנסת יריב לוין - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
15 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק , חוק לתיקון פקודת סדרי שלטון ומשפט , של חבר הכנסת יריב לוין , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכנסת כדי להכינה לקריאה ראשונה .
אני מזמין את חבר הכנסת חיים כץ , כן , לנימוקים מהצד .
הצעת חוק למניעת אלימות ( שירותי רווחה ) - בבקשה .
וישיב כבוד שר הרווחה , השר משה כחלון .
תודה רבה לשיאן - היושב - ראש שהביא לשיא בחקיקת חוקים , חבר הכנסת חיים כץ .
דיברו על גינס קודם , אז - בבקשה .
רגע , יש לך הצעה ?
אבל היא לא על סדר - היום , חברת הכנסת .
אבל היא צריכה לעבור קודם בקריאה טרומית , להצביע .
אני חייב - אתה לא יכול להעביר את זה בלי שאתה תצביע עליה .
ודאי שחבר הכנסת כץ - אם היינו יודעים , אז - זאת הצעה - חברת הכנסת , אני גם אקח על עצמי עוד תפקיד , נוסף על כך שאני אדאג לכל האנשים שנמצאים בבניין שיהיו עובדי הכנסת , כי חבר הכנסת הרצוג , כראש סיעת העבודה , מבקש ממני - כמובן בצדק - לבוא ולדאוג לעובדים אשר עובדים אצל אנשים הנותנים שירות לכנסת , שהם יהפכו להיות עובדי הכנסת ; גם חבר הכנסת כץ .
רק אני - אני יכול את כל אזרחי ישראל לשים על ה - payroll של הכנסת , רק תיתנו לי גיבוי אחרי זה .
לי אין בעיה שכל אזרחי ישראל ירצו , באמת , להלל ולשבח אותי .
אני מוכן שכל אזרחי ישראל - אבל אנחנו לא יכולים לעשות זאת .
יש אחריות .
אני - אבל - אבל , חבר הכנסת כץ - - - חבר הכנסת כץ , גם בעניין זה - אנחנו לא מעסיקים אותם , כי אחרת אני אצטרך לקבל תלונות כל בוקר על הסטייק או על השניצל שאתם אוכלים , מפני שאני הכנתי אותו - - - אין בעיה .
גם אפשר לחייב את המעסיק - אפשר לחייב את המעסיק , אבל המעסיק לא מחויב להחזיק את העובדים .
אנחנו , אין לנו יחסי - - - אבל לא יכול לבוא ולומר לו : אתה לא תפטר עובדים , כי אז הוא יבוא ויאמר לי - - - חבר הכנסת כץ , אתה עובד , והם עובדים , גם אצלך , זאת אומרת , אצל צאן מרעיתך בתעשייה האווירית - התעשייה האווירית לא מעסיקה אותם , אתם שומרים עליהם , והם יודעים שאתם לא תאכלו ולא תסכימו לאכול אם הם לא יקפידו .
אבל אני לא יכול לשלוט בהם , כי אחרת אני , במקום לנהל את הכנסת , אצטרך לנהל את מזנון הכנסת - זאת בעיה .
עכשיו , אם אתם מסכימים - לי אין בעיה .
אני מוכן שכל אזרחי ישראל יהיו עובדי הכנסת .
אין לי בעיה .
רק תנו לי גיבוי .
תעשו חוק , הרצוג ומג'אדלה , יחד עם חיים כץ , יעשו חוק : כל בן - אדם שנכנס בשערי כנסת ישראל הופך להיות עובד הכנסת .
אין לי בעיה .
אני , תאמין לי , בשבילי זה טוב מאוד .
כבוד שר הרווחה - אנחנו עוד נדון בזה היום , כי אני בעד - באמת - רווחה בישראל , אבל אל תטילו את הכול עלי , רבותי , אני צריך קודם כול לנהל את המערכת כאן , אחר כך אני אמשיך לנהל את כל שאר הנושאים .
כבוד שר הרווחה - בבקשה , אדוני .
למה זה לא יחול גם על אחיות בבית - חולים או - - - טוב , נפלאות דרכי הפוליטיקה .
השר בא ואומר שהם מסכימים .
צודקת .
צודק .
רחל .
במקרה יוצא הדופן הזה אני אסכים שזה יוצבע גם בשבוע הבא .
במקרה יוצא הדופן הזה .
במקרה יוצא הדופן הזה , אני אומר את זה במכוון .
הוא לא מתנגד , הוא לא מתנגד .
שאלתי אותו .
יצורף החוק שלה לחוק שלך .
101 .
תודה רבה לשר הרווחה .
יש הסכמה של הממשלה ואין התנגדות מאחד מחברי הכנסת , ולכן אנחנו עוברים להצבעה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק למניעת אלימות ( שירותי רווחה ) , התשע"ב - 2012 , של חבר הכנסת חיים כץ , בקריאה טרומית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
19 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק למניעת אלימות ( שירותי רווחה ) , התשע"ב - 2012 , של חבר הכנסת חיים כץ , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
אני רוצה לציין שאם היום היתה מובאת בפנינו ההצעה שהוגשה על - ידי חברת הכנסת רחל אדטו באותו נושא , בנוסח שונה מעט אבל באותו נושא , גם על - פי דעת הממשלה וגם על דעת סדר - היום של הכנסת היה הדבר בא לידי הצבעה מייד עכשיו .
הואיל וחברת הכנסת אדטו לא היתה מודעת ולא הגישה את הצעת החוק , והואיל והשר הודיע שהוא מסכים להצעת חוק זו בנוסח שהוגש בזמנו , אני מאפשר בשבוע הבא , אם ועדת השרים תאשר זאת על - פי הודעת השר , אף שזה השבוע האחרון , להצביע גם , בניקוי השולחן , על הצעתה של חברת הכנסת אדטו , שתוצמד להצעתו של חבר הכנסת חיים כץ ותאוחד עמה .
תודה רבה , אדוני השר .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת חוק תגמולים לחיילים ולבני משפחותיהם ( חבלה שלא בעת מילוי תפקיד ) ( תיקון - ביטול התנאי להתרחשותה של חבלה במהלך ארבעה - עשר הימים הראשונים של החופשה ) , התשע"ב - 2012 .
משיב בשם שר הביטחון השר אריאל אטיאס , והצעת החוק היא של משה מוץ מטלון .
מהמקום , בבקשה , חברנו חבר הכנסת מטלון .
בבקשה .
דרך אגב , היא חשובה לאנשים שגם עובדים , שמקבלים אישור לעזור להוריהם או למשפחתם .
ברור .
ברוכה יוזמתך , באמת .
ברוך תהיה .
תודה רבה .
ישיב כבוד השר אריאל אטיאס , בשם שר הביטחון , בבקשה , ויביא את עמדת הממשלה .
אם הממשלה מסכימה , קמה הזכות לחבר הכנסת אריה אלדד , אשר ביקש להתנגד לחוק .
אני גם מרענן את זיכרונו של חבר הכנסת אלדד שכאשר מתנגדים , מתנגדים לגופו של עניין .
בבקשה .
תודה רבה .
גם החוק הקודם , של חבר הכנסת חיים כץ , עובר לוועדת העבודה והרווחה על מנת להכינו לקריאה ראשונה .
רבותי חברי הכנסת , יש הסכמה של הממשלה , לכן אני מזמין את חבר הכנסת אריה אלדד לבוא ולנמק במשך שלוש דקות את התנגדותו להצעת החוק של חבר הכנסת מטלון בעניין תגמולים לחיילים ולבני משפחותיהם .
אין ספק שזה נכון .
מה קורה רק - הנה , גם נמצא לנו הרמטכ"ל שם - מה קורה עם חייל שנלחם בגבעת - התחמושת , וממשיך להיות חייל , הלך לחופשה ונפצע , והוא , יש לו כל הזכויות , רק הוא - מדובר פה בתמלוגים לנכי צה"ל .
הוא , בכל מלחמות ישראל השתתף , וחבר הכנסת - ניקח דוגמה .
אריה אלדד , איזה אזרח בישראל , תת - אלוף - באמת , אני לא מדבר על הרמטכ"ל לשעבר , בוגי יעלון - והוא תוך כדי חופשה נפצע .
בוודאי שפציעתו אינה כמו הפציעה שיכול היה להיפצע בכל המלחמות שהוא השתתף בהן .
ובכל זאת , השאלה היא האם אנחנו מכירים בו או לא מכירים בו .
מה שאמר לך , הוא צודק - - - לא .
זו הכוונה היחידה .
לגיטימי לגמרי .
לא , במלחמות ישראל .
באימונים , באימונים .
חבר הכנסת תת - אלוף ופרופסור אריה אלדד , חייל שנהרג בתאונת דרכים - וקורה , לצערנו הרב - לא ייקבר בבית - קברות צבאי ?
ההיגיון שלך הוא - אנחנו לא מורידים ומפחיתים כהוא - זה מעוצמת אותם אנשים אשר נהרגו במילוי תפקידם - לא במילוי תפקידם , בקרב - אבל אנחנו לא יכולים להבחין בין חייל לחייל .
כל אחד מכין את עצמו לקרב , ובשביל זה נוסע מהחופשה למחנה .
אנחנו נוכל לבוא ולומר : רגע , אתה נפלת בדרכך לצניחה , בדרכך למערכה , אז אתה לא תיקבר ב - יש פה בעיה .
בהחלט צריך - - - כן , זאת הבעיה , אבל אנחנו לא יכולים - אני מרשה לך , חבר הכנסת אריה אלדד - - - - להצביע בעד .
אני מרשה לך .
אני חושב שהנושא שהוא העלה הוא ממין העניין , הוא בהחלט לעניין , והוא חשוב מבחינה ציבורית .
יחד עם זה , הוא באופן ישיר בוודאי לא נוגע לחוק זה , שגם הוא רואה בו את ההיגיון , אבל הוא לא ניצל את הבמה ניצול לא פרלמנטרי , ואני מאשר לו בכל זאת , על - פי דבריו גם , להצביע בעד החוק , למרות הסתייגויותיו .
אני מאוד מודה לכולם .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק תגמולים לחיילים ולבני משפחותיהם ( חבלה שלא בעת מילוי תפקיד ) ( תיקון - ביטול התנאי להתרחשותה של חבלה במהלך ארבעה - עשר הימים הראשונים של החופשה ) , התשע"ב - 2012 - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
22 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת מוץ מטלון בנושא חוק התגמולים לחיילים ולבני משפחותיהם - התיקון - עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה והרווחה .
תגמולים זה לא ועדת חוץ וביטחון ?
ותועבר לוועדת העבודה והרווחה על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה לחבר הכנסת מוץ מטלון .
אנחנו עוברים להצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( פטור ממס בגין משיכה חד - פעמית של כספי תגמולים שהופקדו לתקופה של עשר שנים לפחות ) , של חברת הכנסת פניה קירשנבאום וקבוצת חברי הכנסת .
חברת הכנסת קירשנבאום , הנמקה מהמקום .
את יכולה מהמקום , כן .
בבקשה .
תודה רבה .
השר שמחון - אינו נמצא .
השר יצחק כהן , בשם השר שמחון .
אה , סגן שר האוצר , בבקשה .
השר במשרד האוצר , השר יצחק כהן , בבקשה .
היא מסכימה .
מה זה כפוף ?
אתה תוכל אחרי זה להתנגד אם תרצה .
אני לא מבין את ההסכמות האלה של הממשלה , אדוני השר .
היא לא תסכים - תביא את הקואליציה שלא תסכים בקריאה ראשונה .
אתה לא רוצה שזה יבוא לקריאה ראשונה בלי שאתה מסכים .
אדוני , הדבר הזה מחייב אותך ואת חברת הכנסת קירשנבאום , לא מחייב את הכנסת , אני כבר מודיע לכל הממשלה .
זה עבר בקריאה טרומית , ויש לה מחויבות לא לקדם את זה , אבל אני מודיע לך שזה עבר בקריאה טרומית .
לא , עוד רגע הוא יעבור .
עוד רגע הוא יעבור .
בלי הסכמתה , לא יעבור לקריאה ראשונה .
זאת אמירה - - - אני מציע גם ליושב - ראש ועדת הכנסת לדון באמירה .
היא אמירה לא הגיונית , היא פשוט לא - הכנסת מעבירה את זה בקריאה טרומית , בלשונה .
את שמעת מה שאמר לך - מה שאומרת הממשלה : בשלב זה אנחנו מסכימים שזה יעבור .
נכון .
הכנסת מצביעה על הצעת החוק שלך עכשיו , ואם היא מעבירה את זה , היא עוברת להכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה , שכן לא הביע איש מחברי הכנסת את רצונו להתנגד להסכמת הממשלה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( פטור ממס בגין משיכה חד - פעמית של כספי תגמולים שהופקדו לתקופה של עשר שנים לפחות ) - בבקשה .
26 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חברת הכנסת פניה קירשנבאום לתיקון פקודת מס הכנסה התקבלה , ותעבור לוועדת הכספים על מנת להכינה - - - ועדת העבודה והרווחה , ועדת הכספים - אתה רוצה ועדת הכנסת .
ובכן , היא עוברת לוועדת הכנסת על מנת שתקבע מי מהוועדות היא שתכינה לקריאה ראשונה .
רבותי חברי הכנסת , אדוני המשנה לראש הממשלה , רבותי השרים , אנו מתכבדים לארח היום בכנסת ישראל את יושב - ראש הפרלמנט של גאורגיה , ד"ר דוד באקרדז'ה .
בסדר - היום אנחנו מעלים את חוק המאבק בתופעת משקאות משכרים מזויפים , של חברת הכנסת פאינה קירשנבאום .
גם היא - אם את רוצה , את יכולה מהצד .
זו הנמקה מהמקום .
בבקשה , גברתי .
חבר - - - חברת הכנסת שלי יחימוביץ כבר ביקשה להתנגד .
אתה שואל שאלות אותה , תן - נשמע מה השר אומר .
אם תרצו לקיים דיון , נקיים אותו בוועדה .
חברת הכנסת פניה קירשנבאום , הנמקה מהמקום היא גם קצרה יותר , אבל אני הרשיתי , הואיל - - - בוודאי .
אבל צודק חבר הכנסת בר - און שאומר לך שבריאות הציבור מופקדת כולה בידי משרד הבריאות .
זאת אומרת - - - הנה , נשמע אותו .
זה נמצא במכולת .
לא , אבל - - - - כשזה בא באונייה או על הגמל , לוקחים samples ובודקים .
וזה - - - לעשות .
את צודקת .
תודה רבה .
אני אתן לך - תהיה התנגדות , תוכלי אחרי זה להשיב מעל הבמה , כי חברת הכנסת יחימוביץ תבקש להתנגד .
השר שמחון , מכובדי , יעלה ויבוא .
כן , כן .
לא , לא - הרמקול שלי ושלך הוא אותו דבר .
אם תדבר לתוך המיקרופון , אז ישמעו אותך היטב .
תעלה טיפה , יפה .
זה הכול .
עד הרגע שמעו את כולם שהיו על הבמה .
כבר שומעים אותך יותר טוב .
טוב , תהיה לכם הזדמנות , הרי , קודם כול להצביע - - - - ולאחר מכן , גם כשזה יבוא לדיון להכנה לקריאה ראשונה .
אני מסכים עם בר - און במה שהוא אמר והפנה את תשומת לבה , אבל היא גם צודקת .
חבר הכנסת רוני בר - און , פעם היינו במפלגה אחת שהיו אומרים : בשביל לשמור על ארץ - ישראל , אנחנו מוכנים לתת לכל הסקטורים מה שהם רוצים .
ההערה שלך לא לסקטורים .
ההערה שלך , לגופו של עניין , לחברת הכנסת פניה , היא נכונה .
היא נכונה .
אבל , תשמע - - - עוד רגע , עוד רגע - - - טוב , חבר הכנסת , you have made your point .
חברת הכנסת , נא לא להפריע לשר - - - - - - עמדתכם , וגם חברת הכנסת יחימוביץ תעלה ותנמק , ודאי , גם את מה שהיא רוצה לומר .
יש רשות לבריאות הציבור ?
יש רשות לבריאות הציבור ?
זה לא רשות .
רבותי , יש לנו פה - - - נא לשבת , חברת הכנסת אדטו .
אם את רוצה לדבר , נא לשבת .
בעמידה , אפשר לעמוד - - - - אבל לא לדבר .
לכן אמרתי .
ההערות שלכם גם נרשמו בפרוטוקול .
הוועדה תבוא ותחליט .
תשמע , יש גם שירים שהיה המשורר אומר : לא רוצים לישון , רוצים להשתגע .
אמר הפרשן : רוצים להשתגע ?
תשתגעו .
לא , היא אומרת דבר נכון , והשר אומר לה - אתה הערת את ההערה הנכונה .
השאלה עוד פעם : איפה זה יהיה .
אתה צודק .
עכשיו השאלה אם אתה רוצה את זה - את כל מה שאמרת - אתה רוצה גם בתור חוק , אז יש הסכמת ממשלה .
אתה מסכים להצעת החוק .
זה הכול .
הבנתי .
בסדר גמור .
נשאל אותה מייד .
חברת הכנסת קירשנבאום , האם את מסכימה לשני התנאים שהעמידה הממשלה ?
אני לא מבקש ממך לשנות את נוסח החוק עכשיו .
את מסכימה לתנאים שלה ?
דרך אגב , למה את לא צריכה ?
חברת הכנסת פניה קירשנבאום , ועדת העבודה והרווחה היא גם ועדת הבריאות - - - זה ברור שזה יעבור לשם , אלא אם כן יבוא מישהו אחר ויאמר : צריך להעביר את זה לוועדת ההסכמות .
ועדת חוקה או ועדת ההסכמות .
הבנתי את זה .
ועדת כלכלה ?
לא , זה - מעבירים את זה לוועדת כלכלה .
הוא רוצה להעביר את זה לוועדת הבריאות .
את מסכימה ?
ברגע שזה יעבור אתה תציע .
מסכימה .
היא מסכימה לתנאים שאתה קבעת .
לכן , הואיל ויש הסכמת ממשלה , עומדת הזכות לחברת הכנסת שלי יחימוביץ לבוא ולעלות ולנמק בשלוש דקות מדוע היא מתנגדת להצעת חוק זו התנגדות אמיתית , לגופו של עניין .
מה אתם רוצים משמחון ?
אבל ההערות שלכם כבר ברורות .
אפילו המשנה לראש הממשלה , שעסק הרבה שנים לא בדברים חשובים כמו הנושא הזה , אפילו הוא הבין את מה שאתם אמרתם .
אני רואה אותו מפה , הוא הבין .
שלא לדבר על השר איתן .
בבקשה , גברתי חברת הכנסת יחימוביץ .
מה ?
לא , לא , רוני .
חבר הכנסת בר - און .
מה ?
חבר הכנסת בר - און , אי - אפשר שתהיה - אתה לא השר המשיב .
תודה רבה , תודה רבה .
רבותי , ההאשמה היא חמורה מאוד .
רבותי , חברת הכנסת קירשנבאום , את יכולה לענות אם את רוצה .
את יכולה מלמעלה , פה .
תודה רבה .
את דוחה - על כל פנים , את דוחה את הטענה ?
את דוחה את הטענה , כי אחרת , לא להגיב לפעמים זה מסוכן .
אתה בהסתייגות יכול להעביר את זה בחוק שיתקבל .
רבותי , חברים , רבותי , בוודאי שהנושאים יתבררו בוועדה .
אנחנו מביאים את הנושא להצבעה .
חברי הכנסת , מי בעד , מי נגד , מי נמנע , בהצעת החוק למאבק בתופעות משקאות משכרים מזויפים , של חברת הכנסת פניה קירשנבאום ?
25 בעד , תשעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותעבור לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
כתוב כלכלה ?
ועדת הכלכלה , בבקשה .
אמרתי , תועבר לוועדת הכנסת על מנת לקבוע מי היא הוועדה המוסמכת לדון בהכנתה של הצעת חוק זו לקריאה ראשונה .
יש לי שם - נשיא הפרלמנט הגרוזיני .
חברת הכנסת אורלי לוי , אם תואילי להחליף אותי אני אודה לך .
אה , אופיר ?
עוד יש לי זמן ?
יש לי זמן .
הצעת חוק אמנות בין - לאומית ( אישור הכנסת ) , של חבר הכנסת אריה אלדד - אדוני , חבר הכנסת אלדד , יש לך עשר דקות תמימות על מנת לנמק .
כבוד המשנה לראש הממשלה , יש לו עשר דקות , אבל יכול להיות שהוא ידבר רק דקה .
אין לו למעלה מעשר דקות .
אה , גם תשובה והצבעה במועד אחר .
תשובה והצבעה במועד אחר .
אוקיי .
על כל פנים , עשר דקות עומדות לרשותך , ואני לא יכול היום לנדב יותר .
אני מקשיב לכל דבר .
לפעמים , שלא מתוך רצון להשיג הישג , הדברים הם הרבה יותר עמוקים .
כן , אני מקשיב לכל דבר שנעשה פה .
כבוד השר כץ וחבר הכנסת טיבי וראש הקואליציה אלקין , חברי , הוא רוצה את יומו .
אתם מנהלים איזה דיון בכיכר הציבורית .
היו כאלה שזלזלו , ואני מעיד בתור אדם - היו כאלה שזלזלו .
- - - אחרונה .
אני אומר , הם חשובים ביותר , אבל - - - לא , לא .
מכובדי , אני באמת , קודם כול - - - - בשם העם בישראל אני גם רוצה להודות לך .
אתה היית החלוץ שהביא את אחד הדברים , ואני חושב שראש הממשלה חושב בדיוק כמוני .
אבל בדיון בן שלוש דקות , אתה מציג פה מסה באמת חשובה - - - אני מאוד מודה לחבר הכנסת עמיר פרץ .
רבותי , אני לא אוכל לומר לבא אחריו - מדוע הוא יסתפק , או לחבר הכנסת יואל חסון , מדוע הוא יסתפק בשלוש דקות .
יהיו הדברים חשובים ככל שיהיו .
חברת הכנסת עינת וילף אינה נוכחת , ולכן אני מזמין את חבר הכנסת אברהים צרצור , בבקשה .
ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
ואם לא יהיה - חבר הכנסת דב חנין .
מי שאני קורא בשמו ולא נמצא , יעבור הזמן ותתבטל זכותו לדבר .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור .
אני מזמין את חבר הכנסת אריה אלדד .
ואחריו - את חבר הכנסת דב חנין .
שניהם נמצאים כאן , כך שאין בעיה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , חבר הכנסת דב חנין מייצג אותך עוד רגע והוא יענה לו .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אם הטילים שהיו נופלים באשדוד , בבאר - שבע , באשקלון ובחבל - אשכול , מתפוצצים במקומות איומים - - - המלחמה - תודה רבה .
עכשיו , חבר הכנסת .
חבר הכנסת , אתה רוצה להחליף את דב חנין ?
זכותה של מפלגתך לקבוע מי ידבר .
אתה רוצה ?
תאמר לדב חנין שאתה רוצה לדבר , תעלה הנה .
אי - אפשר לקרוא קריאות ביניים שהן נאומים .
אני מוסיף לך את הדקה השלמה .
בבקשה .
תודה רבה .
תודה לחבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אורי אורבך .
אה , ניצן הורוביץ קודם , בסדר גמור .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת דב חנין .
רבותי , חבר הכנסת ניצן הורוביץ , ואחריו - אורי אורבך .
אני מבקש לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
בבקשה , חבר הכנסת אורי אורבך .
אחריו - חבר הכנסת רוברט אילטוב .
יש בעיה נוספת .
נגיד שצריכים להתגייס באוגוסט .
האם צה"ל ערוך בכלל לסיטואציה החדשה ?
בלי כל ספק שאנחנו מתעלמים , דבר , הממשלה - - - בוודאי , אני מבין על מה אתה מדבר .
שמשרתים .
למה לא תגיש הצעת חוק פרטית ?
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה תהיה אחרי אילטוב , כי כבר קראתי לו , ואין לך , הרי , בעיה .
חבר הכנסת נסים זאב , אני מכיר אותו , את נסים זאב , הוא מוכן גם אחרי אחרים .
אין לו שום בעיה .
תשנו את החוק .
תשנו את התקנון .
תודה רבה ליושב - ראש סיעת ישראל ביתנו רוברט אילטוב .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב כל כך חיכה באיפוק .
אני אתן לך לדבר עד שראש הממשלה יחזור - - - לא , לא - - - אתה עולה לבמה , עד שראש הממשלה יחזור אני - - - אתה רואה ?
הנה , ראש הממשלה ממתין .
אבל כמובן אנחנו נאפשר לו - - - ושתי עשתה הדרת גברים .
אתה לא הבנת מה היא רצתה .
כבוד ראש הממשלה , הוא כבר לא מדבר אליך יותר אז אתה יכול .
משפט אחרון .
נא לסיים .
נסים - - - אבל היינו יכולים לקצר בפרשת אסתר - - - - וושתי - - - בינתיים , אתה יכול לסיים .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חברת הכנסת עינת וילף - רק ראש הממשלה צריך לצאת - את יכולה לעלות לדבר - - - זה בסדר .
זה בסדר .
זה בסדר גמור .
חברת הכנסת וילף , בבקשה .
נכון , אבל אין אדם יכול להימצא בשני מקומות בו - זמנית .
בבקשה .
אני אתחיל לספור את שלוש הדקות מרגע שראש הממשלה ייכנס .
עד אז את יכולה להרחיב .
לא , הוא יצא - - - מאה אחוז .
בבקשה .
חברת הכנסת , קודם כול אני חושב שבאמת רשאי גם בעולם היהודי כל אחד לחשוב כדעתו - - - - אבל מה שנאמר , הם אמרו שאנחנו לא יכולים לחשוב כדעתנו .
אבל כאשר את אומרת " מודה ועוזב ירוחם " , זה קודם כול בא אחרי משפט שאומר " טובל ושרץ בידו " , זאת אומרת , מתי הוא יכול להיות מרוחם ?
כאשר הוא עוזב , עוזב ואז אומר : מודה ועוזב , בהחלט ירוחם .
הם עזבו .
את אותה טענה , אבל הם - - - כדאי להם שלא יאחזו - - - - כי אני חושב שגם חבר הכנסת נחמן שי , בדיוק כמוני , הזדעזע מהאמירה שהם אמרו - - - - לא צריך לומר עוכרי ישראל , אבל אנחנו הזדעזענו .
מאה אחוז .
אני יחד אתך , מסכים .
תראה , זה דבר בלתי אפשרי כמעט ששלושתנו מסכימים על אותו דבר .
את יכולה לדבר , אני אתן לך כשראש הממשלה יהיה פה שלוש דקות מלאות .
אני בהחלט חושב - על הנושא הקודם שדיברת - שיש דברים בולטים מאוד שאולי כדאי להביא לידיעת השולחן הפנימי , לידיעת כולם , במה מדובר .
יש דברים שהם כורח , שאולי הוא לא טוב , אבל לא יכולים לגנות אותו משום שהוא כורח , ויש דברים שבאמת צריכים להבין על מה אנחנו הולכים להצביע .
בהחלט יש מקום להאיר את עיניהם , כי אני לא בטוח שכל אחד מבין בדיוק את הניואנסים של כל סעיף וסעיף והמשמעות שלו כאשר באים ורואים את זה במסגרת המכלול .
כי הרי 100 הסעיפים הראשונים קשורים גם ב- 100 האחרונים והדברים מעורבים אלה באלה .
והנה יושב - ראש ועדת הפנים נמצא פה , וגם הוא ודאי היה מודאג מחלק מהדברים , וחלק מהם הוא אפילו שיפר במידה רבה .
אבל אם יש לאנשים דברים - שמעתי את חנין וראיתי שראש הממשלה אמר לו : תביא לי את הדברים העיקריים שאתה חושב .
תשמע , יכול אדם לראות ולומר : ראיתי ובכל זאת אני רוצה כך .
הכנסת מכריעה ומחליטה .
אבל כדאי שאם יש דברים בולטים לעין , למשל אם אנחנו רוצים למנוע איזה תופעות שהיינו עדים להן בהיסטוריה של הבנייה בירושלים או בארץ , ואנחנו חושבים שהחוק הזה ימנע אותן - יכול להיות שהחוק הזה רק יעודד אותן .
הדברים האלה צריכים להיות לנגד עיני כל המצביעים ובוודאי נגד עיני הממשלה אשר יזמה אותו .
לא , לא , חבר הכנסת דב חנין וחבר הכנסת ניצן הורוביץ בקיאים ומתמצאים בחוק לפני ולפנים יחד עם חבר הכנסת אמנון כהן .
יפה , אני שמח לשמוע .
אני יודע שהדיונים הם מאוד סוערים ומאוד מעניינים .
חבר הכנסת חנא סוייד מאוד מבין בחוק הזה .
ובכן , אני לא יודע מדוע בושש ראש הממשלה לחזור לאולם , אבל אנחנו נמתין עד שהוא יחזור , משום שב- 40 חתימות ראש הממשלה משתתף בכל הדיון , ואני לא אקפח אחד מחברי הכנסת שידבר כאשר ראש הממשלה לא נמצא .
אלא אם כן חברת הכנסת רונית - לא , ודאי שלא - - - לא , אם היית מסכימה לדבר בלי שהוא נוכח , אז הייתי מבקש מחברת הכנסת עינת וילף לרדת , לפנות לך .
הנה ראש הממשלה .
למה לנסות לעשות פה lottery ?
הנה , ראש הממשלה נכנס - - - כן , ודאי שלא .
לא , לא , לא קיזזנו .
מרגע זה שלוש דקות היא תדבר , אם כי היא פנתה אליך בעניין חוק התכנון והבנייה .
היא ציינה והביאה - - - את תוכלי לומר מה שאת רוצה .
בבקשה , חברת הכנסת וילף , שלוש דקות , לא יותר .
אמר את זה גם דב חנין פה .
זה הדבר היחידי שאף אחד לא חושד בראש הממשלה .
לא , לא , שאף אחד , לא אמרתי , שאף אחד אמרתי .
תודה רבה לחברת הכנסת עינת וילף .
אני מזמין את חברת הכנסת רונית תירוש .
ואחרון הדוברים - חבר הכנסת אלקין .
לא , חבר הכנסת הורוביץ כבר דיבר ולכן הוא לא ידבר , הוא דיבר במקום חבר הכנסת גילאון .
יש לך עוד שני חברי כנסת , חברת הכנסת רונית תירוש וחבר הכנסת אלקין .
אנחנו מייד נתקן את זה , נתקן את רשימת הדוברים .
חבר הכנסת אילן גילאון לא דיבר משום שחבר הכנסת ניצן הורוביץ דיבר .
בבקשה .
המודל הנורבגי בחקיקה .
מה היתרון של חקיקה ?
שאתה מחייב לפחות את הממשלה הבאה , אם היא רוצה , בין שהממשלה הזאת מכהנת הלאה ובין שהיא צריכה את מהלך החקיקה - - - כי החלטת ממשלה אפשר - - - אבל כדאי לעגן אותה , כדאי לעגן אותה .
ראש הממשלה צריך להיות נוכח פה , אני לא יכול - - - את יכולה לעצור אבל הזמן ממשיך .
אין התייחסות לזה .
אני נותן לך עוד דקה מלאה .
נא לסיים .
חברת הכנסת רונית תירוש , באמת , משפט אחרון .
תודה רבה לחברת הכנסת רונית תירוש .
אני מזמין את אחרון הדוברים , חבר הכנסת זאב אלקין , ומייד אחריו יעלה ראש הממשלה על מנת להשיב על דברי הדיון בן 40 חתימות , ולאחריו תדבר ראש האופוזיציה .
שניהם חתמו .
אתה אומר את זה , אני מקווה , כדי לפאר את הפרלמנט הישראלי .
חבר הכנסת אלקין , בשביל זה יש גם יועץ משפטי לממשלה שיכול לקבוע שבן - אדם עבר את הדבר המותר לאזרח .
לזכותו הוא אמר באותו זמן , אני אומר לחובתו לא לזכותו - - - תשמע , אני ישבתי פה והוא ישב שם , הוא היה באותו זמן חד - משמעי .
נכון מאוד .
אני ויולי ישבנו - - - הוא מסיים את דבריו .
לא להפריע , חבר הכנסת מולה .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלקין , היו לך שבע דקות זמן לדבר - - - תודה רבה .
חברי הכנסת , פוליטיקאים מכל הצדדים : תתחילו בדברים שאתם מסיימים אתם , יהיה לכם גם זמן אחרי זה .
אל תתחילו לסיים אתם , ואז אי - אפשר לעצור אתכם .
אני מאוד מודה לכל המתדיינים בדיון שבדרישת 40 חתימות להביא את ראש הממשלה על מנת להביע את עמדותיו בנושאים השונים .
ואני מתכבד להזמין את ראש ממשלת ישראל , בנימין נתניהו , לבוא ולעלות לבמה ולומר את דבריו .
לא , לא , אסור מחיאות כפיים כאן .
הערתך ברורה , הערתך ברורה .
תודה , תודה .
אין צורך , אין צורך , אין צורך .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אל תעזרי לי , חברת הכנסת מירי רגב .
הוא - קריאת ביניים .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , מיצית את יכולתך לקרוא קריאות ביניים .
חבר הכנסת אופיר אקוניס , אתה רוצה שאני אתן לו - - - אתה אל תעזור לי פה לנהל " מה זה " .
אתה רוצה פה לעשות את הסדר ?
בבקשה .
אתה רוצה ?
לא אאפשר לך .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת חסון , הוא שמע אותך בסבלנות רבה .
הוא לא קרא קריאות ביניים כשאתה דיברת .
אתם רוצים ?
אני מרגע זה לא אעיר לכם , אני אקרא אזהרה .
חבר הכנסת מגלי .
חבר הכנסת יואל חסון , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
תודה , מספיק .
מספיק קריאות הביניים .
מספיק .
חבר הכנסת מגלי , חבר הכנסת מגלי והבה , פה מעל במת הכנסת כל אחד יאמר מה שהוא רוצה לומר , לא מה שאתם רוצים לשמוע .
כמו שאתם אומרים מה שאתם רוצים לומר .
חבר הכנסת מגלי והבה , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת - הבנת , אוקיי .
אנחנו היינו פה , חבר הכנסת .
חבר הכנסת גדעון סער , אנחנו היינו פה .
השר גדעון סער .
אנחנו היינו פה .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת מגלי , אני לא אמרתי .
רבותי חברי הכנסת .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת מגלי והבה .
השר אדלשטיין , אני לא יכול למנוע מהם לדבר אם אתה מדבר אליהם .
חבר הכנסת חסון , אני מזכיר לך שאתה כבר תחת האזהרה הראשונה .
בבקשה .
עכשיו ראש הממשלה ממשיך את דבריו .
חברת הכנסת זוארץ , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חברת הכנסת אבסדזה .
חברת הכנסת אבסדזה , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חברת הכנסת מירי רגב .
בבקשה .
תודה רבה לראש הממשלה .
אני מזמין את ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני , לעלות ולומר את דבריה .
בבקשה .
חבר הכנסת ברכה .
אבל , חבר הכנסת ברכה , עכשיו ראש האופוזיציה מדברת .
חברת הכנסת רגב , היא משבחת אותך כחיילת בצה"ל על כך שיצאת למלחמת - היית אז אחד הגנרלים בצה"ל .
כל הכבוד לך .
ראש האופוזיציה - אני לא מבין על מה - היא משבחת את - - - די .
די .
די .
חברת הכנסת מירי רגב , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
הנה , היא אמרה " ראש הממשלה " .
ראש הממשלה הוא נתניהו , אבל הוא גם ראש הממשלה .
תודה , רבותי .
זאת לא דעתכם .
זאת לא דעתכם .
רבותי חברי הכנסת , זו דעתה של ראש האופוזיציה .
חברת הכנסת רגב , את ניצלת .
חבר הכנסת ציון פיניאן .
רבותי , בדרך הטבע יש דברים שצד זה אומר והאחר מתנגד .
הציבור ישפוט .
חברת הכנסת חוטובלי .
חברת הכנסת רגב .
חברת הכנסת רגב , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
אולי לא שמעת .
קראתי אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת נסים זאב , שב .
אל תעזור לי .
חבר הכנסת נסים זאב , אני קורא לך לשבת .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת יריב לוין .
חבר הכנסת לוין , תכתוב מאמר בעיתון על עניין זה .
תכתוב - - - זו דעתה .
חבר הכנסת נסים זאב .
אני מבין .
מספיק .
חברת הכנסת - - - חבר הכנסת נסים זאב , אני קורא אותך לסדר פעם - - - אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
תודה רבה .
רבותי , תם הדיון ב- 40 חתימות .
אני רוצה רק להפנות את תשומת לבם של האנשים אשר נימקו את 40 החתימות ואת הבקשה והדרישה מראש הממשלה , שהם אפילו לא היו נוכחים כאשר היתה תשובת ראש הממשלה והתייחסותה של ראש האופוזיציה לנאום ראש הממשלה .
אני חושב שמבחינה פרלמנטרית הדבר לא ראוי .
נא להפנות את תשומת לבם לעניין זה .
רבותי , אנחנו מצביעים על דברי ראש הממשלה - לא על הבקשה ל- 40 חתימות .
כך שמי שבעד דברי ראש הממשלה מצביע בעד , ומי שמתנגד לדברי ראש הממשלה מצביע נגד .
זו ההצבעה .
חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ומי נגד דברי ראש הממשלה ?
36 בעד , 30 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהכנסת אימצה את דברי ראש הממשלה על - פי הרוב .
תודה רבה .
הודעה למזכירת הכנסת .
אדוני השר יצחק כהן , גברתי יושבת - ראש האופוזיציה , חברי וחברותי חברי הכנסת , היום יום שני , כ"ה בחודש אדר התשע"ב , 19 בחודש מרס 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת לשבוע זה , שהוא השבוע האחרון בכנס החורף של המושב הרביעי של הכנסת השמונה - עשרה .
הודעה למזכירת הכנסת , בבקשה .
תודה למזכירת הכנסת .
לפנינו שלוש הצעות אי - אמון של הסיעות השונות : האחת , של סיעת קדימה ; השנייה של סיעות עבודה ומרצ ; השלישית של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד .
ראשונת ההצעות לאי - אמון היא הצעתה של סיעת קדימה , שנושאה : ממשלת המסים של נתניהו פוגעת במעמד הביניים וממשיכה לייקר את הדלק והחשמל .
ינמק הצעה זאת חבר הכנסת נחמן שי .
בבקשה , אדוני , עשר דקות עומדות לרשותך .
לאחר מכן נשמע את ההצעה של חבר הכנסת בנימין בן - אליעזר בשם העבודה ומרצ , ולבסוף את הצעת האי - אמון של חבר הכנסת אחמד טיבי בשם הסיעות - - - הוא נמצא , נמצא .
השר יצחק כהן משיב על כל - - - אז סגן השר משיב .
השר התורן גם יגיע והוא שר הביטחון , אבל השר המשיב פוטר אותם מזה .
אדוני שר הביטחון - - - תודה רבה .
אדוני יוכל אחר כך להרחיב את סגולותיו של סגן השר כהן .
בבקשה .
חבר הכנסת הרצוג .
רק ארבעה מתוך עשרה אין להם , שישה יש להם .
להיפך .
ראה את ה- % 60 המלאים .
השר מבקש להעיר לך , אני אתן לך זמן .
השר מודיע שהוא לא בהכרח מסכים עם - - - בוודאי השר כהן יפנה את תשומת לב הציבור .
ברצון רב .
תודה רבה לחבר הכנסת נחמן שי .
אני מזמין את חבר הכנסת בן - אליעזר , הלוא הוא פואד , לעלות ולהביא בפנינו את הצעת האי - אמון של סיעות העבודה - מרצ , אשר כותרתה היא : כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי .
חבר הכנסת בן - אליעזר , בבקשה .
כנס החורף .
תודה רבה לחבר הכנסת בנימין בן - אליעזר , פואד .
אתה יכול להמתין , אדוני השר .
אני מזמין את חבר הכנסת אחמד טיבי להרצות את נימוקיו להצעת אי - אמון של סיעות רע"ם - תע"ל , בל"ד וחד"ש בנושא : עליית מחירי החשמל והדלק לצד ההזנחה של סטודנטים באוניברסיטאות ובמכללות .
הספין הזה שווה 300 מיליון שקל .
תיזהר .
230 מיליון שקל .
אתה מסכים שהוא ידבר על חשבונך ?
בסדר .
הוא מדייק .
המפכ"ל .
תודה רבה .
השר יצחק כהן , המשמש כסגן שר האוצר , יבוא ויעלה כדי להשיב על שלוש הצעות האי - אמון ולהביע את עמדתה של הממשלה בכל הנושאים שעליהם דיברו המסבירים השונים .
חבר הכנסת טיבי הזכיר פה שהיום במעונות הסטודנטים גובים 1,500 שקל מסטודנט .
השר יצחק כהן , אתה אמרת את דברך , החברים אשר ביקשו להביע אי - אמון אמרו את דברם , וכמובן הציבור ישפוט .
נכון , היית שר .
חבר הכנסת מולה , למה - - - הוא לא מדקלם , הוא מקריא את מה - - - תודה רבה לשר יצחק כהן , המשמש כסגן שר האוצר , על תשובותיו בשם הממשלה לכל המתדיינים , ואנחנו נעבור לדיון הכללי שבא בעקבות הצעות האי - אמון ותשובת הממשלה .
ראשונת הדוברים היא חברת הכנסת רונית תירוש - אני מאוד מודה לאדוני .
חברת הכנסת רונית תירוש תאמר את דבריה בשם סיעת קדימה .
שלוש דקות לכל אחד מהדוברים בדיון הכללי .
אחריה - חבר הכנסת נסים זאב , ואחריו - חבר הכנסת גאלב מג'אדלה .
רבותי , מי שלא יהיה כשיקראו את שמו , יאבד את זמן סיעתו להשתתף בדיון .
באתי חדש , אני נותן לך עוד דקה , אבל משלוש דקות זה - - - תודה רבה .
תודה רבה .
אני לא - - - אדוני סגן השר - - - - אני בעד זה שתהיה שר ואז תוכל לדבר הרבה .
תודה רבה .
אני מזמין את השר גלעד ארדן , שיעלה ויבוא ויסכם את הדיון כפי שהוא רגיל , בקצרה ובתמציתיות , ואז נעבור מייד להצבעה .
לכן אני מבקש מחברי הכנסת להתכנס , לבוא ולשבת , וכשהשר ארדן יסיים נוכל לעבור ולהמשיך בסדר - היום , שהוא עמוס .
אדוני השר - בבקשה , אדוני .
אם היינו מושלמים לא היה לנו למה לשאוף לשפר כל הזמן .
רבותי חברי האופוזיציה , אולי אתם לא יודעים , אבל השר מבקש כבר לסיים .
אתם , בקריאות הביניים , פשוט לא נותנים לו לומר את המלים המסיימות .
לא .
כי אחרת אנחנו לא נסיים אף פעם את הדיון .
תודה רבה לשר ארדן , וגם על כך שהוא דיבר באמת בתמציתיות רבה .
רבותי , הודעה למזכירת הכנסת , ומייד נעבור להצבעה .
הודעה .
תודה רבה .
רבותי , בפנינו שלוש הצעות אי - אמון , שהראשונה שבהן היא הצעת סיעת קדימה , שכותרתה : ממשלת המסים של נתניהו פוגעת במעמד הביניים וממשיכה לייקר את הדלק והחשמל , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת נחמן שי .
נא להצביע - מי בעד האי - אמון ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
34 בעד , 48 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת נחמן שי , לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ , שאותה נימק חברנו חבר הכנסת בנימין בן - אליעזר , הלא הוא פואד .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
32 בעד , 49 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות מרצ והעבודה , כפי שנומקה על - ידי בנימין בן - אליעזר , לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות האי - אמון מטעם סיעות רע"ם - תע"ל , בל"ד וחד"ש בנושא : עליית מחירי החשמל והדלק לצד ההזנחה של הסטודנטים באוניברסיטאות ובמכללות , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת אחמד טיבי .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
27 בעד , 48 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות רע"ם - תע"ל , בל"ד וחד"ש , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת אחמד טיבי , גם היא לא נתקבלה .
רבותי , אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
אבל לפני כן הודעות למזכירת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
הצעת חוק הבטחת הכנסה ( תיקון מס' 39 ) , שאותה יציג יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות והפנסיה , חבר הכנסת חיים כץ .
נדמה לי שזה החוק ה- 105 , לא ?
רבותי , מי שלא רוצה - - - נא לא להפריע , בפרט לא מתחת לבמה .
בבקשה .
אבל זאת הסתייגותו של שר האוצר .
לא , שר האוצר מבקש את מה שאתה אומר עכשיו .
אז מדוע לא קיבלתם את זה בגוף החוק ?
אם תתקבל הסתייגות זו , יתוקן סעיף 2 כך : בפסקה 26 המוצעת , אחרי " 30 יום " יבוא " ושבחודש שקדם לשהייתה במקלט , כאמור , היתה זכאית לגמלה " .
כי אני - - - חברי הכנסת חנין וברכה , אתם צריכים לתת לי רשות להשתתף בהצבעה , כי אני מתכוון להצביע בעד החוק , אבל אני מקוזז עם סעיד נפאע , ואתם סתם תפסידו שני קולות .
אז אם אתם מרשים לי , אני אשתתף בהצבעה , ברשותכם .
אתה צודק .
וכאלה שלא יקבלו גמלה - - - נכון .
האם אתה מתכוון לנמק את ההסתייגות ?
אתה תוכל להשיב לו .
אתה תוכל להשיב לו .
אבל היו כאלה שיהיו במקלט ויהיו זכאיות , ויהיו כאלה שלא יהיו זכאיות .
הוא לא מסכים .
הוא לא מסכים עם - - - אתה צודק .
לדחות את ההסתייגויות .
תודה רבה .
כבוד השר - - - איך קוראים למנהלת הוועדה ?
בסדר .
טוב .
תודה רבה .
אדוני סגן שר האוצר , קודם כול אתה , כסגן שר , רשאי להביע את הסתייגויות הממשלה , שכן תוקן תקנון הכנסת .
אבל אני מציע לך לא לנמק את ההסתייגות , כי הוועדה דנה והבחינה - הרי מבחינה כספית כמעט שאין הבדל - הבחינה באפשרות שבה יהיו שני סוגי נשים מוכות .
ואני מציע , כי נדמה לי - - - נדמה לי שבכנסת , על כל מרכיביה , ידחו את ההסתייגות ; ואני לא חושב שזה ראוי שתידחה איזו הסתייגות של הממשלה .
בבקשה .
פשוט לא נוח לי להצביע נגד הממשלה , אבל אם לא תהיה לי ברירה אני אעשה זאת , כי יושב - ראש הוועדה , שאני סומך עליו מאוד , המליץ בפני לא לקבל את ההסתייגויות .
בבקשה , כבוד השר , אני מציע שתנמק ותסביר , אבל אל תסתייג .
בבקשה .
אוקיי .
בבקשה , נא להגביר את הרמקול .
דרך אגב , הרמקול בדוכן - אם לא מדברים לתוך המיקרופונים - - - טוב , אתה עומד על כך שאתה מבקש .
יושב - ראש הוועדה אינו חושב שהוא צריך לענות .
הוא הסביר היטב מדוע עלולים להיווצר שני סוגים .
הדבר הוא לא מהותי ולכן יחליט כל חבר כנסת .
אנחנו עוברים להצבעה ואני מודיע שאף שאני מקוזז עם חבר הכנסת נפאע קיבלתי את הסכמת חבריו לכך שאני אוכל להצביע , כי אחרת אתם מאבדים שני קולות .
ולכן - רק רגע .
קודם כול , הואיל ויש הסתייגות אנחנו מצביעים על שם החוק .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע - נא להצביע .
חברי הממשלה , אני רק רוצה להסביר לכם שיש - 56 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק עבר .
לסעיף 1 הסתייגות של הממשלה - בקיצור נמרץ .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
כבוד השרים , אתם מסתירים .
מי בעד ?
מי נגד ההסתייגות ?
32 בעד ההסתייגות , 25 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהסתייגות הממשלה נתקבלה .
אם כך , אדוני היושב - ראש , אתה רוצה להצביע בקריאה שלישית ?
ובכן , אנחנו מצביעים על סעיף 1 , כולל ההסתייגות .
נא להצביע .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
60 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 1 נתקבל בכפוף להסתייגות , שגם היא נתקבלה .
רבותי , אנחנו עוברים עכשיו להצבעה על סעיפים 2 ו - 3 בקריאה שנייה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
59 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהחוק עבר כהצעת הוועדה ובכפוף להסתייגות לסעיף 1 כפי שנתקבלה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אתה לא מבקש להחזיר לדיון , אתה מבקש להצביע על הצעת החוק .
הצעת חוק הבטחת הכנסה ( תיקון מס' 39 ) , התשע"ב - 2012 , בקריאה שלישית - כפי שנוסח על - ידי הוועדה ובהסתייגות שנתקבלה לסעיף 1. נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד הצעת חוק זו , אדוני היושב - ראש , רבותי היוזמים - 60 , נגד - אין , נמנעים - אין .
אני קובע שהצעת חוק הבטחת הכנסה ( תיקון מס' 39 ) עברה בקריאה שלישית .
אני מזמין את אחת מיוזמות החוק , את חברת הכנסת זהבה גלאון , לבוא ולהודות .
יושב - ראש הוועדה עשה זאת כבר בדבריו על החוק עצמו .
תודה לחברת הכנסת זהבה גלאון , וכולנו מאחלים לה שלא תדע צער .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק הנהיגה הספורטיבית ( תיקון ) , התשע"ב - 2012 .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת החינוך .
בבקשה , אדוני , יבוא ויעלה .
אדוני , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , אם תבוא ותעלה .
כבוד השר , חברי הכנסת הנכבדים , היום יום רביעי , כ' בטבת התש"ע , 6 בחודש ינואר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
היום יש לך הצעה לסדר - היום .
שאילתות רגילות , כן .
אני מדבר על שאילתות דחופות .
בבקשה , חבר הכנסת גפני , נא לקרוא את השאילתא כפי שהיא נוסחה .
אחר כך תוכל להרחיב .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
כבוד השר ישיב .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
אבל השר ענה לך בצורה מפורשת .
לא .
הסיפור הזה , אם הוא נכון , הוא לא תקין .
ובשביל זה אושרה השאילתא .
אבל בא השר ומביע - - - חבר הכנסת גפני , אנחנו לא בית - משפט .
לא אני אבוא ואומר : שמעתי את השר , שמעתי אותך , אני קובע שאתה צודק .
כי גם אתה - יש לך עדות שמיעה .
השר קיבל דברים , שמי שאמר לו אותם מתחייב באחריות מלאה כלפי השר , שכן האחריות הפרלמנטרית כלפי הכנסת היא של השר .
השר בא ונותן הודעה .
אם מישהו הטעה את השר - תסמוך על השר .
תודה רבה .
בבקשה , אדוני השר .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני ותודה רבה לשר על תשובתו המפורטת והמוסמכת .
אני מוכרח לומר , אדוני השר , שהשבוע שמעתי תוכנית שבה מספרת השופטת ברון , בתוכנית ראיונות עם יעקב אגמון , על מקרה שבו מישהו קיבל התקף בבית - המשפט , והיחידי שיכול היה לטפל בעניין , לפי הודעתו , היה אדם כבול באזיקים .
הוא אמר : אני הייתי חובש בצבא ואני יכול לטפל באירוע שקרה לאותו אדם שהעיד בבית - המשפט .
נשאלה שאלה , כי המשטרה אמרה : אנחנו לא יכולים להתיר אותו מאזיקיו , כי הוא מסוכן .
השופט הורה .
אני מוכרח לומר , שהוא חזר למקומו .
הוא הציל את הבן - אדם .
באמת , סיפור מדהים ומעניין , והוא מתקשר בדרך הפוכה לסיפור שהועלה על - ידי חבר הכנסת גפני .
אני מאוד מודה לשר .
כבוד שר הבריאות , יעקב ליצמן , יבוא וישיב על כמה שאילתות .
הוא ישיב על שאילתא מאת חבר הכנסת איתן כבל בנושא : פעילותה של עמותת ער"ן .
בבקשה , כבוד חבר הכנסת כבל .
בבקשה .
אחר כך תוכל להרחיב .
חבר הכנסת כבל , ולאחריו - חבר הכנסת גפני .
בבקשה , חבר הכנסת גפני , ואחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית .
אדוני יענה על כל השאלות יחד .
הואיל וכבר הפך העניין גם לקופה קואליציונית , פשוט היו אנשים בוועדת הכספים , על דעת כולם , שפעלו בשום - שכל ודעת על מנת לעזור לציבור , לאכסניות לנשים מוכות .
אני מוכרח לומר , ליצמן המייסד , בעזרת חבר הכנסת אורון ובעזרתי , עשינו דברים שבאמת - אפילו כאשר " כלכליסט " פרסם זאת בריש גלי , זה התקבל בהבנה .
לצערי הרב , היום כבר הופכים את זה עוד פעם לכספים ייחודיים .
אני יודע .
אבל לצערי הרב , ברגע שזה מתחיל , אז כמובן זה לא יעמוד בפני בג"ץ .
הנה יש לך פה אחד מוותיקי הבג"צים , כבוד השר בן - אליעזר .
הוא יאמר לך מתי התקבל בג"ץ , מתי לא התקבל בג"ץ .
הוא יודע היטב .
חבר הכנסת מאיר שטרית , בבקשה .
תודה .
אני רק רוצה להעיר לחבר הכנסת מאיר שטרית , שהוא היה שר בכמה משרדים , וכנראה עוד יהיה .
אני מוכרח לומר לך , שאילתא דחופה תכליתה היא לא שעת שאלות לשר הבריאות , אבל אתה יכול לשאול מה שאתה רוצה .
השר , אם ירצה , יענה לך .
בהכירי את השר , הוא גם יענה לך .
כרגע אנחנו עוסקים בנושא של ער"ן ואיתן כבל .
יש שרים שאנחנו מביכים אותם אם שואלים אותם שאלה שהם לא התכוננו אליה .
אותך אי - אפשר להביך , כבוד שר הבריאות .
תודה .
אדוני נשאר על הדוכן על מנת להשיב על שאילתא דחופה של חברת הכנסת חנין זועבי בנושא : מתן " דפו פרוורה " לנשים .
איך קוראים לזה ?
כן .
חבר הכנסת טיבי יכול היה לדעת .
זה דיפו - פרוורה .
בבקשה .
תודה .
חברת הכנסת זועבי , גברתי תשב ואחר כך תוכל להרחיב .
אצל אף אחד מאזרחי ישראל - - - - היהודים והערבים .
כי אני רק שמתי לב הבוקר , חברת הכנסת זועבי , שיש לך הצעה לסדר - יום , וחשבתי שמא השתמשת , בצורה מושכלת , ולגמרי לפי התקנון , בשני הנושאים כדי לבוא ולהראות אולי הבדלים .
אבל , כמובן זו תשובתו החד - משמעית של השר .
עכשיו , את יכולה להוסיף שאלה .
בבקשה .
מי ביקש עוד ?
חבר הכנסת גנאים , ואחריו - חברת הכנסת אדטו .
יכול להיות .
היא מדברת על אי - שוויון .
כבוד השר , עוד שנייה .
חברת הכנסת אדטו , בבקשה , שאלה נוספת .
אם השאלה אלי , חברת הכנסת אדטו , אני ראיתי בשאלה זו שאלה הבאה לעשות הבחנה בין אזרחים לאזרחים .
אני חושב שחבר הכנסת מולה , אם לא הייתי מעלה את השאלה הזאת , היה תוהה מדוע אני לא מאשר שאלה כזו .
חברת הכנסת אדטו , אנחנו כאן לא הוועדה לסל הבריאות , ואנחנו לא מומחים .
אנחנו מומחים בפרלמנט , ובפרלמנט אנחנו לא משתיקים אף חבר כנסת .
חזקה על חברת הכנסת זועבי שהיא מייצגת את בוחריה ואת הציבור , כאשר היא מגישה שאלה .
זה הכול .
אני לוקח את זה בצורה זו , בין שהיא יהודייה ובין שהיא ערבייה .
כבוד השר בן - אליעזר , אתה נעים לנו תמיד כשאתה מופיע .
השר בן - אליעזר , אדוני יכול לנאום מהבמה ולא מהצד .
קולו נשמע גם כשהוא כועס .
חבר הכנסת , כבוד השר בן - אליעזר , לא להתווכח באולם .
אני מודה מאוד לשר הבריאות , השר ליצמן , על תשובותיו המפורטות , ועל גילוי הבקיאות גם בשאלות שעליהן לא נתבקש להתכונן .
תודה רבה לשר .
חברי הכנסת , אנחנו מבקשים מכבוד שר החינוך לעלות לבמה על מנת לענות על שתי שאילתות דחופות .
הראשונה היא של חבר הכנסת מאיר שטרית , המבקש לשאול את השר בנושא : אפליה עדתית בבתי - ספר .
כבוד השר יעלה ויבוא ויגיע לדוכן וייראה ויירצה וגם יישמע .
כבוד השר , יש פרוצדורה .
אדוני יוכל לענות מה שהוא רוצה , כי חופש הדיבור הוא גם לשרים .
חברים , בהחלט , הערתו של שר החינוך היא הערה שיכולה להישמע , אבל קודם נשמע - - - חבר הכנסת שטרית , אדוני השר לשעבר וקרוב לוודאי גם בעתיד , אני רק מבקש להקריא את השאילתא ולא לענות על השאלה של השר .
תודה רבה .
כבוד שר החינוך , קודם כול , בואו ונכבד את הפרוצדורה של הכנסת .
עכשיו , אנחנו נמצאים בשאילתות דחופות , וחבר הכנסת שטרית ישאל את השאלה כפי שהיא כתובה .
בבקשה .
לא .
את זה אתה תוכל לעשות בסיבוב השני .
כרגע , יש פרוצדורה .
תודה לחבר הכנסת שטרית .
אדוני השר ישיב .
תודה רבה .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ , אם אדוני היה מרים את ידו במועד , הייתי נותן לו לשאול שאלה נוספת .
כרגע - חבר הכנסת מאיר שטרית .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
אחריו - חבר הכנסת שלמה מולה .
מייד כבוד השר יענה , אנחנו ניתן לו את כל הזמן .
חבר הכנסת שטרית , רק למצות את זה בשאלה בסוף , האומנם .
למיטב ידיעתי , השר גדעון סער אינו מייצג את ש" ס. אני מבקש לא לעשות שימוש כרגע באמצעי הזה .
לשאול אותו כשר .
אדוני יואיל לענות לכולם יחד .
אם אתה חושב שצריך לענות - - - לא , יש שלושה .
אחרי השואל האחד יכולים עוד שניים להתווסף אליו .
אם אדוני רואה צורך לענות לו מייד - - - בבקשה , אדוני .
תודה רבה , ובכל זאת יש שני שואלים נוספים .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אדוני מבקש לשאול את השר באותו נושא , או שידבר על דברים אחרים והשר יראה אם הוא רוצה לענות , וחבר הכנסת מולה .
בבקשה , אדוני .
הכיבוש של שיח' - מוניס ?
הבנתי .
חבר הכנסת אורון , אני ואתה סיכמנו שאף פעם לא נסכם בעניין זה דעה משותפת .
בבקשה , כבוד חבר הכנסת טיבי , לשבת .
תשמעי , אם לא היתה הציונות , לא היה סכסוך במזרח התיכון , אין ספק .
חבר הכנסת חנין - - - אבל הוא עונה לעניין לטיבי , אותה שאלה הוא שאל .
אם ירצה שאלה נוספת , יביא בשבוע הבא שאילתא דחופה - - - זה שיקול דעתו של השר .
בכנס הרצלייה זה עולה 150,000 שקל .
לא , אנחנו חוסכים לשר ולמשרד החינוך את ה- 150,000 שצריך לשלם בכנס הרצלייה ומאפשרים לו לענות מעל במת הכנסת , פטור מכל אגרה .
בשבתו כבג"ץ .
לא , חבר הכנסת חנין , אני לא רואה אותך כחבר כנסת מאוד מקופח על - ידי נשיאות הכנסת .
עכשיו זה זמנו של חבר הכנסת טיבי , אני מוכרח להגן על שאלתו , והשר ישיב לו , ואני מבקש לא להפריע .
חבר הכנסת - - - לא , לא , אין שאלה נוספת .
רבותי , זה לא יום משרד החינוך .
השר ענה באופן מפורט על דבר שלא אישרנו אותו בנשיאות .
חבר הכנסת טיבי , הדבר בלתי אפשרי .
חבר הכנסת מולה מדבר עכשיו .
הדבר בלתי אפשרי .
לא הייתי מעלה על דעתי שחבר הכנסת מולה יתנהג כפי שאתם עושים כאשר אתם מדברים .
בבקשה , חבר הכנסת מולה .
הם נקראים לסדר ולא מועמדים לדין .
תודה .
כבוד השר .
תודה רבה .
השאילתא הבאה הדחופה , האחרונה , נוגעת למצב הטלוויזיה החינוכית , שמקום מושבה בשיח' - מוניס , אחד מאותם שטחים .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב על השאילתא הדחופה של חבר הכנסת אלכס מילר .
לאחר מכן יוכל חבר הכנסת מילר לשאול שאלה נוספת , וכן אם ירצו אחריו .
בבקשה .
רבותי , רבותי .
חבר הכנסת מיכאלי , אתם מפריעים לשר .
חבר הכנסת אמנון כהן .
באמת , הדבר בלתי אפשרי .
צאו החוצה , תארגנו את ענייניכם .
תודה רבה .
חבר הכנסת מילר , בבקשה .
עד רגע זה לא נרשמו חברים נוספים לשאלה .
נדמה לי שהשר ענה בצורה מפורטת ביותר .
אתה אמרת , ואתה שואל אותו אם הוא חושב כמוך .
הוא אמר מה חושב המורה עצמו .
חברי הכנסת , כבוד השר נמצא על הבמה למעלה מ- 40 דקות ועונה בפירוט רב על כל השאילתות הדחופות שהוגשו לו - - - - כמו גם על שאילתות נוספות אשר הוצגו לו בזמן אמת , ואני מאוד מודה לו , כי יש סדר - יום ארוך לפנינו ואנחנו מבקשים להמשיך .
נדמה לי שאדוני סיים את תפקידו בשלב זה על הבמה .
אני מציע שעל השאילתות המיוחדות של חבר הכנסת בר - און אדוני ישיב באופן ישיר .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות חוק בדיון מוקדם , וראשון המציעים הוא חבר הכנסת אמנון כהן , אשר לאחר סערה גדולה שהתחוללה כאן במשך השעה ורבע האחרונות , אני מקבל שהוא מסכים - כמו גם הממשלה - שתשובה והצבעה במועד אחר .
כאשר הממשלה והמציע מסכימים , אני לא יכול - אפילו אם אני רוצה - להתנגד .
בבקשה .
