אני רוצה בכל זאת להתייחס להצעת החוק החשובה של חבר הכנסת יצחקי ושל חבר הכנסת כבל .
הצעתכם - עצם האפשרות שבעל ידרוש מאשתו לקיים בדיקה גנטית הוא דבר שיכול להביא - - - מדוע הוא לא יכול לדרוש ?
חבר הכנסת יצחקי , אני אסביר לך .
בית - המשפט בישראל הוא בית - משפט אדוורסארי .
פירושו של דבר , שהוא פוסק רק בשאלות שנמצאות במחלוקת בין האזרחים .
זאת אומרת , בית - המשפט לא בא מיוזמתו , כבית - משפט חוקר , ומציב איזו שאלה .
בית - המשפט , כאשר אני מבקש ממנו בקשה ויש מי שמתנגד , בסופו של דבר הוא מכריע .
עצם היכולת לדרוש דבר כזה , שהוא בבחינת חשד ממזרות , הוא דבר חמור ביותר .
זאת אומרת , עניין זה - - אם הרב מלכיאור נמצא פה , והוא גם חבר הכנסת , גם יושב - ראש ועדה , גם שר לשעבר - אם הרב מלכיאור אומר לי , אז באתי על סיפוקי .
אם מדובר שכל חשש ממזרות לא יעלה על סדר - היום , אני בהחלט בעד .
אם חבר הכנסת מלכיאור , שהוא גם הרב מלכיאור , אומר שהעניין בשליטה , אז אני מסיר את התנגדותי זו , ואנחנו בהחלט יכולים להשתמש בפלאי הטכניקה כדי להביא דברים שהם לטובת הקטין , ואנחנו בהחלט נותנים יד וגם נרים יד או נלחץ על הכפתור המתאים כדי לאשר את החוק הזה .
הצעת החוק ברורה .
צריך להצביע בעדה .
כל 63 חברי הכנסת שחתומים בצדק על הצעת החוק , ידברו לאחר שהחוק יקוים .
את צריכה להגיד מה עמדת הממשלה .
זה לא חוק תקציבי .
בתפילה ביום הכיפורים נאמר : ועל אנשי שרון ייאמר שלא ייהפכו בתיהם קבריהם .
פואד אמר לו את זה .
על המרפסת על יד נתניהו היה אולמרט , לא בני בגין .
שיאפשרו לו באופן מיוחד .
אם האיש מסוכן לציבור - - - חבר הכנסת רן כהן , מה עם זקנים ?
יש פטנטים אחרים .
הבנקים הם לא מעוטי הכנסה .
אתה בחוק טוען שהזוגות הצעירים הם מעוטי הכנסה ?
כי הבנקים הם לא מעוטי הכנסה .
- - - - - - - - - אבקש להוסיף את הצבעתי , אדוני .
זה לא על חשבונו של חבר הכנסת ברכה .
אני מגן פה על זכויות חברי הכנסת .
אם השר לא פה , מחכים , וכשהשר יהיה , יהיו לו שלוש דקות .
הוא מדבר אל השר .
כשיש ראיות סותרות אומרים שלא יכריע היועץ המשפטי אלא המערכת המשפטית .
אומר היועץ המשפטי שאין לו - - - שני מקרים .
לא , לא , השר המשיב .
השר שמחון לא משיב .
איך הוא יכול להשיב אם הוא לא שומע ?
זה זלזול בכנסת .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , התשובה אינה תשובה - חבר הכנסת - - - הוא לא יכול .
אי - אפשר להפקיד נאומים בפרוטוקול , רק שאילתות .
אי - אפשר , אתה יודע זאת .
אם הוא לא מקריא , זה לא נכנס לפרוטוקול .
אתה יכול לבקש ממנו את התשובה - רק בתור יועץ פה , אני - אני מבקש להתייחס .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת המציעים , אירועי אוקטובר העמיקו את הקרע , עד ניכור מוחלט , בין הציבור היהודי לציבור הערבי בישראל , והדבר נובע מהתנהגות של שני הצדדים .
הייתי שר התקשורת באותם ימים , כאשר לא אפשרו לי לנסוע בוואדי - עארה , מהטעם הפשוט שאמרו לי שאין אפשרות לנסוע בציר זה , מפחד .
ואמרתי : הרי במדינתנו אנחנו יושבים .
האם אנחנו , כאזרחי המדינה או כחלק ממנהיגיה , לא יכולים לעבור באותן דרכים אשר הן דרכי המלך ?
אומנם ואדי - מילק הוא קצת צפוני , אבל גם ואדי - עארה הוא ואדי - מילק .
לכן , הדבר הזה קרע קרע קשה .
המדינה לא התייחסה בזלזול לאותן הוראות , באשר לא היתה רק מחאה כאן , אלא אפילו בעיני רבים , חברת הכנסת חילו וחברי הכנסת ברכה וטיבי , זה היה בעיני רבים מהאזרחים הישראלים כמעט מרד ; כמעט קריאת מרד בעניין שהתחיל עם ההפגנה על הקרקעות , ובמדינה דמוקרטית כמו שלנו הפגנה כזאת היא מותרת , אבל לא יכולים להפוך אותה למרד .
שמעתי , ואמרתי : זה פיזור ההפגנה - - - חבר הכנסת ברכה , אני רק רוצה לומר לך את הצד שלי .
אני שמעתי את הצד שלך , ואני גם חרד לצד המשותף של שנינו .
ואמרתי בצורה מפורשת : היו רבים מאזרחי ישראל שחשבו שהצבא מדכא מרד - - עוד שנייה , בבקשה .
- - ולא הדבר כפי שאנחנו מדברים על אירלנד , ששם , בשטח כבוש , מחו האירים מול הבריטים .
אני רק רוצה לומר דבר אחד : השר לא יכול לענות , גם אם היה זה שר המשפטים , כי סמכות התביעה היא בידי היועץ המשפטי לממשלה .
הוא בא והכריע את הכרעתו - ואני לא נקי מביקורת כלפי המערכת ומערכת התביעה - הוא עשה זאת אחרי ועדה ממלכתית רצינית ביותר , אשר יכולות עוד להיות טענות , ואכן , יש עוד טענות נגדה .
לכן אני מציע , אף - על - פי שהשר כבר הציע זאת , לשכנע את כולם שזה נכון שאנחנו , את היועץ המשפטי שאינו יכול לבוא לכאן ולהשיב , נזמין לוועדת הפנים , על מנת - - - אתם רוצים ועדת חוקה ?
אתה תסיר .
אתה תבקש להסיר .
אני מציע להעביר את זה לוועדה , כי אם אני לא הייתי אומר את זה , אתה לא היית יכול לבקש להסיר .
אני אומר עכשיו לגופו של עניין וברצינות : אני חושב שהוועדה האחראית לייעוץ המשפטי היא ועדת החוקה , אבל הואיל ומדובר פה על - מי שצריך לתת את התשובה זה גם המשטרה , על כל פנים באמצעות היועץ המשפטי .
אני הייתי מציע להעביר לוועדת הפנים .
תחליטו אתם לאן שאתם רוצים - ועדת הכנסת תעשה סדר .
אבל אני באמת חושב שראוי שנשאל את היועץ המשפטי מה השיקולים שהנחו אותו לגבי כל העניינים , למעט אותה טענה שהיא טענה שחבר הכנסת חנין יודע שהיא אמיתית , לפעמים , של חוסר תשתית ראייתית שנובע מסירוב המשפחות השכולות לאפשר את ניתוח הגוויות .
אני מאוד מודה לך על שנתת לי קצת יותר , כי אני חושב שהנושא שהם העלו הוא חשוב מאוד .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , מתוך דוח - וינוגרד , ועדה שהוקמה על - ידי ראש הממשלה , וחבריה נבחרו כולם על - ידו , סעיף 103 עמוד 130 : " ראש הממשלה כשל בכך שלא נתן משקל מספיק , כאשר ניגש לקבל החלטות בעלות השלכות מרחיקות לכת , לחוסר ניסיונו ולמגבלה של יכולתו לאתגר את הערכות הצבא ולבקרן בצורה מושכלת , לחוסר הידע העמוק שלו עצמו בקשר בין הפעלת כוח צבאי ובין השגת תכליות המדינה , ולמשמעות של היעדרו של מטה עצמאי שייעץ לו בסוגיות אלו .
בנוסף , ראש הממשלה לא עשה די להשלים את החסר , גם לאחר שהתקבלה ההחלטה הראשונית , ולהתאים את ההחלטות להתפתחויות בשטח " .
עד כאן דברי ועדת - וינוגרד , ועדה שהוקמה על - ידי ראש הממשלה לברר את אשר אירע בשבוע הראשון ללחימה .
מה יקרה אם יקראו לזה " שירות לאומי " ?
הרי בישראל זה שירות לאומי .
איפה השוויון , חבר הכנסת טלב אלסאנע , כשאני מוכרח ללכת לצבא ואתה לא ?
טלב אלסאנע , אתה בתור אזרח מדינת ישראל תראה כזכות לשרת - - - אני לא אוהב שיהודים אומרים לכם מעל הבמה " אתם " , אז אני לא אומר לכם מעל הבמה " אתם " .
לחבר הכנסת מיקי איתן נתת שבע דקות .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , גברתי השרה , אדוני השר , חברי וחברותי חברי הכנסת , אני מבקש להתנצל מראש בפני הכנסת ובפני הצופים בבתיהם על כך שאני , חניכם ותלמידם של זאב ז'בוטינסקי ומנחם בגין , אצטרך לדבר קשות בראש ממשלה בישראל , שכן לימדונו רבותינו ולימדוני רבותי שצריך לנהוג בהדר כלפי מלכות , אבל הגיעו מים עד נפש .
ראש הממשלה , גברתי השרה המקשרת , עכשיו - עוד את מדברת - אומר ל- Ynet שאנחנו לא נדון עם הפלסטינים על ירושלים בתחילת המשא - ומתן , כדי לומר לך בצורה מפורשת שכרגע נוח לי לעשות כך , משום שכפוליטיקאי , אני לא קובע אסטרטגיה .
אני קובע את הצרכים שלי כפוליטיקאי בכל יום ויום , ולא רק מכופף את הטקטיקה לצורך הפוליטי , אני מוכן גם לכוון ולכופף את האסטרטגיה לצורך הפוליטי שלי .
והיו ימים שבהם - - - - יושבת - ראש הכנסת היתה בת - פלוגתא עם ראש הממשלה , ואינני רוצה לומר מה היא אמרה על הציניות של אותו פוליטיקאי , אהוד אולמרט , אשר אני מכירו משחר נעורי .
יש משהו שהוא ציני בהתנהלותו , גם כאן , כאשר אנחנו חדשות לבקרים שומעים דברים והיפוכם באותו יום .
אולמרט , ראש הממשלה , מכופף כל רעיון שהוא תומך בו , רק לפי הצורך הפוליטי שלו .
והוא קובע את הצורך הפוליטי שלו לשנה , או לתקופה , או לחודש , או לאותו יום , או אפילו לאותה שעה .
יש ויכוח אצלנו , בתוך הליכוד , אם ראש הממשלה אולמרט שינה את דעתו .
שהרי משחר נעוריו היה מחניכיו ומתלמידיו של זאב ז'בוטינסקי , והיום אומר הוא לסיעת מרצ שהוא שינה את דעתו שעה שהיה ראש העיר בירושלים .
האם נכון הדבר ?
האם אולמרט , אשר התנגד להסכם השלום עם מצרים כאשר היה נוח לו , כאשר היה נוח לו מבחינה פוליטית כשתמך בשמואל תמיר , זיכרונו לברכה , והיה לו רצון לתקוף את בגין מתוך ראייה פוליטית - האם הוא באמת שינה את דעתו מאז ?
האם זה אותו אולמרט , אשר בשנת 1996 הציע לליכוד לאחוז באותו " סלוגן " , באותה כותרת פוליטית המזהירה את הציבור מפני שמעון פרס , על כך שחלילה הוא יחלק את ירושלים ?
או האם זה אותו אולמרט אשר , בשנת 1999 , כאשר קצה נפשו בביבי נתניהו , הוא הודיע שברק לעולם לא יחלק את ירושלים ?
ולאחר מכן , בתוך שנתיים וחצי , כאשר הוא הבין שברק הולך ליפול והוא עתיד להתמודד מול אריק שרון על מנהיגותו בליכוד - ואכן , הוא התמודד מולו בפריימריס - הוא בא ואמר שאהוד ברק הוא שקרן , והוא מוביל את ישראל למחוזות איומים , כאשר ברק , בקמפ - דייוויד , הסכים לתוכנית מדינית כזאת או אחרת ?
מכל הדברים ברור שאין אסטרטגיה לראש הממשלה .
וידידי חברי הכנסת הערבים - שאני חלוק אתכם בדעתי על מטרתה של מדינת ישראל - אל תאמינו לתוכניות כאלה או אחרות , שכן ראש הממשלה לא שינה את דעתו .
יש לומר לזכותו : הוא מעולם לא שינה את דעתו , כי מעולם לא היתה לו דעה .
כל דעה הוכפפה רק לצורך שלו .
הוא היום בא ואומר ש- 40 שנה הוא שגה , והיום הוא נוכח , גברתי , בטעותו , היום הוא רוצה להביא בפני העם תוכנית שבה תבוא ישראל ותשכון לבטח על אדמתה .
40 שנה טעה ולפתע פתאום , גברתי יושבת - ראש הכנסת , הוא עמד על דעתו ?
האם אדם שטעה 40 שנה יכול לטעות פעם נוספת ?
האם אדם שכל חייו טעה על - פי עדותו , יכול , מוכשר וראוי להנהיג את העם ?
אם טעית - לך .
תן לאותם אלה שלא טעו להוביל את הדרך שהתנגדת לה בצורה הקיצונית ופעמים אף המשפילה ביותר - אם היה זה מול מנחם בגין שהנפת את ידך כלפיו , או היה זה מול אהוד ברק , ששינית את דעתך עליו רק משום שהיה לך צורך להתמודד מול אריק שרון , ורצית להראות שאתה יותר מאריק שרון , שאתה שומר חומותיה של ירושלים , שאתה אדם אשר מזהיר את האומה מפני פרס , ב- 1996 , כשהלכת יד ביד עם ביבי נתניהו .
והלכת עם ברק נגד ביבי נתניהו כשהיה נוח לך פוליטית .
אין לך אסטרטגיה , אין לך טקטיקה , יש לך רק פוליטיקה , ופוליטיקה שאפילו לא קשורה עם אף אחד מלבדך אתה .
יש לי ויכוח עם חברי גדעון סער .
הוא אומר שאולמרט שינה את דעתו , ואני אומר לכם פעם נוספת : לאולמרט לא היתה דעה מעולם .
השאלה היא אם הוא טעה 40 שנה , או שעכשיו הוא מטעה .
הרגע , ברגע זה , כאשר אנחנו מתבשרים מכותרות עיתון " הארץ " שהוא לא מתכוון לדון על ירושלים בשלב זה , הרי הדברים מדברים בעד עצמם - אני מאוד מבקש מיושבת - ראש הכנסת וגם מיושב - ראש הקואליציה לא להפריע לי , כי זה קצת מטריד .
אלא אם כן גברתי רוצה שלא נטען את טענותינו .
אני חושב שצריך לתת כבוד לבמה .
אני לא מטיף לך מוסר , אני מבקש שלא יפריעו לי , גברתי .
אני מבקש הגנה , זה הכול .
אני לא ביקשתי יותר מכך .
רבותי חברי הכנסת , חברי הכנסת הערבים אשר אולי מתפתים , כפי שאנחנו התפתינו , לחשוב שיש איזו בשורה חדשה - אין שום בשורה חדשה .
יש צורך אישי לרגע זה לומר את הדברים שאומרים .
אבל אם 40 שנה טעה האיש , אולי הוא מטעה אותנו עכשיו פעם נוספת ?
אולי הוא מטעה אתכם ?
אולי הוא אומר דברים שאליהם הוא לא מתכוון , אלא אותם הוא צריך לומר , משום שהדברים האלה הם דברים שמועילים לו לאותה עת ?
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת וסגן השר וילנאי , השר לשעבר והשר לעתיד , מה היו עושים חברי הכנסת מהשמאל אם היתה התנהלות כזאת , כמו של ראש הממשלה , אצל אחד מראשי הליכוד ?
מה היתה עושה המערכת התקשורתית מול אפשרות שבה ראש ממשלה מהליכוד היה מתנהל כפי שמתנהל ראש הממשלה שלנו ?
האם היו עוברים לסדר - היום ?
האם היו שותקים ?
האם לא היו מניעים את אמות הספים וזועקים זעקה ואומרים : הרף - ויפה שעה אחת קודם , כי בנפשנו היא .
אבל בימים שבהם נוצרות דוקטרינות שהן פועל יוצא של תורת האתרוג : דוקטרינה שאמרה ניתוק מעזה ובמחירה שילמנו בהריסת בתיהם של אנשים אשר נשלחו על - ידי הממשלות כולן בשליחות העם להתיישב בחבל - עזה - - - אני רוצה לומר לך , גברתי , אני יודע עד כמה הלכת לאנשי הליכוד וביקשת את ידם , ואנשי הליכוד , כליכוד , מעולם לא שינו את דעתם .
לצערי הרב , השתנתה דעתו של ראש הממשלה שיהיה בריא , בריא באמת - ואני מתכוון לאריק שרון - ונדמה לי שיש בכך איזו רמיזה להראות שדוקטרינות יכולות להתברר כנטולות שחר , ואנחנו רואים זאת רק היום .
קרסה כל אותה דוקטרינה שאמרה : נתנתק מעזה ונביא שלום .
הדוקטרינה הזאת צריכה להסביר לנו על מה אנחנו מדברים היום ועם מי אנחנו מדברים היום , באותו הקשר של דבר שבו אנחנו לא יכולים להגיע לשום הסכם .
והאמירה כאילו אנחנו הולכים כבר לוויתורים מרחיקים לכת , היא אמירת סתם .
היא אמירה שאם בבוקר ש"ס מסכימה , היא קיימת ; ואם ש"ס אחר הצהריים לא מסכימה - היא מתבטלת .
זה מנהג תעתועים .
לכן , אנחנו רוצים רק לומר שהדוקטרינה שקרסה ומצביעה מה קורה לדוקטרינות אתרוג - אסור שנחזיק בה היום .
אינני רוצה לדבר על דוח - וינוגרד , שכן דוח - וינוגרד עתיד להתפרסם בעוד ימים מספר .
דוח - וינוגרד הקודם אמר את דברו .
ומאז , וגם לפני כן , אני חושב שראוי שהכנסת תתנער מראש ממשלה , שהופך מיום ליום יותר ויותר למעמסה על מדינת ישראל .
- - - ואני לא משנה את דעתי .
תאמיני לי שכל יום הוא בודק .
נתניהו .
אבל אנחנו לא יכולים להילחם בבוקר ולומר שניתן להם ללכת ברגל ואז להכניס דלק .
אנחנו מבטלים כך את היכולת שלנו להרתיע בכלל .
צריך שתהיה משנה סדורה .
הוא נימק את האי - אמון .
הוא לא יכול לדבר .
אולי אני האדם היחידי שיושב פה , מקשיב לכולם .
יש לכם בזמן האחרון הערות מעניינות - - - אני יושב כאן , דיברתי עם חבר הכנסת - - - על הר - הבית גם לא חלמנו ?
תחזיר אותי .
מה זה ?
הממשלה מתנגדת .
הוא יכול רק אם הממשלה - - - תתחילו עם פרשנות לתקנון הכנסת , יהיה כך תקנון הכנסת .
לא היתה פה שום טעות .
לא היתה שום טעות .
נקטה עמדה .
ועדת השרים - - - אין בעיה עם זה .
היושב - ראש , צריך להקפיד שהנמקה מהמקום תהיה מהמקום - - - מסגרת של זמן .
שאלה - רק מה ההגדרה של הרף המינימלי .
רשות השידור , כרשות ציבורית , מחויבת קודם כול בדברים שהם על - פי החובה - - - כמו גמר גביע העולם , גמר גביע המדינה .
יש לזה הגדרות .
אלה הם דברים בעלי חשיבות ציבורית - אולי לא צריך להגזים - אבל בעלי גישה ציבורית - - - גם נבחרת ישראל לא מחייבת את הרשות - - - חשבתי שתאמר שבכוונתך לדאוג שהוא יחזור לכנסת כדי שיוכל להשלים את החקיקה .
אפשר גם כך לומר , ואפשר גם לומר : או עברית או ערבית .
- - - השאלה היא איפה בחיפה .
אם במורדות הדרומיים של הכרמל , הוא צודק .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , בראשונה , אני רוצה להודות לך על שהחזרת אותי אחרי 62 שנה לבית - הספר שבו למדתי 12 שנה , ותודת התלמידים על כך ששלחת אותנו לבתי - הספר ביום שבו היינו בכנסת במשך שנים , מבצעים את מצוות הנטיעה יחד עם מחנות צה"ל השונים ברחבי הארץ , ומביאים גם שניים - שניים , מימין ומשמאל , את דבר הכנסת ואת חיוניותה .
אני מוכרח לומר שהילדים מבינים שהסינרגיה של הכנסת יותר גדולה מכל מרכיביה , וגם אם מפעם לפעם נשמעים ועולים קולות צורמים , ולצערי הרב הם רבים ורבים מדי - ולא באשמתך או באשמת מאן דהוא אלא באשמת כל אחד ואחד מהחברים אשר פעמים רבות עוברים את הגבול - כולם הבינו שכאן לא רק מתווכחים אלא מתקבלות ההכרעות וכאן נמנעות חלילה מחלוקות היכולות להביא , חלילה , לידי איזה קרע שעליו לא נוכל להתגבר .
אמרנו , כי היתה שיחה ביני לבין התלמידים , שיום הולדת הוא בדרך כלל יום של חשבון - נפש .
אני מוכרח לומר שאחד התלמידים אמר שאתמול הוא שמע את שר הביטחון נואם נאום שבו הוא מציג תוכנית מדינית וצבאית ועונה על שאלות מכריעות המעסיקות את הציבור בכלל , ואף פעם הוא לא ראה אותו מעל במת הכנסת בשבעה חודשים מאז שהוא נבחר להיות לשר הביטחון , ובעיניו מועמד לראשות ממשלה .
עד כדי כך חשוב שר הביטחון של מדינת ישראל שאין לו זמן לבוא לכאן , לכנסת , ולהודיע לנבחרי הכנסת - אשר עליהם מוטלת החובה לדאוג לאותם חברים שבצדק יושבת - ראש הכנסת , כסמל לאומי , הלכה אליהם היום , אל אנשי שדרות - ולתת לנו את תוכניתו או את דבר הצבא והביטחון .
לפעמים קשה שלא לבקר את עצמנו .
אני חושב שאין מקום אחר לשר בישראל ולמנהיג בישראל אלא לבוא ולפרוס את תוכניתו כאן , בפני הכנסת , וכאן הוא צריך לתת את הדין - וחשבון , ואנחנו אחראים גם לכך שהוא ילך בדרך שבה אנחנו רואים ועוקבים אחריו , ולא ידבר במקומות אחרים , אשר נועדים לאנשים שיכולים להיטיב עם אנשים כאלה או אחרים , אבל בשום פנים ואופן הם לא אלה המכריעים .
טוב תעשה הכנסת אם ביום שהיא חוגגת את יום הולדתה גם תהרהר במעשיה , ונחזיק כולנו בעמדה החד - משמעית : כאן מקום ההכרעה , וכאן המקום שמנהיגי הדור צריכים לתת את הכבוד לכנסת , שהיא נציגת הריבון , ונציגתו היחידה .
הגימנסיה העברית .
אבי היה מורה שם .
פשוט - - - הייתי יותר " חנון " - - - יש בתי - ספר שמבקשים ומזמינים את חברי הכנסת לבוא אליהם .
אולי צריך שגברתי תיידע את כל בתי - הספר שאם הם רוצים מדי פעם בפעם - ביום ראשון או ביום חמישי , זה יום שחברי הכנסת - - - זה בטוח .
מה אשמים התלמידים ?
מה עושים - קודם מאשרים את הבית ואחר כך בונים , או קודם בונים ?
את יכולה לעשות על שם החוק - - - - - - סליחה , למה ההתניה שלא מקבלים קצבה ממקום אחר ?
אם הם ניצולי השואה , ואנחנו רוצים לעזור להם , מדוע הדבר בא - - - רצית משהו לשפר בכל זאת .
הממ"מ קבע 200 מיליון ש" ח. הרשימה סגורה .
אי - אפשר לעשות את זה יותר גרוע מראש הממשלה הזה .
אתה יודע , חבר הכנסת אורון , תמיד אתה כל כך ברור , גם כשאני לא מסכים אתך .
הפעם אני לא יודע מה אתה רוצה .
מה אתה מציע לסגן שר הביטחון ?
נו , אז מה יהיה ?
אבל ירי ה" קסאמים " נמשך כבר שבע שנים .
הם לא חוזרים כפליטים .
אנחנו לא חוזרים כפליטים .
אנחנו חוזרים הביתה .
זאת פרשנות מרחיקה לכת .
אדוני היושב - ראש , גברתי , אדוני סגן השר - שכולו שר - אני מוכרח לומר שאני מסכים עם רוב דבריך , אדוני סגן שר הביטחון , בפרט על חובתנו - לא רק זכותנו - להגן על אזרחי ותושבי מדינת ישראל .
אני רק רוצה לתקן דבר אחד : חבר הכנסת טיבי , אסור לנו - " לנו " זה לחבר הכנסת טיבי , לחבר הכנסת צרצור , לחבר הכנסת ריבלין ולכל חברי כנסת ישראל - להסכים שהמצב שנמשך שבע שנים , שבו יורים בלא הבחנה מאזור עזה , ובפרט לאחר אותה פעולה של ממשלת ישראל וההחלטה שהביאה לפינוי עזה , אסור לנו להסכים בשום פנים ואופן שהם , האזרחים הפלסטינים הנמצאים בעזה , יהיו אשר יהיו , יאפשרו מתוך שטחם לסכן את תושבי מדינת ישראל ולהפוך את חייהם לגיהינום .
אסור לנו - לי ולך - לתת להם את האפשרות הזאת .
הם בני עמך ואתה בן מדינתי ושותף מלא לאחריות שלנו כלפי אזרחינו כולם , אף שיש לנו ויכוחים .
ועכשיו , ברשותך , אדוני היושב - ראש , אני רוצה להתייחס לנושא ירושלים .
היום למדנו בוועדת החוץ והביטחון - וחבר הכנסת שנלר נמצא פה , ואינני מביא דברים מתוך הוועדה - שיש הנחיה ברורה ש" הקו הירוק " , זיכרונו לא לברכה , קם לתחייה .
" הקו הירוק " , במקום שהיה בשנת 1967 , קיים מבחינת ראש הממשלה .
אני פונה לכל המפלגות הציוניות - יש לי ויכוח עם חברי חברי הכנסת הערבים הלא - ציונים ; יש לי ויכוח עם כמה אנשים מהשמאל , שבמידה רבה רואים את הקוסמופוליטיות חשובה יותר מהציונות .
אני מזהיר אתכם : אנחנו הולכים בדרך שעלולה להיות בכייה לדורות , דרך העושה פלסתר את המכתב שהביא ראש הממשלה אריאל שרון כהישג אדיר לחבריו בליכוד , לאמור : הנה , ראו מה השגתי מנשיא ארצות - הברית .
אולמרט , ראש הממשלה , מבקש לקרוע את אותו נייר , נייר הבטחה , שהיתה הבטחת - מעט , שבעיני רבים מאתנו גם היתה הבטחה שלא תוכל לעמוד בשווי הנייר שהיא כתובה עליו , מבחינת התהליכים הפוליטיים , כאשר אנחנו מסכימים לדברים שאסור לנו להסכים להם כל עוד קיר הברזל חייב להיות קיים , עד אשר יתרצו שכנינו הפלסטינים ושכנינו הערבים ויבינו שהאינטרס המשותף שלנו הוא לחיות יחד , זה בצד זה , אלה בצד אלה , כולנו באותו אזור - אין הם שם ואנחנו כאן .
כבוד היושב - ראש , אני רק רוצה להוסיף מלה אחת , כי הפריעו לי מאוד בקריאות ביניים .
ראש הממשלה שלנו , אין לו אסטרטגיה .
אמר ינאי המלך לשלומציון המלכה : אל תתייראי לא מן הצדוקים ולא מן הפרושים , אלא מאלה שאין להם אסטרטגיה .
אסטרטגיה לראש הממשלה היא אמצעי להשיג רצון פוליטי - אפילו לא טקטי - שנוח לו לאותו רגע .
קשה , קשה לנו שלא להצביע , אי - אפשר לנו , חברי הכנסת הציונים , חבר הכנסת זאב נסים , אי - אפשר לנו , אנחנו לא יכולים להצביע אפילו רגע אחד ולהשאיר אותו במקומו .
לכן נצביע אי - אמון , ויפה שעה אחת קודם .
אותו הדבר אני אומר כמובן ליושב - ראש , אבל אסור לערב אותו בפוליטיקה , כי הוא היושב - ראש של כולנו .
אני לא רוצה לומר מלה כזאת על ראש ממשלה בישראל .
אני לא יכול - - - ירושלים - - - - - - זה לא צריך לקחת יותר משבוע .
האלטרנטיבה היא עם ישראל חי .
זאת האלטרנטיבה .
אדוני היושב - ראש , אנחנו מקפידים על כבודך ואתה תקפיד על כבודנו .
- - - יכול להיות שנדחה את המוניציפליות בגלל הצורך הלאומי .
בהכירי את חבר הכנסת דוד רותם , זאת השמחה הגדולה שלו .
מה שקורה כאן הוא שיש 40 הצעות חוק : אחת של חבר כנסת , אחת של אופיר פינס - - - - - - יושב - ראש קדימה יחליט כמה יהיה במאסר - - - - - - זו פגיעה בזכות הקניין , ולפי דעתי צריך ללכת לבית - המשפט .
פוגעים בקניין של אדם , בפנסיה , אדם שבדיעבד - - - הם טעו טעות חמורה .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , בהחלט מובנת לי האחריות המוטלת עליך ועל תקציב המדינה , והאחריות לבדיקת ההשלכות הרוחביות .
אני חושב שהמרצים טעו בדרישותיהם , ואני חושב שהם טעו כאשר הם לא באו לפגישה עם עיני .
אני רק חושב שיש לנו אחריות , ככנסת וכמוסד שבו מתקיימים הוויכוחים , אבל גם מתקבלות ההחלטות וההכרעות .
ואני חושב שהכנסת ורוב חברי ועדת הכספים רוצים לומר בצורה ברורה שהצעת עיני נראית להם .
ייתכן שיש פערים בין התפיסה של האחריות וההשלכות הרוחביות , אבל הצעת עיני היא הצעה שמתקרבת - - - אני רק אומר : לא מעניין אותי מה יאמרו המרצים .
אני חושב שהכנסת תעמוד מאחוריך ותגבה אותך אם אתה תסכים להצעת עיני , באופן חד - צדדי , הוא יאמר להם : אתם רוצים - תחזרו לעבודה , זאת הצעתנו - לא הצעתנו , הצעה שאנחנו מגבים אותה , ואנחנו חייבים גם לפתור את הבעיה .
אם הפתרון הזה הוא פתרון שיכול לעלות בקנה אחד עם כל אותם דברים שאתה מופקד ואחראי עליהם - אני חושב שלא צריך לחכות ולשאול מה הם יאמרו , כי הגיבוי הציבורי שיינתן מבית זה הוא גיבוי לרוחב הלוח .
אני מתפלא דווקא עליך , לא בצורה הבוטה אלא בצורה - - - המאוד ידידותית .
הכוונה היא לשקיפות .
אני מאמין שאתה חושב שבחברה הוגנת צריך שתהיה שקיפות .
אתה לא מתכוון שאני אבוא ואומר : קודם תיתן לי את כסף - - - אני מוכן לקבל גם מארגון פשע - - - אם יש לה 300,000 ש"ח - - - אדוני היושב - ראש , גברתי השרה הנכבדה , חברותי וחברי חברי הכנסת , כשאני נולדתי , נולדה באותה שנה " בית"ר ירושלים " .
שנות חיי כשנות מרכזי הספורט .
היתה תקופה , לפני קום המדינה , שהיה צריך מוסדות כדי לקיים את חיי החברה בישראל , של העם היהודי השב לארצו ושעדיין אין לו מדינה .
בתחילת המדינה אמרו לנו : תראו , הכול זה " פיפטי - פיפטי " והכול זה כרטיס מפלגה .
אני נאלצתי , אפילו בגיל צעיר - הייתי יושב - ראש של קבוצת " בית"ר ירושלים " ולא הבנתי מדוע אני צריך להיות , למרות תמיכתי המלאה במנחם בגין ובתנועת החרות , מדוע אני צריך ב" בית"ר ירושלים " את שירותיו של מרכז בית"ר .
אפילו היה לי לטורח מעט , כי אמרתי שאני עושה את העבודה והם צריכים להיות בעל - בתים שלי .
היו לי חברים טובים ומעולים , עד שיוסף קרמרמן , אחד מראשי חרות , אמר : אם אתם רוצים לקיים את המרכזים , אז נכניס את ריבלין למרכז , כי לפחות הוא עובד .
וגם כשהייתי במרכז חשבתי שהמרכזים - תם תפקידם .
היה להם תפקיד היסטורי חשוב מאוד בקידום הספורט , היתה גם אגודה , " מכבי " , שהיתה א - פוליטית , עולמית , שהיה בה איזה היגיון .
משהפך הספורט להיות ספורט מקצועני לכל דבר - כי בזמנו נסים זאב לא היה הולך , חלילה , אלא אם כן " בית"ר " היתה משחקת ביום שישי , הרבה לפני תפילת קבלת שבת , או ביום ראשון או במוצאי שבת , כאשר השבת יצאה מוקדם מאוד - לא היינו צריכים את האגודה - האם שלנו , מרכז בית"ר , ובאו ואמרו לנו : אנחנו ניקח % 100 של הכספים המגיעים לכם , ואנחנו ניטול מהם חלק , או אתם תקבלו חלק .
באתי ואמרתי : מה אתם מתערבים בכספי האגודה , אשר היא בפעילותה יוצרת את ההכנסות , שהרי כל הכנסות המרכזים באות מהמועצה להימורים או מהכספים שמתקבלים מפעילויות כאלה שניתנות ברשיון על - ידי משרד האוצר .
היום זועקים המרכזים שהצעת החוק המובאת בפנינו , של חברת הכנסת תירוש , יכולה להביא לידי מצב שבו הקבוצות שבאמת זקוקות למשען , יישבר משענן ויישבר גבן , ואנה אנו באים .
רק הקבוצות העשירות ורק הקבוצות היכולות יתקיימו , והספורט העממי לא יתקיים .
אני מרגיע אותם : חברת הכנסת תירוש תסכים , בוודאי , שכל מי שרוצה להיות במרכז וחושב שהוא צריך את המרכז - יקבל את הכסף וישלם למרכז את דמי החבר למרכז .
ייתכן מאוד שבגלל זיקה היסטורית גם " בית"ר ירושלים " - שאיפה היא ואיפה ירושלים ואיפה בית"ר - אבל גם היא ששמה " בית"ר ירושלים " , יכול להיות שהיא תרצה לשלם % 15 כדי לשמר את הזיקה ההיסטורית .
אבל הדבר צריך להיות לפי החלטתה ושיקול דעתה של האגודה , ולא יכול להיות שישימו לך פטרון כאשר אתה לא מבקש אותו , כי מי שרוצה להיות פטרון שלך , הוא בא לעזור לך , ולא קודם כול לגבות ממך מס .
לכן , אני אתמוך בחוק הזה , ואני רוצה להרגיע את כל חברי במרכז בית"ר שרואים בדבר זה שליחות חשובה ביותר : הסירו דאגה מלבכם , כל מי שרואה אתכם , ובצדק , כשליחי ציבור נאמנים , בוודאי יתנדב בעצמו לבוא ולהיות מסתופף תחת דגלכם ותחת גבכם ותחת מטענכם הרב .
לכן , מכאן תבוא גאולה לעמנו , לארצנו ולכל קבוצות הספורט .
חבר הכנסת נסים זאב , אני מתחנן לפניך , כסגן ראש העיר של עיריית ירושלים , כשומר אמוני חומות ירושלים , אל תזלזל בסכנה הקיימת לירושלים .
אל תזלזל .
אני מזהיר אותך .
האם חבר קיבוץ הוא גם עובד עצמאי ?
- - - אתה מקנה להם את הסמכויות שקיימות לפקח לפי החוק היום .
אתה לא מרחיב את הסמכויות .
אני מברך על החוק , אלא אם כן יאיר את עיני - - - לא היה אף עבריין בארץ - - - שהיה שותף או שיהיה שותף חלילה .
רצח פוליטי .
אדוני היושב - ראש , גברתי השרה הנכבדה , חברי חברי הכנסת , בטרם הצטרפותך מחדש לכנסת , אדוני היושב - ראש , שימשתי , מטעם סיעתי , בוועדת העלייה והקליטה , ויחד עם חברי בוועדה אנחנו דאגנו , באמת , כוועדה - שהיא המקום היחיד שבו יכולים לשטוח אותם עולים , או אותם אלה שנפלו בין הכיסאות והם ניצולים , אולי האודים האחרונים לניצולים מהמאורעות האיומים של השואה , והיינו להם לפה .
גם בוועדת הכספים , פעמים רבות , אנחנו נתקלים בנושא זה .
אתה היית עסוק בנושאים אחרים , בוועדה אחרת , וביקשת ממני להשתתף בוועדה שדנה בהצעת החוק של חבר הכנסת הנדל ושל חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
נקלעתי , עוד פעם , לדבר שבו הזעקה היא כזאת שאנחנו לא יכולים להתעלם ממנה בשום פנים ואופן , כאשר יושבים מולנו אותם אנשים , אשר חלקם מקבלים את הדמים המעטים שאנחנו יכולים כמדינה להרשות לעצמנו , כי מהכספים שקיבלה המדינה כפיצויים מגרמניה , עבור כל המעשה הנורא שנעשה לעמנו , אנחנו הקמנו את המדינה .
אבל זה לא מספיק לאלה שהם היום , במידה רבה , חסרי ישע או אלה אשר הדמים היחידים שמקיימים את דמם הם אותם פיצויים שאנחנו כמדינה מבקשים להעניק להם בגלל המאורעות אשר באמת פגעו בהם והשאירו אותם כהוכחה ואנדרטה היסטורית .
אנחנו ישבנו ויכולנו להבדיל בין דם לדם , בין אותם אנשים אשר היו באותן מדינות אשר לחמו בנאצים - אותם אנשים אשר לא הלכו כצאן לטבח , אלא עמדו יחד עם אנשים בעולם כולו , עם צבאות שונים ונלחמו בנאצים .
היו כאלה שהגיעו לפני 1952 , כאשר חוקקנו את חוק נכי רדיפות הנאצים .
היו כאלה שהגיעו אחרי כן , והיו כאלה שזה מקרוב הגיעו , והיו בכל אותם אירועים ומאורעות אשר היו נחלת האנשים אשר חיו בזמן מלחמת העולם השנייה והיו במדינות אשר היו למרמס ולמאכלת החיה הנאצית .
אנחנו יושבים וצריכים פתאום , בגלל מגבלות האוצר , להבחין בין אנשים לאנשים .
אני מוכרח לשבח את עמידתו של חבר הכנסת הנדל מול כל הלחצים והאמירה הברורה שאנחנו מבינים את מגבלות האוצר , אבל כאשר אנחנו מדברים על אוכלוסייה שכל יום אחוזים ממנה פשוט הולכים לעולמם , אנחנו לא יכולים יותר להפקיר אותם .
אף - על - פי שהחוק הופך להיות חוק תקציבי , אנחנו בכנסת ניתן להם את פתחון הלב על מנת לתת מענה , לא רק מענה לשון והכרזות .
כבר ציינתי לא פעם שראש הממשלה שלנו באמת התברך , או יש לו התכונות המאפשרות לו לשון קלה .
הוא יכול להבטיח הבטחות , יכול לגרום למצב שבו באותו רגע אנשים מקבלים באמת איזה משב רוח ואיזו התעלות אשר מבטיחה רבות , ובסופו של דבר מתבררת כהבטחת שווא .
פעמים רבות אמירת האמת לאנשים יותר גדולה ויותר חשובה ממתן הבטחות שהן נשיאים ורוח וגשם אין .
מתת , כפי שאומר משלי , הבטחת מתת לעני על - ידי עשיר ואי - מילוי הבטחה זו - יותר גרוע .
כמו שאנחנו מצפים לגשם ורואים את העננים והרוח והקור העז התופס אותנו והגשם נמנע מאתנו מפני חטאינו , כנראה .
אנחנו כך , כאשר אנחנו מתייחסים לאותה אוכלוסייה ומבטיחים בקולות ובתרועות שהנה אנחנו הולכים להסדיר את העניינים האלה , ואחר כך שומעים פתאום שאנחנו מעבירים את הכול לוועידת התביעות , שהיא בכלל לא חלק ממדינת ישראל , ואולי פועלת פעמים רבות בניגוד לאינטרס של מדינת ישראל ובניגוד להשקפת עולמה של המדינה כמדינה והחברה בישראל כחברה - כיצד צריכים אנחנו לנהוג כלפי אותם אנשים אשר אנחנו היום צריכים לשריין אותם , בימי בלותם , ולתת להם את האפשרות שזיקנתם תוכל להיות כזאת אשר הם יתברכו בה , או לפחות יוכלו לאחוז את בשרם , את לבם ואת נפשם יחד ?
לכן , אני חושב שצריך לברך את חבר הכנסת הנדל ולקרוא לכל חברי הכנסת לבוא ולהצביע ביום הקובע , אם הם מהאופוזיציה , אם הם מהקואליציה , כי אנחנו לא יכולים , בעניין זה , להבחין בין קואליציה לאופוזיציה .
אני קורא לכל חברי הכנסת , יהודים וערבים , לבוא ולתת את קולם על מנת שהמדינה תבין שבעניין זה לא עושים חשבון .
אני מן החברים בוועדת הכספים של הכנסת , שלמרות היותי באופוזיציה , גברתי השרה הנכבדה , נוהג מנהג ממלכתי ביותר .
אני לא יודע מי פתח פה את המוזיקה שלו , אבל כנראה הבטחתו של ראש הממשלה ש" קול המוזיקה " לא יבוטל , אף - על - פי שהוא לא יודע ואין לו מושג מה הוא אמר ומה הוא הבטיח - נראה שבכל זאת זה מתגשם .
זאת אומרת , יש נבואות שמגשימות את עצמן גם אם לא שמים לב מה תוכנן .
תודה רבה .
אני חושב שכך אנחנו צריכים לעשות ונחכה ונמתין עד שיבואו חברי הכנסת , כל ה- 120 , ויצביעו בעד החוק .
מה השאלה ?
ודאי שהוא יוזמן .
הוא כתב את הדוח , אז איך אסור ?
החוק , כפי שאני הבנתי , הוא שמה שהיה בסמכותו של היושב - ראש יהיה מעכשיו בסמכותה של הוועדה .
האם כאשר תדונו , נציג מבקר המדינה יהיה שותף לדיון הזה , ימליץ ?
זה מה שהוא שאל .
בעיתון " הארץ " פורסם כאילו אמר - - - הוא מתכוון לקיומו האישי .
כן .
מדינת ישראל יותר חזקה ממנו .
השלב הזה יגיע אחרייך .
אדוני היושב - ראש , גברתי שרת החוץ , רבותי חברי הכנסת וחברות הכנסת , שרת החוץ אמרה לחברי מיקי איתן שהיא רוצה להתייחס לעניין לא מתוך רצון להתווכח , כאילו מדובר בהצעת אי - אמון תגרנית .
אחרי ששמעתי אותך , שרת החוץ - - - לא ביקשתי להעליב , אני רק רוצה לומר לך , גברתי שרת החוץ הנכבדה , ואת באמת נכבדה , שמעולם לא עליתי לבקש אי - אמון בממשלה כמו שאני מבקש זאת עכשיו אחרי ששמעתי אותך .
שהרי את כבר משנת 1999 חברה בכנסת , כאשר ביקשת את אמון הציבור , יכולת לפי הדברים שאמרת כאן , מתוך אמונה עמוקה , להיבחר במרצ .
נהפוך הוא , נדמה לי שמרצ הציבה קווים אדומים מפורשים ; למשל , על סדר - היום לא תהיה זכות השיבה .
מרצ היא זאת שעד 1999 חשבה שלא צריך לחלק את ירושלים , וכך היה גם מצעה .
ב- 1999 היא נסוגה בה , אבל הודיעה מראש לציבור על מה היא הולכת לדבר .
שם יש ציונים שאני חושב שהם טועים , אבל לפחות אני חושב שהם יודעים על מה הם מדברים .
כאן אני שומע , שרת חוץ בממשלה של ראש ממשלה , איש תנועת החרות שהתנגד לשלום עם מצרים , שהתנגד לשלום עם מצרים , שזעק חמס נגד מנחם בגין אשר הביא שלום מתוך אינטרס הדדי בינינו לבין המצרים ומתוך אינטרס לאומי של כל אחד ואחד מאתנו .
והביקורת היתה רבה , הזעקה הגדולה ביותר נגד מנחם בגין היתה של ראש הממשלה דהיום - ולא עוד להרבה זמן .
רבותי , יצחק שמיר , כאשר הגיע בוש האבא , אמר שאנחנו כידידים - דבר שעליו מתרעם חבר הכנסת ברכה , אבל אמריקה היא באמת ידידת אמת של מדינת ישראל , יש לפעמים חילוקי דעות ביני לבין ברכה בכל הקשור לתפיסה של הדרך שבה צריכה להיות מוגדרת ההתנהלות של מדינת ישראל - אבל אמר שמיר לנשיא האמריקני , בין ידידים צריכים לדעת , שאנחנו מסכימים שלפעמים לא נוכל להסכים .
שכן דבר שאתה לא היית מוותר עליו אם הוא היה נוגע לקיומה של ארצות הברית , כך אל תבקש מאתנו ואל תלחץ עלינו לוותר על דברים שאנחנו חושבים שקיומה של מדינת ישראל , שהיא המדינה , בעיקרה היא מדינה יהודית , אבל לא פחות דמוקרטית - בעניינים אלה ביקשנו מארצות - הברית להבין , שלא תמיד נסכים אתה .
ירושלים על סדר - היום .
מדברים זה בסדר ?
חבר הכנסת ארדן , בין שראש הממשלה שומע ובין שהוא לא שומע , זה אותו דבר .
לא " יושבת - ראש " אלא יושבת - ראש הכנסת .
- - - להציל את ראש הממשלה .
כבר רבע שעה - - - ראש הממשלה , פשוט לא רציתי להיות בוטה - - - אבל הוא אומר לעם דברים - - - שלילת שכר .
זה לא בתקציב שבוועדת הכספים .
שאלוהים יעזור לנו .
בירושלים הצלחת , כי היית באמריקה כל הזמן .
הוא פשוט לא היה .
אני מתוודה שאני לא יכול להתגבר .
- - - אתה יכול לקום מהכיסא ולהתפטר .
הבעיה היא שרשתות השיווק יאמרו שמי שקונה בלמעלה מ- 100 ש"ח יקבל חינם - - - זה לא משנה את ההצבעה .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברותי וחברי חברי הכנסת , אם הייתי יודע שהיום לא מצביעים לא הייתי מבקש לנמק , כי אני חושב שהנוהג הזה , שאנחנו מעלים הצעת חוק והממשלה לא עונה , הוא נוהג שאינו ראוי .
אני מתכבד , בשם מגורשי גוש - קטיף , להגיש בקשה שבאה לתקן את חוק יישום תוכנית ההתנתקות , שלפיה יופחת מספר חברי קבוצות מתיישבים על מנת להיחשב קבוצת מתיישבים .
חבר הכנסת זאב אלקין , יחד עם חברי הכנסת עמירה דותן , זבולון אורלב , עתניאל שנלר ואלחנן גלזר , אנחנו בקבוצה של תת - ועדה של הוועדה לביקורת המדינה , ואנחנו מבקרים אצל המתיישבים .
מצאנו שקיימות קבוצות מתיישבים שאינן מגיעות לכדי 20 , וחוק ההתנתקות המקורי קבע שייתנו עדיפות לקבוצות מתיישבים ובלבד שהקבוצה תמנה לפחות 20 משפחות .
הנה מצאנו קבוצות שהן פחות מ- 20 משפחות אבל לא פחות מ- 15 , למעשה למעלה מ- 15 משפחות , שמבקשות לקיים את החיים הקהילתיים , אם מדובר בשומריה , שבה יש קבוצה של בני כפר - דרום , אשר עברו לגוש לכיש ומיישבים את הארץ מול אמציה והרי חברון .
הן מבקשות להיחשב קבוצה .
מה לעשות ?
החוק אינו מאפשר להן זאת , מהטעם שהן פחות מ- 20 משפחות .
בכל זאת , הם למעלה מ- 15 משפחות .
כך הדבר גם באזור אריאל , בעיר אריאל , שבה מצאנו אנשים שפשוט משוועים לאפשרות להיחשב , לקבל את הזכויות לפי חוק ההתנתקות .
הם מקיימים חיי קהילה פעילים ותוססים , הם מנסים לשקם את חייהם אשר נהרסו כתוצאה מהחלטתנו , החלטת כנסת ישראל וממשלת ישראל , אשר הביאה בסופו של דבר לפעולה המכוננת שנפלה על ראשנו ונגזרה עלינו , אבל צו הדמוקרטיה חייב את כולנו לציית לה .
מובן שאנחנו כחברה , אנחנו ככנסת , מחויבים לדאוג לכל אלה אשר היו הקורבן העיקרי של החלטה זו .
כל אחד על - פי שיקול דעתו , כל אחד על - פי השקפת עולמו , מתייחס אליה , אבל כולנו יחד מסכימים שלא ייתכן שהיחידים שישלמו את המחיר יהיו אותן משפחות אשר בתיהן נפלו על ראשן .
הרי בכל יום כיפור אנחנו מתפללים שלא יהפכו בתינו לקברנו , ב" סדר העבודה " , ראה שם - חבר הכנסת נסים זאב : ועל אנשי השרון ייאמר שלא יהפכו בתיהם קבריהם .
" סדר העבודה " הוא רק של האשכנזים ?
עד כמה שידוע לי , הכוהן הגדול היה ספרדי .
לא היה יכול להיות אחרת .
הוא מצפון אפריקה .
כן , זה ב" סדר העבודה " .
הכוונה היא אותה כוונה , וסדר העבודה הוא אותה עבודה , ובית - המקדש הוא בית - המקדש של כולנו , אשכנזים וספרדים .
אבל מובן שכאן אנחנו באים , ויושב אתנו אחד החברים אשר היה לא רק עד לגזירה , אלא גם קורבן שלה , חבר הכנסת צבי הנדל , ואני מבקש מחברי הכנסת לאשר הצעת חוק זו , אשר כל כוונתה היא רק להכיר בקבוצה שבה למעלה מ- 15 משפחות אבל פחות מ- 20 כקבוצה הזכאית לכל אותן עדיפויות שניתנו ויכולות להישמר כקבוצה וכקהילה , כפי שניתנו בחוק המקורי ל- 20 משפחות בלבד .
אני מבקש מחברי הכנסת - כמובן , בבוא העת - לאשר את החוק הזה , ונדמה לי שכל החברים , על כל הדעות הקיימות וכל ההתייחסות לנושא זה - כולם מכירים בצורך לדאוג לאלה אשר שילמו את המחיר .
כדאי אולי שאדוני , ואולי הנואם , יפנו את תשומת לב הנשיאות , כי אחר כך אנחנו יכולים להיראות כאילו הכנסת מזלזלת ביום המיוחד , שהיא הקדישה לו זמן ושהוא חשוב בעיני רבים .
אנחנו מבקשים להיות מברכים ונמצאים מזלזלים .
כדאי שהנשיאות תיקח את זה לתשומת לבה .
כדאי לשים לב , אולי נושאים שאנחנו רוצים להדגיש , שלא תצא עליהם אלומת חושך .
יש לי עמדה לגבי ההצעה המעניינת של חבר הכנסת חסון , אבל אם רוצים לקיים דיון , לפחות צריכים כאן את כל הגורמים .
הממשלה לא מבחינה ברוע שלה .
סטפן כבר נכנס .
אדוני היושב - ראש , מובן שהצעתי להסיר מסדר - היום היא רק הצעה פורמלית - הצעה אחרת - ומובן אצביע בעד הצעת השר .
אני רוצה להעיד על עצמי שבמשפחתי , בדור האחרון , גדלו שני כלבים והם היו מאוד רגישים וסבלניים לבני אדם .
אף שבני אדם הרגיזו אותם , ולא פעם רוגז שהיה עלול להביא אותם חלילה לכלל רתיחה , הם גילו פיוס , גילו סובלנות , גילו הבנה לכך שלפעמים האדם מאבד את עשתונותיו .
הם גידלו את ילדי , את בני ואת בנותי , והם היו להם לחברים ולאחים גדולים .
אני יודע שיש אנשים אשר ירימו גבה ויאמרו : כיצד תשווה אדם לבהמה ?
קהלת ביקש לנזוף באדם כאשר אמר " ומותר האדם מהבהמה אין " , אבל כל מי שיש לו נשמה - יש לו נשמה .
פעמים רבות ראיתי באותם כלבים ידידי אמת ואנשים שאתה יכול לבטוח בהם .
כך כמעט כל כלב - " סטורם " של חברת הכנסת אביטל היה כלב משוטט .
כל כלב משוטט יכול להיות כמו " סטורם " .
כך היה " דון " וכך היה " סטפן " וכך כלבים רבים בארץ , אשר זוכים ואשר לא זוכים לתשומת הלב .
החובה שלנו כבני אדם להתנהג אליהם לפחות כפי שהם מתנהגים אלינו .
לפי תקנון הכנסת , הוא יכול לדבר .
לא רציתי שזה יישמע כאילו עושים לו טובה .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר הנכבד , חבר הכנסת פרוש , אני אצביע בקריאה הטרומית לאישור החוק שלך , עם זאת - - - אני אצביע , משום שלא נתתי את לבי להצעה , אבל אני בהחלט שואל : האם כאשר מדובר בחברה שהיא לא מונופול - " בזק " היא עדיין מונופול .
ייתכן מאוד שבטלפון הקווי , כתוצאה מחוסר יכולת פירעון ואנשים הנמצאים במצוקה קשה אבל הטלפון נמצא בביתם , צריך ללכת עם החוק שלך כל הדרך .
השאלה היא רק אם חברות אשר קיבלו זיכיון ואשר היחסים בינן לבין המנוי הם יחסים מסחריים , שהמדינה כמעט אינה יכולה להתערב בהם - כי נדמה לי שכדי לקבל טלפון סלולרי , אתה יוצר איזה הסכם , כמו ב" בזק " , אבל הסכם שבו אתה מקבל מספר על התדר .
אם מבקשים למצות אתך את הדין מפני שהפכת להיות חדל פירעון כלפי החברה , והדרך היחידה שלהם קודם כול להתמודד עם העובדה , כדי שלא תיצור גירעונות נוספים - ייתכן מאוד שהמטלה עליהם קשה מנשוא , כי ייווצר מצב שבו יהיו אנשים אשר יזמינו טלפונים רק כדי להשתמש בתדרים כאלה או אחרים או במספרים כאלה או אחרים .
נכון , אני מודה באשמה , אני שר התקשורת לשעבר , ולא חשבתי על העניין הזה .
ודאי שלא .
הוא לא עולה כסף , אבל אתה משלם את דמי המנוי , מחזיקים לך תשתית שלמה .
אם יהיה מצב שבו תשתית שלמה לא תשולם , על - ידי מספר לא מועט של אנשים , רק כדי שאתה תקבל שירות , הדבר יכול ליצור בעיה .
לגבי " בזק " , אמרתי - - - אני אצביע בעד , כדי לא לחבל חלילה במאמציך , אבל אני מציע בין הקריאה הראשונה לקריאה השנייה והקריאה השלישית , שכן אינני בוועדת הכלכלה , לתת את הדעת בכל זאת למצב שבו החברות יוצרות תשתיות ולא יוכלו להחזיק אותן , אם ייווצר מצב שבו עשרות אלפי מנויים יחזיקו את הטלפון רק כדי להשתמש בו כאמצעי .
הוא דיבר גם על " הוט " .
הוא דיבר על נייחים ב" הוט " .
הוא דיבר גם על ניידים .
הוא דיבר על חוק התקשורת ( בזק ושירותים ) , ומדובר על כל אמצעי תקשורת .
לכן אני מבקש שהוועדה לפחות תיתן את דעתה , יחד עם החברות , על מנת לאפשר להן לומר את דברן , כי אי - אפשר להחזיק תשתיות בלי שהמנוי משלם לפחות את דמי השיחות .
אני יודע ששיחות אלה הן שיחות חופשיות כאשר המינוי הוא מינוי פעיל , אם משתמשים בפלאפון לצרכים אשר מכניסים לחברות אותם כספים אשר הרווח מונח בצדם , אבל יש גם סכנה גדולה בכך שהם מחויבים בהחזקת כל התשתיות .
כדאי לשים לב לעניין זה .
אבל אני אצביע אתך .
ב- 1956 לא ידעו שיש אמהות .
- - - האם החלטת השר זקוקה לאשרורה של האם ?
- - - לשר הפנים תהיה אפשרות לפסול שם שפוגע ברגשות הציבור .
יכולים לקרוא לו אופיר - אופיר יש עשרות אלפי ילדים בארץ .
אופיר פינס - פז - יש אחד .
- - - משום שהיא מתיימרת לומר שאופיר פינס - פז הוא האבא .
בגיל 18 - זה ההבדל .
ביקשתי לדבר .
אדוני היושב - ראש , הכנסת היא לא רק טקסים , היא גם מהות .
כאן מביאות לנו שתי חברות כנסת באמת התייחסות לדברים שהם בני שנות דור , והשאלה היא אם הדור שלנו לא צריך כבר לבוא ולהתקדם , ולראות את המציאות , אשר מוכיחה שרבות האמהות שהן אמהות חד - הוריות מסיבה כזו או אחרת , והילדים ודאי שהם נולדו לעולם הזה , והעולם הזה צריך לדאוג להם .
הצעת החוק של שתי חברות הכנסת הנכבדות - ודאי כשהן מאוחדות - נעשתה כסוף מעשה שהיתה מחשבה תחילה בו .
ניכרות גם טביעות האצבעות של משפטנים , וטובים , אשר ייעצו להן .
ואם הם לא ייעצו להן , אני מוכרח לברך אתכן על היצירתיות , אף שחברת הכנסת גלאון כבר כמעט הפכה משפטנית , וחברת הכנסת דותן , שידה רבה בפעילות הציבורית , היא אפילו מגשרת .
אבל בהחלט רואים פה טביעת אצבעות של אנשים אשר הם בני - אוריין ומומחים לעניין זה .
חבר הכנסת רותם העלה שאלות חשובות ביותר .
חבר הכנסת רותם , כל שאלותיך מתייחסות למה שנקרא יומרנות או הטעיית הציבור .
הגנה זו קיימת , ולא יכול להיות מצב שבו ינסה אדם להטעות את הציבור .
אני חושב שצריך אולי לומר זאת במפורש .
אולי המובן מאליו צריך שייאמר פה , בגוף החוק , על מנת להסיר כל ספק מלב .
אני חושב שבין הקריאה הראשונה לשנייה והשלישית צריך לשים לב להערותיך , לא הערותיך הפרטניות , אלא להערתך הגורפת , המפחדת ממצב שבו חלילה יחשוב מישהו שהילד מיוחס לאדם מסוים , כפי שהיטבת לתת דוגמאות , שאינני רוצה לחזור עליהן משום שחבר הכנסת לא נמצא כאן כרגע .
אני מודה לו על כך שהוא אפשר לנו להשתמש בשמו על מנת להמחיש את הבעיה .
אני חושב גם שבמקרה כזה שבו נקבע שם על - ידי אחר , והילד גדל , וילד בן 16 היום הוא אדם אשר יודע ובקיא בכל הלכות החיים , והוא רשאי - שלא כמו החוק האזרחי הרגיל , רק בהגיעו לבגרות אזרחית , דהיינו גיל 18 , אלא בגיל 16 - ואני הייתי אפילו ממליץ לחשוב על מצב שבו אדם אשר יכול להעיד בעדות , לתת עדות , או שניתן לשאול אותו שאלות שהוא בר - הבנה בהן , והוא יכול לתת לשופט תשובות שבהן ניכר שהוא מבחין בין הטוב לרע , ובין האמת לשקר , ובין הרצון לבין לחץ - אולי לא מתחת לגיל 14 - שהוא יבוא ויאמר את דברו , כנער אשר מבקש להגן גם על זכויותיו .
אני חושב שעשו מצוין המציעות כאשר הן קבעו את גיל 16 כגיל שבו אנחנו נוכל לאפשר לנער לבוא ולומר את דברו בעניין זה .
לא צריך בית - המשפט לבוא ולהיעתר לבקשתו , אבל בהחלט צריך לתת לו מעמד , ולא צריך לחכות אפילו עד גיל 18 .
לכן , אני מברך על הצעת החוק .
בהחלט יכול להיות .
בין השאר .
יכולים להיות מקרים הרבה יותר חמורים .
דרך אגב , עניין זה ניתן .
העניין הזה הוא אופציונלי , הוא אפשרי .
העניין הזה הוא אפשרי .
אתה רוצה להפוך ילד לשתוקי ואסופי .
אם האם רוצה לבוא ולומר ששם האב אינו חשוב לילד , יבוא הילד בגיל 16 ויאמר אם חשוב לו או לא חשוב לו .
נדמה לי שבהיותי מבין מעט מאוד - לא מבין , שומע , ושמעתי פעם על אותם מונחים שמקורם , כמובן , במשפט העברי - אני לא הייתי מציע לבוא ולהזדרז ולומר שזאת התוצאה , משום שתוצאה זו עלולה להביא לידי מצב שבו הילד יהיה זה אשר יסבול את הסבל אשר מקנים לו או מטילים עליו כתוצאה מהאמירה שלך .
יכול להיות מצב שבו האם תאמר : אני לא רוצה לקרוא לילד בשם האב , האב לא מעניין אותי כל עיקר .
זכותה .
אבל אומרים שגם זכות לבוא ולומר שיינתן לו שם , והדבר הזה עולה ומתקבל על דעתי .
אדוני היושב - ראש , אסור להצביע פעמיים , אנחנו יודעים זאת מהכנסת השש - עשרה .
אם הייתי יכול , הייתי מצביע פעמיים .
איפה שאולמרט לא משפיע עליך , אתה עושה עבודה מצוינת .
אין צורך בבוררות , אין צורך .
האותיות על הקיר , הכתובת על הקיר .
הממשלה קבעה - יש לנו כאן מזכיר ממשלה לשעבר - את הקו המנחה האומר שלא תהיה הבוררות לנוסחה כלשהי של השפעות פוליטיות .
לכן אומר היועץ המשפטי : אין בוררויות .
ייקוב הדין את ההר , כי בוררויות מתחילות להיות דבר של השפעות כאלה ואחרות .
הוא אומר : אני אתן רק את האישור שלי במקרה שאני חושב שציבורית טוב להביא את העניין לבוררות .
העיקרון שלו הוא עיקרון מצוין , בעיקר כאשר בראשות ממשלתנו עומדים האנשים הנוכחיים .
שיקול הדעת הוא של בית - המשפט .
עד אותו מועד .
את צריכה להרגיע את חבר הכנסת ליצמן .
הואיל וראש הממשלה מבין בתאונות דרכים , הוא מבין גם בגיורים - הכול הוא יפתור - - - גם הרב עמאר אמר שזה לא בדיוק - - - נדמה לי שבשביל % 16 שר האוצר לא צריך עצה ממך .
זה אף פעם לא עניין אותו - - - חוץ ממה - - - לא עניין אותו מעולם שום דבר .
למד ולימד .
ויודע עד היום .
אפשר לשאול את פרץ אם הוא חושב שאתה צודק .
- - - - - - לפי החלטת הממשלה - - - אדוני היושב - ראש , אדוני שר האוצר , המלה שרלטן היא מלה שבדעת הבריות היא מלה חריפה ביותר .
מילון " אוקספורד " מגדיר שרלטן : שרלטן הוא חובבן , אבל חובבן שמתנהל כאילו הוא מקצוען .
לא הייתי נזקק למילון " אוקספורד " אלא ששמעתי אמש שראש הממשלה הודיע , בקלות המורגלת אצלו , בחדות הלשון , בלשון הקלה , שהמשימה והמגמה של הממשלה הן להוריד את תאונות הדרכים ב- % 6 ; לא % 5.2 , לא % 6.4 - % 6 בטוח , אין בעיות .
אם הוא היה רק מתעניין בעניין , היה רואה שהדבר הוא כמעט בלתי ניתן להשגה .
אבל בגלל מצוקות תקציב וסדרי עדיפויות - וכל ממשלה חובתה לקבוע את סדרי העדיפויות , בשביל זה היא נבחרת או מוסרת משלטונה , היא החליטה שיש צורך , בגלל עדיפויות כאלה או אחרות , לצמצם בתשתיות של התחבורה , שהן גם תשתיות כלכליות וגם תשתיות בטיחותיות , גם מקרבות את הפריפריה למרכז , גם יוצרות מקומות עבודה .
אבל ראש הממשלה שהוא ראש ממשלת ההצהרות , הוא מביא את השלום , הוא מביא את המלחמה , הוא מביא את העם , הוא מביא את המדינה , הוא הוא הוא מביא - שום הצהרה לא נתקבלה , חוץ מאשר תירוץ שנתן למפלגת העבודה להמשיך ולהתקיים תחת שלטונו , מתוך ויתור מוחלט של מפלגה שהיתה מפלגת שלטון גם כשהיתה באופוזיציה במשך שנים רבות , וויתרה ואמרה לעצמה : אהבתי את אדוני , בואו תרצעו את אוזני .
אני יודע שבעשר דקות לא קל הדבר , ואינני יודע במה להתחיל .
שר האוצר אחראי על קופת המדינה ואחריותו היא אחריות כבדה .
אחריותו צריכה להתחלק בין הראייה והתפיסה שבסכנה של אינפלציה עולמית אסור לנו לנהוג מנהג שעלול להביא פעם נוספת את כלכלת ישראל לכלל סכנה .
הריסון הכלכלי הוא ריסון מחויב , ולכן במה שאנחנו מבקשים להועיד כתקציב צריך לנהוג על - פי דעת הממשלה והחלטתה והכרעתה בסדרי עדיפויות .
האוצר , בסופו של דבר תפקידו לחלק את התקציב .
לאחר מכן האחריות היא על כל שר ושר .
מה קורה ?
השרים כולם מרימים את ידם בממשלה לאשר את התקציב , ולאחר מכן עולים לרגל לוועדת הכספים , האחד אחרי השני , ומבקשים שנסייע בידם לבטל את רוע הגזירה .
אני מוכרח לומר , על לא זכות בכפי פנה אלי אתמול שר הבריאות כולו נרגש ואמר : אני מודה לך על מאמציך הרבים להוסיף 150 מיליון לקופת סל הבריאות .
אמרתי לו : אין לי ב- 150 מיליון ולו שקל אחד .
זה היה מאמץ משותף , שאותו באמת נשא בגאון ובצורה מקצוענית לעילא ולעילא חבר הכנסת חיים אורון .
אנחנו כולנו בוועדת הכספים ניסינו לתקן עיוותים כאלה או אחרים שהם עיוותים מבחינת התפיסה הכלכלית או הראייה או הצורך להשתמש בתקציב כדי למלא את כל המשאלות , והמשאלות וצורכי עם ישראל רבים הם .
הצורך והיכולת של ועדת הכספים לפעול כך או אחרת נובעים מהלחץ הפוליטי שהיא יכולה לקיים על הממשלה .
שהרי אם נאמר שנתנו לסל הבריאות ומנענו מנשים מוכות - מה הועלנו ?
ריחמנו על אלה והתאכזרנו לאלה .
והדברים ברורים לכל מפלגה אשר היתה בשלטון ותהיה בשלטון , ואני בן בנה ונולדתי למפלגה כזאת .
אבל לא יכול להיות מצב שבו השרים מגיעים , טוענים את טענותיהם , מבקשים את חסדינו - ואינני מדבר רק על שר הבריאות , שבמקרה שלו הדבר הוא אקוטי , שם הדבר הוא בכל חריפותו , משום שאנחנו מדברים בדיני נפשות .
יושב - ראש הקואליציה מגיע לוועדת הכספים ואומר לממשלה ולאוצר חד - משמעית : אם לא יוספו 150 מיליון שקלים למרכז ההשקעות , אנחנו לא נצביע .
יכול להיות שהוא צודק , אני חושב שלגופו של עניין הוא צודק .
יכול להיות שהוא לא צודק .
יש אסכולה - נשאלת השאלה אם מרכז השקעות מקומו בכלכלה הישראלית או שצריך למצוא פתרונות אחרים ; אם מרכז השקעות עוזר ליצירת מקומות עבודה , אם הוא מנוף כלכלי , או שהוא דבר שהערך המוסף שלו אינו עולה בקנה אחד עם ההוצאה האדירה שקיימת בגללו .
אבל זאת עובדה ש- 150 מיליון הוספו .
הם הוספו בגלל הלחץ הפוליטי , והלחץ הפוליטי במדינה דמוקרטית הוא לגיטימי .
חברי ועדת הכספים מאושרים מכך , השרים שמחים בחלקם , או במקצת חלקם , אבל אני , אדוני שר האוצר , שאלתי את הממונה על התקציבים שאלה , וכאשר ראיתי שהוא אינו עונה לי חככתי בדעתי אם לשאול אותה פעם נוספת ולחייב אותו לענות : עקב החלטות ועדת הכספים הופחתו ההכנסות על - פי חוק ההסדרים - או מניעת הוצאות לפי חוק ההסדרים - מטעם הממשלה בסך 1.4 מיליארד שקלים לערך ; פחות או יותר 100 - 150 מיליון .
מאיפה - מה יהיה המקור למיליארד וחצי השקלים הללו ?
אף אחד לא יודע , אבל אני אגיד לכם : לשר האוצר לא תהיה שום ברירה , כי הוא חילק את כל הכסף שהיה לו , ולא השאיר בכיסו פרוטה אחת .
ואני לא מדבר עכשיו על שר האוצר הנוכחי .
כל שר אוצר , תפקידו מסתיים ביום שבו אנחנו גמרנו לאשר את התקציב , ומתחיל תפקידו לשמור על המצב , לעקוב אחריו ולהכין את תקציב השנה הבאה .
שר האוצר , כדי לממן את מיליארד וחצי השקלים , יודיע לממשלה כולה שהמימון יהיה בקיצוץ רוחבי .
שלא תהיינה שום אי - הבנות .
קיצוץ רוחבי הוא בדרך הטבע , ופוגע לא בעיקר , אלא רק , חבר הכנסת כחלון , בשכבות החלשות , הנזקקות לכל משרד ומשרד - אם משרד הרווחה , אם משרד החינוך ואם משרד הבריאות .
אלה דברים שצריכים להיות ברורים לכל החברים אשר מתהדרים , ובצדק רואים כהצלחה את העובדה שהם הביאו לרווחה כזאת או אחרת במקרה כזה או אחר .
הואיל וזמני הולך ומצטמצם , ואני מחויב לדבר ורוצה להקיף את כל הדברים אשר עם לבי , שכן השתתפתי בדיונים מהדקה הראשונה שוועדת הכספים ישבה על המדוכה ועד הרגע האחרון שבו סיימה את תפקידה .
תפקידו של חבר הכנסת לשמש את העם בכנסת , והכנסת היא לא " תוכנית כבקשתך " , אלא מקום שצריך לעבוד בו .
אני מוכרח לומר לשר האוצר : לא התעוררתי הבוקר או אתמול משום שנפלו 11 טילים על שדרות .
אני עוקב אחר שדרות ואחר מדינתי , מדינת ישראל , מיום היוולדי , כי נולדתי תשע שנים לפני הקמתה .
אנחנו צריכים להגיד אמירה כלשהי לאותם אנשים , שהם גיבורים , כי אני לא יודע מה היה קורה לנו אם כל יום היו מפגיזים אותנו מאחת השכונות שאנחנו עתידים לפנות משום שלא אליהן התפללנו .
היה גם היה , וכולנו נשארנו , וכולנו עמדנו בזה , אבל היתה גם התייחסות ברורה , וגם צה"ל נתן מענה מדי לילה , ולא אמרו אז : יש דברים שאנחנו לא יכולים לפתור .
גם אני הגשתי הסתייגות , וחברים רבים הבינו שההסתייגות הזאת אתמול היתה הסתייגות מחויבת המציאות מטעם כנסת ישראל , העומדת ברגע חשוב באחת מפעולותיה , והיא גולת כותרת של פעילות שנתית - הגשת התקציב ואישורו .
אנחנו צריכים לומר לאנשי שדרות : אנחנו חושבים עליכם ורואים בכם מי שעומדים במערכה .
לא רק תושבי שדרות , כל תושבי עוטף - עזה - הקיבוצים והמושבים ומכללת " ספיר " על כל תלמידיה , אשר עצם הרצון והמוכנות שלהם ללמוד במקום שבו הם עלולים חלילה לסכן את נפשם ראויים לציון , ראויים להערכה וראויים גם להוקרה .
ישיבת ההסדר בשדרות - בהחלט , חבר הכנסת סלומינסקי .
נתתי דוגמה , יש שם יותר מ- 10,000 סטודנטים היום .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך על כך שמטעם שדרות נתת לי אפשרות להאריך בחצי דקה .
אני חושב שהיום אנחנו יכולים לומר לשדרות : ברגעים אלה אנחנו חושבים עליכם .
אנחנו נאשר את ההחלטה שהחליטה הממשלה ; לא ניתן לכם את כל 300 המיליון , אבל הכנסת תבקש מהממשלה להסכים שלתקציב יוספו 150 מיליון , על - פי הסתייגות שהגישו סיעת מרצ וסיעת הליכוד , שהגיש חיים אורון והגשתי אנוכי , ורבים מהחברים - אני בטוח שכל 120 החברים , ואין לי כל ספק שגם שר האוצר - מאמינים וחושבים שצריך לפתור את הבעיה הזאת .
אבל לפעמים גם התייחסות היא דבר חשוב .
אני מאוד מודה לאדוני .
אף אחד כבר לא רוצה להתערב אתי .
ירושלים לא היתה עומדת שבע שנים בהתקפות מבית - ג'אלה .
אתה יודע את זה .
האם אדוני מעיר זאת לוועדת הכספים ?
מובן מאליו .
אחרת לא הייתי שואל אותך .
אם זה לא יהיה בחוק הסדרים , אנחנו נשקול להצביע בעד זה .
מוסרית - - - צריך לקרוא למרצים לחזור , ואחר כך נעזור להם .
קודם כול , לחזור .
אנחנו מאבדים שנה .
צריך לבקש מהם לחזור , ואחר כך נדבר עם שר האוצר וניפגש אתו .
אבל קודם כול שיחזרו .
צריך - - - אנחנו ניאבק - - - לפעמים יש ערך .
אני אומר לך , שר האוצר מדבר על כסף , יש דברים שהם מעבר לכסף .
הם אלה שהם מחנכי הדור , שבונים , ואלה שינהיגו .
קודם כול , שיחזרו .
בזה צודק שר האוצר , שצריך לעשות ריסון תקציבי .
גלובליזציה יכולה להיות לפגוע - - - אמרתי בצורה מפורשת את ההבדל בין חברי הכנסת לחברי הממשלה .
צודק .
אתה צודק .
אני חושב שלא צריך יותר מתשע ועדות בכנסת .
בכנסת הקודמת ניסיתי לשכנע - - - החוק הנורבגי הוא חוק אסון .
אפילו שהנוסע לא איחר לשום מקום - - - אפילו אם לא נגרם לו שום נזק בגין העיכוב .
אם אני חוזר מניו - יורק ביום ראשון או ביום שני , ולא ייגרם לי נזק .
אנחנו כבר בממשלה שמענו אז שההוצאה - - - היא הכי גבוהה בעולם .
ממשלה אטומה זאת ממשלה אכזרית .
השר שלך לא שומע .
- - - את זה אפשר בשבועה אפילו .
אתה אמרת שתסתדר עם מה שיש .
העדות שלי לא התייחסה אליך .
לא מסירים .
מצביעים .
מצביעים .
מורידים .
כן .
מבצע לעולי אתיופיה .
לא היה .
לא היה .
מאז לא היה ראש ממשלה כל כך טוב כמוך .
אנחנו רוצים לתת כבוד לממלכה .
אנחנו יושבים כדי לכבד את הערב - - - אם אדוני רוצה לשיר שיר אהבה למישהו - - - אני לא - - - תשב .
לקובי הבר .
אתה מאמין ששרי הממשלה יודעים בכלל מה כתוב בתקציב ?
אתה בקיא בתקציב יותר מכל שרי הממשלה .
הוא בוועדה שהוא הקים .
מזכ"ל .
ויש בה הוצאות ביטחון .
הוא כנראה ממוצא מפא"י , הוא חושב שהוא יכול לדבר בשם הערבים , מה שהערבים אמרו .
אנשים עם דוקטרינה .
חשבתי שכמנכ"ל משרד ראש הממשלה לשעבר וכמי שעסק בכלכלה תגיד שהיתה גם אופוזיציה מאוד אחראית .
200 מיליון שקלים ירדו מתשתיות כבישים .
האם אין כאן ניגוד אינטרסים , שהמשטרה רוצה את זה לצורך קבלת שכר ולא רוצה את טובת הציבור ?
יש פה ניגוד עניינים .
זה ממש ציני .
שיעלו ל- 120 - - - או שכן או שלא , אבל זה ממש ציני .
הרופא יוכל להיות פחות מגיל 90 ?
אני חושב שהכנסת עושה צחוק מעצמה .
לזכותך , חבר הכנסת זבולון אורלב אומר שחיים היום בארץ 25,000 בני 90 ומעלה .
אם יש 25,000 , אני אתמוך בחוק .
המוטיבציה שלי ירדה כי הממשלה מסכימה .
בשביל זה צריך להחזיר את טדי קולק .
טדי היה ילד קטן ליד מי שהיום נמצא שם .
גם שם מוציאים בשביל האתרוג .
אדוני היושב - ראש , גברתי השרה הנכבדה , חברי חברי הכנסת , השר לשעבר איתן כבל , כל מי שעקרונות הדמוקרטיה הם נר לרגליו לא יכול שלא לחשוב על השידור הציבורי כאחד הכלים היותר חשובים .
חברי חברי הכנסת חיים אורון , הלוא הוא ג'ומס בפי כול , זעק ואמר שיש סכנה לקיום השידור הציבורי .
ואתה , שהיית שר לענייני רשות השידור , וזכיתי לפניך באחת התקופות להיות שר לשעה בעניין זה , אני שואל אותך , חבר הכנסת חיים אורון , אם אתה לא חושב שהסכנה כבר מעל ראשינו והשידור הציבורי הלך , חלף ועבר לו מן העולם .
מהו שידור ציבורי ?
אין אדם בארץ ובמדינה דמוקרטית , שבה יש חופש הדעות וחופש הביטוי , שלא יהיה בעל דעה .
יש שידורים המשתייכים לבעלי הון כאלה או אחרים והמושפעים על - ידי הון , ואנחנו צריכים להבחין אותם הבחנה יתירה מהשידור הציבורי .
לאדם יש דוקטרינה והוא מאמין בה , אבל כאשר הוא באחד מהתפקידים שהוא נתמנה להם בשידור הציבורי , הוא חייב להתעלם מהדוקטרינה שהוא מאמין בה .
שידור ציבורי הוא שידור הנותן לציבור את מה שהוא צריך לדעת - מה שהשידור הציבורי חושב לא שהוא רוצה לדעת , אלא שהוא צריך לדעת , כדי שהוא יוכל לבדוק ולבחון בעין הציבור את הנעשה .
אסור לשידור ציבורי להיות שידור תעמולה , שידור מטיף .
שידור ציבורי הוא שידור הבא לתת כלים בידי הציבור .
בחברה שבה מקדשים עיתונאים את תורת האתרוג , השידור הציבורי הוא בסכנה אם בתוכו יש כאלה אשר קידשו תורה זו .
זאת חרפה , זאת בושה , זאת מכת מדינה שאסור לנו להתעלם ממנה .
עם זאת , ידידי הטוב ואיש טוב , חיים אורון , אני כמוך חושב שכל עוד נשמה באפי אני אקווה , וכל עוד נשמה באפי אני אשאף לכך שהימים של השידור הציבורי יהיו ימים שפעמים רבות , בגלל הפוליטיקה , לא יהיו ממלכתיים .
אתה הזכרת את התקופות של הקמת המדינה , כאשר השידור הציבורי היה שידור של ציבור הרוב .
היום יש רבים ממשלמי האגרה שגם משלמים וגם סובלים .
הם אומרים : האם אני צריך לשלם בשביל שיכפישו אותי , שיאמרו לי שאני לא צודק בדעתי ?
השר לשעבר איתן כבל , אני מקווה , גם בשבילך וגם בשבילנו , שתהיה שר , אם וכאשר אתם תחליטו שאתם רוצים שלטון בכלל , כי הפכתם להיות בכלל נספחים לשלטון .
בכל שלטון אתם הופכים להיות איזה גלגל חמישי , אפילו לא גלגל שני .
אני מקווה , בשבילך ובשבילנו , שאכן החוק שאתה מבקש להעביר , וגם האנשים הנמצאים היום , כפי שהזכרתם את שמם - אינני רוצה לקלקל להם בתוך המערכת שם - יביאו לידי מצב שבו אנחנו נשלם את האגרה , אבל נקבל את התמורה בעד האגרה , והתמורה בעד האגרה היא שידור ציבורי .
אני מבקש להוסיף אותי .
כעונש מנדטורי שאין עליו - - - בית - משפט .
זה עונש מינימום .
מה היה העונש עד היום ?
אם אני שופט ויושב בדין , ויודע שכאשר אני מרשיע את הנאשם אני גוזר עליו 20 שנות מאסר , ויש נימוקים שהיו לו הפרעות נפשיות כאלה או אחרות או שהיה גורם אחר , אני לא יכול להתחשב אלא אני הולך לזכות אותו .
למה ?
כי אני אומר שאם אני מכניס אותו ל- 20 שנה - - - אתה מחייב אותי 20 שנה - - - זה בסדר גמור .
בסדר גמור .
עד היום לא קמה בשורה כמו שהביא חבר הכנסת רותם - - - נדמה לי שהוא הורשע בניסיון לרצח - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , דברי מופנים אל חבר הכנסת דוד רותם , שיש לי הערכה רבה אליו בתור ירושלמי , בתור בעל דעת , בתור תלמיד חכם .
אני מבין שהוא רוצה למקד את תשומת לב הציבור והכנסת בתופעה חמורה ביותר , שאי - אפשר להתעלם ממנה , אבל על כך נאמר : תפסת מרובה לא תפסת .
משום שכשאתה מבקש לתת פתרון שהוא מוגזם בעליל , אתה עלול להחמיץ את המטרה שלשמה קידשת מלחמה על כל אדם המהין להרים יד על חסר ישע , בוודאי אותם אלה בינינו אשר מצוותנו אומרת לא להשליכם לעת זיקנה .
לא להשליכם במובן של לתת להם את הכבוד , לתת להם את תשומת הלב , ולא להשליך אותם כדי שייפגעו .
אבל צא ולמד : אם אני - שכמובן לא יכול להיות שופט , שכן לא נתמניתי ולא נתברכתי בתכונות - נמצא במצב שבו אני שומע עדויות , והעדויות האלה אומרות שהאיש פעל בצורה חריגה , ואני חושב שהוא צריך לקבל עונש , אני חושב שהוא צריך לשבת לפחות שנתיים במאסר , החוק מחייב אותי לתת לו 20 שנה .
אין פה שוד , אין פה ניסיון לרצח , אולי יש פה גם יש נסיבות שלחומרה יש להביא בחשבון , ואומר לי המחוקק : אתה תכניס אותו ל- 20 שנה .
יכול להיות שאני , כשופט - לא מיומן , כמובן , כשופט שלעולם לא יתמנה להיות שופט - אומר שכאשר אין לי שיקול דעת ואני צריך לבחון אם את האיש הזה אני משלח ל- 20 שנה או מזכה אותו , חלילה , אני עוד יכול לזכות אותו .
מה זה לא על פתיחת דלת ?
זו תקיפה .
זו תקיפה .
אם תעמיד אותו המדינה לדין על תקיפה , לא יוכלו לזכות אותו , תבין .
אני חושב שאדם שנכנס לעשר שנים לבית - סוהר , האיום הזה חל עליו , והוא יודע מה החברה רואה במעשיו .
זה דבר שהוא מאיים ביותר וגם מספק ביותר .
אנא , אל תרבה מרובה למקום שבו אנחנו יכולים לפתור את הבעיה לא במעט , אלא במצב שבו אנחנו נותנים פתרון אמיתי וראוי .
אפשר גם לקבוע , כמו שאמרו חלק מחברי , שחלק מהעונש יהיה בפועל .
אני רוצה לבקש ממך , כשתעלה , כשתשיב לכל הדוברים , שתאמר שאתה מסכים שהעונש המרבי יהיה עשר שנים .
באמת נראה כבוד לעצמנו גם לתמוך ביוזמה שלך וגם להבין שאנחנו מצביעים בעד חוק שהוא ישים וראוי .
אודה לך מאוד אם תעשה זאת .
יש לך , יש לך .
אז אני אומר לך - - - אני מאוד מודה לאדוני על כך שאפשר לי לגעת בנקודה חשובה זו מעבר לזמן שמוקצב לי .
תודה רבה .
הוא גם היוזם .
בהריגה העונש הוא לא - - - קרא את דוח השופט גולדברג .
בסדר גמור .
תודה רבה על שאפשרת לנו להצביע עבור החוק .
צריך להיות 11 באפריל , כי ב- 12 באפריל הוא כבר נוסע .
אתה יכול גם לפני כן .
היטבת לומר , כי המיעוט הערבי הוא מיעוט לעומתי , ואנחנו צריכים לחיות אתם , גם הם וגם אנחנו .
ההערה של יושב - ראש ועדת החוקה לא צדקה , משום ששאר המיעוטים אינם לעומתיים .
הגדולה של הדמוקרטיה שלנו היא שהיא יכולה להתמודד עם זה .
הסתייגויות - - - - - - - - - ברשותך , הואיל וחבר הכנסת סילבן שלום רוצה - - - תודה רבה ; אני מאוד מודה לאדוני .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים .
שר האוצר היקר והנכבד , כמשפטן וכעורך - דין , יודע שמעל במת הכנסת אינני מחויב לומר את האמת , את כל האמת ובוודאי לא רק את האמת .
אבל שלא כמו בבית - משפט , הריני מצהיר שאני אומר את האמת ורק את האמת - אני לא בטוח שאת כל האמת , כי אני לא בקיא בכל האמת .
חבר הכנסת סילבן שלום , בזמן היות האוצר תחת שרביטו של שר אחר , הגיש - חודשים רבים לפני שהאוצר התכוון להגיש - את הצעת החוק הזאת כהצעת חוק פרטית , ונדמה לי שכל חברי הכנסת הרשאים לחתום ולבקש הצעות חוק פרטיות הצטרפו לבקשה .
לא היה אחד מחברי הכנסת שיש לו הזכות לחתום שלא חתם על הצעה זו .
מובן שהשרים לא היו יכולים , וגם בעלי תפקידים אחרים , כמו יושבת - ראש הכנסת .
ואכן , החוק עבר כמעט פה - אחד במליאה בקריאה טרומית .
לאחר מכן התעכבו העברתו והכנתו לקריאה ראשונה מהטעם הפשוט שהשר הקודם , השר הירשזון , ביקש מיושב - ראש ועדת הכספים דאז , חבר הכנסת ליצמן , לעכבו , משום שהוא לא רוצה שכל היוקרה בהצעת חוק זו תהיה שייכת רק לכנסת , משום שהוא אמר שגם האוצר שוקד על עניין זה .
היו אלה הימים בטרם אפילו חלם שר הפנים והיום שר האוצר שהוא ישמש בתפקיד זה .
זכותה של הממשלה , כמובן , ליזום , וזכותה של הממשלה גם להביא גרסה שלא היתה ולא עלתה בקנה אחד עם הגרסה שהביאה הכנסת על - ידי כל חבריה הפעילים .
ואכן , פרצה מחלוקת בין הגרסה הממשלתית לבין הגרסה של חברי הכנסת , כפי שבאה לידי ביטוי בהצעת החוק הפרטית שהוגשה ועברה בקריאה טרומית .
אני מוכרח לציין את יושב - ראש ועדת הכספים הנוכחי , חבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב , שעמד בלחצים רבים מצד הממשלה ורצה לעשות צדק גם עם הכנסת וגם עם הממשלה .
אין כל ספק שהוא הסביר והבהיר בצורה מפורשת שבנושא של מחלוקת שהיתה בקשר לתחולתו של החוק ואיזה ציבור הוא יקיף , כמו גם מה תהיה דרך הדיווח ודרך התשלום , גברה הצעת האוצר על הצעת החוק הפרטית של חברי הכנסת .
אבל , כבוד השר , צריך לומר בצורה מפורשת , שאף - על - פי שהבכורה תמיד ניתנת לממשלה , הקטליזטור האמיתי לחקיקת חוק זה בא מהצעת החוק הפרטית שסילבן שלום היה האיש אשר הוביל אותה .
נראה לי שהצעה זו לא היתה באה היום לכדי קריאה שנייה וקריאה שלישית , ובקרוב להכנסתה לספר החוקים של מדינת ישראל , אם היוזמה לא היתה באה מתוך הכנסת ומתוך יוזמתו של חבר הכנסת סילבן שלום .
ואף - על - פי שוועדת המשפטנים ישבה על המדוכה בכל מה שקשור לאתיקה של חברי הכנסת הוא שר האוצר לשעבר וגם שר החוץ לשעבר , כפי שהשר הנוכחי בעתיד , אני לא יודע מתי , יהיה גם הוא השר לשעבר , אם כי בהחלט יכול להיות שהיה הווה ויהיה , ואני מקווה עד 120 שנה , אבל אני לא בטוח בעניין זה .
אף - על - פי שאני מבין שהיום אסור כבר לקרוא לשר " שר לשעבר " , הואיל ואינני בממשלה כרגע ואינני מחוייב באותן הוראות אתיות אשר מוצאות לממשלה עצמה , אני רוצה לומר בצורה המפורשת ביותר : אם לא יוזמתו של השר לשעבר סילבן שלום שהמריץ את חברי הכנסת כולם להביא לידי חקיקה את חוק מס הכנסה שלילי , נדמה לי שהצעת חוק זו לא היתה באה לידי גיבוש בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
אני גם זכיתי ברגע זה בהתערבות , כי אמרתי שאף - על - פי שהשר עד הרגע לא ביקש להצטרף לדיון , הרי אחרי שאני אדבר הוא יבקש להצטרף לדיון .
זכיתי בהתערבות .
אז אני שמח להפסיד בהתערבות .
לכן אני באמת חושב שמגיעים שבחים , מלבד לסילבן שלום ולחברי הכנסת , גם לשר האוצר , אשר השכיל באמת - לא כל כך בקלות - לשכנע שאכן ניתן לחיות בצוותא חדא עם הצעת החוק הפרטית , ובעיקר ברצוני לשבח את יושב - ראש ועדת הכספים על ניהול וניווט העניין בשום שכל ודעת .
תודה רבה .
מובן שההסתייגות שלי היתה הסתייגות לדיבור .
זכינו .
האם יש מסתייגים נוכחים ?
אני חושב שזה ראוי שאתה מעביר דוח .
זה נושא חשוב .
- - - לא מי שעושה הפיכה .
אתה צריך לעסוק בהחזרת ארץ - ישראל , ואז יוותרו לך .
אתה לא עוסק בזה .
אילו היית עוסק בזה היו מוותרים לך ואומרים שגם אתה צדיק .
- - - זה תפקיד של הכנסת .
צריך להתחשב .
האם בית - המשפט העליון הוא נציג הריבון , או שכנסת ישראל היא הנציגה היחידה של הריבון ?
היא מכבדת את בית - המשפט העליון , והיא מחויבת לחוות דעתו , אבל נציג הריבון הוא רק אחד - כנסת ישראל .
הוא עשה הפיכה .
כאשר הבקשה היא לא בגינו אלא בגין מישהו אחר .
- - - הרי המצב החוקי הקיים היום הוא שלא צריך ניצב .
טוב להתייחס לדבריו של יושב - ראש הוועדה , אבל מה שעומד כאן לדיון אינו הדברים שלו , אלא מה שכתוב בחוק .
חבר הכנסת ביילין , בשיחה שהיתה לנו - - - כרגע , מבלי צורך בשום חוק , קיים מצב שבו המשטרה מקבלת את כל הנימוקים - - - תמורת כסף , וזאת בעיה קשה .
אני אסביר את זה .
חבר הכנסת ביילין , במידה רבה , החוק הזה - - - הוא מגביל את הדברים שהיו קודם לכן - - - עושה סדר , זאת אומרת , זה טוב שאנחנו מנסים לחוקק חוק שיבוא ויקבע את כללי המשחק .
במידה רבה , כן .
נדמה לי שהיום כבר לא יוכלו לבקש .
נדמה לי שהיום , מן ההן תבין מה הלאו .
מן ההן תבין את הלאו - - - ההסדרה החוקית - - - וזה לזכותו של יושב - ראש ועדת החוקה - - - המצב הקיים הרבה יותר גרוע .
תמורת 130 מיליון שקל לשנה , המשטרה יכולה - - - במידע - - - ככל העולה על רוחה .
זה " האח הגדול " - - - היום באים וקובעים את העיקרון .
הכסף הוא המצת - - - - שהביא לידי חקיקת החוק .
בזה הוא צודק .
אדוני היושב - ראש , יש לי שתי הסתייגות , אבל אשתדל לקצר כמה שאפשר .
רציתי גם להפנות את תשומת לב היושב - ראש לכך שרק סעיף 149 מאפשר חריגה מהתקנון בהסכמת כולם .
השאלה אם כל הסיעות או כל חברי הכנסת או סעיף 131 , שיש בו מיוריזציה , שעדיין , נדמה לי , כמעט לא השתמשו בה , מאז הכנסת הראשונה - תמיד הגענו לוועדת הסכמות , ובשום שכל ודעת גם האופוזיציה וגם הקואליציה הגיעו למצב שבו לא יהיו מיוריזציה ושימוש בסעיף 131 .
אדוני היושב - ראש , נקלעתי לוועדת החוקה , חוק ומשפט כאשר נערכה ישיבה ביום שלא מן המניין , שהכנסת לא פועלת בו במליאתה , אלא רק בוועדותיה , ויושב - ראש סיעתי המסור , הקפדן והמתמיד ביקש שאשתתף בישיבה .
באתי לישיבה , שדנו בה בחוק שהיום אנחנו מתבקשים לגביו לקרוא קריאה שנייה ושלישית ולהכניסו לספר החוקים , ובחוק המקורי אומנם היו הוראות שלא התקבלו על דעתי בעליל , ואני מוכרח לומר שהן גם לא התקבלו על דעתו של יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , והשאלות שנשאלה הממשלה לעניין זה היו שאלות נוקבות .
גם אדוני היושב - ראש , אחד החברים הפעילים ביותר בוועדה זו , עמד ותהה , פעמים חשב , ובצדק , שחוק זה טוב מחוסר ההסדר הקיים היום .
וצריך לומר זאת במפורש : המצב היום אינו ראוי .
המצב היום מחייב את חקיקת החוק שאנחנו דנים בו .
השאלה היא מהי המידה שבה אנחנו צריכים להשתמש בו כדי לאפשר למשטרה לשמור עלינו , כדי לאפשר למשטרה להגן על נפשותינו במהירות האפשרית במקרים רבים .
לכן חוק זה גם צריך לשים מגבלות על המשטרה כאשר היא מבקשת לפשפש במעשינו ולהיות חופשייה לקבל ידע רב על המקום שבו אנו נמצאים בכל רגע ורגע , דבר שהוא , כמובן , לפי הספרות , סכנת הפיקוח של " האח הגדול " .
אבל , צריך לדעת שחוק זה , תחילת חקיקתו לא ברצון להגיע להסדר , אלא ברצון של המשטרה למצוא מענה תקציבי , מעיק ביותר , על פעולותיה ועל יכולתה להגן על האזרחים בזמן אמת .
אני רוצה לספר לכם סיפור שסיפר לי השר לביטחון הפנים רק בימים האחרונים : לפני כמה ימים נגנב בירושלים רכב שבתוכו , אללי , היתה תינוקת .
איננו יודעים אם הגנבים התכוונו לגנוב את הרכב או לחטוף את הילדה .
אין חשד , אלא צריך קודם כול למצוא את הילדה .
המערכת הקיימת היום דורשת מהמשטרה לנקוט דרכים כאלה וכאלה כדי להגיע למקום , וזה בבחינת הצלת נפשות - מדובר בדבר הכרחי , שאנחנו צריכים לתת את דעתנו עליו .
מובן שאנחנו צריכים לאפשר למשטרה להגיע למצב שבו היא תוכל להושיע אותנו בכל רגע ורגע ובזמן אמת .
כמובן לא צריך לאפשר למשטרה לנצל את הסמכות שניתנת בידיה על מנת לפגוע בנו , ואידך זיל גמור וראה שם , שם , שם וגם שם .
אבל מה קרה ?
האמת היא שהמשטרה נאבקת בתקציב שאינו מהתקציבים שמאפשרים לה פעילות חופשית , והיום היא משלמת לחברות הסלולר על הצורך במידע 13 מיליון שקלים , כאשר ההוצאות שיש לחברות הן כ - 3 מיליוני שקלים , באה המשטרה ומבקשת שנאפשר לה על - פי חוק לקבל את המידע בעלות של ההוצאה האמיתית שלשמה יש צורך להידרש על מנת להשיג את המידע הזה .
אומר חבר הכנסת מיכאל איתן , שכאשר אין מגבלה כספית והיכולת להשיג את המידע היא בלתי מוגבלת , פעמים הכמות המתאפשרת יכולה לרדת לאיכות , שכן המשטרה כאשר היא מוגבלת בתקציב היא שוקלת שיקול רב מה היא צריכה לבקש ומה היא לא צריכה לבקש .
אם לא נגביל אותה בתקציב , ייתכן מאוד שהיא תתחיל לעשות דין לעצמה ותנהג בחופשיות בכל אשר היא פועלת .
אני בטוח שלא זאת כוונת המחוקקים .
היה לי ויכוח עם חבר הכנסת רותם ובתחילת הדרך ניסיתי גם לשכנע אותו שאסור לנו בדרך קלה לתת יד לחוק זה , ואכן בהשתתפותו הפעילה , ואני מוכרח לומר גם בהשתתפותו של יושב - ראש ועדת החוקה - אני לא מרבה לתת קומפלימנטים ליושב - ראש ועדת החוקה , אבל כשמגיע לו , מגיע לו - שדאג לכך שדברים שלא מתקבלים על הדעת לא ייכנסו לחוק .
אני חושב שהחוק כחוק חשוב מאוד למדינת ישראל .
אני חושב שזה חשוב מאוד לחברה בישראל , שכן לראשונה הוא קובע סייגים ומגבלות .
כאשר הגשתי הסתייגות אשר דיברה על כך שאני מבקש להגביל את הגישה למידע רק על עבירות של פשע , השתכנעתי בצורה חד - משמעית שלצורך הגנה על הציבור אנחנו צריכים לאפשר למשטרה ולא להגביל אותה רק בעניין פשע , אלא גם לאפשר לה בעניין עוון .
בהחלט אני רואה את ההסתייגות לחלופין של חבר הכנסת סער , אם הוא יעמוד עליה , כהסתייגות שצריכה לבוא לידיעת השר , משום שאז הוא יוכל לבוא ולהגביל , אם כי אני מוכרח לומר שהחיים ילמדו אותנו מה הוא יכול ומה הוא צריך להגביל .
כרגע נראה לי שהדבר הזה יקשה עליו מאוד .
לפיכך , אדוני , אני מצטרף להסתייגויות האחרות שהגשתי יחד עם החברים האחרים .
לגבי ההסתייגות העיקרית - אני חושב שאין מקום , ואני אצביע נגדה .
שמגינה יותר טוב מההגנה הקיימת במצב הקיים .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , באחת מישיבות הכנסת לפני ימים לא רבים התבטא שר התחבורה באומרו שהמלחמה בתאונות הדרכים צריכה להיות מלחמה שתיעשה על - ידי החברה בישראל ועל - ידי ממשלת ישראל כאילו היתה מלחמה בטרור , שכן תאונות הדרכים גורמות לאבדות כבדות יותר מאלה של כל גורם טרור שניסה לפגוע בנו והצליח .
הכנסת נתנה כלים כל כך מובהקים וכל כך חיוניים בידי הממשלה להזהיר כל אחד מהנהגים הסוררים אשר נשללו רשיונותיהם ואשר עושים בנהיגה כבתוך שלהם כאילו לא היה צו בית - משפט , כאילו לא נפסלו , לית דין ולית דיין , ואמרה : אתם מתקשים בתשתיות כבישים , בתשתיות רכבות .
מדינת ישראל מתלבטת בענייני סדרי עדיפויות בתקציב , ניתן בידיכם מכשיר שבו ידע כל אזרח מיהו שכנו אשר נפסל רשיונו , כדי שכולם ידעו שכאשר הוא נוהג ברכב , יוכלו להודיע למשטרה מייד : ראו נא את האיש אשר פגע .
בלי כל ספק .
ואני אומר לכם , מה צריכה הממשלה פה - 3 , 4 , 5 , 6 מיליונים ?
כנסת ישראל ברוב קולות חברי המליאה , הכנסת באה ואישרה את החוק הזה .
באה הממשלה ואמרו לנו : החוק באמת נדרש , הוא חיוני וחשוב , אלא מה - תנו לנו דחייה כדי שנוכל להיערך .
הדחייה ניתנה ועכשיו אומרים : תנו לנו עוד שנה כדי שנוכל להיערך .
והריני להודיעכם , לכל אלה שיהיו פה בשנה הבאה , כי אני מאחל לכולכם להיות פה , אבל אני לא בטוח - לא מבחינת בריאותכם אלא מבחינת יציבותה של הכנסת , זאת משאלת לב , אני מוכרח לומר , ולא מתוך ביטחון שאני אהיה פה אז , אלא אני רוצה לומר לכם שאם בשנה הבאה נזכה להיות פה כדי לראות את הממשלה מבקשת פעם נוספת לדחות את החוק הזה , הואיל ולא נסכים בשנה הבאה , אני מציע לכם כבר לא להסכים השנה ולחייב את הממשלה להתארגן מייד להפעלתו כי הוא חוק מציל נפשות .
אני מבין שחבר הכנסת אורון הצטרף לממשלה .
- - - כדי שלא יהיה מצב שבו הכנסת - - - גברתי יושבת - ראש הכנסת ומחליפה סגן יושב - ראש הכנסת , רבותי השרים , פעמים רבות מתריסים כלפי הכנסת , השר רמון , שהיא מדברת גבוהה גבוהה , מצהירה הצהרות חוק , וכאשר היא מתבקשת לאחר מכן לבצע אותן , לא עושים זאת .
כאשר פרצה שערוריית " חפציבה " נזעקו כל ועדות הבית ולא היה חבר כנסת שלא מצא לנכון להתבטא בנושא זה .
אנחנו , גם בוועדת הכלכלה , בראשותו של חבר הכנסת ארדן , וגם בוועדת הכספים , בראשותו של חבר הכנסת מיסז'ניקוב - וגם ועדה משותפת של ועדת הכלכלה וועדת הכספים ישבה על המדוכה , שמעה את כל מוסדות השלטון ושאלה כיצד קרה שנפלו עלינו השמים ולא ידענו .
התברר לנו שיש פרצות בחוק , שאפשרו ומאפשרות לקבלנים להונות את רוכשי הדירות .
חוק המכר , משרד השיכון , משרד האוצר , הרשות לניירות ערך , כל אלה מופקדים על כך שהציבור יישמר , אבל בסופו של דבר פרשת " חפציבה " פרצה , והשאלות שנשאלו עדיין עומדות ומצריכות פתרון .
כבוד השר , אנחנו נגיש - הציבור זועק .
ברגע שתגישו חוק , נשמח למזג את הדיון .
לא להתקדם ?
זה תלוי בוועדה - - - אם תגישו בזמן , לא נתקדם .
תזדרזו - - - אם הזמן סביר , אין לנו בעיה .
אני - - - אם הדבר יהיה סביר - - - אם יהיה הדבר סביר , אין לנו שום בעיה .
חודש , חודשיים - אין לנו בעיה .
זמן סביר ייקבע על - ידי הייעוץ המשפטי .
אנחנו נמתין זמן סביר כדי לתת - לאפשר לממשלה - - - מה יקרה אם הממשלה תדחה את - - - זה לא דבר פוליטי .
אתה מבקש לשנות לא רק את חוק השבות , אלא את חוק האזרחות .
בתפיסה היהודית שלי אני מסכים אתך , אבל חוק האזרחות מבחין בין יהודים לפי ההלכה לבין יהודים - - - - - - האזרחות תינתן רק ליהודי שאמו יהודייה .
כדי להיות הוגן , אני לא יודע מה הליכוד החליט , משום שיש פה מידה של פוסט - - - צריך להעיר לחבר הכנסת אלדד , שוודאי יודע - המתנגד יכול להתנגד רק לגופו של עניין .
הפרשנות היא תמיד בסמכות יושב - ראש הישיבה .
הסברת להם איך אפשר לחיות בלי הר - הבית ?
אם הממשלה הזאת תמשיך , בשנה הבאה נהיה בלי ירושלים .
האם ירושלים נכללת בסיורים לארץ ?
אתה חבר בממשלה .
האם כבוד הדובר שם לב לכך שכבוד השרה לא נמצאת ?
אני מבקש להעביר לוועדה .
אדוני היושב - ראש , בשנת 1951 קור כבד בא לישראל וירד שלג שהגיע עד פתח - תקווה , ובאותה פתח - תקווה מחנה עולים גדול , מעברה , עוד בטרם היותה מעברה , בהיותה אוהלים של אחינו העולים על כנפי נשרים מתימן .
טיכסו עצה כל ותיקי הארץ ופתחו את בתיהם לאותם ילדים כדי שלא יקפאו מקור , ולביתם של פרופסור יוסף יואל ריבלין ורחל ריבלין , זיכרונם לברכה , הורי , הגיע ילד בשם שלום והלך אתי יחד , כי היה בגילי , לבית - הספר , לגימנסיה .
לפני שנכנס לביתנו לא ידע שלום מעולם מה בית מודרני אז - מה משמעותו , איך מתנהלים החיים שם .
והלך אתי לבית - הספר והפך להיות חלק מהחוויה .
לאחר כחצי שנה אמו באה ולקחה אותו כמוצאת שלל רב מהפחד שמא אנו , הוותיקים , הולכים וגוזלים את הילדים .
שלום הוא שלום כהן , ראש העיר גדרה .
אני לא זכיתי להיות ראש העיר ירושלים , שלום היה לראש העיר גדרה , וגם אז חשבנו שאנו מתעסקים באפליה , כאשר היו אי - אלו מבנינו שחשבו שבאמת אפשרי הדבר .
האתיופים שעלו לארץ אחינו הם , ואנו צריכים להבין שכל עלייה התקשתה עם העלייה שבאה אחריה וכל עלייה שבאה אחריה היתה מתריסה ומתעמרת בעלייה הבאה , וכולם יחד הפכו לכור ההיתוך הישראלי והיו לאזרחי ישראל .
אני חושב שמה שנעשה עם האתיופים בפתח - תקווה עובר את הגבולות שאני הכרתי , ויש חוק פלילי ואין צורך בחוק פלילי .
החוק הפלילי נותן מענה .
השאלה היא אם באמת יש פה מצב שאנו צריכם להשתמש בחוק הפלילי .
צריך קודם כול את אותם אחראים לגרש מבינינו כשליחי ציבור .
תודה .
כבוד השר , אני מוכרח לומר : אני בטוח באינטליגנציה שלך , אני רק מתחיל לחשוש לאינטליגנציה שלי .
אולי תסביר לי - - - על הדברים שאמר חבר הכנסת סילבן שלום , מה אומר ההסכם הזה .
הרי אף אחד לא מבין .
אתה אומר לנו דברים שאני מוכרח לומר לך - אני לא מבין לאיזה הסכם הגעתם .
ההסכם העומד להיות חתום - - - כל הזמן שואלים , אומרים - - - על זה בכה השר .
לא - - - - - - נמשכה שביתה עד היום - - - לא נכנסנו עכשיו - - - יש לשער .
לא צריך להיות נחרץ כל כך .
שדרות מופגזת .
מה לעשות ?
שתפסיק לדבר אתו .
בארבעת או בחמשת החודשים האחרונים אני מזהיר אותך .
כבוד היושב - ראש , אדוני השר , לפני שאגע בנושא שלשמו ביקשתי להשתתף בדיון , אני רוצה לומר שקשה לי פעמים לשמוע דברים שאני מסכים אתך לגביהם , כי אני יכול מאוד לחבב אותך , אבל לא תמיד להסכים אתך .
אני רק רוצה לומר לך , מעניין לעניין שלא באותו עניין , שלא מי שלא מדבר על וולאג'ה סופו שידבר על הר - חומה .
אני אומר לך בצורה מפורשת , כבוד השר היקר , שאתה עקבי מאוד , שכל מי שמדבר על וולאג'ה , סופו שידבר על הר - חומה , ולאחר מכן על חומת ירושלים .
אדוני היושב - ראש , תוצאות השביתה הקשה , שפקדה אותנו והשפיעה על כולנו במדינה , הן תוצאות שיביאו לבכייה לדורות , תוצאות שהן בבחינת מכה קשה ללאום .
המורים יסיימו בקול ענות חלושה , כאשר מקצת תאוותם בידם .
הדבר העיקרי הוא ששר האוצר , שהופיע כאן בפנינו וגילה פתיחות מרבית כאשר הוא אמר שרפורמה לא תהיה , למעשה אמר את הכול .
שהרי אם אנחנו מגיעים לתוצאות - שאותן אנחנו יכולים לנחש - שלא זה ולא זה , נוצר מצב ששביתה כל כך קשה , שהביאה לוויכוח כל כך נוקב , לשאלה מי צודק ומה עומד בראש מעיינינו - שאלה שהפכה להיות עקרונית , על נושאים ערכיים של רמת החינוך בארץ - הפכה להיות חוכא ואטלולא , כאשר אנחנו אפילו לא מבינים מהן תוצאות השביתה ומדוע הסתיימה היום ולא הסתיימה לפני 60 יום .
אלה דברים שלי קשה לקבל אותם , מהטעם הפשוט שהתלבטתי קשות אם באמת נושא החינוך עומד לפנינו , אם לא רק מאבק מקצועי או רצון להשיג הישגים כאלה או אחרים - שהם מאבקים לגיטימיים בחברה דמוקרטית .
באמת שאלנו את עצמנו , והמורים כיוונו אלינו את החובה לבוא ולהכריע , אם אנחנו רוצים מדינה יותר טובה , חינוך יותר טוב , רפורמה .
וזה מה שאנחנו מקבלים היום .
אני מוכרח לומר שכאשר אמר שר האוצר כאן " רפורמה לא תהיה " , הוא התכוון לומר - אם אני מכיר אותו , ואני מכיר אותו - שהתוצאות אינן משביעות רצון .
משום שהרי כולנו מבינים - על כל פנים כולנו משלמים מס שפתיים - את הצורך בזעזוע של מערכת החינוך .
ממערכת חינוך שאנחנו כיוונו אליה , שהיא ערכית , בעלת רמה , אנחנו חוזרים לכל מה שהיה .
מה שהיה הוא שיהיה ומה שהווה .
עוד אנחנו מדברים והנה 1,000 מפגינים באוניברסיטת תל - אביב תומכים במרצים , אשר גם הם עומדים בפתח על מנת להשיג הישגים , אשר אינני יודע אם הם מכוונים כל כולם לרמת החינוך בארץ .
בשביל להיות קורבן לא צריך להיות מסכן .
לנזקי טבע .
אתה מעודד גירושים פיקטיביים .
אנחנו מבינים את הערת היושבת - ראש , אבל אנחנו מצביעים אתך .
אתה צריך להבין שכל המפא"יניקים הם ממלכתיים .
רק של הממשלה .
כבוד השר , אנחנו בעד שידור ציבורי .
- - - להיפך .
אני נגד האגרה .
גברתי היושבת - ראש , בהסכמתו של חבר הכנסת איתן כבל ובהסכמתו של יושב - ראש ועדת הכלכלה , אני - - - שהצעתו של כבל תועבר לוועדת הכספים .
נא להוסיף לפרוטוקול - - - כל הנוגעים בדבר - המציע , השר כבל - - - אתה מכיר בזה שמדינת ישראל יכולה להיות גם מדינה יהודית וגם מדינה דמוקרטית .
אני שמעתי , אני לא הבנתי , משום שאני מבין בדיוק את היפוכו של דבר .
כי אחרת אתה אומר שתהיה מדינה פלסטינית אבל לא תהיה מדינה יהודית .
עם תפילה .
מאיפה זה דלף לך ?
אתה מאמין לזה ?
ואם זה נכון , מה צריך לעשות ?
מייד , אבל .
אתה חושב שמישהו חושב שהוא לא רציונלי ?
הוא עושה את זה מתוך רציונל - - - מישהו אמר שהוא לא רציונלי ?
אדם רציונלי מאמין שהצורך לנהל משא - ומתן - - - - - - אנחנו יודעים .
תשובת השר .
הוא יכול לומר אחרי השר .
לא נכון .
אתה וחבר הכנסת יצחקי נשבעתם לשלמות ירושלים , ואני מאמין לכם , אלא שאתם שניכם שותפים לממשלה שכהרף עין קיצרה את עצמה - - - שהאמריקנים יחייבו אותנו - - - יותר חשוב - - - אפילו יותר חשוב מהבריאות .
אם תישאר תגיע .
אל תיתנו להם להגיע לזה .
אמרתי לליכוד מה שהיה לי לומר , כאשר - - - גוש - קטיף .
- - - שאמרו שלא יהיה ולא יקום - - - אנחנו נמצאים בהידרדרות שבה אנחנו נגיע כהרף עין - - - חלוקת ירושלים וחלוקת ארץ - ישראל .
השטח שבו הם מפגינים עוד מעט יוחזר באנאפוליס , יכול להיות שהוא ירשה להפגין שם .
כבר הפעלת את השעון ?
עדיין לא התחלנו פה .
יש מהומה .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , אני לא מכיר את השוטרים הנוגעים בדבר , שגם זועקים את כאבם .
אני מדבר כאזרח במדינת ישראל , מדינת חוק , מדינה דמוקרטית הנותנת בידי הרשות המבצעת , שהיא משטרת ישראל , את כל הכלים לשמור על שלום הציבור - הציבור כולו וכל אחד ואחד באופן אישי ונפרד .
אנחנו נותנים כלים בידי המשטרה ובידי הממשלה כדי שיוכלו לקיים את הסדר והחוק במדינה הדמוקרטית שלנו .
אנחנו לא יכולים למצוא את עצמנו באחד מהימים או באחת מהשעות במצב שבו עושים שימוש באמצעים שניתנו על מנת להגן על שלום הציבור כנגד הציבור או כנגד אחד מאתנו .
הדבר לא מתקבל על דעתי כאשר הדברים מובאים ומוצגים לנגד עינינו על - פי העובדות שאנחנו ניזונים מהעיתון .
יותר מכך , פעמים רבות אנחנו שומעים שאנשי משטרה וקצינים בכירים עושים שימוש באמצעים שאנחנו נותנים להם על מנת לשמור על שלומנו , כנגד אחדים או אחד מאתנו , מהציבור בישראל .
האזנות סתר שאינן כשרות , שימוש באמצעים על מנת למצוא אשמים אשר אין עוול בכפם , ניצול אותם דברים שהציבור מעמיד על מנת להגן על הסדר הטוב והציבור .
אני חושב שבהזדמנות זו , שבה המשטרה חוקרת , מוסדות המשפט יביעו דעתם ויקבעו את הממצאים העובדתיים כפי שהם , ואיני רוצה להתייחס לעובדות שאיני בקיא בהן , משום שהנסתר רב על הגלוי .
אנחנו , כל אחד מחברי הכנסת בוודאי לא מסכים בשום פנים ואופן ששוטר , אפילו אם נפגע באופן אישי ושלומו עומד בסכנה בגלל איומים כאלה ואחרים , יעשה שימוש באמצעים שאנחנו נותנים לו על מנת להגן על הציבור כדי לפגוע באלה המבקשים לפגוע בציבור בלי חוק ומשפט .
בהזדמנות זו צריך לבדוק , להזהיר ולהאיר נקודות ומקומות חושך , שבהם אנחנו שומעים ששלטון החוק הופך להיות כנופיה , כנופיה המנצלת את האמצעים החוקיים שאנחנו נותנים בידה על מנת לעשות בהם שימוש לרעה , למען פגיעה בציבור שהמשטרה כולה נועדה לשמור עליו .
אני מודה לאדוני היושב - ראש שהיה סבלני אלי ושמר על השקט דקה שלמה על חשבוני .
אני בטוח שאמרתי לשר , אשר בקיא בשלום הציבור ובביטחונו , את הדברים , ואני אומר זאת מתוך כאב לא קטן .
יש בחוק הפלילי שכל פגיעה בשוטר , יש חובת מאסר - - - אני מסכים .
כשמבקשים הצעה לסדר - היום מאלצים את השר לבוא ולהשיב , אבל הם עצמם לא באים .
יותר גרוע , מרצים את טענותיהם ולא נותנים לכנסת ולעם לשמוע את השר ולשמוע את התשובה .
עד אז אל תאשרו למי שלא משתתף .
אני מסכים להצעת השר להסתפק בדבריו מהטעם שהכנסת כבר קיימה דיון בנושא הזה .
אם חברת הכנסת קולט אביטל היתה ממלאת - מקום , אפשר לקבוע גם ממלאי - מקום .
זה חוק תקציבי .
הממשלה הסכימה ?
אם תהיה תשובה לפריפריה כתוצאה מהשבחת הנכס , כמה יעלה לממשלה הביצוע של אותה תוכנית שאתה מדבר עליה ?
זה ברור .
לתל - אביב .
תשתיות זה כסף .
השרים רצו להחליף ספרים בספרייה .
צריך לדבר בשבח שר האוצר לשעבר , שיושב פה .
הוא נתן את הדחיפה .
יישר כוח .
דנו בזה - - - בכל זאת יש הבדל בין המרחק של שיח' - ג'ראח - - - - - - קצת יותר גדול מאשר בין קהיר - - - כשאומרים " סיכון מחושב " , בכל זאת - - - יכולים לומר השמאל : אנחנו שם והם שם - - - אין ספק .
מה אמר ראש הממשלה .
אוהו .
להסתפק .
תארי לך שיקראו " כנס אור - עקיבא " - מי יבוא ?
כשזה נספח - שלוש דקות .
לא יכול להיות .
אמרתי לחברת הכנסת יחימוביץ ואני אומר גם לך : אי - אפשר לאחד את קיסריה ואור - עקיבא , כי יצטרכו לקרוא לזה " כנס אור - עקיבא " .
תנאי לאיחוד בין רשויות זה קודם כול מורטוריום של החובות .
לא צריך חוק על זה .
בתחרות חופשית מראש החברות צריכות לשים לב לזה .
אבל אני מצביע בעד החוק , כי הוא שלך .
מי שמחויב במתן שירות אוניברסלי , אתה יכול לחייב אותו .
אבל אם מדובר בחברה שהיא מסחרית רגילה , להתערב בעניין - - - מצביעים על זה היום ?
- - - בדרך כלל הנמקה מהמקום זה רק - - - זה בניגוד לכל היגיון , איך דבר כזה אפשרי ?
- - - נסגור את הכנסת ונפתח אותה כשלראש הממשלה יהיה זמן .
לי יש כבוד גדול להיות חמור .
כבוד השר , אתה לא יכול להיות חמור , כי אתה מהשמאל .
הם חושבים שיהודי יכול להתיישב בכל מקום .
מה אומר מנהיג - - - כמו הקרח על השרימפס .
יכול גם ועדה .
ועדת הכלכלה .
שיתקיים דיון במליאה - - - - - - אני מקווה שבכנסת הבאה - - - בוועדה במליאתה יהיה הרבה פחות בלבול ראש .
- - - לא מדברים על דוח מבקר המדינה , לא מדברים על - - - מדברים על - - - זה באמת מעניין את ראש הממשלה .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר אדרי , שנים רבות לפני שממשלה זו נתכוננה ידעו כל ממשלות ישראל שאי - הכרה במדינת ישראל כמדינה יהודית היא סלע מחלוקת שכל עוד הפלסטינים ועמי ערב מחזיקים את הפליטים במחנות פליטים כמצבה למלחמת העצמאות לענייננו וכאסון לעניינם , שהוא אסון שכולו בא על ראשם בגלל סירובם להקמתה של מדינת ישראל ולהחלטות האו"ם - ידעו זאת לפני שהלכו לוועידות בין - לאומיות , וההפתעה שהיום מגלים שרת החוץ , ממלאת - מקום ראש הממשלה , ראש הממשלה , שר הביטחון ולתדהמתי גם הממשלה שאתה חבר בה ואתה כל כך בקיא בנושאים אלה בזמנים שבהם היית במפלגה אשר אמרה נכוחה : אנו רוצים שלום לתמיד , לא רק שלום לעכשיו .
אבל צריך להבין שכנראה הממשלה במצוקה והיום היא מדברת על דברים שהיא לא היתה מוכנה לדבר בהם אלא אם יתקיימו תנאים מוקדמים שעל כולם היא ויתרה , והיא מביאה אותנו לאנאפוליס , שיכול להיות שהיא אנופלס לגבי מדינת ישראל , היא יכולה להדביק אותנו באיזו מחלה קשה שלא נדע איך להיחלץ ממנה .
שהרי אחת משתיים : או שנגיע וניתן לפלסטינים כל מה שהם דורשים בצורה הברורה ביותר , הבהירה ביותר , העמדות הבלתי מתפשרות , ואז אנו מוותרים על האינטרסים היותר - חיוניים לקיומה של מדינת ישראל ; או שנסרב , כפי שאמר זאת היטב השר יעקב אדרי - ואני בקיא בעמדותיו החד - משמעיות הבלתי מתפשרות לגבי הצורך לקיים ולהבטיח את קיומה של מדינת ישראל לעולמי עולם .
ואז , אם נסרב כאשר התנדבנו לבוא לאיזו ועידה שאיש בארץ לא מבין מדוע ילכו אליה , גם אנשי שמאל לא מבינים , אנשי ממשל בארצות - הברית לא מבינים מדוע התגלגלנו אליה , האם זה משום שהנשיא של ארצות - הברית , שתמיד ידענו לכבד אותו ואת כל הנשיאים מאז 1967 - רק לומר להם בצורה המפורשת ביותר : בין ידידים צריך לדעת שפעמים יש מקרים שבהם אנו נסכים שלא להסכים .
המחלוקת בינינו קיימת תמיד - ופתאום אילו קפיצות דרך , אילו אמירות שהן אולי צורך , אולי מובן לרבים שעל ראש הממשלה להעלות על סדר - היום נושאים אחרים ונושאים אשר מעניינים את הציבור מדי פעם בפעם ולבקרים .
אבל דבר אחד עשה מנהיג משותף שלך- שלי , שלי היו מחלוקות קשות אתו ואתה הלכת אתו בהמשך הדרך , אריאל שרון .
הרי הוא התגאה בפני כל אותם אלה שהיו קטני אמונה לפי דבריו , שהנה הוא קיבל מהנשיא בוש מכתב שבו מאשרת המנהיגות של ארצות - הברית ונשיאה והקונגרס והסנאט את העובדה שירושלים תהיה בידי ישראל ותהיה בירתה היחידה של מדינת ישראל וכן את העובדה שבאזורי ההתנחלויות רבות האוכלוסין של הישראלים - הן תישארנה לעד בידי הריבונות הישראלית .
אותו מכתב אפשר לנו את גיבושן והשלמתן של אותן התנחלויות , אם מדובר במעלה - אדומים , אם מדובר בגוש - עציון ואם מדובר באריאל ; זאת היתה תפארתו של ראש הממשלה כאשר הוא בא והתריס כלפי אותם קטני אמונה , ואנו אמרנו לו : הרי נשיא ארצות - הברית שאמר הוא נשיא ארצות - הברית שיכול למשוך .
והיום לתדהמתנו שר הביטחון הודיע חד - משמעית : לכל הדברים הנקראים התיישבות ישראלית ביהודה ושומרון , לרבות אותם אזורים שנשיא ארצות - הברית נתן היתר מפורש והסכמה בינינו לבינם שאלה יישארו לנצח נצחים שטח ריבוני ישראלי , והנה אנו מוצאים עצמנו בהקפאת בנייה שם , כלומר , אנו חוזרים ממכתב שנתן לנו נשיא ארצות - הברית , מכתב שהיה בבחינת קושאן והתחייבות של ארצות - הברית לעמוד לצדנו .
על כך אני חושב ועל הליכה לאנאפוליס שיכולה להדביק אותנו במחלה קשה ולהביא אותנו למצב בלתי נסבל , אנו מביעים אי - אמון , ואני חושב שלאי - אמון זה גם אתה צריך להצטרף .
מחווה לאחווה .
- - - אדוני , אתה צודק - - - חברת הכנסת יחימוביץ - - - בשביל מלחמה צריך שניים .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , חוק זה בא לפנינו מהטעם שבית - המשפט העליון ציווה על משרד המשפטים להכין חוק , כאשר עתירה נתקבלה ואמרה שאי - אפשר להקים בית - משפט בפתח - תקווה שכל כולו בא - לפי דעתי , גם על דעת בית - המשפט העליון , שמעולם לא התנגד להקמתו של אותו בית - משפט ובתי - משפט אחרים - רק על מנת להקל על הציבור כתוצאה מהמצוקה של עיכוב דין של אנשים רבים בארץ המתדיינים והם לא מוצאים להם אוזן קשבת .
נדמה לי , אדוני השר , שאם לא היו לוקחים את המלחמה בין בית - המשפט העליון לשר המשפטים כדבר שהוא בפני עצמו איזו מטרה שצריך לקדש אותה כל יום , שר המשפטים ונציגי בתי - המשפט היו גומרים את החוק הזה כהרף עין , משום שבאמת אין בו בשורה .
הרי אין פה כוונה שהנהלת בתי - המשפט או שר המשפטים , בתוקף תפקידו , יבוא ויעביר תיקים מבית - משפט שיש בו מצוקה לגבי תיק מסוים , אלא מדובר על מכלול תיקים , על מצב שבו נמצא בית - משפט מסוים באיזו מצוקה שצריכים לתת לו עזרה שהיא כולה לציבור .
אבל , כמובן , כאשר אפשר לבוא ולהצביע במסגרת המערכה המתקיימת נגד שר המשפטים - על - ידי בית - המשפט העליון , על - ידי שופטיו , על - ידי שופטיו לשעבר - לפעמים הופכים גם כל דבר של מה בכך לאיזה דמון שבלעדיו ובלי השמדתו לא ניתן יהיה לעבור לסדר - היום ולא ניתן להושיע את ישראל .
רבותי חברי הכנסת , בעבר , כאשר מורה ורב שלי , נשיא בית - המשפט העליון אהרן ברק , הכריז על מהפכה חוקתית , אמרתי לו : כבוד הנשיא , מורי היקר , אין פה מהפכה , יש פה הפיכה , שכן אתה בא והופך את הפירמידה .
אתה מודיע לעם שהיתה הפיכה , ולא העם הוא שיצר את המהפכה .
לכל הפיכה יכולה להיות חלילה הפיכה נגדית , כי אם הרשות המחוקקת תימצא במצוקה כי היא תראה את בית - המשפט העליון רואה את עצמו כמחוקק , על - ידי פרשנות נטולת כל קשר לכוונת המחוקק אלא לפי השקפות עולם כאלה או אחרות , תקום הכנסת ותאמר את דברה .
אם יתערב בית - המשפט העליון באותם דברים שהם בסמכותה המלאה של הרשות המבצעת , תקום הרשות המבצעת ותבקש את עזרת בית - המחוקקים כדי לקבוע ולשים גבולות , שכן נשיא בית - המשפט העליון אמר זאת בצורה מפורשת ביותר : אין הכנסת הנציגה היחידה של הריבון בישראל .
עם ישראל בחר בכנסת ועם ישראל בחר בבית - המשפט העליון .
נכון , 4 מיליוני אזרחים הצביעו בעד הכנסת , ואני יודע עד כמה קשה להיבחר במסגרת ועדה של תשעה חברים .
הרבה פעמים ניסיתי להיבחר ולא הצלחתי , כי היו חמישה נגדי .
אבל בכל זאת צריך לשמור על פרופורציה ולומר חד - משמעית שהכנסת צריכה לכבד את הרשות השופטת , אשר היא ורק היא תפרש את דברה של הכנסת באותה מסגרת שהכנסת התכוונה .
ואם חלילה בית - המשפט העליון יבוא ויפרש את כוונת הכנסת בדרך שהכנסת לא רוצה לפרש , יכולה הכנסת לבוא ולומר את דברה בדבר חקיקה , בלי שיאשימו אותה ויצביעו עליה כעל איזה מוסד עוקף - בג"ץ .
אין דבר שעוקף בג"ץ כאשר מדובר בכנסת .
אדוני שר המשפטים , לצערי הרב , כאשר אסרו עליך מלחמה , גם אסרו על חוק שהוא תמים באופן מוחלט .
אין כאן כל כוונה מצד משרד המשפטים - ייתכן מאוד שיש נקודות כאלה או אחרות שבין הקריאה הראשונה לקריאה השנייה והשלישית נוכל לדון בהן , וחברי בוועדת החוקה בוודאי ישכילו לעשות זאת .
נדמה לי שבסך הכול אסרו מלחמה על שר המשפטים , ובעקבות זאת כל חוק שלו שניתן לנגח בו - משתמשים בו .
אני מוכרח לומר שבזמן קוריאה , חבר הכנסת רפי איתן - הוא לא שומע , אבל אני אומר את זה לפרוטוקול , כדי שיוכל לקרוא - היתה מה שנקרא גבעת החזירים , שבה נתנו שיישפך דם על חשבון הציבור רק משום שכל אחד ואחד ראה במאבק עניין של פרסטיז'ה .
אני חושב שהחוק הזה הוא חוק תמים , וראוי להעבירו בקריאה ראשונה ולדון בו לגופו של עניין בין הקריאה הראשונה לקריאה השנייה והשלישית כדי לראות אם יש דברים אשר יכולים להיות בבחינת זליגה של מערכת אחת למערכת השנייה .
לא ניתן בכנסת זו שתהיה זליגה מצד אחד לצד האחר .
נדמה לי שבחוק זה אין זליגה , מעין זליגה או אפילו קורטוב וקצה של זליגה .
תודה .
היית שר המשפטים .
נשיא בית - המשפט העליון לא היה מכריח אותך - - - בוודאי .
זה לא היה חוק .
חבר הכנסת אלסאנע , המורים שלך בפקולטה למשפטים אמרו לי שאתה סטודנט מעולה , ועכשיו אני מתחיל - - - שים לב שהכנסת השכילה עד היום לשמור על האיזון בין הקואליציה לאופוזיציה .
לפעמים אחד הנציגים הוא מהקואליציה ואחד מהאופוזיציה , כי הכנסת היא אחראית ופלורליסטית .
הדגל היחידי שנותר .
כבוד השר , אני לא מציע לך להציע הצעה שאתה לא מבקש להצביע עליה .
האם אהרן ברק פנה אליך ?
אם יורשה לי לומר , אתה אחד מחברי הכנסת היותר פעילים ויותר מובחרים .
אתה בעצם רוצה להעביר את הסמכויות לבית - המשפט העליון .
הוא לא יכול לבטל גם את הרוב - - - האמת היא שההסתייגויות היו לגבי סעיפים 33 ו- 35 , ורק 34 - - - זאת היתה הסתייגות דיבור .
כבוד היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , ביקשתי להשתתף באחדות מישיבות ועדת הכלכלה של הכנסת כאשר ידעתי שמדברים בהצעת חוק זכויות היוצרים וראיתי את החוק במקורו .
באתי וביקשתי להעיר הערות רבות , וגם להגיש הסתייגויות .
עיקר הסתייגויותי היו על סעיפים 33 ו- 35 .
כנראה שחשבו שהכללתי גם את סעיף 34 , אבל אני מוכרח לומר שכאשר השתתפתי בישיבות - ולאחר מכן , כשקיבלתי דיווח - אני רוצה לשבח את יושב - ראש הוועדה , אשר השכיל להביא לידי מצב של גישור ואיחוד בין דעות שונות , על מנת להביא למצב שחוק היוצרים באמת יכוון למטרתו ויגן על כל מה שצריך , על מנת לשמור כעל בבת עיננו על זכויותיהם של יוצרים .
בתחילת הדרך אני זעקתי , ואמרתי שלא יכול להיות שיהיה חוק אשר ימיר את זכותו של יוצר בזכותו של מזמין , כאשר משימים את הכסף לפני היכולת היצירתית של כל בשר ודם או כל בן אדם , או כל יוצר - יהיה אשר יהיה .
ואכן , אני מוכרח לומר לך שתחת שרביטך הצלחנו לשכנע את המערכת כולה שאכן יחזרו בהם מאותה כוונה , שלא היתה ראויה - אם היה מדובר בסעיף 33 ואם היה מדובר בסעיף 35 .
לגבי סעיף 34 - ויש לי עדיין ויכוח עם חבר הכנסת דב חנין , אשר מחזיק בעמדתו - ורק ביקשתי לבוא ולעלות ולהסביר שלא בכדי ולא מתוך לחץ כנראה הגיעה אגודת העיתונאים להסכמה עם המעבידים שלהם על כך שכאשר יש יחסי עובד ומעביד וכאשר עיתונאי נמצא ב- payroll של המערכת שלו , כמובן שכל מה שנעשה תוך כדי , ועקב עבודה , הוא נחלתו ופרי רכושו של המעביד .
- - - חייבים לשאול שאלה רצינית כי זה חוק רציני .
אני עיתונאי אצלך , ואתה מפרסם את העיתון בבוקר .
אם לא היית משלם לי משכורת היית - - - - - - אני אבוא ואני אומר לו שאני רוצה עכשיו - - - - - - אני רוצה עכשיו , אף - על - פי שאתה משלם לי משכורת , לכתוב ספר או לצאת לחופשה ללא תשלום - - - זה לא כהצעת הוועדה .
לא כהצעת הוועדה .
אני מסיר .
נתנו לחברי הכנסת - - - אדוני היושב - ראש , אני חושב שמגיע לעניין הזה הכבוד הראוי , ולכן אני מבקש לא לערוך את הדיון הזה בשלהי הישיבה כאשר כל חברי הכנסת יוצאים מן האולם .
אני מבקש ממך להפעיל את סמכותך ולדחות את העניין הזה למחר בצהריים או ליום רביעי בבוקר .
אני מקבל משכורת בשביל זה .
כל האצולה בישראל גרה בבתים ערביים , טלביה , קטמון .
אפשר לראות את זה כהצעה אחת ולהוסיף את מה שאמרת .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , אדוני סגן השר בזמן נוכחי , שר לשעבר ושר לעתיד , ערוץ - 10 חשף כי תחנות ההסעה הממוגנות שהוצבו לאחרונה בעיר שדרות אינן חסינות מפני פגיעה ישירה של " קסאמים " , ואף עשויות להחמיר את הסכנה במקרה של פגיעה ישירה .
רצוני לשאול : 1. האם נכון הדבר ?
2. אם כן - האם נערך מכרז כדין ונבדק במסגרתו שמולאו דרישות התקן ?
3. האם ומתי יוצבו תחנות חלופיות העומדות בתקן הנדרש ?
ברשות יושבת - ראש הכנסת , אני מתכבד לשאול שאלה נוספת את כבוד סגן השר הממונה כשר על הנושאים .
תושבי שדרות מצפים שאנחנו נתייחס אליהם , ואנחנו הבטחנו להם מיגון .
התשובה המפורטת שלך מסירה עננה שנוצרה כתוצאה מפרסום שעורר חרדה ורוגז כלשהו בין תושבי שדרות , כאילו נותנים להם דבר שאינו עומד באותם תקנים .
תשובתך המפורטת חסכה לי הרבה שאלות נוספות , אבל אני מבקש בכל זאת לשאול שאלה שהיא , להערכתי , המכרעת : האם ערך צה"ל בדיקות של עמידות אותן תחנות , אשר צריכות להיות מרחב מוגן לאותם ילדים ההולכים לבית - הספר וחוזרים ממנו ?
האם באמת ערך צה"ל בדיקות מספקות במסגרת הכוונה לספק ביטחון לאותם ילדים ?
מה עם מרחב מוגן , אדוני השר ?
כשנרשמתי , כיוונתי לשאלה הנוספת של חבר הכנסת אריאל ורק רציתי להוסיף .
ידוע לנו על עיר ואם בישראל , שהיא בקונסנזוס , ועל - פי הודעת נשיא ארצות - הברית , מוסכם גם על ארצות - הברית שהיא תהיה חלק ממדינת ישראל בכל משא - ומתן , שאני מקווה שלא יהיה .
האם נכון הדבר שמשרד הביטחון הורה להפסיק כל בנייה בעיר אריאל ?
אני לא מדבר על כל יהודה ושומרון , אני מדבר נקודתית על העיר אריאל , באותן מסגרות של התוכניות המאושרות אשר הוצאו לגביהן כל ההיתרים .
אני מדבר על כל בנייה בעיר אריאל , אם למגורים ואם האוניברסיטה , ואני יודע שהיום יהיו דיונים - הפסקת בניית האוניברסיטה .
האם זאת מדיניות משרד הביטחון ?
תודה .
- - - אנחנו כבר יודעים .
אם זה חשוב לך , נצביע בעד .
אדוני היושב - ראש , אני עובד כאן .
אני רוצה לדעת אם להצביע או לא להצביע .
שינהלו את הממשלה .
יישר כוח .
מה זה הוסדר חלק ?
רובם של המתיישבים עדיין לא הוסדרו .
חלק הארי לא הוסדר .
- - - - - - זה צריך לעבור לוועדת החינוך .
אף אחד לא הציע משהו אחר .
זאת המלצת הייעוץ המשפטי .
הוועדה הייעודית היא ועדת החינוך .
או גובים ולא משלמים .
לא מחזיק מים .
אם הוא ילך לתנ"ך , הוא לא יחזק את אבו מאזן .
מה יהיה אחרי שתתפוצץ הוועידה ?
מה יגיד כל העולם ?
שאנחנו אשמים בפיצוץ הוועידה .
הרי את לא תגיעי אתם להסכמה - - - מסלול התרסקות בלתי נמנע .
היא הסכימה עם מפת הדרכים .
אני שואל אותך , את הולכת להיות ראש הממשלה שלנו ; האם אחרי אנאפוליס הם כבר יהיו חזקים ולא נצטרך לחזק אותם ?
אדוני היושב - ראש , גברתי השרה , רבותי השרים , חברי חברי הכנסת , כאשר שאלתי את אריק שרון , בהיותי שר בממשלה , אנה פניך מועדות במפת הדרכים ?
לאן לוקחת אותנו דרך זו ?
ואמרתי לו את דעתי , שהיא לוקחת אותנו לתוכנית הסעודית , הוא אמר לי : מה אתה דואג ?
התנאים המוקדמים יביאו את התוכנית הסעודית כאשר הם יקיימו את התנאים המוקדמים .
וכאשר הם יקיימו את התנאים המוקדמים המשיח יבוא .
אמרתי לו : אריאל שרון , אריק , לא אתה תחליט ; ארצות העולם יחליטו אם התנאים המוקדמים התקיימו .
עוד זה מדבר וזה בא , ובאה עלי תוכנית ההתנתקות החד - צדדית .
באתי אל ראש הממשלה - אז כבר לא הייתי חבר בממשלה , אלא יושב - ראש הכנסת - ואמרתי לו : אנה אנו באים ?
אמר לי : מה אתה דואג ?
אנו עושים את ההתנתקות החד - צדדית כמעשה סופי שלנו , להראות שאין פרטנר .
זאת תהיה ההתנתקות האחרונה .
מפת הדרכים כבר לא קיימת .
אמרתי לו : האם אתה חושב שכך מקבלים את הדבר בעולם ?
הרי רק אתמול פגשתי את שרת החוץ האוסטרית , שהולכת להיות שרת החוץ של האיחוד האירופי , והיא אמרה לי בצורה מפורשת שוייסגלס בא אליה ואמר לה שההתנתקות היא רק צעד ראשון לקראת מפת הדרכים .
והנה עכשיו שרת החוץ , שעתידה לנהל את המשא - ומתן עם הפלסטינים לקראת אנאפוליס , מהלך שמוביל אותנו פעם נוספת למסלול התרסקות , אומרת לנו לגבי מפת הדרכים - חבר הכנסת רן כהן , אתך ועם השמאל המסורתי אין לי כלום , משום שאצלכם גולת הכותרת מ- 1967 עד 1999 , למעט 1999 , עמדתכם ברורה .
אבל מה אומרים לנו היום ?
אנחנו מדברים על מפת הדרכים , אבל הרי אנחנו לא יכולים ללכת בתוכנית וכל פעם לזגזג .
צריך לדרוש קודם כול מהפלסטינים לקיים את התחייבויותיהם .
אומרים לנו : אבו מאזן חלש מכדי לקיים את התחייבויותיו , אבל אנחנו חזקים , לכן אנחנו צריכים לקיים את התחייבויותינו .
מי ינהל אתנו משא - ומתן נורמלי כאשר הוא יודע שרק כשהוא חלש הוא יכול לדרוש ?
עכשיו מדברים על שתי מדינות : מדינה אחת לעם הפלסטיני ומדינה שנייה , גם היא לעם הפלסטיני .
רבותי , אנה אנו באים ?
השר רפי איתן , מייסד מדינת ישראל , אנה אנו באים ואנה אנו הולכים ?
לא לדרך שלום לוקחת אותנו הממשלה , כי - מה יקרה ?
אם באנאפוליס נהיה חלשי דעת , נוותר על האינטרסים החיוניים לקיומה של מדינת ישראל .
ואם נהיה חזקי דעת ונחזור בנו , יאשים אותנו כל העולם שאנחנו הכשלנו את המשא - ומתן לשלום .
רבותי , הדרך היחידה להגיע לשפיות היא להפיל את הממשלה הזאת , ויפה שעה אחת קודם , כי בנפשנו היא .
אנחנו הפרענו לו .
אבל אז המטרה תאומץ , כי המטרה היא לא רק ועידה , המטרה גדולה יותר .
המטרה היא לא הוועידה - - - אולי חבר הכנסת טיבי יסביר לנו מה קורה .
מהממשלה אנחנו לא מקבלים תשובות .
אני יכול לא להסכים אתו , אבל אני סומך עליו .
יכול להיות שלאבו עלא ראש הממשלה היה אומר מה שציפי לבני אמרה .
הוא היחיד שמדבר אמת .
יש רגע שבו צריך לתת לשר טיבי לומר את דברו .
היית שם ?
גם אתה מדבר כאילו היית שם ?
הם לא מקיימים אפילו אחד מהתנאים המוקדמים .
יושב - ראש הכנסת לא צריך לתת מכתב לממשלה .
כאשר הוא שידור ציבורי .
אתה עקבי .
מדוע הצעתך שצריכה הכרעה ושיקול דעת לכאן או לכאן לא מוכרעת היום ?
אם זה כל כך דחוף , מדוע שנדחה את ההצבעה היום ?
זה כי הממשלה רוצה לגבש את עמדתה ?
מה הסיבה לדחייה ?
אין לממשלה זכות וטו על מעשיה של הכנסת .
זה הכול אשליות של ראש הממשלה .
אלה מחירים בפיקוח ?
אם תוריד את המע"מ יתחרו על זה היבואנים .
יש לך רוב .
נעשה חוק לבטל את כל המע"מ .
לא יכול להיות שכל אחד מהסיעה שלכם מבקש לבטל סעיף אחר .
אבל תאמר שאתה מגביל את החוק רק ללחם .
לחם בלבד .
בהסתייגות שזה בעד לחם - בעד .
לחם בלבד .
אין אמנה בין - לאומית שמגדירה מדיניות כזאת ?
לא עמדתי בגלל חוסר כבוד .
- - - נתנו להם מקלט מדיני .
אם אני הייתי צריך לעלות - - - על שם רבין , כמובן .
למה תמיד השם שלו עולה לפני 4 בנובמבר ?
עונה שלמה הוא כמעט לא מטריד אותנו , ולפני 4 בנובמבר פתאום הוא מעסיק אותנו .
בוודאי .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , יום הזיכרון לרבין , גם על - פי החוק , הוא יום אבל לאומי שבו כולנו מתכנסים על רצח נורא של ראש ממשלה .
לצערנו הרב , הופך יום זה להיות יום של מורשת אותה ניכסו לעצמם חלקים בציבור הישראלי , חלקים שהם במחלוקת עם חלקים אחרים .
והוציאו מן הכלל את כל מי שלא מקדש את אותה מורשת שהם מייחסים לרבין וייתכן שהיא גם נכונה מבחינת רבין .
הדבר הזה מביא לידי מצב , שמי שלא אומר , קדוש , קדוש , קדוש הסכם אוסלו , הופך להיות מוקצה מחמת מיאוס .
ואני אומר בצורה מפורשת יותר , אוסלו היה מסלול התנגשות והתרסקות בלתי נמנעת .
אני מתנגד , התנגדתי ואתנגד למסלול זה .
עם זאת , אני מבכה ראש ממשלה , שהיה גם חבר , חבר לכנסת , חבר בוועדות , כאשר הוא היה באופוזיציה , וגם יריב פוליטי לא קל , כאשר פעמים היו דעותי בעבר השני של המתרס לעומת דעותיו , אבל הוא היה ראש הממשלה .
כאשר ראיתי את יושבת - ראש הישיבה , סגנית יושבת - ראש הכנסת , מרימה גבה כאשר אמרה חברת הכנסת לנדבר , שיש אנשים הרואים ביום זה יום שהפך זר להם , אני אומר לך , גברתי היושבת - ראש , את לא מרגישה זאת , אבל יש חלקים בציבור , שלקראת 4 בנובמבר נכנסים לכוננות ספיגה כדי להתנצל כל הזמן שהם לא בעד אוסלו .
אני נגד אוסלו ואני לא רוצח .
אני מקווה , כפי שאמר חבר הכנסת איתן , שבאמת ננכס לאומה את אותו יום , אבל על מנת לזכור שהאומה הזאת בלי דמוקרטיה לא תתקיים .
תודה רבה .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , חברי וחברותי חברי הכנסת , חוק ההסדרים , מאז 1986 - כאשר חוקק והיה כורח שלא יכולנו לגנות אותו בגלל המצב הכלכלי - הפך משנה לשנה להיות מכשיר שהביא לקיטוב ולעימות בין הרשות המבצעת לרשות המחוקקת .
אני רוצה לנצל הזדמנות זו של נאומים בני דקה לשבח את יושבת - ראש הכנסת על כך שלמרות הלחץ הפוליטי - ואני יודע מהו לחץ פוליטי על - ידי ראש ממשלה ושר אוצר - עמדה על כבודה של הכנסת ועל הליכי חקיקה נכונים ונאותים , אשר לא יאפשרו חוק עוקף כנסת .
גם אותם אלה המברכים , הם מברכים משום שהם חושבים שלחברי הכנסת אין שיקול דעת , וטוב שאין להם שיקול דעת .
כל אותם אלה שמבקשים לקדם רפורמות צריכים לדעת שחברי הכנסת יכולים לשקול כל רפורמה ורפורמה , כל אחד לפי שליחותו , ולא על - פי איום כלשהו , שבו אומרת הרשות המבצעת : את זה תיקח או תתפזר .
הדבר הזה אינו דרך נאותה לחקיקת הכנסת ולהיותה של הכנסת הנציגה היחידה של הריבון , הוא העם .
אני מודה לך , גברתי יושבת - ראש הכנסת .
אף אחד לא יחליף אותנו .
הצחקת את ראש הממשלה , כאילו הוא בכלל שוקל איזה שיקול ששייך לסכסוך הישראלי - ערבי .
מה יהיה אם ייתנו את הכסף וייקחו את ירושלים ?
רק שלא ישים נגד עצמו .
נשבע לך שאתה לא מאמין לאף מלה שאתה אומר .
נשבע לך , חבר הכנסת שנלר היקר .
- - - סדר - יום בלתי הגיוני .
סנטורים מארצות - הברית אומרים לנו : השתגעתם ?
מספיק שזה על סדר - היום .
אתה יודע את זה יותר טוב ממני .
כן , כן , אני אענה לך .
איך יכולה ועדת חקירה פרלמנטרית להיות בלתי תלויה ?
ידידי הטוב , ועדת חקירה פרלמנטרית היא תלויה .
היא תלויה בעמדות המפלגות .
אם כבר - ועדת חקירה לא פרלמנטרית .
אם נעביר את זה , ואנחנו שוקלים להצביע בעדך - - - אין אתי טלפון מעולם , זה שני עוזרי .
אני מתנצל .
גברתי היושבת - ראש , רבותי השרים , אדוני יושב - ראש ועדת העלייה והקליטה , הייתי יחד עם חברי ועם חברים אחרים שותף לאותה חקיקה שהיא אומנם חקיקה פיסקלית , אבל היא בבחינת חקיקה ערכית בעיני .
לא שהכסף לא חשוב ; הכסף חשוב גם לאותם וטרנים הנמצאים היום אתנו ואשר חלקם רב גם בעשייה באותם ימים אשר העולם כולו עמד מול החיה הנאצית , והם כלוחמים וכיהודים הגנו בחירוף נפש על העולם החופשי וגם על עמנו .
הם גם עלו לארץ .
יולי אדלשטיין , חברי היושב כאן , תמיד היה מספר לי עד כמה הוא חייב להוריו הווטרנים אשר הגיעו לכאן לארץ - - - הורי אשתו .
נכון , כך אמרת לי .
הווטרנים אשר באו וגידלו כאן דור שבסופו של דבר מקיים את המדינה הזאת בתפקידים החשובים ביותר , אותם אלה שהיו מוצלים - לא אודים מוצלים , לא אנשים שנגררו למחנות , אלא אנשים אשר אמרו : אנחנו נקום ונילחם ונמגר את החיה הנוראה .
אנחנו חשבנו שצריך לתת להם יותר .
יושב - ראש הוועדה , יחד עם חברי הוועדה עשו כל שביכולתם על מנת לנסות לשכנע את האוצר שהוא ירבה וייתן את אותם דמים , תרתי משמע , אשר אנחנו צריכים להשיב להם .
אבל בסופו של דבר , למרות המאבק הקשה שניהלנו נגד האנשים באוצר , הם התרצו רק בחלק מהדרישות .
אנחנו מסרנו ליושב - ראש הוועדה את השרביט כדי לנהל משא - ומתן ולהגיע למקסימום האפשרי .
כי פעמים , כשאתה רוצה להביא - להיות במצב שבו תקבל את כל מה שאנחנו דרשנו , אנחנו נמצאים בחסר , שכן נלחמנו ונאבקנו למען אנשים שכה רבים חייבים להם - באמת - אין לתאר את אשר הם עשו למעננו .
אני מברך את יושב - ראש הוועדה ; אומנם אנחנו , חברי הוועדה , לא יצאנו וריצינו את אותם וטרנים , אבל גם הם - אולי בגלל מצוקות התקציב בישראל - הבינו שמה שיושב - ראש הוועדה עשה היה הטוב ביותר האפשרי .
אני מברך את כל חברי הוועדה שיזמו את החוק הזה , ויש לי הכבוד להיות ביניהם , ועלי לומר שהסתייגותי זו , גברתי , היא רק לצורך דיבור , וכמובן אצביע בעד הצעת החוק בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
ודאי שלא .
ההסתייגות היתה הסתייגות לשם דיבור .
כבוד השר , החוק מאפשר לך לקבוע כל מה שאתה רוצה כדי לבדוק את תקינותו של הציוד - - - גם החוק הקיים מאפשר לך - אתה יכול לעשות את זה בתקנות - - - אמרו להם לא לטפל - - - שיפריטו אותה - - - היא לא ממלכתית בלאו הכי .
- - - וטלוויזיה שלך ולא של - - - נכון .
בשביל זה צריך - - - טלוויזיה ממלכתית לא מעודדת - - - - - - בטוח .
רק תהיה באופוזיציה בעוד שבועיים - - - - - - השם ייקום דמו .
האם כתוצאה מהסירוב שלכם להשקיע - - - גם את האנדרטה מול שער האריות , כשיחזירו את שכונות ירושלים ?
הערה לסדר , ברשותך .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר וילנאי , סגן השר בשלב זה , לא יכול להיות שאדוני יציע לנו להתייחס להצעה כאל הצעה לסדר - היום ולא כאל הצעת חוק , ולאחר מכן יצביע נגד הצעתו , שהסכמנו לה .
חבר הכנסת אלדד הסכים לה לאחר ששמע את הצעתך , והנה אתה מבקש מאתנו להצביע נגד .
היינו יכולים להצביע על הצעת חוק .
לא היינו צריכים על הצעה לסדר - היום .
אתה אומר דבר אחד ומצביע הפוך .
אני מבקש לקרוא לסדר בנושא זה .
הנה השר פה .
אתה לא רואה - בהיגיון שאתה מדבר בו - אפשרות שיושב - ראש ועדת הבחירות המרכזית יקבל החלטות שאחר כך בית - המשפט הגבוה לצדק יתבקש לבטל אותן ?
- - - - - - אתה צריך לומר שהנמקה מהמקום זה בדיוק דקה .
נתנו לו את האפשרות לקחת כל מה שנתנו לך אפשרות לקחת .
אל תתנשא .
הוא יודע שיש חופש הדיבור .
מותר לו לומר .
מותר לו לדבר ?
האם מותר לומר שכל חבר כנסת שרוצה לנאום צריך לנאום על הבמה שסמל המדינה לפניה , או שזה גם אסור ?
למרות התנגדותך הלגיטימית אתה עושה שירות לאומי - - - מי זה הציבור שלו ?
ברמה האישית או ברמה התנועתית ?
מכובדי היושב - ראש , גברתי השרה , מכובדי חברי הכנסת , נשמת אפה של דמוקרטיה היא גם חופש המחשבה וגם חופש הביטוי כאשר יכולות להיות מחלוקות קשות בתוך הדמוקרטיה .
המחלוקות שהן נחלת הציבור במדינת ישראל איומות , קשות ורבות .
מובן שהסכסוך הישראלי - הערבי שהביא לנושא הפלסטיני שהוא בראש סדר - היום כבר 50 שנה , הוא מכביד ולא מקל .
אבל בדמוקרטיה שלנו אנחנו חייבים ללמוד להתקיים אתו .
אנחנו תמיד מתפללים , אותם אלה שמאמינים בדמוקרטיה ומאמינים במדינת ישראל לפי הגדרתה , שגם אלה שלא מסכימים אתנו בגלל המחויבות שלהם כלפי עמם לעומת מדינתם - אנחנו צריכים לראות בהם את הגשר האחד והיחיד האפשרי לקיום שלום בארץ הזאת .
יחד עם זה , וזו אמונתי המלאה , רציתי להעיר שתי הערות : אם חבר כנסת יהודי היה אומר שמישהו מצורע , הייתי אומר שהוא לא מבין את השפה העברית היטב וכשהוא מתבטא במלה מצורע הוא לא מבין בדיוק למה הוא מתכוון .
אבל חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה יודע עברית לכל פרטיה ודקדוקיה וגם מה מקור המלה מצורע .
מצורע הוא אדם מחוץ למחנה , מצורע הוא אדם מוחרם , זה אדם שאף שהגורל - - - הוא אמר את זה בעברית .
אמרתי שאם היה אומר את זה חבר כנסת יהודי , יכול להיות שהוא לא מבין עברית , אבל ג'מאל זחאלקה מבין עברית היטב .
הוא בקיא בעברית לפני ולפנים ויודע משמעות של כל מלה , שהיא גם מסר .
אנחנו חיים במדינה מסוכסכת והוויכוח ביני ובין חבר הכנסת ברכה , מאז הצטרף לכנסת , כשאני הייתי בה כבר ארבע שנים , הוא האם המדינה הזו היא יהודית ודמוקרטית או מדינת כל אזרחיה ודמוקרטית , והמחלוקת הזאת קיימת .
לכן , אדוני היושב - ראש , כחבר כנסת ותיק אני לא חושב שהרוב היהודי היום בכנסת עשה מעשה חכם , והצבעתי אתו כאשר הוא רצה לטפל באנשים ההולכים לארץ אויב משום שהחוק הישראלי כבר אמר את מילתו בנושא הזה וגם שולל חסינות מחבר כנסת אשר הולך - - - אמרתי שהחוק מדבר על מקרה תיאורטי , אבל הוא נותן את ההגדרה .
לא היתה חוכמה גדולה בהצעת החוק הזאת , אבל לא היתה בכך גזענות במובן שאדוני קרא עליה תיגר .
יש לנו הרבה בעיות , הרוב היהודי כאן לא גזען כאשר הוא רוצה להגן על הדמוקרטיה שלו מפני אויבים , אויבים בהגדרה .
לכן אני חושב שצריך לנסות להוריד את הלהבות משני הצדדים .
הכי חמור כשזה בא ביחד .
כבוד היושב - ראש , שאלת אותי שאלה , פרופסור לבונטין , מורי ורבי באוניברסיטה , היה אומר “ There is no relative in negative ” , מה שלא טוב , הוא לא טוב .
לא , לא , לא .
אבל יש שלילי מוחלט .
אדם שהוא לא מוסרי זה שלילי מוחלט .
מיהו אויב זה גם דבר אובייקטיבי וגם דבר סובייקטיבי , אבל אויב הוא אויב .
אני יודע כמה זה יזיק לי , אבל נהניתי לשמוע אותך .
הוא האשים אחרים בחלוקת ירושלים .
יצחקי , המורים תומכים בארז .
עוד לא נולד האדם שראש הממשלה מעריץ .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , גברתי השרה , אני ראשון הדוברים מטעם סיעת הליכוד בשלוש הצעות האי - אמון , ואני תומך בשלושתן , רק אני מבקש להתייחס לגברתי , בגלל היותה כאן ובגלל ההצעה , והתגובה המחויבת על דבריה .
רציתי להפנות את תשומת לבך , כי במצוקות השעה לא שמת לב לעובדה שבכל שמונה השנים האחרונות שבהן את מדברת ושולחת בליסטראות לליכוד ולראשה , ראש הממשלה לשעבר בנימין נתניהו , מפלגת העבודה בשמונה השנים האחרונות היתה שותפה בכל ממשלה , וכל ממשלה קיבלה את האחריות הקולקטיבית המחויבת כתוצאה מאותם מאבקים שהיא ניהלה וסדרי העדיפויות שבהם היתה מחויבת .
היתה מנהיגות כלכלית יוצאת דופן , שעשתה , בניגוד לפופולריות , דברים שהיו הכרחיים והביאו אותנו היום למצב שבו אנחנו יכולים לדבר על מיליארדים ועל סדרי עדיפויות לגביהם .
אבל בכל שמונה השנים האחרונות מפלגת העבודה היתה שותפה לאחריות .
אם היתה זאת ממשלת ברק או שתי ממשלות שרון או ממשלת אולמרט - בכל הממשלות האלה מפלגת העבודה שותפה נאמנה , עד אשר כאשר לא היו רוצים אותה כשותפה , היתה נאחזת בקרנות המזבח על מנת לשמש כשותפה .
האם אני צודק , חבר הכנסת אביגדור יצחקי ?
היא התפטרה מממשלת שרון לא על נושא החינוך , אלא על נושא הבחירות .
משום שהיתה לפואד אמונה , שאם הוא יתפטר הוא ייבחר להיות המנהיג וכמובן ראש הממשלה הבא .
אבל כמובן לא עת פולמוס היא , כי הפולמוס כולו , בין שאת צודקת ובין שאת לא צודקת , בין שהעבר הוא זה שנותן ובין שהניהול של המשא - ומתן - כל המאבק נעשה על גביהם של ילדי ישראל והצעירים שלה , התקווה והעתיד של מדינתנו , ומכך אי - אפשר להתעלם .
אני רוצה להזכיר לך , כחבר בוועדת הכספים - מה אני יכול לעשות , אני מודה בכך שמרבה ידע מרבה מכאוב - שבתקציב הפעולות שלך אין אפילו סעיף אחד שגדל , למעט העניין של משכורות המורים .
יותר מכך , ראיתי בחרדה רבה , ואני בטוח שכל אחד בישראל חרד לכך , שסעיפי רווחה חינוכית למשל - אנחנו נצטרך למצוא מקורות מן הגורן ומן היקב כדי להביא לך .
הרווחה החינוכית בטלה והולכת .
הרי זה הדבר שבו אנחנו נותנים איזו תקווה לאותם ילדים אשר משוועים לאיזו הזדמנות , כי בבית הם אינם יכולים להכין את השיעורים שלהם .
השירות הפסיכולוגי , שהוא הדבר החשוב ביותר לשכבות החלשות , נעלם מתקציב משרד החינוך .
חברת המתנ"סים - זה לא כסף גדול , אבל אין סעיף תקציבי היום להזין אותה .
אין , אין , אני אומר לך .
אני בוועדת הכספים , אולי זה עוד לא הגיע לידיעתך .
שייקה אופיר - ואת הרי אמונה על האמנות בישראל , כי עד שלקחו לך את האמנות היית גם שרת האמנות - היה תמיד צורח בטלפון ואומר : משטרה , משטרה , שודדים .
היו אומרים לו : מה אתה מתרגש ?
בשביל זה אנחנו כאן , המשטרה .
הוא אמר : כן , זאת התרגשותי , שאתם כאן במקום להיות שם , בשוד .
זה שאת יודעת ששדדו אותך , זה לא אומר שאת לא נשדדת .
ואת לא נשדדת בעצמך , את נשדדת יחד עם כל ילדי ישראל .
אז כאשר את מבקשת מחברי גדעון סער קצת דרך - ארץ וענווה - כמובן יחסי האישי אלייך ידוע , ואני מאוהדייך המובהקים , אבל עם זה , לא כולנו טיפשים וגם הציבור לא טיפש .
יש לי הרבה ביקורת על ארז בהתנהלותו כמורה .
אבל , יצחקי , אתה צריך לדעת שארז נתמך היום בשביתתו על - ידי רוב המורים של בתי - הספר התיכוניים , אשר רואים במאבק הזה מאבק לא של ארז , אלא מאבק שלהם .
אני חושב שהליכוד צריך - ואני בטוח שיושב - ראש הליכוד יביא תוכנית ברורה כאשר הוא ישמש כראש ממשלה , ולא בעוד זמן רב מהיום , הוא ינחה וייתן את התוכנית הברורה להצלת החינוך בישראל .
שכן אנחנו מוכרחים לומר שהשביתה , תהיה מוצדקת או לא , משום שמדובר פה בכל זאת בשיפור מעמדם של המורים - - - אם יושבת - ראש הכנסת , אחרי שאסיים את זמני , תאפשר לי , אהיה מוכן לעמוד שש שעות ולענות לך .
אני חושב שעשיתם טעות ושגיאה גדולה .
השקעתם כספים רבים , שאם בנימין נתניהו היה מנהל את העניין , אין לי כל ספק שהם היו מושקעים בשום שכל ודעת , כי אתם הלכתם ישר , כפי שעשה זאת אהוד ברק כאשר הוא היה ראש ממשלה וחשב שכל הגאונים יכולים לעשות קיצורי דרך .
הוא חשב שהוא יביא אותנו לקיצורי דרך , והוא הביא אותנו לאינתיפאדה .
אתם הצעתם קודם באיזו מחשבה , שהיא מחשבה לא נכונה וגם לא הגונה - לא את , אלא מטעם האוצר - שניתן לעשות הפרד ומשול בין הארגונים , להציע הצעות שהשמים רק היו יכולים לחלום עליהן , ולאחר מכן לנהל משא - ומתן .
אנחנו לא צריכים לתת לכם כרגע עצה איך לצאת מהביצה .
אנחנו יכולים לבוא אל העם ולומר לו : כדי לייבש את הביצה אתם צריכים לתת כלים לממשלה אחרת .
אבל בסך הכול אתם הכנסתם את כולנו לאותה ביצה , וחובתכם היא לעשות מייד כל מה שאפשר כדי שילדי ישראל יחזרו ללימודים .
אם אתם לא יכולים לעשות זאת , אנחנו נותנים לכם את העצה הכי טובה : תתפטרו .
- - - לא - - - כל מי שעוסק במתן שירות רפואי .
האם הממשלה מתנגדת ?
כי אם היא לא מתנגדת , אני רוצה להתנגד .
תמיד היו חלוצים בעם היהודי .
אברהם אבינו עשה טעות איומה - - - בחברון .
אם לא הוא לא היה - - - - - - לפי תוכנית השלבים הם מוכנים לומר את זה .
אם יחלקו את ירושלים יהיה בדיוק אותו הדבר בהר - הבית - - - אז נפנה את הכותל .
- - - כל זמן שהממשלה הזאת קיימת , אתה צודק .
עכשיו היא עסוקה בירושלים , אין לה זמן לטפל בחברון .
אני מאמין בשלום .
הם לא מאמינים בשלום , אז הם רוצים לפנות יהודים .
- - - הממשלה התחייבה לא לבטל את זה בחוק ההסדרים - - - אתה יכול להסכים , לא להציע .
זה שר האוצר ולא שר התמ"ת .
תראה איך הוא מצביע ואחר כך תאמר .
כמה זמן לוקח לדוג את השרימפס ?
גברתי היושבת - ראש , אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת ליצמן , במדינת ישראל שהיא מדינה יהודית ודמוקרטית , נקראתי להכריע בנושא שאם הייתי צריך בתחילת הדרך להכריע בו , אני , כאדם שיש לו הגדרה למדינה יהודית - כי מה זה דמוקרטית כל אחד למד באוניברסיטה , אבל מה זו מדינה יהודית עדיין לא ביררנו לעצמנו - יש דברים שהם סמלים , שלא מתיישבים עם המדינה היהודית .
ודאי שחופש המצפון וחופש הבחירה של כל אזרח ואזרח מאפשרים לו לעשות כרצונו , ואין כפייה לא כזאת ולא אחרת - אם היה ניתן הדבר להכרעתי לא הייתי נותן את ידי ליבוא שהוא בבחינת טרפה בעיני יהודים .
אלא מה , הדבר הזה הפך להיות מותר בארץ , וזה דבר שאתם עשיתם צווים .
אני לא יודע אם שר האוצר הירשזון התעסק בעניין זה .
איתרע מזלו שלא היה לו הצורך .
כאן מתעוררת השאלה אם אני ראובן בן יוסף - יואל יכול וצריך לתת את ידי ליבוא כזה או אחר .
ואכן , שאלתי אם מורידים את המכס על יבוא אשר נראה בעיני אנשים לא לא - כשר אלא כפיגולים .
שאלתי על מה מורידים את המכס , ואמרו לי שמורידים את המכס על הקרח .
אמרתי לליצמן : חבר הכנסת ליצמן , מה אתה רוצה , הרי לא מתעסקים בכלל בפיגולים האלה , מתעסקים רק בקרח .
הוא היטיב לומר לי , והלכתי למקורות ובאמת ביררתי : אוי לשכן ואוי לשכנו .
אוי לרשע ואוי לשכנו .
אני אפילו לא יכול להוציא את המלה רשע מהפה .
מה יוצא ?
רוצים להחליף את צו המכס , במקום על - פי משקל - על - פי התוכן , ולכן לא מביאים בחשבון את הקרח שבלעדיו אין פיגולים שראויים לאכילה .
אני אומר לכם שאם הדבר הוא כך וחשקה נפשם של אזרחי ישראל - ואזרחי ישראל הלא - יהודים בוודאי יכולים לאכול כל מה שהם מבקשים , אם כי האזרחים המוסלמים מקפידים בהקפדת כשרות על - פי מנהגם ועל - פי דתם , על - פי מצוות הקוראן , ובשבילם הדבר הזה הוא בבחינת ייהרג ובל יעבור - אני לא אצביע בעד הורדת הקרח , משום שהורדת הקרח תביא להוזלת דבר שהוא בעיני לא עולה בקנה אחד עם המדינה היהודית כפי שאני מבין אותה .
והואיל ואני רוצה לחנך את ילדי , את נכדי וגם את כל אלה שהם אזרחי ישראל לחיות במדינה דמוקרטית ובמדינה יהודית - יש סמלים למדינה יהודית ועלינו לכבדם .
אם אני צריך לבוא ולהצביע בעניין זה , ואם נתבקשתי להצביע , מובן שאני אתמוך בעמדתו של חבר הכנסת ליצמן , לא בגלל הרשע ולא בגלל שכנו , אלא בגלל המדינה שבה אני חי .
- - - - - - ששרימפס וקלמרי זה לא כשר בכלל .
אתה אומר לי שמותר לי לאכול ?
גברתי יושבת - ראש הכנסת , גברתי השרה , חברותי וחברי חברי הכנסת , אני רוצה לספר לאחמד טיבי ולעורר את זיכרונו של השר איתן למה שקרה בקונגרס הציוני השישי .
הסכנה ליהודי אירופה הלכה ונהייתה מוחשית יותר ויותר .
הפוגרומים תכפו , והרצל הבין שצריך להציל את העם היהודי .
כאשר הוא התקשה בהבנת הריאל - פוליטיק , כיצד יגיע עם ישראל לארץ - ישראל וכיצד הוא יבנה בה מדינה שיש בה ביטחון , שבה יוכל כל יהודי לחיות את חייו כאדם , הוא הגה רעיון , שלא נעדר ריאליות פוליטית .
הוא אמר לאנשי הקונגרס ולשליחיו : בואו נלך לאוגנדה .
אתה מבין , הוא אמר : אנחנו כנראה לא נצליח כרגע , והסכנה הולכת ותוכפת , הסכנה הולכת ונהיית יותר מוחשית , בואו נקים מדינה יהודית באוגנדה .
תוכנית אוגנדה , שלא היתה נטולה ריאליות ואפשריות מבחינת יישומה .
והנה הוא הבחין שאנשים בקונגרס קמים ויוצאים החוצה .
לא מגינים כרגע על ראש הממשלה .
אתה לא צריך להיזעק .
אל תיזעק .
עוד מעט תהיה לך הזדמנות .
זו ההיסטוריה שאני מאמין בה , אני לא צריך להתנצל בפני אף אחד , כי אני אומר רק אמת , גם אם היא אפיזודה היסטורית שהפכה להיות מיתוס .
אני מאוד מודה לך .
לא מגינים על ראש הממשלה עכשיו , פרופסור בן - ששון .
אתה פטור כרגע מלהגן .
כרגע אני מדבר על הרצל ועל תוכנית אוגנדה .
זה לא היינו הך .
אמרתי היינו הך ?
אם לא אזכרכי , כמובן , כמובן .
אני רוצה לומר לכם שהרצל משך את אותה תוכנית מייד כשנוכח לדעת שסוגיה כזאת איננה ככל ויכוח שניטש , אלא היא דבר שהוא בנשמת התנועה הציונית .
אבל , חבר הכנסת בן - ששון , מה שהרצל לא העז כאשר הבין ועמד על הקושי הקיומי של אפשרות הבאת היהודים למדינה שהיא לא בארץ - ישראל - הוא לא היה פוליטיקאי , ויש חשש שפוליטיקאי יהפוך את נושא ירושלים לעניין מדיני , לא לעניין קיומי .
האם , חבר הכנסת איתן , אשר אתה הגדרת את התנועה הגדולה שקמה לכנסת השבע - עשרה בצורת סיעת הגמלאים שנמצאת על הגלגל שנישא על גלי הים , והיום הים מתחיל להיות יותר ויותר סוער , האם אתה מסכים שלכל מקום יוביל אותך איזה מדינאי אשר יבוא ויאמר : אם יש צורך אנחנו נהפוך את שאלת ירושלים לשאלה לגיטימית ?
כי אין לראש ולמנהיג במדינה יהודית לגיטימיות לבוא ולומר : ירושלים אינה שייכת למדינת ישראל , אינה הבסיס לקיומה של הציונות , כי ציונות היא ציון וציון היא ירושלים .
והייתי כאן בששת הימים - כבר אז אפילו קצין כמו חבר הכנסת רן כהן , במילואים - כאשר שוחררה ירושלים , נכבשה ירושלים - הכול לפי הרואים כאן בכנסת .
משום שאני חשבתי באותה עת שכילד אשר בזמן המנדט היה הולך במוצאי יום הכיפורים לשמוע את הרב סגל תוקע שופר בכותל המערבי כמסיג גבול , אבל כיודע שאין דרך אחרת , אלא להביע את חירותו של העם היהודי , ואת כמיהתו ואת נצחיותו ואת חזרתו למולדתו , אם לא יהיה ולא יתקע בשופר גדול בכותל המערבי במוצאי יום הכיפורים , שבה אומר כל יהודי , לשנה הבאה בירושלים .
והנה , פתאום הופכים את נושא ירושלים לעניין לגיטימי .
כאשר רצינו להרחיב את גבולה של ירושלים לאחר מלחמת ששת הימים , שאלו את משה דיין מדוע באזור א - ראם - ואתה יכול לעזור לי - וצפונית לבית - חנינא , מספחים שם עוד כפרים שהיו שם כ- 3,000 או 4,000 תושבים , אזרחים פלסטינים .
ואמר משה דיין : אנחנו מתכוונים לקיים בקלנדיה את שדה התעופה הבין - לאומי של ירושלים , ואנחנו לא יכולים להחזיק שדה תעופה אם שתי גדות שדה התעופה לא נמצאות בידינו .
ולכן , הגדה הדרומית והגדה הצפונית - זו שלנו , זו גם כן .
הסתכל אל אחד הקצינים הצעירים שהוא ידע שהוא רוויזיוניסט כי הוא היה שכן שלו בכל אותה תקופה של מלחמת השחרור , ו- 19 שנים לאחר מכן ידע שהוא כמה לחזור לאותם מקומות , ולאותם מחוזות אשר זכר מימי ילדותו כאשר ירושלים היתה מאוחדת תחת שלטון זר .
אמר לי : שתי גדות לירדן ; הנה שתי גדות לשדה התעופה , זו שלנו זו גם כאן .
וולאג'ה - ההבנה של אותם אלה שקבעו את גבולות ירושלים אחרי ששת הימים שהוא הכפר השולט על הדרך שיכולה להיות הדרך היחידה מירושלים לכיוון גוש - עציון שאליו חזרנו .
וסוואחרה שאני אפילו היום יודע בגלל הר - חומה איפה היא נמצאת , נקבעה כחלק מגבולה של ירושלים משום שהיא שולטת על אותו כביש .
רפי איתן היה אחד מהאנשים שהיו היועצים של ראשי הממשלה , ושל כל יודעי וממתיקי הסוד .
אנחנו קבענו את גבולותיה של ירושלים .
לא חלמנו פה , לא חלמנו שם .
חלמנו על ירושלים , ובאותו היום ראה העם אור גדול והגשמת חלום שלא היה בלתו .
ואנחנו באותו רגע קבענו את גבולות ירושלים , ומאותו רגע אין זה לגיטימי לדבר או לוותר על גבולות ירושלים ולהפוך את זה לעניין מדיני של ריאל - פוליטיק , כי מי שיבוא ויאמר ובצדק - - - חבר הכנסת , אני נגדכם לא מדבר , כי אני יודע שבינינו תהום פעורה על עניין זה .
אמר לי חבר הכנסת אחמד טיבי פעמים מספר - והוא לא מהתנועה מהאסלאמית , הוא שותף קואליציוני בתוך מערך - לגבינו ירושלים היא שלנו , הר - הבית הוא שלנו .
ואני אומר לכם , לאותם אזרחי ישראל שהם יהודים , מי שיבוא ויאמר , לא לזאת התפללנו , או מי שיאמר עשו טעות קודמינו , ומי שיפגע בריבונותה של ירושלים , תחילת הוויתור תהיה בסוואחרה , ואחרי כן באבו - דיס , ולאחר מכן בוולאג'ה , ובסופו של דבר , כהרף עין אנחנו נגיע לדיון על הכותל .
עכשיו אומר אני לכם דבר אחד : אין שלום לירושלים , אלא אם כן היא תהיה מאוחדת .
אנחנו החולמים על אפשרות להגיע לשלום , והאומרים שריאל - פוליטיק זה חלוקת ירושלים , מובילים את המדינה , לא רק את העם היהודי בתוך המדינה , למסלול התרסקות בלתי נמנע , מסלול התרסקות אשר יביא אותנו להיות במצב שבו נהיה על הגלים כאשר הגלים הם לא לטובתנו , כבוד השר איתן .
לכן , אני קובע ורוצה להאמין שהוויכוח על ירושלים אינו ויכוח לגיטימי .
נכון , הוא הגיע לכנסת בגלל מאורעות שונים , בעיקר כאשר הדליפו מוועדת - וינוגרד שהיא מתכוונת להוציא את מסקנותיה .
ואני אומר , אם אשכח ירושלים תשכח ימיני , ולא מתיר לאיש אחד בארץ הזאת לבוא ולומר : אם תשכחו את לבנון , אשכחך ירושלים .
אין לירושלים שום תמורה , אפילו לא ועדת - וינוגרד .
הוא אזרח ישראל .
כדי שלא יגיע , אנחנו רוצים להעלות את זה לדיון , לא כדי שיגיע ממילא .
אנחנו רוצים להעלות את זה על סדר - היום - - - אם היית בדור המדבר לא היינו נגאלים .
גברתי היושבת - ראש , יש לי הערה .
ההצעה לסדר - היום היא של חבר הכנסת .
השר מביע את עמדתו , ואם הוא מתנגד לה ההצבעה היא : מי בעד הצעת חברי הכנסת לכלול את הנושא בסדר היום - - - השר עמדתו היא להתנגד להצעה - - - שכן ההצעה היא של החברים ולא של השר .
עמדת השר היא להסיר מסדר - היום .
בסדר , אז ההצעה היא עדיין של חבר הכנסת להעלות את הנושא על סדר - היום והשר מתנגד , כלומר להסיר אותה מסדר - היום - - - בוודאי .
ברגע שאת אמרת שיש רוב , יש רוב גם אם לא היה רוב .
לא גירשנו את האזרחים בוולאג'ה .
אף אחד לא רצה לשנות את וולאג'ה .
עניין הסיגריות היה בגלל חברה ישראלית .
לא רצו תחרות לסיגריות ישראליות .
הקפאת הליכים זה מסוכן , כי היא לא מותירה העדפת נושים .
בית - המשפט לא ייתן לעולם העדפת נושים .
אפשר , אפשר .
אפשר , אפשר .
ודאי שאני דואג .
אפשר לפתוח את הישיבה באיזו שעה שרוצים , ולא בשעה היעודה ; אפשר לומר שכולנו בעד ירושלים ולהצביע נגדה - אפשר הכול .
אני מוכרח להודות שאתה מייצג את ישראל בכל הוועידות הבין - לאומיות ושוכח שאתה רן כהן .
כל הכבוד .
אני מודה לכל אותם אנשים שנטלו חלק ומבקש להצביע ; באנו לעשות לא לדבר .
אולי כדאי שייקח - - - שמירה על שלמות הממשלה זה דבר קיצוני , כבוד השר ?
כרגע לא , אבל אם תהיה סכנה לממשלה - - - כבוד השר , דרך אגב , כשהייתי - - - אדוני השר , אנחנו היחידים ששומרים עליך - - - וינוגרד - - - אתה היית אומר שזה בניגוד לממשלת שרון ?
עד היום האשמנו את ביבי בכול - - - ממשלת אולמרט - - - אשמה היתה ממשלת שרון - - - אני יודע שאתה קפדן - - - זו המשורה - דנו השנה על השנה הקודמת .
היו בחירות .
- - - חבר הכנסת מיסז'ניקוב , אוסיף ואומר , אני כאן כבר כמה שנים , בכל שנה אני שומע את יושב - ראש ועדת הכספים ואחרים אומרים : עכשיו אין ברירה , אבל בשנה הבאה לא יהיה .
בין כך ובין כך זה רק חלק מבתי - הספר .
הורידו ממע"צ תקציב .
שמעת אתמול בוועדת הכספים .
המדינה משלמת כתוצאה מהתאונות יותר כסף מאשר היתה משלמת לשיפור הכבישים .
תוספת .
סילבן שלום .
אריק שרון .
היום זו ממשלת אולמרט , ואז זו היתה ממשלת ביבי .
אם לא יהיו מורים טובים בדרום - - - זה דבר שאנחנו מדברים עליו כבר עשר שנים .
מדובר בריכוזים מוכרים , לא שכל אחד מחזיק בית - ספר .
זה חוק שהציבור לא יוכל לעמוד בו .
כל פעם אומרים : מהפעם הבאה .
כל שנה - - - - - - - - - 13 שנה בדיוני תקציב , שמעתי את כולם והאמנתי לכולם - - - גם סגן השר והיושב - ראש היום , הוא גם - - - יהודים אומרים - בלי נדר .
לא יבטלו .
בין השאר .
תעשה להם הנחה - כלאם פאד'י .
תתרגם לצופים שלנו .
הצופים בבית לא יודעים .
יעני - כלאם פאד'י .
אם מדינת ישראל לא תהיה חזקה , אף פעם לא יהיה שלום .
אם מדינת ישראל לא תהיה חזקה ומוכנה לכל מערכה , לעולם לא יהיה שלום .
אני לא מדבר על מדינת ישראל , אני מדבר על - - - כן , בגדול זה נכון , אם כי שונו סדרי העדיפויות - כך הוצהר .
שום דבר לא - - - את תקציב משרדו , אתה מתכוון , אבל לא את תקציב כל המשרדים .
שנה אחת שיחליפו .
אם כי הסיפור של חללנו מהיום מעורר תהיות לגבי החברה וגם התפעלות מאדם שנמצא במצב כלכלי איום והוא התעקש להתגייס לגולני והיה מטובי הלוחמים .
אז מה תעשה ?
מה יהיה ?
אני בטוח , אבל בכל זאת נעים לשמוע את זה פעמיים .
כשגברתי תחליט להוריד אותי .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , אדוני ראש הממשלה , אדוני שר האוצר , רבותי השרים , חברי וחברותי חברי הכנסת , אדוני שר האוצר , כאשר פתחת את הדיון על התקציב , דיברת על הממשלה שאתה חבר בה ואתה שר האוצר בה , וכינית אותה ממשלת אולמרט , ובצדק .
והיה ברור לכולם שאתה מדבר על הבשורה לעומת הגזירה , ואתה מדבר על ממשלת אולמרט לעומת ממשלת - וכמעט רצית לומר ממשלת נתניהו , שכן בממשלה הקודמת , שכמובן זרה לחלוטין לממשלה הזאת , היה נתניהו שר האוצר , והפך גם למטרה וללחץ , וגם מפלגתו שילמה מחיר יקר בבחירות האחרונות , משום שהעם בחר להחזיר לה כגמולה בגלל אותם דברים ואותה מדיניות שהיא נקטה .
אבל הממשלה היתה ממשלת שרון , והואיל ואתה כנראה לא זוכר , בממשלת שרון היו כמה שרים שהיו גם בליכוד , וגם הם היו שותפים לאותה מדיניות שממשלת שרון נתנה לה גיבוי מלא .
בין השרים היה אחד מהבכירים בשרי הליכוד , השר אהוד אולמרט , היה השר שטרית , היה השר מופז , והיה לימים גם השר בר - און .
בממשלה זו תחת מנהיגות כלכלית של מנהיג אשר אמר לעם : אף - על - פי שאתם לא תסכימו , אני חייב להוביל אתכם בדרך חתחתים , אשר בסופה תגיעו לעצמאות , בסופה תוכל ממשלה בישראל לפעול כך שסדרי העדיפויות ייטיבו עם העם .
הגזירות הנגזרות כרגע באות להציל את כלכלת ישראל , וסופן שאם הן יצליחו , גם אנחנו כממשלה - כי כך הוא חלם וכך הוא חשב - נוכל להיטיב עם העם .
העם לא יכול היה להבין זאת , אבל המנהיגות הכלכלית תחת שרביטו של ראש הממשלה שנתן גיבוי מלא , תחת שרביטם של שרים אשר היו שותפים למדיניות הכלכלית ונתנו לה גיבוי , ולאחר מכן כמובן סטרו לה ובעטו באותה המדיניות כדי לזכות בבחירות , ואכן זכו בה .
אבל אין הבדל , אדוני .
ואם היום יכולה להיות בשורה , זה רק בגלל אותה מנהיגות שהפגינה ממשלה אשר אמרה : אף שלא אהיה פופולרית , אין לי אפשרות , ויאמר לך זאת השר גדעון עזרא , שהיה אחד מהשרים המרכזיים בממשלה זו .
לכן כאשר אנחנו מדברים היום על הבשורה , אם אכן היא כזאת , הבשורה הזאת באה במידה רבה מפני שהחברים בממשלה הזאת היו גם חברים בממשלה הקודמת , והם שהביאו לאפשרות שהיום מדינת ישראל תדבר כשווה אל שווה עם מדינות ה- OECD .
כבוד השר , לפני שאתן לך כמה עצות - כי אני היום כאחרון חברי הכנסת יושב יום - יום בוועדות הבית , משום שזו חובתו של חבר כנסת , המקבל משכורת בבית זה , למלא את תפקידו בהתאם למצוות העם ועל - פי מה שהעם החליט והכריע - גם בבשורות שאתם מביאים , אתם שוכחים בשורות שהבטחתם קודם לכן , והיום אתם מבטלים אותן על מנת לקיים בשורות חדשות , ויש לי חשש כבד מאוד שבקדנציה הבאה אתם , אם תהיו - דבר שאני יכול באופן אישי לקוות שלא וגם באופן אובייקטיבי לצפות שכך יהיה , שתקוותי תתגשם , אני מפחד שגם בשנים הבאות אתם תעבירו מבשורה לבשורה ולא תקיימו .
חברת הכנסת סופה לנדבר , לא יבטלו את בית - החולים באשדוד , אני מבטיח לך , השר ירצה אותך , הוא ידחה את זה רק ל- 2014 , ל- 2115 .
אבל הבשורה העיקרית , והיא הדבר החשוב ביותר , היתה בשורת התשתית .
ועוברים לפני שרי הממשלה בזה אחר זה , לא כבני מרון , ולא בגללי , אלא בגלל היותי חבר בוועדת הכספים , תחת שרביטם של ליצמן בעבר ועכשיו של מיסז'ניקוב , והם מביאים בפנינו את הדרישות שלהם .
ושר התחבורה היה אצלנו , ודיבר על כך שאותה בשורה של תשתיות , שהיא כל כך חשובה והיא גם לא גורם שיכול להכביד על המשק בסופו של דבר , כי זו השקעה שמחזירה בריבית דריבית , אותן תשתיות מתבטלות זו אחר זו - אין היום בצפון רכבת .
ומספר לנו שר התחבורה שבוטלו כמה תוכניות אשר כוונתן היתה לשפר את דרכי התחבורה בארץ , והיום אין כסף לממש אותן , וכל אותם עניינים שהם בבחינת סכנת נפשות .
מכיוון שמתקצר זמני , ואני בכל זאת רוצה לתת לך עצות כלשהן , שהרי ההודעה שלך , שאני מוכרח לומר שהיא מובנת לי כאדם שהיה שותף לממשלות , ומתכוון להיות שותף לממשלות , לא באופן אישי דווקא , אלא במסגרת מפלגתי , אני חושב שאין לפרוץ את המסגרת , ועמידה של ממשלה היא עמידה ראויה .
יש ויכוח .
יש ויכוח .
ברוורמן אומר דבר , חיים אורון אומר דבר , אבל עמדתך היא עמדה ברורה , ואם צריך באמת לאחוז בה , אני רק רוצה לומר לך שיש לי ספק רב .
היום , עד הרגע הזה הובאו בפנינו כמה דרישות של הממשלה , יש גם כמה מטלות שעומדות על גבה של הממשלה , ויש צורך להרים אותן , כמו המורים , המרצים באוניברסיטאות , נושא הנכים , נושא השלטון המקומי .
היה אצלנו שר הפנים , ואתה בקיא ודאי בכל אותם דברים , כי בחלק מהתוכניות הוא מגשים את התוכניות שאתה ביקשת ליישם , והתוכניות האלה , חבר הכנסת ברכה - אמר לנו השר מאיר שטרית , שהוא צריך בסך הכול עוד 2 מיליארדי שקלים , וכי הוא מקווה שוועדת הכספים תעזור לו .
2 מיליארדים תוספת , זה כסף קטן .
אני רק רוצה לומר לך , כאשר אתה אומר ועומד על כך שלא תיפרץ המסגרת , אני רק רוצה להפנות לך כמה זרקורים על נקודות פעוטות כמו הדברים שאני מדבר עליהם .
היום דיברו כאן על תקציבי הישיבות , תקציבי הנכים .
אני מוכרח לומר שהנגב והגליל הגיעו אלינו .
חברנו השר יעקב אדרי , שגם הוא בעברו , אני לא זוכר באיזו מפלגה הוא היה , אבל נדמה לי שהיה קשור לנתניהו באיזו צורה , בא ואמר שכדי להגשים את מקצת הדברים שהממשלה מביאה כבשורה , הוא צריך לפחות חצי מיליארד שקלים .
רק חצי מיליארד .
אני יכול לתווך ביניכם עם תוספת צנועה של 250 מיליון שקלים עד אוגוסט הבא , אחר כך לראות מה יקרה ברבעון האחרון .
אני אסדר לך 350 מיליון תוספת , תוספת קטנה .
שטרית הוא אדם שעומד על דעתו , והוא גם רוצה ליישם חלק מהתוכניות שאתה דיברת עליהן , והדרישה שלו היא מאוד צנועה , 2 מיליארדים , כך הוא אמר לנו השבוע .
הנה , ליצמן פה , מיסז'ניקוב פה , הוא דיבר על 2 מיליארדי שקלים .
אם אתה רוצה את הפירוט , אני אשמח לתת לך , רק יושבת - ראש הכנסת , ובצדק , תגביל אותי בזמן , והזמן שלי הולך ואוזל .
אני מוכרח לומר לך , אם אתה לא יודע , נעדרים כאן היום - על כל פנים על - פי הצהרתם , אני לא מחויב בה - חברי הכנסת פרץ ומרציאנו .
דיברו כאן חברים , חברי חבר הכנסת יצחק וקנין דיבר מהקואליציה , דיבר שרוני מהקואליציה , דיבר גלזר מהקואליציה , שלי יחימוביץ דיברה , אני לא מדבר על הדרישה החד - משמעית של ש"ס האומרת שהדברים האלה - אומנם אמנון כהן אמר שהוא יצביע בקריאה הראשונה .
ומכאן לכאן אני רוצה לומר לך שתחזקנה ידיים ואותה עמידה שאומרת שאין לפרוץ את המסגרת , אבל אתה צריך לזכור שחלק מהבשורות יוכלו להתגמד , וגברתי שרת החינוך , אף שאת מרוצה בשלב זה , לא לגמרי , את בהחלט נותנת ברכתך לממשלה על כך שהיא נתנה דעתה לחינוך , אני אומר לך שיכול להיות שהצורך בקיצוץ רוחבי יביא גם לידי קיצוץ במשרדך .
גם משרד החוץ היה אצלנו אתמול , ומנכ"ל משרד החוץ , ובהחלט הוא הבין שיש צורך בקיצוצים כאלה או אחרים , אבל הוא אמר שיש מטלות כאלה שאם ועדת הכספים תוכל לעזור בידי המשרד , הוא ישמח מאוד , אם כי דברים אלה כמובן דברים שיתנהלו בינך לבינך , ואני בטוח שאתה תצליח .
אני רוצה לומר רק דבר אחד .
חוק ההסדרים אשר הוא חוק עוקף כנסת , ועליו נערכו דיונים אין - ספור , חברתי היקרה , השרה דהיום , ונעים לי לומר השרה וכבוד השרה , גם כבוד יושבת - ראש הכנסת , כינו בשנה שעברה את חוק ההסדרים כסחר - מכר אסור ובזוי שיש למוחקו .
אני הייתי היחיד שאמר שהוא צריך למלא את ייעודו ואת ייעודו בלבד .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , לא צריך לאפשר לממשלה להניח על שולחן הכנסת דברים שהממשלה יודעת שהיא תוציא אותם .
היא תוציא אותם משולחנך .
שהיא לא תעשה סחר - מכר על חשבון הכנסת , ואת מופקדת על כבוד הכנסת ואת שומרת על כבוד הכנסת כראוי .
ולכן היום כבר עבר הזמן , אבל לא בטל הקורבן .
אני לא מאחל לך בקדנציה זו עוד שנים רבות , אבל אני מקווה שבפעם הבאה , כאשר את בתפקידך בקדנציה זאת או בקדנציה אחרת , לא תאפשרי לממשלה להניח חוק הסדרים כשהיא יודעת שהיא תוציא חוקים , על מנת לעשות צחוק מהעבודה ועל מנת לעוור את עיני הציבור ולבוא ולומר כאילו שהממשלה הלכה לכיוון הכנסת .
לא ראוי שיוכנסו למסגרת זו חוקים אשר הממשלה יודעת שהיא תוציא אותם כהרף עין מהחוק .
לכן אני יכול להבטיח לחברת הכנסת סופה לנדבר : אל תיבהלי , הם לא מתכוונים לבטל את החוק , רק לדחות אותו ל- 10 - 20 שנה , זה דבר של מה בכך , כפי שנעשה בשש השנים האחרונות לגבי חוק זה .
אני מודה לגברתי על אורך הרוח ועל סבלנותה .
תודה רבה .
ישפוט הציבור .
אנחנו יודעים מאין באנו ולאן אנחנו הולכים .
אם היית אומר אחרת , הייתי אומר זאת בשמחה רבה מאוד .
אנחנו היום שמענו , אדוני השר , בוועדת הכספים , שהפחיתו מתקציבה - - - זה מתוקצב בתקציב של השנה הבאה ?
החוק הרי יכול לעבור השבוע .
השאלה היא אם לא - - - זה מתוקצב ?
איך יתוקצב ?
מאיזה ?
אם אדם שמבקשים - - - לא כל האזרחים - - - - - - החלטה שיפוטית .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר לחברת הכנסת גלאון , שבראשית הדרך סברתי שאולי לא צריך לתמוך בהצעת החוק הזאת .
לאחר ששמעתי את דבריה ולאחר מכן את דבריו של חבר הכנסת זחאלקה , אני חושב שאולי יש ממש בהצעתו של חבר הכנסת ארדן , הבאה קודם כול לתקן עניין חוקתי ממדרגה ראשונה , כדי שלא תינתן סמכות לשר להפעיל את שיקול דעתו , שפעמים רבות הוא שיקול דעת פוליטי , ויכול להיות - - - את תמיד יכולה להגיש בקשה .
הצעת החוק כרגע נוגעת במצב קיים , שחבר הכנסת ארדן - אני מצטער שהוא עוקף אתכם משמאל - מבקש להגביל .
ייתכן מאוד שהעיקרון העומד מאחורי החוק - - - אני מבין .
על - ידי תקיפת החוק של חבר הכנסת ארדן אתם רוצים לבטל את המצב הקיים .
משום שהיום , לא לכאורה , יכול שר להשתמש בסמכותו ולבטל אזרחות של אדם שאזרחותו היא של אזרח שנולד בארצו , בארץ שבה הוא נולד .
עם זאת , הסמכות הזאת קיימת , והיא קיימת בהרבה דמוקרטיות נאורות , שלא רק באות להגן על הדמוקרטיה אלא חושבות שלא יכול להיות שאדם ינצל את אזרחותו כדי לפגוע בקיומה של המדינה שבה הוא אזרח .
אלה דברים שמעבירים אותם , כאשר העיקרון אומר שלא יהיה דבר במעמד צד אחד .
החובה היא תמיד לשמוע את הצד האחר .
אי - אפשר להפעיל עליו גרזן ולאחר מכן לומר לו : לך אתה לבית - המשפט .
זה דבר שהוא לא לכאורה , אלא בצורה ממשית , בא ופותר מצב שהיה קיים עד היום ושהדעת הדמוקרטית החוקתית לא סובלת אותו .
אני מבין מה אומר חבר הכנסת זחאלקה .
הבנתי גם מה אמרה חברת הכנסת גלאון .
חברת הכנסת גלאון דיברה על אזרח מלידה , אבל לנו יש אזרחים רבים במדינת ישראל שיכולים לנצל חוקים כמו חוק השבות , למשל , לעשות פלסתר את כל ההיגיון שעליו מבוססת האזרחות במדינת ישראל , לא של אזרחים מולדים .
את יכולה להעמיד אותם לדין , אבל את יכולה קודם כול לשלול .
הרי אדם , עד שהוא עומד לדין - אין דבר מוציא מידי דבר .
אדם שבגד במדינתו , קודם כול תעמידי אותו לדין על בגידה , שימצו אתו את הדין כאזרח , כי דין אזרח שבוגד חמור הרבה יותר מאשר של אדם מזדמן או עוין את הארץ שנגדה הוא עשה את מעשה הנבלה , לדעת אזרחיה .
אבל את לא יכולה לומר שהדברים קיימים לגבי אנשים אשר ניצלו לרעה את הוראות החוק המאפשרות קבלת אזרחות כדבר של הצהרה , על - פי הצהרה בלבד .
אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת זחאלקה , לא יכול להיות מצב שאזרח ישראלי יכפור בהיותה של מדינת ישראל מדינתו ומדינתם של אחרים .
נוסף על מעשים פליליים שעלולים להיות חלילה מוגשים נגדו ככתבי אישום , יכולה המדינה , ותהיה הנאורה ביותר , לשלול את אזרחותו משום שהיא באה ואומרת : אם אתה פעלת נגד המדינה שאתה מתיימר להיות אזרח בה , אינך ראוי להיות אזרח .
עד היום - - - חבר הכנסת זחאלקה , למה לך לצעוק ?
אם היה מחליט - מי שפגע יותר מכל אדם בדמוקרטיה הישראלית ובמהותה של מדינת ישראל כמדינה יהודית היה רוצחו של ראש הממשלה - - - אל תצרח פה , אל תצרח ואל תטיל אימה .
חבר הכנסת זחאלקה , אל תצרח פה .
חבר הכנסת זחאלקה , אם תחליט המדינה להגיש בקשה לבית - המשפט לשלול את אזרחותו של יגאל עמיר , ייתכן מאוד שיאמר בית - המשפט שבנסיבות כאלה שבהן קם אזרח ורוצח את ראש ממשלתו ורוצח את הדמוקרטיה , הוא אינו ראוי להיות אזרח .
שמע , אל תבלבל , קראתי את החוק כמוך - - - מה אתה צורח פה ?
אני אף פעם לא חשבתי את עצמי פטרון שלך .
מה אתה חושב , שאתה פטרון שלי ?
שמע טוב , שנינו אזרחים במדינה - - - אל תרים קולך .
אדם אשר חושב שלא צריך לשלול את אזרחותו , בוודאי לא יברח מהמדינה כדי לא לטעון את טענותיו , כאשר בית - המשפט פתוח בפניו על מנת שיבוא וינמק מדוע אין לשלול את אזרחותו ואם שיקול הדעת של בית - המשפט הוא שיקול דעת פסול .
בית - משפט מינהלי אינו בית - משפט אדמיניסטרטיבי .
חבר הכנסת זחאלקה , אתה כבר מלמד אותנו פרקים נוספים בהלכות הדמוקרטיה , ששנינו אמונים עליה באותה מידה .
אתה נתת דוגמה , הדוגמה הזאת היא לא דוגמה שמדברת בעדך .
אני , עד אותו רגע שלא נתתם דוגמאות , חשבתי שמא ניתן לפתור את הבעיות בצורה אחרת ולא הזדרזתי - כבן לתנועת החרות , שאמונה על משנתו של ז'בוטינסקי לא הזדרזתי לבוא ולתת כלים בידי מדינה לפגוע באזרחותם של אזרחיה , האזרחות שנובעת מהיותם מולדים במדינה או מהיותם קונים את האזרחות בתוקף החוק ובצדק .
אבל כאשר אתה בא ואומר שאתה היום קורא תיגר על כל האפשרות והיכולת של מדינה לבוא ולמצות את הדין עם אותם אזרחים אשר אינם רוצים בה כמדינה , יכול להיות באמת שאנחנו צריכים להמשיך ולדון בחוק הזה , ולכן אני אתמוך בהצעת החוק בקריאה ראשונה .
מה הצעקות ?
כולם מדברים מדם לבם .
בלי הסעיף הזה אתה מסכים לחוק ?
יש תוכנית ?
האם התוכנית כוללת את האוניברסיטאות ?
יש לנו יתרון , סוף - סוף שאחד מחברנו הוא איש האקדמיה - - - כבר הצביעו ?
אני מבקש להוסיף את הצבעתי .
יש צורך בחקיקה לגבי ים - המלח כי עוד מעט לא יהיו - - - הממשלה ביטלה את אחיות בתי - הספר .
העבירה אותן לקופת - חולים .
לצערי הרב , הממשלה בהחלטתה ביטלה את האחיות .
אי - אפשר לומר על עיקרון שלא קיים - - - כהוראת שעה , כאשר אנחנו במצוקה של הרשויות המקומיות - - - אפשר לייחד - - - צבוע על - תנאי .
אני מציע משהו אחר .
לא המבקר הבא - כי יכול להיות שאנחנו נהיה בממשלה .
שזה יחול על המבקר הזה .
זה יחול על המבקר הזה , ובלבד שלא מדובר באנשי קדימה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אני חושב שהצעת חברי הכנסת היא במקומה והיא לא באה לעשות היום את החשבון שצריך לעשות כפי שעשה שר הפנים לשעבר , חבר הכנסת אופיר פינס , וכפי שהשר דהיום - הוא נמצא פה - הביע את עמדתו ואת תוכניותיו בצורה חד - משמעית בוועדת הכספים היום בבוקר .
עם זאת , אני בטוח שאנו צריכים לדאוג לאותם חסרי ישע אשר אין ידם במעל , ואלה העובדים , ולקראת חגם .
אני יודע שכבר היו דברים וכבר נעשו דברים מעולם .
כבוד היושב - ראש היה בוועדת הכספים כאשר מצאנו פתרונות באמצעות ההסתדרות .
אני לא חושב שההסתדרות יכולה לסרב להצעה של שר הפנים , ולכן אני חושב שיכולה לבוא מצד שר הפנים היום בשורה שאמרה לאותם עובדים : אנו נשתדל להקל את סבלכם , אם כי הסבל הגדול נגרם כולו על - ידי המערכת המקומית שאתה צריך למצות את הדין .
כל הצעות חוק - - - הממשלה מתנגדת .
רבותי יושבי - הראש - הנכנס והיוצא - אילנה , הילדים רן ויעל , האח ד"ר ישראל גולדשטיין , רופא חיפאי , באתי היום לספר לכם על פיני , הוא פנחס יקירנו , אשר הדבר שעולה בזיכרוני יותר מכול , והמביע את אופיו ואת קורות חייו כעוסק בצורכי ציבור באמונה : כאשר נבחר להיות סגן שר החינוך פגשתי יחד אתו ילדים מבית - ספר .
אותם ילדים , שהיו ירושלמים , הכירו אותי , ואת פיני הם לא ידעו לאתר מהיכן הוא .
אז אמרתי להם : אתם יודעים עם מי אתם נפגשים היום , ילדים ?
שאלו אותי : עם מי ?
והוא כולו חיוך , אבל מבויש , וקצת תמה מה אני הולך לומר להם .
אמרתי להם , זה סגן שר החינוך .
אמרו לי הילדים , מה פירוש ?
הוא שר או שהוא לא שר ?
אמר להם וחיוך התפשט על פניו : סגן שר הוא זה שעושה את העבודה כשהשר מקבל את הכבוד .
זו אולי תמצית הדברים שבהם אני יכול לומר היום , כחברו , אשר הכירו לפני בחירתי לכנסת - אני נבחרתי לכנסת בשנת 1988 , ופיני חנך אותי בתור ותיק ובקיא בכל סדרי הבית הזה , אבל סיפור חייו היה שנאמנותו לתפקידו ונאמנותו לאנשים הביאה למצב שאחרים קיבלו פעמים רבות את הכבוד אשר כולו הגיע לו .
עבודתו היא שהוציאה את הדברים שהוא עסק בהם לידיעת הציבור ולרווחת הציבור .
פיני , אף שבא לליכוד , לגח"ל , מהחוג האזרחי , מהליברלים , מהציונים הכלליים , היה איש לאומי בנשמתו .
היה אדם אשר לא ביקש ריב , מדון וחרחור מלחמה , אלא ביקש להביא לכך שעמו ישב על נחלתו בשקט ובשלווה , תחת גפנו ותחת תאנתו - מתוך הבנה שצריך לפעמים להתעקש בנחרצות , אם כי באווירה מפויסת ובאווירה שתמיד אפשרה משא - ומתן , שתמיד אפשרה דיבור , שתמיד אפשרה הבנה של עניינו של האחר .
הוא היה במידה רבה בית"רי , אף - על - פי שכל חייו היה " מכבי " .
אבל הוא היה ביתר"י והייתי אומר לו , הלוואי אצלי בבית"ר מכביסטים שהם בית"רים כמוך .
היו לו יחסים מצוינים עם חברי הכנסת הערבים , והוויכוחים אז לא היו פחות קשים ונוקבים מהוויכוחים היום .
ובכל זאת הוא ידע תמיד , בצורה מפויסת ביותר , להביא את הוויכוחים למצב שבו כל אחד יכול להבין מדוע האחר מבקש להכריע בצורה שבה הוא מבקש ושלה האחר מתנגד כל כך .
גם כסגן שר בשני המשרדים הוא פעל רבות לקירוב לבבות , אם כי לעולם לא הסכים לנטוש את העקרונות והקווים האדומים שבהם האמין .
פיני היה חבר כנסת למופת , הוא היה צריך להיות שר , אם הדבר היה תלוי במה שמגיע ובשכר שבו פוליטיקאים צריכים להתברך - ורבים מחברי הגיעו בסופו של דבר לאותה עת שבה גם ראו שכר לעמלם .
במאבק קשה בתוך הליכוד , כאשר האדם שהיה נאמן לו , מודעי , ביקש לפרוש על מנת להקים תנועה אחרת , שילם פיני את המחיר כולו .
שילם את המחיר , אבל גם אז לא מתוך כעס ועוגמת נפש אלא מתוך הבנה של כללי המשחק .
הוא המשיך לקיים קשרים עם כל חבריו מכל הזרמים , גם כאשר נאלץ - ואני אומר בצורה מפורשת , עסק בצורכי ציבור לעילא ולעילא כאשר באמת הציבור היה בבת עינו .
הוא היה כל כך חבר , שאנחנו לא יכולים לשכוח אותו ולהסיר את עוצמת ההשפעה שלו מעל דרכנו בכל יום כאשר אנחנו יושבים פה , ועוסקים באותם עניינם שגם אז עסקו בהם , והן הפעולות הדרושות למען תיקון חוק כזה או אחר או למען קידום כזה או אחר .
אומרים , ויש לזה דו - משמעות : חבל על דאבדין ולא משתכחין .
והאמירה היא שאותם אלה שאנחנו לא יכולים לשכוח , חבל שהם אבדו .
ואת פיני לא נשכח לעולם .
אני חושב שהיום היו באים הרבה מחברי הכנסת להיות כאן אם הם לא היו עסוקים כרגע בליוויה של אותה שרה קטנה , שגם פיני הביט עליה בהערצה - כמו על בעלה , איתן לבני - שניהם הוריה של שרת החוץ דהיום ציפי לבני .
שרה הקטנה מובלת עכשיו למנוחת עולמים .
לכן רבים מחברי הכנסת היו בוודאי נמצאים כאן על מנת להביע את הוקרתם ואת רצונם להנציח את זכרו של חבר הכנסת פנחס גולדשטיין , של סגן השר פנחס גולדשטיין של החבר פיני .
יהי זכרו ברוך , ותהי נשמתו צרורה בצרור החיים .
אתה לא רוצה שהחוק יעבור ?
זאת אומרת , אתה ממיר את זה להצעה לסדר - היום .
אנחנו רוצים להצביע על זה .
יושב - ראש הכנסת - - - - - - אתה ממש מפתיע אותנו .
אני המום .
יש קווים אדומים ?
הגלגל הוא הגלגל - לא חשוב לאן הוא ייקח אותנו ?
אני מצאן מרעיתך .
אני קשיש בן 68 .
דבר שני - כאשר אתה אומר על הגלגל - האם אתה הולך עם הגלגל לאן שהגלגל ייקח אותך ?
- - - את הגלגל , לא תנסה להוביל אותו למקום שאתה מאמין בו - - - ?
- - - יכולת לנהל משא - ומתן - - - - - - חבר הכנסת גלזר , אני מאמין שאתה מאמין במה שאתה אומר - - - סילבן - - - זה היה הליכוד עם אריק שרון .
מסתפקים בהודעת השר .
אני מציע פחות לדון ויותר לעשות .
מה קורה כאשר יש ניגוד בין החוק המשלח , שעל - פיו נשלח האסיר לרצות עונש ולאחר מכן מבקש לרצות את עונשו בארץ ?
מה קורה כאשר זכות האסיר מתנגשת עם חוק של המדינה השנייה ?
למשל אם הוא בא מארץ שבה אין חופשות , הוא בא לארץ וכאן יש חופשות .
מה קורה כאשר יש קונפליקט בין הארץ שממנה נשלח לארץ שבה הוא מרצה את עונשו ?
הוא לא משנה את הדברים העקרוניים של החוק המקורי .
יש סייגים לחוק הזה ?
אם הן לא קיימות , למה להרחיב ?
כל פעם שאחד מפקידי הממשלה מבקש להגיש הסתייגויות תאמר לו שתשמח אם הוא יגיש מועמדות לכנסת ואז יגיש הסתייגויות .
יש הרבה פקידי ממשלה שחושבים שהם מנהלים את המדינה .
שר התקשורת פטור .
גברתי היושבת - ראש , אני חושב שטוב היה אם שר התקשורת היה נמצא בדיון חשוב ביותר , שהעלו חברת הכנסת שלי יחימוביץ וחברי הטוב , יושב - ראש סיעתי , חבר הכנסת גדעון סער .
בזמנו העברנו את התשתיות שהיו אמורות לעבור למדינה לחברות הכבלים , משום שחשבנו שהן ביצעו השקעה כל כך רבה , והתשואה שהן קיבלו היתה לא מזערית אלא שלילית .
גדעון סער היה אז מזכיר הממשלה , וחשבנו שצודקת דרישתן להעביר להן את התשתיות .
אנחנו כמובן התנינו זאת בכמה דברים שהם שירות לציבור .
קבענו שיש חובה לקיים מערכת חדשות שתביא חדשות ברמה המקומית .
הרמה המקומית היא מעט בכל מקום , אבל בסך הכול רבה מאוד .
באו הכבלים וביקשו שהדבר ייעשה ברמה ארצית , זאת אומרת , שלא תצטרך כל מועצה לבוא ולהעביר 16 מערכות חדשות , אלא שיתקיימו שמונה אזורים בארץ , ואז תהיה לכבלים אפשרות הרבה יותר יעילה לקיים את המערכת , שהיא כל כך חשובה מבחינת השירות לציבור .
קבענו זאת עד 2006 , מתוך כוונה שנבחן זאת לאחר מכן ונראה כיצד מתקדמים העניינים .
היום , בהסכמת הממשלה , מביאים חברי הכנסת הנכבדים דבר שהפך להיות צורך ציבורי , שירות ציבורי ממדרגה ראשונה .
הכבלים עמדו בהבטחתם , משום שכפו עליהם לעמוד בהבטחתם .
תראי , גברתי , יש היום מכרזים שבהם זכו זכיינים בערוצים השונים , כמו ערוץ - 10 וערוץ - 2 , בסוגה עילית של יצירה מקומית , והם לא תמיד עומדים בכל התחייבויותיהם .
המחילה שמחלו לערוץ - 10 היא מחילה רבה במאות מיליונים , מהטעם שהם לא יכולים היו לשאת את אותם הפסדים שהם נשאו עקב הפקת השידורים , והמדינה הלכה לקראתם .
בעניין זה אנחנו ראינו את השירות לציבור כדבר ראשון במעלה .
אני חושב שטוב עושים חברי הכנסת , ואני מציע שבין קריאה ראשונה לקריאה שנייה ושלישית תשקלו לקבוע שהחוק הזה יהיה קיים עד אשר הוא יבוטל או ישונה , ולא לקבוע אותו עוד פעם כהוראת שעה לצורך כזה או אחר .
למדנו מניסיוננו , שכן נערים היינו וגם זקנו בנושאים האלה .
גברתי , לא נעים להגיד , אבל לפי ההגדרה של קשישים אנחנו כבר קשישים .
לא אנחנו , שכן את עלמה זעירה וצעירה .
כאשר אני אומר אנחנו , אני מתכוון שאני כבר קשיש ברמה של קשיש עם כוכבים .
על כל פנים , אני הבנתי את חבר הכנסת סער , וייתכן שתפסת מרובה - לא תפסת .
אני אתמוך בחוק זה , ואני חושב שזו חובתנו .
אני מברך את היוזמים , משום שזו חובה שהציבור כולו מצפה לה , ואנחנו כנבחרי אותו ציבור מחויבים בה .
של נעליך מעל רגליך .
רק שיגיד אם החלום הוא לחלק את ירושלים .
זה היה חלום - - - אני מציע לך , חבר הכנסת הנדל , לא להמשיך בלי שר .
גברתי היושבת - ראש , גברתי השרה , חברותי וחברי חברי הכנסת , ימים קשים הם לישראל , ימים קשים הם לעם ישראל , שכן אנחנו עומדים מבלי שניתן את לבנו או כאשר אנחנו מעלימים עין ממהלכים שעלולים להשפיע על ההיסטוריה של עמנו .
משה רבנו בשירת האזינו , שהיא שירת תוכחה לעם , קורא ואומר : האזינו השמים והארץ תשמע אמרי פי .
הוא אומר זאת כדי להעיד עליו שמים וארץ כאשר הוא אומר לעם כי דור תהפוכות המה , בנים לא אמון בם .
אנשים אשר ייתכן שלא מגיעה להם מדינה חופשית וצריכים הם להישאר בגלות , חלילה .
" וישמן ישרון ויבעט " .
אני יודע שפעמים מבקשים מנהיגים הרוצים להיות לא רק פוליטיקאים אלא גם מנהיגים , ליצור איזה שהם תהליכים שיטביעו את חותמם , ופעמים יודעים הם אפילו שאין הם רוצים אלא לדחוק את המהלכים כדי לא לדחוק את הקץ .
פעמים עושים הם מהלכים בקריצת עין .
אני רוצה לומר לך , גברתי השרה , ישב לידי מנכ"ל משרד ראש הממשלה , אביגדור יצחקי , כאשר זימן אותי ראש הממשלה לשעבר , אריאל שרון , להסביר לי מדוע אינני צריך לזעוק ולהיזעק מפני אימוץ מפת הדרכים על - ידי ממשלת ישראל .
הוא אמר לי : הרי מפת הדרכים תלויה בארבעה תנאים מוקדמים , ארבעה תנאים שלעולם לא יתקיימו .
מה לך כי תלין ?
אנחנו צריכים להראות לעולם שאנחנו נכונים ומושיטים יד .
אמרתי לו : על כך נזעק אני , שכן גם אם מחשבתך טובה , מוביל אתה אותנו למהלך שיביא אותנו למסלול התרסקות בלתי נמנע , שכן לא אתה , אריק שרון , האומר : הרי אני נמצא כאן ולא אתקפל , כאשר אני דורש את ארבעת התנאים וקיומם ; קודם כול משא - ומתן , וקודם כול ויתור מצד ישראל , כאשר מפת הדרכים מצביעה במפורש על אותה נקודה סופית שאליה צריך להגיע ושאליה אסור להגיע , נקודה אשר שומטת את הזכות ההיסטורית שלנו על ארצנו ואת המוסריות של עצם קיומנו כאן באזור ובמולדת , מולדת אבותינו .
אמרתי לו : הרי בסופו של דבר יפרשו אחרים אם התקיימו התנאים המוקדמים .
יפרשו זאת הקוורטט , יפרשו זאת האירופים , יפרשו זאת אנשי האו"ם , אותה מערכת שמעל במתה קוראים להשמדתה של ישראל , וזה היה הרבה לפני שאחמדינג'אד עלה על דוכן האומות המאוחדות ואמר את אשר אמר בימים אלה .
יותר מכך , חבר הכנסת הנדל , אמרתי לו : הדבר יכול להביא לידי מצב שבו איזשהו ניגוד אינטרסים בינינו לבין האמריקנים או צרכים שמתאימים לאמריקנים ולא מתאימים לנו יובילו נשיא בארצות - הברית לפרש את העניינים בהתאם לאינטרס האמריקני .
והוא בקריצה אמר לי : אל תירא ואל תיחת , לא יהיו דברים .
הנה , מפת הדרכים נכשלה לנגד עיניו , כאשר האינתיפאדה נתנה את קולה ביתר תוקף , ואז הוא החליט שאין מפת דרכים ; במקום מפת הדרכים תהיה הנסיגה החד - צדדית , דבר שהיה הזוי מבחינת הפרשנות שלו .
אמרתי לו : עם כל הכבוד לך , כאשר אתה אומר שנסיגה חד - צדדית באה במקום מפת הדרכים , יפרשו זאת אומות העולם שזה בא בנוסף למפת הדרכים וכחלק ראשון ממפת הדרכים , וכצעד ראשון שישראל מחויבת בו על מנת לאפשר את הדברים האלה .
ראש ההנהגה הארצית של בית"ר , שעל כותל חדרו היתה תמונתו של ז'בוטינסקי ומתחתיה כתוב " ציון כולה שלנו " .
אני פונה אל אנשי קדימה ואומר להם : הרף לכם .
אני פונה אל אנשי מפלגת העבודה , אל אלה שאמרו " ירושלים לעולם לא תחולק " , " ירושלים לנצח נצחים " .
היו אחרים , שאמרו אחרת , אבל אני פונה אל אלה שנשאו את שם ירושלים לשווא ; אני בכל ריאיון הייתי אומר : " שלום לכם מירושלים " , לא " מירושלים שלא תחולק " , אלא " מירושלים " , מתוך כך שחששתי שאלה שדיברו בביטחון , כאילו בעיניהם ירושלים לא יכולה להיות נושא למשא - ומתן , אינם חזקים באמונתם , שכן אילו היו חזקים באמונתם היו מבטאים את שמה של ירושלים בלי להוסיף לה תארים .
מי שמוסיף תארים כנראה לא בטוח בעמדותיו .
אני פונה אל אביגדור ליברמן , כבוד השר , חבר טוב , מנכ"ל הליכוד לשעבר , תושב נוקדים אשר בתקוע אשר בארץ בית - לחם : אתה לא מבין שברגע שאנחנו ניסוג מאחת מאמונותינו , מעמדותינו ומאחד מחלומותינו - שבלעדיהם אין , לא תקום לא תתכונן ולא תישאר כאן הישות הציונית שאנחנו כה רצינו לראות בה את ראשית צמיחת גאולתנו ?
לכן אני אומר לכם , רבותי חברי הכנסת : יש ויכוח בין שני העמים בארץ הזאת ובמדינה הזאת , והוויכוח הזה הוא כזה שכנראה יהיה קשה מאוד לגשר עליו , אלא אם כן יחלוף זמן .
אני מקווה שנמצא את הפתרון .
אבל אתם , חברי ש" ס , אתם , חברי ישראל ביתנו , אנא מכם , הבינו , הרי נבחרתם כדי לשמור על חלום שאי - אפשר בלעדיו , משום שהוא לא חלום , הוא החלום שהפך את מדינת ישראל למציאות , ואם הוא יחזור להיות חלום שאנחנו מוותרים עליו , חלילה , נגיע לידי מצב שבו יבקשו מאתנו לוותר על כל חלומותינו , ובעיקר על ראשית צמיחת גאולתנו .
תודה רבה , גברתי .
נגיד כשהוא אמר : פרס יחלק את ירושלים , הוא לא נתן שום דבר לדמיון .
זאת אומרת , הוא יודע לומר דברים נחרצים .
אם אתה מתחייב - - - לא , אני אבחר בך לראש ממשלה .
- - - מעט מדי .
- - - בזמנו של טדי קולק קבעו שהתשתיות הן ברמה - - - מאותו יום - - - - - - גם ראש - - - לא יהיה שלום בלי שנחיה בירושלים - - - עד כדי כך אתה נוזף בראש הממשלה ?
אם אתה תחזור בתשובה - הוא יחזור בתשובה .
השר אהרונוביץ , אתה תתחיל בוואלג'ה ותגמור בנתניה .
אתה חושב שהוא אמר את זה כי הוא באמת מאמין בכך ?
מה עם אוסלו ?
אוסלו זה מסלול התרסקות נורא .
האינתיפאדה התחילה לפני שעלינו לשלטון .
- - - ימין קיצוני - - - קודם שיובא לאישורך .
הכנסת תדאג לזה .
- - - אפשר לשאול שאלה ?
את הפן הפוליטי את נתת באמירה שלך .
גברתי השרה , כנסת ישראל תחמה מארג של חיילות , אלה בנות השירות הלאומי .
הן משרתות .
- - - אמן .
כבוד השר - - - טרחנו בעניין רשם הקבלנים - - - למה תמיד טרחנו ?
כל הדברים האלה לא עוזרים .
יש לך כאן רוב .
לפני שאדוני הולך , אני מבקש מאדוני לא לכנות את חברי הכנסת להקה .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , באמת היתה התלבטות קשה כאשר באנו היום להכריע ולהחליט , כל חבר כנסת עם עצמו , כי אין פה עניין פוליטי , אם להצביע או לא להצביע בעד החוק בקריאה ראשונה .
גם אני , כמו רבים מחברי הכנסת , כאשר הם באים להצביע עבור חוק או נגדו , רואה את החובה שלי ללמוד את הנושא .
הדבר שמובא בפנינו על - ידי הממשלה מעורר שאלות קשות וגם מחלוקת .
מצד אחד עומדת העמדה , כפי שהובעה על - ידי חברת הכנסת יחימוביץ , ומצד שני - העמדה האחרת , כפי שהביע אותה חבר הכנסת אורון .
אני לא בטוח שהשתכנענו מיחימוביץ .
אני מוכרח לומר שבתחילה שמענו את כל אותם אנשים העושים במלאכה , ואשר הם חרדים לא לקליינטים האומללים וחסרי הישע , אלא בעיקר למעמדם , וגם הוא חשוב .
לכל עובד חשוב לבוא ולבחון כיצד הוא יכול להמשיך ולהתפרנס בכבוד ולפרנס את משפחתו .
עם זאת , מה שעומד במרכז העניין בחוק זה הוא אותם חסרי ישע , אותם אומללים .
אומרים לי הארגונים שהמצב , כפי שהוא היום , לא יכול להיות גרוע ממנו .
מצב האומללים הוא בשפל המדרגה .
החוק הזה , כפי שציין חבר הכנסת אורון , הוא חוק לא שלם , ואם אכן היו באים ומבקשים שניתן לו גושפנקה בקריאה שנייה ושלישית , בלי כל ספק חברי סיעת הליכוד היו מצביעים נגדו .
אבל אנחנו , כפי שוודאי גם שר הבריאות , רואים את הצורך בהמרצת הממשלה לבוא וללוות את הרפורמה הזאת בסיוע תקציבי משמעותי שייתן פתרון .
אנחנו זקוקים לרפורמה כדי להציל את אותם חסרי ישע , משום שמצב יותר גרוע מהמצב שקיים היום לא יכול להיות .
אומנם אמר כבר פרופסור לבונטין בשנות ה- 60 , כאשר לימד בפקולטה למשפטים , שאין השלילה סובלת יחסיות , נער הייתי וגם זקנתי ואני רוצה לומר לכם שהשלילה , לצערי הרב , סובלת יחסיות .
לכן אנחנו ניתן את קולנו - אני אתן את קולי , שהרי מדובר פה בעניינים אישיים - להעברת הצעת החוק בקריאה ראשונה , אלא שאני מודיע בצורה המפורשת ביותר , כפי שעשה זאת חבר הכנסת אורון בצורה מיומנת ומקצועית , שאם אכן נראה שהצעת החוק בקריאה ראשונה באה לעוור עיניים , אנחנו לא ניתן לה את קולנו בקריאה השנייה ובקריאה השלישית .
הממשלה זה " אגד " ?
- - - זאב ז'בוטינסקי , חברות זה דבר מאוד קדוש , אבל עקרונות הם דבר יותר חשוב אפילו מחברות .
קופות - החולים התנדבו - - - אני רוצה רק להעיר : שר הבריאות , מהיכרות אישית , הוא לא משוגע .
אדוני יושב - ראש הישיבה , סגן יושבת - ראש הכנסת הנכבד , רבותי השרים , במצגים שלפנינו , כאשר אנחנו מקבלים את הידיעות הבאות לנו מן החדשות , נאמר לפני דקות מספר : " רקטת ' קסאם ' התפוצצה לפני זמן קצר במערב הנגב " , יש ויכוח מה חשוב יותר , למגן את התושבים או למצוא מענות צבאיים או מדיניים על בעיית ההתקפות הבלתי - פוסקות על האזרחים שלנו .
שר הביטחון לשעבר אינו רק מאלה שמביעים את דעתם , אלא לילה לילה נמצא במקום שבו מתפוצצות הפצצות .
כשהייתי ילד בירושלים הנצורה התפוצצו פצצות , וידענו שאנחנו נלחמים על עצמאותנו , על מדינתנו , על הרעיון הציוני לתת בית לאומי לעם ישראל , ועדיין המלחמה נמשכת ואינה פשוטה והפתרונות לא פשוטים .
אבל האמירות הבלתי נסבלות מצד הממשלה לאותם תושבים כל הזמן כאילו העניינים הולכים לקבל פתרון - קראנו את הדוח של ועדת המשנה של ועדת החוץ והביטחון של עמי אילון , שלימור לבנת היא אחת מהחברות הפעילות בה , והיא הפנתה גם את תשומת לבנו בסיעה , שאנחנו נמצאים במצב שבו יש לאזרחים הבטחות בלתי פוסקות ושום דבר לא מתממש .
שום דבר לא מתקיים .
החוק שאנחנו הולכים להעביר בקריאה שנייה וקריאה שלישית , ותיכף אתייחס לשתי ההסתייגויות , בא להבטיח הבטחה נוספת שגם אם היא לא תתקיים , מה יאמרו אותם אנשים אשר אנחנו חיים אתם מפעם לפעם או יושבים בתוכם ?
רבותי , לא טוב שנבטיח הבטחות נוספות שלא תקוימנה .
כאשר באנו לתקן את הטעון תיקון הביא חבר הכנסת ליצמן את משאלתם , בקשתם של ארבעה יישובים אשר אינם מדברים בעלמא על איזו סכנה ערטילאית המרחפת על ראשם , אלא שנפלו בהם " קסאמים " .
קבענו באותה הסתייגות וביקשנו מהמליאה לבוא ולהפר את החלטתה של הממשלה במובן זה שאלה אשר נפגעו מהסכנה המרחפת על ראשם ייכנסו למסגרת אותה סכנה שעליה אנחנו מבקשים לתת מענה בחוק כולו .
ייתכן , ואני אומר זאת , שמלבד ארבעה יישובים יהיו יישובים נוספים , ולכן חברים באים ואומרים : תפסת מרובה לא תפסת .
אבל אלה יישובים אשר ברור לנו שהם נמצאים בתחום הסכנה שעליה מדבר החוק .
יותר מכך , אני מוכרח לומר - - - הואיל והייתי פעם בקואליציה והוכחתי שעם החינוך שקיבלתי והרעיונות שאני דבק בהם והשליחות שאני נושא אין זה משנה אם אני בקואליציה או באופוזיציה , אינני יכול לתת לך את התשובה .
אני יכול לומר לך מה אני הייתי עושה .
על כל פנים , אני רוצה לומר לחברים שיש ההסתייגות של חיים אורון , שאני חושב שהיא צודקת ביותר .
אם הקיבוצים לא בעדי , זה לא סימן שאני לא בעדם .
אני חושב שיש הרבה קיבוצים שהם בעדי , ואהבתי אליהם היא כאהבתם אלי .
אבל אני מוכרח לומר שההסתייגות של חבר הכנסת אורון היא כל כך הגיונית .
יש מפעלים באותם קיבוצים בתחום 7 הקילומטרים אשר פועלים בתחום 7 הקילומטרים ומבקשים להכליל גם אותם באותה מסגרת .
מה יותר הגיוני מאשר להכליל אותם באותה מסגרת שהרי מדובר באותו תחום גיאוגרפי ?
לכן , הייתי מציע לתמוך בשתי ההסתייגויות .
למשוך את החוק .
מה עם מיסוי מקרקעין ?
- - - כן .
אני מציג את זה .
אדוני היושב - ראש , יש לי הכבוד להחליף את יושב - ראש ועדת הכספים אשר נח אחרי משא גדול שנשא היום אחרי הצהריים , ואני אציג את הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח , מכירה ורכישה ) ( תיקון מס' 58 ) , התשס"ז - 2007 , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אני מתכבד להביא בפני הכנסת לקריאה שנייה ולקריאה שלישית את הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח , מכירה ורכישה ) ( תיקון מס' 58 ) .
הצעת חוק זו היא הצעת חוק ממשלתית .
בתיקון לחוק מיסוי מקרקעין ( שבח , מכירה ורכישה ) משנת 2002 , נקבעו כהוראת שעה עד דצמבר 2003 הקלות במס לפעולות של מכירת אופציות לרכישת זכויות במקרקעין , חילוף זכויות במקרקעין ופעולות במתחמי פינוי - בינוי .
הקלות אלה הוארכו עד 31 בדצמבר 2006 .
בהצעת חוק זו המובאת בפניכם מוצע לקבוע את ההסדר שתוקפו פג , כהוראת קבע לעניין מכירת אופציה לרכישת זכויות במקרקעין ולעניין הקלות במס במתחמי פינוי ובינוי .
האם אדוני מוכן שאנחנו נוכל לנהל - - - נדמה לי שיושבת - ראש הכנסת , שאתה ממלא - מקומה הקבוע , מקפידה כמעט כמו במנזר שאנשים לא יחליפו מלה ביניהם .
אני מציע לפחות - אני לא חושב שאנשים לא צריכים לדבר , אבל אני מציע שלא - - - הדבר הזה הוא לא מתקבל על הדעת , עם כל הכבוד .
אני לא מוכן - - - אדוני היושב - ראש , אני לא מוכן .
שמע - - - אם הממשלה רוצה הפסקה והיא מבקשת להתווכח עם המזכירות , אנחנו נעשה הפסקה , אין לנו בעיה .
מה זה ?
לא , לא .
לי אין בעיה - הוא לא מפריע , רק - - - אתה צודק .
אין ספק , אבל צריך להשלים את העבודה .
בהצעת החוק , חברי הכנסת , רבותי השרים , המובאת בפניכם , מוצע לקבוע את ההסדר שפג תוקפו כהוראת קבע לעניין מכירת אופציה לרכישת זכויות במקרקעין ולעניין הקלות במס במתחמי פינוי - בינוי .
לעניין הסדר לחילוף זכויות במקרקעין הוצע להאריך את התקופה הקובעת בשנתיים נוספת , עד ליום 31 בדצמבר 2008 .
נוכח העובדה כי תוקפן של ההקלות שנקבעו פקע ביום 31 בדצמבר 2006 , ובשל העובדה כי מדובר בהקלות במס לעסקאות במקרקעין , מוצע כי תחילתה של הצעת חוק זו מיום 1 בינואר 2007 .
לפיכך אבקשכם לאשר את הצעת החוק המוגשת לפניכם בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
אין הסתייגויות לחוק זה ולכן אפשר להצביע .
אני יכול להסביר לך .
אנחנו יודעים מתי המשיח יבוא ?
הוא יכול לבוא כל רגע .
אנחנו ישנים בנעליים , אנחנו מאמינים שמשיח יבוא כל רגע .
- - - מי הודיע דבר כזה ?
רק יושב - ראש ועדת הכנסת יכול להודיע .
מדויק לחלוטין .
חבר הכנסת חנין , בדרך כלל אתה - - - אני לא ממציא תקנון חדש .
אני מודיע , שיש חזקה ש- 120 חברי כנסת נמצאים בזמן ישיבת הכנסת .
התקנון ניתן לפשרה , אם אין התנגדות מצד כל החברים בכנסת .
הואיל וכל החברים בכנסת נמצאים כרגע כאן - ואלו שבחרו לא להיות זו בעיה שלהם - וכולם מסכימים , אז זה בסדר .
עם כל הכבוד ליושב - ראש הקואליציה לשעבר , הדבר כבר נעשה כאשר חברנו היקר , יורי שטרן ז"ל , לא יכול היה לבוא .
באה כל הכנסת והתאחדה סביב האפשרות שמישהו אחר ינמק את ההסתייגות שלו , לתפארתו של חברנו , זיכרונו לברכה .
אני גם חושב שההסתייגות של שי חרמש , שנאלץ לעזוב את הכנסת כי הוקדמה טיסתו בגלל השביתה העלולה להתרחש מחר , היא חשובה .
ודאי .
הואיל והוסמכתי , האם אתם מוכנים שאני אבקש להצביע ?
החוק בא ומוציא מידי מועצת הצמחים את האפשרות לקבל את הצורך שכל הפרחים יהיו וישווקו באמצעותם .
אנחנו ראינו שבתוך החוק נותנים לשר החקלאות את הסמכות לבוא ולחזור בו מהדבר שאנו מסכימים עליו בחוק עצמו .
שאלנו את שר החקלאות אם הוא מבקש באמת סמכות כזאת .
ברוב הגינותו הוא אמר שאם הוא החליט שצריך להעביר את הסמכות מידיו , ברגע שהוא הוציא את הנושא מתחום סמכותו הוא לא רוצה שייתנו לו את האפשרות לחזור אליה אלא בחקיקה .
לכן , אני מבקש לקבל את הרישא של ההסתייגות .
המלים : " וכן באישור ועדת הכלכלה של הכנסת - גם צמחי נוי " , יימחקו .
אנחנו החלטנו , ואיננו נותנים אפשרות בידי שר החקלאות לחזור בו מהחלטותינו כגוף מחוקק .
אני חושב שאם השר מסכים , גם אנחנו צריכים לקבל את ההסתייגות .
אשר להסתייגות השנייה - לומר במקום " הוועדה האמורה " , " ועדת הכלכלה של הכנסת " , אני לא חושב שאני יכול לנמק את זה , ולכן אני לא מבקש מכם להצביע על זה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אני מבין ששר העבודה והרווחה , כשיש חוקים מטעם משרדו , נמצא פה .
הדבר מובן מאליו .
שר החקלאות נמצא פה .
הם שרים שמגוון פעולתם רחב ביותר .
האם אפשר שאנחנו נעביר חוק כאשר חבר הכנסת אטיאס , שהוא שר התקשורת , לא מוצא לנכון אפילו לבוא ולהעביר חוק כל כך חשוב ?
נדמה לי שבחודשים האחרונים זה היה עיקר עבודתו לקידום התחרות בשוק .
האם אדוני רוצה שהכנסת תצביע , כאשר השר עצמו לא רוצה להצביע ?
אם כך , אני רוצה לדבר .
למה הרשימה סגורה ?
הוא עוד לא התחיל לדבר וכבר הרשימה סגורה ?
כל זמן שהוא רוצה לדבר , כל סיעת הליכוד רוצה לדבר .
באיזה מבט אנחנו מסתכלים עליו עכשיו ?
עכשיו אני מבולבל לגמרי .
האם זה לא חוק תקציבי ?
אין פה שרה - - - קביעה שהחוק קיים - - - אדוני היושב - ראש , גברתי השרה , הנמצאת בפאתי האולם , למרות השעה המאוחרת חשבתי להשתתף בדיון , מהטעם שאני רוצה באמת לעודד את אלה שיזמו את החוק , חבר הכנסת גדעון סער ואחרים .
מהטעם הפשוט שיש בחברה דברים שאנחנו לא חושבים עליהם לפעמים , ומדובר בסבל של מעטים מאוד , שאף מבקשים שלא להביא פומבי לסבלם .
אשה או גבר אשר נמצאים בתהליך של טיפול פוריות - - - האמיני לי , חברת הכנסת יחימוביץ , פעמים יכול להיות מצב שבו לא יודעים מי הוא האשם בכך שהזיווג לא מצליח ולא מגיעים לכלל - - - אנחנו פוסט - פוריות .
אנחנו פוסט - פוריות .
על כל פנים אני רוצה לומר שאותן - בעיקר - נשים אמיצות , אשר עוברות טיפול פוריות , אינן הולכות לקייטנה או למחנה נופש כלשהו , והצורך שלהן להיעדר מהעבודה לפעמים הוא בנסיבות שבהן נגרם להן סבל רב , והן עושות מאמצים - באמת לפעמים מופלאים והירואיים - כדי להגיע למצב של היריון והבאת ילד לעולם .
לכן , אני חושב שאנחנו צריכים קודם כול להצדיע לאותן נשים , אשר מוכנות לעבור את התהליך הזה ומבקשות בכל מאודן להגיע לכלל אמהות , ולבני - זוגן אשר עוברים את כל התהליכים האלה .
אדוני היושב - ראש , צריך להחזיר אותו רק בשביל - - - אדוני היושב - ראש , צריך לשבח את התנועה הקיבוצית , שקראה היום לפתור את בעיית המתיישבים והחקלאים מגוש - קטיף .
יש נרטיב ויש אמת .
אבל שנינו מסכימים שיש רק אמת אחת .
קרקע של קרן קיימת - לא שיש הבדל גדול .
מתי הם יקבלו ?
אין לממשלה בעיה להעביר את החוק בזמן הפגרה .
יישר כוח גדול .
אדוני היושב - ראש , גברתי השרה , כיושבת - ראש ועדת הכנסת גברתי השרה למדה לכבד את הליכי הכנסת והקפידה עליהם קלה כבחמורה , והקפידה עם הממשלה , ואני מצפה שכשרה בממשלה לא תשנה את דרכה , ותחשוב גם כשרה בממשלה על החובה לכבד את הליכי הכנסת ולכבד את הכנסת עצמה .
הסחף , כמעט שיטפון , בבקשות מוועדת הכנסת לפטור מחובת הנחה - דברים שהממשלה לא נתנה את דעתה עליהם , והיא מביאה אותם ברגע האחרון על מנת להעבירם בשבוע האחרון של הכנסת - הוא דבר שלא יכירנו מקומו , וטוב עשתה יושבת - ראש ועדת הכנסת כאשר היא הקפידה הקפדה יתירה עם הממשלה , ולא אפשרה לה בכל פעם להביא הצעות חוק כאלה .
אנחנו כמובן נעשה כל שביכולתנו היום למצות את זכות הדיבור בכל אחד ואחד מהסעיפים ובכל אחת ואחת מהצעות החוק אשר יובאו בפנינו , ואשר לא היה מקום להביאן בחטף ובמצב שבו כאילו בקריאת חירום ובאזעקת שווא מבקשים שנאשר חוקים כאלה אחד אחרי השני .
בכלל , חובת המכרזים לא חלה על הממשלה כאשר היא נבחרת .
כאשר העם מבקש לבחור ממשלה הוא הולך לבחירות .
אבל אם הוא משנה את דעתו על תפקודה של הממשלה , לצערנו הרב איננו יכולים לבוא ולקבוע ועדת מכרזים אשר תבוא ותאמר לנו אם הממשלה ראויה וצריכה להמשיך בתפקידה ובתפקודה או שמא טוב תעשה אם תחזיר את המנדט לאותה ועדת מכרזים אשר הטילה עליה את התפקיד .
כי פעמים אנחנו , בוועדות מכרזים , טועים בגדול .
אנחנו נותנים למי שאינו יכול לבצע עבודה , ופעמים תקוותנו נשענת על ניסיון העבר , ואז אנחנו אולי נוכחים לדעת שהזוכה במכרז אכזב לחלוטין , ואנחנו צריכים להחליפו .
ואז , כמובן , בהסכם שקיים בין מזמין העבודה לבין הזוכה במכרז יש סעיפי מילוט , המאפשרים לנו לחזור בנו או לבטל את העבודה שניתנה לאותו זוכה .
לצערנו הרב , מכרז הוא כמו משאל עם כאשר אנחנו מדברים בממשלה , ואחת לארבע שנים אנחנו נמצאים במצב שבו מה שבחרנו , אתו אנחנו הולכים .
הגוף היחיד שיכול לבטל את המכרז הוא הכנסת .
הכנסת היא זו שיכולה לומר לממשלה : לכי מאתנו , עזבי אותנו , משום שאת לא ראויה לשמש בעבודה שנתן לך אותו מכרז שהציבור החליט שתזכי בו .
ולכן אני מציע שאנחנו גם בעניין זה , למרות החשיבות של החוק , לא נצביע בעד , שכן הממשלה צריכה להתנהג בצורה שגם יעבירו חוקים בדרך המקובלת והראויה .
כאשר הממשלה מזלזלת בכל דבר , היא מזלזלת גם בחוקיה .
יש ציונות פוליטית , יש ציונות דתית ויש ציונות חילונית .
האם יש אמת אחת ?
נרטיבים יש הרבה .
האם העם היהודי גרם לאסון של הפלסטינים ?
האם היא מוסרית , או לא מוסרית ?
ברגע שהציונות לא כשרה , היא טרפה .
הרב נסים , אתה לא יודע כמה הוא שייך לנו , הוא מהתומכים הגדולים .
זה כמעט % 40 .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , אדוני השר הנכבד , במסגרת החלטת הממשלה משנת 1993 אושרו כ- 70 תקנים לקייסים בפריסה ארצית עבור העדה האתיופית , אולם מתוכם מכהנים בפועל 47 בלבד .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , אדוני השר , אני מודה לך על התשובה , אבל הייתי רוצה לפרט .
יש 69 קייסים על - פי תקן , אבל היום בפועל יש 47 , מהטעם הפשוט שכמה קייסים הלכו לעולמם - - - אני הבנתי את היחס .
המינוי של 69 תקנים של קייסים בא מהצרכים של הקהילה האתיופית , אשר מנסה לפלס את דרכה בחברה - - - כן , על דור המדבר .
כאשר ביררנו את העניין מצאנו שכ- 14 קייסים משמשים בפועל ואינם משמשים באופן רשמי .
זאת אומרת , אלה שהלכו לעולמם , באו במקומם מנהיגים אשר משמשים " רועים " לעדה האתיופית והם מכהנים בפועל , אם כי הם לא מכהנים באופן רשמי .
אחד האנשים שמטפח ומלווה את העדה האתיופית , לתפארת מדינת ישראל ולתפארת העדה , הוא הרב הגאון עובדיה יוסף .
אנחנו , בעצה אחת , למרות ההבנה להבנת העדה שצריך היום ללכת ולגדל את הרבנים מתוך העדה עצמה ולהשתלב בעדה הישראלית - שר הקליטה לשעבר , שהוא היום שר השיכון , היה בדיון שקיימנו בוועדה , והיום אנחנו רק מבקשים לראות איך אנחנו מצלמים את המצב הקיים ואומרים , על דעת העדה ומנהיגיה , שזה המצב של דור המדבר ובכך מסתיים הדבר .
האם לא ניתן ללכת לקראת העדה על מנת לתת הכרה לאותם אלה המוכרים כקייסים ואשר אינם נמצאים בתקן הממשלה , עד אשר דור המדבר יחלוף ויעבור , ואנחנו בדרך הנכונה לעשות זאת ?
- - - אם אדוני - - - אבל יש דרישה מהעם שהממשלה הזאת תישאר לפחות ארבע קדנציות .
כל שנה אתה מעלה את ההצעה .
אם חוק - יסוד זה לא מחוקק , בית - המשפט העליון , בפרשנות שלו , הוא הרבה יותר מרחיק לכת .
נדמה לי שזה לקוח מהשיטה האנגלית .
גם בארץ זה לקוח מהשיטה האנגלית .
יש .
יש שומה .
חבר הכנסת כץ , אני רוצה להבהיר רק דבר אחד ; אם אתה תשתמש בטלפון שלי ואני אשתמש בשלך - אני לא אסכים שאתה תשתמש בטלפון שלי ואתה לא תסכים שאני אשתמש בטלפון שלך , נוכל כך לקיים את כל השיחות עם חברי המרכז שלנו ולא נצטרך לשלם .
שידווח למשטרה .
במקום ללכת למשטרה תודיע לחברת הסלולר , והיא תנתק אותך ברגע .
תדחה כדי שאני אצביע .
אני מסכים שהחוק יחול רק על חיים כץ , כי אני יודע שהוא לא ירמה .
עלי שזה לא יחול , כי אני מייד ארמה .
חבר הכנסת רותם , אני רוצה לדעת , בין ימין לשמאל , איפה אתה .
ינמקו שניים .
לא , אני לא התנתקתי .
אני כבר נימקתי .
עכשיו ינמקו אחרים .
אדוני היושב - ראש , לא באנו , מציעי חוק זה , לבקש על נפשם ולחון אנשים שפשעו .
לא באנו לעשות חשבון , שכן את האירועים ותוצאות ההחלטה שנתקבלה כאן , בכנסת , כאשר אני הייתי יושב - ראש הישיבה הזאת , תשפוט ההיסטוריה .
באנו לומר שהיחידים ששילמו את המחיר שהיה התוצאה של אותה החלטה והכרעה , שהיתה קשה להם - וחלקם יושבים כאן אתנו - אותם נבחרים אשר נבחרו על - ידי אותו ציבור , אשר נשלח על - ידי ממשלות ישראל לדורותיהן ליישב את הארץ .
לא אנחנו נשפוט , ואין אנחנו עושים חשבון .
ההיסטוריה תשפוט .
כאמור , חברים שראו את אשר נעשה ורוצים לומר שיש רגע בחייו של עם שבו הוא צריך לבנות את מידותיו לפנים משורת הדין , שכן לא חרבה יהודה ולא חרבה ישראל אלא כיוון שמיצו את הדין , דין תורה .
אמרו : גם כאשר דין תורה מחייב את כולם , יש רגעים שבהם כדי לשמור על שלמות העם צריך לפעול לפנים משורת הדין .
לצערנו הרב , לא קמה שעה כזאת לישראל כמו השעה שבה חברים מקדימה , חברים מש" ס , חברים מהליכוד , חברים מהאיחוד הלאומי , חברים מישראל ביתנו , חברים מסיעת הגמלאים , באים ואומרים כולם : הרף , בואו נעביר דף , נשאיר להיסטוריה לשפוט .
באנו היום להציע לתת חנינה - חנינה - על - פי מידות החוק , ולא על - פי מידות הצדק והדין , כי לפי מידות הצדק והדין אנחנו לא מבקשים חנינה ; חנינה לכל אלה שבהתנגשות בין אחים - קרה אשר קרה .
אני יודע שחבר הכנסת גלזר הגיש הצעה לחון שוטרים אשר הועמדו לדין , ואנחנו נתמוך גם בהצעה זו , שכן יש רגע שבו איננו שופטים זה את זה אלא אומרים : הרף , תשפוט ההיסטוריה - והיסטוריה תשפוט .
אדוני , אני מבקש לתמוך בהצעת החוק .
אני מדבר כרגע על אנשים - - - אני מדבר כרגע על חנינה לאנשים אשר מחו ופעלו כאשר עקרו אותם מבתיהם , הורידו את הגג שמעל ראשם ועקרו אותם מהמקום שבו הם ישבו - מביתם - וגירשו אותם מנחלתם .
אם אדוני יגיש הצעה , אני אשקול אותה לגופו של עניין .
בכל הכבוד - ייתכן שמה שאתה מדבר בו מאוד חשוב לך .
רק , בכל הכבוד , אין שום סימטריה בין שני הנושאים .
יכולים להיות שני נושאים שונים , וכל אחד חשוב בעיני המגיש , בעיני השומע או בעיני המשתכנע .
כאן מדובר בנושא אחר בתכלית .
אני אבקש מחברי הכנסת לאשר את הצעת החוק .
מלכות קיבלת ?
עבדות קיבלת - - - הצבעתי בטעות בשולחן של סילבן שלום .
לא הצבעתי בשולחן שלי .
למעלה מ- 70 חברי הכנסת .
הארכת הוראת שעה - בכמה זמן ?
מזלזלים בך בכל יום שאתה יושב פה - - - מה זה תפסיקו , מה , זה רעיון שלי ?
- - - גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , חבר הכנסת נסים זאב , אני מבין אותך שאתה בא ומסביר כיצד יכולה הממשלה להתארגן , אבל אני אספר לך : בכנסת הקודמת , כאשר חוק זה עמד על המדוכה וציפה להכרעה , כאשר המועצות השונות לשלום הילד באו ואמרו את דברן , והכנסת כולה התאחדה סביב הצורך לחוקק את החוק הזה , באה הממשלה אלי וביקשה שהחוק יעבור , אבל היא מבקשת שנה להתארגן .
אני ראיתי בכך היגיון רב .
אמרתי להם שחוק זה לא יבוטל בחוק ההסדרים ; חוק זה הוא חוק שחברי הכנסת רואים בו כורח , שהוא מגונה אם הוא לא מבוצע , מבחינת ההגנה על החברה ובעיקר על חסרי הישע - על הנוער ועל הילדים .
הדברים האלה באו לידי ביטוי בחוק כאשר אנחנו שכנענו את הכנסת שהחוק יידחה , ביצועו יידחה .
אנחנו קיבלנו את ההכרה בנושא העקרוני , שיש צורך לקיים את החוק , אבל נתנו לממשלה את אותו פסק זמן על מנת להתארגן .
הממשלות בישראל , כמובן , ברגע שרווח להן , אומרות : מה שאתה לא צריך לעשות היום תדחה למחר , וממחר למחרתיים וכן הלאה וכן הלאה .
והנה היום , הממשלה יודעת על קיום החוק הזה מאז א' באדר ב' תשס"ה - - - - שהוא למניינם 1 באפריל 2005 , והיא יודעת שהיא צריכה להתארגן לביצוע החוק .
השר גדעון עזרא , שהיה השר הממונה על שירות בתי - הסוהר והשר הממונה על המשטרה , פעל ושאל וחקר ועבד ועמל .
אבל היום התחלפו השרים , והממשלה היום עסוקה מאוד בכל מיני עניינים הדרושים להישרדותה .
היא באה אלינו היום ומבקשת מוועדת הכנסת - ואתה היית בוועדת הכנסת - פטור מחובת הנחה .
מה הדבר שקרה לפתע ?
כרעם בלילה בהיר ?
היא ביקשה פטור מחובת הנחה .
והנה היא יודעת , אחרי שביקשה את הפטור , שהיום לא יהיה לה רוב כאן , אז היא מבקשת לדחות את הפטור למחר .
זאת אומרת , היום אנחנו נציג את החוק , ומחר אנחנו נצביע עליו , כאשר יתגייסו לכאן כל חיילי הקואליציה המבקשת להישרד .
אין לה עניין בחוקים עצמם , אין לה עניין במהותם , אין לה עניין בצורך החברתי , אין לה עניין בעקרונות - הכול עניין של הישרדות : איך אנחנו ממשיכים ללכת קדימה עם קדימה .
זאת האמת כולה ולא על רגל אחת , והיא אמת מצערת .
אז חובת ההנחה לא קיימת כי צריך לתת פטור על מנת שאנחנו נוכל להישרד .
אנחנו מוותרים על הפטור הזה .
אבוי לכנסת שתבוא ותדחה חוק שהיא ראתה בו חוק כל כך חשוב .
נדמה לי , גברתי היושבת - ראש , שהיו למעלה מ- 40 חברי כנסת ביום שחוק זה אושר , וחברי הכנסת היו משום שהם ראו חובה לאשר את החוק הזה .
אין הסתייגויות עד סעיף 13 .
הוא הוריד את ההסתייגות .
על מי חלה החובה ?
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , גברתי השרה - כמה נעים לומר גברתי השרה - רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת חנין , אנחנו - אף שיכול להיות שיש חילוקי דעות בתוך הליכוד לגבי הצעת החוק שלך - הנוכחים כאן מהליכוד יצביעו בעדה , כי אנחנו בעד הסכמים ברורים וגלויים , וזכות כל עובד לדעת מהן זכויותיו , גם אם המעביד מבקש להעלים זאת מעיניו .
אבל - להבדיל אלף אלפי הבדלות - הייתי רוצה לנצל את העובדה שאני מצביע בעד זכות הציבור לדעת , על כך - אדוני סגן שר הביטחון , שהוא כולו שר - אני רוצה להודיע לך בתור חבר מפלגת העבודה דהיום , שבאזכרה לזאב ז'בוטינסקי , שנערכה לפני שעה קלה בהר - הרצל בירושלים , אמר נשיא המדינה , מר שמעון פרס , שנדמה לו שעשתה טעות מפלגת העבודה לדורותיה כאשר בשנת 1934 לא אישרה את הסכם בן - גוריון - ז'בוטינסקי .
כפי שחבר הכנסת חנין - להבדיל אלפי הבדלות , בעניין שאנחנו מדברים בו - מדבר על כך שיש פעמים שאנשים לא יודעים מהם ההסכמים , אני בטוח שלא יותר מ- 50 איש מבין מאות האנשים שהשתתפו באזכרה , יודעים מה ההסכם הזה , ודאי שגם אנשים היום , אזרחי מדינת ישראל , וגם אני לא בטוח שההסכם היה ידוע לאנשים בני דור אותו הסכם .
באמירתו זאת , כבוד השר וילנאי , הודה למעשה נשיא המדינה שמעון פרס שכנראה היתה עלילה כאשר טפלו על שלושה אנשים מהתנועה הלאומית את רצח ארלוזורוב .
שכן , אותו הסכם דיבר על פשרה והסכמה והבנה ואיזושהי התקרבות במחלוקת בתנועה הציונית דאז .
אני רוצה לברך את נשיא המדינה שמעון פרס ולומר : אולי אצבע אלוהים היא שהוא נבחר למעמד הזה על מנת לומר את הדברים על קברו של זאב ז'בוטינסקי , כי זו הפעם הראשונה שאחד ממנהיגי מפלגת העבודה מביע צער על כך שלא חתמו על הסכם ז'בוטינסקי - בן - גוריון , על כל המשתמע מכך .
אני רוצה לברך על כך , ועדיין נסער מהדברים שדיבר עליהם נשיא המדינה , מר שמעון פרס , באזכרה לזאב ז'בוטינסקי .
ודאי שההסכם אושר על - ידי התנועה הרוויזיוניסטית , ונדחה על - ידי אנשי מפלגת העבודה , פועלי ציון .
אני בטוח שאם אחד מראשיה היה מתן וילנאי - בנו של זאב וילנאי - ההסכם היה מאושר .
תודה רבה , אדוני , על כך שאפשרת לי .
גם ככה ההלכה מאפשרת הכרה גם אם לא במסגרת הנישואין ?
זאת שאסורה על בעלה ועל הבועל ?
חבר הכנסת גפני , אני מאשר שבאמת היה דיון בין אולמרט ובין בנימין נתניהו על הצטרפות יהדות התורה ודגל התורה לקואליציה , וביבי אמר " לא " מוחלט .
אתה אמרת .
הוא שאל אותך אם אתם הסכמתם , ואתה אמרת : שמעתי שהיה לכם - - - - - - על זה מדובר .
הדת מאפשרת לגבר להיות נשוי לשתי נשים ולא מאפשרת את ההיפך .
החוק בישראל אוסר ביגמיה .
גם של ועדת הבחירות המרכזית .
הוא יכול אם הוא שותף .
זה כמו הצעה לסדר - היום .
יש נוהג , אדוני היושב - ראש , אם נבצר מבן - אדם לבוא .
מה הסיבה ?
הערה לכבודו : קודם כול , פסיקתך היא פסיקה , והיא מקובלת , רק הייתי מציע שאדוני יאמר שהסיבה צריכה להיות מיוחדת .
מדובר על חיילי צה"ל ?
ההערות שלה חשובות , אך האם מדובר בחיילי צה"ל ?
אם חבר כנסת מביע התנגדות - מותר להסביר .
רק ועדות של נציגי הממשלה ?
חוץ מהמקומית , הם רוב .
נדמה לי שחבר הכנסת פינס היה שר הפנים שהיה ממונה על הוועדות המקומיות הארציות .
שאלת אותו למה הוא לא עשה את זה בתור שר ?
אם אני בעלים , אני צריך לעמוד בקריטריונים של יושב - ראש הדירקטוריון , שכל מה שיש לי שם זה - - - נגיד שאני אדם שהקים חברה וכל הוני מושקע שם ואני רוצה להיות ראש הדירקטוריון .
אם לא אעמוד בכל התנאים שאתה מעמיד - - - עם חלק אין לי בעיה .
הוא כבר אמר מאז ארבעה נאומים הפוכים .
אין לך אמון בממשלה ?
- - - אלה לא היו שאלות מנחות .
הוא נפגש כרגע עם ראש ממשלת איטליה .
אתה בעדו או בעד נתניהו ?
אני לא מבין .
אדוני היושב - ראש , ממלא - מקום נשיאת המדינה בפועל - בדרך כלל אסור שהנשיא בפועל או ממלא - מקומו ינהל את הישיבות , אבל אתה כל כך נאמן עלינו , שזה לכבודנו .
חבר הכנסת סער היה צריך לדבר מטעם הליכוד , אבל הוא לא נמצא כאן .
לא יכולתי שלא להיזכר היום שנה אחת לאחור , כאשר בעיצומה של המלחמה ומייד לאחריה התלבטנו , בסיעת הליכוד , אם לתמוך בהקמת ועדת חקירה ממלכתית או לא .
הייתי בין המתלבטים , משום שחשבתי שכל עוד נשמה באפנו חשוב - למרות התנהלות המלחמה והספק שהתעורר בלבנו , לא ספק ביכולת של צה"ל , אלא בניהול המדיני של הממשלה ושל ראשה , והתגנב אז החשד ללבנו שזה לא שהם לא רוצים , הם פשוט לא יכולים .
האיש ששכנע אותי יותר מכול להצביע בעד הקמת ועדת חקירה ממלכתית , הוא לא אחר מאשר סגן שר הביטחון דהיום , מתן וילנאי .
לא שמעתי אז את פואד , כבוד השר בן - אליעזר , כי את מה שהיה לו לומר הוא כנראה אמר ישירות לראש הממשלה .
עד היום אני לא יודע את צפונות לבו .
אני יודע שהוא עדיין מחזיק בכיסא הממשלה , וטוב להיות שר .
טוב להיות שר .
בכלל , לאחרונה מפלגת העבודה הופכת להיות יותר ויותר מפלגת נישה , משום שהיא לא רוצה להחליף את השלטון .
טוב לה בממשלה - תהיה כזאת או אחרת .
שמעתי את חבר הכנסת והשר לשעבר פינס אומר בצורה כל כך נחרצת - אנחנו לא שמענו זאת באופוזיציה - שאין לו אמון בראש הממשלה , ובכל זאת עדיין הוא נמצא במפלגה שתצביע היום אמון בממשלה , שכן רוב חבריה חברים בממשלה .
אבל מתן וילנאי - שאומנם הייתי קצין לפניו , ובשכונה הוא היה רואה בערגה ובקנאה וברצון לחקות את היכולת שלי להיות קצין , והוא עדיין תלמיד בבית - הספר , ואמרתי לו אז שזה רק בזכות פואד , בשקד - מתן וילנאי מסביר לנו היום שצריך לתת לו זמן , שהכול מסתדר , בסדר , ויש על מי לסמוך .
הוא מי ששכנע אותנו , כאחד האנשים המבינים יותר מאחרים בנושא הביטחון , שצריך להקים ועדת חקירה ממלכתית .
האם אני צריך להאמין לחבר הכנסת מתן וילנאי או לסגן שר הביטחון מתן וילנאי ?
לאדוני ממלא - מקום נשיאת המדינה בפועל , פתרונים .
אני מציע שכל אדם שעולה להסתייג , ינמק את כל הסתייגויותיו בכל סעיפיו .
כל אחד רשאי לנמק פעם אחת .
אם אני הייתי נשיא בית - המשפט העליון אתה חושב שזה היה טוב שהייתי יותר משבע שנים ?
תמיד תחשוב על המצב הרע ביותר .
- - - סיוט שאני נשיא בית - המשפט העליון .
- - - שהם נזהרים , אבל המהפכה שנכפתה עלינו - כי מהפכה תמיד באה מלמטה ; אם זאת היתה מהפכה מלמעלה - - - כללית , שלמעשה היום יכול כל אדם שנמצא בבית - המשפט העליון לעשות שימוש באותה - - - שנקרא " מהפכה " ולזלוג לסמכויותיה של הכנסת .
נכון שאבי הרעיון של המהפכה , נשיא בית - המשפט העליון ברק , הקפיד מאוד להשתמש במשורה , אבל התורה היא תורה שמאוד מסכנת את מעמדה של הכנסת .
ברשותך , אני מציע לחבר הכנסת חנין המלומד לקרוא את " השופט - - - " - textbook שאומר בצורה מפורשת שהשופט יכול לשים את עצמו - - - גם זה דבר מאוד טכני .
גם המשפט העברי הוא לא דבר - - - שלושה , אלא אם כן הסיעה התפצלה .
אז תרשום : ותיק ולא בכיר .
אז תכתוב : שופט מועדף .
זעקה יצאה מבית - המשפט העליון כאשר העלינו את הרעיון להאריך - - - גם של חשין .
דווקא ביילין היה - - - תן לווילנאי להיות שר הביטחון .
והתעסוקה .
חבר הכנסת ברכה , מפלגת העבודה היא נציגת ההון .
- - - אנחנו פריימריס , לא - - - אין לנו אחוז שם .
אתם מקבלים יותר .
בעלי - חיים בירדן , לא בארץ .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן ראש הממשלה והשר - אתה זוכר שהייתי קורא לך " סגן ראש הממשלה " כשהיית חבר אופוזיציה .
אמרתי - בעבר ובעתיד , והיום - בהווה .
אני רוצה להכות על חטא .
היו דברים וגזירות אשר אנחנו , כמפלגת שלטון , הליכוד , פעלנו בהם ועשינו ככורח בל יגונה , כאשר ביקשנו להציל את כלכלת ישראל ; להציל את כלכלת ישראל מפני הידרדרות שהיתה יכולה להביא אסון לאומה .
אבל נדמה לי שבצעד אחד , אשר אתה , אדוני , כחבר בכיר באופוזיציה , עמדת וזעקת נגדו באומרך - על האכזריות ועל פשעי הליכוד אשר עליהם שילמנו מחיר כבד , אני לא הייתי מודע לו עד אשר הייתי לחבר ועדת הכספים וביקרתי באחד המוסדות שהיו תוצאה של החוק המכונה בפי הבריות - ויסקונסין , ותוכנית ויסקונסין .
אני מוכרח לומר שכאשר ביקרנו שם ראינו גם אנשים שהחוק היטיב עמהם .
אבל הם היו אחד לאלף .
אחד לאלף .
התוכנית הזאת היתה בה אכזריות , התוכנית הזאת היה בה , לפחות , חוסר רגישות משווע , והתוכנית הזאת היתה צריכה אם לא לעבור שינויים אולי אפילו לעבור מן העולם .
ואני אומר זאת ויודע ששילמנו מחיר כבד , ולבוא ולבכות היום על מחיר כבד על מנת לבקש את נפשם של אותם אנשים שזנחו את הליכוד - אינני בא , אלא אני בא ואומר : צריך להודות שהתוכנית לא מתאימה לארץ .
אין אנחנו ארצות - הברית , שבה אפשר לזלזל באלה אשר אינם יכולים להשתלב בחברה ולהיכנס לתנאי השוק .
אנחנו נמצאים במדינה שהיא ראשית צמיחת גאולתנו , והיא מדינה אשר רבים ממנה הולכים לצבא ומשרתים בו , ואנחנו צריכים לתת את דעתנו גם לאותם אזרחים ערבים אשר בין שרצו ובין שלא רצו - גזרו את גורלם יחד אתנו .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה להעיר שחוק ויסקונסין , שהחוק הזה הוא תיקון לו , עבר בוועדת הכספים .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , עם כל הכבוד לחבר הכנסת מיכאלי , אתה יודע גם היום , כראש ועדת השרים שמתאמת את כל נושא הבטיחות , שהסכנה העיקרית לבטיחות הטיסה היא הרדיו הפיראטי .
חבר הכנסת מיכאלי , לצערי הרב , לגבי הרדיו הפיראטי יש לנו במידה קטנה את הפלסטינים ובמידה גדולה , להבדיל אלף אלפי הבדלות , את ערוצי הקודש .
אדוני , אני יודע שלמשרד התקשורת , שהוא היחיד שיכול לאתר את אותן תחנות של רדיו פיראטי - זה לא דבר שמצריך איזה תכנון או השקעות רבות ; חדר , משדר ואנטנה זה רדיו פיראטי שיכול לשבש את כל הטיסות בארץ - יש רק שתי ניידות לאיתור אותם פיראטים אשר מסכנים את שמי הארץ , וגם מחבלים ביכולת של אנשים אשר רכשו את המשאב לשדר לאומה ומונעים מהם את האפשרות לעשות זאת בצורה מסודרת .
האם הממשלה לא תחליט - או אדוני בתור השר שעומד היום בראש המערכת - לרכוש את אותם אמצעים שמאפשרים באמת טיפול יומיומי בנושא הרדיו הפיראטי ?
שאלתי היא : האומנם ?
זה בסדר גמור .
- - - יש לרשויות שתי ניידות לאיתור רדיו פיראטי , ואני מדבר על ערים בינוניות באירופה .
לכן , יש שתיים שכל אחת מהן עולה כחצי מיליון שקל .
אתה צריך לדאוג לכך שיהיו הכלים לפיקוח - - - אדוני היושב - ראש , כבוד ראש הממשלה , רבותי השרים , חברי חברי הכנסת , כמעט שנתיים , אדוני ראש הממשלה , לחורבן קהילות גוש - קטיף וצפון השומרון .
וכל שאמרנו לפני שנה , וגם לפני מחצית השנה , ייאמר גם כעת בדיון הזה , משום שלמרבה הצער והבושה , כאז כן עתה .
צבי הנדל דיבר על סליחה , אין סליחה , אבל צריך לנסות ולתקן את הטראומה שרק מעטים שילמו בעטיה כתוצאה מאותה החלטה שנתקבלה , שהיא החלטת הכנסת וכולנו מחויבים לה .
עם זאת , הסובלים הם אותם סובלים ואותם מגורשים מבתיהם .
שום שינוי ממשי , למרות מאמצי מנכ"ל משרד ראש הממשלה ומנכ"לי משרד ראש הממשלה לדורותיהם לא חל בחייהם של עקורי גוש - קטיף .
הבית - לא - בית - אותו בית .
האבטלה אותה אבטלה .
גם החקלאות , שחישבו להקים ולהפריח מחדש , נותרה בחלומם , ותו - לא .
רק ימיהם ושעותיהם , היקרים מפז , הולכים וכלים .
רבים מהעקורים , במר ייאושם , אוכלים את כספי הפיצויים , שבאמצעותם היו אמורים לבנות את חייהם מחדש , ומי יודע מה יהיה כאשר יוכלו לבנות את בתיהם ולא יימצא הממון .
עד אנה אנו באים ?
בתוך ים המצוקות והבעיות שבו שקועים העקורים נדמה שסוגיית דיור הקבע היא החמורה והיסודית ביותר , שכן היא זאת המשליכה על אחיותיה , על הסוגיות האחרות , והיא משפיעה עליהן יותר מכל גורם אחר .
כיום , שנתיים אחרי , רק בשני אתרים מתוך ה- 26 שבהם מתוכננת הקמת יישוב קבע עבור המפונים , החלה בפועל בניית בתי המגורים .
המשמעות הקשה ביותר עבור העקורים , אלה ייאלצו להמשיך את חייהם בקרווילות הזמניות , למשך תקופה מצטברת של חמש שנים לפחות , אף שהמדינה העריכה את התקופה , לכל היותר , בשנתיים ימים .
העיכוב בפתרון מגורי הקבע הוא זה אשר גוזר על העקורים , לא רק מצב פיזי של ארעיות וטלטול אלא גם מצב מנטלי , תחושות נפשיות של צעירים ומבוגרים , של חוסר יציבות , של זמניות , של ניתוק , של דריכה במקום .
באין בית של קבע להיאחז בו , באין קרקע יציבה להכות בה שורש ולצמוח מחדש , לא יוכל אדם להשתקם ולקום על רגליו , כל שכן משפחה וכל שכן קהילה .
אני מוכן לסיים עכשיו .
אני רק רוצה להביא את דברם של אותם אומללים אשר שילמו את המחיר .
אני כבר מסיים , אדוני .
כיצד יוכל אדם לחפש תעסוקה , על כל המחויבויות והיציבות שהיא דורשת , אם בתודעתו הוא עדיין נע ונד , אינו יודע היכן הוא עצמו , אינו יודע מה ילד יום עבורו והיכן ימצא את עצמו בעוד חודשים מספר .
אם אין בית של קבע , אין יתד שממנה יכול אדם לבנות חיים חדשים .
אין לו נפש יציבה דיה לאסוף את הכוחות ולקום ולבנות את עתידו .
אנחנו מחויבים להם .
אתה , ראש הממשלה , היחיד שיכול למלא את אותה הבטחה שניתנה ולא קוימה עד היום .
סדר העדיפויות השתנה .
עודדה אותם .
ציבורית וגם כספית .
היא שלחה אותם .
הוא התנגד לפינוי סיני .
על מה אתה מדבר ?
הוא ראש הממשלה היחידי שהתנגד לפינוי סיני .
- - - גם התחיה .
אתה צודק .
צריך לנהוג לפנים משורת הדין .
מאה אחוז .
- - - - - - ככלות כוחנו אל תעזבנו .
- - - עורך - דין מסר יגיש את הבקשה , מה אתה דואג ?
לפני שבוע עברה הצעת חוק , נדמה לי של שרוני , שהציעה לפתור - - - גם של חברת הכנסת אביטל .
אתה גם אזרח נאמן למדינה .
זאת חרפה להנציח את חללי צה"ל - - - רק אם הם מסכימים יש הצבעה .
זה מרוב התרגשות .
הממשלה אתך ?
אנחנו נעביר את זה לפרוטוקול .
אתה , תן לנו פירוט מה לא שחור בממשלה .
אתה מאוד אופטימי .
מרגי .
מרגי .
לא שהקליטה לא חשובה .
אנחנו כל הזמן יושבים במקום , למה אתה אומר שאנחנו קופצים ?
היחיד שמקפיץ אותנו זה אתה .
- - - הבנו שבגללנו שרוני נכנס לכנסת ; אנחנו היינו החטא - והוא העונש .
דבר אחד אנחנו כן יודעים - מה ברק חושב על עצמו .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש לשמור על זכויותיו של הנואם ולהחזיר לו - - - האזרחים בחרו את הכנסת - - - אתה תהיה יושב - ראש הקואליציה ?
לא , לא צריך לעבור לסעיף הבא .
ידוע שנאומים בני דקה נמשכים כחצי שעה ולכן כנראה חברי הכנסת כלכלו את צעדיהם ולקחו בחשבון חצי שעה .
אני מציע לאדוני להכריז על הפסקה של עשר דקות - - - רק שלפעמים סדר - היום - - - ישער בנפשו השר שאם הוא לא היה כאן התורן , הוא היה צריך להיות פה ב- 16:45 .
החוק הזה משפר את המצב .
הוא יכול גם לשחרר אותם .
אני זוכר שהערתי את זה בזמן ההצבעה - - - - - - אמרתי , אם אתם חושבים שניסחתם את זה נכון .
- - - תקשורת החלל ?
מה עלות החוק הזה ?
51 - - - הממשלה מסכימה ?
מי יביא את התקציב ?
ראש הממשלה יביא את התקציב ?
- - - אני רוצה לדבר .
זו קריאה ראשונה .
כבוד היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , אתה עוד לא היית שר החינוך - - - אבל היית שר האוצר .
שער בנפשך שהיתה לנו באמת מנכ"לית מעולה למשרד החינוך , גברת באמת בת - אוריין , רונית תירוש .
האם היא לא רצתה לקיים בזמן כהונתה את האפשרות להרחיב את לימוד החובה ?
ודאי שהיא רצתה .
אלא מה ?
באה היא לראש הממשלה , באה היא לשר האוצר , ועמדה בתחינה ובבקשה : " אנא , עשו דבר שהוא כל כך מתבקש " , והם לא יכלו להושיע .
מדוע ?
משום שסדר העדיפויות של הממשלה קבע מה אפשר ומה אי - אפשר בזמן של משבר כזה או אחר .
וראה זה פלא , אדוני השר , שר השיכון דהיום , שר המשפטים בעבר , שר האוצר בעבר , שר החינוך בעבר , ומחר אני לא יודע איזה שר אני מאחל לך .
בוא ונצא מתוך הנחה , שהיא כנראה הזויה , שהוא יהיה שר האוצר מחר ויבוא ויאמר : " רבותי , האם צריך באמת , במערכת התקציבית שאנחנו מקיימים ושאנחנו חיים עליה עד ינואר , ומינואר הבא עלינו לטובה עד ינואר שלאחריו - האם הממשלה תוכל לממן זאת ? " יבוא ויאמר שר האוצר : " ודאי , היא תוכל לממן זאת , אם היא תקצץ " .
לא חשוב , יהיה אשר יהיה .
היא תאמר : " אם אתם , הכנסת , רוצים לחוקק חוק כזה , אנחנו ניאלץ למצוא מקורות תקציביים " .
מה יהיו המקורות התקציביים ?
אספר לכם .
היום הביאו לוועדת הכספים בקשה לקיצוץ רוחבי של תקציב המדינה , שכן צריך לממן דברים שלא היו צפויים כאשר אנחנו אישרנו את תקציב המדינה .
יושב פה יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , המייצרת ומוציאה מתחת ידיה חוקים שהחברה משוועת להם , שכן היו גזירות קשות מאוד בתקופות אחרות , ושילמנו על כך מחיר פוליטי - אלה שעמדו אז בשלטון כמובן , ולא קדימה , כי היא לא היתה אז בשלטון אלא הליכוד .
הוא שילם את כל המחיר על כך שהתאכזר לציבור .
אני אומר לכם שכתוצאה מהצורך הממלכתי לקצץ בתקציב המדינה , התאכזרנו לשכבות רבות .
והנה , באה היום חברת הכנסת רונית תירוש , שכמובן לא מכירה את מנכ"לית משרד החינוך , ואומרת : רבותי , אנשי החינוך , דעו לכם שאנחנו חייבים , יחד עם חבר הכנסת מלכיאור , יושב - ראש ועדת החינוך , התרבות והספורט , להעביר את החוק הזה .
הוא עולה 350 מיליון .
מחר יבואו אלינו , לכנסת , ויבקשו לקצץ את התקציב לאחר שנאשר את החוק הזה כדי הסכומים שעולים מתוך כך שהממשלה לא יכולה לעמוד בלחץ או באיום המוחשי לקיומה כאשר היא לא נשמעת לחברים מהקואליציה .
לכן , אני באמת חושב שהחוק הזה חשוב .
אני מודיע לך גם שאצביע בעדו .
בוודאי , ברשות היושב - ראש .
