הלוואי שהיינו יכולים לתת לכולם את כל מה שאתה מבקש לתת , ואתה בלהט רב שומר על כל החלכאים והנדכאים , אבל תקציב המדינה מוגבל .
300 מיליון - קודם כול , אני מוכרח לומר שזה מבצע חשוב .
- - - יצטרכו למצוא במקום מה .
הוא יכול רק להעמיד את הנושא על סדר - היום .
להעביר לוועדה .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת רן כהן הוא בהחלט רובין הוד של הכנסת הזאת , אבל בעוד רובין הוד המקורי היה לפחות שודד מאיזה מקום ונותן לעניים , רן כהן מבקש מהממשלה למצוא את כל הפתרונות ואת כל המענות לכל הצעקות והזעקות שרן כהן זועק בשם אותם אנשים , שאני אומר לכם שצריך לעזור להם .
הוא אביהם ואפוטרופסם של אותם אנשים שזקוקים לעזרה , ואני מברך אותו על כך .
רק לצערנו הרב , קופת המדינה אחת היא , וכאשר אנחנו לוקחים מאחד , צריך לזכור שזה בא על חשבון האחר .
אני יודע , יש לנו ויכוחים , ולכן עלינו לנהוג לפי אמות מידה .
אני מוכרח לומר , שגם אני עומד נפעם ומתפעל מהפגנת הסטודנטים , שהפכה למעשה לאיזו תנועה חברתית שבאמת באה לדאוג שיהיה חינוך חינם בישראל מגן הילדים ועד סוף התואר הראשון .
עם זאת , אם היו הסטודנטים יודעים בתחילת דרכם , כי תוצענה להם הצעות כפי שהוצעו על - ידי משרד ראש הממשלה , היו כחולמים .
איש מאתנו לא האמין , שאכן משרד ראש הממשלה , בניגוד למשרד האוצר , יציע לסטודנטים הצעות מרחיקות לכת .
ילכו הסטודנטים ויסתפקו בשלב זה באותה הצעה שניתנה להם על - ידי משרד ראש הממשלה , ונמשיך בחקיקה של חוק נודלמן , שהוא חוק מצוין , הנותן מענה למתן הלוואות לכל הסטודנטים , עד אשר ירווח , עד אשר יעבדו .
לכן אני מבקש להעביר לוועדה , על מנת לדון בכל הנושא .
ישיבות הכנסת הן לא תוכנית כבקשתך .
הנושא נדחה לשבוע הבא .
אמרנו שהכנסת איננה תוכנית כבקשתך .
אולי יש שם משהו בבחינת מטלה שהציבור לא יכול לעמוד בה ?
לכן לוקחים מס הכנסה כשאדם - - - תשאל את סגן השר .
אנחנו משתוקקים לשמוע את סגן השר .
מה פירוש ?
גם אתה יכול לבוא לאופרה .
סגן השר שלך נתן 53 מיליון לחינוך ערכי שיהיה ציוני תורני .
זאת אומרת , הוציא אותנו , כי אנחנו לא ציונים .
הוציא אותנו כי אנחנו לא ערכיים .
לקח כך 53 מיליון - - - למה לדבר רק על האופרה .
- - - אם הם מסיתים - - - הואיל וחבר הכנסת יונה יהב , מציע ההצעה , לא יכול לבקש להעביר את הנושא לוועדה , אני מבקש להעבירו לוועדה .
נשארתי פה מפאת חשיבות הנושא .
הם אמרו שיכול להיות שלא יהיה אחר כך ממי לגבות חזרה .
- - - זה בא לידי ביטוי בפרוטוקול של הוועדה ?
אדוני היושב - ראש , עם כל הכבוד הרב שיש לי אליך גם כיושב - ראש הכנסת וגם כחבר לדרך , אני לא מקבל את דעתך , ואני חושב שצודקים חברי הכנסת דהן ואורון , וזה הטעם : לא היה יותר ממועמד אחד , ובכל זאת צריכה היתה הכנסת לדעת וצריכים היום לדעת כל חברי הכנסת וכל סיעות הבית אשר שלחו את נציגיהם כיושבי - ראש הסיעות או כמרכזי הסיעות בתוך הוועדה - כי עליהם להביע את רחשי לבם ולתת את אמונם באותו אדם שהעמידו כמועמד יחיד .
עובדה היא שלא היה מועמד אחר .
חברי כנסת הנותנים לעצמם חופש ודרור שלא לבוא להצבעות , מתוך ידיעה שאחרים יעשו את עבודתם , צריכים להיקרא לסדר .
אני מסכים עם אדוני , שמה שאומר אדם כלפי חוץ לא מחייב אותו גם בהצבעה חשאית .
זהו עניינו וזוהי בעייתו .
הצבעה חשאית מעצם טיבה היא הצבעה שבה כל אדם עם עצמו בתוך הקלפי , בתוך תא ההצבעה , על מנת שיוכל לפעול לפי מיטב שיקוליו ומצפונו .
עם זאת , הכנסת התבזתה אתמול ביזוי רב , מן הטעם שהיו למעלה מ- 46 חברי כנסת שבעניין כה חשוב לא באו לקיים את חובתם להצביע ; להצביע בעד , להצביע נגד או להימנע , אבל להצביע .
אם זו היתה כוונתם של אלה שלא באו , ועל - ידי כך רצו להביע את עמדתם - ניחא .
אני לא חושב שזו היתה כוונתם .
אם זו היתה כוונתם , היו חמישה מחברינו שהשתתפו בכל ההצבעות והצביעו נגד , ואני מצדיע להם .
הם באו והשתתפו בכל שלוש ההצבעות , והצביעו נגד .
היו כמה מחברינו , בהם אחד שאני יודע עליו כי הוא אמר זאת - ואני מאוד מעריך ומכבד אותו - שאמר שהוא משתתף בכל ההצבעות ונמנע .
זו הדרך .
אי - אפשר לומר , אחרים כבר יעשו את מלאכתנו .
הן תופענה גם בפרלמנט של - - - הפלסטינים ?
אני יכול לבוא לפרלמנט שלכם ?
שאלתי אותך אם אני יכול לבוא לפרלמנט - - - - - - - - - ראש הממשלה - - - בפרלמנט הפלסטיני - - - ממלא - מקום ראש הממשלה - - - הפלסטיני הישראלי - - - אדוני היושב - ראש , אדוני ממלא - מקום ראש הממשלה , אם בשנת 2000 אכן יתגשמו התחזיות , מיליוני תיירים צליינים יבואו לארץ , ואין ספק שבקעת - הירדן , על כל האתרים הקדושים לנצרות , תהיה מלאה אדם עד לעייפה .
אותם מלונות שמשרד התיירות מקיים בצורה נפלאה בים - המלח אינם מיועדים לתיירים שיגיעו כצליינים , ואנחנו יודעים שגם לא נוכל להקים בתקופה כל כך קצרה מלונות בבקעת - הירדן .
ברשות היושב - ראש , אני רק מבקש לקרוא מכתב שקיבלתי מאנשים ממושב רועי .
הם לא מועמדים לפריימריס , והם אומרים בצורה כל כך פשוטה : " אנו , אורי ונורית שלומי פון שטראוס , תושבי מושב רועי בבקעת - הירדן , נמצאים בשלבי הקמה ראשוניים של חדרי אירוח בבקעת - הירדן - - - כיום בקעת - הירדן מוכרת כאזור עימות אך ורק בתחום הביטחוני , אך לא בתחום התיירותי .
עם הכרזת האפיפיור על בואו בלוויית צליינים רבים לישראל בשנת 2000 , אנו סבורים שיש להיערך במהירות רבה ביותר במתן מענה לכל אותם תיירים אשר יבואו - - - " הם מבקשים לפתח את בקעת - הירדן , את הבתים שיש שם , כצימרים .
מדוע לא יראו משרד התיירות ומשרד ראש הממשלה - והשאילתא במקורה הוגשה למשרד ראש הממשלה , על מנת להמריץ אותו לעזור למשרד התיירות בכיוון זה - בכל בקעת - הירדן מקום שיכול לקלוט עשרות , ואולי מאות אלפי תיירים צליינים שיגיעו כדי לחגוג את המילניום השלישי ?
תודה .
תודה רבה , אדוני השר .
יש להם ישיבת סיעה .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר הפנים , חברתי וחברי חברי הכנסת , מדובר בהצעה לתיקון פקודת העיריות בנושא מבקר העירייה .
עיקרה של הצעת החוק הוא חיזוק מעמדו העצמאי של מבקר העירייה .
כדי להבטיח את עצמאותם של המבקרים מוצע , כי מבקרי העיריות יתמנו על - ידי ועדה שחבריה מפורטים בסעיף 1 להצעת החוק שלפניכם .
תכלית ההצעה היא למנוע מצב שבו ראש העיר יכול לנסות להשפיע על עבודתו של המבקר , על תחומי הביקורת ועל פומביות מסקנות הביקורת .
התקציב לפעילותו של המבקר יהיה גם הוא , על - פי הצעה זו , אחוז קבוע מתקציב העירייה .
האחוז המדויק ייקבע , כמובן , בהסכמה , במהלך הכנת הצעת החוק לקריאה ראשונה בוועדת הפנים .
מוצע גם להדק את הקשר שבין מבקר העירייה לבין היועץ המשפטי לממשלה ומבקר המדינה , אם כי דבר זה עדיין נתון במחלוקת , מה היא המידה ומה היא ההיענות של מבקר המדינה .
הסעיפים המרכזיים בחוק זה , גם סעיף 7 וגם במידה רבה סעיף 2 , לא אושרו על - ידי הממשלה , ואני מתחייב כאן , אדוני השר , שאם הממשלה תתנגד בהכנה לקריאה ראשונה להכללת שסעיפים אלה בחוק , הרי הם יורדו מהצעת החוק שבפניכם .
הובהר לי על - ידי אנשי משרדך , שלחלק מההצעה הם מתנגדים , מהטעם שהיא כבר נמצאת בחוק .
נברר , אולי נשכנע אותם שטוב יותר להביא את הדבר הזה בדרך זו .
לגבי סעיף 7 הם אומרים , שביקורת המדינה עצמה מתנגדת לכך .
אם ביקורת המדינה מתנגדת , ודאי שאני מוריד זאת .
אני מבין שמשרד הפנים לא מתנגד .
אם היה השר , למשל , בין לבין - - - אני מודיע לפרוטוקול .
לקריאה הראשונה סעיפים אלה לא ייכללו , כדי שלא יהיה עניין אחר , אלא אם כן הממשלה תחליט שהיא רוצה שהם ייכללו .
שר הפנים הוא הממשלה לצורך זה , אלא אם כן יחליט שר הפנים אחרת .
אני מקווה לשכנע אתכם שיש היגיון רב בשני הסעיפים .
אם שר הפנים יחליט שההכנה לקריאה ראשונה תהיה בלי שני סעיפים אלה , אני אסכים .
מראש אני נותן את הסכמתי שהם לא ייכללו במסגרת הצעת החוק הזאת .
לפיכך אני מציע לאשר את ההצעה ולהעבירה להכנה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
לוועדת הפנים .
סליחה , הוועדה לענייני ביקורת המדינה .
אדוני היושב - ראש , אתמול לא יכלו סיעות העבודה והליכוד יחד להביא לידי בחירת מבקר המדינה , כי לא היה רוב בכנסת .
כן , כן .
לא הבנתי .
אבל אחד מהאופוזיציה ואחד מהקואליציה .
אדוני היושב - ראש , אני יודע , אדוני השר , שלא תוכל לענות במדויק על השאילתא שלי .
רק הייתי מבקש ממך לשאול את האחרים , המבקשים להגן על עיתונאי באשר הוא ועל כל אדם לגבי חופש עיסוקו ומקצועו .
עם זאת , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , האם חופש העיסוק הוא חופש ההפקרות ?
האם בשאילתא שלכם אתם לא מעלימים עין ממעשה נבלה שנעשה בישראל , כאשר הביאו דיווח מסולף , על פניו , אשר בא להראות דבר שלא היה מעולם , כאילו ראש ממשלה בישראל מנופף ידיים ומשיב פנים לאנשים הצועקים צעקות איומות , " מוות לערבים " ?
עלילה נוראית - - - עלילה נוראית שהטלוויזיה בישראל יצרה , אם במודע ואם שלא במודע , עד כדי כך שהטעתה אפילו אותה מגישת חדשות , אשר אמרה כשכולה המומה : ומחר יגידו שלא שמעו .
גברתי גאולה אבן , לא שמענו .
לא שמענו , כי לא היו דברים מעולם .
האומנם ?
אנחנו מצביעים היום ?
אם האזרחים לא יודעים מה הממשלה עושה , זו אשמת האזרחים או אשמת הממשלה ?
אני משתגע להיות שר הדתות .
זה החלום שלי , מה אפשר לעשות .
חבר הכנסת שוחט , לא היתה תקופה של שגשוג כלכלי - - - אחרי 1967 תוך מלחמת - - - - - - מה החליטו בפרלמנט באום - אל - פחם ?
הפרלמנט באום - אל - פחם - - - - - - להיכנס זאת לא בעיה .
לצאת זאת בעיה .
אבל אם הוא היה בונה פרלמנט , זה לא היה בסדר .
זה מה שאנחנו רוצים לשמוע .
זאת אומרת , זו טיפשות , יש טיפשים בכל מקום .
מה זה להרוס בניין ?
לא צריך להרוס בניין , אבל אם הוא היה בונה פרלמנט , זה לא היה בסדר .
אתה מסכים ?
- - - או יהיה , או לא יהיה - - - או יהיה , או לא יהיה .
בזה אתה צודק , בסדר גמור .
יש פה איזו בעיה .
יש בעיה .
- - - - - - דרך אגב , עד האינתיפאדה היא היתה מאוחדת , וערביי ירושלים ידעו שזאת עיר אחת .
- - - חילקנו את ירושלים .
עד האינתיפאדה כל ערבי ירושלים ידעו : בירת ישראל היא ירושלים .
- - - - - - מחזית ארץ - ישראל , חיים דיין - - - לא כל כך מעטים .
בסדר גמור .
תגיד לי , אני טלפנתי הבוקר - - - חבר הכנסת דראושה , רציתי לשאול אותו , מה עם הפרלמנט בשפרעם ?
- - - תנסה לקחת לאחד מהם את תעודת הזהות הישראלית .
- - - פעם גם לא ויתרתם על יפו - - - עוד 50 שנה - - - - - - - - - כשאתה תפגין בעזה , תראה איך השוטרים יתייחסו אליך .
אם ערבי בונה מבנה לא חוקי , צריך להרוס לו .
- - - חבר הכנסת דראושה , תירגע .
- - - - - - עוד 100 שנים נוותר ?
אם 30 שנה לא מספיקים כדי שתוותר - - - רק הצדק ינצח .
מה גאולה אבן אמרה ?
מה המסקנה של גאולה אבן ?
מה היתה המסקנה של גאולה אבן ?
- - - הוא אומר את שמו .
- - - - - - אם יורשה לי הערה - אם באמת אתה חרד לעצמאות השידור , הדוגמה שאתם נאחזים בה היא לא הדוגמה הטובה , כי עצמאות היא לא הפקרות .
אם נכון מה שאמר מנכ"ל רשות השידור , אם המסקנות נכונות , קודם כול תפרידו לחלוטין .
המסקנות האלה הן קשות ביותר .
- - - הייתי במקום למטה , לא למעלה , עם הנכדים שלי , כל הזמן עם הנכדים שלי , ולא שמעתי את הקריאה הזאת .
כי שם יש יותר כסף לסמים .
- - - - - - חבר הכנסת בוים , רוב בני עדתו תומכים בראש הממשלה .
- - - אני הייתי מגיש בג"ץ על זה .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת וליד צאדק הוא ממרצ . . .
עם כל אהבתי .
- - - - - - - - - מצביעים ליכוד - - - - - - - - - הסעיף הבא .
השאלה היא אם מקבלים אותו במקום אחר .
ועדת החינוך .
- - - - - - פוליטיקה - - - למה לא ועדת החינוך ?
- - - - - - - - - - - - - - - יש כאן בעיה , כבוד היושבת - ראש , שאני הגשתי , לפני ההצעות הדחופות , הצעה רגילה לסדר - היום , משום שרציתי לדבר על כך יותר משלוש דקות , ואני מצורף לדברים האלה , אז גברתי תפסיק אותי .
לפי התקנון יש כאן קושי .
אני הגשתי את ההצעה לפני ההצעות הדחופות - - - אני מודה מאוד לגברתי .
אני לא הגשתי הצעה דחופה , גברתי .
הגשתי , מראש , הצעה רגילה .
ידעתי שבשלוש דקות אני לא יכול למצות אותה .
מה אני יכול לעשות ?
גברתי היושבת בראש , חברי הכנסת , אדוני שר המשפטים - אני חושב שראוי שבעניין זה אתה תשיב .
חברים אמרו פה דברים מאוד מעניינים , בוודאי שמעת אותם בחדרך כאשר ישבת בוועדת השרים לענייני חקיקה .
גברתי היושבת - ראש , הכרוסיה היינו ?
הלסיציליה דמינו ?
אם בצהרי היום בלב עיר הומה יכולים פושעים לרסס יושבי בית - קפה תמימים באש אוטומטית ; אם רוצחים מעזים למלכד את מכוניתו של רופא , קצין בכיר בשב"ס - אדם שהיה בא באופן קבוע לדוני הוועדה למלחמה בסמים - והמכונית מתפוצצת רק דקות ספורות , אללי , אחרי שהוא מוריד את ילדיו בבית - הספר ; אם חיסולים הדדיים לאור היום הפכו כבר להיות דבר שבשגרה ; אם רופאים , עורכי - דין , משרתי ציבור אחרים הופכים אף הם להיות מטרה ; אם גם שופטים מאוימים - אז משהו בסיסי , חבר הכנסת כהן , בחברה הישראלית מתפורר .
ודאי שהדברים אינם מתייחסים לביקורת , שיכולה להיות לגיטימית , אבל חלילה לה מלעשות דה - לגיטימציה למערכת המשפט , החוק והסדר .
אם כך הדברים - כנראה משהו בסיסי בחברה הישראלית מתפורר .
חברי הכנסת , במדינת ישראל הריבונית והעצמאית , לא די להתפלל לשלומה של מלכות .
לא די לגנות ולהוקיע .
אנו , חברי הכנסת , המחוקקים , מועלים בתפקידנו ובוגדים בשליחותנו , אם איננו מתפללים לשלומה של מלכות .
נאמר במסכת סוטה : " משרבו הרצחנין , בטלה עגלה ערופה " .
ועגלה ערופה , יאמר ודאי חבר הכנסת יצחק כהן - זה סמל לשלטון .
40 שנה קודם חורבן הבית גלתה הסנהדרין ממקומה בהר - הבית , וישבה במקום אחר , וזאת כדי שתינטל ממנה הסמכות לדון דיני נפשות .
כך מספרת הגמרא במסכת שבת , דף ט"ו .
משמעותם של הדברים שאני מביא בשם המקורות היא הסרת האחריות הממלכתית , השיפוטית והמוסרית , כניעתה של החברה באותה עת להפקרות ולאנרכיה .
זה היה סופה של הריבונות החברתית ותחילתה של הגלות .
לא בכדי מובאות עובדות היסטוריות אלה במשנה ובתלמוד כשלבים בהידרדרות הכללית , אשר סופה היה חורבן הבית וקץ הריבונות היהודית .
עד היום , גם הגרועים שבפושעים ידעו כי קיימים קווים אדומים שאפילו הם כפופים להם : פרקליטים , שוטרים או סוהרים - מחוץ לכל תחום אלימות .
על פגיעה בשופטים - אוי לנו שהגענו לכך - לא העזו אפילו לחשוב .
סוחרי סמים , שודדים וסתם רוצחים , חברי כנופיות ומשפחות טובות במרכאות כפולות ומכופלות למיניהן , אשר מאז ומתמיד חיסלו חשבונות בינם לבין עצמם - מעולם לא העזו לפגוע בעוברי אורח תמימים .
אנו , הרוב ההגון , הופכים להיות במצור .
אנו , אזרחי ישראל , משלמי המסים , שומרי החוק - מופקרים .
אנו כאן , המחוקקים , מגנים , מזדעזעים , מביעים שאט נפש , קוראים למשטרה לעשות ולפרקליטות לעשות , אך למעשה אנחנו התחלנו במלחמה , ובמלחמה , כמו במלחמה , הגיע הזמן להפסיק לדבר , וצריך , אדוני השר , להתחיל ולעשות .
צריך להתחיל ולעשות כאשר המשטרה , כפי ששמענו הבוקר בוועדת חוקה , חוק ומשפט , תקבע מייד ותציב 1,000 שוטרים נוספים למלחמה באותם נושאים , גם מתוך המערכת עצמה ועל חשבון מערכות אחרות .
זאת , אם האוצר לא יגרום לכך שיתקבלו תקציבים נוספים למערכת אכיפת החוק .
בעיקר , אנו קוראים מכאן לאוצר , ואנו בטוחים שצריכים לסייע בידך , אדוני שר המשפטים , כדי שמערכת המשפט תוכל לבצע את מהלכי והליכי המשפט במקומות סבירים , כמו גם - לשלוח אותם עבריינים אל מאחורי סורג ובריח במקומות הראויים לאדם גם אם פשע .
את הדברים האלה אי - אפשר לעשות בגלל בעיות תקציביות .
על התקשורת גם היא לחשוף את האלימות .
כאן נחוצה עבודה עיתונאית מעולה , לא כפי שאמר חבר הכנסת בני אלון .
לא יפה השתיקה בעניין זה , ואנחנו צריכים לשבח אותו צלם טלוויזיה , שבזכותו ראה העם כולו כיצד אשה אומללה מוכה על - ידי בעלה , ואשר רק בזכותו זכתה האשה , סוף - סוף , לקבל התייחסות ראויה מצד המשטרה .
זו התקשורת הנחוצה עתה .
על התקשורת הפעם להיות מגויסת , מגויסת לאותו מצב מלחמתי שבו אנחנו נמצאים .
על התקשורת לבקר את העונשים הקלים מדי שנגזרים בבתי - משפט בגין אלימות ; עליה ליצור לחץ ציבורי על הממשלה ועלינו , על חברי הכנסת , כי במציאות שבה אנו חיים , רק תקשורת מסוגלת לחולל שינוי יסודי בחשיבה המערכתית ובסדר העדיפויות .
ראו את פעולתה הנמרצת של המשטרה לאחרונה בעניין גנבות הרכב .
אם לא היינו מולכים ומומרצים על - ידי התקשורת להביא את הנושאים האלה , גם בפני הכנסת וגם בפני הממשלה , המשטרה לא היתה מגיעה להישגים שהיא מגיעה אליהם היום , ואכן , מכה זו הולכת ופוחתת .
הרבה מן הקרדיט מגיע לתקשורת , אשר בזכות הלחץ הציבורי שיצרה נרתמה גם המשטרה לפעולה .
עלינו , המחוקקים , לשדר מסר ברור לציבור , לשופטים היושבים בדין , ובעיקר לפושעים האלימים , כי החברה הישראלית , כפי שאמרתי , הכריזה מלחמה .
זוהי מלחמה בטרור של ממש .
לא ניתן , חלילה , למדינת ישראל להיות כסיציליה .
היותנו מדינת חוק דמוקרטית ונאורה , והחקיקה של השנים האחרונות , שהיא חקיקה חשובה , ליברלית ונותנת את דעתה גם על מי שמשלמים את חובם לחברה , ואותה חקיקה שבעזרת היושבת - ראש נחקקה כדי להגן על זכויות האזרח , כמו גם בעזרת חברים מסיעת הליכוד , כל אותן זכויות של חשודים , עצורים ועצירים - כל אלה , צריך להיות ברור , אינם יכולים להיות עוד חרב בידי פושעים נגד החברה כולה .
ייתכן מאוד שאנחנו צריכים להחמיר את ההתייחסות לחשודים בעבירות , ולתקן בהתאם את חוק המעצרים ואת חוק העונשין .
ייתכן מאוד שאנחנו צריכים לתת את דעתנו , שנה לאחר אישור החוק , על השאלה איפה נתנו חבל ארוך מדי לאותם אנשים המפירים חוק בצורה ברורה ובלתי מתפשרת וללא רסן , על מנת שהם יוכלו להשתמש בחוק כדי להגדיל את פשעם .
אם ידע כל עבריין אלים כי בשלב ראשון הוא צפוי למעצר עד תום ההליכים - כפי שנהוג לגבי עברייני סמים - אולי אז יובן המסר הנכון .
אני קורא לכולנו , חברי הכנסת , לך , אדוני שר המשפטים , ובאמצעותך לממשלה כולה , להגיש הצעות חוק שיביאו את המלחמה באלימות אל המליאה , אל הוועדות , אל התקשורת , אל תודעת הציבור .
אני מציע , כי הכנסת תייחד בקרוב יום דיונים מיוחד אפילו , על - פי הצעות לסדר - היום כפי שהובאו היום בנושא האלימות , על פניה השונות .
אני מציע שמהכנסת תצא הבשורה החדשה .
אני מציע כי יושב - ראש ועדת החוקה ייתן קדימות להצעות חוק פרטיות וממשלתיות , ושיושב - ראש ועדת השרים לענייני חקיקה , שר המשפטים הנמצא כאן אתנו , גם הוא ייתן עדיפות לאותם חוקים , כפי שהוא אכן עושה , במשך תקופת היותו שר משפטים בשנה וחצי האחרונה .
אני מציע , כי עד תום כנס הקיץ נחולל שינוי של ממש בנורמות החוקיות , במודעות של הציבור לנושא , בחלוקת המשאבים הלאומיים .
כמובן , אני מבקש , להעביר את הנושא לדיון במליאה .
אבטחת בתי - המשפט .
זו הכרזת מלחמה .
היום המפכ"ל נתן פתרון .
- - - לאחד את הדיון .
האם יש שר שהוא גם פה וגם שם ?
אולי הוא מבין יותר טוב ממה שאנחנו חושבים .
מה יהיה אם לא יהיה רוב - - - ?
- - - היושב - ראש של הוועדה .
בוא נעבור לסדר - היום , אדוני .
- - - כולם מחכים , נרשמנו לדיון - - - חבר הכנסת פורז מחלק את המתנה .
כן , אבל יכולים להרים את המסך .
חבר הכנסת פורז , אבל אז יכולים לבוא ולקבוע שהוא סוחר במקרקעין ולחייב אותו - - - יכולים לחייב אותו לא במס שבח , אלא במס הכנסה - - - כבר העברנו .
בקריאה ראשונה הסברת לנו .
אתה רוצה לשכנע אותו - - - אדוני היושב - ראש , אני יכול לומר לחבר הכנסת פורז משהו מהמיקרופון ?
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת פורז הוא אחד מחברי הכנסת המעולים והמופלאים של הכנסת הזאת , העוסק בחקיקה באמונה , לצרכיו ולדרישותיו של כל אחד ואחד מהעם הזה .
עם זאת הוא , כמובן , הציג בפנינו את הצעת החוק הזאת בקריאה ראשונה , ולאחר מכן דנו בה לקראת קריאה שנייה וקריאה שלישית , ואנחנו מכירים את כולה ובקיאים בכל רזי החוק .
אנחנו מברכים את חבר הכנסת פורז על הזמן שניתן לו על מנת לקדם את ענייני תנועתו ומפלגתו לקראת הבחירות הבאות , אבל אנחנו הבענו את תמיכתנו בחוק בהצבעתנו , ואין צורך להגזים ולהפריז בהליכי - - - זו סגולתך .
- - - מורטוריום .
אין היום על הדירות האלה מס רכוש .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אין חוק כל כך לא צודק כמו חוק מס רכוש .
לא , לא , החוק הקיים , שהיוזמים ואותם אזרחים טובים באו והתדפקו על דלתה של הממשלה ועל דלתה של הכנסת על מנת להעביר את רוע הגזירה הזו מעל מקומות מושבינו , כי יש בכך למעשה משום הפקעת נחלות , פעמים רבות נחלת אבות של כל אזרחי ותושבי ארץ - ישראל .
פעם , כשהיו משלמים מס רכוש על דירות כאיזה מס ביטוח או כאיזה דמי ביטוח , עוד היה היגיון .
היום , כשמדובר בקרקע , הרי זה חוק שבא להפקיע את זכויותיהם של האנשים .
אין מדובר כאן בזכויות של אנשים אמידים .
גם כל השיטה הקומוניסטית , שצריך לבוא ולפגוע בקפיטל משום שהדבר אינו צודק מבחינה חברתית , עברה מן העולם .
אפילו הקומוניסטים הטובים שיושבים אצלנו כאן - - - סגן יושב - ראש הכנסת סאלח סלים העומד לדבר , גם הוא כבר יודע שהעניינים האלה הם " פאסה " , לא שרירים ולא קיימים .
אני מברך את היוזמים , חברי ועדת הכספים של הכנסת , כמו גם אותם חברים שבאמת יזמו את הצעת החוק .
אני חושב שרבים מחברי הכנסת שותפים לה , והממשלות לדורותיהן עומדות באותה מגמה ברורה וכל כך צודקת לבטל ולהעביר חוק זה מן העולם , אבל אומרות : נכון , צודק לבטל , אבל מאין יהיה לנו מקור הכנסה אחר ?
יש כאלה שמדברים על מיליארד ו- 400 מיליון .
מדובר ב- 400 מיליון או ב- 300 מיליון שקל שחוק זה מכניס , אבל גם כאשר ההכנסה הזאת היא כל כך חיונית למדינת ישראל , לחוסנה ולעוצמתה הכלכלית , אסור שנעשה צדק על חשבון עוול .
בעניין זה , אדוני היושב - ראש , ברשותך , אני רוצה לציין , פרט לאגודת נמ"ר והיושב - ראש המצוין שלה , את חברי וחברנו , ראש העיר לשעבר של ראשון - לציון חנניה גיבשטיין , העושה לילות כימים על חשבונו וביוזמתו על מנת להעביר את רוע הגזירה הזאת , שהיא גזירת אדם שניתן להעבירה מן העולם .
הוא לא עוזב את חברי הכנסת ומתדפק על דלתם , על לבם ועל מוחם על מנת שיאמרו : כן .
כופה עליהם הר כגיגית .
חנניה לא נמצא פה כרגע .
לא , ביציע יושב יושב - ראש אגודת נמ"ר .
העקביות , השיטתיות - - - הנחישות ואפילו מסירות הגוף ; פעמים רבות אני רואה אותו כל כך מתפקע כאשר האדם נשאר אטום לב נוכח הדרישה הכל כך צודקת .
ואם צעדנו עוד צעד , וצעד גדול , במסע מיליון קילומטר לביטול חוק עוול זה , עשינו את הצעד .
אני מברך את היוזמים , אלה שהביאו אותנו לידי מצב שנישאר היום , בזמן של פריימריס , כדי להצביע ולהעביר חוק זה בקריאה ראשונה , על מנת להכינו לקריאה שנייה ושלישית עוד בקדנציה זו .
יש שלוש גרסאות .
ייתנו - יקבלו , לא ייתנו - לא יקבלו .
- - - מי אחריו ?
אפשר כבר לצלצל כדי - - - חשבתי שאדוני מתכוון להצביע מייד .
חבר הכנסת בשארה יענה אחרי - - - אנחנו יכולים להצביע והוא יברך .
- - - אפילו על - - - לא משלמים .
זה " כוח 17 " .
כל אחד יביא את הכיסא שלו .
כן .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר , לגבי הרישא של דבריו של חבר הכנסת אלי גולדשמידט , חבר הכנסת האמון על הדמוקרטיה וחושב שאין כלל אחר אלא כלל הדמוקרטיה שיהיה מקובל על כולנו : אין כל ספק , שמן הראוי - גם אם הדבר אינו נדרש על - פי התקנון - להביא את הדבר לידיעת הכנסת , על מנת שהיא תוכל גם להביע את דעתה .
עם זאת , אין לי כל ספק שראש הממשלה היה עושה זאת לו לא היתה הכנסת בפגרה .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט עם חבריו במפלגת העבודה מנסים ליצור איזשהו דמון שלא קיים בכלל .
אין לי כל ספק , שאם היתה הכנסת פעילה , היתה הממשלה מביאה הודעה לגבי נושא זה , אם כי אני מוכרח לומר , שכאשר - - - ראה - - - חבר הכנסת יושב - ראש סיעת מפלגת העבודה - - - יושב - ראש סיעת מפלגת העבודה , אני מוכרח לומר , שהכנסת כונסה , וסדר - היום נקבע עוד הרבה לפני כן בנושאים שאתם ביקשתם לקבוע אותם .
ראש הממשלה התייעץ עם יועציו המשפטיים , ואלה הנחו אותו לעשות כפי שהוא עשה .
יש לו מחלוקת לא קלה עם יושב - ראש הכנסת , שתפקידו - והוא מבצע את תפקידו בצורה הטובה ביותר - לדאוג לכבודה של הכנסת ולכבודה של הדמוקרטיה הישראלית .
יושב - ראש הכנסת אמר את דברו , פרסם את מאמרו , זעק בכל קול , ולא השאיר שום דבר לדמיון - - - על כל פנים , לא שמעתי שיושב - ראש הכנסת הסתייג ממה שהיה כתוב בעיתון , ואני למדתי להכיר את יושב - ראש הכנסת ולדעת , שיושב - ראש הכנסת , כאשר כותבים בעיתון דבר שהוא לא אמר , יודע להודיע לעיתון , בדרך המקובלת עליו מדי פעם בפעם , שלא הוא אמר אותם דברים .
ואם לא שמעתי מיושב - ראש הכנסת , שהדברים שהוא אמר אינם אותם דברים שנכתבו , ודאי שאני יכול להסיק את המסקנה , שגם יושב - ראש הכנסת בא ואמר , שיש כאן שאלה שבמחלוקת , וגם אם יש איזה ספק , ראוי היה שמעמדה של הכנסת יכובד .
עם זאת , באמת על מה הזעקה ?
אם באמת יש בעיה בכך ששר משרי ישראל מודיע במפורש על עמדתו , והוא נוסע בניגוד לעמדתו ובעצה אחת עם עמדת הרוב בממשלה , שגם היא עדיין לא ברורה לי - אגב , נכון , נכון , יש הרבה דברים שלא ברורים גם לחברי הקואליציה , אני מוכרח להודות .
יש דברים שגם לא מוסכמים תמיד - - - למה לך ?
אני לא נוהג , חבר הכנסת רמון , לצטט את עצמי .
זה לא מבית - מדרשי .
אתה בוודאי תעלה ותמצא את ההזדמנות לצטט אותי - - - - כי אני יכול לצטט אותך , חבר הכנסת רמון , וזה בוודאי לא יהיה כל כך נעים .
עזוב .
הנה אתה רואה .
אני לא אצטט אותך , ואתה לא תצטט אותי .
לא , לא , אתה יכול לצטט אותי .
חבר הכנסת מירום , אתה - - - לכן אני בא ואומר , שמן הראוי היה , בהחלט , שאם יש למישהו מחברי האופוזיציה איזו שאלה , כיצד יכול לנסוע שר המתנגד התנגדות חריפה ל- % 13 , יעלה את העניין להצעה לסדר - היום , בחתימתם של 30 חברים מתוך 34 חברים הקיימים במפלגת העבודה - - - - ויבואו וישאלו - - - אמרתי .
קודם דיברתי לשכל הישר - - - - ואמרתי את דברי .
למתחכמים - אני מתחכם כמצוות כל - - - שמעתי , שמעתי .
אם הייתי רוצה להיות עורך - דין - לא הייתי כאן .
אדוני היושב - ראש , רציתי רק להזכיר בימים נוראים אלה - - - אני מציע , שלאחר שיחזרו מאותה ועידה האמורה להתקיים בארצות - הברית ושבה ידונו על כך שדם של יהודים הופך להיות כאן , בארץ , לא רק דם שהוא הפקר אלא גם דם שהוא מותר , אני מתאר לעצמי שהכנסת תדון , בדיון מעמיק , על כל הנושאים שצריך לדון עליהם , על כל השאלות שהעלה בצורה רצינית ביותר גם חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
הייתי מבקש - - - יש פה שר בממשלה , וודאי שהוא יענה .
אני מדבר בשם - - - אני מציע , אדוני , שבהזדמנות זאת שאנחנו מדברים על שר זה או אחר , נזדעק כולנו , כל תושבי ואזרחי מדינת ישראל ללא הבדל , ונאמר לשכנינו שלא ייתכן שיהיו שתי ריבונויות בארץ אחת ; לא ייתכנו שתי ריבונויות בעיר אחת .
לא ייתכן שיבואו ויקומו אנשים , יכו - - - זאת הודעה שאני חושב שהיה צריך - חשבתי שאלי גולדשמידט יבוא ויזעק את הזעקה הזאת - - - אם אני למדתי - - - חברת הכנסת דליה איציק - - - חברת הכנסת דליה איציק - - - חברת הכנסת דליה איציק - - - אדוני היושב - ראש , אני לא מדבר - - - - - - אני , כתומך עם בישראל ובמדינת ישראל , וכולנו אשמים בעניין זה .
למה ?
אמנון רובינשטיין ודוד ליבאי עשו את החוק הזה .
גם אוריאל לין השתתף .
דרך אגב , הוא התנגד לנושא הזה .
אני לא מבין מה מפלגת העבודה רוצה - שאריק לא ייסע ושאלה לא יחזרו .
קודם אתם לא רוצים שאריק ייסע ועכשיו אתם לא רוצים שהם יחזרו ?
הם צריכים לבלות בארצות - הברית ?
אם לא היו בתפקידיהם , היו מבלים יותר .
יש נקודות טובות יותר , למה לומר שהם מבלים ?
מילא , לומר שאנו מבלים ; הם לא מבלים .
היו הרבה שרים שנשאו בנטל הזה שנים רבות .
יותר מדי שנים הם נשאו בנטל באומץ לב .
אתה היית שר גם כשלבייגה היתה הבעיה הזאת .
היתה לך אותה בעיה .
אם תורידו את הממשלה היא עוד הפעם תיבחר .
לא רוצה להוריד .
ערפאת רוצה הכול , בלי כלום .
עד עכשיו רק נתנו ונתנו ונתנו .
מה נתפסת להסכם המטופש הזה ?
אי - אפשר למנוע עימות כל זמן שיהודי נמצא - - - את יודעת שיורים כדורים חיים על בתי מתיישבים ?
אתה הצבעת בעד הסכם אוסלו - - - אום - אל - פאחם - הם לא מתנחלים ; הם מתיישבים זה כמה מאות שנים .
הם לא מתנחלים ושם לא מתנחלים .
אני מתנחל בארצי .
זאת נחלתי .
- - - אבל יוצא מהלב .
יש האשמה חמורה פה על אנשים .
מה הם עשו ?
תגיד לי דבר אחד שהם עשו .
חוץ מאשר הסכימו לקבל , מה הם עשו ?
- - - הלוואי שהליכוד היה ליכוד .
הם התחייבו .
אני לא יודע אם יש בתקנון , אדוני היושב - ראש - - - - אבל ודאי שזה לא דבר שהוא אסור על - פי התקנון .
אדוני היושב - ראש , מציעי ההצעה הם אלה שהצביעו בעד הסכם אוסלו , וכל מה שאנחנו מבקשים - שיקוים ההסכם על - ידי אלה שלעת עתה לא קיימו ולו אחת מההתחייבויות , שלא נתנו לממשלת הליכוד אלא שנתנו לרבין המנוח , לפרס , ייבדל לחיים ארוכים , לקואליציה ולתומכי הקואליציה אז .
הסכם אוסלו מביא לריבונות כפולה בתוך ארץ - ישראל , ואלה שחתמו על הסכם חברון ואלה שאישרו את הסכם חברון - - - - שבו הם נתנו אפשרות לקיום ריבונות כפולה - - - אני התנגדתי ואני מתנגד - - - - - - אבל הדמוקרטיה קבעה - - - הדמוקרטיה קבעה - - - הדמוקרטיה קבעה ואתם אלה שבאו - - - - ואישרו הסכם שיש בו ריבונות כפולה בעיר אחת - - - - ריבונות כפולה שלא מביאה לשלום - - - - אלא מביאה לשפיכות דמים - - - - והמבקשת , מציעת ההצעה - - - - בשם העבודה ובשם חד"ש עוד מלינה ובאה ואומרת - - - - שאותם אנשים שהפכו להיות - - - - טרף קל , הופכים להיות , בעיני הציבור כולו בארץ הזאת - - - - לטרף מותר .
לכן אני מציע , שבמקום לבוא ולקבל החלטות כפי שהן התבקשו על - ידי - - - אני מציע לבוא ולקרוא בצורה הברורה ביותר להסרת ההצעה מסדר - היום ולקרוא לכולם לבוא ולומר : דם היהודים בחברון אינו הפקר , וודאי שאינו מותר .
הם נרצחו , הם לא נפלו .
- - - אם אתה כל כך מתגעגע אליו , אני יכול לסדר לך פגישה .
האופוזיציה אומרת - - - אחמד יאסין וערפאת זה אותו דבר בדיוק .
הוא יענה לך על שאלתך , אבל אני אומר לך מה אני חושב .
הציבור משוכנע שאסור יותר מ- % 50 - - - - - - ירושלים - - - - - - הוא לא אומר שזה בסדר .
הוא אומר רק - תשמעו מה שעזמי בשארה אומר .
- - - עזמי בשארה רשאי להצביע והוא גם מצביע .
הוא המתון שבהם .
- - - מה שאמר חבר הכנסת - - - - - - מה שהוא אמר - - - זה תירוץ .
הוא זוכר טוב מאוד .
זכות השיבה - - - - - - בני אלון ביקש שאני לא אפרש אותו .
אין הבדל - - - החוק הזה חל על יהודה ושומרון ?
לא , לא .
שר הביטחון זה שלטון צבאי .
שהחוק הזה יחול על תושבי יהודה ושומרון .
- - - למרות ההסתייגות אני מציע לכולם לקבל את זה .
- - - בעייתי רק - - - אנחנו רוצים להצביע יחד .
- - - את לא מגישה זאת גם כחוק עיגון , אלא את מגישה את זה כחוק ישראלי .
שלוש .
אדוני היושב - ראש , חברותי חברות הכנסת - - - אדוני , אני מבקש בשמו של חבר הכנסת אבנר חי שאקי , כמו גם מספר לא מועט של חברי כנסת , בהם נעמי חזן וענת מאור , להביא בפניכם את הצעת חוק הסעה בטיחותית לילדים נכים , שתקבע כי בחוק הסעה בטיחותית לילדים נכים , התשנ"ד - 1994 , ייכלל בסעיף 2 גם ש" הסעתו של ילד נכה , אשר זקוק לליווי מחמת ליקויו , תלווה בידי אדם מבוגר בנוסף לנהג " .
החוק הזה הוא הכרחי .
אלפי ילדים עם מוגבלויות פיזיות , שכליות , או נפשיות , מוסעים מידי יום ביומו מבתיהם .
חוק זה הוא חשוב , הוא מובא לאישור הכנסת בקריאה טרומית , על מנת להביאו להכנה לקריאה ראשונה , והחוק והצורך בו לא צריכים נימוק נוסף על הדברים שאמרתי .
אדוני , בשמו של חבר הכנסת הנכבד , סגן יושב - ראש הכנסת , שמריהו בן - צור , אני מבקש להביא הצעת חוק זאת בפני הכנסת .
חברותי חברות הכנסת הנמצאות באולם , אני מבקש להוסיף תיקון לסעיף 200 .
בסעיף 200 ( ג ) ( 2 ) לחוק הביטוח הלאומי [ נוסח משולב ] - במקום " משני ילדיו הראשונים " יבוא : " מילדיו " .
בנכות כללית , מקבל הנכה תוספת בשל ילדים , % 10 מהשכר הממוצע , רק בעד כל אחד משני ילדיו הראשונים .
מטרת התיקון להוריד הגבלה זו , כיוון שמן הראוי לסייע למשפחות מרובות ילדים שראש המשפחה הוא , רחמנא ליצלן , נכה .
הצעת חוק זהה הוגשה על - ידי השר שהיה חבר הכנסת , וגם היום חבר הכנסת , יצחק לוי , בכנסת השלוש - עשרה .
חבר הכנסת שמריהו בן - צור מבקש לחדשה .
אדוני היושב - ראש , חברותי חברות הכנסת הנמצאות באולם , לפניכם הצעה לתיקון חוק הספורט , שתכליתה הגנה על ספורטאים קטינים מפני שרירות לבן של אגודות ספורט שונות .
מסתבר כי אגודות ספורט מונעות לעתים מילדים בני 11 , 13 , או 16 , שמשתתפים בפעילות ספורטיבית , לעבור לאגודות אחרות , ובעצם - - - כן , ובעצם מטילות על הילדים מגבלות שאולי הן רלוונטיות לשחקנים בוגרים אשר משחקים במועדונים מקצועניים ולא לילדים המשחקים כדורגל או כדורסל להנאתם ולתחביבם .
בשנה האחרונה הגיעו אלי ואל חברי כנסת אחרים תלונות מהורים , המספרים שמשפחה עברה מעיר אחת לעיר אחרת , ולכן נאלץ הילד כמובן לעזוב את פעילותו הספורטיבית באגודה שבה היה חבר , וילד כזה שביקש להצטרף לאגודת ספורט במקום מגוריו החדש , הופתע לשמוע על קיומו של מונח מטריד - " הסגר קטין " .
משמעותו של " הסגר קטין " הוא איסור על ילד כזה לעבור לקבוצת ספורט חדשה במשך עונת הספורט .
קבוצתו הישנה מחזיקה בו כמעין בן - ערובה , ורק בתום העונה " משחררת " אותו הקבוצה .
ניתן אולי לקבל נורמות כאלו לגבי ליגות מקצועניות - וגם לגביהן כבר יש ערעור נוסף בחוק הספורט המוצע על - ידי חבר הכנסת דדי צוקר - שבהן מועסקים שחקנים וספורטאים בחוזים , אך לא ניתן להסכים עם מונח מיותר כמו " הסגר קטין " .
לפי ההצעה , דינה של קבוצת כדורגל לילדים יהיה דומה יותר למה שהיא אמורה להיות : חוג ספורטיבי לילדים ; לא אגודת ספורט הרשאית " לקנות " או " למכור " שחקנים , כמו בליגה המקצוענית .
ההצעה מבחינה בין שתי קבוצות גיל : עד גיל 15 יוכל ילד לעבור לאגודת ספורט אחרת , ובלבד שיודיע על עזיבת האגודה הראשונה 30 יום קודם לכן .
מעל גיל 15 יוכל נער לעבור לקבוצה אחרת אחרי 30 יום , אם המשך השתתפותו באגודת הספורט שבה הוא חבר הוא בלתי אפשרי או בלתי סביר , בשל נסיבות שאינן תלויות בו , כמו , למשל , מעבר המשפחה .
הצעת החוק היא פרי יוזמה של ד"ר יצחק קדמן , מנכ"ל המועצה לשלום הילד , אשר הפנה אלי פניות רבות של הורים , אשר אגודות הספורט , ובייחוד ההתאחדות לכדורגל , סירבו לשחרר את ילדיהם בשל אותו " הסגר קטין " .
ההצעה , כידוע לי , נתמכת על - ידי הממשלה , ואבקש לאשר אותה בקריאה טרומית .
אדוני היושב - ראש , תודה רבה .
חברת הכנסת סופה לנדבר , אם כל העולים לא היו סומכים על השר , והיו סומכים עלייך , הם לא היו מקבלים שבעה מנדטים .
מדובר רק בשירותים הניתנים בתוך מערכת של תערוכה ?
מה שיעור המע"מ של תייר במלון ?
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת שטרן , בהמשך לדבריו של חבר הכנסת שבח וייס , אני רוצה לברך אותך על שהגשת הצעת חוק שאני לא מבין אותה ואתמוך בה .
אסביר לך גם למה אתמוך בה .
היא איננה פשוטה כל עיקר , חבר הכנסת שבח וייס , ואסביר לך למה .
כל כלל ועיקר .
היא איננה פשוטה מהטעם הפשוט , שכאשר מדובר באיזה מס פיסקלי , גם כשמעמידים אותו על שיעור מס אפס , שפירושו המעשי הוא למעשה פטור מאותו מס - אנחנו צריכים לדעת מה אנחנו פוטרים ומה אנחנו לא פוטרים .
צא ולמד , בא תייר לבית - מלון בישראל , משלם מחיר בדולרים , והוא פטור ממס ערך מוסף .
זאת , על מנת לעודד תיירות לישראל .
לעומת זאת , השירותים שהוא מקבל , כגון שיחות טלפון , אינם פטורים , כי על שיחות הטלפון המלון משלם את מס הערך המוסף .
אפשר לבוא ולפרט מהו התשלום עבור " בזק " ומהו התשלום שהמלון לוקח כקומיסיון על השירותים הטלפוניים שהוא נתן , אבל משלמים .
כנ"ל לגבי פקסים , הדפסות וכל מיני שירותים נלווים כאלה .
בא חבר הכנסת יורי שטרן ואומר : כל דבר שהוא נלווה לקונגרס , ליריד - ואומנם , אנחנו צריכים לעודד שיובאו לארץ דברים כמו קונגרסים בין - לאומיים שיש פטור לגביהם , ירידים בין - לאומיים ; כל דבר שהוא בבחינת אטרקציה בין - לאומית שמביאה לישראל תיירים לשם עשיית עסקים אד - הוק , ואחר כך אפילו לתקופה ארוכה ולקשירת קשרים , יהיה פטור .
אבל כשאתה מדבר על שירותים נלווים , השאלה היא עד היכן זה נמשך ועד היכן זה מגיע .
הרי אנחנו לא יודעים .
בכל זאת , אתמוך בחוק , ואסביר גם למה .
גם חבר הכנסת יורי שטרן ודאי פנה עשרות פעמים למשרד האוצר ולמשרדי הממשלה ואמר : תעודדו תיירות לישראל .
בואו נהיה ככל העמים , נהיה חכמים וניתן להם את האפשרות שישראל תהיה אטרקטיבית לא רק בגלל השמש שבה , או בגלל המרכזיות העולמית שבה , אלא משום שטוב לבוא לישראל , משום שגם ישראל מאירה פנים לכל אותם מקומות שיש בהם המוחות הבין - לאומיים והמוחות המקומיים , ויש השילוב והיכולת לחבר בין מזרח למערב .
כלומר , להיות צומת מרכזי בעולם .
משרד האוצר בא ואומר לך : כמה זה יעלה לי ?
או : אמור לי מאין אקח את הכסף .
כאשר אנחנו מתדפקים על דלתות האוצר ומסבירים להם לגבי אזרחי ישראל , שחוק מס רכוש עבר מן העולם ואסור לקחת מס רכוש מבן - אדם , כי מדובר בהפקעה , אומרים : מאין ניקח הכנסה של 800 מיליון שקל ?
זאת אומרת , לא האי - צדק שבחוק עומד לנגד עיני האוצר , אלא ממה יוכל האוצר לבוא ולאזן את תקציבו , משום שהוא , בתחשיביו , אומר , שכתוצאה מכך שהוא מטיל מס מסוים , הוא מקבל ערך בשקלים שהוא בתקציב המדינה אותו אקטיב לעומת הפאסיב שמשרדי הממשלה הוציאו .
לכן , אני מברך אותך .
אנחנו נחוקק את החוק הזה , ואחר כך האוצר יבוא , שאם לא כן יבוא בית - המשפט ויאמר לו : כל שירות נלווה .
דרך אגב , אני לא פוסל גם עניין זה .
נביא לארץ תיירים וננהג כלפיהם בדיוק כפי שנוהגים לגבינו כשאנחנו בחוץ - לארץ .
שנה - שנה מעודדים מאות אלפי ישראלים לצאת לחוץ - לארץ ולעשות שם קניות ככל האפשר , משום שמחזירים להם מס ערך מוסף מטופש שנגבה מהם , בשיעור של % 6 או % 7 , שעה שהם יכולים לקנות בארץ במחירים הרבה יותר זולים .
וכך נהיה אנחנו ככל העמים .
כך יתקיים עקרון ההדדיות .
הדוגמה בדברי ההסבר מסבירה במפורש כמה חשוב שישראל תנהג בקרב משפחת העמים באותה תבונה ובאותה מערכת יחסים הדדית עם ארצות זרות .
אני מברך אותך פעם נוספת , אף שהצעת החוק אינה שלמה .
גם אתה יודע זאת , גם אני יודע זאת וגם נדע זאת כאשר נצביע בעד .
וזה כשעוד לא היה הגביע העולמי .
עכשיו אני מבין למה הם נוסעים .
חבר הכנסת דהן , אתה יודע למה - - - זה עולה לך כסף .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני לא יודע מה היתה מגמתו של חבר הכנסת הנדל בהצעת חוק זו , שהיא מובנת מאליה , האם זו הצעת חוק שבאה להראות עד כמה אבסורדי כל הסכם אוסלו , או האם כוונתה לבוא ולדאוג באמת לאותו אזרח הנע על כבישי ארץ - ישראל , המשותפים ליהודים ולערבים החיים באזור ארץ - ישראל , אשר חלקה הוא מדינת ישראל לעילא ולעילא , וחלקה עדיין לא מדינת ישראל .
חלקה גם היום בשטח אותה רשות , המכונה הרשות הפלסטינית , אשר - - - המדינה שלנו היא מדינה המכונה מדינת ישראל .
מדינתנו היא מדינה המכונה , הקרויה מדינת ישראל .
אני אומר : המכונה הרשות הפלסטינית , משום שהיא שואפת להיות מדינה פלסטינית , ולעולם לא תהיה .
לעולם לא תהיה .
לעולם לא תהיה .
למה ?
אני אסביר לך .
חוק זה מסביר לנו , אזרחי מדינת ישראל , לי ולך , חבר הכנסת סעד , מדוע כאשר אנחנו נוסעים בארצנו ועוזבים איזה קו דמיוני , שנקרא בעבר " הקו הירוק " , זיכרונו לא לברכה , פתאום כל חוקי הביטוח משתנים , וכשרכב הנוסע בישראל וחונה ליד הבית , ובלילה מועבר בקו הדמיוני הזה , שנמצא תחת סמכות של רשות המכונה הרשות הפלסטינית - פתאום אין לנו אלא איזו שתדלנות , לבוא לאדם אחר ולומר לו : תן לי את המכונית , אני אשלם לך .
לית דין , לית דיין , לית שוטר , לית סמכות , אין שום דבר .
לא , אין פה עניין של שטח כבוש .
לא אכנס אתך עכשיו לשאלה מדוע כוחות ישראל נכנסו ב- 1967 לשטחי ארץ - ישראל , שידועים כשטחי יהודה ושומרון , כאזורי יהודה ושומרון .
ב - 6 ביוני , אף אחד מאנשי מדינת ישראל , מאזרחי מדינת ישראל ומצבא - הגנה לישראל לא רצה להיכנס לאותם שטחים באותה עת .
כל מה שביקשנו מחוסיין מלך ירדן : הרף לך , עזוב אותנו .
אבל מה ?
כנראה , יד הגורל אמרה לחוסיין : הכה בהם , על מנת שיחזור עם ישראל לכל שטחי ארצו , ולא יסתפק רק באזור החוף , בשרון ובהרי ירושלים .
חבר הכנסת דהאמשה , לא יעזור , החוק הזה מסביר רק עד כמה קשה כאשר אנחנו חיים עם חוקים נפרדים , או כאשר נחיה , חלילה , עם חוקים נפרדים , משום שנועדנו - אני לא אומר שנגזר עלינו , אני לא מפא"יניק , אני לא אומר שנגזר עלינו , אני אומר כמו אנשי אחדות העבודה , שחבר הכנסת שבח וייס יוצא ממנה - - - אתה היית תמיד איש מפא"י ?
למשל , חבר הכנסת שבח וייס הוא גם חיפאי , שבא מעיר מעורבת ; הוא לא היה פטרון , אבל רבים מחבריו היו פטרונים .
הם היו פטרונים .
אנחנו לא היינו פטרונים מהיום שנולדנו .
הארץ הזאת - יש כאלה שאומרים - נגזר עלינו לחיות בה יחד .
עליהם נגזר .
חבר הכנסת דהאמשה , אני חושב שאני ואתה נועדנו לחיות כאן , רק אנחנו נחיה במדינת ישראל .
זה דבר שהוא קצת לא נוח .
לא .
חבר הכנסת הנדל מסביר לך בחוק הזה מדוע לא יהיה בכלל שום היגיון להיכנס .
הרי מי שרוצה לנסוע מרמאללה לבית - לחם חייב לעבור בירושלים .
ואם מישהו חולם שירושלים תחולק , זה רק בחלום .
הואיל והכבישים משותפים , החוק הזה מסביר לכם מדוע כל הסכם אוסלו מוביל אותנו למסלול התרסקות ולא למסלול ביטוח .
תודה רבה .
יש הרבה פלסטינים בירדן .
אתם לא חולמים לומר שירדן היא פלסטינית .
אתה רוצה להתייעץ ?
אנחנו - - - בשאילתא הראשונה .
בניגוד לאמת ?
בניגוד לאמת ?
הקיבוצים רוצים הפרדה בין ערבים ליהודים .
אני מכיר כמה שעוזרים לאש"ף שהם יותר פושעים .
אני מכיר כמה באש"ף שהם יותר פושעים .
אני בעד לשחרר את אלה שעזרו לאש"ף , אלה שעזרו למדינת ישראל אני בעד לגרש אותם - והוא אזרח מדינת ישראל , שנשבע אמונים למדינת ישראל .
אנחנו נהיינו משוגעים .
אלה שהידים - - - זה חוק " לא תחסום שור בדישו " .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר נרו יאיר - - - נרו יאיר גם טוב , לא ?
קודם כול , אני מקווה מאוד שאף אחד לא מאזין לנו עכשיו כשאנחנו כאן לבד .
אדוני השר , זה שנה וחצי אני בקשר עם משרדך בעניין יחידות הסיוע לבתי - המשפט למשפחה , שהם בתי - משפט חשובים מאוד בחיי האזרחים בארץ .
והנה , למרות מאמציך הרבים , משרד האוצר עומד במריו שלא לבצע את החוק ולא מעביר תקציבים המחויבים על - פי חוק לצורך העסקת העובדים של יחידות הסיוע .
מה בקשר לכך ?
שאלה שנייה , אדוני היושב - ראש , ברשותך ובקצרה , בקשר לעובדים זרים .
הבוקר קראנו בעיתון " מעריב " , שיושב - ראש מפלגת העבודה מעסיק שלושה יועצים זרים .
האם נתקבל לכך אישור ממשרדו ?
והאם אדוני יודע מי משלם עבורם ?
- - - לפי חוק השבות - - - אנחנו לא יכולים להישאר כל יום עד 24:00 .
אתם הולכים בשעה 17:00 .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר העבודה והרווחה הנכבד והפעיל ביותר , מובן שבשלוש דקות , כאשר צריך לדון בשני חוקים שהם כל כך חשובים לאלה שכה נזקקים , נותר לנו רק לברך אותך על היוזמה , וזה לא מקרה , זאת לא יוזמה רגעית או מזדמנת , אלא יוזמה קבועה וברוכה , שאנחנו רואים תחת שרביטך את משרד העבודה והרווחה דואג לכל אותם חסרי הסדר , או חוסרי הסדר - לקונות , בלעז - שהיו קיימים בחוק עד היום , ואפילו לא העלינו על דעתנו שצריך לתקן אותם , כאשר הם כל כך זועקים .
מדובר פה גם בתקציבים , כמובן , והעובדה שהשר היוזם הוא גם השר המתקצב במקרים רבים מצביעה גם על הרגישות וגם על המגמה , שאין כאן דברים מן השפה ולחוץ ; אין כאן מס שפתיים , אלא רצון מאוד כן ואמיתי לעזור לאותם חסרי ישע במידה רבה .
החוק השני , מיותר לדבר בו .
מה אשמים אותם ילדים שנגזלו מהם הוריהם בגלל אסון כזה או אחר , או בגלל גורל שנפל עליהם ?
ומנת חלקם לא צריכה להיות מקופחת בגלל היותם אומללים בלאו הכי .
מיותר לומר כל מלה על חוק זה , ואני פשוט מוסיף ברכה על הברכות שאמרתי קודם לכן .
החוק הראשון הוא חוק יותר מסובך ויותר מורכב , אבל החוק קובע עיקרון אחד ברור , מכאן ולהבא .
קודם כול , אותו אדם שצריך אשפוז סיעודי יקבל אותו , ולאחר מכן אפשר יהיה לרדת לנכסים שמתבקשים , או שפעמים נעשה בהם שימוש על - ידי בני משפחה כאלה ואחרים , בקרן אשפוזו , למען תקציב ואשר מונעים מהמדינה לקבל השבה על מי שברוב המקרים הוא סיעודי ומאושפז ולא יכול לדאוג למחסורו , ופעמים יש לו הקצבות , ומן הראוי שהקצבות אלה יינתנו קודם כול לאותם מוסדות שמטפלים בו , ובלבד שההשגחה והטיפול יהיו ללא סייג .
אני חושב שיהיו לי כמה דברים לומר ואני אבקש להשתתף בוועדת העבודה והרווחה בחקיקת החוק הראשון לפחות , משום שהחוק השני צריך להערכתי לעבור כמו שהוא , בלי שתהיה איזו התנגדות או איזו הסתייגות .
לגבי הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 31 ) , המדברת על הגופים שיהיו זכאים לקבל חלק מההקצבה של המאושפז , בהחלט יש לי הערות מעטות לגוף החוק .
הואיל והזמן קצר , ואינני רוצה לגזול מזמנם של חברי , קצרה היריעה כאן ב- 18 השניות שנותרו לי לבוא ולומר את אשר יש לי לומר בוועדה , וכך אעשה , והנה נשארתי עם 13 שניות בעודף .
אדוני היושב - ראש - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , השר לביטחון פנים והשר הנוגע בדבר - - - רבותי השרים , חברי חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש - - - - אין אני מעוניין , אדוני היושב - ראש , להיכנס לשאלה , למי היה עניין לשמוע את שיחות הטלפון של השר הנכבד אלי ישי .
אני כן רוצה להדגיש את העובדה , כי הפעם אין זה עוד מקרה שבו מדביקים את הסיומת " גייט " לפרשה החדשה , בבחינת " ש" ס - גייט " , מתוך ניסיון לנפח סנסציה .
הפעם מדובר בדבר אמיתי , דבר שבגללו בארצות - הברית הודח נשיא .
בישראל , כך הוכח רק לפני זמן קצר , מתייחסים ברצינות רבה להאזנות סתר .
מוציא לאור של העיתון " מעריב " יושב בכלא , חוקר פרטי נכלא אף הוא לתקופה ארוכה מאוד , וגם אחרים עלולים ללכת בעקבותיהם , כפי שהמשטרה עושה מלאכתה נאמנה , אדוני השר .
לאחר הרשעתו של איש " ידיעות אחרונות " משה ורדי , החליט משום - מה בית - הדין לאתיקה של העיתונות , כי אומנם הורשע משה ורדי , אך אין זו הרשעה שיש עמה קלון .
לכן אין הוא מנוע מלהיות עיתונאי .
ניתן לומר בפירוש , כי זהו ניסיון לחתור תחת המדיניות המשפטית הנוכחית על - ידי הפחתה מחומרתה הציבורית של העבירה .
אני עד ואני ער ואני אולי בקיא דיי בפרטים כדי לדעת , שלא הרי משפט פלילי אחד כהרי משפט פלילי אחר , גם אם הורשע אדם , ויש מידת עונש שנהוגה בבתי - המשפט על - פי אותן נסיבות מיוחדות שקשורות עם האדם שהורשע .
עם זאת , האזנת סתר היא האזנת סתר , והעיתונות אסרה מלחמה קשה גם על חברי כנסת כאשר אני עמדתי כאן על דוכן זה והבאתי תוכן שיחה של האזנת סתר שחשבתי שיש חשיבות להביאה בפני הציבור , משום שהיה מדובר בקשר בין העיתונות לבין מפכ"ל משטרה , שיחה שנערכה ונסבה ובה נדונו אותם נושאים שהיו בחקירה של עיתונות , כמו גם בחקירה של המשטרה עצמה .
האם יכולה המשטרה לעשות שימוש בעיתונות על מנת לקדם את חקירותיה ?
האם זה הצדק במשפט הדמוקרטי ?
השאלה שנשאלה היתה אז , אם גם לצורך גילוי של מעשה שיכול להיות מעשה נבלה , מעשה אנטי - דמוקרטי , אסור להשתמש בהאזנות סתר , כי פעמים אתה משיג ראיות בדרך לא חוקית , אבל הראיה מזעזעת יותר מביצוע העבירה שנעשתה כדי לקבל אותה .
פרופסור שאקי יושב כאן , מורי ורבי באוניברסיטה , הרי זאת הדילמה , ואפילו מותרות ראיות בבית - משפט אם נתקבלו בדרך לא חוקית , אם הן חשובות לקיום אותו צדק , צדק אבסולוטי שאנחנו מבקשים .
ואילו קיתונות של רותחין שפכה העיתונות עלינו , אשר העזנו להשתמש באותה חסינות שניתנה לנו על מנת לגלות לציבור בשעה שהוא לא יכול היה לדעת כי יכול להיות שנבלה נעשתה בישראל .
לא עשו לנו שום הנחה .
אני ער לסבל הנוראי שעבר ורדי .
אני גם בקיא ויודע עד כמה האיש עדין ועל מה מדובר .
עם זאת , באיזו קלות בלתי נסבלת - כאשר מדובר בקליקה , כאשר מדובר באותה קבוצה , אז אנחנו אומרים : מה , אין עמה קלון ; בעוד כשאנחנו עושים דבר - כל הקלון עלינו ועל ראשנו גם כאשר אנחנו עושים דבר לגילוי צדק .
אין , אדוני , הכול כבר נאמר על חומרתן של האזנות סתר בכלל ועל האזנות לאנשי ציבור בפרט .
בית - המשפט שידר מסר חד וברור לציבור הרחב ולעבריינים פוטנציאליים בפרט .
בישראל לא תתקבלנה האזנות סתר בסלחנות .
גם על הכנסת להביע את תמיכתה בעמדה הבלתי - מתפשרת של מערכת אכיפת החוק ושל המשטרה , העושה מלאכתה נאמנה בכל העניין הזה , ולא מוותרת , קלה כחמורה , על כל דבר הבא לידי ביטוי בניסיון לפגוע בחופש הפרט , ובהאזנות הסתר , כפי שהן נעשות לאיש ציבור , יש משום חשש כבד מאוד , חשש שהעם האמריקני ראה בו סיבה מוצדקת לפטר נשיא .
אני מאחל לך , אדוני השר הנכבד אלי ישי , שתהיה נשיא , נשיא עם סמכויות , ושחלילה לא יאזינו לך .
תודה רבה .
האם אפשר לומר בביטחון שלפנחסי לא מאזינים ?
אני מבקש דיון במליאה או בוועדה .
אני מציע להזמין את מועצת העיתונות לישיבה .
אני מצדיק אותך וחושב שצריך להזמין לוועדת החינוך את מועצת העיתונות , כי האזנת סתר איננה עבירה שיש עמה קלון .
ועדת החינוך .
דרך אגב , הוא הכחיש את זה .
ביישובי הקבע המצב קצת יותר טוב .
צריך להבחין .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , השנה נתנה מערכת החינוך תקציב לנושא הפיזי , ל- 115 כיתות , ונבנו רק 55 כיתות .
הסיבה לכך שלא נבנו עוד 40 כיתות היתה בעיה של המועצות המקומיות .
אולי אתה יכול להסביר לנו - - - למה ?
זה יישוב קבע ?
- - - ממשלה יותר טובה .
אדוני סגן השר , לא נעים לי לומר לך , אבל משרד החינוך , מתוך תקציבו האדיר , משקיע במלחמה בסמים פחות מ- % 0.2 מהתקציב .
- - - אולי בכל זאת כדאי שהנושא יועבר לוועדת החינוך .
אדוני היושב - ראש , אני מתכבד להביא בפני הכנסת לקריאה ראשונה את הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון מס' 18 ) ( הארכה ופיצול של חופשת לידה בשל תקופת אשפוז ) , התשנ"ט - 1998 , חוק שהובא בקריאה מוקדמת על - ידי חברת הכנסת נעמי בלומנטל , אשר ביקשה ממני היום להציגו בפני הכנסת , על מנת שהכנסת תעבירו בקריאה ראשונה לשם הכנתו לקריאה שנייה ושלישית .
צריך לומר , שחוק עבודת נשים , התשי"ד - 1954 , למעשה לא מאפשר ליולדת פיצול של חופשת הלידה שלה .
פעמים קורה מצב , שבו היולדת או הרך הנולד חייבים אשפוז עקב איזה סיבוך או איזו תקלה או מחלה שאחזה בהם , ליד או במהלך או כתוצאה או במקרה בחופשת הלידה .
החוק , עד היום , לא אפשר לאשה לפצל או להאריך את חופשת הלידה שלה , דבר שאינו מתקבל על הדעת .
החוק בא , כמובן , להגביל את החופשה בסך הכול ל- 16 שבועות מחוץ למעגל העבודה , הגבלה שהיא מחויבת המציאות מבחינת תקינות מקום העבודה עצמו , אבל , עם זאת , לא יעלה על הדעת שלא נאפשר זאת לאשה , כתוצאה ממחלתה , סמוך ועובר ללידה או עקב מחלת הרך הנולד .
אנחנו מציעים בהצעת חוק זו , כפי שהובאה על - ידי ועדת העבודה והרווחה ונוסחה וגובשה והובאה על - ידי חברת הכנסת נעמי בלומנטל , על מנת שאנחנו כאן נצביע על החוק הזה , שיתאפשר לאשה לעשות בחופשתה גם פיצול וגם הארכה , ובלבד שלא יעלה הדבר על 16 שבועות .
מובן שהשאלה הנשאלת כדבר מובן מאליו היא מה עלות החוק הזה .
עלות החוק הזה היא 20 - 19 מיליון ש" ח , והצעת המציעים היא שתקצובו של חוק זה יבוא מקופת הביטוח הלאומי , שכן אין צדק יותר גדול מצדק זה , על מנת לאפשר לאשה היולדת לפצל או להאריך את חופשתה בזמן שהיא כה זקוקה לה .
תודה רבה , אדוני .
אדוני היושב - ראש , חברתי חברת הכנסת תמר גוז'נסקי - - - נער הייתי וגם זקנתי , והייתי אחד המכורים היותר - ידועים בירושלים לסיגריות .
ולא לסתם סיגריות , אלא לסיגריות החזקות ביותר .
אני התחלתי לעשן בגיל 15 או 16 , ועישנתי עד גיל 50 .
כאן , בכנסת , נגמלתי באחת מישיבות ועדת הכספים שדנה בתקציב המדינה .
קיבלתי הרעלת ניקוטין , וכתוצאה ממנה קיבלתי חום גבוה .
לאחר מכן אמרתי : זו הזדמנות להפסיק לעשן .
החלטתי עוד שנים רבות קודם לכן , שאם וכאשר אגיע לגיל 50 , אחליט להפסיק לעשן , וגם אבצע .
כמרק טוויין , אלף פעמים ניסיתי , ולא היתה בעיה בכלל לנסות להפסיק לעשן .
אבל הצלחתי משום שהחלטתי וגמלה ההחלטה בלבי .
לו רק הייתי יודע את האושר , את היכולת , את החיים החדשים שזכיתי בהם כתוצאה מכך שבבוקר אני לא צריך לקום לקול התזמורת שאתם קמים אתה , מעשנים מסכנים .
אני יודע כמה טעימה נשיפת הסיגריה , הכנסת העשן לריאות , היציאה של העשן , היכולת של הריכוז .
אבל אתם לא יודעים כמה נפלא לנשום אוויר צלול , טוב , בריא , ללכת , להסתובב ולהרגיש שאתה יכול ללכת עוד ועוד ועוד , ואין קצה וגבול ליכולת שלך לעשות בגופך אותם קסמים שכל כך חשבת שהם בלתי אפשריים .
חיים אחרים , רבותי .
הסיגריה היא נהדרת , אבל היא אפס , היא בטלה באני לא יודע כמה לעומת היכולת להכניס אוויר לריאות ולהוציאו החוצה .
דרך אגב , אני לא מעשן כבר תשע שנים , ועדיין , כאשר אני לוקח נשימה עמוקה אל תוך ריאותי , אני מרגיש ואפילו שומע אותו חרחור שעקבות הסיגריות הותירו בי .
אדוני היושב - ראש , לפעמים אני נוסע אתך לחוץ - לארץ בשליחויות הכנסת ורואה עד כמה אתה נהנה מהסיגריה .
לפעמים אפילו איזו קנאה נכנסת ללבי .
ואז אני רואה אותך לוקח עוד סיגריה , ואז אני אומר : בשביל מה הוא צריך זאת ?
כשאני רואה אותך לוקח כבר את הסיגריה השלישית , אני יודע שאתה לא יכול בלעדיה .
כשאתה לוקח את הסיגריה הרביעית , אני מתחיל לרחם עליך .
בסיגריה החמישית אני מבין כמה אני מאושר שאני לא מעשן .
צריך לדעת זאת , חברת הכנסת גוז'נסקי .
יש הציבור , והנוער , שריאותיו עמו ויש לו היכולת להכניס את הדבר התפל הזה , האיום והמרעיל הזה לתוך ריאותיו .
בני הנוער סבורים שיש להם היכולת להכניס לתוך הריאות כל דבר .
הם לא מבינים את הדברים .
הם צריכים לקבל זאת בחינוך .
דרך אגב , רוב הקונצרטים מתקיימים רק מפטרונות שנותנות חברות הסיגריות ומהתמריץ שהן נותנות על מנת לאפשר את קיומם .
אני לא יודע אם זה הדבר שישכנע את הנוער לא לעשות זאת .
צריך חינוך , ועוד חינוך , ועוד חינוך .
אבל החוק הזה , אם יועיל לנער אחד מתוך עשרה שלא לעשן ולהבין כמה טוב עשה כאשר לא טעם מהמר המר הזה - אז אולי זכינו .
אתמוך בחוק בכל לבי , משום שכפי שאמרתי , נער הייתי וגם זקנתי , וגם עישנתי וגם ניעורתי מהעשן .
רק זה שהיה מעשן כבד יודע כמה טוב בלי עשן .
זה הווידוי שלי .
אני מאחל לך , אדוני היושב - ראש , שלא ירחק היום ושנינו נצחק על אלה שמעשנים , וגם נתרחק מהם כאשר הם ירצו לעשן לידנו .
תודה .
בבתי - הספר יש פינות עישון .
אדוני היושב - ראש , אני תומך בדבריו של חבר הכנסת גולדשמידט , אבל אני רוצה לבקש ממנו שאולי קודם ייתן לשר דיווח - מה עשה שר האוצר הקודם למען הסטודנטים .
אין זמן , צריך להתחיל בפעימה .
לא ידענו שקודם נצטרך לשלם את חוק הדיור הציבורי .
לא ידענו שבייגה שוחט יחתום - - - - - - אולי נחזור .
פעם שר תמיד שר .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני שר האוצר , אין זה מתפקידו של הדובר הראשון מטעם הליכוד להציג את התוכנית , שכן שר האוצר מדבר בשם הממשלה ובשם כל הקואליציה .
עם זאת , אי - אפשר שלא לציין את הריטואל השנתי שאנחנו כל כך בקיאים בו .
והנה , אם חשבנו שהשנה הדיונים יהיו הרבה יותר רציניים , ברגע שעלה שר האוצר לדוכן - מרכז מפלגת העבודה , יושב - ראש הסיעה , אפשר לומר : יושב - ראש האופוזיציה , נציג האופוזיציה בכנסת , קם וזעק זעקה גדולה למען אותם סטודנטים שיש בהם רבים גם מבני חברי הקואליציה .
הייתי עם שר האוצר , לפני 35 שנה , סטודנט באוניברסיטה העברית בירושלים , וגם שם ידענו ושיננו : היזהרו בבני עניים , כי מהם תצא תורה .
והנה , עובדה שאחד מהם - לא עני , עשיר מאוד ברוחו - הוא לימים פרופסור , לימים עורך - דין מפורסם וגם שר האוצר המגיש תקציב מדינה .
אבל , הנה קם חבר הכנסת אלי גולדשמידט , חבר כנסת מכובד , ומתחיל להתריס כלפי שר האוצר בזעקה נוראה : ומה עם הסטודנטים ?
ומה עם הסטודנטים ?
ומה עם הסטודנטים ?
האמת היא , שרק לפני קדנציה אחת , לפני פחות משלוש שנים , יכולה היתה הממשלה שחבר הכנסת גולדשמידט היה מתומכיה , לבוא ולפתור את הבעיה שאנחנו עומדים בפניה היום , בעיית הסטודנטים .
עמד כאן שר האוצר דאז , ואני יכול לומר לך , שמומחים אומרים לי ששכר הלימוד לא השתנה ריאלית מהתקופה שאתה היית לתקופה של השר נאמן .
אם כך הדבר , מדוע הזעקה הגדולה דווקא עכשיו ?
אם כי אני מצטרף לזעקת הסטודנטים וחושב שמן הראוי ששר האוצר , שהוא אדם המקורב לאקדמיה ואדם היודע מה החשיבות הרבה בהשקעה במשאבי אנוש , לא צריך להתייחס לאותו סעיף שבו נאמר שצריך ללכת לבוררות , אלא לבוא ולדון בנושא לעומקו ולנסות לפתור את הבעיה .
אבל הנה , ראו מה קורה כאן , ידידי הטובים היושבים שם באלפי בתי ישראל .
הזעקה הגדולה היא , שמה שרואים מכאן כשאתה באופוזיציה לא רואים משם כשאתה בקואליציה .
הרי ברור - - - נו , ודאי .
אלי גולדשמידט חבר כנסת מעולה , חבר כנסת בעל נימוסים והליכות , אדם שלא נקרא אף פעם לסדר , והיה מוכן במפגיע להיקרא לסדר שלוש פעמים , אדוני היושב - ראש .
אני מציע להחזירו הנה , כי הוא עשה זאת למען מטרה שהוא חושב שהיא מספיק חשובה על מנת להיות מוצא ממליאת הכנסת .
הוא עשה זאת רק כדי להתריס כלפי שר האוצר על כך שהוא לא עושה מה שגם שר האוצר שהיה פה לפני רגע , שר האוצר לשעבר , לא עשה .
אף שבייגה הוא איש נחמד , איש טוב ובאמת איש מעולה , נעים מאוד לומר תמיד " שר האוצר לשעבר , בייגה שוחט " .
אין לי ויכוח אתך , רק יש זעקה כשאתה זועק : תקנו את העוול , כאשר אתה עומד במשך 50 שנה באופוזיציה , מגן על מזי הרעב וצועק כל הזמן : אם הייתם נותנים לי , הייתי יכול לסדר את זה .
הם היו כל כך הרבה שנים במקום הזה , והם רוצים להיות במקום הזה תוך חודשים מספר .
הרי ב- 230 מיליארד , רוב התקציב הוא תקציב נוקשה .
ודאי יושב - ראש הכנסת בקיא ממני כמה מתוך 230 מיליארד הוא תקציב נוקשה .
הנה , 215 מיליארד הם תקציב נוקשה , ואני חשבתי ש- 210 הם תקציב נוקשה .
215 - כמה מהם הם תקציב נוקשה ?
תבואו ותאמרו : % 80 , % 85 , ויש כאלה שאומרים לפי הספרים % 90 .
הרי בסך הכול , באותם כספים שהם כספים פנויים , כמה כבר יכול בן אדם לעשות ?
ודאי , ואז בא הנושא של סדר עדיפויות .
אם הסטודנטים הם בסדר העדיפויות , או דיירי הדיור הציבורי הם בסדר עדיפויות , או יום לימודים ארוך הוא בסדר העדיפויות , או כל הנושא של טיפול בגמלאים , של טיפול בנושאי חינוך , סעד , פנים ונושא הבריאות שהוא במצוקה אדירה .
הרי אנחנו זועקים על כל דבר בנושאים שהם בנפשנו , בחיינו .
בסדר העדיפויות יש גם תוכנית להוריד מסים , להגביר את הגבייה ולהוריד מסים .
אני לא נכנס אתך עכשיו לאותם פירוטים ולאותם הגיגים שעליהם ודאי נעבוד ונעמול בין קריאה שנייה - - כן .
אם כי צריך לשבח את שר האוצר שכמעט שאין סימן לתקציב בחירות , אף שכולנו יודעים שבמצב הפוליטי - - - איש לא יכול לשער מה ילד יום ומה תלד שעה במצב המדיני והפוליטי שאנחנו נמצאים בו ובימים הנוראים שאנחנו נמצאים בהם .
נשארו לי עוד 30 - 40 דקות לדבר כאן בגלל הזמן שלקחו ממני .
אני יודע .
אני רק רוצה לומר , חבר הכנסת פורז , מי כמוך יודע , שהרי בסיעתך או בסיעתו של חבר הכנסת אורון נמצא אדם מופלא , רן כהן .
איש נמרץ ביותר , שער לכל מצווה , והאמת היא שהיו לנו תוכניות רבות , שכן תראו בספר התקציב מדברים על גמלאות הביטוח הלאומי - 35 מיליארד , חינוך ותרבות - 21 מיליארד , השכלה גבוהה - 5 מיליארדים , עבודה ורווחה 3.4 מיליארדים , מערכת הבריאות , לרבות מס הבריאות - 21 מיליארד , קליטה 2 מיליארדים ; ועוד אמר שר האוצר , שאם יהיה צורך , גם יועמדו סכומים אחרים , ועוד : רשויות מקומיות , דתות , תמלוגים לנכים - 7 מיליארדים .
הנה אנחנו רואים , שאף שצורכי עם ישראל רבים , מוצא חברינו רן כהן כמעט בכל שבוע - ממצווה למצווה - הוא עוד לא הספיק לומר חזק חזק ונתחזק , וכבר מייד הוא הולך ומחפש לו מצווה חדשה .
רק לפני שבוע הוא הצליח להביא לידי חקיקת חוק הדיור הציבורי , שעלותו מי ישורנה ; אי - אפשר לדעת , אבל מדובר במיליארדים רבים .
ראיתי את שמחתם של כל חברי האופוזיציה שהצליחו בעת זו להביא לידי חקיקת חוק שכל כך בקלות - כל כך בקלות , חבר הכנסת אורון - הייתם יכולים לעשות זאת בזמן כהונתכם כחברים בממשלה , כממריצים בממשלה .
נכון , אתה צודק .
ואומנם , חבר הכנסת אורון , רצינו לעשות עוד רבות , אלא מה ?
אספר לך למה הדבר דומה .
היה אדם שבא פעם למס הכנסה ושאל : כמה אני חייב לכם ?
הם אפילו לא מצאו את שמו בין הנישומים , לקחו נשימה ואמרו לו : אתה חייב 10,000 שקל .
פתח חבילה , התחיל לספור ונתן להם 10,000 שקל .
ראו שהביא לשם עשרות אלפים , מאות אלפים .
שנה לאחר מכן כשבא , שאל אותם : כמה אני חייב לכם ?
לקחו נשימה ואמרו : אתה חייב לנו 200,000 שקל , ונתן להם 200,000 שקל , ואמרו : אוי ואבוי , למה לא לקחנו יותר ?
בשנה השלישית שבא , הוא שאל אותם : כמה אני חייב לכם , חברי במס הכנסה ?
אמרו לו : אתה חייב 5 מיליונים , אמר : חכו רגע , לקח את מכונת ההדפסה , הביא להם אותה ואמר : הדפיסו את הכסף בעצמכם , אני בכלל לא רוצה לקחת מכם דבר .
כך הוא הדבר .
אנחנו נעביר לרן כהן את קופת המדינה .
איפה האחריות הלאומית ?
איפה האחריות ?
חבר הכנסת אורון , יש הבדל גדול בין העובדה שהאופוזיציה רשאית להתריס כלפי הקואליציה והממשלה בכל עת ולהוציא דיבתה רעה לבין הדבר הברור לכולנו , שמדינת ישראל היא מדינת כולנו .
ויש אחריות ציבורית לכולנו , וגם שכל טוב צריך שיהיה וגם מידה רבה , שהרי אם מביאים את העניינים בחוקים פופוליסטיים , שכאילו מקנים לאותם אנשים שכל כך זקוקים לדברים - לא נותנים להם מאומה .
שר האוצר הביא את המושכלות הכלכליות שלו .
אני מוכרח לדבר בשבחו של שר אוצר לשעבר דן מרידור .
דן מרידור , שישבתי אתו - - - אני אף פעם לא מקופח .
חברי הכנסת , אני לא רוצה להרגיז אתכם , כי אנחנו שותפים במפעל ציוני גדול .
אני דיברתי ?
רק שמעתי אתכם מדברים עם היושב - ראש .
אני רוצה לסיים .
חבר הכנסת שוחט , יש הבדל , מבחינתי , אהבתי את השר שוחט ואני אוהב את חבר הכנסת שוחט , אבל יש הבדל תהומי בין השר שוחט לחבר הכנסת שוחט , כי באופוזיציה כמו באופוזיציה , מצביע חבר הכנסת שוחט על הצעות שהשר שוחט לא היה מעלה בדעתו לאפשר בכלל להביאן לכנסת .
מה שרואים מכאן לא רואים משם , ונאמר גם בהמשך שמה שיש לנו השגות לגבי התקציב - - - אני חרד מאוד , אבל גם הדברים האלה אפשריים .
במדינה דמוקרטית העיקר הוא שאפשר להחליף .
זה העיקר .
אנחנו לא בעסק , הם שניהם מקבלים - חרדית ציונית וחרדית לבד .
חבר הכנסת פנחסי - - - תפקידו של שר האוצר להעביר תקציב - - - כי היא רוצה קודם לממן את הדיור הציבורי .
זו לא המצאה של שר האוצר הזה .
זה לא אישי , בעניין הזה תשאל את בייגה .
- - - יש כאלה שיש להם קושי נפשי לקבל תרומות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אתמול נערכו במפלגתי , מפלגת הליכוד , בחירות מקדימות , פריימריס בלעז , לבחירת יושב - ראש התנועה ומועמדה לראשות הממשלה .
ומובן שכאשר אנחנו מקיימים הליך לפי חוקת הליכוד , באים ואומרים : כאשר הליכוד מקיים אותו הליך , זו הצגה או איזה דבר שהוא בבחינת עניין לא רציני , שהכול ידוע בו מראש .
אומרים זאת תוך זלזול מופגן , תוך התרסה , ואני תמה לחשוב מה היה קורה אם היינו אומרים : באמת , הרי אין לשום מועמד סיכוי מול ראש הממשלה ומנהיג הליכוד , ובשביל מה לקיים בחירות מקדימות , שהן בכלל איזה בזבוז כסף .
כן .
מה היו אומרים אז עלינו : נו , ראו את המפלגה האנטי - דמוקרטית הזאת .
ובכן , כפי שאמרו קודמים וטובים מאתנו , הדמוקרטיה היא לא השיטה הטובה ביותר , אבל אין טובה ממנה , ואנחנו דבקים בה , וחוק המפלגות אכן השתדל והמליץ בפני כל המפלגות הדמוקרטיות לקיים איזה גוף בוחר רחב ככל שאפשר , שכן בעבר , במסגרת מפא"י המסורתית ותנועת חרות סבא , היו ועדות מינויים של זקני העדה , שהיו יכולים לבוא ולומר לעם מה שהוא צריך ואת מי שהוא צריך , בבחינת משאת נפשו או בחירתו , מי ראוי שייבחר מאותם מובחרים שהאוליגרכיה המפלגתית קבעה אותם .
היום המפלגות הן דמוקרטיות .
לא תמיד קול המון כקול שדי , ולא תמיד ההמון בוחר את הטובים ביותר , אבל אין דרך אחרת .
ומשקבע חוק המפלגות דרך זו , הוא קבע גם תקציב שכל אדם יוכל להשתמש בו .
חבר הכנסת שבח וייס , מורי , באמת מורה דרך בפרלמנטריזם הישראלי בפרט ובפרלמנטריזם בכלל , באמת הנושא הזה של קבלת תרומות מהציבור הוא בבחינת שלח לחמך על פני המים .
אבל מה נעשה אם נבוא ונאמר שקופת הציבור תשלם זאת ?
הרי מייד יבואו ויקימו זעקה עלינו , לאמור , אנחנו גוזלים את קופת הציבור .
אז פה יש איזה דבר שהוא בבחינת אוי לי מיצרי ואוי לי מיוצרי .
אבל אנחנו קבענו בצורה מפורשת בחוק המפלגות , מתוך מחשבה שכמובן בחירות מתקיימות אחת לארבע שנים , ביום ג' הראשון של נובמבר - ולצערנו הרב אנחנו מוצאים עצמנו בדמוקרטיה הישראלית במצב שיש בחירות מוקדמות לבחירות שנקבעו מראש .
נוצרה לאקונה המחייבת אותנו לאפשר למוציא כסף לצורכי בחירות מקדימות רק אותו סכום חלקי אותה תקופה שאליה הוא צריך לכוון את מעשיו .
דהיינו , אם עד כה דובר על תשעה חודשים , הרי היום , במהלך של בחירות מקדימות בנות חודש אחד , אתה יכול להוציא אחד חלקי תשעה .
ידוע לנו שיש הוצאות קבועות שבלעדיהן אי - אפשר , כמו אותו מכתב שהזכיר חבר הכנסת שבח וייס .
מכתב הוא הוצאה קבועה , בין שהבחירות המקדימות יהיו בתוך שלושה שבועות , בתוך 60 יום , בתוך 90 יום או בתוך תשעה חודשים .
מכתב הוא הוצאה קבועה , וכאשר מדובר ב- 190,000 חברים או ב- 100,000 בתי - אב , או מדובר ב- 3,000 חברים - אלה הוצאות קבועות שבלעדיהן אין .
אצלנו זה בערך כ- 100,000 בתי - אב .
לכן אני חושב , שטוב עשה חבר הכנסת רענן כהן כאשר ביקש לבוא ולתקן את החוק , במובן זה שתהיה איזו הוצאת מינימום המותרת לכל אדם המבקש למצות את אשר אפשרה לו הדמוקרטיה , ואני תומך בחוק זה .
תודה .
הוא נמצא מחוץ לאולם .
אדוני היושב - ראש , לבי עם חבר הכנסת יורי שטרן , אבל אני מוכרח להתנגד לחוק הזה , ונימוקי הם : הייתי חבר מועצת העיר ירושלים למעלה מ- 12 שנים וחבר פעיל בוועדת התכנון והבנייה .
חז"ל אומרים : המרחם על אכזרים סופו שמתאכזר לרחמנים .
למה אני מכוון את דברי ?
היום בחוקי התכנון והבנייה , בשכונות שבהן יש דירות מרווחות , אנחנו בונים דיור מוגן .
אנחנו מעודדים בתכנון ובנייה את בתי - האבות להיכנס לתוך הקהילה , על מנת שלא יהיו מרוחקים ויוכלו לחיות בתוכה .
אבל אם , חלילה , נגרום למצב שבו אנחנו נפר בחקיקה את האיזון העדין שקיים בחוקים ובהליכי התכנון והבנייה ונאפשר , על - פי חוק , לבנות דירות שבסופו של דבר , חלילה , יהפכו ל" סלאמס " , או לשכונות נחשלות , אנחנו עלולים להביא למצב שיהיה קשה ביותר .
אני מבין שהחוק יעבור בקריאה טרומית , ואני מבין שהממשלה גם הסכימה .
אבל אנחנו צריכים להזהיר את עצמנו , שחלילה לא נבנה איזה שהם מבנים , חבר הכנסת דוד לוי , אדוני שר השיכון לשעבר , שמא הם יהיו מבנים שבסופו של דבר יהפכו לשכונות עוני , שכונות שאנשים יתביישו לגור בהן , שכונות שבסופו של דבר , במקום להביא רווחה , יביאו להידרדרות ולפשיעה .
תודה רבה .
מה שמה של מנהלת הוועדה ?
אני לא אמרתי שאני רוצה .
העיתון אמר שאני רוצה .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה לומר שאני אומר זאת כממלא - מקום יושב - ראש הקואליציה , שלא נמצא כאן היום - - - אני מבקש לומר משהו .
אדוני היושב - ראש , אני התבקשתי על - ידי ראש הממשלה לשטוח את בקשתי לפני היושב - ראש , כי אנחנו לא ידענו בדיוק מהיכן יצאה היוזמה .
אחרי דברי היושב - ראש הבנתי מאין יצאה היוזמה .
אנחנו נבקש לקיים דיון בקואליציה , כי אחרת קיבלנו הנחיה מפורשת שלא להצביע בעד .
לכן , אני מבקש לדחות את ההצבעה בעניין זה , על מנת שנביא את הדיון על כל פרטיו ונחליט החלטה .
אני גם לא הייתי מודע , ואני גם עד עכשיו לא יודע , אם אפשרי בכלל לפצל את ההצבעה בין סגני שרים לבין שרים .
זה לא שייך לעניין , ואני מבקש דחייה .
אני מבקש לדחות את ההצבעה .
אנחנו נדון על כך בקואליציה , נדון על כך עם אותם גורמים שהם יבואו לידי הכרעה כיצד להצביע , ונעשה זאת .
אני אצביע נגד .
יביאו - אני אצביע נגד .
אתה עושה גיוס - - - לא .
אדוני , תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , גם לגבי עניין זה בקשתי היא דומה .
אדוני היושב - ראש , בקשתי דומה .
מחר ב- 10:00 .
שאליהם צמודים אחרים .
אדוני היושב - ראש , בסעיף הקודם של סדר - היום שטחתי בקשה בפני יושב - ראש הכנסת לדחות את ההצבעה בנושא זה על - פי בקשתו של ראש הממשלה , שהוא גם שר האוצר .
אינני נכנס לדיון לגופם של דברים ולעניין המהותי .
הבאתי את הנימוקים שהיו קשורים בבקשתי הקודמת , ונעניתי על - ידי היושב - ראש , שהחליט למצות את הדיון ולא לקיים את ההצבעה .
אינני רואה הבדל בין הסעיף הקודם לסעיף הזה , ואני מבקש מאדוני לקיים בעקביות אותה החלטה , על מנת שיהיה שוויון החלטות באותו עניין , ולא לשנות מהחלטתו של היושב - ראש , שקבע בסעיף הקודם להיעתר לבקשתו - - - אני לא נכנס לנושא המהותי .
הבקשה היתה גורפת לגבי שני הסעיפים , משום שמדובר גם בסעיף זה בשכרם של השרים וסגני השרים .
אין לי ויכוח עם חברי יושב - ראש ועדת הכנסת חבר הכנסת פנחסי ועם סגני השרים הנכבדים הנמצאים כאן באולם .
עם זאת , אני מביא את בקשתי .
גם אם , חלילה , טעיתי , עושה זאת אני בתום לב , אבל אני יודע , שלצערי הרב לא טעיתי , ובקשתו היא בקשה ברורה .
אני מציע שילכו סגני השרים אצל הממשלה ויבררו ויביאו את העניין לכלל בדיקה , ואני מבקש מאדוני לדחות את ההצבעה .
אדוני היושב - ראש , התבקשתי , אם העניין יעלה להצבעה , להצביע נגד .
ברשות היושב - ראש , אני רוצה לומר לאדוני , שכרגע הודיעו לי מוועדת הכספים וממשרד ראש הממשלה , שלעומת העובדה שנקבעה כאילו מדובר רק בשמונה אנשים שמשתייכים או כפופים או נספחים להחלטה זו , מדובר בשיירת גמלים , במספר רב של גמלאים שגם הם צמודים לשכרם של סגני השרים .
אני לא יודע , אני לא בקיא בסוגיה , אני רק רוצה להבהיר , שהבקשה היא בקשה ראויה , ומן הראוי היה שלא נקבל החלטה חפוזה .
בהחלט אפשר לדבר עם ראש הממשלה ולקבל את ההחלטה מחר או ביום שני , אם אכן אתם צודקים .
לא אמרתי שהוא אמר .
חבר הכנסת פנחסי , לא אמרתי שהיושב - ראש אמר - - - אדוני , אני רוצה לדבר עם ראש הממשלה .
אל תדבר אתי בכלל .
- - - חבר הכנסת אלול , בליכוד הכול אפשר .
אני לא מבין על מה את בוכה .
מה אתם רוצים ?
- - - - - - - - - אדוני היושב - ראש , אין לך רמקול .
אני לא מבין , אתם נגד החוק - תצביעו נגד החוק .
החוק לא טוב , מה קרה לכם ?
השאלה אם אנחנו מעבירים את הבג"ץ או לא מעבירים .
- - - אני אסביר את זה כמשפטן .
לשופט עזרא קמא .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני סגן ראש הממשלה ושר החקלאות , יש לי איזה צער שחוק כל כך חשוב הולך להיות מאושר בקריאה שנייה ובקריאה שלישית כאשר כל כך מעט חברי כנסת נמצאים פה , כאשר אנחנו נמצאים ממש בשעת מהפכה בעשייתה .
מדובר פה בהחלט במהפכה שיפוטית - - - כן , זה מטבע הדברים .
אנחנו עומדים בפני מצב שבו אנחנו מתחילים למעשה בחוק ראשון שמביא לידי ביטוי את הרפורמה העתידית בבתי - המשפט ; רפורמה שהיא כל כך חשובה לעשיית הצדק בישראל , עשיית צדק שבזמן האחרון , ולא במעט צדק , נתקלת בביקורת לא מעטה מטעמים פשוטים , שמרובים הדיונים של עם ישראל , ופעמים הסחבת בבתי - המשפט וריבוי התיקים מביאים לידי מצב שבו אנחנו נמצאים בפני מים אדירים , אשר לפעמים מביאים למצב של עיוותי דין , במובן זה שהצדק לא נעשה על אתר ולא ניתן לכל דורש בזמן אמת .
אני מוכרח לומר , אדוני היושב - ראש , ששמעתי את הערתך - - - - - - הערתך , שאלתך , את תמיהתך שהיתה שאלה וגם אמירה בעצם הצגתה , ואני מוכרח לומר , שאחד מהרעיונות המרכזיים ברפורמה זו ובחוק זה הוא לשחרר את בית - משפט העליון ממעמסה כבדה הרובצת עליו .
הוא למעשה בית - המשפט העליון לערעורים , הוא האינסטנציה שבה בדרך כלל לא שומעים משפטים בערכאה ראשונה , והמסורת המשפטית בישראל יצרה מצב , שבית - המשפט הגבוה לצדק , במשך השנים , הפך יותר ויותר מקום שבו ניתן סעד על אתר , שבו ניתן סעד יעיל כלפי רשויות המדינה , שבו בית - המשפט העליון , בהרכב של שלושה שופטים , לא אחת יושב לילות כימים , על מנת לשמוע כערכאה ראשונה סכסוכים שבין האזרח למדינה .
דוח - אור והמלצות אור , הבאות לידי ביטוי בחוק זה , אמרו , שמטרתו של החוק לשנות בהדרגה את סדרי השיפוט בעניינים מינהליים באופן שעניינים אלה יידונו בפני בית - המשפט המחוזי , כערכאה ראשונה , כמובן , על - ידי אותם שופטים שיוסמכו לכך בבית - המשפט המחוזי .
חוק זה מגמתו להביא לידי מצב , שלמעשה כל העניינים הנדונים כיום בפני בית - המשפט העליון , יועברו בהדרגה לבית - המשפט המחוזי , למעט - ואני מצטט מהחוק , אדוני היושב - ראש - " עניינים מינהליים בעלי חשיבות , רגישות או דחיפות מיוחדת " .
בית - המשפט העליון .
הוא עצמו יוכל לשלוף תיקים כאשר הוא יראה בהם דבר בעל חשיבות , רגישות , או דחיפות מיוחדת , כמו גם בית - המשפט המחוזי - - - הנה , הוא הדבר אשר כיוונו אליו .
מובן שבית - המשפט העליון יכול לשבת גם כבית - משפט לערעורים על אותם דברים שיבואו בפני בית - משפט מחוזי , הן בשבתו כערכאה ראשונה , והן בעתיד , בשבתו כבית - משפט לערעורים .
עם זאת , בהחלט יש דברים שמבחינת היוקרה , כפי שאדוני אמר , מבחינת החשיבות , מבחינת התקדים שיש בעניין , ייתכן מאוד שבית - המשפט העליון כבית - משפט הגבוה במדינה , בית - המשפט הנותן צדק , בית - המשפט המפרש את החוקה , בית - המשפט הנותן את החיוניות לאותם חוקים שיש עליהם מחלוקת , הוא אותו בית - משפט שיוכל בהחלט ליתן סעד או לדון בעניין שהוא בעל רגישות מיוחדת .
החוק עצמו , גם המחוקק וגם בתי - המשפט המחוזיים מבינים , שיש לתת את ההכרעה בעניין זה לאותה ערכאה גבוהה שהיא הקובעת ועל - פיה - - - נכון .
אני מוכרח לומר , אדוני היושב - ראש , כדי שאני אסביר את הדילמה שנוצרה כתוצאה ממצג הדברים שאדוני מביא לגבי היוקרה עצמה , והיא באה לידי ביטוי גם בהסתייגות שהגיש חבר הכנסת המעולה בני אלון .
אני מוכרח לציין , שסעיף 3 לחוק , סעיף 3 ( א ) אומר : " בית - משפט מחוזי ישב גם כבית - משפט גבוה לצדק " .
זאת אומרת , בית - המשפט המחוזי , תפקידו יהיה בעניינים המינהליים לקבל כל אותם חלקים שבית - המשפט העליון היה יושב בהם כבית - משפט גבוה לצדק , על מנת לדון בהם , על מנת לתת סעד לאזרח .
זאת אומרת , אותו אזרח אשר עד היום ידע שהוא יכול לקבל צדק מבית - המשפט הגבוה לצדק או מבית - המשפט העליון בשבתו כבית - המשפט הגבוה לצדק , היום אנו פונים אליו ואומרים לו : ראה , אתה יכול לקבל אותו צדק בבית - המשפט לעניינים מינהליים , שהוא יהיה בית - המשפט המחוזי .
נשאלה השאלה הרצינית ביותר : האם את העבודה נעביר לבית - המשפט המחוזי בהדרגה , או בהתאם לתוספות הנמצאות היום בחוק זה , ואת היוקרה , והיוקרה בלבד , נשאיר בבית - המשפט העליון ; או האם אנחנו נרגיל את האזרח שהוא יכול לפנות היום לכתובת ברורה , שבה הוא יכול לבקש צדק כלפי השלטונות , ולקבל את הצדק בדיוק כפי שהיה עושה זאת כאשר היה פונה לבית - המשפט העליון בשבתו כבית - המשפט הגבוה לצדק .
נתעוררה השאלה הזאת וישבנו , אנחנו חברי ועדת חוקה , חוק ומשפט של הכנסת בקדנציה זאת וזכינו , כמה חברים , לשבת על המדוכה עם שופטי בית - המשפט המחוזי , עם שופטי בית - המשפט העליון , עם נשיא בית - המשפט העליון , עם אנשי משרד המשפטים , ואמרנו : ראוי שלא תהיה , חלילה , איזו חלוקה , שהעבודה תועבר כמעט בשלמותה לבית - המשפט המחוזי , בעוד היוקרה תישאר בבית - המשפט העליון .
חלילה , כאשר קבענו שבית - המשפט המחוזי , שבדונו בעניינים מינהליים ייקרא מהיום בית - המשפט המחוזי בשבתו כבית - משפט גבוה לצדק , לא רצינו לפגוע - חלילה לנו אפילו מלהעלות על הדעת - ביוקרתו הבלתי - מסויגת , ללא סייג ושיור , של בית - המשפט העליון , אלא באנו לתת אותה הדרת צדק ואדרת צדק לבית - המשפט המחוזי , אשר הוא , בהתאם ללשון החוק ולמטרתו ובהתאם לרצון דוח - אור , בא למלא את מקומו של בית - המשפט הגבוה לצדק בשבתו כערכאה ראשונה ולייתר אותם דברים שיהיו בעלי חשיבות , רגישות או דחיפות מיוחדת לבית - המשפט העליון , בשבתו כבית - המשפט הגבוה לצדק .
אני מוכרח לומר , שלא מעט משופטי בית - המשפט העליון פוחדים שמא על - ידי הקניית אותו מעמד לבית - המשפט המחוזי בהגדרה , אנחנו עלולים לפגוע , חלילה , ביוקרתו של בית - המשפט העליון .
לדעתם של רוב חברי הוועדה , כאשר הם שמעו גם את נציג משרד המשפטים , אשר ניסה לטעון שאנחנו יכולים להסתפק בכינוי , חוק השיפוט בעניינים מינהליים בבית - המשפט המחוזי בשבתו כבית - משפט לעניינים מינהליים , ואנחנו בוויכוח , בהעמדת עמדות ובוויכוח עליהן , בחילופי השקפות , הגענו למסקנה שאין כאן דבר שיש בו חלילה איזו מידה של ייהרג , או מידה של לא יעבור , והגענו לאותה מסקנה ברוב הוועדה , שאכן כך צריך להיות העניין .
אין לנו חלילה בעניין זה כוונה לפגוע בבית - המשפט העליון או בשמץ מיוקרתו , אלא כל כוונתנו לומר לאזרח הרגיל לקבל את הצדק , כיוון שהיום אזרח בא ואומר , כאשר הוא נפגע על - ידי השלטונות : אני הולך לבג"ץ , והשגרה של " אני פונה לבג"ץ " היא שגרה של מהות ולא רק של סמנטיקה , כיוון שאדם באמת מאמין באמונה שלמה שכאשר הוא פונה לאותו בית - משפט נגד הדמון לפעמים של - - - ראוי שלא יבוא כל אדם ויאמר : אני רק בעניינים של חשיבות , רגישות או דחיפות מיוחדת יכול .
יש בג"ץ שהוא בג"ץ שגרתי , יש בג"ץ שהוא בעל חשיבות עליונה .
אנחנו חושבים , שבעניין זה - - - בית - המשפט העליון ונשיאו של בית - המשפט העליון , יש להם אפשרות לתת את דעתם לגבי אותם שופטים שישבו בבית - משפט זה .
אנחנו מוגנים מבחינת היכולת , מבחינת התוכן , מבחינות אחרות .
אני מאוד מודה לאדוני .
חבר הכנסת דיין הצטרף לממשלה .
הוא יושב ליד שולחן הממשלה .
ייבחרו שופטי בית - המשפט המחוזי .
אל תדאג .
- - - השופטים הם שופטי בית - המשפט המחוזי .
- - - מה עם ראובן ?
חבר הכנסת צוקר , נדמה לי שכבוד היושב - ראש לא מבין - - - - - - שם החוק הוא " חוק סמכות השיפוט בעניינים מינהליים - בית - משפט מחוזי בשבתו - - - " , זה שילוב של שני הדברים , חבר הכנסת אלון .
גם את זה מתכוונים להעביר לבית - המשפט .
וגם השופט שהם והמתמחה המעולה שלו .
אני מוריד את ההסתייגות .
מוותר .
לא הבנתי - - - תודה רבה , אדוני .
- - - " בית הפלמ"ח " , " בית יגאל אלון " , " מורשת רבין " - שלושה תקציבים לאותה מורשת .
לא .
אני לפניו .
כן .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בשעת נעילה זו , כאשר אנחנו נועלים את הדיון על תקציב המדינה לפני אישורו , מבקשים אנשים עם צרכים רבים - רבים צרכיו של עם ישראל - לפתוח אותו כיס של תקציב המדינה , על מנת להביא לידי תיקון מצב של סקטורים רבים .
אדוני היושב - ראש , כמובן , אם דיון זה לא היה נערך בזמן שבשתי המפלגות הקרויות " גדולות " מתמודדים חבריהן במסגרת פריימריס פנימיים , ודאי היה הדיון יותר שקט , יותר עם דרך - ארץ ויותר עם זיכרון של מה שהיה בשנים הקודמות .
ודאי אנשי מפלגת העבודה לא היו מתלהמים והיו זוכרים את תקציבי המדינה , כאשר הם היו מופקדים על קופת הציבור והיו נתונים לאותם לחצים שהופעלו עליהם על - ידי אותם סקטורים שהם היו מקורבים אליהם .
כמובן , יש פעמים שבהן אנחנו מתווכחים - אלה באופוזיציה לא רואים את מה שאתם רואים כאשר הם בקואליציה .
כל אחד נוהג בהתאם למיקומו כאן , במפה הפוליטית הישראלית .
אבל , אני מוכרח לומר , שהפעם עברנו את הגבול במידה מסוימת .
אין לי כל ספק , שבנושא הצרכים של הציבור החרדי , הם דברים שבאים לידי תיקון לאחר שנים רבות של אפליה .
עם זאת , אין צורך לבוא ולהוריד אותם כספים שניתנים לאותם סקטורים , אשר שיוועו שנים רבות לא לקבל יתרונות אלא לקבל אותו שוויון שיש לגבי כל ילדי ישראל .
לבוא ולהעמיד את הנושאים האלה כאילו הם עומדים לעומת חיילים - יש בכך משום הגזמה .
אני מוכרח לציין את מזכ"ל מפלגת העבודה , ששם לו כדגל את המלחמה למען החייל המשוחרר , וזכויותיו בספר ההיסטוריה של עם ישראל קיימות לו .
עם זאת , בזמן האחרון הוא מבקש לנצל הצלחה יתירה , כאשר הוא כבר נמצא במעמד כל כך בכיר במפלגתו , שאם היא היתה משכילה , וודאי שהיא לא תשכיל , להיות בקואליציה , הוא היה ודאי שר .
אבל , חבר הכנסת רענן כהן ניצל גול עצמי שאנחנו , אנשי הקואליציה , הכנסנו לעצמנו , כאשר בגלל איזו עצה שקיבלנו מהאוצר דווקא פגענו בחייל משוחרר בדמים מועטים , בכספים לא משמעותיים , אשר כולם לא עולים לתקציב המדינה , ואם עולים - הרי לא צריכים לצאת מכיסו של החייל .
אני בטוח , שגם יושב - ראש הוועדה הנכבד , חבר הכנסת אברהם רביץ , לוחם בישראל ולא רק תלמיד חכם , כאב כאב גדול על כך שהאוצר מבקש דווקא זאת .
אבל , אנחנו הרמנו כדור לחבר הכנסת רענן כהן , המפגיז את המדינה כולה כאילו אנחנו עושקים את החיילים המשוחררים .
אנחנו , בטיפשותנו ובהרמת ידינו , הלכנו והכנסנו לעצמנו גול עצמי .
אני שמח להודיע , כפי שהודיע יושב - ראש הקואליציה : חזרנו ובאנו מהדרך הלא - נכונה , כאשר הלכנו ופגענו בקצת ובמעט באותם חיילים משוחררים , בעיקר אותם לוחמי צה"ל , אשר ביניהם יש רבים אנשים שומרי מסורת דתיים חרדים - חרדים להגנת המדינה ולעוצמתה בדיוק כמו כל אחד אחר .
אני כבר מסיים .
אני מוכרח לומר , שאני משבח מצד אחד את חבר הכנסת שהרים את קולו .
מהצד האחר יש הדרמה שהוא יצר .
הרי אתה לא צריך פריימריס .
בשביל מה פריימריס ?
האם אתה כבר מסתכל על השלב הבא ?
אבל , אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת רענן כהן כנראה כבר רואה צעד אחד קדימה דבר שאיש במדינה לא רואה - שמא הם ירכיבו את הממשלה , והוא רוצה להיות שר .
אני יכול להרגיע אותך : מגיע לך להיות שר , אבל תצטרך לחכות הרבה שנים באופוזיציה עד שתהיה שר .
אדוני היושב - ראש , אין לי כל ספק שאתה צריך פריימריס , ומגיע לך שיבחרו בך שהרי אתה מועמד להיות יושב - ראש הכנסת הבאה , ואני מקווה שתהיה יושב - ראש הכנסת רק כיוון שסיעות הקואליציה יסכימו , אף שאתה תהיה באופוזיציה .
אני רוצה רק להודיע ולבשר עוד דבר אחד : ראש הממשלה והממשלה גם החליטו לבוא לקראת אותו מרכז הנצחה של הר - איתן , ואנחנו תקווה שיינתנו 10 מיליוני שקלים .
אני יודע שכבר אושרו 8 מיליוני שקלים , ויוכרז - - - חבר הכנסת אברהם הירשזון , שגם אתה , גם חבר הכנסת עזרא וגם חבר הכנסת אורי אור - - - מאה אחוז .
לעת עתה , אני יודע - אני יכול לדווח רק אמת - שאושרו 8 מיליוני שקלים .
אדוני היושב - ראש , אני גם יודע שנושא הרשויות המקומיות וכל נושא היטל ההשבחה שרוצים לגרוע מהרשויות המקומיות לטובת מינהל מקרקעי ישראל והאוצר - גם רעה זו תוסר , ובהסתייגות שנרשמה כאן לסעיף 10 ( 2 ) אני יכול להרגיע את כל ראשי הרשויות : אנחנו , חברי הקואליציה , קיבלנו אישור להצביע בעד הסתייגות זו , כך שסעיף 10 ( 2 ) בחוק ההסדרים במשק יבוטל , ואנחנו נראה גם בכך הישג גדול לרשויות המקומיות , שגם הן כל כך נזקקות .
אני מודה לאדוני היושב - ראש .
חבר הכנסת רענן כהן , איזה כדור הרמנו לך .
חבר הכנסת אורון , למה תמיד מה שאתם נותנים זה כסף ומה שאנחנו נותנים זה שוחד ?
תן כבר להצביע .
מספיק כבר .
אף אחד לא עשה כמו הממשלה הזאת .
הודעה אישית בסוף הישיבה .
כולנו נצא והוא ייתן הודעה אישית .
- - - - - - - - - לא ידענו על איזו הסתייגות אנחנו מצביעים .
לא , הוא אמר עמוד 18 .
זה כולל או לא את 10 ( 2 ) ?
לא הצבענו על ( 2 ) .
אדוני היושב - ראש , יש הסתייגות של קבוצת דראושה וקבוצת גוז'נסקי .
- - - אתה לא רוצה בחירות , אתה עושה פיליבסטר .
תאר לך שברק היה היום ראש הממשלה וביבי - - - הוא הכחיש את זה .
אני אהיה .
- - - איך אומרים ?
אתה לא תאמר מה שאני אמרתי לך , ואני לא אומר מה שאתה אמרת לי .
אנחנו החלטנו לדחות את ההצבעה עד אשר - - - אל תעמיד אותי במבחן .
- - - אני לא יכול לשכוח איך אתם הייתם - - - הדיון לא אקדמי בכלל .
יש לי שלוש הסתייגויות , ואני אסתפק בעשר דקות .
אני הראשון היום שמדבר מטעם האופוזיציה של הכנסת הבאה , ואני רוצה להראות לכם , שהחלומות שלכם הם רק כרגע על האופוזיציה .
אדוני היושב - ראש , לפני שאני אפנה לאנרגיות החיוביות שקיימות במרצ , שהיום התבשרנו לפיהן שהנציגים של מרצ מקומם לא מובטח , הייתי מבקש , ברשותך , אדוני היושב - ראש , קודם כול , לאחל החלמה מהירה ולהתפלל לשלומה של פאני אלעזרא , שהיא מראשוני קריית - ארבע , משמשת 13 שנה כמטפלת בפעוטון בחברון , כאשר הבוקר יחד עם פלורי חברתה , בשעה 07:20 , יצאה מביתה בקריית - ארבע , ונפגעה על - ידי מרצחים , שהביאו לידי מצב שבו חייה בסכנה , וכל חטאה היה , שהיא יצאה כמדי בוקר לפעוטון על מנת ללמד תינוקות של בית - רבן תורה ותרבות .
נתפלל כולנו לשלומה .
נתפלל כולנו , שסוף סוף נבין שבארץ הזאת לא נוכל לחיות באזורים , לא A ולא C , אלא רק כולנו יחד , מתוך כוונה והבנה שכולנו יחד כאן בארץ הזאת מצווים לחיות יחד , בין שאנחנו רוצים ובין שאנחנו מחויבים , בין שנתברכנו ביכולת לחיות יחד ובין שנגזר עלינו .
הארץ הזאת היא ארצם של כל היהודים מכל העולם , ואין להם ארץ אחרת ואין להם ברירה .
כל תושבי ארץ - ישראל , בני העם הערבי , יחיו אתנו בתוכנו כאנשים שווים , אבל לנו אין ברירה .
יש פה באמת קונפליקט בין שני העמים , יש כאן קונפליקט בין שתי חברות , יש כאן קונפליקט שאנחנו מצווים לחיות אתו .
לנו אין ברירה .
זאת המדינה היחידה שיש ליהודים .
אין לנו מדינה אחרת .
אין לנו אופציה אחרת .
אין לנו יכולת אחרת .
אני לא יודע .
יש להם מולדת אחת פה ומולדת אחת שם , והם מפוזרים .
הם יהיו פלסטינים .
כל הבדואים הגיעו לכאן והחליטו שהם פלסטינים .
אתה יודע , כאשר חיינו פה , הפלסטינים היהודים והפלסטינים הערבים , לא היו אז יותר מ- 300,000 פלסטינים שהגדירו עצמם ערבים .
חבר הכנסת דראושה , הלוואי שיכולנו עוד שנים רבות לשבת ולדאוג לשוויון , ולתת לאחרים לדאוג לשלום .
כל עוד לא יהיה שוויון בארץ , לא יהיה שלום בארץ .
אדוני היושב - ראש , אין זה סוד , שלאחר הסכם וואי , לממשלה זו אין רוב בכנסת .
אין זה סוד , שפקד אותנו משבר עמוק מאוד בתוך הליכוד עצמו .
אין זה סוד , שיש היום שידוד כוחות בתוך הכנסת עצמה .
אנחנו , אנשי הליכוד , כמו רבים מאנשי הקואליציה , מבינים שצריך ללכת לעם על מנת להביא לפניו את סדר - היום החדש , את מערכת הכוחות החדשה , בלי מורא , בלי חשש , בלי משוא פנים .
צריך ללכת לעם ולבנות כנסת חדשה על מנת שהממשלה תוכל לתפקד בה , משום שהיום , גם עם וריאציות כאלה או אחרות , עם שידוד כוחות כזה או אחר , ניתן היה לדחות את הבחירות לכנסת , בסופו של דבר , מה הדבר היה מועיל לממשלה ?
הדבר לא היה מועיל לממשלה .
לכן , כל השמועות הנרגשות , המועברות מפה לאוזן , כאילו יש פה היום איזו מגמה אשר תמנע את הקדמת הבחירות , נראה לי שהן לא קיימות ואין בהן ממש .
בסופו של דבר , חבר הכנסת אפי אושעיה , הרי הממשלה היתה מבקשת להציל את הקואליציה ולהישאר על כנה , אם היתה לה האפשרות לפעול בכנסת .
והואיל וראש הממשלה יודע , שבצעדו לקראת הסכם וואי , דבר שאני באופן אישי וכחבר תנועת החרות בליכוד התנגדתי מתנגד ואתנגד לו , הוא הלך למעשה ואמר לעם כולו : היום אנחנו צריכים לדעת , שהנושא העיקרי העומד על סדר - היום הוא נושא ההדדיות , נושא ניהול המשא - ומתן , נושא המדינה הפלסטינית , נושא ירושלים , נושא בקעת - הירדן - כל אותם נושאים - - - כל אותם נושאים שאתם סוף סוף , במקום לצעוק כל הזמן , תצטרכו לתת תשובה ברורה לעם הזה , הנמצא ורואה אתכם כל היום מחרפים ומגדפים ומסיתים , במשטמה שאין לה שיעור , מהיום שבנימין נתניהו וממשלת הליכוד עלו לשלטון בחזרה , לאחר התאונה הפוליטית שקרתה לה בשנת 1992 .
כאשר העם החזיר אותו ואת הליכוד , מייד אמר להם : ארבע שנים הספיקו לנו , ארבע שנים הספיקו לנו .
הריצה לאוסלו הספיקה לנו .
שמע , שמע .
מאותו יום , לא נחתם רגע אחד ולא הפסקתם להסית לגופו של אדם , בלי שנתתם לו מנוחה אפילו שנייה אחת .
אבל אני מוכרח לומר לכם : היום אנחנו חשבנו מה יקרה אם האופוזיציה פתאום תרצה לדחות את הבחירות .
מה אתה צוחק , שהרי תראה : במפלגת המרכז , העם מחכה לדעת מי יצעד בראש - אולי יהיה זה שחק , אולי יהיה זה מרידור , אולי יהיה זה מילוא , אולי יהיה זה מישהו אחר שיקום ויושיע את העם במרכז ; מי יהיו החברים ברשימה של המרכז , זו רשימה מעניינת .
כל פליטי המפלגות מכל מקום אצים רצים גועשים ומגיעים למטרה בכוונה לתפוס זה את המקום החמישי , זה את המקום השישי , זה את המקום האחד - עשר , ומי שמתברר לו לפתע פתאום שלמעשה מקומו אינו מובטח , הוא פונה מהמרכז או ימינה , או חלילה תועה בדרך והולך שמאלה , והארץ רוגשת ורוחשת , ופה בשורה חדשה - מרכז .
פה בשורה חדשה : העם נושע , כולם יש להם דבר , נמאס להם מהפוליטיקאים .
נמאס מחבר כנסת זה שנמצא בליכוד , אבל אם הוא ילך למרכז , פתאום הוא יהיה כולו טלית שכולה תכלת וממש משאת נפשם של כל הבריות .
אם דוד לוי חוזר לכור מחצבתו , הליכוד , שבו הוא גדל , בו הוא נולד , בו הוא התפתח , הרי זאת זנות פוליטית .
אם הוא פתאום , חלילה , פוזל למפלגתך , חבר הכנסת אושעיה , הרי הוא הופך להיות אחד מהמושיעים , השופטים בעם , הנביאים הדגולים .
פעם אמר סאקיני , שהיה פילוסוף דמיוני במחזה שנקרא " בית - התה של ירח אוגוסט " : פורנוגרפיה היא עניין של גיאוגרפיה - תמונה של בחורה ערומה בלונדון במוזיאון - מותר ; בחורה ערומה בלונדון ברחוב - אסור , בית - סוהר .
באוקינאווה , בחורה ערומה ברחוב - מותר ; תמונה של בחורה ערומה במוזיאון - בית - סוהר .
זאת אומרת , מה שרואים מפה , לא רואים משם , ומה שמותר פה , לא מותר שם .
בסוף הכול קשקוש אחד , חרפה , ביזיון , פגיעה בשכל , פגיעה ביושר האינטלקטואלי , פגיעה באמת במחשבה , מה חושב הבוחר .
אבל למה ללכת כל כך רחוק עד המרכז , שהרי המרכז עוד מתגבש , ואם ירצה השם , הוא כבר גם יכין את הרשימה , שכן עד הרגע שבו אנחנו יכולים לצאת ולהיפלט ממפלגה אחת ולעבור למפלגה אחרת , עדיין הרשימה פתוחה והיד רושמת , אבל מה יהיה בעבודה ?
אני שמעתי אתמול , ואומנם הנחתום לא מעיד על עיסתו , אבל עדות מהבית היא עדות חשובה ביותר כדי לבחון את היכולת של אנשים בתוך הבית .
ואני שומע אתמול את חבר הכנסת זוילי מעיד עדות בקולו ומתוך ניסיונו על יכולתו של אותו אדם שאתם מייעדים אותו להיות מועמדכם לראש ממשלה - כי גם זה עוד לא ברור .
אף שהוא נבחר בוועידה , חבר הכנסת אושעיה , עדיין לא ברור , כי יש בכל זאת נסיבות מיוחדות גם אצלכם .
הנסיבות המיוחדות הן לא רק נחלתנו .
ואז מי יודע ?
האם רמון נשאר אצלכם או הולך למרכז ?
אם תימין ואשמאילה , מה זה ?
אולי אתם צריכים באמת - מעבר ל- 17 במאי , עד שתתארגנו , עד שתחליטו , עד שתתעוררו .
זאת אומרת , כל מי שדיבר על איזו אפשרות , שדיבר פה על כל אותם מצבים שנקלענו אליהם , הרי מה הוא חושב ?
שהציבור אידיוט , שהציבור לא יודע , שהציבור לא מבין , שהציבור לא מרגיש , שהציבור לא חש , שמהיום שעלתה התנועה שלי לשלטון , לא הפסקתם לחרף , לגדף , להשמיץ ולפגוע ; וכאשר חס וחלילה מישהו משיב מלחמה שערה , תיכף אתם באים ובאיזו יפהפיות נפש מדברים על הסתות ומשטמות .
כן , אני מבין , אדוני .
אני אוותר גם על ההסתייגות השלישית ואני מסיים עכשיו את דברי .
מה שאני יכול לומר הוא כך : גם חברי בשמאל אשר מבינים שהם עדיין לא החליטו מה תהיה רשימתם , כי אם חדשים מקרוב באו , ואלה שצריכים " חדש מפני ישן תוציאו " - מדוע שלא נוציא מישן יותר ?
מדוע פתאום מבשרים לנו דווקא שאנשים מעולים ונפלאים , המביאים לגישור , לא נמצאים בתוך הרשימה ?
האם זאת לא משטמה , האם זו לא איזו נקמנות אישית , האם זו לא איזו הכוונה של בוחרים באותן האשמות שמאשימים את תנועתנו ?
כך שסדנא דארעא חד הוא , וכל הפוסל במומו פוסל , וכאשר עולים כאן פוליטיקאים ומתחילים להטיף מוסר , שיזכרו תמיד : מי שהולך עם חמאה על הראש , שלא יסתובב ביום שמש , כשהשמש קופחת , בלי כובע על הראש .
תודה רבה , אדוני .
עשרה של ש" ס. חבר הכנסת אלון , למגינת לבי , גם בכנסת הבאה יחסי הכוחות לא ישתנו .
ההשקפה הלאומית לא תשתנה .
אנשים מאבדים את הצפון המדיני , אנשים מאבדים את האידיאולוגיה , אנשים מאבדים את האמונה ואת דרכם בציונות - - - זה מה יש .
לא ישתנה .
לא , לא .
כל חברי הכנסת שדיברו מסכימים עם ההצעה של חבר הכנסת גולדשמידט .
גם חבר הכנסת מירום יסכים אחרי שידבר .
ההצבעה היתה צריכה להיות בשעה 19:00 .
כן .
צריך להסביר לחברי הכנסת - - - אדוני היושב - ראש , אני מתכוון להכריז על ההצבעה הזאת הצבעת אי - אמון .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , דברי מופנים לכבוד השר הנכבד ורב הפעלים , השר וחבר הכנסת אלי ישי .
יש חוק של הכנסת שעבר , שהוא בסמכותו ובאחריותו של השר ושל המשרד , והוא חוק בתי - המשפט לענייני משפחה , שבו היה צריך להעמיד לרשות בתי - המשפט יועצים שהם עובדים סוציאליים אשר יעמדו לימין ולעצת בית - המשפט בבואו לקבוע דברים שהם בבחינת קביעת גורלו ועולמו של האדם המתדיין בפני אותו בין - דין .
ואכן , משרד העבודה והרווחה עושה כל מה שביכולתו על מנת לקיים את החוק , גם משום שמדובר בחוק של הכנסת וגם משום שהשר והמשרד רואים כדבר הכרחי את מינוים של אותם יועצים .
משרד האוצר , באיזו נטיית לב שאי - אפשר להבין אותה , מסרב להקציב דבר שהכנסת הכריעה בו .
והנה באה הצעת החוק המצוינת של חבר הכנסת אפי אושעיה , שעליה גמרו השר ומשרדו את ההלל ; אבל כיצד אנחנו נממן אחר כך אותו חוק , כאשר חוקים אשר עברו את כל הקריאות בכנסת ואשר קיבלו את הגושפנקה של חוק בישראל אינם ממומשים הלכה למעשה בגלל סירוב תקציבי של משרד האוצר ?
לכן , אני מתנגד , לא באופן פורמלי , לכל הצעת חוק שתבוא עד אשר ייפתרו אותן בעיות שהן כל כך חשובות לא רק לקיומו של החוק אלא גם לרווחתם של אותם אנשים שמשרד העבודה והרווחה עובד ללא ליאות , בראשותו של השר , על מנת לאפשר להם את החיים האלה .
אני צריך לומר לשר שחוק צריך לקיים בישראל ?
מה יאמר אחד העם ברחוב ?
- - - - - - אנחנו לא יכולים להרגיש מקופחים , אדוני היושב - ראש .
יש לנו ראש הממשלה מהתנועה שלנו .
כל השאר לא חשוב .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , בעבר נשרפו תחנות אוטובוס ברחבי ירושלים ובארץ , והחשד היה שאנשים עושים זאת על רקע מסוים ובכוונה להתנכל לתחנות האוטובוס על רקע מצפוני .
משטרת ישראל ראתה זאת בצורה חמורה , מעשה פלילי לכל דבר , ואכן התגברה על העניין הזה .
מדוע לא יראו בנושא שהעלה חבר הכנסת אריה דרעי אותה משימה , וכפי שמצאו את שורפי התחנות ימצאו את גונבי ספרי התורה ומחללי קודשי ישראל ?
- - - אדוני השר , האם אתה יודע - - - בלי הביטחוניסטים לא היתה לנו דמוקרטיה .
מה אומר חבר הכנסת רמון ?
- - - אתה יודע מי - - - אדוני השר , חבר הכנסת בוים הסביר לי שגורילה בגובה שלושה מטרים - אתה יודע איך היא ישנה ?
איך שהיא רוצה היא ישנה .
חס וחלילה .
עזרתי לו .
- - - אני בטוח שלא רוצים לפגוע בשר סויסה הנכבד - - - אומר סויסה : בכל ממשלה .
אתה יודע מה המקור ההיסטורי לסמכות הזאת ?
סמכות הממונה על המחוז - - - דמשק . . .
הכול לפי התקנון , מה יש פה לדבר .
הוא לא הבין .
אז אל תתרגז .
מה יהיה אם יהיו חמישה מועמדים ?
רק השר מדבר .
זה לא אישי .
זה לא אישי .
דרשנו - - - להיפך .
היום היה לאופוזיציה REDEMPTION .
זה יפגע בכלכלה של הרשות הפלסטינית .
מה אומר יושב - ראש ועדת החינוך והתרבות ?
מה עם התנאים שהוא מציג לערפאת ?
הוא דיבר על היועצים של ערפאת .
- - - אדוני שר הביטחון , האם גם הפלסטינים הציעו איזשהן הצעות שהן בבחינת גישור או פשרה לכיווננו , או שהם רק שמעו וביקשו רק לקבל מישראל הבהרות לגבי התחייבויותיה ?
לא רציתי לשאול שאלה - - - - אלא לדבר על גישורים .
האם הפלסטינים בכלל מבקשים לבוא לקראת הצד הישראלי , האם - - - שמעתי איך באו .
האם במסגרת הפגישות עם הישראלים הם הציעו לך הצעות פתרון לקיום ההתחייבויות מצדם ?
חדשות של 21:00 - - - - - - חבר הכנסת דראושה , מי שלא - - - הוא אויב השלום .
למה אתה - - - ?
יש לו בעיה , ואל תתעלם ממנה .
תראה כמה שטח חסר לנו , ואתה רוצה להחזיר את יהודה ושומרון .
תראה כמה חסר לנו שטח - - - דראושה , תאמר לו שיזמינו אותך לוועדה .
דהאמשה , מדרסה זה מסגד ?
מדרסה זה בית - ספר .
אני רציתי להבין , חשבתי שאני לא מבין ערבית .
מסג'ד זה מסגד , מדרסה זה בית - ספר .
בפועל זה היה מסגד , אך קראו לזה מדרסה .
סגן שר חייב להיות חבר כנסת .
זה היה אחרי ההריסה או לפני ההריסה ?
אדוני היושב - ראש , היום שמעתי לראשונה את הפרטים הנוגעים בדבר - גם את ההצעה לסדר - היום של המציעים וגם את תשובתו הכתובה של סגן השר , שהביא דברים בשם סגן שר הדתות .
אני מוכרח לומר לך , שבעניין זה אין מחילה , וצריך להביא את העניין לפני חקירה ברורה , כאן , במסגרת ועדת הכנסת , על מנת שנברר את כל הפרטים , משום שבארץ הזאת חוק אחד לכולנו , ולא ייתכן ואי - אפשר להעלות על הדעת מצב שבו בתואנות או בטעויות שאינן מתקבלות על הדעת יקרה דבר כפי שתואר בהצעה לסדר - היום .
אני מביע את מחאתי יחד עם חברי על המצב הזה , ואני אדרוש חקירה לא פחות מאשר חברי הכנסת דהאמשה וסעד .
אני מציע שנעביר זאת לוועדת הפנים .
למה הממשלה מתנגדת לחוק ?
חבר הכנסת צוקר , באמת אני שואל , למה הממשלה מתנגדת ?
אני מבקש להתנגד לחוק הזה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , שאלתי את חבר הכנסת דדי צוקר מדוע הממשלה מתנגדת , ואני גם מתפלא מדוע הממשלה לא היתה כאן על מנת להתנגד ולהודיע בצורה המפורשת , כפי שהדבר גם הובא על - ידי מדי פעם בדרישות של הקואליציה , שהממשלה אכן תיתן את דעתה לחוק ולצורך בהגדרת הסתה על מנת שהדברים יהיו ברורים .
אני מאוד מצטער , חבר הכנסת דדי צוקר מבקש לעשות את פעולתה של הממשלה , ואגב כך הוא בא וקובע את הצעת החוק שלו מתוך נקודת מבט שהיא מאוד מיוחדת .
אני חושב , שמן הראוי שחבר הכנסת דדי צוקר לא יבקש להצביע על הצעת חוק זו בשלב זה , ולומר לממשלה : ראי , קיימת לפנינו הצעת חוק , שהיא הצעת חוק פרטית , ובה אנחנו - - - כן , פעמים רבות הממשלה התחייבה , אבל היא לא עושה .
חבר הכנסת אלון , צריכים להבחין בין שני דברים , בין הצורך המיידי להגדיר הסתה וליצור חוק שייתן מענה על הבעיה הכללית , שאותה מעלה חבר הכנסת דדי צוקר בהצעתו , לבין הצעתו המיוחדת של חבר הכנסת דדי צוקר , ואני מציע לך להסתכל בהצעה הזאת על מנת להבין מדוע צריך להתנגד לה .
אני חושב , שמחלקת החקיקה במשרד המשפטים , בגלל כל האירועים שהיינו עדים להם - - - הפירוש שלך לחוק של צוקר הוא , כנראה , לא הפירוש שצוקר נותן לו , והייתי מוכן לשקול את הצעתו של צוקר , אם הממשלה היתה אומרת : אני לא יושבת על המדוכה על מנת לחבר , להכין ולנסח - אני מתנגד ברצינות - חוק רציני כמו זה ; ובצדק חברים רבים אומרים , איפה היינו כאשר ראש הממשלה נרצח ; כאשר אנחנו שואלים , מהו ההבדל בין זכות הדיבור לאיסור ההסתה , מתי אנחנו עוברים את הקו האדום .
דברים כאלה צריכים לבוא לידי ביטוי על - ידי מקצוענים לעילא ולעילא , שאין להם פנים לכאן ולכאן מבחינה פוליטית , על מנת שיכינו לנו חוק פלילי שיהיה דווקני ומדקדק לגבי כל מקרה ומקרה .
לכן הייתי מציע - אני יודע שאין פה רוב להצעתי - לממשלה להזדרז על מנת להכין חוק שיקיף את הבעיה כולה וייתן מענה על כל אותם דברים שאנחנו עדים להם היום .
תודה .
אדוני היושב - ראש , אני לא מבין .
רבין , זיכרונו לברכה , התנגד לחוק .
- - - זו הצהרה פוליטית .
- - - שזה נושא פוליטי .
אם מדובר ב- 380 איש , אפשר למצוא להם פתרון נקודתי .
- - - חבר הכנסת טריף , אני בעד בחוק הזה , כי אני לא חושב שמדינת ישראל צריכה לכפות את אזרחותה על - - - - - - אבל , נדמה לי שיש בזה איזו הצהרה פוליטית .
שאלה אחת , ברשותך , אדוני היושב - ראש .
אותם אנשים שיוותרו על האזרחות יצטרכו לקבל אישור לישיבת קבע , לתושבות קבע ?
אני שואל אותך .
אני לא רוצה - - - למה להכריח בן אדם שלא רוצה להיות אזרח להיות - - - זה לכל הארץ .
זו לא בעיה של הגולן .
כל אדם .
יכול אזרח ישראלי יהודי להודיע שהוא לא אזרח ישראלי ולא ללכת לצבא .
- - - מצביע אתך .
אתה יודע איזה סבל עובר חבר כנסת ?
את החיות האלה אפשר לשאול .
אומר כמו קאטו את דברי כל חצי שנה .
דרך אגב , אני בטוח שכראש ההסתדרות החדשה היית בעד החוק הזה בלבך .
השאלה היא , אם גם כוחך יאפשר לך ללחוץ על הכפתור .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני שר העבודה והרווחה הנכבד והנחמד , השבתת המשק כולו הפכה להיות נשק פוליטי בידי ראשי ארגוני העובדים .
שביתות שבהן העובדים שובתים , אך אינם מזדהים עם מטרותיהן , ואף אינם יודעים במקרים רבים את תכליתן , הפכו להיות תופעה המערערת את יציבותו של המשק ואת אמינותה של הכלכלה בישראל .
מחד גיסא , שביתות אלה פוגעות בכלל הציבור , ולפעמים גם בעובדים עצמם , שמשכרם מנוכים ימי השביתה .
מאידך גיסא , אמצעי השביתה הוא אמצעי המוכר , כמובן , בכל מדינה דמוקרטית , ככלי לגיטימי בעיקרו לשיפור שכרם , תנאי עבודתם והתנאים הסוציאליים של העובדים .
כן , אבל , חבר הכנסת צוקר , כשאתה עוזר למזי הרעב - אתם עוזרים רק לשביתות שבהן יש תקשורת גדולה .
אם שביתת הסטודנטים לא היתה בתקשורת , אף אחד לא היה מזדהה אתה בבוקר שעה שלמה .
מדינה דמוקרטית אינה פוגעת בזכות השביתה , למרות הנזקים הכלכליים העצומים שעלול השימוש באמצעי זה לגרום למשק הלאומי ולציבור הרחב .
זכות השביתה גם הולכת ומקבלת משקל של זכות יסוד בדיני העבודה כחלק מהתבססות על זכויות חוקתיות במדינת ישראל בשנים האחרונות , מאז חקיקת חוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו ואותם חוקים שחברי במרצ דחפו ללא ליאות ואנחנו נתנו להם את ידינו ; ואכן , יש לנו סוף - סוף איזה בסיס לחוקה , שהוא חשוב לכולנו .
לכן , ברור לי לחלוטין - חבר הכנסת צוקר - כי מצד אחד צריך להיזהר מאוד בטרם פוגעים בזכות זו , או מטילים עליה הגבלות בחקיקה , כפי שאני מבקש להציע כאן .
מצד שני , אין להתיר עשיית שימוש בזכות יסוד זו שלא בתום לב על - ידי גורמים פוליטיים המצליחים לרתום את המשק הציבורי כולו למאבקים שלא תמיד נוגעים לעובדים השובתים , ובשל כך גם ניגשו חברים רבים וגם הצליחו לבטל את ההסתדרות הישנה ולפתוח בהסתדרות החדשה , כפי שהדבר נעשה , אבל לצערי הרב , למרות כל ההבטחות , לא קוים דבר מאותה הסתדרות חדשה שנוצרה .
בישראל מוסדר יישוב סכסוכי עבודה בחוק יישוב סכסוכי עבודה , התשי"ז - 1957 .
החוק מפרט את האמצעים שיש לנקוט בטרם השבתה , כגון : הכרזה על סכסוך עבודה , פנייה לבוררות מוסכמת וכן הלאה .
חובת ההכרזה על סכסוך עבודה , כמו חובת ההכרזה על הכוונה לשבות , הן מאבני היסוד של יחסי עבודה בישראל , גם בסכסוכים בין עובדים למעסיקים .
בייחוד אמורים הדברים באשר למגזר הציבורי , שעובדיו מאורגנים בארגוני עובדים גדולים .
הנה כי כן , המחוקק הישראלי אינו סבור שיש להתיר את השבתתו של המשק הציבורי באופן פראי , שהרי גם כיום , החוק הקיים מטיל על ארגוני העובדים את החובה להודיע מראש על כוונתם לשבות .
החוק , כפי שהוא קיים היום , שבו כפופים העובדים להסכמים קיבוציים , מכיר בתפקידם החשוב של ארגוני העובדים ומפקיד בידיהם את הזכות להכריז על שביתה ולנהל את המגעים ואת המשא - ומתן עם המעסיקים .
החוק מגדיר את הדרך שבה רשאי ארגון עובדים מוסמך , וכפי הגדרת החוק , להכריז על שביתה .
שביתה מוכרת בדרך זו היא גם מוגנת על - ידי החוק , ולהגנות הניתנות על - ידי החוק יש נפקויות ידועות .
החוק מגדיר גם מהי שביתה בלתי מוגנת וקובע את דינה באריכות .
מטרתו הכללית של החוק ומטרתו המיוחדת של הפרק הדן בשירות הציבורי היא מניעת התופעה של השביתה הפראית , הספונטנית כביכול , בשירות הציבורי .
התיקון המוצע בא להוסיף מרכיב נוסף במנגנון זה , אשר לא יכביד על העובדים ולא יפגע בזכויותיהם , אלא להיפך , יחייב את התגייסותם למאבק בינם לבין המעסיקים .
הוא ימנע אפשרות , שקומץ עסקנים , חבר הכנסת צוקר , יהפוך מאות אלפי עובדים לכלי משחק במאבקים הפוליטיים על - ידי עירוב העובדים במאבקים שאין בינם לבין שכרם ותנאי עבודתם או תנאיהם הסוציאליים ולא כלום .
בוודאי , מאז יש לנו הסתדרות חדשה , הרי כולנו יחד .
אני מכבד מאוד את חבר הכנסת עמיר פרץ , וגם הצבעתי שהוא יוכל להיות גם חבר כנסת וגם יושב - ראש ההסתדרות , ובכל זאת יש מקרים שבהם אנחנו מוצאים - ויש לי רק עוד 54 שניות ואני מקפיד על הזמן שנתנה לי הגברת היושבת - ראש ; אני למשל רוצה לומר , שאם אתה במגזר הציבורי אין לך זכות להחליט אם אתה רוצה לשבות או לא רוצה לשבות .
אם , למשל , העובדים בנמלי התעופה לא רוצים לשבות , הרוב לא רוצה לשבות , אבל הודיע להם חבר הכנסת פרץ - שהוא מנהיג פועלים , וכמובן ממנו והלאה כל עניין פוליטי לנגח את ראש הממשלה , כי מה לו ראש הממשלה , מי לו ראש הממשלה ?
רק העובדים ורק הנושא הזה יקר ללבו - אם העובדים אינם רוצים לשבות , יש להם 14 יום .
כשחבר הכנסת פרץ מכריז ומודיע לממשלה , ראי לך , בעוד 14 יום אני הולך להשבית את המשק , יבואו העובדים ברשות שדות התעופה או במגזר ציבורי אחר , בשירות הציבורי למשל , במשרד האוצר , ויאמרו : אנחנו נצביע האם אנחנו רוצים ללכת לשביתה או לא רוצים ללכת לשביתה .
למשל , אני וחברי , שהם למעלה מ- % 51 במשרד עורכי - הדין רובי ריבלין , לא רוצים ללכת לשבות .
אנחנו עושים הצבעה שתיערך לפי החוק , שלא יהיו בה זיופים , ואנחנו נראה האם אנחנו רוצים או לא רוצים .
אם אנחנו רוצים , הרי יהיה יתר מעוף , יתר חוזק ויתר חוסן לשביתה .
אם אנחנו לא רוצים , מדוע שנשבות ?
הרי עמיר פרץ רוצה להגן על זכויותי , ויש מקרים שאני אומר לעמיר פרץ : עם כל הכבוד לך , אף שאני יודע שאתה יכול לחשוב יותר טוב ממני , אל תחשוב במקומי .
רוצה אני לפי כל כללי הדמוקרטיה להחליט בעצמי .
הרי ההסתדרות החדשה היא לא ההסתדרות הישנה , וחוק זה בא לעזור לה באמת להיות הסתדרות חדשה .
תודה רבה , גברתי .
לכן אני מציע לחברים כולם לעיין היטב בכל סעיפי החוק ולהצביע בעדו .
אם גברתי מרשה לי , אני אענה להם .
אני מוכן לענות להם .
אני אעלה את החוק הזה כל חצי שנה .
אתך אין לי ויכוח .
הקומוניסטים תמיד ידעו שהם יודעים יותר טוב מהעם מה שהעם רוצה .
- - - מלבד זאת .
לא צריך להגזים .
- - - זה גיוס נגד דבר שהעבודה רוצה בו , מרצ - לא .
חבר הכנסת פרס השתגע על החוק הזה .
או , ברצינות ?
זאת אומרת , קודם כול הבאתי לידי כך שכולכם התגייסתם לעמוד לצד הממשלה , וכבר זכותי גדולה .
אתם רואים ?
הנה , זו תהיה ההצבעה הראשונה היום שהממשלה תזכה בה ברוב .
גברתי היושבת בראש , אדוני השר הנכבד - - - חברי חברי הכנסת , חברי חברי הכנסת הסוציאליסטים , מגיני העובדים , קודם כול , אין כל כוונה לפגוע בחוק יישוב סכסוכי עבודה .
יפה אמר השר , אנחנו לא מבקשים לפגוע אפילו בסעיף אחד מהסעיפים , אלא רק להוסיף עליהם .
שהרי ההסתדרות החדשה באה להחליף את ההסתדרות הישנה , כדי שההסתדרות החדשה לא תעשה את המערכת ההסתדרותית קרדום לחפור בו , כדי לקדם עסקנים כאלה או אחרים , או רעיונות כאלה או אחרים , אלא באמת תדאג אך ורק לעובדים .
מי יודע מה טוב לעובדים טוב יותר מאשר העובד עצמו ?
יכול להיות ש- 80 עובדים חושבים שיש ללכת לשביתה ו- 20 חושבים שלא צריך ללכת - הדמוקרטיה מחייבת שהולכים לפי דעת הרוב .
ייתכן מאוד שצריך רוב מיוחד .
אני לא מתווכח , יכול להיות שצריך רוב מיוחד .
או נגיד שצריך מיעוט גדול שגם הוא יוכל לכפות על הרוב , למשל % 40 , כמו בחוק הבחירה הישירה .
אם % 40 בחרו בך , עברת את המחסום , אף שלא הגעת ל- % 50 , ואתה יכול להיבחר לראש עיר בישראל .
זאת אומרת , מידת הדמוקרטיה היא שקובעת .
מה בא האבא הגדול לספר לי ?
אותך אני מבין ; אתה אחרון הקומוניסטים , אותך אני מבין .
אני לא מבין אותם .
אותך אני מבין .
אני רוצה שהם יבינו למה הוויכוח צריך להיות בין כולנו לבינך , ולא בין כולכם לביני .
הרי מי יודע טוב יותר מה טוב לו ?
מה זה , אתם אומרים לעובד המסכן שאתם דואגים לו ?
אתם יודעים מה טוב לו ?
עוד מעט תגידו לו גם על איזה תוכניות הוא צריך להסתכל בטלוויזיה ואיזה ספרים הוא צריך לקרוא .
העובדים יודעים מה טוב להם .
מה שאני מבקש הוא , שבתוך 14 יום , כאשר עמיר פרץ יחד עם ג'ומס ושמאי - כי הרי יש לנו היום קואליציה - - - אני רוצה ממך כפועל - - - - - - שכפועל תצביע בעד , וכמנהיג פועלים תצביע נגד .
למה ?
כי מנהיגי הפועלים יודעים טוב יותר מה הפועלים רוצים .
אשתי עובדת באוניברסיטה ושייכת למגזר הציבורי .
היא לא רצתה לשבות באותו יום שבו עמיר פרץ הכריז על שביתה שהיתה פוליטית כולה , מתחילתה ועד סופה .
אשתי לא מחסידותיו הנלהבות - - - כן , אשתי נחמה כמובן .
בוודאי .
דרך אגב , באופן אישי את שמאי היא מאוד מכבדת .
עם זאת , היא מבינה את צרכיו ואת אילוציו .
היא לא רצתה לשבות באותה שביתה .
אמרתי לה : לא יפה , כולם שובתים , למה את לא שובתת ?
היא ענתה : מה פירוש כולם שובתים ?
אנחנו עובדים שמונה אנשים במעבדה אחת .
שאלתי : כמה רוצים לא לשבות ?
היא אמרה : שמונה אנשים .
שאלתי : כמה רוצים לשבות ?
היא אמרה : לא , שמונה אנשים לא רוצים לשבות .
אמרתי : טוב , אבל כמה רוצים לשבות ?
היא אמרה : יש רק שמונה בחדר , כולם לא רוצים לשבות .
שאלתי : אז למה אתם שובתים ?
והיא אמרה : כי הכריזו .
אולי הם יודעים יותר טוב מאתנו .
גברתי היושבת בראש , אני מבין את חבר הכנסת אחמד סעד , שאומר : אנחנו יודעים יותר טוב מה שהפועלים צריכים , אנחנו חושבים יותר טוב מאשר אנשים אחרים חושבים .
הקומוניזם הלך , חלף .
חבר הכנסת היקר וסגן השר לשעבר נואף מסאלחה , אני מאוד מכבד אותך .
אתה יודע שבמסורתנו המשותפת נאמר : בפני עיוור לא תיתן מכשול .
אל תשאל אותי שאלות מכשילות מראש .
אני מוכרח לומר , שאני לא מכריח אתכם לקבל את החוק , אני רק מציע לכם לקבל את החוק .
והיה ונזכה ברוב , הרי שאנחנו נעביר את החוק .
והיה ולא נזכה ברוב , בעוד שישה חודשים נזכיר לכם כל פעם , כקאטו הזקן , עד כמה יוסי ביילין חושב באמת בתוך לבו שהחוק הזה צריך לעבור .
- - - יש תמרור .
אדוני היושב - ראש , מה עם התור שלי ?
ישבתי עם אורחים וראיתי שיש עוד שלושה נואמים לפני , ופתאום התחלף המסך .
אדוני היושב - ראש , אני מוותר .
לא רוצה שחבר הכנסת יהב יקופח .
חבר הכנסת שבח וייס , חשוב מאוד שתגיד גם - - - חשוב מאוד שתאמר , שגם לממשלה הקודמת היה חשוב מאוד שיטפלו בנושא הזה - - - - כדי שלא ייווצר איזה רושם - - - אדוני השר , יש עוד כמה שינויים - - - אז למה לא עושים את זה חד - צדדי ?
למה צריכים משא - ומתן ?
הסטודנטים - - - מהבוררות , תפעיל - - - - - במנגנון בוררות עם סטודנטים , שהם לא איזה ארגון עובדים .
האם הסטודנטים הם גוף או תאגיד ?
הדברים שאומר שר האוצר הם דברים חמורים .
אמר שר האוצר דבר חמור מאוד .
אדוני היושב - ראש - - - יש לי עצה .
אדוני היושב - ראש , אין שום חידוש .
אני לא מדבר אל ידידי הטוב , חברי לספסל הלימודים , עורך - הדין יעקב נאמן .
אני מדבר אל שר האוצר בישראל , שעשה לו מנהג קבוע , להודיע לכנסת שהחלטותיה אינן מקובלות עליו , ושהוא יעשה מה שהוא רוצה בהתאם לשיקול דעתו ובהתאם לדברים שהוא מחזיק בהם , ואפילו הם צודקים .
עם כל הכבוד , כנסת ישראל היא הריבון .
עד שהחלטות הכנסת תבוצענה .
גם הכנסת זה רכוש ערבי .
חבל ששר הביטחון לא שמע - - - אין לך עובדות .
אני הגשתי הצעה רגילה לסדר לפני - - - אני יודע , אבל - - - - - - שלוש דקות .
- - - - - - זו הצעה רגילה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , בזמן האחרון , בכל עת שמתרחש פיגוע דמים , אנו מתחילים לשמוע שוב זמירות נושנות , או שמא יש לומר , אותם קולות צורמים מוכרים , שתכליתם להסביר את הפיגוע ולנתח את עיתויו .
פעם זה הקיפאון בתהליך המדיני ופעם זה דווקא ההסכם הקרב ובא ; פעם אלה מתנגדי ההסכמים עם ישראל ופעם אלה מתוסכלי חוסר ההתקדמות .
כשהתרחשו הפיגועים האיומים בימי הממשלה הקודמת , לא היה דבר שהיה יותר מעוות מלומר ולקומם את כל מי ששומע את הביטוי " קורבנות השלום " , ואינני יודע אם לאמירה זו , אשר שמענו אותה לא פעם אחת , לא היה חלק מכריע בנפילת הממשלה או בעלייתנו לשלטון , אדוני השר .
כאשר התרחשו פיגועים דומים בעבר , קראנו לעצירת התהליך כולו , למחשבה מחודשת על שותפינו האמיצים לשלום בהנהגת חתן פרס נובל לשלום .
כאשר הכריזו ראשי הממשלה הקודמת , כי יש להילחם בטרור כאילו אין תהליך שלום ולהמשיך את התהליך כאילו אין טרור , התפלץ הציבור מן האטימות שבדברים אלה .
והיום - האם ייתכן שאנו שומעים היום בדיוק אותם קולות ?
בדיוק אותן זמירות צורמות ?
אם , חלילה , אדוני שר הביטחון , ואמרו זאת קודמי , היה פיגוע מכונית התופת מצליח יותר , חס וחלילה , אם , חלילה , עשרות ילדים היו נפגעים , האם היה ביצוע ההסכם האומלל מוקפא ?
האם היתה הממשלה ממשיכה בתהליך כאילו אין טרור ?
אם כן - במה שונה ממשלתנו זו מן הממשלה הקודמת ?
אם לא - האם מחבל אחד היה מצליח לעצור את התהליך המדיני כולו ?
מאז הסתיימה פסגת " וואי " אנו שומעים כל העת על ההישגים העצומים שהשגנו במשא - ומתן , כפי שאומר זאת ראש ממשלתי .
אני חושב שהציבור כבר מתחיל להבין עד כמה התיאורים שנשמעים אינם קרובים למציאות , ואם לומר זאת , אולי אפילו רחוקים ממנה .
אני לא זוכר מתי לאחרונה היתה תמימות דעים כזו בין ימין לשמאל , כפי שראינו אתמול בוועדת החוץ והביטחון .
אם הסכמי אוסלו תוארו כגבינה שוויצרית , אינני מוצא מינוח מתאים יותר מזה להסכם וואי .
הפיגוע בגוש - קטיף רק הדגים לכולנו כיצד יתרחשו הפיגועים הבאים .
כי כאשר יש ריבונות כפולה , זה המצב .
אין עוד צורך בהתארגנות מחתרתית , אין צורך בהיחשפות לסיכון שהשב"כ יירט את החוליה בעודה שוקדת על תוכניותיה השטניות .
די בגיחה קצרצרה אל מחוץ לשטח A , די בהיחשפות מינימלית של החוליה או המחבל , לסיכון שייתפסו .
ואפילו לאחר ביצוע פיגוע תופת , המחבל , החוליה , השותפים והמסייעים , נעלמים בן - רגע בחזרה לעיר המקלט .
ראינו זאת בחברון , אדוני השר , וכאבת כאב גדול .
ראינו זאת ליד מושב אורה , כאשר תלמידי הישיבה הלכו להתרחץ במעיין , ובשבוע שעבר ראינו זאת בגוש - קטיף .
מייד אחרי הפיגוע ניסו חיילי צה"ל לפגוע במי שכנראה סייעו לביצועו , וכפי שכולנו יודעים , נתקלו חיילי צה"ל באש הכוחות הפלסטיניים .
אגב , מישהו עוד זוכר את המונח מרדף חם , אדוני השר ?
אז מה מבטיח לנו ההסכם החדש בעניין שיתוף הפעולה הביטחוני ?
אני יודע שבשבוע הבא יש לנו דיון על נושא " וואי פלנטיישן " , ודאי שכל אחד ואחד מאתנו ידבר .
אדוני היושב - ראש , רק מלה אחרונה לסיום .
בצד הפולמוס הפוליטי דומה כי על הכנסת ועל הציבור להוקיר תודה לחיילים , בפירוש הגיבורים , שהצילו בגופם את הילדים באוטובוס .
היום כבר איננו שומעים הרבה את הביטוי חיילים גיבורים .
זה נשמע קצת מיליטריסטי , קצת מיושן , קצת " פאסה " ; זה כבר לא מתאים לשנות ה- 90 המאוחרות , לעידן הציני שבו אנו חיים , שבו שוחטים כל פרה .
אבל , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , שהוא גיבור ישראל בעצמו , את הפיגוע הזה מנעו שלושה חיילים גיבורים אשר הגנו בגופם על הילדים , וחייל אחד מסר את נפשו בגבורה .
מיתוס השכיבה על הגדר , מיתוס ההסתערות על רימון היד , מיתוס החובש הקרבי - כל אלה הולכים ונמוגים באווירה הצינית , באווירת הספקנות הפוסט - ציונית .
אבל , לנוכח גבורתו של צוות הג'יפ אשר הציל את חיי הילדים , דומני שעל כולנו לחשוב פעם נוספת בטרם נשחט גם פרה קדושה זו .
אני מאוד מודה לאדוני היושב - ראש , שאפשר לי דקה נוספת .
הם ירו על חיילינו .
שאלה בסוף .
- - - זה חשוב .
אדוני השר , בהמשך למה שאמרת , אולי תאמר לנו איפה עומד ההסכם עכשיו .
למה הממשלה לא מתכנסת ומה מונע את אישורו ?
הציבור כולו סקרן .
למה הוא לא מובא לממשלה ?
תנועה ששמחה לצרף אותך אליה .
כל יום יש ועדה חדשה .
אין לו ברירה .
אתה יכול להציע ועדה .
הוא מעלה את הנושא לסדר - היום ויכול להציע רק דיון במליאה .
נראה שהוא יסכים לדיון בוועדה .
מה שמותר להם , לא מותר לך .
- - - - - - זו מורשת מפא"י .
הוא היה חניך של - - - - - - יש לו עשר דקות להשיב .
בעד זה בעד ועדה .
איפה ?
תגיד שמות .
אנחנו רוצים שמות , שיהיה ברור .
תגיד איפה .
תגיד .
אנחנו רוצים לדעת .
בוועדה נקרא להם .
אם מה שאתה אומר זה נכון , זה חמור ביותר .
תגיד לנו איפה .
תגיד איפה , אנחנו רוצים לעזור לך ; תגיד איפה .
לאזור הזה יש השפעה סביבתית .
התשובה שלך לא ברורה .
האם יעלה על הדעת שהממשלה לא פועלת בתיאום ?
בתכנון ערים , בבתי - ספר - - - אם זה לוועדת החינוך - - - חבר הכנסת שוחט , אנגליה מובילה 0:1 נגד תוניסיה .
- - - מה האיום הנורא ?
מה קרה ?
- - - מה האיום ?
אם לא ניתן להם את הכול - - - אם לא ניתן להם את הכול - - - - - - כדי לקיים את ההתחייבויות שלו .
הוא רוצה שייתנו גם לוח זמנים לגבי מג'דל - שאמס .
תן לו לוח זמנים גם לגבי מג'דל - שאמס .
תסביר לו .
- - - הפרטנרים אומרים לך : בלי בקעת - הירדן לא יהיה שלום .
חבר הכנסת זיסמן , הם אומרים זאת לך .
דראושה אמר את זה לך .
" ולא אישי " , הוא אמר לך .
חבר הכנסת דראושה , חבר הכנסת זיסמן ייתן לך את מה שהוא רוצה לתת , אבל אחר כך הוא יהיה כמוני .
הוא לא ייתן לך את ירושלים ולא את יפו .
מה יהיה כשהוא יאמר : אין בקעת - הירדן ?
מה יהיה כשהוא יאמר : אין ירושלים ?
תגיד לי - מה יהיה ?
- - - - - - - - - - - - - - - צריך לעודד אנשים שילכו לגור חמש דקות מכפר - סבא .
צריך לעודד התיישבות יהודית בארץ - ישראל .
- - - חברת הכנסת ענת מאור , מי שמפסיד היום לא צריך לבוא גם בשבוע הבא .
אין ספק שיהיה דיון רציני מאוד בוועדת החוקה , חוק ומשפט על הצעת החוק .
גברתי היושבת - ראש , אני חוזר על הצעתי ומבקש רק להביא לידיעת המליאה שהסכמתי עם משרד המשפטים ועם הממשלה שאנחנו נגביל את החוק במובן זה , שבמקום להתייחס לעירייה , יש מקום להתייחס לרשות מקומית , כמו למכלול ההסדרים עם המועצות המקומיות האחרות .
את המידע יוצע שלא להעביר לראש העירייה עצמו , או לראש הרשות המקומית , אלא למנכ"ל הרשות המקומית , למבקר הרשות או ליועץ המשפטי , וזאת מבחינת מגבלות חופש המידע .
במגבלות אלה אני מתחייב לבקש מהוועדה המתאימה להכין את הצעת החוק לקריאה ראשונה .
אני מבקש להעביר את ההצעה לוועדת הפנים של הכנסת , כמובן .
ועדת הפנים , אמרתי .
לראש הרשות - לא .
זה נתון רק ליועץ המשפטי , למבקר העירייה או למנכ"ל .
אתה רוצה להיות ראש עירייה ?
אני רוצה להסביר לך .
מבקר העירייה והיועץ המשפטי לעירייה הם ידיו הארוכות של המנכ"ל , שלא תהיה אי - הבנה .
יש להם , כמובן , גם מחויבויות מקצועיות , אבל הם ידו הארוכה של המנכ"ל .
- - - בעניינים פליליים .
- - - גברתי היושבת - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , חבר הכנסת אפי אושעיה ודדי צוקר , כיום התוספת באה ומגדירה מי רשאי לקבל אותו מידע .
מדובר , למשל , על עובדי מדינה .
נכון , 32 גופים .
השאלה היא , אם אנחנו לא רואים את הרשות העירונית כאותה רשות ציבורית שנותנת את השירותים לאזרח , ואנחנו באים ורוצים באותו היגיון שנשתכח מלבה של ועדת החוקה , חוק ומשפט לבוא ולראות את השלטון המקומי בדיוק כמו שלטון מרכזי בכל מה שקשור לצורך קיום מנגנון , שיהיה ללא דופי , עד כמה שאפשר .
הרי אנחנו יודעים , שגם כאשר אנחנו מבקשים לברר ולברור את האנשים שאנחנו מקבלים לשירות הציבורי , פעמים אנחנו נכשלים .
יפה .
אני פשוט רוצה ללכת צעד אחר צעד ולסיים את תשובתי , כדי שנבהיר בינינו את הדברים .
הרי מדובר כאן בשירות שניתן לאזרח , ואם יש איזו הנמקה והצדקה למסירת מידע לגופים שנתנו להם בתוספת , ממילא גם העירייה ביניהם .
עכשיו השאלה היא , אם ראש העיר , שהוא אישיות פוליטית לכל דבר , וכבר היו דברים מעולם , הוא האדם הראוי שאנחנו נסיר למענו את המגבלה .
והנה באתי ואמרתי - בעצה אחת עם משרד המשפטים , קיבלתי את עמדתו , שהיא עמדתו הבסיסית של חבר הכנסת דדי צוקר , וכפי שהדברים באו מפיך גם עמדתו של חבר הכנסת אפי אושעיה - הסכמתי מייד ואמרתי : אתם צודקים , לא חשבתי על עניין זה .
פשוט חשבתי לבוא עוד הפעם , כמו בחוק מבקרי העירייה - והכול נובע מתיקונים לחוק הנוגע לביקורת העירייה וממעמד מבקר העירייה .
אז לית מאן דפליג כרגע בינינו , שאם יימסר החומר למבקר העירייה או ליועץ המשפטי , זה מקובל עלינו .
הוספתי על דעת משרד המשפטים גם את מנכ"ל העירייה .
ייתכן מאוד שמנכ"ל , כמכהן במשרת נאמנות , נגוע באותה נגיעה פוליטית .
אני מוכן לבדוק בוועדה אם ראוי לתת את הסמכות הזאת גם למנכ"ל העירייה .
אני רק רוצה לומר לך דבר אחד , חבר הכנסת אפי אושעיה , על מנת שהדבר יהיה ברור בפרוטוקול .
אני מוכרח לומר , שבשנות שירותי במועצת העיר ירושלים , התפקיד של מבקר עירייה , כך גם לפי חוק המבקרים הפנימיים והתיקונים השונים שנעשו לחוק זה , וכל מה שקשור למבקרי העיריות ועצמאות הביקורת - אלה הם , בסופו של דבר , בכל זאת , ידו הארוכה של המנכ"ל , כי הם באים לבקר עבור המנכ"ל את העירייה ואת מחלקותיה , ואינם משמשים כביקורת נגד המנגנון המרכזי , ראש העיר והמנכ"ל , אלא אם כן באמת מגלים אגב ביקורתם איזה דבר שנוגע להוראות או להנחיות שלהם .
צריך להבין זאת בצורה מפורשת , מבקרת המדינה היא זאת שמבקרת - - אני מסיים .
- - גם את העירייה ואת פעולותיה .
לכן אני מציע , במגבלה זו , שהמידע לא יועבר לראש העיר , אלא יועבר רק לשלוש הפונקציות המוזכרות בהצעה הטרומית , להעביר את הצעת החוק לוועדה על מנת להכין אותה לקריאה הראשונה .
אם אתם תשתכנעו , ונשתכנע שלא נעביר גם למנכ"ל העירייה אלא רק לשתי הפונקציות של מבקר ושל יועץ משפטי - גם זה מקובל עלי , ובלבד שגם לעירייה תהיינה האפשרויות לקבל את המידע שזכאים לו אחרים לפי החוק , בהתאם לתוספת הראשונה - - - גם זה יכול לקרות .
גברתי היושבת - ראש , אדוני סגן השר , תודה על התשובה .
אבל אני מוכרח לומר , שנמצא בידי מכתב של נערה בת 17.5 - אני לא רוצה לומר את שמה - שד"ר קדמן , מהמועצה הלאומית לשלום הילד , העביר לחברי הכנסת .
כל מי שקרא את המכתב הזה , למרות עומס הזמן והקושי הרב לעיין במאות המכתבים שחברי הכנסת מקבלים מדי שבוע , מבין עד כמה אנחנו צריכים להושיט יד לחסרי הישע .
לא חוכמה להושיט יד לאלה שיכולים להושיט לך יד בחזרה .
הרי זו החובה האלמנטרית שלנו .
אותם דיסקלטים , אם הציבור , ובעיקר המערכת , ייתנו את דעתם עליהם - אין קושי להביא אותם למצב שבו הם יוכלו לתפקד בכל מערכת .
אני מוכרח לומר , גברתי היושבת - ראש ואדוני סגן השר , יש אפילו כמה דיסלקטים שהם חברי כנסת , בין שהם יודעים שהם דיסלקטים ובין שהם אינם יודעים זאת .
יש לפעמים אנשים שלא יודעים שיש להם קושי בקריאה או בכתיבה , וניתן לעזור להם רק אם המערכת תפעל בצורה עמוקה יותר על מנת להגיש אותה עזרה .
אני באמת קורא כאן , מבמת הכנסת , ומודה ליושבת - ראש שנתנה לי יותר מדקה כדי להביא את קריאתם .
אני אעביר לך את המכתב הזה ; תקרא אותו , ואני רוצה לראות איך אחר כך אדם עם לב יוכל שלא לשעות ולהיענות למכתב כזה .
יש לתקוף את משרד החינוך והתרבות בצורה חזיתית - - - יש חברי כנסת דיסלקטים - - - - - - - - - במליאה .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , אני מבקש שלא לדבר על החפיף , ואני מציע להעביר את הנושא לוועדה .
אני חושב שחשוב שיתקיים דיון במליאה עצמה .
במכללת תל - חי נפתחה בשנה הקודמת מחלקת הכנה לתלמידי מכינה דיסלקטים על מנת שיוכלו להשתלב בלימודים העל - תיכוניים .
נדמה לי שהיא נפתחה לפני שנה .
הנה אתם רואים , אם שמתם לב - אם יש % 10 דיסלקטים , יכול להיות שיש גם % 10 בכנסת , יש כאלה שגם לא יודעים שהם דיסלקטים והם כאלה ; הדבר מראה שילדים דיסלקטים אינם שונים מאחרים , אלא בשוני קטן .
ואם החברה , אם המורה המחנך ואם המורה המלמד , מוכנים להתחשב באותה מניעה קטנה שיכולה לחלוף עם השנים , אנחנו יכולים לקבל אותם למאגר הנפלא של אנשים יוצרים במדינת ישראל - יהיו הם יהודים , ערבים ; אפשר לקבל אותם לתוך החברה , על - ידי תשומת לב קטנה , ולא צריך הרבה לעניין זה .
המערכת החינוכית , ובעיקר המערכת המפקחת , צריכה לבוא , ולא רק להורות על תנאים ולא רק לקבוע נהלים , אם יהיו אלה נהלים בקשר לחומרה , ואם יהיו אלה נהלים בקשר לתוכן , שיקפידו המנהלים לקיים אותם נהלים , ולא יכול משרד החינוך , חלילה , לרחוץ בניקיון כפיו , כפי שסגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת אדרי , הצביע ואמר , שמשרד החינוך לא יכול לרחוץ בניקיון כפיו ולומר : לא ידעתי , לא בדקתי , אינני בקיא בפרטים .
יבדקו כל פרט של כל ילד הטוען : יכולתי ולא אפשרו לי .
במליאה .
קודם להשוות , אחרי זה - - - אם לא נדבר על השלום ונדבר על השוויון , הכול יהיה בסדר .
כל היום אומרים : השלום , השלום .
זה מה שאני אומר לך , אין התנגשות בין שלום לשוויון .
כל העולם מתעסק עם השלום , ובואו קודם נמצא איך נחיה אנחנו בשלום - - - בין פלסטינים לעולים חדשים .
השר הציע להעביר לוועדה .
הוא יכול לבקש רק להסיר .
זה שלילי .
אדוני השר , אם למשל אני כאדם החושב שיש רק זרם אחד ביהדות אומר : " עם אחד - תורה אחת " ?
זה בסדר ?
אז גם " עם אחד - גיוס אחד " זה בסדר - - - - - - % 20 מהאוכלוסייה לא עושים שום דבר , ו- % 20 זה האוכלוסייה הערבית בארץ .
בסדר גמור .
הכול צריך להיות פר - קפיטה .
אין הבדל ביני לבין חבר הכנסת וליד צאדק .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , גם ממשלת ישראל מחויבת על - פי החוק .
זה דבר מפתיע , אבל אין מה לעשות .
החוק מחייב את כל אזרחי ישראל , לרבות בתי - המשפט ולרבות ממשלת ישראל - על - פי החוק .
בסעיף 27 ב בחוק בתי - המשפט לענייני משפחה , שהוא חוק בתי - המשפט לענייני משפחה , התשנ"ה - 1995 , נאמר : " הוקם בית - משפט לענייני משפחה , תוקם בו יחידת סיוע כאמור בסעיף 5 , לא יאוחר מתום שישה חודשים מיום הקמתו " .
אדוני השר יודע זאת .
אדוני השר , מיום שנכנס למשרדו עמל על כך שבתי - הדין למשפחה יקבלו אותה יחידת סיוע , שהיא כל כך חשובה על מנת לתת עצה גם למתדיינים וגם לבתי - המשפט , בשאלות שהן שאלות חיים לגבי אותן משפחות שנזקקות לבית - המשפט לענייני משפחה .
אנחנו יודעים שיש יחידות סיוע כאלה בבתי - המשפט הרגילים .
אנחנו מחויבים לתת יחידות סמך כאלה גם לבתי - הדין הרבניים .
אדוני יודע כמה הדבר חשוב ; אדוני גם הקים את היחידה .
אדוני הודיע בממשלה , שמשרד האוצר , עם כל הכבוד שהכנסת הזאת רוחשת לו , לא יכול להפר את החוק בריש גלי , ואדוני השר המופקד על החוק חייב להסביר לשר האוצר ולממשלת ישראל , שהם לא יכולים לגרום לשר העבודה והרווחה הנכבד להיות , חלילה , עבריין על החוק .
חבר הכנסת גפני כל יום נפגש עם שר האוצר ; הוא אומר שהוא מבטיח לו , אלא שהוא לא מקבל , זאת הבעיה .
מליאה או ועדה ?
עוד הפעם כסף ?
עוד לא היה כסף - - - כל הזמן אנחנו מעלים ומעלים - - - יש לי בקשה רצינית .
יש דיון חשוב מאוד בעניין ערוץ - 7 .
אדוני היושב - ראש , בסיעה שלנו הגשנו הצעה דחופה לסדר - היום , כי הסיעה אומרת מי יתבטא בנושא זה .
חבר הכנסת מאיר שטרית נמצא בריאיון .
לפי התקנון אני לא יכול לקבל את רשות הדיבור במקומו , ואין על זה ויכוח כלל .
אני מבקש מהיושב - ראש לאפשר לי , לפנים משורת הדין , להתבטא גם בעניין הזה לא במסגרת של הצעה .
זו תהיה בעיה .
מרחוב פרוג .
שמים פתוחים הוא מציע .
אבקש לא להפריע לאברהם פורז - - - - - - את צודקת - - - מי שאמר כך , צריך להעמיד אותו לדין על הסתה .
את מי שצריך - יש להעמיד לדין .
לא זה העניין .
אדוני היושב - ראש , היושב - ראש הקודם אפשר לי כנציג הליכוד לדבר דקה , כי הנציג שלנו להצעה הדחופה לא יכול היה להגיע , מן הטעם שהוא עסוק .
אם אוכל לגלוש , אביע את דעתי .
אדוני היושב - ראש , כל דבר שנעשה שלא לפי חוק במדינת חוק אינו תקין ואינו טוב .
יש גם פרשנות לגבי דבר שנעשה שלא על - פי חוק , אבל זמן ממושך , והשאלה היא : מה עדיף , אמת או יציב ?
שאלה זו עדיין לא נפתרה על - ידי כל דורות השופטים במדינת ישראל .
יפה אמר חבר הכנסת פורז , שטרח להסביר כי בזמנו פעל " קול השלום " כרדיו ארצי מחוץ לתחום המים הטריטוריאליים של ישראל , עם אולפנים , ברחוב פרוג בתל - אביב , וכאשר כולנו השתאינו ושאלנו את עצמנו שאלות , קיבלנו את העובדה שרדיו " קול השלום " משדר , משום שהוא שידר דברים שלא עלו בקנה אחד עם הקונסנסוס הלאומי של רשות השידור .
כך נוצר ועל אותה קרקע פרח ערוץ - 7 , שחשב שיש אנשים אשר הרדיו הישראלי הממלכתי לא מבטא את דעותיהם והוא רצה להשמיע לצאן מרעיתו ולקהלו את הדעות שהוא משמיע .
כאן חברת הכנסת הנכבדה דליה איציק צריכה להבחין אם נעשה דבר כלשהו שהוא בבחינת עבירה פלילית .
בין שזה ברדיו עם רשיון , בין שזה ברדיו בלי רשיון , זו עבירה פלילית .
אם יש הסתה , או דבר תועבה , או הוצאת דיבה - כל אחד יכול לקום ולהתלונן , והתלונה צריכה להיחקר עד תומה במשטרה .
השאלה היחידה והמרכזית היום היא זו : אם היום " קול השלום " היה ממשיך לתפקד , האם היינו מבקשים לסגור אותו ?
התשובה שהייתי נותן : לא .
אני לא מתייחס לדברים החריגים , המהווים עבירה פלילית , אם וכאשר ערוץ - 7 משמיע אותם ; אני לא זכיתי לשמוע אותם דברים שאת מדברת עליהם , ייתכן שלא האזנתי באותה דבקות שבה את מאזינה לערוץ - 7 .
לא .
לכן , לאחר יותר מ- 15 שנים שבהן הרדיו פועל , אנחנו צריכים לעשות כמו שעושים בבית - המשפט .
כאשר אתה מבקש לתת צו מניעה או לסגור בית - עסק , אתה אומר : אני סוגר , ובלבד שאתה מקבל ארכה על מנת להשיג רשיון .
טוב תעשה ממשלת ישראל אם בכל מקרה לא תאפשר שיתקיים בארץ הזאת דבר שאינו על - פי חוק , שכן הכול צריך להתקיים על - פי חוק - ערוץ - 7 שפעל כל כך הרבה זמן באופן יציב ימשיך לתפקד עד אשר הממשלה תסרב ליתן לו רשיון , והיא צריכה לעשות זאת במהרה .
תודה .
הוא מייצג את הדעות - - - זו בושה להיות בעד - - - ?
מי קבע - - - השופט כבל קבע את זה ?
- - - כשאתה אומר " על חלק קטן " , זאת אומרת , שגם השאר כבוש .
תסביר , כי אנשים בארץ לא מבינים כל כך טוב .
אתה אומר על " חלק קטן מהשטחים הכבושים " .
אנשים חושבים - - - - - - לא , אתם עכשיו הציונים , ואנחנו ארים .
עכו כבושה ?
אני רוצה לדעת , עכו כבושה ?
תסביר לי .
- - - - - - הוא יכול לומר מה שהוא רוצה , והלוואי שיגישו את הבקשה ושהיא תתקבל באו"ם - - - אסור להם לצאת לחיפה ?
ואם יש להם מועדון ?
אדוני השר , האם זה נכון שלרצח היה רקע לאומי או לאומני ?
אדוני היושב - ראש , האם תוכל להפעיל את קשריך עם קוסטה - ריקה כדי לדעת אם גם אדם שנבחר לפרלמנט בישראל צריך לחכות ארבע שנים עד שהוא נבחר לפרלמנט בקוסטה - ריקה ?
אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , אתמול אנחנו הצבענו על חוק הקדמת הבחירות .
אני , כסגן יושב - ראש ועדת הבחירות המרכזית - יחד עם חבר הכנסת אלי גולדשמידט ועוד שניים נוספים : נציג ש"ס ונציג המפלגה הדתית - לאומית - קיבלנו היום הודעה ממנהלת הוועדה , שמשרד האוצר הודיע לאדוני היושב - ראש , שאין לו תקציב להתארגנות לבחירות מאחר שלא אושר תקציב המדינה ; והיא שאלה אותי היום , בהיעדרו של יושב - ראש הוועדה , מה לעשות .
והואיל והכנסת קיבלה את החוק אתמול , אני מפנה את השאלה לכבוד היושב - ראש : מה לעשות , אדוני היושב - ראש ?
You name it .
משרד האוצר - - - מי יהיה הראשון במקום דראושה ?
איך אתה חוזר לבית הזה ?
תסביר אולי מה הליך הבחירה אצלכם .
למה ?
להיפך .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אין פרלמנט בעולם שבו אין מי שיפקח על החוק והסדר , שהרי יש פרלמנטים שבהם מותר למשטרה להיכנס והיא זאת שמופקדת על כל ההסדרים והסדרים הקשורים כדי לאכוף את החוקים הרגילים .
יש מקומות שבהם יש משטרה מיוחדת של אותו פרלמנט , או משמר מיוחד של אותו פרלמנט , וכאן יש לקונה , כמובן , שאנחנו מחויבים לתקן אותה , ואנחנו מקבלים בברכה יוזמה נוספת שנעשתה תחת שרביטו של היושב - ראש דן תיכון .
אני רוצה לנצל את החוק הזה על מנת לומר כמה מלים .
לא זכיתי , לצערי , בגלל איזה אינצידנט פוליטי , להיות בכנסת השלוש - עשרה , שבה היה ושימש חבר הכנסת שבח וייס כיושב - ראש .
הייתי בכנסות קודמות , ואני מוכרח לומר שאני רוצה לדבר כמה מילות שבח על היושב - ראש שלנו .
קודם כול , באמת יש לו ידע שאין לו מתחרה ויכולת ליישם את הידע הזה תוך הפעלת מנהיגות ו- COMMON-SENSE , כאשר כל חלקי הבית יכולים לרעוש ולרחוש ולגעוש והוא יקבל הכרעה והחלטה שלפעמים היא בבחינת פסק - דין פוליטי קשה לצד זה או אחר .
כולם מקבלים , אם כי בטרוניות , את פסיקתו כפסיקת מבין ויודע ובקיא וכזה שאי - אפשר לבוא ולשנות את החלטתו בגלל איזו טעות או פגם חוקי או חוקתי .
יותר מכך : הוא גם פעל ללא מורא וללא משוא פנים כאשר היה צריך להפעיל את סמכותו גם כלפי השלטון שהוא חלק ממך , שמורכב מחלק מחבריו אשר נבחרו יחד אתו , והוא , כאשר קיבל את התפקיד הממלכתי - - - כן , בבקשה .
לא , לא , אני אומר את זה פה .
תאמין לי שהרבה אנשים במרכז הליכוד משקיפים ורואים .
תאמין לי .
אולי עכשיו רואים " ערב חדש " , אבל אחר כך הם יבקשו , הם מקליטים , הם מקליטים .
אני מודיע - - - אני מודיע לך , קודם כול הזכות ההיסטורית .
תראה , אדם יכול להיות ולשמש בשמונה או בתשע כנסות ואפילו לא להשאיר רישום אחד על ההיסטוריה של המדינה .
לעומת זאת , על ההיסטוריה הפרלמנטרית של ישראל - יש פה שני יושבי - ראש כנסת , שאין ספק שבדורות הבאים , ובדורות באים רבים , עוד יבואו ויצטטו אותם וישאבו איזו פסיקה מפסיקתם על מנת לבוא ולתת חיזוק למחלוקת כלשהי שתהיה בבית הזה מפעם לפעם כמחלוקת שהיא מתקיימת , זאת אומרת מחלוקת לשמה , מחלוקת שבין בית שמאי לבית הלל , ולא , חלילה , מחלוקת על איזה דבר אחר .
שמאי והלל , כן .
לא , מחלוקת בין שמאי והלל והלכות פעם כאן ופעם כאן .
נכון , אבל לא היתה מחלוקת ביניהם , על כל פנים לא היתה מחלוקת שהשאירה את רישומה וחותמה בעניין זה , כי שניהם היו טובים כל אחד בעניינו , וגם חבר הכנסת הלל היה יושב - ראש הכנסת .
אני רוצה לומר , שבתקופתו של היושב - ראש היו הרבה דברים טובים - - - כן .
השידורים , הסדר שהיה כאן , התקדימים - - - התקדימים הרבים שהוא קבע בעניין של הליכות הכנסת , באמת האירועים המרשימים שהיו ציון לדמוקרטיה הישראלית ב- 50 שנות כינונה של המדינה , גם היושב - ראש אולי היחיד שהיה יכול להסתדר בלי קצין כנסת כאשר היו בעיות עם קצין הכנסת .
בשירותו בקדנציה זאת - אני תקווה שעוד קדנציות רבות , בבחינת בהחלט גם איזו רבותא וגם הנאה רבה לבית וכבוד רב לבית .
אני מוכרח לומר , כאיש תנועת הליכוד , שאיבדנו שר אוצר מצוין כאשר אתה לא התמנית , והיית צריך להתמנות לשר האוצר של מדינת ישראל , משום שלא היה יותר טוב ממך במערכת הפוליטית מהצד הימני - אדם שינהיג בטוב טעם , בשכל , במנהיגות ובהחלטה והכרעה , וכולם היו מקבלים את הדרישות שפעמים רבות באות מצד שרי אוצר ונדחות על - ידי חברינו אנו .
אנחנו איבדנו שר אוצר טוב .
כן , אבל הרי תנועת הימין היום היא מרכז .
תנועת שמאל היא מרכז , וכולנו הפכנו למרכז .
אבל במחשבה הכלכלית יש לנו שניים שהם רק שניים : חברי הכנסת אחמד סעד וסאלח סלים , שהם הקומוניסטים האחרונים בעולם .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , גם בה יש עוד קורטוב של קומוניזם , אבל בכל זאת , זה כשמורה היסטורית .
אבל בסך הכול , איבדנו שר אוצר מעולה .
לא איבדנו , אבל עד היום ויתרנו על שירות , על שר אוצר מעולה .
אני חושב שעתידו עוד לפניו בעניין זה .
אבל באמת זכינו ליושב - ראש לעילא ולעילא , ועל כך אני רק יכול להתברך שיכולתי לברך .
תודה רבה .
לפני מפלגת העבודה היתה מפלגת מפא"י .
היא המציאה את כל זה .
אנחנו ירשנו את זה .
למה אז לא בכיתם ?
אדוני היושב - ראש , בלשון הלצה הייתי אומר , שחבר הכנסת טלב אלסאנע ביקש לעשות חוק עוקף ש" ס. לא מספיק חוק בשביל לעקוף את ש" ס. עם זה , ודאי לא ש"ס המציאה את השיטה והחוק הוא מ- 1965 ועוד לפני כן .
חוקים אחרים היו הרבה יותר גרועים .
אין כל ספק .
ביטול הממשל הצבאי היה ונעשה במידה רבה בהשפעתו ועל - פי צווים והוראות חוק שהוציא מנחם בגין .
אני מוכרח לומר , שהשאלה היא לא רק שאלה של היישובים הערביים , אם כי היא בולטת באותם יישובים , משום שאלה יישובים חדשים .
אבל , למשל , גם במודיעין או בשוהם היו ועדות קרואות .
בהתחלה ועד מנהל .
השאלה הנשאלת באמת היא , למה שלוש שנים ?
יכול להיות שיש קהילה חזקה שמסוגלת בהחלט לנהל את ענייניה וחוק יכול לאפשר עריכת בחירות דמוקרטיות .
זאת אומרת , יש פה עניין של שיקול דעת .
למשל , היום אנחנו במצב שבו הרשויות המקומיות משתוללות ויש ראשי ערים שמוציאים כספים בלי חשבון .
פעמים רבות ממנים לעירייה או למועצה מקומית ועדה קרואה , פעמים קורה שממנים גזבר מלווה , כאשר המועצה עצמה לא ממלאה את תפקידיה .
אנחנו שומעים היום במועצות שונות בארץ , לאו דווקא מהמגזר הערבי , בהחלט בכל המגזרים , על כספים המועברים למועצות מקומיות על מנת לבנות בתי - ספר , והן לוקחות ומשתמשות בהם לתשלום משכורות או לצרכים אחרים שלא לשמם יועדו הכספים .
אלה דברים שמחייבים התייחסות הממשל המרכזי .
אתם יודעים שהממשל המרכזי הוא האפוטרופוס על - פי חוק , הוא המשגיח והמפקח על המועצות המקומיות .
אני הצעתי לחבר הכנסת טלב אלסאנע הצעה האומרת כך : לאחר שלוש שנים , ייתכן אפילו פחות , יהיה שיקול דעת לשר הפנים , לא שיקול דעת שהוא שיקול דעת אבסולוטי - ברצותו שם , ברצותו אינו שם , אלא שיקול דעת שנתון לפיקוח בג"ץ , על - פי קריטריונים מסוימים , מתי אפשר לערוך בחירות ומתי אי - אפשר לערוך בחירות .
אם במובן זה יסכים טלב אלסאנע לתקן את החוק שלו , אשמח לתמוך בו .
הוא צריך להצהיר פה שהוא מסכים לתקן את החוק במובן זה עד ארבע שנים .
אני אפילו לא מגביל לשלוש שנים , עד ארבע שנים .
תוך ארבע שנים צריך השר לבוא ולנמק מתי הוא נותן ומתי הוא לא נותן .
משנתן - יש תקדים .
אם אפשר לבוא ולקבוע תקנות , אני מסכים , אבל לא לעשות איזה חוק שבא וקובע שלוש שנים .
מדוע שלוש שנים ?
אולי שנתיים ?
אולי שנתיים וחצי ?
אולי שלוש שנים ורבע ?
זה כבר פיתוח מרחיק לכת .
אתה כבר לוקח טרמפ .
לכן , אם יתוקן החוק בצורה כזאת שאינה באה להתריס אלא באה לתת שיקול דעת לשר , אני אשמח לעשות זאת .
היה - בחברון .
זו עיר יהודית .
נתנו לכם להיות שם - - - שכם לא אמרתי .
היה שם יישוב יהודי גדול .
הוא צריך לדייק .
המונח " ממונה על המחוז " הוא מושג אנגלי .
השלטון הישראלי ירש אותו .
חבר הכנסת סנה , הרי האבות המייסדים של המדינה הזו - - - שומו שמים , הכול התחיל מנתניהו ?
אם אתם לא מדברים על שלום - כמה שוויון שאתם רוצים .
- - - - - - איננו .
הלאה .
אדוני היושב - ראש , זה ירד מסדר - היום .
אחת מהשתיים .
אתמוך בשר , אבל אני רוצה לשאול שאלת הבהרה .
אם אשתו ידעה , היא שותפה לפשע שלו והיא סייעה לו לרגל .
אם היא לא ידעה ואם היא באמת במצב של תמימות מוחלטת משום שהיא בחרה בעל לא נכון ובאבא לילדים שלה - - - הוא , אשתו וילדיו .
צריך לשקול אותו חלק - - - - - - השר השיב על זה .
אדוני היושב - ראש , אם הוא מבוטח ב" מבטחים " , הוא יקבל - - - נגד .
שלא יביא את זה מחר עוד הפעם .
בעד החזרה לוועדה .
את צודקת , אין ספק .
מה אנחנו יכולים לעשות שחבר הכנסת מקסים לוי מייצג את הממשלה בוועדה ?
כן .
את צודקת במאה אחוז .
- - - אצלנו כל אחד הוא רב , לכן הוא שיח ' .
תן לו את חמש הדקות בלי שתי דקות .
שתי דקות - הוא לוקח עשר .
תן לו חמש דקות - - - אני מסכים .
אדוני היושב - ראש - - - אדוני היושב - ראש - - - אני רק רוצה להביא לתשומת לבו של - - - אדוני היושב - ראש , אולי אוכל לתרום לרגע לדיון המקדמי הזה .
חבר הכנסת פינס - פז , אני מוכרח לומר שכיוונתי לדעת גדולים , כאשר פניתי למזכיר הכנסת על מנת לבקש ממנו לדחות את הדיון היום .
הוא הסביר לי שנמצאים בבניין כ- 40 חברי כנסת .
לא .
באותה עת .
נרשמו לדיון כ- 40 חברי כנסת .
חשבה מזכירות הכנסת , אולי בצדק , שרבים מהחברים נשארו כאן על מנת להשתתף בדיון .
הואיל ולמעשה הדיון כבר החל או עתיד היה להתחיל אם לא היינו מעלים את העניין ואת הסוגיה , וחברי הכנסת לא הגיעו על מנת להשתתף , יש טעם בדבריהם של החברים , משום שהסוגיה היא באמת סוגיה בעלת חשיבות רבה .
חבר הכנסת פינס - פז , יש לי חשש כבד , שההצעה לסדר - היום , שאנחנו ביקשנו להעלות לפני המליאה על מנת להביא את העניין לציבור ולדיון ציבורי , תתקיים כך שרק אתה ואני נדבר בשם המבקשים , ואולי החברים יבקשו להשתתף או לא יבקשו להשתתף , והדיון יסתיים בקול דממה דקה , בלי שתהיה לזה תהודה ציבורית .
לכן , אני הייתי מצטרף לחברים כולם , על מנת לדחות את הדיון ולהביא אותו ביתר שאת וביתר און על מנת שתהיה לו , כמו שאומרים חברים ותיקים מאתנו , נפקות .
אני גם חושב , שהממשלה תצטרך לדון בהמלצות של הכנסת , ולכן כדאי שיתקבלו ברוב עם .
אני מאוד מודה לאדוני .
4.5 מיליוני מבקרים , גם אם זה ייקח שנה - - - בין חיפה לנצרת על הדרך - - - הלוואי - - - אנחנו לא ערוכים לזה .
שנתיים .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך על כך שאפשרת לי ; חשבנו שההצעות לסדר - היום יארכו כמה דקות .
אדוני שר התיירות וסגן ראש הממשלה , לא בכל שבוע מזדמן לעם לחגוג בארצו או להיות שותף לחגיגות שמתנהלות בארצו במתכונת החגיגות העתידות להתקיים בשנת 2000 - גם לא בכל חודש , אפילו לא בכל שנה ואפילו לא בכל 100 שנה .
זה קורה פעם באלף שנה .
כלומר , יכולים לבוא ולקבוע נהלים כלשהם , שיהוו תקדים לכל אלף .
אנחנו מתחייבים כאן , בכנסת ישראל , ואני מקדים את הדברים , שגם באלף השלישי אנחנו , בהרכב זה , נצביע על כל כל אותם דברים , כי משרד האוצר כל כך חושש מתקדימים .
במה דברים אמורים ?
אדוני , אני מבין שאנחנו מתכוונים לקבל , ומקווים לקבל בארצנו כל אותם צליינים המאמינים בישוע הנוצרי , אשר יבואו לחגוג את כניסת המילניום השלישי .
אם מדובר ב- 4.5 מיליונים , צא ולמד : על כל אזרח בישראל בשנה אחת יגיע תייר .
פירושו של דבר , שאנחנו צריכים לקבל אותם תיירים , שהמקומות שאליהם הם ילכו , מדרך הטבע , ברצונם לחגוג אותו חג שלהם , שהוא האלף השלישי , תחילת האלף השלישי להולדתו של הנוצרי , הם אותם מקומות שקשורים במסורת הנוצרית .
בירושלים , למשל , יש 400,000 תיירים בכנסיית הקבר בכל שנה , ואף שאנחנו היהודים אומרים במסורתנו : ולא יאמר אדם צר לי המקום בירושלים - הכניסה והיציאה מהקבר לא מאפשרות אלא כניסה מבוקרת של כמה אנשים כדי למנוע אסונות .
אם מדובר במיליונים , צא ולמד שמדובר באותה דרך שבה הלך הצלוב והיא דרך הייסורים , שהיא מאוד חשובה לכל אחד מעולי הרגל .
אנחנו צריכים למצוא מענה על הדברים האלה .
אני שמעתי ונפגשתי היום עם מינהלת - 2000 , והייתי מבקש מכבוד השר להבין את הדברים הבאים : קודם כול , מה תפקידה של מינהלת - 2000 ?
האם הוא תפקיד ביצועי , או רק תפקיד תיאומי ?
שנית , מה הוא תקציבה , שהרי אנחנו מכינים פה דבר בסדר גודל שלא ידענו כמוהו , לפחות לא ב- 2,000 השנים האחרונות .
כיצד יחולקו אותם תקציבים ?
לי יש תקווה .
אם לא , אני אבוא להזכיר לך את זה .
אני רואה איך שאתם מאחלים , אבל זה לא קל .
אדוני , אני מבקש לדעת זאת , כי הרי על כתפי אותה מינהלת מוטלות כל אותן משימות , או לפחות לכאורה , בדעת עם הבריות , כל אותן משימות שהן משימות אדירות .
מי הוא השר הממונה ?
האם התקציבים המיועדים מחולקים בין משרדי הממשלה השונים , או האם יש איזה משק סגור המדבר רק על החגיגות עצמן ועל עיקר הדברים ?
כאשר מדברים על רצון להגיע ל- 4.5 מיליונים , כפי שבעוד ממשלה , שהחליפה אותנו לשעה קלה , בין השנים הרבות שהיינו בשלטון ושחזרנו אליו , שיערו והתחילו להכין אותן חגיגות - כדי להביא את 4.5 המיליונים אנחנו צריכים תוכנית שיווקית מקפת .
אני יודע שגם משרד התיירות מתקשה - - - אני מסיים .
משרד התיירות מתקשה בתקציב השיווק בחיי היום - יום , הכרוך בהבאת תיירים לישראל .
מה הוא תקציב השיווק לקראת שנת 2000 , שכן אני לא יודע אם בעוד ארבעה חודשים נדון בו , אם בכלל יהיה איזה טעם לשווק את הנושא כשאנחנו כבר נהיה בשנת 2000 ?
תודה רבה .
- - - הפרוטוקול יועבר למשרד ראש הממשלה מייד אחרי הישיבה הזו .
- - - אם השר מסכים .
אם אדם אומר שאדם שמתגייס לצה"ל הוא פושע , הוא קיצוני או לא קיצוני ?
זה קיצוני , מה שהוא אומר עכשיו - - - זאת אומרת , הוא לא משתתף בפשע .
מי שאומר את זה הוא קיצוני או לא קיצוני ?
אתה נכנסת הרגע - - - מותר לך לומר את דעתך .
תאמר מה שאתה רוצה , זו מדינה חופשית - - - כל מדינות ערב - - - אולי הם לא היו מעוניינים בכניסה למדינה , אבל בכניסה להסתדרות הם כן היו מעוניינים .
מפא"יניקים .
- - - מה אחוז האקדמאים הלא - יהודים ?
- - - - - - להתרכז בשוויון ולא לומר שוויון ושלום .
שלום יהיה .
- - - מאה אחוז .
אל תדבר - - - כבוד השר , לא הבנת .
הם מתכוונים , שזה לא הבית שלהם .
הם מתכוונים , שזה לא הבית שלהם .
מי מאשים ?
הוא מאשים .
אנחנו - - - הוא מאשים .
הוא אומר שערבי שמתגייס משתתף בפשע .
שמעת ?
הוא שכיר חרב .
הוא , חבר כנסת במדינת ישראל , אומר זאת .
תדבר , סחתיין .
בדמוקרטיה מותר הכול .
- - - שכל עם יראה עם מי אנחנו הולכים לעשות שלום .
- - - ערפאת .
שכולם יראו - - - אתה עושה שירות גדול - - - שירות גדול - - - ממקומי אני מברך את חברת הכנסת דיין פעם נוספת על יוזמתה בדברים שהם ברורים מאליהם , ועד היום לא טרחנו לעשות אותם .
אדוני היושב - ראש , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חברותי וחברי חברי הכנסת , כאשר מורשע אדם ונשלח למאסר , בדרך כלל מדווחת התקשורת כי הוא עתיד להשתחרר בתום שני - שלישים מתקופת המאסר שנגזרה עליו .
ניכוי השליש הפך בעיני הציבור הרחב , ובעיני רבים מן האסירים , לסטנדרד ברור מאליו .
להלכה , רשאית ועדת שחרורים להורות על שחרורו המוקדם של אסיר אשר ריצה שני - שלישים מעונשו , ובידה שיקול דעת רחב למדי באשר לעצם ההחלטה על השחרור .
תעיד על כך העובדה , שרק לעתים רחוקות מתערב בג"ץ בהחלטתה של ועדת שחרורים בראשותו של שופט .
ואולם , שיקול הדעת נוגע רק להחלטת השחרור עצמה , ולא לשיעור הניכוי מן המאסר .
הוועדה אינה רשאית לנכות פחות משליש , או יותר מכך .
משמעות הדבר היא , שאסיר אשר לא נמצא ראוי לניכוי שליש ממאסרו , שוב לא יוכל לקוות לשחרורו המוקדם , והוא עתיד לרצות , בדרך כלל , את מלוא עונשו .
אסיר כזה עלול לאבד כל תקווה וכל מוטיבציה להשתלב בתהליך שיקומי , להיגמל מסמים , או להתנהג בכלא באופן נורמטיבי .
אסיר שאין לו מה להפסיד - כך יודה בפניכם כל סוהר - הוא צרה צרורה למערכת , לסביבה ולעצמו .
פעמים רבות גם ניכוי של % 10 מתקופת המאסר עשוי להוות תמריץ משמעותי לכל אסיר ולעודד אותו להשתפר ולהשתלב בתוכנית שיקום .
מאידך גיסא , שלילת כל תקווה , האפלת האור בקצה המנהרה , עלולות לדרדר אסיר להתנהגות שתשאיר אותו במעגל השוטה של חיי פשיעה וכלא , בלי יכולת או מוטיבציה להיחלץ ממנו .
מוצע , אם כן , בחוק זה להרחיב את סמכויותיה של ועדת השחרורים , כך שתוכל לנכות עד מחצית מעונש המאסר .
אסירים הראויים ומתאימים לשיקום ולשחרור מוקדם יוכלו להשתחרר בתנאים מסוימים אחרי ריצוי מחצית מעונשם .
אסירים שלא יימצאו ראויים לניכוי שליש לא יאבדו תקווה , כיוון שעדיין יהיה להם סיכוי לשכנע בעתיד את ועדת השחרורים , כי ניתן לשחררם מוקדם בניכוי רבע , שישית או אף עשירית מתקופת המאסר .
כמובן , יש צורך לגבש כללים , כפי שמוצע - ועיניכם רואות זאת - בסעיף 1 ( 2 ) להצעת החוק , אשר יגדירו את הפרמטרים לשחרור מוקדם .
ניכוי שליש לא יהיה עוד סטנדרד , כיוון שמי שיימצא ראוי לכך יוכל לזכות אפילו לניכוי מחצית מעונשו .
ומאידך גיסא , מי שלא יהיה ראוי לכך , לא יזכה אלא לניכוי קטן יותר , או שלא יזכה לניכוי מעונשו כלל וירצה אותו במלואו .
הרשות לשיקום האסיר - וחבר הכנסת אופיר פינס - פז בקיא בכך ומכיר את הרשות הזאת - אשר תומכת בהצעת החוק , מציעה , כי בכל מקרה , שחרור מוקדם יותנה בהשתלבותו המוצלחת של האסיר בתוכנית שיקומית מוכחת .
יהיה ניתן , למשל , להתנות שחרור מוקדם בגמילה מסמים כבר בין כותלי הכלא .
יהיה ניתן להתנותו בהצטרפות לקהילה טיפולית או להוסטל מתאים מייד לאחר השחרור .
יהיה ניתן להתנות שחרור מוקדם ברשימה ארוכה של תנאים , אשר המשותף לכולם יהיה חובתו של האסיר להוכיח בפועל את רצונו , את יכולתו ואת הצלחתו להשתלב בתוכנית שיקומית .
על - פי ההצעה , ייקבעו הכללים המנחים לעניין שחרור מוקדם של אסירים לאחר התייעצות עם הרשות לשיקום האסיר , כך שהערכותיה המקצועיות וניסיונה יבואו לידי ביטוי בשיקוליהן של ועדות השחרורים .
רבותי ואדוני היושב - ראש , חשוב לי מאוד להדגיש , כי ההצעה אינה מהווה בשום אופן ניסיון להכניס חנינה בדלת האחורית .
אם ייקבעו כללים מתאימים , לא יהפוך השחרור המוקדם לסטנדרד צפוי ומובן מאליו כפי שהוא נתפס היום .
מחד גיסא , ניכוי שליש לא יובטח עוד לאיש , ומאידך גיסא , החלטה שלא לנכות שליש לא תסתום את הגולל על תקוותו של אסיר ועל המוטיבציה האישית שלו להשתקם .
תכליתה של הצעת החוק היא למחוק את המונח " ניכוי שליש " מן הלקסיקון החברתי והפלילי ולהחליפו במונח " שחרור מוקדם " , אשר שיעורו לא יהיה נוקשה וקבוע מראש , כפי שהוא היום , והתנאים להענקתו יהיו גמישים ומותאמים אישית לאסירים שיימצאו ראויים לו , ורק להם .
נטל הוכחת היותו של אסיר ראוי לאמון ולשחרור מוקדם יוטל כולו על האסיר עצמו , כיוון ששום ניכוי מתקופת המאסר לא יהיה עוד מובן מאליו .
התופעה הקיימת היום , של אסירים המערערים לבית - המשפט על החלטות שלא לשחררם , נובעת מן התפיסה המעוותת , הנפוצה בקרב הציבור , שלפיה ניכוי שליש הוא זכות מובנת מאליה המגיעה לכל אסיר והיא נשללת ממנו רק בנסיבות קיצוניות .
תופעה זו תצומצם מאוד , על - פי ההצעה , כיוון שהשחרור המוקדם יהיה פריווילגיה שעל האסיר יהיה לעמול קשה כדי להיות ראוי לה .
הפרס על עמל זה יהיה לנגד עיניו של האסיר כל העת ; הוא יוכל , עקרונית , להשתחרר כעבור ריצוי מחצית מעונשו .
אם הוא לא יימצא ראוי לניכוי מחצית , עדיין יהיה לו כל העת , במשך כל תקופת המאסר , סיכוי להשתחרר מוקדם אם ישתפר ויוכיח כי הוא ראוי לכך .
הניסיון מלמד , כי אסירים רבים , אפילו אינם משוחררים טרם זמנם אלא מרצים את מלוא עונש המאסר שהוטל עליהם , חוזרים לפשע מייד עם שחרורם אחרי שהמשיכו בעיסוקם גם מאחורי הסורגים .
הצעת החוק תציב בפני כל אסיר אתגר ששכרו בצדו : יוכיח את יכולתו להשתקם - יוכל לזכות בשחרור מוקדם .
בעבור אסיר המרצה עונש מאסר כבד , גם סיכוי לזכות בניכוי של % 10 מן התקופה יכול להוות תמריץ משמעותי להתנהגות טובה בכלא , למאמץ רציני להשתקם .
לכן , חברי הכנסת , אבקש כי תאשרו את הצעת החוק בקריאה ראשונה , כדי שוועדת החוקה תוכל להמשיך ולדון בכל השלכותיו , תוך שמיעת כל הדעות בעניין ומציאת האיזון המתאים ביניהן .
אבקש לאשר את החוק ולהעבירו לוועדת החוקה , על מנת שתדון בשיקול דעת רב ותקבע את הפרמטרים עם כל הנוגעים בדבר כדי להכינו לקריאה שנייה ושלישית .
תודה .
היום זה שני - שלישים .
גם במקורות מדברים על " אל נקמות " .
- - - אם למשל מדובר בעבירות מין או בעבירות חמורות - - - - - - אדוני , הפרוטוקול רשום ואנחנו נביא בחשבון את כל הדברים שנאמרו .
דבריו של חבר הכנסת פינס , המבקש לעגן אותם תנאים בחקיקה הראשית , יובאו בפני הממשלה .
אין לי כל התנגדות לעשות כך .
לי אין בעיה .
יושב כאן יושב - ראש הוועדה .
הכוונה של החוק היא לפניכם .
אין מניעה מבחינתי להכניס את כל אותם תנאים במסגרת החקיקה הראשית , אף שהשארנו את שיקול הדעת , היכול להשתנות , לרשות המבצעת .
אדוני היושב - ראש , בהמשך לדבריו של יושב - ראש הוועדה אני מוכרח לומר , שנושא הבקרה הוא בלתי אפשרי , משום שבמסגרת של 1,800 רשימות שרצות ברשויות מקומיות , ועדת הבחירות המרכזית , שיש לי הכבוד להיות סגן היושב - ראש שלה , לא תוכל לפקח .
לכן , באמת , אולי כדאי שהחוק המוצע הזה יהיה הוראת שעה , כדי לבדוק את הדבר כפיילוט בבחירות האלה .
לפני לא אמרו - - - השיקול היה , שמרגע שהרשימות מאושרות - - - אם פרצת את 30 הימים , יהיו 90 יום .
למה ?
תם סדר - היום ?
נקרא את הפרוטוקול .
תפנה לפרוטוקולים , אדוני , ותראה שהעם הבולגרי כולו היה - - - רובו של העם הבולגרי היה מחסידי אומות עולם .
- - - - - - אני מוכן במקומך .
סופרים את הקולות .
סופרים את הקולות .
לא הספיקו הסופרים .
ממשיכים לספור את הקולות .
אבל יש לנו ניצחון בירושלים .
אדוני היושב - ראש , חברי המחוקקים , לפני שאגע בחוק , שאני מתנגד לו , הייתי מבקש להזהיר את חברי שהיו פעם חברים במפלגות הגדולות ממה שקרה אתמול בבחירות לרשויות המקומיות - - - - - - כאשר אנחנו כבר איננו מפלגות גדולות , ברוב המקרים אנחנו במקום שלישי אחרי ש" ס , מרצ וישראל בעלייה .
מרצ לפחות פעלה מתוך איזה עיקרון , שהם ביקשו לכבוש את לבבות האנשים אד - הוק , בעוד לא היה ראש עיר אחד שיכול היה להגיע למחוז חפצו ולמשאת נפשו אלא אם כן הוא בא בדברים וקיבל את הסכמתן של המפלגות אשר הן ממליכות המלכים מכאן ולהבא , לא על - פי אידיאולוגיה אלא על - פי הסקטור המעוניין , אלה מפלגת ש"ס הגדולה , וישראל בעלייה שהיא גם כן גדולה .
אני מתאר לעצמי , שבקצב הזה בקדנציה הבאה נוכל להפנות אליהן , על מנת להיכנס לקואליציה אתן , את דרישותינו , ולהשיג תקציבים ל" הבימה " , לפילהרמונית ולכמה דברים נוספים שהם - - - אדוני היושב - ראש , אני מאוד מעריך את חבר הכנסת פורז ואת הגיגיו , ואני מוכרח לומר שרוב הצעות החוק שלו מדברות אל לבי ויש בהן טעם .
הנושא שאנחנו מדברים בו הוא עקרוני ביותר , והפררוגטיבה שאותה ירשנו מהמסורת האנגלית ומהמשפט האנגלי בדבר הקביעה , שהמלך , זאת אומרת השלטון , לא יכול לעשות עוולה , ואם הוא עושה עוולה ראה סעיף ראשון - אנחנו לפעמים נותנים היום גם בפוליטיקה דוגמאות מכדורגל , או במשפט דוגמאות מכדורגל ; היתה פעם ב" בית"ר ירושלים " הוראה האומרת : סעיף 1 - המאמן תמיד צודק ; סעיף 2 - כשהמאמן אינו צודק , ראה סעיף 1. העיקרון האומר שהמדינה אינה יכולה לעשות דבר שאינו נכון ביסודו , מכיר בעובדה שהמדינה יכולה לעשות דבר שאינו נכון .
אלא מה ?
מתן האפשרות , גם בדמוקרטיה , למדינה לפעול בצורה חופשית על מנת שהיא תוכל להפעיל את סמכותה ולבצע את תפקידיה , כל זה כפוף כמובן לאמות המידה הקבועות בחוקה האנגלית , כמו גם בחוקי - היסוד שלנו , או בחוקים שלנו המדברים - - - לא , אני מדבר על החוקה הבלתי - כתובה האנגלית .
הפררוגטיבות קיבלו תוקף , וגם המגנה כרטה בזמנה קיבלה תוקף של איזה חוק - על , או של הוראות - על .
כפי שגם בית - המשפט העליון בטרם חוקה בא וקבע כאן , למשל , שהכרזת המדינה היא מסמך בעל תוקף שהוא מעל החוק , ואנחנו יכולים לפרש לפחות , או מחויבים ומצווים לפרש את החוק בהתאם לאותם עקרונות .
עיקרון זה , שבא לידי ביטוי במשפט , יש לו כמובן תרופות אחרות , שהרי כאשר אין לאזרח סעד - לא רק עילה , אלא שאין לו סעד אחר - פתוחה בפניו הדרך לבית - המשפט הגבוה לצדק .
אני חושב , שבנושאים אלה ובהתפתחות המשפט , ובמצבים שבהם אנחנו היום דנים במדינה כבעל דין , וכאשר יש דברים רבים שבהם המדינה היא באמת במעמד אחד בדיוק כמו כל אזרח ואזרח , אם וכאשר , למשל , המדינה כבעלת נכס מסוים רוצה למצות את זכויותיה כבעלים , או כבעל זכות השווה לכל אדם ולא כרשות ולא כשלטון - אני הייתי מציע שמשרד המשפטים ייכנס מייד בעובי הקורה על מנת שהוא יוכל לתת את דעתו על כך .
אם משרד המשפטים תומך בזה , אני מברך את חבר הכנסת פורז , על מנת שנקיים דיון מעמיק , כי ראיתי את הצעת החוק עצמה , היא דורשת הרבה התייחסויות אחרות לכל הנושאים שהעליתי .
אם המדינה תומכת בהצעת החוק ומשרד המשפטים נתן דעתו על כך , אני אשנה את דעתי ואצביע גם כן בעד העברת הצעת החוק להכנה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
גם לעניין הזה , שהמפלגות הגדולות כבר אינן גדולות .
לא .
המדינה תמיד יכולה לשלם - - - מה אמרו במשרד המשפטים על השאלה בדבר חוק - יסוד : חופש האדם ?
יש לי מגרש פרטי - - - גם חופש העיסוק וגם חופש הקניין - - - במסגרת כבוד האדם וחירותו .
בשמי ובשם היושב - ראש , אדוני היושב - ראש , תרשה לי לשאול מה עולה בגורלם של אותם כספים המועברים על - ידי משרד החינוך לרשויות והרשויות עושות בהם שימוש שלא לאותו יעד וייעוד שלשמם ניתנו .
הדבר קרה גם בשנה הקודמת בכמה רשויות מקומיות , ביניהן פרדס - חנה , שקיבלו כספים על מנת להקים מבני חינוך והשתמשו בהם לתשלום משכורות .
הוא הדין בעניין זה , שבו אנחנו מודיעים בוועדת החינוך ומודיעים להורים קבל עם ועולם על ההישגים הגדולים שמדינת ישראל משיגה למען חינוך הילדים והורדת הנטל מההורים ; מעבירים את הכספים לרשויות המקומיות , ובלא פיקוח הרשויות המקומיות לא מעבירות את הכסף למנהלי בתי - הספר .
כפי שכתבתי בשאילתא , מנהלי בתי - הספר הודיעו לנו בוועדת החינוך - וגם היושב - ראש היה בוועדה כאשר הם הודיעו - שהם לא קיבלו פרוטה אחת מאותם כספים שאתה אומר שכאילו ניתנו לרשויות .
אשלח לך את פרוטוקול הישיבה של ועדת החינוך והתרבות .
מנהלי בתי - ספר אומרים שלא קיבלו את הכסף .
הוא נמצא .
- - - אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , קשה לבוא ולומר מלה אחת נגד כל מי שרוצה להילחם בתאונות הדרכים , אבל נושא הקורס שבו מחייבים עברייני תנועה לעבור כאשר הם צוברים שמונה נקודות בגין עבירות שהם עושים , ביודעם שהם עושים עבירות כמו חציית קו לבן או מעבר באדום - אלה דברים שאין צורך לרענן , אלא כל אדם חייב לנהוג בהתאם לחוק .
אלה העבריינים .
הקורס , שאנחנו מחייבים אותם לעבור על - פי אותן תקנות שהוצאו , בא גם לחנך וגם להעניש .
אני לא בטוח שהוא בא לרענן איזה דבר שאותו נהג לא ידע .
זה בבחינת מתן עונש לתלמיד בבית - ספר שבו הוא יכתוב כך וכך פעמים אותו דבר שהוא סירב למלא אחריו .
קודם לכן דיברתם על סימולטור , וזה פשוט חוסר הבנה של תפקיד הסימולטור .
כאשר טייסים עוברים הדרכה עם סימולטור מפעם לפעם , הם מקבלים מצבים שמעולם לא עמדו בהם והם עלולים להיקלע אליהם .
כאשר המטוס באוויר ויש תקלה טכנית , אי - אפשר לעצור ולעמוד בצד , אלא צריך הטייס , שבידיו מופקדים גם 450 נוסעים , דיילים ואנשי צוות , לתת מענה על אותם מקרים שבהם הוא נמצא במצוקה כשהוא נמצא בין שמים וארץ .
כלומר , סימולטור הוא אולי טוב ללימוד ולאימון של אנשים שהם בתחילת דרכם המקצועית .
נהגי משאיות ונהגי אוטובוסים הם , as a matter of practice , בעצם נהיגתם כל יום עושים את הרענון הנדרש .
רענון הוא כאשר יש אילו שינויים טכניים או שינויים כאלה שאנשים לא נתקלו בהם קודם לכן והם דורשים מענה חדש .
אני גם מבקש לבדוק את כל הדברים האלה בוועדת הכלכלה , אם וכאשר הם יעלו , כי יכולים לבוא מומחים ולומר לנו , שלמעשה ברענון הזה , חוץ ממטלה כספית על המערכת וחוץ ממטלה על הנהגים בלי שיהיה צורך בכך לא משיגים דבר .
אם הדבר הוא כדי לבוא ולמצות את הדין עם אותם אנשים שעברו עבירה - שהרי רוב אותן תאונות מחרידות קשורות לאותם כלי תחבורה שהם קטלניים - אני בהחלט מסכים להצעת החוק , שנדמה לי גם יצאה מבית - מדרשו של חבר הכנסת גולדשמידט , שמשאיות לא ייסעו בשעות מסוימות בכבישים מסוימים .
זה ייתכן , והשאלה היא האם הכלכלה הישראלית מסוגלת לשאת על גבה מעמסה כזו , שעולה כסף .
השאלה היא , האם רענון , ויש תוכנית רענון כזו , הוא דבר הכרחי .
אני כמובן אצביע בעד , כי מי לא ייתן יד לדבר כזה ?
אלי גולדשמידט הוא אחד המומחים , אחד האנשים שחקרו בנושאים אלה .
אני אתן יד , אבל אני מציע שוועדת הכלכלה תבחן בצורה רצינית ביותר , האם באמת דבר זה יש בו תועלת .
תודה רבה .
אלא אם כן יש בזה תועלת .
תעשה שלטים .
כל שנתיים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , מדי חודשים אחדים אנחנו מתכנסים כאן כדי להביע שאט נפש , להביע זעזוע , לנאום נאומים , לפעמים נמלצים , להרעים בקולנו , לנופף באגרוף , להלום על הדוכן , ובסופו של דבר גם מתקבלת החלטה תקיפה , והכנסת קוראת לעשות כך או לעשות אחרת , ובעצם עולם כמנהגו נוהג .
לאמיתו של דבר , גם היום כמעט שלא עמדתי בפיתוי וכמעט שהבאתי עמי את הנאום שכבר נאמר , וכבר נרשם בפרוטוקול למען ההיסטוריה ולמען יראו הדורות הבאים איך התמודדה הכנסת , כנסת זו , עם תופעה מבישה , מסוכנת , חסרת תקדים בחומרתה , של האלימות הפיזית והמילולית המופנית כלפי שופטי ישראל , מי שאימתם אמורה להיות מוטלת אף על הגרועים שבפושעים .
אבל , אדוני היושב - ראש , במקום להכביר מלים , הצעתי כבר בעבר - ואני חוזר על כך היום - שעל הכנסת להילחם בתופעה המסוכנת הזאת בכלי החקיקה העומדים לרשותה .
אם הממשלה אינה סבורה שהאלימות נגד שופטי ישראל מחייבת זאת , על היוזמה להיות של כל אחד ואחד מחברי הבית , ועלינו לתת הגנה מלאה לרשות השופטת .
בשבוע שעבר , אדוני היושב - ראש , הגשתי הצעת חוק , שלפיה יתוקן חוק העונשין כך שתוגדרנה שתי עבירות חדשות , הן מבחינת המחשבה הפלילית והן מבחינת הגדרת מרכיבי המעשה הפלילי , האקטוס ראוס , וכמובן , על עבירות אלה ייקבעו עונשים חמורים יותר ומרתיעים יותר .
הכוונה לעבירה של תקיפת שופטים בנסיבות שקשורות לזהותם כשופטים ולמילוי תפקידם השיפוטי , בדומה לעבירת תקיפת עובד ציבור שכבר קיימת היום בחוק ; העבירה השנייה היא איומים כלפי שופטים בנסיבות האמורות לגבי עבירת התקיפה .
אם הכנסת תשדר , אדוני היושב - ראש , מסר תקיף , לא של מלים , אלא של קביעת נורמות חדשות ; אם בתי - המשפט ופרקליטויות המחוזות יפגינו מה שקרוי " אפס סובלנות " - zero tolerance , באנגלית - כלפי עבריינים בתחום זה , ניתן יהיה אולי להילחם בה .
ברגע שעבריין מחוצף , כמו זה אשר תקף את השופט נאמן בחיפה , יקבל עונש מאסר של כמה שנים , שוב לא נראה אותם עבריינים כמוהו מחייכים בהארכת מעצר ומצהירים כי היו תוקפים שוב .
אשתדל לתרום את חלקי במערכה .
אני מודה לך על ההערה .
הגשתי הצעת חוק , שאני רואה אותה כרצינית ביותר , לקבוע , שוועדת השחרורים , המוסמכת היום ליתן שליש , לא יותר ולא פחות , יהיה לה שיקול דעת לתת פחות משליש , ושהכנסת תשקול אולי במקרים מסוימים , כאשר יש אפשרות לשקם את האסיר , גם יותר משליש , עד חצי .
מובן שהעיתונות , ובעיקר עיתון אחד מיוחד מאוד נלחם מלחמת חורמה בכל אפשרות של חנינה , בעוד חוק זה אינו חוק חנינה , אלא הוא חוק של ביטול השליש הקדוש , וחברים רבים שישבו כאן בכנסת , 13 במספר , שמעו את הדיון והצביעו כולם כאחד בעד העברתו לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנתו לקריאה שנייה ושלישית , ולמרות אותם מאמרים בעיתון , אני מוכרח לומר שגם המשנה לפרקליט המדינה , הגברת קרפ , בהחלט ראתה בהצעת החוק דבר שראוי להיות נדון , אם וכאשר אנחנו שמים את נושא השיקום במרכז .
אם למשל אדם חטא וחזר לבית - האסורים פעם נוספת כי הורשע פעם נוספת , בבחינת אמר : אחטא ואשוב אחטא ואשוב אין שומעים לו , מובן שלא יקבל לא שליש , לא % 20 ולא % 1 .
לכן אני בהחלט חושב , שעם אלה שהם שוורים מועדים צריך להחמיר ולאלה שראויים לשיקום צריך לתת אותה מידה , שהיא לא רק מידת רחמים , אלא גם מידה של שילוב בחיי החברה .
אדוני היושב - ראש , אני רק רוצה לומר , שאנחנו נשתדל לתרום את חלקנו במערכה זו , ואני קורא לכולם להגיש הצעות חוק הן בתחום הפלילי המהותי והן בתחום הפרוצדורלי , שכן הציבור אינו מתרשם עוד מהנאומים שלנו .
גם דמותה של הכנסת בעיניו הפכה להיות , לצערי הרב , לא רצינית .
צריך להגן על שליחי ציבור , כי בלי הגנה על שליחי ציבור , ההפקרות תמשול בנו .
ברשות היושב - ראש - - - רציתי לשאול את חבר הכנסת רן כהן שאלה - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , העולים מרוסיה ומכל תפוצות הגולה הם אחינו , והם מתקבלים על - ידינו כהגשמת הרעיון הציוני , כהגשמת הנושא הציוני וחיזוקה של מדינת ישראל .
מופרע , שיכול היה להרוג אדם , מכל סיבה שהיא , הרג אדם רק מפני שדיבר שפה שלא מצאה חן בעיניו - אחי , העולים החדשים מרוסיה , חלילה לכם מלראות דבר זה כאילו יש פה איזו מגמה .
אדם משוגע , אדם מנוול עשה את המעשה , ואל נאשים את כל בית ישראל ואת מדינת ישראל בעניין זה .
המקרה היחיד שבו הורגים לא מפני שאלה משוגעים הוא כאשר ערבים הורגים יהודים מפני שהם יהודים .
חברי הכנסת העלו הצעה לסדר - היום - - - שזה יעבור לוועדה .
יש לו ישיבת ממשלה כדי לאשר את - - - - - - - - - אין ספק שלפי המלצות ועדת - שמגר מיכאל בן - יאיר לא היה נבחר לעולם .
רק מימיו של כבוד שופט בית - המשפט העליון שהיה יועץ משפטי לממשלה - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אנחנו מדברים פה על דוח של ועדה רצינית ביותר , אולי אחת הוועדות היותר - רציניות שקמו ושעסקו בנושא חשוב - המוסד של יועץ משפטי קיבל דפוסים במשך 50 שנות קיומה של המדינה ; דפוסים שאנחנו קיבלנו אותם בעיקר מהמסורת הבריטית .
חבל רק שאותה ועדה ישבה על המדוכה דווקא בגלל אותה פרשה , וכאן הייתי רוצה לבוא ולומר , שיש לי צער על כך ששמו של עורך - הדין בר - און שורבב לעניין על לא עוול בכפו .
ייתכן מאוד שהיתה ממשלה שהיתה ממנה את בר - און , ייתכן מאוד שהיתה ממשלה שלא היתה ממנה את בר - און .
ייתכן מאוד שהיתה ממשלה שלא היתה ממנה את בן - יאיר , ייתכן מאוד שהיתה ממשלה שהיתה ממנה את בן - יאיר .
וכך חוזר חלילה ליועצים משפטיים קודמים , שכל אחד כבודו במקומו מונח .
ערבוב שמו של בר - און בחברון וחוזר חלילה , הופרך מיסודו על - ידי בית - המשפט העליון בפסק - דין שניתן , וחבל ששוב ושוב מכפישים את שמו של בר - און , כאילו הוא עצמו היה קשור באיזו עסקה שנתבררה כבדויה וכמצוצה מאיזה מוח קודח של מאן דהוא .
הוועדה הזאת היא ועדה רצינית .
האנשים שישבו בה הם אנשים רציניים .
המסקנות שלה הן מסקנות רציניות ובהחלט ראויות ליישום , אם כי הן מעוררות שאלות , והשאלות הן רציניות : מה הוא הכושר של אותו יועץ משפטי להיות שופט בית - משפט עליון ?
האם היכולת להיות שופט בית - משפט עליון היא יכולת טכנית הקשורה בוותק של המשפטן , חבר הכנסת אברהם פורז ?
האם הוא יוצא מהעובדה שהיה שופט בית - משפט מחוזי לפני כן ?
האם הוא משפטן מובהק ?
מה הוא אדם כשיר להיות שופט בבית - המשפט העליון ?
כשיר להיות שופט בבית - המשפט העליון הוא אדם העומד בהתניות החוק ונבחר על - ידי הוועדה למינוי שופטים מנימוקים כאלה או אחרים .
נימוקים כאלה או אחרים , שהם נימוקים שאינם מתפרסמים .
חבר הכנסת אברהם פורז , שהיה בעבר חבר הוועדה למינוי שופטים , ויש לי הכבוד היום למלא את מקומו של חבר הכנסת אברהם פורז , כפי שהוא מילא את מקומם של קודמינו - בכל זאת אנחנו יודעים שיש נימוקים כבדי משקל , כאשר אנחנו באים לקבוע מיהו האדם שיתמנה , בסופו של דבר , לשופט בית - משפט העליון , ולא עשינו בכך איזו הפחתה ממועמד אחר שהיה לעומתו .
אנחנו נמצאים במצב שבו אנחנו מחויבים , כבני אנוש , כאשר עומדת הבחירה בידינו , לבחור .
יבוא ויאמר : כשיר להיות שופט בית - משפט עליון .
יבוא ויאמר מישהו , שלמשל עורך - הדין בר - און לא היה כשיר להיות שופט בית - משפט עליון ובן - יאיר כן היה כשיר להיות שופט בית - משפט עליון .
מי יקבע ומי יתקע לי כף שכך היתה קובעת ועדה למינוי שופטים ביום מן הימים ?
הרי בהחלט , מבחינת התנאים המוקדמים לקיומו של מועמד לשופט בית - משפט עליון שניהם עמדו בתנאים .
הרצון לבחור אותם או לא לבחור אותם עמד בפני הוועדה המאוד - מורכבת למינוי שופטים , והיא זו שקבעה .
הייתי מבקש , אדוני היושב - ראש , להפנות את תשומת הלב לאפשרות של קיום עימות בין הכנסת לבין הממשלה , עימות שבא לידי ביטוי חריף עוד יותר היום , בעידן הבחירה הישירה לראש הממשלה - ואני מקווה שנחזור ממנה , או אנחנו נגדיר אותה בהגדרות ונחשק אותה בחישוקים נוספים , שלא יביאו לידי מצב כזה שבו אנו נמצאים היום , לא מבחינה פוליטית ולא מבחינה קונסטיטוציונית .
אבל האם לא מן הראוי שהיועץ המשפטי הראשי בכל זאת לא יהיה היועץ המשפטי של הכנסת ?
ובכל זאת , בנושא שבו אנחנו מדברים על הפרדת רשויות , בכל זאת תעמוד לה , לכנסת , האפשרות להזדקק ליועץ משפטי משלה , שלא יהיה כפוף ליועץ משפטי ראשי , בבחינת כזה ראה וקדש , באותם נושאים שאינם במחלוקת או לכאורה אינם במחלוקת .
עדיין לא הספקתי לקרוא בעיון רב , כי רק היום הונח הדוח על שולחננו , אדוני היושב - ראש , אבל קראתי בעיתונות והספקתי לקרוא את העמודים הראשונים .
אני חושב , שמדובר כאן באנשים רציניים , בעבודה רצינית ובהמלצות רציניות , שיכולות לקבוע מכאן ולהבא את כל אותם כללי משחק הקשורים בנושא מינויו של היועץ המשפטי לממשלה , שהפך להיות רגיש כל כך בעידן שבו אנו נמצאים , לאור ההתפתחות שהתפתח מוסד היועץ המשפטי , שהוא גם התביעה , ועצמאות התביעה - אחד היסודות של הפרדת הרשויות .
בכל אותם עניינים ודאי תדון הממשלה ותיתן את דעתה , ואני בטוח שגם ועדת החוקה , חוק ומשפט תדון ותזדקק לשאלות שמעלה דוח זה .
תודה רבה .
אני מבקש להגיש הצעה .
סיימתי .
אפשר אולי לדחות את הסיכום , עד שהממשלה תענה .
זה היה דיון בהצעות לסדר - היום מטעם הסיעות .
הממשלה יושבת עכשיו מטעם כל הבית הזה בישיבה חשובה ביותר .
כדאי היה אולי לשמוע גם את הממשלה בנושא זה .
זה דיון שנערך כמו בהצעה לסדר .
לפי סעיף 86 ( ב ) .
- - - חס וחלילה .
כי הצעת הסיכום מטעם סיעתך , חבר הכנסת וייס , היא קצת פרובוקטיבית .
אני קראתי אותה .
כדי לראות אם אני מצטרף אליה .
אני גם לא בטוח - - - אני מסכים עם החלק הראשון .
הייתי מציע הצעה משלי , ואני בטוח שחבר הכנסת צוקר היה מצטרף דווקא להצעתי , שהיא מסייגת .
- - - עזוב את הסיפא .
אני לא רוצה לפגוע בבן - יאיר .
למה אתה פוגע בבן - יאיר ?
אני עשיתי את זה .
ואני מתומכיו המובהקים .
עד המלה " ולהפנימן " .
אני מציע לא להכניס את זה .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת יהב , עם כל הכבוד - לא רק הראוי , אלא כל הכבוד האמיתי - דוח ועדת - שמגר נוגע לעבודתו של היועץ המשפטי לאו דווקא בשל אותן מסקנות שהיו צריכות להיות מוסקות כתוצאה מפרשה זו או אחרת .
מדובר פה בבחינה מחדש של מוסד היועץ המשפטי - - - כולל .
כולל חריש עמוק שצריך לעשות בו .
השימוש בדוח - שמגר כדי לנגח פעם נוספת הוא דבר שכל כך הרבה פעמים הגשתם עליו הצעות אי - אמון והצעות לסדר - היום .
אם אתם באמת רציניים ומדברים באמת על נושא יישום מסקנות והמלצות של ועדה חשובה כל כך שנוגעת למגוון של נושאים - אנא היו רציניים , תבחינו בין הבר לבין המוץ , והבה נקרא כולנו יחד לממשלה באמת לעשות זאת .
אני חשבתי שצריך שהיא תיתן את דעתה על כמה נקודות , וגם חבר הכנסת דדי צוקר מסכים לדעתי .
למשל , ההבחנה בין סמכויות היועץ המשפטי לכנסת לבין סמכויות היועץ המשפטי הראשי .
אמרתי .
אם לא היינו מתייחסים לנושא הפוליטי אלא ליישום ההמלצות - אני שמח .
לאחר מכן תגישו הצעה לסדר - יום ותכתבו : זכור את אשר עשה לך בר - און .
כבר אמרתי : מה אשם בר - און בכך שביקשו למנותו ליועץ משפטי ?
האם היה חברון ?
חברון לא היה ולא נברא ולא משל היה , כי כך קבע בית - המשפט העליון .
- - - את ירושלים .
היא כוללת גם את שלך .
אני מבקש לקרוא זאת שנית - - - אני אצטרף לקונסנסוס .
אני רק קורא - - - אני מודיע מראש שאני קורא את הצעת ההחלטה שלנו על מנת שתירשם בפרוטוקול , ואני מצטרף להצעת ההחלטה שלך .
כי אם אני אעמוד על שלי , מובן שאתה תחזור להצעתך .
זה ברור כשמש .
הכנסת דנה דיון מקדמי בדוח ועדת - שמגר בנושא מינוי היועץ המשפטי לממשלה וקוראת לממשלה לדון דיון מעמיק ויסודי בפרטי הדוח ובהמלצותיו , ליישם ולהפנים ההמלצות תוך בחינת שינויים אפשריים בכל הנוגע : 1. לעצמאותה של הכנסת בבחירת יועץ משפטי מטעמה .
2. לקביעת הכישורים הדרושים כדי להיות מועמד למשרת היועץ המשפטי .
3. לרוב הדרוש בוועדה לצורך המלצה על מועמד .
4. לשאלת השתתפות היועץ המשפטי בדיוני הממשלה .
הכנסת מעריכה את עבודת הוועדה ורואה בחיוב את בחינת דרך מינויו של היועץ המשפטי לממשלה לאחר קיום המוסד ללא קריטריונים מוגדרים במשך 50 שנות קיומה של מדינת ישראל עד כה .
אני מצטרף לקונסנסוס יחד עם חברי חבר הכנסת בוים ויחד עם - - - בבקשה , אני מסכים .
מאה אחוז .
תודה רבה .
הכנסתי את המלה הפנמה , כי יש בה איזו אינדיקציה - - - אפשר לעשות על זה משאל עם .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני רוצה לומר לך , לפני שאני אתייחס לעניין גופו , שעד אשר בובת החרצוף שלך לא הופיעה על המסך בערוץ - 2 , בתוכנית , לא היית שווה .
עכשיו , כשעלית על מפת החרצופים - אתה חזק מאוד בפוליטיקה הישראלית וכשר .
שר המשפטים , שיש לו בובה מיוחדת לו .
אדוני השר , אני מוכרח לומר , שכאשר מדובר בסאטירה ובחופש הביטוי , אין כל אפשרות לבוא ולהטיל צנזורה על איש ציבור ונכס ציבור - ונשיא מדינה הוא הנכס של הציבור - על מנת שהציבור יוכל לומר באמצעות חופש הביטוי כל דבר , שכן ציבור ועם שאינו יודע גם לסטור לעצמו או לצחוק על עצמו גם לא יודע להתייחס לדברים ברצינות .
אני רק רוצה לומר , שהשר מחויב - ואני שואל אותו אם אכן כך הדבר - להנחות את אנשי משרד המשפטים , לאמור : כאשר לא מדובר בנושאים אתיים של סאטירה ושל עיתונות , אלא מדובר בחברות מסחריות , האם לא ראוי שיוצא חוק שלא יאפשר , אלא בהסכמת האנשים , להשתמש באדם כלשהו לצורך מסחרי כזה או אחר , כאשר הדבר נגזר מאחת התוכניות הפופולריות ביותר ?
אדוני השר , האומנם ?
אדוני היושב - ראש , רציתי רק שאלת הבהרה לשר .
אדוני השר - - - - - - דיברת על אחריות ישירה .
האם אדם - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , חוק הצינון העולה ויורד מפעם לפעם כאשר יש התייחסות לאישיות כזאת או אחרת , מן הראוי שיידון בכובד ראש ולא בהתייחסות לאדם מסוים .
לכן אני אומר כבר כאן , שחוק הצינון , כפי שנוסח על - ידי חברי , חבר הכנסת דוד צוקר ויוסי ביילין , יחד אתי , תחולתו החל מהבחירות הבאות , או מנובמבר 2000 - הכול לפי התאריך המוקדם יותר , כך שאין כוונה לייחס חוק כזה לאדם זה או אחר .
אני מוכרח לומר , שפעמים ראו חשיבות רבה לחוק הצינון ולהיגיון שמאחוריו , אבל היו מתייחסים אליו כאילו הוא חוק המיוחד לאדם מסוים .
אם היתה זאת תקופת ראש האופוזיציה היום , כאשר הוא התדפק על דלתות הפוליטיקה , אם היו אלה ראשי ערים שביקשו להיכנס לתפקיד מייד לאחר תום שירותם בצבא , אם היו אלה רמטכ"לים לשעבר שנכנסו לפוליטיקה או אלופים שהפכו להיות שרים ביום שבו פשטו מדיהם .
אנחנו מתכוונים , בחוק זה , להגן בעיקר על הצבא , להגן בעיקר על עובדי המדינה אשר פעמים רבות מחויבים לתת חוות דעת כאשר אם יש ידיעה או אם בדיעבד מתברר שחוות דעתם נגעה גם לתפקיד שאליו הם נשאו את עיניהם או שהתמנו לו כמה ימים או כמה שעות אחרי שעזבו את תפקידם בצבא .
הדבר פגע לא במעט ביכולתנו לבוא ולומר , שאנחנו מפרידים הפרדה יתירה ומוחלטת בין הצבא לבין הפוליטיקה הישראלית .
אותה הפרדה חשובה בעיקר לכל אותם אלופי צה"ל אשר לחוות דעתם אנחנו מתבקשים והם מהווים לגבינו חומה בצורה אשר אין בה איזו נטייה לפרש מצב עובדתי , או לפרש מצב שהוא מצב של ניתוח עניינים כאילו הוא נוגע לנושא פוליטי כזה או אחר , או כאילו לפרשנותם יכולה להיות איזו נגיעה לטובת עמדה פוליטית כזאת או אחרת .
אנחנו חושבים שחוק זה הוא חוק טוב .
אני יודע שהממשלה אינה מביעה עמדה מהטעם הפשוט , שמדובר כאן בחוק שמכוון לכנסת ולחוק - יסוד : הכנסת .
אני מבקש מהחברים , כולם , להצביע בעד חוק זה , שכן הגיעה השעה שבאמת נדון בכובד ראש ונראה מה היא התקופה הדרושה - לפי הצעתנו , שנה , אף שיש חילוקי דעות גם בינינו האם צריך שנה או אולי ייתכן שהתקופה צריכה להיות ארוכה יותר - על מנת שהצדק וההפרדה המוחלטת אשר בעיני הבריות הם כה חשובים , של דה - פוליטיזציה מוחלטת של צה"ל , הפרדה מוחלטת בין צה"ל לבין הפוליטיקה , שהיא דבר שהוא חשוב מאוד לדמוקרטיה הישראלית , חשוב מאוד לצה"ל , חשוב מאוד לציבוריות הישראלית , חשוב מאוד לאמון הציבור , לאותם אנשים שהוא נותן בהם אמון ללא סייג ושיור .
לפיכך אני מבקש להצביע על הצעת החוק ולהעבירה לוועדה כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
החוקה .
חוק עוקף מבקר המדינה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , בזמני ניהלתי משא - ומתן בשם הממשלה עם חברת " אל על " ועם ועד העובדים , ונציג ההסתדרות היה כמובן יושב - ראש ההסתדרות אז , יושב - ראש האגף המקצועי , ישראל קיסר מיודענו , וכאשר ביקשתי להתפלפל , אמרתי לו : ירדתי לסוף דעתך .
הוא אמר לי : תתחיל לעלות , תתחיל לעלות .
אני מוכרח לומר , שלא עליתי לסוף דעתו של חבר הכנסת זוילי .
נדמה לי שמדובר פה בסך הכול בחוק עוקף מבקרת המדינה .
אם זה ההיפך , בסדר , אז אנחנו צריכים לבוא ולקבוע חוק - - - אנחנו גם מזדעזעים .
כל פעם שאנחנו שומעים בימין על חוק עוקף , אנחנו מייד מזדעזעים .
חברי הדתיים ששומעים חוק עוקף אומרים : מייד תעצור , אנחנו לא רוצים לעקוף אף אחד .
מבחינת מעקף .
אני אמרתי זאת בלשון סגי נהור , לחבר הכנסת פורת .
בעת הבחירות האחרונות או לאחריהן , משבדקו אנשי מבקרת המדינה את הוצאות המפלגות , עלתה כמובן השאלה , מה דין הגופים שקראו לבחירות של אדם זה או אחר , לתמיכה במפלגה זו או אחרת , אשר הוצאותיהם היו כעמותות ולא במסגרת המפלגות .
מבקרת המדינה פסקה בצורה חד - משמעית , שיש לראות בגופים אלה שהוקמו כעמותות זרוע ארוכה של המפלגה , והוצאותיהן צריכות להיכלל במסגרת הוצאות המפלגה המוצאות למען הבחירות וקידום ענייניהן .
מימון המפלגות בבחירות מבוקר , כמובן , על - ידי מבקר המדינה , בעוד פעולות העמותות לעולם אינן מבוקרות - - - פה חבר הכנסת זוילי לא בא ואומר שאסור לקיים עמותות שנושאן הוא נושא פוליטי .
צריך להבחין .
קודם כול , חוק העמותות קובע שכל עמותה יכולה להיות עמותה .
לפי חוקי הבחירות .
בשלטי חוצות לא יפרסמו שלט חוצות .
אותו הדבר .
ומה הסנקציה עליהן כאשר הן עושות זאת ?
אנחנו יכולים להתייחס לחוק כפי שהוא מוצג בפנינו .
חוק זה - לכאורה , על כל פנים , אם עליתי לסוף דעתך - בא , קודם כול - לפי דברי ההסבר , חבר הכנסת זוילי - לשחרר את המפלגות ממועקה גדולה שנפלה על ראשן כאשר מבקרת המדינה באה וקבעה את אשר קבעה .
חבר הכנסת ביילין , אם זאת הכוונה , ואנחנו אומרים הבה נתחכמה לו - - - אם כך הדבר , מדוע לקבוע איזה איסור שאין מאחוריו שום סנקציה ?
היא באה ואומרת רק דבר אחד - זה גם בחוק הבחירות לכנסת - היא אומרת למעשה למבקרת המדינה , מהיום ואילך דעי לך , אנחנו , המפלגות , ביושבנו ככנסת וכקונפדרציה של מפלגות , כאשר עולך כבד עלינו , ואת מענישה אותנו כל פעם בחריגה מחוקי הבחירות - למעט , נדמה לי , מפלגת מרצ שלא חרגה , אבל כל שאר המפלגות - - - גם הדרך השלישית .
אני לא אמנה כרגע .
החוק , כפי שהוא מוצע כאן , בא לומר כאילו אנחנו רוחצים בניקיון כפינו , אנחנו אוסרים פרסום .
מי שיפרסם - תעשו לו מה שאתם רוצים , כי אין פה סנקציה .
אנחנו , המפלגות , לא מתחייבות .
לכן אני בא ואומר : כל מי שרוצה להימנע , וזאת כנראה עמדת הממשלה , שלא מבקשת להשיב על הצעות חוק שעניינן בחירות ועניינן כנסת - - - אין עמדת ממשלה בעניינים כאלה .
לכן ביקשו ממני חברי במשרד המשפטים להעלות נושא זה ולומר , שיש להם הרושם שחבר הכנסת זוילי רוצה קודם כול להגן על המפלגות .
זאת אומרת , להרחיק עדותן ולהסיר מהן אחריות , בכל פעם שעמותות מפרסמות הודעות כאלה או אחרות .
אבל הוא עצמו לא עלה לארץ .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אנחנו יודעים שכולם דואגים לירושלים , ואדוני השר הוא השר הממונה מטעם הממשלה על ענייני ירושלים .
השאלה היא מעבר לפרטים כאלה ואחרים .
אדוני מבין , שמשפחות שעברו לירושלים ועבדו במז"פ בירושלים , כאשר הן עוברות לבית - דגן , הן עוזבות את ירושלים , והרי אנחנו באמת רוצים לדאוג לירושלים .
אני מבין את המצוקות של כל משרד ומשרד , ואני יודע שאת מלון " שפר " , למשל , אתה ביוזמתך דאגת לכך שישכרו אותו על מנת להרחיב את פעולת המטה הארצי של המשטרה , וברוכה יוזמתך .
לנו אין אמצעים אחרים לבוא ולשאול את הממשלה כל בוקר איך היא דואגת לירושלים .
אתה , השר הממונה על ענייני ירושלים וגם השר לביטחון פנים , צריך להבין , שאם אנחנו לא מרחיבים את ירושלים עד - - - כן , ואנחנו נביא גם את השגרירויות לירושלים .
אם הן לא יבואו אלינו , אנחנו נבוא אליהן , כל הדברים האלה - - - אנחנו מדברים על ירושלים שבלבה חומה , ואנחנו צריכים להביא לירושלים , כמו שאומר חוק ירושלים , את כל המוסדות .
משום כך התעכבתי כאן עד רגע זה , אם כי אני עושה זאת בדרך כלל , אבל התעכבתי כדי לשאול את השאלה הזאת ולהעלות פעם נוספת את ירושלים על ראש דאגתה של ממשלת ישראל .
האומנם , אדוני ?
- - - אלא מזרחה של ירושלים .
דרך ההסתדרות . . .
" כולם היו בני " .
יוסי שריד היה היחיד - - - האם אתה מוכן לחתום ערבות על הפיקדון הזה ?
יותר טוב שיהיה ברור להם שבהסדר הקבע לא יהיה להם יותר מ- % 50 .
זה בסך הכול העתק של הדוח הקודם .
אמור לו : טול סיגרים מבין עיניך .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת אורי אור , אני מברך אותך על הצעת החוק .
הממשלה תצטרך לשכנע אותי בשכנוע עמוק ביותר - באמת תצטרך לעמול קשה , כדי לשכנע אותי להצביע נגד החוק , שהרי אין צודק ממנו .
קודם כול , מדובר באדם שהתגייס לצה"ל , שצה"ל גייס אותו , ואגב שירותו התגלתה מחלה שלא היתה ידועה לו קודם לכן , ומתוך מצב שבו הגיע אדם לאיזו דרגה רפואית שהוא לא חפץ בה ולא יצר אותה ולא ביקש אותה , וכל מה שעשה עשה בתום לב , והנה הוא נמצא כאדם שמחויב בטיפול .
אני בהחלט מבין שלצה"ל יש קשיי תקציב .
קשיים תקציביים הם דבר שצריך לתת את הדעת עליו .
ועם זאת , אנחנו נמצאים בחברה שיש בה איזה אלמנט מוסרי מינימלי .
כאשר מדובר בחייל שנפל למשכב בדרך זו או אחרת , או שנתגלתה בו איזו מחלה שמחייבת את אשפוזו , על הצבא לקחת את כל האחריות .
אומנם יכולים לומר שהמצב לא נוצר תוך כדי ועקב השירות , שהרי אם כך הדבר , אין שום ספק שצה"ל היה מטפל בו , אבל קורה מצב שבו מתגלה איזו מחלה בגופו של אדם כאשר הוא התגייס לצה"ל בתום - לב ומתוך רצון לשרת את עמו וארצו , וצה"ל צריך לקחת את כל האחריות לכך .
לא פעם קורים מקרים שבהם מתגלה או מתפתח איזה אולקוס בגופו של אדם , ולצערנו הרב , גם בגיל צעיר הדברים האלה באים לידי ביטוי , והנה צה"ל מבקש , אחרי שהרופא קבע את מחלת האיש , לשחררו מהשירות ולפטור עצמו על - ידי כך מאותו טיפול רפואי .
החולה נפל למשכב תוך כדי שירותו הצבאי , תוך כדי מילוי רצונו לשרת את עמו ואת ארצו , וצה"ל מנער חוצנו ממנו .
אני חושב שהדברים האלה , הואיל והם נעשים בתום לב , הואיל והם כורח של חברה אשר אמות המידה המוסריות הן לנגד עיניה , כמו כל אמת מידה אחרת - לאשר חוק זה .
אני אומר כאן במפורש , שאני אצביע בעד הצעת החוק בקריאה ראשונה וגם בקריאה שנייה ובקריאה שלישית , אלא אם כן יבוא צה"ל ויסביר מדוע עלי לא לפעול - - - סליחה , הממשלה , אני מתנצל .
כדי להיות בהיר - תצטרך הממשלה לשכנע אותי בשכנוע למעלה מכל ספק , מדוע עלי להימנע מתמיכה בחוק שהוא כל כך צודק וכל כך מובן .
תודה .
יש לך עוד דוגמאות ?
אדוני היושב - ראש , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט - שאנחנו מאחלים לו החלמה שלמה ומהירה , אדוני שר המשפטים שהיה כאן , חברי חברי הכנסת , אני מתכבד בזאת להגיש לקריאה שנייה ושלישית את הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 19 ) , התשנ"ט - 1999 .
מטרתו של חוק זה הינה ייעול ויישום חוק ההוצאה לפועל , לאור עקרונות היסוד של מדינת ישראל , כפי שהם באים לידי ביטוי בחוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו .
מערכת ההוצאה לפועל בישראל טעונה שיפור רב - - - אני מודה לך על הפניית תשומת הלב של הפרוטוקול לנושא זה .
מדובר בתיקון מס' 19 .
בעקבות תיקון מס' 15 לחוק ההוצאה לפועל , לפני כחמש שנים , ובעקבות פסיקת בית - המשפט העליון , נקלענו למצב שבו המערכת לוקה בחוסר יעילות בתפקידה העיקרי , דהיינו - הצורך ללפעול למען ביצוע פסקי - דין , ולביצוע שטרות ושיקים , וגביית הכספים בגינם , ולפגיעות תכופות מדי בזכויות הפרט ובחירויות , כתוצר לוואי קשה של מערכת הגבייה באמצעות ההוצאה לפועל .
יש כאן איזה קונפליקט בין החייב לבין הנושה ; בין נושה , שנתן את מיטב כספו לחייב , אשר מחויב במדינת חוק וסדר להחזיר הלוואה שלקח , ואשר הוא סרבן תשלום , מסיבה זו או אחרת , לבין זכותו של אדם שהוא חייב , ואשר נבצר ממנו לשלם , לפעמים שלא באשמתו , ואשר עדיין לא הגיע לכדי מצב של פשיטת רגל .
הדילמה , ההתנגשות בין החובה להחזיר חוב לבין חובתנו כציבור , כחברה , לשמור גם על כבודו של החייב , מוצאת את ביטוייה גם בתיקונים שאנו מביאים כאן .
לפיכך , ועל סמך הסתירה הזו בין הצרכים השונים , הונחה על שולחן הכנסת , בתמוז התשנ"ט , יולי 1997 , הצעת החוק אשר אנחנו מביאים היום .
היא הובאה אז לקריאה ראשונה .
מטרתה היתה להתמודד עם הקשיים אשר הועלו כאשר דיברנו על היחסים בין נושים לחייבים .
בדיונים בהצעת החוק לקראת קריאה שנייה ושלישית בוועדת חוקה , חוק ומשפט הוחלט על הקמת ועדת יחיד , בראשותו של היועץ המשפטי של הוועדה , השופט בדימוס שלמה שהם , שהוא גם יועצה המשפטי של ועדה זו , ועוסק בצורה רצינית ועמוקה בכל אותם נושאים שהוועדה דנה בהם , במהלך היום - יום , ובעיקר באותו נושא שאנחנו דנים בו היום , ואשר לשמו הקמנו את הוועדה , ועדת - שהם .
ועדת - שהם ישבה על המדוכה וזימנה גורמים שונים הנוגעים בדבר .
בדיוניה השתתפו נציגי בתי - המשפט , נציגי ההוצאה לפועל , נציגי לשכת עורכי - הדין , נציגי איגוד הבנקים , ועוד רבים אחרים .
כמו כן נדונו פניות רבות של אזרחים , שהאירו את עיני הוועדה לראות ליקויים שונים בהסדר הקיים .
הוועדה הגישה את מסקנותיה באוקטובר האחרון , אוקטובר 1998 .
רוב המלצותיה נתקבלו , ועיקריה באים לידי ביטוי בהצעת החוק המונחת היום לפניכם .
מסקנות הוועדה מבטאות את שביל הזהב שבין שני הקטבים שציינו לעיל : הרצון לאפשר קיומה של מערכת הוצאה לפועל יעילה ומהירה , אל מול הרצון למנוע פגיעה בזכויות האזרח .
ביטא זאת השופט בדימוס שלמה שהם בדוח שהגיש הוועדה באומרו : " אנו רואים את הפתרון במרחב שבו ניתן ליצור מערכת יעילה יותר , אך גם שומרת יותר על חירויות הפרט .
פתרון יצירתי איננו חייב בהכרח לבוא על חשבון אינטרס ראוי ומוגן של צד אחר " .
ואכן , למיטב הבנתנו , מיטיבה הצעת חוק זו למצוא את האיזון הראוי .
להצעת החוק חידושים מספר .
הבולט בהם הינו זה הקשור לתיקון סעיף 7 לחוק ההוצאה לפועל , ואשר עניינו המצאת האזהרה לחייב .
על - פי ההצעה , על חייב שנמנע מלשלם את חובו להתייצב לחקירת היכולת בדבר יכולת הפירעון שלו בתוך 21 יום מיום קבלת ההמצאה .
והיה והחייב איננו מתייצב , הרי שדינו כדין המשתמט מתשלום , על כל המשתמע מכך .
פירוש הדבר , שבמצב כזה בתנאים מסוימים יכול ראש ההוצאה לפועל להוציא צו מאסר נגד החייב .
המצב הנוכחי , שבו אין הסדר כזה , מאפשר לחייבים שלא להתייצב לחקירת יכולת , לעתים גם אחרי שנתיים ויותר , בלי שלראש ההוצאה לפועל נתונה סמכות לפתוח בהליכי מאסר .
מצב זה מוביל לחוסר יעילות בולט , כמו גם ליצירת עומס רב על המערכת בגין הסחבת הרבה .
בהסדר זה אנו מוצאים איזון ראוי .
מחד גיסא אין מאפשרים לפגוע בזכויות האזרח בלי לאפשר לו להציג את עמדתו .
זו הסיבה להסדרת נוהלי המצאת האזהרה לחייב , כפי שהוצגו לעיל .
מאידך גיסא , לאחר שהאזהרה נתקבלה על - ידו , הרי שעליו מוטלת החובה להוכיח כי הינו חדל פירעון .
אם הלה לא הרים את נטל הראיה בתוך זמן סביר , ואף לא התייצב אצל ראש ההוצאה לפועל לשם כך , הרי שהסמכות היא בידי ראש ההוצאה לפועל לנקוט הליכי מאסר נגדו .
הצעת החוק גם משווה את נוהלי המצאת האזהרה לחייב לאלו של המצאת כתבי בית - דין , כפי שאלה מוסדרים בתקנות סדר הדין האזרחי .
חידוש נוסף של ההצעה עניינו הענקת שיקול דעת לפקידי ההוצאה לפועל בעת ביצוע פעולותיהם .
כך , למשל , יכול קבלן ההוצאה לפועל לעכב את ביצוע פעולות העיקול לזמן קצר , זאת אם הינו נוכח כי המשך הביצוע גורם לעיוות ברור , או אם הוא רואה כי יש לאפשר לחייב להביא לידיעתו עובדות חשובות , רלוונטיות .
שוב , אנחנו רואים בכך ביטוי נאות לאיזון הראוי בין שני הקטבים שביניהם מצויה הצעת חוק זו .
לפנינו הצעת חוק יסודית , אשר הושקע בה עמל רב , ויבוא על הברכה השופט בדימוס שהם .
אנו מאמינים כי היא אכן תייעל את מערכת ההוצאה לפועל בצורה ניכרת , ובמקביל תצמצם את הפגיעות בזכויות הפרט .
ברצוני להודות לכל אשר עמלו על גיבוש הנוסח הקיים , לשופט שלמה שהם , היועץ המשפטי לוועדת חוקה , חוק ומשפט , אשר ועדת היחיד שבראשותו גיבשה את ההצעה העיקרית , לשופט בר - אופיר , אשר השקיע רבות מידיעותיו רבות ההיקף ורחבות ההיקף , מניסיונו המשפטי ומאופן חשיבתו המשפטית .
תודה מיוחדת גם לנשיא רוני בודסקי , המשנה למנהל בתי - המשפט , אשר השקיע ממיטב מרצו כדי לתרום את חלקו לגיבושה של ההצעה ; לנציגי לשכת עורכי - הדין ; לגברת דוידה לחמן - מסר , המשנה ליועץ המשפטי לממשלה , אשר עמלה רבות על מנת להביא לניסוח ראוי של חוק ההוצאה לפועל .
כולם יבואו על הברכה .
נמצאים אתנו ילדים של בית - הספר .
הם חוזים בהליכי חקיקה .
אנחנו מדברים על חוק שהוא חוק חשוב מאוד , על מנת שנוכל לנהל את עניינינו , כאשר אנשים מחויבים להחזיר חוק שהם נטלו מחברם , ולעומת זאת אנחנו רוצים להקפיד על כך שגם אדם שנטל איזו הלוואה מחברו , בכל זאת ישמור על צלמו ולא נתעמר בו ונמצה אתו את הדין , עד כדי כך שהוא יבוזה או שתבוא עליו חרפה .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש להביא את ההצעה לקריאה שנייה ושלישית .
אני מודה .
מי היה יושב - ראש ועדת המשנה ?
לא , בעניין זה הם לא יכלו לשמוע .
חבר הכנסת יהב הוא חבר כנסת מאוד פעיל .
כולנו יודעים שיש הפרעות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , אנחנו מבקשים להביא לקריאה שנייה ושלישית את הצעת חוק הבחירות לכנסת החמש - עשרה ולראש הממשלה ( הוראת שעה ) ( תיקון ) , התשנ"ט - 1999 .
בהתאם להצעת חוק זו , יוכלו נכים להצביע בכל קלפי ברחבי הארץ בהצבעה במעטפה כפולה , אם כי הדבר יוצר קושי לא מועט מהטעם שהיום אין לנו ספחים בתעודות הזהות , ופעמים יהיה קשה לבחון אם אותו אדם גר באותה סביבה ורק מבקש לבחור קלפי שתוכל לאפשר לו את הגישה הנוחה , או שמא הוא גר במקום אחר , והדברים האלה יכולים לגרום לשיבושים כאלה או אחרים .
בכל זאת , אנחנו מביאים להצבעה את ההצעה לקריאה שנייה ושלישית , על מנת שאדם שמפאת מצבו הגופני מוגבל בניידות , ומסיבה זו אינו יכול להצביע במקום הקלפי ששמו כלול ברשימת הבוחרים בה , יוכל להצביע בכל קלפי שנמצאת בסביבת מגוריו ומאפשרת גישה נוחה לקלפי , וכך יוכל כל אדם לא רק לממש את זכותו , אלא גם לעשות את חובתו כאזרח שיכול להשפיע ולקבוע מה יהיו פני הכנסת הבאה ומי יהיה ראש ממשלת ישראל הבא , על - פי בחירתם של כל אזרחי ישראל .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש להביא את ההצעה לקריאה שנייה ושלישית , ואני מודה , כמובן בשם הוועדה , לכל מי שטרחו ועמלו על הבאת החוק הזה , לרבות האנשים הטובים היושבים בוועדת הבחירות המרכזית , תמר אדרי וכל הצוות שלה , כמו גם לשופט בדימוס שלמה שהם , היועץ המשפטי של ועדת החוקה , חוק ומשפט , ולדורית ואג , ולכל שאר החברים העושים במלאכה .
תודה רבה , אדוני .
לא טוב שתהיה חקיקה ספציפית .
חקיקה ספציפית היא לא ראויה .
אתה לא יכול לומר : זה נוגע - - - וגם לג'ינג'י מגינוסר .
רגע , צריך גם קולות , צריך לקרוא לאנשים .
חבר הכנסת קליינר , ההסתייגות היא הגיונית ?
אני שואל אותך כאדם מלומד וכחבר כנסת .
אנו בני ערובה לסעיף שאינו ממין העניין .
בשם הקואליציה , אני רוצה להציע .
אדוני היושב - ראש , אנחנו מבקשים להחליף את ממלא - מקום יושב - ראש הקואליציה .
לא יעלה על הדעת .
לא יעלה על הדעת .
אנחנו מצביעים בעד - - - שר האוצר - - - תשאיר את זה - - - אדוני היושב - ראש - - -
