אני צריך לגייס , שלא תפיל אותנו עוד פעם .
לא ידעתי שאני צריך לגייס אנשים .
השר רמון , יש לי כמה דברים שחבריו של ראש הממשלה אמרו עליו .
אדוני רוצה שאני אצטט מה חבריו של ראש הממשלה אמרו עליו ?
כנראה אתם בצרה גדולה .
- - - - - - אתה זוכר את הסיפור ?
אמא שלי באופסייד וגם צ'רנוחה באופסייד .
אתה זוכר את הסיפור הזה ?
לא , לא .
יש פקיד אחד שמיניתם ולא נוגע לעניין ?
תלוי מה הוא יחליט .
אדוני היושב - ראש , גם מי שלא רצה אותך ?
לעומת זאת , בשבוע הבא גם ראש הממשלה לא יהיה .
אריק שרון צריך להשיב על זה .
מה עם ברק ?
- - - רבותי , אנחנו - - - אין מענישים אם לא מזהירים - - - את העמותות המציאו בסיירת .
תיכף תגישו הצעת אי - אמון בנתניהו .
אם יפטרו את רשם העמותות , הוא יקבל את ההגנה של מבקר המדינה .
- - - אפשר לעשות שוועדי עובדים יאספו יחד .
אם אסור אז לא עושים ?
טוב לשמוע .
לא עשינו מאחורי גבו .
ביקשנו ממנו רק - - - פעם אחת בישיבה , זה לא לכל הקדנציה .
- - - - - - - - - - - - מה עם האגודה ?
האגודה גם - - - נדמה לי שלא זו הבעיה .
כבוד השופט לנדוי מציג את הבעיה האמיתית : מה קורה כאשר הבית הזה מכריע , ובית - המשפט העליון אומר לו , הכרעתך אינה הכרעה .
אתה צודק במאה אחוז , אדוני השר , אין ואקום .
אין חלל שאינו מתמלא על - ידי גוף זה או אחר .
אבל מה קורה כאשר הגוף המוסמך קובע ופוסק את פסוקו בהכרעה דמוקרטית , ואז בא בית - המשפט העליון ואומר שאתה לא יכול לפסוק כך .
זה מה שפרופסור גביזון אומרת .
ראשיה משתפים פעולה עם העיתונות בצורה מופקרת כזאת , אחר כך קורה מה שקרה שם .
כך אומרת הפרופסור רות גביזון .
מה יעשה בית - המשפט שאין לו דרך ?
מה אתה מבקש בנוסף ?
אני דווקא מצדד בעמדתך הסופית .
למה חכם לא יכול להיות צודק ?
חוכמה זה ההיפך מצדק ?
יש שופטים שהם גם תלמידי חכמים .
לא צריך להגזים .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי וחברותי חברי הכנסת , אנחנו מדברים על מערכת המשפט , אף שמדברים אנו באותה נשימה גם על מערכת אכיפת החוק , ויש לי כמה הערות גם לתלונות המשטרה היום , היוצרות איזה דרמות , המקשות ביותר על כולנו , שבוודאי יעלו על סדר - היום הציבורי ; ייחדנו את הדיון היום למערכת המשפט , וטוב נעשה אם נייחד ונמשיך לייחד את הנושא : הכנסת מול מערכת המשפט .
אני רוצה לומר לחברי , אשר באו וטענו לפלישתו של בית - המשפט לנושאים שהוא לא צריך לעסוק בהם , או שלא נתמנה לשם כך .
צדק חבר הכנסת פריצקי כאשר אמר : בא אדם לבקש סעד מהמלך המשפט , המלך המשפט מחויב לתת לו סעד .
המלך המשפט מחויב לתת לכל אדם הבא אליו , על מנת לבקש צדק , מענה , לא רק מענה לשון , אלא גם מענה צדק .
כאשר יש מצב שבו יש איזה ואקום , במקום שבו יש לאקונה , במקום שבו הכנסת לא מילאה את חובתה , בית - המשפט יכול לבוא ולומר את דברו .
אני מסכים עם השר ומסכים עם חברים אחרים .
מה קורה כאשר יש חוקים , כאשר יש מענה לשון , כאשר יש תשובה בחוק , האם יכול בית - המשפט לעשות לו איזה מנהג שבו יבוא ויאמר : אני יכול להביא להבנה כזאת של החוק , שמקומו לא יכירנו במקום שבו הוא חוקק ?
זאת אומרת , אני יכול לבוא ולתת פרשנות לחוק בדרך כזאת שכוונת המחוקק תיעשה פלסתר .
זה נקרא " אקטיביזם שיפוטי " .
אני מוכרח לומר , רבותי , שנשיא בית - המשפט העליון הקודם , משה לנדוי , כאשר באו לפניו ואמרו לו " אקטיביזם שיפוטי " , כי הדבר הזה הפך להיות כמעט מוסכמה שאין עליה ויכוח , משום שיצאה מבית - מדרשו של אחד מגדולי המשפט בישראל , אהרן ברק , נשיא בית - המשפט העליון דהיום , והוא אמר בצורה הפשוטה , בלי רמזים ובלי איזה פלפולים : המהפכה החוקתית לא היתה ולא נבראה , ואפילו לא משל היתה .
לאמור : הוא דוחה מכול וכול את האפשרות של בית - המשפט לבוא ולעשות סדר בחוקים שנחקקו על - ידי הריבון , וריבון יש אחד , והוא כנסת ישראל .
העם , בוודאי .
העם הוא הריבון , ששלח את הכנסת על מנת לייצגו .
בית - המשפט העליון והשופטים בישראל מחויבים לפרש את החוק .
אין בידם סמכות מעבר לפירוש החוק .
נכון , פעמים כאשר החוק ניתן לפירוש , השקפת העולם של כל אדם , אשר בידו נתונה היכולת לפרש , הופכת להיות בהחלט משמעותית ביותר .
לכן , כנסת ישראל לא יכולה לבוא ולרחוץ בניקיון כפיה , לומר : כאשר אנחנו לא יכולים להכריע , לא נכריע .
דעו לכם , יקירי , חברי הכנסת המכובדים והמלומדים - ואני אומר לכם " חברי הכנסת המלומדים " , וזו לא בושה להיות מלומד , וזו לא בושה להיות נאור , ולא בושה להיות שופט גדול בחוק .
טוב גם שיש לנו שופט שהוא גדול בחוק ותלמיד חכם , חשוב מאוד , אבל זה לא העיקר .
דעו לכם , רבותי המלומדים , מה שאנחנו לא נקבע , לא יהיה ואקום .
בית - המשפט לא רק זכאי , אלא יהיה מחויב לעשות את העבודה במקומנו , ויפה שעה אחת קודם לחקיקת חוק שאנחנו חושבים שצריך לחוקקו .
אפשר להצביע עכשיו .
האם יש הסתייגויות ?
- - - חבר הכנסת איוב קרא .
התשובה צריכה להיות : סליחה , לא נחזור על זה .
זה הכול .
אדוני היושב - ראש , אינני מהדוברים שהיו צריכים לדבר , אבל אני מדבר מהטעם הפשוט , שאתמול מילאתי את מקומך עד השעה 01:00 , עת סגירת הדיון ; לא היה מי שיחליף אותי על מנת שאוכל לשאת את דברי .
אני מנצל הזדמנות זו כדי להביע את עמדתי .
אתמול ישבנו , היושב - ראש , חבר הכנסת גולדשמידט ואנוכי , והאזנו ל- 55 משתתפים מקרב חברי הכנסת , כאשר 48 מהם הביעו עמדה חד - משמעית , הקובעת את עמדתם המוצהרת , שלפיה אין להעלות על הדעת לשנות את החוק במובן זה שיהיו בממשלה לא אותם 18 שרים אשר ייקבעו כדבר קבוע , כדבר שימנע כל סחטנות פוליטית , כל משא - ומתן , מיקח וממכר , כדי שיאפשרו לראש ממשלה שנבחר בבחירה ישירה לנהל את ענייני המדינה בדרך כזאת שלא יהיה עליו מורא ולא יהיה עליו לחץ ולא תהיה עליו סחטנות .
והנה , אנחנו רואים שהסחטנות באה לא רק אחרי הבחירות , אלא גם לפני הבחירות .
ועוד יסופרו סיפורים רבים בתולדות הפרלמנט הישראלי , כמו גם הממשלה , על אשר אירע כאן כאשר באו וביקשו את הבקשה שנמצאת לפנינו כרגע .
אני מוכרח לומר , אדוני היושב - ראש , שאותה קביעה שנקבעה בחוק - יסוד נמצאת עכשיו בפיו של השר המקשר כדבר של מה בכך , קלות בלתי נסבלת הבאה ואומרת : מה לכם בכלל להלין , שהרי חוקי - יסוד רבים נשתנו בממשלת נתניהו בקדנציה הראשונה .
והרי אין מגוחך יותר מטענה זו .
וגם חבר הכנסת הנכבד , שהוא היום שר נכבד , חיים רמון , יודע זאת .
כאשר דיברנו על חוק חופש העיסוק , החוק הורה לנו בכל פעם להאריך ברוב של 61 חוק שנוגד את חוק חופש העיסוק , ועשינו זאת על - פי מצוות המחוקק כאשר נחקק החוק .
" חוק החזיר " חוקק פעמיים , גם בממשלת רבין , זיכרונו לברכה , וממשלת פרס , ייבדל לחיים ארוכים , וגם בממשלת נתניהו .
היום לבוא ולהשליך השלכה כזאת על מנת לבלבל את הציבור , זו בושה רבה .
יותר מכך , ובזאת אסיים , כי חברי מיכאל איתן יביא בוודאי נימוקים נוספים - אני מבקש לדבר בנימה אישית .
אתמול הגישה מפלגתנו , תנועתנו , הצעת אי - אמון בממשלה .
הצעה זו כונתה בפי חברנו ממפלגת העבודה והשר המקשר חיים רמון הישג שייכתב בספר השיאים של גינס .
וכל כך למה ?
איך אנחנו , אנשי הליכוד , מעזים , שבוע לאחר הקמת הממשלה , להביע אי - אמון בממשלה שקמה וזכתה ברוב כה מוחץ .
אני רוצה לומר לכם , חברי חברי הכנסת , אולי אחדים מכם עדיין אינם יודעים , אבל ערב הקמתה של הממשלה , דבר שהוא ברור , הביעה מפלגת העבודה , מפלגתו של ראש הממשלה הנבחר , הנבחר בקולות רבים , ברוב עצום , אי - אמון , בכך שהיא כפתה עליו יושב - ראש כנסת של כולם .
היום אחר הצהריים הביא שוב ראש הממשלה הצעה מטעמו ליושב - ראש ועדת הכנסת , אדם מצוין , חברנו אבי יחזקאל , אבל מפלגתו חשבה , שאדם מצוין אחר , שאין לו שום דעת מטעם , שאינו מקבל דיקטטים , חברנו , חבר הכנסת טריף - - - - מצוין ומעולה כמו חבר הכנסת אבי יחזקאל , ואינני רוצה להיכנס למחלוקות , כפי שאני בטוח שלא תיכנסו למחלוקות שקיימות אצלנו ובכל מפלגה , והנה פעם נוספת אתם , אותם חוצפנים , שבאתם והכנסתם אותי לספר השיאים על כך שהגשתי הצבעת אי - אמון בממשלה ובראש הממשלה תוך נימוק על מחשבה לגופו של עניין , על הערעורים לגבי מעמדו של חוק - יסוד בכנסת , על הצורך לקבוע חוק - יסוד שיחול רק בכנסת הבאה אחריה , והנה אתם היום , בטרם הפסיק דברכם להדהד באולם הזה , הבעתם עוד הפעם אי - אמון בראש הממשלה .
רבותי , החלטנו שגינס לא מספיק .
אנחנו קובעים שיאים שאינם בספר גינס : השיא שמפלגת העבודה הצליחה להגיע אליו בכך שהיא הביעה אי - אמון בראש הממשלה .
אדוני , אנחנו מוכנים תמיד לעזור לך .
אנחנו תמיד מוכנים לעזור לך .
אני מודה ליושב - ראש , ואני מודיע לכם , רבותי , הפסיקו עם אי - האמון הזה .
תשאירו את העבודה הזאת לנו , נעשה את זה היטב .
והיא רבה , היא רבה .
להסתפק - - - אדוני מבקש להסתפק בדבריו - - - חברת הכנסת חזן מסתפקת בדבריו של שר החוץ ?
בבקשה .
אני לא בטוח שהפרוטוקול שומע אותך .
אם יסתפקו בהצהרת השר - - - הואיל ויש הצעה אחרת לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , אני מודה לשר החוץ .
בבקשה .
האם , לכן , אדוני רוצה להסיר את ההצעה מסדר - היום ?
תודה רבה .
רבותי , יש כאן הצעה להעביר לוועדת החוץ והביטחון .
אני אצביע - מי בעד ומי נגד .
מי בעד העברת הנושא לוועדת החוץ והביטחון ?
תודה , להוריד .
מי נגד ?
ההצעה לסדר - היום של חברת הכנסת נעמי חזן - חברת הכנסת סופה לנדבר לא נמצאת כאן , על כל פנים הצעתה של חברת הכנסת נעמי חזן בעניין מהומות הסטודנטים באירן במחאה נגד השמרנים , עוברת לוועדת החוץ והביטחון .
סגנית מזכיר הכנסת מעירה את תשומת לבי , שחברת הכנסת סופה לנדבר הלכה , לא שאלתי אותה אם היא מסכימה , ייתכן מאוד שהיא רצתה לכלול זאת בסדר - היום .
מעבירים אותה גם כן .
תודה רבה לאדוני שר החוץ .
כן , אנחנו צריכים להקפיד על התקנון , אדוני שר החוץ וסגן ראש הממשלה , שאחרת אנה פנינו ?
ודאי - קלה כחמורה .
יש לנו עכשיו הרבה זמן גם להקפיד על התקנון .
אני מזמין את כבוד שר העבודה והרווחה להשיב על - - - הוא היה הרגע .
תשובת השר תינתן יותר מאוחר .
אני מזמין את חבר הכנסת יאיר פרץ להביא את הצעתו לסדר - היום מס' 295 , בנושא : מחסור של כ- 5,000 מכסות לסידור ילדים בסיכון במעונות יום .
בבקשה .
זאת הצעה דחופה או הצעה רגילה ?
הצעה רגילה - עשר דקות .
בבקשה .
אדוני , השר אינו נמצא באולם .
אם אתה עומד על כך , נדחה את הדיון , אבל אתה מבקש להעלות .
אם הוא לא יענה - אנחנו נעלה את העניין על סדר - היום של הכנסת .
אני מבין , שאם השר אינו נמצא כאן - - - אדוני לא מצפה שאני ארד מהדוכן כדי להזמין אותו .
אני מבקש ממך להתחיל להרצות את טענותיך בשאלה מדוע יש להעלות את הנושא על סדר - יומה של הכנסת , ואנחנו נראה מה עושים עם השר .
אחד מהסדרנים מתבקש לקרוא לשר אם השר נמצא כאן .
בבקשה , חבר הכנסת פרץ .
השר יבקש בוודאי להבין , כשאתה אומר מוכח , מאין זה מוכח .
אתה אישית ?
אני יודע , אדוני .
מכל עוזרי השכלתי , אדוני השר הנכבד , סגן ראש הממשלה .
אני זוכר אותך עוזרם של . . .
- מחיל אל חיל .
אני מודה לחבר הכנסת יאיר פרץ , שעכשיו יש לו אפשרויות רבות יותר לדאוג לאותם אנשים שהם חסרי ישע .
אני מברך אותו על כך שנבחר לכנסת .
אדוני כבוד סגן ראש הממשלה ושר העבודה והרווחה , אבקש ממך לעלות ולהשיב .
אם זה תלוי באופוזיציה , אני מוכן לשכנע אותם .
ברור שכשאני אומר סגן ראש הממשלה , ולא ידעתי שעדיין לא אושרו הדברים האלה , חשבת שיש קפנדריות בעניין הזה .
האם אדוני מציע להחזיר אותו להיות עוזר שר , שכוחו יהיה גדול יותר ?
במקרה , אדוני השר , כל חברי הכנסת הנמצאים כאן לא היו חברי כנסת בקדנציה הקודמת .
נהפוך הוא : לכן טוב שאדוני מכביר מלים על מנת להסביר להם מה היה .
חס וחלילה , לא לזלזל לרגע אחד בנושא החשוב שחבר הכנסת יאיר פרץ העלה , משום שמדובר פה בחסרי ישע , וחברה שלא דואגת לחסרי הישע שבה אינה ראויה להיות חברה , וטוב שיש לנו שר כזה .
יש מיפוי על זה ?
כלומר , יש איתור ?
איתרו - - - ?
איזה הבדל ?
יש מגזר במשרד ממשלתי ?
אמר חבר הכנסת יאיר פרץ .
אומר לך השר מה שהוא אומר לך .
בסדר .
בבקשה .
תבקש הצעה אחרת .
להעביר אותו לוועדת העבודה והרווחה .
אני מציע לך להגיש שאילתא לשר .
הוא ייתן לך תשובה מפורטת .
תודה רבה לאדוני השר .
יחכה אדוני עוד מעט .
רבותי , השר ביקש להעביר את הנושא לדיון בוועדת העבודה והרווחה .
האם חבר הכנסת יאיר פרץ מסכים להצעה זאת ?
הואיל והוא מסכים , מי שבעד העברת הנושא לדיון בוועדת העבודה והרווחה ירים את ידו .
מי נגד ?
אין .
כולם הצביעו בעד .
אני מודיע שכולם הצביעו בעד , ואנחנו מעבירים את ההצעה לדיון בוועדת העבודה והרווחה .
אבקש מכבוד שר העבודה והרווחה לעלות לדוכן הנואמים , על מנת לתת את תשובתו על הצעות לסדר - היום לגבי מצב העובדים בחברות סיעוד פרטיות - של חבר הכנסת מקסים לוי , שאיננו נמצא כאן , של חבר הכנסת הנכבד איוב קרא , שנמצא באולם ומקפיד להימצא באולם , של חבר הכנסת חיים כץ , שאינו נמצא באולם , ושל חבר הכנסת יאיר פרץ , שנמצא באולם ומקפיד ומתמיד וחרוץ .
אדוני , בבקשה .
האם הממשלה שוקלת הצעה לקבוע ביטוח סיעודי חובה ?
השאלה היא , האם במקום הביטוח המשלים אנחנו יודעים ש" אל תשליכנו לעת זיקנה " פירושו : אל תשליכנו .
זה לא לפי פרשנות של גוף כזה או אחר .
אדוני , בבקשה .
חולי אלצהיימר נכללים במסגרת הזאת ?
או , אדוני יודע כמה משפחות מרותקות לחולי אלצהיימר בדרגת חומרה שעדיין לא נכללת בקריטריונים , ואנשים אלה , חלילה - - - העסקת פיליפינים לא משולמת בדרך כלל על - ידי השר , אבל יש כאלה שבלי הפיליפינים לא יכולים לחיות .
האם אדוני מבקש רשות לשאול את השר שאלה ?
בבקשה , חבר הכנסת הלפרט , תשאל את השר שאלה .
בגלל חשיבות הנושא אני אאפשר לשאול את השר בהזדמנות זו שהוא נמצא כאן .
בבקשה .
האם השר מוכן ?
חבר הכנסת הלפרט , שאלתך .
אתה יכול ללכת למיקרופון .
נעשה שעת שאלות בנושא סיעוד , שהוא חשוב מאוד - אם השר מוכן לאפשר לנו זאת , הואיל וזה הנושא האחרון בסדר - היום ומפאת חשיבות הנושא .
בבקשה .
אבל אני לא מחייב אותך פה .
אני רק שואל אם אפשר .
השאלה ברורה .
זו לא הצעה לסדר - היום .
חבר הכנסת פרץ , הוא לא שואל אותך .
הוא שואל את השר .
אתה חבר הכנסת , אל תשכח .
תודה רבה לחבר הכנסת הלפרט .
אשר להצעות לסדר - היום , מה אדוני מציע , שנעביר אותן לוועדת העבודה והרווחה ?
אתה הגשת הצעה לסדר - היום .
אתה רוצה - - - הואיל ונתתי לחבר הכנסת הלפרט לשאול והוא מהקואליציה , אני חייב לתת גם לך , כי אתה מהאופוזיציה - כדי לעשות סדר .
בבקשה .
זה נושא אחר .
בבקשה , אני מבקש לשאול שאלה , ולא להרצות הרצאה עכשיו .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
בבקשה , אדוני השר , אם אתה יכול לענות לעניין .
בבקשה , חבר הכנסת איוב קרא , אני מבקש לאפשר לשר לסיים את דברו .
אשר להצעות , אדוני מציע להעבירן לוועדת העבודה והרווחה ?
האם חבר הכנסת איוב קרא מסכים להעברת הנושא לדיון בוועדת העבודה והרווחה ?
תודה רבה , חבר הכנסת קרא .
האם חבר הכנסת יאיר פרץ מסכים להעברת הדיון בנושא לוועדת העבודה והרווחה , או שהוא עומד על כך שיתקיים דיון במליאה ?
לא , לא .
חבר הכנסת איוב קרא והשר הציעו להעביר לוועדת העבודה והרווחה .
האם אתה מסכים או לא ?
רק תגיד .
אתה יכול אז לומר לו מה שאתה רוצה .
אני מציע לך , כי פשוט השר רוצה , וכדאי .
ובכן , אני מעלה להצבעה את הצעת השר להעביר את הנושא : מצב העובדים בחברות סיעוד פרטיות , לדיון בוועדת העבודה והרווחה .
מדובר בהצעות של חברי הכנסת איוב קרא ויאיר פרץ , שכן חברי הכנסת מקסים לוי וחיים כץ , שהעלו הצעות דומות בנושא זה , אינם נמצאים באולם ולכן הצעותיהם לא תועברנה לוועדת העבודה והרווחה .
מי בעד העברת הנושא לוועדת העבודה והרווחה ?
מי נגד ?
פה - אחד הוחלט להעביר את הנושא " מצב העובדים בחברות סיעוד פרטיות " לדיון בוועדת העבודה והרווחה .
רבותי , אדוני השר , חברי הכנסת הנכבדים , תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה - מחר בשעה 11:00 .
הישיבה נעולה .
אדוני היושב - ראש , אולי רק אחד - שניים מהשרים - - - צלצל .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , חברי חברי הכנסת , אין כאן עניין של יהודים וערבים , ולא תעוורו את עיני הציבור באיזו האשמה של גזענות .
יש כאן עניין של אוהבי ישראל ושונאי ישראל .
יש כאן אנשים שתומכים במדינה , ויש כאלה שכל משאת נפשם , חבר הכנסת בשארה , היא לבייש את המדינה .
אני מוכרח לומר לכם , שכבר שמעתי את חבר הכנסת טלב אלסאנע עם הרצונות המגוחכים שלו להעניק פרס לאויב ישראל - הוא אויב .
אני לא אומר שהוא שונא , ואינני בא לדבר אתכם באיזה פטרוניות אם אתם אומרים טוב או לא .
אתה תומך באדם שהוא אויב ישראל .
חברנו , אדם אינטלקטואל , שנסע לקטאר כאינטלקטואל , אבל הוא גם חבר כנסת , ונתן ראיונות רבים לעיתונות שם , אומר , אדוני היושב - ראש , בצורה הברורה ביותר , כאשר הוא נשאל - כי הרי יש גם משתפי פעולה מכל מיני סוגים עם מדינת ישראל , למשל להיות חבר כנסת בכנסת ישראל זה שיתוף פעולה עם ההוויה הציונית , עם ההוויה הלאומית של העם היהודי שבא הנה לארצו , והוא משתף את גורלו עם כל אותם אנשים שנמצאים כאן - ואומר בשארה , שהכנסת הישראלית היא במת פעולה חשובה במטרה לגנות - או בתרגום , לבייש - את המדיניות הציונית ולהציג דרישות עמנו הצודקות ולדבוק בשלום צודק ובר - קיימא .
ומהו שלום צודק ובר - קיימא ?
חבר הכנסת בשארה אומר באחד הראיונות ; כאשר הוא מדבר על קשרים בין האומות הערביות לבין מדינת ישראל , קשרים שהם תנאי יסודי , יסוד מוסד להסכם אוסלו , הוא אומר : אנחנו מתנגדים , והוא נוזף בערבים , באומות הערביות המקיימות קשרים עם מדינת ישראל כל עוד לא עשתה ישראל את כל מה שהוא חושב שצריך לעשות למען שלום בר - קיימא .
ומהו שלום בר - קיימא , חבר הכנסת בשארה ?
הוצאת היסוד הגזעני מתוך מדינת ישראל , היא מדינת היהודים .
פירושו של דבר , הפיכתה של מדינת ישראל ממדינה שהיא מדינה ציונית , מדינת יהודים , למדינה שאין בה שום זכר לנושא היהודי .
צאו ולמדו , רבותי , מדובר פה באנשים עם יושר אינטלקטואלי , מדובר פה על אנשים שאינם יהודים או ערבים , מדובר פה על אנשים שנמצאים בקונפליקט גדול , מדובר פה על אנשים שיש להם סכסוך בין עמם לבין מדינתם , והם מוכנים לומר לעמם , שהוא לא העם היהודי , שהוא מרכיב מרכזי במדינת ישראל , שהיא מדינתו של העם היהודי , לומר לאותה אומה , שהם חלק ממנה , אומה פאן - ערביסטית : הרף לכם , אל תשתפו פעולה כלשהי עם ישראל על מנת לקדם את השלום , כל עוד לא תתחייב ישראל לשלום בר - קיימא , שהוא שלום המבטל את היסוד הציוני .
שמעו זאת אתם , אנשי מפלגת העבודה , שמע זאת אתה , אדוני המכובד , יושב - ראש הכנסת .
אני רק רוצה לומר לאדוני הערה אחת .
הואיל וגם הצעות לסדר - היום הן עשר דקות , זאת אומרת , שאם ההצעה היא שלוש דקות - - - אין ספק שפרשנותו - - - עוזרת לאופוזיציה בכל פעם - - - - - - שלום צודק זה שלום - - - יהודים - - - - - - עכשיו אנחנו מכינים אותם - - - - - - אתה צריך להיות שר ביטחון בממשלת ברק .
בזכות אבותינו .
בזכות הבוחרים .
אתה משתף פעולה .
- - - חברי מפלגת העבודה ברחו מפה .
הם לא יכולים לשמוע את הדברים .
אבל דיברת שם על כל הדברים .
- - - - - - בירדן יישמר היסוד הלאומי , במצרים יישמר היסוד הלאומי , ומה בישראל ?
אתה מבייש את הכנסת .
- - - - - - חבל שאדוני לא שמע את תומכיו מהסיעות הדמוקרטיות .
אתה היית שר ב- 1984 ובין 1992 ל- 1996 .
הלוואי שאתבדה .
בעוד שלושה חודשים נדבר עוד הפעם .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר המקשר , השר לענייני ירושלים , יכולתי לעמוד כאן לפניכם ולבזבז את שלוש הדקות שלי במתקפה על דבריו של ראש הממשלה , והרי אנו יודעים כמה מזיזים לו הדברים שאין בהם כדי לאיים על ממשלתו ההולכת וקורסת , שהרי אני לא ש" ס. במקום זאת עדיף , לדעתי , להמחיש לציבור באמצעות זלזולו הבוטה של ברק בכנסת , בדמוקרטיה הפרלמנטרית ובתהליכים הפוליטיים בכלל - ראו רבותי עד איזה שפל הגיע הממשל בישראל .
הרי ראש הממשלה אומנם מתבטא באופן שמתאים לנשיא באחת הדמוקרטיות המתפתחות יותר מאשר לראש ממשלה בדמוקרטיה יציבה ומושרשת , אבל כולנו הרי רואים ממש בשעות אלה עד כמה נבובות אמירותיו של ברק המזלזלות בכנסת ובחבריה , ועד כמה הוא נאלץ להתרפס ולהתחנן על נפשו , דווקא משום כוחם הפרלמנטרי של אלה שבהם תלויים עתידו ועתיד ממשלתו הרופפת .
אדוני היושב - ראש , אם ראש הממשלה נאחז בבחירתו על - ידי העם כדי לזלזל בנבחרי העם בכנסת , כיצד זה אין הוא מסוגל להתגבר על משבר ש" ס ?
התשובה פשוטה מאוד , השיטה היא הקלוקלת , הבחירה הישירה .
הבחירה הישירה , אשר השחיתה לחלוטין את הפוליטיקה הישראלית והפכה אותה מדמוקרטיה פרלמנטרית , בעלת נורמות חוקתיות מושרשות , למשהו שדומה יותר לדומא ברוסיה .
נכון , ברק אכן נבחר על - ידי העם , ונכון , הוא קולע לטעמו של האספסוף כאשר הוא לועג לחברי בית - המחוקקים , אבל הוא משול לאריה השואג בעוז כשפיו חסר שיניים , וכאשר מתלווה למצב החוקתי המדאיג , שאליו הביאה אותנו מארת הבחירה הישירה , גם יהירותו של ראש הממשלה , הסבור כי הוא עדיין גנרל במדים וכי תהליכים פרלמנטריים אינם אלא מטרד , הרי שלפנינו המחזה המביש שעינינו רואות היום : ראש ממשלה מקרטע , ראש ממשלה שהוא נפוליאון שידיו כבולות לחלוטין , ראש ממשלה שמנהל חנות מכולת , ראש ממשלה שאיננו יכול לעשות מאומה , שאיננו יודע כיצד יצלח את הצבעת האי - אמון הקרובה , וחש שעוצמתו האבודה תבוא לו אולי מרמיסת הכנסת .
עצוב , עצוב מאוד לראות ראש ממשלה שהיה הבטחה כל כך גדולה , ראש ממשלה שדיבר על כולם ודיבר על קומבינות ודיבר על חברי כנסת בלשון שהיא לשון מתרפסת ומתחנפת .
כאשר הוא נבחר על - ידי העם הוא מקלל את העם על כך שבחר כנסת , כנסת שהיא הריבון כאן , כנסת שעל פיה יישק דבר , כנסת שהיא זו שמביאה את הכבוד למדינת ישראל כאחת הדמוקרטיות הנאורות בעולם כולו .
אוי לנו , כי חוק הבחירה הישירה הביא לנו ראשי ממשלה כאלה , שאינם של כולם ואינם של אף אחד .
אני מבקש מראש הממשלה לבוא לכאן , לכנסת , ולהתנצל על כך שפגע באושיות הדמוקרטיה הישראלית .
יכול ראש הממשלה , שהוא רגיל כגנרל לתת פקודות , ואוי לו לאותו חייל שלא ישמע לפקודתו , לומר על חברי כנסת מעולים כחברת הכנסת נעמי בלומנטל , לומר על חבר כנסת שהיה מנכ"ל משרד ראש הממשלה והצליח בכוחו שלו לגייס ארבעה חברי כנסת לכנסת זו , לבוא אליהם בלשון מזלזלת ולאמור : בלומנטלים וליברמנים .
של נעליך בפני כנסת זו , כי כנסת זו חשבה רק לפני שנה שלא רק שאתה לא יכול להתרומם , אפילו לא להתרוצץ .
אתה ראש ממשלה שפגע יותר מכל אחד אחר בדמוקרטיה הישראלית , וטוב היה אם תחזור בך מייד מדבריך , לא מעל לראשינו ולא מתחת לראשינו אלא תוך כיפוף הראש שלך לעם שבחר אותך , לעם שבחר את הדמוקרטיה הישראלית .
תודה .
לא יהיה טוב , אבל לא יהיה כל כך רע .
לא היה כדבר שקורה היום במשא - ומתן שלכם עם ש" ס. לא היה כדבר הזה שחברי כנסת יכולים לקבוע אם תהיה הפגנה או אם תהיה שביתה כללית בארץ הזאת .
- - - את השיטה הזאת כי רק היא מביאה אותך לשלטון - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - מפני חטאיך .
בשיטה החדשה .
- - - - - - אני מסתפק בדבריו של חיים רמון .
עוד פעם עבריינים ?
כמה שנים ?
הוא כבר נכנס לחוק בניינים היסטוריים , אסור להרוס אותו בכלל .
זאת עבירה מתמשכת .
היא דיברה על עם שמשתחרר .
את רומזת שמעלימים עין במגזר היהודי ?
מה , הוא לא רצח את הספורטאים במינכן ?
מה קרה ?
- - - אל תגיד בנייה , תגיד עבירות - - - אם בונים מרפסת - - - - - - האחרונה ענת מאור ?
יש פה בכל זאת ביקורת שיפוטית - - - בלי לחלוק על ההיגיון המשפטי - למה הוא לא יחזיר את רון ארד ?
הם מתעקשים שם .
שם אין אלוהים .
לית דין ולית דיין .
הוא אמר : תחוקק חוק .
גברתי היושבת - ראש , שולחן ממשלה ריק , אני רוצה לומר , ששמעתי רבים מחברי הכנסת שאינם ציונים המטיפים מוסר למדינת ישראל ולכנסת ישראל על חוקים שלא יכירם מקומם במדינה דמוקרטית ובמצב שבו אנשים צריכים לחיות לפי אמנות בין - לאומיות ולפי נהגים בין - לאומיים .
אנחנו חיים במציאות שהיא קשה ביותר .
האמירה של קודמי , חבר הכנסת וסגן יושב - ראש הכנסת הנכבד דהאמשה : בין כך ובין כך לא תחזירו בזאת את רון ארד - לא מקובלת עלי .
אם לא נחזיר , לא יוחזר .
פירושו של דבר , במלחמה כמו במלחמה .
לפעמים יש לנהוג עם אויבינו באותה מידה שהם מודדים לנו .
לפעמים יש מקרים שבהם אנחנו צריכים לא לגלות שום חולשה , משום שאנחנו יודעים , שאם אנחנו נעשה כן , אנחנו לא נתפרש כנאורים וכדמוקרטים אלא כ" אהבלים " .
אני מוכרח לומר , שיש לי קושי רב עם החוק הזה כאזרח במדינת ישראל החרד , כחבר ועדת החוקה , חוק ומשפט זה 12 שנים , לספר החוקים של מדינת ישראל .
יש חברי הכנסת שיכולים להיות מוסריים ממדרגה ראשונה בנושא אחד , שהוא נושא שבהחלט בא לידי ביטוי במלחמתנו הבלתי - מתפשרת עם אויבים קשים , ופתאום בעניין אחר , שלא נוח להם , הם מורידים את המסך ומעלים את המסך .
יש לי קושי גדול , היה לי קושי גדול עם חוק השב"כ בזמנו .
אני תומך בעניין חוק הפצצה המתקתקת , כי אני חושב שבמלחמה כמו במלחמה .
אני לא בטוח שלא היה חשוב לבוא ולקרוא לאותם אנשים שאנחנו נזקקים להחזקתם לצורך מיקוח על שבויים ועל פדיון שבויים - זאת חובתה של מדינה השולחת את אנשיה להילחם על ביטחונה , על שלמותה ועל עתידה .
אני בהחלט חושב שייתכן שהיה צריך להשאיר אותם במסגרת של שבויי מלחמה ; הדבר מעורר קושי , אני יודע .
אני מוכרח לומר , שבלית ברירה באופן עקרוני החוק הזה מתבקש , כי במשך 50 שנה התמודדנו עם אותן בעיות שהיו לנו , עד אשר בית - המשפט הגבוה לצדק קם ואמר : יש דברים שאני לא יכול לתת לכם את הרשות לעשות , אלא אם כן הכנסת תאמר את דברה בעניין זה וגם תחוקק את החוקים כפי שהיא מצווה .
אני לא מכיר בעניין של חוק עוקף בג"ץ , משום שאני חושב שהכנסת היא ריבונית על בג"ץ .
בג"ץ יכול לבוא ולקבוע כללים קונסטיטוציוניים האומרים שיש חוקים שהם נוגדים חוקה , קיימת או לא קיימת , חוקה שהיא כתובה או חוקה שהיא מתבקשת או חוקה שהיא ברוח דברים .
אלה דברים שבהחלט עוד יהיו לנו ויכוחים רבים עם בית - המשפט העליון עליהם , אבל אלה ויכוחים לגיטימיים .
לדבר אחד , גברתי היושבת בראש , אני לא אוכל להסכים בדיונים בוועדת החוקה , חוק ומשפט , ואני יודע שלא נוח שאדם ריאקציונר כמוני יאמר זאת דווקא .
אני חושב , שלא יכול להיות בספר החוקים מצב , שבו בהליכים לפי חוק מותר לסטות מדיני ראיות , ובית - משפט רשאי לקבל ראיה שלא בנוכחות האדם שכלפיו מופנית ההאשמה .
אי - אפשר שיהיה מצב שבו במדינת ישראל לא יוכל אדם לבוא ולומר : אני מבקש להתגונן בפני ההאשמות שקיימות .
אפילו בשם הביטחון .
אני חושב שהביטחון שלנו הוא שהחוק הזה לא יהיה נחלתנו .
עם זאת ובהבנה שאנחנו נמצאים במצב שבו אנחנו נלחמים עם אויב אכזרי , שלא יודע מעצורים , אנחנו חייבים להילחם בו בכלים שאנחנו מחויבים להחזיק בהם , שכן אנחנו נמצאים במלחמה שלצערי הרב עדיין לא נגמרה .
הטפת המוסר שהיא כל כך חד - צדדית אינה מקובלת עלי , ואני לא יכול לחיות אתה .
דברים שלא יכולים להיות בספר החוקים , אנחנו נעמול ונראה איך נפתור אותם בוועדת החוקה , חוק ומשפט יחד .
רק אצל אויב ברברי רון ארד לא הוחזר הביתה .
תודה רבה לחבר הכנסת אורלב .
יעלה ויבוא חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אני מחליף אותו רק על מנת שלאחר מכן הוא יוכל לשמש כיושב - ראש , ואז נחזור לסדר - היום .
אני פשוט צריך להחליף אותו , כי אין לו יושב - ראש אחר .
מה יקרה אם אירן תחטוף דיפלומט ישראלי ?
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , ואחריה - חבר הכנסת מוחמד כנעאן ; האם אדוני דיבר כבר , חבר הכנסת כנעאן ?
לא .
אחריו - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
איך אתה חושב ?
אדוני השר שלא יהיה מוטרד , אם היו חושבים לרגע אחד שהממשלה תיפול בגלל זה , לא היו מגישים אי - אמון .
אנחנו לרוצחים שלנו לא קוראים " לוחמי חופש " .
השר לא אמר לכם שאצלנו לא קוראים לרוצחים " לוחמי חופש " .
הם יושבים בבית - הסוהר כרוצחים .
הנשיא אמר : בזמן שמשחררים רוצחים ערבים , כדי לעשות פיוס משחררים גם רוצחים יהודים .
אנחנו לרוצחים היהודים לא קוראים " לוחמי חופש " .
האם אתה מלמד את חבר הכנסת שירי מה זה ברברי ?
ברברי זה מי שקורא לרוצח שפל " לוחם חופש " .
זה ברברי .
למה לא לומדים את השירים הקיצוניים של דרוויש ?
למה מסתירים אותם ?
אבל את האמנה הפלסטינית אני לומד .
אתה נותן לגיטימציה בבית - ספר שלא נותן לו לגיטימציה .
הוא אומר : לכו מפה .
היעלה על דעתך , שבסוריה , במצרים או בירדן ילמדו את אורי צבי גרינברג ?
חבר הכנסת מילוא , הפחד שלי הוא לא דרוויש אלא אלה שמרשים ללמד את השירים של דרוויש .
במי מדובר ?
מה אתה מתבייש ?
בשונא ישראל .
הוא אמר : עובר על חומר .
זה שיר מתון .
תשמע את אחמד טיבי , הוא לא ויתר על תעודת הזהות .
אל תוריד אותו , יש לו כבוד .
יש לו כבוד , הוא לא ביקש תעודת זהות .
גברתי היושבת - ראש , אדוני סגן השר , שמעתי בקשב רב את דבריך , וייתכן מאוד שמחמוד דרוויש הוא משורר בעל עוצמת מלים , בעל יכולת ביטוי .
ייתכן מאוד גם שהפלסטינים רואים בו משורר לאומי .
אבל הוא אדם , אשר קבע בצורה ברורה ביותר , שאין לעם היהודי חלק ונחלה על אדמתו .
אומר שר החינוך ומסביר , לא נתפוס אותו ברגע של רוגז , כי גם הוא עצמו אמר : אני מתחרט על המלים שאמרתי , כי הן נאמרו בשעה שאני רגזתי על העם היהודי .
מה יקרה , חבר הכנסת נואף מסאלחה , אדוני סגן השר , אם הוא יתרגז עלינו עוד פעם , בעתיד הקרוב , כאשר אנחנו לא נוותר על ירושלים , כאשר אנחנו לא נוותר על זכות השיבה לעם אחר פרט לעם היהודי ?
הרי אנחנו איבדנו במידה רבה כבוד , כי אנחנו מלמדים את ילדינו , מלמדים את האנשים שבאים להסתופף בצלנו , לגור במדינה היהודית , שלא היתה תנועה מוסרית יותר במאה ה- 20 מהתנועה הציונית , שהביאה להקמת בית יהודי בארץ - ישראל , המקום היחיד שאליו יהודים יכולים לשוב , המקום היחיד שמשמש מקלט בטוח ליהודים , המקום היחיד שבו העם היהודי יכול להתקיים , רוחנית ופיזית .
ואנחנו אומרים זאת לילדינו .
והנה , יש אדם האומר כך : " ולנו " - לפלסטינים - " יש מה שאין לכם : מולדת שותתת דם עמה. / הגיע הזמן שתסתלקו " - אנחנו - " ותחנו היכן שתרצו אך אל תשכנו בינינו / הגיע הזמן שתסתלקו / ותמותו במקום שתרצו אך אל תמותו בינינו / כי לנו יש מה לעשות באדמתנו / ולנו העבר כאן / לנו זעקת החיים הראשונה / לנו העבר , והווה , וגם העתיד... / לכן צאו מאדמתנו / מהיבשה שלנו , מהים שלנו , / מהחיטה שלנו , מהמלח שלנו , מהפצע שלנו , / מכל דבר , וצאו / מזיכרונות הזיכרון / אתם העוברים בין המלים העוברות " .
דה - לגיטימציה מוחלטת של העם היהודי , של מדינת ישראל , מתוך שנאה תהומית .
אם היה אדם בא ואומר , שמע , צריך ללמוד תרבות , גם צריך לתת ביטוי לפלסטינים במדינת ישראל - כי אני יודע שכאשר אנחנו שבנו לארצנו נקשר גורלם , בין שרצו ובין שלא רצו , של ערביי ארץ - ישראל בגורלנו כאשר אנחנו הכרזנו על הקמת המדינה .
אם , למשל , וליד בדיר מנבחרת ישראל רוצה לנצח את אנגליה או את דנמרק או את יוגוסלביה או את אוסטריה , עומד זקוף ורוצה בכל לבו בהצלחת הנבחרת הספורטיבית , אבל כאשר מנגנים את " התקווה " הוא אומר : מה לי ולהמנון של היהודים , כאשר הוא אומר מה לי ולדגל של היהודים , אבל אני בנה של מדינת ישראל - אני מבין את הדילמה האיומה הנמצאת בתוכו , אבל הוא לא עושה דה - לגיטימציה לישות הציונית .
בדה - לגיטימציה זו , בשלילה מוחלטת ותהומית , שנאמרה כמובן - אמר השר - רק בעידנא דריתחא , אבל עידנא דריתחא זו יכולה לחזור - - - כי אברום בורג כמנהיג , לא כיושב - ראש הכנסת , מושיט אליהם יד , אומר להם : בואו ותבקרו אצלנו בכנסת .
הם רואים בסמל דבר חשוב , הם רואים בכבוד דבר חשוב .
והנה , רק אתמול , כאשר התפרסמה איזו ידיעה שמחמוד דרוויש מבקש תעודת זהות ישראלית , טרח והגיע לטלוויזיה עורך - דינו ואמר : אני מבקש מכם תעודת זהות ?
מי אתם שאני אבקש מכם תעודת זהות ?
מי אתם שתכירו בי או לא תכירו בי כבן הארץ הזאת , שכאן נולדתי ?
מי אתם בכלל שאתם תבואו ותאמרו לי ?
כך אמר , כי יש לו כבוד .
אני מבין שאנחנו עם שאיבד במידה רבה את הצורך בסמלים , את הצורך באתוסים , את הצורך באותה מסורת שהובילה אותנו והביאה אותנו , אבל בכל זאת יש איזה דבר של כבוד , והכבוד אומר : אל תיתנו לילדים שלנו להבין , שמי ששולל את הלגיטימציה שלך - אסור ללמד אותו בבית - הספר .
ואם ללמד אותו בבית - הספר , למה ללמד את הפואטיקה ואת הליריקה ואת שירי האהבה הנפלאים או הלא - נפלאים של המשורר מחמוד דרוויש ?
מדוע לא ללמד את הדברים - " - - - קבצו את אשליותיכם בבור נטוש והסתלקו / והחזירו את מחוג הזמן אל חוקיות עגל הזהב / או אל זמנה של מוסיקת האקדח - - - " .
הוא מדבר אלינו ואומר לנו : אין לנו רצון להיות אתכם ואל תהיו חלק מאתנו ; הסתלקו לכם מכאן , אל תשאירו זכר .
לאמור , יימח שמכם וזכרכם , גם את קבריכם קחו .
מה פירוש שיר אחד ?
יש עוד שירים , אבל הזעקה הזאת אומרת הכול , כי אדם בזמן כעסו מבטא את הכול .
ומה יקרה , חלילה , אדוני סגן השר , אם הוא יכעס עלינו עוד פעם ?
הרי אנחנו עוד לא סיימנו את הסכסוך , והרי אנחנו נמצאים במצב שבו אם אנחנו לא ניתן להם את כל מה שהם דורשים מאתנו , יבואו אלינו עוד שירים כאלה של מחמוד דרוויש , שיאמר : מי אתם כאן , מי שתהיו כאן , הסתלקו מכאן .
ואנחנו , בלי כבוד , אנחנו תוך ויתור על כל דבר של צדק מוסרי , תוך אמירה מוחלטת שאם אנחנו צריכים ללמוד משורר לאומי פלסטיני ששולל את הזכות שלנו - למעשה אנחנו בעצמנו יכולים להכניס לילדינו , שאותם אנחנו מבקשים ללמד את שיריו של מחמוד דרוויש , שיתהו וישאלו : אולי באמת התנועה הציונית לא היתה תנועה מוסרית ?
אולי באמת יש היום אי - צדק בחזרתו של העם היהודי לארצו ולמולדתו אחרי אלפיים שנות גלות ?
אולי באמת צודק דרוויש , אולי באמת אנחנו צריכים להסתלק מכאן ?
אין צנזורה .
דרוויש נמכר בכל חנות .
דרוויש מתורגם , וכל מי שרוצה יכול לקחת את ספריו של דרוויש .
להכניסו לסדר - היום של הלימוד הישראלי , פירושו של דבר אמירה : לנו אין כבוד , עלינו אתם יכולים לעשות מה שאתם רוצים , כי אנחנו לא שווים שום דבר .
אני מבקש לא להגזים .
- - - בלשון המעטה , אדוני .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש , עם כל הכבוד , ההצבעה - - - בהצבעות אי - אמון לא להוסיף מצביעים .
לא ביקשנו .
אני מבקש שזה יהיה עיקרון .
רבותי חברי הכנסת , היום כ"ו באלול התש"ס , 26 בספטמבר למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי וגבירותי חברי הכנסת , ערב שבת פרשת " וילך " הלך מעמנו יהודה עמיחי , משורר דגול , אדם דגול , יהודי דגול , ישראלי גא וירושלמי אוהב .
משוררים - שירתם היא זיכרונם , ועל כן כה הרבו לצטט משירתו של עמיחי בימים אלה , מאז לכתו .
שירתו , שירת הפרט והלאום , שנשזרו בה ירושלים של מטה עם ירושלים של מעלה , הרי מדברת בעד עצמה , ועוד תהדהד דורות רבים .
" קסמה של ירושלים הוא הקסם של חיי " , העיד על עצמו עמיחי בריאיון עם גדעון אלון לפני כשמונה שנים .
אך עמיחי גם בז לקידושן של ססמאות וגם לסמלים לאומיים לא מעטים , גם כאלה הקשורים בירושלים , שבימים אלו ממש - כמה סמלי - מותקפים ומגומדים מכל עבר .
" זה עושה לי דברים נוראים בכליות ובמרה " , סיפר אז באותו ריאיון עיתונאי .
עמיחי , משורר של ניגודים , דיבר אל לבו של כל ישראלי בעל לב .
יהי זכרו ברוך .
רבותי חברי הכנסת , הואיל והכנסת לא התכנסה זמן רב והואיל ולרבים מחברי הכנסת יש דברים שבוערים כאש בעצמותיהם , כמה חברי כנסת הגישו לי בקשות לפי סעיף 53 ( ב ) לתקנון , והחלטתי לקבל את כולן , והריני מעביר לפי הסדר את הבקשות אחת לאחת .
ראשון המבקשים לפי סעיף 53 ( ב ) להעלות הצעה לסדר , חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אני אתן לכל אחד יותר מדקה אבל אבקש לא להרחיב מעל לשתי דקות , אם אפשר .
בבקשה .
תודה רבה .
אף שהדבר לא נהוג , בגלל דחיפותה של השאלה , אם שר הבריאות רוצה להתייחס לעניין זה , אודה לו אם יעלה ויענה , אף שהדבר אינו עומד על סדר - יומה של הכנסת , אבל הוא בלי ספק עומד על סדר - יומו של הציבור בישראל .
אולי היתושים חשבו שחזרנו 50 שנה אחורה .
ימתין כבוד שר הבריאות על הדוכן .
חבר הכנסת יגאל ביבי הגיש הצעה דחופה לסדר - היום באותו עניין .
לצערי הרב הוא לא היה באולם , אז אני מרשה לו לשאול שאלה לפנים משורת הדין .
בבקשה .
תתמצת את כל מה שיש לך להגיד על מנת לשאול את שר הבריאות : האומנם ?
אבקש להתרכז רק בנושאים הנוגעים לשר הבריאות .
תודה רבה לחבר הכנסת ביבי .
חבר הכנסת דוד לוי ביקש לשאול את השר באותו עניין .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת לוי על דבריו החשובים .
אדוני השר , נא תגובתך .
אנחנו מודים לשר הבריאות - אני לא אומר ממלא - מקום - על דבריו בעניין כה חשוב שהציבור מעוניין לדעת .
חבר הכנסת בוים , השר כבר ירד מן הדוכן .
הצעה לסדר לפי סעיף 53 ( א ) , של חבר הכנסת פריצקי , בעניין העלאה חריגה של מסי ארנונה ברשויות המקומיות .
נא לקרוא לפי מה שמסר לי אדוני .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי .
ביקשתי מיושב - ראש ועדת הכספים לעלות ולהשיב בעניין חשוב זה , בבקשה .
מהדוכן , אדוני .
ישתדל אדוני רק להבין שזאת הצעה לסדר ולכן יגביל את עצמו .
אינני מגביל אותו אבל שיגביל את עצמו .
אני מודה מאוד ליושב - ראש ועדת הכספים , שהבהיר דברים שהעלה חבר הכנסת פריצקי , ובצדק , בצורה הברורה ביותר .
הצעה לסדר לפי סעיף 53 של חבר הכנסת עוזי לנדאו , בנושא : מדיניות הממשלה - - - חבר הכנסת פינס , יושב - ראש הקואליציה , נא להירגע .
חבר הכנסת לנדאו , אדוני יאמר מה שהוא רוצה , אבל ההצעה שאושרה היא : מדיניות הממשלה .
תודה רבה לחבר הכנסת לנדאו .
בקשתו אכן תועבר לנשיאות .
באותו עניין מבקש חבר הכנסת פינס - פז לומר את דבריו .
גם דבריו של חבר הכנסת פינס - פז יועברו לנשיאות , כמובן , אלא אם כן הוא יבקש שלא להעבירם .
אדוני , בבקשה .
לא .
חבר הכנסת פינס - פז , נא להיות צמוד לטקסט .
חבר הכנסת פינס - פז , תהיה צמוד יותר לטקסט .
חבר הכנסת לנדאו , אתה אמרת את דבריך והוא נאלץ לנשוך את לשונו , כי לא נתתי לו - - - תודה רבה לחבר הכנסת פינס - פז .
לפי הרשום אצלי , אדוני סיים את דבריו .
אני רוצה לומר לחברים ולקהל הצופים בערוץ - 33 בבית , שזה היה פרומו לקראת חידוש דיוני הכנסת מייד עם סיום הפגרה .
רבותי חברי הכנסת , כל אחד אמר את דעתו וכל אחד אמר את השקפתו על הנושא הציוני ועל נושא ירושלים .
עכשיו אנחנו עוברים לנושא האחרון והחשוב לא פחות .
חבר הכנסת אברהם הירשזון ביקש הצעה לסדר בנושא : כינוס בין - לאומי בנושא נכסי הנספים בשואה עומד להיערך בליטא במועד החל בעשרת ימי תשובה .
אדוני , בבקשה .
חבר הכנסת אברהם הירשזון , אני מודה לך על דבריך .
קריאתך יצאה .
אנחנו לא נוכל לקבל החלטה , אבל כבוד השר מלכיאור מבקש להתייחס לעניין זה .
שר עונה תמיד מהבמה .
אני מבקש להצטמצם מאוד בדברים .
בבקשה .
אני מאוד מודה לכבוד השר מלכיאור .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסדר - היום , כפי שתוכנן על - ידי נשיאות הכנסת , על - ידי יושב - ראש הכנסת .
אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום .
בדרך - כלל , בהצעות אלה זמן הדיבור הוא שלוש דקות למבקש .
אנחנו הפעם נרחיב את זה לשבע דקות אבל לא יותר .
הייתי יכול לומר חמש דקות ולאפשר שש דקות .
אני נותן לכל אחד מהדוברים אשר ידברו כאן שבע דקות .
אני מבקש , שאנשים יקפידו על עניינם .
הנושא הראשון , שבו יש שני דוברים - חבר הכנסת ישראל כץ וחבר הכנסת טלב אלסאנע - הוא : התסיסה במגזר הערבי .
יעלה ויבוא חבר הכנסת ישראל כץ , על מנת להשמיע את דבריו במסגרת שבע הדקות העומדות לרשותו .
חבר הכנסת ישראל כץ הוא חבר מן המניין בסיעת הליכוד ואחד מבכיריה .
בבקשה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הרי אתה עומד להשיב לו .
אני מודה לך מאוד , חבר הכנסת ישראל כץ .
רבותי חברי הכנסת , אני איאלץ לקטוע חברים אחרי שבע דקות .
אנחנו נותנים שבע דקות על מנת שהאנשים ימצו את כל הדברים הנמצאים בלבם והם התאפקו כל כך הרבה זמן מלומר אותם .
נא להצטמצם בשבע דקות כי זה זמן מספיק .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
ישיב כבוד השר רענן כהן .
חבר הכנסת בוים , תן לו הזדמנות להתחיל את דבריו .
חבר הכנסת בוים , הבנו .
חבר הכנסת בוים , נא לאפשר לחבר הכנסת טלב אלסאנע לסיים את שתי הדקות האחרונות של דבריו .
חבר הכנסת בוים .
חבר הכנסת בוים , חבר הכנסת בוים .
חבר הכנסת בוים , האם אדוני יואיל לאפשר לחבר הכנסת אלסאנע לומר את דבריו ?
שמענו מה שאמרת .
קולך נשמע ברמה כקריאת ביניים .
אבל אני מבקש לא להפריע לחבר הכנסת טלב אלסאנע לומר את דבריו .
יש לך עוד דקה נוספת בגלל ההפרעות שהיו לך .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , קיבלת דקה נוספת .
שני משפטים אחרונים .
בבקשה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע רוצה לומר שני משפטים אחרונים ולברך את עם ישראל בשנה טובה .
בבקשה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , האם אדוני לא רוצה הצעה אחרת ?
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , האם אתה מוותר על זכותך להצעה נוספת ואתה רוצה לומר אותה עכשיו כך ?
חבר הכנסת שטייניץ , נא לאפשר לחבר הכנסת אלסאנע לסיים את דבריו .
בבקשה .
אתה צריך לסיים .
ולכן אתם תמשיכו לתמוך בה .
תודה רבה לחבר הכנסת אלסאנע .
זו האכזבה שתוצאתה תמיכה .
כבוד השר רענן כהן ישיב על הצעות חבר הכנסת ישראל כץ וחבר הכנסת טלב אלסאנע .
בבקשה .
בהתאם להצעתו נקבע כמה הצעות נוספות יהיו .
בלי כל ספק , חבר הכנסת מח'ול הוא המציע הראשון .
בבקשה .
חבר הכנסת כץ , השר רענן כהן לא מקים את הממשלה בשלב זה , הוא רק יכול לתמוך בה .
ראש הממשלה נבחר ישירות על - ידי העם .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , השר משיב לך .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , השר משיב לך .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
שר העבודה והרווחה ר' כהן : אדוני היושב - ראש , מכובדי , אני מבקש , ברשותך , לאחל לכל עם ישראל , שתהיה לנו שנה טובה , שנה עם תקוות , שנה עם מערכת יחסים טובה , עם כלכלה בטוחה , עם עבודה ועם הרבה מאוד רווחה .
מה אתה מציע ?
חבר הכנסת כץ , השר הציע להסתפק בדבריו , האם אדוני מסכים ?
מסכים .
חבר הכנסת טלב אלסנע , האם אדוני מסכים להסתפק בדבריו של השר ?
אם כך , לצערי הרב , חברי הכנסת מח'ול וטיבי , רציתי לאפשר לכם לדבר , הואיל והם הסכימו - - - חבר הכנסת אלסאנע , אין פרוצדורות מיוחדות .
אדוני לא מסכים , אדוני רוצה לקיים דיון , נכון ?
הם יוכלו לדבר .
אדוני מסכים להסתפק בהודעת השר - לא אתן להם לדבר .
אדוני , אנחנו לא עושים פה צחוק מהתקנון .
האם אדוני מבקש להעלות את העניין על סדר - היום , עומד על עמדתו או מסתפק בתשובת השר ?
אם כך הדבר , לא הסתפקו .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת טיבי .
תודה רבה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
להסרת ההצעה של חבר הכנסת כץ - חבר הכנסת טיבי , ואחריו שני חברי כנסת : חבר הכנסת גפני וחבר הכנסת בוים .
חבר הכנסת טיבי , עומדת לרשותך דקה , נא להתחיל .
חבר הכנסת בוים .
לא אתן לו להפריע לך .
תודה רבה .
חבר הכנסת טיבי , רק רציתי להפנות את תשומת לבך לכך שהנושא הזה משותף למגזר היהודי ולמגזר הערבי , משום שראינו חברי כנסת במגזר הערבי מתחרים ביניהם מי יאמר דברים באותו עניין , כאשר יוחס לברכה משהו .
חבר הכנסת דהאמשה בכל זאת בחר לומר אותם דברים .
הייתי מציע לך לומר את הדברים שאתה אומר לכל סיעות הבית שפונות אל בוחריהן .
בהחלט , זו זכותך .
זכותו של היושב - ראש להעיר הערות , אם הוא לא יכול לדבר בעצמו .
הוא מעיר הערה שהיא כולה על אחריותו .
חבר הכנסת בוים , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת כץ , מספיק .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אדוני דיבר שלוש דקות .
בבקשה , יש לך דקה , אדוני .
חבר הכנסת בוים , אל תענה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
רבותי , אי - אפשר מכל הצעה אחרת לעשות דיון שלם .
אחרון הדוברים בעניין זה - חבר הכנסת גפני , שבוודאי יבקש להעביר את העניין לישיבה של מעלה .
האם אדוני סותם פיות ?
לא נסתום את הפה לאיש .
בבקשה , חבר הכנסת גפני .
תודה לחבר הכנסת גפני על מורה נבוכים בהלכות הממשלה והבטחות .
לפני שנצביע אני מבקש לשאול - האם חברי הכנסת מסכימים עכשיו להסתפק בדיון שנערך כאן ?
חבר הכנסת כץ , אתה רוצה להעביר את זה לדיון במליאה ?
מסתפק .
חבר הכנסת טלב אלסאנע ?
לכן , אף שהשר ביקש בהתחלה וחברי הכנסת לא נענו , עכשיו הם נתרצו ונענו , ולכן אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום : חידוש טיסות " אל על " בשבת ובחג - של יהדות התורה .
חבר הכנסת הלפרט , בבקשה .
האם חבר הכנסת הלפרט אינו נוכח ?
אם כך נמשיך בסדר - היום .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : המשך תהליך השלום בעקבות החלטת הרשות הפלסטינית שלא להכריז חד - צדדית על הקמת מדינה ב- 13 בספטמבר 2000 - של סיעת ישראל אחת .
תנמק חברת הכנסת קולט אביטל .
הוא היה צריך להיות לפני כן .
הנושא שלו יידחה לאחר כך , כי חברת הכנסת אביטל כבר נמצאת על הדוכן .
חבר הכנסת הלפרט , ביקשתי להפנות את תשומת לבך על - ידי חבריך מהסיעה , ואדוני לא הגיע .
כבוד השר מלכיאור , אנחנו נדחה את הנושא הזה , שהוא חשוב ביותר , אף שחבר הכנסת הלפרט לא נמצא במקום .
בבקשה , חברת הכנסת קולט אביטל .
האם גברתי מוכנה לענות על שאלותיו של חבר הכנסת בוים ?
חבר הכנסת בוים , אומנם אתה חבר כנסת מאוד פעיל - - - חבר הכנסת בוים , אדוני מאוד פעיל , ואני מאוד מעריך ומכבד זאת , ואתה מביא כבוד לפרלמנט , אבל אי - אפשר , שבכל משפט שאומר אחד הנואמים , אדוני יעיר את הערתו .
אמן , כן יהי רצון .
תודה רבה לחברת הכנסת קולט אביטל .
אדוני השר , האם אדוני מבקש להשיב לעניין זה ?
את כל הנושאים התרבותיים אנחנו נרכז ואדוני ישיב עליהם ביחד .
האם בנושא " אל על " לא ישיב שר התחבורה ?
בבקשה , אדוני ישיב על הנושא המדיני .
חברת הכנסת קולט אביטל , סליחה שאני מעיר , אבל בדרך כלל , כאשר אדם מעלה הצעה לסדר - היום , נהוג שהוא ישמע את תשובת השר .
כבוד הרב גמליאל , חבר הכנסת הנכבד , חבר כנסת ורב בישראל , אדוני השר לשעבר , מותר לקרוא קריאת ביניים רק מהמקום .
אם רבותי רוצים לקרוא קריאות ביניים , ישבו על מקומותיהם .
חבר הכנסת שטייניץ , אם אדוני רוצה לשאול - - - כבוד השר , מה שחבר הכנסת בוים רוצה לומר הוא , שראשי ממשלת הליכוד לא קבעו מעולם קווטה לאיחוד משפחות .
כל איחוד משפחות מוצדק - הם קיבלו אותו , אבל הם לא כבלו בהסכם איחוד משפחות .
אין לנו קווטות .
מה אדוני מציע ?
האם אדוני מציע לקיים דיון , להסתפק בתשובתו ?
חברת הכנסת קולט אביטל , האם גברתי מסכימה להסתפק בתשובת השר ?
תודה רבה לאדוני השר .
חברת הכנסת קולט אביטל הסכימה להסתפק בתשובת השר , ולכן אין - - - שאלתי , שאלתי , והם הסכימו להתחלף .
חבר הכנסת קליינר , אני מודה לך מאוד על הערתך .
יראה אדוני את הפרוטוקול וייווכח שנהגתי באותה מידה .
אנחנו חוזרים לסדר - היום .
עכשיו יעלו כמה הצעות שהשר מלכיאור ביקש לענות על כולן כעל מקשה אחת וכולן עוסקות בנושא התרבות .
מדובר כאן בהצעה ראשונה , של חבר הכנסת הלפרט , לפי בקשת סיעות ש"ס ואגודת ישראל , לעסוק בחידוש טיסות " אל על " בשבת ובחג .
חבר הכנסת שמואל הלפרט , בבקשה .
לרשותו שבע דקות .
נדמה לי שלא היה צריך ללחוץ על ראש הממשלה מנחם בגין בזמנו .
נדמה לי שהוא עשה זאת מתוך הבנה מלאה .
החברה היתה מושבתת בעניין אחר .
אני במקרה הייתי אז דירקטור .
לזכותו של ראש הממשלה מנחם בגין , זיכרונו לברכה - לא היו צריכים ללחוץ עליו בעניין זה .
זה לעניין .
חבר הכנסת אלי בן - מנחם ישיב .
הוא היה אז יושב - ראש ועד העובדים .
ישיב השר מלכיאור .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו לא עוסקים בדיון במבנה הממשלה .
רבותי חברי הכנסת .
לא שואלים כלה מדוע היא נכנסת לחופה , ומדוע שר נכנס למשרד .
חבר הכנסת הלפרט , אדוני צריך להתמקד בעניין טיסות " אל על " בשבת .
רבותי חברי הכנסת .
חברת הכנסת ענת מאור , עם כל הכבוד , חבר הכנסת הלפרט סיים את זמנו ואני מבקש ממנו לומר את מילות הסיכום בקשר לטיסות " אל על " בשבת , שכן חבר הכנסת דרוקמן ירחיב בוודאי את הדיבור על נושא משרד הדתות .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת דרוקמן .
עד רגע זה היה פה חבר הכנסת דרוקמן .
בדיוק ברגע שהוא צריך לדבר אני לא רואה אותו .
חבר הכנסת אלי ישי נמצא כאן ?
חבר הכנסת דרוקמן ישב כאן כל הזמן .
יאמרו לחבר הכנסת דרוקמן להיכנס .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת דרוקמן ישב פה מהבוקר בשעה 11:00 .
חבר הכנסת אלי ישי גם כן לא נמצא פה .
בבקשה .
חבר הכנסת דרוקמן , אני לא יכול לשמש כאן גננת .
אני צריך לנהל את ישיבות הכנסת כסדרן .
בבקשה , יעלה ויבוא יגיע וייראה , ואז נראה אם יירצה .
אבל בוודאי יישמע .
חבר הכנסת דרוקמן , אחריו - חבר הכנסת אלי ישי .
יסיים חבר הכנסת יוסף לפיד .
ועל כולם יענה וישיב השר .
אדוני ישב כל הזמן כתלמיד ואני צפיתי בו , והנה בדיוק ברגע המתאים נעדר .
בבקשה , חבר הכנסת חיים דרוקמן , שבע דקות עומדות לרשות אדוני .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת דרוקמן התחיל את נאומו על - פי בקשתכם .
חן חן ותודה רבה לחבר הכנסת הרב דרוקמן .
חבר הכנסת אלי ישי - קשה לי לומר חבר כנסת - - - אדוני , לחברי בליכוד אני מרשה לעצמי איזו מידה של קלות דעת ; אל חבר הכנסת , יושב - ראש סיעת ש" ס , הרב אלי ישי , שהוא לשעבר , אני לא יכול להתייחס במידה של קלות דעת כפי שאני מתייחס לפעמים אל חברי מתוך חברות , משום שאל מורה ורב אני לא יכול להתייחס כאל אחד העם .
בבקשה , אדוני , חברי היקר , חבר הכנסת אלי ישי .
חבר הכנסת טל , חשבתי שאדוני מעיר לי כדי שהוא ישמע בשקיקה את דבריו של חבר הכנסת אלי ישי .
אם אדוני שואל אותי , אני רק רוצה לשאול אותו , האם הוא לא התפלא , כשהוא היה בממשלה , על - - - אני מאוד מודה לך על שעמדת בדיוק בלוח הזמנים .
גם לך אני אעצור .
אל תהיה מודאג .
במידה שאדם מודד לאחד , הוא מודד לאחר .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יוסף לפיד .
בינתיים הודעה ליושב - ראש הכנסת .
ראש הממשלה ביקשני להודיע , על - פי סעיף 36 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , כי - וכאן יש רשימה ארוכה של השרים שהולכים , יוצאים , חוזרים ומחליפים .
להעביר לפרוטוקול , בבקשה .
אנחנו צריכים לומר " כל נדרי " .
לא נספיק עד " כל נדרי " לקרוא את כל הרשימה .
מייד אחרי שחבר הכנסת לפיד יאמר את דבריו , כי קראתי לו , אם תהיה דרישה מאחד מחברי הכנסת ; חשבתי שחברים כבר משתעממים מהריטואל הזה .
שר התחבורה והתיירות שב ארצה ביום כ"ג באב התש"ס , 24 באוגוסט 2000 .
השר לביטחון הפנים וממלא - מקום שר החוץ שב ארצה ביום כ"ג באב התש"ס , 24 באוגוסט 2000 .
שר התקשורת וממלא - מקום שר הבינוי והשיכון שב ארצה ביום כ"ו באב התש"ס , 27 באוגוסט 2000 ) .
השר חיים רמון וממלא - מקום שר הפנים שב ארצה ביום כ"ו באב התש"ס , 27 באוגוסט 2000 .
ראש הממשלה שב ארצה ביום כ"ז באב התש"ס , 28 באוגוסט 2000 .
השר בנימין בן - אליעזר מילא את מקומו של הביטחון , שר החינוך , שר החקלאות ופיתוח הכפר ושר התעשייה והמסחר בעת היעדרו מהארץ ביום כ"ז באב התש"ס , 28 באוגוסט 2000 .
השר אמנון ליפקין - שחק מילא את מקומו של השר לביטחון הפנים , וראש הממשלה מילא את מקומו של ממלא - מקום שר החוץ מיום כ"ז באב התש"ס , 28 באוגוסט 2000 , עד יום כ"ט באב התש"ס , 30 באוגוסט 2000 .
השר לביטחון הפנים וממלא - מקום שר החוץ שב ארצה ביום כ"ט באב התש"ס , 30 באוגוסט 2000 .
השר אמנון ליפקין - שחק מילא את מקומו של השר לשיתוף פעולה אזורי מיום ל' באב התש"ס , 31 באוגוסט 2000 , עד יום ה' באב התש"ס , 5 בספטמבר 2000 .
ראש הממשלה נעדר מן הארץ מיום ד' באלול התש"ס , 4 בספטמבר 2000 , עד יום י"א באלול התש"ס , 11 בספטמבר 2000 .
השר שמעון פרס מילא את מקומו של שר התחבורה ושר התיירות מיום י' באלול התש"ס , 10 בספטמבר 2000 , עד יום י"ד באלול התש"ס , 14 בספטמבר 2000 .
השר בנימין בן - אליעזר מילא את מקום שר הביטחון , השר אברהם שוחט מילא את מקום שר התעשייה והמסחר , השר חיים רמון מילא את מקום שר החקלאות ופיתוח הכפר והשרה דליק איציק מילאה את מקום שר החינוך מיום ד' באלול התש"ס , 4 בספטמבר 2000 , ועד יום י"א באלול התש"ס באלול התש"ס , 11 בספטמבר 2000 .
השר לשיתוף פעולה אזורי שב ארצה ביום ד' באלול התש"ס , 4 בספטמבר 2000 .
השר בנימין בן - אליעזר מילא את מקומה של השרה לקליטת העלייה מיום ד' באב התש"ס , 4 בספטמבר 2000 , עד יום י' באב התש"ס , 10 בספטמבר 2000 .
השר מתן וילנאי מילא מקומו של השר מיכאל מלכיאור מיום ד' באב התש"ס , 4 בספטמבר 2000 , עד יום י"ג באב התש"ס , 13 בספטמבר 2000 .
השרה לקליטת העלייה שבה ארצה ביום י' באלול התש"ס , 10 בספטמבר 2000 .
השר מיכאל מלכיאור שב ארצה ביום י"א באלול התש"ס , 11 בספטמבר 2000 .
ראש הממשלה מילא את מקום שר החוץ והשר יוסי ביילין מילא את מקומו של השר לביטחון הפנים מיום י"ב באלול התש"ס , 12 בספטמבר 2000 , ועד יום י"ט באלול התש"ס , 19 בספטמבר 2000 .
שר התחבורה והתיירות שב ארצה ביום י"ב באלול התש"ס , 12 בספטמבר 2000 .
השר רענן כהן מילא את מקומה של השרה לאיכות הסביבה מיום י"ג באלול התש"ס , 13 בספטמבר 2000 , עד יום י"ח באלול התש"ס , 18 בספטמבר 2000 .
השר יוסף ביילין מילא את מקומו של השר וממלא - מקום שר הפנים חיים רמון מיום י"ב באלול התש"ס , 12 בספטמבר 2000 , עד יום ט"ז באלול התש"ס , 16 בספטמבר 2000 .
השר יוסף ביילין מילא את מקומו של השר לשיתוף פעולה מיום י"ד באלול התש"ס , 14 בספטמבר 2000 עד יום כ' באלול התש"ס , 20 בספטמבר 2000 .
השר חיים רמון שב ארצה ביום י"ז באלול התש"ס , 17 בספטמבר 2000 .
השרה לאיכות הסביבה שבה ארצה ביום י"ט באלול התש"ס , 19 בספטמבר 2000 .
השר לביטחון פנים וממלא - מקום שר החוץ שב ארצה ביום י"ט באלול התש"ס , 19 בספטמבר 2000 .
השר בנימין בן - אליעזר מילא את מקומו של שר הבריאות מיום י"ט באלול התש"ס , 19 בספטמבר 2000 , עד יום כ"ד באלול התש"ס , 24 בספטמבר 2000 , והשר אמנון ליפקין - שחק מילא את מקומו של שר הבריאות מיום כ"ד באלול התש"ס , 24 בספטמבר 2000 , עד יום כ"ה באלול התש"ס , 25 בספטמבר 2000 .
השרה דליה איציק ממלאת - מקום שר המדע , התרבות והספורט מיום כ' באלול התש"ס , 20 בספטמבר 2000 , עד יום ז' בתשרי התשס"א , 6 באוקטובר 2000 .
השר בנימין בן - אליעזר מילא את מקומו של השר חיים רמון מיום כ' באלול התש"ס , 20 בספטמבר 2000 , עד יום כ"ב באלול התש"ס , 22 בספטמבר 2000 .
השר לשיתוף פעולה אזורי שב ארצה ביום כ' באלול התש"ס , 20 בספטמבר 2000 .
השרה דליה איציק מילאה את מקום שר התחבורה ושר התיירות מיום כ' באלול התש"ס , 20 בספטמבר 2000 , עד יום כ"א באלול התש"ס , 21 בספטמבר 2000 .
השרה יולי תמיר תמלא את מקומו של שר התקשורת וממלא - מקום שר הבינוי והשיכון מיום כ"ד באלול התש"ס , 24 בספטמבר 2000 , עד יום כ"ז באלול התש"ס , 27 בספטמבר 2000 .
בבקשה , חבר הכנסת יוסף לפיד .
לרשותך שבע דקות כמו לרשותו של חבר הכנסת אלי ישי .
חברי הכנסת כהן ודהן , האם אתם מבקשים קודם לקרוא קריאות ביניים ?
כבוד חבר הכנסת גמליאל , אנא ישב במקומו .
רבותי , האם אתם רוצים לקרוא את קריאות הביניים לפני שחבר הכנסת לפיד משמיע את דבריו ?
ביניים - קוראים בין הדברים שהוא אומר .
הוא עוד לא התחיל לדבר .
אבקש לאפשר לחבר הכנסת לפיד לומר את דבריו .
אני מנהל את הישיבה , לא מורה לאנשים מה לומר .
הוא שמע מה שאמרת , עכשיו הוא יאמר מה שהוא רוצה .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת לפיד .
רבותי , חבר הכנסת לפיד יאמר את כל דבריו , מהמלה הראשונה ועד האחרונה , ואנחנו נאפשר לו לעשות זאת .
אני מודיע לכם , רבותי , שלא ייתכן שעל כל מלה יהיו קריאות ביניים .
אתם רוצים עכשיו לקרוא קריאות ביניים , בבקשה .
חצי דקה לקריאות ביניים לפני שחבר הכנסת לפיד ידבר .
חבר הכנסת דהן , אני מבקש להתייחס בכבוד לחבר הכנסת הנואם , כפי שמתייחסים אליך בכבוד .
חבר הכנסת דהן , חבר הכנסת לפיד יאמר את דברו , כפי שאומר זאת כל חבר כנסת , בהתאם למצפונו ולרצונו להביע את דעותיו , וכך הוא יעשה .
אני אגן על זכותו לומר את כל דבריו .
בבקשה .
חבר הכנסת דהן , חבר הכנסת לפיד אמר דברים .
אתה רוצה קריאת ביניים , שלוש מלים .
לא יכולים לנאום במקומו .
בבקשה .
חבר הכנסת דהן , אני לא רוצה לקרוא לך לסדר , אבל אם מישהו היה קורא לך כאן בבית גזען , הייתי דורש ממנו לחזור בו מדבריו .
אני מבקש ממך לחזור בך מהמלה גזענים .
הוא חזר בו , הוא אותת בראשו .
נא לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
רבותי חברי הכנסת , ישיב על כל ההצעות כבוד השר מלכיאור .
עד שכבוד השר מלכיאור יעלה לדוכן , הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
בבקשה .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
כבוד השר מלכיאור , בבקשה .
חבר הכנסת גפני , אמרת את הדבר הזה שלוש פעמים וזה הובן .
כבוד השר , אזרחי המדינה שצופים בך עכשיו קראו בעיתון , שראש הממשלה אמר ש" אל על " תטוס בשבת .
האם אדוני אומר שראש הממשלה לא אמר את מה שהוא אמר ?
חלילה .
זה אדוני יכול לומר .
בתור היושב של כו - לם אני לא יכול להגיד דבר כזה .
חבר הכנסת ליצמן , אני מבקש .
השר שמע אותך .
אדוני השר , האם הוא מוכן לשמוע שאלות ?
חבר הכנסת ליצמן , בצורה מסודרת , כדי שזה יוכל להירשם גם בפרוטוקול .
נא לשאול את השאלות במרוכז , והשר ישיב בלי שאתה תפריע לו .
זה כבר נאום , זו לא שאלה .
הרב ליצמן , השר עונה לך עוד על השאלה הקודמת .
מדובר בטעם המן ; כל אחד יכול להרגיש את הטעם שלו .
טומי יכול לפרש ככה והרב מלכיאור ככה - - - חבר הכנסת הלפרט , אדוני הרי נאם כאן והוא משיב לו .
הוא משיב , אבל אדוני נאם .
הוא שמע אותך במשך 11 דקות .
בבקשה .
הוא השיב לך , אדוני .
אין צורך לחזור .
אדוני אמר זאת בתחילת דבריו כל הזמן .
אני גם מכבד אותו מאוד אבל אנחנו לא יכולים - - - - - - לא יכול לשמוע זאת שלוש פעמים ; הוא שמע פה וחבר הכנסת הלפרט - - - אמן , כן יהי רצון .
רבותי חברי הכנסת , הצעות - - - .
כבוד השר , כבוד השר מלכיאור , מה אדוני מציע ?
לקיים דיון בכנסת ?
אדוני ביקש להעלות על סדר - היום , אז ועדה - יכול מישהו אחר .
האם אדוני מציע להעביר זאת לוועדה ?
רק רגע , רק רגע .
תודה רבה .
השר מציע ועדה .
רבותי חברי הכנסת , מהצעות חברי הכנסת השונים , אשר חלקם נמצאים כאן , יש הצעות אחרות .
ראשון המציעים , חבר הכנסת קליינר , להצעתו של חבר הכנסת הלפרט .
בבקשה .
זיכרונו לברכה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת - - - תודה רבה לחבר הכנסת קליינר .
להצעתו של חבר הכנסת חיים דרוקמן , שהוא נוכח , ביקש יורי שטרן הצעה אחרת .
תודה רבה לחבר הכנסת יורי שטרן .
להצעתו של חבר הכנסת אלי ישי - חבר הכנסת משה גפני , בבקשה .
חבר הכנסת גמליאל , יש לחבר הכנסת גפני רק דקה וזה קשה מאוד .
האם חבר הכנסת גפני , ערב ראש השנה , קורא לכבוד השר את מגילת אסתר , שבה אומר מרדכי לאסתר : אל תדמי לך כי לעת הזאת נבחרת ?
או , זה אני מאפשר לך תמיד .
רבותי , נותרה הצעה אחת , של חבר הכנסת לפיד .
הואיל וההצעה היא סיעתית , וחבר הכנסת פריצקי נמצא פה , וגם הוא מבקש הצעה אחרת , חבר הכנסת פריצקי - נצביע על הצעתו של חבר הכנסת לפיד , כיוון שאתה נוכח כאן .
ההצעות בפגרה הן הצעות סיעתיות .
האם אדוני מבקש הצעה אחרת ?
לא .
תודה רבה .
קודם כול אני אשאל את חברי הכנסת .
חבר הכנסת הלפרט , האם אתה מוכן להעביר לוועדה ?
- ועדת הפנים .
אתה מסכים .
חבר הכנסת דרוקמן , האם אדוני מסכים לוועדה ?
- כן .
חבר הכנסת אלי ישי , האם אדוני רוצה לקיים דיון במליאה או בוועדת הפנים ?
- ועדת הפנים .
וחבר הכנסת פריצקי ?
מה אתם מבקשים ?
השר ביקש להעביר לוועדה .
האם אדוני מסכים ?
תודה רבה .
אדוני לא יכול להעלות הצעה לסדר - היום ולבקש להסתפק בתשובה .
בבקשה , רבותי .
אני אשאל שאלה : האם אתם מבקשים להצביע על כל ההצעות יחד , או שאתם מבקשים לפצל ?
יפה .
ובכן , רבותי , חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה .
הצעתו של חבר הכנסת הלפרט - מי בעד ומי נגד , נא להצביע .
ובכן , ברוב של 16 חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים עוברת הצעתו של חבר הכנסת הלפרט בנושא חידוש טיסות " אל על " בשבת לוועדת הפנים של הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בהצבעה - הצעתו של חבר הכנסת חיים דרוקמן בדבר תוכנית ראש הממשלה הנוגעת לשבת ולזהות היהודית של המדינה .
נא להצביע .
ובכן , בהצבעתם של 16 חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים , עוברת הצעתו של חבר הכנסת חיים דרוקמן לדיון בוועדת הפנים .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד הצעתו של חבר הכנסת אלי ישי בעניין פירוק המשרד לענייני דתות .
נא להצביע .
ובכן , ברוב של 17 חברי כנסת ובאין מתנגדים ונמנעים , עוברת הצעתו של חבר הכנסת אלי ישי לדיון בוועדת הפנים של הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , נותרה רק הצעה אחת , של חבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
אני מבקש מחברי הכנסת להצביע - מי בעד ומי נגד .
ובכן , בהצבעתם של 13 חברי כנסת מתנגדים ושניים בעד - אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת טומי לפיד הוסרה מעל סדר - היום .
אני מאוד מבקש להודות לחברי הכנסת על השתתפותם בישיבה זו , ולאחל לחברי הכנסת כולם כתיבה וחתימה טובה ושנה טובה .
תכלה שנה וקללותיה , תחל שנה וברכותיה .
שנה טובה ומבורכת .
תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת נעולה .
ישיבת הכנסת הבאה - במועד שייקבע .
תודה רבה .
גם בסוכנות וגם בקרן הקיימת הוסיפו .
מה זה שייך ?
מהן זכויות היהודים הפלסטינים , אדוני היושב - ראש ?
צריכים למנות אותם .
לא צריך לעשות את זה בחוק .
חרדים , לא , לא נהוג .
- - - אם כן , אין הצעות אחרות .
חבר הכנסת טריף , אני רוצה לומר לך - - - אני רוצה לומר לך , שכשהיתה ממשלת ליכוד היו החלטות - - - לא פוליטי .
חבר הכנסת טריף , משפט אחד .
הבעיה היא לא עם הממשלות , הבעיה היא עם פקידי האוצר .
פקידי האוצר לא מקיימים את החלטות הממשלה .
- - - לי יש הצעה אחרת .
האם זה יהיה אוטומטי , או שאפשר לבדוק , למשל , אם האדם התחתן בגלל זה ?
אני שמח .
אתה רוצה לעשות הפרדה , וכולם יישארו בישראל ?
לא , אני לא רוצה הפרדה , אתם רוצים הפרדה .
גם אצלכם יש בלבול , לא רק אנחנו מבלבלים .
מצד אחד רוצים שכולם יצביעו רק לערפאת , מצד שני - - - רק ליהודים אין זכויות .
השתגעתם ?
מצד אחד כולם עם תעודות זהות ישראליות , מצד שני - - - הרבה .
מה זה , או שזה צודק או שלא .
אני מבקש מחבר הכנסת פרוש שישקול את דבריו פעם נוספת .
לפי מצפון .
מה שיפר תיקון החוק בעניין זה של חובת הדיווח ?
מאה אחוז .
אבל - - - צודק .
אני יכול לשלוח לעזה את חבר הכנסת בני אלון או את גנדי ?
- - - - - - אני חושב שכאשר אתה סוגר את הישיבה הממשלה אולי לא מתרגשת - - - כך הכנסת מענישה את עצמה - - - - - - אין ספק , אבל עם זאת - - - פירושו של דבר שאנחנו סוגרים בלילה במקום - - - - - - אם אדוני היה יודע כמה חשוב היה הדיון ביני לבין - - - - - - ביקשתי מהם שישמעו את הרקורד .
אדוני היושב - ראש , אדוני דיבר על שוגג , ובהחלט כל שר יכול - לדורותיו - השרים לדורותיהם יכולים לרחוץ בניקיון כפיהם לגבי שוגג .
בשביל זה בא הנושא של אחריות מיניסטריאלית , כדי שאדם לא יוכל לומר : שגיתי בכך שהטעו אותי .
הפקידים הם האחריות של השר , ואם הוא אמר דבר שהיה מתוקף - - - הייתי מעלה על דעתי לומר דבר שאני לא יודע מראש מה היא מסקנתו של היושב - ראש ?
- - - תקציב להסביר מדוע היא סגורה .
עד היום ההכנסה הזאת היתה נכנסת לקופת המדינה , אפשר להשתמש בהכנסה הזאת גם למטרות אחרות .
לא .
נשיאים ורוח וגשם אין .
על דעת המקום ועל דעת - - - הוא ישב פה .
אדם לא מחויב לעצמו ?
כשבאו והזהירו אותו ואמרו לו : אתה היית שר האוצר ואתה יודע שיהיו 1.4 מיליארדי שקלים , הוא ישב פה ואמר : נמצא את הכסף .
הוא הצביע בעדו .
הוא הצביע בעד החוק .
הוא לא מחויב ארבעה חודשים אחרי זה ?
אולי הוא נבחר בגלל זה ?
אולי הוא קנה שלטון ב- 1.4 מיליארד שקלים .
אולי הוא נבחר בגלל זה .
רואים שאדוני מעולם לא היה במפא"י .
- - - חבר הכנסת פורז , כל החוקים - אתה יצרת אותם ואתה העברת אותם בקולות האופוזיציה שרצתה לדחוק - - - - ולקבל קולות מהציבור על חשבונך כדי להפיל את הממשלה .
ואז - - - הוא אחראי ושותף לכמה חוקים .
- - - חוק יסודות החקיקה .
נביא אותם אנחנו .
מי שהיו לו שלוש , היו לוקחים לו אחת .
כל הנחלים שבו אל הים , והים אינו מלא .
למה ש"ס מצביעה היום ?
חבר הכנסת פינס , למה ש"ס מצביעה היום ?
אתמול הודיעו כולם שהם יתנגדו .
כיוון שהבטחתם להם כספים פוליטיים .
על מה אתה מדבר ?
אם אתה מתחייב לתבוע אותי , אני אסיר .
אני פרלמנטר ותיק מספיק , ואני יודע שכשאני מדבר מפה אתה לא יכול להסיר את חסינותי .
בחייך .
אני מוכן לומר לך , שאם אני אסיר את חסינותי אני אצא זכאי .
לא , לא .
העובדות מדברות בעד עצמן .
על הצהרתך אדוני גם מוכן להסיר את חסינותו ?
צודק .
כל הכבוד .
אין שום הבדל בין ביבי לאהוד , תאמין לי .
היחיד שאמר : מי הם " הפוגלים " - היה רבין .
גברתי היושבת - ראש , זו קריאת הביניים האמיתית הראשונה שנאמרת פה היום אחר - הצהריים .
היחיד שאמר : מי הם " הפוגלים " - היה רבין .
אין ספק שצריכה להיות חובת התייעצות עם העובדים .
השאלה היא מה קורה כאשר לא מגיעים להסכמה .
אני אתך .
אתה רואה , חבר הכנסת פרץ , נאום אחד שלך , כבר שכנעת אותו .
זהו עניין של מדיניות , לא עניין של תקציב .
אנחנו - - - את מה שאמרת , חבר הכנסת - - - אדוני השר , לגבי ה" הרצפטין " - מדובר בנשים צעירות שיש להן ילדים קטנים .
שנה , שנתיים , שלוש שנים - בשביל ילד קטן לחיות עם האמא שלו זה הרבה יותר מאשר להאריך חיים .
זה עולם ומלואו במלוא מובן המלה .
צריך להתייחס ל" הרצפטין " באמת בצורה שהיא מדברת לא רק על החולה עצמו אלא על סביבתו .
אין ספק .
מבחינת העדיפות .
זה לא רק ראש ממשלה של כולם , אלא שר הבריאות של כולם .
- - - התקציב הזה יפתור הכול .
התקציב הזה יסדר הכול .
מה , אתה רוצה לשכנע - - - - - - אי - אפשר לבנות כל שנה .
סיכמנו שכל אחד ידבר שמונה דקות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אתמול הצהיר שר האוצר מעל דוכן הנואמים , בפני הכנסת כולה , והחרה החזיק , והוסיף ואמר , ושילש והצהיר לאמור : לא תהיינה כל תוספות לתקציב .
הוא כמעט ביקש לומר : קראו את שפתי .
אדוני יקרא .
אני מאשר בפני אדוני היושב - ראש , שכך כתוב .
היום פורסם בתקשורת , כי שר האוצר מתחייב להוסיף להקצבה המיועדת לסיעת ש"ס או לדרישותיה , כ- 200 מיליון ש" ח. נראה שסיעת ש"ס התכוונה שלא להצביע בעד התקציב , ולא לתמוך בחוק ההסדרים , כפי שהרצו כל חבריה את טענותיהם בפני מליאת הכנסת .
רק בהבטחת השר כנראה ועל - פיה , שינו את מגמת הצבעתם .
אם יש הסכם , ואפילו הוא בעל - פה , על השר ועל הממשלה להביאו בפני הכנסת לפני ההצבעה .
תודה רבה .
- - - רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ט"ז בתמוז התש"ס , 19 בחודש יולי 2000 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
שרי הממשלה מתבקשים להשיב על שאילתות בעל - פה , והשאילתא הראשונה אמורה להיות מיועדת לשר חיים רמון , והוא נמצא אצל יושב - ראש הכנסת .
אבקש לומר פה שפשוט הוקדמה השאילתא שלו .
הוא לא איחר , הוא פשוט לא ידע שהוא עומד להיות נשאל ראשון .
אבקש להכניס אותו .
האם יש הודעה למזכיר הכנסת ?
מה רצה חבר הכנסת טל לומר , בבקשה ?
הצעה לסדר , בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
באופן יוצא דופן אני אתן גם לחברת הכנסת נאות לומר את דברה .
טוב , הואיל והממשלה נזעקה , ברגע ששמעה את קולך מהדהד , אדוני סגן יושב - ראש הכנסת הנכבד - אין לנו טענה לשר רמון , השר רמון לא ידע , פשוט , שהוא צריך לענות ראשון , לפני שר האוצר , שביקש להחליף אותו ואנחנו הסכמנו .
תודה רבה לכל חברי הכנסת .
חבר הכנסת טל , אם אתה רוצה להעיר הערות - נא לשבת .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , לאחר ההערות של חברי הכנסת , אבקש משר האוצר להשיב על שאילתא בעל - פה מס' 94 , שהוגשה אומנם לשר התשתיות הלאומיות , והיא נכתבה בידי חבר הכנסת ראובן ריבלין , שאינו יכול לקרוא את השאילתא שלו .
לכן אני אבקש מחבר הכנסת יובל שטייניץ לקרוא את השאילתא של חבר הכנסת ריבלין .
כן כן .
השר מקשיב לך .
השר מקשיב והוא מוכן .
מבלי להתייחס לשאילתא עצמה , היא מנוסחת היטב .
אדוני השר ישיב עליה .
תודה רבה לשר .
חבר הכנסת שטייניץ , תשאל שאלה נוספת בשמו של חבר הכנסת ריבלין .
תודה לחבר הכנסת שטייניץ .
שאלה נוספת לחבר הכנסת רחבעם זאבי , ואחריו - לחבר הכנסת יוסף פריצקי .
תודה לחבר הכנסת רחבעם זאבי .
חבר הכנסת פריצקי , בבקשה .
חבר הכנסת פריצקי , נא לסיים .
אדוני השר , חבר הכנסת פריצקי משווע לאוזנך .
משווע לאוזנך .
הוא מרגיש שיש עם מי לדבר .
תודה לך .
לפנים משורת הדין , אדוני השר לפני שיענה , יושב - ראש השלטון המקומי לשעבר , חבר הכנסת מקסים לוי , ביקש מראש , ושכחתי .
אני יודע .
השר חיים רמון השיב בצורה מפורטת וארוכה בפני ועדת הפנים של הכנסת בשבוע שעבר בדיון שהתקיים .
בבקשה , חבר הכנסת לוי .
תודה .
אדוני השר ישיב .
אם ירצה השר רמון גם להוסיף - יוסיף .
תודה .
ימשיך וישיב השר חיים רמון על הנושא זה לפני שישיב תשובה על השאילתא הבאה .
בניגוד להרבה תקנות יש העובדה שרבים מהשרים עוזבים את תפקידם באמצע הקדנציה .
כנראה אנחנו אשמים .
יש פה בהחלט מנהג חשוב שהציבור רוצה גם לשמוע בעניין זה , שהשרים מתנדבים לענות , רבותי - זה ימי - - - תודה רבה לשר חיים רמון .
השר חיים רמון ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 90 , מאת חברת הכנסת ציפי לבני , בבקשה .
הנושא הוא : מכרז לגביית חובות בקריית - ים .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת ציפי לבני .
אדוני השר , נא להשיב .
תודה רבה לאדוני השר .
חברת הכנסת לבני , שאלה נוספת .
אחריה ישאלו שאלות נוספות חבר הכנסת אורלב וחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חברת הכנסת לבני , בבקשה .
חבר הכנסת אורלב , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , שאלה נוספת , בבקשה .
אני מבקש מחבר הכנסת טיבי , אם יש לאדוני אינפורמציה נוספת , אני אתן לו לדבר .
בכל רגע שיש לך אינפורמציה נוספת נאמנה , אנחנו נאפשר לך לדבר .
שמעתי , מהבוקר עבר זמן רב .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אלסאנע .
אדוני השר , בבקשה .
אדוני יענה במידת האפשר , ובמידה אחרת , שיענו להם בכתב .
אני מאוד מודה לשר .
חברת הכנסת לבני , אני רוצה להפנות את תשומת לבך , שהואיל ולא יכול היה השר להשיב , מאחר שהוא ממלא - מקומו של שר שלא מכהן , את יכולה לראות בשאילתא שלך שאלה שאת צריכה לקבל עליה תשובה בכתב מהממשלה בתוך 21 יום .
אבקש להפנות את תשומת לב השר על - ידי מזכירות הכנסת לכך שהשר לא יכול היה לענות על השאלה .
השר חיים רמון ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 93 , שהוגשה לשר הפנים מאת חבר הכנסת עזמי בשארה .
אדוני השר ישיב בבקשה .
תודה לאדוני השר .
חבר הכנסת בשארה , הזדמנות לשאול שאלה נוספת .
יש לו אחריות מיניסטריאלית .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת ברכה , ואחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
האם שאלתך היא מדוע שרנסקי לא יחזור , אדוני ?
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת דהמאשה , בבקשה .
אדוני השר ישיב על שאלות .
בבקשה .
חבר הכנסת טיבי , אנחנו חסים על קולך .
חבר הכנסת דהאמשה , עם כל הכבוד , קרבתך הגיאוגרפית לשר אינה מצדיקה את ההפרעה שלך .
רבותי חברי הכנסת , ביקשתם לשאול , יש לכם תשובות .
השר צודק .
עם זאת - - - חבר הכנסת דהאמשה .
אדוני השר , אני מבקש לא להשיב לו על קריאות הביניים .
חבר הכנסת דהאמשה , אני מבקש .
אדוני השר , אמרת שאתה מבקש שלא לענות .
כיבדתי את רצונך .
חבר הכנסת בשארה , אני רוצה להפנות את תשומת לבך ואת תשומת לב המזכירות .
השר לא יכול היה להשיב על שאלתו השנייה של חבר הכנסת בשארה .
אני מבקש מהמזכירות לדאוג ששר הפנים יקבל הודעה שבתוך 21 יום הוא צריך להשיב לו דברים .
אני מאוד מודה .
לפי הפרוצדורה השאילתא שייכת לחבר הכנסת השואל ושתי שאלות נוספות .
הואיל ואתה התווכחת עם השר כשהוא ניסה להשיב על שאלתך , אני לא יכול להכריח אותו כאשר הוא אומר : אם אתם לא רוצים לשמוע תשובה , אני לא אתן לכם .
אני מבקש ממך לשלוח לו מכתב .
הוא רצה להשיב לך לגבי שאלתך הספציפית .
אני לא רוצה להיכנס , כי אני שומע .
הוא אמר שזאת לא הפקעה חדשה .
חבר הכנסת דהאמשה , בפעם הבאה תשמע ליושב - ראש שאומר לך : תן לו להשיב .
אם הוא לא היה משיב לך , הייתי מחייב אותו להשיב לך .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , השר חיים רמון ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 95 , של חבר הכנסת דוד טל , בנושא : אכיפת צווי הריסה בעיר לוד , שהוגשה לשר לביטחון פנים .
אדוני השר כבר משנה את כובעו פעם נוספת .
תודה לחבר הכנסת טל .
אדוני השר ישיב .
תודה לשר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת טל , ואחריו - חברי הכנסת חטיב ואמנון כהן ישאלו שאלה נוספת .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת חטיב , שאלה נוספת .
אדוני השר ישמע את שלוש השאלות ואחר כך יענה .
תודה לחבר הכנסת חטיב .
חבר הכנסת אמנון כהן , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אמנון כהן .
אדוני השר ישיב על שלוש השאלות , במידת האפשר .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אני רוצה להפנות את תשומת לבכם ששאלות נוספות יכולות להישאל רק לגבי תפקידו המוגדר של השר .
ידיעותיו האישיות של שר כזה או אחר אינן מחייבות אותו לענות על שאילתות בעל - פה .
הוא יכול לענות בנאומים או בהצעות לסדר - היום .
לכן אני חושב שהשאילתא קיבלה את תשובתה המלאה ואין צורך להרחיב את הדיבור .
תודה רבה לשר חיים רמון .
שר המשפטים ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 92 , שהוגשה לשר התחבורה , מאת חבר הכנסת רחמים מלול .
אדוני , סגן יושב - ראש הכנסת , בבקשה .
תודה .
ישיב שר המשפטים , בבקשה .
תודה לאדוני השר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מלול .
אחריו - חבר הכנסת חטיב .
תודה לחבר הכנסת מלול .
חבר הכנסת חטיב , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת חטיב .
אדוני השר ישיב .
אתה תבדוק שאתה מקבל את התשובה הנוספת .
אני מאוד מודה לשר .
תם פרק זה של סדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , אני רוצה להפנות את תשומת לבם , בעיקר של חברת הכנסת לימור לבנת וחברי כנסת נוספים שהגישו הצעות לסדר - היום בעניין העסקת אנשים שאינם עובדי מדינה בהסברת הממשלה ובהמשך המשא - ומתן עם הפלסטינים .
להווי ידוע לכם , שהיועץ המשפטי של הכנסת קבע , שהואיל והנושא נדון בעתירה בבית - המשפט הגבוה לצדק , הוא מבקש שהכנסת תדחה את הדיון לשלב שלאחר החלטת בית - המשפט הגבוה לצדק , וזאת החלטת היושב - ראש .
אם יש למישהו מה לומר או להעיר , לתשומת לבו .
לכן , רבותי חברי הכנסת , מסדר - היום יורדות היום הצעות לסדר - היום שאושרו כדחופות על - ידי הנשיאות בעניין העסקת אנשים שאינם עובדי מדינה , ואשר הוגשו על - ידי חברת הכנסת לימור לבנת , חבר הכנסת זבולון אורלב , חבר הכנסת אבשלום וילן , חבר הכנסת יולי אדלשטיין , חבר הכנסת יורי שטרן וחבר הכנסת אלי בן - מנחם כהצעה רגילה .
לידיעתכם .
תודה רבה .
אנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום של הכנסת : הצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיף 94 לתקנון הכנסת .
חזקה על יושב - ראש ועדת הכנסת שהוא יודע את הסדר , שהוא צריך להיות כאן .
רבותי חברי הכנסת , אנו עוברים לדיון בהצעות חוק פרטיות של חברי הכנסת .
אדוני שר המשפטים , האם אתה הוא המשיב על הצעת החוק הראשונה ?
אחרת הייתי צריך לתת לשר אפשרות להגיע .
רבותי , שימו לב , מי שלא יהיה נוכח באולם כאשר שמו ייקרא , על מנת לבוא ולקיים את מצוות סדר - היום , הוא יאבד את זכותו לטעון את טענותיו הצודקות על מנת לשכנע את הכנסת להצביע בעבור הצעתו .
מי שלא יהיה באולם לא יקבל את הזמן המגיע לו .
אנחנו גם נקיים הצבעות בצורה רצופה ולא נחכה חמש דקות בין הצעה להצעה , שכן אם נעשה כן נגיע למצב שבחצות לא נסיים את סדר - היום .
לכן , כולם מתבקשים מרגע זה להיות באולם , כל עוד הם רוצים ומבקשים , כדי שלא תיטען טענה אחת שמא מישהו לא היה מוכן להצביע , או לא הספיק להצביע .
הואיל והאחראי לסדר בבית הגיע בזמן , והוא יושב - ראש ועדת הכנסת , הרי הוא יודיע את הודעתו ולאחר מכן נמשיך בסדר - היום .
משכתי זמן , אדוני היושב - ראש .
משכתי זמן .
נעבור להצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיף 94 לתקנון הכנסת .
יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת סאלח טריף , בבקשה .
אני מודה לך מאוד .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נצביע על הצעת יושב - ראש ועדת הכנסת לאשר את הצעת הוועדה לתיקון סעיף 94 , בהתאם לאמור על - ידי יושב - ראש ועדת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , כל מי שמבקש להצביע בעד - יצביע .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
רוב של 27 חברי כנסת , אין מתנגדים , שלושה נמנעים .
הצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיף 94 ולהוספת פרק חמישי 1 לתקנון הכנסת מאושרת .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
נציגתך בוועדת הכנסת היתה יכולה לומר זאת שם .
הוא כבר הכריז .
חבל שנציגת מרצ בוועדת הכנסת לא טענה זאת בזמן .
נא לתקן , אדוני .
גברתי , סגנית יושב - ראש הכנסת , אני לא נציגך בוועדת הכנסת , אבל יש לך נציגה מצוינת .
חבר הכנסת טריף , בבקשה .
כל שאר השמות נשארים כפי שהיו .
ובכן , חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על אישור ועדה הידועה כוועדה מיוחדת שכוננה על - ידי ועדת הכנסת לצורך דיון והכנת החוק המכונה חוק - טל .
האם ידוע לכולם על מה מצביעים ?
ובכן , מי שבעד יצביע בעד .
נא להצביע .
ברוב של 37 חברי כנסת , באין מתנגדים , שני נמנעים , הוחלט לאשר את הוועדה המיוחדת שכוננה לצורך דיון והכנה של החוק הידוע כחוק - טל לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לדיון בהצעות חוק פרטיות של חברי הכנסת .
תעלה ותבוא חברת הכנסת לימור לבנת להציע את הצעת חוק פ / 1784 , הצעת חוק החלת השיפוט , המינהל והחוק ביהודה , שומרון וחבל - עזה וביטול הסכמים כלכליים עם הרשות הפלסטינית , התש"ס - 2000 .
אני מוכרח לומר לחברתי , חברת הכנסת הנכבדה , השרה לשעבר לימור לבנת , שעם ישראל רואה אותך דרך הטלוויזיה .
אני מבקש מכל חברי הכנסת שמבקשים לשוחח , חבר הכנסת זאב וחבר הכנסת מ ח ' ו ל , יש בחוץ מקום .
חבר הכנסת נהרי , חבר הכנסת אזולאי , ודאי שחבר הכנסת פורז .
חבר הכנסת פורז , אפשר לקיים ישיבת סיעה בחוץ , אם אתם כל כך מתלבטים איך להצביע , אין בעיה .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת שירי , אתה גם עם הגב לנואמת וגם קולך נשמע כשאנחנו לא רואים את פניך .
חבר הכנסת ברכה , שמענו אותך .
האם יש כנסת במקום אחר ?
אני מאוד מודה לחברת הכנסת לימור לבנת שעמדה בלוח הזמנים .
רבותי חברי הכנסת , על - פי בקשת שר המשפטים , הוא יענה על שתי הצעות החוק , שהן זהות , אם כי נצביע עליהן בנפרד .
יעלה ויבוא חבר הכנסת צחי הנגבי על מנת לנמק את הצעת החוק שלו , ושר המשפטים יענה על שתיהן .
אנחנו נקיים לאחר מכן שתי הצבעות .
בבקשה , אדוני שר המשפטים לשעבר , חבר הכנסת הנגבי .
חבר הכנסת הנגבי יעלה את הצעת החוק לביטול חוקי יישום הסכם הביניים - הצעת חוק פ / 1657 .
חבר הכנסת , חבר הכנסת - - - חבר הכנסת שלום , אתה מפריע לחברך הנגבי .
תנו את הכבוד לחבר הכנסת הנגבי .
תודה רבה לחבר הכנסת צחי הנגבי .
יעלה ויבוא שר המשפטים על מנת לענות על שתי הצעות החוק , אחר כך אנחנו נצביע על כל אחת בנפרד .
שר המשפטים , בבקשה .
כבוד השר .
רבותי חברי הכנסת , שר המשפטים משיב פה על שתי הצעות חוק שהן באמת מכריעות לא רק בחיי הכנסת אלא בחיי המדינה , ואני מבקש לאפשר לו להשמיע את דבריו בשקט .
חבר הכנסת לנגנטל , סגן יושב - ראש הכנסת , בבקשה , ישב אדוני לא עם הגב .
באמת , כל מי שרוצה לשוחח - - - חבר הכנסת בניזרי , יושב - ראש סיעת ש" ס , בבקשה יצאו החוצה וידברו .
בבקשה .
חבר הכנסת הירשזון , קולך נשמע מקצה החדר עד קצהו כאילו היית ויצמן .
אני מבקש מאדוני - - - תודה רבה .
אין ספק ; רק שר המשפטים יישא את דברו ואנחנו נגן על זכותו לומר את כל מה שהוא רוצה .
השר לשעבר ישי , אלי ישי , אני מבקש שתשמע מה שאני אומר - - אני רוצה להודיע ליושב - ראש הקואליציה , שהליכוד מקזז את שלושת השרים שנמצאים בקמפ - דייוויד - ראש הממשלה , בן - עמי ושחק .
אין קיזוזים .
זו חוצפה .
מה שעשה יושב - ראש הקואליציה הוא חוצפה .
זו חוצפה .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , קיימים כאן בכנסת , גם בימים של מתח רחב , אילו כללים שאנו משתדלים להקפיד עליהם .
האופוזיציה - וזה לא סיעת הליכוד שהיא שונה - המתכוונת היום להצביע בעד החוק , הסכימה לקזז שלושה שרים הנמצאים בקמפ - דייוויד - ואנחנו לא יודעים מה אחרים עושים - והם : ראש הממשלה אהוד ברק , השר בן - עמי והשר שחק .
אבל אם באה אחר כך הקואליציה ומבקשת מחלקים אחרים בבית לקזז עכשיו כי אנחנו מקזזים אחרים , אני מודיע שאם יקוזזו אחרים אין קיזוז .
אני לא אמרתי לך .
אני רק אומר לך .
אני מבקש להצביע .
אם אתם מסכימים - - - - - - אדוני היושב - ראש , אין דבר שהשר חיים רמון לא יודע .
אדוני היושב - ראש , ממשלת ישראל הודיעה לי שהיא לא מתנגדת לחוק אם אסכים שמדובר פה במתן אותו מימון רק למפלגות שיעמדו בקריטריונים שהחוק דורש .
רבותי חברי הכנסת , מדובר פה על כמה רשימות שרצו לבחירות המוניציפליות .
אני לא יודע מה מספרן המדויק , אבל הן מכל סיעות הבית .
אלה סיעות ערביות , סיעות יהודיות , סיעות ימניות וסיעות מהשמאל .
יש שם ממפלגת העבודה , מהליכוד , מהסיעות הערביות , ונדמה לי שיש גם מסיעת ש" ס. מדובר פה ברשימות שלא הספיקו להגיש את הדוח שלהן על מנת לקבל מימון מפלגות .
לכן נבצר מהן לקבל את המימון שמגיע להן , אם יגיע להן .
מדובר במניעה טכנית , חוקית , שבלעדיה אין מימון .
הייעוץ המשפטי הודיע שלא ניתן לתקן את המעוות אלא בחקיקה .
לכן הגשנו בקשה , כמו גם בקשה לשחרור מחובת הנחה , משום שיש עוסקים בצורכי ציבור , וניתן להם את הקרדיט שהם עוסקים בצורכי ציבור באמונה , והם עומדים למשפט , ויש עיקולים על בתיהם ונכסיהם , מהטעם הפשוט שהמדינה דורשת מהם להחזיר את מימון המפלגות שלקחו רשימותיהם , בשעה שהם לא הספיקו להגיש את הדוח במועד .
אני מציין שיש רשימות שלא קיבלו דוח נקי ממבקר המדינה , ואז מחליט המבקר בכמה לקנוס אותן וכמה לשחרר להן .
חוק זה אינו בא לעקוף את הצורך בקבלת אישורים ממבקר המדינה , בהתאם לאישורים שניתנו לכל מי שהגישו את הדוח במועד .
אבקש מחברי הכנסת לעשות אותו חסד עם העוסקים בצורכי ציבור באמונה , אשר נכשלו רק כישלון טכני ועדיין לא יקבלו , כתוצאה מחוק זה , שום דבר שלא היה מגיע להם ולא יגיע להם על - פי כל דין וחוק .
אבקש מהחברים להצביע בעד קבלת הצעת החוק .
לפני כן אני רוצה להוסיף ולומר , שחוק זה הוגש על - ידי ועל - ידי חבר הכנסת הנכבד איוב קרא לאחר פניות חוזרות ונשנות מצד חברים רבים ברחבי הארץ , שפנו דווקא לאיוב קרא , והוא ביקש ממני לסייע בניסיוני גם כמשפטן וגם כפרלמנטר קצת יותר ותיק ממנו , להגיש ולהסביר את הצעת החוק .
אני מודה מאוד ליושב - ראש ועדת הכנסת ולכל הוועדה אשר שחררה את הצעת החוק מחובת הנחה .
כן , אדוני .
אני מסכים להתניה - - - אדוני היושב - ראש , אם אף אחד לא מבקש ועדה אחרת , ההצעה יכולה לעבור לוועדת הפנים .
- - - למה זה רע ?
גיאוגרפיה יותר קשה מכלכלה .
לימודי גיאוגרפיה הם לא פחות קשים מלימודי כלכלה .
כבוד השרה , באוניברסיטה העברית בירושלים יש בעיה , יש 6,000 סטודנטים .
אני בעד ש" ס , אבל למה אני צריך להיות בעד חברות הביטוח ?
זה קרטל .
זה קרטל - - - לממשלה יש מפקח על הביטוח .
- - - פה אתה מבקש לקבוע - - - ואתה קובע בחוק - - - לא ייחשב להסדר כובל .
אתה אפילו לא יודע מה החוק - - - יהיה מאגר מידע .
אתה קובע - - - שההסדר כובל - - - זה הסדר כובל .
בייגה , אם יהיה עד תקרה מסוימת ?
- - - אבל תקרה - - - מי שלוקח מעל 50,000 דולר , משלם - - - אפשר לתת דוגמה יותר טובה .
מי שלא צריך משכנתה , ייקח עכשיו משכנתה .
יש הצעת חוק של חבר הכנסת פריצקי .
האשם , מה זה הם שם ואנחנו כאן ?
- - - קודם כול אתה צודק , אבל מה זה שתי מדינות לשני עמים ?
תסביר - - - אתה בעד שתי מדינות לשני העמים ?
חס וחלילה .
קליינר מתון .
מי הציע את זה ?
מי הציע דבר כזה ?
לא נכון , לא נכון .
לא נכון .
הציעו את זה אנשים במפלגת העבודה לאחר אוסלו .
- - - לא היה אחד מתנועת ז'בוטינסקי שאמר - - - לא שמעת אדם מתנועת ז'בוטינסקי , מהימין , מהתנועה החרדית , מהתנועה הלאומית , שאמר דבר כזה .
שמעת את זה אצל אנשים בתנועת העבודה .
שמעת את זה מהם , וכל הזמן שומעים : שתי מדינות לשני עמים .
- - - אין שום חידוש - - - מי זה ?
מי שבנה את ירושלים - - - בתור שר הפנים רציתי לתת לכם את כל העמק של ג'נין , אבל אתם רוצים להחזיר את זה .
את כל העמק של ג'נין רציתי לתת לכם .
רציתי לתת את עמק סנור לכפר - קאסם , ואתה מחזיר אותו ?
אתה רואה ?
- - - אני רציתי בתור צו הרחבה לתת לכם את כל ג'נין .
חס וחלילה , להפקיע ?
לא .
עזוב את ההתנחלויות .
מחזירים אתכם בלי ההתנחלויות .
- - - מה הוא מכניס פה את ההתנחלויות בכלל ?
- - - הוא מדבר נגד להחזיר אותם תמורת ההתנחלויות .
תמורת מה כן ?
הוא אומר : להחזיר אותנו תמורת התנחלויות ?
- - - הוא אמר .
אני אמרתי ?
אני מתנצל - - - - - - לא רציתי שאדוני יתרגז , אז אני התרגזתי במקומו .
אדוני הנואם - - - אדוני היושב - ראש , לא רציתי שאתה תתרגז , אז אני התרגזתי במקומך .
מי שודד ?
שודד ומתנחל זה אותו דבר ?
למה הם שודדים ?
מה זה שייך ?
נניח שהם לא שודדים - - - ?
היו לכך פרשנויות שונות .
ביילין לא שלל אפשרות של - - - - - - את הפרשנות .
יכול המנסח לומר שהפרשנות הזאת לא - - - נכון .
לא עולה על הבמה .
לא עולה על הדעת טרנספר במדינת ישראל .
- - - שתי מדינות - - - - - - ביילין אמר שאי - אפשר לשלול פרשנות .
הוא לא אמר שהוא בעד .
- - - ואז כולנו נעבור - - - הם יפרקו .
עד שלא נשחרר את ירושלים - - - חוגי יודע .
הואיל ואנחנו קיימנו יחסים עם השאח , בשביל האמריקנים - - - הם צריכים את הנשק הזה .
לפני שמשמידים את ישראל או אחרי שמשמידים ?
כי אני בטוח מה אתה חושב , אבל אני רוצה שיהיה ברור לכולם שזה לפני .
אתה צודק .
אילו היה אדוני שומע את מח'ול היה מבין למה אני שואל , מפני שישראל מתפרקת מכל דבר .
היא האחרונה שמסכנת - - - אתה מכניס אותי לדילמה .
מוסי רז יסביר לי למה אנחנו צריכים את השטחים , שאנחנו מעצמה חזקה , שאנחנו יכולים להגן על ביטחוננו .
זה משום שיש לו מה שאתה רוצה .
אלה העובדות .
- - - עם ה" חיזבאללה " .
- - - כל הכבוד להם .
- - - תודה לאדוני .
אם החברים לא יסתפקו , אדוני מציע להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון .
שמעתי .
רבותי חברי הכנסת , כבוד השר , כבוד האחראי לביטחון ישראל סגן השר אפרים סנה מבקש מהמציעים להסתפק בהודעתו .
האם חבר הכנסת עסאם מח'ול מסכים ?
לא מסכים .
הואיל וכך - - - כן , לא .
האחראי לביטחון ישראל במשרד הביטחון , אני מתכוון לסגן השר .
למה לומר סגן שר הביטחון ?
היום הוא האחראי למשרד הביטחון , מה יש לומר פה , וצריך לתת לו את כל ההערכה והכבוד בעניין זה .
חבר הכנסת מח'ול אינו מסכים .
חברת הכנסת נעמי חזן - - - בסדר .
סגן השר הציע להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון .
יש הצעות אחרות ?
חבר הכנסת צבי הנדל מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
בבקשה .
ברור .
האם יעלה על הדעת לדבר על פירוק נשק גרעיני באירן בלי שאתה תהיה נוכח בוועדת החוץ והביטחון ?
לא יעלה על הדעת .
לא יעלה על הדעת , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת הנדל , בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת דהאמשה איננו נוכח , אז הוא לא יסיר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע איננו נוכח .
חבר הכנסת משה גפני נוכח תמיד , והוא יציע להסיר את הצעתו של חבר הכנסת אורי סביר .
בבקשה .
בהזדמנות הבאה נאפשר לך .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת איוב קרא יציע להסיר את הצעתו של חבר הכנסת שמואל הלפרט , שאינו נוכח , לצערי הרב , חבר הכנסת קרא .
לא , לא , לא .
חבר הכנסת הלפרט אינו נוכח , הוא לא יכול להסיר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , לא היית כאן .
אבל גם אם היית כאן , חבר הכנסת בני אלון אינו נוכח .
חבר הכנסת דהאמשה הוא היחיד שיכול להציע להסיר את הצעתה של חברת הכנסת נעמי חזן .
אנשים ידאגו , כאשר הם מבקשים להסיר הצעתם של חברים , שהחברים יישארו פה .
מדוע סגן השר צריך לחכות והם לא ?
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
אז יהיה שלום בטוח , כי לא נהיה פה , אדוני .
אני מצטער על שקראתי קריאת ביניים .
בוודאי מצטער - - - חברת הכנסת נעמי חזן , כשזאת הצעתה .
חבר הכנסת גפני , בקריאות ביניים אל תלמד דברים רעים מהיושב - ראש .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד העברת הנושא לוועדה ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , 13 בעד , ללא מתנגדים וללא נמנעים , הנושא יעבור לדיון בוועדת החוץ והביטחון , שאליה יוזמנו החברים המציעים , אם וכאשר ועדת החוץ והביטחון תחליט לדון בעניין זה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , לפי בקשתך .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעות לסדר - היום מס' 3061 , 3069 , 3072 , 3073 , 3076 , 3083 ו- 3095 , בנושא : התפרעויות ושרפת האוטובוסים ביש"ע .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת רחבעם זאבי - אינו נוכח .
הבא אחריו - חבר הכנסת מוסי רז , בבקשה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אדוני סגן השר שהוא שר לענייני הביטחון , אחד מיעדיו המובהקים , חבר הכנסת רז , של הטרור הערבי נגד יהודים בארץ - ישראל הוא התחבורה היהודית האזרחית .
מאז ומתמיד , שנים רבות לפני קום המדינה , נפגעו יהודים רבים בדרכים .
ירי , מטעני נפץ , בקבוקי תבערה ואבנים - כל אלו לא החלו רק באינתיפאדה של שנות ה- 80 ; הם מלווים את חידוש היישוב היהודי בכל רחבי הארץ כבר עשרות שנים .
כמובן , בזכות הסכמי אוסלו המופקרים , הצליחו המרצחים לשים את ידיהם על חומרי נפץ צבאיים שמעולם לא היו ברשותם קודם לכן , ואת התוצאות האיומות - עשרות הרוגים ומאות פצועים - איננו יכולים לשכוח .
בכל הפגנה בעזה , בכל קייטנה בשכם - האטרקציה המרכזית , שיא התוכנית האמנותית הוא תמיד , תמיד , דגם שבו שורפים אוטובוס .
לצערנו , במהלך המאבק בין שני העמים , גם בודדים מן הציבור היהודי פשעו בפגיעה בחפים מפשע , אזרחים שנסעו באוטובוסים .
אך אנחנו לא ראינו פגיעות המוניות באוטובוסים ערביים .
לא ראינו בציבור היהודי מיצגי זוועה שבהם רוקדים צעירים משולהבים סביב דגם בוער של אוטובוס .
מהי אפוא הסיבה להפיכת האוטובוס דווקא לסמל הממקד אליו משטמה ורצחנות כזאת ?
מדוע הפך האוטובוס היהודי , לדורותיו - ממעלה - עקרבים , דרך כביש החוף , ועד לקו 18 , קו 5 ופיגועי השנים האחרונות - ליעד ראשון במעלה לפיגועי הדמים ?
מדוע נאלצים יהודים , מימי באב - אל - וואד ועד היום לנסוע באוטובוסים ממוגנים נגד ירי , חבר הכנסת הנדל ?
הוא שמע .
את אופיר שומעים כל הזמן .
- - - הצעת אי - אמון .
אני מבין שכל הדוברים הסכימו לוותר .
אתה חייב לצלצל .
אדוני לא שם לב , אבל כשהוא קורא בסעיף הבא : לא יעסיק אדם אפילו - - - שלוש .
סעיף 13 מורכב משלושה סעיפי משנה , ארבע הסתייגויות .
אדוני היושב - ראש , כבוד שר האוצר , חברי המציעים , חבר הכנסת עמיר פרץ וחיים כץ , אני רוצה לפנות בעיקר ליושב - ראש הוועדה הנמרץ , חבר הכנסת דוד טל .
אין כל ספק שתופעה מאוד חמורה שהיתה צריכה לקבל טיפול - גם של הכנסת - היא תופעת חברות כוח - האדם , כאשר חברות רבות צמחו להן לא מתוך כוונה לקיים אותה דרישה שהיתה קיימת לחברות כוח - אדם , ועיקר מטרת הקמתן היה לדאוג לכך שאפשר יהיה למצוא עובדים עונתיים או עובדים מחליפים ברמה גבוהה , במתן שירות מצוין .
למשל , כשהייתי עורך - דין שהשתכר סכום נכבד , ומזכירתי שברוך השם קיבלה משכורת גבוהה היתה יוצאת לחופשת לידה או היתה יוצאת לחופשה שנתית - משום שאני לא הסתדרות , הייתי נותן לה חופשה שנתית כיד המלך - הייתי צריך לקבל מזכירה אחרת שתעבוד אתי , והיא היתה צריכה להיות ברמה גבוהה , שכן יציאתה של מזכירתי לחופשה לא אפשרה לי לזנוח את הקליינטים שלי - הייתי לוקח מזכירה והייתי משלם ממון רב לחברת כוח - אדם , מתוך ידיעה שאין לי כלפיה כל יחסי עובד ומעביד .
היא היתה מקבלת באותה עת סכום הרבה יותר גבוה ; חברות כוח - האדם היו מביאות לי את הטובים ביותר , זה היה היצע וביקוש , וכך היו פועלים .
נכון שהמגזר הציבורי , בעיקר , החל להתעסק עם חברות כוח - האדם כאשר הוא רצה לבוא ולהתחכם לעובדים בדרך זו שיוכלו לפטר אותם בכל עת .
ואכן , במשך 17 שנה , 18 שנה - ואנחנו עדים לכך , וגם בפני הוועדה , אדוני יושב - ראש הוועדה הנכבד והנמרץ , הופיעו אנשים אשר רואים בחוק של האנשים הטובים חיים כץ ועמיר פרץ איזו בשורה אדירה , שלאחר 18 שנה שבהן הם עבדו כעובדים מטעם קבלני כוח - אדם , הנה באו המושיעים מכנסת ישראל - שני מופלאים ונפלאים - אשר פעילותם בכנסת עולה על פעילות כ - ל הסיעות יחד - נהיו חברי כנסת של כו - לם .
יש להם נציג בימין ויש להם נציג בשמאל ויש להם גם נציג בש"ס , ואנחנו פה מסדרים את כ - ל החוקים בעולם , אבל יושבים - אדוני שר האוצר , אדוני שר הדתות לשעבר , אנשים בתוך הוועדה , עיניהם בוכיות ואומרות : 17 שנה אני נמצא כעובד זמני ועכשיו אתם תצילו אותי .
אני מאמין גדול , אבל אולי ההסתייגות של משרד האוצר יש בה היגיון .
לא שאני חסיד גדול של משרד האוצר .
בואו נלך לאט לאט , קצת יותר לאט .
כולנו יודעים , צריך לעשות סוף , כמו שאמרה חברת הכנסת חזן , לרעה החולה הזאת .
מי יודע את זה כמו רן כהן .
אם רן כהן לא היה היום אדם פוליטי ממדרגה ראשונה , כי הוא היה שר ועוד יהיה שר - הוא יודע שאני צודק .
כדי להגן על החלשים , צריך להגן עליהם במידה כזאת שלא נחנוק אותם מאהבה .
חיים כץ , יש גם דרך ארץ בכנסת הזאת .
אין בעיה , היום כל דאלים גבר .
מי שיש לו 61 הוא הכי גדול .
אני מעריך ומוקיר גם את הכישורים שלך ואת היכולת שלך , גם האינטלקטואלית , גם הרטורית וגם המעשית , אבל קצת דרך ארץ .
אני מדבר מתוך לבי , ואני אצביע .
אני כבר אומר לך , הליכוד לא יכול לעמוד מנגד ולומר : אנחנו המושיעים של שר האוצר כשהקואליציה שלו תומכת .
מה , אנחנו משוגעים ?
אבל עם זאת , אם אנחנו אומרים שחברות כוח - אדם צריכות להיות מוגבלות - ואני מברך את עמיר פרץ ואת חיים כץ , עם יושב - ראש הוועדה , שהלכו משלושה חודשים לתשעה חודשים , ל- 15 חודש , והיום זה 21 חודש .
אבל אם חברות כוח - אדם באותה תקופה אפילו למשך שלושה חודשים יכולות לפעול , למה לנו לומר : אתן פועלות אבל רק כאילו .
למה ?
כי אם מהיום הראשון שאדם עובד בחברת כוח - אדם , משנכנס לאותו מפעל , תנאיו שווים לתנאים של כל עובד , הדבר הזה נותן לו יתרון אפילו לגבי עובד זמני שלא מקבל את כל התנאים במהלך עניינים רגיל , אם ההסתדרות לא מתעקשת להגן עליו באותו יום .
לכן , אחת משתיים : או שניתן לחברות כוח - אדם אפשרות לעבוד , או שנאמר : חוק זה אינו מאפשר מהיום והלאה לחברות כוח - אדם לפעול .
מה אומר סעיף 13 ?
סעיף 13 לחוק אומר , שחברות כוח - אדם יוכלו לפעול , אבל כל מי שהן יעסיקו , תנאיו יהיו כתנאים של האדם שמועסק באורח רגיל והוא עובד קבוע בחברה .
אם למשל ביום שהוא נכנס לעבודה נתנו פריג'ידר מתנה - - - רן כהן , תקרא את סעיף 13 .
אני אומר לך , אם כך הדבר , גם לנו יש סעיף קטן ( ב ) שאני מדלג עליו .
וסעיף קטן ( ג ) אומר , שחברות כוח - אדם יכולות לעשות הסכם קיבוצי שלו תהיה שותפה ההסתדרות , ואז באמת אפשר לקבוע מה יהיו התנאים שלו .
זאת אומרת , מרגע זה , מרגע שנצביע בקריאה שנייה ושלישית , כל חברת כוח - אדם תהיה בת - ערובה בידי - אני מוכרח לומר מושג אחד מהמרכזיים בחיינו , והוא " מדינה בתוך מדינה " , ההסתדרות , גם הישנה וגם החדשה , שבלעדיה לא יוכל להתקיים הסכם קיבוצי .
אני סומך על עמיר פרץ במאה אחוז שהוא יחתום אתם הסכם קיבוצי .
אבל מה יקרה אם חיים כץ יחליף את עמיר פרץ ?
מה יקרה ?
אולי חיים כץ יחליט לא לקיים את ההסכם ?
אני ביקשתי בהסתייגות שלי לומר : תראו , באותה תקופה שאנחנו נאשר לחברות כוח - אדם לפעול , ניתן להן רשיון .
לכן צריך לבטל את סעיף 13 , משום שלא יכול להיות - אחת משתיים : אם חברות כוח - אדם אסור להן לפעול , אל יפעלו ; אם מותר להן לפעול , תנו להן את התנאים שהן מסכימות עם העובד והוא הסכים אתן לפעול באותה מסגרת של שישה - שבעה חודשים .
אני מוכרח לומר שאני הלכתי בדרך שהיא אולי רחוקה מדי , משום שכמשפטן לא הבנתי איך יכול להיות מצב שגם יכולות לעבוד וגם לא יכולות לעבוד .
אני מקבל את ההסתייגות כפי שהיא נעשתה על - ידי משרד האוצר , שבסעיף 13 ייאמר : המועסקים באותו מקום עבודה - במקום זה או אחרי זה , לאחר שהועסקו במשך 12 חודשים רצופים .
זאת אומרת , אותם תנאים שהעובדים יהיו זכאים להם בלי הטבות של הסכם קיבוצי , יחולו עליהם התנאים של העובדים הרגילים , אם הם הועסקו באותו מקום 12 חודשים רצופים .
רבותי , אני אומר לכם , אחרת מה עניין יש לחברות כוח - אדם להיות מועסקות בנושאים אלה ?
ניסיתי להבהיר זאת ליושב - ראש הוועדה .
יושב - ראש הוועדה הנכבד , נאלצתי להיפרד ממנו בשעה 14:30 , כי היו לי עיסוקים ביום חמישי .
לא היתה לי טענה מבחינה פרלמנטרית .
אבל אני הייתי בטוח , חברת הכנסת נעמי חזן , שבעניין זה את דווקא הסכמת אתי , משום שצריך שתהיה שורת היגיון .
אז אמרתי , אדוני היושב - ראש , אם אתה רוצה לומר שחברות כוח - אדם מעתה ולהבא ייקראו דבר אחר - חלילה , זאת אומרת , זה יהיה דבר שהוא אסור לנו , אסור עלינו , על בנינו , על נשינו , על טפנו - הבנתי .
אבל אתה אומר : לא , בהחלט יש אולי צורך .
דרך אגב , היו חברות כוח - אדם שניצלו יותר את המצב .
אני מברך את עמיר ואת חיים על כך שהם באו ראשונים , ואי - אפשר לומר שכולנו חשבנו על זה .
לא אופיר פינס יכול לומר את זה ולא הליכוד יכול לומר את זה , ולא אף אחד כאן , אפילו לא ש" ס. הם עשו את זה , זאת עובדה .
הם תפסו את השור בקרניו ואמרו : די , עד כאן .
אבל אם אנחנו מסכימים לעיקרון , אדוני היושב - ראש , שחברות כוח - אדם , אלה שייוותרו , למשל , אין לי שום עניין , ואני מודיע לכם - - - שמע , אתה הולך לעשות דבר שמחר האוצר , כמעסיק % 30 מהעובדים שלו בחברות כוח - אדם והרשויות המקומיות , יצטרכו להתחיל לעשות מייד חושבים את מי הם משאירים ואת מי הם לא משאירים .
קודם כול הם יאמרו : כל אדם שאנחנו יכולים במערכת אולי להיתקע אתו , אנחנו מוציאים אותו .
ואז אם אנחנו לא נקבע תאריך ביניים ולא ניתן גם לחברות כוח - אדם אותה יכולת להעסיק או להתקשר עם אנשים שהם מבקשים להתחיל את עבודתם במקום שאם ימצא חן בעיני העובד , ואם הם יועסקו שנה , מאותו רגע הם עובדים לכל דבר , ואני מקבל את העיקרון ומצביע בעדו בשתי ידיים , לפחות לאותה תקופת ביניים , וגם לאותה תקופה שבה כוח - האדם הוא המוסמך , הוא הרשאי להתקשר עם אותם עובדים .
צריך לתת את האפשרות .
לכן אני מציע לקבל את העיקרון .
אני מסיר את הסתייגותי הראשונה , כי באתי לידי סיפוק על - ידי כך שהגענו למצב שבו אנחנו מדברים על תשעה חודשים ועוד שישה חודשים .
אני מציע בהסתייגותי לגבי סעיף 13 וקיומו לקבל את הסתייגות האוצר ולהצביע בעדה .
זה דבר שהוא חשוב להמשך קיום החוק ולהמשך החזקתם של אותם עובדים באותה מערכת .
אני מציע גם בסעיף 6 לקבל את הצעת האוצר , ואני מציע שהוא יסכים ל- 18 חודש במקום שנתיים .
תודה רבה .
הואיל וההסתייגות לגבי החלופין - - - אני מסיר את ההסתייגות שלי .
כן .
כן .
אני מנסה את מזלי פעם נוספת אחרי ששר האוצר נכשל .
אני מבקש להצביע .
את זה אתה מציין לשבח ?
למה אין רמקול ?
כל העולם צריך לדעת שיש סכנה .
אתם הצבעתם - - - כאשר יש לו נימוקים טובים הוא רואה מצוין .
- - - אם זה היה תלוי בך , היית מחזירה את יפו .
מה זה ?
- - - בראבו .
מה אתה רוצה מטיבי ?
- - - עכשיו תקרא לו משת"פ .
אתה מסית נגדו .
אתה מסית נגדו .
עוד מעט תתחיל להסית נגד החברים שלך מהכנסת - - - אתה מסית נגד - - - אתה הסתת נגד בשארה כשהוא הציג את מועמדתו לראשות ממשלת ישראל , אתה הסתת נגד - - - אתה הסתת נגד - - - מה זה נוגע - - - אתה הסתת נגד - - - אתם יש לך תקווה .
מה עם הבעל של ראש ממשלה ?
יש לנו חשש כבד שאת תהיי ראש הממשלה הבא - - - ברור וברוך .
תודה רבה לשר .
הואיל והשר לא התנגד , אין לך זכות דיבור .
הוא הסכים .
הוא אמר שהוא מסכים להעברתה של הצעת החוק בקריאה טרומית .
האם אדוני השר מסכים להעברתה בקריאה טרומית ?
הסכים .
אם הוא הסכים אין לך זכות , אלא אם מישהו היה רוצה - - - חבר הכנסת גילאון היקר , אני יכול לפעול רק לפי התקנון .
בסוף הישיבה , אם אתה רוצה לומר משהו , בבקשה .
ובכן חברי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
בוודאי .
אני עוד לא התחלתי .
ובכן , חברי הכנסת , אנחנו ניגש להצבעה .
מי שרוצה להצביע בעד הצעתו של חבר הכנסת גילאון - יצביע בעד , ומי שרוצה - יצביע נגד .
בבקשה להצביע .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , בקולותיהם של 29 חברי כנסת מול אפס מתנגדים ואפס נמנעים , הצעת החוק הפרטית של חבר הכנסת גילאון - הצעת חוק חינוך מיוחד ( תיקון - יום לימודים ארוך בחופשת הקיץ ) , התשנ"ט - 1999 - כמובן תועבר להכנתה לקריאה ראשונה לוועדת החינוך של הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נמשיך בסדר - היום .
אני מזמין את חבר הכנסת חיים כץ לבוא ולהרצות את טיעוניו לגבי הצעת חוק החברות הממשלתיות ( תיקון - זכויות עובדים בהפרטה ) , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1617 .
חבר הכנסת כץ , עשר דקות לרשותך .
חבר הכנסת כץ , אני מציע , הואיל וכאן אנחנו לא יכולים להגן על אנשים שאתה מכנה אותם , בצדק או שלא בצדק , בשמות - - - בסדר , אבל לא צריך .
אפילו אנשים - אנחנו מאמינים - - - תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
אין תשובה של הממשלה .
באין תשובת ממשלה , רשאי חבר כנסת להתנגד .
חבר הכנסת בשארה ביקש להתנגד .
אני רוצה להזכיר לחברי הכנסת , כי בשלב זה של הדיונים ובנושא זה ההתנגדות צריכה להיות אמיתית , ואין אפשרות לנצל את העניין לדבר אחר .
אין ויכוח , הוא לעולם לא ינצל את הזמן לרעה .
למה שינצל לרעה ?
תחשוב פוזיטיבית .
שלוש דקות עומדות לרשותך , חבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת בשארה , זהו דיון בהצעת חוק .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
ובכן , רבותי , חבר הכנסת בשארה פעל לפי התקנון כאשר התנגד , והוא גם יצביע נגד החוק של חיים כץ .
אני מבקש מחברי הכנסת לתפוס את מקומותיהם ולהצביע בעד או נגד הצעתו של חבר הכנסת חיים כץ .
בבקשה להצביע .
בהצבעתם של 37 חברי כנסת בעד , בהתנגדותו של חבר כנסת אחד ובאין נמנעים , עברה הצעת החוק של חבר הכנסת כץ , הצעת חוק החברות הממשלתיות ( תיקון - זכויות עובדים בהפרטה ) , התש"ס - 2000 , להכנה לקריאה ראשונה לוועדת הכספים של הכנסת .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק הלוואות לדיור ( תיקון - זכאות לדיור ציבורי ) , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1718 , הצעתו של חבר הכנסת יעקב ליצמן .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יעקב ליצמן על מנת לנמק את הצעתו .
לרשותך עומדות עשר דקות .
חבר הכנסת הירשזון , תרשה לחבר הכנסת ליצמן לומר את דבריו הקצרים על חוק גדול .
האם אדוני מעלה על דעתו פעולות תגמול על חשבון ילדי ישראל ?
לא יעלה על הדעת .
תודה רבה .
האם הממשלה מבקשת להשיב ?
בטרם אזמין את סגן שר האוצר להשיב בשם הממשלה , אני מבקש לברך אורחים שיש לנו מהסיים , מבית - המחוקקים הפולני .
נמצא עמנו מר יאן קרול , סגן יושב - ראש הסיים הפולני .
נמצא אתנו מקבילו של חבר הכנסת קליינר , יושב - ראש חוג הידידות הפרלמנטרי ישראל - פולין .
תשעה חברי כנסת השתתפו ב" מצעד החיים " בפולין ונפגשו שם עם חברי הפרלמנט מחוג הידידים , יחד עם יושב - ראש בית - המחוקקים הפולני , שמצא לנכון לבוא ולפגוש אותנו .
נפתח דיאלוג , ואני מברך אתכם בברכת ברוכים הבאים לכנסת ישראל , לירושלים בירת ישראל ולמדינת ישראל .
אני מקווה שיהיו לכם דיונים פוריים .
אני מצטער אם איני בקיא דיי בפולנית , כי אני באתי מליטא .
נמצא אתנו מר אנדריי פולרצ'ו , יושב - ראש אגודת ידידות פולין - ישראל .
נמצא אתנו גם מר קוזלובסקי , שגריר פולין בישראל , ומר פוחטה , יועץ מדיני בשגרירות פולין .
יחד אתם , כמובן , סגן יושב - ראש הסיים , מר יאן קרול .
תודה רבה .
אני מזמין את סגן שר האוצר על מנת להשיב על הצעתו של חבר הכנסת ליצמן .
רבותי , יושב - ראש סיעת ש" ס , אני מפנה את תשומת לבך לכך שנציג ממשלה נמצא כאן .
לא חשוב לי מאיזו סיעה הוא , אני צריך להגן על זכותו לדבר .
אבקש מש"ס לא להפריע לחבר הכנסת דהן בדיבורו .
בבקשה , אדוני סגן השר .
חבר הכנסת ליצמן , סגן השר משיב לך .
אין שום חובה חוקית שתשמע מה הוא משיב לך , אבל מן הנימוס להקשיב .
אני מאוד מודה לסגן השר על תשובתו הקצרה והממצה .
אני מבקש מכולם לתפוס מקום , כי לא אאפשר לאיש להרים יד לאחר מכן .
עם כל הכבוד למציע , הסמכות להחליט אם יש או אין הצבעה הופקעה מידיו והיא נתונה לממשלה .
אם הממשלה , או לפחות יושב - ראש הקואליציה , שאני עושה אותו לצורך זה שר בממשלה , יודיע - - - חבר הכנסת ליצמן , הממשלה מבקשת לדחות את ההצבעה לשבוע הבא .
האם אדוני מסכים ?
יש מי שמתנגד ?
רבותי , נערוך שתי הצבעות .
ההצבעה הראשונה תהיה האם נקיים או לא נקיים היום הצבעה .
מי שרוצה לקיים את ההצבעה היום - יצביע בעד .
מי שלא רוצה - יצביע נגד .
שבעה תומכים בהצעתו של חבר הכנסת פריצקי לקיים את ההצבעה , בעוד 40 מבקשים לדחות את ההצבעה .
לפיכך נדחה את ההצבעה לשבוע הבא , או למועד שהממשלה תחליט עליו .
אני מודה לחברי הכנסת על הצבעתם .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , נמשיך בסדר - היום .
הצעת חוק לתיקון פקודת הבנקאות ( חשבונות ללא תנועה ) , התש"ס - 1999 , מס' פ / 860 .
ינמק מהמקום יושב - ראש ועדת הכספים של הכנסת , המציע כחבר כנסת .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת גולדשמידט .
אני רוצה להזכיר לחברי הכנסת , שהנמקה מהמקום נמשכת דקה אחת .
אם יהיה מישהו שיתנגד , יוכל לפרט יותר .
סגן השר דהן מבקש להביע את עמדת הממשלה שאינה מתנגדת לחוק .
שתי דקות , בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת דהן .
רבותי , חברי הכנסת , יש מתנגד , חבר הכנסת פורז , יעלה ויבוא לכאן .
שלוש דקות לרשות אדוני .
תודה רבה .
זכות התשובה למשך שלוש דקות לחבר הכנסת גולדשמידט .
חבר הכנסת פורז , אני מזמין אותך לוועדת הכספים לדבר ולשוחח .
חבר הכנסת פורז , אני מוכרח לומר : אתה התנגדת , אתה צריך להצביע נגד , אבל אם הוא שכנע אותך , אתה יכול לחזור בך מהתנגדותך .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מי שבעד , שיצביע בעד , ומי שנגד - נגד .
נא להצביע .
ובכן , חברי הכנסת , ברוב של 34 חברי כנסת , שניים נגד ונמנע אחד , אנחנו קובעים , שהצעת החוק לתיקון פקודת הבנקאות ( חשבונות ללא תנועה ) , התש"ס - 1999 , שהוצעה על - ידי חבר הכנסת אלי גולדשמידט , תועבר להכנה לקריאה ראשונה לוועדת הכספים של הכנסת .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יוסף טומי לפיד על מנת לנמק את הצעתו , הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון - גיוס תלמידי ישיבות ) , התשנ"ט - 1999 , מס' פ / 254 .
לידיעתכם , חברי הכנסת , תשובת הממשלה והצבעה יהיו בתאריך מאוחר יותר .
רבותי חברי הכנסת , אני מבין את הרגישות הרבה בהצעת החוק המובאת לפנינו .
זכותו של חבר הכנסת לפיד לענות על קריאות ביניים , זכותו גם שיישמר השקט , ואני אקפיד על שמירת השקט , אלא אם כן קריאות ביניים מותרות , ומי שירצה לשאול שאלות , אני אאפשר לשאול שאלות .
כבוד הרב גמליאל , חבר הכנסת הנכבד , נא לשבת .
חבר הכנסת ויצמן , קשה לי פה , ואתם גם משוחחים ביניכם .
אם אתם רוצים לשוחח , שוחחו בחוץ , יש לי פה באגף הזה מספיק הפרעות .
רבותי , אם יהיו הפרעות , עשר הדקות יתחילו להיספר מהרגע שלא תהיינה הפרעות עוד , משום שלא יכול להיות שאדם עוד לא התחיל לדבר - אולי הוא רוצה לדבר בשבחם של תלמידי ישיבה .
חכה , אולי תאמין .
אני מבקש מחברי בש"ס לאפשר לי לנהל .
חבר הכנסת פריצקי , אתה מפריע לחברך .
רבותי , אני מבקש מכם לא לנהל שיחות כרגע , לתת לטומי לפיד לצאת לדרך .
רבותי חברי הכנסת , אני רוצה קודם כול לומר לכם , ששעון האיפוס נמצא אצלי כאן , ויש לי פה סטופר .
השעון שאתם רואים לפניכם הוא לא השעון הרלוונטי .
לא יכול להיות - - - חבר הכנסת פרוש , לא יכול להיות , שחבר כנסת יעלה להביע את עמדתו , כפי שהיא באה לידי ביטוי בהצעת חוק , ובטרם יתחיל לדבר כבר יצעקו .
חבר הכנסת פריצקי , אתה גורם לכך שיפריעו לחברך וראש סיעתך לנאום .
אף פעם לא הבינו מה שראש הממשלה אומר - - - אתם מפריעים .
רבותי חברי הכנסת , אתם מפריעים לחבר הכנסת לפיד לקיים מצווה של גאולת עולם , המדבר דברים בשם אומרם .
אני מבקש מכם .
חברי הכנסת , דאגתכם נוגעת ללבי .
בקשתכם לאפשר לטומי לפיד לשתות מים התמלאה במלואה .
נא להמשיך לשמור על השקט .
חברת הכנסת נאות , אני לא התערבתי כרגע , כי אם את מבקשת תשובות מחברי ש" ס , אני אאפשר לך .
אבל זה מפריע לחבר הכנסת לפיד .
אני לא יכול לקרוא להם ולבקש מהם לשמור על השקט כשאת מנהלת אתם ויכוחים .
חבר הכנסת לפיד , בבקשה .
ואת זה הוא לא אמר בשם ראש הממשלה אלא בעצמו .
חבר הכנסת גמליאל , אני שומר על הזמן , ואני מבקש גם לשמור על השקט .
אני לא שומע אותך .
אני מבקש כרגע לאפשר לחבר הכנסת לפיד להמשיך את דבריו כי הוא הופרע ואני אביא בחשבון את כל זמן הפציעות .
חבר הכנסת גאגולה , כל אחד ידבר בשם הציבור שלו , ואני מבקש ממך עכשיו לשבת כי זו רשות הדיבור שלו .
חבר הכנסת גפני , יש פה דבר משונה .
חבר הכנסת ברק הספיק לומר בעשר דקות את הנאום שלו , בעוד חבר הכנסת לפיד , שקורא אותו נאום , שארך עשר דקות , לוקח לו יותר זמן בגלל הפרעתכם .
אתם מפריעים לגאול עולם .
הוא רוצה להסביר לכם מדוע ברק לא הבין אתכם בזמנו .
נא לשבת .
רבותי , לא יעזור .
חבר הכנסת לפיד ימשיך עד שאני אפסיק אותו .
חבר הכנסת גפני , נא לשבת במקומך אם אתה רוצה לקרוא קריאות ביניים .
אין קריאות ביניים בעמידה פה .
חבר הכנסת גאגולה , הוא מסיים .
חבר כנסת גפני , אתה בכל רגע מאריך את דבריו של חבר כנסת לפיד .
אני לא אפסיק אותו אפילו לרגע אחד , כי הוא הודיע - - - עכשיו הוא מדבר אלינו , חברי הליכוד .
אתה לא יכול לבקש .
טומי , אל תסתבך .
חבר הכנסת לפיד רוצה להעיר מדוע גם הוא הסכים לדחיית ההצבעה .
רבותי , חברי הכנסת .
רק רגע , טומי .
חבר הכנסת לפיד , רק שנייה .
רבותי חברי הכנסת , מבעוד מועד ולפני שעלה חבר הכנסת לפיד לדוכן הודעתי , שעכשיו יעלה ויבוא חבר הכנסת לפיד על מנת לנמק הצעה שתשובת הממשלה וההצבעה עליה יהיו בשבוע הבא .
במועד אחר .
שאל .
הוא הסכים .
אתה רוצה לדעת למה הוא הסכים .
נכון .
למה הוא הסכים .
לא , לא .
זו כבר שאלה פרובוקטיבית .
זו שאלה מתריסה .
אתה רצית לשמוע תשובה .
חבר הכנסת בן - מנחם , בבקשה שב במקומך .
אני מאוד מודה .
רבותי חברי הכנסת , הואיל וכך , גם לגבי ההצעה הבאה מודיעה הממשלה , על דעת המציע , שגם היא תנומק , אבל לא תהיה עליה הצבעה .
אני מזמין את חבר הכנסת בנימין אלון לבוא ולנמק - הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון - פטור נשים משירות חובה ) , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1715 .
חבר הכנסת בני אלון , בבקשה .
עשר דקות עומדות לרשותו של אדוני .
אין שמים אדם אפיקורוס עד אשר הוכח ההיפך .
אין שמים אדם אפיקורוס , חלילה .
בבקשה , בני .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת אלון , אתה משים את עם ישראל רשע .
לפרוטוקול , לצבוט זה לא חלק מהשירות .
מי שחושב כך הוא פושע , זאת אומרת , הוא פושע על - פי דין וגם על - פי מוסר .
לכן , אני אומר , אף אחד לא צריך לחשוב כך , ולא שתהיה מחשבה שיש דעה רווחת שכך הדבר .
בת שתרצה להתגייס לצבא תוכל להתגייס לצבא .
תודה רבה לחבר הכנסת בנימין אלון , שהגיש הצעת חוק גם בשם חבר הכנסת נודלמן וחבר הכנסת אליעזר כהן .
התשובה על הצעת החוק תינתן על - ידי הממשלה במועד מאוחר יותר .
כמו כן , גם ההצבעה תתקיים במועד מאוחר יותר .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
יעלה ויבוא חבר הכנסת רענן כהן , שיציג בפנינו : הצעת חוק קליטת חיילים משוחררים ( תיקון - סיוע והטבה ) , מס' פ / 1456 .
רבותי , ההצבעה תיערך היום .
חבר הכנסת כהן , הרשה לי להפסיק אותך לשנייה אחת מזמנך בהצעת החוק החשובה שלך .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מברכים חברי פרלמנט מפולין אשר נמצאים כאן אתנו ביציע הכבוד .
אני מקדם אותם בברכה בבואם למדינת ישראל , לבירת ישראל ולכנסת ישראל .
תודה רבה .
אני מקווה שהביקור שלכם יהיה מעניין ומוצלח .
נא לתרגם להם .
בבקשה , חבר הכנסת כהן .
אמן כן יהי רצון .
תודה רבה לחבר הכנסת כהן .
האם הממשלה מתכוונת לענות ?
אין תשובת ממשלה .
ובכן , אם אין תשובת ממשלה ואין מתנגדים , אנחנו נתחיל בהצבעה .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
ובכן , בהצבעתם של 11 חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים - - - אנחנו צריכים להקפיד על כך שלא ייספרו קולות שאינם קיימים , כי אחר כך יספרו לנו קולות ואנחנו נמצאים נפסדים בכנסת , אם נהיה בצד זה או אחר .
אם הדבר הוא לא דרמטי , אז לא צריך להוסיף .
רבותי חברי הכנסת , הצעת החוק של חבר הכנסת רענן כהן , הצעת חוק קליטת חיילים משוחררים ( תיקון - סיוע והטבה ) , עברה להכנה לקריאה ראשונה ותבוא בפני ועדת החוץ והביטחון .
האם אדוני מבקש להעביר לוועדת העבודה והרווחה ?
האם יש למישהו הצעה אחרת ?
אין הצעה אחרת , ואנחנו מעבירים את הצעת החוק לוועדת העבודה והרווחה .
הודעה לסגנית המזכיר .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
יעלה ויבוא חבר הכנסת רומן ברונפמן להציג את הצעת חוק שירותי הדת היהודיים , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1694 .
תודה רבה .
האם כבוד שר הדתות מבקש להשיב ?
אדוני לא יכול לעשות זאת , עם כל הכבוד .
אדוני יודע שבינו וביני הכול אפשר , אבל ביני לבין התקנון אי - אפשר .
האם השר מבקש לענות ?
אם לא מבקש לענות , יענה חבר הכנסת גפני .
השר יכול לענות עכשיו גם על השנייה ולא לענות אחרי זה .
בבקשה , אדוני השר .
חברת הכנסת נאות , אני אשמח לאפשר לך לדבר אחרי זה .
אבל התקנון לא מאפשר לי .
עכשיו השר מדבר .
לאחר דברי השר את יכולה .
עכשיו אני אסביר לאדוני השר מדוע לא הסכמתי .
חבר הכנסת ברונפמן הוא אחד המציעים , והוא יכול עכשיו להשיב על תשובת השר , ואחר כך גם חבר הכנסת פריצקי - אם אתה מתנגד - יכול להשיב .
אם חבר הכנסת פריצקי ינאם ואתה מתנגד מראש , הוא יוכל אחר כך להוסיף חמש דקות כדי לנאום .
ייתכן מאוד שלגבי חבר הכנסת פריצקי אתה תסכים , ואי - אפשר לדעת .
לכן , אני לא מסכים שיהיו שתי הצעות כאשר אני יודע שהממשלה מתנגדת .
ברשות השר עכשיו - - - עכשיו רואה השר ששמרתי לו על זכותו .
חבר הכנסת רומן ברונפמן , האם אדוני מבקש להשיב או מסכים שאחד או - - - כי חברת הכנסת נאות ביקשה .
בבקשה .
ברצון רב .
אדוני השר , תודה רבה .
האם את צלצלת ?
אני מצטער .
שמעתי .
אדוני השר , תודה רבה .
אדוני השר ירד .
אני לא אתן להצביע עד שיצלצלו .
אבקש לצלצל .
האם צלצלו עכשיו ?
אתה לא יכול להסתייג אם השר הסתייג .
חבר הכנסת ברונפמן , אתה יכול עכשיו לדבר כי שלוש דקות אתן לצלצול .
אני לא צלצלתי .
אני אשם .
אני לא שמתי לב שהמזכיר לא צלצל , ולא צלצלו .
עכשיו , הצלצול .
יש לנו צורך .
אדוני יכול בינתיים , כי אחכה שלוש דקות .
לא אחכה חמש דקות ביום של הצבעות .
אבל , אדוני מתבקש לבוא ולומר , אם הוא רוצה להשיב .
רבותי חברי הכנסת , גם המצליפים , כשיש יום הצבעות , נא להכין את המצביעים לזמן המיועד .
אני מבקש מהמזכירות באמת להקפיד על הצלצול .
אתה רוצה לשמוע שאלה ?
אתה מסכים לשמוע שאלה .
אני יכול להצביע .
תודה רבה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה על הצעת החוק של חבר הכנסת רומן ברונפמן : הצעת חוק שירותי הדת היהודיים .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
רבותי חבר הכנסת , לא יעזור שום דבר .
רבותי חבר הכנסת , אני מבקש מכולכם לשבת .
הודעתי וחזרתי והודעתי .
לא יעזור כלום , אפילו במחיר תפקידי הפוליטי ועתידי הפוליטי .
ההצבעה היא הצבעה , והתוצאה היא תוצאה ביום רביעי - ראיתי פה גם חבר כנסת שטעה בהצבעתו - לא יעזור מאומה .
בעזרת השם , בקריאה הראשונה .
הוא היה פה ?
רבותי חברי הכנסת .
נראה שלא הצבעת נכון .
אני מצטער .
כל ההצבעות נקלטו .
אני אשמור על עיקרון .
ברוב של 22 בעד , 21 נגד , הצעת החוק של חבר הכנסת רומן ברונפמן - חוק שירותי הדת היהודיים , התש"ס - 2000 - עוברת להכנה לקריאה ראשונה , באיזו ועדה ?
הואיל ויש יותר מהצעה אחת , ועדת הכנסת תחליט לאן זה ילך .
שמעתי .
רבותי , חברי הכנסת , הצעת חוק הרשויות המקומיות ( ועדות ומחלקות דתיות ) , התשנ"ט - 1999 , של חבר הכנסת אברם פורז וקבוצת חברי כנסת .
ינמק חבר הכנסת פריצקי .
- - - מה אני יכול לעשות ?
אז הוא לא לחץ נכון .
רבותי , לא יעזור .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת פריצקי יעלה ויבוא .
חבר הכנסת פריצקי מושך את הצעתו .
בוודאי .
אתם צריכים להגיש בקשה .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
כבוד השר , נא לשבת .
חברת הכנסת נאות .
חברת הכנסת נאות .
חברת הכנסת נאות , את גורמת - - - .
חברת הכנסת נאות - תיקחו אותה מפה .
חברת הכנסת נאות .
חברת הכנסת נאות , נא לשבת במקום או לצאת מהאולם .
היא יוצרת את הוויכוח אתם .
גם לזכות בהצבעה וגם לקשקש ?
רבותי חברי הכנסת , אתם ראיתם את הצבעתי .
מי שלא ראה את הצבעתי יכול ללכת ולראות .
אנחנו נשמור על העיקרון , כי אם לא נשמור על העיקרון , בכל הצבעה יבוא חבר כנסת - ואני מאמין - - - אם היו פה - - - חבר הכנסת פרץ .
חבר הכנסת ברונפמן .
חבר הכנסת ברונפמן , האם אתה צריך , כאשר אני עומד ומאשר את הצעתך , גם לעורר פה ויכוחים ?
יש להם ויכוח עם היושב - ראש , והיושב - ראש יסביר את עמדתו .
היושב - ראש מכריע , ועליו יש ערעור לכל מקום שהתקנון מאפשר .
רבותי חברי הכנסת , למרות הצבעתי , למרות עמדתי , אני אומר בצורה ברורה ומפורשת : כל ההצבעות נקלטו , והרי הן לפניכם .
לא איפסתי .
יכול להיות , ואני מאמין לחבר הכנסת הנכבד שהוא טוען שהוא לחץ ולחיצתו לא נקלטה , אבל אין בידי שום אפשרות אלא לבוא ולאשר את ההצבעה כפי שהיא , משום שכולן נקלטו .
ייתכן שהוא טעה .
היו רבים פה .
שבו במקומותיכם .
חברת הכנסת נאות , למה לך ?
חברת הכנסת נאות , מה את צריכה לעורר את העניין הזה ?
את שוטרת ?
רבותי חברי הכנסת , אלה יהיו התוצאות .
בכל יום רביעי , טוב יעשו חברי הכנסת שהם סגני יושב - ראש שיודיעו מראש , כפי שעשיתי כמה פעמים , שישבו כולם במקומותיהם - מי שרוצה להקפיד על הצבעתו - ויעמדו ויהיו כאן .
באים אחר כך חברי כנסת שלא היו ומנסים לשנות את תוצאות ההצבעה .
אדוני השר , אם היו פה - הכול היה בא על מקומו בשלום .
אם חברי כנסת לא היו טועים בהצבעתם - הכול היה בא על מקומו בשלום .
חבר הכנסת פריצקי משך את הצעת החוק שלו .
אנחנו ממשיכים - - - עוד מעט .
רבותי , נא לשבת .
כל מי שרוצה לדבר אתי שישב קודם כול .
חברי הכנסת , אני מאפס .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק שכר מינימום ( תיקון - פיצויי פיטורים בגין התפטרות עובד ) , התש"ס - 1999 , מאת חבר הכנסת סאלח טריף - מס' פ / 1091 .
יעלה ויבוא .
חבר הכנסת גפני , מה רצית ?
הוא לא דחה .
הוא משך .
נכון .
הוא יביא את זה .
חבר הכנסת אזולאי , בבקשה .
זה עבר לוועדת הכנסת , על מנת שהיא תכריע לאיזו ועדה זה יעבור .
חבר הכנסת סאלח טריף , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , כל הסערות - - - היה פה יום מפרך .
רבותי חברי הכנסת , המהומה חלפה ותמה .
חבר הכנסת המנומס , השקט - - - אין דבר , אין דבר .
חבר הכנסת זאב , המהומה החלה לא באולם .
המהומה יכולה להתחיל היכן שהיא רוצה .
פה באולם לא תהיה מהומה .
בבקשה .
רבותי , חברי הכנסת משינוי , אני מציע שתקיימו ישיבת סיעה בחוץ .
יש שם ספות ; אני מבקש שהוותיקים יכוונו את טומי לפיד ויראו לו ולפריצקי .
ובכן , רבותי , האם הממשלה יש לה עמדה בעניין זה ?
אין עמדה .
האם יש מישהו שמתנגד ?
אין מתנגד .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
ובכן , רבותי , 23 בעד , ובאין מתנגדים ובאין נמנעים עוברת הצעת החוק של חבר הכנסת סאלח טריף בדבר שכר מינימום ( תיקון - פיצויי פיטורים בגין התפטרות עובד ) , התש"ס - 1999 , להכנה לקריאה ראשונה בוועדה .
באיזו ועדה ?
ועדת העבודה והרווחה , בוודאי .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - מרכיבי המדד ) , התש"ס - 1999 , מס' פ / 1040 , של חבר הכנסת אבשלום וילן .
בבקשה .
עשר דקות .
רבותי חברי הכנסת .
כבוד השר יצחק כהן , אני מבקש .
חברים , עומד פה חבר כנסת ומרצה את טענותיו .
אתם נמצאים כבר בהיסטוריה .
צריכים להסתכל עכשיו קדימה .
לא תשונה ההחלטה אלא אם כן ועדת הפירושים תשנה אותה .
מי שרוצה לדבר על זה יצא החוצה .
יאפשרו לחבר הכנסת וילן להרצות את טענותיו .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת וילן .
האם הממשלה משיבה על הצעת החוק הזאת ?
אין תשובה , אדוני יושב - ראש הקואליציה ?
אין תשובה .
האם יש מישהו מחברי הכנסת שמתנגד לחוק הזה ?
לא .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו ניגש להצבעה .
אבקש מהמציע ומכל חברי הכנסת להתיישב במקומות .
לא תהיה הצבעה חוזרת .
כל מי שבעד יצביע בעד , כל מי שנגד יצביע נגד .
ההצבעה החלה .
בבקשה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , בקולותיהם של 24 חברי כנסת , באין מתנגדים ועם נמנע אחד , עוברת הצעת החוק של חבר הכנסת אבשלום וילן , הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - מרכיבי המדד ) , התש"ס - 1999 , לוועדה .
לאיזו ועדה , חבר הכנסת וילן ?
לוועדת העבודה והרווחה .
יש כאלה שמציעים פתאום ועדה אחרת .
אתה לא שמעת דבר כזה , אדוני סגן השר , אבל יש כאלה שאומרים שיש להעביר לוועדת הפנים כשהנושא צריך להיות בוועדת הכלכלה , וכן להיפך , לוועדת הכלכלה כשזה צריך להיות בוועדת הפנים .
אני לא יודע למה , מעולם לא הבנתי את זה , אבל קורים דברים כאלה .
לכן שאלתי .
אם כן , זה עובר לוועדת העבודה והרווחה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אופיר פינס להציג את הצעת חוק חובת פרסום אזהרה בדבר סכנת קרינה של טלפון נייד , התשנ"ט - 1999 , מס' פ / 467 .
ההנמקה מהמקום .
בבקשה .
האם אדוני רומז שהממשלה לא בסדר ?
אני מזכיר פעם נוספת לחברי הכנסת , שהנמקה מהמקום היא בדרך כלל במסגרת דקה , למעט בעניינים מיוחדים .
אין תשובה לממשלה .
האם יש מישהו שמתנגד ?
באין מתנגדים , רבותי , נא להתכונן להצבעה .
ובכן , כל מי שרוצה להצביע בעד או נגד או להימנע - יצביע כרצונו .
נא להצביע .
בבקשה .
בקולותיהם של 24 חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים , תועבר הצעת החוק של חבר הכנסת אופיר פינס בדבר חובת פרסום אזהרה בדבר סכנת קרינה של טלפון נייד , התשנ"ט - 1999 , להכנה לקריאה ראשונה לוועדת המדע של הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , נתבקשתי על - ידי הממשלה להודיע את ההודעות הבאות : " ראש הממשלה ביקשני להודיעך , על - פי סעיף 36 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , כי השר לביטחון פנים שב ארצה ביום י' באייר התש"ס , 15 במאי 2000 .
שר החוץ שב ארצה ביום י"א באייר התש"ס , 16 במאי 2000 .
השר אלי ישי ימלא את מקומו של שר הבריאות מיום ט' באייר התש"ס , 14 במאי , עד יום י"ג באייר התש"ס , 18 במאי 2000 . " אנחנו מברכים את כל השרים השבים בברכת ברוכים השבים , ואת השר הנוסע , שייסע בשלום ויחזור בשלום .
הודעה נוספת : " ראש הממשלה ביקשני להודיעך , על - פי סעיף 36 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , כי השר לביטחון פנים שב ארצה ביום " - זה אותו דבר .
יש הרבה ניירות על נסיעה אחת , רבותי .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , נמשיך בסדר - היום .
אני מזמין את חבר הכנסת אבי יחזקאל לנמק מהמקום את הצעת חוק קרן המחקר לנזקים הנובעים מטלפונים ניידים , התשנ"ט - 1999 , מס' פ / 93 , שהדיון בה , כנראה , יאוחד עם הדיון בהצעת החוק של חבר הכנסת אופיר פינס .
תודה לחבר הכנסת אבי יחזקאל .
אין תשובת ממשלה .
האם יש מישהו מחברי הכנסת שמתנגד ?
הממשלה מסכימה .
רבותי חברי הכנסת , יש מישהו שמתנגד ?
אם לא כך , נא לשבת במקום , אחר כך לא אתן זמן להצביע .
נא להצביע .
ובכן , 22 חברי כנסת הצביעו בעד , ובאין מתנגדים ובאין נמנעים תועבר הצעת החוק של חבר הכנסת אברהם יחזקאל , הצעת חוק קרן המחקר לנזקים הנובעים מטלפונים ניידים , התשנ"ט - 1999 , לדיון ולהכנה לקריאה ראשונה בוועדה .
חבר הכנסת יחזקאל , לאיזו ועדה אדוני מבקש להעביר את זה ?
הוועדה המיועדת היא ועדת המדע .
אם אדוני מסכים להעביר לוועדת המדע , נעביר לוועדת המדע .
האם אדוני מסכים להעביר לוועדת המדע ?
יאמר לי לאיזו ועדה להעביר .
לא , לוועדת הכנסת .
אני אחליט על העברה לוועדת הכנסת .
ועדת הכנסת דנה בענייני הכנסת .
איזו ועדה אדוני רוצה ?
אני לא יודע .
אולי ועדת הכלכלה .
הוא מבקש לוועדת הכלכלה .
האם יש מישהו שמבקש - - - נו , רבותי .
לא , תאמר לי שתי ועדות .
איזו ועדה אתה רוצה , ועדת המדע ?
אז אני אעביר את זה לוועדת הכנסת על מנת שהיא תכריע בעניין .
תודה רבה .
חברי הכנסת אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני קורא לחברת הכנסת נעמי חזן לבוא ולנמק את הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - חובת גילוי נוהל השבת טובין ) , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1359 .
ההנמקה מהמקום באין התנגדות מהממשלה .
בבקשה .
מה זה פה , רבותי חברי הכנסת ?
חבר הכנסת רומן ברונפמן , אם אתה רוצה לנהל ויכוח עם השר , אני אזמין אתכם - - - בבקשה , חברת הכנסת חזן .
תודה רבה .
אני מזכיר עוד הפעם לחברי הכנסת המנמקים מהמקום , שהזמן המוקדש לעניין זה הוא דקה .
יש לממשלה עמדה ?
יש מי שמתנגד ?
באין מתנגדים , רבותי , כל המבקש להצביע ישב במקומו ויצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בקולותיהם של 24 חברי כנסת ובאין מתנגדים ובאין נמנעים מתקבלת הצעת החוק של חברת הכנסת נעמי חזן , הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - חובת גילוי נוהל השבת טובין ) , התש"ס - 2000 , בקריאה טרומית , והיא תועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת הכלכלה של הכנסת .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן ינמק מהמקום הצעת חוק הרשות למיחזור שאריות הצמיגים בישראל , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1458 .
חבר הכנסת נודלמן , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת ויצמן .
חבר הכנסת נודלמן צריך לנמק מהמקום , והמהומה שם היא רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת נודלמן .
הממשלה תומכת בהצעת החוק .
אם יש מישהו שמתנגד , נא לבוא , אבל ההתנגדות חייבת להיות אמיתית ונכונה .
בבקשה , שלוש דקות מהדוכן .
תודה רבה .
בבקשה , תשובתך , חבר הכנסת נודלמן .
תודה לחבר הכנסת נודלמן .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בקולותיהם של 17 חברי כנסת , אין מתנגדים ואין נמנעים - חבר הכנסת זאב , בדרך כלל מי שמתנגד צריך להתנגד , אבל הוא שכנע אותך .
אני מודיע , שהצעת חוק הרשות למיחזור שאריות הצמיגים בישראל , התש"ס - 2000 , תועבר לדיון בוועדת הכלכלה של הכנסת .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להנמקה מהמקום , שכן הממשלה מסכימה , של הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1364 , של חברת הכנסת נאות .
נא לנמק .
ביושבו כחבר כנסת מן המניין .
תודה רבה לחברת הכנסת נאות .
חבר הכנסת נסים זאב , ביקשת להתנגד .
אני מודיע לאדוני שההתנגדות חייבת להיות לגופו של עניין .
האם אדוני מבקש להתנגד ?
תודה .
ובכן , חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בהצבעה של 13 חברי כנסת , מול התנגדותם של ארבעה ונמנע אחד , אנחנו מאשרים את הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות , התש"ס - 2000 , ומעבירים אותה לדיון בוועדת הפנים של הכנסת .
תודה רבה לחברת הכנסת נאות .
רבותי , עכשיו יש הצעת חוק של חבר הכנסת ריבלין , אשר ינמק אותה יותר מאוחר , כאשר יחליפו אותו מעל דוכן זה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעה לסדר - היום : הצורך בהקמת ועדת חקירה פרלמנטרית לעניין אגף החקירות במשטרת ישראל , הצעה מס' 1798 - הצבעה בלבד .
אני מודיע לחברים שצלצלתי ובעוד שתי דקות נצביע .
האם חבר הכנסת טריף לא מתכוון להעלות את זה ?
תאמין לי שיש לנו פה שעון והוא עובד כמו שעון .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , לפנינו הצעתו של חבר הכנסת אביגדור ליברמן בדבר הצורך בהקמת ועדת חקירה פרלמנטרית לעניין אגף החקירות במשטרת ישראל .
כל מי שמבקש להצביע , יתיישב על כיסאו ויצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 5 , נגד - 15 .
הצעתו של חבר הכנסת ליברמן להקים ועדת חקירה פרלמנטרית ירדה מסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ואין פה סגן יושב - ראש שיוכל להחליף אותי , אני מבקש , לפנים משורת הדין , בהסכמת הממשלה , להצביע על הצעת חוק מס' פ / 1077 , על הצעתי כפי שהיא כתובה לפניכם , ומסכים להערות הממשלה , ואין לי כל התנגדות לתקן את החוק בהתאם לכך .
ובכן , רבותי , אני מעלה להצבעה את הצעת החוק לתיקון פקודת העיריות ( הוועדה לענייני ביקורת ) התש"ס - 1999 .
נא להצביע .
בהצבעה בעד של 23 ובהתנגדות חמישה , אנחנו מעבירים את הצעת החוק של חבר הכנסת ראובן ריבלין , הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( הוועדה לענייני ביקורת ) , התש"ס - 1999 , לוועדת הפנים של הכנסת , על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
האם נצביע עכשיו על הצעת החוק של חבר הכנסת טריף בקריאה שלישית ?
רבותי , חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אנחנו מביאים לקריאה שלישית בלבד את הצעת חוק הכנסת ( מספר חברי ועדות בתקופת כהונתה של הכנסת החמש - עשרה ) .
עכשיו אצלצל .
היו כל הזמן צלצולים .
כל מי שלא שמע , יש לו בעיית שמיעה .
אנחנו עומדים להצביע בעוד שתי דקות על הצעת חוק הכנסת ( מספר חברי ועדות בתקופת כהונתה של הכנסת החמש - עשרה ) , התש"ס - 2000 , בקריאה שלישית .
רבותי חברי הכנסת , אבקש להצביע בקריאה שלישית על הצעת חוק הכנסת ( מספר חברי ועדות בתקופת כהונתה של הכנסת החמש - עשרה ) .
זו הפעם האחרונה שיכולתי לומר את זה .
12 בעד , 21 נגד , הצעת החוק נפלה בקריאה שלישית ולכן לא התקבלה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעה לסדר - היום בעניין זכויות יוצרים , של חבר הכנסת איוב קרא , מס' 2254 .
חבר הכנסת קרא לא נמצא ?
נמצא .
אני מבקש מחברי הכנסת להקפיד על כך .
אני נאלץ לקרוא בשמו של אדם כאשר הוא אינו נמצא .
חבר הכנסת איוב קרא , מי שהושיע אותך הוא השר שמעוניין מאוד להשיב על ההצעה , אחרת היית מאבד את זכותך .
אדוני לא צריך להסכים , אלא להציע .
הוא מבקש להעלות את זה על סדר - היום .
יש הצעה אחרת , הצעה להסיר , של חבר הכנסת מאיר פרוש .
מוותר .
יש לנו הצעה לוועדה , אם אדוני חבר הכנסת קרא מסכים להעברה לוועדה .
ובכן , מי שמצביע בעד , מצביע בעד ועדה , ומי שמתנגד , מבקש להסיר .
רבותי , ההצבעה החלה .
נא להצביע .
רבותי , שישה חברים בעד ; אני מוסיף את הצבעתי , שכן לא איפסו אותי , לכן שישה בעד .
הנושא עובר לוועדת הכלכלה של הכנסת .
תודה רבה לחברי הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
יעלה ויבוא חבר הכנסת נחום לנגנטל , על מנת לנמק את הצעתו לסדר - היום : ממצאים על זיהום מי התהום באזור המרכז - מס' 2403 - על חשבון ישראל אחת .
הצעה רגילה .
עשר דקות .
בבקשה , חבר הכנסת לנגנטל .
כבוד השר כהן , השר סויסה צריך לענות על ההצעה לסדר .
לא הבנתי מה היתה הערתו של השר , אבל אני מבקש מהשר לשבת .
אני לא יכול להכריח אותו .
חבר הכנסת לנגנטל , נא להמשיך .
אני מציע שאדוני יקבע שהקשר בינו לבין זבולון אורלב הוא מובן מאליו .
זה בטוח , אבל אתה מחייב את בניזרי להיות ביחסים מצוינים עם השר , אולי הוא לא רוצה ?
אלי סויסה , ברור שרוצה , אבל אולי בניזרי לא רוצה ?
תודה לחבר הכנסת לנגנטל .
אין לי ספק שמה שאדוני העביר בעשר דקות , השר הבין .
אדוני השר , בבקשה .
קודם כול , מאות אלפי בני ישראל שצופים בערוץ - 33 שומעים מה שהשר אומר , ולעומתנו , הם גם מבינים מה שהוא אומר .
אני מבין את מה שאומר כבוד השר , אבל הוא התכוון לתפקיד אחר של המחוקק .
יש למחוקק שני תפקידים , שהאחד מהם הוא לחוקק חוקים , וישנו התפקיד השני .
הוא התכוון לתפקיד שלו ככנסת .
אם הוא התכוון לתפקיד המחוקק ככנסת , אזי אני חושב שוועדת חקירה פרלמנטרית באה למלא פונקציה נוספת .
אדוני היושב - ראש , גברתי השרה , רבותי חברות וחברי הכנסת , בשם הליכוד , תרשו לי לברך את חברי ועדת החוץ והביטחון של הפרלמנט האיטלקי .
כמנהגנו , אנחנו מתנגדים באופן פורמלי להחלת דין רציפות , על מנת שסיעתנו כסיעה אופוזיציונית תוכל לבוא לידי ביטוי .
שהרי בכל זאת , אנשי הממשלה יכולים לעשות שימוש בתקנון הכנסת , להעלות ולהביע את דבריהם כמעט בלי הגבלת זמן , ולכן אנחנו עושים זאת מפעם לפעם .
אני מוכרח לומר , שיש דברים ותמיהות שאנחנו ערים להם כל שבוע , וכל שבוע ניצול ההתנגדות להחלת דין הרציפות הוא במקומו .
עד לרגע זה , אנחנו לא יודעים אם קיבלנו אתמול החלטה בממשלתנו , החלטה פה - אחד של כו - לה , ממשלה שכולם מדברים בה בלשון אחת ובהבנה אחת , וכל אחד מבין מה שהאחר אומר , האם נצא מלבנון עם או בלי הסכם , האם אנחנו קושרים את יציאתנו מלבנון באפשרות להגיע להסכמה עם הסורים .
אם לא נגיע להסכמה עם הסורים , איך אנחנו מתכוונים , בלי שהזהרנו בכלל את כל הנוגעים בדבר , לענות לשאלה הסורית , לדרישה הסורית או לאיום הסורי האומר שיציאתה של ישראל באופן חד - צדדי מלבנון כמוה כהכרזת מלחמה .
זאת אומרת , הסורים , שאנחנו מתבשרים שעוד שלושה שבועות הולכים לקיים אתנו משא - ומתן לשלום , אותם סורים שאנחנו מדברים אתם שלום , מודיעים לנו , שאם אנחנו נצא מלבנון שלא על דעתם - הם יראו באקט הזה אקט של הכרזת מלחמה .
אותם סורים שבעוד שלושה שבועות יחתמו אתנו על הסכם שלום , היום אנחנו נאצים בעיניהם .
בעיני ההסברה הסורית , הפרופגנדה הסורית , אנחנו עם שלא ראוי למשא - ומתן , עם שמתעמר , עם שכובש , עם שרומס .
זאת אומרת , אני לא מבין איך מדברים מצד אחד על כך שמתחת לשולחנות ובמחשכים אנחנו מתקדמים לכיוון שלום , ומן הצד האחר אנחנו שומעים ורואים את כל אותם דברים המתגלים לנגד עינינו .
מה שברור הוא , שכל עוד לא יצאו וכל תאוותם בידם - לא יהיה שלום בארץ הזאת .
אם אנחנו רוצים לוותר , העולם לימד אותנו , שבכל מקום שבו יש נסחטים , יש סוחטים .
לכן עלינו בכל זאת לעמוד על אותם דברים שהם אינטרסים מפורשים של כולנו .
בלי כל ספק , תמיד יש אפשרות שדברים קורים גם בכיוון ההפוך .
אבל אם קודם כול נאמין שהקמנו כאן מדינה על בסיס אמות מידה מוסריות , מתוך מטרה שלא היתה מוסרית ממנה של שיבת העם היהודי לארצו על מנת להקים בה מדינה שהיא גם יהודית וגם דמוקרטית , שבה יהיו חופש הדיבור , חופש הביטוי וחופש ההצבעה לכל אותם אזרחים שקשרו את גורלם עם גורלנו , בין שקשרו מתוך רצונם , בין שקשרו מתוך הזדהות , אדוני היושב - ראש , ובין שנגזר על כולנו - - - חופש העמידה בזמנים הוא חופש שנכפה עלינו , בצדק ומתוך רצון , על - ידי יושב - ראש הכנסת .
אני מודה לאדוני יושב - ראש הכנסת שאפשר לי להתנגד להחלת דין הרציפות , אף שנדמה לי שיש בתי - דין שרעיים שצריך בהחלט להשוותם לבתי - דין רבניים .
לא .
נדמה לי שנשתכנע ונצביע בעד .
מורי כן , רבי לא .
אפילו מחבל , לא הורגים בן - אדם כפות , אף שבוי מלחמה לא הורגים .
אני לא ליברל .
לפני שאני ליברל , אני יהודי .
יש הסתייגויות , אדוני היושב - ראש ?
- - - האם אדוני לא חושב , שאם יש לאדם איום של 14 יום , אחרי יום אחד כופין אותו עד שאומר רוצה אני ?
אם הוא יודע שזה רק חמישה ימים , יכול להיות שהוא יאמר אחרי יום : יש לי רק עוד ארבעה או חמישה ימים .
אם אומרים " כופין אותו עד שאומר רוצה אני " , האם הכפייה הזאת משמעותה איזה אלמנט של הצרת צעדים ?
חבר הכנסת רביץ , האם אתה בעד ההסתייגות של חבר הכנסת רובינשטיין , דהיינו , במקום 14 יום יהיה חמישה ימים ?
כשאתה משתמש במלה עונש , זה כבר לא טוב .
חבר הכנסת לנגנטל , אני מציע לך להוציא מ" דברי הכנסת " את המלה עונש .
אם אתה נותן אלמנט עונשי , אתה שולל את הגט .
גם הרפורמים יאמרו לך שאני צודק .
תוכל תמיד לתקן .
לכן הצבעתי .
גברתי היושבת - ראש , גברתי השרה , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , פעמים רבות ניסינו להביא כמה תיקונים בחוק לשכת עורכי - הדין , ובגלל הסכסוכים בתוך הלשכה עצמה , לצערי הרב , נמנע מאתנו בקדנציה הקודמת , ואפילו לפניה , להביא כל מיני שינויים מחויבים .
והיום אנחנו צועדים צעד אחד , לא מספיק , אבל צעד חשוב לתיקונים שהם הכרחיים והם נשמת אפו של מקצוע עריכת - הדין .
יש עוד כמה דברים שנמצאים בצריך עיון , והם דברים שאנחנו צריכים לשקול ולראות מה יעלה בגורלם .
העובדה שהיום מקצוע עריכת - הדין אינו מצריך לימוד אקדמי היא דבר שאנחנו צריכים להרהר בו בקול רם ולשאול את עצמנו , אם לא הגיעה העת שנחזור בנו מאותה דרך שבה יצאנו וקבענו שאין עוד צורך בלימודים אקדמיים על מנת להכשיר אדם להיות במקצוע עריכת - הדין .
אנחנו גם הקלנו הרבה ויצרנו מצב , לא שיש אפשרות לתרבות וקניית דעת לכל דורש , אלא איזו הפקרות בנגישות ליכולת של בן - אדם להגיע למעמד שהוא צריך היה לעמול בו הרבה יותר קשה .
בכל זאת , עורך - דין , מפקידים בידו פיקדון לא פשוט ; אנשים אינם מפקידים את רוחם בידיו , אבל בהחלט את זכויותיהם , ובמידה רבה גם את אמונתם , ודבר זה צריך שיינתן ויימסר לבן - אדם בשיקול דעת ובמשורה , כאשר אנחנו יודעים בצורה הברורה ביותר , שאותו אדם שאליו כיוונו ואשר לו נתנו את הכלים שלהם צריך כדי לייצג אדם , וכדי להיות אותו אדם שיוכל להביא ולהוציא את זכויותיו , כמו גם להורות על חובותיו , כמו גם להגן עליו מכל משמר - שמא חלילה יסטה מדרכו הטובה ויעשה איזה דבר , שבגלל עצתו לימים יתברר שמא הוא עשה דבר שהיה אסור לעשותו .
רבים מהאנשים באים ואומרים : שאלתי את העורך - דין שלי , והעורך - דין שלי אישר לי את הדברים שעשיתי , ולכן אל לכם באפכם , משום שידי נקיות , שהרי אותו איש הוא זה שנתן לי את העצה .
ועצה היא דבר שהוא לפעמים בנפשנו .
גברתי היושבת - ראש יודעת עד כמה חמור הדבר כאשר אדם סומך על אדם אחר ובסוף מתברר שלאותו אדם לא היו הכלים , לא רק האינטלקטואליים , גם האלמנטריים , מבחינת יכולת הדעת לבוא ולתת לו אותן עצות שלהן הוא כיוון .
אני רוצה לומר לך , גברתי , שאני חושב שאנחנו צריכים לשקול את כל אותם דברים .
גם יושב - ראש הוועדה אמר והציע לממשלה שהיא תיתן דעתה , שאחרת נוכל לעשות זאת בהצעות חוק פרטיות .
צר לי שהיינו צריכים להיות כאן עדים - רק נימה אישית אחת - לעובדה שחבר הכנסת בשארה , שיש לי הערכה רבה אליו , ושום פטרוניזם ליכולתו האינטלקטואלית וליכולתו האנושית לבוא ולנתח עניינים , והרצון הכן שלו לבוא ולהתמודד עם בעיות ששנינו נגזר עלינו להתמודד אתן ; עם זאת , לא יכול להיות , ולא יקום ולא יהיה , וגם אפילו אינני מוצא את עצמי נפגע כאשר קורא לי בשארה היידר .
אפילו אם היה אומר זאת במידה שהוא התכוון אליה , היידריזם - אני חושב שהוא עושה לעצמו את החיים קלים מאוד .
אני גם חשבתי ואני גם חושב , שאין מקום לחנינה לאנשים שלקחו את הדין לידיהם .
עם זאת , אנחנו נמצאים פה במקום שבו יש כאלה שהם רוצחים ויש כאלה שהם לוחמי חופש , והדילמה הזאת מלווה אותנו , ומעולם לא קראתי לאנשים שמגינים על לוחמי חופש " נאצים " , " היידרים " , " היטלרים " וכיוצא באלה .
תודה .
אני לא בטוח שאפשר לשלול שיקול דעת .
מה אתכם ?
מה קרה ?
זה אנחנו , מה אתכם ?
לא , גברתי .
האם זה דיון משולב של סעיפים ז' , ח' וט ' ?
גם עכשיו אתה צעיר .
פחות רענן אבל צעיר .
גברתי היושבת בראש , גברתי השרה , אדוני סגן השר , חברי הכנסת הנוכחים , חוק השיפוט הצבאי מחייב את החייל למשמעת .
אנחנו תומכים בהצעות החוק שהממשלה הביאה , משום שלאחר חוק המעצרים והחיפושים , שתוקן על - ידי הכנסת בכל הקשור לאזרחי מדינת ישראל שאינם משרתים וחוק שירות ביטחון לא חל עליהם , מובן שהיה צריך לתקן באותה עת את הנושא של המעצרים והחיפושים הקשורים בחיילי צה"ל ובחוק שירות ביטחון .
אלה דברים שמחויבים גם על - פי חוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו .
כל הדברים האלה ברורים .
בסופו של דבר חבר הכנסת הנדל נגע בנקודה הנכונה .
רק בשבוע שעבר שמענו על סרבנות של חייל לשרת בלבנון מתוך סיבה זו או אחרת , בניגוד לצו עמו , מדינתו וממשלתו הלגיטימית והחוקית של העם היושב כאן .
יש גם איזה תהיות ושאלות אצל חיילים כאלה או אחרים השומעים את הוויכוח הפוליטי והביטחוני שקיים בינינו : האם אנחנו באמת מגינים על הצפון מתוך לבנון ?
כל זאת , כאשר ממשלות ישראל לדורותיהן , בין שטעו ובין שלא טעו , לא עשו זאת מתוך רצון או זדון או מתוך מחשבה שהן עושות דבר שאינו משרת את ביטחונה של ישראל .
אבל בכל זאת קיימות תהיות ושאלות , ואנחנו שומעים חדשות לבקרים סימפוזיונים הקשורים בהורים , כמו גם בדיונים המשותפים בין הורים לחיילים , כאשר רוב רובם של חיילי ישראל ממש ששים אלי משימה .
הם לא ששים אלי קרב והם לא רוצים למות , אבל הם רוצים לשרת את עמם , את מולדתם ואת מדינתם כפי שכל אזרח שוחר אמוני ישראל צריך לעשות .
הדברים האלה ברורים , והם היו ברורים לנו במשך חמישה עשורים , גם לפני כן , לפני קום המדינה ; ידענו מה הן המשימות , מה הן החובות .
כל המלחמות נכפו עלינו , ואנחנו ידענו שאנחנו עושים כל דבר על מנת להגן על בתינו , על אחינו , על הורינו , על ילדינו , על נשינו ועל טפנו .
היום אנחנו נמצאים במצב של אי - נוחות .
יותר חשוב מאותם חוקים שאנחנו נחוקק , כמובן , ושגם הם חשובים כשלעצמם , הרי הם כלי עזר .
אני בטוח שסגן שר הביטחון יודע שאני עומד כאן ומבטא את רחשי לבי , שאני בטוח שהם גם רחשי לבו .
אנחנו צריכים לחזור לאותה אמונה ולעשות כל אותם דברים שצריך מתוך קונסנסוס מלא שצה"ל הוא צבא העם , שצה"ל פועל על מנת לקיים אותן החלטות שקיבלו ממשלות ישראל החוקיות , שאין משחק אחר בדמוקרטיה אלא קבלת החלטות הממשלה ושאין לערער עליהן , אם כי אפשר לבקר אותן או לדון עליהן .
תודה רבה .
זו היתה נסיגה .
האם הממשלה מסכימה לחופש הצבעה לגבי ההצעה שלך ?
מותר לו .
אני אבקש לסיים .
אדוני יושב - ראש הקואליציה - - - תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס .
רבותי , אני רוצה להזכיר לכולנו , שאם נאריך בדיבור מעבר למה שהקצבנו , הרי שהשעה תארך ולא כולם יגיעו לרשות דיבור .
חבר הכנסת עוזי לנדאו , בבקשה .
שתי דקות עומדות לרשותך , לא כמו הדקות של אופיר פינס .
תודה רבה לחבר הכנסת עוזי לנדאו .
לא למחוא כפיים .
אסור למחוא כפיים בישיבת כנסת .
חבר הכנסת יאיר פרץ .
אחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון , חבר הכנסת רחבעם זאבי וחבר הכנסת יוסף לפיד .
תודה רבה .
אה , בסדר .
אתה מדבר במקום מישהו אחר .
תן לו לסיים , בבקשה , ואז תסביר לי את הטעות שלי .
אמן , כן יהי רצון .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת , יושב - ראש סיעת ש" ס , ומתנצל בפניו ובפני סיעת ש"ס על כך שלא נתתי להם ארבע דקות .
חברת הכנסת זהבה גלאון , שתי דקות לרשותך .
תודה רבה .
רבותי .
חברת הכנסת גלאון , חבר הכנסת איתן , לחברת הכנסת גלאון יש שתי דקות , לרבות ויכוח אתך .
אני מודה לחברת הכנסת גלאון על שעמדה בלוח הזמנים .
יעלה ויבוא חבר הכנסת רחבעם זאבי .
חבר הכנסת איתן , אתה רשום לזכות דיבור .
אני מבקש ממך .
אבו וילן .
חבר הכנסת זאב .
אדוני השר נסים זאב , שיושב על שולחן הממשלה .
אני מבקש , תתנהג כמו שר .
לפחות תתנהג כמו שר .
מיקי איתן , אני מבקש .
בבקשה , חבר הכנסת זאבי .
תודה רבה לחבר הכנסת רחבעם זאבי .
חבר הכנסת יוסף לפיד , ואחריו - חבר הכנסת רוני מילוא .
תודה רבה לחבר הכנסת לפיד , שלא הפסקתי אותו בגלל חשיבות הדברים , וגם הסיעות האלה הן סיעות שלא התבטאו קודם לכן .
חבר הכנסת רוני מילוא , לך יש כפול זמן מזה שהיה לחבר הכנסת לפיד , אבל הלוואי שתצטמצם באותו זמן שהוא לקח , וזה גם הרבה מעבר לזמן שמותר לך .
תודה רבה לחבר הכנסת רוני מילוא , נציג תנועת המרכז .
חבר הכנסת חיים דרוקמן , נציג המפד"ל , בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ .
תודה לחבר הכנסת הרב דרוקמן .
חבר הכנסת הרב אברהם רביץ , ואחריו - חבר הכנסת יולי אדלשטיין , נציג ישראל בעלייה .
תודה רבה לחבר הכנסת הרב רביץ .
חבר הכנסת יולי אדלשטיין , ואחריו - חבר הכנסת עמיר פרץ .
תודה רבה .
רשות הדיבור לחבר הכנסת עמיר פרץ .
אחריו - לחבר הכנסת מיכאל קליינר ולחברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , צריך לזכור שאנחנו מדברים רק בקיצור .
חבר הכנסת מיכאל קליינר יסיים את סיבוב הסיעות , ולאחר מכן - חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאל קליינר .
אני רוצה להזכיר לחברים , שאי - אפשר לדבר שש דקות במקום שתי דקות .
חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף , בבקשה , שלוש דקות לרשותך .
אנחנו הולכים לסבב השני , ומעכשיו אני עומד על הזמנים .
אני מודה לך מאוד על עמידה בלוח הזמנים .
חבר הכנסת משה קצב , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דוד טל , ואחריו - חבר הכנסת וילן .
תודה רבה לחבר הכנסת משה קצב .
סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת דוד טל , ואחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
אין לך זמן להראות לו .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת , סגן יושב - ראש הכנסת , דוד טל .
אני מזמין את חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת סאלח טריף , שהוא לא מוגבל בזמן .
תודה רבה .
חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חבר הכנסת סאלח טריף .
אחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת סאלח טריף , בבקשה .
אדוני , יושב - ראש ועדת הכנסת .
אחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
חסר את צד"ל .
החלטת הסיכום תתקן .
עברו שתי הדקות שאתה הקצבת לכל חבר כנסת .
רק רציתי לתת לך דוגמה , ועכשיו תמשיך .
תודה לחבר הכנסת סאלח טריף , שהוא גם יושב - ראש ועדת הכנסת .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דוד אזולאי , ואם הוא לא יהיה כאן - חברת הכנסת נעמי חזן .
אה , דוד אזולאי .
אני רגיל לראות אותך יחד עם חבריך , בשולחן הממשלה : חבר הכנסת מלול , חבר הכנסת פרץ .
בבקשה , חבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת יורי שטרן .
תודה .
חבר הכנסת בן - מנחם , הוא מסיים .
תודה רבה , חבר הכנסת איוב קרא .
תודה .
חבר הכנסת דוד אזולאי , ואחריו - חברת הכנסת נעמי חזן .
חבר הכנסת יורי שטרן .
הוא מדבר בשם עצמו ובשם עכו .
תודה לחבר הכנסת אזולאי .
חברת הכנסת סגנית יושב - ראש הכנסת נעמי חזן , ואחריה - יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת אלי גולדשמידט , אם הוא יהיה באולם .
אם לא - ועדת החינוך , שהיא לא פחות חשובה , אולי יותר חשובה .
תודה לחברתי , סגנית היושב - ראש .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט , יושב - ראש ועדת הכספים .
אחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן , ואחריו - חברת הכנסת יהודית נאות , ואחריה - חבר הכנסת יגאל ביבי , ואחריו - חברת הכנסת לימור לבנת , ואחריה - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , ואחריה - חבר הכנסת מקסים לוי .
הולכים ילדים וחוזרים גברים .
גברתי , גברתי .
רבותי הסדרנים .
אבקש לסיים , אנחנו לא יכולים - - - תודה רבה לחבר הכנסת אלי גולדשמידט .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
אדוני ראש העיר הנכבד ואדוני ראש המועצה , אנחנו לא נפריע לכם ואתם לא תפריעו לנו .
אנחנו בישיבת הכנסת .
( קריאות בקהל ) רבותי , מייד עם סיום הישיבה ישתתפו אנשים אחרים .
רבותי , אנחנו חייבים להמשיך בישיבה .
סמי מלול , אנחנו חייבים להמשיך בישיבה בהתאם לסדר שלה .
רבותי , אנחנו באמצע ישיבת הכנסת , ואני לא יכול להושיע בידכם .
רבותי העיתונאים , אני מבקש שלא לראיין בתוך האולם , שהוכרז כאולם המליאה .
את זה יכולים לעשות אלה שלא נמצאים על הדוכן .
אני חייב לנהל את ישיבת הכנסת .
אחת מהסיבות שהכנסת לא יוצאת מאולם הכנסת היא היכולת שלה לנהל ישיבות מבלי לחץ , לפעמים אפילו לחץ מוצדק .
אני מאוד מצטער , אני לא יכול לענות לך .
אני לא יכול לענות לך , אני מאוד מצטער , אבל אתם צריכים להבין שאין אפשרות לאורחים במליאת הכנסת להשמיע את דברם כל זמן שלא מסתיימת ישיבת הכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת אליעזר כהן .
בבקשה .
חבר הכנסת כהן ימשיך בדבריו .
חבר הכנסת בן - מנחם , אתה רוצה שנקצר , הא ?
תודה .
חברת הכנסת יהודית נאות , בבקשה .
אני אקרא בשמות חברי הכנסת , וכל מי שירצה , יודיע לי אם הוא מוותר .
חבר הכנסת בן - מנחם , עם כל הכבוד לך , אתה לא מייצג את ראשי הערים .
נשיאות הכנסת קבעה , והיא יכולה לשנות .
אנשים נמצאים בחוץ , ישנו ויודיעו לי .
הרשומים לדיבור : חברת הכנסת נאות , אחריה - חברי הכנסת יגאל ביבי , לימור לבנת - - - לימור לבנת מוותרת .
חכה , עוד לא הגעתי אליך , אולי אין לך על מה לוותר .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה ; אחריה - חבר הכנסת מקסים לוי .
מוותר .
תודה רבה .
ואחריו - חברי הכנסת ציפי לבני , יצחק וקנין , סופה לנדבר , גדעון עזרא .
חבר הכנסת גדעון עזרא מוותר .
ואחריו - חברי הכנסת משה רז , מיכאל נודלמן .
אתה תושב קריית - שמונה , ואני מבקש ממך לדבר .
חבר הכנסת בריילובסקי , חבר הכנסת אורלב , חבר הכנסת ליצמן , חבר הכנסת גנדי ריגר - - - חבר הכנסת ליצמן מוותר .
תודה רבה .
חבר הכנסת כץ , חבר הכנסת אלי בן - מנחם - מוותר .
חברת הכנסת ציפי לבני - מוותרת .
חבר הכנסת נסים דהן - מוותר .
חבר הכנסת דני נוה - מוותר .
אחרון הדוברים אמור להיות חבר הכנסת יוסי כץ .
חברת הכנסת נאות , בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת נאות .
חבר הכנסת יגאל ביבי , בבקשה .
רבותי , מצד אחד חברי כנסת מוותרים , מצד אחר קריאות ביניים שמאריכות את הדיון .
לדבר אוטוסטרדה , חברים .
אדוני סגן השר , אני אבקש לקצר , כי אתה כבר מעבר לזמן .
אתה סיימת את דבריך .
יש לכם שתי דקות ואתם צריכים להתכונן לדבר שתי דקות .
אם היו אומרים לי - אפשר אם תדבר שתי דקות , הייתי מדבר שתי דקות .
רבותי , מעכשיו אני אקפיד על הזמן בצורה דווקנית .
חברת הכנסת לימור לבנת ויתרה .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , בבקשה , שתי דקות בלבד .
תודה רבה לחברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
חבר הכנסת מקסים לוי ויתר .
חברת הכנסת ציפי לבני ויתרה .
חבר הכנסת יצחק וקנין , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת .
אני מבקש לא למחוא כפיים למרות דבריו של תושב האזור , חבר הכנסת וקנין , שהיו דברים נוגעים אל הלב .
חברת הכנסת סופה לנדבר , שתי דקות בלבד .
חבר הכנסת גדעון עזרא - ויתר .
אחריו - חבר הכנסת משה רז .
תודה רבה לחברת הכנסת סופה לדנבר .
חבר הכנסת גדעון עזרא ויתר .
חבר הכנסת משה רז , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת רז .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן .
רבותי , הוא חבר הכנסת האחד שהוא תושב קריית - שמונה .
חבר הכנסת נודלמן , יעלה ויבוא , אל תצטמצם בדקה .
מאחר שסגן יושב - ראש הכנסת גדעון עזרא ויתר על דבריו , נותרו לנו שלושה : יושב - ראש ועדת החינוך של הכנסת , חבר הכנסת זבולון אורלב , ויסיימו - אחד מהליכוד ואחד מהעבודה - חבר הכנסת ישראל כץ וחבר הכנסת יוסי כץ .
נא לקרוא לחברי הכנסת על מנת שנשמע את דברי ראשי הערים , ולאחר מכן נצביע גם על הצעות הסיכום .
אנחנו התייעצנו , ואנחנו חושבים , שלפני שנקבל החלטות , ראוי שהכנסת תעשה הפסקה על מנת לשמוע את ראשי המועצות , ולאחר מכן נקבל החלטות .
אני חושב שכך ראוי שנעשה .
נכריז על הפסקה בישיבת הכנסת , ואז כולם ייכנסו , ונשמע את תושבי האזור כוועדה שנקבעה , ולאחר מכן נצביע על ההחלטות .
אדוני יושב - ראש ועדת החינוך , חבר הכנסת זבולון אורלב , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
אני מבקש לא למחוא כפיים .
תודה לחבר הכנסת ויקטור בריילובסקי שוויתר על זכות הדיבור .
תודה לחבר הכנסת יעקב ליצמן שוויתר על זכות הדיבור .
תודה רבה לחבר הכנסת גנדי ריגר שוויתר על זכות הדיבור .
תודה לחבר הכנסת ישראל כץ שמוותר על זכות הדיבור .
תודה לחבר הכנסת אלי בן - מנחם שוויתר על זכות הדיבור .
תודה לסגן השר נסים דהן שוויתר על זכות הדיבור .
תודה רבה לחבר הכנסת דני נוה על כך שוויתר על זכות הדיבור .
ואני מזמין את אחרון הדוברים , חבר הכנסת יוסי כץ , שגם הוא מוותר , כמו חבר הכנסת ישראל כץ , על זכות הדיבור .
על מנת להחזיר את שרביט הניהול ליושב - ראש - הוא יכריז על הפסקה , ויפתח את ישיבת הוועדה עם ראשי הערים , אשר יוכלו לדבר לפנינו .
אבקש מהסדרנים לבקש מחברי הכנסת להיכנס .
האחת והיחידה .
הכנסת תפעל להפעלת תוכנית רב - שנתית , שמטרתה השוואת תנאי החיים ותשתיות הקיום של יישובי קו העימות לתנאים ולתשתיות של תושבי מרכז הארץ .
לשם כך תשקול הכנסת הקמת ועדה מיוחדת לנושא זה .
הכנסת תומכת בממשלת ישראל בהפעלת מדיניות של העדפה מתקנת , ותובעת הקצאת משאבים מתאימים ליישובי קו העימות , בכל התחומים - לעידוד הכלכלה , החינוך , התעשייה והתיירות .
הכנסת מתחייבת לתמוך ביוזמות חקיקה ממשלתיות שעניינן מתן עדיפות ליישובי קו העימות .
הכנסת , על כל סיעותיה , אף תיזום בעצמה חקיקה ברוח זו .
הכנסת מביעה את הערכתה העמוקה לחיילי צבא דרום - לבנון , אשר לחמו כתף אל כתף יחד עם חיילי צה"ל , במשך שנים ארוכות , כשותפים מלאים למלחמה ולמחירה בדמים .
ישראל חבה לכל אחד מחיילי צד"ל ובני משפחותיהם חוב מוסרי כבד .
כל אחד מחיילי צה"ל , בעבר ובהווה , אשר שירת בלבנון לצד חיילי צבא - דרום לבנון , מכיר היטב את התפקיד שמילא צד"ל במשך כל השנים ואת גודל החוב לאנשיו .
הכנסת קוראת לממשלת ישראל לעשות את כל הדרוש למען אנשי צד"ל ובני משפחותיהם בשעתם הקשה , וקוראת להקצאת כל המשאבים שיידרשו לשם שיקומם של אנשי צד"ל במדינת ישראל , בלבנון או בכל מקום אחר .
הכנסת קוראת לממשלה לעמוד על כך , שכל הסדר בין - לאומי בדרום - לבנון יכלול ערבויות לביטחונם של אנשי צד"ל שיבקשו לשוב לבתיהם .
הכנסת מביעה תקווה , כי פינוי כוחות צה"ל מלבנון והיערכות על קו הגבול הבין - לאומי מבשרים אכן תקופה חדשה של שלום ורגיעה לתושבי הגליל ואף לתושבי דרום - לבנון .
ויקוים בנו האמור בפסוק מפרשת השבוע : " אם בחקתי תלכו ונתתי שלום בארץ וחרב לא תעבור בארצכם " .
תודה רבה .
השר רמון , אין לך רוב .
כל אחד ידבר מחצית מהזמן שמדבר השר רמון .
- - - באופוזיציה יש שכבות חלשות .
הקריאות הן לא על חשבון הזמן של חברת הכנסת לבני .
- - - בבאר - שבע יש לנו - - - מי שם אותך שם ?
כשהגיעו , מי היה שם ?
אלה שאמרו - עלייה סלקטיבית .
חוצפה יש לך .
אתה יודע על מה אתה מדבר ?
אתה לא יודע על מה אתה סח .
אתה אומר לי איזו עלייה .
יש לנו את ברק ספרדי .
מספיק לנו שראש הממשלה ספרדי .
ההסתה העדתית .
מה יהיה אם הטורבינה תיסע השבת ?
הא בהא תליא .
כמה תלמידים יש ברשת החינוך ?
אני עוזר לך .
- - - אל תלך לשנה בודדת , לך לשנה הקודמת .
כמה היתה הצמיחה ביצוא השנה ?
אז למה אתם מקצצים בחינוך ?
ואתם רוצים עוד 400 מיליון .
מה , זה לא נכון ?
זו הצעת התקציב .
אדוני השר , חודש בשלטון ואתה מקצץ בחינוך 400 מיליון .
400 מיליון - - - זו הצעת התקציב .
אני קראתי .
מה , זה לא נכון ?
תכחיש עוד פעם .
שר החינוך אמר .
היה צריך לקצץ בגלל הגירעון שהבאתם למשק .
איך בכל זאת ביצוא היתה צמיחה של % 8 ?
- - - כמה זמן שאתה שתקת , אנחנו נשתוק .
נעלה במסגרת הצעה לדיון .
- - - לפתוח את המיקרופון .
מיקרופון , אדוני המזכיר .
רענן כהן מועמד - - - אתה מדבר ?
כל הצבעה - - - כל הצבעה - - -
