תודה רבה לחבר הכנסת גדעון סער .
אנחנו צלצלנו לפני שלוש דקות .
אני מאפשר לחברי הכנסת להיכנס על מנת להשתתף בהצבעה .
חבר הכנסת סער , אדוני יושב - ראש סיעת הליכוד - ועדיין נחשב בתפקידו ליושב - ראש הקואליציה - האם אני קיבלתי בקשה מסיעת הליכוד להפריד את המקומות שהליכוד יושב בהם היום כאשר סיעת קדימה תעבור אחורה ?
בסדר , כי פשוט אנחנו רצינו להיערך לזה .
כי אם - אז צריך להיערך , כי בסופו של דבר מדובר פה בשתי סיעות , אפילו יריבות .
- - - בבקשה , בהחלט .
אני יכול עוד פעם לברך , וכל פעם שנכנס מישהו - - - לא , לא , לא , לא .
כשהייתי בשליחותי בחוץ - לארץ , הגיעה אלי הבקשה עד מקום היותי .
על כל פנים , הבקשה הגיעה אלי ממזכיר הכנסת בפועל .
מזכיר הכנסת - אני מכיר אותו שנים רבות .
הוא לא בודה דברים ממוחו הקודח .
אבל למה ?
מה הפלא , חבר הכנסת בר - און ?
יש פה פלא ?
כתוב : הילכו שניים יחדיו בלתי אם נועדו , או ייפרדו שניים זה מזה כאשר הם רצו .
חבר הכנסת בר - און , אם בתוך 21 יום מיום פרסום צו - החתום על - ידי ראש הממשלה - יבוא חבר הכנסת סער ויאמר : ממשלה בידי - - - הוא לא יגיד .
אני מוכרח לומר שההערכה שלך נראית סבירה .
הדבר יהיה מעניין מאוד , משום שבהיסטוריה ירצו לדעת .
אתה צודק .
חבר הכנסת סער , קודם כול , טוב שב" דברי הכנסת " עלתה שאלה כזאת .
אני מתנצל בפני אדוני , שכן רק ברגע זה נודע לי שגם ממלא - מקום מזכיר הכנסת אמר לחבר המציע שהוא צריך לקבל בקשה פורמלית - שאכן לא נתקבלה עד כה , אבל בהחלט הדבר הזה הוא לא קוריוז אלא הוא דבר - - - בהחלט , אבל בכל זאת קרה פה איזה דבר - הרי זה לא סוד .
אם היה סוד - מילא , אבל הוא לא סוד .
26 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים מייד להצבעה בקריאה שלישית על הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 54 ) .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
27 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 54 ) עבר בקריאה שלישית , נכנס לספר החוקים ומתקן את חוק הכנסת .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
בבקשה .
תודה .
רבותי , ההודעה ברורה .
נא לשבת , רבותי .
אנו מצביעים על הצעת ועדת הכנסת כפי שנוסחה על - ידי יושב - ראש הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
22 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעתה של ועדת הכנסת אושרה .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט לבוא ולנמק את הצעת ועדת החוקה , חוק ומשפט להסיר מסדר - יומה של הכנסת את הצעת החוק לפיזור הכנסת השש - עשרה .
חבר הכנסת אלדד , קודם ינמק יושב - ראש ועדת החוקה .
אם אדוני יבקש להגיב , כמובן אתן לו להגיב , ואז הכנסת תחליט אם לאשר את החלטת הוועדה אם לא .
אם הכנסת תחליט שלא לאשר את החלטת הוועדה , הצעתך תועבר לקריאה ראשונה כפי שנוסחה בקריאה הטרומית .
חבר הכנסת איתן , בבקשה .
האם הכנסת צריכה להשביע אותם ?
השאלה היא אותה שאלה .
הצגתי אותה בצורה הפורמלית .
אבל זה נוגד את מה שאמרת קודם , שהצו הזה מאפשר לראש הממשלה בזמן כנסת לעומתית לבוא ולקיים את סדרי השלטון .
פרשנות מאוד מצמצמת .
הפרשנות שלו היא מאוד מצמצמת .
באמת צריך לדון בשאלת המינוי .
מה שבטוח הוא שהשר לא יכול להיכנס לתפקידו אלא אם כן הוא הושבע .
אף שהכנסת לא מאשרת אותו , היא משביעה אותו .
הפרשנות שלך מאוד מעניינת , אבל היא מאוד מצמצמת ופוגעת בעיקרון שלפיו ראש הממשלה אומר שהכנסת היא לעומתית והוא רוצה עד הבחירות לנהל את ענייני הממלכה .
אחרי שהיועץ המשפטי לממשלה - ויש לנו הרבה כבוד אליו - יחליט מה שיחליט , הייעוץ המשפטי של הכנסת יאמר את דברו וועדת החוקה , חוק ומשפט תקבע .
האם אני שומע נימת ביקורת על ראש הממשלה ?
כבוד יושב - ראש הוועדה .
אחרת , אנחנו מתחילים להשתמש בבמת הכנסת לתעמולה .
קודם כול , ודאי שאינני יכול לעשות צנזורה , ואין זה תפקידי לצנזר .
אבל , לפעמים אומרים שטוב שמקצרים את פעילות הכנסת בזמן בחירות .
אני מציע , בכל זאת , אדוני יושב פה לא על זמנו אלא על זמנה של הוועדה .
האם אדוני ייתן איזו התייחסות לחוק ?
זה לא עוזר .
כאן אין אף אחד מקדימה , שכנראה לא רוצה לענות - - - אחרת , היתה יכולה לענות .
חבר הכנסת איתן , עמרי שרון הוא לא ראש הממשלה .
אריאל שרון הוא ראש הממשלה .
חבר הכנסת בר - און , אני הערתי את הערתי , וחבל שאתה לא נמצא פה .
אני צריך להגן .
חבר הכנסת בר - און , תודה רבה .
21 יום .
הוא אומר שיש מחלוקת חוקתית .
לא תפקידה של הכנסת .
יש הצעת חוק פרטית של חבר הכנסת אלדד , שהוועדה לא אישרה אותה , בין שהיא חוקתית ובין שהיא לא חוקתית , והוא ינמק עכשיו מדוע הוא מבקש מהכנסת שלא להסיר אותה .
אדוני יוכל , כמובן , להצביע בעד אי - הסרתה .
נכון .
זה לא תיקו , אלא פשוט לא רצו בשאלה עצמה .
חבר הכנסת אלדד , אתה , כמובן , יכול לבקש להצביע שלא להסיר או לבוא ולנמק .
כמובן , אם הכנסת תקבל את עמדתך , היא תתנגד להצעת ועדת החוקה , ואז הצעתך תועבר לקריאה ראשונה כפי שהוגשה ואושרה בהצעה טרומית .
אבל , כמובן , בשביל זה צריכה הכנסת קודם כול להתנגד להחלטת ועדת החוקה , חוק ומשפט .
כך התקנון קובע .
הבנתי .
הבנתי .
הבנתי .
אתה אומר שמבחינת - - - חבר הכנסת איתן הציע שנוותר על הכנסת בכלל .
חבר הכנסת איתן אמר שיש מי שמציע לוותר על הכנסת .
זה מה שהוא ענה קודם .
חבר הכנסת בר - און , מה זה " לפזר את הכנסת " ?
גם אם לא צריך את אישור הכנסת למינוי שרים , השר צריך להישבע אמונים מעל במת הכנסת .
אם יפזרו את הכנסת , לא יוכלו למנות את השר .
אתה חושב שזה לא נכון ?
לא צריכים להישבע ?
כלומר , השר לא מחויב כלפי איש - לא לכבד את חוקי מדינת ישראל ולא כלום ?
או שהוא נותן את ההצהרה לפני הממנה .
לפני הממנה או מי מטעמו .
זאת לא ציניות .
קודם כול , אתה לא צריך לפחד מציניות .
השאלה המרכזית היא , באמת , כיצד שר מקיים את פעולותיו בלי שנשבע אמונים ?
זאת כבר שאלה אחרת .
בבקשה .
תודה .
ראיתי .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה להמשיך .
אבל הדמוקרטיה נתנה לראש הממשלה את הסמכות הזאת מטעמה .
עובדה שהחוק נתקבל בכנסת , והוא מאפשר לו , במקרים מיוחדים ביותר , לבקש להוציא צו .
מה שאנחנו ביקשנו לבוא ולמנוע באמת דיקטט , זה שאנחנו קבענו שהתאריך הוא 28 , גם בהצעת החוק שאדוני הביא , ולאחר מכן , כאשר השגנו את הפשרה שמייתרת את הצורך לשאול מה גובר על מה , אמרנו : נשאיר את השאלה המכרעת לתקופה אחרת .
אבל בסך הכול , הדיקטט הוא לא דיקטט שראש הממשלה נוטל , אלא שהכנסת נתנה לו .
דרך אגב , זאת תולדה וירושה מחוק הבחירה הישירה של ראש הממשלה .
לא , דווקא את זה לא שכחנו .
דווקא את זה רצינו לתת לראש הממשלה לעשות , משום שחשבנו שטוב שתישאר לראש הממשלה מידה מסוימת של אפשרות לתפקד .
כך קרה עם ברק , כך קרה עם שרון , וחוזר חלילה .
אני מאוד מכבד אותך , אבל זאת דיקטטורה שניתנה לו מטעם הכנסת .
הכנסת , ברגע אחד , יכולה - - - מה אתה מדבר ?
חבר הכנסת הנדל , הרי אתה היית פה כשחוקקו את החוק הזה .
מילא , חבר הכנסת אלדד , הוא יכול לרחוץ בניקיון כפיו - והן אכן נקיות - הוא לא חוקק את החוק הזה .
אתה חוקקת .
זו דעתו .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת רוני בר - און ביקש לפי סעיף 88 ( ז ) , וגם מהטעם שבדברי יושב - ראש ועדת החוקה היה מדובר גם על מינוי שרים , והוא אחד הממונים .
מייד לאחר ההצבעה אתן לו אפשרות וזכות תגובה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
הצבעה בעד פירושה בעד הצעת ועדת החוקה , שתוצאתה - הסרת הצעת החוק של חבר הכנסת אלדד .
נא להצביע .
18 בעד , שבעה נגד ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת ועדת החוקה , חוק ומשפט להסיר מסדר - יומה של הכנסת את הצעת החוק לפיזור הכנסת השש - עשרה , התשס"ה - 2004 , של חבר הכנסת אריה אלדד , שמספרה כנקוב , נתקבלה .
זה נוגד את התקנון , אבל אני אאפשר .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
יושב - ראש ועדת החוקה , הואיל ולא הייתי בוועדת החוקה , אני מבקש ממך להסביר לי על מה אני הולך להצביע .
החלטת ועדת החוקה , חוק ומשפט בדבר חלוקת הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 55 ) ( ביטול התקשרויות בין רשימות מועמדים ) , התשס"ו - 2005 .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , ההצבעה היא על בקשת ועדת החוקה , חוק ומשפט לפצל את הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 55 ) ( ביטול התקשרויות בין רשימות מועמדים ) .
נא להצביע .
21 בעד , שמונה נגד ואין נמנעים .
אני קובע שבקשת הוועדה לפיצול אושרה .
אם אתה צודק , בוודאי בית - המשפט לחוקה , שהוא בית - המשפט העליון , ישנה את הצעת החוק .
בפרלמנט האוסטרלי היו אומרים : " " Order , Order .
בשביל מה , למה לכעוס ?
למה לומר לו " קריקטורה " ?
זה קשור .
לא שאני כן מסכים או לא מסכים , אבל זה קשור .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת אלדד .
יש לך תגובה של דקה , כי הוא התייחס לדברים שאמרת , אבל הוסיף החרה .
אני מבקש ממך להתייחס רק לנושא היותך יושב - ראש ועדת האתיקה ונושא הציבור הערבי .
תודה .
תם הדיון בעניין זה .
חבר הכנסת אריאל , למה תקלקל את הדברים שאמר חבר הכנסת אורון ?
חבר הכנסת אורון , אני מאוד מודה לך על הערתך החשובה .
רבותי , אנחנו בביבר זכוכית וכולנו משליכים אבנים על עצמנו .
עכשיו תבינו מדוע אני לא שש אלא מודיע שב- 21 בחודש זה אנחנו יוצאים לפגרת בחירות .
יכול להיות שצריך לצאת עוד לפני כן , כי אם נמשיך את הדיונים כך , אנה נגיע ?
אני מזמין את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט לעלות ולהציג את החלטת ועדת החוקה בדבר תיקון טעות בחוק הליכי חקירה והעדה ( התאמה לאנשים עם מוגבלות שכלית או נפשית ) , התשס"ו - 2005 .
בבקשה , חבר הכנסת איתן , יושב - ראש הוועדה .
אדוני סגן השר , רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"א בחודש מרחשוון התשס"ו , 23 בנובמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , הבוקר התקיימה ישיבה בבית הנשיא בהשתתפות מזכיר הממשלה , היועץ המשפטי לממשלה - על - פי זימונו של הנשיא - אתי , כיושב - ראש הכנסת , בשמכם , ועם יושב - ראש ועדת החוקה .
אני מקווה שהגענו להבנה , שתוצאתה העיקרית היא שהבחירות יתקיימו ב- 28 במרס 2006 .
אנחנו נסכים , ונקבל את הצו שיוציא ראש הממשלה על - פי הסכמת הנשיא , והתוצאה היא שהבחירות תתקיימנה בתאריך האמור .
מובן שוועדת החוקה , חוק ומשפט צריכה להמשיך ולדון בחוקים העומדים על סדר - יומה , ואם החברים יקבלו את ההסדר שהוצע - אני לא רוצה לכנות אותו בשם פשרה , כי אסור לנו חלילה לומר שיש פשרה עם נשיא המדינה .
נשיא המדינה הוא נשיא וסמל מדינתנו כולה , ובקשתו היא לגבינו הנחיה והוראה .
אני מוכרח לומר שנשיא המדינה עשה כל דבר , והלכה למעשה גם התייעץ עם הכנסת , בכל השלבים עד מציאת הפתרון שבו נמצא את עצמנו בבחירות ב- 28 במרס 2006 , התאריך ש- 85 מחברי הכנסת ביקשו לקבוע כתאריך הבחירות .
מובן שלא עולה על דעתנו שבתקופה של 90 יום לא יוכל ראש הממשלה למנות שרים בהתאם לרצונו , אבל מובן שגם אילו היתה הכנסת מחוקקת זאת היה ראש הממשלה יכול להוציא צו .
אני מציע לכל מי שרוצים לשמוע את פרטי ההצעה ללכת ולראות אותם בוועדת החוקה , היא יושבת כרגע .
אני מציע שערוץ הכנסת יביט גם אליה .
גם אם על - פי החוק אנחנו מחויבים בצילום ישיבות הכנסת , כפרוטוקול מצולם , בהחלט יש בכך חשיבות רבה - המיקוד וההתמקדות של התעניינות הציבור הם כרגע בוועדת החוקה .
רבותי , האם לכבוד סגן היושב - ראש אשר עומד להחליף אותי יש הערה כלשהי ?
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת דהן , החוק שראש הממשלה מפעיל והנשיא יכול לבלום הוא חוק שהכנסת חתמה עליו .
דרך אגב , אני ממליץ לפני הכנסת השבע - עשרה , אשר תבוא עלינו לטובה ובשעה טובה בעוד 120 יום , שתיתן את דעתה לסעיף 29 לחוק - יסוד : הממשלה ולכל החוקים הקשורים בנושא זה .
אי - אפשר לומר שראש הממשלה נוטל לעצמו סמכות שהכנסת אינה מאפשרת לו .
הכנסת היא כמובן הריבון , אשר מאשר ממשלה ויכול להפילה , אבל הכנסת היא שחוקקה את החוק שהותיר את סעיף 29 מאותה שיטה של בחירה ישירה , ואין לה להלין אלא על עצמה .
אני רוצה גם לומר בצורה הברורה ביותר שהכנסת נותנת כבוד רב לנשיא מדינת ישראל , שהוא הסמל של כולנו , וכאשר נשיא המדינה נמצא במצב שהוא צריך להתלבט בין הרשות המבצעת לבין הרשות המחוקקת אנחנו צריכים לסור לרצונו , שכן הוא מעולם לא ביקש להפעיל את מרותו עלינו .
תודה רבה .
הצעת השר היא להעביר את הנושא לדיון בוועדת החוץ והביטחון , שבלאו הכי דנה בעניין זה .
האם חברי הכנסת המציעים מסתפקים בהודעת השר ומסכימים להצעתו להעביר לוועדת החוץ והביטחון ?
יש הצעות אחרות וגם הצבעה , אך תרשו לי , חברי הכנסת , לקטוע בשלב זה את הדיון ולעסוק בשני נושאים שלא מחייבים את השתתפותכם , אלא רק את שמיעתכם .
קודם כול , הואיל ואני יוצא לביקור ממלכתי באוסטרליה , אחרי שהשר הרצוג , שעוד מעט יהיה חבר כנסת , היה הראשון שהתחיל בשנת 2003 בהכנתו , ואז , כיושב - ראש ליגת הידידות , היה צריך להתלוות אלי היום - אגב , יכול להיות שהוא כבר היה יכול , אבל חבר הכנסת רצאבי יתלווה אלי - אני לא אהיה כאן בשבוע הבא , כאשר ייפרד ממנה אחד מבכירי בניה של הכנסת , והוא אברהם בייגה שוחט .
הוא החל לכהן בכנסת האחת - עשרה כחבר הכנסת .
הכרת התודה של כולנו נתונה לו , בין שהיינו אתו , בין שבחרנו בו , על כך שזכינו להיות אתו יחד בהיכל שבו מתקבלות ההכרעות וההחלטות ובהיכל שבו מתקיימים דיונים .
ראינו אותו גם כחבר הכנסת מן השורה , ראינו אותו גם כראש עיר מוצלח לשעבר , ראינו אותו גם כאדם העושה לילות כימים כחבר הכנסת , ובעיקר בוועדת הכספים , ראינו אותו כשר האוצר בשתי קדנציות , וראינו איך הוא יכול ממרום כיסאו כשר האוצר לחזור ולשבת כאחרון חברי הכנסת בוועדת הכספים , ומתוך אחריות רבה לכלכלת המדינה , לאוצר המדינה וגם לכוונות ולמטרות שלשמן הוא נבחר כאיש פוליטי , הצליח לנווט ביניהם ולהוכיח מהי היכולת של חבר הכנסת ומהם התפקידים של חבר הכנסת , ומתי השליחות שנוגעת - ונוגדת , חלילה - לטובת המדינה , מחייבת אותו כאזרח המדינה וכאחד ממנהיגיה .
לא אהיה כאן בשבוע הבא כאשר תתקיים פרידה רשמית , לאחר שהוא יגיש את כתב התפטרותו , כפי שהוא מתכוון לעשות .
הלוואי שאתבדה , וכל ההצגה המוקדמת של פרידה מבייגה תיעלם ולא תהיה .
האמן לי , חבר הכנסת הנדל , שלא הייתי נואם אילולא ידעתי שבייגה שוחט הוא זה שהודיע על הכוונה , שכן כאשר בייגה מבטיח , הוא מקיים .
לכן , לפעמים קיום הבטחה , גם כאשר הוא לא נוח לי , הוא כזה שאני יודע , שכלה ונחרצה , הוא לא מן הפזיזים המזדרזים להתפטר .
הוא גם כמוני יודע שלנו אסור להתפטר סתם , כי אם אנחנו נתפטר , יקבלו את ההתפטרות שלנו .
יש כאלה שיבקשו מהם להישאר .
אנחנו שלמים לחלוטין עם עצמנו .
אגב , אני לא מתכוון להתפטר .
חבר הכנסת שוחט , נעמת לי מאוד , ואני בטוח שתצליח להועיל לעם ישראל ולמדינת ישראל ולעולם הכלכלה הישראלית עוד רבות .
תהא דרכך סוגה בשושנים .
כיריב פוליטי אני יכול לומר , שההערכה אליך היא מכל שכבות העם , גם מתנגדיך הפוליטיים המובהקים .
ליווינו אותך מהיום הראשון , ואנו מצטערים להיפרד ממך , אבל שמחים שאתה שלם עם זה .
ומכאן להודעה אחרת , השייכת גם היא לחברי ממפלגת העבודה .
כזכור , שרי מפלגת העבודה הגישו ביום י"ט בחשוון התשס"ו , 21 בנובמבר 2005 , את התפטרותם מהממשלה .
ההתפטרות תיכנס לתוקף היום , יום רביעי , כ"א בחשוון התשס"ו , 23 בנובמבר 2005 , אחר - הצהריים , בין 16:00 ל- 17:35 .
אם שרי העבודה לא יחזרו בהם - השר פינס , השרה דליה איציק , השר וילנאי , השר הרצוג - - - הוא לא נמצא כאן .
אני מתייחס לנוכחים - סגן השר לשעבר , השר מלכיאור .
אני רוצה לומר לכולכם , אם לא תחזרו בכם מהתפטרותכם - ואני אומר זאת כי החוק מחייב אותי לומר זאת - הרי שבשעה 17:35 תהפוך סיעת העבודה - מימד - עם אחד לסיעה הגדולה ביותר בסיעות האופוזיציה בכנסת .
אני מקווה שכשקראתי סיעות העבודה - מימד - עם אחד , תהיינה כאלה גם ב- 17:35 .
אני דיברתי על השם כולו .
אני קורא עיתונים , השר פינס .
חבר הכנסת מלכיאור , אמרו בעיתון דבר אחר .
אז אני רק אמרתי שאני מקווה .
הבעתי תקווה , לא משאלה .
אשר על כן , אני קובע בזאת , בהתאם לסעיף 11 ( ב ) לחוק הכנסת , התשנ"ד - 1994 , שיושב - ראש מפלגת העבודה - מימד - עם אחד , חבר הכנסת עמיר פרץ , יהיה מעתה ראש האופוזיציה בכנסת .
כהונתו של ראש האופוזיציה תחל בשעה 17:35 .
אני מברך אותך ומודיע לך שכבר היום בערב לא תוכל לחזור לביתך בעצמך ולבדך .
ואתה היום , כסמל לאומי , מחויב בהרבה מחויבויות שלא אתה תקבע אותן , אלא קבע אותן החוק וקובעים אותן שירותי הביטחון .
אני מקווה שתצליח בדרכך כראש האופוזיציה , ואני לא יכול להפליג מעבר לאיחול הזה .
חלילה , חלילה .
אני רוצה לומר לכם , שכל סמל לאומי , בין שהוא על דעתי ובין שהוא לא על דעתי , בין שהוא היה על דעתי והפך להיות שלא על דעתי , הוא סמל לאומי , וכך אני אתייחס אליו כל עוד הוא כזה .
אני מזמין את ראש האופוזיציה העתיד להיכנס לתפקידו בשעה 17:35 לשאת את דברו .
בבקשה , אדוני .
כבוד חבר הכנסת חיים אורון , כאשר דיברתי אל בייגה , כמעט גם חשבתי עליך , מתוך תקווה שאף פעם לא תתפטר .
רק שנייה אחת .
לשאלתו - ברשות ראש האופוזיציה - אני מקווה שלא יהיה צורך לכנסת הזאת להצביע .
החוק , אנחנו לא מסירים אותו מסדר - היום .
אנחנו משהים את הטיפול בו , אם ועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת תקבל את ההחלטה הזאת .
ולכן , ייתכן מאוד שהיום לא תהיה קריאה .
העניין יתברר בתוך דקות ספורות , לאחר שוועדת החוקה , חוק ומשפט תסיים את דיוניה .
רשות הדיבור לראש האופוזיציה החדש , חבר הכנסת עמיר פרץ .
רבותי .
רבותי , לא נהוג להפריע לראש האופוזיציה בנאומו הראשון כראש האופוזיציה .
אני מוכרח לומר לך , שכבר הרבה זמן לא שמעתי ראש אופוזיציה שמייצג כל כך נאמנה את כל האופוזיציה .
לא , לא .
הוא בא לנאום נאום ראשון כראש האופוזיציה , כי זה מותר לו .
חבר הכנסת פרץ , אני מודיע לך שמאז שנבחרת ליושב - ראש מפלגת העבודה , כל ההנחות שעשיתי לך עם הזמן נגמרו , אתה לא מקופח יותר .
היום אתה מדבר בדיוק לפי הזמן הנתון .
אבל מובן שראש האופוזיציה לא מוגבל בדבריו , ואז אתה קובע כמה זמן אתה מדבר .
אם כך , הוא הולך להיכנס למפלגה הנכונה .
אני לא אמרתי דברים שאתה אומר .
אני אמרתי דברים אחרים .
אני רוצה רק להזכיר ליושב - ראש האופוזיציה שהוא מייצג גם את הנדל , את אלון ואת שלגי , זאת אומרת , אני הייתי מעיר ליושב - ראש האופוזיציה - - - מאה אחוז .
לכן אני מבקש שאדוני לא יעשה את חשבונות המפלגה - - - - לא ידבר כיושב - ראש תנועת העבודה אלא כיושב - ראש האופוזיציה , כי גם מח'ול רוצה להסכים אתך .
תודה רבה .
אני מודה מאוד ליושב - ראש האופוזיציה , שייכנס לתפקידו בשעה 17:35 .
אין המשך לדיון הזה .
רבותי חברי הכנסת , הצעה אחרת יציע חבר הכנסת זחאלקה .
אנחנו חוזרים לדיון על נושא רפיח .
למי היתה הצעה אחרת ?
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת מרגי - בבקשה , אדוני , הצעה אחרת .
חבר הכנסת עסאם מח'ול אחריו , ולאחר מכן נצביע אם להעביר זאת לוועדה או לא .
רבותי , סיעת העבודה והשרים הנכבדים - טרם נכנס לתוקפו - - - עדיין לא לשעבר .
יש ביניהם מי שהגיש ב- 13:00 , והוא כבר לא שר .
בבקשה , חבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת מרגי , הם בדרך החוצה .
בסדר , תרתי משמע .
תודה רבה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
גם לאדוני דקה .
תודה רבה .
תמו ההצעות האחרות .
נצביע .
חבר הכנסת אורון הסכים להעביר לוועדה ; חבר הכנסת אורלב - אינו נוכח ; אחמד טיבי , מסכים להעביר לוועדה ?
חבר הכנסת זחאלקה , מסכים להעביר לוועדה ?
חבר הכנסת מאיר פרוש - אינו נוכח .
חבר הכנסת הנדל , מסכים להעביר לוועדה ?
גם מליאה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , מסכים ?
מליאה .
באופן מעשי מליאה וועדה זה כמעט אותו הדבר , כי בוועדה יש סיכוי שהיושב - ראש ימשיך לשבת , ואז זה יישמע שם , אבל , כמובן , רצונכם כבודכם .
לכן נצביע כך : קודם כול , מי למליאה - - - מי למליאה ?
בסדר , אז גם חבר הכנסת - כולם למליאה .
כל השאר אינם נוכחים פה .
נכון .
בעד - מליאה ; נגד - להסיר .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אני צריך להיות נגד - אני נגד המליאה .
אתם תצביעו - - - שמונה בעד , אחד נגד .
אני קובע שכל ההצעות לסדר - היום , של חבר הכנסת זחאלקה , של חבר הכנסת אחמד טיבי - - - - של חבר הכנסת אורלב , של חבר הכנסת צבי הנדל ושל חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - יעלו על סדר - יומה של הכנסת לאחר שזו אישרה את הצעותיהם לסדר - היום כנושא שיעלה לדיון במליאתה .
תודה רבה .
והשאלה ?
כל שרי הליכוד נמצאים בתוך הממשלה , לכן היא לא יכולה להיות באופוזיציה .
כאשר הוא ישתנה , ואתה תשאל אותי שאלה אחרת - גם תשובתי תהיה אחרת .
זה הכול .
אתה שואל אותי עכשיו שאלות מה יהיה .
אני לא יודע מה עכשיו , אז אני אדע מה יהיה ?
החוק קובע שהמפלגה הגדולה ביותר באופוזיציה - היושב - ראש שלה הוא ראש האופוזיציה .
נציגה הוא ראש האופוזיציה , אלא אם כן יותר ממחצית חברי האופוזיציה הציעו אחר במקומו .
לא היתה לי שום הצעה .
אם עקב אקט כלשהו יתברר שהסיעה הגדולה ביותר באופוזיציה היא סיעת הליכוד , מובן שאז , אם האופוזיציה לא תאמר שהיא רוצה להשאיר את פרץ בתפקיד היושב - ראש שלה , או להחליף את פרץ בחבר הכנסת דהאמשה , בחבר הכנסת בשארה , בחבר הכנסת מח'ול או בחבר הכנסת אלון , כך יהיה .
חבר הכנסת זחאלקה , פשוט תיקח את הספר - - - בחוק הבחירה הישירה , בממשלת מעבר , היה יכול להיות ראש ממשלה אחד מול 120 ; אם ה- 120 לא היו מסכימים על ראש ממשלה אחר , הוא לבדו היה ראש הממשלה .
אם אדוני יוציא חוק שייתן לי את הסמכות , אני גם יודע את מי אני אמנה לוועדה הקרואה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא - הצעות לסדר - היום מס' 7773 , 7774 , 7775 , 7777 ו- 7780 .
סגן שר הביטחון צריך להיות המשיב .
כשהוא יבוא - הוא יבוא .
חבר הכנסת ניסן סלומינסקי , בבקשה לעלות .
תודה רבה .
ב- 1999 היו עשרה מנדטים .
בחירה זו לא זכות , זו גם חובה .
אתה אומר דברים חשובים , אז - - - כל אדם , גם כשהוא מדבר דברים בטלים - יש לו חסינות .
האותיות שלה היו י"א .
תודה רבה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
כבוד השר גדעון עזרא ישיב .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ' בחודש חשוון תשס"ו , 22 בחודש נובמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
בגלל צוק העתים , אף שאנחנו צריכים לפתוח בנאומים בני דקה , אנחנו נפתח אותם בעוד דקה .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת - בבקשה , אדוני .
כל הצעות החוק שקרא יושב - ראש ועדת הכנסת בראשית ההודעה שלו מתייחסות לחוקי פיזור הכנסת כפי שנתקבלו אתמול על - ידי מליאת הכנסת .
לפני שאני מבקש מהחברים להצביע , הודעה לפי סעיף 53 לחבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
זה תלוי ביושב - ראש הוועדה .
כמו כן , אנחנו נמצאים במשא ומגע עם נשיא המדינה .
על כל פנים , הכנסת ממשיכה , ואת כל השאלות תשאלו את יושב - ראש הוועדה .
מרגע שעזב חוק את המליאה ונכנס לטיפולה של ועדה , המביא והמוציא הוא יושב - ראש הוועדה שאליה הועבר החוק .
עד רגע זה זה היה בידי יושב - ראש ועדת הכנסת , ומרגע זה זה בידי יושב - ראש ועדת החוקה .
כך כתוב בתקנון , שיכולים להיות שינויים , אבל כמובן חוקי פיזור הכנסת , חוקים הנוגעים לחוק הכנסת , מחייבים הצבעה של 61 חברים , כך שאני לא מאמין שנוכל לשנות את החוק בלי להודיע מבעוד מועד לחברים .
לכן , כולם צריכים להיות במצב הכן .
לכולם יש פריימריס .
אם אני חבר ש" ס , האם אני לא צריך לשכנע את כל אלה הנוגעים , המשכנעים , היוצאים ובאים מחדרו של רבנו הנכבד , השם ישמרהו ויברכהו ?
חבר הכנסת איוב קרא בעניין רציני , לכן אני מבקש להניח את אווירת הלצון לשנייה .
בבקשה , חבר הכנסת קרא .
אני מאוד מודה לך .
רבותי חברי הכנסת , זמן לנאומים בני דקה .
אני מזמין את חברי הכנסת הרוצים להשתתף להצביע .
נא להצביע .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת שמואל הלפרט , בבקשה , ואחריו - חברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
מי שהיו אחרונים קודם היום הם ראשונים , והיום כבר יותר נוח .
תודה רבה .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת שלגי .
המחאה היא חשובה לכל המוחה , אבל אני מבקש להקפיד על דקה .
חבר הכנסת שלגי , ואחריו - חבר הכנסת וילן .
תודה רבה .
חבר הכנסת וילן , ואחריו - חבר הכנסת מרגי .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת מרגי , ואחריו - חבר הכנסת הנדל .
אתה באת אחרי שכולם הצביעו .
העירונים הפלסטינים אמרו לי שהם קודמים - - - אחוי , אתה אף פעם לא מקופח אצלי , אבל קודם אלה שמודפסים .
העדפה מתקנת , אני עסוק בה בקדנציה הזאת עם אחמד טיבי .
חבר הכנסת מרגי , מהתחלה , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת צבי הנדל , ואחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
תודה לחבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
אני מזמין את חבר הכנסת פרוש , ואחריו - את חבר הכנסת אליעזר כהן .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת אליעזר כהן , הלוא הוא צ'יטה , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
לא להפוך את הכנסת לבמה לתעמולת בחירות .
תודה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
חברים , הרי אתמול קיבלנו החלטה ואמרנו את דברה של הכנסת ברוב עם .
אני מבקש שבזמן בחירות לא נהפוך את הכנסת לבמה , כי יהיו לנו כל כך הרבה במות .
בשביל מה ?
חבר הכנסת אלסאנע - - - לא , אני לא רוצה להזמין אותך לדוכן .
אדוני בחסינותו ובנאומים בני דקה יכול לומר מה שהוא רוצה .
ביקורו מעורר מחלוקת מבחינה חוקית .
אדוני יאמר מה שהוא רוצה , אבל הכנסת לא מבקשת מאדוני לתת לה דיווח על מעשה שלכאורה יכול להיות שהוא בלתי חוקי , אם כי חסינותך היא חסינות מהותית .
הרבה חברי כנסת ביקשו ממני לגנות את מעשיך , אבל אמרתי שרק אז תבין מדוע נסעת ולכן לא רציתי לגנות .
תודה רבה לחבר הכנסת אלסאנע , אשר אמר את אשר הוא רוצה , אבל אנחנו לא ביקשנו ממנו לתת דוח .
מה שרצית לומר אמרת .
חבר הכנסת זחאלקה , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
תודה .
בבקשה , חבר הכנסת קרא .
אחריו - חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
תודה לחבר הכנסת קרא .
בבקשה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אחריו - חבר הכנסת פריצקי .
תודה רבה .
חבר הכנסת פריצקי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי .
זה היה משל .
כל מי שרוצה נמשל - ילך לממ"מ .
חבר הכנסת אריאל , בבקשה , וחבר הכנסת ליבוביץ יעלה על הדוכן לאחר מכן .
תודה לחבר הכנסת אריאל .
בבקשה , חבר הכנסת ליבוביץ .
הם הרי כבר רכשו את הבית - - - הרי ועדת הכספים אישרה כל כך הרבה כסף , מדוע לא קנו בית בלי בעיות של חנייה , כופר חנייה וכל הדברים האלה ?
חבר הכנסת ליבוביץ , כמנהגו מדי שבוע , עושה עבודת קודש .
לצערנו הרב , בעבודת הקודש הזאת הוא מאזכר ומזכיר את קורבנות תאונות הדרכים במשך השבוע .
אבל אני חושב שהדבר הזה שאנחנו מקפידים עליו , והלוואי שלא נצטרך אותו , הוא חשוב .
אולי בשבוע הבא לא יהיו שמות .
הלוואי .
תודה רבה לחבר הכנסת אילן ליבוביץ , בשם כל חברי הכנסת .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לציון יום המאבק הבין - לאומי באלימות נגד נשים - הצעות לסדר - היום מס' 7681 , 7717 , 7768 , 7771 ו- 7779 .
ראשון הדוברים - סגן השר יעקב אדרי , בבקשה .
אתה רוצה להשיב ?
חשבתי שאתה רוצה לפתוח את הדיון .
ובכן , מי הדוברים ?
ראשונת הדוברים היא חברת הכנסת ענבל גבריאלי , בבקשה .
הואיל ומדובר בציון - אני לא מפעיל את השעון .
אני בטוח שכל אחד ידע ויהיה מוכן לנאומו .
זה ממוצע או סך הכול ?
מדובר גם על הטרדות או רק על מעשים מגונים או אונס ?
עבירות מין זה גם אונס .
העונש המקסימלי שם הוא עונש שעולה בהרבה על הממוצע .
תודה רבה לחברת הכנסת גבריאלי , יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה .
אני מזמין את חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , ואחריה - את חברת הכנסת לבני .
אחרון חביב - חבר הכנסת זחאלקה , וגם סגן השר הוא גבר - - - הוא גם חבר כנסת .
פה הוא במעמד של משיב מטעם הממשלה .
בבקשה , חברת הכנסת פינקלשטיין .
אדוני השר , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שני , י"ט בחשוון התשס"ו , 21 בחודש נובמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , בראשית הישיבה אני אמור להזמין לדוכן את חבר הכנסת החדש - ישן , חבר הכנסת סאלח טריף , על מנת להישבע .
חבר הכנסת טריף הודיעני לאמור : " בהמשך לשיחתי הטלפונית עמך , הריני להודיעך בזאת , כי אינני מתכוון להישבע אמונים לכנסת ולא ליטול חלק בדיוני הכנסת וועדותיה , כל עוד לא יכריע בית - המשפט בערעור אשר הוגש על - ידי " .
חבר הכנסת טריף הינו חבר הכנסת החל מיום שישי בשעה 09:36 .
חברותו החלה עם פקיעת חברותו של חבר הכנסת מצנע , אשר עזב אותנו על מנת לשמש ראש המועצה הקרואה בירוחם .
מאותה דקה חבר הכנסת טריף משמש כחבר הכנסת .
אי - השבעתו היום של חבר הכנסת טריף אינה מקנה לו זכויות וחובות של חבר הכנסת , אבל יש עדיין מחלוקת שהוכרעה כרגע על - ידי , וההכרעה מקנה לו זכות הצבעה .
לכן , סאלח טריף הוא בעל זכות הצבעה , ואם יממש אותה או לא - זה עניינה של סיעתו ועניינו הוא .
לכן , יש לנו 120 חברי הכנסת בעלי זכות הצבעה .
אני מברך את חבר הכנסת עמיר פרץ על כך שהחליף את מקום מושבו , וכיושב - ראש מפלגת העבודה הוא יושב במקום הראשון לספסלי מפלגת העבודה , שכן אינו חבר בממשלה .
עם העברת ומעבר חבריו מספסלי הממשלה , הוא ישמש גם יושב - ראש האופוזיציה בישראל .
אני עדיין אינני מכריז עליו ככזה , כי עדיין חבריו בממשלה .
אדוני חבר הכנסת בר - און , יושב - ראש ועדת הכנסת , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת בר - און , יושב - ראש ועדת הכנסת .
אני , כמובן , ממלא את תפקידי על - פי החוק .
חבר הכנסת טריף הוא חבר הכנסת בין שנשבע בין שלא נשבע .
חברותו נקבעה כאשר נכנסה לתוקפה התפטרותו של חבר הכנסת מצנע .
הוא חבר הכנסת .
הוא גם יכול להצביע , אף שלא נשבע .
אם הוא לא בא להצביע או כן בא להצביע , זה עניינו ועניין תנועתו .
ואידך זיל גמור , ועדיין יש לנו הרבה מה ללמוד וללבן בנושא זה .
יושב - ראש ועדת הכנסת ודאי יטרח ויעשה זאת ויזמן ישיבה מיוחדת .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , השר לביטחון פנים , שר המדע ואדוני ממלא - מקום ראש הממשלה , לכבוד ולעונג לי לארח היום במשכן הכנסת אורח רם מעלה , סגן נשיא פרגוואי , מר לואיס אלברטו קסטיגליוני .
ברוך בואך לבית - הנבחרים של מדינת ישראל ולב הדמוקרטיה שלה - כנסת ישראל .
אדוני סגן הנשיא והשרים הנכבדים הנלווים אליך ומשלחת פרגוואי , אנו בישראל מעריכים את דרכה של פרגוואי לדמוקרטיה ותומכים בה מכל הלב .
אני מאחל לעמך הצלחה ושגשוג בדרך זו .
הגעת אלינו בעת שהמפה הפוליטית בישראל סוערת וגועשת , וההשלכות של פרישת ראש הממשלה וראש מפלגה מכהן מסיעתו - דבר שלא היה כמוהו - עדיין נבחנות , וההשלכות למדינת ישראל מי ישורן .
רבותי חברי הכנסת , אדוני סגן הנשיא , כאן , באולם הזה , באות לידי ביטוי מחלוקות חריפות לצד הסכמות .
אולם , כל ההכרעות מתקבלות באורח דמוקרטי .
מסורת זו מלווה אותנו מאז הקמת מדינת ישראל לפני 57 שנים , ונשמרת מאז בקפדנות .
מדינת ישראל תזכור תמיד את היחס של ארצות אמריקה הלטינית כלפינו בדרך הארוכה שעשינו לקראת העצמאות ובזמן ההחלטה הגורלית בעצרת האו"ם בחודש זה , חודש נובמבר , של שנת 1947 , על הקמת מדינה יהודית בארץ אבותינו , ארץ - ישראל .
אדוני סגן הנשיא , Mr .
Vice President , אני מאחל לך ביקור פורה ומוצלח , ומקווה כי הקשר הטוב בין מדינותינו יימשך .
אדוני סגן הנשיא , רבותי השרים ומשלחת פרגוואי לישראל , ברוכים תהיו .Thank you and welcome .
( מחיאות כפיים ) רבותי , הודעה למזכיר הכנסת , ולאחר מכן אנחנו עוברים להצעות החוק הפרטיות , אשר כתוצאה מהן ולאחר שהן תתקבלנה , הכנסת תעבור לעבודה כאשר אנחנו יודעים שאנו נמצאים במערכת בחירות , עדיין לא בפגרת בחירות , מתוך ידיעה שלא נהפוך את הבמה הזאת לבמה לתעמולת בחירות אשר לא תכבד את הכנסת עצמה .
לכן , אנחנו נברור את הנושאים אשר יבואו וגם את החוקים אשר נאשר פה במידה כזאת שלא תביא למכשלה למדינת ישראל , לכנסת הבאה , לממשלה הבאה ולכל המנהיגים בעתיד .
אני חושב שאנחנו בנשיאות נאשר את כל אותם חוקים העומדים לפנינו , וברור שהחל מהיום לא תישמענה עוד בכנסת זו הצעות חוק פרטיות .
אני מקווה שכל חברי הכנסת הנוכחית יהיו גם חברי הכנסת השבע - עשרה , ואז יוכלו להרחיב את גבול חקיקתם לתפארת מדינת ישראל .
כמובן , כל מה שנמצא בצנרת , נמשיך ונשתדל לסיים .
הממשלה , כל חוק שתרצה להעביר , אנחנו נהיה כאן על מנת לדון ולראות האם יש רוב .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסדר - היום .
יש לי חוות דעת ברורה האומרת שכל עוד הנשיא לא נתן את הצו , אנחנו לא מנועים מלדון .
יש גם שאלה אם אחרי שהוא נתן את הצו אנחנו מנועים מלדון .
ודאי שאנחנו מקיימים בשלב זה את ההצעה .
ההצעה אומרת שכל חבר כנסת יודיע מה הוא התאריך .
אלה הצעות חוק פרטיות המדברות בהתפזרות הכנסת על - ידי חוק פיזור הכנסת מטעם הכנסת .
אני מוכרח לומר לאדוני שזאת שאיפתי .
אני מקווה שזו גם שאיפתה של הכנסת כולה .
אני חושב שאין שום בעיה והכוונה היא אותה כוונה - גם ראש הממשלה במהלכו וגם הכנסת במהלכה אינם בעימות .
השאלה בשלושה שבועות היא לא שאלה שהופכת את הכמות למהות .
זה במסגרת המותר .
הוועדה הייעודית לעניין זה , על - פי החוק , היא ועדת החוקה , חוק ומשפט .
אני מסכים עם אדוני שהצעת החוק , ברגע שתידון אפילו בהכנה לקריאה ראשונה , מילאה את תפקידה בדיונים , ולאחר מכן ההצבעות - - - תודה רבה לחבר הכנסת יצחק לוי , ראשון מציעי ההצעות .
הצעת חוק התפזרות הכנסת השש - עשרה , של חברת הכנסת זהבה גלאון ואחרים .
בבקשה , גברתי .
הם רוצים את הזמן כדי שלא יהיה .
חשוב לדעת מה פירוש המשפט " פני הדור כפני הכלב " .
פני הדור אלה מנהיגי הדור , שהרי כתוב : " כי קרן עור פני משה " , פנים - משול למנהיגים .
זאת אומרת , מנהיגי הדור כפני הכלב .
הכלב הוא כל כך נאמן לבעליו , שהוא הולך תמיד לפניו כאילו הוא מוביל אותו .
אבל ברגע שהוא לא יודע לאן הולך בעליו , הוא מסתכל אחורה .
כאשר אומרים : פני הדור כפני הכלב , מתכוונים לכך שהמנהיגים , במקום להוביל , מובלים על - ידי הציבור .
וזה במסכת סוטה , משנה אחרונה .
ולכל דבר אחר אפשרי .
חבר הכנסת וילן , אתם הייתם עד 1999 בעד שלמותה של ירושלים , כי הסתכלתם - - - נכון .
אידיאולוגיה , אידיאולוגיה היתה .
עוד הפעם , אם לא היתה סיעת מרצ מגישה הצעת אי - אמון , היה הדבר נקבע מראש על סדר - היום בלי שום התחכמויות .
כי גם כשיש התחכמויות - אני מודה שיש התחכמויות .
אני לוקח ברצינות את הביקורת של גברתי , לא ללב , כמובן , כי אני חס על לבי , אבל אני לוקח אותה למוחי , בוודאי .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , בבקשה , יעלה ויבוא ויתכבד גם הוא להציע את הצעת חוק התפזרות הכנסת השש - עשרה , בשמו ובשם חברי הכנסת עסאם מח'ול ואחמד טיבי , ראש תנועת תע"ל , בשם סיעות חד"ש ותע"ל .
לא , בשם מפלגות חד"ש ותע"ל .
סיעת - - - חבר הכנסת וילן , הסתכלתם אחורה לראות מה הציבור רוצה , וראיתם שהציבור כולו מאוחד בעניין שלמותה של ירושלים .
ואז היה במצע שלכם שלמותה של ירושלים , ובשנת 1999 החלטתם לחזור בכם מעמדה זאת .
כן , אבל אז לא אמרתם כך .
לא אמרתם כך .
תשאל את עסאם מ ח ' ו ל , הוא יאמר לך שאני צודק .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת .
אדוני , עשר דקות מלאות לרשותך , בבקשה .
לשבת , לשבת , חבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת ברכה , אני רוצה רק לומר , בהמשך למה שאמרת , דבר שאינו קשור לעניין .
אני , רובי ריבלין , אוהד שרוף של " בית"ר ירושלים " , מחכה לרגע שעבאס סואן , שחקן אדיר , ישחק בקבוצה הזאת .
תודה רבה .
חבר הכנסת איתן כבל , בבקשה .
גם לאדוני יש עשר דקות להרצאת טענותיו , מדוע יש לקבל את הצעת החוק לפיזור הכנסת .
בבקשה , יקירי .
כיריב וכחבר הכנסת אני רוצה לברך אותך על פעולתך למען הדמוקרטיה , על ההתנהלות שלך ועל העמידה שלך כראש ועדת הבחירות וכמארגן תנועה פוליטית .
אף שאתה ודאי יריב של רבים מחברי הכנסת כאן , בהם אחד שאני מכיר היטב , אני רוצה לומר לך שהבאת כבוד לדמוקרטיה בישראל .
אני מעדיף את עבאס סואן .
שלוש בחירות כבר התקיימו שלא בימי ג' .
זה רק כשהבחירות במועדן בחודש נובמבר - - - תודה לחבר הכנסת איתן כבל .
איפה חבר הכנסת דהאמשה ?
הלך לתפילה .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דהאמשה , חבר הכנסת פרוש וחבר הכנסת אורלב .
לאחר מכן נעבור להצבעות , בשלב זה לא צריך אלא רוב רגיל .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אחרון הדוברים והמציעים - חבר הכנסת זבולון אורלב .
ישיב לכולם - - - חבר הכנסת דהאמשה קודם .
אין נפקא מינה .
מה שברור הוא שאורלב אחרון .
השר אולמרט , שיכול לומר שאין לממשלה עמדה .
הממשלה לא צריכה להשיב .
זה עניין של הכנסת ; והממשלה , אם היא רוצה - תהיה פה ; אינה רוצה - לא תהיה פה .
אנחנו מצביעים על זה .
הממשלה היא כאן נפקדת , לא נוכחת .
הוא שאל מה שמו של אותו אדם .
שלוש דקות וחצי .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - אחרון המציעים , חבר הכנסת זבולון אורלב .
השר אולמרט נמצא פה כל הזמן , והוא ביקש שלא להשיב אלא להודיע הודעה בשם הממשלה , שכן הממשלה אינה מחויבת להשיב בהצעות חוק פרטיות שהן עניינה של הכנסת .
הממשלה יכולה להביע את עמדתה , אבל זו אינה חובה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אורלב .
רבותי , תמו שמונה ההצעות , כאשר כל מציע קיבל את זמנו .
ביקש ממלא - מקום ראש הממשלה שלא להשיב , אלא להודיע הודעה .
הממשלה יכולה להשיב , אבל היא לא צריכה להשיב , שכן הנושא תלוי בכנסת .
אני רק רוצה להבהיר הבהרה : כנראה עד מחר בערב לא יקבל נשיא מדינת ישראל החלטה , והוא מצפה לראות אם הכנסת תסיים את הליכי החקיקה עד סופם .
אם הכנסת תתארגן היום למצב שבו היא תדון בהכנה לקריאה ראשונה , שזה רק עניין של תאריך , כי אין פה נוסח , מחר ידבר כל מי שרוצה לדבר בקריאה ראשונה , ומייד הורדה לוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנה לקריאה שנייה ושלישית - אנחנו יכולים עד מחר בערב לסיים את תהליכי החקיקה , כפי שנעשו הרבה פעמים בהסכמה , בתוך 24 שעות .
הדבר תלוי כמובן בנו ובכם , חברי הכנסת .
לידיעת אדוני יושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת גדעון סער , לידיעתו של חבר הכנסת סנה , העתיד להיות ראש הסיעה הגדולה באופוזיציה - - - - - - העתיד להיות יושב - ראש הסיעה הגדולה באופוזיציה .
אתה הופך לאופוזיציה ?
תודיע לי , כדי שאני אכין את כוחות הביטחון מייד להגן עליך .
כמובן , חבר הכנסת רשף חן , נציג האופוזיציה היוצא .
כמובן אני משתף בעניין זה גם את סיעת ש"ס הנכבדה ואת יושב - ראש הסיעה החדש שלה , חבר הכנסת יצחק כהן , אשר הואיל לקבל את תפקידו של חבר הכנסת יאיר פרץ לתקופה זו .
רבותי חברי הכנסת , הכול תלוי בכנסת , אם אנחנו מבקשים לחוקק את החוק , משום שאין פה הגות גדולה .
כל מה שצריך לחכות ולראות זה אם מסכימים על התאריך ועל נוסח החוק , ובא לציון גואל .
כבוד השר וממלא - מקום ראש הממשלה האחד , היחיד והבלעדי , השר אהוד אולמרט .
בבקשה , אדוני .
השר הירשזון .
השר הירשזון .
חבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת אורון , נבואתך מ- 1988 .
שמע .
דרך אגב , הוא ניבא שאתה תאמר זאת .
הוא לא אמר " ב- 2006 " אבל הוא ניבא .
אתה מבכירי בניו של הליכוד .
ודאי וודאי .
כך אמר לי חבר הכנסת חיים אורון ב- 1988 - - - - שהעמדות שלי לא רלוונטיות , אף שהוא מאוד מכבד אותי .
הוא גם אמר לך .
כנראה הטעינו אותם כל כך הרבה .
כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , אדוני ביקש שתיים - שלוש דקות , נתתי שלוש , יש עוד דקה ושלושים .
רבותי , לא יכול להיות דבר עד אין קץ .
ביקשת קודם שתיים - שלוש דקות .
לא , אחרי .
בבקשה .
כבוד השר , אני לא אתן פה פיליבסטר .
כמה זמן אדוני מבקש לדבר ?
בבקשה .
כבוד השר , ההליך שאנחנו מקיימים ברגע זה נעשה בידיעת נשיא המדינה .
בהתאם לייעוץ משפטי שיש בידי , כל עוד הנשיא לא נתן את הצו , הכנסת רשאית לדון .
יש שאלה אחר כך , אם יהיה צו , מה גובר על מה .
לא רק שהוא לגיטימי , אני לא רוצה לומר , חלילה , בהסכמת הנשיא , כי הנשיא לא נתן את הסכמתו , אבל הוא נעשה בידיעתו המלאה של הנשיא הנמצא אתי בקשר הדוק .
תודה רבה .
סעיף 29 ( א ) הוא אמצעי שנתנה הכנסת בידי ראש הממשלה ובידי הנשיא והוא בהחלט פוגע בריבונות הכנסת בידיעתה ובהסכמתה של הכנסת .
לכן , שומה על המבקשים להשתמש בו בקב של חומטין ולהזדקק לו בזהירות רבה .
היום , בשיחתי עם הנשיא , באתי ואמרתי לו שאין ניגוד אינטרסים בין המגמות , שכן שתי הבקשות העומדות בפנינו לדיון , הן בקשתו של ראש הממשלה לנשיא והן בקשותיהם של החברים לפזר את הכנסת , עולות בקנה אחד .
אין כאן כנסת לעומתית לעצמה ומדובר במשך זמן שהוא לא מהותי .
הכמות לא יורדת למהות .
נשיא המדינה קיבל בהחלט את עמדתי בהבנה .
אינני אומר אם הוא הסכים או לא הסכים לה , על כל פנים אני בהחלט יודע שנשיא המדינה משהה בשלב זה את החלטתו מתוך הצורך להתייעץ עם חברי כנסת על מנת שהכנסת גם תוכל להביע את עמדתה .
אני מאוד מודה לכל המגישים , כמו גם לשר וממלא - מקום ראש הממשלה אהוד אולמרט .
חבר הכנסת שאול יהלום מבקש להתנגד להצעת החוק , בבקשה .
שלוש דקות לרשותך .
לידיעתכם , עוד שבעה אנשים ביקשו להתנגד .
הצלצול מבוטל .
חבר הכנסת בר - און מבקש להתנגד , חבר הכנסת טלב אלסאנע מבקש להתנגד .
אני לא יודע מה חבר הכנסת יהלום רוצה .
אני לא יודע מה הם רוצים .
ישבשו , יעשו , יכול להיות שבאמת צודקים אלה המגישים הצעה לפי סעיף 29 .
זה חוק אישי .
זה חוק אישי בקריאה טרומית .
אם לממשלה אין עמדה , מותר להתנגד .
על כל הצעה יש לי שבעה דוברים .
חבר הכנסת יהלום , בבקשה להמשיך .
חבר הכנסת יהלום התעקש , עכשיו כולם מתעקשים ואני משחרר את כולם מהצלצול .
אצלצל בבוא העת .
חבר הכנסת יהלום , בבקשה .
זמנך תם .
כמה זמן אתה עוד צריך ?
עשר דקות ?
בבקשה , אדוני , שש דקות .
אני מודיע לכם חגיגית , חבר הכנסת אורלב , פה נעשה פיליבסטר שאינני מסכים לו .
חבר הכנסת יהלום רוצה עוד שש דקות .
דע לך , זאת הצעה שלך , זה חבר סיעתך , אחריו באים עוד שמונה אנשים שרוצים להתנגד .
לרשותך שש דקות , ואחריך כולם יקבלו אותו דבר .
ממלא - מקום ראש הממשלה ענה על כל שמונה ההצעות .
אסור לך בשום פנים ואופן להתנגד ואחר כך לומר שאתה תומך .
אסור לפי התקנון .
תודה רבה .
חבר הכנסת רוני בר - און רוצה להתנגד באופן רציני .
בבקשה .
על הצעה אחת הוא לא יכול להצביע בעד .
חבר הכנסת בר - און , בבקשה .
חבר הכנסת יהלום דיבר ארבע דקות וחצי .
אני נותן לך חמש דקות .
דייקת .
יש יותר כאלה שחושבים מאשר כאלה שיכולים .
מיום כינונה .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יצחק כהן .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני מבקש להזהיר אותך אזהרה חמורה .
אם אתה מדבר פה רק לצורך דיבור , ולא תצביע נגד , אתה מנצל לרעה את תקנון הכנסת בעניין זה , כי התקנון קובע שמותר לעלות ולהתנגד רק כאשר מתנגדים להצעת החוק .
אם אדוני רוצה לספר לנו עכשיו למה הוא בעד החוק , והוא מנצל את הסמכות להתנגד לו , זה דבר שהוא לא תקין בעליל .
חבר הכנסת אלסאנע , כשאתה נוסע לאן שאתה רוצה , תיסע לאן שאתה רוצה .
אני אומר לך בפירוש : זאת הפרה ביודעין של תקנון הכנסת .
חבר הכנסת ברכה הוא סגן , חבר הכנסת דהאמשה הוא סגן .
יש אנשים שאולי באמת רוצים להתנגד ואינם יכולים לעשות זאת כי תפסת את מקומם לצורך דיבור .
לכן אנחנו מקפידים בעניין זה .
חבר הכנסת יהלום עשה דבר לא ראוי .
עכשיו אדוני רוצה להמשיך אחריו ?
חבר הכנסת בר - און דיבר נגד החוק .
עכשיו אדוני ממלא אחר התקנון .
תודה רבה .
אני רוצה להפנות את תשומת לב חברי הכנסת : " קיבל אחד מחברי הכנסת רשות דיבור כדי לנמק הצעתו להסיר את הצעת החוק מסדר - היום , אך בפועל תמך אותו חבר הכנסת בדבריו בהעברתה של הצעת החוק לוועדה , יפסיקנו יושב - ראש הישיבה וייתן רשות דיבור לחבר כנסת אחר המבקש להציע הסרתה של הצעת החוק מסדר - היום " .
חבר הכנסת יצחק כהן , בבקשה .
אני מבקש לצלצל .
בעוד חמש דקות נקיים הצבעה .
חבר הכנסת כהן , אדוני , אני מפנה את תשומת לבו אל הדברים שהפניתי אליהם את תשומת לבו של חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אסור לאדוני לעלות ולנמק מדוע הוא בעד החוק כשהוא מבקש להסיר את החוק .
לכן אבקש שייזהר .
אם אתה בעד החוק , אל תדבר .
אם אתה רוצה לדבר מהצד , בבקשה .
תודה ליושב - ראש סיעת ש" ס. יושב - ראש תנועת בל"ד - בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
חברי הכנסת הנכבדים וחברות הכנסת כמובן הנכבדות לא פחות , נא לשבת .
צלצלו גם צלצלו לפני שש דקות ועכשיו זה צלצול אחרון , לא יהיה מי שעוד יפריע .
נא להיכנס , רבותי .
אדוני דיבר די והותר , אין סוף לדיבורים וצריך היום להגיע למצב שבו אנחנו נצמצם את ישיבות הכנסת רק לעניינים שבהם אנחנו באמת מחויבים להעביר נושאים השייכים לענייני הממלכה , כי אחרת , אם נהפוך את הכנסת לבמת תעמולה , לא טוב יהיה הדבר .
רבותי חברי הכנסת , כבוד השר הירשזון , האם אדוני רוצה לשבת , השר הרצוג , נא לשבת .
השר הרצוג , נעים לי לומר השר הרצוג , מחר אני כבר לא אוכל .
השר פינס , אני קראתי לו שר הרבה לפני שהחברים שלו הסכימו לשמוע על זה .
השר שמחון .
בבקשה , רבותי , אנחנו עוברים להצבעות .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק לפיזור הכנסת השש - עשרה , של חבר הכנסת יצחק לוי - אנחנו מצביעים .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בבקשה .
84 בעד , נגד אין , עשרה נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לפיזור הכנסת השש - עשרה , התשס"ה - 2004 , של חבר הכנסת יצחק לוי , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
לוועדת הכנסת .
נא לשבת .
קיימות שתי הצעות .
ההצעה עברה .
החוק מכוון אותנו לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
חברי כנסת הציעו את ועדת הכנסת .
לכן יעבור העניין לוועדת הכנסת , שתקבע איזו מהוועדות היא זו שתעביר את החוק , האם ועדת הכנסת או ועדת החוקה , חוק ומשפט .
אני מרשה ליושב - ראש ועדת החוקה לומר דבר בעניין זה , בבקשה .
הנושא הוא נושא חוקתי , הנושא הוא נושא השייך לוועדת הכנסת .
מאה אחוז , כעת נבין מה זה פיליבסטר .
רק שידע העם מי רוצה פיליבסטר .
תודה רבה .
חבר הכנסת בר - און , לפני שתשיב , קודם כול , אינני מתכוון להורות לך דבר , הציבור ישפוט .
דבר שני , אני מודיע לכל חברי הכנסת ולשרי הממשלה , הייתי בדברים עם נשיא המדינה היום .
נשיא המדינה לא הביע את עמדתו , רק הבטיח דבר אחד וביקש ממני , אם הכנסת רוצה לומר את דברה - ואני הייתי חבר הכנסת , אמר לי הנשיא - הרי בעניין זה , שהוא לא עניין של הגות ואין צורך לשמוע דעות וחוות דעת מהציבור - - - וכאשר הכנסת ב- 84 - 0 ביקשה , הוא מבקש שאנחנו נסיים את הליכי החקיקה עד מחר בערב .
אני לא אמרתי שאנחנו חייבים .
לכן אני מבקש , באחריות הציבורית , באין מתנגדים , 84 חברי הכנסת הביעו את דעתם , וזה רוב של למעלה משני - שלישים של חברי הכנסת , אני מצפה שיושב - ראש ועדת הכנסת יכנס ישיבה מייד , על מנת שהוא יקבע איזו ועדה מוסמכת לדון , ואידך זיל גמור , אינני מורה לו , אני מבקש ממנו , משום שזו משאלתם של 84 חברי הכנסת .
עשרה הביעו את עמדתם בכך שהם נמנעו .
אני עובר להצעת חוק התפזרות הכנסת השש - עשרה , של חברת הכנסת זהבה גלאון וקבוצת חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
87 בעד , אחד מתנגד , תשעה נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק התפזרות הכנסת השש - עשרה , של חברת כנסת זהבה גלאון וקבוצת חברי הכנסת , עברה בקריאה טרומית , ודינה , כדי להפסיק את הוויכוח , כדין הצעתו של חבר הכנסת לוי - עוברת לוועדת הכנסת על מנת שתכריע אם תידון בוועדת הכנסת או בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה רבה , רבותי .
אנחנו עוברים להצבעה הבאה : הצעת חוק התפזרות הכנסת השש - עשרה , של חבר הכנסת מוחמד ברכה בשמו ובשמם של חברי הכנסת עסאם מח'ול ואחמד טיבי .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
83 בעד , שניים נגד , שמונה נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותועבר , כמו ההצעות האחרות , להכרעתה של ועדת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה הבאה : הצעת חוק התפזרות הכנסת השש - עשרה , של חבר הכנסת מאיר פרוש .
אני מבקש להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
86 בעד , אין מתנגדים , 11 נמנעים .
אני קובע שגם הצעתו של חבר הכנסת פרוש עברה בקריאה טרומית , ודינה כדין שאר ההצעות שעברו עד כה .
ועדת הכנסת תקבע את הוועדה המתאימה .
רבותי חברי הכנסת , אני עובר להצעתו של חבר הכנסת איתן כבל .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
83 בעד , אחד נגד , עשרה נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק נתקבלה , ודינה כדין ההצעות האחרות .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת החוק של עבד - אלמאלכ דהאמשה .
בבקשה , חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
74 בעד , שלושה נגד , 13 נמנעים .
אני קובע שגם הצעתו של חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה עברה בקריאה טרומית , ודינה כדין ההצעות הקודמות שנתקבלו .
אני עובר להצעתו של חבר הכנסת אריה אלדד .
נא להצביע , חברי הכנסת - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
83 בעד , אין מתנגדים , עשרה נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת אלדד בעניין התפזרות הכנסת עברה גם היא , ודינה כדין ההצעות האחרות .
חברי הכנסת , אחרון - אחרון חביב , הצעתו של חבר הכנסת זבולון אורלב .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע , רבותי .
רבותי , 82 בעד , אין מתנגדים , עשרה נמנעים .
אני קובע שגם הצעתו של חבר הכנסת זבולון אורלב עברה בקריאה טרומית , ודינה כדין ההצעות האחרות .
אני פונה פעם נוספת - ומפנה את תשומת הלב לציבור הגדול של חברי הכנסת שתמך בכל ההצעות , ושרואה בהחלט את האפשרות להעביר את החוק במהירות האפשרית - קריאה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
מובן שאינני מורה לו דבר .
תודה , רבותי חברי הכנסת .
תם פרק זה בישיבת היום .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני עובר להצעת חוק לקריאה שנייה ולקריאה שלישית : הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 87 ) , התשס"ו - 2005 .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה .
להצעת חוק זו יש הסתייגויות .
יש מי שרוצה להציג ?
אין .
אני רואה שהמסתייגים אינם נוכחים .
יכול להיות .
כן , בבקשה .
תודה רבה .
האם מישהו מהמסתייגים נמצא כאן ומבקש לשאת דברים ?
לא .
אם כך , אין לנו מסתייגים , ואנחנו עוברים להצבעה .
חבר הכנסת ברכה , אנחנו עוברים להצבעה בעניין החוק שלכם .
לא תמיד יש לי הזדמנות להעביר חוק שלכם , ואני שמח לעשות זאת , חברי הכנסת ברכה , מ ח ' ו ל , וגם טיבי .
רבותי , נצביע על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 87 ) עם לוח התיקונים .
נא להצביע על החוק במכלול אחד , שכן אין מסתייגים באולם .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
קריאה שנייה .
בבקשה .
20 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 87 ) , על לוח התיקונים , נתקבלה בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים לקריאה שלישית .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת , קריאה שלישית - הצעת חוק העונשין .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , נא להצביע .
בבקשה .
מי בעד ?
מי נגד ?
קריאה שלישית .
22 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שחוק העונשין ( תיקון מס' 87 ) , שהוא תיקון 88 , בגלל לוח התיקונים , עבר בקריאה שלישית , וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אחמד טיבי ומברך אותו על כך שהכניס חוק נוסף לספר החוקים .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק שירותי הובלה ( תיקון מס 2 ) - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת הכלכלה של הכנסת , חבר הכנסת אמנון כהן .
אדוני , יש הסתייגויות לחוק זה לשר , וינמק סגן השר .
סגן שר התחבורה , חבר הכנסת הלפרט , ינמק את ההסתייגויות , ואחר כך נצביע .
אדוני יציג , הוא ינמק , אנחנו נצביע ושלום על ישראל .
אדוני סגן השר אלי בן - מנחם , באין חברי כנסת ושרים - היום יום רביעי , י"ד בחשוון התשס"ו , 16 בחודש נובמבר 2005 למניינם , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
סדר - היום עמוס .
חבר הכנסת מרגי , חבר הכנסת פרץ , חבר הכנסת יצחק לוי - לצערי הרב , אין איש באולם .
ודאי וודאי , מלוא כל האולם כבודו .
עם זאת , אנחנו לא יכולים להתחיל בשאילתות בעל - פה , מהטעם הפשוט שאין כאן לא השואלים ולא המשיבים .
חבר הכנסת יצחק כהן לא נמצא פה כשואל , ואילו השר המשיב אינו נמצא כאן כדי לענות ; שר האוצר לא נמצא פה כדי לענות .
חבר הכנסת יצחק כהן נמצא פה .
גם אדוני , כדאי שיבוא שתי דקות לפני הזמן , לא אחרי הזמן .
שר האוצר , ראיתי אותו לפני כ- 17 דקות יורד מישיבת סיעת הליכוד .
רבותי חברי הכנסת , בהמשך היום אני אביא בפניכם את הודעתו של חבר הכנסת מצנע , אשר התייצב היום במשרדי , בשעה 09:35 , על מנת להודיע לי על דבר התפטרותו מהכנסת - חבר הכנסת יצחק כהן , אדוני הרגע נכנס לאולם , וכבר מדבר בטלפון ?
זה יהיה בשלב מאוחר יותר .
רבותי אני מכריז על הפסקת הישיבה .
כן , בבקשה .
במיקרופון , בבקשה .
חבר הכנסת פרץ , אמירתך נרשמה , על אחריות האומר ועל אחריות זה שאמר לך .
אני לא משנה דבר .
אם לא יהיו פה , לא תישמע השאלה .
אם אדוני מסכים , לא יתלונן .
אם השר לא יהיה פה , כאשר לא היה שום מקום שלא יהיה כאן - רבותי חברי הכנסת , הואיל והממשלה אינה נוכחת - כן , חבר הכנסת כהן .
בבקשה .
אדוני , התקנון לא קובע , התקנון נותן ליושב - ראש שום שכל ודעת .
רבותי , הואיל והממשלה אינה נוכחת כאן , אם כי שמעתי ששר האוצר נמצא בדרכו על מנת להשיב , אני מודיע שבעוד דקה - בבקשה , חבר הכנסת יצחק לוי .
אני מאפשר לחברי הכנסת לשאול שאלות , שאם לא כן , אני אפסיק את הישיבה לזמן מוגבל .
חבר הכנסת יצחק לוי , הואיל ואתה מקפיד גם בכבודה של הכנסת , שער בנפשך שהשר היה מגיע היום בזמן והשואל לא היה בזמן .
השר יודע שתמיד טוב להיות דקה לפני הזמן מאשר דקה אחרי הזמן .
אני מאוד מודה לאדוני .
יצחק כהן ישאל את שר האוצר שאילתא בעל - פה , שמספרה 298 , בעניין הוועדה למאבק בעוני .
נא לקרוא את השאילתא כפי שהיא , ולאחר מכן תוכל להרחיב .
בבקשה .
כבוד השר , אדוני יכול לעלות לדוכן .
בשאילתא בעל - פה עולים לדוכן , כי אני לא רוצה שהשר תמיד יעמוד כשגבו לשואל .
קבענו נוהג , מהמושב הקודם , שהשרים עולים לכאן , ואז הם יכולים גם לענות .
אני מאוד מודה גם לשר על כך שהוא נענה להתחשבותי .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת יצחק כהן .
כבוד השר ישיב , אחר כך תוכל להרחיב .
בבקשה , אדוני .
אדוני לא מכוון לשואל , אלא מכוון באופן כללי .
חבר הכנסת ברכה , אדוני יש לו שאלה נוספת , יוכל להרחיב .
חברת הכנסת אילנה כהן .
תודה .
אדוני השר עכשיו מרחיב מעבר לתשובה , אבל תהיה לו הזדמנות - - - אנחנו יודעים , ולכן , בעצתו של חבר הכנסת אורון , אנחנו את הבמה הזאת נסגור כמה שיותר מהר .
אנחנו נקיים פה רק דיונים רציניים .
רבותי , אלה דברים שצריכים להיאמר בתעמולת הבחירות , ב" דיבייטים " , בכל העניינים האלה .
חבר הכנסת יצחק כהן שאל שאלה , לרשותו שאלה נוספת ואחר כך תוכל להרחיב .
חבר הכנסת יצחק כהן רוצה שאלה נוספת , ולאחריו - חבר הכנסת מרגי וחבר הכנסת ברכה .
בבקשה .
סליחה , זה לא שאלות ותשובות לשר .
אדוני ידבר וישאל שאלה , הוא יענה .
חבר הכנסת כהן , אני מכבד את אדוני מאוד .
אני רק אומר : השאלה שלך חשובה , אבל אתה לא עומד בזמן שהוא עונה ושואל את השר - - - אבל , אל תענה לו .
תענה בסוף .
זכותך לשאול שאלה , אחר כך מרגי , אחר כך ברכה , ואז ישיב השר על כולן .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק כהן .
זו שאלה , אומנם .
זה מה שהוא שואל .
בבקשה , חבר הכנסת מרגי .
האם תחזירו ?
האם אכן כך תעשו ?
אדוני ישמע עוד שאלות , אולי יוכל לחבר אותן .
כן .
תודה .
אני טעיתי .
חבר הכנסת מרגי הוא מסיעתו של חבר הכנסת יצחק כהן , ואני סירבתי לחברת הכנסת יולי תמיר .
חבר הכנסת ברכה , ואחריו חברת הכנסת יולי תמיר .
בבקשה .
היא לא מסיעת ש" ס , מרגי הוא מהסיעה של ש" ס. רשאים לשאול שאלות נוספות קודם אנשים שאינם מהסיעה .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
תודה רבה לחבר הכנסת ברכה .
חברת הכנסת יולי תמיר , בבקשה .
תודה רבה .
והשאלה - האם אכן תעשו כך .
חברת הכנסת יולי תמיר , עכשיו השר משיב .
אין פרוצדורה כזאת .
חברת הכנסת תמיר , את שאלת - הוא עונה .
אני לא ביקשתי ממך לשאול , אני הסכמתי שתשאלי .
אדוני , זה לא נאום של שר האוצר לקראת התקציב , אדוני רק משיב .
אז נתתי לאדוני , אני חושב שלגבי השאלה השלישית הוא מיצה את עצמו .
חבר הכנסת ברכה וחבר הכנסת יצחק כהן - להלן תשובות השר לכם .
עימות פומבי בטלוויזיה .
חבר הכנסת שלגי .
עכשיו השר עונה להם .
לא .
בכנסת היא חברת הכנסת תמיר .
אסור לתת את התואר של האדם - - - לא , אבל לא אומרים פרופסור .
כולם שווים כאן .
מאותו לילה שמפלגה אמרה שהיום גמרנו דוקטור , מחר נחסל פרופסור - - - תודה רבה , כבוד שר האוצר , שהוא גם המייצג של הממשלה כאן .
כבוד יושב - ראש ועדת הכספים , השר היום הרחיב דיבור ברשותי , מהטעם הפשוט - - - חבר הכנסת כהן , נא לפנות לעיתונים ולומר שלא קיבלת תשובה .
אתה שואל , הוא עונה .
אני לא אחראי על התשובות ועל השאלות .
אני על השאלות אחראי , אבל על התשובות אני לא אחראי .
רבותי חברי הכנסת , אדוני השר , היינו צריכים לשמוע עכשיו שאילתות בעל - פה המכוונות למשרד הביטחון - האחת של חבר הכנסת יצחק לוי בנושא חשוב ביותר , שהוא עניין ישיבת אלון - מורה וההתבטאויות בעניינה ; השנייה - שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת אילן שלגי בנושא תמלוגים לאלמנות צה"ל .
זו הפעם הראשונה בכל הכנסת השש - עשרה שסגן השר בוים , נבצר ממנו להגיע בשעה זו .
אנחנו אישרנו רק אתמול את השאילתות , בגלל הישיבה המיוחדת להזכרתו של ראש הממשלה ושר הביטחון רבין .
רק אתמול הנשיאות אישרה , והוא לא יכול היה להיענות , וזה נדחה לשבוע הבא .
האם אדוני משיב גם על השאילתות של שר הביטחון על אלמנות צה"ל ?
או שזה לא ידוע לו .
אם אדוני יכול להשיב , אז בכלל טוב .
עוזר שר האוצר אומר שהדבר אינו אפשרי .
בבקשה , חבר הכנסת שלגי , שכן אנחנו מייד - אני מודיע : אני לא יודע אילו סיעות יושבות עכשיו בישיבות ואילו סיעות לא יושבות - אנחנו ממשיכים בסדר - היום , כי השאילתות תמו .
בבקשה , אדוני , כבוד השר .
שמעתי , כבוד שר האוצר , אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , שר האוצר חבר הכנסת אהוד אולמרט .
אדוני ימשיך לדבר אתם .
אני רק רוצה שתשיב לי על שאלה אחת : האם אתה מוכן לענות על השאילתא בעניין אלמנות צה"ל ?
כי שר הביטחון אמר שהעניין מצוי לפתחו של שר האוצר .
האם אתה מוכן לענות על השאילתא הזאת ?
חבר הכנסת שלגי , אני חושב שקיבלת תשובה יותר טובה ממה שהיית מקבל .
שר האוצר אומר בצורה שמחייבת אותו , לא לתוכן אלא ללוח הזמנים : אני מקבל על עצמי להשיב על השאילתא הזאת .
הואיל ואני נמצא בעיצומם של דיונים , ייתכן מאוד שתהיה לי בשבוע הבא תשובה , שהיא הרבה יותר מרחיבה .
לכן , בשבוע הבא אתה תשאל שאלה , ולשאלה נוספת נרשמו חבר הכנסת חיים אורון , וגם חבר הכנסת יצחק לוי , ואתם תשאלו את השאלות .
חבר הכנסת לוי , בבקשה .
חבר הכנסת לוי , גם אדוני היה שר , ומעולם לא החסיר אפילו ישיבה אחת שאליה נקרא .
קורים דברים , אין פה רשעות , אין פה סרבנות .
יש קושי לענות על השאילתא של אדוני .
זאת הבעיה .
מקסימום לשבוע הבא .
ייתכן מאוד שהיא תיענה עוד היום .
תודה רבה .
חבר הכנסת יצחק כהן , מה רצה אדוני ?
כי אני מודיע לכם , אני מייד עובר לסדר - היום .
אין עוד שאילתות בעל - פה .
אנחנו צריכים לעבור להצבעות שנדחו מיום שני שעבר .
בגלל פריימריס במפלגה אחת אני דוחה הצבעות .
עכשיו סיעה אחרת רוצה להפיק לקחים מהפריימריס בסיעה הקודמת ומבקשת שנדחה הצבעות .
אני מתחיל את ההצבעות בתוך כמה דקות .
שר האוצר ישיב תשובה לחבר הכנסת מרגי , ואנחנו הולכים להצבעה .
רק תשובה .
ברור , ראיתי , אדוני מחזיק באון ובעוצמה .
חבר הכנסת יצחק כהן , השאילתא היא של חבר הכנסת שלגי , והוא הסכים .
קודם לוקחים טרמפ על ההצעה שלך .
מותר לפי התקנון .
אדוני , הוא הסכים .
אם חבר הכנסת שלגי לא היה מסכים - - - תודה רבה .
גם האלמנות הנמצאות כאן אתנו באולם שמחו לשמוע את שר האוצר רומז שייתכן מאוד שההחלטה שתצא מטעמו תביא להן נחת רוח .
אם הן היו הולכות מפה בתשובה שלילית , מה הועלת ?
אם הן ילכו מפה עם הבנה של השר שהכנסת עומדת על המשמר , הן כמובן יוכלו לזכות מכך .
האמן לי , חבר הכנסת יצחק כהן , הן מבינות את העניין .
אני מודה לחבר הכנסת שלגי , שאפשר לי לאשר לו שאילתא כזאת .
רבותי , חבר הכנסת יצחק כהן סיים .
אנחנו עוברים עכשיו למערכת ההצבעות העומדת בפנינו , שהיא תולדה של דחיית ההצבעות בשבוע שעבר .
אדוני רוצה לומר משהו ?
חבר הכנסת ברכה רוצה הערה לסדר .
על עניין עוספיא ?
חבר הכנסת יאיר פרץ הסכים , מה אני יכול לעשות ?
אני מציע לאדוני להגיש הצעת אי - אמון בממשלה שלא משיבה על שאילתות .
אולי השר המשיב יצביע אתך על האי - אמון הזה .
חבר הכנסת ברכה , היינו נערים וגם התבגרנו , ואני אפילו זקנתי כאן בכנסת .
שר התשתיות לא מגיע , אני לא יכול לענות במקומו .
ודאי שלא נעבור על כך לסדר - היום .
אם הוא יהיה כאן .
חבר הכנסת יאיר פרץ הודיע לי מראש שהוא מסכים לדחייה .
מה אני יכול לעשות ?
אילו ידעתי שהוא מסכים לדחייה , אולי הייתי מאשר את השאילתא שלך על המים .
הוא הגיש שאילתא , הוא בעל השאילתא , מה אני יכול לעשות ?
רבותי חברי הכנסת , משכנו מספיק .
שר האוצר ישיב על הצעת החוק הפרטית של חבר הכנסת יעקב מרגי , כפי שהוצגה בשבוע הקודם , בנושא הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( ניכוי ריבית על משכנתה לדירת מגורים יחידה ) , התשס"ה - 2005 .
אני מבקש להשיב במסגרת עשר הדקות , לא יותר .
לפעמים יש הרמוניה בין אנשים , לא בין דעות .
בבקשה , כבוד שר האוצר , ממלא - מקום ראש הממשלה .
תודה רבה לכבוד שר האוצר .
עומדות לרשות המציעים , כל אחד מהם , חמש דקות .
אתה רוצה הצבעה , בסדר .
חברת הכנסת אתי לבני - אינה נוכחת .
חבר הכנסת יורי שטרן , בבקשה .
בבקשה , נא לצלצל .
רבותי , נא לתפוס את מקומותיכם כי אנחנו מתחילים בהצבעות .
רבותי חברי הכנסת , אני מבצע את ההצבעה .
חבר הכנסת מרגי , אין אצלי מוקדם ומאוחר בהצבעה .
בבקשה , נא להצביע על הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( ניכוי ריבית על משכנתה לדירת מגורים יחידה ) , של חבר הכנסת מרגי .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
בעד - 27 , עשרה נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק הפרטית של חבר הכנסת מרגי עברה בקריאה טרומית , והיא תעבור לוועדת הכספים להכנתה - - - תעבור לוועדת הכנסת .
חברת הכנסת פולישוק , אולי גברתי מנהלת כך את הוועדה לביקורת המדינה ?
חבר הכנסת חיים אורון .
רבותי , אם בארזים נפלה שלהבת .
הבחירות לא יהיו לפני מרס , מה אתם מתחילים היום ?
רבותי , ההצעה תעבור לוועדת הכנסת , על מנת לקבוע מי יכינה לקריאה ראשונה .
אנחנו עוברים להצעת החוק של חברת הכנסת אתי לבני .
הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( ניכוי ריבית בגין משכנתה ) - נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
27 בעד , 12 נגד , אין נמנעים , אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( ניכוי ריבית בגין משכנתה ) , של חברת הכנסת אתי לבני ואחרים , עברה בקריאה טרומית והיא תעבור לוועדת הכספים .
לוועדת המדע .
ההצעה תעבור לוועדת הכנסת , על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא - הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( ניכוי ריבית על משכנתה ) , התשס"ה - 2005 , של יורי שטרן .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
28 בעד , תשעה נגד , אין נמנעים , אני קובע שגם הצעת החוק של חבר הכנסת יורי שטרן עברה בקריאה טרומית , והיא תעבור לוועדת הכספים .
ההצעה תעבור לוועדת הכנסת , על מנת לקבוע מי יכינה לקריאה ראשונה .
השר פינס , מה אדוני רצה ?
מה יהיה בשבוע הבא כשאני אתן פסק - זמן , מה יאמר השר פינס ?
רבותי אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
עוברים להצבעה בלבד על הצעת חוק עסקאות גופים ציבוריים ( תיקון - אכיפת זכויות העובד ) , של חבר הכנסת יורי שטרן .
האם אדוני רוצה להשיב ?
הממשלה כבר אמרה את דברה .
ובכן , אנחנו עוברים להצבעה .
רק כדי שתדעו , מטרת הצעת החוק לאסור על גוף ציבורי להתקשר בעסקה עם ספק שהורשע ביותר מעבירה אחת .
רבותי , זאת ההצעה .
37 בעד , שניים נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת חוק עסקאות גופים ציבוריים ( תיקון - אכיפת זכויות העובד ) עברה בקריאה טרומית , והיא תעבור לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנתה לקריאה ראשונה .
רבותי חברי הכנסת , הבוקר בשעה 09:35 התייצב בלשכת יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת עמרם מצנע , ראש העיר חיפה לשעבר , אלוף במילואים , וביקש להגיש לי את כתב התפטרותו מהכנסת בזו הלשון : " הנני מבקש להודיעך על סיום כהונתי כחבר בכנסת השש - עשרה למדינת ישראל " .
ההודעה תיכנס לתוקפה בעוד 47 או 46 שעות , ביום שישי בשעה 09:35 .
עד אז , חבר הכנסת מצנע הוא חבר מן המניין , ורק הוא רשאי להצביע .
הבא אחריו יושבע על - ידי ביום שני הבא .
אני מבקש להביע את צערי על כך שחבר הכנסת מצנע עוזב אותנו .
אני רוצה לומר שכאדם שהוא מנהיג בעמו ובא לכנסת לראשונה , לאחר התפקידים הרבים שנשא בהם , הוא היה אחד מתלמידי החכמים של הכנסת , במובן זה שידע שחכם הוא זה שצריך ללמוד .
הוא היה יושב פה שעות על שעות על מנת ללמוד מנפלאות או מנבכי עבודתה של הכנסת , זאת כאשר נבחר ליושב - ראש מפלגת העבודה , כאשר היה יכול לעסוק בתפקידו בנושאים רבים אחרים ולא לשמש אותנו כאן כחבר כנסת מן המניין , משום שראה בשליחותו תפקיד .
אני מאחל לו הצלחה רבה , מה עוד שהוא עוזב לתפקיד ממלכתי ממדרגה ראשונה , לעזור לעיירה ירוחם , שיכולה להיות גם היום מקום נפלא לחיות בו .
אני מאחל לו הצלחה בשם כולכם ומבקש ממנו לעלות לדוכן על מנת להיפרד .
בבקשה , חבר הכנסת מצנע .
אתה היחיד שחיים אורון הוא " צפוני " לגביו .
האם להב כל כך צפונית לירוחם ?
רבותי חברי הכנסת , כמה חברי כנסת ביקשו לדבר , אבל אני לא רוצה לפתוח דיון .
אנחנו מאחלים פעם נוספת הצלחה רבה לחבר הכנסת , האלוף במילואים עמרם מצנע .
אני נותן אפשרות להיפרד , כי אני לא רוצה שיתחילו לרוץ .
אנחנו עוברים לנושא הבא שעל סדר - היום : הצעת חוק ההגבלים העסקיים ( תיקון - מניעת התנהגות שאיננה תחרותית על - ידי קבוצות ריכוז ) , התשס"ה - 2005 .
כבוד סגן השר אלי אפללו יעלה ויבוא ויביא את דבר הממשלה .
לאחר מכן , חבר הכנסת אמנון כהן אם ירצה בכך , הוא יוכל להשיב , ונעבור להצבעה .
תודה רבה לסגן השר אפללו .
חברי הכנסת , אמנון כהן , אנחנו עוברים להצבעה ?
רבותי , נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה .
מי שלא יצביע , לא אתן לו להצביע שוב .
הצעת חוק ההגבלים העסקיים ( תיקון - מניעת התנהגות שאיננה תחרותית על - ידי קבוצות ריכוז ) , התשס"ה - 2005 , של חבר הכנסת אמנון כהן וחברים אחרים - נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
58 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית , והיא תועבר לוועדת הכלכלה להכנתה לקריאה ראשונה .
אני לא מבין איך השר מתנגד והקואליציה מצביעה בעד .
רבותי חברי הכנסת , מנפלאות הפרלמנט .
הממשלה מתנגדת ומצביעה בעד , ובא לציון גואל .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעת חוק - יסוד : הממשלה ( תיקון - אישור הכנסת למינוי סגני שרים ) - האם גברתי רוצה להצביע ישר , כי כבר יש תשובה ?
הצעת החוק מכוונת לכך שלא רק מינוי שרים יאושר במליאה , אלא גם מינוי סגני שרים .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
32 בעד , 24 נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק שעברה בשלב זה בקריאה טרומית תעבור לוועדת החוקה - - - תועבר לוועדת הכנסת על מנת לקבוע את הוועדה המוסמכת .
רבותי חברי הכנסת , נדמה לי שקריאה ראשונה של הצעת חוק זו מצריכה את אישורם של 61 חברי כנסת , אם אני לא טועה .
זהו המצב , ולכן אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום ועוברים להצבעה על הצעת חוק שהגישו חברי הכנסת אלדד ואריאל , הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - פטור מתשלום חיסוני ילדים ) .
אפשר לגשת להצבעה , חבר הכנסת אלדד ?
אתה יכול לדבר מהצד .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
מישהו מהממשלה רוצה להעיר הערה ?
תודה רבה .
רבותי , אני עובר להצבעה .
הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - פטור מתשלום חיסוני ילדים ) , התשס"ה - 2004 - נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
29 בעד , 14 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - פטור מתשלום חיסוני ילדים ) עברה בקריאה טרומית , והיא תועבר לוועדת העבודה והרווחה - - - הצעת החוק תועבר לוועדת הכנסת , על מנת שתקבע מהי הוועדה שתדון בהכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת חוק מרשם אוכלוסין ( תיקון - רישום תאריך עברי במסמכי לידה ופטירה ) , התשס"ה - 2005 .
זו הצעת חוק של חבר הכנסת שאול יהלום , ואין זה משנה אם הוא נוכח או לא .
אני לא דוחה שום דבר .
זו לא הצעה לסדר - היום .
אדוני צודק .
העניין הוא שרק ההצבעה נדחתה .
אתה צודק , חבר הכנסת אורלב .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
אני הצבעתי כמו שהשר הצביע .
44 בעד , עשרה נגד , שלושה נמנעים .
השר פינס , אני הצבעתי אתך , מה אתה רוצה ?
יושב - ראש הקואליציה , רק רגע .
כבוד השר , אני שמעתי את הערתך ואני מקווה שהיא נרשמה בפרוטוקול .
עם זאת , תפקידי לקיים את תקנון הכנסת וההצבעה נעשתה לפי תקנון הכנסת .
אדוני טועה .
דרך אגב , השר פינס , מי שביקש לדחות זה המבקש .
רבותי , ההצעה עברה בקריאה טרומית , והיא תועבר לוועדת הפנים של הכנסת להכנתה לקריאה ראשונה .
כבוד השר , חבר הכנסת יהלום ביקש - - - ההצעה תועבר לוועדת הכנסת , על מנת לקבוע מי יכינה לקריאה ראשונה .
דרך אגב , חבר הכנסת יהלום ביקש לדחות את ההצבעה ולא הסכמתי .
רבותי , אנחנו עוברים הלאה .
תמה פרשת ההצבעות .
אנחנו ממשיכים .
חבר הכנסת רוני בריזון יעלה ויבוא ויציע הצעת חוק העונשין ( תיקון - החמרות ענישה בגין אלימות נשק קר ) , התשס"ה - 2005 .
בבקשה , עשר דקות לאדוני .
האם אדוני אמר , לפני יומיים ?
אדוני הגיש את הצעת החוק לפני למעלה מחודשיים , זאת אומרת שהוא חזה את מה שיהיה ?
תודה לחבר הכנסת בריזון .
כבוד השר שטרית יענה , ויש גם שאילתא בעל - פה שהוא יענה עליה בשלב מאוחר יותר .
תודה רבה .
בהחלט נהג יפה שכאשר מצא שהוא טעה , ועשה דבר שלא היה צריך להיעשות , התנצל בפני חבר הכנסת .
ירבו כמותך , חבר הכנסת שטרית , השר שטרית .
אני מבקש להבהיר ; השר פינס , אני מבקש להבהיר .
צדק השר פינס כאשר קבע שהצעת חוק פרטית כמוה כהצעה לסדר - היום , ולכן אם המציע לא נמצא אי - אפשר להצביע .
אבל אני מוכרח לומר שהמציע היה כאן בשבוע שעבר ובגלל אילוץ שלא היה קשור בו , קיום פריימריס במפלגה אחרת , קבענו שההצבעה בלבד , מנותקת מכל דבר , תהיה השבוע .
אני חושב ששקלתי ופעלתי נכון , ולכן אני קובע שהערתו של השר פינס נרשמה ; היא צודקת מבחינת התקנון , אבל עם זאת , בנסיבות העניין , ההחלטה שלי היתה צודקת .
תודה רבה .
חברי הכנסת , מי משיב ?
חבר הכנסת בריזון , האם אדוני רוצה - - - לא רוצה ?
כמה מפתיע .
אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק העונשין ( תיקון - החמרות ענישה בגין אלימות נשק קר ) , התשס"ה - 2005 - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
27 בעד , אולם 35 נגד ושני נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא עברה .
רבותי חברי הכנסת , חברת הכנסת זהבה גלאון תבוא ותציג את הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון - איסור מאסר חייבים ) , התשס"ה - 2004 .
בבקשה .
תשיב שרת המשפטים .
עשר דקות לרשות חברת הכנסת , יושבת ראש סיעת מרצ - יחד .
תשכנעי את חברי הכנסת מי יקבע את מי הם יכולים ואת מי לא .
כי תקנת פרוזבול , שיצאה מתחת ידו של הלל , באה ואמרה שכל מי שרוצה לרחם יוצא אחר כך אכזרי יותר , כי ייתכן שלא ילוו להם אחר כך כספים .
אבל , בהחלט , העניין שלך רציני מאוד .
שאלתי היא כזאת : אם אני בעל הון או אדם אמיד ויכול לשלם 1,000 שקל , ואני אומר : אני לא אשלם לך .
האמצעי של מאסר הוא אמצעי לגבייה על - ידי ההוצאה לפועל .
יש חקירת יכולת לפני שמוציאים צו מעצר .
כי זה מאסר אזרחי .
הזעקה שלך היא זעקה , אבל זה דיון הרבה יותר מעמיק .
הרי למה החובות תופחים ?
כי אדם שיכול לשלם 100 שקל אומר : אני לא משלם , ואז אחרי חמש שנים הוא מגיע ל- 1,500 שקל , ואחרי עשר שנים ל- 15,000 .
וכך נוצרת סרבנות לשלם חובות .
וזה דבר קשה .
אני מבין את אלה שנקלעו למצוקה שלא באשמתם , והתכוונו באמת לשלם .
אבל מה זה חוב לחברת סלולר ?
אדם משתמש בסלולר כשאין לו כסף לאכול ?
אני רוצה חומר למחשבה אחרי ההתקפה הפוליטית .
גברתי יודעת כמה אנשים רעבים ללחם , אנשים שחייבים שלהם , שהם בעלי חוב , חייבים שלהם לא נתנו להם את הכסף בגלל סרבנות לשלם חובות , והם אומרים בפירוש : ההוצאה לפועל לא מגיעה אלי , אני יכול לצפצף על החוק , אני יכול לצפצף על חובותי .
יש אנשים רעבים ללחם , מסכנים , שאין חמלה עליהם , שהם לא יכולים לממש את זכותם לקבל .
כל אדם שאנו רוצים לחמול עליו הוא ראוי לחמלה , אבל לפעמים מי שאנו חומלים עליהם , לא חומלים על אחרים .
תודה .
כבוד שרת המשפטים תשיב ותביא את עמדת הממשלה .
את יכולה להשיב , יש לך זכות תשובה .
ובכן , הממשלה מתנגדת .
הצבעה , ברצון .
רבותי , נא לשבת .
הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון - איסור מאסר חייבים ) - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בבקשה .
20 בעד , 40 נגד , אין נמנעים , אני קובע שהצעת החוק לא עברה .
אנו עוברים להצעת חוק אחריות מזמין שירותי קבלן לזכויות העובדים , של חבר הכנסת יגאל יאסינוב .
נא לבוא ולנמק .
ישיב שר התעשייה והמסחר .
השר לא נגדך , הוא נגד ההצעה שלך .
חבר הכנסת יאסינוב , אני לא יכול לעשות צחוק מ" דברי הכנסת " ולומר שמה שכינית באנגלית , מה שאמרת , זה בולשביקים .
זה שייך לעברית , זה שייך לרוסית ולאנגלית .
איך אפשר להשוות " בולשיט " לבולשביקים ?
ישיב סגנו של ממלא - מקום ראש הממשלה .
כבוד סגן השר , האם הממשלה תומכת או מתנגדת ?
תודה רבה .
אדוני יכול אחר כך לומר מה שהוא רוצה , אבל אני רוצה לדעת אם היא מתנגדת , כי אמרת שהממשלה רוצה לשבת על המדוכה .
מתנגדת , בסדר גמור .
אם אדוני רוצה להוסיף עוד משהו - בבקשה .
רק רציתי להיות ברור בעניין זה .
חבר הכנסת יאסינוב יכול עכשיו לענות , וכפי שאני מכיר אותו , הוא ינצל את זכותו הפרלמנטרית עד תומה .
חבר הכנסת יאסינוב , אתה יכול לומר מה שאתה רוצה , אבל לא לדפוק , כי אתה יכול להביא לידי מצב שאני אצטרך להביא את הרופא .
חבר הכנסת ברכה , האם אדוני רוצה להגן על הבולשביקים , או משהו ?
נא לשבת .
בבקשה , נא להצביע , רבותי .
אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק אחריות מזמין שירותי קבלן לזכויות העובדים - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
בלי ספק , אני חושב שהכנסת צריכה לקיים דיון בנושא העקרוני .
חבר הכנסת יאסינוב , אני חושב שהכנסת צריכה לקיים דיון בנושא העקרוני , לא בנושא החוקתי .
26 בעד , 29 נגד , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא עברה .
עם זאת , היא צריכה להישאר על סדר - יומה של החברה בישראל .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת מרגי דחה את בקשתו .
הצעת חוק הגבלת הפרסומת למוצרי טבק לעישון ( תיקון - הגבלת הפרסום ) , של חברי הכנסת חיים אורון ונסים דהן - הם לא נמצאים פה .
לא , לא .
זאת טעות .
לא להצביע , זאת טעות .
אני לא יודע מה קרה שהופעלה ההצבעה .
האם חבר הכנסת חיים אורון נמצא כאן ?
איפה הוא ?
חבר הכנסת אורון וחבר הכנסת דהן .
יושב - ראש סיעת ש" ס , יותר טוב שתביא את דהן במקום - - - רבותי , התשובה היא של שר הבריאות .
בבקשה , אדוני .
הוא נימק , הממשלה לא השיבה .
הממשלה תשיב , הם יוכלו להשיב , ואז נלך להצבעה - כי פה יש תשובה והצבעה - הם היו צריכים להיות נוכחים כי הם הסכימו לזה .
חבר הכנסת , אני לא אחראי לעובדי קבלן מבין חברי הכנסת , לבוא לומר לך מתי הוא קובע את - - - - המסיבה והטקס אצלו במשרד .
האם יש פה עוד מישהו מהמציעים , או שאלה היו רק שניהם : חיים אורון ודהן ?
אדוני ישיב .
אני מקבל את בקשתך .
ובכן , אני דוחה - הנה , חבר הכנסת חיים אורון נמצא פה , כבוד השר ; הוא בדרך כלל מהמתמידים .
חבר הכנסת אורון , בבקשה , תשמע את תשובת השר .
האמת היא , כבוד השר , שאתה הסברת לי למה אני צריך להתנגד לעמדת הממשלה .
אני מוכרח לומר לך ששכנעת אותי .
לכן , חבר הכנסת אורון , אני אתן את רשות הדיבור לאחד מחברי הכנסת שהתנגד , ולאחר מכן אתה תענה .
האם אדוני מסכים ?
בבקשה , חבר הכנסת פורז .
כי אני הבנתי את עמדת הממשלה והשתכנעתי מדבריו של אדוני השר במאה אחוז לא להסכים לממשלה .
מבחינה מקצועית , כמובן , אין פה עניין פוליטי .
לא יעלה על הדעת .
הוא כבר מסיים .
תודה .
רשאי להשיב על ההתנגדות חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת חיים אורון , ככל שהאזהרות על הסיגריות יותר גדולות , זה מגביר את העישון אצל רעייתי , לצערי .
זה מעצבן אותה ואז היא מעשנת .
רבותי , באמת יש פה נושא א - פוליטי לחלוטין .
אם זה יאפשר לי לשכנע את יוסי שריד אפילו בפרומיל אחד להפסיק לעשן , אני חושב שההצעה מצוינת .
26 בעד , 29 נגד , שני נמנעים .
אני מתנצל בפניך , אדוני יושב - ראש הקואליציה , לא יכולתי להצביע נגד החוק הזה .
זה חוק שהוא לא - פוליטי לחלוטין .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק מידע גנטי ( תיקון - בדיקה גנטית להורות בעת ההיריון ) , של חברת הכנסת זהבה גלאון - תשובה והצבעה .
משיב שר הבריאות .
אני רוצה לדעת דבר אחד : האם הממשלה בעד או נגד ?
הממשלה מתנגדת להצעת החוק .
חברת הכנסת גלאון , את יכולה להשיב .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק מידע גנטי ( תיקון - בדיקה גנטית להורות בעת ההיריון ) , התשס"ה - 2004 - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
21 בעד , 38 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק לא נתקבלה .
חבר הכנסת זחאלקה , מה אמרת ?
אומר חבר הכנסת זחאלקה שהוא הצביע והצבעתו לא נקלטה .
שמעתי מה שהוא אמר , זה לא משנה את ההצבעה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( זיכוי וניכוי בשל הוצאות חינוך לילדים ) , התשס"ה - 2005 , של חבר הכנסת צבי הנדל .
בבקשה .
מה העלות שלו למשק ?
זה שינוי מרכזי בחוקי מס הכנסה .
תודה רבה .
ישיב שר האוצר וממלא - מקום ראש הממשלה .
ברשות ממלא - מקום ראש הממשלה , אני אתחלף .
אני נותן לך סגן מצוין מתנועת שינוי , חבר הכנסת חמי דורון .
לכן התנצלתי , שלא ייראה כאילו אני יורד כי כבודו מדבר .
אני מקפיד בכבודו .
אני מאוד מודה לו .
הממשלה וראשיה , היום יום שני , י"ב בחשוון תשס"ו , 14 בחודש נובמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח ישיבה מיוחדת לציון מלאות עשור להירצחו של ראש הממשלה ושר הביטחון יצחק רבין , זכרו לברכה .
כבוד נשיא המדינה ורעייתו הגברת גילה קצב ; אדוני ראש הממשלה אריאל שרון ; נשיא בית - המשפט העליון פרופסור אהרן ברק ושופטי בית - המשפט העליון ; נשיא המדינה לשעבר מר יצחק נבון ; הגברת אורה הרצוג ; אדוני ראש האופוזיציה חבר הכנסת יוסף טומי לפיד ; ראשי הממשלה לשעבר : חבר הכנסת שמעון פרס , חבר הכנסת בנימין נתניהו ומר אהוד ברק ; יושבי - ראש הכנסת לשעבר : שלמה הלל , דב שילנסקי , שבח וייס , דן תיכון ורעייתו ; חברי הממשלה בהווה ובעבר ; חברי הכנסת בהווה ובעבר ; ראשי משלחות וארגונים בין - לאומיים מחוץ - לארץ - Excellencies , heads of delegations from 30 countries and international organizations , Prime Minister , Deputy Prime Ministers , Ministers of Foreign Affairs , Ministers , Ambassadors , distinguished guests from around the world ; מכובדי סגל א' של המדינה : אדוני מבקר המדינה ; גברתי מבקרת המדינה לשעבר מרים בן - פורת ; אדוני נגיד בנק ישראל ; אדוני היועץ המשפטי לממשלה ; הרמטכ"ל ; המפכ"ל ; נציב שירות בתי - הסוהר ; ראשי העדות הדתיות ; ראש העיר ירושלים מר אורי לופוליאנסקי ; אדוני מזכיר הממשלה ; נציב שירות המדינה ; אלופי צה"ל וניצבים במשטרת ישראל ; חניכים מתנועות הנוער ותלמידים מבתי - ספר על - שם יצחק רבין ; ואחרונים יקרים - משפחת רבין היקרה : דליה , יובל , הנכדים נועה , יונתן ומיכאל , וכל בני המשפחה ; אורחים נכבדים , מוקירי זכרו של יצחק רבין , זכרו לברכה - אנו פותחים ישיבה מיוחדת לציון מלאות עשור להירצחו של ראש הממשלה ושר הביטחון יצחק רבין .
אבקש לקום לדקת דומייה לזכרו .
נא לשבת .
תודה לראש הממשלה .
אני מתכבד להזמין את ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
בבקשה , אדוני .
תודה לראש האופוזיציה יוסף טומי לפיד .
אני מתכבד להזמין את יושב - ראש סיעת העבודה , חבר הכנסת אפרים סנה .
תודה רבה ליושב - ראש סיעת העבודה - מימד , חבר הכנסת אפרים סנה .
אני מזמין את אחרון הדוברים , המשנה לראש הממשלה , חבר הכנסת שמעון פרס .
אדוני , בבקשה .
תודה רבה לשמעון פרס .
תמה הישיבה המיוחדת לציון מלאות עשור להירצחו של ראש הממשלה ושר הביטחון יצחק רבין .
רבותי , הישיבה נעולה ; כל מי שרוצה לשבת מוזמן לשבת , אבל אין חובה .
גברתי השרה , אדוני יושב - ראש הקואליציה , רבותי השרים , היום יום שלישי , י"ג בחשוון תשס"ו , 15 בחודש נובמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
הודעה לפי סעיף 53 לחבר הכנסת אהוד יתום .
רבותי חברי הכנסת , לפי התקנון , נאומים בני דקה הם הסעיף ראשון על סדר - היום .
האם תסכימו שהודעת ועדת הכנסת , השייכת לכולנו , תימסר לפני נאומים בני דקה ?
אני מבין שאין התנגדות .
בבקשה , חבר הכנסת יתום .
תודה לחבר הכנסת אהוד יתום .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת .
בינתיים , רבותי חברי הכנסת , כל מי שרוצה להשתתף בנאומים בני דקה , נא להצביע .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש לאשר את הודעת ועדת הכנסת .
הדבר נוגע לנו , לא לימין ולשמאל , זה נוגע לסדרי העבודה אצל כולנו .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
27 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת ועדת הכנסת נתקבלה .
אנו עוברים לנאומים בני דקה .
אני מזמין את ראשון הדוברים , חבר הכנסת אילן שלגי .
אחריו - חבר הכנסת דוד אזולאי .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דוד אזולאי .
אחריו - חבר הכנסת ואסל טאהא .
תודה רבה לחבר הכנסת אזולאי .
חבר הכנסת ואסל טאהא .
אחריו - חברת הכנסת נעמי בלומנטל .
אישרנו הצעה לסדר - היום , וזמנך עבר .
אישרנו הצעה לסדר - היום , והעניין הזה יועלה בהצעה לסדר - היום .
תודה רבה , חבר הכנסת ואסל טאהא .
אתה צריך להקפיד , כי רבים ביקשו עכשיו .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל , ואחריה - חבר הכנסת אליעזר כהן .
לא להפריע לי .
תודה רבה .
חבר הכנסת כהן , קראתי לך , אבל לא נרשמת .
בבקשה , חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
חבר הכנסת גפני , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
רבותי , רבותי , לא יכולות להיות קריאות ביניים .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
אתה עושה פרומו ?
תודה רבה .
למה התחלת בפרומו ?
היית יכול לייחד את העניין לזה .
חבר הכנסת גפני , אתה מנצל לפעמים את חוסר ניסיונו של יושב - ראש הכנסת .
אני מבקש ממך .
חבר הכנסת ליבוביץ , לא ראיתי שאתה פה .
חבר הכנסת עזמי בשארה , בבקשה , ולאחר מכן ליבוביץ עולה על הדוכן .
כבר תבוא .
חבר הכנסת ליבוביץ , למה אדוני עוד לא פה ?
עד שחבר הכנסת ליבוביץ יגיע , חברת הכנסת גולן .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ , העולה על הדוכן , משמש לכולנו פה בנושא תאונות הדרכים .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת ליבוביץ , שפתח במסורת .
חבר הכנסת וילן , ואחריו - חבר הכנסת אהוד יתום .
לא מועצת הכבלים ?
תודה .
בבקשה , חבר הכנסת אהוד יתום , ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
תודה לחבר הכנסת יתום ; ותרשה לי להצטרף .
חבר הכנסת אלדד , ואחריו - חברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
בבקשה , חברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
אחריה - חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
תודה רבה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , ואחריו - חבר הכנסת מג'אדלה .
לא , לא .
לא להפריע .
תודה .
חבר הכנסת מג'אדלה , ואחריו - חבר הכנסת פרוש .
תודה רבה .
חבר הכנסת פרוש , ואחריו - חבר הכנסת מרגי .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת מרגי , ואחריו - חבר הכנסת דוד טל .
תודה .
בבקשה , חבר הכנסת דוד טל , ואחריו - חבר הכנסת הלפרט .
תודה רבה לחבר הכנסת טל .
חבר הכנסת הלפרט , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת רשף חן .
אה , מלי כבר הגיעה , אז מלי או רשף חן , תחליטו ביניכם .
חבר הכנסת הלפרט , הגורמים שאתה פונה אליהם זה הממשלה .
נו , אדוני הוא שר בממשלה .
אנחנו אתך , אנחנו אתך .
אין בעיה , אבל סגן שר עולה בנאומים בני דקה ומבקש משהו מהממשלה כשהוא בממשלה .
צריך להבין את זה .
הבנתי , אנחנו אתך , אנחנו יכולים לשמש לך במה .
חברת הכנסת מלי פולישוק , ואחריה - חבר הכנסת והבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת , סגן השר מגלי והבה - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי והבה .
באמת , אם האיש זכאי צריך לבקש ממנו - - - הוא מדבר כרגע על אדם שעמד במבחן קשה .
חבר הכנסת דהאמשה , לא דיברו על הילדה , הקורבן , דיברו על זה שהמאבק בין העמים הביא אותנו לטרגדיות נוראיות .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
בבקשה , חבר הכנסת רשף חן .
אחריו - חבר הכנסת יהלום .
אבל ראוי היה שאדוני יפנה אליו באופן אישי קודם .
אבל הוא הרי בנמצא , הוא בבניין .
אדוני יכול היה לכתוב לו מכתב .
אבל , כמובן , אני לא מתערב , זה לא ממין העניין שאני צריך להתערב בו .
חבר הכנסת יהלום , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת הנדל .
תודה רבה .
נדמה לי שהוועדה הייעודית מקיימת דיון בעוד שבוע או שבועיים , יחד עם משרד האוצר ומשרד הבריאות .
חבר הכנסת צבי הנדל , ואחריו - חברת הכנסת אתי לבני , אשר נעלמה מעיני .
ראיתי , חבר הכנסת רצאבי , לא יכולים לבוא מאוחר ולהיות מוקדם .
אין מקדימים מאוחר למוקדם .
בבקשה , חבר הכנסת הנדל .
אדוני משבח את השופט בכל מקרה ובכל דרך שבה הוא היה פוסק .
הצדק יצא לאור , יכול לומר אדוני , אבל לא לומר : אני משבח את השופט .
שופטי ישראל לא נופלים בפח .
לא , לא , ששופטי ישראל לא ישתלחו בנו ואנו לא נשתלח בהם .
נשיבה שופטינו כבראשונה , והכול יהיה בסדר .
רבותי חברי הכנסת , חברת הכנסת אתי לבני - אינה נוכחת .
רבותי , אנחנו לא יכולים לחכות שעות .
אחריה - חבר הכנסת אורי אריאל , ויסיים חבר הכנסת בריזון .
הסבר במועד אחר .
תודה , אני חושב שזה ראוי ליותר מאשר נאום בן דקה .
חבר הכנסת אריאל , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת בריזון .
בבקשה .
חבר הכנסת בריזון , ונעלם מעיני - חבר הכנסת רצאבי , גם הוא חצי דקה .
תודה , חבר הכנסת בריזון .
רק שלא יברכו אחריך " מודה ועוזב שינוי " .
אבל בכנסת אין תלמיד חכם כמוך .
תודה לחבר הכנסת רצאבי .
רבותי חברי הכנסת , תם הדיון בנאומים בני דקה .
השתתפו בו היום רבים מחברי הכנסת .
הדיון ארך כמעט 40 דקות , אבל אנחנו בכל זאת הרשינו לחברים להתבטא .
תרשו לי רק להצטרף לכל אותם חברים שבירכו את חבר הכנסת עמרם מצנע , לא על כך שהוא בחר לעזוב את הכנסת , אלא על רצונו לבוא ולעזור במקום אשר כל כך זקוק לעזרה .
לא מפני שלא טוב לגור שם , נהדר לגור שם ומצוין לגור שם , אבל הוא צריך עזרה של אנשים בעלי יכולת מנהיגות ובאמת חזון .
אנחנו מברכים אתכם מקרב לב .
אדוני עדיין לא בבחינת לא חבר הכנסת , כי אני עדיין לא קיבלתי מכתב .
רבותי חברי הכנסת , בשבוע שעבר , בהצעת חוק שירות הביטחון , ביקשו כמה סיעות לראות בהצעת החוק הצעת אי - אמון , ולכן היא הובאה היום ראשונה בסדר - היום .
אני מודה לחברת הכנסת זהבה גלאון אשר ניאותה להסיר את האי - אמון , שכן יש בכל זאת איזו שאלה , האם בעקבות בקשתה לראות בחוק אי - אמון , לא היינו צריכים לקיים את האי - אמון אפילו לפני הישיבה המיוחדת - - - להערכתי , צודק חיים אורון , שכן יש הבדל בין אי - אמון מכוון , שהוא צריך להיות ראשון בשבוע , ופה ראשון בסדר - היום הרגיל , בישיבה הרגילה , ולכן אני חושב שזה היה .
אבל כדי למנוע כל ספק מלב , אנחנו מודים לך על כך שלא העלית את הנושא פעם נוספת , מבחינה משפטית .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , אנחנו מצביעים על הצעת החוק הזאת כהצעת חוק בלתי מוגבלת .
זאת אומרת , אין עליה אי - אמון .
מי היה יושב - ראש הוועדה ?
חבר הכנסת יתום , האם אני יכול להצביע אף שהיא לא אי - אמון ?
אתה מסכים שנצביע אותה ?
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת , כי מי שלא ישב , לא אספור את קולו .
50 בעד , 18 נגד , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות ביטחון ( הגבלות קריאה לשירות מילואים של קצין - הוראת שעה ) ( תיקון מס' 4 ) , התשס"ו - 2005 , עברה בקריאה שלישית , והיא תיכנס לספר החוקים כהוראת שעה .
רבותי חברי הכנסת , הודעה למזכיר .
תודה למזכיר הכנסת .
אנחנו עוברים להצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 55 ) ( ביטול ההתקשרויות בין רשימות מועמדים ) , של חבר הכנסת משה גפני , אשר לו זכות התשובה , והוא מוותר עליה .
לכן אנחנו הולכים להצביע בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
42 בעד , 22 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה עברה בקריאה ראשונה ותעבור לוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
חבר הכנסת יהלום , הבקשה שלך היא לגיטימית , רק יש לי תשובה לגיטימית : הואיל ואתה ביקשת , או מי מכם ביקש , לאחר שזה עבר קריאה טרומית , שוועדת הכנסת תקבע איזו ועדה מוסמכת , ועדת הכנסת כבר קבעה , והיא קבעה שזאת ועדת החוקה , חוק ומשפט .
תגיש בקשה לוועדת הכנסת .
בקשתו של יהלום להעביר לוועדת הכנסת .
אני קובע שוועדת הכנסת כבר הכריעה .
עם זה , אני מבקש להעביר לוועדת הפירושים את שאלתו של יהלום , האם בכל שלב משלבי הדיון רשאי חבר כנסת לבוא ולבקש פעם נוספת .
האם החלטת ועדת הכנסת אינה סופית ?
עד אז יחליט יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
אני קובע שבהתאם לנהלים , עד היום החליטה ועדת הכנסת , והחלטתה סופית .
אדוני מעלה שאלה שלא חשבתי עליה , אני מודה .
חיים אורון , האם אתה יכול לעזור לי בזה ?
האם היה מקרה שבו בקריאה טרומית ביקשו במקום ועדה ייעודית ועדה אחרת , ועדת הכנסת קבעה את הוועדה הייעודית , ואחר כך בקריאה ראשונה עוד הפעם אפשר לפצל ?
תודה רבה .
זאת החלטתי , זה עבר לוועדת החוקה .
אדוני יופיע בפני ועדת החוקה ויבקש לעכב .
אם ועדת החוקה תחליט לעכב , היא תישמע לך .
לי אין סמכות מעבר לכך .
תודה רבה .
כמובן , זה עבר לוועדת הפירושים כדי להכריע בשאלה זאת .
קודם כול , בוועדת החוקה .
אני עכשיו אומר לוועדת הפירושים , לבוא ולראות בצד העקרוני אם חבר הכנסת יהלום צודק .
להערכתי , הוא לא צודק , אבל לא נתתי על כך מחשבה מספיקה .
ועדת הפירושים תחליט .
תודה .
בינתיים זה בוועדת החוקה .
הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 31 ) ( מינוי רופאים בידי הנציב ) - התשובה ניתנה על - ידי סגן השר אדרי .
אתה כבר נתת תשובה , כן ?
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
32 בעד הצעת החוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 31 ) , 18 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה .
אנחנו עוברים להצעת חוק חופשה שנתית ( תיקון מס' 10 ) , התשס"ה - 2005 , קריאה ראשונה - תשובה והצבעה .
סגן שר התעשייה , המסחר והתעסוקה , יש תשובה ?
אין תשובה .
אני מבקש להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
32 בעד , עשרה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק חופשה שנתית ( תיקון מס' 10 ) עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה , רבותי חברי הכנסת .
נעבור לסעיף הבא .
הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 46 ) , התשס"ו - 2005 , קריאה שנייה ושלישית - יציג כבוד יושב - ראש ועדת החוקה .
זאת לא הוראת שעה .
מטרת הצעת החוק לעגן את הוראת השעה כהוראת חוק קבועה .
האם יש הסתייגויות ?
חבר הכנסת בשארה , אדוני מבקש להסתייג ?
יתר המסתייגים ?
לא ?
תודה .
אין הסתייגויות , רבותי .
יושב - ראש ועדת הכנסת , מעולם , בתפקידך כיושב - ראש ועדת הכנסת - אני מדגיש - לא חסמתי את יכולתך לדבר .
ואני מדגיש , כיושב - ראש ועדת הכנסת .
במקרים אחרים , יכול להיות שאם אפשפש בהיסטוריה של שנינו , כן עשיתי את זה .
תודה רבה .
יושב - ראש הקואליציה , אולי נקבל החלטה שחברי הכנסת לא נפגשים עם חברי מרכז עד 17:30 ביום שלישי .
לא צריך למהר כל כך ב- 17:00 לצאת מהמליאה .
אתה , אדוני , היחיד שנמצא פה מתחילת הדיונים ועד סופם , כי חסר לך שתיפול .
רבותי , הרי יש גבול , בשעה 17:00 כבר אנשים רוצים ללכת .
חכו , לפני השעה 19:00 הם לא אוכלים בכלל , מה קרה לכם ?
זה מה שקרה כאן .
מה שקרה כאן , החלטנו להעביר לוועדת החוקה .
לכן אני בדין העברתי זאת לוועדת החוקה .
מה שברור הוא , אני בטוח שיושב - ראש ועדת החוקה לא מתכוון הלילה ללכת לדון בזה .
זה עניין אחר .
עד רגע זה לא הוגשה בקשה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
הוגשה בקשה ליושב - ראש הכנסת , ולכן הבקשה שלו לא נתקבלה .
אם הוא יגיש בקשה , אתה תחליט אם לתת לו צו מניעה .
זאת אומרת , אתה תחליט אם אתה מבקש מוועדת החוקה להימנע מדיון עד שתכריע .
בבקשה , זה נתון לשיקול דעתך , זה לא בשדה שלי .
חבר הכנסת בשארה , אני חוזר באופן פורמלי , חברי הכנסת שהסתייגו , חברי הכנסת בשארה , טאהא וזחאלקה , מבקשים לחזור בהם מהסתייגותם , ולכן אין בפנינו הסתייגויות .
אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 46 ) , התשס"ו - 2005 , בקריאה שנייה .
נא להצביע על כל החוק .
35 בעד , שישה נגד ונמנע אחד .
אני קובע כי הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 46 ) עברה בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
32 בעד , שישה נגד ואין נמנעים .
אני קובע שחוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 46 ) , התשס"ו - 2005 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים .
אני עובר להצעת ועדת החוקה , חוק ומשפט להאריך את תוקפה של הוראת השעה לפי חוק סדר הדין הפלילי .
חבר הכנסת איתן יציג את ההצעה .
את מתכוונת שמטפלים במד - - - גברתי השרה , אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ז' בחשוון התשס"ו , 9 בנובמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
ישיבת הכנסת , כמנהגנו מדי יום רביעי , נפתחת בשאילתות בעל - פה .
שרת המשפטים תשיב על שאילתא בעל - פה מס' 301 של חבר הכנסת עמרי שרון בנושא פסילת רשיון של הנוהג תחת השפעת סמים , נושא חשוב ביותר .
בבקשה , חבר הכנסת שרון .
קודם אדוני מקריא את השאילתא כפי שהיא , ולאחר מכן יוכל להרחיב כאוות נפשו .
אדוני ימתין עד שהשרה תגיע לדוכן .
בבקשה , חבר הכנסת שרון .
תודה רבה לחבר הכנסת שרון .
גברתי השרה , בבקשה .
אני מאוד מודה לשרה בשלב זה .
חבר הכנסת שרון , האם יש לך שאלה נוספת ?
לא .
בבקשה , חבר הכנסת אדלשטיין .
תודה רבה לחבר הכנסת אדלשטיין .
בבקשה , גברתי .
נדמה לי שיש נהיגה תחת שכרות .
תודה רבה .
רבים מאזרחי ישראל שואלים את השאלות האלה כל סוף - שבוע , כאשר אנחנו מתבשרים לדאבוננו על קורבנות נוספים .
אני מאוד מודה לשרה ומודה לשואל עמרי שרון , אשר העלה את הנושא הזה על סדר - יומה של הכנסת .
אני חושב שצריכים גם לטפל בעניין הזה , כדי שידעו שיש דין ויש דיין .
סגן שר הביטחון ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 299 , של חבר הכנסת חמי דורון , בנושא : סגירת יחידת המתנדבים לקו התפר בצה"ל .
חבר הכנסת חמי דורון , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דורון .
אחר כך תוכל להרחיב .
בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת חמי דורון , ואחריו - חבר הכנסת רן כהן וחבר הכנסת מרגי .
תודה רבה .
חבר הכנסת רן כהן , בבקשה .
תודה רבה לך .
חבר הכנסת מרגי .
ברשותך , אדוני השר , אדוני לא אחת התריע על כך שדברים שכביכול נעשים בחינם עולים אחר כך לקופת המדינה הרבה יותר .
פעמים רבות , בנושאים ראויים , אדוני התריע על כך שיש מתנדבים בעם , שהעם טוב לו יותר לדעת כמה עולה העסקתם , משום שההתנדבות לפעמים עולה .
אני לא מכוון למתנדבים עצמם , אבל לכל המערכת .
צה"ל מופקד על מערכת הביטחון כולה .
אני בטוח שכל מתנדב ומתנדב מבחינת עצמו תורם הכול , כי הוא באמת אדם שבפרוע פרעות בישראל התנדב , והוא ברוך .
הוא מתנדב בעם , אבל כל המערכת מתחילה לצבור , וגם צה"ל מתחיל כנראה , על חשבון העניין הזה , להשעין את התקציב על סעיף כזה או סעיף אחר .
הדברים האלה , צריך להקפיד עליהם מאוד מאוד .
תאר לך שבמקום השליחים האלה היו רק מתנדבים נוסעים לניו - יורק , כמה זה היה עולה .
התשובה היתה בשאלה , חבר הכנסת שרון .
לפעמים כשמתנדבים , אני לא מדבר על המתנדבים עצמם , טוב שהמדינה מוציאה רק כדי להגביר רוח או לתת דבר שהוא ערך .
אני מסכים אתך , אבל אין שייכות .
אם יש במשלחת משרד הביטחון לארצות - הברית איזה נושא שצריך לטפל בו - צריך לטפל בו בלי קשר למתנדבים .
בנושא המתנדבים , אמרו שישקלו את זה עוד הפעם .
אני מאוד מודה לסגן שר הביטחון , השר בוים .
חבר הכנסת ניסן סלומינסקי , בבקשה .
שר הבריאות יענה על שאילתא בעל - פה מס' 300 בנושא המחסור בחיסוני השפעת .
חבר הכנסת זאב , אדוני נמצא בגבו - - - נהרי , סליחה .
אלה לא שאלות לשר .
אלה שאילתות בעל - פה .
לחבר הכנסת סלומינסקי יש הזכות המלאה להרחיב .
אם אחרי שהוא ירחיב - שניים כבר ביקשו , אבל הואיל והנושא מעניין מאוד את הציבור , אני אשקול לאפשר לשר לעמוד פה ולענות על שאלות נוספות .
אבל , קודם ניתן לחבר הכנסת סלומינסקי את זכותו , אולי הוא ישאל את כל השאלות שאתם רוצים לשאול .
תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר פרוש - אבל אדוני לא שמע את השר , לכן קשה לי להבין איך הוא יכול לשאול שאלה נוספת .
הוא היה במליאה , אבל הוא היה עסוק באי - אלה - - - תשמע , הקשר של חבר הכנסת פרוש עם הציבור הוא בלתי פוסק , זאת אומרת הם אתו בקשר ישיר .
בבקשה , חבר הכנסת פרוש , שאלה נוספת .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
כל אחד מדבר מהמקום שכואב לו .
הממשלה הקציבה 180 מיליון שקל לנושא זה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
כבוד השר , אני מבקש את רשותך - בניגוד לפרוצדורה - אם אדוני יהיה מוכן לשמוע שאלות נוספות בנושא זה שמעניין מאוד את הציבור .
בבקשה , חברת הכנסת אראלה גולן , ואחריה - חבר הכנסת פריצקי .
את שואלת את השר .
תודה רבה .
אני ציפיתי לשאלה הזאת , ולכן ביקשתי מהשר .
השר ישיב על זה , וטוב שהוא פה .
בבקשה , חבר הכנסת פריצקי .
שר אוצר שהיה שר בריאות בעבר .
בבקשה .
כבוד השר ישיב .
יש למישהו עוד שאלה ?
תודה .
לפי סדר העדיפויות של קופות - החולים ?
עכשיו את מתחילה נאום .
השאלה שלך היתה ברורה : האם יש אפשרות שהחיסון נגד שפעת העופות גם ימנע את האפשרות - - - חברת הכנסת .
אדוני עוד ימתין , כי הנושא הזה הוא מעניינו של כל בית ובית בישראל .
יש לנו רופא , חבר הכנסת אלדד , הוא בכל זאת רוצה לשאול , ואני רוצה לשאול את אדוני עוד שאלה בסוף .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
אני מאוד מודה לך , אדוני השר .
בעוד שלוש שעות בערך אדוני יענה כאן על הצעות לסדר - היום של אנשים מכל קצוות הבית בנושא " ביקור חולים " - חבר הכנסת פרוש .
אני הייתי רוצה לדעת , אולי כקדימון לדיון שיתקיים , האם יש חבל הצלה לאותם פנסיונרים אשר נשבר מטה לחמם ?
הם עמלו ועבדו ב" ביקור חולים " במשך עשרות שנים , יש ביניהם אנשים שאתה ואני מכירים , והנה לפתע הם נמצאים במצב שבו אותה הבטחה ששנים רבות הם שילמו עבורה - לקבל פנסיה כאשר הם יגיעו לשיבה דשנים ורעננים , במקום דשנים ורעננים הם מוצאים את עצמם במצב בלתי נסבל .
אני יודע שזה לא עניינו , אבל בסופו של דבר אדוני הוא הכתובת .
אנחנו נלחץ גם על האוצר בעניין זה .
חבר הכנסת פרוש , עכשיו רק השר .
כפי שזה מצטייר עכשיו - זו כמובן לא אשמת אדוני - העסקה של " ביקור חולים " היא עסקת דלא ניידי , ולא קניית בית - חולים .
לכן , הם יימצאו במצב שבו הקונה יקנה בית - חולים וימכור מקרקעין , ולא תהיה עוד כתובת ולא יהיה עוד אל מי לפנות .
האנשים האלה ייפלו על משרד הרווחה על - פי יכולתו - דבר שהוא חמור ביותר .
אנחנו מוכנים לסייע בידי אדוני .
תודה רבה לשר הבריאות , אשר יהיה כאן גם אחר הצהריים על מנת להשיב על הצעות לסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , תם נושא השאילתות בעל - פה .
אני רוצה לציין כמה הערות לגבי המשך הדיון .
רבותי חברי הכנסת והצופים העוקבים אחרי השידורים הבאים מהפרוטוקול המשודר של דיוני הכנסת , היום מקיימת מפלגת העבודה את הבחירות ליושב - ראש תנועתה .
לכן , סיכמנו , על דעת כל הסיעות , שהיום נמשיך כמובן בקיום דיוני הכנסת , אבל לא תתקיימנה הצבעות בנושאים קונטרוברסליים , שיש בהם ניגוד דעות והם לא מוסכמים .
לכן , רבות מהצעות החוק תהיינה כאלו שהמציע יציג את הנושא וההצבעה עליו ותשובת השר , במקרים רבים , יידחו למועד מאוחר יותר .
אנחנו מתחילים בהצעת חוק המפלגות ( תיקון - קבלני קולות ) , שגם עליה תהיה הצבעה במועד אחר , כי כמעט אין חשיבות לעמדת הממשלה בנושא זה , שכן הנושא הוא של הכנסת .
הממשלה , כמובן , תוכל להביע את עמדתה , אבל יציג את החוק - המציעים הם הוא וקבוצת חברי הכנסת - ראשון המציעים , חבר הכנסת אילן שלגי , אשר יזם יחד עם אחרים את החוק .
בבקשה .
השרה תבקש להתייחס מטעם הממשלה להצעת החוק הזאת ?
איך שאת רוצה .
ההצבעה היא במועד אחר , וזה ברור .
אדוני המזכיר , אותך לא שומעים אבל את חבר הכנסת גפני שמשיב לך שומעים בקול גדול .
תודה רבה , חבר הכנסת אילן שלגי .
האם אדוני , רמזה לי שרת המשפטים , שאתה מסכים שלא להציג זאת כהצעת חוק , אלא כהצעה לסדר - היום , כי אז אנו יכולים להמשיך , כי על זה אין ויכוח .
כבוד השרה תעלה , ונוכל להוריד את הצעת החוק מסדר - היום , ונראה זאת כהצעה לסדר - היום .
אני לא מעביר זאת לוועדת חוקה , שכן ועדת חוקה , גם אם היא תקיים קדנציה עד 2012 , לא תספיק את סדר - היום שעומד על שולחנו של יושב - ראש הוועדה .
חבר הכנסת שלגי , אולי נעביר זאת לוועדת ביקורת המדינה ?
ועדת חוקה עמוסה לעייפה .
מדובר בעניין ציבורי .
העניין הפלילי מכוסה בחוק המפלגות .
לגבי נושאים שחורגים ממטרות חוק המפלגות , יש דברים של זיוף , שהוא בחוק הפלילי הרגיל .
אם כך , אנו מציעים להעביר את הנושא לוועדה לביקורת המדינה .
אני מצביע על כך .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
ההצבעה - להעביר את הצעתו של שלגי לוועדה לביקורת המדינה .
לא נתתי להעביר לוועדת החוקה , חוק ומשפט , כי היא עמוסה לעייפה .
אז זה עובר לוועדת הכנסת כדי שתקבע .
חבר הכנסת שלגי הציע ביקורת המדינה , אתה מציע חוקה - ועדת הכנסת תקבע לאן להעביר את הנושא .
בא לציון גואל .
אני מזמין את חברת הכנסת אתי לבני לעלות ולהציע את הצעת חוק - יסוד : הממשלה ( תיקון - אישור הכנסת למינוי סגני שרים ) , שהיא הצעה שתשובה עליה , כמו גם הצבעה , יהיו במועד שייקבע .
אם השרה רוצה לענות היום ולדחות את ההצבעה , הדבר אפשרי , כדי לחסוך עבודה בעתיד .
זאת לא הצעה מוסכמת , יש התנגדות של הממשלה .
לא מצביעים היום בכל מקרה , אבל אם תרצי להשיב היום - למה לבזבז יום ?
האם ההצעה של חבר הכנסת שריד עברה בניגוד לדעת הממשלה ?
תודה רבה , חבר הכנסת סער .
אדוני , שמעו את קריאת הביניים , פעם אחת מספיקה .
תודה רבה .
כבוד השרה לבני , האם את מבקשת להשיב עכשיו או בעתיד ?
את יכולה להשיב .
ההצבעה במועד אחר .
מעיר לי נציג האופוזיציה , וזה גם על דעתו , כי על תשובת סירוב היא רשאית להשיב , ולכן היא רוצה לעשות זאת סמוך להצבעה .
כי אז אנחנו נצטרך לקיים יום דיונים ארוך ביותר בשבוע הבא , שכן תהיה גם תשובת השר וגם הזכות של כל חבר כנסת להשיב על התשובה אם היא שלילית .
רבותי , אנחנו עוברים לסעיף הבא .
השרה לא תשיב עכשיו , היא תשיב סמוך להצבעה , ותינתן אפשרות לפני ההצבעה למבקש , אם השרה מסרבת - - - חבר הכנסת גפני .
אתה לא יכול להתאפק , אבל כתוב " ויתאפק המן " .
ומרדכי עומד בשער .
בבקשה .
רבותי , מספיק .
זו הדרך שרשף חן וגדעון סער הסכימו עליה , וכך יהיה .
חבר הכנסת יוסף פריצקי - בבקשה , אדוני .
אם הצבעה במועד אחר , הנמקה מהמקום .
בבקשה , אדוני .
הנמקה מהמקום זה לא קווטה , אז מה משנה היום או בפעם הבאה ?
אין בעיה , מאה אחוז .
חבר הכנסת פריצקי , הואיל ויש בכל זאת ויכוח ואין הסכמה גורפת - - - - אז בשבוע הבא נצביע .
חבר הכנסת פריצקי , כדי לקצר את הסיפור , הסכמתו של גפני אפשרית כמעט כפי שתהיה הסכמתך אפשרית לבקשות של גפני .
לכן אדוני ינמק .
גברתי השרה , האם גברתי מסכימה להצעת החוק ?
האם היא רוצה להוסיף דברים ?
הוא מתנגד , בשבוע הבא יישמע לפני כן , ואז הוא יוכל להשיב לך גם כן .
קודם שומעים , אולי הממשלה מתנגדת , אז אתה לא יכול להתנגד .
קודם נשמע שהממשלה מסכימה ; אם היא מסכימה , אתה נרשמת כמתנגד .
לא רק שאני מסכים לה .
היום יש גילוי מדהים בעיתונות , דבר שהוא פתוח לכל אחד , וזה חשבונות ותקציב הכנסת וכל אותם הוצאות נסיעות שחברי כנסת נסעו מטעם הכנסת .
יש אנשים מטעם הכנסת שמקיימים וממלאים את תפקידם ואינם נוסעים כדי לראות דבר כזה או אחר .
הם נוסעים משום שהוזמנו והם משתתפים בכינוסים בין - לאומיים .
למשל , חבר הכנסת פריצקי ייצג אותנו בכבוד בנאט"ו , עוד רבים מחברי הכנסת .
אני חושב שזכותו של הציבור לדעת כמה עולה כל דבר .
כשיושב - ראש האופוזיציה או יושב - ראש הכנסת נוסע , הואיל והם סמלי שלטון , נוסעים אתם מאבטחים , בין שהם רוצים ובין שהם לא רוצים .
כאשר אנחנו רוצים להיות במצרים , אנחנו חייבים להיות במצרים , וכאשר אנחנו נוסעים לפרו , ומסכימים לבוא לכל בירה , שלגי ואני , של מדינה שמקיימת שגרירות בירושלים , זה דבר שאינו מעלה את הוצאות הנסיעה אף לא בפרוטות , ועשינו זאת באמת מתוך כך שהיינו נוסעים בלילה , מבקרים ביום וממשיכים לנסוע בלילה .
חבר הכנסת שלגי פה , וראוי שכל הציבור ידע זאת , וכל ההוצאות הרי הן גלויות ופתוחות וברורות לכול .
כמובן , הן מעוררות סנסציות .
העיתונאים של הכנסת הם באמת אנשים אשר מבקשים שהציבור ידע הכול .
הם מקפידים שידע את כל הרע , כביכול .
אני רואה את זה לתפארת מדינת ישראל .
אני חושב ששלגי ייצג את מדינת ישראל באותה נסיעה בכבוד רב , והוציא את שמה של ישראל מקצה הארץ עד קצה .
אני יודע שכששרת המשפטים נוסעת , לכל מקום שאליו היא נוסעת - מדינת ישראל רק מתברכת בכך .
ואם היא נוסעת כאשר היא לא צריכה לנסוע , וכאשר הציבור לא יודע , וכאשר היא מתבלבלת , זה קשה .
אני נתתי הנחיה לחשב הכנסת , שכל הוצאה של הכנסת , עד הפרוטה האחרונה , לרבות שתייה שחברי הכנסת מקבלים כאן , כדי שלא יהיו מוטרדים על - ידי אנשים במזנון - תהיה פתוחה לציבור ולביקורת הציבור .
אני חושב שכל דבר שאנחנו עושים , טוב שיהיה גלוי וידוע וברור לכול , שכן אנחנו נמצאים בבניין של זכוכית שבו משקיפים עלינו בזכוכית מגדלת , וכך ראוי וכך צריך שיהיה .
חברת הכנסת אתי לבני , אני מקווה שאת תהיי סגנית שר וירצו אותך בעולם , ותוכלי להוציא את שם ישראל .
קיבלתי דוח על נסיעתך ונסיעתה של חברת הכנסת זהבה גלאון לאחת המדינות החשובות ביותר לנו , לוועידה בין - לאומית על סחר בנשים .
שמה של ישראל יצא מקצה הארץ עד קצה .
הנסיעה היתה די יקרה , כי פשוט הייתם צריכים להגיע לאותו מקום שבו היא התקיימה , ואני מברך אתכן על כך ומודה לכן מאוד על שהואלתן והסכמתן לייצג את המדינה בוועידה חשובה זו .
חברת הכנסת בלומנטל עושה נפלאות במועצת אירופה ובפרלמנט האירופי , ואני חושב שכל נסיעה שלה היא לא נסיעה שבאה ללמוד איך נוסעים לפרלמנט האירופי , אלא היא באה ללמד את האירופים על דברה של ישראל .
למה אתה מתנגד ?
ההתנגדות ותשובת פריצקי יהיו סמוך להצבעה .
אתה רוצה לנמק עכשיו את ההתנגדות ?
איך ידעו אנשים להצביע ?
אדוני , לא נוסעים פה לבדוק איך מתנגדים .
פה אין שום כוסברה .
פה אנחנו יושבים ופועלים לפי התקנון .
הואיל ויושב - ראש הקואליציה ויושב - ראש האופוזיציה , נציגי הקואליציה והאופוזיציה , הסכימו שהתנגדויות ותשובה על התנגדות יהיו סמוך להצבעה , אז אנחנו ניתן לך את האפשרות להתנגד .
נו , אז מה טוב , כי יכול להיות שככה היית אומר לי , בשבוע הבא אני בחו"ל , אני לא יכול להתנגד .
אם שרת המשפטים , שהיא נציגת הממשלה , אומרת שאין להם התנגדות - - - אוקיי , אז ברגע ששר הבריאות ייכנס .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל תעלה ותבוא , תנמק את הצעת חוק פרסום הרשומות באינטרנט .
יש על זה התנגדות ?
אין התנגדות - נצביע .
בבקשה .
אין פה עניין של צנעת הפרט .
שרת המשפטים , בבקשה .
תודה רבה .
חברת הכנסת בלומנטל , גברתי מסכימה להתניות של הממשלה ?
רבותי , אין מתנגד .
ובכן , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק פרסום הרשומות באינטרנט , התשס"ה - 2005 - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע , רבותי .
בעד - 22 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת החוק תעבור לוועדת החוקה , חוק ומשפט , על מנת להכינה לקריאה ראשונה , תוך שימת לב להתניות הממשלה שלהן הסכימה המבקשת ; לרבות התניות הממשלה .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת מרגי , הנמקה רגילה , עשר דקות לרשותך .
חבר הכנסת מרגי , רק רגע .
אתה מסכים שיתקיים דיון בלי שר ?
אבל השרים יצטרכו לדעת על מה להשיב .
מה העלות התקציבית של זה ?
תשאל את הממ"מ .
אם זה בעלות תקציבית של יותר מ - 5 מיליוני שקל , תצטרך למעלה מ- 50 חברי כנסת .
הוא הדין גם לגבי חברת הכנסת לבני .
חבר הכנסת גפני , אדוני יש לו משרד חדש לתפארת מדינת ישראל .
למה הוא צריך לנהל את המשרד מפה ?
גברתי , חברת הכנסת אתי לבני , יש לך הצעה שהוצמדה להצעתו של חבר הכנסת מרגי .
בבקשה , גברתי .
ההצעה היא שלך ושל עוד כמה חברי כנסת - הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( ניכוי ריבית בגין משכנתה ) , מטעמך ומטעם חברי כנסת שהצטרפו אלייך , שהיא ביסודה הצעה דומה להצעתו של מרגי .
בבקשה .
ההצעה היא לשעבר , רן כהן לא לשעבר .
תודה רבה לחברת הכנסת לבני .
תשובה והצבעה במועד אחר .
הממשלה כנראה מתנגדת בגלל העומס התקציבי , אם כי הבקשה היא בקשה בנושא מבני של המשק בישראל .
הרי אנחנו בעלי בתים כולנו .
בכל פעם שיש למישהו דיור זה מקל על הממשלה , היא לא צריכה לתת .
זה אחד החוקים היותר הגיוניים .
צריך לראות איך מתגברים על העכבה שיש לממשלה בנושא הזה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
תשובה והצבעה במועד אחר .
עכשיו לעניין הבא .
חבר הכנסת יורי שטרן יעלה ויבוא .
הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( ניכוי ריבית בגין משכנתה ) , גם היא הצעה צמודה .
מה העלות התקציבית ?
מה הנזק של האוצר בהכנסות אם ייתנו פטור לעניין הזה ?
תגיד לי כמה מתאזן .
הבנתי שזה מאות מיליונים .
לעומת זאת , לא צריך לקנות - - - אתה מתכוון להגדלת פעילות הנדל"ן ?
אין חבר כנסת פשוט , יש חבר כנסת מן המניין .
סגן השר הלפרט היה חשוב גם כשהוא היה חבר כנסת מן המניין .
חבר הכנסת אורון , למה הממשלה כל כך מתנגדת לחוק הזה של ניכוי מוכר ממס הכנסה למשלמי משכנתאות ?
זה עלות הדירה אבל - - - זה מעניין .
דווקא במשטרים קפיטליסטיים מכירים בזה .
למשל , כל הדירות של פחות מ- 100,000 דולר .
רף הכנסה שלילי , אתה מתכוון .
תודה רבה לחברי הכנסת אורון ויורי שטרן על כך שהעלו את הדיון - - - אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
תשובה והצבעה על הצעתו של חבר הכנסת מרגי וההצעות הנלוות , של חברת הכנסת אתי לבני ושל חבר הכנסת יורי שטרן , בשמם ובשם חברי כנסת רבים אחרים , תינתן בשבוע הבא .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק יסודות התקציב ( תיקון - תמיכה במוסדות ציבור ) , של חבר הכנסת משולם נהרי , סגן שר החינוך לשעבר - בבקשה , אדוני .
גם כאן הנמקה , ותשובת השר והצבעה בשבוע הבא , אם תסכים .
למה הממשלה מתנגדת ?
אם הממשלה מסכימה , אפשר להצביע היום .
אבל כתוב לי : תשובה והצבעה במועד אחר .
בבקשה , חבר הכנסת דוד טל .
היתה לי דאגה בלב , שדוד טל לא הגיע .
- - - אתה אומר דבר שלא מתייחס לוותיקים , אלא ליורשים של הוותיקים , כי אם אתה שם פיקדון וכל שנה יורד סכום מסוים , בסופו של דבר היורשים מקבלים את היתרה - - - על ההוצאות השוטפות אין ויכוח .
כל מקבלי ההחלטות , כשהולכים לבית - הכנסת ביום שישי אומרים : " ינובון בשיבה דשנים ורעננים יהיו " .
דשנים ורעננים , אם אין להם כסף , לא יכולים להיות .
" ינובון בשיבה " , זאת אומרת שצריך להקל עליהם .
אם כי הדבר צריך להיות דיפרנציאלי , כי יש בתי - אבות של אזרחים ותיקים , שמלכים היו מתגאים לשבת בהם .
כדי שיותר אנשים ותיקים יוכלו ליהנות מאותה שיבה טובה , אנחנו רוצים לצמצם את ההוצאה .
לא צריך להגזים .
היום בירושלים אנשים בני 90 הם צעירים .
זה הממוצע .
איפה אנחנו ואיפה הממוצע .
תודה רבה .
אם הממשלה , חלילה , תתנגד , אדוני יוכל להשיב לפני ההצבעה על ההתנגדות .
ההצבעה - בשבוע הבא , ביום רביעי .
אני מזמין את חבר הכנסת יורי שטרן - הצעת חוק עסקאות גופים ציבוריים ( תיקון - אכיפת זכויות העובד ) , של חבר הכנסת יורי שטרן וחברים אחרים .
גם פה ההצבעה במועד אחר .
אדוני סגן השר הנכבד , האם אדוני עונה היום ?
האם הוא מסכים להצעה ?
אז למה כתוב שההצבעה במועד אחר ?
עזוב את הטכניקה .
אני מתאר לעצמי שלשינוי אין התנגדות לזה , אז אני שואל את הקואליציה , אם הוא מסכים נצביע כרגע .
אם אדוני מסכים , בשביל מה לדחות לשבוע הבא ?
יש לנו מספיק עומס בשבוע הבא .
חבר הכנסת שטרן מסכים לתנאים .
צריך לשאול את גדעון סער אם מסכימים להצבעה .
לא מסכימים ?
בינתיים חבר הכנסת שטרן ינמק .
חבר הכנסת סער הגיע - האם תהיה הצבעה היום ?
אומר לי השר הממונה שהוא מסכים .
לא נסטה מהכללים .
אין הצבעה פורמלית .
אם הממשלה מסכימה ורוצה גם לדחות , בבקשה .
אני לא מבין את ההיגיון , אבל אין לי בעיה .
יש לך רק בעיה עם הקואליציה .
השר אפללו , יש לך בעיה .
יש לך התנגשות בין שני שרים - שר התעשייה והמסחר , אהוד אולמרט , מסכים , לעומת זאת , הוא לא מתואם עם שר האוצר אולמרט , לכן יש לך בעיה .
תוכל לעלות לענות .
אתה רוצה לענות עכשיו ?
אם מסכימים , למה לא מצביעים עכשיו ?
אני מודיע לך : יש הסכמה שלא להצביע היום על דברים לא מוסכמים , אבל אם מסכימים איזו הסכמה ?
הנה , למשל חבר הכנסת חיים אורון יעלה ויבוא עוד מעט , גם חבר הכנסת אמנון כהן , הצבענו ואישרנו .
היתה גם הצעה לסדר - היום של חבר הכנסת שלגי , הצבענו ואישרנו .
מה שמוסכם , בשביל מה לי להעמיס על סדר - היום בשבוע הבא ?
אבל , אם אמר לי חבר הכנסת גדעון סער , זה כבר עניניים של גדעון , חן ושלי .
אני לא רוצה להפר את האיזון העדין .
חבר הכנסת רשף חן לא מתנגד - - - תודה רבה .
אני מודה לך על ההנמקה .
השר אפללו , אתה רוצה להשיב שאתה מסכים ?
או שאתה רוצה בשבוע הבא להשיב ?
אתה לא תקבע לי איך אני אכנה אותך .
זה עניין אחר .
כל אחד מסכים אם זה על חשבון האחר .
בבקשה , חבר הכנסת אפללו .
האם אדוני חושב שבשבוע הבא אאפשר לו לעלות ולומר שהוא מתנגד ?
יפה , יש הסכמה .
אתה לא תוכל להתנגד .
יש מישהו מחברי הכנסת שמתנגד ?
אני מבין שלא .
תודה רבה .
בשבוע הבא - הצבעה בלבד בעניין זה .
אני מאוד מודה לכבוד סגן השר .
אין הסכמה שלא מצביעים היום באופן טוטלי .
מה שאנחנו מסכימים , בעוד זמן קצר יגיע שר הבריאות וחבר הכנסת אורון יעלה הצעה ונצביע עליה .
יש דברים שנפלאו מבינתי , ואני לא רוצה להתייחס אליהם .
חבר הכנסת אמנון כהן , יושב - ראש ועדת הכלכלה , מבקש להעלות הצעת חוק ההגבלים העסקיים ( תיקון - מניעת התנהגות שאיננה תחרותית על - ידי קבוצות ריכוז ) , מטעמו , מטעם חברי הכנסת דוד טל ואילן ליבוביץ וחברים אחרים .
גם פה יש הסכמה .
רק רגע , שכחתי לשאול את חבר הכנסת שטרן .
אני רוצה לשמוע שחבר הכנסת שטרן הסכים - - - ינמק מהמקום .
שיירשם בפרוטוקול שחבר הכנסת יורי שטרן הסכים להתניות הממשלה .
אדוני סגן השר הנכבד , האם אדוני מבקש להצביע במועד אחר ואדוני ישיב במועד אחר ?
כי זו הנמקה מהמקום .
זאת אומרת , לכאורה יש הסכמת ממשלה .
אז איך זו הנמקה מהמקום ?
שיביאו אלי את יושב - ראש הקואליציה .
זה לא כתוב , זה אני כתבתי .
אני אחראי על המינהלה .
תתחיל לנמק , בבקשה .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , אני רק רוצה להביא לך את האינפורמציה שיש בידי .
לנו אמרו , מטעם מזכירות הממשלה , שמדובר בהצעת חוק שאושרה על - ידי ועדת השרים לענייני חקיקה .
אתה מסכים .
סגן השר אפללו יעלה , יאמר , והוא יסכים .
נסדר זאת ונצביע .
נצביע כי כתוב פה הצבעה .
כתוב : אין הצבעה .
בכל המקומות כתוב : הצבעה במועד אחר .
פה , אצל שלגי ואצל חיים אורון .
ודאי .
כתוב : ינמק מהמקום חבר הכנסת אמנון כהן .
הוועדה המוסמכת לדון בהצעת חוק זאת - - - יש לנו שתי ורסיות .
בחוק הקודם היה כתוב : במועד אחר .
לכן אני שואל רק את יושב - ראש הקואליציה הנכבד .
בבקשה , סגן השר אפללו .
חבר הכנסת אמנון כהן , יש לך זכות תשובה כי הוא מתנגד , אבל אז כבר אין הנמקה מהמקום - וטוב שנתתי לך לדבר מלמעלה .
האם אתה מסכים לדרישה של הממשלה , שהחלק הראשון יורד מסדר - היום ?
הוא לא אמר כך .
הוא אומר במפורש שהממשלה מתנגדת לחלק הראשון של החוק .
אתה לא חייב להסכים עמה .
תגיד : לא מסכים - בשבוע הבא נצביע , זה הכול .
אתה תנמק בשבוע הבא מדוע אתה חושב - אני אתן לו לנמק באופן מפורט בשבוע הבא את דבר ההתנגדות .
אתה תחליט אם אתה מסכים או לא מסכים , ואנחנו נצביע בשבוע הבא .
תודה רבה .
אנחנו צריכים להקפיד ולהיות זהירים , כי לא יושב - ראש הקואליציה ולא אני מתמצאים בכל דבר שהיה בוועדת השרים לענייני חקיקה .
בשבוע הבא לא יהיה דיון .
תהיה תשובת השר , ואם הוא מתנגד - כמובן הזכות של המתנגד להשיב .
יושב - ראש הקואליציה , בשבוע הבא אנחנו מתחילים מהשלב של תשובת הממשלה , כי לא היתה ברורה פה תשובת הממשלה , או שהיא ברורה לחלוטין - - - כי לנו נמסר דבר אחר ממה שנאמר פה .
הצעת חוק הכניסה לישראל ( תיקון - רשיון לישיבת קבע עבור הורה של אזרח ) , של חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי .
הצבעה במועד אחר , שכן אין הסכמת ממשלה .
בסיעת חד"ש - תע"ל יש היום בחירות פריימריס ?
מח'ול היה פה קודם .
אומר לי יושב - ראש הקואליציה , ששר שלא רוצה להתייצב היום ישיב במועד אחר .
בבקשה .
תודה רבה .
כבוד שר הפנים , האם אדוני מבקש להשיב היום כדי להיות פטור בשבוע הבא - בין כך ובין כך נצטרך להצביע .
אם אתה מתנגד , הוא צריך להשיב , הוא ישיב רק לפני ההצבעה .
בבקשה , שר הפנים .
לאחר מכן , רבותי חברי הכנסת , הואיל ושר הפנים עוד נמצא כאן , והמבקש , חבר הכנסת חיים אורון , נמצא כאן , ויש כאן הסכמה , נעלה על סדר - היום את הצעתו של חיים אורון , ואם הממשלה מסכימה , גם נצביע עליה .
כבוד השר , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת בריילובסקי , עד השבוע הבא תיתן לו תשובה , ואז אנחנו נצביע , כי אז הוא יצטרך לשנות בוועדת השרים לענייני חקיקה .
בבקשה .
חבר הכנסת פריצקי , שאלתך שאלה מאוד רצינית , רק שיש לנו נהגים שיש להם חותם בתקנון .
פה נאמר שכאשר מפלגה ממפלגות הבית מקיימת ועידה ארצית או בחירות כלליות , היא יכולה לבקש לבטל את ישיבות הכנסת באותו יום או להימנע מהצבעות .
אנחנו חושבים שבחירת מנהיג המפלגה שברגע זה היא הגדולה באופוזיציה , מחייבת אותנו להיעתר לבקשתה .
למה לכם ?
עמוד 136 לתקנון , הואיל וחבר הכנסת פריצקי שאל שאלה מעניינת : " במקרה שסיעה שלמה נעדרת מהכנסת לרגל ועידה , יש להשתדל לפי בקשתה באותן ישיבות לא לקיים בכנסת הצבעות " .
זה הכול .
החלטנו , ולצורך זה יש פורום , לא רשמי , אבל מאוד מועיל לעבודתה של הכנסת , שהוא יושב - ראש הקואליציה ואותו יושב - ראש של הסיעה הגדולה באופוזיציה .
הוא כמובן רשאי להתייעץ או לא רשאי , אבל סך הכול שיקול הדעת הוא שלי .
אנחנו יכולים לבוא ולומר שנעביר פה חוקים בחטף כאשר חלק נכבד מחברינו משווע למנהיג .
אדוני חבר הכנסת חיים אורון , בבקשה .
חבר הכנסת אורון משתגע כשאני קורא לו " אדוני " .
ג'ומס , בבקשה .
חבר הכנסת אורון , הצעת חוק - - - כבר אמרתי שאני משנה את הסדר .
אני אגיד לך למה .
שר הבריאות נמצא כאן , לחיים אורון יש אירוע חשוב ביותר , והוא ביקש , על דבר שהוא מוסכם , לקבל את הסכמת הממשלה ולהצביע .
אתה חושב שהוא ידבר הרבה יותר מזה ?
בבקשה .
היום אני נותן לחברים להרגיש כאילו כל אחד מהם הוא ראש הממשלה , המודיע על כך שהדברים יובאו בחשבון .
תודה לחבר הכנסת אורון .
אדוני השר דני נוה , בבקשה .
תודה רבה .
האם יש מישהו שמתנגד להצעה ?
אין מתנגדים .
אאפשר לשר לשבת על מקומו .
בעד - 9 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - טיפול בתלונות על - ידי נציב קבילות הציבור ) עברה בקריאה טרומית , והיא תועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנתה לקריאה ראשונה .
אני מזמין את היושב - ראש לשעבר של ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , חבר הכנסת שאול יהלום , להעלות את הצעתו , הצעת חוק מרשם אוכלוסין ( תיקון - רישום תאריך עברי במסמכי לידה ופטירה ) , ששר הפנים ישיב עליה .
הצבעה תהיה במועד אחר , כי אין הסכמה .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , באין ממשלה , היום , יום שלישי , ו' בחשוון התשס"ו , 8 בחודש נובמבר 2005 למניינם , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
חברי הכנסת , לפני שנתחיל בסדר - היום - אני שמח לארח יחד אתכם בכנסת ובעירנו ירושלים ידיד ועמית , יושב - ראש הפרלמנט של סינגפור , מר עבדאללה טארמוגי .
ברוך בואך לביתנו , להיכל הדמוקרטיה הישראלית .
סינגפור מציינת השנה מלאות 40 להיווסדה , והיא נמנית עם המדינות המשגשגות בעולם .
הקשרים בין מדינת ישראל לסינגפור קדמו לעצמאותה והם הדוקים וחמים .
קווי הדמיון בין ישראל לבין סינגפור רבים .
מדובר בשתי מדינות קטנות , ותרשו לי לומר בגילוי לב , גם לא תמיד אהודות על סביבתן .
שתי המדינות נעדרות משאבים טבעיים והנכס העיקרי שלהן הוא האדם .
שתי המדינות מתמודדות עם הסכנות שמציב בפניהן הטרור , ועל רקע זה נרקם שיתוף פעולה נרחב .
סינגפור השכילה לפתח כלכלה מתקדמת ומערכות חינוך מפותחות ביותר .
דרך זו מצעידה אותה קדימה .
מאז קבלת העצמאות קיים שיתוף פעולה ביטחוני וצבאי הדוק בין סינגפור לישראל .
גם הקשרים הכלכליים הולכים ומתעצמים .
ביקורך , אדוני , ידידנו יושב - ראש הפרלמנט הסינגפורי , הוא חוליה נוספת בשרשרת הידידות ארוכת השנים בין ארצותינו .
אני מאחל לך ביקור פורה ומהנה .
רבים מחברי הכנסת אשר היו וזכו לבקר במולדתך אומרים שבסינגפור מכנים את ישראל " סינגפור הקטנה " .
ידוע לנו שבעולם , רבות מהמדינות מכנות את סינגפור " ישראל קטנה " .
כך או כך , אני מקווה שהיחסים בינינו ימשיכו לשגשג , לפרוח , גם לטובת האפשרות לקיים שלום באזור , שלום שאתם כל כך דוחפים אליו ושכולנו , בדעה זו או אחרת , מבקשים לחיות בתוכו .
היית בכל המדינות מסביב .
חבר הכנסת רצאבי הוא יושב - ראש הליגה לידידות עם סינגפור .
חבר הכנסת רצאבי , בירכתי את האורחים הנכבדים גם בשמך .
אני יודע שאתם רוצים , אבל חבר הכנסת רצאבי יעשה את זה במקומכם בעתיד הקרוב מאוד , כאשר הוא יצטרף אלי .
רבותי , לפני שנתחיל בנאומים בני דקה , הודעה לפי סעיף 53 לחבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
הודעה לפי סעיף 53 לחבר הכנסת רן כהן , אשר גם הוא מעלה נושא חשוב ביותר .
לאחר מכן , נאומים בני דקה .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת יוסף פריצקי .
תודה רבה לחבר הכנסת רן כהן .
רבותי חברי הכנסת , ראשון הנואמים בנאומים בני דקה הוא חבר הכנסת יוסף פריצקי .
כל מי שרוצה להשתתף , נא להצביע .
תודה רבה .
חבר הכנסת דוד טל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אהוד יתום .
תודה רבה .
חבר הכנסת אהוד יתום , ואחריו - חברת הכנסת קולט אביטל .
תודה רבה .
חברת הכנסת קולט אביטל , ואחריה - חבר הכנסת בריילובסקי .
תודה רבה .
חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי , ואחריו - חבר הכנסת גפני .
זה נאום בן דקה .
זה נאום בן דקה , אני נותן לך עוד כמה שניות .
תודה רבה לחבר הכנסת בריילובסקי .
חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
לא להפריע , חבר הכנסת זחאלקה , אתה מדבר בעוד דקה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
האם אתם רוצים שאני אעשה הפסקה ?
אני אאפשר לכם לדבר .
חברת הכנסת מלי פולישוק , כך מנהלים את הוועדה לביקורת המדינה ?
אז אני משתדל לעשות זאת גם כאן .
דרך אגב , אתמול בלילה , אחרי כל המחלוקות וכל הבעיות הגענו להכרעות - אני לא אומר טובות או רעות - - - תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת זחאלקה .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת אלדד , תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב מרגי , ואחריו - חברת הכנסת פינקלשטיין .
תודה רבה לחבר הכנסת מרגי .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , בבקשה .
אחריה - חברת הכנסת מלי פולישוק .
תודה רבה .
חברת הכנסת מלי פולישוק , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
הלוואי שזה היה רק בימי שלישי .
תודה .
אני מזמין את שרת החינוך להגיב , אם היא רוצה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת שמואל הלפרט , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
תודה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת שלגי .
רבותי , יש לנו דיון על זה .
תודה רבה .
זו לא הצעה לסדר - היום , זה נאום בן דקה .
באמת חשבתי שהרבה יותר אנשים ידברו על העניין בנאומים בני דקה .
רבותי , אם הממשלה מסכימה , בנשיאות קבענו שיתקיים דיון מחר .
אני לא יודע איזה שר יכול להשיב בשם צרפת .
חבר הכנסת אילן שלגי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אורי אריאל .
תודה לחבר הכנסת שלגי .
חבר הכנסת אורי אריאל , ואחריו - חבר הכנסת רשף חן .
תודה רבה .
חבר הכנסת רשף חן .
רבותי , להקפיד על הדקה .
חבר הכנסת רשף חן , ואחריו - חבר הכנסת ואסל טאהא .
בבקשה .
חבר הכנסת רשף חן , זה נאום בן דקה , זו לא הצעה לסדר - היום .
אדוני יכול באופן חופשי לדבר בכנסת כיושב - ראש סיעה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ואסל טאהא , ואחריו - חברת הכנסת אראלה גולן .
תודה רבה .
חברת הכנסת אראלה גולן .
חבר הכנסת ליבוביץ , אני אתן לך בסוף לעלות ולחדש את המסורת שהתחלנו בה .
בבקשה , חברת הכנסת אראלה גולן .
לא להפריע , יש לה דקה .
תודה רבה .
רבותי , להקפיד על דקה .
חבר הכנסת ואסל טאהא - אדוני כבר דיבר .
חבר הכנסת צבי הנדל , ואחריו - חבר הכנסת רצאבי .
תודה רבה לצבי הנדל .
חבר הכנסת אהוד רצאבי , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן , הידוע בפי כול בישראל כצ'יטה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת רצאבי .
הנה , תראו דוגמה , אפשר לומר הכול בזמן המוקצב .
חבר הכנסת כהן , גם אתה אף פעם עוד לא עברת אפילו חצי מהזמן .
חבר הכנסת כהן , אני מסכים לכל מלה שאמרת , למעט דבר אחד : אני מבקר בסח'נין לעתים מזומנות , וזה גן - עדן .
אני מתקבל בצורה יפה ביותר .
אתה אומר שהיום על - יד פריס כל דבר הוא גן - עדן , אפילו עזה .
אל תגיד סח'נין ; סח'נין מקום מקבל אורחים בצורה נפלאה .
לא " באבוה " , היא גן - עדן .
נקודה .
תודה רבה .
חברת הכנסת אתי לבני , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת יאסינוב , ויסיים חבר הכנסת אילן ליבוביץ , שאותו אני אזמין לעלות לבמה , כי הוא בא לציין את האנשים הנהרגים בכבישי הארץ .
אני חושב שהוא פתח במסורת חשובה ביותר , הלוואי שלא נצטרך למסורת הזאת .
חברת הכנסת אתי לבני - בבקשה , גברתי .
חברת הכנסת לבני , את מיצית את - - - חברת הכנסת לבני , זו לא הצעה לסדר , זה נאום בן דקה .
דקה שלמה דיברת על דבר חשוב .
את לא יכולה להתחיל - - - לא , כי פשוט - אחרת לא נעשה את זה כנאומים בני דקה , אנשים ידברו - - - לא להגזים , אבל עם זה , צריך לעמוד בלוח הזמנים .
חבר הכנסת יגאל יאסינוב , בבקשה .
כבוד סגנית השר , מחליפתו של שמעון פרס , את יכולה להשיב .
את תוכלי להשיב , אם את רוצה , על כל דבר .
חברי הכנסת , יש לנו עוד שניים לפני ליבוביץ - חבר הכנסת אחמד טיבי , והאחרון , לפני חבר הכנסת ליבוביץ , יהיה חבר הכנסת יצחק כהן .
בבקשה , חבר הכנסת טיבי .
בבקשה , חבר הכנסת יצחק כהן .
תראו איך אפשר לומר דבר בצורה נוקבת בדקה .
חבר הכנסת טיבי הוכיח .
תודה .
חבר הכנסת יצחק כהן - לפני שאני מזמין את חבר הכנסת ליבוביץ , שפתח בפעולה חשובה בניסיון להילחם בתאונות הדרכים - אנחנו פועלים יום - יום כדי להקל נקודתית מצוקות כאלה ואחרות , או למצוא להן פתרונות .
עם זאת , כמו שאמר אחמד טיבי , במדינה יהודית דמוקרטית , האם יכול לקרות כדבר הזה ?
אסור שיקרה לערבים , ודאי , בהשוואה - פה יש מגורשים , אסור שיקרה לכל אזרח במדינת ישראל , גם אם הוא יהודי .
וגם אני מצטרף לקריאתך .
אני רוצה לומר לכם שמבקר המדינה - נמסר לי - העביר לממשלה דוח שבו הוא מבקש תגובה , ואני מתאר לי שלקראת סוף החודש או באמצע חודש דצמבר , יחד עם חברת הכנסת פולישוק , יושבת - ראש הוועדה , אנחנו נקבל את הדוח , כנציגי העם בכנסת .
חבר הכנסת ליבוביץ , בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת ליבוביץ .
רבותי חברי הכנסת , תם החלק הזה של נאומים בני דקה בישיבה היום .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
יעלה ויבוא סגן השר לביטחון פנים על מנת להציע הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 31 ) ( מינוי רופאים בידי הנציב ) , התשס"ה - 2005 .
בבקשה , אדוני .
תודה לסגן השר היקר , חבר הכנסת יעקב אדרי .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר פרוש - אינו נוכח .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - אינו נוכח .
חבר הכנסת אחמד טיבי - נכח ואינו נוכח כרגע .
חבר הכנסת דניאל בנלולו - אינו נוכח .
חבר הכנסת משה גפני - אינו נוכח .
חבר הכנסת יעקב מרגי , בבקשה .
אחריו - חברי הכנסת אורי אריאל ויוסף פריצקי .
אחריהם - חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואם לא יהיה - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואם לא יהיה - חבר הכנסת יגאל יאסינוב , ואם לא יהיה - חבר הכנסת בנימין אלון , ואם לא יהיה - חבר הכנסת דוד טל , ואחריו - חברי הכנסת אריה אלדד , צבי הנדל ועזמי בשארה , ואחרון הדוברים הוא חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יוסף פריצקי .
אני סוגר את הרשימה .
אחרון הדוברים הוא חבר הכנסת רשף חן .
מצאו לקונה .
תודה .
חבר הכנסת יוסף פריצקי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אם לא יהיה - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת יגאל יאסינוב , ואחריו - חברי הכנסת בני אלון , דוד טל , אריה אלדד וצבי הנדל .
לפי המצב כרגע באולם , הדובר הבא הוא צבי הנדל .
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת צבי הנדל , בבקשה .
אני רק לא הבנתי מדוברי סיעת שינוי אם אתם מצביעים בעד החוק הזה או נגד .
הנזק לממשלה , אם לא תומכים בה היא מעלה את זה עוד פעם לקריאה ראשונה .
אבל השאלה היא מה הנזק לציבור , זה העניין .
השאלה היא מה הנזק לציבור .
כי בתוך עמי אני יושב .
אם השר מחכה שהקואליציה תעזור לו להעביר חוקים , מוטב לו לשכוח מזה .
אני אמליץ לפני השר להצביע , שיהיה גם לקח לקואליציה - אם יקרה .
עם זאת , אני מודיע לכם , שמלבד היותנו אנשים פוליטיים אנחנו גם נציגי העם .
נדמה לי שהחוק הזה הוא לא פוליטי בכלל .
נכון , אין לי ספק , אבל תענישו כל אחד בחלקתו .
יש פה מספיק חוקים שהממשלה צריכה אותם .
את זה הציבור צריך .
בבקשה , חבר הכנסת הנדל .
תודה לחבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת עזמי בשארה - אינו נוכח .
חבר הכנסת רשף חן , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת נסים זאב .
לי אין בעיה אם חברים רוצים לחדש את דיבורם , מי שקראתי בשמו ולא היה יכול לדבר .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אתה רוצה לדבר ?
בבקשה .
אין לי בעיה .
היום אין בעיה הואיל ורק האופוזיציה מדברת , כי אני יחד עם סגן השר אדרי וחברת הכנסת קולט אביטל מייצגים את הקואליציה .
חבר הכנסת פריצקי , תודה רבה .
אני רוצה לומר לחבר הכנסת רשף חן , הסברך הוא מאוד מעניין .
לא , הוא מעניין קודם כול .
אתה מצביע אי - אמון נגד הממשלה .
רק אני רוצה לומר לך שבדעת עם , הבריות , כפי שהם מפרשים את זה , גם הערתי את זה לשר המשפטים לשעבר , כפי שהציבור מפרש את זה - אתה אומנם רצית לומר לראש הממשלה שהוא באופסייד , אבל גם השארת את בית - המשפט העליון באופסייד , כמאמר " הגששים " לגבי אמא של השופט וצ'רנוחה .
אתה פונה אליו .
אם אתה רוצה שהוא לא ישמע , אני אוריד את המיקרופון .
חבר הכנסת יתום , מחית מספיק .
חבר הכנסת יתום , פניתי אליך .
חבר הכנסת פריצקי , מה קרה לכם .
אתמול היו פה 114 חברי כנסת , השתלטנו עליהם יותר בקלות .
מה זה פה ?
דיון משולש ?
חבר הכנסת יתום , אולי אתה לא שומע מה אני אומר לך ?
מספיק .
חבר הכנסת זחאלקה , חבר הכנסת פריצקי , אולי לא הבנתם ?
אנחנו מקיימים ישיבת מליאה .
עכשיו רשות הדיבור היא רק של חבר הכנסת רשף חן .
חבר הכנסת פריצקי , עוד לא קרה שכשיש שישה אנשים במליאה אני קורא לסדר .
למה אין מזנון ?
היום גם כן ?
חבר הכנסת שלגי , ברוך הבא .
מה קרה ?
מה קרה לכם היום ?
מה זה ?
זה " אפטר - שוק " ?
מה קרה ?
תודה , לשבת .
נא לסיים .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , חבר הכנסת זחאלקה וחבר הכנסת דהאמשה .
רבותי , נא לדבר פחות זמן .
מאחר שלא הייתם כאן בזמן , אני נותן לכל אחד שתי דקות .
בבקשה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
תודה רבה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
אתה רוצה להצביע היום , או תשובה והצבעה במועד אחר ?
אז מה אכפת לך שהם ידברו ?
רופאי בתי - הסוהר לא נשבעים בשבועה כמו הרופאים האחרים ?
אתה רוצה להגיד לי שאחמד טיבי יטפל בחולה בצורה אחרת אם הוא יהיה בשירות בתי - הסוהר ?
תודה רבה .
אני מפחד שתנועת תע"ל תאמר לי שאני מפלה לטובה את תנועת חד"ש .
בבקשה , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת נסים זאב .
כמה שלא יצטרפו , אתה תהיה האחרון .
תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני .
אחרון הדוברים הוא חבר הכנסת נסים זאב .
תשובה והצבעה במועד אחר .
האמן לי , התשובה וההצבעה תלויות בשאלה מי שכנע אותך יותר , לפי מצב הכוחות שאני רואה מלמעלה .
אם חבר הכנסת דהאמשה שכנע אותך , הוא יכול להצביע .
לא , ברגע שהודעתי , אנשים יכולים לצאת מהאולם ולומר לי : אתה הודעת שתשובה והצבעה במועד אחר .
חבר הכנסת לפיד יכול לומר לי : הייתי פה , הודעת שתשובה והצבעה במועד מאוחר .
חבר הכנסת רשף חן היה פה ודיבר .
ברגע שהודעתי שתשובה והצבעה במועד מאוחר , הוא יצטרך להיות מוסף על סדר - היום מחדש .
אתמול , למשל , הודעתי שאני מוסיף לסדר - היום סעיף , ולא היה איש שאמר שהוא מתנגד .
אם מישהו היה אומר לי , הייתי עושה דיון .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב .
מייד אחריו תעלה חברת הכנסת אתי לבני , על מנת להציג את החוק שלה , כי אין תשובה , תשובה תהיה במועד אחר .
אחרון הדוברים הוא חבר הכנסת נסים זאב .
רבותי חברי הכנסת , הממשלה עדיין לא נוכחת .
היום יום שני , ח' בחשוון התשס"ו , 7 בחודש נובמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אני רוצה לציין אירוע טרגי שקרה השבוע , שבו נפגע ילד כתוצאה מטעות של צה"ל שחשב שהוא לוחם , ואינני רוצה להיכנס לצד הפוליטי .
לצערנו , הילד נהרג , נפטר בבית - החולים לאחר שרופאים ניסו להציל את חייו .
הילד , תושב מחנה הפליטים בג'נין , היה בשעותיו האחרונות עם הוריו בבית - החולים " רמב"ם " בחיפה .
משכלו הקצין ונקבע למעשה מותו הקליני , הסכים אביו לתרום את כל חלקי הגוף והאיברים אשר יכולים להציל חיים אחרים .
אני חושב שמעשה זה ראוי לציון כנקודה חשובה בחיים המשותפים שאנו מקיימים כאן באזור הזה על אף המלחמה ועל אף המחלוקת אשר לא מוצאת פתרון ופשרה אפילו במשך כמעט 100 שנים , ובכל זאת היא מביאה אותנו לרגעים שבהם כולנו צריכים להתעלות ולבוא ולומר לאותו אב , אויב , יריב , אח , בן - דוד : אנחנו מצדיעים לך .
אני מבקש לברך גם את חבר הכנסת ברכה , שראיתי אותו באותו אירוע .
אני גם אישרתי הצעה מיוחדת לסדר - היום בעניין זה , ובוודאי הדבר יבוא לידי ביטוי על - ידי כל הכנסת .
אני חושב שאני מבטא את רחשי לב כל הכנסת על האירוע המאוד מיוחד , בלי להיכנס עכשיו לכל אותן שאלות פוליטיות ואחרות .
רבותי חברי הכנסת , הודעה לפי סעיף 53 לחבר הכנסת סלומינסקי .
באופן יוצא דופן , נא לעלות לבמה .
היום ציינה הכנסת את יום הקשיש , ביוזמת חבר הכנסת סלומינסקי , ואני נותן לו אפשרות לבוא ולהעלות את הנושא בכמה דקות .
אדוני המזכיר , נא לקרוא לממשלה לבוא הנה , שכן אנו לא מתחילים את הצעות האי - אמון עד אשר היא מתייצבת .
לא , אין שר .
אדוני , אתה מדבר עכשיו לפי סעיף 53 .
תן לי להתעסק בנושאים הפוליטיים .
לא אתחיל את ישיבת הכנסת , ויושב - ראש תנועת ש"ס לא יעלה לנמק את הצעת האי - אמון , אם הממשלה לא תהיה פה .
אדוני חבר הכנסת סלומינסקי , בהצעה לסדר - היום אדוני יוכל לתקוף את כל מי שהוא רוצה .
כאן אני מבקש מאדוני לציין את יום הקשיש , ולא לדבר על קשישים כאלה ואחרים , שכן , ברוך השם , היום נודע לי שתוחלת החיים של אנשים בארץ גבוהה ביותר : 77 לגברים ו- 81.5 לנשים .
אתם תזכו לפחות ל- 120 .
למה אדוני יתקוף עכשיו את המשנה ?
נא לדבר רק על יום הקשיש ולא לדבר על - - - לא .
אדוני דיבר על - - - אני מאוד מודה לחבר הכנסת ניסן סלומינסקי אשר העלה את יום הקשיש על סדר - יומה של הכנסת , או ביקש להעלותו .
היום ציינו את יום הקשיש בכנסת , ודיברנו על התחינה הבאה בספר תהלים : אל תשליכני לעת זיקנה , ככלות כוחי אל תעזבני .
ואת זה אנחנו מצווים לעשות .
עוד נאמר : עוד ינובון בשיבה דשנים ורעננים יהיו .
תודה רבה לכם .
חברת הכנסת פולישוק - בלוך , זכית לא רק שהממשלה תופיע , אלא שממלא - מקום ראש הממשלה נמצא כאן וגם השר המשיב הגיע .
לכן , אנחנו נזמין אותך לעלות ולנמק את הצעת האי - אמון מטעם סיעת שינוי בנושא : חשדות לגילויי שחיתות בממשל .
אבל , קודם לכן , כמדי יום שני , נאפשר להמשיך את המסורת .
חבר הכנסת אהוד יתום יקריא את שמות הנעדרים .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת יתום .
עתה , הודעה למזכיר הכנסת .
חברת הכנסת פולישוק - בלוך , נא לעלות .
תודה רבה .
הצעת אי - אמון מטעם סיעת שינוי בנושא : חשדות לגילויי שחיתות בממשל .
חברת הכנסת מל פולישוק - בלוך , בבקשה ; נא לנמק .
עשר דקות לרשות גברתי .
חבר הכנסת פריצקי , אני שומע אותך עד כאן .
יושב - ראש סיעת נוי ויושב - ראש האיחוד הלאומי , למה לא תשוחחו בחוץ ?
חבר הכנסת יצחק כהן , אתה רוצה שיפריעו לחבר הכנסת ישי ?
שאלת .
היא שמעה .
מה עם רשם החברות ?
חברת הכנסת פולישוק - בלוך , בבקשה .
חבר הכנסת יצחק כהן .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת מלי פולישוק .
אדוני השר שטרית , האם אדוני מבקש להשיב עכשיו או יחד על כולן ?
אז אדוני רוצה את ההצעה הרביעית ?
השאלה היא אם אדוני מבקש שעכשיו ינמק יצחק וקנין .
חבר הכנסת אורי אריאל , האם אדוני מסכים שש"ס תציג לפניו , כדי שהשר שטרית יוכל לענות על שתי ההצעות יחד , וממלא - מקום ראש הממשלה אולמרט ישיב על השתיים האחרות ?
השר שטרית מבקש , אז בסדר .
הסדר עכשיו הוא שש"ס תציג את נושא העוני , מאיר שטרית ישיב על שתי ההצעות יחדיו , ולאחר מכן יהיו שתי הצעות אי - אמון נוספות , ואתה , ממלא - מקום ראש הממשלה מר אולמרט , תשיב עליהן .
יפה .
אני מאוד מודה לכם .
אם כך בהסכמה אני מזמין את יושב - ראש תנועת ש" ס , סגן ראש הממשלה לשעבר והשר לשעבר חבר הכנסת אלי ישי .
בבקשה .
חבר הכנסת ישי , אדוני הרי כל כך ותיק ויודע שאסור - - - אסור .
אדוני צודק .
אדוני יאמר שאסור להרעיב ילדים .
חבר הכנסת ישי , יש לי כבוד גדול לאדוני .
חבר הכנסת ישי , אני מבקש מאדוני .
אני נותן לו כבוד רב , אני מבקש ממנו לתת כבוד בחזרה .
חבר הכנסת ישי , אדוני רוצה שאכריז על הפסקה ?
רבותי , לומר מותר הכול , לעשות את הדברים האלה התקנון אוסר עלינו .
צריך להיות הוגן .
אני לא מדבר על המוזיקה , והביקורת שלך יכולה להיות אשר תהיה , וודאי שזכותך לעמוד על זכותו של הציבור לשוויון - בוודאי כאשר מכירים בו כזרם חינוכי , ולפי חוק לימוד חובה הוא מקיים את החוק .
גם חברת הכנסת יולי תמיר עמדה מייד על עניין זה .
עם זאת , אנחנו צריכים להיות הוגנים כלפי השופט חשין .
הוא לא דיבר על חובשי כיפה .
הוא דיבר על בתי - ספר פרטיים .
אם למשל יש בית - ספר שפועל לפי מסורת תנועת העבודה , שלא בפיקוח משרד החינוך - - - בכל קונצרט יש מוזיקה , בכל צירוף מלים יש מוזיקה .
השתמע כך .
נכון ש- % 99 מהילדים בבתי - הספר הפרטיים הם חרדים .
גם ההורים שלי .
תודה ליושב - ראש תנועת ש"ס וסגן ראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת אלי ישי .
אני מזמין את השר מאיר שטרית לענות בשם משרד ראש הממשלה על שתי הצעות האי - אמון , על הצעת שינוי ועל הצעת ש" ס. יושב - ראש סיעת שינוי , אני רוצה להזכיר לך שהתקנון אומר שאתם מגישים הצעת אי - אמון והשר משיב .
אם תרצו אחר כך להשיב על תשובת השר , תגיש לי בהתאם לתקנון .
אומר לך , השר אומר שלא כדאי לחזור על אי - אמת שאתה אומר .
אם זה לא אמת , אני מציע שהשר יתבע את העיתון .
חברת הכנסת פולישוק .
חבר הכנסת יצחק כהן .
חבר הכנסת יצחק כהן , אולי תקנון הכנסת יאפשר לך לדבר כל הזמן באופן סימולטני עם אחרים .
כרגע הוא לא מאפשר לך .
חברת הכנסת פולישוק , הוא משיב לך .
יש עוד כמה פתגמים .
אומרים שמי שהולך עם חמאה על הראש , שלא יסתובב בשמש בלי כובע .
יש עוד , יש גם יש .
יש גם שקר החן והבל היופי .
יש כל מיני - ובא לציון גואל .
תודה רבה .
חבר הכנסת יצחק כהן , אולי - - - יושב - ראש תנועת ש" ס , אותך אני מכבד , את יצחק כהן אני אוהב , אבל אני לא יודע מה לעשות אתו .
אם לא תטילו משמעת - יאיר פרץ - פשוט תשתלטו עליו .
חבר הכנסת וקנין , תודה .
חבר הכנסת וקנין , אני לא מבין .
נכון .
כבוד השר , שואל אלי ישי - אתה לא ליד הרמקול - הוא שואל שאלה פשוטה : האם אתה תעודד חקיקה כזאת וותתמוך בה ?
יש גם דחיפות .
חבר הכנסת ישי , יש גם דחיפות .
ייתכן שאפשר לבקש שחרור מחובת הנחה .
חברים , יש פה כותרת .
יש פה כותרת .
חבר הכנסת נהרי , מה אתה רוצה .
הוא משיב לך ברצינות .
חבר הכנסת נהרי , אני לא מבין מה הצעקות .
נא לשבת , חבר הכנסת נהרי .
חבר הכנסת נהרי , זה בלתי אפשרי .
מאה אחוז .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלי ישי , יצאה פה בשורה מטעם ראש הממשלה .
חבר הכנסת שטרית נמצא כאן , בשם ראש הממשלה , ואומר שהוא יתמוך בהצעת חוק אשר תשווה בין ילדים בחינוך הפרטי לבין ילדים בחינוך שהוא תחת פיקוח משרד החינוך .
יפה , אז בשביל מה לחזק יותר ?
בסדר , אני אציע מייד לפעול .
עומד פה מאיר שטרית בשם ראש הממשלה .
הוא קורא לך ליזום את החוק ולקדם אותו .
אני מציע שנוכח הודעתו של השר המקשר , בשם ראש הממשלה , אני אפעל לקדם את הליכי החקיקה .
אני חושב שהדבר חשוב מאוד .
תודה רבה .
רבותי , גם חבר הכנסת רשף חן וגם חברי סיעת ש" ס , אתם יכולים להשתתף בדיון הכללי ולומר את הדברים שאתם רוצים לומר .
למשל , אם חבר הכנסת טומי לפיד רוצה להגיב , ניתן לו זמן מיוחד בדיון , או אם אתה , חבר הכנסת רשף חן , רוצה להגיב בדיון הכללי שמתחיל מייד לאחר הצעות האי - אמון , נימוקיהן ותשובת השרים .
מתחיל דיון כללי ואתם הראשונים .
אתה ראשון , חבר הכנסת רשף חן .
תודה .
רק הצעתי לכם .
למה להצר ?
הרי חזינו , הדברים האלה קורים במחוזותינו .
איזה לחם ?
לחם לבן ?
לחם אחיד ?
חלה ?
למה אדוני מתכוון ?
תודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
כבוד השר ישיב גם על הצעת האי - אמון של חבר הכנסת רן כהן באותו עניין .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת רן כהן , לשעבר שר התעשייה והמסחר , על מנת לנמק את הצעת סיעות מרצ - יחד , חד"ש - תע"ל , בל"ד ורע"ם בדבר עליית מחירי הלחם .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת רן כהן , שר התעשייה והמסחר לשעבר .
אני מזמין את שר התעשייה המסחר ושר האוצר אהוד אולמרט .
הגב של הגמל נשבר בסופו של דבר בגלל הקש האחרון .
אולי כדאי שאדוני יבהיר מי סופג .
המאפיות סופגות , לא הממשלה .
חבר הכנסת רן כהן , אם אין פיקוח על הלחם הפרוס , למה אתה מגיש הצעת אי - אמון ?
כבודו , גם ברטוריקה של אדוני , שהיא מאוד - - - לא , לא , רק כדי להבהיר .
לבי עם המבקשים ואני אצביע עם הממשלה , אבל אני רוצה לומר שאפשר להעלות את מחיר הלחם ב- % 100 או להעלות אותו אחוז אחרי אחוז אחרי אחוז עד שההעלאה תגיע ל- % 100 .
המציעים מדברים על מצב שמצטבר והולך , וייתכן מאוד שלגבי אותו לחם - המשפחות המרודות אפילו לא יכולות לחתוך אותו , כי הילד רעב וייתנו לו פרוסה עבה יותר , או שהוא יאמר : תפרסו לי , והן קונות את הלחם הפרוס .
הם באים ואומרים שבזמן שיש מצוקה כזאת העלאת מחיר הלחם מצביעה על עניין .
אני מודה מאוד לממלא - מקום ראש הממשלה ולשר האוצר בפועל .
ראשון הדוברים בדיון הוא חבר הכנסת יוסף לפיד , שאני לא מגביל אותו שכן יש לזכותו - לא כיושב - ראש האופוזיציה - המענה והתשובה לשר שטרית , אשר הטיל בליסטראות ביושב - ראש תנועת שינוי בפרט ובשינוי בכלל .
הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת יוסף לפיד , אבל אני מסכים להפסיק את הישיבה עד אשר יתייצב שר , שכן שר דיבר דברים - - - השר שטרית אמר בשם ראש הממשלה .
אני לא מחייב את הממשלה בנוכחות שר זה או אחר , מספיק לי שיהיה פה שר .
לשיקולך , אדוני .
אם אדוני רוצה לדבר בלי שר , אני לא אפסיק .
אם אדוני יבקש ממני להפסיק , אעשה הפסקה .
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי .
אני מזמין את חבר הכנסת גדעון סער , אחרון הדוברים .
חבר הכנסת אורון , רשות הדיבור ניתנה לאחרון הדוברים , חבר הכנסת סער .
כל התייחסות אישית תזכה את האיש שמתייחסים אליו - - - אני מזהיר אתכם .
רבותי .
חבר הכנסת סער , אל תפנה אל כל אחד ואחד מהם .
רבותי , רשות הדיבור של חבר הכנסת סער .
אי - אפשר ככה במקהלה .
בבקשה .
תודה רבה .
בבקשה .
ליצמן שואל למה לא מביאים את זה לחקירה .
חבר כנסת ליצמן , זה בלתי אפשרי .
נא להגביר את מגביר הקול .
חבר הכנסת דורון , חבר הכנסת ליצמן , זו הפעם האחרונה שאני מעיר לכם .
בבקשה .
תודה רבה .
חברת הכנסת פולישוק , הוא משיב על הצעת האי - אמון שלך .
הוא לא ביקש ממך תשובה .
הוא משיב לך , כי את ביקשת תשובה .
התשובה תבוא בהצבעה .
הוא משיב לך עכשיו .
מי שלא רוצה שישיבו לו , שלא ישאל , זה הכול .
רבותי , גם חבר הכנסת לפיד קיבל כאן זמן בלתי מוגבל לענות על ההאשמות האישיות .
בבקשה .
רבותי , יש סוף לכל דיון .
ההצבעה מכריעה , כמה נדבר ?
הלאה .
חבר הכנסת כהן .
רבותי , תודה רבה .
נא לתת לחבר הכנסת סער עוד שלוש דקות בשקט , והוא ימצה את הדיון .
מרגע זה יש לך שלוש דקות אחרונות .
יושבת - ראש ועדת ביקורת המדינה , אני אקרא אותך לסדר .
הוא יכול לומר מה שהוא רוצה .
את רוצה צנזורה על דבריו ?
הוא יכול לומר מה שהוא רוצה .
חבר הכנסת גפני , אדוני .
למה אדוני מלבה ?
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
בטרם נמשיך ונתאר ונסקר את העומד לקרות הערב , אני מבקש להצביע קודם כול את הצעות האי - אמון .
נא לשבת .
סגן השר אלי בן - מנחם , נא לשבת .
רבותי , עת הצבעה .
לפנינו ארבע הצעות אי - אמון .
על שלוש מהן נצביע בהצבעה אלקטרונית ועל אחת בהצבעה אישית , לפי דרישת 20 מחברי הכנסת .
לגבי הצעת האי - אמון הראשונה , הצעת האי - אמון מטעם סיעת שינוי , בשל חשדות לגילויי שחיתות , נמשכה הדרישה לקיים הצבעה שמית , לכן כל ההצבעות תהיינה אלקטרוניות , וכך נחסוך בזמן .
רבותי , הצעת אי - אמון מטעם סיעת שינוי , בשל חשדות לגילויי שחיתות בממשל - רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
47 בעד , 59 נגד , שני נמנעים .
רק אם סיעה נמנעת כולה יחד , אפשר לנמק .
אחרת אין לך זכות הנמקה .
הצעת האי - אמון לא נתקבלה .
אנו עוברים להצעת האי - אמון מטעם סיעות האיחוד הלאומי , מפד"ל וציונות לאומית דתית , למרות מה שכתוב שם .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
45 בעד , 57 נגד ושישה נמנעים , בהם חבר הכנסת שריד , אשר מבקש לומר שהוא טעה .
אני לא משנה את ההצבעה .
טעות לעולם חוזרת , וכאן היא לא דרמטית .
רבותי חברי הכנסת , אנו עוברים להצעת האי - אמון מטעם סיעות מרצ - יחד , חד"ש - תע"ל , בל"ד ורע"ם , בשל עליית מחירי הלחם .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
49 בעד , 59 נגד ושלושה נמנעים .
ההצעה לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת אי - אמון מטעם סיעת ש" ס , בשל פסיקת בג"ץ בעניין ההזנה , הקובעת כי חלק מתלמידי ישראל הלומדים תורה מופלים על רקע השקפת עולמם .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
44 בעד , 57 נגד ושישה נמנעים .
ההצעה לא נתקבלה .
הטענות , עיקרן היו כלפי בית - המשפט .
חבר הכנסת לפיד , רציתי להפנות את תשומת לבך .
עיקר הטענות היו נגד בית - המשפט , ולא נגד הממשלה , אם כי היו טענות גם נגד הממשלה .
להלן המשך סדר - היום : כרגע נצביע על תיקון טעות של ועדת הכספים .
לאחר מכן נצביע בקריאה שנייה ובקריאה שלישית על הצעת חוק שתאפשר לקיים את הבחירות בנהרייה במועדן על - פי צו בית - המשפט , ואנו צריכים את החוק המיוחד , שהיה בעיריית לוד ובעיריות אחרות - בטירת - כרמל , נדמה לי .
אחר כך נעבור להודעת הממשלה ונדון בה .
אני מודיע שהממשלה מבקשת ממני לקיים הצבעה גורפת על כל החלטות הממשלה בנושא השרים , מקומם בממשלה וסמכויותיהם .
חבר הכנסת יצחק לוי ביקש ממני שלא להיעתר לבקשת הממשלה .
את נימוקי אביא ברגע ההצבעה , אך אני כבר מודיע שההצבעה על - פי בקשת הממשלה , כל עוד היא שרירה וקיימת , תהיה הצבעה על - פי בקשת ראש הממשלה , ואיני רואה מקום גם בעקבות חוות הדעת המפורטת שקיבלתי , וארחיב את הדיבור עליה לאחר מכן .
לפי שעה זאת בקשת הממשלה , כך נצביע עליה , כפי שאני רואה זאת עכשיו .
ההצבעה בנושא ההחלטה , שתידון במליאת הכנסת על - פי סדר הדיון שנקבע בוועדת הכנסת , תתקיים הערב לא לפני השעה 21:15 .
חבר הכנסת ליצמן , תיקון טעות סופר .
חבר הכנסת חן , האם אתם רוצים לנמק את ההסתייגויות ?
ובכן , זאת בקשה לתיקון טעות סופר שיושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת יעקב ליצמן , הביא לפנינו .
נעבור להצבעה בעוד דקה .
החלטת ועדת הכספים בדבר תיקוני טעויות בחוקים האלה : 1. חוק פיקוח על שירותים פיננסיים ( עיסוק בייעוץ פנסיוני ובשיווק פנסיוני ) , התשס"ה - 2005 ; 2. חוק הפיקוח על שירותים פיננסיים ( קופות גמל ) , התשס"ה - 2005 ; 3 . חוק להגברת התחרות ולצמצום הריכוזיות וניגודי העניינים בשוק ההון בישראל ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ה - 2005 .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
91 בעד , מתנגד אחד ושני נמנעים .
אני קובע כי החלטת ועדת הכספים בדבר תיקוני הטעויות נתקבלה ואושרה במליאת הכנסת .
תודה לחבר הכנסת ליצמן .
אנו עוברים להצעת חוק של יושב - ראש ועדת הפנים לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
לאחר מכן יטענו שני מסתייגים מטעם סיעת שינוי , כל אחד חמש - שש דקות , כי כך סיכמתי עם יושב - ראש הסיעה .
אם אתם רוצים , בסדר .
אני מודה ליושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה , חבר הכנסת מג'אדלה .
חבר הכנסת חמי דורון , בבקשה .
מי השני ?
חבר הכנסת רשף חן .
אתה קורא קריאת ביניים כדי להרגיז אותו , ובסוף אתה מתרגז .
תודה .
חבר הכנסת רשף חן , גם לרשות אדוני עומדות חמש דקות מלאות נטו , על מנת לדבר בנושא חשוב זה של הצעת חוק לקיום בחירות בנהרייה .
זכתה נהרייה ובאמצעותה מדברים על כל בעיות המדינה .
למה אדוני ידבר על אנשים שאינם יכולים לענות כאן ?
נהרייה היא עיר ואם בישראל .
למה ?
הוא היה עצמאי .
חברים , היזהרו - - - בעוד שתי דקות אנחנו עוברים להצבעה .
צריך לדעת ששרץ עוזבים ולא מנקים .
כתוב : " טובל ושרץ וידו " , ואז אומרים : " מודה ועוזב ירוחם " .
כלומר , זה שעוזב את השרץ , מרחמים עליו .
לא .
לא מנקים שרץ .
שרץ הוא שרץ , ולא ניתן לטהר את השרץ .
אומרים : עוזבים .
חברי הכנסת , נא לשבת .
חברי הכנסת חמי דורון ורשף חן , האם אתם מבקשים שנצביע על ההסתייגויות ?
תודה רבה .
הם ביקשו את ההסתייגויות לצורך הנמקה ולצורך דיבור , ולכן הם מסירים את הסתייגויותיהם .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצביע בקריאה שנייה על הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( הוראת שעה ) , התשס"ו - 2005 .
אני עובר להצבעה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
- בקריאה שנייה על כל החוק , כי אין הסתייגויות להצבעה .
חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( הוראת שעה ) , התשס"ו - 2005 , הנוגע לעיר נהרייה עבר בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצביע בקריאה שלישית על הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( הוראת שעה ) , התשס"ו - 2005 .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 54 , אין מתנגדים ואפס נמנעים .
אני קובע שחוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( הוראת שעה ) , התשס"ו - 2005 , המתייחס לעיר נהרייה , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים .
אנחנו מברכים את כל תושבי נהרייה , ומקווים שהבחירות אצלם יעברו בסדר טוב ובהצלחה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מבקש מהשר המקשר בתפקידו זה , שר התחבורה , מאיר שטרית , לעלות ולהציג את בקשת הממשלה - הודעת הממשלה על : א. שינויים בחלוקת התפקידים בין השרים ; ב. צירוף שרים לממשלה ; ג. העברת סמכויות הנתונות לשר התעשייה והמסחר .
אדוני השר , בבקשה .
אני רואה את המועמדים שנמצאים פה .
השר אולמרט נמצא פה , חבר הכנסת בוים נמצא פה וחבר הכנסת רוני בר - און נמצא פה כל הזמן .
כבוד השר , אל תסבך .
אתם לא מורים , אלא מבקשים , שההצבעה תהיה כמקשה אחת .
אתה רק אומר שאם לא נעשה כך תמשוך הממשלה את ההצעה , כי הסמכות היא של יושב - ראש הכנסת .
אדוני מסבך את יושב - ראש הכנסת בעניין זה .
אני מבקש : בידי חוות דעת משפטית שמבקשת ממני לדאוג למה שנקרא " האיזון בין כוחה של הממשלה , כוחו של ראש הממשלה כלפי הממשלה וכוחה של הכנסת בדבר פיקוח על הרכב הממשלה " .
אני מבקש שאדוני לא יתנה את הסעיף .
הבנתי , ההסתייגות של אדוני היא רק לגבי סעיף ג' , אם וכאשר יהיה השר אולמרט לשר האוצר , אתה מבקש את ההעברה .
בעניין זה אין לי התנגדות , ואני אפעיל את שיקול דעתי .
אני מודה לשר על הבהרתו .
ברור .
כל עוד השר אולמרט הוא שר התעשייה והמסחר , הסמכויות נשארות בידיו .
אם הוא יתמנה לשר האוצר , אתה מבקש להעביר את סמכויותיו בעניין מינהל מקרקעי ישראל .
אני מודה לאדוני .
ההבהרה שלך ברורה , אין לי הסתייגות לגביה ואני אכבד את בקשת הממשלה .
רבותי חברי הכנסת , קודם כול , בהתאם למוסכם בין הקואליציה לאופוזיציה , ההצבעה בסעיף זה לא תתקיים לפני השעה 21:15 , על - פי בקשת יושב - ראש הקואליציה ומרכז האופוזיציה .
אנחנו מתחילים את הדיון .
הדיון הוא בהתאם להחלטת ועדת הכנסת .
אני מבקש להודיע , שבהתאם להחלטת ועדת הכנסת יינתנו עשר דקות דיבור לליכוד , עשר דקות לעבודה - מימד , שמונה דקות לשינוי ולש"ס , ולכל שאר הסיעות - חמש דקות .
ראשון הדוברים - נציג סיעת שינוי , חבר הכנסת אילן ליבוביץ .
לשינוי שני דוברים .
הראשון , חבר הכנסת ליבוביץ , ידבר ארבע דקות .
נותרו שני נואמים בהקשר של חוק זה , חברי הכנסת עסאם מח'ול ונסים זאב .
האם אתם רוצים לדבר על החוק הזה או שאתם מוותרים ?
אתם מוותרים ?
גם חבר הכנסת מח'ול אינו מוותר .
אני מפסיק בשלב זה את הדיון בחוק שיפוט בתי - דין רבניים ( נישואין וגירושין ) ( תיקון מס' 4 ) ( בוררות וגישור ) , התשס"ה - 2005 .
רבותי חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש הקואליציה , אנחנו חוזרים לבקשת הממשלה להכניס שינוי בחלוקת התפקידים בין השרים ולצרף חברי הכנסת לשרים בממשלה .
האם הממשלה מבקשת הצבעה שמית ?
תודה רבה .
אם כך , תהיה הצבעה שמית .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת יצחק לוי הגיש בקשה ליועצת המשפטית , ובקשה ישירה ליושב - ראש הכנסת , לפצל את ההצבעה .
אין ספק שחבר הכנסת לוי עורר שאלה שעד היום לא ידענו שהיא במחלוקת - אם כי היו דיונים עיוניים בנושאים אלה זה זמן רב , שכן חבר הכנסת איתן מחזיק בדעה שאין לאחד הצבעות לפי סעיפים שונים בחוק הממשלה .
גם היועצת המשפטית לכנסת נוטה לחשוב שמן הראוי שהכנסת תקיים הצבעות נפרדות על כל בקשה של הממשלה , מהטעם שעל - ידי כך הכנסת יכולה לממש את חובתה לפקח על פעולות הממשלה .
עם זה , כמובן , עדיין אין לנו איזו החלטה והכרעה , שכן יש סעיפים נוגדים בתקנון , ומן הראוי שהכנסת תיתן דעתה באמת לשאלה שמציג חבר הכנסת לוי .
רומן ברונפמן מקוזז עם הרב רביץ .
הרב רביץ מאושפז , ואנחנו מאחלים לו כולנו מקרב לב רפואה שלמה וחזרה מהירה לעבודתו .
בבקשה .
נא לקרוא קריאה שנייה .
תודה רבה .
האם יש מי מחברי הכנסת הנוכחים באולם שלא הצביע ?
אין .
נא למסור לי את התוצאות .
ובכן , אין נמנעים .
בעד הצעת הממשלה והחלטותיה - 54 , נגד - 60 .
אני קובע שבקשת הממשלה לא נענתה .
רבותי , ראש הממשלה ביקש למסור הודעה .
בבקשה , אדוני .
אני מבקש , חבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת אריאל .
רבותי , יש זמן לפוליטיקה , אנחנו צריכים לשמוע עכשיו את ראש הממשלה .
אם יהיה צורך .
בסדר , זה על אחריותו של ראש הממשלה .
ישפוט הציבור ותשפוט הכנסת .
אני לא מעיר הערות לראש הממשלה ואני גם לא נוהג להעיר הערות לחבר הכנסת שריד , כי שניהם ותיקים ומנוסים ובקיאים במה מותר ומה אסור .
רבותי , הציבור ישפוט .
זה לא עניין של אתיקה פה , כל אחד אומר את הדברים .
אני מקיים את ישיבת הכנסת וממשיך לקיימה , שכן יש על סדר - היום עוד שני חוקים , ולפנינו לפחות עוד שלושת - רבעי שעה של דיונים .
אם ראש הממשלה , רבותי חברי הכנסת , יביא בפני החלטת ממשלה ובקשה להצבעה אחרת , אנחנו נקיים דיון לפי כל הכללים .
אין מה לעשות .
השר רמון , אתה גם חבר הכנסת .
אני מתאר לעצמי שרוב חברי הכנסת לא ירצו להשתתף בדיון , אלא לקיים את ההצבעה מהר ככל האפשר , אבל עומדים לרשותם כל אותם תנאים וכל אותן זכויות שהתקנון מאפשר להם , וחבר הכנסת אורון יודע שיכולים לקיים דיון שהוא כמו בקריאה ראשונה , לכן לכל חבר כנסת יש זכות לדבר , אבל אני בטוח , אדוני ראש הממשלה , שחברי הכנסת ימעטו בדיבור .
תודה רבה .
עכשיו אני רוצה לתת אפשרות - האופוזיציה יכולה לשאת את דברה , שכן לאחר כל הודעת ראש ממשלה , ראש האופוזיציה יעלה ויבוא ויאמר .
אני רק מודיע לחברי הכנסת , שהואיל ואנחנו נמצאים בעיצומה של הישיבה , אני מקבל את בקשתו של ראש הממשלה , ואדוני המזכיר , אני מבקש להעלות את החלטת הממשלה בדבר מינוי השר אולמרט לשר האוצר מייד על סדר - היום של הכנסת .
אני מקווה שאנחנו נקבל את הבקשה , כמובן רק אם תהיה החלטה תוך כדי הזמן שאנחנו נמצאים , כפוף להחלטת הממשלה .
רבותי , למה לשחק משחקים כשאפשר לשחק כדורגל פשוט .
בבקשה , ראש האופוזיציה .
תודה רבה לשר לשעבר ויושב - ראש האופוזיציה דהיום , חבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
רבותי , כדי שלא תהיינה אחר כך שאלות על שאלות , אני מודיע שאם הממשלה תקבל החלטה , וראש הממשלה יעביר אלי באמצעות מזכיר הממשלה בקשה לקיים דיון ולאשר או לדחות את בקשת הממשלה , אני אקיימו עוד הערב .
תודה רבה .
אני אבקש מהממשלה לעשות זאת מהר ככל האפשר , אם אכן היא מבקשת לעשות זאת .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את חבר הכנסת עסאם מח'ול לשאת את דבריו בעניין הצעת חוק שיפוט בתי - דין רבניים .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , אני עוצר , יהיה לך זמן .
חבר הכנסת סנה וכבוד השר הנכבד והמתמודד , חבר הכנסת פואד בן - אליעזר , לך לממשלה , תצביע , כי אחרת לא נגמור פה אף פעם .
אני מבקש מכולם לא לדבר מתחת לדוכן כאשר חבר הכנסת מח'ול רוצה למסור את דברו לבית - המחוקקים .
תודה רבה לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אחרון הדוברים - איך לא - חבר הכנסת נסים זאב .
לרשותו לא יותר משלוש דקות .
יש לנו עוד חוק , והממשלה תבוא , ולאחר מכן יש לנו דיון .
אני מקווה שמיצינו את הדיונים ונדבר כמה שפחות .
נצביע ונכריע .
אבל , כמובן , זכותו של כל חבר הרוצה בכך לדבר .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
תשיב שרת המשפטים .
הצבעה .
גברתי אינה רוצה להשיב , היא רוצה להצביע .
תודה רבה .
אני מבקש שחברי הכנסת יתפסו את מקומותיהם .
נצביע : הצעת חוק שיפוט בתי - דין רבניים ( נישואין וגירושין ) ( תיקון מס' 4 ) ( בוררות וגישור ) - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
29 בעד , עשרה נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת חוק שיפוט בתי - דין רבניים ( נישואין וגירושין ) ( תיקון מס' 4 ) ( בוררות וגישור ) , התשס"ה - 2005 , עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט כדי להכינה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אני מזמין את השר רמון להציג את הצעת חוק שירות ביטחון ( הגבלות קריאה לשירות מילואים של קצין - הוראת שעה ) ( תיקון מס' 4 ) .
נא לשנות גם את הכותרת .
אדוני השר , בבקשה .
אני מאוד מודה לשר חיים רמון , ואני מזמין את ראשון הדוברים , חבר הכנסת חיים אורון - בבקשה .
אחר כך - חבר הכנסת מאיר פרוש .
אם לא יהיה נוכח - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אם לא יהיה נוכח - חבר הכנסת אחמד טיבי , ואם לא יהיה נוכח - חבר הכנסת יעקב מרגי .
בסדר , מבטל .
מרגי מבטל .
אתה רשום , נסים זאב .
כך גם אני שמעתי , אבל הוא מכחיש שהוא אמר את זה .
חבר הכנסת אורון , אתה חבר שלי זה 17 שנה , מהיום שנכנסנו והצטרפנו לכנסת יחד , והזהרת אותי בשנת 1988 לאמור : כנראה כוחנו הפוליטי לא יועיל לנו כדי לבצע את מה שאנחנו מאמינים בו ; מי שיבצע אותו יהיו חבריך - אני לא בטוח שאתה , אבל אתם תעשו זאת באופן כללי , ויכול להיות שגם באופן פרטי .
ואכן , מה שאמרת מוצה אחד לאחד , הוגשם אחד לאחד , בהתאם לתחזיתך ותצפיתך .
ואני אומר לך בצורה המפורשת ביותר , שאני לא חבר כל כך טוב של אולמרט - כמו שאני חבר שלך - אבל גם בעדו אני לא אצביע .
לא .
אינני רואה דרך של אדם שמקדש את אוסלו היום , שאני יכול להצביע בעדו .
אני חבר טוב מאוד של סנה , רק אנחנו חלוקים בעמדות שלנו .
לכן , אם אתה שואל אותי שאלה אם אני יכול להצביע בעדו - יהיה לי מאוד קשה להצביע בעדו .
זאת אומרת , לא יהיה לי קשה בכלל .
אני לא אצביע בעדו , אלא אם כן הוא יחזור בו .
הזמנתי אותך לדבר אבל לא כל הלילה .
אני רוצה שתסיים .
כשאדוני שאל אם אני אצביע בעד אולמרט , חשבתי אם אני אוכל להצביע בעדו על אימוץ אוסלו .
לגבי שר האוצר , מה שראש הממשלה רוצה , אני מצביע .
אמרתי לו שהיו כבר כאלה שגם את הסוס שלהם הם מינו לסנטור , ואני בהחלט חושב שכל אחד יכול כראש ממשלה לעשות כל מה שהוא רוצה ובלבד שהוא ימלא את חובתו , לא רק את זכותו , למשול .
לא .
סדר - היום נתון לשיקול הדעת של היושב - ראש .
סדר הדיון נתון להחלטתה של ועדת הכנסת .
אם תסכימו לוותר על דיון , נוותר על דיון , או רק נסתפק באלה שיבקשו לדבר .
אם תבקשו לאמץ את החלטת ועדת הכנסת לגבי הדיון שהתקיים , גם זו אפשרות .
לפי דעתי , יש רבות מהסיעות שלא רוצות לדבר עוד .
אם תסכימו על המתכונת שהיתה קודם , לא צריך לכנס את ועדת הכנסת .
נסתפק במתכונת שהיתה קודם , ואתה תדאג שהחברים שלך - ש"ס כבר הודיעה שהיא לא תשתתף בדיון הזה , אז ידברו רק אנשי שינוי , ואם ירצה חבר הכנסת רן כהן , יוכל לדבר .
חבר כנסת רשף חן , אדוני מסכים שמתכונת הדיון שהיתה תאומץ ?
תודה רבה .
חבר הכנסת ליבוביץ , בבקשה .
ובינתיים הוראת השעה תבוטל ?
חבר הכנסת רשף חן , ואחריו - חבר הכנסת גדעון סער , אם ירצה .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת נסים זאב .
קראו את שמך ולא היית , חבר הכנסת דהאמשה .
קראו את שמות כולם , לא היו , והגיעו לעבד - אלמאלכ דהאמשה ואחר כך לאילן ליבוביץ .
מה אני אעשה ?
ארבעה נרשמו אחריך .
קראתי את שמות כולם .
אדוני יוכל לקרוא גם בפרוטוקול .
מה אני יכול לעשות ?
תודה .
חבר הכנסת גדעון סער - מוותר .
חבר הכנסת נסים זאב , אחרון הדוברים .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , הייתי נותן לך לדבר , כי נכנסת כמעט בזמן , אף שכבר קראתי , אבל אני רואה פה רבים מהחברים שקראתי להם , וברגע שאקרא לך , אצטרך לקרוא לכולם , ואז נישאר פה עד שעה מאוחרת .
יש לך הזדמנות בדיון הבא כיושב - ראש סיעה .
תודה .
חבר הכנסת זאב , אדוני הוא היחיד שבאמת יודע למדוד את הזמן , כי הוא הכי מאומן בכנסת בנאומים , כמעט כמו דהאמשה .
למה אדוני מתחיל תמיד את הקרשנדו כשמסתיים הזמן - את הנאום העיקרי הוא מתחיל כאשר הזמן מסתיים .
יפה .
אם שלוש דקות לא מספיקות , נקבע שהנואם האחרון יהיה לו תמיד יותר זמן .
השר רמון , האם אדוני מבקש הצבעה מייד ?
נא לתפוס מקום .
מדובר בהוראת שעה שהתבקשה על - ידי משרד הביטחון ולכן איני יודע מה תהיינה עמדות החברים האחרים .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק שירות ביטחון ( הגבלות קריאה לשירות מילואים של קצין - הוראת שעה ) ( תיקון מס' 4 ) , התשס"ו - 2005 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
33 בעד , תשעה נגד ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות ביטחון ( הגבלות קריאה לשירות מילואים של קצין - הוראת שעה ) ( תיקון מס' 4 ) , התשס"ו - 2005 , עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת החוץ והביטחון על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
רבותי , אני מודיע לכם שקיבלתי בקשה מטעם מזכיר הממשלה .
כבוד השר המקשר יביא בפנינו את הודעת הממשלה , בבקשה .
אין לזה משמעות מעבר לכך ששר התחבורה הוא השר המקשר .
כל פרשנות אחרת היא פרשנות טרנספרית .
רבותי חברי הכנסת , הוסכם על דעת האופוזיציה והקואליציה שאנחנו נקיים - - - רבותי , אני מבקש לא להטיח עלבונות בתוך הקואליציה עצמה , כי אני במבוכה .
אני במבוכה , אני לא יודע אם יד שמאל של הקואליציה או יד ימין .
חבר הכנסת בנלולו , אני חייב לעצור את השעון .
חבר הכנסת רשף חן רק מחכה לקריאות ביניים .
הרי אנחנו מיצינו את כל הנושאים האלה היום איזה שמונה פעמים .
חבר הכנסת רשף חן על הבמה , יש לו עוד שתי דקות וחצי מלאות .
אם יפריעו לו , אני עוצר את השעון .
תודה .
הבא אחריו בתור הדוברים הוא חבר הכנסת יוסי שריד , אשר יציג את הדברים מטעם סיעת מרצ - יחד .
תודה רבה לחבר הכנסת שריד , אשר עמד בלוח הזמנים בצורה מדויקת .
חבר הכנסת הנדל , הודיעו לי מהסיעה שלך קודם , מי שהיה כאן , שאתם מוותרים .
אבל אני לא תופס אתכם על מלתכם .
אדוני רוצה לדבר ?
בבקשה .
אחריו - חברי הכנסת מח'ול ובשארה , ולבסוף חבר הכנסת דהאמשה .
הצבעה .
אולמרט .
רבותי , אנחנו בפרשת נח .
תודה לחבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
גם לרשות חבר הכנסת מח'ול עומדות חמש דקות .
חברים , חמש דקות זה די והותר .
תודה רבה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אני מזמין את חבר הכנסת עזמי בשארה , וגם לרשותו חמש דקות .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
השר , אם ירצה , ישיב .
אם לא , נעבור להצבעה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
נא לצלצל .
השר שטרית , אם אדוני ירצה להשיב , בבקשה .
אם ירצה להצביע , יודיע לי .
נא לצלצל , כי ייתכן שהשר יבקש להצביע .
גם לרשות אדוני חמש דקות .
אתם מתחילים להתחמם תמיד כשמגיעה הדקה האחרונה .
תלמדו מחבר הכנסת שריד , בדיוק בשנייה האחרונה הוא סיים .
ודאי .
יש לך עוד שלוש דקות וחצי , תאמר מה שאתה רוצה .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
האם השר מאיר שטרית , השר המקשר , שהוא גם שר התחבורה , מבקש לומר מלים מספר ?
רבותי , מייד בתום דבריו של השר אנחנו עוברים להצבעה .
אין לי שום בקשה להצבעה שמית .
אין בקשה להצבעה שמית עד כה .
לא , יש עוד שאילתות רגילות לסגנית שר הפנים .
יש עוד שאילתות שגברתי תענה עליהן .
זה הסעיף האחרון .
תודה רבה , אדוני השר .
יושב - ראש הקואליציה , אדוני מוכן להצבעה ?
יושב - ראש סיעת האופוזיציה , מוכנים להצבעה ?
אין בקשה להצבעה אישית ולכן אנחנו עוברים להצבעה .
ההצבעה היא מי בעד החלטת הממשלה ומי נגד החלטת הממשלה .
הודעת הממשלה , הבאה בעקבות החלטת הממשלה , למנות את השרים המכהנים לתפקידים בממשלה , השר אולמרט והשר וילנאי , לשר האוצר ולשר המדע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אל תתבלבלו בהצבעה , כי לא אשנה אותה .
נא להצביע .
71 בעד , 41 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהשרים אולמרט ווילנאי יכהנו בתפקידיהם החדשים באישור הכנסת , נוסף על התפקידים הקודמים שהיו להם .
אני מזמין את סגנית שר הפנים לעלות ולהשיב על שאילתות .
חבר הכנסת יאסינוב , שאלה נוספת .
תודה רבה .
השרה תשיב לך גם בכתב .
תודה .
חבר הכנסת יאסינוב , שאלה נוספת .
בבקשה , גברתי סגנית השר .
תודה רבה .
תודה .
חבר הכנסת ברכה , אכן היתה טעות .
חשבנו שסגנית השר תשיב על שאילתות נוספות , אבל היא בחרה להשיב על השאילתות האלה .
בעתיד הקרוב תקבלו את התשובות .
חשבתם שיש תשובות , אני מתנצל , אבל לא בזבזתם את זמנכם .
חבר הכנסת יאסינוב , בבקשה .
כבוד שר הבריאות , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ל' בתשרי התשס"ו , 2 בחודש נובמבר 2005 למניינם , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אדוני השר , לפני שנעבור לסדר - היום , אבקש ברשותכם , חברי הכנסת , לרגל עיד אל - פיטר , אני שולח מכאן ברכת חג שמח לעמיתינו , חברי הכנסת המוסלמים .
חבר הכנסת דהאמשה , באמצעותך אני מבקש לשלוח לכולם , למוסלמים אזרחי מדינת ישראל , לשכנינו המוסלמים הפלסטינים ולנאמני האסלאם באשר הם בעולם .
עיד אל - פיטר , המציין את תום חודש צום הרמדאן , הוא חג של שמחה , חג של הודיה לאל , שאפשר למאמיניו לקיים את מצוות הצום .
זהו חג של ידידות ושל הרבה תקווה .
מי ייתן ואווירת הפיוס והסובלנות שמשרה החג הקדוש תשרה מרוחה הטובה על מערכת היחסים שבין היהודים לבין הערבים בכלל ובני דת האסלאם בפרט .
" כול עם ואנתום בח'יר " .
יש לי הכבוד לומר זאת בפעם הרביעית בתפקידי כיושב - ראש הכנסת וכסגן יושב - ראש הכנסת , ואני מקווה שחג זה וחגים אחרים יביאו אותנו לכלל הבנה ולגישור על מחלוקת שנמשכת כבר למעלה מ- 100 שנה , שיביאו בסופו של דבר להבנה שאנחנו כולנו נועדנו לחיות בארץ הזאת יחד .
רבותי חברי הכנסת , ברצוני לברך מעל בימת הכנסת על ההחלטה ההיסטורית שהוצעה באו"ם , בתמיכה רחבה של 104 מדינות ובלי מתנגדים , לציון שנתי של יום השואה בעולם כולו .
במלאות 60 שנה ליום שבו כבו הלהבות , להבות הגיהינום באושוויץ , העולם זוכר .
27 בינואר של שנת 1945 , המועד שבו שוחרר מחנה המוות , חרות באותיות של אש בדברי ימי ההיסטוריה .
מעתה ואילך יום זה זוכה גם להכרה אוניברסלית .
במדינות העולם החברות באו"ם יקבל האירוע ביטוי משמעותי בחינוך ובלימוד על השואה והוא יוקדש למלחמה בגזענות ובשנאת עמים .
על רקע נאום ההשמדה של נשיא אירן , שקרא " למחוק את ישראל מהמפה " , יש להתגייסות של הקהילה הבין - לאומית ללימוד לקחי השואה ערך מיוחד .
יום השואה , שיצוין מעתה בכל העולם , יהיה עדות ואזהרה למה שבני - אדם מסוגלים לעולל איש לרעהו .
ברצוני לברך , בשם הכנסת כולה , את שר החוץ , את משרד החוץ ואת שגרירנו באו"ם דני גילרמן , שעמל ללא ליאות לקבלת ההחלטה .
כה לחי .
רבותי חברי הכנסת , בשמחה רבה אני שולח מכאן , בשם כולנו , ברכה חמה לחתן פרס נובל לכלכלה ואיש ירושלים , פרופסור ישראל אומן .
הפרס הוא אות ההוקרה הנשגב ביותר בעולם המדע .
זהו הישג מזהיר לפרופסור אומן ומקור גאווה לכולנו .
אין זו הפעם הראשונה ששערי פרס נובל נפתחו בפנינו , וההישג המדעי הגדול של פרופסור אומן משאיר אותנו על המפה המכובדת בעולם .
אני מאחל בשמכם לפרופסור ישראל אומן היקר , שהברכה תמשיך לשרות במעשיו , ושיזכה כי גם תלמידיו ועמיתיו יגיעו להישגים , עד כי ידע עולם ומלואו כי מציון תצא תורה .
אני מאמין ומקווה , כי גם בעתיד יקומו לנו חתני פרס נובל , תוצרת הארץ , ממשיכי דרכו , שישכילו להגיע לפסגות הגבוהות של עולם המדע .
כה לחי .
רבותי חברי הכנסת , לאחר הודעות הכנסת בדבר האירועים המיוחדים שפקדו אותנו בזה אחר זה בשבועות האחרונים , והברכות לחברינו המוסלמים לרגל עיד אל - פיטר , סיום צום הרמדאן , אנחנו עוברים לסדר - היום ופותחים בשאילתות בעל - פה .
השאילתא הראשונה היא שאילתא מס' 296 לשר הבריאות , אשר יישאל על - ידי חבר הכנסת נסים זאב - שראוי שהכנסת תפתח את הפרק שמגיע לחבריה בנאום של המצטיין במושב הקודם , חבר הכנסת נסים זאב .
הוא ישאל את שר הבריאות שאלה המעניינת את הציבור כולו בנושא : אספקת התרופה " הרצפטין " לחולות סרטן השד .
אני מוכרח לומר , ששר הבריאות היה אלוף התשובות על שאילתות בעל - פה במושב האחרון , ולכן גם ראוי שנפתח בשאילתא אליו כדי לומר שימשיך מחיל אל מחיל ולאחר שאמרנו חזק חזק ונתחזק .
כבוד השר יעלה על הבמה ואז ישמיע באוזניו , כפי שנכתב , חבר הכנסת נסים זאב , את השאילתא .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
כבוד שר הבריאות , בבקשה .
חבר הכנסת נסים זאב , שאלה נוספת .
אחריו - חבר הכנסת דהאמשה , וחבר הכנסת מרגי נרשם , אבל גם חברת הכנסת גולן מבקשת והיא תקדם , כי חבר הכנסת מרגי הוא חבר סיעתו של חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
אדוני ישיב על כל השאלות יחד .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
חברת הכנסת אראלה גולן , בבקשה .
יש לי שאלה נוספת : אם כתוצאה מכך שנוכל להתגבר ולא נצטרך להתמודד עם שפעת העופות , וברשות אדוני , הממשלה העמידה - אני מקווה שאדוני דאג לכך שאת הכספים האלה נוכל להעביר מייד לאותם דברים , ולא רק שהממשלה נותנת לך את הכסף אלא היא נותנת למשרד הבריאות ומשרד הבריאות ידאג לבריאות הציבור , שלא יהיה מצב שבו יחליט מי שיחליט למשל שהסכנה חלפה ועכשיו אנחנו יכולים לקחת את הכסף בחזרה , כי מרובות צרות עמנו ולהינצל משפעת כזאת או ממחלה נוראית אחרת - הרי אנחנו מצילים נפשות בישראל .
תודה , אדוני .
תודה רבה לשר הבריאות .
אנחנו עוברים ומזמינים את השר בוים - זה כבר עניין סמנטי אבל זה כבר ברור .
פעמיים הוא כבר היה מועמד להיות שר , אז זה כבר שר , והוא עדיין משמש בתפקיד סגן שר הביטחון - להשיב על שאילתא בעל - פה מס' 295 , מאת חבר הכנסת זבולון אורלב , בנושא : בית - העלמין היהודי בחברון .
בבקשה , חבר הכנסת אורלב - שאלה נוספת , ואחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
תודה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
חבר הכנסת דהאמשה , ההערה שלך חשובה אבל היא שאלה לחבר הכנסת אורלב או לשר המשטרה ?
הוא לא אחראי על האזורים המוחזקים .
חבר הכנסת דהאמשה , אני לא אומר שהשאלה שלך לא לגיטימית .
היא לגיטימית גם לגיטימית , אבל פה עומד שר הביטחון , האחראי על חברון .
אתה שואל אותו מה יש בתל - אביב .
אתה מתריס כלפי זבולון אורלב ואומר לו : " מה אתה מבקש צדק במקום אחד , כשאין צדק במקום אחר ? " הבנתי , אבל למגינת לבי זבולון אורלב כרגע אינו שר ולכן הוא לא יכול להשיב לך .
אתה שואל את השר : " מה דעתך על זה ? " , בסדר .
חבר הכנסת דהאמשה , הבנתי , אפשר לקיים על זה דיון .
תשמעו , אנחנו בשאילתות בעל - פה , שאני גם בוחר אותן , מוצאים הזדמנות שהפרוצדורה נותנת לנו , להביא שרים הנה על מנת לתת תשובות ענייניות על - אתר .
למשל , האם בונים ב- E 1 או לא בונים ב- E 1 ?
האם התחייבו לבנות או לא התחייבו לבנות ?
לפעמים קורה ששר אחד אומר ככה ושר אחר אומר ככה .
השר שטרית , אחרי שאדוני הצהיר בכנסת , ממלא - מקום ראש הממשלה אמר דבר הפוך בעיתון , לא בכנסת .
בא השר שהוא סגן שר הביטחון ואומר לכם מה הוא יודע על חברון .
הוא יכול להביע את עמדתו האישית , אבל זה לא הנושא .
אדוני סגן השר , בבקשה .
אני מבקש מחילה וסליחה מחבר הכנסת פרוש .
בבקשה , אדוני , שאלה נוספת .
תודה רבה .
סגן השר , בבקשה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לסגן השר בוים .
יעלה ויבוא כבוד שר התחבורה , השר מאיר שטרית , שכמובן אחראי רק לדברים שהוא מוסר ולא של אחרים , כי היתה פליאה בעינינו , העברתי מכתב למזכיר הממשלה , שיבוא ויבהיר לכנסת .
הרי השר ברשות ובסמכות בא וענה לגבי E 1 ואחר כך היה השר אולמרט שגילה כאילו אכן התחייבו בפני האמריקנים שלא לבנות ב- E 1 .
אני לא מדבר כרגע על הנושא המהותי , ודאי שהשר שטרית אמר דברים בשם אומרם .
יפה , אבל אנחנו בכל זאת - כמובן הפנייה היא לא כלפיך .
כבוד שר התחבורה ישיב על שאילתא בעל - פה 294 , שהוגשה לראש הממשלה מטעם חבר הכנסת אורי אריאל בנושא שהיית מפוני גוש - קטיף והשומרון בבתי - מלון .
לגבי שאלתך הראשונה , נדמה לי שהעובדה היא שהיום 2 בנובמבר והם לא פונו , כי גם אתה וגם אני וגם אחרים ניסינו לפעול ולקבל תשובות ובוודאי השר יפרט .
תודה לכבוד השר .
שאלה נוספת - עכשיו אתה יכול להרחיב , חבר הכנסת אורי אריאל , ואחריו - חברי הכנסת אורלב ואליעזר כהן .
לפני שאני אאפשר לחבר הכנסת אורלב לדבר ולחבר הכנסת כהן , אני רוצה לומר לך : אני נפגשתי אתמול עם מנכ"ל משרד ראש הממשלה ולאחר מכן עם מנהיגים מיש"ע , וכמובן , עם המנהיגים המקומיים של כל קבוצה וקבוצה , כי לפעמים הנושאים הם שונים .
ואנחנו לקחנו על עצמנו להיות מעורבים בתהליך , לרבות חברי הכנסת , לצורך פתרון וצפיית פני העתיד , מבלי להשאיר את העבר באיזו התנכרות .
העניין הזה הוא לא - אנחנו מדברים כרגע על רווחתם .
נדמה לי שהממשלה מבינה , שאם יושג הסדר , שביצועו נדחה לכמה שבועות , ימים או אפילו חודשים , כל זמן שהממשלה לא מעמידה את ההסדר כפי שהוא בוצע , אנשים יישארו במלונות .
אבל השאיפה היא באמת , קודם כול לדאוג לכך ש- 1,700 האזרחים הטובים אשר פונו מבתיהם ונמצאים במלונות , יימצא להם פתרון על מנת שיוכלו לחיות כמו בני - אדם ולא במלון .
אדם שחי במלון עם ילדיו , חייו אינם חיים .
אני מאוד מודה לך .
חבר הכנסת אורלב , בבקשה .
ילד שנמצא במלון , שהולך לבית - ספר , זו הליכה פורמלית .
הוא לא לומד אם הוא במלון .
ילד יכול ללמוד בבית - ספר כאשר הוא נמצא במקום מגורים קבוע .
זה ברור .
תודה רבה .
רק , אני רוצה לומר , שהשאלות לשר הן יותר ברמה - כי אין פה ישיבת ועדה .
אני אשמח לקיים אחת לשבוע או לשבועיים פגישות עם אילן כהן , מנכ"ל משרד ראש הממשלה , ויחד עם חברי כנסת מעוניינים , על מנת לשאול שאלות ספציפיות - - - ואני בטוח שהשר יוכל לענות מה שהוא יכול לענות , כדי שאנחנו נוכל - כן , בבקשה , אדוני חבר הכנסת .
תודה רבה .
בבקשה , אדוני השר .
סליחה , סליחה .
ואם הוא רוצה - פשוט , אני על - יד המיקרופון - ואם הוא רוצה לחיות בקבוצה ?
בקהילה ?
