אין ויכוח .
הכנסת אשמה בחוקים שהיא חוקקה .
תודה .
חבר הכנסת אורלב , חבר הכנסת אורי אריאל , אני רוצה לומר לכם שאני קבעתי מצב שבו מנכ"ל משרד ראש הממשלה מסכים להיפגש אתנו כל עשרה ימים .
ודאי , על מנת להביא לפניו בעיות ספציפיות .
אתמול , למשל , בעניין נווה - דקלים - אלה שהם זכאים ואלה שלא זכאים - איך בעניין הקבע הם כבר מקבלים מהיום את משבצות הקרקע של הזכאים והלא - זכאים , ואיך הם יחיו בתקופת הביניים כאשר אפשר למצוא להם מקום באשקלון יחד כקבוצה , והילדים ילמדו במערכת הקרווילות של הזכאים ; זאת אומרת , ניתן למצוא פתרונות .
אני חושב , שאם אנחנו צופים פני עתיד - בלי לשכוח את העבר - נמצא פתרונות ונוכל לקדם את העניינים , ותשובותיו של השר גם הן עולות בקנה אחד .
אדוני השר , ברשותך , לפני שאדוני ישיב על השאילתא בעל - פה האחרונה , אני רוצה פעם נוספת - אדוני סגן ראש הממשלה ושר החוץ - להודות לך בשם עם ישראל כולו וכנסת ישראל על ההישג הגדול שהשגתם , אולי לראשונה בתולדות מדינת ישראל , בתולדות העם היהודי ובתולדות האומות המאוחדות .
בפרט על רקע נאום ההשמדה של נשיא אירן , שקרא " למחוק את ישראל מהמפה " , יש להתגייסות הקהילה הבין - לאומית ללימודי לקח השואה ערך מיוחד ורב .
יום השואה - שיצוין מעתה בכל העולם - יהיה עדות ואזהרה למה שבני - אדם מסוגלים לעולל איש לרעהו .
אדוני סגן ראש הממשלה ושר החוץ , אבקש לברך אותך בשם הכנסת כולה , ואת משרד החוץ באמצעותך , וגם אם תואיל לשלוח את ברכתנו לשגרירנו באומות המאוחדות , דני גילרמן , שעמל ללא ליאות , על - פי הנחייתך , לקבל את ההחלטה ועזר על - ידך לקבלה .
כה לחי ותודה רבה .
אנחנו גם נודה לכל הפרלמנטים בעולם , וגם נשלח לכם את המכתב המיוחס .
תודה רבה .
אדוני שר התחבורה ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 297 , שהוגשה אף היא לראש הממשלה , מאת חבר הכנסת משה גפני , בנושא : מפעל ההזנה בבתי - ספר מוכרים שאינם רשמיים .
בבקשה .
תודה .
כבוד השר ישיב .
בבקשה , חבר הכנסת גפני , שאלה נוספת .
אחריו - חבר הכנסת דהאמשה וחבר הכנסת אורלב .
שאלה , חבר הכנסת גפני .
אדוני , אנחנו לא יכולים למלא את כל העיתון - - - תודה רבה .
זו שאלה נוקבת , יפה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
רבותי , השאלות אינן נאום שאתה נואם , והוא חשוב .
בדרך כלל , כשחבריך נואמים אני קורא את זה אחר כך גם בעיתון .
בהחלט הוא מרגיז .
נותנים לך לומר את דבריך ואחר כך את השאלה , אבל אי - אפשר להפוך את זה לנאום .
חבר הכנסת דהאמשה .
תודה .
דרך אגב , זו שאלה שבית - המשפט היה צריך לתת את דעתו עליה .
נדמה לי שהוא אמר את זה באופן ברור , אבל - - - לפי דעתי , הוא אמר את זה באופן ברור .
חבר הכנסת אורלב .
חבר הכנסת אורלב , בהמשך שאלתך אני רוצה לשאול , כדי להבהיר את השאלה , מכיוון שהיית מנכ"ל משרד החינוך : ילד שלומד בבית - ספר פרטי לא מקיים את חוק לימוד חובה ?
אם הוא מקבל פטור , זה דבר אחד .
אם הוא מקיים את חוק לימוד חובה , זה דבר אחר .
יכולה לבוא קבוצה ולומר - - - רק צריך לעשות צדק עם השופט חשין , שדיבר באופן גורף על כל בית - ספר פרטי , יהיה זה בית - ספר פרטי של תנועת העבודה או של תנועה זאת , ואני בטוח שלא היתה כוונה לפגוע בבית - ספר פרטי מיוחד .
רבותי , כבוד השר ישיב .
אתה יכול להגיש הצעת חוק פרטית .
אומר לך השר את התשובות הענייניות .
הוא מצהיר פה כדי שלא לטעות ולהצהיר דבר לא נכון , את הדברים כהווייתם .
אדוני הוא חבר בפרלמנט , חבר בקואליציה וחבר בסיעה .
אני מחדש את הישיבה .
ישיבה מיוחדת של הכנסת לזכרו של שר התיירות , חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אבקש מכולם לקום ולכבד את זכרו .
( חברי הכנסת מכבדים בקימה את זכרו של המנוח. ) תודה רבה , נא לשבת .
כבוד נשיא המדינה מר משה קצב והגברת גילה קצב , אדוני ראש הממשלה אריאל שרון , אדוני ראש הממשלה לשעבר אהוד ברק , חברי הממשלה , אדוני ראש האופוזיציה חבר הכנסת יוסף טומי לפיד , חברי הכנסת בעבר ובהווה , מכובדי ומכובדי סגל א' של המדינה , אורחים נכבדים , ואחרונים יקרים משפחת זאבי , הרעיה יעל , והילדים פלמח , בנימין , מצדה , צאלה , ערבה , הנכדים והנינים .
זכרו של גנדי עדיין מצוי בהתגבשות .
עדיין קשה להעריך כיצד ייחקק לבסוף בתודעה הלאומית ההיסטורית .
מטבע הדברים , כשמדובר בדמות מעוררת מחלוקת , באישיות פוליטית שהיתה רחוקה מן הקונסנזוס ובאדם שהעדיף תמיד לבטא בבהירות ובשפה מדויקת ורהוטה את האמת הנוקבת שבה האמין , הרי שהזיכרון אף הוא ממאן להתרווח לו בקונסנזוס החמים , זה המקציע , בדיעבד כמובן , את זיזיה המשוננים של המחלוקת .
לכן יש המעדיפים לברור לעצמם רק כמה חלקים מן התמונה השלמה ובכך לטשטש את החלקים הבעייתיים בעיניהם , ויש שיאמרו את האמת עצמה , ובלבד שבסוף תישאר דמות היסטורית שעמה יוכלו להזדהות רבים ככל האפשר .
כך מתגבשת לה דמותו ההיסטורית של גנדי כפלמ"חניק , כלוחם ומפקד וכאוהבה הגדול של ישראל במובן הפולקלוריסטי , התמים , הלא - פוליטי , של המלים הגדולות הללו - ארץ - ישראל .
כך נוצרת דמות שכולם יכולים להזדהות עמה .
פוליטיקה , טרנספר , תנועת מולדת - הס מלהזכיר , חלילה .
וכך נעקרות להן מן הביוגרפיה של גנדי עשר , 15 שנה , שנים משמעותיות בחייו של גנדי האמיתי , כדי שכולם ירגישו יותר נוח .
תודה לראש הממשלה אריאל שרון .
אני מזמין את יושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יוסף טומי לפיד - בבקשה , אדוני .
אחריו ידברו חבר הכנסת בנימין אלון וראש הממשלה לשעבר בנימין נתניהו .
תודה רבה לחבר הכנסת יוסף טומי לפיד , יושב - ראש האופוזיציה .
אני מזמין את חבר הכנסת בני אלון , יושב - ראש תנועת מולדת .
תודה לחבר הכנסת בנימין אלון , יושב ראש תנועת מולדת .
רבותי חברי הכנסת , בטרם אזמין את ראש הממשלה לשעבר בנימין נתניהו - הרמטכ"ל נמצא אתנו ונעלם הדבר מעיני .
אולי צניעותו היא זו שפגמה ביכולתי לדעת שהוא נמצא כאן .
הרמטכ"ל דן חלוץ מכבד אותנו ואת הטקס .
אני מזמין את ראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת בנימין נתניהו .
בבקשה , אדוני .
תם ולא נשלם .
כבוד נשיא המדינה , ברשותך , אני רוצה לנצל את האירוע החגיגי הזה והחשוב הזה כדי לברך מעל בימת הכנסת על ההחלטה ההיסטורית שנתקבלה באומות המאוחדות , בתמיכת 104 מדינות , לציון השנתי של יום השואה בעולם כולו .
במלאות 60 שנה ליום שבו כבו להבות הגיהינום באושוויץ , העולם זוכר .
27 בינואר של שנת 1945 , המועד שבו שוחרר מחנה המוות , חרות באותיות של אש בדברי ימי ההיסטוריה .
ומעתה ואילך , יום זה זוכה גם להכרה אוניברסלית .
במדינות העולם החברות באו"ם יקבל האירוע ביטוי משמעותי בחינוך ובלימוד על השואה ויוקדש למלחמה בגזענות ובשנאת עמים .
על רקע נאום ההשמדה של נשיא אירן , שקרא " למחוק את ישראל מן המפה " , יש להתגייסות של הקהילה הבין - לאומית ללימוד לקחי השואה ערך מיוחד .
יום השואה , שיצוין מעתה בכל העולם , יהיה עדות ואזהרה למה שבני - אדם מסוגלים לעולל זה לזה .
אדוני ראש הממשלה , רבותי חברי הממשלה , אני רוצה להעביר בשם הכנסת ברכה מיוחדת לשר החוץ , למשרד החוץ ולשגרירנו באו"ם דני גילרמן שעמל , בהנחייתו הישירה של שר החוץ , לקבלת ההחלטה .
היו ברוכים .
תמה הישיבה המיוחדת לזכרו של השר לשעבר .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת אדלשטיין , אנחנו נמשיך מייד בסדר - היום כסדרו .
מובן שכל אלה המבקשים להיות נוכחים באזכרה על - יד קברו של גנדי ביום השנה להירצחו , ובשעה 15:00 יהיו שם ויבקשו לדחות איזה סעיף - כמובן , נעשה זאת .
אני מברך את שר התיירות על היוזמה שנקט לקיים אירוע זיכרון מיוחד לשר התיירות לשעבר , רחבעם זאבי הי"ד , ועל כך יבוא על הברכה .
תודה רבה .
חגיגי יכול להיות גם לא משמח - חברת הכנסת רוחמה אברהם ביקשה לציין שאין פה חגיגה .
פעמים , כשמדברים על אירוע מיוחד , חגיגי , זאת אומרת : אירוע לא שגרתי .
מובן שיכול להיות אירוע חגיגי שהוא גם אירוע לא שמח , שלא בא להביע שמחה , אלא להביע הערכה והוקרה .
שרת התקשורת דליה איציק מבקשת למסור הודעה .
נא לעלות .
בבקשה .
היום יום שני , כ"ח בתשרי התשס"ו , 31 באוקטובר 2005 למניינם .
הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת הראשונה במושב הרביעי של הכנסת השש - עשרה , כנס החורף .
כבוד נשיא המדינה והגברת קצב , אדוני ראש הממשלה , ראשי הממשלה לשעבר , שרים , יושב - ראש הכנסת לשעבר מר תיכון ורעייתו , אדוני ראש האופוזיציה , יוסף טומי לפיד , חברי הכנסת בהווה ובעבר , ראשי הסגל הדיפלומטי , ראש העיר חדרה האבלה , מר חיים אביטן ונציגים נוספים מחדרה , ראש עיריית שדרות , מר אלי מויאל , ונציגים נוספים מהעיר שדרות , אורחים נכבדים , מורי ורבותי , הכנסת השש עשרה פותחת היום את המושב האחרון שלה , כשהסערה הגדולה ההיסטורית מאחוריה וכל מעייניהם של 120 חבריה כבר נתונים , מטבע הדברים , לכנסת השבע - עשרה .
אין זה משנה אם יהיו הבחירות הבאות בחורף , באביב , או אפילו במועדן החוקי , כעת חיה .
ריחן של הבחירות המתקרבות הרי יאפיל על כל מה שייעשה כאן בכנסת , אף אם ייעשה לשם שמים .
ולכן , בטרם נתפלש כולנו בבוץ וברפש של עונת בחירות , ובטרם תוכתם הכנסת השש - עשרה על - ידי חבריה המתקוטטים על מקום בכנסת השבע - עשרה , ראוי , לדעתי , להקדיש כמה רגעים לסיכומים הראשונים , דווקא בישיבה חגיגית זו .
אמת , עדיין מוקדם לסכם את אירועי השנה שחלפה ואת השפעותיהם על החיים הציבוריים והפוליטיים , שלא לדבר על חייהם האישיים של 8,000 מאזרחי המדינה .
אבל דומני כי כבר ניתן לסכם את הזווית הפרלמנטרית ואת התפקיד המרכזי ששיחקה הכנסת בדרמה הגדולה אשר זעזעה את המדינה ואשר תמשיך , כנראה , לחולל גלי הדף חברתיים , ולכן גם פוליטיים , בעונת הבחירות הנפתחת עתה .
בשנה החולפת , אולי מבלי משים , ולמרות דימויה הירוד כל כך בעיני רבים - דימוי שיש גם המתפרנסים משקידה על טיפוחו וליבויו - הוכיחה הכנסת , כי היא איננה רק זירה לוויכוחים , היא איננה רק זירה להוצאת קיטור , והיא איננה חותמת גומי של איש .
בשנה האחרונה הוכיחה הכנסת לממשלה , לבית - המשפט , לציבור , אבל בראש ובראשונה - לעצמה , כי כאן , באולם הזה , מתקבלות ההכרעות הגורליות במדינת ישראל .
כאן באה הדמוקרטיה הייצוגית שלנו , הדמוקרטיה הפרלמנטרית הישראלית , לידי מיצוי .
אפשר להתאבל לנוכח החלטותיה של הכנסת בשנה החולפת , ואפשר להאמין כי החלטות אלו מבשרות תקווה - איש איש לפי השקפתו ואמונתו .
אבל כאן , באולם הזה , באו הדברים לדיון , לליבון , למיצוי , ולבסוף להכרעה .
באולם הזה , שכבר ראה הכרעות היסטוריות , הרות - גורל , על חודו של קול , נפל הפור , גם השנה .
גבירותי ורבותי , אדוני ראש הממשלה , מכובדי , כבוד נשיא מדינת ישראל .
תודה רבה לכבוד נשיא מדינת ישראל .
אני מזמין את ראש ממשלת ישראל לבוא ולמסור לכנסת הודעה על פעולות הממשלה בתקופה שחלפה ועל תוכנית הממשלה למושב הקרוב .
אדוני ראש הממשלה .
חבר הכנסת .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , מייד לאחר דברי ראש האופוזיציה יתקיים דיון פתוח .
רבותי חברי הכנסת , יהיה לנו דיון כללי לאחר מכן .
תודה לראש הממשלה .
אני מזמין את ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יוסף טומי לפיד , לומר את דבריו .
אני מודה ליושב - ראש האופוזיציה חבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
רבותי חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , שרי הממשלה , אני רוצה להודות לנשיא המדינה על השתתפותו בפתיחת המושב האחרון של הכנסת השש - עשרה .
אני מכריז על הפסקה של חמש דקות מייד לאחר שהנשיא יצא את האולם .
הפסקה של חמש דקות .
( הישיבה נפסקה בשעה 16:48 ונתחדשה בשעה 16:56 . ) חבר הכנסת מ ח ' ו ל , האם אדוני לא דיבר ?
האם אדוני לא קיבל את זכות הדיבור ?
אדוני , אם אין לו עניין , אז לא יתווכח .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , קודם כול , אם היו אומרים שאני רוויזיוניסט , הייתי גאה מאוד בעובדה הזאת , כי אני לא בטוח שתמיד אני ממלא את ייעודי כפי שצריך .
אם הייתי מאמין , אז הייתי שמח שאומרים לי שאני מאמין .
אז קודם כול הוא לא עלב בכם .
הוא ציין עובדה שאתה יכול להיות גאה עליה .
עכשיו נשמע .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , נצביע קודם על הצעות האי - אמון כמתחייב בחוק .
לאחר מכן נעבור להודעת ראש הממשלה ונקיים את ההצבעות על - פי הצעות הסיעות .
רבותי חברי הכנסת , אנא שבו במקומותיכם , כי אני מבקש לקיים אזכרה קצרה לחבר הכנסת לשעבר שנסתלק מעמנו .
נא לשבת , רבותי .
חברי הכנסת , אדוני השר פינס , אנחנו רוצים לתת כבוד לחבר הכנסת רוזוליו , זיכרונו לברכה .
אדוני ראש הממשלה , חברי הממשלה , חברי הכנסת , הכנסת אבלה על מותו של ד"ר דני רוזוליו , חבר בכנסת התשיעית ובכנסת העשירית , שהלך לעולמו לאחר יום הכיפורים .
נכבד את זכרו בקימה .
( חברי הכנסת מכבדים בקימה את זכרו של המנוח. ) נא לשבת .
חברי הכנסת , הביטוי " מלח הארץ " כמו נתפר על - פי מידותיו של דני רוזוליו .
חלוץ , איש " המחנות העולים " , פלמ"חניק .
רבותי , דני רוזוליו היה אדם רב - תחומי : איש חינוך שעסק בהוראה , איש התיישבות , מזכיר הקיבוץ המאוחד , מחלוצי בית - הערבה וכברי , איש כלכלה שהיה יושב - ראש מועצת המנהלים של " סולל - בונה " ומזכיר חברת העובדים של ההסתדרות , איש אקדמיה , ד"ר דני רוזוליו , איש פוליטי בפעילותו כאן בכנסת ובמפלגתו , מפלגת העבודה .
הוא נטמן באדמת הגליל אשר אהב .
תנחומינו לבני משפחתו , לקיבוצו כברי ולכל ידידיו ומוקיריו , והם רבים רבים .
יהי זכרו ברוך .
רבותי חברי הכנסת .
בתקופת הפגרה רציתי להעלות על נס את פעילותה של הקבוצה המכונה " הלובי החברתי " , בראשותו של יאיר פרץ , אשר פעלה רבות ופועלת בכל רחבי הארץ לטובת האוכלוסייה החלשה .
בערב החג דאג הלובי לטיפול ב- 300 חיילים בודדים , והדבר נעשה באהבה של משפחה חובקת .
השתתפתי באחד הערבים שלהם , ואני רוצה לומר לכם שהלובי הזה באמת מביא כבוד לכנסת ולפעולתה .
אני רוצה להודות לך , חבר הכנסת פרץ , על עבודתך הנאמנה בנושא זה , לתועלת הכנסת כולה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , נחזור לסדר - היום .
נצביע , כמצווה על - פי החוק , קודם כול על הצעות האי - אמון , ולאחר מכן נאשר או נדחה את הודעת ראש הממשלה .
היו סיעות שביקשו להביא הצעות החלטה מטעמן : עד לרגע זה הוגשו לי הצעת סיעת חד"ש והצעת סיכום מטעם בל"ד .
אם סיעה אחרת רוצה להוסיף הצעה , היא רשאית לעשות זאת על - פי התקנון .
רבותי חברי הכנסת , נעבור להצבעה על הצעת שינוי .
רבותי , נא לשבת .
האם כולם מוכנים ?
נצביע קודם על הצעת סיעת שינוי להביע אי - אמון בממשלה בשל תפקודה הכללי .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
47 בעד , 52 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון מטעם סיעת שינוי לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת סיעות המפד"ל , האיחוד הלאומי וציונות לאומית דתית מתחדשת להביע אי - אמון בממשלה בשל התנהלותה בפינוי יישובי גוש - קטיף והשומרון בלא מתן פתרון הולם לתושבים לשמירת הצביון הקהילתי .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
37 בעד , 46 נגד , 14 נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
47 בעד , 52 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת יחד - מרצ לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון האחרונה .
אתה צודק .
אני לא משנה את תוצאות ההצבעה אבל משנה את הכרזתי .
הצעת מרצ - יחד לא נתקבלה .
ייתכן מאוד שזה היה עובר , אבל אני לוקח את האחריות על עצמי .
האם יש מישהו מחברי הכנסת שהיה משנה את הצבעתו אילו היה יודע שההצעה היתה של מרצ - יחד ולא של יחד - מרצ ?
תודה רבה .
רבותי , הצעת סיעת חד"ש - תע"ל להביע אי - אמון בממשלה בשל מדיניותה בתחום הכלכלי , החברתי והמדיני .
האם זאת הצעת חד"ש - תע"ל או הצעת תע"ל - חדש ?
חד"ש - תע"ל ?
בסדר גמור .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
39 בעד , 53 נגד , ארבעה נמנעים .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים עכשיו להצבעה על הודעת ראש הממשלה .
קודם כול יש לנו הודעות סיעות .
הודעת סיכום מטעם סיעות הליכוד , העבודה ויהדות התורה יציג חבר הכנסת סער .
מהצד אתה רוצה ?
בבקשה .
תודה רבה .
הודעת סיכום מטעם סיעת המפד"ל .
חבר הכנסת שאול יהלום , יושב - ראש הסיעה , בבקשה , אדוני .
מהצד .
תודה רבה .
נא לשבת .
רבותי , הצעת סיכום של סיעת חד"ש - תע"ל .
מטעם סיעת חד"ש - תע"ל , חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה מתערב התערבות בוטה בעצמאותה של סיעת חד"ש - תע"ל .
רבותי , זכות הדיבור לנציג סיעת חד"ש - תע"ל , חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
כמה סיעות הגישו באיחור , אני לא קורא להן לפי גודלן .
סיעת מרצ - יחד , בבקשה .
חבר הכנסת שריד .
תודה רבה .
רבותי , הודעת סיעת שינוי , בבקשה .
תודה רבה .
סיעת ש" ס , בבקשה .
אחריה - שתי הודעות : בל"ד ורע"ם .
תודה רבה .
סיעת בל"ד , בבקשה .
תודה רבה .
הודעת סיעת רע"ם , בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נצביע על הודעות הסיעות בסדר הפוך , מהסיעה הקטנה לסיעות הגדולות .
רציתי להודיע , שלפי הודעת יושב - ראש הקואליציה סיעות דגל התורה ונוי הצטרפו להודעת סיעות הליכוד , העבודה ויהדות התורה .
זה חבר הכנסת דוד טל , סיעתו של חבר הכנסת דוד טל .
האנשים בוודאי שמעו אותה , והם יביעו את עמדתם על - ידי לחיצה .
חבר הכנסת שריד , אדוני הביע את עמדתו בצורה הברורה .
אם אני הבנתי , כולם הבינו .
חברי הכנסת , קודם כול נצביע על הודעת סיעת רע"ם .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
17 בעד , 71 נגד , עשרה נמנעים .
אני קובע שהצעת רע"ם לא נתקבלה .
הצעת בל"ד , ההצעה השנייה - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
24 בעד , 64 נגד , שישה נמנעים .
אני קובע שהצעת סיעת בל"ד לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת סיעת חד"ש .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
13 בעד , 71 נגד , 11 נמנעים .
אני קובע שהצעת חד"ש - תע"ל לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעתה של סיעת המפד"ל .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
34 בעד , 54 נגד , 12 נמנעים .
אני קובע שההצעה לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת מרצ - יחד .
נא להצביע - מי בעד הצעת מרצ - יחד לגבי הודעת ראש הממשלה ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
46 בעד , 52 נגד , שני נמנעים .
אני קובע שההצעה לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אני מביא את הצעת סיעת ש" ס. נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
46 בעד , 51 נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת סיעת ש"ס לא נתקבלה .
אני מצביע על הצעת סיעת שינוי .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד הצעת סיעת שינוי ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
46 בעד , 53 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת סיעת שינוי לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , ההודעה המאשרת את הודעת ראש הממשלה , מטעם הסיעות ליכוד , עבודה , יהדות התורה , דגל התורה ונוי - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
51 בעד , 48 נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהודעת ראש הממשלה אושרה על - ידי הכנסת .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
יש לנו עכשיו לקריאה שנייה ושלישית הצעת חוק , שאם אנחנו רוצים להעביר אותה , צריך להעביר אותה לפני השעה 24:00 .
אין הסתייגויות .
אני מבקש מממלא - מקום יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , חבר הכנסת אהוד יתום - נא להציג את הצעת החוק .
למה ?
הממשלה ממהרת ללכת ?
אנחנו צריכים לאשר חוק שלה , לא של מישהו אחר .
צריך להצביע .
בבקשה , אדוני .
כבוד השרים הנכבדים .
להצעת החוק הונח על שולחן חברי הכנסת גם לוח תיקונים , ואני מתכוון להצביע את הצעת החוק בקריאה שנייה , לרבות לוח התיקונים .
בחוק סעיף אחד , והואיל ואין הסתייגויות אני מצביע עליו כמקשה אחת בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים שהם חברי הכנסת , נא לשבת במקומותיכם .
פשוט צלצלו , ואני הודעתי שאין הסתייגויות , והצלצול - כבר עבר הזמן .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים .
הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ה - 2005 , קריאה שנייה - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
50 בעד , 12 נגד , שלושה נמנעים - יושב - ראש האופוזיציה הצביע כדי לומר לי שגם הוא השתתף בהצבעה .
אינני משנה את ההצבעה .
תהיה לך הזדמנות בקריאה שלישית , עכשיו .
רבותי , אנחנו עוברים לקריאה שלישית על הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ה - 2005 .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
תודה .
50 בעד , 13 נגד , שישה נמנעים .
אני קובע , שחוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ו - 2005 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים .
גברתי שרת המשפטים תעלה ותבוא על מנת להציג שני חוקים יחד .
האם הצבעה במועד מאוחר ?
את רוצה שהיום יצביעו ?
כדי שהאנשים ידעו אם להישאר או לא .
את יכולה בכל שלב לומר .
רק שאם את אומרת עכשיו האנשים לא יצטרכו לחכות .
גברתי השרה .
סגני השרים .
חברי הכנסת , היום יום רביעי , י"ז באלול התשס"ה , 21 בחודש ספטמבר 2005 למניינם , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת המיוחדת שהתכנסה על - פי בקשתם של 75 חברי הכנסת , שחלקם נמצאים כאן באולם ; חלקם המזערי .
רבותי חברי הכנסת , איננו יכולים להתחיל בסדר - היום בלי שנביע את רחשי לבנו ונודיע שהכנסת מרכינה ראשה לזכרו של שמעון ויזנטל , זיכרונו לברכה , שהלך לעולמו שבע ימים ומעשים .
שמעון ויזנטל היה איש שנלחם בשמם של ששת מיליוני הנרצחים בשואה .
פעילותו העיקשת לאיתור מבצעי הפשע הנורא מכול - רצח עם , חשפה את מנגנון ההשמדה הנאצי והעניקה לנו את התחושה של עשיית משפט צדק עם צוררי ישראל ושל כבוד עצמי ליהודים .
שמעון ויזנטל עבד לבדו , מוסד של איש אחד .
בפעילותו להעמדת הפושעים הנאצים לדין הוא עורר את מצפון העולם והבהיר לאנושות כי מעשי הרצח וההשמדה אינם עניין יהודי בלבד .
העולם , ששתק עת נספו ששת מיליוני היהודים , הבין שאסור שתופעה כזאת תידון לשכחה וכי יש צורך להילחם בכל מקום שבו היא תנסה להרים את ראשה .
קולו ומצפונו של שמעון ויזנטל יחסרו לנו .
תהי נשמתו צרורה בצרור החיים .
רבותי חברי הכנסת , לפני שנתחיל בסדר - היום - הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , לפני שנתחיל בהצעות לסדר - היום , אני חושב שהצעתו ובקשתו של חבר הכנסת רן כהן , שנתמכה גם על - ידי בקשתו של חבר הכנסת חיים אורון , מסיעתו של חבר הכנסת רן כהן , לפי סעיף 53 ( א ) , לבוא ולזעוק את זעקת בתי - הספר , ובעיקר את זעקת תלמידי בתי - הספר , על כך שמקפחים את זכותם להיות מלווים באחות בית - הספר , מוסד שמלווה אותנו מאז קום המדינה ואין בלתו .
לפני שנה כמעט נפלה הגזירה הזאת על ראשנו , והכנסת מנעה זאת .
אני מזמין את חבר הכנסת רן כהן , באופן יוצא דופן .
אין לי פרוצדורה לתת לעוד אנשים , לצערי הרב .
תמתין על הבמה .
אני חשבתי שההצעה שלך היא כל כך חשובה שביקשתי משר הבריאות להתייצב בפנינו .
שר הבריאות עסוק היום בשני נושאים שהוא קבע מראש : האחד , פתיחת תחנת טיפת - חלב בקריית - גת , נדמה לי , והשנייה - חנוכת האגף החדש בבית - החולים " רמב"ם " .
אבל , הוא הואיל בטובו להעביר אלי את נוסח המכתב הזה : " לכבוד יושב - ראש הכנסת , מכובדי היושב - ראש , שירות הבריאות לתלמיד בבתי - הספר שלנו הוא חיוני לבריאותם של ילדינו .
אחיות השירות מפעילות את מערך החיסונים והחינוך החשוב לבריאות .
עוד ב - 2003 ביקשו אנשי משרד האוצר לסגור שירות זה .
הדבר נמנע עקב התנגדותי הנמרצת , בתמיכה רחבה כאן , בכנסת .
ב- 2004 קיצץ משרד האוצר את בסיס תקציב השירות מ- 75 מיליון ש"ח ל- 54 מיליון ש" ח. בזכות התערבות יושב - ראש הכנסת וחברי ועדת הכספים נוספו לתקציב משרד הבריאות 17 מיליון ש"ח שהבטיחו את המשך פעילות השירות .
למרבה הצער , ב- 2005 שב משרד האוצר והעמיד את התקציב על 54 מיליון ש" ח. יתירה מזאת , כל אחות שפורשת מעבודתה , משרד האוצר מסרב לאשר העסקת אחות אחרת במקומה .
כתוצאה ממדיניות זו של משרד האוצר , השירות נפגע קשות , ואם לא ייתוספו לו לאלתר 17 מיליון ש" ח , לא יהיה מאין להמשיך ולהעסיק את האחיות .
" פניתי בעניין זה מספר פעמים לממלא - מקום שר האוצר , ואמשיך לעשות כל שביכולתי כדי שמשרד האוצר יתקצב את הסכום הנדרש ללא דיחוי וללא תנאי , למען בריאות ילדינו .
אני מודה ליושב - ראש הכנסת ולחברי הכנסת על התמיכה בהעלאת נושא חשוב זה " .
אם יש לך מה להעיר למכתב - - - נעביר לו את הפרוטוקול .
אני רוצה להוסיף על דבריך ולומר כך : בשנת 2004 מנענו את הגזירה , ומשרד האוצר הבין שהכנסת נחושה בעמדתה .
אחת משתיים : אם משרד האוצר לא טעה בשנת 2004 כאשר הבין את רחשי לבה של הכנסת וגם את חיוניות העניין - זה לא עניין של רצון או גחמה מצד חברי הכנסת , אלא דבר אמיתי שנזעקנו לו - ואכן תיקן , מדוע חזרו על המעשה בשנת 2005 ?
אם היה היגיון בשנת 2004 , מדוע ההיגיון לא טוב לשנת 2005 ?
שר האוצר המתפטר בכל זאת שמע את דרישת הכנסת וקיים אותה .
ודאי ששר האוצר שהוא ממלא - מקומו - - - אני מציע שגם חברי ועדת הכספים הנוכחים באולם יקשיבו .
האם יש מישהו מחברי הכנסת הנוכחים שיש לו עמדה אחרת מהעמדה הזאת ?
אם כך , ארשה לנציגת האחיות לדבר .
חבר הכנסת שריד מבקש להעיר הערה .
בבקשה .
מייד לאחר מכן אתן ליחידה בכנסת שהיא אחות לומר את דברה .
רשמנו את דבריך .
נמצא פה חבר הכנסת איתן , שהוא ותיק כמעט כמוך .
ברור שמה שאמרת נאמר לפרוטוקול - אנחנו כמובן איננו יכולים לקבל החלטות מרחיקות לכת .
נמצאים כאן 21 מחברי הכנסת , מכל סיעות הבית .
אני חושב שכולם מסכימים בעניין זה .
אני בטוח שגם השר לביטחון פנים סומך את ידיו , כפי שעשה שר הבריאות , אבל כמובן , מה שאמר חבר הכנסת שריד - אם הדבר לא ייעשה , הכנסת תוכל להפעיל את הסמכויות הניתנות לה על - פי החוק במדינת ישראל , ואפילו חוקים שהם בבחינת חוקה .
חברת הכנסת כהן , בבקשה .
את זה כדאי שתאמרו בוועדת הכספים .
אנחנו לא יכולים להתחיל דיון על כל דבר .
סעיף 21 לחוק .
אני מודה לחברת הכנסת אילנה כהן .
חבר הכנסת דהן , שר הבריאות לשעבר , האם אדוני רצה להעיר הערה ?
תודה רבה .
השר רוצה להתערב בדיון .
בבקשה , ברצון רב .
חברת הכנסת אילנה כהן , אנחנו לא בוויכוח .
הוא אמר את דעתו בשולי הדיון , וגם דיבר על עניין ההכשרה מחדש .
רק שכתוב במקורותינו : ישן מפני חדש תוציאו , אבל קודם צריך שיהיה חדש .
לעת עתה הישן הזה משמר אותנו במשך - קודם כול , חוק החינוך , נדמה לי , קובע בסעיף 21 מה שחבר הכנסת שריד אמר בצורה הברורה ביותר .
יש פה הפרת חוק ברורה .
לא , השר אמר דברים חשובים , ובשולי הדיון ציין - זה מה שנקרא " אוביטר דיקטום " , זאת אומרת הערת אגב .
זה לא בשוליים , אלא הערת אגב .
אני מקבל את הערתו - - - לא לא , חלילה .
אם התפרשו דברי כך - לעולם לא יהיה שר בשוליים , ודאי לא השר גדעון עזרא .
ודאי לא השר גדעון עזרא , תאמין לי .
במבנה זה בלתי אפשרי .
רבותי , אני מזמין את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט להעלות את הנושא הראשון , הוא חוק חובת המכרזים ( תיקון מס' 17 ) , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
בבקשה .
הוא יציג ואחר כך גם יודיע הודעה .
להחזיר לוועדה .
כהוראת שעה .
עשית טוב .
אתה צודק .
אתה צודק .
אם ירצו לבטל אותו - שיבואו לבקש .
לאשר אותן בחקיקה ראשית .
תודה .
אני מציע לאפשר זאת לוועדת החוקה .
מי שירצה להתנגד לחוק יוכל להתנגד אחרי זה , כי נדמה לי שהדברים ברורים .
הבקשה היא כרגע , לפי סעיף 127 , להחזיר לוועדה , כדי שהיא תוכל להוסיף בו תיקון .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש מכם לשבת כל אחד במקומו - תבדקו שאתם במקומכם - ולהצביע .
מי בעד ומי נגד הצעת יושב - ראש ועדת החוקה בעניין בקשה לפי סעיף 127 על הצעת חוק חובת המכרזים ?
12 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהבקשה אושרה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , ברגע שתהיה מוכן תעלה הנה ונוכל להצביע על הצעת החוק .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון להעלות את הנושא הראשון שביקשו חברי הכנסת להעלות בישיבה מיוחדת לכינוס בפגרה : התנהלותם הבוטה של אנשי " יש גבול " הפועלים להגשת תלונות בחוץ - לארץ נגד אלופים בצה"ל .
הנושא של " התנהלותם הבוטה " הוא לא עמדתה של הכנסת , אלא הנוסח של המציעים , שתוקן .
אתה רוצה יחד עם הנושא הזה להעלות את הנושא : פסיקת בג"ץ בנושא גדר הביטחון ?
בבקשה .
אני לא מגביל אותך בזמן , אבל לא הרצאה .
פה הכנסת .
20 דקות אתה רוצה שיהיה לו - - - לכן אני אומר : אני לא מגביל אותך , כי אני בטוח שתדבר פחות מ- 20 דקות .
ודאי , ודאי .
על כל אחת מהן תהיה הצבעה לחוד .
חברת הכנסת גלאון , קריאת ביניים מותרת , לא הרצאה .
לא , לא .
בלי זהבה'לה .
לא , לא .
חיבה - תמצא זמן אחר .
חברת הכנסת גלאון , אי - אפשר יותר .
חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת מרגי .
בסדר .
מספיק .
עכשיו הוא מסיים את הפרק הזה .
הנושא השני , חבר הכנסת שטייניץ , הוא פסיקת בג"ץ בנושא גדר הביטחון .
בבקשה , אדוני .
השר מבקש לענות על שני הנושאים יחד .
בבקשה , חבר הכנסת יובל שטייניץ .
כמובן , אנחנו נדון בנפרד בכל נושא וכן בהצעות אחרות .
אדוני שואל אותי בתור יושב - ראש סיעת הליכוד לשעבר או בתור מה ?
הואיל ויש פיצול אידיאולוגי בתנועה שחבר הכנסת שטייניץ מציג , הוא מציג את הפיצול .
עד כמה שזכור לי - - - אדוני , אני בכל זאת לא מייצג את הליכוד , אבל גם אני מהליכוד .
אני גם לא חותם .
יושב - ראש האופוזיציה , היום אנחנו בכינוס מרובה חברים .
אני מוכרח לציין , יושב - ראש האופוזיציה , אם מי מהנוכחים חושב שראוי שמי שמבקשים לקיים את הכינוס יהיו לפחות נוכחים בזמן שהנושא שהם מבקשים בגינו להזעיק את הכנסת וגם להצביע עליו עולה , שאם לא יהיו נוכחים לפחות % 50 מהחותמים , לא יוכל חבר הכנסת להעלות את הצעתו - זה דבר ששייך לתקנון , ואם אתם חושבים כך אתם מוזמנים לבקש את שינוי התקנון .
אשר לתקנון שלא שונה , אנחנו ממשיכים בסדר - היום לפי התקנון הנוכחי , בבקשה .
חבר הכנסת שטייניץ , אינני רוצה להיות פרקליטו של בית - המשפט הגבוה לצדק , אבל מובן שתפקידה של הרשות השופטת גם לפקח על הרשות המבצעת .
אלא אם כן הרשות המחוקקת היא שאמרה את דברה , שאז גם יכולה הרשות המחוקקת להתערב , יש מחלוקת באיזו מידה , אבל כאן אין החלטה של הכנסת .
בא בית - המשפט העליון ואומר , אתה יכול לקיים את אותם עקרונות שדיברת עליהם בדרך אחרת .
לא , זה לא תפקידו של בג"ץ .
זה תפקידו של העם , להחליף את אלה שיוצרים בעיות .
הכנסת יכולה לתקן .
חבר הכנסת לפיד לא מסכים כל כך עם אפלטון לגבי הפילוסופים , אבל הוא מסכים אתו בעיקרון .
לפי החוק הבין - לאומי יש לנו אחריות כלפיהם .
ודאי וודאי .
אני לא מסכים עם ההחלטות , אבל אני חושב שאין השלכה בכלל מעניין לעניין .
פה בג"ץ אמר : אני אומר שהחומה באה כדי למנוע פגיעה באזרחי ישראל ובתושביה , דבר שהוא לא רק זכותה של ממשלה אלא חובתה , ועם זה בג"ץ אומר כאן שאפשר להשיג את אותה מטרה - שהרי הגדר היא לא גדר פוליטית , היא לא גדר מדינית , אלא גדר ביטחונית - בסלילת כביש , במציאת פתרון שיביא לתוצאה שהממשלה התכוונה לה , וגם יאפשר להגן .
שלא תהיה אי - הבנה , אין להבדיל בין אזרחים לאזרחים ובין אזרחים ללא - אזרחים , כי כל האנשים שנמצאים בשטח הנתון לשליטת ישראל , על - פי החוקים הבין - לאומיים חובתנו לדאוג לכל הנושאים שקשורים לחייהם .
אני לא רוצה להביע את דעתי , אתה רק שאלת אותי על הנושא העיוני .
תודה רבה .
כבוד השר גדעון עזרא , השר לביטחון פנים , ישיב בשם הממשלה בכל הנושאים שחבר הכנסת יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון דיבר עליהם .
גם בנושא " יש גבול " וגם בנושא גדר הביטחון ובג"ץ אלפי - מנשה .
האם יעלה על דעתך שהחוק הבין - לאומי יהיה בניגוד להלכה ?
מילא החוק בישראל , אבל שהחוק הבין - לאומי יהיה בניגוד להלכה , חבר הכנסת גפני ?
אני מתפלא עליך .
אתה מציע להעביר לוועדה ?
השר הציע להעביר לוועדה , ולכן יש לנו הצעות אחרות , של חברי הכנסת זאב , אלסאנע ו token=מח'ול.חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
אני לא מצמצם אתכם לדקה , אבל אני מבקש לא להרחיב מעבר לדרוש ; למסור את המסר ולא לחזור עליו חמש פעמים .
עכשיו אדוני עובר בהצעה אחרת לדיון מקיף בכל נושא האסלאם .
אני לא מציע .
אדוני דיבר על תנועת " יש גבול " , ויש גבול גם למה שאפשר לומר .
אמרת זאת בצורה בהירה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת אלסאנע , היו גבולות ב- 1948 והירדנים לא רוצים אותם .
תודה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
חבר הכנסת הנדל , לא לקרוא קריאות ביניים בעמידה .
תודה רבה .
רציתי להעיר לחבר הכנסת מ ח ' ו ל , שהחוק הבין - לאומי קובע , שכאשר טרוריסט מתחבא בתוך אוכלוסייה אזרחית , מותר לאותה מדינה שנלחמת בטרור להתעסק אתו גם בקרב אותה אוכלוסייה אזרחית .
הפשע נגד האנושות הוא שטרוריסט מתחבא ולוקח לעצמו או מייצר לעצמו מגן אנושי של תמימים ועוברי דרך .
חשבתי שאדוני גם מתכוון לכך שכל מי שמחביא טרוריסט הוא בבחינת עובר עבירה , הוא מסייע .
אם הטרוריסט הוא רוצח , כל מי שמסתיר אותו מסייע לרוצח .
מובן שאם נאשר להעביר את הנושא לוועדה , בוועדה תוכלו להמשיך ולהרחיב את הדיון .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצבעה בנושא " יש גבול " , בבקשה .
11 בעד , ארבעה נגד ואין נמנעים .
אני קובע שהנושא עובר לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אנחנו עוברים להצבעה בנושא : פסיקת בג"ץ בנושא גדר הביטחון .
נא להצביע .
13 בעד , אחד נגד ואחד נמנע .
אני קובע שגם נושא פסיקת הבג"ץ יועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט על מנת לדון בו .
תודה רבה .
הנושא הבא : הפגיעה בנכים בהעלאת מחיר הדלק .
אני מזמין את סגן ראש הממשלה לשעבר , שר הרווחה לשעבר , שר הפנים לשעבר , יושב - ראש תנועת ש" ס , חבר הכנסת אלי ישי , להעלות את הנושא הבא על סדר - יומה של הכנסת .
אדוני , בבקשה .
שיעבוד ויקבל 100,000 שקל .
הלוואי שירוויח 100,000 .
נכון , אבל למה להגביל אותם ?
תודה רבה .
ישיב שר הרווחה , השר - - - סגן שר שהוא כולו שר .
יש סגן שר שהוא סגן שר , ויש סגן שר שהוא שר .
סגן השר רביץ , שהוא שר .
למה לך ?
אתה מתפרץ .
הרי חבר הכנסת רביץ הוא אפילו - - - חבר הכנסת ישי , אתה יכול לראות : " נער הייתי " .
חבר הכנסת רביץ , כמוני , יכול לומר : " נער הייתי גם זקנתי " .
אתה יכולת לומר : " נער הייתי " .
סמוך עליו .
תודה רבה .
על איזה סדר - גודל מדובר ?
מיליונים ?
עשרות מיליונים ?
מאות מיליונים ?
המחלוקת יכולה גם לפגוע בתוקף המוסרי של העניין .
אולי כדאי בכל זאת , אדוני סגן השר , שהנושא יועבר לדיון בוועדה ואז נוכל להזמין את נציגי האוצר לוועדה .
אני מאוד מודה לכבוד סגן השר רביץ .
היו הצעות אחרות .
אחת מהן של חבר הכנסת דהאמשה - הוא אינו נוכח .
הצעה שנייה - לחבר הכנסת אורי אריאל .
בבקשה , אדוני .
סגן השר אפללו , סגן שר לא קורא קריאות ביניים .
חבר הכנסת אריאל , נא למצות את ההצעה האחרת .
תודה רבה לחבר הכנסת אריאל .
אדוני סגן ראש הממשלה לשעבר , האם אדוני מסכים להעביר את הנושא לוועדה ?
ובכן כך : מי שמצביע בעד - מעביר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
ומי שמצביע נגד - מבקש להסיר מסדר - היום .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
13 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שההצעה הועברה לדיון בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
רבותי , לא לדבר עם היציע .
עם כל אהדתי ליושבים שם , אין מדברים מהאולם עם היציע .
הודעה למזכיר הכנסת .
אני מזמין את חבר הכנסת צבי הנדל להעלות את נושא ביקור ראש הממשלה בארצות - הברית .
נא לבקש מכבוד השר עזרא להיכנס פנימה , כדי שישמע את הדברים שאומר חבר הכנסת הנדל .
כבוד השר עזרא נמצא במסדרון , נא לבקש ממנו שייכנס .
הנה כבוד השר עזרא נמצא .
דרך אגב , העיתון שאתה מדבר עליו הוא אנונימי ?
הואיל ואני צריך להגן על כל אחד מחברי הכנסת , ובכללם הממשלה וראשה , האם לאדוני יש הפרוטוקול או שזה מעדות שמיעה ?
האם אדוני ראה את הפרוטוקולים ?
גם לך וגם לי יש ספק גדול אם מה שכתוב בעיתון נכון .
אני למשל הייתי בניו - יורק ופתאום אני קורא כותרת : " ריבלין : " - נקודתיים , זאת אומרת שהוא דיבר אתי , הוא שמע אותי .
אז אמרו שמישהו אמר לו , אבל אני לא אמרתי את זה .
חבר הכנסת הנדל , מובן שלאדוני יש רשות לבקר - לא רק חובתו כלפי בוחריו - אבל אדוני דיבר על דבר שלכאורה הוא עובדה ובנקל אנחנו יכולים לברר זאת .
יש לי כל האמצעים לפנות לפרלמנט האוסטרי על מנת לברר .
האם אדוני יכול לומר לי באיזה תאריך זה היה ?
אדוני יגיד לי את התאריך ואני אשאל בפרלמנט האוסטרי , כי מה שאדוני אומר הוא האשמה חמורה ביותר .
לכן אני חושב שלא ראוי שנאמר זאת , כי רבים מהחברים פה מדברים על דברים שהם חושבים .
בוודאי , גם אם היא לא נכונה .
גם אם היא לא נכונה , אני אומר שלא היו דברים מעולם , אבל אם היא היתה נכונה , אני חושב שזה לא ראוי רק לכותרת , אלא להרבה יותר מכך .
נדמה לי שהופתענו כולנו ולכן ראוי שנברר זאת .
ישיב כבוד השר גדעון עזרא , בבקשה .
לאחר מכן נעבור לנושא דוח מחלקת חקירות שוטרים .
בנושא זה שניים קיבלו את רשות הדיבור - חבר הכנסת זנדברג וחברת הכנסת גלאון .
אני אאפשר גם לשלושת ראשי הסיעות הערביות לומר דבר בעניין זה .
כלומר , יהיו לנו שני מבקשים , שני מציעים לסדר - היום , ועוד שלושה שאני אתן להם אפשרות לדבר .
כבוד השר גדעון עזרא , בבקשה .
לא , לא .
חבר הכנסת הנדל אמר דבר שבעיני הוא חריף ביותר וביקשתי כבר ברגע זה ממחלקת המחקר של הכנסת וממחלקת קשרי החוץ לברר בפרלמנט האוסטרי אם יצאו איזו שאילתא ואיזו תשובה בנושא זה .
חבר הכנסת הנדל , השר שואל אם אתה מסתפק בהודעתו , או רוצה להעביר את הנושא הזה לוועדה , או עומד על דרישתך לדיון במליאה עליו .
ועדת הכנסת תחליט .
אדוני מסכים לוועדה ?
אדוני מסכים לוועדה .
רבותי חברי הכנסת , הצעה אחרת של חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה רבה .
זו לא הצעה אחרת אלא נושא בפני עצמו .
רבותי חברי הכנסת , מי שבעד - בעד להעביר לוועדה , וועדת הכנסת תקבע לאיזו ועדה .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
13 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שנושא ביקורו של ראש הממשלה בארצות - הברית יועבר לדיון בוועדה שתקבע ועדת הכנסת , מאחר שיש שתי הצעות .
האחת קובעת ועדת החוץ והביטחון , לפי בקשת השר , והשנייה היא ועדה לביקורת המדינה , ולכן ועדת הכנסת תכריע .
הודעה לסגן המזכיר , בבקשה .
האם יושב - ראש הוועדה מבקש להציג את זה או מבקש להצביע ?
הוא מסתכן .
אני לא יודע איך יצביעו החברים , אף שזה חוק נטול פוליטיקה , אבל זה לא תפקיד האופוזיציה ליישם את החלטות הממשלה .
חוץ מחברת הכנסת בלומנטל וממני .
יש אנשים .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לדיון האחרון שעל סדר - היום , למעט הצעת חוק חובת המכרזים .
לנושא הדיון יש שני מציעים , שהם חבר הכנסת מודי זנדברג וחברת הכנסת זהבה גלאון .
אני אאפשר גם לשלושת נציגי הסיעות הערביות לשאת את דברם בעניין זה , לא באותה מידה .
נעשה זאת כך : הראשון יהיה חבר הכנסת זנדברג .
אחריו - דובר המפלגה הגדולה ביותר , חבר הכנסת ברכה , ואחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון .
זנדברג - עשר דקות , ברכה - חמש דקות , גלאון - עשר דקות .
חמש דקות - חבר הכנסת זחאלקה , וחמש דקות - חבר הכנסת דהאמשה .
לאחר מכן תשיב שרת המשפטים .
חבר הכנסת זנדברג , האם אדוני מוכן לדבר בטרם הופיעה שרת המשפטים ?
הנה היא באה .
אם יאמרו לי ששרת המשפטים פה , חזקה עליה שתהיה פה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הואיל ובכנסת אני יושב , וידעתי שיהיו הרבה קריאות ביניים אם לא תהיה זכות הבעת הדעה , קבעתי - - - חבר הכנסת אלסאנע , אל תשאל כשאני מדבר אליך .
אתה קורא קריאת ביניים כשאני מדבר ?
הרי אני מדבר אליך , אתה קורא לי קריאת ביניים ?
כדי למנוע את הצורך בוויכוח בצורת חילופי דברים נתתי לכל אחת מהסיעות חמש דקות .
לא נתתי פה אפליה מתקנת ולא כלום , אלא מכיוון שהסיעות הערביות מייצגות את הציבור הזה בצורה הישירה ביותר , אמרתי שכל אחת מהסיעות תדבר חמש דקות .
לכן - יש לך זמן .
תקרא קריאות ביניים רק לדבר שלא תאמר אחר כך או שדהאמשה לא יאמר .
תודה לחבר הכנסת זנדברג .
אני מזמין את חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חברת הכנסת זהבה גלאון , בבקשה .
לרשות גברתי עשר דקות מלאות .
אחריה - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
שרת המשפטים כאן .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
יסיים את הדיון חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו תשיב שרת המשפטים לכל הנואמים .
נא לסיים .
תודה רבה .
רבותי , אני נותן לכם , לא דקה ולא שלוש דקות , אני חושב שהזכות של חברי הכנסת המייצגים ציבור לומר את דברם .
בוודאי , אני מפעיל אותה , בלי עכבות .
אני רק אומר , חבר הכנסת זחאלקה חזר על נושא מסוים שלוש דקות .
הצטערתי , אם יש לך משהו אחר לומר , שאחר כך אצטרך להפסיק אותך .
לכן , חבר הכנסת דהאמשה , אם יש לך משהו לומר אחרי מה שאתה אומר , אל תאמר פעמיים .
תאמר קודם את כל מה שיש לך לומר , אחר כך תתחיל לחזור על דברים .
אם לא חזרת על דבר , אני לא מפסיק אותך .
ההוראה ניתנה על - ידי בית - המשפט , על - פי בקשת מח"ש .
כאשר המשפחות לא מסכימות , אפשר לנתח גופה רק בהסכמת קצין ?
לא צריך את בית - המשפט ?
הסכימו - - - לפי חוק חוקר מקרי המוות .
אף - על - פי שהמשפחות - - - רבותי , העניין חמור מספיק , ודאי ששרת המשפטים נזעקה לכאן לא בכדי .
לא בכדי .
היא באה לענות בעצמה .
היו דברים לא חשובים , היא ביקשה שמישהו אחר יענה .
בנושא זה היא באה לענות בעצמה .
אני עצרתי את השעון .
אני רוצה , הואיל והציבור רואה אותנו , אני רוצה להבין דבר אחד .
אני לא מתריס , אני רוצה לשאול רק שאלה : כאשר יש איזה אירוע שאדם נהרג בו , וצריך , כמובן , לחקור אותו , אנחנו צריכים לנתח את הגופה לצורך כך .
המשפחה יכולה לסרב .
האם המשפחות - באותו עניין שבו מדובר , של ארבעת האנשים שנהרגו - ביקשו שלא לנתח את הגופות ?
המשפחות לא סירבו ?
בסדר , אם אתה רוצה להסביר את זה על חשבון הזמן שלך - כי נדמה לי שיש פה איזה שיבוש .
חבר הכנסת ברכה , תודה רבה .
מה פירוש לא מנע ?
המשפחות מנעו .
אבל המשפחות מנעו .
צריך קודם הנחה לכאורה שבוצע פשע .
אני מדבר בצורה משפטית , אני לא מדבר כרגע פוליטיקה בכלל , אני מדבר ברמה המשפטית .
זאת כבר שאלה .
אם המשפחה אומרת : אני לא רואה בזה פשע , זאת אומרת : אני לא רוצה לנתח - - - לעבור לנושא המסיים .
אני ניסיתי לברר בשבילך נושאים מסוימים , ובנושאים מסוימים התברר שחקרו ואתה לא צדקת .
יכול להיות שהיו מקרים שצדקת .
אני לא מעיד - - - העניין ברור .
דיברו על זה גם חבר הכנסת ברכה וגם חבר הכנסת זחאלקה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לך .
תודה לאדוני .
רבותי , שרת המשפטים הטריחה עצמה לבוא הנה ולהעביר לכולם את עמדת משרד המשפטים והממשלה בעניין זה .
האם אדוני רוצה שאני אכין נאום - - - חבר הכנסת זחאלקה , את הדברים שאמרת , אמרת מעל הבמה .
עכשיו שרת המשפטים משיבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - - - אתה לא רוצה לשמוע שאני אומר לך .
אתה רוצה שאני אקרא לך .
בשביל מה ?
אז אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
עכשיו , אני אומר לכם : השרה שמעה חמישה אנשים .
עכשיו היא עונה לכל חמשת חברי הכנסת הנכבדים , ואני מרשה קריאת ביניים , אבל לא הפרעה .
בבקשה .
אדוני , אתה חושב שכל פעם השרה נהנית לשמוע אותך ?
היא לא קוראת קריאות ביניים כשאתה מדבר .
היא לא נהנית תמיד לשמוע מה שאתה אומר .
אבל אתה לא יכול למחות כל רגע .
זו זכותה המלאה לענות ולהשיב כאן .
בבקשה .
השאלה ברורה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , היא שמעה את שאלתך .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , שמעו את זה .
חברת הכנסת גלאון , אתם מחיתם על אמירתה של השרה .
מה אתם רוצים , שהיא תחזור בה ?
היא אמרה .
היא אמרה , ושמעו את זעקתך .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , היא עונה לך .
האם אתם רוצים שהשרה תשיב ?
אני מבקש .
אני אעשה ככה - עכשיו היא תשיב את כל התשובות שהיא רוצה להשיב לכם על הדברים ולסקור את העניינים לפי ראות עיניה .
אם אחר כך יהיו שאלה או שתיים והיא תסכים לענות , אני אאפשר לכם .
בבקשה .
כל מי שרוצה לזעוק זעקה - יזעק אותה פעם אחת ולא יחזור שבע פעמים .
אתם לא מבינים .
חבר הכנסת , היא לא אמרה שהערבים תמיד מתפרעים , היא אמרה שבאותו מקרה היתה התפרעות , וזו זכותה המלאה לומר איך היא רואה את הדברים .
אני לא מסכים לשום דבר שאני לא מסכים וכן מסכים .
לא תפקידי פה להסכים .
תודה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , כל מה שאתה קורא - חבר הכנסת ברכה אמר .
הוא אמר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אם תפריע עוד פעם לשרה אני פשוט אומר לה - - - חברת הכנסת גלאון .
אתם יכולים להעלות הצעה לסדר - היום והיא לא יכולה להשיב ?
נו , אז נגמר .
קריאות ביניים מותרות - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
שמעו מה אמרת .
חברת הכנסת גלאון , שמעו מה אמרת .
את אומרת שוועדת - אור אמרה זאת .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה .
שמעו אותך .
היא שמעה .
תודה רבה לשרת המשפטים .
הואיל וחבר הכנסת מודי זנדברג אינו נוכח , חברת הכנסת גלאון , האם גברתי מסתפקת בהודעת השרה ?
לא מסתפקת .
מכיוון שכך - הצעה אחרת .
אחת לחבר הכנסת טלב אלסאנע , ומכיוון שאני לא רוצה שידברו רק חברי כנסת ערבים , ידבר גם חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת נסים זאב , ואחרון - חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אחר כך נעבור להצבעה .
מישהו מבקש ועדה ?
חבר הכנסת אלסאנע , אתה דיברת , מישהו הפריע לך ?
מה הדבר הזה ?
לכן אתה מציע להעביר את הנושא לוועדה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מח'ול - דקה .
הרי רוב הנימוקים כבר הושמעו בהרחבה מפי כל הצדדים .
אני מודה לך מאוד .
תודה רבה .
גברתי השרה , האם את עומדת על בקשתך להסיר מסדר - היום , או שאת מסכימה לוועדה ?
מסכימה לוועדה .
חברת הכנסת גלאון , את מסכימה לוועדה ?
תודה רבה .
איזו ועדה , ועדת החוקה , חוק ומשפט ?
שמעתי .
אני חושב שלמרות המעמסה הכבדה והעבודה הרבה , שהיא כמעט בלתי אפשרית , של ועדת החוקה , חוק ומשפט , רצוי שנושא זה יידון בה .
אני מסכים שכיוונתי לדעת יושב - ראש הוועדה .
אני מציע לכם להסיר את כל ההצעות .
הנושא הזה באמת שייך לוועדת החוקה , חוק ומשפט , אלא אם כן אתם רוצים לקבל הצעה אחרת .
מותר לכם .
נושא זה , של חברת הכנסת זהבה גלאון , יעבור לוועדת החוקה , חוק ומשפט , אלא אם כן יציע מישהו ועדה אחרת .
אני בכלל לא ממליץ לוועדות הכנסת לערוך כל אחת דיון מטעמה .
צריך לאחד .
אבקש מוועדת הכנסת שלא לקיים דיונים מקבילים בוועדות שונות , כי אי - אפשר להביא את כל המערכת - היועץ המשפטי לממשלה , שרת המשפטים , ראש מח"ש - לכל ועדה ולהתחיל להתרוצץ ביניהן .
תהיה ועדה אחת - אם הנושא נוגע גם בוועדת הפנים , אני מציע שאדוני יזמין גם את יושב - ראש ועדת הפנים לשבת לידו .
אני מציע שתעשו את זה יחד .
בוועדת החוקה , חוק ומשפט , כאשר יושב - ראש ועדת הפנים יוזמן באופן מיוחד להיות גם - - - שמעתי .
אתה רוצה שתחליט על זה ועדת הכנסת ?
אני מודיע לכם - חבר הכנסת רן כהן , אתה הוותיק ביותר כאן - שאני מחייב את הממשלה להגיע לכל ועדות הכנסת .
היום , אדוני יודע , כחבר ועדת חוץ וביטחון , ששר הביטחון הגיע לוועדת הכנסת , כאשר חשוב הדבר .
אבל , אנו לא יכולים , בצד האחר , לבוא ולטרטר את המנגנון הממשלתי להתחיל דיונים מקבילים בשלוש ועדות מקבילות .
הוועדה המוסמכת לדון בעניין זה היא ועדת החוקה , חוק ומשפט .
כל ועדה שתבוא ותבקש לקיים דיון נפרד ותזמין והשרים יבואו ויפנו אלי , אני אבקש לאחד את הדיונים .
תודה רבה .
עכשיו , אנחנו שואלים את הכנסת : מי בעד העברת הנושא לוועדה ?
בעד - זה בעד , נגד - זה להסיר .
בעד - 13 , נגד - אין ונמנעים - אין .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה רוצה את ועדת החוץ והביטחון ?
אם כך , העניין יעבור לוועדת הכנסת , על מנת שתקבע אם יועבר העניין לוועדה זו או אחרת .
אני בא ואומר שהנושא יידון , להערכתי ולטעמי , בוועדה הייעודית , שהיא ועדת החוקה , חוק ומשפט .
עכשיו , כמובן , ועדת הכנסת מחליטה החלטה פוליטית .
חבר הכנסת זנדברג , אתה הסכמת אבל לא היית פה .
כל הנושא יעבור .
חבר הכנסת זנדברג הגיע , וגם הוא מסכים לוועדה .
תודה רבה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מיכאל איתן , שהוא יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , על מנת להציג את הנושא האחרון בסדר - היום , הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון מס' 17 ) , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
ברור לי .
ודאי .
כמה חברי כנסת מצאו לנכון לצטט - - - אני פשוט אומר לך : לא אחייב את השרים לבוא .
זה לא יכול להיות .
הם יבואו לדיון אחד .
אני , בהחלט , מצפה שיושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט יבקש מיושב - ראש ועדת הפנים לבוא וגם מיושב - ראש הוועדה לענייני ביקורת המדינה .
אבל , ודאי שיהיה דיון אחד .
הם יבואו .
לא .
אדוני פתח במאבק צודק , והממשלה מבינה היטב שהמסר שלך נקלט אצל רוב חברי הכנסת הפעילים .
עד % 15 .
הוראת שעה .
המזרח יהיה חדש והשלום יהיה ישן .
בטוח .
עד שקמתי מיכאל איתן , יושב - ראש הוועדה - - - חבר הכנסת איתן , הורי הורי הורי עלו בשנת 1809 לארץ רק משום שהשנה היתה שנת תק"ע למנייננו , שהיא שנת " תקע בשופר גדול לחרותנו " , כי היו בטוחים שמשיח בא .
לצערנו הרב , באותה שנה הוא לא בא , אבל מאז משפחתי מחכה לבוא המשיח .
כולנו ישנים עם נעליים כי אנחנו יודעים שהוא יבוא בכל יום .
כך אדוני עשה טוב .
נכון .
הכול לפי המוקדם יותר .
לא , אבל העימות - - - נוכחים במליאה חברים משלוש מפלגות : מש"ס - חבר הכנסת נסים זאב , משינוי - חברת הכנסת אתי לבני , ומהליכוד - יושב - ראש הוועדה ויושב - ראש הכנסת .
אני רואה שחבר ועדת הבחירות המרכזית יהודה אבידן נמצא כאן ביציע .
אולי הוא בא לפקח על עבודת הכנסת השש - עשרה לקראת עבודת הכנסת השבע - עשרה .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע בקריאה שנייה על הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון מס' 17 ) , התשס"ה - 2005 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
ארבעה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אני עובר מייד להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אני קובע שבתמיכת ארבעה , בלי מתנגדים ובלי נמנעים , עברה הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון מס' 17 ) בקריאה שלישית ונכנסה לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה רבה .
הצבעתי לא הוגדרה משום מה .
כתוב פה " לא מוגדר " .
בכל ההצבעות שהיו היום , 21 בספטמבר 2005 , יום רביעי , י"ז באלול , אני מופיע " לא מוגדר " .
רבותי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה תהיה - בעזרת השם , כי יכול להיות שהוא ירצה אותה לפני כן - ביום שני , כ"ח בתשרי , 31 באוקטובר , בשעה 16:00 .
אם לא ניפגש לפני השנה החדשה , אני מברך את כולם בשנה טובה , בכתיבה ובחתימה טובה .
אם ניפגש לפני כן , טוב שנפרדנו כך .
הישיבה נעולה .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , ט' בחודש אלול התשס"ה - חודש הרחמים והתשובה - 13 בחודש ספטמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח ישיבת כנסת מיוחדת המתכנסת בפגרה , מהטעם שיותר מ- 75 חברי כנסת ביקשו ממני לכנס את הישיבה ולדון בנושאים שונים .
חבר הכנסת דהאמשה , האם אדוני רצה לומר משהו לפני תחילת הישיבה , כי הוא היה בקשר עם משרדי ואני פשוט לא הספקתי - - - בבקשה .
חבר הכנסת דהאמשה , הואיל ואני לא יודע בדיוק מה אדוני ביקש , אני סומך עליו - כסגן יושב - ראש הכנסת - שלא ינצל את העובדה שלא היה סיפק בידי לחזור אליך ולשאול אותך , כדי לא לומר פה דברים שאני אצטרך אחר כך לתת ל- 80 איש לדבר בגללם .
כן .
בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה לך , חבר הכנסת דהאמשה .
אתה רואה שניחשתי נכון .
אני חושב , קודם כול , שנושא גורל בתי - הכנסת נתבקש לעלות על סדר - היום בטרם נתקבלה החלטת הממשלה ביום ראשון .
עם זאת , גם אם הדבר אינו כך , אני מצטרף לקריאתו של חבר הכנסת דהאמשה .
הערצת האל וכיבוד דרך הפולחן הם נושא אישי לכל אחד , וכל אחת מהדתות היא דת מקודשת למאמינים בה , וכל אחד מכבד את זכותו של האחר להעריץ ולעבוד את אלוהיו בהתאם לדרכו ובהתאם לאמונתו .
גם כאשר יש חלילה באיזו דת כאלה אשר מבקשים לעשות מעשים אשר לא יכירם מקומם בחברה תרבותית ובחברה אנושית בכלל , זה לא מאפשר או לא נותן זכות לבני דת אחרת - אולי בני הדת הנפגעת , ויהיה זה מפעם לפעם בדרך משתנה , כאלה או אחרים - את הזכות לבוא ולפגוע באמונתם של מאות מיליוני אנשים בעולם .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת - בבקשה , גברתי .
בבקשה .
חבר הכנסת יצחק כהן , אני לא עוצר את השעון .
אני מודיע לך שאם תפריע לחבר הכנסת ישי הוא ירד אחרי עשר דקות בדיוק .
אני אגן עליו בחירוף נפש מפני כל אחד , ומפני כל מלה שיאמרו אני אוסיף לו ארבע דקות .
כשאתה תצעק זה יהיה על חשבונו .
חבר הכנסת זאב , אתה חושב שאתה יותר טוב ?
אז תשתוק .
מישהו עשה איזה דבר ?
אתה רוצה להרוס מסגד , חבר הכנסת זאב ?
לא היה עולה בדעתך להרוס מסגד .
חבר הכנסת זאב , היה עולה בדעתך להרוס מסגד ?
גם חבר הכנסת אלי ישי אומר זאת .
מה זה חשוב מי אמר ?
הוא לא רוצה לגנות - הוא לא יגנה .
אדוני , אי - אפשר להראות עיתון מעל הבמה .
אדוני יכול להקריא .
האם אדוני לא רוצה לשמוע מה היושב - ראש אומר ?
האם אדוני רומז שעצם קיומנו הוא פרובוקציה ?
חבר הכנסת וילן , מה אדוני אמר ?
הבנתי .
חשבתי שאדוני פנה אל חבר הכנסת ישי בטרוניה על כך שהוא קיים כיהודי וזה מרגיז אנשים .
עכשיו אני מבין את מה שאמרת .
זה עניין אחר .
חבר הכנסת פורז , בברטיסלבה היתה שאלה אם להרוס בית - כנסת כדי להרחיב שם כביש .
בית - הכנסת של החת"ם סופר הוא חסר חשיבות , זה כלום בשביל ההיסטוריה של העם היהודי , זה קטן עלינו .
היתה התלבטות קשה מאוד שם אם לעשות זאת או לא .
דרך אגב , היתה החלטת ממשלה להרחיב את הכביש ולא העזו להרוס בית - כנסת יהודי , אף - על - פי ששם היתה מכה אנטישמית לא קטנה בשלב כזה או אחר בתולדות עמנו .
מה היו אומרים אותם אנשים בברטיסלבה אם ממשלת ישראל היתה אומרת שאפשר להרוס בית - כנסת ?
היו אומרים : מה אתם רוצים ?
מה שצריך לפי ההחלטה של בתי - המשפט זו החלטה של הממשלה .
אומר פה הרב אלי ישי , שאנחנו , יהודים , לא יכולים לתת הכשר .
קרה מה שקרה .
גם אני אומר שאסור לנו שהדברים האלה , אסור שיעבירו אותנו על דעתנו וחלילה לפגוע באמונתם של 800 מיליון מאמינים מוסלמים , אשר רובם המכריע לא מעלה על דעתו להרוס בית - כנסת יהודי , משום הפולחן והאמונה שהפולחן הוא דבר מקודש לבני כל הדתות .
אני לא מבין את השאלה .
מה זה ?
איזה יהודי רוצה , כדי שלא יהרסו את בית - הכנסת שלו , להרוס את בית - הכנסת שלו בעצמו ?
אני מבין שיש אנשים מאמינים ויש אנשים לא מאמינים .
מה פירוש תמים ?
זה תרגיל ציני ?
מילא אמרת , אתה ויוסי שריד , שנים , אל תבנו את בתי - הכנסת האלה , אני מבין , אני מכבד .
אבל אומר לך בן - אדם : בנינו .
טעינו , לא טעינו - בנינו .
עכשיו אתה רוצה שאנחנו במו - ידינו נהרוס ?
אני בהחלט חושב שהדבר - - - למה לומר ליהודי מאמין שהוא ציני כאשר הוא אומר שאסור להרוס בית - כנסת ?
למה ?
חבר הכנסת וילן , למה ?
במשך 40 שנה כיבדתי את עמדתך האומרת שאסור לבנות , ואני חשבתי אחרת וגם היום אני חושב אחרת , אבל כיבדתי את עמדתך .
למה כל דבר שיהודי עושה זה ציני וכל מה שעושות אומות העולם זה דבר שהוא מהנאורות הגדולה ביותר ?
חבר הכנסת יצחק כהן , אני לא מרשה ליושב - ראש הכנסת להפריע לאלי ישי ואני גם לא מרשה לך .
לכן , אני מתנצל , אדוני , ויש לך עוד דקה ו- 15 שניות , ועכשיו אדוני ידבר באופן רצוף .
תודה לחבר הכנסת אלי ישי .
אדוני השר הנכבד בוים , איפה הוא ?
האם אדוני רוצה להשיב גם על ההצעה השנייה או שאתה רוצה לייחד את עניין בית - הכנסת ?
ברשותך , אני רוצה להודיע : הואיל והנושא שהועלה הוא חשוב מאוד , ואם כבר כינסנו את הכנסת , חשוב שנשמע מגוון דעות , אני מאפשר הצעות אחרות לפני תשובת השר לכמה אנשים , אחד מסיעה .
הואיל וסיעת ש"ס - חבר הכנסת נסים זאב , אם תכריז על עצמך סיעה נפרדת - - - ביקשו חבר הכנסת דהאמשה וחבר הכנסת טיבי , ביקשה חברת הכנסת אתי לבני וביקש חבר הכנסת אורי אריאל .
ביקשו אנשים מכל הסיעות .
בבקשה , ראשון הדוברים , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
לכל אחד מכם אתן שתי דקות ולא יותר .
אחריו - חברת הכנסת אתי לבני , ואם לא תימצא - חבר הכנסת אחמד טיבי , אם כי אני רוצה לגוון .
חבר הכנסת דהאמשה , האם אדוני אומר שהריסת בתי - הכנסת היא דבר שמקובל עליך ?
אני רוצה להבין , כי הפרוטוקול לא מבין .
חס וחלילה - זה חשוב .
חבר הכנסת דהאמשה , אני אומר לך מתי מסגד הוא מסגד , חלילה ?
הרי אני אקבל את עמדתך - אם תאמר לי שמקום מסוים הוא מסגד אני לא אומר לך שהוא לא מסגד .
עד היום לא נהגת להתערב בדת היהודית , כדי שאנחנו לא נתערב בדת המוסלמית .
עמדת הרבנות הראשית היתה חד - משמעית .
חבר הכנסת דהאמשה , חלילה לעם ישראל - אני מתכוון לכל אזרחי ישראל - במדינת ישראל , שיבוא מישהו ויאמר שהרס מסגד הוא עניין פוליטי .
חלילה , הוא יהיה בן - בליעל .
מי שיאמר את זה יעמוד לדין וישלם את כל המחיר שצריך לשלם .
חבר הכנסת דהאמשה , אדוני סיים את דבריו .
הוא לא יכול לדבר פה שעה .
חברת הכנסת אתי לבני - אינה נוכחת .
חבר הכנסת טיבי - בבקשה , אדוני .
גם לרשות אדוני שתי דקות .
לא , חס וחלילה .
חבר הכנסת טיבי , רציתי להבין רק דבר אחד - לפרוטוקול : האם אדוני מצדיק את הריסת הבניינים ?
כן .
רבותי , מותר לו לומר מה שהוא רוצה .
חס וחלילה .
כל מה שחבר הכנסת ישי אמר - אני צריך להגן עליו - זה שהוא ביקש מהיהודים להיות יהודים , זה הכול .
את זה אני לא יודע .
חבר הכנסת פרוש , אתה לא רוצה לדבר ?
אם תפריע לו לא תדבר .
סיימת .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש , ובזה מסיימים חברי הכנסת שביקשו לדבר .
חבר הכנסת טיבי ציין גם שהוא מתנגד לשרפה התנגדות חד - משמעית .
תודה לחבר הכנסת אריאל .
אני מבקש - היות שאדוני עשה דבר כזה - אני מבקש לא לעשות הפגנות מעל במת הכנסת .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה , אחרון הדוברים .
לאחר מכן נעבור להצעת חבר הכנסת דורון : תפקודה של הממשלה .
השר בוים ישיב על שתי ההצעות יחד .
בבקשה , חבר הכנסת פרוש , גם לרשות אדוני שתי דקות .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
אני מבקש : בפעם הבאה , כשאני נותן לאנשים לדבר , שיצטמצמו בזמן לפחות .
אבל תם הדיון בעניין זה .
השר ישיב לאחר שחבר הכנסת חמי דורון יציג את הנושא הבא : תפקודה של הממשלה .
סגן שר הביטחון ישיב על שני הנושאים יחדיו .
בבקשה , חבר הכנסת חמי דורון .
חבר הכנסת פרוש , ב" ליל הבדולח " היינו חסרי ישע .
אבל למה אדוני משווה חסרי ישע ?
היינו עם המובל לטבח , למה לעשות את ההשוואה הזאת ?
בבקשה , חבר הכנסת דורון .
לרשות אדוני עשר דקות .
אני לא יכול לדבר עם הממשלה .
הממשלה החליטה .
הואיל והוא הגדיר את ההצעה שלו - תפקודה של הממשלה , החליטה הממשלה שהשר בוים ישיב .
כסינרגיה .
בדרך כלל הסינרגיה גדולה יותר מסך כל מרכיביה .
הממשלה החליטה שלא להעביר את הסכם ציר פילדלפי לכנסת וקיבלה לכך גיבוי של היועץ המשפטי לממשלה , ולאחר מכן חשבה ושקלה .
- - - שלא הרסו אותו .
אתה רוצה שאנחנו נעמוד בין הפלסטינים למצרים ?
חבר הכנסת דורון , אני מוכרח לומר לך , ב- 16 הדקות האחרונות הפלאת להסביר את עמדתך , ואני מודה לאדוני .
חבר הכנסת ברכה , עוד מעט אדוני עולה .
הוא יוכל לייחד בעשר הדקות כמה דקות גם לנושא אלמוג .
מה שהוא רוצה .
בבקשה .
כבוד סגן השר זאב בוים , נא לעלות .
חבר הכנסת גפני , האם אדוני הוא הנואם המרכזי היום , או שזאת הצעה אחרת ?
חבר הכנסת גפני , תעזור לי לנהל את הכנסת .
אדוני הוא הרי אחד האנשים היותר - מתמצאים בתקנון הכנסת .
כל הצעה אחרת אצלך היא נאום בן עשר דקות .
בלי שבתות וחגים .
מסר לי היושב - ראש שהיה לפני שהתייחסו אל חבר הכנסת שריד ישירות .
לכן , בבקשה לעלות ולדבר שתיים - שלוש דקות , לפי סעיף 88 ( ז ) .
אל תשאל אותי את השאלה הזאת , כי היא מסוכנת מאוד .
אדוני ילך ל- 88 ( ז ) .
סגן השר והבה ישיב על הדברים .
יש לך הזדמנות אחריו .
לא ניכנס לדיון מקצועי , הדיון הוא אישי .
זה תפקידו - להגן על הממשלה .
איננו נכנסים לדיון המקצועי כאשר אנחנו לא מצוידים בכל העובדות .
כרגע הדיון הוא בנושא תפקוד הממשלה .
בעוד רגע נדון בנושא החינוך .
חבר הכנסת שריד , אנחנו לא נכנסים לדיון המקצועי .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת שריד .
תודה רבה לסגן השר .
לפעמים יש פינג - פונג .
הוא דיבר על העובדות כפי שהוא רואה אותן .
תפקידו של סגן השר בוים היה להשיב על ההצעה לסדר - היום אשר הוגדרה על - ידי חבר הכנסת חמי דורון ועוד 25 חברים כתפקודה של הממשלה .
הוא לא יודע שהוא מתכוון לדבר על עניין החינוך , כי ודאי אז הוא היה פוטר את עצמו מהתשובה והיה מבקש מחבר הכנסת והבה , שהוא סגן השר לענייני חינוך , להשיב .
אתה מבקש דיון במליאה .
בהחלט נצביע על כך , רק אני רוצה להזכיר לאדוני שנושא זה יהיה במליאה רק בימים הרגילים של הכנסת , זאת אומרת מייד לאחר כינוסה לכנס החורף של המושב האחרון .
זה רצונך ?
ובכן , מי שרוצה להעלות על סדר - היום , מצביע בעד , ומי שרוצה להוריד את הנושא , כהצעת הממשלה , מצביע נגד .
נא להצביע .
בעד זה דיון במליאה .
מי שמצביע בעד , מצביע בעד דיון במליאה .
מי שמצביע נגד , מצביע בעד דיון בוועדה .
חברי הכנסת , נא להצביע .
הנושא הוא גורל בתי - הכנסת בגוש - קטיף והשפעתו על גורל בתי - הכנסת בעולם כולו .
11 בעד , שמונה נגד , אחד נמנע .
אני קובע שההצעה תעמוד לדיון על סדר - יומה של הכנסת .
הנושא עבר למליאה .
מייד לאחר שתכונס הכנסת נמצא את הזמן ונעלה את עניין בתי - הכנסת לדיון .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים עכשיו על נושא תפקודה של ממשלה .
מי שבעד ועדת החינוך יצביע בעד , ומי שמצביע נגד מצביע בעד הסרה .
נא להצביע .
21 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת חמי דורון בעניין תפקודה של הממשלה בנושא החינוך יועבר לדיון בוועדת החינוך , בהסכמת סגן השר בוים .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת מוחמד ברכה יעלה ויציג את הצעתו בנושא המחסור בכיתות לימוד בכלל ובמגזר הערבי בפרט - הצעות שהועלו על - ידי חד"ש - תע"ל , שינוי , מרצ , יחד ובל"ד .
חבר הכנסת שריד , סגן השר והבה נמצא פה והוא סגן שרת החינוך .
סגן השר והבה נמצא פה .
הוא התנדב לענות היום כאשר חשבו שמדובר בתפקוד הממשלה בכלל .
חבר הכנסת דורון , אני מבקש לא להפריע .
היא קיימה עוד דיון לפני כן , שבו היא דחתה את בקשת הממשלה .
אני ואתה כחברי ועדות החינוך לדורותיהן יודעים שלפני שנת הלימודים היו לנו הרבה ישיבות ועדה - כשיוסי שריד היה השר וכשזבולון אורלב היה השר , וכשהמנוח זבולון המר היה השר .
במספרים אבסולוטיים ?
מה נשאר לאחזקת כיתות ?
זה כולל תקציב פיתוח ?
אדוני סגן השר הנכבד , אדוני עוד רגע עולה .
תוכל לדבר .
כבוד סגן השר והבה , אדוני עוד מעט יעלה ולא יהיה מוגבל בזמן .
תוכל לדבר כמה שאתה רוצה .
תודה רבה .
אתה מבקש להעלות את הנושא הזה על סדר - היום כמובן .
חבר הכנסת וסגן השר מגלי והבה , בבקשה .
כבוד סגן השר , איך זה עולה בקנה אחד עם חוק חינוך חובה ?
מה שאמר ברכה , עכשיו הוא אומר .
נוסף על 1,800 , 507 ?
הוא מאשר את העובדות שמסרת .
500 כיתות של טרום - חובה .
הוא אמר דברים ברורים , דהאמשה .
הוא לא אמר דבר אחר ממה שהוא אמר .
למה להבין ?
הוא אמר את זה מפורשות .
הוא אמר מספרים .
הוא יכול לומר " ייבנו " .
מה זה " הקצאה " ?
יש תכנון לבנות , גם תקצוב .
עכשיו השאלה היא מה יהיה אם לא יעבירו את התקציב .
חברים .
חבר הכנסת זחאלקה , זה ברור .
על - ידי היזם .
חבר הכנסת .
רבותי .
שמעתי .
הבנתי .
זה מה שהוא עונה .
הוא מציין עכשיו את העובדות .
הוא אומר דבר פשוט .
שאלתי את השר לשעבר חבר הכנסת שריד מהו תקציב הפיתוח , והוא אמר שמשנת 1991 יש תקציב קשיח למשכורות .
הוא אומר שהיום יש כסף .
התוצאה היא שנשאר לנו כסף ל- 981 כיתות , % 32 מהן בתכנון לבנייה במגזר הערבי .
יתבצע ?
לא יתבצע ?
דעתי היא שהדבר לא יכול להיות והוא בלתי אפשרי .
קש אין ותבן אין , ואומרים לנו לבנות בתי - ספר .
זה מה שהוא אומר לך .
זה הכול .
הוא אומר במפורש .
אדוני , אנחנו לא נצביע על מי מקנא במי .
הוא צריך לענות , מה אפשר לעשות ?
חבר הכנסת ברכה , אדוני העלה הצעה חשובה .
אם ירצה שהיא תידון במליאה , נראה שיש לו רוב פה .
אם תרצו בוועדה - - - הוא רוצה להראות לך את מה שקיים .
אל תתווכח עם כל אחד .
זו לא ישיבת ועדה פה .
חבר הכנסת זחאלקה , חבר הכנסת שריד , חבר הכנסת ברכה , אני מציע להעביר את הנושא לוועדה ולדון בו שם .
אי - אפשר .
חבר הכנסת שריד , באמת .
תודה רבה .
חבר הכנסת סגן השר , אתה תסיים ?
רבותי , תם הדיון כאן .
המשכו , אם תרצו , בוועדת החינוך .
אי - אפשר .
אי - אפשר יותר .
אנחנו לא יכולים לקיים דיון מפורט .
אמן .
חבר הכנסת שריד , בזמנך היה שניאור .
הוא לא יכול לעשות נסים .
אני מכיר אותו , הוא כבר קיבל את פרס יושב - ראש הכנסת .
הוא מעולה .
הוא יכול לעשות רק מה שהוא יכול לעשות .
הוא לא יכול לעשות דברים שהוא לא יכול לעשות .
הבנתי את עמדתך .
פעם היה חבר לי מהפוליטיקה שהיה אומר לי : ריבלין יכול להתפטר , כי אולי יבקשו ממנו לא להתפטר ; אני לא יכול להתפטר , כי אם אני אתפטר יקבלו את התפטרותי .
אז הוא לא - - - בדרך כלל הממשלה הודפת את כל הלחצים , למעט אותם לחצים שאי - אפשר להדוף .
תודה רבה לסגן השר על תשובתו המפורטת .
הצעה אחרת לחבר הכנסת דהאמשה - אינו נוכח .
הצעה אחרת לחבר הכנסת זחאלקה - בבקשה , אדוני .
אבקש לזכור שזאת הצעה אחרת , חבר הכנסת זחאלקה .
נחזור לתקנון אתך .
בבקשה , חבר הכנסת זחאלקה .
הוא לא אמר בהפתעה , הוא אמר : בהתפעלות .
תודה .
הצעה אחרת לחבר הכנסת מג'אדלה .
בבקשה , אדוני יושב - ראש ועדת הפנים .
דקה גם לרשות אדוני .
תודה רבה .
זה נושא חדש .
צריך לברר ולראות אם זה נכון .
רבותי , השר הציע להעביר את הנושא לוועדת החינוך , גם אין לו התנגדות לדיון במליאה .
אני מציע דיון בוועדת החינוך , כי אחרת לא יהיה לנושא הזה שום ערך ; אי - אפשר לנהל דיון במליאה בנושאים שמצריכים התייחסות לפרטים ושמיעת בעלי המקצוע .
אני למשל הייתי בא לוועדה עכשיו כדי לשמוע את פלג , איש רציני ביותר , את שניאור .
פה צריך להפנות שאילתא לראש הממשלה , לשאול אותו איך השרה עומדת באמת מידה עם הכסף .
אני בהחלט חושב שצריך שהכנסת תשאל את ראש הממשלה .
כי הוא דיבר על סדרי עדיפויות בעניין זה .
אני מבין , אדוני רוצה להשמיע את ביקורתו על שרת החינוך .
הוא רשאי לעשות זאת .
עם זאת , גם אני שמעתי משר בממשלות אחרות שמדבר על תקציב קשיח של % 91 .
מה כבר נשאר ?
זאת אחריות הממשלה .
בדיון על סדר העדיפויות הממשלה צריכה לקבוע שהחינוך הוא בעדיפות בממשלה .
תודה .
חבר הכנסת ברכה , האם אדוני מסכים לוועדה ?
זה הרבה יותר הגיוני .
אין בעיה להעלות פה את הנושא - - - - - - אני חושש שעד שאעלה את זה לסדר - היום של הכנסת כבר נוכל לדבר על פי - שניים .
הוועדה היא הדבר הטוב ביותר .
ובכן , ההצעה היא ועדה או הסרה .
חבר הכנסת דהאמשה , אני מחויב לקבוע את סדר - היום לא לפי זמנו הפנוי של אדוני .
חבר הכנסת מג'אדלה זכה במקומך כי אדוני לא היה - לא שקיפחנו אותו .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
קדימה .
בעד - ועדה , גם על דעת סגן השר .
בבקשה .
תודה רבה .
תשעה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שנושא המחסור בכיתות לימוד בכלל ובמגזר הערבי בפרט יעבור לדיון בוועדת החינוך של הכנסת בהקדם האפשרי , שכן שנת הלימודים כבר החלה .
נא להפנות את תשומת לבו של יושב - ראש הוועדה לדחיפות הדיון .
תודה רבה .
ראיתי אותו פה בבוקר .
אז יש לו ממלא - מקום , אין שום בעיה .
אין דבר כזה , אין ועדה - - - נתתי הנחיה לכל יושבי - ראש הוועדות .
נשאל אותו באוקראינה .
אני מבטיח לך שיהיה לו ממלא - מקום .
ודאי , כחלון .
אבל אני לא מרבה לנסוע .
לא .
כחלון היה פה ועמד לרשות כל מי שרצה לפגוש אותו .
אני מודה לו מאוד , הוא מילא את תפקידו בצורה ראויה .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , בבקשה .
העדר פתרונות ראויים לעקורי גוש - קטיף , הצעת חברת הכנסת גילה פינקלשטיין מטעם המפד"ל - ש"ס - האיחוד הלאומי .
ישיב סגן שר הביטחון .
כבוד סגן השר הנכבד , השר בוים , קיבלתי מהממשלה הסכמה וגם כבוד השר הלפרט רשאי לענות על ההצעה הבאה .
אם אדוני אינו רוצה לענות , רק הוא יענה .
הוא יענה , והוא יבקש מהממשלה .
חבר הכנסת גפני , הוא לא ביקש לדבר , אני לא נותן לאנשים לדבר כשהם סגני שרים נגד הממשלה , אלא אם כן הממשלה מבקשת שהם ידברו .
קיבלתי אישור ממזכירות הממשלה .
בבקשה .
גברתי חוזרת על דבריה ונגמר הזמן .
אנחנו לא מספידים עכשיו את הקהילות הנפלאות האלה , אלא גברתי רצתה - - - את חוזרת על הדברים .
חברת הכנסת פינקלשטיין , הזמן הוא לא בלתי מוגבל .
אנחנו חייבים לסיים .
עברו בערך 14 דקות .
גברתי , האם מה שאני אומר בתור יושב - ראש לא ברור ?
נא לסיים .
גברתי , את חוזרת כבר בפעם המי - יודע - כמה .
זה ברור .
את חוזרת על זה שוב ושוב .
את קוראת בצורה חד - משמעית שישחררו אותם .
גברתי אומרת זאת בפעם הרביעית , תודה רבה .
כבוד סגן השר , בבקשה .
אתה חושב שלא פנינו כבר כמה פעמים ?
אלא שהיתה לנו בעיה , שחלקן לא רצו להזדהות - - - בוודאי .
25 חברי כנסת חותמים ואף אחד לא נמצא פה .
אנחנו צריכים לשאול בוועדת הכנסת .
כבוד סגן השר , הרי אתה תמיד נמצא פה .
בראשית היום ספרתי והיו פה בערך כ- 30 חברי כנסת , שגם השתתפו בדיון בנושא הקברים .
השתתפו כל 25 החותמים , או לפחות בקירוב .
אחרי כן עלתה פה חברת הכנסת פינקלשטיין ומבין החותמים היא היחידה שנמצאת באולם .
נכון , עכשיו נכנסת , אבל לא שמעת את כל דבריה של גברת פינקלשטיין .
חתמת ואני מצפה שהאנשים המבקשים לכנס ישיבת כנסת בזמן פגרה בגלל חשיבות הנושא , לפחות יהיו נוכחים באולם .
מילא אם לאחד היתה איזו בעיה , אבל מתוך ה- 25 שיהיו 23 - סגן השר צודק .
אני חושב שאתה צודק , אבל התקנון מחייב אותנו עכשיו .
הממשלה דואגת להסעה .
תודה רבה .
אבל אתה מציע להעביר לוועדה ?
לכן יש שתי הצעות אחרות .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
חברת הכנסת פינקלשטיין , האם את מסתפקת בהודעת השר ?
חברת הכנסת פינקלשטיין , האם את מסתפקת בהודעת השר או לא ?
תודה רבה .
חבר הכנסת גפני , תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אין הצבעה .
תודה רבה .
העתקת עשרות קברים בנתיב - השיירה ללא אישור משרד הבריאות והרבנות הראשית - חבר הכנסת יעקב ליצמן , בבקשה , אדוני .
השר בוים , האם אתה משיב גם על עניין הקברים ?
כי הממשלה ביקשה ממני שגם סגן השר הלפרט יוכל להשיב בשמה , למה היא לא פועלת נגד הדברים האלה .
למה אדוני לא מגיש תלונה במשטרה ?
צריך להמתין , אולי המשטרה תגיש כתב אישום .
ואם הוא לא חוקי , אין שום השלכות ציבוריות ?
הגאון מווילנה - - - בסלובקיה , לא באוסטריה .
צריך לומר רק שבברטיסלבה הם הסירו את בית - הכנסת , כי הם היו צריכים להעביר כביש .
בחסדי אל , קבר החת"ם סופר נשאר , ועכשיו שחזרו - - - בוודאי , אבל שיפצו היום - - - דרך אגב , מה אומר שר הפנים ?
אולי הלפרט יסביר לנו מה קרה , והכול יהיה בסדר .
אם השר יציע להעביר את הנושא לוועדה , בטח אתה תסכים .
כבוד השר בוים - בבקשה , אדוני .
לי מותר להגיד , יש לי חסינות .
באמת רק במקרה אתה לא שר , רק במקרה .
כבר היתה לפנינו בקשה למנות אותך לשר .
בזמנו הוא הוצע כשר , רק לא נמצא רוב - - - לא נמצא רוב לכל בקשת הממשלה .
ממשלה מנסה לתפוס מרובה , ולא תפסה .
אולי היו שם חיילים .
גם סגן השר הלפרט ביקש להתייחס והממשלה הסכימה שהוא יוכל לומר גם את דבריו .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
רצית הצעה אחרת ?
בבקשה .
הממשלה רוצה שהמשטרה תתייחס בכל חומר הדין , בסדר גמור .
חבר הכנסת גפני , האם שר הבריאות ידע על ההעברה הזאת ?
אני הייתי בחוץ - לארץ , לא הספקתי לקרוא את " המודיע " .
אז אתה מציע להעביר את הנושא לוועדה , על מנת שנברר עם הממשלה .
מאה אחוז .
בכלל , כל הפרוצדורה לא ברורה לי עד לרגע זה .
לא הבנתי זאת מהשר בוים ולא מסגן השר הלפרט .
סגן השר הלפרט קרא תיגר על עצם הרעיון בכלל , וזה בסדר גמור .
אני רוצה לדעת .
האם האחראית היא הרשות המקומית ?
המועצה המקומית , אומר השר בוים , נתנה את אישורה .
צריך לבדוק את זה .
לכן אתה מציע להעביר לוועדה .
חבר הכנסת ליצמן , אדוני מסכים להעביר לוועדה ?
נא להצביע .
ועדת הפנים .
בעד - ועדה , נגד - להסיר .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
יש לי הרגשה שרוב חברי הבית רוצים שנעביר זאת .
ודאי .
אני לא יודע מה ראשיתו ומה תכליתו .
בעד - 8 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הנושא הועבר לוועדה .
אני קובע שהצעת חבר הכנסת ליצמן , בנושא העתקת עשרות קברים בנתיב - השיירה , תועבר לדיון בוועדת הפנים .
הנושא האחרון לדיון הוא הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון מס' 18 ) .
יציג אותה השר בוים .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת רשף חן - אינו נוכח .
חבר הכנסת איוב קרא - אינו נוכח .
חבר הכנסת מאיר פרוש - אינו נוכח .
חבר הכנסת אורי אריאל - אינו נוכח .
חבר הכנסת בנימין אלון - אינו נוכח .
חבר הכנסת צבי הנדל - אינו נוכח .
חברת הכנסת אתי לבני - אינה נוכחת .
חבר הכנסת גדעון סער - בבקשה , אדוני .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת גפני הסיר את שמו מרשימת הדוברים .
תודה .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת נסים זאב .
סגרתי את הרשימה , אמרתי זאת קודם .
קראתי את כל רשימת הדוברים ואמרתי : רשימת הדוברים נעולה .
חבר הכנסת , לי יש הרבה ביקורת , אבל למה לומר שראש הממשלה השפיל ?
הכנסת , ברוב של 67 , קיבלה את ההחלטות האלה .
תודה רבה .
הואיל ואדוני לא מדבר לגופו של החוק , אני לא יכול לאפשר לו להמשיך לדבר כי נגמר הזמן .
עבר הזמן , הזמן ניתן לך במלוא - - - ציון במשפט תיפדה .
לא , לא , חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה .
חבר הכנסת , אתה תמיד מסכם את הדיון אבל אתה לא יכול לענות לכל הדוברים במשך היום בשלוש הדקות , אלא אם כן אתה רוצה , אז תעביר גם דברים ותשים אותם בהתאם לעדיפויות שאתה קובע .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון מס' 18 ) .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע , בבקשה .
חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"ו באב התשס"ה , 31 בחודש אוגוסט 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הישיבה המיוחדת זומנה על - ידי 50 חברי הכנסת לדיון בארבעה נושאים , וכן על - פי בקשת הממשלה לדון היום באישור ההסכם המונח בפניכם , הידוע בשם " ציר פילדלפי " , ועליו הכנסת יכולה להביע דעתה בטרם הצבעה , שכן על מנת לאשרו צריך את הצבעת חברי הכנסת .
נרשמו לדיון מספר רב של חברי כנסת .
אני קובע ברגע זה , שבעוד שלוש דקות הרשימה תהיה סגורה .
נקיים היום את הדיון .
הדיון אישי .
הואיל וכל חבר כנסת מצביע , אין כאן עניין שאני יכול לכפות משמעת סיעתית .
אחרת היו באים נציגי הסיעות , וכל אחד מודיע מי בעד .
הדיון הוא אישי וההצבעה כמובן אישית .
רבותי חברי הכנסת , בטרם נתחיל את סדר - היום , מאחר שהשרים המשיבים לא נמצאים פה , הודעה לפי סעיף 53 לחבר הכנסת רן כהן בנושא הפיגוע בבאר - שבע .
בבקשה , אדוני , מעל הבמה .
אני מאפשר לאדוני לעלות על הבמה .
תודה רבה .
חבר הכנסת רומן ברונפמן , אדוני רשום כרגע להצעה הראשונה לסדר - היום .
הממשלה לא טרחה עד רגע זה - - - בתוך דקה .
אני מתחיל את הישיבה ב- 12:00 , לא כשמגיעה הממשלה .
אדוני יכול לדבר , בלי זמן , עד אשר הממשלה תבוא .
אם הוא רוצה לחכות לממשלה , אני אפסיק את ישיבת הכנסת ואחכה עד שהם יבואו .
השר הגיע , אני מתחיל למנות את הזמן .
עצם ישיבתנו פה אינה מחזקת את מעמד ירושלים .
חבר הכנסת דהאמשה יאמר לך זאת .
אתה מבקש לענות לו על חשבונך ?
אם לא תתייחס אני לא אעצור את השעון .
אם אדוני רוצה שהוא לא יפריע לו , אני אדאג שהוא לא יפריע לו .
חבר הכנסת ברונפמן , אדוני ודאי ביקר במקום .
אני מוכרח לציין שאנשי " שלום עכשיו " מבקרים במקומות האלה הרבה יותר ממי שמבקשים לבנות בהם .
כבר נוכחתי בזה כמה פעמים .
אבל אני , יחד אתכם , מבקר הרבה במקומות האלה .
ב- 1 E ייבנה יישוב .
אם לא ייבנה יישוב עם רצף יהודי , ייבנה יישוב אחר , ואז תהפוך מעלה - אדומים להיות מובלעת שיש אליה רק כביש מוביל של רצף , שאין בין ירושלים ובינו כלום .
לכן , אחת משתיים : אם אנחנו עתידים לפנות גם את מעלה - אדומים , תאמר זאת במפורש , אין בעיה ; אבל ראש הממשלה לשעבר רבין , ראש הממשלה לשעבר ברק וגם ראשי הממשלה מהליכוד , כמו ביבי נתניהו וראש הממשלה אריאל שרון , אמרו שבלי 1 E תהיה מעלה - אדומים כהר - הצופים לפני 1948 .
אני רוצה לשאול את חבר הכנסת אורון , שהוא אחד מהאנשים שאני לומד מהם - אם הייתי שומע לו לפני 25 שנים מצבי כבר היה יותר טוב , מבחינה נפשית לפחות ; חבר הכנסת אורון , יש היום תכנון להקים על - יד כרם - שלום את כל ההתיישבות של גוש - קטיף .
אני מפחד שבהתאם למה שחבר הכנסת ברונפמן אומר , גם אותם יפנו אחר כך .
הבנתי .
אני שואל זאת כי ראש תנועתך , יוסי ביילין , הציע להם בזמנו את השטחים האלה .
אני מבקש להזהיר את המתיישבים , כי הם עלולים להתיישב ולהיות מפונים פעם נוספת , חלילה .
אני סומך על ג'ומס בכל דבר .
אני לא מסכים אתו , אבל אני סומך עליו בכל דבר .
תודה שעניינו של חבר הכנסת ברונפמן מעורר פה תגובות .
בבקשה , אדוני .
מה שאתה אומר זה שאתם תצביעו בעד התקציב , כמובן .
אה .
דיון בהקדמת בחירות , אתה מתכוון .
אה .
הבנתי .
קודם כול , אמרתי : קודם תביאו ואחרי זה נדון .
אני לא אמרתי שום דבר .
אדם אומר לי : יש לי 61 חתימות , אני אומר לו : אין לך חתימות ?
הוא אומר לי : יש לי ברונפמן .
אני לא אומר לו , לא ספרתי את זה .
אני רוצה לראות את זה .
אני מאוד מודה .
כבוד השר ישיב על כל ההצעות לסדר - היום יחד .
אני מזמין את חבר הכנסת יצחק לוי .
בבקשה , מכובדי יצחק לוי , חבר הכנסת הנכבד , השר לשעבר .
הנושא : הפגיעה בבתי - הכנסת ועקירת הקהילות היהודיות בחבל - עזה וצפון השומרון .
בבקשה , חבר הכנסת לוי , גם לרשות אדוני עשר דקות .
אנחנו משתתפים בצערו של חבר הכנסת מוחמד ברכה על התאונה שקרתה לאחד מבני משפחתו .
מאחלים לכם רק בשורות טובות , רק בשמחות .
לא .
לא נאום .
שאלה .
תשאל , אל תיתן לו נאום .
שאלתך ברורה .
זה מה שהוא אומר .
מה אתה רוצה ?
אתה , באופן פורמלי - - - אתה אומר שאתה מבקש להעלות את ההצעה על סדר - יומה של הכנסת - - - - אבל אם הממשלה תעלה ותיעתר לבקשתך , אתה לא תעמוד על קיום הדיון .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , השר ישיב על כל ההצעות יחד .
חבר הכנסת אברהם פורז מוזמן לבוא ולדבר על מדיניות הממשלה לאחר הפינוי - היום שלמחרת .
היות שחבר הכנסת אברהם פורז אינו נוכח - - - ודאי , אלא אם כן תהיה לו סיבה טובה .
לא כולם הגיעו בזמן , בשעה 12:00 .
נראה מהי הסיבה שלו .
על כל פנים , אדוני השר שטרית , אני הבנתי ממזכיר הממשלה , שבנושא שמעלה חבר הכנסת ביקש ראש הממשלה להיות ולהשתתף פה .
אדוני אומר שהוא יכול לעלות .
אתה עונה .
חבר הכנסת אלי ישי , יושב - ראש תנועת ש" ס , מתכבד להעלות את הנושא : הצורך לבדוק את הדרישה להקמת ועדת חקירה .
אנחנו בזמן פגרה לא יכולים להקים ועדת חקירה , אבל בוודאי הדיון הפרלימינרי חשוב ביותר .
כבוד חבר הכנסת יושב - ראש תנועת ש" ס , היום הגיש לי מבקר המדינה את דוח ביקורת המדינה ואמר שבזמן אמת וברציפות הוא מבקר , בודק ומלווה את פעולת סל"ע ואת כל הדברים שאתה מדבר בהם .
הוא כמובן אובייקטיבי , אין לו פנייה פוליטית כזאת או אחרת , והוא בודק את הדברים באופן האובייקטיבי ביותר .
האם לא כדאי לראות בעניין זה סוב - יודיצה ?
הוא פועל ובודק בצורה האובייקטיבית ביותר , ולאחר מכן , אם נרצה לדון ולשקול אם יש צורך בהקמת ועדת חקירה נוספת - כי יכול להיות שהוא יביא את כל הממצאים שאדוני מדבר בהם , ואז הציבור ישפוט , כי הציבור רואה בו מערכת אובייקטיבית לחלוטין , מה גם שוועדות חקירה פרלמנטריות של הכנסת הן מתוך רצון טוב , אבל אם יש להן נגיעה פוליטית , פעמים רבות החברים שוגים בגישתם הפוליטית לעובדות עצמן .
ודאי .
אדוני , כשהיה שר , הקים ועדות חקירה ממלכתיות .
אז הממשלה מינתה שופט בית - המשפט העליון .
פה אנחנו מקימים ועדת חקירה פרלמנטרית שבה אנחנו ממנים את עצמנו לדון בנושא - - - אבל תאר לך שאתה ביקשת ממנו , ותקים ועדת חקירה , וועדת החקירה תגיע למסקנות עובדתיות שונות מאלה שהוא הגיע אליהן - יהיה פה אי - אמון , או בנו או בו .
איזו ?
היא הוועדה - - - אבל הם דנים בממצאי החקירה .
בשביל הוועדה לענייני ביקורת המדינה אדוני יכול להשתמש בפרוצדורה שהוא נוהג בה עכשיו .
בשביל הקמת ועדת חקירה פרלמנטרית , זאת רק הצעה רגילה לסדר - היום .
זאת אומרת , רק אחרי שנביא את זה כהצעה רגילה , נוכל לדון בכנסת אם אנחנו מעבירים לוועדת הכנסת את בחינת העניין .
לכן , אני מציע לקבל את הצעתך , שנפנה לוועדה לענייני ביקורת המדינה שתשמש כוועדה עוקבת יחד עם מבקר המדינה בנושא הזה .
אני מוכן לצרף את אדוני .
ועדת הכספים התכנסה השבוע .
ועדת החוץ והביטחון התכנסה השבוע .
ועדת החוקה , חוק ומשפט התכנסה השבוע .
כל אחד הביא את כל הנוגעים בדבר , זאת אומרת , יש לנו ישיבות יומיות כמעט רצופות שעוסקות במעקב אחרי סל"ע , בעיקר בגלל פעילותם הברוכה של חברי הכנסת .
אני מוכרח לציין את אדוני כאחד מהאנשים אשר יותר פעילים בנושאים האלה .
אני חושב שהיום היה הרבה יותר חשוב אפילו , אם אדוני היה מקדם את יוזמתו להמריץ את הממשלה להביא את חוק הפיצויים .
עם הסכמת הממשלה .
דרך אגב , אדוני פה מעלה הצעה לסדר - היום , אבל גם הקמת ועדת חקירה היא בדרך של קריאה טרומית .
לכן על עניינך - ועדת חקירה - אנחנו נצביע רק בנובמבר , אלא אם כן אדוני רוצה שנעלה זאת על סדר - היום .
61 חברי כנסת .
לא יודע .
זה קולגה שלך לממשלה רק לפני שבועיים , ועוד שבועיים יכול להיות עוד פעם קולגה שלך .
זה לא חבר כנסת , זה יושב - ראש תנועה .
אני מתחייב שכשתהיה חבר כנסת אתן לך לדבר כמו שנתתי לו .
אני מאוד מודה לך .
כבוד השר שטרית , כשר המקשר , ישיב על שלוש ההצעות .
לאחר מכן , שר הביטחון יציג את ההסכם המכונה הסכם פילדלפי בפני הכנסת , ויושב - ראש ועדת החוץ והביטחון ישיב לשר , ולאחר מכן יתחיל הדיון הכללי של כל חברי הכנסת .
55 חברי כנסת ושרים נרשמו לדבר בנושא זה .
אם תהיה הסכמה של חברי הכנסת , נקבע שהדיון יסתיים בשעה 17:00 , 18:00 , מתי שהם רוצים , ואז תיערך הצבעה , כי ההצבעה תיערך מייד בתום הדיון .
בוודאי .
אורי אריאל מופיע מטעם הסיעה .
ההרשמה נסתיימה .
כבוד השר הנכבד , מאיר שטרית .
מה הן העובדות ?
שהחליטו לא לבנות ?
לא , הוא דיבר על כל תוכנית המיתאר ולא רק על המשטרה .
המשטרה זה דבר חשוב , אבל הוא לא דיבר על זה .
אדוני לא חייב לענות לו .
אני רוצה להפנות את תשומת לב מנהלת סיעת מרצ , שהמציעים לא נמצאים באולם .
אדוני , קריאות ביניים מותרות רק בישיבה וממקומו של חבר הכנסת .
חבר הכנסת כהן , שב .
חבר הכנסת כהן .
עכשיו ישבת , לפחות הצעקה - - - חבר הכנסת כהן , לוי עשה את מלאכת הכוהן .
עלה פה הרב יצחק לוי ופירט במשך למעלה מ- 14 דקות את כל אותם דברים שעליהם אתה קורא קריאות ביניים עכשיו .
עכשיו השר משיב לו .
כבוד השר - - - חבר הכנסת הנדל , מה זה ?
אדוני גם מתקדם לבמה .
חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת אורי אריאל .
האם אתם רוצים שאני אפסיק את הישיבה ?
האם אתם רוצים שאני אפסיק את הישיבה ?
חבר הכנסת אורי אריאל , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת אורי אריאל , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת הנדל , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת כהן , אין לי ברירה , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת כהן , אולי לא שמת לב , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת כהן , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
כבוד החברים , הרי יש חוקי משחק , אני גם לא אכריז על הפסקה .
חבר הכנסת מרגי , כל אחד פה על הבמה מדייק בעובדות כפי שהוא רואה אותן .
חבר הכנסת כהן , חבר הכנסת יצחק לוי העלה נושא על סדר - היום .
חבר הכנסת כהן , אני קורא אותך לסדר פעם אחרונה .
נא להוציא את חבר הכנסת כהן מהאולם .
אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , הוא עונה .
תיתנו לו לענות ואחר כך תצעקו .
לפחות תשמעו את התשובה .
הוא אומר בצורה מפורשת מה שהוא אומר .
כי חבריך צועקים .
קודם כול תשמעו מה אומר השר .
הוא לא אומר דברים קלים , אני אומר לכם , כי אני שומע כל דבר .
מצגר חזר בו .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלון , הוא שמע את מה שאמרת .
חבר הכנסת נסים דהן , אני הרי לא אקרא אותך לסדר .
חבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת לוי .
חבר הכנסת לוי , אדוני פירט ב- 14 דקות את כל מה שהיה לו לומר .
עכשיו הוא עונה .
אחר כך נצביע .
מה קרה ?
בבקשה .
רבותי , זו רק הצעה לסדר - היום .
אם תחליטו שהיא תהיה על סדר - היום נביא אותה כנושא וכל אחד יוכל להתבטא .
מה קרה ?
זו הצעה לסדר - היום , אי - אפשר לערוך דיון כרגע .
נעביר אותה לוועדה - מייד נקיים את הדיון עליה .
חבר הכנסת אלון , אולי אדוני היה שר יותר מדי זמן ולכן הוא לא מבין שכאן לא מקיימים דיון , זו המליאה .
חבר הכנסת לוי העלה נושא , ועכשיו כולכם רוצים להיות חבר הכנסת לוי .
לוויים באים לשרת את הכוהנים .
כהן אחד כבר יצא , עכשיו אנחנו לא יכולים - ישראל יצטרך לשמוע .
חבר הכנסת אלון , אדוני יקיים אספת עיתונאים ויסביר את עמדתו בנושא .
הוא עונה עכשיו לחבר הכנסת לוי .
לשכנע ?
כל עוד נשמה באפו , אבל הוא חייב לסיים את הדיבור .
אם אתן לך לשכנע עד אין קץ לא נגמור את הדיון .
הוא עונה על הצעה לסדר - היום , זה לא דיון .
חבר הכנסת אלון , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
נגמר .
כבר אין אפשרות .
שאלתך נשמעה , חבר הכנסת אלון .
לא תהיה אפשרות להפריע כל הזמן .
חבר הכנסת אלון , אם אדוני לא יכול לשמוע את דבריו יצא החוצה .
לא תהיה פה אפשרות להפריע כל הזמן .
אנחנו רוצים לסיים .
אם הוא ירצה .
אני קורא את חבר הכנסת אלון לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת אלון , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת אלון , פעם שלישית .
נא להוציא את חבר הכנסת אלון .
נא להוציא את חבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת אלון - להוציא אותו מייד , להוציא אותו מייד .
להוציא אותו מייד , נא להוציא אותו .
ולהביא עוד סדרנים , להביא עוד סדרנים .
חבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת אפי איתם .
רבותי , מרגע זה - - - אל תתגרה בהם .
אני יודע .
יש כאלה .
אני מבקש מאדוני לדבר לעניין - אתה רשאי , כמובן , אני לא אומר לך .
חבר הכנסת דהן .
חבר הכנסת דהן , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
מרגע זה .
הדברים נאמרו בבהירות על - ידי חבר הכנסת אלי ישי , נאמרו בבהירות על - ידי חבר הכנסת לוי , השר משיב , יש מחלוקת קשה , ההצבעה תכריע .
בבקשה .
חבר הכנסת אורון , חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת אפי איתם , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת .
חבר הכנסת איתם .
חבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת איתם , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
למה לך לשאול אותו ?
אדוני השר , חברי הכנסת לא נמצאים פה במבחן , כי המבחן היחיד שהם צריכים לעבור זה מבחן הבוחר .
חבר הכנסת איתם , אני - יהיה לי קשה , אבל אתה הבא אחריו שיוצא .
אדוני השר , אם תתפלמס הם ישיבו .
חבר הכנסת אלדד , הוא אמר : כן נכון , לדעתי .
ואתה אומר : לא נכון , לדעתך .
זה הכול .
חבר הכנסת איתם , בפעם הבאה שאתה קורא קריאת ביניים , אתה בחוץ .
אין אפשרות ככה , אין אפשרות .
זו לא ישיבת ועדה .
או לכל אחת מוועדות הכנסת .
ועדת הכספים של הכנסת קיימה דיון מקיף וממצה .
תודה לשר .
אנחנו הולכים כרגע - רגע , יש הצעות אחרות ?
לא , לא .
אם לא נרשמו - אין שום דבר .
חבר הכנסת דהאמשה , הצעה אחרת , בבקשה ; וחבר הכנסת גפני .
בסדר גמור .
וחבר הכנסת בני אלון ביקש .
אתה ביקשת הצעה אחרת .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
גם לאדוני דקה .
היום חבר הכנסת דהאמשה הסתפק בפחות .
בבקשה .
גם לאדוני , חבר הכנסת בני אלון , דקה .
חבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה .
הסדרן , נא להרגיע את דהאמשה .
חבר הכנסת מרגי , אם אתה תרים את הקול שלך עוד פעם כפי שהרמת עכשיו - - - חבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת מרגי , אתה לא שם לב שאני מדבר אתך ?
חבר הכנסת מרגי , הואיל וזאת הצבעה , אני לא נוקט פעולה .
נא להכניס את כל המוצאים .
כל המוצאים יכולים להיכנס , כל אלה שהוצאו בשלוש קריאות .
בבקשה , חבר הכנסת גפני , הדקה שלך מתחילה מעכשיו .
אל תאמר , הדקה רצה .
תודה רבה .
חבר הכנסת בני אלון .
אני מבקש לא לקרוא קריאות ביניים כשחבר הכנסת בני אלון מדבר , כפי שהוא הקפיד שלא יקראו קריאות ביניים כשהוא דיבר .
בבקשה .
חבר הכנסת אפי איתם , אחרון הדוברים , בבקשה .
מוותר .
רבותי חברי הכנסת , לפנינו שלוש הצעות לסדר - היום ; גם הצעתו של חבר הכנסת ישי היא הצעה לסדר - היום , היא לא הצעה לפי התקנון להקמת ועדת חקירה .
זאת אומרת , אם ההצעה לסדר - היום תתקבל ותועבר לוועדה - היא תועבר לוועדה לביקורת המדינה לדון ברעיון .
אבל מובן שלצורך הקמת ועדת חקירה , אם יש רוב או נגד , אין הדבר בבחינת מניעה לחצי שנה .
תמיד תוכל להעלות את הנושא בנובמבר , כי זאת רק הצעה לסדר - היום .
לגבי שתי ההצעות הראשונות - השר הציע להעביר לוועדה .
חבר הכנסת רומן ברונפמן , האם אתה מוכן להעביר לוועדה או אתה מסתפק בהודעת השר ?
חבר הכנסת לוי , האם אדוני מסכים להעביר לוועדה ?
במליאה - רק שהמליאה תהיה בנובמבר .
יכול להיות שכדאי לדון על זה בוועדה .
אדוני הגיע לכנסת ב- 1988 לברכת הכנסת , ברכה לכנסת .
לפי דעתי הרבה יותר טוב - - - אני יודע שאתה מסכים למליאה .
הוא הציע ועדה .
אדוני מסכים ?
מסכים .
בבקשה .
חבר הכנסת אלי ישי , אדוני יושב - ראש סיעה , מסכים לוועדה .
ובכן , אנחנו מצביעים על כל הצעה בנפרד .
בעד זה בעד ועדה , נגד זה להסיר מסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , הנושא הראשון הוא : אישור הבנייה הראשון באזור המחלוקת E 1 .
מי בעד ומי נגד דיון בוועדה ?
נא להצביע .
28 בעד , אולם 32 נגד , שני נמנעים .
אני קובע שהנושא ירד מסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , הלאה .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הפגיעה בבתי - הכנסת ועקירת הקהילות היהודיות - אנחנו מעבירים זאת לוועדת החוקה , חוק ומשפט ?
לוועדת החוקה .
בבקשה , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
הוא הסכים לוועדת החוקה .
הוא חזר בו .
יש לכם זמן עכשיו , תחליטו .
ההצעה תועבר לוועדת החוקה .
אתה רוצה להציע ?
זה ילך לוועדת הכנסת , שם יחכה ארבעה - שישה חודשים .
לא .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעתו של חבר הכנסת ישי , וגם הוא מוכן להעביר לוועדה לביקורת המדינה .
ההצעה היא רק לדון באפשרות להקמת ועדת חקירה , לא בהקמת ועדת חקירה , שכן תקנון הכנסת , לפי הבנתי , אינו מאפשר זאת בזמן פגרה .
לא , אין ועדה .
הצורך בדיון בוועדת חקירה .
יושב - ראש ועדת הכנסת , אין פה פרוצדורה להקמת ועדה בשלב זה .
האם זה ברור ?
לפי התקנון אין פה פרוצדורה להקמת ועדה .
זה רק דיון .
בבקשה , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
27 בעד , אולם 37 נגד , שני נמנעים .
אני קובע שההצעה לסדר - היום לא נתקבלה , היא ירדה מסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , בטרם נתחיל בפרק השני של ישיבה זו ונבקש משר הביטחון לעלות ולהציג - הודעה למזכיר הכנסת .
אחר כך - הודעה למזכיר הממשלה , כפי שאני אמסור אותה .
רבותי , קיבלתי מכתב ממזכיר הממשלה , המבקש ממני להודיע את ההודעה כדלקמן .
כך מודיע מזכיר הממשלה : אני מתכבד להודיעך , בהתאם לסעיף 9 ( א ) ( 7 ) ו- (ב ) לחוק הממשלה , התשס"א - 2001 , כי הממשלה קבעה היום , בהתאם לסעיף 24 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , כי השר מתן וילנאי ימלא את תפקיד שר המדע והטכנולוגיה במקום ראש הממשלה .
האם אנחנו צריכים להצביע על זה ?
רבותי חברי הכנסת , אם אתם מסכימים שהשר וילנאי ישמש כשר אתם צריכים לאשר זאת .
נא להצביע .
אני מבין שלא צריך להצביע .
אני מבטל את ההצבעה .
כאן ראש הממשלה מאציל את סמכויותיו , זו לא העברת תפקיד .
האם הוא כמו אולמרט או כמו מתן וילנאי ?
אם דובר על מינוי קבוע , צריך הצבעה וצריך דיון .
אם הוא ממלא - מקום , לא צריך הצבעה .
אם כך , לא צריך להצביע .
אין הצבעה .
ההצבעה בטלה , שכן מינויו הוא העברת סמכות מראש הממשלה לתקופה מוגבלת של שלושה חודשים .
לאחר מכן הוא יוכל להיות רק אם הכנסת תאשר , אחרת אתה תצטרך להיות .
רבותי , אנחנו עוברים לנושא הבא שעל סדר - היום : הודעת הממשלה בדבר אישור ההסדר הצבאי עם מצרים על פריסת כוחות משמר גבול מצריים לאורך ציר פילדלפי בקטע המקביל לרצועת - עזה .
אני מזמין את שר הביטחון לעלות לדוכן ולהסביר את פרטי ההסכם .
רבותי חברי הכנסת , ההסכם הונח על שולחן הכנסת , והוא גלוי , ידוע וברור על כל סעיפיו , אף שהוא חלק מהפרוטוקול הצבאי .
חבר הכנסת שטייניץ מודיע שהוא ישב על כיסאה של חברת הכנסת גילה גמליאל במקום על כיסאו והצביע את כל ההצבעות האחרות על - חשבון חברת הכנסת גילה גמליאל .
הודעתו היא הודעה , אני לא משנה את ההצבעה , אבל הדבר נרשם בפרוטוקול .
רבותי , בהתפתחויות פוליטיות - הכיסאות המוזיקליים - נא ישים לב כל אחד שהוא אכן יושב בזמן שהמנגינה נפסקה .
שר הביטחון , בבקשה .
זאת אומרת , כל מה שלא נאמר לא יהיה מותר ?
השאלה היא לא רק שאלה משפטית , היא גם שאלה ביטחונית .
האם אדוני מוכן להשיב ?
בבקשה .
שאלתך ברורה .
תודה רבה לאדוני .
אני מאוד מודה לשר הביטחון .
שר הביטחון ישיב על כל השאלות וההערות של חברי הכנסת בתום הדיון .
רבותי , לפני שנתחיל את הוויכוח הכללי בעניין זה , רשות הדיבור ליושב - ראש ועדת החוץ והביטחון .
אני רוצה לברך אותו על כך שרבות מההשגות וההערות של ועדת החוץ והביטחון אכן הובאו בחשבון על - ידי הנושאים - ונותנים , ביניהם האלוף במילואים עמוס גלעד הנמצא אתנו כאן .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אתה רשום בין הדוברים הראשונים .
האם אדוני מוותר על זכות הדיבור , כי אז אתן לך לקרוא קריאת ביניים ובזה נסיים את העניין , או שאתה רוצה לדבר ?
אתה רשום .
אם אתה רוצה לומר את הדברים שלך ואחר כך עוד פעם , אני לא אסכים .
לא כשאני יושב - ראש .
השאלה היא אם בהסכם השלום , כאשר מנחם בגין חתם עליו , היה גבול עם הפלסטינים , כי אנחנו לא חלמנו אז על מה שמחליפיו של בגין יגיעו אליו .
אבל , האם מנחם בגין , כאשר חתם על הסכם השלום , והיה גבול בין הפלסטינים למצרים , היה אומר שאנחנו צריכים להיכנס לפניהם ?
אדוני אומר : " יצאו מפילדלפי " .
זאת לא שאלה של יציאה .
יישארו שם אנשים שאומרים : אנחנו לא יכולים למלא את התחייבותנו .
פה יש מחויבות מפורשת של המצרים , ומהם נבקש שימלאו אותה בצורה מפורשת , ווילן לא יוכל לומר אחר כך שאנחנו אשמים .
לא , פעם אחת ידעו בכל עם ישראל : אנחנו לא נהיה אשמים אם יהיה טרור בעזה .
נכון .
אחר כך נראה אם אולי צריך לחזור מההתנתקות , חבר הכנסת פריצקי .
לכן זה מובא היום לאישור הכנסת .
הוא הושם בתאיהם של חברי הכנסת .
הם הופיעו , אבל בפני הוועדה .
חבר הכנסת יצחק כהן , האם אני אפסיק את הישיבה כי אני מפריע לך ?
פשוט אני מתנצל .
ההתנתקות התקבלה בשיקול דעת ?
הוא יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון שדנה בנושא זה , ואין ויכוח בכלל שהוא כיושב - ראש ועדה - כמו שהממשלה מציגה , הוא מציג את מה שנאמר בוועדה ומביא בפנינו דוח מלא ומיוחד .
בכל זאת , כדי להחליש את הביקורת החריפה שאדוני מותח על מצרים , אני רוצה לומר , רק כדי להפיג את המתח , שער בנפשך שמובארק יגיע הנה ויעמוד וידבר מהמקום שיובל שטייניץ מדבר .
אחרי שהוא יסיים , אני אומר לכם את כל הסדר , ואתה תשאל , כמובן .
אני לא מציע שנבטל את ההסכם עם מצרים .
ועדת החוץ והביטחון דרשה דרישה נכונה , שהגדוד המצרי לא יהיה עם הנשק האורגני של הגדוד , אלא רק עם נשק שאנחנו קבענו במפורש שהוא יוסכם , וגם הנושאים ונותנים עמדו על כך , וזה בהחלט הישג .
רק אדוני לא מדבר במונחים של הסכם השלום עם מצרים , אלא היחסים שלנו עם המצרים .
כי אני צריך להצביע פה , האם אני רוצה להיות אחראי בין הפלסטינים לבין המצרים , או שאני אומר שאני מצטער צער רב שיהודים לא יושבים בגוש - קטיף , אבל מבחינה אסטרטגית , שלפחות ידעו שלא אנחנו אחראים למה שיקרה שם אחר כך .
המצרים אומרים : כל זמן שאתם ישבתם שם , הספיק המשמר הזה .
עכשיו , כשאתם לא יושבים שם , המחויבות שלנו יכולה להתממש רק אם ייתנו לנו את האמצעים .
אני לא רוצה לומר מה דעתי על אמונה זו או על אמונה אחרת .
אנחנו בהסכם שלום .
בבקשה , אם אתם רוצים את זה , קיבלתם את זה , עכשיו אתם אחראים .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת החוץ והביטחון .
מובן שגם אתה תוכל להשיב .
שר הביטחון ישיב על טענותיך ועל טענות אחרים , ובתום הדיון גם אתה , כיושב - ראש הוועדה , תוכל להשיב .
אני אומר מה הסדר .
עכשיו אנחנו מתחילים בדיון הכללי .
15 הנואמים הראשונים האפשריים הם 15 נציגי הסיעות השונות .
הראשון שבהם , במקום סיעת העבודה , יהיה חבר הכנסת זבולון אורלב ; הבא אחריו יהיה יושב - ראש האופוזיציה טומי לפיד בשם סיעת שינוי , לא כיושב - ראש האופוזיציה ; אחר כך - סיעת ש" ס , לא רשום לי מי ; מהאיחוד הלאומי - חבר הכנסת אורי אריאל ; מיחד - חבר הכנסת אבשלום וילן ; מהעבודה - חבר הכנסת גאלב מג'אדלה ; מחד"ש - תע"ל - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל ; מאגודת ישראל - חבר הכנסת מאיר פרוש ; מבל"ד - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה ; מרע"ם - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה ; מדגל התורה - חבר הכנסת אברהם רביץ ; מציונות לאומית דתית מתחדשת - חבר הכנסת אפי איתם ; מנוי - חבר הכנסת דוד טל ; מצל"ש - חבר הכנסת יוסי פריצקי .
כל אלה יקבלו שש דקות .
אחריהם יש 42 חברים , לכל אחד יינתנו שלוש דקות .
כל מי שלא יימצא באולם בזמן שיקראו את שמו , עבר זמנו בטל נאומו .
אם אתם רוצים שנצביע בשעה מסוימת , יבואו כל ראשי הסיעות אלי ויאמרו לי : אנחנו רוצים להצביע בשעה מסוימת , ואז ייגמר ה- debate בכל מקרה .
זאת אומרת , מי שלא דיבר , לא דיבר .
כל מה שהיא רוצה היא יכולה .
אדוני , הבנתי שאתה אמרת זאת לצורך האמירה , כי אני בטוח שאדוני כפרלמנטר וכמשפטן יודע את התשובה .
אנחנו או מאשרים או לא מאשרים את החלטת הממשלה .
אדוני רוצה , במקום לאשר את החלטת - - - אתה יכול אחרי זה לבקש - אנחנו נאציל סמכות לוועדת החוץ והביטחון - - - אין פרוצדורה כזאת , אלא אם כן אדוני יבקש בחוק לשנות את העניין .
המליאה עצמה ?
מצוין , קודם נצביע על הצעת הממשלה .
אם הצעת הממשלה לא תעבור , אנחנו נדבר על הצעתכם .
מה אתם רוצים ?
חברת הכנסת פולישוק , אז מה הועלת כשאמרת לי שאני צודק ?
חשבתי שאת אומרת שאני לא צודק .
ראשון הדוברים - נציג סיעת המפד"ל , אשר התחלפה עם סיעת העבודה , חבר הכנסת זבולון אורלב .
לרשותו שש דקות .
אחריו - יושב - ראש סיעת שינוי , לא יושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יוסף לפיד .
רבותי , תדעו שלפי החשבון שלי לא נצביע לפני 22:00 אם כל אחד ינצל את זכותו לדבר .
אדוני היה אחד מגיבורי ישראל בתעלה .
700 החיילים שם , זאת הבעיה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את חבר הכנסת יוסף לפיד .
בינתיים אני רוצה לשאול את ראשי הסיעות הנמצאים כאן : יש הצעה , שכמה מראשי הסיעות הסכימו לה , שבשעה 16:30 נקטע את הדיון ונצביע .
גם שינוי מסכימה .
ש"ס מסכימה ?
מסכימה .
אגודה מסכימה ?
הנדל הודיע לי בשם האיחוד הלאומי שהם מסכימים .
צבי הנדל דיבר עם גדעון סער והודיע לי שהוא מסכים .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , האם סיעתך תסתפק בדבריך ?
אני מזמין את יושב - ראש סיעת שינוי ויושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת טומי לפיד .
אם יתקבלו כל ההסכמות , תהיה ההצבעה בשעה 16:30 .
תודה רבה .
כל אחד ונימוקיו , אבל בסך הכול , הדרכים שונות .
רבותי חברי הכנסת הנכבדים , רבותי השרים , בהתאם להסכמת כל ראשי הסיעות קיצרנו את הדיון וקבענו שאנחנו מסיימים אותו ב- 16:30 ; אז מתחיל הסיום , ומוסכם שידברו ארבעה אנשים : כמובן - השר המשיב , שר הביטחון , יסכם יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , ונותרו שני אנשים שידברו : האחד הוא בנימין נתניהו והשני הוא שמעון פרס .
אדוני השר , האם אתה מבקש לדבר אחרי בנימין נתניהו או לפני בנימין נתניהו ?
אני חשבתי שהוא רוצה לתת לך , כי הוא רוצה להשיב לך .
הואיל וכך , שני ראשי ממשלה לשעבר - אדוני ראש הממשלה לשעבר נתניהו , אתה היום במעמד שצריך לדבר לפני שמעון פרס .
אמרתי - קודם כול אני יכול לדבר על עובדה , ויש כאן משאלות לב של הרבה אנשים ; לא רק המתמודדים עצמם .
בבקשה , אדוני .
אני מבקש .
אני אתן לכל אחד מהם , הואיל והגבלנו את כולם בסביבות שש דקות , כמובן - שר הביטחון ישיב כפי שהוא ימצא לנכון .
בדרך כלל הוא לא מאריך מעבר לצורך , וכמובן , יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , אם ירצה לומר דברים , כדי להשיב .
תודה רבה .
אדוני סגן השר , אני עד היום יודע שחברי הכנסת קוראים קריאות ביניים לסגני השרים .
לא ראיתי שסגני שרים קוראים קריאות לחברי הכנסת .
אז רגע , זאת אומרת - אם זה יהיה , המדינה הפלסטינית , אז אנחנו לא רוצים שהיא תהיה שם .
חבר הכנסת וילן , בסדר גמור , אבל לא בגלל זה , מפני שאתה לא מסכים שיבנו שם בכל מקרה .
אז למה להאשים אותו ?
אה , הבנתי .
רבותי .
חבר הכנסת , סגן השר בן - מנחם , אתה יוצר מערכת תגובות .
רבותי , אני מבטיח לכם לתת גם לחיים רמון לדבר , אם תאיימו עלי .
בבקשה .
הוא שמע את הערתך .
אין בכך שום דבר שהוא לא פרלמנטרי .
אני , למשל , אוהב אותך וקורא לך " שר " , אבל לא כל אחד רוצה לקרוא לך " שר " .
יש כאלה שקוראים לך " סגן שר " .
יש כאלה שקוראים לך אלי בן - מנחם , וזה שם מצוין .
אני לא צנזורה ואין פה עניין של פגיעה .
אם , חלילה , היה אומר דבר פוגע - האם השם " ראובן ריבלין " הוא שם לא טוב ?
הוא אמר שלאדם אחר הוא קרא בשמו .
רבותי , אני מבטיח לכם - ישיבה מיוחדת , אספת בחירות .
גם הנדל , גם הנדל .
גם הנדל .
בסדר .
כל טוב .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת שלגי .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , זה לא יכול להיות .
גם לא שומעים מה אתה אומר .
לא .
אתה דיברת .
אתה צודק .
עצרתי את השעון .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אתה דיברת .
אני מבקש לא להפריע .
חבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת וילן .
רבותי .
תודה רבה .
רבותי .
הואיל וחבר הכנסת בנימין נתניהו דיבר על E 1 , ביקש השר רמון בעניין זה .
אתה רוצה ?
לא .
אם כך , השר שמעון פרס , בבקשה .
E 1 זה תירוץ .
על כל פנים , אם אתה תרצה להתערב , אחרי פרס אתן לך .
תתארגן לארבע דקות .
אדוני השר , זהו דיון המוגבל בזמן לשש דקות .
רבותי , הואיל ואנחנו חייבים לסיים את הדיון , תודה רבה .
קריאות הביניים היו מספקות .
חבר הכנסת אהוד יתום .
חבר הכנסת גורלובסקי .
חבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת גורלובסקי .
ודאי .
חבר הכנסת גורלובסקי .
רבותי , עכשיו מדבר סגן ראש הממשלה - - - סליחה , המשנה לראש הממשלה .
הוא מדבר עכשיו בזמן מוקצב .
תפריעו - הוא ידבר פה עד שתגמרו להפריע לו ועד שהוא יסיים את דבריו .
לכן , אני מבקש : גם קריאות ביניים - במשורה .
טוב .
רבותי .
חברת הכנסת בלומנטל .
רבותי .
חבר הכנסת .
להיפך , אני יודע שקריאות הביניים יתחילו ממקום אחר .
חבר הכנסת גורלובסקי , אי - אפשר כל דקה לקרוא קריאת ביניים .
חבר הכנסת גורלובסקי , הוא לא נמצא פה כדי לענות על שאלות .
הוא נמצא פה כדי לנאום .
זה זמנו , הוא נואם , הוא לא נשאל שאלות .
זה לא שאלות ותשובות .
אם הוא ירצה , הוא יענה .
חבר הכנסת לוי .
קריאות ביניים בישיבה .
רק רגע .
חבר הכנסת וילן .
אדוני השר , אני מבקש , אני לא אפסיק את אדוני כל עוד יש לו מה לומר , אבל אם הוא ייכנס להתנצחות ולוויכוח לא נגיע להצבעה עד הלילה .
אני , למשל , מאותם הקרואים " מורדים " , וחושב שהסכם פילדלפי הוא כורח שאנחנו חייבים לעמוד בו , ויש עוד רבים כמותי .
אני מורד בלא סייג ובלא גבול .
עם זאת , אני חושב שההסכם עם מצרים לא שייך לעניין .
חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת כהן , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה ופעם שנייה .
כי אתה ממשיך את אותה סדרה קודמת .
אני כבר יודע שלא תפסיק עד שאוציא אותך .
אתה רוצה להפסיק ?
שמעתי , אני אתך .
אני אתך בלב , אבל אי - אפשר להשתולל כך .
חבר הכנסת גורלובסקי .
חבר הכנסת גורלובסקי , אי - אפשר שאתה תגיב על כל מלה שהוא אומר .
אי - אפשר .
חבר הכנסת נתניהו , יש פה שני ראשי ממשלה לשעבר , קשה לי לעמוד ביניכם .
נביא את מופז .
חבר הכנסת יתום , תנו לו לסיים .
אני מודה מאוד למשנה לראש הממשלה וראש הממשלה לשעבר שמעון פרס .
היו לנו שני ראשי ממשלה , אדוני שר הביטחון , אולי זו סגולה .
בבקשה , אדוני .
היה לי חבר טוב במפלגת העבודה שאמר שבלי E 1 תהיה מעלה - אדומים כהר - הצופים בין 1948 ל- 1967 , והוא עדיין מחזיק בדעתו .
הם עדיין במפלגת העבודה .
מפלגת העבודה עמדה על כך בכל העוצמה .
אדוני , עכשיו אנחנו מדברים על פילדלפי , לא על E 1 .
רבותי .
אדוני שר הביטחון יסכם את הדיון מטעמו , ואחריו יעלה יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון כדי לומר את דבר הכנסת לחברי הכנסת , וכל אחד , כמובן , ישקול ויצביע על - פי אמונתו .
בבקשה .
חברת הכנסת בלומנטל , יש חיילים שהם מהאוהדים ומשומרי אמוני ארץ - ישראל שאומרים : אבל מה נעשה בציר פילדלפי עכשיו בין הפלסטינים למצרים ?
הבכי הוא בכי אחר .
חבר הכנסת יורי שטרן , תשאל אותו מה יקרה אם שתי דיוויזיות מצריות ייכנסו לסיני .
מה אתה חושב יהיה ?
הם הכריזו מלחמה .
אני מאוד מודה לשר הביטחון .
יסכם את הדיון חבר הכנסת יובל שטייניץ , וההצבעה תהיה שמית , לפי בקשת למעלה מ- 20 מחברי הכנסת .
חבר הכנסת לפיד , ההצבעה תהיה היום מאל"ף לתי"ו .
מדובר פה בדבר שהממשלה מביאה לאישור הכנסת וועדת החוץ והביטחון .
קבעתי זאת כבר מראש , וגם הודעתי על כך .
אם היתה לך איזו הערה יכולת להעיר .
אבל זה תמיד כך .
כי למעשה מי שמביאה לי את ההצעה הזאת זו ועדה שלנו .
זו לא הצעת חוק .
נהפוך הוא .
הצעת הממשלה היתה לאחר דיונים שהיו לה עם ועדת החוץ והביטחון , לאחר שוועדת החוץ והביטחון העבירה את הערותיה ולאחר שהממשלה הסכימה ליישם את הערות ועדת החוץ והביטחון .
אני מבקש , בסיכום , לא לחזור על הדברים .
חבר הכנסת , אתה רוצה להיות יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון ?
אתה רוצה ?
נשקול את זה , אבל כרגע הוא .
חבר הכנסת שטייניץ , אני מסכים אתך , אבל אני מוכרח לומר לך , שאתמול אמר לי היועץ המשפטי לממשלה , שראש הממשלה התנדב להעביר זאת , כי חוות דעתו היתה מנוגדת .
מובן שבג"ץ היה יכול לומר את דברו , אבל הממשלה קיבלה את עמדת הכנסת , שגם אם היא לא חושבת שהנושא מהותי , יש להביא אותו בגלל הציבור , וגם הסכימה להציג את ההסכם .
תודה ליושב - ראש ועדת החוץ והביטחון .
עמדת ועדת החוץ והביטחון היתה , שצריך להביא את הדיון לכאן .
חלוקות היו הדעות בקשר לדרך שבה צריכה להתקבל ההחלטה .
על כל פנים , הממשלה החליטה להניח את ההסכם על שולחן הכנסת - ההסכם פתוח בפני כל חברי הכנסת ובפני הציבור , כתוצאה מכך , אין פה נסתר ואין נגלה ואנחנו מצביעים על הנגלה ועל הנסתר .
אני מודה לכל האנשים אשר עמלו על כך שנגיע לאפשרות להצביע בכנסת ישראל על שינוי הפרוטוקול הצבאי בהסכם השלום עם מצרים .
בבקשה , אדוני המזכיר , ההצבעה היא הצבעה אישית , נא להתחיל את ההצבעה .
נא לקרוא פעם שנייה בשמות מי שלא נכחו .
האם יש חבר הכנסת שנמצא כאן ולא הצביע ?
אין .
נא להעביר אלי את תוצאות ההצבעה .
רבותי חברי הכנסת , אין נמנעים ; 28 נגד ו- 53 בעד .
אני קובע שהכנסת אישרה את הודעת הממשלה בדבר אישור ההסדר הצבאי עם מצרים לפריסת כוחות משמר הגבול של מצרים לאורך ציר פילדלפי בקטע המקביל לרצועת - עזה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק מרשם האוכלוסין ( תיקון מס' 9 ) ( מסירת פרטי רישום לגוף הפועל על - פי חיקוק ) , התשס"ה - 2005 , קריאה ראשונה - סיכום והצבעה .
בבקשה , אדוני השר .
אני מודה לשר .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק מרשם האוכלוסין ( תיקון מס' 9 ) ( מסירת פרטי רישום לגוף הפועל על - פי חיקוק ) , התשס"ה - 2005 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
35 בעד , ארבעה נגד ונמנע אחד .
החוק אושר בקריאה ראשונה ויעבור לוועדת הפנים להכנתו לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
תודה .
הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ה - 2005 - בבקשה , אדוני .
רבותי , הצעת החוק הוגשה על - ידי הממשלה .
לא נרשמו אנשים לדיון .
נרשמו ?
רבותי , לא נרשמו אנשים לדיון .
אני סוגר את הרשימה , ולכן אין רשומים לדיון .
אני עובר להצבעה .
הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ה - 2005 - - - נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 36 , שניים נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ה - 2005 - הנובעת מהבחירות המחודשות בעיר נהרייה - עברה בקריאה ראשונה ותעבור לוועדת הפנים על מנת להכינה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
רבותי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה - אם לא אדרש על - ידי 25 חברי כנסת ויותר לקיים ישיבות אחרות - תהיה כמובן בתום הפגרה , יום שני , כ"ח בתשרי התשס"ו , 31 בחודש אוקטובר 2005 , למניינם , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
רבותי השרים , חברי הכנסת , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
היום יום שני , י"ז במנחם - אב התשס"ה , 22 בחודש אוגוסט 2005 למניינם .
על סדר - יומנו היום דברים מספר , והדבר העיקרי הוא נושא ההתנתקות , שמייד נדבר עליו .
קודם כול , הודעת הממשלה בדבר העברת סמכות הנתונה לשר התחבורה לשר התיירות , לפי סעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה .
כבר קיימנו דיון על זה פעם וההצעה נפלה .
אם הכנסת לא תבקש לקיים דיון , נצביע מייד .
אתה רוצה לדבר ?
חבל על הזמן .
אנחנו דוחים .
הדיון יהיה אחרי זה .
אם אין אנשים המבקשים את רשות הדיבור , נלך להצבעה , כמובן .
אם אחד מחברי הכנסת ירצה לדבר , אנחנו דוחים .
חבר הכנסת גפני , האם אדוני מבקש לדבר ?
לנצל ?
אז אנחנו דוחים את זה .
אדוני השר , תודה רבה .
כבוד השר , תודה רבה .
אם אדוני ישכנע אותו כשהוא ירד , אשמח להצביע פה .
אדוני השר , תודה .
נא לא לנהל משא - ומתן מעל במת הכנסת .
מותר , אבל לא מעל במת הכנסת .
חבר הכנסת גפני , האם אדוני מוותר על רשות הדיבור ?
הואיל וחבר הכנסת גפני וחבר הכנסת פרוש היו היחידים שביקשו רשות דיבור והם מוותרים , אנחנו נוכל - - - אתה לא מוותר ?
סליחה .
לא ידעתי .
ראיתי את העניין .
האם יש מישהו כאן שרשום ומבקש לדבר ?
לא מבקשים לדבר .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ומדובר פה בעניין טכני , אני מצביע .
נא להצביע על הודעת הממשלה בדבר העברת סמכות הנתונה לשר התחבורה לשר התיירות , לפי סעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הבנתי .
בעד - 11 , נגד - 1 , ונמנע אחד , כאשר חברת הכנסת רוחמה אברהם , סגנית השר , לא הצביעה , אלא חבר הכנסת גדעון סער , אשר מקומו נלקח על - ידי חברת הכנסת רוחמה אברהם והוא הצביע במקומה .
יש לייחס את ההצבעה של חברת הכנסת רוחמה אברהם לחבר הכנסת גדעון סער .
רבותי , הלכה לעולמה אתמול המשוררת דליה רביקוביץ , והיא עדיין לא נקברה .
בכל זאת , אבקש מחברת הכנסת אתי לבני , ידידה אישית של המנוחה , היא ומשפחתה , לקרוא שיר , שכן אנחנו לא מספידים .
גברתי , בבקשה .
יהי זכרה ברוך .
ההלוויה תתקיים היום , וודאי נייחד דברים בשבעה למותה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , ועוברים לנושא : התנהלות הממשלה בכל הקשור לגירוש ולעקירת היישובים ולמציאת פתרונות לעקורים , וכן בכל הקשור לעקירת יישובים ולמציאת פתרונות - של הסיעות מפד"ל , האיחוד הלאומי וחברי כנסת מסיעת הליכוד , ובעניין זה גם של האיחוד הלאומי , מפד"ל וחברים מסיעת הליכוד .
הייתי מבקש לומר כמה דברים .
אתמול בשעת פינוי היישוב עצמונה שוחחתי עם הרב רפי פרץ , ראש המכינה הצבאית המיוחדת במינה בעצמונה .
חמישה מתלמידיו נרצחו בפיגוע במכינה .
בוגרי המכינה ממלאים את שדרות הפיקוד ביחידות המובחרות בצה"ל , ומקומם לא נפקד גם מן החלקות הצבאיות בבתי - העלמין הצבאיים בארץ .
ביום רביעי נעקרה מכינתו של הרב פרץ , מפעל חייו , ואתמול הוא עצמו נעקר יחד עם משפחתו מביתו .
למרות זאת , בגדלות נפשו , בשעת סערה , בעת הפינוי , הוא אמר לי כך : בימים הללו עם ישראל צריך לעבור למציאות של לפנים משורת הדין .
אנחנו , אמר , עוזבים את בתינו מתוך תחושה של לפנים משורת הדין .
כך צריכים לחוש תושבי הארץ הזאת , בנים של העם הזה , כולם , " לפנים משורת הדין " .
רבותי , בשם הכנסת כולה , אני מבקש לחבק את המשפחות הנפלאות מגוש - קטיף , אשר איבדו בית ונגזרו מחלקת חייהם .
אני חושב שעל זה אנחנו כבר דיברנו .
צבאנו הוא צבא - הגנה לישראל ומשטרתנו היא משטרת העם .
יש היום קונסנזוס מלא לגבי פעולת הצבא והמשטרה , והקונסנזוס ברור .
יש איזו מחלוקת על חלקם של אותם עקורים , שהיא מחלוקת שעדיין נמצאת במחשבתם של אנשים כאלה או אחרים , כפי שאפילו שמענו עכשיו בוועדת החוץ והביטחון .
חשבתי לנכון , שמה שמובן מאליו הפעם לא צריך לומר , אם כי את אומרת , כפי שאמר מנהיגי , מנחם בגין , שהמובן מאליו חשוב שייאמר , והריני אומר זאת .
רציתי לפנות לאלה אשר גם גורשו , ובמידה רבה יש גם כאלה המצביעים על אחרים כאשמים בגירוש .
תודה רבה .
זו הזדמנות של יושב - ראש הכנסת גם לומר את דבריו , כי אינני יכול לנאום בעניין זה .
אמרתי זאת על דעתי .
אני בטוח שכל חברי הכנסת לא חושבים שאמרתי איזה דבר רע .
רציתי לדבר על הנושא האזרחי .
רבותי , אני מזמין את חבר הכנסת שאול יהלום לבוא ולהעלות את הנושא הראשון על סדר - היום .
בהתאם למנהג שקבענו בכנסת , כאשר מכנסים ישיבת פגרה , לכל חבר המעלה הצעה לסדר - היום בשם 25 חברים יש עשר דקות .
חבר הכנסת יהלום , אכן כן ?
בשלב זה , נתחיל בזה .
בבקשה .
חבר הכנסת יהלום .
חבר הכנסת יהלום .
חבר הכנסת בוים .
סגן השר בוים , אם אדוני - - - אתה רוצה להפסיק ?
סגן השר בוים .
חבר הכנסת בוים , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת וילן , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אל תענה לו .
אל תענה לו .
חבר הכנסת יהלום , אם אתה תענה לקוראים כשאני מבקש סדר - - - - השעון פשוט ימשיך להתקדם , וכשייגמר הזמן אתה תרד מהדוכן בלי שאמרת את דבריך .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה , אם אלו לא היו הילדים שלי , גם אני הייתי צוחק כמוך .
אני אמרתי מה שאמרתי .
חבר הכנסת דהן , אדוני יחליט אם הוא קורא עיתון או שהוא קורא קריאות ביניים .
חבר הכנסת בנלולו .
חבר הכנסת דהן , אדוני יושב עם עיתון וגם קורא קריאות ביניים .
צריך לשבח על כך גם את חבר הכנסת וילן וגם את חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת בנלולו , חשבתי שאתה רוצה לומר : אם הם היו יכולים להתארגן כהרף עין ומיום ליום , אז איך ?
ודאי , כל התנועה הקיבוצית .
אמרתי : כל התנועה הקיבוצית .
חבר הכנסת בנלולו , אנחנו מקדמים אותך בברכה , אבל עכשיו הזמן של חבר הכנסת יהלום .
אני מבקש לא לנאום .
קריאות ביניים מותרות .
תודה רבה לחבר הכנסת יהלום .
השר שטרית ישיב על כל ההצעות בנושא זה יחד , ואם סגן שר הביטחון ירצה להתייחס למה שקשור למשרדו , גם הוא יוכל להשיב .
ולא צריך , אדוני סגן השר - בשבילנו אתה שר - לא טוב שאדוני קורא קריאות ביניים .
הבא אחריו , רבותי .
יש לי הכבוד להזמין את חבר הכנסת צבי הנדל , שהוא חבר הכנסת אבל גם אחד מהאנשים ששילמו את המחיר באופן אישי , יחד עם משפחתו על שלושת דורותיה - ארבעת דורותיה .
בבקשה .
חבר הכנסת וילן , כאשר אנחנו מדברים על התנועה הקיבוצית , מובן שאנחנו מדברים גם על התנועה הקיבוצית הדתית ; אבל אם אדוני רצה להוסיף ולהדגיש , זאת היתה זכותו .
בבקשה .
אני לא מגביל אותך בזמן .
תודה .
כבוד השר מאיר שטרית ישיב על ההצעות , לאחר מכן ישיב סגן שר הביטחון .
לאחר מכן ניתן לשורה של חברי כנסת שביקשו הצעה נוספת - הם שישה במספר - לעלות לדוכן ולדבר , אבל לא למעלה משלוש דקות כל אחד .
הוא חלק מתנועה שהאמינה בזה , אבל הוא לא הסתיר את דעתו האישית .
הוא לפחות אמר לתנועה מה הוא חושב , והם בחרו בו .
גם מים רותחים מספיק .
אל יקרא לתפילה תפילת " נעילה " , כי תפילת " נעילה " יש בה תקווה .
תפילת סגירה .
תפילת " נעילה " יש בה תקווה גדולה .
" פתח לנו שער בעת נעילת שער " .
חבר הכנסת מרגי , מספיק .
הוא אומר , שעכשיו , כדי למצוא תירוץ לפינוי האנשים , באים ומספרים על הנגב .
חבר הכנסת אורון אומר : אני בנגב כבר כמעט 47 שנים , לא שמעתי אף פעם שהתייחסו כל כך לנגב מאז בן - גוריון .
פתאום - - - עכשיו יהיה לנו נגב חדש .
רבותי , לפני שסגן שר הביטחון ישיב , יש הודעה לפי סעיף 53 ( א ) לחבר הכנסת פרוש , מעניין לעניין באותו עניין , ולכן אני מבקש מסגן השר בוים שישיב גם על עניין זה .
בבקשה , חבר הכנסת מאיר פרוש .
לאחר תשובתו של השר יעלו בזה אחר זה חברי הכנסת גפני , טיבי , וילן , בנלולו - אם יהיה פה - נסים זאב וזחאלקה .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
כבוד סגן השר השר זאב בוים יעלה וישיב .
לאחר מכן ידבר חבר הכנסת משה גפני .
אדוני סגן השר , הואיל והשר שטרית השיב על הדברים האזרחיים , אדוני יתרכז בנושא הצבאי .
תודה רבה לסגן שר הביטחון .
רבותי , כמה הצעות נוספות , כי הרי אף אחד לא מבקש - זה רק לצורך דיבור .
ראשון הדוברים , בהתאם למוסכם - חבר הכנסת אחמד טיבי .
אחריו - חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן .
חבר הכנסת נסים זאב - אתה אחרי חבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת טיבי , מישהו עלול אולי להבין אותך לא נכון : כל הציונות היא מדיניות מתנחלת .
אז אדוני מתכוון למתנחלים מאז 1967 ?
אני מבין .
רבותי , אני נוזף בי , ועכשיו חבר הכנסת טיבי יכול להמשיך .
אני שמח שאמרת את זה בתשובה על שאלה .
חבר הכנסת טיבי אמר את דברו ולא הפסקתי אותו .
אני מבקש מכל הבאים אחריו : אני נוהג מידה של הבנה , וחבר הכנסת טיבי לא היה יכול שלא לומר את הדברים על - פי אמונתו , אבל זה לא הזמן , בהצעה אחרת , לתת את כל ה" אני מאמין " שלשמו נשלח חבר הכנסת לכנסת .
הפעם לא הפסקתי את דבריו , כי לא רציתי שיתפרש כאילו כאשר חבר ערבי מחברי הכנסת אומר את דברו אני מהסה אותו , חלילה .
מובן שזה לא אומר שאני מסכים עם מה שאמר אחמד טיבי , אם כי סבל הוא סבל .
סבל הוא סבל בכל מקום שהוא נמצא בו .
השאלה היא מי אשם בסבל .
היום ישבה ועדת החוץ והביטחון על המדוכה וקיבלה דוח מלא ממנכ"ל משרד ראש הממשלה , וגם אם היו דברים שלא היו אי - אי - אי , אנחנו נעקוב .
כל חברי הבית .
חבר הכנסת וילן - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת וילן , אני מבין שזה לא משנה לך , כי אתה רואה כל פגיעה כפגיעה אסורה , אבל בכל זאת יש הבדל .
אם לא היתה חומצה , לא צריך לומר שהיתה חומצה .
אל תרימו יד .
רובם עשו זאת .
עם זאת , המחאה היא מחאה מחויבת המציאות , כי יש אנשים שלפי דעתם נמצאים בתור .
על זה נאמר : יש לפנים משורת הדין .
תודה .
חבר הכנסת נסים זאב , ואחרון - חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זאב , אדוני לא יתחיל עכשיו סיפור חדש .
אדוני כבר אמר שהוא מסיים .
נא לסיים במשפט אחרון .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
אחרון הדוברים בעניין זה - חבר הכנסת זחאלקה , ולאחר מכן נעבור לנושא חשוב ביותר : דוח העוני .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת יהלום - חבר הכנסת הנדל אינו נוכח - האם אדוני מסתפק בהודעת השרים ?
הרי תם ולא נשלם , בכל פעם שיעלה העניין על סדר - היום , אנחנו - - - ודאי .
אדוני יכול לסמוך בעניין זה .
מעקב יומיומי אם יהיה צורך .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת הנדל .
אין לנו צורך להצביע על עניין זה .
הודעה למזכיר הכנסת .
אני מזמין בינתיים גם את חבר הכנסת רן כהן לעלות ולפתוח את הדיון בהצעות לסדר - היום בנושא העוני .
הודעה למזכיר הכנסת .
ישיב ממלא - מקום ראש הממשלה , שר האוצר , שר המסחר והתעשייה וראש " בית"ר " בירושלים .
הצעות לסדר - היום .
יש שלוש הצעות , אבל אדוני יכול להשיב על כל שלוש ההצעות בעניין העוני בנפרד , ולאחר מכן הוא יוכל כמובן להשיב גם על ההצעה לסדר - היום בנושא החלפת שר האוצר , ואם שר האוצר לשעבר יהיה נוכח פה - לפי סעיף 88 , אחרי שאתה תדבר , גם הוא יוכל לדבר , ואז אדוני יוכל להשיב לו , אם הוא ירצה להשיב לו .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת רן כהן , ערוץ - 1 מעולם לא נתן לך שעה וחצי לדבר על העוני , אבל נתן לך שעה וחצי לדבר על ההתנתקות .
תודה רבה .
ממלא - מקום ראש הממשלה הוא גם השר הממונה על רשות השידור , למיטב ידיעתי .
תודה .
חבר הכנסת אלי ישי , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת קולט אביטל .
ועדת חקירה פרלמנטרית , כבוד יושב - ראש ש" ס , היא ועדה פוליטית .
אולי ועדת חקירה ממלכתית , אם יהיה צורך .
כדאי לראות את הדברים בפרספקטיבה .
פה זה יישמע כל יום .
נדמה לי שהממשלה מוכנה לתמוך בחוק הזה .
תודה ליושב - ראש תנועת ש" ס , חבר הכנסת אלי ישי , סגן ראש הממשלה לשעבר .
גברתי חברת הכנסת קולט אביטל , גם לך הצעה לסדר בנושא העוני .
ממלא - מקום ראש הממשלה , אני חושב שחבר הכנסת רצאבי ידבר ואתה תענה על הכול יחד .
נדמה לי שכדאי שהוא ירצה את דבריו ואז אדוני יוכל להשיב על כל ההצעות יחד , אלא אם כן לאדוני יש תשובות אחרות או הוא רואה בזה עניין אחר .
הכוונה להחלפת שר האוצר .
על המשמעויות הכלכליות אדוני רוצה להשיב באופן נפרד ?
אני לא התייחסתי כרגע לדקדוקים , שיכולים לרדת למהות .
כל אדם שמתפטר , לאחר מכן יש אדם שממלא את מקומו .
האם אדוני רוצה להיות ממלא - מקומו של שר האוצר או מחליפו ?
גברתי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת רצאבי .
אדוני ממלא - מקום ראש הממשלה , לפי התקנון יכול חבר הכנסת נתניהו לדבר עכשיו ולדבר אחר כך .
אני מאפשר לו לדבר אחריך , שמא חלילה יהיו אילו דברים שמכוונים אליו , ולאחר מכן לאדוני יש זכות התשובה לפי התקנון הכללי , הקובע שכל שר המבקש להתערב בדיון , כל עוד הוא מתקיים , יוכל .
לכן , אני מבקש מאדוני השר לעלות ולהשיב על ארבע ההצעות , בסדר שאתה רוצה .
לאחר מכן נאפשר לחבר הכנסת נתניהו , שר האוצר לשעבר וראש הממשלה לשעבר , לענות על ההצעה לסדר - היום ולהתייחס אליה לפי תקנה 88 ( ז ) .
כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה וממלא - מקום שר האוצר , בבקשה .
לא אמר לנו חבר הכנסת רצאבי אם בתום שלושת החודשים הוא יצביע בעד מינויך לשר האוצר .
לעת עתה הוא מציין נתונים .
אבל הוא עוד לא ענה .
מדובשו אבל לא מעוקצו .
לא חבל שכל כך הרבה שנים שבהן היית שר הרחקנו את השלום ?
היינו יכולים כבר להיות אמריקה .
הטרור היה משום שהיינו כובשים , לא ?
פעם , כשהיינו מארגנים יחד את המצע שלנו ואת ההסברה שלנו , היינו מדברים אחרת .
פעם אדוני חשב אחרת .
על כל פנים הוא אמר אחרת .
יושב - ראש הקואליציה , אני אמרתי לו את הדברים שאתה אמרת .
לא צריך לחזור .
אדוני ייכנס וישמע שתיים - שלוש דקות , ואז יאמר .
חבר הכנסת , אני היושב - ראש שלך כמו של סיעת הליכוד .
כבוד השר מסיים .
לא כדאי להפריע בסיום דבריו .
אני מבקש .
אולי אינכם שמים לב , אבל כל המציעים בעניין העוני לא נמצאים באולם והשר משיב להם .
למה לא הגשתם הצעה ?
הם לא נמצאים פה : חברי הכנסת קולט אביטל , אלי ישי ורן כהן - הם לא באולם .
לא יכול להיות - - - חבר הכנסת הלפרט , לא יכול לעמוד פה - - - הנה , חבר הכנסת ישי באולם .
אתה לא יודע שבמשרד יכולים להיות שני סגנים ?
אתה מציע להעביר לוועדה ?
תודה רבה .
הואיל ואחת ההצעות התייחסה אישית לשר האוצר לשעבר , חבר הכנסת בנימין נתניהו , אני מזמין את ראש הממשלה לשעבר ושר האוצר לשעבר לעלות לעשר דקות ומעלה .
יש פה שר תורן .
אדוני השר , אדוני יכול - - - החסינות היא לא רק לחברי כנסת , אלא גם לחברי כנסת שהם שרים .
אינני שופט פה , לכן לא אגע בתוכן דבריך .
עם זאת , אני אומר לך , שהואיל והשר רביץ נמצא פה , אדוני פטור מלשבת פה .
החסינות היא לא רק של חברי הכנסת , אלא גם של חברי כנסת שהם שרים .
ודאי השר רביץ יודיע לו .
רבותי , חבר הכנסת ארדן , הואיל ויש לי כבר שעות כנסת , לא התפלאתי על הערתו של שר האוצר , ממלא - מקום ראש הממשלה .
חבר הכנסת גפני .
רבותי .
אדוני יושב - ראש ועדת הפנים , מספיק .
כבוד השר עזרא , רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ה' בחודש אב התשס"ה , 10 בחודש אוגוסט 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת המיוחדת , אשר נתכנסה עקב בקשתם של 75 חברי כנסת לכנס את הדיון שבו אנחנו , בראשיתו , נקיים דיון מיוחד על אירועי שפרעם , על הפשע שהתחולל בשפרעם .
לפני כן , הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
אדוני , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , לפני תחילת הישיבה , הודעה לפי סעיף 53 - הצעה לסדר של חבר הכנסת רן כהן , שנושאה דוח העוני .
חבר הכנסת רן כהן , בבקשה .
במקרה זה אני מרשה לך לעלות לדוכן .
הואיל וזו ישיבה מיוחדת , אנחנו יכולים לעשות זאת בהליך מיוחד .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הואיל והמשפחות השכולות משפרעם עדיין לא נכנסו לאולם , אני מבקש מהשר מאיר שטרית להביא את הודעות הממשלה .
הדיון עליהן יתקיים לאחר מכן .
הנושא הראשון הוא רק הודעה ; כל אותם דברים שהממשלה ביקשה מאתנו .
אחרי זה אני גם צריך להקריא הודעות .
יש הצבעה .
חבר הכנסת אורון , העברת סמכויות אינה מצריכה דיון ?
רק אישור ?
בסדר .
אדוני , בבקשה .
רבותי , אנחנו ניתן לכם הזדמנות , בהתאם לתקנון , מייד אחרי נושא אירועי שפרעם , להתאושש .
אל תדאגו .
רבותי , נא לאפשר לשר לומר את הודעותיו .
ההודעה הזאת צריכה להיות נסמכת להודעה נוספת מי ממלא את מקומו , ואת זה אני אעשה .
אבל , את זה נעשה אחרי שנטפל בעניין - - - " אישורה של הכנסת " - זה מחייב דיון בכנסת .
נדון בזה מייד אחר כך .
על כל פנים , אדוני מבקש , כמובן , שייערך דיון ותתקיים הצבעה .
ידעתי את מי אני צריך לשאול בעניין זה .
מאה אחוז .
אם לא יירשמו חברים לדיון , מובן שאנחנו נצביע מייד לאחר מכן .
חברי הכנסת , אדוני השר לביטחון פנים , אין מלים להביע את שאט - נפשנו ממעשה הטרור המתועב שביצע הרוצח , יהודי , חייל צה"ל , באנשים חפים מפשע , תושבי שפרעם .
זהו מעשה נמהר , מעשה זועק , מעשה שאין לו מחילה ואין לו כפרה .
ביקרתי בבתי האבלים , בעיר השלווה הזאת , שפרעם .
דלות המלים מלנחם את משפחת טורקי ששתי בנותיה , הזאר ודינה , נרצחו באוטובוס הדמים ולא ישובו עוד .
אין קינה שוברת לב כקינת הורים על מות ילדיהם .
הלב נקרע לגזרים .
הייתי בביתו של נהג האוטובוס מיכאיל בחות' ובביתו של נאדר חאיק שעולמם חרב עליהם .
יגון המשפחות הנמצאות כאן אתנו כבד מנשוא .
לכאבן העצום - אין מרפא .
חברי הכנסת , רבותי השרים , ביום זה עלינו להישיר מבט ולהבהיר , כי אל לנו לתת לפושעים לפעור תהום ולהעמיק קרע בין יהודים , באשר הם יהודים , לבין ערבים , באשר הם ערבים .
הסכנה היא מקיצונים חדורי שנאה שרוצים לפגוע ברקמת היחסים בין שני העמים החיים יחד בארץ הזאת .
לא ניתן למעשה הנפשע הזה לחולל שבר בינינו .
למען חיי אדם , למען עתידנו המשותף כאן , חובה עלינו לעקור את הרצחנות ולסלקה מקרבנו .
וביערת הרע מקרבך .
חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת ברכה , השר לעת עתה מוסר אינפורמציה .
נא לאפשר לקיים את הדיון בלי קריאות ביניים .
לא כדאי להתחיל קריאות ביניים , מפאת כבוד האנשים .
כל אחד יאמר דברים על אחריותו .
תודה לשר גדעון עזרא .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת מוחמד ברכה , בן העיר שפרעם , לשאת את דברו כראשון הדוברים על - פי סעיף 47 , וגם כחבר הסיעה הערבית הגדולה ביותר בכנסת .
בבקשה .
הוא ודאי יחזור על זה גם בגרסה העברית .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
ראשון הדוברים בדיון הכללי - יושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת טומי לפיד , ואחריו - חבר הכנסת דוד לוי מטעם הליכוד .
רבותי , אנחנו קבענו שהדיון יהיה שש דקות לכל בן - אדם , כדי שיוכלו לדבר .
אני לא רוצה להפסיק , אבל השתדלו לעמוד בזמנים .
תודה רבה .
השעון הוא רק כדי להראות לכם איפה אתם נמצאים .
חבר הכנסת הנדל .
רבותי .
חבר הכנסת הנדל , אני מבקש לשמור על האווירה של ישיבה שבה הזמנו גם את משפחות האנשים אשר נרצחו במעשה שהוא מעשה תועבה .
חבר הכנסת בר - און , אנחנו בכנסת לא יכולים ולא מוסמכים לעשות צנזורה על דבריהם של אנשים .
הוא מדבר לעניין שהוא רוצה לדבר בו .
נכון מאוד .
לא , לא להיכנס .
לא כדאי להיכנס לוויכוחים .
רבותי , לא להיכנס לוויכוחים פוליטיים .
הסתה היא הסתה .
חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת מרגי .
כבוד יושב - ראש האופוזיציה , יש לי הערכה רבה - - - רבותי , אני מציע לא לעשות חשבונות מפלגתיים .
יש לנו היום כל היום .
אני אקיים את הישיבה עד - - - זה לא הדיון .
שמעתי .
חבר הכנסת בר - און , אתה לא עוזר לי .
כבוד יושב - ראש האופוזיציה , יושבות פה אתנו - - - חבר הכנסת בר - און .
חברי הכנסת .
כבוד יושב - ראש האופוזיציה , אנחנו כרגע לא עושים את החשבון בין המפלגות בנושא שאינו שייך לאותו - - - ואתה אומר שהוא לא מדבר בשם האופוזיציה .
תהיה לך הזדמנות , חבר הכנסת שריד , לומר זאת .
רבותי .
אני מוסיף דקה .
יש לו עוד דקה וחצי לדבר על השלטון , והוא יופסק אחרי זה .
תודה לחבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
חבר הכנסת שריד , כשאתה תעלה תאמר אם דיברו בשמך או לא , הרי אדוני מדבר .
אני מזמין את חבר הכנסת דוד לוי לדבר , ואחריו יבוא חבר הכנסת אפרים סנה , בשם מפלגת העבודה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת דוד לוי .
אני מזמין את חבר הכנסת אפרים סנה , ואחריו - את חבר הכנסת יעקב מרגי .
חבר הכנסת הנדל , תניח לו , זה לא פשוט .
ההערה לא מובנת תמיד .
כך או כך , רצח הוא רצח .
חבר הכנסת יעקב מרגי , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת צבי הנדל .
תודה רבה לחבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת צבי הנדל , ואחריו - חבר הכנסת יוסי שריד .
לא , לא , לא , חבר הכנסת פריצקי , הוא בסך הכול מנחם אבלים .
חבר הכנסת פריצקי - - - חבר הכנסת דוד לוי היה שם , חברת הכנסת קולט אביטל .
כל זמן שאני רואה על פני המשפחות שהם לא רואים בזה טרדה אלא - - - תודה רבה לחבר הכנסת הנדל .
אני מזמין את חבר הכנסת יוסי שריד , ואחריו - חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
באיזה הקשר הוא אמר את זה ?
הקם להורגך .
תודה רבה לחבר הכנסת יוסי שריד .
חבר הכנסת ניסן סלומינסקי , ואחריו - חבר הכנסת שמואל הלפרט .
תודה לחבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
סגן השר שמואל הלפרט , נציג אגודת ישראל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת ואסל טאהא .
אנחנו נקיים דיון מיוחד על כך .
בבקשה , זכותך .
חבר הכנסת שריד , אנחנו לא דנים בדוח העוני .
חבר הכנסת רן כהן - הוא עוד דקה גומר , ואני לא אאפשר לו לדבר יותר זמן מהמותר , לא לנושא .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת סגן השר שמואל הלפרט .
אני מזמין את חבר הכנסת ואסל טאהא .
בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת , סגן יושב - ראש הכנסת , עבד - אלמאלכ דהאמשה .
התחלת עכשיו בפרשה אחרת של הסכסוך הישראלי - ערבי , לא יהיה לנו זמן - - - אין ויכוח , אלא שאדוני לא יכול לסקור את הכול , אנחנו נמצאים כאן בישיבה מיוחדת .
נא לסיים .
אני מאוד מודה .
חבר הכנסת וסגן יושב - ראש הכנסת , עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אם אדוני רוצה שכל נאומו יהיה בערבית , כמובן זאת השפה הרשמית , אבל לא יקבל עכשיו זמן מקביל בעברית .
השר הירשזון נמצא כאן .
תודה רבה .
חבר הכנסת משה גפני - בבקשה , אדוני .
בעזרת השם .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת הרב יצחק לוי , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת יוסף פריצקי .
רבותי חברי הכנסת , לא נקבל לפי סעיף 47 החלטות היום , כי אני מבקש להביא לידי אפשרות שיושב - ראש הקואליציה ואנשי האופוזיציה , הסיעות הערביות והסיעות היהודיות , והסיעות משמאל ומימין , ינסו לקבל החלטה שכולנו נוכל להסכים עליה .
לכן לא נקיים הצבעה היום אלא לאחר תום ימי האבל .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת שריד , אמרת את דבריך בצורה בהירה בזמן שהוקצב לך .
אני הייתי מבין מזה שזה רצח - זה מה שהוא שאל , חבר הכנסת שריד .
אני בהזדמנות הראשונה אענה לו .
מה שחבר הכנסת שריד אמר זה שיש אנשים שאינם תלמידי חכמים , שיכולים לפרש דברים כפי שנאמרו ככאלה - - - פעמים אומרים : חכמים , היזהרו בדבריכם , ולפעמים יש דברים שיכולים להתפרש על - ידי אדם שאינו בקיא בצורה שאינה ראויה .
לכן , חכמים , היזהרו בדבריכם .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת והרב לוי .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת יוסף פריצקי , בבקשה .
לאחר מכן נעבור להודעת הממשלה על התפטרותו של שר האוצר , וכמובן ניתן אפשרות לשר האוצר המתפטר לומר דברים .
מסכת סנהדרין .
תודה רבה .
רבותי , תם ולא נשלם הדיון שיזמנו לפי סעיף 47 או לפי סעיף 59 .
נאפשר לסיעות לשבת ביניהן על מנת למצוא דרך להוציא הצעת סיכום משותפת לכולם , ואם לא , כמובן נביא הצעות סיכום לא משותפות .
ואז , לפני ההחלטות , כבוד השר גדעון עזרא יסכם וגם יאמר את דברו , כסיכום לדיון שנערך פה .
משפחות יקרות , תושבי שפרעם כולם , אנחנו משתתפים באבלכם .
אנחנו בכנסת ציינו היום את האירוע הנורא , את האסון הכבד ואת הפשע המטורף שנעשה לכם בפרט ולכולנו בישראל בכלל .
תודה רבה לכם .
רבותי השרים , חברי הכנסת , ביקשני מזכיר הממשלה להודיע את ההודעה הבאה : " נכבדי היושב - ראש , אני מתכבד להודיעך , בהתאם לסעיף 9 ( א ) ( 7 ) לחוק הממשלה , התשס"א - 2001 , כי הממשלה החליטה לקבוע , בהתאם לסעיף 24 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , כי השר אהוד אולמרט ימלא את תפקיד שר האוצר , נוסף על תפקידו כשר התעשייה , המסחר והתעסוקה " .
אני עושה זאת כמצוות בקשתו של מזכיר הממשלה , ומבקש להזכיר לכל חברי הכנסת , שמינוי כזה יכול להיות רק לשלושה חודשים .
לאחר מכן צריך להביא מינוי אחר או לקבל את אישור הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , בראשית הדיון היום מסר השר המתאם , השר מאיר שטרית , הודעה על כך שהממשלה קיבלה את התפטרותו של שר האוצר , ולכן כמובן אחרי הודעה זו ולאחר הודעה על מינוי ממלא - מקום לתקופה מוגבלת , אני מבקש , על - פי בקשתו , להזמין את שר האוצר וראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת בנימין נתניהו , אשר כבר תפס את כיסאו על ספסלי חברי הכנסת .
בבקשה , אדוני .
לא יפה שסגן שר יפריע לחבר כנסת .
חבר הכנסת סנה , אני משוכנע שהוא שמע את הערתך לגבי " וואי פלנטיישן " .
הוא שמע .
רבותי , ההיסטוריה חוזרת .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת ארדן .
הוא שמע אותך .
תודה לשר האוצר וראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת בנימין נתניהו .
לא .
אין דיון על הודעתו .
קודם כול , אני מודיע חגיגית שהתקנון מאפשר לשר מתפטר לומר את דברו , אבל אני מתחייב שכל שר בממשלה שיתפטר אתן לו רשות לדבר בלי הגבלה .
רבותי , אנחנו לא מקיימים דיון , אבל מובן ששר הנמצא במקום והוא השר התורן יכול להתערב , ולכן לא תם הדיון .
על דבריו של חבר הכנסת בנימין נתניהו , השר לשעבר וראש הממשלה לשעבר , ישיב עכשיו ויתייחס השר מתן וילנאי .
חבר הכנסת בן - מנחם .
רק רגע .
אדוני סגן השר , האם חברי הכנסת רוצים הפסקה לדיון ?
חבר הכנסת בן - מנחם .
חבר הכנסת קרא , אני מאוד מודה לך על כך שהפנית - - - חבר הכנסת קרא , לשמוע ממך מה זה הדבר הזה בקריאות ביניים , זה קצת - - - תודה רבה .
כרגע משיב כבוד השר מתן וילנאי .
אדוני , בבקשה .
זו זכותך המלאה .
אדוני השר הנכבד , שר התחבורה , רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ' בתמוז התשס"ה , 27 ביולי 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את הישיבה האחרונה למושב זה של הכנסת השש - עשרה .
אני מקווה שיום זה יעבור בשקט ובנחת גם אם תהיינה בו כמה שאלות שתצרכנה הכרעה כאשר הדעות חלוקות .
נצא לדרך .
ראשית הייתי מבקש להודיע , כי הצעת חוק שיפוט בענייני התרת נישואין ( מקרים מיוחדים וסמכות בין - לאומית ) ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ה - 2005 , הונחה על שולחן הכנסת ב- 19 ביולי 2005 , ובישיבתה היום החליטה ועדת החוקה , חוק ומשפט , בהתאם לסמכותה על - פי הוראות סעיף 124 לתקנון הכנסת , לחדש את דיוניה בהצעת החוק , ולכן הצעת החוק יורדת מסדר - היום .
תודה .
אדוני השר המקשר , כבר יש לך היום פחות עבודה .
הודעה למזכיר הכנסת - בבקשה , אדוני .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , שר התחבורה ישיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה בנושא : הדחה מקורס דיילות .
לא , לא .
חבר הכנסת דהאמשה , אני מקפיד על העניין הזה , כדי שלא יהיו לנו הפתעות .
ברגע האחרון חלו שינויים .
ביום רביעי מתחילים בשאילתות בעל - פה , ואין על זה ויכוח .
כשנסיים את השאילתות יהיה לך סדר - יום .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה אחד החברים היחידים , עם עבד - אלמאלכ דהאמשה , שרשאים וזכאים לקבל סדר - יום , כי אתה נמצא מתחילת סדר - היום ועד סוף סדר - היום ועד בכלל .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה רבה על השאלה החשובה .
כבוד השר , בבקשה .
תודה רבה על התשובה .
חבר הכנסת דהאמשה , מאיפה הסיפור הזה ?
אם השאלה הזאת נכונה , היא בהחלט חשובה .
חבר הכנסת דהאמשה , אישרתי את השאילתא הזאת אבל אני רוצה לומר כך : אם היא יכולה להיות דיילת , אסור שהשאלה אם היא ערבייה או יהודייה תשחק תפקיד , אבל אם היא לא יכולה להיות דיילת , רק כיוון שהיא ערבייה או רק כיוון שהיא יהודייה היא לא יכולה להיות דיילת , כי דיילת צריכה להיות מי שיכולה להיות דיילת .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
הן מבקשות להיות במשמרת כשאתה נוסע .
תודה רבה , חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת טל , אדוני יודע .
צריך לשבת , לא לקרוא קריאות ביניים בעמידה .
על כל פנים , התנאים שוויוניים לגבי כולם .
אני רוצה שישרתו אותו טוב .
מאה אחוז , גם אני חושב כך .
אני מאוד מודה לכבוד השר על כך שהשיב לשאלה .
השאילתא הבאה היא שאילתא שהיתה אמורה להיות מוגשת לאדוני השר על - ידי חבר הכנסת משה כחלון , בעניין כפר - סבא דרום .
אם אדוני חפץ לענות , אני אקריא את השאלה .
כבוד השר ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 293 של חבר הכנסת משה כחלון - לצערי הרב , אינו נוכח .
אדוני השר , אם לא רוצה - - - זה לא לפרוטוקול , זה בעל - פה .
אם אתה רוצה , אני אקריא את השאלה ואתה תענה .
אם אתה לא רוצה - אתה משוחרר .
תודה רבה .
לצערי הרב , אני אישרתי את השאילתא , היא חשובה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו לא יכולים לחייב שר לבוא ובעצמנו לא להגיע .
כבוד סגן השר לביטחון פנים יעקב אדרי ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 291 של חבר הכנסת עסאם מח'ול בנושא : תקרית אלימה בחוף קריית - חיים .
בבקשה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , קודם כול יש להקריא את השאילתא כפי שהיא .
חבר הכנסת זאב , סדר - היום נמצא על המסך שלך .
תלחץ " סדר - יום " , יהיה לך כל סדר - היום על המסך , אבל יכול להיות שיהיו שינויים .
זה אני יודע , אבל אין לך בעיה .
זאת לא בעיה קשה .
גם אין פה שום חשש לחילול - - - כתוב " סדר - יום " , לוחצים , יש לך סדר - היום .
בבקשה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , נא להרחיב עכשיו .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , הרי זו שאלה שהיא כלי פרלמנטרי מובהק , ואדוני - אפילו לא אמרתי לו - עבר את שתי הדקות .
נתתי לך לומר את כל הדברים , עכשיו תן לו להשיב .
אדוני ענה , היה צריך לשמוע גם את חבר הכנסת דהאמשה , אז ימתין עוד רגע .
פשוט לא שמתי לב .
היום הוא יום לא קל .
אני מתנצל בפניך .
בפעם הבאה אני מבקש ממך להעיר לי .
לא שמתי לב .
מה השאלה ?
האומנם ?
תודה רבה לסגן השר יעקב אדרי .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת - בבקשה .
כלומר , זה בלתי הדיר .
אבל אני מכבד את יושב - ראש ועדת הכנסת שאומר " עד תום הכנסת השש - עשרה " .
אדוני יודע שזה לא - - - כל עוד לא - - - עד סוף הכנסת השש - עשרה , וכל עוד לא - - - אני יודע .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , לחלק זה בהודעה של יושב - ראש ועדת הכנסת צריך את אישור הכנסת .
אני ממתין עד שיושב - ראש הוועדה ישב על מקומו , ואז נצביע אם אנחנו מאשרים זאת .
בסדר .
אוסיף את הצבעתך .
נא להצביע .
מצביעים על אישור הודעת ועדת הכנסת .
אין פה שום עניין קונטרוברסלי .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 10 , נגד - 1 , ואין נמנעים .
אני קובע שהודעת ועדת הכנסת אושרה .
אדוני , בבקשה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
יעלה ויבוא סגן שרת החינוך , התרבות והספורט וישיב על שאילתות רגילות .
סגן השרה ישיב על שאילתא מס' 2885 של חבר הכנסת איתן כבל - שאינו נוכח - לפרוטוקול .
סגן השרה ישיב על שאילתא מס' 3078 , של חבר הכנסת גדעון סער , שנוכח .
חבר הכנסת סער , הטלוויזיה מתרכזת באדוני , כי הוא איש מרכזי , והשר משיב .
כן , אבל השר משיב על השאילתא שלך .
שם יחשבו שאדוני , חלילה , מזלזל בשאילתא שהוא שאל .
הוא עונה תשובה רצינית על שאלה רצינית .
חבר הכנסת סער , אתה , כמובן , מסתפק בתשובה המפורטת .
כבוד השר ישיב על שאילתא מס' 3125 , של חבר הכנסת מרגי , שנוכח .
תודה .
חבר הכנסת מרגי , שאלה נוספת , בבקשה .
אתה רוצה להשיב לו ?
הוא העיר .
אין לך מה להוסיף על התשובה שלך .
תודה רבה .
כבוד סגן השרה ישיב על שאילתא מס' 3136 של חברת הכנסת נעמי בלומנטל - שאינה נוכחת - לפרוטוקול .
סגן השר ישיב על שאילתא מס' 3165 , של חבר הכנסת יצחק כהן , שנוכח .
חבר הכנסת יצחק כהן , שאלה נוספת .
למה אדוני שם מכשול בפני סגן השרה ?
איך יעלה על הדעת בכלל - - - - שאחינו מהעדה הדרוזית יחשוב בכלל על דבר כזה ?
אבל גם הוא לתפארת מדינת ישראל , אדוני .
כי פה נלחמים בין היהודים .
זה ש"ס יכה את שינוי ושינוי יכה את ש"ס פה .
אתה מערבב את אחינו היקר .
תודה רבה לסגן השרה .
הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה .
סגנית שר הפנים תשיב על שאילתות רגילות .
היא תשיב על שאילתא מס' 2965 , של חבר הכנסת אילן שלגי , שאנחנו משתתפים באבלו על הסתלקותה של אמו .
שלא ידע צער ודאבה עוד .
השאילתא היא בנושא : סיוע לרשות המאוחדת בית - אריה - - עופרים .
חבר הכנסת שלגי , האם לאדוני יש שאלה נוספת ?
תודה .
וזאת , אם היא יכולה לענות על כך כמובן .
ייתכן שהמענק הוא בתחום סמכותה , ועניין הכבישים של תוכניות בניין ערים אינו בתחום סמכותה .
אבל , אם היית שואל , היא ודאי היתה יכולה לענות .
על כל פנים , היא תשיב לך בכתב , אם היא תדע .
כבוד סגנית השר תשיב על שאילתא רגילה מס' 3138 של חבר הכנסת משולם נהרי - שאינו נוכח - לפרוטוקול .
סגנית השר תשיב על שאילתא מס' 3139 , של חברת הכנסת נעמי בלומנטל - שאיננה נוכחת - לפרוטוקול .
אני מודה מאוד לסגנית השר על שמילאה את חובתה וצמצמה את הפערים .
לא רק שהיא צמצמה את הפערים .
למעשה , בתקופת כהונתה וכהונת השר פינס - פז אנחנו גישרנו על כל - - - נכון .
אני מודה לכם מאוד .
אני מבקש להזמין את חברת הכנסת קולט אביטל למסור דוח על השתתפות משלחתנו בכנס אבש"א .
לא אמרתי " משלחת רבת משתתפים " , אלא " משלחת " .
את שימשת גם כקולט אביטל וגם כמשלחת .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת קולט אביטל על עבודתה הנאמנה והטובה בכל מה שקשור לקשרי החוץ של הכנסת , בכל אותם מוסדות שהיא נציגתנו שם , והיא עושה עבודה באמת מעולה .
רבותי חברי הכנסת תמו השאילתות ואנחנו ממשיכים בסדר - היום , כי יש לנו סדר - יום עמוס .
יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת הכנסת , על מנת להציג את הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון מס' 34 ) , התשס"ה - 2005 .
לכל אלה שאינם יודעים , זה חוק עמיר פרץ , כפי שהוא נקרא בציבור .
יושב - ראש ועדת הכנסת יציג בפני - - - רבותי , אם לא תהיינה פה - אני מייד מתחיל בהסתייגויות , אני כבר מודיע לכם .
ואם לא יהיה נוכח מסתייג , באותו רגע לא יהיה לו זמן , כי אין לנו היום זמן מיותר .
רבותי חברי הכנסת , בואו נקבע עכשיו את סדר הדיון .
יש מספר לא מועט של מסתייגים , ואני קורא אותם לפי סדר הופעתם בנייר הצהוב המצורף לחוק .
אני מודיע , שהואיל ומדובר בחוק שמכונה בפני הציבור " חוק עמיר פרץ " , הוא יהיה הדובר האחרון .
לפניו ידבר חבר הכנסת גדעון סער .
חבר הכנסת פרץ יכול לדבר גם לפי סעיף 86 , שאני לא רוצה להפעיל אותו .
הוא יאמר שזה חוק אישי , ואנחנו לא יכולים להתעלם מהטענה , וכך יהיה .
כולם ידברו , ובסופו של דבר חבר הכנסת גדעון סער וחבר הכנסת עמיר פרץ יהיו אחרוני הדוברים לפי סדר זה .
ואז , עומדת זכותו של יושב - ראש הוועדה להשיב למסתייגים .
לאחר מכן נעבור להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , כל מסתייג לא חייב לנצל חמש דקות , אבל כל מסתייג מקבל חמש דקות ויסתפק , למעט שני המסתייגים האחרונים או לפחות המסתייג האחרון , שכבר אני אומר לו שבכל הפעמים שנאלצתי להצביע נגדו , לא פסקתי אף פעם נגד זכותו לדבר .
בהחלט יהיה לו זמן יותר רב .
רבותי חברי הכנסת , ראשון המסתייגים , חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי , אחריו - חברי הכנסת יוסף לפיד , אברהם פורז , אליעזר זנדברג , ויקטור בריילובסקי , אילן שלגי , מלי פולישוק , רשף חן , רוני בריזון , אהוד רצאבי , אתי לבני , אילן ליבוביץ , חמי דורון , יגאל יאסינוב , אראלה גולן , יולי תמיר , עזמי בשארה , ג'מאל זחאלקה .
אני לא מתאר לי שכולם ירצו לדבר , אבל הם רשומים פה .
חבר הכנסת ברכה , חמש דקות לרשותך .
ברגע שתסכימו לצמצם לשלוש דקות - - - אדוני מסכים לשלוש דקות ?
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת מוחמד ברכה , שהוא הראשון , מציע שכל אחד יסתפק בשלוש דקות , ואני נענה לבקשתו .
הוא המוביל ועל פיו יישק דבר .
לא יקבלו אחרים פחות או יותר ממנו .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי - אינו נוכח , ואחריו - חבר הכנסת יוסף לפיד .
אדוני , יושב - ראש תנועת שינוי , יושב - ראש הסיעה לא נמצא פה - - - אדוני , כל הסיעה נרשמה .
אולי אני אאפשר יותר דקות לשניים מכם וכל האחרים יוותרו ?
בבקשה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
בלי לפגוע בעבודתו של חבר הכנסת פרץ , האם אדוני מאפשר לי לא לזלזל ביכולתו כחבר הכנסת להגן על ציבור העובדים , או ביכולתו של חבר הכנסת ברכה ?
אני מוכן שתפגע בכבודם של אחרים , ואני אעיר לך , אבל בשום אופן לא אתן לאף אחד לפגוע בכבודך .
אתה יודע , אני היחיד שהיה לי חבר יושב - ראש הסתדרות , ואמרתי לו : אני מצביע נגדך .
זה היה חבר הכנסת השר אברהם הירשזון .
חס וחלילה .
יש לנו פה כמה חברי כנסת מעולים , כמו רן כהן , כמו עסאם מ ח ' ו ל , כמו מוחמד ברכה , חיים כץ , אבשלום וילן , שמגינים על העובדים בצורה מעוררת כבוד .
אתה טועה , לא בעניין הזה .
כשיש לו דברים נוקבים הוא לא צריך הרבה זמן .
בבקשה , חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת עמיר פרץ ידבר בסוף הדיון .
אני מזמין את חבר הכנסת יוסף לפיד , אשר ידבר בשם כל 14 המופלאים של שינוי .
הם הסכימו .
חבר הכנסת טל , אם אדוני בשם סיעתו יביא את אותה הצעה , אתן לך אפשרות לדבר בשם כל חברי הסיעה .
שר האוצר נמצא , השר הירשזון נמצא .
חבר הכנסת לפיד , יושב - ראש האופוזיציה , אדוני צריך לבוא לדבר , אני לא אחראי על הממשלה .
אם הממשלה לא תהיה פה כשיהיה חוק שנוגע לממשלה , מייד אני אוריד אותו מסדר - היום , אבל בעניין הזה אין לממשלה עניין .
חבר הכנסת בר - און , האם אדוני חושב שאסור לי לתת לחבר הכנסת לפיד לדבר ?
בבקשה .
כבוד סגנית השר .
חבר הכנסת סער , אדוני לשבת .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אמרת את מה שהיה לך ?
כעת חבר הכנסת לפיד יאמר את מה שיש לו .
בבקשה .
חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת לפיד , בבקשה .
חס וחלילה .
לא יהיה צנזור אחד על דבריך .
חברת הכנסת קולט אביטל , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
