לעולם לא ייאמר על יושב - ראש הכנסת " על חטא שחטא לפניו בתימהון לבב " .
אם הוא חוטא , הוא חוטא ביודעין .
בתום לבב - כן .
בתימהון לבב זה כאשר - - - חבר הכנסת אורון , הרי נותנים לך זמן .
תראה כמה חשובים סמלים : תמונה של נאצר בחדר של בשארה - זה סמל .
יש סמלים .
מובארק - - - הם יודעים מה זה סמלים .
רק אנחנו לא מבינים מה זה סמלים ?
חוואתמה - - - אני חבר בכנסת של מדינה ריבונית , שגבולותיה ברורים , שאופיה ברור , שטיבה ברור .
הנשיא הזמין לביתו הפרטי .
אם יושב - ראש הכנסת אברהם בורג היה מזמין את אבו - עלא לנטף , לא היתה בעיה .
אבל היא לא הכירה .
אחרי שהרוב יחליט להכיר בו .
איך ?
אולי תסביר .
כל מי שהיה חייל בצה"ל הוא מחבל לפי דבריך .
לדעתו כל חייל בצה"ל הוא מחבל .
זה מה שאומר חבר הכנסת בשארה .
הוא לא דיבר על גנדי באופן אישי , אלא כעל חייל בצה"ל .
צנחן בצה"ל .
אפילו ג'ומס מחבל , וזה לא אישי .
אתה היית לפני בורג , פרצת לפני המחנה , אתה לקחת ורבין הצטרף - - - שלום עם סוריה זה יופי .
היה בלי אוסלו מצרים , והיה מדריד בלי אוסלו .
הוא שאל אותי , אדוני היושב - ראש .
זה היה ברשות ובסמכות .
למה הוא לא הוזמן רשמית ?
אם מה שאמר השר רמון - - - אבל זה עוד לא פרלמנט .
עם הפרלמנט הסורי ועם הפרלמנט הלבנוני - כל המדינות .
היא לא קיימת .
עובדה - - - אתה אמרת לערפאת שלא יכריז חד - צדדית על מדינה פלסטינית .
למה חשבת שלא ראוי שהוא יעשה את זה ?
לראש התנועה שלך , לראש הממשלה יש תנאים לדבר עם הפלסטינים .
יש אינטרסים חיוניים , שהם לא מעלים על דעתם - - - אז אתה כבר אומר להם פרלמנט , אתה אומר להם מדינה .
האנשים שהרגו את הספורטאים במינכן , הם לא מחבלים ?
פרלמנטים בסדר גמור .
אין ספק .
כן , אדוני .
אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , תם הדיון בנושא הקודם .
תם הדיון בנושא הקודם .
אנחנו עוברים לסדר - היום .
יש לנו סדר - יום ארוך מאוד , לכמה ימים .
בבקשה .
הכנסת רשמה לפניה את הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת .
הנושא הבא , חברי חברי הכנסת : הקמת ועדת חקירה פרלמנטרית במלאות שנתיים לאסון גשר המכבייה - הצעה לסדר - היום מס' 337 .
יציג את הנושא חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
האם אדוני מתכוון גם להשתמש בפרוטוקולים של הוועדה של הכנסת הארבע - עשרה , או להתחיל את כל העבודה מתחילתה ?
טוב , גם פה כשאתה מציג את הנושא כהמשכי .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אליעזר זנדברג , מודי .
הממשלה החליטה לא להשיב מתוך כך שאין לה עמדה בנושא זה , אדוני השר המקשר ?
בהחלט , זו ועדת חקירה פרלמנטרית .
חשבתי שאולי לממשלה יש עמדה בעניין זה .
חשבתי שהממשלה מפעם לפעם מתערבת - - - הואיל שכך , מבקש להסיר את ההצעה מסדר - היום חבר הכנסת נודלמן .
על כל פנים , להסיר באופן פורמלי .
תודה רבה לחבר הכנסת נודלמן .
אף שבאופן פורמלי ביקש להסיר , הרי הצטרף לבקשתו של חבר הכנסת זנדברג .
אני רוצה להזכיר לחברי הכנסת הנוכחים , שאם נחליט על הקמת ועדת חקירה פרלמנטרית , הרי שבהתאם לסעיף 94 ( ב ) - " החליטה הכנסת לכלול בסדר - יומה הצעה לסדר - היום למנות ועדת חקירה לפי סעיף 22 לחוק - יסוד : הכנסת , תידון ההצעה בתוך 30 ימים מיום ההחלטה " .
מי מסכים להצעתו של חבר הכנסת אליעזר זנדברג להקים ועדת חקירה פרלמנטרית - ירים את ידו .
מי נגד ?
ברוב של חברי הבית הנוכחים ובהתנגדותו של חבר כנסת אחד , אני מכריז על כך שההצעה לסדר - היום של חבר הכנסת אליעזר זנדברג אושרה , והיא תישמע בכנסת בתוך 30 יום .
העניין הוא - האם הפגרה נכללת בתוך תחום 30 הימים אם לאו .
כתוב למטה .
בלי כל ספק - הפגרה לא נכללת , אם כי אולי מפאת החשיבות או הדחיפות , יכול חבר הכנסת זנדברג להגיש בקשה לקיים דיון מיוחד בנושא זה , כשכל חברי הכנסת יכולים לומר מדוע הם לא מבקשים לקיים דיון בזמן פגרה .
נכון .
אלא אם כן יהיו נוכחים כל חברי הכנסת .
הממשלה תבקש ותבקש את כינוס הכנסת לעניין זה .
הסעיף הבא בסדר - היום הוא הצעה דחופה לסדר - היום של חבר הכנסת מיכאל איתן , שאושרה על - ידי ועדת הכנסת בערעור שנתקבל על החלטת נשיאות הכנסת , בנושא " באג 2000 " .
חבר הכנסת מיכאל איתן אינו נמצא , ואנחנו צריכים אותו לצורך הנושא הבא .
הואיל וכך , אנחנו עוברים לנושא הבא .
הצעת חוק לתיקון ולהארכת תוקפן של תקנות שעת - חירום ( יהודה והשומרון וחבל - עזה - שיפוט בעבירות ועזרה משפטית ) , התשנ"ט - 1999 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג את ההצעה , בשם ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת יוסי כץ .
בבקשה .
כן , כן .
האם יש הסתייגויות לחוק , אדוני ?
אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , נא להציג את החוק .
בהחלט .
רבותי , אתם מקיימים פה כנסת זוטא , עם שר בכיר - - - תודה רבה .
חברי חברי הכנסת , להצעת החוק הוגשו כמה הסתייגויות : שלוש הסתייגויות לחבר הכנסת עזמי בשארה - אינו נוכח .
שתי הסתייגויות לחבר הכנסת טלב אלסאנע - אינו נוכח .
הסתייגות אחת לחבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
חמש דקות , אדוני .
חברי הכנסת הנמצאים בשולי האולם , אני מבקש לקיים התייעצויות מחוץ לאולם .
תודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
אדוני ממלא - מקום יושב - ראש הוועדה , האם אתה מבקש להשיב על ההסתייגות של חבר הכנסת בנימין אלון ?
כי יש כאן אנשים שאולי השתכנעו .
אם אתה רוצה שלא יקבלו את ההצעה , כדאי לך לנמק אותה .
אם אדוני מבקש להצביע , אני אצביע .
רבותי חברי הכנסת , לפנינו רק הסתייגות אחת .
אני אצביע קודם , אני מבקש הדרכה אפילו .
ההסתייגות היא לסעיף 2. רבותי חברי הכנסת , נצביע קודם על הסעיפים עד ההסתייגות של חבר הכנסת אלון , שאין עליהם הסתייגויות - מי בעד ומי נגד .
ובכן , אני מעלה בקריאה שנייה את החוק לתיקון ולהארכת תוקפן של תקנות שעת - חירום ( יהודה והשומרון וחבל - עזה - שיפוט בעבירות ועזרה משפטית ) , התשנ"ט - 1999 , סעיף 1. מי בעד אישור סעיף 1 - ירים את ידו .
מי נגד ?
נא להוריד .
אין צורך לשם החוק , תאמינו לי .
בדקתי את העניין .
אין צורך לשם החוק כאן .
ובכן , אני קובע , שסעיף 1 , ברוב קולות , אושר .
מי בעד סעיף 2 לאותו חוק - ירים את ידו .
מי נגד ?
נא להוריד .
ברוב קולות חברי הבית אושר סעיף 2. כאן אנחנו מגיעים להסתייגותו של חבר הכנסת בנימין אלון .
עכשיו אני מצביע כך : מי שמצביע בעד - מצביע בעד הסתייגותו של בני אלון , ומי שמצביע נגד - נגד ההסתייגות .
ובכן , מי בעד הסתייגותו של חבר הכנסת בני אלון ?
- עשרה .
אני נמנע , אני התחייבתי .
נא להרים עוד פעם .
עשרה .
נא להוריד .
מי נגד ההסתייגות - ירים את ידו .
שמונה .
ההסתייגות נתקבלה .
האם אדוני ממלא - מקום יושב - ראש הוועדה מבקש למשוך - - - מחזיר לוועדה .
נא להודיע זאת לפרוטוקול .
יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט ביקש להחזיר את התקנות לוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום , הצעת חוק - יסוד : הממשלה ( מספר חברי - - - רגע .
חבר הכנסת מיכאל איתן , האם אתה רוצה להעלות את " באג 2000 " עכשיו ?
ובכן , אנחנו חוזרים להצעה לסדר - היום מס' 293 - " באג 2000 " של חבר הכנסת מיקי איתן - שאושרה על - ידי ועדת הכנסת בערעור .
שלוש דקות , בבקשה .
ההצעה - - - אדוני , יש לנו בעיה אחת , שהזמן גם נגמר לנו בעניין זה .
תודה רבה .
האם אדוני , שמבקש כמובן להעלות את הנושא על סדר - יומה של הכנסת , אם השר יציע ועדה , יודע לאיזו ועדה הוא מתכוון ?
חשבתי שהוא רוצה להקים ועדה - - - חשבתי שחבר הכנסת איתן מציע להקים ועדה מיוחדת לעניין זה .
תודה רבה .
ישיב , כמובן , השר המתאם חיים רמון .
לעת עתה אדוני ביקש , כמובן , להעלות את הנושא על סדר - היום ויכול להיות שאנחנו השתכנענו .
הממשלה יכולה להכריז על כינוס מיוחד , על כינוס של חירום .
רבותי חברי הכנסת , השר עוד לא אמר את דברו .
נשמע מה הוא ישיב .
גם בהיותו שר , אדוני הוא חבר נכבד בכנסת .
תודה רבה .
האם חבר הכנסת מיקי איתן מסכים להעברת הנושא לדיון בוועדת המדע ?
תוך המלצה לקיים ועדת משנה ?
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אני מצביע .
מי בעד העברת הנושא של " באג 2000 " לדיון בוועדת המדע - ירים את ידו .
תודה רבה .
מי נגד ?
באין מתנגדים וברוב קולות חברי הבית הנוכחים , הוחלט להעביר את הנושא שהעלה חבר הכנסת מיכאל איתן כהצעה לסדר - היום - " באג 2000 " לוועדה לענייני מחקר ופיתוח מדעי וטכנולוגי .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת - ונמשיך בסדר - היום .
הצעת חוק - יסוד : הממשלה ( מספר חברי הממשלה וסגני השרים בתקופת כהונתה של הכנסת החמש - עשרה ) חברותי וחברי חברי הכנסת , הנושא הבא על סדר - היום : הצעת חוק - יסוד : הממשלה ( מספר חברי הממשלה וסגני השרים בתקופת כהונתה של הכנסת החמש - עשרה ) - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את הבקשה ואת החוק לאחר הכנתו לקריאה שנייה ושלישית על - ידי ועדת החוקה , ממלא - מקום יושב - ראש ועדת החוקה , חבר הכנסת יוסי כץ , אשר נתמנה לתפקידו עקב אשפוזו של חברנו הטוב , חבר הכנסת והשר לשעבר , אמנון רובינשטיין , שכולנו מאחלים לו רפואה שלמה במהרה בימינו וחזרה מייד לעבודה טובה ותקינה .
חבר הכנסת יוסי כץ , ממלא - מקום יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , בבקשה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר חיים רמון , השר המקשר , השר המביא את התיקון לחוק - יסוד - הרחבת הממשלה , אני רוצה לקרוא לך מעיתון של אנשים חושבים , שבו התפרסמה , אדוני השר , מודעה , ותיכף נראה גם מי חתום עליה .
נאמר בה : " הרחבת הממשלה - פגיעה בדמוקרטיה ובשלטון החוק " .
הם כותבים מכתב גלוי מעל דפי העיתון , עיתון שלא נחשד באיזו אהדה מיותרת - יש לו אהדה לליכוד , אבל לא הייתי מפריז במחיאות הכפיים באהדתו של עיתון " הארץ " לליכוד ולעמדותיו .
הוא כותב " לכבוד חברי הכנסת " , והואיל ומדובר בעיתון חשוב והוא כותב אלי מכתב , מובן שבעיון רב אני מבקש לקרוא ואני גם מבקש לקרוא לפניכם .
כל אותם צופים יקרים שמסתכלים בנו , משתאים ואומרים : כיצד באמת חוק , שהוא חלק מחוקה , הולך להיות משתנה היום על - ידי כנסת ישראל , אשר בקריאה ראשונה 58 איש מחבריה דיברו בעניין זה ומתוכם 51 גמרו את כל מכסת ההתנגדויות , ההתייסרויות , האומרות " לא , לא , לא " לחוק הזה ?
בכל זאת , ראה זה פלא , היום בא יושב - ראש ועדת החוקה , שנקרא לדגל בגלל אשפוזו של חברנו הטוב , שהוא פרופסור דגול למשפט קונסטיטוציוני , אשר יש לו מחלוקת עם אותו סעיף ועם ניסוח אותו סעיף , שהרי גם הוא היה בין אלה שיזמו את החוק - אותו חוק שבא וקבע מספר קבוע לחברי ממשלה .
מספר , למשל , שחייב - ראה זה פלא , עיתון " הארץ " - את ראש הממשלה הקודם בנימין נתניהו .
תאמינו לי , שיכול להיות שאם היינו ממנים בכנסת הקודמת את מקסים לוי לשר , היום היינו עוד יושבים כאן .
זה יכול להיות , ואני לא אומר שלא ; יכול להיות שלא היינו יושבים .
לא בטוח .
יכול להיות שהיה אומר חבר הכנסת מקסים לוי : לא מעניינת אותי שרות , לא מעניין אותי מאומה .
אותי מעניין רק הנושא החברתי .
בסדר .
אבל יכול להיות שאם היה ממנה אותי לשר , הייתי עושה פחות צרות לראש הממשלה ; יש בהחלט אפשרות כזאת . . .
זאת אומרת , אדוני היושב - ראש ואדוני השר שעושה את עצמו כמובן כאדם שמשיח לתומו וכל נושא החוק לא מגיע אליו ולעיניו - הוא נמצא שם בשולי האולם , השר חיים רמון - בממשלת הליכוד ביבי נתניהו אמר : יש חוקה בישראל ולא נסטה ממנה , אף שיש לי אילוצים פוליטיים .
היו לו חברים נפלאים ומופלאים .
היה חבר הכנסת מיקי איתן , יושב - ראש קואליציה , מועמד לשרות .
הוא , בייסורים רבים - אף שהרבה אנשים היום שייכנסו לממשלה בקלות בלתי נסבלת יכולים באמת לבוא ולצקת מים על ידיו מבחינת הידע והיכולת שלו , גם הפרלמנטרית , גם הפוליטית וגם המחשבתית וגם היכולת לתרום לציבור - עמד בתור וחיכה עד אשר יתפנה מקום , עד אשר ילך זה ויבוא אחר .
היה ויכוח מר וקשה , אם הוא ימלא קדנציה שלמה או חצי קדנציה .
תאמינו לי , שמגיע היה לחבר הכנסת מיקי איתן להיות שר , לפי כל הקריטריונים , והוא היה יכול לעשות צרות צרורות לראש הממשלה , והוא גם הביא זאת בחשבון .
אבל הוא לא בא לחבר הכנסת חיים רמון ואמר לו : תראה , חיים רמון , עזוב אותי עם כל השטויות האלה של חוקה .
יש לי צורך פוליטי .
מיקי איתן רוצה להיות שר .
אז מדוע לא תיתנו לי את זה ?
אם חבר הכנסת חיים רמון לא היה מסכים , היה זועק זעקה נוראית ואיומה כאשר חבר הכנסת פינס - פז עומד לידו וצועק ומגיש הצעות לסדר - היום וכל הבוקר וכל הלילה היה מופיע ברדיו ובטלוויזיה ואומר : ראו מה מעוללים אלה , אנשי הליכוד .
איך הוא היה אומר ?
- אין להם בושה .
רומסים ברגל גסה חוקה בישראל .
מה היה אומר יושב - ראש ועדת הביקורת של הקדנציה הקודמת , בכנסת הארבע - עשרה , יושב - ראש מצוין , חבר הכנסת יוסי כץ - היום , מטעם הקואליציה הוא ממלא - מקום יושב - ראש ועדת החוקה ; מה הוא היה אומר ?
אללי , אני אפילו לא יכול לומר .
אני רועד עכשיו רק מהמחשבה מה היו אומרים .
והנה , ביבי נתניהו אמר : יש חוקה בישראל - 18 - ואולי גם ברכה יש בה .
למה נאמר 18 ?
לא מתוך הכוונה שזה ח"י או שזה איזה מספר מיסטי , אלא באו אלה שעיצבו את חוק הבחירה הישירה ואמרו : ראו נא , ראש ממשלה בישראל מהיום והלאה לא יצטרך לעמוד בקשיים קואליציוניים כלשהם .
לא יוכלו לסחוט ממנו .
כולם ידעו את כללי המשחק .
יש 18 , ובכך זה נגמר .
אלה דברים שמבחינת ההיגיון מחייבים את הליכוד , כמובן .
אבל , כמובן , מה אנחנו ומי אנחנו ?
חשבתי שאולי באמת בימי ליכוד צריך שיהיו חוק וחוקה .
בימי מפא"י - הרי הם יודעים יותר מכולם מה צריך : מה לי חוקה ?
מי לי חוקה ?
מה כל הקשקושים האלה ?
הרי בלאו הכי אנחנו יודעים למשול , ואנחנו נמשול טוב , ועזבו אותנו מהקשקושים .
אבל הנה , בכל זאת העיתון הנפלא והמופלא , שמאוד אוהד את הליכוד - ובכל זאת , כפי שאמרתי , אל נגזים במחיאות הכפיים - כותב מכתב לחבר הכנסת לפיד , לחבר הכנסת פריצקי , לחבר הכנסת מצא , לחבר הכנסת שטייניץ , לחבר הכנסת מיכאל איתן .
הם אומרים לו כך מעל דפי העיתון הזה : " הננו קוראים לך " - אומרת המודעה בעיתון , ואלה קטעים מתוך מכתב שנשלח לכל חברי הכנסת החמש - עשרה - " שלא לתמוך בהצעה לתקן את חוק - יסוד : הממשלה , שמטרתה להרחיב ללא צורך את הממשלה בשישה שרים ובשני סגני שרים .
ההצעה להרחיב את הממשלה היא פסולה מהרבה בחינות שיימנו להלן , אך בראשן עומד חוסר המוסריות שלה .
ברור וידוע שאין כל צורך ענייני בהרחבת הממשלה , וכי המהלך משרת רק אינטרסים פוליטיים ומפלגתיים שאין להם דבר עם תפקוד הממשלה בשירות אזרחי המדינה ובטובתם .
מזמן לא היתה הסכמה רבה כל כך " - דרך אגב , גם בכנסת - " בין אנשים רבים כל כך המתנגדים בחריפות רבה כל כך להרחבת הממשלה .
את כל תפקידי הממשלה ניתן למלא היטב בהרכב הקיים , ואין כל צורך ענייני בהרחבת הממשלה .
אין לשנות חוק - יסוד מטעמי נוחות מפלגתית בלבד , תוך ניצול פסול של כוח הרוב הקואליציוני ( הקיים תמיד ) , שלא למטרה ממלכתית ראויה " - מלחמה , ממשלת אחדות לאומית מקיר אל קיר , איזה נושא שאנחנו צריכים לקיים אותו באותו רגע ולא חשבנו ולא התמודדנו עליו בבחירות .
עוד נאמר במודעה : " הרחבת הממשלה כרוכה בהוצאה כספית גדולה ומיותרת שתידרש לתוספת משרדים , לשכות , צוותים , כלי רכב , נסיעות לחוץ - לארץ וכו' .
הרחבת הממשלה עלולה לאפשר בעתיד ' לקנות שלטון במשרות' , וזאת עקב החלשתן של הממשלה ושל הכנסת החייבת לפקח עליה .
הרחבת הממשלה מהווה התחלה שלילית של תקופת ממשל חדש , שהבטיח לפעול לטובת הציבור ולהעמיד בראש סולם העדיפויות את שמירת שלטון החוק והמינהל התקין .
חברי הכנסת " - אומרת המודעה - " חייבים לפעול לטובת הציבור ולפי צו מצפונם " .
כלומר , כל מי שפה דיבר נגד החוק הזה מצפונו מחייב אותו לא רק נאה לדרוש אלא גם נאה להצביע .
נאמר במודעה : " חברי הכנסת חייבים לפעול לטובת הציבור ולפי צו מצפונם ואסור שיהיו ' אנוסים ' להצביע בניגוד למצפונם רק בשל התחייבות בהסכם הקואליציוני המגביל את שיקול דעתם ומונע מהם להצביע באופן ענייני ובהתאם להבנתם " .
מי אומר זאת ?
חבר הכנסת ריבלין אומר זאת ?
אני לא מסוגל לנסח דברים בצורה כל כך בהירה .
יש גם אזהרה .
חברים , שמעו מה אומרים לי .
אני אומר לכם , שאני לוקח ברצינות דברים , בעיקר כשהם נכתבים בעיתון כל כך חשוב ובמודעה כל כך גדולה .
אני אומר לכם את האמת : אשרי אדם פוחד תמיד .
אני פוחד , גם אם לא אשרי .
ומה נאמר בה ?
- " חברי הכנסת שיצביעו בעד הרחבת הממשלה בהתאם לתיקון המוצע בחוק - יסוד : הממשלה ימעלו בשליחותם והם יצטרכו לשאת בתוצאות כאשר יעמדו שוב למבחן ציבור בוחריהם " .
חבר הכנסת חיים רמון , אזהרה מפורשת , ולא הזהירו זאת לא חבר בליכוד ולא רב בש"ס ולא רב מאגודה ולא מועצת חכמים ולא מועצת גדולי התורה ולא חברי מרכז הליכוד , אלא אומרים זאת - מי ?
ונקרא .
להלן החתומים : חברת הכנסת לשעבר שולמית אלוני .
השרה לשעבר , המנהיגה לשעבר .
חבר הכנסת חיים רמון , אני פשוט קורא פה אזהרה .
מזהירה אותי שולה אלוני , שאם אני אצביע בעד החוק הזה - היא מזהירה אותי , ואני שקלתי לרגע : אולי בכל זאת אתם צודקים ?
אולי באמת צריך לעזור לברק לעשות את שחק שר .
אולי באמת צריך לעזור לו .
הרי צער בעלי - רמטכ"לים .
אבל , חבר הכנסת אורון , היא מזהירה אותי , שהיא תעמיד אותי במבחן , ואם אני אצביע בעד החוק הזה , היא תעשה אתי חשבון , כנראה במרצ .
אז דע לך שהיא מזהירה את חברי הכנסת שיצביעו בעד הרחבת הממשלה , ככאלה שימעלו בשליחותם , חיים רמון .
ואני אומר לך , הגברת שולה אלוני : שכנעת אותי , אני מפחד ממך .
ואני אצביע נגד , לא רק משום שאני מפחד ממך - כי את יודעת שלא תמיד אנחנו פחדנו ממך , ופעמים רבות עשינו את ההיפך ממה שאמרת - אבל בעניין זה אני מזדהה אתך , ואני קורא לכל חברי מרצ לשמוע מה אומרת שולה אלוני , שהיא מנהיגה ומייסדת של תנועה זו .
אמרתי שפעמים רבות התנגדתי , אבל לגבי זה שהיא אומרת שהיא רוצה - - - מה שהיא אומרת לי - - - לא , לא .
זאת אומרת - - - חבר הכנסת אורון , אני אגיד לך את האמת .
אילו ידעתי ששולמית אלוני הצביעה בעדי , הייתי באמת שוקל אם לחתום או לא לחתום , אבל אני יודע שגם אם אני אכנע לדרישותיה היא לא תצביע בעדי גם בפעם הבאה ושתפיסת עולמי לא תפיסת עולמה .
אבל פה קוראים בעניין אוניברסלי , בעניין שהוא בתודעה , בעניין שהוא בתפיסת עולם - חוקה לישראל .
אומר לכם חבר הכנסת טומי לפיד - איש ותיק ורב - מעשים , הוגה דעות , חבר כנסת חדש - " תשמעו , אם הבושה שלכם עברה כל גבול , תודו שאתם מצביעים בעד חוק שאסור להצביע בעדו .
אנחנו נשקול , נראה , אולי מרוב בושה ניעלם מהאולם " .
אבל מה אתם עושים ?
- אתם טובלים ושרץ בידיכם , פשוט שרץ בידיכם .
זו שולמית אלוני .
ויש פרופסור יורם שחר ופרופסור זוהר שביט ואייל ארד .
אייל ארד - זה לא סתם אייל ארד .
הוא היום בחור שמוביל קמפיינים בציבור .
שינוי , סליחה , להבדיל - אני לא אומר להבדיל אלף אלפי הבדלות , אבל להבדיל - המרכז , למשל , חשב כמו אייל ארד .
ובא אייל ארד , שהיה ממייסדי המרכז , ואומר להם : דיר באלכ ; הוא אומר להם : גורו לכם ; הוא אומר להם : אתם תמעלו בשליחותכם .
וחברי המרכז לא נמצאים פה , אבל אני יכול להבטיח לכם , שחברי מפלגת המרכז יהיו פה ; הם יהיו בשעה היעודה על מנת להצביע , משום שהחברים שלהם - התחשק להם להיות שרים .
תשמעו , התחשק להם להיות ראשי ממשלה - לא הלך .
מה אפשר לעשות ?
אבל אם התחשק להם להיות שרים , מי אנחנו שנחסום שור בדישו ?
וחתומים פרופסור מרדכי רביד ויעקב פכטר וד"ר אווה גרוסמן .
אני מסיים את הקטע הזה .
הרי בסופו של דבר מהמכסה שלי , מהאפשרות שלי לטעון .
עוד דקה אני גומר את הפתיחה .
יצחק חושן , חגי צור , מוטי לרנר , יאיר רוטלוי , מיכאל בן - יאיר , היועץ המשפטי הקודם - הוא אומר לכם שאתם מועלים בתפקידכם .
עורך - הדין אוריאל לין , ממייסדי החוק , אדם שבא ואמר : 18 הוא מספר שיכול לתת ערובה לכך , שבאמת חוק הבחירה הישירה , יהיו בו ההיגיון והסדר שיכולים להביא לסדר חדש בפוליטיקה הישראלית .
שלוימ'לה בר - שביט - ההבדלים בינינו בדעות המדיניות הם גדולים , אבל אני אוהב אותו .
אני חושב שהוא אמן גדול .
הוא גם אדם נאיבי .
הוא אדם שחושב שאם אומרים לאנשים שהוא בחר אותם כדי להביא שינוי , דיר באלכ , מה אתם עושים , אני הבאתי אתכם כדי שתחליפו את הליכוד הזה - - - שלוימ'לה בר - שביט אומר כך .
ועוד הרשימה ארוכה , חברים , ואנחנו נחזור לרשימה הזאת , אחד לאחד , ונזכיר לכולכם עד כמה החוק הזה איום , וגם השרים יאמרו לכם שהם לא בעד החוק הזה .
אבל מה ?
הם יצביעו בעדו , כי מה לא עושים בשביל להיות שרים .
תודה .
חבר הכנסת שטייניץ , עוד מעט אתה תדבר והכול יהיה בסדר .
חבר הכנסת שטייניץ , הבהרת את עמדתך .
למיטב ידיעתי , כל שרי הליכוד שהופיעו באותה תקופה של טרם הקמת הממשלה , כמו השר לשעבר מאיר שטרית , כמו השרה לימור לבנת , עמדו כאן מעל במה זו ואמרו בצורה מפורשת : תנאי ראשון לכל דבר הוא אי - שינוי חוק - היסוד .
היו 18 שרים .
לליכוד היה יותר כדאי ארבעה שרים בממשלה של 18 מאשר חמישה שרים בממשלה של 24 שרים , גם מבחינה אריתמטית .
לא היה היגיון - - - בוודאי .
חס וחלילה .
חבר הכנסת שטייניץ , אי - אפשר להיות כל הזמן מקהלה לצדו של חבר הכנסת פינס .
הוא הרי לא יווני .
חייבים להפריע לו גם מכאן וגם מכאן , זה לא הולך .
בבקשה , חבר הכנסת פינס .
לא .
תודה רבה לחבר הכנסת פינס , יושב - ראש הקואליציה .
אני מזמין את חבר הכנסת יוסף טומי לפיד כראשון הדוברים מטעם סיעת שינוי , ראשון המסתייגים .
בבקשה .
אלה המשרדים שהזכרת בהתחלה .
תודה רבה לחבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
יבוא ויעלה חבר הכנסת , סגן יושב - ראש הכנסת ויושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , דוד טל , ואחריו - חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אתה מתכוון עכשיו להסביר לנו למה החוק רע ולמה תצביע בעדו ?
שום דבר שקשור ב- 26 חברי - - - חבר הכנסת טל , חזור אחרי : ייתנו - יקבלו .
לא ייתנו - לא יקבלו .
חס וחלילה .
חוק סיפוח ירושלים זה - - - בחוק הגולן אני מוכן ללכת אתך .
בחוק - יסוד : חופש העיסוק קבענו , שאפשר לשנות בהוראת שעה .
החוק מזמין זאת .
מה אתה חושב ?
- - - - - - רק גוי ילמד אותו .
היא עושה את זה מצוין .
אפשר היום בלילה לקבל מקדמה על החשבון ?
אנחנו באמת צריכים עכשיו שלושה .
אסור לצטט מהוועדה .
חבר הכנסת קרא , אז תאמר : היום דווח בחדשות , וגם אני שמעתי את זה .
לא על זה מדובר .
יעל , למה את עושה לנו פיליבסטר ?
אני בטוח שראש הממשלה יקיים את זה .
אברום בורג היה נונקונפורמיסט ותראי לאן הוא הגיע .
ההסתייגות קיימת או לא קיימת ?
- - - אם שר האוצר מבקש להתערב בדיון , מה אנחנו יכולים לעשות ?
היא חברת כנסת , אדוני השר .
היא חברת כנסת .
חברת הכנסת לימור לבנת .
מה זה , פיליבסטר , אדוני ?
אדוני היושב - ראש - - - לא , לא , אנחנו לא הולכים להצהיר .
אדוני היושב - ראש , בהתאם להחלטת ועדת ההסכמות נקיים היום את הדיון על שם החוק .
יש ההסתייגויות - - - נכון .
אנחנו נבקש שההצבעות תתקיימנה בתחילה על - ידי מונים , ולאחר מכן אנחנו נבקש שאחת או שתיים מההצבעות תהיינה אישיות משום שהן חשובות מבחינת ההסתייגות .
אנחנו מבקשים , כמובן , לאחר מכן , לדבר על המשך ההסכמות שהושגו וההבנות לפי שעה .
חבר הכנסת קרא .
אפשר לעשות עכשיו הצבעות בלי מונים .
הצבעה שמית .
מה הבשורה ?
בכל זאת השתכנעתי מכמה הסתייגויות .
שמענו את הסתייגויותיה של חברת הכנסת דיין ומאוד השתכנענו מהן .
היתה לנו התייעצות סיעתית וקיבלנו את ההסתייגויות של חברת הכנסת דיין .
לא , אני מדבר בשמה .
זה רחוק מלהיות " הסיעה זה אני " .
ג'ומס , בעצב תהיה שר .
מה יהיה עם ההוראה של שולה אלוני ?
אם היא תעלה אותה , אנחנו נצביע בעד .
חברים , אנחנו צריכים עוד חמישה קולות מכם ואנחנו מסודרים .
כן , אדוני .
אלא אם תהיה הצבעה מאוד מיוחדת , שאני יודע - - - שיש סיכוי רב .
הנה , כבר צמצמנו באחד .
רגע .
אני מבקש למנות מונים .
אדוני , הצבעה אישית , כדי שכל העם יראה מי - שמית .
אני מנסה לשכנע מצביעים .
גדעון עזרא .
מיכאל איתן .
גם קווי 1967 ?
- - - ישראל תהיה מחויבת לו כמו הסכם אוסלו .
אם אתה תפסיק את ברק גם אנחנו - - - שר המשפטים אומר אחרת .
- - - ולתת להם את הכול - - - - ולהגיד שתהיה מלחמה .
הוא לא הספיק למסור את המידע הקודם לאמריקנים .
הוא לא הספיק למסור את המידע - - - אתה יודע על המשא - ומתן ?
- - - צוחקים עליך .
- - - הכול נרשם .
זה נכון , אתם עקביים .
כי הבוחרים שלכם כאלה .
אחרון ?
איך זה יכול להיות ?
את האי - אמון מסיימת הסיעה הגדולה .
ועוד מעט נעשה פה סדרים חדשים .
אחמד טיבי מדבר עכשיו , ושלום שמחון מסכם .
יש סדרים .
יש בעיה עם חוסר ניסיון .
הביזיון יהיה כל כך גדול , שגם יהיה רוב לאי - אמון .
אתם התאמנתם שלוש שנים , ואנחנו מייד כשבאנו , ישר אי - אמון .
אם השר רמון רוצה לדבר עד שראש הממשלה יגיע , אפשר לעשות הפסקה עד שיבוא ראש הממשלה .
ראש הממשלה עסוק - - - חשוב מאוד . . .
חשוב מאוד . . .
אדוני היושב - ראש , אם השר רוצה הפסקה עד שראש הממשלה יגיע , אנחנו מוכנים .
הנה , ראש הממשלה הגיע .
אני מאושר שסוף סוף מפלגת העבודה הגיעה לעם .
עד היום לא הגעתם לעם .
היום הגעתם לעם .
ועדת הכספים .
זה לא יפה שביום שהם מקבלים מכות כאלה גם אתה עולה עליהם .
חכה ליום אחר .
לא זה הדרך , אמר אחד העם .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר לך , חבר הכנסת רענן כהן , ששמך יצא מקצה הארץ עד קציה אצל חיילי צה"ל , ובעיקר אצל החילות שנמצאים בקו הראשון , חיילינו הקרביים , כולם מברכים אותך .
אני גאה להיות בכנסת יחד אתך , גאה על פועלך זה בכל מה שקשור לחיילי צה"ל ולזכויות המגיעות להם , וזכויותיך רבות .
אני כמובן אצביע בעד החוק הזה .
אתה ציוני טוב , אף שאני חושב שפעמים הדרך שאתה הולך בה אינה נכונה , כמו חבר הכנסת אמנון רובינשטיין , ציוני נפלא , כמו חברי ממרצ , שהם ציונים , ואני חושב שדרכם היא דרך שאינה ראויה , שאינה נכונה , שעלולה חלילה להביא אותנו לצרות שלא נדע איך לצאת מהן כאשר נעמוד במים אדירים תוך הבטחה לדבר שלא קיים , כאשר הממשות עדיין טופחת על פנינו .
הם מצדם חושבים שאני וחברי לא רואים את דרך הציונות בדרך הנכונה ושעמידתנו על זכויותינו בארץ - ישראל - כפי שגם הם יודעים שאין אפשרות לחלוק על הזכות , שאם הם חולקים על הזכות בחברון ובשכם הרי שהם חולקים גם על הזכות בחיפה וביפו , רק הם מוותרים על הזכות .
כל אחד מאתנו רואה באחר איזה דבר שמוביל את הציונות בדרך לא נכונה .
עם זאת , כולנו מכבדים זה את זה כציונים , אם כי רוח רעה של פוסט - ציוניזם נכנסה אלינו , ואני מוכרח לומר , שאני שמח שרבים מהחברים הנחשבים בעיני רבים כאנשי שמאל מובהקים , כמו ידידי הטוב , מורה ורב לרבים מאתנו , חבר הכנסת אמנון רובינשטיין , שמחתי לקרוא מאמרים שלו בעיתון המדברים בשבחה של הציונות המסורתית , ולא ללכת באותן דרכים שרבים היום נוהגים ללכת בהן .
אבל אנחנו , אנשי הימין , נמצאים במצב קשה מאוד , חבר הכנסת כהן , מאז רצח יצחק רבין , שמי שנכווה ברצח ראש ממשלה , נזהר עכשיו בכל דבר אשר עלול להביא לידי מצב שבו יועמד עוד הפעם למשפט הציבור .
ואינני עוסק באפולוגטיקה ולא רצחתי ולא נתתי יד ולא הסתתי ולא עשיתי דבר כאשר הרעה הנוראית הזאת נפלה על ראש כולנו ופגעה בראש ובראשונה באידיאלים שבהם אנחנו מאמינים .
אני רק רוצה לומר לכם , לאחרונה פשתה רוח צינית דווקא אצל אנשי השמאל , ובכל רגע שבו הם רוצים להעביר איזה דבר שנוי במחלוקת , הם מצביעים באצבע מאשימה ומזהירים באזהרה נוראית שמא אתם תבואו ותתנגדו , כפי שעמדו היום כאן שרים וחברי כנסת מהשמאל ואמרו : בימים כאלה אתם מגישים הצעת אי - אמון , כאשר יש סכנה מוחשית לביטחונו של ראש ממשלה ?
כאשר נשמעות בארץ אזהרות ?
רבותי , לא יעזור מאומה , בכבוד רב , מתוך דאגה רבה לשלומה של הדמוקרטיה , מתוך חרדה לשלמותו של כל מנהיג בישראל , תהיה דעתו אשר תהיה , לא נרפה מעמדותינו כפי שאנחנו מאמינים בהן , ולא יבוא אדם ויאמר לנו : אם אתם תאחזו בדעתכם אתם תיחשבו כמסיתים ומדיחים ואתם תואשמו בהאשמה נוראית אם , חס וחלילה , תחזור אלינו .
נמשיך לכבד את הדמוקרטיה על - ידי הבעת עמדותינו בצורה הנחרצת , הנחושה , העיקשת והעקבית ביותר .
חוסניה ג'בארה נמצאת בארצות - הברית .
איך היא נמצאת ברשימה ?
צריכים לקרוא את העוזרים האלה לסדר .
היא מכפישה את שם שולחתה .
איך יכול להיות דבר כזה ?
אתה בעד שספורטאים מצטיינים ישרתו קרוב לבית ?
אם יש 5,000 יאשה חפץ , היית מסכים ?
אתה לא רוצה שנצביע ?
חזק וברוך .
כולם מוותרים על הדיבור .
כולנו מסכימים .
רק מבייש את הכנסת .
מוותר .
נדמה לי , שגם היום , כאשר אתה נותן ערבות ולא בא ולא מקיים את החוק , הערבות מחולטת .
מנחם בגין היה אומר : המובן מאליו טוב שייאמר וייכתב .
אדוני היושב - ראש , אם חבר הכנסת וילן לא היה צריך להציג בעוד כמה דקות את החוק החשוב שלו , הוא לא היה נמצא כאן , משום שאין כאן יותר קואליציה , יש כאן רק אופוזיציה , אופוזיציה לאומית שהיא הקואליציה הלאומית , והיא היום נותנת את הטון בכנסת .
אני לא יודע אם באמת צריך לחוקק את החוק שחבר הכנסת לנגנטל מבקש לשים בספר החוקים , שכן נדמה לי שהזכות הטבעית שניתנה לבית - משפט לחלט סכום כלשהו שניתן כערבות בתנאים מסוימים - אם הם הופרו , ברור שהדבר המתבקש מאליו הוא לחלט אותו .
כך מתבקשת מאליה הדרישה הברורה , החד - משמעית מהממשלה : לכי לך .
לכי לך .
ראי כמה דלה היית .
בהצעת אי - אמון היום אומנם זכית בזכייה , אבל רוב הכנסת לא היה בעדך .
33 הצביעו נגדך , 12 נמנעו , זאת אומרת לא נתנו את תמיכתם בך , 36 כאילו כפאם השד , והם , בריצת רגליים להרע להחזיר את ארץ - ישראל כולה , עדיין נאחזים בקרני הכיסאות .
אבל בסך הכול , אין לך מה לעשות פה יותר .
עברנו תקופה קשה , כי נגזר עלינו ללכת בעקבותיו של אוסלו אשר נפל עלינו .
אני יודע שחבר הכנסת וילן , יהודי נפלא וציוני נהדר , מסתכל עלי וחושב : תראו את האיש הזה , הוא לא מבין שהוא מוביל את ארצנו למצב שבו אנחנו נהיה ונחיה על חרבנו .
אנחנו חיים על חרבנו , עד אשר יבינו אויבינו שיהיו שכנינו , שיהיו חברינו , שנועדנו לחיות יחד , שאנחנו נמצאים כאן .
הם עדיין לא מבינים זאת .
אני , לצערי הרב , חושב שאתה טועה .
לא אני מסית נגדך ולא אתה מסית נגדי , וכל אחד מאתנו , בכבוד , יאחוז בדעתו ונחליט רק דבר אחד : הרוב הוא זה שיקבע .
הרוב הוא הקובע , אף שלא תמיד הרוב הוא צודק .
אני מסכים אתך ועם תנועתך , שבכל תולדות העם היהודי לא תמיד הקונסנסוס הוכיח שהוא היה נכון .
אבל בסך הכול , אין לנו כלי אחר אלא להצליח בהצלחה שבה הרוב , ואפילו רוב של אחד , הוא שיקבע .
והרי כבר אמרנו בתחילת דברינו , הרוב קבע .
ראש הממשלה , שלא נמצא פה , וזה בכלל לא חשוב , הרוב לא אתך .
יאללה , ביום רביעי ניתן לכם את אות היציאה לדרך ונצא בשעה טובה לקראת הכנסת השש - עשרה , שתביא על ישראל גם שלום , גם ביטחון , ועל ארץ - ישראל כולה - הבנה מלאה בין כל תושבי הארץ הזאת , שנועדנו לחיות יחד במדינה יהודית , שתהיה גם דמוקרטית .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , אני מוכרח לברך את חבר הכנסת אבשלום וילן פעם נוספת .
אבו הביא חוק מאוד חשוב , משום שהרחבת האחריות תאכוף בוודאי אותן הוראות חוק החלות על קטינים .
אני בטוח , שכאשר חברת הכנסת תמר גוז'נסקי תקבל את החוק על מנת להכינו לקריאה שנייה ושלישית , היא תשכיל לעצב את החוק כך שהוא יענה על כל אותן בעיות שהחוק עדיין לא פתר אותן , והרחבת האחריות היא ראויה .
אני מוכרח לומר , שאנחנו מבקשים פה את אישור הכנסת , וכמובן הכנסת תאשר היום כל חוק משום שלא קיימת ממשלה , לא קיימת קואליציה .
במקרה זה הממשלה נגד .
זה בכלל לא רלוונטי אם הממשלה בעד או נגד .
צריך לומר , רבותי הצופים בנו , היום הצביעה הכנסת בערך על 34 חוקים , מתוכם 30 חוקים שהממשלה התנגדה להם , והכנסת כולה , ברוב אדיר , אישרה את כולם .
חלק מהחוקים , ייתכן מאוד שהם פופוליסטיים במידה כזאת או אחרת , אבל מה לממשלה להלין כאשר היא הפילה ממשלה בישראל רק על חוקים פופוליסטיים .
חבר הכנסת וילן , לא זכתה הכנסת הקודמת שתהיה אחד מחבריה , ואני מקווה שבכנסות הבאות אתה תהיה חבר .
אני רק בטוח שהכנסות הבאות צריכות להחזיר עטרה ליושנה .
לאמור , שתהיה איזו קורלציה בין הממשלה לבין הכנסת , שיהיה ריבון אחד .
כי כמו בארץ - ישראל , אם יהיו שתי ריבונויות , אם בירושלים תהיינה שתי ריבונויות , פירוש הדבר אנדרלמוסיה ומתכון להתרסקות , כך גם בכנסת .
כאשר יש ריבון שהוא ראש ממשלה וריבון שהוא כנסת , האנדרלמוסיה חוגגת וההתרסקות היא בלתי נמנעת .
עברנו זאת בממשלת נתניהו , כאשר שלוש שנים לקח עד אשר עשתה האופוזיציה חוכא ואיטלולא מהקואליציה בוועדות הכנסת ובמליאתה .
כאן עברו פחות משלושה חודשים , והיום , בשלהי השנה הראשונה , אנחנו רואים שהממשלה לא יכולה לעמוד כגוף אחד מול הכנסת כאשר היא רוצה לתפקד .
הדברים האלה מחייבים מחשבה שנייה .
וטוב יעשו כל אותם חברים אשר בלבם עדיין פועם הצורך לבטל את הרעה החולה של חוק הבחירה הישירה , לעשות מייד כדי להחזיר את השיטה שהיתה קודם .
היא לא היתה הטובה ביותר , אפשר אולי לשפר אותה , אבל היא לפחות חיזקה את הדמוקרטיה .
ראי , ממשלה , כי היית דלה מאוד .
טוב תעשי עם תלכי לעם .
אולי לפני כן נשנה גם את חוק הבחירה הישירה , שאינה בחירה ישרה .
בלי הגשת תלונה קשה מאוד לאכוף את החוק .
זה לא אי - אמון , זאת הדחה .
אם אתה מפיל את ראש הממשלה ב- 61 קולות , הכנסת נופלת אתו .
כאשר יש 80 חברי כנסת שרוצים להפיל את ראש הממשלה , רק ראש הממשלה נופל .
אני אומר לך מה ההיגיון .
כאשר חוקקנו את החוק , נדמה לי שאתה עוד לא היית חבר כנסת .
חשבנו , מה יקרה , חלילה , אם ראש הממשלה ישתגע ?
לא נעים אם חברי כנסת יקבעו שנטרפה עליו דעתו .
זה ההיגיון .
בשביל זה בא החוק של וילן .
- - - - - - עד מחר בערב יהיה שינוי ?
אמרו לי לחכות , שמחר יהיה שינוי .
אדוני שר האוצר , הם אמרו שיהיה שינוי .
למי להאמין ?
- - - ועוד נפגעתי .
כל מה שעשיתם היה להביא פועלים זרים .
שום דבר לא עשיתם .
זה הדבר היחיד שעשיתם .
כל אחד - איפה שכואב לו .
- - - חברים , אל תנצלו את טוב לבו של היושב - ראש לקריאות ביניים רבות מדי .
לא לנצל את טוב הלב של היושב - ראש , אני מבקש .
בבקשה , אדוני .
אנחנו לא נביא בחשבון את הרגעים שבהם חברי מפלגת ישראל אחת רצו לבוא לידי ביטוי .
אנחנו לא נביא את זה בחשבון .
תודה רבה , חבר הכנסת וילן .
האם שר האוצר רוצה להתערב בדיון ?
אם שר האוצר רוצה להתערב בדיון , אנחנו ניתן לו לעלות מייד אחרי חבר הכנסת שרון .
חברי הליכוד , אני מבקש מכם לא להפריע ליושב - ראש הליכוד לדבר .
חברי הכנסת , רשות הדיבור לחבר הכנסת אריאל שרון .
אני מבקש , מספיק .
חבר הכנסת שמחון , אתה רשום לדיון , ודאי נשמע את דבריך בקשר רב .
חברי הכנסת , חבר הכנסת קצב , זו לא שעת שאלות לשר האוצר .
שר האוצר בוודאי ישמח לענות על שאלות , שהרי הוא כבר ותיק .
אדוני השר , אני לא יכול ואפילו אסור לי לקרוא לשר לסדר , אני אפילו לא מעלה על דעתי .
אנא ממך , תאפשר לי .
חברי הכנסת של הליכוד , אני לא יכול לעשות - - - תודה רבה לחבר הכנסת אריאל שרון .
האם חבר הכנסת אלי גולדשמידט , יושב - ראש ועדת הכספים , נמצא במקום ?
כי הוא צריך להיות הדובר ללא הגבלת זמן מטעם הקואליציה .
אם חבר הכנסת גולדשמידט לא כאן , אני מזמין את חבר הכנסת דוד טל כראשון הדוברים מטעם הסיעות .
15 דוברי סיעות יעלו ויבואו לפנינו ; חבר הכנסת אריאל שרון דיבר גם בשם הליכוד .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת דוד טל , בבקשה .
הנה הוא כאן .
האם השאלה היתה רטורית , או ביקשת מהשר להשיב ?
רבותי , השאלה רטורית .
נא להירגע .
דוד טל שאל זאת כשואל , והוא גם יענה .
בהחלט .
רציתי לתת לאדוני את ההזדמנות לענות .
השר רוצה לשאול את אדוני שאלה .
האם הוא מוכן לשמוע .
מצטער , אדוני השר .
כבוד השר , עם כל הכבוד לכבודו , זה אולמה של הכנסת , ואני מוכרח להפנות את תשומת לבו של השר , שהוא גם פרלמנטר ותיק , שזכותו של שר להתערב בכל שלב משלבי הדיון , וממש יהיה לי הכבוד לקרוא לשר לענות בכל רגע שיבקש לעשות זאת .
תודה רבה .
אדוני לא יקופח .
אני מבקש מאדוני להתלונן רק אחרי שיקופח , לא לפני שאני מתכוון לקפח אותו .
יש חוק .
חבר הכנסת פריצקי , אתה מפריע לשר להאזין לדברי חבר הכנסת טל .
אדוני נמצא על הבמה זאת הדקה ה- 18 .
ח"י דקות .
אם אדוני חושב שהוא צריך עוד דקה , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת טל , שהיה ראשון הדוברים .
האם אדוני רוצה להתערב בשלב זה , כי חבר הכנסת גולדשמידט היה אמור לדבר לפני כן כנציג ועדת הכספים ונציג ישראל אחת .
לצערי הרב הוא חשב בטעות ששר האוצר צריך לעלות .
אני מתנצל אם נפלה טעות .
הישיבה חייבת להתנהל , וכשאחד הדוברים שנמצא בתור אינו באולם - הבא אחריו .
הבנתי .
ביקשתי מחבריך לסיעה לקרוא לך מבעוד מועד .
נתתי לחבר הכנסת שרון שתי דקות נוספות רק כדי לחפש אותך .
אדוני השר , בבקשה .
חבר הכנסת טל , אתה יכול לקרוא קריאות ביניים , כי לך אין זכות להתערב בדיון .
תודה רבה לשר האוצר על רצונו להתערב .
אני מתכבד להזמין את יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת הנכבד אלי גולדשמידט .
זמנך אינו מוגבל .
חבר הכנסת כץ , אתה עוד לא יודע מה הוא מבקש ממך .
אולי כדאי שתשמע .
כרגע אתה הנציג הבכיר של הליכוד , ולכן אני מציע לך לשמוע טוב ואולי תכנס ישיבת סיעה .
חבר הכנסת כץ , מי שיכול להרשות לך זה אני .
האם אדוני מסכים לענות לחבר הכנסת כץ ?
בבקשה , חבר הכנסת כץ , שאל את שאלתך .
אני מבקש תשובה על שאלה ולא דו - שיח .
30 מיליון .
אדוני השר , אם אדוני ירצה להגיב על נאומו של חבר הכנסת אלי גולדשמידט , יבקש ממני ומייד אתן לך לעלות אחריו .
אני מבקש לתת כבוד לכנסת , זו לא ישיבת - - - אני מבקש מהנואם הנכבד , יושב - ראש ועדת הכספים , שלא לנהל ויכוח אישי עם שר האוצר .
לא אמרתי את זה , אני מבקש לא לנהל .
לא אמרתי מי פתח .
אני מבקש מהשר הנכבד - - - חבר הכנסת טל , האם אדוני לא קיבל מספיק זמן להביע את דבריו ?
ברוחב לב ובנדיבות רבה ?
חבר הכנסת בני אלון , אל תחסום את חבר הכנסת גולדשמידט בדבריו .
אדוני השר , אני ממש מתחנן לפני אדוני השר לא לתת ציונים לחברי הכנסת .
כבוד הממשלה - - - חברי הכנסת , כאן יש חברי כנסת , אין חברים אישיים .
תודה רבה לאדוני השר .
חברי הכנסת , יושב - ראש ועדת הכספים אינו מוגבל בזמנו , ואני מבקש מכם לאפשר לו להתקדם במעלה הנאום שלו .
כמה זמן אדוני מבקש בשביל הניתוח שלו ?
אין ויכוח , אני גם לא אחסום אותך .
אני רוצה להפנות את תשומת לבו של אדוני , שהוא נמצא כבר כמעט 25 דקות על הדוכן .
אני אומר לך את האמת , אני גם איש פוליטי ואני מאוד נהנה לשמוע את יושב - ראש ועדת הכספים .
אבל עם זאת - - - לא , לא , חס וחלילה .
אמרתי : אף שאני איש פוליטי , אני מאוד נהנה .
אילו היה הדבר תלוי בכם , ודאי הייתי נותן לו גם זאת , רק אני נותן לו על חשבונו .
אני מוותר .
כמה ניתוחים כאלה יש בשנה ?
זאת אקסיומה , חבר הכנסת פריצקי .
זאת אקסיומה שאינה ניתנת להפרכה .
תודה .
האם אדוני מסכים - - - רק רגע , אדוני יושב - ראש ועדת הכספים לשעבר .
האם אדוני מוכן לענות על השאלה של חבר הכנסת רביץ ?
בבקשה .
רבותי , כאן לא ישיבת ממשלה , זאת ישיבת כנסת , ואני מבקש מחברי הכנסת להתנהג בצורה - - - בזה תסיים .
תודה רבה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
רבותי , אנחנו מתחילים את הדיון בהודעות הסיעות , וחברי הסיעות יעלו אחד אחד .
הראשון - חבר הכנסת אבשלום וילן .
לכל אחד מדוברי הסיעות שבע דקות .
אנחנו מבקשים מהם להשתדל להצטמצם באותן שבע הדקות הניתנות להן מעבר לדקות הניתנות לחברי הכנסת האחרים .
בבקשה .
אני רוצה לומר לנואמים , שאם הם מבקשים להתווכח עם החברים בכנסת זה על חשבונם .
חבר הכנסת ויצמן , אתה מפריע לחבר הכנסת וילן לומר את כל דבריו .
חבר הכנסת ויצמן , זה על חשבון חברך וילן .
בבקשה .
אני לא יכול לעצור את השעון אם אתה ממשיך לדבר אתם .
אני אעצור את השעון כשאתה תאמר : הם מפריעים לי .
חבר הכנסת מקסים לוי , אני מצווה לנהל את ישיבת הכנסת ולא את ישיבת הקואליציה ; אני מציע שתשאל את חבר הכנסת וילן ואת השר בישיבת הקואליציה , פה מליאת הכנסת .
אדוני השר ירשה לי להתגבר על רגשותי ולהישאר רציני .
חבר הכנסת כץ , אל תפריע לחבר הכנסת מקסים לוי להפריע לחבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת וילן , עוד שתי דקות .
חבר הכנסת לנגנטל , אתה מדבר אחרי חבר הכנסת מילוא .
חבר הכנסת לנגנטל , אני לא אתיר לאיש להפריע לך , ואתה לא תפריע לחבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת וילן , אני מבקש ממך לסיים .
חבר הכנסת גפני , חבר הכנסת וילן מסיים את דבריו .
חבר הכנסת טיבי , יש לי קשרים טובים עם השר , אני יכול לסדר לך פגישה .
מי נתן יותר , הליכוד נתן יותר ?
למען השלום תוותרו על כל זה .
בשביל זה לא נבחרו , אבל מה יהיה עכשיו ?
והתקציב הזה יפתור אותה ?
- - - מ- 1977 עד הרגע שברק עלה לשלטון , בכמה גדלה באר - שבע ?
בשלושה חודשים היא גדלה ב- 100,000 ?
הבצורת היא בגללנו .
באוניברסיטת בן - גוריון לומדים אנשים שהצביעו ליכוד .
כן ירבו .
מכללת יהודה ושומרון .
כמה זמן לקח להם לבחור אותך ?
אל תצביע בעד התקציב שאנחנו מגישים .
אתה מצביע בעד התקציב הזה ?
אז זהו .
אי - אפשר להעניש אותנו פעמיים , גם בתקציב הקודם וגם בתקציב הזה .
חוק מס רכוש היה שם .
עד שש"ס יאמרו למה הם , אנחנו יותר בזול .
- - - ואז יתחילו לרדת המחירים .
מדוע השר לא נמצא ?
אם תאמין מספיק טוב הוא לא יעבור .
מה היה התקציב למגזר הערבי בתקציב האחרון ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , צופים יקרים שם בבית , המסתכלים עלינו כאן בכנסת עוסקים בעבודת החקיקה של התקציב , רק שנה חלפה , ואני הייתי פה , וגם השר אלי סויסה היה פה , הוא ישב באותו מקום .
ואני באתי בפני הממשלה ובפני ראש ממשלתי ביבי נתניהו ואמרתי : מדוע לא נדאג לחסרי הישע , אותם נכים , אותם חירשים , אותם אומללים שאינם יכולים להתקיים אלא בעזרת החברה ?
מדוע לא נדאג לפנסיונרים שעמלו כה רבות לקיום החברה ולקיום המדינה ?
מדוע לא נלך בנושא הדיור הציבורי באותה דרך שהכנסת החליטה עליה ?
מדוע לא ניתן חינוך חינם גם לפעוטות ?
מדוע לא נדאג לכל המחסור בחינוך במגזרים השונים ?
מדוע לא ניתן יותר לצמצום הפערים בחברה הערבית כאן בישראל ?
ואמר לי ראש הממשלה , ואמר לי שר האוצר : כמה אתה צודק , אבל לנו יש עוגה אחת , ואנחנו לא יכולים לתת יותר ממה שאנחנו יכולים .
חכו , עוד מעט תהיה צמיחה , עוד מעט ירווח , ואז אנחנו נדאג לכולם .
היום המדינה שלנו הופכת יותר ויותר למדינה שיכולה להיות אור לכלכלה בעולם כולו , היי - טק , דברים שיוכלו להתפתח ולפתח , וכך יהיה ניתן לדאוג לכל מחסורם של אותם אנשים שהיו מקופחים בארץ הזאת .
אמרתי : כן , אבל עד מתי הם יחכו ?
ואנחנו עוד נאבד את השלטון .
ואמרתי להם יותר מזה : ראו , כאן , בצד הזה , יושב בייגה שוחט , שר האוצר לשעבר .
ואני בא אליו ורואה אותו מרים את ידו בעד חוק הדיור הציבורי , שלגביו מדובר ב- 1.4 מיליארד שקל .
אני רואה אותו מרים את ידו בעד חוק חינוך חינם , שלגביו מדובר במיליארד שקל .
אני רואה אותו מרים את ידו לתמוך בפנסיונרים בסך של 600 מיליון שקל .
ואני בא אליו ואומר לו : בייגה , בייגה , איך אתה מרים את היד ?
הרי אם אנחנו נאבד את השלטון אתה תצטרך - אדוני השר אלי ישי - - - אדוני אלי סויסה , יקירי היקר , אני מקווה שלא פגעתי בך כשאמרתי אלי ישי .
טוב סויסה מישי וטוב ישי מסויסה .
לטוב אין גבול .
אבל אמרנו להם אז : מה אתם מסיתים נגדנו ?
בייגה , אתה זה שתצטרך לבוא לעם ובסופו של דבר לקיים כל אותם חוקים שאתה מעביר היום פה - אחד בגלל חולשת הקואליציה ?
ולא יכולנו .
ועמדנו .
הלב היה עם החוקים האלה .
ראינו את היד הקלה של חיים רמון .
האם את חיים רמון מעניינים המסכנים האלה ?
נתנו לו את ההסתדרות , וראו לאן הוא הוביל אותה .
האם ברגע שהוא קיבל את ההסתדרות עניין אותו מה יש בהסתדרות ?
אמרתי : בייגה , אתה היית שר אוצר , הרי אתה תצטרך לבוא אל המסכנים האלה ולומר להם בסופו של דבר : נא באוזן , נא באוזן .
כשאני אהיה שר האוצר , יהיה החוק הזה , ובדיוק מה שעשו שרי הליכוד אני אעשה אתכם .
אמרתי לו : דחילק , אתה מסית נגד מדינתך , נגד עמך , אתה בא ואומר שאפשר כשאתה יודע שאי - אפשר .
ואני , איש ליכוד , איש תנועת החרות , לבי עם אותם בני עמי ובני ארצי .
ואמרתי : מדוע ?
אולי נגדיל את הגירעון ?
הרי צריך ללכת לקראת אותם אנשים ?
וחברי גדעון עזרא אמר : כן , אולי ניתן , אבל מאין ניקח ?
מאיפה נוריד ?
ממי נוריד ?
השקר הזה , שאפשר לקחת עוד מסים , הוא קשקוש .
אנחנו ניסינו לעשות הכול למענכם , אבל ידענו שיש גם אחריות לאומית .
לפעמים אולי לא שקלנו בצורה נכונה את סדר העדיפויות .
מדובר בסדר עדיפויות של עם ישראל בארץ - ישראל , כי הציונות היא מדיניות מתנחלת לדורותיה .
ואנחנו עדיין לא יושבים לבטח בארצנו .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , אנחנו נגיע למצב שנחיה פה יחד במדינה יהודית ודמוקרטית .
אבל כולנו צריכים לדאוג קודם כול לשוויון .
אחר כך נדאג לשלום יחד .
ושלום יהיה רק אם המדינה שלנו תהיה חזקה ותשב לבטח בארצה .
אבל הם באו ואמרו : לא אכפת לנו כלום , אנחנו נהרוג אתכם , אנחנו נבוא לעם ונאמר להם - פנסיונרים , קטנים וגדולים , יכולים ולא יכולים , יהודים וערבים , חרדים - שניתן להם את הכסף של הליכוד .
אבל עכשיו הגעתם הנה .
הנה , חוק ההסדרים במשק .
הכול לוקחים בחזרה .
והם אומרים : כן , הבטחנו , אבל לא עכשיו .
ומה אנחנו אמרנו ?
חברים , לא טוב לקחת שלטון כאשר אתם מדברים כל הזמן נגד הסתה , והסתתם בלי סוף נגד ממשלתנו .
אני יודע שהממשלה הזאת עשתה זאת רק מתוך רצון אחד - לשלוט , והיא הצליחה למשוך את לבכם ולקנות את לבכם .
אבל עכשיו אולי לפחות תבואו ותאמרו להם : או .קיי . , מה נשתנה התקציב שנגדו הסתתם לפני שנה מהתקציב הזה ?
ואני אומר לכם : לא נשתנה שום דבר .
אבל אצלנו לפחות היתה כנות והיה רצון להגיע לאיזו מטרה , שאנחנו לא הספקנו להשיג אותה .
אבל אתם שם בבית יודעים שאתם תחזירו אותנו אחרי שתראו את התעתועים שלהם , ואנחנו נמשיך לתפארת מדינת ישראל וכל תושבי ארץ - ישראל .
- - - רבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , ט"ו בתמוז התש"ס , 18 בחודש יולי 2000 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , יושב - ראש הכנסת , נאמר בסעיף 5 לתקנון הכנסת , ינהל את ענייני הכנסת , ייצג אותה כלפי חוץ , ישמור על כבודה , על סדר ישיבותיה , על קיום תקנונה .
הוא ישב ראש בישיבות הכנסת .
כאשר יושב - ראש הכנסת הוא ממלא - מקום נשיא המדינה , בוודאי כאשר יושב - ראש הכנסת הוא נשיא המדינה בפועל , נקבע בהחלטת ועדת החוקה , חוק ומשפט מיום ט' בטבת התשכ"ד , 25 בדצמבר 1963 , שדעת הוועדה היא שאין זה רצוי שיושב - ראש הכנסת בהיותו ממלא - מקום נשיא המדינה , והוספה שלי - קל וחומר בהיותו נשיא המדינה בפועל - ינהל את ישיבות הכנסת .
לכן זכיתי לנהל את ישיבת הכנסת המיוחדת היום לציון 120 שנה להולדתו של מורם ורבם של מורי , זאב ז'בוטינסקי , ו- 60 שנה לפטירתו .
הואיל ויושב - ראש הכנסת מבקש לשאת דברים לרגל ציון יום זה , אני מזמין את יושב - ראש הכנסת לתפוס את מקומו כיושב - ראש הכנסת ולנאום את נאומו לציון יום זה .
רבותי השרים , חברות וחברי הכנסת , ראשי הממשלה לשעבר יצחק שמיר והגברת שמיר , בנימין נתניהו , כבוד נשיא בית - המשפט העליון לשעבר מאיר שמגר , חברי כנסת לשעבר ויושב - ראש הכנסת לשעבר שילנסקי , מורי ורבותי ותיקי תנועת ז'בוטינסקי , בית"רים צעירים , אורחים יקרים , את הדיון נמשיך בדבריו של נציג ממשלת ישראל השר שמעון פרס .
כבוד היושב - ראש שלמה הלל .
אני לא קיבלתי את השמות .
אני מודה לכולכם .
מפאת גילי המתקדם , אני במשקפי הקריאה ואני לא רואה .
נשיא המדינה לשעבר יצחק נבון .
תודה רבה לכבוד השר שמעון פרס .
גבירותי ורבותי , אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת אריאל שרון .
תודה רבה לחבר הכנסת אריאל שרון .
גבירותי ורבותי , כאשר ביקשנו משר החינוך יוסי שריד להשתתף בציון יום זה הוא נענה ברצון , ואנחנו מבקשים מחבר הכנסת יוסי שריד לעלות ולשאת את דבריו .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת יוסי שריד .
אני מבקש שיעלה ויבוא חבר הכנסת משה קצב .
בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת רוני מילוא .
רבותי , בכנסת אין מוחאים כפיים , כמנהג ז'בוטינסקאי .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת משה קצב .
אחרון הדוברים יעלה ויבוא - חבר הכנסת יוסף לפיד .
חבר הכנסת פרץ , נא לשבת קודם כול .
או שאדוני ישב או שיצא .
חבר הכנסת פרץ , נא לשבת .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת פרץ , נא לשבת .
אם אדוני רוצה להרים את קולו , ישב קודם .
ז'בוטינסקי היה קודם כול דמוקרט .
כל אחד שנואם ידבר כל אשר עם לבו ; לאחר מכן יוכלו אנשים להביע עמדתם מבמה זו או במאמרים .
בבקשה .
חבר הכנסת נסים זאב , אני מבקש .
תודה רבה לחבר הכנסת טומי יוסף לפיד .
רבותי האורחים הנכבדים , משפחת ז'בוטינסקי , הנכדים והנינים , כבוד נשיא המדינה לשעבר יצחק נבון , ראשי הממשלה לשעבר יצחק שמיר ובנימין נתניהו והגברת שמיר , יושב - ראש הכנסת לשעבר שלמה הלל ויושב - ראש הכנסת לשעבר דב שילנסקי , ראש העיר העכשווי של ירושלים אהוד אולמרט , חברי הכנסת לשעבר , רבותי שופטי בית - המשפט העליון לשעבר , נשיא בית - המשפט העליון לשעבר , ראיתם היום בציון 120 שנה להולדתו ו- 60 שנה להסתלקותו של מורי ורבי זאב ז'בוטינסקי .
קיימנו דיון אשר כמובן העלה קריאות מכאן ומכאן , כי כל אחד רואה בתורתו של ז'בוטינסקי את אשר הוא רוצה לראות .
תם הדיון .
אני מודה לכל חברי הכנסת .
הפסקה לשלוש דקות .
( הישיבה נפסקה בשעה 17:06 ונתחדשה בשעה 17:08 . ) רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
בטרם יוחלף היושב - ראש אני מבקש מכולם לתפוס את מקומותיהם .
אנחנו נמצאים עכשיו בחצי שעה של נאומים בני דקה .
הנאומים בני דקה יימשכו חצי שעה בלבד , לכן אני מבקש מכל הנוכחים המבקשים להשתתף להצביע מייד .
נא להצביע .
ובכן , 25 חברים .
בטרם אקבל את רשימת המשתתפים - ראשון הדוברים חבר הכנסת טלב אלסאנע , תעמוד שם .
לפני כן הודעה למזכיר הכנסת .
לא .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר , שאני יהודי שאינו שומר תרי"ג מצוות , אולי גם לא ת"ר מצוות ; הלוואי שאשמור י"ג מצוות .
ואולי אזכה לקיים מצוות יותר ויותר , אבל אני מציין את יום הולדתי בכ"ה אלול תרצ"ט , לא ב - 9 בספטמבר , אף שזה יפה מאוד לומר תשע תשע , שלוש פעמים תשע , והרווחתי בגיל 60 תשע תשע תשע תשע .
אני מציין את יום הולדתי בכ"ה אלול , שבוע לפני שבת שובה , וברית המילה שלי היתה בשבת שובה , לא ב- 15 בספטמבר ולא למניינם כשזה פעם נופל באוקטובר , כך חוגג ומציין את ימות השנה .
אני בהחלט חושב , שכאן בארץ - ישראל - לעומת הגולה שבה יהודים חיים וחיו , ובהיותם בין הגויים פעמים רבות היו מתפללים " כל נדרי " בשעה 22:00 , משום שבאותה שעה האור למעלה , אנחנו בארץ - ישראל מקיימים את חג יום הכיפורים - והוא חג ; בירושלים ביום כיפור היו אומרים " חג שמח " - מקיימים את חג יום הכיפורים ואת מצוות הצום ביום הכיפורים בהתאם למנהג בארץ - ישראל .
אני מוכרח לומר , ש- % 80 מיהודי ארץ - ישראל ומיהודי מדינת ישראל שומרים על מסורת יום הכיפורים ומכבדים את מסורת יום הכיפורים .
אני לא בטוח שכולם מקיימים את כל המצוות החלות ביום הכיפורים , אבל ודאי שכולם נותנים כבוד גדול ליום הכיפורים .
חברת הכנסת סופה לנדבר , אני מכבד את עמדתך , אני מכבד את עמדתך .
באת לארץ - ישראל , ואני מקבל אותך באהבה בארץ - ישראל , ואני רואה בך את אחותי השבה לגבולה .
כאן בארץ - ישראל יום הכיפורים יש לו איזה צביון , הרבה מעבר לצביון הדתי , אם כי אני מוכרח לומר , ש- % 80 מכבדים את הצביון הדתי .
ביום הכיפורים , שהוא יום צום , הוא יום שמבקשים להתחיל אותו עם שקיעת החמה בתפילת " כל נדרי " , כאשר החמה בין השמשות , והשעה היא 18:00-17:00 , כאשר אנחנו מקיימים את השעון הרגיל .
ויום הכיפורים יוצא , ורבים שצמים ביום הכיפורים אינם מורגלים בצום , והם מחכים לאותה שעת נעילה ולאותה שעת תקיעת שופר המבשרת על התפילה " בשנה הבאה בירושלים הבנויה " - וגם היום אני אומר : לשנה הבאה בירושלים השלמה .
- - - יש כאלה שביום הכיפורים הולכים לים , רחמנא ליצלן .
אני לא רוצה להביך אותך .
ביום כיפור בלנינגרד חוץ מהיהודי אף אחד לא מרגיש שזה יום כיפור ; בישראל כולם מרגישים שזה יום הכיפורים , אז רוצים שזה יהיה יום מיוחד .
לא סגרת את הרשימה ?
עד היום לא צמת .
מי יודע - - - - - - - - - מה זאת אומרת נקווה ?
לא צריך לקוות , אדוני השר , יש חוק .
רק ראש הממשלה הוא מעל הכנסת , השרים הם עוד עם הכנסת .
אני יכול לעמוד בפני כל דבר חוץ מאשר בפני גילה אלמגור .
אסור .
אני לא מדבר יותר מאשר - - - - - - אדוני היושב - ראש , אדוני שר המשפטים , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , מקורות לידתו של חוק זה והסיבות שהביאו אותנו לחוקק אותו הם בעיקר הביקורת שהיתה לנו נגד המשטרה והביקורת שיכולה להיות בציבור - וקיימת בציבור - שלא כולם שווים בפני החוק , דהיינו , יש אנשים שלהם ניתן שימוע ויש כאלה שלא ניתן להם שימוע .
והואיל ואנחנו חונכנו על - פי אמת המידה שצדק צריך לא רק להיעשות אלא גם להיראות , אנחנו מבקשים לבוא ולתקן איזה דבר .
אם כי אתמוך בחוק ואסיר את הסתייגותי , אני מוכרח לומר את הדברים כאן לפרוטוקול , כדי שאם נצטרך לתקן את החוק פעם נוספת , נדע מה הם הפגמים האמיתיים .
אני מוכרח לומר , שאדם שלא יהיה מיוצג על - ידי עורך - דין לא ידע אפילו מה לעשות עם אותה הודעת שימוע .
גם אותה הודעה על הכוונה להעמיד לדין פלילי מכבידה על המשטרה , ובעיקר על הפרקליטות , כי מדובר בפשע , והדברים האלה יכולים להגיע לידי כך שיהיו טעויות רבות , ושמא , חלילה , אנשים שצריכים לעמוד לדין יוכלו להתחמק בגלל טענות כאלה ואחרות .
יותר מכך .
אם יקבל אדם הודעה ואין לו עורך - דין , הוא לא ידע מה לעשות אתה .
אם הוא בעל אמצעים והוא יכול לשכור לו שירותי עורך - דין , אני אומר לכם ש- % 90 מעורכי - הדין הפליליים בישראל ימליצו בפני הנאשם או החשוד שלא להזדקק לתהליך השימוע , כי תהליך השימוע נותן בידי התביעה יתרון גדול שאינו בידה , משום שקיימות זכות השתיקה , למשל , או הזכות של הנאשם לבוא ולראות את כל חומר הראיות שיש נגדו ולהעמיד את הטענות שכנגד בבית - המשפט עצמו על מנת להפתיע אפילו את התביעה .
חברת הכנסת גוז'נסקי , אני מוכרח לומר , שיש גם מצבים שבהם אנחנו צריכים לקיים דיונים מיידיים , למשל , בתקיפת נשים , ואפילו תיירות , כשצריך לשמוע עדות על אתר או לקיים משפט מיידי , ויכול להיות שהפרוצדורה הזאת תמנע את האפשרות לקיים משפטים כאלה אם וכאשר תיירת רוצה לעזוב את הארץ , והמקרים האלה אינם מעטים .
חבר הכנסת רובינשטיין רצה להביע את מורת רוחה של הכנסת ואת מורת רוחם של המחוקקים מפעולות רבות שנעשו על - ידי הרשות החוקרת - אם על - ידי השוטרים ואם על - ידי הפרקליטות עצמה - והיו צריכות להיעשות ביתר אחריות .
היום החובה הזאת היא אולי תיקון מעט של דבר שנעשה , אבל אני לא בטוח שהוא תיקון שהציבור יוכל לעמוד בו או שהחקירה תוכל לעמוד בו .
מתוך הדברים ששמענו בוועדת החוקה אני יודע , שלא יהיה פרקליט מחוז אחד שנדרשת ממנו דרישת שימוע והוא לא ייעתר לה .
כאשר החוק מחייב אותו היום לעשות זאת , טוב שהדבר לא יהיה נתון לשיקול דעתו .
אני חשבתי שצריך להקל מעט על התביעה ולבוא ולומר , שהם מחויבים להיעתר לכל בקשת שימוע , אבל לא לתת את ההודעה על הכוונה להעמיד לדין פלילי .
אם חברי קבעו כך , אני חושב שצריך אחרי רבים להטות , ואני לא חושב שהעניין הוא כל כך עקרוני .
בעיקרון , טוב עשה חבר הכנסת אמנון רובינשטיין שהביא את העניין לכלל חקיקה ולכלל סידור שבהם אנחנו כולנו יודעים לפחות שכולם שווים בפני החוק .
תודה רבה .
כן .
יש הסתייגות ?
הוועדה כולה היא ועדה נגד כביש חוצה - ישראל ?
מי שם בעד כביש חוצה - ישראל ?
מי עוד ?
אני לא רוצה לדבר , אבל , חבר הכנסת גילאון , צריך שהכנסת תנהג על - פי המנהג שבו אנחנו מבקשים תמיד איזון בוועדה הפרלמנטרית .
מתוך הכרה של החברים הפועלים , כל אותם אנשים שציינת כחברי הוועדה , אני מכיר אותם ואני יודע שהם נגד כביש חוצה - ישראל .
אם חבר הכנסת עוזי ברעם בעד כביש חוצה - ישראל , אני מכבד את העמדה שלו , אבל צריך להוסיף שניים - שלושה חברים שחושבים שצריך את חוצה - ישראל .
לא משוא פנים .
יש דעות קדומות .
יש גישה אפריורית נגד .
נאשר עוד שניים ואתה תודיע עליהם בהמשך .
נקבע את הוועדה ונוסיף עוד שניים .
אדוני היושב - ראש , אני מציע שנקצר את ההליך .
ברור לנו כאן שיש שתי דעות , אחת בעד ועדת חקירה ואחת נגד ועדת חקירה .
לכן אנחנו יכולים להצביע , אדוני היושב - ראש , מי בעד ומי נגד .
מאה אחוז .
לא , חבר הכנסת ברכה , עם כל הכבוד , החלטנו להעלות את זה על סדר - היום על מנת להקים ועדה חקירה , והיום הדיון .
הדיון יכול להחליט להקים ועדה ויכול לחייב לא להקים ועדה .
הדבר השני , לכן נצביע פעמיים אם יהיה צורך : פעם ראשונה מי בעד ועדת חקירה ומי נגד .
והיה והרוב יהיה בעד ועדת חקירה , נבקש מחבר הכנסת גילאון להוסיף שני אנשים שמזוהים עם הדעה הנגדית , ועל - ידי כך נביא שלום לפחות מבחינת האי - הסכמה בינינו .
אלה התוצאות , אין מה לעשות .
כך כתוב בתקנון .
אדוני היושב - ראש , סגנית יושב - ראש הכנסת חזן , אני מפנה את תשומת לבך לסעיף 22 לחוק - יסוד : הכנסת .
זו פרשנות .
אדוני היושב - ראש , ברשותך , אני מבקש לענות לחבר הכנסת גילאון ולחברת הכנסת נעמי חזן .
סגנית יושב - ראש הכנסת שאלה מהיכן נובע שיקול הדעת של הכנסת .
אם כן , הלכנו בהליך שהציע חבר הכנסת גילאון , דהיינו הצעה לסדר - היום שלפיה ביקש להקים ועדת חקירה .
ההצעה לסדר - היום נתקבלה , ואכן הובא הנושא היום בסדר - יומה של הכנסת .
לפי סעיף 22 , הכנסת רשאית - כך נאמר - למנות ועדות חקירה , אם על - ידי הסמכת אחת הוועדות הקבועות ואם על - ידי בחירת ועדה מבין חבריה .
צדק חבר הכנסת פורז כאשר כתוצאה מסיכום הדיון כאן העלה בקשה ואמר : אני מבקש שהכנסת תקבע שאחת מהוועדות שלה תשמש כוועדת חקירה לעניין הנדון , ואכן החברים הצביעו כך .
חבר הכנסת גילאון , אל באפך , מה שהיה פה הוא שתי הצעות , האחת מרחיקת לכת , והשנייה אמרה , כי אף שהנושא עלה על סדר - היום , הכנסת מבקשת להסירו מסדר - היום , כלומר לא לקבל כלל החלטה שתהיה ועדת חקירה .
ההצעה הזאת נכשלה , משום שרוב החברים קבעו שהם רוצים הקמת ועדת חקירה .
בא חבר הכנסת פורז והציע צורה אחת של ועדת חקירה , והיא ועדת הכלכלה של הכנסת ; חבר הכנסת גילאון הציע שתקום ועדה מיוחדת - הכול לפי סעיף 22 .
הכנסת חרצה את גורל הבקשה והכריעה על - ידי כך שהיא קיבלה את הצעתו של פורז ולא את הצעתו של גילאון .
אני מאוד מצטער , אף שהייתי שותף להצעה .
זאת הצעה .
זו התרבות של השמאל .
כשמנחם בגין עלה לשלטון היה מישהו ממפ"ם שאמר : לא יכול להיות , זה לא יהיה .
התברר לו למחרת שזה כן היה .
חבר הכנסת גפני , זו הצעת אי - אמון בממשלה ?
אדוני מדבר כבר 15 דקות .
האם מישהו יכול לעדכן אותנו מפעם לפעם לגבי מה שקורה בקמפ - דייוויד ?
אני יכול להכיר לך כמה .
חבר הכנסת אלסאנע , אומר אהוד ברק : הם שם ואנחנו כאן .
מה זה שהוא אומר הם ?
ליהודים יש זכות שיבה למצרים ?
היהודים יש להם זכות שיבה למדינת ישראל , לערבים - למצרים - - - מה זה פלסטין ?
מדינת ישראל זה פלסטין ?
אתה תדבר במקומי .
אתה מסביר הכי טוב .
חבר הכנסת חטיב , זה תקדים מסוכן .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת אדלשטיין , יש תופעה לא קלה מאז חוק הבחירה הישירה , תופעה שאתה מנסה לתת לה איזה פתרון .
אני חושב , שהפתרון הטוב ביותר זה להתפטר מהרעה הנוראה של חוק הבחירה הישירה ולחזור למשטר הפרלמנטרי על מנת שנצא ממנו , אולי , לתיקונים חשובים ביותר במערכת הפוליטית של ישראל אחרי 52 שנה .
הניסיון ללכת למצב שבו לא נבחר נשיא , כשנבחר ראש ממשלה ישירות , אבל כאשר המשטר הוא עדיין משטר פרלמנטרי , כאשר האיזונים והבלמים הם לא איזונים והם לא בלמים , אלא הם רק התנגשות בלתי פוסקת שאי - אפשר למצוא להם גישור - זה דבר שמביא אותנו למצב שבו אנחנו נמצאים .
יותר מכך , עד היום , אותו יום שבו חוקקנו את חוק הבחירה הישירה , נתקלנו בבעיות קשות לקיום קואליציה לאחר הבחירות , והיו משאים - ומתנים שהביאו לידי מצב שאנשים באמת נקעה נפשם והם ביקשו להיפטר מהשיטה .
אבל הם יצרו שיטה שאנחנו נמצאים בה היום , שהמשא - ומתן נעשה גם לפני הבחירות .
זאת אומרת , לא רק שלא נפטרנו מהמשאים - והמתנים אחרי הבחירות , אלא אנחנו גם נמצאים במשא - ומתן לפני בחירות , והמצב יוצר איזה לחץ על מועמדים לראשות ממשלה , שמוכנים , בנזיד עדשים , למכור מקומות חשובים ביותר על חשבון מפלגתם ועל חשבון המצביעים שלהם , ומביאים לידי מצב שבו נוצרים תאגידים של חברות פוליטיות , כאשר למעשה הציבור בא ונותן את קולו לגוף המרכזי .
אם אנשים יוצאים מאותו גוף לאחר מכן בגלל הסכמה כזאת או אחרת , או מפני שאנחנו היום נבחרים שישה שישה לכנסת , כאשר אנחנו מפלגות גדולות , ובאמת הלכה מפלגה חשובה לכנסת כאשר היא קיבלה את אמון הציבור על ששת חבריה .
אינני חושב שאחד מהמרכיבים שלה , אולי למעט אחד או שניים באותה סיעה , דיברו אל הציבור בצורה כזאת שהיו נבחרים ישירות לכנסת אם היו בחירות אזוריות .
הציבור בחר בה כקבוצה .
הנה , הולכים שניים ועושים חוכא ואטלולא מכל מה שהציבור בא ובחר , ועוד מה ?
- יוצאים במצב שבו הם מקבלים את הכסף לכך .
זאת אומרת , גם עושים מעשה שהוא מעשה של גנבת דעת במקרים רבים וגם מקבלים כסף בשביל זה .
זה בכלל איזה דבר שעוד לא למדנו ועוד לא שמענו .
אני חושב שהחוק שלך הוא חוק שחייבים לתמוך בו .
אני הצעתי עוד כמה הצעות , למשל חברים שרוצים לפרוש בגלל גדולתם וכוחם והחזון העצום שהם מביאים לעם ישראל על - ידי פרישתם - יצאו וילכו אבל את הכסף ישאירו לאותה קבוצה שעמלה וטרחה טרחה רבה כאשר היא באה לפני הבוחר וקיבלה גם את אמונו , כי גם שניים מתוך שישה שנבחרו במקום החמישי והשישי הם אנשים שיכול להיות שהם אפילו לא האמינו שהם ייכנסו לכנסת , אבל הם באים ולוקחים גם את הכסף מאותה קבוצה שהכניסה אותם .
אני כבר מסיים .
דבר נוסף אני מוכרח לומר .
פעמים רבות כאן , בתוך הכנסת , אנחנו צריכים לתת סיוע לקבוצות שאנחנו צריכים את תמיכתן בעניינים אחרים .
אני מוכרח לומר , שחברי מאגודת ישראל , שפעמים רבות אנחנו רואים עין בעין דברים , פעמים אחרות אנחנו גם חלוקים בדעותינו ובהשקפת עולמנו ; כל אחד והגישה שלו לתרבות , לאמונה , ובכל זאת , פעמים רבות אנחנו נאלצים בהחלט לוותר על חלק מהדברים שאנחנו מאמינים בהם , אבל לא לעבור קווים אדומים .
בשבועות האחרונים הוגשה הצעת חוק פרטית של חבר הכנסת הלפרט , יושב - ראש הישיבה , סגן יושב - ראש הכנסת הנכבד , שאנחנו מברכים אותו על הולדת נכדו , כן ירבו , והם באו אלינו וביקשו שאנחנו נתמוך בחוק זה .
חוק זה , כפי שהוא הוצג בתחילתו , עמד על מיליארד ו- 700 מיליון , ואמרנו : אנחנו , עם כל הרצון לבוא ולהשיג שותפים פוליטיים , וגם אנחנו יודעים שעיקר כוחנו ויכולתנו אולי להגיע לשלטון בארץ הזאת הוא בכך שאנחנו נקיים קשרים טובים עם החרדים .
יש גבול , גם משום שכאשר אנחנו רוצים לשלוט - רוצים שתהיה לנו מדינה .
חברים , גם חשוב מה יהיה בתוך הגבולות .
באמת , אני מוכרח לומר , שחבר הכנסת הלפרט צמצם את החוק שלו , ואנחנו הגענו למצב שבו מדובר ב- 480 או ב- 420 מיליון שקלים , כשמדובר בילדים שלמעשה נלקחה מהם אותה מנה מהתקציב הלאומי - - - ערך הקצבה נשחק גם כתוצאה מחוק - - - - ההסדרים במשק , ויש בכך משום החזר .
אבל סך הכול אנחנו נמצאים פה במצב שבו , רבותי , אנחנו צריכים להתחיל ולראות , כנסת סקטוריאלית , כנסת סקטוריאלית , המדינה , אדוני שר המשפטים הנכבד , המדינה יותר חשובה לכולנו , כי נכון , כולנו רוצים שלטון וכולנו רוצים להשיג שררה , וכולנו רוצים להיות המובילים והמיטיבים , אבל אנחנו צריכים להתחיל לדאוג , ואני חושב שכל הקבוצות גם יחד צריכים לדעת , כולנו יחד , בואו נעשה אמנה , בואו לא נגזים .
תודה .
שטרית הכין לך את זה .
אדוני השר , ראש הממשלה תומך בתקציב ?
למה הוא לא פה ?
עוד לא שמעתי ששר אוצר כל כך אחראי , כל כך מסור , משלם את כל המחיר על כל השטויות שהוא עושה , והוא אפילו לא מואיל לבוא לשמוע .
52 שנה הכנסת קיימת , ועוד לא ראינו תקציב שראש ממשלה לא - - - אתה טועה .
כמה שהתקציב הזה יהיה טוב לעם ישראל הממשלה הרעה הזאת מבטלת אותו .
יהיה לנו לא קל .
נאמר שתי מלים .
אחרי המלה כו - לם נאמר שתי מלים : אהוד ברק .
אהוד ברק זה כל ההסבר ולא נצטרך יותר .
ככל שתרבו לשאול כך נרבה להכות : אהוד ברק .
על - פי החוק הדיון חייב להתקיים .
הוא דווקא היה סומך עליו גם בעניינים אחרים .
שר האוצר יעביר את התקציב מעל ראשו של ראש הממשלה .
בגללו ראש הממשלה נבחר .
אם הייתם חוסכים את המכתבים , כבר היינו יכולים לתת להם את הדירות .
ישבתי שם כשאתה ישבת כאן , ואתם הצבעתם בעד החוק כי חשבתם שהוא יותר טוב מהחוק של מאיר שטרית , ובגלל זה גם בחרו בכם .
הרי בחרו בכם בגלל החוק הזה , אז למה מקפיאים אותו ?
כעסת עלינו כשלא רצינו להעביר את החוק והשגת רוב כדי להעביר אותו על אפה ועל חמתה של הממשלה .
עכשיו ממשלת התקווה שלך , האנשים שבחרו בכם כיוון שאתה באת ואמרת : אנחנו מביאים תוכנית יותר טובה , רואים פתאום שהממשלה שאתה חלק ממנה - - - הסעיף יימצא מייד כאשר תודיעו שאתם נכנסים .
יש פערים , הרב רביץ .
מה היא האמת ?
האם שר האוצר רומז שחבר הכנסת אדלשטיין הגיע מרוסיה ?
הממעיטים אומרים שסיימת את הזמן .
המרבים אומרים שיש לך עוד דקה וחצי , כי החלפתי את היושבת - ראש .
בבקשה .
חבר הכנסת זאב , לא הבנתי .
אתה תומך או לא תומך בתקציב ?
תודה רבה לחבר הכנסת אדלשטיין .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אילן גילאון .
לאחר מכן - חבר הכנסת אחמד טיבי החליף מקום עם משה רז .
חבר הכנסת טיבי עובר למקום ה- 25 , וחבר הכנסת משה רז יעבור למקום ה- 30 .
בשום סיעה בכנסת הם לא היו נבחרים לכנסת במקומות כאלה .
לפי הקומפלימנטים ששר האוצר קיבל היום , אני חושב שהוא היה יכול לרוץ לראשות הממשלה .
זאת גם לפי חוק הבחירה הישירה .
תודה רבה לחבר הכנסת גילאון .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת אברהם הירשזון ; אם הוא לא יהיה באולם - חברת הכנסת יעל דיין ; אם היא לא תהיה - חבר הכנסת אליעזר כהן ; אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת משה רז - - - אני יכול לקרוא רק מה שכתוב לי כאן .
מוסי זה בלשון העם , ואתה צריך לשנות את שמך .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
חמש דקות עומדות לרשותך , ואני בטוח שאתה תסיים בשש - שבע דקות .
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת טיבי להתחיל בדבריו .
חבר הכנסת אלון , שמענו את דברך .
חבר הכנסת טיבי , אם אתה תמשיך להתווכח עם חבר הכנסת זאב , זה יהיה על חשבונך .
אם אתה רוצה , אני אשתיק אותו מייד , אבל אם אתה רוצה להתווכח אתו , זה על חשבונך .
חבר הכנסת זאב , שמעתי מה שאמרת , זה במסגרת הדיון הלגיטימי .
החברה תנסה לראות מה היא יכולה לעשות , זכותו של חבר הכנסת לומר מה שהוא רוצה .
תודה רבה .
חבר הכנסת טיבי , הפסקתי את השעון .
עכשיו אנחנו צריכים להתקדם בדיון .
אם אדוני לא יתווכח אתם כשהם צועקים , אני אשתיק את קריאות הביניים ואת הקריאות שמפריעות לאדוני לדבר .
אבל אם אדוני ישיב להם על כל קריאת ביניים , בסופו של דבר אצטרך להתחיל לספור את הזמן מאיזה שהוא מקום .
אני מקפיד על זכותו של כל חבר כנסת לדבר את זמנו .
אם אתה כל כך דואג לטיבי ורוצה לתת לו להמשיך ליהנות , תמשיך לצעוק .
אם אתה בכל זאת רוצה לנקוט אתו גם מידה רבה של ייסורים , אנא , הסכת ושמע מה יש לו לומר .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת טיבי , יש כאלה בימין שאומרים - אני מהמרכז כמובן - שאם היה הימין לא היו מהומות ולא היו הרוגים .
כך הם אומרים , כך שמעתי .
חבר הכנסת זאב , אתה תאפשר לו לסיים את דבריו .
חבר הכנסת זאב .
אתה מפריע לו .
חבר הכנסת טיבי נמצא על הדוכן זאת הדקה התשיעית ולא דיבר אפילו שלוש דקות .
אני מבקש לא להפריע לו .
לא , לא , לא .
חבר הכנסת טיבי ברגע זה סיים את זמנו .
אתה לא יכול לשאול אותו על הזמן שלי .
היית יכול לשאול אותו על הזמן שלו , על הזמן שלך .
בבקשה , חבר הכנסת טיבי , כמה משפטים לסיום .
תודה רבה .
תודה רבה .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , ואחריו - חבר הכנסת אברהם פורז .
תודה רבה לאדוני .
כבר הבריאות חזרה אלי , בגלל ברכתך .
תודה רבה לאדוני .
חבר הכנסת אברהם פורז , לרשותך חמש דקות כמובן .
כחבר ותיק אתה בוודאי תעמוד בלוח הזמנים .
349 .
תודה רבה , חבר הכנסת זאב .
תודה רבה שאתה מייצג את הליכוד .
בשם הליכוד אני מודה לך .
חבר הכנסת נסים זאב , חבר הכנסת פורז גמר את זמנו .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהם פורז .
תעלה ותבוא חברת ועדת החוץ והביטחון החדשה , חברת הכנסת הוותיקה יעל דיין .
כן .
עכשיו נתחיל לדון על התקציב ונפעיל את השעון .
עד כאן זה היה על חשבון הבית .
כן .
לא , הוא יצא לככב בתוכנית הטלוויזיה המתחרה לתוכנית ערוץ - 33 , ב" שבע וחצי " , ואני בטוח שהרייטינג שלך הרבה יותר גבוה .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת דיין .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מוסי רז .
חבר הכנסת אברהם הירשזון - איננו באולם .
זה מוסי רז .
בתעודת הזהות זה משה רז .
יעלה ויבוא חבר הכנסת משה רז .
שינית כבר ?
תבקש - - - חבר הכנסת אלון , אתה צריך להודות שחבר הכנסת רז הוא אחד מהבקיאים ביותר בבנייה ביהודה ושומרון .
ודאי , בנתונים .
זה לא חשבונך .
אל תדאג .
רבותי חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אני רק רוצה להסביר לכם שזה לא על חשבונו של חבר הכנסת רז .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
סליחה , חברי הכנסת מלול ו token=מח'ול.פניתי פה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל , ומייד לאחר מכן לחבר הכנסת מלול .
גם חבר הכנסת מח'ול נמצא , וגם חבר הכנסת מלול נמצא .
אני רוצה לומר לחברים , שאנחנו רוצים מאוד לסיים את הדיון בשעה זו או אחרת .
לכן כדאי שניתן ונתקדם .
קריאות הביניים מפעם לפעם הן בסדר , אבל לא על חשבון הדובר .
חבר הכנסת רז , בבקשה .
גברת גוז'נסקי , האם " הביתה " זה לווילנה ?
מקורו של חבר הכנסת אלון הוא מווילנה .
הבנתי .
חבר הכנסת מוסי רז , זה לא על חשבונך .
חברי הכנסת - - - חברי הכנסת .
חבר הכנסת אלון , שאלתי בשמך את חברת הכנסת גוז'נסקי אם לווילנה .
וילנה זה כבר לא במסגרת - - - למה אדוני יעשה - - - חבר הכנסת אלון , אני מוכרח לומר לך , שאני תקווה רבה שהרבה אזרחים ערבים יצביעו בעדך .
על כל פנים , אני מקווה מאוד שיצביעו בעדי - - - נכון .
לא תהיה דרך אחרת , אלא לחיות יחד .
חבר הכנסת רז , אל תדאג .
אתן לך את כל הזמן .
חבר הכנסת מלול , האם יש לך עוד שאלות לחברת הכנסת גוז'נסקי ?
בסדר .
חברת הכנסת גוז'נסקי , האם סיימת ?
יש לך עוד מה לומר לחברים ?
תודה רבה .
מאה אחוז .
קודם כול היא חברת כנסת מעולה .
חבר הכנסת רז , בבקשה .
חבר הכנסת אלון , הבהרת את הנקודה שלך .
ברוך הבא .
חבר הכנסת חוגי .
חבר הכנסת רז לא יודע .
הוא סיים את זמנו .
תודה רבה .
לסיים במלים טובות .
אלה המלים הטובות .
תודה רבה .
חבר הכנסת אליעזר כהן - איננו נוכח .
חברת הכנסת ציפי לבני , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת גדעון עזרא , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אני הולך לפי הרשימה .
ואני יושב - ראש של כו - לם .
תמיד אתם קוראים קריאות ביניים כשאנשים מסיימים את דבריהם .
נא לסיים .
תודה רבה לחברת הכנסת ציפי לבני .
חבר הכנסת גדעון עזרא , סגן יושב - ראש הכנסת , ואחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
תודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
והנה חבר הכנסת עסאם מח'ול יוכל לענות בעצמו בזמנו .
שני משפטים לסיום .
תודה רבה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
שר האוצר , ברשות היושב - ראש , הלך להתראיין בתוכנית " שבע וחצי " , ובהחלט ביום של תקציב אנחנו הסכמנו לכך .
כן , הוא נמצא בטלוויזיה וצופה בך כל הזמן במסך כאשר הוא מרואיין .
חבר הכנסת יורי שטרן , יש פה איזו מידה של שוויוניות .
אם ראש הממשלה לא בא לשמוע את שר האוצר , באותה רמה גם שר האוצר לא בא לשמוע אותך .
והנה שמנו אותך במעמד של ראש ממשלה , ואתה רואה שזו מידת - - - זו מדיניות התגובה .
בבקשה , חבר הכנסת שטרן .
גם חבר הכנסת נודלמן .
וכמובן לסיום .
תודה לחבר הכנסת יורי שטרן .
יעלה ויבוא חבר הכנסת הרב בני אלון .
אחריו - חבר הכנסת מיכאל איתן , ואם הוא לא יימצא - חבר הכנסת עופר חוגי .
הוא יהיה כנראה אחרון הדוברים .
אם חברת הכנסת סופה לנדבר תהיה פה , היא תדבר גם כן , ואם לא - סיימנו .
זה גם היום .
בכל זאת רבים מאזרחי מדינת ישראל הם ערבים .
אדוני רק מסכים , שכל עוד החוק קיים , השפה הרשמית בישראל היא גם ערבית ?
בסדר , אבל כל עוד הוא קיים , זה החוק .
חבר הכנסת כנעאן , חבר הכנסת בני אלון סיים את זמנו .
חבר הכנסת עופר חוגי , בבקשה .
יש עוד ג'ובים בשביל להחזיק את הרשת .
אתם לא שמים לב , אבל חבר הכנסת חוגי כמעט סיים את זמנו .
עוד שתי דוגמאות כדי לסיים .
אני יודע שיש דוגמאות למכביר , אבל לכל חבר כנסת יש חמש דקות .
סופה לנדבר , האם את רוצה לעלות ולדבר ?
ודאי .
נא לתת לו לסיים .
לא , לא , אני מנסה לגשר ביניכם כדי שהוא יסיים ואת תוכלי לדבר .
בבקשה .
חברת הכנסת סופה לנדבר , חבר הכנסת חוגי אינו שר , וזאת לא שעת שאלות ותשובות אליו .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת חוגי , ועכשיו תעלה ותבוא אחרונת הדוברים להיום , חברת הכנסת סופה לנדבר .
תודה לחברת הכנסת סופה לנדבר .
רבותי , תם ולא נשלם הדיון בתקציב .
כן , בבקשה .
אני מבקש ממך להעביר את השאילתא מחר לשר האוצר והוא יאמר לך כיצד הוא כתב את ספר התקציב , המשרד לענייני דתות או משרד הדתות , אני לא יודע איך זה נקרא .
שאלתך נשאלה , ואין לי מענה עליה .
רבותי חברי הכנסת , ישיבת הכנסת הבאה תתקיים מחר , יום רביעי , ג' בחודש מרחשוון התשס"א , 1 בנובמבר , בשעה 11:00 .
ישיבת הכנסת נעולה .
הנשיא לא צודק - - - - - - שירתו מהדהדת באוזני - - - זו לא מריבה .
אדוני היושב - ראש - - - אדוני היושב - ראש , ביום האשה אני מבקש לברך יחד עם נשות העולם כולו גם את האשה העברייה , חבר הכנסת טיבי , אשר באה וחזרה אל ארצה ואל מולדתה , עבדה , טיפחה , הגשימה , ילדה וגם גידלה נוסף על כל המשימות שהוטלו עליה .
אהבה , קיבלה אהבה , חייתה בשלום עם כל הסובבים אותה ולא היתה צריכה לשירים המבקשים מעם אחר ללכת ולעזוב אותה ולעקור מבית האם , ממשפחתם , לקחת את קבריהם .
היא לא עשתה זאת , מתוך ידיעה שהיא באה לארץ שבה היא צריכה לחיות - - - - במדינה יהודית - - - - שבה נגזר עלינו לחיות יחד - - - - כולם , יהודים ולא - יהודים .
הנה הוא בא .
אין לך רמקולים .
אנחנו מנסים לקצר את הישיבה .
די .
מה אתי ?
חצי דקה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , מי שנמצא כאן , בשם סיעת הליכוד ובשמי אני רוצה לברך את חברת הכנסת יעל דיין על שהשכילה לייצר - - - אני מברך את כל הוועדה לקידום מעמד האשה , שהיה לי הכבוד בקדנציה הקודמת להיות שותף בדיוניה .
אני מוכרח לציין את הנחישות של כולכן , ובראש יעל דיין , לייצר חוק שיש בו יסודות - - - כן .
בכוונה ביקשתי לדבר אחרי חבר הכנסת גפני .
אנחנו יכולים לראות איך אפשר להתקדם וגם לשמור על הקיים מתוך הבנה מוחלטת שאפשר לגשר על הפערים .
אני רק רוצה לומר , חבר הכנסת גפני , שגם בלי חוק זה יכול שופט בית - משפט כלשהו , בהיותו שופט יחיד , לשמש היום בית - משפט לחוקה ולפרש כל חוק כפי שהוא רוצה , משום שאנחנו עדיין מתעכבים בחוקי - היסוד שיקבעו את כללי המשחק .
אני מוכרח לומר , שיכול לקום שופט , לאחר חוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו , ולומר שלא זו הדרך , או לא כך צריך לנהוג כאשר יש חוק - יסוד שמחייב את כולנו , ואשה מופלית לרעה במקום זה או אחר .
אני חושב שהחוק הזה הוא ראוי .
בהזדמנות זו אני רוצה לומר , עננה כבדה ליוותה אותנו היום ביום האשה הבין - לאומי בעניין שבא לידיעת הציבור , ואני מקווה שמדובר פה בטעות נוראית .
אני יודע שגם היושב - ראש וגם חברי כנסת אחרים שהיו מעורבים בעניין בדרך זו או אחרת מלאי תפילה שיתברר שהיתה פה טעות , וניתן להבין שהיתה טעות מכל הצדדים .
עם זאת , חזקת החפות קיימת כמו החובה של כולנו לתת הגנה לכל אשה פגועה ונפגעת באשר תעשה .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , הליכוד עסוק בחתונות .
יש חתונות במספר לא מבוטל .
אדוני ייצג את הליכוד .
יש שעת שאלות ואני רוצה לשאול את שרת העלייה - - - וכמה כל סיעה תקבל .
- - - אין בעיה .
גברתי היושבת - ראש , האם אנחנו יכולים להתחלף , כי אני צריך לנהל ישיבת סיעה ?
הרבה פחות מזה .
אני מאוד מודה לגברתי על כך שהקדימה , ולחבר הכנסת הנדל .
אדוני סגן השר הנכבד , אני יודע שהמדינה שינתה פעמים רבות את עמדתה בקשר לחוק זה .
תכליתו של חוק זה אינה דווקא יצירת גילדה לשמאי הביטוח , אלא הוא בא לפתור בעיה חמורה ביותר .
48 חברי כנסת הרימו ידם בכנסת הקודמת על מנת לקדם חוק זה , שעבר קריאה טרומית והוכן לקריאה ראשונה , והיו למעלה משבע ישיבות בוועדת המשנה שליד ועדת הכספים - ועדת הביטוח בראשותו של חבר הכנסת יצחק כהן , שזכה עקב הצלחתו בוועדת המשנה להיות לשר בישראל ; אולי גם מסיבות אחרות , אבל נראה שגם זה הביא אותו לידי הצלחה רבה .
תכליתו של חוק זה לבוא ולהפריד הפרדה מוחלטת בין שמאות הביטוח לחברות הביטוח .
היום , חברות הביטוח יכולות ורשאיות על - פי החוק להחזיק בידן ולנהל חברת שמאות ; אותם שמאים אשר צריכים , במקרה של נזק שנגרם לנו , לבוא ולשום מה הוא אותו נזק שחברת הביטוח תצטרך לשלם לנו .
פירושו של דבר , חברת הביטוח , בכובע אחד צריכה לשלם למבוטחים דמי נזק אשר , חלילה , קורה להם עקב איזה דבר שהם ביטחו את עצמם מפניו ; ומאידך גיסא , לגבי גובה סכום הביטוח , חברת הביטוח מורידה את הכובע , לובשת כובע של שמאות והיא באה וקובעת כמה חברת הביטוח תשלם לי .
פירושו של דבר , היא השופטת והיא הקובעת והיא צריכה לברור ביני לבין עצמה מה הוא הסכום שאני אקבל .
מובן שאלה דברים שאינם מתקבלים על הדעת , והדברים האלה צריכים לבוא לידי סיום .
נכון , באותה הזדמנות רוצים אנחנו להסדיר את כל נושא שמאות הביטוח , ושמאי הביטוח , בצדק , רוצים להיות במצב שבו תחול עליהם גם אחריות של עצמאות השמאות , אחריות של אתיקה , אחריות של " בפני עיוור לא תשים מכשול " , אחריות מקצועית שתקבע שרק אלמנטים מקצועיים , רק שיקולים מקצועיים יעמדו לפני סוכן הביטוח , שאחרת , אם לא יעשה כן - יישלל רשיונו .
ייתכן מאוד שהאוצר או הממונה על הביטוח יבוא ויאמר , שיש צורך להיזהר ביצירת גילדות , כמו רואי - החשבון ועורכי - הדין .
ייתכן שבעניין זה אנחנו יכולים להתווכח , וגם התווכחנו בוועדה אשר הכינה את החוק לקריאות מתקדמות יותר .
אבל דבר אחד ברור , המלחמה הבלתי - מתפשרת של חברות הביטוח בחוק זה והלחץ הכבד שהן מפעילות על הממשלה נובעים מסעיף אחד באותו חוק שהוא לב - לבו של החוק האומר : מי שעוסק בביטוח , אסור לו לעסוק בשמאות לביטוח .
נכון , חוק חופש העיסוק אינו מאפשר לנו מבחינה חוקתית להגביל מאן דהוא בעיסוקו , אבל יש שיקולים ואינטרסים ציבוריים שבאים ואומרים , שהמטרה היא ראויה והמידה היא סבירה .
לבוא ולומר , שחברת ביטוח , אשר מבטחת אותנו ועל - פי הסכם הביטוח אני צריך לקבל ממנה פיצוי על - פי שמאות שתיקבע - ואני יודע שחברות הביטוח היום מרוויחות הון עתק מהטעם הפשוט שהן מחזיקות שמאי ביטוח , לא רק שמאי בית אלא שמאים שעתידים לפסוק ביני לבינה - אני חושב שחוק זה הגיע זמנו .
אני יודע עד כמה נלחמים וכמה לוביסטים באים ומדברים אל חברי הכנסת , על מנת שימנעו מריבלין וחבריו , שיזמו את החוק הזה , לבוא ולקבוע סוף - סוף דבר אחד : שמאות הביטוח תיעשה על - ידי גורם חיצוני לחברות הביטוח .
שמאות הביטוח תבוא ותקבע בצדק ומתוך שיקול לגופו של עניין מה הם הדמים המגיעים לכל מבוטח ומבוטח , המשלמים , גברתי היושבת - ראש , ממיטב כספם על מנת לזכות באותה שמיכת ביטוח , שהיא כה הכרחית , דווקא לאנשים בעלי היכולת המעטה , אנשים שרוצים לבטח את השקעתם שהיא הכרחית .
אני מאוד מודה , ואני מבקש לאשר , למרות התנגדות הממשלה .
יבוא מכאן ולהבא , וברגע שהחוק יאפשר ששמאי ביטוח יהיה עצמאי .
כל הדברים התלויים ועומדים הם אותם דברים שיצטרכו לתת לגביהם פסק זמן או תקופת מעבר .
שאלתך בהחלט ראויה , וראוי שהיא תידון בוועדה עצמה , לשיקול דעת .
תודה רבה .
ידוע .
אני אכתוב מכתב לחברי הכנסת .
תאמין לי , אני אעבור פה בין חברי הכנסת .
הממשלה תמכה ושינתה את דעתה .
אני מודיע לך שהשר הודיע שהוא תומך בחוק .
הכיצד חברות הביטוח מרוויחות - - - לשנה ?
אדוני מדבר ברצינות , אני מקווה , כי צחוק כזה אי - אפשר לשמוע .
- - - שמאות .
כל אחד יכול להחליט להשתמש בעורך - דין שלו , אבל לא שהעורך - דין שלו יפסוק בינו לבין העורך - דין שלי מה נכון לעשות .
אף אחד לא אומר ששמאים לא יכולים לעבוד ברשות ביטוח , רק שהם לא יהיו הפוסקים .
שמע , הם מבלבלים לכם את המוח ואתם - - - .
שר האוצר הוא - - - גבירותי ורבותי , למרות עמדת המפקח - - - גמרנו את סדר - היום ?
הישיבה תהיה קרוב לוודאי ובעזרת השם בקריית - שמונה .
חבר הכנסת קרא , אתה כנראה לא מבין את משמעות המלים שאתה אומר .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מצטער שסגן שר הביטחון לא נמצא כאן , אבל בוודאי הוא עסוק בדברים שחשובים לכולנו .
עם זאת , אני מוכרח לומר גם ליושב - ראש הקואליציה , כי אנחנו לא נמצאים בתפילת נעילה , שבה עושים חשבון נפש .
אנחנו נמצאים בנקודת מפנה ללא ספק בתולדות מדינת ישראל , והלוואי שהיינו יכולים לעשות כבר את חשבון הנעילה , ולבוא ולומר שהכול עבר , כי היו הימורים גדולים .
שמעתי שרים בממשלת ישראל שבאו ואמרו , אף שדובר בהתחלה על כך שבדקנו את כל התרחישים הישראליים , שייתכן מאוד שלא היה אפשר לגלות את כל האמת או להודיע על כל המהלכים שצה"ל מתכוון לנקוט ולעבור אותם , על מנת שלא תהיינה הדלפות .
כאשר אנחנו רואים את המראות מלבנון , טוב יהיה אם את סיכומי הנעילה נעשה מתוך שיקול דעת , אבל בלי ספק היו תרחישים שאפשר היה לחשוב עליהם , כמו למשל מחנה המעצר באל - חיאם ומעבר פליטים רבים מדרום - לבנון , שברור היה כי הם נמצאים בסכנת חיים מוחשית .
היום יש לנו שאלות רבות והיסוסים רבים , האם לקחנו הימור נכון , אם כי כולנו יודעים שלא היתה ולא תהיה שום דרישה לראות בלבנון נחלת אבות .
איש לא אמר זאת .
אם אמרנו זאת על יהודה ושומרון ועדיין אנחנו אומרים זאת , אם יש בינינו כאלה שרואים ברמת - הגולן נחלת אבות - איש מאתנו לא ראה בלבנון אלא מקום שממנו אנחנו מגינים על משפחותינו , על נשינו , טפנו , ילדינו , על מדינתנו , על מנת שהרעה הנפתחת כל פעם מצפון לא תתרגש עלינו בכל יום ויום .
אנחנו צריכים לתת את דעתנו על כך שהיינו בעמדה ברורה שלא תיפול " קטיושה " אחת בקריית - שמונה , גם בטרם נסוג צה"ל מלבנון .
לא טוב ששר כחיים רמון אומר , שעכשיו , כאשר נסוגונו מלבנון , אם תיפול " קטיושה " אחת על קריית - שמונה , נראה כאילו היא נפלה על תל - אביב .
גם בכל השנים האלה , כאשר נפלה " קטיושה " בקריית - שמונה , אני ראיתי אותה כאילו נפלה בירושלים , וכך רואה את זה גם אלי בן - מנחם .
ואני רוצה לברך ולהביע את הערכתי , יחד עם הערכת הליכוד כולו , ואני מאמין שהערכת הבית כולו לצה"ל , למפקדיו ולכל אחד ואחד מחיילינו אשר סיכנו את חייהם יום - יום ולילה - לילה במוצבים , בסיורים , במארבים ובדרכים בדרום - לבנון , בהגנה על יישובי הגליל ועל גבולה הצפוני של מדינת ישראל .
אני רוצה לומר , שישראל חבה לכל אחד מחיילי צד"ל חוב ציבורי כבד .
כל אחד מחיילי צה"ל בעבר ובהווה אשר שירת בלבנון לצד חיילי צבא דרום - לבנון , מכיר היטב את התפקיד שמילא צד"ל במשך כל השנים ואת כל החוב לאנשיו .
אני אומר זאת בשם אותם חיילים , רבים מבנינו , גם ילדי ששירתו שם אומרים זאת : לך אמור לעם כולו .
אין לנו אלא לבוא ולומר : צד"ל אחים היו לנו ונלחמו אתנו שכם אל שכם , כל אחד מנימוקיו הוא , כל אחד למען ביטחונו הוא , כל אחד למען חירותו הוא .
ואנחנו קוראים לממשלת ישראל לעשות את כל הדרוש למען אנשי צד"ל ובני משפחותיהם בשעתם הקשה ולהקצות את כל המשאבים שיידרשו לשם שיקומם של אנשי צד"ל במדינת ישראל , בלבנון או בכל מקום אחר .
טוב יהיה אם תאמרו לחבריכם בממשלה , חבר הכנסת אלי בן - מנחם , שהיא צריכה לעמוד על כך , שבכל הסדר בין - לאומי בדרום - לבנון ייכללו ערבויות לביטחונם של אנשי צד"ל שיבקשו לשוב לבתיהם .
אני מודה לאדוני .
אני , על כל פנים , אצביע בעד הצעת החוק שהוגשה על - ידי הממשלה .
אפשר לעשות זאת בין הקריאה הראשונה לקריאה השנייה והשלישית .
הליכוד רוצה רק לדעת דבר אחד : בזמנכם , הצבעתם בעד החוק הזה ?
והיא היתה ראויה ?
אדוני השר , אל תסמוך על זה .
באותה מידה .
נהפוך הוא .
רק רציתי לדעת אם מקום המושב שינה גם את הדעה .
- - - בממשלתו של מנחם בגין .
אדוני היושב - ראש , רבותי וחברי חברי הכנסת , שר המשפטים לא נמצא כאן , ואני רוצה לנצל את האפשרות שניתנת לי לדון בהצעת חוק לתיקון ולהארכת תוקפן של תקנות שעת - חירום , ולדבר מעט בשבחו , אף שהוא אחד מהיריבים היותר - קשים שקמו לתנועתי בתקופה הזאת , אדם שדורש ומקיים בצורה עקבית את כל הדברים שהוא חושב אותם לטובים לעם ישראל ולמדינת ישראל במסגרת המחשבות הציוניות שלו , ובמסגרת המחשבות המשותפות שיש לכולנו בדבר הצורך לקיים בארץ - ישראל מדינה יהודית ודמוקרטית , כאשר האחד לא בא על חשבון השני ; אבל העיקרון של מדינה יהודית מחייב אותנו גם לחיות בצד אותם תושבים ואזרחים ישראלים אשר צריכים שיהיו שווי זכויות במדינה זו .
תקנות ההגנה לשעת - חירום במקורן ובמסע ההיסטורי שלהן הופעלו נגד רבים מחברי המחתרת היהודית שהיתה קיימת כאן בתקופה של טרום מדינה , ואותן תקנות הגנה הן תקנות שבדרך כלל משתמש בהן כובש לגבי נכבש .
אנחנו כאן במדינה ריבונית , במדינה שאנחנו חושבים שיש לה היסוד המוסרי הגדול ביותר שאולי קיים בעולם בבחינת שיבת עם לארצו , עם שלא היה לו שום מקום אחר בעולם להתקיים פיזית ורוחנית אלא כאשר הוא נמצא באיום מתמיד .
אני בהחלט חושב , שכאשר הגענו לאחר שנים רבות לעוצמה כל כך גדולה , כאשר עם ישראל כונן מדינה בארץ - ישראל ומדינת ישראל מהווה היום , 50 שנה לאחר תקומתה , את הגשר בין הציונות ובין המדינה היהודית לצורך הדמוקרטי החד - משמעי של שוויון זכויות , אני חושב שטוב עושה שר המשפטים - ואני יודע שאין זה נוח לי כאיש ליכוד לומר זאת - כאשר הוא מתכוון לצמצם עד כמה שאפשר כל אותן תקנות שאין לנו צורך בהן על מנת לקיים את עוצמתנו הדמוקרטית ואת זכותנו לשבת כאן , כאשר אנו בכל זאת עדיין נמצאים בסכנה מיידית לעצם קיומה של המדינה .
אדוני היושב - ראש , כבר ציין זאת חבר הכנסת גדעון עזרא , שכאשר עלה מנחם בגין לשלטון , הוא מצא לנכון לצמצם עד כמה שאפשר ולהגביל ולמתן את האפשרות של שימוש בתקנות ההגנה לשעת - חירום .
אני לא מדבר על תקנות אלה , שכמובן אצביע עבורן משום הצורך הכמעט - משותף לכולם לקיים אתה הדברים , אבל בהחלט הגיעו הזמן והשעה - - - חבר הכנסת מקסים לוי , יש הרבה צרכים לתיקונים , ואני בהחלט רואה עין בעין עם יריב תנועתי , עם אדם שאולי מסמל יותר מכול את ההיפוך של הראייה הציונית , אבל אני מכבד את היכולת שלו ואת העמדות שלו ואת התקיפות שלו על מנת לקיים וליישם את הדברים שהוא מאמין בהם .
בעניין התקנות לשעת - חירום אני רואה עין בעין עם שר המשפטים , ואני בהחלט חושב שכולנו יחד צריכים לעמוד כאן על מנת לראות איך מצמצמים עד כמה שאפשר , מתוך שימת עין לפצצה המתקתקת ולצרכים החיוניים שלנו - לשמור על ביטחוננו מתוך הקפדה יתירה על מצב שבו לא יהיה אדם נשפט בלי שידע מה היא ההאשמה העומדת נגדו ובלי שהוגשה על - ידי בית - משפט מוסמך במדינת ישראל .
תודה רבה .
לא מנחם בגין אמר את זה .
אין גדה מערבית .
גם - - - החוק ירדני , איזו זכות יש לירדנים ?
על זה אתה לא כועס ?
זה כדי להשוות אותם לאסירים ישראלים .
תקנות ההגנה לשעת - חירום שחלות בתוך שטח מדינת ישראל הריבונית הן גם תקנות של כיבוש ?
הן גם תקנות כיבוש ?
הן לא תקנות כיבוש .
אני דיברתי נגדם .
הוא אמר שתקנות שעת - חירום הן תקנות כיבוש .
השר הוא חדש , הוא עוד לא יודע .
טיבי , זה בטח הבית שלנו - - - יכולים לא להסכים אתו , אבל - - - חבר הכנסת לנדאו לא אמר דבר כזה .
הוא לא אמר דבר כזה .
זו הסתה .
- - - הוא אמר שמי שאומר שהחיזבאללה הוא ארגון חופש , יש פה איזו סתירה עם עצם קיומה של מדינת ישראל .
זה מה שאמר - - - מה אמרת על ראש ממשלת ישראל פרס ?
אתה לא רוצה להיות בצבא ורוצה להיות בוועדת החוץ והביטחון .
אני שואל אותו .
- - - הם לא רוצים להיות בוועדת החוץ והביטחון .
האם אתה בעד ?
אולי אני אשנה את דעתי ?
אדוני , אתה לא יכול להציע דיון במליאה , כי המציע הציע דיון במליאה .
אתה יכול להציע להסיר את ההצעה מסדר - היום , אבל אנחנו נסלח לך בפעם הזאת .
צריך להקפיד הקפדה יתירה על התקנון , חברים .
ובכן , יעלה ויבוא תאופיק חטיב להציע להסיר את הצעתו של חבר הכנסת אופיר פינס , שלא נמצא כרגע באולם , אבל בכל זאת נאפשר לך , חבר הכנסת חטיב .
אתה רוצה לשאול , אם הוא מוכן להסיר מסדר - היום , אתה מתכוון ?
בסדר גמור .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אליעזר זנדברג להציע להסיר את ההצעה של חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
את דיברת ?
העלית את הנושא על סדר - היום ואת מבקשת הערה נוספת .
מייד נתייחס לבקשתך .
בבקשה , חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
תודה רבה לחבר הכנסת זנדברג .
חבר הכנסת גדעון עזרא מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת יורי שטרן , בבקשה .
חברי הכנסת - - - חברי הכנסת , אנחנו מודים לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת - - - אדוני חבר הכנסת - - - חבר הכנסת האשם מחאמיד , אתה כבר שמעת את כל החברים שעולים להציע הצעה אחרת , שמדברים רק לעניין .
יש חידוש בכנסת הזאת .
בסדר .
חבר הכנסת , אתה מגלה פעילות יתר .
רבותי חברי הכנסת , אף שתמו המבקשים להסיר את ההצעה , אני מאפשר , לפנים משורת הדין , לחברת הכנסת חוסניה ג'בארה , שהיא תושבת טייבה , לומר דברים נוספים על ההצעה לסדר - היום שלה , כי היא מבקשת לדבר אל השר , ואני מאפשר לה זאת בהיותה תושבת העיר .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
רבותי חברי הכנסת , כבוד השר ביקש להעביר את הנושא לדיון בוועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת .
אני שואל את חבר הכנסת האשם מחאמיד : האם אתה מסכים להעברת הדיון לוועדה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת יוסף פריצקי ?
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת מוחמד ברכה ?
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת דוד אזולאי ?
תודה רבה , מסכים .
חבר הכנסת זבולון אורלב ?
חבר הכנסת איוב קרא - לא נמצא .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז - לא נמצא .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה ?
מסכימה ; תודה רבה .
חבר הכנסת יורי שטרן - אינו נמצא .
ובכן , רבותי , מי שבעד העברת הצעותיהם של חברי הכנסת שהגישו את ההצעה ונוכחים באולם , לוועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת - ירים את ידו .
תודה רבה .
נא להוריד .
מי נגד ?
אין מתנגדים .
ההצעות לסדר - היום - מקרי הרצח ביפו , בכפר - יאסיף ובאום - אל - פחם ; שרפת חנות במגדל - העמק ופעולות נערי " כת השטן " , תועברנה , כולן , לדיון בוועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת על - פי בקשתו של השר לביטחון פנים .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעה לסדר - היום - פרסום בדבר ניסיונם של מיסיונרים להטביל 400 יהודים לנצרות , של חבר הכנסת מאיר פרוש .
תשובת השר , בבקשה .
אדוני , השר לענייני דתות יצחק כהן , בבקשה .
אדוני השר , אני רוצה להפנות את תשומת לבך שהמציע לא נוכח באולם .
אם אדוני מבקש שלא להשיב - נפטור אותו מתשובה כאשר המציע עצמו לא נמצא באולם .
אם אדוני מבקש להשיב - נשמע את תשובתו .
חבר הכנסת מאיר פרוש .
אדוני , זה לשיקול דעתו .
יחליט שהוא רוצה לענות בשם הממשלה - בבקשה .
אם לא - נוריד את העניין מסדר - היום .
האם אדוני מבקש להשיב ?
אם הוא מבקש להשיב , יאמר מה הוא רוצה ואנחנו נצביע .
תודה רבה .
לאיזו ועדה אדוני מציע להעביר את הנושא ?
תודה רבה לאדוני .
ובכן , השר הציע להעביר את הנושא לוועדה .
חברת הכנסת זהבה גלאון ביקשה הצעה אחרת , להסיר את הצעתו של חבר הכנסת מאיר פרוש .
בבקשה , דקה להנמקה .
אמרת זאת בהטעמה ובדרך שהתקנון מחייב אותך .
אני מודה לך , חברת הכנסת זהבה גלאון .
ובכן , רבותי , לפנינו הצעה של השר להעביר לוועדה והצעה להסיר .
מי בעד להעביר לוועדה - ירים את ידו .
מי נגד ?
בקולותיהם של כל החברים , למעט חברת הכנסת זהבה גלאון , שהצביעה נגד - - - גם אתה נגד .
אני מבקש להקפיד להבא .
בהחלטת רוב חברי הכנסת , אני מעביר את הצעתו של חבר הכנסת מאיר פרוש , בנושא : פרסום בדבר ניסיונם של מיסיונרים להטביל 400 יהודים לנצרות , לוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
האם אדוני השר מסכים שזה יועבר לוועדת הפנים ?
האם חבר הכנסת פרוש מסכים להעביר לוועדת הפנים ?
או .קיי . , זה יועבר לוועדת הפנים של הכנסת .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חברי חברי הכנסת , אנחנו מדברים על היחס למקומות הקדושים למוסלמים , הצעה לסדר - היום מס' 334 , של חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
ישיב השר לענייני דתות .
חאן אל - אחמר , יש מסגד לידו .
ישבתי כאן כיושב - ראש , ופירטת גם בשפה העברית וגם בשפה הערבית את הצעתך לסדר - היום .
השר משיב כרגע .
תודה רבה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , אתה מסכים להסתפק בדברי השר ?
הוא אמר לך דבר חשוב מאוד .
אתה מסכים להעביר לוועדה ומבקש להעלות זאת לסדר - היום .
אם כך , לחבר הכנסת האשם מחאמיד יש הצעה להסיר את הצעתו של חבר הכנסת דהאמשה .
מעניין .
בבקשה , חבר הכנסת האשם מחאמיד .
לכן אתה מבקש באופן פורמלי להסיר את ההצעה , אבל אתה בעדה ?
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו נצביע אם להעביר את הנושא לוועדה .
באין מתנגדים מועברת הצעתו לסדר - היום של חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - היחס למקומות הקדושים למוסלמים - לוועדת הפנים של הכנסת .
תודה רבה לאדוני השר .
אנו עוברים להצעות לסדר - היום על הצהרת שר המשפטים בדבר מימוש חוקה למדינת ישראל , מאת חברי הכנסת דוד טל ושמואל הלפרט .
אדוני השר , שני המציעים אינם נמצאים באולם .
אם אדוני מבכר שלא להשיב , אתה יכול שלא להשיב .
אדוני השר מתבקש לבוא ולהשיב כרצונו .
האם שר צריך להסתיר את דעתו ?
שר הוא לא מהאנוסים .
אין על זה ויכוח .
בבקשה , אדוני השר .
אתה בוודאי תיטיב להסביר .
סליחה , חבר הכנסת הלפרט .
קודם כול , ברוך הבא .
אם השר לא היה מבקש להשיב אף שהחברים לא נוכחים כאן , לא היו משיבים .
הוא הואיל להשיב , והנה , אנחנו שמחים שגם הגעת .
אדוני השר , האם אתה מוכן להשיב על שאלות ?
תודה רבה לחבר הכנסת הלפרט .
שאלתך היתה ברורה .
חבר הכנסת הלפרט , או אתה או חבר הכנסת פרוש .
זו לא מקהלה .
רבותי , הפרוטוקול לא קולט אתכם .
האם השר סיים את דבריו ?
אני מציע שנעביר זאת לוועדה .
נכון .
זה הדבר ששר מחויב בו .
להסתיר את דעותיו הוא לא מחויב .
להבדיל אלף אלפי הבדלות .
מה אדוני השר מציע ?
דיון במליאה .
מבקש להסיר את ההצעה - הוא לא נמצא פה - חבר הכנסת יוסף פריצקי .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , השר מסכים להעלות את הנושא על סדר - יומה של המליאה , ובהחלט , יוכלו חברי הכנסת וחברות הכנסת להתבטא בנושא חשוב זה , שהוא נושא שמלווה אותנו במשך כל שנות חיינו ושנות חיי אבות אבותינו לדורותיהם .
בלי כל ספק שגם באלף הבא .
3,800 שנה כבר חיים יהודים וודאי שיחיו עוד 3,800 שנה , כדי להתחיל .
רבותי חברי הכנסת , מי שבעד העלאת הנושא על סדר - יומה של הכנסת - ירים את ידו .
מי נגד ?
הוחלט על - ידי חברי הכנסת להעלות את נושא הצהרת שר המשפטים בדבר מימוש חוקה למדינת ישראל על סדר - יומה של הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת סאלח טריף .
בבקשה , אדוני יושב - ראש הוועדה .
חבר הכנסת איוב קרא כממלא - מקום על - פי החוק .
אנחנו לא ציינו ממלאי - מקומות .
הוא עסוק מאוד בוועדות רבות שהוא חבר בהן , ובהן ועדת החוץ והביטחון .
תודה לחבר הכנסת סאלח טריף , יושב - ראש ועדת הכנסת .
אבקש להצביע .
לא צריך להצביע , זו רק הודעה .
למען הסר ספק , אנחנו מצביעים על ההודעה .
מי שבעד אישור הודעתו של יושב - ראש ועדת הכנסת - ירים את ידו .
מי נגד ?
תעלה ותבוא חברת הכנסת תמר גוז'נסקי להעלות הצעה לסדר - היום מס' 335 , בנושא : חינוך , טיפול , בריאות ורווחה בגיל הרך .
ההצעה היא הצעה רגילה .
עשר דקות , בבקשה .
ישיב שר החינוך , כמובן .
את מציעה דיון במליאה .
השר יחליט בעצמו .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי , המיועדת להיות יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד הילד .
אנחנו מזמינים את שר החינוך , השר יוסי שריד , לענות על ההצעה .
האם לא צריך אישור של ועדת החינוך , אדוני השר ?
נדמה לי שהיישובים האלה צריכים לפי החלטת ועדת החינוך - - - ועדת החינוך אישרה את זה ?
זיסמן אישר את זה ?
עכו .
נדמה לי שהרשויות המקומיות באותה עת לא היו ערוכות לכך .
האם אדוני השר מציע להעביר זאת לוועדה ?
אני מודה לשר יוסי שריד .
השר הציע להעביר זאת לוועדה ; לכן יש זכות להצעה אחרת לחבר הכנסת מקסים לוי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מקסים לוי , שכמובן הציע את הצעתו באופן פורמלי .
חברי חברי הכנסת , הצעתה של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי בדבר חינוך , טיפול , בריאות ורווחה בגיל הרך - מוצעת על - ידי השר להעברה לוועדה לקידום מעמד הילד , אם וכאשר תוקם כמובן .
האם את מסכימה , חברת הכנסת גוז'נסקי ?
מי בעד העברת הנושא לוועדה ?
נא להוריד .
מי נגד ?
אם כן , ברוב חברי הכנסת הועברה ההצעה לסדר - היום בדבר חינוך , טיפול , בריאות ורווחה בגיל הרך לוועדה לקידום מעמד הילד .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הנושא הבא הוא משק המים , בעקבות הצעות של חברי הכנסת תמר גוז'נסקי , אבשלום וילן ושלום שמחון .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , נא להציג את הנושא .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת אבשלום וילן .
עשר דקות לחברת הכנסת גוז'נסקי , ולאחר מכן לכל חבר כנסת שלוש דקות .
מי שעדיין רוצה להירשם יכול להירשם .
בעוד כמה דקות אסגור את הרשימה , ומי שנקרא את שמו ולא יהיה באולם - יאבד את תורו .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
מה הסיבה לכך ?
חבר הכנסת שמחון , בעוד כמה דקות אתה תעלה לדוכן ותוכל להרצות את נימוקיך ואנחנו כמובן נשמע .
זה עולה לעירייה גם כן .
הייתי קורא לזה ארנונה ולא מס , משום שבכל זאת הכסף חוזר לציבור .
ברור לי הנושא האנושי שגברתי מעלה .
האם היא גם מציעה שישראל תחזור לאותם מקומות על מנת להצדיק - - - חשבתי כך .
תודה רבה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
חברי חברי הכנסת , אני רוצה להזכיר לכולם , שמדובר פה בהצעות לסדר - היום של כמה חברי כנסת .
שר החקלאות , שהוא ראש הממשלה , נמצא כרגע בארצות - הברית בשליחות ממלכתית .
השר המתאם לא מבין במים , אדוני .
חבר הכנסת עמיר פרץ , זכיתי להיות ותיק כמוך בכנסת זו , ואתה יודע שבדיון שבו מועלה עניין על סדר - יומה של הכנסת מטעם חברי הכנסת , הממשלה לא מחויבת להשיב .
כך קובע התקנון .
על כל פנים , אני בטוח שאם היה שר חקלאות הוא היה משיב .
לפיכך אינני יכול להתייחס להיעדרות הממשלה על - ידי נקיטת סנקציה , משום שהכנסת שומרת על כבודה ומעלה נושא על סדר - היום לפי בקשת חבריה .
חבר הכנסת כץ , חבר הכנסת עמיר פרץ , שהוא ראש סיעתך , מבקש לומר משהו .
בבקשה , אדוני .
אדוני חבר הכנסת עמיר פרץ , שמעתי ואני אכן אעביר את בקשתך ללשכת היושב - ראש על מנת שיברר אצל הממשלה , אם כי נהיר לי תקנון הכנסת כפי שהוא נהיר לך , ובעניין זה אנחנו לא יכולים לחייב את הממשלה להופיע .
רבותי חברי הכנסת , יעלה ויבוא חבר הכנסת אבשלום וילן , ממציעי ההצעות , ויישא את דבריו .
חבר הכנסת אחמד טיבי , מה רצית לומר ?
בבקשה , עד שחבר הכנסת וילן יגיע לדוכן .
האם גם אתה מציע שנחזור לשטחי הרשות הפלסטינית על מנת להתקין שם מים ?
חשבתי כך .
נדמה לי שחבר הכנסת אחמד טיבי תומך בממשלה ביתר שאת מאשר היושב - ראש הנמצא כרגע על הדוכן .
בבקשה , חבר הכנסת וילן .
הצעות החלטה אפשר להעביר אלי אחר כך .
תודה רבה .
חבר הכנסת עמיר פרץ , רציתי להפנות תשומת לבך , שגם השר התורן , השר רן כהן , הגיע על - פי בקשתך , וגם נזעק המיועד לשר החקלאות .
אני אומר זאת , אף שאני מתנגד התנגדות חריפה להגדלת מספר השרים .
אני מבקש להכניס את חבר הכנסת אורון לממשלה בלי להגדיל את מספר השרים .
על כל פנים , יש לך פה כבר עכשיו הממשלה במליאתה .
אתה רואה .
בבקשה .
נראה שיש רק שרים ממרצ היום .
שרים מלאי מרצ כולם .
חבר הכנסת שלום שמחון , בבקשה .
חבר הכנסת עמיר פרץ , מדבר עכשיו שלום שמחון , שגם הוא מן המציעים ויש לו זכויות רבות בנושא שבו אנחנו מדברים .
מה שבטוח שזה לא החקלאות .
אדוני , חבר הכנסת הנכבד , היית צריך לערער על זאת בפני הנשיאות .
אני מקבל דברים כמו שהם .
אנחנו ניתן לך אפשרות לשאת את דבריך כל זמן שתדבר לעניין .
רק שלא תעשה פיליבסטר שמא החוק של הממשלה לא יעבור .
בהחלט , אדוני .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת שלום שמחון .
אנחנו ביקרנו לאחרונה בחבל אשכול , וראינו שם את המפעל של אגירת מים .
זה לא רק מיחזור מים , גם אגירת מים , מי שיטפונות בחבל אשכול .
חברת הכנסת זהבה גלאון אינה נמצאת באולם .
חבר הכנסת גדעון עזרא - אינו נמצא .
חבר הכנסת נסים דהן - אינו נמצא .
חבר הכנסת בני אלון , בבקשה .
שלוש דקות .
אחרי חבר הכנסת בני אלון - חבר הכנסת רחבעם זאבי , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת אלון עומד לסיים את דבריו , לא כדאי להפריע לו עכשיו .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת בני אלון , שגם ניצל את כל מכסת הדיבור של חבר הכנסת זאבי .
יעלה ויבוא חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , שלו אין חבר בסיעתו שנמצא לידו , ולכן יצטרך להסתפק בשלוש עד ארבע דקות , כמה שיהיה צריך .
אחרי חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - חבר הכנסת חיים כץ וחבר הכנסת עמיר פרץ .
בשביל מה אנחנו צריכים להרחיק עדותנו כל כך רחוק ?
קודם נתחיל , יש מספיק חברים .
אתה לא רחוק , חבר הכנסת .
בבקשה .
נדמה לי שהמסורת הבדואית קובעת , שאם אתה שותה מים מבאר שאינה שלך בלי לבקש רשות , אתה מסכן את חייך .
האם אתה רוצה שנדבר עכשיו על היישובים הבלתי - מוכרים או על המים ?
אם אתה עובר נושא , אני אומר לך שזמנך עבר .
אם באותו נושא , אתן לך עוד דקה .
האם אדוני ציין את הפסקה בחוק שמאפשרת להם לעשות זאת ?
לפי איזו זכות ?
אל תפריעו לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה , זמנך עבר .
אם אתה רוצה לסיים את דבריך , אתן לך לומר עוד שני משפטים .
לא , אל תסביר לו , כי אין לך זמן להסביר לו .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , עוד מעט תיצור לנו כאן חוקה .
חבר הכנסת דהאמשה , תכבד את המקום .
חבר הכנסת אלון .
תודה רבה ; אני מאוד מודה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , שהרחיב במקצת .
חבר הכנסת חיים כץ , בבקשה ; ואחריו - חבר הכנסת עמיר פרץ .
סליחה , סליחה .
חבר הכנסת כץ , תפוס רגע מקום .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת טריף .
יסלח לי חבר הכנסת כץ , אני פשוט נסער מדבריו של חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אדוני היושב - ראש , יש רק אחד שמופקד על הסדר בכנסת - יושב - ראש הכנסת - - - בחרו אתכם כדי שתהיו יותר טובים .
מה אתה מספר סיפורים ?
עד כדי כך ?
אדוני , שאלה ממש .
בשביל אחדות העם צריך שסיעה של שישה אנשים יהיו לה שני שרים ?
נו , בבקשה .
כולנו מחכים לזה .
יש יתרון .
אני לא יודע , לא הוזמנתי למסיבה הזאת , כי כנראה היא לא היתה .
גם אם היתה , אני לא בטוח שהייתי מוזמן .
המסיבה כנראה לא היתה .
חבל שאדוני לא שמע את מר מילגרום בוועדה לענייני ביקורת המדינה .
אהה , כן .
באיזה יום ?
הבאנו בחשבון 18 משרדי ממשלה .
אתה עושה את עצמך .
תאר לך שיש משרד המשפטים , ואתה מוציא ממנו נתח שיכול היה להישאר אצלו , ומקים למענו אדמיניסטרציה חדשה , כדי לתת את הנתח לשר מסוים .
מה תהיה התקורה , והאם לא יכולת לעשות זאת באותה מסגרת ?
לקחנו מסגרות קיימות .
לקחנו מסגרות .
אני מחכה .
ועוד איך .
- - - מיניסטריון .
אולי ברוב שלכם תחליטו גם להוציא אותנו מהכנסת ?
אתה גם מדבר ברצינות .
עד כדי כך היחס שלך אלינו שלילי שאתה מוכן לתמוך בראש הממשלה ?
ברק הוא ברק , אבל בזוכרך אותנו - - - אני לא הייתי מאמין .
אני הייתי בטוח שאתה תומך בברק כי אתה תומך בברק .
אך מתברר לי שאתה תומך בברק רק בגללנו .
זו פעם ראשונה שאני מאמין לך .
אפשר להצביע בנפרד רק על ג'ומס ?
אפשר להצביע באופן עצמאי על חבר הכנסת אורון ?
אני רוצה לשאול אותך שאלה .
אדוני היושב - ראש , השאלה מופנית גם אליך .
רק ביום ראשון בערב הודיע השר רמון , כששאלנו אם יש הסכמים הקשורים להצבעה - - - אדוני היושב - ראש , כמוך גם אנחנו שמענו את השר חיים רמון במוצאי יום ראשון , בערב ההצבעה על חוק - יסוד : הממשלה , על התיקונים שהביאו לבחירת השרים החדשים , כאשר נשאל השר : האם יש אילו הסכמים שהיו קשורים בהצבעה של סיעות הבית בקשר עם החוק הזה - קם השר הנכבד חיים רמון ובשצף קצף תקף אותי ואת חברי על כך שפעם נוספת אנחנו מעלילים עלילה ומדברים דברי הבל ובלע .
והנה אתמול , בכל זאת , כנראה השר רמון לא יודע כל מה שראש הממשלה עושה , כי בסופו של דבר ראש הממשלה ממדר גם את האנשים שתומכים בו , כמו השר רמון .
אבל אני מוכרח לומר , אדוני , הוצגו בפנינו כאן הסכמים שכביכול נחתמו אחרי ההצבעה , אבל כל כולם קשורים בהצבעה , כי כולם קשורים במינויים כאלה או אחרים .
אני רוצה לשאול את השר חיים רמון , האם הוא מתכוון לתקן את הפרוטוקול ואת תשובתו כפי שהיא נמסרה לסיעת הליכוד ולבית כולו באותו ערב ?
תודה רבה , אדוני .
- - - בין כך ובין כך הוא מושך זמן עד - - - מה שהוא אומר עכשיו חמור שבעתיים .
הוא לא רצה לקיים אותם .
תסביר לציבור למה אתה מדבר כל כך הרבה זמן , כי גם את ההסכמים האלה אתם לא יכולים לקיים .
עכשיו מתחוללים הסכמים חדשים .
המשמעות היא , שכל הזמן אתם עושים הסכמים , כל הזמן אתם ניתנים לסחטנות .
בכל מקום שבו יש נסחטים , יש סוחטים .
וכך נמשכת השרשרת .
כל הסכם מביא הסכם נוסף , וש"ס ממתינה ומחכה עד אשר תקבל את כל ההסכמים .
ואנחנו מדברים שטויות .
אדוני היושב - ראש , אנחנו מוכנים להחליף את ש" ס. נגד אבל בעד חיים אורון .
למה קודם הייתם נגד ?
- - - על מה אתה מדבר ?
על מה אתה מדבר ?
הנוצרים שחטו מוסלמים .
תתבייש לך .
.
הנוצרים שחטו מוסלמים .
אדוני היושב - ראש - - - כבוד היושב - ראש , הייתי מבקש , עם כל הצער הרב על קורבנות תמימים בבתי - ספר , בזמן מלחמה כמו במלחמה : האם אדוני סגן השר לא חושב , שמן הראוי שחבר כנסת בישראל אשר שואל שאילתא מסוג השאילתא שנשאלה כאן לא צריך קודם כול , מבחינת טעמו , לגנות כל פעולת טרור שיוצאת או נעשית מתוך מסגרת אזרחית , כאשר היא מסכנת בכוונה ומראש אותם אזרחים - - - - על מנת ליצור פרובוקציות ועל מנת להביא לידי השגת הישגים מדיניים בדרכי טרור ?
נוצרים שחטו מוסלמים .
נוצרים שחטו מוסלמים .
- - - הוא מתכוון גם לכמה אנשים מיושבי שולחן הממשלה , לרבות ראש הממשלה .
דהאמשה , למה אתה לא מסכים להצעה של חבר הכנסת ברכה ?
- - - 34 , תוסיף גם אותי .
חבר הכנסת בשארה , האם הם גם יסבירו את מהותה של המדינה כמדינה יהודית ?
זה מובן מאליו שהוא יוצר - - - - - - עברו חמש דקות , אדוני היושב - ראש .
האם צלצלו ?
כל מי שמורשע בעבירת מין , כל עבריין מין צריך לדעת שהעונש שלו הוא לדורי דורות .
לא צריך להגזים .
תעמיד אותו במבחן .
כן .
כוונה - - - חבר הכנסת עזרא , אתה יכול להתנגד .
כל הצעות החוק שהעברתם פה לפני שנה - כולן - - - אף שאתה צודק , אנחנו נצביע כמו שהצבעתם .
נדמה לי שאפשר לגשת להצבעה .
זה מה שהם עשו לנו .
- - - ש"ס ואגודה - שניים ושניים או שלושה ואחד ?
אני לא צריך לצלצל כל חמש דקות , כי פה ההצבעות הן - - - אבל , אם כך , תצלצל כל הזמן .
חבל על הזמן .
הסעיף הבא , אדוני היושב - ראש .
- - - חבר הכנסת פורז , אני רוצה לתקן .
בדרך כלל אתה צודק ואתה גם עקבי .
אבל הממשלה שלי נתנה עדיפות לעכו .
זאת אומרת , אנחנו לא עושים היום דבר רק כיוון שאנחנו באופוזיציה - - - אדוני היושב - ראש , ממשלה שלא נמצאת , אני מתכבד להציג את הצעת החוק של חבר הכנסת איוב קרא , הנמצא כרגע בכנס של אנשים מהמגזר הדרוזי שבאו לכנסת .
הצעת חוק דמי מחלה ( היעדרות עקב היריון ולידת בת הזוג ) , התש"ס - 1999 , באה להסדיר את סוגיית ימי ההיעדרות של עובד במקום עבודתו עקב לידתה של בת זוגו והסידורים הנלווים לכך , וכן עקב טיפולים וביקורת במשך תקופת ההיריון שבהם נוכחותו רצויה לבת הזוג .
מוצע כי היעדרות העובד תיזקף על חשבון ימי המחלה הצבורים של אותו עובד .
אני אודה לחברי הכנסת אם יאשרו את ההצעה בקריאה טרומית ואת העברתה להכנה לקריאה ראשונה .
תודה .
- - - לוועדת העבודה והרווחה .
צריך לקבוע שבזמן של הצעות חוק פרטיות ביום רביעי , כל הכנסת תהיה כאן כדי להצביע .
ידעו כולם , שמייד עם תום הצבעה אחת באה הצבעה שנייה .
אתה צודק .
פעמים יושבי - ראש צמצמו את הזמן לשלוש דקות , כי הם הודיעו מראש במליאה .
- - - אל תזלזל ברמון , הוא לא פחות טוב מביילין .
יש אנסים שתפסנו ואנסים שלא תפסנו .
אבל אתה יותר טוב .
אף אחד לא היה מל"ו צדיקים .
אלה פושעים שאין אלוהים בלבם .
אני לא יודע אם זה ככל הנראה , אך זה ככל המשוער .
עושים את מה שטדי קולק לא העז לעשות .
עד המנהרה .
- - - למה הווקף התנגד ?
אני רוצה - - - דרורי שכח לומר לך , ולי הוא אמר .
הם התחילו לחפור את " אורוות שלמה " באישורו של רבין , ואז דרורי עשה להם את המוות .
ואז הם אמרו : אתם לא תחפרו את המנהרה - - - הם לא התנגדו למנהרה - - - מפני שאנחנו לא נתנו להם לחפור .
חבר הכנסת פינס - פז ואני מבקרים בהר - הבית עם ועדה של הכנסת - - - - ולא נותן הווקף לטלוויזיה של ישראל להיות .
לאחר מכן , ערבים - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , לפני שאעיר את הערתי , הערה לפרוטוקול כעובדה : מנהרת הכותל נחפרה בשיתוף פעולה עם הווקף המוסלמי ובהסכמתו , אף שלא היינו צריכים את הסכמתו - הסכמתו כאיזה גורם שאנחנו נתנו לו מעמד בהר .
" אורוות שלמה " - העבודה החלה בהן בתקופת ראש הממשלה המנוח יצחק רבין .
הבעיות החלו כאשר התחילו לעקוב אחרי החפירות ב" אורוות שלמה " והכבידו עולה של ארכיאולוגיה על הווקף ; ואז התחיל הווקף לעשות בעיות לגבי מנהרת הכותל .
מנהרת הכותל היתה פרובוקציה מפורשת של הווקף , שהסכים כל העת לאותה חפירה ולאותה דרך שרבים מתושבי ירושלים הלא - יהודים מאוד נהנים מפתחה ומזה שהיא נפתחה .
אני מאשר גם , שירושלים היום , נערים וזקנים משחקים בה , מכל העדות , מכל העמים ומכל העולם .
ברוכים תהיו .
עכשיו רק הערה אחת .
אדוני השר הנכבד , הואיל ואתם שומרים אמוני ירושלים יותר טוב מכל אחד אחר , בכל זאת אנחנו מבקשים מכם , השרים הנכבדים , שאת הסכם המסגרת , כפי שאתם קוראים לזה , הסכם העקרונות עם ערפאת , תביאו למשאל עם .
את הסכם העקרונות , את המסגרת שאתם תקבעו , תביאו למשאל עם בפברואר , כי שם יש אי - אלו רמיזות שכל אחד יכול לפרשן אחרת , וחלוקתה של ירושלים עומדת שם בריש גלי .
אני רק מקווה שאתה פשוט לא היית ער לזה , ועכשיו במשאל העם תצביע נגד מסגרת זו .
- - - איך אתה לא מגיש הצעת חוק ?
תגיש הצעת חוק .
השאלה היחידה שתישאל היא , אם זה לא פוגע בחוק כבוד האדם וחירותו .
זו מטרה ראויה .
גם המטרה ראויה וגם - - - אין הצעות אחרות .
מה אתה מציע ?
לא .
היה יכול אחד מאתנו לבקש להעביר לוועדה .
מה שאמר הנשיא ברק הוא , שלא יהיה ואקום .
בכל מקום שיהיה ואקום , ימלא מישהו את החסר .
אם המחוקק לא יעשה זאת , יעשה זאת בית - המשפט - - - או שהם לא קיבלו מתנות .
שם יש הגזמה .
גם בחקירה יש הגזמה .
לא , לא , צריך להעביר את הנושא לוועדה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי חבר הכנסת צ'יטה , אליעזר כהן , אני מוכרח לומר לך וגם לחברי היקר אביגדור ליברמן , שאין מי שנקי מביקורת .
בהחלט ניתן לבקר גם את נשיא בית - המשפט העליון .
עם זאת , ביקורת צריכה להיות במקום ובנקודה שהיא ראויה לביקורת .
יש שני מישורים נפרדים : המישור האחד - זו הכנסת וחובתה לחוקק , כי בכל מקום שהכנסת לא תחוקק - לא יעזור דבר , לא יהיה דבר שבו לא יהיה מענה ותשובה לאזרח המבקש סעד בבית - המשפט .
על כך אני מברך את נשיא בית - המשפט העליון , או כל שופט שנותן מענה על אותה דרישה שהציבור מבקש כאשר הוא מבקש צדק .
המישור השני הוא היכולת - - - - - - קודם כול , לחוקק .
יש דברים שאנחנו כאן בכנסת לא מצליחים להגיע לגביהם לכלל הסכמה בינינו , או מפחדים להגיע לכלל הסכמה , מסיבות אלו או אחרות .
כתוצאה מכך נוצר מצב שיש אנשים שאין להם פתרון .
אני , למשל , בדעתי כמו חבר הכנסת גפני .
אבל , לצערי הרב , אנחנו לא יכולים להשיג רוב .
לכן עליך לדעת , שבכל פעם שאזרח יבקש סעד , בית - המשפט צריך לתת לו את הסעד .
אם לא נחוקק אנחנו - בית - המשפט יצטרך לתת פתרון .
השאלה השנייה היא זו : כאשר נותן בית זה , בית - המחוקקים , פתרון ודרך , האם באמת יכול בית - המשפט העליון לבוא ולהפוך חוקים שקבענו אותם ברוב הדרוש ובעוצמה הדרושה ולומר : לא חוקכם יהיה חוק , אלא חוקי יהיה חוק ?
ואז הביקורת היא ביקורת מוצדקת .
אני חושב שבעניין זה חלוקות הדעות המשפטיות .
אבל אין ריבון אחר אלא הכנסת .
יש פעמים שיושבים כאן שרים והם לא משיבים .
השאלה , האם זה חופש הביטוי או שזו הסתה ?
זו השאלה .
הנשמה זועקת , הנפש זועקת , המוח רותח , וחופש הביטוי גדול מאתנו .
אולי לביבים שהוא רוצה לשלוח אותך הוא שלח את עצמו .
צריכים גם לראות את כל המחזה יחד .
ידוע לי .
בחופש הביטוי אין קומיסר .
ברגע שבחופש הביטוי יהיה קומיסר , אני בטוח שהשר הנכבד לא חושב אפילו - - - אין לו חופש ביטוי .
אין לו חופש ביטוי .
אין לו חופש ביטוי .
צריך להעיף אותו לכל הרוחות .
לא צריך ועדה .
אני מבקש הצעה אחרת .
אני מבקש להעביר למליאה .
בעד - ועדה .
זו ההצעה שלי .
אתה צריך מודדים ולא רק עורכי - דין .
מהנדסים .
מאה אחוז .
לא אמרתם לי .
אתה בטוח שכולם מצביעים בעד ?
לפעמים יש הסתייגויות אמיתיות .
יותר ממה שהיה לך בכל הפעמים .
אין הסתייגות .
על שם החוק וכל הסעיפים .
חברי הכנסת , היום יום רביעי , י' במרחשוון התשס"א , למניינם - 8 בחודש נובמבר 2000 .
אני מתכבד , חברי הכנסת , לפתוח את ישיבת הכנסת .
שלום לשר לשעבר , ליושב - ראש ועדת החוץ והביטחון ולשר המשפטים הנכבד .
רבותי חברי הכנסת , שאילתות בעל - פה הוא הסעיף הראשון על סדר - יומה של הכנסת .
האם שר הבריאות נמצא באולם ?
שר המשפטים .
רבותי , אדוני המזכיר .
נא יחפש בין ניירותיו .
אני מבקש שסדר - היום יהיה בנייר מאוד מיוחד על מנת שחברי הכנסת ידעו .
הם לא יודעים להבחין בין כל הניירות המונחים לפניהם .
שאילתא בעל - פה לשר המשפטים , מאת חבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , בבקשה .
אדוני השר ישיב .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
יואיל לשבת .
כבוד השר ישיב .
אני מאוד מצטער , אבל אתה יכול בוודאי לשאול שאלה נוספת גם אם לא שמעת לגמרי , כי יש לי הרגשה שהשאלה הנוספת כבר היתה מוכנה לפני כן .
בבקשה , לרשותך שתי דקות .
הואיל ולא שמעת , זכותך .
האם אתה מתייעץ כרגע , חבר הכנסת האשם מחאמיד ?
אני מציע לך להקפיד על הלכות הבית ולשאול שאלה נוספת .
בבקשה , אדוני .
לרשותך זמן סביר .
תודה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
כבוד השר ישיב על שלוש השאלות הנוספות , בהתאם לסדר שהוא יקבע .
אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , אתה יודע מה הפרוצדורה .
תודה לשר המשפטים .
אנחנו עוברים לשאילתא בעל - פה הבאה , המופנית לשר החינוך ועליה ישיב שר המדע , הספורט והתרבות .
השאלה היא של חבר הכנסת נחום לנגנטל .
האם חבר הכנסת לנגנטל לא נמצא באולם ?
אני מתנצל בפני חבר הכנסת לנגנטל שלא ראיתי איפה הוא .
נא לשאול את השאילתא שלך .
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל .
רבותי חברי הכנסת , הפרוצדורה של שאילתא בעל - פה מחייבת הקשבה , כי יש אנשים שגם מבקשים שאלה נוספת .
נא לא לנהל דיונים באולם .
התחלנו היום באיזו התרת רסן .
כבוד השר , בבקשה .
תודה לכבוד שר התרבות , המדע והספורט .
שאלה נוספת לחבר הכנסת לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת דהאמשה וחבר הכנסת נסים זאב .
תודה לחבר הכנסת לנגנטל .
חבר הכנסת סגן היושב - ראש דהאמשה , לאחר סגן היושב - ראש לנגנטל .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
אתה צריך לדבר אל השר עכשיו .
היושב - ראש מאפשר לך .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
כבוד השר ישיב על שלוש השאלות הנוספות בהתאם לסדר שהוא יקבע .
תודה לכבוד שר התרבות , המדע והספורט .
שר המדע , התרבות והספורט .
כל יושב - ראש וההעדפות שלו , ובלבד שידייק .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום הצעת חוק השוואת זכויות פנסיה לאלמן ולאלמנה , התש"ס - 2000 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת דוד טל .
תודה ליושב - ראש ועדת העבודה והרווחה .
רבותי , לפנינו כמה הסתייגויות .
המסתייג הראשון הוא חבר הכנסת אופיר פינס - פס - לשם החוק .
האם חבר הכנסת פינס - פז עולה להסתייג לשם החוק , או שמא פעם נוספת אני לא רואה אדם שנמצא באולם , כמו שלא ראיתי את חבר הכנסת לנגנטל קודם ?
הוא מסיר את הסתייגותו .
יעלה ויבוא שר האוצר , שלו הסתייגויות רבות .
האם שר האוצר נמצא כאן ?
חבר הכנסת אחמד טיבי , האם שר האוצר מינה אותך לדבר בשמו ?
אתה ממלא - מקום שר האוצר .
לא הודיעו לנו , לנשיאות , על העניין הזה .
אנחנו לא מדברים על הלכה למעשה .
רבותי חברי הכנסת , אף ששר האוצר הסתייג בהסתייגויות רבות , הוא לא בא - לא קיימות לפנינו הסתייגויות .
לכן , האם אדוני , יושב - ראש הוועדה , מבקש להצביע ?
אולי הוא רוצה לדחות .
הוא רוצה להצביע .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה .
אני מצביע על הצעת החוק מתחילתה עד סופה , אין הסתייגויות , בקריאה שנייה .
בבקשה .
ברוב של 56 , באין מתנגדים ובאין נמנעים , התקבלה הצעת החוק בקריאה שנייה .
יושב - ראש הוועדה מבקש ממני להצביע בקריאה שלישית .
חברי הכנסת , אני מבקש להצביע .
מי בעד הצעת החוק בקריאה שלישית ?
אני מודיע , שברוב של 54 , באין מתנגדים ובאין נמנעים , הצעת חוק השוואת זכויות פנסיה לאלמן ולאלמנה , התש"ס - 2000 , עבר בקריאה שנייה ושלישית ואושר על - ידי הכנסת .
באופן יוצא מן הכלל , הואיל ואין מחלוקת וכדי שבהיסטוריה ייזכר , אני מוסיף את הצבעתם של יושב - ראש ועדת הכספים חבר הכנסת אלי גולדשמידט , סגן שר הביטחון אפרים סנה וחברי הטוב וחברם של כולם , חבר הכנסת אלי בן - מנחם , וחבר הכנסת כנעאן .
אדוני יושב - ראש הוועדה , נדמה לי שהמציע הוא הראשון .
יעלה ויבוא מציע החוק , חבר הכנסת עמיר פרץ .
אנחנו מודים לחבר הכנסת עמיר פרץ על דבריו .
יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה יכול לעלות לדבר , כי אני לא יודע על אפשרות שאני יכול למנוע ממנו לדבר .
חס וחלילה .
זה רק אם התקנון היה מחייב אותי .
תודה ליושב - ראש ועדת העבודה והרווחה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום : המשך הדיון וההצבעה על הצעת החוק הידועה כחוק הרפורמה , הלוא היא הצעת חוק לתיקון דיני המסים , התש"ס - 2000 , קריאה ראשונה - גמר דיון והצבעה .
אחרוני הדוברים הם ארבעה חברי כנסת , והראשון בהם הוא חבר הכנסת וסגן יושב - ראש הכנסת גדעון עזרא .
אחריו - חבר הכנסת אלי גולדשמידט , יושב - ראש ועדת הכספים .
תמתין רגע .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת עמיר פרץ , אני מבין שהעברת חוק חשובה , אבל אי - אפשר להפסיק את הכנסת בעבודת החקיקה רק משום שאתה העברת חוק חשוב ביותר .
רבותי , כל מי שרוצה לשמוח - - - סיעת שינוי , אדוני יושב - ראש שינוי , חבר הכנסת טומי לפיד , אם הבית לא סידר לכם מקום לעשות ישיבות סיעה , מייד אדאג לכך .
אבל אם יש לכם מקום , מדוע תעשו זאת כאן ?
תודה רבה .
אותו דבר לגבי הדיונים בין מרצ לשר האוצר - אי - אפשר לעשות אותם כאן .
חבר הכנסת סביר , נא לשבת במקום .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת גדעון עזרא .
יושב - ראש ועדת הכספים חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
חבר הכנסת גולדשמידט .
חבר הכנסת ויצמן שירי , אני מצטער שאני צריך להפסיק את השיחה שלך .
חבר הכנסת גולדשמידט , בבקשה .
כמה שאתה רוצה .
זאת אומרת - - - רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום - הצעת חוק פ / 1973 , הצעת חוק מס ערך מוסף ( תיקון - שיעורי אפס על ספרים ) , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת רחבעם זאבי , הלוא הוא גנדי .
בבקשה .
חברת הכנסת נאות , קולך נשמע מקצה הארץ ועד קצה .
מדברים על ספרים .
ספרים , רבותי , ספרים .
כבוד השר המתאם ושר הפנים הנכבד , נא לשבת .
חבר הכנסת גנדי אומר שהוא מעולם לא הפריע לך והוא מבקש הקשבה .
ילכו החברים לאכסדרה וידברו וישוחחו .
בבקשה .
רק רגע .
כבוד ראש הממשלה , אני מבקש .
אני יכול לתאם לכם פגישה .
חברת הכנסת ג'בארה , אם את רוצה להיפגש עם ראש הממשלה אני אשמח , באמצעות מזכירות הכנסת , לקיים את זה .
חבר הכנסת דהאמשה .
אם אתה רוצה לפגוש את ראש הממשלה אני אסדיר לך את זה .
אנא צאו מחוץ לאולם .
חבר הכנסת לנדאו , על ספרים מדברים , על ספרים .
איזה ספר נפלא הוא " גיא אוני " , אתה יודע איזה ספר נפלא הוא ?
תקרא את " גיא אוני " , כשאתה שומע , במקום לדבר עם חבר הכנסת לפיד .
הערה חשובה .
תודה רבה לחבר הכנסת רחבעם זאבי .
מי משיב בשם הממשלה ?
טוב , בוודאי .
אדוני השר המתאם , אין תשובה ?
חבר הכנסת כנעאן ביקש להסיר את ההצעה .
אני רוצה להזכיר לחבר הכנסת כנעאן ולשאר חברי הכנסת , שאין כאן אפשרות לדבר כך ולהצביע אחרת .
אם אדוני מתנגד לחוק - יבוא וינמק .
פה ההתנגדות צריכה להיות אמיתית .
בבקשה , חבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת כנעאן , אתה כמובן יכול להמשיך לדבר .
חבר הכנסת ברכה העיר את תשומת לבו של מציע ההצעה - - - אם שמעת , הוא כבר אמר , הוא מקבל את ההסתייגות שלך .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת זאבי , זכותך להשיב , אם אתה רוצה , או שאתה רוצה לצאת להצבעה .
או .קיי .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
כל המבקש להצביע בעד יצביע בעד , נגד - נגד , נמנע - - - ובכן , רבותי , בקולותיהם של 69 חברי כנסת שתמכו בהצעה מול אפס מתנגדים , אפס נמנעים , ובהוספת קולותיהם של חברי הכנסת זנדברג וקולט אביטל - טוב , רבותי , זו היתה הפעם האחרונה , והאשם מחאמיד , וכנעאן שהתנגד בהתחלה , ואחר כך חבר הכנסת שריד והשר לשעבר יהלום - כולם יהלומים בעיני .
זו הפעם האחרונה שאני מוסיף מצביעים למניין ההצבעה .
בזאת נגמר העניין , וכך יעשו גם היושבים - ראש אחרי .
מי שרוצה להצביע - ישב במקומו .
ובכן , ההצעה תועבר לוועדת הכספים להכנתה לקריאה ראשונה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
לפנינו שתי הצעות שתידונה במשולב : הצעת חוק פ / 1401 - הצעת חוק תגמולים לאסירי ציון ולבני משפחותיהם ( תיקון - שינוי הגדרות ) , התש"ס - 2000 , של חברת הכנסת סופה לנדבר , והצעת חוק פ / 1310 - הצעת חוק תגמולים לאסירי ציון ולבני משפחותיהם ( תיקון - הכנסה מרבית ) , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת יורי שטרן בשם קבוצת חברי הכנסת .
חברת הכנסת לנדבר , בבקשה .
זכותה לדבר .
באמת אני שואל אותך .
זה לא ברור .
החלטת הכנסת תהיה נתונה לערעור בפני בג"ץ , האם אדוני מסכים ?
זו החלטה מאוד שיפוטית .
חשבתי שתאמר נימוק נוסף .
זה לא ייתן מוטיבציה למשטרה לחקור גם כשאין מקום לחקור , או להתאמץ יותר מדי למצוא דברים שלא קיימים - - - המשטרה צריכה להביא בפני הפרקליטות כל דבר - - - - אבל לא דברים שלא קיימים .
הצעה רצינית ביותר .
כבוד השר , יש סכנה - אני לא מדבר במדינתנו ובמשטרתנו , שלא יעלה על הדעת שדבר כזה יקרה - אבל כאשר יש המלצה , יש לפעמים מצב שבו כותבים את ההמלצה ואחר כך מחפשים את העובדות , וזה דבר חמור ביותר .
כמובן , לא יעלה על הדעת שזה יקרה במדינתנו , אבל - - - - - - שבו חלילה יבואו ויאמרו : היתה המלצה ואחר כך נקבעו העובדות - - - לא .
יועץ משפטי - - - המלצת המשטרה - - - עוד מלה אחת , רק כדי - - - המלצת המשטרה לא עומדת לביקורת בג"ץ , בעוד שהמלצת היועץ המשפטי עומדת לביקורת בג"ץ , המלצת הפרקליטות עומדת לבג"ץ .
אדוני מבין את ההבדל .
- - - הכול יהיה בסדר .
הסיכוי הוא שהחוק לא יעבור אם הממשלה - - - תגיד לו בבקשה שהחוק היחיד שלא יעבור הוא החוק שהממשלה תומכת בו .
אדוני היושב - ראש , האם שר החוץ כל כך לא סומך על ראש הממשלה שהוא מבקש שיקראו זאת לפנינו ?
החוק לא מחייב את זה - - - חבר הכנסת איתן , עם כל הכבוד , חברת הכנסת חזן היא כבר מזמן פרופסור .
יצאת מזה .
הממשלה מסכימה .
אדוני השר , כמה תעלה הצעת החוק הזאת ?
ברשות היושב - ראש , אדוני השר , אני הבנתי את הצעת החוק של חבר הכנסת ליצמן .
הוא רוצה להכפיל את המנה שהציבור נותן לוותיקים שהיום הם בבחינת " אל תשליכנו " וצריך לתת להם לחיות בכבוד באחרית ימיהם .
הוא מדבר על 2.5 מיליארדי שקלים , אתה מדבר על 220 מיליון .
לעת עתה הממשלה לא עשתה כלום .
נאשר את הצעת החוק של חבר הכנסת ליצמן , נלך לוועדה , ואני בטוח שחברי הכנסת יבינו מה המגבלה ומה המידה .
אבל אם אתם לא מגישים הצעת חוק , אני מברך את חבר הכנסת ליצמן , שלפחות מעורר את השאלה ויביא אותנו להבנה מה יש ומה אפשר לתת , וכך נסיים את העניין , וגם נירשם ב" המודיע " .
- - - אצל היהודים הספרדים אומרים סילבן בן רחל , ואצל היהודים האשכנזים אומרים ראובן בן יוסף יואל .
- - - מה אומר השר ?
אדוני הוא שר חדש , הוא עוד לא יודע את נפלאותיהן של הממשלות הקודמות , אז הוא חושב שכך מתנהלת ממשלה כרגיל - - - יש לזה קשר לרפורמה או בלי שום קשר ?
אני רוצה לדעת .
אותנו מאשימים כל הזמן שאנחנו מוכרים את מדינת ישראל - - - למה פתאום החלטתם ?
אני שואל - - - - - - אדוני היושב - ראש , ברשותך .
לא יושב בראש הישיבה מי שההצעה שלו נדונה באותו זמן .
אני מבקש , יעשה לי אדוני חסד למען הכנסת - - - אני מכבד מאוד את ההחלטה של אדוני .
כל הכבוד .
זה נכון , אבל למה החלטתם אחרי שהחלטנו לא להקים ?
מה השתנה ?
אבל ראש הממשלה הוא לא לחיץ .
הוא לא לחיץ .
או שהמשטרה עבדה ועובדת כראוי , או שיש דבר שעליו צריך שר המשטרה לתת את הדין מייד .
מה זה ?
מה קרה פה ?
אם הם צדקו בהתחלה היה צריך להקים ועדה בהתחלה .
אני לא נגד - - - למה לא הקימו בהתחלה ?
אם זה היה נכון , למה בהתחלה זה לא היה ?
אני לא מבין .
מה קרה ?
מה קרה ?
למה הממשלה בהתחלה לא הסכימה , אלא רק כשלחצתם ?
למה בהתחלה לא רציתם להגיע לאמת ?
יכול להיות שהם צדקו מההתחלה .
אולי הם צודקים גם ב- 48 ' .
אני רוצה - - - למה הם לא התחילו מההתחלה ?
- - - למה לא מבקש מהם סליחה ?
- - - זה - - - כבוד היושב - ראש , אפשר לשאול שאלה ?
רציתי לשאול אותך .
אני מתנגד - - - האם לפי דעתך , בר - פלוגתא עם רבין , כמוני למשל , האם הוא לא רשאי להשתתף באיזו אזכרה ממלכתית - - - חזקה על הרב דרוקמן שהוא יודע מה הוא מבקש .
חבר הכנסת גדעון עזרא , הודיעו ברדיו הרגע , שקבוצות - - - הגיעו לאום - אל - פחם והם גורשו משם - - - יגאל ביבי רץ לראשות הממשלה .
אפשר , אפשר .
זה אפשרי מבחינת התקנון .
עוד לא קרה בתולדות הכנסת שחברת הכנסת גוז'נסקי הציגה שאילתא ולא היתה בכנסת .
כבוד היושב - ראש , אדוני שר המשפטים , אנחנו בימים הנוראים , ביום כיפור ובראש השנה מתפללים את אחת התפילות היותר - עמוקות , האומרת : " באין מליץ יושר מול מגיד פשע , תגיד ליעקב דבר חוק ומשפט .
וצדקנו במשפט , המלך המשפט " .
המלך המשפט .
משום שאין מלכות ואין מדינה אם אין בה שלטון חוק ומשפט .
אני מוכרח לומר , שאני מכיר ומוקיר את הרב , שהוא גם חבר כנסת , רחמנא ליצלן , הרב גמליאל , כי חבר כנסת הוא בתוקף היותו מנהיג .
הוא מדבר על דבר מדם לבו , ובהחלט אני מבין את דם לבו , משום שהוא מאמין בכל דבר שהוא אומר , אבל לא כאדם האומר דברים מהפה ולחוץ : לא תהיה לנו תקומה במדינה הזאת .
ואני מקווה שיהיה נס , ותצא צדקתו של אדם הטוען שהוא חף מפשע לאור , אבל אין בידינו שום אמצעי אחר אלא להרכין ראשנו בפני המלך המשפט ולומר : כאשר מיצינו את כל הליכי המשפט - - - - ואדם הורשע , אין אנחנו יכולים אלא לעמול יום ולילה על מנת להוציא צדק לאור , אבל הצדק הנקבע על - ידי משפט הוא הצדק שאנחנו צריכים להתייחס אליו ולומר : המשפט הוא - - - אני תקווה ותפילה שתפילותיו ואמונתו של הרב גמליאל יוכחו כנכונות .
אני מקווה , שכל דבר שיוכל לעזור לעניין הזה , שיועבר אליו .
אולי נקבל היום סקירה על מה שהיה היום באום - אל - פחם - - - - - - רק בשמאל - - - - - - - - - - - - חמור מאוד .
חבר הכנסת ברכה לא ענה לי - - - - - - - - - הוא אמר , שאם היית , חס וחלילה , ברוסיה - - - - - - כל כך הרבה נגדך .
לא צריך פרשנויות .
לא נגד קיומה של מדינת ישראל , רק קרא להכריז עליה מלחמה .
" נפש יהודי הומייה " , אני מבין , אבל אי - אפשר לשבת עם ה" תנזים " ולומר להם ללכת ולהתקיף אותנו .
אתה היית מסתדר , אדוני .
אל תזלזל באינטליגנציה של מוחמד ברכה .
הוא אחד האנשים היותר - אינטליגנטים בכנסת הזאת .
אבל יש ערבים .
יש .
יש ערבים בבית הזה .
הוא אומר שאם לא היו ערבים , אבל יש ערבים .
אבל בפלשתינה מניפים דגל .
מי זוכר מה קרה ברמאללה לפני שבועיים ?
מזלנו שלא היית שם .
השר הציע להסיר .
אדוני היושב - ראש , השר הציע להסיר מסדר - היום , אני מבקש להצביע על זה .
לנו יש אסטרטגיה של פשרה הוגנת - האם אנחנו מוכנים לסגת מהפשרה ההוגנת ?
- - - עד אשר נמצא את הקוד - - - ואתה הולך לנהל אתו משא - ומתן על הכוח הבין - לאומי .
אתה אומר להם לא , אבל אתה יושב אתם על זה .
אנחנו שומעים את הדיבורים - - - כבוד השר , זה לא דיאלוג , אבל זה לא מדויק .
אם הם יורים עלינו ואנחנו מתוך טקטיקה האומרת לא להרגיז את הקהילייה הבין - לאומית - - - - לא מחזירים להם בדיוק כפי שצריך היה לעשות אם היינו צודקים לפי דעתנו - - - דרך אגב , הוא לא איים מעולם .
הוא החליט , ובזה זה נגמר .
זה לא דומה - - - אתה יודע מה ?
אם האמריקנים יחליטו בגילה - - - בסדר .
נכון .
בלי לעשות טעויות .
חשוב שהם יבינו מה אנחנו רוצים .
מה זה אופציה ?
אתה צריך לומר : לכם אין אופציה .
אנחנו פנינו לשלום .
לכם אין אופציה .
אם תנקטו כך - תשלמו .
אני מסכים אתך לגבי הבלגה .
קודם כול , אני לא רוצה להשמיד אותם .
שידעו שהם לא יכולים להכות אותי , וזה הכול .
אלה חוקי המשחק .
ידעו שהם צריכים לדבר אתי .
אם זה היה בידינו , למה לא ?
זה לא בידינו .
לא .
כבוד השר הנכבד , ואתה איש דגול , זה לא בידינו .
זה בידם .
לנו יש קווים אדומים .
אתם כבר נתתם מעבר לכל קונסנסוס , והם לא הסכימו .
צריכים - - - את זכות השיבה שכחת .
- - - - - - אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת ; היום יום שלישי , כ"ב בכסליו התשס"א , 19 בחודש דצמבר 2000 למניינם .
הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הסעיף הראשון בסדר - היום הוא הצעת חוק חובת דיווח בדבר הנזקים הבריאותיים הנגרמים מעישון מוצרי טבק , התשס"א - 2000 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג את ההצעה בשם ועדת העבודה והרווחה חבר הכנסת אבי יחזקאל .
בבקשה , אדוני .
אדוני צודק .
זה באמת דבר שבשגרה על סדר - יומה של הכנסת , אבל חשבנו , שבימים אלה , שבהם הכנסת אמורה להתפזר בגלל צוק העתים וגזירת הבחירות שנפלה על ראשינו , השבוע נסטה ממנהגנו על מנת לאפשר קידום כל אותם חוקים שנמצאים בצנרת , על מנת שלא יישאר עם ישראל ללא חוק שהוא ראוי לו ואפשר לקבל אותו .
נכון .
הואיל והשבוע הוא השבוע האחרון , ובשבוע הבא נתכנס רק ליומיים כדי לנקות שולחן - - - ברור .
יום שלישי או יום רביעי הוא יום חג למוסלמים .
אדוני אמר שקרוב לוודאי שביום רביעי לא יהיה חג , אלא ביום שלישי .
לפי מזכיר הכנסת , בשבוע הבא המליאה מתכנסת ביום שלישי וביום רביעי .
אדוני צודק .
אני מבקש מאדוני לפנות ליושב - ראש ולהסדיר את העניין אתו .
חבר הכנסת אבי יחזקאל .
בבקשה , אדוני .
אומרים שמי שמעשן 90 שנה מאריך ימים .
חבר הכנסת הנדל , האם אדוני רוצה להיות מקהלה קבועה , שכל מלה שחבר הכנסת יאמר - - - חבל שאדוני לא מצא לנכון להגיש הסתייגויות .
אנחנו עוסקים בחקיקה .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , אין הסתייגויות לחוק זה , ולכן אנחנו יכולים להצביע .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נצביע על הצעת חוק חובת דיווח בדבר הנזקים הבריאותיים הנגרמים מעישון מוצרי טבק , התשס"א - 2000 , בקריאה שנייה .
הואיל ואין הסתייגויות , אני מזמין את כולם להצביע עבור החוק בקריאה שנייה .
נא להצביע .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אני קובע , שבקולותיהם של תשעה חברים , מתנגד אחד ונמנע אחד עברה הצעת החוק בקריאה שנייה .
