כל הצבעה - - - כל הצבעה - - - עד היום כל הצבעה בכנסת - - - - - - אחיך הערבים רצחו בסברה ושתילה .
- - - האחים שלך .
ברק יחליף אתכם ואנחנו נחליף את ברק .
שירי , אתה לא יודע - - - מה זה ?
פוסט - ציוניזם ?
מה זו הרוח הרעה הזאת ?
אתה משווה את ההתקפות שהיו על עם ישראל ?
השתגעתם , פשוט השתגעתם .
השתגעתם , פשוט השתגעתם .
טרור צריך לחסל ולא לגנות .
אולי לא אצלך - - - מהבושה חיים רמון יצא החוצה .
במבצע דין - וחשבון .
תשאל את רן כהן ואחרים .
במבצע דין - וחשבון עשיתם זאת .
שחררנו שניים מאנשינו .
שני אנשים נפלו בשבי .
פדינו את השבויים - - - הם פעלו שם בשמך ובשמי .
האמריקנים קבעו ככה .
האמריקנים קבעו כך .
חבר הכנסת אריאל שרון - - - מי שרצח פלסטיני ישוחרר .
אני רוצה לדעת .
שהחברים ידעו .
אני לא הייתי .
אולמרט אמר שלא היתה ממשלה שדאגה לירושלים כממשלת נתניהו .
ברק צריך לתת לך כוכבית על זה שאתה מגן עליו .
שעת שאלות של הממשלה לחברי הכנסת .
זה כאשר חילוני אומר : שהחיינו וקיימנו והגיענו ליום שבו נחלל את השבת .
אנחנו רוצים ממשלה של כו - לם והסכמה כללית לעשות הכול מתוך הבנה .
הסכמה של כולם אנחנו רוצים .
בלי לכופף ידיים , בלי הפגנות פרועות .
למה אתה לא מפטר אותו ?
לא היתה הפגנת כוח .
הכול נעשה בהבנה , הכול נעשה בהסכמה .
פה היתה הפגנת כוח .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת טל העלה בין הנושאים שהוא הציג בפני הכנסת נושא חמור ביותר , שאני מציע להעבירו מייד לוועדת החוץ והביטחון , על מנת לדון בו .
בהתאם לידיעות המגיעות אלינו מוושינגטון , נציגו של ראש הממשלה , ראש לשכת ראש הממשלה שר , יצא אל נשיא ארצות - הברית , והסכים יחד אתו , שהצהרת העקרונות שיפרסם הנשיא , נשיא ארצות - הברית היוצא , תאומץ על - ידי מועצת הביטחון של האו"ם .
הדבר הזה יכול להשליך ולחייב את מדינת ישראל לדורי דורות בדברים אשר מי ישורם .
אם אנחנו נבוא ונקבע בהצהרת עקרונות , שהיא החלטת מועצת הביטחון שתקבל מספר ובה יחזיקו הערבים לדורותיהם על מנת לבוא ולחייב אותנו לעשות אותם דברים , כל דבר אחר שאנחנו נעשה , או כל רצונו של העם הזה ייעשה פלסתר , כאשר תהיה החלטה של מועצת הביטחון .
לפיכך , אבקש להעביר את הנושא , ומייד , לוועדת החוץ והביטחון , על מנת לתת את הדעת על כך , ולדרוש מראש הממשלה להודיע לנשיא קלינטון , שמדינת ישראל וממשלת ישראל מתנגדות בכל תוקף לפעולה הזאת .
מה קרה ?
בצדק רבין התבייש בך , בצדק .
בצדק רבין התבייש בך .
את מדברת סרה במפקדי צה"ל ?
- - - היא היתה עובדת מדינה .
מי ייצג את מדינת ישראל ?
זה עניין של זמן , אל תדאג .
פשוט תתביישו לכם .
את יודעת מה ?
עכשיו אני מבין טוב .
ראש הממשלה יצחק רבין התבייש בכם , ורק עכשיו אני מבין למה - - - - התבייש בכם .
כך דיברתם גם על מנחם בגין .
גברתי היושבת - ראש , הצעה לסדר .
גברתי היושבת - ראש , בסעיף 88 ( ז ) לתקנון הכנסת נאמר : " בהצעה שנושאה הוא פעולתה של סיעה שאינה סיעתו של המציע , או פעולתו של חבר כנסת הנמנה עם סיעה אחרת , תהיה לחבר אותה סיעה , המדבר בשמה , או לחבר הכנסת האמור , זכות תשובה , בשיעור זמן שלא יעלה על עשר דקות " .
גברתי , מדובר פה בהצעה לסדר - היום שנושאה אישי וגם סיעתי .
ההצעה לסדר - היום הועלתה מהטעם שיושב - ראש תנועת הליכוד הוא מועמדה לראשות הממשלה , ועתיד להיות גם ראש הממשלה שייבחר ב - 6 בפברואר על - ידי אזרחי ישראל .
הדבר מדבר בעד עצמו , וההצעה מתייחסת גם לאיש וגם לסיעה .
לכן אני מבקש לאפשר לאחד מחברי הסיעה , חבר הכנסת מאיר שטרית , לדבר בשם הסיעה , ולתת לו את הזמן המוקצב לו , לפי סעיף 88 ( ז ) .
היועץ המשפטי ביקש להשאיר זאת לשיקול דעתך , ולראות ממש בהצעה שאני מביא בפנייך .
תודה .
מנוולת .
חבל שחברת הכנסת גלאון לא שומעת אותך .
לקח לברק הרבה זמן להסכים לעימות .
אם היא איננה , אני מבקש להצביע .
הואיל ואין הודעת שר , היא לא יכולה - - - יש להצביע .
לא משנה .
למה ?
אדוני היושב - ראש , האם כאשר שר אינו נמצא , סימן שהממשלה חושבת שהיא יכולה בלי הכנסת , או אדוני היושב - ראש חושב שאנחנו יכולים בלי הממשלה ?
ביקשתי להביע את עמדתי היום בנושא הצעת החוק של חבר הכנסת ליצמן בעניין כביש בר - אילן .
אני עומד כאן , יחד עם רבים מחברי הכנסת שאינם שומרים תרי"ג מצוות , ועומדים על קלה כחמורה נגד חקיקה שתכפה דעות ותשנה סטטוס - קוו .
מדוע צריכה אגודת ישראל לבוא ולהבעיר אש זרה בעינינו ?
מדוע אנחנו צריכים אותו דבר ?
אם להתרסה , הבנו את המסר .
אנחנו מבקשים מכם לא לנסות ולעשות איזה מעשה חקיקה שישנה את הסטטוס - קוו , כי אחר כך נעמוד דלים ולא יהיה כוח בידינו לעמוד כאשר חברי כנסת אחרים יבקשו שינוי הסטטוס - קוו בחקיקה שאינה נוחה ליהודי שומר תרי"ג מצוות .
אז אתה בעד חוק , נכון ?
זה לא מדויק - - - ראש הממשלה , שהוא המשיב , יכול גם - - - אל תאמר שפתח - תקווה זה לא בשטחים , כי אתה עלול - - - מה שאתה אומר , דוח - לנדוי אומר על זה דברים יותר חמורים .
- - - - - - - - - - - - בהונגריה .
- - - רציתי להסביר לחבר הכנסת מ ח ' ו ל , שהפיגועים היו כי כבשנו את פתח - תקווה .
ראש הממשלה - - - - - - בג"ץ אמר - - - משפט חוזר .
אין ערעור .
ועדה .
על סדר - היום - - - אתה מסכים לוועדה או לא ?
- - - יש דרך - ארץ אצל כמה מחברי הכנסת .
כמה זמן אתה צריך בשביל זה ?
אני מאוד מצטער , אדוני , אבל הדוגמה לא טובה .
יש גם ענייני ביטחון .
לא , אין .
כי זה רק חניון .
אני מבקש להכריז כאן , שהחוק התקבל ברוב של שישה נגד אחד בלי שאיש מהקואליציה תמך בו .
- - - יש לי שאלה - - - האם אדוני חושב שמן הראוי - - - בקריאה ראשונה - - - - - - אף חוק לא יעבור .
אין בעיה .
וזאת , על מנת להחליף אותך .
חשבתי שאני רשום .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , במדינה שבה יש מצוקות כל כך גדולות והכרעות כל כך גורליות וסכסוכים כל כך עמוקים , לפעמים נשכחים ענייני היום - יום המובנים מאליהם , הדברים שאנחנו צריכים לעסוק בהם ולדאוג להם , מדעתם של אלה הנחשבים מנהיגים כמו אלה שנבחרו בכנסת .
אני מוכרח לציין לשבח את חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , שיזמה כבר בכנסות הקודמות את נושא שלום הילד ואת הצורך במודעות הבלתי - מתפשרת לנושאים האלה , שכן אנחנו היום , כאשר התקשורת היא הרבה יותר פתוחה , רואים מה יכולים לעולל לילדים .
אני חרד לחשוב מה במשך 60 שנות חלדי לא ראיתי , לא ידעתי ולא שמעתי משום שזה פשוט לא הובא לידיעתי .
אני רוצה לציין לשבח את מזכיר הממשלה לשעבר , פוליטיקאי שכוכבו דרך , שדלתות כל הוועדות פתוחות לפניו , חבר בוועדת החוץ והביטחון ובכל ועדה שהוא יכול לרצות להיות , אחד ממנהיגי העתיד לפחות של תנועתי , של הליכוד , את דני נוה , שראה בקדנציה הראשונה שלו את החובה הבלתי - מסויגת לבוא ולומר : אני רוצה לעסוק כפרלמנטר בנושאים שהם דברים כל כך חשובים לחסרי ישע הנמצאים בקהילתנו .
אני חושב , שאם עשו כך , יש באמת להעלות את פעילותם על נס .
אני רק רוצה לומר , שכמו במלחמה בסמים , להבדיל אלף אלפי הבדלות , הנושא הוא מודעות , הנושא הוא הרצון של הקהילה להתמודד עם אותם דברים , הרצון לא להעלים עין , ולא לומר : לא ; לא בבית - ספרנו , לא בקהילתנו .
אם הדברים האלה יובאו לא כצקצוקי לשון ולא כתשלום מס שפתיים ומתוך נכונות להתמודד עם העניין בצורה יומיומית , אין לי כל ספק , ששלום הילד , בסופו של דבר , לא רק יהפוך למודעות אלא יהפוך ללחם חוקנו - ולא יקרה עוד מה שאנחנו עדים לו בימים אלה , בוודאי אנחנו לא היינו עדים לכך במשך שנות דור , כאשר הם היו מאחורי אותן דלתות ובריח סגורים ומאחורי אותם מסכים שמעולם לא ההין אדם אחד בחברתנו להרימם .
תודה .
חברי הכנסת , אני מתכבד להזמין לדוכן הנואמים את חבר הכנסת אברהם רביץ .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהם רביץ .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אחרון הנואמים הוא חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
- - - עשו זאת , והיה אחרי כן הסכם .
האם מתקבל על דעתך שאפשר לבצע פעולות צבאיות במקום אזרחי ולא לצפות שאותו מקום עלול לחטוף איזו הפגזה ?
קוסובו - - - - - - בגוש - קטיף - שיחזרו הביתה .
בירושלים - שיחזרו הביתה .
ירושלים .
אתה אל תדאג לחיילים .
- - - אם אתה דואג לחיילים - - - קובעת שאסור לירות על חייל מתוך שטח בנוי - - - עם ילדים ונשים .
אל תחשבו שאנחנו פראיירים .
- - - הוא מגן על הילדים באביבים .
- - - נשחטו , נשחטו .
- - - אלה עמדות .
אם יורים טילי נ"ט מתוך אזור בנוי , זו עמדה .
חס וחלילה .
- - - - - - ה" חיזבאללה " מנצלים באופן ציני את הילדים ויורים מתוך הכפרים .
- - - אנחנו לא העזנו לעשות את מה שהם עשו .
אבל עם זאת , לא יכול להיות - - - כאשר יורים טילים מתוך עמדה , צריכים לדאוג - - - מי שיורה מעמדה ושם בה ילדים הוא הפושע .
מה שאתה עושה זו סחטנות אמוציונלית .
מחבלים יורים מהבית של הילדים .
הם יורים משם על חיילי צה"ל והורגים אותם .
אתה חושב שאנחנו נעמוד כמו אידיוטים - - - אל תדאג לי .
- - - אדוני היושב - ראש , לא הערתי זאת לחבר הכנסת מ ח ' ו ל , הוא עשה זאת בתום לב , מתוך התרגשות , אבל עם זאת נדמה לי שזה לא מותר לפי תקנון הכנסת .
אסור , את יודעת , חברת הכנסת גוז'נסקי .
אבל אין לי טענות אליו .
אין לי ויכוח אתו .
זה לגיטימי .
עשית דבר נכון .
- - - - - - אי - אפשר לדבר ללא סוף על החוק .
חבר הכנסת זאב אמר , שאם יורים , מחזירים אש למקור האש .
כך הוא אמר .
נעשה אותך רמטכ"ל , ואתה תחליט איך לפגוע .
נדמה לי שאתה חושב שאנחנו - - - בבחירות אמרת נגדם דברים יותר קשים .
לא ברור לי לגמרי .
יש פה איזה פטור של מס שבח .
הוא בא ואומר שהוא ימכור את הדירה וייתן את הכסף לקניית אמבולנס - - - כמו האוכל של הציפורים : ירצו - יאכלו , לא ירצו - לא יאכלו .
אני לא מדבר חלילה על מוסדות שחבר הכנסת גפני מייצג אותם ; אני מדבר על הרעיון שלי שייתנו לי שאני אוריש למוסד - - - אז מה הפתרון ?
סליחה , ברשות היושב - ראש .
לדוגמה , אדם מוריש חלקת אדמה - - - בסדר , דירה .
אדם מוריש דירה למוסד ציבורי על מנת שיקנה אמבולנס .
המוסד הציבורי שקוע עד צווארו בחובות ועושים עיקול על הנכס .
אבל הפטור כבר ניתן בטופס של מס שבח - - - יש כאן בעיה .
חלילה , אני לא חושד בך , חבר הכנסת גפני , ובשכמותך - - - ישתמש בחוק הזה - - - חס וחלילה , הראש שלי הוא קרימינלי .
רק נכס שפטור מראש ממס שבח .
עם כל התנאים האלה עוד מעט יהיה יותר בזול למכור את זה - - - פה הוא רוצה לפטור את המוסד .
לגבי חובות העבר ?
מי ששילם מס - - - בהצעת האי - אמון הבאה שלנו - - - בהצעת האי - אמון - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברותי וחברי חברי הכנסת , לגבי מס רכוש , שיחד נאבקנו בעניינו עם חבר הכנסת רביץ כיושב - ראש ועדת הכספים , אני מוכרח לומר שיש פה בעיה מוסרית , שכן רבים מבעלי הקרקעות שילמו את המס ואין דרך להחזיר להם אותו .
זאת אומרת , נוצר מצב שבו אנחנו עלולים להעדיף חלילה סרבני מס .
יש בין סרבני המס בעלי יכולת , גם שהקרקעות שלהם שוות מיליארדים והם חייבים מאות מיליונים , והדברים האלה בהחלט לא צודקים מבחינה סוציאלית .
נכון שיש אנשים שאת פת לחמם האחרונה לא יכלו להוציא ויש להם הקרקע הזאת , וזו בעיה חברתית ממדרגה ראשונה .
אשר להצעת החוק של חבר הכנסת גפני , יכול להיות מצב שבו לאדם יש רכוש , שהוא היה פטור ממס שבח לו מכר אותו , והוא מבקש לצוות את רכושו למוסד ציבורי , כי לא יודע אדם יום פקודתו .
והנה , הוא לא מתכוון למות אבל הוא מת .
אני מוכרח לומר לך , שלפי החוק הישראלי , כמו גם החוק הבריטי והקונטיננטלי , אישור צוואה או צו ירושה הוא צו דקלרטיבי ולא צו קונסטיטוטיבי .
פירושו של דבר , הירושה נופלת בידי היורש ברגע מותו של המוריש .
הצו רק מכריז על אותה ירושה שממילא נפלה עם פטירתו של המוריש .
הופך אותו נכס להיות נכס שאינו פטור , משום שהמחזיק היום מקבל רכוש שלגבי דידו לא קיימת אותה מערכת שהגנה על המוריש שלא ידע את יום מותו - - - יכול בהחלט להיות מצב שבו אנחנו אמרנו , מה שלקדוש - ברוך - הוא , לקדוש - ברוך - הוא , מה שלמלך , למלך .
יש מלכות , וברגע שיש לך איזה רכוש שהוא מחויב במס , יישאר חייב במס .
כנראה , יש כאן בעיות פרטניות מאוד של מוסדות מאוד מיוחדים שלהם רוצים לפתוח את הדלת על מנת לאפשר להם לבצע אותן עסקאות אשר למעשה נועדו רק כדי לשמש את העוסקים בצורכי ציבור באמונה .
עם זאת , החוק הזה יכול להוות פתח .
אני אביע את עמדותי בעת הדיון על הצעת החוק בקריאה שנייה ושלישית , אבל בהחלט , אותם אנשים שעושים את דבריהם ומעשיהם באמונה ולמענם ניתנת הירושה , הרי מה לי ומה לי אם אני נותן אותן תרומות מקופת הציבור לאותם מוסדות כדי שיעסקו בצורכי ציבור , מדוע לא נפטור אותם ?
אם כי אולי כדאי לא לפטור אותם ממס ולתת להם כהחזר את המס בדרך אחרת .
על כל פנים , אני אצביע בעד הצעת החוק , משום שמדובר פה בצורכי ציבור באמונה , ואם הקדוש - ברוך - הוא ישלם שכרם , אולי גם ייתן איזה משהו קטן בעתיד לבוא .
שהרי נאמר , מי שעוסקים בצורכי ציבור באמונה , הקדוש - ברוך - הוא ישלם שכרם .
ללמדך , כאן לא תקבל כלום .
תודה רבה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אברהם רביץ .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת רביץ .
אנחנו ניגשים להצבעה על הצעת החוק בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
ובכן , בהצבעתם של ארבעה חברי הכנסת בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים , מאושרת הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח , מכירה ורכישה ) ( תיקון מס' 46 ) ( פטור לדירת מגורים שנמסרה על - ידי מוסד ציבורי כיורש ) , התש"ס - 2000 , בקריאה ראשונה , והיא עוברת להכנה לקריאה שנייה ושלישית לוועדת הכספים של הכנסת .
מה העלות ?
אדוני יאמר מהבמה מה שהוא מבקש לומר .
אתה יכול לדבר מהבמה .
רק שחברות הביטוח לא יגייסו שוטרים למשטרה מטעמן .
שמאים מטעמן כבר יש להן .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , תאונות הדרכים אינן מכה משמים , אבל הן מכת מדינה , והיו רבים שכבר הכינו תוכנית מלחמה - מלחמה בתאונות הדרכים - ואין צורך לומר שזו מלה שיש בה הנחה , מלחמה בתאונות הדרכים .
אבל רבים אסרו כבר מלחמה בקול גבורה רמה ונדמו בקול ענות חלושה , כשרק זעקות הקורבנות נשמעות מקצה הארץ עד קצה , אך אינן חודרות ללב .
משום מה אנחנו כולנו - כל אחד ואחד מאתנו - אטומים לדברים נוראיים המתרחשים מול עינינו ואנחנו לא עושים דבר , בבחינת : לי זה לא יקרה .
ואנחנו יודעים שכאשר אנחנו נוהגים , ופעמים מפאת צורך כזה או אחר או איזו קלות ראש אנחנו אומרים " אנחנו יכולים לעשות אותו תעלול , כי לנו זה לא יקרה " , אבל זה קורה וזה פוגע , וזה פוגע בכל בית וזה פוגע כרעם ביום בהיר , ואחר כך לא יודעים כי על תאונות דרכים יש פסק - דין מוות , וההסברה אינה חודרת ללב .
והשר שידע כבר לאסור מלחמות כה רבות והיה בראש מערכות אדירות , צריך אולי לתת את לבו לכך ולראות שמא הוא יצליח , ובאנו כולנו על שכרנו בעובדה שאתה הוא שר התחבורה , שר מלחמה במלוא מובן המלה .
אבל , כמובן , אדוני השר , אדוני היושב - ראש , במרחב החדש ארצנו קטנה יותר .
פעם היו יכולים לנסוע דרומה לבאר - שבע בכביש חברון , בכביש פלוגות , בבקעה .
היום הדרכים הולכות ומצטמצמות , וכאשר אתם , בממשלה שבה אתה מכהן עכשיו , תגיעו לאיזה הסכם ליבה עם הפלסטינים - והסכם הליבה , לפי מה שאומר ראש הממשלה , עתיד להיחתם כבר בפברואר , ואני מציע לך לבקש מראש הממשלה , שהסכם העקרונות הזה עם הפלסטינים יובא למשאל עם , כי אחרי הסכם העקרונות , יש לי החשש הכבד , שבלי שנשים לב , כבר לא יהיה מה להתווכח על הפרטים .
אנחנו נמצאים במצב שבו הכבישים ילכו ויפחתו , הדרכים תצטמצמנה והציבור של בעלי הרכב הולך וגדל ויגדל .
כדי לסיים , אומר רק במה אדוני צריך לשכנע בהסברה .
סיעת הליכוד התבקשה וביקשה להיות אורחת של יישובי קו העימות , ושקלנו וחקרנו כמה זמן ייקח לנו להגיע לעיר מעלות .
התברר לנו אז , שאם ניסע באוטובוסים או שכל אחד ואחד ייסע ברכבו הפרטי , עתידים אנו להשתרך בדרכים , ביום ראשון שהוא יום צפוף , כשלוש שעות וחצי .
עשינו דבר פשוט .
עלינו על הרכבת בתל - אביב , והגענו כעבור שעה ו- 40 דקות .
הרכבת התעכבה בחיפה כמה פעמים , היה לנו צורך לקחת את חבר הכנסת שטייניץ ועוד כמה אחרים , וכיוון שיש מסלול אחד , פעמים היא צריכה לחכות לאחרת , אבל אם היא רוצה היא יכולה להגיע מתל - אביב לנהרייה באקספרס כמעט בשעה ועשר דקות .
זאת אומרת , תענוג ממש היה לנסוע ברכבת , ואנחנו מברכים מכאן את הנהלת הרכבת .
למד את בני ישראל להשתמש ברכבת , ועשה כל מה שאתה יכול על מנת שמע"צ תחזור אליך , על מנת שכל אותן תשתיות יעברו אליך , על מנת שבאמת במדינת ישראל לא נצטרך את כלי הרכב הפרטי .
ל- 100,000 איש לוקח לצאת מ" וומבלי " הרבה פחות זמן מאשר לצאת מ" טדי " , שיש בו 16,000 איש .
הם אנגלים , ויש להם רכבת .
הם נוסעים בצד שמאל ב- right side .
הוא לא יכול .
צריך לתת לדהאמשה אפשרות לדבר אחר כך כי הוא ברמדאן .
למי אתה אומר את זה ?
לביבי ?
מה שהם רוצים זה , שעד שיעשו דבר אחר לא יבטלו .
אנחנו לוקחים את ערפאת ברצינות גמורה , אדוני סגן השר .
כשהוא אומר שאם לא ייתנו לו כל דבר הוא יתחיל באינתיפאדה וישלח את ה" חמאס " , אנחנו מאמינים לו .
אני מאמין לו שהוא לא רוצה אותנו כאן .
לא שיסענו אותך , אנחנו רק עוזרים לך .
אנחנו יודעים את עמדתך .
בלי ספק .
חובת ההוכחה על כך שהיא לא עמדה בתנאים חלה עליך .
זו גם עמדת הממשלה ?
- - - יש בעניין הזה אפשרות - - - עמדתו האישית היא עמדתו - - - - - - - - - ומליאה .
אתה מציע לוועדת החוקה .
- - - השר יכול לבקש לוועדה .
הדברים האלה ראויים לדיון , אבל אני חושב שתלוי איך אדם שממציא מכלכל את מעשיו .
זו לא גזירה משמים .
הוא חייב הון .
שהמדינה תממן את הפיתוח ?
אי - אפשר להפקיע לו .
- - - - - - לבטל , כמובן , את הצבעתו של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
מח'ול - מחול .
חבר הכנסת אמנון רובינשטיין , זה האחרון ?
תם סדר - היום ?
רבותי חברי הכנסת , אני פותח את הישיבה .
היום יום שני , כ"ז בכסליו התש"ס , נר שלישי של חנוכה , 6 בדצמבר 1999 .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , בשבוע שעבר , כמדומני ביום שישי , 3 בדצמבר 1999 , צוין היום הבין - לאומי לזכויותיהם של אנשים עם מוגבלויות .
יום זה יכול לחלוף על פנינו כמו עשרות ימי אזכור אחרים , שבהם מציינים באופן מיוחד את זכויותיו של מגזר זה או אחר ומשלמים את מס השפתיים השנתי לטובת " נושא היום " .
לעומת זאת , יום שכזה , כאשר הוא הופך להיות חלק ממארג צפוף של מעוררי מודעות , של קטליזטורים המניעים את דעת הקהל , עשוי לבשר על שינויים של ממש : ראשית , שינוי קוגניטיבי חברתי , ובעקבותיו שינויים בסדרי העדיפויות ובהקצאת משאבים בכיוון הנכון .
השינוי הקוגנטיבי , כך נראה , הוא המשימה הקשה ביותר .
כל עוד מצטיירים מאות אלפי בני - אדם הסובלים ממוגבלויות שונות , מנכויות או ממחלות המקשות עליהם את תפקודם היומיומי כסקטור נוסף הנאבק על חלקו בעוגת המשאבים הלאומית , הרי אין סיכוי שיתחולל אי - פעם אותו שינוי קוגניטיבי .
אם הגישה כלפי הזכויות האלמנטריות של אדם המרותק לכיסא גלגלים היא שהוא ראוי לרחמים , ולפיכך לחסדיהן של המדינה והחברה , הרי נמצא כי בכך הפכנו את הפער האימננטי בין אותו אדם לבין אדם בריא וחסר כל מגבלה פיזית לתהום בלתי ניתנת לגישור .
תהום זו לעולם תנציח אותו כנחות , כזקוק לרחמים וכאדם מדרגה שנייה אשר איננו תורם לחברה ולפיכך אף איננו זכאי אלא למשאבי חמלה , הניתנים לו מכוח רחמיה של החברה , במקום מכוח זכויות האדם הבסיסיות שלו .
אך אם נצליח לשנות את תפיסות היסוד ולהתאימן למקובל בכל מדינה נאורה , הרי בכך הפכנו את מרבית בני - האדם החיים עם מוגבלויות שונות לאנשים שווי זכויות , שהסיוע שלו הם נזקקים אינו נתפס עוד כמעשה של חסד או כצדקה ממלכתית , אלא כאמצעי לשיפור נתוני הפתיחה שלהם .
חברה תחרותית , הרואה בחיוב את היוזמה הפרטית ומבקשת לעודד את המוטיבציה האישית של אזרחיה , לשפר כמובן את מצבם הכלכלי , האישי , לעולם תביט בצרות עין מסוימת על אלו אשר אינם משתתפים בתחרות .
זהו מצב נתון , זו תפיסת העולם היסודית בחברה הקפיטליסטית .
האדם העובד למחייתו , המשתתף בתחרות הכלכלית והחברתית ומשתדל לשלוט בגורלו ובאיכות חיי משפחתו , לעולם יראה את מי שאינו נוטל חלק במירוץ כמי שאיננו זכאי במידה שווה לשלו לפרוסה מהעוגה , עוגת המשאבים הלאומית .
אדם כזה עשוי להיות בעל לב רחב וטוב , הוא עשוי להיות פילנתרופ עצום באופן אישי .
הוא עשוי לתרום מהונו ומזמנו לטובת מטרות נעלות וחשובות , אך בסופו של דבר , לעולם יצטייר בעיניו מושא נדבנותו כמי שנהנה מן הצדקה , בחסד ולא בזכות .
אין טעם להיאבק על תפיסות היסוד הללו .
אין טעם לנסות ולהכחיש את המציאות , כיוון שזה טבעו של האדם .
אבל אפשר לפעול רבות , כפי שהבינה זאת החברה המערבית , בתוך תפיסות יסוד אלו .
טלו לדוגמה את זכותה של אשה לחופשת לידה , או להגנה מפני פיטורים בתקופת ההיריון .
מהי זכות זו שכיום נראית כה מובנת מאליה ?
אם נתרגם אותה לשפה כלכלית , נמצא שהחברה - בהיותה מודעת לתפקידה הייחודי של האשה ולאפשרות שזכויותיה עלולות להיפגע בהיותה בהיריון או לאחר מכן - החליטה כי על אורגנים שונים בחברה להיות שותפים לנטל הכלכלי המוטל על האשה ועל משפחתה .
המעביד , והמדינה על גופיה השונים , הופכים להיות שותפים בנטל הכלכלי .
לא בחסד , כי אם בזכות .
לכן קיים האיסור החמור על פגיעה במעמדה המקצועי של עובדת בהיריון , על פיטוריה בתקופת ההיריון או מייד לאחר מכן , לכן קיימים דמי הלידה המשולמים לאשה , לכן קיימות קצבאות הילדים , לכן קיימות - לפחות במגזר הציבורי - " משרות אם " והטבות שונות בכל התחומים .
האם רואה מאן דהוא את סל הזכויות שאשה בכלל , ועובדת בפרט , זכאית לו כצדקה ?
האם סבור מישהו שזהו אקט של חסד מצדו של משלם המסים , או מצד נציגיו במשרד האוצר ?
ברור שלא .
כי במדינה נאורה ומודרנית השיח החברתי אינו שיח חמלה או שיח חסד , אלא שיח זכויות .
עובדת איננה ראויה לרחמים או לצדקה , אלא להגנה על זכויותיה .
זכויות אלה , כמו כל זכויות האדם , אינן נטל שהחברה היתה מעדיפה להיפטר ממנו או להטילו על גורמים פילנתרופיים .
זכויות אלה הן חלק מהגדרתה העצמית של כל חברה וכל מדינה .
וכפי שחברה נמדדת ביחסה לחופש הביטוי , כך היא נמדדת ביחסה לזכויות אדם יסודיות אחרות .
האם היא מעודדת את השתלבותם של כל בניה בקהילה במירוץ האישי הכלכלי , או שמא היא מעדיפה להנציח את פער נתוני הפתיחה ?
זו השאלה היסודית .
והתשובה על שאלה זו , חברי הכנסת , משתקפת בכל תחומי החיים .
ולשם כך יש להתבונן במראה , אבל גם בחלון .
ולעניין זה לימדה אותנו שביתת הנכים , שרק לאחרונה חזינו בה , פרק חשוב בהתבוננות , שהרי שביתת הנכים רק הדגימה את העובדה , שלאורך כל הדרך מדובר בעצם בשיח חירשים : מצד אחד , אלו דורשים זכויות , לא צדקה ; ומצד שני , אלו מתמקחים על קצבה פלונית , או על מענק אלמוני , משל לא היו הנכים אלא חברי סקטור נוסף שיש להשקיט את רעבונו ואת צעקנותו על - ידי עוד כמה שקלים , עוד נדבה .
חברי הכנסת , אני נוהג תמיד לטעון , כי לא די במס השפתיים המשולם כאן מעל הדוכן , וכי על הכנסת לאחוז את אומנותה ולחוקק חוקים .
לעניין זה ראוי להזכיר את חוק שוויון זכויות לאנשים עם מוגבלות , שכבר נחקק בכנסת .
הבעיה היא , שרבות מהוראותיו עדיין לא מיושמות הלכה למעשה , ולפיכך חלק גדול מהחוק נותר דקלרטיבי בלבד .
אני מבקש לזרוק לחלל האוויר רעיון , שלדעתי ראוי לשקול אותו ברצינות : השפעתו העצומה של חוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו , שהפך לכלי ראשון במעלה בידיו של כל אזרח .
ייתכן שיש מקום לחקיקת חוק - יסוד אשר יעגן במפורש וברמה החוקתית את זכויותיהם של אנשים עם מוגבלויות .
השפעתו של חוק - יסוד , כפי שראינו , מחלחלת לכל מערכות החיים , הן ביחסי הפרט מול הרשות והן ביחסי הפרט עם חברו .
בחסותו של חוק - יסוד שכזה יוכל אזרח לאלץ את " אגד " לרכוש אוטובוסים בעלי נגישות לנכים .
בעזרתו של חוק - יסוד כזה יוכל אדם לכפות על משרד העבודה והרווחה לעמוד בהתחייבויותיו ובחובתו על - פי החוק לשלב יותר נכים בעבודות המתאימות להם , לאחר גמר תהליך השיקום המקצועי .
באמצעות חוק - יסוד כזה יוכל כל הורה לכפות על בית - הספר להתקין את כל הדרוש לנגישותו המלאה של ילד נכה לכיתה , לשירותים , לאולם הספורט ולמעבדה .
כיום - כל אדם לנפשו .
הוויה דולורוזה של כל אדם נכה היא מסע הצלב הפרטי שלו .
אם הוא חזק - הוא שורד , ואם חלילה לא - הוא נדחק הצדה אל השוליים .
במציאות הצינית , ואפילו האכזרית , המשתלטת על החברה הישראלית יש צורך במתן חרב משפטית בידי אלו שהציניות מקפחת אותם .
אני קורא לכנסת זו להפוך את זכויות האדם המוגבל לחלק מרכזי מן הנורמה החוקתית המתגבשת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסדר - היום .
אני אבקש מחבר הכנסת משה קצב לעלות על מנת למסור לכנסת את הדין - וחשבון של משלחת הכנסת להולנד בנושא נאט"ו .
בבקשה , חבר הכנסת משה קצב .
את אומרת את הדברים ברצינות אמיתית ?
חברי הכנסת , אתם יושבים כאן למטה ממש על - יד הנואם והוא שומע אתכם ופשוט קשה לו להתרכז בדבריו .
הוא לא פונה , אבל צריך לתת לו את האפשרות לדבר .
ראס - אל - עמוד זה בירושלים .
בתוך ירושלים הריבונית .
אבל היא ריבונית .
ירושלים הריבונית של ישראל .
חבר הכנסת דהאמשה , אתה לא מכיר בחוק .
חבר הכנסת דהאמשה , הווקף פועל לפי החוק .
הוא מעולם לא היה מסגד .
חבר הכנסת דהאמשה , הציבור שואל האם אל - מרוואני היה אי - פעם מסגד חוץ מבימינו .
" אורוות שלמה " - מעולם לא היה מסגד .
היום הוא מסגד , תחת שלטון ישראל הוא מסגד , אבל הוא לא היה מעולם .
מה אפשר לעשות ?
כשהורדוס בנה אותם , עדיין לא קם האסלאם .
מה , אני יכול להתווכח אתך ?
יש לך עוד שלוש דקות , כיוון שהפרעתי לך .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אף שאני לא מסכים עם הדברים שאמר , אני מכבד את זכותו לומר אותם .
האם אדוני סגן השר מתכוון להשיב ?
כן , בבקשה .
מה אדוני סגן השר מציע לעשות עם הצעתו של חבר הכנסת דהאמשה , לפני שאני נותן לך אפשרות לענות על שאלותיהם של חברי הכנסת ?
תודה רבה .
חבר הכנסת בני אלון ביקש לשאול את סגן השר שאלה .
תודה רבה לאדוני סגן שר החוץ .
סגן השר הציע להעביר את הדיון לוועדת החוץ והביטחון .
חבר הכנסת מאיר פרוש מבקש להסיר את ההצעה מעל סדר - היום .
בבקשה .
אני לא שמעתי , אני מתנצל .
בעיניך .
נראה מגוחך בעיניך .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אתה רוצה לנהל את הישיבה ?
תאפשר לי לתת לך למלא את כל עניינך .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אני מזמין אותך בשבוע הבא להציע הצעה לסדר ולהביע את עמדתך .
בבקשה , ברצון רב .
נשמע אותך בקשב רב .
אם אני אהיה על הדוכן , אני אפילו אעלים עין מכמה שניות שאתה תיקח .
רבותי חברי הכנסת , יש לפנינו הצעה של סגן שר החוץ להעביר את העניין לוועדת החוץ והביטחון , ויש כמובן הצעה להסיר .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , האם אתה מסכים ?
אתה מסכים .
ובכן , מי שרוצה להעביר לוועדה יצביע בעד , ומי שמבקש להסיר מעל סדר - יומה של הכנסת יצביע נגד .
ההצבעה החלה .
ובכן , בהצבעתם של שבעה נגד , חמישה בעד ואחד נמנע הוסרה הצעתו של חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה מעל סדר - היום של הכנסת .
חבר הכנסת טומי לפיד , האם אדוני רוצה להאיר את עיני לגבי סדר - היום ?
לא , אתה נמנעת .
רק כאשר סיעה נמנעת כולה בנושא דיוני יש לה זכות לנמק .
אבל אם אדוני רוצה דקה כדי להסביר את מה שהוא אומר , לפנים משורת הדין , אני אתן לך .
לנמק הוא לא יוכל .
אם הוא רוצה , בדקה .
כי לאחר מכן יש לנו בקשה לפי סעיף 54 שאני אדחה אותה , אבל אאשר אותה לפי סעיף 53 .
חבר הכנסת טומי לפיד ביקש לומר משהו .
בבקשה .
תודה רבה .
הואיל והקהל ביציע רוצה לראות את הדמוקרטיה בתפארתה , והואיל ונתתי רשות דיבור לחבר הכנסת לפיד מהאופוזיציה , עכשיו אתן את רשות הדיבור גם לחבר הכנסת האשם מחאמיד מהאופוזיציה , ובכך נסיים את הדיון בעניין זה , בגלל חשיבותו .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
אני מאוד מודה לו .
תם הדיון בעניין זה .
לפני סיום הישיבה , חברי הכנסת , חבר הכנסת האשם מחאמיד ביקש הודעה אישית לפי סעיף 54 .
נראה לי שההודעה שהוא מבקש למסור אינה יכולה להתקבל לפי סעיף 54 .
אבל אני אאשר לו אותה לפי סעיף 53 , כי שם יש לי שיקול דעת .
לא , של חבר הכנסת איוב קרא , סליחה .
אני מאוד מתנצל .
חבר הכנסת איוב קרא , יקירי , אתה ביקשת למסור הודעה אישית לפי סעיף 54 .
לפי דעתי סעיף 54 לא חל , אבל סעיף 53 חל , ואני מבקש , בנושא חשוב זה , לשמוע את הודעתו של חבר הכנסת איוב קרא , כפי שהיא תיקרא .
תודה רבה .
רק רציתי להזכיר לחבר הכנסת איוב קרא , שאין הממשלה מחויבת להשיב על הצעות לסדר - היום , אם כי הציבור ישפוט .
רבותי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
אף שחלקו " הלך באוטוסטרדה " , משום שחברי הכנסת עדיין לא היו מוכנים לאותם סעיפים , אני מודיע שמחר , יום ג' , כ"ח בכסליו , ד' דחנוכה , בשעה 14:00 , תתחיל ישיבת הכנסת הבאה .
חברי הכנסת , ישיבת הכנסת נעולה .
אם אדוני יהיה שר המשפטים , אנחנו מסכימים להעביר את זה למשרד המשפטים .
אדוני , אין כל ספק .
מסיבה זו אנחנו גם נצביע נגד .
הממונה על המחוז .
- - - לא לעלוב בשר המשפטים .
שר המשפטים מוכיח שלמען השלום הוא יכול להקים או לפרק עמותה .
בואו נצביע כולנו בעד זה שכניסת תקנה זו לתוקפה תהיה החל מהקדנציה הבאה .
נשקול את זה .
ויש כאלה .
נשקול את זה .
אולי אפשר להעביר אליו כמה סמכויות מראש הממשלה .
נמצא .
למה לא ?
אבל מה יש לשר הפנים לעשות עם זה ?
מה אתה מדבר ?
אז הצנזור עומד במבחנים שהוא צריך לעמוד בהם .
המועצה לביקורת סרטים פועלת על - פי צ'רטר שניתן לה .
למה חשוב איזה שר - - - למה זה , לפי דעתך ?
זאת אומרת , שהם למדו את הלקח .
אולי מפלגת העבודה - - - הממשלה הזאת חיה משעה לשעה .
מי זה דורון כהן ?
לכן אני מציע לתלות אותו .
אני מבקש מחבר הכנסת לנדאו ומחבר הכנסת פינס לאפשר לי לומר דברים .
אני מדבר אל חבר הכנסת פינס .
חבר הכנסת לנדאו , אתה מפריע לי .
אדוני היושב - ראש , כבוד שר הפנים , האמת היא , שאני חשבתי , אודה וגם אבוש , שבאמת אתה הבאת לפה דבר מתוך איזה שיקול ענייני , והבאת לפנינו את כל הסיפורים על אודות הממונה על המחוז , העמותות העות'מאניות וכו' .
והנה , איתרע מזלי ויצא המרצע מן השק .
עולה לכאן יושב - ראש הקואליציה , יושב - ראש סיעת העבודה , ומדבר בצורה המאשימה ביותר על אדם שנמצא פה ולא יכול להתגונן , כמובן .
הוא מאשים אותו בדברים איומים ונוראים .
ואני יודע , מתוך אמת שאני מכיר בה , שהדברים אינם נכונים , כי אני מכיר את האיש .
הוא ישר והגון .
אבל מה ?
לשיטתו , מה אומר לנו פה אופיר פינס ?
- זה האיש שאני מאשים אותו בכל ההאשמות .
ראה אותו שר הפנים , שהוא האחראי לעמותות , והוא לא מפטר אותו .
ועכשיו אנחנו נשלח את שר הפנים בעצמו , כיוון שהוא לא ממלא את הוראות ראש הממשלה , ונאמר לו לעלות לכאן , לבמה , ולהודיע לכנסת , שהוא מבקש את אישורה לקחת את הסמכויות ממנו , כי הוא לא מסוגל לעשות את כל אותם דברים שראש הממשלה זומם לעשותם על - ידי החלפתו המיידית של רשם העמותות , שאותו מאשים פינס בכל הדברים שהוא מאמין בהם , ושירי מחרה מחזיק אחריו .
ואתה שר הפנים לא שווה גרוש אחד בעיני ראש הממשלה .
אתה לא ממלא את דברו .
אתה לא יודע שהוא נבחר ישירות , שאתה רק ה" סורמאיה " שלו ואתה חייב לעשות כל מה שהוא רוצה .
בוש לך והיכלם לך שעד עכשיו לא פיטרת אף אחד .
הנה בא יושב - ראש סיעת העבודה ובאמצעותנו אומר לך את כל הדברים האלה .
אני אומר לך , שר הפנים , אנחנו סומכים עליך ואנחנו נשאיר את כל הסמכויות אצלך , כי לראש הממשלה יש את כו - לם חוץ מאשר רוב בכנסת .
הוא לא יכול להעביר אפילו בקשה כל כך צנועה כמו של בייגה להעביר את התקציב , את הרפורמה .
את מה ?
- את האפשרות שהוא ילך הביתה בשעה שש במקום בשבע .
כלום .
Nada .
אתם צריכים להבין , שלא יכול להיות , שכאשר הייתם כל כך הרבה זמן במשרדים שונים יכולתם לבצע העברה בצורה מתריסה כזאת , בצורה בולשביקית כזאת ; אתה יודע מה ?
- בצורה מפא"יניקית כזאת .
לא יכול להיות שאפשר לבוא ולבקש העברת סמכויות בשעה שהארץ רוגשת , רוחשת ושואלת : מדוע כאשר מי מהימין עומד לדין יודעים כל רגע מתי הוא הלך לכל מקום ולכל פינה , והוא מצולם בכל מקום , וכאשר מוטחות נגד ראש ממשלה האשמות כל כך חריפות , ותשקוט הארץ ?
רציתם ארבע שנים .
אפילו שנה וארבעה חודשים לא ניתן לכם .
תודה .
עובדה שהוא לא מפטר אותו .
זו עובדה .
אדוני יסביר שלא תהיה הצבעה על נושא העברת רשם העמותות למשרד המשפטים .
- - - רק שיסביר אותה - - - - - - רשת ביטחון .
אצביע כמוך , אבל תסביר לי למה אני צריך להצביע כמוך .
אם לא תהיה רפורמה , המיליון האלה לא יהיו ?
מה עשו בתקשורת ?
ובכן , כך : ב- 1997 , על - פי החלטת סיעת העבודה , ששר האוצר היה שותף לה , הצביעו החברים רפי אלול , שבח וייס , סאלח טריף , יוסי כץ , יונה יהב , נסים זוילי .
הצדיק היחיד זה חבר הכנסת פינס , שנמנע .
תן לנו עוד ארבע שנים והכול יסתדר .
מה אתה רוצה ?
אתה לא יודע את זה , אבל עוד מעט תהיה חבר כנסת .
אנחנו רוצים להתאמן ביהודה ובשומרון .
יש לנו מדינה גדולה ואתה מצמצם אותה .
הנה חבר ועדת החוץ והביטחון יסביר לך .
שוויון חשוב .
אל תדאג לשלום , תדאג לשוויון .
כאשר אתה מדבר על שלום אתה לא רוצה שוויון .
% 50 מהסיעה שלך פה .
האם אתה כיושב - ראש ההסתדרות אומר שלעובדים אין הגנה כאשר מעבירים מפעל ?
מה בוודאי ?
איך אתה מגן עליהם ?
לו היית הולך להסתדרות במקום לכנסת , היה יותר טוב .
להיפך , אני מאוד מעריך אותך .
מקסים , תענה לו .
הרי אנחנו בחרנו אותך כדי שתסביר לנו .
אנחנו בחרנו בך בשביל זה .
- - - כמה מפעלים הקימה הממשלה בבאר - שבע ?
24 שרים ואף שר ערבי .
הסתדרנו .
יש חוק .
ברוסיה - - - אמרתי לה מה קורה ברוסיה .
הצעת סיכום מטעם סיעת הליכוד : סיעת הליכוד קוראת לממשלה הנכנסת לנקוט את כל הפעולות הנדרשות לצמצום האבטלה , ובכלל זה להמשיך במדיניות הכלכלית הנכונה של פתיחת המשק הישראלי לתחרות , דבר שייצור מקומות עבודה חדשים , הקצאת משאבים לפיתוח תשתיות , קידום , הכשרת עובדים תוך שימת דגש על קליטתם של חיילים משוחררים ועולים , ולהימנע מיצירת מקומות עבודה פיקטיביים על - ידי הגדלת המגזר הציבורי על חשבון הקופה הציבורית .
דאגה ליצירת תנאים ומקומות עבודה מחד גיסא והימנעות ממציאת פתרונות פיקטיביים מאידך גיסא ישלימו את המהלך ויפרצו את הדרך לחיסול האבטלה .
תודה .
קראתי בעיון רב .
אנחנו מתייעצים בסיעה - - - נסראללה שולח ילדים שיתפוצצו בשביל לפוצץ ילדים .
אם תהיה מדינת ישראל , לעולם לא יהיה שלום .
תשמע איך אתה מדבר .
לעולם לא יהיה שלום , אם תהיה מדינת ישראל .
תשמע מה שאתה מדבר .
מי רצח בסברה ושתילה ?
נוצרים שחטו מוסלמים - - - זה אלה שרואים את היהודים והערבים - - - את האינטרס הערבי לפני האינטרס של מדינת ישראל .
זו הממשלה - - - - - - אבל יש גבול .
כן .
תשמעו , כן .
יש גבול .
איזה דבר הוא אמר נגד ערבי ישראלי ?
איזה דבר הוא אמר נגד בן - אדם ?
איזה מין דבר זה ?
מה אתה עושה בירושלים ?
- - - זו דעת כל מדינת ישראל .
מה עם ירושלים ?
מה ה" חיזבאללה " אומר , מה עם ירושלים ?
אסור להיות שם .
שחיטת ילדים - - - - - - נכון .
לא תהיה הפקרות .
שאלה .
חבר הכנסת בשארה , כשהוא דיבר על הכיבוש הישראלי , הוא לא התכוון אליך .
- - - גם מול הילד יש ילד .
אם אתה יורה עלי ממקום שבו יש ילדים , אני אירה עליך למקור הירי .
אנחנו אומרים את זה לכם .
מותר להרוג משתפי פעולה ?
שאלתי אם מותר להרוג משת"פים .
- - - למה אתה לא מגנה רצח של משתפי פעולה ?
למה אתה לא מגנה ?
מה עמדתך על רצח סייענים ?
- - - לכל אנשי מדינת ישראל שאתה מגנה רצח סייענים ורצח הוא רצח - - - - - - הוא מסכן את הילדים שעומדים על - ידו .
- - - אתה היחיד שמגנה רצח סייענים .
אדוני השר , בשקט , דבר רציני ביותר - - - האם אדוני , שהוא איש שמאל , ואנחנו מכבדים את דרכו אף שאנחנו מתנגדים לה , לא חושב , שחייל צה"ל , כאשר יורים עליו אש , צריך לכוון למקורות הירי ?
ואם , חלילה , במקורות הירי יש ילדים , דמם בראשו של זה שירה על חייל צה"ל והתחבא מאחורי אותם ילדים אומללים .
זה מה שאמר שר החוץ .
אדוני ייתן לו בחוק הזה שש דקות .
- - - כי היא לא טובה .
אדוני היושב - ראש , אם ראש הממשלה יאחר לנסוע , זה לא בגללנו .
מה שהצגתם שנים .
את זה רבין אמר .
- - - תדייק , תדייק .
צריך להצביע על האי - אמון שלך ?
אנחנו נצביע על האי - אמון שלך או לא ?
דברי טעם .
בפעם האלף אני שומע את זה , כמה אני יכול לשמוע את זה ?
אדוני , לא הפסדת כלום .
ראש הממשלה כבר נואם את הנאום הזה בפעם ה- 37 .
אתה מפחיד .
גוש - קטיף כמו דיר - יאסין , כמו שיח' - באדר .
חבר הכנסת אחמד טיבי דיבר .
סיעת יחיד לא יכולה גם להשתתף בדיון וגם להודיע על אי - אמון .
היא לא יכולה .
זה בניגוד לתקנון .
גם אז אסור - - - זה ראש ממשלה מכני .
תהרסו את הדמוקרטיה , עלו עם תותחים .
מה עם ההצבעות ?
לא משנה , זה לא משפיע .
חמור מאוד .
חמור מאוד .
חמור ביותר .
חמור ביותר .
זה עם התיקון ?
יושב - ראש הוועדה , אל תשיב .
אנחנו דוחים את ההסתייגות .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר לביטחון פנים , חברי חברי הכנסת , לפני כשישה שבועות פרצה בסערה חקירתו של ראש הממשלה לשעבר , מר בנימין נתניהו , שאופיינה בהדלפות .
מאז עבר זמן ונראה כי חלפה דחיפותה של החקירה הפומבית .
רצוני לשאול : 1. מה עלה בחקירה ?
2. אם היה הדבר כל כך דחוף , למה לא פורסמו כל המסקנות וההמלצות ?
אדוני השר , אני מודה לך על תשובתך .
עם זאת , כנראה נותרו כמה שאלות סתומות , גם אחרי תשובתך .
אני מוכרח לומר , שמאז החקירה היתה שתיקה גדולה .
למרבה הפלא , מהרגע שהגשתי את השאילתא בעל - פה , שנמסרה ליושב - ראש הכנסת ביום שני , כבר היו שני פרסומים נוספים - ביום שלישי וביום רביעי , אולי על מנת להצדיק את החקירה הקודמת ואת הפרסומים הקודמים .
אני מוכרח לומר , אדוני השר , שאצל מחצית העם יש הרגשה מאוד לא נוחה , כאילו מחפשים מתחת למגירות ולארונות השחרות שאינן ממין העניין .
היום , למשל , פורסם בעיתון " הארץ " , כאילו פותחים היום בחקירה על העובדה שבנימין נתניהו וגוטניק השתתפו במסיבת בר - מצווה למאות ילדים יתומים .
אלה הם דברים שאינם מתקבלים על הדעת ואינם עולים בקנה אחד עם העובדה שהמשטרה אינה מתייחסת לתלונות שהגיש חבר כנסת נכבד , מיכאל איתן , בקשר לעמותות של חברים של ראש ממשלה מכהן .
עליהן אין כל תגובה בעיתונות , ועל כך אין לי איזו טענה כלפיך - אבל גם אין ריצת רגליים של המשטרה לחקור אותן שאלות .
מה היא תגובתך ?
האומנם כך ?
זה בניגוד לתקנון .
השאלה הנוספת חייבת להתייחס רק לעניין עצמו .
אתה יודע להסביר אותה , אדוני השר ?
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , נתבקשתי לעלות על הדוכן , אבל אני מבקש לשמר לעצמי את הזכות שיראו בהצעת חוק זו הצעה שהממשלה הסכימה לה , לכן לא תיחשב על המכסה שלי , ולכן אני מנמק מהמקום .
יוחלט לאחר מכן אם אכן כך או לא .
אני מנמק מהמקום את הצעת חוק הספורט ( תיקון - העברת ספורטאים קטינים ) , התשנ"ט - 1999 .
הצעת החוק הזאת כבר עברה פעם אחת בכנסת ישראל בקריאה טרומית בקדנציה הקודמת ואף נדונה בוועדת החינוך , על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
בגלל פיזור הכנסת , בעודה באיבה , לא המשיכה הצעת החוק להידון בקריאה ראשונה ובהמשך הקריאות .
הצעת החוק אומרת : ילדים , להבדיל מספורטאים בוגרים , אינם מתכננים את הקריירה הספורטיבית שלהם מראש , והם מתעסקים בספורט לשם הנאה ולא לשם עבודה .
כמו כן , הם אינם עומדים ברשות עצמם לגבי קביעת מקום מגוריהם , אלא תלויים בהחלטות ההורים .
לכן , אם מבקשים מהם להודיע מראש על העברה ולאחר מכן לחכות שנה , פוגעים בהם קשות גם כנערים , גם כילדים , גם כמתבגרים וגם כספורטאים , משום שבדרך כלל , אגודות הספורט מתנכלות לילדים אלה ואינן נותנות להם לשחק , וכך מוצאים הילדים ומוצאים את עצמם מחוץ לתחום הפעילות הספורטיבית .
אבקש לאשר את הצעת החוק .
תודה .
היא תידון במזכירות - - - אני , על כל פנים , שמרתי לעצמי את הזכות על - ידי כך שנימקתי מהמקום .
חבר הכנסת עמיר פרץ , מה עמדת הממשלה ?
אנחנו ממנים את אופיר פינס .
אגב , מהמקום שלך רק לממשלה הולכים .
התשובה וההצבעה .
שאילתות בעל - פה .
הבית מיועד לגברים ?
זה מתוך רצון של הבעל ?
בכל זאת אדוני שינה את דעתו - אולי הוא קצת נאנס - בעניין מספר חברי הממשלה .
תמצא את תמיכתנו אז .
זה סיפור .
אתה לא בסדר .
עוד לא , רק בעוד 20 דקות אתה תשביע אותו .
השר הסכים לכל הצעה .
אדוני יכול לשאול אותם אם הם מסכימים בוועדה .
הנה , עובדה , הגיעו אל ביבי הביתה .
הושבע כבר ?
הוא כבר עשר דקות חבר כנסת בלי להישבע .
זה דבר נורא .
יש תקנון ; אדוני יפעיל את התקנון .
דהאמשה , אתה גר בעזה - - - הוא שכן שלך - - - - - - יהיה שלום - - - - - - מה קרה - - - - - - זו לא חוכמה , הוא רודף שלום , מטיף לשלום .
אין לנו פה הפרטים של הצד האחר , ואתה שואל אותנו שאלה , אם הוא באמת צודק .
- - - - - - יש מקרים .
מדינת ישראל לא צודקת .
אולי אני יכול גם לשאול את השר - - - אדוני השר אמר בצדק שעליך אי - אפשר לעבוד כי אתה היית בכל הממשלות .
לכן , אני יודע עד כמה אתה עומד , קלה כחמורה , על התקציבים של משרדך - - - אבל אתה לא יכול להסביר בישיבת הממשלה לשרים שאתה יושב אתם עכשיו ?
כי הרי הם החליפו אותנו רק כיוון שלא דאגנו למסכנים האלה , רק כיוון שהם הבטיחו כל הזמן שהם ייתנו .
תאמר להם : רבותי , עכשיו אני יושב אתכם , קודם ישבתי אתם .
אלה רשעים מרושעים , לא נתנו כלום .
אתם הבטחתם כל הזמן לתת - תנו .
אני לא יודע - - - לא שכנעת אותם , אדוני .
אנחנו לא יודעים להסית כמו שהם עושים .
אני יודע להסית ?
אני אפילו לא תלמיד שלך .
אני לא יכול להיות תלמיד שלך .
אנחנו עדיני נפש .
אין לכם 18 שנה , יש לכם ארבע שנים .
אני כל הזמן יושב פה לשמוע תשובות .
אדוני היושב - ראש - - - כבוד היושב - ראש , אני רוצה לומר לך : הייתי פה , לא יצאתי אף לרגע .
כשאדוני מנהל ישיבה , אני אפילו לא חולם לצאת החוצה .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , השר שאינו נמצא כאן , בית - המשפט העליון - אני מדבר גם אליו - כבר שנים אחדות שבית - המשפט העליון מרחיב את תחום השפעתו החוקתית , במהלך ארוך טווח שנראה לא אחת כעימות חזיתי עם הכנסת .
הסמכות לפסול חוק אינה מובנת מאליה , ומעולם לא ניתנה לבית - המשפט , לפחות לא ביודעין , סמכות כזאת .
" המהפכה החוקתית " , שעליה נשען בעיקר נשיא בית - המשפט העליון השופט המכובד הנשיא אהרן ברק , היא נושא לפולמוס משפטי , חוקתי וציבורי , אף שבפסיקותיו נוהג בית - המשפט העליון כאילו פולמוס זה כבר הוכרע מזמן וכאילו יש לבית - המשפט הסמכות המובנת מאליה .
עם זאת , בזמן האחרון משתנה מעט הכיוון , ובית - המשפט העליון נוטה כיום , בסוגיות המרכזיות ביותר , להעביר את ההכרעה - לפעמים אפילו בכפייה - לידי הכנסת .
הדוגמה " החמה " ביותר היא פסיקתו פה - אחד של הבג"ץ בעניין אמצעי החקירה בחקירות השב"כ , שבה תבע בית - המשפט מן הכנסת לקיים את הדיון הציבורי הנוקב בשאלות היסוד שמתחייבות מן הנושא ולהגיע לאיזון המוסרי , החוקי והחוקתי הראוי בין האינטרסים המתנגשים של ביטחון המדינה , חיי אדם ושלום הציבור מחד גיסא , לבין זכויותיהם של הנחקרים מאידך גיסא .
בית - המשפט קבע את " גבולות הגזרה " , את הפרמטרים היסודיים לדבר החקיקה הנחוץ , ואף רמז בקווים כלליים כיצד הוא עתיד לפרש חקיקה כזאת בכלים הפרשניים החוקתיים שפיתח לאור חוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו .
ייתכן מאוד כי בסופו של דבר יגיע יומו של הדיון העקרוני בדבר עצם סמכותו של בית - המשפט אל מול מעשה החקיקה של הריבון במדינה , הלוא הוא בית - המחוקקים הנבחר , ביתנו זה .
אני כשלעצמי סבור , כי לאחרונה פועל בית - המשפט העליון ביתר זהירות , ביתר רגישות להפרדת הרשויות , והדבר בא לידי ביטוי , כאמור לעיל , גם בדרישה שמציב בית - המשפט בפני הכנסת להתייחס לנושאים המובאים להכרעתו ולומר את דברה באמצעות חקיקה .
אני מבקש לנצל במה זו כדי להודיע לכל חברי הכנסת - ולעם ישראל כולו באמצעות הטלוויזיה שמלווה אותנו - כי בשבוע הבא תונח הצעת חוק אשר תסמיך את חוקרי השב"כ לעשות שימוש באמצעי חקירה מיוחדים - - - - בנסיבות מיוחדות ומוגדרות , בתנאים מצטברים , חמורים ונוקשים ותחת מנגנון פיקוח הדוק .
חברת הכנסת הגברת תמר גוז'נסקי , הכנסתי לתיבתך את הצעת החוק .
היא תהיה מונחת לפנייך אם רק תיגשי לתיבתך , ותוכלי לראות עד כמה עולה היא בקנה אחד עם פסיקתו של הבג"ץ .
היוזמה יצאה אומנם מסיעת הליכוד , חברת הכנסת הגברת גוז'נסקי , לנוכח פסיקת בג"ץ , אך זו יוזמה החוצה קווים פוליטיים , שאין ולא יהיה בה פולמוס פוליטי , ואני מקווה שגם חברים ממפלגת העבודה , כמו חברים רבים מהקואליציה שהצטרפו להצעת חוק זאת , יחתמו עליה .
יש כאן ויכוח נוקב וקשה בסוגיה עקרונית ומהותית היורדת לשורשיה של הגדרתנו כמדינה דמוקרטית נאורה , החיה במציאות בלתי אפשרית .
עד היום כבר חתמו יותר מ- 40 חברי כנסת על הצעת החוק , והיא מונחת מהיום לעיונכם , כפי שסיפרתי זאת לחברת הכנסת הנכבדה .
אדוני היושב - ראש , אני קורא לכל חברי הכנסת לעיין היטב בהצעה אשר נוסחה , נדונה , לובנה ונוסחה מחדש על - ידי מספר לא מועט של משפטנים .
לסיום , אני מציע , כפי שעושים זאת גם חבר הכנסת פינס וחבר הכנסת זנדברג , לקיים דיון בכנסת ובמליאתה בסוגיה העקרונית שלפנינו : תחומי סמכותו של בית - המשפט העליון אל מול המחוקק ואל מול ריבונותו .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
אין מדינה בעולם שבה אנשים מפוצצים את עצמם באוטובוסים והורגים ילדים .
זאת המדינה היחידה בעולם שדם ילדיה הפקר .
במליאה .
אל תשים בפניו מכשול .
- - - קודם הצבעתי במקום חבר הכנסת רחבעם זאבי .
שאלתי הנוספת עוברת אליו .
אתמול היושב - ראש המליץ על גיבוש - - - מאותו רגע התחלתי לפעול כמצוות היושב - ראש .
אני מבקש מאדוני לא להגזים .
מה עם " אנחנו פה ואתם שם " ?
חבר הכנסת קצב היה צריך להיות - - - - - - אבל הוא מוותר .
בלאו הכי - - - אדוני מכוון לדעת גדולים גם מהבמה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני מופתע וגם במידה מסוימת נבוך .
אנחנו תלמידי זאב ז'בוטינסקי אומרים כל הזמן : נועדנו לחיות אלה עם אלה כאן בארץ הזאת ואין הפרדה , בעוד תנועתך אומרת : הם שם , אנחנו כאן .
ראש הממשלה החרה והחזיק אחרי תנועתך והצטרף למשא שנושא השר הנכבד יוסי ביילין , שגם הצטרף כרגע לשולחן הממשלה : הם שם , אנחנו כאן .
אני מבולבל לחלוטין .
אם הם שם ואנחנו כאן , האם יכול להיות שכבר אנחנו משתפים פעולה , בטרם עת ?
יתירה מזו .
אם אנחנו משקיעים במצרים ומצרים משקיעים בישראל , זה נעשה על - ידי השקעות חוץ של גורמי חוץ באיזו ארץ .
כאן אנחנו נמצאים עם ישות שעדיין לא קיימת .
אני לא מבין איך הדבר נעשה בכלל ואיך יכול שר לומר לי , בתשובה על שאלתו של סגן ראש הממשלה לשעבר , כאילו אתה לא יודע מי החברה .
אם אכן מה שנאמר על - ידי חבר הכנסת קצב נכון , כיצד יכולה הממשלה להתעלם מעניין כזה , אלא אם כן היא לא יודעת מה שהיא עושה .
אני יודע , שמדיניות הממשלה איננה מאפשרת מצב , שאזרח ישראלי , שהוא אזרח או נתין של מדינה אחרת , ישקיע בישראל ברשות , כי אחרת הדבר יכול להיות סכנה למדינת ישראל .
למה - - - חשבתי שדיברתי - - - VIS A VIS ?
- - - - - - אדוני רוצה לתת לראש הממשלה תוקף של חוק .
אם ההצעה שלך היא בהתאם להבטחה של ראש הממשלה לחיילים , חייבים לבצע אותה .
סגן השר דהן , אתה לא צריך לשכנע אותנו .
ברק הבטיח , אנחנו נקיים .
אדוני סגן השר , לא חבר הכנסת נווה מציע את זה , ראש הממשלה מציע את זה .
אנחנו לא יכולים להתעלם מההבטחות של ראש הממשלה .
זאת לא הצעת חוק של חבר הכנסת נווה , זו הצעה של ראש הממשלה .
בוא נתחיל עם מה שאפשר .
אדוני סגן השר , ראש הממשלה היה רמטכ"ל ; הוא יודע מה טוב לחיילים .
הוא הבטיח להם .
השר שרנסקי לא הבין .
זו הצעת חוק של ראש הממשלה .
חבר הכנסת שטרית - - - הבן שלי , לקזינו לא חוקי הוא לא ייכנס .
אבל לקזינו חוקי הוא ייכנס .
- - - לא ייכנס .
אם זה לא חוקי , הוא לא ייכנס .
- - - - - - אדוני סגן השר דהן , אנחנו לא הצענו שום הצעה שראש הממשלה לא הבטיח לבוחרים כשהוא הוריד אותנו מהשלטון - - - ראש הממשלה - - - - - - אני לא יכול להכחיש את דבריך - - - - - - בשלב זה .
- - - הנושא הערכי .
אדוני מדבר על - - - - - - - - - הממשלה מתנגדת לקזינו - - - העניין הערכי השתנה ?
- - - בואו נדחה את ההצבעה .
מאיר , תציע לדחות את ההצבעה .
להוסיף את קולי , בבקשה .
האם אדוני הוסיף את קולי ?
הוא ביקש ממני להתחלף אתו .
- - - אדוני היושב - ראש , אתמול לא הספקתי להשתתף בדיון - - - ואמרתי שהיום בהנמקה מהמקום אני אדבר שתי דקות .
אני חושב שהצעת החוק הזאת חשובה מאוד , וגם הממשלה מסכימה .
אין לי בעיה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , זו הצעת חוק שהוגשה על - ידי עוד בכנסת הארבע - עשרה , ולשמחתי היא נתמכת על - ידי הממשלה .
אני מבקש רק לגעת בשלוש נקודות , אדוני .
ההצעה נוגעת לאחזקת נשק בידי מי שהוצא נגדו צו הרחקה .
החוק למניעת אלימות במשפחה משנת 1991 מקנה לבית - המשפט את הסמכות ליתן צו הרחקה נגד בן משפחה אלים , אבל לא מקנה באותו חוק את האפשרות למנוע ממנו אחזקת נשק , והעניין מועבר לשיקול מינהלי של פקיד במשרד הפנים .
לכן מוצע שהחוק הזה יכיל , כחלק אינטגרלי , שכל צו הרחקה יהיה בו גם איסור אוטומטי על נשיאת נשק .
הנקודה השנייה נוגעת לנשיאת נשק על - ידי אנשי כוחות הביטחון .
על - פי החוק הקיים רשאי בית - המשפט להתיר למי שכנגדו ניתן צו הרחקה להמשיך ולשאת נשק במסגרת תפקידו .
אבל גם כאן , על - פי החוק הקיים , בית - המשפט רשאי להסתפק במתן הודעה לאותה רשות ביטחון שבה פועל האדם שנגדו ניתן הצו .
כלומר , האדם האלים במשפחה שנגדו הוצא צו הרחקה , אדוני השר , עלול לצאת מבית - המשפט כשבידיו רובה שקיבל במילואים , הישר אל הבית שממנו הורחק .
ההודעה שימסור בית - המשפט תימסר במקרה הטוב ביותר לקצין העיר .
לכן מוצע , שבמקרים המתאימים יצטרך לבוא הממונה הישיר של אותו אדם - מפקדו במשטרה או ברשות ביטחון אחרת , ואם מדובר בצה"ל גם באדם שדרגתו אלוף - משנה , לפחות , על מנת שהוא ישלול ממנו את האפשרות לנשיאת נשק .
אני חושב שאדם ברמה של מח"ט יודע מה האחריות .
אם הוא נותן לחייל נשק ביד , הוא עלול , כאיש אלים , לפגוע במשפחתו .
ראוי שהוא אכן יפעיל את סמכותו .
אני חושב , שגם על - פי ההצעה הזאת יעמוד בתוקפו האיסור של נשיאת נשק אפילו לאחר שפקע צו ההרחקה , שעל - פי החוק הקיים תוקפו לשלושה חודשים בלבד .
כדי לבטל את האיסור על נשיאת נשק , יהיה על מי שנגדו ניתן צו ההרחקה לבקש זאת בכתב מבית - המשפט .
על בית - המשפט יהיה לדון בבקשתו במעמד שני הצדדים , ורק לאחר מכן יהיה רשאי לבטל את הצו ולהחזיר את נשקו של האדם לידיו .
אתמול , אדוני השר , דיברנו , חברי הכנסת , כמעט 30 במספר , ושני שרים על נושא האלימות במשפחה ועל נושא הרג הנשים .
באנו ואמרנו : לא די בדיבורים , צריך מעשים , ואני באמת מודה מאוד לממשלה על כך שהיא חושבת שהצעת החוק הזאת ראויה .
תודה רבה .
אני חושב , שההצעה צריכה להיות מועברת לוועדת החוקה , שכן החוק המקורי נחקק בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אני רוצה לומר משהו , שיירשם בפרוטוקול , שחבר הכנסת לשעבר , לייזרזון , טלפן אלי ואמר שהוא היה מסכים להיות שלוש קדנציות בכנסת .
- - - לוועדת חוקה , חוק ומשפט .
בסדר , לוועדת הכנסת , שתחליט .
תודה לשר המשפטים .
האם לחבר הכנסת זאב יש שאלה נוספת ?
בבקשה , אדוני .
לא יותר מדקה .
האם אתה מוכן להבהיר את שאלתך ?
תודה רבה .
שר המשפטים יענה על שאילתא מס' 95 של חבר הכנסת נסים זאב בעניין : שופטים במערכת המשפט .
כן .
חבר הכנסת אזולאי , לא מפריעים לשר באמצע שאילתא .
יש הרבה , אדוני .
יש הרבה שופטים .
יש הרבה שופטים מאחינו יוצאי מרוקו .
אני כחבר הוועדה למינוי שופטים אומר לך כך , ואנחנו גאים על כך .
כן ירבו .
חבר הכנסת נסים זאב , האם אדוני מסתפק בתשובת השר ?
שאלה נוספת לחבר הכנסת נסים זאב .
תודה לכבוד השר .
כבוד השר יענה על שאילתא מס' 96 בעניין מודעות שטנה .
השואל אינו נמצא .
לפרוטוקול .
תודה רבה לשר המשפטים .
אדוני , עוד ימים רבים לפנינו .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
לפנינו הצעה לסדר - היום : מכירת בית - ברנר , הצעה מס' 722 , מאת חבר הכנסת דוד אזולאי .
חבר הכנסת דוד אזולאי , הצעה רגילה , עשר דקות , בבקשה .
אדוני יצטרך יותר מעשר דקות ?
לא , אין לי בכלל זמן מיותר , כי אם הוא צריך יותר מעשר דקות , אני אפעיל את השעון .
אם הוא יאמר שהוא יסיים את דבריו באותה מסגרת זמן , אני אפילו לא אפעיל את השעון .
תודה רבה .
רק רגע , אדוני , חבר הכנסת אזולאי , אני מבקש את סליחתך , אבל כיושב - ראש הישיבה אני לא יכול להרשות שאדוני ידבר אל חבריו בסיעה ואלי כמו גם אל מזכיר הכנסת הנכבד , כאשר הממשלה לא נמצאת כאן .
מי השר המשיב , אדוני המזכיר ?
אה , זו מכירת בית - ברנר , ישיב הציבור .
האם נחליט שלא נמכור את בית - ברנר ?
האמת היא ששר לא צריך להשיב כאן כי הנושא שאתה מציג אינו באחריות הממשלה , שכן , לפי מיטב ידיעתי , בית - ברנר לא שייך לממשלה .
אדוני היה מבקש בפעם הבאה לנסח הצעה לסדר - היום : מכירת בית - ברנר לכתות , ואז היה בוודאי שר הדתות בא ומשיב לך .
השר לענייני דתות הגיע .
האם השר מוכן לשמוע את ההצעה לסדר - היום של חבר הכנסת אזולאי בדבר מכירת בית - ברנר , ועיקר העניין הוא שהוא נמכר למיסיונרים , כך הוא אומר .
בבקשה , אדוני .
יתפוס אדוני השר את מקומו ליד שולחן הממשלה , שכן נעים לי מאוד לראות את אדוני יושב ליד שולחן הממשלה .
לא בממשלה הזאת דווקא , אבל בממשלה .
בבקשה , חבר הכנסת אזולאי , זמנך מתחיל עכשיו .
אדוני , אני חייב לתקן אותו - את השר חיים רמון ואת חבר הכנסת עמיר פרץ בשבתם כחברי ההסתדרות ולא כשר או כחבר כנסת .
אבל אין לו אחריות כאן .
אני רואה שאדוני יורה לכל הצדדים .
ירכז את התקפתו - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני מבקש ממך להצטרף לחברי ש"ס ולשבת על מקומך .
תודה רבה לחבר הכנסת אזולאי , שהסתפק בשמונה דקות .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת הנכבד אזולאי ביקש להעלות על סדר - היום את הצעתו ומבקש להביאה למליאה .
אני מבין שלחבר הכנסת נסים זאב יש הצעה אחרת .
בבקשה .
לא חשוב , תצביע אחר כך .
חבר הכנסת נסים זאב , תבקש עכשיו להסיר או להעביר לוועדה , כרצונך .
אחר כך אתה יכול להצביע בעניין זה כרצונך .
חבר הכנסת נסים זאב מבקש בקשה אחרת , רבותי , יש לכבד את זכותו .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
בשביל זה אתה מבקש להעביר את הנושא לוועדה .
האם חבר הכנסת אזולאי מסכים להעברת הנושא לוועדה או שהוא מבקש שהנושא יישאר על סדר - היום ?
כלומר , אתה לא מסכים להעביר את הנושא לוועדה .
ובכן , רבותי , אנחנו נצביע .
מי שבעד - בעד מליאה .
מי שנגד - להסיר .
היכונו להצבעה , יקירי .
בבקשה להצביע .
ובכן רבותי , ברוב של שבעה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים , תועבר הצעתו של חבר הכנסת דוד אזולאי בדבר מכירת בית - ברנר לדיון במליאה .
משום מה הצבעתי לא נקלטה .
לא , היא נקלטה .
רבותי חברי הכנסת , נעבור להמשך סדר - היום - הטיפול בנושא איחוד המשפחות , של חבר הכנסת תאופיק חטיב - הוא איננו באולם .
הצעה לסדר - היום בנושא : מסגד אלע'בסיה , של חבר הכנסת מוחמד כנעאן - הוא איננו באולם .
הצעה לסדר - היום בנושא : מחיקת חובות מס רכוש , של מוחמד ברכה - אינו באולם .
רבותי , תם סדר - - - האם אדוני השר מבקש לתת תשובה גם אם המבקש איננו נמצא ?
ההצעה היא הפריווילגיה של חבר הכנסת , ואם הוא אינו נמצא , אדוני יכול להשיב לו בישיבה במזנון הכנסת .
לא , חבר הכנסת ברכה הגיע .
רבותי , נא לשבת .
חבר הכנסת ברכה , אני מבקש להימצא באולם - - - היו שתי הצעות לסדר - היום לפני זו של חבר הכנסת ברכה , ובצדק היה ספון בחדרו .
אני מזמין את חבר הכנסת ברכה לבוא ולעלות - - - הצעה לסדר - היום מס' 773 , בנושא : מחיקת חובות מס רכוש , של חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה .
תעלה ותבוא ותנמק את הצעתך למחיקת חובות מס רכוש .
אדוני השר , האם אדוני ישיב על ההצעה הזאת ?
סגן שר האוצר אמור להיות פה ?
אדוני מייצג את הממשלה .
זאת הצעה לסדר - היום של חבר הכנסת , הממשלה לא עונה - אנחנו מצביעים .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
סליחה , האם אתה צריך יותר מעשר דקות ?
תודה רבה , אז אני לא אפעיל את השעון .
אדוני יתחיל ויסיים בפחות מעשר דקות .
חס וחלילה .
חבר הכנסת ברכה , יש לך רשות הדיבור ואיש לא מפסיק אותך , חוץ מהיושב - ראש .
בבקשה להמשיך .
יהיה בסדר .
אני יושב כאן כנציג של כולם , לא של סיעת הליכוד .
אדוני השר , אם אדוני החליט ללכת , אין כל בעיה מצדי , משום שקראתי - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע , אחת משתיים : אנחנו לא נמצאים פה בשיחה , משום שכל מלה נרשמת בפרוטוקול .
כבוד השר , האם אדוני מוכן , אף שחבר הכנסת כנעאן איחר , לענות על ההצעה לסדר - היום שלו לאחר הצעתו של חבר הכנסת ברכה ?
אני לא בטוח שנשיאות הכנסת תעלה זאת על סדר - היום .
זאת הצעה דחופה לסדר - היום .
אם אדוני מוכן , בבקשה ; אם לא אני אודיע לחבר הכנסת - - - לא , אתה כבר נקראת לדיון , אני רק הפסקתי אותך לרגע .
אם אדוני מוכן - בבקשה .
ואם לא - אז הוא הפסיד את זמנו .
תודה רבה .
חבר הכנסת ברכה , תרשה לי בצורה אובייקטיבית לגמרי .
היו הרבה אגודות של אזרחים ישראלים יהודים , כמו נמ"ר - נפגעי מס רכוש , שפעלה ללא ליאות לביטול מס רכוש .
נדמה לי שהיו יותר קרקעות של יהודים מאשר קרקעות של ערבים .
אבל בהחלט , הכנסת החליטה ברוב קולות לבטל את החוק , וטוב עשתה לטעמי .
חבר הכנסת ברכה , אדוני יעמוד פה עוד רגע כי הוא צריך לתת לי תשובה .
חבר הכנסת ברכה , תקנון הכנסת מאפשר לך העלאת הצעה לסדר - היום שאותה אתה רוצה להעלות על סדר - יומה של הכנסת , וזאת ההצעה שהובאה על - ידך - - - - על מנת לדון בה במליאה .
הצעתך כללה הצעות מרחיקות לכת של ועדה ציבורית שתחליט דברים שאתה מבקש לעשותם .
יש פרוצדורות אחרות להקמת ועדת חקירה פרלמנטרית או דברים כאלה .
בשלב זה אדוני מבקש מהכנסת , מהמליאה כרגע , להעלות את העניין על סדר - יומה של הכנסת על מנת לדון בכל הדברים החשובים שאתה דיברת עליהם .
לא , אתה לא יכול , כי אם כך הדבר , באיזה מקרה מזדמן של הצעה כזאת או אחרת , כשאני אשאר פה לבד אני אבקש בכלל - - - יש סכנה שאני אבקש להחיל את כל החוק הישראלי על יהודה ושומרון , כשאני אשאר לבד בכנסת .
לא לומר דברים אחרים , אז אמרתי - - - אתה מציע להעלות את הנושא על סדר - יומה של הכנסת .
בוודאי , אין לך דבר אחר .
חברי הכנסת , חבר הכנסת ברכה ביקש להעלות על סדר - יומה של הכנסת את ההצעה שלו .
יש שתי הצעות אחרות : הצעה אחת של חבר הכנסת ליצמן להעביר לוועדה , בבקשה , ולאחר מכן הצעה להסיר מסדר - היום לצורך פרוצדורלי בלבד - של חבר הכנסת אחמד טיבי .
אדוני לא יודע , אבל החוק הזה כבר בוטל .
אדוני , תודה רבה .
זו לא הצעה לסדר - היום .
בסדר גמור , רק אדוני מבין שצריך הצעת חוק לעניין זה , אבל בבקשה .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
מה יהיה על כל אלה ששילמו , אדוני סגן השר ?
חבר הכנסת , כבוד סגן השר דהן , אנחנו כבר נמצאים במסגרת של זמן שבו חברי הכנסת מבקשים הצעות אחרות לפני שאדוני השר הציע מה שהוא מבקש .
אני אתן לכבוד סגן השר להשיב , אבל חבר הכנסת טיבי כבר קיבל רשות דיבור .
חבר הכנסת טיבי , מה יהיה על כל אלה ששילמו , כמוני , את החובות והיו פראיירים ?
האם הם יקבלו בחזרה ?
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
עכשיו אני רוצה להבהיר לכם , חברים , רבותי חברי הכנסת , עוד לא היה כדבר הזה שהממשלה באה להשיב אחרי שהכנסת כבר אמרה את דברה .
עם זאת , אין מוקדם או מאוחר בתורה כמובן .
אבל , גם בכנסת יש סדר - יום , ואני מוכרח לומר , רבותי , שכאשר אדם שהציע הצעה , או ממשלה שהביאה בקשה להעלות נושא על סדר - היום אינם בנמצא , עוברים מייד לסעיף הבא והסעיף הקודם עובר מסדר - היום - לא מן העולם , חלילה , אבל עובר .
הפעם , אני באמת נוהג לפנים משורת הדין , משום שרבים עמלו וטרחו , לרבות סגן השר , להשיב תשובה חשובה בנושא מס רכוש , כאשר אני בטוח שהמוני בית ישראל מחכים לשמוע מה יהיה בגורל מס רכוש .
אדוני , בבקשה .
אחר כך נצביע .
תודה רבה .
אדוני סגן השר , בבקשה .
שלוש דקות .
אין ספק .
אדוני , בבקשה .
כתוב : יהללך זר ולא פיך .
הואיל ואין זרים - - - בבקשה , התחל בסדר הלל .
עוד רגע אצטרך להזמין גם את שר הביטחון לענות כאן .
עכשיו אנחנו כבר נמצאים באמת בזמן פציעות , ואני מבקש מאדוני להתקדם .
מכאן ולהבא .
לא בוטל החוק .
בוטל המס .
אתה מוכן להשיב לו ?
אם אתה מסכים , אתה תשיב .
חבר הכנסת ליצמן , חבר הכנסת ברכה שואל .
אבל אי - אפשר שיירשמו שני פרוטוקולים בו - זמנית .
בבקשה .
חבר הכנסת ליצמן רצה .
אדוני יענה גם לחבר הכנסת ליצמן .
האם אדוני סגן השר רוצה לענות לחבר הכנסת ליצמן ?
אדוני , סליחה .
השאלה שלך יותר חשובה מהתשובה שנאמרה , כי השאלה שלך היא שאלה והתשובה שלו היא : צריך עיון .
הרי הממשלה לא קיבלה החלטה על עניין זה כרגע .
נכון .
זהו המצב החוקי כרגע , וזה לא דיון כרגע .
רבותי , כשיבוא העניין לוועדה , בעזרת השם , נדון על זה .
עכשיו אי - אפשר לדון כאן .
אדוני , אבקש שלא לענות עוד על שאלות .
אתה יכול לומר מה שאתה רוצה .
אדוני , בבקשה .
חבר הכנסת ליצמן .
אדוני כבר אמר וביקש הצעה אחרת , והכול מיצינו .
עכשיו סגן השר רק עונה לנו על דברים שחשבנו שאנחנו יודעים .
למה להעניש אנשים ששמרו חוק ?
יש פה שאלה מוסרית ממדרגה ראשונה .
האם אדוני השר עושה ישיבת ממשלה זוטא ?
אדוני עכשיו לא ידבר .
חברי הכנסת , נתתי אפשרות - - - שמעתי אותך .
קודם כול , יסיים סגן השר את דבריו , כי הוא כבר עומד כאן זמן רב .
לאחר מכן , אשאל אותו האם הוא מוכן לענות לסגן השר הנכבד מסאלחה , שביקש בצורה מסודרת לשאול .
לאחר מכן , הואיל ונתתי לכולם , איך אוכל לקפח את אנשי הדרום ולא לתת לאנשי הנגב את האפשרות גם לשאול ?
רק סבלנות .
רבותי , אדוני סגן השר , אל תיכנס עכשיו לפולמוסים נוספים .
אדוני יענה את תשובתו .
אלה שאלות שיישאלו בוועדה .
הוא לא יכול להתמודד פה עם המספרים .
נכון , זה העניין .
הערתך נשמעה , חבר הכנסת ברכה .
זה קיים , וזה גם היה קיים קודם .
תודה רבה .
אדוני רק עוד ימתין כאן - - - תודה רבה .
רק רגע , אדוני מוכן להשיב על שאלות ?
חבר הכנסת מסאלחה , בבקשה , שאלה .
האם אדוני מוכן לגשת למיקרופון ?
אני פשוט מתגעגע לקולו של חבר הכנסת מסאלחה .
עכשיו , בתור סגן שר , יש לי הכבוד לשמוע אותו .
בבקשה .
זה בגלל הכבוד שהוא רוחש לך כסגן שר .
ההסתייגות היתה של מאיר שטרית ושל חברת הכנסת גוז'נסקי .
אולי אדוני מכניס - - - האם אדוני רמז שיותר טוב שאתם באופוזיציה ?
אתה מסכים .
תודה רבה .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
לא , לא , מהמקום .
אתה , קולך נשמע ברמה .
אבל באמת חצי דקה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , האם אדוני שילם מס הכנסה השנה ?
נניח שבשנה הבאה יבוטל חוק מס הכנסה .
האם יוותרו לאדוני על מס הכנסה שהיה צריך לשלם השנה ?
תודה רבה .
אדוני סגן השר , תענה בבקשה בקצרה .
תודה רבה לסגן השר .
תודה רבה לסגן השר .
אדוני , אני מאוד מודה לך .
רבותי , יש שתי הצעות : אחת - להסיר , ואחת - להעביר לוועדה .
אני אשאל את חבר הכנסת ברכה אם הוא מסכים להעברת הנושא לוועדה , כי לפי דעתי העניין צריך להיות נדון בוועדה בצורה רצינית ביותר .
האם אדוני מסכים להעברת הנושא לוועדה ?
לוועדת הכספים .
אנחנו מצביעים .
מי שבעד העברה לוועדה יצביע בעד , ואם הנושא יועבר לוועדה , הוא יועבר לוועדת הכספים .
רבותי חברי הכנסת , ברוב של 11 , ללא מתנגדים וללא נמנעים , עוברת הצעתו של חבר הכנסת מוחמד ברכה , בעניין מחיקת חובות מס רכוש , לדיון בוועדת הכספים .
רבותי חברי הכנסת , לפנים משורת הדין , לפנינו עדיין שתי הצעות לסדר - היום .
אף שכבר עברו וביטלתי אותן , אני מחדש אותן , אבל נותן לכל אחד מהמציעים שלוש דקות .
אני מזמין את חבר הכנסת מוחמד כנעאן להביא את הצעתו לסדר - היום מס' 835 בדבר מסגד אלע'אבסיה .
זאת הצעה דחופה .
שלוש דקות , בבקשה .
רבותי , זה הנושא האחרון על סדר - היום .
הצעתו לסדר - היום של חבר הכנסת תאופיק חטיב תועבר לשבוע הבא , על - פי החלטתי , בהתאם לפנייה של סגנית מזכיר הכנסת , אשר שחררה את השר מפאת היותו של חבר הכנסת תאופיק חטיב עסוק בנושא אחר בשליחות הכנסת .
בבקשה , אדוני .
בבקשה לסיים .
נא לסיים .
תודה רבה .
כבר הבעת את תקוותך .
נשמע את תשובת השר .
תודה רבה .
האם המלה אלע'בסיה נכתבת ברי"ש או בגימ"ל ?
בעי"ן עם נקודה .
אז זה לא בגימ"ל .
אז למה המזכירות כותבת את זה בגימ"ל ולא ברי"ש ?
אדוני השר יעלה ויבוא ויגיע וייראה .
להבדיל אלף אלפי הבדלות , לא מערבבים קודש בחול , חבר הכנסת אחמד טיבי .
בבקשה , אדוני השר לענייני דתות .
על זה יענה לו האימאם , לא אני .
חבר הכנסת בשארה , השאלה ששאלת , למה אלף אלפי הבדלות , ישאל אדוני מאנשי הדת שלו .
בבקשה .
תודה רבה לאדוני שר הדתות .
מה מציע אדוני השר , להסתפק בתשובתו ?
האם חבר הכנסת ברכה מסכים להסתפק בתשובת השר ?
סליחה , חבר הכנסת כנעאן .
לא סתם טעיתי , משום שאם חבר הכנסת כנעאן לא מסתפק בדברי תשובתו של השר , אז לחבר הכנסת ברכה יש הזכות לדבר .
אם הוא יסתפק בדברי השר - לא .
אתה לא יכול לבקש להעביר את הנושא לוועדת הפנים .
אתה יכול להציע להעלות את הנושא על סדר - היום של הכנסת , או להסתפק בתשובה .
מסתפק ?
אני מאוד מודה לאדוני .
אתה לא מסתפק ?
אינך יכול להציע להעביר לוועדה .
אתה לא מסתפק .
תודה רבה .
אדוני השר , אני מאוד מודה לאדוני השר .
רבותי חברי הכנסת , השר ביקש להסתפק בתשובתו , ואם לא - להסיר אותה כמובן מסדר - היום .
לכן , יש הצעה אחרת לחבר הכנסת ברכה .
רבותי חברי הכנסת , אף שאני מבין את רוח הדברים , הוא לא קיבל את הצעתכם , ולכן חבר הכנסת ברכה נמצא כרגע על הדוכן .
תודה רבה לחבר הכנסת ברכה .
באופן יוצא מן הכלל , היות שהשר ביקש להסתפק בדבריו , כלומר הוא לא ביקש להסיר את ההצעה מסדר - היום , אני מאפשר לחבר הכנסת תאופיק חטיב להביע גם הוא את עמדתו .
אתה מבקש , באופן פורמלי כמובן , להסיר את ההצעה .
זו פרשה אחרת .
אדוני יסיים את הפרשה בפחות מדקה .
תודה רבה .
אתה מרצה עכשיו הרצאה לסדר - היום או מעלה שאילתא ?
אדוני הבהיר את עמדתו , ואנחנו מודים לו .
תודה רבה .
חבר הכנסת כנעאן , האם אתה מסכים להצעתו של חבר הכנסת ברכה , להעביר את הנושא לדיון בוועדה ?
לאיזו ועדה ?
ובכן , רבותי , מי שבעד העברה לוועדה יצביע בעד , מי שנגד - יצביע להסיר את ההצעה .
בבקשה להצביע .
שמונה קולות בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצעתו של חבר הכנסת כנעאן מועברת לוועדת הפנים של הכנסת .
זו הצעתו של חבר הכנסת ברכה לגבי הצעתו של חבר הכנסת כנעאן .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה תתקיים ביום שני , כ"ט במרחשוון התש"ס , 8 בנובמבר 1999 למניינם , בשעה 16:00 .
ישיבת הכנסת נעולה .
גבירותי ורבותי , חברות וחברי הכנסת , היום יום רביעי , י"ז במרחשוון התשס"א , 15 בחודש נובמבר שנת 2000 , למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הסעיף הראשון על סדר - היום : שאילתא בעל - פה של חברת הכנסת נעמי חזן לכבוד שר התקשורת בנימין בן - אליעזר , הלוא הוא פואד שלנו .
בבקשה .
בשבתו כשר השיכון .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה לחברת הכנסת חזן .
יענה כבוד השר .
אני מאוד מודה לשר .
שאלה נוספת לחברת הכנסת נעמי חזן , ולאחר מכן - שאלות נוספות לחברי הכנסת מאיר פרוש ויולי אדלשטיין .
בבקשה .
תודה לחברת הכנסת חזן .
אדוני השר ישמע גם את שאלותיהם הנוספות של חברי הכנסת פרוש ואדלשטיין , ואם יוכל , יענה עליהן , אם השאלות יהיו לעניין ואם אדוני ידע את התשובה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת יולי אדלשטיין , בבקשה .
תודה .
יענה השר במידת היכולת , בבקשה .
חברת הכנסת חזן , הוא לא אמר שאתם לא יודעים .
הוא אמר שהוא לא יודע .
הוא לא אמר שאתם לא יודעים .
תודה רבה לשר .
הנה , חברי הכנסת , עוד הפעם הוכחה ברורה לחשיבותה של השאילתא בעל - פה , שיכולה לתקן דברים על אתר .
לפני שאוחלף כיושב - ראש אבקש לציין בפני חברי הכנסת שתי הוראות להיום : הראשונה , לפנינו סדר - יום ארוך , שבו קבענו מגבלה - שהוא יסתיים בשעה 14:00 , גם אם לא נסיים את סדר - היום , על מנת לאפשר לחברי הכנסת להשתתף בהלווייתה של לאה רבין , זיכרונה לברכה .
ההודעה השנייה היא , שלא תתקיימנה היום הצבעות , משום שחברי כנסת רבים ביקשו להשתתף במסע ההלוויה החל מהשעה 10:00 בתל - אביב , ולכן הסכמנו כולנו שלא נקיים הצבעה שתהיה בבחינת מחטף .
ודאי שהם יועברו מייד לסדר - היום של השבוע הבא , שלא על - פי קווטות .
הדבר מובן מאליו .
אם המובן מאליו צריך להיאמר , הרי שהוא נאמר .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אני מבקש להיות מוחלף , כי אני צריך לעלות על הדוכן , אם חבר הכנסת פרץ לא יהיה פה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני שר החוץ שאינו נמצא כאן , אדוני ראש הממשלה שלעולם לא נמצא כאן , איש חסיד היה במשרד החוץ , חסיד למדינת ישראל , חסיד לציונות , חסיד לסמלה של ישראל כמדינה נאורה במשפחת העמים , חסיד לתפקיד משרת ציבור - מה שנקרא בלעז civil servant - איש ותיק , איש בקיא , איש יודע היה במשרד החוץ , הלוא הוא המנכ"ל היוצא איתן בנצור .
חבר הכנסת זאבי , לא איש ימין הוא היה .
אתם יודעים מה : אם היינו מפשפשים בתורת חייו ורואים את ההגיגים שבאו לידי ביטוי בספרים שונים ובמאמרים שפרסם , הייתי אומר שהוא אפילו איש שמאל .
אבל הוא היה יותר מכול משרת ציבור שיכול היה לעמוד לימינו של כל שר חוץ ולקיים מדיניות של כל ממשלה נבחרת בישראל , כאשר הוא אמון על הדמוקרטיה , גם אם פעמים לא מעטות היו לו בוודאי הערות כאלה או אחרות לשר שאותו ליווה .
כאשר הליכוד הגיע לשלטון , לא חשב חלילה לעשות מעשה אשר לא ייעשה במדינה נאורה - כפי שאנשים רואים את מדינת ישראל .
הוא לא חשב לעשות ניקוי אורוות .
כאשר הליכוד עלה לשלטון , מטבע הדברים איש זה יכול היה להיות אחד האנשים היותר - מסומנים , אך הוא נשאר בתפקידו תחת כל שרי החוץ שלנו .
איש זה מסולק היום ממשרד החוץ על - ידי ראש הממשלה .
לא הייתי מהין לומר על אדם שהוא מסולק , אם לא היה אומר זאת הוא עצמו .
הליכוד לא השליכו מנגד , שכן ראה כחובה להשתמש בשירותיהם של אותם משרתי ציבור וגם להגן עליהם .
האיש הזה ניהל את היחסים כמשנה למנכ"ל , כראש הדסק של צפון - אמריקה וכמנכ"ל .
האיש ניהל מגעים עם המצרים בכל תקופות המשא - ומתן והמגע עם המצרים והשלום .
האיש הזה הוא בן - בית אצל שגריר מצרים בישראל , אשר ערך לו מסיבת פרידה עם יציאתו מתפקידו , עם סילוקו מתפקידו .
האיש ניהל מגעים עם הפלסטינים , האיש ניהל מגעים עם הירדנים , האיש יודע מוצאותיה ויודע דרכיה של הדיפלומטיה הישראלית , ואי - אפשר לבוא ולומר שאדם זה לא יודע על מה הוא מדבר .
כבוד סגן השר , בשבילי אתה כשר .
אותו אדם , אשר עשה כה רבות למען משרד החוץ ולמען הדיפלומטיה בישראל , ולמען יחסיה של ישראל עם מדינות ידידותיות , ועם אויבים עד לא מכבר שהפכו למדינות שיש להן יחסים עם ישראל ; הוא אדם שיודע מה הוא אומר .
מה שמדאיג אותי במאמר שהתפרסם השבוע - - - רציתי רק לומר שאני מצטט דברים בשם אומרם , שלא על מנת לגאול עולם אלא על מנת להזהיר עולם .
האדם הזה שכל כך בקיא ויודע , האדם הזה שכל כך מבין , רואה , בוחן וגם יכול לפסוק - מדבר בשר החוץ ומדבר בראש הממשלה .
ואני מציע לכם , אם לא תיקחו את כל הדברים - אולי תאמרו אדם נתפס בצערו , אבל זהו אדם רציני .
אם אתם לא רוצים לקבל את כל מה שהוא אומר , זהו בוודאי חומר למחשבה .
והוא אומר : שאני אהיה שגריר של פראי האדם האלה ?
גברתי היושבת - ראש , אני יודע שזוהי הצעה דחופה אף שהיא רגילה .
אני רוצה לומר לכם , האדם אומר : ראש הממשלה לא יודע לאן הוא מוביל אותנו .
האדם אומר : שר החוץ לא מבין בכלל במה הוא עוסק .
ואלה האנשים שכל יהבנו , כל עתידנו , כל גורלנו מוטלים בידם .
לא אני אומר לך להתפטר , ראש הממשלה , איתן בנצור צועק לך : תתפטר .
חוץ מאשר למפא"יניקים .
למפא"יניקים מותר הכול .
אולי הוא צודק .
אני לא מכיר אותו כל כך טוב .
לא , לא .
אני רוצה להעלות אותה על סדר - היום .
אם מישהו יציע להעביר אותה לוועדה , אני אשקול את זה .
אני לא יכול להציע להעביר את זה לוועדה .
כן .
אם זה היה מביא לווייטנאמיזציה של האזור היינו מוותרים על תל - אביב .
למה לא ?
זה לא מחר , זה היום אחר הצהריים .
למה ?
חלילה .
חבר הכנסת רז הוא הנציב העליון מטעם הערבים .
אדוני היושב - ראש , חבר כנסת שמדבר מעבר למכסה שלו - - - הוא בסדר גמור , אבל חבר כנסת שמדבר מעבר למכסה שלו , זה על חשבון חברים שיצטרכו להגיש הצעות חוק .
בשעה 14:00 מסיימים את הישיבה , צריך לומר לחברים שיזדרזו .
אדוני , אני רוצה להעיר משהו לסדר .
אנחנו הסכמנו היום לא להצביע על שום חוק .
החוק של חבר הכנסת מיכאל איתן - ביקשה אותו הממשלה , על מנת שאפשר יהיה לקדם עניין כלשהו לטובת כל הציבור בישראל .
אנחנו מנסים כרגע לקבל את אישור הממשלה , שהיא מבקשת , ואז אני אשאל את כל ראשי הסיעות , ואם הם יסכימו - אנחנו נקיים הצבעה רק על החוק של חבר הכנסת מיכאל איתן .
אדוני , האם הבא אחריו מסכים , בגלל - - - הוא מסכים להתחלף .
חבר הכנסת ביבי יעלה את הצעת החוק שלו , ולאחר מכן - - - אדוני , תודה רבה .
תיכף נבדוק .
- - - מי שנהנה , תיתן לו שריון ובלבד שיוותר - - - מאה אחוז .
הממשלה לא יכולה להחליט בימים האלה .
אין אפשרות לקבל החלטה פורמלית .
צודק .
הוא כבר נכנס .
הוא הגיע עם השר .
- - - - - - אולי יפרט חבר הכנסת רענן כהן מה פירוש לבטל - לבטל את מדינת ישראל כמדינה יהודית או כמדינה דמוקרטית ?
אם אדוני ירשה לי לשאול את השר .
אדוני , אני מודה לך מאוד .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , איך רואה השר את תפקידו של משרד המשפטים ואת תפקידו של השר בכל מה שקשור לאחרונה ברמיסת העיקרון של חזקת החפות שקיימת כיסוד מוסד בכל דמוקרטיה וגם בדמוקרטיה הישראלית - חזקת החפות האומרת שאין אדם אשם אלא אם כן הוכחה אשמתו ?
היום אנחנו עדים לכך , שברבים מהמקרים אנשים שטרם הוגש נגדם כתב אישום , וודאי שלא הורשעו , שרק החלה נגדם חקירה , יש הדלפות וכותרות בעיתונים שונים שיוצרות מצב של חזקת אשמה , שהנאשם אחר כך , הנחקר או החשוד צריכים להוכיח את היפוכו של דבר , ועד שיוכיחו - בעיני הציבור הם בחזקת אשמים .
מה אדוני רואה כתפקידו בכל הנוגע ליצירת מצב שלא יקרו דברים כאלה - - - אני מאוד מודה לאדוני .
חצי שעה .
- - - - - - לא הוגש ערעור .
זה מה שרצה הרב ליצמן .
ובלבד שהשר חיים רמון הוא לא השר המקשר , כי אז הדמוקרטיה מתבטלת לאותה תקופה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת - - - רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת דן מרידור הציג בפנינו פה את עליונות המשפט , ואני חושב שאין חברה מתוקנת שאין בה עליונות משפט .
אנחנו בתפילות - הוזכר כרגע - באים ואומרים : " באין מליץ יושר מול מגיד פשע , תגיד ליעקב - - - בסדר , אבל אתה יודע , גם האשכנזים אומרים דברים טובים .
" - - - תגיד ליעקב דבר חוק ומשפט , צדקנו במשפט , המלך המשפט . " המלך המשפט .
המלך המשפט זה לא המלך שאתה מתכוון אליו , כי הכתוב אומר לך , מצווה אותך כהוראת עליון שהמשפט הוא מעל כולם , כי פעמים רבות באין מליץ יושר מול מגיד פשע צריך להגיע למצב שבו יהיה מי שיקבע את הצדק , והצדק הוא המשפט .
גם כאשר חס וחלילה יכול לקרות שטועים .
רק יש בעיה .
יש בעיה במדינת ישראל , שכן הגענו למצב שבו יש נושא שבו יש פרשנות שהופכת להיות חקיקה .
השאלה היא באמת , האם יש לנו פה איזו מהפכה חקיקתית , או כפי שאמר נשיא בית - המשפט העליון לשעבר , השופט לנדוי - לא מהפכה ולא חצי מהפכה , לא היתה ולא נבראה ואפילו משל לא היתה .
כאשר היום חברי הכנסת מחוקקים חוק , לא בית - המשפט לחוקה יבוא ויקבע אם הוא חוקי או לא חוקי .
קבע בית - המשפט בפרשנותו , שכאשר יש חוק שהוא נוגד חוק - יסוד או אותם עקרונות שכולנו הסכמנו עליהם במפורש או מכללא , כפי שאמר חבר הכנסת מרידור , משום שהכנסת לא אמרה זאת במפורש , בא בית - המשפט ואומר : אני חושב שזאת דעתה של הכנסת כל זמן שהכנסת לא תאמר אחרת .
אבל אם יש חוק שנראה בעיני אחד הצדדים שהם צד לדיון משפטי , לא חוקי , יכול הוא לטעון זאת בפני כל שופט , אפילו שופט תעבורה , שופט בית - משפט עירוני .
כל חוק שנראה לאחד הצדדים כלא - חוקי , יכול להיטען בפני כל פורום שיפוטי , והשאלה היא האם אותו פורום יכול לבוא ולקבוע לצורך אותו עניין האם החוק הוא חוקתי או לא חוקתי .
יש כאלה בבית - המשפט העליון שבאים ואומרים : רק בית - המשפט העליון הוא זה שיכול לקבוע אי - חוקיותו של חוק .
אני רוצה לומר , חברים , שיש פה שאלה רצינית , ובעניין זה אני באמת חושב שתפקידו של בית - המשפט לפרש , אבל פרשנותו יכולה להיות פרשנות רחבה , שאם היא באה ועומדת בניגוד לדעתה של הכנסת , תבוא הכנסת ותביע את דעתה לגבי אותו חוק .
ואם וכאשר ניתקל במצב - דיה לצרה בשעתה , כרגע היא לא קיימת והמלך הוא המשפט .
אני רוצה רק לומר דבר אחד - בפעם הקודמת באנו לכאן באמת לתת גיבוי למערכת המשפט בישראל , כי בלעדיה אין מלך .
והימים בהם אין מלך הם ימים של פרעות לישראל .
אנחנו יצרנו מצב שבו אנחנו ניסחנו הצעה , הצעת החלטה שהיתה מאוזנת וגם באה בדברים לבית - המשפט ואמרה לו : לכן כל רשויות השלטון בישראל חייבות לגלות רגישות ציבורית , פוליטית ואנושית עליונה בכל מעשיהן והחלטותיהן , בייחוד אם הן מתייחסות לפעולתה של רשות שלטונית אחרת .
רמיזה ברורה .
אנא , חברים , בואו נתאחד סביב הניסוח הזה ונגמור גם אותה פרשה שהתחלנו בה כתעלול פוליטי לפני כמה שבועות .
תודה רבה .
גברתי היושבת - ראש , אני מצטער על כך שחרגתי מהזמן .
יש דברים שאי - אפשר לומר בשלוש דקות .
אין נורמות אוניברסליות ?
- - - לליכוד אין הצעת החלטה .
לא .
אלא אם כן אתה יושב - ראש הליכוד .
יכול להיות שבתוקף סמכותך כאיש ש"ס - - - רק אני יכול לומר לך , חבר הכנסת טל .
לא .
הנה , אני יוצא .
אתה יכול לקרוא לי שלוש פעמים ולהוציא אותי , אם זה יעשה לו תענוג .
הם מכבדים את החגים שלהם .
אנחנו - - - את החגים שלנו .
- - - - - - - - - - - - תחזור על הנאום מלפני חודש .
הוא היה לבן , השלג .
הוא היה לבן אבל היה קר .
השר רמון , תנאם מה שאתה רוצה .
תדבר רק מה שאתה רוצה , לא מה שכתוב .
תספר הכול .
הוא נתן מעמד לאש"ף - - - - - - עם כל כך הרבה כסף - - - לא קונים את זה .
- - - את הליכוד .
יש כמה עמודים גם על ראש הממשלה .
ברור שהכול נגד הליכוד , אבל יש כמה עמודים שמתייחסים לראש הממשלה .
קראת אותם ?
אתה מהלך אימים על היועץ המשפטי .
היוזמה שלכם - - - - - - אתה לא תקבע אם הוא סרגל , אלא המשטרה תקבע .
אדוני השר הנכבד , המבוכה ברורה .
סרגל .
אתה אומר את זה קצת מבויש .
חבר הכנסת רמון , אולי אתה לא יודע , למבקר המדינה אין אמצעי חקירה , ולכן הוא העביר זאת ליועץ המשפטי לממשלה .
אתה מאמין למה שאתה מדבר ?
אדוני השר , מבקר המדינה אליעזר גולדברג האמין לאהוד ברק , אתה מאמין לאהוד ברק ?
השר רמון , אתה מאמין שאהוד ברק - - - - - - לחזור לשיטה הקודמת .
אדוני השר , אתה מתנגד לשינוי השיטה - - - - - - איפה המנדטים , תגיד לי ?
ונשאל , למה ?
למה ?
ב- 1996 העבודה קיבלה קנס יותר גדול מאתנו .
מישהו נהרג הבוקר .
אין חדש בחד"ש .
אדוני , עוד מעט כולם ישובו הביתה .
הוא מבטא קונסנסוס , וביקשנו שהוא ידבר .
על איזו ממשלה אדוני מדבר ?
חבר הכנסת עזרא נמצא פה .
אז למה הפסיקו את השיחות ל- 24 שעות ?
כבוד השר , למה הפסיקו את השיחות ל- 24 שעות ?
כבוד השר הנכבד וגיבור ישראל - - - ברשות היושב - ראש .
אדוני השר הנכבד , אם כך הדבר , מדוע הפסיקו את השיחות אפילו ל- 24 שעות ?
מדוע ?
צריך להמשיך ואולי לתת הכול כדי שייפסק הטרור .
אולי צריך לתת הכול , אולי לעזוב את ארץ - ישראל .
- - - עכשיו נפסיק את המשחק בדם ונדבר על אלופי צה"ל , שגם האלוף מתן וילנאי - - - הוא רצה פתרון - - - - - - - - - ופרס .
ארבעה .
למה נוסעים לטאבה ?
כשתראה את התוצאות בקריית - שמונה , אז תבין בפני מי צריך להתנצל .
אדוני היושב - ראש , בשעה 16:00 נדחתה ישיבת ועדת החוקה , חוק ומשפט - - - מיקרופון .
אדוני היושב - ראש , ועדת החוקה , חוק ומשפט דחתה את דיוניה משעה 16:00 לשעה 17:00 מהטעם שחבריה ביקשו להשתתף בהצגת הדברים של הצעות האי - אמון של המפלגות השונות וגם בתשובתו של ראש הממשלה .
הואיל ונדחתה פתיחת הישיבה אבקש מאדוני להודיע ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , שישיבת ועדת החוקה , חוק ומשפט תידחה גם היא בשעה .
לא , לא , לא באל"ף רבתי .
חבר הכנסת נווה , חבר הכנסת נווה .
לא כל שאלה הגיונית .
רק רגע , חברי הכנסת .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת ויצמן , אתה עוזר לראש הממשלה עכשיו - - - האם אדוני רוצה שיעזרו לו ?
חבר הכנסת נווה , אל תשוחח עכשיו עם חבר הכנסת ויצמן .
אדוני ראש הממשלה , בבקשה .
גברתי חברת הכנסת לבנת , ראש הממשלה ברשות הדיבור ואנחנו לא נסתום פיות לאיש פה , כן ?
חבר הכנסת אלון , הבהרת את עמדתך .
אתה רוצה לענות לחבר הכנסת מצא ?
חבר הכנסת כץ , אתה נואם אחרי ראש הממשלה .
חבר הכנסת מצא , אני לא יכול להרשות לך להפריע לראש הממשלה בנאומו .
חבר הכנסת כץ , האם אתה מוותר על רשות הדיבור שלך ?
חבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת ברכה .
תמה סדרת קריאות הביניים בשלב זה .
אבקש שקט .
חבר הכנסת אורון , אתה מהקואליציה , ראש הממשלה מדבר .
בבקשה .
חבר הכנסת נווה , זו לא שעת שאלות ותשובות עכשיו .
שאלתך נשמעה .
אם ירצה ראש הממשלה , יענה לך .
חברת הכנסת לימור לבנת .
חבר הכנסת נווה , אני רוצה להזכיר שראש הממשלה נואם ואתה יכול להעיר הערות ; אתה לא יכול לנאום וראש הממשלה יעיר הערות , כי אתה נטלת את רשות הדיבור .
מספיק , אני לא רוצה לקרוא לסדר לאיש .
אדוני השר רמון , אני לא יכול להגן על ראש הממשלה מפניך .
זה דבר שהוא צריך לעשות בעצמו .
חבר הכנסת קרא .
רבותי חברי הכנסת , מספיק , אני מבקש לאפשר לראש הממשלה - - - אדוני השר , אני לא יכול להגן על ראש הממשלה מפני ממשלתו .
אני יכול רק לקרוא לך לסדר כחבר כנסת .
חבר הכנסת קרא , מספיק .
חבר הכנסת ויצמן , קולך מהדהד מקצה הארץ ועד קצה .
אני מבקש ממך .
חברי הכנסת , תם סיבוב זה של קריאות ביניים .
אבקש שקט מכולם על מנת - - - לפעמים צריך לקרוא ויצמן כדי לזכור איפה אנחנו , חבר הכנסת ברכה .
אדוני ראש הממשלה , בבקשה .
תודה רבה לראש הממשלה .
רבותי חברי הכנסת , על הצעות האי - אמון שהוגשו על - ידי סיעות הליכוד , שינוי והאיחוד הלאומי ייערך דיון סיעתי .
לכל סיעה יהיה זמן דיבור בשיעור חמש דקות , לסיעות ישראל אחת , הליכוד וש"ס - 15 דקות , ולסיעת מרצ עשר דקות .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת ישראל כץ מהליכוד .
שמונה דקות - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת כנעאן , אני לא אקרא לסדר ואני לא רוצה לקרוא לסדר .
נדמה לי שאתה רשום לדיון , אנחנו נשמע אותך .
אבקש מהמזכיר להודיע לנציג הממשלה , שהוא מחויב לשבת ליד שולחן הדיונים .
ניאלץ להפסיק את הדיון .
חבר הכנסת כץ , אתה תמשיך לדבר ובתוך שניות מספר נברר איפה השר התורן ולאחר מכן נראה מה אנחנו עושים עם זה .
אבקש את תשומת לב הממשלה לכך שאין שר נוכח באולם .
ובהתאם למצוותו הברורה והחד - משמעית של יושב - ראש הכנסת , אשר היא נכבדה עלי וגם קשה , אני מבקש שהממשלה תהיה .
הסבירו לי שבתוך כמה שניות השר יגיע .
אני מציע שתמשיך בדבריך , משום שנדמה לי שעשרות אלפי בית ישראל החוזים ושומעים את דבריך צמאים ומשתוקקים לשמוע את אחריתם .
חבר הכנסת חנן פורת , האם אתה מציע הצעה כהסתייגות ?
כי אנחנו לא מצביעים על הסתייגות .
חבר הכנסת כץ , השר חיים רמון נענה לבקשתך והופיע .
בבקשה .
אני מבקש לומר לשר הנכבד , שמצוותו של היושב - ראש היא שלא ייערכו דיונים אלא אם כן יהיה נוכח נציג ממשלה .
חבר הכנסת חיים אורון , אין לי ספק - - - חבר הכנסת כץ , מרגע זה זה על חשבונך .
אני מבקש מאדוני השר לא להשיב בקריאות ביניים .
אני אשמור על אדוני שלא יצעקו עליו .
חבר הכנסת עוזי לנדאו , למה תפריע לחברך ישראל כץ באבם של דברים ממש ?
תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת האשם מחאמיד .
האם החיזבאללה הוא משהו לא טוב , שאדוני רואה בזה פגיעה ?
אתה בוודאי חבר כנסת .
אתה יכול ותוכל לענות .
ראיתי אותך רשום ותוכל להשיב .
הוא אמר את דבריו , ואני חושב - - - שמעתי .
נתתי לאנשי המזכירות ולשר לענייני ירושלים את האפשרות להביא לכאן את השר התורן .
אם בתוך ארבע דקות , כפי שהקצבתי להם , לא יבוא השר , אנחנו נפסיק את הישיבה עד אשר הממשלה תבוא .
תודה רבה לך , חבר הכנסת קרא .
אבקש לשבת או לפנות את האולם .
רשות הדיבור לחברת הכנסת זהבה גלאון ; חמש דקות .
רבותי חברי הכנסת , תנו כבוד לכנסת , גם אם הממשלה לא נותנת לה את הכבוד הראוי .
האם חבר הכנסת דהאמשה רואה במלה חיזבאללה איזו מלת גנאי ?
אם כך , יבוא ויאמר זאת .
חבר הכנסת דהאמשה , תסתכל על סעיף 86 ( ז ) ותרשום לי מה אתה רוצה , ואם יהיה צורך ונחליט , נעלה אותך לבמה לומר מה דעתך .
תסתכל על סעיף 86 ( ו ) או ( ז ) ותמצא את התשובה .
שמעתי את הערתך .
רק רציתי לדעת אם אתה רואה במלה חיזבאללה איזו מלת גנאי .
אני רוצה לדעת .
שאם כן , אני אבוא ואומר .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
חברת הכנסת גלאון , בבקשה .
אני אחליט מתי אפסיק אותה .
בבקשה .
בבקשה , בבקשה .
אני שומע כל מלה .
תודה רבה לחברת הכנסת גלאון .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה לסגנית מזכיר הכנסת .
יעלה ויבוא חבר הכנסת חיים דרוקמן .
חמש דקות .
חברת הכנסת בלומנטל , האם את רומזת שחבר הכנסת דרוקמן משתמש בזמנו על מנת לחזק את דבריו של חבר הכנסת זאבי ?
לא יעלה על הדעת .
חבר הכנסת דרוקמן מהקואליציה מנמק את דעתו האישית .
כל אדם יפרש את דבריו כראות עיניו .
תודה רבה לרב דרוקמן .
אני שואל רק , האם לא צריך היה משאל - עם לפני שחתמו את קווי היסוד של הממשלה ?
חברת הכנסת ענת מאור , הרי את עולה עכשיו לנאום , ובוודאי תוכלי גם להתייחס .
חברת הכנסת ענת מאור , חמש דקות .
כך כתוב אצלי .
חמש דקות .
נכתוב לך חמש דקות וניתן לך שש .
חברת הכנסת מאור , אם תעני לחבר הכנסת זאבי , זה יהיה על חשבונך .
חברת הכנסת גלאון היתה גם כן ממרצ .
גברתי חברת הכנסת , כאן אני לא נציג של הליכוד אלא של כנסת ישראל .
דברי אינם מוכחשים .
כאן אני יושב - - - תודה רבה לחברת הכנסת ענת מאור .
חברת הכנסת יהודית נאות - חמש דקות .
אחריה - חבר הכנסת אמנון ליפקין - שחק .
תודה רבה לחברת הכנסת נאות .
האם כבוד השר סויסה רוצה להשתתף בדיון ?
חבר הכנסת שחק , בבקשה .
לאחר מכן מבקש השר המתאם להתערב בדיון , אם כי יש לי בעיה עם זה , אבל כנראה אאפשר לו .
אחרי חבר הכנסת שחק - חבר הכנסת נסים זאב , אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
בבקשה .
אינני יכול לענות לך .
אני קודם כול מאשר את דברי ז'בוטינסקי , ומברך אותך על כך שהבאת גאולה לעולם בצטטך דברים בשם אומרם .
אף אחד לא דיבר על חבר כנסת ערבי ; דיברנו על שיתופו של חבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת מילוא , לא דיברנו על חבר כנסת ערבי , אלא על חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אני לא דיברתי על חבר כנסת ערבי .
חבר כנסת ישראלי , האשם מחאמיד .
חבר הכנסת הישראלי האשם מחאמיד , שלהערכתנו אין לו אפשרות להיות חבר .
רבותי חברי הכנסת , אני קורא לעצמי לסדר - על כך שעניתי .
חבר הכנסת מחאמיד , אתה צודק , אבל אם חבר הכנסת מילוא קורא לי , יש אנשים שיחשבו שאני לא יודע מיהו ז'בוטינסקי .
חס וחלילה , אני חושב שאתה חבר כנסת ישראלי מעולה , ואתה לא צריך להיות בוועדת החוץ והביטחון .
תודה רבה לחברי הכנסת .
חבר הכנסת זאבי , רשות הדיבור לחבר הכנסת שחק , ועל חשבוני אני נותן לו עוד שתי דקות .
רבותי , רבותי , הוא קיבל שתי דקות נוספות , ואני מבקש מכם לא להפריע .
האם אדוני גם ממליץ שהוא יהיה בוועדת המשנה לשירותים חשאיים ?
תשובה טובה .
תודה רבה לחבר הכנסת אמנון ליפקין - שחק .
השר חיים רמון ביקש להתערב בדיון .
אני מוכרח לומר שהדבר לגמרי בהתאם לפרוצדורה .
הואיל וסוכם , אני מכבד את הסיכום , אבל לא יכול להיות שראש הממשלה ייתן הצהרה מדינית , ולא תהיה תשובה של האופוזיציה על ההצהרה המדינית , ואחר כך השר ידבר .
לא יכולה להיות התייחסות כפולה להצעות .
הואיל וכך , אני מכבד את זה - - - לא , לא , לא - - - לא , לא , לא .
אני קודם כול מכבד הסכמות מראש , אבל עם זאת טעיתי בתקנון , איפה מקור ההסכמה , אבל הסכם הוא חשוב , הסכמים צריך לקיים , וקראתי מהמכתב שאדוני קרא , כאן , מעל הבמה , בזמנו .
הסכמים צריך לקיים .
תודה רבה .
אדוני השר , בבקשה .
- - - - - - בסוף דבריך , למה חבר הכנסת מחאמיד לא יכול להיות - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - אם הוא חבר כנסת שרשאי להיות בוועדת החוץ והביטחון הוא רשאי להיות בוועדת משנה .
של נעליך מעל רגליך כשאתה עושה שימוש בדבריו וכשאתה מצטט מדבריו .
מה דעתך על מלחמה בחיזבאללה ?
תאמין לי שאחמד טיבי יכול לעשות לך חצי היריון .
יש אפשרות לייעץ לזה שמכניס להיריון .
יש אנשים טובים .
מקבלים , מקבלים .
מאה אחוז .
מאה אחוז .
אילו סטיגמות ?
אמנון שחק מכניס אותך לוועדת החוץ והביטחון , אבל שלא תהיה בוועדה הזאת .
הקונספט שלך או של - - - אתה הצעת את " אני במדינתי " .
- - - אתה אמרת , לא אני אמרתי .
- - - מי שמתגייס לצה"ל הוא בוגד .
יצאת מדעתך .
- - - לא אמרתי שאתה " פראייר " .
- - - חס וחלילה .
חס וחלילה .
ברוסיה , ברוסיה .
אל תזכיר את השם בגין , לפני שתאמר לי איך אתה קורא לערבי שמתגייס לצה"ל .
אתה קורא לו בוגד .
בוגד אתה קורא לו .
כולל ירושלים - - - היא חלק ממדינת ישראל .
- - - אני אציע שהוא ייכנס לוועדת המשנה לשירותים חשאיים .
מה עמדתך ?
מה עמדתך ?
אני בעד שהוא יהיה חבר בוועדת משנה לשירותים חשאיים .
מה עמדתך ?
תסביר להם מה עמדתך .
- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - האשם מחאמיד - - - - - - הוא , יש לו בעיה .
הוא אומר שיש לו דילמה - - - במדינתו .
- - - תודה רבה .
תודה רבה לאדוני .
חבר הכנסת רומן ברונפמן אינו בנמצא .
חבר הכנסת סאלח טריף , בבקשה , חמש דקות .
לא הייתם חברים .
בתנועת בית"ר .
חבר הכנסת אלסאנע , שמענו .
תן לו לדבר , זה על חשבונו .
אנחנו צריכים לסיים את הדיון היום .
הליכוד מינה חבר מטעמו לוועדת החוץ והביטחון .
תודה רבה לחבר הכנסת סאלח טריף .
חבר הכנסת יצחק וקנין , ואחריו - חבר הכנסת מיכאל מלכיאור .
חמש דקות לחבר הכנסת וקנין , ואני מבקש להקפיד על הזמן , כי אנחנו באמת מתאחרים איחור רב .
האם השר רוצה להשתתף בדיון ?
חבר הכנסת וקנין סיים את דבריו , חבר הכנסת פריצקי .
לא , פשוט אנחנו נכנסים למצוקת זמן .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק וקנין על דבריו המעניינים .
חבר הכנסת מיכאל מלכיאור , ואחריו - חבר הכנסת דוד טל .
עוד שניים , מלבד השניים שקראתי .
זאת אומרת , עוד ארבעה , ואנחנו מסיימים .
הגענו לכלל סיום .
נראה לי שב- 21:25 אנחנו נהיה בעיצומן של ההצבעות .
בבקשה .
חמש דקות .
אל תתפלמס , כי זה על חשבונך .
חבר הכנסת וקנין , חבר הכנסת מלכיאור בדיוק מסיים את דבריו , ואתה לא יכול להפריע לו .
אתה רוצה , תיקח את חבר הכנסת לפיד החוצה ותסביר לו מה שאתה רוצה , כמובן אם הוא ירצה לצאת אתך .
אז שקט .
אל תגיב אליו .
רבותי , הנואם סיים את דבריו .
אין לך זמן , זמנך עבר .
תודה רבה .
אתן לך עוד דקה .
בבקשה .
לא , לא , לא .
חבר הכנסת פריצקי , הרי על כל קריאת ביניים שלך יש לו נאום של שעה לפחות .
אמן סלה .
תודה רבה לחבר הכנסת הרב מלכיאור .
חבר הכנסת דוד טל , ואחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא , ויסיים את שורת הנואמים חבר הכנסת מתן וילנאי .
בבקשה .
חמש דקות לאדוני סגן היושב - ראש בעבר .
אני יודע , אבל הפעם אנחנו מוכרחים להצטמצם , כי ביקשת ממני להקדים את ההצבעה .
בבקשה .
חבר הכנסת ויצמן , חבר הכנסת ויצמן , מה זה הדיבורים האלה ?
חבר הכנסת ויצמן , מה זה ?
עם מי אתה משוחח ?
קולות מהקיר .
אדוני רוצה , יצא החוצה וידבר עם חבר הכנסת יחזקאל .
לא ייתכן כך .
חבר הכנסת טל , אתה יכול לדבר לשר סויסה , הוא יעביר לו את כל הדברים שאתה אומר .
הנה , השר סויסה נמצא שם .
הוא יעביר לשר ביילין .
לא יותר מ- 1,700 שקל .
חבר הכנסת טל , זה על חשבונך , אני מודיע לך .
אתה יוצר פה עכשיו מחלוקת .
אתה צריך רק להזדרז כי נותרו לך 30 שניות .
תודה רבה .
חבר הכנסת טל .
חבר הכנסת טל , הבנו את מה שאמרת .
חבר הכנסת לפיד רוצה לומר לך משהו על מנת שתענה לו , כי הוא חייב לקבל תגובה .
אתה אמרת לו דבר .
רק רגע .
הוא יאמר ואתה תענה לו .
האם אתה מסכים ?
אני ממליץ לך - - - אתה איש רב - פעלים .
תודה רבה .
הואיל ומר ורטהיימר לא נמצא פה , אני מציע שלא לדון בו .
הציע חבר הכנסת לפיד הצעה , משום שיש פה דבר שהוא בבחינת הוצאת דיבה , יכול להיות .
שמעתי , אמרתי את זאת .
אדוני חבר הכנסת הנכבד , אני יכול מקסימום להמליץ בפני חבר הכנסת הנכבד שעומד מעל הבמה , להציע לו , משום שאני חושב שיש בכך הוצאת דיבתו של אדם רעה .
ייתכן מאוד שאם הוא רוצה לומר זאת על מנת להתמודד משפטית , יאמר זאת אחרי שלא תהיה לו חסינות מהותית , כי על הבמה יש לו חסינות מהותית .
אני מציע בשלב זה באמת לא לומר על אדם שלא יכול להתגונן דברים כאלה .
אם אתה רוצה - תאמר לו באופן אישי במאמר בעיתון , ואז תהיה שאלה אם יש לך חסינות או לא , וזה יהיה הרבה יותר ראוי .
אני מציע לך בזאת - - - רק רגע .
חבר הכנסת טל .
חבר הכנסת מילוא .
חבר הכנסת מילוא , תודה רבה .
חבר הכנסת טל , אני מבקש ממך .
מדובר פה באדם שאינו נוכח , שאינו יכול לעמוד על הבמה .
אתה רוצה לכתוב עליו דברים , כתוב עליו בעיתון ותהיה עתיד לתת גם את הדין במידה שיש הוצאת דיבה .
לא נאה ולא יאה לומר מעל הבמה דברים שאדם לא יכול להתגונן מפניהם .
תודה רבה .
הוא מוחק את דבריו .
הדברים שאמר על סטף ורטהיימר נמחקים מהפרוטוקול .
תודה רבה , חבר הכנסת טל .
לא שני משפטים .
אחד .
לא , לא , לא .
אתה כבר מדבר עשר דקות .
לא , לא .
אין צורך .
בפעם הבאה , חבר הכנסת טל .
אאפשר , במשפט אחד .
בבקשה , משפט , משפט שיהיה משפט נחמו .
תודה רבה לחבר הכנסת טל .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת מתן וילנאי .
חבר הכנסת טל .
הוא אומר לי הרבה פעמים : אתם הליכוד .
מה זה אתם ?
שמעתי פה היום " אתם " - חבר הכנסת הנכבד האשם מחאמיד - שמעתי היום " אתם " , הו הו כמה " אתם " שמעתי .
כמה " אתם " , וכל ה" אתם " הייתי אני .
תודה רבה לכם .
בבקשה , חבר הכנסת עזרא .
חבר הכנסת איוב קרא .
אחרי דברי ז'בוטינסקי , אני כמעט בקיא בדברי חיים רמון .
- - - אין בעיה .
עדיין לא , אדוני .
העוזרת שלי מסבירה לי - - - אדוני היושב - ראש , עם כל הכבוד להצעה שהועלתה בשלב זה , ובלי להביע את דעתי לעצם ההצעה , לא זכור לי שהיום בנשיאות אישרנו את הנושא להעלותו על סדר - היום של הכנסת .
ולכן , מן הראוי שחברי הכנסת ידעו מראש שמדובר בהצעת חוק כזאת .
ייתכן מאוד שהתייחסותם אליה היא חיובית או יביעו דעה אחרת , ואני מציע לדחות את ההצבעה על מנת שהדבר יובא לפני חברי הכנסת בצורה מסודרת .
רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"ו באייר התש"ס , 31 במאי 2000 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
על סדר - היום : שאילתות בעל - פה .
אני מאוד מצטער , חברי הכנסת השואלים אינם נוכחים .
אדוני השר , זכותך המלאה לבוא ולומר אם אתה מוכן לחכות כמה דקות .
חובתם של חברי הכנסת להיות כאן במקום .
השואלים - חברי הכנסת ברונפמן וטריף - אינם נוכחים .
חבר הכנסת טריף מנהל את ישיבת ועדת הכנסת וצריך לקרוא לו .
אדוני לא יכול להשיב אם הם לא שאלו .
הפרוצדורה לא מאפשרת , אבל אדוני בהחלט יכול לדרוש שהם ישאלו את שאלותיהם , ואם הם לא נמצאים פה , אדוני לא ישיב להם תשובות , אלא אם כן אדוני מסכים לחכות , ואז שר הבריאות יקדים .
אין צורך בהנמקות .
חובת ההנמקות לא חלה על אדוני .
חברי הכנסת חייבים להיות נוכחים בזמן השאילתות .
חבר הכנסת רומן ברונפמן נמצא כאן ?
חבר הכנסת סאלח טריף נמצא עדיין בוועדה .
לחבר הכנסת מוחמד ברכה יש שאילתא בעל - פה לשר העבודה והרווחה .
אני מאוד מודה לשר הפנים שנוהג לפנים משורת הדין כלפי חברי הכנסת .
חברי הכנסת צריכים להבין , שאמצעי השאילתא עומד לרשותם , אבל הם חייבים להיות כאן , בוודאי לפני השרים , על מנת לשאול את השרים את השאילתות , והשרים יוכלו לענות .
אנחנו נמשיך בסדר - היום .
האם שר העבודה והרווחה נמצא כאן ?
האם אדוני מייצג את שר העבודה והרווחה ?
הוא גם לא היה צריך להיות כאן , כי הוא ידע שיש נושא קודם .
אני מזמין את שר הבריאות לומר את דבריו לרגל " יום ללא עישון " , ועל - ידי כך ניתן לחברי הכנסת אפשרות לחזור בהם מדרכם הרעה .
אדוני עוד הפעם משמש כאמצעי לחזרה בתשובה .
בבקשה , אדוני שר הבריאות .
אדוני יבקש מהסדרנים להוציא אותם .
אנחנו מחויבים לעמוד על מה שאנחנו קובעים בחקיקה .
אתה צודק .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש לערוך את כל הדיונים מחוץ לאולם המליאה .
אדוני כבוד שר הפנים , חברך לממשלה , שר הבריאות , מדבר על יום ללא עישון .
זה דבר חשוב מאוד .
הרבה יותר חשוב לשחק שח מאשר לעשן .
אנחנו היום ביום העישון .
כי היא בנפשנו .
אני מאוד מודה לשר הבריאות על דבריו לרגל היום ללא עישון .
אני מאוד מודה לשר הפנים על שהסכים להישאר , אף שחברי הכנסת איחרו .
אני מודיע לחברי הכנסת : שאילתות בעל - פה הן דבר ראשון על סדר - יומה של הכנסת בכל יום רביעי .
אם חבר כנסת מצליח להביא לידי כך שתהיה שאילתא בעל - פה , הוא צריך להיות פה משעה 11:00 .
אם הוא לא נמצא - הבא אחריו .
אם גם הוא לא יימצא - השר ישוחרר .
אנחנו מודים מאוד לשר הפנים על כך שנשאר .
השאילתא הראשונה לשר הפנים - של חבר הכנסת סאלח טריף .
יענה השר , בבקשה .
אני מאוד מודה לשר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת סאלח טריף .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
שאלתך ברורה .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת מאיר פרוש .
שאלתך ברורה .
כבוד השר ישיב על שלוש השאלות .
תודה רבה .
חבר הכנסת רומן ברונפמן ישאל את השר שאילתא בעל - פה .
בבקשה , חבר הכנסת ברונפמן .
תודה רבה .
אדוני שר הפנים .
תודה רבה לשר .
אין שאלה נוספת לחבר הכנסת ברונפמן .
ובכן , יש לנו שני שואלים נוספים , חבר הכנסת טיבי , ואחר כך , כדי לאזן , חבר הכנסת דהאמשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
אדוני השר , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת ואדוני שר החינוך , אנחנו מקדמים בברכה את תלמידי בתי - הספר הנמצאים כאן מפעם לפעם והמתקבלים על - ידי המחלקה לחינוך לדמוקרטיה שעל - יד הכנסת .
ברוכים הבאים .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אדוני שר העבודה והרווחה וסגן ראש הממשלה יענה על שאילתא של חבר הכנסת מוחמד ברכה ; בבקשה .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו ישאלו שאלות נוספות חבר הכנסת פריצקי - חבר הכנסת האשם מחאמיד , אתה כבר שאלת .
האם אתה מסכים שטלב אלסאנע ישאל , אף שהצבעת לפניו ?
חבר הכנסת טלב אלסאנע אחרי חבר הכנסת פריצקי .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת פריצקי , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת אלסאנע .
חבל על הזמן .
יש לך דקה .
תודה רבה .
אדוני השר ישיב על שלוש השאלות .
תודה רבה .
זה היה מתאים להיות הצעה לסדר - היום , אבל השר השיב .
יעלה ויבוא כבוד שר החינוך על מנת להשיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת פריצקי , אשר יואיל לקרוא את שאילתתו מהכתב .
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי .
בבקשה , אדוני השר .
שר האוצר לשעבר , למה תפריע לשר החינוך דהיום ?
מאיר , אתה מאוד מפריע , כי זה על - יד הדוכן ממש .
תודה רבה לשר .
אבקש להשיב , אדוני , על שלוש שאלות נוספות .
חבר הכנסת פריצקי .
אחריו - חבר הכנסת אורלב , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד , שהפעם לא יוותר .
תודה לחבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת אורלב , בבקשה - יושב - ראש ועדת החינוך .
התרבות והספורט .
תודה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד .
והשאלה ?
האומנם , אתה שואל .
בבקשה .
חבר הכנסת ויצמן , קולך הרם - - - אין קריאות ביניים בשאילתות בעל - פה , חבר הכנסת אורלב .
עם כל הכבוד , אני עושה איזון בין שני סגני ראש הממשלה - - - - הואיל ושר העבודה והרווחה השיב בהרחבה על דבר חשוב ביותר - - - חבר הכנסת טל .
חבר הכנסת טל , אני מאוד מודה לך .
תודה רבה על שהפנית את תשומת לבי .
נא לשבת , אדוני .
תודה רבה לאדוני .
תודה רבה לאדוני .
תודה רבה לאדוני .
חבר הכנסת טל .
חבר הכנסת טל , אני קורא לך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת טל , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
תודה רבה .
אדוני שר החינוך ישיב על שאילתות רגילות .
אסור להתעצבן ואסור לעצבן את היושב - ראש .
אני מעיר לתשומת לבו של כבוד סגן יושב - ראש הכנסת , שיושב - ראש הישיבה שמע את הערתו .
אני מאוד מודה לאדוני .
עם זה , אדוני לא יכול להעיר את הערתו לאחר שהיא הובנה על - ידי .
שר החינוך ישיב על שאילתות .
שאילתא ראשונה - מס' 948 , של חבר הכנסת יצחק גאגולה , הנמצא באולם : ריסוס כתובות נאצה וצלבי קרס .
בבקשה , אדוני .
האם לחבר הכנסת גאגולה שאלה נוספת ?
בבקשה .
חברי סיעת הליכוד הפעילים מאוד , אתם נמצאים על - יד דוכן הנואמים וזה מקשה מאוד על השר להשיב .
חברי השרים לשעבר ולעתיד , אני מבקש מהם - - - תודה רבה לשר .
לוועדת המשנה לביטוח של ועדת הכספים .
בעצם לוועדת הכלכלה .
לוועדת הכלכלה .
חבר הכנסת גפני , אנחנו מתכוונים רק לצורך חוק השבות האזרחי .
אדוני היושב - ראש , הואיל ואנחנו מדברים על מינהל תקין , על - פי הצעת החוק שלי ובהסכמת הממשלה מוצע לקבוע , כי יינתנו לראש עירייה או למי שראש העירייה הסמיכו לכך , לבדוק את עברו של אדם קודם לקבלתו לעבודה או אף לאחריה .
מתברר שיש צורך בחקיקה לצורך זה , ואני חושב שבשביל מינהל תקין טוב נעשה אם נאפשר את המהלך הזה .
אני מודה לאדוני .
בווטיקן אני יכול לעשות מה שאני רוצה ?
בהר - הבית אני יכול לעשות מה שאני רוצה ?
- - - מי שנולד לאם לא יהודייה הוא איש מצוין , אבל הוא לא יהודי .
- - - תצא בחוץ .
את דוד טל שכנעת , אל תדאג .
- - - אבל החברים שלך לא הצביעו .
במי הם בגדו ?
ב" חמאס " אומרים לנו להחזיר אותך אליהם ; הם אומרים שאתה משתף פעולה אתי .
חבר הכנסת בשארה , שאלה לא פרובוקטיבית .
אם היתה התחשבנות לשפך דם , אתה היית מגנה את זה ?
אני הופתעתי .
אני מודה שאתה צודק .
מה היה קורה ?
כל החפים מפשע .
טוב .
היא יצאה מלבנון , כדי לא לקבל את התנאים בהסכם השלום .
אני מודה שהופתעתי .
אני רק לא בטוח - - - אתה מוכן לחייב אותם בחוק ללכת לצבא ?
אבל אתה לא נותן להם להיות בצבא .
בוא ונעשה חוק - - - - - - בין 1992 ל- 1996 היית שר בממשלה ולא נתת לאמהות האלה לישון .
בין 1992 ל- 1996 - - - - - - לא היה לך זמן להגיע לקריית - שמונה - - - - - - בדמגוגיה זולה אתה - - - - - - " ענבי זעם " .
לא צריך לפרט .
אלה שרוצים לחזור יכולים לחזור באופן מסודר ?
זו אופציה שלהם .
לגבי אלה שביקשו דיון בוועדה , אפשר להצביע גם על העברה לוועדה .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , חברי וחברותי חברי הכנסת , מה לעשות , אדוני ראש הממשלה , אני נולדתי לתנועה שבה אין ציניות , שבה אתה לא יכול לשנות ערכים על - פי צרכים .
אני נולדתי לתנועה שלפעמים קשה מאוד להכריע בה , לפעמים המצפון זועק ואתה צריך לתת דין - וחשבון בפני הבוחרים .
בשעה כזאת אפשר לבוא ולומר , שסיעת הליכוד יכולה לעשות פה חשבון פוליטי עם מפלגות המייצגות את הציבור החרדי אשר במידה רבה הפנו עורף לארץ - ישראל , הפנו עורף לכל אותם דברים שאני מאמין בהם .
השאלה העומדת בפנינו היא : האם באמת יש להתייחס לנושא שעומד בפנינו כאל דבר שהוא במישור הערכי , במישור שבו אתה מחויב להכריע ולהחליט - - - אדוני היושב - ראש , אם יש צורך לעשות איזה סדר בקואליציה - אני מוכן - - - האם יש יכולת בכלל בנושא שהוא כל כך ערכי , שהוא כל כך מכריע לגבי עם ישראל בארץ - ישראל , האם אנחנו יכולים להפנות מבט תוך קריצה למישור הפרקטי , למישור השימושי של עשיית נושא ערכי והפיכתו לנושא פוליטי ?
נוח מאוד היה היום לסיעת הליכוד כולה לקום ולומר : אנחנו לא שוקלים לגופו של עניין , אנחנו - - - - - - אנחנו שוקלים לגופם של עניינים פוליטיים .
בסיעת הליכוד יש כאלה שמבחינה ערכית חושבים שההליכה לצבא היא גם חובה .
אני , בני ובנותי , הורי , שירתו בצבא - הגנה לישראל מתוך הכרה שזאת הזכות הגדולה ביותר שניתנה להם בארץ - ישראל .
עם זאת , הורי הורי לדורותיהם ואותם אנשים שהגיעו לכאן לארץ מאז שנה לפני הפיכתה של הציונות לתנועה פוליטית , אשר הורו לתלמידיהם ולבני משפחותיהם : עלו לארץ - ישראל בשנת תק"ע משום שזו שנת " תקע בשופר גדול " שאליה התפללנו שלוש פעמים ביום - אלה שבאמת נהרגו באוהלה של תורה ובמשך אלפי שנים החזיקו את היהדות כאומה וכדת ואפשרו לנו , לכולנו , בשם ארץ - ישראל , לחזור לארצנו ולמולדתנו ולהקים כאן את מדינתנו .
ויש כאלה שמוכנים להיהרג באוהלה של תורה , ואנחנו כולנו , גם החברים החרדים , ערים לכך , שיש ביניהם שעושים שימוש באותו רצון אמיתי - - - - וצודק של תלמידי חכמים והופכים את - - - - אומנותם להשתמטותם , אבל אנחנו לא יכולים - - - - לברור ביניהם , כי אמר לי פעם רב גדול בישראל שהוא חי ויאריך ימים , אינני רוצה להזכיר את שמו : איננו יודעים מתי האיש יעמוד על דעתו ויבקש באמת ללמוד - - - - ובאמת יוכל להתקדם .
סיעת הליכוד תצביע לפי מצפונה ואני לפי מצפוני , ביודעי שרבים מחברי בליכוד חושבים שצריך היום לגייס גיוס אחד , אומר לכם , אצביע אני לפי מצפוני למען זה - - - - שפתרונות בעניין שהוא כל כך שנוי במחלוקת אסור שיינתנו תוך כפייה של צד זה על צד אחר .
אני אצביע בעד החוק .
אני מקווה שנוכל גם לשכלל אותו - - - - בין הקריאה הראשונה לקריאה השנייה .
אתה צאצא למשפחת - - - הוא מצביע בעד ?
שופט עליון הוא רק היושב במרומים .
שופט בית - המשפט העליון .
חבר הכנסת לפיד נימק בצורה ממצה עשר דקות - - - תשובת ראש הממשלה .
- - - פרשנותו של חבר הכנסת איתן מאוד מעניינת וצריך לבדוק אותה .
אני מודיע בהכנעה , אדוני היושב - ראש , שאני מסכים בגלל עייפות החומר .
היה נמנע אחד .
היום יום רביעי , ד' בסיוון התש"ס , 7 ביוני 2000 , למניינם - אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
האם יש הודעה ?
ובכן , על סדר - היום תשובות על שאילתות בעל - פה לשר החינוך .
ושר החינוך ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 74 , מאת חבר הכנסת - - - הסעיף הראשון בסדר - היום של היום הוא שאילתא בעל - פה שישאל חבר הכנסת מאיר פרוש בנושא : יום לימודים ארוך בגני - ילדים בדימונה .
ישיב שר החינוך .
בבקשה .
בבקשה , השר .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת פרוש , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
אף אחד מהצד הזה לא ביקש .
חבר הכנסת פרוש ישאל את שאלתו .
חברי הכנסת , אני רוצה להזכיר שבשאילתות בעל - פה אין קריאות ביניים .
בבקשה .
אדוני , אין משימים אדם לא שומע .
השר שמע , אפילו אם אתה חושב שהוא לא שמע .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה , דקה לשאלה נוספת , ואחריו - חבר הכנסת גפני .
תודה רבה לחבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת פרוש , ניתנה לך ההזדמנות המלאה לשאול את כל שאלותיך .
בבקשה , אדוני השר .
אני מודה מאוד לשר החינוך .
רשמתי לעצמי , אדוני - - - חבר הכנסת גפני , האם אתה רוצה להגיש הצעה לסדר - היום ?
אדוני השר , רשמתי לעצמי כיושב - ראש הישיבה , שאנחנו צריכים להעביר לוועדת הפרשנות מה הן נטיות שרידיות , ואני מציע לאדוני להופיע בפני ועדת הפרשנות על מנת לתת את הפרשנות שלו , אולי היא תתקבל , כי על נטיות שרידיות לא שמענו , ואנחנו לא יודעים מה הן בלקסיקון הפוליטי .
לא , לא , שרידיות , שרידיות מלשון יוסי שריד .
תודה רבה לאדוני השר .
אדוני שר הפנים ישיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת גדעון עזרא .
בבקשה , חבר הכנסת עזרא .
אני מודה מאוד .
אדוני השר ישיב .
תודה רבה .
רק רגע , לפני השאלה הנוספת של חבר הכנסת עזרא , אני מבקש מכל העוזרים של השרים והפרלמנטרים , אם הם רוצים לקיים שיחות והתייעצויות - יעשו זאת בחוץ .
אולם המליאה הוא לשרים ואין לקיים כאן התייעצויות .
בבקשה .
אני מבקש מהסדרנים לדאוג שלא יהיה שם עוזר אחד שמנהל עניינים .
בבקשה , חבר הכנסת עזרא , ואחריו - חבר הכנסת דהאמשה וחבר הכנסת ברכה , אלא אם כן חבר הכנסת ברכה יוותר לחברת הכנסת גוז'נסקי .
תודה לחבר הכנסת .
אדוני השר ימתין , יש עוד שתי שאלות , אני מקווה שהן באותו עניין , וגם עליהן רשאים חברי הכנסת לשאול ולעלות טרמפ על השאלה של השואל .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
אדוני יושב - ראש ועדת הכספים ואדוני השר , אתם מפריעים לשר לראות את השואל .
