בוודאי .
אבל אני באופוזיציה , ואין לי בעיה לחתום על הצעת החוק הזאת .
כבוד יושב - ראש ועדת החינוך ויוזם החוק , אין לי צל צלו של ספק לגבי כל הדברים והאמת שהבאת בפני כדי לשכנע אותי בדבר שאני משוכנע בו לחלוטין .
הייתי משוכנע גם כשחברת הכנסת תירוש היתה מנכ"לית משרד החינוך שיש צורך תשתיתי , מהותי , לדאוג לחינוך , משום שהיה אומר מאיר שטרית : תנו לחינוך .
הוא סיפר והסביר איך אנחנו מונעים את כל העוני בארץ הזאת , את כל הבורות ואת עשרות המיליארדים של שקלים על כך שאנחנו צריכים לטפל בשכבות נחשלות - תנו רק לחינוך .
אבל אז לא יכולנו , משום שלא היה תקציב .
אני מפחד , חבר הכנסת מלכיאור , שכאשר נאשר את החוק הזה - שלא עולה , אבל הוא בכל זאת בעלות תקציבית של למעלה מ- 300 מיליון שקלים - דבר שמובן מאליו והוא חוסך , כפי שיאמר לך עמי אילון , כהנה וכהנה .
אנחנו יכולים לצאת נשכרים מעניין זה , אבל ניאלץ לקצץ .
איפה ?
בחינוך .
שכן בבית - הספר מלמדים אותנו שלא לסמוך על המזל , אבל תלמידים יש הרבה ובתי - ספר אין .
מה עושים ?
מפעל הפיס כדי ללמד ולבנות בתי - ספר שבהם ילמדו שאין לסמוך על המזל .
תודה רבה .
כמה עולה החוק הזה ?
למה הם לא מתלוננים במשטרה ?
אנחנו בעד , רק מה העלות התקציבית ?
כמה עשרות ?
גם עובדים זרים - - - יש לך חוק העמדת עבריינים במבחן , חוק המבחן , שאומר בסעיף 3 : במקום להרשיע נאשם אתה מד אותו למבחן .
זה לא אותו הדבר ?
מה , הממשלה מתנגדת ?
השבוע הסכמנו לציבור הערבי .
יש הבדל ?
- - - לכאורה .
אתה מבקש שההחלטה של הכנסת תהיה ברוב מיוחד , לא ברוב מיוחס .
רוב מיוחס זה 61 .
איזה רוב , פחות - - - חבר הכנסת מרציאנו , אולי תגיד לנו מה הביא אתכם לעשות חוק כזה ?
אין פה אינטרס ?
אני לא מבין מדוע הממשלה לא עונה .
אני המום , לא ראיתי דבר כזה .
היא הרי מתנגדת בעליל .
הממשלה לא יודעת שהיא בעד החוק .
אדוני היושב - ראש , אביו של גלעד שליט , נועם , אדוני השר , דברים כפי שאמרת כאן היום מעל במת הכנסת , אם היו נשמעים לפני 11 חודשים , הייתי יכול להבין אותם .
אני חבר בסיעה , והייתי חבר בממשלה , שעמדותיה עמדות נחושות בכל מה שקשור לכניעה לטרור .
עם זאת , הייתי גם בממשלה ששילמה מחיר , ושילמנו כמדינה וכעם בישראל - לא כעם ישראל האתני , אלא כעם ישראל האזרחי - מחירים שכולנו ידענו שהם עלולים להשליך גם על העתיד .
אבל יש ברית אחת בינינו לבין חיילינו ובין משפחותיהם : לא נפקיר חייל שלא חזר לבסיסו , שלא חזר להוריו ולביתו .
11 חודשים הם כבר יותר מדי .
מנהלים משא - ומתן באמצעות גוף שלישי .
יבואו ויאמרו מהם התנאים החד - משמעיים , בהסכמה עם אותם אלה שמנהלים את המשא - ומתן .
אינני רוצה להיכנס ואינני רוצה לנקוב במחיר , אני יודע רק דבר אחד : התוצאה צריכה להיות שגלעד שליט יחזור לביתו ויהיה יחד אתנו .
לא צריך לומר מספרים .
אנחנו צריכים להשיב את גלעד שליט .
מי עשה את זה ?
בית - המשפט פסק , לא מינהל מקרקעי ישראל .
- - - - - - של חברת הסלולר היה מגיע לארץ , אם היה יודע שיש התערבויות ישירות של הרגולטור - - - אם התקבלו הסתייגויותיו של השר , למה אתם מטרידים את בית - המחוקקים .
צריך לעשות שיהיה לו צינון , שלא יוכל לעבור לבנק בחזרה .
אתה כבר חבר כנסת ותיק .
פה מופיעים השר נהרי , חבר הכנסת גלעד ארדן , חבר הכנסת מגלי והבה , חבר הכנסת אברהם מיכאלי , חבר הכנסת רוברט אילטוב , וכולכם מבקשים הסתייגות , שאם הייתם מצביעים בעדה היא היתה הופכת להיות חלק מהחוק .
כולכם חברי ועדת הכלכלה .
עכשיו אתה מחמיר עם הבנק .
אני לא הבנתי .
כבוד היושב - ראש , אנחנו צריכים להצביע ולא היינו בוועדת הכלכלה .
אני רואה בהצעה של חבר הכנסת פינס היגיון , אבל הוא עומד בניגוד מוחלט להסתייגות שלך למחוק את סעיף קטן ( ב ) .
אבל אני רוצה להבין .
המנהלת והיועצת המשפטית .
הכנסת מודה לך על שעמדת בכל הלחצים והגדלת את שם הכנסת .
יש לי גם הסתייגות , אבל אני מוותר על ההסתייגות .
- - גם כאשר שירתה חיילת שירות סדיר של 22 חודשים מלאים , ולגבי חייל - אם שירת שירות סדיר של 23 חודשים מלאים , ובלבד שהם שוחררו מהצבא בשל הוראות מינהליות של הצבא .
מדובר בהצעת חוק חשובה , אשר מקנה זכאות לנקודות זיכוי לחיילים ולחיילות אשר שירתו שירות סדיר כפי שנדרש מהם , לפי חוק ולפי הוראות הצבא .
לפיכך , אדוני היושב - ראש , אבקש מהכנסת לאשר את הצעת החוק המוגשת בפניכם בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
ההסתייגויות להצעה זאת הן הסתייגויות לדיבור בלבד .
הואיל ואמרתי את דברה של הוועדה , אני מוותר על הסתייגות הדיבור שמוקנית לי כחבר הוועדה .
אני מודה לאדוני שרצה שאני אודה .
תגיד , בחברה למדליות , אנחנו נצטרך ששליש מהעובדים יהיו - - - אנחנו קיימנו , אבל נדמה לי שזה מרחיק לכת .
שתהיה אפליה מתקנת .
אני לפניו .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר הנכבד , אני כמובן הצבעתי בעד הצעתה של חברת הכנסת נאדיה חילו , למרות הערתו של חבר הכנסת אופיר פינס , איך אתם הז'בוטינסקאים מהינים לבוא ולהרים קול או להרים גבה לגבי עצם החוק .
הנה , היטיב לומר זאת חבר הכנסת סעיד , אשר עלה והביע את הרהוריו .
חבר הכנסת צרצור , אנחנו תלמידי זאב ז'בוטינסקי , מעולם לא היינו פטרונים .
אנחנו מסתכלים נכוחה עין אל עין לאזרחי ישראל הערבים .
אנחנו לא אומרים אזרחי ישראל הלא - יהודים - אנחנו אומרים אזרחי ישראל הערבים , ואני בטוח שאתם גאים בערביותכם כפי שאני גאה ביהדותי .
זאת הצהרה .
אם כי לא רצית שאני אהיה במקום אחר - - - החוק מסייג תרופות או תכשירים לבריאות .
דברים שהם - - - או חומרי ניקיון .
פרשת השבוע - פרשת בלק .
אם למשל אני אסע לסוריה - - - - - - ואלדד ייסע לסוריה , יקבלו אותו בברכה .
הדבר הזה לא צריך התייחסות של המחוקק .
אם כל אזרח יכול להיכנס , אתה צודק .
אבל במקום שבו מוכנים לקבל או לא מוכנים לקבל - אני לא מדבר על חברי כנסת שיש להם חסינות .
אני לא מדבר על חברי כנסת , שיכול להיות שיש להם חסינות מוחלטת .
אם אתה תבוא לסוריה , יאסרו אותך , אם אני אבוא לסוריה , יקבלו אותי בסבר פנים יפות .
הדברים האלה הם דברים ברורים .
אותו הדבר לגבי אירן .
הם רוצים להשמיד את מדינת ישראל .
אני לא מדבר על חברי כנסת שיש להם חסינות , תבחין הבחנה יתירה .
דרך אגב , הפחיד אותו לנסוע לסוריה ?
כי הוא יודע שהחסינות המהותית יותר גדולה .
שיבקשו אישור .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר הנכבד , חברי חברי הכנסת , העובדה שאנחנו נמצאים במצב של חוסר ידידות או במצב שיש מדינה שהיא מדינת אויב , היא עובדה שנקבעת על - פי הנסיבות או ההכרזה .
כאשר נשיא של מדינה קורא להשמדתה של מדינת ישראל , האם יש ספק לגבי הצורך שלנו לראות בו אויב מר ונמהר ?
כי יש אויבים שאפילו אומרים : אנחנו חושבים שבתנאים כאלה או אחרים - - - בשום מקום לא מודדים את העם , מודדים את הממשלה שלו ומודדים את ההתייחסות של הנציגויות שלה כלפי אותה מדינה .
אין היום מקום בעולם שלא משתאים מהעובדה שבאומות המאוחדות - ואמרתי זאת אפילו למזכ"ל האו"ם הקודם : במקום מושבך ובעצרת שאתה מקיים ובמוסד שאתה מנהיג , עדיין יש מדינה אחת בעולם שיכולים חברים באותו ארגון לומר שאין לה זכות קיום , וזאת ישראל .
האם אנחנו יכולים להעלות על הדעת שמדינה שהנשיא שלה , ראש המדינה , אומר : אין זכות קיום למדינת ישראל - אנחנו לא נכריז עליה כמדינת אויב ?
מדינת אויב היא מדינת אויב .
כאשר מדינה לא מוכנה לקבל חלק מהאזרחים שלנו , או היא אף מתייחסת לחלק מהאזרחים שלנו כאל אנשים שהם או מרגלים או שבויים או השד יודע מה , אבל הסכנה לחייהם היא מוחשית , והיא מוכנה לקבל אזרחים אחרים , רשאית מדינתנו לומר : אנחנו אוסרים באיסור מוחלט מגע כלשהו עם ארץ אויב .
זה דבר שהוא לחם חוקה של כל דמוקרטיה בעולם שמבקשת להתגונן .
אני ער למצב שבו אזרחי ישראל חלוקים ביניהם .
כאשר אנחנו אומרים " עם ישראל " יש עם אתני ויש עם אזרחי .
בעם האזרחי של עם ישראל , אני ואתה בני אותו עם .
כאשר אנחנו מדברים על עם אתני , אנחנו , כפי שאתה מגדיר זאת וכפי שאני מבין זאת , בני עמים אחרים .
אנחנו שני עמים שהם מרכיבים של אזרחים במדינת ישראל , שהרוב בה הוא הרוב היהודי , והיא גם מגדירה את עצמה כמדינה יהודית .
אתה צריך להבין שאנחנו לא מתייחסים כרגע לזכותו של חבר הכנסת לבוא ולמלא את שליחותו כפי שהוא מבין אותה , לפי כל אמות מידה ולפי החסינות שמוקנית לו , שהיא חסינות שהוא לא יכול לוותר עליה אפילו .
היא לא באה לידי התמודדות משפטית אמיתית כאשר אתה דיברת על חבר הכנסת לשעבר בשארה .
לכן , אני מבקש , במחלוקת הקשה שקיימת בינינו , לפעמים לשמור על פרופורציות .
שחברי ישמרו על פרופורציה , אבל שגם אתה תשמור על פרופורציות - - - אין אפשרות לבוא - ואין עם נורמלי בעולם שלא היה מגדיר מדינה שנשיאה אומר שיש להשמיד אותה - את מדינת ישראל - כמדינת אויב .
תודה רבה .
תפרט את המהפכים שהוא מוביל ?
אני לא קורא " ידיעות אחרונות " אז אני לא יודע .
גם אחמד טיבי היה מזהיר .
אחמד טיבי הזהיר כמה פעמים מפני אפשרות של התלקחות .
דברים שהם לא חשובים , אבל דוח - וינוגרד - הרי אדוני הקים את הוועדה .
כשאתה היית חבר כנסת צעיר גם עשית דברים .
רק במדינה כמו שלנו תופעה כמו גאידמק יכולה להיות .
זה למיגון - - - הצעת החוק היא הצעה פרטית ?
ארנונה היא לא מס .
ארנונה זה תשלום על שירותים שנותנים - - - - - - זה נכון , אבל זה הצד האחר של הסוגיה .
- - - ממתי תחולתו ?
- - - נשיא מדינת ישראל הוא משה קצב .
נשיא בפועל .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , חברי וחברותי חברי הכנסת , מובן שבסדר העדיפויות אני רואה את החשיבות הרבה של החוק הזה .
אני זוכר את חברת הכנסת גלאון מנסה במשך שתי כנסות להעביר את החוק הזה , עד שקם - קם חבר כנסת ומנהיג בישראל - - - - והצליח להעביר , גם אפשרות להעביר בקריאה ראשונה , את אותה הצעה שחברת הכנסת גלאון ואחרים עמלים עליה בצורה כל כך רצופה ונחושה במשך שנים רבות , משום שבהחלט הדבר עושה צדק עם אותן נשים עובדות , צדק גדול , שממשלות רבות קודם לכן כבר היו צריכות לתת את דעתן בסדר העדיפויות לאפשרות להעביר חוק זה .
אני , כחבר ועדת הכספים וכוותיק בכנסת הזאת , יודע שבסופו של דבר , כאשר מטילים מעמסה על הממשלה - מי כחבר הכנסת גדעון סער בקיא בעניינים האלה כמזכיר הממשלה , אשר תפקידו היה גם לבוא ולבחון בכל עת כל בקשה של אחד מחברי הכנסת ושל משרדי הממשלה , אשר יכולים להשפיע על תקציב המדינה - אני חושב שבסדרי העדיפויות חוק זה הוא חוק חשוב ביותר .
אני גם חושב שההפסד לכאורה בתקציב יוצא בשכרה של המדינה , משום שהכנסות המדינה יגדלו , משום שכוח הצריכה - - - חבר הכנסת סער , ברור שאותן נשים אשר יוצאות לעבודה , כל גרוש שהן יקבלו , ילך לצריכה , משום שהן קשות יום .
בוודאי , גם חוסכים .
אנחנו חוסכים כספים רבים , אבל צריך להבין שהאוצר , כאשר הוא בא ומחשב מה יהיה תקציב המדינה לשנה הבאה - ולכן שאלתי את חבר הכנסת גדעון סער - נדמה לי שגם אם נזכה וחוק זה יתחיל תוקפו ב- 2009 , גם דיינו , משום שהמדינה צריכה להיערך לעניין זה ולבוא ולקבוע רף גבוה יותר או לקבוע שתקציב המדינה ייחד - - - - תקציב מיוחד על מנת שחלילה לא נעביר חוק בכנסת , מהטעם שצריך להודות , חברת הכנסת גלאון , בקשתה לא נפלה על אוזן ערלה בשנים קודמות , אלא פשוט היתה קואליציה חזקה עם יושב - ראש קואליציה חזק , אשר בא ואמר שאנחנו לא מסוגלים כרגע , כדי שלא יהיה מצב שבו חולשתה של הממשלה מול הכנסת בשעה זו תבוא לידי מצב שבו אנחנו נמצא את עצמנו ככנסת כזאת או אחרת באים ומתמודדים עם חוק ההסדרים הבא עלינו לרעה ונבוא ונאמר שחוק זה הוא חוק יפה רק שהוא יושהה או יבוטל .
אנחנו צריכים לומר לאוצר לגבי חוק זה , אשר הכנסותיו למדינה ברורות , שאנחנו צריכים לייחד סעיף תקציבי מיוחד בתקציב המדינה , על - ידי הגדלתו ולא על - ידי קביעה שחוק זה יהיה במסגרת אותו תקציב שתקרת ההוצאה שלו תהיה כזאת או אחרת .
תודה רבה .
גם להיות פה בשביל להצביע בעדה .
לצורך מה ?
לצורך הדיון בעונש של הנאשם או לצורך פיצוי ?
הצוות הקיים מספק לעניין זה , או שצריך להוסיף ?
בדרך כלל חבר הכנסת נסים זאב מעדיף להיות אחרון הדוברים .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , צדקה חברת הכנסת גלאון .
כאשר במשפט הפלילי מבקשים להעניש את הנאשם אשר הוכחה אשמתו ואשר פגע בסדר הציבורי ובאנשים , שוכחים את הקורבן , שהוא היחיד שמשלם ממש עבור פשעיו של זה או אחר .
חבר הכנסת אורון , מדוע שלא נשווה לעובד מדינה ?
בזכויות פנסיוניות ששייכות למשפחה .
מה זה , התערבות בחופש האקדמי ?
אז למה המועצה להשכלה גבוהה לא קובעת את הדבר הזה ?
עובדה שהממשלה - - - שערי בנפשך שממשלת הליכוד היתה מציעה הצעה כזאת , מה האקדמיה היתה עושה .
לא תהיה היום הצבעה ?
- - - חופש אקדמי דווקא .
רבי עקיבא התחיל בגיל 40 .
- - - קבוצת החריגים מאפשרת להם .
כן , זה לפי החלטה אקדמית .
- - - חובה לשירות - - - זה הגיוני , כי גם הבשלות הנפשית - - - האם שיקול שאומר שאנחנו רוצים לתת ליוצאי צבא הזדמנות שווה , הוא לא שיקול לגיטימי ברמה הממלכתית ?
- - - בשלות נפשית .
חבר הכנסת ביילין , האם יש איסור על האוניברסיטה לקבל תלמיד בגיל פחות - - - שיקול לגיטימי הוא כאשר יש קווטה לאוניברסיטאות לשמור חלק ממנה לחיילים משוחררים .
אני רואה בזה שיקול לגיטימי .
האם החוק הזה הוא לא חוק אישי למעשה ?
אני מבקש להצביע .
מוסכם שאין תשובת שר ?
אין תשובה ?
השר נפגש עם אבו - מאזן .
- - - מה שהוא אומר נכון .
דווקא הוא צריך להיות - - - זה לפי דוח - לנדוי ?
צריך רק לתקן אותה , כי בינתיים בוטלה נציבות הדורות הבאים .
מה שקורה בימינו זה על חשבון הדורות הבאים .
אם " גלי צה"ל " משתתף בעוגת הפרסום , מדוע שלא יפריטו אותו ?
כן , שיפריטו אותו , אם הוא משתתף בעוגת הפרסום , שיפריטו אותו .
מה , הוא ממלכתי ?
אם הממשלה חושבת שהוא ממלכתי , למה שייכנס לעוגת הפרסום ?
אז פרסום שייך לצה"ל , ערוץ - 2 , ערוץ - 10 - - - יכול להיות שהחסויות הן של בעלי הון , ואז בעלי ההון יאמרו לו מה לומר .
זה דבר לא טוב .
רדיו ממלכתי לא צריך שבעלי ההון ישלטו בו , כי אם בעלי ההון ייתנו את החסויות , אחר כך הם יאמרו לו מי יהיה יושב - ראש הכנסת .
נשיא המדינה אני לא מעלה על דעתי .
בעלי ההון עשויים לשים מכשול .
במקרה הייתי גם שר התקשורת .
זה דבר שלא יעלה על הדעת .
החוק תקציבי , נדמה לי - - - ההצבעה לא היום ?
הוא תומך בחוק , לא ביישומו .
תומכת בהעברתו אבל לא ביישומו .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , לפני כמה שבועות היתה אחת מוועדות הכנסת בשדרות , כפי שוועדות רבות היו , גם כדי לבוא ולראות בצערם ובסבלם של תושבי שדרות , ואז דיברתי עם חבר הכנסת , אחד מהיוזמים פרט למיסז'ניקוב - חבר הכנסת חרמש - ובטלפון אמרתי לו : אמור לתושבי שדרות שהבשורה תבוא מהכנסת , משום שאם הם שבעו מהבטחות הממשלה , הדרך היחידה של הכנסת לעזור להם היא בחקיקה .
גם ליושב - ראש ועדת הכספים רמזתי לא פעם , שעל אף היותו במעמד של יושב - ראש הוועדה , שצריך לעמוד לרשותה של הממשלה , חובתו גם כלפי חברי הכנסת - ובעיקר לגבי חבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב - לבוא ולקדם הצעת חוק שהיא נכונה .
אנחנו שילמנו מס שפתיים רב לתושבי שדרות והפקרנו אותם .
פעמים רבות , כאשר אנחנו נמצאים כאן , נראה לנו ששדרות זה איזה סיפור שלא קיים כאן , שבא מהעולם - מאיזה קצה , מאיי הודו המערבית או מאיזה מקום באוקיינוס השקט .
לא , זה כאן , פה בארצנו - לאותם אלה הבאים ואומרים : צריכים להחזיק מעמד , או נמצאים בתל - אביב או בירושלים במקומות בילוי כאלה ואחרים , ואינם מבינים שחלק מאזרחי מדינת ישראל נמצאים במלחמה , לא רק בסבל ובמצוקה חברתית אלא בסכנת חיים ממש .
אנחנו עצמנו מבקרים שם , וצריכים לומר שלבנו דופק לא מעט וגרוננו ניחר מהרעדה והחיל האוחזים בנו כאשר אנו נמצאים שם , שמא ייפול איזה " קסאם " על ראשנו בזמן ביקורנו .
אני חושב שהכנסת עושה את מה שהיא היתה מוכרחה לעשות כבר זמן רב .
חבר הכנסת חנין בא ואמר , ובצדק , שהפתרון הוא לא רק חוק ; הפתרון צריך להיות פתרון אמיתי .
פתרון אמיתי אפשר להשיג כאשר יש ממשלה , ואפילו היא פרגמטית .
ראיתי ראשי ממשלה פרגמטיים בארץ הזאת .
תורתם לא תורתי .
אני חושב שיכולים אויבינו להאמין לנו רק אם אנחנו נאמין לעצמנו ובצדקתנו , שאם לא נאמין אנחנו - למה שיאמינו הם לנו ?
ואם אנחנו לא מאמינים , מדוע שהעולם יאמין שאין עם יותר צודק מעמנו כאשר אנחנו נאחזים באדמתנו ומסרבים להיכנע לדרישה שאומרת , מקומכם לא כאן ?
ויש קונפליקט בין שני העמים .
מבחינה סובייקטיבית כל אחד מהם מחזיק בצדקתו , אבל זה שיאמין יותר הוא שינצח בסופו של דבר .
ראיתי ראשי ממשלה פרגמטיים , אבל גם לאותם פרגמטיים היו קווים אדומים .
הם לא היו יכולים ללכת ולא לדעת לאן הם הולכים , לומר ולא לדעת מה הם אומרים .
אלה הם דברים - אנחנו לא יכולים לבוא ולומר לתושבי שדרות : מתי ?
מתי באמת תיפסק הצרה הנוראה ?
חבר הכנסת מרגי , אני הייתי תושב ירושלים בזמן המצור ונפלו עלינו פצצות קשות .
הייתי תושב ירושלים הנצורה כאשר בגיל תשע נאלצתי להיות מפקד טנק - לא טנק עם תותח אלא טנק מים , לחלק מים לתושבי ירושלים .
כולנו אכלנו חוביזה , כי לא היה דבר אחר לאכול , אבל ידענו שהעניין ייגמר .
ידענו שמובילים אותנו למקום שבו תהיה הכרעה , שכן לא יכול להיות עם בלי שיחליט מה הוא רוצה .
אז בן - גוריון עשה כמה דברים בזמן מלחמת השחרור שלא הסכמתי אתם , אבל הוא ידע מה הוא עושה , הוא ידע מה הוא רוצה .
הוא היה מאוד פרגמטי , אבל היו קווים אדומים גם לפרגמטיזם שלו .
אני יודע שראש הממשלה שרון באמת עשה תהפוכות במחשבתו הביטחונית והמדינית , אבל גם הוא ידע מה הם הקווים האדומים .
לא הייתי לידו , אבל שמעתי אותו .
התווכחתי אתו לילה לפני שנהיה לראש ממשלה , או לפני הרגע המכריע שהיה לראש ממשלה כשפגשתי אותו יחד עם חבר הכנסת אופיר פינס אצל ראש הממשלה לשעבר אהוד ברק .
הוא ידע מה הוא רוצה .
הוא ידע שהוא עושה דבר קשה אבל הוא ידע מה הם הקווים האדומים .
ייתכן מאוד שפתאום סטה מקו אדום זה או אחר , אבל אני מאמין באמונה שלמה שהוא ידע מה הם הקווים האדומים .
אני כבר סיימתי את דברי , אבל הדבר הוא פשוט כאש בוערת בעצמותי , שכן לא יכולתי לומר הרבה דברים שאני רוצה לומר תקופה ארוכה .
אני רוצה לומר - הייתי בהתנגדות רבה לעמדותיו של בן - גוריון .
הוא חשב שלא צריך להגיע להר - הבית במלחמת השחרור .
היו כאלה שאמרו : בכייה לדורות ; היו כאלה שהיום בדיעבד יצדיקו אותו .
אבל היתה מנהיגות שידעה לאן היא מובילה .
אני חושב שאנחנו נוכל באמת להגיע למצב שבו לא רק בחוק נבוא ונאמר לאנשי שדרות : נקל עליכם מעט , אלא נאמר לאנשי שדרות : נביא למצב שלא יהיה הבדל בין שדרות לירושלים , בין שדרות לתל - אביב ובין שדרות לכל הארץ כולה .
שהרי לא יעלה על הדעת שחלק מהאנשים , אזרחי מדינת ישראל - יהודים , ערבים , קתולים , מוסלמים , דרוזים , צ'רקסים - לא יכול להיות שיהיה מי מהם במצב שבו הוא לא יוכל לשבת לבטח בארצו , או לדעת לפחות שכאשר הוא בסכנה יש מי שיודע שהוא בסכנה ויבוא ויאמר : אני אשים לכך קץ .
לכן , אני מברך את הכנסת ואת חבר הכנסת מיסז'ניקוב , וגם את שי חרמש , על כך שהסכימו סוף - סוף להביא זאת להכרעת הכנסת , שכן ימים רבים אמרנו : אם אנחנו לא נמריץ את הממשלה , כנראה הממשלה תמשיך להתבוסס במחשבה שהסוף הטוב יגיע כאשר לא עושים דבר כדי להביא לסוף .
כל חוזק תלוי בתקווה .
בגלל נסים זאב אני נרשם ואני לא בא לדבר - כדי לקזז את הזמן .
אני מבקש להירשם ולא בא לדבר כדי לקזז את הזמן שלקחתי .
חבר הכנסת נסים זאב , נרשמתי ואני לא אדבר .
היא צריכה את אישור הוועדה המחוזית .
אם אתה רוצה לחרוג מאחוזי בנייה , אתה צריך לשנות תוכנית בניין עיר .
בשביל לשנות תוכנית בניין עיר , אתה צריך אישור של הוועדה המחוזית .
עד % 6 .
- - - לא הבנתי אם צירפת את קולה של חברת הכנסת רוחמה אברהם לבעד או לנגד .
אה .
עכשיו הבנתי .
כשצירפת את קולה - - - כדאי לציין שבעה בעד , בצירוף קולה של חברת הכנסת .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מברך אותך , חבר הכנסת מלכיאור , על שהצלחת לשכנע את הממשלה לתמוך בספריות הציבוריות , סוף - סוף דבר כלשהו שהוא גם ברוח .
לי יש רק חשש , כאשר " גנזים " , המחזיק כתבי - יד של טשרניחובסקי , ביאליק , עגנון וכל גדולי ישראל , עדיין מתבוסס באיזשהו מקום , מתוך סכנה לאותו נכס תרבותי שבלעדיו אין - נדמה לי שהיום , במצוקתה של הממשלה ובצורך להיעתר לכל חבר קואליציה גם הסכימו לעניין הספריות הציבוריות , שסירבו להן במשך שנים .
חבר הכנסת סער וחבר הכנסת אורון - זה כאחד מהאנשים המרכזיים בוועדת הכספים , הבקיא היטב בחוק ההסדרים , וזה כמזכיר הממשלה לשעבר וכיושב - ראש הקואליציה , שמנע בזמנו כל חקיקת סרק - יאמרו לך שכנראה הממשלה נאלצה משום שהיא לא יכולה לעמוד בפני הרצונות של כל אחד ואחד מחברי הקואליציה לקיים את הקואליציה , והיא נענית - - - לכן אני מבקש ממך , שיהיה סעיף מיוחד שחוק זה לא יכול להתבטל אלא בהצבעת 80 חברי כנסת , שכן חוק ההסדרים הבא , המאכלת שלו תחול גם על חוק זה .
למה אתה ממהר - - - " ריאל מדריד " מקפידה לשחק או ביום ראשון או במוצאי שבת .
למה לא שמו לב שזה לא על אילת ?
מה יהיה עם אותם מקומות שכבר קיבלו את האישור לסגור חופים , בעיקר בחוף הצפוני ?
נדמה לי שזה רק בחוף הצפוני , כי בחוף אלמוג והחופים האחרים - - - גם חיל הים נמצא .
פתיחת הזדמנויות יכולה להיות בנושא שלא - - - מה שרציתי לומר לו , שאמירותיך - בניגוד להצבעתך - שונות מהצבעתך .
זה מה שאמרתי לו .
אני אסביר לו .
בממשלה שהוא יקים .
הוא לא אמר את זה .
אמר : בממשלה שאני אקים לא ישב - - - אני מאוד מודה לסגן יושב - ראש הכנסת , היושב - ראש של הישיבה הזאת , על כך שאפשר לי לדבר מעל הבמה , שכן הדבר הוא לכבוד אורחינו , לכבוד היום .
גם אני גמלאי , אף שאינני בשיא גילי , שהרי אני בן 68 שנה ולא כבן 68 שנים .
העיקר הבריאות והיכולת לתפקד בצורה ראויה בחברה שראויה לתפקוד שלנו .
הבוקר , אדוני השר , בתוכנית ב" גלי צה"ל " , התראיינה אשה שהותקפה והתעללו בה פוחזים , פושעים שכל ערך חברתי חלף ועבר מהתנהלותם ומהתנהגותם .
רזי ברקאי , שנתן לה במה ראויה להביא לפני הציבור את עלילותיה ואת האסון שנפל עליה , מצא אשה חזקה אשר מספרת לכולם על אשר אירע לה , על כאבה , על מצוקותיה , אבל דבר אחד מכל אלה לא הטריד אותה ברמה האישית .
הטריד אותה , אדוני השר , מצב החברה בישראל .
הטריד אותה מצב החברה בישראל , שהסירה מעליה את עול המוסר - האומר שחברה שאינה מטפלת בחסרי הישע שבתוכה אינה ראויה להיקרא חברה .
בירושלים של שנות ה- 50 , וגם לפני כן , הרב רביץ , היו האנשים מקבלים פירוש ריאלי לאמירות שהיו אומרים ולתפילות שהיו נושאים באותם ימים נוראים , כאשר אנחנו מתפללים לקדוש - ברוך - הוא ואומרים לו : אל תשליכנו מלפניך , ורוח קודשך אל תיקח ממנו , ואל תשליכנו לעת זיקנה , ככלות כוחנו אל תעזבנו .
ואתה צריך לדעת שבכניסה לירושלים , ליד האקליפטוסים הגדולים , עמד בית - החולים " עזרת נשים " .
" עזרת נשים " היה לאותם אנשים אשר רוח הקודש נלקחה מהם , והיה נכנס אדם לירושלים , כאשר הוא חוזר לביתו , ואומר - כאשר הוא מול " עזרת נשים " - שהיה בית - חולים לחולי נפש - והיה אומר : אל תשליכנו מלפניך ורוח קודשך אל תיקח ממנו ; והיה נוסע עוד כברת דרך והיה מגיע לבית - הזקנים האשכנזי והספרדי , ליד " שערי צדק " , ואז היה אומר : אל תשליכנו לעת זיקנה , ככלות כוחנו אל תעזבנו .
אני חושב שהיום הזה הוא יום חשוב ביותר , וכל היושבים כאן אינם מבקשים על מצוקותיהם - אם כי יש גם מצוקות ברמה האישית .
הם , כמו האשה הנפלאה הזאת , שאני לא יודע אם היא נמצאת כאן אתנו , לא זעקו את זעקתם האישית , לא זעקו את חרפתם האישית כאשר פוחזים , פושעים , באו , נכנסו והתעללו בהם , אלא את זעקת החברה בישראל .
אנחנו , אם לא נדע שזעקה זו היא אות אזהרה לקיומה של מדינתנו , אחריתנו לא תהיה טובה .
אני בטוח שנוכל להתעשת ולחזור לאותם ימים שבהם היו ישראל ערבים זה לזה , ואנחנו נותנים את הכבוד והיקר לוותיקים בינינו , בעיקר לאלה שהם , בידיהם , הקימו את המדינה , והיום הם גמלאים אשר כוחם במותניהם , ויכולתם אדירה , ואפילו כאן , בכנסת , הם מיוצגים , אדוני היושב - ראש , גם על - ידי סגן יושבת - ראש הכנסת .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חבר הכנסת אורלב , שהוא חבר כנסת רב - פעלים , מצא פעם נוספת את ההזדמנות לדאוג ל- % 10 מאוכלוסיית העולם , שהיא גם % 10 מאוכלוסיית ישראל , שכן הסטטיסטיקה אומרת שדיסלקטים מהווים עשירית מאוכלוסיית העולם , והדבר אינו מיוחד לאוכלוסייה כזאת או אחרת .
אני יכול לומר לכם מידיעה אישית שאפילו בכנסות רבות היו % 10 מחברי הכנסת דיסלקטים .
אין זה דבר שמהווה פגם , אבל זה קושי , שלפעמים חולף ועובר עם הגיל ופעמים הוא מהווה מכשלה , ואנחנו כחברה צריכים לאפשר לאותו אדם לבוא ולהתגבר עליה , שכן אין הדבר מונע ממנו - ופעמים רבות אפילו החברה אינה מרגישה ואינה יודעת שיש לו מגבלה שניתן להתגבר עליה - אם על - ידי מתן זמן יותר רב , אם על - ידי כך שנותנים לו אמצעי עזר כאלה או אחרים .
גברתי השרה , כפי שאת רואה , הפרוטוקול לפעמים יבש .
גברתי אמרה שההישג הגדול ביותר הוא 5 מיליארדי שקלים , שמהם מיליארד שקלים ילך למורים .
אדרבה ואדרבה .
כל מי ששמע אותך מבין שאת אמרת שכבר השנה כל 5 המיליארדים ילכו .
חבר הכנסת טיבי מבין את השליטה הישראלית בשטחים .
הפנמת את העניין יפה .
אולי חשבה מזכירות הכנסת שהשימוש במלה " כיבוש " הוא שלילת קיומה של מדינת ישראל - - - חבר הכנסת טיבי , מעולם לא היה חבר כנסת או שר בממשלה שבמקום " שליטה " אמר " כיבוש " .
- - - אחרי כחלון אין מי שיכול לדבר .
עד בחירות 99 ' גם מרצ במצעה דיברה על - - - אפשר להעביר את זה .
אתה תודיע שתקדם את החוק רק עם הממשלה , זה הכול .
למה לא להצביע עכשיו ?
למה לבטל ?
לא כתוב בסדר - היום שהצבעה במועד אחר .
הם ויתרו על ההנמקה ?
מרגי , לא מרגי .
מי יבדוק את הבטחת ההכנסה ?
אתה טועה , חוק הבזק שייך לוועדת הכלכלה , התעריפים נקבעים בוועדת הכספים .
חבר הכנסת שרוני , יש הרבה פחות ממה שחשבתי , כי האנשים שהיו במלחמת השחרור כמעט לא השתתפו במלחמת " שלום הגליל " .
אני מציע לך מעל הבמה לתקן את הנוסח ולהגיד : מי שהשתתף בארבע מלחמות לפחות , כי בחמש מלחמות כמעט אף אחד לא השתתף .
לקבוע ממלחמת העצמאות עד מלחמת יום הכיפורים .
ב" שלום הגליל " האנשים כבר היו מבוגרים מדי , הם לא היו בצבא .
נסים זאב חותם את הדיון .
כתוב בתקנון .
לא .
רק אם - חלילה .
התקנון לא מאפשר .
השר לשעבר ישראל כץ , השר בר - און לא דיבר על בגין .
אני יכול להרגיע אותך .
לפי סעיף 40 , ראש הממשלה צריך להיות נוכח - - - קודם - - - גברתי , אני מציע לרשום בפרוטוקול שחבר הכנסת אילטוב ביקש לומר שהוא טעה בהצבעה , ולא לשנות את ההצבעה .
חבר הכנסת נסים זאב , אנחנו חשבנו שאתה אחרון הדוברים .
אם הייתי יודע שנסים זאב כבר דיבר , אולי הייתי מוותר .
רבותי השרים , אדוני השר לביטחון הפנים , חברותי וחברי הכנסת , הצעת החוק היא מאוד בעייתית .
היא בעייתית אם אנחנו נפעל על - פיה , והיא בעייתית אם היא לא תהיה קיימת .
צריך למצוא את האיזון המתאים והעדין בין שני מצבי הכורח שאנחנו נתקלים בהם .
המלחמה בסמים היא מלחמה , ולא בכדי עוד ראש הממשלה שמיר קרא לה מלחמה ולא מאבק .
זו מלחמה לכל דבר .
אבל עם זאת , פעמים , כאשר אנחנו נותנים בידי אלה המופקדים על שלום הציבור ועל שמירת כל אחד ואחד מאתנו סמכויות יתר כלשהן , אנחנו מוצאים את עצמנו במצב שבו עושים שימוש לרעה באותן סמכויות .
אם באמת היום המערכת חושבת - והרי למערכת נכנסת גם מערכת פרטית שתטפל בעניין - שיש צורך לתת בידי המשטרה או בידי שומרי החוק כולם , ובידי שלטון החוק , את כל האמצעים כדי לאפשר על אתר למצוא כאשר יש חשד סביר למצוא איזה דבר שהוא בבחינת מפגע ציבורי , אנחנו צריכים לתת להם את הכלים לכך .
השאלה היא , האם באמת היום המצב הוא כזה שאנחנו נתקלים באירועים שהמצב המשפטי שהיה קיים עד היום לא נותן עליהם מענה ופתרון .
אני אצביע בקריאה ראשונה בעד החוק , משום שאני חושב שחייבים לבוא ולעבד אותו , ולראות את כל האלטרנטיבות כמצוות אנשים מלומדה בתוך הוועדה עצמה , כי מעל במת הכנסת קשה פעמים רבות למצות בשלוש דקות את כל אותן הערות שיש לנו .
לא , אני לא רוצה לנצל את טוב לבו של היושב - ראש מעבר למותר .
אבל סך הכול באמת הייתי מחכה אפילו היום לקראת קריאה ראשונה ולפני שאצביע , לשמוע במענה השר את התשובות , מדוע הממשלה מבקשת , על - פי המלצת המשרד לביטחון פנים , לאפשר בידי כל מי שהוא קצין בדרגת כלאי ומעלה לקבל את הסמכויות שלא היו נתונות לו עד היום , ומהם התנאים שמחייבים את הממשלה היום לבוא ולבקש מהכנסת את האמצעים האלה במסגרת תיקון לאותה פקודה שהיא עומדת לאשר כאן בעוד דקות מספר .
תודה רבה .
אני קורא , אדוני השר , ששר המשפטים אומר שיש מצב שאפילו לא מעמידים לדין .
זה דבר שמעורר חלחלה בלבנו .
חבר הכנסת הוותיק רן כהן - - - כשאני שומע דבר כזה ואני אומר שצריך לתת למשטרה עוד סמכויות , זה דבר - - - זאת לא מטאפורה .
שר שמשיב - - - יושב - ראש ועדת הכנסת - - - איך יכול להיות דבר כזה ?
גברתי , למען כבודה של הכנסת , לא יכול להיות - אני כבר לא מדבר על זה שאין שר משיב .
אין שר נוכח .
יש הסתייגויות ?
אם אתמוך בהסתייגות שלך , שהיא מאוד הגיונית , הממשלה תמשוך את החוק .
- - - אנחנו הסתייגנו לשם החוק , ואמרו לנו שאין שם ונתנו לנו - - - אתה צודק .
ב- 20:00 מתפללים .
חשבתי שהתפללת כבר .
צריכים 50 יחד אתך .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , השר נהרי , הכול התחיל בפסיקתו של בית - המשפט העליון , שרצה - חלילה - לקלל , ונמצא בסופו של דבר מברך .
גם הזהרתי , ביום שבו יצא הפסק מתחת ידי בית - המשפט , על כל הפרשנויות שהיו לו , שסופו להביא את הנושא לכלל דיון בכנסת עצמה .
המצב שהיה קיים קודם לכן לא נוצר בגלל ערכים שוויוניים , עם כל הכבוד לחברי יוסי ביילין וחיים אורון ; בהחלט היו בישראל ילדים שקופחו .
מי שאומר : כולם ילכו וילמדו בבית - ספר ממלכתי או ממלכתי - דתי - לא יודע מה הוא סח ; כאשר מדובר בחוויה הישראלית ובחוויה היהודית - אי - אפשר בשום פנים ואופן לומר לאנשים מאמינים שתינתן תוכנית לימודים מסוימת שהם יכולים לקבל בשלמותה או להישאר בלא השכלה .
נושא הליבה קרוב ללבי , כך חונכתי וכך גדלתי .
אני בטוח שגם הרב רביץ מחנך את ילדיו באותה רוח .
עם זאת , הוא מאמין באמונה שלמה ב" והגית בו יומם ולילה " , ולא לכך אנחנו מתכוונים , אם אנחנו לא שומרים תרי"ג מצוות .
לא תוכל להוציא אנשים מאמינים מאמונתם .
עכשיו אני רק רוצה לומר לחברי ש"ס - אתם הולכים היום להעביר את חוק נהרי , וגם אני אצביע בשבילו - אני רק רוצה לומר לכם שהחוק הזה לא יהיה בעל ערך , בסופו של דבר , אם הממשלה לא תתקצב אותו .
משרד החינוך - ולא חשוב מה עמדתה של שרת החינוך בצד הערכי העקרוני , כי אמרתי מה דעתי על הניסיון למנוע מאנשים לחיות באמונתם .
אבל בלי לחם אין תורה .
אני אומר , ואמרתי גם היום , בישיבת הוועדה בניהולו הנמרץ של הרב מלכיאור , שהוא גם חבר הכנסת וגם תלמיד חכם , שלמשרד החינוך לא יהיה כסף לממן את החוק .
הרשויות המקומיות , שעליהן אנחנו מטילים את המטלה העיקרית , לא יוכלו לשאת בעול .
לכן , אם מדינת ישראל לא תתקצב את אותו ערך מוסף שבא לידי ביטוי בחוק , החוק עלול להיות אות מתה .
ואז שאלנו - חברי הכנסת שהשתתפו בדיון בוועדה - את משרד האוצר , אם הוא עתיד לתת שיפוי לרשויות המקומיות על ההוצאה שהן מחויבות בה בגין החוק הזה .
משרד האוצר אמר מפורשות : לא .
חבר הכנסת אורון הגיש הסתייגות הגיונית לחלוטין , שנועדה לקבוע שהממשלה תתקצב את הוצאת היתר הזאת , והוצאה זו גם תהיה מעבר לתקרת ההוצאה המוכרת אשר נקבעה בחוק ההסדרים .
אמר מי שאמר - יוזם החוק או יוזמי חוק הממשלה - שאם אומנם כך יהיה , ואם תתקבל ההסתייגות - ואני מזהיר כבר עכשיו , שהסתייגותו של חיים אורון , גם אם נצביע בעדה כל יושבי המליאה כרגע , לא תצלח , משום שאנחנו צריכים שיורמו 50 ידיים כדי שהסתייגות זו תתקבל , כי מדובר בהסתייגות כספית - תקציבית .
לכן הדברים הם ברורים מאליהם .
יוזמי החוק , דהיינו הממשלה , אמרו : קודם נעביר את החוק ואחר כך נדאג , שכן , גברתי שרת החינוך , שר אחר בממשלה אמר לנו שראש הממשלה התחייב באופן אישי לממן את ההוצאות העודפות של חוק זה .
מי שמאמין - אשריו .
גם אני נדבק באמונה זו , ואני אצביע בעד , משום שיש בכך צעד אחד קדימה .
לא יכול להיות מצב - וכל מי שחושב , בארץ הזאת , שאנחנו יכולים לכפות את דעתנו , ואפילו אנחנו רוב , על אנשים מאמינים - טועה .
לא נוכל לעשות זאת .
אין כאן אמונה שהיא קרדום לחפור בו , משום שילדים אינם קרדום לחפור בו .
יש פה אמונה אמיתית , שאנחנו לא יכולים להתמודד אתה .
לכן , אדוני היושב - ראש , אני אצביע בעד החוק , ואצביע נגד ההסתייגות , מהטעם הפשוט , שאם יהיו 50 מחברי הכנסת - אם תתקבל ההסתייגות - הממשלה תמשוך את החוק , אללי .
ההסתייגות היחידה - של חיים אורון - שיכולה להביא חיים לחוק , זאת אומרת חיוניות לחוק , היא זאת שבגללה ימשכו את החוק .
לכן , אני אעביר את החוק .
אנחנו צדיקים , באמונתנו נחיה , ונקווה לטוב , והבטחות כמובן יקיימו , כי ההבטחה הזאת לא נעשתה בכתב אלא בעל - פה , והבטחות בעל - פה בדרך כלל מקיימים .
תודה רבה .
אין לי בעיה , רציתי לדבר - - - מסיר , מסיר .
- - - אדוני היושב - ראש , האם צלצלו ?
כבוד היושב - ראש , הצבעתי ולא נקלטה .
אל תשנה את ההצבעה , ותוסיף את שמי .
מה קורה אם למשל אדם רוצה שהמספר שלו יהיה חסוי ?
מי יהיה רושם המאגרים ?
אין בעיה .
הממשלה מסכימה ?
אני מציע להעביר את הנושא לוועדת הפנים והגנת הסביבה .
אם מחר יהיה שינוי , נדע מה לעשות .
- - - האוסטרלי .
אני לא חשבתי שנתנו איזו הנחה - - - - - - גם בנגב ובגליל , או רק - - - לא רוצה , חלילה , שייפגעו - - - מי המשיב ?
הוא פשוט חבר מועצת העיר .
זה G 2 ?
לסמוך עליהם שהם יעשו את מה שמוחמד ברכה אומר ?
יישר כוח ליושב - ראש הוועדה .
כבוד היושב - ראש , אם אין הסתייגויות אפשר להצביע על כל החוק .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , שר החקלאות בישראל , אדוני יושב - ראש הלובי החקלאי , חבר הכנסת וילן , חברים יקרים , בדרך כלל בישיבת הלובי יש לנו יותר אנשים מאשר כרגע במליאה , ועל כך אני מצר .
אני ירושלמי בן ירושלמים , שמשפחתו עלתה לירושלים , לציון , כדי להכות שורש בארץ , לפני 197 שנים .
באנו לירושלים שכן חשבנו שהלב הוא ירושלים .
כך אנחנו חושבים גם היום .
מאה שנה עשינו - בנינו שכונה פה , בנינו שכונה שם , יצאנו מחומות העיר , נאחזנו בירושלים , אבל חיכינו למשיח .
הציונות החקלאית אשר באה לארץ היא שהכתה שורשים ויצרה את התשתית האמיתית והחזקה לשיבת ציון ולהקמת מדינת ישראל .
היא היתה בבחינת ראשית צמיחת גאולתנו .
הזרם של החקלאות בתולדות הציונות הוא אולי הזרם החשוב ביותר שהביא להקמת המדינה , יחד עם האמונה שלנו שזאת ארצנו .
אין יותר מוסרית מהתנועה הציונית , אשר דרשה את חזרת העם לציון .
החקלאות גם נישאה בפי כול .
היא היתה גאוות הארץ , ועל כך היו מתגאים כל עושיה .
נדמה שבשנים האחרונות , אפילו בעשורים האחרונים , אנחנו נמצאים במצב שבו יש אמירה , אם כי לא בפה מלא - החקלאים עשו את שלהם , החקלאים יכולים ללכת .
ראינו היום מחקר השוואתי שנערך במחלקת המחקר של הכנסת , וראינו את הממצאים הקשים ; כל אחד מחברי הכנסת קיבל אותו לידיו .
ישבתי על יד שלום שמחון כאשר היה שר החקלאות בקדנציה הקודמת , עקבתי אחרי חיים אורון כשר החקלאות תקופה ממושכת , כאשר אנחנו ישבנו באופוזיציה .
פעמים רבות כאשר אני הייתי בממשלה שמעתי שהחקלאות היא לא כלכלית , שיש ענפים כלכליים ויש ענפים לא כלכליים .
אני יודע שאפילו יש לי ויכוח היום עם חיים אורון , הלוא הוא ג'ומס , אשר בא ואומר : כן , החקלאות כלכלית וכך צריך להתייחס אליה , ויש הצדקה .
אני אומר : רבותי , מעל לכול וראשית כול , בציונות , בארצנו , במדינתנו , החקלאות היא דבר ערכי , שכן בלי חקלאות לא נוכל לקיים את המדינה שלנו .
מדינה אשר יכולה , בגלל מצב בין - לאומי כזה או אחר , בגלל רצון לכפות עלינו דעות אשר מקובלות על שאר עמי העולם או על חלקם או על רובם - פעמים אנחנו עוד יכולים להימצא במצור , והחקלאות היא אותה תשתית שאנחנו יכולים לקיים בה את עצמנו .
החקלאות היא נשמת אפה של התנועה הציונית במדינת ישראל ושל צמיחתה .
אני מוכרח לומר שהממשלה היום לא רואה כך את פני הדברים .
לא מובנת ההפחתה בתמיכות ובסובסידיות בעשור האחרון , עד כדי ביטולן המוחלט ; לא מובן מה מקורו של הפער - פער אדיר - בין ההשקעה הממשלתית בחקלאות לבין ההשקעה במדינות היותר מתקדמות .
אדוני השר , ראינו היום בנתוני מחלקת המחקר שבישראל הממשלה משקיעה בסובסידיה לחקלאות % 10 מאשר במדינות מתקדמות באירופה .
הצרפתים מבינים שלא תהיה חקלאות - בגלל קונייקטורות כאלה ואחרות , תנועות כאלה ואחרות .
אבוקדו אפשר להביא ממרוקו לאירופה כהרף עין ולחסוך הרבה יותר .
קל יותר להביא ולייבא מאשר להשקיע .
ובכל זאת אותן מדינות משקיעות ומסבסדות את החקלאות מתוך מחשבה שלא יכול להיות שתהיה מדינה בלי שהיא תוכל לייצר את אותו צורך שבלעדיו אין .
ואנחנו כאן - % 0.3 .
אנחנו , המדינה אשר התשתית שלה היא האמונה , המקור , המחצבים האנושיים , ויחד עם זה ההיאחזות בקרקע .
" להכות שורש " - אין הכוונה רק להיות חדורי אמונה ושכנוע שזו אכן ארצנו ההיסטורית , אלא גם להכות שורש של ממש , לתקוע יתד פיזית ולהיות עובדה מוגמרת ויציבה .
ראויה , אדוני השר , ראויה החקלאות במדינת ישראל שהעיר ירושלים , ביום חגה , תצדיע לה .
שהרי שתיהן , גם ירושלים וגם עבודת האדמה , נושאות אותו רעיון : רעיון השיבה לציון , שאותו הגשמנו בדורנו .
תודה רבה , אדוני .
כי אחרת נביא 50 איש .
האם לממשלה ברור שהיא מצביעה בעד ?
אדוני היושב - ראש , הואיל וזאת הצעה תקציבית , אם הממשלה מסכימה , שהממשלה תודיע שיש מקור תקציבי .
יש לי הצעה נספחת .
כן .
יש לי הצעה נספחת , ואני יכול לעלות למעלה .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , קודם כול , ההצעה הנספחת שלי , שהגשתי באותה עת שחבר הכנסת ארדן הגיש , היא הצעה שבאה מטעם חברים בוועדת האתיקה מכל המפלגות .
היא מכוונת לכל עבירה שיעבור חלילה חבר הכנסת לאחר קבלת החוק , ואיננה חלה על חברי הכנסת , שכן , כאמור , אין עונשין אלא אם כן מזהירין .
הצעת החוק שלפניכם , עניינה אינו הטלת סנקציה או עונש על חבר כנסת שסרח , אלא תיקון מציאות בלתי ראויה גם מבחינה אתית וגם מבחינה ציבורית בנוגע לחבר כנסת שהורשע בפלילים .
על - פי הצעתנו זו , בשיתוף חברי ועדת האתיקה , חבר כנסת שהורשע בפלילים לא יזכה להטבות המגיעות לו מקופת הציבור לאחר פרישתו , בין שמדובר בזכאות החודשית לתשלומי טלפון ובין שמדובר במענקי הסתגלות ובהטבות נוספות הנובעות מהחלטת הגמלאות לנושאי משרה ברשויות השלטון .
עם זאת נמנעת ההצעה מלפגוע בזכויות הפנסיוניות של חבר כנסת לשעבר מתוך הכרה בהיות הזכות הפנסיונית זכות סוציאלית ראשונה במעלה שחבר כנסת שפרש זכאי לה ככל עובד , לא בחסד אלא בזכות , משום שחלק מהכסף הופרש משכרו ללא השתתפות המעביד .
יותר מכך , זכות הפנסיה בעיני המציעים היא זכות השייכת למשפחה לא פחות מאשר לחבר הכנסת , ולכן אנחנו חושבים שלא צריכה לחול אותה גזירה , במידה שחבר כנסת סרח חלילה - - - אדוני , לא הבנתי .
אני פשוט לא התייחסתי לעניין זה .
השאלה הנשאלת היא אם המשפחה בגדה יחד אתו .
כבוד השר בר - און , זו שאלה מצוינת .
גם ברמה הזאת , אם נניח , חלילה , בגדתי במדינתי - - - - ומשפחתי כל - כולה לא הרימה יד על ארץ - ישראל , ואני חטאתי חלילה ; איש בחטאו .
השאלה היא אם משפחתי , שהיא נאמנה לחלוטין למדינה לא רק מבחינה פורמלית , צריכה להיענש בגלל עווני , כאשר הפנסיה שייכת גם לה .
זו שאלה שאני משאיר לשר בר - און בצריך עיון , כי אנחנו לא יכולים להתייחס לאדם על - פי הנקודה אלא לראות את העניין בצורה הרחבה ביותר , כפי שרוני בר - און היה עושה זאת לפני שהיה שר .
יכול להיות - - - אני מדבר תיאורטית .
נניח שאני נאשם בהרמת ידי על ארץ - ישראל , חלילה , שהיא בעיני דבר חמור .
אנחנו לא יכולים להתייחס בחקיקה לנושא ספציפי זה או אחר .
בהחלט יכולה להיות שאלה במסגרת הוועדה שתדון , ועדת חוקה , חוק ומשפט , מה עושים בעניין של עבירה מיוחדת אשר בה לא יכול לעלות על הדעת שהמדינה תיתן לאדם שבגד בה .
אני שואל את השאלה כאן במלוא הכנות , הואיל ונשאלתי : מה קורה כאשר המשפחה שלה מגיעה הפנסיה - - - כבוד השר , השאלה היא בצריך עיון .
לי אין תשובה לעניין זה .
אבל כאשר אתה שואל - - - אני מסכים שכך יהיה .
אתה רק טועה באותו עניין .
אני לא בטוח שהתשובה שאתה ביקשת לשמוע , כלומר התוצאה שאתה מבקש , קיימת לגבי עובד ציבור שסרח .
האם באמת אותם דברים ?
היא לא קיימת .
חבר הכנסת ברכה , אני יודע .
לכן , אני בא ומציע בכלל שכולנו נתייחס לחקיקה לא לגופו של אדם זה או אחר אלא נתייחס לחקיקה הקובעת לכולנו .
תודה רבה .
אין לנו בעיה .
לוועדת הכנסת .
יש לי שאלה שהיא לא רק שאלה היסטורית אלא גם שאלה עניינית .
היה חוק שיזם חבר הכנסת לשעבר בני בגין שמתייחס לאותם נושאים , האם זה תיקון לחוק של בני בגין ?
כבוד שר המשפטים הוא זה שתחת ידו - - - הדילמה היא דילמה קיימת וממשיכה להתקיים .
פתרון שחוסך את הדילמה , אבל לא יהיה רוב .
אדוני יצביע .
אבל השבת .
אדוני יצביע .
רק רגע , אדוני המזכיר - - - כבוד היושב - ראש , אני מבקש להעיר הערה .
מה שקובע הוא התקנון .
בתקנון , כאשר - - - השר בחר להשיב - - - אין דבר כזה בתקנון .
אני יכול להבין ללבו של השר , כי כאב לו , אבל השאלה היא - - - אם הוא לא מסכים , אני מבקש - - - אלא אם כן יבקש ממני חבר הכנסת גלזר לא להצביע .
זה לא שייך - - - הוא יסכים .
סגן השר , אתה תאמר .
זה בסדר .
חבר הכנסת ביילין , בשדרות ישנים כל הלילה עם הרדיו פתוח .
אתה ודאי היית תומך .
- - - שנינו היינו שרים בממשלה ושמענו דברים והיה ויכוח בינינו על הדרך של מערכת הביטחון .
ידענו על איזו אסטרטגיה שהיא - - - פתרון מוחלט - - - אנחנו רוצים לברך את כבוד היושב - ראש בשבתו .
הוא היושב - ראש שמופקד על קלה כחמורה , וחבר הכנסת הוא לא חבר הכנסת מרגי , אלא חבר הכנסת מרגי .
הוא עצמו לא עשיר , אנחנו לא מדברים על הבחור .
בעניין זה אפשר .
מותר להציע הצעה ליושב - ראש ?
רק בישיבה הראשונה מותר להציע הצעות .
זו הצעה רגילה - - - צריך גם לשבח את אלה שחילצו אותו .
- - - חבר הכנסת טיבי , למה הקהילה לא מאגדת את אנשיה להעיד ולהתלונן במשטרה על עובדות שהם יודעים כדי לקדם חקירה ?
לא רק השר - כולנו יודעים , אבל יש קושי עם קהילה .
למשל בקהילה שהיא לא קהילת טייבה , שלא מוכנה לקבל את זה - היא תתלונן .
יבואו אנשים , יתלוננו , ויאמרו שהם ראו את האיש הזה והזה .
השאלה היא , למה הקהילה לא מעודדת .
זה ראוי לציון .
חזק וברוך .
אמן .
נצביע .
היו 40 חברים - - - אחד נטש את חתימתו - - - כסגן שר הביטחון אתה לא יכול להיות חתום .
אדוני , ביום שלישי הכנסת היא בגדר זכות בחירה ?
מחוקקים פה חוקים ממדרגה ראשונה וחברי הכנסת לא מופיעים - - - חבר הכנסת זאב , האם הרבנים רואים בתרומת ביצית חשש לממזרות ?
ברור , ממזרות זה אשת איש .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , חברותי וחברי חברי הכנסת , אינני שומר תרי"ג מצוות .
אני שומר - גם אם י"ג - אני שומר את המצוות העיקריות , אבל אני יודע בהכרה שלמה שהסטטוס היהודי נקבע על - פי ההלכה .
ואני לא יכול לשבת כאן , בבית - המחוקקים , כאשר מביאים חוק חשוב ביותר מהבחינה האנושית , אבל הוא צריך גם לעלות בקנה אחד עם הרצון שלנו למנוע מחלוקות בתוך עמנו , למנוע מחלוקות מיותרות .
אני חושב שממשלה , שגם בה יושבים אנשים אשר שומרים תרי"ג מצוות - - - משתדלים - כולם משתדלים , אבל הם בשאיפה , זאת כוונתם .
לצערי הרב , אני מודה שאני בחולשתי לא שומר תרי"ג מצוות .
אבל לא יכול להיות מצב שבו יכולה להיות מחלוקת שעלולה לקרוע את החברה בישראל , והממשלה לא יודעת איך להביא את העניין הזה לכאן .
אני לא יכול לבוא ולפסוק בין הפוסקים בנושא שהוא הלכתי מהמעלה הראשונה , ושהוא יכול לקבוע , חלילה , שאדם אשר נולד בישראל כיהודי הוא בחזקת ממזר , רחמנא ליצלן , או שהסטטוס שלו הוא כזה שהוא יצטרך גיור לחומרה .
מדוע אתם לא מביאים בממשלה - ייתכן מאוד שתבוא הממשלה ותאמר דברים אחרים ; תבוא ותאמר לפני הכנסת : תראו , יש כאן חשש כזה או אחר .
המדע ודרך המחשבה האוניברסלית ואנחנו , כבני דור המאה ה- 21 , חושבים שאין פה שום עניין כאשר לא מדובר , חלילה , באיזה מעשה ניאוף .
לא יכולה להיות בכלל איזו מחשבה .
בסדר .
אבל אנחנו לא יכולים לבוא ולומר שבין קריאה ראשונה לקריאה שנייה ושלישית נבוא ונקבע אם הדבר כשר או לא כשר מבחינה הלכתית .
אם אין בעיה , לא תהיה בעיה בין קריאה ראשונה לקריאה שנייה ושלישית .
אני מצפה , כאזרח ישראל וכיהודי , כפי שהייתי מצפה כאזרח ישראל בן דת אחרת , כאשר מדובר בדבר שנוגע לאחדותה של האומה - ולא חסרות מחלוקות ; לא חסרות מחלוקות , לא רק בין בית שמאי לבית הלל , אלא לא חסרות מחלוקות אשר מהוות התרסה אלה כלפי אלה בין העדות השונות בתוך הזרמים השונים , כפי שנקרא .
אני יודע רק דבר אחד : יהודי הוא מי שנולד לאם יהודייה או גויר כהלכה .
זה מה שאני יודע .
עכשיו , אתם באים אלי ואומרים לי שיש פה איזה ספק , ואתם מבקשים שאני אצביע בעד החוק הזה .
ואני מבקש מהממשלה : אם אתם באים ואומרים לי , כבוד השר , שבדקתם את כל העניין והעניין הזה הוא כשר מכל הבחינות והממשלה עומדת מאחוריו - יש לי שומרים בממשלה , ביום ובלילה , על נושא הסטטוס היהודי .
אדרבה ואדרבה .
אבל לבוא ולומר שאני אאשר חוק שחלילה עלול אדם אשר ייוולד להיחשב לממזר ?
שומו שמים .
אני מבקש חד - משמעית שלא יאמרו לי שבין קריאה ראשונה לקריאה שנייה ושלישית יבואו ויקבעו מהי ההלכה .
יפה תעשה הממשלה אם תבוא ותקבע חד - משמעית מה עמדתה בנושא זה כדי שאוכל להצביע עבורו .
תודה .
מצטער שהארכתי , אבל אני חושב שאלה הדברים החשובים .
הממשלה מתנגדת להצעת החוק ?
אדוני היושב - ראש , חברת הכנסת סולודקין , חבר הכנסת חנין , כולם רוצים לדעת מה השם שלך , אומרים אותו במלרע .
על כל פנים , בסוגיה שמעלה חברת הכנסת סולודקין על סדר - יומה של הכנסת בהצעת חוק , באמת התחבטתי , שהרי מס הכנסה הוא פרוגרסיבי , והוא תלוי בהכנסתו של אדם .
אני בכל זאת מגיע למסקנה שצריך לתמוך בחוק המוצע ולו מסיבה אחת - שנושא התגמולים לניצולי השואה הוא נושא ערכי לא פחות מאשר נושא כספי .
כאשר אנחנו מדברים בנושא ערכי , אנחנו לא יכולים לעשות מבחן הכנסה , שמא יהיה מישהו שיתבייש לקבל או יתלבט או יגמגם או יאמר .
מדובר באותם אנשים שכבר היום הם מתי מעט , שכן הביולוגיה עושה את שלה .
מה שלא עשה הצורר עושה הביולוגיה .
את אותם אנשים לא צריכים לשאול שאלות .
התשלום והתגמול הזה הוא בעל ערך של הוקרה , של הכרה , של ערכיות ממדרגה ראשונה .
לכן אני חושב שכל חברי הכנסת צריכים , כמו במקרים רבים אחרים , לבוא ולתת יד לאותם אנשים אשר הם בינינו - הזיכרון הוא לא רק זיכרון כדי לשמר את זכר הדבר הנורא שעשה לנו עמלק .
אני זוכר בהתרגשות את דבריו של השר בר - און , שביום השואה בא והזכיר את היום שבו ביקש אביו לקיים את האזכרה שלו בפרשת זכור , שכן באמת זה דבר שבו אנו מחויבים בכל דור ודור - לזכור ולא לשכוח , ולהגיד לבנינו ולבני בנינו .
אבל אני חושב שמהצד האחר , אלה הנותרים שנמצאים בינינו , אנחנו צריכים להתייחס אליהם התייחסות ערכית ולא כספית , שזה דבר שבחיי היום - יום שלנו הוא כורח בל יגונה .
אני מבקש מהיושב - ראש לשמור על אובייקטיביות .
אין כמוך .
- - - מליץ יושר - - - היום השווינו את מעמד האופציות , שלא בנוכחותך - - - גברתי היושבת - ראש , כבוד ראש הממשלה , כבוד השרים , חברותי וחברי חברי הכנסת , תחילתה של הפרשה בפסק - דין של בית - המשפט העליון .
אני מוכרח לומר לאחד ממורי ורבותי וקרוב משפחתי , השופט חשין , אחד מגדולי השופטים של ישראל , שלא הסכמתי אתו כאשר יצא מתחת ידו פסק - הדין , ובעיקר אותה טרוניה ומחאה שכביכול אותם מוסדות לא מוכרים או מוכרים שאינם רשמיים קיימים וניזונים מהתקציב הציבורי .
כל ילד בישראל זכאי ורשאי לקבל חינוך חינם , ואין הבדל בין ילד לילד .
כאשר הצלחנו למסד את החינוך העצמאי כדבר שמביא תורה וברכה , ופעמים רבות גם אוכל לילדי ישראל הנמצאים בבית - מדרש של קטנים , לא הבנתי מדוע יצא הקצף של בית - המשפט העליון על אותם ילדים ומדוע יצאה גזירה שיכולה להיות בבחינת מכה שאין ממנה מרפא לעשרות ומאות אלפי ילדי ישראל .
אני מברך את הממשלה - ואני מבין שראש הממשלה הפעיל פה את משקל היתר שלו כדי לאזור אומץ ולחוקק את החוק הזה מטעם הממשלה .
אני חושב שראוי שנתמוך בחוק זה , שכן חוק זה מבקש שלא להפלות בין ילד לילד בישראל , ללא הבדל דת , ללא הבדל עדה , ללא הבדל מין .
הרי אלה הדברים שעולים בקנה אחד עם מחשבה אוניברסלית , ולא נורא אם במדינת ישראל תהיה מחשבה על היהודים , מה עוד שחבר הכנסת ואסל טאהא אומר שמדובר בילדי ישראל ולא רק בילדים כאלה או אחרים .
צריך רק להיזהר שלא יקומו ויצוצו כפטריות מוסדות אשר ינסו לחקות מוסדות ראויים קיימים ובני - קיימא ויהפכו את העניין הזה לקרדום לחפור בו .
תודה רבה .
1,800 שנה .
אני יושב פה רק כי חתמתי .
שאלת שאלה , אני אתן תשובה .
למשל , הממשלה רוצה היום למנות שרים ; אם אדוני רוצה להעלות את הנושא , שיתלונן אצל מזכיר הממשלה .
שיהיה כתוב עד 16 יחידות .
זה האידיאלי .
לפי גישתך , זה הרע במיעוטו .
אני רוצה לשמוע את התשובה על ההסתייגות של חבר הכנסת סוייד .
בתוך כמה זמן ?
שיש בו לפי חוק או שיש בו בפועל ?
אתה אומר לפי חוק ; אם החוק אומר שצריך שתהיה יחידת סיוע והממשלה לא הקימה , בכל זאת הוא יוכל לדון בזה ?
זאת השאלה .
שיש בו הלכה למעשה יחידת סיוע חוקית - כך תכתוב .
כך תאמר .
שיש בו יחידת סיוע כחוק .
כחוק .
תקנות ההגנה לשעת - - - למה הגענו - - - בג"ץ ציטט אותי .
לעומת החוק הקודם - איזו ברירה יש - - - אתה נותן רשיון לאדם - - - אתה נותן רשיון לאדם להוביל מחבל .
- - - יש גם שיקול פוליטי .
הם סומכים על כולם אבל לא עלינו .
יש היגיון לחוק .
הגיון החוק , כפי שהציע יושב - ראש הוועדה , ואתה מסכים , הוא שמוציאים את שיקול הדעת מאתנו - - - מחוץ לעניין .
רק בית - המשפט קובע קלון .
חברי כנסת עושים זאת במסגרת תפקידם כחברי כנסת - גם אם הם באים ואומרים - - - להסיר את חסינותם , חסינותם אינה מוסרת , כי היא מהותית .
אתה כבר ותיק .
כל מה שאתה מפחד ממנו , קיים בחוק הקיים ; כל מה שאתה מפחד ממנו - - - מעבירים את הכול לבית - המשפט במקום לבוא ולתת - - - - - - יושב - ראש האופוזיציה הוא כמו שר בממשלה , כי הוא האלטרנטיבה לראשות ממשלה .
רק סטטוטורית .
לא הבעתי את דעתי .
איזה סכום ?
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , פעמים רבות היו שואלים אותי מדוע צריכים חברי כנסת להגיש הצעות חוק פרטיות .
הרי זה ניסיון של חברי הכנסת להתפרץ לדלת פתוחה - הממשלה לא יודעת מה סדרי העדיפויות ?
כאשר יש לחבר הכנסת סדרי עדיפויות שלא עולים בקנה אחד עם סדרי העדיפויות של הממשלה , אומרים שזאת גישה פוליטית כזאת או אחרת .
לדוגמה , בחוק הדיור הציבורי , שהוא בהיגיון של כל בן אנוש , של כל אדם שהוא בחברה , שרן כהן הגיש בזמנו , היה איזה עימות עם הממשלה שהגישה הצעת חוק דומה .
חשבתי אז , ואני חושב גם היום , שהצעתו של חבר הכנסת רן כהן היתה עדיפה וצודקת יותר וגם הרבה יותר ישימה .
אני יודע , אחרי זה .
אני לא מדבר על הכנסת השתים - עשרה , אני כבר מדבר על הכנסת החמש - עשרה .
והנה , כאשר סדרי העדיפויות ברורים לחלוטין , כאשר אין בכלל גישה של החברה הקפיטליסטית מול החברה הסוציאליסטית , אין בכלל ספק לגבי הצורך שלנו כחברה לדאוג לאותם חסרי ישע , שני חברי כנסת באים וכל אחד מאיר מנקודת ראייה מובנת מאליה שהממשלה לא חשבה עליה .
לגבי הנושא של חבר הכנסת מלכיאור , שגם היה חלק מהממשלה תקופה לא קצרה , הוא בא היום ואומר לממשלה : הרף לך .
איך את לא מקיימת את החובה הראשונה של חברה להכין ולקיים מרכזי סיוע לקטינים ?
אנחנו הרי נמצאים פה כבר כמה קדנציות , וכמה פעמים היינו יכולים להגיש את הצעת החוק הזאת .
אני מברך את חברי הכנסת אשר מנצלים את הכנסת הזאת ואת הרכבה הפוליטי לקדם חוקים שבממשלה , פעמים , כאנשים שאינם נפגשים עם השטח , היו מתעלמים מהם .
או הצעת החוק של חבר הכנסת יצחק לוי - משום שההבחנה לגבי קטינים ולגבי עבירות בתוך המשפחה , בין המשטרה לבין קצין סעד , היא הבחנה מכרעת .
אם היינו חושבים על כך לפני כן , ייתכן מאוד שהיינו מצילים מאות ואולי אלפי נפשות של קטינים , משום שהרתיעה של אנשים מלפנות למשטרה היא פעמים רבות בשל חוסר היכולת של המשטרה להתעסק עם בעיה שניצבת בפניה , שהיא בעיה שבה אנחנו מגלים בתוך המשפחה תופעה שקשה מנשוא רק לפרק אותה .
לכן , פעם נוספת אני מברך את תקנון הכנסת ואת האמצעים שהכנסת מציבה ונותנת לחברי כנסת הרואים בשליחותם בכנסת קודם כול שליחות ולא רק מקום עבודה , חברת הכנסת יחימוביץ , ולא רבים רואים בכניסתם לכנסת דווקא שליחות .
ואני מברך את כל אלה שבאו מקרוב , ואת אלה אשר נמצאים פה כבר תקופה ארוכה , ותפקודם וחברותם בכנסת הם שליחות .
תודה רבה , אדוני .
שבעה במספר .
השאלה , האם הסכם - - - הוא קריטריון ?
בגלל החוק .
יש רבים מהצופים בנו בערוץ - 99 שאינם יודעים מה זה גלגשת .
מפרשת שופטים או מפרשת בא .
אה .
אז אתה בעד - - - - - - אדוני היושב - ראש , אני מודה שגם אני עמדתי להצביע נגד .
לאחר ששמעתי גם את היושב - ראש חשוב היה שלא להכשיל את שר המשפטים בראשית דרכו , בטרם עמד על מהלכי העבודה בכנסת .
מדובר פה בחוק א - פוליטי לחלוטין .
כבוד השר , מדובר פה בהשקפת עולם ולא בחוק פוליטי , זאת אומרת , אין פה קואליציה ואופוזיציה , אם כי בדרך כלל תפקידה של הקואליציה הוא לתמוך בממשלה ולעמוד כאן כאשר הרוב הוא רוב מוצק .
אבל , הנה , רואים שיש חברים בקואליציה שלפי השקפת עולמם , כאשר יש התנגשות בין חופש המידע לבין צנעת הפרט , יש צורך לברר את זה בטרם מצביעים .
לעומת זאת , חבר כנסת מהאופוזיציה שטרם היה בקואליציה , כמו היושב - ראש הנכבד , סגן יושבת - ראש הכנסת , חבר הכנסת , הוא בעד החוק הזה .
זאת אומרת , ההשקפה הפוליטית אינה עולה תמיד בקנה אחד עם השקפת עולם כזאת או אחרת כאשר מדובר בחוק א - פוליטי .
אני בטוח .
בוועדה יעשו זאת .
אם לבד , אז אתה - - - עכשיו הוא אומר דבר חשוב .
אני קודם אקשיב לו , ואחר כך אחליט .
תאמר : הממשלה מסכימה שזה יעבור בקריאה ראשונה .
אדוני היושב - ראש , אשר אני מבין שזו לו הפעם האחרונה כיושב - ראש , כי ביום רביעי נקרא לו אדוני השר .
השם יעזור .
אתה יודע , יגעת ומצאת - תאמין .
כנסת נכבדה , רבותי השרים , אני מתכבד להביא בשם יושב - ראש ועדת הכספים - עדיין לא אתה , חבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב , אלא חבר הכנסת ליצמן - לקריאה שנייה ושלישית את הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 155 ) , התשס"ז - 2007 .
הצעת חוק זו היא הצעת חוק פרטית שיזם חבר הכנסת אלכס מילר , ועוד נאמר עליו מלים .
סעיף 39 א לפקודת מס הכנסה מקנה כיום לחייל המשוחרר שתי נקודות זיכוי על הכנסתו מיגיעה אישית לתקופה של שנתיים ממועד שחרורו משירות סדיר .
בהצעת החוק שלפניכם מוצע להאריך את תקופת הזכאות לנקודות הזיכוי משנתיים לשלוש שנים .
בהצעת החוק שהובאה לקריאה ראשונה הוצע שההטבה תינתן לחייל משוחרר שהשתחרר משירות סדיר מינואר 2006 ואילך .
במהלך הכנת הצעת החוק לקריאה השנייה והשלישית החליטה הוועדה - בהשתדלותו פעם נוספת של יוזם החוק אלכס מילר - להאריך את התקופה למתן ההטבה כך שתחול גם על חייל שהשתחרר משירות סדיר מיוני 2005 ואילך , עד תום שלוש שנים מתום החודש שלאחר השחרור .
מדובר בהצעה שמקנה הטבה משמעותית לחיילים משוחררים שיוצאים לשוק העבודה .
הצעת זו , רבותי חברי הכנסת , היא הצעת החוק הראשונה היוצאת מתחת ידו וביוזמתו של חבר הכנסת הצעיר והנמרץ אלכס מילר , אשר דאגתו לחיילי ישראל המשתחררים מעוררת התפעלות .
תודות לצוות ועדת הכספים , אשר התמדתו ראויה לציון ולשבח , ולא אפרט את כולם - היועצת המשפטית , מנהל הוועדה וכו' וכו' וכל החברים האחרים , אשר בכל יום אנחנו מרבים לשבח אותם .
לפיכך , אדוני היושב - ראש , אבקשכם לאשר את הצעת החוק המוגשת לפניכם בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
לחוק זה אין הסתייגויות .
תודה רבה .
ניתן לאבחן היום מראש תופעות פיזיולוגיות שמשפיעות על נפשו של האדם ?
יש לי הצעה אחרת - מה היה היום בוועדת הכספים .
כבוד היושב - ראש , אדוני השר , רבותי השרים , היום , כמצוות היום החשוב , קיימנו ישיבה בוועדת הכספים , והיושב - ראש הקבוע העביר את שרביט הניהול לחבר הכנסת חיים אורון , שידו רבה בנושאים האלה , כמו חבר הכנסת רן כהן .
והנה , לתדהמתנו , בסדר העדיפויות של משרד הבריאות אין אפילו 2.5 מיליוני שקלים לביצוע איזה פיילוט שיביא לידי הקמה של איזו מינהלת בריאות הנפש .
הדברים באו לידי כך שאנחנו דרשנו מהאוצר לתת את 2.5 מיליוני השקלים .
אני מבקש מהשר לבוא אלינו עם בקשות להקציב מיליארדי שקלים לבריאות , ולא 2.5 מיליונים .
2.5 מיליוני שקלים צריך המשרד עצמו למצוא כדי להעביר מייד לאותה מערכת מומחים המקיימת היום פיילוט לפעולה רבת - היקף כדי להציל ולו % 20 מאלה המאבדים נפשם ומאבדים גופם בכל ימות השנה .
כמובן , אני מציע באופן פורמלי את ההצעה היחידה שנותרה לי , אבל אני חושב שיש היגיון רב באמירתו של השר שיש להעביר זאת לוועדה .
כבוד היושב - ראש , אני מציע שבתקנון של הכנסת השבע - עשרה יהיה מה שאומר יצחקי .
האם אתה מציע לפצל את תפקידו של היועץ המשפטי לממשלה ?
אם כן , יש היגיון רב במה שאתה אומר .
זה קיים בחוק .
הוועדה צריכה להמליץ - - - דרך אגב , חבר כנסת לא מחויב לומר זאת - - - השר , שנשבע אמונים , מחויב לכנסת , ולכן הוא צריך לומר כנסת נכבדה .
- - - מה עם עמי אילון - - - אנחנו נתמוך בך , אין בעיה .
אנחנו רק רוצים לדעת שהעיריות - - - לא יעמדו לפני שוקת שבורה .
היה מנכ"ל רציני במשרד ראש הממשלה .
מה שאתה אומר זה דברי אלוהים חיים .
האם אתה רוצה שאדם שלא הצליח בתיכון , ואין לו ידע - אתה מחייב לקבל אותו בלי תנאים מוקדמים ובלי תנאי סף ?
בשם ההעדפה המתקנת אתה רוצה להוריד את הרמה ?
" עתידים " הוא הדרך לגשר על הפערים .
אני מדבר על החוק שלו .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , ספרתי פה בכנסת שעונים על החוקים של חברי הקואליציה שהם מבקשים לקבל את הסכמת הממשלה על מנת - - - בית - שערים .
גברתי היושבת - ראש , רבותי השרים , אדוני יושב - ראש הקואליציה , ייצגתי את כנסת ישראל בביקור בווילנה ובריגה , ושם אמרו לי בני הדור הזה : אנחנו מאוד מצטערים על הרצח שרצחו בכם הנאצים והרוסים .
ואמרתי להם בפרלמנט שלהם : אין סכסוך , אין מחלוקת ואין בירור , וגם לא הנאצים והרוסים הם אלה אשר מהם אני מבקש את דם עמי , אלא מכם , שכן אתם טבחתם בעמנו בלי שהיה צורך שיבואו הצוררים האלה , וניצלתם את ההזדמנות .
אני , כנציגו של העם היהודי וכנציגה של מדינת ישראל , שיש בה יהודים וערבים , וכולם יודעים מהי המטרה של מדינתנו , ומהי מדינתנו ; עקב האסונות הנוראים שפקדו את עמנו , אנחנו דורשים מכם , כתנאי ראשון לחזרה בתשובה , לדיאלוג ולבירור - לא יכולתי לומר להם , כי לא עלה בדעתי לומר דברים כאלה כאשר מדובר ברצח עם - תנאי ראשון הוא שתכירו באשמתכם , שתכירו באחריותכם .
אנחנו , בני העם היהודי , לא נשכח ולא נסלח .
אנחנו , מדינת ישראל , אשר חברו בה אנשים שנקשר גורלם לחיות כאן יחד , לא נהיה מוכנים , גם לא בשל יחסי חוץ מצוינים שאנו מקיימים עם מדינה אחרת כלשהי , לומר : נמחל בשם ההיסטוריה על כבודו של עם אחר .
כי מי שמוחל על כבודו של עם אחר , סופו שנמצא שמוחל על כבודו , וכבודו אינו מחול .
אני מתחייב לפניכם , חברי הכנסת , שלא נבייש את עצמנו בהצבעה להוריד את הנושא הזה מסדר - היום .
ייתכן שצריך לקיים ישיבה אחת בשנה בנושא זה , אבל לא ניתן לשכוח .
כל אחד , על אסונו , יחליט אם הוא סולח .
אני מציע כמובן להעביר לוועדת החינוך של הכנסת , כדי שתקבע כיצד נציין את הדבר .
אין כאן התרסה , יש כאן בהחלט - כעם - השתתפות בחוויה ובכאב של עם אחר על דבר איום שאירע לו .
מה פירוש ?
אולי אפשר לבטל את הכנסת .
לי יש הצעה דומה .
השרה יכולה לענות תשובה אחת .
גברתי היושבת - ראש , רבותי השרים , גברתי שרת החינוך , מובן שהשביתה היא כלי נשק .
היא אמצעי הגנה בידי העובדים , שמניח בידם להגן על הזכויות הסוציאליות שלהם ותנאי השכר שנחתמו עמם .
יותר מכך , נשק השביתה מעמיד את העובדים כבני - שיח , כגורם שאי - אפשר לדלג עליו ולא ניתן להתעלם ממנו .
והמשוואה כאן פשוטה : אם נטלת מן העובדים את נשק השביתה , אם שללת מהם את הלגיטימציה לנופף בה , הרי שהעמקת עוד יותר את נחיתותם ואת חולשתם והותרת אותם חשופים להתנכלות ולפגיעה מצד בעלי כוח ומרות .
אולם השביתה היא זכות מוגבלת , השביתה היא לא ערך מוחלט , וגם עליה חלים סייגים נוקשים , שהם לא רק משפטיים וציבוריים , הם גם ערכיים במהותם , ובענייננו גם חינוכיים .
כידוע , לאורך השבוע האחרון הנחית ארגון המורים העל - יסודיים שביתה אחר שביתה , בכל יום באזור אחר בארץ .
מניעיה של השביתה ידועים ומוכרים , כפי שהגדיר זאת היטב חבר הכנסת אלי גבאי , וכמו בפעמים הקודמות , מדובר בסכסוך שכר עם האוצר .
לא באנו כאן לשלול את עצם השביתה .
על רקע שחיקת השכר של המורים , היא לגיטימית והיא הולמת את הרעיון הגלום באמצעי הזה , כפי שאמרנו .
אולם בשביתה הנוכחית , כמו בשביתות אחרות , שפקדו אותנו בשנת 1996 , נדמה שהמורים הלכו מרחק רב , רב מדי .
המורים חצו קו ערכי וחינוכי , שאנו כחברה לא נוכל לצפות בו מן הצד ולעבור על כך לסדר - היום .
בשביתה הנוכחית קבעו המורים , שבמקביל לשביתה הנודדת תושבת בכל הארץ הפעילות של החינוך הבלתי - פורמלי , דהיינו - נמצא פה מנהל בית - ספר תיכון לשעבר , השר בוים - יבוטלו הטיולים השנתיים , תושבת הפעילות ההתנדבותית , לא יוקצו משאבים לסיוע ללקויי למידה , לא יתקיימו שיעורי העזר והכנה למבחני הבגרות , וגם ההכנות לטקסי ימי הזיכרון והעצמאות יופסקו לאלתר .
למעשה , הושבתה הפעילות החינוכית הערכית - אהבת הארץ , מורשתה של הארץ , דברי ימיה והסיוע לתלמיד החלש .
את כל אלה השליכו המורים לקרן זווית , בקומם להגן על זכויותיהם ועל גובה שכרם .
הדבר מקומם , גברתי השרה , ובלתי נסבל , שכן הוא מעיד שנפל פגם מוסרי גם במערכת החינוך וכי פשתה בה אי - הבנה בסיסית של המעשה החינוכי .
הייתי תלמיד בגימנסיה העברית בירושלים בשנות ה- 50 , בראשיתה של המדינה .
מורי הוותיקים , כיצחק בן - צבי , כאבי המנוח פרופסור ריבלין , כדב קמחי הסופר שכתב את " בית חפץ " , כטוכמן , כאלקלעי , ומורים צעירים שהיו אז מדריכים באוניברסיטה , כשלמה אבינרי , כצבי יעבץ , הלוא הוא היום פרופסור יעבץ , כינון ואחרים , אשר ראו קודם כול את התלמיד כאדם אשר צריך ללמדו לאהבת הארץ .
לא יהיה תלמיד כל כך מצטיין - הוא יסתדר במשך החיים , הוא ילמד .
יש ילדים שמתפתחים כך , מתפתחים אחרת , מתפתחים בזמן זה , בזמן אחר .
אבל לא עלה בדעתם למנוע מאתנו את הדבר החשוב ביותר , והוא החינוך הערכי , תהיה דעתנו לימין או לשמאל , למזרח או למערב .
בין שהיינו תלמידים יהודים ובין שהיינו תלמידים ערבים , לא עלה בדעתם שלא נפגוש את ארצנו , שלא ניפגש עם מורשתנו .
והיום , ארגון המורים העל - יסודיים מעניש את ילדי ישראל בכך שהואיל והוא לא מקבל שעות כאלו או אחרות כתוספת על כך שהוא נמצא מחוץ לביתו , שלא ילכו ויהלכו בארץ מולדתם , בארץ מורשתם , ויראו את נופיה , ועוד יותר מכך , יהיו מקורבים לתרבותה .
ללכת לתיאטרון " הבימה " , ל" קאמרי " או ל" אהל " דאז , זו היתה חוויה שהיתה גדולה מכל שיעור במתמטיקה , שיעור בהיסטוריה , שיעור בעברית , או אפילו מקבילה לשיעור בתנ"ך .
לא היה עולה על דעתו של איזה מורה אז למנוע את הנושא החינוכי .
וגם אז היו שביתות .
כל מחנך , חובה שיהיה מושרש היטב בתודעתו , שאין חינוך בישראל בלי מודעות למורשתו של העם הזה ; אין חינוך בישראל בלי אהבת הארץ וצעידה לאורכה ולרוחבה .
לא יהיה חינוך בישראל בלי תשומת לב לתלמיד החלש , לקוי הלמידה .
הפניית עורף לעקרונות אלה מלמדת על סדר עדיפויות לקוי אצל המורים , על כך שהחינוך ההישגי התעלה מעלה מעלה על פני החינוך הערכי וקבר אותו תחתיו .
דרך ארץ קדמה לתורה , נאמר .
זו לא מליצה , זה צו חינוכי , זה מסר חינוכי מכונן שלפיו הרף הערכי של התלמיד קודם להשכלה ולהישגים שלו .
ובעניין זה אסור לבלבל את היוצרות - אהבת הארץ בלבו של תלמיד קודמת להישגיו ההשכלתיים , שהם חשובים ביותר , ועזרה לימודית לתלמידים מתקשים עדיפה על פני מצוינות של תלמידים בודדים אחרים .
כאשר ארגון המורים בא ומצהיר שהחינוך ההישגי יושבת בכל אזור ליום אחד ומייד ישוב לסדרו , ואילו הפעילות הלא - פורמלית תושבת תמידית ובו - זמנית בכל הארץ , זה מעשה אנטי - חינוכי פסול ומסוכן .
אני אומר זאת כאן מעל במת הכנסת לארגון המורים התיכוניים : מחנך אשר מוכן להסכים עם צעד כזה וגם להיות שותף לו ברמה כזאת או אחרת - אללי , אינו ראוי להיות קרוי מורה .
שכן תלמידי ישראל ודאי ערים לצעדי השביתה , ודאי הם יודעים להבחין מה מושבת ומה נמשך כסדרו , מה חשוב יותר ומה חשוב פחות .
החשיפה הזאת לסדר עדיפויות שבראשו הישגיות ובתחתיתו ערכים לאומיים וסוציאליים היא נזק חינוכי , שעל רקע אופי השביתה הזו למורים יש תרומה לא מעטה להיווצרותו .
עם כל הקושי לומר זאת , שכן יש בין מורי ישראל אנשים אשר יצא שמם מקצה הארץ עד קצה , והרבה אחרי שהנער יהפוך לגבר והנערה תהפוך לשרה , היא תמיד תזכור את המורה אשר לימד אותה וחינך אותה , לא בגלל ידיעותיו המקצועיות , אלא בגלל היותו מחנך .
אני קורא לך , שרת החינוך היקרה , בראש ובראשונה , ובהכירי אותך , לשדר מסר הפוך בתכלית : את החינוך הערכי והסוציאלי לא משביתים .
תלמידי ישראל בוחנים את המערכת של החינוך בישראל גם ברמה המערכתית וגם ברמה המיניסטריאלית , ועיניהם נשואות אלייך , שרת החינוך , ולך יש השפעה רבה בהחדרת מסר הפוך שיובן על - ידי הכול .
ומבחינה זאת , אין להירתע גם מצעדים חריפים - ודיברתי עם מנכ"ל משרדך .
ראוי גם שלא להסתפק במסרים מילוליים .
אנחנו צריכים את המנכ"ל שלה , לא אותה .
ועדת חינוך .
ממשלת הצללים נמצאת פה .
לא באה הממשלה ?
אנחנו נעביר את החוק של חבר הכנסת שלום .
- - - זה זלזול של הממשלה .
- - - אדוני היושב - ראש , כבוד השר , בדור המייסדים של כנסת זו לא היה צורך להביא את החוק שמביא בפנינו חבר הכנסת סילבן שלום , כי הדברים היו מובנים מאליהם .
וגם אם היה חלילה מישהו אשר פשע או לא הלך בדרך הישר , הוא היה מוקע על - ידי הציבור .
לא היתה פתיחות כזאת , לא היתה שקיפות כזאת .
היום יש דברים שהם מובנים מאליהם שאנחנו חייבים לומר אותם .
היום ביקשנו מוועדה ציבורית בראשות השופט זמיר להכין לנו קוד אתי , ורבים מחברי הכנסת ירימו גבה ויאמרו : האם אנחנו צריכים קוד אתי כזה ?
הרי הדברים ברורים מאליהם .
ואני אומר : אנחנו היום נמצאים בדור אשר לא ידע את אותה חובה שהיתה קיימת על שליח ציבור , ואין הדבר מובן מאליו , וטוב שנאמר זאת .
לכן אני מברך בהחלט על החוק , ואני חושב שהוא חשוב , אף - על - פי שיש אנשים שיבואו ויאמרו : מה אתה שם אותנו רשעים ?
אני חושב שההיבט הציבורי , וחוות - הדעת הציבורית על מנהיגי העם ונבחריו , ואותם אלה העומדים במלאכה והעושים במלאכה של שירות ציבורי - צריכים שלא יהיה בפניהם מכשול , ולא תהיה אפילו דעה כלשהי שחלילה הם מסוגלים לעשות את אשר האשימו בו את הרמטכ"ל , גיבור צה"ל , אשר באמת שנים על שנים היה עושה למען עמנו , וגם חסך מעות ספורות והשקיע אותן כמנהג בני ישראל בבנק .
מוטב שיהיה החוק של סילבן שלום , אשר ירחיק כל חשד מאדם שהוא באמת חף מכל פשע .
פעמים יותר טוב שנעשה אמצעי מנע שלא יוציאו דיבתה של הכנסת ומרכיביה ואישיה , או של הציבור , רעה .
אני מאוד מעריך ומכבד את האנשים שמחזיקים בדעתם , רק יש הבדל בין - - - השקפת עולם סוציאל - דמוקרטית יכולה להיות מיסודה של המחשבה הקומוניסטית העתיקה .
אני לא מדבר לא על סטלין ולא על לנין .
אין לי בכלל ספק , אלא אם כן זאת שלי יחימוביץ .
אם את הערת הערה , יש גם אנשים בימין שמחזיקים בדעתם .
אבל אני רוצה לומר לפרוטוקול דבר חשוב מאוד לדורות הבאים .
יש הבדל מהותי בין ימין לשמאל , שכן איש ימין שמחזיק בדעתו הוא חמור שלא משנה את דעתו , בעוד איש שמאל שמחזיק בדעתו הוא אידיאולוג ממדרגה ראשונה .
ומה יכול אני לעשות אם נולדתי חמור ?
אני מודיע שאשאר חמור .
יששכר היה בן טוב .
אפשר - - - - - - כולנו נצביע בעד החלת דין רציפות .
אני מציע לאדוני למחוק מהפרוטוקול את המלה כיף .
לכיף יש משמעויות אחרות .
כמו מצורעים .
זה לא להנצחת רבין והנצחת מנחם בגין אלא להנצחת מורשת רבין והנצחת מורשת בגין .
לא היית אז , אבל בגין היה אומר : המובן מאליו טוב שייאמר .
אינו נוכח .
אלי הטוב .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , אדוני השר לאיכות הסביבה , חוק הפיקדון - שנדמה לי ראשיתו ביוזמת חקיקה של חבר הכנסת והשר לשעבר אברהם פורז - הוא חוק חיוני לאיכות הסביבה בישראל .
עם זאת , היה בו גם איזשהו כשל ואיזושהי מכשלה לגבי רבים מאזרחי ישראל .
דבר זה לא ימנע ממני כמובן להמשיך ולתמוך באותה מגמה , וברוכים חבר הכנסת נודלמן , חבר הכנסת וילן והממשלה , שהם יוזמים את החוק ויביאו אותו לכלל חיוב לציבור כולו , משום שההגנה על סביבתנו היא החשובה ביותר .
בצוק העתים והבעיות שמתעוררות ומתרגשות על מדינת ישראל אנחנו שוכחים שאנחנו חיים בעולם שהולך ומידרדר מבחינת איכות הסביבה .
עם זאת , אדוני השר , אי - אפשר שלא לחייב את היצרנים .
אי - אפשר שלא לחייב את היצרנים ליצור בעצמם - זה כסף קטן - את האפשרות של האזרח להשיב את הבקבוקים ולקבל מייד איזשהו ברטר שהוא שווה כסף , כי ברגע שאנחנו שולחים וגוזרים את הגזירה שיש פיקדון , אנשים מחויבים בו .
לאחר מכן לא כל אחד במשק ביתו יכול באמת לבוא ולמצוא את המקום שבו הוא יכול לקבל את הדמים שהוא שילם , ומה שיוצא בסופו של דבר שהאזרח הקטן משלם סכום גבוה יותר עבור המשקאות , שהם למעשה מצרך יסודי שביסודי .
אני חושב שצריך - כפי שאמר נדמה לי חבר הכנסת בשארה - לחייב את המערכת המסחרית ליצור את הנקודות שיאפשרו לכל אזרח ואזרח בצורה קלה ונגישה גם לקבל את כספו בחזרה וגם באמת לשים את הבקבוק באותו מקום שלא יהיה בבחינת הפרעה לציבור .
אני מבקש מהשר שלא רק ייזום חקיקה , אלא יעשה את הפיקוח המתחייב מהממשלה , ויחייב את הגופים הכלכליים האדירים להציב נקודות בכל מקום ומקום על מנת שהציבור יוכל גם לשמור על הסביבה וגם לא לצאת ניזוק .
לפי אותו היגיון , אם אתם מסכימים לחוק של נהרי , מה אכפת לכם - - - - - - גם בר - און היה בווילנה .
אם לא היה השר בר - און בווילנה - - - משרד החוץ ביקש מאתנו לשנות תוכן של נאום - - - אבל למתי ?
- - - רק 300 מיליון - - - רק הצבעה .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , בכל יום שני - - - אדוני היושב - ראש , בכל יום שני הממשלה מתלוננת על כך שאנחנו מגישים הצעות אי - אמון , והנה אנחנו נותנים בידי הממשלה אפשרות להיפטר מהמטלה והמעמסה לנהל את המדינה .
המדינה מתנהלת בעיקר על - פי חוקי מדינת ישראל .
והנה , ביום רביעי , כאשר הכנסת עוסקת בחקיקה , הממשלה נעדרת , כאילו היא אפאתית לכל אותם דברים שהיא מחויבת לקיים אותם לאחר מכן , כמצוותה ומצוות כל אחד מהשרים אשר נשבע מעל דוכן הכנסת והתחייב לקיים את החלטות הכנסת וחוקיה .
אלה דברים סותרים .
אני מציע לממשלה לבוא ביום שני הבא ולהצביע אי - אמון בממשלה , כדי להיפטר מהצורך להגיע לכאן ביום רביעי .
לא יכול להיות שיעשו צחוק ממדינת ישראל באמצעות הכנסת .
לחקוק זה על האבן .
הליכוד עוד יאמר .
אין ספק .
האם אנחנו מדברים אחרי ערעור או בזמן ערעור ?
עכשיו , החזירו את התיק לבית - המשפט - לא ?
הוא יושב היום כי הוא הורשע סופית .
יש פסק - דין חלוט .
חבר הכנסת אלסאנע , נהיה בית - משפט לערעורים ?
מה אתה רוצה ?
כדאי שנדע .
המושג של - - - חוזר זה בית - המשפט העליון .
שר המשפטים רשאי לבקש .
תאמר את זה בהתחלה , כדי שאנשים פה לא יצביעו על השאלה אם לשחרר אותו או לא .
חבר הכנסת אלסאנע יקירי , קודם דיברת על בורות , וחששתי שמא אנחנו פה - - - מאה אחוז .
14 .
בוודאי .
ברשותך , אדוני היושב - ראש , בעניין ברנס , כמה חברי כנסת מאוד - - - במעמדו של ידידי חבר הכנסת רותם , שהעלו את נושא ברנס על - - - אני מבקש הצעה אחרת , ברשותך .
בקשתי היא רק לצורך רשות הדיבור ואני אסכים להצעה , אבל באופן פורמלי אני מבקש להסיר .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת אליטוב - - - עכשיו זו הגרסה השלישית לשמו .
מיסז'ניקוב , אבל זה כמו אליטוב , אליטוב .
אלי הטוב , זה שמו האמיתי .
בוודאי , ולכן הוא אלי הטוב .
היום אתם הרוב .
חבר הכנסת אילטוב , בדברים שהצגת לפני חברי הכנסת הבאת מתוך המסמך שתי עובדות שהן עובדות נכונות : העובדה הראשונה - הערבים אזרחי ישראל הם בני העם הפלסטיני .
יכול להיות שיש לנו ויכוח אם יש עם פלסטיני או אין עם פלסטיני .
נדמה לי שהוא מאחורינו .
הדבר השני , שהוא למגינת לבי - מדינת ישראל היא רק על % 76 משטח פלסטין לשעבר , פלסטין המנדטורית , וגם זו עובדה .
כי אני חושב שמדינת ישראל צריכה להיות על כל שטחי ארץ - ישראל , ויודע זאת טלב אלסאנע , יודע זאת צרצור .
זאת דעתי , אני רק חושב - - - הואיל שב- 1923 הוקמה ממלכת ירדן , אני מדבר על פלסטין המנדטורית .
הדבר הנוסף - אתה אמרת שהם טוענים שהם מקופחים .
אי - אפשר להתעלם מהעובדה שבמדינת ישראל , בגלל סיבות כאלה או אחרות , יש האומרים מוצדקות ויש האומרים מופרכות בעליל , הם מקופחים במידה מסוימת .
כל מה שאנחנו רוצים זה שהם יהיו אזרחים נאמנים למדינת ישראל - בני העם הפלסטיני שאין עליו ערעור .
לכן לא ראיתי במסמך - כי לא הצלחתי לקרוא אותו , אבל בוודאי בוועדה , כאשר נבוא ונדון - - - אמרתי שביקשתי את רשות הדיבור רק לצורך הפרוצדורה .
אני מבקש להסיר , אבל בהחלט השתכנעתי מתוך דברי שראוי להביא את זה לוועדה .
לא בעניין זה .
שניהם - זה נוגע למשרדיהם .
- - - זה כמו שכל הדירות שהמדינה תקנה אותן בהנחה רבה , והן יהיו דירות נ"ר .
90 דירות .
אם הוא מקבל רשות מהיועץ המשפטי של הפרלמנט .
אולמרט .
למה , למה המצאנו ססמה כזאת ?
תבקש עוד שתי דקות בלי לומר לו את הסיבה .
יובל לא איים - - - אדוני היושב - ראש , הליכוד נמצא .
היות שאחרון הדוברים מטעמנו היה המציג , הליכוד מבקש לוותר .
- - - האם שוטר בדימוס , קצין משטרה שהיה לו צינון של חמש שנים , למשל , יוכל להיות ?
אם הצעת החוק תהיה על שולחן הכנסת , זה יהיה קטליזטור .
יהודי רק לפי ההלכה , אבל הורה של חייל לא יכול להיות אזרח ?
חבר הכנסת גפני , זה המובן מאליו .
חבר הכנסת גפני , לא מדברים כאן על " מי יהודי " .
האם המסתייגים ינמקו את כל הסתייגויותיהם ?
אדוני היושב - ראש , כבוד השרים , אדוני שר התשתיות - גם שר האוצר נמצא בפתח האולם - אני אומר זאת בלי היסוסים , אני תומך בחוק .
גם סיעתי קיבלה החלטה עקרונית לתמיכה בחוק .
היו בין חברי אפילו שחשבו שהממשלה לא הולכת מספיק כאשר היא קובעת שינוי מבני ואינה הולכת להפרטה מלאה .
אומר זאת אף שאני באופוזיציה : אנחנו חושבים שלמרות הקיתונות אשר נשפכו והותרסו כלפי מפלגתי וראש מפלגתי , בשבתו כראש ממשלה וכשר האוצר , כי בשני המקרים הוא ביקש לקיים את אותה רפורמה , אנחנו לא משנים מעמדתנו , משום שאנחנו רואים מכאן מה שראינו משם ואנחנו חושבים שהתהליך והרפורמה ראויים , ולכן הסתייגותי היא הסתייגות לדיבור בלבד .
אני גם יודע , כמו שרבים מהעובדים יודעים , שבלי הרפורמה ובלי השינויים המתבקשים , יש סכנה לקיומה של חברת החשמל , יש סכנה ליכולת של מדינת ישראל לעמוד בכל אותן התחייבויות שהיא קיבלה על עצמה כאשר הקימה תשתית לתפארת , שאין כדוגמתה במדינות רבות אחרות .
כל הדברים האלה מחייבים אותנו לשינויים מבניים אשר בסופו של דבר - אי - אפשר להתעלם מזה - יביאו גם להפרטה .
בשלב הנראה לעין , ההולכה תמיד תישאר בידי המדינה , כך שנושא ההפרטה כאן הוא פחות חמור .
אני גם עמדתי מול חברי , וביניהם רבים מתומכי ותומכי תנועתי מבין העובדים , כאשר הם באו וביקשו שקודם כול יינתנו רשיונות על מנת שלא יראו בהצעת החוק שאנחנו עומדים להעביר בעוד שעה קלה , איזה שוט ואיום כלפיהם , משום שאמרתי להם שבשנת 1996 , כנציגו של ראש הממשלה דאז , אני ניהלתי משא - ומתן עם חלק מהעובדים , עם חלק מוועד העובדים , על מנת לראות ולגבש איזו דרך שבה ננהל משא - ומתן לפני הצגת החוק על שולחנה של הכנסת , ולצערי הרב , אז נענינו , ונמצאנו במצב שלאחר 11 שנה לא הגיעו עדיין לשום הסכמה .
האיום הוא איום הדדי , וכל עוד האיום הוא איום לגיטימי מצד הממשלה , האומרת : רבותי , השינוי המבני הוא חובתנו - לא זכותנו - חובתנו כממשלה המנהלת גם את ענייני החשמל , אני חשבתי שגם בעניין הזה צריך להדוף בעדינות את התנגדותם של העובדים , אשר אפילו עזבו את ישיבת הוועדה .
אני רק מוכרח לציין עובדה , שכאשר הייתי שר התקשורת - בעזרת קודמי , גם השרה לימור לבנת וגם מחליפה השר פואד בן - אליעזר , שאני זכיתי להחליף אותו - קיימנו משא - ומתן עם עובדי " בזק " והצלחנו להגיע למצב שבו לא רק שינוי מבנה אלא הפרטה נעשו על דעת העובדים .
אני מוכרח לומר שחברת הכנסת יחימוביץ , אשר הגיעה לכנסת - כאשר זכיתי להכירה כחבר עמית בוועדת הכספים וכאדם היושב על - ידה במקום קבוע בוועדה , ראיתי דברים שלא הייתי ער להם לפני הגעתה .
יש לה עמדות מאוד מבוססות , עקרוניות , וגם כשאני לא משכיל להסכים להן , אני משכיל להבין אותן .
אני מוכרח לומר שיש כמה תופעות מדאיגות ביותר , ולכן , הבטחנו בוועדת הכספים הבטחה שהיתה לא רק על דעת שר התשתיות , אלא מפיו של שר התשתיות , שהעובדים עוד יאמרו הלל , יברכו - - - בוועדת הכספים .
העובדים עוד יברכו ויגמרו את ההלל על אותה רפורמה , אשר מוצאת מתחת ידך הלכה למעשה , שכן לא יהיה מצב שבו העובדים ייפגעו .
עם זה , אי - אפשר שלא לתת את לבנו למצב שבו עובדים צעירים יכולים להיות מוחלפים על - ידי גורמים אשר ירכשו את הניהול באותם חלקים אשר למעשה יופרטו - יוחלפו בעובדי קבלן .
אלה דברים שחברת הכנסת יחימוביץ מתריעה עליהם ואנחנו צריכים לקחת אותם לתשומת לבנו .
שלא יהיה מצב שבו אנשים אשר עבדו והקימו את תשתיות חברת החשמל - אחת החברות שהיא העמודים שעליהם נשענת מדינת ישראל - ימצאו את עצמם פתאום מקופחים מבחינת זכויותיהם , שאותן קנו בעמל כפיהם , ואסור שאנחנו נפגע בהן .
אנחנו נימצא שם בכל העת ובכל רגע , ואנחנו , כמו שאנחנו תומכים בחוק , כך נתמוך בעובדים שלא ייפגעו ויינזקו כתוצאה מהשינויים המחויבים .
אנחנו נצביע בעד החוק .
חבר הכנסת יצחקי , אתה יודע יותר טוב מפואד שזאת הפרטה , שבסופו של דבר זאת תהיה הפרטה .
לא .
להזכיר לשרים שהם גם הבנים של הנשיא השישי של מדינת ישראל .
- - - ועדות קרואות .
היא גם עוסקת ברשויות המקומיות - - - כבוד יושב - ראש הישיבה , סגן יושב - ראש הכנסת , אדוני השר - שר בכל מקרה - וגם שר משפיע , כשהראל , העוזר הפרלמנטרי שלי , הפנה את תשומת לבי לצורך להגיש הצעה לסדר - היום בעניין מפעל הפיס וכל התופעה הזאת של לחצים , ידעתי שבעוד אנחנו מכינים את ההצעה כבר תיפתר הבעיה .
אני ראיתי איך נוקפים הימים , נוקפות השעות , ואפילו הדקות , ועדיין לא הגיעו להסדר .
והנה , כאשר כבר התכוננתי לנאומי , ב- 16:34 , מודיעים ב" גלי צה"ל שהגיעו להסדר .
דרך אגב , ההסדר איננו רחוק ממה שהיו יכולים להגיע אליו לפני כן .
אדוני השר , זה מעורר בעיה , שכן מפעם לפעם עולים על שולחנה של ועדת הכספים סכסוכים בין גופים ציבוריים לבין המדינה , ולמרבה הבושה מתנהלת ההתכתשות דווקא על גבו - תמיד על גבו - של החלש עד אפילו היותו חסר ישע .
כך אנחנו רואים זאת גם בוועדת הקליטה , ופרופסור נודלמן , חבר הכנסת הנכבד , יושב - ראש הוועדה , נמצא פה .
התדירות של הקונפליקטים הללו והדפוס הזה שחוזר ונשנה מורים לנו שכנראה לפנינו שיטה .
לפנינו דגם שאינו נחלתו הבלעדית של מגזר עסקי או סקטור פרטי כזה או אחר , אלא כזה שאומץ ושבוסס גם באופן מוסדי על - ידי הגופים שמנהלים את הפעילות הכלכלית של מדינת ישראל .
פעם מדובר בעובדים ששכרם מעוכב חודשים על גבי חודשים ברשויות המקומיות .
פעם מדובר בגמלאי תע"ש או " הדסה " , שבערוב ימיהם מנושלת מהם הפנסיה בגלל משבר עם האוצר .
פעם אלו ציבור העובדים של גוף ציבורי כזה , ופעם של גוף אחר , והשיטה הולכת ומתפתחת , הולכת ומתמסדת , הכול לפי הפוטנציאל והפירות שהיא מצמיחה .
גם ההתנגשות הנוכחית בין השלטון המקומי ובין משרד האוצר בגין תנאי ההיתר החדש של מפעל הפיס - דבר שנפתר כבר , וברור היה שייפתר - גם היא תוצר של השיטה , שהרי מיהו הנהנה העיקרי מתמיכת מפעל הפיס ?
למה מיועדים המיליארדים אם לא לבניית בתי - ספר , לבניית בתי - חולים , להקמת מועדונים לקשישים ולילדים בסיכון , להוספת כיתות לימוד והיכלי תרבות , לסיוע לסטודנטים במרדף אחרי שכר הלימוד ?
מפעל הפיס הוא חלק מהביטוי לכך שמדינת ישראל היא מדינת רווחה מודרנית , ששואפת לקדם עד כמה שניתן שוויון מהותי בין האזרחים .
כל כרסום במפעל הזה כמוהו ככרסום בעיקרון היסודי ובמגמה החברתית שגלומה בו .
נדמה לי שגם בקונפליקט הזה בין השלטון המקומי למשרד האוצר מישהו החליט להשתמש בשיטה הידועה ולנפנף בחסרי הישע כדי לכופף ידיים ולהכניע אינטרסים .
אין אני נכנס לעומק הוויכוח בין הצדדים .
בעניין הזה ברור שיש לחדול בישראל , במשק בכללו ובכלכלה בפרט , מהאיומים בסגירת מפעל הפיס ובפגיעה באוכלוסיות בסיכון , ולפנות לדיון מסודר ופשרה , שאכן הושגה , ניתן היה בנקל לחזותה , והיא סוכמה על דעת כל הצדדים .
חשוב יותר , לטעמי , להפנות את תשומת הלב לתרבות המיניסטריאלית שנשתרשה כאן ואשר בכל משבר נוטלת את חסרי הישע כבני ערובה , כדי לגייס לחץ ציבורי ולהביא את הצד השני לכניעה .
אם את השיטה לא נצליח לתקן , גם את המהות לא נצליח לתקן , וגם המהות היא תיקון חברה שכורה אוזן ומושיטה יד לחסרי הישע שבתוכה .
שכן חברה שאינה מושיטה יד לחסרי הישע אינה ראויה כלל להיקרא חברה .
תודה רבה , אדוני .
אני מציע להעביר לוועדת הכספים , מי יודע מה יהיה מחר .
אדוני היושב - ראש , עם השר ליברמן .
לראשונה בתולדות היחסים הבין - לאומיים .
גם בחרנו נציג טוב .
בכנסת השש - עשרה זה היה בתקציב הכנסת .
לא .
ועדת הכנסת צריכה לדון בזה .
לא ועדת הכנסת תחליט מי ידון , אלא ועדת הכנסת צריכה לדון בהצעה .
לא יהיה - נצביע .
הממשלה מסכימה ?
הוא מסכים שנתחלף .
- - - הבנים יכולים להגיד לאבא שלהם : אבא , אל תהיה פוליטיקאי .
לא , הצעת חוק זו , אדוני היושב - ראש , היא הצעה של חברת הכנסת שלי יחימוביץ , של חבר הכנסת גלזר ושלי , והיא בבחינת השלמה ושכלול של הרפורמה בגיל הפנסיה שהעניק שר האוצר בנימין נתניהו בזמנו .
אותה רפורמה ידועה הפירה - ואני מאמין שבלי משים - איזון עדין ביותר בין ההגנה על זכויות העובד מחד גיסא ובין הייעול של מנגנון העובדים בשירות המדינה מאידך גיסא .
ברוח האיזון הזה קבע חוק שירות המדינה של טרום הרפורמה שהמועד המוקדם ביותר שבו אפשר להוציא עובד לפנסיה על - כורחו הוא גיל 60 , והמאוחר הוא גיל 65 .
כלומר , המחוקק ביקש להפחית , עד כמה שאפשר , את המצבים שבהם עובד יוצא לפנסיה שלא מרצונו , בלי שתהיה בידו קצבת הזיקנה הדרושה לו להשלמת הכנסתו .
המחוקק שאף למעשה להבטיח שלא תיווצר מציאות שבה עובד נפלט משירות המדינה עם פנסיה חלקית בלבד ואינו מסוגל למצוא עבודה חלופית , ונוסף על כל צרותיו אלה הוא עדיין אינו זכאי לקצבת זיקנה .
גם המחוקק הכיר בכך שהסיכון של עובד כזה להידרדר מבחינה כלכלית הוא גדול ביותר , ולכן הוא קבע חמש שנים , ולא יותר .
היינו , המועד המוקדם ביותר שבו נציב שירות המדינה רשאי להוציא לפנסיה אדם שלא מרצונו הוא גיל 60 , והמאוחר ביותר - 65 , וזה כדי לצמצם למינימום את הסיכון הכלכלי שמרחף מעל ראשם של עובדים .
באה הרפורמה להעלאת גיל הפרישה והפירה את אותו איזון של חמש השנים .
כידוע , הרפורמה דאז העלתה את גיל הפרישה ל- 67 , אך נמנעה מלתקן - כדי להשאיר על כנו את אותו איזון חשוב - ולהעלות את גיל הפרישה המינימלי ל- 62 .
בעקיפין החריפה הרפורמה את הסיכון הכלכלי מעל ראשו של העובד , שהרי מעתה הוא עלול להיפלט אל מעגל האבטלה כבר בגיל 60 , ואז יהיה עליו להמתין שבע שנים עד שיהיה זכאי לקצבת זיקנה .
הצעת החוק שלפניכם באה , אם כן , להחזיר עטרה ליושנה , ולהשיב את מסגרת חמש השנים למקומה בחוק שירות המדינה , כך שהחוק ישוב לקיים איזון ראוי , שיבטיח את זכויותיו של העובד למחיה של כבוד ולפרנסה טובה .
אך לא די בזה .
כדי להבטיח במידה רבה יותר שעובדים אשר יפוטרו משירות המדינה לא יידרדרו במהירות למעגל העוני , יש לטפל גם בהיבט הפנסיוני .
מתוך כך מוצע עוד , נוסף על האמור , לקבוע שאין להוציא לפנסיה על - כורחו עובד אשר הגיע לגיל 60 , אם אין הוא זכאי עדיין לפנסיה מלאה .
לעתים קרובות הוצאת עובד לפנסיה חלקית בטרם הזכאות לקצבת זיקנה גוזרת את גורלו להיקלע למצוקה כלכלית קשה .
כדי לקדם את המהלך החשוב הזה חברנו יחד , אנוכי , חברת הכנסת שלי יחימוביץ - שאת חמש הדקות הנותרות היא תנצל - וחבר הכנסת אלחנן גלזר .
ראינו בהצעה זו כלי נוסף כדי להגן על העובדים ועל הגמלאים ממצוקה כלכלית קשה ומנפילה אל תהומות העוני .
הסכמנו לבקשתו של יו"ר הקואליציה לדחות את התשובה ואת ההצבעה על הצעת החוק לשבוע הבא , כדי לאפשר לממשלה להצטרף למהלך צודק זה , שאין צודק ממנו .
אני מבקש ששאר הזמן יינתן לחברת הכנסת שלי יחימוביץ ; בבקשה .
אני מסכים אתך שאיש בחטאו יישפט - - - בוודאי לא על המפכ"ל המיועד .
עם זה , את הכתם על המשטרה הטילה ועדת - זיילר ולא הכנסת , עם כל הכבוד .
הכנסת באה ודנה בוועדת - זיילר שהטילה שאלות רבות וגם ספקות רבים בעניין - - - טקס , טקס .
יש כל הזמן טקסים .
במקום דיון במליאה , טקסים .
חילול הקבר זה דבר בהחלט כללי , אבל אחרי זה יש עוד כמה הצעות .
יש רחובות .
השם ראול ולנברג מעורר רעד בכל יהודי ובכל אדם שהוא באמת שוחר זכויות אדם .
עם ישראל באמת חייב לראול ולנברג , ואני זוכר שבת - אחיו ביקרה אצלנו כאשת מזכיר האו"ם , והבינה עד כמה העם היהודי חייב לאותם חסידי אומות העולם .
אבל אסור , חלילה , לעשות איזו זילות - אינפלציה , לא הייתי אומר זילות כדי לא להוציא את המלה מהפה .
ביום הזיכרון לשואה ולגבורה אנחנו מציינים את השואה ואת הגבורה ומעלים על נס את חסידי אומות העולם .
השר בוים , שנמצא פה , אחותו היא אחת הנשים שדואגות להנצחת שמם של חסידי אומות העולם ולהוקרה שנותנת מדינת ישראל ונותן עם ישראל לאנשים אלה .
אני גם אומר כירושלמי , אחת מפינות החמד היותר יפות בירושלים , במורדות הר הזיכרון - " יד ושם " , בהר - הרצל , היא על שם ראול ולנברג .
אנחנו כולנו מוקירים - שמענו שיש מועמדת לפרס נובל לשלום , אשה פולנייה אשר נתגלה שהצילה 2,500 ילדים יהודים .
מובן שאם נמשיך ונרבה , נצטרך לקבוע עוד יום .
אני חושב שהעוצמה של יום הזיכרון לשואה ולגבורה , לכבודם של אותם אלה שהצילו יהודים , היא ביום אחד שאנחנו מקדישים .
תודה .
השר יעקב כהן הוא איש נפלא .
אנו מבקשים ביום רביעי את המפגש בין הממשלה לכנסת .
אתה רוצה לדבר עם שר כדי לקבל מענה .
אז עוד מעט יהיה החוק הנורבגי , ובכלל לא יבואו .
השר אדרי צריך להביא לפנינו את עמדת הממשלה .
- - - מגילת אסתר - - - מה היה ההיגיון שהאוצר הסכים לזה ?
ממשלה .
ממשלה .
מה היה האחוז ב- 1998 ?
ההיצע יוריד את המחיר .
גם השר אמר - - - - - - גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , אני מחזק את דבריו של חבר הכנסת מיכאל איתן ועומד מאחוריהם .
אנחנו בסיעת הליכוד החלטנו לתמוך בהצעת החוק הזאת .
כמובן , השארנו את שיקול הדעת לכל חבר כנסת , אבל בסך הכול התהליך ראוי .
עם זה , אדוני השר , ביקשתי לדבר רק מהטעם שמי כמוך יודע שגם אם אתה לא קורא לנושא תהליך הפרטה והבעלות נשארת בידי המדינה , לגבי עובדי חברת החשמל יש כאן תהליך הפרטה במלוא מובן המלה .
אני חושב שאתה יודע , כשר התקשורת לשעבר - המשרד שירשתי ממך - שההצלחה של חברת " בזק " היתה תלויה רק בדבר אחד - - - - בניהול משא - ומתן ובהסכמת העובדים .
אתה יודע , כי הבעלים של ענק התקשורת העולמי לי קה שינג , שנכנס לכאן בתקופתך והכניס את " אורנג' " למערכת הישראלית , היה המום כאשר הוא שמע שחברת " בזק " תופרט בהסכמה עם העובדים .
בעניין הזה אל תפזר ענני ערפל .
מדובר פה בעובדי חברת החשמל , בהפרטה הנוגעת לזכויותיהם ולחובותיהם .
אני אומר לחברת החשמל ואומר לחבריה ולאותם אנשים אשר הקימו את העמוד שעליו נשענת הכלכלה בישראל : הרף לכם מהשביתה .
אנחנו עומדים כאן לרשותכם בכל עת כדי לעזור בידכם אם חלילה יתברר שפוגעים בזכויותיכם .
אני בטוח שאנחנו , אזרחי מדינת ישראל , נוכל להגיע להבנה מלאה עם אלה שהקימו את אחת התשתיות החשובות ביותר .
אם מדובר בריטואל שבו הממשלה מגישה הצעת חוק ואז מחויבים להיכנס לשביתה , אני מבין , אבל הבנו את הרמז .
אני מבקש מכם , חזרו מייד כדי שתוכיחו שאתם מוכנים לנהל משא - ומתן בתום לב , ואז נכריח את הממשלה לקיים משא - ומתן בתום לב .
גברתי היושבת - ראש , רבותי השרים , השר מג'אדלה , חברותי וחברי חברי הכנסת , הריני מתכבד להודיעכם כי בהתאם להוראות חוק רציפות הדיון בהצעות חוק , התשנ"ג - 1993 , החליטה ועדת הכספים של הכנסת ביום כ"ד בשבט התשס"ז , 12 בפברואר 2007 למניינם , להודיע לכנסת שברצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק לתיקון פקודת הבנקאות ( מס ' 21 ) ( הלוואה מובטחת בנכס ) , התשס"ד - 2004 , של חבר הכנסת .
הצעה אחרת .
גברתי היושבת - ראש , חברי המציע , אדוני השר , תלמידי מנחם בגין , מוקירי מורשתו וחניכי מורשתו , אדוני השר , 15 שנה אינן נקודת ציון שבה עורכים דברים מיוחדים .
פעמים אומרים עשור , פעמים אומרים יובל , אבל 15 שנה - זו לא תקופה שבגללה מייצרים תהודה יוצאת מגדר הרגיל .
והנה , שימו לב , דווקא 15 שנה אחרי הסתלקותו של מורי ורבי מנחם בגין , אין כמעט רשת טלוויזיה ואין כמעט אמצעי שידור שלא מקדיש תוכניות רבות להזכרתו ולהזכרת מורשתו .
אולי כדאי להרהר ולשאול מדוע .
האם אין זה בא משום הערגה , גם מצד מתנגדיו , למנהיג שידע מה הוא רוצה , שידע איך להוביל , שידע לנהוג במלחמה ובשלום בשום שכל ודעת , ביכולת לשנות עמדות שאחרים ייחסו לו כעמדות כאלה ואחרות ?
האם אין אנחנו כולנו , בארץ ובעולם , מתגעגעים קצת למנהיגים כמו מנחם בגין ?
האומנם , השר ?
זאת היתה פגישה - חצי - פגישה .
האם אפשר לשאול אותך שאלה ?
חבר הכנסת בשארה , אתה כראש ממשלה היית מסכים לנהל משא - ומתן כאשר הצד האחר לא מכיר בקיומך ?
אני לא צריך הכרה , אני שואל אותך .
אתה הופך לראש ממשלת ישראל - - - הוא מדבר דברים שראויים לתגובה , הוא מעורר תגובה .
אתם הממסד הציוני , זה בסדר גמור .
שאלת - אני עונה לך .
אני התנגדתי ואני מתנגד להסכמי אוסלו , ואני מכבד את ההחלטה הדמוקרטית של מדינתי , והיא מחייבת אותי .
זה הפירוש בשפה הערבית - מכבדים ולא מתחייבים לקיים .
מדובר ביכולת להביא לידי הכרת הממשלה בכנסת .
אם הקואליציה לא תחייב את הממשלה לבוא ולהתייחס - למשל , בשאילתות בעל - פה חובתו של שר לבוא ולענות .
יש לנו כל הכבוד לך ובאמת הערכה רבה על כך שאתה לפחות מחזיק כחובה את הקשר בין הכנסת לבין הממשלה .
אם הנשיאות תתעקש , כך יהיה .
אני מוכרח לומר שראש הממשלה שרון כיבד מאוד את הכנסת .
היו לי אתו ויכוחים אחרים , אבל הוא כיבד את הכנסת .
אז למה לא נפגשו קודם ?
ביקשו להעלות על סדר - היום - - - נכון .
צדקת .
אין הצבעות חוזרות .
לא משנים תוצאות .
זה מסוכן .
הם אפילו בנו את החומה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , עם שחרור הר - הבית במלחמת ששת הימים התגלגלה החלטה , אולי מהקשות בתולדות הציונות , לפתחה של מדינת ישראל : כיצד לנהוג עם הר - הבית , מה יהיה היחס לרגשות הדתיים של המאמינים המוסלמים ומה יהיו גבולותיה של הריבונות שלנו .
השחרור היה פסגת הגשמת הרעיון הציוני , שהרי ציונות היא ציון וציון היא ירושלים .
שיח ' ראאד סלאח ביקש להתנכר לזכותו של העם היהודי בירושלים , והטיף לנתק כל קשר בין העם היהודי לקודשיו .
אנחנו התלבטנו , שכן מן העבר האחד זו היתה שעה היסטורית , שעה שאליה פילל העם בישראל ; הנה מתגשם החלום , חלום של חזרה אל הר - הבית וכינון ריבונות יהודית בלעדית בראשו .
מן העבר השני עמדו העיקרון הדמוקרטי וההכרה שהמלחמה של מדינת ישראל , שהיתה מלחמה כפויה אז , מלחמת הזדמנות מבחינת ההיסטוריה של העם היהודי בחוזרו למדינתו , לארצו - בשום אופן לא ראינו אותה כמלחמה נגד דת כזאת או אחרת , ודאי שלא כלפי האסלאם .
מתוך ההכרה הזאת עשתה ממשלת ישראל אז צעד שהוא כמעט בלתי נתפס במושגים של שחרור בית לאומי .
מדינת ישראל , למעשה , התנהגה כאילו הסירה את הריבונות שלה מהמקום הקדוש ביותר לעם היהודי , והעבירה , מתוך רצון שלא להיות בעימות עם העולם המוסלמי , את השליטה על הר - הבית לווקף המוסלמי .
ממשלת ישראל קבעה אז שני עקרונות שעודם שרירים וקיימים היום .
האחד - שלא תהיה שום פגיעה בדת המוסלמית .
היחס הדתי של האסלאם להר יכובד , והשורשים ההיסטוריים שהוא מייחס לו לגיטימיים בעינינו ומקובלים , מתוך הקפדה ושמירה על זכותו של העם היהודי לחזור לארצו ולציון עירו .
העיקרון השני היה שמדינת ישראל דוחה לחלוטין כל ניסיון לבינאום ירושלים או המקומות הקדושים בה .
אני זוכר את הימים שבן - גוריון ביקש להקים את בית - המשפט העליון הראשון בתל - אביב , ומייד חזר בו , עוד באותו ערב , והעבירו אותו למגרש - הרוסים בירושלים , מקום שבו שכן עם בית - משפט השלום ועם בית - המשפט המחוזי במשך שלוש עשרות שנים .
המדיניות הזאת לא הצטמצמה לשאלת הריבונות בלבד ; היא נוגעת גם בכל משבר או קונפליקט שנוצר סביב השליטה בהר .
במשברים הפנימיים של החברה שלנו אין מקום למעורבות בין - לאומית .
כל החלטה לגלגל את המשבר לשם , תהא אשר תהא , כל החלטה לגלגל את המשבר לידיים בין - לאומיות או להעביר את השיפוט ואת חריצת האמת לידי גורם חיצוני , היא פגיעה באותה החלטה היסטורית , ויש להסיר אותה מעל הפרק .
משום שאת המשברים בתוכנו , בתוך המציאות הישראלית המורכבת שלנו , אנחנו חייבים , חבר הכנסת צרצור , לפתור בעצמנו .
לא משנה מה יהיה אופי הסכסוך , דתי או מעמדי - ויש כאן סכסוך שלובש צורה דתית שלא במקומה - לעולם מוטלת עלינו החובה - על כולנו - לפתור אותו בדו - שיח , מתוך כבוד הדדי של היהדות לאסלאם ושל האסלאם ליהדות .
אנחנו עושים אותו מנהיג יותר גדול מכפי שהוא .
אדוני השר , אני מציע שוב , שלא נבטיח שום הבטחה , רק נקיים את ההבטחות שניתנו .
תאר לך שהיה הפוך .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר מג'אדלה , כל פעם תענוג לי לומר " כבוד השר " .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , לא משום שהייתי תלמיד המגמה המזרחית , וגם לא בגלל היותי בן אבי , תפארת משפחתי , שתרגם את הקוראן ואת " אלף לילה ולילה " , ולא רק משום שלשפה הערבית יש מעמד בחוק הישראלי - אומנם , לא בחוקה הישראלית , וגם לא רק משום שבתקופת המנדט , והיום במדינת ישראל , יש אחיזה בחוק למעמדה של השפה הערבית , ולא רק משום שאני , בהיותי יושב - ראש הכנסת , התרתי לכל חבר הכנסת המבקש לדבר בשפה הערבית להתבטא בערבית מעל הבמה כדבר המובן מאליו .
אני מוכרח לומר שכאשר אנחנו מדברים על מדינת ישראל , שעל - פי אמונתי היא מדינה יהודית ודמוקרטית , ואין אפשרות להפריד בין " יהודית " ובין " דמוקרטית " , אף - על - פי שקשה מאוד לגשר על הפער - ההכרחי מעצם הגדרתה של המדינה כמדינתנו - חשבתי שאותם אזרחים ערבים בינינו , הנמצאים בכנסת , דווקא הם יתנגדו לקיומה של האקדמיה ללשון הערבית ; ועד הלשון , כפי שהיה בזמנו , על - פי הוועד הלאומי - דבר שמבחינת ההתפתחות ההיסטורית היה יכול להיחשב התרסה כלפי מדינת ישראל , על דרך ההתנערות מהצעת חוק כזאת .
אני שמח מאוד , ובהחלט רואה בכך את תפארתה של מדינת ישראל , שחבר הכנסת בשארה בא לכאן , אומנם מנימוקיו הוא , ואמר : אני חושב שצריכה להיות אוטונומיה תרבותית .
זאת למרות מאבקו , על - פי השקפת עולמו , כדי שמדינת ישראל לא תהיה מדינה יהודית אלא מדינת כל אזרחיה .
אני חושב שיש מעמד מיוחד לשפה הערבית גם במדינת ישראל , שמיעוט גדול בה דובר ערבית והוא גם בן האומה הערבית .
לכן אתמוך בהצעת החוק ; אני חושב שהיא מקדמת את הרעיון של מדינת ישראל , הן לפי השקפת עולמי הן לפי השקפת עולמם של אחרים .
זה הניצחון של מדינת ישראל .
ניצחון .
זאת ארץ - ישראל , אבל - - - בבתי - ספר בכפרים ובערים הערביות - - - לומדים את השפה הערבית , משום ש- % 20 ממדינת ישראל ותושביה הם אנשים - - - לכן הדוגמה אינה דוגמה שווה .
זה לא שאתה מכריח בתי - ספר של הציבור היהודי בישראל ללמוד ערבית .
ההשוואה לא נכונה .
בבתי - ספר בבלגיה מלמדים בבית - הספר היהודי - - - זה שהוא לא מקבל זאת זכותו .
- - - בסדר גמור .
לפי המסורת , לדבר - - - זה חוק טוב .
רציתי לומר למרציאנו שגיל 80 זה גיל צעיר מאוד .
זה מה שאני רוצה לומר לו .
אני חושב שהחוק שלו צודק מאוד .
נצביע ?
הממשלה מתנגדת ?
אל תסכים לשום תנאי .
אנחנו נצביע .
תהיה הצבעה ?
הממשלה מתנגדת לחוק ?
מה העלות ?
כמה ?
עשרות מיליונים ?
איך ייקבעו הקריטריונים ?
מי בממשלה אחראי לפרסומים בעיתון " הארץ " ?
זהו ביטאון של הממשלה , עיתון " במחנה " - - - אדוני היושב - ראש , כבוד השר , שאילתות בעל - פה מופנות לשרים הנוגעים בדבר , כדי לתת אמצעי בידי הכנסת לפקח על פעולת הממשלה , ויותר מכך , גם לשאול שאלות נוספות , שמחייבות את מיומנות השר בנושא .
אם כבוד השר לביטחון הפנים בקיא בנושא שעליו השאלה , כי הוא קשור גם למשרדו , הוא בהחלט יכול לומר : אני , באחריות מלאה של הממשלה ושל שר התחבורה , יכול לענות על השאלה הזאת .
אבל לעשות פלסתר את כל האמצעי שניתן בידי חברי הכנסת , מכל אותו סדר דיון שניתן בידי חבר הכנסת - זו עשיית פלסתר את עבודת הכנסת , ואני לא מציע לשר לענות על שאלות שהן רק תשובה שאינה מאפשרת אחריה שאלות נוספות .
יש עוד אחת .
הוועדות המקומיות לא יכולות לעמוד בלחץ הפוליטי שיהיה .
זה מעורב - - - לשים מכשול בפני עיוור .
אם אני לא אשים - יש לי חסינות או אין לי חסינות ?
אדוני היושב - ראש , כבוד השר הנכבד - זאת הפעם הראשונה שאני מדבר מאז נכנסת לתפקיד , ואני יכול לברך אותך , אדוני השר הנכבד .
חבר הכנסת מגלי והבה , יש לנו יום חג היום , ואנחנו מקדמים בברכה את השיח'ים , את הקאדים ואת כל ראשי העדה הדרוזית והצ'רקסית .
אני מציע שתהיה לנו היום הכרזה על תוכנית חומש .
בתוכנית החומש , לפי הגישה שלי , אנחנו מבטיחים שלא להבטיח שום דבר לעדות , לערבים בכלל , לדרוזים בפרט ולצ'רקסים , ולקבוע שבחמש השנים האלה לא נבטיח שום הבטחה , רק נקיים את כל ההבטחות שהבטחנו כל השנים - ובא לציון גואל .
אם הממשלה מסכימה , אין בעיה .
הנה , השרים פה .
ותקופתך היתה התקופה הטובה - - - אדוני היושב - ראש , כבוד השר גאלב מג'אדלה , כמה נעים לי לומר לך " כבוד השר " , חברי חבר הכנסת גלנטי , אני מאוד מעריך ומכבד את העבודה שלך בכנסת , משום שאתה בא לכאן לא רק כדי להצביע , אלא אתה מחפש את הנישה שבה אתה רוצה לתרום את אותה תרומה שחבר הכנסת בשליחותו צריך לתרום בתקופת כהונותיו - ואני אומר " כהונותיו " מתוך ידיעה שהאופק בלתי מוגבל .
אני גם רוצה לומר לך שהחוק הזה הוא מחויב המציאות , משום שכאשר אנחנו נמצאים בתקופה כזאת של שקיפות - ויושב - ראש ועדת הכלכלה לשעבר , והשר לעתיד , חבר הכנסת אמנון כהן , יושב - ראש הישיבה הזאת , יודע בתפקידו מהי חשיפה ומהי שקיפות , ועד כמה היא מועילה לכל דבר .
אלא מה ?
חוק ביטוח בריאות ממלכתי לא רצה ללכת צעד אחד נוסף ; שהרי הוא קובע שכל קופה צריכה לומר מהם השירותים שהיא נותנת .
אבל אם היא לא אומרת זאת , למי יפנו האנשים ?
לפני מי הם יתלוננו ?
השרה המנוחה , זכרה לברכה , יהודית נאות , חשבה על כך , ואני זוכר שהיא הגישה הצעת חוק כזאת , ויפה עשה חבר הכנסת גלנטי שמבקש היום לחדש את היוזמה הזאת ואף להוסיף עליה .
אני חושב שכל אזרח בישראל אשר בחר לו קופת - חולים צריך לדעת מיהם חברי המועצה .
יפה מאוד שיש מועצה לקופת - חולים , אבל אם לא נדע מה כתובת חבריה ומה מספר הטלפון שלהם , וכיצד אנחנו יכולים להפנות את תשומת לבם לעוולות כאלה ואחרות או לאי - מתן שירותים שהובטחו , הדבר לא מתקבל על הדעת .
יבוא אדם ויבחר לעצמו אם הוא רוצה להיות במועצה או לא רוצה להיות במועצה .
ואם על חברי הכנסת אנחנו מדברים , קל וחומר על חברי הדירקטוריון של אותה קופת - חולים , שהרי לא ייתכן שהדירקטוריון לא ימסור את כל פרטיו לכל אדם אשר ביקש להצטרף לקופה או אשר פותה אפילו להצטרף לאותה קופה .
לכן , אני אתמוך בשתי ידי - אף שאסור להצביע פעמיים , כמובן - - - אני אתמוך בשתי ידי באותו כפתור אחד , כדי להצביע פעם אחת בעד החוק הזה .
תודה רבה .
האם החוק הזה מבחין בין קטין לקטין ?
עד גיל 18 .
אולי קטין בן 15 .
האם הכנסת קטין למעצר תיחשב מציאת מקום הולם ?
בית - המשפט לא יכול להכניס קטין למעצר .
הוא יכול - עד 48 שעות .
יכולים לבוא על - פי החוק הזה ולומר : אתה לא רשאי להכניסו למעצר .
אני לא מדבר על קטין בן 11 או בן 10 .
אני מדבר על קטין שהוא כבר גדול מאוד .
ודאי .
כדי לא לבייש את הכנסת , כי כל כך הרבה נרשמים ולא באים .
מזל שנסים זאב ישנו .
את העקרונות שמענו בשבת שעברה .
בדרך כלל כל הצעת חוק שהוכנה לכל קריאה עוברת באופן אוטומטי לאותה ועדה , אלא אם כן מישהו מבקש אחרת , ואז יש פה בעיה משפטית .
אדוני היושב - ראש , גברתי חברת הכנסת גלאון , כבוד השר שיצא לרגע , כנראה , ההיגיון של החוק שבו מטפלת חברת הכנסת גלאון הוא המשפחה ושלום המשפחה .
נדמה לי שיש להבחין בין קטינים .
יש קטינים שהם כבר בחורים גדולים , ובהם גם בריונים שמהווים סכנה להורים , שלעתים הם אנשים חסרי ישע .
פעמים רבות קורה שהנער חלילה לא שולט בעצמו ופוגע בהורים מתוך כוונה להשיג הישגים כדי לבצע עבירות או כדי לממש רצונות שהם תוצאה של התמכרות כזאת או אחרת .
אין ספק שהרצון להגן ואפילו על אדם אחד שיכול להישלח לרחוב הוא רצון נכון , אך יש להגבילו כדי שלא יהיה מצב שבו אנו מבקשים לרחם על אכזרים ומתאכזרים לרחמנים .
אני מזהיר אזהרה יתירה את חברת הכנסת גלאון , כי אני יודע כמה היא קשורה , עם יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת גדעון סער , לאותם ניואנסים ולאותם היבטים שבהם יכול מישהו לנצל את המצב לרעה .
תמיד יש לזכור שבית - משפט שפוסק מעצר או מאסר לקטין , כפסיקת בית - משפט - שלא יהיה צורך בכפילות ויהיה צורך ללכת פעם לבית - המשפט הפלילי ופעם לבית - המשפט לענייני משפחה או לבית - המשפט האזרחי כדי לתאם את הדברים כאשר יש קונפליקט , ניגוד בין האינטרס של המשפחה לאינטרס של הקטין .
הרצון להשגיח על הקטין הוא נכון , לכן אתמוך בהצעה גם בקריאה ראשונה , אך בכל זאת שלא נימצא פה חלילה במצב שבו אנו דואגים לאיזה דבר חריג ופוגעים בהגיון החוק .
תודה רבה .
התקנון מאפשר לממשלה לענות .
כבוד היושבת - ראש , האם לא ראוי שכאשר הממשלה מבקשת מהכנסת - - - אז למה צריך כנסת ?
הוא מצהיר אמונים למדינת ישראל ולחוקיה .
אין פה שום טקס , יש פה עניין מהותי ביותר .
יש לי הצעה אחרת , אדוני היושב - ראש .
ההצעה שלי היא , הואיל והשר הבטיח שתקום ועדה , להעביר את זה לוועדת הפנים כדי שתעקוב אחר הודעת השר .
אדוני שם לב שהוועדה לקידום מעמד האשה הפכה להיות הוועדה המובילה בחקיקה .
יכול שלא להודיע ולגייס תרומות .
אדוני היושב - ראש , חברתי וחברי חברי הכנסת , יושב - ראש ועדת החוקה , לאחרונה יש יוזמות בכנסת לחוקק חוקים שנוגעים לאיזה צורך שעה .
בנושאים עקרוניים , כאשר אנחנו דנים בדמוקרטיה הישראלית , טוב היה אם לא היינו דנים בנושאים שבאים לפתור מצוקה זמנית כזאת או אחרת .
יכולה להיות הוראת שעה אם הדבר הוא כללי , אבל לא טוב שהכנסת נותנת יד ליוזמות כאלה או אחרות .
אני מעריך מאוד את חברי חבר הכנסת פינס , שהיה ב- 1996 חבר כנסת צעיר , ומזמן הפך להיות אחד מעמודי התווך של הכנסת .
אבל גם כאשר יש דבר שיכול להיות שהוא צודק במסגרת מפלגתו , טוב היה אם לא היינו נזקקים לאיזו הצעת חוק שכוונתה לפתור בעיה מקומית כלשהי או צורך פוליטי כזה או אחר .
זכיתי להיות בין ארבעת יוזמי חוק המפלגות , שגם הוא עורר סערות לא פשוטות , משום שהיו חברים שאמרו : הבוחר בוחר את המפלגות לאחר שהן מציעות את מרכולתן .
הן לא בוחרות טוב - הבוחרים לא יבחרו בהן .
ככה אמרו גם חברי מסיעת ש" ס , שאז עוד מנתה ארבעה או שישה חברי כנסת אמיצים ונמרצים , עד שהפכה להיות סיעה בת 17 חברים .
היא אמרה : אתם לא תבואו ותקבעו לנו , כי הגוף הבוחר שלנו לא יכול להיות ממין או מסוג אותם גופים בוחרים שהמפלגות אשר יש להן אג'נדה לרוחב הלוח מקיימות .
לכן , בדרך כלל טוב היה אם חוק המפלגות היה בא מתוך המפלגות עצמן בעצה אחת , כדי להגיע לכללי משחק שיחייבו מניעת כל מיני תהליכים שפוגעים במוסר ובחוסנה של מדינת ישראל .
אם אנחנו עושים זילות של חוק המפלגות , ומביאים בכל פעם איזה פתרון של בעיה מזדמנת , אנחנו פוגעים בחוק המפלגות בכלל וגם בעוצמתה של מערכת החקיקה .
אני בטוח שכאשר אדוני יבוא וידון בחוק זה , כאשר יועבר אליו - כי אנחנו כמובן בשלב זה לא נעניש לפני אזהרה - שמכאן ולהבא לא יהיו מצבים שבהם באמת נזדקק בכל פעם לחוקים שבאים לפתור בעיות פוליטיות כאלה או אחרות .
התקנון קובע שלוועדה לענייני ביקורת המדינה ולוועדת החוץ והביטחון הם צריכים להגיע .
כל אזרח במדינה צריך שתהיה - - - - - - בפרלמנט הקנדי , גם בפרלמנט הבריטי במידה מסוימת , כל שבוע מתייצבת הממשלה בפני הפרלמנט .
ראש הממשלה נשאל שאלה והוא אומר לאחד מהשרים לענות .
משיבים על כל דבר , בלי להכין קודם .
לתקצב אותה .
יושבת - ראש ועדת הכנסת התכוונה לוועדה מכינה לקראת הדיון בוועדת הכנסת .
ועדת הכנסת תצטרך להצביע .
מצוות אוניברסליות .
במקורות " טובלים " זה כאשר אתה עושה מעשה צדקה .
טובל ושרץ בידו - השרצים הם הבעיה .
טובל זה להיטהר .
יש כאלה שמבחינים בין עם אזרחי ובין עם - - - תאמר שזאת הצעה של הנדל , ונצביע כולנו בעדה .
שהשר כבל יוציא עיתונאים שהם דוקטרינרים ותועמלנים , שלא יהיו ברשות ממלכתית .
המקום שלהם לא ברשות הממלכתית , הם יכולים לעבוד בכל רשות אחרת .
אנשים יכולים לבוא ולמסור הודעות ברשות ממלכתית , אבל לא להיות פרשנים דוקטרינרים ותועמלנים .
למה ?
בוועדת החינוך .
אדוני היושב - ראש , זאת הצעה לסדר - היום , לא הצעת חוק .
כבוד סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת אחמד טיבי , רבותי השרים , אדוני יושב - ראש הקואליציה , כשפרצו הקרבות במלחמת הגליל השנייה , היתה דילמה אצל יושבת - ראש הכנסת , שכן לוח הזמנים של הכנסת קבע פגרה , והשאלה אם לבטל את הפגרה עקב האירועים היתה דבר שהעיק מאוד על יושב - ראש כנסת מכהן , יהיה אשר יהיה .
שכן מטבע הדברים יש לחצים פוליטיים , יש לחצים אחרים , ואנחנו רוצים לומר בשפה ברורה לכל יושבי - ראש הכנסת וליושבת - ראש הכנסת הנכבדה המכהנת ולאלה הבאים אחריה , שאנחנו רוצים להסיר החלטה קשה מהם , משום שלא יכול להיות מצב שבו המדינה או חלק מהאוכלוסייה יהיו נתונים במצב של איום , יהיו מפונים מבתיהם , וכל הארץ תהיה כמרקחה , הצבא ינהל קרבות , וכנסת ישראל תצא לפגרה כאילו לא קרה דבר מעולם .
יש בכך אמירה שאינה מתקבלת על הדעת , אמירה אשר יכולה להתפרש בציבור באמת לא רק כגבהות - לב אלא כניכור מוחלט של הכנסת מהעם .
- - שאלוף במילואים , חבר הכנסת הנכבד עמי אילון - אשר גם הוא יזם את החוק , ולהיפך , אני הצטרפתי אליו בעניין הזה ולא הוא הצטרף אלי , אלא חברנו יחד ביוזמתו , אף שהוא שמע את עמדותי - יבוא ויעלה גם - - - או שהוא יענה ליצחקי , והנה אני מוותר כבר עכשיו על ארבע דקות .
תודה רבה .
הוא יכול להתנגד רק אם הממשלה מסכימה .
חס וחלילה .
כבוד יושב - ראש הקואליציה , יכול יושב - ראש הכנסת לבוא ולומר : הישיבה הבאה ביום שני הבא , וכל הוועדות יהיו בשטח , אבל הכנסת לא יוצאת לפגרה .
אתה לא מבין את המסר ?
- - - נעשה זאת - - - הממונה על הביטוח מאשר דבר כזה ?
מה קורה אם אני אזרח ירושלים שלומד בבאר - שבע , ונמצא בבאר - שבע שלוש פעמים בשבוע ?
יעלו לי את דמי הביטוח ?
אני ישר , ואם אני לא ישר אני אומר רק את האמת .
רוצים לעשות את זה בדרך של חקיקה ?
לא הבנתי .
אחד מהדיירים שוכר לעצמו מישהו שישמור עליו ?
זאת שאלה אם יש כאן הסגת גבול .
אדוני , חבר הכנסת , האם ההצבעה היום ?
- - - מישהו מפעיל כאן פלאפון - - - או דיון במליאה .
תבקש למליאה , ואני אומר : ועדת העבודה והרווחה .
אני חושב שבגלל חשיבות הנושא מוטב שנעביר אותו לדיון , כך שכל חבר כנסת יוכל להתבטא .
המקום המתאים הוא בוועדה .
לא הזכרת את ביבי .
יש שירותים שתנאי השוק לא מתאימים להם , כי הם בניגוד לתנאי השוק - - - אין לי ספק .
דוגמה לא טובה .
עם הכסף שהמדינה מוציאה יכולים לתת שירות פי - אלף יותר טוב .
בשב"ס - - - PFI - ההצעה של חברת הכנסת קולט אביטל היא מבחינת המשק הישראלי והתקציב ברמה של עשר שנים הרבה יותר זולה .
לשם כך צריך דיור ציבורי .
אנחנו עוד רחוקים מ- % 70 .
גברתי סגנית יושבת - ראש הכנסת , יושבת - ראש הישיבה , אדוני השר , חברתי חברת הכנסת יחימוביץ , כנסת נכבדה , מליאת הכנסת , הגשנו הצעה דחופה בנושא זה , וטוב עשתה חברת הכנסת שלי יחימוביץ שביקשה הצעה רגילה , משום שלמגינת לבי הנשיאות דחתה את דחיפותה של ההצעה , שהיא כל כך חשובה לכנסת .
שמחתי לשמוע את יושבת - ראש הישיבה וסגנית היושבת - ראש , שהיא גם חברת הנשיאות , מסכימה לכל מלה .
אם את מסכימה לכל מלה , בנשיאות הייתם צריכים לאשר את ההצעה הדחופה בגלל כבודה של הכנסת .
באמצעותך אני מעביר לנשיאות .
אני חושב שיש חשיבות לאקט שעשתה חברת הכנסת יחימוביץ , משום שאנחנו לא מבקשים על כבודנו , אלא על כבודן של מדינת ישראל וכנסת ישראל .
המקום היחיד שבסוף הוויכוח יש בו הכרעה הוא כנסת ישראל , וכל ניסיון להעביר את הדיון , שבו כביכול אנחנו לא מתאימים להכריע , משום שיש אנשים יותר נאורים מאתנו , שהם ידונו בעניין ואליהם צריכים להביא את הנושא , הוא דבר שמביא לזילותה של הכנסת , שהיא עצמה , כפי שאמרה חברת הכנסת יחימוביץ , מרוויחה את הזלזול של הציבור בה .
אבל הדבר הזה חמור ביותר , וחמור שבעתיים בשל הקשר בין הון לשלטון .
אני מוכרח לומר בפה מלא , שאיש יחסי הציבור של מפלגת השלטון הוא גם איש יחסי הציבור של אותם כנסים .
ונדמה לי שראש ממשלה בישראל , שהתנגד בכל תוקף לכנס הרצלייה ולהעברת הוויכוח אליה מזירת הכנסת , נאלץ להעביר ולבוא ולהביא לפני כנס הרצלייה - ואני לא מדבר על ראש הממשלה הנוכחי - את המשאות אשר הוא נושא ותוכניות אשר הוא מתווה לעתידה של מדינת ישראל , עתידו של העם היהודי ועתיד השלום בעולם .
הדבר הזה היה מבחינתי כשעורה בעיניה של מדינת ישראל והצטערתי מאוד שיועציו של ראש הממשלה דאז הניעו אותו והביאו אותו לקבלת החלטה להשתתף בכנס כזה ולהעביר את הדיון הציבורי כולו ואת עיקר המאסה של הדיון הציבורי למקום שאינו המקום המתאים לעשות כן .
נכבדי השר - עוד מלה אחת , גברתי , ברשותך .
אין להשוות בין כנס שדרות לכנס הרצלייה רק מסיבה אחת : כנס שדרות הוא התרסה נגד כנס הרצלייה .
הוא בא בגלל כנס הרצלייה .
הוא בא משום שבא מי שרצה לבוא ולומר : האליטות הן לא אלה שיחליטו בשבילנו - - - בסופו של דבר , הרי מתוך לשמה גם יוצא פעמים שלא לשמה , אבל אני מוכרח לומר שזאת עבירה גוררת עבירה .
לחברתי חברת הכנסת שלי יחימוביץ : אני בהחלט חושב שטוב שחברי כנסת ישתתפו בשולחן עגול שלא בא לתת איזו גושפנקה , איזה רצון להתבלטות של איזו אליטה כזו או אחרת .
שולחן עגול - הציבור נפגש עם חברי הכנסת .
אני חושב שהמכון לדמוקרטיה - לא בכנס קיסריה , שהתייחסותי כלפיו היא בדיוק כמו לכנס הרצלייה , ושם משחקים בערבוביה שני גיסים המתחרים ביניהם מי יצליח יותר , הרצלייה או קיסריה , כאשר ירושלים נמצאת ביניהם - אני בהחלט חושב שהמכונים המתעסקים בנושאי הדמוקרטיה והשלטון , ראוי שייפגשו עם חברי הכנסת בשולחנות עגולים , ולא במפגנים בומבסטיים כלשהם , שבהם ההון והשלטון מתערבבים , למגינת לבנו ולמרות מחאתנו .
אני מציע שאף יושב - ראש כנסת , אף שר ואף חבר כנסת , לא ישתתפו בכנס הרצלייה .
אני מציע לוועדה , אבל בואי נשאל את חברת הכנסת - היא לא מסכימה .
חברת הכנסת יחימוביץ .
אני בעד ועדה , אבל צריך לשאול את חברת הכנסת יחימוביץ .
ועדת הכנסת .
תבקשי להעביר את זה לשבוע הבא .
ברמה העקרונית .
חבר הכנסת רן כהן , משפחתך לדורותיה - - - משפחתך לדורותיה באלפיים השנה שהיא קיימת בארץ הגלות היתה חושבת על כך שרן כהן יהיה אלוף - משנה בצבא - הגנה לישראל בלי התלמוד הבבלי ?
מי ייסד את התלמוד הבבלי שאתה ואני למדנו באוניברסיטה ?
אדוני היושב - ראש , גברתי המשנה לראש הממשלה , חברותי וחברי חברי הכנסת , אחרי אחמד טיבי אני לא יכול שלא להתייחס במלה אחת , אף שבאתי לדבר דווקא על הבעיות של העם היהודי במדינת ישראל .
נדמה לי שההשוואה - אם כי חופש המצפון זה דבר חשוב - היא לא ממין אותו עניין .
פה אזרחי ישראל , מדינתם עומדת מול עמם , ויש בעיה , אבל לא שמעתי את חבר הכנסת אחמד טיבי למשל משבח את העדה הדרוזית על כך שעל - פי צו מצפונם הם מתגייסים לצבא יותר מאשר העדה היהודית במדינת ישראל .
דעתך הפוכה , אבל מי שמחפש את חופש המצפון , מדוע לא יברך את העדה הדרוזית על כך שהיא , על - פי צו מצפונה , מתגייסת עוד יותר מהיהודים על מנת להגן על המדינה ?
אני רק רוצה להוסיף ולומר דבר : מדינתנו , שיש בה הרבה מחלוקות , ויש לי ולך מחלוקות והשקפת עולם על עצם מהותה של המדינה , לא תתקיים אם לא יהיה לה צבא שיגן עליה .
יש מדינות , ברוך השם , אבל לזמן ארוך אתה צודק במאה אחוז .
לגבינו זה דבר שבלעדיו אין .
הייתי נער בירושלים של הקמת המדינה , וכאשר הייתי בן 11 אחי התגייס לצבא - הגנה לישראל , וגאוות כולנו היתה על כך שאחי התגייס לצבא , וכאשר היה לקצין בגולני , גאוות רחביה וירושלים כולה היתה על כך ; לא הייתי יכול לחשוב על מכה יותר קשה שתוכה משפחתי אם אני לא אגויס לצבא .
באיזה שלב במבדקים הרפואיים גילו אצלי איזה חשש לרשרוש בלב , ופסלו אותי לשרת בחיל קרבי , והגשתי ערעור על כך , שכן לא יכולתי לראות דבר שהוא יותר לשנינה ויותר לקלון - אף שלא היה קלון , הרי אדם שהוא חולה , הוא חולה - מאשר לא לשרת בצבא ביחידה הטובה ביותר שהייתי יכול להגיע אליה .
אין לזה חשיבות , אדוני .
אלה דברים שאנחנו עושים ועשינו .
רק רציתי לומר שבחוויה אצלי היה הדבר כך .
היו לי בני דודים בשערי - חסד , שחלקם תלמידי הרב חרל"פ , שהמיתו עצמם תרתי משמע באוהלה של תורה ; הם היו ציונים , הם האמינו באמונה שלמה שתלמודם ואמונתם ואומנותם הם בכך שהם עושים למען קיומו של העם היהודי .
לצערי הרב , במשך השנים היתה איזו זילות , זילות בקבלת תלמידים לאותה מסגרת של לימוד תורה יום ולילה , והזילות הזאת היתה בקלות שניתנה לרבים אשר ביקשו לעשות שימוש , לצערי הרב , באותה ערגה בלתי מתפשרת , אמיתית , ללמוד ולהמית עצמך באוהלה של תורה , ואנחנו העלמנו עין , כולנו .
נדמה לי , חבר הכנסת רביץ , שאנחנו כבר נמצאים כאן מאז 1988 , וכבר זכיתי כשר להיות המוביל באיזה שלב שבו היינו בפני חוק טל , בשלבי חוק טל , ואנחנו חוזרים ובאים ופעמים רבות אנחנו נכנסים לשאלה של שירות לאומי , והאם האזרחים הערבים שלנו , שיש להם בהחלט בעיה מצפונית לבוא ולהילחם בעמם , צריכים לבוא ולהיות באותו שירות לאומי , ופעמים רבות אנחנו שומעים את ההתייחסות לחוק טל מתוך ראייה ותפיסה , חבר הכנסת טיבי , איך ישפיע הדבר גם על האזרחים הערבים אשר פטורים מצה"ל ועתידים אולי להיות חלק מאותה מערכת שלמה שתתגבש .
אנחנו פה עושים פלסתר את עבודת הכנסת ולפעמים עובדים על עצמנו בעיניים .
אנחנו חייבים להתייחס לעתיד .
מה שהיה הוא דבר שאנחנו צריכים לקבל .
ראיתי את יוזמתו של חבר הכנסת עמי אילון , היא בהחלט יוזמה שבאה מעומק הלב ומתוך רצון טוב .
אנחנו צריכים לבוא ו" לעשות חושבים " מחדש , גם אלה אשר מופקדים על אותם תלמידי חכמים .
אני רק רוצה לומר לך , אדוני - כאשר הייתי שואל עד מתי יודעים שאדם הוא באמת אחד מאותם עילויים אשר ילמדו ואשר יכולים יהיו להיות חונכי ומחנכי וממשיכי המסורת היהודית , אמרו לי : רבי עקיבא , גילו אותו רק כשהיה בן 40 .
רק כשהיה בן 40 .
אנחנו איננו אפוטרופוסים על התלמוד , ואנחנו איננו אפוטרופוסים על הידיעה ועל הלימוד , והנה , יש תלמידים אשר אנחנו לא יודעים אם בגיל 19 יתגבשו או בגיל 40 .
אני מאמין באמונה שלמה גם במלמד רביץ וגם באב רביץ וגם באותם אנשים אשר הוא מלווה אותם כבר במשך שני הדורות שאנחנו חיים בהם בארץ - ישראל .
צריך לעשות חשבון נפש ולראות איך אנחנו פותרים את הבעיה מכאן והלאה , משום שהמצב הופך להיות בלתי נסבל , והדברים אשר שמענו כאן הם לא לתפארת עם ישראל , מדינת ישראל , העם היהודי ואזרחי מדינת ישראל כולם .
תודה רבה .
מצביעים היום ?
למה ?
הממשלה מסכימה .
עם כל הכבוד , טוב שיהיו גם 120 חברי כנסת , אבל חוק תקציבי הוא חוק שעלותו מעל 5 מיליונים , והממשלה לא הסכימה לו .
בקריאה טרומית ?
- - - משנה זה עניין אחר .
אדוני היושב - ראש , גברתי ממלאת - מקום ראש הממשלה , אני רוצה להביע את דעתי על החוק של חבר הכנסת אהרונוביץ .
הממשלה התנגדה , משום שאם היא לא מתנגדת , הרי בסדרי העדיפויות הקיימים לגבי חסרי ישע , הדברים האלה ברורים מאליהם .
חבר הכנסת אהרונוביץ מציע הצעת חוק הזועקת לשמים והמבקשת באמת לעשות תיקונים הנוגעים לאנשים אשר נזנחו על - ידי כולנו , והרי זו חובתה העיקרית של הממשלה .
הממשלה התנגדה , ויושבת פה יושבת - ראש ועדת השרים לענייני חקיקה , מהטעם הפשוט , שמבחינת סדרי העדיפויות יש דברים שהיא חשבה שהם יותר חשובים , ואני לא בא לתקוף את הממשלה כרגע .
אלא מה ?
אי - אפשר לבוא ולהתנכר לאותה זעקה שזועק חבר הכנסת אהרונוביץ .
אז מה עושים ?
עושים פטנט ואומרים : אנחנו , הקואליציה , לא מתנגדים לחוק זה .
איך נשים את עצמנו רשעים ?
חבר הכנסת אהרונוביץ מגיש הצעת חוק כל כך חשובה , שוועדת השרים , בגלל סדרי העדיפויות של הממשלה , התנגדה לה , לא משום שהיא לא רוצה להיטיב עם העם אלא משום שמבחינת סדרי העדיפויות היא לא יכולה , והיא אומרת כך : הואיל והממשלה מתנגדת , חבר הכנסת אהרונוביץ צריך לקבל בכל אחת מהקריאות , הראשונה , השנייה והשלישית קולות של 51 חברי כנסת , משום שמדובר פה בחוק תקציבי שהממשלה מתנגדת לו .
אבל אנחנו לא רוצים לומר שהממשלה מתנגדת , אנחנו נותנים חופש הצבעה לקואליציה .
חופש ההצבעה לקואליציה הוא כזה שעומד בסתירה לאמירת הממשלה .
אם הממשלה מסכימה לאפשר לקואליציה , לא צריך 51 , כי מה שיהיה מחר , חבר הכנסת אהרונוביץ , והלוואי שאתבדה , וטוב שאני אומר , והלוואי שיראו לי שאני טועה - מחר חברי הקואליציה לא יהיו נוכחים באולם כאשר תביא את העניין להצבעה .
וכך הם יצאו ידי חובה כלפי האמירה של הצורך .
אם למשל חבר הכנסת מרגי - - - יפה מאוד .
אם עשיתי דבר מתוך שלא לשמה על מנת לבוא ולהתריס - הרי אולי יצא לשמה .
ואם הם יבואו כולם , כי 51 חברי כנסת מחויבים כאשר הממשלה מתנגדת .
אם הממשלה כל כך תומכת בחוק על - ידי כך שהיא מאפשרת חופש הצבעה , מדוע אנחנו צריכים את ה- 51 ?
מדובר פה ב- 450 מיליון , ואני מכיר היטב את יושבת - ראש ועדת השרים לענייני חקיקה , שם זמני לתוארה , והיא יושבת כאן בתוקף - - - לממלאת - מקום ראש הממשלה יש מספיק אומץ לב לבוא ולומר , נכון .
אנחנו באמת צריכים לדאוג , רק אין לנו מספיק כסף , כי יש דברים אחרים שצריך לדאוג להם .
450 מיליון , צאו ולמדו את חוק הלפרט הידוע , שמדובר על כל ילדי ישראל ועל כספי ההעברה לילדי ישראל , משפחות מרובות ילדים , זה דבר שהיה לנושא לוויכוח בארץ כולה מקצה עד קצה .
450 מיליון זה דבר שאי - אפשר לזלזל בו , אבל אני לא רוצה שיעשו בכנסת פעם נוספת מעשה של קקופוניה פרלמנטרית , לבוא לומר " כן " ולהגיע לתוצאה " לא " .
מי שמבין את דברי טוב ביותר זו ממלאת - מקום ראש הממשלה , שהיא שרת המשפטים , שם זמני .
או רובי או חבר הכנסת ראובן ריבלין .
אולי כדאי שתתחיל עם הצעת ההחלטה .
הרב מלכיאור יעשה את זה .
הכי מסוכן .
לא צריך לתת פיצוי לפוליטיקאים על - - - בלי פיצוי , צריך לעשות רק - - - אתה מחניף לחברי הכנסת .
אתה עוד צעיר .
הכנסת מינתה אותו .
את הגורם המקצועי .
צריך להשאיר מקום לבין הזמנים .
מה יעשו בין הזמנים כאשר לא יהיו ירוקים - - - אלפי משפחות חרדים נמצאות ביער ירושלים , זה פשוט תענוג .
ע"מ 9 - זאת תוכנית דומה לתוכנית המיתאר .
מצד מזרח יהודים .
אדוני היושב - ראש , גברתי ממלאת - מקום ראש הממשלה , חברותי וחברי חברי הכנסת , חבר הכנסת סוייד , כאשר לטעמי שוחררה ירושלים , על כל פנים , כדי לא להיכנס למחלוקות פוליטיות , כאשר אוחדה ירושלים כתוצאה מהמלחמה , ישבו חכמי העיר וחכמי התכנון וקבעו דווקא שהגבעות המזרחיות לכביש ירושלים - רמאללה יאוכלסו ביישובים או בשכונות של יהודים , ולעומת זאת , השכונות המחברות בין רמות לבין הכביש ירושלים - רמאללה בצדו המערבי יאוכלסו בשכונות ובבתים של התושבים הערבים .
זה היה רעיון ותכנון שכל אחד ואחד יכול להסתכל בהם לטעמו , אבל כך תכננו את ירושלים כולה .
אני רוצה , לגבי תוכנית ספדי , לבוא ולהזהיר אזהרה חמורה .
כאשר הייתי חבר מועצת העיר , אנחנו תכננו שירושלים , בכל רמה ובכל מחשבה פוליטית , תהיה הגשר לשלום , בין מזרח למערב , בין יהודים לערבים , בין צפון לדרום .
אנחנו צריכים לבוא ולדאוג למרכז העיר , ובעיקר לאזור שער - יפו , ואכן , הצבנו את תוכנית ממילא .
והנה , כתוצאה ממחשבות נדל"ניות , כתוצאה מרצון להיטיב , פנינו , ולמרות התנגדות חריפה לאותה מחשבה תכנונית , הקמנו את אזור מלחה .
אזור מלחה , אזור הקניון - התוצאה היתה הריסת כל התשתית של מרכז העיר ירושלים והפיכת מרכזה של ירושלים ממש לאזור רפאים .
פרט לפסטיבלים השונים באותו אמפיתיאטרון למרגלות שער - יפו ומגדל - דוד , גיא בן - הינום , אין למעשה היום שום קשר .
המקום ניצב כאבן שאין לה הופכין .
זו ראייה ומחשבה תכנונית , כאשר שיקולים זרים הם שהנחו .
נכון שאזור מלחה הצליח מאוד , אבל הוא , מבחינת הראייה והתפיסה של ירושלים , בא במקום מרכזה של העיר , ומרכזה של העיר הוא בעל משמעות רבה יותר מכל היבט אם אנחנו לא נכנסים כרגע להיבט הפוליטי .
אפילו אותם אלה המבקשים לראות בהסכם שלום דרך אחרת לתפיסתה של ירושלים - כולם מסכימים שאותו מרכז העיר הוא הגשר שאין בלעדיו .
תוכנית ספדי היא תוכנית שיש לה היבטים גם פוליטיים , אבל בעיקר נדל"ניים .
עיר שהולכת לחנוק את ירושלים גם באותם אזורים שבהם ירושלים פתוחה .
עיר שבה אנחנו מתחשבים בשיקולים זרים בצורה שיכולה לגרום להריסת תשתיות של ההבנה של ירושלים גם כעיר וגם כמטרופולין .
אני באמת מברך את חבר הכנסת חנין שהיה בין האנשים אשר המריצו יותר מכול את חברי הכנסת .
חבר הכנסת מלכיאור עשה גם כן , אבל אני מוכרח לציין את חבר הכנסת חנין , שעשה בלי ההיבט הפוליטי כל דבר כדי למנוע תוכנית שבה השיקולים הזרים הם השיקולים שיקבעו .
אני גר ביער ירושלים , ומה שכבר נעשה ביער ירושלים הוא כמעט בלתי נסלח מבחינת ההיבט של הדורות הבאים .
אנחנו לא צריכים נציב הדורות הבאים כדי להבין עד כמה התוכנית הזאת ראויה לכל גנאי וכי אנחנו צריכים לעמוד בפרץ על מנת לנסות וגם להצליח למנוע אותה .
תודה .
אין ספק .
- - - הממשלה תישאר , אבל אפשר לעבוד עם שש תוכניות ?
בשלב זה יש לוח זמנים ?
אתה יכול לברך ואולי לומר שמתוך שלא לשמה יצא לשמה .
אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת - אני לא רואה פה את שר האוצר , אשר מבקש את השינוי בהצעת חוק בנק ישראל - בדרך כלל אנחנו מסכימים לחוק זה , אבל ביקשנו הסתייגות לצורך רשות הדיבור , וההסתייגות היא לא הסתייגות לדבר על כל דבר בעולם , חבר הכנסת שרוני , אלא לדבר לגופו של תיקון .
אנחנו מבקשים לשנות את סעיף 33 א כך שחברה שממונה על - פיו לא תהיה בהכרח חברה בשליטה של הממשלה או בשליטה של הבנק , ולקבוע יותר מכך - תקופת מעבר עד להשלמת ההפרטה , שבה תוסיף החברה להחזיק במינוי לפי סעיף 33א ( א ) לחוק , גם בהיותה חברה ממשלתית .
צריך להבין , יש כאן קושי לא פשוט בכך שהשיקולים שצריכים להנחות חברה ממשלתית שהיא חברה עסקית צריכים להיות רק שיקולים עסקיים , והחשש הכבד , שבימי בין הבתרים , כאשר אין אנחנו נמצאים כאן ולא נמצאים שם , אנחנו עלולים להיות במצב שבו תתאפשר השפעה שלא ממין העניין , לא השפעה עסקית אלא השפעה אחרת , זרה , על אותם גופים אשר מועצות מנהלים מנהלות אותם .
בתקופת הביניים הזאת אנחנו לא נמצאים במערך שהיה קיים , ולא הגענו כדי המערך העתידי של עבודתו של דירקטוריון , כפי שהוא קבוע בחוק החברות הממשלתיות , שגם שם לפי סעיף 4 מחויבת החברה לשקול שיקולים עסקיים בלבד .
לכן ביקשנו את רשות הדיבור על מנת להבליט פעם נוספת את אותה סכנה שקיימת , ומתוך רצון לקדם את החוק ומתוך הבנה שהחוק והתיקון ראוי , אנחנו רק מבקשים לעלות לכאן - נדמה לי שגם חבר הכנסת אורון רצה לעשות כך - על מנת להזהיר את כל אותם אנשים אשר אנחנו עתידים להעביר אליהם את הסמכויות להיות ערים לאותו תפקיד שהם ממלאים על מנת שחלילה לא יצא מכשול מתחת ידם .
מלבד הערה זו , כמובן , אנחנו נתמוך , ואני מסיר את ההסתייגות , שהיא הסתייגות דיבור בלבד .
זו הצעת חוק ממשלתית , חבר הכנסת שרוני ?
אלה הפקעות לטובת הציבור .
חבר הכנסת וילן , שאלה - מה קורה כאשר הממשלה נותנת חופש הצבעה במסגרת ההסכם הקואליציוני ?
אריק שרון , כאשר שרים הצביעו בניגוד להחלטת ממשלה - פיטר אותם .
חתימתו חתימת קיום .
- - - שבוע אחרי שבוע - - - שהיא כמו קודמתה מהשבוע הקודם .
- - - היו הצעות רגילות .
אני נמצא פה , זו אשמתי .
- - - הוא כאן .
מה תקציב הפרישה ?
הערכה ?
אם דאגו לתוכנית החינוך ולרפורמה , בוודאי לא בשנה אחת .
תשכנעי את שר האוצר , שלא כדאי בגלל אותו סכום פעוט לעשות פלסתר - - - אני לא מציע הצעה אחרת , אבל תשובת השרה היתה יותר שלמה מכל - - - חלק .
- - - לבית - ספר אחד ?
אתה רוצה ועדה - - - צריך לצרף אותו לדיון הקודם ; לאחד אותו עם הדיון הקודם .
הם לא נמצאים פה , אין הסתייגויות .
לעת הזאת .
החלטת הממשלה - - - המשטרה אמרה שהוא כבר היה קשור .
בג"ץ לא נבחר לטפל בדבר כזה .
אם הוא מסרב - - - חבר הכנסת גפני מתערב מאוד , אז אדוני לא ייקח מגפני את האפשרות להתערב בכל נושא .
אולי שר הביטחון חוזר בתשובה ?
זה מיני ישיבת ממשלה .
אני שותף אתך להסכמה שצריך להעביר את העבודה למשרד התעשייה , אבל האם זה הצליח ?
גם אז חששנו , אם זה יצליח .
היו פה .
כל שופט ?
כי אין להן כסף לשלם .
כיוון שאין להם כסף לשלם את זה .
- - - הערבים בחוץ ?
אני נאבקתי עם חברי הטוב , שר הבריאות שקדם לבן - יזרי ולדני נוה , שהוא כבר לא חבר כנסת , אבל ממפלגתו של - - - הייתי מרצה בפניו את כל הנתונים שאתה הבאת .
אני בטוח שגם שר הבריאות הזה יסכים אתך במאה אחוז , רק תאמר לאוצר שייתן כסף .
זו אחיזת עיניים .
יכול אדם לקנות ולומר אחר כך שהוא פשט את הרגל או אין לו אפשרות , ואז יימכרו הנכסים , כי הם לא יהיו שייכים למדינה עוד .
חבר הכנסת , הפלאת לדבר , כך דיברתי אל השר דאז נסים דהן , ולא צלח בידי .
זה מוגזם בהרבה , אבל גם מה שאינו מוגזם הוא הרבה .
זו הערכה של האוצר .
כיום האוצר נותן 800,000 ש"ח כדי להחזיק את הפנסיונרים .
נכון שזה לא מספיק , אבל לא מדובר ב- 160 מיליון ש" ח. נכון שכל העובדים העתידים לצאת מהמערכת יצטרכו להיות פנסיונרים , ולא יהיה להם מושיע .
אבל זה לא 180 מיליון ולא 160 מיליון ולא 100 מיליון .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , בית החולים " ביקור חולים " , שהוקם בירושלים על - ידי היישוב הישן בארץ - ישראל עוד במאה ה- 19 , הציל נפשות רבות , גם בימינו - גם את הנפגעים במרכז העיר , כתוצאה מהפיגועים האיומים והנוראים שהם נחלתנו מאז 1967 , וגם אנשים שגרים במרכז העיר שלקו בהתקפי לב , ואם היו מטלטלים אותם ומביאים אותם לקצוות העיר , המצב היה יכול להיות קריטי .
אני מסכים אתך , שחטאם של אלה אשר הביאו לידי הכשל בניהול בית - החולים , עליהם צריך - - - אבל משרד הבריאות , ב- 58 השנים האחרונות , מפקח עליהם .
אתה צודק .
אני מזמין את כל מי שצריך לחקור את הפרשה , שיחקור .
אבל כבר עשר שנים אנחנו מתעסקים עם זה .
אני מציע שוועדת הכספים תמשיך לעקוב אחר הנושא והצעתו של חבר הכנסת אמסלם תועבר לוועדת הכספים והיא תחליט על הרגע המתאים כדי לקיים דיון .
המלאה , הברוכה , הקדושה - - - הוא מדבר על פן שהממשלה לא ציפתה לו .
הוא מדבר על פן - - - - - - אי - אפשר לאחוז במקל בשני קצותיו .
אין ספק שבפזורה הבדואית יש בעיה .
יש בעיה של תרבות בהקשר זה - - - גם אם תאמר יותר משלוש דקות , היא לא תדבר יותר .
השעון .
- - - כשאדם מאוים בפשע שיכול להיות חלילה רצח , יש עניין של הגנה עצמית .
אליו .
גם דרומי עצור .
כבוד היושב - ראש , רבותי השרים , חברותי וחברי חברי הכנסת , אני מסכים עם חבר הכנסת זחאלקה שהמשפט בישראל הוא שיקבע מהן התוצאות המשפטיות של העובדות כפי שהוצגו בפנינו .
גם איני רוצה לגעת בבעיה החמורה שהיא בעיית הבדואים בכלל , שיכולה לגרום למצב שבו אנו רואים תופעה כזאת .
פרשת דרומי מגלגלת לפתחו של השיח הציבורי סוגיה סבוכה גם מבחינה אתית וגם מבחינה משפטית .
השאלה היא עד היכן יכול להכריז אדם : ביתי הוא מבצרי .
מהם גבולות מבצרו של אדם , אם בכלל קיימים , ומעבר לכך - אילו אמצעים נתונים לו לאדם לאחוז בהם בקומו להגן על ביתו ועל רכושו .
כשאנו כחברה שהיא חברה רבגונית באים להתמודד עם התהיות הללו , לא נוכל להתנתק מהמרחב התרבותי והמנטלי שאנו מצויים בו .
הכלל שביתו של אדם הוא מבצרו הוא לא רק אמירה משפטית , הוא גם נגזרת תרבותית .
לא דומה מבצרו של אדם באנגליה מבחינת היקף הגבולות שלו למבצרו של אדם בישראל או באחת מארצות ערב הגובלות עמנו , או אפילו בחלק מהתרבויות במדינת ישראל .
במקום אחד , ב" ביתו " של אדם הכוונה היא למשפחתו או לחייו , בעוד שבמקום אחר או בסביבה תרבותית אחרת - אחי היקר , סגן יושב - ראש הכנסת - ביתו של אדם הוא גם העדרים שלו , פירות אדמתו , כלבו ואסמיו .
ואולם , אחד הוא הדבר המשותף גם לאנגלי , גם לערבי וגם ליהודי : שניהם קום יקומו באחת , במסירות נפש ובהקרבה להגן על מה שהם מכנים מבצר , על מה שהם תופסים כביתם שלהם , כי בית כרשות היחיד של האדם זקוק להגנה עיקשת .
נדמה לי שהחברה הישראלית מבחינת תרבותה , על כל העדות שבה - יהודים , דרוזים , צ'רקסים , בדואים וערבים - יונקת את הזכות להגנה על רשות היחיד מכמה מקורות , ולא רק מן התרבות היהודית , לפי האמור אפילו בספר שמות שאותו אנו קוראים השבוע .
היא יונקת גם מהתרבות הערבית העשירה , שמגלה יחס של רגישות ועדינות כלפי כל מה שנתפס כרשות היחיד של האדם ודואגת לעשות משפט צדק למי שפורץ גדר .
- - - האדם הסביר - - - ובלבד שלא - - - דבר שאין בו צורך .
אם נשקפת איזו סכנה לחייך , לא שאתה חושב - - - מכוונים לדעת האדם הסביר - - - נכון .
אתה יכול להשתמש - - - גברתי יושבת - ראש הכנסת , דברייך , דברי יושב - ראש האופוזיציה ודברי כל החברים סיפרו על יורי - את עלילותיו כפרלמנטר , כלוחם , כציוני , כבן - אדם , כאזרח העולם וכאדם שחרד לזכויות הפרט קלה כחמורה .
אולי אתם לא יודעים פרט נוסף : ליורי היתה נפש של אמן , היתה בו מידה של בוהמיות .
הייתם יכולים לראות שכאשר הוא היה נכנס לחדרי כשהייתי יושב - ראש הכנסת והיה רואה ציורים , היה שואל : מדוע לא יהיו גם ציורים של עולים חדשים ?
זאת אומרת , גם בנפשו האמנותית הוא דאג תמיד לאותו מגזר שבו הוא היה שליח .
חבר הכנסת עבאס זכור דיבר על נשמותיהם של נפטרים חשובים .
המסורת הישראלית אומרת שמי שעוסקים בצורכי ציבור באמונה , הקדוש - ברוך - הוא ישלם שכרם .
אני בטוח שכאשר מגיע יורי , הקדוש - ברוך - הוא צריך לשלם שכרו .
בדרך כלל אנחנו מתפללים ואומרים ואני רוצה לומר לו : הוא מגיע לו , כי הוא מילא את שליחותו כעוסק בענייני ציבור באמונה .
באמת , יהי זכרו ברוך .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , כאשר הצגתי את הצעת החוק לקריאה טרומית ביקשתי להדגיש - ואני מבקש להדגיש גם בקריאה הראשונה - שהחוק בא לתקן עיוות , משום שהחוק קיים ויש כאן תיקון .
רבים מחברי המחתרות אשר היו עד תאריך מסוים בשבי קיבלו את הגמלה , בעוד אחרים שיכולים להיכנס לקטגוריה של כאלה שהיו בשבי הכובש , גם כן זכאים .
ראיתי את הצד הערכי יותר מאשר את הצד הכלכלי , אם כי אי - אפשר לזלזל - היום נמצאים ברשימת הזכאים מתי מעט , אולי עשרות , ואחדים מהם נמצאים במצב שבו העזרה הציבורית והכרת התודה הציבורית היא לא רק ברמה הערכית , אלא גם ברמה התועלתית - הכלכלית והיכולת שלהם לקיים את עצמם .
חבר הכנסת איתן הסביר בעיה שנוצרה - הסבירו לנו שייתכן שיצוצו מועמדים רבים יותר ממה שאנחנו חושבים .
הוא ניסה למצוא את הדרך שבה נוכל לחלק את הסכום הציבורי שאנחנו מייעדים למטרה הזאת .
נדמה לי שבסופו של דבר לא יהיה צורך ; אמר לי בנו של יאיר שטרן , אשר נולד לאחר הירצחו של יאיר שטרן , ששלוש המחתרות לא הצליחו להגיע , נדמה לי , כדי 125 אנשים .
לכן הדברים אינם מעוררים כל בעיה תקציבית .
אני רוצה להודות לכל חברי הכנסת שייתנו הוקרה והכרה לאותם אנשים אשר פעלו .
דרך אגב , נדמה לי שבין חברי הלח"י היו כמה תושבי ארץ - ישראל ערבים , כאלה שגרו באבו - גוש או בעמק - יזרעאל .
אני לא חושב שמדובר רק באנשים אשר נלחמו בכובש האימפריאליסטי האמיתי של ארץ - ישראל ומישהו מקופח כתוצאה מכך שאנחנו מבקשים לתת הוקרה והכרה לאלה שלחמו למען הקמת מדינת ישראל .
נדמה לי שחבר הכנסת רביץ היה בלח"י .
תתרגם לעברית .
תתרגם , עד שילמדו .
האם לא צריך 61 ?
בדקתם .
כן .
זו קריאה ראשונה .
יצחק שמיר .
נגד ראש הממשלה מנחם בגין לא היה .
נגד גולדה מאיר לא היה , נגד לוי אשכול לא היה .
אני חושב עד עכשיו שכן .
בעניין השעיית חבר כנסת , אם השיקולים שלו היו זרים , יש גם בג"ץ .
כבר בכתב האישום , לא בהרשעה .
אין ספק .
חסינותו המהותית תעמוד לו .
לא היו יכולים להעמיד אותך לדין בגלל חסינותך .
כך צריך לראות את החוק המוצע .
אדוני היושב - ראש , סגן יושב - ראש הכנסת , עוד לפני שאגע בחוק אני לא יכול שלא להתייחס לדברים שאירעו כאן , משום שנדמה לי שראו פה צל הרים כהרים , והכוונה של חבר הכנסת ארדן כמחוקק לא התכוונה לאיזה התעמרות פוליטית או ניצול לרעה של העמדת חבר כנסת לדין כדי לסלקו מהכנסת .
זאת לא היתה כוונתו .
אני מוכרח להתייחס לעניין שהיה פה לפני כמה שבועות בפני ועדת האתיקה .
הועלתה טענה על - ידי אחד מחברי הכנסת על כך שהוא נקרא לסדר שלוש פעמים בבת אחת והוא הוצא מהאולם , וועדת האתיקה ביקשה להדגיש שהקריאה לסדר צריכה להיות בהדרגה , על מנת שחבר הכנסת לא יוענש בלי שיוזהר , והכוונה ברורה לחלוטין .
מובן שהחלטתו של יושב - ראש הכנסת קובעת , גם כאשר יש עשר דיברות ליושב - ראש כנסת או ליושב - ראש ישיבה .
הדיברה הראשונה - היושב - ראש תמיד צודק , הדיברה השנייה - כשהיושב - ראש אינו צודק , ראה הסעיף הראשון .
הבנתי , אני רק מבקש להפנות את תשומת לבו שהדבר הופנה , הועבר לידיעתה של כבוד יושבת - ראש הכנסת וגם הונח על שולחן הכנסת על מנת להבהיר בצורה ברורה שיש כללי משחק ושנשתדל לפעול על - פיהם , אבל החלטתו והכרעתו של יושב - ראש הישיבה היא החלטה שיכולה לדון בה רק ועדת הפרשנות , כפי שאמרת ; אבל , קודם כול צריך לבצע את ההחלטה .
אני רק מבקש להפנות את תשומת הלב , כפי שהופנתה תשומת לבה של כבוד יושבת - ראש הכנסת לעניין זה בעניין מיוחד שאירע כאן , ושגם בו לא היתה כוונה רעה , אלא היתה התפרצות של תשובה ומענה להתנהגות אחרת .
אני רוצה לומר לכם , חברי הכנסת מהסיעות הערביות וגם מהסיעות החרדיות : אשרי מיעוט פוחד תמיד .
קודם כול , הדוגמאות שאנחנו יכולים היום לפעול לפיהן הן רק דוגמאות שבאו מהצד הפלילי .
המיוחד והייחודי לעבירות פליליות - שרובן הן עבירות פליליות - שאם נעשו על - ידי חבר הכנסת הן חרגו ממסגרת תפקידו בעליל .
חרגו ממסגרת תפקידו בעליל , משום שלהערכתי בית - המשפט והחוקתיות שקיימת במדינת ישראל - אם כי אנחנו בהחלט נמצאים באווירה ובמערכת שיכולה להיות שבירה - המערכת הזאת תיתן עדיפות לחסינות חבר הכנסת גם כאשר יעמידו אותו לדין .
ואם חלילה יקרה מצב שבו יעשה בית - משפט שימוש לרעה בקביעת עבירה כעבירה שיש עמה קלון רק על מנת להתעמר בחבר כנסת משום שהוא ממפלגה כזאת או אחרת , ההתערבות המשפטית תהיה כזאת שמייד החלטה כזאת תבוטל .
אני חושב שכדי להשקיט את החשש , שהוא בהחלט חשש משפטי שיש לו יסוד , כפי שאמרת , חבר הכנסת רביץ - גם אמרתי לחבר הכנסת בשארה , לא כל מי שסובל מפרנויה לא רודפים אחריו ; למשל אני סובל , אבל לפעמים רודפים אחרי .
אני בהחלט חושב שלא היה מעולם מצב שבו יהין - כפי שהיה בעניין מיעארי , ניסיון להעמידו לדין , ולא צלח הדבר , משום שהכנסת לא הסירה את חסינותו , כאשר דובר במפגשים עם אש"ף - - - נכון , אז היתה הפליה ברורה , משום שחברי כנסת יהודים לא נפגשו עם אש"ף ולא העמידו אותם לדין .
אני רוצה לסיים .
נדמה לי שבעניין זה הטחתם כלפי חבר הכנסת ארדן כוונה שלא היתה קיימת .
היא לא היתה קיימת משום שהרקע שהביא לחקיקת הצעת החוק כפי שנוסחה על - ידי ארדן היה רקע אחר לגמרי , פלילי במובהק .
אני חושב שצריך לתקן את החוק , ודיברתי גם עם חבר הכנסת ארדן , ולומר : חבר כנסת שהורשע בעבירה שאינה שייכת למילוי תפקידו , שאינה מתייחסת למילוי תפקידו .
אם היושב - ראש יסכים .
יש היגיון בחוק .
חבר הכנסת הרב רביץ חושב כמוך , והוא מצביע נגד החוק , אני לא בא ואומר .
כוונת החוק לא לתת , היא לא לאפשר .
חבר הכנסת מג'אדלה , יש פה דבר שנקרא סינרגיה , השלם שהוא יותר גדול מכל מרכיביו , הכנסת הזאת יותר גדולה מכל 120 חבריה - - - - ואסור שיהיה מצב שבו אחד מחבריה יורשע בעבירה שיש עמה קלון , ימשיך לשבת בתוך בית - המחוקקים ויצביע עבור חוקים - - - והוא מושעה , אלא אם כן - - - זאת כוונת החוק .
אפשר להצביע ברמה העקרונית בעד ונגד , אבל החששות המלווים את החוק הזה , כאילו כוונתו להתעמר ולפגוע בחברי כנסת מסוימים , אין להם על מה שיסמכו .
כוונתו היא להביא לידי כך שחבר הכנסת שהורשע בעבירה שיש עמה קלון , בזמן שהוא מורשע וכל עוד הוא לא זוכה , לא יוכל לשמש כאחד ממחוקקי העם .
נכון , נבחרנו על - ידי הציבור - חבר הכנסת טיבי היטיב לומר זאת - אבל פה יש גישה שמבקשת לבוא ולדאוג לכלל על חשבון כל אחד ואחד ממרכיביו .
תודה .
עד היום - - - - - - אדוני היושב - ראש , תאפשר להם להיכנס .
את רוצה שאני אשיב במקומך ?
האם אצטרך להסכים עם עמדתך ?
אין שר .
אי - אפשר לזלזל באיומים הנשמעים מאירן , גם אם אנחנו מגזימים פה ושם .
צריך לקחת ברצינות אדם שמאיים עלינו .
מפת הדרכים - לזה יש דרך משלו , לזה יש דרך משלו .
ביחד זה דרכים .
יש לו זמן כמו בקריאה ראשונה .
אדוני היושב - ראש , אדוני ראש הממשלה , חברי הכנסת , השרים , יש פעמים שאנחנו דנים בחוק שמתייחס לאנשים אשר אנחנו יכולים להסתכל עליהם פנים אל פנים , ויש הרגשה קשה מהטעם שמא אנחנו נכנסים לצנעת הפרט .
כאשר אנחנו מדברים על הצעת חוק המדברת בשקיפות לגבי אדם העומד בראש המערכת במשטר הדמוקרטי שלנו , וראש הממשלה , ברוך השם , איש בריא - - - - - - אין לנו כל בעיה לדון בחוק - לא לגופו של ראש הממשלה אלא לגופו של החוק , משום שברוך השם ראש ממשלתנו הוא בריא כארי .
ואני שואל אתכם : האם לא מן הראוי שבמשטר כמו זה שנהוג אצלנו , שקיפות בריאותו של ראש הממשלה תהיה דבר שהוא באינטרס של כל אחד ואחד מאזרחי המדינה ?
אנחנו נמצאים במצב שבו יכולות להתקבל יום - יום החלטות כאלה ואחרות הנוגעות לכל אחד ואחד מאתנו .
אולי הפסגה של הביטוי הדמוקרטי היא בכך שאנחנו באים ואומרים : אין לנו סודות מבוחרינו , שאנחנו נציגיהם .
אין לנו סודות מהם .
שהרי אם , חלילה , יהיו סודות - הדבר לא ראוי .
ואני חשבתי באמת שכאשר הכנסת העבירה בקריאה טרומית את הצעת החוק , היא לא עשתה זאת בגלל כשל של הקואליציה לגייס רוב נגד , אלא משום שהיא חשבה שצריך לבחון את העניין .
יושב - ראש ועדת החוקה בוודאי קיבל את רשימת אותן מדינות אשר בהן לא נהוגה אותה שקיפות , שכל כך חיונית למדינה כמו זו שלנו ובמצבנו .
לא .
מה זה " לא מצאו " ?
אם תיגש לממ"מ - - - שמעתי על 29 מדינות .
כאשר נשאל יושב - ראש ועדת החוקה , שהערכתי אליו רבה , אם ידוע לו באילו מדינות כן מקובל אותו כלל - אם כי ישראל נפרדת מהעמים בגלל הבעיות המאוד מיוחדות שלה .
הואיל וזמני הולך ותם , אני בהחלט חושב שאולי כדאי לבוא ולראות באילו מדינות נאורות כן קיימת שיטה זו .
חבר הכנסת יצחקי , אני מעריך את ידיעתך הרחבה ביותר , אבל נדמה לי - - - כדאי שיושב - ראש הקואליציה יבקש את רשות הדיבור ויעלה לכאן , כדי שיוכל גם הוא להביע את דעתו בעניין זה ולהשכיל אותנו מדוע הדבר הזה פסול .
אני חושב שהדבר הזה ראוי , ועוד יותר במדינה כמו שלנו .
גם אם היינו בדד בעולם בעניין זה , מה יותר טוב מלהיות אור לגויים , להיות שקופים לחלוטין בקשר לבריאותם של מנהיגינו ?
בארצות - הברית לא ?
הוא מבחין בין דעה לבין עובדה .
היות שאתה מדבר תמיד בהיגיון , לא הבנתי כרגע אם ההיגיון הוא היגיון דמוגרפי או היגיון ביטחוני .
אני חשבתי שחנא סוייד - - - את צודקת , בפעם הבאה ניזהר עשרת מונים .
אדוני השר , כאשר אדוני מספר על פעולת שלטון החוק שקצרה ידה מלהושיע , ואנו נמצאים במבוכה פעמים רבות וחושבים איך מחזקים את שלטון החוק , יש דברים שלא ניתן לבצעם , ואולי כדאי לטפל בהם בצורה אחרת .
אם יש כל כך הרבה צווי הריסה במקומות שבהם אין תכנון ובנייה , ייתכן מאוד שמשרד הפנים צריך לחשוב מחדש ולראות איפה אפשר לטהר את האי - חוקיות , כדי שבאמת במקומות שאין לטהר בהם את האי - חוקיות , יצטרכו לבצע הלכה למעשה את החוק .
כאשר שלטון החוק לא מפעיל את החוק , זו הסכנה האמיתית הקשה ביותר למדינה דמוקרטית .
התקנון מחייב את יושב - ראש הישיבה להוציא כל חבר כנסת שמדבר בפלאפון .
אולי את לא קוראת , אבל הם כותבים עלייך הרבה .
בתור קורא " המודיע " - אני מודיע לך .
כל מבקר עירייה הוא גם האומבודסמן שלה .
הוא צריך ממך המלצה למינהל מקרקעי ישראל .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר במשרד הביטחון , שבשלב הזה הוא סגן שר , כדי להוציא מלבם של אלו אשר יבואו ויטענו נגדי מראש : אתה עצמך מתנגד לגדר במדבר יהודה לא ממניעים ירוקים , אלא משיקולים פוליטיים או אידיאולוגיים .
כפי שעשה חבר הכנסת דב חנין , גם אני אומר בצורה מפורשת , ואני מצהיר ומקדים באופן ברור ביותר שאני מתנגד להקמת גדר , אולי מנימוקים אחרים , אבל אני מתנגד להקמת גדר .
הורתה ולידתה של הגדר נתרחשו מתוך צורך ביטחוני מובהק .
במהלך השנים הגדר לבשה אופי אחר וסומנה במפות ובתוכניות מדיניות שמתרגשות עלינו כמעט מדי יום כעניין שבשגרה .
הגדר סומנה כגבול זמין , שאין קל מלהיצמד לתוואי שהוא מסמן .
כלומר , הגדר הביטחונית הזאת ניצבת כעובדה פיזית טריטוריאלית על פני כל מפה מדינית , ומאלצת או מזמינה את מסרטטי אותה מפה להתחשב בה ולערוך את הגיגיהם המדיניים על - פיה .
למעשה , הגדר מפריעה לשיקול הדעת .
היא יוצרת עובדות בשטח , אשר בפועל מונעות גמישות ורכות שבלעדיהן לא נוכל להתמודד עם המציאות הרלוונטית כפי שהיא .
לכן , ראוי להתנגד לגדר ולמציאות שהיא כופה עלינו , ושוב - לא חלילה לעצם ההסדר המדיני , אלא לקיבעון ולאילוץ שהיא כופה על שני הצדדים להסדר .
לגבי הערך הביטחוני של הגדר , אני לא כופר בו לחלוטין , אם כי אינני חסיד נלהב של השיטה .
אבל אני מודה , אדוני השר , היינו שרים בממשלה שהחליטה על הקמת הגדר , ושנינו התנגדנו .
תסמוך עלי , הוא היה שר אז והוא יהיה עוד בעתיד .
אני מודה שהגדר הזאת הצילה חיים רבים , חיים רבים .
ייתכן שבאתרים ספורים באזורי חיכוך ספציפיים יש הסדר וצדק בהקמת חומה , והיא תיתן מענה על סיכון ביטחוני מסוים .
מהלך כזה אני לא שולל על הסף , אולם שוב , הדבר חייב להיעשות באופן נקודתי והאפקט הביטחוני יהיה מוכח וגם מוכרח .
הקמתה של החומה במדבר יהודה העלתה והציפה גם את הנזק הסביבתי הבלתי - נתפס שמסבה גדר זו לכל מי שחי בארץ הזאת .
אני אינני נמנה - לפחות לא בקדנציה הזאת - עם ארגון ירוק זה או אחר , אך גם אין בזה צורך .
כל אדם בר - דעת ששופט את הדבר בחושים הבסיסיים שלו , מבין שחומה בלב המדבר היא מעשה שיש בו גם כשל הגיוני מבחינה תכנונית וכלכלית וגם חוסר רגישות זועק לשמים כלפי ערכים של שמירת הצומח והחי ושל מורשת הנוף .
הסולידריות האנושית שבין האדם לטבע , ומעבר לכך , האהבה הפשוטה לכל ארץ - ישראל , לנופים שבה , ליושבים בקרבה , יהודים וערבים כאחד , לכל מה ששוכן בה - מי שיש בו רגש של אהבה לא יכול להסכים עם הצבת חומה , קיר בטון אטום בלב המדבר , אשר נחשב לפנינה אקולוגית נדירה .
הניסיון להשקיט את רוח המתנגדים באמצעים מלאכותיים , כמו צביעת הגדר או הסוואתה , הוא חלק מרוח התקופה אשר מתיימרת להציע פתרונות קלים למצבים קשים .
הבעיה היא לא הנוף , לא הגוון וגם לא מראה הגדר ממעוף הציפור .
הבעיה היא עצם נוכחותה של הגדר והנזקים הסביבתיים החמורים שהיא מצמיחה , ולו בשל היותה .
אני מציע שבמקביל לצעד הנכון שנקט שר הביטחון , אדוני השר , בהקפיאו את בניית הגדר במדבר יהודה , תובא הסוגיה לוועדת הכנסת הרלוונטית , כדי שהדבר יבוא לידי גמר הגיוני ורגיש .
חברי הכנסת שנוכחים .
אני מסתפק בהודעת השר - - - אני גם לא יכול לבקש הצעה אחרת עד שהממשלה לא - - - אני מציע להעביר את הנושא לוועדה .
- - - - - - - - - 13 מיליארד למשרד החינוך לא יודע מה הוא מדבר .
% 90 מהתקציב הוא נוקשה בכלל - - - האם אפשר להיות בטוחים שאחרי שהוועדה תסיים את הבדיקה ותמליץ את המלצותיה , הן תהיינה בנות - קיימא , ולא בעוד שנתיים - - - בדיוק להיפך , כפי שקרה עד היום ?
הגיע הזמן שיהיו אנשים רציניים בממשל .
אני אומר את זה מתוך אגואיזם , כי אני יודע שנחזור לשלטון .
- - - אני מציע לך לדאוג לעצמך .
הגיע הזמן לכל הרוחות שלא תהיה כל פעם שבשבת .
הסטודנטים לא יכולים להיות אסקופה נדרסת .
אפילו ההחלטה הקשה ביותר לגביהם , אם היא בת - קיימא , אפשר - - - היא מציעה , שאם הם רוצים , יעבירו .
ספרו תורגם לעברית , מעניין מאוד .
חבר הכנסת ברוורמן , אני לא רוצה להתריס , גם לא כלפי השרה , אבל לפני שבוע ישבנו בוועדת הכספים של הכנסת ובא לפנינו שר התעשייה והמסחר ואמר בצורה הברורה ביותר , שהיום קופת המו"פ ריקה ואם לא ייתנו לו עוד 590 מיליון שקל - אני לא מדבר כבר על מרכז ההשקעות שהיום בכלל לא קיים עוד , משום שמה שיש היום זה רק ההתחייבויות של הממשלה להשקעות מלפני שמונה שנים .
תדעו לכם , בתור אנשים אחראים , שאנחנו נמצאים היום במצב לא טוב .
מה שאתה אומר פה עכשיו - מה עוד יאמרו בשנה הבאה ?
התקציב כבר אושר ולכן אני לא רוצה להתריס .
יש כאן אחת שלא שכנעו אותה - היא לא הצביעה .
אני לא מתריס ואני לא עושה חשבון פוליטי .
אנחנו בוועדת הכספים יכולים רק לאשר או לדחות - - - אם כבר , לוועדת הכספים .
תזמיני את שר האוצר ואת שרת החינוך לוועדת הכספים - - - יותר עמוק זה למה לא אוהבים יהודים .
השאלה אם היתה פנייה מסודרת לבדוק , אולי הפעילו תלמידים או באו תלמידים ואמרו : אנחנו רוצים להניח תפילין .
יש מושג יהודי - - - אני אומר לחברי חברי הכנסת הערבים : תראו איך בדמשק נותנים כבוד - - - אדוני היושב - ראש , אני מאוד מודה לחבר הכנסת בניזרי שביקש ממני להישאר , כי זכיתי להיות שותף לנושא שהוא בהחלט בנפשנו .
גברתי השרה הנכבדה וידידתי המאוד קרובה ללבי , כשאני קורא תנ"ך אני לובש כיפה , ואיני רואה בספר התנ"ך רק מצוות , משום שיש פה כל הסאגה , תולדות עמנו .
אך כשאני קורא את תולדות עמנו בתנ"ך אני חובש כיפה , כי זאת גרסא דינקותא .
ידיד משותף שלנו ושל חברך לחיים - אישך - טדי קולק , שרק נפטר לפני שבוע , ואותו הובלנו , אמר : אין חילונים ודתיים ; יש יהודים שומרי מצוות ויש כאלה שאינם שומרים את כל המצוות .
לי אין כוח לשמור תרי"ג מצוות , ובכל זאת תמיד אלבש כיפה .
ולמדתי בגימנסיה העברית , וכאשר הנשיא השני של מדינת ישראל , יצחק בן - צבי , היה מלמד תנ"ך , היה חובש כיפה .
לא שהוא האמין שיש לעשות זאת , אלא הוא ראה במושג מדינה יהודית - דמוקרטית את הצורך שלו להביע מה יהדותה של המדינה הזאת .
להגדיר דמוקרטיה זה דבר מאוד קל .
איך נגדיר מדינה יהודית ?
ואני יודע שהיום יש זרמים שמבקשים - דווקא אלה שמעולם לא הניחו תפילין מתעקשים בעקשנות גדולה שנשים תנחנה תפילין ליד הכותל המערבי , וזאת כל תכלית ראייתם את הדת היהודית .
זאת התרסה .
שרת החינוך , כאשר דיברת על החינוך העצמאי - אדם הרוצה לחנך את ילדיו לפי ערכי תנועת העבודה , אפשרנו לו זאת , המערכת אפשרה לו .
אחד ירצה ללמוד לפי ערכי תנועת ז'בוטינסקי - הלוואי שהיו מקימים איזה בית - ספר לפי ערכי תנועת ז'בוטינסקי .
בית - ספר ממלכתי צריך להיות קודם כול בית - ספר יהודי .
מה שאת דורשת מהם הוא לא דבר שאת יכולה לדרוש מהם , כי כך הם בחרו , אבל אנו בבית - ספר ממלכתי יהודי לא יכולים לאסור .
בשום פנים ואופן ולא יכולה לקום מורה או מנהלת בבית - ספר ממלכתי במדינת ישראל , אם מדובר בתלמידים יהודים - כפי שזה יהיה לגבי המוסלמים והנוצרים בעניינים שלפי אמונתם - ולומר להם : אתם לא יכולים להניח תפילין .
תודה .
גם בתקופתי היתה שעת שאלות לשר פעם בשבועיים .
תלוי .
ולפי משרדו של השר .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , אני מאוד מודה לך על כך שאפשרת לי לדבר , כי נרשמתי באיחור , שכן הייתי בוועדת משנה של חברת הכנסת רונית תירוש .
היינו עסוקים שם בצורכי ציבור .
אני מוכרח לומר לכם , שאת חוק המפלגות המקורי חוקקו חברי כנסת , והיתה לי הזכות להיות ביניהם : אמנון רובינשטיין ומשה שחל , הזכורים לטוב , ויושב - ראש הכנסת לשעבר שבח וייס .
אני חושב שחוק המפלגות צריך בעיקרו להיות מחוקק על - ידי חברי הכנסת כחברי מפלגות .
אבל נדמה לי שבכל זאת החוק ראוי , ודאי שראוי לדיון ולהכנה , לאחר שניתן את דעתנו לכמה דברים - שכן נדמה לי , חבר הכנסת איתן , שהחוק חוקק על - פי הנחיות שהוציא מבקר המדינה .
נדמה לי שמבקר המדינה , אשר התקשה לעקוב או ביקש להסיר כל מיני לקונות בחוק עצמו , אשר אפשרו מהלכים כאלה ואחרים שנראו בעיניו לא - ראויים , ביקש מהממשלה לבוא ולתקן את החוק .
אבל נדמה לי שבתוך הלקונות המתוקנות קיימות פה לקונות עוד כהנה וכהנה .
הפניתי את תשומת לבו של חבר הכנסת מיכאל איתן לכך שבהתאם לסעיף 2 בחוק זה , שמתקן את סעיף 28 ג יכולה כל מפלגה לבוא ולקבוע את הסכום שיכול להוציא מועמד לפי שיקול דעתה .
כלומר , מפלגה אחת יכולה להגיע לעשרות מיליונים , בעוד מפלגה אחרת יכולה להגביל לסכומים - - - ועל הסכום הכולל - הוא כותב .
ויותר מכך - לאחר מכן קובע החוק , שגם אם יש במפלגה 150,000 , אבל הגבילה המפלגה את היכולת לבחירה רק ל- 60,000 , שהם רשומים במפלגה זה שנים מספר , גם אז יחול חוק זה .
יש פה הרבה לקונות שנובעות מכך שבדרך הטבע משרד המשפטים לא בקיא בנושא המפלגות .
בנושא המפלגות בקיאים אותם אנשים אשר חיים את חיי המפלגה .
אפשר בהחלט לכפות כל מיני דברים על מפלגה - למשל , על חברי הכנסת רביץ וגפני את החובה לקיים פריימריס , או על אנשי ש" ס. שמעתי את חבר הכנסת נסים זאב , ונדמה לי שהוא לא הבין באופן עמוק למה יכולות לגרור אותנו יוזמות של הממשלה הנוגעות למפלגות .
אני לא בטוח שחברי הממשלה , שהם פוליטיקאים , מבינים מה כתוב בחוק ואם הם מסכימים לו , משום שאני רואה בהחלט בסעיפי החוק דבר שהוא ראוי לדיון .
אם אני הייתי יושב יחד עם חבר הכנסת מיכאל איתן בליכוד והיינו מנסים להכין חוק שיאפשר לנו חיים שיסדירו את הבחירות , גם הוא וגם אני היינו מסכימים למגבלות האלה , כי גם הוא וגם אני לא הרבינו בהוצאות דמיוניות כדי להיבחר .
אני , כמובן , אצביע בעד , אבל בהחלט ההערה ראויה .
כל שרי הממשלה הם פוליטיקאים , וכל החברים הנמצאים פה הם פוליטיקאים .
ראוי שנעשה זאת בעצמנו ולא יכפו עלינו דברים , שאם אנחנו נסכים לכפיית דברים בשלב זה , חבר הכנסת רביץ , לא ירחק היום שיבואו ויכפו עלינו דברים גם בנושאים אחרים .
- - - - - - - - - קוראים לזה הפרדה מפלסית .
שר המסחר והתעשייה רשאי - - - - - - הבעיה לא פשוטה .
הואיל וזו מדינת היהודים , צריך לומר שבמקום שעושים הפרדה דו - מפלסית הרכבת תשבות 48 שעות .
מה זה שבת ?
שבת זה 48 שעות .
אין כבר חברי מרכז ליכוד .
הממשלה ידעה שתעשה flat .
חברי הכנסת , אף - על - פי שזה היה כל כך ברור , התעלמו מכך .
הם התעלמו מכך .
הכנסת יכלה לעמוד בפני זה , כי ידעה על כך .
אם לא תהיה מדינת ישראל לא יצטרכו בכלל נשק גרעיני .
אני לא אמרתי כלום , אני רק אומר - - - לא אמרתי כלום , אני רק אומר לך שאם מדינת ישראל לא תהיה מסוגלת להגן על עצמה , היא לא תהיה קיימת .
מדינת ישראל היא מדינה דמוקרטית .
בכל זאת , אתה מבחין ודאי הבחנה יתירה בין מצב שבו יש מדינה דמוקרטית ובין מדינה שבה אדם אחד יכול להחליט כל דבר .
אני לא מדבר על נשק גרעיני - כל דבר .
שנינו אזרחי ישראל .
אלף טילים סוריים , שהם קונבנציונליים לגמרי , יכולים להגיע להשמדה המונית בישראל .
מכל איום .
לסורים אין אוכל , אבל יש להם אלף טילים שמכוונים בין גדרה לחדרה .
נשק קונבנציונלי .
הנשק הזה הוא נשק להשמדה המונית .
אם אין לנו איום מקביל ומרתיע נגדם , יש לנו בעיה .
אנחנו מעטים מאוד .
זחאלקה , אני ואתה לא מביאים מספיק ילדים .
ואם האויבים שלנו רוצים שלא נהיה ?
11 מיליארד , לא צריך להגזים עם 20 מיליארד .
למה להגזים ?
בזכות זה שהיית שר במשרד האוצר .
גברתי , אנחנו צריכים להתייעץ פה .
אנחנו עושים זאת בשקט גמור .
גברתי היושבת - ראש , ההצעה הבאה היא הצעה של חברי הכנסת גלזר , ברוורמן - - - רציתי לשאול את אלחנן גלזר , את אבישי ברוורמן , את אבשלום וילן , את סטס מיסז'ניקוב , אחד - אחד אם הם תומכים .
אני רק לא יודע מאיפה להביא את הכסף .
מסירים את ההסתייגויות .
ביקש מיליארד , והסתפק ב- 600 מיליון .
יחד - מיליארד ו- 50 מיליון .
תוספת .
התקציב שלו הוא כמיליארד ו- 200 מיליון שקל .
לא כולל המדען הראשי .
לא כולל מרכז ההשקעות .
למו"פ ביקש 500 מיליון שקל .
וילן , אפשר להגיד .
כ- 12 מיליארד .
בלי תקציב הביטחון ?
אדוני היושב - ראש , כבוד השר הנכבד , מטבע הדברים היה ראש האופוזיציה צריך לעמוד פה ולנאום את נאום התקציב , אבל כאשר הממשלה מתייחסת לכנסת כפי שהיא מתייחסת - ואין לי טענה וחצי טענה לשר הנכבד , איש רב מעשים ופעלים , שכבר מילא תפקידים רבים בממשלת ישראל ועכשיו נקרא לכאן על - כורחו לבוא ולשבת ולאייש - - - בהיותו תורן .
הוא אפילו לא ידע לאיזה דיון הוא עתיד להיקלע .
כאשר ראש הממשלה לא נמצא בישיבה על התקציב , ישיבה שהיא לפני יום הדין המכריע , שלפיו הממשלה פועלת כל השנה , במגבלות ובאפשרויות שהתקציב נותן , וכאשר שר האוצר לא נמצא כאן , מטבע הדברים , כאשר הממשלה מזלזלת בכנסת נפגם הדיון על התקציב .
כבר נאמר רבות , והיה לי אבא חכם , כבוד השר בן - אליעזר , יקירי , שהיה אומר לי תמיד : בדרך למעלה לא צריך לפגוע באנשים , כי תמיד פוגשים את כולם בדרך חזרה .
לכן אני חושב שמן הראוי , גם כשיש קואליציה אדירה - הממלכתיות מחייבת , הרצינות מחייבת , הציבור בישראל רוצה לשמוע את הטענות ואת התשובות , שכן העם בישראל מתבשר שהגזירות תמו ואנחנו עומדים לפני עידן חדש שבו יש באמת חמלה חברתית ויש בשורה בתקציב .
אני לא כחברי כנסת פופוליסטים אשר באים ואומרים : בכל מקרה שהעם מבקש , כאשר אתה אופוזיציה - תיתן .
הוכחנו זאת בוועדת הכספים , כאשר הליכוד עמד על כך שתקרת ההוצאה לא תעלה על % 1.7 .
אמרנו זאת גם מסיבה פשוטה , משום שידענו שחזרתנו לשלטון אולי לא תקרה כהרף עין אבל היא ודאית , ולמה שאנחנו ניתן יד להוצאה מיותרת , אשר תחזיר את הצורך לחייב את הממשלה שתבוא לאחר מכן להביא עוד פעם למגבלות תקציביות ולגזרות כלכליות קשות .
כל הזעם והקצף שיצאו על ממשלת הליכוד , ממשלתו של אריאל שרון , אבל בעיקר תועלו לכיוונו של בנימין נתניהו , שר האוצר , נבעו מהצורך , שהיה אולי כורח מגונה אבל לא היה אפשר בלעדיו , לבוא ולגזור גזירות כשהיינו צריכים להציל את המקרו - כלכלה .
גם השר בן - אליעזר , גם אנוכי , גם כשרים - - - אחי היקר , השר הנכבד , ישבתי לידך בממשלה ושנינו דיברנו כנגד התקציב .
גם מתן וילנאי היה אתנו בממשלה ודיבר , לא רק על הגוף אלא על הנשמה , בהיותו שר התרבות .
שנינו באנו ואמרנו את דברינו וביקשנו להתריע על כך שכאשר אתה דואג למקרו ומזניח את המיקרו סופך לצאת וידיך על ראשך .
עם זה , גם אני וגם אתה הצבענו בעד מסגרת התקציב וסדר העדיפויות , מהטעם הפשוט שידענו שעלולה לבוא רעה גדולה על כלכלת ישראל עד כדי אובדן דרך , ולכן אנחנו שמענו לחכמי האוצר ואישרנו דברים בניגוד למצפוננו .
אבל אז לא באה הממשלה עם איזו בשורה חברתית .
אז אמרו שיהיו דם , יזע ודמעות , שיהיה קושי רב , שאנחנו עתידים לקבל גזירות קשות שרבים מאתנו לא יוכלו לעמוד בהן , אבל אנחנו מחויבים לעמוד בהן .
היום , לאחר שהצמיחה היא כבר % 5 , ויש אומרים שהמחיר הגדול , ואתמול אמרתי זאת - בכנסת הקודמת היתה ממשלה שהמרכיב המרכזי שלה היה 55 חברי כנסת , והם היו 40 חברי הליכוד ו- 15 חברי שינוי .
ידידי היקר , השר הנכבד , מכל שתי המפלגות על 55 הגוזרים בהן - אני לא מדבר על אישים אלא על הליכוד ושינוי - נשארו 12 בכנסת הזאת .
אני לא מדבר על חברים אחרים שהלכו למפלגות אחרות , אם היו במפלגתך או במפלגתי .
אני מדבר על הליכוד ועל שינוי : היו להם 55 מנדטים והם ירדו ל- 12 .
הם משלמים את המחיר על כך שהם לא נתנו את לבם לאותם אזרחים אומללים אשר הכלכלה ניצלה , והם שילמו מחיר שהם לא היו יכולים לעמוד בו .
אבל אני אומר לכבוד השר פואד בן - אליעזר שנמצא פה , ואמור זאת לחבריך השרים : בדרך למעלה אל תשכח .
עליתם גם על שברו של הליכוד , הליכוד אשר חשב שהמקרו חשוב מהמיקרו ולא הבין שחד הם .
ואני אומר לכם , היום , כאשר רווח , וכאשר התוכנית הכלכלית הצליחה , וכאשר הצמיחה היא % 5 , וראש הממשלה מתפאר בכך , ובצדק , ואומר : לא ה- % 4 שצפו , ולא ה- % 3 שאליהם ירדו לאחר המלחמה , אלא % 5 .
ה- % 5 הם קודם כול תוצאה של הפריחה הכלכלית בעולם , של מצב הדולר והאירו לעומת השקל , של העוצמה של הכלכלה הישראלית , של הרצון והיכולת לראות בישראל מקור כלכלי להשקעות ברוכות .
אלו הם דברים שהביאו את הממשלה הזאת , שרק חמלה בלבה , שהקפיטליזם המנוול - איך קרא לזה המשנה לראש הממשלה אז ועכשיו , הקפיטליזם הנבזי ?
החזירי .
אחי פואד , אדוני השר הנכבד , אתם הרי באתם לכאן כדי לבטל את כל החזירויות .
ואני אומר לכם , היום הצבענו על חוק ההסדרים .
חוק ההסדרים הוא כאין וכאפס .
האמת כולה נמצאת בחוק התקציב שעליו אנחנו דנים כרגע .
אני מדבר אל שר התשתיות , כי באמת , אינני רוצה להתגרות , שהרי אין אחד כאן בכנסת שבקיא בתקציב שלא יודע שאנחנו הולכים לשנת תקציב קשה מאוד , שאני לא בטוח שהיא תוכל להביא אפילו כדי איזה גישור קטן על הפער בין השכבות המבוססות לשכבות שנמצאות מתחת לקו העוני , והן עובדות - משום ש- % 60 מהמשפחות שנמצאות מתחת לקו העוני עובדות , משתכרות , רק הם אינם יכולים לקיים את הנשמה והגוף יחד במשכורת הדלה שהם משתכרים .
ידוע גם לך - אתה שר התשתיות , ותיכף אני אגיע אליך , כי אתה היחיד שנמצא כאן , מתוך כבוד שאתה נותן לכנסת ורצון לשמוע במה הדברים עוסקים ובמה הדברים אמורים - אתה הרי צריך להבין , ומי כמוך יודע שכאשר יש פריחה ושגשוג כלשהם של הכלכלה זה רק יכול להביא לידי הגדלת הפער ולא לצמצומו אם אתה לא מייחד את הכספים לאותם חסרי ישע , שהפכו חסרי ישע עקב התנהלותה של החברה בישראל .
אנחנו הרי רוצים לדאוג לפריפריות .
הקמנו אפילו משרד אדיר שדואג לגליל ולנגב .
אין דבר וחצי דבר שמכוון אליו , יותר מכך - האם ידוע לך , אדוני השר הנכבד , שר הביטחון לשעבר , אחד מראשי מפלגת העבודה , אלוף באמת , אחד ממצביאי צה"ל בכל התקופות , אתה יודע שאחת התוכניות , שהיא תוכנית הרכבת , שמקרבת את הפריפריה למרכז ויוצרת הזדמנויות , יש בה נסיגה , כי כבר ב- 2006 הפחתנו על מנת להעביר לביטחון כ- 200 מיליון שקל ועכשיו ביטלנו כמיליארד וחצי שקל על מנת להעבירו לתקציב הביטחון .
אלה דברים שיפגעו בתוכנית שגם אותה ממשלה קפיטליסטית חזירית באה ואמרה : כאשר אנחנו משקיעים בתשתיות אנחנו לפחות מוכיחים שאנחנו דואגים לפריפריה , שאנחנו דואגים ליכולת של הציבור להגיע , בסופו של דבר , למצב שיהיה לה אם לא שוויון הזדמנויות , הזדמנויות כלשהן .
הדברים האלה נעלמים כאילו אפשר לעבור עליהם לסדר - היום .
יש כאן איזו זחיחות לגבי יכולת חברי הכנסת לתפוס את גודל הגזירה שנגזרה כאן .
ואני מדבר על כך רק משום שכבוד השר מצא לנכון להיות פה , הרי הוא האחראי והמופקד בשם כולנו על התשתיות .
ואני יודע , פואד , שבכל פעם שאתה היית מופקד , אנחנו יכולנו להיות יותר שקטים .
יכולנו להיות והיינו יותר שקטים , גם במשרדים אחרים , לא פחות חשובים שאחזת .
אני רק נתתי לך על קצה המזלג את החששות שלי כאזרח בישראל וכחבר הכנסת שהיום הוא באופוזיציה , והיה פעם בקואליציה , נאלץ להצביע עם הקואליציה , התריע ואמר גם לממשלה וגם בכנסת , אבל אז באמת היתה לנו סיבה , משום שהקופה היתה ריקה .
היום , בכל זאת , מלאו אסמי האוצר בר , וראוי היה שנתייחס יותר ברצינות לצמצום הפערים , באמת .
מה אומרת ההלכה ?
חנין הוא אחד היחידים בעולם שגאה בכך שהוא קומוניסט .
הקופסה שנתנו לפינוי - בינוי שלא במסגרת התקציב היתה נכונה וראויה - - - זה לא נכון .
לא שגויה .
מערכת החינוך - - - הדוח ששלחת לחברי הכנסת , אני מציע לך לטפל בו בוועדת הכספים .
אני מוכן להגיש אתך הצעה .
הדוח ששלחתם הוא רציני .
למה יכולים לומר " הרב פרוש " ולא " השיח ' " .
אתה מדייק .
אדוני היושב - ראש , עכשיו יש רק פלסטינים באולם .
- - - משנה קודמת .
נכון .
כלאם פאד'י .
כל הכבוד לו - - - תאריכו את הקדנציה של הממשלה .
יכולנו לעשות את זה שבועיים לפני כן אם הסיעה שלך לא היתה מתנגדת כל כך בוועדת הכספים בכל כך הרבה סעיפים .
הפיילוט .
מה קרה ?
- - - היתה הבטחה שלכם לתת את הסכום הזה .
יושב - ראש הקואליציה , בעניין זה אנחנו - - - יושב - ראש הקואליציה , במשרד האוצר אמרנו בצורה הברורה ביותר שנעמוד לצד הממשלה - - - אפשר גם 15 .
גם סעיף 35 .
אולי כדאי לומר כמה דברים על - - - גברתי יושבת - ראש הכנסת , אדוני השר , ברשותך , גברתי יושבת - ראש הכנסת , אני רוצה לייחד מלים אחדות לאיש גדול שהלך הבוקר לעולמו .
כמה מוזרה היא ההיסטוריה ; טדי קולק היה לראש העיר ירושלים על - פי מצוות חבריו ובפקודת תנועתו .
הוא לא רצה להיות ראש העיר ירושלים .
בשנת 1965 , ואמי מורתי זיכרונה לברכה חברת המועצה , טדי מקבל את שרביט ניהול העיר , והוא נמצא בעיר שככל יכולתו הוא רוצה להפוך אותה למין מרכז תרבות , מרכז רוחני , מרכז עולמי - וקשה לו .
אתה רואה אותו מתקשה ומתלבט בעבודתו .
והנה , טדי , שמעולם לא היה איש חלום , מעולם לא היה איש חזון , כולו ביצוע - הוא האמין רק בביצוע ; הוא האמין רק בצורך לעשות דברים , ולא לחלום עליהם .
הוא קודם עשה ואחר כך אמר : איזה דבר יפה .
ההיסטוריה זימנה לו את איחוד ירושלים ביום כ"ח באייר , והוא אז עומד נבוך ומתלבט ; אין לו ספקות לגבי החלטת הממשלה , שהמניע שלה היה משה דיין , קודם כול להחזיר עטרה ליושנה , כדבר שהוא כורח שאין להתפשר עליו , וזה הכותל המערבי .
לטדי היו הרבה התלבטויות באותה עת , אם יש צורך לאחד את ירושלים , על פריסת ירושלים אל מעבר לאותו " קו ירוק " , וטדי תמיד היה אומר שהוא משתמש במונח " ' הקו הירוק ' זיכרונו לא לברכה " .
היו לו התלבטויות רבות , ועם זאת , את חלומם של אחרים הוא הגשים - חלום בן אלפיים שנה , חלומם של זקני זקני שבאו לירושלים מאה שנה לפני שהתנועה הציונית היתה לתנועה פוליטית , אותה תנועה ציונית מיסטית אשר בשנת תק"ע עלתה לארץ , וטדי אמר : איזה חולמים , איזה חולמים , למה הם לא עשו הכול ברגע שהם באו ?
ירושלים כנראה היתה צריכה לא איש חזון אלא איש ביצוע .
כל הדברים שטדי התנגד להם , ובעיקר הרחבת ירושלים , לא היו יכולים להיעשות אלא תחת שרביטו של איש מופלא זה .
הייתי לידו שנים רבות , ונפשי נקשרה בנפשו , ויש האומרים גם שנפשו בנפשי .
יש סגן ראש העיר נסים זאב , סגנית ראש העיר דליה איציק , כל אחד מהם היה מופקד על דבר , אבל אני הכרתי אותו עוד שנים קודם לכן , שכן הוא אמר : אתם צריכים לראות איך עובדים כאשר - - - למשל , ברגע שקבוצה שלא היתה אהודה עליו מבחינה פוליטית הפכה את ירושלים לאיזה יהלום שבכתר , וילדים מהשכונות הפכו להיות שם דבר בארץ כולה , הוא אמר : אני בית"רי .
הוא לא האמין בכלל במונח הבית"רי , במושג הבית"רי ובחלום הבית"רי .
זכור לי היטב , גברתי יושבת - ראש הכנסת , את עדיין לא היית סגנית , ואנחנו דיברנו על הצורך בהרחבת ירושלים ובבניית פסגת - זאב , שכן היה לי יתרון , למרות היותי באופוזיציה , שהייתי מקורב לממשלה , וטדי ראה בכך דבר מאוד חשוב , לראות את המפגש בין צרכיה של ירושלים ובין יכולתה של הממשלה .
כאשר הוא התנגד לבניית נווה - יעקב וגילה , ובעיקר לבניית פסגת - זאב , המחברת בין הגבעה - הצרפתית ובין נווה - יעקב , הוא התנגד בכל תוקף ועשה כל מה שביכולתו לבטל את החלטת הממשלה .
עם זאת , מרגע שנפל הפור אמרו ראשי תנועתי : מה היינו עושים אם לא היה לנו ביצועיסט כמו טדי קולק .
טדי קולק שלא חלם , ואני מתאר לעצמי שאנחנו כאן , בכנסת , נייחד לו דברים , במליאה או באודיטוריום , ודאי גברתי תחליט על כך .
פרס טדי קולק כבר ניתן במעמד הכנסת .
נדמה לי שהאיש לא חלם , אלא רצה לבצע .
הוא השאיר כל כך הרבה אנדרטאות - ההחלטה להקים את מוזיאון ישראל , את היכל הספר , את תיאטרון ירושלים ; האיש שלא חלם מעולם הפך לאגדה בחייו .
חבר הכנסת מרציאנו , יש ילדים שבאים היום לאיצטדיון טדי , ויודעים מה זה איצטדיון טדי , ולא יודעים מיהו טדי האיש .
טדי הפך בעיניהם לאגדה עוד בטרם הלך לעולמו .
שנותיו האחרונות לא היו קלות , וימיו האחרונים היו קצת קשים , אבל אומרים : חבל על דאבדין ולא משתכחין .
אני יודע שטדי לא יישכח לעולם בלבותיהם של אנשים , כי היום הלך אחד האנשים שלא חלמו - אבל ביצעו .
אומרים שהבונה הגדול ביותר שהיה לירושלים , ועדיין אנחנו מבקרים באתרים שהוא בנה , הוא הורדוס .
טדי קולק עלה עליו .
טדי קולק היה בונה ירושלים , והוא היה אומר : למה אתם מתפללים ואומרים : " בונה ברחמיו " ?
הקדוש - ברוך - הוא לא צריך לרחם , הוא צריך לבצע .
היו לנו חילוקי דעות קשים , ואני בטוח שחילוקי הדעות עד היום כאלה .
יהי זכרו ברוך , ושמו ודאי ייקשר בשמה של ירושלים , ושמה של ירושלים , צריך לומר , ייקשר ודאי בשמו .
ודאי , הגברת ושיץ .
אריה אלדד , הגברת ושיץ היתה אומרת לי בסוד : הנקמה שלנו בטדי היא שאנחנו היחידים שעוזרים לו , ושנינו באופן מוחלט לא היינו בדעתו המדינית .
גברתי , מעניינים של עוצמה אנחנו חוזרים לשגרת יומנו .
מה צריך עוד לומר שעדיין לא נאמר על חוק ההסדרים ?
אני חושב שהפעולה שנקטה יושבת - ראש ועדת הכנסת - גם יושבת - ראש הכנסת לא ויתרה בקלות לממשלה , ואני יודע , כיושב - ראש הכנסת לשעבר , כמה קשה לעמוד בלחצי הממשלה כאשר היא דורשת .
אני חפץ לומר שיום הדיונים בוועדת הכנסת , שבו הם ביקשו לשים מחסום מוחלט לחוק ההסדרים - התוצאה ומבחן התוצאה לא צלחו , אבל העוצמה והתהודה שניתנה לאותו יום דיונים ולתוצאותיו בלי כל ספק ישליכו על הימים הבאים , ואני תקווה שהממשלה למדה את הלקח ותבין שעליה לחזור בה מדרכה לעשות בחוק ההסדרים שימוש כחרב .
ההישג היחיד של הממשלה בחוק ההסדרים הזה הוא אולי עצם קיומו , והצורך שלנו לדון בו היום , להתלבט , ובסופו של דבר , כנראה , בכוח הקואליציה , להעבירו בהינף יד , אף שרבים מהחברים יודעים שגם בחוק הסדרים זה , הגם שהוא מצומצם בהרבה , ולא רבים מהסעיפים שהובאו לפני הכנסת נשארו , בכל זאת יש כמה גזירות שנגזרו ואנחנו לא יכולים להתעלם מהן , והן יובאו להצבעה בכנסת מחר , לאחר שנגמור את הדיונים גם על חוק ההסדרים , ועל כך יש להצטער .
היו כאן 55 חברי כנסת בקדנציה הקודמת , שהיו המנוף , הבסיס והיוזמים העיקריים של התוכנית הכלכלית , אותה תוכנית כלכלית שגזרה גזירות קשות על הציבור והפכה את הממשלה למטרה פוליטית ברורה .
חבר הכנסת מרציאנו , אני לא יודע אם אתה יודע , אבל מאותם 55 חברי סיעות הליכוד ושינוי נשארו בכנסת 12 חברי כנסת .
12 חברי כנסת נשארו מ- 55 חברי הכנסת שהיו הבסיס לאותה תוכנית כלכלית .
באותה עת , למרות הסתייגויות רבות שהיו גם לחברים בתוך - - - אני לא אומר זאת .
יש אנשים שיודעים להיבחר בכמה מפלגות .
אני מדבר על הליכוד ועל שינוי - מ- 55 חברי כנסת נשארו 12 .
אלה הן עובדות .
תורה לא למדתי , אבל חשבון אני יודע .
יש חברי כנסת שנבחרים - אני רק בליכוד להיבחר ידעתי , גם כשיכולתי לקבל מקום של כבוד בתנועה אחרת לא הסכמתי .
אני עם דוד לוי לא הלכתי לתנועתו , משום שאמרתי שבליכוד נולדתי ושם אשאר .
לא שאני רואה בזה אות כבוד , עשיתי זאת מתוך אמונה שהחברות בכנסת היא שליחות , אבל אני בהחלט רואה בימים אלה חברי כנסת מעולים ופעילים .
באותה עת היתה הצדקה לכך שהממשלה לפחות תאמר לציבור : דם , יזע ודמעות - גזירות , משום שאם לא נעשה כן אנחנו עלולים למצוא את עצמנו בפני שוקת שבורה , שבה כלכלת ישראל תקרוס כולה .
ובזכות אותה מדיניות כלכלית המקרו הצליח , ובמיקרו צדקו כל מי שאמרו לנו כמטיפים בשער - אם זה חבר הכנסת חיים אורון , אם זה חבר הכנסת רן כהן , אם אלה קודמיו של חבר הכנסת סוייד , אם אלה חברים מש" ס , שהיום נמצאים בממשלה , אם האנשים שהיו במפלגות העלייה , ודאי שהגמלאים זעקו זעקה מרה וצודקת , והתוצאה הפוליטית מוכיחה את עצמה .
למה אני אומר זאת ?
אני אומר זאת כדי שתדעו , שהתוכנית שאנחנו מאשרים היום - ואינני מדבר כרגע על חוק התקציב - לא תביא למרפא ולסיום הייסורים של שליש מהעם הזה .
באותה עת , כאשר אמרנו שאנחנו מצווים ואין ברירה בידינו אלא לגזור גזירות כלכליות - אני התנגדתי להן , יודע זאת ביבי נתניהו , ידע זאת אריק שרון , התנגדתי להן ; עם זאת , זו היתה מדיניות שלפחות היתה מוצדקת מבחינת המקרו .
כשאתה מטפל במקרו , אל תשכח את המיקרו ; והמיקרו היו אלה שהביאו את הליכוד לשלטון , אלה שהעדיפו את הליכוד כמפלגה שהם מזוהים עם מדיניותה על אנשים וחברי כנסת מעולים שדאגו יום ולילה לכל מחסורם ולא הצליחו .
חברי הכנסת , חוק הדיור הציבורי וצמצום פרויקט שיקום השכונות נמצאים היום בחוק ההסדרים , ולא יעזור לכם כלום .
אם היינו 55 חברי כנסת ונותרנו 12 , גורו לכם ; גורו לכם ותבינו , הדברים אינם מהסוג שהציבור שוכח .
הציבור זוכר היטב , ואי - אפשר לספר לו סיפורים על כך שמה שרואים מכאן לא רואים משם , וכל דיבור על הצלחה כלכלית של % 5 יכול להיאמר על אלה שדאגו למקרו , כי גם בצמיחה של % 5 - כך הסביר לי חיים אורון , שאני לומד לידו את כל התורות של הכלכלה הפרלמנטרית - ההצלחה הזאת לא עזרה כהוא זה , אלא להיפך , רק הגדילה את הפער , כי כאשר יש צמיחה , אלה שהיו למעלה צומחים ומתרחקים עוד יותר מאלה שלמטה .
אני מוכרח לומר לכם , שעדיין יש קיצוץ בעבודות מועדפות לחיילים משוחררים , עדכון הקצבאות עדיין מוקפא , אף שהיום ההקפאה היתה מתבטלת , אבל היה אפשר לעשות משהו , חבר הכנסת מרציאנו ; היו אומרים : הואיל ואין צורך בעדכון , אנחנו יכולים להוסיף את ה- % 4 האלה .
אל תשכחו שאנחנו בצל התוספת ההכרחית , עקב - איך אומר ראש הממשלה - האירועים שחווינו השנה בשל מלחמת לבנון השנייה , שאנחנו מחויבים להוסיף היום לתקציב הביטחון .
אל תשכחו , חברים , כאשר אתם מצביעים על חוק ההסדרים , שעוד יצטרכו לעשות קיצוץ רוחבי בתקציב הניתן היום למשרדים השונים .
איפה יהיה הקיצוץ הרוחבי לפי דעתכם ?
הקיצוץ הרוחבי יהיה בחינוך , ברשויות המקומיות , וכתוצאה מכך בשירותים שיינתנו לאזרח .
הקיצוץ הרוחבי יהיה בתחבורה וברווחה , אף - על - פי שאומרים שהוא לא יהיה .
יאמרו : אנחנו לא יכולים לתת יותר לרווחה , אבל לפחות לא נקצץ .
מה לא תקצצו ?
לפי רשימת אורון שנמצאת על לוח חדר ועדת הכספים , יש צורך על - פי דברי השרים ועדויות בלפחות 10 מיליארד שקלים על מנת שיוכלו אזרחי ישראל להחזיק את גופם ונשמתם יחד .
גם הקפאת פיתוח התשתיות , ובעיקר תשתיות הרכבת אשר מקצרות את הטווחים בין הפריפריה לבין המרכז - אלה נמצאות היום בסכנה שבשנה הבאה נמצא את עצמנו בנסיגה .
העלאת המס על עובדים זרים - ואני לא מדבר על דחיית הפעימה השנייה , כי אני לא רוצה לזרות מלח על הפצעים .
אני רוצה לומר לכם , שהליכוד תמך בממשלה במידה רבה כאשר היה צורך , בניגוד לעמדתם של חברים רבים בקואליציה , והדוגמה החשובה ביותר היא כמובן תקרת ההוצאה של הממשלה .
אנחנו חשבנו שאי - אפשר להעלות את תקרת ההוצאה ל- % 2.4 .
תמכנו בעמדת הממשלה על תקרת הוצאה של % 1.7 מטעם אחד פשוט : הליכוד בטוח , שמעו זאת ממני , שהוא יחזור לשלטון הרבה לפני שאחרים חושבים שהוא יחזור , וכאשר הוא יחזור לשלטון הוא לא רוצה למצוא עוד פעם כלכלה שנמצאת בפני מים אדירים ושוקת שבורה , שתאלץ אותנו לחזור ל- % 1 .
נדמה לי שגם ב- % 1.7 , ובהחלט אני מקבל את המלצתו והערתו של חבר הכנסת אורון , שבוודאי יפליא לדבר כאן בשם תנועתו וכחבר ועדת הכספים שהוביל את האופוזיציה בכל הנושאים הקשורים בתקציב הזה , ייתכן מאוד שעם הצמיחה יהיה צורך להתאים את תקציב המדינה על מנת לאפשר ולשפר את הדברים אשר כתוצאה מהחקיקה שאנחנו עומדים בפניה - היא יכולה להביא לידי מצב שבו נמשיך ונפגע .
אני רוצה לסיים ולומר , שלמרות אי - ביטולו של חוק ההסדרים ועל אף הרפורמות השונות שאושרו במסגרתו , פחת באופן משמעותי ביותר האפקט הפוגעני והמזיק של החוק , חוק שיורד לאחריות ממלכתית , ואני חושב שאנחנו , האופוזיציה , וחלקים בקואליציה , הבאנו לידי מצב שבו הבינה הממשלה , הבין יושב - ראש הקואליציה בשום שכל ודעת ; אני מוכרח לומר שמרגע שחבר הכנסת מרציאנו נכנס לתמונה , גם הוא הטיל את השפעתו .
אני רוצה לשבח חברים בוועדת הכספים , כמו חבר הכנסת גלזר וחברי הכנסת של ישראל ביתנו , סטס מיסז'ניקוב וסופה לנדבר , שבאמת היו וליוו את החקיקה יחד עם ניסן סלומינסקי ויחד עם חברים מהקואליציה .
אני מקווה שזו היתה הפעם האחרונה שבה חוק ההסדרים - שאינו משמש באמת כמגן לתקציב אלא כחרב וכאמצעי לשלטון על מנת להשיג הישגים , בידיעה שמהלך חקיקה רגיל לא יצלח והם לא יוכלו להעביר לעולם .
דוגמה קלאסית קיבלנו ביום חמישי , כאשר האוצר ביקש דחייה בהחלטת ועדת הפנים של הכנסת לפצל , כפי שהביאה חבר הכנסת אהרונוביץ בפנינו כממלא - מקום יושב - ראש ועדת הפנים , והאוצר , ברוב חוצפתו , ביקש מאתנו לדחות את ההצבעה על מנת לסמא את עינינו ולשים מכשול לפנינו , כדי לראות איך הוא מעביר ברגע האחרון חוק שכנראה לא יוכל להעבירו במהלך חקיקה רגיל .
אין חוק ההסדרים בא לאפשר לממשלה לא רק למלא את חובתה אלא גם לממש את זכותה למשול , כי החובה של הממשלה למשול היא כמו זכותה של הממשלה למשול , אבל לא זו הדרך .
ושוב , אני רוצה לברך את יושבת - ראש ועדת הכנסת על עמדתה האמיצה , שבוודאי תביא לה צרות פוליטיות לא קטנות - - - - אבל כאדם שבקיא ויודע שצרות פוליטיות הן לא סוף העולם וגם כשנמצאים פה זה לא סוף העולם , אני חושב שהתפקיד שלנו כשליחים מחייב אותנו .
אל תשכחו שמי שהיה אחראי לתקציבים שהביאו מרפא במקרו למדינת ישראל - מתוך 55 חברי כנסת נותרו רק 12 .
כאשר תזכרו זאת תלכו למלאכת אישור התקציב בשום שכל ודעת .
תודה רבה .
כמה שעות השתתפת בדיון בוועדת הכספים ?
לא היה בתולדות הכנסת שחבר כנסת בכיר מוועדת הכספים לא ידבר בשם הסיעה כולה .
שר האוצר מדבר ואחר כך אחד החברים הבכירים ביותר .
אני יודע שאתה חבר בכיר , ואני מאחל לך הצלחה לדורות רבים , ויחד עם זה ראוי שעל חוק ההסדרים ידבר מישהו - לא שאתה לא יודע , אני בטוח שלמדת ואתה בקיא , אבל אתה צריך להבין , ישבו אצלכם חברים כמו שי חרמש , וראוי שהם ידברו על הדברים שהם מבקשים להגן עליהם .
אבל אני מבין שיש בעיה , כי הם היו בעמדה - - - אני לא בקיא .
כפי שהוגש ב- 2007 יהיה קשה מאוד .
גבעת - המטוס .
מי זה " הרגשנו " , נסים זאב ?
יש הסתייגות על זה , שש"ס תצביע בעד ההסתייגות .
חבר הכנסת נסים זאב , מה שמבטיחים ולא נמצא בספר התקציב , או יקיימו או לא יקיימו .
ואם יקיימו , מאיפה ייקחו .
מועצת העיר אשדוד .
גם סדרי עדיפויות .
אם תעשה % 2.4 , הבזבוז יהיה כזה שילך כל הכסף .
כל הכבוד .
- - - הוא חייב את עצמו בצורה - - - הוא עומד לענות לך .
חוץ משלי יחימוביץ , איש מהקואליציה - - - אני מודיע לך , אדוני היושב - ראש , שחבריך ביקשו ממני להצביע נגד התיקון .
אמרתי להם שאני מצביע בעד ההסתייגות של חבר הכנסת ברכה ושל חברת הכנסת סולודקין .
אם תצטרפו להצעה שלנו , אנחנו מפילים את זה .
שלי יחימוביץ הצטרפה , אני הצבעתי עם ברכה , אבל לאחר מכן , מתוך אחריות , לא הצבעתי בעד ביטול ההקלה בחוק ויסקונסין .
עזרתי לו גם לומר שזה לא נושא חדש והצבענו שזה לא נושא חדש .
אבל חבריך , אף שהם לוחמים חריפים ביותר , כמו סגנית השר לשעבר מרינה סולודקין , הם לא הצביעו - היא לא היתה בהצבעה .
הם לא הצביעו בעד קבלת ההסתייגות של ברכה .
אחריו מדבר גלעד ארדן ?
אני אשתמש בחמש דקות מזמנו של גלעד ארדן , ואני אתן לו חמש דקות .
כן .
- - - % 60 מהאנשים מתחת לקו העוני הם אנשים שעובדים .
את יורי שטרן - - - ההערה שהערת היא אכזרית .
לא ידענו את זה לפני שנה ?
חבר הכנסת אורון אומר לכם את זה כל הזמן .
עכשיו אנחנו יודעים דבר חדש ?
- - - יכול להיות - - - אם לא חשבנו על זה קודם סימן שטעינו ?
חבר הכנסת אורון עקבי מאז 1967 .
אנחנו חשבנו שצריך לדבוק בצורה הפרגמטית של אנשי בן - גוריון , בצורת המחשבה של תלמידי ז'בוטינסקי - כולנו טעינו ?
אנחנו רוצים להמשיך להעניש את המדינה ?
אבל אתם אומרים שטעינו .
גם אני בעד , אבל לא צריך להוסיף אותי .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד איתן כבל , יושב - ראש הקואליציה ויושבת - ראש ועדת הכנסת , הייתי היום בוועדת הכספים , וביום חמישי הייתי בוועדת הפנים .
בוועדת הכספים באמת היה יום קצת מוזר מצד אחד ומוזר מאוד מצד שני , מהטעם הפשוט שסגן ראש הממשלה , אחד האנשים הבכירים בקואליציה , אמר : אני מודה בקוצר ידי .
אני לא יכול לעזור .
אולי ועדת הכספים תעזור .
הסברתי לו שוועדת הכספים היתה יכולה לעזור לו בהרמת יד של חבריה ביום רביעי שעבר , כאשר אנחנו הבאנו הסתייגות - לתת את מלוא הכסף למו"פ ולעידוד השקעות הון , ולצערנו הרב לא היו לנו מספיק אצבעות .
נדמה לי שאם שני חברי הכנסת מש"ס היו מצביעים , היתה אפשרות , אבל - זאת מצוקה ; אמר זאת בכנות מלאה סגן ראש הממשלה , שידו קצרה מהושיע , למרות החשיבות הרבה , והוא מנסה לראות איך להסדיר זאת גם בממשלה .
הוא ביקש את סיוע חברי הכנסת בוועדת הכספים , ואנחנו מוכנים לסייע לו .
חבר הכנסת אורון ואני סייענו לו .
אבל , אני רוצה לפנות אל יושבת - ראש ועדת הכנסת , שכן ביום חמישי היה דבר מוזר עוד יותר .
יושבת - ראש ועדת הכנסת ניסתה להושיע את הכנסת מפני חוק הסדרים לא ראוי , ואמרה והדגישה שיש חוקים שהממשלה מכניסה לא כעזים , אלא משום שהיא יודעת , חד - משמעית , שלא תוכל להעבירם בחקיקה רגילה .
שאלו את יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , חבר הכנסת שרוני , והוא יאמר לכם שחוקים לא הוכנסו אליו רק כעזים , אלא מתוך מחשבה שבוועדת הכספים הם יעברו כהרף עין - דבר שלא יעבור אצלו בוועדה לעולמי עולמים .
עד היום לא היה - - - נכון .
זה בזכות יושב - ראש הקואליציה .
נכון .
מראש לא היה צריך להגיש אותו עד שתהיה הסכמה - - - או אי - הסכמה , להסכים שלא מסכימים .
ראויה , ראויה .
לא נעלה .
אני אתן לך דוגמה קלאסית .
לא , אני מדבר על משהו הרבה יותר קדום .
אדם שהיה אלוף בבוקר ושר אחר - הצהריים .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , רבותי וחברי חברי הכנסת , בשנת 1998 , כאשר ביקשתי אני לחוקק חוק דומה , נזעק מזכיר הממשלה דאז , חברי הטוב השר לשעבר ולעתיד , אני מקווה , חבר הכנסת דני נוה , וביקש למנוע את חקיקתו , שכן הוא עתיד היה להיות מושעה על - ידיו .
ניסיתי לשכנע אותו שמדובר בחוק שייכנס לתוקף רק מהכנסת השש - עשרה , אבל הוא עמד במריו , ולכן החוק לא עבר .
אני רוצה לומר , שבכל דור אנחנו מנסים להעביר את החוק הזה , בשל ההיגיון הרב שטמון בו , אבל עם זאת , אדוני יוזם החוק - שאני אתמוך בו , כמובן - אני רוצה להזהיר ; נדמה לי שחוק זה נוגד את חוק חופש העיסוק , וגם את חוק הבחירות לכנסת , בכל מה שקשור לשוויוניות .
לכן אני מביע משאלה כי הייעוץ המשפטי יבחן פעם נוספת אם אין צורך ב- 61 מחברי הכנסת כדי לאשר חוק זה , שכן להוציא חוק מתחת ידינו , ואחר כך , חבר הכנסת וילן , למצוא את עצמנו שוב במצב מביך - זה לא ראוי .
התופעה של הפוליטיזציה בצבא , עקב האפשרות להיות בבוקר אלוף בצה"ל , תת - אלוף בצה"ל או קצין בכיר אחר , ואחר - הצהריים שר בממשלה או חבר הכנסת , היא דבר שמבחינת קידומו של אדם ראוי - מבחינת האפשרויות - היא ראויה , ועם זאת היא עלולה להביא אחדים מאנשי הצבא לכלל מחשבה לא נכונה , שהם יכולים לעשות שימוש במיומנויותיהם הצבאיות לצורך קידום פוליטי , וזה אסור שיהיה בשום פנים ואופן .
אם שיקול כלשהו נובע מרצונו של אדם לראות את הפרק הבא בחייו מיושם - דבר זה הוא דבר שאנחנו צריכים לעמוד עליו , קלה כחמורה .
יושב לפנינו אחד מטובי בנינו , אדם שהיה מועמד ומיועד להיות מפכ"ל המשטרה , מפקד מחוז במשטרה , סגן המפכ"ל , הכנסת בהחלט מתכבדת בו , ואני מקווה שגם הוא יתכבד בכנסת .
עם זאת , אני בטוח שהוא לא עשה בכל תקופת שירותו דבר וחצי דבר כדי שיוכל לקבל את מקומו בכנסת .
נדמה לי שדווקא ראש תנועתו פנה אליו והתחנן לפניו שיבוא ויחבוש את ספסלי הכנסת .
עם זה , כאשר הדבר הופך לכלל , הוא עלול להיות מכשול לפני אנשים , שעלולים ללכת כסומא באפלה , מתוך כוונה להשיג יתרונות בשל הצלחתם בשירותם הצבאי לתפארת מדינת ישראל .
אני תומך בחוק .
אני לא בטוח ששלוש שנים הן זמן מידתי .
הייתי חושב שבין שנה לשנתיים .
יש חברים שהיו וחבשו את הספסלים - אני מוכרח לומר שכל אלה אשר התדפקו על דלתות הכנסת התנגדו התנגדות חריפה לחוק הזה , ומרגע שהם נכנסו - תמכו בו .
אם היו יכולים הם היו תומכים בו בשתי ידיים .
תודה רבה .
המלה רציונל בעברית היא היגיון .
לזה דאגתם בשלוש השנים .
לא יותר ממערכת בחירות אחת .
מה יקרה אם המליאה - אני רואה את המליאה ואני יודע גם את המספר , אנחנו רוב ואנחנו מפילים את זה .
מה יקרה ?
הממשלה צריכה להבין שהיא צריכה שיהיה לה רוב בכנסת .
וכשהמשטרה אומרת דבר היא לא מפקפקת בו והציבור לא מפקפק בו .
מבן - גוריון עד אופיר פינס כולם מאמינים שצריך חוקה .
מבן - גוריון מאמינים וזה לא קורה .
יש בעיה .
שיגמרו עם חבר הכנסת אלדד .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אנחנו שומעים את התשובות האלה במשך 14 חודשים מאז גורשו מבתיהם אותם אנשים אשר הלכו לשם בשליחות העם .
ההחלטה מאחורינו , ואין לי פה אתך ויכוח פוליטי כזה או אחר , שכן דין ההיסטוריה הוא לשפוט את העניין .
עם זאת , שלא תעשה הממשלה כל כך מאמצים , כי אני יודע שכאשר אתה מקבל לידך משימה נקודתית , אתה מבצע אותה .
הסיפור כאן הולך ומתמשך .
אני לא רוצה לבוא ולתת זכויות לאנשים שלא מגיעות להם הזכויות , אבל יש גם אנשים אשר בעליל ידוע שהתגוררו .
לא היתה ידם משגת להקים את הבית .
הם היו צעירים או היו משפחות צעירות .
מדוע שלא תיפתר הבעיה ?
הרי בסופו של דבר לגרש אותם לא לקח כל כך הרבה זמן .
מדוע לוקח כל כך הרבה זמן לא לשקמם שיקום קבע אלא לפתור את הבעיה של גירושם מהמקום שבו הם התגוררו ?
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , אני חשבתי , אדוני , שכאשר אתה תענה כבר תהיה שר הרווחה , אבל אנחנו תמיד אופטימיים ובעלי אמונה , ואם לא השבוע , השבוע הבא גם יהיה טוב .
אני חשבתי גם שבעקבות השאילתא שלי , באמת תוקנו תקנות בנושא חשוב ביותר אבל מאוד משני לכל העניינים שבהם אנחנו מדברים .
תשמע , כבוד השר .
יש חוקי כנסת שניתן לעקוף אותם על - ידי כך שלא מתקינים תקנות ביצוע ואי - אפשר לבצע אותם בלי התקנות .
עכשיו הממשלה , ומשרד האוצר בעיקר , משכנע את הכנסת שהיא תהיה המפקחת ושהיא תבדוק את התקנות , אבל בסופו של דבר עושים פלסתר את חוקי הכנסת .
בשנת 2000 הכנסת הוציאה מתחת ידה בשלוש קריאות , בארבע קריאות את החוק .
הדבר הוא בלתי נסבל , כי פה מדובר בחסרי ישע .
מעונות - יום שיקומיים הם לא לילדים רגילים .
אלה ילדי אלוהים אשר צריך לתת להם סעד ולהושיט להם יד , שכן בלי הפיקוח ובלי העזרה הציבורית הם נמצאים במצב של חוסר ישע .
לכן אני חושב שאדוני , גם בעניין זה צריך לתת את דעתו ולדאוג ולהביא לכנסת איזה דוח , מדוע לא יוצאות מתחת ידי השרים הנוגעים בדבר כל אותן תקנות שלהן צריך לשם ביצוע החוק .
שאלתי , האומנם ?
כמובן .
אדוני צריך בממשלה - ראש הממשלה הוא שר הרווחה .
שרת המשפטים ודאי תפנה את תשומת לבך לכך שלא יעלה על הדעת שיהיה חוק שצריך תקנות ביצוע והתקנות לא יחוקקו .
זה דבר שאינו מתקבל על הדעת .
יכול להיווצר מצב שהשר ויושבת - ראש הישיבה , סגנית יושבת - ראש הכנסת , יצביעו לבד על הסעיף הזה .
אם הקואליציה לא טורחת לבוא - - - אני לא מסכן את שלמות הקואליציה , אבל - - - - - - - - - גברתי היושבת - ראש , כבוד השר , היוזמה הזאת של הממשלה היא יוזמה ברוכה .
עם זה , אתה יודע שבתפילת הלל אנחנו מברכים פעמיים או מתפללים פעמיים - יש לי כיפה , הואיל ואני צריך - בהלל שלם אומרים פעמיים : " אנא ה' הושיע נא " , ואחרי כן אומרים פעם נוספת : " אנא ה' הושיע נא " , ולאחר מכן אנחנו מדברים על הצלחה .
ואנחנו מדברים פה באנשים אשר אני לא יודע אם מאותן קצבות או מאותם דמים זעומים שהם מקבלים כתוצאה ועקב השתכרותם , הם יכולים בכלל לחשוב על היכולת לקיים את אותה מצווה חשובה לדאוג לימים קשים יותר , או ימים שבהם הם לא יוכלו לעבוד , או אפילו לדאוג לבניהם .
אני חושב שהממשלה תעשה טוב - הרגע גמרנו את תקציב המדינה .
וכאשר הממשלה הקודמת עסקה בדבר שהיה כורח , שגם גונה על - ידי הציבור , אבל היה כורח , להציל את הכלכלה הישראלית , וגזרה גזירות , ואדוני היה יושב כאן וזועק זעקה מרה בשם אותם אנשים שהיו לחסרי ישע בחברה הישראלית , כי הפערים גדלו והלכו - טוב תעשה הממשלה , אם מלבד חקיקת חוקים כאלה שמאפשרים לאנשים שיש להם , תעשה באמת דבר שהוא חשוב , ותעודד את החיסכון .
שתדאג קודם כול ל" הושיע נא " , " הושיע נא " , כדי שנוכל אולי באמת לעשות שימוש באותו מכשיר שהממשלה מעמידה לרשותנו .
תודה .
חבר הכנסת איתם , כחבר ועדת החוץ והביטחון , כמומחה לביטחון , כאדם החרד לחינוך - בוועדת הכספים צריכים היום לפתור את הדילמה בין הצורך לעבות את תקציב הביטחון , מה שמחייב קיצוץ , והקיצוץ יהיה רק בחינוך .
באופן יחסי בחינוך - - - מה אתה מציע לנו לעשות ?
כמה כיתות בנו השנה במגזר הערבי ?
שם לא היה - - - תסגור את הרשימה , תסגור את הרשימה .
השר , השר .
יש חוק .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , השר בר - און ושרת המשפטים פה , חסרות לכם צרות ?
איזו התנהלות זאת ?
אדוני היושב - ראש , אני רוצה לומר לך שאני מכבד מאוד את חברי הטוב השר , אבל אתה לא יכול להכריז הכרזה כזאת בלי לתת לכנסת הנמקה .
חוק ההנמקות מחייב את הממשלה לתת הנמקה לכל אזרח , וודאי לכנסת בשבתה כמבקרת הממשלה .
לא צריך 50 מצביעים פה ?
הממשלה תומכת ?
הסתייגות .
750 .
אני יכול לדבר דקה , אם אתה מרשה לי ?
אדוני היושב - ראש , אני מאוד מודה לך על שאף - על - פי שלא נרשמתי מראש , אתה נותן לי את רשות הדיבור .
בהמשך לדברי חבר הכנסת חיים אורון , אני מוכרח לומר שיש כמה חוקים שלגביהם אולי כדאי שלא לקבל מראש את הסכמת הממשלה , אם הכנסת אכן רוצה לקבל אותם .
אני יודע שחבר הכנסת אפללו עמל על החוק שלו כבר שלוש שנים , והלוואי שתצמח ברכה ממעשה ידיו .
עם זאת , אם אנחנו משאירים את התקצוב בידי הממשלה - הרי חבר הכנסת אורון אמר את הדברים , שברורים לכל בר - בי - רב ולכל מי שהשתתף בדיוני ועדת הכספים ויודע מה התקציב הפנוי לאזורי פיתוח בעידוד השקעות הון .
אולי כדאי היה שלא לקבל את הסכמת הממשלה , להביא 50 חברי כנסת ולתקצב את החוק הזה ב- 200 מיליון ש"ח בשנה .
חבר הכנסת אפללו , קודם כול , שלא תהיינה אי - הבנות , אני מצביע בעד החוק הזה .
אין לזה תקצוב , לכן אתה בכלל לא צריך 50 חברי כנסת .
ובכלל , הממשלה מסכימה .
למה הממשלה מסכימה ?
כי היא אומרת : למה לא ?
מדוע שלא יהיה חוק ?
נעשה חוק - החוק הזה , החוק האחר .
אני לא מתייחס לדברים המהותיים שבהם נגע חבר הכנסת ברכה , אלא אני מציע : אם חברי הכנסת אכן חושבים שהחוק שלך חשוב , והוא אכן חשוב , בוא נמצא 50 חברי כנסת שיתמכו בו בלי שהממשלה תיתן את הסכמתה , ורק נכתוב עוד סעיף : סעיף זה יתוקצב ב- 200 מיליון ש"ח בכל שנת תקציב .
תודה .
הכי טוב להודיע לחברי הכנסת בתחילת הישיבה שההצבעות נערכות בזו אחר זו .
אני מסיר את מועמדותי , גברתי .
אם הוא לא - - - צודק , צודק .
אני מקבל את ההערה - - - אחד מחברי ועדת השרים ?
מה היתה הסיבה השנייה ?
- - - לצרף את הדיון .
אני לא בדקתי , לכן אני לא יודע .
אם בדקת ומצאת , אולי אפשר להעמיד אותם לדין ולהכניס אותם ל- 20 שנה לבית - סוהר .
לא , יש לנו טענות לבג"ץ .
הוא פסק לגבי ערבים הפוך ממך .
לגבי יהודים - אני מסופק .
הוא לא אזרח ישראלי .
- - - כבוד השר , הייתי אתך בוועדת החוץ והביטחון בכנסת השש - עשרה כשהזדעזענו שנינו מהמעשה הוונדלי , שהוא רעה חולה , של כריתת העצים .
עם זאת , אם היה נמצא שר שמשתייך למחנה הימני ואומר את הדברים שהשמעת אתה כאן , כאשר הוא אולי מידיעה אישית יודע על דברים שלא הוכחו בדבר חשדות כלשהם כלפי אזרחים ערבים של מדינת ישראל , היתה קמה זעקה , גם מוצדקת וגם בלתי פוסקת , על קיפוח הזכויות האלמנטריות של אזרחים .
אתה בקלות כמעט לא מובנת אומר לנו בצורה מפורשת ביותר - ואני מכיר ומוקיר את עברך ואת יכולותיך וגם את עמידתך על היותה של ישראל מדינה דמוקרטית , קודם כול מבחינתך - - - ברור .
אבל אתה לא יכול להעלות על דעתך שהמדינה היהודית לא תהיה דמוקרטית .
יש כאלה האומרים לנו שלא צריך כדי שמדינה תהיה יהודית שלא תהיה דמוקרטית , כי בזה צד אחד מאשים אולי את הצד האחר .
אני נחשדתי בכך שאני יותר מדי יהודי ופחות מדי דמוקרטי .
אני מסיים .
לכן אני חושב שהדברים שנאמרו כאן פוגעים בצורה כמעט אנושה בזכות של האדם להוכיח את חפותו .
על עניין כזה אתם מגרשים אנשים לשנה , לא לשלושה ימים למניעה , כדי למנוע דבר שעלול להתרגש .
פה מדובר בשנה , ולכן אני חושב שאדוני צריך לחשוב ולהשיב , שמא הוא לא היה בדיוק צודק באמירתו כנציג הממשלה .
- - - תקבע דיון בוועדה .
זה לא טוב .
נדמה לי שהבעיה היחידה , כבוד השר , היא פומביות הדיון בעקרונות המשפט הישראלי .
צריך ששירות בתי - הסוהר יקים בית - משפט סמוך לכלא שיוכלו להביא אליו את השופט , ותהיה פומביות דיון .
ייתנו לציבור לשמוע .
יש לי הצעה אחרת , אני מציע להעביר את הנושא לדיון בוועדה .
לא מעניין אותך מי השר שישיב לך ?
עקרון הדומינו .
הלוואי שיתוקצב יותר .
זו החלטה טובה , והוא היה צריך להצביע בעדה - - - צריך קריטריונים של מרכז ההשקעות .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , ידידי ואישי השר סנה , היית שר , תהיה שר .
במקרה , באופן זמני , אתה סגן שר .
אני יודע מפיו של חבר הכנסת והשר לשעבר זבולון אורלב על דבר החלטתו של הולנדר .
אני חושב שאתה צריך לשכנע את השר שלא צריך את הסיוע של הולנדר לחזור בו מהחלטה שלא היתה ראויה .
אני סמוך ובטוח ששיקול דעתו של שר הביטחון בנושאים שבסמכותו הוא שיקול דעת ענייני לחלוטין , וכל החלטותיו והכרעותיו מתקבלות כראוי ובהתאם לסדרי מינהל תקין .
ועם זאת , צדק והגינות לא די שייעשו , מן הראוי שגם ייראו ויישמעו .
הספרה הציבורית מחויבת למדוד את עצמה באמות מידה נעלות יותר , בסטנדרט שמגיע עד כדי התנערות ולו ממראית עין של פגם או רבב .
הציבור זכאי - ואתה היית שר , ישבתי לידך בממשלה - וגם מצפה לסטנדרט שכזה , בייחוד בעניינים שהאינטרס הציבורי בהם הוא בעל משקל רב , כי לפעמים יש באמת מינויים שיכול להיות להם גם פן פוליטי .
ומן הכלל אל הפרט - סטנדרט גבוה של מדיניות ציבורית נכון ותקף גם כשמדובר באיוש משרה בכירה , מה גם שהדבר נוגע לאיש שהחברה בישראל חבה לו חוב קיומי .
אי - אפשר לומר זאת על הרבה , אם כי הרבה גיבורים יש לנו , ואני יודע את פועלך גם כחייל , גם כמפקד וגם כשר .
אין אני צריך לפרט באוזני הבית הזה , בוודאי לא באוזניך , את מעלותיו של אביגדור קהלני .
קהלני , כפי שידוע לכול , נושא עמו עבר צבאי מפואר והיסטוריה פוליטית ומדינית מרשימה ביותר .
יותר מכך , קהלני עשה צעד שאינו אופייני כלל לאדם במעמדו .
תחת לפנות לעסקים או לעשות לביתו , פנה קהלני לשירות הציבורי האפור .
קהלני השכיל לרתום את הידע , את החוויה ואת הניסיון שרכש לאורך שנותיו לפעילות חינוכית וחברתית אינטנסיבית .
הוא הנחיל ערכים שהם כאוויר לנשימה לגדודי הנח"ל והגדנ"ע , ופירות פעולותיו לא איחרו לבוא .
האיש הוא גיבור ישראל במלוא מובן המלה .
גיבור ישראל לא רק בחזית הצבאית , כי אם גם בחזית שהיא לא פחות מאוימת , מאיימת וחשובה - בחזית הערכית והחינוכית של מדינת ישראל .
ערכו של האיש הוא בהיותו חייל של מדינת ישראל בחזית הזאת והזאת גם יחד .
לא ראוי שנעמוד כאן מעל דוכן זה ונבחן את מינויו של האיש , אך את הערותינו נעיר .
אין לי שום דבר נגד האיש שנבחר , ואני גם לא רוצה להתחשבן אתו חשבון פוליטי כזה או אחר .
בבוא השר הנכבד לבחון מינוי של איש במעמד שכזה , הוא מחויב לשקול את האינטרס הציבורי .
בעניין הזה מורה האינטרס הציבורי לכיוון אחד , והוא שאישיות בסדר - גודל שכזה תוסיף ותכהן במשרה הרגישה והרמה - ואני מדבר רק על קהלני .
אינני בוחן את האחרים , אני יוצא מההנחה שכולם ראויים .
אינני ממליץ לשר הביטחון לפטור את מראית העין הציבורית בנימוק שפג תוקף מינויו של קהלני .
הציבור אינו יכול לקבל אמירה כזאת .
אם היה נופל פגם בעבודתו של קהלני , אם היה נכשל במילוי תפקידו , ניחא .
אך מצב הדברים מוכיח את ההיפך - האיש ממלא את תפקידו על הצד הטוב ביותר , ועל כן הדעת הציבורית לא יכולה לסבול את פיטוריו בנימוקים פורמליים יבשים .
כולנו אנשים פוליטיים , אבל אני ממליץ לשר הביטחון - ראש תנועה פוליטית - לשוב ולעיין בהחלטה זו , לא רק כדי להרגיע סערה ציבורית אפשרית , אלא גם כי האיש , קהלני , ראוי גם ראוי לתפקיד זה ואפילו ליותר מזה .
תודה רבה , אדוני , על סבלנותך .
אני מודיע לך שאני לא מוטרד ולא אנוס .
הכול ברצון ובאהבה .
חד - משמעית .
חד - משמעית .
חס וחלילה .
חס וחלילה .
נכון , החוזה יתחדש אוטומטית , אלא אם כן - - - מדוע לא לתת לו .
למשל לגבי קהלני , אפילו אם מה שאתה אומר זה נכון - - - יש תקדימים , גם לשר סנה וגם לשרים אחרים .
היו לנו - תשמע , כאשר בא ועומד אדם שהוא דמות חינוכית , שמהווה סמל , אז נפלת אתו .
מה - - - אני אומר לך , אפרים סנה , אני מכיר אותך .
אני מכיר אותך .
לא היית אפילו מעלה על דעתך להזיז אותו , ואתה איש פוליטי .
אתה איש פוליטי , כמוני .
לא היית מעלה על דעתך להזיז אותו - - - נדון על זה בוועדה .
יכול להיות שהשר יוכל להסביר בוועדה מדוע נציב שירות המדינה - - - צריך להעביר לוועדה .
אני מסכים לכל ועדה שוועדת הכנסת תקבע .
ועדת הכנסת תחליט .
כבוד השר , אני מודה לך על תשובתך המלאה והמפורטת .
העליתי שאילתא זו מהטעם שפנו אלי אזרחים , כחבר בוועדת הכספים של הכנסת .
לכן כנראה כבוד השר לא מודע לכך שיש רשויות שפועלות שלא כראוי .
אני בהחלט חושב שהתשובה שלך מספקת , וכל אדם וכל אזרח אשר נתקל בתופעה כזאת בעירו ובמחוזו צריך להביא לתשומת לב הרשות המקומית את דבריו של שר הפנים .
תודה רבה .
מה הסתירה ?
זה דבר שלא ניתן להשוואה .
הם שמחים , כי הם אומרים : דב חנין , אדם כל כך אינטליגנטי , אולי הוא יבין , בכל זאת , דבר שהוא לא רוצה להבין .
כמו שאתם - - - לפי דעת רבים , אז גם אנחנו - - - לפי דעתנו .
יש יהודים שלא שומרים מצוות .
הוא יכול להיות יהודי ולא שומר מצוות .
מעטפה כפולה .
המטרה שלשמה הופקעה , השתנתה .
לכל בעל קרקע , לא לכל אזרח .
לפי המשפט המקובל שאתה מדבר עליו , האם אנשים שהיו נפקדים או נפקדים - נוכחים שהקרקע שלהם נלקחה , החוק הזה שלך חל גם עליהם ?
טוב שביבי היום לידי .
היום אני שומר עליו .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , חברי חברי הכנסת , השר אדרי היה לידי , הוא היה סגן שר בממשלה כאשר אריק שרון הזמין את ביבי נתניהו להיות שר האוצר בישראל .
שוחחתי אז עם ביבי נתניהו , ראש הממשלה בעבר , והייתי מאלה שדיברו על לבו להושיט יד ולהצטרף לממשלה .
ביבי אמר לי , חבר הכנסת אזולאי , שהיום קצת מאוחר , כי היום כדי להבריא את כלכלת ישראל יצטרכו להיות גזירות קשות ביותר , שיכו ללא רחם , ואין בלתן , ואם לא נעשה זאת , בסופו של דבר נגיע לפשיטת רגל מוחלטת .
אין לי כל ספק .
חבר הכנסת אזולאי , מודה אני , מודה ועוזב ולא מרוחם .
אלא שאני ניצב פה היום לאחר שאנחנו שילמנו את המחיר הפוליטי על שחשבנו שעשינו למען המדינה .
היום זה תפקידך .
אין לי ויכוח אתך .
עובדה שהליכוד בא לש"ס במקום שש"ס יגיע לליכוד .
אסור לשכוח אף פעם .
בכל זאת זה תירוץ .
מה יעשו אנשים - - - שאל אם אנחנו מסכימים לוועדה .
אם כן , יש רק הצעה אחרת אחת לכל נואם , לא שתיים .
תברך גם את המתרגמת .
מתרגמת לשפת הסימנים .
אולי הוא רצה לומר באופן החיובי .
מה שאנחנו צריכים לעשות זה שכל חבר כנסת באופוזיציה יישבע שכשהוא יהיה שר - ואתה תהיה שר , אדוני - הוא לא ינהג אחרת .
מאה אחוז , אבל אפשר גם לומר - - - זה חוק חשוב .
אדוני היושב - ראש , ההערה שהערת , שנמצאת בתקנון , היא לא רק לגבי הרציפות , אלא גם לגבי הקריאה הטרומית .
איפה שהיתה קריאה טרומית ואחריה קריאה ראשונה , ממשיכים עם ההצעה לאותה ועדה .
כאדם שעוסק בניסיון לפתור את הסכוך הישראלי - הערבי ולקבוע את גבולות הקבע בין הצדדים , האם אתה לא חושב שבספרי הלימוד אולי צריך לציין , שכאן היה " הקו הירוק " , אבל המפה שתהיה מפה קודם כול של מדינת ישראל על כל יישוביה , יישוביה החוקיים ?
אבל , כשמשרד החינוך הופך את " הקו הירוק " למקודש , יש בזה בעייתיות , כפי שאמר חבר הכנסת גלעד ארדן .
אני מסכים אתך שבהחלט צריך ללמד את תלמידי ישראל כולם , יהודים וערבים , לדעת מה המקור לסכסוך .
לא העתיד .
זה 1947 .
הדיון הוא משותף לשתי ההצעות ?
חברות הכבלים , כאשר קיבלו את הזיכיון המלא ואת הבעלות על הכבלים לאחר תום עשר שנים שבהן קיבלו את הרשיון , והמדינה הסכימה לתת להם את ההשקעה בחזרה , היו להן כמה התחייבויות .
אחת ההתחייבויות היתה חדשות מקומיות .
הם עצמם העריכו את זה , כשהם נתנו את החדשות , ב- 11.5 מיליון שקלים .
נכון .
אדוני היושב - ראש , חברי חבר הכנסת גדעון סער , יוזם החוק , כאשר ניתנה הזכיינות לחברות הכבלים להקים את תשתית הכבלים , נקבע שהם יאחזו בתשתיות עשר שנים - ולאחר מכן יועברו למדינה .
הממשלה , ובצדק , החליטה להקנות את הזכויות בתשתיות לחברות הכבלים , משום שבזמן התפעול , על - פי הזיכיון הראשון שהן קיבלו , הן לא הצליחו אפילו להגיע כדי כיסוי מחצית מההשקעות שהן השקיעו בעצמן .
אבל , כמובן , התנו זאת .
ואנחנו רואים כל הזמן זליגה בלתי פוסקת מהמחויבויות של הזכייניות .
וכאשר הן מתחייבות כלפי הציבור ליתן שירותים כאלו או אחרים , בסופו של דבר אנחנו מוצאים את עצמנו מושיטים להן יד מתוך הבנה , כביכול , שהן חדלות אונים , ואינן יכולות לקיים את אותן מחויבויות .
דרך אגב , הזכייניות זכו לאחר מכרז , ובמכרז הן הציגו את מרכולתן .
זכייניות אחרות , או כאלה אשר ביקשו לקבל את הזיכיון , לא צלחו , משום שהן לא הציגו אותם תנאים שהציגו אותן זכייניות .
כך לגבי הכבלים עצמם .
נושא החדשות המקומיות הוא חלק מהחוויה הישראלית , חלק מההתייחסות לפריפריה .
בארצות - הברית , למשל , אנחנו מוצאים פעמים רבות , שכאשר השידורים מחוף אל חוף מתקיימים , יש הפסקה לעשר דקות , וכל אחת ואחת מרשתות הטלוויזיה מביאה את החדשות המקומיות ואת החוויות המקומיות , שהן דבר חשוב ביותר , בדיוק כפי שהמקומונים קיימים ברחבי הארץ , ואנחנו קוראים אותם בימי שישי או גם באמצע השבוע .
לדברים האלה התחייבו הזכייניות כאשר הן קיבלו את הזיכיון .
לכן אני בהחלט חושב , שאם היום הזכייניות לא יכולות לשאת בעול , בגלל , עוד פעם , זליגה גדולה ביותר בשוק הפרסום - אנחנו היום נמצאים במצב שבו , אף שיש שלוש פלטפורמות שידור , הפלטפורמות נכנסות אחת בשנייה .
רשות השידור , אשר צריכה להיות ניזונה אך ורק מהאגרה , מפרסמת אולי יותר , ונוטלת חלק מעוגת הפרסום בצורה משמעותית ביותר .
למשל , רשת ב ' .
להערכתי , היום , כמעט מחצית תקציבה של רשות השידור באה מפרסום .
לא , גם הרדיו .
הרדיו , רשת ב' ורשת ג' , מפרסמים פרסומות .
או לפטור מאגרה או להתחלק באגרה עם יוזמות או מיזמים , כפי שמדבר עליהם חבר הכנסת גדעון סער .
מה שברור הוא שהחדשות המקומיות קנו להן שביתה בציבור הישראלי ויש צורך להמשיך ולקיים אותן .
ייתכן שצריך לראות איך הקופה הציבורית משתתפת בהן .
כאשר הוועדה תדון , צריך גם לזכור שאותן חברות כבלים - אני הייתי נגד הפטור שניתן לחברות הלוויין מאותה חובה כלפי הציבור כפי שהוטלה על חברות הכבלים , אבל משום שהמכרז לא כלל את הדבר כך הוא וכך היה וכנראה כך יהיה .
אני חושב שצריך לתת את הדעת על השאלה איך הציבור מממן את העניין הזה .
אני תומך בהצעת החוק תמיכה מלאה , בתקווה שהשנה תספיק על מנת למצוא את ההסדרים .
הייתי מציע למציעים , כאשר החוק יועבר לוועדת הכלכלה של הכנסת , לקבוע שנתיים , כי להערכתי אם זה יהיה שנה , לא יהיה כלום , ולאחר מכן נבוא ונאריך את זה בשנה .
ניתן להם שנתיים מראש , על מנת להגיע לפתרון .
משרד התקשורת צריך להיות ער לעובדה שהזכאיות והזכיינים הם קלי רגליים כאשר הם מבקשים לקבל את הזיכיון ומבטיחים הבטחות למכביר , ולאחר מכן , כשהם מקבלים את הזיכיון , הם מנסים לראות איך הם פוטרים את עצמם מהחובות שהם הטילו על עצמם כאשר פנו לציבור .
לכן אני מציע לא להזדרז יותר מדי ולקבוע שנתיים , על מנת למצוא את הפתרון .
טוב שייעשה כך .
אם אדם לא נמצא באולם ואתה ער לזה שהוא לא נמצא באולם , אל תקרא בשמו .
אתה יכול להודיע שמי שלא יימצא באולם לא תקרא בשמו , ועל - ידי כך תחסוך בושה גדולה לחברי כנסת אשר נרשמים ולא באים .
וראה בנים לבניך .
הילדים שלכם בכלל לא רואים את הדברים האלה .
אפשר לראות את זה באינטרנט .
- - - - - - שמיר .
בסדר , אתה מרגיע אותנו .
- - - כלום זה משהו .
- - - שלטונות החוק - הקלות הבלתי נסבלת של פתיחת חקירה , ואחר כך , בכותרת קטנה להודיע - - - נדמה לי שחברי הכנסת , חוץ מחובתם הציבורית להשתתף בדיונים כאלה , קבעו את יום שלישי כיום לא מחייב .
יכול להיות שצריך להעמיד אותם על ההבנה שהם מקבלים את משכורתם בכנסת גם ביום שלישי .
יום שלישי הוא יום עבודה , ובכל מקום עבודה , כשאנשים לא מגיעים , זה דבר - - - הדבר הזה מוציא דיבתה של הכנסת רעה .
מי שלא מבין שהכנסת היא שליחות , זאת בעיה .
היתה .
את הראשונה ?
אורה נמיר שימשה - - -
