אני לא יודע אם נצליח - - - כשאתה מתעסק עם בני אלון אני רוצה לומר לך , שכל הדברים שבני אלון מצהיר עליהם כאילו הוא השיג הישגים גדולים , כבר נמצאים בתוך התקציב .
- - - זה בלתי חוקי .
זו הפרשנות של סיעת מולדת לדבר שהוא לא יכול להיות .
זו הודעת סיעה .
אתם מצביעים , אז הוא יכול לבוא לראש הממשלה .
- - - אתה בעד חוק ערי פיתוח ?
- - - - - - הוא החזיק - - - כמה זוגות לא ניצלו ?
בערך .
- - - זה נכון .
אם במקום לדבר על חוק ערי פיתוח , שכל אחד מבין שאי =אפשר לעשות אותו , היינו מדברים רק על דבר ברוח הדברים שדיבר עליהם כבוד היושב =ראש רפי אדרי , אולי היינו בהסכמה כללית מגיעים להתחלת שלב כזה , כמו עם חוק יום לימודים ארוך .
הלוואי שזה יהיה - - - יש כנות .
שיקום שכונות .
- - - בעניין יום לימודים ארוך או גני =ילדים .
זה לא מדויק .
משום שאתה עושה צרות לאוצר , זה רק עניין זמני .
זכותך המלאה .
אלצהיימר לא , פרקינסון ; כל מיני דברים לחסרי ישע באמת .
אומרים : אל תשליכנו לעת זיקנה .
חבל שלא נאבקנו על הדברים האלה - - - כי נאבקנו על דברים פוליטיים .
אדוני היושב =ראש , חברתי חברת הכנסת חזן , חבר הכנסת יהב , הנאום שהוא מתכוון לנאום הוא כאש בעצמותיו .
עוד תוכלו לתקוף .
חבריך לפני כן תקפו , חבריך אחריך יתקפו .
הציבור בארץ כבר שמע אתכם במשך עשרה ימים .
תאמינו לי , כבר לעס הכול .
הבן שלי , רן , שעכשיו השתחרר מהצבא , יודע בעל =פה מה יאמרו כמה מחבריך כשהם ינאמו .
זאת אומרת , הוא אומר לפניהם מה הם אומרים .
קודם כול , כמעט עשיתי לי מנהג קבוע לשבת דרך קבע באולם .
אני גם מקבל את משכורתי כאן .
חברת הכנסת הפרופסור נעמי חזן העלתה בהחלט בעיות רציניות ביותר .
לפני כשלושה שבועות , כאשר עם ישראל התבשר על =ידי חסרי ישע , שזעקו זעקת אמת נוראית בפני העם כולו לאמור : איך יכול להיות שאנשים שהם חולים סופניים , חולי סרטן , חולי איידס , אומללים , שיש תרופה שהיא בשבילם שאלת חיים מיידית , לעצם קיומם , ברור היה שכל עם ישראל נזעק ואמר : איזו אטימות לב .
למה ?
כי קופות =החולים החליטו שהן לא יכולות להרשות לעצמן לתת לאותם אומללים חסרי ישע , חולים סופניים , אותה תרופה .
למה הן לא יכלו לתת ?
כי לא נותר להן כסף .
מה פירוש לא נותר להן כסף ?
לא נותר להן כסף לתת גם את התרופות האלה .
מי קבע שצריך לתת גם את התרופות האלה ?
אולי את התרופות האלה צריך לתת בראש ובראשונה , לפני כל דבר ?
זאת אומרת , מה התחכמו להן קופות =החולים ?
הן באו ואמרו : הרי אם נבוא ונאמר שאנחנו לא יכולות לתת משכורות למנהלים שלנו , שאנחנו לא יכולות להתייעל או שאנחנו לא רוצות להתייעל , אדוני היושב =ראש , או שאנחנו חפצות להתמודד עם הממשלה על מנת שהיא תיתן ותיתן ותיתן - איך נסביר זאת ?
איך נשכנע את הציבור ?
אנחנו נשלח אליהם ונשתלח בהם באמצעות אותם אומללים .
למה ?
חבר הכנסת פינס , אם לך ולי יש תקציב מסוים , ואנחנו צריכים לחלק אותו , ואנחנו באים ואומרים לעצמנו : אם אנחנו ניתן לאותם אנשים שהם מחויבים באיזה תקציב באופן מיידי לעצם קיומם , ואחר כך נשתיק אותם , לא נוכל להשתמש בהם אחר כך כדי לזעוק זעקה .
אנחנו יכולים להשתמש בהם על מנת לדרוש מהממשלה להביא לנו כסף .
דרך אגב , לא אני המצאתי את זה , ואני לא אומר פה דבר מדמיוני .
לא הנושא הזה של תקציב הבריאות הוא זה שהביא את האווירה הזאת ואת המסורת האיומה הזאת למדינת ישראל ולהוויה של מדינת ישראל בכל הקשור בתקציבים .
אבי השיטה הזאת הוא צ'יץ' , שהיה אומר : חבר'ה , אנחנו יכולים להוציא מה שאנחנו רוצים בתל =אביב .
אחר כך יסגרו לנו את התקציב .
אנחנו קודם כול נסגור את טיפות =החלב , נסגור את הבתים לזקנים , נסגור את כל אותם מעונות יום למשפחות מעוטות יכולת , ואז הם יצעקו .
הם יצעקו , אנחנו נקבל את הכסף , לא יוכלו לעמוד .
מה נאמר , שבנינו אופרה ?
מה נאמר , שנתנו לקונצרטים ?
נכון , זה דבר חשוב ביותר .
אבל אם היו באים ואומרים : התזמורת הפילהרמונית - ואני חושב שצריך לתקצב אותה ועם בלי תרבות אינו עם , שלא תבינו אותי לא נכון - אבל אם ישאלו אותי ואת חברת הכנסת חזן מה קודם - ואני יודע עד כמה תרבותית היא גברת חזן , כמו שאני , אני לא חושב שאני פחות תרבותי ממנה - אבל עם היכולת שלנו להבין , שעם בלי תרבות הוא לא עם , וחברה בלי תרבות היא לא חברה - - - לא חשוב .
תהיה תרבות אשר תהיה .
כל תרבות .
תהיה התרבות אשר תהיה .
היום בנינו , חבר הכנסת טל , אדוני היושב =ראש , היום נכדינו , נכדי - עדיין כנראה לא נכדיך ; האם יש לך גם נכדים ?
יפה .
נכדינו הם כבר תערובת של אשכנזים ופרסים ותימנים .
על כל פנים , אצלי כך .
בצד האחר התקווה שיהיו מרוקאים .
היום עם ישראל הוא עם שהתרבות שלו היא תרבות מעורבת מאוד , תרבות ישראלית .
אני חושב שצריך לסבסד את כל התיאטראות .
אבל אם תבוא השאלה , מה אנחנו מעדיפים קודם : תרופה לחולה סופני או תרבות ?
קודם כול , הצל את נפשך .
קודם כול .
אנא השם הושיעה נא ; אנא השם הושיעה נא - בסדר הלל אנחנו אומרים זאת פעמיים לפני שאומרים פעם אחת אנא השם הצליחה נא .
לכן , בואו לא נזלזל בשימוש שעושים באותם אומללים כדי לבוא ולהכניס את היד לקופת הציבור .
חבר הכנסת פינס , לא שמעת את דבריה של הגברת חזן שאמרה : תשמעו , יש דברים איומים שאנחנו צריכים לטפל בהם .
אם , למשל , היתה באה האופוזיציה לחברי הקואליציה ואומרת להם : בואו נטפל נקודתית בדברים שבאמת אפשר להשיג בהם הישגים - - - חברת הכנסת חזן , עם יד על הלב , ואני אומר לך זאת בצורה ברורה : אם באמת ההסתייגויות היו הסתייגויות שהן רק לגופו של עניין ולא ניגוח פוליטי , שהוא דבר לגיטימי - אבל ההסתייגויות הפוליטיות גורמות לכך שאני אצטרך להעלות יד , להוריד יד , להעלות יד , להוריד יד , כאשר באחת מהעלאות והורדות היד נמצאים החולים הגריאטריים .
אוי לה לבושה שאני צריך להרים יד ולהוריד יד רק מפני שהפכתם את נושא ההסתייגויות לחוכא ואיטלולא .
אני לא מדבר על הצבעה שמית .
אם היו באים ואומרים : אנחנו נחלק את חוק הבריאות לשלושה חלקים - חלק אחד , מיליארד ו =200 מיליון שקל שחסרים , ייתנו קופות =החולים , שיתייעלו קודם , כתנאי מוקדם .
כי אחרת אנחנו עושים דבר שהוא בבחינת מורה לכל אדם שעוסק בצורכי ציבור לנהוג בהפקרות לעומת אלה שעוסקים בצורכי ציבור באמונה .
נכון .
יש גירעון של מיליארד ו =200 מיליון שקל .
אז קודם כול היה אומר חבר הכנסת יהב , שאמון על המינהל הציבורי - 400 מיליון שקל קופות =החולים .
אני לא המצאתי את המספר 400 מיליון .
אומר זאת חברנו ג'ומס , חבר הכנסת אורון .
הוא אומר כל הזמן : 400 מיליון אפשר לחסוך ; 400 מיליון מאותם חולים שיכולים לשלם עבור אותן תרופות שלהן נזקקים .
כלומר , הציבור ייתן 400 מיליון , ו =400 מיליון תוסיף הממשלה .
אם דברים אלה היו באים לידי דיון נקודתי - יש לנו ועדת הסכמות , היינו מקימים ועדה שהיתה דנה בנושאים אמיתיים תוך מציאת פתרונות הולמים , צודקים וגם אפשריים .
כי אנשי גשר , למשל , הגישו לנו את חוק ערי פיתוח , שבסך הכול כדי לממש אותו צריך 10 מיליארדים .
אם היו אומרים , תשמעו , בערי פיתוח צריך להקים אוניברסיטאות - נגיד , ארבע מכללות אזוריות לערי פיתוח : באזור הדרום , באזור הדרום המזרחי , באזור הצפון ובאזור הצפון המערבי , על מנת לאפשר לכל אותם בני נוער לבוא ולהתקדם בכל הנושאים הטכניים , אני מבין .
היינו מדברים , למשל , על 100 מיליון לחמש שנים , חברי היושב =ראש .
10 מיליארדים הם הסכום הדרוש למימושו של חוק ערי הפיתוח לסעיפיו .
היו באים ואומרים : בשלב זה אנחנו לא רוצים חוק ערי פיתוח , רוצים רק לטפל בפרק המדבר במכללות להשכלה ולהפצת ידע בנושאים טכניים , כדי שאותם אנשים יוכלו אחר כך להיקלט במפעלי היי =טק .
באים ומדברים אתנו על חוק ערי פיתוח .
איזו פראזה , איזו דמגוגיה .
לכן , עם כל הכבוד , אילו היתה האופוזיציה מתנהגת באמת מתוך אחריות ומתוך דאגה - ובאמת קשה לי , קשה לי מאוד לבוא ולדבר במשך שנה שלמה , וחברת הכנסת חזן יושבת פה בראש ישיבות כשאני מעלה כמעט באופן קבוע אותן הצעות לסדר =היום שעוסקות בחסרי ישע : אם מדובר במסוממים , או להבדיל אלף אלפי הבדלות בחולי פרקינסון או בחולי אלצהיימר , שזו מחלה נוראית , שאיש עדיין לא יודע מה פשרה ואיך אפשר לבוא ולהתמודד אתה , והיא בבחינת ההיפוך של תפילתנו ודרישתנו והחובה שכל אדם בן =תרבות רואה אותה כחובה אישית וציבורית של " אל תשליכני לעת זיקנה " .
אילו היתה האופוזיציה מתנהגת בדרך כזו שהיינו יכולים לבוא ולשפר , ולא מתעסקת בתקציב - והאשמה יכולה להיות , כמובן , גם בנו , כאשר אנחנו באופוזיציה - היינו יכולים להגיע בדיונים חשובים אלה למצב שבאמת ייעשה צדק חברתי .
תודה רבה .
בקולות חברייך .
ראש הממשלה הוא כנראה היחיד שידע למה הוא מצביע בעד זה .
הם מכבדים אותך , לא את העמדה שלך .
אתה צריך לראות את זה בהשוואה לשנה קודמת ולשנתיים קודמות , ולראות אם זאת התקדמות או נסיגה .
בשנה שעברה זה היה % 14 , ועכשיו זה עולה ל =%28 .
אני מציע לך לקרוא את מאמרו של אמנון רובינשטיין ב" הארץ " היום .
חשבתי שאדוני , מייד אחרי " יתד נאמן " קורא את " הארץ " .
על מה את מצטערת ?
על כך שהתקציב עובר או על כך שראש הממשלה נשאר ?
את יודעת כמה אנשים הפכו להיות מובטלים רק בגלל העובדה שהממשלה שהיתה אז , שאת חברה במפלגתה , העלתה את השכר וגרמה לכך שבמקומות רבים לא היה אפשר לעמוד ברמת השכר הגבוהה ?
חברי מפלגתך חייבו את שר האוצר לעשות כן , בניגוד לדעתו של היושב =ראש הנכבד .
הוא קרא לזה אז פופוליזם .
אף אחד לא קורא .
עלייה זו ציונות .
זה הדבר הכי חשוב .
- - - כל אדם וכל פרט הם עולם ומלואו .
כמה מהעולים שהגיעו ב =15 השנים האחרונות הם במצב שאת מתארת ?
זו עלייה נפלאה שעלתה בזמן של כל הממשלות האחרות , גם ממשלת רבין , גם ממשלת פרס , גם ממשלת שמיר , שגם כל חברי הכנסת וכל עם ישראל קיבלו אותה , יצרו להם בית וקלטו אותם .
זה לא דבר קל .
כמה עולים מתוך 800,000 העולים הם במצב שאת מתארת ?
אבל זה לא נכון שהפסקנו ליצור מקומות עבודה לכל אותם אנשים .
רבים מהם - - - חבר הכנסת מסאלחה , הבעיה הזאת קיימת גם בעיריות יהודיות פרופר , בפרדס =חנה ועוד .
ראשי הערים לוקחים את תקציב החינוך ומשתמשים בו לצורך תשלום שוטף של הוצאות העירייה .
ישבנו בוועדת החינוך על העניין הזה .
אולי צריך לקבוע איזה סידור בעניין הזה .
משק סגור .
אי =אפשר .
אנחנו מרגישים אחראים - - - הם מפרשים אותו .
יש נשים רבות שהצביעו בעד מפלגות שונות שחושבות שהכבישים העוקפים נוגעים להן באופן ישיר .
- - - בהחלט .
אשה אחת מכל עשר נשים .
חברת הכנסת דיין , אני מוכרח לומר לך , שיש רבים מחברינו שמאוד מעדיפים את השירים שלך .
הם חושבים , שאחד מההישגים הגדולים ביותר של התקציב הוא השירים שנקראו מפיך .
הם מדגישים שאת קוראת אותם - - - - - - שירים של אורי צבי גרינברג .
נראה לי שהוא גם ילווה את ילדינו .
- - - בחדשה אין חלודה , אבל בכל זאת היא חורקת - אף שאין בה חלודה .
- - - לי יש הזדמנות לשמוע את השירים , חבל שאתם לא באים .
ראש מפלגתך , עדיין לא ראש ממשלה וכבר יש חברים שלא לוחצים את ידו .
טוב , אני אומר אמת , מה אני יכול לעשות .
שמעתי היום שנבחרת , ואנחנו מברכים אותך .
שמעתי מישהו שאמר שהוא לא הובס על =ידי גולדשמידט אלא על =ידי אהוד ברק - - - אפילו " פנקס שירות " .
בתוך המשפחה .
- - - אני רוצה שתסביר עוד הפעם לצופים בנו , וצופים הרבה אנשים , שאם אני לא עונה לך זה לא סימן שאני מסכים .
- - - זה המספר הכולל של סיעת הליכוד ?
יש ילדים בכיתה שלא רוצים שירעיפו עליהם , שיתקרבו אליהם , הם רוצים רק שיצביעו בעדם .
זה יחס - - - לא , את זה לא אמרתי .
ראש הממשלה רוצה שיתמכו בו ולא ירעיפו עליו ויהיו מסביבו .
דרך אגב , זה היה גם אצל שני מנהיגים אצלכם במפלגה .
רבין היה אדם שלא אהב וראה כל מיני הסתופפויות כניסיון להחניף .
זה הדדי .
- - - - - - אני מסכים מאוד .
זה מזכיר לי מאוד מישהו , שאני לא יכול לגלות , כי הוא עוד לא ראש ממשלה .
אבל הוא מאוד מזכיר לי , יש להם תכונות משותפות , אני מוכרח לומר .
לא , חס וחלילה .
לראש הממשלה שלי - - - הלוואי שלא אצטרך לצטט לך , כאשר שנינו נהיה חברי כנסת גם בקדנציה הבאה .
אבל הלוואי שלא אצטרך לצטט לך .
אני לא אמרתי את זה .
- - - אני מסתדר אתו טוב מאוד .
חמש דקות .
אדוני היושב =ראש , חברי חברי הכנסת , אני הולך עם ראש הממשלה בנימין נתניהו בערי הארץ פעמים לא מעטות , כמעט שלוש פעמים בשבוע , בין שאנחנו מזדמנים לאותם אירועים ובין שבאופן מכוון אנחנו הולכים יחד .
אני מוכרח לומר לך , באופן אובייקטיבי וביושר אינטלקטואלי מוחלט , שהאהבה שמרעיפים עליו אנשים בשטח אינה דומה בכלל למצב שקיים כאן בכנסת .
המצב שקיים כאן בכנסת - אתה מייחס אותו לראש הממשלה , שהוא בוודאי ראש ממשלה מסוג שונה מזה של כל ראשי הממשלה שהיו עד היום , ונראה שמהיום יהיו ראשי הממשלה מהסוג של ראש הממשלה הנוכחי , ולא מהסוג של אותו דור מייסדים , או דור ממשיכים , או דור שקראנו להם " נפילים " .
ודאי יהיו בדור החדש כאלה שבעתיד יקראו להם " נפילים " , או יקראו להם " נופלים " או " נפלים " , או מה שלא יהיה .
חוק הבחירה הישירה יצר מצב , שראש הממשלה , שיהיה מהמרכז שמאלה , צריך את לבו ואת קולו של דדי צוקר לא פחות מאשר את קולם של אנשי מפלגת העבודה .
גם אם הוא איש תנועת העבודה , הוא לא צריך , ולא אכפת לו שבין תומכי הממשלה שהוא יקים יהיו דווקא מבני תנועתו .
להיפך , הוא לא רוצה שום גוש שיהיה דומיננטי , משום שחוק הבחירה הישירה בונה אותו כך שהוא צריך את הרוב בעם , ומה אכפת לו אם הרוב בעם ניתן לו מקבוצה זו , זו , זו , או אחרת ; וככל שהקבוצות יותר קטנות , כך יותר טוב לו .
אני מדבר פה לא על המבנה הנפשי של ראש ממשלה זה או אחר .
זה מתחיל בראש הממשלה בנימין נתניהו , אבל יושר אינטלקטואלי צריך לבוא ולתת לנו דין =וחשבון בכנסת , אם אנחנו רוצים איזו תופעה כזאת ; זאת אומרת , אם אנחנו באמת רוצים תופעה שבה האישיות היא החשובה , והוא לא מחפש כאן את הרצון להיות נחמד כלפי חברי הכנסת שנמצאים כאן , כי הוא לא צריך את חברי הכנסת .
חברי הכנסת תלויים בו כפי שהוא תלוי בחברי הכנסת .
יצרנו מאזן אימה , איזונים ובלמים על =ידי חקיקת אותו חוק , כשאתה עדיין לא היית בכנסת ואני לא זכיתי להיות באותה כנסת שהיתה כנסת ביניים .
היום שנינו בעלי ותק שווה ויודעים מה ערכו של הפרלמנט ויודעים מה ערך השלטון הפרלמנטרי , וצריכים להבחין בעניין זה הבחן היטב .
לצאת ככה בקלות רבה כל כך על =ידי הפניית אצבע מאשימה כלפי איש זה או אחר , או בהתרסה - זו יציאה ידי חובה בצורה לא רצינית .
אם אנחנו רוצים באמת יחסי גומלין בין חברי הכנסת , בין הפרלמנט לראש הממשלה , שהוא חלק מהפרלמנט , אנחנו צריכים לחשוב אם חוק הבחירה הישירה הוא החוק שצריך לעמוד לנגד עינינו כאשר נבוא להמשך הדרך .
משום שאמרתי לך כבר קודם : בהחלט , כדי להגיע להיות ראש ממשלה ולכבוש את לבו של חבר הכנסת צוקר ושל חיים אורון , שגם ביניהם יש הבדלים , ושל חברים שנמצאים במפה שמאלה - גם חברים שאינם מהמגזר היהודי במדינת ישראל - צריך תכונות מאוד מיוחדות , גם תכונות כאלה שיאפשרו לך לעמוד מנוכר כלפי קבוצה מסוימת שמוכרחה להצביע בעדך משום שאין לה ברירה .
אלה דברים שאנחנו יודעים כיצד הם נעשו - מצד אחד עמד אדם בן הדור הקודם שלא הצליח , אף שהסקרים הראו לו הצלחה שבכלל לא ניתנת לערעור ; והנה עובדה - ראש ממשלה מסוג כזה וזן כזה של צבר יכול לו , בצורה מחושבת ובצורה שיש בה משום נטישת החמימות והרגשיות לטובת הציניות , הקור והיכולת להתמודד עם בעיות שלא תמיד היינו יכולים להתמודד אתן כאשר היינו נציגי מפלגה אחת .
אז הביאו את העניין הזה בחשבון .
אני מוכרח לומר , שבהחלט יש יתרון גדול לאדם שמתמודד על ראשות ממשלה אם הוא בא מסיירת מטכ"ל , ודי לחכימא ברמיזא כל כך גדול .
תודה רבה .
להבדיל אלף אלפי הבדלות .
דרך אגב , אומרים באוצר שזאת היתה " עז " שהתכוונו להוציא אותה .
אני לא " קונה " את זה , אבל - - - " עז " זה לא לרמות .
זה לגיטימי .
לא אתה ולא אני מתעסקים עם " עזים " .
למטה הזעיקו אותי כל שומרי - - - למעלה לא היה .
למטה .
אמרו לי - רובי ריבלין , תשמרו על ראש הממשלה .
ככל שאתם תוקפים את ראש הממשלה יותר , ככה מטילים עלי חובה לשמור עליו .
400 מיליון .
חלק - הציבור ישתתף .
לא מסים , אלא - - - - - - יוכלו לתת לאותם אומללים את התרופות בעדיפות ראשונה , תהיה בעדיפות שלישית , רביעית .
אתה יודע היטב , שכדי לגרום לכך שתהיה לנו רפואה מתוקנת , צריך לחלק את הנטל הזה , של 1.2 מיליון , בין שלושה גופים .
1.2 מיליארד .
400 מיליון ייעול של הקופות , 400 מיליון - ממשלה , אולי אפילו קצת יותר .
400 מיליון הציבור יצטרך לשלם .
אני מצטט את שר האוצר לשעבר , חברך בייגה שוחט .
% 4.2 .
אני מסכים אתך במאה אחוז .
אם במקום בשטויות היינו מתעסקים - - - - - - מי שמדבר על הפרדה .
אל תאמר מדינה פלסטינית ותדרוש מהמתנחלים לקבל מים מהמדינה הפלסטינית .
תבוא ותאמר - לא צריך הפרדה , כי כולנו נישאר מדינה אחת .
כך תאמר .
אתה אוחז את המקל בשני קצותיו .
כל מה שגמרת , זה יהיה - - - של גשר .
הסברים .
- - - מובן שיש מה לענות גם לחבר הכנסת אורון .
אם האופוזיציה היתה באה , בצורה אחראית , ואומרת : בואו נדבר על אותם דברים שבאמת צריך - - - - - - היינו יכולים באמת להשיג הישגים .
ירושלמי שלושה ימים בשבוע .
עדיין לא - - - יכול להיות שחבר הכנסת צוקר כרגע נואם בצורה - - - אז אני מציע , בהחלט , להפסיק את הדיון לדקות מספר .
שם זמני .
- - - מוכן לכתוב : חוק זה וזה וזה , סוכם שם זמני .
אני לא יכול לזלזל ב" קייס " שלך .
עורך =דין , אין לו בעיה לטעון טענות עד אשר מסבירים לו שהטענות שהוא טען , כולן היו לטובת הצד השני , ואז הוא נעצר לרגע ואומר : כבוד בית =המשפט , עד עכשיו טענתי מה שהצד השני יכול היה לטעון .
אין כל ספק שיש לך " קייס " מאוד מעניין , הייתי אומר .
כל 50 המיליון נמצאים בתוך התקציב בלאו =הכי .
הוא יגיד לך : הוא היה במשרד השיכון .
לא סידרו אותם ; הם רצו שיסדרו אותם - - - לא שס"ה גידים ולא רמ"ח איברים .
- - - אדוני היושב =ראש , עוד לא ראיתי כנסת כל כך סוערת עם כל כך הרבה חברי כנסת בבת =אחת .
באמת , בימים כתיקונם , אדוני , בוודאי זו השפעתך כיושב =ראש ובהשראתך .
אני מאוד מודה לכם .
אני רוצה לומר , שאני נמצא פה שעות רבות ואני רואה איך עקב בצד אגודל , שעל אחרי שעל , שלב אחרי שלב , אומנם לוקח זמן , אבל החברים מתחילים להבין את העניין .
הנה , עלה אחד מהמובחרים באופוזיציה , כי הרי מרצ היא האופוזיציה האמיתית , וראש האופוזיציה הוא חבר הכנסת יוסי שריד , הם - - - וכי יש פה שאלה בכלל ?
וכי יש שאלה כזאת ?
חוץ מזה שמנחם בגין היה אומר , שהמובן מאליו טוב שייאמר , וחשוב שייאמר מפעם לפעם .
עולה חבר הכנסת דדי צוקר וקבל עם ועולם אומר : רבותי , אנחנו טועים , טועים טעות גדולה .
הרי בסך הכול אם היינו שומעים לחבר הכנסת וסגן יושב =ראש הכנסת רפי אדרי לפני ארבעה ימים , היינו מבינים את כל העסק הזה .
הרי ממשלה מגישה תקציב כשהיא יודעת שלא כל חברי הכנסת יהיו שמחים בו .
שהרי היא לא תאמר , איתן כבל , שהלובי החברתי הוא רק במפלגת העבודה .
נכון , במרצ אין אנשים מהלובי החברתי , למעט חבר הכנסת וליד צאדק , שהוא באמת יוצא דופן במובנים רבים במרצ , מבחינת התפיסה .
לא , בהחלט , מבחינות רבות ומתפיסות רבות .
דרך אגב , לפעמים אני רואה בפרשנות של וליד צאדק ציונות יותר נכונה מאשר אצל חברים במרצ שהם לא מהמגזר הערבי .
אני בהחלט רואה , משום שהתפיסה הציונית שלך , חבר הכנסת וליד צאדק , הרבה יותר קרובה לתורת ז'בוטינסקי מאשר התפיסה הציונית של חברים שם , שרואים בהפרדה איזו קדושה , קדושה , ולא סתם משום שהם חושבים שלפלסטינים צריכה להיות מדינה , אלא משום שהם לא רוצים לחיות עם הפלסטינים .
חס וחלילה , אני לא אומר שיש פה איזו מגמה חלילה גזענית , או דבר כזה , שהרי רק אותנו יכולים להאשים בדברים כאלה .
ואני רואה בזה עלבון צורב וגדול .
אבל באמת , אני חושב שאנשים שרוצים כל כך , אדוני היושב =ראש , הפרדה , צריך לברר למה , ולא ראיתי אצל חבר הכנסת צאדק רצון עז כל כך בהפרדה .
הוא ואני מסתדרים מצוין , למשל , בוועדת החינוך .
לא אמרתי שהוא ציוני אמיתי ולא אתן לך לתקוף אותו .
אמרתי שהפרשנות שלו להתייחסות של הציונות ולהתייחסות של הקונפליקט בין שני העמים כאן בארץ =ישראל , שלי ושלו הרבה יותר קרובים מאשר שלו ושל יוסי שריד .
אם מישהו חושב שאני טועה , יקום ויאמר .
נראה אותו .
אני לא טועה בכלל , אדוני היושב =ראש .
ידידי הטוב , ומותר לי לקרוא לך ידידי הטוב , ואני גא בזה שאני ידידך הטוב .
לא יפה בשעה 02:00 לומר , כאשר החברים לא נמצאים פה : אני באמת חושב שהפרשנות לדרך של הציונות בארץ =ישראל , שלי ושל וליד צאדק , בוודאי שלי ושלך , חבר הכנסת וסגן היושב =ראש , לנושאים אלה היא הרבה יותר קרובה מאשר אנשים שכבר ראו וחרתו - - - איתן , אומר לך את האמת .
להערכתי , אני יכול רק לנחש , כי אני באמת לא יודע מה הן עמדותיך בעניין זה .
אבל אני מתאר לעצמי שעמדותיך ועמדותי הרבה יותר קרובות מאשר העמדות שם .
ובכל זאת , נפלאות דרכי הפוליטיקה , ומובן שיש דברים שהם הרבה יותר חשובים , אף שאני חושב שהדבר החשוב ביותר הוא , איך כולנו חיים יחד בארץ הזאת .
אבל , אמר חבר הכנסת וסגן היושב =ראש רפי אדרי , שהוא היום מוביל רצון למצוא איזו הסכמה לאומית , כי היא בנפשנו , אמר להם : תראו - מה שדדי צוקר הרגע התחיל להבין .
הממשלה קובעת תקציב , חברי הכנסת לאורך ולרוחב הבית לא שלמים עם התקציב .
לובי חברתי שאיתן כבל נמצא בו , ווליד צאדק נמצא בו , ושאול עמור נמצא בו , וחברים אחרים מתוך הקואליציה והאופוזיציה , ולא נמנה את כולם כאן - הם לא מסכימים בדיוק לכל אחד מאותם סעיפי תקציב שהובאו לכאן .
בעניין הבריאות - וכי היה מישהו מאתנו שחשב שצודק , או יכול להיות איזה מצב שבו אנחנו לא ניתן תרופות לחסרי ישע , למסכנים שאי =קבלת התרופה יכולה להביא לסכנה מיידית לעצם קיומם הפיזי ?
מישהו בבית הזה יכול היה לחשוב דבר כזה ?
ודאי שלא .
שר האוצר , במידה רבה של צדק , רצה לומר לקופות =החולים - מדוע איתן כבל לא יקום כאן מעל במת הכנסת ויאמר לקופות =החולים : רשעות מרושעות , מה אתן מונעות קודם כול בתקציבים של המיליארדים שיש לכן אותה תרופה מאותם מסכנים ?
למה , כדי שהם יבואו פה ויצעקו ?
שהעולם כולו יזדעזע ?
שהטלוויזיה תצרח ותבעית את כולם במורא האסון הגדול , איך מתאכזרים במדינת ישראל לאותם אנשים מסכנים , אומללים , שפתאום מונעים מהם תרופה ?
מדוע לא הפסיקו , למשל , את התשלומים של עשרות אלפי שקלים למנהלים בכירים במנגנון המנופח של כל קופות =החולים ?
מדוע ?
קודם כול היו אומרים : אנחנו נותנים לפני כל דבר אחר , מהכסף הראשון שיש לנו , את התרופות לאותם מסכנים .
לא , ברור שהרבה יותר טוב , כדי לקחת מהמדינה ולעשות את שר האוצר רשע מרושע , אטום לב , מנוול - בטח .
אנחנו לא ניתן לחולי איידס ולחולי סרטן את התרופה המיידית שהם צריכים , והרי לכם כלי ניגוח של הממשלה שאין לנו צורך בשום משרד פרסום כדי להסביר את כלכלתו ולהציגו בכל מערומיו האכזריים .
הרי זו נבלות , זאת לא דמגוגיה , זה שימוש באומללים כדי להשיג דבר שהוא נורא .
אני לא יודע עד כמה חבר הכנסת וליד צאדק מעורב בענייני ההסתדרות , כי יש חברים רבים שמעורבים בענייני ההסתדרות .
חיים אורון , מראשי ההסתדרות החדשה , אומר , במינימום של המינימום , שקופות =החולים יכולות להתייעל קודם כול ב =400 מיליון שקל .
שר האוצר אומר להן : קודם כול תתייעלו , אחרי כן נראה מה אני צריך להוסיף לכן .
למה לא לומר כך ?
כי אתם יודעים מי היה אומר את זה ?
לא השר שאמרתם עליו שהוא אטום לב .
היה אומר את זה השר בייגה שוחט , שעולה לדוכן זה מדי יום ותוקף את הממשלה , ובצדק , כי הוא באופוזיציה .
הוא היה אומר : אני אתן לכם כסף לפני שאתם מתייעלים ?
מה אתם חושבים לכם , שאנחנו הפרייארים שלכם ?
כך הייתי מצפה שקודם כול כולנו נבוא ונאמר : אתם יודעים , תקציב המדינה שייך לכולנו .
צריך להפיל את הממשלה אם אתה באופוזיציה .
צריך לתמוך בממשלה אם אתה מהקואליציה .
אבל , כשאנחנו מדברים בתקציב ששייך לכולנו , קודם כל בואו נראה מה טוב ומה צריך לעשות כדי שכולנו נוכל להתקיים בשנה זאת , ואחר כך נתקוף את הממשלה .
אתם לא שומעים .
ואדם אחד בקואליציה אומר זאת יום =יום , בין שהוא עולה לכאן ומטיף את משנתו , ובין שהוא יושב כסגן יושב =ראש הכנסת ומתערב מדי פעם בדיון , בדרכו המנומסת להפליא , הסלחנית , הסבלנית והסובלנית .
הוא אומר : רבותי , אולי באמת בנושא הבריאות בואו נראה איפה אנחנו יכולים ללחוץ יחד על הממשלה כדי שנגיע למצב שבו במקום שכספים יינתנו לאותם דברים שקוראים להם סחטנות או לא סחטנות , יינתנו קודם כול לצרכים האמיתיים .
בואו נמצא איזה דבר שאנחנו נוכל לקיים ועדת הסכמות ונדון ונמצא פתרונות כלשהם שיהיו צודקים , הולמים , מעשיים , כדי שאנחנו נוכל להגיע למצב שבו באמת תהיה לנו כלכלה צודקת .
אני לא מדבר על כלכלה נכונה או לא , כי על המקרו אפשר תמיד לתקוף .
היום , סוף =סוף , אחרי ארבעה ימים - ורק מי שיודע לצחוק גם יודע לתקוף בצורה חדה , ואני יודע כמה הסאטירה וההומור חשובים כדי להראות ולגלות בכל מערומיה את האמת , שכאשר אתה אומר אותה בספק צחוק , הרצינות הרבה יותר חודרת - דדי צוקר שתקף , היום אומר : בעצם מה אתם צועקים על אלה שהשיגו הישגים ?
הרי אם נתנו עוד 200 מיליון שקל לחינוך , אנחנו צריכים לומר שאנחנו הבאנו לכך שנתנו 200 מיליון שקל לחינוך .
אבל כולכם תצביעו מחר נגד מתן 200 מיליון שקל לחינוך .
למה ?
כי עשיתם לכם מנהג קבוע , להצביע נגד כל דבר שהממשלה מביאה , כי אנחנו נהגנו כך גם בפעם הקודמת .
אני אומר כך : תשמע , אבל אתם יותר חכמים מאתנו .
אתם אנשים חושבים .
אנחנו קוראים " הארץ " ?
- אנחנו לא יודעים לקרוא בכלל .
אנחנו קוראים " הארץ " ?
אנחנו האיכות ?
אתם יודעים לקרוא .
לכן אני אומר , גם אם מאוחר , טוב שהגיע , ונאומו של חבר הכנסת דדי צוקר הוא בהחלט תפנית בנאומי התקציב שהיו כאן עד היום , ואני שמח שסוף =סוף מה שאתה הסברת להם , חבר הכנסת אדרי , במשך שלושה ימים , נקלט אצלם , אם כי בשעה מאוחרת .
אבל פעמים יש אנשים שדווקא בשעה מאוחרת , כאשר החושים כביכול פחות מחודדים , חודדו חושיהם והם הבינו את אשר היה צריך להבין כבר מזמן .
ברשותך , אדוני היושב =ראש , גמרתי את תורנותי , ומעכשיו חבר הכנסת בדש ייצג את יושב =ראש ועדת הכספים .
תודה רבה .
ברור הרקע .
בעיקר מתן .
זה גבולי .
יכולים לומר שזה ביטוח .
דפקו את חברות הביטוח .
הם נשארו בחיים .
מכירת נכסים של - - - אדוני היושב =ראש הטיל עלי אתמול עוד איזו משימה , בנושא % 25 במניות " תנובה " .
והנה אתמול , בבר =מצווה של מר שטרית הצעיר , פגשתי את חבר הכנסת לשעבר גדליה גל והסברתי לו , שהכנסת ויושב =ראש הכנסת עדיין לא שכחו .
הוא אומר שהוא יעשה כל שביכולתו שעוד בתקופה הקרובה ימומש ההסכם ש" תנובה " חתמה עליו .
הואיל ואדוני משרת היום את עמו בתור יושב =ראש הפרלמנט - - - חבר הכנסת זוילי , שלושה ימים אני שומע , כי אני נמצא פה רוב הזמן ושומע את כל חבריך - - - כולם מדברים על הסכמים שאף אחד לא יודע מי חתם , ואם חתם - מי אחראי .
אני רואה שהיו דברים מעולם .
מה שהיה הוא שיהיה .
אני אתן לכם עצה .
אני אמצא כמה משפטנים , שיצליחו לחלץ אתכם מהמצוקה , שאתם רוצים לקיים חוזה - - - - - - שאילתא בעל =פה .
הייתי קורא את הפרוטוקול ומעלה שאילתא בעל =פה , כדי ששר האוצר יענה בעניין זה ; אולי יביא גם את פקידי האוצר שנותנים לו הרבה עצות .
יסבירו לו אולי איך הוא פונה ליושב =ראש הכנסת .
חזק מהלובי החברתי .
- - - אתה צריך להבחין בין שני דברים נפרדים .
צריך גם לתקן את החוק - - - - - - אני רוצה להזכיר לסגן יושב =ראש הכנסת , יושב =ראש הישיבה , שבקדנציה הקודמת אני חזיתי איך הוא היה נאלץ להצביע בעד חוק שהוא התנגד לו בכל - - - - - - - - - להתנחל זה מלשון נחלה .
הקניונים הוקמו תוך תכנון , גם על =פי חוק התכנון והבנייה .
בסדר גמור .
אני אומר , שיש מקרים שבהם קודם בונים , אחר כך יוצרים עובדות , ולאחר מכן - - - לפחות התנועה הקיבוצית לקחה אחריות קולקטיבית .
בסדר , דוח =גונן .
לעומת זאת , בפריפריה צריך להיות הרבה יותר .
% 27 .
אני אתן לך דוגמה , למשל .
לקבוצת " הפועל ירושלים " היה מגרש כדורגל שהיה בחכירה ממינהל מקרקעי ישראל .
- - - חבר הכנסת אורון , אני גם מציע לך לא להשוות בין שפיים , וכל הכבוד לשפיים , לרמת =רחל .
רמת =רחל היתה קיבוץ ספר במשך שנים , והיא עמדה על הגנת ירושלים .
ואם כתוצאה - - - - משחרור יהודה ושומרון נפתחה בפניהם האפשרות , אז מגיע להם .
הם עמדו כמו אנשי ימין =משה .
מאה אחוז .
רק המתנחלים לקחו מערבים , לא - - - הקיבוצים לא לקחו אף מטר - - - תסביר להם שהציונות - - - זו מלה מיוחדת .
כישלון זה לא " פדיחה " .
" פדיחה " זה משהו הרבה יותר מורכב .
רק שפה עשירה כמו השפה הערבית יכולה לתת מלה כמו " פדיחה " .
האינתיפאדה היתה " פדיחה " .
סקנדל - זה לא מלה עברית , כמו אנדרלמוסיה .
גם כישלון וגם בושה - - - גם כישלון וגם בושה - - - - - - - - - - - - אז יודיעו לנו - - - כל העולם חוגג - - - סאלח סלים , כל העולם חוגג ב =31 בדצמבר .
אנחנו חוגגים כל השנה .
יום לימודים ארוך .
יכול להיות שמה שאמרו ברדיו יתקיים .
- - - כרגע הוא צריך דיון עד הוועדה .
הוא התפטר מהוועדה הזאת ?
- - - תגמור לדבר , ואז נשמע מה זו " פדיחה " .
מתוך הכרה והוקרה הוא נתן להם .
חברת הכנסת דליה איציק , אין כל ספק שקולו של דראושה שווה לקולו של גדעון עזרא , בוודאי לקולי .
אבל את לא חושבת שבסופו של דבר הבוחר הישראלי אמר את דעתו עליכם , לגבי אותן החלטות מדיניות ?
העובדה היא שהוא החליף את השלטון .
לא מקובל עלי .
לא מקובל עלי שגדעון עזרא יאמר - - - אמרתי , והנה אני אומר לו את זה עוד הפעם , ואומר לו את זה אלף אלפי פעמים .
עם זה , המדיניות , היא הקובעת .
והמדיניות שנתקבלה - - - כולם .
אם את רוצה , אני אסביר לך .
אנחנו במדינה דמוקרטית , ואנו צריכים להתמודד עם בעיה קשה מאוד .
התנגדנו לאוסלו , יש בינינו כאלה שעדיין מתנגדים לאוסלו , אבל עם זה אנחנו צריכים לכבד הסכמים .
נכון , ובשביל זה - כפי שנדרשת - אני אומר לך : זה אסון למדינת ישראל .
לכן צריך לדחות את הדיון על התקציב עד אשר - - - - - - את יכולה לנחש .
תגידי לנו באיזה ערוץ .
- - - על =פי מה שהוא יאמר ולא על =פי מה שאת אומרת .
היה כל כך משעמם ; לכן אמרתי שאני אבוא לכאן להיות עם היושב =ראש .
את מרמזת שאפשר להטעות את הציבור הגדול בישראל ?
אז למה את אומרת שהעם הנהדר הזה הוא - - - מעניין שאני לא פגשתי אותם אנשים .
אני מאמין לך .
חברת הכנסת מאור , אני יכול להרגיע אותך , שאפשר היה להצביע על חוק הבריאות .
הוא עבר לפני שעה וחצי בוועדת הכספים .
חברת הכנסת ענת מאור , היום התפרסם סקר , ולפיו לפני התחלת הדיונים על התקציב , היתה רמת האהדה כלפי ראש הממשלה בקו מסוים , ומאז הדיונים על התקציב - - - הפופולריות שלו עלתה .
- - - אנחנו לא טובים בסקרים , זאת האמת .
אנחנו אף פעם לא הסתדרנו עם סקרים .
אתם מצוינים בסקרים , גם לא צריכה להיות לכם שום בעיה עם הסקרים .
יכול להיות .
זה לפי הסקרים .
בסוף זה יום הבחירות .
מה לעשות , יש יום הבחירות .
אנחנו סומכים על יום הבחירות כדי לראות מה קורה .
יש לנו דמוקטיה חזקה .
לצערי הרב , יש פגמים בחוק הבחירה הישירה , שחברייך הביאו לחקיקתו , ורבים מחברי לסיעה עדיין לא רוצים לשנות אותו .
בלי ספק .
אנשים טובים חוקקו אותו , ואנשים טובים הביאו אותנו הרבה פעמים למקומות - - - ארי שביט מהעיתון ל" אנשים חושבים " .
אנשים חושבים יכולים ללכת שולל ?
אני לא מאמין .
לא ייאמן .
אם את מאמינה בעם ישראל , למה את לא מאמינה בעם ישראל שבחר בביבי ?
יש לי קושי .
את מאמינה ומאמינה ומאמינה - - - אני מוכח לומר לך שהתרגלתם יפה כאופוזיציה .
אתם עושים את זה בצורה מעוררת כבוד .
אדוני היושב =ראש , לקח זמן עד שהתרגלו להיות באופוזיציה .
לא , לא , בעיוורים אנחנו צריכים לטפל , כולנו .
כולנו חייבים להקים קול זעקה - - - - - - הייתי עם ראש הממשלה אצל הבדואים בנגב בתל =שבע .
שם , באמת , הוא נתן מחשבים , לא לכל ילד , אבל 140 מחשבים בתל =שבע , וילדים כותבים על המסך : ביבי מלך ישראל .
אני יכול - - - באיזו אהדה .
ראש הממשלה בנימין נתניהו בחר לעשות ביקור ממלכתי בתל =שבע , בפזורה וברהט .
אתה ראית ברשימה שהגשתי שאפשר למצוא .
השאלה , מה זה שווה .
אני מסכים אתך במאה אחוז .
זה התירוץ להעלאת המס .
- - - לסגן יושב =ראש הכנסת , רפי אדרי , לא היינו צריכים למצוא תירוצים , והיינו מגיעים גם לצדק גדול יותר .
צריך לומר : לא נשנה את ההיסטוריה של העם שלנו בגלל הנוחיות של מישהו .
גם כאן זה לא כל כך טוב .
צריך גם לעשות איזה שהוא צדק עם אותם אנשים שאתה מדבר עליהם .
לצערנו הרב , כאשר אנחנו פעלנו לטובת אותם אנשים שהזכרת קודם , הם פעלו בשם המדינה , וחובתנו היתה לפעול , גם במערכות משפטיות של מדינות אחרות ; וגם היחסים עם ירדן הם לא כמו היחסים עם מצרים .
המצרים טוענים , שהם , כמדינת חוק , תפסו את עזאם בקלקלתו , והם שפטו אותו על =פי דיני המשפט המצרי , שהוא לטענתם משפט נאור .
אנחנו אמרנו , וכל גדולי המדינה אמרו , שאין שחר להאשמה כאילו עזאם עזאם הוא סוכן ישראלי או שעסק בריגול .
עם זה , המצרים מתעקשים , ואולי יש לך איזו עצה איך נלחץ עליהם .
עזאם עזאם נמצא שם במידה רבה משום שיש מדיניות אנטי =ישראלית כלפינו .
צריך .
חבר הכנסת טריף , ביישובים הדרוזיים שזכו ליום לימודים ארוך , זה מתבצע הלכה למעשה ?
ומ =1 בינואר ?
בכל זאת , היתה עלייה מרשימה בקרב הציבור הדרוזי בקבלת תעודות בגרות .
אתה מתכוון לתיקון 23 ( א ) ?
השני .
אדוני היושב =ראש , חברי חברי הכנסת , אני יודע שבדרך כלל משונה לכרוך דברים פוליטיים בנושאים של תקציב .
אני מדבר על הדבר המשונה שבהחלט כרכתי , שבהחלט מצריך הסבר .
גם ישבתי פה בשעה וחצי האחרונה על מנת שאוכל גם לקבל את זכות הדיבור .
אני מודה לחבר הכנסת אורי אור שהעלה את התמיהה .
צריך לתת התשובה .
כאיש ציבור אני בהחלט חושב , שאנחנו מחויבים לתת תשובות על דברים שנראים לכאורה דברים שהם לא ממין העניין .
קודם כול אני רוצה לומר , שלצערי הרב נקלעה המדינה , נקלעה הממשלה לאיזו סיטואציה , שהושגה הבנה בין ראש הממשלה לבין שרת המדינה האמריקנית , ולפיה יניחו האמריקנים והפלסטינים לממשלת ישראל בכל הנושא הקשור לפעימה ולתהליכי אוסלו עד אשר יצליח ראש הממשלה להגיע לידי הבנה בכל מה שקשור בעניין התקציב .
ולאחר מכן , כמובן , יחזרו לשולחן הדיונים .
גם ראש הממשלה צריך היה לבוא ולתת מענה ותשובות על אותן שאלות , דרישות והבהרות שנדרש לעשות - - - אני אומר , שהממשלה נקלעה למצב שבו המשא =ומתן בקשר לפעימות היה באותו זמן ובאותה עת שבה הכנסת והממשלה ישבו על מדוכת התקציב .
מטבע הדברים , זה אולי לא הוסכם .
כאשר ראש הממשלה אומר שלא היה קשר - אולי לא היה קשר מוסכם , או קשר פורמלי .
היה קשר תוכני ודאי .
לקשר תוכני ודאי זה הצטרפה גם איזו פרשנות נוספת , שהיא בהחלט פרשנות לגיטימית , על =ידי כל מי שמעלה אותה , הקובעת שייתכן שהאמריקנים הבינו כי ממשלת ישראל זקוקה לקואליציה כדי לקיים את התקציב שהיא מבקשת להביא ; ולאחר מכן היא יכולה להיתקל במצב קשה מאוד מצדדים רבים בתוך הקואליציה , שהאמינו בדרך שבה צריך להימנע מהליכה לתהליך אוסלו , או לפי הפרשנות שניתנה קודם חילופי השלטון בישראל .
בהחלט יש אפשרות , שהיום הליכה לפעימה שנייה , גם בפרשנות שנותן לה ראש ממשלת ישראל , מתוך הבנה שיש לנו גם איזה שהם פרטנרים לאותו משא =ומתן , יכולה להביא לידי מצב , שממשלת ישראל , מדינת ישראל תיקלע לכך שיוחזרו חלקים מארץ =ישראל , התהליך לא יהיה ברור והאסטרטגיה או היעד שאליו רוצים להגיע כתוצאה מהליכי אוסלו עדיין יהיה במשא =ומתן , ואנה אנו באים ?
הואיל והפרשנות שניתנה - שפעמים הוכחשה ופעמים לא הוכחשה - כאילו ראש הממשלה רוצה להשתמש בקואליציה הימנית שלו כדי להשיג את הרוב הדרוש להעברת התקציב , ולאחר מכן להישען על רשת ביטחון מהצד השמאלי של המפה הפרלמנטרית בישראל , על מנת להעביר את הנושא של הפעימה , ביקשנו - חברים מספר בסיעת הליכוד - מראש הממשלה , שלא תבוא הפרשנות לידי עימות , או חס וחלילה שתתגלה כאמיתית .
שכן , אם הוזהרנו , הרי שלאחר מכן אם נענשנו , לא נוכל לבוא ולטעון טענה קלה שבקלות .
אנחנו אנשים שמאמינים משחר נעורינו לא רק בזכות , אלא בחובה לממש את הזכות .
כן , כן , אני חושב שגם ראש הממשלה ביניהם .
באנו אליו ואמרנו לו , שאנחנו היינו מבקשים לדחות את אישור התקציב עד 31 במרס , משום שמחד גיסא , על =ידי דחיית ההכרעה בתקציב אין אנחנו מביעים אי =אמון בממשלה שהיא ממשלתנו והיא מטעמנו , ומאידך גיסא היא מהווה אות אזהרה , מורה =דרך והכוונה מצד חברים רבים בקואליציה לכיוונו של ראש הממשלה באשר לדעתנו בקשר לנושא זה .
חשבנו , חברים מספר , שגם לשיטתה של ממשלת ישראל ולשיטתו של ראש הממשלה , טוב יהיה אם ילך לגברת אולברייט ויאמר לה : גברתי , דעי לך שמשענתי העיקרית היא הימין בישראל , ושם אנחנו לא יכולים להעביר את הפעימה השנייה .
באנו לראש הממשלה ואמרנו לו , שאנחנו לא נצביע בעד התקציב , לא מפני שאנחנו נגד התקציב .
שלושה חברים , כמו חבר הכנסת בני בגין , חבר הכנסת עוזי לנדאו ואני הקטן , לא בגיל אלא מבחינת ההייררכיה הפוליטית אצלי בתנועה , ואני מכיר בבכירותם של חברי אלה , באנו לכאן מהיום הראשון ולא החמצנו ולו הצבעה אחת על מנת לקדם את ענייני התקציב בכל מה שקשור לעניינים הכלכליים .
אנחנו גם לא ביקשנו לעשות הון פוליטי .
גם ביקשנו להשאיר זאת בחשאיות , כדי שלא יימצא איזה שהוא גורם בקואליציה , חס וחלילה , שיעשה את החשבון הקל שבו ייאמר : אם שלושה אנשים לא מצביעים , או יותר מכך מצביעים נגד , אנחנו יכולים לסחוט עוד ועוד מקופת המדינה .
רצינו לשמור זאת בצורה שקטה , או אפילו חשאית .
אבל ראש הממשלה , כששמע זאת , משום שהדברים נאמרו כאן או דלפו ופורסמו , בא וביקש מאתנו לתמוך בתקציב .
אנחנו קיימנו אתו דיון , כל אחד מאתנו בנפרד וביחד , דיון מדיני על נושא הפעימה , וכל אחד מהצדדים נשאר בעמדתו .
הבהרנו .
אני מוכרח לומר , שאני מאוד מעריך ומוקיר את עמדתו של ראש הממשלה , שהבין שכשמדובר באדם שחונך כפי שהוא חונך , הוא לא יבוא ויצווה עליו מצווה אחרת .
עם זאת , אני אומר - ולא אמרתי זאת לראש הממשלה , אלא אני אומר זאת בריש גלי ואמרתי זאת גם היום , והדברים נאמרו לפני שהייתי אצל ראש הממשלה .
אני לא רוצה להביע אי =אמון בממשלה , ואמרתי לראש הממשלה מה דעתי לגבי אותה פעימה , שלדעתו של ראש הממשלה תהיה הפעימה האחרונה , ומכאן יהיה הסדר הקבע .
אני מאמין שראש הממשלה מאמין בכך , אבל אני חושב שהוא לא צריך להאמין במה שהוא אומר בעצמו .
יש לי ויכוח מר ונוקב עם ראש הממשלה בעניין זה .
אבל , אני אישית אומר זאת , ואני חושב שצריך לכבד את ההחלטה הזאת , לא כדי להתחמק , שאם חלילה ההצבעה שלי תביא לידי כך שאיזו קבוצה תחשוב שהיא יכולה לסחוט מהמדינה 30 מיליון - אתחשבן , לצערי הרב , עם הממשלה שלי , אם וכאשר היא תלך לפעימה , בדרך אחרת שהיא הרבה יותר גרועה , כי אנחנו באמת לא רוצים להביע אמון בדבר שאין לנו בו אמון .
אנחנו חשבנו , שצריך להביע לא רק את מחאתנו , אלא את כוונת התנגדותנו ואת המשך דרכנו המשותפת , אם וכאשר , חס וחלילה , נגיע לידי מצב שבו תהיה פעימה ואנחנו לא נדע לאן אנחנו הולכים .
חס וחלילה .
אני מודיע לך , חבר הכנסת אורי אור , שתנוח דעתך , אני לא אצביע בעד התקציב .
אני גם לא אמרתי שאני אצביע נגד התקציב .
למה לך להציע לי נוסחה ?
אני מאוד מודה לך , חברי זאב בוים .
אני רק אומר לך עוד הפעם , וזה לא בהתחמקות , שיכולים להיווצר מצבים .
למשל , אם יהיו חמישה נגד התקציב והתקציב בלאו הכי ייפול - זה לא ישנה את עמדתי .
אם באמת , חס וחלילה , יבוא אחד שכבר גמר אומר להצביע עם הממשלה , ופתאום הוא יבוא ויאמר : אוה , יש לי פה חשבון אריתמטי האומר שאם ריבלין מצביע כך אני אסחוט מהמדינה עוד כך וכך - אני חושב שחובתי הפרלמנטרית כלפי מדינתי היא לעשות את החשבון , כי אני לא באתי ואמרתי שאני מפיל את הממשלה .
אני באתי ואמרתי שטוב יעשה ראש ממשלת ישראל אם יישאר תחת משענתו האמיתית , המשענת שבה הוא גדל , שממנה הוא התפתח ובגללה הוא נעשה ראש ממשלה בישראל .
אני לא חושב שצריכים לערבב מין בשאינו מינו .
אבל , בסך הכול אצלנו כל התקציב מיועד לכך שעם ישראל ישב לבטח בארצו ומדינת ישראל תפרח ותשגשג עם קיומה של הציונות , כל אחד בדרך שהוא מאמין בה .
כמובן , הדמוקרטיה תכריע , מפני שהדמוקרטיה יותר חשובה ויותר חזקה מכל מחשבה ומכל אמונה של כל אחד ואחד מאתנו בנפרד .
אני , למשל , לא חושב כמו אנשים שרגילים בטקטיקה .
אני יודע שהגנרל אורי אור , אלוף אורי אור , יאמר ששום טקטיקה לא שווה אם אין אסטרטגיה .
מה תעשה טקטיקה כאשר אתה לא יודע לאן אתה הולך ?
אז אני בא ואומר לראש ממשלתי : תגיד לי , לאן אנחנו רוצים להגיע ?
ביילין - אבו=מאזן ?
אלון ?
אלון פלוס ?
אלון מינוס ?
מפת אריק ?
מפת איציק ?
אלה דברים שאף אחד מאתנו לא יודע והם לא ברורים לו .
הואיל ואני יודע למלא מפה אילמת , ואני בקיא בשבילים ובסלעים של ארץ =ישראל , אני יכול למלא את המפה האילמת .
השאלה היא , מה יהיו הגבולות שיציבו בה אחרים במקומי .
תודה רבה , אדוני .
אף פעם .
לא יכול להיות דבר כזה .
זה נכון .
הכול אני ?
קרן =קרב - - - איזו אפליה יש פה ?
אני כבר בקואליציה של עם ישראל יחד עם בייגה שוחט .
אם יש ראש עיר שמפלה , צריך לטפל בזה באופן נקודתי .
יישר כוח לבייגה שוחט .
כרגע שר האוצר מסרב להכריז על 450 מיליון השקלים של משרד הבריאות .
עוד לא הגענו לזה .
כל מה שזה ייחודי אצל ש"ס זה מיוחד אצל המפד"ל .
זה ישודר גם ברדיו .
תגיד להם .
למה אומרים שעשית רק דברים רעים ?
עשית גם דברים טובים .
גם חבר הכנסת נודלמן שינה את דעתו והצביע בעד .
- - - זה גם ייתן להם פנקס אדום .
אני חשבתי שתאמר שש"ס לא מקבלת כלום , כי היא נותנת את כל מה שנשאר לה .
הוא בלי נוצות , אבל יש לו הרבה שיניים .
להבדיל אלף אלפי הבדלות .
לא מתייחסים .
גברתי היושבת =ראש , כנסת נכבדה , בדרך כלל שעה זו היא שעת נעילה , שבה אנו אומרים : פתח לנו שער בעת נעילת שער .
אחרי שנכתבנו וכתבנו וספרנו ונספרנו , ביקשנו חתימה שתיתן את הגושפנקה לצאתו של תקציב המדינה לדרך הנכונה .
בדרך כלל , תקציב מדינה נעשה במחשבה תחילה .
הרי פה יושבים רבים משרי ממשלה לשעבר , שרי הממשלה הנוכחיים , שרי ממשלה לעתיד , וכולם יודעים , שהרי אם ממשלה קובעת לה תקציב , הרעיון המרכזי , הגרעין הקשה , % 98 ממנו הם דברים שנעשו מתוך הכרה וידיעת היכולת של המדינה לעמוד במשא התקציב הזה - מה הם ההכנסות הצפויות לעומת הוצאות בלתי צפויות , כמו גם לעומת הוצאות קיימות ; מה הן ההוצאות הקשיחות ; מה הם הסכומים שיכולים להיות מועברים ממקום למקום .
בדרך כלל , ממשלה , כאשר היא באה ומאשרת , הרי היא גם מתחייבת , מטבע הדברים , להביא לידי כך , שכל האנשים שהממשלה מייצגת גם עומדים מאחורי אותו תקציב שמובא לפני הכנסת ; מטבע הדברים , הקבוצה שנמצאת באופוזיציה מנסה , בין במשחקי אופוזיציה ובין בשם ניגוח לשמו של התקציב , לעשות שינויים כאלה או אחרים , או להכשיל את הממשלה ; ברצונה להמשיך ולמשוך כדי להביא להפלתה .
אבל , מטבע הדברים , כאשר מובא תקציב על =ידי הממשלה , מתחייב כל שר ושר , שהוא מייצג של כל סיעה וסיעה , להביא לידי כך , שסיעתו תעמוד מאחורי אותה החלטה של הממשלה , שנתקבלה לאחר שיקול דעת .
ככה אנחנו מקווים שהדבר נעשה בממשלה הזו , כך קיווינו שהדברים נעשו בממשלה הקודמת , ואכן התקציב השנה , כפי שהיה התקציב לפני שנה , אינו תקציב קל .
הוא תקציב קשה ביותר לשכבות רבות בארץ הזאת .
בין אלה שמזמן היה צריך לדאוג להם ביתר שאת , כדי להביא לידי אפליה מתקנת או העדפה מתקנת על הזנחה במשך שנים , היו קבוצות כאלה או אחרות , ויש קבוצות כאלה או אחרות - גם עיירות הפיתוח , גם אלה שמתחת לקו העוני בשכונות הנחשלות בערים , גם בני המיעוטים בארץ הזאת .
יש פעמים שהמדינה , למרות אותו צורך לצאת בתנופה ולהשקיע השקעות רבות , נמצאת במצב שהקופה שלה אינה מאפשרת זאת .
יכולים להיות הוויכוחים חריפים ככל שיהיו , ברור שכאשר ממשלת ישראל זו , בראשותו של בנימין נתניהו , הגיעה לכס השלטון , קופת המדינה לא היתה במצב הטוב ביותר שיכולה קופת מדינה להיות , והיה צורך בצמצומים .
אנחנו יודעים גם , שראש הממשלה לשעבר פרס , כמו גם שר האוצר מטעמו או מטעם ממשלתו , בייגה שוחט , שהוא היום דמות מרכזית בנושאים הפרלמנטריים הקשורים בכלכלת המדינה ובאוצר , עמדו לפני מצב שבו היו צריכים לעשות שינויים כלכליים מרחיקי לכת , תוך פגיעה ישירה בשכבות רבות , על מנת להביא לצמצום הגירעון ולהגברת אותן תשתיות אשר יכלו להביא לידי מצב שבו באמת תהיה איזו צמיחה במשק .
אין זה סוד , שחבר הכנסת בייגה שוחט , שר האוצר לשעבר , עמד בפני קשיים רבים , והתוכנית שלו לאחר הבחירות מייד היתה לעשות כמה רפורמות , כמו גם להטיל כמה גזירות כלכליות , שבלעדיהן לא היתה יכולה ממשלה , שהיו בה שרים מוכשרים כמו חבר הכנסת שחל , כמו חבר הכנסת ביילין , כמו חברי הכנסת פואד בן =אליעזר וסנה , שאני רואה פה - הם היו עומדים בפני אותם קשיים שהיה צריך לפתור כדי להבריא את המשק .
והנה אנחנו נמצאנו לאחר שנה , ובשנה הקודמת הממשלה הצליחה להעביר את התקציב , שהיה לא קל , גם מפני הלם האופוזיציה שנפל ונחת על ראשם של חברי כאן , אשר במשך שנה התעשתו והתאוששו וידעו מה זה להשיב מלחמה שערה , אם כי קצת באיחור , וגם חברינו מהקואליציה , אדוני היושב =ראש , ראו לפתע שחוק הבחירה הישירה אינו חוק שראש הממשלה יכול לעשות בו כרצונו ולמשול ביד רמה תוך עקיפה ברורה של אותן קבוצות לחץ שבגללן , או בגלל איומן , או בגלל הניסיון שהיה לנו בעבר , הביאו לידי כך שרבים וטובים בכנסת השתים =עשרה , ועוד בכנסת האחת =עשרה , באו והביאו לידי חקיקת חוק הבחירה הישירה לראשות ממשלה .
והנה , כל אותן נסיבות שבגינן השתכנעו חברים בוועדת החוקה , חוק ומשפט , כמו גם חברים במליאה , כאשר חוקק החוק , באו וטפחו על פנינו מהטעם הפשוט , שגם ראש ממשלה שנבחר ישירות על =ידי הציבור , בכל זאת צריך את הרוב הפרלמנטרי , בכל זאת צריך , לא רק בגלל איזונים ובלמים , לקבל את אישורה של הכנסת .
הוא , כדי להעביר תקציב , חייב את הכנסת כדי לקיים תקציב , כדי ליצור תקציב .
הצבעת הכנסת היא הצבעה יוצרת , היא לא רק הצבעה מאשרת .
כאשר אתה צריך ליצור דבר מה , הרי אם לא יעמדו מאחוריך , כמקשה אחת , כל אותם גורמים שתומכים בך כממשלה , הרי שהופך אתה להיות אדם אשר נתון ללחצים .
ואם , חלילה , יש קבוצה שלמרות החלטת הממשלה חושבת שיש צורך בתיקונים כאלה או אחרים , ואם אותה קבוצה זוכה באיזה פתרון או בהיענות לדרישתה , מייד תקום קבוצה אחרת ותאמר : מדוע להם כן ולנו לא .
חבר הכנסת פואד בן =אליעזר , אתם דיברתם פה שעות על גבי שעות - - - כשיאמר לי היושב =ראש שתם זמני - - - קודם כול , הימנעותי היא הימנעות מדינית .
אתמול נכח כאן חבר הכנסת אור ב =02:00 ושאל אותי שאלה , ובלי כחל ושרק הסברתי בדיוק , כאשר נושאים מדיניים , שהם הנושאים העיקריים בחיינו , ויש מחלוקת - - - כאשר בא אלי ראש ממשלתי ואומר : אני צריך עם תנועתי להעביר תקציב ואחר כך לבוא ולדבר בנושאים המדיניים , שם תהיה לי האפשרות לבוא לידי משא ומגע או אפילו קבלת רשת ביטחון מהשמאל , אני בא ואומר : אם אתה הולך ומבקש פסק =זמן על מנת לקיים משאים =ומתנים כאשר התקציב מאחוריך , אנא , קיים את המשאים =ומתנים כאשר התקציב לפניך , למען ידעו האנשים והחברים הטובים , וידידינו בארצות =הברית , שמטה משענתך הפוליטי הוא הימין בישראל .
לכן אמרתי שאני חושב , שאת התקציב הזה , שעמלתי על כינונו והצבעתי כל הצבעה , גם כאשר לא תמיד חשבתי שהיא צודקת במסגרת המכלול - - - חבר הכנסת אור , אני נבחרתי לדבר אחרון .
אבל אני נשאלתי שאלה , לפחות תן לי להשיב את התשובה .
מה עוד שאפילו לא עברתי שתי דקות מעשר הדקות המוקצות לי .
אני מוכרח לומר לידידי הטובים באופוזיציה , שאם היתה באמת אחריות לנגד עיניהם - - - האופוזיציה הרשמית , אדוני ראש הממשלה לשעבר וראש האופוזיציה חבר הכנסת פרס .
הרי בכל זאת יש לנו מנהגים .
אם הייתם באמת דואגים לתקציב המדינה , כדי שייתן מענה לפתרונות שעליהם הצבעתם , מתוך ידיעה ומתוך אחריות שתקציב המדינה הוא לא הפקר אלא יש איזה סכום מסוים שבו צריך להסתפק , שהוא לא סכום מועט , והייתם מגיעים אתנו , כמו שיש ועדת הסכמות והתאמות , ואומרים : ראו , חברים בקואליציה , יש לנו הבנה קודם כול שצריך לקצץ בתקציב המדינה .
הנה , למשל עמיר פרץ , למשל ידידי הטוב ראש ההסתדרות , אדם שעלה לגדולה בשבועות האחרונים , במידה רבה בעזרתה של ממשלת ישראל , שהעלתה אותך מעלה מעלה .
ואם עשתה הממשלה את זה , היא כבר עשתה דבר טוב אחד .
למה אתם טוענים נגד הממשלה ?
אם הייתם באים ובאמת דואגים למסכנים , היית בא אלינו .
הנה , חבר הכנסת חיים רמון , שדואג כל כך למסכנים .
הוא דואג למסכנים קודם כול כיוון שהוא משענתך .
למשל קרן =קרב , שהיה עליה דיון הבוקר .
הסבירו , שלא ייתכן שאנחנו נקריב את קרן =קרב על מזבח תקציב המדינה , שצריך להצטמצם בנושא זה כיוון שצריכים לתת במקומות אחרים .
אמרנו , הרף לכם מסגירת מקום שהוא חיוני לנו .
חבר הכנסת רפי אדרי , סגן יושב =ראש הכנסת , טרח ואמר במשך ימים רבים מעל הדוכן , שנמצא הסכמות לגבי דברים שאנחנו צריכים לתקן אותם או שצריכים למנוע את הפסקתם .
אבל אתם , מדוע לא באתם ואמרתם , ראו כמה צריך להשקיע במגזר המיעוטים , אם יהיו אלה כפרים מוסלמיים או דרוזיים או מקומות עירוניים נוצריים ?
לא הוסמכתי , חבר הכנסת רמון .
אמרתי שבשעת נעילת שער אנחנו נבקש שיפתחו לנו שער , על מנת לדעת מתי התקציב אכן יבוא לדיון .
אני לא יודע מה אתם מזדרזים כל כך .
הרי אתם חוקקתם את החוק , שלפיו ראש ממשלה שנבחר בבחירות ישירות לא צריך להזדרז עם התקציב .
זה חוק שאתם חוקקתם , חבר הכנסת פרס יסביר לכם .
באותו חוק , זה לא תיקון שאנחנו עשינו .
זה חוק שאתם חוקקתם , שאמר שראש ממשלה שנבחר ישירות לא צריך להזדרז עם התקציב , הוא לא צריך לעמוד בלחצים .
אבל אני לא יכול לקבוע בשם יושב =ראש הכנסת מתי תהיינה הצבעות .
לכן קודם כול , גם אנחנו בקואליציה היינו צריכים לגלות הרבה יותר אחריות , כי אין בתקציב יכולת להוציא הוצאות יותר ממה שיש לנו .
אין אנחנו יכולים לנהוג אחרת ממשפחה ממוצעת בישראל , אשר תקציבה מאפשר לה רמת חיים מסוימת .
ואם אנחנו רוצים לקחת מהכיס דבר מה נוסף , הרי לא יכולים למצוא כיס אחר שייתן לנו אותם דברים .
אינני מנהל משא =ומתן מעל הדוכן .
ידידי הטובים , אנשי מפלגת העבודה , שכל כך דואגים גם לכל אותן שכבות נחשלות , מצאו לעצמם את הזמן בשבוע התקציב - - - חלשות , יש גם נחשלות , אדוני שר הבריאות .
נכון , יש קבוצות חלשות שהן לא נחשלות , ויש קבוצות נחשלות .
במפלגת העבודה , מתוך דאגה רבה לכל אותם מסכנים ולחוק הבריאות , מצאו זמן לבחור מזכ"ל חדש למפלגה .
רצינו שחבר הכנסת מירום יהיה מזכ"ל , אבל משנה לחבר הכנסת רענן כהן .
והנה בכל זאת , בשבוע התקציב יש בשורה לכל הנדכאים בארץ הזאת .
רענן כהן הוא המזכ"ל של מפלגת העבודה .
לסיום , אני צריך לברך את חבר הכנסת אלי גולדשמידט , שניצח על חודו של קול את חברת הכנסת איציק .
לא .
אם כבר , אדוני , את שיר בית"ר , שבו , חבר הכנסת דראושה , גם בן ערב וגם בן נצרת וגם בני חיים יחד .
עם כל הכבוד , ירושלים קודמת לכול .
היא לא שווה לשום דבר .
בזכות ארץ - ישראל אתה יכול לשמור על הגולן , לא בזכות ירושלים .
- - - אתה אומר , שאם היא נכונה , הממשלה צריכה ללכת .
אם היא לא נכונה , מה אז ?
אתה אומר , שאם היא נכונה , הממשלה צריכה ללכת .
אבל אם היא לא נכונה , תגיד , מה אז ?
לגבי הממשלה , אתה יודע לומר שהיא צריכה ללכת .
כמו נשיא המדינה ומבקר המדינה .
זה נכון לתביעה הכללית , אבל לא ליועץ המשפטי לממשלה .
צריך לחשוב על זה .
הוא אחראי לניצחונות של " בית"ר ירושלים " .
הוא רוצה לשאול שאלה .
דראושה , בשם הממשלה - - - עם השב"כ .
חבר הכנסת גפני , אדם שמדבר כל כך יפה על הרמב"ם ועל הרמב"ן לא צריך לדבר על גירוש ספרד .
כאשר אתה מגזים אתה מפספס .
חבר הכנסת צוקר - - - חבר הכנסת צוקר - - - ההשכלה היא של האדם - - - זה כבר יותר הגיוני .
אני רוצה לנצל את היכולת לבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת צוקר .
אני מוכרח לומר , שתואר אקדמי הנדרש לצורך קבלת תפקיד במדינה הוא נושא של יכולת אינטלקטואלית .
נכון , חבר הכנסת צוקר , יש חברות מיוחדות שדורשות מיומנות , ואז מבקשים תיאור ספציפי של הגדרת הנושא , כמו לגבי מהנדסים , רופאים ואנשים שמתבקשים להיות מיומנים ביותר בחברה מסוימת .
אבל הבקשה לתואר אקדמי כדבר גורף נוגעת ליכולת אינטלקטואלית .
עם כל הכבוד , סמיכה לרבנות היא יכולת אינטלקטואלית , יכולת חשיבה לעילא ולעילא , מבחינת יכולת החשיבה .
ההשכלה היא השכלה של האדם SE , של אותו אדם באותו רגע שהוא בא ומבקש מהמדינה שתקבל אותו כי הוא עומד בקריטריונים .
זאת אומרת , אם אדם רכש השכלה שהיא השכלה פורמלית ובאותה עת ההשכלה הזאת היתה סגורה בפני השוויון בין גברים לנשים , הדבר הזה הוא לא רלוונטי לחלוטין , ולכן יש כאן משום טיעון שאולי הוא צודק במגזר אחד ולא צודק לחלוטין בעניין זה .
אני מבקש לומר דבר נוסף : גם המדינה קיבלה , למשל , גברתי השרה , ששלוש שנות ותק בשירות המדינה שוות לשנה אחת אקדמית .
אם כך הדבר , הרי שאי - אפשר שלא לבוא ולומר , שאותם טיעונים שנטענו על - ידי חברינו , שטענו לסמיכות רבנית , ראויים לדיון ממצה ביותר , ובאמת ראוי שהכנסת תדון בנושא הזה .
רציתי להוסיף לפרוטוקול דבר אחד : ייתכן שיכולה להיות הגבלה אחרת .
הייתי מסכים עם חבר הכנסת צוקר אם היה בא ואומר , שלעניין של דירקטורים ממשלתיים צריך בן - אדם לעבור שירות צבאי .
לא , לוועדת החינוך .
לא חייב , לא חייב .
היה ויהיה והווה רוב יהודי .
אדוני היושב - ראש - - - אדוני היושב - ראש , גברתי חברת הכנסת , רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת רחבעם זאבי , בן ירושלים ויליד ירושלים , חבר הכנסת עמנואל זיסמן , אחד מאבות העיר ירושלים במשך שנים רבות , מהיום שעלה לארץ קשר את גורלו בגורלה של ירושלים , כפי שעשתה זאת משפחתו שנים רבות עוד לפני שעלו , חברי חברי הכנסת הערבים , בשנת 1809 עלו תלמידי הגאון מווילנה - - - לא , אמרתי : חברי חברי הכנסת הערבים .
אתם התווכחתם , ואני רוצה לספר לכם סיפור : בשנת 1809 החלה תנועת עלייה לארץ על - ידי יהודים אשר הגיעו בגלל אמונה מיסטית שדי היה להם 1,800 שנה להתפלל לירושלים שלוש פעמים ביום ולהזכירה שלוש פעמים ביום .
נפשם ערגה אליה כל דקה וכל שעה מחייהם , והם מגיעים לירושלים במצוות רבם , כפי שעלו לירושלים מצנעה במצוות רבם , כפי שעלו לירושלים באותה עת במצוות רבם אנשי המגרב , אנשי מרוקו , אלג'יריה , תוניסיה , אנשי קהיר , אשר קשרו עמה את גורלם ואמרו : לא צריכים אנחנו 2,000 שנה לחלום על ירושלים , די לנו ב- 1,800 שנה , התקווה בת 1,800 שנה ; והם מגיעים לירושלים , משום שציון היא ירושלים , ואליה התפללו .
והנה בירושלים , שכולה בין החומות , 10,000 נפשות , 2,000 מהן יהודים , רובם אחינו בני ספרד אשר הגיעו אליה או לא עזבו אותה מעולם , אבל בעיקרם שמרו את הקשר עם הגלות הספרדית במשך שנים רבות .
2,000 תושבים יהודים בירושלים מתוך 10,000 , וירושלים שכוחת אל , עיר אשפה , עיר זנוחה , עיר שאיש לא נותן את לבו אליה .
אין עלייה לרגל לא מצד המוסלמים ; הנוצרים כמעט שאינם פוקדים אותה ; היוונים האורתודוקסים באים אליה כעולי רגל ומשתכנים בתוכה כשתקנים ; והתנועה הלאומית המיסטית היהודית אמרה : צריך לקשור את גורלו של עם ישראל בארץ - ישראל , וארץ - ישראל זה עם ואומה .
מה אני יכול לעשות ?
לאומית , עוד איך לאומית .
והנה , בתוך 50 שנה , חברי חברי הכנסת , ב- 1856 כבר פורצת ירושלים מעבר לחומות על - ידי יהודיה , משום שצר המקום בירושלים ולא יאמר אדם : צר לי המקום בירושלים .
כל זה עושים הם , כאשר היהודים הופכים רוב מוחלט בעיר הזו , לא משום ששאיפתם היתה אז להיות רוב מוחלט , אלא משום ששאיפתו של כל עם אחר לא היתה לירושלים ; שמו את פניהם לירושלים וביקשו לעלות לירושלים ופרחו והפריחו את ירושלים , שהיתה שממה , והפכו אותה לעיר האלוקים , לעיר יהודית , לבירתו של העם היהודי , צמיחת גאולתה של מדינת ישראל - - - - לעולם ועד - - - אף אחד , חוץ מהיהודים , לא ראה - - - הם לא מפריעים לי .
הם לא יכולים להפריע לירושלים .
איש לא יכול להפריע לירושלים .
אני מסלף .
אני מסלף .
הסכיתו ושמעו .
למה לך ?
הסכיתו ושמעו : מאז 1856 רוב יהודי מוחלט ומכריע בירושלים , ומאז ועד היום לא פסק הרוב היהודי להתקיים בירושלים כרוב .
זה כיוון שאיש לא שם את לבו לירושלים .
היא לא היתה כל כך קדושה לאיש , משום שכולם התפללו למכה , כולם התפללו לווטיקן וכולם התפללו - כל אחד לעירו ולארצו ולמולדתו .
ואנחנו שרנו " השיבנו לירושלים - - ואנחנו שרנו לאחר מכן , כתנועה ציונית פוליטית , את " התקווה " .
כולם מדברים ואומרים : " בת שנות אלפיים - - - ארץ ציון ירושלים " .
לא אמרתי .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אחרים שרו .
אנחנו באנו .
באנו לירושלים לבנות ולהיבנות בה , ואותה בנינו ועליה טרחנו .
כתוצאה מפעולתה של הציונות - בין שהיתה ציונות מיסטית , ציונות תורנית , ובין שהיתה ציונות פוליטית - פניה היו לירושלים , ובשל כך היום , ברוך השם , השם של כולנו , בירושלים יש 650,000 תושבים .
זו העיר הגדולה ביותר בארץ .
זו אחת הערים הגדולות במזרח התיכון .
זו עיר שהפכה להיות מרכז לפריפריה .
והנה , רובו של העם היהודי בארץ - ישראל ובירושלים עד 1967 , כתוצאה מהסכסוך הישראל - הערבי - שכן שנים רבות גרו יהודים וערבים בשכונותיה של ירושלים בהרמוניה מלאה ובהבנה מלאה שהם נועדו לחיות יחד .
אלה שחשבו שלא נועדו לחיות יחד הבינו שנגזר עליהם לחיות יחד .
אנחנו רק ידענו והאמנו ושאפנו וגם הגשמנו את היותנו עם בארצו , שירושלים בירתו .
אני מוכרח לומר , שכששוחררה ירושלים - - - אני אענה לך על השאלה .
עכשיו אני מדבר על ירושלים ואני לא מתווכח אתך בכלל .
אנחנו מדברים על ירושלים .
אני לא מתווכח אתך בכלל .
זה זמני , ואבקש ממך , אדוני היושב - ראש , בשם ירושלים , להשתיק אותו .
עד 1967 , רבותי חברי הכנסת , גברתי חברת הכנסת , היה היישוב היהודי בירושלים כאי בודד בתוך ים של יישוב ערבי .
כך קבעו גבולות 1948 - - - בשנת 1967 , כאשר שוחררה ירושלים , ישבו אבות העיר הזו - ובראשם ראש העיר הבלתי - נשכח טדי קולק , שהשקפות עולמו אינן כהשקפות עולמי , אבל בקשר לירושלים אנחנו מאוחדים , היינו ואנחנו עדיין מאוחדים , ואני מקווה שגם נהיה מאוחדים וכל עם ישראל יהיה מאוחד לגבי זה , כי ירושלים היא מיקרו - קוסמוס - ובאנו ואמרנו : די .
לא עוד אי בודד של יהודים בירושלים , אלא את ירושלים נקיף בערי לוויין , שכן הציונות היא מדיניות מתנחלת , ועל מנת שיהיה שלום צריכה ירושלים להיות מאוחדת כבירתה של ישראל , עם שוויון מלא לכל תושביה .
היום , אני מוכרח לומר , שבאותו עניין שהוא עניין עקשנותם של היהודים לגבי ירושלים , כמו גם חובתם של היהודים המחויבים בעזרת מדינת ישראל לחוק וסדר בירושלים ולאחוות כל התושבים , אנחנו עדיין בפיגור ואולי אפילו בכישלון - גם לגבי אמונתנו בעיר ירושלים כעיר מאוחדת וגם לגבי הצורך שלנו לדאוג לכל שכונותיה של ירושלים , בין שיהיו אלה במערב , במזרח , בצפון או בדרום , תוך שוויוניות מוחלטת .
אמרנו זאת - אנשינו אמרו - בעיריית ירושלים , וביקשנו מטדי קולק , במשך שנים רבות , והיה שם גם חבר הכנסת עמנואל זיסמן .
אמרנו : פנינו צריכים להיות למזרח , לכל שכונותיה של ירושלים , אשר במשך שנים רבות לא נהנו מהתשתית שהעניקה מדינת ישראל לשכונותיה הנבנות בירושלים עצמה .
היה צורך לתקן פערים רבים .
היה צורך להשקיע השקעות מרובות .
חלק מהן הושקעו לרווחתם של תושבי העיר כולה .
19 שנה חיינו , כאשר ערביי ירושלים הבינו שכלה ונחרצה מאתנו , העם היהודי , לקיים את ריבונותנו בירושלים .
התחיל להיות קשה בירושלים , כאשר חלק מאתנו החל לאבד את אמונתו , וחלק מתושביה הלא - יהודים של ירושלים החלו לחשוב שמא אנחנו לא מאמינים עוד בירושלים .
אדוני , אני מוכרח לומר , שאני מקווה שבשנה הבאה - ובפעם הראשונה אני אומר : " ירושלים העיר שחוברה לה יחדיו , שלא תחולק עוד לעולם ; ירושלים המאוחדת בירת ישראל " , כי אף פעם לא אמרתי זאת , כי זה היה מובן מאליו .
היום , כאשר אני רואה אחדים מבני עמי באים ואומרים שירושלים היא במשא - ומתן , אומר אני : " ירושלים העיר שחוברה לה יחדיו , שלא תחולק עוד לעולם .
ירושלים המאוחדת בירת ישראל " .
אני תקווה רבה , שבשנה הזו ימצאו ממשלת ישראל ועיריית ירושלים גם את הדרך לעשות עוד ועוד למען צמצום הפערים , שכן לא יכול להיות שיגור ילד בג'בל - מוכאבר , שהיא בירתה של מדינת ישראל , בתנאים לא שווים לילד הגר בשכונת תלפיות - מזרח .
כן , זו שאיפתנו , וכך נעשה .
הדרך היחידה לעשות זאת - בירושלים השלמה המאוחדת , בירת ישראל , לרווחת כל תושביה ומתוך דאגה להם כמדינת ישראל , מדינתו של העם היהודי , שבה חיים בשוויון כל תושבי הארץ הזאת .
אנחנו הגענו יחד עם אברהם אבינו .
במכה ומדינה .
ירושלים לא מוזכרת בקוראן .
- - - - - - - - - - - - - - - הירדנים תקפו את ירושלים .
- - - - - - - - - - - - אתה הוזה , הוזה .
- - - - - - עיריית ירושלים דאגה להם יותר מאשר עיריית - - - חזק וברוך .
זה לא אל - אקצה בירושלים .
בשביל זה החליפו את הממשלה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , בירושלים , כאשר היה בא אדם ומקבל סטירה , היה שואל את חברו : הגד לי , אתה נתת לי סטירה ברצינות או בצחוק ?
ואז , כשהיה אומר לו : אני סוטר לך ברצינות , היה אומר : טוב מאוד , כי צחוק כזה אני לא אוהב .
אני צחוק כזה כמו החוק הזה לא כל כך אוהב , כי אחת משתיים : אם באמת קרו דברים כאלה , מייד צריך לתקן את חוק המכר שיכלול כל דבר שניתן לפריצה .
לא ייתכן שאדם המקבל כספי ציבור ואשר ממש בפת לחמו קונה את ביתו וקורתו - שכן כך הנוהג בארץ שכולם בעלי בתים - יבוא ויעמוד בפני מצב שבו בכלל ניתן שכספי ציבור ירדו לטמיון מפני שמישהו בנה ופשט את הרגל .
הדברים האלה הם בלתי אפשריים , בשביל זה חוק המכר בא וקבע אותם תנאים דרושים .
דבר שני : כמה צודקת חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , הרי מדובר פה במסכנים שבמסכנים אשר אם תבוא ותטיל עליהם משכנתה נוספת העמדת בפניהם איזו משימה שהיא בלתי אפשרית .
הדבר האחרון והיותר - חמור מכולם : אם אכן נכון לעשות את הדבר , מדוע הוראת שעה ?
אם נכון הדבר , הרי הוא נכון לגבי כל השעות וכל הזמנים .
כנראה הוראת השעה באה ומדברת על מקרה מיוחד .
מקרה מיוחד , תבוא הממשלה ותפתור אותו כאשר מדובר בוועדת החריגים ולא נלך לאיזה חוק שהוא באמת פארסה , כי אותם אנשים שאיבדו את כספם , שהוא שארית כספם , שלא נותר להם דבר , אומרים להם היום : אתם תקבלו עוד משכנתה , וגם אותה תצטרכו להשיב .
על מה אתם מדברים , רבותי ?
כנראה בכל זאת יש כאן איזה עניין של מסכנים וכנראה זה חוק מיוחד לאנשים מיוחדים , וערבים אנו זה לזה ורחמנים בני רחמנים , אבל לא זו הדרך ; לא זו הדרך לבוא ולפתור בעיות , מפני שחוק זה לא צריך היה להתקיים .
אם קיימים דברים כאלה , מקומם בתיקונים של חוקים אחרים .
תודה רבה .
אני חשבתי על זה , ואולי בגלל זה הייתי מתקן את החוק .
אתה מגיע לאותו מצב .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , בכנסת כל כך פוליטית וסוערת כמו הכנסות השתים - עשרה , השלוש - עשרה והארבע - עשרה באמת מתבלט חבר הכנסת אברהם פורז כאדם שנשלח על - ידי שולחיו והוא עושה מלאכתו נאמנה .
הוא לא מתיימר להתעסק בדברים אחרים , אף שיש לו דעות ברורות ומגובשות ובהירות והוא מבהיר אותן , וגם כאשר קשה לי לשמוע את תוכנן , אני נהנה מצורת הגשתן .
באמת כל הכבוד לכנסות שחבר הכנסת פורז מכהן בהן , זה לכבודה של הכנסת , ואני מקווה שגם לכבודו של חבר הכנסת אברהם פורז .
אחת הדוגמאות היותר - חשובות לחיים הפעילים של כל אחד ואחד מאתנו - הרי לשם חיינו כאן אנחנו גם נאבקים בעניינים מדיניים ובעניינים שברומו של עולם , כדי שכל אחד יוכל לבטא ולהגשים את עצמו , ובעניין זה חבר הכנסת פורז הוא אחד מחברי הכנסת ומאנשי הציבור הישראלי היותר - טובים , הדואגים באמת לכל אותם דברים קטנים , שאנחנו לא יודעים איך לתת את הדעת להם , על מנת להביא למצב שבו יוכל כל אדם לחיות לעצמו בלי לפגוע בחבריו .
ואכן היום נושא הכבלים הוא צורך שלא יגונה , כמו כל אותם השירותים המתקבלים על - ידי אנשים כדבר מובן מאליו - כל הטלקומוניקציה , כל אמצעי הקשר .
אני חושב שחבר הכנסת אברהם פורז ניסח חוק לתפארת , דבר דבור על אופניו .
הייתי רק מציע , לאחר הוויכוח שגם אני הייתי שותף לו , לבוא ולקבוע , שאותה נציגות , אם תראה צורך להגיש בקשה לצו מניעה , תקבל צו מניעה מנימוקים מיוחדים לאותו בניין .
זאת אומרת , הכלל הוא שלא ניתן לקבל צו מניעה , משום שהכלל הוא שכל אדם הרוצה להתחבר לכבלים , כרוח החוק הזה , יוכל לעשות זאת , והיכולת של הקיבוץ לבוא ולמנוע ממנו את זכותו האישית תבוא רק מטעמים מיוחדים , שיבואו ויאמרו : עצם הצבת הדבר אצלו גורמת לכך שהציבור לא יוכל לחיות , או שלא יוכל לחיות באותה דרך שחי בה עד אותו יום .
כן .
לכן אמרתי : דברים מיוחדים .
זאת אומרת , המיוחד הוא , שכאשר אתה מקבל , אני נפגע .
לכן אני מציע שכך נעשה , ואני מברך את חבר הכנסת אברהם פורז ואני שמח שיש לי ההזדמנות החגיגית הזאת , כמו בחוקים אחרים , לבוא ולומר את דברי אלה .
לגבי דבריו של חבר הכנסת דהן , אני מוכרח לומר , שבמקום שאין בית משותף , בלאו הכי עומדת בפני כל אחד האפשרות לפנות לבתי - המשפט הרגילים באותם עניינים שהוא צריך להם , כאשר הוא נפגע כתוצאה מעשייה זו או אחרת של צד אחר , על מנת להגשים את זכויותיו האישיות כשהן באות ופוגעות בפרט אחר .
תודה .
גברתי היושבת - ראש , חברות הכנסת וחברי הכנסת , יש הבדל , חבר הכנסת אבי יחזקאל , בין הצעת האי - אמון שהיתה לפני שבוע להצעת האי - אמון השבוע - במלה מגונה אחת , והמלה היא עיתוי .
לזכותם של חברי מרצ ולזכותה של הצעת האי - אמון שבאה לפני הכנסת היום , שאנשי מרצ אינם מבקשים להשלות איש בפתרון הנראה להם כדרכה של הציונות .
הם אומרים בצורה מפורשת : רק הקמת מדינה פלשתינית תוכל להביא לאותו שלום מיוחל .
הם אומרים : לא יבנו בהר - חומה .
ואני לא מדבר על הניואנסים השונים בין חברי הכנסת שריד ודדי צוקר לבין רן כהן , כשרן כהן אומר : בתנאים מסוימים ניתן לבנות על הר - חומה , אם ממשלת ישראל תדאג גם ליישובם של אותם תושבי ירושלים שאינם יהודים , ומרצ אומרת כהבעת דעה של המפלגה , כמשא שהיא נושאת : שתי מדינות לשני העמים , ירושלים תחולק ; בעוד אתם מדברים - לפני שבוע , כאשר הצעתם הצעת אי - אמון דומה - על נושא העיתוי .
עיתוי הוא מלה מגונה , כי לפלשתינים אין שום עניין של עיתוי .
הדרך שלהם ברורה לחלוטין .
ואתם , אנשי מפלגת העבודה , צריכים להחליט האם אתם הולכים בדרך שמתווה המפלגה הציונית מרצ כפתרון שבעיני נראה איום ונורא לעתידה של הציונות ולעתידה של מדינת ישראל , או שמא אומרים אתם שהפתרון הוא באמת הפתרון שמציגה ממשלת ישראל .
אלא מה ?
העיתוי .
אל תבלבלו לעם ישראל את המוח ואל תספרו לו על עיתויים .
ערפאת יודע בצורה ברורה ביותר : אין שום עיתוי .
ירושלים תחולק בשלב ראשון ; ירושלים תהיה בירתה של המדינה הפלשתינית , אם חלילה תקום .
לא יהיה שלום אלא אם כן תהיה מדינה פלשתינית .
אנחנו יודעים שאת ירושלים לא נחלק לעולם .
ואנחנו יודעים שמדינה פלשתינית לא תקום .
ואנחנו פונים לממשלת ישראל בבקשה ובתחינה , שחלילה לא תמסור מסרים כפולים .
הפלשתינים יודעים בצורה מפורשת , שאין שום עניין של עיתוי , ולא יעזרו כל התעלולים וכל מטבעות הלשון שמפא"י המציאה ושאתם ממשיכים בעקבותיה .
אין כאן שום שאלה של עיתוי .
לכן אני גם מביע פליאה מסוימת על אחדים מחברי ממשלת ישראל שמוסרים לאחרונה מסר כפול .
אנחנו , בצורה הברורה ביותר והמפורשת ביותר , כפי שהובא לידיעת חברי הממשלה ולידיעת חברי ועדת החוץ והביטחון , אנחנו מדברים על כך , כפי שהושמע הדבר על - ידי שר החוץ ושר הביטחון וראש הממשלה , שהרשות הפלשתינית היא בין האחראים העיקריים לפרוץ המהומות בשטחים , שהיא האחראית העיקרית לאפשרות של בואו של מחבל לתוככי תל - אביב .
אותו אדם מנוול היה מוכן להקריב את נפשו ולהרוג נשים וילדים , כאשר בביתו יש אשה וארבעה ילדים .
כי הוא חשב שהוא יכול לפוצץ אנשים יחד עם עצמו ולהגיע לאיזו פסגת תהילה דתית .
אלה אנשים שאין להם גבולות , אין להם רסן .
אלה אנשים שאינם אנשים , אינם בני אדם .
ולא יכול להיות , שבכל פעם שאנחנו נעמוד בפני הצורך להחליט החלטה , נחליט החלטה בהתאם ליכולתם לבצע את זממם .
אני מבקש מממשלת ישראל , שגם היא לא תמסור , חלילה , מסרים כפולים .
לא יכול להיות שאנחנו נבוא לאמריקנים ונצביע בפניהם על אשמתה של הרשות הפלשתינית , ובאותה שעה ננהל עם אותה רשות משאים - ומתנים ונזמין את אנשיה לשולחנות של שרים כדי להביא בפניהם את הצורך בשיתוף פעולה .
לא יכול להיות שנעשה זאת כאשר באותה עת אנחנו מנסים לשכנע את העולם כולו , שהם הם האחראים למהומות שאנו חווים .
אדוני היושב - ראש , אני מוכרח לומר שהתפלאתי לראות את השר לביטחון פנים עומד לפני מצלמות הטלוויזיה , כאשר לידו נמצא ג'יבריל רג'וב והוא מארח לו לחברה , והוא מנסה להביא לידיעת הציבור את שיתוף הפעולה המלא בין הרשות הפלשתינית לבין ממשלת ישראל .
וזאת שעה שמשרד החוץ מנסה לשכנע את משרד החוץ האמריקני , שהם הם הגורמים לפרשת האלימות החדשה המתרחשת לנגד עינינו .
אדוני היושב - ראש , ההצעה להביע אי - אמון שהובאה על - ידי המגישים אינה מתייחסת רק להר - חומה .
היא מתייחסת לעצם היכולת של מדינת ישראל לנהל משא - ומתן על - פי הסכמי אוסלו .
שכן , גם לשיטתם של אלה התומכים בהסכמי אוסלו , ואני אינני אחד מהם , אנחנו חייבים להבין , שאם אלה העומדים מולנו במשא - ומתן לא יבינו שגם לנו יש קווים אדומים ; שגם אנחנו לא מוכנים , בשמה של אותה עיר ובשמו של אותו הסכם , לוותר על כל דבר ; שאין אנחנו יכולים להיות מאוימים , לא כעם ולא כמדינה ; שאין אנחנו מוכנים לבטל את שיקול דעתנו בפני איזו הפחדה , תהיה אשר תהיה - - - חבר הכנסת מסאלחה , אני מוכן להעביר להם כל קורס , אבל מכל מלמדי השכלתי , ואת הקורס האמיתי למדתי מכם .
העיתוי , זו מלת הקסם החדשה .
מדוע אתה לא מלמד את חבריך שאין עיתוי כאשר ערפאת מדבר על מטרה אחת ויחידה , שאין בלתה , שאם היא לא תושג תהיה אינתיפאדה ?
הוא מדבר על מטרה אחת ויחידה .
היום מאיימים עלינו באינתיפאדה בתוככי ירושלים אם אנחנו לא נסכים לחלוקתה .
היום מאיימים עלינו , אם על - פי הסכם אוסלו , שאנחנו עומדים עליו , קלה כחמורה - - - - - - אנחנו נדרשים שלא לפנות אותם מוסדות פלשתיניים , על - פי חוק שחוקק על - ידי ממשלת העבודה , על - ידי חבריך , על - ידי חבר הכנסת דדי צוקר כשהיה יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
אותו הסכם לא מתמלא מטעם פשוט אחד , שהרשות הפלשתינית אומרת לנו : דעו לכם , אם לא נצא וכל תאוותנו בידנו , לא יקום ולא יהיה .
אדוני היושב - ראש , אלה פני הדברים .
אני מבקש כמובן לדחות את הצעת האי - אמון .
אתה נגד - - - ?
- - - יצחק שמיר .
למה לא שכנעת את הוועדה ?
אתה פשוט לא מבין - - - זה בפירוק .
- - - - - - התיקון שלך יותר מרחיק לכת מכל - - - - - - - - - - - - הם גם התנגדו לה .
- - - יש לי שאלה אחרת ; אם זה לא ראוי - - - - - - שלא נפגע באדם שפעל בתום לב .
אני ארגיע אותך , זה אותו דבר .
לא רק שזה אותו דבר , זה היינו הך .
חס וחלילה .
הרצון של העם היהודי הוא להיות רוב בארץ - ישראל , ושמדינת ישראל תהיה מדינה יהודית עם רוב יהודי , ושזו תהיה מדינה דמוקרטית .
במצב של רוב , אסור שיהיה , חס וחלילה , דבר שלילי .
הוא יהיה עוד רוב הרבה יותר גדול במשך השנים .
זו התקווה שלנו , על - פי מגילת העצמאות שאתה ואנחנו שותפים לה .
יש הרבה אזרחים ישראלים בגליל , גם יהודים וגם ערבים .
אנחנו רוצים שבכל מקום יהיה רוב יהודי , ושלערבים יהיה רק טוב בארץ הזאת .
רק בארץ יהיה מיעוט ערבי .
יש מיעוט יהודי במרוקו , יש מיעוט יהודי באלג'יריה , אנחנו מיעוט יהודי ב- 21 מדינות ערב .
תהיה רק מדינה אחת בעולם שבה יהיה מיעוט ערבי .
הערבים יהיו חברי כנסת ויהיה שוויון זכויות לערבים .
יש רק בעיה אחת , אדוני היושב - ראש , שזו מדינה יהודית דמוקרטית .
אין להם רוב במדינה , אבל יש להם עכשיו רוב במליאה , ואני גאה על כך .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , הפרענו לו .
מדינה יהודית - - - - - - נגד - זה להסיר .
לצורך הפרוטוקול , אדוני השר , מדובר בפסגת - זאב .
נווה - יעקב , זה מהתקופה שבה עדיין חלמנו להגיע לשלטון .
הם רגילים אחרת , אדוני השר .
האם את חלק מהעם או כל העם ?
אני שומע הרבה אנשים שמברכים הלל על אף שהממשלה התחלפה .
למה בסקרים אתם מנצחים תמיד וביום הקובע אתם נכשלים ?
לחבר הכנסת שאול עמור יש הצעה לסדר - היום ?
אני במקומו .
היה כתוב במצע הליכוד בבחירות .
חבר הכנסת בן - עמי , אם הייתם אתם בזמן שאנחנו היינו עם בוש , אז בוש היה הופך להיות קלינטון .
אנחנו צריכים לשאול מה אנחנו - - - - - - אדוני היושב - ראש , אדוני שר המשפטים , חברי חברי הכנסת , לפני שאענה על הרצאתו המלומדת ועל הצעתו לסדר - היום של חברי היקר חבר הכנסת פרופסור שלמה בן - עמי , אחד מטובי שגרירינו , ועוד עתידו ועתידה של מדינת ישראל בזכותו לפניו ולפניה , הייתי רוצה שלא לעבור לסדר - היום על הדברים שנאמרו אתמול בתוכנית " עובדה " בטלוויזיה הישראלית , שבה נתברר בצורה הגלויה ביותר לעיני כול , שחברה לה התקשורת הישראלית במידה לא מעטה על מנת ליצור איזו אווירת הסתה נגד ראש הממשלה בכל הקשור לאמינותו .
ראש הממשלה נמצא בין הפטיש לסדן ובמצב של לבטים רבים , כאשר אנחנו , אנשי הליכוד , דור שני לתלמידי זאב ז'בוטינסקי , צריכים להתמודד עם תוכנית אוסלו , הבאה למסור חבלי ארץ - ישראל לידיים זרות , דבר שמחייב את ראש הממשלה למשנה זהירות כאשר גירסא דינקותא , כאשר האמונה המפעמת בלבו ובדמו לגבי זכותו של עם ישראל לארץ - ישראל מתנגשת עם הסכמים שעליהם חתמה ממשלת ישראל ושהם מחייבים אותו כראש ממשלה ממשיך - ובאה התקשורת , או חלק מהתקשורת הישראלית , ומייחסת אי - אמינות לראש ממשלה , כאשר לה ברור שהיא לא דוברת אמת .
העיתונאי רזי ברקאי , ששמו יצא לפניו והוא אינו ידוע כאחד מהתומכים הנלהבים של תנועת הימין בישראל , ברוב הגינותו אמר אתמול : רבותי , אנחנו צריכים להרהר הרהור רב במעשינו , והאם אין אנו יוצרים אווירה שאינה האמת הצרופה , ולעתים קרובות לא רק שאינה האמת הצרופה , אלא יסודה בעלילות שווא .
התקשורת כולה שתקה היום .
אילו קרה ההיפך , חברים , היום לא היתה תוכנית בוקר , לא היתה תוכנית ראיונות אחת שלא היתה מרבה מלל ומבקשת את חוות הדעת של חברנו היקר , השר לשעבר אמנון רובינשטיין , וחברנו היקר השר לשעבר בייגה שוחט , לבוא ולומר : הכיצד קרה הדבר שראש הממשלה אמר דבר לא - אמת ?
מדוע לא תקום סערה איומה מצדכם כאשר אומר עיתונאי בישראל : רבותי , חטאנו .
ייחסנו דברי לא - אמת והנה מתבררת האמת לאמיתה .
אינני רוצה , חלילה , לדבר סרה באחד הגנרלים הגדולים של מדינת ישראל , באנשים שהם שומרי ביטחונה , כאשר פעם אחת חשבו שאמר כך ולאחר מכן התברר שאמר כך , והכול יוחס כאילו לראש הממשלה - אין מלה אחת אמת .
כמו שנאמר : אין בו מתום .
מדובר על ראש השב"כ , שהודה לאחר מכן , והיו כאלה שאמרו - - - - שכנראה הפעילו עליו לחץ פיסי לא מתון בכלל כדי שיאמר מה שאמר , והתברר שמה שהוא אמר , הוא לא היה צריך כל כך להתאמץ , כי הוא אמר את האמת .
הוא הציע לראש הממשלה לפתוח את המנהרה .
רבותי , לא יכול להיות שאנחנו נתיר דמו של מאן דהוא בישראל , יהיה זה ראש אופוזיציה , יהיה זה ראש ממשלה , יהיה זה ראש ממשלה לשעבר , יהיה זה ראש אופוזיציה לעתיד .
נפסיק עם העניין הזה , ולא ננקוט מידה אחת לשמאל ומידה אחרת לימין .
כאשר מתגלית נבלה , נכריז על הנבלה בקול רם כולנו יחד .
מה שהתגלה אתמול בתוכנית " עובדה " היה דבר שאני מוכרח לומר כאזרח בישראל - פשוט נדהמתי כיצד אמות הספים לא נעות כאן , בארץ הזאת , כאשר עיתונאי אומר : רבותי , אנחנו צריכים לפשפש במעשינו , שמא טעינו , שמא לא גילינו , שמא מיהרנו - ריצת רגליים להרע - להוציא דיבתו של ראש הממשלה רעה בכל מה שקשור לאמירת אמת .
תאמינו לי , יש לי ויכוחים קשים ורבים עם ראש הממשלה גם בנושאים שאתה העלית , כי אני , כאותו בן שנולד ל - - - של מנחם בגין , אני מתקשה לומר אפילו לצורך טקטי , שאני צריך ללכת בעקבות אוסלו .
רבותי , כל מי שהוא בן תנועתנו יודע , שהסכמי אוסלו מביאים רוחות חדשות , או רוחות חדשות באות מאוסלו , ורוחות צפוניות הן בדרך כלל רוחות קרות , ורוחות צפוניות הן בדרך כלל רוחות שמביאות סערה לים , ורוחות צפוניות הן כאלה שמובילות את ספינתנו במים סוערים , ואנחנו צריכים להתמודד , ואסור לנו , כמו שאמר חבר הכנסת הנכבד פרופסור בן - עמי , לאבד את המצפן ואסור לנו לאבד את הצפון .
להווי ידוע לך , אדוני חבר הכנסת בן - עמי , אמר זאת יפה אמש , באותה תוכנית שעליה דיברתי קודם , שר המשפטים צחי הנגבי : אנחנו לא מתכוונים שסופה של תוכנית אוסלו תהיה מדינה פלשתינית .
בין שבוש יהיה קלינטון ובין שקלינטון יהפוך לבוש , ובין שהאמריקנים יאהבו אותנו ובין שהאמריקנים לא יאהבו אותנו , אנחנו באסטרטגיה שלנו יודעים שלא תקום ולא תהיה מדינה פלשתינית .
אני מסכים להערותיו של חבר הכנסת שלמה בן - עמי , שכאשר מדברים על פורטו - ריקו או על אנדורה נוצר בלבול , שגם אני לעתים נקלע אליו .
גם כשאני שומע דברים כאלה , משגיח אני בשבע עיניים גם בראש תנועתי וגם בראש ממשלתי , שאני תומך בו תמיכה מלאה , מתוך הבנה וידיעה שדרכו היא דרכי ודרכנו היא הדרך המשותפת שעליה דיברנו במשך שנים .
חבר הכנסת בן - עמי , אתה אומר : האם יעלה על הדעת לעשות שלום עם סוריה , אלא אם כן ימסרו את הגולן ?
אני מוכרח לומר , שאם זאת היתה הגישה , הרי בוודאי אנחנו לא צריכים לנהל משא - ומתן .
אנחנו נאמר : או מוסרים את הגולן או לא מוסרים את הגולן .
כששמעתי את רבין , זיכרונו לברכה , כאן או בוועדת החוץ והביטחון , ושמעתי גם את שמעון פרס , תמיד אמרנו , שאנחנו לא נתנה שלום בכך שהגולן יישאר בידינו , ואתם אל תתנו את השלום בכך שנרד מהגולן .
בואו ניכנס למשא - ומתן בלי תנאים מוקדמים .
כי זו דרך המשא - ומתן , שהרי אתה ואני יודעים שהגולן נכבש על - ידינו .
אינני אומר שוחרר , משום שמבחין אני הבחנה יתירה בין הגולן לבין ירושלים , בין הגולן לבין חבלי ארץ - ישראל , יהודה ושומרון .
כאשר הגולן נכבש על - ידינו , הוא נכבש במלחמת מנע מוצדקת לפי כל כללי המשפט הבין - לאומי .
כל מדינה היתה אומרת : מלחמה זו נכפתה על העם היהודי , נכפתה על מדינת ישראל .
היא פרצה לאחר איום , ואחר כך היא נמשכה מהגולן לעברנו , ולא אנחנו הלכנו לעבר הגולן .
לא היתה מלחמה יותר צודקת ולא היה כיבוש יותר צודק מאשר כיבושה של מדינת ישראל את רמת - הגולן .
אמר אז מנחם בגין , באותו לילה , כשר בממשלה : הגולן בידינו כפיקדון לשלום .
וגם כאשר החיל את החוק הישראלי על רמת - הגולן , אמר לנשיא ארצות - הברית : לא יהיה בכך משום הפרעה כלשהי לקיום משא - ומתן לשלום עם הסורים .
אבל לבוא ולומר : התנאי הוא שתרדו מהגולן ?
לא אנחנו נאמר : אנחנו רוצים שלום בלי לרדת ; ולא אתם תאמרו : אנחנו רוצים שלום רק אם תרדו .
הדברים צריכים להיות ברורים , משום שחוקי המשחק והמצב הגיאו - פוליטי החדש שנוצר לאחר מלחמת ששת הימים נוצר כולו באשמתה של סוריה .
ולולא פתח המלך חוסיין , כאשר הכביד הקדוש - ברוך - הוא את לבו , במלחמה , מלחמת ששת הימים , כאשר ביקש ממנו מנחם בגין כשר בממשלתו של אשכול : הרף ידך , אין לנו עניין אתך ועם הממלכה ההאשמית , יש לנו עניין ומלחמה עם מצרים וסוריה , המאיימות על קיומנו , עזוב אותנו ונעזוב אותך - לא היינו משחררים את ירושלים ואת יהודה ושומרון .
ויקשה הקדוש - ברוך - הוא את לב חוסיין , וכך שחררנו את ירושלים וכך שחררנו את יהודה ושומרון , שלא היו מדינה ריבונית מעולם , אלא שטחים תחת ריבונותה של הממלכה ההאשמית , ובעזרת השם , בעתיד - תחת ריבונותה של מדינת ישראל .
לכן אני בא ואומר : הידרדרות בכל התחומים ?
נכון , אם רוצים שניתן את הכול , לא תהיה שום הידרדרות .
אתה יודע ?
אתיתי ספר וראיתי - כך ההצעה לסדר - היום מפי חבר הכנסת שלמה בן - עמי .
אני אומר לך , שלא תהיה שום הידרדרות אם גם נעזוב , כל אחד , את מקומנו .
אפילו האמנה הפלשתינית תקבל אותנו בשמחה רבה , את אלה שעלו לארץ לפני 1917 .
פלשתיני אני לכל הדעות .
אנחנו לא ניתן להם שום דבר שלעם היהודי אסור לתת לאחר ששב לארצו , כי ארצו של עם ישראל היא ערובה לקיומו של העם היהודי .
תודה .
זאת שרה וזאת שרה שירים .
אם מצבך בעבודה הוא כמו מצבו בליכוד - - - האם הממשלה רואה בהצטיידות הנוספת דבר שהוא בניגוד להסכמים וכי זו הפרה מפורשת ?
השפה העברית עשירה .
- - - - - - לא רק פתרו את הבעיות .
תשאל את חבר הכנסת דראושה , הוא חבר בוועדת - - - אני לא אומר לך שהכול טוב ; רחוק מכך .
אני אתן לך נתונים .
הם פה אצלי .
זה לא נכון וזה לא הוגן , מה שאתה אומר .
פי שניים ממה שנתנה הממשלה הקודמת .
פי שניים .
% 26 לעומת % 22 .
אם אתה מוסיף את מזרח - ירושלים , זה בדיוק - - - - - - זה חופש העיתונות , חופש הביטוי .
אלה אנשים חולים .
אתה מאשים אותי עם האנשים החולים האלה ; אתה מסית נגדי בגלל האנשים האלה .
- - - מה שקרה עם - - - הם חולים , ואתה מאשים אותי .
כל מי שלא בעד שלום הוא רוצח .
אתה מערבב קודש בחול .
- - - פרס אמר - הם לא יהודים .
- - - - - - זה לא פרוידיאני שאתם פונים אלינו כל פעם ומצביעים באצבע מאשימה .
אני לא מתבייש בזה שאני בעד ארץ - ישראל .
- - - אל תאמין למה שאתה רואה .
לא צריך להאמין תמיד למה שאתה רואה .
כל אחד מהם צופה בך עכשיו בטלוויזיה בשקיקה רבה .
כל אחד הפסיק את עבודתו ורוצה לשמוע מה יש לך לומר בהצעת האי - אמון .
למרות כל מה שהממשלה הזו עושה , לא תמכת בנו אף פעם .
משב הרוח המרענן בא מהממשלה .
להיפך , אני רוצה לעזור .
משב הרוח המרענן בא אליך מהממשלה .
אז אולי תסיר את הצעת האי - אמון .
חבר הכנסת שוחט , במטותא ממך , לגבי הנושא , אם ראה ראש הממשלה או לא ראה - ודאי שאנשי ליכוד לא שמו את הדברים האלה - - - יש עוד פעם ריטואל שבא וחוזר - - - יש הבדל גדול בין מזרח תיכון חדש של רבין לבין מזרח תיכון חדש של פרס .
גם אתה - - - אם תאמרו זאת הרבה פעמים , אולי הם ישתכנעו , הירדנים .
הוא לא מדבר על נושא מדיני .
- - - אני מודיע לך , שיישום הסכם ביילין - איתן , אוי ואבוי לנו , לא יקיים לפי דבריך את שדה התעופה באילת .
ארץ - ישראל - - - עובדה שיושבים בארצות - הברית .
- - - אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , אדוני השר , מיותר לציין , שיש לברך את הממשלה ואת אדוני השר על הגשת חוק זה ועל ההישג של ההסכם עם ירדן , משני טעמים .
הטעם הראשון - טוב עשתה הממשלה ועשה אדוני השר , שבימים אלה , שהם ימי הזיכרון לראש הממשלה יצחק רבין , זיכרונו לברכה , מציבים אנו מצבה נוספת לפעולתו ולדברים הנפלאים שהוא עשה למען עם ישראל .
מאידך גיסא , חשוב להביא את החוק הזה בימים אלה על - ידי שר המחזיק באמונה שלמה , מבחינה דתית ומבחינה לאומית , בדעה ובאמונה שארץ - ישראל שייכת לעם ישראל , והשר הזה הוא שבא במשא ומגע על סמך ההסכם שהתחיל בו יצחק רבין , שהיה המשך להסכם שהתחיל בו ראש הממשלה מנחם בגין , זיכרונו לברכה .
ובא שר המחזיק בצורה גאה בעמדות ברורות הידועות גם לשכנינו - אם יהיו אלה שכנינו הירדנים , אם יהיו אלה שכנינו המצרים , אם יהיו אלה שכנינו השוכנים אתנו בארץ - ישראל , בני העם הפלסטיני - הם יודעים היטב את דעותיו של השר .
והנה השר חותם על הסכם ואמות הספים לא נעות ואיש לא בא ואומר : איננו רוצים לשבת עם ממשלת ישראל , כי השר הנכבד יצחק לוי , שאנחנו מכבדים אותו מאוד באופן אישי , מחזיק בדעות כאלה בתוך ממשלת ישראל .
נהפוך הוא .
רבותי , הישגיו של יצחק רבין ברורים .
האסון שנפל עלינו הוא אסון נוראי .
לא אני אבוא ואומר דבר נגד החרפה שנפלה על ראשו של עם ישראל ביום רצח רבין .
עם זאת , לא יעזור מאומה - כאיש המחזיק בדעה שארץ - ישראל שייכת לעם ישראל , כאיש המחזיק בדעה ובהשקפה של ארץ - ישראל השלמה , אינני רואה עצמי אשם , חס וחלילה , באותו רצח נתעב , רק משום שאני איש הימין , רק משום שאני איש החושב שהסכם אוסלו עלול לדרדר אותנו חלילה למסלול התרסקות שממנו אנחנו עלולים להשיג לא שלום אלא מלחמה שתטפח על ראש כולנו , משום שגם על - פי אותה השקפת עולם - - - תסלח לי רגע - - - חס וחלילה .
הסתה אישית נגד מי ?
יצחק רבין ?
היום אתם באים ומאשימים כל אחד בימין - - - אני אומר לך בצורה מפורשת , שאיש מאנשי הימין המוכרים לי ולחברי לא הלביש אותו בלבוש של קלגס .
אם היו שם אנשים שהשתלחו או שעשו זאת בצורה מגמתית , או שאנחנו שמענו , אחר כך , שהיו להם קשרים גם עם כוחות הביטחון והם יצרו פרובוקציות איומות ונוראות - אני מצר על כך שתנועתי שיתפה פעולה בכלל עם איזה גורמים שהם .
באנו אז למפד"ל ואמרנו להם : בואו נעשה את ההפגנות - אנחנו , יש"ע , מפד"ל , התנועה הדתית - לאומית , הליכוד , נוציא מאתנו את כל אותם פרובוקטורים נוראים , המביאים חרפה על עמנו , המביאים חרפה על אמונתנו .
עם זאת , אני מוכרח להגיד לחיים רמון , שההסכם בינינו לבין ירדן - ואני מסיים , אדוני - הוא נושא של זהות אינטרסים .
הסכמים בין עמים , שלום בין עמים נובע מזהות אינטרסים .
ההסכם עם מצרים עומד שריר וקיים בגלל האינטרס המשותף של ישראל ומצרים לקיים שלום .
השלום עם ירדן הוא בגלל אינטרס וזהות אינטרסים מובהקים בינינו לבין המדינה ההאשמית .
אני מקווה שנגיע , בעתיד , ויהיה זה עתיד קרוב או רחוק , להסכם עם סוריה מתוך זהות אינטרסים , מתוך הבנה והכרה שהשלום טוב לשני העמים .
אני גם מקווה , שנגיע להבנה עם שכנינו הנמצאים בתוכנו , עם הישות הפלסטינית וערבי ארץ - ישראל , על מנת שיבינו שכולנו צריכים לחיות בארץ הזאת יחד .
אבל , לפי רמון , אם לא היינו נותנים לערפאת את כל תאוותו בידו - - - - הרי היינו מביאים למצב שבו לא היינו מגיעים , או חלילה מסלול עקבה היה נסגר .
תודה , אדוני השר , על כך שהבאת את עם ישראל למצב שבו הוא מקיים יחסי שלום לא במזרח תיכון חדש אלא במזרח תיכון שהיה הווה ויהיה מזרח תיכון שיש בו הזדמנות לכל החיים בו לחיות באחווה , בשלום ובשיתוף פעולה , כאשר עם ישראל יושב לבטח בארצו , ארץ - ישראל .
תודה רבה .
אנחנו מוכנים לעסקת חליפין .
אתה מתכוון לשורשים משותפים שלך ושלו ?
נדמה לי שמה שהם דרשו הוא רק שייחקר אבישי רביב .
הוא מייצג אותי ?
מה ההכללות האלה ?
מי ?
אותו פרובוקטור , אותם אנשים .
אתם כל הזמן לכל בודד אומרים : זה לא אתה , ומצביעים באצבע מאשימה על כולנו .
ואני מוכרח לומר לך , שאני שומע זאת מפי משפחת רבין , באים ואומרים ומצביעים , שכל אדם שהוא למעשה לא " רודף שלום " , על - פי גישתם , הוא אדם - - - בכל השאר אני מסכים אתך .
מדאיג אותך שאנחנו בשלטון .
עוד לא - - - - - - - - - יודע היטב מה דעותיו של השר יצחק לוי , הוא מכיר אותו במשך 12 שנות שירותו בכנסת ישראל ובממשלת ישראל , הוא חתם אתו הסכם .
- - - אבל בלי ירושלים לא יהיה שלום .
אבל בלי ירושלים לא יהיה שלום .
אבל לא יהיה שלום .
הדיון בקריאה ראשונה יסתיים היום ?
- - - 15 חברי כנסת ?
אני התנגדתי לחוק כל עוד הייתי בחוץ .
ברגע שנכנסתי פנימה - לצערי הרב אין יותר משגריר אחד בוושינגטון , ויש אנשים שמחכים .
אי - אפשר להתעלם מהעובדות , כמובן , ומהנזיפה שלך בממשלה .
עם זאת , מי שיצר את האנומליה הקונסטיטוציונית הזאת היה דווקא הרוב שזכה והביא לשינוי שיטת הבחירות .
אין ספק שהחוק גרם לפיחות .
- - - איפה הפיקציה .
דיבידנד פוליטי זה דבר לגיטימי בפוליטיקה , אתה יודע .
תאר לך שאתה בחוץ ודראושה נכנס והוא נהיה שר ואתה אומר : יא חביבי , גם שר וגם חבר כנסת ?
- - - - - - - - - גברתי הפרופסור - - - גברתי הפרופסור - - - ברשותך , אדוני היושב - ראש .
אני רוצה רק להסביר לה משהו , אדוני היושב - ראש .
גברתי , כשאת מדברת על חוק ארור - אני רוצה להפנות את תשומת לבך לכך , שחוק הבחירה הישירה , שעליו יוצא זעמך , נחקק על - ידי סיעתך , בהתנגדות סיעת הליכוד , שהיא היום בממשלה .
יתירה מכך , חוק זה שנחקק על - ידי סיעתך קובע במפורש , שרק מחצית משרי הממשלה צריכים להיות חברי כנסת .
הוא ארור אולי , אבל לא כאן .
- - - למה ?
ידונו בזה בקריאה ראשונה .
חבר הכנסת פינס , נעביר אותו בקריאה ראשונה , ובין קריאה ראשונה לקריאה שנייה נבקש בוועדה להוסיף סעיף האומר : תחילת תוקפו של חוק זה מהכנסת החמש - עשרה .
זה לא אומר שהחוק לא ראוי .
ממש תענוג לשמוע אותך משבחת את המשטר האמריקני .
כאשר יצחק לוי היה חבר כנסת הוא הקפיד להיות באולם .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת - - - החוק לבחירה ישירה הביא לידי מצב פוליטי חדש , שבו שתי המפלגות הגדולות , רבותי , שהעמידו מועמד לראשות ממשלה , נגרע כוחן , משום שהאזרח יכול היה להצביע עבור מועמדו לראשות ממשלה וגם לתת למפלגה קטנה יותר את קולו , כפי שוודאי עשיתם שם בבית .
כתוצאה מכך גם העובדות מדברות על כך שהליכוד קיבל 32 מנדטים , ומפלגת העבודה , שפרס היה מועמדה - 34 מנדטים .
בכל מקרה , חבר הכנסת זיסמן , הממשלה היתה כוללת רוב מוחלט של אותם חברים מהמפלגה הגדולה שראש הממשלה , שעמד בראשה , היה זה שניצח בבחירות .
כך יוצא שלליכוד , שלו 32 מנדטים , הליכוד - גשר - צומת , יש 11 שרים מבין חברי הכנסת , והבוקר אני מוצא את עצמי , אדוני היושב - ראש , הולך לוועדת החוקה , חוק ומשפט ומדיר רגלי מהוועדה למאבק בנגע הסמים , שהיא ועדה כל כך חשובה , לא משום שמישהו אחר לא בא לכנסת , אלא משום שאין מישהו אחר שילך לוועדה זו , משום שאני חבר בשתי הוועדות ואין לי מחליף .
יותר מכך , אני רוצה לומר לכם , שאין בכלל ספק שהחוק לבחירה ישירה לראשות הממשלה - ואני מוכרח לציין את חבר הכנסת פרופסור שבח וייס , שהיה עקבי בעמדתו נגד החוק לבחירה ישירה , ועקבי בעמדתו נגד החוק הנורבגי , ובכל זאת אצבעו הביאה לידי כך שנחקק חוק שבו נקבע במפורש שמחצית השרים - שמעו נא - לא יהיו חברי כנסת , או רשאים שלא להיות חברי כנסת .
זאת אומרת , עד מחצית השרים .
אני הולך על דרך החיוב ולא על דרך השלילה .
לא .
יש רשעים כאן , יש רשעים שם .
אמר סיני חכם : פורנוגרפיה היא עניין של גיאוגרפיה .
ודאי שנורבגיה היא עניין של גיאוגרפיה , שכן - - - אני לא מדבר כרגע על אוסלו .
בואו נתרכז בדברים שאנחנו מדברים בהם .
נאמר בצורה מפורשת , החוק הנורבגי הוא צורך מפלגתי .
צורך מפלגתי הוא דבר לגיטימי .
אני אומר לכם , כי למעט אותם אנשים שהם עקביים - אני משבח את פרופסור שבח וייס על כך .
זו הקדנציה השלישית ; בשתיים - אחת שהייתי בכנסת , ואחת שראיתי אותו מעל מסכי הטלוויזיה , הוא עקבי בעמדותיו בעניין זה .
אותו דבר ביחס לחבר הכנסת אורון , וגם ביחס לתנועתו .
עם זאת , ראו נא כמה חברי כנסת שעמדו פה ודיברו סרה בחוק הנורבגי עד כדי קביעה שהוא אסון , היו אומרים היפוכו של דבר לו היה מדובר בצורך מפלגתי שלהם .
והרי אמר אותו סיני : פורנוגרפיה היא עניין של גיאוגרפיה .
אני מוכרח לבוא ולומר , שנימוקיו של חבר הכנסת אברהם פורז הם נימוקים כבדי משקל , והשאלות הן שאלות מאוד רציניות מבחינה קונסטיטוציונית , כיצד יבוא אדם שאולי חושב שצריך לפטר , חלילה וחס , את ראש הממשלה .
למשל , אם הייתי חבר מפלגת העבודה והייתי חושב שצריך לפטר את ראש הממשלה מטעמי בגלל בעיות כאלה או אחרות , איך הייתי יכול להרים את ידי כאשר אני יודע שהעניין תלוי בעצם קיומי כאן בכנסת .
אבל המצב הוא כך גם בחוק הבחירה הישירה לראשות ממשלה .
יש נימוקים כבדי משקל לכאן ולכאן .
אני מוכרח לומר , שכשהייתי מחוץ לכנסת - - - כן בוודאי .
שמע , חברי הכנסת הם לא יצורים שירדו מהמאדים .
הם יודעים מי יביא אותם לכנסת - החוק הנורבגי - ומי יוציא אותם מהכנסת .
הם יודעים שהם חברי כנסת על תנאי .
יש שאלה רצינית מאוד , מה השיקולים לכאן ולכאן .
ויש טבלה האומרת בעד , ויש טבלה האומרת נגד .
אני רוצה לומר לכם , הדברים הם לא שחור ולבן , והם ישתנו בוודאי באותו להט דיון כאשר מדובר בחברים אחרים .
אני מוכרח לומר לך , חבר הכנסת פורז , בזמני אני הייתי מחוץ לכנסת , ולצערי הרב שגריר אחד אפשר לשלוח לוושינגטון , אי - אפשר - יותר משגריר אחד .
אם היה החוק הנורבגי תלוי בי , אם גורלי היה תלוי בחוק הנורבגי - לא שמחתי לתמוך בחוק הנורבגי מבחינה עקרונית .
מבחינה אישית מאוד אהבתי אותו , וגם אחרים אוהבים אותו מאוד , משום שהוא יכול לתת להם את הפתח להיכנס לכנסת .
120 חברי כנסת תמיד היו ותמיד יהיו .
שרים שאינם חברי כנסת , תמיד אפשרי הדבר לפי החוק הזה .
אז אל נא נהיה צבועים .
השאלה , אם הצורך המפלגתי עומד בניגוד כל כך איום לחובה הקונסטיטוציונית האומרת לנו , כי לא כך צריך לנהוג פרלמנט .
עוד דבר אחד , אדוני היושב - ראש .
כאשר מדברים בפרלמנטים אחרים באירופה , שם מדובר ב- 400 חברי פרלמנט .
כאשר יש לך 18 שרים , הם באמת בטלים ב- 400 .
כאן , כאשר על חודו של קול - - - בנורבגיה יש מעט חברי פרלמנט , לכן חוקקו .
יפה מאוד , אדוני .
אני רוצה לומר לך , שסוף סוף המין החזק שולט בנורבגיה .
לכן , אני מבקש מחברי הכנסת להביא את כל אותם נימוקים שלהם צריך כדי לשקול האם מן הראוי להעביר חוק זה או לא .
יש להעביר אותו לקריאה ראשונה ולשבת על המדוכה בוועדת החוקה , חוק ומשפט , על מנת לקבוע מה ראוי ומה לא ראוי , והאם בכלל צריך להעביר חוק זה .
אני - הצורך המפלגתי והחברות הקיימת כלפי חברים אחרים בהחלט יביאו אותי להצביע בקריאה ראשונה למען החוק .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת פורז , כמו תמיד אתה מפתיע ביכולת החקיקה שלך ובעירנותך לעניינים שהם לפעמים לקונה שלא נראית עד אשר נתקלים בה .
אני מוכרח לומר , שכאשר ראיתי הבוקר את הצעת החוק על גבי המסך , משום שאינני חבר בוועדת הכלכלה ולא הייתי שותף להליכים של הקריאה הטרומית , נפעמתי מבחינת הצורך בתיקון כפי שאתה דורש .
אבל יש לי כמה השגות שאותן בוודאי אעלה בדיוני הוועדה , משום שכאן קצרה היריעה וקצר הזמן .
רוצה אני רק לומר , שמדובר כאן בנושא שהוא למעשה הגנה , אותה הגנה שמבקש אתה לתת לאדם כאשר הוא בא ומבצע פעולה שהיא לכאורה בניגוד לחוק להגנת הפרטיות .
אין לי כל ספק , שבעיקרון אתה צודק , והרי אתה דומה להלל , שתיקן את תקנת הפרוזבול , ובעקבותיה - היתר עסקה .
שהרי אם לא תינתן הגנה כזאת לאדם , יכולים להימצא הרבה אנשים שייפגעו בגלל חשש של החזרי שיקים או של אי - יכולת פירעון שהופכת להיות מגפה , בוודאי בזמנים של משברים כלכליים כאלה או אחרים .
אם אדם לא יקבל את האפשרות לבוא ולבדוק את האנשים שהוא עוסק אתם , גם אם הוא אדם פרטי ואינו תאגיד , בהחלט יכול הדבר להיות לרועץ גם לאותם אנשים שאין להם כל התנגדות שיבואו ויבדקו את מצבם הכלכלי על מנת לעשות אתם עסקות .
ההגנה שניתנת לנוכל בפוטנציה או לאדם שלמעשה מציג את עצמו כלפי הציבור ביומרנות , כאילו הוא יכול למלא אחר התחייבויות שעה שאין לו אפילו כוונה לקיים אותן , ואין מדובר פה בעסקות פוליטיות אלא בעסקאות יומיומיות - כי בעסקות פוליטיות שמענו כבר שיש מקרים רבים שאפילו מותר לפעמים לשקר , חלילה - אני בהחלט חושב שהתקנה והתיקון שאתה מבקש לעשותם כאן , בהסתייגויות מעטות , ובוודאי כאשר באים ומגלים את כוונת המחוקק , אם וכאשר לימים יבקשו לפרש אותה הגנה אשר אתה נותן כאן לצורך קביעה , האם היא עומדת - - - כן , אדוני .
זאת ועדה משותפת ?
אם הצעת החוק עוברת לוועדה משותפת , לא אצטרך אפילו להיות ער לעניין , כי אני חבר מן המניין בוועדת החוקה , חוק ומשפט , ואשמח להיות בוועדה משותפת , משום שאני חושב שאולי ניתן אפילו להרחיב חוק זה גם לעניינים אחרים .
תודה רבה .
הואיל והחוק קשור גם באיזו צורה בחוק לשון הרע , אין כל ספק שוועדת החוקה , חוק ומשפט היא המוסמכת לדון , משום שהנושא הוא לא רק נושא כלכלי אלא הוא נושא משפטי שנוגע גם לזכויות האזרח .
- - - קודם שתכניס לבית - סוהר - - - חבר הכנסת אלסאנע הפך זאת לוויכוח פוליטי , ואתה נגרר לוויכוח הפוליטי .
אדוני יושב - ראש הכנסת , כנסת נכבדה , לפני שנדון בהצעת החוק החשובה הזאת אני חושב , שאי - אפשר לעבור לסדר - היום מבלי שנשיב דברים על דבריו של חבר הכנסת אלסאנע , אשר ביקש בהזדמנות זאת לבוא חשבון עם העם היהודי והעם הישראלי בכל מה שקשור להגדרת המלה טרור .
העם היהודי , שסבל יותר מכול מטרור - טרור אישי וטרור לאומי - יודע עד כמה איום הוא הטרור כלפי כל אדם באשר הוא , ללא הבדל גזע , דת ולאום .
עם זאת , אינני מסכים עם הניסיון להשוות את פעולות הטרור של יחידים אשר פעלו בשטח מדינת ישראל כלפי אנשים מהעם הערבי לאותן פעולות טרור אידיאולוגיות אשר נעשות על - ידי אנשים הבורחים לערי מקלט , הערים הנמצאות בשליטה של הרשות הפלשתינית ; נכנסים לבית - משפט כאילו נכנסו לבית - בידור , יוצאים שפוטים ולא מרצים כל עונש .
אי - אפשר להשוות זאת להתייחסותה של החברה הישראלית לאותם רוצחים שעליהם דיבר אלסאנע , רוצחים שפלים של אנשים מהעם הערבי אשר יושבים מאחורי סוגר ובריח לכל חייהם כאסירי עולם , כפושעים .
אי - אפשר להשוות את מעשיהם של אנשים אלה לאותן פעולות טרור שנעשו על - ידי אנשים מסיבות אידיאולוגיות , " ג'יהאדיים " , " שוהאדטים " .
בכנסת ישראל ובעם ישראל ובעם הישראלי , הכולל יהודים וערבים , לא מן הראוי שבאותו הבל פה נאמר דברים כאלה .
אבל היום הכול מותר , כמובן , היום הכול אפשר , וחבל - משום שנגזר עלינו לחיות יחד וחייבים אנחנו לחיות יחד וצריכים אנחנו להבדיל כאן בין הדברים .
אשר לחוק , אדוני היושב - ראש , אני יודע שאנחנו , אנשי התנועה הליברלית , חושבים , שלא מן הראוי שנכפה על אדם להיות בארגון יציג .
בדרך כלל , כך דברים אמורים , אבל יש מקרים יוצאים מן הכלל , והיוצא מן הכלל במקרה זה בולט לעין .
היוצא מן הכלל במקרה זה הוא כל כך מתבקש , היוצא מן הכלל במקרה זה הוא כל כך הכרחי , כי כאן מדובר במשפחות ובנפגעים שנמצאים לפעמים בחוסר אונים רק עקב השוק שהם נמצאים בו , המצב שהם נמצאים בו דקה אחרי אותו רגע איום ונורא שבו הם נפגעו בפעולה שנפלה על ראשם מבלי שיכלו לצפות , לחזות או לראות אותה דקה לפני שנפגעו .
אומנם מדובר פה בכפייה כביכול מבחינת החוק , כי אנחנו אומרים לאדם : אתה חבר בארגון יציג כל עוד הבעת את אי - רצונך להיות בארגון זה .
ואכן , סעיף 3 ( ה ) בא ומציין במפורש , שיכול אדם המבקש או מסרב להיות חבר באותו ארגון או תחת כנפיו של אותו ארגון יציג לבוא ולומר זאת , ונדמה לי שלא יהיה אדם כזה .
ואם יהיה אחד או שניים , הרי שהדרך פתוחה בפניהם .
כאשר שני העקרונות האלה עומדים זה מול זה , אני בעד העיקרון לתת את כל העזרה , את כל היכולת לפעולה לאותו ארגון יציג שחבריו נמצאים כאן אתנו היום .
הלוואי שלא תגדל משפחתכם והלוואי שלא ייתוספו עוד לעולם חברים נוספים לארגון שהוא כל כך מחויב המציאות .
אני אתמוך בחוק זה בהצבעתי כאן .
תודה .
- - - - - - - - - - - - חבר הכנסת דהאמשה - - - למי אתה אומר את זה ?
מה שיש לנו ביפו - - - זה לא שלום - - - חבר הכנסת דהאמשה , באסלאם הם שהידים ואצלנו הם רוצחים ?
חבר הכנסת דהאמשה - - - חס וחלילה - - - חבר הכנסת דהאמשה , אצלכם הם שהידים , ואצלנו הם רוצחים - - - חבר הכנסת רמון , אתה רוצה להצר את ההסכמה שנתקבלה בין חברי הכנסת איתן וביילין ?
חבר הכנסת מירום , תן לי רגע לתקן אותך ; % 78 מהציבור , לפי הסקר , מתנגד לכל לחץ אמריקני - - - לא כפי שאתה אומר - - - - - - - - - באמת למה ?
אתם חלק מזה .
חבר הכנסת צאדק , המשטרה לקחה אותם , לא המתנחלים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת חנן פורת , אני מוכרח להודות , שב- 1948 , בתש"ח , כילד בן תשע , כאשר הוכרזה עצמאות ישראל ולאחר ההפוגה השנייה , כאשר התברר לכולנו , אללי לנו , שירושלים תישאר מחולקת , כאשר הר - הבית , הכותל המערבי , הרובע היהודי על כל מוסדותיו , המוסדות שאליהם הגיעו אבות אבותי בשנת תק"ע למניינם - 1809 , יהיו תחת שליטה של זרים , תחושת העצמאות של ילד שנולד לעצמאות ישראל בתקופת התקומה לא היתה שלמה , שכן ירושלים , אותה ציון , שכאשר שבו אבות אבותי אליה הם באו קודם כול אליה - ההרגשה שלנו כאן , ילדי ירושלים , לאחר המצור ולאחר עוצמת ההתרגשות מיכולתו של העם בישראל לעמוד מול ארצות ערב , כל אותה הרגשה לא היתה שלמה מהטעם הפשוט שידענו שירושלים לא בידינו .
מורי ורבי מנחם בגין היה אומר : נגזר עלינו לחיות במסגרת " הקו הירוק " שנכפה עלינו במלחמת עצמאותנו , אבל חלילה לנו מלומר , שהעם בישראל ויתר על ירושלים , ויתר על ארץ - ישראל .
הוא טרח לומר לא לתקוף , לא לבצע איזו פעולה אשר תהיה תוקפנית כלפי שכנינו וכלפי אלה הסובבים אותנו , אבל היה תהיה הזדמנות היסטורית שבה יוכל לחזור עם ישראל לארצו השלמה , שבה ירושלים תיפדה .
ואכן , בין שנת 1948 לשנת 1967 , אדוני היושב - ראש , היינו עולים לכל מקום שממנו אפשר היה לצפות אל עבר הכותל המערבי , אם היה זה מצפון תלפיות , או היה זה ממרומי נוטרדאם בירושלים ; אם היה זה מאבו - טור או מכל מקום שבו נדמה היה לנו שאנחנו רואים את הכותל המערבי או את קצה אבניו העליון .
היינו עומדים ועינינו כלות ואנחנו יודעים , לא אנחנו יושבים כאן בגבול בירושלים אלא הלגיון הערבי הוא זה שיושב על - יד הגבול .
כשהיו באים אלינו אורחים מחוץ - לארץ ושואלים : האם אתם לא מפחדים , ילדי ירושלים , לחיות כל כך קרוב לגבול ?
היינו אומרים : לא אנחנו יושבים על הגבול , הלגיון הערבי יושב על הגבול , ויבוא היום , גם אם הדבר ייקח זמן , שבו ירושלים תשוחרר ואנו נחזור לאותם מקומות שהיו יקרים לנו במשך אלפי שנים ובהם גדלנו במשך אותה תקופה מאז שיבת ציון בשנת 1809 , הלוא היא שנת תק"ע , שנת " תקע בשופר גדול לחירותנו " .
ואכן , ערב מלחמת ששת הימים היה זה השר מנחם בגין בממשלת אשכול שנתבקש על - ידי הממשלה להזהיר את המלך חוסיין לבל יתקוף את מדינת ישראל .
היה זה מנחם בגין שאמר למלך חוסיין : הרף לך , יש לנו עניין עם מצרים וסוריה , שקמו עלינו להורגנו .
עזוב אותנו במנוחה ולא יאונה רע .
ויקשה הקדוש - ברוך - הוא את לב מלך ירדן באותה עת והוא פתח באותה מלחמה .
שלוש חטיבות , החטיבה הירושלמית , אז חטיבה 16 , חטיבת הצנחנים , שחנן פורת לימים היה אחד מחייליה , וחטיבה 10 , אשר נלחמה לאחר מכן , השיבו מלחמה שערה לאחר שהותקפה ירושלים על - ידי צבא הלגיון הערבי , וירושלים שוחררה .
מאותו יום ידענו שעצמאותנו שלמה ואכן יושבים אנו לבטח בארצנו ובמולדתנו , וגם אם עדיין קשה הדרך , וגם אם עדיין יש לנו מחלוקת עם העולם ועם שכנינו וערביי ארצנו , הרי בכל זאת נקלעה אותה הזדמנות היסטורית , הזדמנות אשר לא נוותר עליה עוד לעולם .
אני רוצה לומר , אדוני , שיהודים רבים בארץ ובעולם רואים ביום ירושלים יום השלמת חג העצמאות .
רבים מהם מתפללים תפילת הלל מלא , עם ברכה , על מנת להודות , לשבח ולקלס על ההזדמנות הנפלאה שניתנה לעם היהודי לחזור למולדתו ולהקים את מדינתו .
רבים מבקשים לקחת חלק בכבודה של ירושלים ובשמחתה של ירושלים .
אני חושב שחוק זה אינו בא לקבוע יום חג המחייב את כל הציבור בישראל , אלא לאפשר לאלה המבקשים לעלות לרגל ביום חגה של ירושלים , יום חגו של העם היהודי , יום חגה של מדינת ישראל , ומן הראוי לאפשר להם זאת .
למרות ההסתייגויות שהגשתי , אדוני , אני תומך בכל לבי בהצעת החוק כפי שהוצעה , וכמובן אסיר את הסתייגויותי .
תודה רבה .
של העם היהודי בכל העולם .
אני מסיר .
מוותר .
יהלום היה פה כל הזמן .
אם ימכרו את הדירות ?
הן יינתנו לדיירים .
מי יתקן אז ?
הממשלה הקודמת ביטלה את הסעיף הזה .
תסביר לנו למה הממשלה הקודמת ביטלה את זה ?
אתה צודק במאת האחוזים .
אבל למה הממשלה הקודמת ביטלה את זה ?
גם חצי מיליון - - - דבריך מועברים לראש הממשלה .
אתם הייתם עסוקים עם השכבות החזקות .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת רן כהן , אני מוכרח לשבח את דבקותך , אני מוכרח לשבח את עקביותך .
במשך 15 השנים האחרונות באמת דאגת לאותו ציבור , והיום מנסה מפלגת העבודה גם לקחת טרמפ עליך .
אני מוכרח לומר , שלדבר על ציניות כלפי ממשלת הליכוד מצד ספסלי העבודה , יש בכך יותר מאשר עזות מצח .
זו אותה ממשלה שביטלה את ההנחיות של דוד לוי כשר השיכון מטעם ממשלת הליכוד .
בזמנה ניתנה הנחיה למכור את הדירות במחירי פרס לאותם דיירים שיכולים היו להגיע למצב שבו יוכלו לרכוש את הדירות שבהן הם גרו כדיירים מוגנים לכל דבר על - פי החוק .
אותה ממשלה אטומה הביאה לידי מצב , שבו חוק הדיור הציבורי היה כורח , וכל מי שלא היה מביא אותו היה צריך להיות מגונה .
עם זאת אני מוכרח לומר , שההצעה גורפת , וטבעה של הצעת חוק פרטית , שהיא עושה את המלאכה עד הקצה מבחינת היכולת לעזור לכל אותם אנשים שזעקתם היא זעקה בת שני דורות .
עם זאת , מובן שמדינה צריכה להיות במצב שבו היא תוכל גם לקיים את התחייבויותיה .
אני רוצה לומר לך , שאין שקר יותר גדול מזה .
הממשלה הקימה את ועדת - גדיש .
ועדת - גדיש יושבת על המדוכה - - - - ובהתאם להנחיות הקואליציה היא עתידה לתת את מסקנותיה לממשלה עד חודש יוני .
ראש הממשלה קרא לה היום - ואני משבח את חבר הכנסת רן כהן ומשבח את חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , והצעתה מתונה בהרבה ומרוסנת בהרבה מהצעתו של חבר הכנסת רן כהן .
אם כי אני בא ואומר שיש היגיון רב , צריך להתחשב גם בדברים שהיו וקרו כאשר נתנה הממשלה שלא על - פי חוק את האפשרות לרכוש דירות , כאשר היו ילדים צינים שבאו ונישלו את הוריהם מייד לאחר שניתנה להם הזכות , אותה זכות קניינית , ולקחו את הזכות ומכרו אותה והשאירו את הוריהם בחוסר כול .
אותם אנשים אין ידם משגת להאכלת עצמם , והם לא יכולים להיות אותם אלה שיטפלו בדירות שדיברת בהם .
כל אותם דברים צריכים כמובן לבוא לידי בדיקה .
אין לי כל ספק , שעד אשר נדון בקריאה ראשונה בחוק זה ועד אשר נביא את ההצעה לקריאה שנייה ושלישית , כבר יהיה דוח - גדיש מונח בפני הממשלה והממשלה תציע חוק מקביל להצעת החוק של חבר הכנסת רן כהן - לא רחוק מהצעתו של חבר הכנסת רן כהן - ונוכל , הכנסת כולה , להתאחד סביב אותו צורך , שדווקא שנות ה- 50 מחייבות אותנו להתייחס אליו כאנשים היודעים מה הוא הצורך לדאוג בבחינת " ואהבת לרעך כמוך " .
איך הם ישימו את עצמם אחרי זה ?
למה לא עזרתם להם בזמנכם ?
היית סגן שר בממשלה הקודמת , למה לא עשיתם את זה ?
דאגתם לקיבוצים , בצדק , דאגתם למושבים , בצדק - - - - - - לא יכולים , עלולים .
אנחנו נשקול את זה .
- - - אדוני היושב - ראש , זה היה דיון משולב .
שופט בית - משפט עליון .
שופט עליון הוא - - - שר התחבורה דיבר בשם הממשלה .
תשאל את חבר הכנסת אבי יחזקאל , שבכל זאת הצליח לקיים את הדיון בוועדת הכלכלה .
הוא הגיע למסקנה , שזה בסך הכול 16 מיליארד שקל , לא 40 מיליארד שקל .
אל תענה לו .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , כנסת נכבדה , אני מוכרח לומר , שלא הייתי בקדנציה הקודמת חבר כנסת , כך שלא הייתי שותף להליכי החקיקה של החוק אשר הינו בתוקף ואשר חוק זה בא לשנות אותו .
אני מאוד מודה לך , אדוני היושב - ראש בכנסת הקודמת .
חן , חן .
גם לי הכנסת חסרה .
עם זאת , כחבר בקואליציה וכתומך של הממשלה , נדמה לי שטוב יעשה שר המשפטים אם לא יבקש מאתנו להצביע על חוק זה , משום שחוק זה מעלה מן האוב בעיות קשות ביותר , שטוב היה אילו נפתרו במהלך החיים הרגיל , ולא שיועלו עוד הפעם ונכניס עזים לתוך הבעיות המורכבות של חיינו .
כיהודי אני יודע , שמרכז היהדות זה הסטטוס - קוו .
כיהודי אני יודע שיש בעיה בגיור של ילדים .
כאדם אני יודע שיש בעיה קשה מאוד בארץ לגבי אימוץ ילדים .
תורים מתארכים למעלה מעשר שנים , והמשפחות שהגורל גזר עליהן שלא יוכלו להביא ילדים לעולם , מחכות אומללות .
היותה של מדינת ישראל אחת החברות במשפחת העמים הביא לידי מצב שניתן היה לעשות גיור בין - ארצי .
נכון שיש מדינות שניתן לקבל את המסמכים שלהן , כי הן יכולות להציג את כל הפרטים שצריך כדי להכניס לארץ אותו אדם שהצטרף לעמנו בגלל הוריו .
ויש מדינות , חלילה , שאנחנו לא יכולים לשתף אתן פעולה , בגלל אותם דברים שלגביהם אנחנו כחברה לא יכולים לקחת סיכונים , לא לעצמנו ולא לאותה משפחה .
אבל , עד היום , אדוני השר , כאשר ניתן היה צו אימוץ במדינה שלדעת כל המוסדות המוסמכים היא מדינה ראויה מבחינת מוצאו של הילד ומבחינת היכולת שלנו לבדוק את עברו ואת כל אותם דברים שצריך על מנת להגן על החברה , לא היה נדרש אותו מונופול , או אותו צו אימוץ על - ידי בית - המשפט .
אין ספק בלבי שזה נושא שאין צורך אפילו להזכיר אותו , קרי : כמה אומללות יכולים אנו להביא על אותם אנשים תמימים .
ברשותך , אדוני היושב - ראש , אני רק רוצה לסיים את הרעיון .
אני רוצה לומר לשר מדוע אני מבקש ממנו להחזיר לממשלה את הצעת החוק , על מנת שהיא תשקול אותה פעם נוספת .
נדמה לי שיש כאן איזה כיוון , או סברה שאינה ממין העניין של נאורות החוק , מהבחינה הזאת שבית - המשפט רשאי לתת צו אימוץ לפי סעיף זה , אף אם המאמץ אינו בן דתו של המאומץ .
אילו בא חוק זה לקדם אותנו ולהביא אותנו למצב שבו אנחנו יכולים לפעול , למרות אותן מגבלות דתיות חמורות , שאני מכיר בהן , ובגלל אותם צרכים של העם היהודי עדיין לקבוע את הקשר שלו לאותה דת ולאותה מסורת שבלעדיה אין - ניחא .
יש גם החוק הפוליטי של זכות השיבה , שעליו אנחנו עומדים - קלה וחמורה - מבחינת הצורך לקיים את הציונות בארץ - ישראל .
אני מוכרח לומר , שסעיף זה אינו בא לתת לנו אפשרות לנאורות , אלא לבטל אותה נאורות שהיתה בנו כאשר לא הבחנו ברך נולד ההופך להיות בנם של יהודי ויהודייה , ואנחנו היום נבקש למעשה לגייר אותו או לקבל צו אימוץ בהתאם לכל הכללים שהיו נהוגים בארץ .
עניין זה אינו מתקבל על דעתי .
אדוני היושב - ראש , כמוך כמוני .
אם היה הדבר נושא של אילוץ קואליציוני - הייתי מבקש להביא זאת לקואליציה , על מנת לדון בזה .
אם באמת זו יוזמה של משרד המשפטים , הייתי מבקש מהשר לשקול פעם נוספת את העניין , על מנת שלא איאלץ אני להצביע נגד חוק ששר המשפטים שלי מגיש אותו .
תודה רבה .
- - - אפשר להצביע ולהעביר את החוק .
חוק החשמל של חבר הכנסת רובינשטיין הוא לא להצבעה , אבל על החוק הזה אפשר להצביע .
- - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , כנסת נכבדה , חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני רוצה לומר לך מדוע אני תומך בחוק הזה .
בהתאם לחוק הזה , אדוני השר , חברת החשמל למזרח - ירושלים בע"מ תמשיך את פעילויותיה ומתן השירותים שנתנה ערב תחילת חוק אספקת החשמל ( הוראות מיוחדות ) .
אני מבין שחבר הכנסת אלון , למשל , קרא תיגר על הגישה הזאת של הממשלה , ואני כירושלמי משבח את ממשלת ישראל על כך שהיא קובעת בצורה מפורשת , גם בחוק זה , שחברת החשמל המזרח - ירושלמית תמשיך לפעול בירושלים , וזאת מטעם אחד ברור : חברת החשמל הירושלמית פועלת תחת החוק הישראלי , בבירת ישראל , בירושלים , ובהחלט אני רואה טעם רב בכך שנשאיר גם לציבור הערבי בירושלים את כל אותן משרות שפנויות גם לציבורים היהודיים ; שלא יהיה מצב שבו לא יהיו גם פועלים עם צווארון כחול וצווארון לבן ועניבות במגזר הערבי בירושלים .
כולנו חיים בעיר אחת , וטוב יהיה אם נלמד מנושא זה כמיקרו - קוסמוס של כל הנושאים האחרים שצריכים להם , כדי לבוא ולקבוע בצורה ברורה , חד - משמעית , בלי הסכמים , בלי טיעונים ובלי טענות , שירושלים בירת ישראל היא בירתו של העם היהודי ובירתם של מדינת ישראל ושל כל תושבי ירושלים וכל תושבי ארץ - ישראל החיים במדינת ישראל .
בהחלט אני רואה טעם לבוא הנה , לדוכן הכנסת , ולומר זאת בריש גלי ובצורה ברורה ביותר , כתלמידו של זאב ז'בוטינסקי , לאמור : אנחנו מברכים על כך שהחברה הירושלמית תמשיך בפעילותה , על מנת שיוכלו כל תושבי ירושלים לעסוק בכל המקצועות לתפארת מדינת ישראל , עם ישראל ותושבי מדינת ירושלים על כל גווניה .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , יש אסונות שנופלים על ראשינו כאשר הדבר לא בידינו .
לפעמים אנחנו משלמים בקורבנות גם בזמן אימונים , שהם כה חשובים להכנתו של צבאנו ליום פקודה , או לדאוג לכך שצבאנו יהיה חזק מספיק כדי שלא תבוא עלינו עוד פקודה שתחייב אותנו לצאת למלחמה .
בדאבון לב , אנחנו רואים אותם בחורים נפלאים , המקפדים את חייהם תוך כדי אימוני צה"ל .
רק אתמול , אדוני היושב - ראש , איבדנו שניים מלוחמי חיל האוויר .
אחד מהם קצין בכיר , תת - אלוף , מפקד טייסת , מועמד להיות אפילו מפקד חיל האוויר .
האחר הוא פרח טיס , שהפך להיות טייס זה לא כבר .
בשל תקלה שעדיין לא ברור מקורה קיפדו שני אלה את חייהם .
יש תאונות אימונים או תאונות מבצעיות , כמו התאונה שהיינו עדים לה לפני שבועיים , כאשר מטוס חיל האוויר פגע באנטנה על הר - גריזים .
יש חיילים הנופלים בזמן מילוי תפקידם , עקב פעולות אימונים בצה"ל , אם טנקיסטים , אם חי"רניקים , אם תותחנים ואם בכל חילות השדה .
דבר אחד לא מתקבל על הדעת , והוא שמתוך רשלנות אנחנו יכולים להביא לידי מצב שבו אנחנו מאבדים את טובי אנשינו בתאונות דרכים .
ואם מדובר על תאונות דרכים בתחום האזרחי , קל וחומר בן בנו של קל וחומר כאשר אנחנו עדים לתאונות שעליהן לבנו צורח וגואה ודואב .
אסור לנו , חלילה , לעבור לסדר - היום על אותם מקרים שבהם אנחנו רואים תאונות , כאשר ניתן לשלוט באותם אנשים שנועדו על - ידי הצבא לשמש כנהגים צבאיים .
טוב עשתה ממשלת ישראל שהציעה את הצעת החוק , וטוב עשה משרד הביטחון שהביא לידי איזון חקיקה בכל הקשור לאותם אמצעי מניעה לגבי נהגים שמועדים למצב שבו הם יכולים להביא , חלילה , לידי תאונה , שיכולה להיות סכנה לחייהם ולחיי החיילים שהם מסיעים .
תודה רבה .
- - - אדוני היושב - ראש , אני פוחד לאבד את המצביעים שלי .
אתה יודע שלרצח צריך כוונה תחילה .
- - - כואב הלב .
צריך לשפוט .
זה לא רצח .
חיילי צה"ל הם לא רוצחים .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , לפעמים האנשים הצופים בנו בטלוויזיה תמהים ושואלים אותי : תגיד לי , איך בדיון על נושא של גילוי מידע על נישומים על - ידי פקידים הגיע חבר כנסת למצב שבו יהיה ויכוח על הצורך במיסוי בעלי הון , על השיטה הקפיטליסטית ועל השיטה הקומוניסטית .
יש השערות והערכות לגבי ההון השחור בארץ ?
ידידי שם בבית , אלה דברים לגיטימיים .
כאשר חבר כנסת מקבל רשות דיבור בקריאה ראשונה , אין הרבה מה לומר בקשר לחוק זה , מהטעם הפשוט , שהדברים מדברים בעד עצמם .
כמעט שאין מחלוקת על כך שטוב עשה שר האוצר שתיקן את החוק על מנת שגם תהיה חובה על אלה המכונים בעלי תפקידים מסוימים שזקוקים לאותו מידע לצורך מילוי תפקידם .
זה בא להסביר , שכאשר מנפקים חומר הקשור לפרט , שיש לו זכות לשמור על פרטיותו , לאנשים בעלי תפקידים מיוחדים לצורך חקירה או תחקיר כאלה או אחרים , או סטטיסטיקה כזו או אחרת , או צורך של המדינה להתארגן ולהיערך , גם עליהם תהיה חובה לעשות שימוש בחומר שהם מקבלים אך ורק בצורך שלשמו הוא יועד , ולא חלילה לצורך אחר כלשהו .
אם דבר זה הוא ברור ומובן , והוא גם מובן וברור לכל אלה שצופים בנו כעת ומבקשים לדעת במה עוסקת כעת הכנסת - בהצעות חוק שהממשלה מביאה מטעמה - יש פה הצעת חוק חשובה מאוד .
יפה עושה שר האוצר שסותם אותם חורים ומקדם את הדברים והלקונות שאין לגביהם הסדר שהיה קיים עד כה .
אני לא יודע להיכן תועבר ההצעה לדיון , לוועדת הכספים או לוועדת החוקה - - - כאשר תובא ההצעה לדיון ולהכנה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת הכספים , יהיה צריך לבדוק איך עולה הנושא בקנה אחד עם אותה הצעת חוק גורפת של חסיון מידע לגבי זכויות פרט כאשר הכנסת שוקדת בוועדת החוקה , חוק ומשפט על התקנת חוק מקיף בנושאים האלה .
אני מאוד מודה לך , אדוני היושב - ראש .
אתה נמנעת , חבר הכנסת וייס .
הוא הצביע נגד .
חבר הכנסת זנדברג , תאמר לציבור מי לחץ עליך בליכוד .
האם לחצו עליך בליכוד ?
מתי העברתם את זה בממשלה שלכם ?
אנחנו עשינו זאת לשם שמים .
אנחנו בדעה שניתן לעשות בשני הערכים שעומדים לנגד עינינו , הערך של חופש העיסוק וחופש הפרט והערך של מדינת ישראל - - - כל פעם שתשאל אותי אני אענה לך .
למה לערבב בנושא פוליטי את המצפון ?
שר המשפטים הסכים שהשאילתות של שר האוצר יישמעו קודם .
- - - רק שלושה באו מעולם האקדמיה .
שניים היו - - - זמיר וברק .
אם אין נימוק אחר , להתחיל לברור בין נימוקים בבית - המשפט העליון - - - זו שאלה טובה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , גם תחת שרביטך החקיקה הישראלית מתקדמת ביותר וזכויות הפרט באות לידי ביטוי בחוקים שאנחנו מעבירים כאן , בכנסת , חדשים לבקרים , ויוזמת משרד המשפטים ברוכה היא .
עם זאת , אנחנו הופכים את הרשות המבצעת למפירת חוק כמעט מדי יום .
אם , למשל , חוק המעצרים שעליו תפארת החקיקה הישראלית בשנה האחרונה אכן מחייב , הרי כל יום משטרת ישראל ושופטים השולחים עצורים לבתי - האסורים כאשר התנאים המינימליים הקבועים בחוק אינם יכולים להיות מיושמים , מביאים לידי מצב שבו אנחנו גורמים לכך שנמצא שעיר המשלם את חובו לחברה ושואל : או .קיי . , אני משלם את חובי לחברה על כך שעברתי על החוק , ואיך החברה תשלם לי כאשר היא לא מקיימת , לגבי , את הוראות חוק שאנחנו כל כך מחויבים בהן ?
אני מוכרח לומר , שהגשתי הצעת חוק המאפשרת לוועדת השחרורים , לפי פקודת החוק הפלילי ופקודת בתי - הסוהר , סעיף 28 , לא לנכות רק שליש מהעונש שמרצה האסיר בשל התנהגות טובה , אלא לאפשר לאותה ועדת שחרורים לבוא ולקבוע מחצי עד השלמת המאסר כולו חופש שיקול דעת במתן שחרורים .
אני יודע שמשרד המשפטים תמך בכך , על ארבעת שרי המשפטים שאני מלווה אותם בכנסת זאת , ואני שמח ללוות אותך כשר רביעי .
מדוע לא תיזום הממשלה , ומשרד המשפטים יוביל , מצב שבו נגיע לכך שוועדת השחרורים תוכל לדון לגופם של אסירים , כל אחד ואחד ?
לא חוק חנינה כללי ולא חוק חנינה גורף , אלא להביא לידי מצב שבו לוועדת השחרורים יהיה שיקול דעת לנכות מאסר כדי מחצית או במחצית ל- % 100 כראות עיניה ועל - פי שיקול דעתה .
תודה .
החוק כבר עבר קריאה טרומית והוא נמצא עכשיו בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אדוני היושב - ראש , אני מוכרח לומר , שעמדת הממשלה , כפי שהובאה לקואליציה , היתה להתנגד לחוק זה .
אבל בקואליציה , לפי בקשתו של חבר הכנסת הנדל , קיבלנו החלטה להמשיך עם הצעת החוק ולאפשר את העברתה בקריאה ראשונה .
היינו רוצים להבין מהממשלה מדוע היא חוזרת בה מאותה כוונה , שבאה לידי ביטוי בהצבעתם של 56 חברי כנסת שהעבירו בקריאה טרומית את הצעתו של חבר הכנסת שמחון וחברים אחרים .
אנחנו חושבים שנדון על כך עם הממשלה בהכנה לקריאה שנייה ושלישית , ואם תתעוררנה שאלות בעניין סמיכותו של החוק לדוח ועדת - רונן , ננסה לגבש את כל הדברים יחד ולהביא לכך שבאמת ייעשה צדק עם חברי המושבים , שחברי הכנסת מהמושבים כל כך דואגים להם , ובצדק .
לכן , אנחנו , הקואליציה , נצביע בעד חוק זה .
אני מוותר .
אדוני היושב - ראש , הוא ביקש אי - אמון בממשלה ?
אדוני היושב - ראש , הוא ביקש אי - אמון בעם או בממשלה ?
- - - ההתעללות האחרונה בשבוע שעבר היתה בתושבי אבו - גוש , שבאו לבקר ברמאללה את הדודה שלהם - - - זאת היתה התעללות - - - - - - - - - הכיבוש הזה - - - אי - אמון בעם .
חבר הכנסת שאקי - - - חברי הכנסת , למען הדיוק ההיסטורי של הציטוט ב" דברי הכנסת " - רחל לא קבורה במערת - המכפלה .
העובדה ההיסטורית - שהיא לא קבורה שם .
- - - - - - במערת - המכפלה - - - מה הוא החידוש בניסיון הזה ?
אם היו רוצים היו יכולים לתת גם לפני עשר שנים - הערבים היו מקבלים .
בכל פעם שאנחנו נותנים הם מקבלים ברצון .
החרדה הביאה לשינוי השלטון - - - אולי אמר זאת שר התעשייה והמסחר - שעבר הרבה כל כך בשל גורלו האישי - לא מפראנויה אלא מידיעת העובדות .
- - - - - - האם אתה חושב שגם למדינאי דגול צריך שיהיו קווים אדומים ?
אז יש מחלוקת האם הקווים האדומים - - - - הם בחברון או בירושלים .
האם הם בחברון או בירושלים , האם הם בירדן או בים התיכון ?
- - - את יפו - - - אני מתחייב , עד סוף נאומו של חבר הכנסת צוקר - - - - - - אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , קודם כול אני רוצה לומר , שבצעירותי הייתי תלמיד המגמה המזרחית בגימנסיה העברית בירושלים , ואין דבר טוב יותר מאשר ביקורים אצל שכנינו , בעיקר אלה שעשינו אתם שלום - ירדן ומצרים .
אבל , שומו שמים , משרד החינוך אוזר עוז ואומץ לנסוע למקום שיש בו סיכונים , כאשר הוא נותן יד למנהלי בתי - ספר שמדירים רגלי תלמידיהם מעלייה לירושלים , מהליכה בכל אותם מקומות נפלאים ; עכשיו חפרו ובנו - החברה לפיתוח מזרח - ירושלים ורשות העתיקות - טיילות בכותל הדרומי ובכותל המזרחי ובכותל המערבי , ובכל הנקבות , וילדי ישראל נמנעים מלבוא לירושלים , מתוך פחד שמא הם מסכנים את שלומם ובריאותם .
על משרד החינוך , לפני שהוא נותן דבר חשוב - עידוד לנסיעה למצרים לתלמידי מגמות מזרחיות - לחייב את כל בתי - הספר בארץ לבקר בירושלים לפחות פעם בשנה .
לא נאמר " שלוש פעמים בשנה יראה כל זכורך " , כי אנחנו רוצים שלפחות פעם בשנה גם בנות וגם בנים תושבי מדינת ישראל ואזרחיה יבקרו בירושלים כדבר שהוא מובן מאליו .
אל נחלק את ירושלים אנחנו .
מה עם ירושלים ?
- - - האם הם פרטיים או רק ציבוריים ?
- - - אני מבין נכון ?
עולה יותר להחנות מאשר לאכול .
אדוני סגן השר , לא חשוב .
כמה שאנשי הקולנוע לא יאהבו את הימין , לא יעזור להם , אנחנו נתמוך בהם .
- - - - - - חשוב לשמור גם על השלום עם ירדן .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר האוצר , אדוני השר אריאל שרון , כבר בשנים הראשונות לקיומה של המדינה הגה דוד בן - גוריון פרויקט הנצחה מרכזי לחללי תקומתה של מדינת ישראל .
ממשלתו של מנחם בגין - והשר שרון היה חלק מממשלה זו - קיבלה ב- 1982 החלטה , שממשלות ישראל אישררו כל פעם מאז , ולפי החלטה זו יוקם אתר הנצחה מרכזי .
לצערי , ולדאבון לב כולנו , מאז הגה בן - גוריון את הרעיון , נוספו אלפי שמות לרשימת החללים .
בכל רחבי הארץ קיימים אתרי זיכרון והנצחה , המנציחים קרבות , חילות ומלחמות .
אתרים אלה הם צלקות בגופו של העם , המזכירות לנו שוב ושוב את המחיר של תקומת מדינתנו ושובו של עמנו לעמו ולארצו .
ואולם , הר - איתן נועד להיות האתר המרכזי , והוא לא יהיה רק אתר הנצחה .
הר - איתן נועד להיות ה" יד ושם " של התקומה .
זה מול זה , הר מול הר , יעמדו " יד ושם " והר - איתן , לא רק כסמל , לא רק כמטאפורה של חורבן מזה ותקומה מזה , אלא כשני עמודים מרכזיים הנושאים את הזיכרון הקולקטיבי הישראלי .
בדור האחרון הוכר הצורך החינוכי - הלאומי הקיומי להפוך את אימי השואה לחווייתו הפרטית של כל נער במדינת ישראל , לא רק לשם הנצחה , אלא כדי לעצב את ההכרה הקיומית , כדי שכל אחד ינסה להשלים את החסר , כמיטב יכולתו ; כדי שכל אחד ואחד יבין שגם הוא עצמו צריך לראות את עצמו כאוד מוצל מן האש בטרבלינקה .
אפילו אם נולד 40 שנה אחרי השחרור , אדוני היושב - ראש , הוא יהיה לפה לכל המאורעות הנוראיים שעברו על עמנו ; הוא עד לטרגדיות הנוראיות שהיו לנו , אפילו אם נולד 40 שנה אחרי השחרור .
לכן זוכה " יד ושם " לתרומות מכל רחבי העולם .
ממשלת ישראל תומכת גם היא בפעולותיו של המוסד , בהנצחה , בחינוך , בתיעוד ובמחקר .
הדברים ברורים מאליהם , ואיש מעולם לא הרהר אחר החובה המוסרית , אדוני שר האוצר , הפשוטה והבסיסית , של מדינת היהודים , לתמוך מקופתה הציבורית באותו מפעל " יד ושם " .
הייתי מוסיף ואומר , שהמדינה לא עושה מספיק , לדעתי , גם בתחום הנצחה זה .
מדינת ישראל חבה חוב מוסרי עצום , שחלק קטן מפירעונו היה אמור לבוא לידי ביטוי בפרויקט הר - איתן .
דומה כי גם בזיכרון הלאומי , בכל הנוגע לקורבן האישי והלאומי העצום שאנו מקריבים יום - יום , עלול להתרחש מה שקרה לזיכרון השואה בישראל .
שהרי שנות שתיקתם של הניצולים , השנים שבהן נשמעו ביטויים כמו צאן לטבח , גרמו לבורות איומה , אשר באה על תיקונה רק אצל הדור השלישי לשואה , אצל בני הנוער הנוסעים ל" מצעד החיים " , לומדים , שומעים וחווים מחדש את החוויה המעצבת המרכזית של העם היהודי בדורות האחרונים .
אך ההתחברות המחודשת של הנוער הישראלי לשורשיו , לאותה חוויה מעצבת של תודעת קיומו הלאומי , לא היתה אפשרית ללא כל אותו סיוע ממשלתי וללא כל אותם תקציבים ממשלתיים .
תקציבים ל" יד ושם " , ל" מצעד החיים " , לביקורי עשרות אלפי תלמידים בפולין , לפעולות חינוך , הנצחה וזיכרון .
האם רוצה הממשלה הזו , ממשלתי שלי , להיות אחראית לוואקום שנוצר בתודעתם של בני נוער רבים ?
הרי המציאות מוכרת לכולנו : תנועות הנוער הולכות ומידלדלות , בני נוער רבים אינם זוכים עוד לחינוך הערכי שמעניקות תנועות הנוער .
בני נוער רבים כבר אינם באים במגע עם ערכיה של מדינת ישראל , עם החוויה ההיסטורית של התקומה , עם ההיסטוריה של היישוב בארץ - ישראל ומדינת ישראל , המאבק לעצמאות , ובעיקר , בעיקר , אבוי : המחיר ; מחיר חירותנו , מחיר עצמאותנו , מחיר קיומנו כאן במדינת ישראל החופשית , במקום היחיד שבו כל יהודי הוא בן - בית .
מגש הכסף .
הר - איתן אינו אמור להיות רק אתר הנצחה נוסף .
הארץ זרועה אתרי הנצחה .
הר - איתן אמור להיות מרכז חינוכי , חווייתי , שבו יבקרו תלמידים , בני נוער , כל העם .
בדיוק כמו " יד ושם " .
ההחלטה הלילית של הממשלה , אדוני שר האוצר , לקצץ בהינף יד את כל התמיכה בהר - איתן , היא לא רק סטירת לחי למשפחות , לזכרם של אלפי החללים , לעשרות אלפי נכי צה"ל , לזיכרון הלאומי הבסיסי המאחד ביותר .
החלטה זו , אדוני השר , היא לא רק אומללה , אלא היא בבחינת חילול קודש .
אני שמח על כך שחברי האלוף במילואים אורי אור - גם הוא יישא את דבריו בעניין זה , ואני קורא לכנסת להתאחד סביב הקריאה הברורה והרמה לממשלה : הניחו ידיכם מזכר בנינו , הניחו ידיכם מתודעתו הבסיסית הקיומית של כל ישראלי .
אני מציע , שהכנסת תקיים דיון נרחב במליאה , כדי ששר האוצר , ראש הממשלה וכל השרים , יוכלו להישיר מבט לעיני הציבור , לעיני ההורים השכולים , האלמנות , היתומים , נכי צה"ל , לעיני מי שבזכות קורבנם זכו להיות שרים במדינת ישראל העצמאית וגם חברי הכנסת .
זה אינו סתם עוד תקציב .
ואם שנת היובל למדינה תצוין על - ידי הממשלה , אדוני השר , בהלבנת כספים , בהפרטת חברות ממשלתיות , בעשייה גדולה בכל ענייני הכלכלה במדינת ישראל , בחגיגות , בחנינה , אבל גם תהיה , לבושתנו , קשורה לביטול פרויקט הר - איתן , הרי שעדיף שתבוטלנה כל החגיגות , שיבוטלו הטקסים , הקונצרטים , המופעים , שיבוטלו המפגנים , המצעדים , שתבוטל כל ההצגה הגדולה הזו ויועברו עשרות מיליוני השקלים , יותר מ- 100 מיליון שקל המיועדים לחגיגות היובל , שטוב שתתקיימנה , להקמת הר - איתן .
כך נציין בדרך הראויה ביותר את היובל לעצמאותנו , על - ידי הנצחת זיכרון מגש הכסף , שבכל יום כמעט , אויה לנו , מצטרפים אליו , לאסוננו ולדאבון לבנו , עוד ועוד בחורים צעירים .
אדוני היושב - ראש , אני מציע לקיים דיון נרחב במליאה כבר בשבועות הקרובים , לפני שמערבולת סופת התקציב תסחוף את הבית ותקבור את הר - איתן .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מבקש לברך את חבר הכנסת חגי מירום , כי בדבר שהיה ברור מאליו במשך תקופה כל כך ארוכה - שום חבר כנסת לא מצא לנכון למסד עניין זה כפי שראוי .
יש מקסימה משפטית האומרת : הצדק לא צריך רק שייעשה אלא גם שייראה .
השבוע התבשרנו , שאפילו נשיא בית - המשפט העליון , ובית - המשפט העליון עצמו , בוחרים לפתוח את בית - המשפט בפני הציבור , ושמענו שבעתיד הלא - רחוק נראה דיונים מלאים מתוך אולמות בית - המשפט , אותו בית - משפט מסורתי , שקבע אמת - מידה חמורה אפילו לאפשרות לצלם בין כתליו שעה שמתנהל שם משפט .
אם הצדק לא רק צריך להיעשות אלא גם להיראות , ודאי שהדמוקרטיה טוב לה שלא רק שתיעשה ותתבצע , אלא גם תיראה לעיני אלה שהם יסוד מוסד לדמוקרטיה עצמה , הלוא הם המוני תושבי מדינת ישראל הבוחרים לכנסת ישראל .
לכן , אני חושב שהצעת החוק ראויה , אתמוך בה בידי , ואולי אבקש לעשות תיקון אחד או שניים בהוראות לגבי התקנות הנוגעות ליכולת של רשות זו או אחרת להפסיק שידורים בזמן שייראה לה .
גם בעניין זה אנחנו צריכים להיות יותר דווקניים , ונדון בו כאשר תובא הצעת החוק בפני הוועדה פעם נוספת על מנת להעבירה לקריאה שנייה ושלישית .
לא .
דמוקרטיה טיבה הוא שתגן על עצמה .
בקונסטלציה הקיימת כיום אני לא רואה אפשרות שהטלוויזיה תוצא מהכנסת .
זה לא ראוי לדמוקרטיה ולא ראוי לה לכנסת שהיא תביא את שידורי הטלוויזיה אליה אגב איזה הסכם בין הכנסת כצד לבין רשות משדרת מן הצד האחר .
טוב שהדבר ימוסד בחוק , משום שהדמוקרטיה צריכה להיות מעוגנת בחוקי מדינת ישראל .
היום אנחנו רואים שהדבר המובן מאליו גם נאמר בחוק .
ייתכן שיגיעו ימים , חלילה , שהמובן מאליו לא יהיה קבוע בחוק ואז הוא לא יהיה יותר מובן מאליו .
אם זכינו לקבוע דבר שלגבינו הוא מובן מאליו כקבוע בחוק , עשינו דבר טוב גם לדורות הבאים .
כפי שאמרתי ואגיד פעם נוספת , מורי ורבי מנחם בגין היה אומר , כי המובן מאליו טוב וחשוב שייאמר וייעשה .
מלה נוספת אחת .
גם לאנשי הימין לפלגיהם - גם הימין איננו עשוי מקשה אחת - אסור לנו לחשוב אפילו לרגע ולגרום לכך שלא תהיה רשות שידור ממלכתית .
טוב ייעשה אם רשות השידור תהיה ממלכתית גם הלכה למעשה , טוב ייעשה אם רשות השידור תהיה מאוד מגוונת , טוב ייעשה אם רשות השידור תפעל בדיוק לפי חוק רשות השידור , לא יותר ולא פחות .
אם נעשה כך , ויהיו בידינו הכלים לעשות כך - ברשות השידור אין " ריצת רגליים להרע " , למרות אותה תקשורת עוינת בעיני רבים , יש פלורליזם בתוך עם ישראל והיבטים כאלה ואחרים , אבל לא כולם מרוצים כאשר אחרים מרוצים - טוב שרשות ממלכתית לא באה לספק את כל הצדדים ולא באה לרצות את כל הצדדים , אלא יש עליה ביקורת מחד גיסא , ויש גם תשבחות וקריאות חן - חן כאשר מגיע לה מאידך גיסא .
תודה רבה , אדוני .
אם חבר הכנסת שוחט יחתום על הצעת החוק - - - מלה אחת .
חבר הכנסת שבח וייס יצא , אני מניח שהוא היה במקומך .
אני עליתי רגע לוועדת הבחירות המרכזית , לא ידעתי שנגמר .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש הצעה לסדר .
אדוני היושב - ראש , מובנות לי ההנחיה וההוראה של הנשיאות , שאדם צריך לאשרר את בקשתו המוקדמת להשתתף בדיון .
עם זאת , אנחנו , חברי הכנסת , נמצאים בכמה ועדות בכנסת , ועל - פי הנחיית היושב - ראש , הייתי גם בוועדת החוקה של הכנסת , אשר דנה בחוק שצריך לעבור מחר , ונצטווינו על - ידי היושב - ראש לשבת על המדוכה , וגם בוועדת הבחירות המרכזית .
נרשמתי לדיון בנושא חשוב זה במליאה , ונבצר ממני לאשרר את בקשתי , משום שהגעתי דקה אחת לאחר שראשון הדוברים התחיל לדבר .
לא נראה לי שבמקרים כאלה לא יפעיל היושב - ראש את שיקול דעתו .
כפי שצריך היה הדבר להיעשות לגבי מי שישב בראש באותה ישיבה ולא יכול היה לאשרר , הוא הדבר לגבי אותם חברי כנסת שנמצאים פה , לא מטעם מפלגתם , אלא בשירות הכנסת וועדות הכנסת , מטעם היושב - ראש .
אבקש לאפשר לי לדבר בנושא חשוב זה , ויש לי לומר גם לכאן וגם לכאן , כדי שהצבעתי תיראה .
- - - חס וחלילה .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר העבודה והרווחה הנמצא באולם , חברי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר שתמכתי בהצעה לסדר - היום שהגיש חבר הכנסת אופיר פינס , משום שנראה היה לי שיש צורך להקים ועדה שתחקור אותה צרה שבאה על ראשנו וגורמת לנו להפר ברגל גסה , יום יום , זכויות של בני אדם הנמצאים בתוכנו - הגר הגר בתוכנו לא נתנו לו ולנו דין אחד .
יש כאן היום יותר מ- 200,000 עובדים זרים , חלקם הגדול עובדים שאינם על - פי רשיון - או שבאו בלי רשיון , או שבאו על אשרת תייר ונשארו , או שתוקף האשרה שלהם פג והם עדיין נמצאים אתנו .
בשבוע שעבר , חבר הכנסת דדי צוקר , חבר הכנסת פינס , חבר הכנסת בני אלון , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי - היינו כולנו יחד בפגישה עם עובדים זרים שהגיעו מאפריקה .
רובם אנשים אינטליגנטים ואינטלקטואלים הנמצאים בארץ , חלקם משום שבחרו להיות בה כמקלט פוליטי , חלקם משום שאין המזון מצוי בארצם .
והם נמצאים כאן באלפיהם , מולידים את ילדיהם כאן .
ואנה אנו באים כחברה , כאשר נמצאים בתוכנו אנשים במעמד של עבדות או חיים בתת - רמת חיים .
והנה הלכתי ובדקתי מה עשו ממשלות קודמות ומה עשתה ממשלה זאת לעומת הממשלות הקודמות .
וראיתי ששר העבודה והרווחה , מייד עם כניסתו לתפקיד , קבע מינהלת אשר תעסוק בצורה הפרטנית ביותר בכל אחד ואחד הנמצא בתוכנו הזקוק לתשובה ולמענה , לבל יאמרו שאין אנו דואגים לגר הגר בתוכנו .
שר העבודה והרווחה , בלי צורך לקיים איזו ועדת חקירה , נכנס לשאלות וישב על המדוכה וקיים דיונים והקים צוותים מיוחדים על מנת לפתור את הבעיות .
הוא קבע קריטריונים דווקניים וברורים ומפורשים על מנת לבוא ולראות כיצד ומתי אנחנו משאירים ומתי אנחנו משלחים מאתנו אנשים אשר נמצאים כאן ללא אשרות חוקיות .
הוא קבע תקנות והגדיל קנסות לכל אותם אנשים בינינו המחזיקים בתנאי עבדות אותם עובדים זרים .
לכן , כאשר הלכתי וראיתי , משום שידעתי שהעניין מגיע לידי דיון כאן הערב , והרי אני תמכתי במהלכו של חבר הכנסת פינס , מתוך מחשבה שוועדת חקירה ממלכתית אכן יכולה לתת לנו מענה ופתרון - אני מוכן להרחיק לכת .
חבר הכנסת פינס , אני מוכן להרחיק לכת .
אני מציע לשר העבודה והרווחה לבקש מהממשלה להקים ועדת חקירה ממלכתית על אותן נסיבות שהביאו לידי מצב , שבממשלות שהיו קיימות מאז פרצה עלינו האינתיפאדה , אשר כולה היתה ביוזמתה ובהשפעתה של הרשות הפלשתינית , אשר הביאה את הרעה הגדולה על שני העמים היושבים בארץ - ישראל - להקים ועדת חקירה , ונראה מה הם הגורמים אשר הביאו לידי המצב שבו אנחנו נמצאים .
לא ועדת חקירה פרלמנטרית , שתראה עכשיו מה עושה שר העבודה והרווחה , אשר נזקק ומטפל בבעיה לגופה ואוחז את השור בקרניו , אלא על אותם תנאים ואותן נסיבות שהביאו אותנו למצב שבו אנחנו נמצאים .
אם כך יהיה הדבר , אצביע בעד .
אם לא , אני חושב כמחשבתו של חבר הכנסת חיים אורון , שאין לנו הצורך לשבת היום ולהקים ועדת חקירה פרלמנטרית אשר לא יהיה בה כל ממש .
לא .
גברתי היושבת - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , אדוני סגן שר החינוך , אני מבקר בעכו אחת לשנה , מלבד ביקורי כאיש פוליטי אצל חברי בעכו על מנת לבקש את קולם .
מפעם לפעם אנחנו נזקקים , האנשים הפוליטיים , לתמיכתם של חברים .
אבל אחת לשנה אני מבקר בפסטיבל עכו , וחוויה זו מלווה אותי במשך כל השנה , עד הפסטיבל הבא .
עכו היא פנינה .
עכו היא עיר שיש לראות בה , כמעט - כי אי - אפשר להשוותה לירושלים , כי אין עיר בעולם שניתן להשוותה לירושלים - אבל יש לראות בה מנפלאות תולדות העם והארץ , תולדות העמים היושבים בארץ , ותולדות המזרח הישן על כל נפלאותיו .
אני מציע לחברי אנשי עכו קודם כול לא להדביק סטיגמה על עירם כאילו משהו נורא שם , כי היא עיר נפלאה , היא עיר ראויה , היא עיר שתושביה צריכים להתגאות בה .
אלא מה ?
אנחנו לא יכולים להתעלם מכך שאנחנו פשענו נגד הערים המעורבות .
אני מוכרח לומר זאת כיהודי , כישראלי , כבן העם היהודי וכאזרח מדינת ישראל .
אנחנו במדינת ישראל פשענו נגד הערים המעורבות .
ובפרוס השנה ה- 50 למדינת ישראל אנחנו צריכים לא רק להחזיר עטרה ליושנה , אלא לנסות ולתקן עיוותים .
מובן שזאת חוכמה קטנה מאוד , בדיון כזה ובסיכום דיון כזה , להבטיח הבטחות .
שהרי מה קל יותר מאשר כשיושבים חברים ביציע , לבוא ולהבטיח הבטחות , ללחוץ על הלחצן שבו נדלקת הנורה הירוקה , ולומר : הנה אנחנו מצביעים בעד .
וכך אנחנו נרחץ בניקיון כפינו .
לא .
צריך לעשות פעולות רבות בעכו , וניתן לעשות זאת גם בלי להכביד על תקציב המדינה , אלא על - ידי מניעה ממדינת ישראל להשיג רווחים על - ידי הספסרות בקרקע , שהיא בהחלט ברשות המדינה ובבעלותה .
בעניין זה אפשר לעזור לעכו רבות .
אני לא בטוח שעכו צריכה את פיתוח התעשייה שיש לה בדרום ויש לה במזרחה היום ויש בכל אותם מקומות .
עכו קודם כול צריכה להיות עיר שתוכל להועיל ולהיטיב עם אזרחיה .
אני מוכרח לומר , שכאשר ידעתי שדיון זה יגיע לכלל שמיעה בדיון משולב , פניתי למנכ"ל משרד ראש הממשלה .
בדרך כלל יש לנו חברים שיש להם פתרון לכל דבר , משום שהם לא צריכים לדאוג לתקציב .
הם שותפים לנו , לליכוד , הם מבטיחים הבטחות והם מוציאים חוקים מדי יום ביומו - - - - והם ראשי ועדות .
אנחנו לא יכולים להבטיח הבטחות .
אני פניתי למנכ"ל משרד ראש הממשלה ואמרתי לו : ועדת המנכ"לים , כאשר ישבה מטעם ראש הממשלה רבין , זיכרונו לברכה , עשתה מה שעשתה על מנת להיטיב עם עכו , לעזור .
ואני מוכרח לומר , שעכו התפתחה מעט .
ראש העיר של עכו צריך לעשות הרבה יותר , והיה ראוי שביום זה הוא לא יהיה בחוץ - לארץ , אלא יהיה כאן , אתכם .
אני מעריך ומוקיר את ראש העיר , אבל ראש עיר שעירו במצוקה לא יהיה בחוץ - לארץ כל הזמן , ויהיה זה ראש עיר אשר יהיה .
מוכרח אני לומר לכם , שדיברתי עם מנכ"ל משרד ראש הממשלה , והוא אמר לי שרק לפני חודש הוא היה בעכו , והעוול שנגרם לעכו על - ידי ביטול כל אותן הטבות שהיו אמורות להינתן לה ושניתנו לה ייפסק , שההטבות יוחזרו לה .
אני מצטרף כל כולי להצעת ההחלטה שנוסחה על - ידי חברינו , ואני מוכרח לומר , שצריך לדאוג לכך שברובן של החלטות אלה , שאין בהן צורך בתקציב מיידי , שעליו דיבר חיים אורון , הלוא הוא ג'ומס - אפשר לפתור בעיות רבות על - ידי כך שיקלו באדמיניסטרציה ויקלו במתן היתרים לתושבי העיר עכו ולעיר עכו , על מנת לשפר את מצבה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אתה יודע כמוני , שמלחמה בסמים זה קודם כול וראשית כול תפקידה של הקהילה .
אין ספק .
לצערנו הרב , בבתים העשירים ביותר בתל - אביב משתמשים בסמים .
נותנים למושבים , נותנים לקיבוצים - - - צריך לתת לערים המעורבות .
בונים את ארץ - ישראל .
חבר הכנסת אלול , אנחנו דואגים לכולם - - - ארבע שנים ייבשתם את ההתנחלויות .
אני מוכרח לשאול אותך שאלה , אדוני יושב - ראש הוועדה : אני לא מבין , כרגע קיים חוק הירושה , שמקנה את הסמכות לבית - המשפט המחוזי .
עדיין בית - המשפט המחוזי הוא בעל סמכות .
בשביל מה צריך להכריז על סמכותו ?
מה קורה עם מי שכבר נרשם ?
אבל יש עוד חוק אקס - טריטוריאלי , לא רק זה .
האם מצוין גם שזה ביודעין ?
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , אני חושב שצריך לציין רק , שבחוק זה נתקבל סעיף חשוב ביותר , שוועדת הכנסת לענייני הקטינים דיברה עליו , וזה הסעיף המוצע ב- 203א : " המקבל שירות של מעשה זנות של קטין , דינו - מאסר שלוש שנים " .
צריך לדעת כל אזרח המבקש מהיום להשתמש בשירותיו של קטין לצורכי זנות , שהוא עובר עבירה , דבר שלא היה קיים בחוק עד היום .
אני חושב שזה מסר חברתי בעל חשיבות רבה .
אני מודה לשר המשפטים , שהעיר את תשומת לבי על מנת שאעיר זאת .
- - - אני מבקש לא לוותר - - - גברתי היושבת - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר לכם , שאני תומך בחוק זה , כי הוא נותן פתרונות לאנשים רבים שביקשו לפנות לקהילה הרפורמית ולקהילה הקונסרבטיבית , לא משום שהם חושבים שגיור כהלכה יכול להיעשות על - ידי קהילות אלה , אלא משום שלא היתה להם כל ברירה .
ילדים רבים שנולדו בחוץ - לארץ והובאו לארץ אינם יכולים לעשות מעשה גיור , אלא אם כן יחזרו הוריהם בתשובה .
לכן , המטלות שמטילה עליהם האורתודוקסיה אינן מאפשרות כמעט אימוץ ילדים בצורה המתקבלת על הדעת .
כך , צריך לחכות עד שהילד יהיה בן 13 , ובינתיים הילד המאומץ אינו נחשב על - פי החוק לבנם המאומץ של אביו ואמו , אשר אימצוהו אל חיקם , והם אביו ואמו לכל דבר .
חוק זה בא לאפשר היום - - - תשמעי .
חוק זה מאפשר , קודם כול , לקבוע את העובדה הברורה ביותר מבחינת המעמד האישי , שהילד הוא בנם של הוריו המאמצים .
זה דבר שלא היה אפשר לעשות כאן היום , מהטעם הפשוט שהחוק שימשיך לחול לגבי תושבי ארץ - ישראל ואזרחיה , האומר שכאן יכול להתקיים אימוץ רק אם הבן המאומץ וההורים הם בני אותה דת , החוק הזה לא יחול לגבי אימוצים של חוץ - לארץ .
אני מברך את חברת הכנסת יעל דיין ואת דדי צוקר - - - אני מאמץ כל מלה שאמר חבר הכנסת שבח וייס : חזק ואימוץ , כי הדבר פותר פתרונות לאנשים שקיימים כיום בשטח , יש להם ילדים בני שמונה שעדיין מבחינה חוקית אינם ילדיהם של הוריהם החיים עמהם מאז הולדתם .
תודה רבה .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , אדוני יושב - ראש הכנסת , חברותי וחברי חברי הכנסת , נדמה לי שפה מדובר בחוק שיכול לשנות את סדרי החברה בישראל .
הוא חוק מאוד דרקוני .
אני נגד כל הטרדה .
כאשר מדובר במצב של השפעה בלתי הוגנת , מה שנקרא בלעז undue influence , כאשר מדובר במטופל ומטפל , אין על כך ויכוח וגם חוק העונשין נותן על כך מענה .
רבותי , אני רוצה להזהיר אתכם , יכול לקרות מקרה שאם החוק הזה יעבור אנחנו נחיה ממש בפחד .
יכול להיות שהוא יעבור .
אם אנחנו נהיה מתירים בחוקים פליליים הוא יעבור .
משום שכך אנחנו - - - אני אסביר לך .
אני לא מדבר רק על אשה וגבר , אלא גם על גבר ואשה .
יכול אחד מהאנשים המחזרים שלא נעתרו לחיזוריו לבוא ולהלעיז ולהתלונן על הטרדה , והרי אנחנו ממלאים את בתי - המשפט במשפטים פליליים , משום שמדובר פה על דבר שהוא בינו לבינה , ובינה לבינו , כאשר אין עדים , וכאשר כל השאלה היא מי אומר את האמת .
והנה תימלא הארץ - - - גברתי חברת הכנסת , שמעי נא , באונס יש לנו כל מיני מבחנים אובייקטיביים שניתן לדבר בם .
אנחנו נמצאים בחברה די מתירנית , ולפעמים אנשים בדרך של לצון או בדרך של חיבה או בדרך של סאחבקיות , מתכוונים לומר דבר שאצל מישהו אחד זה מתפרש כך ואצל האחר בצורה סובייקטיבית זה מתפרש אחרת .
אנחנו יכולים למצוא את עצמנו גם על - ידי אלה שנכזבים מחיזור שאין לו " פידבק " , שאין לו תגובה ומענה , שהם יבואו ויתלוננו דווקא על זה שהם חיזרו אחריו כאילו הוא ה- harasser .
גברתי היושבת - ראש , אני מבקש להיזהר בעניין זה .
אולי הייתי מסתפק , כדי לתת אותה מגמה באותם דיני עבודה או באותם דיני נזיקין ששם הצורך בהוכחה הוא הוכחה אזרחית של נטל הראיה .
אני מוכרח לומר , שאם נמלא את בתי - המשפט בדברים כאלה , נגיע לידי מצב שאני אעלה פה לסיעה ואפחד לדבר עם אחת הבנות היושבות שם , או היא תפחד לדבר אתי .
חברותי לסיעה , אמרתי .
בנות .
אני בן .
בסדר .
את יודעת מה , מהיום לא אוכל לקרוא להן בנות .
אני אפחד שיהיה איזה מצב שבו אני אמצא שאני מטריד מינית כשאני אומר להן בנות .
אני מציע לכם , חברים , חיינו 50 שנה , כאשר הצלחנו להסתדר בינינו ולא היה איזה פחד ביחסים בין המינים .
בואו נשאיר את העניין כפי שהוא .
עד היום הסתדרנו בסדר גמור .
לא צריך - - - זה עניין אחר .
זה לא ייתן את הפתרון לנשים מוכות .
זה חוק רציני , אסור להעביר אותו כך .
גברים אותו דבר .
אין לי בעיה עם זה .
חברת הכנסת מאור , סחיטה ואיומים אלה מעשים שמוגדרים בחוק .
הסעיף השני הוא יצירת נורמה חדשה , שאנחנו לא מכירים .
אין קריטריונים .
של האשה או של הגבר .
אני חושב , שהחוק ראוי לדיון , וכדאי אולי לדון בו .
אני מציע , חברת הכנסת דיין , שלא נסיר את החוק , וגם לא נצביע בעדו בקריאה ראשונה , אלא נחזור לדיון בוועדה על מנת להביאו לקריאה הראשונה עם תיקונים מתאימים .
אני לא אצביע נגדו , אבל - - - זו לא הצעת חוק של ועדה ?
- - - אדוני היושב - ראש , אדוני שר הפנים , יש בעיה עם הבדואים תושבי הדרום , כמו עם הבדואים התושבים ליד כרמיאל , שרבים מהם נמצאים במקומות שעדיין אין בהם תוכניות בניין ערים , ובמקרים רבים גם לא נקבע המקום שהם התיישבו בו כמקום שיהיה יישוב - - - הייתי אצל הבדואים בצפון , ואמרו תמיד : מדוע אתם דואגים רק לבדואים בדרום ?
גם אנחנו אזרחי מדינת ישראל .
הבעיה קיימת .
אבל אנחנו במדינה שיש בה חוק וסדר , וחוק וסדר צריכים להישמר ולהקפיד בהם קלה כחמורה .
אני חושב , שברגע שנבוא וניתן בחוק לגיטימציה להפרת חוק - איננו פועלים בדרך הראויה .
הדברים האלה צריכים לבוא לידי ביטוי בקביעת מדיניות ברורה לגבי התיישבות הבדואים בנגב .
אני מקווה שיקום פה לובי חזק מאוד של אנשים שבאמת ירצו לפתור את הבעיה ולא לטאטא אותה אל מתחת לשטיח או לא לגרום למצב של קביעת עובדות בשטח .
תודה רבה .
זאת הצעת חוק פרטית ?
אני מוותר , רק רציתי לדעת אם הממשלה הסכימה בזמנה להוספת מין לתקנת הציבור .
מוותר .
אני מוותר , אדוני .
חבר הכנסת אורון , אני מזהיר אותך - אני לא מזהיר אותך אישית , אני אומר לך , שהחוק הזה חוקק על - ידי יצחק רבין ובהתנגדותו של בייגה שוחט באו לידי ניסוח החוק כפי שהוא .
הוא בא לידי חידוש על - ידי הממשלה הזאת .
ביררתי זאת , ואני אומר זאת באחריות מלאה .
היתה הצעה לפנות לרשות הפלשתינית ולתת להם " לנגזם " , על מנת שכל צד ייקח על עצמו את כל הנזקים .
שר האוצר , בייגה שוחט , אמר שהוא מבקש - - - לא הכניסו את השרים מטעם מרצ - - - - - - זה לא נכון .
מתחייב אני .
תודה רבה .
יש פה דבר חמור יותר - הרי ברשות הציבור מקימים דרך להולכי רגל , והיא אינה ראויה .
זה דבר ציבורי לחלוטין .
לא לכולם היה שיקול דעת כשלך .
צודק .
אם 50,000 היו יוצאים , איך היו מפנים 70 פצועים ?
איך התנהגה שרה ?
אדוני היושב - ראש - - - הכנסת סוערת .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , כנסת נכבדה , ידוע לי שוועדת השרים לענייני חקיקה מתנגדת להצעת החוק הכל - כך ברורה , כל כך הכרחית , שאני מציע היום בפני הכנסת .
יותר מכך , ידוע לי שהקואליציה אישרה את הצעת החוק מהטעם הפשוט , שאין היגיון יותר צרוף ממנה .
ואכן , הצעת חוק זו היא תולדה של הצעת חוק קודמת שהגשנו בזמננו , בכנסת השתים - עשרה , חבר הכנסת והשר לשעבר דוד ליבאי ואנוכי , כאשר השר לשעבר חיים בר - לב , זיכרונו לברכה , איש רב - פעלים , בהמלצת שירות בתי - הסוהר ואנשי המשטרה התנגד בכל תוקף .
הוא טען אז בלהט רב , שאנחנו אמורים להיות ברפורמה מרחיקת - לכת בנושא האסירים , בתי - הסוהר , מקומות המאסר והתנאים שניתנים לאסירים כאשר הם מרצים את עונשם .
והנה היום , שמונה שנים לאחר אותה הצהרה של חברנו - לרבים מאתנו , מפקדנו , חיים בר - לב , זיכרונו לברכה - אנחנו עדיין נמצאים במצב קשה .
יותר מכך - לפני כשבועיים ביקרנו , חברי ועדת החוקה , חוק ומשפט , בבית - המעצר באבו - כביר .
בית - המעצר הוא מקום שבו עוצרים אנשים לפני הבאתם לדין , הוא מקום שבו עוצרים אנשים לצורך חקירה , הוא מקום שבו אין מקום לאכסן ולשכן אנשים - חייבי שירות בתי - הסוהר .
בבית - המעצר באבו - כביר משתכנים כ- 239 עצירים ; מהם , חבר הכנסת זיסמן , 150 אנשים שחייבים לעבור לבתי - הסוהר ואינם עוברים לשם כי בתי - הסוהר מלאים .
כ- 1,000 חייבי שירות בתי - הסוהר נמצאים בבתי - מעצר .
וכל כך למה ?
לא משום ששירות בתי - הסוהר מתעמר בהם ואומר להם : שבו לכם בבית - מעצר .
פשוט , שירות בתי - הסוהר קורס ואינו מסוגל לתת לאסירים אותם תנאי מינימום שקבענו בחוק המעצרים החדש , בתיקון לחוק סדר הדין הפלילי , המחייב תנאי מינימום לאותם אנשים שהחברה החליטה שהם צריכים להיות מאחורי סוגר ובריח בגלל מעשיהם הפליליים או בגלל חשדות , אנשים שהחברה מבקשת להרחיק מעליה .
אני מוכרח לומר , שאינני מחסידיו של הזרם האופנתי המגיע ממדינות בארצות - הברית , הרואה את העבריין כקורבנה של החברה , כמי שנקלע - שלא באשמתו , כמובן - למצב שבו ביצע את העבירה .
אני סבור , כי על החברה - - - מייד אני אתן לך .
אני סבור , חברי הכנסת - - - אני סבור , חברי הכנסת , כי על החברה להעניש , לכלוא ולהרחיק פושעים ועבריינים מן הרחוב .
אני סבור , כי ענישתם של פושעים היא לא רק חובתה של החברה , אלא גם זכותה .
שהרי נאמר במקורותינו : מי שמרחם על אכזרים , סופו שיתאכזר לרחמנים .
עם כל זאת , הגישה הנאורה לענישה בכלל , ולעונש מאסר בפרט , גורסת , כי אל לה לחברה לפטור עצמה בהשלכתם של אותם עבריינים לכלא ותו לא .
ברור לכולם , כי לא כל פושע הוא בר - שיקום .
גלוי וידוע , כי עבריינים רבים חוזרים לסורם מייד עם סיום ריצוי עונשם .
אין לי כל כוונה להכחיש את המציאות העגומה שאנחנו עדים לה יום - יום .
אבל במדינת ישראל , צריך לומר , נהוגה שיטת קיצור שליש מעונש המאסר , שבה משחררים את האסיר קודם זמנו ברשיון , על - פי החלטת ועדת השחרורים של שירות בתי - הסוהר .
לא באופן אוטומטי , אמרתי זאת .
שיקול הדעת של הוועדה יישמר , אבל שיקול הדעת פה הוא מוגבל מאוד , ואני רוצה להרחיב אותו .
שיקול הדעת של הוועדה הוא רחב בכל הנוגע לעצם ההחלטה על שחרור מוקדם , אך החוק נוקשה בכל הנוגע לתקופה שניתן לקצר את המאסר .
כלומר , ניתן לקצר היום מאסר בשליש - לא פחות וודאי שלא ביותר .
זאת אומרת , אם קבעו שאדם לא זכאי לשליש , אי - אפשר לזכות אותו ב- % 10 או ב- % 20 .
משהחלטת שאין שליש , אין לאדם יותר תרופה .
נושא השליש הפך לשגרה .
אני מוכרח לומר , שהתיקון המוצע לחוק העונשין ולפקודת בתי - הסוהר יעניק גמישות בשיקול הדעת של ועדת השחרורים .
קיצור שליש לא יהיה עוד מובן מאליו .
יהיה ניתן לקצר עונש גם במחצית , ובמקרים המתאימים לכך - גם ברבע או בעשירית .
גמישות זו והרחבת תחום שיקול הדעת יעניקו לאסיר מוטיבציה לשתף פעולה גם עם תוכניות שיקום .
אסיר יצטרך לעבוד קשה כדי לשכנע את המערכת ואת ועדת השחרורים , שהוא ראוי לשחרור מוקדם .
לא יהיה עוד סף נוקשה שאליו יש להגיע כדי לזכות בניכוי שליש .
לסיום , חברי הכנסת , יש לומר , שהתיקון המוצע מתאים , לדעתי , לנורמות המשפטיות הנהוגות כיום במדינת ישראל , בכל הנוגע להשתרשות המונח " מתחם הסבירות " בבחינת שיקוליהן של רשויות המדינה .
המונח " מתחם הסבירות " הוא , כידוע , מונח שטבע בית - המשפט העליון , ולא רק בשבתו כבית - המשפט הגבוה לצדק , והוא הפך להיות אבן בוחן בידי הפסיקה .
בסדר .
הגמשת שיקול הדעת והרחבת תחומם של השיקולים אשר על ועדת השחרורים לשקול מתאימות למגמה זו .
אני חושב שהצעת החוק טובה גם מבחינת הממשלה .
אני יודע ששירות בתי - הסוהר ומשרד המשטרה מתנגדים לכך , אני יודע ששר המשפטים באופן אישי היה בעד החוק הזה .
אני מבין שיש עמדת ממשלה - - - - אבל ההיגיון , הכורח החברתי והצורך שלנו להתנהג כלפי האסירים כבני אדם ולקיים את החוק כפי שאנחנו חוקקנו אותו , מחייבים חקיקת חוק זה .
תודה רבה .
הוא רוצה רק שאלה .
את זאת קובעת פקודת המשטרה .
אין שום שינוי .
בלי ספק .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , ידוע לך , כמו שידוע לי , שרוב אנשי פרקליטות המדינה מצדדים בחום בהצעת החוק שלי .
העמדה המסורתית של משרד המשפטים בעניין זה עומדת בניגוד לעמדת משרד המשטרה ושר המשטרה לדורותיהם .
הפרקליטות היא זו שחושבת שחוק זה הוא ראוי .
בארצות - הברית , חבר הכנסת דראושה , בא בית - המשפט וקובע בין לבין .
הוא נותן את המרחב , מה שנקרא מרחב הסבירות .
כאן החוק מאוד נוקשה .
חבר הכנסת פינס , מדובר גם במאסר ראשון .
לא מדובר בכל מאסר .
מי שמודה ועוזב , מודה ועוזב , לא שומעים לו .
כן .
אומר : אחטא ואשוב , אחטא ואשוב , אין שומעים לו .
לכן אני בא ואומר , פה מדובר בחוק ראוי .
אנחנו מדברים על עצירים , על אסירים שיושבים באבו - כביר למעלה מעשרה חודשים , משום שבתי - הסוהר מלאים ואינם מאפשרים תנאי מינימום .
הפרקליטות מבקשת את החוק הזה .
לכן , עם כל הכבוד לעמדת הממשלה , אין לי כל ספק שעמדת הממשלה לא עולה בקנה אחד עם עמדת משרד המשפטים , ומשרד המשפטים הוא זה שאחראי וחייב צדק לכול .
תודה רבה .
- - - הוא לא מסוגל , איך הוא יכול ?
כולנו אשמים בכך שהמצב הפוליטי לא ברור .
- - - שיחזרו לשיח' - באדר .
כאן זה שיח' - באדר .
זה במסגרת תוכנית השלבים .
תוכנית השלבים של אלסאנע .
יש משוגעים בין הפלשתינים שחושבים - - - - - - - - - - - - הסתפקו בהודעה ?
תשמע מה אומרים המואזינים כל יום שישי בכל המסגדים .
תשמע מה אומר המואזין בהר - הבית כל יום שישי .
טלב , תסביר לו שהר - חומה זו התנחלות .
טלב , תסביר על ההתנחלות בהר - חומה , בארמון - הנציב , ברחוב יפו .
תסביר לו .
- - - הכול פלשתין .
תסביר לאלה בטלוויזיה שרואים אותך , שהחפירות בכותל הדרומי זו התנחלות .
תסביר להם , שהם יבינו ; הם לא מבינים .
אנשים חושבים שזוילי מדבר - - - - - - אנחנו שומרים על המסגדים .
חבר הכנסת גולדשמידט - - - חבר הכנסת גולדשמידט , סלח לי רגע - - - אני מנסה לדעת אם הדבר לא נעשה על דעת הנהלת " אוהלו " .
- - - איפה יושבת מכללת עמק - הירדן ?
- - - - - - האם אני יכול רגע - - - חבר הכנסת האשם מחאמיד , נדמה לי שנצרת היתה , בזמן הולדת ישו , כנא עצמו .
- - - אם היא היתה כפר שקיבל בדיעבד , לאחר שהנצרות קנתה לה מעמד , את השם נצרת .
זה היה מקום בגליל .
זה מקום היסטורי - - - 2,000 להולדת הצלוב .
מה הנימוקים שנתן השר לביטול ההחלטה הזאת ?
כן .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לאדוני על שאפשר לי לדבר .
כמובן , אינני מבקש להסיר את ההצעה מסדר - היום , אלא נהפוך הוא - להעלותה ביתר שאת בפרוס שנת ה- 50 למדינת ישראל .
נצרת עיר ואם בישראל .
נצרת היא עיר ואם במדינת ישראל .
נצרת , נצרת - אנחנו הישראלים , יש בינינו האומרים נצרת ויש האומרים נצרת , ושניהם צודקים , אבל זה לא העיקר - בירת הגליל התחתון .
אין כל ספק , שכאשר אנחנו מדברים על אינטרגציה , אנחנו מדברים על היכולת שלנו בארץ - ישראל , אתה ואני , לחיות יחד , יהודים וערבים במדינת ישראל הדמוקרטית , הפלורליסטית , אשר נותנת ביטוי לכול .
משרד החינוך בתקופת שלטון הליכוד , פעם נוספת , חייב לבוא ולהראות - בין שנתן השר רובינשטיין ובין שלא נתן - שאנחנו נבוא ונקדם את הפרויקט הזה לתפארת מדינת ישראל , לתפארת תושבי מדינת ישראל , היהודים והערבים יחד .
האינטגרציה צריכה להיות כזאת , שיהודים מהגליל התחתון יבואו ללמוד יחד במדרשה עם תושבי נצרת והסביבה .
יש לדאוג לכך , שגם תוכנית הלימודים הנפרדת לא תהיה תוכנית שתביא לידי פערים בתוכניות החינוך ובסופו של דבר ליצירת אותם פערים שגורמים לכך שלא מגיעים לאוניברסיטה רבים מאותם אנשים שלא ניתנה להם הזדמנות מתאימה .
אנחנו נגיע לידי כך , שבזמן שאנחנו נהיה בשלטון יהיה שופט ערבי עליון בבית - המשפט העליון , והכול יהיה כפי שאנחנו מאמינים בו .
קודם כול , אנחנו כבר באלף השלישי .
אני כבר מסיים .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , נדמה לי שאתה ניסית להביא לידי מצב , שבו יושקעו מיליוני שקלים , שיכול להיות שהם לא נמצאים בקופת המדינה , לצורך - - - - - - כאילו למעשה אין כלום בנצרת .
אם כך הדבר , בוועדת החינוך אנחנו צריכים להביא להמרצת השר ומשרדו ולהביא לידי מצב שבו אנחנו נקיים את המכללה .
אנחנו בליכוד נהיה ממריצים ; לא מרצ , אבל ממריצים .
הפטרונים הקומוניסטים ופטרונים אחרים לא הצליחו לעשות דברים במשך 50 שנה .
אנחנו , הליכוד - - - לא הפטרונים הסוציאליסטים , לא הפטרונים הקומוניסטים ולא הפטרונים אנשי הדמוקרטיה הצליחו לעשות דברים .
- - - - - - רשיון .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , חברי הטוב יושב - ראש סיעתי חבר הכנסת מאיר שטרית , בירושלים , כאשר מישהו מקבל סטירה ברחוב הוא שואל : תגיד לי , זה ברצינות או בצחוק ?
ואז אומר לו הסוטר : זה ברצינות .
הוא אומר : טוב , כי צחוק כזה אני לא אוהב .
אני מוכרח לומר , שההצעה הזאת לסדר - היום יכולה להראות שגם אדם יפה , חרוץ , אינטלקטואל , אחד מטובי חברי הכנסת , יכול לדבר שטויות .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
הואיל ואני לא יכול לשבת בספסלי הממשלה , באה הממשלה לשבת לידי .
אתה מתכוון לקשיי למידה ?
לדיסלקטים ?
היה רק השבוע בוועדת החינוך של הכנסת דיון רציני מאוד , יחד עם חבר הכנסת בגין , על - פי דוח שנתקבל במשרד המדע .
חבר הכנסת וליד צאדק היה שותף לדיון , והיתה התייחסות רצינית ביותר לנושא במגזר הערבי .
שתי הצעות - גם להסיר וגם לוועדה .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר האוצר , חברי הכנסת , חבר הכנסת וליד צאדק , זכתה ועדת השופטים ששמעה השבוע - כאשר מינתה את כבוד השופט החדש , פרופסור יצחק אנגלרד , לבית - המשפט העליון - לראשונה הצעה שהועלתה על - ידי לשכת עורכי - הדין , על - ידי חבר הכנסת רובינשטיין , ונתמכה על - ידי ועל - ידי שר המשפטים , לשקול מינויו של שופט ערבי לבית - המשפט העליון כחבר קבוע ושופט בית - המשפט העליון .
יש לנו כמה שופטים מהמגזר הערבי שהם שופטים מחוזיים , היו לנו שופטים בולטים , והגיעה העת , בפרוס שנת ה- 50 למדינת ישראל , ששופט ישראלי בן הלאום הערבי ישמש במדינת ישראל כשופט בית - המשפט העליון , כראוי לייצוג % 18 מכלל האוכלוסייה של מדינת ישראל .
כפי שנאמר , הכלל הוא שלבית - המשפט העליון מתמנים בראש ובראשונה חכמי משפט מגדולי הדור .
זה הקריטריון היחיד כמעט ; אני אומר " כמעט " , משום שכל שופטי בית - המשפט העליון הם שופטים מעולים .
עם זאת , יש מקומות שאנחנו משמרים , כמו הכיסא הדתי , הכיסא העדתי , או כיסא לנשים , לא , חס וחלילה , כקווטה אלא כמינימום .
הגיע הזמן - - - אם כך הדבר , מטבע הדברים , בהיותי חבר הוועדה למינוי שופטים , אינני רוצה להיכנס לציון שמות של אנשים , כפי שעשה חבר הכנסת וליד צאדק עם עצמו , בצדק - אני בטוח שנמצא במגזר , מבין אזרחי ישראל הערבים , שופט הראוי לשמש כשופט בית - המשפט העליון .
ולא רחוק היום , עוד כמה חודשים , שישב שופט ערבי בבית - המשפט העליון , אם במינוי זמני ואם במינוי קבע , לתפארת מדינת ישראל והעמים היושבים בתוכה במדינה היהודית הדמוקרטית .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , ברכות .
אדוני סגן השר לשעבר , השר לעתיד , חבר הכנסת מגן , שעדיין מתלבט האם להצביע בעד החוק בקריאה ראשונה ; אני מוכרח לומר לך , אדוני השר - - - כן .
הלוואי שגם אני הייתי יכול לומר זאת .
אני אתמוך , כמובן , בחוק , אבל לא " כמובן " כמובן מאליו .
אדוני השר , אני הייתי חבר בוועדה משותפת לוועדת החוקה , חוק ומשפט ולוועדת הכספים , אשר ליוותה את הבעיות הקשורות בחקיקת חוק זה וישבה על המדוכה כאשר דנו בצורה רצינית ביותר בשאלה , האם בכלל לתת ארכה באותה עת והאם לא להיענות או להיעתר או להבין את הדרישה הברורה והכל - כך צודקת , האומרת שלא נכפה הסכמים באמצעות חקיקה , שהיא יסוד מוסד בדמוקרטיה כפי שמבין אותה שר המשפטים לשעבר ושר האוצר דהיום - חבל ששר המשפטים לשעבר , וטוב מאוד ששר האוצר דהיום .
כמובן , יש כאן דילמה גדולה .
לא מפני חטאיו אינו שר המשפטים , מפני חטאי אחרים הוא לא שר המשפטים .
אבל , נחזור לענייננו .
בהחלט , שר האוצר הוא דבר חשוב .
הנסיבות שגרמו לכך שהוא לא שר המשפטים - ראוי שיזכור אותן עם ישראל כל יום וכל לילה על מנת שלא יחזור על הדבר הזה .
ייזכר לא לטובה מי שגרם לעניין הזה .
אדוני השר , אני מוכרח לומר לך , שאנחנו , בזמנו , קיבלנו איזו הבטחה מהמפקח , שהכנסת תיתן ארכה לשמונה חודשים .
תחילה נתבקשנו לשישה חודשים , ובאנו וקבענו עד 1 באוגוסט , שכן ידענו כי עד 1 באוגוסט אנחנו נצא לפגרה ועד אז אנחנו צריכים להשלים את הליכי החקיקה .
הכנסת קיבלה הבטחה - על כל פנים , הכנסת הבינה שהיא קיבלה הבטחה מהמפקח , שהעניין יוסדר לשביעות רצונה עד תאריך זה וזה , תאריך סופי שאין מעברו ולו הארכה נוספת .
חבר הכנסת דהן , אני מעריך מאוד את השתתפותך בוועדת הכספים ואני גם יודע להוקיר ולכמת את תוספת הערך שאתה נותן לוועדה , ובכל זאת בוועדה המשותפת אתה לא ישבת .
בא אני ואומר לך , שכך הובטח או כך ניתן היה להבין .
ישבו שם בהחלט חברים שהם מן הוותיקים בכנסת , כמו חבר הכנסת והשר לשעבר שחל , חבר הכנסת והשר לשעבר בייגה שוחט .
אלה שרים לשעבר , שאני אוהב אותם באופן אישי אבל אני נהנה מאוד לומר כל פעם " השר לשעבר " .
אדוני , הואיל ואנחנו יושבים פה , והשעה 22:00 , אז אפשר לתת לנו עוד שתי דקות , כי אני אחרון הדוברים .
אדוני השר , אני רק רוצה לומר לך , שבאותה עת אני מוכרח לציין , שעורך - הדין שמעון עיר - שי , סגן היועץ המשפטי במשרד האוצר , בא וניסה להרגיע ולומר לנו בצורה מפורשת : אם אתם מתכוונים שעד אז נביא לקץ הדבר , בבחינת מציאת פתרון יש מאין , אני מודיע לכם , שיהיה ברור - והדבר אף רשום בפרוטוקול - שהמדובר הוא בכך שנביא חוק מסגרת , אשר ייתן לנו אותם קווים .
אני מוכרח לומר , שאני בין אותם חברי כנסת שזכרו את אמירתו של עורך - הדין הנכבד , סגן היועץ המשפטי , שאמר זאת , ובצדק אמר זאת .
חברי האחרים נוטים לחשוב שלא כך היה הדבר , אלא שהיה מדובר בהבטחה מפורשת , סופית , שלא ניתנת להארכה .
אני מוכרח לומר , שגם אם נלך לפי האוזן המוסיקלית שלי , האומרת שבאמת מדובר בהבטחה לחוק מסגרת , יש עדיין שאלה וספקות בין חברינו , האם מדובר פה באמת בחוק מסגרת , והאם מדובר פה ביעד ברור שאליו אנחנו מתבקשים להגיע .
אני מוכרח לומר עוד , שהיתה על - ידי שר האוצר הקודם ובנוכחותו פרזנטציה , הצגה , של אותן דרכי פעולה אפשריות על - ידי הגוף המקצועי במשרדך ואצל המפקח על הביטוח .
עם זאת , היו אלטרנטיבות כלשהן שעדיין לא קבעו את היעד הברור .
אני מסיים .
אני רואה גם בחוק הזה , שהוא מנסה להסדיר תקופות ונותן לנו יעדים של חצי השנה הבאה , זאת אומרת סוף שנת החתם .
אחר כך יש לנו שנתיים של % 50 .
בהחלט , אנחנו רואים התקדמות , ואין מעבר לשנת 2000 .
עם זאת , אני מוכרח לומר שחברי הכנסת היו נכונים , בימי החסד המגיעים לכל שר ובוודאי לשר האוצר , ונקטנו מידה רבה יותר של הבנה , ואנחנו רשמנו לפנינו את ההבהרה של משרד האוצר ושל שר האוצר הנכבד , שהוא ייעתר ויענה ויבדוק כל הצעת חקיקה שתאפשר החלתה בתוך שלבי החקיקה של חוק זה .
לכן , אנחנו נצביע עבור החוק הזה , על מנת להעבירו להכנה לקריאה שנייה ושלישית .
זה חשוב מאוד .
שר האוצר לא יפריע לנו בעניין הזה - - - מגביר את ההיצע .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , בטרם אתמוך בחוק זה , הייתי מבקש להעיר הערה למשרד האוצר ולשר עצמו : ממה נפשך , אם החוק באמת טוב , כפי שאני חושב , ויש צורך להאריך את תוקפו בשנה נוספת על מנת לעשות את כל הבדיקות שהשר הוכיח עד היום שהוא יודע לעשות , ואז לקבוע האם יש להמשיך אותו כדבר קבוע , או האם עברה שעתה של הוראת השעה , אבל אם כך הדבר , היה צריך להביא חוק זה לפנינו לפני 31 בדצמבר ולבקש לאשרו .
אם לא צריך , או לא ברור אם צריך , מדוע מביאים את החוק שלושה שבועות אחרי המועד ?
לא ראוי לה לממשלה שתנהג כאילו עושה היא בחופזה , כי פעמים מראית עין היא דבר חשוב מאוד , ומי כמונו יודע שהרבה ממראיות העין שממשלה זו נאשמת בהן , לא היו ולא נבראו ; למשל היו , ואנחנו סובלים בגינן עד כדי כך , שלפעמים המשלים הופכים להיות כאילו הם מציאות , והדמיון הופך להיות עובדה שלא היתה קיימת מעולם .
אם כי , אני מוכרח לומר , יש גם כמה טענות כלפי הממשלה שבוודאי אפשר היה להוכיח .
לעצם העניין , אדוני , חוק זה חוקק בשנת 1990 , כאשר ישבה הכנסת השתים - עשרה ודנה בכובד ראש בצורך המיידי במציאת דירות פנויות לכל אלה שהגיעו זה מקרוב ארצה .
היה מחסור רב והיה צורך לעודד את השוק על מנת שיפתח אפיקים נוספים לדירות שהיו קיימות והושכרו דרך קבע על - ידי אלה שרכשו אותן .
אני חושב שבזמנם גם " תקנת פרוזבול " ו" היתר עיסקא " - כולם נעשו .
השאלה שנשאלה - לטובת מי ?
הרי מה זה : מטילים ריבית ?
מטילים ריבית על מסכנים ?
מטילים ריבית על מעוטי יכולת ?
באו ואמרו : נהפוך הוא , אם לא תאפשר הטלת ריבית , הרי שלא ילוו לאותם אנשים .
ומי זקוק להלוואה ?
האם אדם שהוא אמיד ?
האם אדם שהוא גביר זקוק להלוואה ?
הוא לא זקוק להלוואה .
זקוקים המסכנים .
דווקא אותה יד שהושטה לכיוון הגבירים על מנת שיעזרו למסכנים היא הנותנת .
גם כאן , כנסת ישראל , בכנסת השתים - עשרה , ביקשה לפתוח את השוק , לעודד את בעלי הנכסים שלא רצו להכניס את נכסיהם למחזור של השכרה .
אני חושב , שגם היום קיימת מצוקה , וככל שנרבה בעידוד הרי זה משובח .
טוב יעשה משרד האוצר בתקופה הזאת שבה יוארך תוקף החוק על - פי בקשת האוצר - ואני מקווה שכך יעשו חברי הקואליציה , כמו גם חברי האופוזיציה , משום שחוק זה הובא לבית זה על מנת שיאושר על - ידי כל הממשלות מאז 1990 , אין פה עניין פוליטי ; בהחלט ראוי שבשנה זו יבדוק משרד האוצר אם באמת יש טעם , אם באמת יש עידוד , אם באמת הטענות שלא הוכחו , ושחברת הכנסת תמר גוז'נסקי באה ואמרה : הן לא מוכחות - האם ההוכחה ההפוכה היא זו שקיימת ?
הדעת נותנת , שכאשר מרבים היצע בשוק , המחירים יורדים .
תודה רבה .
חבר הכנסת ברק , אתה שומע מה שהוא מדבר ?
אנחנו לא רוצים להפריע לכם לשמוע .
אדוני היושב - ראש , הואיל ועלה על דעתי מראש , שהיחיד שלא יסכים להסתפק בדברי תשובת ראש הממשלה ביום חג זה של גוש - עציון יהיה חבר הכנסת צוקר , נרשמתי בעוד מועד להסיר את הצעתו מעל סדר - היום .
החזרה לגוש - עציון מחבלת בשלום כפי שהחזרה לירושלים עושה כן , כפי שהחזרה לעיר העתיקה עושה כן , כפי שהחזרה לכל אותן שכונות שנבנו מעבר ל" קו הירוק " , זיכרונו לברכה , כפי שמעלה - אדומים , כפי שאריאל וכפי שכל אותם יישובים בארץ - ישראל מפריעים לשלום .
באנו הנה וחזרנו אל גוש - עציון , ולמזלנו הרב לא היינו צריכים לחזור לגן - שמואל .
גוש - עציון נכבשה במלחמת השחרור ; אנחנו חזרנו לארצנו ולמולדתנו .
יש כאן תושבים ערבים ועלינו לחיות אתם יחד , אבל לנו יש מדינה אחת וזאת המדינה היחידה של העם היהודי .
לאחר שחבר הכנסת צוקר סירב ביום חג זה לאומה היהודית ולמדינת ישראל להצטרף לאותה הוקרה , לכל אותם מתיישבים , אלה החדשים ואלה הישנים , שלא זכו לראות בתקומת העם והארץ , מן הראוי להוריד את הצעתו מעל סדר - היום .
האם באירופה יש אנשי איגודים וארגונים מקצועיים שהם חברי פרלמנט ?
מי אלה השלומיאלים ?
נהפוך הוא , יש סעיף בחוק הפלילי - - - אני מציע שהנושא יועבר לוועדה משותפת של ועדת החוקה , חוק ומשפט וועדת העבודה והרווחה .
יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט הפנה את תשומת לבי לתיקון של סעיף 34 בחוק , שפסקה ( 4 ) בו היא בעלת משמעות חמורה ביותר .
- - - הגיוני מאוד .
אם שלא על מנת לקבל שכר , אז על מנת שלא לקבל שום שכר .
אני מחזק את ידיך .
מהבית הזה הוא יוכל לפעול ולעסוק בענייני ציבור בלי - - - אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת הנכבדים , לא נסתייע בידי מבחינה פוליטית להיבחר לכנסת השלוש - עשרה , מטעמים שייזכרו בוודאי בתולדות הליכוד ובתולדות תנועתנו , אבל הם בוודאי לא מעניינים את הציבור .
זכיתי להיבחר לכנסת הארבע - עשרה , לאחר שעשיתי מאמצים מרובים והשקעתי כל מה שביכולתי כדי לחזור לבית זה , מתוך הכרה שאני ראוי לבית .
זה היה מה שנקרא שיגיון אישי , ואני מקווה גם שהציבור יוכל להתברך בי .
כאמור , עשיתי כל מה שלאל ידי כדי להגיע לבית הזה .
אני חושב שאדם שמגיע לבית הזה צריך להקדיש את כל עתותיו ואת כל פעילותו רק לשירות הציבור , כפי שנבחר לתפקיד זה .
ואם כך הדבר , הרי גם אם ירצה אדם לעבוד עבודה נוספת , הוא אינו יכול , שהרי אין אדם יכול להימצא , אפילו יהיה הגאון הגדול ביותר , בשני מקומות באותו זמן .
פירושו של דבר , שאם חבר כנסת נבחר לכהונה באחת הכנסות , והוא יכול לשמש גם בעבודה אחרת , כי אז יכול להיות שהוא לא ממלא את תפקידו כחבר הכנסת .
אבל מעיד אני על עצמי , שכחבר כנסת אני נמצא כאן מהנץ החמה , מ- 08:30 , עד שהיושב - ראש מכריז על נעילת הישיבה .
כן , כל עוד נשמה באפי אני נמצא כאן .
אני מעיד זאת על עצמי , שכן כרגע אין מי שיעיד זאת עלי .
אבל חברי בוודאי יכולים להעיד זאת עלי .
ברוך השם .
אלא מה ?
אם הייתי יכול היום לעסוק גם בעבודה נוספת , פירוש הדבר שהייתי משתכר שכר נוסף , והייתי מגיש ליושב - ראש הכנסת בסופה של שנה דוח הכנסות עתיר ורב מאוד , כפי שהייתי יכול לעשות כאשר הייתי עורך - דין מן המניין וכאשר לא פעלתי כחבר הכנסת , וברוך השם היתה הפרנסה מצויה בידי לעילא ולעילא , הרבה מעבר לשכר הממוצע .
יוצא שאם הייתי יכול להשתכר גם השתכרות נוספת , והייתי אומנם מגיע להישגים כספיים , מישהו היה נותן לי את הכספים האלה שאותם הייתי גובה כעורך - דין לא בגלל כישורי , אלא בגלל קשרי , בגלל קשרי הספסלים האלה , בגלל קשרי הכנסת , עם משרדי הממשלה .
ולא יעלה על הדעת - - - אתה יודע , נאמר שלח לחמך על פני המים , והפוליטיקאים לא הסתייגו מאמירה זאת .
שהרי בבית זה מתחלפים הצדדים מעת לעת , ומי שהיה באופוזיציה ביום אחד , יכול להיות בקואליציה ביום אחר .
ומי שישב בספסלים האחוריים בקדנציה אחת , יכול לשבת ליד שולחן הממשלה בקדנציה אחרת .
לכן אין צדק יותר גדול מאשר אותה הלכה , אותו חוק שיצא מאתנו , האומר : לא יוכל חבר כנסת לשמש במשרה נוספת על מנת לקבל שכר .
שכן מי שעוסקים בצורכי ציבור באמונה , הקדוש - ברוך - הוא משלם שכרם , וברוך השם גם בכנסת הוא מקבל , והיום השכר לא רע .
מי שרוצה להשתכר יותר ויכול , אל יבוא לכנסת .
ואני רוצה לומר לכם , אני מכיר רבים וטובים שהיו מבקשים להתחלף אתי גם היום .
ויש לנו בכנסת , ברוך השם , פרופסורים , נמצא פה פרופסור שבח וייס , נמצא פה פרופסור לובוצקי , שהבוקר זכיתי לשבת אתו בוועדת החינוך , יש לנו מספר לא קטן של חברים ראויים וטובים , ואני בטוח שעוד רבים וטובים יבואו הנה וירצו לשרת את הציבור באמונה , ולקבל אותו שכר מועט שהם מקבלים בכנסת .
אני רוצה להעיר הערה לחברי הטוב , חברי למקצוע , עורך - הדין יונה יהב .
יונה יהב , הרף לך מטענה זו .
איש אינו מחזיק בך כאן כמו בבית - סוהר .
ואילו רצית כל כך לעבוד ולעסוק במקצוע שאליו כיוונת בלימודיך האקדמיים , היית מוצא דרך להתפטר מהכנסת הזאת .
אבל בוודאי לא תעשה זאת .
הערה אחרונה .
אני מצטרף לדבריו של חבר הכנסת אלי גולדשמידט ומבקש מחבר הכנסת הנכבד , יושב - ראש ועדת הכנסת הרב פנחסי : הנח לעניין של הגשת הצעת החוק המאפשרת את המשך החזקת הרכב .
אבל אני רוצה לתת לך מקדמה על החשבון .
אומר לך את האמת , בפני עיוור אל תשים מכשול , ובפני חבר כנסת אל תיתן רכב .
ודי לחכימא ברמיזא , וחכימא גדול אתה .
באווירה טובה זו אני מסיים , ואני מודה ליושב - ראש על שאפשר לי עוד כמה דקות .
כל אשכנזי הוא מרוקאי , רק הוא לא יודע .
העמדת רכב לחברי כנסת , לכולם באופן שווה , זה דבר שראוי בהחלט לדיון ציבורי מעמיק .
זה חשוב ביותר .
הייתי בדימונה ביום שישי זה .
צריך להעמיד את זה לדיון ציבורי .
היום יש הרבה חברי כנסת .
נדמה לי שהוא נתפס לטעות .
חבר הכנסת יונה יהב , בהחלטה של מרכז הליכוד גם אותם חברים בליכוד שתמכו בחוק בהליכי החקיקה נצטוו על - ידי המרכז להצביע נגד החוק מכל הטעמים שאתה דיברת עליהם , ועד היום ההחלטה הזאת שרירה וקיימת .
המייצגים בכנסת השתים - עשרה הם שהעבירו את החוק הזה , ולמגינת לבם של כמה מהחברים - - - הטעות הזאת מוצאת חן בעינינו עכשיו מאוד .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , חברי חבר הכנסת מיכאל קליינר , כיוונת אולי לדעת גדולים , משום שאני רוצה לומר לך , שבשנת 1990 לערך היה חבר כנסת שהיה אלוף בצה"ל , נכבד ומורם מעם , אחיין של נשיא המדינה הראשון חיים ויצמן , הלוא הוא חבר הכנסת והשר עזר ויצמן , שהציע לבטל את מוסד הנשיאות .
עזר ויצמן אמר זאת אז בתור דוגמה לחוסר הסמכויות בחוק למוסד הנשיאות , וגם אז הוא טבע אותו מטבע , אותו תיאור לשוני על תפקידו של נשיא המדינה , עם האף והמטפחת .
כאשר חברי משתי הסיעות , גם מסיעת העבודה וגם מסיעת הליכוד , הציעו את עזר ויצמן כמועמדם לנשיאות המדינה , אמר עזר ויצמן בקורטוב של הומור , שהיה מנת חלקו כל השנים , וגם היום הוא עדיין ניחן בו : אולי באמת יהיה כדאי להתחיל עם ויצמן הראשון ולסיים עם ויצמן האחרון .
נדמה לי שכבוד הנשיא עזר ויצמן אמר זאת רק לצורך ההומור , אבל לא כך היתה כוונתו , אם כי ודאי שהיה מבקש שיפורים במוסד הנשיאות .
ידידי הטוב , חבר הכנסת מיכאל קליינר , אני מוכרח לומר לך , שרבים בוודאי ישאלו האם מוסד הנשיאות כפי שהוא לאחר קבלת חוק הבחירה הישירה של ראש הממשלה ולנוכח מעמדם החדש של כל מוסדות המדינה והרשויות השונות , האם הוא ראוי לדיון .
ייתכן אפילו שאחד היוזמים העיקריים לדיון כזה היה נשיא המדינה עצמו .
אבל אני מוכרח לומר , שכל נשיא עד היום עיצב את מוסד הנשיאות , עיצב את בית - הנשיא ונתן לו אופי מיוחד .
אולי יותר מכל הימים , מוסד הנשיאות הפך להיות מוסד המאחד את העם כולו , שהרי בחיינו הפוליטיים ברור , שראש ממשלה נבחר על - ידי רוב העם , אבל לא על - ידי כל העם .
ברור שבמחלוקות העמוקות הקיימות בתוך העם היום , כאלה שקשה אפילו לגשר עליהן , מחלוקות המגיעות עד כדי אי - לגיטימציה שעושה צד אחד כלפי הצד האחר כאשר הוא נבחר לשלטון ; יותר מכול מגלם מוסד נשיא המדינה את האחדות בעם .
עד היום נשיאים מצוינים היו לו לעם ישראל , שהפכו כולם לסמל של אחדות .
אבל משפחת ויצמן , עזר ויצמן , ואולי יותר אפילו רעייתו ראומה ויצמן , הפכו להיות סמל מאחד בעם בזמן של פילוג כל כך עמוק בתוכו , בזמן של מחלוקות כל כך קשות .
עזר ויצמן הפך מוקד הזדהות , יחד עם רעייתו ראומה , בעם כולו .
עזר ויצמן הוא לא נשיא מורם מעם ; הוא משכמו ומעלה , ועם זאת הוא אדם המצוי בתוך העם , בתוך עמו הוא יושב .
לא תראו בית אבלים , לא תראו בית פצועים , לא תראו פצוע צה"ל שעזר ויצמן ורעייתו אינם מבקרים אותם , שכבוד אשת נשיא המדינה ונשיא המדינה לא יהיו שם .
לא תראו מקום שבו יש מצוקה , יישוב או קבוצת אנשים , שהנשיא לא ילך לשם ויבדוק ויראה במה הוא יכול לעזור .
הנשיא עזר ויצמן , בהיותו אלוף בצה"ל , סגן הרמטכ"ל , שר בישראל , חבר בית - המחוקקים ונשיא המדינה לא נרתע אף פעם גם מלנזוף ולומר דברים נכוחה כאשר הוא חשב כך , אם כלפי ימין ואם כלפי שמאל .
העם בוטח בו , העם אוהב אותו , והוא הפך באישיותו ובאישיותה של אשתו ראומה ויצמן , שבאה גם היא מבית מצוין וטוב , בית משפחת שוורץ , שניהם הפכו באמת נושא ומוקד להזדהות של העם כולו .
למה ניקח אנחנו מהעם דבר כזה ?
תפקידים רבים יש לנשיא המדינה , רובם טקסיים .
יש לו גם תפקידים של ממש , אם כאשר היה מדובר בהטלת הרכבת הממשלה על אחד מחברי הכנסת בעל הסיכויים הגדולים ביותר , ואם בסמכויות לגבי חנינת פושעים ואסירים שנשפטו .
אבל יותר מכול , המוסד של נשיא המדינה הוא הסמל .
זה התפקיד העיקרי , ואין היום תפקיד במדינה שיכול למלא אותו מישהו אחר , אלא הנשיא , כפי שעוצב הדבר על - ידי נשיאי ישראל לדורותיהם .
מויצמן עד ויצמן קמו הרבה נשיאים , אבל ויצמן הזה לא בייש את ראשיתם של נשיאי ישראל , ואולי אף עלה עליהם .
לכן , בהזדמנות זו ייתכן שיש מקום לדון בנושא העקרוני , ואולי טוב היה עושה חבר הכנסת מיכאל קליינר אם היה מפנה שאלה זו לנשיא המדינה עצמו .
מי כמוהו יכול לדעת האם יש צורך להעלות את הנושא למשאל קונסטיטוציוני , על מנת שאנשים יחליפו דברים ודעות ביניהם ויוכלו לעצב איזו הצעה אחרת , אם בכלל צריך לה .
כי הנשיא הפך לסמל , ומי רוצה להיפטר מסמל ?
תודה .
חבר הכנסת גולדשמידט , יש כאלה שהולכים לבד להילחם - - - - - - - - - - - - סגן השר , תסכים עם ראש האופוזיציה שהעם לא טיפש .
- - - אנחנו - - - אתכם ובלעדיכם .
חיים , איך אתה מצביע ?
אתה מצביע אמון ?
עוד שנה כבר לא יהיה מצב חירום בכלל .
זה לפי תקנות ההגנה .
הוא בעד הגולן וירושלים .
על - פי ההקשר הזה , אפשר להחזיר את ירושלים .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת לנקרי , אדוני השר , כדי להציל במידה מועטה וכמיטב יכולתי הדלה אני מבקש לדבר על חוק זה בקריאה ראשונה , על מנת שלא יעבור החוק החשוב הזה בלי שאחד מחברי הכנסת לפחות יברך את שר הביטחון על כך שמצא לנכון לקבוע את הקריטריונים המאפשרים לנו כעם לתת את ההכרה לחיילינו הנמצאים פעמים רבות בעורף האויב ומוצאים את מותם בנסיבות טראגיות , כאשר החוק הקודם לא היה יכול להגדיר כשירות חירום את הפעולות שנעשו בזמנן .
אני מבקש לחזק את ידיו של שר הביטחון , העמל כל חייו על שירות וביטחון העם והמולדת , ומברך אותו על כך שהגיע הזמן , כאשר הוא כשר ביטחון , המצוי כל כך בכל נבכי וסודות פעולותיהם של חיילי צה"ל בעורף האויב - ובמקרים רבים כאשר הפרשות עלומות לחלוטין - בא ומתקן את החוק כך שבאמת יהיה אפשר להכריז על מותו של חייל אם מצא את מותו , חס וחלילה , במהלך או עקב פעולות איבה או פעולות מבצעיות .
אם אמרנו כך , יפה השעה הזאת לטפל בחוק , כי יפה שעה אחת קודם בעניין זה , כי בנפשנו היא .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אדוני השר הנכבד , צ'רצ'יל אמר במלחמת העולם השנייה על הטייסים הבריטים : מעולם לא היו חייבים רבים כל כך למעטים כל כך .
ואנחנו כאן , בארצנו , אומרים מאז תחילת לחימתנו על קיומנו כאן : לעולם בארצנו יהיו חייבים הרבים כל כך למעטים כל כך .
אין זה סוד , חבר הכנסת אורון , שאולי % 10 מבנינו הם הלוחמים בקו הראשון .
כך היה בכל הדורות .
תמיד נשאלת השאלה , האם החייל במיטבו בתום שירותו או בתחילת שירותו .
מתברר , שעיקר היכולת להגן , לעמוד על משמר העם והמולדת , הוא דווקא בסוף שירותם של אלה הנמצאים בשלב שבו הם הופכים לחיילי מילואים , ועליהם מבוסס מערך ההגנה של עם ישראל ושל צה"ל .
אני מבין , כולם מבינים , לרבים מבנינו יש הרגשה , שהם נקראים על - ידי חבריהם פראיירים .
דיבר חבר הכנסת אורון על בחורי ישיבה אשר תורתם אומנותם , ושעל סמך ההכרה שיש אנשים הנהרגים באוהלה של תורה , והם מתי מעט , אותם אנשים שצריכים להאדיר תורה על מנת שנחיה ב" ספרא וסייפא " , הנה הם מצטרפים אליהם כאשר לא תורתם אומנותם אלא השתמטותם אומנותם .
על כך אנחנו צריכים לתת את הדעת כאשר אנחנו באים לחזק את ידי שר הביטחון בבואו להגיש את הצעת החוק הזאת , שהרי אנחנו יודעים , שמדי פעם בפעם עולה שוב השאלה על מי מוטל הנטל במדינה הזאת .
אני מוכרח לומר , שיש לנו תופעה נוספת במדינת ישראל , והיא התופעה של אלה שנקראים היום בפי העם המפונקים ; אלה שקוראים דרור להרגשה כאילו ניתן לומר : כן , יש מאבק בארצנו , אבל זה לא בשבילנו ; אלה שעושים להם מנהג לאמור : אנחנו לא נשתתף במלחמות שעם ישראל מנהל .
כאשר אנחנו יודעים שאותם אנשים הנקראים בפי כול פראיירים מתגאים בעצמם , כל חייל בצבא - הגנה לישראל המשרת בכוחות הלוחמים - אם אלה חטיבות החי"ר , אם אלה חטיבות השריון ואם אלה כל חיילי השדה - רואה עצמו כגאוות משפחתו , גאוות חבריו וגאוות עמו .
למרות הנטל הכבד שמוטל על מעטים כל כך , יודעים המעטים כל כך שהם המובחרים .
כי המובחרים והטובים הם אותם אנשים שיכולים באמת לתת את כל אשר להם על מנת לתת לצה"ל את עוצמתו ואת היכולת שלנו לקיים כאן עם חופשי בארצו .
אנחנו תמיד נזכור , בכל פעם שניאלץ להאריך את תוקפם של אותם חוקים המאפשרים את גיוסם של חיילי צה"ל לשלוש שנים , לתת להם אותן תשואות חן חן על פעולתם , עם תזכורת לציבור כולו , שלא כולנו תורמים בכל המקרים אותה תרומה שתורמים המובחרים שבינינו .
תודה .
יש ריבון מעל כל העולם .
אתה יכול לגמור עם השר - בר - אילן תמורת בר - און .
אין בעיה .
הכרה - - - אתה איימת פה לפני שעה .
- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - אדוני שר הביטחון , אדוני ראש העיר ירושלים , חברי חברי הכנסת , הואיל ומדובר בהסכם שאמור להיות הסכם שלום , מדוע אין שר הביטחון שוקל לאפשר בניית קומה שנייה מעל השוק הסיטונאי בחברון , שהוא מבנה שמוגדר ורשום כרכוש יהודי ?
וכאשר חיים העם היהודי והעם הערבי בשלום בחברון כתוצאה מאותו הסכם שאנחנו יישמנו אותו , מדוע לא תתאפשר בנייה שהיא מצומצמת בלאו - הכי בלב חברון באותם מקומות שבהם רצוי ומותר לבנות ?
תודה .
תבדקו את הפלאפונים של העוזרים שלכם .
עקרונית , אנחנו תומכים בחוק הזה .
- - - כל הציונות - - - אני לא חושב שאלה ששירתו - - - אם " קול ישראל " , באמת , אם צה"ל מתכוון לעשות דבר כזה - זו שערורייה .
אדוני היושב - ראש , זה נושא חשוב מאוד , לכן לא צריך להגביל אותו בזמן .
מותר למשטרה לכתוב רפורטים בתל - אביב , או שאנחנו צריכים לשאול את הפלשתינים ?
אני לא יודע לאן מגיעה כבר הדרישה שלכם ממדינת ישראל - - - פעם על ירושלים לא היה ויכוח .
כמו שהר - חומה קשור ליפו - - - נגיע גם לזה .
לכל תושבי ירושלים - על זה אין לי ויכוח אתך .
אולי לא שמת לב למה שאמרה חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
נכון .
אדוני היושב - ראש , קודם חבר הכנסת חטיב .
אני מבקש להמתין עוד דקה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , השבוע ביקרנו , כמה חברי כנסת ירושלמים בראשות יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת רביץ , בבית - החולים " הדסה " , בית - החולים האוניברסיטאי , הנתמך בתמיכה יתירה , בתמיכה גדולה , על - ידי נשות " הדסה " בארצות - הברית .
כמו האוניברסיטה העברית בירושלים , שהיתה האוניברסיטה הראשונה בתולדות היישוב היהודי בארץ - ישראל , כך גם בית - החולים האוניברסיטאי , בית - החולים " הדסה " , היה לשם דבר בארץ ובעולם כולו - בית - חולים ייחודי , הנמצא כיום , כפי שנמצאים מוסדות רבים בירושלים , במצוקה קשה .
אדוני היושב - ראש , לפני שאתחיל למנות את שבחיו של המרכז הרפואי " הדסה " , כדאי אולי שאסביר מדוע בכלל יש מקום להצעה לסדר - היום מיוחדת על " הדסה " , שהרי כולנו יודעים מה עגום מצבה של מערכת הבריאות בכללה .
בסיור שערכנו ביום ראשון האחרון ב" הדסה " הוסבר לנו מה הם צרכיו ומה הן בעיותיו המיוחדות של המרכז הרפואי האוניברסיטאי המפואר הזה .
כפי שיודע הציבור , וכפי שאמרתי גם קודם , ל" הדסה " מעמד מיוחד , על - ממלכתי .
הוא אינו שייך למדינה או לקופת - חולים , אלא לארגון נשות " הדסה " העולמי .
אין לו לא פטרון ולא מקור כספי , כמו שיש בבתי - החולים בארץ , רובם ככולם - למעט , אם אינני טועה , שלושה בתי - חולים , נוסף על " הדסה " : " שערי צדק " , " ביקור חולים " ו" לניאדו " .
במציאות כיום במערכת הרפואה הישראלית מהווה מעמד מיוחד זה עקב אכילס .
המהפכה שהונהגה במערכת הבריאות מאז חוקק חוק ביטוח בריאות ממלכתי גרמה למשבר כספי קשה ביותר , המתבטא בגירעון של כ- 180 מיליון שקל בתקציב 1997 , שלא נוצר בגלל ניהול כושל , חס וחלילה , או החלטות לא נכונות שקיבלה הנהלת בית - החולים , אלא בגלל המדיניות החדשה המונהגת עתה עקב שיטת ה- CAPPING , שקובעת את היקף ההכנסות של בית - חולים באופן שמגביל את יכולתו של בית - החולים " הדסה " להגדיל את היקף הכנסותיו .
העובדה ש" הדסה " , כבית - חולים אוניברסיטאי , מעסיק את טובי הרופאים , ואלה מקבלים שכר אקדמי , הגבוה בהרבה מן השכר בבתי - החולים הממשלתיים - האוניברסיטה העברית אינה משתתפת בהוצאה זו , בהיות בית - חולים " הדסה " מוסד אוניברסיטאי , ואף הקצבות הות"ת שליד משרד החינוך להוראה אינן מגיעות להדסה ; העובדה ש" הדסה " נאלץ לשלם עבור הפרשות פנסיוניות , בניגוד לבתי - החולים הממשלתיים שנהנים מפנסיה תקציבית ; העובדה ש" הדסה " נאלץ לממן בעצמו את הוצאות הביטוח נגד רשלנות רפואית , בניגוד לבתי - החולים הממשלתיים המבוטחים , כמובן , על - ידי מדינת ישראל ; העובדה שההשקעות ברכוש ב" הדסה " ממומנות ברובן על - ידי ארגון נשות " הדסה " , לעומת בתי - החולים הממשלתיים , שבהם ממומנות השקעות אלו מתקציב המדינה - כל העובדות האלה , אדוני סגן השר הנכבד , מצביעות על כך שבית - החולים " הדסה " נמצא במעמד שונה משל מערכת הרפואה הממשלתית .
וכך נוצר מצב שבו , למרות העברת כ- 30 מיליון דולר בשנה על - ידי תרומות שנותן הארגון הנפלא של נשות " הדסה " , העושות לילות כימים על מנת לאסוף כספים לבית - החולים וגם למוסד האוניברסיטאי שעל - ידו , נמצא " הדסה " בגירעון שנתי של כ- 180 מיליון שקל .
וכאן אולי המקום לספר מקצת שבחו של המרכז הרפואי " הדסה " , המוביל בתחומי רפואה רבים וייחודיים , כפי שיודע בוודאי גם סגן שר הבריאות , חבר הכנסת הנכבד בניזרי : ב" הדסה " נמצא בנק העור הלאומי ; " הדסה " הוא בית - החולים היחיד להשתלת מוח עצמות ; בנק העצמות הלאומי נמצא גם הוא ב" הדסה " ; " הדסה " הוא בית - החולים היחיד שבו - בתוך הקמפוס וכחלק אינטגרלי ממנו - פועלים בית - ספר לרפואה , בית - ספר לרפואת שיניים , בית - הספר לאחיות , בית - הספר לבריאות הציבור ; " הדסה " הוא " ערכאת הערעור " של כל מקרה רפואי מסובך , לא רק עבור הירושלמים , הישראלים כולם והאוכלוסייה הפלשתינית הנמצאת בתחומי ארץ - ישראל , שגם היא נמנית עם הפציינטים והלקוחות של בית - החולים " הדסה " - " הדסה " משמש גם כבית - חולים מרכזי עבור חולים בכל המזרח התיכון .
" הדסה " אינו עוד בית - חולים - הוא ספינת הדגל של הרפואה הישראלית , וככזה יש להתייחס אליו באופן מיוחד .
לכן , אדוני השר , בעצה אחת עם יושב - ראש ועדת הכספים של הכנסת , חבר הכנסת רביץ , ביקשנו , חברת הכנסת נעמי חזן , חבר הכנסת אופיר פינס - פז ואני , להעלות את הנושא על סדר - יומה של הכנסת , על מנת שכבוד סגן השר והשר יענו על אותה מצוקה שבה נתון בית - החולים " הדסה " , וכמובן , אם נצטרך לקיים לאחר מכן דיון נוסף לפי הצעת השר , נבקש שהדיון ייערך בוועדת הכספים של הכנסת , כדי לראות האם נמצא איזה מקור כספי שיוכל לעזור למוסד חשוב זה , שהוא גם מוסד רפואי , גם מוסד מחקרי וגם מוסד אוניברסיטאי שהעמיד רופאים רבים בארץ ובעולם .
תודה רבה .
אולי הייתי היום שר המשפטים - - - הודו לשם כי טוב .
כבוד סגן השר - - - סיפרתי שארבעה חברי כנסת , ביקרנו ביום ראשון זה בבית - החולים " הדסה " , ושם הציגו בפנינו את המצוקות של בית - החולים - - - ואנחנו באים עם נתונים שמסרו לנו בבית - החולים " הדסה " .
זו בשורה גדולה .
אני מציע שיעבירו לוועדה - - - אני מסכים שהשר יבקש שיעבירו את ההצעה לוועדה , כדי ששם נברר זאת .
כי באמת כולנו חרדים , גם כתושבי ירושלים וגם כאזרחי מדינת ישראל , ואנחנו צריכים לראות איך אפשר לסייע - - - מי ייתן ולא נזדקק לעזרתם כדי לנצח את נבחרת פולין , ונוכל לעשות זאת רק בגלל מיומנותנו הספורטיבית .
אז זה מסמן טובות לישראל , אדוני ?
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , אני מבקש לנצל את השאילתא ששאל חבר הכנסת גפני כדי להעלות נושא יותר כללי , ולא רק הנושא הספציפי שהוא מתעסק בו .
אני יודע שהיום נושא המזון בישראל והפיקוח עליו נעשה על - ידי גורמים רבים , ובריאות הציבור היא כמובן בידי משרד הבריאות ; גם הפעם שאל חבר הכנסת גפני כל מיני שאלות צרכנות שנוגעות לסגן השר או למשרד הבריאות , כאשר אני לא בטוח שכל השאלות יכולות לקבל תשובה ממשרד הבריאות .
מה עמדת משרד הבריאות לגבי חוק מזון ורשות מזון שתוכל לרכז את כל הפיקוח על עניין זה , שכן אני מתכוון להעלות - - - סליחה , אדוני ?
אני מאוד מודה לאדוני .
אדוני היושב - ראש , לא נאבד את הפרנסה - - - זו פעם ראשונה שיש שופטים ביציע .
- - - ועדת הכלכלה תדון - - - יושב - ראש ועדת הכלכלה להיות שותף להצעת חוק .
הפרטיים .
בסדר גמור .
זה בזכותי , אדוני .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , פן אחר של אותה בעיה .
בארץ יש עשרות אלפי חולים סיעודיים שאינם נחשבים לחולים סיעודיים על - פי הגדרת חוק הבריאות , כמו חולי אלצהיימר וחולי טרשת נפוצה .
הם חסרי ישע ואינם מסוגלים לא רק לעשות אלא גם להבין מה שעושים , ורק הקדוש - ברוך - הוא יודע מה מחשבתם של חולי אלצהיימר ומהם התוכן והחיוניות של חייהם .
השאלה שלי היא , מדוע לא יקבל משרד הבריאות את האחריות להבאת עובדים סיעודיים , כגון עובדי חוץ , שהם היחידים שמסוגלים לטפל באותם אנשים סביב השעון במחיר שאזרח במדינת ישראל , עם משכורת ממוצעת במשק , יכול לשלם אותו ?
היום , כדי להחזיק חולי אלצהיימר סביב השעון צריך ארבעה עובדים סיעודיים , אם הם עובדים שצריכים לחזור הביתה .
העסקת אדם שיהיה צמוד לאותו חולה אפשרית כאשר זה עובד שמגיע מהמזרח הרחוק או מאפריקה , ורק כך מסוגלות המשפחות לעמוד בנטל המעמסה , כמו גם ביכולת הפיזית לקיים אותם צרכים של חסרי הישע שאינם מוגדרים על - ידי החברה שלנו כחסרי ישע .
מדוע לא יקבל משרד הבריאות על עצמו עניין זה , יפטור את שירות התעסוקה מהנושא הזה וירכז את כל העניין בידיו , על מנת שאנשים לא יעברו שבעה מדורי גיהינום עד אשר יוכלו להגיע אל הישועה ואל היכולת המלאה לקיים אותם צרכים אלמנטריים ?
- - - ראש העיר ירושלים - - - מה עם הסיגרים ?
זה לא עבר בממשלה הקודמת , כי אנחנו ממשלה יותר טובה , זה הכול .
אם אתה מתחיל מ- 1945 , אתה צריך להזכיר מה היה בין זה לבין - - - היתה מלחמה שבה היישוב היהודי בארץ - ישראל הותקף .
- - - אנחנו , הפטרונים .
האם אנחנו יכולים להמשיך לשלוט ביהודה ובשומרון כמדינת ישראל או לא .
זה שייך בהחלט .
יהודים וערבים יכולים לחיות יחד בארץ - ישראל - - - שוויון , שוויון , שוויון .
אחר כך תדברו על - - - אדוני השר , אני מציע שגם בתשובתך - - - אם תמצא לנכון , את הבטחתו של ראש הממשלה מנחם בגין , זיכרונו לברכה , באותו עניין .
כשצריך - - - לראות איך לתקן אותו עוול שנעשה לתושבי אקרית ובירעם .
אפשר לעשות את זה בהצעה לסדר - היום , תבוא לוועדה ותדבר .
חבר הכנסת פורז , למה אתם רוצים - - - בכל הדברים הטובים .
למה שהממשלה שלכם - - - - - - מה קורה אצל אדם שלא יכול לעמוד במראות של בית - חולים , הוא לא יקבל רשיון ?
תהפוך את ההצעה להצעה לסדר .
השר אומר - - - לא , אם הכנסת תתפזר , אתה תהיה - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר יצחק לוי , אדוני השר המיועד שאול יהלום , חברי וחברותי חברי הכנסת , חבר הכנסת , השר לשעבר משה שחל - - - אני תמיד נהנה לומר השר לשעבר .
יש המדברים היום ושואלים האם השינויים שעוברים על המפד"ל , כתוצאה מהליכתו של זבולון המר , זיכרונו לברכה , הם כאלה המהווים איזו הקצנה בעמדותיה של המפד"ל .
הכרתי היטב את סגן ראש הממשלה המנוח , שר החינוך שנים רבות ומנהיגה של המפד"ל , ואני מוכרח לומר שהוא , כמו הרב יצחק לוי שר התחבורה , כמו שאול יהלום , הם אנשים שמאמינים באמונה שלמה , לא בקיצוניות , לא , חס וחלילה , בששון אלי קרב , בזכות הכל - כך ברורה של עם ישראל לחיות לבטח בארצו ארץ - ישראל , להקים את מדינתו ולחיות בשלום עם תושבי ארץ - ישראל החיים בקרבנו , כאשר לעם ישראל יש יתרון אחד , שהוא הקנה לעצמו כאשר הוא שב למולדתו - לשמר את הזכות ההיסטורית של זכות השיבה לעם היהודי על - פי חוק מדינת ישראל .
זבולון המר , אם זו היתה קיצוניותו , אז אני מכיר הרבה אנשים קיצונים .
אם זו היתה מתינותו , אז אני מכיר הרבה אנשים מתונים .
אינני חושב שהמפד"ל זזה כהוא זה ימינה או שמאלה .
שמחתי , כאדם שנולד לדור התקומה - אומנם עברו עשר שנים עד אשר זכיתי לראות בעצמאותה של ישראל , אבל כאשר נולדתי כבר היתה אווירה של המוכרח , של הצורך , של הבלתי - אפשרי אחרת , אותה תקופה של מלחמת העולם , שבה ידענו שבסיומה נקים את הבית הלאומי לעם היהודי בארץ - ישראל , שם תקום מדינת ישראל .
וכך הבינו גם שכנינו ואלה שישבו אתנו , אלה שהסכימו ואלה שלא הסכימו .
ראיתי במשך שנים רבות כילד , כנער , כתלמיד , כחייל , כקצין , כסטודנט את הברית ההיסטורית בין מפלגת העבודה למפד"ל ; פעמים תמהתי , אבל הבנתי .
ברית זו היתה קיימת כאשר ייחלנו לאותם חלקים בארץ - ישראל שנשארו מחוץ לגבולות המדינה , לאחר מלחמת השחרור .
אבל הברית הזאת הפכה להיות ברית בלתי מסויגת בין תנועת החרות לבין אנשי המפד"ל , אנשי התנועה הלאומית הדתית , אשר כרכו להם יחד שלוש אמונות שאינן נוגדות זו את זו , אלא משלימות : עם ישראל , ארץ - ישראל ותורת ישראל , לפי הסדר שהם קבעו , ולפי הסדר שהם אמרו .
ב- 1967 , הברית בינינו - אלה שהאמינו בזכותו של עם ישראל לארץ - ישראל , שהיתה אמונה פוליטית במידה רבה , לא ציונית מיסטית - הברית בינינו הפכה להיות ברית בין המפלגה הדתית - לאומית לבין התנועה הלאומית , שהיתה תנועת החרות , לימים הליכוד , לימים על כל מרכיביו .
זבולון המר , במתינות כמו גם בנחישות , אחז בדעה זו .
הבאים אחריו , במקומו , אינם שונים ממנו ואינם אומרים אחרת , ובעניין זה אני מוכרח לתת דוגמה מוחשית ועניינית , איך יכולים שרים , אשר במידה רבה באו מאיזה מגזר סקטוריאלי , לשמש לנו מנהיגים שצורכי הדור לנגד עיניהם .
אני מוכרח לומר , שראיתי ועקבתי אחרי שר החינוך לשעבר , זבולון המר , גם בכנסת השתים - עשרה וגם בכנסת הארבע - עשרה , והוא לא חסך דבר מכל מי שהיו צריכים את שירותי משרד החינוך .
הוא לא העדיף אלה על אלה .
נהפוך הוא , אני מוכרח לומר , שבכנסת השלוש - עשרה היו אילו העדפות או אילו פניות , והן דווקא באו ממפלגה אחרת .
וזבולון המר היה אומר לי בהומור : והם היו אומרים עלינו שאנחנו סקטוריאליים .
היה לי ויש לי חבר וידיד שהיה גם פטרון פוליטי שלי , חיים קורפו , שכאשר נבחר לשר התחבורה , אמר מנחם בגין מעל במה זו לאשתו דבורה : לכי דבורה הביתה ואמרי לבעלך , אדוני , אישי , בעלי , שר התחבורה .
ואני מברך היום את גברת נאוה יהלום ואומר לה : הנה , בעוד דקות לא רבות , אני מקווה שלא יאריכו כולם , והזמן מוקצב לכל אחד , תוכלי ללכת ולומר לבעלך , אדוני שר התחבורה .
ולמה אני מציין את האפיזודה הזאת ?
אני רוצה להביא לדוגמה את שאול יהלום .
כן .
תיכף אומר לך , יש לנו הרבה " שרית " , אבל פה היא נאוה .
לאשת שר קוראים נאוה , כאשר היא נאווה .
אתה רואה ?
והנה שרה , אל תדבר בביבי סרה .
אני רוצה לומר לשר התחבורה המיועד , שעד לשעה זו עדיין משמש בתפקיד - כי עדיין לא החליף את תפקידו כיושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת , שהיא אחת הוועדות החשובות ביותר , והיא נקודת צומת - שהיו לנו ויכוחים על רקע של אופי כזה או אחר בינינו , חברי הוועדה , לבינו .
אבל , אני מוכרח לומר ולהעיד על עצמי אלף עדים , שמים וארץ , שלמרות המחשבה שהיתה יכולה להתעורר בלב איש שמא שאול יהלום יבוא ויוביל דווקא חקיקה מסוג מסוים , ששאול יהלום , כיושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט פעל בצורה ממלכתית , ללא סייג וללא שיור , וכל הכבוד , וכל הכבוד לך ולמפלגתך , כי אדם אשר בא מבית טוב , גם מתנהג אחר כך מחוץ לבית כפי שצריך .
אשר לשר החינוך המיועד , שמקבל על עצמו תפקיד גדול , זכיתי להיכנס עם הרב יצחק לוי לכנסת הזאת , והייתי אתו גם אחד מחברי הכנסת שקוראים להם ב- אתם לא מתמצאים בעניין הזה כל כך טוב , אם כי ב- NBA משחקים ביום ראשון אז אין בעיה - והם האנשים שבאים בשנה הראשונה , וראיתי את יכולתו ואת מופלאות לשונו ויכולת מחשבתו .
אבי המנוח היה פרופסור יוסף יואל ריבלין .
כאשר הלך לעולמו , והוא כמובן בא ממשפחת רבנים - אנחנו דור תשיעי בארץ - וראובן ריבלין , שאני רחמנא ליצלן מבחינתו נכדו , היה ראש הכולל , כל הכוללים - אני רק אומר לרב לוי , שכאשר אבי נפטר , תלו מודעות אבל במאה - שערים , והיה כתוב - פרופסור יוסף יואל ריבלין .
אמרו האנשים במאה - שערים : היה פרופסור , אבל היה גם תלמיד חכם .
אתה תלמיד חכם , אבל גם שר לעילא ולעילא , ואנחנו צופים בתקווה רבה איך תמשיך אותו חינוך ערכי ואותה ראייה ערכית , שראה אותה זבולון המר המנוח , ומאחלים לך הצלחה רבה על מנת שתשמור על עם ישראל , על ארץ - ישראל , על מדינת ישראל , וככל האפשר על תורת ישראל .
תודה רבה .
אולי זה מפני שהוא נתן כותרות - - - אדוני ?
אני חוזר ואומר , אדוני אולי ישמע עוד פעם - - - אולי זה דבר שהוא בבחינת היזון חוזר .
אדוני , אני מבקש ועדה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גם אני רוצה להשתתף באבלה הנורא של המשפחה הירושלמית , משפחת אייל .
ראיתי את ההורים חרדים ומדברים על כך שבתם , אותו פרח , לא הגיעה הביתה , שלא כדרכה .
ראיתי את החרדה הנוראה , שהיא היום נחלת כל אב ואם שהילדים שלהם יוצאים בערב .
אני חושב שבאמת צריך שהציבור ייתן על כך את הדעת .
עם זאת , אדוני היושב - ראש , הייתי מבקש להביע את מחאתי על חברי כנסת שמגישים הצעות דחופות לסדר - היום ועל - ידי כך מונעים מאחרים את האפשרות לקבל הצעות לסדר - היום , ובנושאים חשובים כל כך , כואבים כל כך , רגישים כל כך , ולא נמצאים כאן באולם המליאה כאשר הנושא בא לידי דיון .
גם בנושא הקודם , נושא המינויים במשטרה , ובנושא הטרגי , הנורא והאיום הזה , חברי הכנסת שהגישו את ההצעות לסדר - היום לא באו לכאן ולא מצאו לנכון אפילו להיות שותפים לדיון , כמו חברי כנסת רבים שהיו צריכים להשתתף בדיון על המקרה האיום והנורא שקרה בירושלים .
אין לי אלא להביע את צערי ואת מחאתי על כך , ואני מבקש שתעביר זאת לנשיאות הכנסת .
- - - גברתי היושבת - בראש , חברי חברי הכנסת , משפחות יקרות , חברי עמותת הר - איתן , לפני שבועות אחדים עמדתי כאן ודיברתי על הקלות הבלתי - נסבלת שבה נתקבלה אותה החלטת ממשלה לילית שביטלה כמעט בלי משים את פרויקט הר - איתן .
ממשלות ישראל , לכל אורך השנים , תמכו ברעיון הקמת האתר המרכזי שבו תביע מדינת ישראל את תודתה לאלפי הבחורים - מגש הכסף שעליו קמה המדינה ובזכותו היא מתקיימת ומתחזקת כבר יובל שנים .
צריך לומר זאת לממשלה ולכל האנשים החושבים שאין צורך בהקמת הר - איתן - אין מדובר בעוד אתר הנצחה , בעוד אנדרטה , בעוד רחבת טקסים .
הארץ , לצערנו , זרועה אנדרטאות לכל אורכה .
מדינת ישראל זקוקה ל" יד ושם " משלה , אשר יעסוק בסיפור המאבק על הקמת המדינה ובמחיר שאנחנו עדיין נדרשים לשלם על עצם קיומנו כאן , במדינת ישראל .
הר מול הר יעמדו המוסדות הממלכתיים אשר יביעו את תמצית הזיכרון הלאומי היהודי והישראלי של הדורות האחרונים - חורבן ותקומה .
" יד ושם " מזה והר - איתן מזה ינחילו את המורשת ההיסטורית , לא רק באמצעות סמלים , טקסים או אירועי זיכרון והנצחה , אלא בעיקר על - ידי סיפוריהם האישיים של בני - אדם , על - ידי השתתפות בחוויותיהם של היחידים , שיחד מרכיבים את הזיכרון הקולקטיבי .
לכל איש יש שם .
האמירה הזאת כבר הפכה למושג יסוד בחינוכם של ילדי ישראל הבאים במגע בלתי אמצעי עם החוויה המעצבת , המרכזית , של הדורות האחרונים - עם השואה .
" יד ושם " הוא עמוד האש המתווה את הדרך להפיכת האירוע הבלתי - נתפס הזה , השואה , לחווייתו הפרטית של כל נער בישראל .
זה לא כבר נזנחו הטקסים הקולקטיביים , המלים הגדולות , לטובת עריכת היכרות אינטימית עם סיפורו של הילד בגטו - יהיה זה גטו ורשה או גטו אחר - עם סיפורה של אמא באושוויץ , עם סיפורם האישי של סבא וסבתא של כולנו .
זו בדיוק צריכה להיות דרכו של מוסד הר - איתן כאשר יקום .
הישראלים הצעירים מתעניינים היום הרבה יותר בסיפורו האישי של טייס שהופל בתעלה , של הטנקיסט מ" כוח צביקה " בגולן , של לוחם גולני שנפל בבופור או של איש השייטת שנהרג בחוף בלבנון .
ההזדהות האישית עם החללים , ההיכרות הקרובה עמם , היא הדרך ליצירת הרגשת הזדהות עם האתוס הלאומי הישראלי .
החברה הישראלית בוגרת יותר , מפוכחת יותר ואולי גם צינית יותר מבעבר .
ההזדהות עם החללים - אותו גוף אמורפי של יפי תואר ובלורית , אותה דמות נערצת של הבחור העברי החדש הנכון להקריב את חייו למען הכלל , כבר קשה הרבה יותר לנוער של ימינו .
לכן , על הר - איתן להיות שונה , להיות עדכני , ולפנות אל הישראלים של שלהי שנות ה- 90 בשפתם .
התקשורת הישראלית כבר עושה זאת היטב .
כאשר מתרחשים אסונות כאסון המסוקים , למשל , מייד משתפת התקשורת את העם כולו בסיפורם האישי של הנופלים .
העם כולו התאבל עם המשפחות , לא רק בגלל עוצמתו של האסון וממדיו , לא רק משום שכאשר נהרג חייל צה"ל אנו חשים תמיד צריבה נוראה בלב , אלא משום שבתוך שעות ספורות הכיר כל אחד מאתנו את הלוחמים הצעירים כמעט באופן אישי .
הכרנו את משפחותיהם , את חבריהם , את החברה , או האשה , את החבר'ה , את החלומות , את התוכניות לעתיד .
חשנו ממש כאילו איבדנו בן , אח , חבר קרוב .
כך מזדהים הישראלים של שנות ה- 90 עם האתוס הלאומי הגדול , עם זכרם של הנופלים , עם המחיר שאנחנו ממשיכים לשלם .
הנצחה בשנות ה- 90 היא פריטת המלים הגדולות לפרטים אישיים , לפנים מחייכות של בחור צעיר שעמד להשתחרר בקרוב .
ומכאן חשיבותו של הר - איתן - בפרויקט הממלכתי , לאומי , כללי , ועם זאת אישי , שמדינת ישראל נוטלת על עצמה לבנות ולטפח .
זו אינה רק חובה מוסרית ממדרגה ראשונה כלפי החללים וכלפי משפחותיהם , זה צורך חיוני לנו , לחיים , כדי שנוכל לקיים את החובה המוסרית כלפי עצמנו .
אני מבקש , לסיום , לברך את הממשלה על ההחלטה שקיבלה לפני ימים אחדים .
טוב שהזעקה הציבורית הגיעה לאוזני השרים ולאוזניו של ראש הממשלה , וגברה אותה משאלה , אותה תחושה , על השיקולים הכספיים שהנחו את הממשלה בעתות של מצוקה תקציבית לקבל את ההחלטה המרה , ההחלטה הבלתי - שקולה של ביטול פרויקט הר - איתן .
חברי חברי הכנסת , אני רק מוכרח לומר , שיש לי חשש שמא הלחץ הציבורי שהפעלנו אנו , חברי הכנסת , הלחץ הציבורי שבא מכל שכבות הציבור ופנה לממשלה על מנת שתחזור בה מרוע הגזירה , הוא איזה מס שפתיים שעלול להיות כמענה לאותו לחץ שהיה כאן אפילו בליל התקציב .
בממשלה נאמר שישקלו מחדש את כל נושא הר - איתן במגמה להקימו .
צריך שהממשלה תעשה את כל ההערכות , את כל השיקולים ואת כל הדברים שצריך במגמה להקים את הר - איתן , במגמה להקים את הר - איתן בהר - איתן , אין מיקום אחר ואין חזרה מהחלטת הממשלה לדורותיה , מהחלטותיהן של כל ממשלות ישראל .
אם מישהו חושב , חלילה , בממשלת ישראל , שמא ניתן להמיר את הר - איתן באיזה אתר הנצחה אחר , יחזור בו מאותה מחשבה , שכן כאשר אנחנו מדברים כאן - והכנסת תביע , בוודאי , את החלטתה בהחלטה מסכמת שנגיע אליה בסוף הדיון , היא תבוא ותאמר : נקים את הר - איתן , והר - איתן יוקם בהר - איתן .
אני שמח בשם חבר הכנסת אורי אור ובשמי ובשם חברים אחרים שחתמו , אנחנו כבר הגשנו את ההצעה הזאת , ואני שמח על כך שגם אתם הצעתם .
אני מודה מאוד על כך שחשבתי כפי שאת חשבת .
חבר הכנסת זיסמן , שר הביטחון נמצא בדיון ביטחוני רגיש ביותר , והוא מצא לנכון להפסיק את הדיון ולהגיע הנה .
סגן שר החינוך - - - ושל חבר הכנסת אורי אור .
גשר .
שום סיעה .
אדוני היושב - ראש , אדוני יושב - ראש הכנסת , אדוני שר הביטחון , אדוני סגן שר החינוך , אדוני שר הפנים , משפחות , חברי העמותה , חבר הכנסת לשעבר אמל נסראלדין ויושב - ראש הכנסת לשעבר דב שילנסקי , אלופים ומפקדים בצה"ל לדורותיהם , להלן נוסח ההחלטה שנוסחה על - ידי חבר הכנסת האלוף במילואים אורי אור ועל - ידי ועל דעת הסיעות - - - כנסת נכבדה , חברותי וחברי חברי הכנסת , אני מצטער שלא הזכרתי אתכם .
מפאת גודל השעה , הנני העני ממעש .
על דעת סיעות העבודה , הליכוד - גשר - צומת , מפד"ל , הדרך השלישית , מרצ , מולדת וש" ס , להלן תוכן ההחלטה : 1. המרכז הלאומי למערכות ישראל , שינציח את התקומה ומורשתה ואת כל חללי מערכות ישראל , יוקם בהר - איתן , הממוקם מעל מעיינות סטף שליד מבשרת - ציון , לפי תוכנית שנתקבלה ואושרה בהחלטת הממשלה מיום 14 באפריל 1991 .
2. הכנסת חוזרת ומאמצת את ההחלטות שהתקבלו על - ידי ארבע ממשלות ישראל האחרונות , ולפיהן יוקם מרכז ההנצחה והתקומה בהר - איתן , שמול " יד ושם " והר - הרצל .
3. הכנסת תומכת בחקיקת חוק מיוחד למרכז הלאומי למערכות ישראל שיוקם בהר - איתן , ואשר יקבע ויחייב בחוק את מימושה וביצועה של החלטת הממשלה מיום 14 באפריל 1991 .
4. הכנסת דורשת מן הממשלה להקציב החל משנת 1998 את הכספים הדרושים להקמתו של מרכז התקומה וההנצחה בהר - איתן , בהתאם לשלבים שעליהם הוחלט .
5. הכנסת פונה לממשלה ומבקשת ממנה להניח את אבן הפינה לפרויקט הר - איתן ביום העצמאות התשנ"ח , במסגרת אירועי היובל למדינת ישראל , כבקשת ועדת החינוך והתרבות של הכנסת , בראשותו של חבר הכנסת עמנואל זיסמן .
אבקש להצביע על הצעת ההחלטה .
אני מבקש לומר , שאני יכול רק - - - חבר הכנסת זיסמן , אין לי ספק שרבות מהסיעות הקיימות בבית הזה ולא היו נוכחות היו מצטרפות להחלטה זו .
אני אינני מוסמך ואינני מיופה - כוח מטעמן .
אבקש מהכנסת להצביע על הצעת ההחלטה .
אדוני היושב - ראש , אדוני יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , אני מצטער לקלקל קצת את החגיגה , ואני דווקא מתפלא על חברי , חבר הכנסת יוסי כץ , שהוא יושב - ראש ועדת הביקורת , אבל גם משפטן במקצועו .
אני מבין את כוונתו הטובה של חבר הכנסת מקסים לוי ואת לבו הרחום והחנון , כפי שצריך להיות לב יהודי וישראלי טוב בארץ - ישראל .
עם זאת , אנחנו כאן משבשים דבר בצורה שאינה מתקבלת על הדעת בהייררכיה הדמוקרטית הקיימת .
בדרך כלל , כאשר שוללים מאדם את הזכות לפנסיה , מגבילים אותה או מקטינים אותה , מדובר בעבירה חמורה ביותר , שעליה עומד אדם לדין , ונפסק דינו על - ידי בית - דין משמעתי .
על בית - דין משמעתי יכול להיות , כמובן , ערעור , והסופיות של פסק - דין באה לידי ביטוי בכך שאנחנו יכולים רק להביא לידי חנינה .
יש מוסד של חנינה .
מוסד החנינה הוא נשיא המדינה , או חוק של הכנסת , הקובע את אותה זכות לחנינה שניתנת על - ידי הציבור , כשהכנסת או המחוקק חושבים שהשעה ראויה לבוא ולחון אנשים בצורה גורפת .
אני מוכרח לומר , שמתן הסמכות לנציב שירות המדינה - ויהיה אדם בעל שיעור קומה כאשר יהיה - הוא דבר שמשבש הליכים , משום שמי שפסק , הוא גם זה שיכול לבוא ולשקול מחדש .
זאת אומרת , אילו באנו ונתנו לבית - הדין המשמעתי לראות אם נתעוררו נסיבות חדשות כלשהן המאפשרות את ביטול העונש , ביטול חלקי , או מחילה כתוצאה ממעבר זמן - שהרי בית - דין רחמן בן רחמן לא יפסוק בנקל על שלילת פנסיה מבן - אדם , או על הגבלת הפנסיה , אלא אם כן הוא ראה את הדבר כמעשה חמור , המחייב עונש .
אני בעד מוסד החנינה , ואני חושב שיש שעות שבהן צריכים לתת חנינה ויש נסיבות שבהן צריכים לתת חנינה .
אני גם מצביע בעד הצעת החוק הזאת , אבל אני חושב שאולי את אותה מחשבה שחבר הכנסת מקסים לוי בא ודוחה לעשר שנים , כלומר , נותן שיחלוף זמן רב , אולי צריך להשאיר לא בידי נציב שירות המדינה , אלא בידי מערכת חנינה , שתהיה הגיונית גם מבחינת החוק הספציפי וגם מבחינת החוקים הכלליים .
תודה רבה .
העניין עקרוני - - - חבר הכנסת כהן , אמרת שאתה נפגש עם הציבור והציבור אומר לך את הדברים האלה .
אני נפגש עם הציבור , והוא אומר לי את ההיפך .
אבל הציבור שלי הוא הרוב .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , שמעתי בקשב רב את דבריהם של חברי מספסלי האופוזיציה , בעיקר אנשי מפלגת העבודה .
אין ראש ממשלה , וגם לא ראש ממשלה זה , שהוא נקי מביקורת .
יש גם לי ביקורת , וביקורת נוקבת , על מעשים שונים ומחדלים שנעשים על - ידי ממשלה זו .
גם חוק הבחירה הישירה קובע שתי דרכים להעניש את ראש הממשלה : האחת על - ידי פיזורה של הכנסת כולה ; ואחרת , מה שנקרא בפי כל הדחה , או בלעז , של 80 חברי כנסת .
ואני מוכרח לומר לכם , שכאשר כל שבוע אתם עולים לכאן , כריטואל שיש בו כבר מן השעמום , ואתם מטיחים כל מיני דברי ביקורת שאין להם שחר , אתם גורמים גם עוול לאותה ביקורת מוצדקת שיכולה להיות , ויכולה להיות גם מטעמנו , מספסלינו .
חברים , שמעתי את חבר הכנסת אלי גולדשמידט , ועכשיו את מזכ"ל מפלגת העבודה לשעבר , אחד מהטובים והמובילים בין חברי הכנסת , נסים זוילי .
באמת אתה חושב שאין דיון מעמיק בממשלה ושעל סדר - היום של צה"ל , של ועדת החוץ והביטחון , שאתה חבר בה - - - - לא עומד נושא לבנון ?
האם אנחנו יכולים , חד - צדדית , לעזוב את לבנון ?
האם העניין הזה לא נמצא על סדר - יומה של הכנסת באופן בלתי פוסק , על סדר - יומה של הציבוריות הישראלית , על סדר - יומו של ביטחון ישראל ?
ואנחנו הרי יודעים שאנחנו , יחד עם לבנונים רבים , מוחזקים כבני ערובה בידי הקשה שבאויבות מדינתנו , סוריה , שהאסטרטגיה שלה היא אסטרטגיה של מלחמה , אסטרטגיה של אי - שלום , ואתם באים ומטיחים גם עניין זה בפניו של ראש הממשלה ?
אני מוכרח לבוא ולומר : אני מציע לכם , פשוט , באמת , לבוא ולהיות יותר רציניים עם אותו הליך פרלמנטרי , שהוא כל כך חשוב , של בקשה להבעת אי - אמון בממשלה ובראש הממשלה , על מנת שהציבור יקבל את דבריכם בצורה יותר רצינית .
לא ייתכן הריטואל הזה , שכל פעם אתם עולים ומספרים את כל הסיפורים אשר היו קורות השבוע , כאילו הם בבחינת הטחה וחובה .
הרי רעת הכול , ידידי הטובים , לגבי יותר ממחצית מהעם הזה , שבחר את ממשלת הליכוד , היא העובדה שהלכנו לאוסלו , הדרך שבה הלכנו לאוסלו והפזיזות הבלתי - מתקבלת על הדעת שבה הובלתם אותנו למסלול התרסקות .
הבוקר , אדוני היושב - ראש , ישבתי במכון ירושלים ושמעתי מהו הסדר הקבע לגבי ירושלים כתוצאה ממהלכי אוסלו .
חבר הכנסת דהאמשה אפילו לא היה מאמין אם היה שומע בבוקר מה אומרים טובי החוקרים , so called , של אותם אנשים שהלכו כברת דרך ויעצו לאנשי אוסלו .
אם היו מובאים הדברים כפי שהם מובאים על - ידי החוקרים מטעם אותם אנשים שהלכו לאוסלו כאותם יועצים טובים , והיו מביאים אותה מערכת מסקנות על סמך עובדות , שלהן צריך כדי לקבל החלטות על גורלה של ירושלים , לפני בן - גוריון , אני מודיע לכם , חברי הכנסת : מדינת ישראל לא היתה קמה .
ומסלול אוסלו הוא מסלול שעליו יש מחלוקת , ומסלול אוסלו הוא מסלול שראש הממשלה בפירוש , יחד עם הליכוד , התנגד לו .
ויש ביקורת רבה מצד האופוזיציה כל הזמן על כך שיש מכשולים על דרכו הסלולה לשלום של הסכם אוסלו .
אני חושב שדרך אוסלו עלולה להביא אותנו להתרסקות , שאוי לראשיתה ואבוי לאחריתה .
בעניין זה יש ביקורת , כי יש מחלוקת , אבל לבוא כל פעם עם דברים של מה בכך על מנת לצעוק " זאבים , זאבים " ?
ייתכן מאוד שפעם באמת יגיעו הזאבים , ואז איפה נהיה כולנו ?
תודה רבה .
- - - למה הם נשארים בקואליציה ?
שאלת אותם ?
לי הם אומרים דברים אחרים .
סליחה .
לכהן במשרד האוצר זה עונש .
חבר הכנסת מקסים לוי מדבר ככה אבל מצביע ככה .
אני לא אומר לך מה אתה תעשה , אני אומר לך מה אתה עושה .
אנשי משרד המשפטים לא רצו שהוא יהיה שר המשפטים .
מה ששכנע היה - - - יש לי שתי הצעות .
אדוני היושב - ראש , נשארתי עד שעת לילה מאוחרת זו לא רק מפני שאני חושב שחובתו של כל חבר כנסת למלא את תפקידו כחבר כנסת עד תום סדר - היום .
נזקקתי לנושא זה משום שאני חושב , אדוני השר , שפעם נוספת רואים עד כמה יש חשיבות להקמת רשות מזון בישראל .
הרשות הזאת תהיה גם רשות מפקחת וגם מתאמת , מהטעם הפשוט שלפי החוקים השונים בישראל הגופים המפקחים על כל נושא המזון בישראל הם משרד החקלאות , משרד הבריאות , משרד הפנים ובמקרים מסוימים משרד הביטחון כאשר מדובר באספקת מזון לצה"ל .
התכבדתי והנחתי על שולחן הכנסת - זה עדיין נמצא בין המקצוענים של הכנסת - את חוק רשות המזון , שהוא העתק מדויק של החוק בארצות - הברית עם התאמות למציאות ולהוויה של מדינת ישראל , כי גם שם יש בין המדינות השונות בעיות של מעבר ממקום למקום .
להווי ידוע לך , אדוני היושב - ראש , הרי אתה חוקר בנושאים אלה , היום , כאשר מכונית עם מזון עוברת מירושלים לתל - אביב , והיא נכנסת לשטח שיפוט רמלה , בשלושה מקומות היא חייבת להיעצר על מנת להיבדק על - ידי ממונה המחוז של אותה רשות אם רוצים שלא לעבור על החוק .
לכן אני בא ואומר , שכאשר הוועדה לביקורת המדינה תדון בנושא זה ולא תקבל את הצעתי להוריד את הנושא מעל סדר - היום , אני מבקש לתת את הלב לצורך של הקמת רשות מזון .
אני יודע שממשלת ישראל עדיין מתלבטת ומתחבטת אם יש בכך צורך , אבל המקרים שלפנינו מורים עד כמה יש צורך בכך .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , אדוני ראש הממשלה , נצר לגאון מווילנה , אורחים נכבדים , חברי הכנסת , וכאשר אני מדבר אל האורחים הנכבדים , מדבר אני בעיקר ומבקש אני לפנות אל אותם נכבדים , צאצאי אותו דור שנקרא " אנשי היישוב הישן " , שעלו לארץ - ישראל בראשית המאה התשע - עשרה , בעלייה הידועה כעליית תלמידי הגר"א , הלוא הוא הגאון מווילנה , אשר נעשתה בשנת 1810 - 1809 למניינם , שהיא שנת תק"ע למנייננו , שהרי באותה שנה קבע הגאון שזאת שנת " תקע בשופר גדול לחירותנו ושא נס לקבץ גלויותנו " .
אבל המעבר האידיאולוגי , המעבר העקרוני היה כל כך גדול .
אז עדיין לא ידעו על הליכוד ועל מרצ , אבל המעבר , להבדיל , בלי אלף אלפי הבדלות , היה כזה .
אני לא מתעקש , אדוני , על האנלוגיה המדויקת , אבל אמרתי את אשר אמרתי , ובכל זאת , מפאת כבודו של הגאון , לא נרחיב פה פלוגתא בעניין שהיה בו רק משום רצון להביא דבר שהיה משום ציון - דרך למה שקרה לאחר מכן בארץ - ישראל .
יותר מכך , בשנים שלאחר עלייתם לארץ , לא הסכימו החסידים מבני משפחתי לשליטתם של הפרושים שהתבצרו בירושלים ועברו לחברון , אף שהיו בני אותה משפחה , בני - דודים ראשונים .
אני כשלעצמי , ריבלין של מאתיים אחוזים , מה אני יכול לעשות .
יש מי שאומרים ריבלין של מאה אחוזים זה מספיק .
אני ריבלין של מאתיים אחוזים , וכל כך למה ?
כי אני נצר לרבי בנימין המתנגד וגם נצר לרבי אליהו החסיד .
מצד אבי , פרופסור יוסף יואל ריבלין , זיכרונו לברכה , צאצא לבנימין .
מצד אמי , שתחיה ותאריך ימים , בת 95 היא , צאצא לאליהו .
אמי ואבי רחוקים היו זו מזה שבעה דורות , ואני מקשר בין כל פלגי המשפחה .
לכבוד אבי אתפלל " נעריצך ונקדישך " , ולכבוד אמי - " כתר ייתנו לך " .
בנו של רבי בנימין היה הלל , גם הוא תלמיד הגאון .
בשנת תקס"ו למנייננו , הלוא היא שנת 1806 , היא שנת משיח בן יוסף או " עקבי משיח ה' " , קראו רבי בנימין ורבי הלל , כראשי וראשוני אגודת " חזון ציון " , לאספת ראשי העם הידועה כוועידת 500 רבנים , והמניפסט שפורסם נקרא " קול מהיכל " , שהחליט על עליית " השיירה הראשונה " של 70 נפש , שיצאו ועלו לארץ כראשונים לפני המחנה .
בראשם עמד רבי הלל ואתו אחוזת מרעיו תלמידי הגר"א .
קודם לכן , בשנת התקמ"א , 1891 , ייסדו השניים אגודת קודש במטרה " לחזות בנעם ה' ולבקרו בהיכלו " , ועל כן קראוה בשם " חזון ציון " - " יותר לא נשב ובנערינו ובזקנינו נלך " .
וכך נאמר בספרו של רבי בנימין ריבלין , ואני מבקש לסיים , אדוני , בקטע זה : נועדו אליו ראשונה תלמידיו , בני ישיבתו שבשקלוב , ובשנה ההיא הלך אל שארו רבו ומאורו הגר"א " אשר רוחו לציון היתה הומיה וסוערת " , ו" יחדיו דנו אף המתיקו סוד וקבעו תקנות " .
ובאותו מעמד גם הרים רבי בנימין , שהיה " הגביר דרייסין " , " קרן לעמו " ב" נדבת רבת עשרו " , סכום עצום לכלכלת האגודה אשר תעורר ותעזור לעלייה לארץ - ישראל , לשיבת ציון וליישובה .
וכרוז הוציאו אז - הגאון ותלמידיו - לעורר את העם לעלייה לציון ולהתנדבות רבה , לצדקה אשר בה ציון תכונן ושביה ייפדו .
הכרוז היה רצוף דברי תורה המוכיחים את מצוות השיבה לציון , כגון : " דרשו ד' בהמצאו קראוהו בהיותו קרוב - במקום הקרוב לו " , " שובה ישראל עד ד' אלקיך - עד המקום הכי קדוש לד' אלקינו " , " וישבתם בה - היושב בארץ - ישראל כל עת ורגע מצות עשה קונה לו " .
בסוף הכרוז באה הקריאה לנדיבי העם שיתנדבו לקרן הצדקה .
את מטרתם " לחזות בנעם ד' ולבקר בהיכלו " קבעו בשלושה : מי לחזות , מי לחסות ומי לבנות , והיינו : לעלות ולהיראות כנגד " מי יעלה בהר ה' " , לעלות ולשבת כנגד " מי יקום במקום קדשו " , לעלות ולבנות ככתוב בעזרא א ' , ה ' .
אני לא יכול להרחיב את הדיבור ואת הסיפור על אותה עלייה מופלאה של 70 אנשים , אותם פרושים שעלו לארץ - ישראל לאחר שנפטר הגאון , במצוותו , על - פי תורתו , על - פי אמונתו ועל - פי השראתו .
אבל רק האנשים שהאמינו בשליחות השמימית יכלו להחזיק מעמד בתנאים הנוראים של מהגרים באותה ארץ ובאותה תקופה .
אני רוצה לומר , ש- 100 שנה לפני קיום הציונות כתנועה מדינית , קמה לה הציונות המיסטית , שראשה היה מורנו ורבנו הגאון מווילנה .
תודה רבה , אדוני .
קזבלנקה וליטא .
חבר הכנסת פורז , אני מוכרח לומר לך , שכמוך גם אנחנו ראינו את החוק הזה היום , לאחר שהונח כאן על שולחן הכנסת , ובאמת לא התקיים אצלנו דיון .
וזאת סוגיה מכרעת שהליכוד והממשלה צריכים לתת את דעתם עליה .
אנחנו תומכים בהסכמי אוסלו כי אתם חתמתם עליהם , ועכשיו - - - - - - - - - אדוני סגן השר , אני חושב שרוב המכללות בארץ הן חוץ - תקציביות והלימודים בהן עולים יותר מ- 12,000 שקלים בשנה .
אין פה שום אפליה .
ברוב המכללות בארץ שכר הלימוד הוא 15,000 שקלים .
זה נכון .
למה אתה מזלזל באנשי השכונה שלך , שכולם הצביעו ליכוד ?
- - - אל תזלזל באנשי השכונה שלך .
האמת קודמת לשאילתא .
האם אינך יוצר קריטריון חדש , שאחר כך יקשה ?
- - - גברתי היושבת - ראש , אני יכול להעיר הערה , ברשותך ?
גברתי היושבת - ראש , יש סעיף בתקנון המדבר על שימוש לרעה בהליכי הכנסת .
רק רגע , תקשיב שנייה - - - קודם כול , הנושאים שהחברים הנכבדים העלו הם חשובים מאוד , ואני מתפלא שהם לא מעלים אותם במסגרת הצעה נפרדת לסדר - היום , גם אם היא לא דחופה .
זה חשוב - - - דבר שני , גברתי , אי - אפשר להעלות נושאים שאינם ממין הנושא הנדון ולהעלות אותם כאן במסגרת הצעה אחרת , כי בסופו של דבר צריך המציע לומר : בגלל זה אני מבקש להסיר את הנושא .
אי - אפשר לבזות את הכנסת - - - לא אמרתם את זה כשהלכתם לבחירות .
לא אמרתם את זה כשהלכתם לבחירות .
אם היית אומר : מדינה פלשתינית , אולי הרוב שלנו היה יותר גדול .
שמעת מה אומר ברק .
- - - חבר הכנסת שריד צודק .
עכשיו הצדק לא רק - - - - - - כשאתה צודק אתה צודק .
מה אתם רוצים מאסד ?
אם הוא הבטיח - - - שיחזרו - - - אתה נבחרת בקולות של אלה שהתנגדו למדינה פלשתינית .
צריך להודות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , שמענו את חבר הכנסת שמעון פרס , ראש הממשלה לשעבר , מודיע בימים נוראים אלה על כך שהוא הציל את עם ישראל באוסלו .
ואני אומר לו , לחבר הכנסת שמעון פרס : היום , בימים נוראים , ארבע שנים לאחר אוסלו , לך והתפלל ואמור : על חטא שחטאנו לפניך במשא - ומתן .
ויתירה מזו , חבר הכנסת שבח וייס , לכל מפלגת העבודה יש חטא , החטא ה- 42 בתפילה האשכנזית על החטאים שאנחנו מכים עליהם , והוא : על חטא שחטאנו לפניך בתימהון לבב .
על החטא ה- 42 , שהוא " בתימהון לבב " , שואלים מדוע מכל החטאים הנוראיים שאנחנו מכים עליהם , תימהון לבב הוא החטא שצריך לסיים את כל החטאים , אומרים שזה החטא הגרוע ביותר .
כי אם אתה גונב , ואם אתה נשבע חלילה שבועת שקר או עושה כל דבר בזלזול , אפשר לסלוח לך .
אבל תימהון לבב הוא אותו מעשה שאדם עושה ואחר כך רוחץ בניקיון כפיו , לאמור , אני לא ידעתי , לא התכוונתי ; לא התכוונתי שאוסלו יביא למדינה פלשתינית , לא התכוונתי שירושלים יכולה להיות חס וחלילה בסכנה של חלוקה , לא התכוונתי שתהיה שאלה כזאת או אחרת .
אני מבין את חברי ממפלגת מרצ , שבלי תימהון לבב , בצורה הברורה ביותר , הם משמשים אופוזיציה - אם אופוזיציה לשמיר , אם אופוזיציה לרבין ואם אופזיציה לפרס .
אני מבין אותם , ואנחנו יכולים להתמודד אתם .
וכשהם אומרים : זאת אופוזיציה , אין בהם תימהון לבב .
השאלה שעליה יש קונסנסוס והיה עליה קונסנסוס היא שאלת ירושלים .
בסדר , בסדר .
אנחנו בתוך אוסלו .
אני מודיע לך , שכניסה לאוסלו כאשר לא יודעים מה המטרה היא כניסה למסלול התרסקות , כי ככל שתגדיל את הציפיות ככה הנפילה תהיה גדולה יותר .
אם נעמוד אנחנו על דעתנו ולא נקבל את דעתו של ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יוסי שריד - והוא ראש האופוזיציה , ולא חבר הכנסת ברק , שאיש לא יודע ולא מבין מה הוא רוצה ומה הוא אומר .
בחודשים האחרונים הצליחה הממשלה להראות לעולם כולו , כי מבחנה של אחדות ירושלים בעיני ישראל הוא בזכותה של הממשלה לממש את הריבונות הישראלית בעיר .
הממשלה עמדה בלחצים אדירים בעניין הר - חומה , כיוון שהיה ברור לה כי כאן , בירושלים , עלול להיווצר התקדים המסוכן באמת .
ראש הממשלה , בנימין נתניהו , חזר והסביר את עקרונותיה של הבנייה בהר - חומה מכל במה ובאוזני מנהיגי העולם כולו .
לצערי הרב , נפלה בידי ערפאת הזדמנות פז , שהעניקה לו , להפתעתו , אותה התיישבות של שלוש משפחות , כאשר קודם לכן דובר היה בהקמת שכונה שלמה .
אני מוכרח לומר , שאין לי כל ספק בכנות לבם של אותם מתיישבים וברצונם ליישב כל מקום וכל חלקה בירושלים , אבל ירושלים נבנית על - פי תוכנית , ותוכנית זו החלה ב- 1967 , וקדמה לה התוכנית הציונית הגדולה , שתחילתה עוד בעליית תלמידי הגר"א , ב- 1810 , הלוא היא שנת תק"ע למנייננו .
מאז , 200 שנה כמעט , היישוב היהודי נגוע בתסביך של היותו אי בודד של יהודים בים של יישוב ערבי , אף שמאז 1865 , עם הקמתה של שכונת מאה - שערים , הפך הרוב היהודי בירושלים רוב מוחלט .
למרות זאת היתה ירושלים בכל דורותיה ועד 1967 במצב שבו היישוב היהודי נגוע בתסביך של אותו יישוב הנמצא ב- Cul de sac , אי בודד בים ערבי .
אני מזכיר לכולם , שבשנת 1948 ירושלים היתה במצור , ובין 1948 ל- 1967 הדרך לירושלים נקראה פרוזדור .
היה צריך פרוזדור על מנת להגיע אל ירושלים , שהיא בירתו של העם היהודי כולו .
אחרי מלחמת ששת הימים נפל דבר .
ממשלות ישראל אימצו מדיניות מכוונת , שתכליתה יצירת " ערים סביב לה " , לירושלים , השכונות החדשות וערי הלוויין .
תוכניתם של אשכול , דיין , גולדה , אלון ובגין - טדי קולק התנגד לה במידה מסוימת , אבל הוא בנה בצורה הטובה ביותר וביצע בצורה הטובה ביותר את כל החלטות הממשלה ככתבן וכלשונן .
כל אלה נועדו ליצור חגורה רחבה סביב ירושלים , שתחזק אותה כבירת המדינה ותעמוד לה כחומה בכל הסדר פוליטי בעתיד .
הכוונה המפורשת היתה לבודד את העיר מרמאללה בצפון ומבית - לחם בדרום , אם כי היו שאלות רבות שהיו קשורות להר - חומה , האם לא לצרף את בית - לחם לירושלים רבתי על - פי בקשתם של תושבי בית - לחם עצמם , ויעיד על כך מפקד אלוף פיקוד מרכז באותם ימים , חבר הכנסת רחבעם זאבי , הנמצא כאן אתנו .
התוכנית הצליחה מעל המשוער , וכיום מתגוררים בשכונות האלה - פסגת - זאב , נווה - יעקב , הגבעה - הצרפתית , גילה ובעתיד הר - חומה - יותר מ- 160,000 יהודים ; בערי הלוויין מעלה - אדומים וגבעת - זאב חיים עשרות אלפים ; ובאפרת ובגוש - עציון , ברוך השם , אלפים רבים נוספים .
עם זאת צריך לומר , חבר הכנסת רחבעם זאבי , שגם בעיר עצמה חיה תמיד אוכלוסייה ערבית גדולה .
לא רק העיר העתיקה היתה מחולקת לרבעים , גם בעיר החדשה צמחו שכונות ערביות גדולות .
ואולם , וזה העיקר , כל שכונה בירושלים , בהסכמה של האוכלוסייה כולה , שמרה על צביונה : מחנה - יהודה , סוכת - שלום של התימנים , שכונת המוגרבים , שכונת הכורדים , שכונת הבוכרים .
וכך צמחו בעיר שכונות שכונות ששמרו כל אחת על צביונה .
כך גם במערבה של העיר .
דומה שמגמה זו שבה ומתחזקת בשנים האחרונות לנוכח בניית השכונות החרדיות ההומוגניות הגדולות , על - פי בקשת התושבים עצמם .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , כבר לפני כמה שנים היה ויכוח בינינו ובין חברי הטובים , המתיישבים אשר מיישבים את ירושלים ועושים זאת ללא חת .
אבל , כוונתם הטובה עלולה להביא אותנו לפעמים לידי מצב שבו נעמוד בפני מים אדירים , וניתן בידי אלה המבקשים לחלק את ירושלים אותו נשק שהם מבקשים .
אני רוצה לומר , שכבר לפני שנים , כאשר נכנסו משפחות יהודיות לבתים שרכשו בסילואן , נשאלה השאלה - ושאלה זו נשאלה גם על - ידי ראש הממשלה לשעבר יצחק שמיר , שנושא שלמותה של ארץ - ישראל אינו מוטל אצלו בספק , והוא עומד עליו קלה כחמורה , ללא סייג וללא שיור , ואיש לא יוכל לומר שיצחק שמיר אינו משומרי אמוני ישראל - גם הוא שאל אז את השאלה : האם אותה הכנסת דגלים לסילואן היא זו שמחזקת את ירושלים ?
היא זו שמביאה לירושלים אותה רבותא , אותו חידוש , אותו יתרון שאותם אנשים מבקשים להביא ?
ואנחנו אומרים זאת שוב : כוונתנו לחזק את ירושלים כטבעת מבחוץ , ומבחוץ להיכנס אליה פנימה , במצב שבו לא תהיה שאלה של ריבונות , במצב שבו לא תהיה שאלה , לא יהיה פקפוק , האם ירושלים היא אחת ויחידה , ירושלים אחת ויחידה שבה חיים העם היהודי והערבי יחד , כי נועדנו לחיות יחד , או יאמרו : נגזר עלינו לחיות יחד ; לא חשוב , אנחנו חיים יחד .
ירושלים היא מיקרוקוסמוס , ויהודים וערבים יחיו יחד , וליד ראס - אל - עמוד תוקם שכונה שתיקרא שכונת הר - הזיתים .
אין לי ספק שיש מקום רב , ולא שלוש משפחות אלה הן שתקבענה , אלא בנייה מסיבית לתפארת הירושלמים כולם , יהודים וערבים .
אני רוצה לומר , שצריך לעשות זאת בתבונה ובשכל .
אני , שלא כמפא"יניקים , לא אוהב את המושג תזמון , משום שאין תזמון כאשר אתה מאמין ביכולתך ובזכותך לעשות דבר .
הציונות עשתה זאת בתזמונים שונים ומשונים , והנה , בכל זאת אני אומר : ירושלים תיבנה תוך תכנון , ירושלים נבנית תוך תכנון , ותכנון הוא זה שיבנה שכונה , כי כך לא נבנה שכונה .
הוא מתכוון לא לשכונה בהר - הזיתים , אלא למדינה פלשתינית .
- - - - - - - - - - - - סגן השר , גם בעניין זה צריך להבין שהיתה מחלוקת קשה בין יצחק רבין לבין שמעון פרס .
עם הסתלקותו של יצחק רבין , זיכרונו לברכה , שוב חזרה ההגמוניה לערפאת , כאילו שהוא יהיה מנהיג בירושלים .
אני פשוט רוצה להזכיר את ההבדלים שם .
את זה תסביר לפרס .
לא , לא , זה לא היגיון - - - חבר הכנסת האלוף הנכבד רחבעם זאבי , נבנה את הר - חומה ואחר כך נמשיך לבנות .
קודם נגמור שם ואחר כך נמשיך .
לא צריך להוכיח שום דבר לגבי ירושלים .
לא צריך להוכיח .
אנחנו הריבונים בירושלים .
לא צריך להוכיח זאת כל יום .
לא יעלה על הדעת .
הציונות לימדה אותנו - - - אתה יודע שזה לא נכון .
צריך לשאול אותי אם אני מסכים , אדוני .
כן .
אם אצביע בעד , תקום ממשלת אחדות לאומית ?
החינוך העצמאי לא צריך ללמד חינוך לערכים .
מביא לאסונות כן - - - - - -
