חבר הכנסת ביבי , לא יכול להיות שתעמדו במרחק כזה ותדברו .
זה נורא מפריע .
אתם יושבים אחד ליד השני , אתם באים לספסלים אחרים ויושבים כמטחווי זעקה אחד מהשני וכולם שומעים פה .
חבר הכנסת כהן , זכותו לומר את דבריו .
תודה רבה .
הואיל והממשלה הודיעה לי שתשובה והצבעה במועד אחר , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעת חוק צער בעלי - חיים ( ניסויים בבעלי - חיים ) ( תיקון - איסור ייבוא מוצרי קוסמטיקה וחומרי ניקוי שנוסו על בעלי - חיים ) , של חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
ההנמקה מהמקום , שכן יש הסכמת ממשלה , לכאורה .
כשנשמע שיש הסכמת ממשלה תעמוד הזכות לחברי כנסת שהתנגדו , לפחות לאחד מהם , אבל נוצר פה תקדים שלא קרה בתולדות הכנסת , שיש הסכמה בין שני מתנגדים שאף פעם לא הסכימו האחד עם השני - ויכול להיות שניתן לשניהם לדבר בגלל האירוע ההיסטורי - חבר הכנסת אלדד וחבר הכנסת זחאלקה .
שניהם מסכימים לא להסכים .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ יציג את החוק .
תודה רבה .
תשיב הממשלה .
שר החקלאות יעלה וישיב , ולאחר מכן נראה איך אנחנו מתנהלים .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ וחבר הכנסת דב חנין , אם תהיינה התנגדויות יש לכם זכות תשובה , ואז לא תחול שום מגבלה מטעם הכנסת על חבר הכנסת איתן כבל , אבל אתם צריכים להחליט מי ישיב , אם יהיה .
בבקשה .
תודה רבה לכבוד השר .
חברי הכנסת כבל , חנין והורוביץ , הממשלה התנתה תנאי ואתם מסכימים לו .
ובכן , יש הסכמת ממשלה , ולכן קמה זכות לחברי כנסת להתנגד .
שניים ביקשו להתנגד , ובגלל התקדים ההיסטורי - שאחד מהם הוא אלדד והשני זחאלקה - אתן לשניהם לדבר אבל לכל אחד שלוש דקות .
בבקשה , חבר הכנסת אלדד .
אני ער לכך שאני עושה דבר בניגוד לתקנון ושאני טועה , אבל כבר טעיתי .
תודה .
חבר הכנסת זחאלקה , בבקשה .
רבותי , הוא יאמר את דבריו .
לאחר מכן תחליטו מי משיב , ונגמר .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ , אתה תוכל לענות לו .
בבקשה , נא לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת כבל - אתה משיב ?
בבקשה .
כבוד חבר הכנסת חיים אורון , המגבלה היא על הקווטה .
הסיעה שלו מחזיקה בקווטה של - - - היא יכולה להגביל אותו באיזה הגבלות שהיא רוצה .
התקנון אינו מאפשר לסרב לאפשר לו , כיוזם החוק , להשיב .
אחרת הוא לא היה נמצא , אדוני .
חבר הכנסת זחאלקה , לא .
אמרת את דברך .
עכשיו הוא עונה לך .
תודה לחבר הכנסת כבל .
תמו הדיונים , עוברים להצבעה .
נא לשבת .
אנחנו עכשיו עוברים להצבעה על הצעת חוק צער בעלי - חיים ( ניסויים בבעלי - חיים ) ( תיקון - איסור ייבוא מוצרי קוסמטיקה וחומרי ניקוי שנוסו על בעלי - חיים ) , התשס"ט - 2009 .
מי בעד ?
מי נגד ?
בקריאה טרומית .
43 בעד , תשעה נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותעבור לוועדת החינוך .
חבר הכנסת הורוביץ ?
הורוביץ ?
ועדת חינוך .
מדע .
רווחה ובריאות .
שלוש ועדות הוצעו - העניין יועבר לוועדת הכנסת , על מנת שהיא תדון ותחליט מהי הוועדה המוסמכת לדון בהצעה זו .
אדוני שר החקלאות , הממשלה מעדיפה באיזו ועדה ?
כלכלה .
אוה , זה רביעית כבר .
חבר הכנסת אורלב , זה בהנהלת הקואליציה .
מה אתה רוצה ?
ועדת חינוך .
הממשלה לא רוצה ועדת כלכלה , רוצה ועדת חינוך .
נרשם בפרוטוקול .
מי שיכריע זו ועדת הכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק ניירות ערך ( תיקון - זירת סוחר לחשבון עצמו ) , התש"ע - 2009 .
הדבר יהיה בתמיכת הממשלה .
חברת הכנסת אורית תירוש , בבקשה .
יש לך עשר דקות תמימות .
כבוד חברת הכנסת חוטובלי , אני מייחל ליום שבו תוכלי לשבת על כיסאות אלה , אבל תקנון הכנסת מחייב אותנו .
את יכולה לדבר עם השר אם הוא יבוא לשבת לידך .
לא רחוק היום , אבל בכל זאת , עדיין לא הגיע .
בבקשה .
אני כמשקיע צריך להבין שהוא יכול לקרוס .
אתה יכול להשקיע במקום שבו כל אחד סומך על ההשקעות של האחר , וכאשר הדרישה היא בבת - אחת - - - היא רוצה - החוק שלה הוא מבחינת לא תשים מכשול בפני עיוור .
זה נכון .
על - ידי כך מסכנים אחרים שהשקיעו באותו מקום .
זאת הצעה שלה , לא שלך , חבר הכנסת כץ .
כבוד השר ישיב .
חיים כץ מתנגד .
תודה רבה .
כבוד השר יצחק כהן .
חבר הכנסת כץ , אם אדוני חפץ הוא , והממשלה תסכים , יכול להתנגד .
הוא לא חייב .
הוא כמובן לא חייב , אבל הוא יכול .
בבקשה , כבוד השר .
אני אשאל אותה על התנאי .
אתה תציב את התנאים , אני אשאל אותה .
חברת הכנסת תירוש , הממשלה הציבה תנאים , את מסכימה להם ?
את לא מתנה להם שום תנאי .
אם לא תסכימי לתנאי אני גם אצביע .
אני שואל אותך , את מסכימה ?
לפרוטוקול : היא מסכימה .
האם יש חבר כנסת שמבקש להתנגד ?
אין חבר כנסת שמבקש להתנגד .
נא לשבת .
48 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ניירות ערך ( תיקון - זירת סוחר לחשבון עצמו ) , של חברת הכנסת רונית תירוש , עברה בקריאה טרומית ותעבור לוועדת הכספים על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק של חברת הכנסת שלי יחימוביץ , הנמקה מהמקום , הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( חובת חבישת קסדה של בגיר בדרך בין - עירונית , ברכיבה תחרותית וברכיבה ספורטיבית ) .
לחוק זה הוצמדה הצעת חוק נוספת , וגם היא תישמע .
חברת הכנסת יחימוביץ , בבקשה .
לתת מענה קול לחברת הכנסת תירוש .
חברת הכנסת יחימוביץ - בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
לחוק זה הוצמדה הצעתו של חבר הכנסת דב חנין .
גם לרשותך עומדת הדקה להנמקה נוספת .
לאחר מכן ישיב שר התחבורה .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
גם חבר הכנסת מוץ מטלון .
לא , לא , חכה , חבר הכנסת מטלון .
קודם כול יענה השר , אולי הוא מתנגד .
לא , אני טעיתי , חשבתי שאתה המציע .
לא , מאה אחוז .
אדוני ימתין בסבלנות באותו מקום .
חברת הכנסת יחימוביץ , אם תואילי לאפשר לי להפנות את תשומת לבו של שר התחבורה אני מאוד אודה לך .
אדוני שר התחבורה , אתה משיב .
שר התחבורה ישיב על שתי ההצעות .
אם הוא יסכים , תקום לשני החברים זכות להתנגד .
אבל כבר יש שניים שהזדרזו ממך .
חבר הכנסת בר - און , הוא הזכיר את שמך , ולכן - - - אבל בכל זאת , לא צריך על כל דבר להשיב .
לא , חבר הכנסת אלדד .
הוא כבר ירד .
אני מציע לך לשאול אותו בסדר הדיון המתאים .
רבותי חברי הכנסת , הממשלה מסכימה , לכן קמה הזכות לחבר הכנסת מוץ מטלון להתנגד להצעת החוק של חברת הכנסת שלי יחימוביץ , ולחבר הכנסת עתניאל שנלר להתנגד להצעת החוק של חבר הכנסת דב חנין .
בבקשה .
תודה .
בטרם אאפשר לחבר הכנסת שנלר להביע את עמדתו המתנגדת , אני מקדם בברכה קורס מטה מתקדם של משטרת ישראל , חניכים הנמצאים כאן ביציע המכובדים .
ביניהם נמצא קצין ההדרכה של משמר הכנסת , ואותו אנו מברכים : ברוך שובך גם לשעה הביתה .
אין מוחאים כפיים בכנסת .
אני מציע גם שלא במשטרה , אבל ודאי שלא בכנסת .
בבקשה , עתניאל שנלר .
שלוש דקות עומדות לרשותך .
תודה רבה .
חברת הכנסת יחימוביץ , האם את רוצה להשיב ?
בבקשה .
לפני שאני נותן לחנין אני רוצה לומר לחברת הכנסת יחימוביץ ולחבר הכנסת מוץ מטלון , שאומנם אני תומך בחוק , אבל אני מודה שכשאחד מנכדי נכנס לאוטו ואני אומר לו : שים את חגורת הבטיחות , הוא אומר לי : עד שאתה לא שם , אני לא שם , ובהחלט יש ממש בטענתך , אבל אני חושב שהחוק הזה הוא חוק מתקן טוב .
חבר הכנסת חנין , בבקשה .
הוא מכריח אותי .
אני יושב מאחורנית .
אני יודע , אבל לפעמים הבטן לא מאפשרת לך , זאת הבעיה .
אבל כשהוא נכנס - אני ועוד איך .
בבקשה .
חבר הכנסת , הוא עונה לך .
חבר הכנסת עתניאל שנלר , אם זה יעבור , תתווכח אתו בוועדה .
תודה רבה .
רבותי , תם הדיון , היה ממצה מאוד .
אנחנו בשלים להצבעה , ועל כן נלך להצבעה .
הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה - - - חבר הכנסת נסים זאב , כל השאלות , כל הנושאים כבר נדונו .
יש לך שאלות נוספות , תשאל אותן בוועדה , אם זה יעבור .
ואם לא , בעוד שישה חודשים שיגישו את זה עוד פעם .
הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( חובת חבישת קסדה של בגיר בדרך בין - עירונית , ברכיבה תחרותית וברכיבה ספורטיבית ) , התשס"ט - 2009 , של חברת הכנסת שלי יחימוביץ - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
58 בעד , שישה נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק לתיקון פקודת התעבורה בעניין חובת חבישת קסדת מגן , של חברת הכנסת יחימוביץ , עברה , ותעבור לוועדת הכלכלה להכנתה לקריאה ראשונה .
51 בעד , ארבעה מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק של דב חנין אף היא עברה בקריאה טרומית ותעבור גם היא לדיון משותף בוועדת הכלכלה של הכנסת - דיון משותף עם הצעת החוק של חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
תודה .
אנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק מינהל מקרקעי ישראל ( תיקון - הקצאה שוויונית לאוכלוסייה הערבית ) , של חבר הכנסת אחמד טיבי וקבוצת חברי הכנסת .
בבקשה .
זו דרכם של חברי הכנסת .
חברי הכנסת לא מחויבים בהקשבה .
שרים הם חברי הכנסת , אבל אם השר נאמן פה , הייתי שואל והייתי שוקל לחייב אותו כי הוא לא חבר כנסת .
לחברי הכנסת יש חסינות מלאה גם לא להקשיב .
אדוני , בבקשה .
נדמה לי שהעניין שאתה מעלה יעורר תגובות .
איש לא מתנגד לשוויון , אבל יש כאלה שלא שמים לב .
יש כאלה שפשוט לא שמים לב .
בבקשה .
חברות סיעת ישראל ביתנו ושמאלוב , אני מבקש .
כבוד השרה .
אתם לא יכולים לעשות כנסת זוטא , אי - אפשר , בפרט שחבר הכנסת , סגן יושב - ראש הכנסת , נואם מעל הבמה .
הוא מדבר על מקומות יישוב שאינם מעורבים שבהם חיים ערבים .
כיהודית ודמוקרטית .
היא כבר סגנית שר ?
האם אדוני קיבל איזה מנדט להרכיב ממשלה שהוא ממנה אותה סגנית שר ?
חשבתי שיש חידושים שאנחנו לא יודעים עליהם .
חבר הכנסת טיבי , כל מה שחשבתי הוא שיש חידושים שאני לא יודע עליהם , וזה הכול .
הם הולכים שלובי זרוע .
מה זה ?
איך אתה יכול לומר לאזרח ישראלי ללכת לאיזה מקום ?
תאר לך שיאמרו לך ללכת מבית - אל .
איך אתה אומר לאזרח ישראלי ללכת ?
תאר לך שיאמרו לך ללכת מבית - אל .
חבר הכנסת רותם , עכשיו זה זמנו של חבר הכנסת טיבי .
הוא יתייחס אליך בהזדמנות אחרת , הוא יתייחס אליו .
חבר הכנסת כץ , הוא נולד בארץ הזאת .
חבר הכנסת כץ , הוא נולד בארץ .
חבר הכנסת כץ , אתה משמיט את קיומנו המוסרי ביותר כאן בארץ .
הרי הוא נולד בארץ הזאת , מה אתה משלח אותו ?
הוא רוצה להביע את דעתו .
מה זה , איך אתה משלח אותו ?
נדמה לי שסעיף 7 א לא מאפשר לך לומר דבר כזה .
לא , זה FIFO , זה בכלכלה .
הוא דור שביעי , הוא הגיע - - - טוב , אתה לא רוצה אותו בצבא .
חברים , בשביל מה להתחיל עכשיו ?
רבותי , הרי אתם - - - חברי הכנסת , הרי אני כבר מזמן הייתי מתחלף פה , בשעה 13:00 הייתי צריך לעזוב , אבל ידעתי שאני צריך להישאר כאן .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת אחמד טיבי מדבר , ואנחנו עכשיו כמובן גולשים לשאלה המרכזית בחיינו : האם מדינת ישראל יכולה להיות מדינה יהודית ודמוקרטית או לא ?
וזאת השאלה המרכזית , זאת השאלה .
אני לא מציע לכם לערער על האמונה של כל האנשים שהקימו את המדינה הזאת , שכן - מדינת ישראל היא דמוקרטית ויהודית .
אין יותר מדי דמוקרטית ואין יותר מדי יהודית .
אין יותר מדי דמוקרטית ואין יותר מדי יהודית .
חבר הכנסת , הוא יהיה פה על הבמה כל זמן שיפריעו לו , והוא יאמר את כל דבריו .
אדוני , אנחנו סיימנו באופן תיאורטי , ברוטו עשר דקות .
לקחו ממך שלוש דקות , אני מחזיר לך את כל שלוש הדקות , ארבע הדקות , בבקשה .
לא , כולם , לעת עתה כולם , גם חבר הכנסת כץ אומר את אשר עם לבו .
תשמע , זאת הדמוקרטיה , אבל לפעמים אנחנו - - - חבר הכנסת רותם , זה - אתה מסכים אתו .
אז למה לכעוס ?
אי - אפשר ככה , חבר הכנסת רותם .
הם אומרים , אבל הם לעולם לא יצביעו בעד זה , כי זה יכול לפגוע בהם .
לא , כל מי שיצביע , כל מי שיצביע .
חבר הכנסת רותם , אין זה דיאלוג בינך לבין טיבי , זה לא הולך ככה .
חבר הכנסת רותם , חבר הכנסת רותם , אתה לא יכול לנהל פה את הישיבה .
אתה תציג את עמדותיך לגבי מדינה יהודית וציונית כאשר יגיע זמנך .
כרגע הוא מגיש ומציג את הדברים הנוגעים לעמדותיו ולדעתו .
והיו חברי כנסת שאמרו על שר הביטחון והרמטכ"ל של צה"ל שהוא אדם ששומע מוזיקה ורוצח ילדים .
גם הדברים האלה הם איומים .
בעניין זה אני מסכים אתך במאה אחוז .
כפייה ציונית פוגעת בראש ובראשונה בציונות .
כפייה ציונית פוגעת בראש ובראשונה בציונות .
חבר הכנסת נסים זאב , אני אתן לך - כמובן אחרי שהממשלה תסיים ונסיים - לסכם את הדיון .
מייד לאחר שתסתיים הישיבה , אתה תעמוד כאן ותסכם את הדיון , אבל זה לא תפקידך כרגע .
טוב , ככה הוא מאמין , מה אתה רוצה ?
לא כולם נולדו כאן .
גם לא כל הערבים שנמצאים כאן .
שבט אלסאנע היה זמן רב - - - אתה נולדת כאן .
שבט אלסאנע היה לפני כן בסיני , היה בסעודיה .
ועזאזמה - עזאזמה היו חלק - - - חבר הכנסת רותם , מה קרה עכשיו ?
אני לא נותן , שמעת .
דרך אגב , אני מודה שהסבא של הסבא של הסבא שלי לפני 200 שנה נולד בווילנה , ומאז בירושלים , יותר מהרבה משפחות ערביות .
אבל סך הכול , חברים , יהיה שלום בארץ .
קודם כול שיהיה שלום בינינו .
כבוד חבר הכנסת אחמד טיבי - - - מה קרה , אני פעם הפסקתי אותך כשדיברת על דבר - - - חבר הכנסת נסים זאב , פעם הפסקתי אותך ?
פעם אחת מנעו ממך לדבר ?
חבר הכנסת טיבי , אני מבקש מאדוני לסיים את דבריו .
חבר הכנסת יריב לוין .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת לוין , אני מבין שהתאפקת עד הרגע , אי - אפשר ליצור מצב שבו אם אפסיק את חבר הכנסת טיבי אני משתיק אותו על האמירה שאמרת .
אתם כל הזמן נותנים לו את האפשרות - הצודקת - לענות על כל שאלותיכם .
תודה .
עכשיו לא יהיו קריאות ביניים וחבר הכנסת אחמד טיבי יסיים את דבריו .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
ישיב על הצעת החוק שר השיכון , השר אריאל אטיאס .
אני מודיע לך , חבר הכנסת נסים , נתתי לך אפשרות לקרוא קריאות ביניים כשחבר הכנסת טיבי דיבר , אבל לא ארשה קריאות ביניים כשהשר אטיאס יהיה פה .
חבר הכנסת טיבי , מספיק .
עכשיו עונה לך כבוד השר .
תודה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
חמש דקות בדיוק .
לא אאפשר קריאות ביניים כדי לא למשוך את - - - הם מאמינים ש" הקו הירוק " יחזור , אז הם רוצים להקים יישוב יהודי כדי להפריד בין הפלסטינים לבין ערביי ישראל .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת רותם , אתם לא נותנים לו לסיים .
נא לסיים , חבר הכנסת טיבי .
כבוד חבר הכנסת אחמד טיבי , זמנך תם .
אני מאוד מודה לך , זמנך תם .
תודה , חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת טיבי , תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוסקים בנושא אשר מעורר תמיד עמדות מאוד קוטביות , ועכשיו אנחנו עוברים להכריע בנושא של הצעת חוק מקדמית של חבר הכנסת טיבי .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק מינהל מקרקעי ישראל ( תיקון - הקצאה שוויונית לאוכלוסייה הערבית ) , התשס"ט - 2009 .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
14 בעד , 59 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק מינהל מקרקעי ישראל ( תיקון - הקצאה שוויונית לאוכלוסייה הערבית ) , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת אחמד טיבי וחברי כנסת נוספים , לא עברה בקריאה טרומית .
עוד שישה חודשים תוכל להעלות זאת עוד פעם .
הלוואי שנגיע לזמנים שבהם כל אזרחי ישראל ירצו לחיות באחווה ובשוויון אלה עם אלה במדינה היהודית הדמוקרטית .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - העברת האשפוז הסיעודי לאחריות קופות - החולים ) , של חבר הכנסת חיים אורון וקבוצת חברי הכנסת .
חברת הכנסת אורלי לוי , תצאו למסדרון .
בבקשה .
גם מכון המחקר של הכנסת קבע את זה .
רק מהעשירונים - - - הם תשושים .
תודה לחבר הכנסת חיים אורון על הרצאת הצעתו .
שר הבריאות ליצמן ישיב על ההצעה ויביע את עמדת הממשלה ועמדתו האישית .
אגב , התשובות האלה הן לא כי אתה משלם דמי ביטוח , לפי ההצעה שלו .
אתה לא מעלה .
למעשה , אתה משלם דמי ביטוח לכול .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורון , בבקשה .
זכותך לתשובה , מתוך ידיעה שאדוני הרצה את הרעיון שלו בצורה מפורטת ביותר .
אני איאלץ להפר משמעת סיעתית .
כי הן לא מרוויחות הרבה על זה .
בוודאי .
תודה .
האם השר ליצמן שינה את דעתו ?
טוב .
אני מציע בהחלט לקיים - הרי משלמים ב- % 0.3 ביטוח במקום משלים .
אבל אם השר ליצמן לא שינה את עמדת הממשלה , מובן שאנחנו נצביע .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - העברת האשפוז הסיעודי לאחריות קופות - החולים ) , שיצא מתחת ידי חבר הכנסת חיים אורון וחברי כנסת נוספים - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע בקריאה טרומית ?
נא להצביע .
12 בעד , 41 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא עברה , והפרוטוקול רשם שהשר ליצמן הודיע שיחשוב גם על עניינים אלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לבקשת הממשלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק ציוד רפואי , התשס"ח - 2007 .
אנחנו מתייחסים רק להתנגדות של סיעת האיחוד הלאומי .
ינמק את ההתנגדות חבר הכנסת יעקב כץ , הלוא הוא כצל'ה .
נא לעלות .
לרשותך חמש דקות תמימות .
כבוד השר בגין , חברותי וחברי חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ"ו בחודש אדר תשע"ב , 20 בחודש מרס 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה .
אנחנו נעבור , כמובן , כסעיף ראשון , לנאומים בני דקה - והיום אני אאפשר שתי דקות לכל נואם , לקראת סיום כנס החורף של המושב השלישי של הכנסת .
אבל - - - כל אחד על - פי מה שציוו עליו .
אני רק הייתי רוצה , ברשותכם , להודות למנכ"לית המוסד לביטוח הלאומי , הגברת דומיניסיני , על כך שחילצה את מדינת ישראל וגם את אותו חלק במדינת ישראל , העם היהודי , מבושה לא קטנה כאשר היא לקחה יוזמה היום בבוקר וקבעה קודם כול שצריכים להביא את הקורבנות לקבורה בישראל , ולאחר מכן לעשות ולהתחשבן התחשבנויות שונות .
אני חושב שיוזמתה של מנכ"לית המוסד לביטוח לאומי ראויה לציון .
היא מוכיחה מנהיגות ותושייה בזמנים שבהם צריך לקבל החלטות ולא להסס ולא להעביר את החובה להחליט ממקום - וממוסד - אחד למשנהו .
תהיה ברוכה המנכ"לית דומיניסיני , ואני חושב שכל חברי הכנסת גם מצטרפים אלי בברכה זאת .
טוב שאנחנו נמצאים במצב שבו יש אנשים בינינו אשר לוקחים מנהיגות ועושים דבר אשר אחר כך , כאשר נמנעים מלקבל החלטות , התוצאות הן אותן תוצאות , אבל בסך הכול הסיבוך שאנחנו מסתבכים בו אינו שווה ואינו ראוי .
תודה רבה למנכ"לית .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , מי שרוצה להשתתף , נא להצביע - בהצבעה .
ראשון הנואמים היום - חבר הכנסת חיים אמסלם , ואחריו - חבר הכנסת חמד עמאר .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים אמסלם .
רבותי , חבר הכנסת חמד עמאר , ואחריו - חבר הכנסת גילאון .
תודה רבה .
חבר הכנסת גילאון , ואחריו - חבר הכנסת ברוורמן .
תודה רבה .
כמובן , מדובר בעניין של החלטה רצינית ביותר , שדורשת באמת חלק גדול ונכבד מהתקציב .
אני לא מדבר על סדרי עדיפויות כאשר מדברים על ניצולי השואה .
נדמה לי ששתי הממשלות האחרונות פעלו בצורה די נמרצת לשיפור התנאים שהיו לניצולי השואה אשר חיים בינינו , אשר נמצאים היום במצב שבו באמת החברה צריכה לעזור להם .
אבל נדמה לי שאותו פרק בעבודת כפייה - - - אנחנו צריכים למנוע , בלי כל ספק , את הפיכתה של החברה שאותה הקמנו ושהכנסת יזמה מלהיות חברה ממשלתית , ולהמשיך וללכת באותם דברים שבהם אנחנו עשינו והתקדמנו , ולדאוג לכך שלא יחרגו מהם , או שלא יעשו דברים שלא יהיו כדי לבצע את אותן החלטות של הכנסת לגבי - אני עוסק בזה יחד עם חברי כמו אילן גילאון , כמו חבר הכנסת זאב בילסקי וחבר הכנסת זבולון אורלב , במשא ומגע עם הממשלה ועם האוצר .
הנושא הזה הוא לא פשוט .
דרך אגב , הוא על המדוכה ועל השולחן כל העת .
אני גם דיברתי עם אותם אנשים אשר מדברים בשם אותה קבוצה והסברתי להם את ההיסוסים וההתלבטויות - שלא צריכות להיות כאשר מדובר , בטוח לא בעובדי כפייה אלא בניצולי שואה .
הבעיה של הרחבת הגבול אחרי 1953 .
אתה יודע שדוד בן - גוריון , כאשר היה עם אדנאואר , ואמר אדנאואר : מה יהיה עם האנשים הבודדים ?
אני נותן את כל התשלומים למדינת ישראל .
אמר דוד בן - גוריון : אנחנו נקים להם מדינה על מנת שהיא תהיה פיצוי על כל האובדן שהיה .
כמובן שאנחנו לא יכולים להתעלם - - - אני רק אומר , אתה יודע , ב- 1953 , אז 700,000 קלטו בערך 500,000 - - - אני יודע , במאה אחוז .
אני אומר לך שגם הממשלה וגם הכנסת נותנות את לבן לנושא זה .
וכאן יש שרים מהצד הזה ומהצד הזה , שרים מכהנים ושרים לשעבר , שכולם אמורים לפתור את הנושא הזה ולעשות צדק .
תודה רבה לך , חבר הכנסת גילאון .
אני הזמנתי ואמרתי כבר את הבא אחריו ?
חבר הכנסת ברוורמן , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה .
הכנסת מטעמה דאגה לכך שהדיון יתנהל בצורה רצינית ומעמיקה ושלא יהיה עניין שזמן יהיה על חשבון עומק ובחינת הנושאים .
דרך אגב , החוק הוא - כדי לדייק - החוק הוא למעלה מ- 600 סעיפים , כמה עשרות למעלה , אז כדאי לומר " למעלה " .
הוא לא בן 600 סעיפים .
לא .
לא צריך .
יושב - ראש הוועדה וראש הממשלה עצמו הבינו .
ראש הממשלה עצמו הבין - - - תודה רבה .
כשר לשעבר , וייתכן גם שר לעתיד , אני מציע לך לבחון את הנושא שחוק זה היה בחוק ההסדרים - - - חוק זה היה עלול לעבור בחוק ההסדרים , וכמובן שהדברים האלה - - - אני לא אמרתי - אני אמרתי לך , בקואליציה , אולי - - - חבר הכנסת מג'אדלה , אתה לא אופטימי מספיק .
אולי תהיה רוב ?
אולי לא תצטרך בכלל קואליציה , תוכל להרכיב ממשלה בעצמך ?
אני מדבר כפרלמנטר , אני אומר לך : שר בעבר ושר בעתיד .
אני לא רוצה - נבחרה יושבת - ראש לזה , אז לא אמרתי לו ראש ממשלה בעתיד , כי אולי בעתיד הרחוק יותר .
אז מה אתה רוצה ממני ?
אין שום בעיה .
רבותי , אני אמרתי לחבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
כצל'ה , הוא נכנס לפניך .
אתה היית לפניו ?
אז כנראה - - - כנראה בגין הסתיר אותך , כי הראשון היה בגין .
כן , בבקשה , חבר הכנסת טיבי .
אני רוצה רק להעיר הערה , שתי הערות , בצד המקצועי ובצד הציבורי .
בצד המקצועי , כאוהד של קבוצה שהיא מאוד חלשה השנה , אני חושב שלא רק הדקה ה- 90 , גם הדקה ה- 93 חשובה .
עובדה היא שבדקות האלה אפשר להכניס גולים וגם לנצח , זאת אומרת , אם היו מאריכים את המשחק או קובעים שצריך לשחק את הדקה הנותרת .
בוודאי שברמה הציבורית אני לא מציע שהכנסת תדון בערעורים על החלטות ועדת המשמעת , אבל אני בטוח שבית - הדין של ההתאחדות צריך לראות לנגד עיניו אחידות החלטות , והדבר הזה לא צריך להיות החלטות לגבי קבוצות כאלה והחלטות לגבי קבוצות כאלה .
נדמה לי שיש פה משהו - אני מבין , כאשר שתי הקבוצות ירדו כבר ואף אחד לא רצה לחזור והטראומה של האזעקה - כל הדברים האלה מובנים לי .
אבל אם תיאור העובדות הוא כמו שאתה מתאר אותו , אנחנו לא יכולים לפסוק אבל אני בטוח ש - הנה חבר הנהלת ההתאחדות , מג'אדלה - - - לשעבר ?
כולנו לשעבר , יקר שלי .
" מכבי אום - אל - פחם " .
נו , אז מה ?
" מכבי אום - אל - פחם " זה בצ'ילה ?
מה זה ?
זה מאום - אל - פחם , חביבי .
אני הייתי באום - אל - פחם , ראיתי " הפועל " , ראיתי " מכבי " .
לצערי הרב , עדיין אין " בית"ר אום - אל - פחם " - - - בטוח שיהיה .
יש " בית"ר אום - אל - פחם " ?
אני , על כל פנים - אם אין עכשיו , אני בטוח שיהיה .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
בסדר .
יש דרישה מ" ברצלונה " שזה יהיה דווקא ב" ניו קאמפ " .
תודה רבה לחבר הכנסת אריה אלדד .
האם אני כבר קראתי את חבר הכנסת - עכשיו אני קורא את חבר הכנסת , רגע , עכשיו מקדימה , בוודאי - אתה רק לא רשום אצלי .
עתניאל שנלר , בבקשה .
כן כן , אתה ונסים זאב נרשמתם קודם , אני מקריא את אלה שהצביעו .
תודה רבה לעתניאל שנלר .
חבר הכנסת שכיב שנאן .
כן , שכיב שנאן , ואחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה רבה לשכיב שנאן .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , ואחריו - חבר הכנסת כצל'ה , הלוא הוא יעקב כץ .
אתה לא יודע איזה חשמל חטף המיקרופון ממך .
בלי ספק .
נדמה לי שזו לא היתה דרישה של השב"כ .
נדמה לי - - - משטרה .
- - - המשטרה היא משטרה - - - - שב"כ הוא השב"כ .
תודה רבה .
לא הזמינו אותי , הייתי ברצון מגיע .
אני רק רוצה להעיר הערה , שכפי שידוע לי הדרישה למניעת תיעוד בחקירות ביטחוניות באה מטעם המשרד לביטחון פנים , כפי שמציין זאת גם השר בגין .
אני יודע שדרישה זו , שבאה באמצעות חקיקה , קיבלה את העמדה של שלושה משרי הממשלה , אשר הגישו ערעור על ההחלטה הזאת וביקשו להביאה מחדש לממשלה .
שלושת השרים הם השר איתן , השר מרידור והשר בגין , ואני יודע שיש שרים נוספים שהופתעו מדרישה שלא עולה בקנה אחד עם מדינת חוק .
נדמה לי , נדמה לי .
אני רק אומר לך גם בצורה חד - משמעית שהבקשה לא באה מטעם השב"כ .
נהפוך הוא , חוק השב"כ בהסכמת השב"כ היה מתייחס הרבה יותר בנושא זה למדינת חוק ולחובה לשמור על אושיות החוק והסדר הטוב והדרך הראויה לחקירה , ולכן , נדמה לי שאנחנו נמצאים בראשית הדרך של הצעה זו .
כמובן , יש גם - שלא תהיינה שום אי - הבנות - לפעמים דברים שאנחנו מחויבים , שזו לא הזכות של המשטרה , זו חובתה לגלות דבר שהוא בדרך לגרום לפיגוע נורא ואיום , שכולנו אחר כך מגנים אותו , אבל אם הוא נעשה , את הנעשה אין להשיב .
זה מה שנקרא בלשון המקצועית של אותם אנשים המופקדים על ביטחון המדינה " פצצה מתקתקת " .
הוא דבר שאינטרס הציבור כולו הוא שאנחנו נמנע אותו .
רק לא צריך לעשות שימוש בשם הפצצה המתקתקת כדי לא לעשות חקירה , שהיא חקירה השומרת על זכויות האזרח , במלוא מובן המלה , ובלי שום כחל ושרק ושום עירבון כזה או אחר .
ודאי , ודאי .
בבקשה , כבוד חבר הכנסת יעקב כץ , הידוע בשמו כצל'ה .
זאת אומרת , אם אומרים " יעקב כץ " באיזשהו מקום בארץ , אומרים : מי זה יעקב כץ ?
אה , כצל'ה .
זה עניין אחר .
בבקשה .
ישראל כץ זה לא כצל'ה , זה ישראל כץ .
כצל'ה זה כצל'ה .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב כץ , כצל'ה .
בבקשה , חברת הכנסת עינת וילף , ואחריה - חבר הכנסת אייכלר .
תודה רבה לעינת וילף .
בבקשה , חבר הכנסת אייכלר .
לאחר מכן יש לנו את חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי , שיש לו היום זמן לדבר בהרחבה על פרשת השבוע .
יישר כוח .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי , ולאחר מכן ייוותרו חבר הכנסת טלב אלסאנע וחבר הכנסת נסים זאב , אשר יתכבד בסיום הפרשה של נאומים בני שתי דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
Let my people go זה דבר שהתקבל באוניברסלי .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה , ואחרון הדוברים יהיה חבר הכנסת נסים זאב .
יש איזה יישוב ערבי שכן נכלל בקריטריונים האלה ?
יש איזה יישוב ערבי שכן נכלל בקריטריונים האלה ?
אני לא מדבר על ערים מעורבות , אני מדבר על יישוב ערבי .
שם לא , כי אמרת - 19 מקומות לא נכללים , יש מקומות אחרים שהם נכללים ?
אום - אל - פחם נכללת ?
טייבה נכללה - - - - וטירה נכללה , הבנתי .
הבנתי .
אני מציע לך שהשאלה הראשונה - בשאלות דחופות , אתה תביא לי לכנס הבא , לכנס הקיץ , אני אאשר את זה כשאילתא ישירה .
אני חושב שבאמת רצוי לשמוע מהממשלה מה הנימוקים הכל - כך משכנעים שלה לטענה שלך .
השר בגין לא שמע בדיוק , אבל בוודאי שהוא היום מעורה בנושאים אחרים שקשורים למגזר הערבי , אבל באמת הדבר שהעלית הוא דבר מתמיה , זאת אומרת , מדוע הוציאו את היישובים האלה מכלל אותם יישובים שהיו עד היום בקריטריונים , והיום הכניסו את הקריטריון הנוסף של % 5 מהבתים שהם מושכרים באותו יישוב .
אוקיי , תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
אני מבקש ממך להעביר לי את השאילתא הזאת , ואנחנו נעלה אותה לדיון מייד בישיבה הבאה שיתאפשר הדבר .
אני אפעיל את סמכותי מתוך הנחה שהוא מסכים .
כן , בבקשה .
שרת החוץ של האיחוד האירופי , אדוני .
נדמה לי שיצאה מחאה גם מהממשלה , על - ידי שר החוץ , וגם ראש האופוזיציה , זאת אומרת משני צדי הבית בכל מה שקשור לצדדים הציוניים .
כן , בבקשה , אדוני .
תודה רבה - הנושאים שהעלו חברי הכנסת .
אני מודה לכל 17 חברי הכנסת אשר השתתפו בדיונים .
חבר הכנסת אורלב , אתה לא רצית לנאום נאום בן שתי דקות .
מאה אחוז , אני יודע , ולכן כבוד השר העביר לי את הערותיו בפתקאות , כך שאני מתאר לעצמי שאיננו מבקש להתייחס לדברים אשר הועלו כאן .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום , שהיום הוא - הואיל ואתמול נגמר באחת בלילה , וכל סדר - היום היה לתוך אתמול ומחר , היום יהיה לנו סדר - יום מקוצר .
אנחנו עוברים להצעת חוק להסדרת הפיקוח על כלבים ( תיקון מס' 3 ) ( אגרה בעד חידוש רשיון להחזקת כלב שאינו מסורס או מעוקר ) , התשע"ב - 2012 , של חבר הכנסת איתן כבל וקבוצת חברי הכנסת - קריאה ראשונה .
יציג את החוק חבר הכנסת זבולון אורלב .
בבקשה , אדוני .
אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת אורלב , שהיום קיבלנו את דוח האומבודסמן - מבקר המדינה כנציב תלונות הציבור , ושם מצוינים חברי הכנסת אשר הגישו לאומבודסמן תלונות בשם הציבור , ונדמה לי שמקומך ברשימה הזאת בכלל לא ניתן להשוואה לחברי כנסת אחרים , שכן אין בכלל - כולם יחד לא הגישו מה שאתה הגשת .
כלי מעולה ומצוין .
אומרים שחברי הכנסת עצלנים .
אומרים , כן .
הם פשוט לא מסתכלים אל חברי הכנסת .
כן .
נוח תמיד ללכת ולסנוט במקומות שבהם נוח לאותו מבקר .
אני בהחלט חושב שאתה לתפארת הכנסת והפרלמנט - - - - הישראלי .
תודה רבה .
לייצג את הציבור .
עושים מצוין .
תודה רבה .
חבר הכנסת אייכלר , בבקשה .
אתה רוצה להשתתף בדיון בקריאה ראשונה ?
וחבר הכנסת נסים זאב .
שאר הנרשמים אינם נמצאים באולם , לכן לא אקרא בשמם .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , ואחרון יהיה חבר הכנסת חמד עמאר , שכן אחרים לא נמצאים באולם , אף - על - פי שנרשמו .
אתה רוצה ?
אתה לא רוצה .
אוקיי .
נסים זאב הוא האחרון .
נדמה לי שבכלל החוק הזה , שמדבר על פיקוח על כלבים , הוא חוק מאוד אכזרי לגבי כל מי שהוא חי .
הוא נולד עם תכונות מסוימות , שהטבע - שהקדוש - ברוך - הוא - העניק לו , לכל חיה במינה , נדמה לי שעיקור בעלי - חיים הוא דבר שלא עולה בקנה אחד עם באמת דאגה - - - בהחלט , ועל כל פנים משבשים את הנתונים שהטבע נטע בהם .
נכון .
הפיקוח על כלבים הוא לא בדרך ההיגיון שאתה נוהג בו למען הכלבים .
הפיקוח על הכלבים הוא למען הציבור .
זאת אומרת , רוצים למנוע דברים כאלה ואחרים .
אני חושב שאין בין צער בעלי - חיים לבין עיקור כלבים דבר וחצי דבר .
אם אתה דואג לרוב , אין לך את קולי .
אני לא אצביע נגד כי לא הודעתי על כך , אבל אני נגד .
אני , בכל פעם שהיה לי כלב , אז אני לא חשבתי שצריך לשנות מהטבע שאליו הוא נולד .
תודה רבה .
חבר הכנסת זבולון אורלב .
כן .
יש פה שניים לכאורה שהם נגד , אחד שהוא לא בעד , אז תעשה את החשבון אם אתה רוצה להעביר את החוק .
יש לך רוב ?
בסדר גמור .
אם אני לא רוצה לעקר את כלבי , אתה מעניש אותי .
זאת אומרת , אתה נותן לי פיתוי שעל מנת לא לקבל עונש אני אעקר את כלבי .
לכן לא אצביע נגד החוק .
ודאי .
צודק .
תודה רבה .
אדוני מבקש להצביע בקריאה ראשונה ?
בהחלט .
אוקיי .
ובכן , יגיע חבר הכנסת זבולון אורלב למקומו , שכן כל קול פה הוא דרמטי .
כל קול הוא דרמטי , אז אני מבקש מכולם לשבת .
רבותי חברי הכנסת , אני מעביר להצבעה את הצעת חוק להסדרת הפיקוח על כלבים ( תיקון מס' 3 ) ( אגרה בעד חידוש רשיון להחזקת כלב שאינו מסורס או מעוקר ) , התשע"ב - 2012 , של חבר הכנסת כבל וחברי כנסת אחרים , כפי שהוצגה על - ידי חבר הכנסת זבולון אורלב בשם הוועדה ובשם היוזמים .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
ארבעה בעד , שניים נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכלכלה להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת חוק הכשרות המשפטית והאפוטרופסות ( תיקון מס' 17 ) ( קשר בין קטין ובין הורי הוריו ) , התשע"ב - 2012 , של חבר הכנסת זבולון אורלב וקבוצת חברי הכנסת .
יציג את החוק לקריאה ראשונה חבר הכנסת אורלב .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
שלא נוכח אתנו , לא נמצא אתנו .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת אייכלר , ואחרון הדוברים הוא חבר הכנסת נסים זאב , שכן כל שאר האחרים הרשומים כאן לדיבור אינם נוכחים באולם .
לא לא לא , בית - משפט - אפילו שלא יעלה על דעתך ; ההורים הם האפוטרופוסים הטבעיים .
נוצר מצב שלפעמים מפקיעים מההורים את אפוטרופסותם אם טובת הילד דורשת זאת .
בא החוק ואומר : הסבים והסבתות , כמובן כשטובת הילד מאפשרת זאת , גם הם אנשים אשר יכולים לבוא במקום ההורים כאשר ההורים נמצאים לא ראויים .
מאה אחוז .
שיש להם - - - במקרה שקודם פוסלים את ההורים , אחר כך עוברים - - - כן , רק כשההורים לא כשירים .
נו בוודאי , מה זה , אין - - - החוק שלך מדבר גם אם כאשר יש רק הורה אחד , כתוצאה - יכולה להיות גם זיקה ישירה - שלא יישאר ההורה אשר נותר במצב שבו הוא מדיר את זכויותיהם של הסבים והסבתות .
לפי חוק הכשרות המשפטית - - - מה שחוק הכשרות המשפטית קובע .
אם חוק הכשרות המשפטית נותן סמכות בידי דיינים כמו בידי בית - המשפט לקבוע , אז הדבר לא מפקיע .
הוא נותן לשופט אחר לדון .
המצב הזה נשאר כפי שהוא .
עשרה .
נדמה לי ניסיון הוא אחד , ולכן הניסיונות הם עשרה .
ניסיון אחד .
וראה בנים לבניך .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה - אחרון הדוברים , וגם המסכם בשם היוזמים , חבר הכנסת יריב לוין יהיה .
אתה מדבר על יוסל'ה שוחמכר ?
החוק הזה נותן בידם את האפשרות .
הערכתי היא שבית - המשפט יקבע שטובת הילדים שהם יישארו אצל - - - תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת יריב לוין , בבקשה .
אתה לא מוגבל בזמן , כי אתה מסכם , אז אתה יכול גם להתייחס .
זה צריך להיות הכלל .
אחרים יוצאים מן הכלל .
בדרך כלל זה הולך ביחד .
תודה רבה לחבר הכנסת יריב לוין .
אני אאפשר לו להגיע למקומו , ואנחנו נעבור להצבעה על הצעת החוק , הצעת חוק הכשרות המשפטית והאפוטרופסות ( תיקון מס' 17 ) ( קשר בין קטין ובין הורי הוריו ) , התשע"ב - 2012 , של חברי הכנסת זבולון אורלב ויריב לוין .
נא להצביע בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 7 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת החוקה להמשך הטיפול בה על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
ברוכים היוזמים .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום , ואנחנו עוברים להצעת חוק המפלגות ( מסירת פרטים מזהים של חברי מפלגה ממרשם האוכלוסין ) , התשע"ב - 2012 , קריאה ראשונה .
יציג את ההצעה , בשם כל היוזמים , חבר הכנסת יריב לוין - בשמו ובשם חבר הכנסת איתן כבל וחבר הכנסת יוחנן פלסנר .
בבקשה , אדוני .
אין נרשמים לדיון עד לרגע זה , אלא אם כן חבר הכנסת נסים זאב יאמר לי שהוא רוצה לדבר גם בעניין זה .
רוצה , בהחלט .
אני מסכים אתך מאה אחוז .
זה גם יזהיר אזרחי ישראל שהם לא יכולים להיות רשומים בשתי מפלגות .
היום קבלני קולות רושמים אנשים בלי שהם יודעים אפילו .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
מה היינו עושים בלעדיך ?
הולכים לבבא מציעא .
מה שהוא אצל פוליטיקאי הוא פומבי , וטוב שייאמרו הדברים .
חבר הכנסת והיזם חבר הכנסת יריב לוין אמר שהוא לא מבין את ההגבלות שהממשלה מבקשת להעמיד .
בינתיים הוא מביא את הצעת החוק לקריאה ראשונה .
אני חושב שהיא ראויה , אני חושב שהיא ציבורית .
אני חושב שראוי שכל אחד אשר מתפקד למפלגה לא צריך להתבייש בעמדתו ובדעתו .
אין שום עניין פה - הוא התחייב כלפי הממשלה , לכן הוא אומר את הדברים כפי שהוא אמר .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק המפלגות ( תיקון מס' 18 ) ( מסירת פרטים מזהים של חברי מפלגה ממרשם האוכלוסין ) , התשע"ב - 2012 , בקריאה ראשונה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
שישה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת יריב לוין , הצעת חוק המפלגות ( תיקון מס' 18 ) , עברה בקריאה ראשונה ותוחזר לוועדת הכנסת על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
לפני שאקרא לחבר הכנסת חמד עמאר על מנת להציג את הצעת החוק האחרונה העומדת לפנינו , הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת ; הודעה שאינה מצריכה הצבעה .
החלטת ועדה , ואין צורך לקבל את אישור המליאה .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת חמד עמאר לבוא ולהביא במקום היוזם , חבר הכנסת רוברט אילטוב , את הצעת חוק הבנקאות ( שירות ללקוח ) ( תיקון מס' 18 ) ( מסירת מידע על עמלות ללקוח שהוא אזרח ותיק ) , התשע"ב - 2012 .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , אדוני רוצה להתייחס ?
בבקשה .
זכותך המלאה .
יש מציעים ויש כנסת נכבדה .
אתה כנסת נכבדה .
כל הכבוד לך , תאמין לי , נסים - ברכה .
אתה " כבן שבעים שנה " .
" אמר רבי אליעזר - - - אני מאוד מודה לחבר הכנסת נסים זאב .
אתה לא מבקש להשיב לו , ולכן אנחנו כמובן נעבור להצבעה , כאשר חבר הכנסת זאב יגיע למקומו אנחנו נצביע על הצעת חוק הבנקאות ( שירות ללקוח ) ( תיקון מס' 18 ) ( מסירת מידע על עמלות ללקוח שהוא אזרח ותיק ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
שישה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת רוברט אילטוב כפי שהוצגה על - ידי חבר הכנסת חמד עמאר עברה בקריאה ראשונה .
הצעת חוק הבנקאות - שירות ללקוח שהוא אזרח ותיק - תועבר לוועדת הכלכלה להמשך הדיון בה והכנתה לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
תודה רבה .
הודעה למזכירת הכנסת , בבקשה .
תודה רבה , אדוני השר .
רבותי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים מחר , יום רביעי , כ"ז באדר תשע"ב , 21 בחודש מרס 2012 למניינם , בשעה 11:00 , ותהיה הישיבה האחרונה בכנס - - - - בכנס החורף של המושב השלישי של הכנסת השמונה - עשרה .
ישיבה זו נעולה .
חוק ה- DTT , זה מה שנקרא .
מה עם החוק של מקבץ הערוצים ?
כן , היום הם עוד חמישה .
במבחן הרע במיעוטו עשית עבודה טובה , משום שאנחנו לא יכולים לחיות בלי זה .
נכון שיש הרבה טענות בעד זה , אבל אנחנו חייבים בסופו של דבר .
בלי כל ספק .
אנחנו בזמנו בנינו את כל עולם התקשורת בעניין של פלטפורמות שידור , והיום כל אחד גולש לאחר .
אנחנו עשינו מאמץ גדול בכנסת כאשר אנחנו נתנו את - - - - החלק לא פרופורציונלי של ערוץ - 99 בתשלום - לא פרופורציונלי בהתאם לאחוז הצפייה , אבל מבחינת אחוז ההתעניינות של הציבור , בוודאי שהכנסת ברגעים מסוימים - - - תזכה למצוות .
תודה רבה .
אוקיי , רבותי חברי הכנסת , הואיל ואין כאן הסתייגויות , אנחנו נצביע מקשה אחת בקריאה שנייה .
אדוני ישב , אדוני יושב - ראש הוועדה .
עשרה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) ( תיקון מס' 53 ) נתקבלה בקריאה שנייה .
אדוני היושב - ראש , להצביע בקריאה שלישית ?
תודה רבה .
אנחנו מצביעים על החוק בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
11 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) ( תיקון מס' 53 ) , התשע"ב - 2012 , נתקבל בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מבין שהיא לא נמצאת כאן במליאה כי היא מכינה כבר את הדברים הבאים .
המשנה ליועצת המשפטית אתי בנדלר היא זאת שהכינה את חוק הבזק הראשון , לפני שהיו בו תיקונים .
תודה רבה .
זאת היתה הצעה ממשלתית , נכון ?
בסדר .
חשבתי שחברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , שידה רב לה בנושאי תקשורת , היתה גם היא בין היוזמים .
תודה רבה .
תבואו על הברכה .
אנחנו עוברים להצעת חוק נכי רדיפות הנאצים - לא , אנחנו דוחים את זה כי חבר הכנסת נמצא בהלוויית הנרצחים בטולוז , ואנחנו נמתין עד שהוא יגיע , וכמובן נשלב את זה בסדר - היום , כי ההיעדרות שלו היא מוצדקת ויותר ממוצדקת .
הצעת חוק המפלגות ( תיקון מס' 17 ) , התשע"ב - 2012 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת הכנסת .
האם חבר הכנסת - - - נו , אז אולי כדאי שחברי הכנסת ידעו שאם הם לא יהיו אנחנו נמשיך בסדר - היום .
אף פעם לא הצלחתי להפתיע את חבר הכנסת אריה אלדד .
אף פעם לא .
הוא תמיד חוק לפני כן כבר נמצא פה .
טוב , אבל באמת , אתם יודעים מה ?
ציון נמצא פה ?
הנה , חבר הכנסת לוין , בבקשה , אדוני .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת גפני , במקום שהיעדרותו מצדיקה את היותו שם , הוא בהלוויה של הנרצחים , ואנחנו נשלב את החוק בשלב מאוחר יותר .
אדוני השר - השר לביטחון הפנים , פעמים יש אירועים טרגיים שיש להם גם משמעות לאומית , וכדאי שאדוני ייקח סמכות - ייקח סמכות פשוט - הואיל ואף אחד אחר לא נותן את דעתו על עניין הזה , כי אני חושב שהלוויה יהודית היא לא הלוויה עם סדר , היא הלוויה עם לב .
אבל יכול להיות שגם - לפעמים , כאשר אנחנו יודעים שיכול להתפתח מצב שבו הכול בכול , ובכל זאת כבוד המתים - הנרצחים , ואורחים מחוץ - לארץ , אז כדאי אולי שהמשטרה תהיה יותר מעורבת , אף שהיא בדרך הטבע לא לוקחת לעצמה תפקידים ומתערבת בעניינים , אבל נדמה לי שלאירוע היום , המתנהל ברגע זה בהר - המנוחות , יש גם משמעות שהיא מעבר - משמעות ציבורית לאומית , וגם של המדינה .
לפעמים אתה יכול - כמו שאתה רואה למרחוק ובא ואומר : הדבר הזה עלול לשבש - אני מראש , גם אם לא צריך שום אישור ולא צריך שום התערבות , אני מראש כבר פוזל לאותו מקום כדי לקיים עין מפקחת , שלא יהיה איזה מצב שבו נידרדר , כי קצת יש - אפילו לפעמים אנחנו נערכים ולפעמים הלבבות פורצים והרצון להיות - אבל לפעמים כשהמשטרה נמצאת זה הרבה יותר טוב .
יש כאלה שאומרים : למה המשטרה מתערבת ?
טוב , טוב שהמשטרה תתערב , למען העם ובתוך העם , כי המשטרה היא חלק מהעם .
הצעת חוק המפלגות ( תיקון מס' 17 ) , התשע"ב - 2012 , קריאה שנייה ושלישית .
יושב - ראש הוועדה יריב לוין יציג .
אין הסתייגויות להצעה ?
זאת אחת ההצעות שמכונות בפי הציבור " חוק לפיד " ?
לפיד 2. אין לי ספק שהחוק הזה ראוי , רק אולי צריך להחיל אותו מהבחירות הבאות , ולא מהבחירות האלה , כי אני לא אוהב חוקים - אני בטוח שגם אתה לא אוהב - אנחנו מבתינו למדנו שחוקים שנוגעים באנשים הם לא טובים ; לא טובים לחבר הכנסת חנין ולעפו אגבאריה , ולא טובים לנו .
לא טובים .
אנחנו למדנו עליהם .
אבל אני חושב שהחוק הגיוני לחלוטין .
הוא צריך לחול שוויונית על דב חנין כמו על מי שהולך להקים - דב חנין , שכשנולד , היתה המפלגה שלו קיימת , ובוודאי אחרי שנכדיו ונכדי נכדיו - היא תהיה קיימת .
אבל השאלה שלי - האם אנחנו בכנסת באמת צריכים לחוקק חוק שהוא מתייחס כבר מייד , בתוך זמן עשייה , שכן אומרים , לא מחילים אלא אם כן מודיעים לפני כן .
אין ספק .
מה קורה - חבר הכנסת לוין , דבר שלא שאלתם את עצמכם - מה קורה אם אתה היום הולך - תוקפו של החוק הוא מיום פרסומו .
אני לפני שנה - - - - - - חבר הכנסת בר - און , יש אנשים שמלאכתם נעשית על - ידי אחרים , הם אפילו יכולים להתלונן כלפיהם .
לא , לא .
אני חושב שבאופן עקרוני , אם הדבר הזה ידוע מראש , הוא דבר בהחלט הגיוני .
למה שעליך - - - מהבחירות הבאות .
אני אסביר לך .
אני אסביר לך .
היות שאתה באמת אינטלקטואל , אני אסביר לך .
ייתכן מאוד שיש פה חברי כנסת שיושבים בספסלים האלה שהם , בגין הלקונה שהיתה בחוק , שאף אחד לא שם לב אליה , נבחרו לכנסת , ועכשיו הם מודיעים שהבא אחריהם לא יוכל להיבחר לכנסת .
זאת שאלה רצינית .
אתה מבין ?
אתה אומר : אף אחד לא שם לב .
אבל יכול להיות שאהרונוביץ או אני נבחרנו כי לא היה החוק הזה .
עכשיו , דב חנין נבחר כל הזמן לפי אותם כללים , אבל - - - והתכלית ראויה בהחלט .
הוא יוכל להחזיר - - - מה שהוא עשה עד היום לפי החוק , ממשיך להיות - - - תודה רבה .
אני הבנתי , חבר הכנסת חנין , שאתה תהיה המנמק היחידי של ההסתייגויות .
מצדך אתה מבקש עשר דקות .
יש לך יותר , אני רוצה רק להיות ברור שזה עשר דקות כדי להודיע לבאים אחריך .
חבר הכנסת עתניאל שנלר - מבקש גם הוא חמש דקות .
האם דייקתי ?
חבר הכנסת חנין , האם מקובל עלינו עשר דקות ?
בוא תגיד לי , אתה רוצה 12 דקות ?
12 דקות , וחבר הכנסת שנלר שש דקות .
% 10 הוספנו .
הוא יכול היה לשבת פה שעה וחצי .
נכון .
יש לו שש הסתייגויות כפול - - - לא , אתה לא יכול לדבר בשם ארבעה .
אין על זה ויכוח .
הוא יכול גם לתת לו , אבל יש לו הסתייגויות .
כל הסתייגות היא חמש דקות , יש לו שש הסתייגויות זה חצי שעה , כפול ארבעה חברים זה שעתיים .
הם מסתפקים ב- 12 דקות .
קדימה .
בבקשה , מאה אחוז .
אני רציתי להיות מדויק .
אני מודד את הזמן , ברגע שתתחיל - - - חוקי משחק שווים לכולם .
ישיבת הממשלה יחד עם - - - לא עם סיעת הליכוד .
ישיבת הממשלה עם יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה ומרכז ועדת הכספים היא חשובה .
אתם מרימים את קולכם .
חבר הכנסת חנין - אתם מפריעים לו .
רבותי , אתם רוצים , לכו תשתו קפה ותדברו .
נכון ששלוש שנים לוקח ל - 3 מיליון , אבל יש כאלה שיש להם בתים שעולים רק 400,000 שקל .
לא , אבל יכולים להפיל אותו .
תראה , ברגע שהוא מכריז על איזו כוונה , הכנסת יכולה לבוא ולהפיל אותו .
האם אדוני מרמז שברמה המעשית לא יהיה מצב בכנסת ישראל שיבואו 61 ויאמרו לראש הממשלה : אף - על - פי שאנחנו רוצים להמשיך להיות בכנסת , אנחנו מפילים אותך בגלל עיקרון ?
אדוני לא מאמין בדבר כזה ?
זה דבר שהוא - - - לזכותו של ראש הממשלה שרון , הוא הביא את זה שלוש פעמים בפני הכנסת .
נכון שהוא הביא לפני המפלגה , המפלגה אמרה לו לא , אז הוא אמר : אז אני עוזב את המפלגה .
אבל הוא הביא לכנסת , והכנסת תמכה .
חבר'ה , אתם מקיימים פרלמנט בתוך פרלמנט .
חיים , תהיה היושב - ראש , שאחד - אחד ידבר .
זה לא אקט משפטי , זה אקט עובדתי .
איך אפשר לכמת ?
אני הודעתי , וזה , ואחר כך הוא אומר - אמרתי סתם .
הוא אומר לך : אבל עובדה שאתה רץ - הוא אומר : החלטתי רק היום .
זאת אומרת , האם יש איזה קריטריון משפטי ?
אם זה קומולטיבי זה ברור .
ואתה אוסף כסף .
אוקיי .
יש לך הסתייגות על זה ?
רק שנייה , אני אתן לך את הזמן .
תגיד לי , חבר הכנסת לוין , יושב - ראש הוועדה והמציע , אם למשל קבוצה קמה פה ומודיעה שהיא מקימה מפלגה חדשה , החוק הזה - זאת אומרת - קודם היא היתה יכולה לאסוף תרומות - - - אם היא נמצאת במסגרת פוליטית - - - הבנתי .
לא , נגיד שקבוצת חברי כנסת פה מתכוונת להקים - - - למה אתה אומר לי כך ?
נגיד שקבוצה מחברי הליכוד באים ואומרים , 11 מחברי הליכוד באים ואומרים : אנחנו מתכוונים בכנסת הבאה לרוץ במפלגה אחרת - - - לא .
לא לא , לפני כן , אני אומר - לפני החוק שלך , לפני שיאושר החוק שלך .
גם אם הוא במסגרת כזאת או במסגרת אחרת , גם אם הוא - - - חוק המפלגות - אני נותן לך את כל הזמן - חוק המפלגות , חבר הכנסת יריב לוין , אומר שאם בן - אדם עוזב את מפלגתו , הוא לא יכול לרוץ בכנסת הבאה אלא במסגרת מפלגה חדשה .
האם בעצם ישיבתו פה - כשהוא יוצא ממפלגתו - הוא הקים מפלגה חדשה ?
ברור .
לא , הוא בא ואומר : אני ארוץ לכנסת הבאה עם מפלגה חדשה , בינתיים הוא אוסף כסף .
מותר לו ?
אסור לו ?
לא יכול .
תודה רבה , בסדר .
כל ערבות היא תקציב , וכל ערבות היא תרומה , בוודאי , מה זה .
יש אפשרות שתצטרך לשלם את זה , אז זה תרומה .
אבל יש אפשרות שהיא מחולטת , זה תרומה .
אתה לוקח סיכון גדול .
כשרוני בר - און היה שר האוצר הוא הסביר לי כל פעם שערבות מדינה זה תקציב .
ואני קיבלתי את זה , דרך אגב .
חבר הכנסת בר - און - ושר האוצר לשעבר - אני לא מסכים אתך .
כל - כשאני נותן לך ערבות , כתוב - במג'לה היה סעיף עם הרבה קזואיסטיקה ; היה סעיף אחד - שתי מלים ; שהיה כתוב 498 - נקודה , הערב משלם - נקודה , 490 .
זאת אומרת , הערבות היא מחויבות שאתה לוקח על עצמך .
הוא מאמין לו , רק הוא מביא בחשבון .
פרו - רטה .
זה מה שהוא אומר .
אומר , אומר , אומר - אומר את זה .
גם הוצאה לפועל - - - אני מוסיף לך ארבע דקות מלאות , ובזה נגמר עניין .
רבותי הנכבדים , השרים וסגני השרים וחברי הכנסת המלומדים , אי - אפשר לקיים פה דיון בתוך דיון .
זה מה שאומר יריב .
זה מה שאומר יריב .
תודה רבה .
חבר הכנסת עתניאל שנלר , שש דקות לרשותך , ואחריו יעלה חבר הכנסת יריב לוין כדי להשיב , ואחרי זה אנחנו נעבור להצבעות .
אני אנהג כמוך , מאותם נימוקים .
תודה רבה לחבר הכנסת עתניאל שנלר .
יריב לוין משיב .
לאחר מכן עוברים להצבעות .
סליחה , חבר הכנסת לוין ; צודק , חבר הכנסת זחאלקה לא ביקש ממני מעולם לוותר על רשות הדיבור .
לרשותך חמש דקות .
בבקשה .
לא לדבר מרחוק .
איוב קרא , סגן השר , קשה לנהל .
אנשים מדברים - הם רוצים את זמנם .
פה אין מניעת זכות להיבחר ; רוצים להגביל את זה שרוצה להיבחר , להיות כמוך , שאתה במפלגה , ועליך חלות חובות .
אני גם חושב שלא טוב חוק אישי , אבל פה לא מגבילים את הזכות להיבחר .
פה מקשים על בן - אדם לעשות דבר שהיה מותר לו לפני כן .
תודה רבה .
חבר הכנסת לוין - בבקשה , אדוני .
אין כל ספק .
תודה רבה .
חבר הכנסת דב חנין , תשב במקום , כי אחרת אני לא אצביע על ההסתייגויות שלך .
אדוני , האם יש פה הסתייגות שאומרת שזה יחול מהכנסת התשע - עשרה ?
מהכנסת העשרים ?
אין .
טוב .
אוקיי .
רבותי , נא לשבת .
חלק מההסתייגויות הוסרו , אבל יש לנו שש הסתייגויות לסעיף 1. אדוני מבקש - - - רק על השתיים הראשונות , כל אחת בנפרד .
ובכן , יש לנו הסתייגויות לסעיף 1 ולכן אנחנו נצביע על שם החוק כהצעת הוועדה .
נא להצביע - מי בעד שם החוק ?
מי נגד ?
כהצעת הוועדה .
33 בעד , תשעה נגד , שני נמנעים , אחד נוכח ולא משתתף .
תודה .
שם החוק נתקבל כהצעת הוועדה .
רבותי חברי הכנסת , לסעיף 1 שתי הסתייגויות להצבעה : ההסתייגות הראשונה של קבוצת חד"ש , שהיא : דב חנין , מוחמד ברכה , חנא סוייד ועפו אגבאריה .
מי בעד ההסתייגות - יצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
תשעה בעד ההסתייגות , 35 נגד , אחד נמנע , אחד משתתף ולא מצביע .
ההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להסתייגות השנייה , שהיא האחרונה לסעיף 1 , הסתייגות קבוצת חד"ש .
נא להצביע .
בעד ההסתייגות - 10 , 35 נגד , אחד נמנע , אחד משתתף ולא מצביע .
אני קובע שההסתייגויות לסעיף 1 לא נתקבלו .
ולכן אני מצביע על סעיף 1 , כהצעת הוועדה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
32 בעד , 12 נגד , אחד נמנע , אחד משתתף ולא הצביע .
אני קובע שסעיף 1 , כהצעת הוועדה , נתקבל בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים לסעיף 2 ואנחנו נצביע על סעיף 2 , שכן אין הסתייגויות .
חבר הכנסת עתניאל שנלר הוריד את כל ההסתייגויות .
הייתי עד , הוא אמר מעל הבמה שהוא מוריד את ההסתייגויות .
לכן אנחנו נצביע על סעיף 2 , שהוא הסעיף האחרון , כהצעת הוועדה .
33 בעד , 12 נגד , אחד נמנע , אחד משתתף ולא מצביע .
אני קובע שהצעת החוק וסעיף 2 בתוכה עברה בקריאה שנייה כהצעת הוועדה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , להצביע בקריאה שלישית ?
ובכן , אני מציג את הצעת חוק המפלגות ( תיקון מס' 17 ) , התשע"ב - 2012 , להצבעה בקריאה שלישית כהצעת הוועדה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
32 בעד , 13 נגד , אחד נמנע , אחד משתתף ולא מצביע .
אני קובע שחוק המפלגות ( תיקון מס' 17 ) , התשע"ב - 2012 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
בבקשה , יושב - ראש הוועדה .
יושב - ראש הוועדה מבקש להודות וגם למסור הודעה מטעם ועדת הכנסת .
נתחיל עם התודות ואחר כך ההודעה .
אה , מחייבת הצבעה .
בבקשה .
רבותי , ההודעה הבאה מחייבת הצבעה , נא להאזין .
אוקיי .
תודה רבה .
על הודעת היושב - ראש יש צורך להצביע .
ולכן כאשר היושב - ראש יגיע לכיסאו אנחנו נצביע על הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת בשם הוועדה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
29 בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת הוועדה כפי שהודעה על - ידי יושב - ראש הוועדה נתקבלה ואומצה על - ידי מליאת הכנסת .
תודה רבה .
רבותי , הודעה לממשלה באמצעות שר התעשייה , המסחר והתעסוקה .
זו הודעה לפי סעיף 95 .
בבקשה .
תודה רבה .
ובכן , תוקף ההודעה מרגע מסירתה על - ידי הכנסת , אין צורך באישורה על - ידי המליאה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת פיניאן היה פה כל הזמן ופתאום הוא - - - חבר הכנסת פיניאן , בבקשה , הצעת חוק המועצה להשכלה גבוהה ( תיקון מס' 17 ) , התשע"ב - 2012 , קריאה שנייה ושלישית .
אין הסתייגויות לחוק זה , לאחר גמר הצגתו מייד נעבור להצבעה .
תודה רבה .
חבר הכנסת פיניאן , תודה לכולם , תודה במקום לבוא אחרי זה להודות .
תודה רבה לחבר הכנסת ציון פיניאן .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה , יש לנו סדר - יום מעתה ועד עולם .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעת חוק המועצה להשכלה גבוהה ( תיקון מס' 17 ) , התשע"ב - 2012 , בקריאה שנייה , מקשה אחת , שכן אין הסתייגויות .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
26 בעד , שמונה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אנחנו עכשיו באמצע הצבעה , חברת הכנסת אדטו .
כשאני אכריז תוכלי לומר את מילותייך .
24 בעד , שישה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
רבותי , חבר הכנסת גפני יעלה ויבוא להציג את חוק מס ערך מוסף ( תיקון מס' 42 והוראת שעה ) , התשע"ב - 2012 .
אנחנו מתקנים את סדר - היום ומחזירים את גפני , שהיה בהלוויה לא קלה של ארבעת הנרצחים בטולוז , ולכן אנחנו מחזירים אותו לסדר - היום .
בבקשה .
ההארכה מותנית בבקשת שר האוצר - - - - ובאישור הוועדה .
בסדר , מאה אחוז .
- - - לחבר הכנסת כרמל שאמה , יש דברים שאנחנו קבענו בשתי הקדנציות האחרונות , שלוש הקדנציות האחרונות , שאסור לוותר עליהם , וזה אישור הוועדה .
זה דברים שאנחנו - - - - מחייבים את הממשלה .
אני מבין שאתה בא ואומר שלפעמים הממשלה מטרידה אותנו בבקשות כאלה או אחרות .
כן , כן , בהחלט , זה נוגע גם לעניין זה , שיושב - ראש ועדת הכספים - כי הוא בא ואמר לי , ואני מצטרף לדעתו , כן .
נא לתת ליושב - ראש ועדת הכלכלה .
הבנתי .
אני מבין מה שאתה אומר לגופה של נקודה זו , אבל יש עיקרון וצריך שנקפיד עליו - עד שהרגלנו את הממשלה - - - מאה אחוז .
אדוני הסביר זאת - בבקשה , כבוד יושב - ראש ועדת הכספים .
נא לסיים את דבריך .
זאת עמדת הממשלה ?
כמה שאני מכיר את הממשלה - אני לא מכיר אותה טוב , אבל מי שמייצג את הממשלה בחוק התקשורת הוא שר התקשורת .
לכן אני רוצה לדעת מה היתה עמדת משרד התקשורת לגבי ההסתייגות של שר האוצר .
הנה יושב פה מי שנשלח על - ידי האוצר בכל פעם .
אני לא אומר שההסתייגות הזאת , אין בה היגיון , אני לא אומר .
אני הייתי שר התקשורת , יש בה היגיון .
אני גם יודע מה האילוצים .
יש דברים שמשרד האוצר עושה שאתה היית מעיף אותם ואני יודע שאתה כבר באמת אחד המומחים למערכת הזאת , וזה חשוב .
שר התקשורת , אתה מסכים להסתייגות של שר האוצר ?
הגעתם ?
אז זהו .
זאת אומרת יש הסכמה של הממשלה .
אחרת אתם מביכים את כל - לכן באתי וישבתי פה , כי אני רוצה לדעת .
אם ההסתייגות - כי אומר בצדק יושב - ראש הוועדה : לצערי הרב , הגיש משרד האוצר הסתייגות .
כי אם זאת הסתייגות , זאת הסתייגות של משרד האוצר ולא של הממשלה .
לעומת זאת , אם יש עמדה אחת של הממשלה - אין .
נא להסביר לנו את העניין הזה .
לא הבנתי את זה משר התקשורת , אני מוכרח להגיד לך .
האם משרד האוצר שומע מה שאומר - אתה כפרלמנטר , ותיק גם , יודע שכאשר מביא יושב - ראש הוועדה לכנסת , היא צריכה להחליט אם היא מקבלת את ההסתייגות או היא משלחת אותה למקום שבו שלחה אותו הוועדה .
אתה רוצה למשוך את החוק ?
כממשלה הוא יכול למשוך את החוק .
האם את ההסכמה אפשר - אדוני יושב - ראש הוועדה , ואתה היית יושב - ראש ועדת הכלכלה .
זאת דרך יפה דרך ועדת הכלכלה , זאת דרך נכונה .
אני רק אומר לך : האם אתה כיושב - ראש ועדת - האם לא יצטרך יושב - ראש הוועדה , אם הם הסכימו על משהו , להחזיר את החוק ?
כן .
אני לא אמרתי לך , אני שואל אותך .
בוודאי , בוודאי .
שמע , גם נדמה לי שהקואליציה צריכה לדעת איך להצביע .
אני בדרך כלל מצביע עם הקואליציה .
לא תמיד - - - זה בסדר גמור , רק אני מוכרח לומר לך - - - בוודאי .
האם רק ידוע לאוצר - האוצר עניין אותי בנושא הזה , במחשבה , לא למשוך את לבי - כדי להתייעץ .
האם האוצר מבין שהחוק יתקבל כפי שיושב - ראש הוועדה מציג אותו ?
מבין ?
אז הוא מבין .
אני רק בא ואומר : תשמעו , חברים - - - ודאי שלא .
קודם כול אתה לא מוגבל בשום דבר .
עד שלא מבין אחרון חברי הכנסת שהוא היה הסגן , שהוא היה אחד מטובי סגני יושב - ראש הכנסת - מה אפשר לעשות , שחררנו אותו לנהל את המשטרה - אני רוצה לומר לך , בוודאי שאתה תדבר פה , אפילו אם יצטרכו עד הלילה .
עד ליל הסדר תדבר .
אני רק רוצה שלא יהיו אי - הבנות .
השר כחלון אומר : אנחנו מקבלים את נוסח הוועדה .
אנחנו אחרי כן , בממשלה , נביא עוד הצעה נוספת , תיקון מס' 342 , ואת זה נביא בהסדר אחר , לא פה .
כבוד השר , תברר את זה .
איפה חיילי האוצר ?
איפה האנשים מהאוצר , הם פה ?
אתם צריכים להבין את זה חברי - - - בנוסח הוועדה .
הוא הציג אותה , הציג אותה .
הם פוצלו מהחוק .
מי זאת היועצת המשפטית ?
אם היית מזכיר את שמה עוד כהנה וכהנה , לא היית אפילו מגיע - שנינו לא היינו מגיעים לדרגת הידע שלה בנושא של התקשורת - - - - בפרט ובנושאי המשפט בכלל .
ובכן , רבותי , מה שעשתה הוועדה , כמובן , היתה בפניה הצעת החוק לקריאה ראשונה , והיא שינתה את פניה במידה רבה .
מה שהאוצר רוצה זה להחזיר את החוק לנוסחו בקריאה הראשונה .
הוועדה מיצתה את כל דיוניה והביאה , לאחר שפיצלה כמה נושאים שהיא חשבה שלא צריכים לעכב את הנושא בכללו , היא הביאה הצעה .
ויושב - ראש הוועדה ממליץ בפני כל חברי הכנסת לקבל את נוסח הוועדה , למעט הסתייגות אחת , שבה הוא מבקש לתמוך .
על כך יש הסתייגויות שונות .
קודם כול - ההסתייגויות של שר האוצר .
האם אדוני רוצה לנמק את כל ההסתייגויות יחד ?
תסביר כמה שאתה רוצה .
יש לך פה הסתייגויות בשביל להסביר עד ליל הסדר , אין לך בעיה .
רבותי אנשי האוצר , הממשלה התכנסה מסביב לנוסח הוועדה כפי שהדבר בא לידי ביטוי בעמדתו של שר התקשורת , ואני מבין שהקואליציה גם היא מכוונת את הצבעתה בתמיכה מלאה בעמדת הוועדה , כפי שבאה לידי ביטוי בהסכמת משרד התקשורת .
היא מגבה את משרד התקשורת .
את משרד התקשורת .
יושב - ראש הקואליציה , אדוני אמר : את משרד התקשורת .
השר תמיד , ברור .
אין על זה ויכוח .
אדוני מבין היטב , רק אני רוצה מה שאתה מבין לומר לפרוטוקול .
אדוני מבין שאנחנו הולכים להצביע על הצעת החוק בהתאם לנוסח הוועדה , שהוא לא הדבר שאתם תדברו עליו בפגרה ועליו אתם תסכימו או לא תסכימו בוועדת הכלכלה , כי בינתיים החוק יתקבל כפי שהוא ; זה ברור לאדוני ?
כדי שלא תהיינה אי - הבנות אחר כך , שהטעיתי את - - - יש פה הבדלי - - - אתם מורידים אותה .
הסכמה בינך ובין שר התקשורת .
אתם תדונו בזה , אבל את החוק תקבלו כפי שהוא .
זה הכול .
בסדר גמור , אדוני .
תודה רבה .
שר התקשורת , אתה רוצה לעלות ?
כי הוא נימק כבר אחת מההסתייגויות .
אתה לא רוצה לעלות .
האם יש עוד מסתייג מהמסתייגים לחוק זה הנמצא באולם ?
אין .
חבר הכנסת נחמן שי , אני ראיתי יואל חסון - נחמן שי , אתה מתכוון להחזיק בהסתייגויות שלך ?
לא .
זאת אומרת , האם יש פה מסתייג המבקש להצביע על הסתייגויותיו לחוק זה , למעט אותה הסתייגות שכבר נומקה כפי שציין יושב - ראש הקואליציה ?
זאת אומרת , אנחנו מסתייגים רק בסעיף 4 , נכון ?
לא לסעיף 4 , הסתייגות 4 , לסעיף - - - לסעיף 13 .
ובכן , עד 13 לא קיימת כל הסתייגות , לכן נצביע על שם החוק וסעיפים 1 - 12 כולל סעיף 12 בקריאה שנייה , מקשה אחת , שכן כל ההסתייגויות הוסרו על - ידי המסתייגים או לא נמצאו במליאה המסתייגים שהיו יכולים לבקש להצביע על הסתייגותם .
שם החוק וסעיפים 1 - 12 ועד בכלל כהצעת הוועדה - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
אנחנו חסכנו הרבה זמן .
11 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק וסעיפים 1 - 12 , כולל , עברו על - פי הצעת הוועדה .
עברו בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים לסעיף 13 .
בסעיף 13 הסתייגות שר האוצר יורדת ; ההסתייגות " אם תתקבל - - - " יורדת .
אנחנו עוברים להסתייגות השר משה כחלון , כרמל שאמה ואלכס מילר , המציעים , בעמוד 33 להצעת החוק , בעמודים הצהובים - הסתייגות מס' 4 , לסעיף 13 , ואחר כך נצטרך להצביע עוד הפעם .
נא להצביע - מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
14 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות נתקבלה והסעיף נמחק .
אבל הסתייגות לנושא - אם תתקבל הסתייגות זו יתוקן סעיף 18 כך - בפסקה 1 ( א ) , בפסקה ( 6 ) המוצעת , הסיפא החל במלים " והחל ביום " תימחק .
התוספת ראויה ביותר להבנת החוק ולגיבושו .
תודה רבה .
נא להצביע על התוספת להסתייגות כמדובר בעמוד 33 .
רבותי , אני לא בטוח , כי - מה כתוב ?
הסעיף יימחק .
אם הסעיף נמחק , אתם אומרים לי שצריך שיהיה כתוב - הסיפא החל במלים " והחל ביום " תימחק , אתם צודקים .
תודה רבה .
רק לפרוטוקול הדגשתי זאת , ולכן אנחנו יכולים להצביע - על סעיף 13 כולל ההסתייגות נצביע בנפרד .
נא להצביע .
מי בעד סעיף 13 כולל ההסתייגות שנתקבלה ?
מי נגד ?
נא להצביע .
סעיף 13 כולל ההסתייגות .
סעיף 13 אושר בקולותיהם של 14 חברי כנסת , אין מתנגדים , אין נמנעים , בהתאם לתיקון שנתקבל על - ידי קבלת ההסתייגות על - ידי מליאת הכנסת .
רבותי , לשאר הסעיפים , מ- 14 עד 24 , אין הסתייגויות של חברי כנסת שנוכחים באולם ומבקשים להצביע עליהן .
הואיל וכך אנחנו מצביעים לפי נוסח הוועדה על סעיפים 14 עד הסוף , עד סעיף 24 , כולל .
15 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אני קובע שחוק הפצת שידורים באמצעות תחנות שידור ספרתיות , התשע"ב - 2012 , עברה בקריאה שנייה , כפוף להסתייגות שנתקבלה לסעיף 13 .
אדוני יושב - ראש הוועדה , האם אתה מבקש להצביע בקריאה שלישית , לאשר את החוק ולהכניסו לספר החוקים ?
בסדר גמור .
לפי בקשת יושב - ראש הוועדה , כרמל שאמה , אנחנו נצביע בקריאה שלישית על הצעת חוק הפצת שידורים באמצעות תחנות שידור ספרתיות , התשע"ב - 2012 .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הפצת שידורים באמצעות תחנות שידור ספרתיות , התשע"ב - 2012 , עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אחר כך אתם תדונו על מה שאתם רוצים , כשהחוק הזה קיים בספר החוקים .
שר התקשורת , בהחלט תיקון חשוב .
המשנה ליועץ המשפטי לכנסת .
יעבירו את זה - - - של מי ההסתייגות ?
לכנס .
מיהו ?
תפרט .
לא .
המשנה ליועץ המשפטי לכנסת .
אפשר להעביר קצת חומר לוועדות אחרות .
ועדת הכלכלה היא חובקת עולם , אפשר לפעמים לוותר לוועדת הכספים על איזה דיון או - - - אין , אין מה לדבר שהוועדה פעלה לעילא ולעילא .
תודה רבה .
11 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שבקריאה שנייה עברה הצעת החוק .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 33 ) מוכנה לקריאה שלישית .
אדוני היושב - ראש , נצביע בקריאה השלישית ?
ובכן , אנחנו מצביעים בקריאה שלישית על הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 33 ) .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
נא להצביע .
11 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 33 ) עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
בטרם אסיים את הכנס , כנס החורף של המושב השלישי של הכנסת , אבקש להודיע לחברי הכנסת ולממשלה שבכוונתי להמליץ לפני נשיאות הכנסת שהבחירות של הכנסת למבקר המדינה הבא עלינו לטובה יתקיימו בשבוע השלישי של חודש מאי , בין התאריכים 14 ו- 16 במאי - או ביום שני או ביום שלישי או ביום רביעי - בתיאום שנקבע , קרוב לוודאי שביום שני או ביום רביעי ; פירושו : או ב- 14 או ב- 16 במאי .
זאת כוונתי , וכך עלי להודיע בהתאם לתקנון ולחוק , ולחוק מבקר המדינה .
הודעה זו גם תישלח לכל אמצעי התקשורת על מנת שכל חברי - - - המבקר הנוכחי , אין לו say בעניין הזה .
אנחנו מחויבים על - פי החוק .
אבל המבקר הנוכחי יודע שאנחנו לא יכולים אלא - לא פחות מ- 90 יום ולא יותר מ- 30 יום מיום פקיעת כהונתו של המבקר הנוכחי , צריכה הכנסת לקיים את ההליך .
ברגע שאנחנו מודיעים , עד עשרה ימים לפני כן יכולים כל עשרה חברי כנסת להגיש מועמד מטעמם , ובלבד שהמועמד עצמו גם הוא יחתום על מכתב הסכמה לשמש כמועמד למבקר המדינה .
אתה רוצה להודות ?
בבקשה , חבר הכנסת מקלב , היוזם של החוק שעבר .
בבקשה , ברצון רב .
ברצון רב .
תודה רבה לחבר הכנסת וסגן יושב - ראש הכנסת מקלב .
הישיבה הבאה , חבר הכנסת נסים זאב , תתקיים ביום שני , ה' באייר - ח' באייר , סליחה .
ה' באייר זה יום העצמאות .
ח' באייר תשע"ב , 30 בחודש אפריל 2012 למניינם , בשעה 16:00 .
מי שעוסקים בצורכי ציבור באמונה , חבר הכנסת נסים זאב , הקדוש - ברוך - הוא ישלם שכרם .
ישיבה זו וכנס זה נעולים .
תודה רבה .
אדוני השר , חברותי וחברי חברי הכנסת , היום יום שני , י' בחודש ניסן תשע"ב , 2 בחודש אפריל 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אדוני השר , חברי הכנסת הנכבדים , אדוני חבר הכנסת מופז , בהתאם להוראת סעיף 11 לחוק הכנסת , אני מבקש להודיע כי סיעת קדימה , הגדולה בסיעות האופוזיציה , הודיעה לי כי חבר הכנסת שאול מופז יכהן מטעמה כיושב - ראש האופוזיציה במקומה של חברת הכנסת ציפי לבני , אשר משמשת עד היום כראש האופוזיציה .
בהתאם לחוק , עם מסירת הודעה זו נכנס חבר הכנסת שאול מופז לתפקיד ראש האופוזיציה .
תרשה לי , חבר הכנסת מופז , לברך אותך , אדוני ראש האופוזיציה .
כמובן שאם אדוני מבקש לדבר , הרי הוא מוזמן לבוא ולשאת את דבריו .
בבקשה , חבר הכנסת מופז , ראש האופוזיציה .
חבר הכנסת מולה , השאלות שלך הן שאלות שצריך להישאל אותו אדם שאתה מפנה את תשומת לבי .
אני מוכרח לומר שהחוק לא מחייב .
בבקשה .
ברגע שאדוני מוכן , הוא יכול לשאת את דבריו .
חבר הכנסת אופיר אקוניס .
חבר הכנסת אופיר אקוניס , אני קורא לך להתנהג - - - חבר הכנסת אקוניס , אני מדבר אליך הרגע .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא לך לסדר .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא לך לסדר .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא לך לסדר .
חבר הכנסת יואל חסון , חבר הכנסת יואל חסון .
חבר הכנסת יואל חסון , אתה מחר צריך את קולך כדי לקדש את רעייתך .
חבר הכנסת אקוניס , לא אסבול זאת .
חבר הכנסת מופז , על - פי הודעתי , נקבע לפני כמה דקות כראש האופוזיציה , וזה נאומו הראשון כראש האופוזיציה , ואני מבקש לאפשר לו .
אני כמובן אאפשר לממשלה להשיב לו .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר אקוניס .
חבר הכנסת אקוניס , האם אתה לא יכול לשמוע - - - חבר הכנסת אקוניס , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת אקוניס .
חברת הכנסת תירוש , לא לעזור ולא להפריע לחבר הכנסת מופז .
אני מגן עכשיו על חבר הכנסת מופז .
אל תעזרו לי .
חבר הכנסת אקוניס , מספיק ודי .
חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת אקוניס , מספיק .
אני מבקש להפסיק , אחרת איאלץ להוציא אותך .
בבקשה , אדוני .
חברת הכנסת אבסדזה .
חברת הכנסת אבסדזה .
בבקשה , אדוני .
תודה לך , חבר הכנסת דנון .
תודה רבה , דנון .
זה כבר הופך לנאום .
אתה - כבר הופך לנאום .
תודה רבה .
מספיק , חבר הכנסת דנון .
לא מפזרים ניירות .
לא מפזרים ניירות בכנסת .
נא לשבת .
נא לשבת .
תעביר את זה - - - תעביר את זה אליו בדואר .
בבקשה .
בבקשה .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת אקוניס .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא לך לסדר פעם שנייה , אמרתי לך .
שמע , בפעם הבאה שאתה מרים את קולך אתה בחוץ .
חבר הכנסת חסון , אם הייתי מזדרז להוציא את אקוניס מישיבות על - פי קריאותיו , אתה היית אחד הסובלים העיקריים .
תודה רבה .
בבקשה .
חברים .
רבותי מקדימה , אני לא אוכל - - - חברת הכנסת רוחמה אברהם .
אופיר , אני מבקש ממך לא לענות לאיש .
חבר הכנסת דני דנון , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת אקוניס .
חבר הכנסת אקוניס , אבקש ממך לצאת מהאולם .
אני קורא אותך לסדר פעם שלישית .
כנראה אתה לא שומע .
בבקשה .
חבר הכנסת טיבי .
בבקשה , אדוני .
לא לא לא , אין מוחאים כפיים בכנסת , רבותי .
חבר הכנסת דנון .
שניים ביקשו ממני את זכות התגובה , האחד הוא חבר הכנסת דנון - אני הולך מהקל לכבד יותר - חבר הכנסת דנון , אשר ביקש להגיב בשם הליכוד ; אני מוכרח לומר שראש האופוזיציה לא דיבר על הליכוד , ולכן סעיף 53 ( ה ) ( 2 ) , שמחליף את סעיף 88 , לא מאפשר לך להגיב .
לעומת זאת , נציג הממשלה הנמצא כאן , השר , שר החינוך גדעון סער , מבקש , כנציג הממשלה שאליה התייחס ראש האופוזיציה , להגיב , ואני מאפשר לו כמובן .
חבר הכנסת דנון , אתה התפלאת - - - חבר הכנסת דנון , תעשה אספת עיתונאים .
חבר הכנסת דנון .
שר האוצר לשעבר , אני מבקש ממך לא לעזור לי לנהל את הישיבה .
חבר הכנסת דנון , נא להירגע .
אדוני שר החינוך , בשם הממשלה , בבקשה .
מספיק .
מספיק .
חבר הכנסת מולה , אל תגרו לי את חבר הכנסת דנון .
אתה דיברת אליו .
גם שמעתי .
ואם אני שמעתי , כולם שמעו .
תאמין לי .
אם אני שמעתי , אבסדזה , את שמעת .
עכשיו הבמה לרשות שר החינוך .
בבקשה .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת פלסנר .
חבר הכנסת פלסנר .
חבר הכנסת מולה - - - חבר הכנסת מולה - - - חבר הכנסת פלסנר , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חברת הכנסת אבסדזה - - - חברת הכנסת אבסדזה .
חבר הכנסת ביבי - - - חבר הכנסת ביבי - - - חברת הכנסת תירוש - - - חברת הכנסת תירוש - - - חבר הכנסת פלסנר , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת מולה - - - חברת הכנסת תירוש , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת פלסנר , אתה רוצה ללכת בעקבותיו של אקוניס ?
הוא סלל את הדרך .
אז נא להתנהג - - - חבר הכנסת פלסנר .
חבר הכנסת חסון - - - חברת הכנסת אבסדזה , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
מולה .
חבר הכנסת חסון - - - חבר הכנסת חסון , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת פלסנר - - - חבר הכנסת בר - און .
אני אוציא אותך .
חברת הכנסת אבסדזה .
חברת הכנסת אדטו .
חברת הכנסת אבסדזה , את בדרך החוצה .
חבר הכנסת פלסנר , אתה לא מותיר לי ברירה .
בפעם הבאה אתה בחוץ .
חבר הכנסת ישראל חסון , די לי ביואל חסון .
אנחנו לא נוציא אותו .
חבר הכנסת חסון - - - חבר הכנסת חסון , חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת ביבי , אתה התחלת להיות פעיל מאוד .
אל תשאל אותו .
תודה רבה , חבר הכנסת ישראל חסון .
חבר הכנסת ישראל חסון .
כבוד השר , כבוד השר - - - כבוד השר , כבוד השר .
רבותי , אני לא יכול - - - שמעתי אותך , שקט .
כבוד השר , כבוד השר - - - חבר הכנסת אביטל , נא לשבת .
חבר הכנסת חסון - - - כבוד השר הנכבד - - - חבר הכנסת בר - און , חבר הכנסת בר - און - - - כבוד השר גדעון סער - - - חברי הכנסת מקדימה , אני מבקש מכם להפסיק .
חבר הכנסת מולה , אתה לא צריך להגן עליו .
חבר הכנסת - כבוד השר - - - חברת הכנסת אבסדזה .
חבר הכנסת פלסנר .
אדוני השר , תרשה לי .
תרשה לי - - - חבר הכנסת ביבי , מספיק כבר .
אני אשמור עליך , אבל אני מבקש - - - אני רוצה לומר לך שיש כמה חברי כנסת שמעבר להיותם חברי כנסת , והרבה לפני שהיו חברי כנסת - - - כולם עשו משהו בחיים .
היו כאלה שעשו יותר וכאלה שעשו פחות .
אדוני צריך להתנצל בפני - - - מספיק .
חבר הכנסת מולה .
חברת הכנסת , כל מה שעשה , הוא הקריא דברים .
טוב , רבותי , כל אחד יש לו הפרשנות שלו לדברי חז"ל .
לא , חברת הכנסת תירוש .
את לא מנהלת פה דו - שיח .
את לא נבחרת לראש האופוזיציה .
לסיום , לסיום .
חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת בר - און , אתה לא נואם פה .
אני , לא כיושב - ראש הכנסת , כפרלמנטר הייתי מאוד שמח לשמוע את התגובה שלך על הנאום הכלכלי - חברתי , אבל אני לא - - - תודה .
כבוד השר , אבל לסיום , אני מבקש ממך .
חבר הכנסת , חבר הכנסת , למה לומר לשר - כל אדם נבחר לכנסת והציבור ישפוט אותו .
מה זה יהירות ?
אין יהירות בכנסת .
הוא חזר - - - חבר הכנסת בר - און , אין לך פה פריווילגיות .
חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת ביבי .
עוד לא תם הדיון .
תודה רבה , חבר הכנסת הורוביץ .
חבר הכנסת הורוביץ , שמעו את קריאת הביניים שלך .
זה לא נאום .
נא לסיים .
תודה רבה .
נא לסיים , תודה רבה .
תגיד לי , זה דבר חדש היום ?
לא , ביבי .
אני לא דיברתי על - ביבי הוא פעיל מאוד .
תודה רבה לשר החינוך .
סליחה ?
זאת שאלה מאוד - אני אעביר את זה לחוות דעת היועץ המשפטי .
יכול להיות שנקבע איזשהו תקדים , חבר הכנסת טיבי , שיהיה נאום על נאום ואז אנחנו לא בכלל נצא לפגרות כי כל הזמן נדבר .
העניין הוא האם גם אלה שידברו ישמעו את מה שאלה שאמרו .
תודה רבה .
המשך סדר - היום זה בקשת 25 חברי כנסת להעלות נושאים על סדר - היום .
הנושא הראשון , אליו נרשמו שני חברי כנסת בשם 25 , והם חברי הכנסת יואל חסון וחבר הכנסת שלמה מולה : שלוש שנים לממשלת נתניהו הכושלת - הצעה לסדר - היום מס' 7923 .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יואל חסון - לרשותו עשר דקות ; ואחריו - חבר הכנסת שלמה מולה , שגם לו תהיינה עשר דקות .
וישיב השר גדעון סער .
אחריו נלך לכמה הצעות נוספות , שעליהן ישיב השר יצחק כהן המשמש כסגן שר האוצר .
חבר הכנסת מולה , בבקשה .
רבותי - חבר הכנסת חסון , סליחה - אנחנו רוצים כולנו , גם באווירה של ויכוח , לברך מראש את חבר הכנסת יואל חסון לרגל נישואיו , אשר יתקיימו ברוב עם בזמן הידוע לאלה שהוזמנו .
תודה רבה .
אני לא רוצה לומר כדי שלא יבוא כל העם .
לא , לא .
לא להפריע , חבר הכנסת רותם .
במשורה , לא כמו הקודמים .
אתה , יש לך עוד שלוש דקות ו- 20 שניות .
רוב הפוליטיקאים הוותיקים הולכים בעיניים עצומות , אבל מפעם לפעם פוקחים עיניים לראות שהמנהיג לא הולך בעיניים עצומות .
לא , לא , לא .
אין פחד .
נא לא להפריע , כי הוא בדקה האחרונה לדבריו .
נא לא להפריע .
חבר הכנסת דנון - - - ואני אתן לו , אחר כך אוסיף לו .
חבר הכנסת שאמה , אני אוסיף לו זמן .
למה ?
יש לך עוד דקה .
בבקשה .
תודה רבה .
בשעה טובה .
תודה רבה ליואל חסון .
אני מזמין את , שגם לרשותו עומדות עשר דקות .
אני היום אקפיד על לוח הזמנים , וגם הבאים אחרי יקפידו על לוח הזמנים , כי אנחנו לא רוצים , לא את טרחתם של חברי הכנסת ולא את טרחת הציבור .
תודה רבה לחבר הכנסת שלמה מולה .
לפני שאני קורא לשר סער להשיב - הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב להצעות לסדר - היום של חברי הכנסת יואל חסון ושלמה מולה .
חברי הכנסת מגלי ופלסנר , הוא עונה לכם עכשיו .
הוא עונה לכם , תחשבו בפעם הבאה איך לענות לו .
חבר הכנסת מגלי , מספיק .
חבר הכנסת פלסנר , הוא עונה לכם עכשיו .
בדרך כלל כשהילדים לומדים במשך היום , הם גם אוכלים .
אוי לנו ואבוי לנו , על שני הנושאים .
בא שר ואומר , אנחנו מתייחסים .
רבותי , חבר הכנסת מגלי והבה - - - - היינו כבר יחד בארבע ממשלות והיינו לבד בשתי ממשלות .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לשר .
חבר הכנסת מגלי , כולנו היינו בכמה ממשלות יחד , כמה ממשלות בנפרד , הפער החברתי מצריך את כולנו , ולזכור טוב מאוד מה היה במשך 63 שנים .
תודה רבה .
חבר הכנסת יואל חסון - אינו נמצא .
לוועדה אתה מסכים , מאה אחוז .
יכול להיות שאתה מסתפק - - - אתה לא מסתפק בדברי השר , הוא לא שכנע אותך לגמרי ?
ובכן , אנחנו מצביעים .
מי שרוצה להעביר לוועדה יצביע בעד , ואחר כך אני אשאל מי נגד , זה כדי להסיר מסדר - היום .
מי בעד להעביר את ההצעות לסדר - היום לוועדה - ירים את ידו .
נא להרים .
תודה רבה .
מי נגד ?
בעד - רוב , אין מתנגדים .
אני קובע שהמליאה החליטה להעביר את שני הנושאים .
אני מסכים להעביר את הנושא של יואל חסון לוועדה אף - על - פי שהוא לא נכח כאן בזמן ההצבעה , שכן ראוי בדרך כלל שמי שמציע נמצא גם בהצבעה .
אבל מתוקף היותו חתן העומד בפני חופתו , אני מוותר לו .
זה יועבר לוועדת כספים לדיון .
ובכן , הנושאים הועברו .
נעבור להצעה לסדר - היום מס' 7924 , בנושא - דוח בנק ישראל מאשר : ממשלת נתניהו מעמיקה את הפערים בישראל .
חברת הכנסת רונית תירוש .
אחריה - חברת הכנסת זהבה גלאון .
כן , כך כתוב .
אלה הן ההצעות .
רונית תירוש וזהבה - אה , מגלי והבה .
אני מצטער .
אתה רואה שטוב שאתה נמצא פה .
מאה אחוז .
רבותי חברי הכנסת , רבים מחברינו נמצאים במפגש עם הפרלמנט האירופי ברגע זה .
היום יום שלישי , ב' באדר התש"ע , 16 בחודש פברואר 2010 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מתחילים כמדי יום שלישי בנאומים בני דקה .
כל המבקש להשתתף , יפעיל את ההצבעה .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת איתן כבל , כבר ילך לדוכן .
למי שלא נכנס בתחילת הישיבה , הזכרתי שרבים מחברינו נמצאים במפגש הפרלמנטרי עם הפרלמנט האירופי , המתקיים באולם " נגב " , ונמצא שם מספר לא קטן של חברי הכנסת .
אני לא יודע מדוע לא הפעלתי את ההצבעה .
נא להצביע .
בבקשה .
ובכן , חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - חבר הכנסת עתניאל שנלר .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עתניאל שנלר , ואחריו - חבר הכנסת גנאים .
תודה רבה .
חבר הכנסת גנאים , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת מולה .
תודה רבה לחבר הכנסת גנאים .
הזמנתי את חבר הכנסת מולה , בבקשה , ואחריו - חברת הכנסת אורלי אבקסיס .
תודה רבה .
חברת הכנסת אורלי אבקסיס , ואחריה - חבר הכנסת ברכה .
כדאי להגיש על זה שאילתא דחופה , שהשר יבוא .
תעשי זאת בשבוע הבא .
חבר הכנסת ברכה .
בבקשה , אדוני .
ובכן , אנחנו באמת הוזמנו .
בהתחלה הזמינו את יושב - ראש הכנסת ואת יושב - ראש הרשות הפלסטינית , ואחר כך הם כמובן הורידו זאת .
לאחר מכן אנחנו קיבלנו תנאים והתניות , משום שברוב הכינוסים האלה על סדר - היום עומדת מדינת ישראל , כאשר היא גם חברה וגם נמצאת כאיזשהו גורם שהוא כביכול נאשם .
אני מוכרח להגיד לך שאמרתי לחברת הכנסת יולי תמיר בצורה מפורשת ביותר , שאני בהחלט רואה בחיוב כל רצון של חבר כנסת להשתתף בכל כינוס אירופי ולהביע את עמדתו ועמדתה .
אני לא יודע מה משרד החוץ .
משרד החוץ מייעץ לנו .
- - - אני מודיע לך - - הרי אתה מכיר אותי - שהנושא עלה , ויולי תמיר דיברה אתי .
השאלה היתה האם אנחנו שולחים או לא שולחים נציג מטעמנו , כאשר היה לי דיבור עם יושב - ראש הפורום של מה שהתכנס במלטה , פורום הים התיכון , שבו אמרתי : תראו , אנחנו לא יכולים להיות גם אנשים אשר משלמים דמי חבר וגם נמצאים תמיד כנאשמים .
אני בעד כל דבר שבו יש איזשהו ארגון שהוא ארגון בין - לאומי , שישראל תשתתף בו .
גם אמרתי לחברת הכנסת יולי תמיר שאני משאיר זאת לשיקול דעתה ושלא תשאל ולא תאמר .
משאיר לשיקול דעתה .
חבר הכנסת ברכה , דרך אגב , אני בהחלט שמח , ואני מזמין אותך ואת חבריך להשתתף בכל נושא שבו אנחנו נפגשים עם האירופים .
אני יודע שכרגע אנחנו נפגשים עם חברי הפרלמנט האירופי , וגם חברים מהסיעות המכונות הסיעות הערביות משתתפים שם .
אני לא רוצה להיכנס - - - חבר הכנסת ברכה , אני מודיע לך - - - חבר הכנסת בן - ארי , הוא שאל אותי .
אני גם אענה לך .
אני אומר לך , חד - משמעית , שלא התערבתי .
אמרתי שאנחנו מדינה חופשית וכל אחד יכול להשתתף .
נהפוך הוא - אני גם מצטט דברים שאמרתי לחברת הכנסת .
חבר הכנסת מולה לא דיבר אתי , אבל דיברתי עם חברת הכנסת תמיר - - - אני לא יודע .
לחברת הכנסת תמיר אמרתי : לא שאני לא מתנגד ; אני אומר לכל חבר כנסת שרוצה להשתתף בפורום שהזמין אותו : אני חושב שצריך לשמוע את עמדת ישראל בכל מקום ומקום .
יחד עם זה , אנחנו קיבלנו ניירות מקדמיים שבהם רצו להזמין אותנו על מנת ליצור לנו איזשהו מצב שבו תתקבל החלטה נגדנו .
אמרתי כבר לכמה פורומים : לא יכול להיות שאנחנו חברים בפורום , ומשתמשים בו רק כדי לייצר את הכותרת ולייצר את סדר - היום .
אני מודיע לך שאני משתתף , נהפוך הוא , בכל - - - אני , למשל , מוכן אפילו לנסוע באופן אישי למפגשים , כאשר מדובר בירדן למשל .
עם פתחי סרור - היה לי לא קל לשכנע אותו שיזמין אותי , וברצון רב הלכתי .
אני אומר לך : לא סירבתי , ואין סירוב מצדנו או אמירה מצדנו .
אני לא יודע מה היה משרד החוץ .
בדרך כלל , משרד החוץ לא מורה ולא אומר דבר לחברי הכנסת .
הוא יכול רק להמליץ או לא להמליץ .
אני לא התערבתי בהחלטתך , כי לא אני שלחתי אותך .
אני מודיע לך שהזמינו אותם באופן עצמאי .
כאשר הם דיברו אתי באופן מערכתי , אני אמרתי להם גם מה הם התנאים שלי .
אני לא רוצה להיות אדם - שאני גם משלם את הכרטיס ואני גם השחקן הראשי בהצגה .
חבר הכנסת ברכה , אני רק אומר לך , חד - משמעית : הדברים שאתה קיבלת , האינפורמציה , אינם מדויקים .
חברת הכנסת תמיר שאלה אותי , ואני עניתי לה .
הדברים האלה הם ברורים .
אתה יכול לשאול את חברת הכנסת תמיר .
אני חושב שהיא - - - מאה אחוז .
נרשמו בפרוטוקול .
חד - משמעית אני עונה לך .
הרי אני יכול לא לענות .
אני אומר לך את זה חד - משמעית .
חבר הכנסת גדעון עזרא - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
בבקשה .
אין הצעה לסדר - היום כזו השבוע ?
לא אישרנו את הנושא של שועפאט ?
אוקיי .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת , בבקשה .
הגיע הזמן , חבר הכנסת טלב אלסאנע , שדוח - גולדברג ימומש בדרך כזאת או אחרת ויגיע באמת מצב שהסדר כל נושא הקרקעות של הבדואים כאזרחי מדינת ישראל - באמת יימצא ההסדר שיהיה הסדר מוסרי לגבי כולם .
הצרה היא שאין התקדמות - במקרה אני קצת יותר במדוכה - אין התקדמות .
אפשר להתקדם , צריך מנהיגות שם , ובהחלט אפשר .
אני רוצה לומר לך , שהיום אחד מהדברים שממשלת ישראל רואה כדבר שהוא בעדיפות ראשונה , זה להגיע להסדר על כל הנושא של הציבור הבדואי באותם אזורים .
הבעיה היא בעיה לא פשוטה , כי כשמדברים על אזרחים , מדברים גם על אזרחים שצריכים לשמור על החוק .
חברת הכנסת תירוש , ואחריה - חבר הכנסת אלכס מילר , ואחריו - חבר הכנסת נפאע , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה .
חבר הכנסת מילר - אינו נוכח .
חבר הכנסת נפאע , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
הייתי צריך לבחור אחד משניים , או טלב אלסאנע - - - חבר הכנסת דב חנין , חבר הכנסת ברכה , אם הדבר כל כך דחוף והיושב - ראש טועה , הסיעה שלכם יכולה להגיש הצעה לא דחופה אלא הצעה רגילה לסדר - היום .
אם הדבר הזה כל כך דחוף , מדוע לא עשיתם את זה ?
ואחר כך באים אלי בטענות .
הטענה נכונה .
עמדה בפני הנשיאות אפשרות אחת משתיים .
היתה הבקשה של טלב אלסאנע , שכבר הוגשה פעמיים , וגם היא דבר שלפי דעתו לא סובל דיחוי .
שקלנו את העניין בנשיאות , הנשיאות היתה עם כל חבריה , ובסופו של דבר נפל הפור בין שני הנושאים .
קודם כול , כאשר הדבר באמת בנשמת אפה של החוויה הישראלית - הסרט " עג'מי " יצא שמו מקצה העולם עד קצהו , בהחלט .
אם בדבר כזה טועה הנשיאות , עומדת בפני הסיעה שלכם האפשרות .
זה כלי שרק לכם יש שליטה בו , רק לכם יש שליטה .
אפשר היה , במקום דבר אחר , להעלות את זה במקום לבוא אחר כך בטענה ולומר שהיה צריך לעשות את זה כדבר דחוף .
אנחנו יכולים , בהתאם להחלטת הנשיאות , שלא למלא את הוועדות בכל מיני הצעות דחופות שיוצרות מצב שהוועדות לא יכולות לפעול .
אמרנו שבכל שבוע רק הצעה אחת לוועדה אחת .
ועדת הפנים היא ועדה שבאמת עמוסה לעייפה ועושה עבודה טובה , לכן בהחלט הדבר הזה הוא דבר חשוב ביותר בסדר - היום הציבורי .
עד כאן .
האם יש מישהו - בבקשה , חבר הכנסת פלסנר .
אם תואיל להישאר באולם .
רבותי חברי הכנסת , אדוני השר , בשבוע שעבר הלך לעולמו חבר הכנסת לשעבר הרב יוסף עזרן , זכרו לברכה .
נכבד את זכרו בקימה .
בבקשה .
נא לשבת .
על סדר - היום הצעת חוק המים ( תיקון מס' 26 ) לקריאה שנייה ושלישית .
יציג אותה יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
להצעה זו יש הסתייגות של חבר הכנסת חנין ; גם הסתייגות זו תישמע .
אפילו העגבניות במרפסת אצלי הבשילו .
הכול עניין של חינוך .
כשהייתי שוטף את שיני במשך 69 השנים הראשונות לחיי , כל הזמן הברז היה פתוח .
היום הברז לא פתוח כשאני שוטף את שיני , אלא רק כאשר אני רוצה להוציא את המשחה מפי .
גם כשאני מתגלח אני לא ממהר לפתוח את המים בצורה כזו שכל הזמן הסבון ירד מהסכין .
זה הכול עניין של חינוך .
אני רוצה לומר , מלבד החוק , לא נורא אם מתפללים " משיב הרוח ומוריד הגשם " .
זה חשוב מאוד .
אם תתפלל השבוע , מבטיח לך שבשבוע הבא ירד גשם .
הייתי גם כשהיו בפברואר 30 מעלות בירושלים , היו כבר מקרים כאלה .
חודש פברואר מפורסם בימים מאוד חמים , כי הרוח משתנה .
פתאום מגיעה רוח מהמדבר , השרקייה , ו" בעדין " מתחלפת , ובא לנו קור אימים .
כך שאני עוד לא שולל את האפשרות שבפורים יהיה שלג בירושלים .
אם תגיעו בפורים , אל תלבשו חולצות קצרות .
הנה שר החקלאות , מי יודע יותר טוב .
השנה הרקפות פרחו בחנוכה .
מזכיר הכנסת נמצא פה כדי לקיים - - - המנכ"ל נמצא פה כדי לקיים את מצוות החוק .
אני אתן להם לדבר .
אתה תודה אחר כך .
אני אתן לחבר הכנסת חנין , אשר פעל כמצווה על - פי התקנון , וגם לשאר היוזמים את האפשרות לדבר , אף - על - פי שלא הגישו הסתייגות דיבור .
הזמן בידינו , שכן הממשלה ביום שלישי לא רוצה להשתמש בכנסת לצורך קידום ענייניה הציבוריים .
צריכת המים הביתית .
לא הבנתי , חבר הכנסת זאב , אתה נגד שידברו בכנסת ?
יש לו חמש הסתייגויות .
האם אתה רוצה שבמסגרת הזמן הוא ידבר 25 דקות ?
אין לך בעיה , אז לעת עתה הוא מדבר בערך חמש דקות .
חיסכון במים יחל בבית .
אני מאוד מודה לך .
חבר הכנסת נסים זאב , החלטתי , בגלל חשיבות הנושא לציבור , לאפשר לעוד מספר חברי כנסת שלא על - פי הפרוצדורה , ואני בטוח שאדוני יסכים .
אני מזמין את חבר הכנסת הורוביץ , ואחריו - חברת הכנסת רגב .
אני יודע .
חבר הכנסת נסים זאב , אם ירצה לדבר בעניין חיסכון במים , גם לו אני אאפשר לדבר .
מנחם בגין , זיכרונו לברכה , היה אומר : המובן מאליו , טוב שייכתב .
תודה רבה לחבר הכנסת הורוביץ .
חברת הכנסת רגב , האם את מבקשת לדבר ?
בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת פלסנר .
הוא אחד מהיוזמים .
גם חברת הכנסת תירוש היא אחת מהיוזמים .
חברת הכנסת רגב , את צריכה לשכנע את הממשלה .
אם בג"ץ יתערב בכל דבר בעניינינו , אז בשביל מה צריך כנסת ?
חבר הכנסת פלסנר - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חברת הכנסת רונית תירוש , בבקשה .
חבר הכנסת זאב , אתה , כשאתה עולה - מסתיים הדיון .
בבקשה , חבר הכנסת גדעון עזרא , אלא אם כן , נסים , אתה לא רוצה להיות אחרון הדוברים .
אין לך בעיה .
גדעון עזרא , השר לשעבר לשמירה על הסביבה .
הגנת הסביבה .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
חבר הכנסת חנין מבקש שתקצר בדבריך .
אני יכול רק להבטיח לכל חברי הכנסת , שברגע שאני אחתום על החוק - אם החוק יעבור - כבר הכנסת ערוכה ומוכנה , ובאותה שנייה יהיו חסכמים בכל הברזים בכנסת ישראל , שכן אנחנו כבר ביצענו זאת לפני זמן רב .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה .
הואיל וחבר הכנסת חנין הודיע שהסתייגותו היתה הסתייגות לצורך דיבור , לכן הוא מסיר את הסתייגותו לסעיף 1 , ואנחנו נצביע על כל הצעת החוק בקריאה שנייה , מקשה אחת .
רבותי חברי הכנסת , כל אחד ישב במקומו כדי שיוכלו להצביע .
ובכן , אנחנו מצביעים על הצעת חוק המים ( תיקון מס' 26 ) , התש"ע - 2010 , בקריאה שנייה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
17 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
טוב , 17 זה טו"ב .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש ועדת הכלכלה מבקש ממני להצביע בקריאה שלישית , לכן אנחנו מצביעים על הצעת חוק המים ( תיקון מס' 26 ) , התש"ע - 2010 , בקריאה שלישית .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
17 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק המים ( תיקון מס' 26 ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מזמין את יושב - ראש הוועדה לברך .
וחברת הכנסת תירוש .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון מס' 92 ) ( ביקורת ותקציב ועדה מקומית ) , של חבר הכנסת חנא סוייד - קריאה ראשונה .
אדוני רוצה להציג את ההצעה ?
אחריו נרשמו חבר הכנסת מוחמד ברכה , חבר הכנסת עפו אגבאריה , חבר הכנסת אורי אריאל , חבר הכנסת יעקב כץ , חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , חבר הכנסת שלמה מולה , וכמובן חבר הכנסת נסים זאב , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
הוא מצביע במקומי .
לא החלפנו .
אני כל הזמן מצביע , ודנון לא מצביע .
- - - גם לי רשום , כי אתה מצביע - - - מעניין איך זה - - - כתוב " היושב - ראש " - - - אין שום בעיה .
אם תנאי הקבלה לכנסת היה שצריך לדעת גם את השפה הערבית , היו % 90 מחברי הכנסת - - - ערבים יודעים את החשיבות של לימוד עברית .
היהודים לא יודעים את החשיבות של לימוד ערבית .
אם תאמר את זה לגבי רופאים , לא יהיו רופאים .
עפו אגבאריה .
רגע , חברים .
חברים , אני הרגע נחתתי .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אי - אפשר להפריע לנואם , אלא אם כן קראת קריאת ביניים .
אתה לא יכול לשכנע אותו .
הוא פה עומד בשביל - הוא לא צריך לשכנע אותך , אתה לא צריך לשכנע אותו .
אתם צריכים לשמוע אחד את השני .
אם משכנעים זה חשוב מאוד .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת אגבאריה , אתה רוצה לתת לו טקסט שהוא יקריא ?
זה בסדר גמור .
קיימות .
זו היתכנות אני חושב , יותר מקיימות .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , קריאות ביניים בישיבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , קודם כול תשב .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , קודם כול תשב במקומך .
אדוני , לשבת .
קודם כול - - - הגובה הוא - - - הגובה הוא תלוי בדברים ולא במידות .
נכון , אנחנו לא הטלנו עליך , אני לא אמרתי לך דבר שלא הייתי מצווה על עצמי .
בבקשה .
יחד עם זה , אני רק רציתי להזכיר לך , אני רק רציתי קודם כול - - - קודם כול , זה נכון , יש פעמים רבות שהעולם הוא נגדנו , טלב אלסאנע , מה אני יכול לעשות .
נגדך ונגדי .
כן , הוא נגדנו .
הוא אזרח במדינת ישראל - - - - הוא חבר כנסת במדינת ישראל .
אפילו אם יש חבר כנסת שחושב שהוא לא חבר כנסת במדינת ישראל , אני יכול לומר לו , מעל במה זו - - - - מעל במה זאת אני יכול להגיד לו - - - - הוא חבר כנסת במדינת ישראל .
לא אמרתי שאתה אמרת .
אמרתי אם יהיה - - - לא , לא , לא .
אני רואה את מדינתי כמדינה יהודית ודמוקרטית , שבה יש אפשרות לגשר בין שני הדברים , אף - על - פי שיש כאלה שלא רוצים לגשר .
אני רואה בראייה אמיתית ומפוקחת ובאמונה שלמה שמדינת ישראל יכולה להיות מדינה יהודית ודמוקרטית .
ו" דמוקרטית " - זה לא מלים בעלמא .
זה לא מלים בעלמא .
" דמוקרטית " - צריך להפנים שזאת " דמוקרטית " , לא תהיה לעולם מדינה שלא תהיה מדינת העם היהודי ולעולם לא יהיה מצב שבו היא לא תהיה דמוקרטית .
אוי לנו ואבוי לנו אם אנחנו נחיה במדינה שבה אנחנו נוכל לומר שהדמוקרטיה היא בעירבון מוגבל .
זו שאלה גדולה .
זו שאלה גדולה .
אנחנו יחד כולנו .
אתה חושב שמישהו רוצה לחסל את עצמו ?
יש ויכוח , יש דילמה , יש קושי גדול - - - - יש קושי גדול , יש קושי גדול לגשר על הפער - - - - אתה לא תאמר אף פעם לחבר כנסת אחר שהוא לא - מדינת ישראל - - - - היא מדינה שיש בה שני עמים , עם אזרחי ועם אתני .
אני לא .
אני לא - - - הוא יכול לרצות .
הוא יכול לרצות .
במדינה דמוקרטית הוא יכול לרצות .
כל עוד שהוא נאמן למדינתנו - - - - הוא יכול לרצות .
נאמן .
כל אזרח ישראלי הוא נאמן , כי אחרת נמצא בבית - סוהר מי שלא נאמן .
כי הוא לא יהודי .
הוא לא יהודי .
הוא לא יהודי והוא לא ציוני .
הוא לא יהודי והוא לא ציוני .
יחד עם זה הוא אזרח מדינת ישראל .
מה אתה רוצה ?
מה אתה רוצה , שאברהים צרצור יאמר שהוא מאמין - הוא מאמין באלוהים , הוא לא מאמין בדבר שבו - - - חבר הכנסת - כאשר כל אחד מחברי הכנסת האלה אמר " מתחייב אני " בהצהרת האמונים , הוא הצהיר אמונים למדינת ישראל .
הוא רוצה .
הוא יאמר לך שמדינת ישראל היא לפי סעיף 7 א אבל הוא רוצה לשנות את סעיף 7 א לצורה אחרת .
ואני אומר לך שהוא לא יצליח .
לא , לא .
הוא הצהיר על 7 א .
חבר הכנסת אגבאריה , מה קרה ?
אני עכשיו מתווכח .
כן .
אתה לא היית שם ?
דיברת ?
אני בהרצאת הפתיחה , תאמין לי , אמרתי את הדברים , שאני לא רואה במדינת ישראל איזה פיצוי לשואה , כי אני באתי לפה עוד לפני 200 שנה , כי פשוט אבי - אבי - אבי - אבי - אבי מורי הוא אמר : למה להתפלל שלוש פעמים ביום " לציון עירך תשוב " ?
נשוב .
אז שבנו .
זה לא מייצג את מדינת ישראל , זה מייצג את דעתו של חבר כנסת במדינת ישראל .
מה קרה ?
מה קרה ?
רבותי חברי הכנסת , תם הדיון בינינו .
הממשלה ממשיכה להשיב .
מותר לו .
הוא לא אמר דבר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הוא לא אמר דבר לא פרלמנטרי .
הוא לא מטיל דופי .
אתה אומר מה דעתך עליו , נכון ?
אז הוא אומר מה דעתו עליך .
הוא לא אמר שום דבר .
חוסר ההבנה הוא לגבי מתן הצהרת אמונים למדינת ישראל .
הם רוצים לשמור אמונים למדינת ישראל .
מי שלא יודע , או מי שרוצה להתעלם גם מחברי הכנסת הערבים , כאשר אתה מצהיר אמונים למדינת ישראל , אתה מצהיר אמונים למדינה יהודית ודמוקרטית .
הוא רוצה , רק בשאיפה , לשנות את אופיה .
שמעתי , זה בסדר גמור .
הוא רוצה .
כל עוד היא כזאת הוא מצהיר אמונים למדינה כפי שהיא .
אני לא רוצה להרגיז ולומר , אבל נדמה לי שעל הדוכן הזה המנורה , היא לא הגיעה לא מהכעבה , ולא משום מקום אחר , והדגל הזה הוא דגל של המדינה , ושם נמצא בצד מי שמשקיף על דוכן היושב - ראש , כאשר יושב פה כל אחד מהיושבי - ראש המתחלפים .
הוא מסתכל , וחברי הכנסת שיושבים פה מבינים מהו אופיה של מדינת ישראל .
הם רק אומרים : אני רוצה לשנות אותה .
למשל יש חברי כנסת שרוצים לשנות את אופיה שתהיה מדינת הלכה .
הם רוצים .
הם רוצים .
חבר הכנסת רותם , התמונה הזאת רואה , וגם כל חברי הכנסת פה רואים את התמונה .
בבקשה .
תודה רבה .
מספיק .
אני מוכן לקיים דיון אצלי בלשכה על הנושאים האלה .
אתם פשוט צריכים - - - אני אפילו לא רואה בזה - - - אני מתאפק .
לא .
אפילו - - - זה לא ניתן אפילו - - - מדינת ישראל , מדינתו של העם היהודי , יכולה להיות דמוקרטית , חייבת להיות דמוקרטית .
אוי לנו ואבוי לנו אם לא נחיה במדינה - - - - שהיא מדינה יהודית , שאין לעם היהודי אחרת , והיא לא תהיה דמוקרטית .
אוי לנו .
בבקשה .
תמו .
נתתי לכם קריאות ביניים .
לא , לא " אדוני היושב - ראש " .
לא יכול להיות שסגן שר החוץ ידבר משפט , וכבר אתם - מקהלה תפעל .
זה לא יכול להיות .
אדוני , בבקשה .
מרגע זה אין יותר קריאות ביניים .
קריאות הביניים לא משתנות , והן אותו דבר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הוא לא בא לייצג את דעותיך .
הוא בא לענות על שאלותיך , ועוד מעט הוא יענה על שאלות הרבה יותר מורכבות .
בבקשה .
את יכולה גם להסתפק בהודעת סגן השר .
את מסתפקת , אבל אז את פוגעת רק בזכותו של חבר הכנסת בן - ארי לדבר .
אז תבקשי להעביר לוועדה , כי אני לא רוצה שחבר הכנסת בן - ארי יחשוב שהצעתי לך הצעה שהיא נגדו .
תאמרי שאת רוצה דיון בוועדה , שהוא מציע להעביר לדיון בוועדת חוץ וביטחון .
את מסכימה .
לכן , תודה רבה .
אדוני סגן השר ירד מהבמה , ועוד מעט יעלה פעם נוספת .
עוד השמחה לא התחילה הלילה .
חבר הכנסת בן - ארי , הואיל והיא ביקשה להעביר לוועדה , אתה יכול לבקש הצעה אחרת שהיא להסיר מסדר - היום , אבל אין חשיבות .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
רבותי , אנחנו נצביע .
יש רק הצעה אחת .
אתה תוכל בפעם הבאה .
יש רק הצעה אחת .
יש הצעה של חברת הכנסת .
היא ביקשה לסדר - היום והוא ביקש - אנחנו לא יכולים עכשיו להתחיל שכל מי שרוצה לדבר בנושא ידבר , כי יש לנו עוד הצעה לסדר - יום .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נצביע .
מי שמסכים להעביר לוועדה - בעד , ומי שרוצה שהדבר ירד מסדר - היום - מצביע נגד .
נא להצביע .
מי בעד העברה לוועדה ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 8 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעתה של עינת וילף , שהיא הצעה ראשונה שמצביעים עליה , עברה על - ידי חברי הכנסת בלי התנגדות ובלי נמנעות , והיא תועבר לוועדת חוץ וביטחון לקיים דיון בנושא , אולי בוועדת המשנה של ועדת חוץ וביטחון לנושאי מדיניות חוץ .
תודה רבה .
סליחה .
יש מתנגד אחד .
ברוב של שמונה נגד מתנגד אחד .
בסדר .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום , שהוגשו על - ידי כמה חברי כנסת , ואשר ישיב עליהן סגן שר החוץ דני אילון , בדבר צירופם של ערביי ישראל לפלסטין .
חבר הכנסת חנא סוייד הוא ראשון הדוברים , ואחריו - חבר הכנסת דניאל בן - סימון , חבר הכנסת אחמד טיבי וחבר הכנסת אריה אלדד .
סגן השר ישיב לכל - - - חבר הכנסת רותם .
חבר הכנסת רותם , אני לא אתן לאף אחד להפריע לדני אילון , וגם לא אתן להפריע לדוברים .
עצרתי את השעון , - - - - ומראש נתתי ארבע דקות לכל אחד מהדוברים .
אני רק אומר לך שאם הפריעו לו בלי סוף - לא היה צריך , וגם אתה לא תפריע לו בלי סוף .
קראת קריאת ביניים , בסדר גמור .
מספיק .
אני עוצר רק את השעון כל פעם .
בבקשה .
תן לדני אילון להשיב .
זו המולדת שלכם וזו המדינה שלכם , כי השטח הריבוני שאתם נמצאים בו הוא מדינת ישראל .
בבקשה , חבר הכנסת דניאל בן - סימון , גם לך ארבע דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - סימון , שגם עמד בלוח הזמנים .
חבר הכנסת אחמד טיבי הוא הנואם הבא , ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
לאחר מכן ישיב השר .
חבר הכנסת רותם , כרגע מדברים - - - כרגע לא מדברים על דבריו של חבר הכנסת אחמד טיבי , אלא על דבריו של סגן השר .
הוא לא תקף .
שמעתי בדיוק כמוך מה שהוא אמר : שהוא נולד פה ואתה לא תוציא אותו מהמקום שהוא נולד בו , ושאיפה שאתה נמצא - אסור לך להיות .
יש כאלה שגם ביפו אסור להם להיות , בתל - אביב , בשיח' - באדר , פה .
הדברים האלה לא נולדו היום .
יש סכסוך , אנחנו , ברוך השם , צריכים לחיות אתו , ועד היום הצלחנו לחיות אתו .
חבר הכנסת אחמד טיבי אומר שהגבולות של המוסר הם " הקו הירוק " .
יש אנשים בעזה שאומרים שגבולות המוסר הם קו הים התיכון .
יש לנו סכסוך , הסכסוך הזה ייפתר בסוף - עוד שנה , עוד 100 שנה , לפני 100 שנה .
יש סכסוך .
עכשיו הוא מדבר על דבריו של כבוד סגן השר אילון , שמייחסים לו דברים שהוא אמר כאילו צריך היום , בהסדר שלום , להחליף שטחים שמאוכלסים בערבים ; יעני , לטרנספר את האזרחים הערבים ולהפוך אותם מאזרחים ערבים לאזרחים פלסטינים .
לטרנספר את אזרחותם .
קודם כול , חבר הכנסת אחמד טיבי הוא אחד מ- 120 חברי הכנסת .
אם יצטרכו לעשות את זה , הוא יצטרך להצביע , אבל גם אתה תצביע .
הוא לא יפסול אותך ואתה לא תפסול אותו .
כל אחד יביע את דעתו , ומובן שבדמוקרטיה הרוב ינצח בסוף .
בבקשה .
כל זמן שהימין בשלטון אף פעם לא העלו את רעיון הטרנספר .
העלו את הטרנספר האבות המייסדים של המפלגה שחבר הכנסת בן - סימון נמצא בה .
הם העלו את הרעיון .
ז'בוטינסקי אמר : " בן ערב , בן נצרת ובני " .
אז זה בישיבה הבאה .
חצי דקה , בבקשה .
חבר הכנסת רותם .
חבר הכנסת טיבי , אני מבקש לסיים .
נכון .
הוא מתכוון לכולנו , לכל מדינת ישראל .
כי אף אחד כאן לא היה - - - חבר הכנסת טיבי , כאשר אדוני אומר דברים כאלה לא לאדם מסוים , אם יש פה מישהו - - - מייד לאחר הישיבה אני אתן למקלב לשבת עם כל מי שרוצה לומר הודעה אישית .
חבר הכנסת אלדד , הם לא סומכים עליך והם לא סומכים על סגן השר .
כל מי שרוצה הודעה אישית - מייד בתום הדבר הזה סגן היושב - ראש מקלב ישב כאן ואת כל ההודעות האישיות , על - פי שיקול דעתו , הוא ישמע .
אין שום בעיה .
קודם כול נסיים .
רבותי , מספיק כבר עם ההודעות האישיות , הרי הוויכוח פה לא ייגמר לעולם .
תאמינו לי , אפילו הציבור - יש דברים מאוד מרגיזים .
נכון , נכון .
הנה , חבר הכנסת חנא סוייד בהתחלה פנה אל חבריו ואמר : תשמעו , למה לכם להיגרר לדברים ?
אבל לפעמים אומרים לנו דברים מרגיזים ולפעמים אומרים כלפי הצד האחר דברים מרגיזים .
יש דברים שצריך הרבה לנשוך לשון .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
גם לרשותך ארבע דקות , בדיוק כמו שהיה לאחרים , כלומר ארבע דקות מאוד גמישות .
לא , הפריעו לו הרבה , אבל לך לא יפריעו .
רבותי , אתם יודעים מה המקור של " ראחת פלסטין " ?
אתם יודעים מה המקור ?
לא .
היתה משפחה , בחיפה , בכרמל הצרפתי , שקראו לה משפחת קרמאן - - - - וכאשר התחוללו הקרבות בחיפה , הוא נכנס - היתה לו וילה יפה על הכרמל - הוא נכנס למקלט של ביתו , והואיל והיה אמיד , קנה איזה שבעה רדיואים ושם כל אחד על תחנה ערבית אחרת - אחד על מצרים , אחד על לבנון , אחד על עירק , אחד על סוריה ואחד על ירדן .
והנה , הוא שומע ברדיו שהמצרים כבר הגיעו לפאתי תל - אביב , אחרי שכבשו את אשדוד וכל הדברים , ואמר " ואללה " ; שמע שהירדנים נמצאים כבר בדרכם לבית - שמש אחרי שירושלים כולה בידיהם , אמר " ואללה " ; שמע שהסורים ירדו מהגולן , את דגניה כבר כבשו והם בדרכם לטבריה והם בפאתיה , אמר " יפה " ; ואז שמע שהעירקים כבר מגיעים עם הטנקים שלהם לכיוון חיפה ולבנונים כבר נמצאים בנהרייה , והטנקים שלנו וחיילינו מסתובבים בעיר חיפה .
אז הוא יצא לבלקון , למרפסת שלו , ובזחילה בכל זאת הסתכל דרך החרירים של המרפסת , והנה הוא רואה שבוואדי - ניסנאס ובאזורים של ואדי - סאליב רוקדים חיילים ישראלים , דגלים מונפים על כל עמודי החשמל , ושמחה גדולה של כל תושבי חיפה היהודים שאנחנו נמצאים שם , והוא מחפש את הכוחות העירקיים ולא מוצא .
והוא אמר : כאשר אני שומע ברדיו מה שאני שומע , ורואה בעיניים מה שאני רואה - " ראחת פלסטין " .
אני אומר זאת לפרוטוקול כי זאת האמת , זאת אמת שיכול להיות שהפכה למיתוס , אבל גם ה" נכבה " קרתה לא כתוצאה מהמעשים של היהודים , אלא היא קרתה בגלל שמישהו רצה לעשות " נכבה " ליהודים .
ובכן , סגן השר אילון , אמרתי את זה לא בהתרסה ולא כלום .
אני סיפרתי סיפור , בשם אומרו - שמעתי אותו משחל כאן בבית הזה , כאשר הצטרפנו .
לא .
היא לא אתוס , אבל במידה רבה היא מיתוס שיכול להיות נכון ויכול להיות גם לא נכון .
כן , אבל יכול היה להיות אדם ששמע ברדיו , כי מה שהיה ברדיו , זה היה - זה אני הייתי אז - - - נכון .
רבותי , עכשיו אני מבקש .
סגן שר החוץ , השר דני אילון , שמע דברים לא קלים פה , ועכשיו הוא ישיב ולא יפריעו לו .
הוא אמר שזו עמדת מפלגתו .
ולטלב אלסאנע אתה לא רוצה להתייחס ?
כבוד סגן השר , רק כדי שלא תהיה אי - הבנה , לפרוטוקול , כי אדוני הוא אדם שדבריו מתקבלים ברצינות הרבה ביותר , בגלל יכולתו האינטלקטואלית .
האם יכול אותו אדם שנמצא באותו שטח שאתה רוצה לנייד אותו - כמו אלזס - לורן - להישאר ולומר : אני עוזב את המקום וחוזר להיות אזרח ישראלי ?
כן , כל אותם מיליון אלה שאתה רוצה להעביר לרשות הפלסטינית .
איזה פליטים ?
הם לא פליטים , הוא יקנה בית , מה פליטים , הוא יקבל את הכסף כשהוא ימכור והוא יבוא ויאמר : אדוני , אני רוצה להישאר , אני אזרח ישראלי , אני נשאר אזרח ישראלי .
אתה אומר - אם זה בסדר , אין לי בעיה .
הממשלה שלך קובעת ככה .
הם אזרחי ישראל פלסטינים .
מה זה " מה זה " ?
זה שאמר שיהיו שתי מדינות לשני עמים אמר שיש פלסטין .
חברים , אני אמרתי לך שאני מסכים ?
הוא בן העם הפלסטיני ואזרח ישראלי .
מה קרה לך ?
הוא מגדיר את עצמו ; השאלה אם תהיה לו ריבונות , זו השאלה היחידה .
אנחנו לא מתווכחים , נרשמת לדברים , כל אחד תהיה לו דקה וחצי משלו לומר את כל מה שהוא רוצה .
כרגע סגן השר עומד פה נכוחה , ואומר את מה שהוא אמר .
זה הכול .
אתם ביקשתם ממנו לבוא ולומר מה הוא אמר ולמה הוא התכוון .
כך ביקש דניאל בן - סימון , כך ביקש אחמד טיבי , כך ביקש חנא סוייד וכך ביקש אריה אלדד .
חבר הכנסת , הזמנו את סגן השר כדי שיאמר את דעתו , ובאומץ לב הוא עומד פה , לא נסוג ולא מגמגם , אומר דברים .
אני לא מבין , אם חבר הכנסת אחמד טיבי לא מייצג אותם והם כולם רוצים להיות חלק ממדינת ישראל , אזרחים נאמנים - אני רק מצטט - אז למה אתה רוצה שהם יעברו לאזור הפלסטיני ?
לעת עתה אנחנו לא נותנים להם להשתתף בחובות .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , באת לצעוק עליו ?
אחמד טיבי רצה לדעת מה הוא דיבר , וחנא סוייד רצה לדעת מה היה בריאיון ב" א - שרק אל - אווסט " זה הכול .
הוא רוצה לומר כך .
הוא אצלך בחקירת שתי וערב ?
ברור , זו דעתו .
חבר הכנסת טיבי , זו דעתו .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , חבר הכנסת טיבי , עכשיו הוא מסיים את דבריו .
שמעת מה הוא אמר לך .
אתה רוצה , בשבוע הבא תאמר לו - - - רבותי חברי הכנסת , הוא אומר את דעתו .
לא , אתה תשמע פה מה - הוא גם שמע את חבריך - - - קודם הוא יסיים .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הוא לא נמצא אצלך בחקירת שתי וערב .
בבקשה .
אני לא שופט , אני רק שומר על הסדר .
חבר הכנסת טיבי , שמעתי .
אני שמעתי הרבה דברים שנראו בעיני לא אמת .
כל אחד אומר על אחריותו ועל דעתו .
ככה הוא אומר .
חבר הכנסת רותם , תן לו לסיים .
חבר הכנסת רותם , אי - אפשר לקיים פה דיון מרתוני .
השר הרשקוביץ צריך כבר לגמור את משמרתו .
תודה .
חבר הכנסת גנאים , ואחרון הדוברים - - - היו חמש הצעות .
כל מי שביקש והוא היה במסגרת - חבר הכנסת עתניאל שנלר שישב פה כל הזמן וביקש לדבר , הוא רוצה להסתפק בהודעת השר .
רובם .
תודה רבה .
כל מי שירצה להיות אזרח ישראלי יהיה אזרח ישראלי , וכל מי שנמצא על אדמתנו הוא יהיה על אדמתנו .
חבר הכנסת עתניאל שנלר , בבקשה .
זאת דעתי , עמדתי , עמדתי .
רבותי , אני בניגוד לעמדתי , אם כל מי שמסכים למדינה פלסטינית הוא לא ציוני ולא יהודי , אז מעט מאוד חברי כנסת היו נשארים פה .
מעט מאוד חברי כנסת היו נשארים פה .
יכול להיות .
חבר הכנסת בן - ארי , גם אני חושב שציון כולה שלנו , אבל יחד עם זה אני יודע לכבד את הזכות של כל מי שיחיה אתנו לחיות בדמוקרטיה מלאה .
כמובן , זה לעת עתה אוטופיה .
אני הייתי רק לסיכום אומר מלה אחת .
ההתרסה כלפי סגן השר מעוררת בי רק את הצד החיובי .
תראה כמה הם רוצים להיות אזרחים ישראלים .
אני מאוד מודה לכל חברי הכנסת אשר עזרו לי להעביר את סוף הישיבה - אני אצביע , אני אצביע - למרות , באמת , הניגוד העמוק והפער שכמעט ולא ניתן לגישור בין שתי העמדות , בצורה פרלמנטרית שהיתה למעלה מסבירה .
תודה רבה , אני מודה לסגן השר , שניאות להגיע ביום שלישי ולהשיב נכוחה על דברים שלא קל להשיב עליהם .
אני באמת מעריך זאת , אף - על - פי שלא כולם מסכימים לכל הדברים .
רבותי , יש לנו הצעה אחת , הצעה אחת אומרת להסיר מסדר - היום ; ההצעה השנייה - לקיים דיון במליאה .
אני הייתי אומר להסתפק בהודעת השר , כי אני לא רואה עוד אפשרות אחרת .
אבל לא הסכימו , חבל על הזמן .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד זה לקיים דיון במליאה , נגד זה להסיר .
אם יש מישהו שלא הספיק להצביע , יודיע לי .
ארבעה בעד , תשעה נגד , נמנעים אין .
חבל על הזמן , תם הדיון .
ההצעה הוסרה מסדר - היום .
תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה תתקיים מחר , יום רביעי , ג' בחודש אדר תש"ע , 17 בפברואר 2010 , בשעה 11:00 .
ישיבה זו נעולה .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , אדוני השר , היום יום שני , י"ד בתמוז התשס"ט , 6 בחודש יולי 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכיר הכנסת .
אני לא יכול לדבר בשם הקואליציה , כפי שאינני יכול לדבר בשם האופוזיציה .
אבל בהחלט תנסה לשנות את התקנון שאפשר יהיה להגיש שאילתות .
יכול להיות שהם בישיבת סיעה עדיין .
אני זוכר כבר דברים אחרים גם כן .
הצעת סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בנושא : מדיניות המסים האכזרית של ראש הממשלה בתקציב המדינה - הענשת העניים ומתן הטבות לעשירים .
תציג את הצעת האי - אמון יושבת - ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני .
בבקשה .
כבוד השר המתאם , כתוב שהמשיב הוא השר .
אתה המשיב ?
אני רק מודיע לכבוד השר , שהשר המיועד להשיב הוא שר האוצר .
תמוה בעיני איך הוא ישיב אם הוא לא שומע את יושבת - ראש האופוזיציה .
ראש הממשלה לא חייב לענות .
בדרך כלל העימות בין יושב - ראש האופוזיציה לראש הממשלה vis-a-vis - הוא נעשה כשראש הממשלה מדבר .
הואיל והשר המשיב אינו נמצא , אני לא מפעיל את השעון .
גברתי תדבר , כשהוא יגיע נתחיל להפעיל את השעון .
גברתי הרי תסיים כשהיא תרצה לסיים .
אתה תשיב ?
הואיל וברמה המינהלית אני אחראי לסדר - היום - המזכיר כמובן מנפק אותו - אני מודיע לך שבסדר - היום המופיע אצלי ואשר הופץ בין כל סיעות הבית וגם על גבי המסך , יש הצעות קדימה , רע"ם - תע"ל , חד"ש , בל"ד להביע אי - אמון בממשלה , וזאת ההצעה הראשונה .
גברתי , לרשותך .
תודה רבה .
ימתין סגן השר , אדוני השר המתאם .
על - פי תוכן האי - אמון , כפי שהוגש בנייר , דובר בנושא הכלכלי .
הואיל וראש הממשלה אתמול דיבר בישיבת הממשלה , בהחלט מבחינה פרלמנטרית ראתה יושבת - ראש קדימה ויושבת - ראש האופוזיציה מקום להתייחס גם לדבריו אתמול בממשלה , אבל אני משאיר לשיקול דעתך מיהו זה אשר ישיב , כי מדובר פה בשני נושאים .
שר האוצר - - - אני לא חושב .
יחליט השר מי הוא רוצה שיענה .
כבוד השר , אתם תחליטו .
אני נותן לכם שניות .
תראה , במשולב ודאי שלא .
הנושא הוא נושא אחר .
רבותי , יש כבוד .
שמעתי .
אין ספק .
חבל , למה לעזור ?
מה קרה ?
אני רואה שכולכם פתאום עוזרים לי .
אתם , אל תעזרו לי .
כבוד השר , מי ישיב על הצעת קדימה ?
כבוד השר , בבקשה .
חבר הכנסת חסון , אני שמעתי , בתור אדם שנוכח באולם , בקשב רב את דבריה של נציגת סיעתך .
תן לשר להשיב , הוא עוד לא התחיל לדבר , כבר - אולי הוא רוצה בדיוק לומר מה שאתה אמרת ?
אולי .
תן לו הזדמנות .
ואת השאלות אנחנו לא מכירים ?
גילאון , את השאלות אנחנו לא מכירים ?
אנחנו מכירים הכול .
אפילו אלה שבאו רק לפני שלושה חודשים כבר מכירים .
רבותי , באמת .
בבקשה , כבוד השר .
טוב , מרגע זה אני מתחיל להוציא אנשים .
צריך שיהיה מצב שבו - אדם עוד לא עלה לדוכן , כבר המקהלה מתחילה .
זה כבר לא אחד אחד .
זה כבר מקהלה .
חבר הכנסת בר - און , אני מעולם לא עשיתי איזו צנזורה לדברים שלך - - - אומנם היו אנשים שהציעו לי כן לעשות צנזורה לדברים שלך - - - - ובכל זאת , אני לא עושה צנזורה .
אתה מציע לו .
תבקש להיות יועץ אישי של השר , ותציע לו מה לומר .
אתה לא היית עושה עסק רע .
בתור יועץ הוא מצוין .
בהחלט , בהחלט .
אבל יפה , אני מאוד מודה לך שהתנצלת , כי זה באולם .
בהחלט ראוי .
בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת דנון , חמש דקות לרשותך .
אנחנו נדאג שיהיה לך שקט , אבל כדובר האחרון , דע לך , בדרך כלל הדובר האחרון הוא הדובר שבזמנו כולם מתכנסים לתוך האולם , אז יש בעיה לא קלה .
ודאי , ואתה נשמע ברור וחזק .
נא להגביר את הרמקול של הדובר , חבר הכנסת סגן יושב - ראש הכנסת דנון .
חבר הכנסת דנון , אתה חפץ שחבר הכנסת חסון יקרא קריאות ביניים ?
הוא ביקש שלא תקרא .
בשבוע הבא הוא יישאל , ונשקול את זה .
אם תפנה לחבר הכנסת חסון , הוא יענה לך .
תדע את זה .
חברת הכנסת רוחמה אברהם - בלילא , חבר הכנסת מולה , הסתיימה מכסת קריאות הביניים .
חבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת חסון .
אתה ודאי תעלה בהזדמנות .
זו לא הודעה אישית .
אתה תעלה בהזדמנות ותקרא מה שאחרים חושבים על מי שאתה רוצה .
בשביל מה ?
מה זה הודעה אישית ?
תודה רבה לסגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת דני דנון .
אני אבקש מחברי הכנסת , מהשרים , אדוני ראש הממשלה , לתפוס את מקומותיכם , שכן בעוד דקות מספר אנחנו צריכים להצביע אי - אמון , ולשם כך צריך שיהיו 120 חברי כנסת שיכולים להצביע , וכרגע יש לנו רק 119 חברי כנסת שיכולים להצביע , שכן התפטרותו של חבר הכנסת חיים רמון נכנסה לתוקפה ביום חמישי שעבר בשעה 17:25 , ועדיין לא הושבעה חברת הכנסת החדשה .
ולכן אני מבקש מכולם לשבת , על מנת לאפשר לתת את הכבוד לחברה החדשה .
חברי השרים , חברי השרים , נא לשבת , אני מבקש .
חבר הכנסת אפללו , חברת סיעתך החדשה מבקשת את תשומת לבך .
חברי הכנסת , בשמכם ובשמי , אני מקדם בברכה חמה את יוליה שמאלוב - ברקוביץ , שתצהיר בדקות הקרובות אמונים כחברת הכנסת מטעם סיעת קדימה .
יוליה עלתה לארץ לפני 30 שנה , כנערה בת 14 .
את שני תאריה במדעי החברה ובמינהל עסקים קיבלה מאוניברסיטת תל - אביב .
יוליה עוסקת בתקשורת , היא נמנית עם מקימי ערוץ - 9 בשפה הרוסית - היתה לי הזכות להיות שר התקשורת בשעה שהיא קיבלה מידי את הרשיון להפעלת ערוץ - 9 - ובעבר גם היתה מנכ"לית העיתון היומי בשפה הרוסית " וסטי " .
שמחתי להיווכח שהדמוקרטיה הישראלית עומדת גם היא בראש מעייניה , והיא בחרה בדרך הזאת כאתגר חדש .
אני בטוח , יוליה , שתתרמי לנו ולציבור מכשרונך ומניסיונך .
אני מאחל לך , גברתי , הצלחה רבה במילוי תפקידך כחברת הכנסת .
אדוני ראש הממשלה , המשנים והסגנים , השרים וחברי הכנסת , אני מתכבד להודיע לכנסת , שעל - פי סעיף 43 ( א ) לחוק - יסוד : הכנסת , עם התפטרותו של חבר הכנסת חיים רמון , שנכנסה לתוקפה ביום חמישי , י' בתמוז התשס"ט , 2 ביולי 2009 למניינם , באה במקומו חברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ מסיעת קדימה .
בהתאם לסעיף 15 לחוק - יסוד : הכנסת , אני מזמין את חברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ לעלות לדוכן .
חברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ , אקרא בפנייך את הצהרת האמונים של חבר הכנסת , ואת תשיבי לי : " מתחייבת אני " .
וזה נוסח ההצהרה : " אני מתחייבת לשמור אמונים למדינת ישראל ולמלא באמונה את שליחותי בכנסת " .
תודה רבה .
יוליה , חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , בדרך כלל - כשראש הממשלה , צחי הנגבי , אני , בני בגין , נבחרנו לכנסת לראשונה - ג'ומס , חבר כנסת היה מדבר אחרי ארבעה - חמישה חודשים .
היום הנוהג הוא שחברי הכנסת יכולים לדבר עם השבעתם , ואני בטוח שאת תאמרי דברי טעם .
עכשיו יש לנו 120 חברי כנסת שיכולים להצביע .
אני מאפשר לחברי הכנסת לברך את חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , ולאחר מכן ניגש להצבעות .
חברי הכנסת , אני מבקש להזדרז בברכות ולתפוס את המקום כדי שנוכל להצביע על הצעות האי - אמון ולהמשיך בסדר - היום .
כבוד שר האוצר , חבר הכנסת אדלשטיין , חבר הכנסת איוב קרא , נא לתפוס את מקומותיכם .
רבותי חברי הכנסת , שתי הצעות אי - אמון נדונו היום בכנסת , ואנחנו עוברים להצבעה .
חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ - הסדרן , בבקשה להביא אותה למקומה , להראות לחברת הכנסת שמאלוב את מקומה .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
הצעת האי - אמון הראשונה היתה הצעתה של סיעת קדימה בנושא מדיניות המסים האכזרית של ראש הממשלה בתקציב המדינה - הענשת העניים ומתן הטבות לעשירים .
בכך ביקשה סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה .
חברי הכנסת , בעוד דקה נצביע , אדוני יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , חברת הכנסת זוארץ , נא להראות לחברת הכנסת ברקוביץ איך מצביעים .
תודה רבה .
רבותי , ובכן , אני מפעיל את ההצבעה .
נא להצביע .
מי בעד הצעת האי - אמון ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 38 , נגד - 58 , ונמנע אחד .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
רבותי , הצעת סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד להביע אי - אמון בממשלה בנושא המשך כהונתו של אביגדור ליברמן כשר החוץ בממשלה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 8 , נמנעים - 18 , ו- 61 הצביעו נגד .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
חברת הכנסת מירי רגב מודיעה שבהצבעה הקודמת היא לחצה על " נמנע " אבל רצתה להצביע נגד .
אני לא משנה את ההצבעה , אבל רשמנו את הערתך .
הצעת חוק התקשורת ( הוראת שעה ) ( המשך שידורי חדשות מקומיות בטלוויזיה ) ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ט - 2009 , קריאה שנייה ושלישית .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת אקוניס , להציג את ההצעה לקריאה שנייה ושלישית .
בבקשה .
רבותי , מייד לאחר דבריו של יושב - ראש ועדת הכלכלה אנחנו מצביעים .
אדוני יושב - ראש ועדת הכלכלה , אבל יש פה סכנה בשיבוש כל פלטפורמות השידור , ובהוראות חוקיות שאנחנו קבענו ובתנאים להפעלת שידורים מסחריים , שידורים בכבלים , שידורי אגרה .
אלה הם דברים שהוועדה - - - תודה רבה .
אחרת , עוד מעט לא יהיה כסף גם ליצור יצירה מקומית ראויה וחשובה , שאחרת , אנה תלך הטלוויזיה שלנו ?
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכלכלה , אשר הציג בפנינו את הצעת חוק התקשורת ( המשך שידורי חדשות מקומיות בטלוויזיה ) ( תיקוני חקיקה ) ( הוראות שעה ) ( תיקון מס' 2 ) .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
לא לרוץ כדי שלא תיפלו .
טוב , רבותי , הצעת חוק התקשורת ( המשך שידורי חדשות מקומיות בטלוויזיה ) ( תיקוני חקיקה ) ( הוראות שעה ) ( תיקון מס' 2 ) , קריאה שנייה , כי אין הסתייגויות - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בבקשה , נא להצביע .
80 בעד , אין מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש ועדת הכלכלה , אני עובר להצביע בקריאה שלישית .
נא להצביע .
רבותי , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הצעת חוק התקשורת ( המשך שידורי חדשות מקומיות בטלוויזיה ) ( תיקוני חקיקה ) ( הוראות שעה ) ( תיקון מס' 2 ) .
69 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק התקשורת ( המשך שידורי חדשות מקומיות בטלוויזיה ) ( תיקוני חקיקה ) עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים כהוראת שעה .
תודה רבה .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הפנים , בכבוד , על מנת להביא בפני הכנסת את בקשת ועדת הפנים והגנת הסביבה להחיל דין רציפות על הצעות החוק הבאות : הצעת חוק אזור התעשייה קיסריה ( שיפוט וניהול ) והצעת חוק איכות הסביבה ( המזהם משלם ) ( דרכי ענישה ) ( תיקוני חקיקה ) .
בבקשה .
לא קל .
כבוד השר הרצוג ויושב - ראש ועדת הכלכלה .
יושבת - ראש ועדת האתיקה .
בבקשה .
רבותי , מי מסיעות הבית שרוצה להתנגד להחלת דין רציפות תודיע תוך 14 יום - עם זכות דיבור ועם נימוק מהותי .
בתום 14 יום אנחנו נקיים דיון על התנגדות ונצביע - אם לא תהיינה התנגדויות - בעד או נגד החלת דין רציפות .
היום מצאה ועדת הכנסת לנכון לפטור מחובת הנחה את הצעת חוק זכויות התלמיד ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ט - 2009 .
אני מזמין את שר החינוך , חבר הכנסת גדעון סער , לעלות לדוכן הנואמים ולנמק את הצעת החוק .
לאחר מכן יתקיים דיון בקריאה ראשונה .
חברי הכנסת , מי שרוצה להירשם לדיון , יש לו עוד שלוש דקות .
בתום שלוש דקות אני סוגר את הרשימה .
כבוד השר בגין , רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"ו בניסן התשע"ב , 18 באפריל 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח ישיבת כנסת מיוחדת בפגרה על - פי בקשתם של 75 חברי כנסת , אשר ביקשו להעלות נושאים שונים .
הנושאים הם לפי סדר - היום שהוצג לפניכם .
שתי ההצעות אשר עליהן ישיב השר בנימין זאב בגין או זאב בנימין בגין , הן : חוק ההסדרה אשר קידומו נדחה כמה פעמים בכנס האחרון ; הצעה נוספת לסדר - היום היא : צוות לבחינת נושא המאחזים בראשותו של כבוד השופט בדימוס אדמונד לוי .
אנחנו מתחילים בהצעותיהם של חבר הכנסת דני דנון וחבר הכנסת אורלב .
השר בגין יחליט אם הוא משיב על שתי ההצעות יחד או על כל הצעה בנפרד בהתאם להתפתחות הדברים .
ברגע שאדוני יבקש להשיב , הוא ישיב .
25 על כל - - - נכון .
על כל שני נושאים .
לא , בנושא זה אני - אדוני - - - אדוני השר , הכית את הכנסת - - - כבוד השר , הואיל ולא אומר לאחי - - - - - - לחבר הכנסת והשר בגין , כאח הוא לי - לא אומר לו : הכיתני בני , אני אומר לך : הכית את הכנסת .
אבל אני יכול רק לומר לכנסת שהיא יכולה לתקן את הנושא שהשר בגין מדבר עליו , על - ידי כך שיתקנו את התקנון - - - - שכל מי שמבקש לכנס חייב להיות .
ממילא , מטבע הדברים , אני לפעמים מקבל בקשות שאני יודע שהחברים נמצאים בחוץ - לארץ , ואז אני מסרב לקבל .
ובכן , יש לנו שתי הצעות לסדר - היום , מס' 7927 ו- 7928 , בנושא אחד : חוק ההסדרה אשר קידומו נדחה כמה פעמים בכנס האחרון .
ראשון הדוברים , שלרשותו עשר דקות תמימות , הוא סגן היושב - ראש דני דנון , ואחריו - זבולון אורלב .
השר בגין יחליט אם הוא משיב לכם במשותף עם אורי אריאל וזאב אלקין , או שהוא ישיב בנפרד על כל הצעה לסדר - היום .
כרצונכם .
אדוני , הבמה לרשותך .
ישיבה ולא מושב .
חבר הכנסת מולה , פעם היתה מריבה בתוך הליכוד , וכך קמה קדימה .
לא , לא .
חבר הכנסת שנאן , קריאת הביניים שלך נשמעה .
אנחנו לא יכולים לאפשר לו לענות על כל קריאת ביניים , כי אחרת הוא יעמוד פה ואני אאפשר לו לדבר בלי הפרעה עשר דקות .
טוב , מספיק , רבותי .
רק לידיעתך , כבוד חבר הכנסת דנון , כדי להחיל את החוק הישראלי בארץ - ישראל צריך החלטת ממשלה בהתאם לפקודת סדרי שלטון ומשפט שנחקקה על - ידי הכנסת ובהתאם לדבר המלך במועצתו .
לא , לא , רמת - הגולן לא היתה חלק מארץ - ישראל .
לכן החלנו .
החלנו את החוק הישראלי על רמת - הגולן בחוק נפרד .
על ירושלים אשכול לא היה צריך חוק .
מאה אחוז .
אני נותן לך עוד דקה אם אתה צריך להשלים .
חבר הכנסת הרצוג , אתה הרי עולה לדבר ברבות הזמן .
אבל כאשר עולים אנשים למקום על מנת להתנחל בו , והציונות היא מדיניות - - - - והם לא יודעים , כי היום יכול לקום אדם ולומר שבשיח' - מוניס גם הבעלות לא היתה נכונה כאשר אנחנו הפקענו .
אין לי ויכוח אתך קל שבקלים , אבל למה להאשים את אותם אנשים אשר בתום לב עלו והתיישבו ?
אני לא מסתכל על היציע , כי לא מתקיימים דיונים תחת לחץ של אזרחים טובים ומצוינים .
תשמע , כל אזרח ישראל רשאי להיות ביציע בכל עת שהוא בא , ובלבד שהוא שומר על החוק .
תודה רבה לחבר הכנסת וסגן יושב - ראש הכנסת דני דנון , אשר הגיש הצעה שאליה הצטרף גם חבר הכנסת זבולון אורלב .
גם לו עומדות עשר דקות מלאות להשיב .
לאחר מכן יעלו שני חברי הכנסת אורי אריאל וזאב אלקין באותו נושא או בנושא דומה להרצות את דבריהם , ואז יעלה ויבוא השר בגין על מנת להשיב לכל ארבעת המציעים .
חבר הכנסת אורלב - בבקשה , אדוני , הבמה לרשותך .
חבר הכנסת מולה , האדם אשר עמד - קלה כחמורה - על סעיף זה היה אחד משרי הממשלה , אריק שרון .
קלה כחמורה .
הוא היה אולי התקיף ביותר בדרישתו .
לסיכום .
תודה רבה .
אנחנו לא נתחיל עכשיו , לא נתחיל עכשיו את הוויכוח - - - שמענו את קריאת הביניים .
חבר הכנסת , שמענו את קריאת הביניים שלך .
חבר הכנסת , אל תצעק .
חבר הכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת זחאלקה , מספיק .
חבר הכנסת זחאלקה , אני קראתי לך .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
הלאה .
נא לסיים .
חבר הכנסת .
מספיק , זחאלקה .
תודה רבה .
תודה רבה .
זה אתה אומר כלפי אותם אלה שחוקקו את החוק .
הרי הכנסת לא תבטל חוקים - - - הממשלה יכולה לדרוש .
בסדר גמור .
קודם נפתור את הבעיות שלנו , ובהחלט הדברים האלה ראויים להיאמר , כי זה באמת חוק שהוא יוצא דופן .
רבותי , אני מזמין את אורי אריאל , שהנושא שלו הוא : צוות לבחינת נושא המאחזים בראשות השופט בדימוס אדמונד לוי , אבל הוא ודאי יתייחס לנושא כולו .
אחריו ידבר חבר הכנסת זאב אלקין , אשר נמצא גם הוא כאן באולם .
הצעות מס' 7929 ו- 7930 .
את רשומה לדיון , חברת הכנסת גלאון .
לא לא לא , בשלב זה אני לא מרשה שום דבר .
אני הייתי ממליץ לאחינו בחברון לבקש היתר עסקה , ולעמוד על כך , ולומר לשר כץ וליושב - ראש הכנסת , לכולם : מדוע לא נותנים היתר עסקה , ואז הכול היה בסדר .
הוא מתכוון לסאיב עריקאת , הוא לא - - - מכובדי , אתה מסכם .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אריאל .
אני מזמין את חבר הכנסת זאב אלקין לומר את דבריו באותו נושא .
גם לרשותו עומדות עשר דקות תמימות .
אחריו יעלה ויבוא השר בגין על מנת להשיב על כל ארבע ההצעות .
מדוע , חבר הכנסת זחאלקה - וגם אני משתתף אתו יחד במאמצים - לא להרוס בית באום - אל - פחם שבנוי 20 שנה , לא חוקי ?
זה עניין אחר , אבל הוא יכול .
אם הוא רוצה הוא יכול .
אבל פעמים רבות אנחנו - - - לא , אני הבעתי תמיהה מדוע אחרי 20 שנה עדיין עומד הצו .
אני הבעתי תמיהה יחד אתו .
יחד אתו , יחד עם דב חנין , יחד עם , יחד עם אחמד טיבי , עם השיח ' צרצור - מדוע אחרי 20 שנה יהרסו בית באום - אל - פחם .
השאלה היא שאלה מאוד חשובה .
אני משווה בית לבית ?
אני משווה אדם לאדם .
נו , אז מה אנחנו מדברים ?
אני בא ואומר : גרה משפחה 20 שנה באום - אל - פחם בבית הזה .
אני שואל באמת , אני לא עושה את זה - אני באמת שואל .
צריך באמת שיקול דעת רציני מדוע אחרי 20 שנה להפעיל .
וטוב שכך .
וטוב שכך .
מה שאפשר צריך - - - חברת הכנסת אבסדזה , את מפרשת אותו לא נכון .
הוא אמר : מדוע רק ההתיישבות היהודית לא צודקת ?
זה מה שהוא אמר .
הוא לא אמר מדוע אחרים .
זה מה שהוא שאל .
חברת הכנסת אבסדזה , את לא נואמת פה .
את יכולה לקרוא לו קריאת ביניים .
תלמדי מ - קריאת ביניים , היא לא נואמת .
חבר הכנסת אלקין , על זה אנחנו מצטערים , אבל אני חרד מאוד שפה בכנסת לא יחוקקו חוק שמי שמוכר לא ליהודי יהיה לו פסק - דין מוות .
זה , אני בטוח בך , כיושב - ראש הקואליציה , לא יקום ולא יהיה .
תודה רבה .
תם הפרק הזה .
אני מזמין את השר בגין לעלות ולהשיב על ארבע הצעות שעניינן הוא גם חוק ההסדרה , אשר קידומו נדחה כמה פעמים , וכן הצוות לבחינת נושא המאחזים בראשותו של השופט בדימוס אדמונד לוי .
כבוד השר .
חבר הכנסת זחאלקה לא בכדי נמנע מלבוא לישיבה .
זה אכיפה .
אמרת אכיפה .
לא אכיפה אלא אכיפה .
כך צריך לומר .
חבר הכנסת בן - ארי , נרשמת .
חבר הכנסת בן - ארי , זה מועיל שאקרא אותך לסדר ?
אם זה מועיל לך אני אעשה את זה .
חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה לא יכול להפריע .
עוד מעט - ביקשת רשות להגיב על דבריו של השר .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה לא נואם פה .
חבר הכנסת בן - ארי , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אם אדוני מסכים .
יש פעמים שהיציב הופך להיות אמת .
יש רגעים שגם המשפט מכיר שהיציב הופך להיות אמת , למרות העובדה שיש סתירה בין אמת ויציב , ואמת עדיפה , או יציב עדיף , כל אחד על - פי גישתו , גם בבית - המשפט העליון , במשפט סקורניק נגד סקורניק , ודאי דב חנין זוכר , אבל אני רוצה לומר שיש רגעים שגם חוק המכר , או חוק הבעלות , בא וקובע שיציב הופך לאמת ; אם רואה בעלים שמשביחים את הקרקע שלו ואינו מגיב , כדי שהקרקע שלו תושבח , ועובר זמן כזה ואחר , יכולים לפצות אותו על הקרקע אם וכאשר הוא החשה , או השהה את תגובתו , או באמת הוא מושתק , וחוק ההשתק עובד לגביו .
השאלה לכן - אז אמר כבוד השר בגין שיש הבדל גדול , לכן , בין האולפנה לבין מקומות אחרים .
לא , אבל אתה שכן שלי .
מאה אחוז .
הוא לא הופך לאמת לאמיתה , הוא הופך לאמת משפטית .
היה באוביטר , אמרו לו - השאירו את זה ב" צריך עיון " עד היום , וסקורניק מת , ואשתו מתה , כשהם נשואים , אף - על - פי שלא היו יכולים להיות נשואים .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה לא יכול לנאום .
אתה יכול לקרוא קריאת ביניים .
אתה נואם כל פעם .
לא לא לא , אני מבקש ממך , באמת .
כששר הביטחון יהיה פה תאמר לו את זה , למה אתה אומר את זה לשר בגין ?
נכון .
אם זה לא היה ברור למישהו .
תודה .
רבותי , זה בליל זעקות - איש לא שומע אתכם .
חבר הכנסת אורלב , השר ביקש לאפשר לך , אפשרתי .
גם משרד הביטחון הוא מאן דהוא .
רבותי , אנחנו עוברים - - - הוא רק משיב על דבריו של חבר הכנסת דנון , והוא אומר לו , תוך גיבוי בדוגמאות - אין צורך להיכנס - - - הוא באמת הביע תקווה .
ודאי הממשלה , נו .
שר הביטחון יכול לתת אישורים מסוימים אחרי שהממשלה מקבלת החלטות .
הוא אומר - - - - שבעניין אחד יש החלטת ממשלה , יש בעניין אחר ביצוע .
טוב , אלה דברים שאתם יכולים לדון עליהם בישיבות סיעה , אין צורך - - - אבל , רבותי , השר עונה לכם , אתם לא יכולים לענות לו על תשובתו .
תודה .
תודה רבה .
רבותי .
רבותי .
חבר הכנסת דנון .
השר לשעבר מג'אדלה , אני מבקש .
אבל למה לך לומר עכשיו ?
עכשיו השר בגין עומד פה , למה לך להתווכח אתו ?
למה לך ?
חבר הכנסת זבולון אורלב , לך לא הפריע איש , לא נתתי לאיש להפריע לך .
חבר הכנסת מג'אדלה , עם כל הכבוד .
יש פה שמונה שרשומים להגיב על כל הדברים .
רבותי , אי - אפשר כך .
חבר הכנסת מג'אדלה , אי - אפשר .
אולי אדוני לא - - - אני בכלל מציע להתווכח עם שר הביטחון כששר הביטחון יהיה פה - - - - לא דרך השר בגין או דרך מישהו אחר .
לא נהוג גם .
בבקשה , כבוד השר .
רבותי , מספיק .
תמו קריאות הביניים .
כבוד השר , בבקשה .
חבר הכנסת בן - ארי .
חברת הכנסת אבסדזה .
חברת הכנסת אבסדזה .
חברת הכנסת אבסדזה .
בבקשה .
לפחות כמו אלה שדיברו .
לפחות כמו ראש האופוזיציה .
יושב - ראש הקואליציה , אי - אפשר להפריע לשר - - - - גם אם האיש הוא מהקואליציה .
הוא משיב פה בשם הממשלה .
לא , לא , הוא אמר שהצעת החוק הממשלתית - - - הוא יביע את דעתו .
אדוני , המתן רגע .
כן , אני מבין .
השר מבקש להסתפק בתשובתו .
אתה מבקש , חבר הכנסת - אתה מסכים ?
חבר הכנסת דנון מסכים .
חבר הכנסת אורי אריאל - איננו נוכח .
חבר הכנסת אלקין מסכים .
תודה רבה .
בכל זאת נרשמו חברים להביע דעתם .
שמעתי .
זאת סוגיה חשובה .
אומנם אין פה הצעות נוספות , שכן - הסכימו , אבל אני נותן לאותם אנשים שנרשמו דקה וחצי לכל אחד , כדי שלא יאמרו : עוד חצי דקה .
דרך אגב , גם דב חנין יקבל .
חבר הכנסת והשר לשעבר שטרית , השרים , כפי שידוע לך , כפי שידוע לך כיושב - ראש הקואליציה , כיושב - ראש האופוזיציה , כאדם אשר נמצא , השרים לא מוגבלים בזמן , כפי שלא מוגבל בזמן , בתקופתי , יושב - ראש האופוזיציה .
אז נא לא לרטון על כך .
עומד שר , משיב על ארבע הצעות נכבדות לסדר - היום , הוא לא יכול להתחמק .
הוא יכול לומר - מאיר שטרית ראשון הדוברים .
אחריו - נחמן שי ; אחריו - יוחנן פלסנר ; אחריו - יצחק הרצוג ; ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי , ודב חנין גם .
אתה הצעת עם 61 .
אתה עם פרידמן .
מה , השר פרידמן לא הציע ?
זה עניין אחר .
אבל זה עניין אחר , רבותי .
בואו לא נתבלבל , אתם מבינים .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת נחמן שי , בבקשה , דקה וחצי גם לרשותך .
יוחנן פלסנר אחריו , בהתאם לסדר הבקשה לתגובה , אף - על - פי שהייתי צריך לחלק בין - בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת יוחנן פלסנר .
יצחק הרצוג אחריו .
אני מודה שאני שמאלן הדבק ב" ציון כולה שלנו " .
תודה .
חבר הכנסת בוז'י הרצוג .
בבקשה .
