אני אומר לך , באותה נשימה שמדברים על השרפה ומי אשם בה כדבר שהוא עובדה מוגמרת , ומי שחתך את העצים ואת הזיתים כעובדה מוגמרת , ולכן אני מציע באמת שהנושאים האלה יבואו לידי דיון וליבון .
בשביל זה קיימת הכנסת .
תזמין את הרשות השנייה , את רשות השידור - - - - את הרדיואים המקומיים , וכל אותם אלה שאומרים ברדיו ואחר כך גם מאמינים למה שהם מסרו לרדיו לומר .
חבר הכנסת , כאשר בצורה דרמטית פרץ אחד מערוצי השידורים - שהוא ערוץ שידור Coast to coast , מה שנקרא , ערוץ שידור ארצי - ובא ואמר שנתפסו אותם אנשים אשר גרמו - - - - אני האמנתי להם , אני אומר לך .
הרי אמרתי , לא מדובר באיזה שדרן לשעה או לעת מצוא .
איך יכול ערוץ כזה מכובד לבוא ולומר כעובדה דבר - תשמע , נעצרו אנשים .
האנשים , כפי שאמר חבר הכנסת אחמד טיבי וחבר הכנסת חמד עמר , חמד עמאר - - - עמאר .
חמד עמאר - אמרו : תשמע , אני אזרח ישראלי .
אמרתי : האם יכול להיות - אני לא רוצה לומר מי היה הראשון - האם יכול להיות שערוץ כל כך מכובד , תחת פיקוח ממשלתי - תחת פיקוח לא ממשלתי , תחת פיקוח החוק - ברשות נפרדת , יכול לבוא ולומר דבר כעובדה ?
הוא לא אמר : יש חשדות או נעצרו חשודים , ולא אמר מי או מה .
לא .
באו ואמרו מאיפה ואיך , והתחילה השתלשלות .
קודם כול ידעתי שהמזבלה - - - עספיא .
זה ייקח לי זמן .
אני 70 שנה אומר עוספיא ואף אחד לא תיקן אותי .
עספיא .
לא , לא .
אין לך עספיא - - - תשמע , אנחנו עברתנו .
אנחנו יכולים לעברת את עין - חוד לעין - הוד , אין בעיה , אבל אז יש שניים .
אלה הם דברים שאי - אפשר להוציא אותם , אפילו מהתרבות שלנו .
חרבת חזעה היא חלק מתרבותנו .
יש ויכוחים על משמעותה של חרבת חזעה ומי הביא את ה" נכבה " על ראשו , מי הביא על ראשם .
כל אחד - יש ויכוחים , אבל אלה הם דברים שאנחנו לא יכולים להתעלם מהם .
כי חרבת חזעה היא לא חרבת חוזעה .
היא חרבת חזעה .
רבותי , פה יושבים אנשים רציניים - אורי אורבך מהתקשורת , שלי יחימוביץ , חוטובלי .
רבותי , אני אומר לכם , כשרואים אתכם - כששמעו אותך בתוכניתך ודיברת על דבר שהוא לא רק עובדה אלא גם fact , אני הייתי מאמין לך .
אני הייתי מאמין לך .
אמרתי : מה , יכול להיות שב" גלי צה"ל " יאמרו דבר לא נכון ?
אני היום מאמין לך עוד יותר , אבל אתה עזבת שם .
שמע , לא יכול להיות דבר כזה .
אלה הם דברים שהם בנפשנו , רבותי , ואני מציע ליושב - ראש ועדת התקשורת ליזום מטעמו - להזמין את הרשות השנייה ואת כל רשויות השידור והרשויות המפקחות , לבוא ולשאול כיצד יכול להיות דבר כזה .
אמרתי , קורה מקרה שבו השוטרת - נודע לבן - זוגה שהיא נמצאת בסכנת חיים .
תשמע , כאנשי ציבור , אם חלילה יקרה לך או לי משהו , אז המשפחה שלנו תדע את זה מהתקשורת , אין מה לעשות .
אבל לא יכול להיות שפה מצביעים באצבע מאשימה בצורה פסקנית , חרצו את דינם .
רבותי , חבר הכנסת מגלי והבה - ודאי באותו עניין .
קציני שב" ס. תודה רבה .
האם כבוד השר רוצה להתייחס לדברים שנאמרו ?
רק לפי רצונו .
ביקשת גם לדבר ?
אין לי בעיה , עוד לא סגרנו .
תודה רבה לשר מיקי איתן .
סיימנו את הנאומים בני דקה , אלא אם כן יש דבר שאתה מאוד היית רוצה לומר .
בבקשה , חבר הכנסת גילאון וחבר הכנסת בוים .
אתה תפרט את הצעת החוק - אנחנו בנאומים - - - מאה אחוז .
תודה רבה לחבר הכנסת גילאון .
חבר הכנסת בוים , ולאחר מכן - הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
אחר כך מתחילים בחקיקה , קריאה שנייה ושלישית עם ועדת הפנים .
בנפגעים .
תודה רבה .
יושב - ראש ועדת הכנסת , הודעות שאינן צריכות הצבעה .
לאחר מכן - יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה .
תודה רבה .
אני רק רציתי להעיר את תשומת לב הוועדה : פנו אלי ממשרדי הממשלה השונים שיש הצעות חוק שעברו לוועדה כי היו חילוקי דעות לגבי ייעודן .
צריך לקבוע - - - בסדר גמור .
אם גם הקואליציה פתאום רוצה לא לקבוע , צריך לקבוע .
חבר הכנסת דוד אזולאי יעלה ויבוא על מנת להציג לקריאה שנייה ושלישית את הצעת חוק איסור נהיגה ברכב בחוף הים ( תיקון מס' 3 ) , התשע"א - 2010 .
האם יש הסתייגויות ?
של דב חנין , לא ?
נו , ודאי .
דב חנין נמצא פה , והוא יסתייג בהתאם לתקנון .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאלי .
אני מזמין את חבר הכנסת מיכאל בן - ארי .
חבר הכנסת מג'אדלה כבר דיבר ?
גם אתה נרשמת ?
אין פה רשימות , זה מי שהציעו הצעות .
אני אאפשר לך לדבר אם השר יסכים .
מאה אחוז .
כמובן , קצפך יוצא על אותם % 50 שלא מוכנים ?
לא מוכנים לגור ליד יהודים .
כתוב במג'לה - שאנחנו לא מקבלים אותה , במג'לה כתוב - אני עצרתי את השעון .
במג'לה כתוב שאסור לו לשופט , כמובן לשר , לשבת כאשר יש לו אילוצים גופניים כלשהם .
אסור לו לשבת כשהוא עייף , אסור לו כשהוא לחוץ מבחינת הצרכים הפיזיים .
תודה רבה .
חבר הכנסת שאמה נמצא ?
כבוד השר ישיב .
רגע .
כבוד השר , האם אתה מסכים שגם חבר הכנסת בילסקי יאמר את דבריו ?
מייד אחרי שאתה גומר אנחנו מסיימים , אנחנו לא מחויבים .
הכול לפי הזמן הקצר ביותר .
חבר הכנסת זאב בילסקי , בבקשה .
בבקשה .
אני יודע , אני יודע .
מה שהיה טוב שבאת להצביע בשבילו , שבאותה הזדמנות הצבעת גם בשבילי .
לא , לא , לא .
תודה רבה .
לא , לא , חבר הכנסת בן - ארי .
זה לא - - - זכות דיבור זה דבר חשוב ביותר , אבל - - - היום אנטישמים בעולם מביאים חלק - - - חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי , ביקשת להגיב על דבריו , ויש שאלה , האם הצעה לסדר - הרי הוא הגיב על דבריך - אבל אני אתן לך אחרי השר להגיב .
אני רק רוצה לומר לכם , רבותי - - - חברי הכנסת הנכבדים , יש היום מצב שבו אנטישמים בחוץ - לארץ מצביעים על חוקים של הכנסת ומבקשים לאמץ אותם בפרלמנטים שלהם .
לכן אני מציע לנו , שמה של ישראל - גם המבקרות הקשות ביותר את מדינתנו מעלות על נס את העובדה שאין דמוקרטיה טוטלית יותר מאשר אנחנו , ואחד מהאנשים שייצג אותנו יותר מכול בכל המוסדות הבין - לאומיים היה השר דהיום מיכאל איתן , שיעלה ויבוא וישמיע את דברו בשם הממשלה .
בבקשה , אדוני .
רק כבוד השר , ברשותך , אני רוצה לקדם בברכה - אנחנו מקבלים בברכה , חברי הכנסת , את משלחת קבוצת הידידות הפרלמנטרית ממדינת קרואטיה , המכבדת אותנו היום כאן בנוכחותה .
ברוכים הבאים , רבותי , למשכן הכנסת , הפרלמנט הישראלי , בבירת ישראל , ירושלים .
מכובדי חברי המשלחת , בשנים האחרונות אנחנו עדים למגמה מבורכת של העמקת הקשרים והרחבת שיתופי הפעולה בין קרואטיה וישראל .
לפני תשע שנים חל מפנה משמעותי ביחסי שתי המדינות , עם ביקורו ההיסטורי של הנשיא סטפן מסיץ בישראל .
מכובדי , איננו שוכחים , ולא נוכל לשכוח שבקרואטיה , שהיתה לשעבר ביתם של כ- 40,000 יהודים , מצאו את מותם למעלה מ- 30,000 בני הקהילה , שחלקם הגדול נרצחו באכזריות באדמת מולדתם , קרואטיה .
אולם באותה נשימה איננו יכולים היום שלא להתרשם מהפעילות הנחרצת והעקבית של ממשלת קרואטיה נגד גילויי האנטישמיות .
אנו מקדמים בברכה , ומודים על שיתוף הפעולה והשתתפותה של קרואטיה בכוח המשימה הבין - לאומי למאבק באנטישמיות .
אנחנו רוצים לומר שהיום אנחנו עומדים בפני עידן חדש בין שני העמים .
ערבותה של קרואטיה למדינת ישראל ניכרת היטב , ביתר שאת , בימים האלה , הקשים לנו , שבהם בחרה קרואטיה להתגייס לעזרתנו בעת צרה .
אנו מצויים היום בעיצומו של אבל לאומי , בעת שבנינו ובנותינו מובאים לקבורה בשל אסון השרפה הקשה .
אסון השרפה הנורא בצפון מתרחש דווקא בימים שבהם אנו חוגגים את חג החנוכה , חג המסמל עבורנו את ניצחון האור על החושך .
אולם רצה הגורל שדווקא בימים אלה אנחנו מתכנסים יחד בשכול וכואבים יחד את האדמה והבתים החרוכים .
לצד האבל , אזרחי מדינת ישראל שואבים היום נחמה ותקווה מידידותינו ושכנותינו שבחרו להירתם לעזרתנו בימים הקשים , ואני מבקש לנצל במה זו על מנת להודות לממשלת קרואטיה , שיחד עם מדינות רבות בעולם בחרה לעמוד לצדנו ולהושיט לנו יד .
חבר הכנסת מוץ מטלון , קרואטיה שלחה אחד המטוסים , על מנת שהם יסייעו בכיבוי הדלקה .
כולנו יחד מקווים שהעובדה ששתי הדמוקרטיות שלנו באמת שותפות לאותם ערכי יסוד , ולמרות הדברים המתרחשים היום בין אירופה לבין אירן , כאשר מצד אחד המדינות משלמות מס שפתיים לצורך ללחוץ על אירן ולמנוע ממנה קבלת נשק גרעיני ומהצד האחר מקיימות אתה יחסי מסחר אשר נחוצים כנראה לכל אחת ואחת מהמדינות , אנחנו כולנו תקווה שבחזית הזו , בחזית הכלכלית - הלאומית של המאבק באיום האירני , נהיה כולנו שותפים בלי פשרה .
אני מברך , בשמכם , חברי הכנסת , ובשמך , אדוני השר , את חברי המשלחת הקרואטית , בשהות נעימה ופורייה בישראל , ומקווה שביקורים מעין אלה רק יעמיקו את שיתוף הפעולה והערבות ההדדית שבין המדינות .
היו ברוכים בבואכם .
אדוני השר , בבקשה .
הסתיימה קריאת הביניים .
תודה רבה .
חבר הכנסת גנאים , רק רציתי להפנות את תשומת לבך שאתה תומך בשתי מדינות לשני עמים .
כאשר יש שתי מדינות לשני עמים נוצרות דילמות , כי אם משכנעים אותי חברי שצריך שתי מדינות לשני עמים בגלל סכנה דמוגרפית למדינה יהודית , הם מצביעים על הפלסטינים כעל סכנה דמוגרפית .
והואיל ואתה גם פלסטיני , מייד האצבע , אתה אזרח ישראלי וחבר בכנסת ישראל - אתה גם הופך מייד לסכנה דמוגרפית .
אז אתה , הרגשתך רעה שחבריך לכנסת חושבים שאתה סכנה דמוגרפית , כי ככה אמרו להם חבריהם ששכנעו אותם שצריך שתי מדינות לשני עמים , וצריך לוותר על יהודה ושומרון .
וחברים אחרים באים ואומרים : אם הוא סכנה דמוגרפית , למה שאנחנו נשב בשקט ?
סכנה .
וכך אנחנו חיים בקונפליקט נוראי , שאלוהים יעזור לכולנו לפתור אותו ברבות הימים .
מאה שנה עברו כבר , אני מקווה שהשכל יגיע לכולם .
אבל , בכל עניין פוליטי יש שני צדדים .
אנחנו בשם כל הכנסת מקדמים בברכה את חברינו הכבאים , אשר באו להשתתף אתנו בהדלקת הנרות , וחברינו וחברותינו השוטרים , אשר באו להשתתף אתנו בהדלקת הנרות .
ברוכים הבאים לכנסת ישראל , היכל הדמוקרטיה .
חבר הכנסת , מייד אני נותן לך , אחרי ההצבעה .
חבר הכנסת חנין , האם אדוני מסכים להעביר לוועדה ?
אתה רוצה מליאה .
אוקיי , אם כך אני אשאל גם את האחרים .
סעיד נפאע , מליאה ?
מליאה .
אברהים צרצור לא נמצא פה .
גאלב מג'אדלה , אינו נמצא פה .
מגלי והבה - מליאה .
בסדר - השר גם מסכים למליאה .
אין שום בעיה , לכן אנחנו נצביע .
מייד אחרי ההצבעה אתה מקבל .
אה , סליחה , סליחה .
חבר הכנסת בן - ארי , האם אדוני רוצה לוועדה ?
מליאה , מליאה - הבנתי , סליחה .
הואיל ובאמת אתה צודק .
אתה צודק .
חבר הכנסת מיכאלי , הואיל ואני לא רוצה להצביע בצורה כזאת - - - מליאה , מליאה .
מליאה - זה יעלה לסדר - היום כשאחד מכם ירצה להעלות את נושא הדמוקרטיה , אשמח .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד מליאה , מי בעד להסיר מסדר - היום ?
נא להצביע .
השר ממליץ מליאה גם כן , כך שאין בעיה .
בבקשה .
עשרה בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהנושא יועבר לדיון במליאה .
חבר הכנסת בן - ארי - בבקשה , אדוני , יש לך זכות התשובה , אבל יזכור אדוני שהישיבה היתה צריכה להסתיים לפני שלוש דקות .
דרך ארץ .
שילנסקי אמר .
אני הייתי יושב - ראש הכנסת כשהלכתי בווילנה לפרלמנט , ואמרתי להם מה שאתה רוצה לומר להם כאן .
כאן תקבל אותם , ושם תאמר להם .
גם לקרואטיה , חבר הכנסת בן - ארי - - - חבר הכנסת בן - ארי , הואיל ועתידך בכנסת , לפי תוכניותיך הוא דבר מרחיק לכת , אתה יכול - - - אה , אתה לא רוצה ?
טוב - - - לא , לא .
אני אומר את זה לזכות , לא לחובה .
אני מציע לך , גם אתה יכול להיות כזה שייבחר ליושב - ראש הכנסת : כשהיו פה הקרואטים רק לפני שעה קלה - - - - הזכרתי להם שמתוך 40,000 אזרחי קרואטיה - - - - 30,000 נרצחו על - ידי הנאצים ועוזריהם .
אני הייתי בהפגנת השילומים בגיל 11 , ועליתי לכנסת .
עם זה , אני אומר לך שהגרמנים באופן לאומי הודו באשמתם המוחלטת .
כל המדינות האחרות הן שותפות אתנו לאסון הגדול שפקד אותנו ואותן מהנאצים .
תודה רבה .
ראוי - אוקיי , כל אחד ראוי בקריאה כזאת או אחרת .
הודעה לסגן מזכירת הכנסת , בבקשה .
תודה רבה , אדוני השר , רבותי חברי הכנסת .
תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים מחר , יום רביעי , ראש חודש , א' בטבת התשע"א , 8 בדצמבר 2010 למניינם , בשעה 11:00 .
ישיבה זו נעולה .
אדוני השר הנכבד , חברת הכנסת וחברי הכנסת , היום יום רביעי , א' בטבת , ראש חודש טבת , תשע"א , 8 בדצמבר 2010 למניינם .
הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לסגן מזכירת הכנסת .
תודה רבה לסגן מזכירת הכנסת .
רבותי , אנחנו פותחים היום בשאילתות הדחופות .
אני מזמין את השר הנכבד , שר התחבורה , חבר הכנסת ישראל כץ , לעלות ולהשיב על שאילתא דחופה של חברת הכנסת עינת וילף , שתקריא את השאילתא .
כבוד השר הנכבד , כבוד שר התחבורה - גברתי תמתין שנייה , השר עולה על הבמה .
את תקריאי את השאלה , ואחר כך תוכלי להוסיף - אחרי שהשר ישיב .
בדרך כלל שר זה , שר התחבורה , משיב בפירוט רב , משום שהוא בקי בכל נבכי משרדו , כפי ששר צריך .
בבקשה , גברתי .
נא להקריא .
תודה רבה .
תודה רבה .
עד שחברת הכנסת וילף תבוא - אנחנו קיימנו פה יום שבו אנחנו נפגשנו עם כל בעלי המוגבלות השונים , עיוורים , כבדי שמיעה ואנשים נכים אשר אינם מסוגלים ללכת , וכאשר נכנסנו לאחד מהאוטובוסים המיועדים לאנשים עם מוגבלות , היה שם אדם שהיה לוביסט , ומאוד חרה לי על כך שהוא בא לתוך המערכת שבה ביקשנו לתת באמת את הבמה לאותם אנשים אשר חיים עמנו והם חלק מהחברה הישראלית ויכולים להועיל מאוד - שבאו לוביסטים .
אני רוצה לומר במפורש שהואיל וזו חברת הכנסת וילף , ואני סומך על שיקול דעתה בצורה מלאה , השאלה היא שאלה באמת - הרושם שהתקבל אצלי היה שקודם בנו את הציוד ואחר כך רוצים שאנחנו נחייב את הממשלה לשים את הציוד .
ואני רוצה לומר בצורה מפורשת שאנחנו סומכים על שיקול דעת כל המערכת המקצועית של משרד התחבורה , שהיא תבוא ותיתן את הנגישות לכל אותם אנשים החיים עמנו ושאנחנו מחויבים כלפיהם והם רוצים להיות חלק מהחברה , ומן הצד האחר כמובן לא להעדיף אדם זה או אחר או מי שיש לו פה לוביסטים בתוך הכנסת כדי שהוא יוכל לקדם את ענייניו .
זו רק היתה הערה .
תודה רבה .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
כבוד השר , בבקשה .
האוטובוס הזה היה אצלנו , ברחבת הכנסת - - - - חבר הכנסת גילאון - - - בצורה ראויה לשמה .
כבודו , הואיל וגם השר הבא לא הגיע - חבר הכנסת מסעוד גנאים , רצית לשאול בעניין זה , בהזדמנות זו שהשר נמצא פה .
בבקשה .
כבוד השר , אני בדרך כלל נזהר מלתת לשרים שאלות שהם לא מוכנים להן .
המקום היחיד שבו אני יכול לתת בקלות שאלה , על כל דבר הנוגע למשרדו של שר , זה לך .
זה כי אתה בקי בכל הפכים והתגים ובכל הסעיפים שמשרדך עוסק בהם .
בבקשה .
גם בשבוע הבא - נדמה לי שהשר - ויזדמן לי להיות לידו כאשר ייחנך עוד פרויקט .
כל כך הרבה דיברנו עליו פה .
בעזרת השם .
תודה רבה לכבוד שר התחבורה , ואנחנו עוברים לשאילתא הבאה , לסגן ראש הממשלה ושר הפנים , השר אלי ישי , אשר יעלה ויבוא ויענה על שאילתא של חבר הכנסת אילן גילאון בנושא : גירוש פליטי אריתריאה מבני - ברק .
בבקשה , חבר הכנסת גילאון .
נא להקריא .
בבקשה .
נא לשבת .
אחרי זה תוכל להרחיב כמובן .
בבקשה , חבר הכנסת גילאון .
חבר הכנסת גילאון , עם כל הכבוד , השאילתא הזו אינה חקירת שתי וערב .
השר אמר בצורה ברורה - ותיכף יישאלו שאלות נוספות : פקח יכול לעשות רק מה שהחוק מאפשר לו .
אם למשל נעשה דבר בניגוד לחוק , אני , כשהיו באים להוציא אותי , עם פקח , מאיזה מקום שאני חושב שמותר לי לגור בו , הייתי מזעיק משטרה ; מבקש מהמשטרה להוציא את הפקח , אם הפקח לא עובד על - פי החוק .
כל מה שהשר אמר , הוא אמר דבר שאין פקח עושה יותר ממה שמותר לו על - פי החוק .
לעומת זאת , אם החוק מתיר לו , הוא חייב לעשות , זה מה שאמר השר .
עכשיו הפרשנות - השאלה היא שאלה נכונה : האם השכרת דירה למישהו זה עסק שהוא יכול לבוא ולסגור אותו כי אין רשיון עסק .
אלה הם דברים שאני ואתה היינו יודעים איך להתמודד אתם .
לעומת זאת , אנשים שיכולים להיות מבוהלים מכל דבר , לא יודעים איך להתגונן .
אבל השר ענה על השאלה בצורה ברורה .
אישרתי במקרה לשלושה אנשים נוספים את האפשרות - בטעות ביני לבין המזכיר .
יש חבר הכנסת נפאע שביקש ראשון , ואחריו - חבר הכנסת אלסאנע , ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אם יש לך שאלה לרבנים הראשיים אז תשאל את שר הדתות או את ראש הממשלה .
מה אתה רוצה משר הפנים בעניין ?
הוא לא שאל על המואזינים , השר ליצמן .
הוא לא שאל על המואזינים המסיתים במסגדים .
הוא לא שאל אותו על המואזינים המסיתים במסגדים - - - חס וחלילה .
חבר הכנסת נסים זאב , אל תעזור לי .
אל תעזור לי .
אל תעזור לי .
אין הכרת הטוב פה על דבר שאתה נותן לחבר כנסת את האפשרות לדבר ולהביע את עמדתו , תהיה קשה כאשר תהיה .
יש מבין חברי הכנסת , מכל חלקי הבית , שחושבים שברגע שנותנים להם , זו איזו חולשה שבה הם יכולים לעשות ככל העולה על רוחם .
אדוני , חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
חבר הכנסת נסים זאב , אני לא מבין מדוע לא עושה אותך סיעתך כבר לפחות סגן יושב - ראש , עד שתהיה יושב - ראש .
אחרת , אני לא מבין מדוע - אתה מנהל את הישיבה בצורה כל כך נפלאה מהכיסא שלך , זה מיותר לגמרי שיש - - - אני קודם כול אסביר לכבוד השר .
כבוד השר , הואיל ואתה גם שר שמייצג את כל הכנסת הזו ברמה הממלכתית , לא יכול לומר גם בעל סמכות ויכולת להביע דעתו על - פי דעת תורה , דברים שיכולים להוות הסתה כלפי אנשים כאלו או אחרים .
שואלים את דעתך על נושא האמירות , שהן בעיני רבים , במובן הלא - הלכתי , אלא במובן האזרחי הפשוט , מצטיירות ומשתמעות כדבר שהוא בא ויוצר איזו הסתה כלפי אזרחי ישראל , או אנשים תושבי ישראל , או אנשים אורחי ישראל .
בסדר , יש רבנים רבים כאלה שאומרים כך .
אנחנו , אזרחי מדינת ישראל , מצווים בקיומה של מדינת ישראל כמדינה יהודית ודמוקרטית , וכאשר יש סתירה בין יהודית ודמוקרטית צריך לשלם בקומולציה שבין יהודית ודמוקרטית - לא תהיה יהודית בלי דמוקרטית ולא תהיה דמוקרטית בלי יהודית .
לכן אני מנסה - - - נכון .
בסדר , בסדר .
תודה רבה לאדוני .
בעניין תשובה זו אני רוצה להעיר הערה לכנסת .
אני מבקש ממזכירות הכנסת להעביר את הפרוטוקול של ישיבה זו ליועץ המשפטי לממשלה , כדי שהוא יבין שכאשר נעשה דבר שהוא , בהתאם לחוק הישראלי , מהווה דבר הסתה , אנחנו לא יכולים לבוא ולשקול מהי הסתה ומהי לא .
זה תפקידו של היועץ המשפטי לממשלה , ואם הוא חושב שאכן במסמך כזה או אחר יש בבחינת הסתה כלפי אזרחים , תושבים או אורחים במדינת ישראל - יפעל מייד .
כי השר בא ואומר : אני לא מבצע פסקי הלכה .
אני מאמין שכל אדם אשר חי לפי ההלכה יכול לפסוק פסקים , ובלבד כמובן - את זה אני אומר ולא אומר השר - ובלבד כמובן שהם מתיישבים , עולים בקנה אחד עם חוקי מדינת ישראל .
מי שמופקד על ביצוע חוקי מדינת ישראל הוא הממשלה ב" עשה " , וב" לא תעשה " מצווה על כך - אם לא הדרג המינהלי , היועץ המשפטי לממשלה , שהוא בראש התביעה .
אני מבקש להעביר את הפרוטוקול הזה - לא חלילה בגלל דבריו של השר , אלא בגלל חשיבות העניין , כי בכנסת נשאלים השרים שאלות , והתפקיד רובץ לפתחו של ראש התביעה בישראל , מה שנקרא - לא היועץ המשפטי , אלא ראש התביעה , התובע הכללי , התובע הראשי , שהוא היועץ המשפטי , ה- Attorney General של ישראל .
מותר להם , אבל לא מותר להם לקום ולהתחיל לחרף ולגדף אנשים כפי שעשה חבר סיעתך כשלא היית פה .
אין לי כל ספק שאם היית פה היית אומר דברים חריפים לא פחות , אבל בצורה הרבה יותר מכובדת .
תודה רבה .
אתה - קודם כול זה דבר חשוב מאוד , גם עניין זה שאתה פנית אליו .
האם זה נרשם בפרוטוקול ?
אז - גם זה יועבר ליועץ המשפטי .
בבקשה , כבוד השר .
אנחנו חוזרים מייד לשאלות שלשמן נקראת .
חבר הכנסת אלדד לא ציפה שתענה על השאלה .
היתה חשובה לו השאלה כמעט כמו התשובה .
כן כן .
בדרך כלל חבר הכנסת אלדד לא שואל שאלות שהוא לא יודע את התשובה עליהן .
תודה רבה .
אני מזמין את כבוד שר החינוך לעלות לדוכן ולהשיב על השאילתא האחרונה ליום זה , שאילתא של חבר הכנסת חמד עמאר בנושא : פגיעה במגזר הדרוזי בחוק התקציב .
בבקשה , חבר הכנסת עמאר .
תודה רבה .
אתה תוכל אחר כך להרחיב .
כבוד השר .
בהחלט בשורה חשובה .
חבר הכנסת עמאר , האם אדוני רוצה - שאלה נוספת ?
תודה רבה .
חבר הכנסת נפאע , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואז ישיב השר על כל השאלות יחד .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים .
באמת שאלה רצינית , מה קורה כשממנים ממונה ולא ממנים את המועצה .
אנחנו נעשה כל שנה שעה לקומפלימנטים לשרים .
כרגע תשאל .
מאה אחוז .
תודה רבה .
בבקשה , השר .
אני מאוד מודה לשר החינוך על תשובותיו המפורטות .
אני מבקש מהחברים להפנות תשומת - לבם שאנחנו ממשיכים בסדר - היום .
האם השר המשיב בעניין חוק שירות הכבאות , כבוד סגן - - - מי משיב לו ?
משיב שר הפנים .
שר הפנים הרי נמצא פה .
כן , רק צריך לומר שהוא צריך להיות בזמן שיציג חבר הכנסת דוד אזולאי - שאותו אני מזמין לעלות על הבמה על מנת להציג את הצעת חוק שירות הכבאות והחילוץ , התשס"ט - 2009 , וכבוד שר הפנים נמצא פה , סגן ראש הממשלה הגיע , ישיב ויביע את עמדת הממשלה , ואם הממשלה תסכים , יש מי שמבקש להתנגד .
חבר הכנסת אזולאי , יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה .
חבר הכנסת דוד אזולאי , תרשה לי , בתור חבר כנסת מאוד מרכזי , להסביר לך דבר שחבר הכנסת אמנון כהן ואני כבר יודעים שנים .
טוב עושה הכנסת כאשר היא מגישה הצעת חוק פרטית שמגבה הצעת חוק של הממשלה , חבר הכנסת בילסקי , שכן יכול שממשלה תשתנה והיא תחזור בה מיוזמתה , ויעמוד החוק של חבר הכנסת כהגנה על אותה תפיסת עולם שבאה הממשלה לגבש .
הגיבוי של חוק בחוק פרטי מאפשר לכנסת להמשיך ולדון באותה הצעת חוק גם אם הממשלה חוזרת בה מהחוק .
אני יודע זאת מחוק התקשורת - - - חוק התקשורת לא היה עובר , שכן נתגלעו הרבה מחלוקות בין משרד המשפטים למשרד התקשורת למשרד האוצר , כמו שאנחנו שומעים היום במחוזותינו , וכשהיה חבר הכנסת פורז עומד עם החוק שלו , יכולתי אני , כשר התקשורת דאז , לבוא ולומר לממשלה : אתם לא יכולים לחזור בשום חלק מחלקי החוק שאתם הגשתם משום מחלוקות בין המשרדים , שכן אנחנו מתייחסים להצעת החוק של פורז .
לכן אני אומר לך , שלא ניזקק , אבל טוב אדוני עושה .
אני לא מדבר על - האוצר , אוצר .
אני לא שואל - השאלה המרכזית היא : האם באמת ראש עיר יכול למנות מי שיהיה במערכת הכבאות שלו ?
האם נפוטיזם יהיה גם במערכת כבאות , למשל ?
או - השאלה היא אם את מערכת הכבאות צריכים לארגן בצורה ארצית , כי ארצנו הקטנטונת מחייבת לפעמים העברה או מעבר של כוחות ממקום למקום , בוודאי כאשר אנחנו נמצאים באיומים כאלה ואחרים .
זו שאלה שכמובן תצטרך להיות נדונה בוועדה בצורה רצינית ביותר .
יש פנים לכאן ולכאן .
כל השאלה - איך מארגנים את רשות הכבאות כמערכת שעובדת , אם תחת דיסציפלינה , או במערכת כזאת שבה באמת - זה מקום עבודה , שבו קיימת - בצורה דווקנית , ובעניין זה אני בהחלט תומך - זכות ההתארגנות וכל זכות אחרת הניתנת לעובד כדי לקיים את תנאיו .
פה אנחנו צריכים לדאוג שהכבאים , יהיה להם הכול , אבל שהם יעמדו לרשות הציבור בכל רגע ובכל שעה , בלי שיקול דעת .
אנחנו צריכים לדאוג - כמו לחיילי צה"ל .
עושה זאת בגבורה יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה .
אתה תוכל להשיב .
אני מזמין את חבר הכנסת כץ , שגם הוא נרשם להתנגדות ובטעות רשמנו את שניהם כל אחד בנפרד .
אני רק רוצה לומר שיש בהחלט אפשרות , מבחינת החוק , לבוא ולקבוע שמערכת הכבאות תהיה לה תוספת מיוחדת , כמו במקומות אחרים שבהם לא קיימת זכות השביתה , והם מקבלים מראש תוספת כמו תוספת של עובדים במקומות מאוד מיוחדים שבהם אסורה השביתה , למשל הכנסת .
הואיל ואחד נרשם וכל אחד אושר על - ידי דיסציפלינה אחרת במערכת שלנו , במקום לבוא ולומר שאנחנו מצטערים אני נותן לשניהם .
הוא ידבר פחות מחמש דקות .
אם אני אפעל לפי התקדימים שהיו לי בעבר אני אוכל לתת לעוד שישה - שבעה לדבר .
לא היתה פעם אחת שרצית לדבר ולא דיברת .
יש לנו הרבה זמן בכנסת , הצרה שאין לחברי הכנסת הרבה זמן להיות פה , למעט נאמני הבית .
חבר הכנסת כץ - ושר האוצר לשעבר , אני רוצה לשאול אותך שאלה : הרי נוצר מצב שבו הצבא מוחזק כבן - ערובה כי מישהו רוצה את הגמלאים , הממשלה באה והכריעה וקבעה את הדבר שהוא מבחינתך איזו גזירה , שאסור לנו לאפשר אותה , אבל הממשלה אישרה .
ומי היה בין מאשרי התקציב , כפי שהוגש לכנסת על הגזירות על הגמלאים ועל חיילי צה"ל מן השורה ?
היתה הממשלה .
ומי תמך ?
תמך משרד הביטחון .
עכשיו הוא בא לוועדה , אותו משרד ביטחון , ומבקש ממך לומר את הדברים שאתה אומר פה .
תחליט הממשלה - יבוא שר הביטחון לפני הממשלה ויאמר : לא יקום ולא יהיה , החלטת הממשלה לא יכולה לעבור כך .
שם צריכה להתקבל ההכרעה .
אבל אנחנו לא יכולים ליצור מצב שבו אנחנו נמצאים בשתי מערכות , במקום אחד השר תומך בתקציב ולאחר מכן הכנסת נלחמת .
אני רק רוצה לומר שהנה , יש אנשים שאין להם זכות ההתארגנות , מי יושיע להם ?
תודה רבה .
לפי ההיגיון הזה , חברי הטוב חבר הכנסת כץ , יושב - ראש הוועדה , לפי זה צריך גם לאפשר את זכות ההתארגנות לצבא , וגם למשטרה .
חבר הכנסת בר - און , אני הייתי מאוד שמח אם זכות התשובה היתה לך , אבל זכות התשובה היא לאזולאי , מה אני יכול לעשות ?
הייתי שמח לשמוע .
אתה היוזם ?
אם אתה היית היוזם הייתי נותן לך מחצית מהזמן .
בבקשה , חבר הכנסת אזולאי .
תצרף אותו כיוזם , שהוא ישיב .
כבוד חבר הכנסת אזולאי , יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , חמש דקות .
- - - אז אני אחדש לך , שר הפנים ביקש מהם - - - כבר שלוש שנים .
חבר הכנסת בר - און , למזלך - - - תודה רבה , חבר הכנסת אזולאי .
39 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
חבר הכנסת דוד רותם הודיע שהוא הצביע והצבעתו לא נקלטה , כמו גם חבר הכנסת זבולון אורלב , אני רושם זאת לפרוטוקול .
אינני משנה את ההצבעה , אלא אם כן בהצבעה הבאה אני אראה שגם כן לא נקלט .
לא נקלט כי אתם הצבעתם מאוחר .
ההנחה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( החמרת הענישה בעבירת הפקרה אחרי פגיעה ) , של חבר הכנסת מוץ מטלון .
בבקשה לעלות לבמה .
נא לעזור רק אם יש צורך ; רק בעצם לבקשתו של חבר הכנסת מטלון .
תודה רבה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת מוץ מטלון .
ישיב שר התחבורה .
אדוני שר התחבורה , בבקשה .
יש הסכמה .
אין כאן עונש מינימום .
כבוד השר , שמעתי גם אני את חבר הכנסת בילסקי .
נדמה לי שהוויכוח הוא על עצם הנושא של עונש מינימום , השולל מבית - משפט .
הוא יכול לזכות אנשים - - - זה עניין אחר .
זה עניין אחר , חבר הכנסת בילסקי .
זכות הטענה של חבר הכנסת עומדת לו גם אם אין לו טענה .
אני יודע , אין לי כל ספק .
אני אפילו יודע מתי נולדת .
אתן לך את זכות התגובה , חבר הכנסת בילסקי .
גם מי שאומר " מודה ועוזב " , הוא צריך לעזוב את השרץ שהוא מחזיק בו .
הוא לא אומר " מודה ועוזב " ולא עוזב .
אבל לא בעניין בילסקי .
לאחד .
כוונתו של חבר הכנסת בילסקי היא כוונה חשובה ביותר .
אני רק רוצה לומר לך שהיו חברות כנסת שהגישו פה בזמנו , עוד בכנסת הארבע - עשרה או אפילו השתים - עשרה , הצעות חוק לעונשי מינימום בנושא של אלימות כלפי נשים , ולצערי הרב , אנחנו רואים היום פעם נוספת נטייה שאם אין ברור כשמש ההוכחה , נוטים - לא מבחינת הספק , אם יש ספק בספק - כבר לא להרשיע , משום שעונש המינימום עומד ותלוי מול השופט .
זה גם בתת - הכרה .
ולכן נושאי עונשי מינימום בכלל לא מתייחסים דווקא לנושא של מוץ מטלון , אבל כמובן זכות התגובה לחבר הכנסת בילסקי .
גם שם אסור לעשות עונשי מינימום .
אני שמעתי , אני יודע .
גם היו הצעות כאלה .
אתה צודק , חבר הכנסת רותם .
העקביות היא דבר מאוד חשוב , אבל אם היא היתה חשובה כל כך , אז לא היו אומרים שהיא חשובה .
למה היא חשובה ?
כי אין עקביות .
תודה רבה לחבר הכנסת בילסקי .
כבוד השר .
כמו להעביר לוועדה .
נכון .
הדרך היא רק לערער לממשלה .
תודה רבה .
תודה רבה .
הערתי לחבר הכנסת בילסקי - היה פעם איזה ניסיון להבחין בין חברת כנסת מהקואליציה לחברת כנסת מאופוזיציה , בחוק מאוד חשוב , של יום לימודים ארוך או של מזון - - - - ארוחה חמה בבית - ספר .
אישרו דווקא לאחת מחברות הכנסת המצטיינות , שהיתה לשרה - - - ברור .
הקואליציה והאופוזיציה לפעמים - - - בסדר .
אני לא לוקח את הדוגמה הזאת .
היה פעם יכול להיות שאופוזיציה מתייחסת לחבר כנסת אחד .
אני מוכרח לומר לך שאני לא מצביע בכנסת לפי סטטיסטיקה - בא חבר כנסת , מנהיג בעם היהודי בשלושת מחוזותיו , גם ברשות המרכזית , גם מנהיג העם היהודי בסוכנות , גם ראש עיר אחד מהטובים בארץ , ואני אבוא ואומר : אני עכשיו אצביע בעד חוק שאני מתנגד לו ברמה העקרונית בעניין עונשי מינימום , רק משום שהוא מקופח לפי דעתו .
דרך אגב , אני נמצא פה בכנסת כמעט כמוך .
אתה מאוד בולט .
אתה בכלל לא מקופח , אבל איזה דגל חדש שעשית , של דגל הקיפוח : עורו האשכנזים .
תודה רבה .
יפה .
הערעור עולה בוועדת השרים ביום ראשון , אז יכול להיות שכדאי לבכות .
אתה רואה ?
חברת הכנסת סולודקין , אני ציפיתי שאת תאמרי לחבר הכנסת בר - און שאני נקטתי תקדים אחר כאשר נתתי לשניים לדבר .
אחר כך תאמרי לו .
לא רציתי להשתמש בשמך אז .
בעד - 40 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( החמרת הענישה בעבירת הפקרה אחרי פגיעה ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה טרומית , ותעבור לו , כדי להכינה לקריאה - - - חוקה ?
לדעתי , צודק חבר הכנסת רותם .
חבר הכנסת רותם מציע ועדת חוקה .
זה יועבר לו כדי שהיא תקבע .
אני חושב שיש טעם רב בדבריו של יושב - ראש .
זה עניין חוקתי .
אז אין .
זו היתה המלצה של המחלקה המשפטית של כנסת ישראל , אבל חשבתי שזה של חבר הכנסת מוץ מטלון .
לכן אני אומר שהצעת החוק תועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט ולא לו , כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
מאה אחוז .
אנחנו עוברים להצעת חוק הגנת השכר ( תיקון - ניכויי רווחה ) , שתנמק מהמקום חברת הכנסת שלי יחימוביץ , שכן הממשלה מסכימה .
גברתי , בבקשה .
ישיב סגן שר הביטחון , השר מתן וילנאי , בשם שר המסחר והתעשייה .
תודה רבה .
ישיב השר וילנאי .
השר מתן וילנאי , בבקשה , אדוני יביע את עמדת הממשלה בשם שר המסחר והתעשייה , שכן סגנית השר נמצאת בשליחות הכנסת במועצת אירופה או בפרלמנט האירופי .
חבר הכנסת בר - און , ביקשתי מחברת הכנסת סולודקין לומר לך מתי היה התקדים הראשון .
חברת הכנסת סולודקין תשמח לומר לך מתי היה התקדים הראשון .
אני מאוד מודה לשר .
חבר הכנסת אלכס מילר ביקש להתנגד , אבל הוא לא רוצה להתנגד לגופו של עניין , לכן לא אאפשר לו , כי הדבר אמור בתקנון , שכל מי שמבקש להתנגד חייב להתנגד , חייב להצביע נגד , שכן אחרת הוא מונע מחבר כנסת אחר , שרוצה להתנגד , את זכות ההתנגדות .
טוב , על כל פנים , לצערי הרב אני לא יכול לתת , ולכן אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק הגנת השכר ( תיקון - ניכויי רווחה ) , התש"ע - 2010 , שיצא מתחת ידיה של חברת הכנסת שלי יחימוביץ וביוזמתה , ואחרים - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
34 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
השר וילנאי לא הספיק להגיע מהדוכן , לכן אני מצרף את קולו .
הוא לא הספיק להגיע מהדוכן .
לכן - 35 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
35 - כולל קולו של השר וילנאי .
רבותי , עברה בקריאה טרומית הצעת החוק של חברת הכנסת יחימוביץ ותועבר לוועדת העבודה והרווחה כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק של חבר הכנסת סעיד נפאע , הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - בדיקת ילד אצל רופא ) .
בבקשה .
ישיב כבוד שר הבריאות , השר ליצמן , שאנחנו קוראים לו " סגן שר " בעיוות פרלמנטרי מובהק .
אני עד גיל 50 הייתי ילד רזה , אני מוכרח לומר לכם .
פשוט הייתי גם מעשן , אבל הייתי ילד רזה , ופתאום הפסקתי לעשן , התחלתי לאכול .
נכון , בשני המקרים .
דבר אחד ברור , שתפוח - אדמה לא משמין , כפי שדניאלה שמי היתה אומרת .
רק מי שאוכל אותו משמין .
דרך אגב , יש בעולם דבר דומה ?
בדיקה שנתית ?
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , חברות וחברי הכנסת , השר הנכבד מיכאל איתן , היום יום שני - - - שום דבר , נהפוך הוא .
תודה למזכירת הכנסת .
רבותי , לפנינו היום הראשון של השבוע - שתי הצעות אי - אמון , הצעת אי - אמון של קדימה והצעת אי - אמון של הסיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש .
הצעת האי - אמון הראשונה של סיעת קדימה תנומק על - ידי חברת הכנסת רונית תירוש באמירה : כישלונה של ממשלת נתניהו בכל התחומים .
בבקשה , חברת הכנסת תירוש .
משיב השר בשם הממשלה - השר מיכאל איתן הנמצא באולם .
הואיל ולא הפסיקו להפריע לך , אני התחלתי להפעיל את השעון חמש דקות אחרי שהתחלת לדבר .
אבל לא הפסיקו להפריע לך , אז אני אתן לך עוד שלוש דקות .
אני מבקש לסיים .
אם זה לא יעבור , כמובן הם יצטרכו לשלם רטרואקטיבית .
על שלושה החודשים האלה , השאלה היא אם זה שנתי או שזה חודשי .
לא .
כדי להפר חוק צריך לא רק באופן פורמלי , אלא באופן מעשי להפר .
פה זה אפילו לא באופן פורמלי .
זאת אומרת , באופן מעשי ייתכן , אבל באופן פורמלי הם לא הפירו חוק .
אני מבין מה את אומרת .
בוודאי .
כי יש הבדל בין שתי השנים , אבל השנה התקציבית - - - הם השקיעו את כל הכספים או אמורים היו להשקיע את כל הכספים עד ינואר 2010 .
זה עניין אחר , תבדקי .
תודה רבה .
הצבעה בוועדה , כמובן .
אם הוועדה תקבל זה יבוא גם לאישור המליאה .
בבקשה , אדוני השר מיכאל איתן .
אדוני רוצה להשיב , כמובן , על הצעת האי - אמון של סיעת קדימה .
אחריו יעלה חבר הכנסת זחאלקה על מנת להביע את האי - אמון מטעם שלוש הסיעות .
אני מקווה שהשר ברוורמן יהיה פה על מנת להשיב - - - אוקיי .
נא להפנות את תשומת לבו .
אין אנחנו יכולים לשער או לדעת - וגם לא מענייננו - כמה השר ישיב , אבל הוא צריך להיות מוכן אם השר ישיב בקצרה .
שמענו , חבר הכנסת ביבי .
אני מבקש מחבר הכנסת ביבי .
שמענו את זעקתך .
עם זה , גם השר דיבר , גם הכנסת אמרה את דברה בשבוע שעבר .
לא בכל רגע - אנחנו צריכים להמשיך , עם כל הצער , לא לשכוח שום דבר - צריך להמשיך גם בחיינו .
בבקשה .
אדוני סגן היושב - ראש , הואיל ואני הגעתי לכאן כעולה חדש , אני לא שמתי לב , אז אני נותן לך עוד דקה כדי שתוכל לסיים את דבריך .
לא חשוב , הנה , אני נותן לך דקה .
חבר הכנסת מג'אדלה הנכבד - - - הואיל ולא רצית דקה , היית צריך הרבה פחות , אני מזכיר לך .
אני מאוד מודה לכם .
אני גם אציין לשבח את שני השרים שענו היום על הצעות האי - אמון בצורה מפורטת כמו שצריך לעשות .
יש לנו כל כך הרבה שרים מצוינים , מדוע הם לא מתחלקים בעבודה ?
אדוני המשנה לראש הממשלה , רבותי השרים , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , אנחנו מקדמים כעת בברכה משלחת של נציגי פורום המנהיגות ישראל - אוסטרליה , שנציגיו נמצאים אתנו ביציע האורחים .
ברוכים הבאים , מכובדי , לירושלים בירת ישראל , ולכנסת , הפרלמנט ומשכן הדמוקרטיה הישראלי .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת גאלב מג'אדלה דיבר .
השר , שר הבריאות יעקב ליצמן , רוצה גם לזכות בנתח הנתון לסיעתו לבוא ולומר דברים בעניין הצעת האי - אמון .
בבקשה , אדוני .
אחרון .
כן .
אדוני השר , בבקשה .
זה גם דבר שצריך לתקן , העיוות הזה .
כן , אבל - - - עוד לא היה סגן שר שהוא כל כך שר .
היו הרבה שרים שהיו מוכנים להיות סגן השר בתפקידים שאתה נושא בהם .
השר ליצמן , פעם היינו במשא - ומתן עם אגודת ישראל - בזמנים הטובים שאתה מדבר בהם , ואז הבטחנו איזו הבטחה במסגרת המשא - ומתן , וכאשר היה צריך לקיים את ההבטחה באנו לראש הממשלה שמיר , ואמרנו לו שאנחנו הבטחנו .
הוא אומר : מה פירוש הבטחנו ?
מה זה הבטחנו ?
הבטחנו .
אמרנו : הבטחנו , צריך לקיים .
הוא אמר : זה היה בכתב ?
אמרנו לו : אוי ואבוי , לא כתבנו את זה בכתב .
הוא אומר : אם לא היה בכתב אז צריך לקיים .
אם לא היה בכתב - צריך לקיים .
אבא שלך היה על - ידי אז .
כן .
תודה רבה לשר ליצמן , בשם יהדות התורה .
רבותי חברי הכנסת , תשמחו לדעת שביציע נמצאת קבוצה של צוות המורים של בית - ספר " יחדיו " ברעננה , בראשות המנהלת דורית פרנקל .
גם ראש העיר של רעננה לשעבר , יושב - ראש הסוכנות - יש לו עבר מפואר , והוא מתלונן , אבל יש לו גם עתיד מפואר .
אנחנו מקדמים אתכם בברכה .
אני מזמין את חבר הכנסת אורי אריאל , שיבוא ויישא את דברו של האיחוד הלאומי .
גם לאדוני ארבע דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת אריאל .
אני מזמין את חבר הכנסת , בשם חד"ש , ואחריו - את חבר הכנסת חיים אורון .
נא להודיע לו שהוא צריך להיות פה אחרי חבר הכנסת ברכה .
ארבע דקות גם לאדוני .
- - - אני נותן לך עוד דקה .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
נציג מרצ , חבר הכנסת חיים אורון , בבקשה .
אתן לאדוני אותן ארבע דקות שנתתי לכולם .
כמו למוחמד ברכה , גם לך הפריעו , ואני נותן לך עוד דקה .
ברק לא אמר מה שהוא אמר אתמול פעם ראשונה בארצות - הברית .
הוא אמר את זה בקמפ - דייוויד , והוא הפסיק להיות ראש ממשלה .
זה משנת 2001 .
אז ערפאת אמר לו - - - מה הוא חושב על ההצעה הזאת שלו , אמר לו ערפאת אז .
אם אמרת , אתה יודע מה אני חושב , אז אני אומר מה אני חושב .
לא אני .
אני לא חוגג .
תודה רבה .
אני רק רוצה להעיר לחבר הכנסת אורון שפנה גם אלי אישית : אני לא חגגתי אז , ואני לא חוגג היום .
אני בכיתי אז , ואני גם היום רואה בדאגה רבה .
שלום נעשה קודם כול עם אזרחי ישראל כולם , ואז כולם יבינו שזה טוב להיות בשלום .
תודה רבה לחבר הכנסת אורבך .
חברת הכנסת חנין זועבי , ואחריה - חבר הכנסת נסים זאב , ויסיים - חבר הכנסת דני דנון , וכשהוא יעלה לדוכן יתחיל אדוני לצלצל .
את רואה שיש דברים שאני מסכים אתך ?
לא הרבה , אבל יש .
גם לך אני נותן דקה נוספת , אבל לא מעבר לזה .
אתמול שמעתי את זחאלקה .
אני מקשיב מאוד .
לפעמים אני מצטער מאוד גם .
תודה רבה לחברת הכנסת חנין זועבי .
חבר הכנסת נסים זאב , שבחר הפעם , והסכמנו , להיות כמעט אחרון הדוברים לפני חבר הכנסת דנון .
גם לרשותך ארבע דקות , ואני מבקש ממך להוכיח שאתה יכול לעמוד בכך .
לא תקבל פחות מאחרים , את זה אני מבטיח לך .
חבר הכנסת אורי אורבך , הוא עונה לך עכשיו .
לא , לא , מאה אחוז .
חבר הכנסת יצחק וקנין , לא לדאוג .
לא , בעמידה לא לומר דברים , רבותי .
אנחנו חייבים לסיים , כי פה נתנו יותר זמן , כי חברי כנסת לא היו פה , אז עכשיו כולם חוזרים .
צריך כל אחד רק בזמנו , לא משנים .
חבר הכנסת נסים זאב , התחלת לדבר באנגלית .
הלינקג' , זה הרשמות הפרלמנטריות .
אולי אדוני יסביר לנו מה זה לינקג' ?
לא , לא , חבר הכנסת רותם .
חבר הכנסת רותם , לא יכול להיות מצב שבו חבר הכנסת נסים זאב הופך להיות שר , אחד הבכירים , שכל אחד שואל אותו שאלות .
אני חושש שהבעיה - - - לא , לא צריך לדבר .
אבל לא לדבר על מי שלא יכול לענות פה .
רפורמי .
אני חושב שיש גיור כהלכה , יש גיור אחר .
אם אנחנו נעשה גיור על - פי חוק , אנחנו נכנסים למצב שבו חוקים יגיירו ולא ההלכה תגייר .
לכן , אם אתה פונה לרותם ולאורי אורבך בצורה מושכלת , לרותם ודאי יש תשובה על זה , אבל זאת הבעיה האמיתית .
הוא מסיים .
זה הדקה האחרונה שלו , נתתי לו תוספת כמו לכולם .
אין שאלות .
השר נסים זאב לא יענה על תשובות חברי הכנסת הפעם .
חבר הכנסת רותם , נא לא להעיר לחבר הכנסת נסים זאב אם הוא מדבר לעניין .
כל אחד ידבר מה שהוא רוצה .
הוא יאמר מה שהוא רוצה .
אין לכם פה זכות .
חבר הכנסת נסים זאב סיים חמש דקות תמימות .
אדוני , נא לסיים .
עוד נדון דיונים רבים בנושא זה .
נא לסיים .
חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה .
ולכן - - - תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , נציג סיעת רע"ם - תע"ל .
חבר הכנסת נסים זאב , מה קרה ?
חבר הכנסת רותם , לכו למזנון , תשתו מים או קפה ותתווכחו שם , לא פה .
בבקשה , אדוני .
בבקשה .
גם לך אני נותן עוד דקה .
לא , לא , הוא הולך לסיים .
רבותי , אנחנו לא יכולים להקדיש שלוש שעות - - - לא לא , רבותי , הוא מסיים .
לא לא , רבותי , אי - אפשר לקרוא ביניים כאשר הנואם סיים .
רבותי , הוא כבר שש דקות וחצי על הבמה .
לא לא , לא לדבר .
נא לא לקרוא קריאות ביניים .
חבר הכנסת אפללו .
נא לסיים , אני מבקש ממך .
לא לענות .
אני מבקש לא לקרוא קריאות ביניים .
אי - אפשר אחרי שבע דקות לקרוא קריאות ביניים .
אי - אפשר .
אני דורש לא לקרוא קריאות ביניים , כי חבר הכנסת טיבי עומד על הבמה , וכל קריאת ביניים הוא כמובן ישיב עליה .
אני לא אוכל לומר לא .
אדוני , נא לסיים במשפט אחרון .
משפט אחרון .
לא , אל תודה לי .
תודה רבה לחבר הכנסת .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת דני דנון .
נא לצלצל להודיע לכל חברי הבית , לשרים , לראש הממשלה , שאנחנו לפני הצבעת האי - אמון , מייד לאחר סיום דבריו של חבר הכנסת דנון .
האם הרמקול של חבר הכנסת דנון עובד ?
חבר הכנסת מולה , הוא אומר פה דבר - - - הרי לא הגשתם הצעת אי - אמון בלי כוונה להפיל את הממשלה .
לפי הדמוקרטיה הישראלית והמשטר הפרלמנטרי , אוטומטית , כאשר הכנסת תביע אי - אמון , מי שהביע את האי - אמון הוא המועמד לראשות הממשלה .
יכול להיות שהוא ייקרא לנשיא כבר הלילה .
חברים , חברים .
חבר הכנסת בוים , הוא לא אומר את דעתך מה זה שייך .
הוא אומר מה דעתו .
הוא אפילו לא אומר את דעתו , הוא אומר - - - גם לך אני נותן דקה כמו לכולם כדי לסיים , בבקשה .
חבר הכנסת בוים , הוא בסך הכול עונה להצעת אי - אמון שאתם הגשתם , מדוע צריכה הממשלה לקחת אחריות ולהתפטר .
הוא עונה .
הוא עונה , הוא עונה , כל מה שהוא אומר - שהיא לוקחת דוגמאות לא מקוריאה אלא מהחוויה הישראלית .
לא , לא , אני אתן לו לעמוד על הבמה כל עוד אתם קוראים קריאות ביניים .
חבר הכנסת דיכטר .
רבותי , אני יודע - - - חבר הכנסת דיכטר , מה אתם רוצים מחבר הכנסת דנון , כל מה שהוא אומר - דרשתם מהממשלה להתפטר , הוא מביא דוגמאות מהעבר , זה הכול , מה אתם רוצים .
הוא לא אומר את דעתכם .
תודה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , ככל שאתם קוראים קריאות ביניים יותר רמות , כך נראה לי שהדובר נוגע לכם יותר .
כל מה שהוא אמר , שהיו ממשלות בעבר שלקחו בדרך כזאת או אחרת אחריות , כפי שאתם דורשים היום .
רבותי , אני מזמין את השר להשיב , בבקשה .
אדוני רוצה לסכם את הדיון , השר אדלשטיין בשם הממשלה יסכם את הדיון ומייד אחריו אנחנו נמשיך .
חבר הכנסת חסון , היום בדיוק המציאו את זה .
מה קרה לך , מה .
לא , לא , באמת , אני רוצה לומר - יש חידושים .
חידושים מפליגים .
כבוד השרים הנכבדים .
עומד שר ומשכנע את הכנסת מדוע לא תיפול הממשלה , ואתם עומדים פה ו - כבוד השרים .
סגן ראש הממשלה ישי , כבוד השר אריאל אטיאס , כבוד השר וילנאי .
עומד שר על מנת לשכנע את הכנסת שתביע אמון בממשלה , ואתם - - - תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
בתום הצבעת האי - אמון , אנחנו נקיים אזכרה לשרה וחברת הכנסת לשעבר שרה דורון , אבל לפני כן , חברי הכנסת , בשבוע שעבר הלך לעולמו בגיל 86 חבר הכנסת ויושב - ראש הכנסת לשעבר , דב שילנסקי .
נכבד את זכרו בקימה .
תודה .
נא לשבת .
רבותי חברי הכנסת , נעבור לסדר - היום , כפי שהדבר מתחייב גם ברגעים שבהם אנחנו מעלים את זכרם של אנשים אשר בהחלט הטביעו חותמם על כנסת זו .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעות האי - אמון של הסיעות השונות .
נתחיל בהצעת אי - אמון מטעם סיעת קדימה בנושא : כישלונה של ממשלת נתניהו בכל התחומים , כפי שנומקה על - ידי חברת הכנסת רונית תירוש .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
29 בעד , אולם 56 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון מטעם סיעת קדימה לא נתקבלה .
23 בעד , אולם 57 נגד , שלושה נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות בל"ד , חד"ש ורע"ם - תע"ל לא נתקבלה .
אני מבקש מחברי הכנסת להמשיך בישיבתם ולכבד אותנו עד לאחר שראש הממשלה יסיים את דבריו ויתפנה לשיחתו עם השליח האמריקני מיטשל .
אני מתנצל בשם ראש הממשלה על כך שלאחר דבריו על השרה וחברת הכנסת לשעבר שרה דורון הוא ייפרד מאתנו .
אני מודה לראש הממשלה בנימין נתניהו .
אנחנו עושים הפסקה דקה כדי לחזור לסדר - היום , אנחנו מודים לנכדים ולנינים ולנינות , ומאחלים למשפחה באמת , וכמובן , לבעלה של שרה , אריכות ימים ובריאות שלמה , ובאמת שלא תדעו דאבה עוד .
דקה הפסקה , ומייד לאחר מכן אנחנו עוברים להצגת הצעת חוק מס ערך מוסף ( תיקון מס' 39 ) , שיציג יושב - ראש ועדת הכספים , או מי מטעמו - - - כמה זה עולה ?
רבותי חברי הכנסת , הסעיף האחרון בסדר - היום : הצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 29 ) , התשע"א - 2010 - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את החוק , שמטרתו לבטל את הפרק בחוק הכנסת העוסק בנציב הדורות הבאים , יושב - ראש ועדת הכנסת חבר הכנסת יריב לוין .
בבקשה , אדוני .
בדברי ההסבר לחוק , כשאתה מביא לקריאה שנייה ושלישית , אתה מביא את החלטת הכנסת כחלק - - - אני מודה ליושב - ראש ועדת הכנסת גם על הפירוט וגם על צירוף החלטת ועדת הכנסת בכל הקשור לשימת לבה של הכנסת לנושא הדורות הבאים וכל מה שקשור למחויבות של כל אחד ואחד מחברי הכנסת להיזקק גם למחשבה על הדורות הבאים .
אבל , כמובן , החוק מטרתו האחת היא לבטל את החוק כפי שגובש ב- 2001 ואושר על - ידי הכנסת מהסיבות שנראו לכנסת השבע - עשרה , שהיתה הראשונה שהחלה בחקיקת חוק זה .
הוא פועל גם על - פי הדרישות או על - פי הצרכים של ועדות הכנסת .
ביוזמתו .
נראה לי שהניסיון שלנו לא מוכיח את מה שאתה אומר כרגע .
היה חוק והיתה נציבות דורות , שהיתה פעילה ופועלת .
נכון , לא ברוחב המספיק ובמשאבים המספיקים .
ובאה ונבחרה כנסת חדשה והיא החליטה ברמה המינהלית פשוט להפסיק את פעולת נציבות הדורות הבאים .
בא הבג"ץ ופנה לכנסת ואמר : כנסת , מדוע את לא מקיימת את החוק ?
ולכן עומדת בפנינו אחת משתי האפשרויות : או להחיות את המצב המעשי שהיה בכנסת השש - עשרה , שבה באמת ניסינו , בתקופת ניסיון - ויש לשבח את השופט בדימוס שהם , אשר פעל אבל הבין את המגבלות והבין שלמעשה הוא לא קומיסר הדורות הבאים .
אבל , עם זה , הכנסת השבע - עשרה הפסיקה למעשה את פעילותו .
היום אנחנו צריכים אחת משתיים : או לחדש את הפעילות וביתר שאת , כי אנחנו צריכים עכשיו למצוא אנשים , ולא כל אחד הוא השופט שהם שהיה אז והוא היה , למעשה , האדם - - - גם הדברים האלה אפשריים , או לבטל את החוק , שאם לא כן אנחנו נמצאים במצב שבו אנחנו מפירים חוק שאנחנו קיימנו .
באו ובחרו חברי הכנסת לוין וחבר הכנסת גפני , יחד עם הניסיון שבא לידי ביטוי אצל אותם אלה שהיו בכנסת השבע - עשרה , והחליטה הכנסת , בצורה שלא היתה משתמעת לשתי פנים מבחינת הרוב והמאסה , שהם לא רוצים את החוק כפי שהיה , ולמעשה באבו הפסיק לפעול , הלכה למעשה .
והיום ההלכה עומדת בפנינו .
תודה רבה .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
הוא אחרון הדוברים .
באופן פורמלי , לרשות חבר חנין עומדות חמש דקות .
יש לו רק הסתייגות אחת , אבל גם אם זה יהיה שש דקות , לא נקפיד אתו .
תודה רבה .
אנחנו ויתרנו על הכלי בקריאה הטרומית , כאשר למעלה מ- 60 חברי כנסת הצביעו בעד ביטול החוק , והיו מתי מעט פה שלא הרימו את קולם אז , אבל יש היגיון רב ביוזמה של שני חברי הכנסת , שלא יכול להיות שיהיה חוק שלא יקוים על - ידי הכנסת עצמה .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת הורוביץ - לחבר הכנסת חנין יש הסתייגות , ירצה להצביע אנחנו נצביע .
אדוני יאמר לי על איזה הסתייגויות הוא מוותר בזמן שאני קורא .
ובכן , אין לנו הסתייגות לשם החוק , ולכן אנחנו נצביע על שם החוק .
מי בעד שם החוק כהצעת הוועדה ?
נא להצביע מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
11 בעד , שלושה נגד , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק אושר כהצעת הוועדה .
חבר הכנסת הורוביץ , יש לך לסעיף 1 , למטרה , שתי הסתייגויות .
האם אדוני מבקש להצביע על שתיהן ?
ובכן , אנחנו נצביע - - - לפני סעיף 1. יש לך הסתייגויות שבהן אתה מבקש להביא לכלל ביטוי את המטרה כפי שאתה מציין אותה .
מי בעד ההסתייגות של חברי הכנסת ניצן הורוביץ , חיים אורון ואילן גילאון לפני סעיף 1 - ירים את ידו .
תודה רבה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה רבה .
נא להוריד את היד .
לחלופין - מי בעד ?
תודה .
מי נגד ?
אוקיי .
לא נתקבלו ההסתייגויות לפני סעיף 1. לסעיף 1 יש לחבר הכנסת חנין הסתייגות .
אדוני , האם אתה מבקש שאני - - - " במקום " בטל " יבוא " מבוטל " - אתה מוותר .
זו היתה הסתייגות דיבור .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים .
קבוצת מרצ מבקשת : במקום סעיף 1 יבואו שלושה נוסחים של סעיפים .
אדוני מבקש שאני אצביע על כולם ?
אדוני מבקש עד להסתייגות מס' 4 לחלופין ?
עד להסתייגות האחרונה שלך .
אתה מדבר על עמוד 6 , הסתייגות מס' 4 לחלופין , נכון ?
עד אז הוא מוריד את הכול .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו יכולים להצביע על סעיף 1. יש רק סעיף אחד .
אנחנו נצביע על ההסתייגות האחרונה המצוינת בעמוד 6 של הנספח הצהוב , המביא את ההסתייגויות .
מי בעד - ואני אתן לכם את הכבוד על כך שחסכתם , ואנחנו נצביע אלקטרונית - ההסתייגות לחלופין של הסתייגות מס' 4 , יצביע .
נא להצביע באלקטרוני .
מי נגד - יצביע .
נא להצביע .
בעד - 4 , נגד - 10 , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
לכן , אין לנו הסתייגויות עוד לפנינו , ואנחנו נצביע על סעיף 1 , כהצעת הוועדה , ואז כמובן יכולים כל המסתייגים להצביע נגד .
מי בעד ומי נגד סעיף 1 , שהוא הסעיף היחיד , כהצעת הוועדה ?
נא להצביע , רבותי חברי הכנסת .
בבקשה .
בעד - 11 , נגד - 3 , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 1 עבר , יחד עם שם החוק , בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , האם אדוני מבקש שנצביע בקריאה שלישית ?
ובכן , אנחנו עוברים להצביע על הצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 29 ) , שתכליתו להביא לידי סיום את תפקיד נציב הדורות הבאים .
נא להצביע בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בבקשה .
בעד - 11 , נגד - 4 , אין נמנעים .
אני קובע שחוק הכנסת ( תיקון מס' 29 ) נתקבל .
אני רוצה להזכיר כאן ב" דברי הכנסת " את החלטת ועדת הכנסת כפי שפורשה , נוסחה והוקראה מעל במת הכנסת כחלק מהביטול של חוק הכנסת המתייחס לנציב הדורות הבאים .
תודה רבה .
רבותי , חברי הכנסת , אני מחכה עד שיושב - ראש הוועדה ישב על כיסאו על מנת שיוכל להצביע .
רבותי , הודעת הכנסת האחרונה מחייבת הצבעה , ולכן אני מזמין את חברי הכנסת להצביע .
מי בעד הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ההצבעה היא על ההודעה האחרונה של יושב - ראש הוועדה לישיבה זו , כפי שנתבקשה על - ידי יושב - ראש הוועדה .
הכנסת , ברוב של עשרה , אין מתנגדים ואין נמנעים , מאשרת את הודעת יושב - ראש הוועדה .
אדוני המשנה לראש הממשלה , רבותי השרים , שר המשפטים , שר החוץ , חברי חברי הכנסת , היום יום שלישי , ז' בטבת התשע"א , 14 בחודש דצמבר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אין הודעה למזכירת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אני רואה שהיום הממשלה יכולה לגבור על הכנסת בעוצמת נוכחותה , ואדוני המשנה לראש הממשלה , זה כאשר אתה תורן .
אמן .
תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
אחריו - חבר הכנסת מג'אדלה .
אני ארשום את כולם .
עכשיו אתה מדבר , חבר הכנסת - - - לחבר הכנסת נפאע ?
בסדר .
אין לי שום בעיה , אבל אתה קבעת שנפאע יהיה במקומך - אני אכבד את זה , ואין לי בעיה .
חבר הכנסת נפאע , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מג'אדלה .
תודה רבה לחבר הכנסת סעיד נפאע .
חבר הכנסת מג'אדלה , בבקשה .
תודה רבה , ואני מבקש ממך גם לפנות לציבור הערבי , שגם ההקצנה בצד האחר - לא רק אליך אני פונה , אני פונה לכל חברי חברי הכנסת הערבים , שגם שם ינסו לראות - אנחנו חיים באותה מדינה - - - אנחנו חיים באותה מדינה .
חברים , צריכים לדבר אחד עם השני , גם כשלא מסכימים .
אני אומר את זה לאחי היהודים , ואתם תאמרו את זה לאחיכם הערבים , וכולנו יחד נחיה במדינת ישראל .
אני , בעניין זה לא רוצה להגיב .
אני חושב שאין דבר כזה שלא ייתנו לחיות .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
" בעדין " - חבר הכנסת בן - ארי .
כן , אבל אני אפילו שמעתי השבוע חבר כנסת שהאינואנדו מדבריו היו קשים מאוד .
קשים מאוד .
אני לא מזכיר את שמו , לא כי אני לא רוצה להזכיר את שמו , כי לא צריך .
לפעמים חברי כנסת חושבים שעצם העובדה שמזכירים את שמם , אז אחר כך הם עושים אותו דבר כדי שגם יזכירו את שמם .
אני לא - - - אולי אדוני לא שם לב , אבל עוד מעולם חבר הכנסת אחמד טיבי לא הפריע לי לדבר .
למה שאני אפריע לו ?
חבר הכנסת , אם היית יהודי , ואתה לא יהודי , הייתי אומר לך : הכיתני בני .
אני מציע למשנה לראש הממשלה פשוט לנסות ולראות , כי זו לא איוולת .
למה נזכרו , רק עשרה ימים ?
איך נתנו להם להיכנס לכבות את השרפה ?
הדבר נראה בעיני , כביטחוניסט מובהק , כדבר שחבר הכנסת צודק בו .
אני באמת חושב שיש פה איזושהי - אנחנו שמענו כמובן את אמירתך , אבל אם היא נכונה , היא פשוט לא רק מדברת בעד עצמה ; אנחנו צריכים לשאול את עצמנו .
זה לפי השמועה שנתגלגלה אליך .
השאלה , תמיד , חבר הכנסת - - - הרי , חבר הכנסת אלדד , שהוא חבר סיעתך : תמיד השאלה מהו הסובב ומהו מסובב , ומה קדם למה .
הרי נושא בפילוסופיה , על סיבתיות .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
השיח ' אברהים צרצור , בבקשה , ואחריו - חברת הכנסת רונית תירוש .
תודה רבה .
בבקשה , חברת הכנסת רונית תירוש , ואחריה - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
תודה רבה .
אני רוצה לומר לך , חברת הכנסת תירוש , לפעמים אנחנו היהודים מהססים ואומרים " המגזר הלא - יהודי " .
חברי הכנסת הערבים גאים מאוד שהם ערבים , נדמה לי .
לכן הם דורשים ממני שאני אומר " חברי הכנסת הערבים " ולא " חברי הכנסת הלא - יהודים " .
אנחנו מכבדים את העדה הדרוזית באופן עצמאי ואומרים : " דרוזים " .
הם יכולים לומר : אנחנו כאלה , אנחנו כאלה , אבל אנחנו מכבדים כל אחד על - פי רצונו .
כל אחד - - - כל אחד יחליט מה .
את יכולה לומר : חברי הכנסת הערבים והדרוזים .
את יכולה .
את לא מעליבה , לא את הערבים ולא את הדרוזים , כשאת אומרת " הערבים " .
אני מדגיש , חברי הכנסת הערבים , חברי הכנסת הדרוזים .
אין לנו צ'רקסים לפי שעה .
חבר הכנסת בן - ארי , אני רוצה לומר לך שאני ואתה כהרף עין בקדנציה הבאה יכולים להיחשב לאויבים של המדינה , אם הרוב יחליט שאנחנו אויבים של המדינה , ולא כך .
אויבים של המדינה אלה מי שבית - המשפט אמר שהם אויבים של המדינה .
בסדר , לכן אני מציע שאנחנו נדבק בדמוקרטיה , ואז לא יקרה שום דבר כזה .
החוכמה לדאוג לדמוקרטיה כשאתה בשלטון .
חבר הכנסת ברכה , אני מתנצל בפני אדוני , אבל חשבתי שאני אמרתי - - - לא להפריע , חבר הכנסת בן - ארי .
אתה לא יכול להפריע .
אתה לא יכול להפריע .
זה לא פייר .
תודה רבה .
אני לא יודע אם המשנה לראש הממשלה ירצה להגיב על דבריך , רק אני הייתי מוכרח לומר שנדמה לי שלא תמיד הסימטרייה נכונה בין חייל שאיננו מחבל ולא תקף איש אלא היה בצבא של מדינת ישראל - להשוות אותו לאותם אלה אשר אחדים , או רבים מהם נמצאים משום שהם פעלו בפעולות טרור נגד ישראל .
לפעמים הדברים האלה מאוד מקוממים .
בבקשה , חבר הכנסת - האם אני כבר קראתי לחבר הכנסת בן - סימון ?
בבקשה , אדוני .
ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
לזכותו של הנשיא - הוא יצא ואמר דברים ברורים בעניין הזה , כמו גם ראש הממשלה , נדמה לי .
אני אומר את זה לזכותם .
נדמה לי שכבודו היה בחוץ - לארץ בשליחות העם והמדינה , והכנסת בעיקר , שכן אין מעל הכנסת .
אין מעל הכנסת , כמובן חוץ מבורא עולם , שיח ' אברהים צרצור .
חבר הכנסת אריה אלדד - בבקשה , אדוני .
כבוד שר המשפטים , אנחנו כאשר מגישים , כאזרחים , תביעות לבית - המשפט , מחייבים אותנו , אחרי ששילמנו אגרה , לגישור - פישור , שהפך להיות דבר שבלעדיו אין .
אפשר לעשות גישור ופישור , אפשר לעשות גישור - פישור .
צריך למצוא את הדרך להביא לידי דיבור במשא ומגע .
אני לא מצדיק איש מהצדדים , אני רק אומר , כשאנחנו באים לבקש את יומנו בבית - המשפט , אומרים : לכו לגישור - פישור , לכו לאיזה מקום שבו אפשר להזיז את - - - אולי אדוני יעלה אחר כך ויאמר דברים , כי נדמה לי שהציבור מאוד מעוניין , אלא אם כן אדוני לא רוצה .
אני יודע שאדוני עושה , אבל איך אומרים ?
צריך להצליח .
הרי בסופו של דבר הפרקליטים הם אנשים הגיוניים , שאחרת הם לא היו פרקליטי המדינה ואנשים אשר מדברים בשם המדינה ומייצגים את המדינה .
נדמה לי שנכנסנו לאיזה מבוי סתום , מבוך שלא יוצאים ממנו .
אבל בשביל זה נבחרנו , לגמור את העניין הזה .
אני מברך אותך , חבר הכנסת אלדד .
אתה רואה שיש דברים אחרים חוץ מהסכסוך הלאומי שלנו .
תבורך .
חבר הכנסת מגלי - בבקשה , אדוני .
אחריו - נחמן שי , וחבר הכנסת מולה גם הוא כבר כאן .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי .
חבר הכנסת נחמן שי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת אגבאריה גם ביקש ?
אין שום בעיה .
אנחנו , היום יש לנו זמן .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה , ואחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה , וכן מסעוד גנאים , וכן דב חנין , אם ירצו .
תודה רבה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , ואחריו - מסעוד גנאים ודב חנין .
תודה רבה .
כן , כן , הוא שמע .
אני מכיר את המשנה לראש הממשלה , הוא שומע .
יש כאלה ששומעים ומדברים עם אחרים .
הוא שומע .
יש כאלה שגם מדברים וגם שומעים .
הוא שומע , מבין ומאזין , מביט ומקשיב .
בבקשה , חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - דב חנין , ואחרון הדוברים - טלב אלסאנע .
אין לי כל ספק שהרב דרוקמן התכוון גם שאסור להשכיר ליהודי רע .
אבל אני בטוח שהוא התכוון לזה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
דרך אגב , חבר הכנסת רותם , כשהיה יושב - ראש ועדת חוקה , חוק ומשפט אמנון רובינשטיין , ביקרנו באחד מחדרי המעצר במקום בארץ , אני לא רוצה לומר .
ביקרנו בחדר המעצר .
אמר אמנון רובינשטיין - כיושב - ראש ועדת חוקה , ואני יודע שהוא מרשה לי לצטט אותו - שאם היו מכניסים אותו לאותו חדר הוא היה מודה בכול רק כדי לצאת ממנו אפילו לרגע ; היה מודה בכל פשע שהיו מייחסים לו .
יש אנשים שהגשימו את עצמם לפני שהגיעו לכנסת .
יש כאלה , כן .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
השתתפו בדיון 20 חברי כנסת - עשרה יהודים ועשרה ערבים .
האם אדוני המשנה לראש הממשלה רוצה להעיר איזו הערה בקשר לדיון שהתקיים פה ?
רבותי , אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום , והוא נושא היום הבין - לאומי לזכויות האדם .
חברי הכנסת , אדוני המשנה לראש הממשלה , אדוני שר המשפטים המשתתף בדיון , אנחנו מציינים היום גם כאן במשכן את יום זכויות האדם הבין - לאומי ברוח הכרזת האו"ם שנחתמה לפני 63 שנים ואשר מעגנת את המחויבות לכבוד האדם באשר הוא .
לצערי , לאחרונה הופך השיח על זכויות האדם לשיח שהוא מעוות .
אנחנו הישראלים כבר למדנו על בשרנו שהוא עלול לשמש שופר בזירה הבין - לאומית להשקפת עולם פוליטית ואידיאולוגית , ושלא פעם הוא משמש מסווה לעמדות של ניכור ושנאה .
" שיח הזכויות " המדומה המתקיים אצלנו מעיד על הסכנה האורבת לחברה הישראלית משום שלא פעם הוא מוביל אותנו להתנגשות ולמבוי סתום .
מכתבם של אמנים מחד , המחרימים חלקים בציבור רק מכוח מגוריהם באזור מסוים בארץ , ומאידך מכתבם של רבנים הקורא שלא לאפשר לחלק בציבור בארץ לשכור או לרכוש דירות על רקע מוצאו , מבטאים את ההידרדרות בוויכוח בישראל ואת גוויעתו של שיח אמיתי על זכויות בתוכנו .
אלו מגונים ואלו מגונים .
האמנים הוציאו את שד החרמות מהבקבוק ושכחו שבמעשים כאלה כבר הובילו אותנו לחורבן .
מי שרוצה להתווכח , יתכבד ויעשה זאת בקדמת הבמה , כי אם פנינו לחרמות - זוהי , חלילה , תחילה של הקץ .
הרבנים , מנגד , במכתבם , ביקשו לקדש את היותה של ישראל מדינה יהודית על חשבון היותה דמוקרטית , ולא הבינו , בריצת רגליהם , שזכותנו המוסרית על הארץ תינזק או תרמוס את הדמוקרטיה בדרכה .
אתה מבקש לדבר בהתחלה .
בבקשה , אדוני .
כך אנחנו מתחילים בדרך כלל , אבל יש פעמים - לאחר השר יעלה , ואחריו - דניאל בן - סימון , ואחריו - אריה אלדד , ואחריו - חיים אורון , ואחריו - ג'מאל זחאלקה , שלמה מולה , ואחרון הדוברים יהיה .
תודה רבה .
תודה רבה לשר המשפטים יעקב נאמן .
אני מזמין את חבר הכנסת מוחמד ברכה כראשון הדוברים , ואחריו - דניאל בן - סימון .
אני רק רוצה לציין , חבר הכנסת ברכה , שרבים מחברי הכנסת נמצאים בבניין , והם נמצאים בוועדות כדי להכין את חוק תקציב המדינה .
כך ועדת הכלכלה יושבת , כך ועדת הכספים , ואנחנו לא יכולים שלא - - - חס וחלילה וחס .
רק אני אומר שצריך לציין .
כל מי שיושב בוועדות השונות ורוצה להיות פה , נמצא פה .
חבר הכנסת ברכה , יש דבר שנקרא סוביודיצה - - - חבר הכנסת חנין , חבר הכנסת ברכה הוא כלכלן , אנחנו עורכי - דין .
יש דבר שנקרא סוביודיצה .
הוא יכול לבוא ולומר כל מה שעולה על רוחו , ואני לא בא להגן על אף אחד , רק אומר - - - לא , אבל שר המשפטים , בידיו אחר כך להחליט .
אם הוא אומר דבר , יכול להיות שהיועץ המשפטי מושפע מדבריו .
אני אומר דעה ציבורית .
דרך אגב , כשאני אמרתי , אמרתי את דעתי , ואמרתי שאני חושב שיש גבול בין הסתה לבין דעה , וצריך פעם אחת ולכל הפעמים שהיועץ המשפטי יציב גבולות ברורים כאשר יש לדעתו הסתה ברורה .
אבל שר המשפטים , כאשר הוא אומר , הוא אומר דבר שאי - אפשר לזלזל בו , כי הוא זה שצריך יהיה לקבל החלטות אם מראש זה דבר - - - פה יש חרם ופה יש חרם .
ודאי וודאי .
אני כמובן לא הגבלתי בדברים - - - אני מציע רק שבשעה שהחברים ירצו - - - תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
אני לא מגביל , אבל תגבילו את עצמכם לעשר דקות , ככה בסביבות .
זה באמת יום חשוב , ואנחנו גם לא דחוקים בזמן .
אני מזמין את חבר הכנסת דניאל בן - סימון , אדוני , ואחריו - את חבר הכנסת אריה אלדד .
אם אתה תעלה ותרצה 12 דקות , אני אתן לך .
לא , לא , אל תדאג .
אל תהיה מודאג , חבר הכנסת זאב .
היום הבין - לאומי לזכויות האזרח הוא - - - חבר הכנסת נסים זאב , בדרך כלל אתה לבד פה , תשמח שהיום יש עוד רבים .
תשמעו , אנחנו בשעה 17:00 , זאת כבר שעה מאוחרת מאוד .
אנחנו באנו לכנסת לעבוד , ובהחלט אני נותן לחברי הכנסת היום את האפשרות לומר דברים חשובים .
אנחנו המופקדים על הדמוקרטיה .
חבר הכנסת בן - סימון , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דניאל בן - סימון .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
אחרי שאני אשמע את תחילת דבריו של חבר הכנסת אריה אלדד , אודה מאוד לממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , יצחק וקנין , אם יחליף אותי .
פרשנות מרחיקת לכת .
אמונתו של אדם היא דבר שהוא מקודש גם בזכויות האדם .
זאת אומרת , אדם יכול לחיות על - פי אמונתו .
גם מגילת העצמאות מדברת על אמונתו , על - פי אמונתו , על - פי דתו .
זאת אומרת , יש דברים שהם הגבלות שכל אדם בעל אמונה קיבל על עצמו .
אלה דברים שמחייבים אותו לא - כי הדוגמה הנפלאה שלך בדיון שהיה בהחלט חייבה תשובה .
באין ממשלה , חברי חברי הכנסת , היום יום שני , י"ג בטבת תשע"א , 20 בדצמבר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
רבותי , סדר היום מתחיל בשעה 16:00 , ופתיחת הישיבה , ככל שהדבר תלוי בי , תמיד תתקיים בשעה 16:00 .
השר ארדן נמצא , בסדר גמור .
אני מזמין את חבר הכנסת יואל חסון לבוא ולנמק את הצעת האי - אמון של סיעת קדימה בכותרת : ממשלת נתניהו מאבדת שליטה - ראש הממשלה בורח מאחריות ושרי הממשלה מגלגלים את האחריות מאחד לשני .
כבוד השר המשיב , השר המקשר והשר לשמירת הסביבה , השר ארדן , נוכח .
לרשותך עשר דקות תמימות החל מהרגע שאני אלחץ .
אני הכרתי ראשי ממשלה מכהנים שחשבו שגם בעוד חמש שנים הם יהיו ראשי ממשלה , חברת הכנסת זוארץ .
לא אמרתי .
אם הוא מסכים .
אני - - - חבר הכנסת מולה , הוא כבר סיים את זמנו עכשיו .
אני הבנתי .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת יואל חסון .
ישיב השר המקשר , השר גלעד ארדן .
בבקשה , אדוני .
כל ממשלות ישראל .
אז שר האוצר .
תודה רבה לשר .
לא קל לראות פעמים את שולחן הממשלה ריק , אבל לא יכול להיות שחבר הכנסת בוים , השר לשעבר , מגיש הצעת האי - אמון , לא יהיה לשמוע את תשובת השר .
אני לא רציתי להעיר באמצע , אבל אנחנו כאנשים שלמדו מה זה הדר ממלכתי , הדבר כמובן , לפעמים לא מתקבל על הדעת .
אנחנו נעבור להצעת האי - אמון השנייה .
השר המשיב , השר ברוורמן כבר נמצא .
אני מזמין את חבר הכנסת מסעוד גנאים להציג את הצעת האי - אמון של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד בעניין מדיניות הממשלה הגזענית לייהוד הגליל והנגב , הריסת הבתים הערביים ומתן חסות לגזענות הרבנים .
אדוני , חבר הכנסת גנאים , גם לך - עשר דקות .
אני רוצה להזכיר לך שאם אתה תפיל את הממשלה אחמד טיבי יהיה ראש הממשלה .
לא , אדוני צריך לומר לי שאתה תהיה במקומו ולהביא את הסכמתו .
אוקיי .
אני - - - חבר הכנסת מסעוד גנאים , אני אתן לך את הזמן .
אני נגד מכתב הרבנים .
אבל אתה מתחיל לשכנע אותי שאולי הם צודקים .
כי אם אתה אומר שהציונות היא גזענות אז - - - אני לא אומר , אם אתה - - - אני בעד מדינה דמוקרטית מאה אחוז - - תודה רבה .
דרך אגב , חבר הכנסת מסעוד גנאים .
אבו עלי , כשקנה , זה רשום בטאבו על שמו - - - - כדי שלא תהיה אי - הבנה בפרוטוקול , כאילו אסרו עליו .
הוא קנה - - - - והחוק הישראלי מאפשר לכל אזרח ישראלי לקנות כל דבר שאפשר על - פי חוק לקנות אותו .
יש בעיה , בוודאי , מבחינת תפיסת עולמך , והראייה של הסכסוך היהודי - ערבי בארץ - ישראל זה בעיה של - האם יש לעם ישראל זכות לאומית עודפת , לא זכות אזרחית עודפת ולא זכות אישית עודפת - אבל האם העם היהודי , שלא היה אלפיים שנה פה , רשאי לחזור לארצו , ואם רשאים אנחנו להקים מדינה שהיא מדינה לאומית - - - אתה נגד קיפוח , אני אתך נגד .
ברשותך , נדבר אל האורחים .
רבותי חברי הכנסת , אדוני השר ברוורמן , אנחנו מקדמים כעת בברכה את יושב - ראש ועדת החוץ של מועצת הפדרציה - הוא הבית העליון ברוסיה , מר מיכאיל מרגלוב , ידיד ישראל .
אפשר למחוא כפיים , רבותי .
אנחנו באמצע הצעת אי - אמון , אני לא יודע אם אני יכול לאפשר , אז - אני מתנצל .
בבקשה , חבר הכנסת כבוד השר ברוורמן .
בקיץ .
בקיץ .
זה היה בקיץ .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת סגן יושב - ראש הכנסת .
אני מזמין את המשנה לראש הממשלה , השר סילבן שלום , לסכם את הדיון בשם הממשלה .
חבר הכנסת גנאים אמר שעצם הבאת יהודים לארץ זה גזענות .
- - - אני לא בטוח .
אם הם הגיעו לפני 200 שנה הם הגיעו אתנו .
תודה למשנה לראש הממשלה חבר הכנסת והשר סילבן שלום .
רבותי , נא לשבת .
31 בעד , 53 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון שהוגשה על - ידי סיעת קדימה לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד , בכותרת : מדיניות הממשלה הגזענית לייהוד הגליל והנגב , הריסת הבתים הערביים ומתן חסות לגזענות הרבנים , אשר נומקה על - ידי חבר הכנסת מסעוד גנאים .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שמונה בעד , מתנגדים - 55 , 14 נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
אנחנו ממשיכים , חברי הכנסת , בסדר - היום , ועל סדר - היום : הצעת חוק ההסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2002 ) ( תיקון מס' 10 ) , חוק אשר היה צריך להצביע עליו - אם היה נכלל בחוק ההסדרים - רק בעוד שבועיים , ואנחנו נצביע עליו כבר הערב .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת הכספים משה גפני .
יש הסתייגויות , משה ?
אין הסתייגויות ?
לחוק זה אין הסתייגויות .
מייד לאחר הצגתו על - ידי יושב - ראש ועדת הכספים אנחנו נצביע .
כל אחד עומד בפני עצמו .
אתה לא מביא אותו בחוק ההסדרים , הוא מאושר היום .
רבותי , אתם רואים שאפשר להביא חוקים לפני חוק ההסדרים , אם רק נותנים לכנסת אפשרות לעבוד .
רבותי חברי הכנסת , לחוק זה אין הסתייגויות לכן נצביע על כולו מקשה אחת בקריאה שנייה .
נא לשבת במקומות , חברי הכנסת , השרים .
הצעת חוק ההסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2002 ) ( תיקון מס' 10 ) , התשע"א - 2010 , כהצעת הוועדה - הצבעה בקריאה שנייה .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
נא להצביע .
48 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני , יושב - ראש ועדת הכספים - ועדת הכספים מבקשת להצביע בקריאה שלישית .
לכן אנחנו עוברים להצבעה על חוק ההסדרים - תיקון מס' 10 , בקריאה שלישית .
נא להצביע .
נכון .
נתנו הזדמנות לחברי הכנסת להפעיל את שיקול דעתם באופן נפרד על כל חוק .
49 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית ונכנסה לספר החוקים של מדינת ישראל לא כחוק הסדרים אלא כחוק נפרד , שהכנסת דנה בו , עשתה שינויים ואישרה אותו פה - אחד .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה בסדר - היום והיא הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) ( תיקון מס' 68 ) , התשע"א - 2010 .
יציג יושב - ראש ועדת הכספים .
בבקשה , אדוני .
אני מודה ליושב - ראש ועדת הכספים .
חברי הכנסת , השרים , נא לשבת .
אני עובר להצבעה .
ובכן , הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) ( תיקון מס' 68 ) - קריאה שנייה .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
נא להצביע .
45 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) ( תיקון מס' 68 ) , עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה - ועדת הכספים מבקשת להצביע בקריאה שלישית , ואנחנו עוברים , חברים , להצביע על חוק זה בקריאה שלישית .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
42 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שחוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) ( תיקון מס' 68 ) עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא , שבו יש הסתייגויות דיבור של חבר הכנסת חיים אורון : הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) ( תיקון מס' 67 ) .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת הכספים .
בבקשה , אדוני .
אחריו יבוא ויעלה לנימוק ההסתייגויות חבר הכנסת חיים אורון .
אמר את זה קודם חיים אורון .
אם היא היתה הצעת חוק פרטית של חיים אורון , לא יכול להיות שהכנסת היתה מקבלת אותה , כי נגזר עליו שכל הצעה שלו מצביעים נגד , גם אם הרפורמות שהוא הנחיל לבית הזה הן הרבה יותר גדולות משל הרבה שרים שהיו ימים - סל הבריאות , אדוני זוכר , נושאים בחוקי עבודה , נושאים בחוקי מיסוי .
תודה רבה .
המסתייג חיים אורון יש לו שתי הסתייגויות , ואם ירצה לנצל את כל עשר הדקות , הוא יוכל .
אני רוצה לומר , חיים אורון , אתה נלחם כבר שנים רבות , אבל יבואו על הברכה יושב - ראש ועדת הכנסת , יושב - ראש ועדת החוקה , יושב - ראש ועדת הכלכלה עד היום בשעה 15:00 , אחר - הצהריים , והיה אתנו גם יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה - כולם עמדו שכם אחד לצדי כאשר נאבקנו על זכותה של הכנסת .
באמת , מגיע לכם כל הקומפלימנט .
חבר הכנסת אזולאי , ודאי , יושב - ראש ועדת הפנים .
כן כן , גם הוא .
גם הוא .
תודה לחבר הכנסת חיים אורון .
אני מבין , אדוני , שההסתייגויות היו הסתייגות - - - - ואתה מסיר אותן .
הסתייגויות דיבור .
25 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה , פרי מעלליו של השר יצחק כהן , סגן השר , אשר סמך על הכנסת והיום הדברים מתבררים כמצב שבו הוא נתן אמון שהיה מוצדק .
אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , האם אדוני מבקש שנצביע בקריאה שלישית ?
תודה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) ( תיקון מס' 67 ) בקריאה שלישית .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
28 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שכוח רב ניתן ב- 28 , וההצעה אושרה בקריאה שלישית ונכנסה לספר החוקים של מדינת ישראל .
שני חוקים אלה אשר פוצלו מסתמכים על אותה הצעת חוק אשר נקראה בקריאה ראשונה במקשה אחת .
אנחנו הצבענו קודם על 68 ולאחר מכן על 67 .
שני התיקונים הם תיקונים חשובים , אבל היינו צריכים להצביע עליהם ואנחנו מאשרים אותם , קודם תיקון 67 ולאחר מכן תיקון 68 .
האם יש מישהו מחברי הכנסת שעניין זה לא ברור לו והוא מתנגד , שאז אני אעשה הצבעה חוזרת .
ברור לכולם , אין צורך .
אנחנו , הכנסת אישרה את שתי הצעות התיקון להצעת חוק מיסוי מקרקעין .
את הצעת החוק שהיא תיקון מס' 67 ואת הצעת החוק שהיא מס' 68 , ובסדר זה , למרות שהצבענו עליהן בסדר הפוך .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מזמין את חבר הכנסת וסגן היושב - ראש , חבר הכנסת מגלי והבה .
חברי הכנסת הנכבדים , היום יום שלישי , י"ד בטבת תשע"א , 21 בדצמבר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לסגן מזכירת הכנסת .
תודה רבה .
רבותי , היום יום שלישי , אנחנו מתחילים בנאומים בני דקה .
עדיין רבים מחברי הכנסת אינם נמצאים .
אבל אנחנו נתחיל בהצבעה - מי שרוצה להשתתף .
ראשון הדוברים - נחמן שי .
הנה , בבקשה .
אתה יכול כבר להצביע ואז אתה רשום .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת נחמן שי , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה רבה .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת דני דנון .
לא להפריע , לא להפריע , לא להפריע .
בבקשה .
לא להפריע .
זה נאומים בני דקה , לא מפריעים .
כן .
תודה רבה .
חבר הכנסת דני דנון , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה רבה לחבר הכנסת דני דנון .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - חבר הכנסת שלמה מולה .
תודה רבה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
חבר הכנסת מולה , בבקשה .
ואחריו - חבר הכנסת אילן גילאון .
תודה רבה לחבר הכנסת מולה .
בבקשה , חבר הכנסת גילאון .
ואחריו - חבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת גילאון , בעניין זה אנחנו מחויבים לשמוע לרשויות הממונות על ביטחונו של ראש הממשלה .
אנחנו בהחלט המלצנו בפני המוסדות המאבטחים שישתמשו כמה שיותר בהליקופטרים .
הבנתי ושמעתי .
דרך אגב , אין התלונה שאתה התלוננת שונה מכל מקום אחר בעולם החופשי .
בעולם הלא חופשי זה עוד הרבה יותר גרוע .
אני הזמנתי את חבר הכנסת כץ , ואחריו - את סעיד נפאע .
חבר הכנסת סעיד נפאע , ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו - את דניאל בן - סימון .
האם לא כתוב בפרשת האזינו , " לא שערום אבותיכם " ולא " לא שערום אבותיכם " ?
אני מבקש ממך להסתכל .
נדמה לי ש" לא שערום " .
תודה רבה .
חבר הכנסת דניאל בן - סימון - בבקשה , אדוני .
יכול להיות שזה בשי"ן ; יכול להיות שכתוב " לא שערום " .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת דניאל בן - סימון .
האם אמרתם את זה למארח שלכם , שאפשר לדבר ?
בן - סימון , אני לא יכול לבוא אליך ולומר לך : אני מסכים שתיפגש אתי בתנאי שאתה תסכים לכל מה שאני אומר לך .
אתה לא תסכים .
אני מדבר עכשיו על דו - שיח , אתה מבין ?
הוא דיבר לכל הצדדים .
הכול רשום אצלי .
חבר הכנסת מוזס , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת אבסדזה , אם תרצה לדבר , כי היא לא ביקשה , ואחריה - אריה אלדד , ואחריו - חברת הכנסת חנין זועבי .
תודה רבה לחבר הכנסת מוזס .
חברת הכנסת אבסדזה , האם ביקשת לדבר ?
לא ביקשת .
כי נכנסת , רשמתי .
תודה .
חבר הכנסת אריה אלדד - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
חברת הכנסת חנין זועבי - בבקשה , גברתי .
חברת הכנסת זועבי , ואחריה - חבר הכנסת אורי אורבך .
מוהר .
מוהר .
תודה לחבר הכנסת חנין זועבי .
חבר הכנסת אורי אורבך , אחריו - חבר הכנסת אלכס מילר , ולבסוף - חבר הכנסת כרמל שאמה , יושב - ראש ועדת הכלכלה של הכנסת - - - - וסגן יושב - ראש הכנסת לפי שעה .
דברים כדרבונות .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אורבך .
חבר הכנסת אלכס מילר , יושב - ראש ועדת החינוך של הכנסת .
תודה רבה .
מחלקה זו יכולה להעלות את קרנם של כל חברי הכנסת כבודדים ואת שמה של הכנסת כולה , משום שהיא המקור לקבלת מידע שמאפשר לחברי הכנסת לגבש עמדה על כל נושא , לקבל אינפורמציה , מידע בלתי תלוי ובלתי מכוון , מחוקרים שהם חוקרי הכנסת , שאין להם לא פנייה ולא איזה רצון לגנוב דעת , אלא הם מביאים בפני חברי הכנסת את הדברים כפי שהמחקר רואה אותם ומאפשרים להם כמובן - אדוני , עוד מעט - - - אני רוצה לומר לך שאנחנו , גם יושב - ראש הכנסת החמש - עשרה , ובאותה עת אני , סגן יושב - ראש כנסת , נשלחתי כדי לבוא ולבחון את הנושא בארצות - הברית , ושם למדתי על מחלקת המחקר , ואין אדוני יודע כמה הוא צודק .
כבוד השר אטיאס , לפני שאני נותן לסגן יושב - ראש הכנסת ויושב - ראש ועדת החינוך , אני רוצה רק לומר לך שאתה יכול לעלות על הבמה ולהגיב לדברים של החברים , אבל אתה לא חייב .
אתה לא חייב .
ללכת אתה לא יכול .
ללכת אתה לא יכול , כי אתה מייצג - - - אתה מייצג את הממשלה .
אתה הממשלה פה .
אם למשל קורה דבר והממשלה צריכה להשיב , אתה פה , אתה הממשלה .
בבקשה , אדוני .
בנאומים בני דקה אין אנחנו מבקשים מהממשלה להשיב .
אני בדרך כלל משתדל לענות בשם הציבור .
בהחלט .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחברי הכנסת אשר השתתפו .
אנחנו בדיוק סיימנו את מחצית השעה שעמדה לרשות נאומים בני דקה .
השתתפו כ- 20 חברי כנסת , אף - על - פי שהיום אנחנו מנהלים בוועדות את כל הנושאים התקציביים .
היום ומחר בערב יאושרו כל הסעיפים התקציביים , על מנת שבשבוע הבא נוכל - - - אתה גמרת , יפה .
ברוך תהיה .
גם ועדת הכספים עומדת לסיים , וכך נוכל בשבוע הבא , בעזרת השם , להביא לידי הצבעה על התקציב , בין שנאשר אותו ובין שנדחה אותו , אבל הצבעה על התקציב .
יש לי הכבוד הגדול להזמין את שר הבריאות לבוא ולעלות לדוכן על מנת להשיב לשאלות שנשאלו על - ידי חברי הכנסת בשעת שאלות לשר הבריאות .
השר , שר הבריאות , הנקרא " סגן השר " על - פי רצונו , נא לעלות על הדוכן .
אני אקרא את חברי הכנסת לפי - - - אני יודע .
יש לי פה גם כאלה שנמצאים .
כולם יודעים ולכולם אנחנו מודיעים .
אתה רוצה להתחיל ?
לא .
אוקיי .
בבקשה , ברצון רב .
כי סעיד נפאע נמצא פה , וחבר הכנסת דב חנין עוד רגע ייכנס .
בבקשה , אדוני .
ברצון רב .
בהחלט .
אתה יכול להתייחס אליהם .
תודה רבה .
עכשיו אנחנו נאפשר לחברי הכנסת לשאול את שאלותיהם .
אני מאפשר לחברי ועדת הכספים לשאול ראשונים .
חבר הכנסת סעיד נפאע יהיה שני .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ , בבקשה .
אני מציע לך - - - חברת הכנסת יחימוביץ היא - אני לא צריך להציג את חברת הכנסת יחימוביץ בפני אדוני .
כולנו בוגרי ועדת הכספים , ואנחנו יודעים כמה חשוב שהיא תהיה עכשיו בוועדה , על מנת לייצג את בוחריה בוועדת כספים , קודם וערב אישור התקציב .
זו השאלה .
היא יכולה תוך כדי שאלה גם אפילו להתערב .
זה כי אתה לא שר , כי אתה רק סגן שר .
אין שר עם יותר סמכויות מאשר אתה .
השאלה היא - - - - אם הם לא מקיימים את התפקיד שלהם לפני שהם חתמו .
יש רציפות שלטונית .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ .
אני מזמין את חבר הכנסת סעיד נפאע לשאול את שאלותיו , ואחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
תודה לחבר הכנסת סעיד נפאע .
חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - דב חנין .
איתן , בבקשה .
דרך אגב , חבר הכנסת כבל , יאמר לך יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט שהחוק הפלילי וגם חוק הנזיקין מטפלים בנושאים אלה , גם על יומרנות וגם על גנבת דעת ; חבר הכנסת חנין , חבר הכנסת נפאע - יש לך ארבעה עורכי - דין במליאה .
אני לא מדבר כרגע על עורכי - דין .
שר הבריאות אחראי על בריאות הציבור .
אם הדברים שאתה מדבר בהם גם מזיקים לבריאות , זה דבר שהוא מופקד עליו .
תודה רבה לחבר הכנסת איתן כבל .
חבר הכנסת חנין , ואחריו - .
מה קורה , חבר הכנסת חנין - הוא עונה וממשיך לענות - מה קורה אם הם מגיעים עקב דבר החירום לבית - חולים פרטי ?
ייתן להם ?
מה שאומר חבר הכנסת חנין , בצורה מאוד מושכלת : תראה , בסופו של דבר הם מקבלים את הטיפול כי הם באים לבית - חולים .
לא , נגיד שיפריטו .
נגיד שיפריטו .
אני מדבר מבחינת החוק , מבחינת תפיסת העולם של מדינתנו .
אומר כך : בלאו הכי , כאשר הוא לא יכול לקבל את זה באיזשהו מוסד אחר , הוא בא לבית - חולים .
כתוצאה מכך הוא מתחייב בחוב שהוא לא יכול לשלם אותו , ולכן בלאו הכי הציבור משלם אותו .
אומר חבר הכנסת חנין : אם כך הדבר , זאת אומרת שהציבור משלם אותו , מדוע שלא יאמרו שאותו מנהג שנהוג לגבי אותם אנשים בבתי - חולים , שיהיה נהוג גם במקומות אחרים , וזה יחסוך ביאה לבית - חולים .
ואז יהיה מצב שבו אותה קופה , יהיה לה חוב אבוד , או אותה טיפת - חלב או אותו מגן - דוד - אדום .
באמת ?
קופת - חולים , אם אין לקופת - חולים חדר מיון , איך היא תקבל חירום ?
מה זה חירום ?
בא אדם , אומר : אני לא מרגיש טוב - - - - אומרים לו : אתה לא מרגיש טוב ?
לך לחדר מיון .
רבותי , רבותי השרים , שר המשפטים , שר התחבורה , חברי וחברותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ט"ו בטבת התשע"א , 22 בחודש דצמבר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
כרגיל ביום רביעי , אנחנו פותחים בשאילתות דחופות .
אני מזמין את כבוד שר התחבורה והבטיחות בדרכים ישראל כץ , להשיב על שתי שאילתות .
השאילתא הראשונה היא של חברת הכנסת אדטו , אשר תיגש למיקרופון ותשאל את השר הנכבד בנושא סכנה בטיחותית בתוכנית תשתית לאומית 16 - שדרוג כביש 1. בבקשה , גברתי .
זה נוגע בעיקר לירושלמים , נדמה לי , ולמבשרת - ציון , אבל גם לכל הבאים לירושלים והיוצאים ממנה .
גם החברים שבאים מבידו , חבר הכנסת אחמד טיבי .
גם אלה שבאים מבידו דרך - - - תודה רבה .
את תוכלי להרחיב אחר כך .
בבקשה , כבוד השר .
הם יעשו את הסיבוב כאקרובטיקה .
עד שהמחלף ייגמר הכניסה תישמר ?
כי אחרת ייווצר מצב - - - אדוני דיבר על המנהרה מלמטה .
בבקשה , חברת הכנסת אדטו , שאלה נוספת .
לא , הוא התייחס גם לכניסה - - - האומנם ?
נדמה לי שהשר רמז שעד שלא תהיה אלטרנטיבה הוא יאפשר - - - אבל השר קורא קודם מה שהמקצוענים שלו - לזכותו ייאמר שהוא מתמצא בכל תג ותג בנעשה במשרד שלו .
אני לא תמיד חי אתו בשלום , חבר הכנסת בילסקי , אבל על יכולותיו אין ויכוח .
כבוד השר , גם אני בעד לוקל - פטריוטיזם , אבל בלי שאפשר יהיה להתערב בכנסת בלוקל - פטריוטיזם , אתה צודק .
אבל נדמה לי שפה הבעיה היא לא רק של תושבי מבשרת , היא של ההולכים בכביש 1 מירושלים לתל - אביב - - - - כי אם ייתקעו שם , התקיעה תהיה של כל כביש 1. תודה רבה .
נעקוב אחרי תשובת השר , כמובן .
אני רק רוצה להזכיר לשר שטוב יהיה שהשר יפקח על כל הדרכים הראשיות גם בתוך הערים .
אנחנו בירושלים , האנשים - אני רק אומר זאת , לא כמתלונן - הרכבת הקלה כבר 12 שנה עושה את חיינו קשים .
אבל עכשיו סותמים צמתים בדרך העולה להר - הרצל , שבה הדבר לא מובן .
שני פועלים עובדים שם שעה ביום והצמתים סגורים בצורה שהיא בלתי מתקבלת - - - מבחינת הייסורים של הירושלמים , אני גם מוכרח לומר שבקשר עם כביש 1 , המנהרה בתוך יער ירושלים מקפיצה את השר לשמירת הסביבה , אני בטוח .
אבל יש דברים שהקדמה מחייבת אותם .
פעם אמרו שהכביש בעמק המצלבה הוא בכייה לדורות .
כולם רואים שגם הכביש יפה , גם מועיל וגם הסביבה משתלבת .
הדברים צריכים , כמובן , להילקח בידי המנהיגים בצורה של קבלת החלטות והכרעות .
אין על זה ויכוח , רק אני אומר לך משהו .
לא , היא ממשיכה .
אני רוצה רק להסביר לאדוני .
יש ערים רבות בעולם שלא סומכות כל כך על ייסורים שמביאים את הגאולה , ושם , כאשר צריך לאטום צומת , מביאים , במקום שני פועלים - 300 פועלים , ובמקום לעבוד שעתיים ביום עובדים 29 שעות ביום .
זה הכול , וגומרים את העניין הזה .
חבר הכנסת ברכה , אני לא אופטימי בקשר לשלום , מתי הוא יגיע , אבל נדמה לי שהוא יגיע לפני שיגמרו את הרכבת הקלה בירושלים .
תודה רבה .
כבוד שר התחבורה ישיב על שאילתא של חבר הכנסת זאב בילסקי , בנושא : כאוס ברכבת ישראל בגלל הסערה .
בבקשה , אדוני .
לקרוא , לקרוא רק את השאילתא כפי שהיא נוסחה .
כל הדברים - - - תודה רבה .
אחרי זה תוכל אתה לשאול גם , חבר הכנסת אמנון כהן , וגם חבר הכנסת חנין .
בבקשה .
נכון , נכון מאוד .
תודה רבה לשר התחבורה .
אני מזמין את חבר הכנסת מוחמד ברכה ואת כבוד השר גלעד ארדן , השר המקשר , להשיב על שאילתא המופנית לראש הממשלה , של חבר הכנסת מוחמד ברכה , ולאחר מכן אתה תשיב , ומוחמד ברכה יוכל להוסיף ולשאול יחד עם חברי הכנסת טיבי וסעיד נפאע .
בבקשה .
להקריא קודם כפי שהיא , אחר כך תוכל להוסיף .
תודה רבה , חבר הכנסת ברכה .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
והשאלה היא - האומנם ?
בתשובה , לפרוצדורה יש רק דרך אחת , וזה 40 חתימות .
השר ארדן - - - ראש הממשלה עומד מול הציבור , והוא נבחן על - ידי הציבור , על - פי - - - תודה רבה .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
מוותר .
חבר הכנסת נפאע , בבקשה .
לא קיבלתי תלונה על זה .
תעבירו לי .
יש החלטה שלא קוימה או שלא התייצבו עובדי מדינה - תביאו אלי , אני רוצה לראות .
מה אתה רוצה מהשר ארדן ?
אם השר ארדן היה יושב - ראש הכנסת , היית שואל אותו , הוא היה אומר לך : אתה צודק .
כל עובד מדינה חייב להתייצב בפני הכנסת , אלא אם כן השר אמר : אני בא להופיע במקומו .
אחרת , אתה מפשיט את הכנסת - - - בא האחראי לחוף בית - ינאי , נקרא על - ידי הכנסת להסביר מה קרה .
השר אומר : אני אבוא במקומו , אל תביאו אותו .
בא מ"פ בצה"ל , נשאל מדוע לא היה כך או כך , אומר שר הביטחון : אני בא במקומו .
הוא לא יכול לומר : אני לא בא במקומו , והוא לא בא - זו שאלה נכונה , רק היא צריכה להיות מופנית אלי .
תביא לי את התלונה , ואנחנו נטפל בה .
מי שלא רוצה לבוא לכנסת , מפקידי המדינה , נאפשר לו לא לבוא לכנסת אף פעם .
קודם כול , הוא לא ייכנס בשערי הכנסת .
הדברים ברורים .
יש לנו בעיה שהיא הרבה יותר מסובכת , בוועדת חוץ וביטחון , שעכשיו יושבת על המדוכה .
אני לא רוצה לפרט , כי האיש הוא מאוד מכובד והוא סירב להגיע לפני הכנסת .
נלקחה ממנו האפשרות להיכנס לכנסת .
לפעמים הוא בא - לא קל להיות שר יותר גדול מהשרים היושבים כאן , אבל אפילו יותר מהם , מבחינת התפקיד .
הוא בא לפעמים עם ראש הממשלה , והוא לא רוצה לבוא - - - מבחינת הדימוי .
מהות - כל שר הוא עולם ומלואו .
כל שר הוא עולם ומלואו , מרגי .
לא מבחינת הדימוי ; מבחינת ההייררכיה הדמוקרטית בפרלמנט .
ההייררכיה הממשלתית קובעת שיש ראש ממשלה , יש משנים לראש הממשלה , יש סגנים לראש הממשלה , יש שרים .
חשיבות המשרדים היא הכול בעיני הציבור , אבל לא יכול להיות אדם שאומר : אני לא מגיע לוועדה .
רבותי , השר ישיב .
אין לנו טענות .
אין טענה .
אתה יכול לענות רק על מה שאתה יכול .
חבר הכנסת ברכה - - - יותר , אפילו יותר מפורט .
כל שאלה שאתה לא יכול לענות עליה בגלל חוסר ידיעה , תעביר לחבר הכנסת ברכה .
כבוד השר , יש לי הערכה רבה אליך וגם ליכולת האינטלקטואלית שלך .
אני המאשר היחיד של שאילתות בעל - פה , דחופות , כי זה נתון לסמכותו של היושב - ראש , ולא בכדי , כי הנשיאות יכולה לשחק פוליטיקה פה .
אני בחרתי לאשר את השאילתא של חבר הכנסת ברכה , כבוד המשנה לראש הממשלה , משום שחשבתי שזה לטובת הממשלה להשיב על כותרת שקוראים אותה בכל העולם .
כי העיתון הזה מופיע גם בוורסיה האנגלית , שיכולה להצביע על שרשרת שמתקיימת כאן במדינה , כפי שפירט אותה בצורה יפה מאוד חבר הכנסת ברכה .
חשבתי שהממשלה תבוא הנה , כי לא שמעתי , אחרי שהכותרת התפרסמה , תגובה של משרד ראש הממשלה .
ובצדק , חבר הכנסת ברכה , שמייצג ציבור שלם , שהכותרת התייחסה אליו , שואל שאלה , וחשבתי שטוב שראש הממשלה יאמר , כפי שאתה היטבת לומר , שלא היו , ולהד"ם , וגם לגבי נושאים יהודיים , כשהם צריכים פיקוח השב"כ משתתף .
אבל חשבתי שראש הממשלה יאמר , לא על - ידי השר ארדן , אפילו לא על - ידי המשנה לראש הממשלה : אני עצמי רוצה לבוא ולומר את הדברים הברורים , כי את עיתון " הארץ " , יותר מאשר קוראים בארץ , קוראים בוושינגטון .
אתה שאלת שאלות ספציפיות , שכולן היו שאלות רטוריות .
הבנתי .
לא חיכית לתשובה , אבל אני חשבתי , אין לנו טענה , ראש הממשלה לא מחויב בנושא זה לבוא .
בכל פעם שהוא נדרש , הוא מגיע .
אני חשבתי שיותר טוב שנעשה פורום , שבו הממשלה , אחת לחודש , משיבה , כל השרים יושבים , ראש הממשלה יושב פה , חברי הכנסת לפי תורנות שואלים שאלות , ראש הממשלה אומר : עכשיו ישיב המשנה , עכשיו ישיב שר התחבורה , עכשיו אני רוצה להשיב , עכשיו ישיב השר לשמירת הסביבה , שר החינוך - אלה הם דברים שנעשים בפרלמנט שהוא זניח לגמרי , הוא נמצא בעיר לונדון , נדמה לי .
כן , לונדון .
סיימת .
כבוד השר , יש לך עוד שאילתא , אומר לי המשנה , אז אני מזמין אותך פעם נוספת .
עכשיו יש אליך שאילתא כשר להגנת הסביבה , וזאת השאילתא הבאה .
אתה תשיב על שאילתא של חבר הכנסת אמנון כהן על הפגנת תושבי קריית - מלאכי נגד הקמת חוות הגז בשטח העיר .
חבר הכנסת אמנון כהן - בבקשה , אדוני .
לא ידוע לך ?
אז נדחה - - - אתה יודע לענות .
בבקשה , חבר הכנסת כהן .
אומר השר בכנות שהוא לא יודע .
הבנתי , והרי יש פה איזה דבר .
הוא אומר לך שהוא יכול לענות לך , הוא בקי בעניין .
יש גם שרים שהם בקיאים בהולך במשרדיהם , מה אתה רוצה .
נא לקרוא .
אבל לפעמים יש קונפליקטים .
ולמשרד שלך אין זכות לבוא ולהתערב בוועדה הזאת ?
לכן צריך שני משרדים - משרד התשתיות והמשרד להגנת הסביבה .
באזור גזר .
תודה רבה .
אדוני ישיב על שאלות נוספות .
כהן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חברת הכנסת אדטו .
אתה תשיב על כולן יחד .
שאלתך ברורה .
הוא יכול לענות רק מה שלפי ידיעתו ולפי הבנתו .
חבר הכנסת חנין , בבקשה .
וזאת ועדה שפטורה מחוק התכנון והבנייה ?
טוב , השר ישיב .
תודה .
חברת הכנסת אדטו , בבקשה .
תודה .
בבקשה .
זה נוגע .
כבוד השר , לוועדה הזאת יש שימוע ?
מתנהל בפניה שימוע ?
זאת אומרת שגם המשרד לאיכות הסביבה יכול להשמיע .
וכאשר היא מקבלת החלטה לא סבירה יכולים להגיש נגדה את - - - בעיני העותר , אני מתכוון .
אם היא לא סבירה בעיני העותר , הוא יכול להגיש בג"ץ .
לא , לא , לא , זה בטוח .
ברגע שאתה יוצר בממשלה ועדה שהיא לא מאוזנת בעליל , יבוא בג"ץ , יאמר : אני צריך לקחת את תפקידה של הממשלה - וזה אסור שיהיה .
ולכן , צריך שהוועדה הזאת תהיה מיוצגת על - ידי כל הכוחות הפועלים במסגרת הממשלה .
- - - לכן החלטתם לפצל .
כבוד השר , יש לי רק שאלה ; קודם כול , אני מסכים אתך לגופו של עניין בכל דבר , רק מבחינה פרוצדורלית , שהיא מהות : היום יש לנו בעיה בוועדת החוץ והביטחון והכספים המשותפת , לגבי תקציב הביטחון , וכל כך למה ?
הממשלה אישרה את תקציב הביטחון , והיום בא בוועדה ומערער שר הביטחון על התקציב .
אז אני שואל : האם הממשלה העבירה לכנסת תקציב שהיא רוצה שהכנסת תאשר אותו או תדחה אותו ?
האם כל שר יכול לבוא ולערער על החלטות הממשלה ?
עכשיו , התקבלה החלטה על - ידי הכנסת , והחלטה זו , צריך לכבד אותה .
השאלה אם עדיין אנחנו נמצאים במסגרת שאפשר להגיש הסתייגויות , ואני קראתי ליועצת המשפטית הנה - - - לא , זה בטוח שלא .
לכן הכנסת צריכה להיות - - - הכנסת קיבלה החלטה - - - השאלה , כל מה שעומד לפני כרגע , שאלה אחת ויחידה : האם רשאי מישהו להגיש מה שנקרא רוויזיה , השגה , ולבקש הצבעה חוזרת , שאז , כל הצבעה - - - זה בטוח .
אני מייד קראתי ליועצת המשפטית של ועדת הכלכלה .
היא תבוא אלי ועל - פיה אני גם אנהג .
אם זה לא שייך לתקציב המדינה , אלא הליך של הכנסת .
זה יהיה ב- 17:00 , ב- 18:00 , מתי שיגמרו .
עם כל הכבוד ליועצים המשפטיים , ויש לי כבוד גדול אליהם , מי שמחליט זה חברי הכנסת , לצערי הרב אפילו אם אין להם מושג על מה הם מצביעים .
מה אני יכול לעשות ?
כן , אבל כאשר השאלות נשאלות על - ידי חברי כנסת - - - רבותי חברי הכנסת , לפני שאני עובר , אנחנו מבקשים - כבוד נשיא האספה של הרפובליקה של מקדוניה , מר טראז'קו וליאנוסקי , רעיית נשיא אספת הרפובליקה , הגברת סוסאנה , חברי הפרלמנט וחברי המשלחת המכובדת כולה , שגריר מקדוניה בישראל , פאיו אבירוביץ , שגריר ישראל במקדוניה דוד כהן , יושבת - ראש קבוצת הידידות הבין - פרלמנטרית ישראל - מקדוניה חברת הכנסת ליה שמטוב , שרים , חברי כנסת , אדוני המשנה לראש הממשלה , יש לנו הכבוד לארח את נשיא האספה הלאומית של הרפובליקה של מקדוניה , מר טראז'קו וליאנוסקי , ברוך הבא , אדוני , לפרלמנט הישראלי בבירת ישראל , בירושלים .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מזמין את השר יצחק כהן , סגן שר האוצר , לבוא - - - מייד אחריו , מייד אחריו .
היום הצטברו שמונה שאילתות שהשרים דחו מהשבוע הקודם .
אני מזמין את חברת הכנסת רונית תירוש לשאול את השאלה .
בבקשה .
בבקשה , חברת הכנסת תירוש .
רק רגע , רק רגע , את כבר שאלת שאלה נוספת .
חבר הכנסת נפאע , בבקשה .
שאלת , זה לא שאלות ותשובות .
אני מתנצל לגמרי , אין לנו יכולת .
אחר כך באים החברים ומתלוננים .
תודה רבה .
בבקשה , אדוני השר .
זה ברור מהשאלה .
אנחנו נבצע מעקב על העניין הזה , חברת הכנסת תירוש .
בבקשה , חבר הכנסת מג'אדלה .
דרך אגב , הגוף המאשר הוא משרד האוצר ?
הבנתי .
לא .
לא לא לא , בסדר , הוא רוצה לחזור עליה .
תשמע , יש רשיון עסקים .
כדי שיהיה רשיון עסקים צריך רשיון בנייה .
כנראה יש שם איזו תוספת בנייה שלא אושרה מעולם , וביקשו שימוש חורג .
כרגע מה שבנוי בנוי .
אומר השר , לא בונים עוד .
אני מבין את התשובה : לא בונים עוד שום דבר .
אבל יכול להיות שמה שבנוי הוא דבר בלתי חוקי , לכן ביקשו שימוש חורג .
אני לא יודע , על כל פנים זאת תשובתו של השר .
עכשיו תפתח , למה אתה שואל את השאלה .
לא , כבוד השר , אני מבקש .
כבוד השר , הוא שואל שאלה .
מאה אחוז , אבל לא להתריס .
האם בג"ץ לא קבע - חנין בטח יודע את זה יותר טוב - האם בג"ץ לא קבע בעניין שלטי החוצות בעיריות , שבמקומות שבהם יש תושבים ערבים - לעשות את השלטים האלה .
אני שמעתי , חבר הכנסת .
שמעתי .
ביום שלישי אף אחד מכם לא פה .
סוף - סוף יש איזה הליך שמאדיר את יכולתם של חברי הכנסת לשאול שרים , פתאום אתם מודאגים בגלל השעות .
אני מציע - אנחנו נכנס את הכנסת ביום ונשחרר את כל חברי הכנסת עד הבחירות הבאות .
שמעתי .
זה הנחיה לי , לא חובה .
בסדר .
שמעתי .
חבר הכנסת שטרית , שמעתי את הערתך .
מעולם לא הערת את הערתך זו כאשר אתה מדבר ככל הרצון שרק עולה על דעתך - בעידודי , כי אתה מדבר תמיד לעניין .
אני לא נותן להם פה לעשות פיליבסטר .
שואל חבר הכנסת אחמד טיבי שאלה רצינית , השר עונה ברצינות , מה , אני אפסיק אותם ?
מה זה - דקה ?
חסר זמן בכנסת - ביום שלישי אני מבזבז את זמן כל העובדים בכנסת , שהם באים בכלל לפתוח את הכנסת כאשר אף חבר כנסת לא בא הנה .
חוץ מחברי הכנסת שבאים כל הזמן .
חוץ מאלה שבאים כל הזמן .
הבנתי , חבר הכנסת שטרית .
בבקשה .
אל תקבע ישיבות ביום רביעי .
לא , זה לא הדיון .
חבר הכנסת טיבי , אבל זה לא דו - שיח .
אדוני שאל , וירד .
אתה מתמצא לעילא .
חנין , בבקשה .
תודה רבה .
הוא התייחס לעניין , אבל בהכרח אתה שואל אותו - האומנם ?
תכתוב לו מכתב .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
שאלה טובה , אבל זה לא את השר , אתה זה אתה צריך לשאול אותי .
חבר הכנסת , רק - אני רוצה לומר לאדוני שהוא צריך להיות נדהם מחוקי מדינת ישראל , שהוא המחוקק שלהם , כי ברשותך היכולת לבוא ולקבוע שהשפה הערבית אינה שפה רשמית בישראל .
הצעת חוק פשוטה .
אז למה אדוני לא מגיש ?
אדוני מחוקק ומעולם לא ביקש את הדבר הזה .
אז למה אתה כועס על כולם ?
השתגענו מזמן , אתה אומר .
השתגענו מזמן .
אנחנו , למשל - היו שלוש שפות רשמיות .
היו שלוש שפות רשמיות : אנגלית , ערבית ועברית .
יצאו הבריטים , אמרנו : אנחנו לא צריכים אנגלית , מספיק לנו ערבית ועברית .
אבל אתה המחוקק , תאמר : לא צריך ערבית .
חבר הכנסת , אל תגלה בורות , כי אתה אדם מלומד מאוד .
זה לא ללימוד .
השפה הערבית צריכה להיות בכל מסמך רשמי .
זה הכול .
מה שאלתך לשר ?
הבנו , הבנו .
תודה רבה , הבנו את השאלה .
הבנו את השאלה , תודה רבה .
אדוני , האם גם יהודים שמדברים ערבית , נאסור עליהם לדבר ערבית ?
כי יש - - - למה ?
יש לי במשפחה אנשים שמדברים אתי ערבית .
אני רוצה לדעת האם אדוני - - - לא , לא - - - לא , לא , על זה תענה לי בכתב .
בבקשה .
מאה אחוז .
אני מאוד מודה לכל השואלים .
אישרנו להיום יותר שאלות , כי השרים היו עסוקים בשבועות האחרונים .
אני מודה לשר החינוך .
הודעתי בתחילת הישיבה שנכנסה לתוקפה התפטרותו של סגן היושב - ראש שאמה .
אנחנו עוברים עכשיו להמלצת .
המלצה זו מצריכה הצבעה .
רבותי חברי הכנסת , השרים , אדוני יושב - ראש הקואליציה , אנחנו מצביעים על הודעה בדבר מינויו של חבר הכנסת אקוניס לשמש סגן יושב - ראש הכנסת במקום חבר הכנסת שאמה , שהתפטר מתפקידו .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ההודעה ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
ודאי , ודאי .
מייד אדוני יראה .
15 בעד , בתוספת קולו של יושב - ראש הוועדה , הנמצא על דוכן הנואמים , ואני מאפשר לו להצביע ממקום זה .
15 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני מברך את סגן יושב - ראש הכנסת החדש , חבר הכנסת אופיר אקוניס , על הסכמת הכנסת למנותו כסגן היושב - ראש .
הודעה ליושב - ראש .
תודה רבה .
רבותי , להמלצה זו אנחנו צריכים את אישור המליאה , לכן , אני מפעיל את ההצבעה .
21 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שאושרה הודעת יושב - ראש בעניין העברת הנושא לדיון בוועדת המדע .
תודה .
אנחנו עוברים לחקיקה בדיון מוקדם .
החוק הראשון הוא הצעת חוק ההכנות האולימפיות , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת אלכס מילר .
הנמקה מהמקום .
המשיבה - שרת התרבות והספורט , שראיתי אותה פה .
איפה שרת התרבות והספורט ?
אני מודיע למשנה לראש הממשלה , השרה לא נמצאת פה כרגע .
יש הסכמת ממשלה ?
ברגע שהוא יסיים ולא תהיה תשובה אנחנו נצביע .
לא , לא , זה אני יודע .
אתה עוד מעט תהיה - - - לא רחוק היום שתהיה שר , אבל אתה לא יכול לדבר בשם הממשלה .
צריך מישהו מהממשלה לומר לי : בהסכמה .
לא יהיה - נצביע .
הנה , שר המשפטים פה .
יש הסכמה .
אתה תנמק אותך , אל תאמר לי מה הממשלה מסכימה .
תנמק .
אתה לא מוסמך להקריא אותה - - - - בשלב זה .
אני בטוח שעוד יהיו לך הזדמנויות .
היא פה .
מה שאתה רוצה .
בטח .
אני רק רציתי לרמוז שבעתיד תהיה שר .
מה אתה רוצה .
תודה רבה .
גברתי השרה , הוא מסכים לדבר שאת אפילו עוד לא ביקשת , אבל כמובן , את צריכה לעלות ולהודיע לי אם אתם מסכימים .
יש לממשלה תשובה על הצעת החוק ?
את יכולה לומר : אני מסכימה .
הצעת החוק היא הצעת חוק ההכנות האולימפיות .
תודה רבה .
חבר הכנסת מילר , למרות כל מה שאמרת , האם אתה מסכים לדבריה של השרה ?
אני מאוד מודה לך .
רבותי , אין מתנגד מחברי הכנסת , לכן אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק ההכנות האולימפיות , התשס"ט - 2009 , בקריאה טרומית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
22 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ההכנות האולימפיות , התשס"ט - 2009 , אשר חוקקה ביוזמתו של חבר הכנסת אלכס מילר וחברים רבים אחרים מסיעתו , עברה בקריאה טרומית ותעבור לוועדת החינוך , התרבות והספורט על מנת להכינה לקריאה ראשונה , בהתאם למה שהוסכם בין המציעים לבין משרד התרבות .
אני מזמין את חבר הכנסת אמנון כהן לנמק מהמקום את הצעת חוק החברות ( תיקון - חובות על בתי - השקעות ) .
משיב שר המשפטים יעקב נאמן .
בבקשה .
תודה רבה .
כבוד שר המשפטים יעלה וישיב ויעביר את עמדת הממשלה לגבי הצעת החוק של חבר הכנסת אמנון כהן בעניין חוק החברות .
אני מאוד מודה לשר המשפטים .
חבר הכנסת כהן - - - אדוני יכול להסכים , יכול לא להסכים .
מה שהוא אמר .
אז אתה מסכים לחכות כמה זמן ?
שלושה חודשים .
המציע מגביל את הסכמתו לחכות לשלושה חודשים , והשר הנהן בראשו שאכן זה הזמן הדרוש .
תודה רבה .
אין מתנגד , למרות הסכמת הממשלה , ולכן אני מצביע על הצעת החוק , שהיא הצעת חוק החברות ( תיקון - חובות על בתי - השקעות ) .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
35 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק החברות ( תיקון - חובות על בתי - השקעות ) , שיצאה מתחת ידו של חבר הכנסת אמנון כהן , עברה בקריאה טרומית , והיא תועבר לוועדת חוקה , חוק - תגיד לי - לוועדת הכספים של הכנסת .
תודה רבה .
לוועדת הכספים של הכנסת .
אין הצעה אחרת .
תודה רבה .
גם התקנון קובע כך .
הצעת חוק ייצוג הולם לנשים בוועדת חקירה ממלכתית ובוועדת בדיקה ממשלתית , התשע"א - 2010 , של חברת הכנסת דליה איציק - בבקשה .
ישיב שר המשפטים .
גביזון לא היתה בוועדת חקירה ממלכתית .
דורנר בטוח .
גביזון לא היתה .
מנחם בגין , גברתי , היה אומר : המובן מאליו , חשוב שגם ייאמר .
תודה רבה .
רבותי , כבוד שר המשפטים ישיב .
תודה רבה לשר .
גברתי לא רוצה להשיב ?
כבוד המשנה לראש הממשלה מבקש להעיר הערה , ואני מאפשר לו מהצד , משום שעמדת הממשלה - - - לא , לא .
אין הערות יותר .
הת מגיעה למגיש , ולא לכל מי שידבר .
חבר הכנסת , אתה רוצה להתנגד ?
אני שמעתי .
רק אשמע את הממשלה על כל גווניה .
חבר הכנסת נסים זאב מבקש להתנגד .
חברת הכנסת איציק , אחרי שנסים זאב - כבוד המשנה לראש הממשלה סילבן שלום , בבקשה .
אני לא יכול לתת לדבר .
אני נותן באופן חריג למשנה לראש הממשלה בהסכמת המציעה .
בבקשה .
רק יש לי קושי .
אם רות שטרית מתמנה משום שהיא מאוד מוכשרת וגם מאיר שטרית חושב שהוא מוכשר ורוצה להתמנות - - - אתם בפריפריה , זה בסדר .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
אדוני יכול לדבר מעל הבמה בעברית או בערבית .
הוא יודע שזה החוק בכנסת .
מה אפשר לעשות ?
חבר הכנסת מולה , חבר הכנסת זאב בקי בתקנון היטב , והוא מתכוון להתנגד .
כל אשר תאמר אליך שרה , שמע בקולה .
הוא רוצה לומר את דעתו .
חברת הכנסת זוארץ , הוא מביע את דעתו , את דעתו .
הוא אומר את דעתו , חברת הכנסת זוארץ .
קצת סובלנות .
לא תמיד כשאת מדברת , הוא מסכים לדעתך .
חבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת מולה , הוא לא שר שאתה שואל אותו שאלות .
הוא לא יענה .
תודה רבה לחבר הכנסת .
חברת הכנסת דליה איציק , בבקשה .
הוא לא יכול לתמוך .
הוא התנגד .
לוועדה .
לוועדה למעמד האשה .
זה חייב להיות אצלו , אבל - - - בדרך כלל , זה חייב להיות בוועדת חוקה , חוק ומשפט , כי זה נושא חוקתי .
אבל , כבר קרו דברים מעולם שזה עבר לוועדה - - - זה עניין חוקתי .
מה זה ?
זה עניין ברמה החוקתית .
את מחייבת - בכל פעם שמחייבים לתת לסקטור , זה דבר שהוא בעל משקל חוקתי .
זאת אומרת , זה לא דבר שנקבע לנקודה מסוימת , אלא את באה ואומרת שיהיה ייצוג הולם .
זה צריך להיות בוועדת חוקה .
בהחלט הכנסת יכולה להסכים לכל החלטה שהיא רוצה .
אין בעיה .
אם המליאה תחליט .
אם מישהו יתנגד , זה ילך לוועדה .
הוועדה הייעודית היא חוקה , אבל אפשר - אם את מציעה ואף אחד לא יתנגד , זה ילך לוועדה למעמד האשה .
איך שאת רוצה .
בבקשה , ברצון רב .
רבותי - אתה יכול לומר את דברך , חבר הכנסת רותם - - - לא לא לא לא , אין צורך .
אני אתן לך בהזדמנות .
אני רק מזהיר אותך שאתה חייב להצביע נגד .
לפחות לא להצביע בעד .
לא לתמוך .
אדוני שר המשפטים - שר המשפטים לא פה .
כתוב אצלי שהוועדה הייעודית היא ועדת החוקה , חוק ומשפט , וזו הצעתה של הלשכה המשפטית , אבל הם ביקשו הוועדה למעמד האשה .
אם הממשלה לא מגיבה - אדוני המשנה לראש הממשלה , אדוני מסכים שזה יהיה בוועדה למעמד האשה ?
בסדר , זה הכול .
אין בעיה .
זאת אומרת , כאשר אנחנו מצביעים - יועבר לוועדה למעמד האשה , אלא אם כן יקרא מישהו קריאה , אלא אם כן יאמר מישהו דבר .
רבותי , נא להצביע על הצעת חוק ייצוג הולם - - - מה אתה מבקש ?
כשאני אכריז .
הצעת חוק ייצוג הולם לנשים בוועדת חקירה ממלכתית ובוועדת בדיקה ממשלתית , התשע"א - 2010 - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
56 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ייצוג הולם לנשים בוועדת חקירה ממלכתית ובוועדת בדיקה ממשלתית , שהיא ביוזמת חברת הכנסת דליה איציק , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדה למעמד האשה , לוועדת החוקה - ובכן , יש שתי הצעות : הוועדה למעמד האשה , ועדת החוקה , הצעתו של חבר הכנסת רותם .
הדבר יועבר לוועדת הכנסת , כדי שתקבע מי הוועדה אשר תדון בהכנתה של ההצעה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אני מזמין את מאיר שטרית להציע את הצעת חוק זכות יוצרים ( תיקון - שימוש מותר בספרי לימוד ובחוברות עבודה ) .
חבר הכנסת נסים זאב לא השתתף בהצבעה .
האם זה לא יפגע , חבר הכנסת שטרית , דווקא במעוטי היכולת שאתה רוצה לדאוג להם ?
כי - מה יהיה ?
לחברות לא יהיה כדאי להדפיס , משום שלא יהיה מי שיקנה , כי אנשים , בדרך כלל , שיש להם אינטרנט , לא יקנו , ואלה שאין להם אינטרנט , או אין להם אפשרות להגיע , לא יהיו להם ספרים .
אני לא יודע מה היו הנימוקים של ועדת השרים .
מה יהיה עם ה- % 30 ?
אנחנו יחד עם משרד המשפטים , הכנסת - הולכים להעלות את כל חוקי ישראל באינטרנט בהתאם להצעתך .
בהתאם להצעתך .
תודה רבה .
ובכן , הצעת החוק הופכת להיות הצעה לסדר - היום , וישיב עליה שר החינוך .
בבקשה , אדוני .
נדון בנושא ברמה עקרונית ולא ברמת חוק .
תודה רבה .
רבותי , אם כך , יש הסכמת הממשלה להעביר את הנושא לדיון , כהצעה לסדר - היום , בוועדת המדע , ולכן אנחנו נצביע .
מי בעד ומי נגד להעלות את הנושא , שימוש מותר בספרי לימוד ובחוברות עבודה דרך האינטרנט , של חבר הכנסת מאיר שטרית , ולהעביר את הדיון העקרוני לוועדת המדע , בהשתתפותו של שר החינוך והתרבות ?
מי בעד ?
מי נגד - כהצעה לסדר - היום ?
נא להצביע .
ובכן , ההצעה לסדר - היום עברה ברוב של 37 בעד , נגד - אין , נמנעים - אין .
חבר הכנסת חרמש ביקש להוסיף את הצבעתו .
אינני מוסיף .
ההצעה תועבר לוועדת המדע , כדי לדון בה בהשתתפות שר החינוך .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , הצעת חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) ( תיקון - איסור על קנסות יציאה ) , של חברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ , אשר מבקשת שמחצית הזמן היא תנמק ומחצית הזמן היוזם האחר , גלעד - אופיר אקוניס .
אתה רואה שאתה מזכיר לי את גלעד ארדן , אבל בהרבה מקרים הוא מזכיר לי אותך .
בבקשה , גברתי הנכבדה .
אין ראוי ממך להעלות נושאי תקשורת בפני הבית הזה , חוץ משר התקשורת , שהוא כוכב שדרך בשמי התקשורת .
בבקשה , חברת הכנסת ברקוביץ .
כבוד שר התקשורת , זו שהקימה ערוץ יש מאין , בלי טובות , בלי בקשות , בלי תביעות , הערוץ הרוסי , שהיה הערוץ הייעודי היחיד שלא ביקש מהמשרד שלך שום דבר , והקימה אותו בצורה שמעוררת כבוד .
תודה רבה .
סעיף יציאה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אקוניס , המחצית השנייה של חמש הדקות עומדת לרשותך , בבקשה .
אתם ביקשתם כמה פעמים לפצל ולאפשר לפצל את עשר הדקות .
מה אני אעשה ?
אתם יצרתם תקדימים שאני לא רציתי אותם , אבל קיבלתי .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , הדבר היחיד שלא חסר כאן בכנסת זה זמן .
חסרים חברי כנסת , אבל זמן לא חסר .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אקוניס ומברך אותו על בחירתו לסגן יושב - ראש הכנסת .
אני מקווה שהוא יועיל מאוד למערכת , ואני מקווה שהוא יחזור עוד פעם לתקשורת , כאשר השר כחלון כבר יהיה - - - אולי יותר .
אני לא אמרתי - - - אם אני אומר " ראש ממשלה " , מייד יש לי פה חברים בתוך המערכת שיבואו ויאמרו לי : לאט לאט , לאט לאט .
לאט לאט , הם יאמרו לי .
טוב .
כבוד שר התקשורת .
תודה רבה .
יש הסכמת הממשלה , רבותי , ולכן גם אין צורך בתשובה של המבקשים , כי הסכימו .
אין איש מחברי הכנסת שמתנגד לחוק , לכן אנחנו נעבור להצבעה .
ובכן , הצעת חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) ( תיקון - איסור על קנסות יציאה ) , התשע"א - 2010 , של חברת הכנסת יוליה ברקוביץ .
זה בסדר , חברת הכנסת ברקוביץ ?
גם שמאלוב - ברקוביץ .
הצעת חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ וחבר הכנסת אופיר אקוניס .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
43 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעתם של חברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ וחבר הכנסת אופיר אקוניס , הצעת חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) ( תיקון - איסור על קנסות יציאה ) , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכלכלה כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים - אני רוצה לומר : בשבוע שעבר הציע חבר הכנסת זאב בילסקי הצעת חוק , ואז נתעוררו ספקות אצל הממשלה אם באמת צריכה היא להתנגד לחוק , והנה , אתם רואים שהממשלה התעשתה והיא מוכנה לתמוך בחוק .
אבל כדאי שנדע אנחנו על מה אנחנו הולכים להצביע - אני מזמין את חבר הכנסת זאב בילסקי לבמה , לשלוש דקות - לשלוש דקות מקסימום - כדאי לרענן את זיכרוננו .
הממשלה תודיע את עמדתה , ואנחנו נצביע .
היתה צריכה להיות רק תשובה והצבעה , אבל אני רוצה שנדע על מה אנחנו מצביעים .
היא ראש האופוזיציה .
אם אני מבין משהו בפוליטיקה , עוד יהיו לך הרבה הזדמנויות להתעמר באופוזיציה ולא לאפשר לה להעביר חוקים .
תאמין לי .
אם אני מבין משהו .
תודה רבה .
חבר הכנסת בילסקי , סגן היושב - ראש מגלי והבה ביקש ממני לתת לך אפשרות להסביר לחברים על מה הם הולכים להצביע .
אני יודע שאני מצביע על תודה לעוזר של היועץ המשפטי לממשלה , תודה לעוזר של זה , אבל החוק הוא חוק שבא להחמיר ביותר ולהזהיר אנשים אשר מפקירים אנשים שהם פגעו בהם , וזה הדבר החשוב .
כבוד שר התחבורה .
כן , שכחתי לומר : ולהודות לראש האופוזיציה , כן .
אני אשאל אותו .
תודה רבה .
חבר הכנסת בילסקי , אדוני מסכים להתניות הממשלה .
חבר הכנסת רותם , מה רצה אדוני ?
האם אדוני רוצה להתנגד , כי הממשלה מסכימה ?
הוא יכול לעלות ולהתנגד .
הוא שאל למה על עובדים זרים , שזה לא בתחום משרדו שלו .
למה על עובדים זרים היא לא עושה - זה לא מתחום המשרד של אדוני וזה חורג .
אולי השר איתן רוצה להשיב .
רבותי , אני מאפשר לשר לחזור למקומו , ואנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מאסר מינימום בשל הפקרת אדם שנפגע בתאונה ואיסור עריכת הסדר טיעון עם נאשם בעבירה ) , שיצאה מתחת ידו של חבר הכנסת זאב בילסקי - אנחנו מצביעים .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
45 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לתיקון פקודת התעבורה - מאסר מינימום ואיסור עריכת הסדר טיעון עם נאשם בעבירת " פגע וברח " , שיצאה מתחת ידו של חבר הכנסת בילסקי , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוקה - לוועדת הכלכלה .
אבל , מבקש יושב - ראש ועדת חוקה - רגע , למי זה עוזר ?
עונשי מינימום , זה חייב להיות בוועדת חוקה .
אדוני מסכים לוועדת חוקה ?
גם הדיון שם הוא בעניין זה .
זה עניין חוקתי ממעלה ראשונה - לוועדת החוקה , חוק ומשפט על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה - בבקשה , אדוני .
לא מולה עוד ?
חבר הכנסת יואל חסון , לא מולה .
לא , לא .
חבר הכנסת מולה , שינו את ההסדר , יואל חסון עכשיו , לא יודע למה , אבל זה בהסכמה .
פגע וברח , נכון .
צודק השר הרשקוביץ בידיעתו ובתיקונו את העברית .
זה לא פגע וברח כי פגע זה בלשון ציווי , כפי שהוא אומר , וזה פגע וברח , כתיאור המעשה הקשה שהוא עשה .
הצעת חוק החינוך הבלתי - פורמלי לילדים ונוער , התשס"ט - 2009 - נא להצביע ; לא , נא להציג .
הצעת חוק החינוך הבלתי - פורמלי .
חבר הכנסת הנכבד , יושב - ראש ועדה לענייני ביקורת המדינה , יואל חסון המציע .
בבקשה , אדוני .
אני מודה לך , חבר הכנסת מולה .
רבותי חברי הכנסת , היום יום שני , כ' בטבת התשע"א , 27 בחודש דצמבר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת אשר בשבוע זה תוקדש ברובה לדיוני התקציב וחוק ההסדרים , וכמובן להצבעה על חוקים אלה , אם לאשרם או לדחותם או לאשרם בשינויים שיתקבלו בהסתייגויות .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
כמובן שרוב השבוע יוקדש לנושא חוק ההסדרים והתקציב , כמו גם אישורו או דחייתו .
אנחנו מתחילים את השבוע , כמצוות החוק , בהצעות אי - אמון .
הוגשו שתי הצעות , האחת מטעם סיעת קדימה והאחרת מטעם סיעות מרצ , חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד , להביע אי - אמון בממשלה .
ראשונת ההצעות היא ההצעה של סיעת קדימה , שאותה ינמק חבר הכנסת שלמה מולה , ושכותרתה : כישלון ממשלת נתניהו בצמצום הפערים בין השכבות בחברה הישראלית ואוזלת ידה בכל הקשו למלחמה בעוני .
חבר הכנסת מולה , בבקשה .
לאדוני עשר דקות תמימות לנמק .
ישיב על הצעה זו כבוד השר יצחק הרצוג , הלוא הוא בוז'י .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מולה אשר נשא דברים כדי לשכנע בצדקת הצעת האי - אמון של קדימה .
השר יצחק הרצוג ישיב בשם הממשלה .
יש אנשים שאני לא מעיר להם .
חבר הכנסת חרמש , השר הרצוג נמצא פה , הוא רוצה להשיב לחבר הכנסת מולה אשר באמת דיבר דברים כדרבונות , והוא רוצה להשיב לו .
השר הרצוג , אני קראתי אתמול איזה סקירה וסטטיסטיקה , אני לא יודע אם זה היה של " מרכז אדוה " , שמה שהולך ומצטמצם בחברה אצלנו זה המעמד הבינוני , שהולך יותר ויותר והופך להיות - שהפערים גדלים והם למעשה נמצאים היום - - - לא דיברתי על חברי הכנסת .
חברי הכנסת די מסודרים .
2005 זה עדיין שרון .
לכן אתה מבקש לדחות את הצעת האי - אמון בשלב זה .
אוקיי .
תודה רבה .
הוא אמר : " בשלב זה " .
בהחלט גם שר האוצר הקודם .
זה שאנשים מקבלים שכר של 9,000 שקל , ותקרת המס שלהם בלי שום פרופורציה , היא זו שמורידה את המעמד של שכבת הביניים לאזור התחתית .
חברת הכנסת זוארץ , קולך מהדהד מקצה המליאה ועד קצה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אילן גילאון .
ישיב על הצעת האי - אמון השר בנימין זאב בגין .
חבר הכנסת אורון , אני מציע שמייד כשתרכיב ממשלה תנהיג את ההסדר הזה , ואנחנו נקבל אותו ברצון .
אני כיושב - ראש הכנסת אחליט בסוף להצביע אם הכנסת מביעה אמון או לא מביעה אמון בממשלה .
ומובן שהציבור ישפוט .
אתה אומר שההצעה הזאת טובה לפי שעה , לממשלה זו , חבר הכנסת בילסקי .
אל תטעה את הציבור .
חבר הכנסת מולה , השר - אם אתה מכבד את השר בגין - אני הייתי אומר לחבר הכנסת גילאון , זכית שהשר בגין עונה לך .
מה אתה - תמיד צריך לראות באופן חיובי .
בוודאי , מה זה .
גילאון .
יש במרצ גלאון , אבל עדיין לא פה .
אמרתי " זאב בנימין בגין " .
יישר כוח .
אני מודה לשר זאב בנימין בגין .
אנחנו נתחיל את הדיון הכללי שהוא מאוחד לשתי הצעות האי - אמון .
ראשונת הדוברים - חברת הכנסת רונית תירוש מקדימה .
הוקדשו לך שלוש דקות .
אני נותן לכל אחד מהחברים אשר ידברו ארבע דקות מראש , אבל לא יותר .
כלומר , לא מתחילים בשלוש דקות וגומרים אחר כך בשבע דקות , אלא מקבלים ארבע דקות וזהו .
גברתי , בבקשה .
נא לסיים .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , בהסכמתה של חברת הכנסת פאינה קירשנבאום , אנחנו מאפשרים לו לדבר .
פאינה ?
אחריו יהיה מג'אדלה , ואחריו את .
לא הייתי נותן לו לדבר , אלא אם כן את הסכמת .
ארבע דקות .
ועוד איך אתה יודע .
נזפתי מתוך אהבה .
את המובן מאליו אצלך , חשבתי שטוב שאני אומר לך אותו .
כן .
חבר הכנסת נסים זאב , עצרתי את השעון .
בתוכנו , בתוך מדינתנו , חיים שני עמים .
אנחנו הכרנו בזכותם של כל מי שחי אתנו לחיות עמנו .
זאת גם שאיפתנו להוכיח לעולם שאין הבדל בין מדינה יהודית ודמוקרטית , והיא יכולה לחיות בכפיפה אחת .
אתה לא מצפה שבן הלאום הערבי יפסיק לדבר ערבית .
זאת אומרת , אתה מבטל את זכויותיו כאדם אשר נולד לארץ הזאת והוא דובר ערבית .
דרך אגב , רבים מאזרחי ישראל היהודים גם מדברים ערבית .
הרי לך הייתי אומר .
אם היה מישהו אחר , הייתי בכלל מעיר לו הערה ?
הם חיים בתוכנו , והם מיעוט נכבד של 2 מיליונים .
האם אתה רוצה לבטל את מורשתם ?
עכשיו , גם מדינתנו , יש בה דו - לשוניות , ויש בה שני לאומים .
יש לנו לאום אזרחי אחד , והוא הלאום הישראלי .
השיח ' אברהים צרצור , אתה ואני בני הלאום הישראלי .
ויש שני לאומים אתניים : אחד לאום יהודי ואחד לאום ערבי .
יכול להיות שיש עוד , אבל אלה הגדולים .
עכשיו אתה רוצה לבטל ?
עכשיו , באה המדינה וחוקקה חוק שאמר ששתי שפות תהיינה רשמיות .
בעבר היו שלוש .
עכשיו , אני אומר לך עוד יותר : רבים - - - לא .
התמימה הזאת - הוא רוצה תעודה בערבית לא בשביל שהוא יקבל יתרונות עליך ולא רק בשביל לממש את זכויותיו .
כאשר הוא נוסע לחוץ - לארץ ללמוד באוניברסיטה , ולצערי הרב לא תמיד מקבלים אותו לכאן , יש לו תעודה בערבית והוא לא צריך לתרגם אותה .
הוא לא מבקש דבר שהוא לא דבר שבזכותו מבחינת השפה הרשמית .
אז למה אנחנו האנשים אשר - - - איך אמר הרגע השר בגין ?
ברוך השם , הוא אומר , שלא כמו סבי וסבותי , אני כבר נולדתי וחייתי במדינה שבה יש רוב יהודי .
נו , זה באמת - זה באמת ראשית צמיחת גאולתנו .
מותר לו לדבר על מה שהוא רוצה .
חברי הכנסת , הוא נוגע בנקודה חשובה , למה - - - הוא לא , אתה - עוד מעט אנחנו נסדר - וכבר הגיע הזמן שחבר הכנסת נסים זאב יהיה שר , ואז תהיה שעת שאלות , תשאל אותו מה שאתה רוצה .
עכשיו הוא ידבר על מה שהוא רוצה .
בבקשה .
הוא שואל אותך שאלה נכונה .
אנחנו נגד זה ונגד זה , מה קרה ?
לא , הוא שואל שאלה נכונה , נסים זאב .
מספיק .
מספיק .
בבקשה , אדוני השר הנכבד .
נא להגביר רמקול .
רבותי הסדרנים , נא לראות מה קורה אצל השר .
שומעים ?
לא שומעים אותך ?
נא להגביר רמקול .
רבותי חברי הכנסת , השרים הנכבדים , יתפסו כולם את מקומותיהם , כי ברגע שכבוד השר יסיים את דבריו החשובים אנחנו עוברים להצבעות , עוד הלילה ארוך לפנינו , רצינו ב- 18:00 להתחיל לדון בדיוני התקציב .
בעזרת השם , בעזרת השם יהיה לנו תקציב .
אסכם , " ישועת ה' כהרף עין " .
תודה רבה .
רבותי השרים , רבותי השרים נא לשבת , אני לא אזמין כל שר באופן נפרד .
ובכן , אנחנו עוברים להצבעות על הצעות האי - אמון שהוגשו .
הצעת האי - אמון הראשונה , מטעם סיעת קדימה , שנושאה : כישלון ממשלת נתניהו בצמצום הפערים בין השכבות בחברה הישראלית ואוזלת ידה בכל הקשור למלחמה בעוני , כפי שנוסח כך וכפי שהוסבר על - ידי חבר הכנסת שלמה מולה - רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
ובכן , בעד - 32 , נגד - 58 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של קדימה לא נתקבלה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעות מרצ , חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד בנושא : התפשטות גילויי גזענות בחברה הישראלית , כפי שנוסחה וכפי שהוסברה על - ידי חבר הכנסת אילן גילאון מסיעת מרצ .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
27 בעד , 63 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
הודעה למזכירת הכנסת .
אנחנו ממשיכים בדיון על הצווים .
חברי הכנסת המעוניינים להשתתף בהצבעה , אני מציע לא לזוז מהכיסאות .
תודה רבה .
אנחנו עוברים עכשיו להצבעה .
רבותי , הצו הבא הוא צו מס ערך מוסף .
יציג את הצו יושב - ראש ועדת הכספים חבר הכנסת משה גפני .
בבקשה .
ברגע שיושב - ראש ועדת הכספים מתחיל בנאומו , השאלות נפסקות .
בבקשה .
האם אפשר להביא את שני הצווים יחד ?
אתה יכול להציג את שני הצווים יחד .
חבר הכנסת חסון וחבר הכנסת מולה , מכסת קריאות הביניים שלכם נסתיימה לפרק זה .
לפרק זה .
קודם שנבין - - - חבר הכנסת גפני , אנחנו לא צריכים וידויים .
אדוני יציג את הדברים .
חברת הכנסת זוארץ .
חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת חסון , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
אין לי ברירה , אתה לא עוצר .
עד כאן הצו הראשון .
עכשיו הצו השני .
חבר הכנסת חסון , צפיתי בניהול ישיבה על - ידיו , התפעלתי ממנו ואני מזדרז לקרוא לסדר .
בבקשה .
אתם משאירים לשיקול דעת המליאה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת - חבר הכנסת מולה , הוא כבר סיים את דבריו עכשיו .
רבותי חברי הכנסת , הדבר היה על סדר - יומה של הכנסת , ואיש לא ביקש את רשות הדיבור .
נסגר .
לכן , אנחנו עוברים להצבעה .
חברי הכנסת יביעו את עמדתם בצורת הצבעה .
תלמד את התקנון אז תדע הרבה .
תבקש מחיים אורון , הוא ילמד אותך .
רבותי , אנחנו לא נצביע על שני הצווים יחד אלא על כל צו בנפרד .
לכן אנחנו עוברים לצו מס ערך מוסף ( שיעור המס על עסקה ועל יבוא טובין ) ( הוראת שעה ) , התשע"א - 2010 .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
56 בעד , 30 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שצו מס ערך מוסף ( שיעור המס על עסקה ועל יבוא טובין ) ( הוראת שעה ) , התשע"א - 2010 , עבר ואושר על - ידי מליאת הכנסת .
אושר על - ידי מליאת הכנסת .
נא להפסיק עכשיו , כי אנחנו בהצבעה .
הצו השני הוא צו מס ערך מוסף ( שיעור המס על מלכ" רים ומוסדות כספיים ) ( הוראת שעה ) , התשע"א - 2010 .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
לא להפריע באמצע ההצבעה .
אחרי ההצבעה תאמר מה שאתה רוצה .
חבר הכנסת יואל חסון , אתה לא מבין ?
בזמן ההצבעה לא מפריעים .
54 בעד , 30 נגד ואין נמנעים .
אני קובע שצו מס ערך מוסף ( שיעור המס על מלכ" רים ומוסדות כספיים ) ( הוראת שעה ) , התשע"א - 2010 , עבר ואושר על - ידי מליאת הכנסת ברוב של 54 נגד 30 ואין נמנעים .
תודה רבה .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
תודה רבה .
כל המבקש להצביע בעד הודעת ועדת הכנסת וכל המבקש להתנגד או להימנע ישב במקומו .
אני מחכה שיושב - ראש הוועדה יחזור למקומו .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
ההצבעה היא - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
52 בעד , תשעה נגד , נמנעים - אין .
אני קובע שהמליאה אישרה את הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים לדיון משולב בתקציב ובחוק ההסדרים הידוע כחוק המדיניות הכלכלית לשנים 2011 - 2012 .
אני מבקש מחבר הכנסת הנכבד , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת יצחק וקנין , לעלות ולנהל את הישיבה , כי יש לי צרידות מעטה .
אני מזמין את ראשון הדוברים , יושב - ראש ועדת הכספים , להציג .
אדוני השר , חברי הכנסת הנכבדים , היום יום שלישי , כ"א בטבת תשע"א , 28 לחודש דצמבר 2010 למניינם .
ראשון הדוברים בישיבה זאת , נציג קדימה , חבר הכנסת שלמה מולה - סליחה , נחמן שי .
לעולם לא מאחר , ובדרך כלל הוא גם לא מגיע לפני הזמן , יש לו דברים אחרים .
בבקשה , אדוני .
לרשות אדוני 15 דקות תמימות .
חבר הכנסת שי , הרבה מדינות מסתכלות על הניסיון שנעשה במדינת ישראל , והן כמובן יסיקו מסקנות .
השאלה המרכזית היא כמובן היכולת של הכנסת לפקח בצורה אמיתית .
נדמה לי שהניסיון הכלכלי הזה - תראה , אם התקציב הוא לשנה או לשנתיים , זה מונע מצד אחד לחצים כאלה או אחרים .
כמובן , אתה לא יכול תמיד להסתכל על דברים - חבר הכנסת אורון , למשל , אמר : אוקיי , אתם רוצים שנתיים , אבל בואו נקבע שאם משתנות הנסיבות , אז יביאו תקציב חדש .
אלה הם דברים , אבל התקציב לשנתיים הוא לא הבעיה ; יש בעיות נלוות קשות מאוד .
היום , אם חברי הכנסת רוצים , יש להם זמן וסבלנות ואת השליחות , והם יכולים לקיים בוועדות ישיבות ממצות ביותר .
לצערנו הרב , לא כל חברי הכנסת הם כפי שהשליחות שאתה קיבלת על עצמך - גם אני אומר זאת .
בשלב זה אנחנו קיבלנו על עצמנו - גם אנחנו יכולים להתקלקל .
בהחלט חברי הכנסת יכולים למצות את הדיון עד תום , אין שום בעיה .
הם יכולים לבוא ביום שני , וביום שלישי , וראשון וחמישי .
אין אונס ואין מונע .
כמובן , היום רבים מחברי הכנסת חושבים שהצורך שלהם להתעמק בשאלות אינו דבר שהוא חיוני דווקא .
מספיק שהם יצביעו .
אנחנו צריכים לבקר גם את עצמנו .
היה ב- 1992 , כשאדוני היה בתפקיד - - - ב- 1991 , כשהיתה מלחמת המפרץ , האם בכלל ערכות המגן יכולות למלא את הייעוד שלשמן הן נקנו .
היתה מבקרת מדינה אשר הצבא זלזל לחלוטין ביכולתה לומר " לא " , מה מותר ומה אסור , והתברר שהיא צדקה .
בהחלט .
אתה מוכן לתת לו חמש דקות מזמנך ?
אז הוא יוכל להרחיב .
אני הפרעתי לך שתי דקות , אני מחזיר לך .
אבל אחרי זה מולה וג'ומס וצרצור , כולם מחכים .
תודה רבה .
אתה תשמח לשמוע שאת הרצאתך המאלפת על התקציב שמעו סטודנטים למשפטים מאוניברסיטת תל - אביב , שהם גם תלמידיו של חבר הכנסת לשעבר שהפך למורה בנושאים הפרלמנטריים באוניברסיטת תל - אביב , חבר הכנסת והשר לשעבר רן כהן .
לא יישוב , עיר ואם בישראל .
עתידה של מבשרת - ירושלים להתחבר לירושלים .
אתה לא ביקשת להתריס בעניין זה .
למלחמה בסמים יוסיפו - - - אני רוצה שרק תדע שהאוצר , מחוץ לסעיפי התקציב , הסכים להעביר 10 מיליון שקלים לסוכנות כדי שימשיכו את החינוך לציונות בגולה , שכן בגלל המשברים הכספיים שם היתה סכנה שהעניין הזה יופסק .
אני שמח לומר שהאוצר הסכים והבין שיש צורך לתגבר את התקציב שם בשנתיים האחרונות ובשנתיים הבאות .
הרבה בזכותו של חבר הכנסת חיים אורון .
לא לא לא , לא האשמנו אותך בשום דבר .
חבר הכנסת מולה , מה שאתה צריך להדגיש - שלכל הממשלות לפעמים יש שיקולים פוליטיים , זאת אומרת , לא כל השיקולים שלהן הם - כי אני לא מתאר לעצמי שהוא עשה את זה מתוך - - - זה נכון .
עשרה מיליון .
זה סעיף תקציבי חדש ?
נדמה לי שעשו את זה - הסעיף הזה הוא כבר 50 שנה .
תודה רבה על העמידה בלוח הזמנים בצורה יפה .
אני מזמין את חבר הכנסת חיים אורון לומר את דבריו .
בשלב זה - 25 דקות .
כמתחייב מהחוק .
זאת אומרת , אתה פענחת את הסכום .
מאה אחוז , כי רציתי להביא מייד את היועץ המשפטי - האם זה חוקי בכלל לבוא ולומר - - - שימחת את השר .
תאמין לי ששימחת את השר בגין .
לא העצבת אותו , שימחת אותו .
יכולים להגיע רק לצרכים שיש להם סעיפים תקציביים .
כל חולי - - - ודאי , ודאי .
הרזרבה .
הוא יועבר רק למקום שבו האוצר מאשר שהוא על - פי קריטריונים .
ועדת הכספים חייבת לאשר את זה .
ברור .
אבל על - פי שיקול דעתו של נותן - - - זאת הבעיה .
זה לא עניין ממלכתי .
האוצר .
כך נגבה יותר מס הכנסה .
מס ערך מוסף .
על מה הצבענו אתמול ?
להמשיך את - - - בשלב זה אנחנו צריכים להפסיק לשמוע את הרצאתך .
אני מבקש מאדוני להעביר ליועץ המשפטי את נוסח הבקשה שהוא צריך להוציא עליה חוות דעת , ואז הוא יביע את עמדתו .
אני מודה גם ליועץ המשפטי איל ינון על כך שהגיע למליאה על מנת לשמוע את הערותיו של חבר הכנסת אורון בעניין , שהוא עניין חוקתי , בלי ספק .
תודה רבה לחבר הכנסת אורון .
הואיל והשר ליצמן כבר אתמול ביקש להתערב בדיון , ובהתאם לתקנון יכול שר להתערב בכל שלב משלבי הדיון , אני נותן לו את רשות הדיבור .
הוא גם לא ביקש להשתמש בו זמן ארוך מדי , כפי שהשר ליצמן לא צריך להכביר מלים בשביל לומר מה שהוא רוצה .
אחריו - מגלי והבה .
הוא יוצא רק - נתנו לו טלפון .
אבל השיקולים לא היו סקטוריאליים .
ה- MRI , שעליו נלחמנו שנים , שנים , אצל כל - - - הנה , גם מגלי היה פה אתנו .
השר בגין , רק אתה שומע .
הוא אומר שהממשלה הקודמת היתה נותנת פי - שניים .
כשאנחנו באופוזיציה אנחנו מגינים עליהם על - ידי כך שאנחנו לא תוקפים .
תודה רבה לשר הבריאות , השר ליצמן , שמכונה סגן השר , אני לא יודע למה .
זה בגללו , לא בגלל הממשלה .
אני מזמין את סגן יושב - ראש הכנסת הנכבד , חבר הכנסת מגלי והבה , על מנת שיבוא ויישא דברים .
לרשותו עומדות 15 דקות תמימות , שאותן נחשב בדיוק כמו שחישבנו לאורון .
בפעם הבאה היא כבר תהיה מוכנה .
משרד השיכון המתייחס למגזר .
מבחינה עובדתית זה נכון .
אבל הפגיעה באופן ישיר היא פגיעה שמבחינה עובדתית היא נכונה .
איך פיצו - עדיין לא קיבלתי את התשובות לכך .
כן , כן .
נו , ברור .
זה פעמיים - גם באזורי וגם במגזר .
תגיד לי , 350,000 זה כולל פיתוח ?
המגרשים מפותחים , או לא ?
זאת אומרת , אחרי שקנית אתה צריך לפתח .
אתה מפתח בעצמך , או שהם מכריחים אותך עם חברת פיתוח ?
יש התשתיות של הביוב וכו' ?
והוא רק משלם בעד הקרקע .
פיתוח עולה יותר מ- 350,000 .
פיתוח עולה יותר מ- 100,000 דולר .
זה עניין של סגנון , אדוני .
קצת יותר מממשלתו של שרון .
תודה רבה לסגן היושב - ראש .
חבר הכנסת עתניאל שנלר , גם לרשותך 15 דקות , ואחריו - חבר הכנסת אברהים צרצור .
חבר הכנסת מוזס נמצא בישיבת ועדת הכנסת .
כשיבוא , יקבל גם את רשות הדיבור .
אדוני , בבקשה .
ודאי .
השרה רוצה להעיר לך הערה .
את יכולה לעלות על הדוכן .
וגם אדוני צריך להבהיר - לא ייתכן שהפרסומאים שמייעצים ל" אור ירוק " ישקלו שיקולים פוליטיים .
הם הרי רק מקצוענים .
תודה רבה לחבר הכנסת שנלר .
את רוצה להתערב ?
בבקשה .
מייד אחרייך - חבר הכנסת אברהים צרצור , שיח ' אברהים צרצור .
בבקשה , גברתי השרה .
אפשרתי לך ברמה האישית , אבל גם התקנון מאפשר .
זה לא ויכוח ודיון .
היא אומרת את דבריה , אתה אמרת את דבריך .
כל אחד אחר כך - - - אני מודה לשרת התרבות , השרה לימור לבנת .
בבקשה , חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור , 22 דקות .
נדמה לי שהמראיין , אליהוא בן - און , קלט את מה שאתה הרגשת והוא ביקש להעביר אותו לפסים יותר מובנים על - ידי העם .
אדוני שמע אתמול את השר בגין - - - - שבא ואומר שבאים אנשים ומטיפים מדוע צריך לבוא להסדר מדיני , אומרים : הם שם , אנחנו כאן .
סכנה דמוגרפית .
אחיך בצד האחר - אם הם סכנה דמוגרפית , באופן אוטומטי אתה סכנה דמוגרפית .
והדברים לא באים מצד אותם אנשים הקרויים או המכונים אנשי ימין ; הם באים דווקא מאותם אנשים אשר הם - - - - השקפת עולמם - - - הרי השלום יבוא לאזור כולו כאשר יהיה שלום בינינו , אזרחי מדינת ישראל .
אז כולנו חיים יחד , כל גבולות וכל הפרדות הם דברים מלאכותיים , שלא יביאו את השלום ; מה שיביא את השלום זה ההבנה שאנחנו חיים יחד .
אין סכנה יותר גדולה למדינת ישראל מאשר הקצנה מצד כזה או אחר .
בטוח , הם הסכנה העיקרית .
תודה רבה , שיח ' אברהים צרצור .
קודם כול , שמחתי להערתך לגבי הנביא ירמיהו , אשר באמת ניבא נבואות זעם , כאשר שירך עם ישראל דרכיו במאה השמינית לפני הספירה בירושלים , והוא מענתות , הוא נולד בענתות .
לכן אלה הן עובדות היסטוריות , ואנחנו שמחים כולנו שהן ברורות לכולנו .
כמובן , יש בינינו הסכמות רבות , ויש כמה חילוקי דעות .
למשל ירמיהו הוא אחד מהם .
כי יש היום איזו כוונה בצד הפלסטיני להכחיש בכלל את קיומו של ירמיהו ואת קיומם של יהודים באותה תקופה בירושלים .
אני רק אומר : אם אנחנו מקבלים את דבריו של ירמיהו ואכן הם נכוחים , אנחנו צריכים לזכור שירמיהו , אשר נולד בענתות , ניבא בירושלים .
ברור .
אני יודע שבסורה החמישית , פסוק 26 , אומר הנביא הנכבד שארץ - ישראל שייכת לבני ישראל .
כך הוא אומר , אני רק מצטט .
אני עוד לא - - - זה נושא לדיון אחר .
לא , לא היה ויכוח בין האסלאם ליהדות מעולם על הקשר בין עם ישראל לבין ירושלים ולבין ארץ - ישראל .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת שי חרמש לבוא ולומר את דבריו בכל הקשור להסתייגויותיו לחוק ההסדרים וחוק התקציב .
לרשותו של חבר הכנסת שי חרמש עומדות 15 דקות .
אני לא הייתי , אבל הסתובבתי פה .
לא , בבניין לא , אבל כן , הייתי .
את עוד לא היית .
גברתי השרה לא יותר מ- 33 , לא יכולה היתה להיות .
הוא מצטט דברים בשם אומרם .
לא , כי ראיתי את מנהלת הסיעה שלך רצה כבר להזעיק את הבא אחריך .
נכון .
אבל אפשר גם לעשות דברים רבים , אפילו באופוזיציה .
בוועדות אפשר לעשות דברים רבים .
לא , זה באגדה .
אומר : מה אתם שמחים - ותפתח מרים - אומרת האגדה : מה אתם שמחים ?
מעשה ידי , זאת אומרת האדם , בין שהוא מצרי ובין שהוא יהודי , האדם , מעשה ידיו של הקדוש - ברוך - הוא , טובעים בים , ואתם אומרים שירה ?
אז - שירה היא בחורה מלומדת , אבל היא מרחיקה את השכלתה , נדמה לי שדבר זה לא נאמר במקרא אלא נאמר באגדה .
או ברש"י .
שירת הים היא השירה , ואז שואל : מה אתם שרים ?
הרי מעשה ידי טובעים בים .
אשירה לה ' כי גאה גאה - - - - סוס ורוכבו רמה בים .
אומר : אתם , מעשה ידי , האדם - טובע - בין שהם מצרים , בין שהם רודפים , הם מעשה ידי - טובעים בים , ואתם אומרים שירה ?
את זה אנחנו צריכים כשאנחנו בקואליציה וכשאנחנו באופוזיציה .
שכנעתי את כל חברי , והם הסכימו אתי - כי הם ידעו שהם חוזרים מהר לשלטון , דרך אגב - אסור בשום פנים ואופן לפגוע בתקרת ההוצאה .
זה אסון .
ודאי שלא .
מה שהוא אומר , שהוא גם דבר שצריך הוכחה , שאלה שמובילים אותם , או אלה שנמצאים - - - אותם מבריחים - - - אותם סוחרי אדם .
גם לעניין זה כמובן אסור האשמות כלליות .
זה או בתקציב צה"ל או בתקציב המשטרה .
ספציפית .
גבירותי חברותי , חברי הכנסת , היום יום שני , כ"ז בטבת תשע"א , 3 בחודש ינואר 2011 , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת לשבוע זה .
עדיין לא נמצא כאן השר המשיב על הצעות האי - אמון , אבל קודם כול יש לנו הודעה למזכירת הכנסת .
בבקשה , גברתי .
תודה למזכירת הכנסת .
רבותי , לפנינו שתי הצעות אי - אמון , האחת של סיעת קדימה והשנייה של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד , המבקשות להביע אי - אמון בממשלה , ואני מזמין את חברת הכנסת , השרה לשעבר , רוחמה אברהם - בלילא , לבוא ולנמק את הצעת האי - אמון של סיעת קדימה , שכותרתה : ראש הממשלה מונע משיקולי שרידות פוליטית על חשבון הכרעות משמעותיות לגורל המדינה ואזרחיה , כלשון הבקשה שהוגשה להבעת אי - אמון .
ישיב כבוד השר גלעד ארדן בתפקידו כשר המקשר .
בבקשה , גברתי .
ראש האופוזיציה .
יושב - ראש יש לכנסת .
- - - היתה לפני שבועיים .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה מוותר על זכות הדיבור ?
אתה רשום פה אצלי .
תודה רבה .
כבוד השר גלעד ארדן ישיב על שתי הצעות האי - אמון .
אבקש שבהצעת אי - אמון , כמו בשאילתא דחופה , בהצעת אי - אמון המבקשים יאמרו את ראשי הפרקים של הדברים - - - קודם כול , ההצעה שלך היא מצוינת , רק אני רוצה לציין שאם למשל היתה שאלת אי - אמון בנושא איכות הסביבה , בלי כל ספק לא היו יכולים להפתיע את אדוני .
אין על זה ויכוח .
לשאלה זו הוא לא מוכן .
הוא לא ידע שיטענו את השאלה הזאת .
דרך אגב , מתי נרכשו הקרונות - - - לפני שאדוני מסיים , חברת הכנסת אדטו רצתה - - - לא להיכנס לפרטים .
מה השאלה ?
השר מרשה לך לציין את - - - חבר הכנסת הורוביץ , האחריות הקואליציונית חלה גם - - - אני מאוד מודה לשר המקשר , השר לשמירה על הסביבה , השר גלעד ארדן .
אנחנו עוברים לדיון הכללי הנובע משתי הצעות האי - אמון , וראשונת הדוברים היא חברת הכנסת מרינה סולודקין .
ועדת הכנסת קבעה שלוש דקות , אני נותן ארבע דקות מראש , אבל לא יותר .
אבל , חברת הכנסת סולודקין , תדעי שמס עיזבון הוא מס שמטילים על בן - אדם פעמיים - פעם בחייו ופעם במותו , משום שכל כסף בעיזבון , כבר שולם עליו מס הכנסה .
הצרה היא שהם יעבירו את הכסף למקום אחר , שבו לא יהיה מס עיזבון .
תודה רבה לגברתי .
יש על זה ויכוח , כמובן , אם עושים רפורמה .
בבקשה , חבר הכנסת דודו רותם , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , המדבר בשם סיעתו , סיעת ישראל ביתנו .
אחריו יעלה חבר הכנסת נסים זאב , ואם הוא לא יהיה כאן - חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס ; אם הוא לא יהיה כאן - חבר הכנסת אחמד טיבי ; אם הוא לא יהיה כאן - אורי אריאל , ואם הוא לא יהיה כאן - חנא סוייד , חיים אורון , אורי אורבך וג'מאל זחאלקה .
אם לא יהיה אף אחד מכולם - אתה עולה אחריו .
בבקשה , אדוני .
דרך אגב , אותה פרופורציה - ישראל ביתנו וקדימה הן באותה פרופורציה בדיוק - הם חמישה מתוך 28 והם שניים מתוך 15 .
תראה רק איזה תגבורת הגיעה .
חבר הכנסת זחאלקה , אני אוריד את זה מהזמן שלך .
נתתי ארבע דקות , אבל לא יותר .
חבר הכנסת רותם , ויכוחיך עם הקהל - - - שמעתי , אז אני נותן לך דקה , ואל תענה לאף אחד מהם , ואני לא מרשה קריאות ביניים יותר .
דקה .
תודה רבה לחבר הכנסת רותם .
אני מזמין את חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת רותם .
קדימה , עכשיו מדבר חבר הכנסת נסים זאב .
נא לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת טיבי , אם כל הסיעות הערביות - אני לא מחייב , כל אחד בדעתו - היו מתאחדות , הייתם בכל הוועדות .
היו צריכים הציונים להחליף את תנאי הסף בכניסה לוועדת החוץ והביטחון , זה הכול .
דרך אגב , היה חבר כנסת - - - מאום - אל - פחם היה חבר כנסת , ידידנו היקר - - - היה בוועדת החוץ והביטחון .
כן .
האשם מחאמיד .
טלב גם היה ?
כן .
אני מוסיף לך מייד את הדקה וחצי .
תודה רבה לחבר הכנסת מוזס , יושב - ראש סיעת יהדות התורה .
אני מזמין את חבר הכנסת וסגן היושב - ראש אחמד טיבי לדבר בשם רע"ם - תע"ל .
האם הסיפור הוא טוב או מעליב ?
אם חבר הכנסת אחמד טיבי מסכים .
אחרי שהוא יסיים .
גם בדרגות הגבוהות ?
כמו סגן מזכירת הכנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
אני מזמין את חבר הכנסת אורי אריאל .
אחריו - חבר הכנסת חנא סוייד , בשם סיעת חד"ש .
ארבע דקות גם למכובדי .
תודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת חנא סוייד .
חבר הכנסת אורי אריאל , סיימת את נאומך , עכשיו אתה רוצה קריאות ביניים ?
בישיבה .
חבר הכנסת אורי אריאל , אני לא בטוח שההלכה יכולה לומר שהערבים הם אלה שמדרדרים את בנותינו - - - זה מה שאמר חבר הכנסת טיבי .
היה איזה מין מנשר שאמר : שלא ידרדרו את בנותינו .
חשוב מאוד שתאמר את זה .
לא הערתי על עניינים אחרים - זכותך לומר כל דבר , כפי שזכותו של חבר הכנסת טיבי לומר , אבל נדמה לי שבעניין הזה כנראה לא הבינו אותך , וטוב שאמרת את אשר אמרת .
בבקשה .
תודה רבה , אדוני .
אני מזמין את חבר הכנסת חיים אורון .
חבר הכנסת חיים אורון , נדמה לי שההפגנות בבילעין היו גם כאשר התנהל משא - ומתן .
ההפגנות הן נגד הגדר , אותה גדר שבאה להגן , על - פי תפיסת הרוב במדינת ישראל , מפני התקפות על אזרחי ישראל .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אורבך , ואחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
יסיים חבר הכנסת וסגן השר איוב קרא , בשם הליכוד .
הוא לא אומר שום דבר לא פרלמנטרי .
חבר הכנסת חנין , חבר הכנסת הורוביץ , חבר הכנסת אורון , אני מזכיר לכם כרגע שחבר הכנסת אורי אורבך מביע את דעתו לא את דעתכם .
הוא מנסה , בין השאר , להתייחס לתקוותיכם , ואומר את דעתו .
אני , במקרה , מכיר את סלאם פיאד באופן בלתי אמצעי .
תודה רבה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
אחריו - אחרון הדוברים , סגן השר איוב קרא .
אני מבקש מהחברים להקפיד על הארבע דקות .
אני נותן אותן ברחבה .
לעומת הקוראן , שיש יהודים בו .
הוא מדבר גם על זכותו של העם היהודי על ארץ - ישראל , דרך אגב .
את זה אני רק אומר לך כבקי בחלק - - - לך לקוראן , לסורה 5. תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
אני מזמין את סגן השר איוב קרא , בשם הליכוד .
גם לו ארבע דקות .
ולאחר מכן תסכם את הדיון השרה לימור לבנת , או מי שהיא תמנה מהממשלה שיסכם את הדיון .
מייד כשהשרה תסיים לדבר אנחנו עוברים להצבעה .
לסיום .
אני מאוד מודה לסגן השר איוב קרא , אשר דיבר בשם סיעת הליכוד , לכן היה מוגבל בארבע דקות .
אני מזמין לסיכום הדיון את השר ארדן , אשר לפי המלצת השרה התורנית לימור לבנת , הוא זה שיענה .
היא כנראה העבירה לו את תוכן הדיון בצורה ישירה במסרונים כאלה או אחרים .
" סמסים " .
" סמסים " נכנס לשפה העברית כמלה תקנית ?
ברגע שהוא מסיים אנחנו מצביעים .
אני לא יודע .
האם נכון הדבר שלא שומעים צלצול ?
זה שלא שומעים זה עוד לא אומר שאין צלצול .
מה פירוש ?
לא שומעים צלצול ?
זאת תקלה .
זאת תקלה שצריך מייד לתקן אותה , כי בלי צלצול אני לא אוכל לקיים הצבעות .
נא להודיע לחברי הבית בכריזה שהצבעה תהיה בעוד חמש דקות .
יש צלצול או אין צלצול ?
אין צלצול .
נא להזעיק את אנשי האחזקה כי היה פה קצר קודם לכן וייתכן מאוד שהוא השפיע .
כבוד השר , בבקשה .
כבוד השר .
רק שנייה , נא לשבת .
כבוד השר - - - כבוד השר .
כבוד השר , ברשותך .
כבוד השר , אינני מפריע לך בשטף דבריך - - - - רק אני חייב להודיע .
כבוד השר , אני חייב להודיע הודעה שהיא טכנית .
לצערנו הרב , קרה איזשהו קצר ואין לנו את הצלצול , ולכן אני מבקש - - - אני מבקש - - - חבר הכנסת חסון - - - חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת חסון , אני הרגע מודיע לכל באי הבית - אינני יכול לקיים את ההצבעה כאשר אין צלצול .
לכן אני מבקש להפעיל כריזה ולהודיע לכל חברי הכנסת הנמצאים בבית שהכריזה תהיה גם בחדריהם , הם נקראים להצבעה , וברגע שהכריזה תתקיים , להודיע לי וחמש דקות יהיה זמן להצבעה .
לא , לא , לא , אני לא אתן להצביע , ולו חבר כנסת אחד שיאמר שלא שמע שיש הצבעה , ולא בא להצביע - - - - בין שהוא מהאופוזיציה ובין מהקואליציה .
מה זה הדבר הזה .
יש אבל נוהג , בוא נאמר , הצלצול קורא להצבעה .
אני יכול לבוא ולהודיע בכנסת שמהיום והלאה לא יהיה צלצול כי לא כתוב בתקנון , תהיה רק כריזה .
יכולים - - - בוודאי שצריך להיזהר , אבל עד היום נקראו חברי הכנסת להצבעה על - ידי צלצול .
נבדוק ונראה , אבל צריכים ליידע את כל חברי הכנסת מה נוהגים , כי נוהג הופך למנהג , ומנהג הופך לחוק .
לא .
אם היה צלצול , זה אנחנו שומעים .
זה שמישהו לא שמע את הצלצול זה לא הדבר החשוב .
השאלה היא אם היה צלצול .
נוסח חדש .
תעשה נוסח חדש .
אותו דבר , זה נוסח - - - תעשה חוק מס הכנסה .
אדוני המשנה לראש הממשלה , חברי חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ"ח בטבת תשע"א , 4 בינואר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהים צרצור .
חבר הכנסת גדעון עזרא - בבקשה , אדוני .
בפעם הקודמת היית בין האחרונים .
אחריו - חבר הכנסת אלדד .
אתה רואה שאני זוכר כל פעם מי היה ראשון ומי היה אחרון .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אקוניס .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת אקוניס , ואחריו - את חבר הכנסת יואל חסון .
תודה רבה .
אדוני סיים את זמנו .
יש לך מקום לערער על החלטת הנשיאות .
בוודאי מקום להתפטר כאשר אתה חושב שהיא לא ראויה .
תודה רבה , סיימת את דבריך .
תודה רבה , אדוני .
סיימת את הדקה .
זאת דקה .
זה דקה , אני אתן לך עוד פעם לדבר אם נגיע ל- 16:30 .
לכבות את הרמקול .
בהחלט .
בבקשה , חבר הכנסת יואל חסון .
בבקשה , אדוני .
- - - לא , לא .
תודה .
תודה רבה .
זה נאומים בני דקה , לא בירור עם יושב - ראש הכנסת .
אני יודע , יש לי אותו כבוד אליך , ואני עומד מאחורי כל מלה שאמרתי , משום שהפרסומים בעיתון הטילו דופי בבן - אדם , בהתאם לרוח שנשבה פה בכנסת , לא על - ידך .
בהתאם לרוח שנשבה פה בכנסת ושהפריחה כל מיני האשמות כלפי דוח - - - לא , לא , לא , לא .
נדמה לי , אדוני יושב - ראש הוועדה , שאנחנו זלגנו מוועדה לוועדה בצורה שבה שכל אחד רואה עצמו חופשי להשתמש בכל אותם נושאים שעומדים על סדר - היום ויוצרים כותרות .
אני באמת גם מוכרח לומר שהתייעצתי , זאת אומרת דיברתי גם עם הנוגעים בדבר .
נדמה לי שלהזמין או להעביר נושא לחקירת מבקר המדינה , הוא דבר - - - לבדיקה .
זה דבר שיש בו , מה שנקרא בשפה המשפטית , בלטינית " אינואנדו " , שהוא איזו רמיזה .
אני בהחלט מוכן - אנחנו נעשה , דרך אגב , בשבוע הבא ; לא בשבוע הבא , אפילו היום או מחר , בירור בכל הנושא הזה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אני מבקש , באמת , גם כשאומרים דברי תורה , לנסות להסתפק בדקה .
חבר הכנסת בן - ארי , אנחנו מזמינים אותך להיות בין הכותבים הראשונים ב" חכימא " - חברי כנסת שידברו כל אחד בתורו על פרשת השבוע .
אני מזמין את כל אחד ואחד מחברי הכנסת , היהודים והערבים .
כי בהגות תמיד יש אפשרות - חבר הכנסת גנאים כבר עשה את זה , היה פעם בחוג התנ"ך אפילו , והדברים הם מאוד מעניינים .
חבר הכנסת גנאים , בבקשה .
היום בערב , אני מזמין את כולם .
אין אונס .
