גם אנשי אצ"ל היו בצי , גם אנשי אצ"ל היו לוחמים .
היו כאלה והיו כאלה .
אינני רוצה לומר לך שאנשים גם הגיעו בספינה " אלטלנה " , אדוני שר האוצר לשעבר , חבר הכנסת הנכבד , ידידי הטוב בייגה שוחט .
סעיף 2 באותו חוק קבע , כי " חברת ספנות המעסיקה בכלי השיט שלה ימאים ישראלים , שהם תושבי ישראל , תהיה זכאית להחזר סכומי מס הכנסה שנגבו מימאים אלה , בשל הכנסת עבודתם בכלי השיט שלה " .
סעיף 3 לחוק מסמיך את שר האוצר להתקין תקנות לביצועו , אך עד היום - מהטעם ששר האוצר הקודם השתחרר מתפקידו - עשרה חודשים מאז עבר החוק בקריאה שלישית , עדיין לא הותקנו התקנות .
עכשיו , אדוני השר , באה הממשלה ומבקשת , על - ידי מסלול האקספרס הסמוי מעיני הציבור , חוק הסדרים במשק , לבטל את החוק , כיוון שלהערכת פקידי האוצר - אני רואה שאתה מסתכל בתשובה שהפקידים הכינו לך - ייחסכו למדינת ישראל כ- 36 מיליון שקלים בשנה , וכיוון שסבסוד מגזר מסוים במשק הוא אפלייתו לטובה לעומת מגזרים אחרים .
הספנות הישראלית , כך אומרת הממשלה בהחלטתה , אינה מסוגלת להתחרות בחברות הספנות הזרות , בגלל עלותם הגבוהה של הספנים הישראלים לעומת אלה מן העולם השלישי , ולכן כדאי לבטל את החובה המוטלת על החברות הישראליות להעסיק ימאים ישראלים דווקא , וממילא אין גם צורך בתגמול חברות ספנות שיעסיקו ישראלים .
לפי היגיון זה , אדוני השר , תחסוך המדינה מיליוני שקלים מיותרים בשנה , והספנות הישראלית שתוכל עתה להתבסס על כוח עבודה זול וזמין , תפרח ותשגשג , כיוון שתוכל להוזיל את עלויות ההובלה באניות ישראליות .
הבעיה העיקרית בתיאוריה זו היא , שברגע שלא תהיה חובה להעסיק ישראלים , וברגע שלא ישתלם לחברות ספנות להעסיקם , כיוון שלא תובטח תמיכה ממלכתית בהעסקתם , פשוט לא יועסקו יותר ימאים ישראלים , אותם ימאים ואותם קצינים שנמצאים כאן ביציע האורחים , ואינני פונה אליהם כי הם חברי מרכז של תנועה זו או אחרת .
2,000 ימאים ישראלים , אדוני היושב - ראש , ובהם , דרך אגב , כ- % 35 עולים חדשים שנקלטו במקצועם המקורי , ייזרקו לרחוב וייפלו על כתפי המדינה , שמטבע הדברים תצטרך לשלם להם גם דמי אבטלה .
על הימאים האלה יש להוסיף את אלפי עובדי העורף של הספנות הישראלית , שנשקפת סכנה גם למקום עבודתם .
ממילא לא יהיו כל הכנסות לימאים הישראלים , וגם לא ייכנס שום רווח ממסיהם או מן הכספים שהם מוציאים בישראל .
ימאים זרים לא ישלמו מסים בישראל , לא יוציאו את שכרם בארץ , ויוציאו מטבע - חוץ ממנה החוצה .
הספנות הלאומית היא נכס אסטרטגי , כפי שגם שר האוצר היקר חושב .
היא נכס אסטרטגי מן המעלה הראשונה .
כבר עברו כמה שנים ממלחמת המפרץ , אבל כולנו זוכרים אותם ימים .
מלחמת המפרץ הוכיחה כמה קריטית השאלה , אם ימאים זרים אוחזים בהגה ומופקדים על עורקי החיים החיוניים ביותר של המדינה , או שישראלים עושים זאת .
אוניות ננטשו על - ידי צוותים זרים שסירבו להגיע לישראל בשעת מבחן .
זאת עובדה , אדוני השר .
הבוקר ישבו אתי ועם עוזרי הטוב דן לנדאו ארבעה רבי - חובלים , מלח הארץ פשוטו כמשמעו , שכפי שאמרתי יושבים אתנו כאן ביציע המליאה , והם סיפרו לנו מה התרחש כאן בשעת המבחן שעברנו במלחמת המפרץ .
מכלית נפט ישראלית שהיתה בדרכה למקסיקו כדי להביא נפט הופנתה למצרים , כיוון שהצוות הזר שהיה אמור לעלות במקסיקו סירב להשיט את המכלית לישראל .
ספינות שהיו בדרכן לישראל ננטשו בקפריסין על - ידי הצוותים הזרים , ורק גיוס חפוז של הרגע האחרון - של ימאים ישראלים שנקראו אל הדגל והוכיחו מדוע יש צורך בימאים ישראלים דווקא בשעת מבחן - אפשר את הבאת האוניות ארצה .
חברי הכנסת , כדאי שנבין כולנו , כדאי שיבינו שרי הממשלה , שאינני מאמין שהבינו את משמעות ההחלטה על ביטול החוק לעידוד תעסוקת ימאים ישראלים כאשר הצביעו בעד ביטול החוק ; כדאי שיבינו חברי ועדת הכספים של הכנסת , שבפניהם מובא העניין במסגרת חוק ההסדרים , מה המשמעות של ביטול החוק .
המשמעות של ביטול החוק וביטול החובה להעסיק ימאים ישראלים היא חיסול הספנות הישראלית הלאומית .
ישראל תהיה תלויה לחלוטין במחירים , באוניות ובמלחים של חברות זרות .
כי ללא ספנים ישראלים אין ספנות ישראלית .
חיסול הספנות הישראלית יהיה בלתי הפיך .
המוסדות להכשרת ימאים ייסגרו , וכאשר תוכח הטעות המרה , לא יהיה ניתן פשוט לגייס מחדש אלפי ימאים ישראלים .
זה לא יהיה ניתן כאשר תבוא עלינו הרעה ונצטרך להחזיר עטרה ליושנה .
ענף הספנות הוא מן היחידים שקלטו עולים במקצועם המקורי .
כיום , אדוני היושב - ראש , יותר מ- % 30 מן הימאים הם עולים .
הם יהיו הראשונים שיאבדו את משרותיהם , לפי השיטה הידועה - " אחרון נכנס , ראשון יוצא " .
האם מעדיפה הממשלה לשלם דמי אבטלה ל- 2,000 ימאים ?
האם מעדיפה הממשלה , שכאשר תתחסל הספנות הישראלית , תעלה באופן תלול עלות ההובלה הימים בחברות זרות , כפי שהוכח בעבר ?
כל זמן שיודעים שהספנות הישראלית יכולה לעמוד בתחרות , הם מורידים את המחירים .
ברגע שהם יודעים שהם יחידים בשוק , מובן שהמחירים יעלו .
למשל , עלויות ההובלה בקירור הוכפלו בשנת 1976 , כאשר חדלו להתקיים ספינות קירור ישראליות .
המחיר קפץ מ- 45 סנט למטר מעוקב ל- 1.25 דולר למטר מעוקב , פשוט משום שלא היתה תחרות ישראלית בענף מסוים זה .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה לומר , שגם בארצות - הברית וגם באירופה יש סבסוד של הימאות הלאומית של כל מדינה ומדינה , ובשיחה מוקדמת עם השר הפניתי את תשומת לבו לכך .
כך הדבר גם בארצות - הברית וגם באירופה , כל אחת לפי שיטתה .
אני מבקש , אדוני היושב - ראש , כי הממשלה תמשוך את סעיף 29 להצעת חוק ההסדרים המבטל את החוק לעידוד תעסוקת ימאים ישראלים , כדי שבשלב ראשון לא יתנהל דיון בעניין עקרוני וקריטי זה תחת איום העברת התקציב .
אדוני השר יודע שלעולם לא אקום ואצביע נגד הממשלה , גם אם הדבר , באופן טכני , לא תלוי באי - אמון בממשלה .
אנחנו עושים יד אחת ואנחנו מחויבים כולנו לתקציב - כפי ששר האוצר מחויב לו גם אני מחויב לו .
לכן אני מבקש ומביא תחינתי לפני השר שיסיר את ביטול החוק הזה מחוק ההסדרים .
נשב ונדון בנושא , ואם נראה שאכן השר צודק , נבטל זאת באופן עצמאי , מבלי להכלילו בחוק ההסדרים במשק .
אני מבקש מאדוני היושב - ראש להודות לו על כך שאפשר לי לדבר כמה דקות נוספות .
הדיון , כמובן , חשוב ביותר , אף כי הוא אינו עוסק במינויים פוליטיים , אינו עוסק בנושא של מזרח ומערב , ימין ושמאל , אינו עוסק אפילו בההבדל בין בייגה שוחט לבין דן מרידור - ששניהם נגד החוק הזה , לצערי הרב .
יש שר שהוא נגד וחבריו רוצים להסיר .
אני מודה לאדוני היושב - ראש .
הצענו לשר שלא נדון במקביל , שאדוני יסיר את החוק בחוק ההסדרים ואז הכול יהיה בסדר - - - - - - האם ב" אל על " יש טייסים זרים ?
האם יעלה על הדעת שיהיו ב" אל על " טייסים זרים ?
- - - גברתי , אני מבקש לוותר .
שמעתי את הדיון ואני אדבר בוועדה - בין הקריאה הראשונה לשנייה .
אני צריך לברר דבר עם השר , ואינני רוצה לומר דבר מחוסר אחריות .
מה אתה מדבר על הפרות הסכם ?
קודם שתקתי כשדיברת על הילד .
ערפאת מתייחס בכבוד להסכמים ?
למה התחייבו ?
מה עם הג'יהאד בדהיישה ביום שישי ?
ומייד להתחיל בג'יהאד .
אולי תסביר לנו , מה אומר ערפאת על הג'יהאד .
מה זה ג'יהאד ?
- - - תתקן לפרוטוקול : השר לשעבר שחל .
תן לנו לשמוע את זה עוד פעם : השר לשעבר שחל .
אילו נתן לנו את התורה ולא הכניסנו לארץ - ישראל , דיינו .
מה זה שלום , חבר הכנסת דהאמשה ?
שלום זה להחזיר את מה ?
- - - מה זה שלום ?
- - - - - - - - - - - - אני אגיד לך מה נשתנה - - - אני מבקש להתנצל בשם סיעתי .
יש לנו עכשיו ישיבת סיעה בקשר לתקציב ; לכן חברי סיעת הליכוד לא נמצאים כאן .
חבר הכנסת פורז , לפי השקפתך זו , לא ירחק היום ואתה לא תוכל לנסוע גם למקומות אחרים .
- - - לפני שיצאתי התנצלתי לפני היושב - ראש הקודם ואמרתי לו , שאני מוכרח לעלות לישיבת סיעה - - - אמרתי שאני יוצא , ראיתי שיש - - - ביקשתי את רשות כבודו לצאת לכמה רגעים על מנת - - - - - - אדוני היושב - ראש , נמצאתי , פה , באולם , כל הישיבה - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חבר הכנסת ויינברג הנכבד , אני מתכוון לבקש שלא יתמכו בהצעת חוק זו מכמה טעמים .
הטעם הראשון : כאשר הורי הורי זכו להגיע מרוסיה , מווילנה , בשנת 1809 , הם הצטרפו ללוחמי השפה העברית בארץ - ישראל , על מנת שהשפה העברית תאחד את כולנו כאן , על מנת שהיא תיתן לנו את היכולת הקולקטיבית להגיע לאותו רעיון ציוני , ואחר כך הציונות הפוליטית הלכה צעד אחר צעד עד הקמתה של מדינת ישראל , ראשית צמיחת גאולתו של העם היהודי , לתפארת כל תושבי מדינת ישראל .
השפה העברית , שהיתה והפכה לשפה חיה , היא היום שפה עשירה , שיש בה ספרות , שיש בה קומוניקציה , שפה שאפילו באמריקנית המודרנית יש שלקחו ממנה ואימצו ממנה .
אין ספק שאין זו כוונת החוק לבוא ולפגוע באותה שפה .
עם זאת , אני , כחבר ועדת הבחירות המרכזית , מוכרח לומר , שאין אח ורע בכל העולם למצב שבו גם במדינה הקולטת עלייה נכתבים פתקי ההצבעה שלא בשפה הרשמית .
אני רוצה כמובן לומר את המובן מאליו , שגם הוא חשוב שייאמר , שהשפה הרשמית בישראל היא גם העברית וגם הערבית ; זאת אומרת , השפה הערבית היא שפה רשמית , שבה מתפרסמות כל אותן הודעות בחירה במקומות שצריך .
צדק היושב - ראש , שהוא גם מורה וגם רב לי , אבל זוכר הוא שכל אותה הסברה נעשתה על - ידי המפלגות עצמן , במסגרת תעמולת הבחירות .
אתה יכול להתערב , אדוני השר - - - התשובה על שאלתו של כבוד היושב - ראש היא כמובן בכך שתעמולת הבחירות של המפלגות כולן נותנת את האפשרות בידי כל מפלגה להסביר לכל הבוחרים בכל שפה שירצו .
אני מוכרח לומר , שנראה לי שהבוחרים דוברי הרוסית הבינו מצוין את הבחירות , והראיה היא , שהשר שרנסקי יושב ליד שולחן הממשלה ושבעה חברים אתו יחד משמשים כאן חברי כנסת .
אין ספק , אני גם לא רוצה שחוק זה יגרום עוול רטרואקטיבי לחברי עמנואל זיסמן , שלא קיבל את ההסברים בבולגרית בשנת 1949 , כשהוא הגיע .
אני לא רוצה לעשות עוול לחברי מאיר שטרית , שהוריו הגיעו ב- 1956 , על שלא נתנו להם הסברים במרוקנית , לא לחברי העירקים שהגיעו בשנת 1951 , ולא לחברי התימנים שהגיעו בשנת 1952 .
בהחלט השפה העברית צריכה להיות נר לרגלינו , זו השפה העברית , ולא ראוי שנעשה אותם דברים - - - אני לא שומע מה שאתה אומר .
אין לכך אח ורע , ואני מציע שנשקול את זה שיקול רציני ממלכתי , אם אנחנו צריכים לעשות זאת במסגרת ועדת הבחירות המרכזית , ולא להסתפק באותה תעמולת בחירות שנעשית על - ידי המפלגות .
- - - על חוק האינתיפאדה .
שר העבודה והרווחה באמת עשה עבודה יפה והקים את המחלקה במשרדו - יופי של יחידות סמך וסעד , כמעט כמו בבית - משפט השלום .
- - - - - - חיית מחמד נושמת וחושבת - - - נכון .
זה לא - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני מתנגד להצעת החוק כפי שהיא נוסחה , משום שאני חושב שצריך הצעת חוק שתאמר כך : כל מי שמבקש לעקל חיית מחמד בגין חוב או בגין איזו התחייבות , ייכנס למאסר מינהלי מיידי , יוצא מהחברה .
אין הרבה אנשים שאני מוכן לישון אתם , אבל עם הכלב שלי , סטפן , אני ישן כל יום .
ודאי .
אדוני שר המשפטים וודאי בקיא בכתיבת הפרשנות , אם לא , יפנה לחבר הכנסת שחל כדי שיבהיר לו גם את העניינים האלה .
תשמע , לא תמיד אני יכול לשמוע אותו , כי אני מפריע לו בשנתו בגלל נחירותי .
אל יאמר אדם שכלב לא שווה כסף - הוא שווה זהב , משום שיש כאלה שאומרים שהוא שווה כסף .
היה אדם בישראל - גם ל" דברי הכנסת " ראוי לומר זאת - שאמר שיש לו כלב ששווה מיליון דולר .
שאלו אותו : כך זה עלה לך ?
כך קנית אותו ?
הוא אמר : לא , נתתי שני חתולים שכל אחד מהם שווה חצי מיליון דולר .
אני מוכרח לומר לכם , רבותי חברי הכנסת , יפה עושים חברי הכנסת אברהם הירשזון וחבר הכנסת פורז שדואגים לכלב , אבל בהצעת חוק זו הם מביאים לזילות הכלבים והחתולים וחיות המחמד , שהם החברים האמיתיים של האדם .
לבוא ולהציע רעיון כזה לאנשים - רעיון שלא יעלה על הדעת , ואסור שיבוא כאן בפני בית - המחוקקים .
החוק הזה מעלה על הדעת אפשרות שמישהו יעקל כלב .
האם היה מישהו יכול לחשוב שאפשר לעקל אדם ?
מהי הגדרה של פעולה צבאית ?
האם זו ההגדרה הכלולה כאן ?
האם זה הולך יחד , כל מי שלוקח סם ?
צריך להזמין אותו לישיבת הוועדה למלחמה בנגע הסמים , ואז הוא יבין את העובדות .
יש השפעה סביבתית .
לוועדה ?
על איזה שלום הוא דיבר ?
אבל מה זה משנה ?
הרי היו שיחות .
אפשר להמשיך את השיחות מחדש , ובתוך עשרה רגעים אפשר להגיע לאותה נקודה שדיברו עליה .
מעולם לא דיברנו על מהות השלום עם סוריה , לא עם רבין ולא עם שמיר .
שמעתי מה אמרו חבר הכנסת דהאמשה - - - לא נעים לי לומר לך , אבל מי שמציגים תנאים אלה הסורים .
אנחנו אומרים : בלי תנאים .
אדוני סגן השר , אפשר תמיד לומר שיקולים מקצועיים .
איזה שיקול מקצועי יכול להסיר מעל מפת השידורים שידור חשוב כל כך כמו " יומן חוץ " ?
זה דבר שהדרג הפוליטי , האחראי , צריך לבוא ולומר - לא מבחינת הכוונת התוכן אלא מבחינת הנושא לצורך הסברה , קבלת מידע , כראי או איזה חלון לעולם כולו - " יומן חוץ " היתה אחת מהתוכניות החשובות ביותר שהיו קיימות ב" קול ישראל " .
איך אפשר לבוא ולומר שיקול מקצועי ?
האם שיקול כספי ?
מה פירוש שיקול מקצועי , האם שיקול עריכתי ?
האם שיקול של כוח - אדם ?
אלה דברים שעליהם מופקד שר , אחרת לא היה מופקד על כך שר .
ראש הממשלה צריך להגיש שאילתא לנדב - - - מי השר העונה ?
אני ממש לא מבין את חבר הכנסת פינס .
אני מודה מאוד ליושב - ראש .
אני מתפלא מעט על דבריו של חבר הכנסת פינס - פז .
אני חושב , שהממשלה היתה צריכה בהחלט לנהוג במחשבה תחילה .
אני חושב , שלא היתה זו משום שגיאה להודיע לאותו פרחאן , אדם שהוא במידה רבה אנטישמי כלפי כל בניו של אברהם , אף שהיום הוא מגדיר את עצמו כמוסלמי : אתה פרסונה נון - גרטה .
האזרח האמריקני פרחאן צריך לבקש ויזה על מנת לבוא לישראל , בדיוק כמו שהאזרחים הישראלים , פינס - פז וריבלין , צריכים לבקש ויזה על מנת לבוא לארצות - הברית .
ארצות - הברית יודעת כבוד לאומי מה הוא .
אם היה אדם - חוץ מאשר במקרים שבהם בא אדם לאומות - המאוחדות או לאחד מהמוסדות הבין - לאומיים - מדבר סרה באמריקנים , כפי שמדבר פרחאן , לא רק במדינת ישראל אלא ביהודים כולם - - - יפה היתה עושה מדינת ישראל אם היא היתה אומרת לו : לא יהיה חלקך עמנו .
תתכבד ותואיל ותישאר שם , במקום שאתה נמצא בו .
אדוני היושב - ראש , היא כרוכה בוויזה .
אדוני , בוודאי .
אדוני , כאשר אנחנו נדרשים לוויזה על מנת להיכנס לארצות - הברית - - - - רשאית מדינת ישראל לבוא ולומר לאזרח האמריקני פרחאן - - - בקשר למקרה הזה , לנצל את זכותנו להדדיות מלאה .
אין כאן עניין שבו מדינת ישראל , כמו עם בריטניה , שאליה לא זקוקים לוויזה , ואזרח בריטי נכנס אלינו ואנחנו נכנסים אליהם - - - נכון .
חבר הכנסת זאבי , אתה רוצה מליאה ?
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים הנכבדים , חברי חברי הכנסת , ביום רביעי האחרון , אדוני השר , הזדעזע הציבור שצפה באותו עובד מ" גיבור סברינה " סופג מכות רצח משוטר יס"מ בתל - אביב .
בקושי עברו יומיים , ושוב נראו תמונות קשות ביותר של בריונים חמושים באלות בייסבול , המרוצצים את עצמותיהם של פועלי התברואה .
משום מה נקראו אותם בריונים בשם " מאבטחים " .
ה" מכבסה " המילולית פעלה כאן באופן ציני במיוחד .
אלימות המשטרה בישראל מוציאה שם רע לעשרות אלפי השוטרים והקצינים , בהם , אדוני השר , גם חתני , שמוליק , קצין במשטרה , ואתה היית בסיום קורס הקצינים שלו .
הם כולם עושים ימים כלילות , פשוטו כמשמעו , למען ביטחונו של הציבור .
לילות כימים וימים כלילות .
במקרה זה , זה גם נכון .
לפעמים אצל השוטרים משתבש העניין .
נכון מאוד .
מה לא נאמר על האלימות במשטרה , מה לא נאמר על התופעות הקשות המתגלות פעמים רבות מדי באותה יחידה , אדוני השר - אבל הפעם נפרצה גדר נוספת .
הפעם השתתפו בחגיגה גם סתם בריונים , פושעים שאין בינם לבין אכיפת החוק ולא כלום , שנשכרו על - ידי מאן דהוא , כדי " לטפל " - כמיטב המסורת של אל קאפונה , דון קורליאונה , ובאגסי סיגל - באותם פועלי תברואה שובתים .
ממש הסרט " חופי הכרך " .
וראו זה פלא : במקום לעצור פושעים אלה , נעצרו על - ידי השוטרים שהיו במקום דווקא הפועלים השובתים .
חברי הכנסת , חבל להשחית מלים .
אני מציע לכנסת לטפל בנושא באופן מעשי .
איננו יכולים להסתפק בגינויים ובמחאות .
אני מציע לקיים פיקוח פרלמנטרי הדוק על הגשת כתבי אישום נגד שוטרים אלימים .
אסור להסתפק בטיפול משמעתי .
שוטר אלים מטיל טרור ואימה על הציבור , כיוון שמעשיו נעשים בחסות מדי המשטרה ובחסות שליחותו כאוכף החוק והסדר .
אני מציע שהכנסת תגדיל במידה משמעותית את התקציבים ואת התקנים של המחלקה לחקירות שוטרים , שהיא , כידוע , גוף של משרד המשפטים המנותק , בהסכמת המשטרה , מן המשטרה .
יש לזרז את החקירות ואת הגשת כתבי האישום , כדי שהצדק במקרה זה ייראה לעיני הציבור כולו ויהווה תמרור אזהרה בפני השוטרים כולם .
ייתכן שיש מקום לקבוע בחוק העונשין עבירת תקיפה מיוחדת , שתיוחד לשימוש בכוח מצד השוטרים , ותטיל עונש כעל תקיפה בנסיבות מחמירות , כפי שהדבר קיים לגבי אזרח התוקף שוטר לפי החוק למניעת תקיפת שוטרים .
אבל , בשלב ראשון יש להגדיל את תקציב מח"ש בצורה משמעותית - אינני מציע לפרוץ את מסגרת התקציב .
הדבר ייעשה על חשבון תקציב המשטרה .
לפני זמן מה נערך דיון בוועדת הפנים , שבו הופנתה קריאה לממשלה ולמשטרה ליזום הכנת תקנון אתיקה לחקירות .
אני מציע למשטרה להקדיש מאמצים , הרבה יותר מאמצים , לביעור נגע האלימים כלפי אזרחים .
מפאת חשיבותו של הנושא , אדוני היושב - ראש , אני מציע לקיים בו דיון נרחב בכנסת .
חבר הכנסת עמיר פרץ , יש חוק , אזרח לא יכול להכות אזרח .
אין לו סמכות של משטרה .
אלה בריונים .
זה דבר שנעשה רק - - - אדוני השר , שאלתו של היושב - ראש במקומה .
באים שוטרים , רואים אנשים - - - - - - אדוני היושב - ראש , יחד עם חברי , חבר הכנסת הירשזון , ששותף אתי להצעה , אנו מבקשים , אם השר מסכים , להעביר את הנושא לוועדת העבודה והרווחה .
מדובר כאן במכות ובשביתות .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברותי וחברי חברי הכנסת , אתה זוכה , אדוני השר , להגיש באופן רשמי הצעת חוק חשובה ביותר , בין הצעות החוק הראשונות המוגשות על - ידך כשר המשפטים .
קשה לומר את כל ההערות שיש להעיר לגבי הצעת חוק זו בזמן הקצר העומד לרשותנו .
בוועדת החוקה , חוק ומשפט נלבן את כל הפרטים לאחר הקריאה הראשונה ובהכנה לקריאה השנייה והשלישית .
אבל כאן ברצוני לומר דבר אחד בצורה שאיננה משתמעת לשתי פנים .
כאן קיימת התנגשות בין שתי זכויות יסוד : הזכות הראשונה היא כמובן זכות הפרט לנוע ולהיות בכל מקום אשר יאבה , ובלבד שלא יפגע באחרים ; גם הזכות של החברה להגביל אותו לתקופה מוגדרת מראש וקצובה , וניתנת לפיקוח - והזכות או החובה של החברה כלפי חסרי ישע החיים בתוכה .
אדוני היושב - ראש , לגבי בני משפחה חסרי ישע , המציאות היא לעתים אכזרית מכל דמיון ומכל הגדרה .
אנו עומדים לפעמים בפני מצב , שבתוך המשפחה יש אנשים השרויים במצוקה נוראה והם אינם יכולים להתגונן בתוך ביתם - מבצרם מפני בני משפחה אחרים , האמורים לשכון אתם בכפיפה אחת ולהוות את התא הבסיסי של כל משפחה .
חסרי ישע - יכולה זו להיות אשה מוכה החוששת מפני בעלה ואשר לא למדה שהיא יכולה לעמוד על זכותה , קלה כחמורה , להיות שווה , וכל זכות בבית היא זכותה של האשה , בדיוק כמו זכותו של הגבר .
כך אמור הדבר גם לגבי קטינים שלהם מתנכלים בני משפחה החייבים בגידולם ובשמירתם , בכלכלתם ובסיפוק כל מחסורם , עד הגיעם לגיל בגרות .
אנו באים וקובעים , שבהתנגשות זו בין שתי נורמות בסיסיות בחברה - ואין מניעה שמשרד המשפטים יביע את דעתו כפי שהמחוקק רוצה להביעה , שכאשר אדם מתנכל למשפחתו אפשר להוציא נגדו גם צו הגבלה לכניסה הביתה , צו אשר יגן על משפחתו מפניו , צו שלא יהיה מוגבל בזמן .
אנחנו מצווים ומחויבים גם במשפט הפלילי לבוא לאותו אדם ולומר לו : כל עוד נשמה באפנו , אנו נקווה שתחזור בך מדרכך הרעה .
אדם שפגע במשפחתו , אדם שהפך את משפחתו לחסרת ישע , לא נראה כחמור אם צווי ההגבלה יוארכו לגביו לא רק לשישה חודשים או לשנה , אלא יהיו בלתי מוגבלים לחלוטין .
על שאר הסעיפים , כפי שציינו חברי שדיברו לפני , נדון בוועדת החוקה , חוק ומשפט , ואז , כאמור , נעיר גם את הערותינו להמשך הדרך .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
גם כל בן זוג .
יש גם גברים שמוכים על - ידי נשים .
חבר הכנסת דהאמשה , זה דבר ששייך ל- COMMON LAW , ותסמוך על בית - המשפט - - - האם התנגדויות יישמעו היום , או אחרי תשובת השר ?
- - - גברת דליה איציק , את יודעת כמה מקרים יש שבהם שוטרים לוקחים את החוק לידיים ומנצלים את סמכותם כשוטרים על מנת לבוא ולומר שהם נרתמים למניעת פשע והם פוגעים בחיי אנשים ?
החוק הזה יכול לגרום לאנשים לעשות שימוש לרעה , מה שעלול להביא להיפוכו של הדבר שאת רוצה להשיג .
נדמה לי שהחוק הפלילי מכסה את הנושא הזה , כמו גם הצעת החוק הממשלתית שדנו בה פה .
במסגרת הצעת החוק הממשלתית צריך לשקול ברצינות , חוץ מההרחבה לגבי הצורך להגן על נשים מוכות , אם מה שאת רוצה לא יכול להשיג בדיוק את היפוכו של הדבר .
לא יעלה על הדעת דבר כזה . . .
ברשות היושבת - ראש , כיוון שהציבור רואה את הדיון אני רוצה להעיר .
אנחנו נותנים , למשל , סמכויות מעצר רק לקציני משטרה .
זאת אומרת , המחוקק מראש , על מנת לצמצם את היכולת להגביל את החופש של האזרח , נתן את שיקול הדעת רק לקצין משטרה .
פה החוק מרחיק לכת .
אני מבין את צורך השעה .
אם זו היתה הוראת שעה בגלל אותם מקרים נוראים , שבמשך שנה נרצחו 17 נשים , אני מבין את הערך ההצהרתי .
אבל מבחינת הקונסטיטוציה , מבחינת המחשבה שהחוק מגן על האזרח , יש פה סיכון רב .
החוק הפלילי מכסה את זה לחלוטין .
אנחנו בוועדת החוקה מנסים היום לצמצם עד כמה שאפשר את זכות המעצר ; לצמצם אותה למינימום , בין השאר בגלל גישת מפלגתך , שזכויות האזרח הן נר לרגליה .
אתם פותחים פה פתח רחב בניגוד להשקפת עולמכם .
כן .
מבחינת פרסטיז'ה אני אתכם .
אם את מחפשת קרדיט , זה מגיע לך .
יש נשים שמגיע להן צו הגנה .
גם נשים שמכות גברים צריכות לקבל צו הגנה .
זאת היתה הצעה של המציעים .
גברתי , ברשותך , כדי שלא תהיה טעות פרלמנטרית , ועדת השרים לענייני חקיקה קבעה את עמדתה ושר המשפטים מחויב לה , גם אם הוא עצמו מסרב .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה ; אדוני היושב - ראש , גלגלת לידי זכות גדולה - לברך ממליאת הכנסת את נשיא ארצות - הברית ואת חברי הקונגרס והסנאט שנבחרו הלילה .
כולם ידידי ישראל .
ואלה שיש להם לא דעה ידידותית במיוחד , אנחנו בטוחים שגם הם ישכילו ללמוד את הנושא ויהיו ידידים נאמנים , כפי שארצות - הברית ידידה נאמנה של מדינת ישראל ושל עם ישראל .
אדוני היושב - ראש , לא בחרתי בנשיא ארצות - הברית או באחד מחברי הקונגרס והסנאט , כי אלוהים בירך אותי ואת משפחתי שהגענו לכאן לארץ כמעט כמו אותם אנשי " מייפלאואר " , ומצאנו פה , בירושלים , את משפחת מצא ומשפחת נבון ומשפחת גאון , שבאו 200 שנה קודם לכן .
כבר 400 שנה אנחנו בוחרים כאן , בארץ , את מוסדותינו .
חזרנו לארצנו , שממנה נתרחקנו בגלל עוונותינו , ואנחנו יודעים היטב מהי מטרתנו ומהו רצוננו וכיצד נגשים את רצוננו ואת מטרתנו , שהיא מטרה אמיתית , מטרה קדושה , מטרה של שלום , מטרה של שיבת עם ישראל לארץ - ישראל ושבתו לבטח בה .
אנחנו בטוחים , אדוני נשיא ארצות - הברית וחברי הסנאט והקונגרס , שלא תעלו על דעתכם לבוא ולהתערב כאן בהחלטותינו , שהן החלטות לגבי גורלנו , כפי שמובן שאנחנו לא רצינו וגם לא יכולנו , ובצדק , להתערב בבחירות בארצות - הברית .
אנחנו מברכים את כל הנבחרים באשר הם , את הדמוקרטיה הגדולה שממנה אנחנו מקבלים השראה רבה .
תהיו ברוכים שם .
ראו את מעשינו , התגאו בנו כפי שאנחנו מתגאים בכם , כשווים , לא שווים לגמרי , אבל כשווים בדמוקרטיה וברצון העז , אם הם של עולי ה" מייפלאואר " או השבים לציון .
תודה רבה .
- - - - - - אני מבקש ממך , שלא אומר דברים - - - אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר הנכבד , אדוני השר המיועד , חברי הכנסת , חברה נאורה נמדדת ביכולת שלה לשמש פה לחסרי ישע .
נוסף על הדברים שחברת הכנסת דליה איציק הנכבדה העלתה כאן , אני רוצה להזהיר אותך ואת השר המיועד , שיש היום איזו כוונה לדאוג לכך שבחוק התכנון והבנייה לא יאפשרו בניית הוסטלים ובתי קליטה לאוטיסטים בתוך היישוב הקיים .
זאת אומרת - - - אתם מופקדים על אותם חסרי ישע , ובוועדות השרים לענייני חקיקה ובכל מקום מתאים אחר עליכם לדאוג לכך שאנחנו נאמץ את האוטיסטים האלה לחיק החברה בכל מקום ואתר שהם נמצאים בו .
הלוואי שימשיכו לעשות עבור האוטיסטים הרבה יותר ממה שעשו למענם עד היום , וגם עד היום , ברוך השם , התייחסו שרי הבריאות לדורותיהם אל אותם חסרי ישע כהתייחס חברה נאורה אליהם , על מנת להיות להם לפה ולהיות גם ידיים ועיניים .
בעד - זה בעד דיון במליאה .
אדוני היושב - ראש , היום התקיים דיון בוועדת החינוך והתרבות , מיצו את העניין - - - אני מציע שלא להחדיר מחלוקת .
הדבר התברר כסערה בכוס מים .
בסופו של דבר מדובר רק בהחלפת מלים אלה באלה , ואני באמת חושב שהיה דיון ממצה .
האיש בא , הסביר , יש הומור , יש סאטירה , הסאטירה מכוונת לממשלה , שישבו הרבה זמן - - - .
עם ישראל הוא אחד , התנ"ך הוא אחד , לא צריך כל הזמן לומר הם ואנחנו - - - .
יש - - - לא צריך כל פעם - - - - - - גם על הרבנים שומעים דברים קשים - - - - - - את האמת .
אני לא חסיד , אז אני לא - - - - - - חס וחלילה .
יהיה דיון במליאה והוא ידבר במליאה .
ביבי נתניהו לא הכחיש שהוא הוציא מסמך .
הוא ראה אבל הוא לא שמע .
באותה דקה שחברת הכנסת מאור דיברה , אני מבקש לומר , אדוני שר הביטחון , גברתי היושבת - ראש - - - איך שרוצים האנשים .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר הנכבד , ייתכן שיש חומרה בפרשה הזאת , אבל לא החומרה שעליה מדברים , משום שעם אחד אנו , ופוליטיקאים נמצאים בבית מצד זה ומצד אחר ומתחלפים חליפות , והצבא הוא כפי שצריך להיות בדמוקרטיה .
אבל , יש עקרונות , והלוואי שכל עם ישראל היו לו העקרונות של צה"ל , כפי שגם אדוני היתה לו הזכות לעצב אותם .
לפי למה שכתוב באמצעי התקשורת , ונראה שיש לכך על מה לסמוך , לפני כעשרה ימים הודחו שני חניכים מצטיינים בבה"ד - 1 רק בגלל העובדה שהם נתפסו באמירת אי - אמת .
הבחורים האלה , עם כל הצער ועם הידיעה אילו אימונים מפרכים הם עברו ואילו קצינים מעולים הם היו יכולים להיות , רק בגלל העיקרון שנאמרו דברים שאינם אמת , נתנו את הדין למען העיקרון .
לא שואלים ג'נטלמן - אמר מנחם בגין - מה הוא עושה בלילה .
אבל כנראה , אדוני שר הביטחון , לא כל קצין הוא ג'נטלמן .
על הפוליטיקאים ייאמר , אל תשימו מכשול בפני קצין .
תודה רבה .
מה זה " יכול להיות " ?
כל מה שפוגע בדמוקרטיה הישראלית , בלי הבדל דת , גזע ולאום .
- - - אדוני יצביע קודם אם להסיר או לא .
מפקד תנועות הנוער והתמיכה המיוחדת בתנועת הצופים עומדים בפני בג"ץ .
משרד החינוך הבטיח בעבר לקיים את החלטת הממשלה 617 , משנת 1959 , שהכירה בצופים כבתנועת הנוער הא - פוליטית המוחלטת היחידה , דבר המחייב תקצוב ממלכתי של הצופים .
רצוני לשאול : 1. מה היא עמדת משרד החינוך בדבר מעמדה המיוחד של תנועת הצופים ?
2. מה היא עמדתו בעניין מפקד תנועות הנוער , שאופן עריכתו עורר תמיהות ?
3. האם מותקן תקנה תקציבית נפרדת לצופים ?
באנו במיוחד להצביע .
קצת בעייתי , אבל אנחנו בעד .
ועדת הכספים אימצה את מסקנות ועדת - גבאי במאי 1997 , וביקשה מן האוצר לגבש הצעות לחלופות ראויות יותר למס הכבד המוטל כיום .
רצוני לשאול : 1. מה היא עמדת האוצר בעניין המלצות הוועדה ?
2. האם האוצר מגבש את החלופות למס ?
חבר הכנסת ב' בן - אליעזר שאל את שר האוצר ביום כ"ג בחשוון התשנ"ח ( 23 בנובמבר 1997 ) : במאי השנה פרסמה ועדת - גבאי את מסקנותיה , כי יש לבטל את חוק מס רכוש ולהנהיג מס על נדל"ן במקומו .
לדברי הוועדה , המס הקיים כיום אינו תקין ונמצאו " ליקויים חמורים בבסיס המס , שיעוריו ואופן יישומו " .
רצוני לשאול : 1. מה עושה משרדך ליישום מסקנות ועדת - גבאי ?
2. בתוך כמה זמן צפוי ביטול החוק הקיים ?
חבר הכנסת ד' ראם שאל את שר האוצר ביום כ"ד בחשוון התשנ"ח ( 24 בנובמבר 1997 ) : הוועדה לבחינת מס רכוש , בראשות יורם גבאי , המליצה לפני כמה חודשים על ביטול המס , שאותו הגדירה כמעוות ולא צודק , והמרתו במס מכירה .
רצוני לשאול : 1. מה יעשה משרדך לתיקון " עיוותי מס הרכוש " ?
2. האם יאומצו ממצאי הוועדה ?
3. האם יבוטל מס זה , לפחות לבעלי אדמות שאינן זמינות לבנייה ?
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , האם אין זה נכון שחלק מאותם מפוטרים פוטרו גם בגלל סירובם לקבור חייל בדואי , חייל צבא - הגנה לישראל ?
שאלה שנייה , אדוני : האם ידוע לך שיש פיטורים על רקע פוליטי , בלתי פוסקים , בהר - הבית , על - ידי הרשות הפלשתינית , מאותם אנשי ווקף שעכשיו מדברים פה אותם חברים ומבקשים להגן עליהם .
גם הר - הבית הוא במדינת ישראל וגם הר - הבית - ממשלת ישראל אחראית לו , אם אתה לא יודע , חבר הכנסת סלים .
אני מצטער מאוד להודיע לך זאת פעם נוספת , אבל זה המצב , לשמחתנו .
האם כך הדבר , אדוני , ומדוע מאפשרים , במדינת ישראל , פיטורים על רקע פוליטי כאשר הם בלתי מוצדקים לחלוטין ?
תודה .
מעניין שאני מעולם לא ראיתי את זה , חבר הכנסת פורז .
הייתי כמה פעמים בלונדון .
הבנתי .
חבר הכנסת כץ - - - מי שרוצה להתפלל שיתפלל .
מי שלא רוצה להתפלל - אל תמציאו דת חדשה .
- - - מדוע לא תיתן הממשלה דעתה על כך ותבקש לחוקק חוק שיקבע את הנורמה , והיא תקבל עליה - - - תמיד זה ייפול אצל מישהו , וטוב שזה נופל אצל מישהו טוב שאין עליו מחלוקת .
גם אפשר בהסכמה .
מה תעשו שם ?
לבטא את דעתי ?
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , נודע לי כי משרד החקלאות עובר לבית - דגן בהוראת שר החקלאות , נציבות שירות בתי - הסוהר עוברת לרמלה בגיבוי השר לביטחון פנים , הנהלת " בזק " מעבירה אגפים שלמים ומאות עוברים מירושלים לתל - אביב ולרמת - גן .
ברצוני לשאול : 1. כיצד מתיישבת מגמה זו עם הוראת חוק ירושלים ?
2. מה ייעשה בפועל למניעת ירידת משרדי הממשלה מירושלים ?
גם ההסתדרות יורדת , חבר הכנסת אורון , לפני שעלתה .
- - - אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , אנחנו מעריכים מאוד את אישיותו של סגן השר , גם כאדם , גם כחבר הכנסת וגם כסגן שר , אבל אני מוחה בכל תוקף על שחייבו אותך , כסגן שר הבריאות , לענות על השאילתא .
השאלה מופנית לראש הממשלה , כאחראי ראשי לחוק ירושלים , לחיזוקה של ירושלים ולשאלות הנובעות מהשאלה הראשית .
עם כל הכבוד לאדוני , אני מבין שהתפקיד הוטל עליו ; אבל לו היית אתה פה במקומי שואל שאלות נוספות ואף מרבה בשאלות שאני מתכוון להפנות את תשומת לבך אליהן - היית מבין אותי .
בשנת 1972 החלו משרדים לעבור לירושלים .
לאחר מכן היו שרים שביקשו לנגוס בעניין ולהעביר אגפים לשפלה .
השרים נשאלו שאלות ואמרו : לא , אנחנו מעבירים רק מספר קטן של פונקציות לנושא זה .
לאחר מכן , כאשר היתה הזחילה לכיוון השפלה , היו באים ואומרים : הואיל והאגפים נמצאים בשפלה , הרי אנחנו צריכים להתחבר אליהם .
אם ירושלים מקשה על תקציב המדינה , אז אולי ירושלים תלויה , חס וחלילה , בתקציב המדינה , והרי ממשלתנו ועמנו עומדים מאחורי ירושלים וחיזוקה , ואנחנו ידענו שחוק ירושלים יהווה עול כספי על הממשלה בכל הכרוך בהקמת המשרדים ובביסוסם בירושלים .
למרות הקשיים , ואולי בגלל הקשיים , ביקשה ירושלים להיות מחוזקת על - ידי משרדי הממשלה .
אדוני סגן השר , המופיע כאן בשם ראש הממשלה - ולך מחיל אל חיל - אני רוצה לומר לך , שגם המדפיס הממשלתי עומד לעזוב את ירושלים .
אני אומר לך , אדוני סגן השר , שכל פונקציות " בזק " - - - מה יאמרו בגויים על כך שירושלים נעזבת בזחילה ובמחשכים ותוך דיבורים ואמירות שכולנו רוצים לחזק את ירושלים ?
גם ההסתדרות , שעשתה מעשה גדול בהעברת משרדיה לירושלים - בטרם עברה כבר היא שוקלת ירידה מירושלים .
מה יאמרו בגויים ?
- איה ירושלים ?
אדוני סגן השר המשיב בשם ראש הממשלה , אני אומר לך , ש- 150 עובדים של שירות בתי - הסוהר עדיין נמצאים בירושלים , והם לא איזה סרח עודף של המשרד .
הם אמרו , בזמנם , שהם עוברים לרמלה רק כדי שתהיה שם לשכה נוספת , וכך הדבר בכל משרד ומשרד .
אגף אחרי אגף ב" בזק " מועברים לאזור תל - אביב .
הם מתכוונים היום לחזק את מחוז ירושלים על חשבון ההנהלה .
יפה , היטבת לומר או היטיבו לרשום לך , שהכתובת הרשומה של " בזק " , של משרדי ההנהלה הראשית , היא עדיין בירושלים .
כתובת המשרד עדיין רשומה בירושלים , אבל המשרד , אבוי , כבר מזמן בתל - אביב וברמת - גן .
אדוני סגן השר המשיב בשם ראש הממשלה , שאלו שלום ירושלים ותחכו לשמוע תשובה , מה היא אומרת ; כי כולם שואלים בשלום ירושלים ואיש לא טורח לשאול את ירושלים כאשר שואלים בשלומה .
תודה רבה .
- - - אני רוצה להתייחס לא ליש שבדבריו של חבר הכנסת הראל , אלא לאין , וזאת בהמשך לדבריו של חבר הכנסת הנדל .
אתה יודע שקדושת רמת - הגולן ושלמות רמת - הגולן עוברות דרך יהודה ושומרון .
נדמה לי , שאתה ביקשת אחדות על מנת לגעת יותר בעניינך ולהגן על היש שלך , כאשר היש הוא הרבה יותר גדול לעם ישראל .
אם אנחנו מדברים על דבר שמחייב שלמות , קודם כול נלך לראות מהי השלמות האמיתית .
רמת - הגולן , כפי שאמר מנחם בגין , רבים מבני עמנו ראו בה נחלת אבות ; לא כולם .
אם מדברים על רמת - גולן , מה יהא על יהודה , שומרון ורצועת - עזה ?
אני שאלתי אותו .
לא שאלתי את עצמי .
אני שמעתי אותך מדבר על הר - סיני .
מה ההבדל בין הסכמה על חברון להסכמה על רמת - הגולן ?
יש בירושלים 190,0000 הבדלים .
אדוני היושב - ראש , ההצעה הזאת אושרה כהצעה דחופה .
חיים רמון יכול להעיד על זה .
- - - בכסף קניתם שלטון בעזרת היועץ המשפטי הקודם .
על זה אני לא מתווכח אתך .
אי - אפשר חלק - - - - - - אני מבקש מהאורחים שלא להעיר הערות לחברי כנסת על דרך הצבעתם בכנסת .
אדוני , אני מבקש להוציא החלטה מראש , כי אנחנו כבר ניצחנו .
לא , לא .
אני אעבור פעם אחת .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , חבר הכנסת הלפרט , אני רוצה לומר , שכאשר ביקש ז'בוטינסקי , בספרו " שמשון " , לומר מתי נהיה עם , הוא אמר : צריך לא שני תנאים אלא שלושה - לקצוב ברזל , כוח , להמליך מלך , אחדות , וללמד אותם לצחוק .
חברה שאינה יודעת סאטירה מהי , חברה שאינה יודעת לבקר את עצמה , סופה שתגיע לצרות צרורות .
אני מוכרח לומר , ש" החרצופים " היא תוכנית סאטירה המקבילה לאנשים שבזמנם , במקורות , נקראו " ליצני הדור " , ויש להם הרבה אמרות ומובאות בפרשנויות שאנחנו צריכים לפרש את ספרינו הקדושים ביותר , ודברי ליצני הדור הוכרו בהחלט כדברים שניתן ללמוד ולשמוע ; גם רש"י מצטט אותם מדי פעם בפעם .
תוכנית " החרצופים " היא תוכנית של ליצני דורנו במובן החיובי ביותר בכל מה שקשור לסאטירה .
פני הדור כפני הכלב בעניין אחר .
עם זאת , אני מוכרח לומר , ש" החרצופים " מכים בימין ובשמאל , באלה ובאלה , ואיש לא מתחמק מידם הנוקבת .
יש הבדל בין סאטירה לבין הסתה , והסתה היא דבר חמור .
פעמים הגבול הוא גבול מאוד עדין ודק , הוא גבול מאוד מסוכן .
מתחוללת בקרבנו מלחמת תרבות .
לצערי הרב , רק לפני זמן קצר אפילו ראינו ניצנים לה כאן , במליאת הכנסת , כאשר שמענו אנשים בעלי דעות נחרצות בנושאים דתיים , אף שהם לא שומרי מצוות ; כי יש יהודים שומרי מצוות ויש יהודים שאינם שומרי מצוות .
אין יהודים חילונים ויהודים דתיים .
אבל אנחנו רואים את ההקצנה הרבה , וצריך לדאוג ששני הצדדים לא יביאו לידי מצב שבו מסאטירה ניגרר להסתה .
טוב תעשה הרשות אם תבדוק , אם כי אנחנו כאן לא נשמש לעולם כצנזורה , משום שבחופש הביטוי , בחופש לומר כל מה שעולה על דעתנו , רק החוק הוא זה שמגביל אותנו .
תודה .
תגיש תלונה .
אם היא הסתה , החוק - - - יכול להיות .
אתה ראית , אני לא ראיתי .
חבר הכנסת דהן , איך עושים את זה ?
חבר הכנסת דהן , הציבור רוצה לדעת איך עושים את זה .
ועדת הכספים .
יש דיון ?
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , כנסת נכבדה .
התפלאתי פלא רב כאשר הוגשה הצעת החוק שהובאה בפנינו היום , שאותה הביא השר , ושאלתי בפליאה את יוזם החוק ומנסחו , עורך - הדין שמעון עיר - שי , סגן היועץ המשפטי הנכבד במשרד האוצר , לפשר הדבר .
אמרתי לו : הכיצד ?
האם עד היום לא היו הדברים כפי שהם באים לידי ביטוי בחוק זה ?
והוא הואיל להשיב לי שהיה כאן כשל , ו" כשל " בעברית צחה זה " פאשלה " .
ביידיש אינני יודע .
אני מן אל - באלד , צבר , ואף שאני בן עדות אשכנז , היידיש אינה שגורה בפי .
פאשלה , אדוני .
" א - ברוך " .
על כל פנים , האמת היא , שרוב חברות הביטוח , שהן חברות ציבוריות , חבר הכנסת דהן , היו מגישות את הרבעון - - - כן , כמו שאמרת .
אלא מאי ?
לגבי חברות הביטוח מבקש המפקח על הביטוח לבוא ולהקפיד עמן בנושאים שלהם צריך הציבור , כדי לבוא ולראות את מעשיהן כחברות ביטוח , וכאשר ביקשו להכניס לאותו שאלון רבע - שנתי ולאותו דיווח רבע - שנתי הקשור בחברות ביטוח הוראות ספציפיות הייחודיות לחשבונאות הביטוח , לא היה אפשר לחייב אותן לעשות זאת , משום שעל - פי חוק הביטוח הן חייבות רק בדיווח שנתי .
לכן בא חוק זה .
ויכולים להירגע כל האנשים בציבור , שהוא בא רק לתקן ולתת אפשרות למפקח על הביטוח להקפיד הקפדת יתר עם אותן חברות הביטוח שצריכות להביא לידיעת הציבור את מצבן המדויק בכל רבעון ורבעון , שהרי אנחנו לא יודעים מתי אנחנו מבקשים לעשות את הסכם הביטוח עם החברה .
ברשותך , אדוני היושב - ראש , אני מבקש להוסיף דבר הקשור בהצעת חוק שהיום הוסרה מסדר - היום של הכנסת , והרי היא הצעת חוק ביטוח רכב מנועי ( הסדרים לתקופת מעבר ) , התשנ"ז - 1997 , אשר בפקודתו של יושב - ראש הכנסת הוסרה מעל סדר - היום .
אני הייתי אחד מאותם חברי הכנסת שהיו חברים בוועדה המשותפת של ועדת הכספים וועדת החוקה , חוק ומשפט , שדנה באותו נושא חוקתי , השואל אם אפשר לחייב אנשים או חברות או גופים משפטיים , על - פי חוק , להיכנס להסכמים .
הרי מדובר בסוגיה הנכבדה והידועה של חברת שלמה אליהו , אשר מסרבת להיכנס ל" פול " או להמשיך לקיים את עסקיה במסגרת " פול " " אבנר " ואשר יציאתה יכולה , חלילה , להביא לידי כך שכל ענף הביטוח יימצא במצב מביך מאוד .
האמת היא , שבזמנו דנו בישיבת הוועדה המיוחדת בנושא זה ונתנו ארכה , למרות מחאותיהם החוקתיות של אותם אנשים שביקשו להתנגד לחוק זה .
אני מוכרח לומר , שגם בעניין זה עורך - הדין שמעון עיר - שי , הנמצא אתנו כאן , הזהיר אותנו בצורה הברורה ביותר , שלא ניתן בהוקוס - פוקוס לבוא ולתקן את העניין על - ידי איזו כתיבת קולמוס שתרצה את כל הנוגעים בדבר , משום שמדובר פה בתקופת מעבר .
אנחנו כחברי הכנסת העמדנו בפני המפקח על הביטוח את הברירה , או לחזור בו מבקשתו אז או לקבל ארכה שעליה לא ניתן ארכה נוספת .
והנה אמרו לנו אז , וכנראה לא הבנו - אולי יושב - ראש הכנסת החליט בגלל זה להוריד את זה מעל סדר - יומה של הכנסת - שהם ישתדלו לעת היעודה להגיש לנו חוק מסגרת .
אני לא בטוח שכאשר נדון וכאשר תועלה הצעה , אדוני שר המשפטים , אם באמת לא מדובר בחוק מסגרת שממנו אפשר , בין הקריאה הראשונה לקריאה השנייה והשלישית , להביא אותם תיקונים או לבוא באותם דיונים ולעשות את החשבון עם המפקח על הביטוח , אם אכן היתה כאן איזו הטעיה , חלילה , של הכנסת עצמה .
לכן , הייתי ממליץ בפני יושב - ראש הכנסת , באמצעות ממלא - מקומו הנכבד סגן יושב - ראש הכנסת ויושב - ראש הישיבה , להמליץ בפני יושב - ראש הכנסת להחזיר את הדיון על החוק למליאה .
אחד רצה את הכול והוא לא הצליח לקחת את הכול .
שיהיו כותרות .
לא נתנו שום דבר .
חבר הכנסת שריד , אתה היית שר בממשלה .
מדוע לא דאגתם להם ?
- - - - - - למה 20 שנה ?
לפני שנה הוא היה בממשלה - - - - - - הוא היה יושב - ראש הקואליציה - - - אם תהיה מדינה פלשתינית , יותר טוב שלא יהיה שלום .
יש הבדל בכל זאת בין הצבא המצרי לבין - - - - - - - - - חבר הכנסת רמון , אל תעשה את העם טיפש - - - גם אם הדמוקרטיה הישראלית חושבת אחרת ?
אדוני ראש האופוזיציה , גם במחיר הדמוקרטיה ?
מצרים חתמה .
אתה כבר אמרת - בגבולות 1949 ; אתה כבר אמרת - לא בגבולות 1949 .
באת מדמשק ואמרת - בגבולות הים .
אתה אמרת .
אולי תסביר מה חושבים אלה שמפוצצים את עצמם .
תסביר את זה .
אדוני היושב - ראש , כדי להשיג שלום צריך לבטל את הסכם אוסלו .
כדי להשיג שלום צריך לחזור מהסכמי אוסלו .
הפוסל במומו פוסל .
אתה , כמומחה לסוריה , יודע שבלבנון לא שולט ה" חיזבאללה " ולא לבנון .
אין ספק .
- - - נשב למשא - ומתן בלי תנאים מוקדמים .
מה יותר מזה ?
איזו תוכנית ברק מציע ?
אין לכם שום תוכנית .
אתם מדברים על קניות ?
מי זה השר שלי ?
שר הביטחון ?
אדוני היושב - ראש , אדוני שר הביטחון הנכבד והיקר , חברי חברי הכנסת הנוכחים , ב" הלל " , שאותו אנו מתפללים בכל חג ומועד ובראש - חודש , ואני עושה זאת גם ביום העצמאות למדינת ישראל , נאמר לנו , לעם ישראל כסמל לפוריות : " ואעבור עליך ואראך מתבוססת בדמיך ואומר לך בדמיך חיי , בדמיך חיי " .
שם זה נאמר על החיוניות של החיים , על הפוריות , על יצירת האדם ברחם אמו , והיום , כמו בכל שנות עצמאותנו ובדרך לעצמאותנו ומאבקנו כתנועה לאומית ציונית בדמנו חיינו , בדמנו חיינו , ולצערי הרב עוד בדמנו נחיה .
בירושלים יש מנהג שבו בנים לא הולכים אחרי ארון אביהם .
לצערנו הרב , הרבה אבות הולכים אחרי ארונות בניהם .
עם כל הכאב - והכאב הוא איום ונורא - אנחנו צריכים לזכור שנועדנו לחיות בארץ הזאת , אין לנו ברירה .
יש כאלה שחושבים שנחיה כאן גם אם זה ייקח עשר , 20 , 30 , 50 או אפילו 100 שנה .
הצער הוא שבימים קשים וטרופים כאלה צריכים אנחנו להיות מאוחדים , ואני יודע שמפולגים אנחנו .
מפולגים אנחנו , אדוני היושב - ראש , בכל הקשור לנושא של פתרון הסכסוך במזרח התיכון .
יש כאלה שחושבים שדרך ציונות כזאת היא הרת אסון לעומת דרך ציונות אחרת שהאחר חושב שהיא הרת אסון .
אבל כאן , במקדש הדמוקרטיה , הרבותא שהבאנו לאזור הזה , הייחודיות של המדינה שלנו היא בכך שהרוב מכריע ומחליט .
אדוני היושב - ראש , בוועידה של דמוקרטיות חדשות ומתחדשות , שיש לנו הכבוד להיות בה מלווים כמדינה נאורה שכל העולם מסתכל עליה ומעריץ אותה , הסברתי , שאף שבישראל יש כ- 17 תנועות פוליטיות ומפלגות שונות והוויכוח ביניהן הוא קשה ועמוק , בכל זאת הידיעה שלנו שהרוב הוא מכריע , ואפילו יהא זה רוב של אחד , היא הנותנת .
אני שומע את אנשי האופוזיציה , וברגעים של מצוקה קשה זו אני לא מבין אותם : האם באמת העם צריך להביע אי - אמון בממשלה זו ?
הרי בגלל המצב שאנחנו נמצאים בו העם הביע אי - אמון בכם , העם אמר לכם לכו , העם אמר לכם תנו לאחרים להוביל את הדרך לשלום .
שלום זו לא איזו מלה בעלמא , שלום זה דבר מהותי , זה מצב שבו אנחנו צריכים לחיות עם אויבינו יחד , והם מעולם לא הסכימו לעצם קיומנו כאן .
שלום זה דבר שהוא לא הסכם , שלום זה דבר שאנחנו יכולים לראות אותו בבחינה של דורות , בבחינת יחסים .
לנו אי - אמון ?
לנו אין תוכנית ?
אני רוצה לומר לכם , שאין לי כל ספק , שאם היו מתקיימות בחירות היום , התוצאה היתה שהתנועה הלאומית היתה משיגה רוב מוחלט בכנסת ישראל .
המצב כיום הוא בדיוק כפי שיהיה המצב ערב הבחירות , בבחירות עצמן , ובכל אותו זמן שבו אנחנו מנהלים את המשאים - ומתנים שהם משא כבד על ביטחון ישראל ומשא כבד לעם ישראל , כאשר הוא צריך להתמודד עם הקורבנות הנופלים מדי יום , כאשר אבות מובילים בנים , הולכים אחרי ארונות בניהם .
מה התוכנית הגדולה שמציע לנו יושב - ראש האופוזיציה ?
אני אומר לכם את האמת , אני לא מבין אותה , גם העם לא הבין אותה , לא הבין אותה אז ולא מבין אותה היום .
יש ראש אופוזיציה כאן , בבית הזה - יוסי שריד .
הוא אומר בצורה ברורה : הפתרון היחיד הוא מדינה פלשתינית .
לא כן יהיה .
הרוב בעם הזה מתנגד לעניין זה .
אבל הוא אומר זאת בצורה ברורה .
גם הוא מבקש מאנשי סיעתו כאשר הם באים למועצת המפלגה , מפלגת מרצ , שלא להעלות את נושא ירושלים עכשיו , כי זה לא פופולרי .
אבל אין כל ספק שתוכנית השלבים האש"פיסטית , עד שיצאו וכל תאוותם בידם - אנחנו נמצאים במצוקה .
ייקח זמן עד אשר אנחנו , שנבחרנו לשמש את העם בקדנציה זו , ואין לי כל ספק שניבחר לשמש את העם בקדנציות רבות - אנחנו צריכים להתמודד עם אותו מסלול אוסלו שהפריח תקוות שווא , שנתן מקסמי שווא ואילו נוסחאות שאינן קיימות , כאילו אנחנו מוכנים להגיע לאיזה מצב שבו יהיה שלום , וירושלים השלמה תהיה בירת מדינת ישראל , וערפאת לא יקבל מדינה במובן של מדינה ולא יוכל לנהל את יחסי החוץ שלו וכולה תהיה מוקפת על - ידי ישראל , ובקעת - הירדן תישאר בידינו .
יש בעיה קשה מאוד לממשלה בישראל לבוא ולומר לערפאת : ערפאת , אוסלו זה לא אותו אוסלו שבו נתנו לך אחרים לחלום , אף שלנו הם אמרו שהוא לא כזה .
מי שדיברו על מקסמי שווא הם אותם אנשים שהעם הזה הוריד אותם .
העם בישראל אינו טיפש .
העם בישראל יודע היטב מי מוכר לו לוקשים , והוא יודע היטב וגם הכריע בעניין זה כאשר הוא בא לבחירות .
אני רק רוצה לומר לראש האופוזיציה , יוסי שריד , חבר כנסת ותיק , דמוקרט מבטן ומלידה , שיש לי אתו ויכוחים לרוחב כל הלוח בנושא שאלת הקיום של מדינת ישראל , אבל אני ידעתי שמעולם לא היה לי אתו ויכוח בנושא הדמוקרטי .
והנה היום הוא קורא לארצות - הברית ידידתנו , הוא בא ואומר לה : תכפי על ישראל .
ואני רוצה לשאול אותו , את יוסי שריד , האם הוא יאמר למדינת ארצות - הברית הידידותית שתמיד רואה את צרכיה של ישראל בעין אוהדת ונכונה , האם הוא יקרא לדמוקרטיה הגדולה בעולם ויאמר : תכפי על הדמוקרטיה הטובה בעולם , דמוקרטיית ישראל , דבר שהעם לא רוצה בו ?
אני אגיד לך את האמת , אני לא רוצה לתת עצות לגברת אולברייט , שרת החוץ של ארצות - הברית , ואני גם לא רוצה לתת לחבר הכנסת יוסי שריד לבוא ולומר מה הוא צריך לומר לי ולהם .
אגיד לך את האמת , יש לי הכבוד הגדול לשרת החוץ , מזכירת המדינה של ארצות - הברית , אבל היא לא הפטרון שלי .
הייתי רוצה ללכת אתה יד ביד בכל משא - ומתן .
היא ידידה וארצות - הברית היא ידידה , ובין ידידים ברור שצריך להסכים שלא להסכים לפעמים ולא לראות עין בעין גם כאשר הולכים יד ביד .
אבל חבר הכנסת שריד מבקש מאולברייט לבוא ולכפות על ישראל , כי ישראל לא יודעת מה היא רוצה , כי ישראל לא מבינה מה היא צריכה , כי הרוב בעם הזה שבו יוסי שריד הוא כ- % 10 , זה מספר הקולות שהוא קיבל , אולי קצת פחות , הוא יבוא ויאמר לה , לארצות - הברית , תכפי על מדינת ישראל ; למרות הדמוקרטיה שבה , למרות הכרעת העם .
אנחנו ויוסי שריד לא רואים את הפתרון של הנושא הפלשתיני - הישראלי עין בעין .
אנחנו ויוסי שריד חלוקים בדעתנו בקשר להקמת מדינה פלשתינית .
אני ויוסי שריד חלוקים בדעתנו מחלוקת מוחלטת לגבי הפתרון האמיתי לשלום , ואני חושב שהעם היהודי והעם הערבי בארץ - ישראל נועדו לחיות יחד בארץ ובמדינה יהודית דמוקרטית והדבר אפשרי .
אני רוצה רק לומר , אדוני היושב - ראש , שאנחנו לא יכולים לסגור - - - לא שמעתי .
אנחנו , חבר הכנסת זיסמן , לא יכולים לסגור ולא יכולים לעשות סגר , לא סגר והפרדה לפי תורתו של אהוד ברק או לפי תורתם של אנשי שריד המבקשים למעשה להקים מדינה פלשתינית - לא בגלל הערבים אלא בגלל היהודים , הם לא רוצים אותם ; גם לא לפי תורתו של חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אנחנו לא יכולים לעשות סגר דה - לוקס כזה , כי אנחנו מדינת חוק , ובמקום שבו מדינת ישראל ועם ישראל שולטים שם ישמש חוק וסדר קלה כחמורה ללא אפליה .
ואני מוכרח לסיים ולומר , אדוני , שהיום מוטלת על הכף שאלת כוח ההרתעה של צה"ל .
אדוני שר הביטחון , כיום עלינו לשאול את עצמנו , האם לא הפך האיום הפונדמנטליסטי המכה אותנו בבטן האזרחית הרכה לאורך קו העימות ונלחם בנו בשטח לבנון בכוחות צבאיים מאומנים מיומנים ואפילו מצוידים לאיום קיומי של ממש כתוצאה מן הכרסום המתמיד והגובר בכוח ההרתעה .
בהקשר זה לא מיותר להזכיר , כי כוח ההרתעה הישראלי אינו רק מכפלה אריתמטית של טנקים , מטוסים וכוח אש , אלא גם של איתנות החברה הישראלית ונכונותה לשאת את מחיר ההגנה , הגנת המדינה בכלל והישיבה בלבנון בפרט .
אנחנו מחזקים את ידיך , אדוני שר הביטחון , גיבור ישראל , אשר לחם בכל מלחמות ישראל בצפון , במרכז ובדרום , והוא יודע עד כמה ישיבתנו בלבנון היא ישיבה אסטרטגית , וגם אנחנו יודעים , כמו חבר הכנסת סאלח טריף , שהשלום בצפון עובר דרך דמשק .
וכל עוד דמשק לא רוצה בשלום לא יהיה שלום , ואנחנו בדמנו חיינו ובדמנו נחיה , אם ירצה השם , והלוואי שהשלום יגיע , שלום אמת , שלום של ממש .
תודה רבה .
- - - בית - החולים " אל - מוקאסד " , שעל - יד הר - הזיתים בירושלים , היה מנוהל על - ידי עמותה רשומה בשם " אל - מוקאסד אל - אסלאמייה " .
לאחרונה נודע לי , כי הרשות הפלסטינית פיזרה את הנהלת העמותה , והיא מנהלת עתה את בית - החולים .
רצוני לשאול : 1. כיצד מתיישב האמור לעיל עם מדיניות הממשלה ועם התחייבויות הרשות הפלסטינית שלא לפעול בירושלים ?
2. מי מתקצב כיום את בית - החולים ?
3. כיצד תנהג הממשלה בנדון ?
- - - גם בכנסת זה טוב שהיושב - ראש הוא מקצוען .
הם קוראים את הפרוטוקולים אחר כך , אל תדאג .
כן , אבל יש כאלה שגם צוללים במים , ואלה הם הספורטאים האמיתיים .
יש משמעויות רבות למונח צלילה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , כבר חשבת ששמעת הכול , אדוני היושב - ראש , אך הנה אספר לך סיפור חדש .
אני מניח שרוב צופי הטלוויזיה הצופים בנו עתה , וגם רובכם כאן במליאת הכנסת , אינכם מודעים לקיומו של חוק הצלילה הספורטיבית , התשל"ט - 1979 .
ודומני שלא אטעה אם אעריך , כי לא שמעתם מעודכם על קיומה של " רשות הצלילה " , גוף הפועל במסגרת משרד החינוך , התרבות והספורט .
ובכן , הבה ואציג בפניכם את הנושא , הנוגע לעשרות אלפי בעלי רשיונות צלילה .
חוק הצלילה והתקנות שהותקנו מכוחו מסדירים את נושא הצלילה ומחייבים צוללן להיות מצויד ברשיון מתאים לפני שהוא מבצע את הספורט שהוא אהבת חייו .
התקנות גם קובעות אגרה שיש לשלם עבור רשיון הצלילה .
בין השאר , החוק מורה על הסמכת " רשות מוסמכת " , שהיא בעלת הסמכויות בכל הנוגע לרישוי ולפיקוח בתחום הצלילה .
מאז חקיקת החוק בשנת 1980 הוסמכה ההתאחדות הישראלית , הפועלת בישראל 30 שנה , כאותה " רשות מוסמכת " , וממילא היתה היא הרשות המקצועית שטיפלה בכל האספקטים של ספורט הצלילה .
אולי כדאי להעיר , כי ההתאחדות היא עמותה , שבה כ- 30,000 חברים , ועד היום היא כבר הסמיכה 85,000 צוללנים בישראל .
ההתאחדות היא הנציגה הרשמית של ארגון הצלילה העולמי , היא מקיימת קשר עם הוועד האולימפי הבין - לאומי , היא מוכרת בעולם כולו , ורשיונות הצלילה שהיא מעניקה מוכרים כאמינים ומקצועיים .
בקיצור , בישראל , אמרת " צלילה " - אמרת " ההתאחדות הישראלית לצלילה " .
לפני שנים מספר הוקמה " הרשות לצלילה " במשרד החינוך , בשיתוף פעולה מצד ההתאחדות לצלילה .
הצורך ברשות ממשלתית התעורר , כך האמין שר החינוך דאז , פרופסור אמנון רובינשטיין , כיוון שהתאחדויות צלילה מן העולם כולו החלו לפעול בישראל , להדריך צוללים ולהסמיכם .
באותה הזדמנות הוחלט גם לבטל את האגרה על מתן רשיון הצלילה , כדי שהצוללים לא ייאלצו עוד לשלם קנס עבור הזכות ליהנות מתחביבם .
האמת היא , וזו בדרך כלל האמת בסיפורים ביורוקרטיים מעין אלה , שמזמן ניתן היה לבטל את חוק הצלילה , את התקנות שמכוחו ואת רשות הצלילה שהוקמה במשרד החינוך .
ענף הצלילה הוא בין - לאומי ופעילים בו ארגונים בין - לאומיים מקצועיים , כהתאחדות הצלילה הישראלית , וארגונים אלו הם המבטיחים את רמתם המקצועית של הצוללים ברחבי העולם כולו .
רמתו המקצועית של צוללן ישראלי , או מידת השמירה על כללי הבטיחות בצלילה , אינן פונקציה של הוראות החוק , אלא של מקצועיותו האישית של כל צוללן וצוללן .
מכל מקום , רשות הצלילה הוקמה כגוף מפקח , שאמור גם לשקול אם להסמיך ארגוני צלילה זרים להדריך צוללים ולהעניק תעודות צלילה בישראל .
דומה הדבר , אם תרצו , לסמכותה של המועצה להשכלה גבוהה להעניק הכרה בשלוחות של אוניברסיטאות מחוץ - לארץ הפועלות בארץ .
כאשר הוקמה רשות הצלילה , שימשה התאחדות הצלילה כמעין קבלן משנה לביצוע כל תפקידי הרשות .
זאת משום שההתאחדות היא זו שפיתחה עם השנים ספרות מקצועית ושיטות הדרכה , והיא זו אשר הסמיכה את הצוללנים בארץ .
וכחלק ממערך בין - לאומי של ארגוני צלילה ברור היה , ועדיין ברור , כי היא הגוף המתאים לפיקוח מקצועי על ענף הצלילה בישראל .
כאמור , בשנים האחרונות פועלים ארגוני צלילה זרים בישראל לצד ההתאחדות הישראלית .
ממילא ניתן היה כמובן לצפות , כי במציאות שבה מוסמך ארגון צלילה אמריקני להסמיך צוללים באילת , ברור יהיה כי ההתאחדות הישראלית תמשיך להיות הגוף המוביל את ענף הצלילה , ולכל הפחות תהיה זכאית להמשיך בפעילותה כמו ארגוני צלילה מחוץ - לארץ הפועלים בישראל .
ואולם מסתבר , שמי שמונה על - ידי שר החינוך הקודם , חברת הכנסת חזן , כמנכ"ל רשות הצלילה - וכנראה חבר הכנסת שריד היה בקיא בנושא המינוי הזה , ולכן מצא לנכון אולי לצאת , לא מחוסר עניין בעניין , אלא אולי כדי לא להיות נבוך מהסיפור שאני מספר לכם עתה - זה אדם בעל שם ומומחיות נודעת , אבל לא בתחום הצלילה אלא דווקא בתחום הדואר , הוא היה פעם פקיד בכיר ברשות הדואר .
הוא החליט לבנות לעצמו , על - ידי מה שניתן לו על - ידי שר החינוך הקודם , אימפריה ביורוקרטית , וכדי לעשות זאת החליט כנראה לחסל את התאחדות הצלילה הישראלית .
גולת הכותרת של פעילותו היא ההחלטה הבלתי - מובנת , שלפיה התאחדות הצלילה הישראלית , שהיתה עד כה הגוף המוסמך , אינה מוסמכת עוד להעניק תעודות צלילה בישראל .
רק כדי לסבר את האוזן , החלטה זו דומה למצב שבו המועצה להשכלה גבוהה , שאנחנו מכירים את פעולתה לאחרונה , כאשר התוודענו אליה בחוק השלוחות , המועצה להשכלה גבוהה , צאו ולמדו , היתה מחליטה לשלול מן האוניברסיטה העברית את הסמכות להעניק תואר ראשון במשפטים ובמקביל היתה מאפשרת זכות זו לכל אוניברסיטה בחוץ - לארץ שיש לה שלוחה בארץ .
כך פעל אותו מומחה אדיר לצלילה בין - לאומית .
ארגון ותיק ומכובד , שתעודות הצלילה שלו מוכרות בכל רחבי העולם כולו זה 30 שנה , ואשר הסמיך כבר 85,000 צוללים , הפך בן - לילה לארגון בלתי חוקי בעצם , שהמדינה מנסה לנשל אותו מנכסיו , מן המוניטין שלו ומעשרות אלפי חבריו .
על כך נוספת ההחלטה לשוב ולהטיל אגרה על המבקשים רשיון צלילה , ובכך להעניש עשרות אלפי צוללים בגין התחביב שבחרו להם .
הרשות הממשלתית אינה מעניקה כל שירות , היא אינה נותנת בעצם כל תמורה לאגרה .
לעומת זאת , ההתאחדות פועלת כבר 30 שנה כמלכ"ר , לטובת עשרות אלפי החברים המשלמים דמי חבר מרצונם החופשי .
למעשה מתקיים כאן הליך של הלאמת ענף הצלילה , ברגל גסה , ובעצם בלי שראשי משרד החינוך , אדוני סגן השר , מעוניינים בכך או מודעים לכך , וכל זה על - ידי פקיד שהחליט להקים לו אימפריה קטנה משלו בתוככי משרד החינוך .
ממש " תעלת בלאומילך " חדשה .
סגן השר מוסה פלד , שנמצא כאן אתנו , כבר מבין במה מדובר , והוא הורה , למיטב ידיעתי , על הקמת ועדה , שאמורה להגיש את מסקנותיה בחודש הבא .
כך הובהר לי ממשרד החינוך , כאשר הם היו מודעים להצעה לסדר - היום הזו .
הוא הורה על הקפאת כל ההנחיות המוזרות שהוציא מתחת ידיו מנכ"ל הרשות לצלילה , ואילו ההתאחדות החליטה להשהות את הגשת העתירה לבג"ץ אשר הכינה באותו עניין .
מעורבות הכנסת בעניין זה דרושה , אדוני היושב - ראש , לא רק מפני שמדובר בעשרות אלפי אזרחים העלולים להיפגע מהצעדים התמוהים של אותו מנכ"ל , אלא משום שבמשרד החינוך צומח לו , ללא פיקוח ציבורי או פרלמנטרי , מין גידול מיותר , ואינני רוצה לתאר אותו בתיאורים נוספים על אלה שכבר העליתי קודם , כשלאיש לא ברור מה תכליתו של אותו גידול .
צריך לחשוף את הגוף הזה לאור הביקורת הפרלמנטרית .
צריך לבדוק מי הוא המומחה הגדול לצלילה שנתמנה לעמוד בראש הגוף הזה , מה הם כישוריו , מה הם מעשיו , מה הוא רוצה בעצם מעשרות אלפי הצוללים החובבים בישראל , הנהנים כל כך מיכולת הצלילה בארץ - ישראל כולה ובמדינת ישראל .
אני מבקש , אדוני היושב - ראש , להעלות את העניין על סדר - יומה של הכנסת .
תודה רבה , אדוני .
רוצים לראות איך למנוע מחר מ" חזית ארץ - ישראל " , לא לעשות שביתה - - - אחרי שנעביר את חוק הבשר מחר - - - מה היה קורה אם - - - מאגודת ישראל או מש"ס היה ממנה לרשות הצלילה את - - - לא , גם - - - מסכים , אדוני .
אני לא מבין מה אתה אומר .
למרות הקושי , יש תושבים ערבים שהמדינה היהודית - - - אזרחים ותושבים .
האזרחים בוודאי , ויש גם תושבים שאני מקווה שיהיו אזרחים .
הם רואים את - - - הישות הציונית של מדינת ישראל שהיא צמיחת פעולתו כדבר שהוא מוגדר על - ידם כאסון שקרה לעם שלהם .
מה אתה רוצה , שנעשה יום אבל ל- % 20 ?
אנחנו מבינים את הדילמה שלך .
אני לא פוטר אותך , אני לא הפטרון שלך , אני שותף שלך .
אנחנו ניתן להם הזדמנות שהאחים שלהם בירדן יצטרפו אליהם ביום העצמאות , וכולנו במדינה היהודית הדמוקרטית בארץ - ישראל כולה - - - - - - - - - - - - בכולם אשמה האומה הערבית בזה - - - יש מדינה אחת בעולם - - - מדינת ישראל היא מדינה יהודית - - - זה לא נכון .
יש בארץ הזאת יהודי ולא - יהודי .
- - - אדוני היושב - ראש , אני קורא לחבר הכנסת סאלח טריף דרוזי ?
הוא אמר - - - לנו יש בעיה .
- - - למה לדבר על אקרית ובירעם ?
באום - אל - פחם יכולים לחגוג .
- - - יש עיוות אחד - - - - - - אקרית ובירעם .
- - - כל עוד הראשון קיים , השני מצטבר .
אם תדבר על שוויון לא על שלום - - - - - - מי זה הצד האחר ?
אפשר לשאול שאלה ?
- - - - - - אדוני היושב - ראש , במשך 200 השנים האחרונות הביא המאבק בארץ - ישראל להקמתה של מדינת ישראל , ראשית צמיחת גאולתו מחדש של העם היהודי .
כתוצאה מהמאבק באו עמי ערב , העמים הערביים מסביב יחד עם תושבי ארץ - ישראל וביקשו לקום ולהשמיד את הישות יהודית שחזרה לעמה , לארצה ולמולדתה .
מאז אותו סכסוך , שנגמר בניצחון של מדינת ישראל ושל צבא ישראל , עלו מיליון יהודים מארצות ערביות .
מדובר במרוקו , באלג'יריה , בתוניסיה , בתימן , בסוריה , בעירק , בפרס - מיליון וחצי יהודים .
דברים היסטוריים השתנו כאן בארץ .
רבותי , קשה לכם להתמודד עם העובדות , זאת אומרת שאותן עוולות - - - חבר הכנסת האשם מחאמיד , קשה לך .
תשמע , אותן עוולות במידה רבה הביאו לידי מצב שמיליון וחצי יהודים מחוסרי כול עלו מהמקומות שגרו בהם והתיישבו בארץ - ישראל , באזור מדינת ישראל .
אנחנו כמובן נמצאים במדינה אחת , יהודים וערבים .
אמרנו יהודים ולא - יהודים , משום שכאשר אמרנו לדרוזי - דרוזי , אמרתם אתם : דרוזי הוא ערבי .
הדרוזי אומר : אני לא ערבי , אני יהודי .
סליחה , רוצה אני לומר רק דבר אחד - - - - אנחנו לא יכולים לבוא אל הרבה אנשים , שכתוצאה מהסכסוך , כתוצאה מהמעשים של עמי ערב - - אני כבר מסיים .
- - יצאו כשידם על ראשם .
אני מבקש , אתם לא תתעלמו מהעובדות .
אני אומר לכם - - - בסדר , משפט אחרון .
כמובן , אין להכריח בן - אדם לשמוח כאשר אין שמחה בלבו .
עם זאת , ערבים רבים מתושבי הארץ הזאת קשרו את גורלם בגורלה של מדינת ישראל והם מבקשים לשמוח .
אבל באותה ברית של אותם מנהיגים ערבים מבקשים לדכא אותה שמחה .
דבר כזה לא יקום ולא יהיה .
נדאג לשוויון .
נדאג לשוויון ואל תדאגו לפן - ערביזם - - - - - - את כל תקציב המדינה לשנת 1999 העברנו מהרזרבות של - - - .
אין דבר במדינה הזאת - - - .
כל דבר .
נזקקים , מסוממים - היובל .
- - - הם כבר קיבלו את הזכאות שלהם .
הם מבקשים אותה פעם נוספת .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר וחברי המציעים , זעקת ילד קטן פוגעת בלבו של כל אחד מאתנו .
עם זאת , אנחנו צריכים להבין שיש מקרים שבהם לא החברה אשמה , אלא לפעמים אותם אלה שמביאים על ילדיהם אומללות נוראה אשמים לא פחות מהחברה , אולי אפילו יותר .
אם בקרב האנשים האלה נמצאים אנשים שכבר קיבלו זכות , ונפטרו מזכותם או מכרו אותה או הפסידו אותה , והם באים עכשיו ונתלים על שכמה של הממשלה , שצריכה לתת לאותם זכאים העומדים בתור ומייחלים לקבל אותה הזדמנות שאלה כבר קיבלו , ובאים וחוזרים אל הציבור בזעקות כאלה בלי להביא בחשבון את מה שכבר נעשה עד כה , אנחנו , חלילה , נלמד אנשים אחרים לשים מכשול לעצמם , להיפטר מדירתם , על מנת לבוא עוד הפעם ולבקש ולדרוש תוך זעקה ותוך שימוש בילדיהם .
צריכים לבדוק כל דבר וכל נושא לגופו ולגופה של משפחה .
אם יש משפחה שהילדים בה אומללים בגלל ההורים , צריכים לדאוג לילדים עצמם קודם כול וקודם לכן .
אבל , כאשר באים לזעוק זעקות כאילו החברה כאן מפקירה מישהו , צריך לבדוק זאת בוועדה על מנת לקבל באמת דין - וחשבון על התופעה , כי יכול להיווצר מצב , כתוצאה מכך , שכל מי שיבוא למאהל כזה כבר יימצא לו פתרון , או החברה תהיה כפויה למצוא לו פתרון לאחר שכבר נמצא לו בעבר .
מדובר באדמות - - - אדמות שהופקעו ?
חבר הכנסת האשם מחאמיד , יש לנו רק מדינה יהודית אחת - - - אמרתי שיש לנו דילמה - - - אם יש מדינה , למה צריך - - - בשביל מה צריך - - - - - - - - - שזה לא נכון .
אבל אתה חוזר עוד פעם ועוד פעם , ואומרים לך שזה לא נכון .
צודק .
הוא יענה לך .
אתה יודע כמה כיתות בנו השנה ?
- - - אנחנו לפחות בנינו .
- - - חבל , חבל שחבר הכנסת גולדמן שהיה סגן שר החינוך לא דיבר על זה .
ועדת הכספים ?
מה יעשו שם ?
ועדת החינוך - אני מבין .
האשם , על זה אומרים : הפוסל במומו פוסל .
אין דרך אחרת .
למה שלא - - - בכל המדינות הנאורות .
גם פה .
מה יש היום ?
היום אפשר לנסוע מהבית של דוד ראם .
אני נוסע .
דהאמשה , לא עכשיו על הסכסוך הערבי - הישראלי .
לא , הוא מוותר .
קח את הזמן שלי , קח כמה שאתה רוצה .
כן , רומניה .
תשאל את מפלגת העבודה מה דעתה .
אין פה אף אחד ממפלגת העבודה .
ועדת הכלכלה .
הוועדה תוכל לשנות את דעתה בין הסכמתה הראשונה לבין הסכמתה השנייה ?
אבל נגיד שהיא תיתן את ההנחיות והממשלה תפעל לפי כל ההנחיות , ואחר כך הוועדה תוכל לומר : אף שפעלתי לפי כל ההנחיות , אני מחליטה שלא לאשר את ההחלטה שקיבלתי בעבר .
- - - השאלה היא אם חבר הכנסת בייגה שוחט מסכים להצעת החוק שלו , אם וכאשר , חלילה , הוא יהיה שר אוצר .
שכנעת אותנו .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , האמת היא שהממשלה ביקשה להתנגד לחוק הזה והדיון הועבר להנהלת הקואליציה .
בהנהלת הקואליציה היו הדעות חלוקות , והחלטנו ברוב לתמוך בחוק בשלב זה .
אני רוצה לומר רק מה הם גדרי ההרהורים והספקות שיש לי , על מנת שהיוזמים וחבר הכנסת חיים אורון , שהוא עקבי בעמדתו , ידעו .
אנחנו עדים לכך שבייגה שוחט רואה מכאן מה שהוא לא רואה משם , ומשם הוא לא רואה מה שהוא רואה מכאן , והדבר יכול להשתנות .
אנחנו , קבוצה של חברי כנסת , חושבים באמת שיש צורך לקיים את הפיקוח של הכנסת על עבודת הממשלה .
השאלה היא אם הכנסת יכולה להתעמר בממשלה , או להביא לידי אבסורדים , כשאני אביא אחת הדוגמאות כאן .
צא ולמד , הממשלה באה לפני ועדת הכספים של הכנסת ומבקשת להפריט אחד מהגופים הכלכליים , אם הוא תאגיד , אם הוא חברה .
ועדת הכספים של הכנסת שומעת את כל הנימוקים לכאן ולכאן והיא עושה אחת משתיים .
דרך אחת היא שהיא נותנת לממשלה הסכמה גורפת , אומרת : או .קיי . , לכו קדימה , בלי לקבוע תנאים , ואז בהחלט היא באה ורואה בסוף מעשה , ועל מנת לתת את הגושפנקה על - פי הצעת החוק הזו , אם הממשלה לא עשתה או לא גרמה לסטייה ניכרת מאותה דרך שהיא ביקשה להתוות .
הדרך השנייה היא , שוועדת הכספים באה לפני הממשלה ואומרת : ובכן , אנחנו מאשרים את ההפרטה המתבקשת בתנאים 1 , 2 , 3 , 4 , 5 , 6. ואכן הממשלה , חבר הכנסת אורון , מקיימת את כל התנאים אחד לאחד , אם כי הדבר הוא דמיוני , אבל נגיד שהיא מקיימת את כל התנאים אחד לאחד ואומרת : אני בצורה דווקנית הולכת בהתאם להחלטת ועדת הכספים .
ואז באה ועדת הכנסת ואומרת : אף שאני ביקשתי לקיים את ההפרטה על - פי התנאים 1 עד 6 , ואף שכל התנאים קוימו , אני מחליטה עכשיו לא לאשר .
זה דבר שלא מתקבל על הדעת .
אנחנו מתכוונים לביקורת , אף - על - פי שאנחנו מבינים שהמשחק הפוליטי פה קיים והקואליציה היא קואליציה גם בוועדת הכספים ויש לה רוב .
בכל זאת , בעניין זה היינו מבקשים להביא את הדילמה לידי ביטוי ולידי דיון בוועדת הכספים של הכנסת אם וכאשר יובא החוק להכנה לקריאה שנייה ושלישית .
לטובת אלה שנמצאים , אדוני .
אדוני היושב - ראש , אני נמצא ברשימה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , קשה מאוד בשלוש דקות להעיר את כל ההערות שצריך להעיר אותן בקריאה ראשונה של חוק בן 70 סעיפים .
עם זה , לא אחזור על דברי חבר הכנסת אלי גולדשמידט , שדיבר על העולם כעל כפר גדול .
אנחנו היום עולם קטן , כאשר כל אחד יכול להימצא בבית חברו באמצעות האינטרנט , באמצעות ה- E-MAIL , אפשר לעשות עסקות שונות כדבר יומיומי , שלא לדבר כבר על המחלות והמגפות העוברות ולא מבחינות בגבולות בין - לאומיים , על המלחמה המשותפת של העולם הנאור בסוחרי הסמים , על סחר בין - לאומי , על אמנות של מדינות רבות יחד .
כל אלה דברים המצריכים את החוק המוצע לפנינו כדבר שהוא כורח ואין בלעדיו .
אני מבקש להעיר הערה ולאחר מכן לשאול כמה שאלות .
ההערה הראשונה : טוב עשה החוק שהבחין בין שתי סמכויות , בין הרשות המוסמכת לגבי בקשת עזרה משפטית ממדינה זרה למדינת ישראל , כאשר הרשות המוסמכת היא הרשות המבצעת , במקרה זה שר המשפטים ; בהתחלה תהיתי מדוע צריך להבחין בין הרשות המוסמכת לצורך בקשת עזרה ממדינות חוץ אלינו לבין בקשה היוצאת מישראל כלפי חוץ .
אין כל ספק שעקרון הפרדת הרשויות והחיוניות בצורך לקבוע את עצמאות התביעה יוצרים הכרח שלגבי בקשות של מדינת ישראל ממדינות אחרות יהיה זה דווקא היועץ המשפטי , הממונה על החקירה , הממונה על התביעה , שיבקש את העזרה ממדינה זרה .
שכן איש הנמצא במעמד פוליטי כלשהו יכול להיות חשוד בעיני הציבור בעניין זה או אחר , שמא לא ירצה לבקש עזרה ממדינה זרה על מנת לעשות צדק או למצות חקירה כפי שראוי שייעשה במדינה דמוקרטית .
היום ראש הממשלה במדינת ישראל נחקר בפרשה מסוימת על - ידי שלטונות החקירה .
אפשר לראות את היום הזה כיום שחור , כאשר ראש ממשלה עומד בחקירה בנושא שיש בו חשד פלילי .
כנגד זה , ניתן לראות את היום הזה כאחת מגולות הכותרת של הדמוקרטיה הישראלית , כאשר השוויון בפני החוק קיים ללא משוא פנים .
כאשר יש חשדות , ויהיו הם ממין רכילות , או ממין השערת השערות , או ממין עדות שבשמיעה , כל אלה חייבים חקירה , ויפה השעה למדינת ישראל .
אין כל ספק שטוב היה אילו במדינת ישראל היינו חיים בהרמוניה כזאת , שאיש לא יוציא דיבתו של האחר ואיש לא יחשוד באחר .
אבל במדינה כשלנו , אם מתעוררים חשדות ויש צורך לחקור את הבכיר ביותר במדינה , הרי שאין אלא שוויון בפני החקירה ובפני החוק , כפי שהדבר נעשה ומתברר היום בנסיבות קצת מצערות , אבל אני מקווה שסופן יהיה כך , שתפארת הדמוקרטיה הישראלית תישאר וכל שאר הדברים יישכחו או יימצא להם פתרון ברור .
אדוני השר , אינני בטוח שבית - משפט השלום הוא בית - המשפט המוסמך לדון בנושאים שחוק זה כולל .
אני חייב לומר , שאנחנו עוסקים כאן בשאלות של משפט בין - לאומי פומבי ומשפט בין - לאומי פרטי , בעיקר כאשר תישאלנה שאלות ההפניה , מה שנקרא RENVOI , לגבי הצורך להיזקק לחוק השולח ולחוק שלנו , או לחוק שלנו ולחוק הנשלח .
אלה הן שאלות מאוד מסובכות , וטוב היה אם הסמכות היתה ניתנת דווקא לבית - המשפט המחוזי , כסמכות שמייתרים לו מפאת כך שאין סמכות אחרת .
ייתכן שבנושאים מסוימים היה צורך להביא זאת אפילו לבית - המשפט לעניינים מינהלתיים , כאשר ידובר וכאשר יהיה ברור מה הוא גבול סמכותו של אותו בית - משפט , אבל נדמה לי שטוב שהממשלה תשקול אם לא להעביר את הסמכות הזאת , שאינה סמכות יומיומית , ואינני חושב שבתי - המשפט יזדקקו לה כדבר של יום - יום , לבית - המשפט המחוזי .
טוב היה אילו נעשה הדבר על - ידי בית - המשפט המחוזי .
אולי אני טועה , אבל לכן אני מדבר שלוש דקות , ואילו אתם בוודאי הכנתם את הצעת החוק הזאת שנים רבות .
תודה רבה .
- - - במה זה תלוי , שתוכל להיות בוועדת החוקה ?
חשבתי שכשתיכנסו לממשלה יתפנו מקומות .
ההרחבות מצריכות ידע במשפט - - - האם לא היתה הרחבה בין הקריאה הראשונה לבין הקריאה השנייה והשלישית ?
הוספתם את " מינו " .
יש בזה כפל לפסקה ( 1 ) .
אל תצחק , חבר הכנסת אורון .
משטרת ישראל לא מוכנה לקיים את חוק המלחמה בסמים אם לא יחלקו אותם סכומים לטובת המשטרה .
אני אוותר על זכותי לדבר .
אבל כולם ישרים .
מה שנקרא רזידנט - - - איך ינכה עורך - הדין את דמי השכירות מהמס כהוצאה מוכרת אם הוא לא יעשה חוזה ?
אין ספק .
מס הכנסה יכול לפנות אליו ולהראות לו שזה עיסוקו .
זה תחכום - - - וכל מה שאפשר לתבוע - - - לכן זה חייב במס .
האם במסמך ביילין - איתן הסכמתם לכנות אותם " השטחים המוחזקים " ?
הוא התכוון - - - ארצות - הברית גם כן .
אתה היית קורבן , כי מדינות ערב תקפו את ישראל ורצו להשמיד אותה - - - לא באנו יום אחד ותקפנו .
מי שתהיה לו הסבלנות היותר - גדולה , הוא ינצח .
וכמה פליטים ?
כל מי שייחשב כזה ?
ערפאת אמר : 7 מיליונים .
אני , דרך אגב , התחלתי להאמין לו ולך מאוד מאוד , אבל לא כל כך מאמין לחברים שלי .
איך אתה מעז לומר דבר כזה ?
איזה עובדות ?
איזה היסטוריה ?
איזה עובדות ?
העם הערבי הוא שרצה בכל המלחמות לגרש את העם היהודי .
אתה לא יודע על מה אתה מדבר .
אתה לא שומע מה אתה מדבר .
אוזניך אינן שומעות מה אתה מדבר .
מה אתה מדבר ?
שבע מדינות יהודיות כבשו את פלשתין ?
על מה אתה מדבר ?
זאת חוצפה .
איזו אמת ?
שבע מדינות יהודיות תקפו את פלשתין ?
זאת אמת כמו האמת הקודמת שלך .
רק כשאתה מדבר כולם מבינים מה האמת .
שומו שמים , איזו אמת מכאיבה ?
אוי ואבוי לנו - - - חבר הכנסת דהאמשה , חבר הכנסת דהאמשה , ברשותך .
על האמת השנייה אנחנו יכולים להתווכח , כי אנחנו לא יודעים מי צודק , אבל אם , חלילה , האמת השנייה נכונה כמו האמת הראשונה שהצגת , אוי ואבוי לנו , אוי ואבוי לנו .
אנחנו הבאנו מיליון וחצי פליטים יהודים מארצות ערב וגם נשקם את כל - - - למה לא ?
- - - לפי החוק .
- - - - - - מה שאסור לגברתי שם , מותר לי כאן .
כן , בהחלט .
במדינת ישראל כך צריך להיות וכך יהיה .
במדינת ישראל .
אף פעם לא ראיתי שבע מדינות יהודיות שתקפו מדינה ערבית .
לא ראיתי דבר כזה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , השר לשעבר הנכבד וחברי הטוב יוסי ביילין , מאז שב עם ישראל לארצו , לפני 200 שנה , כדי להקים את סוכת המדינה היהודית הנופלת , נוצר בארץ הזאת קונפליקט בין שני עמים ששניהם צודקים .
לנו , לעם היהודי , אין ברירה .
אנחנו לא יכולים להתפשר , כי זה המקום היחיד שבו אנחנו יכולים לחיות .
במשך 200 השנים האחרונות , כשהגיעו יהודים חזרה לארצם ולמולדתם , היתה הארץ הזאת שממה , היתה הארץ הזאת מדבר , היתה הארץ הזאת ביצות .
לא היה בה עם רב .
לפני 200 שנה , ידידי הטוב , בירושלים העיר , שהיום הפכה להיות המחלוקת בין שלוש הדתות , היו 10,000 איש , והיא עיר עזובה .
פעם , ידידי הטוב ד"ר ביילין , הייתי במקסיקו שבעה שבועות ונפגשתי שם עם אינטלקטואלים .
לאחר שיחות רבות שאלתי אותם : תגידו , למה אתם כל כך שונאים את האמריקנים , האם זה משום שהם לקחו מכם טריטוריות באותה מלחמה ?
האם זה משום שהם לקחו מכם טריטוריות ?
והם ענו לי , ידידי הטוב יוסי ביילין : אנחנו לא כועסים על האמריקנים כי הם לקחו מאתנו את טקסס , את ניו - מקסיקו , את קליפורניה , אבל למה , לכל הרוחות , הם לקחו מאתנו את הטריטוריות עם האוטוסטרדות הכי טובות .
כאן קרה נס .
העם היהודי הקים בארצו , שאליה שב , מדינה לתפארת .
הפך מדבר , שממה , לארץ פורחת , לשמחת כל התושבים כאן .
הקונפליקט הזה יכול לבוא לידי פתרונו , ולא יעזור שום דבר , כי אנחנו רוצים שלום לדורות , לא שלום עכשיו , לא שלום כרגע .
תמיד שאפנו לשלום .
אני אומר לך , חבר הכנסת אלון , שד"ר ביילין , חבר הכנסת , השר לשעבר הנכבד , הוא האדם העקבי ביותר בפוליטיקה הישראלית שאני רואה אותה בעשר השנים האחרונות .
הוא אמר - עזה , כאשר חבריו דיברו אחרת ; הוא מדבר על מדינה פלשתינית לא בגלל הערבים אלא בגלל הפתרון שהיהודים צריכים לו .
הוא היום , בתחבולות פוליטיות , הולך ומפרק אותנו , אנשי התנועה הלאומית , מנכסינו ומאמונתנו , אבל לא משום שהוא מוליך שולל , אלא משום שחברים שלנו מבקשים להיות מולכים שולל .
לא , לא .
חבר הכנסת ביילין לא פועל לפי מה שערפאת חושב ומה שערפאת מתכנן .
חבר הכנסת ביילין לא פועל על - פי השקפת העולם והאסטרטגיה שערפאת מתכנן .
כאשר אני אומר שאני מאמין לערפאת כשהוא אומר לי שנשתה את מי הים , הוא לא מאמין לערפאת וגם לא מעניין אותו כל כך מה שערפאת אומר .
הוא חושב שזה טוב ליהודים .
אני אומר , אם בארץ הקטנה הזאת לא תהיה מדינה אחת שיחיו בה יהודים וערבים יחד במדינה שהיא יהודית ודמוקרטית , לא יהיה שלום ; משום שהבעיה הפלשתינית היא תוצאה ולא הסיבה לסכסוך היהודי - הערבי .
הסכסוך היהודי - הערבי , חבר הכנסת דהאמשה , קם וקרה כאשר בשיניים חורקות לא הסכמנו לתוכנית החלוקה ובן - גוריון אמר : נקים את מדינת ישראל לפי תוכנית החלוקה .
כן .
כבר אגע בזה .
חבר הכנסת שבח וייס , גם אני עקבי בענייני זה , ואני אומר לך את דעתי .
לא אומר דבר שלא אמרתי , ויעיד עלי שמים וארץ יוסי ביילין שאני אומר זאת בצורה עקבית כל חיי , מאז עמדתי על דעתי ומאז היו הערבים חברי וידידי ושכני בירושלים .
ב- 1948 , כאשר בחריקת שן הסכמנו , הרוב בעם , לתוכנית החלוקה , קמו עלינו שבע מדינות ערב על מנת להשמידנו .
עד 1984 , 1986 לא הסכימו אלה המכונים פלשתינים - כי גם אני פלשתיני בדיוק כמוהם - לא הסכימו לבוא אתנו למשא - ומתן על חלוקה - - - אני יודע מה היתה מדיניות אש"ף .
דרך אגב , אם היום אני רואה את האמנה הפלשתינית , עדיין אני יודע מה התוכנית האש"פית .
אני רוצה לענות לחבר הכנסת שבח וייס ולומר את סוף הדברים כפי שהתחלתי אותם .
לא יקום שלום בארץ הזאת אלא אם תהיה כאן מדינה יהודית דמוקרטית .
כדי שהמדינה תהיה יהודית ודמוקרטית ולא תהיה סתירה בין יהודי לדמוקרטי , אנחנו זקוקים כאן ל- 10 מיליון יהודים , ואז 3 או 4 מיליוני ערבים חיים בינינו , כפי שכיום , כאשר אנחנו 5 מיליוני יהודים , מיליון ערבים חיים בינינו ונמצאים כאן בכנסת לתפארת עם ישראל ומדינת ישראל ומתווכחים בחופשיות רבה .
אני אינני פטרון שלכם , אני לא נותן לכם כלום , אתם אתי יחד .
פה נותנים לכם .
השמאל מפטרן לכם .
לי אין פטרונות , אנחנו שותפים כאן .
אבל עדיין אין 10 מיליון יהודים בארץ , וזאת בעיה .
אנחנו צריכים להאמין , כמו שהאמנו ב- 200 השנים האחרונות שיהיו 5 מיליוני יהודים , שיהיו גם 10 מיליון .
בינתיים יש לנו תוכנית , שהיא תוכנית אוטונומיה .
בינתיים אנחנו עושים שלום עם כל מדינות ערב .
בעזרת השם נעשה שלום גם עם סוריה ; כאשר סוריה תבין שהיא לא יכולה לנו .
וכך יבוא שלום על ישראל .
לכן , גברתי , אני חושב שהתוכנית הזאת , תוכנית אבו - מאזן , המכונה תוכנית ביילין - איתן , היא תוכנית שבה , לצערי הרב , יוסי ביילין ממשיך בדרכיו ובדבריו : רוב התושבים על יישוביהם - רבים היישובים שלא יהיו במקום .
לכן , לצערי הרב , לא אוכל לתמוך במהלך שאני רואה בו מהלך אומלל לגבי תנועתי ולגבי אמונתי .
לצערי הרב , יוסי ביילין ממשיך באמונתו וצועד על - פי השקפתו , בעוד שאנחנו מאבדים מנכסינו .
ומי שמאבד צעד אחד , אוי ואבוי להידרדרות ולמסלול ההתרסקות שהוא נמצא בו .
תודה רבה .
אמרתי שהוא מוליך אותנו שולל ?
לא שולל .
אמרתי שיותר ממה שהוא מוליך אתכם , אתם הולכים אחריו .
חבר הכנסת בוים , אני מכיר את יוסי ביילין .
בזמן שאתם הלכתם זה אל זה , או זה מול זה , או זה לקראת זה , הוא כל הזמן עמד במקום .
הוא לא שינה את דעתו .
עשר שנים הוא באותה דעה .
- - - ככל הניתן , זה ריאל פוליטיק , שזה לצנינים בעינינו .
מה הכנסת שם את אל - אקצא ?
אני מתנצל , אדוני .
ישבתי עם מבקרת המדינה בוועדה לענייני ביקורת המדינה , ופשוט מפאת כבוד המבקרת לא יכולתי לעזוב .
היא כבר מגיעה .
הוא נסוג כיסא אחד כדי להתקדם שלושה כיסאות קדימה .
אדוני היושב - ראש , קודם כול , אני מבקש להתנצל על כך שלא הייתי בזמן פתיחת הישיבה על מנת לשאול את השאלה , מן הטעם שחברי , חבר הכנסת כץ , נאלץ להמשיך את ישיבת הוועדה לענייני ביקורת המדינה , בגלל דרישת השר לתת תשובה , והייתי מוכרח לשמוע את התשובה שניתנה לי מפאת כבוד הכנסת .
אני מצטער שבגלל כבוד הכנסת פגעתי בישיבת הכנסת .
צריך שההוראות יהיו ברורות - שבשעה 11:00 הישיבה נפסקת , או אפילו ב- 10:55 .
תודה רבה , אדוני .
ועתה , לשאילתא .
גברתי השרה , לפי מידע שהובא לידיעתי , ממשיכה " בזק " לדלל עובדים מתחומי כוח - אדם , תעסוקה , יחסי עבודה , רווחה ופרסום - פנים , מירושלים .
כמו כן הוחלט על סגירת מכללת " בזק " בירושלים .
רצוני לשאול : 1. האם מידע זה נכון ?
2. האם משתמשים מנכ"ל " בזק " וסגניו בלשכותיהם בירושלים ?
גברתי השרה , אדוני היושב - ראש , אין אנחנו רוצים ברעת " בזק " .
קריאתנו וזעקתנו היא לשלום ירושלים .
יש פה בהחלט קונפליקט , יש סתירה בין הצרכים של חברת " בזק " , כחברה מסחרית , לבין חוק הבזק הקובע בצורה מפורשת , גברתי השרה , שהנהלתה של " בזק " תהיה בירושלים בירתה של מדינת ישראל .
אני מוכרח לומר , as a matter of practice , כתוצאה מהצרכים המסחריים וכתוצאה מהעובדה שרוב העסקים ש" בזק " קשורה בהם ומנהלת אותם נמצאים במרכז הארץ , רוב הפעילות של " בזק " היא במרכז הארץ .
השם " בזק " והנהלת " בזק " בירושלים הם לתפארת המליצה בלבד , לצערנו הרב .
אולי המנכ"ל נמצא פה יום או יומיים , אבל רוב פעילותו נעשה מחוץ לירושלים .
אם ההנהלה , על - פי החוק , חייבת להימצא בירושלים , הרי כל ההנהלה חייבת לתפקד , שמא יאמר מישהו שהכנסת בבניינה תישאר בירושלים והיא תקיים את ישיבותיה בתל - אביב ?
אני מוכרח לומר , שגם נושא ההחלטה האומללה בשנת 1994 , המחסלת את מכללת " בזק " , חשבתי שאותם בוחרים שביקשו שהשרה לימור לבנת תהיה שרה בממשלת ישראל , לגאוותם , שהיא גם תמצא דרך לשנות אותה החלטה ואותה דרך שבה קבעה הממשלה הקודמת לחסל את מכללת " בזק " .
אם בגלל זה נבחרנו - ודאי שלא רק בגלל זה - לא הייתי אומר , דיינו , כאיש ליכוד , אבל הייתי אומר דיינו , כאיש ירושלים .
תודה .
- - - תצטרף אלינו .
יותר מ- 800 נשים נפטרות בשל מחלת סרטן השד .
המחלה מטופלת בכימותרפיה , הגורמת תופעות לוואי קשות , כתוצאה מהשימוש בתרופה " אדריאמיצין " .
קיימת תרופה שאינה גורמת תופעות לוואי , " טקסול " , אך משרד הבריאות אינו מאשר אותה .
רצוני לשאול : 1. האם אכן מונע המשרד את השימוש ב" טקסול " כתרופה ראשונה לסרטן השד ?
אם כן - מדוע ?
2. האם המשרד מעדיף את ה" אדריאמיצין " משיקולים תקציביים ?
פרויקט הר - איתן בוטל בהחלטת ממשלה לקצץ את תקציבו .
רצוני לשאול : 1. כיצד מתיישב הדבר עם עמדת כל הממשלות הקודמות , שתמכו בפרויקט זה ?
2. האם תומך משרדך בביטול הפרויקט ?
3. מה ייעשה בעניין ?
סגן שר הביטחון ס' שלום :1 .
פרויקט המרכז הלאומי למערכות ישראל בהר - איתן נדון באריכות במשך שנים מספר , ובעקבות הדיונים שקיימה הממשלה בנושא לאחרונה הוחלט , שעקב הצורך לצמצם את הגירעון יעוכבו הליכי הכנת החוק בנושא .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , יש כאן שתי בעיות , ולצערי הרב , תשובתך בשם ראש הממשלה אינה מספקת .
יש נושא עקרוני של החלטת ממשלה , שביטלה את פרויקט הר - איתן .
אני מוכרח לומר זאת בלי גאווה רבה , חבר הכנסת זאבי .
אני בהחלט מצטרף להערתך , אבל הואיל ואני יושב בתוך ממשלתי ובתוך חברי , אני אומר בצער , שאני מוכרח לציין שמה שאתה אומר נכון .
אני יודע שזו גם עמדתו של ראש הממשלה .
הבעיה השנייה היא כמובן בעיית המימון .
אני חושב , שכאשר מדובר באתר זיכרון לאומי , שמדובר בו על כל חללי צה"ל מאז תחילת התקומה , אין כל צורך לבקש ממאן דהוא שיהיה נדבן , שנתרפס על דלתו , או שנחזר על פתחו כדי להשיג את הסכומים שצריך .
הקמת האתר , שיהיה מרכז הנצחה , עולה כ- 40 מיליון שקל .
זה לא איזה מקום לעלות אליו לרגל לצורך זיכרון זה או אחר , אלא מרכז מורשת גבורת ישראל שיעמוד מול " יד ושם " .
לכן הייתי מבקש - התשובות שניתנות על - ידי שר האוצר אינן אלא תשובות כלכליות , ופה מדובר על דבר עקרוני .
לא רציתי - - - המחלוקת היא לרוחב הלוח - חבר הכנסת שריד מצד אחד מתנגד , וחבר הכנסת בגין מהצד השני - - - ראש הממשלה הבטיח לשנות אותה .
השבת בשם ראש הממשלה .
בית - הספר " אורט דשנים " במפרץ חיפה נמצא באחריות משרד העבודה והרווחה ומקנה חינוך מקצועי לתלמידים שלא השתלבו במוסדות אחרים .
רצוני לשאול : 1. האם נכון שהוחלט לסגור את בית - הספר ?
מדוע ?
2. מה היתה מידת ההשתתפות של משרדך בתקציבו של בית - הספר בשנים האחרונות ?
לא , אני מקבל את תשובתו של השר .
בינתיים ביררנו , ואכן התברר כי מה שהשר אומר - אכן כך הדבר .
אני מבקש הצעה אחרת .
כל אדם שגר בסביון , החלום היחיד שנשאר לו הוא לגור בעומר .
היה נציג שלך בסיור .
- - - - - - לפחות כמו בדואי .
גברתי השרה , יגידו : אתה קשוח כמו לימור לבנת .
- - - אני גבר , מה אני שווה .
גברתי גורמת להם להתפרץ .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , במשך היום ביקר ראש הממשלה , יחד עם לובי חברי הכנסת לעניינם של הבדואים , בפזורה ובערים הבדואיות המוקמות והקיימות ברחבי הנגב .
קיבלו שם את פני ראש הממשלה בברכה ובתקווה לשלום ולשוויון .
אני בטוח שאחינו הבדואים , אזרחי ישראל , מייחלים קודם כול לשוויון .
נושא השלום הוא נושא מסובך .
אם היה בא השוויון לכל אזרחי מדינת ישראל , היינו הרבה פחות חלוקים בכל מה שקשור לשלום .
משום ששלום הוא לא מלה שהיא בבחינת איזה רצון שאדם דוחה מעל פניו , אלא השלום הוא דבר שצריך להיות מפגש רצונות בין כל אותם אנשים אשר נמצאים כל הזמן ביחסי עוינות .
בואו , על מנת שנוכל ללכת כמקשה אחת ולקיים את כל אותן דרישות , כדי שנבוא אל אויבינו ואל מבקשי נפשנו ואל אותם שכתבו אמנות כדי לגרשנו מארצנו ומעל אדמתנו , בואו נדאג במדינת ישראל שנלך כולנו שכם אחד , מדינה אחת , מדינתו של העם היהודי , שבו נמצאים מיעוטים רבים .
אם נדבר על שוויון , אחר כך גם נוכל לדבר על שלום .
קודם כול צריך שיבוא השוויון לארץ .
אני אומר זאת משום שבאמת האי - שוויוניות במדינתנו היא קשה .
אני מברך את מגישי ההצעה , יהיה זה חבר הכנסת בנימין נתניהו , שהוא גם ראש הממשלה , תהיה זו השרה לימור לבנת , ותהיה זו חברת הכנסת הנמרצת , שהגיע הזמן שתהיה לפחות מועמדת לשרה , חברת הכנסת יעל דיין , העושה לילות כימים בענייני חקיקה שנושאם הוא שוויוניות , ולאו דווקא שוויוניות הנשים .
אדוני , האם סיימתי ?
דקה ?
בסדר .
דקה זה הרבה זמן .
אדוני לימדני .
מכל מלמדי השכלתי .
אני רוצה לשאול שאלה : האם לא היה צריך להקים רשות , חברי חברי הליכוד , גברתי יושבת - ראש הוועדה , ולו בגלל העובדה שדוברת הליכוד שכרה אינו כמו שכרו של דובר הליכוד ?
מדוע דוברת הליכוד , בחורה נמרצת לכל הדעות , עושה מלאכתה בצורה מצוינת - אני לא אומר טוב יותר מדובר הליכוד , שכן דובר הליכוד הקודם , זיכרונו לברכה , ברון , עשה עבודה נפלאה - אבל עם קידום אמצעי התקשורת והיכולת התקשורתית והצורך באמת במיומנות רבה בעבודתו של דובר , עושה דוברת הליכוד מלאכתה לעילא ולעילא .
מדוע בכלל אנחנו יכולים להעלות על דעתנו , שדוברת הליכוד בהגדרה יכולה לקבל פחות כסף מדובר הליכוד ?
אם רק מסיבה זו אני צריך להצביע בעד החוק , הרי אני מצביע בעדו .
תודה רבה , אדוני .
אני רוצה לצרף את קולי להצבעה .
למה לא צירפת אותי להצבעה ?
מה פירוש " להכיר בהם " ?
אין סעיף חוקתי כזה , הקובע מה ששר האוצר דורש מכבוד השר .
הכנסת תביע את עמדתה בחוק , ושר האוצר ימצא את התקציב .
אדוני היושב - ראש , אני מנצל את האפשרות רק כדי לומר את דברי , אין לי כוונה להוריד את העניין מסדר - היום .
הייתי רוצה להעיר לדבריו של חבר הכנסת חיים דיין .
אין אנו אפוטרופסין על העריות , אין אדם מחונך להיות בעל נטייה מינית כזאת או אחרת , הוא נולד עם נטיות כאלה , ובית - המחוקקים בישראל כבר אמר את דברו בחוקי - יסוד .
מה עוד שהדברים שאמר חבר הכנסת חיים דיין אינם ראויים שייאמרו בצורה גורפת כל כך , משום שהם יכולים , שלא בצדק , להטיל כתם .
האיידס היא מגפה איומה , שאנחנו מצווים להתמודד אתה , וצודק שר הבריאות : אטימות משרד האוצר היא בלתי נסבלת בעניין זה , ופעם אחת צריך להעמיד את שר האוצר על הדברים כהווייתם .
כנסת ישראל כולה רואה בנושא הזה חובה ציבורית ממדרגה ראשונה .
שר הבריאות , המופקד על בריאות העם , רואה בכך דבר שהוא לא רק חשוב לבריאות , אלא גם בעל ערך מוסרי להציל , להושיע ולתת סעד וסיוע בידי כל אלה הנמקים באותה מחלה איומה .
היום חתמנו , אדוני שר הבריאות , על הצעת חוק פרטית , ורבים מחברי הכנסת צירפו את חתימתם .
אנחנו נבקש מהכנסת להעביר חוק זה על מנת לסייע בידך שהאוצר ימצא את המימון לדברים אלה , לא חלילה על חשבון התנחלויות או דברים אחרים , אלא כצורך ממשי בתוך סל הבריאות .
" רוצח השלום " , אמרו .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , חברי הכנסת , לפני כשבוע , כאשר הופיעו ברחובות ירושלים כרזות השטנה שבהן מופיע ראש הממשלה עם כאפייה , שמעתי את חבר הכנסת בנימין בן - אליעזר , הלוא הוא פואד , קורא למעצרם המיידי של הגורמים שמקרבם יצאו הכרזות .
לא עברו שעות מעטות ונועם פדרמן נעצר לעיני מצלמות הטלוויזיה .
הישג תקשורתי נוסף נרשם לזכותו של נועם פדרמן , שכן אלמלא המעצר המתוקשר , לא היו יודעים כלל רוב אזרחי ישראל על - אודות הכרזות או על - אודות מעורבותם של פדרמן וחבריו בהפצתן .
שוב עשתה התקשורת שירות דוב לדמוקרטיה הישראלית .
כלב השמירה למעשה נשך את בעליו .
אני לא יכול להקדיש את שלוש הדקות היקרות מפז , שאדוני היושב - ראש ודאי יאריך אותן בדקה או בשתיים , לתפקידה השלילי של התקשורת בהעברת מסרים שאחר כך כולם נזעקים ומכנים אותם " הסתה " .
אני מבקש , ברשותו של מורי ורבי פרופסור שאקי , לדבר בדקות מעטות אלה על חופש הביטוי במדינה דמוקרטית .
האם כרזות שטנה , קיצוניות ככל שתהיינה , חורגות מגבולות חופש הביטוי ?
כדאי לדון בשאלה נכבדה זו ולהביא כמה דוגמאות .
בהפגנת עובדי התעשייה האווירית לפני ימים מספר נישאה כרזה שעליה נכתב : נאמנ - יאק .
בכלל , בהפגנות של הימים האחרונים הונפו כרזות חריפות לא פחות מן הכרזה שבגללה הזדעזעו כולם .
אתמול דיבר שר האוצר על השביתות המאורגנות במשק , והשתמש בביטוי " פצצות תוצרת בית " .
עמיר פרץ קפץ מייד תוך זעקות שבר נוראיות וצעק : הסתה .
אני מוכרח לומר , שלאחר רצח ראש ממשלתנו היקר וחברי הטוב יצחק רבין מתחולל סחרור מטורף , שלא פסח גם על המשטרה ועל הפרקליטות בישראל .
אני מוכרח לומר : חופש הביטוי בסכנה , והיועץ המשפטי הנוכחי נתן ביטוי לעניין זה .
חופש הביטוי נבחן דווקא לנוכח התבטאויות חריפות , מזעזעות , קיצוניות ומעוררות שאט נפש .
אני מוכרח לצטט ציטוט : " חופש הביטוי וחופש ההפגנה אין משמעותם אך החופש לבטא דברים הערבים לאוזן .
חופש התהלוכה אינו רק החופש של ילדים וזרי פרחים בידיהם לצעוד ברחובה של עיר , אלא גם חופש הצעידה של אנשים , אשר דעותיהם אינן מקובלות ועצם צעידתם מרגיזה ומעוררת כעס .
אלה כאלה זכאים לצעוד , וזכותם זו אינה קשורה במידת החיבה או הכעס שהם מעוררים " .
דברים אלה , מורי ורבותי , נכתבו בפסק - דין על - ידי כבוד נשיא בית - המשפט העליון אהרן ברק ימים אחדים אחרי הרצח הפוליטי הקודם שאירע כאן , הרצח של אמיל גרינצוויג .
גם בארצות - הברית , וגם בתקופות שלאחר רציחות פוליטיות , מעולם לא העלו על הדעת פגיעה בחופש הביטוי .
לא בכדי הפכו " הוועדה לפעולות לא - אמריקניות " , הזכורה לשמצה , ושמו של מי שעמד בראשה , סנאטור מקארתי , למושגים המציינים תקופה חשוכה , שרוב האמריקנים מבקשים לשכוח .
שימוש היתר שנעשה מאז רצח רבין במונח " הסתה " מעורר פלצות .
כאשר מדובר בביטויי מחאה מצד הימין , גם כאשר מדובר בביטויים שנפוצים - מה לעשות - בחברה שאנו חיים בה , מייד נשלף נשק ההשתקה : " הסתה " , זועקים שומרי החומות מטעם עצמם .
מי שלא זוכה להיות קורבן " הסתה " , מייד חש מקופח .
נוצר כאן מין " ניו - ספיק " אורווליאני , מין קוד אתי כביכול , שמי שחורג ממנו מסומן מייד כמסית , כקיצוני , וכמובן , כתומך מובהק ביגאל עמיר .
במציאות הישראלית שלאחר רצח רבין , או שאתה מסית או שאתה קורבן להסתה .
מדוע לתת בימה לקיצונים סהרוריים ?
מדוע ליצור דמויות ציבוריות בהבל פה , על - ידי מתן פומבי למעשיהם ולססמאותיהם הפנאטיות ?
הרי ראינו איך התקשורת נופלת קורבן לפרובוקציות של אלה .
אדוני היושב - ראש , גדולתה של הדמוקרטיה האמיתית , המגינה על זכותם של הפנאטים להשמיע את דעתותיהם הנפסדות , היא בכך שאין היא נבהלת לא מהם ולא מדעותיהם .
יש לעקוב אחריהם , יש לוודא שאינם עוברים מדיבורים למעשים , יש לפעול בתקיפות נגד גילויי אלימות כלשהם , אך עם זאת יש להגן על זכותם להשמיע את דעותיהם .
לסיום , אני מבקש להדגיש : כרזות השנאה מעוררות זיכרונות מרים , כיוון שאותן כרזות הופנו נגד ראש הממשלה רבין , זיכרונו לברכה .
אבל , לא הכרזות הן שרצחו את רבין .
ההיסטריה שבה מתייחסים על כל כרזה , על כל סטיקר , על כל שיהוק של " פעיל ימין " זה או אחר , המהירות שבה מגיבים עיתונאים על כל פיפס שמעבירים אליהם טיפוסים מוזרים בביפרים , הן ניצחון לדרכו של יגאל עמיר ולניסיון לרצוח את הדמוקרטיה בישראל .
אל ניתן יד לכך .
חברת הכנסת דליה איציק , זו לא הסתה .
זה פשע .
עם שטריימל .
- - - זה חמור באותה מידה .
- - - מזל שאתה לא שולט פה , אתה מסית לרצח .
- - - - - - מסכים .
כן .
למליאה .
חבר הכנסת שוחט , אני מבין עכשיו שאתה תוקף את ראש הממשלה .
אני רוצה לומר לך , שאנחנו היינו מודאגים מאוד , כי הציבור התחיל לא לפקפק בעניין ראש הממשלה , והוא מחכה שתתמכו בו , כדי שיתמכו בנו בצורה נמרצת .
אנחנו מודים לך מאוד - - - אדוני , הוא יכול לדבר בשמי .
הם קראו לעצמם " גרמנים בני דת משה " .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , שתי הערות בשולי ההצעה החשובה לסדר - היום שהועלתה על - ידי חבר הכנסת הנכבד פרופסור אבנר שאקי .
האחת , מעולם לא הפרידה אנטישמיות בין העם היהודי לעם הערבי , שהרי כולנו בני שם .
הסכסוך הישראלי - הערבי גרם לשנאה , שבדעת הבריות היתה שנאה שהביאה כביכול לאנטישמיות .
רק מי שהיה בהר - הזיתים עובר למלחמת ששת הימים , לאחר ששוחררה ירושלים , וראה את ההרס הנורא ששנאת העמים הביאה כנקמה על בית - קברות יהודי בן מאות שנים , יכול היה להבין עד כמה סכסוך לאומי יכול להביא להרס של מורשת משותפת של העמים החיים כאן כבני אברהם בארץ - ישראל .
מאז מחויב כל אדם בן - תרבות לבוא ולדאוג שבתי - קברות , המסמלים את הקשר לעבר , המהווים אותה חוליה בשרשרת שהביאה אותנו עד לחיינו היום ואשר תימשך עוד אלפי דורות , בעזרת השם - רק היא מבינה שצריכים אנחנו להקפיד , שני העמים היושבים כאן במדינת ישראל , שהיא לפי שעה מדינה בגבולות חלקיים בארץ - ישראל , לעתיד לבוא , כאשר נחיה כולנו כאן בארץ שתהיה גם יהודית וגם דמוקרטית .
הערה שנייה , אדוני היושב - ראש .
אותם גילויי אנטישמיות לשמה , שמתקשרים רק עם הסכסוך הישראלי - הערבי , בהחלטת האו"ם המשווה ציונות לאנטישמיות , שבוטלה בשום שכל על - ידי אומות העולם כולן , אותה אנטישמיות צריכה להבהיר לנו הבהרה אחת , שתהיה יתירה ושתעמוד מעל הכול בשיקולים שלנו כאשר אנחנו באים לתכנן כאן את ההסדר אשר יביא לשלום , בעזרת השם שלום עולם בין העם היהודי והעם הערבי הנמצא כאן באזור .
רוב רובם של אזרחי ישראל הנמצאים היום בארץ - ישראל באו לארץ , הם או הוריהם או זקני זקניהם , רק משום שמחויבים היו .
לא באו הם הנה מתוך רצון , כפי שעשו זאת רבים וטובים , אנשי היישוב הישן , אנשי העלייה הראשונה , השנייה , השלישית , הרביעית והחמישית , אותם יוצאי ספרד אשר בשנת 1605 מגיעים לארץ במאות ולאחר מכן באלפים .
רובם של היהודים היושבים בארץ - ישראל באו הנה על - כורחם , בגלל אותה אנטישמיות .
צריך העם היהודי לזכור , שארץ - ישראל היא המקום היחיד שבו הוא יכול להתגונן מפני האנטישמיות ולעמוד זקוף .
זכות השיבה אשר אנחנו הכרזנו עליה פעם נוספת , בבחינת מובן מאליו שייאמר וייאמר וייאמר שוב - היא הנותנת .
כאשר באים אנחנו לדון בעתידנו תוך שימת לב לנושאים הבוערים של שלום , איך וכיצד ומה לוותר , נזכור תמיד , שארץ - ישראל , בגלל אותה אנטישמיות , חבר הכנסת אבנר שאקי היקר , בגלל אותה אנטישמיות ארץ - ישראל צריכה להיות ולהישמר מכל משמר כארץ שאליה זכות השיבה הבלעדית לעם היהודי , כי לנו אין אחרת .
תודה רבה .
הקברים בהר - הזיתים והקברים שהיו בגוש - עציון - תדבר על כולם יחד - - - תזכיר גם את הקברים היהודיים שחוללו ביד זדונית על - ידי ערבים .
ודאי שאני מכיר .
כל החלק של בית - הקברות המוסלמי בירושלים מגודר - - - מאז 1948 .
הוא מוזנח , אבל הוא לא חולל .
- - - יש קברים מימי הורדוס - - - יש קברים מימי בית ראשון .
למעשה כל העיר ירושלים , כל השכונות של ירושלים - כולן היו אזורי קבורה בתקופת בית ראשון ובית שני ובתקופה הקודמת .
הדברים התגלו - - - אבל בית - הקברות המוסלמי ב- 300 השנים האחרונות בירושלים נמצא כולו באזור בריכת ממילא והוא מגודר מאז 1948 - - - - הוא מוזנח , אבל הוא לא חולל .
גן העצמאות בירושלים ?
אני אומר עוד הפעם - גן העצמאות בירושלים , בתי הקברות ב- 300 השנים האחרונות - - - יש כאלה ?
אין פלשתיני בירושלים שהוא ירושלמי יותר מהמשפחה שלי .
תבוא אתי יחד , נעשה ביקור .
מאה אחוז .
מאה אחוז .
מספיק עוולות עשו , אתה לא צריך להגזים .
נחנא מן אלבלד , אנחנו מבינים גם כשאתה מדבר ערבית .
- - - מאה אחוז , אבל לא כל - - - - - - אדוני היושב - ראש , האם הכנסת תכריז על הפסקה בין 18:00 ל- 20:00 ?
סגן שר החינוך נמצא פה .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , מצב הסופרים העברים בישראל עגום מאוד .
ביקשנו כבר כמה פעמים לשקול את האפשרות לבטל את תשלום המע"מ על ספרים .
ביקשנו כמה פעמים לשקול את האפשרות לסבסד סופר עברי בספרות מקורית , ואנחנו לא נענים בעניין זה .
השאילתא שלי היתה על דבר שהוא בשוליים , אבל הוא מסביר עד כמה ההתייחסות של כל הממשלות לעניין זה פוגעת קשות ביכולת הסופרים העבריים להתקיים מכישוריהם ומעבודתם .
אני חושב שצריך שהשר ייתן לנו כאן בכנסת איזו הבטחה שיתקיים דיון בנושא זה כאשר ירווח מעט , על מנת שהממשלה תיתן את דעתה בעניין זה .
ביטול מע"מ הוא דבר שנעשה בארצות הנאורות לגבי ספרים ויצירה מקורית .
זהו קודם כול נושא ערכי .
כאשר אנחנו מדברים על חינוך ערכי , זהו אחד הדברים שצריך לשמור עליהם .
אני שומע .
אני לא מבין , אדוני סגן השר , מה זה שייך לכאן ?
אנחנו רוצים לדעת רק - - - מה עשית ?
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , הפתיח לשאילתא דיבר על כך שהיו חשדות שמא , חלילה , העמותה הזאת השתמשה בכספיה לצורך פעילות מפלגתית , במקרה זה של מפלגת מרצ .
אם כך הדבר , האם אתם לא ביקשתם לערוך חקירה מטעמכם בנושא זה ולא ביקשתם לברר , כפי שנהוג מדי שנה בשנה , מה עשתה כל עמותה הנתמכת על - ידי משרד החינוך בכספיה ?
אנחנו עדינים .
" השומר הצעיר " זו לא תנועה פוליטית , זה נוער מרצ , זה נוער מרצ - - - זה חינוך לתת - - - אם היה נשמע שנוער ליכוד מקבל כסף ממשרד החינוך , כבר היו הולכים לארבע הצעות - לא אי - אמון , היו מפרקים את המדינה .
היו גם - - - איזה בג"ץ ?
בלי בג"ץ היו מפרקים ישר את המדינה .
אחר כך יאמרו יהודה ושומרון ; כל היום ידברו על יהודה ושומרון .
כל היום , אתמול עד 02:00 .
כל התקציב שבעמל רב - - - חבר הכנסת יושב - ראש הוועדה מעביר ליהודה ושומרון - - - הוא מעביר את הכול למסכנים , ואלה אומרים יהודה ושומרון .
מה זה נוער מרצ ?
נוער מרצ זה חינוך ?
נוער מרצ זה - - - נוער פוליטי .
לא משרד החינוך , זה מימון מפלגות .
שמו של רפ"ק א"ח - שמו המלא מופיע במקור - מופיע בתלונות רבות של אזרחים על אלימות מצדו ומצד פקודיו ביס"מ ירושלים .
בפברואר אשתקד הודיע עורך - הדין שנדר , ראש המחלקה לחקירות שוטרים , כי החומר הועבר לפרקליטות המדינה עם המלצה להעמדה לדין פלילי .
רצוני לשאול : 1. באילו עבירות הומלץ על - ידי המחלקה לחקירות שוטרים להאשים את ח ' ?
2. כמה זמן עובר , בדרך כלל , מקבלת המלצה כגון זו מהמחלקה לחקירות שוטרים , ועד להגשת כתב אישום ?
אני מודה ליושב - ראש .
אדוני השר , יש לי רק שאלת המשך לשאלתו של חבר הכנסת זנדברג .
האם אין מעקב של משרד המשפטים אחר תוצאות חקירה או העמדה לדין משמעתי של שוטרים שסרחו ?
והאם על - ידי העברתם חזרה למשרד לביטחון פנים אין משום עשיית פלסתר את כל הרעיון , שברגע ששוטר צריך להיחקר , הסמכות עוברת מהמשטרה למשרד המשפטים ?
אדוני , אני חושב שכדאי להכריז - - - על - ידי צלצול .
העובדות מדברות בעד עצמן .
אתה חבר בוועדת החוץ והביטחון , אתה יודע יותר טוב מאתנו .
פעם בשנה זה לא חסר תקדים .
העם מזדעזע , ופתאום אתה אומר שנה .
חברי חברי הכנסת , קשה להמשיך בסדר - היום כאשר מגיעה אלינו הבשורה ממחנה - יהודה על פיגוע קשה בשוק , שבו נפגעו מספר לא מועט של אזרחים , בהם תושבי ירושלים .
קשה בארץ שבה בדמנו אנו חיים , להמשיך במהלך עניינים רגיל כאילו לא קורה דבר .
אבל , מובן שמצוות היושבת - ראש עלי ואנחנו נמצאים בעיצומה של חקיקת חוק , ואין לנו אלא להמשיך , בזמן שרבים מתושבי ירושלים מדברים ואינם יודעים מי בין הנפגעים .
מי לשבט מי לחסד , מי נמצא שם באקראי , מי נמצא שם בגין עבודתו , ואנחנו מחויבים להמשיך בעבודתנו , לא לעבור לסדר - היום אבל להמשיך בסדר - היום , ואני אעשה כן .
חבר הכנסת קליינר הסביר , שלרבים מהאזרחים מדובר בסינית , שהם לא מבינים מה הם הכוחות הפועלים כאן ולמה נזעקנו כולנו לבוא ולהציע הצעת חוק , לדבר עליה , לנסות להסביר מדוע אנחנו מתנגדים בצורה חריפה כחברי כנסת , כמוסד הכנסת , כמוסד המחוקק , מדוע אנחנו מרגישים אפילו מעט מרומים כאשר נתבקשנו על - ידי האוצר , על - ידי המפקח על הביטוח , לחוקק חוק נוסף כאילו היה בכך משום דחייה נוספת לאיזה הליך שהמדינה יצאה לדרך בו - הליך הפרטה של נושא הביטוח .
אתם שם בבית צריכים להבין , שמדובר קודם כול במצב שבו אתם רוכשים איזה דבר שלא ניתן לשיקול דעתכם , משום שהביטוח מעצם טיבו , כאשר מדובר בנזקים , ורכב ומכונית נחשבים בכל ענפי המשפט לדבר מסוכן מעצם טיבו , חפץ מסוכן , שכאשר הוא נע בכביש - אם נוהגים אותו שלא במיומנות או אם נוהגים אותו במיומנות אבל הוא עצמו לא בתקינות מתאימה , או אם קורה דבר שאתה פועל לפי כל כללי הנהיגה אבל חלילה אתה נתקל באדם שלא נהג מידת זהירות שווה , אתה עלול למצוא את עצמך , אף שנקטת את כל אמצעי הזהירות , במצב של קטסטרופה , של תאונה , במצב שבו אנשים נפגעים .
פירושו של דבר , נסיעה בדרך היא דבר שמחייב ביטוח .
ואכן , המדינה וכל המדינות הנאורות קבעו , שלא יהיה מקום שבו ייסע כלי רכב ולא תהיה חובה על הנוסע בו , על הנוהג בו , על הבעלים שלו לקיים מצב שבו יהיה ביטוח לכל אדם הנע בדרך או לכל אדם אשר עלול להיפגע או שייפגע גם בלי שעלול היה להיפגע .
זאת אומרת , מדובר כאן במצב שבו אנו מחויבים לרכוש ביטוח .
הדבר השני , כמובן , הוא , שכאשר מחויבים לרכוש ביטוח אנחנו מבקשים לחייב את אלה שעוסקים בביטוח לתת לכם ביטוח בכל מקום אשר אתם בו ובכל מקום אשר בו אושר הרכב שלכם לנסיעה .
משקבעה המדינה שרכב מסוים רשאי לנוע על הכביש , קמה החובה לכל אלה המבקשים לעסוק בביטוח למכור לכם ביטוח .
מובן שנוצרת כתוצאה מכך איזו התנגשות , נוצר קונפליקט , כפי שהם אומרים , בין החובה לרכוש ובין הצורך לבוא לידי מצב שבו באמת תהיה תחרות שבה תוכל לבוא ולומר : אני רוצה חברה מסוימת , אני רוצה להעדיף חברה זאת על פני חברה זאת מבחינת מתן השירות .
ואתם שומעים על ביטוח כזה וביטוח אחר - ביטוח עקיף וביטוח , שאני לא רוצה לומר את שמו , כדי שלא לעשות , חלילה , פרסומת לעניין זה - ואתם תוהים וחושבים : מה כולם באים אלינו וכולם מבקשים לחלות את פנינו ?
אף אחד לא רוצה לעשות לכם טובה .
חברות הביטוח מעצם טבען , ואין צריך לומר זאת לגנאי , קיימות בדרך כלל על מנת לעשות רווחים , וזאת הדרך הנהוגה בכל משטר שבו יש משק חופשי .
עם זאת אנחנו , המדינה , שנותנת לכם את האפשרות לנסוע ברכב , מבקשת גם שיהיה ביטוח זמין לכל דורש אשר הוכח שניתן לאפשר לו לנוע בכבישים .
וכאן , בתוך הכוחות הכלכליים האדירים הקיימים - נמצאים אתם , האזרחים .
הביטוח הוא ביטוח חובה , והסיכונים לא מתחלקים בין עניים לעשירים .
אני מוכרח לומר לחבר הכנסת קליינר , שלרגע עזב את האולם , כנראה בגלל צוק העתים , שאני לא בטוח שעניים נוהגים פחות בזהירות מאשר העשירים , ואי - אפשר לומר שמי שהוא עני כבר מהווה סיכון לציבור יותר מהעשיר .
יש אנשים זהירים ויש אנשים שאינם זהירים .
אני בכלל לא יודע מה הם הפרמטרים , מה הן אמות המידה אשר לפיהן אנחנו צריכים לקבוע מי ישלם מה , אבל ברור לנו שהנזק צריך לחול על כולם .
למעשה , אתה שם בבית או את שם בבית , שקניתם רכב וביקשתם לבטח את עצמכם , אתם משלמים מס מסוים , כי אם אתם נהגים זהירים לעילא ולעילא וכמובן אתם מקבלים בשל כך הנחות בביטוח ואתם מקבלים בשל כך פחות השתתפות עצמית וכל מיני יתרונות אחרים , הרי בסופו של דבר גם בפרמיה שאתם משלמים - ואתם לא גרמתם לכך שתצטרכו , חלילה , להיזדקק לאותו ביטוח או לתשלום בגין אותו ביטוח בגין נזק שנגרם לכם - אתם למעשה משתתפים באותם מקרים שבהם כן נגרם נזק .
ובכן , אנחנו נמצאים פה בין כוחות שפועלים בשטח , ועמדה לפנינו ברירה : האם להשאיר אותה חברת ביטוח שקמה ונתנה לכם אותם שירותים והיא היתה בבחינת החברה שמנפקת את תעודות ביטוח החובה לכל דורש , ולא היתה לה למעשה היכולת הכספית לשלם לכם אם חלילה היה קורה מצב שבו באותה עת היו דרישות לתשלום יותר מאשר הכסף שהיה בידיה ?
וכאן היה מצב שבו אתם , אזרחי מדינה , כצרכנים הייתם יכולים ליהנות מביטוח אם לא הייתם משלמים עליו אותו מחיר שהייתם צריכים לשלם עליו , אבל כאזרחים הייתם מחויבים לשלם אותו מס או תקציב המדינה שאתם האחראים לו ואתם זכאים ליהנות ממנו כמו שאתם אלה הממלאים את אסמיו .
יכולים הייתם , וגם כך קרה לכם , שהייתם צריכים לשלם את כל הכספים שהצטברו כגירעון באותה קופה שהיתה קופה משותפת של כל חברות הביטוח , שבאה לשרת אתכם בגלל החובה של חברות הביטוח לתת לכם ביטוח , ומבחינת חוסר הרצון של חברות הביטוח לקחת עליהן נזק , נזק שלא ברור היכן הוא נופל , אף שחבר הכנסת קליינר חושב שאצל העניים הוא נופל .
ומי אני שאומר לקליינר על העניים והעשירים , שהרי הוא ממפלגת גשר , שיש לה ייחודיות שהיא יודעת מה העניים יודעים ומה העניים רוצים וכמה אנחנו צריכים לדאוג לעניים .
אני מוכרח לומר לך , יש סטטיסטיקות .
וכאן אנחנו מגיעים לעיקר הדברים .
אני יודע שאני עומד לסיים את דברי , ומפאת קוצר הזמן אומר רק דבר אחד שיהיה ברור , משום שאני לא יכול לנתח הלאה אותם צרכים ואותם דברים שעמדו לנגד עינינו כאשר באנו לחוקק חוק זה , שהוא למעשה פשרה .
בא המפקח על הביטוח ואמר : אנחנו רוצים ללכת לתחרות , ותחרות היא דבר חשוב ביותר במשק חופשי , ומהצד האחר אנחנו רוצים לבקר את התחרות הזאת , שהיא הכרחית כאשר יש ביטוח חובה .
אנחנו באנו וראינו , והמפקח על הביטוח השכיל לשכנע אותנו , שכדי להגיע למצב שבו נוכל להגיע להסדר שיהיה מקובל על כולנו , צריך שיהיו כל הנתונים בידינו .
עכשיו אומרת חברת " אבנר " , שיש בידיה נתונים .
אנחנו באמת נצטרך לבוא ולראות זאת .
הפועל היוצא הוא , שהיינו צריכים לבוא ולמצוא את המכנה המשותף .
המכנה המשותף הוא הצעת הוועדה .
אני מודע לכך שיושב - ראש הוועדה היה בדעה אחרת , אבל הוא ראה והבין , שעמדת רוב הוועדה היא כזאת המבקשת להיעתר לבקשתו של שר האוצר , שהזהיר אותנו .
ואנחנו , כאשר בחרנו ללכת , מפאת רחשי הלב , בדרך של תחרות חופשית , הזהרנו את עצמנו באזהרתו של שר האוצר , פן ניתן יד למצב שבו עלולה להתרחש קטסטרופה מבחינת מצב הביטוח בארץ בכל הקשור לנושא כלי הרכב .
וכאשר הזהרנו את עצמנו שאכן כך הדבר עלול להיות , וכאשר אני באתי ונתתי לעצמי דין - וחשבון שיש אפשרות אפילו של % 10 או % 20 שאכן כך יהיה , מייד נעתרתי לבקשתו של הממונה על הביטוח , והגענו למצב שהוא הפתרון המגשר בין הדעות של שחל , מצד אחד , שבוודאי תשמעו אותן מייד , לבין הדעות של חבר הכנסת קליינר מהצד האחר .
גם יושב - ראש הוועדה עשה עבודה מצוינת , ואני מברך אותו על כך .
אני מקווה שבאמת צעדנו צעד קדימה בלי שסיכנו יתר על המידה את המצב בשוק הביטוח .
תודה רבה .
אני מסיר את ההסתייגויות שלי .
ישמעאל יסתפק במצרים ובלוב .
- - - התרחיש הזה יתרחש כאשר הם ייתנו את ירושלים .
חבר הכנסת גולדשמידט , תאמר : לא ולא .
אני סומך עליך יותר מאשר על - - - האיגוד המקצועי , כמובן , לא משתמש בכוח שלו לנושאים פוליטיים שאינם ממין העניין .
זה איגוד מקצועי .
אתה מסכים אתי ?
אנחנו עדיין בעיצומו של התהליך .
מאה אחוז .
מעט מדי .
אני חושב שהממשלות בישראל לדורותיהן עושות טעות חמורה .
עם זה , תשאל את עצמך האם לפעמים אתם לא יוצרים מצב שבו אתם דוחים את המדינה ?
לא אמרתי את זה .
אמרתי לך שאני אפשפש במעשי ואתה תפשפש במעשיך .
אם תהיה הזדהות עם ארץ =ישראל , עם מדינת ישראל , עם ההמנון - - - רק היום מינינו שני שופטים ערבים .
אתה צודק .
יהיו .
אם תכבד את חוקי ישראל , את המנון מדינת ישראל , הכול יהיה בסדר .
- - - הדג מסריח מהראש .
- - - אפילו - - - אמר שחיים רמון מינה ראשי ועדות במועצות המקומיות הדרוזיות .
כשערביי ישראל ידאגו קודם כול למעמדם במדינת ישראל , ולא ידאגו כל כך לערפאת ולפלשתינים - - - אני מדבר על האמת .
זו חרפה למדינת ישראל ולעם היהודי .
- - - מה זה שייך ?
- - - - - - חברת הכנסת מאור , אני שמח אם חבר הכנסת אורון הוא שר בממשלת הצללים .
אם מבטלים את החוק הזה , אנחנו מסתייגים אתך , חברת הכנסת מאור .
יש כבר חוק ירושלים - שיש חוק ולא עושים דבר .
בעניין תיאטראות אפשר להשיג אותה מטרה גם בדרך אחרת , על =ידי כך שיינתן סבסוד לתיאטראות - - - בעיקר " אמנות לעם " , שימשיכו אותו מפעל נפלא שהם עושים למען העולים .
אין הבדל - בין " אמנות לעם " ?
אנחנו כמו 34 .
הלוואי שהיינו 32 .
זה פרלמנטרי .
אני לא חייב להסכים אתך , אבל זה פרלמנטרי .
ממלא =מקום ראש הממשלה .
בבניין ירושלים - - - מי שהולך עם חמאה על הראש , שלא יסתובב בלי כובע ביום שרב .
יש לומר לזכותו של רענן כהן , שנושא החיילים המשוחררים - - - - - - - - - איזה חוסר אחריות .
איזה חוסר אחריות .
אתמול הצבעתם על הסתייגויות .
- - - קודם כול , היועץ המשפטי של הממשלה - - - .
האם ההצעה שלך לגבי החוק היא דבר נוסף במסלול ההתוויה לממשלת אחדות לאומית ?
עכשיו הוא יהיה היועץ המשפטי .
הוא מתפקד .
- - - תלוי איזה משרדים - - - - - - לא .
רק עם ארגון העובדים , בלי למכור את הנכסים , נחסוך מיליארד - - - חבר הכנסת פינס , אתה מדבר בלהט , ואני מאמין באמונה שלמה שאתה מאמין במה שאתה אומר , אבל חבריך בייגה שוחט ומשה שחל אמרו : לא היו כנראה סימנים , חלקים רבים מהתקציב שהוגש - - - - - - לסקטורים של מפלגת העבודה .
מגיע להם - - על זה אומרים : על חטא שחטאנו לפניך - - - גברתי היושבת =ראש , גברתי חברת הכנסת דיין , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , הייתי מבקש לדבר הפעם דווקא אל האזרחים הצופים בנו כבר שבועיים ולא מבינים למה צריך לערוך דיונים כל כך מפרכים , ולחזור על הדברים , ובמשך הלילה , כאילו זו מצווה של תיקון חצות שנגזרה עלינו , ושהיא מדרבנן או מדאורייתא .
הרי בסך הכול היו דברים שנאמרו פה , נאמרו בצורה מסודרת , הביקורת ברורה , ההגנה ברורה , " כולם היו בני , כולם ישבו על תנאי " .
אנחנו יודעים , שאם מפלגת העבודה היתה היום בשלטון , היא היתה מביאה אותו תקציב , ואנחנו , בשצף =קצף , היינו באים ומראים מדוע אסור לקצץ בסעיפי תקציב אלה או אחרים ומדוע צריך להוסיף בסעיפי תקציב אחרים .
כמו שאמר חבר הכנסת פורז .
אני מוכרח לומר , שכאשר ממשלה אחראית , היא יודעת והעם בישראל יודע , שעליה לקצץ בתקציבה , שאם לא כן עלולה ליפול עלינו ממש מכה כלכלית שלא נוכל לצאת ממנה .
ועל כך פסקו כל אותם מומחים לכלכלה החיים בינינו ויודעי ח"ן בנושאים אלה : צריך לקצץ 7 מיליארדים , וזאת , בלי להתחשב בצורך להוסיף לתקציב הביטחון ; צורך שאנחנו נוכל לתת את הדעת עליו אם וכאשר ניאלץ להתמודד עם איומים .
והאיומים האלה באים עלינו לא משום שאנחנו לא רוצים בשלום , אלא משום שאנחנו יודעים היום שניתן ללחוץ על היהודים יותר מאשר בימים אחרים .
אני רוצה לומר , אולי כמאמרו של חבר הכנסת פורז ; ואני מעריך מאוד את הדברים שהוא אמר קודם - הרי באמת , איך אנחנו יכולים לעזוב את הגמלאים ?
ואיך נזנח את הזוגות הצעירים ?
והעולים ?
והנשים ?
והימאים בישראל , אשר מטה לחמם יכול פשוט להישבר , וימאים ישראלים ייעלמו מעל אוניותינו ?
ומה נעשה עם תרבות ואמנות , שאנחנו מקצצים בהן ?
והחיילים המשוחררים שלנו , בנינו , אחינו , הורינו - איך נעזוב אותם ונזנח אותם ?
ועיירות הפיתוח ?
ויהודה ושומרון ?
והקיבוצים ?
ויום חינוך ארוך ?
והילדים בני שלוש שעדיין לא הולכים לגני =חובה ?
והמגזר הערבי , שאנחנו מחויבים כלפיו בהעדפה מתקנת ומיידית ?
והמגזר החרדי , שאנחנו חייבים כלפיו בהעדפה מתקנת ומיידית ?
והתעשייה בישראל , מדוע נזנח אותה ?
הרי היא התשתית .
ותעשיית הקולנוע ?
וירושלים בירת ישראל על =פי חוק ירושלים ?
והמשטרה שצריכה כל כך הרבה תקנים חדשים , אדוני השר לביטחון פנים ?
והתיירות ?
איזה נכס יש לנו כאן בארץ אם לא התיירות ?
מדוע לא נטפח אותה ?
והנכים חסרי הישע ?
שהרי יודעים אנו שחברה שאינה מתייחסת לחסרי הישע החיים בתוכה וזונחת אותם היא חברה לא מתוקנת .
וחינוך מיוחד ?
וצה"ל כבר אמרנו ?
וחבר הכנסת רמון הזהיר אותנו עכשיו כחבר ועדת החוץ והביטחון וכחבר לשעבר בוועדת שרים לענייני ביטחון , שיש צורך מיידי ב =2 מיליארדי שקלים לפחות לנושא זה .
והאוניברסיטאות בישראל , גברתי היושבת =ראש ?
מובן שכל הדברים האלה צריכים פתרון , וסדר העדיפויות הוא הקובע .
וכל אחד שיאמר שצריך לתת לגמלאים , יאמר מדוע לא ייתנו לזוגות צעירים .
וזה שיאמר שצריך לתת לזוגות צעירים , שיאמר מדוע ניקח מנשים .
וזה שיבוא ויאמר שניקח מנשים , שיאמר מדוע לא ניתן לימאים .
וכך לגבי תרבות , לגבי כבישים , לגבי עולים , לגבי צה"ל ולגבי האוניברסיטאות .
ממשלה שעושה בחוכמה תימדד דרכה רק על =פי הצלחתה בתוכנית הכלכלית .
לסיום דברי , גברתי היושבת =ראש , אני רוצה לצטט שניים מבכירי תנועת העבודה שעמדו כאן , שרים לשעבר , שהיו מופקדים לפני כן על תקציב המדינה .
הסכיתו ושמעו שם בבית מה אמר בייגה שוחט ומה אמר השר לשעבר שחל : חלקים רבים מהתקציב שהוגש על =ידי הליכוד , שהוגש על =ידי ממשלת נתניהו , חלק לא מבוטל בו היה נעשה גם על =ידינו .
וכי אנחנו צריכים להיות חכמים ?
אולי כאן בכנסת אנחנו לא מבינים זאת .
אבל אתם בבית ודאי הבנתם זאת עוד לפני חמישה ימים .
אבל זה תפקידה של הדמוקרטיה , זה תפקידה של האופוזיציה .
אנחנו נלך בכוחנו וניבחן - האם אכן נצליח להוציא את ספינת הכלכלה - - - שלום לך , חבר הכנסת צוקר , אני מבין שאתה כבר יכול ללכת ולהשאיר את הכנסת לסבלותיה .
על כך אמר החכם מכל אדם : כולם , כל המפלגות , " כולם היו בני , כולם ישבו אצלי על תנאי " .
תודה רבה .
יש סדר =יום לגבי ההצבעה ?
- - - - - - מה עם ההסתייגות - - - איך אדוני היושב - ראש מביע את דעתו ?
אני יודע .
אני יודע .
לא סתם שאלתי .
הוא יודע כל מה שקורה .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , רק הליכוד יכול .
רק הליכוד יכול , אדוני סגן השר .
ואף שאתה עכשיו " גשר " , אני רואה בך ליכוד , יסוד מוסד בליכוד .
ואני אומר לך : רק הליכוד יכול .
מדוע דווקא אנחנו צריכים לבוא היום ולחוקק חוק כזה ?
במשך ארבע שנים היתה הוראת שעה .
מדוע נזעק האוצר להגיש הצעת חוק ?
אני מבין אם שר האוצר היה אברהם שוחט והוא היה בא היום ואומר : רבותי , עבר זמנה של הוראת השעה , בטל קורבנה , ועכשיו ישלם האזרח את הקורבנות הכספיים שאנחנו רוצים להשית עליו , משום שאנחנו לא רוצים להטיל מסים ישירים .
משום שאנחנו יודעים שמסים ישירים אסור להטיל על הציבור , שמא יאמרו : הנה אתם מכבידים עולכם עלינו ; הנה אתם , המפלגה הליברלית שאומרת : READ MY LIPS , אנחנו לא נטיל מסים חדשים - מטילים מסים .
אני מבין שמסים ישירים לא רוצים להטיל ; אבל להטיל מסים עקיפים , שלצערי הרב גם לא באים לשרת את השכבות העתירות , משום שההוראות הקודמות היו הרע במיעוטו גם לגבי עשיית צדק סוציאלי , עשיית צדק חברתי .
אני , כמובן , כאיש הקואליציה , אתמוך בהעברת החוק לדיון בוועדה לאחר אישורו בקריאה ראשונה .
אבל אני מציע קודם כול ובראש ובראשונה לקבל את הערתו - עצתו של חבר הכנסת פורז לגבי תקופות מעבר .
הרי לא יכול להיות , מבחינת המדיניות , מבחינת השקפת העולם הליכודית , שנתערב בעסקאות שכבר נעשו על - ידי אנשים .
לכן , אדוני השר , כאשר נדון בוועדת הכספים על השאלות שצריך לבררן כדי להכין את החוק לקריאה שנייה ושלישית , ייתכן שצריך יהיה לשאול מדוע אנחנו , ממשלת הליכוד , ממשלת ביבי נתניהו , על כל שותפינו , לא נשאיר את הוראות השעה שהיו קיימות , עם תיקונים מסוימים , עם התאמתן למציאות החדשה .
שכן , להערכתי לא נשתנה דבר משנת 1992 בכל מה שקשור לנושאים שהחוק רוצה לכסות אותם .
אז נכון , אני גם חושב שרק הליכוד יכול , אבל הליכוד יכול יותר טוב , ואני הייתי שוקל פעם נוספת אם לאשר חוק זה בקריאה שנייה ושלישית .
מובן שכאיש הקואליציה אני אתמוך בחוק זה , כדי להביע את כל עמדותי בפני הוועדה .
לא יכול להיות דבר כזה .
כתוב - - - שאין מענישים בלי שמזהירים .
פה - - - לא זאת השאלה .
- - - אם אני הייתי צריך להצביע - - - אפשר להפריט את הממשלה .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , לפני שאתייחס לחוק עצמו , שאני תומך בו בכל לבי , הייתי מבקש להעיר הערה בשולי דבריו של חבר הכנסת דהאמשה , וגם לחבר הכנסת בשארה .
בעניין פינוי המתנחלים ליד מעלה - אדומים , יש שוויון מלא בין יהודים לערבים .
כאשר מתנחלים עולים על קרקע שלא קיבלו לגביה אישור מהממשלה , מפנים אותם גם אם יש צורך לגרור אותם או להשתמש בכוח , לפעמים לא סביר .
אני בהחלט חושב , שאותם אזרחי ישראל , או תושבי ארץ - ישראל , שצריכים להיות בעלי זכויות שוות , צריכים להגיש אותן בקשות , ואז אני אעמוד פה עם בשארה ואדרוש את זכויותיהם על מנת שהחוק הישראלי יהיה שווה לכל נפש בישראל .
אדם שלא שומע לצו , אדם שפולש לאדמה של אחרים , ושמעו מה אומר דהאמשה , שלא ייקחו חס וחלילה את האדמות הקדושות של הערבים באבו - דיס .
דו - קיום זה אנחנו , יהודים וערבים .
ערבים וערבים לא יכולים לחיות יחד .
חברונים עם עזתים לא יכולים לחיות יחד .
לפני שאתם רוצים לחיות במשותף אתנו , תחיו זה עם זה .
חבר הכנסת אושעיה , אני לא בקיא בעובדות , אבל חזקה שממשלת ישראל לא מתעמרת ומתעללת באותם תושבים .
חזקה הניתנת לסתירה .
חבר הכנסת בשארה , חזקה הניתנת לסתירה .
במדינה דמוקרטית אין דבר שלא ניתן לסתירה .
חברי הטובים הנמצאים ועולים על מנת להגשים חלום של אלפי שנים לבוא וליישב את ארץ - ישראל מפונים על - ידי ממשלת ישראל כאשר הם עושים זאת בלי סמכות .
הייתי מבקש להעיר שלוש הערות .
אני תומך בכל לבי בהצעת החוק שהוגשה על - ידי יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת יהלום , והייתי מציע לעניין התחולה לקחת איזה חוק השוואתי ולראות מה אומר חוק פשיטת הרגל , או פקודת פשיטת הרגל המתייחסת לעבר .
הדברים אמורים לגבי אותה חברה שפעלה איזו פעולה , שחס וחלילה יכולה להיות לא חוקית , שלוש שנים לפני שהתפרקה , מפני שהעדיפה נושים או הבריחה כספים , ורשאי המפרק ללכת שלוש שנים אחורה על מנת לבדוק את מעשיה של החברה ומעשי מנהליה ולקבוע שמעשים שנעשו אינם חוקיים ושניתן להחזיר נכסים או לתבוע את אותם מנהלים שפעלו בדרך שאסור היה לפעול בה .
לעניין זה ידע מהיום והלאה כל גוף ציבורי המקבל כסף מהמדינה , שיכולים לחזור אליו גם אם הוא חשב שהוא יכול להתחמק מביקורת המדינה על - ידי כך שהוא יפסיק להיות גוף מבוקר .
לכן , אני חושב שההתייחסות והתחולה צריכות להיות שלוש שנים , בדיוק כמו פקודת פשיטת הרגל .
הערה אחרונה , לגבי חברות ממשלתיות : אני חושב שהפחד שמא חס וחלילה יפגע הדבר בהפרטה - אין הדברים אמורים בכך , משום שכאשר מדינת ישראל מפריטה את חברותיה , היא הרי מתחייבת כלפי הקונים לגבי כל חובות העבר .
אם אנחנו בודקים לגבי העבר מה נעשה בדבר , הרי שאין האדם שקנה מתחייב באיזה דבר לגבי פעולות החברה באותה תקופה , משום שהוא קונה לפי מצב עובדות שעליו הוא חותם חוזה , והדבר מתייחס לאותם אנשים שפעלו באותן חברות .
אם מצאו דבר שלא צריך להיות , ראוי שגם החוק הזה , שהוא כל כך חשוב להגברת הביקורת ולהאדרתה ולהעצמת חוסנה של ביקורת המדינה - אני חושב שמן הראוי שהדברים גם יחולו עליהם , ואין פחד בהערתו של חבר הכנסת יהב .
תודה רבה .
- - - - - - מהר מאוד דרום תל - אביב יהיה דרום - לבנון .
מדינת ישראל היא מדינה לכל אזרחיה .
רמת - רחל ישבה על הגבול שנים רבות .
מדוע לא תזכה היום , כשהיא במרכז הארץ ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , יש קונסנסוס ביני לבין חבר הכנסת אורון בכל הדברים הקשורים באותה רפורמה , ואני מקווה שיש קונסנסוס ביני לבין חבר הכנסת חיים אורון וחבריו בכך שיש מזל גדול לחקלאים בפרט , ולמדינת ישראל בכלל , שאריק שרון הוא השר שמבקש להביא את הנושא לכלל מימוש .
שהרי אנחנו יודעים שהשר שרון , אריק , יודע ומכיר את הנושא לפני ולפנים , לעומק ובאופן אישי , ואם לא כעת , יכול להיות שהרפורמה החשובה הזאת לא תתבצע לעולם .
זו אולי ההזדמנות האחרונה , ואנחנו צריכים לתת לה יד , כולנו .
אין ספק שאני , כאיש הליכוד , כבן ירושלים , דור תשיעי - רואה בחקלאים ובחקלאות אחד הזרמים החשובים בתולדות הציונות ובהגשמת הציונות , והיום , כאשר יש תפנית מבחינת הצורך של מדינת ישראל בחקלאות , וכאשר אנחנו מתלבטים לגבי פיזור האוכלוסייה , אין כל ספק שאותם אנשים , שנמצאו על הקרקע במשך כל כך הרבה שנים , מגיעות להם אותן זכויות , להם צריך לתת , צריך לתת אותן לאלה המחזיקים .
אם הדבר נכון לגבי כל מחזיק , כדייר מוגן , ביישוב עירוני , קל וחומר בן בנו של קל וחומר שהדבר מגיע גם לאותם מתיישבים לדורותיהם .
בקשר לעקרונות , למשל העקרונות שהביא חבר הכנסת חיים אורון , אני בטוח שגם השר מסכים שצריך להתייחס לשווי , משום ש- % 1 ממני זה שום דבר , אבל % 1 מהברון רוטשילד זה הרבה מאוד .
זאת אומרת , תמיד נשאל את עצמנו : אחוז ממה ?
ואם , למשל , מדובר בקרקע שמוחזקת בפריפריה ושיש לנו אינטרס גדול שהאוכלוסייה תעבור אליה , דווקא לפריפריה , אני בטוח שהשר שרון היה מסכים , אם היה מדובר בהחלטתו הבלעדית , שלגבי הפריפריה ייתנו למתיישב % 100 של הקרקע .
אדרבה ואדרבה , יצליח הוא לפתות ולרצות ולהביא לידי כך שאנשים ממרכז הארץ יעברו לפריפריה על מנת להתיישב .
שונה הדבר לגבי אותה קרקע יקרה הנמצאת בערים עצמן או בשולי הערים .
ברשות היושב - ראש , אני מוכרח לומר לחבר הכנסת אורון את סיפורה של רמת - רחל .
רמת - רחל היום היא אחד היישובים שהקרקעות בהם נמצאות בתחום העירוני של ירושלים , ואולי הן הקרקעות היקרות ביותר .
כמו ששכונת ממילא בירושלים היתה בזמנה שכונת ספר , כך גם רמת - רחל היתה שכונת ספר .
כשם שאותם תושבים בשכונת ממילא , שהיו בסכנה מתמדת של אש האויב , של צלפים של הלגיון הערבי , הפכו בן - לילה למחזיקי הקרקע היפה ביותר בירושלים והיקרה ביותר בירושלים - כך באתי אני כירושלמי וטענתי : מדוע נפקיע היום את זכותם ?
מדוע לא נבוא היום וניתן להם איזו תמורה על אותן שנים שבהן נאחזו במקום כבאזור ספר ?
רמת - רחל היתה אזור ספר , רמת - רחל היתה יישוב שנכבש במלחמת העצמאות , וכפי שחבר הכנסת וייס יודע , שלוש פעמים היא עברה מיד ליד , ובניה שפכו דם .
בהחלט צריך להתחשב בהם ולא לראות אותם כמחזיקים בקרקע עירונית , אלא כמתיישבים שעלו לקרקע והצליחו להפריח את השממה ועמדו כחומה בצורה למען ירושלים .
הנה אני בא ואומר זאת , אבל מובן שבאופן כללי כדאי ללכת לעקרון שווי הקרקע לעומת האחוזים , ואני מצטרף למשאלתו ולבקשתו של חבר הכנסת חיים אורון ללכת בדרך זו על מנת לקבוע תקרה , כדי שלא יתעשר מישהו שלא מגיע לו , ולעומת זאת לא יקופח מתיישב שאותו אחוז לא יתאים לצרכים שלו ולתמורה המגיעה לו עבור כל השנים שבהן הוא אחז בקרקע למען מדינת ישראל ולתפארתה .
תודה רבה .
הגילדות .
בחייך .
- - - חבר הכנסת אזולאי , תאר לך שיהודי שאינו שומר מצוות , הקרוי חילוני , היה בא ואומר לך איך לחגוג את חגיגות הפסח .
מדוע לא תיתן לאותו ציבור , שרואה בחגיגות 50 שנה למדינה חגיגה גדולה באמת , לחגוג אותה על - פי דרכו ?
כל מצביעיך הם ציונים .
אלה שחושבים כי חגיגות ה- 50 למדינה הן חגיגות מקודשות לעם .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני מבקש להעביר את הצעתו של חבר הכנסת אזולאי לוועדה על מנת לבוא ולברר מדוע לא מברך אזולאי בכל יום עצמאות ברכת הלל מלא עם ברכה האומרת : לפאר , לרומם , להדר , לעלה ולנצח על כל השירות והתשבחות .
אני רוצה לומר לאדוני היושב - ראש , אני מתפלא פלא רב על השר הנכבד , סגן ראש הממשלה , השר משה קצב , אשר באמת נקט מידה רבה של סלחנות כלפי הצעתו לסדר - יום של חבר הכנסת אזולאי .
אני מכבד את חבר הכנסת אזולאי בפרט , ואת סיעת ש"ס בכלל , ורוצה לומר לכם , שרוב רובם של מצביעיכם הם מצביעים שאומרים הלל עם ברכה ביום העצמאות .
רוב רובם של מצביעיכם הם אנשים לאומיים , החושבים שנעשה נס גדול לעמנו בימים ההם ובזמן הזה בעצם הקמתה של מדינת ישראל , ראשית צמיחת גאולתנו .
אני מתפלל שיגיע היום וגם דהאמשה ישמח בשמחתה של מדינת ישראל , שהיא מדינתו .
אני חושב שצריך להוריד את ההצעות האלה מסדר - היום , משום שבאמת לא נאה לה לכנסת ישראל שתתייחס כך למדינתה .
יש הרבה מדינות לערבים - - - כל הממשלות .
במליאה .
- - - - - - אם כל המועצות המקומיות מסכימות , למה אתם לא מגישים בג"ץ ?
- - - אל תאמר : מסכימות .
קודם כול , אתם רבים ביניכם .
אחר כך אומרים : לא מסכימות .
השר צריך להכריע ביניכם .
הוא דיבר על ג'לג'וליה .
הוא דיבר על ג'לג'וליה .
אני שומע טוב .
יש חוק המבקרים הפנימיים , שמחייב גופים ציבוריים להחזיק מבקרים פנימיים .
החוק קיים .
למה את לא מפנה בעניין שאילתא לסגן שר השיכון ?
צריך לשאול אותו מדוע מעכבים תקציב .
אגב , ירושלים מקופחת לעומת ערים אחרות .
בגלל זה גם טעו כאשר הם עשו את הסקר בבחירות האחרונות .
הם לא הביאו בחשבון סקר ישראלי כללי .
הם לקחו את האוכלוסייה הקבועה , שהדעה שלה מגובשת .
קח 19,000 קולות מהמגזר הערבי שניתנו לראש הממשלה ותעביר אותם לפי מה שהסקרים קבעו , תמצא איפה היינו נמצאים היום לפי הסקרים .
חוק שכר מינימום העביר אותם לירדן .
חס וחלילה , אתה לא יכול להתחרות כששם משלמים 20 סנט לשעה ופה משלמים 3 דולרים .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , גברתי מבקרת המדינה , אדוני מנכ"ל משרד מבקר המדינה , עוזי ברלינסקי , המפקח הכללי במשרד ראש הממשלה לענייני ביקורת המדינה , אנשי הצוות של משרד מבקר המדינה , מנחם בגין מורי ורבי אמר בזמנו , כאשר השופטת מרים בן - פורת היתה שופטת בית - המשפט העליון : יש שופטים בירושלים .
עם כוונה ברורה ועמוקה .
היום בוודאי היה אומר לגבי השופטת מרים בן - פורת בשבתה כמבקרת המדינה : יש מבקרת בירושלים .
הערכה רבה למודעות הציבור לגבי כוחה של ביקורת המדינה באה לידי ביטוי בצורה עמוקה ביותר בתקופת שירותה של הגברת הנכבדה בביקורת המדינה .
ובאמת היום , כל בן - אדם אשר צר לו , או אשר יש לו איזו טענה או טרוניה כלפי השלטון או כלפי איזו רשות , יאמר : אפנה לביקורת המדינה .
עד כדי כך הדבר , גברתי , שגם חברי הכנסת , הנמצאים במצב שבו הם הרשות המחוקקת והיודעים היטב את ההפרדה החשובה כל כך במשטר דמוקרטי בין הרשויות השונות , גם הם אינם פוסקים מלומר : אנחנו נביא את כל המחלוקות הקיימות בינינו אל הגברת מבקרת המדינה , בגלל אישיותה , בגלל עוצמתה , בגלל עוצמת הביקורת שהיתה נחלת כולנו בזמן היותה של הגברת מבקרת המדינה .
עד כדי כך הדבר , שאני רוצה להראות רק מהשנים האחרונות , או אפילו מהשנתיים האחרונות , כמה חוות דעת נתבקשו , או כמה בקשות הוגשו , שכמובן נדחו על - ידי המבקרת , לקבלת חוות דעת מיוחדת .
כך בעניין המפקח על הביטוח , בעניין רכס - שועפאט , בעניין היחסים שבין מתנחלים לבין המשטרה , נושא היועץ המשפטי לממשלה רוני בר - און וכל פרשת בר - און , בנושא הדוח של רשות השידור שהוגש מטעם מנכ"ל משרד ראש הממשלה , והטרוניות והטענות שהיו שם נגד רשות השידור .
כולם העלו רעיונות , שמא הגברת בן - פורת , בשבתה כמבקרת המדינה , תוכל לבוא ולתת מענה על אותן קושיות ועל אותו תיקו אשר היו בין הנצים , אשר כל אחד מהם היו לו טענות , כל אחד וטענותיו עמו .
אני חשבתי לתומי , שגם את נושא צאלים , במובן המצומצם שעליו הוצאה גם איזו מסקנה או אי - מסקנה מטעם מבקרת המדינה , טוב היה אילולא הביאו בפני הביקורת , משום שהביקורת באמת תפקידה לא לבוא ולפסוק בין זה לזה , אם צדק האחד שאמר דברים שעולים בקנה אחד עם האמת או האחר הוא זה שצדק .
מבקרת המדינה שוחה , אני מוכרח לומר , כשחיינית מעולה בין כל אותם גלים סוערים , וגם חוות הדעת האחרונה שלה בהחלט באה להסביר לציבור מה הן ההבחנות בין התפקידים השונים של ביקורת המדינה .
הואיל וזמני מוגבל , הייתי רוצה בהזדמנות זו לא להתייחס לדוח .
לצערי הרב , בקדנציה הזאת אינני נכלל בין חברי הוועדה לביקורת המדינה .
יש לנו כחברי קואליציה עבודות רבות בוועדות שונות , ועיקר תפקידי הוא בוועדת החוקה , חוק ומשפט ובוועדת החינוך , ואני מצר על שנמנעת ממני חוויית הישיבה בוועדה עם הגברת בן - פורת , בראשות יושב - ראש הוועדה רן כהן , בכל פעם שאני קורא מעל דפי העיתונות או מהפרוטוקולים עצמם על הנושאים השונים הנדונים בוועדה .
לא היתה לי טענה וחצי טענה .
הייתי רוצה רק לנצל הזדמנות זאת ולא לדבר על הדוח הנוקב של המבקרת גם השנה , שהיא שנה מאוד מיוחדת , מהטעם הפשוט שהתחלף שלטון ולכן אנחנו לא יכולים לבוא ולומר מה הן הרעות החולות שחוזרות על עצמן , אבל אין לי כל ספק שבשנה הבאה , בין שהממשלה תתפקד טוב בין שתתפקד טוב יותר , הביקורת תהיה ביקורת נוקבת על מנת לבוא ולתקן דברים .
הרי בכל מקום שבו יש שלטון יש גם זחיחות דעת , בכל שלטון , וזה תפקידנו גם כרשות מפקחת , וזה בוודאי תפקידה של מבקרת המדינה , והיא עושה זאת טוב מאתנו , מכולנו .
הייתי רוצה לנצל הזדמנות זו על מנת לברך את הממשלה בכל זאת על העובדה שבקדנציה זו הוקמה ועדת שרים לענייני ביקורת המדינה , ועדה שאינה ועדה מזדמנת אלא ועדה שלפחות בהתאם לאידיאולוגיה שהיא קבעה לגבי ביקורת המדינה , יושבת פעם בחודש ודנה בעניינים שמובאים על - ידי ביקורת המדינה לדוח זה או אחר , תוך שימת לב לדוחות קודמים שנעשו , תוך מעקב ותוך ניסיון כן ואמיתי , על כל פנים על - פי ההגדרה , לעסוק בביקורת על מנת לתקן .
יש לברך את הממשלה על כך , על עצם קיום הוועדה , והלוואי שגם הוועדה הזאת תשכיל להסיק מסקנות , ולא רק להיות ועדה לתפארת המליצה .
תודה רבה .
אתה בטוח שחבר הכנסת אהוד ברק יהיה יותר טוב ?
אני מתפלא מדוע היה צריך לחכות עד ההבטחה של נתניהו .
הייתי בטוח שפרס , במסגרת המזרח התיכון החדש , מזמן הביא לו את המחשב .
למה היה צריך לחכות ?
גם נחיה וגם נראה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , חברות הכנסת , לו יהי יום אחד שאני , כאיש ליכוד , אקום בבוקר ולא תתרחש עלי פרשה חדשה , לו יהי .
אדוני ראש הממשלה , רבותי סגני ראש הממשלה , עשו עמנו חסד .
הם לא יחזרו לשלטון .
העם שם בחר בכם .
אולי יגיע הרגע שבו תתחילו לגעת בנושאים האמיתיים .
יש לנו הנושא של אוסלו , שאנחנו מחויבים , על - פי אמות המידה הדמוקרטיות , להמשיך בו .
ואנחנו צריכים להיות ברורים , חדים וחלקים לא רק כלפי שכנינו הערבים לגבי הנושאים ונותנים אתנו , הפלשתינים , אלא גם כלפי ידידינו בארצות - הברית .
אם אנחנו לא נדע לאן אנחנו הולכים , איך הם ידעו מה אנחנו רוצים .
וכאן , בשלוש דקות מעטות אלה , תחינה אחת לי אליכם : הפסיקו כבר עם הפרשות האלה .
די לנו .
די לנו עם פרשות אלה , די לנו עם שאלות שאינן ממין העניין .
לא כל העולם בנוי על יחסיך , אדוני ראש הממשלה , עם סגנך , אחד מהמנהיגים היותר - מובחרים של עם ישראל .
לא זו הדרך .
תעמדו אתם על דעתכם ותתחילו למשול , כי העם בחר בכם למשול .
ובעת ההיא , וכדי למשול , צריך תוכנית , ותוכנית זו אנחנו כולנו רוצים לדעת .
אנחנו מבקשים , שעד המשבר הבא - שלא יהיה ולא יבוא עלינו - נדע כולנו מה מוכנים אנו ומה לא מוכנים אנו עם שכנינו הערבים , על מנת שנוכל באמת להביא את החיים המשותפים אשר נגזר עלינו או נועדנו לחיות יחד .
תודה רבה .
העם יחליט .
עוד פעם נלך לבחירות ?
כל פעם נלך לבחירות ?
כל יום נלך לבחירות ?
יש לו בעיה גדולה באמת .
העם לא בחר בכם , זו הבעיה שלכם .
אתה עושה את זה לא רע .
מה עם שאול עמור ?
בייגה , שיסדר לך תיק עכשיו .
כשאדם מפנטז , לא מאמינים לו .
אנחנו מאשרים .
הצרה שיש לנו פה הרבה הזדהות .
- - - חבר הכנסת גולדשמידט - - - אם יעמידו לבדיקת פוליגרף את חברי הכנסת ביילין , רמון , סנה , ובמידה מסוימת בן - עמי , וישאלו אותם אם חבר הכנסת ברק יכול להיות ראש ממשלה - אם הם אנשים ישרים , יאמרו - - - - - - - - - - - - אתה מרמז שראש הממשלה משוגע ?
הוא עוד לא היה אז מלך .
כשאני לא עונה , שזה לא יתפרש כאילו אני מסכים .
אני לא מוצא את המעמד שלי בתקנון של הישיבות .
אתה מוכן לשנות את החוק ?
חה - חה - חה .
חבר הכנסת אור , סגן השר לשעבר , יכול לומר " לא מתאים " מי שבחר בו , לא מי שלא בחר בו .
ואני אומר לך שאלה שבחרו בו חושבים שהוא מתאים .
חס וחלילה .
לא נגדו .
תסלח לי , אני אענה לך .
טוב , לא אענה .
מי יחליט על יום הבחירות ?
על יום הבחירות שלנו העם שלו יחליט גם כן ?
- - - מנהיג , חבר כנסת , כולנו נבחר יחד - - - למה לא ?
שיהיה אזרח ישראלי .
למה לא ?
אתה תצביע בעדו ?
אז כבר יש לו קול אחד .
הוא עוד לא יודע כמה ציוני - - - - - - ממי הוא קיבל , מהנציב העליון ?
הוא קיבל מהעם .
כל ארץ - ישראל .
חבר הכנסת פורז , ארץ - ישראל זה לא יוון .
זו הוראת שעה עד שנחיל את החוק הישראלי .
מאיזו מפלגה הוא ?
שר הפנים בש"ס עשה דבר כזה ?
מי עשה את זה ?
- - - אדוני היושב - ראש , אני נזעק אם פגעתי במישהו מש" ס. אם מישהו מהעבודה עשה זאת - זה בסדר .
לא צריכים לשמוע לכל - - - מה אמר ראש הממשלה לבדואים ?
- - - אנחנו לא יכולים לשנות את החלטת הממשלה .
אנחנו נתמוך בך בשבוע הבא , לא שאנחנו מבקשים לדחות .
אדוני היושב - ראש , יש הבדל בין חוק הנצחה לראש ממשלה לבין חוק הנצחה לאישיות מסוימת או למורשת מסוימת , שזה לא הנצחה אלא מרכז ללימוד , מרכז מחקר כמו מרכז רבין , כמו מרכז בגין .
חוק ההנצחה , אני בהחלט תומך בעניין זה , אולי יש באמת צורך להנציח את מורשתו של אשכול .
אבל צריך להבחין בין ראשי ממשלה וראשי מדינה לבין אנשים שהיו אישים - - - למשל ?
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך על כך שאפשרת לי להעיר הערה .
מלבד הזכויות הרבות שהיו לראש הממשלה אשכול בביסוס המדינה , בהקמתה ובאותה מלחמה , שהיא אחד מסימני הדרך בתולדות המדינה והציונות בכלל , הייתי רוצה לציין לפרוטוקול , לפני שאני מצביע בעד , את תרומתו המכרעת של לוי אשכול לקירוב לבבות בעם הזה , עם החלטתו ועם ביצוע החלטתו להעלות את עצמות ז'בוטינסקי למדינת ישראל .
היום הקצר ביותר .
כדאי שתברר במקורות שלכם , חבר הכנסת אלסאנע .
- - - - - - זה רק עקרונות .
- - - הוא אמר - - - של הממשלה .
מה הפתרון ?
אדוני , ביבי נתניהו בא מבית טוב מאוד .
חבר הכנסת ברק - - - חבר הכנסת רמון , שר הביטחון הוא לא ראש האופוזיציה , שיושב ושותק כשחיילים בצבא - הגנה לישראל שואלים את שר הביטחון שאלה נוכח פני האומה .
זאת מלוא הדמוקרטיה .
חס וחלילה .
האיש שעומד כאן לדיון הוא issue .
אני לא אומר לך טול קורה מבין עיניך , אבל שחבריך ייטלו קורה מבין עיניהם כאשר - - - סוריה היא לא פקטור .
- - - - - - אדוני השר , אולי הכי טוב אם היית אומר לחבר הכנסת רמון שממשלת לבנון יושבת בדמשק .
- - - - - - רצינו לעשות כנסת חדשה ולא הסתדרות חדשה .
חברי הכנסת לא צריכים להיות פופוליסטיים בעניין הזה , ולעמוד בצורה נכונה מול אותו ציבור שמבקר ולהסביר .
קם דור שלא ידע אותן .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , לא קל לדבר לאחר חבר הכנסת שבח וייס , יושב - ראש הכנסת לשעבר ומומחה באמת לא רק לתולדות הכנסת ולהלכות הכנסת , אלא פרלמנטר שבקיא בכל הפרלמנטים ; לדבר לאחר פרופסור שבח וייס וגם לאחר פרופסור אמנון רובינשטיין .
עם זאת , חברי , חברי הכנסת הנכבדים שהם גם פרופסורים גם תלמידי חכמים , אני מוכרח לומר דברים ברורים , שאינם עולים בקנה אחד עם המסקנות שאתם מגיעים אליהן ועדיהן , כמו גם עם מסקנתו של חבר הכנסת חיים רמון .
הייתי שותף , אדוני היושב - ראש , אתה היית שותף בכמה ישיבות בכל הליכי החקיקה של חוק הבחירה הישירה , והייתי מהתומכים הנלהבים בחוק הזה .
חשבתי שהוא יביא מרפא לכל דבר .
הלכתי בעקבות אותו רעיון גדול שהעלה פוליטיקאי , אבל איש ציבור ממדרגה ראשונה , טדי קולק , אשר הצליח בכוח הכריזמה , בכוח העשייה , בכוח השכנוע , להביא לידי מצב שבו הוא היה יכול לומר לתושבי ירושלים : תנו לטדי יד ורוב במועצה .
האמנתי , באמת , שהדבר יכול להביא לידי גיבוש כוחות שיביא ליצירת דמוקרטיה יציבה ביותר .
אני מוכרח לומר , שלא העליתי על דעתי ולא שיערתי , ולא שיערו אלה מבין חברי במפלגת הליכוד ובמפלגת העבודה , שהתוצאה המיידית והמחויבת מחוק הבחירה הישירה היא התוצאה של דלדול הכוחות המרכזיים בבית הזה .
אף פעם , חברי היושב - ראש , חבר הכנסת שבח וייס , לא הייתי נגד עניינים סקטוריאליים .
חשבתי שאותם גופים סקטוריאליים בתוך מדינת ישראל רשאים לדרוש את אשר להם , כדי לדאוג לאותן קבוצות ששלחו אותם לכנסת .
רק שנייה אחת .
לעת עתה .
אם כי יבוא יום , כאשר הסקטורים יביאו רווחה למושבותיהם ולאחר מכן ירחיבו גבולם , למשל , מפלגת ש" ס , כן תרבה וכן תפרוץ , כאשר גמרה לדאוג לקהל מרעיתה , היום היא פורצת אפילו ליישוב הערבי על מנת להגדיל תורה שם .
זאת אומרת , שהיכולת שלה לתת מענה על הצרכים המיידיים של היישוב הערבי היא הדבר המראה - - - ודאי .
חברי חבר הכנסת ואדוני היושב - ראש - - - אדוני היושב - ראש , אני שמח שכיוונתי לדעת גדולים .
אם שמעת איזו ביקורת בדברי - - - לא .
אני אומר כך : בראשית ברא החוק את המפלגה הסקטוריאלית .
היתה מפלגה סקטוריאלית להצלחה גדולה לסקטור שלה והוא הגביר את כוחה .
כאשר הגביר את כוחה והיא ידעה שהיא יכולה לפרוץ גם מעבר לסקטור - היא הופכת להיות מפלגה גדולה .
אין לי שום ספק , שמפלגת ש"ס עתידה להחליף את אחת המפלגות הגדולות כמפלגה גדולה , ואז אוכל אני לבוא ולעשות למען ציבור האנשים המאמינים בתנועה הלאומית , שיהיה ציבור קטן , סקטוריאלי , ולאחר שאגמור לעשות למענם ואתחזק על חשבון ש" ס , משום שש"ס תשלוט ואני אצטרך להיות אותו כוח הנותן לה את הדבר - מה הנוסף על מנת שהיא תהיה בשלטון , ועל מנת שאני אצטרך לתת להם את הכוח , אבקש גם לקבל כוח , וכך חוזר חלילה .
הדבר הוא לפי כל כללי הדמוקרטיה .
עם זאת , יש חשש כבר מאוד שמא , בינתיים , אנחנו מגיעים למצב שבו הדמוקרטיה יכולה לאבד את חוסנה .
ואני מוכרח לומר , שבשילוב ביקורת נוספת שיש לי על החוק , אנחנו עדים לכך כאן , בכנסת הזאת , היום , פעם ראשונה , חברי הטוב ומורי בפרלמנט זה , כי לא זכיתי להיות תלמידו , כי נדמה לי שאני ואמנון רובינשטיין היינו כמעט בני אותו מחזור יחד עם פרופסור שבח וייס , אבל מורי הפרלמנטרי - פעם ראשונה ב- 30 השנה האחרונות , שמפלגת הליכוד והעבודה אינן רוב בכנסת .
בסדר .
אני רק אומר כך .
זאת אומרת שהיום - - - עד כאן השכלתי להבין , וטוב שהציבור שומע זאת .
אני מציין עובדה , ואל נזלזל בה , כי אני עומד להגיע לדבר הבא אחריה .
אל נזלזל בעובדה , שהיום שתי המפלגות הגדולות לא יכולות , כאשר יש בהן קונסנסוס לגבי דברים שיכולים להיות אנטי - סקטוריאליים , כאשר צריך אמנה לגבי בית - המשפט העליון , לגבי היועץ המשפטי לממשלה , לגבי מבקר המדינה - אלה דברים שכאשר יש שני גושים גדולים , שמהווים רוב בכנסת - - - לא אכנס עכשיו , כמובן , בהזדמנות זו , לוויכוח , כי אני רוצה להוסיף ארגומנט , נדבך נוסף - - - אני כבר אומר , אם תשמע אותי עוד רגע .
לא .
דווקא לחבר הכנסת טל יש קושיות .
להיפך , אני מעודד את הקושיות .
אני רוצה לומר לכם נדבך נוסף , או להאיר את עיניכם בנדבך נוסף .
למעשה , חוק הבחירה הישירה מבטל את הצורך בקיומה של הקואליציה .
הוא כולו מכוון רק לדבר אחד - שהאופוזיציה לא תוכל להביא לידי רוב בכנסת .
למעשה , יכולים כל חברי הקואליציה להיעדר מכל ישיבות הכנסת , והממשלה תמשיך לפעול ותעמוד על כנה , משום שעד אשר לא יקומו 61 חברי כנסת ויאמרו לממשלה , בהצבעה קיומית או אי - קיומית לגבי הממשלה : הרף , אין את קיימת עוד - עד אז לא נפגעת הממשלה כהוא זה .
התוצאה היא גם , שאם הממשלה אינה צריכה חוק זה או אחר - הממשלה כמעט שלא צריכה חוקים כאלה או אחרים - היא מגיעה למצב שבו - - - אני רוצה לומר לך , שהממשלה מקפידה על חוק אחד .
כל שאר החוקים - היא יכולה לחיות גם בלעדיהם .
החוק הזה הוא חוק התקציב , ובאמת בחוק התקציב היא מחויבת בגיוס .
חוק התקציב הוא גם חוק , שלאור העובדה שההיגיון המשפטי והפרלמנטרי שהיה מאחורי חוק הבחירה הישירה כאשר כונן הוא , שהיא צריכה להביא לידי רוב - אם אחרי ארבעה חודשים היא לא מביאה לידי אישור התקציב , היא נופלת , גם אם לא קם רוב מולה .
זאת אומרת , היא צריכה ליצור את הרוב שיקיים את החוק הזה .
הוא החוק היחיד שמחייב את הממשלה להביאו , למעשה , ברוב .
כמעט כל אותם חוקים שהממשלה מבקשת לקיים - ראינו חוקים שלא עברו .
יש רבים מהחוקים שלא קיימים , אלא אם כן האופוזיציה מסכימה .
אתה תבוא ותאמר שהממשלה אשמה בכישלון החוק , אבל אם אתה תהיה בממשלה החוק יהיא לעילא ולעילא .
אני רוצה רק - - - לבסוף , לפני שאעיר שתי הערות קטנות לגבי סדר עבודת הכנסת , קורה כאן מקרה מדהים כתוצאה מכך שהממשלה לא יכולה לעמוד בפרץ .
למשל , סיעת הליכוד היא בת 22 חברי כנסת - סיעת השלטון .
זו סיעה שמתוכה נבחר ראש הממשלה - ראש ממשלה שנבחר בלמעלה מ- % 50 מקולות הציבור .
יש 22 חברים : תשעה מהם חברי ממשלה , אחד סגן שר , שניים ראשי ערים , שלושה ראשי ועדות , ונשארו לכם חמישה חברי כנסת - - - - שניים ברוגז , והנה לך סיעת הליכוד .
אלה שנשארו צריכים לשמש בכל הוועדות .
אתה רץ היום מוועדה לוועדה , והדבר הזה הרי הוא כתוב על ספר דברי הימים .
אבל , דבר אחד צריך לדעת : הואיל והממשלה לא יכולה לקיים כאן איזו משמרת שתבלום הצעות חוק פרטיות , הרי למעשה בשבועות האחרונים כמעט כל הצעת חוק פרטית עוברת .
הגעתי לעניין הכנסת .
למשל : בוועדת החוקה , חוק ומשפט , שאני פעיל בה , כמו גם בוועדת החינוך , יש עשרות חוקים שעברו קריאה טרומית .
והנה , ליושב - ראש הוועדה יש הסמכות לבוא ולהחליט איזה הוא מעלה ואיזה הוא לא מעלה , וכך נבלמת עבודת הכנסת .
אז יש כאן משום זילות .
אדוני מדבר על הצהרת חוק , וכך יש דבר שמביא לידי אי - רצינות בדעת הבריות לגבי עבודת הכנסת .
על דבר זה אנחנו צריכים לתת את דעתנו .
אני לא הייתי מזלזל בצורך לבוא ולבחון האם רובי ריבלין , חבר הכנסת השתים - עשרה , כאשר ישב ופעל בתוך תנועתו , ככל יכולתו , על מנת להביא לידי חקיקת חוק הבחירה הישירה , הצביע נגד משום שהסיעה קבעה כפי שקבעה והיתה משמעת סיעתית , לא מביא היום נימוקים מדוע צריכים לבוא ולחשוב האם אנחנו לא צריכים תיקונים בעניין .
אני בטוח שסיעת ש"ס תהיה רוב בכנסת הזאת והיא תחשוב על כך היטב , כי הרי יש לה אחריות גדולה כלפי העם .
אלי , גדעון היה מגיע גם לפני כן , רק לא היה לו זמן .
- - - כל חיי , הפנסיה היחידה שלי תהיה לי מהכנסת .
הרבה פחות מהמע"מ שהייתי משלם במשרד .
הוא צודק במאה אחוז .
שדרות הרצל , עורק תנועה ראשי .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , יושב - ראש ועדת הכלכלה אלי גולדשמידט , כנסת נכבדה , אני מנצל הזדמנות זו , שבה הולכים להעביר חוק חשוב , כדי לספר מה קרה לפני כעשרה ימים בכביש יריחו - ירושלים , כאשר אחד הטובים בחברי , ששימש גם כנהגי וכמלווה אישי בדרכי הפוליטית במשך 25 שנה , ירושלמי , בחור ששמו ג'וני נאג'י גרשון , נסתלק והלך לעולמו בתאונת דרכים שבה נהרג .
" לי זה לא יקרה " , אומרים .
ג'וני גרשון היה נהג מונית .
בצבא שימש כנהג מוביל טנקים , עבר את כל מלחמות ישראל , העביר טנקים כנהג מוביל בקשות שבדרכים שעם ישראל בצבאותיו עבר בהן במלחמותיו לדורותיהן ; אם היה זה במלחמת סיני , כאשר היה ילד ונער והתגייס לצה"ל בגיל 17 , במלחמת ששת הימים , במלחמת ההתשה , במלחמת יום כיפור ובמלחמת לבנון .
הוא היה נהג טקסי בחברות המוניות " אביב " ו" עתיד " , ונמצא בכבישים שעות על גבי שעות .
זו היתה עבודתו , זו היתה מקצועיותו .
אני מוכרח לומר , אדוני השר , שכאשר הייתי יושב לידו , ידעתי כי אני נוסע לבטח , ואמרתי : עם ג'וני זה לא יכול לקרות .
כשנסע לאילת , ביקש ממני לא לנסוע לאזכרה לחברנו המשותף , חבר הכנסת מיכה רייסר , שנהרג בתאונת דרכים בשנת 1988 , ואמר : תסדר שהאזכרה תהיה במוצאי שבת , לאחר השבוע שבו אני נוסע לאילת , משום שאינני רוצה שתיסע בעצמך - אתה מוטרד מדי ואסור לך , כאשר אתה שליח ציבור ועוסק בצורכי ציבור וצריך לענות בטלפון , לנהוג בעצמך ; חכה לי שבוע על מנת שאני אוביל אותך גם לאותה אזכרה לזכר חברנו הבלתי - נשכח , חבר הכנסת מיכה רייסר .
רצה הגורל והוא נסע לאילת באותו שבוע , ובמכוניתו הפרטית , מלווה על - ידי אשתו .
כהרף עין , לשנייה אחת של אי - ודאות - הוא התנגש במכונית אחרת ונהרג .
אשתו , תיבדל לחיים ארוכים , יצאה בנס , ואנחנו מאחלים לה החלמה .
נדמה לי , אדוני השר , שאילו היה קו מפריד באותו כביש דמים היורד מירושלים ליריחו , ובאותו כביש דמים העולה מיריחו לירושלים , שהוא ציר תחבורה כה חשוב למדינת ישראל ולארץ - ישראל - לו היה נמצא שם אותו קו מפריד , זה לא היה קורה .
כך היה בכביש ירושלים - תל - אביב .
חברנו הבלתי - נשכח , חבר הכנסת מיכה רייסר , נהרג במקום כאשר התנגש בחברתנו , תיבדל לחיים ארוכים וטובים , דליה איציק , באותו סיבוב ליד לטרון , כאשר לא היתה גדר מפרידה על כביש ירושלים - תל - אביב .
אל תאמרו - זה לא יקרה .
אם זה קרה לג'וני שלנו , זה יכול לקרות לכל אחד מאתנו , ואנחנו מחויבים , מחויבים , מחויבים קודם כול לעצמנו לדאוג לכך שלא ניתן עוד יד לשטן הנמצא בדרכים .
ניזהר כולנו משנה זהירות , כי זה יכול לקרות לכל אחד מאתנו .
תודה רבה .
צריך שיהיה כלל , שבכל מקרה של קיצוץ לא פוגעים באנשים חסרי ישע .
אדוני צריך לתקן לפרוטוקול ולומר , לא לכל בן משפחה אלא לבן משפחה שנראה שעבר גיל 18 .
כדאי לתקן את זאת בפרוטוקול .
ספורט לאומי .
גברתי היושבת בראש , אדוני השר , כנסת נכבדה , חוק ההוצאה לפועל הוא חוק בעייתי .
אתם צריכים לדעת שחוק ההוצאה לפועל , כאשר הוא מדבר על חייב , הוא לא מבחין בין חייב עיקרי לבין אדם שהחוב מתגלגל על ראשו אך ורק בגלל טובה שהוא רצה לעשות לחברו .
תדעו , החוק הוא ברור , שכן הוא אומר : הערב משלם .
אדם שחותם על ערבות צריך לדעת , שאם החוב לא ייפרע על - ידי אותו אדם שהוא ערב לחובו , הרי הוא יהיה חייב לשלם .
ואכן הכנסת תיקנה תיקונים מרחיקי לכת בשתי הקדנציות הקודמות , כאשר היתה דאגה מאוד מיוחדת לאותם ערבים , והדרישה בחוק , כפי שהועברה על - ידי חבר הכנסת והשר לשעבר שמעון שטרית , זכור לטוב , היתה , שלערב ניתנה קודם כול ההזדמנות והדרישה היתה למצות את כל האפשרויות כלפי החייב העיקרי .
לכן , דעו לכם , שכאשר מדובר בחוק זה על חייב , אין מבחינים עוד בין חייב עיקרי לבין ערב , שכן כל מי שהוצא פסק - דין נגדו הוא חייב .
אנחנו צריכים לדעת , שפעמים רבות הערבים , מפני שעברו דירה ולא ידעו שהם היו צריכים ליידע את הבנקים , משום שהם ידעו שהם לא חייבים אפילו פרוטה אחת ולא היו מודעים אפילו לעובדה שהחייב העיקרי נתבע לדין , הם מוצאים את עצמם לפתע בפני מים אדירים כאשר פסק - דין נתון בפניהם .
ייתכן שצריך לשקול , אדוני השר , בין הקריאה הראשונה לקריאה השנייה והשלישית , האם ניתן להבחין , גם בחוק ההוצאה לפועל - אם כי אני רואה את הבעייתיות שבכך - בין חייב עיקרי לבין ערב שנגזר עליו או שהתמוטט עליו כל עולמו בגין כך שהוא נאלץ לשלם דמים שמעולם לא היה משער שהוא צריך לשלמם , אבל לא עמד בו הכוח לבוא ולומר לאותו אדם שביקש ממנו ערבות : אנא ממך , אל תבקש ממני לחתום , כי אם אני אחתום לך וחס וחלילה ייבצר ממך או לא תרצה לשלם , האסון יחול על משפחתי , שלפתע פתאום יימצאו במצב שבו הם צריכים לשלם לבנקים כספים שאין לפעמים בידי הערבים היכולת לכך .
אני מוכרח לומר , שיש בהצעה הזאת , בהתאם לאותם תיקונים ולאותה ועדה שישבה על המדוכה , תיקונים מרחיקי לכת וחשובים .
צריך לדעת , שאם נגיע למצב שבו אנשים לא יוכלו לגבות את חובם במדינה הזאת , אנשים יפסיקו לתת אשראי .
אם אנשים יפסיקו לתת אשראי , יינזקו בעיקר אותם מעוטי יכולת הזקוקים לאשראי .
אני לא צריך לדבר על תקנת פרוזבול , על תקנת היתר עסקה של הלל ואותו היתר עסקה שניתן לגבי מתן ריבית האומר , שניתן לדרוש ריבית כדי שאותם עניים ומחוסרי יכולת יוכלו לקבל את ההלוואה , משום שהיו גבירים , אנשים בעלי ממון שאמרו : איננו יכולים לעזור לאותם מעוטי יכולת מסכנים מהטעם הפשוט , שההלכה אוסרת עלינו לגבות ריבית , התורה אוסרת עלינו לגבות ריבית .
בא הלל ואמר : אני מתיר לכם לעסוק ולגבות ריבית , ובלבד שתאפשרו לאותם מעוטי יכולת לקבל הלוואות שלהן הם צריכים על מנת לקיים את חייהם .
אני מוכרח לומר , שגם אותה פרוצדורה - ומאחר שהזמן מועט ארחיב על כך את הדיבור בוועדת החוקה , חוק ומשפט - המייתרת את הצורך במה שנקרא חקירת יכולת של חייב על - ידי הנושה ומטילה את החובה על החייב עצמו , היא דבר מחויב המציאות , משום שחקירת היכולת שהיתה מוטלת על הנושה הפכה פלסתר את היכולת לגבות חוב .
את כל אותם דברים שצריך כדי לתקן דברים כאלה או אחרים אביא , כמובן , בפני הוועדה בהכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
תודה רבה , גברתי .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , כמובן , אנחנו נצביע בעד העברת החוק בקריאה ראשונה להכנתו לקריאה שנייה ושלישית .
אין צורך לומר עד כמה חשוב שמדינת ישראל תצטרף לאמנות בין - לאומיות רבות ככל האפשר .
ייתכן שצריך לשקול פעם נוספת את ההערות של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי באותם עניינים , אני לא רואה בזה איזה דבר שבו ממשלת הליכוד - שתחיה ותאריך ימים לקדנציות רבות נוספות - לא תיתן את לבה לאמנות אלה , לאשרר אותן ולהביאן בפני הכנסת - - - לאשרר אותן על - ידי הבאתן כחוק מדינה בפני הכנסת .
אני לא רואה בזה דבר שנוגד את עמדות היסוד של הליכוד , בוודאי לא של תורת ז'בוטינסקי .
בהזדמנות זו הייתי רוצה לציין עניין משפטי טהור .
עשינו זאת בחוקים אחרים שבהם אימצנו אמנות שמדברות בחוק סובסטנטיבי של מדינות אחרות .
אנחנו יודעים שבכללי המשפט הבין - לאומי פעמים יש הבדלים בין מדינה למדינה ; במקום אחד יכולה להיות שאלה סובסטנטיבית , ובמדינה אחרת - שאלה פרוצדורלית , וכללי ההפניה הם שונים בכל מדינה לגבי נושאים כאלה ואחרים .
יש כאן סעיף 96 , המפנה לסעיף 12 , והוא מדבר על " מדינה מתקשרת שחקיקתה דורשת כי חוזי מכר ייכרתו בכתב או יוכחו על - ידי כתב " .
גם בארץ יש שאלה , האם זה סעיף דרישה מהותית או דרישה פרוצדורלית ?
שכן , לפי חוק הפרוצדורה העות'מאני זה היה בזמנו עניין פרוצדורלי , ואילו על - פי חוק המכר שלנו זו בוודאי דרישה מהותית .
נראה לי , שכאשר נכין את החוק לקריאה שנייה ושלישית ונדון בסעיפי החוק אחד לאחד , יהיה אולי צורך לייחד סעיף מיוחד לכללי ההפניה , שכן הסכם זה חשוב ביותר .
אם אנחנו לא ניתן דעתנו לכללי ההפניה - או שניאלץ להיזדקק לפרשנות על - ידי בית - משפט , שיכולה להשתנות מבית - משפט אחד לבית - משפט אחר , ובסופו של דבר לקבל איזו הנחיה מבית - המשפט העליון ; או להזדקק לכללי ההפניה של מדינה אחרת .
לא ראוי שבמדינה מתקדמת כמו שלנו כללי ההפניה לא יהיו ברורים בחוק כל כך חשוב .
תודה רבה .
שר המשטרה - - - אדוני היושב - ראש , גברתי חברת הכנסת , אדוני השר , חברי חברי הכנסת ; אדוני השר , אני מוכרח לומר שפסקה ( 2 ) מדאיגה אותי .
אף שכולנו מברכים על פעילותם של אותם אנשים המתגייסים לצה"ל ושומרים על ביטחון העם והמדינה כחיילים מן השורה במשמר הגבול , אני מוכרח לומר שהפתח שפותח סעיף זה מדאיג אותי .
בפסקה ( 2 ) מוצע לשנות את מה שנאמר בחוק הקיים , " ושתכלית פעילותן היא ביטחון " , ואז דיברנו על פעולות , ועל פעולות בלבד , ובמקום זה לומר : " ושעיקר פעילותן הוא ביטחון " .
אז כל זמן שהשר לביטחון פנים הוא אביגדור קהלני , אני סמוך ובטוח שלא יקרו דברים שלא צריכים לקרות .
אני סומך גם על שר בממשלת הצללים .
אבל מי יודע , יכול להיות שאהוד ברק , כאשר יגיע לשלטון בשנת 2010 , ימסור דווקא את תיק ביטחון הפנים לאחת ממפלגות הקואליציה , ואז גולדמן לא יהיה שר .
ואז אני מודאג מאוד .
כשהייתי חייל צעיר והייתי קצין של הסיירת הדרוזית המהוללת הייתי באילת .
באילת באותן שנים , שנת 1959/60 - אני old timer יותר מהשר הנכבד שלנו - היינו במצב שבו היתה נקודת משטרה של עיר , שהיתה באותם ימים עיר גלות לפושעים רבים בארץ שביקשו להשתקם , ומטבע הדברים המצב החברתי היה מתוח מאוד .
היו מגיעים ימאים רבים לנמל אילת המתפתח , בעיקר של אוניות נפט , וימאים הולנדים , אחרי שהות רבה בים , יצאו לבלות במועדוני הלילה של אילת הקטנה והמתפתחת , שהיתה גם עיר נופש , ומובן שהיו נוצרים שם מצבים שבהם תגרה היתה הופכת תגרה המונית והיתה מהווה סכנה לציבור .
והנה באילת באותן שנים היתה תחנת משטרה קטנה .
לא באום - רשרש , באילת , בבית שנבנה על - ידי מדינת ישראל , אבל מספר השוטרים היה מועט ביותר , וכאשר היתה מתפתחת תגרת ענק שהשוטרים לא היו יכולים להשתלט עליה , היו קוראים לנו על מנת שאנחנו נקיף אותם אנשים נצים וננסה להשליט סדר .
אני מוכרח לומר לאדוני השר , שאף שאנחנו בגיל 20 היינו לא פחות בוגרים מאשר בנינו ונכדינו הצעירים היום - אני לא יודע אם היינו נועזים כמותם , ודאי כבוד השר , אבל אני מוכרח לומר , שהדור שלנו הוא דור נפלא .
באותה עת , כשעמדתי , בחור בן 20 , די בוגר - בן 21 כבר הייתי אבא - לא ידעתי מה לעשות כשוטר - - - - ואני לא חושב , שילדינו , שאנחנו שולחים אותם לשמור על ביטחון המדינה , צריכים , חלילה , להגיע , על - פי לשון החוק , למצב שבו אפילו חלק מפעילותם יהיה פעילות משטרתית לשמה .
אני בהחלט מסכים לכך , שחיילינו שהתגייסו לשירות משטרת ישראל , בין במשמר הגבול ובין ביחידות אחרות , כפי שחוק זה מאפשר , יעסקו , למשל , במלחמה בסמים כאשר מדובר בהברחת סמים מלבנון או מהארצות השכנות האחרות , מקום שבו אנחנו בהחלט שומרים על ביטחון המדינה , והפעילות היא פעילות צבאית עם תכנון וביצוע קפדני , כפי שכל חייל עושה זאת .
צריך , אדוני השר , להנחות , על כל פנים , בצורה ברורה ומדויקת , שכוונתנו בסעיף זה לאפשר , קודם כול , את גיוסם של כל בחורי ישראל המבקשים להתנדב בעם ולהיות חיילים ככל החיילים , שחס וחלילה לא יישאר מי מהם בצד ולא תימצא לו האפשרות לשרת את עמו ומולדתו .
ועם זאת , שחיילנו לא יהפכו , חס וחלילה , שוטרים , כי אין זה תפקידם .
אני בטוח וסומך על השר , שהוא יוכל להנחות את אנשיו , אבל כדי שיהיה הדבר תקדים , שיצא גם חוזר מנכ"ל וחוזר מפכ"ל שיבהיר עניין זה - קלה כחמורה .
אני מודה לאדוני .
כתוב : בפני עיוור לא תיתן מכשול , וחברת הכנסת גוז'נסקי צודקת .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך על שנתת לי אפשרות לדבר מהמקום .
אני מקווה .
אני לא בטוח .
אדוני , לא התחייבתי מעולם .
אני לא בטוח שאני כל כך חכם וכל כך יפה , כמו אותו אדם שגם לו היתה רוח כזאת .
אדוני היושב - ראש , לפני כעשרה ימים העברתי גם אני בקריאה טרומית הצעת חוק , ובה תוספת להצעת החוק שהוגשה על - ידי קבוצת חברי הכנסת , שבה מדובר על דברים שהממשלה התחייבה להביא , ולא הביאה , והממשלה הסכימה להצעת החוק שלי .
הצעת החוק עוסקת בתיקון לסעיפים 10 ו- 12 לאותו חוק שחברת הכנסת גוז'נסקי מדברת עליו , והייתי מבקש לצרף גם את הצעת החוק שלי להצעת החוק הנדונה .
על כך דובר גם בעבר , ורוב חברי הכנסת שהתייחסו להצעת החוק שלי הסכימו גם לכך .
בוודאי .
היא עברה בקריאה טרומית .
נכון .
אני מציע שכמקשה אחת אנחנו - - - אני מצביע וגם אלך להצביע , גם הצבעתי .
אצלנו במפלגה אי - אפשר להצביע פעמיים .
אני מקווה שגם במפלגות אחרות .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אדוני השר , אני מוכרח לומר שהתיקון שאתם מביאים להצעת חוק משפחות חד - הוריות מעורר קושי .
אני מבין שתיקון זה בא בעקבות חוק שנתקבל על - פי יוזמתו של אחד מחברי הכנסת בתקופה שאני לא נמצאתי בכנסת .
בגלל חטאי גליתי מכיסאי .
עם זאת , התיקון הבא עכשיו מעורר בעיה .
מדובר פה בעולה חדש שבן זוגו לא עלה עמו לישראל .
דה - יורה אדם נשוי , דה - פקטו הוא חי לבדו .
כאן מוסיפים ואומרים שאין לו בן זוג אחר .
יכול להיות , שחלילה נשים אנשים במעקב , לבדוק אם יש להם בן זוג מזדמן .
אני לא יודע אם בחוק ליברלי כל כך רציני אנחנו לא פותחים איזה פתח לא רצוי .
אינני חושב ששר העבודה והרווחה הנוכחי , הליברלי , שנבחר על מנת לקיים תורת חיים שהוא מאמין בה , אבל עם זה מביא לפנינו חוקים מתקדמים שדואגים לכול , העלה בדעתו שקיים פה איזה קושי , משום שהתנאי הוא שאין בן זוג אחר ; לא בן זוג אחר הידוע בציבור , לא בן זוג אחר שהוא נשוי לו חלילה בביגמיה , אלא בן זוג אחר - אמר ולא פירש .
יכול אדם לטעון שלאדם יש בן זוג באורח מזדמן , לתקופה קצרה .
אינני רוצה להיכנס כאן לפרטים נוספים , כי אני חושב שאת כל הדוגמאות צריך להביא לפני הוועדה ; יכול להתעורר קושי בפירוש החוק הזה .
והרי אין אנחנו אפוטרופסים לעריות .
כל אדם חי בארץ הזאת בהתאם להבנתו , ובלבד שאינו פוגע , כמובן , בחוק ובמוסר המקובל על כלל תושבי ישראל .
אני חושב שטוב יהיה אם השר ישקול איך אפשר להביא לכך שהחוק דה - יורה יתאים גם למצבים דה - פקטו שבהם אנו חיים , ולא נשים מכשול בפני עיוור .
תודה .
אתה רוצה לומר שהוא קיבל את דין התנועה .
הציונות בכל הדורות היתה ציונות מתנחלת ומדיניות מתנחלת , ועדיין לא - - - - - - האדמה תמיד נשארת פה .
קח את הזמן .
איך הם יחזיקו בתים בדיור סוציאלי ?
הלוואי שהיית צודק .
תבוא אתי לסיור .
הם לוקחים אדם שנותן להם את הכסף לעשות את השיפוצים .
האמן לי .
לצערי הרב .
סוכם שחבר הכנסת אורון , שהלך מכאן , יתחיל לדבר ביום שהשר ישיב .
לא , הוא לא מתכוון להשיב היום .
% 27 או % 20 או % 15 , תלוי ממה .
- - - צריך לשבח את השר שישב כאן כל זמן הדיון .
מה שחוק הבחירה הישירה ביקש למנוע עולה ביתר שאת .
הם מפירים את החוק .
חבר הכנסת דהן - - - חבר הכנסת דהן , החוק לגבי אזרח הוא בדיוק כמו החוק לגבי השוטרים .
אז תדבר על היישום , אל תאמר שצריכים חוק אחר .
הציבור בבית יחשוב - - - אדוני היושב - ראש , חברותי חברות הכנסת , חברי הכנסת , אדוני השר , אני מבקש לנצל הזדמנות זו של הצעת חוק לתיקון פקודת המשטרה ולהתייחס לאותם מחיילינו שהצטרפו לכוחות המשטרה ולומר להם מלות הלל , לחייל המופלא הזה של משמר הגבול אשר נמצא כל העת תחת שבט הביקורת ואין לו אותה גלוריפיקציה , אותה תהילה שיש לרבים מחיילינו , ובצדק מקבלים אותה .
אבל אלה הנושאים בנטל הביטחון היומיומי של עם ישראל , של מדינת ישראל ושל תושבי ישראל , הם העומדים בחזית האמיתית , וכולנו צריכים לומר להם מעל במת הכנסת : תודה לכם , שוטרי משמר הגבול .
אין לכם הכומתות האדומות , לא הכומתות הכחולות , לא הכומתות הסגולות ולא הכומתות השחורות ; יש לכם הכומתות הירוקות , שרבים מתייחסים אליהן לא כפי שהיו צריכים להתייחס אליהן .
כאן מעל במת הכנסת אני מוצא לנכון לומר לכם : אתם עומדים בעין הסערה , אתם נמצאים תמיד באותה מחלוקת בין האנשים העומדים על משמר ארצנו לבין אלה המתבקשים להטיל חוק וסדר , חיילינו הצעירים שהופכים להיות שוטרים בכורח הנסיבות .
אדוני השר , שהוא , מה נאמר , אחד מגיבורי ישראל , אשר עמד תמיד כחייל במערכה מול אויבים מבחוץ , יודע עד כמה קשה העבודה ועד כמה היתה לנו בעיה לחנך את ילדינו להיות חיילים מחד גיסא ; ומאידך גיסא , רחמנא ליצלן , שוטרים בתוקף הנסיבות , לא שוטרים משום שהם רצו לעשות זאת , אלא משום שכך חיינו ציוו עלינו וגורלנו נכפה עלינו .
כנסת ישראל , היום , באמצעותך , אדוני השר , מודה לאותם חיילים שהפכו שוטרים והם חיילים לכל דבר על משמרה של מדינת ישראל ועל משמרו של עם ישראל .
מלה אחת לגבי החוק עצמו .
חוק זה לוקה בחסר בעניין אחד , שכן חוק מעצרים וחיפושים אשר חוקק בכנסת על - ידי ועדת החוקה , חוק ומשפט ועבר לאחרונה בקריאה שנייה ושלישית צריך התייחסות גם בחוק זה .
בוודאי בהכנתו לקריאה שנייה ושלישית נתייחס לכך בוועדה עצמה .
תודה רבה .
- - - אדוני השר , עד שהעברנו את זה למשרד המשפטים - - - אם כבר , להעביר את זה לאנשי משרד המשפטים - - - הוא עקום כאשר שוטרים מושאלים למשרד המשפטים כדי - - - לא ועדה ציבורית אבל - - - להיפך .
אני בודק שכולם מצביעים בעד החוק של כבודו .
נדמה לי שצריך להעביר את ההצעה לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
- - - אדוני היושב - ראש , אני מבקש להפנות את תשומת לבם של חברי הכנסת שיסדרו את עניבותיהם , כי מצלמים אותם בשעת ההצבעה , מי מצביע בעד מה - - - לא נשמע כדבר הזה .
יש ועדת - חריש , נדמה לי , שהוציאה מסקנות .
היה רעיון , ואדוני גם השתתף באותה יוזמה , להקים רשות לבטיחות בדרכים .
- - - הירמוך שייך גם להסכם השלום עם סוריה .
יושב - ראש הוועדה צריך לסכם , אדוני היושב - ראש .
הוא מאציל את סמכותו ?
אין דבר שאצל חבר הכנסת אורון - - - אדוני היושב - ראש , גברתי השרה , חברי חברי הכנסת , היתה לי הזכות להשתתף בדיון בוועדת הכלכלה על החוק המדובר .
אני מוכרח לומר , שהדיונים בראשותו של חבר הכנסת אלי גולדשמידט נערכו בצורה רצינית , עניינית , ולגופם של דברים , שהרי לא מדובר פה בחוק פוליטי , אם כי בהחלט בכל דבר שיש בו תקשורת יכולות להיות השלכות פוליטיות .
אני הגשתי ארבע הסתייגויות , אחת מהן הסתייגות עניינית וכל היתר היו על מנת לקבל את זכות הדיבור ולהביע את עמדותי לגבי הנושאים השונים , ובעיקר לגבי נושאים שבהם הוגשו הסתייגויות על - ידי חברי האחרים שהשתתפו , בעיקר חבר הכנסת אברהם פורז ויושב - ראש הוועדה אלי גולדשמידט .
אני מוכרח לומר , חברי חברי הכנסת , שהגעתי לכלל שכנוע , שהשרה והמשרד נענו לעיקר פניותיהם של חברי הוועדה , ולאחר דיון מעמיק השרה גם הסכימה , בשום שכל ומתוך הבנה ושכנוע , לשנות במידת - מה את הנוסח שהוגש לכנסת בקריאה ראשונה .
אני מוכרח לומר , שהחוק יצא לדרך , ויש לתת לו אפשרות להגיע לתחנתו הסופית .
החוק הזה מאפשר את קיום הטלוויזיה הייעודית , ואני חושב שמרגע שהחוק נחקק ומרגע שאנחנו ניתן לאותם זכיינים את האפשרות לפעול על - פי חוק זה , צריך להגיע למצב שאנחנו נתערב כמה שפחות בכל אותם דברים שלשמם יצאו אותם זכיינים לדרך , שעל - פי אותה הצעה הגישו את התנאים שהם מוכנים לעמוד בהם ושבעקבותיהם אושר להם אותו זיכיון .
לא אמרתי שזה שייך לטלוויזיה הלימודית .
אמרתי : טלוויזיה ייעודית , כך זה גם על - פי לשון החוק .
אני חושב , שכאשר הזכיין יקבל את הזיכיון שלו , צריך לתת לו לפעול לפי מיטב הבנתו , במסגרת החוק , ולהתערב עד כמה שאפשר פחות בכל הנושאים שקשורים להפעלה , ובלבד שהזכיין יעמוד בכל אותן התחייבויות ובאותן מגבלות - הן של החוק והן של אותם תנאים שהוא חתם עליהם כאשר קיבל את הזיכיון .
אני מוכרח לומר , שאנחנו ראינו בעיה כלשהי כאשר דיברנו על ערוץ הטלוויזיה שמכונה בפי כול " ערוץ צר " - ה- NARROW-CASTING לעומת - - - - - - לעומת ה- BROADCASTING , שהוא אולי על - פי הגדרה דבר הגיוני , אבל מבחינת המעשיות של שמים פתוחים למעשה היום אין טלוויזיה שאינה BROADCASTING , כי אלה שיש בביתם טלוויזיה בכבלים יכולים בכל רגע לעבור לאותו ערוץ שיהיה ערוץ ייעודי , והצופה יוכל לראות אותו כפי שהוא רואה את הערוץ הראשון , הערוץ השני או כל ערוץ אחר מ- 42 הערוצים במסגרת אותה זכות שאנחנו קונים לנו כאשר אנחנו מתחברים לכבלים .
אני מוכרח לומר , שהוועדה שקלה את העניין הזה וגם השרה נתנה לו את תשומת לבה , ואנחנו קבענו והגענו למצב , שבו תהיינה מגבלות שלפיהן לא יוכל ערוץ לבוא ולקנות לעצמו זכות לשרת קהל מצומצם , מוגדר , ייעודי , ולאחר מכן לנצל את היכולת להגיע למעשה לכל בית גם בשעות הפריים - טיים ולזכות בנתח רחב מעוגת הפרסום .
עוגת הפרסום היא למעשה רשיון להדפיס כסף , ואיננו רוצים שייעשה בכך שימוש לרעה על - ידי זה שבטלוויזיה שהיא לציבור ערבי או לציבור מסורתי או לציבור ערבי מסורתי או לציבור ילדים או לציבורים אוהבי מוסיקה או אחרים , יוכלו בשעות הפריים - טיים להקרין סרט באורך מלא , שהצפייה בו תגיע לאחוזים גבוהים ביותר , משום שהטלוויזיה תיתן את האפשרות להקרין סרט כזה מהטעם הפשוט , שהיא גם תוכל לקבל נתח גדול מעוגת הפרסום , שממילא תינתן לה אם היא תוכל לפרסם לפני ציבור גדול , תוך שימוש לרעה בערוץ הייעודי .
אני שוכנעתי שכל המגבלות החוקיות שאנחנו קבענו בחוק מגבילות את האפשרות הזאת ומונעות אותה מטעם הזכיינים .
אני גם רואה את היכולת שלנו , באמצעות המועצה , להתמודד עם הנושא של זמן שידורי הפרסומת בתוך שעת שידור אחת .
בהתחלה חשבתי שיש צורך לקבוע זאת בחוק , אך שוכנעתי שבהחלט לשון החוק , כפי שהוא מוצע לנו , מספקת .
יש בעיה שגם חוק זה נתקל בה , אבל לא כאן המקום לבוא ולתקנה - נושא היצירה המקורית .
שהרי ידוע לכם , שהיום תעשיית הסרטים בארץ כולה נשענת על כספי המדינה .
ידוע שאחת מהתעשיות היותר - מתפתחות בארץ היא תעשיית סרטי הפרסומת , ולפי החוק חויבו הזכיינים של הערוץ השני , כאשר הם קיבלו לידיהם אותו ערוץ , ליצור בארץ סרטי פרסומת בכמות מסוימת .
לצערנו הרב , היום מעבדות פיתוח סרטים נסגרות בארץ , מהטעם הפשוט שאנחנו עושים פלסתר את החובה המוטלת על אותם אנשים שקיבלו זיכיונות לייצר סרטי פרסומת בארץ .
יצירה מקומית צריכה להיעשות כולה , מתחילתה ועד סופה , על - ידי יוצרים ישראלים , באולפנים ישראליים , במצלמות ישראליות עם צלמים ישראלים .
בדיוק כפי שהדבר נעשה באולם הכנסת כאן , על - ידי חברינו הטובים מערוץ - 33 - ערוץ ייעודי מאוד לאותם אנשים המבקשים לראות את דיוני הכנסת לברכה - כך צריך שייעשה הדבר גם בנושא זה .
אני הייתי מציע לכל חברי לקבל את הצעת החוק כפי שהוצעה על - ידי הממשלה , באותו נוסח כפי שהוא מובא לפנינו , לאחר שאותו נוסח עבר תיקון בהסכמתה של שרת התקשורת , שתבוא עליה הברכה על אשר הביאה חוק מוצלח זה לכנסת כאחד החוקים הנוספים שלה כשרת תקשורת רבת פעלים .
תודה רבה , אדוני .
איננו .
איננו .
אני אלמד אותך איך אפשר לבטל את כל הערוצים האחרים ולהשאיר רק את הערוץ שרוצים - - - אני מסיר את ההסתייגות .
מסיר .
מסיר .
חבר הכנסת רובינשטיין , אני רק רוצה לומר , שאם הגינוי היה כלפיך , הוא היה גם כלפי כל אחד מאלה שתמכו בחוק הזה , ואנחנו היינו בין אלה שתמכו בו .
בקונסנסוס .
הממשלה .
אבל בגילוי מסמכים היא צודקת .
גברתי היושבת - ראש , תודה רבה על שאפשרת לי לשאול שאלה .
אדוני יושב - ראש ועדת המשנה , נדמה לי שאנחנו נתקלים בהצעת החוק הזו באיזו בעיה שיוצרים סעיפי החוק בכל הקשור לרצון שלא יוכל אדם לשים עצמו רשע כאשר הוא עומד בפני תחקיר .
ובדין עשיתם זאת , על מנת לאפשר להגיע לחקר האמת , להפיק לקחים ולעשות כל מה שבאפשרותכם כדי לבדוק את הפרטים לאשורם .
עם זאת , אתם קובעים , שחומר שנמסר בתחקיר לא יוכל לשמש כראיה בבית - המשפט , והדבר הוא מאוד רחוק , כי אנחנו נכנסים לדיני הראיות הכלליים .
אביא דוגמה להמחשה .
למשל , אחד העדים בתחקיר מופיע לאחר מכן כעד בבית - משפט בגין האשמה שעלתה עקב חקירה והגשת כתב אישום , או בגין הוצאת דיבה , חלילה , הקשורה באותו אירוע , והנושא מתברר בפני בית - המשפט .
והנה , בידי אחד הצדדים יש התרשים או נוסח העדות , או פרוטוקול העדות של העד שמסר את עדותו בתחקיר , ולא חשוב כרגע איך הגיע העניין והדבר לידי אותו אדם , בין שהוא מוסמך ובין שהוא לא מוסמך , שזו פרשה אחרת .
עצם העובדה שהתחקיר נמצא בידי אחד הצדדים , והוא מבקש להביאו על מנת לגלות שהדובר אומר לא אמת או בחקירה או בתחקיר , בא סעיף קטן ( ב ) ( 1 ) - - - אני מסיים .
בא סעיף קטן ( ב ) ( 1 ) וקובע : " - - - לא יתקבלו כראיה במשפט , למעט במשפט בשל מסירת ידיעה כוזבת או העלמת פרט חשוב בתחקיר " .
זה לגבי אותו אדם עצמו .
מה לגבי אנשים אחרים , כאשר באמת מתברר שאותו עד מסר גרסאות סותרות , ובאחת מהן הוא באמת משקר ?
לעניין זה אין מענה ואין כאן תשובה כאשר באתם וביקשתם לנסח חוק חשוב זה .
מה עם התשובות על השאלות ?
אדוני היושב - ראש , אני הייתי רשום אחרון , והייתי בטוח שיש לי עוד זמן - - - בסדר .
אני רציתי - - - זו לא דמוקרטיה - - - טדי קולק , שהיה ראש עיריית ירושלים , היה שולח את הפרוטוקולים לכל חברי מועצת העיר לעיון אחרי הישיבה .
הסתדרנו 3,800 שנה .
למה לא לעשות את זה כהצעה לסדר - היום , שבעקבותיה נלך לוועדה , נברר - - - אדוני היושב - ראש , צרף בבקשה את קולי בעד .
אני מודה באשמה , אשתי הולכת עם הילדים לרופא .
האם אני יכול לשאול שאלה ?
לא הבנתי מההרצאה המאלפת שלך , אם כאשר אשה נכנסת לניתוח שד , היא לא נותנת הסכמה מראש לגבי היקף הניתוח .
אפשר היה להבין כאילו הרופאים התירו את הרסן וקוראים דרור - - - - - - - - - - - - בעזרת השם - - - - - - הערבים שגרים בבתים ביפו - - - - - - חבר הכנסת רענן כהן , כשאנחנו התנגדנו לחוק הזה , אתה הצבעת בעדו והעברת אותו .
אולי כדאי שתמשיך ללמוד .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני חוזר על הצעתי , כפי שהונחה על שולחן הכנסת , ומבקש לומר , שמטרת הצעת החוק היא לנטרל את השפעת הנהירה השנתית של מאות אלפי ישראלים לחוץ - לארץ על קביעת מועדי עריכת בחירות כלליות בישראל .
לפי ההצעה יוכל כל ישראלי , בעל דרכון ישראלי בר - תוקף , להצביע בבחירות גם אם אינו נמצא בארץ .
כולנו זוכרים את ההתלבטויות שהתלוו לקביעת מועד הבחירות האחרונות , כאשר השיקול המרכזי היה אותם אזרחי ישראל שאמורים היו לנסוע לחוץ - לארץ לחודשי הקיץ .
אני מבקש מהכנסת להעביר את הצעתי לדיון לקראת הכנתה לקריאה ראשונה בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה .
כן , אדוני .
אני מוכן ומסכים לכל התנאים שהועמדו על - ידי הממשלה .
אני מסכים להצעה .
לאחר תשובת השר - - - אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , כנסת נכבדה , ב - 4 בדצמבר האחרון , לפני כשישה שבועות , עמדתי כאן , ועמד כאן גם חבר הכנסת רומן ברונפמן , ודיברנו בשם 50,000 חולי אלצהיימר ובשם מאות אלפי בני המשפחות אשר כורעים תחת העומס הכלכלי , הפיסי והנפשי של טיפול ביקיריהם .
אינני מתכוון לעמוד ולדבר שוב על סבלם של החולים והמשפחות , על כך שמשפחות מתמוטטות יום - יום , אדוני סגן השר , כי חסרים " קודים " - אותן יחידות מימון למיטות אשפוז , שהאוצר מעכב ומסרב להגדיל את מספרן - במסגרת שלוש הדקות שניתנו לי .
אני מבקש , אדוני היושב - ראש - - - גברתי היושבת - ראש .
זכיתי שיהיו לי גם יושב - ראש וגם יושבת - ראש .
אני מבקש , גברתי היושבת בראש , כי סגן שר הבריאות או השר שהיה כאן עד רגע זה , יואילו לפרוע את השטר שנמסר לנו כאן בתחילת דצמבר על - ידי סגן השר הנכבד , שדיבר ברגש רב ובהבנה .
סגן השר עמד כאן והבטיח , כי יציג לנו במליאה תוכנית לרפורמה מקיפה , אשר תפתור בהדרגה את בעיית מצוקת ה" קודים " עד תחילת ינואר .
באותו דיון הבטחתי , כי אכין " בקנה " הצעה לסדר - היום וכי אמתין למימושה בציפייה למילוי התחייבות משרד הבריאות .
סגן השר הבטיח גם , כי אינו חושש משום דבר וכי - ואני מצטט - אף שהוא יודע שבמוסדות רבים תתעורר התנגדות ותקום צעקה גדולה , הוא עומד לנקוט צעדים קיצוניים מאוד בנושא רווחתם של החולים .
סגן השר אמר , שהוא שוקד על תוכנית מפורטת מאוד , כסגן שר שרוצה להיות קצת חרוץ ולהועיל לציבור , והוא עושה עבודה אינטנסיבית מאוד .
הכול , אגב , כפי שאמרתי קודם , ציטוטים מנאומך , אדוני סגן השר , כפי שנישא בכנסת ב - 4 בחודש דצמבר 1996 .
ובכן , המתנו עד אישור התקציב , המתנו אפילו עד אחרי הצבעת חברון , ועתה אני מבקש , אדוני סגן השר , את פריעת החוב שלך בעיקר למשפחות החולים ולציבור כולו .
הפעם , גברתי היושבת - ראש , אינני מתכוון להסתפק , כמו בפעם הקודמת , בדיון קצר במליאה ולחכות עד אשר נמצא מזור לאותה בעיה כאובה , ומענה כספי על אותה מצוקה נוראית של מאות אלפי אנשים בארץ הזאת הנמצאים במעקב ובטיפול יומיומי באותם אנשים אשר לעת זיקנה שכחו ונשתכחו .
אני מבקש שייערך דיון מקיף במליאה , שישתתפו בו חברי כנסת רבים ככל שיהיו , כדי שתינתן תשובה ראויה על השאלה , מה קורה לה לחברה הישראלית , וכיצד ייתכן שאבותינו ואמותינו מגיעים בערוב ימיהם לחוסר ישע שכזה .
הייתי מבקש שאדוני סגן השר יסכים שנעלה את העניין על סדר - יומה של הכנסת , נוכח אותו מקרה שקרה לנו ועלה לסדר - היום ולכותרות בעיתונים , משום שהדבר היה באחת האמהות של אחד מהאנשים שקרובים לבית זה , השר לביטחון פנים .
אני חושב שכל אלה המודעים לבעיית האלצהיימר , יודעים על מה אני מדבר , ויפה שהכנסת תקדיש דיון מיוחד לנושא זה , על מנת שהעניין לא ירד מסדר - יומו של הציבור בישראל .
תודה רבה .
אדוני סגן השר , קודם כול , לא ביקשתי לעשות שום נושא פופוליסטי .
העניין כל כך כאוב .
דבר שני , הבנתי , גם מהאנשים המקורבים למשרדך , שהעלאת הנושא פעם נוספת בהקשר של הדברים שקרו השבוע , וכאשר נודע לציבור כמה כסף עולה לכל משפחה להחזיק אדם שהוא חולה אלצהיימר , תעזור לך בכל מה שקשור לסרבנותו של משרד האוצר להכיר בנושא זה כנושא דחוף ביותר .
לכן עשיתי זאת , רק על מנת לעזור למשרדך .
אם אתה חושב שהדבר מפריע למשרדך , אני מצטער מאוד על זה שעשיתי את הדבר .
הבנתי מאנשים , שאם נעלה את הנושא לסדר - היום , הדבר יהיה בבחינת לחץ על משרד האוצר להיענות לדרישתך ולתוכניתך לגבי הנושא הגריאטרי .
אני דואג למשפחות שמטפלות בחולי אלצהיימר .
כל חודש עולה להן 14,000 שקלים .
לרבות מהן אין כסף לגמור את החודש אפילו זה היה עולה 3,000 שקלים .
על זה נאמר , ויפה שעה אחת קודם , כי בנפשנו הדבר .
כאן מדובר על דבר שהוא בנפשנו .
אדוני סגן השר , כל מה שרצינו זה רק לעזור לנושא ולעזור לך .
אני ביקשתי להעלות את הנושא על סדר - היום .
אני לא יכול להציע דבר אחר .
לא , אני מסכים לוועדה .
בוודאי .
עד כדי כך ?
עד כדי כך ?
זו אטימות מוחלטת .
חבר הכנסת גולדמן , אתה מאוד סבלת בכפר =תבור .
אתה ממש מהחלכאים והנדכאים .
אלה שהיו ברחביה לפני 100 שנה היו חלוצים טובים כמוך .
זה לא נכון .
חבר הכנסת גולדמן , למה לא יוסבר שקרן =קרב , עם כל תוכנית הלימודים שלה , צריכה להיות מסונפת ליום לימודים ארוך ?
אבל הממשלה - - - - - - אני יודע .
מאה אחוז .
בשבוע שעבר ישבנו בוועדת החינוך של הכנסת .
דנו בנושא בוועדת החינוך .
הוא מבלבל את המוח עם העובדות .
הוא אמר : הייתי קורא לו קריאת ביניים אם הייתי בקואליציה .
אתה רומז שממשלת שמיר לא היתה מקבלת את 10 מיליארדי הדולר .
למה ?
- - - בגלל הערבויות , בגלל מה שעשו לנו הרפובליקנים בעניין זה , הם שילמו את המחיר היקר באובדן השלטון .
אתה חושב שמדינת ישראל , שקלטה מיליון יהודים יוצאי ברית =המועצות - - - לא , לא , אני לא יודע .
מה שאתה רוצה זה שנהיה גרורה של אמריקה .
- - - אתם מוותרים על הדמוקרטיה של ישראל בהתרפסות כזאת .
- - - אם רבין היה כאן הוא היה מזדעזע .
- - - אעשה זאת .
את זה אני לא רוצה , חס וחלילה .
אני לא מוותר עליו .
למה היא תדעך ?
למה היא צריכה לדעוך ?
אני רוצה להפנות את תשומת לבו של היושב =ראש לכך שאני לא קורא קריאות ביניים , אף שהוא פונה אלי .
הוא ביקש שלא אפריע לו .
אבל אני לא יכול שלא להבחין במה שהוא אומר .
מאה אחוז .
הוא התכוון לומר שכשיש קמח יש תורה .
חברת הכנסת דיין , בכל זאת מ =190 מיליארד שהם כל תקציב המדינה , מובטחים כאן מקסימום 2 מיליארדים .
זה חסר פרופורציות .
- - - חבר הכנסת שבח וייס , היחידים שהעבירו את החוק למעשה הם ממפלגתך וראש תנועתי וראש ממשלתי .
הוא ידע למה הוא עושה את זה .
למה כשרבין המנוח נבחר לראש ממשלה , לא בשיטה ישירה , היה לימין בישראל - - - - - - - - - אדוני היושב =ראש , גברתי חברת הכנסת מאור , ידידי חברי הכנסת , מאות אנשים מטלפנים לכנסת ושואלים מדוע שקט בקואליציה , מדוע נדמה הקואליציה .
האם אין לנו מענה לשון לדברים שאומר כאן מעל הבמה חבר הכנסת גולדשמידט ?
האם אין לנו מענה לשון לאותם דברים דמיוניים שהעלה חבר הכנסת גולדמן ?
האם לא תהיה לנו תשובה לענת מאור , שתעלה בעוד כמה דקות ?
ולדדי צוקר , אשר כולם מחכים בבית עד אשמורת שלישית כדי לשמוע מה יאמר הוא , ומה יהיה לו להגיד .
אני צריך להסביר לכם , גברותי ורבותי שם בבית : כאשר דנים בנושא התקציב , הרי תפקידה של האופוזיציה לנגח ותפקידה של האופוזיציה לנסות לא להביא לאישור התקציב .
עד שינוי שיטת הבחירות בישראל , כאשר תקציב לא היה עובר , הממשלה היתה נופלת .
אי =אישור התקציב היה בבחינת הצבעת אי =אמון בממשלה .
היום שונה החוק במידה רבה .
היום ניתנת האפשרות לראש ממשלה להעביר את התקציב תוך שלושה חודשים מהיום הקובע , דהיינו עד 31 במרס .
נכון שאז , אם הוא לא יעביר אותו , הוא נופל גם אם לא תהיה הצבעת אי =אמון של 61 .
בסך הכול , תפקידה של האופוזיציה בימים טרופים אלה , כאשר המאבקים והמלחמות הם לא רק בין אופוזיציה לקואליציה אלא גם בתוך הקואליציה עצמה - אנחנו מצווים לשבת , לחרוק שיניים ולשתוק על מנת להעביר את הימים ולהשתדל להעביר את התקציב .
אם כי לכל אחד ואחד מאתנו יש מה לומר , גם בקשר לאותם דברים אשר אינם עולים בקנה אחד עם אמונתנו תמיד .
אני מוכרח לומר שאני מסכים כמעט לכל מלה שאמר פה חבר הכנסת שבח וייס בקשר לסקטורים .
מה פירוש סקטוריאלי ?
תפקידם של אותם אנשים שנשלחו לכנסת על =ידי קבוצות אנשים לדאוג לאותם אנשים .
אבל ממשלה בישראל וכנסת בישראל שמאשרת תקציב צריכות לדאוג לכל אותם סקטורים בעצמן ; אם יהיו אלה העולים החדשים ואם יהיו אלה עניינים של חולים , אם יהיו אלה עניינים של זקנים , אם יהיו אלה עניינים של מיעוטים , אם יהיו אלה עניינים של העדפות מתקנות אשר צריכים להם , אם יהיו אלה עניינים של אותן קבוצות אשר דואגות להתיישבות ביהודה ושומרון או ברמת =הגולן .
לא תמיד אנחנו יכולים להסכים , אבל בכל מקום שבו נמצאים יהודים צריך שתהיה תורה ושיהיה תלמוד =תורה ושיהיה חינוך .
כל אותם דברים הם בבחינת דבר שאנחנו צריכים לדאוג לו .
אילו היתה אופוזיציה קצת יותר אחראית , היינו נמנעים לא מטיפול אנטי =סקטוריאלי , אלא מסחטנות שאין צריך לה במדינת ישראל .
אילו היינו מתרכזים , כמו שאמר חברי , היושב =ראש בישיבה זו , חבר הכנסת אדרי , באחד הערבים הממושכים שהיינו כאן , כאשר לא שימש כיושב =ראש אלא כדובר מטעם סיעתו - הוא אמר : אם היינו מתרכזים באותן נקודות שבהן צריך כדי לתת מענה לחלכאים ולמדוכאים , לאנשים ששכחנו את דבר קיומם , אם היינו כולנו עושים זאת ומתרכזים בשלוש =ארבע נקודות , אין כל ספק שיכול להיות שהיינו מוצאים , חלקי הבית , את האפשרות לתת פתרון , למרות הגשת התקציב , על מנת להביא לצדק חברתי , ולא כאשר האופוזיציה מנגחת את הקואליציה , פעמים על לא כלום .
אנחנו מביאים לידי מצב שבו קבוצות מסוימות מרגישות שהן יכולות , על חשבון הריב והקרע בין האופוזיציה לבין הקואליציה , לבוא חשבון עם ראש הממשלה על מנת להשיג הישגים שאינם ראויים ואסור שיהיו , למען אותן קבוצות קטנות , רק משום שהם יודעים שעל פיהן יישק דבר .
אם היינו עושים זאת מתוך אחריות , אין לי כל ספק שהיינו מגיעים גם לתקציב צודק יותר .
אני מוכרח להעיר שלוש הערות .
קודם כול , אין כל ספק ש" חוק צ'יץ' " צריך לחלוף מהעולם .
" חוק צ'יץ' " הוא לא חוק שנחקק על =ידי הכנסת .
" חוק צ'יץ' " הוא אותו חוק שלפיו היה ראש העיר תל =אביב בא ואומר לאנשי עירו : למה לנו להתחשב במסגרת תקציבית ?
אם העיר צריכה - אנחנו צריכים לתת לה .
אם אנחנו חושבים שצודק להוציא הוצאה , הרי שנוציאה .
כל כך למה ?
משום שאנחנו רשאים לעשות ככל העולה על רוחנו גם אם הדבר הוא במסגרת של חריגה מתקציב , שכן אחר כך נבוא אל קופת המדינה , תהיה דלה כאשר תהיה , ונאמר : הבי , תני לנו , אף שהוצאנו , אף שבלי אישור עשינו זאת .
ואם חלילה תאמר המדינה : לא ולא , ועכשיו אנחנו נעניש אותך ולא ניתן לך כסף , אנחנו נראה לה .
אנחנו נפגע קודם כול באותם חסרי יכולת , באותם חסרי ישע , על מנת שהם יבואו ויזעקו , על מנת שהם יבואו ויצעקו , על מנת שכל הארץ תבוא , תרעש ותאמר : מה ?
אותם אנשים אומללים אנחנו משאירים , לאותם אנשים אומללים אנחנו לא נותנים מענה ?
אז , בחיוך ציני , יאמר אותו אדם שהמציא המצאה , חוק מיוחד במדינת ישראל שקוראים לו " חוק צ'יץ' " : תישקו לי .
נראה אתכם מתמודדים עם אותם אנשים אומללים שאני אמנע מהם את האפשרות לקבל .
אני אסגור את בתי =הזקנים , אני לא אתן ארוחות חמות לילדים חסרי אמצעים , אני לא אתן יום חינוך ארוך לאותם ילדים שזקוקים לכך משום שאין להם בבית כל אפשרות ללמוד בעצמם .
כל אותם מסכנים , כל אותם דלים , כל אותם חסרי ישע - נמנע מהם , על מנת לאפשר לאחרים לזעוק את הזעקה שתחייב את המדינה לבוא לעזרתנו .
לא חשוב שבאותם כספים בנינו ארמונות פאר , בנינו אופרות , בנינו דברים שאין אפשרות להעלות על הדעת שתקציב מדינה יממן אותם כאשר אנחנו זקוקים לחוק בריאות , כאשר אנחנו זקוקים ליום לימודים ארוך , כאשר אנחנו זקוקים לכל אותם דברים שבלעדיהם אין , לאותו קמח שבלעדיו אין תורה , לאותם פירורים שבלעדיהם אין לחם .
כמובן , כאשר קופות =חולים יכולות לחסוך 400 מיליון שקל לשנה , כמאמרו של חבר הכנסת חיים אורון , ואני מאמין לכל מלה שהוא אומר , מדוע יימנעו מאותם חולים סופניים התרופות כדבר ראשון ?
מדוע לא יעשו קיצוצים או יבואו בסדר העדיפויות ויאמרו : יהיה אשר יהיה , יקוצץ התקציב ככל שיקוצץ , אלה יקבלו קודם כול את התרופות , אחר כך נראה דברים אחרים .
לא .
אומרים : אנחנו נשלח אותם אומללים ומסכנים - ואין ספק שהם אומללים ומסכנים - על מנת לזעוק את הזעקה , זעקת אותו קוזאק שנגזל כל הזמן .
יבואו קופות =החולים ויתייעלו קודם , אם כי אין כל ספק שאנחנו צריכים לבדוק איך נעשה צדק עם כל אחד בכל הקשור לבריאות , כפי שהשכילה הכנסת הקודמת לחוקק חוק כל כך חשוב .
אני בהחלט חושב .
אמרתי זאת , חבר הכנסת דדי צוקר , שאם היתה - - - אני קודם כול בעד עם ישראל .
קודם כול אני בעד עם ישראל .
אני יודע שאתה עושה ככה .
אני מאמין שגם אתה בעד עם ישראל , אתה יודע , אף שבאווירה זאת של שעת לילה מאוחרת - אני חושב שיש פה הרבה חברי כנסת שבאמת חושבים שעם ישראל חשוב .
כשאני אומר עם ישראל אני מדבר לא רק על העם היהודי , העם של מדינת ישראל - יהודים וערבים , דרוזים וצ'רקסים - - - חבר הכנסת דהאמשה , וכי יעלה על דעתך ?
אמרתי לך כבר כמה פעמים שאני לא מהשמאל , אני חושב שאנחנו צריכים לחיות יחד .
הם רוצים הפרדה , הפרדה פירושה לא לחיות אתך יחד .
אני רוצה לחיות אתך .
אין לי שום בעיה .
אני חושב שגם חברת הכנסת מאור , כיוצאת מפלגת הפועלים המאוחדת , אין לי כל ספק שבכך היא רוצה .
אבל יש לי ספק לגבי - - - חס וחלילה .
לא יעלה על הדעת .
גם כשאנחנו ישנים אנחנו עירניים .
אנחנו - האנשים הירושלמים .
אני לא מדבר עכשיו על ימין ושמאל .
אני אומר שאנחנו גם עירניים כך .
לבוא ולומר בשעת לילה מאוחרת שקיצוץ בתקציב הביטחון היה דבר שרק רבין יכול היה לעשותו ?
רבין היה אותו אדם שאמר : ככל שנתקדם לשלום - כך נצטרך להגביר את תקציב הביטחון .
הערובה לשלום היא , כמובן , יכולת העמידה של מדינת ישראל , יכולת ההרתעה והיכולת לומר : אי =אפשר להתחיל עם מדינת ישראל .
זאת אומרת , חברים , גם כאשר אנחנו יושבים כאן בתורנות ושותקים כאשר חברים אחרים מהאופוזיציה מנגחים , אי =אפשר לומר שלא כל הניגוחים שלהם הם דברים דמיוניים .
יש ביקורת , ודאי שיש ביקורת , אבל אם אנחנו שותקים זה לא משום שאנחנו מסכימים .
כי תפקידה של האופוזיציה בעניין זה הוא לצעוק ולומר .
אני אשב פה , אשמע את דבריה של חברת הכנסת מאור בקשב רב , אולי גם את דבריו של חבר הכנסת דהאמשה , שתמיד יש לי ויכוח אתו , במסגרת התקציב , במסגרת הצעות לסדר =היום או במסגרת הצעות אי =אמון .
מובן שאני משתוקק , כמו כל שאר בני ישראל הרואים , חוזים ושומעים את הקולות דרך הטלוויזיה , לעלייתו של דדי צוקר לדוכן על מנת להשמיע את דבריו , שהרי אנחנו זוכרים את הקולות מהשנה הקודמת ומלאי ציפייה מחכים לשמוע מה יש לו לומר גם השנה .
חברת הכנסת מאור , יש מפלגות - - - - - - בכתב או בעל =פה , רק שהיו אומרים שזה בעל =פה - - - - - - בעיתון " הארץ " ?
עיתון של חושבים .
- - - - - - רק פעם אחת - - - - - - תבדילי בין ביקורת לבין - - - - - - " שלום עכשיו " .
חברת הכנסת מאור , האם הממשלה - - - בהעדפה מתקנת את בעיית הקיצוצים - - - בכל זאת .
- - - אין ערבות הדדית ?
- - - - - - ביום שישי ראינו קיבוצים - - - דוח =רונן המתוקן יעשה צדק לפריפריות - - - אין סיבה שמקום שבו יש קרקע של המדינה ששווה מיליארדים - - - - - - במלואה ואין סיבה שבמקום בפריפריה הקרקע - - - במלואה - - - - - - אנחנו רוצים לדאוג לעיירות הפיתוח כמו לקיבוצים ולקיבוצים כמו לעיירות הפיתוח .
- - - - - - אתה רוצה להגיד מה היתה פרשת השבוע ?
נפל ?
אבל פדיחה סדרתית ?
באיזו צורה ?
אוי ווי - בפתח .
אוי ווי זה בצרפתית .
- - - הבוקה ומבולקה זה ווג'עראס .
" דפיקה " זה לא כמו פעימה .
גם בפולנית .
- - - שגם הקואליציה תדע מה זה להעביר - - - בתוך הקהילות הערביות יש סיוע הדדי וקופות הדדיות לפתרון של בעיות ?
זה רק בחוגים האסלאמיים או שזה לכל הקהילה ?
רציתי לשאול אותך את השאלה הזאת בערבית , אבל הערבית שלי לא מספיק טובה .
- - - בלוד יש עשירים .
בכמה כסף מדובר ?
גם לזוגות צעירים מבוססים קשה לקנות דירות ב=190 , 000 דולר .
גם לי קשה לקנות דירה ב=190 , 000 דולר .
זה 2.5 מיליארדי ש" ח. זה חוק לא רציני , שבא רק כמראית העין .
זה פופוליזם מתחילתו ועד סופו , עם כל הכבוד לחבר הכנסת מגן - - - דרך אגב , חבר הכנסת בייגה שוחט חושב שזה חוק מטומטם .
חבר הכנסת מקסים לוי , אתה יודע שכדי לממן את כל הדברים שאתה מדבר עליהם - ואתה עצמך יודע שזה לא רציני - צריך להעלות את המע"מ ב =%3 .
מאנשים כמוני מקזזים את המע"מ .
זה יפגע באותם אנשים מסכנים .
צמצמו את השגרירים במשרד החוץ .
זה כבר יותר רציני .
- - - גברתי , אני רוצה לשאול שאלה .
אתה לא רציני .
אם שיפוי מעסיקים יופסק , המפעלים החלשים בערי הפיתוח - - - שיפוי מעסיקים - - - כן , אני מבקש להתערב בתור ממלא =מקום של יושב =ראש ועדת הכספים .
- - - גברתי היושבת =ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת מקסים לוי , אני לא חושב שכדאי כל כך שנלך לבחירות יותר מדי מהר , כי תרומתך לכנסת היא כל כך רבה , שאני פוחד שאם נלך חלילה לבחירות , לא תהיה כאן בכנסת הבאה .
לא הייתי מייעץ לך להזדרז בעניין זה , אם כי איש לא מפחד מנושא זה .
בלי כל ספק .
אנחנו יודעים איך אנחנו הולכים לבחירות , אנחנו לא יודעים איך יוצאים מבחירות , ואל יחשוב אדם שמדבר במיליארדים על מיליארדים על מיליארדים שכבר כל הבעיות נפתרות .
יש כמובן דרישות בתוך הליכוד , כפי שיש דרישות מטעם גשר , לשיפור מעמדן של שכבות שזקוקות לסיוע .
אם מדברים על נושא חוק הבריאות , בתוך הליכוד היו לנו ויכוחים מרים ונמהרים עם שר האוצר ועם האוצר בקשר לעניין זה , כאשר המחלוקת היא לרוחב הלוח .
עם זאת , אנחנו בטוחים שקודם שידרשו מהאוצר להשלים אותו חסר בחוק הבריאות על מנת שתהיה שוויוניות במתן שירותי בריאות לכל האנשים בארץ הזאת , צריך לדרוש מכל אותן קופות =חולים להתייעל .
לא יכול להיות שקופות =חולים - לדברי חבר הכנסת חיים אורון , שהוא מומחה גם לקופות =חולים וגם לענייני כספים , על =ידי התייעלויות יכולות קופות =החולים לחסוך 400 מיליון שקל בשנה .
מתוך צורך בכמיליארד ו =110 מיליון שקלים - זה מצמצם את הפערים לכדי מחצית .
בעניין זה אני מוכרח לומר , ששר הבריאות נלחם כאיש ליכוד כל עוד נשמה באפו , ואינו חדל ואינו עוזב , ואני בטוח שתימצא איזו פשרה לנושא חוק הבריאות , אם היינו כולנו , ימין ושמאל , מתמקדים בה ולא היינו נלחמים ומנגחים אלה את אלה על נושא שהוא כה חשוב למדינת ישראל .
ייתכן שהיינו מונעים גם מקבוצות שהן סקטוריאליות ונבחרו על מנת לדאוג לסקטורים שלהן , אבל היינו מונעים את האפשרות שהן תלחצנה על הממשלה לחץ בלתי הוגן , או - יש כאלה שאומרים בלשון העם - תסחוטנה את הממשלה , רק משום הצורך לקבל את הצבעתן .
ייתכן מאוד , שאם התמקדו ימין ושמאל באותם עניינים שלהם צריך באמת לתת פתרון , כמו העדפה מתקנת לגבי הציבור הערבי במדינת ישראל , בהחלט היינו יכולים למצוא אותם דברים שהיינו יכולים להגיע לגביהם לידי הבנה .
אני מוכרח לומר , שנושא המשכנתאות לזוגות צעירים , כפי שהציג אותו חבר הכנסת מקסים לוי , מעט מגוחך .
אם מבקשים אותם זוגות צעירים לקנות דירות ב=190 , 000 או ב=200 , 000 דולר , הרי שלא צריך להיות זוג צעיר כדי שייבצר ממנו לקנות את הדירה הזאת .
אני מתקשה לקנות דירה ב=200 , 000 דולר , ואני הייתי בעל בעמי והרווחתי ממון רב כעורך =דין .
כמובן , הייתי משלם אותם % 60 מס הכנסה , שהם כבר קצה גבול כל יכולת של אדם לשלם מס הכנסה - כמובן , אם הוא לא מעלים את ההכנסה .
אני בטוח שחבר הכנסת לוי לא רוצה לגרום לכך שבארץ הזאת לא תהיה עוד מוטיבציה לעבודה משום שנטל המס יהיה כזה שאנשים פשוט יאמרו : אנחנו לא רוצים לעבוד יותר .
דרך אגב , בכל פעם שדורשים מתקציב המדינה כספים , אנחנו מגיעים למצב שבו אנחנו מוצאים את עצמנו באינפלציה .
חבר הכנסת מקסים לוי יאמר לכם שבתוך עמו הוא יושב , ואף שמבמה זו מחויב הוא לדבר לא על עניינים מדיניים , לא על ענייני החוץ של מדינת ישראל , לא על תהליך השלום ולא על מדיניות שהיא הקובעת את גורלנו - כפי שכמה אנשים בגשר עושים זאת , ובצדק , וטוב שעושים זאת - הוא שישב בתוך עמו , שהיה ראש עיר בישראל .
זו לא סתם עיר , זו עיר שהיום יש בה , ברוך השם , וילות שעולות 500,000 - 400,000 דולר .
כל הכבוד לתושבי לוד שהצליחו להביא את עירם עם ראש עיר כמו מקסים לוי למצב שבו אנחנו מוצאים אינטגרציה .
בלוד אין רק שכבות נחשלות , יש שם גם אנשים המתגאים בעירם ורואים ומוצאים מקום בעירם לא פחות מאשר בסביון .
ביקרתי בעיר לוד , והיה לי הכבוד להתלוות לראש העיר לוד דאז , שהיום הוא חבר כנסת .
אז היה איש גדול , היום הוא חבר כנסת , כולנו חברי כנסת , וזה קטן יותר מראש עיר .
אתה צריך לזכור זאת תמיד - אין דבר גדול יותר מראש עיר , הוא מלך בעירו .
חבר הכנסת מקסים לוי , אף שהמדינה התנכלה , וכל הדברים שהליכוד לא עשה ולא נתן , היום בלוד - - - היום בלוד , ידידי הטובים בלוד , לא בג'ואריש , תבוא אתי ללוד לשכונת הרכבת , היום בונים בשכונות הרכבת וילות שבחלומותי הוורודים ביותר ובחלומות מלכות - - - אבי , זיכרונו לברכה , היה פרופסור באוניברסיטה , תרגם את הקוראן , תרגם את " אלף לילה ולילה " , היה איש מכובד , והוא גר תמיד בשכר דירה , מעולם לא היה בעל בית .
נכון .
קודם כול , חבר הכנסת לוי , שכונת הרכבת זו חרפה , שעורה בעינה של מדינת ישראל .
עם זאת , בשכונת הרכבת נבנות וילות , ואני מזמין את כולכם - - - אולי אנחנו נצא לסיור ונראה ?
חבר הכנסת טלב אלסאנע , גם בלוד , בשכונת הרכבת , כאשר אנשים ערבין זה לזה , יהיו הם אזרחים כאלה או אחרים , צריכה הקהילה לדאוג למסכנים קודם כול .
בשכונת הרכבת מתפתחים פערים - - - לא .
אתה דיברת .
בלי כל ספק , ואין לי ויכוח אתך על עניין זה .
עם זאת , ידידי הטוב , חבר הכנסת וראש העיר לשעבר מקסים לוי , אתה יודע שהעיריות , כתוצאה מהפשרת קרקעות , זכו בממונות רבים והיו יכולים לשפר .
עשית זאת .
עשית זאת במידת היכולת .
כאשר נכנסת לעיר חברה מבוססת יותר , ניתן לגבות ממנה ארנונה גבוהה יותר .
אם אתה יוצר את האיזון שבין חברה מבוססת לבין חברה שצריכה לקבל כל אותו סיוע , אתה יכול לקדם את ענייניך בתוך הקהילה , ולא כל הזמן להישען על דבר שבסופו יביא לידי כך שהחלשים יהפכו לחלשים יותר והחזקים יתחזקו .
כי בכל פעם , גברתי היושבת =ראש , ואת יודעת זאת היטב , בכל פעם שהמשבר הכלכלי גורם למצב שבו יש אינפלציה , מי שסובל הוא השכבות החלשות ולא העשירים .
אני לא אכנס כרגע לעניין ראש הממשלה , כי אתם מבקרים את ראש הממשלה הרבה יותר ממה שאני מבקר את ראש הממשלה .
כחבר הליכוד הוא לא צריך להתייעץ אתי .
אתכם הוא כל הזמן מתייעץ .
ממני הוא לא מפחד , וטוב הוא עושה שהוא לא מפחד .
אני גם אומר לו את כל מה שאני צריך לומר לו .
אבל אני כאיש הליכוד חייב באחריות , משום שראש הממשלה הוא ראש תנועתי , וגם כשיש לי ביקורת אני מפנה אותה אליו ישירות , עין מול עין , בגובה העיניים , ואומר לו מה שיש לי לומר .
אני רק רוצה לומר לך , חבר הכנסת לוי , אני רואה אותך כאדם מאוד רציני .
אמרתי לך , אל תזדרז ללכת לבחירות , כי אני כבר הייתי פעם בסיפור הזה .
חשבתי שאפשר ללכת לבחירות , ועמדתי פה על הבמה ואמרתי , אל תאיימו עלינו בבחירות , ומצאתי את עצמי אחר כך כנסת שלמה מסתכל על הדיונים כאן דרך ערוץ =33 .
אז אל תזדרז , אנחנו אוהבים אותך ואתה חבר כנסת מצוין .
אל תזדרז ללכת לבחירות .
פעמים כן , פעמים לא , אני מוכרח לומר .
בלי ספק .
מאיר שטרית אמר זאת בצדק .
עשרה מקומות גזלו לליכוד בבחירות האחרונות .
מאיר שטרית בצדק רוצה בחירות .
אבל אתה אל תזדרז .
כי אנחנו מתוך קופת הליכוד על עשרה מנדטים ויתרנו .
אתה אל תזדרז כי עדיין אין לך עשרה מנדטים .
אני לא יודע אם אנחנו לא היינו פה , אבל יכול להיות שראש הממשלה לא היה במקומו ואתם לא הייתם פה .
אבל בוא נאמר , קודם אתם לא הייתם פה ואולי ראש הממשלה לא היה במקומו .
שמע , בירושלים אין מבהילים פוליטיקאי בפוליטיקה .
בירושלים אין מבהילים פוליטיקאים בפוליטיקה .
אני רוצה לומר לחבר הכנסת לוי : דבר אחד באמת חורה לי , כאשר אתה בא ומדבר אל עם ישראל כאילו יש לך בשורה .
ההשבה של מס מעסיקים למעסיקים , כאשר אתה רוצה לבטל וליצור מזה מניעת הוצאה של המדינה בסך 2.5 מיליארדי שקלים , שאותם אפשר להכניס למערכת , זה פשוט לתעתע בציבור כולו .
אסביר לך למה .
מדינת ישראל על ממשלותיה החליטה על השבת מס מעסיקים לאותם מפעלים , כדי שאותם מפעלים יקלטו פועלים , גם כאשר לא היתה הצדקה כלכלית לקיים את המפעלים האלה .
צא ולמד וצאו ולמדו כולכם , כשמקסים לוי בא ואומר מאין ייקחו את הכסף , הוא בא לומר שאותם מפעלים חלשים , שכאשר ייקחו מהם את הכסף , כאשר הבעלים והמפעילים לא יוכלו לקבל את ההשבה - אלה אותם מפעלים שייסגרו .
דיר באלכ , כמו שאומרים בשפת בני דודינו וחברינו הערבים שנמצאים כאן אתנו כחברי כנסת שווים .
היום כבר עורכי =דין זה לא מי =יודע=מה .
היום יש עורכי =דין יותר ממובטלים .
היום חלק מהמובטלים הם עורכי =דין .
אל תספר סיפורים לעם הזה .
אוי לה לממשלה שתבטל את הסיוע שהיא נותנת למעסיקים על =ידי השבת מס מעסיקים .
כי רק על =ידי כך אותם מפעלים שעלולים להיסגר כל רגע מחזיקים מעמד .
ואם ייסגרו , ייסגרו דווקא המפעלים החלשים שעוד נותרו באזורי הפיתוח .
תודה רבה , גברתי .
ראש הממשלה הבטיח הבטחות למגזר הבדואי שאתה אחד ממנהיגיו , אחד מהאחראים לו .
האם הוא קיים את הבטחותיו ?
למה לך להביא עדויות מאנשים אחרים ?
כל אחד יבדוק בעצמו .
אם לא , זה חמור מאוד .
נכון .
חס וחלילה , פשוט שאלתי את שחל מה היה בזמנם .
נדבר בתקציב הבא , אינשאללה , ותראה איך הדברים התקדמו .
זה במקומות של יישובים לא מוכרים .
אי =אפשר .
חבר הכנסת אלסאנע , מה שאתה אומר הוא , שגם הממשלה צריכה מצדה למצוא פתרון , וגם הבדואים לא יניחו את דרך החיים שבה הם חיו 400 שנה .
זה לא ילך .
אתה יודע שהבדואים צריכים ללכת לקראת ההוויה הישראלית , וההוויה הישראלית צריכה ללכת לקראת הבדואים .
חס וחלילה .
זאת היתה הערכה , לא נבואה .
נבואה זה לא טוב .
חבר הכנסת דראושה , היום פורסם שהמועצה המחוקקת הפלסטינית דרשה לפטר כמה שרים במועצה האקזקוטיבית בגלל שחיתויות .
נראה שהם יודעים איך קונים .
חבר הכנסת דראושה , אתה למשל היית מוכן שמדינת ישראל תטפל במסגדים שעל הר =הבית ותשפץ אותם ?
אתה רואה - - - זאת אומרת שהמסגדים המוסלמיים שקיימים בארץ , לא רוצים שמדינת ישראל תתערב בהם .
יש האומה הערבית ויש האומה האסלאמית .
מה יקרה אם נעשה שלום ויקום דור חדש של מנהיגים שיאמרו : אנחנו לא רוצים שלום ?
אני מתייחס ברצינות .
אני מתייחס מאוד ברצינות כאשר ערפאת מנשק ילדה שאומרת שאנחנו נחזור ליפו ולרמלה .
אני מתייחס ברצינות רבה מאוד .
אני מתייחס לכך ברצינות .
מדינת ישראל קיימת רק בזכותה ולא בזכות זה שמישהו הכיר בה .
נעשה שלום עם כל מדינות ערב .
האנגלים כבשו , המצרים כבשו , הטורקים כבשו - אנחנו לא כבשנו .
מדינות ערב רצו לכבוש את ישראל , אנחנו לא רצינו לכבוש אותן .
פאשלה או פדיחה ?
מאז הצלצול הראשון עברו חמש דקות .
להטיס .
מתי נוכל לבנות - - - חבר הכנסת אלי בן =מנחם , שמעתי שאתה הולך לדבר , מייד חזרתי .
וזכיתי לשמוע את בנימין בן =אליעזר , שלא היה רע כשר .
החלשים שואלים קודם למה הם נהיו חלשים , ואז הם חוזרים אליך , אל מנחם , ואף פעם אל תשכח את זה - - - עד עכשיו עמדתי בזה .
החברים מספקים לו כל הזמן דברים חדשים .
- - - טאבה .
קמנו במלוא - - - זה המאבק האמיתי .
לא נחתמו שום הסכמים עם האוצר .
- - - על זה חתום איש מה - - - הודעה לעיתונות .
אני אענה .
זה לא רלוונטי .
אני לא אמרתי שום דבר .
אמרתי שראש הממשלה , לפעמים יש לי רושם - - - - - - לא שקר .
זו פרשנות .
יכול להיות - - - זה בלתי אפשרי .
אדוני היושב =ראש , נדמה לי שהממשלה פחדה , היא פחדה שתצטרך לשלם % 25 מהחובות .
תעשה על זה שאילתא .
יש גשר ביניהם .
זה לא נכון שהוא אזרח סוג ב ' , אתה קצת מפריז .
העדפה ליישובי ארץ =ישראל .
נכון .
זה לא נכון .
כתוב פה , שאם תיתן למורג ולנצרים , הם יהיו חזקים .
חבר הכנסת רמון , בשנת 1920 היישוב - אדוני היושב =ראש , רק הערה אחת - ב =1920 חשב היישוב , שתל =חי קודם לראש =פינה , שתל =חי קודם לנתניה - - - הכול בפרופורציה .
אנחנו נותנים להן לעשות את זה .
פעם אתם ופעם אנחנו .
אדוני , שר האוצר היה שמעון פרס וסגן שר האוצר היה יוסי ביילין .
אתה זוכר , אבל הציבור לא זוכר .
תלוי מה יאמר שחל .
חבר הכנסת שחל , היה ראש ממשלה בישראל , שכשהיו אומרים לו : הבטחת , הוא היה שואל : בכתב או בעל =פה ?
כשהיו אומרים לו : בעל =פה , הוא היה אומר : אז יש סיכוי שאני אקיים .
פה לשון החוק ברורה .
ראש הממשלה בא מבית טוב , גם אם - - - בית טוב .
הוא בא מבית טוב .
- - - מבקר בבית - - - זו הכוונה .
רמטכ"ל ודאי שהיה .
זו לא המצאה - - - לא ראיתי אף אחד שהתפטר שם .
חוק הבחירה הישירה שם אותנו בני ערובה בידי קבוצות קטנות שעושות מה שהן רוצות .
אם אתם מצביעים על הסתייגות שאתם מתנגדים לה - - - תמיד טקטיקה יורדת לאסטרטגיה .
קלטת בדיוק מה שאני אומר .
ברגע שאנחנו מתמודדים עם הסתייגויות קיקיוניות , מאבדים את היכולת וצריכים לשלם את המחיר בעד השלטון הזה .
נהפוך הוא .
מתגעגעים אליך .
מקרו =כלכלה היתה יותר מדי - - - תוך התניה שקופות =החולים יתייעלו ?
400 מיליון שקל .
במקום שיש נסחטים יש סוחטים , וההיפך לא קיים .
לא בטוח .
אלא אם כן הם היו קוראים לזה טקטיקה - - - כך חבר הכנסת שחל אמר .
זה הסכם הצהרתי .
גברתי היושבת =ראש , גברתי חברת הכנסת גוז'נסקי , חבר הכנסת זוילי , אנחנו - - - מבחינתי זה הרבה יותר קצר לומר כך מאשר לומר : גברתי היושבת =ראש , חברי חברי הכנסת .
תראי כמה מלים יש במשפט זה .
פה כל כך - - - בוודאי .
יש כאלה שאומרים : חברי הכנסת הנוכחים , אבל בוודאי יש חברי כנסת שעבדו קשה כל הלילה , יש חברי כנסת שנמצאים בוועדת הכספים , וצריכים להסביר זאת לצופים , כי כאשר יש הסתייגויות , בדרך הטבע , אותם מסתייגים באים , עולים ואומרים את אשר צריכים לומר ויורדים , ובשם יושב =ראש ועדת הכספים , הנמצא כרגע ספון בחדרו עם שאר חברי ועדת הכספים , אני מבקש לתת מענה על כמה מן הטענות שנשמעו בשצף קצף ובהתלהבות רבה מפי חברי מהאופוזיציה , ובעיקר מפי חברי ממפלגת העבודה .
אני מוכרח להודות , שאתמול שאל אותי ראש הממשלה מה עושים , ואמרתי לו : אין לי בשבילך יועץ יותר טוב מבייגה שוחט ; בוא נלך לבייגה שוחט ונשאל אותו איך הוא יצא מהמצוקה של אותה שנת בחירות , כאשר עמדה לפניו השאלה כיצד הוא מאשר את התקציב .
היו עליו לחצים רבים , לחצים מבחוץ , מאותן סיעות שהיו סמוכות על שולחן הממשלה או שהממשלה היתה סמוכה על שולחנן , ולחצים של אותם סקטורים בתוך מפלגתו שאמרו לו : דיר באלכ , ובתרגום לעברית : היזהר לך , כי אם לא תיענה לנו , אתה לא תיבחר בכלל .
לא שלא תיבחר להיות שר האוצר אחרי שתיבחר לכנסת , אלא בכלל לא תיבחר בתוך מפלגתך , במסגרת הפריימריס , אם אתה לא תבוא ותמלא את כל רצוננו .
אמרתי לראש הממשלה : למה לך לשמוע עצות מאנשים לא מנוסים ?
לך לבייגה , והוא יסביר לך איך פורצים דרך , בצורה שאינה מתקבלת על הדעת , בניגוד לכל העקרונות הכלכליים שהנחו אותו במשך ארבע שנים - והיו כמה דברים מעולים שנעשו בהשראתו של יצחק רבין , זכרו לברכה , למשל בנושא החינוך - והוא היה מחויב ללכת לאי =אלו הרפתקאות , שהוא לא מבין עד היום איך הוא הלך אליהן .
אמרתי לראש הממשלה : אני לא מציע לך לקבל עצה כזו .
כפי שאמרנו אתמול , אנחנו , אנשי הליכוד , לצערנו הרב הפכנו במידה רבה לא רלוונטיים לדיונים על התקציב , כי אנחנו קולות בטוחים , עד אשר ידובר בנושא המדיני , וידידי הטוב ראש הממשלה , שבא כמוני מבית טוב , לדעתנו - אנחנו רוצים להזכיר לו מה הבית , מה הנושא שלשמו ולמענו אנחנו רואים את עצמנו נמצאים כאן כנציגי אותו ציבור ששלח אותנו , נושא שלמות ארץ =ישראל .
אין כל ספק שהוא יעלה במלוא חומרתו כאשר נתגבר על הנושאים הכלכליים וכאשר התקציב ימצא לעצמו את הדרך להיות מאושר מבחינה כלכלית על =ידי הכנסת .
אבל , אני מוכרח לומר , שאמרתי לראש הממשלה : אם האמנתם בתקציב , צריכים לעמוד עליו .
ואם יש דברים שאנחנו היום צריכים להרהר בהם הרהור שני , יש שדבר שנקרא ועדת הסכמות , נשב בינינו , שתי המפלגות הגדולות , על מנת שנבוא ונקבע אם באמת לא מן הראוי ששלושת המגזרים יבואו ויעשו צדק לגבי חוק הבריאות : מגזר קופות =החולים עצמן , הציבור והממשלה .
ומדוע לא נגיע לידי הבנה עם האופוזיציה הראשית בכל מה שקשור לחסרי ישע , זקנים , משפחות מרובות ילדים , מסוממים , מעונות כאלה ואחרים שבלעדיהם אי =אפשר בחברה מתוקנת ?
ואם היא לא תדאג לחסרי הישע בתוכה , היא לא תהיה חברה .
אבל , כמובן , גם האופוזיציה עוסקת בטקטיקה .
מה זו טקטיקה ?
טקטיקה היא משהו שיכול להביא בסופו של דבר לירידה לשורש העניין , משום שכאשר נותנים לכל סיעה באופוזיציה את האפשרות לאשר את הסתייגותה , תוך קריאות רמות ומחיאות כפיים , סופו של דבר שאותן סיעות באות אל ראש הממשלה ואומרות : הב , הב , הב .
ואין לי שום דבר נגד הסקטורים כאן , שנבחרו על =ידי הציבור שבחר בהם , משום שהעולים נבחרו על =ידי העולים על מנת לדאוג לעניינם , אבל לדאוג לעניינם במסגרת הכוללת ; והחרדים נבחרו על מנת לדאוג לעניינם של אותם אנשים הנמצאים באותו סקטור , אבל במסגרת הכוללת .
ואם מדובר באנשי הדרך השלישית , כאשר הנושא העומד על הפרק הוא ארץ =ישראל , אני לא יודע מה ההבדל בינם לבין מפלגת העבודה , וכאשר מדובר בגולן , אני לא יודע מה ההבדל בינם לבין אנשי הליכוד .
היכולת לתעתע או לשחק בתוכנו היא דבר שאינו ראוי כאשר מדברים בתקציב המדינה , שהרי תקציב המדינה הוא באחריות של כולנו , ואם אנחנו מגיעים למצב שבו אנו מביאים בכלל לידי אפשרות שממשלה רצינית תחזור בה מאותם קווי יסוד שהנחו אותה באישור תקציב , מה שנקרא בפי השר " מסגרת " , אז אנה אנו באים ?
ואני מוכרח לומר , שסעיף 17 לחוק =יסוד : הממשלה , שנחקק , הוא לא נחקק בהיסח הדעת .
בהחלט צריך להביא לידיעת הכנסת כל הסכם פוליטי שנעשה , ולא רק לידיעת הכנסת , אלא גם לידיעת הציבור באמצעות הכנסת .
אתם שם , שרואים אותנו בטלוויזיה , צריכים לדעת כל דבר שנעשה בכנסת .
לכן ההצבעות צריכות להיות גלויות , אם לא מדובר בעניין אישי או בעניין שבו חבר הכנסת לא יביע את משאלת לבו האמיתית , או את רצונו האמיתי , אלא אם כן הוא יבחר בתוך קלפי סגורה , למשל : בחירת חברי כנסת לוועדות שונות , שהן מחוץ לכנסת , כמו ועדת שופטים , או בחירת נשיא המדינה או בחירות אחרות .
כל שאר הדברים צריכים להיות גלויים לעין וברורים לציבור .
כל מה שכל חבר כנסת וחבר כנסת עושים ואומרים - צריך להיות גלוי לציבור .
ובכל זאת , בסעיף 17 נאמר בצורה מפורשת : רק בקשר להסכמים מיוחדים , בנושאים מיוחדים , חייב ראש הממשלה בחובת הגילוי .
ומה ההסכמים שיש בהם חובת גילוי , על =פי סעיף 17 ?
- " נעשה הסכם בכתב בקשר לבחירות לראש הממשלה או לכינונה של ממשלה , או בקשר להבעת אי =אמון בה , או בקשר לצירוף שרים נוספים לממשלה לאחר כינונה , או בקשר למינויו של סגן שר , ימסרו הצדדים להסכם את נוסחו המלא למזכיר הכנסת תוך שלושה ימים - - - " .
זאת אומרת , מן החובה אתם למדים מה לא צריך לגלות , ובעיקר אין חובת גילוי אם מדובר בתקציב המדינה .
וכל כך למה ?
מה , תקציב המדינה הוא " הפקר פטרושקה " ?
לא .
אומר הסעיף , שראש הממשלה יכול לעשות במסגרת אותו תקציב כל מה שהוא רוצה לעשות בהעברה מסעיף לסעיף , כאשר הוא מנהל משאים =ומתנים עם אנשים שונים , המאירים את עיניו או הדורשים או המבקשים לסקטור שלהם , לא על חשבון סקטור אחר .
למשל , ההסכם עם חבר הכנסת רחבעם זאבי , עם סיעת מולדת .
בסופו של דבר מוציא יושב =ראש הסיעה , רחבעם זאבי , הודעה לעיתונות .
ההודעה לעיתונות היא הצהרה , כדי להראות לכל עם ישראל איזה הישג גדול השיגה מולדת .
למעשה , חבר הכנסת רחבעם זאבי מקיים בצורה מפורשת את מאמרו של מנחם בגין .
מנחם בגין היה אומר : המובן מאליו , טוב שייאמר .
המובן מאליו , חשוב שייכתב , כי בסופו של דבר כל אותן התחייבויות , שקצפו הרב של חבר הכנסת חיים רמון יצא עליהן , על האפשרות ללכת בצורה מופקרת כזאת ולתת לגנדי כל מיני הבטחות - אלה דברים שנמצאים בתוך התקציב , כפי שהיטיב לומר חבר הכנסת זוילי ; בתוך תקציב ההתיישבות , בתוך תקציב הפיתוח , בתוך תקציב התשתיות .
איש לא העלה על דעתו שמדובר פה עוד ב =50 מיליון שקל שלא היו קיימים בתוך התקציב .
אלא מה ?
חבר הכנסת זאבי רצה לומר , שבמקומות שבהם כבר נבנו דירות , שנמצאים בארץ =ישראל - יש ויכוח מר ונמהר עם נסים זוילי , אני מרשה לעצמי לומר ידידי הטוב , אדם שאני מעריך ומוקיר , היו לנו אתו ויכוחים כשהיה יושב =ראש המחלקה להתיישבות בסוכנות העברית , היהודית - - - גם עברית וגם יהודית .
היו לנו ויכוחים קשים ויש לנו ויכוחים קשים על מקומות שבהם נבנו בתים .
אם בקריית =ארבע יש בתים , אנחנו חושבים שקריית =ארבע צריכה להיות עיר ואם בישראל , כי היא נמצאת בארץ =ישראל , ארצו של העם היהודי , ולידה אזרחים שאינם יהודים תושבי ארץ =ישראל .
אנחנו צריכים להביא למצב , שאותם אנשים יוכלו לקבל אותו סיוע שהוא בבחינת החזר כספים למדינה , משום שהבתים כבר נבנו .
יש לנו ויכוח פוליטי , אבל ההישג הוא לא כלכלי , הוא הישג מדיני .
אתה בא ואומר : אנחנו נעודד את ההתיישבות ביהודה ובשומרון .
על עניין זה הלכנו לבחירות , ונדמה לי שברור מי ניצח .
אולי השתנו הדעות בין בחירות לבחירות .
אני מוכרח לומר , שכאשר הדעות שלכם באות לידי ביטוי בציבור , עם הסקרים , הן מאוד מצליחות .
בכלל , למפלגת העבודה ולשמאל אף פעם לא היתה בעיה עם סקרים , הם לא צריכים לכעוס על הסקרים , הם תמיד בסדר בסקרים , הבעיה שלהם היא ביום הבחירות , וביום הבחירות מעריכים מאוד ממשלה שחושבת שצריך ליישב את יהודה ושומרון .
לכן אני בא ואומר , שבתקציב אנחנו צריכים לקיים דיונים על נושאים אמיתיים , תוך ניסיון למציאת פתרונות הולמים ואפשריים במסגרת הכללית של התקציב , כי לא כל פתרון הולם הוא גם אפשרי .
אני רוצה לחזור ולומר לחבר הכנסת שחל , השר לשעבר , אחד המצוינים בחברי הכנסת : אל תטיף לנו מוסר כאשר כאן במחיר נזיד " מיצובישי " נפלה הכרעה מדינית גדולה .
אם כדי להכריע הכרעה מדינית אפשר לשנות את דעתו של חבר כנסת , שנבחר על סמך דעות שכולן סמוכות , קשורות ומושרשות בתוך הראייה , הדעה והמחשבה המדינית הימנית ולהפוך את הצבעתו רק במחיר נזיד " מיצובישי " , אנשים לא יטיפו לנו מוסר - - - על זה נאמר , חבר הכנסת זוילי - כולם היו בני , כולם יושבים על תנאי .
אני מוכרח להודות במה שאומר חבר הכנסת זוילי , רק שלא יבואו ויטיפו לי מוסר על דבר זה .
אין לי ספק בדבר אחד : לא חבר הכנסת זוילי ולא חבר הכנסת ריבלין ניתנים לקנייה או למכירה בקשר עם עמדותיהם ודעותיהם כפי שהם חונכו עליהן .
תודה רבה , גברתי .
אז היה , היום זה כבר לא אי =אמון .
גברתי היושבת =ראש היטיבה לקרוא את הסעיף הקודם , וכאן כל השוני .
אני הייתי חבר ועדת החוקה , חוק ומשפט כאשר חוקקנו חוק זה , והשוני הוא בכך שהיום בבחירה הישירה התקציב איננו בבחינת אי =אמון , לכן רבים מחברי הכנסת והשרים מרשים לעצמם להתנהג כפי שהם מתנהגים , מתוך ידיעה שהם יכולים גם להביע את דעותיהם וגם לחיות מכיסאותיהם החמים .
אחרי שלושה חודשים לא רק שזה הופך לאי =אמון , זו נפילת הממשלה והכנסת .
יש דבר שנקרא אי =אמון , זה לא אי =אמון דחוי .
אישור התקציב אינו אי =אמון כפי שהיה עד לחוק הבחירה הישירה .
תודה רבה .
נושא המוניות הוא בפרק ד' , והוא הונח .
היום אנחנו דנים בפרק ה ' .
גם כן , הנוסח החדש לא שונה בהרבה .
חבר הכנסת אלון - - - - - - תפארתה של המדינה היהודית .
חבר הכנסת אלון - - - הגדה המערבית , שזו בלבד נשארה בידינו .
אנחנו צריכים קודם כול להסביר לעולם כולו , שאנחנו נטייל בכל הגדה המערבית , בין הירדן לים , מדינה שתהיה גם יהודית וגם דמוקרטית , ולא תהיה סתירה בין דמוקרטיה ליהדות .
- - - בתור איש אמונה אתה לא צריך - - - חברי כנסת פלסטינים .
הם ישראלים רשמיים .
חבר הכנסת אלון , גם אני חבר כנסת פלסטיני - - - - - - אסור - - - מה זה מע"מ מבוקר ?
לא הבנתי .
אין כמו הבתים הבנויים שם .
או מענק .
חבר הכנסת אורון , יש לך מספיק הסתייגויות .
בתל =חי ב =1920 היה ויכוח ביישוב היהודי , האם לתמוך בתל =חי או לסגת לראש =פינה ?
אנשי תנועת העבודה אמרו להישאר בתל =חי , והרוויזיוניסטים אמרו לסגת .
להיפך .
לא ניתן לו .
