קרו , קרו , קרו .
כשאתה היית בממשלה קראו ארבע קריאות ביום .
קרו .
אז אני עמדתי פה וצעקתי .
הבנתי , בסדר .
רבותי , זה שאתם באופוזיציה זה קשה לעם , אני יודע .
קשה מאוד לעם , רק הוא מקבל את זה , הוא עובר על זה .
מה אני יכול לעשות , חבר הכנסת בר - און .
לא , אתה - כל ההתרסות .
יש קואליציה .
לכו לוועדת הכנסת , תגישו בקשה , היא יכולה לבוא ולפטור .
אם אין לך רוב בוועדת הכנסת .
השר מיקי איתן .
דרך אגב , חיים אורון אף פעם לא נתן את ידו בהצבעה לדבר כזה , הוא עצמו .
אבל זה נעשה .
תודה רבה .
אני מודה לכל החברים .
אני גם מודה על העלאת הנושא בדרך שבה העלו אותו .
אבל התקנון עומד לרשות חברי הכנסת , וכולם יכולים לבקש לתקן אותו .
התקנון ברור , חבר הכנסת הורוביץ , כפי שראיתי שאתה מעיין ומבין .
התקנון הוא ברור לחלוטין .
135 ( א ) בא ומגביל את הכנסת , והיא יכולה להשתחרר מהגבלה זאת ב- 135 ( ב ) .
מה שהציעו חברי הכנסת כדי לשחרר את הכנסת - רק הטילו עליה איזו מעמסה , ש- 135 ( ב ) ביקש לא לקשור את ידיו של הריבון באיזו החלטה של הרשות המבצעת , והריבון בין בחירות לבחירות זו כנסת ישראל ואין בלתה .
אני מודה לכל המשתתפים .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעת חוק חובת גילוי לגבי מי שנתמך על - ידי ישות מדינית זרה , של חבר הכנסת אלקין וקבוצת חברי הכנסת , בתמיכת הממשלה .
ישיב שר המשפטים .
בבקשה , חבר הכנסת זאב אלקין .
תודה רבה .
ישיב שר המשפטים .
בבקשה .
ואם הממשלה אכן תומכת , עומדת הזכות לחבר כנסת להתנגד , וחבר הכנסת אורון , מבעוד מועד , ביקש להיות המתנגד .
כפי שנאמר : זריזים מקדימים .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלקין , שמעת את ההתניות - אתה מסכים .
הואיל וכך , יש הסכמת הממשלה .
חבר הכנסת אורון , בבקשה .
השר הרצוג , מה שאמר שר המשפטים כתוב בפרוטוקול .
בתוך עשר דקות אוכל להמציא לך את הפרוטוקול , ובתוך חצי שעה זה יהיה באינטרנט .
גם בזה אני אשם , גם בבזבוז הנורא הזה אני אשם .
עכשיו מדבר רק חיים אורון .
אנחנו גמרנו את הוויכוח .
הוויכוח בנושא תקנון הכנסת היה חשוב , וטוב היה שיתעורר פעם .
בבקשה .
עכשיו סיימנו .
שר הרווחה בלבד .
פואד לקח לו את העבודה .
תודה רבה לחבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת אלקין , אתה יכול להשיב .
גם לך חמש דקות .
חבר הכנסת אורון , הוא עכשיו משיב לך .
רק רגע , חבר הכנסת אלקין .
יש פה מחלוקת לגבי התקופה שבה הממשלה צריכה - - - אז נא להבהיר זאת , כי שר המשפטים אמר " חודש " .
תודה .
הדברים ברורים .
הצעת החוק תעבור להצבעה בקריאה ראשונה רק לאחר שהממשלה תיתן את הסכמתה לנוסחו , זה מה שאמר חבר הכנסת אלקין .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה - - - שום דבר לא מחייב .
תמיד יכול לבוא הנה - - - בוודאי ובוודאי .
בקריאה ראשונה , חברי הכנסת שהציעו את ההצעה הטרומית הם שמביאים ולא הוועדה .
ובכן , בעד הצעת חוק חובת גילוי לגבי מי שנתמך על - ידי ישות מדינית זרה - 58 , 11 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו ממשיכים .
הצעת חוק חיוב בתי - עסק להשתמש בשקיות מתכלות , של חבר הכנסת אחמד טיבי .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה : הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון - ייצוג עסקים קטנים ובינוניים במכרז ) , של חברת הכנסת מרינה סולודקין .
בבקשה לעלות .
עשר דקות עומדות לרשותך , גברתי .
תודה רבה לחברת הכנסת סולודקין .
ישיב השר יצחק כהן , המשמש כסגן שר האוצר .
בבקשה , אדוני השר .
זה קורה תמיד כשאנחנו נמצאים על הדוכן .
כשאנחנו למטה אנחנו שוכחים שזה קורה על הדוכן .
יש אנשים שאני לא יכול להשתיק אותם , אין מה לעשות .
נא להגביר רמקול על מנת שהשר יוכל לשמוע את עצמו .
תודה רבה .
חברת הכנסת סולודקין , האם גברתי רוצה להשיב או להצביע ?
בבקשה .
רבותי , נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון - ייצוג עסקים קטנים ובינוניים במכרז ) , התש"ע - 2009 , של חברת הכנסת מרינה סולודקין .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
12 בעד , 36 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק ירדה מסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , הצעת החוק של רוברט טיבייב , שמדברת על תיקון פקודת המועצות המקומיות ( אישור נחיצות מילוי משרה ) , התש"ע - 2009 .
חבר הכנסת טיבייב , בבקשה .
גם לרשותך עומדות עשר דקות .
מה פירוש " אין תשובת ממשלה " ?
השר לא ישיב , אבל אנחנו נצביע .
השר המתאם , כתוב : " אין תשובת שר " .
אומר חבר הכנסת טיבייב שהוא מוכן להמתין לתשובת השר .
האם הממשלה מסכימה שתשובת השר תינתן במועד מאוחר יותר ?
אפשר להצביע גם בלי תשובת ממשלה .
בסדר .
אדוני יציג את ההצעה , השר המתאם ישיב .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבייב .
השר יצחק כהן , בבקשה .
אדוני משיב בשם הממשלה או השר המתאם ?
תודה .
ובכן , הממשלה מתנגדת .
חבר הכנסת טיבייב , אתה רוצה להשיב ?
אתה יכול להשיב .
הנימוק שהעלתה הממשלה שכנע הרבה חברי כנסת .
תודה רבה .
ובכן , אנחנו עוברים להצבעה .
ברגע שיגיע חבר הכנסת טיבייב למקומו , אני אפעיל את ההצבעה .
רבותי , נא לשבת .
חבר הכנסת אדרי , לאפשר לטיבייב להגיע למקומו .
רבותי , הצעת חוק לתיקון פקודת המועצות המקומיות ( אישור נחיצות מילוי משרה ) , של חבר הכנסת טיבייב - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 18 , אבל 33 נגד .
ההצעה לא עברה את הרוב והיא יורדת מסדר - היום .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת , אנחנו חוזרים להצעת חוק חיוב בתי - עסק להשתמש בשקיות מתכלות , מטעם חבר הכנסת אחמד טיבי .
ישיב בעניין זה השר להגנת הסביבה , השר ארדן .
נשמע את השר ואחר כך אדוני יוכל להשיב .
תודה רבה .
תוכל להשיב לו .
תודה רבה .
השר גלעד ארדן , השר להגנת הסביבה , ישיב בשם הממשלה ויביע את תמיכתו או את התנגדותו להצעת החוק , וכמובן גם ינמק אם ירצה .
חבר הכנסת בר - און , זה לא דו - שיח כל הזמן בינך לבין כהן .
תודה .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
איזה פרוצדורות אתה ממציא לי ?
חבר הכנסת בר - און .
גם השר אמר את זה .
הוא אומר שהפתרון של המשרד הרבה יותר מרחיק לכת .
חבל שלא שמעת באותה עת שהוא דיבר .
אני יכול להציע לך הצעה ?
בוא נעביר את זה כהצעה לסדר - היום ונדון מה יותר טוב .
השר ישמח להשתתף בדיון כזה בוועדת הפנים והגנת הסביבה .
חבר הכנסת טיבי ממש המום .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבי .
רבותי , תם הדיון .
אנחנו עוברים להצבעה , אחרי שחבר הכנסת טיבי יגיע למקומו .
הצעת חוק חיוב בתי - עסק להשתמש בשקיות מתכלות , התש"ע - 2009 - להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
22 בעד , 41 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק ירדה מסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעת חוק שתנמק חברת הכנסת רונית תירוש , הצעת חוק ההתגוננות האזרחית ( תיקון - ביקורת מקלטים והתקנת מערכות סינון ) , התשס"ט - 2009 .
בבקשה , גברתי , עשר דקות עומדות לרשותך .
ישיב השר מתן וילנאי .
בבקשה .
פעם שר תמיד שר .
השר מתן וילנאי , המשמש סגן שר הביטחון לעת הזאת .
תודה רבה לחברת הכנסת רונית תירוש .
אני מזמין את השר מתן וילנאי להשיב בשם הממשלה על הצעת החוק , ולאחר מכן , אם הממשלה מתנגדת - תרצה חברת הכנסת תירוש להשיב , תשיב , ואנחנו נעבור להצבעה .
אנחנו מתקדמים לקראת סיום פרק זה של עבודתנו היום , ונעבור אחר כך , אחרי הצעת חוק נוספת - - - חבר הכנסת בר - און יש לו סמכויות מיוחדות .
אני שמח שכיוונו לדעת גדולים .
לא , לא , חבר הכנסת בר - און , אי - אפשר לקיים ישיבה בזמן שאורכו פי - שניים רק בגלל השתתפותו הפעילה של אדוני בכל נושא .
בבקשה .
רק רגע , אדוני .
האם אדוני הציע שהיא תראה בהצעתה הצעה לסדר - היום ונוכל להעביר את זה - נוכל להעביר את זה לדיון בוועדת החוץ והביטחון על כל ההיבטים , אם היא מסכימה .
את מסכימה ?
את רוצה לענות ?
השר מתנגד , זכותך לענות .
בבקשה .
אם היא מסכימה להצעה לסדר - יום היא לא יכולה לחזור , אבל אם היא רוצה לחזור זאת זכותה המלאה , וזאת הצעת חוק .
לא , לא , אחת משתיים : כל הצעת חוק פרטית היא הצעה לסדר - היום , אלא אם כן היא עברה .
אם גברתי רוצה לראות בזה הצעה לסדר - - - אבל את לא אומרת : תשאירו את החוק כי היא לא נפלה .
את יורדת מהחוק ורוצה לראות את זה כהצעה לסדר - היום , אז תצטרכי להגיש מחדש .
אבל אם תיפול הצעת החוק , רק בעוד שישה חודשים תוכלי - - - היא לא מפילה .
מאה אחוז .
מאה אחוז , אבל זה לא כהצעת חוק אלא כהצעה לסדר - היום .
לא מפילה ולא מאשרת את הצעת החוק .
על זה אי - אפשר להצביע - על ההנחות שאת מניחה .
אנחנו מבקשים להעביר את זה לוועדת החוץ והביטחון , לדיון .
ובכן , רבותי , לפנינו הצעה לסדר - היום שבה הציע השר לדון בנושא , לא כהצעת חוק אלא כהצעה לסדר - היום בוועדת החוץ והביטחון .
לכן אנחנו מצביעים על ההצעה לא כהצעת חוק אלא כהצעה לסדר - היום .
מי שבעד - זה להעביר לוועדת החוץ והביטחון לדיון .
מי שנגד - בעד להסיר מסדר - היום .
נא להצביע , מי בעד ?
מי נגד ?
כהצעה לסדר - היום בלבד , ולא כהצעת חוק .
45 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שההצעה לסדר - היום בעניין התגוננות אזרחית תועבר לוועדת החוץ והביטחון לדיון בנושא .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים - חבר הכנסת גדעון עזרא ינמק - בתמיכת הממשלה - הוא יכול לעשות זאת מהצד או מהבמה , כרצונו , כי זה על - חשבון הקווטה של סיעתו .
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( הסדרת נוהלי ניכוי מקדמה בגין מילואים ) .
ישיב כמובן השר יצחק הרצוג .
האם השר הרצוג נמצא באולם ?
הוא מכיר את העניין .
בבקשה , אדוני יכול .
חבר הכנסת מקלב , שומעים אותך עד לכאן .
חבר הכנסת נסים זאב , סיעת ש"ס עם מקלב , אי - אפשר לנהל דיון זוטא פה .
עומד חבר כנסת , רוצה את יומו , מגיש הצעת חוק .
תודה רבה .
ובכן , השר הרצוג אינו נמצא כאן .
יש תמיכת הממשלה .
אדוני , המשנה לראש הממשלה , יש תמיכת הממשלה , הממשלה מסכימה , מדובר פה בחיילי המילואים , חברי הכנסת כבל .
אנחנו נצביע על הצעת החוק , אלא אם כן יש חבר כנסת שמתנגד .
אין מתנגדים .
נא להצביע .
מי בעד הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - הסדרת נוהלי ניכוי מקדמה בגין מילואים ) - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
30 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - הסדרת נוהלי ניכוי מקדמה בגין מילואים ) , של חבר הכנסת גדעון עזרא , חבר הכנסת אורי אורבך וחברים נוספים , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוץ והביטחון - האם זה לוועדת החוץ והביטחון או לוועדת העבודה והרווחה ?
יועבר לוועדת העבודה והרווחה , אדוני יושב - ראש הוועדה , להכנתו לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת החוק של חבר הכנסת אברהם דיכטר , שגם היא בתמיכת הממשלה , ועליה ישיב שר התחבורה - אבל זה בתמיכת הממשלה .
אם הוא לא יהיה כאן נצביע מייד לאחר מכן אם להעביר את החוק .
חבר הכנסת דיכטר , הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( חובת חגירת קטינים ברכב - החמרת ענישה ) , התש"ע - 2009 - בבקשה , אדוני .
גם חשוב לציין , השר לשעבר , שילדים מחקים את המבוגרים , וכאשר מבוגר לא חגור , ועל - ידו ילד , גם הילד לא חגור , וחשוב מאוד שיקפידו גם על זה .
תודה רבה .
אדוני השר , בבקשה .
שר התחבורה ישראל כץ ישיב על הצעת חבר הכנסת דיכטר , ואם הוא יסכים , עומדת לרשות חבר הכנסת נסים זאב הזכות להתנגד .
אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , היום יום שני , ב' בחודש תמוז התש"ע , 14 ביוני 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת הראשונה לשבוע זה .
תודה למזכירת הכנסת .
רבותי , אנחנו פותחים , כמובן , כמצוות החוק , בהצעות האי - אמון שהוגשו על - ידי סיעות שונות .
הראשונה שבהן היא הצעת סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בכותרת האומרת : ראש ממשלה בלי דרך ובלי כיוון .
האם כבוד השר פלד הוא המשיב על הצעה זו ?
אם כך , השר ארדן עדיין אינו נוכח כאן .
אני בטוח שהוא יודע שהוא המשיב .
חבר הכנסת דיכטר , שר נמצא כאן .
אתה יכול לדבר , אבל אני גם מאפשר לך - - - מאה אחוז .
אם ראש הממשלה היה פה , הוא היה משיב כמובן .
אתה יכול לדבר עד שיבוא השר , בלי זמן .
אבל אתה גם רשאי לבוא ולדרוש את אשר דרשת , ואינני לוחץ יותר .
אם השר לא מגיע בתוך שניות אני מכריז על הפסקה .
ובכן , הואיל והשר המשיב אינו נוכח אני מכריז על הפסקה לחמש דקות .
חבר הכנסת בר - און - - - תודה רבה .
רבותי , אנחנו גם מברכים את התלמידים מבית - הספר " הכפר הירוק " , שהגיעו לכנסת על מנת - - - - - - וגם את הקשר של אחד מכם לכנסת ולחבר הכנסת מוץ מטלון .
חבר הכנסת חסון , קודם כול , אתה מעורר מייד את מולה .
מולה כל הזמן יושב בשקט עד שאתה קורא קריאת ביניים .
מייד אחריך הוא קורא קריאת ביניים .
עכשיו אני רוצה לומר לכם : תרשו לי להגן על השר .
הוא שמע מפי חברכם הבכיר - ובאמת אחד מטובי בניה של מדינת ישראל - מלים קשות מאוד על הממשלה .
הוא בסך הכול משיב לכם .
מה קרה ?
חבר הכנסת מגלי , מה שאמר חבר הכנסת דיכטר כאזרח המדינה הקפיץ אותי , אבל יכול להיות שגם אני נוגע בדבר .
אבל זה בהחלט - היו דברים קשים .
הוא בא ואומר - - - הוא עוד לא אמר % 10 מהביקורת שאמר חבר הכנסת - - - חבר הכנסת רותם .
חבר הכנסת רותם , אתה מפריע לנואם .
חבר הכנסת חסון , הוא ידבר על מה שהוא רוצה .
הוא ידבר על מה שהוא רוצה .
אתה כל פעם חוזר על עניין .
פעם אחת מספיק .
דבר על היום - פעם אחת .
לא צריך כל הזמן .
אני כבר רואה את חבר הכנסת מולה מזווית עיני , ואני מאוד מודאג .
רבותי - - - האם אתם מוותרים על התשובה על הצעת האי - אמון ?
אין בעיה , אנחנו יכולים ישר להצביע .
אם אתם רוצים דיון פרלמנטרי , אני מוכרח לומר שבצורה תרבותית ביותר , אבל לא חסך מלים , חבר הכנסת דיכטר , בשמכם , ביקש להביע אי - אמון בראש ממשלה בלי דרך ובלי כיוון .
הוא לא אמר לכם חצי מהדברים שבכותרת נאמרו שם כלפי ראש הממשלה .
הוא כרגע מסביר לכם את המענה ואת תשובתה של הממשלה , לפי דעתה של הממשלה .
אלא אם כן , באמת , נעשה ועדת עורכים בכנסת , ואז אנחנו נעמיד את יואל חסון והוא יאמר מה מותר לומר , מה אסור לומר , מה כדאי לומר .
בר - און זה בטוח , הוא יהיה - - - בסדר , כן .
הוא , אין לו זמן לדברים האלה .
תודה .
הערותיכם עד כאן נשמעו , עכשיו הוא עובר לפרק אחר .
חבר הכנסת בוים , קשה לשמוע ביקורת , לא קל לשמוע ביקורת , זה ברור .
תודה רבה .
תודה רבה לשר לשמירת הסביבה , השר המקשר , על תשובתו על הצעת האי - אמון של סיעת קדימה , שנומקה ונוסחה על - ידי חבר הכנסת אבי דיכטר .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון השנייה שעומדת על סדר - יומה של הכנסת היום : הממשלה פוגעת בפיתוח היישובים הערביים בוואדי - עארה באמצעות תוכנית הקמת העיר חריש .
ינמק הצעת אי - אמון זו , של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש , חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
בבקשה , אדוני , גם לרשותך עשר דקות .
ישיב על הצעת האי - אמון סגן ראש הממשלה ושר הפנים הנוכח כאן אתנו .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת זחאלקה .
חברת הכנסת זוארץ הנכבדה , שומעים אותך עד כאן .
כאשר יהיה לך ותק שיש לחבר הכנסת רוני בר - און , אני אנקוט יד יותר קלה .
בבקשה , בבקשה .
אפשר בלוגיקה - אם הולכים לגובה במקום לרוחב .
כשדיברת על לוגיקה , אמרתי לך - - - כבוד שר הפנים וחבר הכנסת וקנין , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , פשוט חבר הכנסת זחאלקה באמת בטוח שהוא צריך להיות שר במדינת ישראל .
בהחלט הוא זכאי לחשוב מה שהוא רוצה - - - לא לא , כשתהיה שר בממשלת ישראל לא תהיה מוגבל בזמן .
כאשר אתה חבר כנסת - עשר הדקות עברו .
שמתי לב שהפריעו לך , ולכן אני נותן לך מרגע זה שתי דקות , אבל אפילו לא שנייה אחת יותר .
חבר הכנסת דיכטר הסתפק בשמונה דקות וחצי .
תודה רבה .
שתי דקות אחרונות יש לך .
עכשיו אני מבקש לא להפריע לו , כדי שהוא יוכל לסיים .
לפיכך אתה רוצה לבקש להביע אי - אמון בממשלה .
משפט מאוד קצר .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה בשם סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש .
ישיב סגן ראש הממשלה ושר הפנים אלי ישי .
חבר הכנסת זחאלקה , המשפחה שלי - חלקה , מהצד של אמא שלי - גרה בחברון .
היה קשה לשכנע אותם , בנאום שלך , שצריך להתנהג ליהודים יותר טוב .
חבל שאנחנו לא לומדים מדור לדור כל אחד להתנהג לאחר יותר טוב .
חבר הכנסת זחאלקה , הוא עונה לך , לא אתה עונה לו .
לחבר הכנסת זחאלקה יש שאלה אם אדוני מסכים .
בבקשה .
לחבר הכנסת מג'אדלה , סליחה .
הוא שאל על העיר הערבית , אם רצית לענות .
ענית לו .
תודה לשר הפנים וסגן ראש הממשלה אלי ישי .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון השלישית , של סיעת האיחוד הלאומי , אשר תנומק על - ידי חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , בכותרת : הנזקים החמורים שהסב שר הביטחון למדינת ישראל ולצה"ל בהתעלמותו מהמועצה לביטחון לאומי ובהנחייתו הרשלנית לצה"ל שלא להשתתף בדיוני הכנה לעצירת המשט לעזה .
בבקשה .
שלח שר נכבד , אלוף בצה"ל לשעבר , חבר הכנסת פלד .
בשביל לתפוס את קפוצ'י היה צריך את ישראל חסון .
בטוח .
תודה רבה .
ישיב השר יוסי פלד בשם הממשלה .
כותרת היא אופציה לנאום , אבל לא - - - תודה רבה .
ובכן , רבותי , אנחנו מתחילים בדיון .
חבר הכנסת ישראל חסון - אינו נוכח .
אה , חבר הכנסת ישראל נמצא ?
כבר הזמנתי את מוץ מטלון , אז אתה תהיה אחריו , בסדר ?
בבקשה , חבר הכנסת חסון .
לא לא , חבר הכנסת מטלון מסתדר מצוין , רבותי .
אני כבר נותן ארבע דקות לכל אחד , כדי שלא תגלשו .
כבר נותן ארבע דקות במקום שלוש דקות .
כבוד חבר הכנסת אלקין , עם כל הכבוד , אנחנו נותנים לך עוד דקה .
אם היתה הצעה לסדר בכל שם שאומרים , כבר - - - חבר הכנסת בר - און , תסביר לו בבקשה שלפעמים , כשזה - - - לא לא , הוא הסביר לך .
לא כל שם שמזכירים - - - לא בכל שם שמזכירים צריך לכנס את ועדות הכנסת - - - היו המון אנשים שעשו קריירה כי הזכירו את שמם יותר מדי .
בבקשה , חבר הכנסת אלקין , יש לך דקה .
השר המבקש להשיב בשם הממשלה גם יהיה מוגבל .
השר פלד , אתה תצטרך להשיב בשם הממשלה , כל מיני דברים , כל מיני נושאים .
תסביר לו - השר מיסז'ניקוב , תסביר לו מה הוא צריך לעשות .
לא לא , הוא לא יכול להמשיך .
זמנך לא מוגבל , זמנו מוגבל .
בבקשה , חבר הכנסת אלקין , דקה אחת .
חבר הכנסת יואל חסון שאל אותו שאלה .
הדקה האחרונה , אמרתי לו כבר את זה .
בבקשה , חבר הכנסת אלקין , לסיכום הדברים , אתה מציע לקבל את הצעות האי - אמון .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אלקין , אשר דיבר בשם סיעת הליכוד .
יושב - ראש הקואליציה , האם יש מישהו מהממשלה , או אנחנו עוברים להצבעות ?
הצבעות .
בבקשה .
רבותי , הממשלה לא מבקשת לסכם את הדיון ולכן אנחנו עוברים להצבעות .
אני מבקש מכל השרים לשבת במקומם , מכל חברי הכנסת וחברות הכנסת לשבת במקומן ובמקומם .
אנחנו עוברים למסכת הצעות אי - האמון .
הצעת אי - האמון הראשונה היתה מטעם סיעת קדימה בנושא : ראש ממשלה בלי דרך ובלי כיוון , שאותה נימק חבר הכנסת אברהם דיכטר .
אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד הצעת האי - אמון של קדימה , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
25 בעד , בעוד 52 נגד , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה לא נתקבלה .
חברת הכנסת אדטו מודיעה לי שהיא התכוונה להצביע בעד האי - אמון והצביעה נגד .
אני מתחיל לגבי אדטו .
הדבר נרשם בפרוטוקול - לא משנה את ההצבעה .
קודם כול לגבי חברת הכנסת אדטו , אני לא יכול לבוא ולקבוע אם אתה שכנעת אותה לשנות את דעתה , ולכן אני מקבל את הצהרתה ולא משנה את ההצבעה .
הצבעת בעד והיה נמנע .
אם בפעם הבאה יתברר לי שאותו דבר - - - יד האלוהים עכשיו בטלוויזיה .
רבותי , אם נבחן פעם נוספת אני אשנה את ההצבעה ואצרף את חבר הכנסת יוחנן פלסנר לרשימת התומכים בהצעת האי - אמון .
וגם חבר הכנסת ישראל חסון .
ישראל חסון לא טען את הטענה הזאת .
הוא לא טען , למה לכם לשים מכשול , הוא טעה בהצבעה .
חבר הכנסת חסון טעה בהצבעה .
אה , זה לא נקלט אצלך ?
הוא הדין לגבי ישראל חסון .
בבקשה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש בנושא : הממשלה פוגעת בפיתוח היישובים הערביים בוואדי - עארה באמצעות תוכנית הקמת העיר חריש , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
שמונה בעד , 55 נגד , 14 נמנעו .
הצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד לא נתקבלה .
חבר הכנסת פלסנר , חבר הכנסת חסון , אף שהיתה טעות בצבע , הצבעתכם נקלטה בעד האי - אמון .
השר וסגן ראש הממשלה ישי הצביע נמנע , הוא התכוון להצביע נגד , אני לא משנה את ההצבעה .
אני מבקש מראש הממשלה לא לראות בזה - - - אני אבקש מראש הממשלה - יש בעיה עם כל האורות , נכון .
אני מבקש מראש הממשלה לא לראות זאת - - - - כדבר שהוא הפרת המשמעת הקואליציונית .
שמעתי .
אני לא משנה את ההצבעה .
רבותי הסדרנים , יש פה איזה דבר שאינו פועל נכון מבחינה אלקטרונית .
התוצאות מצוינות , רק גם האור אצל שר האוצר מהבהב בצורה אשר מעוררת שאלות למה הוא מהבהב כך .
רבותי , אנחנו דנים עכשיו בהצעות אי - אמון .
בבקשה , רבותי , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעת האיחוד הלאומי בנושא : הנזקים החמורים שהסב שר הביטחון למדינת ישראל ולצה"ל בהתעלמותו מהמועצה לביטחון לאומי ובהנחייתו הרשלנית לצה"ל שלא להשתתף בדיון הכנה לעצירת המשט לעזה , כדברי הצעת האי - אמון .
אי - אמון זה נומק על - ידי חבר הכנסת מיכאל בן - ארי .
חברי הכנסת , הממשלה , נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
22 בעד , 55 נגד , שישה נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת האיחוד הלאומי לא נתקבלה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , שהוא במידה לא מעטה עמוס היום .
הצעת חוק הפיקוח על שירותים פיננסיים ( ביטוח ) ( תיקון מס' 23 ) , קריאה שנייה וקריאה שלישית - אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכספים על מנת שיציג את הצעת החוק .
להצעת חוק זו אין הסתייגויות .
יש הסתייגויות של חיים אורון .
ההסתייגויות - חבר הכנסת אורון הודיע שהוא מוותר .
חבר הכנסת כץ , יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , אני מתנצל .
אדוני יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , נא להציג .
אני מאוד מודה לשר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
אני מזמין את ראשון הדוברים , חבר הכנסת אורי אריאל - אינו נוכח .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי .
שלוש דקות עומדות לרשות כל אחד מהחברים .
ולאחריו - חבר הכנסת דב חנין , ולאחריו - חברת הכנסת אורלי לוי .
ובכך תמה הרשימה .
חבר הכנסת בן - ארי , חבר הכנסת חנין וחברת הכנסת אורלי לוי .
תודה רבה .
חבר הכנסת דב חנין .
תודה רבה לחבר הכנסת חנין .
חברת הכנסת אורלי לוי חזרה בה מכוונתה להשתתף בדיון , ולכן אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
השרים , שר הבריאות הנכבד , רבותי .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק משותפות בנאמנות ( תיקון מס' 15 ) , התש"ע - 2010 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
12 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק השקעות משותפות בנאמנות ( תיקון מס' 15 ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לוועדת הכספים להכנתה לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
אני מזמין את שר הבריאות לבוא ולעלות על מנת להציג את הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון מס' 49 ) לקריאה ראשונה - הצעת חוק המבקשת להסמיך את שר הבריאות להכיר בקופות - חולים ייעודיות .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
לחוק זה נרשמו מספר חברים .
חבר הכנסת אורי אריאל - מוותר .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי - אינו נוכח .
חברת הכנסת רחל אדטו - בבקשה , גברתי .
כבוד השר ליצמן , כבוד שר הבריאות .
חבר הכנסת אורון , אתה רשום לדבר , וגם תקבל .
אני מעניק לך שתי דקות נוספות מההתחלה , ואת יכולה להתחיל .
נא לסיים .
תודה רבה .
אם נאשר את החוק הזה , הרי החוק קובע במפורש , אומר השר בהצהרה מצדו , שאין קופת - חולים חמישית .
הרי גם אם לא יחוקק חוק זה , האוצר יכול - - - נכון .
לכן ההתרעה היא התרעה במקומה , מבחינת תפיסתך .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
השר ישיב על כל הדברים , אם ירצה , בטרם יובא החוק להצבעה בקריאה ראשונה .
חבר הכנסת חנין , גם לרשותך שלוש דקות .
חבר הכנסת אורון , אתה הרי עולה אחרי - - - כל מה שרציתי לבקש ממך הוא שתקשקש בזמן שלך , לא בזמן של חבר הכנסת חנין , זה הכול .
מובן שבמירכאות כפולות ומכופלות .
אדוני יסביר בתום הדיון , הוא יכול לעלות .
אתה רוצה להתערב עכשיו ?
אני אסביר לך איך הוא ירוויח .
אני אסביר את זה .
כל מי שטוען שיש בנוסח החוק איזושהי יכולת לעקיפה של הדברים שאמר השר , אני יכול להסביר לו גם .
הצהרת השר בפני הכנסת היא מעשה ממשלה .
השאלה מה יהיה כאשר החוק יהיה והממשלה תתחלף .
זאת השאלה .
זה נדיר , נדמה לי שגם הפעם הוא צודק .
תודה רבה .
חבר הכנסת חיים אורון , לרשותך אותן שלוש דקות שהיו לרשות דב חנין , שנתמשכו לשמונה דקות .
ואם כולם כל כך כואבים אז גם פסיכיאטר .
תודה .
חברת הכנסת אורלי לוי .
היא מדברת על החוק של חיים רמון - - - - שר הבריאות בממשלת רבין .
אתה פשוט לא הבנת .
היא דיברה על חוק הבריאות מצד אחד .
מצד אחר היא דיברה על - - - כרגע איננו דנים .
כבוד השר ליצמן , האם אדוני רוצה להשיב ?
לא רוצה להשיב .
אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , נא לשבת .
חברת הכנסת אורלי לוי , אני מחכה שתגיעי .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון מס' 49 ) , התש"ע - 2010 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
- - - כבוד שר הבריאות , בהחלט צריך לשים לב להערות של חבר הכנסת חנין , חבר הכנסת חיים אורון וחברת הכנסת אדטו .
בהחלט , לפעמים הדרך - - - אני לא אמרתי לך כי אני לא רציתי לשים בפניך מכשול .
בעד - 22 , שלושה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון מס' 49 ) , שהוצגה על - ידי כבוד שר הבריאות סגן השר ליצמן - הנה , אתה רואה ?
תיקנתי .
אמרתי : שר הבריאות סגן השר ליצמן - עברה בקריאה ראשונה ותעבור לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק לפיקוח על ייצור הצמח ושיווקו , קריאה ראשונה .
יעלה כבוד שר החקלאות .
פה אני מבטיח לשמור עליך מכל משמר .
אני יודע .
גברתי השרה , חברותי וחברי חברי הכנסת , אורחים שהם מפקדים בחטיבת חרמון , אנשי המילואים של צה"ל הנמצאים ביציע האורחים , היום יום שני , ט' בכסלו תשע"ב , 5 בדצמבר 2011 למניינם - אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה למזכירת הכנסת .
רבותי , כמדי שבוע אנחנו פותחים בהצעות אי - אמון בכל יום ראשון לדיוני הכנסת בשבוע .
ולפנינו השבוע שלוש הצעות אי - אמון ; על שתיים מהן ישיב השר גלעד ארדן , הנוכח כאן באולם , ועל הנוספת ישיב השר מתן וילנאי .
ראשונת הצעות האי - אמון היא של סיעת קדימה בנושא : ממשלת נתניהו מרמה את הציבור בישראל ופוגעת במעמד הביניים ובשכבות החלשות .
תציג את הצעת האי - אמון חברת הכנסת רונית תירוש .
אני מזמין אותה לעלות ולבוא לדוכן על מנת להציג את טענות סיעת קדימה בדרישתה לבקש להביע אי - אמון בממשלה .
לאחר מכן יעלה חבר הכנסת דב חנין על מנת לנמק את הצעות סיעות חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל , והשר גלעד ארדן ישיב על שתי ההצעות יחד .
גברתי הנכבדה , חברת הכנסת תירוש , בבקשה .
הוא יודע .
השר יודע מניסיון אישי .
תודה רבה .
באותו עניין אבל לא באותה כותרת , אני מזמין את חבר הכנסת דב חנין לבוא ולנמק את הצעות סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד להביע אי - אמון בממשלה בכותרת : הממשלה מנסה לקבור את דרישות הצדק החברתי .
על שתי ההצעות ישיב השר גלעד ארדן .
- - - תודה , תודה לחבר הכנסת חנין .
כבוד - - - כבוד השר גלעד ארדן ישיב על שתי הצעות האי - אמון .
השר .
יש אוטופיה ויש אפוקליפסה , אז עכשיו - - - הדרך היותר בדוקה להימנע מקריאות ביניים זה לא להגיש הצעת אי - אמון , כי מה קורה ?
הצעת אי - אמון , אתם מרגיזים את השר - - - לא מרגיזים .
אתם מעוררים ומאתגרים את השר - - - ואז הוא משיב לכם ואתם כועסים .
אני מציע לכם , במקום לכעוס על כך שהשר מאותגר על - ידיכם ומשיב מלים שערה , אל תגישו אי - אמון , לא תיתנו לו הזדמנות לדבר .
זה הכול .
הוא שם דברים - - - דרך אגב , מאז 1,200 שנקבעו , הדולר עלה - - - לא , מאז בוודאי .
בוודאי , בוודאי ובוודאי .
הוא היה מעל 4 , הוא היה 4.20 , 4.30 .
מאה אחוז , כבוד השר .
קודם כול , הוויכוח הוא ויכוח לא רק לגיטימי ; הוא ויכוח שמחייב גם סדרי עדיפויות .
אני רוצה לומר לך : כאשר הממשלה יוצאת בהכרזות ומייצרת כל מיני ציפיות - היום יאושר דוח - טרכטנברג על כל אותם נושאים - ואחר כך אתה פתאום שומע על ה- 1,200 , ה- 1,200 הם חשובים ביותר , אבל זה - אתה מבין ?
הציבור לא מבין שיש איזו מערכת שבה יש ויכוח ומקבלים - - - אבל זה היה - - - זה היה פרסום של הממשלה .
אני אסביר לך למה - - - גם הממשלה צריכה להיזהר בפרסומים - - - - כי מה שקיבל הציבור זו הודעת ממשלה שבה נאמר - ושאלו אפילו האם ינצל ראש הממשלה את היעדרם של - ההודעה יצאה מהממשלה .
אני מסכים אתך במאה אחוז שהכתבים הכלכליים צריכים להיות הרבה יותר זהירים .
הם יצאו נגד ההחלטה מטעמים שלא שמורים אתם אלא שמובנים לנו , ואני מסכים אתך על כל מה שאמרת .
יש בזה משהו .
לא , הוא לא - - - הוא השר המקשר .
הוא לא מדבר בשם שר כזה או אחר .
הוא השר המקשר של הממשלה כולה .
לא .
העלו ב- % 20 את - - - לא יהיה תקציב - - - תודה רבה לשר .
אנחנו מזמינים עכשיו את חברת הכנסת זהבה גלאון לבוא ולהעלות את הצעות האי - אמון של סיעות מרצ והעבודה , בנושא : החלטת צה"ל לקבור את הדוח לשוויון בין נשים לגברים - דוח ועדת - שגב .
גברתי , על כך היא מבקשת אי - אמון .
ישיב השר מתן וילנאי בשם משרד הביטחון ולא בשם משרדו , לא בשם המשרד להגנת העורף .
נדמה לי - הממשלה אחראית , אבל נדמה לי שחברת הכנסת גלאון - שניסחה - דיברה על אי - יישום של צה"ל .
לכן , בהחלט הוא מדבר בשם שר הביטחון .
בעזרת השם הוא יהיה גם צבא העם .
מה אתה רוצה - - - אוה , חבר הכנסת , אתה ראית שכמנצח תזמורת כבר הסתכלתי עליך , כי ידעתי שהחצוצרות יגיעו בדיוק - עכשיו היא מדברת .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה רשום בשם סיעת ש" ס , תוכל לומר את כל מה שיש על לבך .
אני אשמור לך על הזמן .
- - - חבר הכנסת דני דנון , אחרון הדוברים , מחליף את חברת הכנסת חוטובלי , אף שאין לה מחליף וחבר הכנסת דנון לא צריך לדבר כמחליף .
אבל הרשימה שקיבלנו היא רשימה - - - לא , לא , לא , חלילה .
רשמו לנו שחברת הכנסת חוטובלי היא זו שתדבר , כי כבר היה לנו פה , בנשיאות , ויכוח האם חבר הכנסת בן - סימון או חבר הכנסת מג'אדלה היה צריך לדבר .
תודה רבה לחבר הכנסת דנון .
אני מזמין את השר גלעד ארדן לעלות ולסכם בשם הממשלה .
השר ארדן , בדרך כלל , אדוני יושב - ראש הקואליציה , מקצר בדבריו .
הוא מדבר דברים כדבר דבור על אופניו , ולכן , לקרוא לכל מי שאתם צריכים לבוא מייד ולהצביע , שכן לא יהיה פה פיליבסטר .
כל עוד הוא מדבר לעניין , בוודאי .
הוא בעצמו לא רוצה לדבר מעבר לזמן הדרוש .
קודם כול , אני יודע , אני מקבל מסקר ההאזנה שאין חבר כנסת שנמצא בחדרו ואתה מדבר והוא לא שומע .
אין אפשרות לבחון את חברי הכנסת .
בבקשה .
לא , לא , לא .
כבר צלצלנו .
צלצלנו .
דע לך , אני לא אתן לעשות פיליבסטר , ואמרתי , והם מגיעים , האנשים מגיעים .
אני מודיע לאדוני שמעולם לא שמעתי אותו אומר דבר שהוא לא לעניין .
כן .
להדגשה , לא צריך אבל יותר מפעם אחת .
לפעמים להדגשה , להדגשה .
היא על חשבון מישהו אחר .
איכות הסביבה .
הפעם אני רוצה לציין , אדוני השר , לא חזרת ואילו פעם אחת על דבר .
דיברת לעניין , אפילו קיצרת משום מה .
תודה רבה .
32 בעד האי - האמון , 48 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה לא נתקבלה .
ואנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד , בנושא : הממשלה מנסה לקבור את דרישות הצדק החברתי , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת דב חנין .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
30 בעד , 49 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
49 נגד , 30 בעד , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעת האי - אמון של סיעות מרצ והעבודה הוסרה מסדר - היום ברוב חברי הכנסת אשר התנגדו לה .
רבותי , אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
הודעה למזכירת הכנסת , בבקשה .
תודה רבה .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט לבוא ולהבהיר ולהסביר לחברי הכנסת את הצעת חוק הפטנטים ( תיקון מס' 9 ) , התשע"ב - 2011 , לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
בבקשה .
תודה רבה .
רק רגע , אדוני יושב - ראש הוועדה , הוועדה טרחה ועמלה , מי שרוצה לדבר יצא החוצה פשוט .
רבותי , נא לצאת .
חבר הכנסת מולה , אדוני סגן היושב - ראש , קשה מאוד .
יושב - ראש הוועדה מנסה להסביר לחברים שלא השתתפו בוועדה על מה מדובר כדי שיצביעו .
בבקשה .
אדוני היושב - ראש , האם החוק הזה הוא חוק חשוב שבו אנחנו צריכים - - - תודה רבה .
הוא לא חוק קונטרוברסלי .
רבותי , ובכן , יושב - ראש הוועדה , אשר שימש גם כיושב - ראש וגם כוועדה , והביא לנו את גמר מלאכתו כדי לאשר אותה - הכנסת מבקשת לתת אישור למלאכתו בנושא חוק הפטנטים .
אדוני יושב - ראש הוועדה , ברגע שתגיע למקומך אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה על חוק הפטנטים , מהטעם הפשוט שהחוק , לא היו לו הסתייגויות .
נא להצביע - מי בעד הצעת החוק ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
42 בעד , אין מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק הפטנטים עברה מקשה אחת בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש ועדת החוקה מבקש ממני וגם מורה לי להצביע בקריאה שלישית , ואנחנו מצביעים בקריאה שלישית על הצעת חוק הפטנטים ( תיקון מס' 9 ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
39 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע - חבר הכנסת חנין , האם אתה נמנעת ?
אחד נוכח .
אתה נמנעת ?
לא לא , אתה צריך - - - אתה נמנעת קודם , הבנתי .
אחד נוכח .
אני קובע שהצעת חוק הפטנטים ( תיקון מס' 9 ) , ברוב של 39 ואין מתנגדים , עם נוכח אחד - אנחנו העברנו את החוק בקריאה שלישית וחוק זה ייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
חבר הכנסת רותם מבקש להמשיך ולהודות לעושים במלאכה באמונה בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תבואו כולכם על הברכה .
אנחנו ממשיכים .
אני רוצה להפנות את תשומת לבם של חברי הכנסת לכך שהצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 67 ) , הידוע והמכונה בשם " חוק גרוניס " , לא תעלה היום להצבעה בקריאה שנייה ושלישית .
אני מזמין עכשיו את יושב - ראש ועדת הכספים לבוא ולהציג לקריאה שנייה ושלישית את הצעת חוק לשינוי נטל המס ( תיקוני חקיקה ) .
שקיבלה פטור מחובת הנחה .
שקיבלה פטור .
זאת הצעה של הממשלה .
כבוד השר , שר התיירות , חברותי וחברי חברי הכנסת , היום יום שלישי , י' בכסלו התשע"ב , 6 בחודש דצמבר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
מי שרוצה להשתתף בנאומים בני דקה יצביע .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת עמיר פרץ , ואחריו - חמד עמאר .
אתם יכולים להצביע כדי שאני אדע מי הבאים אחריהם .
אני לא צריך הצבעה , אני רואה אתכם .
תודה רבה .
אני מוכרח לומר שהמקהלה של הילדים עם מוגבלויות מסוימות שהגיעה מנתיבות פשוט לא יכולה להשאיר אף אחד מאתנו אדיש .
חבר הכנסת חמד עמאר , ואחריו - חבר הכנסת פלסנר ; אחריו - חבר הכנסת פלסנר , שתמיד הוא אחרון .
צרכים מיוחדים .
מקבל במאה אחוז .
בבקשה , חבר הכנסת חמד עמאר .
תודה רבה לחבר הכנסת חמד עמאר .
חבר הכנסת יוחנן פלסנר , ואחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
אני זוכר מי היה בשבוע שעבר ראשון ומי היה אחרון .
בבקשה , חבר הכנסת פלסנר .
נא לפתוח לחבר הכנסת פלסנר .
תודה רבה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
תודה רבה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו - חברת הכנסת אדטו .
הוא הלך להציל את חבריו .
הוא לא היה בשרפה , הוא נכנס להציל את חבריו והוא - - - ברוך דיין האמת .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
חברת הכנסת אדטו , ואחריה - חבר הכנסת אלכס מילר , ואחרי זה אנחנו חוזרים קדימה - שורה של קדימה .
תודה רבה על ההארה של הנושא הזה .
חבר הכנסת אלכס מילר , אחריו - חבר הכנסת נחמן שי , אחריו - היושב לידו , חבר הכנסת מולה , ואחריו - היושב לידו , חבר הכנסת טיבייב .
מה יהיה עם החופש האקדמי , חבר הכנסת אלכס מילר ?
יושב - ראש ועדת החינוך , אנחנו מחויבים לחופש אקדמי , כל אחד לפי מצפונו .
הנה , פרופסור אלדד פה .
לפעמים זה קשה לנו לשמוע .
חבר הכנסת נחמן שי , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת מולה .
בבקשה .
ושמענו אותו היום מדבר - - - שפתיים יישק .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה , אחריו - חבר הכנסת טיבייב , ואחריו - חברת הכנסת תירוש , שמשום מה ירדה למטה , כי היא לא הצביעה בעד .
אל תאמר ראש עיר , כי לא יודעים איזה ראש עיר .
יותר טוב שתאמר איזה ראש - - - אבל אז כל ראשי הערים חשודים .
אדוני , כתוב בעיתון בדיוק .
אני אומר לך , באמת נמאס , אבל שחור זה יפה .
אל תגיד שחורים כאילו זה דבר לא יפה , שחור זה יפה .
אתה לא רואה שחורים כי אתה רואה אותי , אבל אני רואה שחורים כשאני מסתכל אליך , אחי .
חברת הכנסת תירוש , בבקשה .
לא , חבר הכנסת טיבייב , ואחריו - חברת הכנסת תירוש .
ואחריו - שיח ' אברהים צרצור .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבייב .
חברת הכנסת תירוש , ואחריה - חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור .
תודה רבה .
יש לנו אותה בעיה גם בכנסת .
יש לנו אותה הבעיה , והתלבטנו בה התלבטות קשה .
כמו הנימוקים המכריעים שאת הסברת עליהם , יש לנו נימוקים מכריעים אחרים , שאם אנחנו לא נשים את המצלמות וחלילה יקרה משהו - - - זה גם .
בסופו של דבר מגיעים לעציצים במקום - - - כן .
כבוד חבר הכנסת צרצור - בבקשה , אדוני .
אני בהחלט חושב שצריך לקבוע קריטריונים ברורים , ולא לעשות ועדות פטרוניסטיות .
אני דיברתי על כך בכנסת לפני 15 שנה , כאשר באו .
יש בעיה של הגירה , אבל בהחלט , הנושא ההומניטרי צריך להיות עם קריטריונים ברורים ולא על - פי רצון לבו , שיגיון לבו , של אדם כזה או אחר המכריע .
זה דבר חשוב .
כדאי יהיה פעם באמת לדון בעניין זה .
בבקשה , חבר הכנסת בן - סימון , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
עכשיו זה הולך לפי - כל מי שבא אחרי ההצבעה .
בהצבעה אני מחלק , ואחרי ההצבעה זה לפי סדר הופעתם .
זה בדרך כלל אני עושה , אבל לא כאשר זה כל כך בולט , חבר הכנסת טיבי .
לצערי הרב , אנחנו מחקים את אלה שהיו לפנינו .
זאת הבעיה , חבר הכנסת בן - סימון .
אני מדבר על זה ש- 30 שנה אנחנו בשלטון , אתה אומר , ואני אומר : אנחנו מחקים , לצערי הרב , לא הצלחנו לתקן את מה שיצרו קודמינו .
תודה רבה .
אני חושב שזו בהחלט רעה של החברה הישראלית .
חבר הכנסת טיבי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
מיהו " ג'לג'וליה " ?
לא להפריע , לא להפריע .
היום אפשר לומר : " בית"ר ירושלים " נגד " מנצ'סטר יונייטד " .
חבר הכנסת טיבי , זה נאום בן דקה .
לסיים .
תודה , תודה .
חבר הכנסת טיבי , הבהרת את - - - תודה רבה .
הבהרת את עמדתך .
חבר הכנסת אלדד , אני כבר מודיע לך שיש לך דקה ו- 20 שניות .
מה שטיבי לקח אתה מקבל גם .
תודה רבה לחבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת בילסקי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת והבה , ואחריו - חבר הכנסת חנין .
כל הזמן מצלצלים אלי בטלפון , שואלים : למה תפוס אצל בילסקי כל הזמן ?
יש חצרות של - אני שמעתי , הצטערתי , ואני יודע שלא אמרת את זה בכוונה , אלא התכוונת לילדים .
החרדים חרדים ביותר לאנשים חסרי ישע , ואני מוכרח לומר שאין מקום - יכול להיות , יכולים להיות יוצאי דופן שלא ראויים להיקרא חברה , אבל אני מוכרח לומר לך שהציבור החרדי דואג בדאגה רבה בירושלים לכל אותם אנשים שזקוקים לעזרה בנושאים הטקסיים שמחייבים בדת היהודית .
תודה רבה לך , חבר הכנסת בילסקי .
חשוב מאוד שאמרת , ואני בהחלט - - - אבל הנה , חבר הכנסת רותם , הבן - אדם חוזר בתשובה , מה אתה ?
זה לא - הוא אומר .
במקום שחוזר בתשובה - לא את הפרשנות , אני מדבר על - - - חבר הכנסת מגלי והבה , ובעדין - חבר הכנסת חנין .
תודה לחבר הכנסת והבה .
חבר הכנסת חנין , ואחריו - חברת הכנסת ברקוביץ - שמאלוב .
בהחלט אני שותף אתך , אפילו בעניין שצריך להתרחב לכיוון מזרח בכל הקשור לירושלים , אבל אני יודע שזה לא דעתך .
אבל אנחנו - בבקשה , בהחלט .
אני חושב , כך או כך צריך לשמור על יופיה של ירושלים .
בבקשה , חברת הכנסת ברקוביץ .
שום מדינה , שום חברה שמתאכזרת לחסרי הישע בה , לא ראויה להיקרא חברה .
חבר הכנסת אורבך - בבקשה , אדוני .
לא , לא .
בבקשה .
תודה רבה , תודה רבה .
חברי הכנסת דוד אזולאי , ואחרונת הדוברים - חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
אתה רצית , חבר הכנסת רותם ?
ביקשת ?
לא .
חבר הכנסת שטרית , אתה ביקשת ?
אתה רוצה לעלות ?
מאה אחוז .
הוא היה בשידור ישיר - - - - ואני רוצה לומר לך שברבים מהבתים בארץ הזילו דמעות אתכם .
תודה רבה .
בדרך כלל היא מקפידה על עבודתה ועל עמידתה לרשות הציבור .
באמת צריך לברר .
תודה רבה .
תמו הנאומים בני הדקה .
השר מיסז'ניקוב לא ביקש להתייחס לשום נושא מהנושאים אשר הועלו על - ידי חברי הכנסת .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
לפני שנציין את היום הבין - לאומי לשוויון זכויות לאנשים עם מוגבלויות , אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית , השר לשעבר , להביא את הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 36 ) ( איסור עיקול דמי ליווי לעיוור ) , ששייכת בהחלט ליום מיוחד זה .
בבקשה .
מתאים .
ברוכה יוזמתכם .
האם לקריאה ראשונה הוא לא הוכן בוועדת חוקה ?
כי כתוב לי פה ועדת חוקה , משום מה .
כן .
כי אמרת : בריאות .
אז לכן אני - - - כי הוא היה לבד .
כי היית לבד , כן .
ברוכה יוזמתך , אדוני יוזם החוק .
רבותי , כמה חברי כנסת נרשמו , והרשימה סגורה .
הראשון הוא חבר הכנסת דב חנין , אחריו שלמה מולה - לא יימצא פה , אורי אריאל - לא יימצא פה , ישראל אייכלר - לא יימצא פה , מיכאל בן - ארי , זהבה גלאון , מוחמד ברכה , ונסים זאב , וחבר הכנסת יואל חסון , אחרון הדוברים .
בבקשה .
הרשימה סגורה .
בהחלט .
אתה תהיה לפני אחרון , הוא יהיה אחרון , כדי לשמור על הסדר בכנסת .
בשבוע הבא .
אני חושב שהדיון בקריאה השנייה והשלישית יהיה כמו הדיון בהכנה לקריאה ראשונה .
בבקשה , חבר הכנסת , אתה אם תרצה תוכל להתייחס .
אם תרצה .
חבר הכנסת שלמה מולה - אינו נוכח .
אורי אריאל - - - אה , שלמה .
אני התפלאתי .
האמת היא שהתפלאתי , אבל לא ראיתי אותך במקום .
אתה רוצה לדבר ?
בסדר גמור .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי - איננו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת יואל חסון , ונסים זאב יסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת יואל חסון - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת נסים זאב - אחריו .
תודה רבה לחבר הכנסת יואל חסון .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת שטרית , אתה לא רוצה להשיב , אתה מבקש שנצביע .
נעביר בקריאה ראשונה , ואם יעבור , נעביר בחזרה לוועדת חוקה על מנת שתכין לקריאה שנייה ושלישית .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
ובכן , אנחנו מצביעים על הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 36 ) ( איסור עיקול דמי ליווי לעיוור ) , התשע"ב - 2011 .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בקריאה ראשונה .
23 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 36 ) ( איסור עיקול דמי ליווי לעיוור ) , התשע"ב - 2011 , עברה בקריאה ראשונה , ותועבר להמשך הכנתה לקריאה שנייה ושלישית לוועדת החוקה , חוק ומשפט , אשר הכינה אותה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , שר התיירות , השר להגנת העורף , אנו מציינים היום את היום הבין - לאומי לשוויון זכויות לאנשים עם מוגבלויות .
היום הזה הוא הזדמנות לחשבון נפש מעמיק הנוגע ליחסנו כחברה לאנשים עם מוגבלויות .
אנשים עם מוגבלויות מולדות או נרכשות מתמודדים בכבוד עם האתגר המונח לפניהם , והאתגר הזה הוא מורכב ביותר .
נדמה שדווקא החברה ככזאת , והחברה הישראלית , איננה מיטיבה להתמודד עם כל אותם מכשולים נראים ובלתי נראים שהיא מעמידה בדרכם של בעלי המוגבלויות .
הקושי הגדול העומד בפני מי שיש לו מגבלה איננו בהכרח עצם ההתמודדות עם המגבלה , כי אם ההתמודדות עם החברה - חברה שהיא לא פעם אדישה ועיוורת לאותן מגבלות - עם אדישות אשר מעוררת לפעמים ייאוש .
רבותי , כל אחד מאתנו נתקל בקשיי הנגישות של אנשים שהם מוגבלים : ברכבים החונים וחוסמים את המדרכות , בקשיי הגישה לשירותים , בגרם מדרגות קטן המהווה מכשול גדול .
בעבור משפחה שבה אחד מבני המשפחה מוגבל , היציאה מהבית יכולה להפוך עד כדי סיוט .
קשיי הנגישות הללו מבטאים ומסמלים את הגישה החברתית הרווחת שעמה נאלצים להתמודד בעלי המוגבלויות יום - יום .
קשיי הנגישות הללו הם ביטוי לאותם סטריאוטיפים , לאותה אפליה ולדעות קדומות שעדיין רווחים במקומותינו .
לעתים נדמה שאנו כחברה מתעקשים לבודד את האנשים המוגבלים , להגביל אותם עוד יותר , לגרום להם לשבת ספונים בביתם , לא לצאת , לא לפתח חיים חברתיים , לא לראות אותנו .
אנו מעדיפים להעמיד אותם בצל , להתחמק מהם .
התפיסה החברתית הזאת , המנסה לסרטט את גבולות הנורמליות ולדחוק לשוליים את כל מי ואת כל מה שחורג ממנה , היא שטעונה שינוי .
היא ורק היא .
בשנים האחרונות עברה הכנסת עצמה שינוי , בעיקר עם היחשפותה לשליחי ציבור בעלי מוגבלויות .
בראש ובראשונה אני רוצה להודות לך , חבר הכנסת אילן גילאון , על ארגון יום זה , שיש בו חשיבות למודעות הציבורית , שיש בו חשיבות לטיפול היומיומי באותם נושאים שפעמים אנחנו מניחים אותם הצדה רק כי לא נוח לטפל בהם משום שהלב מתפלץ .
תודה לך , חברת הכנסת זוארץ , אשר נרתמת גם את לאותן משימות הקשורות בהכנסתם לחברה מתוקנת ולחיי החברה השגרתיים של כל אותם אנשים עם מוגבלויות .
אותם שליחי ציבור שבאו אלינו - מי אשר נולד , ומי אשר נפגע תוך כדי חייו , ומי אשר נפצע אגב שירות בצה"ל , כמו מוץ מטלון , כמו חבר הכנסת רותם , כמו חבר הכנסת גילאון - שליחי הציבור הללו עוררו בתודעתנו את נקודת מבטם ואת צורכיהם של בעלי המוגבלויות .
בשנה האחרונה הונגש משכן הכנסת כולו , כך באגף החדש והישן , כאן במליאה וכאן בדוכן זה .
לפחות בתחום הזה ניתן לומר כי הכנסת פעלה בבחינת נאה דורשת ונאה מקיימת .
אני מקווה שבכך תהווה הכנסת דוגמה לחברה בישראל , לרשויות ציבוריות אחרות ולגופים פרטיים .
עקרון שוויון הזכויות לבעלי מוגבלויות איננו מס שפתיים ואיננו עול ; הוא חזון - חזון שעלינו לממשו למציאות טובה יותר , הוגנת יותר ומתקדמת יותר .
נעבור להצעות לסדר - היום בנושא : ציון היום הבין - לאומי לשוויון זכויות לאנשים עם מוגבלויות , מס' 6705 , 6713 , 6726 , 6739 , 6742 , 6807 ו- 6805 .
אני מזמין את ראשון הדוברים ויוזם היום הזה בוועדות הכנסת ובמליאה , חבר הכנסת אילן גילאון , ואחריו - חבר הכנסת עמיר פרץ .
כמובן שאינני מגביל את הדוברים בזמן , שכן כל דבר שיאמרו יהיה לעניין בלבד .
לכן - - - אני לא מגביל .
אמרתי לך שאני לא מגביל אותך , כי אני בטוח שאתה אף פעם לא מדבר שלא לעניין .
אמרת היום באודיטוריום של הכנסת שכל אחד מאתנו , כל אזרח , כל בן - אנוש שנולד לעולם הזה , הוא נשא של מוגבלות .
ואין דבר יותר אמיתי ונכון - - - - מאשר הדבר הזה , שנתפס - נשא - - - רבותי השרים , היו לי היום שלושה שרים בישיבה , ואני רואה שעכשיו אנחנו השתווינו , חברי הכנסת והשרים .
חברי חברי הכנסת , היום יום רביעי , י"א בכסלו התשע"ב , 7 בחודש דצמבר 2011 למניינם , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת , ואנחנו פותחים אותה בשאילתות דחופות לשרים .
השאילתא הדחופה הראשונה היא של חבר הכנסת זבולון אורלב בנושא : אי - העברת כספי תמיכות לישיבות ההסדר ולמכינות הקדם - צבאיות .
ישיב השר מתן וילנאי , השר להגנת העורף , בשם שר הביטחון .
אדוני כבוד השר יעלה ויבוא .
בבקשה , חבר הכנסת אורלב .
כל ישיבה שאני מאשר אותה אחרי השעה 11:00 כפופה להצבעות במליאה והצבעות בוועדה .
אם יש אחד מחברי הוועדה שנמצא במליאה , לא תתקיימנה הצבעות בוועדה .
לא עשיתי לך טובה ; זה התקנון , ונפעל רק לפי התקנון .
בבקשה , חבר הכנסת אורלב .
תודה .
אחר כך תוכל , כמובן , להוסיף שאלה .
כבוד השר , בבקשה .
לוקח זמן .
גם אם יתעכב , בוא יבוא .
אבל גם כשהיית סגן שר הביטחון דאגתי לומר : השר מתן וילנאי .
תודה רבה .
השר מחויב קודם כול באמת , ואת האמת הוא אמר .
עכשיו אתה יכול להעיר הערות , חבר הכנסת אורלב , בבקשה .
אדוני סיים את תשובתו ?
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת אורלב , ולאחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
השר בפרוטוקול מצולם - יש לך פרוטוקול מצולם - אומר : בתוך שבועיים .
כבוד השר , אדוני היה עסוק בביטחון המדינה , אנחנו היינו בוועדת כספים .
אם זה עובר למשרד החינוך , יכול משרד המשפטים לבוא ולומר : הואיל וזה לא בבסיס התקציב , ואין לו סעיף תקציב מיוחד - צריך לחלקו בין כל הישיבות .
השר אמר בצורה ברורה - - - בבקשה , כבוד השר .
כולנו .
כולנו , אדוני השר .
תודה .
חבר הכנסת הורוביץ .
אבל בינתיים , עד שהוא יגיע למיקרופון , רבותי , אדוני השר , רבותי השרים , אני מקדם בברכה משלחת של חברי הפרלמנט מהבונדסטאג הגרמני , הם חברי הוועדה לפניות הציבור , Public Petitions .
בבקשה , כבוד השר .
תודה רבה לשר .
תודה רבה .
בבקשה , כבוד השר .
אדוני השר , נדמה לי שהרגולציה הטכנית היא של משרד התקשורת , והרגולציה התוכנית היא של שמירת צנעת הפרט במשרד המשפטים .
נדמה לי .
יכול להיות שמה שאתה אמור מצריך עוד מחשבה .
האח הגדול של " 1984 " הגיע אלינו .
Big brother is watching you .
בבקשה , חבר הכנסת סוייד .
אם יש למישהו עוד שאלה , בבקשה .
חכה רגע .
היום כל בן - זוג יכול לדעת איפה בת - זוגו - - - אורוול , " 1984 " .
נו , " 1984 " .
פעם האזנה , חבר הכנסת סוייד , היתה עבירה פלילית , כי האזנה היתה יכולה להיעשות רק על - ידי פלישה לתחומך .
היום כולנו באוויר .
כולנו באוויר היום .
זאת הבעיה .
מי שלא רוצה שיעקבו אחריו , שלא ישתמש בסלולר .
אבל אני מוכרח לומר לשר , בהמשך לשאלתך .
אני הייתי בשבוע שעבר בחוץ - לארץ .
קיבלתי מאיזו חברה הודעה : האם אתה רוצה לראות דבר כזה וכזה ?
קרוב ל- 90 פעם .
והם כותבים לי : אם אתה לא רוצה , תודיע לנו שאתה לא רוצה .
רק הם לא אומרים לי איך אני יכול להודיע להם .
פשוט לא אומרים .
90 פעם .
התברר לי לאחר מכן שגם גובים ממני בעד זה כסף .
אבל אלה הם דברים שהופכים להיות בהחלט נושא שבוודאי שר התקשורת מתלבט בו קשות , ומשרד המשפטים בוודאי צריך לתת לו תשובה .
היום אנחנו כולנו , חביבי , בחזונו של אורוול ; או סיוטו של אורוול , שספרו " 1984 " הופך להיות למציאות .
כן .
נשמע את השר .
למה ?
תודה רבה לחבר הכנסת חנא סוייד , שכרגיל - - - אסור לפי החוק .
% 2 .
בלי שידעו אפילו .
אני מאוד מודה לשר התקשורת על תשובותיו המפורטות , ולחבר הכנסת סוייד - על שאלותיו המחכימות .
אני מזמין את כבוד שר התחבורה לעלות ולבוא על מנת להשיב על שאילתא של חבר הכנסת , יושב - ראש ועדת חוקה , חוק ומשפט , בנושא : חיוב מיותר בנתיב האגרה בכביש 1. להקריא את השאלה קודם .
הוא מוכן .
השר מוכן תמיד .
אתה לא מכיר אותו , אני מכיר אותו מהיום שעמד על רגליו .
הוא מוכן תמיד , תאמין לי .
כן .
נא לשבת .
אתה יכול גם לעמוד , אם אתה רוצה .
בבקשה .
כבוד השר הנכבד , בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת רותם .
אני אגיד לך .
נדמה לי שהשהייה פחות - זאת אומרת אם זה לא עולה על עשר דקות , אתה נכנס ויוצא , אז לא מחייבים אותך .
ושילמת את דמי החניון או - - - החניון הוא בחינם .
אבסורד .
בדיוק ההיפך צריך להיות .
הוא לא עובר , הוא לא עובר - - - כפר - אחים , הוא לא עובר שם , הוא באזור - - - זה לא דו - שיח , חבר הכנסת רותם .
זה לא דו - שיח , לא דו - שיח .
עכשיו הוא עונה ואנחנו מסיימים , הרי צריך להיות סוף למפגש .
אם אדוני מבקש לפגוש את השר , אשמח מאוד לארגן ביניכם פגישה , אבל לא מעל הבמה .
אתה שואל , השר עונה , אתה חוזר ושואל , השר עונה , בזה נגמר .
תודה רבה .
האם אתה סיימת ?
כבוד השר , יגעת ומצאת - תאמין .
ויגעת ומצאת , ותאמין .
תודה רבה לכבוד שר התחבורה , אנחנו מודים לו מאוד , מודים לחבר הכנסת רותם על השאלה הכל - כך מובנת , שלא נשאלה עד היום .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לחקיקה , נא לצלצל , האם צלצלנו ?
בבקשה , חבר הכנסת זבולון אורלב יעלה ויבוא וינמק מהמקום את הצעת חוק הכשרות המשפטית והאפוטרופסות ( תיקון - קשר קטין עם הורי הוריו ) , והמשיב הוא כמובן שר המשפטים , שנמצא אתנו .
בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר , שר המשפטים , ישיב ויביע את עמדת הממשלה .
ואנחנו מייד נצביע .
בנוסף .
תודה לשר המשפטים .
חבר הכנסת אורלב , אתה מסכים להתניות שהותנו על - ידי הממשלה ?
חבר הכנסת יריב לוין ?
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצבעה , רבותי , הואיל ויש הסכמת ממשלה ואין חבר כנסת שהתנגד , אנחנו עוברים להצבעה .
אני מצביע על הצעת חוק הכשרות המשפטית והאפוטרופסות ( תיקון - קשר קטין עם הורי הוריו ) , התשע"א - 2011 .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
11 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותעבור לוועדת החוקה , חוק ומשפט על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה , תודה רבה על היוזמה , היא יוזמה חשובה ביותר .
אנחנו עוברים להצעת חוק הכנסת ( תיקון - התאמה לחוק הבחירות לכנסת ) .
חבר הכנסת לוין , אני רואה שזה בקווטה , אתה עולה למעלה ומדבר .
משיב שר המשפטים .
בבקשה .
האם זה מחייב הצבעה של 61 ?
יש גם בתיקון חוק הכנסת דברים של שוויון .
זה לא מחייב .
היו קונים , היו גם קונים שמות של מפלגות .
להתאים את חוק הכנסת לחוק המפלגות .
תודה רבה לחבר הכנסת יריב לוין , יושב - ראש ועדת הכנסת , אשר טורח רבות גם על נוסח משולב לתקנון הכנסת , על תיקונים שהיו במסגרת נוהג מחייב על - פי הערות שוליים , ובאמת ידו רבה לו והכנסת צריכה כולה לברך אותו על העדכונים ועל הנוסח המשולב בין החוקים השונים וסתירות אפשריות - להסיר אותן .
אני מזמין את שר המשפטים להתייחס , אלא אם כן הוא אומר שהוא מסכים .
אוקיי .
הממשלה לא מתערבת בנושא הנוגע לכנסת .
נדמה לי שהנושא נוגע לחוק הכנסת ולא לכנסת .
הוא נוגע למפלגות , ולכן הממשלה מסכימה מתוך כך שאין לה עמדה .
האם יש מישהו שמתנגד ?
אין מבין חברי הכנסת הנוכחים מישהו שמתנגד , לכן אני עובר להצבעה - מי שרוצה להתנגד בעל פה , זאת אומרת , שרוצה לנמק התנגדות .
אנחנו עוברים להצבעה - הצעת חוק הכנסת ( תיקון - התאמה לחוק הבחירות לכנסת ) , התשע"א - 2011 , בקריאה טרומית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
23 בעד , אין מתנגדים .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת יריב לוין , הצעת חוק הכנסת ( תיקון - התאמה לחוק הבחירות לכנסת ) , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכנסת על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
הצעת החוק הבאה .
הואיל והצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון - הצבעת המשרתים בשירות לאומי ) , התשס"ט - 2009 , לא תידון היום , אנחנו עוברים להצעת חוק להסדרת הפיקוח על כלבים ( תיקון - סירוס ועיקור כלבים ) , של חבר הכנסת איתן כבל , שקיבל פטור מחובת הנחה .
בבקשה , חבר הכנסת כבל .
תשיב שרת החקלאות - - - ופיתוח הכפר , זה ברור .
נדמה לי שהסמכות שלה היא כשרת החקלאות .
תודה רבה , חבר הכנסת טיבי .
ההודעה נשמעה .
חבר הכנסת כבל , אני רק רוצה לשאול אותך , כי אם סטפן היה חי , אני הייתי משלם את 700 השקל , זה אני מודיע לך כבר .
האם אין צער בעלי - חיים בכך שאתה נוטל מבעל - חיים את זכותו המלאה לכל מה שהבורא נתן לו ?
אני לא הייתי מעלה על דעתי להעניש את סטפן , כי אני הייתי אומר לו - - - אני שמרתי עליו כמובן .
הוא היה רוצה לברוח מהבית , אני מוכרח לומר .
אני הייתי משלם את 700 השקל .
גם טוב .
לא .
יאריך ימים .
עד 17 .
נכון .
נהפוך הוא , זה לא בדיחה .
האם בשם צער בעלי - חיים אתה לא גורם צער גדול לבעל - חיים ?
אם כך , למה 700 שקל ?
צריך לחייב בסירוס .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת כבל .
גברתי השרה .
קודם נשמע מה הממשלה אומרת .
תודה רבה .
בבקשה , כבוד השרה , ואם הממשלה תסכים , תעמוד הזכות לחבר הכנסת אלדד להביע את התנגדותו .
תודה רבה .
אם כך , חבר הכנסת כבל , אתה מסכים להתניית השרה .
לכן , יש הסכמת ממשלה .
חבר הכנסת אלדד , אתה יכול להתנגד מעל הבמה .
חמש דקות - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
תודה רבה .
רבותי , אני מחכה עד שחבר הכנסת אלדד יחזור למקומו , ואנחנו נעבור להצבעה על הצעת החוק של חבר הכנסת איתן כבל בנושא - הצעת חוק להסדרת הפיקוח על כלבים ( תיקון - סירוס ועיקור כלבים ) , התשע"ב - 2011 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
28 בעד , שניים נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת - חבר הכנסת כבל , לאיזו ועדה ?
ועדת הכלכלה ?
לוועדת החינוך כדי להכינה - אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , מה הוועדה ?
מה היה החוק הקודם ?
חינוך .
לוועדת החינוך , כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה , רבותי .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - מימון הריסת מבנה על חשבון המדינה ) , של חבר הכנסת מוחמד ברכה וחברים אחרים .
תודה .
השר ארדן ישיב בשם הממשלה במקום שר הפנים .
השאלה היא לאו דווקא של תכנון ובנייה , ואתה צודק , זו שאלה של חוק ומשפט .
אני חושב שהשר ארדן שמשיב בשם הממשלה , משיב בשם שר המשפטים ולא בשם שר הפנים , כי השאלה היא לא שאלה של משרד הפנים .
למשל , אתה יכול לבקש לתקן את חוק התכנון והבנייה לאמור : לא יימשך דיון בנושא תוכנית מיתאר כזאת או אחרת יותר משלוש שנים .
אז הוא היה צריך להשיב .
פה , עניין של חוקתיות , עניין חוקתי .
אתה נותן מעמד חוקי לדבר שאתה אומר שהוא בלתי חוקי בעליל , מי שבונה בלי רשיון .
יש זעקה שיכולה להיות זעקה חברתית , זעקה לאומית , זעקה קיפוחית , אבל - - - התשלום נובע מאי - חוקיות , אי - אפשר להטיל אותו על מישהו .
היה פעם קיוסק ברמת - גן , כבוד השר , אני פשוט רוצה לעמוד ממש לטובתך , בתקופה שאתה היית עוד באשקלון .
ברמת - גן היה אדם שעמד באמצע הכביש , כדי להרוס לו את הבניין היו צריכים להביא חמישה גדודים והיה צריך להרוס אותו , הוא הפר חוק - - - בהתאם להצעת התוכנית , תוכנית בניין ערים .
תאמר , הצעה כזאת צריך להגיש במסגרת של חוק התכנון והבנייה , לבוא ולומר : אי - אפשר לדון בזה יותר משלוש שנים .
זאת בעיה .
הבעיה פה היא בעיה חוקתית מהמדרגה הראשונה .
אדוני השר , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ברכה , אם אדוני רוצה להשיב - לא רוצה .
השר ישב ואנחנו נעבור להצבעה .
אתה רוצה להשיב ?
אם אתה רוצה להשיב , זכותך המלאה .
אם לא , אנחנו הולכים להצבעה .
אתה מסכים להצעה לסדר - היום ?
בהחלט .
בהחלט רצוי לדון בהצעה לסדר - היום .
בבקשה .
הלוגיקה המיתארית - - - לכן אתה מסכים להצעת השר - - - השר הציע להעביר את זה לדיון כהצעה לסדר - היום בוועדת הפנים , דיון שיכלול את כל הנושאים והבעיות הקשורות בתוכניות המיתאר התלויות ועומדות .
לכן אנחנו נצביע על הצעת החוק כהצעה לסדר - היום ולא כהצעת חוק .
מי בעד נושא חוק התכנון והבנייה - להעביר אותו לוועדת הפנים של הכנסת ?
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
מי בעד להעביר לוועדת הפנים כהצעה לסדר - היום ?
כן , כן , הממשלה מסכימה , כהצעה לסדר - היום .
ובכן , הצעת החוק תעבור כהצעה לסדר - היום לדיון בוועדת הפנים של הכנסת , ברוב של 55 חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים .
תודה רבה לחברים .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה יעלה ויבוא וינמק את הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - פטור לסטודנטים מתשלום דמי ביטוח לאומי ) .
השר איתן , חבר הכנסת אלקין , אתם מתחת לבמה .
חבר הכנסת זחאלקה רוצה לומר את דבריו , אתם מתחת לבמה .
חבר הכנסת זחאלקה רוצה לומר את דבריו , אתם מתחת לבמה .
אתה אומר , סטודנט שלא עובד .
אני חושב שמ"ם זה כמו ה"א הידיעה , ולכן בא בדגש באותיות בכל"ם .
מכל .
אבל נדמה לי שמ"ם זה כמו ה"א הידיעה , אז יכול להיות שיש דגש בכ" ף. שמע , אני מוכרח לומר לך שכשיש לי בעיה בעברית אני שואל אותך , לא אתה שואל אותי .
אני יכול לומר לך : " אתה בחרתנו מכל העמים " זה עם דגש .
" אתה בחרתנו " , כתוב , " מכל העמים .
אהבת אותנו ורצית " - " מכל " זה כ"ף דגושה .
נכון .
נכון .
ההצעה היא לא פוליטית בעליל .
היא לא פוליטית .
חבר הכנסת אלקין מסכים אתך , הוא מוכן להצביע בעד זה , רק אין לו תקציב , אין לו מקורות תקציביים .
זאת הבעיה , אתה מבין ?
אתה צודק .
אתה צודק .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
בבקשה , השר משה כחלון , כשר הרווחה , בבקשה , אדוני .
גם השר בטוח מסכים , רק אין לו כסף .
באיזה סכומים מדובר ?
ההצעה של זחאלקה היא מיליארדים ?
היום כל הסטודנטים - סטודנט הוא גם במכללה , הוא לא רק באוניברסיטה .
לכמה ?
ל- 200,000 ?
240,000 .
הנה , אז תעשה לי חשבון .
אני , חשבון אף פעם לא למדתי .
תורה למדנו .
חשבון - - - אה , מצוין , נו .
זה מיליארדים .
מאה אחוז , כבוד השר .
תנו לו , תנו לו .
השר - - - מרגע זה השר עונה .
אחרי זה אם נצטרך לקיים דיון , נקיים דיון .
ודאי .
אני מאוד מודה לשר הרווחה .
חבר הכנסת זחאלקה , אתה יכול להשיב .
אדוני לא רוצה .
נצביע .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - פטור לסטודנטים מתשלום דמי ביטוח לאומי ) , הצעתו של חבר הכנסת זחאלקה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
24 בעד , 38 נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק לא עברה , והיא יורדת מסדר - היום .
אנחנו עוברים לחבר הכנסת יעקב כץ , הלוא הוא כצל'ה , שיבוא ויביא בפנינו את הצעת חוק לתיקון פקודת החברות ( עילה לפירוק חברה ) , התשע"א - 2011 .
בבקשה , אדוני .
רבותי , נא לשבת .
שר המשפטים , השר לשעבר אדרי , השרה לעתיד רגב , נא לשבת .
חבר הכנסת כץ מבקש את יומו בכנסת .
זכותו לומר את דבריו בהרחבה ובשקט .
מה פירוש , על - ידי בית המשפט ?
אילו קריטריונים ?
יהיה שופט שיאמר - - - זאת הצהרה נגד החרמות .
יש אנשים שמאמינים כל כך בציונות , שלא צריכים את החוק .
אסור לו .
גם אם הוא רוצה , הוא לא יכול להיות חתום , כי הוא סגן שר .
לא כי הם יהודים אלא כי הם גרים בג'רבה .
אז מה , אדוני מבקש שזה יהיה הצעה לסדר - היום ?
באיזו ועדה ?
בסדר .
הממשלה מודיעה שהיא מסכימה להצעה לסדר - היום , שנושא החרמות ונושא פירוק חברות בגלל חרמות או כל דרך אחרת לטפל בחרמות יעבור לדיון כהצעה לסדר - היום בוועדת הכלכלה של הכנסת .
לכן אנחנו מצביעים על הצעתו של חבר הכנסת כץ , יעקב כץ , הלוא הוא כצל'ה , כהצעה לסדר - היום .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
הממשלה תומכת בהעברת הנושא לדיון בוועדה לא כהצעת חוק אלא כהצעה לסדר - היום .
45 בעד , 13 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהנושא יועבר כהצעה לסדר - היום לדיון בוועדת הכלכלה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - ערעור על החלטות לבית - דין אזורי לעבודה ) , של חבר הכנסת שלמה מולה .
תודה רבה .
כבוד שר הרווחה , חבר הכנסת השר משה כחלון כשר הרווחה .
בשבתו כשר הרווחה .
זה רק חברת הכנסת אדטו - תצטרך לחלק את זמנה בין הכנסת , בין המשפטים לבין הרפואה , וזאת תהיה בעיה .
מה שאומר מולה , כבוד השר , הוא שבית - המשפט , בפניו יוכלו להביא רופאים מומחים שיבואו ויסתרו את מה שאומרת הוועדה - - - - ואת זה לא יכולנו לקבל , משום שהדבר היה מסבך את כל - היה הופך את כל המערכת רק לעשירים , כי אנשים עניים לא היו יכולים להגיע לוועדות האלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה , אתה מבקש להצביע .
בבקשה .
רבותי נא לשבת , אנחנו עוברים להצבעה .
רק רגע , רק רגע , רק רגע .
26 בעד , 30 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא עברה .
לא עברה .
אתה הצבעת , אתה הצבעת .
היה בלבול בהפעלה .
השר ברק לא הספיק להצביע , השר בגין לא ישב במקומו .
הוא הספיק , ודאי , ודאי .
הבנתי .
הבנתי .
הבנתי .
הטענות - - - הבנתי , הכול בסדר .
אני מקבל את טענות כולם , שהשעון לא היה בסדר .
כל הטענות הן מאנשים - - - האם יש טענה מאלה שהצביעו בעד ?
יש טענה כנגד , כי זכה ברוב .
עכשיו תנו לי לשמוע .
יש טענה מאלה שהצביעו בעד ?
אתה רוצה שנצביע מחדש ?
אתה רוצה שנצביע מחדש ?
כבוד שר הביטחון , אני לא מצביע כדי להוכיח את עוצמתה של הקואליציה .
קיבלת הצעה .
אמרת שהיית רוצה להצביע נגד , בלאו הכי זה נגד .
להצביע בעד ?
לא להצביע .
ובכן , הצעת החוק ירדה מסדר - היום ולא נתקבלה .
זה הכול .
אני מבין - - - הייתי מצביע אם היתה טענה שלא נמדד קולו של מישהו ובכך שונתה ההצבעה , אבל לא - אין בעיה כזאת .
תודה רבה .
הצעת החוק ירדה .
אני מזמין את חבר הכנסת מולה .
אתה צודק .
אתה - - - אתה צודק .
לכן אמרתי : הואיל וההצבעה הוכרעה ואין טענה על הכרעת ההצבעה - אז בשביל מה לי להתחיל .
היה פה כשל טכני .
צריך היה לחזור אם היתה טענה נגד תוצאת ההצבעה .
בבקשה - - - אני יודע מהו , אני יודע מהו הכשל הטכני , הוא בגללי .
נכון .
נכון .
זה הכול .
הכשל - אני במקום - - - אני לחצתי מוקדם לפני התחלת ההצבעה , בטעות .
עכשיו אני אומר לכם : היה כשל טכני .
הייתי מצביע פעם נוספת אם היתה משתנית ההצבעה כתוצאה מהכשל הטכני .
על תוצאות ההצבעה אין ערעור , ולכן אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת מולה יעלה את הצעת חוק שירותי הדת היהודיים ( תיקון - שילוב קייסים במועצה הדתית ) .
היא היתה על - פי דרישתם של חבר הכנסת יוסי ביילין וחבר הכנסת רובי ריבלין .
אני רוצה לשמור על כבודם של הקייסים .
הם גם קיבלו שכר וגם היו מנהיגים בעדתם .
לא , לא , אדוני , אני שומר על כבוד - - - אני הייתי אז באותו - אנחנו דרשנו שגם הקייסים שנקבעו כאן בארץ יקבלו - - - זה עניין אחר , אז מה אתה מדבר - - - - אבל הם לא ישבו בבית , הם עמלים לטובת עדתם .
תן תשובה , בהחלט .
מרגי .
תודה רבה .
ישיב כבוד השר מרגי , השר לענייני דתות .
בבקשה .
רבותי , לאחר שהשר מרגי יסיים את דבריו , ואם מולה לא יבקש להשיב , אנחנו עוברים להצבעה .
אני כבר מודיע לכל אלה שלא יספיקו להצביע - בפעם הבאה - שאם הם רוצים להספיק להצביע שישבו באולם .
מייד לאחר סיום דבריו של השר מרגי , ואם מולה לא יבקש להשיב לו - אנחנו עוברים להצבעה .
כבוד השר , בבקשה .
86 .
נכון .
היתה בעיה עם מי שלא עבר ל" פועל המזרחי " .
היתה בעיה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה , בבקשה .
חבר הכנסת מולה מבקש להשיב .
רבותי , מייד כשחבר הכנסת - הוא יכול לדבר שלוש דקות , אני לא יודע כמה זמן הוא יעמוד .
איך שהוא יורד אנחנו מצביעים .
כבוד ראש הממשלה , אני לא רוצה לראות אותך רץ .
הוא - אם אתה שואל מי אתה - הוא שר .
הוא פשוט - זה יכול להיות שאתה תהיה שר בפעם הבאה , אני לא אתן לאף אחד לומר לך " מי אתה " .
אתה שר .
תודה רבה .
סגן ראש הממשלה רצה לדבר - אינני יכול , עם כל רצוני הטוב .
רבותי , נא לשבת .
אם אדוני אחרי ההצבעה ירצה , אני אאפשר לו .
בבקשה , רבותי .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק שירותי הדת היהודיים ( תיקון - שילוב קייסים במועצה דתית ) - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
השר , סגן ראש הממשלה , אומר שדיברו אישית ברב עובדיה יוסף , ביקש להעיר , ואני נותן לו את האפשרות להעיר .
הייתי צריך להודיע את תוצאות ההצבעה .
טוב , רק תן לו לסיים את דבריו , כי הוא מקצר .
תודה רבה .
יש גם הצעה לסדר - היום , ואדוני יוכל להשיב עליה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעת חוק מתן שירות טלפוני חינם בגופים ציבוריים .
חבר הכנסת יואל חסון - בבקשה , אדוני .
ישיב כבוד השר , שהוא השר המופקד על שיפור השירות הממשלתי .
בבקשה .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , באין ממשלה עדיין כאן , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
היום יום שני , י' בחודש שבט התש"ע , 25 בחודש ינואר 2010 .
רבותי , על סדר - היום יש לנו הצעות לסדר - היום , שכן סיעות האופוזיציה חשבו שהיום , כאשר ראש ממשלת ישראל , שרים מספר ומספר חברי כנסת לא מועט , כמו גם נשיא המדינה אשר נסע לציין את יום השואה הבין - לאומי בגרמניה ואחרים שנמצאים בפולין - באושוויץ , בקרקוב - אנחנו מבינים את הסכמתה של האופוזיציה שלא לקיים הצעות אי - אמון בממשלה .
לכן נהפוך את כל אותן הצעות האי - אמון אשר הוגשו להצעות לסדר - יום , ולאחר מכן נמשיך בסדר - יומה של הכנסת , כפי שנקבע .
לפני שאזמין את ראשון הדוברים , חבר הכנסת מאיר שטרית , הודעה למזכירת הכנסת .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
חבר הכנסת מאיר שטרית יעלה ויבוא וירצה את ההצעה לסדר - היום מס' 2369 בנושא : מדיניות כלכלית כושלת המגדילה את הפערים החברתיים .
גם הממשלה הגיעה - כבוד שר הביטחון .
אבל צריך להודות שעניין זה יכולתם כבר בקדנציה שלכם לתקן .
את עניין הזוגות הצעירים , כי החוק שלך עבר - - - כי זה התיישב גם עם מדיניות האוצר .
בכל זאת , חבר הכנסת הנכבד ביותר מאיר שטרית והשר לשעבר , רבים מחברי סיעתך הם גם באותו לובי להעלאת אותם אנשים הנמצאים - - - טוב .
אז זה עניין לאומי יותר מאשר - - - הוא חוצה סיעות , אין ספק .
לא .
אנחנו מדברים על אותם 8,000 - - - לא , לא .
יש כבר אישור של משרד הפנים .
היתה משלחת של הכנסת .
אני מוסיף שלוש דקות על כל - - - אתה עובר לפרק אחר .
אם הממשלה היתה מתערבת לא היה מושיע וגם מפעלים אחרים היו יכולים להיגרר לאותה - - - דרך אגב , אני היחידי שתמכתי בעמדת השר בר - און אז .
אני היחידי שתמך בעמדתך בוועדת הכספים .
לא , גם שי חרמש היה אתי .
תודה רבה .
תודה רבה .
השר כהן לא נמצא כאן כדי להשיב .
הוא היה כאן .
אם כי אני יכול לתת לשר בר - און לענות לך .
אני רק רוצה לציין שגם בחרות לא שמחו שעזבת .
בבקשה , אני מזמין את חבר הכנסת מסעוד גנאים שגם הוא יבוא ויביא את ההצעה לסדר - היום .
אדוני ישיב על שתי ההצעות יחד .
זו הצעה לסדר - היום מס' 2370 .
היום הנציב העליון זה ממשלת ישראל .
כל הערת אזהרה של הנציב העליון הבריטי הפכה להיות הערת אזהרה של - - - של ממשלת ישראל .
אתה מורה , אבל לא מורה למשפט .
סעיף 11 לחוק - - - נכון .
גם זה שייך .
סעיף 11 לחוק סדרי השלטון והמשפט קבע את הרציפות השלטונית , קבע שמעכשיו , במקום הנציב העליון , ובכל מקום שנכתב " נציב עליון " , ראה כאילו כתוב " ממשלת ישראל " .
אבל זה יפה מה שאתה אומר , ובהחלט - - - תודה רבה .
חבר הכנסת סוייד , בהתאם לבקשתך מאחד השרים אני הזמנתי מהממ"מ - מחלקת המחקר - השוואה לגבי חוקים עם פרלמנטים אחרים , במדינות אחרות , בנושא הריסת בתים , והם ענו לי תשובה ואני העברתי אותה גם אליך .
המדובר שם בדבר שהוא מצריך מחקר הרבה יותר עמוק וייתכן מאוד שנעשה אותו , משום שאין לנו איזה נתונים השוואתיים .
אבל מעניין מאוד לקרוא את המסמך .
הוא נשלח אליך , אל שר הפנים ואל שר האוצר .
הואיל ואתה יזמת את זה , אז שלחתי גם לך עותק ממנו .
כל אחד מחברי הכנסת יכול לבקש את הנייר הזה , לפי ההתעניינות , ממחלקת המחקר .
בבקשה , כבוד השר .
איך שאדוני רוצה .
אין אונס .
נכון שבמגזר היהודי כמעט שאין בנייה בלתי חוקית של מבני מגורים .
יש - - - בלתי חוקי לתוספות .
השר לשעבר שטרית , הוא יכול לאשר את זה .
מיצוי הדין לנושאים כלכליים , אומנם הוא לא כמכה שנופלת על ראשו של אדם שביתו נהרס על ראשו , אבל בהחלט הדברים האלה - - - מאה אחוז .
תודה רבה , חבר הכנסת אגבאריה .
שאלתך חשובה , אדוני השר אין לו מה להוסיף .
חבר הכנסת מסעוד גנאים אמר את אשר אמר , בסופו של דבר הציבור ישפוט .
בהחלט , הערתך היא חשובה , כנראה אין לו תשובות על השאלות .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת שטרית , אתה לא מסכים להסתפק בהודעת השר , אתה ביקשת דיון .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , אתה מבקש להעלות את ההצעה על סדר - היום .
האם יש למישהו הצעה אחרת - דיון בוועדה ?
אין .
ובכן , אנחנו עוברים להצבעה .
מי שבעד הוא בעד דיון במליאה ; מי שנגד הוא בעד הסרת העניין מסדר - היום .
שתי הצבעות נפרדות .
הצבעה ראשונה - הצעת חבר הכנסת שטרית : מי בעד - הוא בעד מליאה ; מי נגד - הוא בעד הסרת העניין מסדר - היום .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
השר לא התנגד להעלאת הנושא על סדר - היום .
עכשיו על הצעת קדימה ; הצבענו על הנושא הכלכלי .
16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה לסדר - היום בנושא : מדיניות כלכלית כושלת המגדילה את הפערים החברתיים , של חבר הכנסת מאיר שטרית , תעלה על סדר - יומה של הכנסת .
עכשיו אנחנו עוברים לחבר הכנסת מסעוד גנאים , המבקש הצעה לסדר - היום בנושא מדיניות הריסת הבתים במגזר הערבי .
מי שבעד - הוא בעד העברה לסדר - היום , מי שנגד - הוא בעד הסרה מסדר - היום .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
עשרה בעד , שלושה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעתו של חבר הכנסת מסעוד גנאים בעניין מדיניות הריסת הבתים הדורסנית במגזר הערבי תעלה על סדר - יומה של הכנסת .
אני מזמין לסעיף הבא את יושב - ראש ועדת חוקה , חוק ומשפט , דוד רותם , להציג לקריאה שנייה ולקריאה שלישית את הצעת חוק הפסקת הליכים ומחיקת רישומים בעניין תוכנית ההתנתקות , התש"ע - 2010 .
יש לעניין זה מספר לא מועט של מסתייגים .
הקואליציה והמסתייגים הגיעו להסכמה אשר כוללת כך : לאחר הצגת החוק על - ידי יושב - ראש הוועדה , לסיעת חד"ש יינתנו 30 דקות , למרצ יינתנו 15 דקות , לרע"ם - תע"ל יינתנו 20 דקות , לבל"ד יינתנו 15 דקות , לאיחוד הלאומי עשר דקות .
רבותי , אני לא בטוח שכולם ירצו לממש את כל הדקות העומדות לרשותם , ולכן אני קובע שבאותו הסכם נאמר שההצבעה על חוק זה לא תהיה לפני שעה וחצי מתחילת קיום הדיון .
הואיל והדיון מתחיל בשעה 17:00 , ההצבעה לא תהיה לפני 18:30 .
אני מקווה שעד אז נסיים וגם נגיע להצבעה .
תודה רבה .
אדוני יושב - ראש הוועדה .
אולי אדוני לא יודע , אבל אלה מספרי ההסתייגויות .
יש חברי הכנסת מוחמד ברכה , חנא סוייד , דב חנין , עפו אגבאריה - קבוצת חד"ש ; ג'מאל זחאלקה , סעיד נפאע , חנין זועבי - קבוצת בל"ד ; אברהם צרצור - - - כל אחד יכול לדבר על כל הסתייגות חמש דקות .
צא ולמד .
כל אחד יכול לדבר על כל הסתייגות חמש דקות , אז כך שגם הערתך החשובה לא היתה הערה צודקת .
בבקשה .
תודה .
גילוי נאות - הייתי בין היוזמים של חוק זה , ולכן לא אתערב במהלך , אף - על - פי שיש לי כמה דברים לומר .
ראו , כפי שהוסכם - אני חוזר על זה פעם - המסתייגים השונים מסיעות שונות באו להסכם , והסכם זה יקוים ויכובד .
בהתאם להסכם זה - - - אני אחזור על הסיכום : הסכם זה מעניק את הזכות למסתייגים בהתאם להשתייכותם הסיעתית , וכך יהיה : לסיעת חד"ש - 30 דקות , שאותן ינצלו חברי הכנסת דב חנין - 20 דקות , ועפו אגבאריה - עשר דקות .
במרצ : חיים אורון - חמש דקות , ניצן הורוביץ - חמש דקות , אילן גילאון - חמש דקות ; 15 דקות .
רע"ם - תע"ל : אברהים צרצור - 15 דקות , טלב אלסאנע - חמש דקות , או - נדמה לי שגם לכם יש 30 דקות - 15 דקות לצרצור ו- 15 דקות לאלסאנע .
בל"ד : זחאלקה - שמונה דקות , חנין זועבי - שבע דקות .
ש"ס ביקשה חמש דקות , שאותן ינצל חבר הכנסת נסים זאב .
האיחוד הלאומי - עשר דקות , שאותן ינצלו - חמש דקות אריה אלדד וחמש דקות מיכאל בן - ארי .
רבותי , ראשון המסתייגים , חבר הכנסת דב חנין , שלו עומדות 20 דקות , אלא אם כן הוא יבקש לנצל את כל 30 הדקות , על חשבונו של חבר הכנסת עפו אגבאריה .
מהצד האחר , מוסכם שהדיון לא יסתיים גם אם המסתייגים יבקשו לקצר בדבריהם , והוא יימשך לפחות שעה וחצי - מבחינת ההצבעה .
זאת אומרת , ההצבעה לא תתחיל לפני 18:30 - בנושא זה .
זה ההסכם , וכך נקיים אותו .
בבקשה .
חבר הכנסת אורון , הרי אני באתי בכוונה כי אתה נמצא פה והוויכוח בינינו הוא לא ברמה האישית אף פעם , אלא על הרמה של תפיסה איך אנחנו צריכים לנהל את מאבקנו כך בארץ הזאת .
אתה יודע שאחד מהאנשים שעליהם מדברים , הוא אותו איש אשר ללא היסוס עלה על הטרקטור שהרג באנשים בירושלים והתמודד עם המחבל שיכול היה להרוג עוד עשרות אנשים .
הוא לא חלילה עמד בפני משפט , היה לו רק רישום פלילי .
באנו והתחננו בפני אנשי התביעה הכללית : הרי אתם לא מתכוונים להגיש כתבי אישום ; מדוע הרישומים הפליליים מונעים מאנשים אשר באמת לא סיכנו חיי אדם - יש לפעמים מחאות שהן מחאות קשות ביותר משום שהטראומה שליוותה אותנו היתה טראומה איומה , הדבר היה ללא תקדים בתולדות הציונות וגם בתולדות מדינת ישראל על כל מרכיביה .
ולכן חשבנו שאולי כדי לגשר ולרפא את פצעי הטראומה - שהיא פגעה בכולם - אולי נלך בשעת רצון .
לצערי הרב , הפרקליטות , אף שאמרה בצורה חד - משמעית שאין בכוונתה להעמיד לדין , היא תמצא ותעשה עיכוב הליכים , היא כיתתה את רגליה ולא הלכה בצעד בטוח לקראת דבר שבו אמרנו בצורה מפורשת : מי שפגע באנשים על מנת לפגוע בהם וסיכן את חייהם , לא תחול עליו החנינה .
אני מבין , ברמה החוקתית , ברמה של התפיסה של מדינת ישראל - לא צריכה שתהיה חנינה כללית .
היא טראומה מסוג אחר .
הטראומה של שפרעם , לא היה מעלה על הדעת , אם למשל החייל היה נתפס ולא נהרג , שלא להעמידו לדין ולמצות את כל חומר הדין .
אותם אנשים אשר פרעו בו , אני הייתי מייצג אותם במשפט - מתוך כורח והגנה עצמית .
אני הייתי מייצג אותם .
רוב המקרים הם כאלה .
לא דיברנו על הפרט , דיברנו על הפצע הלאומי שנפער .
אנחנו תומכים כי הרסו בתים על ראשם של אנשים .
ביום כיפור , בסדר העבודה אנחנו אומרים , שלא יהפכו בתיהם קבריהם .
הדוגמה של התספורת של השחורים לא היתה טובה .
בהחלט הרסו בתים על ראשיהם של אנשים , ועכשיו מבקשים לבוא ולומר , שאלה שמחו - זה אותה כנסת , הוא רק בא ואומר , הדברים האלה משליכים - - - להרוס ביתו של אדם ולגרשו מארצו .
לא .
זה לא אותו הדבר , לא בגלל ערבים .
אם למשל היו באים ואומרים : אום - אל - פחם , החלטת הכנסת להרוס את בתיה ולהעביר את כל האנשים לג'נין - חלילה וחס , זה היה דבר שהוא לא היה מתקבל על דעתו של חיים אורון בשום פנים ואופן , וראה איזה פלא , גם לא על דעתי , בשום פנים ואופן .
פה היתה החלטה אחרת .
חוקית לחלוטין .
לא , לא , חלילה .
אני לא אומר .
אני בא ואומר שאום - אל - פחם - הוא דבר בלתי חוקי בעליל .
הנושא המדיני , שבו מדינת ישראל , בשטח שהיא שלחה אליו מתנחלים , במקום שאינו תחת ריבונות ישראלית , הוא שונה בתכלית , הוא עניין של מדיניות , הוא עניין של תפיסה .
מהצד האנושי , חבר הכנסת אורון , של האיש אשר סובל , התוצאה היא אותה תוצאה .
מהצד של האיש שסובל .
לא .
ובנה את ביתו בצורה חוקית .
שהם בנו את ביתם בדין ועל - פי רשיון .
תודה רבה .
חבר הכנסת אילן גילאון - בבקשה , אדוני .
אתה תסלח לי אם חמש הדקות שלך יהיו בערך חמש דקות .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת גילאון - בבקשה , אדוני .
לא , לא ; חיים אורון - אני הפרעתי לו .
אי - אפשר שיבואו עם חוק כזה בלי שיהיה ויכוח .
הרי זה דבר שלא - - - לזכותו של חיים אורון , הוא עשה את כל מה שביכולתו שכך יהיה .
מכיוון שנגעת בלשונם של חכמים - חכמים מבחינים בין ייקוב הדין את ההר לרגעים של לפנים משורת הדין .
רגעים בחיי אומה , שלפנים משורת הדין .
כן , ודאי .
תודה רבה לך .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ , ואחריו אנחנו עוברים לחברי הכנסת ג'מאל זחאלקה וחנין זועבי , אם תהיה פה , והיא תהיה כנראה .
כמו שאני מכיר אותה , היא תהיה .
לא תהיה ?
טוב .
כל אלה שסיכנו חיי אדם , חוק זה לא יכסה עליהם .
מאה אחוז .
תודה רבה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
אתה תדבר לבד ?
אז אתה תקבל עשר דקות .
בבקשה .
איש שלום , רודף שלום .
נכון .
מדוע לך להתווכח ?
תודה רבה .
רבותי , אין כאן באולם יותר אנשים אשר ביקשו להסתייג , שכן מיכאל בן - ארי אינו נוכח , אריה אלדד אינו נוכח .
נסים זאב היה נוכח , ונדמה לי שקראו לו לתפילת ערבית .
אז אנחנו נצלצל , ואם נסים זאב יגיע , אנחנו נאפשר לו גם לומר את דבריו , ומייד לאחר מכן נתחיל את ההצבעה .
רק לצלצל , כי גם השעה 18:30 עברה .
ודאי , ודאי .
נסים זאב - אמרתי , הואיל ויצאת לדבר מצווה , שיח ' צרצור אמר לי : אסור לך להעניש אותו .
כל אדם ההולך לעשות מצוות תפילה - - - לא , לא .
אבל הוא , כבר קראנו את שמו .
הוא רוצה גם שנצביע .
עכשיו אתה עולה , ואנחנו עוברים להצבעה .
אריה , אתה תרצה לומר כמה מלים ?
כי לא היית כאן , ואנחנו , לצערנו הרב , חייבים גם להמשיך בסדר - היום .
בסדר גמור , אאפשר לך דקות מספר .
בבקשה , אם תוכל למצות את הדיון .
אבל למה עכשיו ?
רוצחים מילא .
אתה - בשביל מה ?
תדבר על החוק ונמשיך .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
תמו ההסתייגות , ותמו הנימוקים להסתייגויות .
חברי כנסת שיש להם הסתייגות , ומבקשים להצביע עליה , כמו חבר הכנסת אריה אלדד - נאפשר לו זאת , אלא אם כן הוא יסיר אותה , ואז לא נצטרך .
בכל הזדמנות אחרת אני אוכל לתת לך - חבר הכנסת אלדד , אתה תוכל לדבר אחרי כן , כי היית בין יוזמי החוק .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אין לו ניסיון כמוך .
הוא צריך להגן על החוק בעד ונגד ההסתייגויות .
הוא לא צריך לתקוף את המסתייגים , גם אם הם עומדים בעימות ובפער אין קץ , פער שלא ניתן לגישור בעמדותיו .
אני מסכים אתך לגבי התשובות למסתייגים .
הוויכוח הזה הוא ויכוח לא פשוט .
יש שעת רצון , ויש שעת לפנים משורת הדין , ויש שעת ייקוב הדין את ההר .
רבותי חברי הכנסת , אתם עומדים על ההסתייגויות , חבר הכנסת חנא סוייד ?
זחאלקה ?
צרצור ?
מרצ עומדים על ההסתייגויות ?
האיחוד הלאומי ?
מאה אחוז .
אם היית באולם היית מדבר .
עכשיו אנחנו עוברים להצבעה .
כולם נקראו , כי לא הייתם כאן .
לשם החוק יש הסתייגות של קבוצת חד"ש - חברי הכנסת מוחמד ברכה , חנא סוייד , דב חנין ועפו אגבאריה , קבוצת בל"ד - חברי הכנסת ג'מאל זחאלקה , סעיד נפאע וחנין זועבי , וקבוצת רע"ם - תע"ל - חברי הכנסת אברהים צרצור , אחמד טיבי , טלב אלסאנע ומסעוד גנאים .
מי בעד ההסתייגות לשם החוק ?
נא להצביע .
שמונה בעד , 46 נגד .
ההסתייגות לא נתקבלה , כך שאושר שם החוק .
47 בעד , תשעה נגד ואחד נמנע .
אני קובע שהצעת הוועדה לשם החוק נתקבלה .
בעד - 2 , נגד - 50 , אין נמנעים .
אני קובע שהסתייגותו של חבר הכנסת בן - ארי לא נתקבלה .
בעד - 8 , נגד - 49 , נמנעים - אין .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
לכן , אני מבקש מהכנסת להצביע על סעיף 1 לפי נוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
51 בעד , תשעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 1 אושר כהצעת הוועדה .
שמונה בעד , 51 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהסתייגותן של הקבוצות חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל לסעיף 2 לא נתקבלה .
49 בעד , תשעה נגד , אין נמנעים .
סעיף 2 אושר לפי הצעת הוועדה .
לסעיף 3 יש הסתייגות של קבוצת חד"ש , קבוצת בל"ד וקבוצת רע"ם - תע"ל .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
51 נגד , שלושה בעד , אין נמנעים .
ההסתייגות של אנשי חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל לא נתקבלה .
52 בעד , תשעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 3 עבר כנוסח הוועדה .
לסעיף 4 קיימת הסתייגות של קבוצות חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
שמונה בעד , 51 נגד , אין נמנעים .
ההסתייגות לסעיף 4 לא התקבלה .
אני עובר להצבעה על סעיף 4 לפי נוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 50 , נגד - 9 , נמנעים - אין .
אני קובע שסעיף 4 אושר לפי נוסח הוועדה .
לסעיף 5 יש הסתייגותם של קבוצות חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
שמונה בעד , 50 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
בעד - 50 , נגד - 9 , ואין נמנעים .
סעיף 5 עבר כנוסח הוועדה .
בעד - 9 , נגד - 49 , אין נמנעים .
נגד - 50 , בעד - 8 , אין נמנעים .
אני קובע שגם ההסתייגות השנייה לא נתקבלה .
אנחנו נצביע , חברי הכנסת , על סעיף 6 לפי נוסח הוועדה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
51 בעד , תשעה נגד , אין נמנעים .
כך עברה בקריאה השנייה כל הצעת חוק , שאותה ניתן היה למנוע אם פשוט הפרקליטות היתה עושה את הדבר שהחוק בא לבצע .
רבותי חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש הוועדה , האם להצביע בקריאה השלישית ?
תודה רבה .
בדחילו ורחימו , נא להצביע , רבותי - בקריאה השלישית : הצעת חוק הפסקת הליכים ומחיקת רישומים בעניין תוכנית ההתנתקות , התשס"ח - 2008 .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
51 בעד , תשעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הפסקת הליכים ומחיקת רישומים בעניין תוכנית ההתנתקות , התש"ע - 2010 , שאותה יזמו מספר רב של חברי כנסת , מרוב סיעות הבית לרוחב הלוח - אני קובע שהצעת חוק זו עברה בקריאה השלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה רבה , חברי הכנסת .
עמירה דותן ועתניאל שנלר , אנשים שליוו את החוק יחד אתך .
לנסח את החוק כפי שהוא .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אתה תעמוד על הבמה ותציג את החוק הזה - הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 103 ) .
בבקשה , אדוני .
יציג אותה יושב - ראש ועדת החוקה .
תודה רבה .
אני נותן לך את האפשרות להגיע למקום מושבך .
נא לשבת במקום , כל מי שמבקש להצביע .
אנחנו מתכוונים להצביע בקריאה השנייה .
אין לחוק זה הסתייגויות , ולכן נצביע מקשה אחת על שם החוק ועל כל סעיפיו בקריאה השנייה .
נא לשבת , אדוני השר .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
- בקריאה השנייה .
הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 103 ) .
24 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה השנייה .
יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , דוד רותם , אומר לי ומבקש להצביע בקריאה השלישית , ואני אכן עושה .
בקריאה השלישית - הצעת חוק העונשין - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
24 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק העונשין ( תיקון מס' 103 ) , התש"ע - 2010 , עבר בקריאה השלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
עכשיו אני מזמין - הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 174 - הוראת שעה לגבי שנות המס 2007 , 2008 ו- 2009 ) , לקריאה השנייה והשלישית .
יציג יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת משה גפני .
בבקשה , כבוד יושב - ראש ועדת הכספים .
אדוני השר , גברתי יושבת - ראש האופוזיציה , חברי וחברותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , י"ח בשבט תש"ע , 2 בחודש פברואר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
ובכן , כבכל יום ראשון לדיוני הכנסת - בשבוע זה נפתחים הדיונים ביום שלישי בהתאם להחלטת ועדת הכנסת , מאחר שאתמול חגגנו את יום חגה של הכנסת - אנחנו פותחים כמצוות החוק בהצעות אי - אמון בממשלה .
יש דבר שאני צריך להבהיר , בהתאם לתקנון הכנסת , בכל יום שלישי - לא כתוב היום הראשון - אנחנו מקיימים נאומים בני דקה .
הואיל ומצוות החוק גוברת על המצווה הזאת , היום , כיום הראשון , מוותרים על הנאומים בני דקה ועוברים מייד לנושא שהוא מחויב על - פי החוק בקדימות , וזה נושא האי - אמון .
אני מזמין להצגת אי - אמון מטעם סיעת קדימה את חבר הכנסת נחמן שי לבוא ולעלות לדוכן על מנת לנמק את הצעת האי - אמון בנושא הקיפאון הנמשך בתהליך המדיני .
בבקשה , אדוני .
השר המשיב , יוסי פלד , הוא נמצא כאן באולם אתנו .
אתה מתרגל יותר מדי להיות באופוזיציה .
שאתה אופוזיציונר .
חוש הומור הוא דבר חשוב .
נדמה לי שזה היה בגלל בעיות גב .
מי שיושב על כיסא נוקשה יותר , יש לו בעיות גב .
חבר הכנסת רותם , הוא פשוט מוגבל לעשר דקות .
חבר הכנסת רותם , אני לא יכול להעיר לחברי מפלגתו , אבל שאלתך הובנה .
תודה רבה .
לפני שאזמין את השר להשיב , אני רוצה לקדם בברכה קבוצת נערים ונערות מתוכנית מי"ר היושבים כאן ביציע וצופים בנו .
נערות ונערים אלה הם עולים מחבר העמים שהגיעו להשתלמות של כשנה מטעם הסוכנות היהודית .
הם נמצאים כאן כאורחיו של חבר הכנסת עמיר פרץ , הפועל בניצנה , ובמסגרת זו מלווה אותם ומקיים עמם מפגשים רבים בנושאים הקשורים לאזרחות , דמוקרטיה , התיישבות בנגב , חברה ישראלית וגיוס לצה"ל .
בעוד כשעה יקבלו היושבים ביציע תעודות זהות ויתחילו את חייהם החדשים בישראל במרכז הקליטה בכרמיאל , כאשר חלקם יפנו ללימודים וחלקם לגיוס לצה"ל .
אני מאחל לכם הצלחה בהמשך הדרך ומודה לכל העושים במלאכה - למנהל הכפר דוד פלמ"ח וצוות המורים והמדריכים .
זאת גם הזדמנות , חבר הכנסת פרץ , לאחל בריאות טובה לחבר הכנסת לובה אליאב , יוזם ומקים הכפר , אשר נפל למשכב , ולהודות לך , חבר הכנסת פרץ , על פעילותך ומאמציך במשך השנים האחרונות לחזק את חזון הנגב בכל המסירות , ותרשה לי לומר - גם הצניעות .
תודה רבה לכם .
ברוכים הבאים .
אני מזמין את השר יוסי פלד על מנת להשיב להצעת האי - אמון , אלא אם כן אדוני רוצה להשיב על שתי ההצעות יחד .
בבקשה , אלה דברים שאפשר .
אני מזמין את חבר הכנסת אברהים צרצור לעלות לדוכן על מנת להציג את הצעת רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד לאי - אמון בממשלה בעניין הפרטת המעברים בין השטחים הכבושים לבין ישראל .
אני יכול רק לכתוב את ההצעה כפי שהוגשה .
occupied territories זה " שטחים מוחזקים " .
שאלתי את הייעוץ המשפטי אם אני יכול לעשות צנזורה .
זו צנזורה על הבעת דעה ולא צנזורה על מינוח משפטי .
חבר הכנסת בר - און , השאלה שלי היא אם הדבר נוגד את סעיף 7 א .
הדבר לא נוגד את סעיף 7 א - - - אתה תשאל על השטחים הכבושים .
אני רוצה לומר לך ששאלתי את השאלה הזאת והתלבטנו בה קשות .
במקום שאנחנו נתווכח עליה , אני אפשרתי לחבר הכנסת צרצור להגדיר את הצעת האי - אמון שלו .
אני יודע מה עמדותי לגבי ארץ - ישראל ואני יודע גם שעמדתי לא השתנתה וקרוב לוודאי שגם לא תשתנה .
הצבעתי אתך , אבל אני בהחלט חושב שבדין אישרתי את ההצעה כפי שהיא נוסחה .
בבקשה .
חברי הכנסת , הוא מדבר על שטח שאנחנו לא צירפנו אותו לשטח מדינת ישראל , וזכות הביטוי - להשתמש במונח " שטחים כבושים " הוא לא דבר שאני מסכים אתו , אבל אני לא יכול למנוע מחבר כנסת אברהים צרצור להביע את דעתו .
אין פה דבר שהוא בניגוד לחוק .
אנשי המעברים , יש להם סמכויות של שוטרים ?
תודה רבה לחבר הכנסת אברהים צרצור .
אני מזמין את כבוד השר יוסי פלד לעלות לדוכן הנואמים ולהשיב על שתי הצעות האי - אמון .
בבקשה , אדוני .
נחמן נמצא .
במקרה זה , הסיעה מגישה את האי - אמון ולא חבר הכנסת .
אל תשאל את דעתי , אני אביע את דעתי בהצבעתי .
לפעמים , כשאתה משכנע את חבר הכנסת נחמן שי מדוע הוא לא צודק , יש אחרים מהצד השני שיכולים לחשוב שאולי הם יסכימו להצביע אי - אמון .
זו בעיה לפעמים אצלנו בפוליטיקה , אדוני השר .
כי אם הוא צודק , הרבה אנשים יתמכו מהצד הזה בממשלה .
אבל אם הוא לא צודק , יכול להיות שיהיו אנשים מחבריך , מחברי … אשר להצעת האי - אמון של חבר הכנסת אברהים צרצור .
אתה יכול , אנחנו אוהבים - - - את זה אני יודע .
יש גם אמונות ויש גם - - - עפו אגבאריה .
בוודאי .
אין לי ספק .
חשבתי שתאמר לו : עפו אגבאריה , פעם גנרל תמיד גנרל .
אני יודע , אני יודע .
נכון , אני מסכים אתך .
חבר הכנסת ביבי , בבקשה .
לא , לא , אם משרד הביטחון , חובתו ללמד כל אדם העומד באחד המקומות האלה , שכאשר חבר הכנסת יואל חסון מציג את תעודת חבר הכנסת , כמוה כתעודת - - - אותו הדבר אם אברהים צרצור וחבר הכנסת ברכה - - - תגיש נגדו תלונה ובוודאי ימוצה הדין אתו .
האמת היא שהיתה תקופה במדינה שלא היה מקום שלא עיכבו אותי .
לכן התלונה מייד תועבר למשרד הביטחון , חבר הכנסת צרצור .
התלונה שלך תועבר למשרד הביטחון .
כבוד השר , חבר הכנסת ברכה ביקש לשאול שאלה בעניין זה .
בבקשה .
חבר הכנסת ברכה , כאשר אתה מגיע לשדה התעופה בניו - יורק יש לך citizens ו- non citizens .
את הבעיה הזאת אפשר לפתור בקלות .
יש לנו ארץ אחת , חבר הכנסת ברכה .
תודה רבה .
בבקשה , כבוד השר .
תודה רבה , אדוני .
כן , אנחנו חיים בארץ אחת .
רבותי , זה לא קל , זה לא קל .
לא קל לחיות בארץ - ישראל , חבר הכנסת עפו אגבאריה , לא קל , אבל ארץ - ישראל היא - אני מאוד מודה לכבוד השר שענה בשם הממשלה .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
תודה רבה .
אני מזמין לתחילת הדיון הכללי של הסיעות את חבר הכנסת יואל חסון בשם סיעת קדימה , בבקשה .
אחריו ייצג את ישראל ביתנו חבר הכנסת וסגן היושב - ראש אלכס מילר .
אבל שלוש הדקות שלו ייעלמו .
חבר הכנסת גילאון , בעיה גדולה ביותר לשמור על חיי אזרחינו היהודים , הערבים , המוסלמים , הנוצרים , כולנו .
קשה מאוד .
אנחנו לא תמימים כל כך .
הדברים שדיבר עליהם חבר הכנסת יואל חסון מוכרים גם לכל חברי הכנסת , הבית הזה , ללא הבדל .
זו לא זכותנו , זו חובתנו להגן על אזרחינו .
בבקשה .
אני נותן לך שתי דקות .
לא לקרוא קריאות ביניים .
נא לסיים .
בבקשה .
תודה רבה .
השר פלד או השר ארדן .
בבקשה .
בהחלט הממשלה יכולה להשיב .
חבר הכנסת בר - און , נא לשבת , ולהעיר הערות לחבר הכנסת שאמה - - - רבותי , יש גם - חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת בר - און , אי - אפשר לעמוד מול הדוכן ולהניף ידיים .
אי - אפשר , הדבר בלתי אפשרי .
תודה רבה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
רבותי השרים הנכבדים .
נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעות על הנושאים שהובאו לפנינו ונצביע אותם בנפרד .
אנחנו נצביע עכשיו על הצעת האי - אמון אשר הוגשה מטעם סיעת קדימה , בנושא : הקיפאון הנמשך בתהליך המדיני .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע מי בעד האי - אמון , מי נגד .
נא להצביע .
28 בעד , בעוד 56 נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון אשר גם אם יש בכותרתה דברים אשר הם מקוממים , היא הכותרת שניתנה על - ידי מציעי האי - אמון , חבר הכנסת אברהים צרצור .
דרך אגב , אני מבקש להקריא אותה כפי שנוסחה על - ידי המגישים : " הפרטת המעברים בין השטחים הכבושים לבין ישראל " .
אני מוכרח לומר לחבר הכנסת בר - און , כל הכבוד שיש לנו רחוב בירושלים שכל אזרחי ישראל גאים בו , וקוראים לו רחוב כובשי - קטמון .
תודה רבה .
אנחנו מצביעים על הצעת האי - אמון .
ובכן , אנחנו - - - אין אדם כובש בארצו , אבל יחד עם זה , יש כאלה שאפילו - נא להצביע מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
בעד - 7 , 57 נגד , עשרה נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון הזו , גם היא לא נתקבלה .
חבר הכנסת בר - און , אני קיבלתי מאחד מהצופים בערוץ - 99 הערה , ואמר לי : אמור נא לחבר הכנסת בר - און - שהיה לו ויכוח אתך על המונח " השטחים הכבושים " - שיש בירושלים לא רחוק מביתו לשעבר , רחוב הקרוי רחוב כובשי - קטמון , ויש רבים מאזרחי ירושלים שגאים ברחוב הזה ושמחים לגור בו .
אני מבין את הדילמה .
יחד עם זה , זכותו המלאה של חבר הכנסת אברהים צרצור לקבוע את הנוסח , ובלבד שהנוסח לא פוגע במדינת ישראל כמדינה יהודית ודמוקרטית .
הודעה אישית , בבקשה .
מאה אחוז .
אני אתן לך אותה .
נדמה לי שאתה מכיר אותו .
אני יודע .
אני יודע .
זה נכון , דרך אגב .
אני מאשר את זה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים - - - בזה הסתיים הדיון .
רבותי , אנחנו עוברים להודעת ועדת הפנים והגנת הסביבה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הפחתת השימוש בשקיות פלסטיק , התשס"ח - 2008 .
ובעניין זה - האם הוגשו לנו איזשהן - - - לא הוגשו התנגדויות , ולכן אנחנו מצביעים על הצעת הוועדה להחיל דין רציפות .
ובכן , כל מי שהוא בעד החלת דין רציפות - מצביע בעד .
נא להצביע מי בעד החלת דין רציפות , מי נגד , מי נמנע .
נא להצביע .
82 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהודעת ועדת הפנים והגנת הסביבה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הפחתת השימוש בשקיות פלסטיק , התשס"ח - 2008 , עברה , וההצעה תועבר להכנתה לקריאה שנייה ושלישית לוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים .
רבותי , אנחנו עוברים עכשיו להצעת חוק העיטורים במשטרת ישראל ובשירות בתי - הסוהר ( תיקון מס' 3 ) , התש"ע - 2010 , קריאה שנייה ושלישית .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה לבוא ולהציג את הצעת החוק .
לחוק זה אין הסתייגויות , ומייד לאחר סיום הצגתו על - ידי יושב - ראש הוועדה נעבור להצבעה - בלי צלצולים .
כבוד השרים , תנו ליושב - ראש הוועדה להביא את פרי עבודתה של הוועדה ולהציגה בפני הכנסת לפני הצבעה .
אני מודה ליושב - ראש ועדת הפנים , אשר למרות ההפרעות הצליח להציג את הצעת החוק .
אני מאפשר לו להגיע לשולחנו ואנחנו עוברים להצבעה .
אני מצביע , רבותי חברי הכנסת - הצעת חוק העיטורים במשטרת ישראל ובשירות בתי - הסוהר ( תיקון מס' 3 ) , התש"ע - 2010 .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
בקריאה שנייה .
בעד - 60 , אחד מתנגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק העיטורים עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , האם להצביע בקריאה שלישית ?
תודה רבה .
אני מצביע בקריאה שלישית על הצעת חוק העיטורים במשטרת ישראל ובשירות בתי - הסוהר ( תיקון מס' 3 ) , התש"ע - 2010 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 59 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית ונכנסת לספר החוקים של מדינת ישראל .
אנחנו עוברים להצעת חוק בקריאה שנייה ושלישית שיש לה מסתייגים - הצעת חוק הפיקדון על מכלי משקה ( תיקון מס' 4 ) , התש"ע - 2010 .
המסתייגים הם סיעות חד"ש וסיעת מרצ ; חבר הכנסת דב חנין , שלו יש 20 דקות , וחבר הכנסת ניצן הורוביץ , שלו יש 15 דקות .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכלכלה - חיים אורון , בסדר גמור , זה הזמן של מרצ .
ובכן , שניים מהמסתייגים , אחד חבר הכנסת חנין והשני חבר הכנסת חיים אורון .
חבר הכנסת כרמל שאמה , אדוני ממלא - מקומו של יושב - ראש ועדת הכלכלה , נא לעלות , הזמנתי אותך .
אני מודיע שלא תהיה הצבעה לפני השעה 18:50 ; אם יסיימו המסתייגים את דבריהם לפני 18:50 נעבור לסעיף הבא ונחזור להצבעה רק ב- 18:50 .
אני מכיר את המסתייגים והם רציניים בהסתייגותם , זה יימשך גם מעבר ל- 18:50 .
בבקשה .
חס וחלילה .
כן , אבל לומר על התנועה , חבר הכנסת אורון - נדמה לי שכדאי לא להיסחף בנושא זה , שהתנועה האוונגליסטית , במובן האנטישמי , הביטוי שמקובל - הם לא תנועה אנטישמית , הם תנועה מיסיונרית .
אצל רבותיו של חבר הכנסת מרגי , מיסיונרי הוא לא פחות קל מאנטישמי .
אבל זכותך לומר מה שאתה רוצה .
כל מי שהוא מכחיש שואה הוא אנטישמי .
לנשיאות לא הגיעה הצעה לאשר דיון דחוף בנושא זה , אלא על חשבון המכסות שיש לכל סיעה , עם הצעה רגילה .
חברי הכנסת , רבותי , למה נקדים מאוחר למוקדם , מוקדם למאוחר ?
מחר יהיו לנו עשר דקות לעניין הזה .
הזמן הוא שלו , יש לו עוד .
מותר לו .
זה פרומו למחר .
זו בקשה לוועדת חקירה פרלמנטרית ?
אבל למה הפרלמנט צריך - אני לא מדבר , ועדת חקירה זה לא - למה הפרלמנט צריך לדון כל אחד את החבר השני מהצד השני בנושאים שהם מכה של כולנו , או זכות של כולנו ?
לגבי זה מכה של כולנו .
אבל את הדברים האלה צריכים להבין .
ועדה פרלמנטרית זה מדוע לא נותנים - דבר שהוא א - פוליטי בעליל .
בסדר גמור .
לא .
לא של אוהדי " בית"ר " - תופעת אלימות בספורט , דבר בהחלט של ועדת חקירה פרלמנטרית .
תשמע , אין אדם שחי בארץ ואין לו - - - בסדר .
הנושא של ועדת חקירה פרלמנטרית אינו שווה יותר מאשר הוויכוח בינינו פה , כי ההצבעה בוועדה פרלמנטרית היא הצבעה פוליטית .
אבל לא חשוב .
תודה רבה .
תם הנושא , דיון בבקבוקי הפלסטיק .
מחר יימשך הדיון בעניין נעמי חזן .
בבקשה , השר ארדן מבקש לסכם את הדיון , וזכותו , כל עוד הדיון מתקיים , להתערב בדיוני הוועדה .
נא לצלצל .
עם סיום הדברים של השר , ובלבד שעברו שלוש דקות , אנחנו מצביעים .
באמת , אולי המשרד יביא לכנסת דוגמה , כדי שיהיה לנו פה גם כן , שאנחנו נעשה את זה .
לא , יביאו לנו את - - - גם הכנסת מוכנה לשמש מודל , אם תביאו לנו את - - - בהחלט .
תודה רבה לשר להגנת הסביבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעות על החוק , כולל לוח התיקונים .
אבל אני שואל קודם את המסתייגים .
חבר הכנסת חנין , האם אדוני מבקש שנצביע על ההסתייגויות ?
הבנתי .
חבר הכנסת אורון , האם אתה מבקש שנצביע ?
ובכן כך .
לשם החוק אין הסתייגויות , ולכן אנחנו נצביע על שם החוק לפי גרסת הוועדה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
40 בעד , אין מתנגדים , שניים נמנעים .
אני קובע ששם החוק עבר .
לסעיפים 1 - 7 אין הסתייגויות , ולכן אני מבקש להצביע בקריאה שנייה על סעיפים 1 - 7 , לפי הצעת הוועדה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
כהצעת הוועדה .
39 בעד , אין מתנגדים , ארבעה נמנעים .
עכשיו אנחנו עוברים לסעיף 8. קבוצת חד"ש מציעה לגבי סעיף 8 הצבעה על יעדי איסוף של מכלי משקה ריקים , כ- 7 א .
סעיפים 1 - 7 התקבלו כנוסח הוועדה , אמרתי .
אבל אני מודה לסגן מזכיר הכנסת על כך שהעיר לי , שמא נטעה , כדי שלא נצטרך לחזור אליו .
42 נגד , שלושה בעד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות של קבוצת חד"ש לא התקבלה .
אנחנו מצביעים על הסתייגותה של קבוצת מרצ .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
ארבעה בעד , 40 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהסתייגות קבוצת מרצ לא נתקבלה .
לקבוצת חד"ש יש הסתייגות נוספת לגבי סעיף 7 ב בסעיף 8 , לכן אנחנו נצביע על הסתייגותה השנייה של קבוצת חד"ש , שכן יש לה שלוש הסתייגויות .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אנחנו נעבור להצבעה בהרמת יד .
שלושה בעד , 40 נגד , אין נמנעים .
גם ההסתייגות השנייה של קבוצת חד"ש לא נתקבלה .
קבוצת חד"ש - הסתייגות שלישית .
מי בעד ההסתייגות - ירים את ידו .
תודה רבה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה .
נא להוריד .
ההסתייגות לא נתקבלה .
הסתייגות נוספת של קבוצת חד"ש , המדברת על שסעיף 7 ה המוצע , יימחק .
נא להצביע .
מי בעד ?
תודה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה .
לא נתקבלה .
לקבוצת חד"ש יש לחלופין .
הסתייגות לחלופין , המתייחסת לסעיף 7 ה בסעיף 8. מי בעד ההסתייגות - ירים את ידו .
תודה רבה .
מי נגד ?
תודה רבה .
נא להוריד .
ההסתייגות לא נתקבלה .
לקבוצת מרצ יש הסתייגות נוספת .
הסתייגות נוספת לקבוצת מרצ , לסעיף 7ה ( א ) - נא להצביע .
מי בעד ?
תודה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה .
נא להוריד .
לא נתקבלה .
לקבוצת מרצ הסתייגות נוספת לגבי 7 ה המוצע , סעיף קטן ( ב ) , שאותו הם מבקשים למחוק .
מי בעד ?
תודה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה .
תודה .
לא נתקבלה .
ההסתייגות של קבוצת חד"ש לא נתקבלה , ולכן אני אצביע על סעיף 8 , כהצעת הוועדה .
הואיל ול- 9 - 20 אין הסתייגויות , אנחנו נצביע יחד על סעיף 8 - 20 ועד בכלל .
7 הצבעתי .
אנחנו נמצאים כרגע בסעיף 8. למה להתבלבל ?
כל כך קל .
לא צריך להתבלבל , הכול מסודר .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ולסעיף 8 ההסתייגויות לא נתקבלו , והואיל ולסעיף 9 עד סעיף 20 אין הסתייגויות , נצביע על סעיף 8 עד סעיף 20 , מקשה אחת .
נא להצביע , באלקטרוני .
נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע - סעיפים 8 - 20 , כהצעת הוועדה ?
42 בעד , אין מתנגדים , שלושה נמנעים .
אני קובע שסעיפים 8 - 20 עברו על - פי נוסח הוועדה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לסעיף 21 , ולו יש הסתייגות אחת , של קבוצת מרצ .
מי בעד ההסתייגות - ירים את ידו .
תודה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה .
נא להוריד .
אני קובע שההסתייגות לסעיף 21 לא נתקבלה .
40 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיפים 21 - 25 ועד בכלל עברו בקריאה השנייה .
רבותי חברי הכנסת , תמה ההצבעה בקריאה השנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , האם להצביע בקריאה השלישית ?
תודה רבה .
ובכן , אנחנו מצביעים עכשיו , חברי הכנסת , בקריאה השלישית על החוק לפי נוסח הוועדה , עם לוח התיקונים לסעיף 14 , לסעיף 17 ולסעיף 23 אשר הונח על שולחנכם .
סעיף 14 בעמ ' 13 , סעיף 17 בעמ ' 14 וסעיף 23 בעמ ' 17 .
אנחנו מצביעים בקריאה השלישית , כולל לוח התיקונים .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
42 בעד , אין מתנגדים , שלושה נמנעים .
אני קובע שחוק חשוב זה , חוק הפיקדון על מכלי משקה ( תיקון מס' 4 ) , התש"ע - 2010 , אשר נתבקשה חקיקתו על - ידי הממשלה , עבר בקריאה השלישית וייכנס , אדוני השר , לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מזמין את השר לשמירה על הסביבה לבוא ולברך על המוגמר .
תודה .
לא , לא , לא , רבותי .
אתה עולה על הדוכן .
רבותי חברי הכנסת - באין שר , לפי שעה - היום יום שני , ט"ז בכסלו תשע"ב , 12 בדצמבר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת לשבוע זה .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
בפנינו היום שלוש הצעות אי - אמון , והראשונה שבהן היא הצעת אי - אמון מטעם סיעת קדימה , בכותרת : ממשלת נתניהו מעמיקה את הפערים החברתיים וממשיכה לפגוע במעמד הביניים ובשכבות החלשות .
ינמק השבוע את הצעת האי - אמון של סיעת קדימה , חבר הכנסת מגלי והבה - והבה .
משום מה חברי הכנסת היהודים מאשכנזים כל שם .
השר המשיב על שתי הצעות האי - אמון , גם של סיעת קדימה וגם של סיעות העבודה ומרצ , הוא השר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
אני נמצא על הבמה הרבה .
הוא יודע על מה הוא מדבר .
אני מתחיל להפעיל את השעון .
השר - - - הואיל והפריעו לך - - - אני נותן לך עוד דקה מפני שהפריעו לך .
אודה לך אם תסיים , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי והבה .
ואנחנו מזמינים את חברת הכנסת שלי יחימוביץ על מנת שהיא תנמק את הצעת האי - אמון של סיעות עבודה ומרצ בנושא : נתוני האי - שוויון של ה- OECD .
חברת הכנסת יחימוביץ , גברתי .
כן , כן .
השר ישיב , כי מדובר כמעט באותו נושא .
תודה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ , אשר נימקה את נימוקי סיעות העבודה ומרצ להבעת אי - אמון בעניין נתוני האי - שוויון של ה- OECD .
ישיב על שתי הצעות האי - אמון , גם של קדימה וגם של העבודה - מרצ , השר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
בבקשה .
הכעס הוא לא פעם צודק , כאשר מנמקי הצעות האי - אמון שואלים איפה הממשלה , אבל אני אף פעם לא שמעתי את השרים אומרים : איפה מנמקי הצעת האי - אמון הראשונה ?
שכן הדברים האלה הם לא - - - השאלה היא , כאשר באמת לפעמים יש הערה נכונה , אבל ההערה הופכת להיות - אני לא מדבר אל חברת הכנסת שלי יחימוביץ , הנוכחת ושומעת את תשובתך , שכן היא - - - קודם כול , זה בידי הכנסת לקבוע את - רק אני אומר לכם שהתקנות לא יחזיקו מים .
לא יחזיקו מים .
אבל אני מבין , ואני , יש לי הערכה רבה לעבודתו של ידידי מגלי והבה , שהיה גם סגן יושב - ראש הכנסת .
אין דבר שמטילים עליו והוא לא מקיים וממלא באמת כהלכתו .
אבל לפני רגע הוא אמר : איפה נמצאת הממשלה כאשר - והנה , לפעמים אני תמה לדעת - - - אתם נמצאים .
אין ויכוח .
גם דורון אביטל נמצא פה , כחבר כנסת מתמיד , וגם בילסקי .
אתם במקרה הרביעייה שיושבת פה , ויש עוד .
אני רק אומר - - - זה שי חרמש .
הוא מחזיק נחמן וחרמש יחד .
תודה .
נא לא להתייחס לנאומי היושב - ראש כרגע .
עוד רגע יבקשו שאני גם אצונן עד כדי דלקת ריאות , לא יהיה לי רק צינון .
אל תיתן לי קומפלימנטים .
אני , קומפלימנטים יכולים לצנן אותי .
למי אדוני רוצה שאני אעיר ?
האם לחבר הכנסת הרצוג , או - - - אל תדאג , הוא נותן לך את הסיכום .
חבר הכנסת ביבי אומר שהעובדות מבלבלות אותו .
יש סיכום גם , אדוני ?
אדוני השר , יש גם סיכום ?
כי אני כבר איבדתי את המספרים - זאת האמת .
אני , אני איבדתי את החשבון .
אבל - - - לא , לא .
חשוב לפרט .
שמע , יש % 2 ממני , ויש % 2 מרוטשילד - יש הבדל גדול .
אם הסכומים הם כל כך גדולים , % 2 זה הרבה כסף .
אם מדובר ב- 100 מיליארד , % 2 זה 2 מיליארד - זה לא פשוט .
האחרים לא יכלו להישאר פה , כי הם לא יכולים לשמוע את הדברים האלה .
בבקשה , אדוני .
אדוני שר האוצר , רק תפנה את תשומת לבם של חבריך בממשלה שכל קיצוץ רוחבי , בראש ובראשונה פוגע בפערים ויוצר פערים נוספים .
כל קיצוץ רוחבי , סופו שיקצץ את השירותים לציבור .
אנחנו כבר מכירים את זה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון השלישית להיום , של סיעות - איך אני מתחיל ?
- סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד .
כל פעם אני משנה .
או אדוני רוצה , אני אומר : של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד , או של בל"ד , חד"ש ורע"ם - תע"ל .
וכמובן הנציג אשר ינמק את הצעת האי - אמון של הסיעות בכותרת : כישלון ממשלת נתניהו בטיפול בבעיות הכלכליות והחברתיות ביישובים הערביים , ולכן ביקשנו מהשר לענות בנפרד .
לרבות העיר טייבה - לא כתוב .
אבל אני מוכן להוסיף זאת .
ינמק חבר הכנסת אחמד טיבי .
כבוד חבר הכנסת אחמד טיבי .
יכול .
אין שום רע בטייבה .
השאלה רק היא , האם אתה מדבר על המצוקה הכללית או - - - אין לנו שום בעיה - אני מודיע לך , הנה אני כבר מוסיף את הדקה .
אני מודיע לך - - - אנחנו מעבירים לממשלה את נוסח הכותרת שאתם כותבים - - - דברי הסבר זה עניין אחר .
אבל לא היה .
בכותרת לא היתה העיר טייבה .
היית כותב את זה מראש , ככה היינו שולחים .
אני אומר : בדברי ההסבר הכותרת לא כללה , אחרת היינו כוללים .
אין שום פסול , להיפך .
טייבה עיר ואם בישראל , הנה אני אומר .
חבר הכנסת דנון , אתה בקי בעיר טייבה .
יפה , אני מאוד מעריך את זה .
מי שומר על מי , דרך אגב , ראש העיר על הנאמן , או הנאמן על ראש העיר ?
הוא commissioner ?
מה ?
אם הוא גובה 8 מיליון - - - - - - % 5 , אם הוא גובה 8 מיליון .
מה הבסיס למשכורת כזאת ?
מה התחשיב ?
אני מבין שמקבלים % 5 מהסכום שגובים .
אם הוא גובה 8 מיליון בחודש ומצליח להכניס לטייבה - - - - - - מוגזם .
חבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת כץ .
לעת עתה חבר הכנסת טיבי עוד לא אמר דבר , הוא אמר שהוא יאמר .
אני לא יכול - - - הוא לא יכול - - - שר הפנים בא ואמר - אני לא אומר שהוא צודק - הוא אמר : גם ראש עיר הכי טוב שנבחר , ובדרך כלל ראש עיר נבחר בגלל מחדלי אלה שקדמו לו , והשאלה אם הוא יכול - - - נא לשבת .
נא לשבת .
- - - השאלה אם הוא יכול לנהל את העיר במצב הכספי שהיא נמצאת בו .
באו ואמרו : הוא לא יכול לנהל את העיר , נמנה לעיר ממונה .
עכשיו אתה אומר : הממונה , אם הממשלה - - - חברי הכנסת , אני מנסה לעזור לחבר הכנסת אחמד טיבי , ולעת עתה לא להעיר לו .
אני רק אומר - אם ממנים כבר ממונה , הממשלה באה ואומרת : מועצה נבחרת לא יכולה לנהל את העיר , משום שהיא לא יכולה לנהל את המצב הכספי של העיר בגלל חובות העבר .
אם היא לוקחת את האחריות על עצמה , שלפחות תפתור את חובות העבר .
אתה צודק .
אתה צודק .
חבר הכנסת טיבי , רק - נדמה לי עכשיו , אחרי שנרגענו מעט - ואני אתן לך את הזמן - נדמה לי שמעל במת הכנסת לאיים על שופט היושב בדין - - - אני בטוח שלא איימת .
אני בטוח שלא איימת , אבל בעיני אלה ששמעו אותך היה דבר שהיה יכול להתפרש כאיום .
אז אתה אומר במפורש שאתה לא מאיים .
תודה רבה .
אתה תאמר מה שאתה - - - במצב שהשאיר בילסקי את רעננה אף נאמן לא היה מוכן בפחות - - - אין שום בעיה .
שלוש דקות מלאות .
חברת הכנסת ברקוביץ .
חברת הכנסת ברקוביץ , נא לשבת .
חברת הכנסת ברקוביץ .
למה ?
למה ?
אדוני משמש פה כחבר הכנסת , ולא כרופא .
לא לא , חצי דקה נשארה לך .
חבר הכנסת טיבי , נא לסיים .
נא לסיים .
תודה .
עם כל הכבוד , אתה 18 דקות על הדוכן .
אני לא מפסיק אותך בשום דבר .
נא לסיים .
נא לסיים .
לא , אדוני לא יכול להתחיל 20 שניות - - - מחוסר זמן להתחיל לדבר - - - אני לא הפרעתי לך בכלל .
תודה רבה .
תאמין לי , יחסי לחבר הכנסת טיבי - רק , אי - אפשר ; נתתי לו את הדקות המלאות שהפריעו לו גם באמצע , אבל לא יכולים 12 שניות לפני תום הדברים להתחיל נושא חדש , עם כל הכבוד .
אדוני , בוודאי החוק של אנסטסיה מיכאלי , אם יבוא , יעמוד לדיון .
הבנתי .
הפריעו לך כל הזמן , ואני נתתי לך את כל הזמן , חבר הכנסת טיבי .
לא יכולים 12 שניות - אדוני יסיים עכשיו בשלושה משפטים מרוכזים בנושא שהוא מבקש לסיים .
בבקשה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
יעלה ויבוא השר יצחק כהן להשיב - כסגן שר האוצר - על הצעת האי - אמון של חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת טיבי סיים את דבריו .
כל אחד מחברי הסיעות יוכל להעיר את הערותיו בהתאם לרשות שתינתן לו על - ידי מחליפי , חבר הכנסת דני דנון , סגן היושב - ראש .
הוא בוודאי ישמור על הסדר ולא ייתן לאיש לקרוא קריאות ביניים שאינן ממין העניין .
בבקשה .
חבר הכנסת מג'אדלה , עם כל הכבוד .
חבר הכנסת מג'אדלה , אנחנו דנים עכשיו בהצעת אי - אמון , ולא בנושא של מלחמות דת , שמיותרות לחלוטין .
כבוד חבר הכנסת מג'אדלה , סגן היושב - ראש , אל תפריע לסגן היושב - ראש , גם לא - - - תודה רבה .
אני נותן לך שתי דקות כי אני לא יודע מה היה פה עם הזמנים .
בבקשה , אבל לסיים בשתי דקות .
תודה רבה לסגן השר איוב קרא .
אני מזמין את השר ארדן , על מנת שישיב בשם הממשלה ויסכם את הדיון .
רבותי ברגע שהשר - והשר הוא לא מהמאריכים - ברגע שהוא מסיים את דבריו , אנחנו עוברים להצבעות .
כבוד השר , רק הערה אחת , לפני שאתה מתחיל .
בסדר - היום יש הסתייגויות .
אחת ההסתייגויות היא של שר האוצר .
בהתאם לתקנון הכנסת , סגן שר לא יכול לנמק הסתייגות במקום שר .
כך קבעה הכנסת לדורותיה .
לכן אם שר האוצר לא יימצא פה , הסתייגותו לא תישמע , אלא אם כן אחד מהשרים החברים ינמק את הסתייגותו .
אני מבין שפה יש הסתייגות שעומדים שני משרדים , האחד מול השני .
אנחנו מדברים על חוק שירות התעסוקה ( תיקון מס' 19 ) .
אני רק מיידע את הממשלה .
נכון .
יש לי כבוד רב ליצחק כהן , אבל כסגן שר הוא לא יכול .
אם שר האוצר מושך את ההסתייגויות - זאת ההודעה המקצרת את כל ההליכים .
ניצחת את כולם , הדברים האלה ברורים .
למחוק את הסתייגויות שר האוצר .
השר שמחון הודיע ששר האוצר מסיר את הסתייגויותיו .
תודה רבה .
כי באמת הקונפליקט הוא בין השר שלום שמחון לבין השר שטייניץ .
פטרתי אותך מכל בעיה , אדוני השר המקשר .
בבקשה , אדוני .
כל עוד אתה - - - כל עוד אתה מצטט את עצמך , אתה נתלה באילנות גבוהים .
- - - נא לשבת .
חבר הכנסת - - - אתה יכול להמשיך לדבר אם אתה רוצה .
אתה כל הזמן מדבר לעניין .
אני רק רוצה להראות שאתה לא מדבר כי מחכים למישהו , אלא אתה מדבר כי אתה מדבר לעניין .
זה יפה .
לא הפסקתי אותך , אם אתה רוצה אתה יכול - - - כמובן לא אכפה עליך לדבר .
תודה רבה .
רבותי השרים , שר החינוך , שר החוץ , לבל תצטרכו לרוץ , שר התיירות , בבקשה , רבותי , גברתי סגנית השר הנכבדה , נא לשבת במקומותיכם , ואנחנו עוברים להצביע - השר הרשקוביץ - אנחנו עוברים להצביע על הצעות האי - אמון העומדות לפנינו .
הצעת האי - אמון הראשונה שעליה אנחנו נצביע היא הצעת סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בנושא : ממשלת נתניהו מעמיקה את הפערים החברתיים וממשיכה לפגוע במעמד הביניים ובשכבות החלשות - אי - אמון של סיעת קדימה שנומק על - ידי חבר הכנסת מגלי והבה .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
38 בעד , 51 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה הוסרה מסדר - היום .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון מטעם סיעות העבודה ומרצ בנושא : נתוני האי - שוויון של ה- OECD , שנומקה על - ידי יושבת - ראש מפלגת העבודה חברת הכנסת שלי יחימוביץ בשם סיעת העבודה וסיעת מרצ .
נא להצביע , רבותי חברי הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד הצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ הצביעו 37 , נגד הצביעו 53 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון מטעם סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד בנושא : כישלון ממשלת נתניהו בטיפול בבעיות הכלכליות והחברתיות ביישובים הערביים , ובטייבה בפרט - לרבות טייבה - שנומקה על - ידי חבר הכנסת אחמד טיבי .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נמנע ?
מי נגד ?
נא להצביע .
31 בעד , 56 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעת האי - אמון של הסיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד לא נתקבלה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , ועל סדר - היום עומדת הצעת חוק להגברת האכיפה של דיני עבודה , התשע"ב - 2011 , לקריאה שנייה ושלישית .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות - והפנסיה - חבר הכנסת חיים כץ .
אנחנו נצביע על ההצעה כולל לוח התיקונים .
לא לא , קודם אתה תסביר .
קודם תסביר .
אני אנהל את ההצבעה הזאת .
בהצבעה הזאת אינני משתתף כי אני מקוזז .
מרגע זה אני מקוזז .
אבל אני אנהל .
ואחרי זה מי בא ?
מי מחליף אותי ?
אורלי , אורלי תחליף אותי אחרי ההצעה הזאת .
אדוני מכובדי יושב - ראש העבודה , הרווחה והבריאות והפנסיה .
כמה מהם שלך ושל שלי ?
אתה לא יכול להעביר את זה לפרוטוקול , אלא אם כן תאמר את זה .
אתה לא יכול , אין פרוצדורה כזאת .
מה שאתה רוצה שייכנס לפרוטוקול , אתה צריך לומר - - - מאה אחוז .
לא , לחוק זה יש שני מסתייגים של חמש הסתייגויות , לכן זה 25 דקות .
כמו כן , יש שניים שביקשו את רשות הדיבור , חבר הכנסת פרץ וחברת הכנסת ליה שמטוב , ולכן ההצבעה לאחר שיסיים יושב - ראש הוועדה ויספר על כל דיוני הוועדה לפרטי פרטים , שכן חוק זה ראוי לכך - אנחנו נקיים את הדיון ולאחר מכן נצביע .
מי שלא רוצה להצביע , יכול להגיש לי מכתב התפטרות .
בתוך 48 שעות יבוא מחליפו ויצביע במקומו .
זה לא רק ארגונים יציגים ?
זאת אומרת , לא יהיה לנו את הסיפור של גברת מועלם .
זה חוק של הממשלה .
שמע , הממשלה סוציאל - דמוקרטית , מה אני אגיד לך .
אפשר יותר טוב , חנין , אני מוכרח לומר לך , כשאני פה אז אני שומע , זאת אומרת , אין לי דבר אחר לעשות , אז אני שומע , יכול לקרוא , יכול לכתוב , לא , אני שומע , אני מוכרח לומר .
אני יודע , בסדר , אבל שמע , הוא בא ממקום טוב , אבל איפה שהוא נמצא גם טוב .
האם דבר זה יחול מייד לאחר שהחוק ייכנס לתוקפו ?
ברגע זה כל מעסיקי עובדי קבלן עוברים לפי - - - וכל קבלן שיעסיק - - - אני אצביע באהבה על חוק זה , אני אצטרך לקבל רק אישור ממך , כי אני מקוזז עם מישהו מסיעתך כדי שאני אוכל להצביע בעד החוק הזה .
בסדר .
לכן אני אומר .
המנהל הכללי של משרד או מזכיר הכנסת .
גם אצלנו יש היום עובדי קבלן שאנחנו מחויבים שהם יעמדו - החוזה שלנו אתם כמובן מחייב אותם בכל אותם תנאים .
חבר הכנסת חנין .
מדוע לא מקובל ?
מי שמגיע לו - מקובל , למה לא ?
תודה רבה ליושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה , הבריאות והפנסיה על עבודה , ולכל העושים במלאכה - מנהלת הוועדה והיועצים המשפטיים , באמת עבודה יפה שמביאה כבוד גדול לכנסת , על הליכי החקיקה ועומק החקיקה , באמת , תבואו על הברכה , כולם .
אני עכשיו נותן את רשות הדיבור לראשון המסתייגים , חבר הכנסת חנין .
יש לו שלוש הסתייגויות .
חבר הכנסת ברכה - אינו נוכח , לכן הסתייגויותיו לא תישמענה , ואחרי חבר הכנסת חנין , חבר הכנסת חנא סוייד - הוא נמצא , כן ?
ואחריו - חבר הכנסת פרץ וחברת הכנסת ליה שמטוב .
בבקשה , אדוני - - - חבר הכנסת סוייד לא ינמק .
יש לך 15 דקות , אבל הואיל וחבריך לא מנמקים אני נותן לך שתי דקות תוספת , ומייד , ואני כבר נותן לך את זה על - בבקשה .
היא קראה לך , עמיר .
היא קראה לך .
אדוני השר , חברי חברי הכנסת , היום יום שלישי , י"ז בכסלו התשע"ב , 13 בחודש דצמבר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לסגן מזכירת הכנסת , לפני שנתחיל בנאומים בני דקה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
רבותי , מי שרוצה להשתתף בנאומים בני דקה , נא להצביע .
איך שאתם רוצים , אתם יכולים להצביע בכל צורות ההצבעה .
ראשון הדוברים , הרב אמסלם , חבר הכנסת הנכבד - בבקשה , אדוני .
ואחריו - חבר הכנסת מג'אדלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מג'אדלה - בבקשה , אדוני .
ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים .
ואחריו - חבר הכנסת נחמן שי .
יש צדק , יופיע מייד .
אדוני היה מורה , הוא יודע את השירים של כולם , של ביאליק , של מחמוד דרוויש , של כולם .
חברי הכנסת , אמרתי כבר לבא אחריו , נחמן שי , בבקשה .
ידידי הטוב , בבקשה , חבר הכנסת שי , בבקשה .
חבר הכנסת נחמן שי , אינני דוברו של ראש הממשלה ואני לא בטוח שהוא רוצה שאני אהיה דוברו , יחד עם זה אני רוצה לומר לך שבחניכת הסרט , בהצגת הבכורה של הסרט על יושב - ראש הכנסת השתים - עשרה דב שילנסקי , ניצול השואה ויושב - ראש , פרלמנטר ואיש העם היהודי ואזרח ישראל , ראש הממשלה , בדברים שדיבר , התבטא בצורה חד - משמעית לגבי הנושאים , נדמה לי לא פחות בחומרה ממה שאתה דיברת .
אני רק אומר לך , אינני דוברו ואינני בטוח שהוא מסכים שאני אהיה דוברו - - - - יחד עם זאת אני אומר לך חד - משמעית , כשומע דברים וכמעיד מתוך דבר שאני הייתי בו , ואני מעיד על דבריו של ראש הממשלה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , חברת הכנסת אנסטסיה מיכאלי .
ואחריה - חבר הכנסת אחמד טיבי .
לא .
אני רואה הכול .
חבר הכנסת מחמוד גנאים ממפלגתך - היה .
בבקשה , חברת הכנסת מיכאלי .
חברת הכנסת מיכאלי , תני לי , כמי שיותר ותיק בפרלמנטריזם הישראלי , לומר לך , שאם את מדברת על אכיפה , אז גם חוק שלך לא יעזור , ואם כבר יש חוק , צריך להתלונן מדוע לא אוכפים אותו ; חוק שהוא כללי על רעש , לא שהוא מיוחד לנושא מסוים .
כי מה אומרת לך הכותבת האזרחית , היא אומרת שלא אוכפים את החוק שקיים בארץ .
לכן אני רק מסביר לך - - - אם את צריכה את החוק שלך כדי להיענות לבקשתה , אני אומר לך , שאם לא אוכפים את החוק שלהם , את החוק שקיים , ייתכן מאוד שגם לא יאכפו את החוק שלך .
צריך להביא את האנשים לכנסת , לשאול מדוע לא אוכפים את חוק כנוביץ .
אין ויכוח .
אין ויכוח על איכות סביבה , רק יש דברים שאנשים יכולים לפרש אותם גם בצורה אחרת .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לך .
לא מפריעים לנאומים בני דקה .
תודה רבה .
תודה רבה .
נאומים בני דקה הם נאומים בני דקה מדרך טיבם .
אני נותן עוד עשר שניות , עוד 20 שניות , אבל אי - אפשר לעשות אותם נאומים .
חבר הכנסת עמיר פרץ , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
תודה רבה לחבר הכנסת עמיר פרץ .
אני כבר קראתי לגדעון עזרא .
בבקשה , מכובדי גדעון עזרא , ואחריו - סעיד נפאע .
כשאתה אומר " בין הצדדים " , למי אתה מתכוון ?
כי לא כולם מבינים איזה צדדים .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת סעיד נפאע , ואחריו - חבר הכנסת חמד עמאר .
תודה רבה לחבר הכנסת סעיד נפאע .
אני הזמנתי את חבר הכנסת חמד עמאר - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
תודה רבה .
חבר הכנסת איתן כבל .
אחריו - חבר הכנסת אייכלר , ואחריו - בן - סימון , כדי להפריד בין העבודה לבין - - - סוף ינואר .
לא להפריע בנאומים בני דקה .
לא להפריע בנאומים בני דקה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אייכלר , אחריו - חבר הכנסת בן - סימון , ואחריו - דורון אביטל .
אני מבין שהנושא שלך הוא רציני ביותר , ואני מבין את אשמת הנשיאות שלא אישרה את הצעתך הדחופה , אבל פה נאומים בני דקה , ואני חושב שהנושא שהעלית הוא רציני מכדי שאני אפסיק אותך , אבל אתם צריכים להבין שנאומים בני דקה הם בני דקה .
רבותי , חבר הכנסת בן - סימון , ואחריו - דורון אביטל .
תודה רבה .
חבר הכנסת דורון אביטל , בבקשה , ואחריו - מגלי והבה .
תודה רבה .
כשאומרים " הבריא " זה במדידה של הטוב מהטוב , זה לא ברירה ובחירה מול רע .
כשאתה אומר " הבריא " , בה"א הידיעה , זאת אומרת , יש הרבה בריאים ויש אחד עוד יותר בריא .
הפרשנות שלך בהחלט יכולה להיות לגיטימית בדיוק כמו הפרשנות שלי .
חבר הכנסת מגלי והבה , ואחריו - חבר הכנסת דוד רותם .
נדמה לי שהם לא היו - לא ידעו אם הם מתנחלים .
היו אנשים שהתפרעו אתמול , בזה אני מסכים אתך , אבל למה לומר מתנחלים ?
אוקיי , בסדר .
חבר הכנסת מגלי והבה , כאחי וחברי , אני רק רוצה להעיר הערה אחת , כי אני לא משתתף בנאומים בני דקה .
יש אנשים טובים ויש אנשים לא טובים ; יש אנשים טובים יהודים ואנשים לא טובים יהודים ; יש אנשים טובים ערבים ואנשים לא טובים ערבים ; יש דרוזים מצוינים ויש דרוזים פחות טובים .
הנה , אתה רואה שפה אני לא אומר רעים .
יחד עם זה , כאשר אומרים חרדים , הם כולם חרדים .
יש חרדים שהם לא מתפרעים , ויש חרדים .
איש בחטאו יואשם .
לבוא ולומר על המתנחלים כולם - אני לא אומר , אתה יכול לומר מה שאתה רוצה פה , רק אני אומר , אתה אומר , אני מכיר אנשים שגרים בגילה , הם מצוינים , אנשים מצוינים באמת , מועילים , ואפילו רוצים שלום עכשיו .
אבל הם בגילה , נו ?
אז הם מתנחלים לפי - תשאל את אחמד , יגיד לך שהם מתנחלים .
הנה .
חבר הכנסת רותם , ואני באופן יוצא מן הכלל בנאומים בני דקה , הואיל והנאום היחידי שהתייחס לאדם היה נאומו של חבר הכנסת אחמד טיבי , שהתייחס אישית לחברת הכנסת מיכאלי - - - כן , אבל אם אני הבנתי , בטח היא הבינה .
זאת אומרת , אם אני , אני האהבל הכי גדול , ואם אני מבין , גם היא מבינה .
אני אאפשר לך - - - אני אאפשר לך להתבטא אם את חפצה , חברת הכנסת מיכאלי .
אם את חפצה .
חבר הכנסת דודו רותם - בבקשה , אדוני .
תודה לראש הממשלה .
אני מזמין את ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני , לשאת את דבריה .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
כן , חשוב לציין לפרוטוקול של הכנסת גם היום שהתובע במשפט היה גדעון האוזנר , היועץ המשפטי , אשר לצדו עמד השופט בדימוס , פרקליט המדינה דאז , גבי בך , ובתו תמי רווה - האוזנר נמצאת כאן אתנו בין האורחים ביציע הכבוד .
אני מזמין את אחרון הדוברים , את השר יוסי פלד .
בבקשה , אדוני .
ואנזה .
תודה רבה .
בן - גוריון הכריז על לכידתו של אייכמן מעל דוכן זה , אבל הוא היה עדיין בבית - פרומין .
אני מודה לראש הממשלה , לראש האופוזיציה , לשרים .
תם פרק זה בסדר - היום , הוא ציון 50 שנה ללכידתו של אייכמן .
אני מודה לכל המשתתפים .
אני מבקש מסגן היושב - ראש לבוא ולהחליף אותי .
רק נעשה דקה הפסקה , אתה יכול כבר לעלות לבמה .
נעשה דקה הפסקה .
השר פלד , אנחנו נעביר את הנאום שלך ל" יד ושם " .
אנחנו מזמינים את יושב - ראש ועדת הכלכלה .
עם כל ה - אנחנו חייבים לחזור לסדר - היום .
הצעת חוק הבנקאות ( שירות ללקוח ) ( תיקון מס' 17 ) , התשע"ב - 2011 , לקריאה שנייה ושלישית .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת הכלכלה של הכנסת , חבר הכנסת כרמל שאמה - הכהן .
היום יום רביעי , י"ט בשבט התש"ע , 3 בחודש פברואר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
מכובדי ראש הממשלה של איטליה , אורחנו היקר , מר סילביו ברלוסקוני ; כבוד נשיא המדינה מר שמעון פרס ; ראש ממשלת ישראל מר בנימין נתניהו והגברת נתניהו ; ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני ; שרים , חברי הכנסת בהווה ובעבר ; מכובדי סגל א' של המדינה ; ראשי הנציגויות הזרות וראשי העדות בישראל ; מבקרת המדינה לשעבר , כבוד השופטת מרים בן - פורת ; שגריר איטליה בישראל , מר לואיג'י מאטיולו ; שגריר ישראל באיטליה , מר גדעון מאיר ; נציגי ספריית " אמברוזיאנה " ממילאנו וכל הגופים האחרים שפעלו להבאת התערוכה " ליאונרדו בירושלים " לכנסת בירושלים ; אורחים נכבדים , אזרחי ישראל , ברוך הבא , אדוני , לכנסת ישראל , משכן הדמוקרטיה הישראלית .
אנחנו שמחים על ההזדמנות המיוחדת לארח אותך כאן , כידיד אמת של ישראל .
אנחנו מעריכים הערכה עמוקה את העמידה החד - משמעית של איטליה לצד ישראל , בהובלתך האמיצה , הכוללת צעדים מעשיים והשמעת קול ברור בגנות הטרור , בגנות האנטישמיות , בגנות אותם אלו , אדוני , שמערערים על זכותו של העם היהודי להתקיים בבטחה בארצו .
לך , מכובדי , הרי אין צורך להסביר מהן הסכנות המוחשיות של הפונדמנטליזם - לא רק בישראל אלא לעולם החופשי כולו ; לא רק למזרח התיכון אלא גם לאירופה .
אסלאם פונדמנטליסטי , המצויד בנשק להשמדה המונית , המצהיר בגלוי על כוונותיו כלפי מדינת ישראל , כבר מזמן איננו הבעיה הפרטית שלנו , הישראלים , או של המדינות המתונות כאן מסביב , כאן במזרח התיכון .
כשכנינו לים התיכון , כמי שמצויים סמוך ונראה למזרח התיכון , גם אתם , האיטלקים , מצויים בתוך טווח הטילים הגרעיניים , ולכן אתם קשובים יותר לסכנה .
לכן אתם מבינים את ההכרח לעצור אותה בטרם יהיה מאוחר מדי .
אבל יותר מכול , אתם גם יודעים כי זה אינו רק עניינן של מדינות הים התיכון אלא גם עניינן של מדינות צפון אירופה , שבמידה רבה מגלות שאננות .
בשונה ממדינות אחרות , אתם אינכם חוששים לעמוד מול האמת , אתם אינכם מפחדים לקרוא לרשע בשמו , ולא נוטים לבלבל בין טוב לרע .
העם בישראל מעריך ומוקיר את חלומך הגדול , אדוני , כמנהיג ושותף בכיר באיחוד האירופי , לצרף את ישראל לאיחוד האירופי .
אך נכונה לה , לאיטליה , משימה דחופה יותר , אלמנטרית יותר , קיומית יותר עבורנו , הישראלים , והיא להעיר את אירופה מתרדמתה , להציב בפניה את האיום במלוא חומרתו ולחשוף את היסודות השטניים , המפלצתיים והמסוכנים שמצויים בתשתיתו של המשטר בטהרן ; להפציר בשכנותיה באירופה כי הזמן אוזל וכי הגיעה העת להמיר דיבורים בפעולות של ממש .
רק כך , לאחר שנסיר מעל העולם החופשי כולו את האיום המרחף עליו , תהיה לחלומך , אדוני , משמעות רלוונטית ומעשית .
אדוני , דאגתך הכנה לנו , הישראלים , ניכרת היטב .
נוכחנו לדעת שאף אתה מציב בראש מעייניך את השאיפה להביא שלום למזרח התיכון , בין מדינת ישראל לבין שכנותיה .
שמחתי להיווכח שאתה מגלה הבנה לצרכים האסטרטגיים הישראליים ולמציאות הבלתי - אפשרית שישראל מצויה בה כדמוקרטיה הנאבקת באופן מתמיד בטרור .
אבל , נכבדי , גם בין חברים , המחויבים להקשיב אחד לשני לא רק מן הנימוס , יש לפעמים חילוקי דעות , ויכולים להיות חילוקי דעות .
גם בין ידידים מותר לנהל ויכוח , ואפילו סוער , נטול פטרונות , באשר לאופן שבו יש להביא פתרון מדיני לאזור .
דע לך , אישי , ראש ממשלת איטליה , כי רבים מאזרחי ישראל המיוצגים כאן בכנסת , מטילים ספק רב בהיגיון וביעילות שעשויות להניב נסיגות ומחוות נוספות מצדנו כלפי שכנינו .
דע לך כי הניסיון המר שצברנו מלמד שנסיגות ומהלכים חד - צדדים , ואפילו הצעה לקיים כאן שתי מדינות זו לצד זו - הצעה שבאה מנשיא המדינה , מראש הממשלה , מראש האופוזיציה - מתפרשים לפעמים על - ידי הצד האחר כחולשה וכאובדן חוסן לאומי ומנוצלים לכרסום נוסף בביטחון וביציבות באזור .
גם לשכנינו מצפון לא חדלנו מלקרוא לשוב ולשבת לשולחן הדיונים ללא תנאים מוקדמים .
אבל אי - אפשר לטשטש את העובדה שחלק , אפילו חלק גדול , של העם בישראל , רואה ברמת - הגולן חבל ארץ אסטרטגי החיוני לא רק לביטחונה כי אם אפילו לקיומה של מדינת ישראל גם בעתות שלום , ויש על כך ויכוח קשה בבית הזה ובציבוריות הישראלית , בין יהודים ובין ערבים , בין חדשים ובין אלה אשר עלו לארץ לפני שנים רבות .
אמרתי ערבים , אמרתי יהודים וערבים , חבר הכנסת טיבי .
אדוני , מדינתך היא הגשר בין אירופה למזרח התיכון .
אין לנו ידיד גדול ממך בקהילה האירופית .
אין לנו מנהיג אשר מבין באופן עמוק ממך את חוויית החיים שלנו , הישראלים .
לכן אני מאמין שגם אם יהיה בינינו ויכוח על האופן שבו אנו רואים סוגיות מסוימות , לא יהיה בכך כדי לשבש את המחויבות ההדדית שיש בין מדינותינו ואת המבט המשותף שלנו לעתיד של שלום , של שגשוג ורווחה כלכלית .
ולבסוף , אדוני ראש הממשלה , אני מבקש לומר לך תודה מיוחדת על המחווה המרגשת מצדך בכך שהואלת להשאיל לכנסת , לראשונה מחוץ לגבולות איטליה , את רישומיו של האמן ליאונרדו דה וינצ'י , מגאוני היצירה והאמנות שקמו לאנושות במאות האחרונות .
נגעת בלבם , לא רק של שוחרי אמנות ותרבות בקרבנו כי אם גם של ישראלים רבים מכל שדרות העם בישראל .
בשם הכנסת והעם בישראל אני שב ומברך אותך בכל לבי - ברוך אתה בבואך .
אני מתכבד להזמין את ראש ממשלת ישראל בנימין נתניהו לשאת דברים בישיבה מיוחדת זו עם ראש ממשלת איטליה סילביו ברלוסקוני .
אני מודה לראש ממשלת ישראל בנימין נתניהו .
אני מתכבד להזמין את יושבת - ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני .
תודה ליושבת - ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני .
גבירותי ורבותי , חברי הכנסת , שרים , שרי ממשלת ישראל , שרי ממשלת איטליה , יש לי הכבוד והעונג להזמין את ראש ממשלת איטליה סילביו ברלוסקוני לשאת נאומו בפני כנסת ישראל .
תם חלק זה של סדר - היום , נא להמתין .
המזכיר , בבקשה .
תודה רבה למרינה סולודקין .
אני רוצה לומר לכם שאני נוזף באנשים שעמדו פה , משום שחבר הכנסת בר - און צדק במאה אחוז .
אין דבר שמפריע יותר כאשר עומדים לפני הדוכן ונואמים , ומי שהיה שם ודיבר זה השר פלד והשר מרידור ויושב - ראש הכנסת .
הם יכולים לראות את עצמם - לא השרים , אבל יושב - ראש הכנסת - כנזופים על ההפרעה .
אני אומר זאת מכל הלב ובלי טיפת ציניות .
לא , לא , זה בגלל הריח , אדוני .
תשובה והצבעה במועד אחר .
כבוד השר , סגן ראש הממשלה , אתה צודק .
תודה לסגן ראש הממשלה ושר הפנים .
חברת הכנסת סולודקין , בבקשה .
יש זכות לתשובה .
חברי הכנסת , נא לשבת .
11 בעד , אולם 35 נגד , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא עברה .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה .
אני מזמין את חברת הכנסת רונית תירוש על מנת שתעלה ותציג את הצעת חוק העונשין ( תיקון - החמרת הענישה על עבירות בהשפעת אלכוהול ) , התשס"ט - 2009 .
ישיב בשם שר המשפטים השר בני בגין .
ללא רשיון .
יכול להיות שמדובר בהחזקת נשק ברשיון כשאתה בגילופין , זה יכול להיות .
כי לא יכול להיות חצי שנה על החזקת נשק ללא רשיון - נשק קטלני .
מאוד משונה , אין לי פה החוק הפלילי .
אתה שותף להצעת חוק - מישהו מכם יוכל לענות - אחרי שהשר בגין יאמר , אתם תדעו - - - כן .
תאמיני לי שהשר בגין לא ישיב שום תשובה שהוא לא מבין אותה .
אבל תן לו לענות .
נא לסיים את קריאות הביניים , כי הזמן פשוט נגמר .
ובכן , חברת הכנסת רונית תירוש שאלה מי מהשרים יכול להתנגד .
ואכן , השר בגין יעלה ויבוא , וכנראה גם יתנגד וינמק .
אתם גם תוכלו להשיב לו אחרי זה .
אני מציע שלא תפריעו , והוא יסכים לענות על שאלות .
אבל תרשה לי להעיר לממשלה - לא לך , אדוני השר - אני רוצה לומר לך שאני כאן נמצא על הדוכן , ויש הרבה הצעות חוק שמעיקות מאוד על הממשלה ועל הכנסת , והואיל והחברים הם חברים בקואליציה , הם עולים על סדר - היום .
זה היה גילוי נאות מטעם עבודתי .
זה לא סותר את הדברים שאתה אומר על דברים אחרים , שהם - - - הוא לא יכול לעשות זאת .
הוא יכול למנוע , אבל הוא לא יכול לומר שלא תובא .
הוא יכול להציע .
זה עניין אחר .
טוב , רבותי , עכשיו אני מציע כך .
סדר הדיון יהיה - השר בגין ידבר ואתם תשאלו .
אנחנו לא יכולים להפריע .
השר בגין , יש פה דברים שאנחנו לא יכולים להפריע להם .
אדוני ישתדל , בכל זאת .
רק - אדוני הסכים לשמוע שאלה מחבר הכנסת בר - און , כי אתה לא יכול לעלות , בר - און .
אין לך שאלה ?
חברת הכנסת תירוש , להצביע או לעלות ?
בבקשה , חברת הכנסת תירוש .
מתי תזכיר החוק של ההצעה הממשלתית היה ?
מתי הוא חובר ?
הוא חובר על - ידי הממשלה שחבר הכנסת בר - און היה חבר בה בוועדת השרים - - - דצמבר 2009 - אז לא , זו הממשלה הזאת .
זו כבר יוזמת אהרונוביץ , ודאי .
תודה רבה .
אנחנו מברכים את חבר הכנסת טלב אלסאנע , שהשיב בנים לגבולם .
היום האזרח הישראלי שעבר לעזה , בעזרתו של חבר הכנסת טלב אלסאנע הוחזר לארצו .
ושבו בנים לגבולם .
אתה עכשיו תשאל את השאלה , והיא נכונה .
אני מרים לך , אני לא יכול .
יש אזרחים שלנו שמשיבים אותם מייד מעזה , השר בגין .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו עוברים להצבעה , רבותי , כי צלצלנו .
נא לשבת כל אחד במקומו .
הצעת חוק העונשין ( תיקון - החמרת הענישה על עבירות בהשפעת אלכוהול ) , של חברת הכנסת רונית תירוש - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
19 בעד , 37 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא עברה .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , והיא הצעת החוק של חברי הכנסת יולי תמיר ומסעוד גנאים .
ינמק חבר הכנסת מסעוד גנאים .
הצעת חוק העונשין ( תיקון - הרחבת הגדרת הגזענות ) .
אתה יכול לדבר עשר דקות .
אתה לא מחויב לדבר עשר דקות .
בבקשה .
ואז אומר הכתוב שהעפר מכבה את האש .
חבר הכנסת נחמן שי , הייתי שמח מאוד אם היית מצטרף לממשלה - בכל מקום שאתה נמצא בו , אתה יכול לשבת ; אתה יכול לדבר עם ראש הממשלה , אבל אתה חייב לעמוד .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת גנאים .
אני מזמין את השר בגין לעלות ולהשיב על הצעת חוק זו .
אני מאוד מודה .
ובכן , הממשלה מתנגדת .
חבר הכנסת גנאים יכול לבוא ולהשיב - לא מבקש להשיב .
תודה רבה .
אנחנו נצביע .
יש דרך אחרת , חבר הכנסת כהן ?
חייבים להצביע .
ובכן , רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק העונשין ( תיקון - הרחבת הגדרת הגזענות ) , התש"ע - 2009 - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
13 בעד , 35 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק העונשין ( תיקון - הרחבת הגדרת הגזענות ) , התש"ע - 2009 , ירדה מסדר - היום , שכן ההצעה לא נתקבלה - הצעה של חבר הכנסת גנאים וחברת הכנסת יולי תמיר .
רגע , אבל אני טעיתי .
אתה צדקת שלא היית .
הצעת חוק לתיקון פקודת הקרקעות ( רכישה לצורכי ציבור ) ( פקיעת רכישה ) , של חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
נא לעלות .
בבקשה , אדוני .
רבותי השרים , כבוד שר הבריאות , אדוני שר המשפטים , גברתי וחברי חברי הכנסת , אתם רואים , אני יכול לדבר אתכם באופן אישי בפתיחת ישיבה , כי מלבדכם אין כאן איש .
היום יום רביעי , י"ח כסלו תשע"ב , 14 בדצמבר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אנחנו פותחים היום את ישיבת הכנסת בשאילתות דחופות , ונתחיל בשאילתא של חברת הכנסת עינת וילף לשר הבריאות .
קודם אני מבקש , כמובן , משר הבריאות לעלות ולתפוס את מקומו על דוכן הנואמים , ואז חברת הכנסת עינת וילף תציג את השאילתא בפניו , שהיא שאילתא המדברת בנושא : בריאות התלמיד - ביטול בדיקת הרופא בכיתה א ' .
חשוב .
בבקשה , גברתי .
את יכולה לשבת ואחר כך את תחזרי .
כבוד השר .
בבקשה , חברת הכנסת וילף , שאלה נוספת .
להודיע לחבר הכנסת טיבי שהוא צריך להיות פה .
כבוד השר הנכבד , עד לפני כמה שנים , כשסגן ראש הממשלה ואני היינו בגימנסיה , היתה אחות בגימנסיה מלבד רופא .
ואחות בגימנסיה , כאשר הילדים היו צריכים לא רק הדרכה אלא עזרה ראשונה - - בוודאי , בוודאי , בצריף , בצריף , בצריף .
- - אז היו הולכים לאחות .
היום אין אחיות יותר כי היום אנחנו ביטלנו את השירות הכל - כך חשוב , כי זה לא רק - אז אין רופא לכיתה א ' .
קודם כול , ידע כבוד השר שאנחנו לא אומרים את זה לשר בנזיפה אלא אנחנו אומרים את זה בתקווה .
חברת הכנסת עינת וילף העלתה ואנחנו בנשיאות אישרנו זאת כשראינו אוזן קשבת לנושא שהיא מעלה .
אתה יודע , אנחנו פונים אליך מתוך ידיעה שיש תשומת לב והבנה .
אנחנו מעלים את הנושא לא מתוך התרסה , כי אנחנו יודעים שאת זה לא אתה עשית , אבל אני חושב שהדבר הזה - האחיות והרופאים בכיתות , ובעיקר בבית - הספר - זה דבר חשוב ביותר , לא רק כעזרה ראשונה , גם כהדרכה .
תודה רבה לחברת הכנסת וילף .
אני מזמין את חבר הכנסת אחמד טיבי לעלות ולהציג את השאילתא לשר , שאילתא 356 בנושא : מחסור חמור באחיות .
חבר הכנסת טיבי , נא להקריא .
אחרי זה תוכל כמה שאתה רוצה להוסיף .
זה חינוך , זה עניין של גרסא דינקותא .
נא לשבת , תוכל אחר כך להרחיב .
אוקיי .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע ישאלו שאלות נוספות .
הזכות הראשונה היא כמובן לך .
חבר הכנסת אורלב , בבקשה .
אתה צריך רק להבין שהדרישה הזאת יכולה ליצור תנאי סף הרבה יותר קשים .
אוקיי .
תודה רבה .
חבר הכנסת , אם אתה כבר התפנית - - - השאלה היא שלך , אז מותר לך .
אבל אם כבר , תלך למיקרופון , כדי שכל הצופים - - - אדוני , בבקשה .
אני ואתה עזרנו יחד עם שלי יחימוביץ , כשהיינו בו בראשותך , לטיפות - החלב .
מה , זה עדיין - - - ?
ההיגיון פועל לשני הצדדים : רצוי שאחות - גם בגלל היוקרה , וגם בגלל תפקידה - תסיים לפחות 12 שנות לימוד .
אבל לכתוב - - - - - - צודק טלב , יש אחיות נפלאות - - - - שלא זכו לקבל - - - תודה רבה לכבוד שר הבריאות , המכונה סגן השר .
אני מזמין את סגן שר החוץ דני אילון לבוא ולעלות על הדוכן על מנת להשיב על שאילתא של חבר הכנסת דניאל בן - סימון בנושא : עמדתו של שר החוץ לגבי כשרות הבחירות ברוסיה .
חבר הכנסת בן - סימון יקריא קודם את שאלתו .
לאחר מכן נוכל לאפשר לך .
אני רק רוצה להעיר לפני כן : היו כאלה שכמובן אמרו שסגן השר לא נמצא באולם כי מתחמקים ממתן תשובה .
אמרתי : אני מכיר את שר החוץ וגם את סגן שר החוץ , ואני בטוח שאפילו לא עולה בדעתם לא לענות על כל שאלה שחבר כנסת מגיש .
תודה רבה , חבר הכנסת - - - לא , לא , לא , מכובדי , חבר הכנסת בן - סימון .
חבר הכנסת טיבי , אתה מעט מפריע לחבר הכנסת בן - סימון .
להקריא , להקריא את - - - תודה רבה .
אדוני , כבוד סגן שר החוץ , לפני שאנחנו נמשיך בתשובתו של השר , יש לי הכבוד לארח כאן אורח של הכנסת , את יושב - ראש האופוזיציה של יוון , מר אנטוניס סמאראס , הידוע , ואנחנו מקדמים אותו בברכה .
יש לך עכשיו את כל הזכות לומר את כל מה שעולה על רוחך .
הוא שואל : האומנם ?
הוא רוצה לשאול האומנם .
חבר הכנסת בן - סימון , קודם כול , הביקורת שלך היא לגיטימית , אני לא - אם כי שמעתי את שר החוץ , ונדמה לי שהוא אמר שבמקומות שבהם היו משקיפים שנשלחו על - ידי כנסת ישראל .
אבל אני - - - לא , לא , אני - הביקורת - - - אני רוצה שבסוף - לא , לא , אבל אתה שואל , בסופו של דבר - - - - אתה צריך לשאול אותו שאלה .
אז אני מבין שאתה יכול לנאום ולשאול אותו : האומנם ?
והוא יגיד כן או לא .
אבל צריך גם להבין שבשאלה יש שאלות , ואדוני מביע את דעתו הנחרצת , בהחלט לגיטימית , אז צריך לצמצם .
בבקשה , תמשיך .
סיים את דבריך .
אני מגן עליך .
ודאי שלא .
אני מגן עליך , רק אני מזכיר לך שזאת שעת שאלות .
אתה צודק , ואני נותן לך - - - אבל בצורת שאלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה , ולאחריו - חבר הכנסת .
תודה רבה .
לא - אדוני קובע שהוא שקר ; האם הוא שקר ?
צריך לשאול .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
רוצים למנוע ממך לחזור לשלטון - - - תודה רבה .
אדוני השר , אתה צריך לענות רק על שאלות ולא על הערות .
הערות הם רשאים לומר אבל אתה לא חייב לענות .
זו ידידות שאינה תלויה בדבר .
תודה רבה לסגן שר החוץ .
אנחנו מאוד מעריכים , וידעתי שאתה נמצא כאן ותימצא כאן בדיוק ברגע שבו תצטרך לענות על כל שאלה , קשה ככל שתהיה .
טוב , אלה הן הערות שכל אחד יכול לשלוח כהודעה לעיתונות .
תודה רבה , רבותי .
רבותי , הבוקר הוגשה לי בקשה לפי סעיף 30 ( א ) לתקנון הכנסת , שבה ביקש חבר הכנסת להעלות הצעה לסדר , מיידית - כמובן , לא נדון בה - הצעה לסדר לישיבה , והנשיאות אישרה לו , במשאל טלפוני בנושא - אני מקריא את הדברים שהוא אומר : השתוללות אנשי ימין בשטחים בימים האחרונים , שהגיעה לשיאה אתמול בשרפת מסגד בירושלים .
בבקשה , יש לרשותך שתי דקות להעלות את העניין .
כמובן , אנחנו בנשיאות הבאה נדון .
הרשות ניתנה לו על - פי התקנון .
תודה רבה .
תודה רבה .
לעניין זה , כמובן אנחנו נחליט בניהול הישיבה .
הנשיאות תחליט בשבוע הבא אם להעלות את העניין כהצעה לסדר או כנושא לסדר - היום .
אבל אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת ברכה , בהתאם לתקנון רשאית הממשלה להגיב על כל אמירה הנאמרת בכנסת , וסגן ראש הממשלה ביקש להגיב על דבריך .
אדוני סגן ראש הממשלה , אבקשך לעלות לדוכן ולהגיב על דבריו של חבר הכנסת ברכה או לעניין הדברים שחבר הכנסת ברכה הגיב עליהם .
תודה רבה .
עניינך יובא כמובן .
אני מבקש לחדש את הבקשה ביום שני הבא , כדי שהנשיאות תחליט .
אבל כהצעה - איך קוראים לזה ?
הצעה - - - זו לא הצעה לסדר , זו הצעה לסדר - היום .
לסדר הדיון .
לפי סעיף 30 ( א ) זו הצעה לסדר הדיון .
חבר הכנסת ברכה , הנשיאות נענתה לבקשתך , ואתה גם קיבלת התייחסות של הממשלה .
אני מאוד מודה לסגן ראש הממשלה .
אנחנו עוברים לחקיקה של חברי הכנסת .
ראשון המחוקקים המבקש לקבל את יומו כאן ביום רביעי זה , הוא חבר הכנסת חיים כץ , יושב - ראש הוועדה הנכבדה - ועדת העבודה , הרווחה , הבריאות והפנסיה .
הוא מבקש להעלות על סדר - היום את הצעת החוק לתיקון פקודת מסי העירייה ומסי הממשלה ( פטורין ) ( פטור למרכזי יום לאנשים עם מוגבלויות ) .
חשוב מאוד .
לעניין זה יש שתי הצעות נצמדות , והן יקבלו את הרשות .
חבר הכנסת כץ - מהמקום , כי יש הסכמת הממשלה , למיטב ידיעתי .
תודה רבה .
להצעה זו יש שניים אשר מבקשים להצמיד את הצעתם .
לפי התקנון , אתם גם מנמקים מהצד בדקה .
אם הממשלה תתנגד לאחת ההצעות שלכם , תעמוד לכם הרשות לעלות על הבמה לשלוש דקות .
אני מתאר לעצמי שאתם מוותרים על שלוש הדקות ורוצים שהממשלה תאשר .
חבר הכנסת גילאון - הצעתו היא ההצעה הראשונה , ולאחר מכן - ברכה .
רבותי , רבותי .
חבר כנסת נפאע , חבר הכנסת גילאון נמצא לידך .
תודה רבה .
אתה הגשת את זה עוד ב- 2009 , כאחת מהצעות החוק הראשונות בכנסת זאת .
