הוא עובד בשביל הבנקים .
אין צורך , אפשר להצביע .
יש הסתייגויות ?
יש הסתייגויות ?
הוא מבקש להצביע .
הוא לא רוצה לנמק .
להצביע .
אני רוצה לשמוע אם היית מסכים שהערעור יהיה ברשות .
הערעור נדחה עד הסוף .
הוא נדחה עד הסוף .
אדוני השר , יש היגיון וצדק פנימי בהצעתו של קליינר , בכל מה שקשור להכרעה נגד הטענה של no case .
יש מקרים רבים שכאשר הנאשם מחויב להשיב על האשמה , מקום שלא היה צריך להיות מורשע בכלל הוא מורשע על - פי עדותו , לכן ייתכן שטוב היה לתת ערעור ברשות .
האזהרה תהיה .
האזהרה תהיה רק על מוצרי קוסמטיקה .
מחר יהיה חוק - - - להעניש - - - סיעת המפד"ל ברוב קולות לא מסכימה לעמדה של אורלב .
- - - גברתי היושבת בראש הישיבה , חברי חבר הכנסת מיכאל איתן , אדוני השר , ממשלת ישראל , בחודש נובמבר - היה זה אז חודש חשוון , כמדומני - בשעה טובה ומוצלחת קיבלה החלטה במליאתה - - - בכסליו זה היה .
- - - קיבלה החלטה לעבור משיטת הזיכיונות אשר נוצרה כתוצאה מאילוץ עקב היות ערוץ השידור הטלוויזיוני ערוץ מוגבל , שכן לא ניתן היה להפעיל יותר מאשר תחנה אחת בערוץ המסחרי , והיום , בעידן שהטכנולוגיה התפתחה ויכולה המדינה אפילו להקצות מאות ערוצי שידור , אבל תוך כדי שימת לב לעובדה שמשאב הפרסום הוא מוגבל , הבינה הממשלה שהיא צריכה לצאת לדרך של רשיונות במקום זיכיונות ; רשיונות שהתנאים שלהם יהיו שקופים , ברורים , מפורסמים וידועים לכול , כאשר יהיו בהם תנאי סף , המבטיחים את היצירה העברית , המבטיחים את היצירה הישראלית , שכן אין מקום בעולם שבו אפשר יהיה ליצור בעברית ובשפה ובתרבות הישראלית - העברית , אלא במדינת ישראל .
מכל הנימוקים האלה קיבלה הממשלה - לא ברוב דעות , נדמה לי שפה - אחד - החלטה עקרונית לעבור משיטת הזיכיונות לרשיונות .
גם האירועים שקרו בחודשים האחרונים , שבהם עלה ערוץ שידור רק לאחר שוועדת המכרזים קבעה מיהו הזוכה , בית - המשפט המחוזי הפך את הקערה על פיה , בא בית - המשפט העליון והפך הקערה על פיה פעם נוספת - מרוב מהפכות והפיכות לא נשאר מישהו בתוך הקערה ואנחנו נמצאים בשידור שאנחנו לא יודעים כרגע מי משדר בו .
לנוכח כל הדברים האלה וגם מתוך רצון לדון בצורה רצינית ביותר בשיטת הרשיונות ולדעת מה היא טומנת בחובה , הצטווינו על - ידי הממשלה להגיש תזכיר חקיקה עם הצעת חוק , ואנחנו בהחלט בעמדה הבאה לידי ביטוי כפי שהוצגה על - ידי חבר הכנסת איתן בהצעתו , אם כי יכולים להיות שינויים כאלה ואחרים , שהממשלה תעצב אותם לאחר מסירת התזכיר על - ידינו לכל המשרדים .
אני גם יודע ששר המשפטים לוקח על עצמו את המשימה להעביר , לדון ולהכריע בשאלה הזאת מהר ככל האפשר .
ובהתניה שהתנה חבר הכנסת מיכאל איתן , המציע והמגיש של הצעת חוק זו - - - יחד עם חברת הכנסת קולט אביטל , שהיא המגישה - - - המגישה בצוותא .
למה נוספת ?
אין אחד נוסף על אחר , אלא שניהם בצוותא הולכים ככוח אחד , ראש חץ .
אנחנו בהתניה זאת שגם הובאה על - ידי חבר הכנסת איתן באמירתו כאן מעל הבמה , מסכימים להצעת החוק ומבקשים להצביע בעדה .
תודה .
- - - אבל זה של בעלי ההון .
אתה לא יודע שבעלי ההון משוגעים ?
המכרז הראה לך אילו יצירות מופת מביאים בערוץ - 10 .
- - - אתה בדעת מיעוט במפד"ל .
- - - בנושאים הלכתיים .
דרעי .
אם הצעה לא מאושרת , כל - - - .
אם רוצים לספח הצעה רגילה להצעות דחופות , משך הזמן המותר - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת המציעים , מעיד אני עלי שמים וארץ שעמדתי היא עמדתי האישית בממשלה שבה יש 27 שרים , ובוודאי לכל שר יש דעה משלו .
אין מדובר פה בשאלה פוליטית , כמו בשאלה מהותית בצד שאלה טכנית .
ברשותכם , אבקש להתייחס לנושא המהותי על - פי דעתי , ולנושא הטכני - על - פי דעת מפלגתי .
למהות - אין אדם יהודי , אלא אם כן נולד לאם יהודייה או גויר כהלכה .
אין הדת היהודית מבקשת להיות דת מיסיונרית .
היא לא מחזרת על פתחי אנשים ומבקשת מהם להצטרף לדת , אלא אדם הבא ומבקש לבוא ולהצטרף לעם היהודי צריך להצטרף על - פי ההלכה , שכן הנושא במהותו הוא נושא דתי ואין בלתו , והסטטוס היהודי נקבע מאז 3,800 שנה על - ידי אותם אבות העם שקבעו .
אדם המבקש לומר , אל נפריד ואל נעשה פירוד בעמנו , יזכור שאותם מאמינים , אותם יהודים , אשר נחשבים יהודים לדורותיהם במשך 3,800 שנה , שמרו מכל משמר על דבר אחד ויחיד - הסטטוס .
לא יכול להיות אדם שאינו יהודי מבחינה מהותית .
יכול אדם לראות עצמו כיהודי , יכול אדם לחשוב עצמו כיהודי , יכול אדם להזדהות עם העם היהודי , ויכול אדם להיות ישראלי מעולה טוב יותר אולי מכל יהודי אחר באמונתו , בהקרבתו וברצונו בקיום העם היהודי בארצו ובמולדתו , אבל מה אני יכול לעשות ?
אם הוא לא יהודי - הוא לא יהודי .
לא יכולים לומר לאנשים אשר מאמינים שהיהדות היא דבר שאין להתפשר עליו , כי אנשים מסוימים יצטרפו בהינף יד או באמירה כזאת או אחרת או בדרך טכנית אשר קבע אותו אדם שאינו מוסמך לכך , כי אנחנו מצרפים אותו לעם היהודי , למדינתנו , לארצנו .
לא תהיה פשרה .
חייל המשמש את עם ישראל וארצו מולדתו ישראל יקבל אזרחות ללא שאלה , ללא סייג וללא שיהוי על סמך היותו אדם שהזדהה עם מדינת ישראל והפך להיות בה אזרח , משום שנתן את היקר מכול והיה מוכן להקריב את נפשו עליה .
הוא ישראלי לכל דבר .
הוא אזרח לכל דבר .
ייתכן שאדם המתגייס לצה"ל צריך לתת לו אוטומטית , אם הוא רוצה כמובן , את האזרחות הישראלית .
אלא מאי ?
לא יכולים לבוא ולומר לאדם : אתה , משום שמישהו החליט כך , גם יהודי , ולחייב את העם היהודי לבוא ולשנות את הסטטוס באלפי שנות היווצרותו כאילו הוא דבר שנתון למיקח וממכר , לאיזו אופנה .
יש יהודים שהם שומרי מצוות , ויש יהודים שאינם שומרי מצוות .
יש כאלה המקיימים תרי"ג מצוות , ויש כאלה כמוני המקיימים ג' מצוות , ואני מקווה שלפחות את העיקריות .
אבל , דבר אחד אינני יכול לומר לאדם , ואפילו קיים תרי"ג מצוות - אם הוא לא יהודי , שהוא יהודי .
לא יכול לבוא איזה מוסד ויאמר ליהודי מיהו יהודי ומי לא , כאשר היהדות מטבעה ובמהותה נקבעת על - ידי חוקי הדת .
יש פה שני דברים שצריכים להבחין ביניהם , ולפעמים צר לי שאיזו קבוצה שואלת אותי בארצה : נכדי אשר נולדו , לדעתם , כיהודים - האם הם יהודים ? .
אחד מרבני העדה הרפורמית בארצות - הברית שאל אותי מעל במה לפני 600 יהודים רפורמים , בקונגרס של היהדות הרפורמית בוושינגטון בארצות - הברית : מה אתה רוצה שאגיד לנכדי , שהם לא יהודים ?
אמרתי לו : אני רוצה לומר לך שנכדיך הם בנים למשפחה ציונית לעילא ולעילא , ובניך - הוריהם - וסבם הם אנשים נפלאים , שאני אוהב להתרועע עמם .
עם זאת , אם תאמר לי שנכדיך הם בנים לאם נוצרייה , שהתחתנה בחתונה משותפת לנוצרים ויהודים אבל גוירה על - ידי רב רפורמי , לאמור שהיא יהודייה , אם תשאל אותי אם נכדך יהודי , אומר : אני לא יודע אם אתה צריך לומר זאת בצער , או אם אתה צריך לומר זאת - - - אין לי ויכוח אתך .
אין לי ויכוח אתך .
חבר הכנסת רמון , שר הפנים לשעבר , אחד מהמנהיגים של התנועה הציונית , אני בהחלט חושב שאתה פוטנציאל למנהיגות , יש אנשים בארץ הזאת שיכולים לטעות ואפילו לבחור אותך להיות ראש ממשלה , והעניין יהיה מוטל על כתפיך - האם אני יכול לומר לאדם , שיכול לעלות לפי חוק השבות , שהוא חוק אזרחי , גם שהוא יהודי ?
האם אני ואתה מוסמכים לומר לו זאת ?
האם אנחנו יכולים להוציא ברגע אחד רבבות יהודים אשר יבואו ויאמרו : חלקי לא עמכם , כי אתם לא יכולים לבוא ולכפות עלי איזו יהדות שבעינינו איננה יהדות ?
זה עניין אחר .
חברת הכנסת גוז'נסקי , ייתכן מאוד שיצטרכו להפריד בין דת למדינה ולבוא ולומר שאין צורך עוד בנושא היהודי ומדינת ישראל איננה מדינת יהודים וזכות - - - למה זה לא שייך ?
למה זה לא שייך ?
וכי למה חזרנו לארצנו ולמולדתנו ?
דווקא חזרנו לחברון , לירושלים - - - - לעכו , לרמלה , לבאר - שבע , לשכם , לג'נין , לשילה - - - - לעלי ולמוריה ?
למה חזרנו אליה ?
חזרנו אליה כיוון שאנחנו יהודים .
חזרנו אליה כי הגויים אומרים : בארץ - ישראל יש בני עדות מעדות שונות - - - - אבל הארץ הזאת היא הארץ המובטחת .
למי היא מובטחת ?
לנוצרים ?
- לא .
היא מובטחת למוסלמים , לטענתנו ?
- לא .
היא מובטחת לעם היהודי .
את זה אומר נשיא בארצות - הברית .
כלומר , אנחנו רק עכשיו באים ושואלים מיהו העם היהודי .
לגבי העם הישראלי , אין לי ויכוח אתך .
דרך אגב , אני מעדיף אולי לבלות את אחר - הצהריים שלי ואפילו את הערבים עם אותו רב רפורמי שהוא גם יהודי ובן לאם יהודייה ונולד יהודי - - - - אבל גם עם נכדיו , שהם בנים נפלאים לאם שאיננה יהודייה .
אני מוכן לשבת אתם ולדבר אתם , אבל אינני יכול לשבת אתם יחד בסדר פסח ולומר להם : אתם יהודים .
אתם רוצים - שבו אתי בסדר פסח .
אבל , " עבדים היינו לפרעה במצרים " , זה היהודים .
אתם רוצים עכשיו להצטרף לעם היהודי ?
אתם רוצים להצטרף למהות ?
המהות צריכה להיקבע על - ידי הסטטוס .
אדוני היושב - ראש , אלה הם דברי .
אלה רחשי לבי .
לא .
עם זאת , אנחנו נמצאים היום במצב שבו אין פתרון מהותי לשאלה , שהיא לא שאלה מהותית אלא שאלה טכנית .
בנושא זה של שאלה טכנית כבר הציע חברי הטוב ושכני משכבר הימים ובן מורי ורבי מנחם בגין , זיכרונו לברכה , הלוא הוא בני בגין יבדל"א , ואני מוכרח לומר שהיו לו דברים ושיחות בעניין זה גם עם שר הפנים באותה עת , השר לשעבר חיים רמון , ואמר : כדי למנוע איזה קרע , כדי לפתור איזה פתרון למניעת הקרע לעת הזאת בעם הקרוע בעצמו בעניינים כל כך קיומיים , כדאי אולי למצוא פתרון טכני .
הרי אנחנו נמצאים במדינת ישראל .
הרי אנחנו נמצאים במדינה שעל - פי חוק השבות יהודי יכול לשוב אליה מעצם זכותו לשוב לארצו , ארצו המובטחת .
הרי לא נבוא ונשכנע מישהו שניתן לומר על יהודי שהוא לא יהודי .
בואו לא נכתוב דבר שאסור לכותבו .
בואו לא נכפה לא על שר פנים , שהוא איש שמאמין בכל נימי נפשו , שלא יכול לעבור על חוקי התורה במקום שבו רק התורה יכולה לצוות עליו .
הרי זה לא דינא דמלכותא .
אם תבוא ותאמר , אתה חייב להתחתן אתו משום שהוא יהודי , כאשר הוא לא יהודי , הרי נושא הסטטוס הוא דבר קיומי מהותי לגבי האדם שעליו מצווים לעשות דבר .
לכן , אני הייתי מציע באמת - על מנת למצוא פתרון טכני לבעיה כל כך מהותית , שעוד תלווה אותנו שנים רבות , כי רבים האנשים שהצטרפו לעמנו בלי שביצעו אותה פעולה הכרחית על - פי ההלכה , אבל הם בנפשם ובכל מאודם מאמינים שהם נולדו יהודים והם חיים כיהודים , וזו בעיה קשה - שנבוא ונמחק את הנושא של הלאום והדת , ונשאיר את תעודת הזהות הישראלית עם הסמל האחד והיחיד , שהוא סמל בית - מקדשנו , ונשלח לדורות הבאים או לביאת המשיח את שאלת הפתרון לעניין שאין לנו פתרון מהותי לגביו , אלא רק טכני .
אדוני היושב - ראש , תודה .
אני מציע להעביר את הנושא לדיון בוועדה .
קודם להצביע על הוועדה , ואחר כך יחליטו אם הם רוצים למליאה .
לא .
סגן השר הנכבד .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת רחמים מלול , סגן יושב - ראש הכנסת , הנושא שהעלית הוא כמובן נושא חברתי ממדרגה ראשונה .
התורה מצווה עלינו שלא לקחת נשך וריבית וגורמת למצב שבו לא מלווים מהטעם שאסור לקבל ריבית .
באו חכמים ותיקנו תקנה - אם היתה זו תקנת פרוזבול או " היתר עסקה " - שבה נאמר שאנו מתירים לתת הלוואה שתישא ריבית , רק כדי שלא יאמרו אותם אנשים שאינם רוצים לעזור לאותם נצרכים שמא איסור זה מדאורייתא .
באו ותיקנו חכמים תקנה שיש בה הרבה היגיון .
נכון , אנחנו נמצאים במצב שבו פעמים יש קושי גדול , אבל אנחנו לא יכולים , כתוצאה ממצב כזה או אחר , לשנות את כל הכללים שעל - פיהם נותנים הלוואות , שמא חלילה ייווצר מצב שאותם אנשים לא יוכלו לעולם לרכוש דירה , אלא על - ידי קבלת הלוואה - ואינני מדבר על הלוואה ממשלתית , שלגביה לפי דעתי צריכה להיות חקיקה מהירה ומיידית הבאה ונותנת הקלות לאלה אשר קיבלו בדין , על - פי נקודות זיכוי , אותם דמים שניתנו להם עקב היותם אזרחי , תושבי , ילידי מדינת ישראל , בנים למשפחות מרובות ילדים , הכול לפי הניקוד , צריך ללכת לקראתם בהקלה רבה .
כפי שציינת היטב , אין אפשרות לעשות זאת , אלא על - ידי חקיקה .
שכן אם יש כאלה אשר יהבם , רכושם , עסקם היה על מתן הלוואות , והיום תבוא ותאמר - גם בהינף יד - אני מתיר לא להחזיר את ההלוואה , אנחנו יכולים ליצור מצב שבו חלילה מצד אחד נשבור מטה לחמם של כאלה , אפילו היו בעלי הון ויהפכו להיות בעלי כלום , וגם ניצור מצב עוד יותר מסובך , שאנשים יתחילו להימנע ממתן הלוואות לאנשים שלא יוכלו - - - לגבי מובטלים קנה - המידה לא תמיד ברור .
יש כאלה המוכרזים כמובטלים והם עובדים וגם מרוויחים ומשתכרים .
עוד יותר מכך , הם משתכרים עד כדי כך , שבהיותם מובטלים הם לא מכריזים על העבודה וגם לא משלמים מס הכנסה .
זאת אומרת שיש כל מיני דברים וקריטריונים שהחוק צריך לקבוע אותם .
כפי שהיטבת לומר , הממשלה יושבת היום על מנת להכין כמה חוקים , אשר יבואו ויקלו .
אני רוצה להזכיר את המג'לה הקדומה , אשר בה היו תמיד סעיפים שהמבחן שלהם היה קזואיסטי .
שהיו באים ומתארים בכגון אלה ובכגון אלה , במקרה כזה ובמקרה אחר , והיה בו סעיף אחד שדיבר על ערבות ואמר בשתי מלים : הערב משלם .
פירושו של דבר , כדי שיבינו אנשים מה גודל חובתם כשהם באים לחתום על מנת לערוב לחובו של אחר - הערב משלם .
פירושו של דבר , שבשוק תקין , חוקי המשחק צריכים להיות ברורים .
אין כל ספק שבמצב שאליו נקלענו - ויש משפחות שכל יכולתן היתה לבנות את ביתן רק בדרך של הסיוע הציבורי - לגבי הסיוע הציבורי צריכים לבוא ולהקל עד כמה שאפשר .
תודה .
לכן אני מציע להעביר את ההצעה לוועדת העבודה והרווחה .
- - - אדוני היושב - ראש , אני מתכבד להשיב על שאילתא שהוגשה על - ידי חברת הכנסת הנכבדה נחמה רונן בעניין הארכת חוזים וקידום עובדים אשר יש נגדם דוחות חקירה .
להלן תשובותי .
על - פי סעיף 35 לחוק רשות הדואר , התשמ"ו - 1986 , בעלי תפקידים מינהליים בכירים ממונים על - ידי מנכ"ל רשות הדואר ובאישור מועצת רשות הדואר .
משרדי פנה אליהם על מנת לקבל את תגובתם - - - - ולהלן תגובתם .
דוח משרד מבקר המדינה באופן כללי הינו בעל אופי ציבורי מובהק , ובתור שכזה הוא אינו קובע האשמות אלא מביא את ממצאיו לעיון הציבור .
ממצאי הדוח יכולים אומנם להביא לפתיחת הליכים , אם פליליים בבתי - המשפט ואם משמעתיים בבתי - הדין למשמעת , אולם כל עוד לא נפתחו הליכים כאמור , הרי שהרשות היא זו שאמונה על הסקת המסקנות לגבי השלכות שמתחייבות מממצאי הדוח , בין היתר בעניין הארכת חוזים או קידומם של עובדים אשר הדוח מטיל ספק , חלילה , בניקיון כפיהם .
כל הדבר אמור באופן כללי , משום שתיכף אני אפנה את תשומת לבה של חברת הכנסת הנכבדה לעובדה נוספת , שהיא הוראת חוק שאינה מאפשרת לנו לדון בדוח שעליו מדובר בצורה עניינית , שכן עדיין הוא לא פורסם כפי שצריך להיות מפורסם , וכל עוד אין פרסומו כדין לאחר שהתקבלו כל התשובות ולאחר שהמבקר בחר לפרסמו ולמוסרו לידי יושב - ראש הוועדה לענייני ביקורת המדינה ויושב - ראש הכנסת , אי - אפשר לדון בממצאים לגופם .
בבואו לקבוע אם יקודם או יוארך חוזה של עובד אשר לו יוחסה מידה כזאת או אחרת של אי - ניקיון כפיים בדוח מבקר המדינה , ישקול מנכ"ל הרשות שיקולים שונים .
בין היתר יבדוק המנכ"ל אם לשיקול דעתו חומרת המעשה או המחדל שיוחסו לאותו עובד מצדיקה צעדים כאמור , אם אותו מידע מספיק באופן איכותי לביסוס ההערכה שבדוח , וכן אם אותו עובד פעל בתום לב , ברשלנות או בזדון .
כמובן , כל זאת אם לא יימסר הדבר לחקירה משטרתית , חלילה , לאחר שתינתן לו ההזדמנות להשיב ולומר את דברו .
לסיום אבקש לומר , כי כשר אני מייחס חשיבות עליונה לממצאי דוח מבקר המדינה .
בכוונתי לבדוק בכובד ראש את הממצאים שיובאו בדוח הנוגעים למשרדי ולנקוט את כל הצעדים שממצאים אלה יחייבו אותי לעשות , ואני יכול להבטיח לחברת הכנסת שאכן כך יהיה .
האחריות הפרלמנטרית לרשות הדואר מוטלת עלי ואעשה כך .
עם זאת , אני מבקש שלא לדבר בצורה של - - - מיניסטריאלית , סליחה .
יש למיניסטר אחריות כלפי הפרלמנט .
בלי כל ספק .
אני מוכרח לומר , שכל אותם דברים שבאים כרגע מפי השמועה ועל - פי - - - - דיווחים כאלה או אחרים , עדיין לא יצאו לאור - - - - בדוח מבקר המדינה , שכן דוח זה , אף שהוא כבר נמסר לתגובה של אנשי הדואר , עדיין לא פורסם , וכידוע לחברת הכנסת הנכבדה , שהיתה חלק מהממסד המינהלי ומנכ"לית של משרד ממשלתי , בהתאם לחוק מבקר המדינה , כל המוסר מידע על עובדה אשר מצויה בדוח אשר טרם פורסם ובטרם פרסומו - צפוי לשנה מאסר .
ודאי שחברת הכנסת אינה מבקשת לבוא ולבקש משר בישראל להפר ברגל גסה , מעל דוכן הכנסת , את הוראות החוק .
בלי כל קשר לשאלתך אני מוכרח לומר לך , שאם אכן יכולים לקרות דברים שבהם ממנים מינויים שלא כדין ואשר נעשו ברגל דורסת או בצורה שהיא - - - - עושה פלסתר את עקרונות המינהל התקין ותוך שימוש באמצעים או בכוח פוליטי כזה או אחר ומתוך מחאה של מועצת הרשות , שיש לה תפקיד חשוב מאוד בהכוונת הדרג המינהלי לעשות כל מה שצריך בהתאם לכללים המינהליים - - - - אני ודאי אבקש מהם לתת לי תשובה על כל שאלה שתוצג בפני , בוודאי אשמח להעביר לך בכתב כל דבר שיהיה נוגע לאותן שאלות , שבשלב זה הן שאלות תיאורטיות , ולכן אני לא רוצה להוסיף מלים עליהן .
תודה .
הלאה .
האם אדוני רוצה שאני אצביע קודם ואחרי זה - - - אחרי נצביע ?
ביקשו ממני כי הביאו אנשים - - - .
נצביע , נעשה את זה בקצרה .
אדוני היושב - ראש , הנני מתכבד לענות על שאילתא שהוגשה על - ידי חבר הכנסת הנכבד יוסף פריצקי , שאילתא מס' 2211 , בעניין רכישת בעלויות בערוצי שידור על - ידי ממשלות זרות .
1. הידיעה שלפיה קבוצה בבעלות ישירה או עקיפה של ממשלת רוסיה הגישה הצעה אינה נכונה , חבר הכנסת פריצקי .
בכל מקרה , במהלך בדיקת ההצעות , אחזקות במשותף תיבדקנה לעומקן כדי לראות אם יש כאן איזה מסך .
2. הוראות המכרז לערוץ ייעודי בשפה הרוסית קובעות במפורש איסור על השתתפות רשות שלטונית כלשהי במציע במכרז , לרבות רשות זרה , בין במישרין ובין בעקיפין .
כמו - כן אוסר המכרז השתתפות של מפלגה , סיעה או גורמים בעלי זיקה אליהם , במישרין או בעקיפין .
3. הרשיון אשר יוענק לזוכה במכרז קובע הוראות רבות הרלוונטיות לשאלת ההשפעה של בעלי מניות בערוץ זה ובערוצים בכלל : א. רכישת חדשות מגורמים המוסמכים לשדר חדשות בטלוויזיה בישראל , אשר בהם קיימים מנגנונים לצמצום השפעת בעלי מניות , כגון חברת החדשות של הערוץ השני וערוץ החדשות הייעודי אשר זכה במכרז בזמן האחרון ; ב. הוראות מפורטות בדבר הפרדה בין פעילותו העסקית לבין - - - - מערכת התוכניות שלו - - - - לרבות הגבלות של בעלי שליטה לכהן בתפקידי עורכים או מנהלי תוכניות - - - - איסור עיסוק בפרסומות של אנשי מערכת , ודרישות רוב מיוחס - - - - לגבי הפחתה בתקציב .
כמו - כן קיימת הגבלה על העברת מניות , וכן הוראות מפורטות לגבי ניגוד עניינים .
בנוסף , במסגרת התחרות במכרז ניתן ניקוד למנגנון ההפרדה המוצע על - ידי כל משתתף בין הפעילות העסקית לבין פעילות מערכת התוכניות .
הצעה זו של הזוכה במכרז , אם תהיה מקובלת על ועדת המכרזים , תיתוסף לדרישות המפורטות במכרז .
4. לא ראוי , כפי שאתה היטבת לציין , לתת נתח מן הבעלות בשום ערוץ לממשלה זרה , והדברים נכונים גם כן לגבי הערוץ הייעודי בשפה הערבית ולא רק בשפה הרוסית .
הרי השאילתא הוגשה בשביל השאלה הנוספת .
אני מודה לחבר הכנסת פריצקי על שאלתו .
חשבתי שדווקא סיעת שינוי כסיעה ליברלית מובהקת מבקשת להרחיק כמעט כל רגולציה , כל פיקוח , מהנושא המסחרי , מנושא התחרות , כל עוד אלה אשר זכו בזיכיונות מטעם המדינה יקפידו קלה כחמורה על כל הדברים שבהם התחייבו .
אני מוכרח לומר , חבר הכנסת פריצקי , שאני בעל השקפת עולם כזאת , שכמה שפחות פיקוח על תוכן , כן ייטב .
משום שפעמים מה שנראה בעיני אחד כישרים דרכי העושה , כך יש כאלה הרואים בהם דברים שפושעים נכשלים בהם , כמאמר שירת " האזינו " : " ישרים דרכי ה' וצדקים ילכו בם ופשעים יכשלו בם " .
אני מוכרח לבוא ולומר , שבדרך כלל חשבתי שהפיקוח צריך להיות הפיקוח של החוק .
יש הרבה מנגנונים הקבועים בחוק והקובעים מהי לשון הרע , מהי הסתה , מהם דברים שיש בהם משום פגיעה בביטחון המדינה , או בהגנה על קטינים וחסרי ישע אחרים .
מובן שיש לכל זיכיון או רשיון הניתן למפעילים אמות מידה , כמו גם התחייבויות שהם מקבלים על עצמם , ועליהם צריכים להקפיד קלה כחמורה .
למשל , הקפדה לגבי תקנון המחייב הצטלבות בעלויות , רשות לבעלויות וכיוצא באלה .
יש להקפיד עליהם קלה כחמורה , ואכן כך עושות הרשויות המפקחות לסוגיהן .
לצערי הרב , התקשורת בישראל נבנתה נדבך אחר נדבך , אפשר לומר טלאי על טלאי .
יש לך רשות מיוחדת או מועצה מיוחדת המפקחת ברשות השידור הממלכתית ; מועצה מיוחדת המפקחת ברשות השנייה לרדיו ולטלוויזיה ; מועצה מיוחדת המפקחת על הכבלים והלוויין , וכך יש לנו מועצות רבות .
אני מתכוון - אתמול כבר ערכתי רב - שיח במשרדי למעשה עם כל אנשי התקשורת בארץ , ואני מתכוון להפוך את כל המועצות ולעשותן לברית מועצות , לא לברית - המועצות הידועה , אלא לברית מועצות אשר תהווה מועצה אחת שתפקח על כל הרשויות .
המגמה היא ללכת בכלל משיטת המכרזים לזיכיונות לשיטת רשיונות .
בקרוב כמעט כל אחד שיבקש ויוכל לעמוד בתנאי רשיון , יוכל גם לקבל אמצעי שידור , ואני חושב שבהחלט אנחנו נמצאים בדרך שבה יהיו שמים פתוחים לכול , ככל שנוכל להביא לידי מצב שבו אנחנו נאפשר עד כמה שיותר שידורים בעלי אופי פלורליסטי .
רק לסיום אני רוצה לומר - - - פעם נשאל שר גדול , מה יקרה אם את המניות בים - המלח יקנו סעודים , למשל .
הוא אמר , נו , האם הסעודים שיקנו את מניות ים - המלח יוכלו לקחת את ים - המלח מארץ - ישראל ?
ולא היא .
אורי , זה נכון ?
סגן שר האוצר ביקש שאני אענה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , במשלי נאמר , חבר הכנסת רמון : " נשיאים ורוח וגשם אין " - הבטחת מתת העשיר לעני .
בייגה - עננים , ואוי לנו אם רמון הוא הגשם , אותו גשם מתנות שמבקש רמון לחלק להתיישבות החלוצית , גואלת ארץ - ישראל למען עם ישראל , בנאום שהוא בבחינת " סטנד - אפ " מוצלח של ציוני ללא כחל ושרק , הבא ואומר לנו במלים פשוטות - הפרדה , ואנחנו אומרים לו : הרף לך , תפריד בינך לבין ההתיישבות , ואל תיתן לנו עצות .
ברוכים אלה ההולכים לשרת את עמנו , את ארצנו , בהתיישבות שהיא כולה ציונות בארץ - ישראל , בדיוק כמו אלה שהלכו לחניתה וישבו בתל - חי כאשר היה ויכוח נוקב וקשה , כשטרומפלדור עמד שם עם 11 לוחמיו והלוחמות שלו , ונשאלה שאלה בהנהגה הציונית אם יישאר טרומפלדור באותו לילה או יחזור .
וויכוח נוקב , חבר הכנסת בייגה שוחט , בין ז'בוטינסקי לבין בן - גוריון ובן - צבי האם יישאר או יצא , האם יחזור עד שתיגמר האינתיפאדה או יילחם על תל - חי .
והיו כאלה שאמרו - יישאר כי כך נגאל את עמנו , ובכל מקום שבו נימצא , שם ייקבעו גבולות ארצנו .
והיו כאלה שאמרו : לא טוב למות בעד ארצנו , טוב לחיות בעד ארצנו , נחזור וניסוג לראש - פינה וביום שלמחרת נחזור ביתר שאת .
ומי היה הוא זה שאמר להישאר ?
כמובן , ז'בוטינסקי - לא - - - לא ז'בוטינסקי אמר לחברו טרומפלדור , אלא דווקא בן - גוריון ובן - צבי אמרו להישאר ולהילחם , וז'בוטינסקי אמר לחברו לחזור ולסגת , ואני אומר לכם , בן - גוריון - הנה אני תלמידו של זאב ז'בוטינסקי אומר לכם - בן - גוריון ובן - צבי צדקו גם צדקו , והיום תל - חי היא סמל לקיומה של מדינת ישראל , תוצאה לציונות .
אני לא בא ואומר שזה עיקר העיקרים , כי ההבטחה שניתנה לנו כצאצאיו של אברהם אבינו היא ההבטחה המקיימת את זכותנו לשבת כאן .
חיים רמון מביא מספרים ממקום שבו , אולי , יש קשיים וצריכים תעצומות נפש רבות , ואותם 200,000 מתיישבים נמצאים במקום מתוך אמונה אמיתית שכך צריך להיות .
אותה אשה שהלכה ללדת בלילה סוער - - - את זה עוד לא אמרתי לו .
אני מוכרח לומר , שכל מי שיושבים וגם אותו ילד שנולד ברימונים , לא נולד ברימונים עצמה , אלא האם האמיצה נסעה באותו אוטו שלקח אותה לבית - החולים על מנת ללדת את ילדה .
אלפי ומאות אלפי אזרחים מישראל הנוסעים בכבישי יהודה ושומרון מדי יום ויום , הם הוכחה חותכת לנחישות שלנו להישאר שם .
אותם מתי מעט אינם מצביעים על הכלל .
אני מצטער מאוד שחבר הכנסת חיים רמון בא ומאשים במידה רבה של ציניות את אריק שרון , כאילו הוא זה שגרם לאינתיפאדה .
בוודאי .
כאילו הוא זה שבגללו - - - לא שהוא אשם בתחילתה של האינתיפאדה אלא באי - סיומה , שהרי הוא הבטיח .
מאה אחוז .
אני אומר לך שעם ישראל ינצח , כי המלחמה של הציונות היא של כולנו .
אין ציוני טוב ממך ואין אני חושב שאתה טוב ממני , כולנו ציונים טובים וכל אחד חושב שהדרך של האחר היא דרך שיכולה להוביל אותנו , חלילה , למצב בלתי אפשרי .
אני אומר לך : נכון , אם יתמהמה ואם ייקח זמן , הרי בסופו של דבר מישהו צריך לשלם על הטעויות הנוראיות שאתה וחבריך עשיתם כאשר - - - חבר הכנסת והשר לשעבר הוא בוודאי ובוודאי בעל אופק פוליטי רחוק טווח בחיינו .
אני משוכנע ובטוח שקורצת מחומר של מנהיגים , כך היית , כך אתה הווה וכך תהיה , אבל אני רוצה לומר לך שאותם אנשים הנמצאים היום אולי בחולשה של רגע , האומרת שמא נעזוב אותו מקום עד אשר ירווח , חולשתם באה בעיקר בגלל טעות איומה ונוראה של ממשלה שאתה היית חבר בה , שבאה והפקידה את ביטחונם בידי אותם מרצחים , אותן כנופיות של טרוריסטים אשר מכות בנו מכה קשה , ואנחנו צריכים את אריק שרון על מנת לנצח אותן , יחד עם ממשלת ישראל ויחד עם צה"ל .
אני לא מעניש אותן .
אני בהחלט חושב שכל אדם באמונתו יחיה , ואדם החושב ומבקש לעזוב מקום מסוים בארצו , עם חופשי אנחנו בארצנו , ויכול כל אחד לעזוב וללכת ממקום למקום .
אם מצוקה כזאת או אחרת היא מצוקה של הפרט הנובעת מכורח של הכלל לעזור לו , הכלל צריך להתייחס לעניין זה .
מכאן ועד הבאת דוגמה של אחד ל- 100 או אחד ל- 1,000 אשר מוכיחים על הכלל , זה דבר שבא לידי הגדרה בהצעה לסדר - היום , שאני הייתי מציע לחברי להסירה מסדר - היום , משום שהכוונה שלה היא כוונה הבאה לבוא ולומר לנו : אנחנו הגשם , אנחנו העננים .
ואנחנו נאמר : כאשר אתם העננים והגשם , אנחנו אומרים , נשיאים ורוח וגשם אין ובאה ישועה לעם ישראל ולארץ - ישראל .
מתיישבי יש"ע הגיבורים ההולכים לפני המחנה , אלה שבפרוע פרעות בישראל התנדבו בעם ויברכם הקדוש - ברוך - הוא .
תודה רבה .
המקשר - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , נתמזל מזלי שאני עולה לדבר אחרי חבר הכנסת גילאון , שהוא באמת נמצא כאן בכנסת והוא משמש פה לכל אותם חסרי ישע , אבל עם זאת אני מוכרח לומר , שאנחנו נמצאים פה בדיון , שאני הייתי בין היוזמים שלו , דיון של נאומים בני דקה , שבהם חברי הכנסת באים ושוטחים נושאים בענייני השעה בפני הממשלה על מנת לעורר את דעתה , לפתוח את לבה ולהעיר את הערותיהם של חברי הכנסת .
אני מבקש לנצל את הנאום בן הדקה כדי להשיב ולהתייחס לדברים שאמר חבר הכנסת גילאון .
אני מוכרח לומר , שמדינת ישראל היא לא המדינה האחרונה , היא אולי בין הראשונות שדואגות לחסרי הישע שלהן .
הדבר נעשה , כמובן , מתוך כספי תקציב המדינה , והם מוקצים במשך שנים רבות לאותו נושא .
אין פה משום טפיחה על כתפה של הממשלה , כי היא עושה דבר שהיא מחויבת לו , שכן חברה שאיננה דואגת לחסרי הישע שלה אינה ראויה להיקרא חברה .
עם זאת , אני קורא מכאן לחברי הכנסת גם הם לדבר על לבם של מי שנמצאים שם בחזית בשם 144,000 נכים מדרגות שונות , ולומר להם שהממשלה היתה מוכנה להגיע היום כמעט לחצי מיליארד שקלים .
אני יודע שהאוצר מדבר על 300 מיליון .
הנכים קבעו איזה קו התחלה , של 1.2 מיליארד , וזהו קו שהממשלה לא תוכל לעמוד בו .
הם מציבים את הממשלה במצב שבו היא לא תוכל להיענות לדרישותיהם .
נכון , אני מסכים עם חבר הכנסת גילאון בצורה הברורה ביותר , שחלילה לנו לעשות איזה " הפרד וגמור " בכל מה שקשור ליחסים בין הנכים לבין עצמם , אבל בלי כל ספק גם כאשר אנחנו מדברים על חסרי ישע , יש כאלה שהם אומללים יותר וחסרי ישע יותר וכאלה שיכולים לעמוד בפני עצמם , הכול לפי דרגה כזאת או אחרת .
" הושיעה נא " קודם אפילו ל" הצליחה נא " או ל" הושיעה נא " של מישהו שזקוק פחות לישועה , אם כי גם הוא לא יכול לחיות בלעדיה .
אני הייתי מבקש מחברי הכנסת גם הם להבין , שאסור להעמיד את הממשלה במצב שבו היא לא תוכל לעמוד בפני האתגרים שהנכים מציבים בפניה .
אני משתתף בכל ישיבות הממשלה , ויעיד עלי חברי השר סאלח טריף , שאני לא עוזב את השולחן לדקה , כי כשר חדש אני רוצה ללמוד את כל מהלכיה של הממשלה , דרכי פעולתה ודרך קבלת ההחלטות שלה .
שכני , סאלח טריף , עסוק יותר בעניינים של המפלגה שלו , ובמפלגה שלי , ברוך השם , הכול שקט ושלווה , אין בעיות , אין צרות , ולכן אנחנו יותר יכולים לעסוק בנושאים אחרים .
אין צורך , הרי אנחנו יושבים כאן כולנו יחד .
אתם רואים , ארבעה מחברי הסיעה , כולנו סיעה אחת ומלוכדת שאין כמוה .
הייתי מבקש מחברי הכנסת לגלות מנהיגות .
היום האוצר מדבר על 330 מיליון מתגלגלים , כלומר גם הם לא בשנה אחת .
להערכתי , ודיברתי עם ראש הממשלה , אפשר אולי באותם נושאים שצריך לתת פתרון מיידי להגיע לפתרונות מניחים את הדעת .
היום , במצב הכלכלי הקשה , שבו אנחנו צריכים לקצץ 6.15 מיליארדים , עם כל הסיפורים על מסים כאלה ואחרים , על המקורות הבלתי - נדלים של תקציב המדינה והאפשרות לקחת מעשירים - לוקחים מהם מספיק , ויכול להיות שצריך לקחת מהם יותר - אלה הם דברים שיצטרכו לדון עליהם ולהכריע בהם בהחלטה אסטרטגית מבחינת השקפת העולם החברתית של מדינת ישראל .
הייתי מציע שמי שנמצאים במגע בלתי פוסק עם חברינו הנכים ידברו על לבם , שלא יעמדו על אותו קו בריקדה שהציב גם חבר הכנסת גילאון , כשדיבר על מיליארד שקלים , ושנינו יודעים שמדובר ב- 1.2 מיליארד כנקודת התחלה .
בשעה שאנחנו משוחחים בנאומים בני דקה עם חברי הכנסת , אני בא כשר בממשלה ואומר : אני יודע עד כמה הנושא הזה כאוב , אני יודע עד כמה המדינה כולה לא מבינה איך אנחנו יכולים לתת לאותם אנשים לשבת שם .
האנשים האלה נחושים , ואם היו אומרים להם בשעה זו שצריך קודם כול לפתור " הושיעה נא " ולהגיע למצב שבו הממשלה יכולה לתת פתרון , היינו עושים טוב יותר מאשר כל הזמן רק דורשים מהממשלה : תני יותר ויותר במצב שבו , כפי שהיטיב לומר השר טריף , היא אינה יכולה לעשות זאת .
אני מודה לאדוני היושב - ראש על שאפשר לי גם להשתתף בוויכוח חשוב זה .
- - - חן - חן ליושב - ראש ועדת הפנים .
אולי שם נמצאים ה- 900 מיליון ?
הוא לא סתם ספרדי - - - אם זה מה שאמרת , זה בסדר גמור , אבל אם היה מישהו שהיה יכול להבין , חלילה , שהשואה היא לא דבר נורא - - - - - - - - - - - - לא להפריד בין שני - - - אדוני היושב - ראש , כבוד השר דהן , חברי חברי הכנסת , אני מוכרח להודות למגישי ההצעה בשם עם ישראל , ולו בגלל העובדה שהשר דהן קם ועמד בשם דהן לבוא ולהסביר את הדברים שנאמרו .
אני מוכרח לומר שבאותה עת , כאחד מבני עמי שחושב שהשואה היא אחד מהאסונות היותר נוראים שנפלו על ראשינו ושחווינו אותם בצורה בלתי אמצעית , נוסף על אסונות איומים שנפלו על עמנו במשך 3,400 שנה , טוב היה שהשר דהן בא ועמד כאן במשנה סדורה ודיבר על הסכנה האיומה שקיימת לעם ישראל בכל מה שקשור לנושא ההתבוללות .
חכמים היזהרו בדבריכם , קל וחומר שרים הבאים ועומדים בפני האומה ואומרים בריאיון בוקר כזה או אחר דבר היכול , חלילה , להתפרש כאילו הם אומרים - מה היא השואה .
שמעתי את השר דהן בדחילו ורחימו בא ומדבר על גזירות פרעה , על גזירות המן וגזירות היטלר הרשע והאסון האיום שנפל על ראשנו .
הרי יש בינינו יהודים חרדים אשר עברו את השואה וזעקו זעקה אבל קיבלו את הדין בצורה זו או אחרת .
השואה היא שואה ונושא ההתבוללות הוא דבר שצריך לדון בו במשנה סדורה .
האם עמנו , האם האופק שלנו , האם יכולת קיומנו יותר מכל עם אחר בעולם במשך 3,400 שנה לא קשורה כל כולה לסטטוס היהודי האחד והיחיד ?
זו שאלה רצינית .
יש מי שמוכנים לתת הנחות , וחלילה אולי הם יביאו למצב שבו העם היהודי ייעלם .
זו שאלה וזו שאלה .
אם היה קם הרב המלומד דהן ונותן הרצאה מסודרת , שבה הוא מסביר את כל הסכנות הגדולות הקיימות לעם ישראל מצד אויבים מבחוץ ואויבים מבפנים , כל דרדק היה אומר את אשר הוא אומר .
שמעתי את מורנו ורבנו הרב רביץ מדבר על אותם מקומות שבהם היתה יהדות פורחת של אלף שנה , ואשר בלי ארץ - ישראל ובלי תורת ישראל לא היתה יכולה להתקיים , ואכן , גם קרה את אשר קרה לה , וכל אותם דברים נוראים אשר נפלו על ראש עמנו .
אבל אני מוכרח לומר , הרב דהן , חבר הכנסת והשר הנכבד , שיש לי הערכה מלאה גם לתפקידך ותפקודך כשר לעילא ולעילא , שפעמים כאשר אנחנו מדברים על נושאים נוראים כאלה שהם עברו של עם ישראל , כמו גם עתידו - עשה זאת במשנה סדורה , כדבר דבור על אופניו , ולא כאיזו הכרזה הנובעת מאיזה דבר שאינו ממין העניין .
אני בהחלט חושב שיש לכבד את הרב דהן על הדברים שאמר כאן בצורה מסודרת .
הייתי מציע לכל המציעים להסתפק באמירתו ולא להעביר את העניין לדיון בוועדה כלשהי .
בתור ממשלה מותר לי להציע .
חברת הכנסת רונן , אני כבר עניתי .
הם לא יכולים להציב בפני הממשלה איזה רף שהיא לא יכולה להגיע אליו - - - אני הצבעתי בטעות ממקומו של השר בניזרי .
אולי יהיה נס .
- - - הלוביסט לא כל כך תם .
הוא אמר לך הפוך כדי שתצביעי - - - יש הסתייגות על זה , אדוני ?
אני רוצה להגיש הסתייגות .
יש פה אנשים שלא צמים ברמדאן - - - חברת הכנסת גוז'נסקי , הייתי יחד אתך במדינה הזאת בשנות ה- 50 , כאשר מעל במת הכנסת - לא מכאן , אלא מבית - פרומין - היו אנשים שאמרו " בלי חרות ומק"י " .
זה לא שביקשו שנהיה שותפים , ולא שכל כך קיבלתם אותנו לחיקכם , ואני מוכרח להודות בפה מלא שלא קיבלנו אתכם לחיקנו , אבל היה איזה דבר משותף של פסילה , שלא התקבלה על דעתי מעולם כבן התנועה הרוויזיוניסטית , כתלמידו של מנחם בגין .
עם זאת , אני מוכרח לענות לחברת הכנסת יושבת - ראש סיעת מרצ שנבחרה לקדנציה זו , ואף זכתה שהבחירה שהיא בחרה עלתה בגורל וראש הממשלה אהוד ברק נבחר מטעמה , ולא רק זאת , אלא נבחר ראש תנועתה להיות שר החינוך במדינת ישראל .
מקובלים עלי דבריו של האשם מחאמיד , שהנושא הוא בן 40 שנה , אולי אפילו יותר .
הנה זכה השר יוסי שריד להסיר חטא מן הארץ , ולא שמענו את חברת הכנסת גלאון עולה לכאן ואומרת לנו , הכיצד יושבת בוועדת החינוך אישיות כזאת או אחרת .
השר דני נוה , השר המקשר , כאשר הדבר עלה בפני הנשיאות והיא אישרה את הנושא , ביקש להעבירו לוועדת החוץ והביטחון .
הוא אמר שבנושאים אלה ייתכן מאוד שלא מדובר רק בנושאי חינוך אלא גם בנושאי ביטחון .
אני מוכרח לומר , צאו ולמדו אם למשל היה מורה יהודי .
אני לא מדבר על פסק - דינו של כבוד השופט המנוח חשין , אביו של כבוד השופט מישאל חשין , ייבדל לחיים ארוכים .
תארו לכם שהיה יושב מורה יהודי בבית - ספר ישראלי , ולא היה מפסיק להסית את תלמידיו נגד הציבור הערבי בישראל , בשנאתם ובאמירה מפורשת כל הזמן שהם אויבי העם היהודי .
האם היה עולה על הדעת שאנחנו נשאיר אותו במערכת החינוך ?
אני בהחלט חושב , שאם יש גורמים המוציאים דיבתה של מדינתם רעה , ואפילו יש בדבריהם הסתה כלפי חלק מהאוכלוסייה בישראל - וגם הסתה נגד הרוב היא הסתה - אני חושב שהנושא ראוי לדיון בוועדה .
ייתכן מאוד שראוי כי הדיון יהיה בצורה הברורה ביותר , תוך הפרדה בין נושאי הביטחון לנושאי החינוך .
ייתכן שנושאי חינוך אפשר להביא לוועדת החוץ והביטחון , אבל נושאי ביטחון אי - אפשר להביא לוועדת החינוך .
והואיל והשר המתאם דני נוה ביקש להעביר זאת לוועדת החוץ והביטחון , שהרי לא התקיים דיון שם , אני לא מבין מה הזעקה במדינה הדמוקרטית שלנו , שחבר הכנסת מלול , סליחה , שחבר הכנסת מח'ול - - - סליחה , לא מחליפים ח' בל ' ולא ל' בח ' .
רק ח"ל הולכים יחד .
אני אומר לך כך : לא יעלה על הדעת שתתקיים ישיבה בוועדת החוץ והביטחון בלי המציעים .
יותר מכך , חברת הכנסת גוז'נסקי , נדמה לי שאחד המציעים הוא חבר נכבד בוועדת החוץ והביטחון .
ייתכן מאוד שהוא לא בסיעה הנכונה , יכול להיות שהיה טוב יותר אילו היה מסיעתכם , אבל אם אתם לא רוצים לדון בוועדה שבה האשם מחאמיד יושב כחבר , אתם פוסלים את האשם מחאמיד , ואני חושב שהדבר הזה לא ראוי .
כבן לתנועת החרות , תנועה שנפסלה בראשית דרכה של המדינה כתנועה לא לגיטימית , אני חושב שצריך וראוי לדון בשנה ה- 53 לקיומה של המדינה בנושא כזה .
ייתכן שמדינתנו , העומדת בפני אויבים המבקשים את נפשנו לכלותנו , יכולה לבוא ולהסביר את דרכה , כפי שכנראה סברו שרי החינוך לדורותיהם : אמנון רובינשטיין , שולמית אלוני , יוסי שריד ועוד כהנה וכהנה .
שרים אלה ישבו על המדוכה , חשבו ושקלו , ולא ביטלו את הוועדה כפי שהיא קיימת היום .
ראוי , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , חבר הכנסת מחאמיד וחברת הכנסת גלאון , להעלות את הנושא ולדון בו בצורה מעמיקה בוועדת החוץ והביטחון .
- - בימים כתיקונם - - מותר ליושב - ראש הכנסת להביע דעה - - - הכנסותיה של " אל על " בשנת 1982 - - - כאשר הפסיקו לטוס בשבת בתקופת כהונתו של ראש הממשלה מנחם בגין , זיכרונו לברכה , עלו ב- % 13 .
- - - - - - - - - - - - אנחנו צריכים להיות אחראים כלפי כל אחד מחברי הקואליציה .
- - - הייתי מצטרף - - - - - - אתה בוחן כליות ולב ?
אפשר להיעזר - - - כך גם את היית מכנה אותו כשהיית עם רפול .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , חברי הכנסת הנכבדים וחברות הכנסת , העם רואה את הקולות , גם את התמונות , אני לא בטוח שהוא מבין מה בדיוק הולך פה , ואם הם לא יספרו בבית אני אומר להם שגם אנחנו לא בטוחים שאנחנו יודעים מה הולך פה .
אנחנו יודעים שמתרחשת לעינינו דרמה שאנחנו לא יודעים מה תוכנה .
בראשית ברא פואד את המשבר , ושאלנו את עצמנו האם משבר - - - להיפך , נהפוך הוא , אני מברך אותו .
הוא יצר משבר .
יש אנשים שחושבים שבאמת הדאגה היתה לחלכאים ולנדכאים , לא היתה התייחסות ומבט לכיוון בחירות פנימיות במפלגה זו או אחרת .
הוא אמר שהם לא יכולים לעבור לסדר - היום כאשר שני מגזרים במדינת ישראל מקבלים כל כך הרבה כספים , המגזר החרדי והמתנחלים .
התברר לו לפתע , שכאשר אנחנו מדברים על המגזר החרדי , אולי לא היה מגזר שסבל כל כך מהגזירות הכלכליות אשר נחתו על עם ישראל כמו מגזר זה .
ולא מדובר בחוק הלפרט , אלא מדובר בגזירות קשות החותכות בבשר החי , המתייחסות למשפחות עניות מרודות אשר הן ברוכות בילדים .
אז הבינו במפלגת העבודה , שמה שהם אומרים ומבקשים לפחות לשכנע את העם שהם מדברים אמת , אין בו אמת .
לכן ברוך השם ירדו מנושא החרדים .
לא אמרו : אולי צריכים לעזור בכל זאת למגזר זה , כי הוא סבל רבות .
את זה הם הניחו , אבל הם השתכנעו לחלוטין שבדברי הבלע שהתחילו בהם אין שחר .
ובא לציון חצי גואל .
לאחר מכן החלו במלחמה כלפי אותם עשרות אלפי מתיישבים , מאות אלפי מתיישבים ההולכים לפני המחנה ואשר תקעו יתד ובנו בית ועץ ברחבי יהודה ושומרון , חלקי מולדת בארץ - ישראל , ובמקום אשר בו מדינת ישראל וממשלות ישראל לדורותיהן ראו מקום התיישבות חיוני וחשוב להגנתה של המדינה , ורבים מבני עמנו רואים בו גם חבל ארץ בל יינתק מחבלי ארץ - ישראל , הלוא הוא חבל - עזה .
התחילה אמירה גורפת , שיש כאלה שיאמרו שיש בה דברי בלע , והמחמירים , אדוני היושב - ראש , הבקיא ברזי השפה העברית , היו אומרים אפילו , הסתה כלפי ציבור מתיישבים שמוכן למסור את נפשו על מנת ליישב את ארץ - ישראל .
יכול להיות ויכוח האם כך צריך או אחרת , האם אנחנו צריכים להסתפק ולומר : נדיר את רגליהם של יהודים מחבלי ארץ כאלה או אחרים , על מנת לקיים מדינה שהיא יהודית באופיה הדמוקרטי .
זה ויכוח לגיטימי , אבל כל כולו נמצא בצד הפוליטי , בצד המדיני של השאלות השנויות במחלוקת , המתרגשות עלינו מדי פעם בפעם .
כאשר לפני 20 חודשים הקמנו את האחדות הלאומית , הסכמנו ימין ושמאל , wrong and right , אני מתכוון - left and right הסכמנו בינינו לבין עצמנו שיש מחלוקות שאנחנו מסכימים שלא להסכים בהן .
למשל , חברי ממפלגת העבודה היושבים בממשלת האחדות הלאומית באו ואמרו לי : הס מלהזכיר את נושא אוסלו .
ואני , כאשר הגזירה נגזרה עלי - - - חבר הכנסת זאב , אם היית בקיא כראוי בהלכות התקנון , היית יודע שלהכריז על הפסקה יכולים רק יושב - ראש הישיבה ויושב - ראש הכנסת .
אם , למשל , יכריז עכשיו היושב - ראש על הפסקה , אני אתמה ואשאל אותו : איך אתה מכריז על הפסקה באמצע דברים שאני נושא ומדבר , בנאום שהתכוננתי אליו עשרות שעות , אולי מאות שעות , אולי אלפי ימים , אולי שנות חיים , ואתה מפריע לי לדבר בשבחה של ארץ - ישראל ?
מי אמר ?
חלילה מלהשתמש במלה הנוראה " התפוצץ " .
המשא - ומתן לא הצליח או הצליח .
אני רק רוצה לומר , שהסכמנו , אנשי מפלגת העבודה ואנשי הליכוד יחד עם אנשי ש"ס והחברים האחרים מישראל בעלייה ובזמנו מהאיחוד הלאומי , וכמובן מורינו ורבותינו מאגודת ישראל ומיהדות התורה , ואמרו לנו בצורה הברורה ביותר שאנחנו צריכים שלא להסכים על כמה דברים .
למשל , אני לא מסכים טוטלית לעניין אוסלו , ואמרתי לשר פרס שלא אזכיר את אוסלו והוא לא ידבר על ההתנחלויות .
אנחנו מסכימים שלא להסכים .
פנינו הם לכיוון אחד : אחדות לאומית , שהיא מחויבת המציאות למען עמנו , ארצנו ומדינתנו .
בעתיד לבוא , אם ירצה השם , כולם יאמרו זאת , אבל לעת עתה יש כאלה שעדיין לא אומרים זאת , יש כאלה שאומרים זאת אבל לא מקיימים , רחמנא ליצלן , תרי"ג מצוות .
למשל אני , מודה , לא מקיים .
אני מוכרח לומר שהקמנו את הממשלה הזאת כדי לקיים את הצורך הבלתי - מתפשר של מדינת ישראל והעם היהודי בארצו להילחם בטרור וכדי להתמודד עם הבעיות הכלכליות , אשר ניחתו עלינו כתוצאה מהמשבר הכלכלי בעולם כולו ומהמשבר במדינתנו , שעליו נוספה האינתיפאדה , שפגעה בכל חלקה טובה .
הסכמנו שלא להסכים בכל המחלוקות האחרות .
אני מוכרח לומר , חבר הכנסת זאב , שחבר הכנסת ליצמן , יושב - ראש ועדת הכספים , כאשר דנו ברפורמה , לא הסכים בשום אופן לדון בנושא הפחתת ה- % 4 מהגמלאים .
ובקולו , בניגוד לדעת חבריו במפלגת העבודה , יחד עם חלקי הקואליציה האחרים , הצביע והכריע כדי להעביר את הרפורמה .
והיום אנחנו עומדים , כאשר שני הנושאים אשר מפלגת העבודה " חרתה " על דגלה - כי אמרו לי שמפלגת העבודה היא מפלגת " חארטה " , אז לא הבנתי מה זה " חארטה " , הבנתי שזאת אומרת " חרתה " על דגלה - כאשר הם אמרו לנו את אשר אמרו לנו באמת לא הבנתי על מה הם מדברים , הרי הם מדברים על אג'נדה , יעני סדר - יום פוליטי לחלוטין .
הם רוצים לעזוב את ממשלת האחדות הלאומית מסיבות כאלה ואחרות , פנימיות , או מתוך רצונם להיפרד מדרכה של הליכוד , ולהפסיק שלא להסכים על מה שאנחנו מסכימים או להפסיק להסכים על מה שאנחנו לא מסכימים .
מתברר לנו היום , חבר הכנסת זאב , שיש בקשה , שעוד אתמול בלילה נזקקנו לה , לטפל בנושא הגמלאים , שהוא בהחלט דבר שנמצא בלב כל אחד ואחד מהיושבים כאן בין חברי הכנסת , מגדול ועד גדול עוד יותר , ואנחנו מוכנים בהחלט לדון בעניינים אלה .
גם אתמול אמרנו שאנחנו מוכנים לדון בעניינים אלה .
אנחנו מוכנים לשאול באמת , מדוע ויצמן שירי בזמנו הצביע בעד ביטול אותה הטבה שניתנה לגמלאים .
ראה נא , במפלגת הליכוד , אף שהיא מפלגה צעירה , כל אחד בפוטנציה הוא גמלאי , אני יותר בפוטנציה .
מפאת גילנו , חבר הכנסת מיקי איתן - לא רק לפני ימים מעטים היינו צעירי חרות - אנחנו כבר , ברוך השם , צריכים לדאוג גם לעניין הפנסיה , אני מוכרח לומר לך .
וברוכה יוזמתה של מפלגת העבודה , שדואגת לא רק לחברי המרכז הפנסיונרים ממפלגת העבודה , שכן אני מכיר אחד שמתקרב לגיל הפנסיה והוא חבר מרכז הליכוד .
אני .
אין כל ספק .
תשמע , אין אומר הדבר שמי שהוא זכאי לפנסיה אינו יכול להיות עדיין פורה , מפרה וחיוני ביותר .
שהרי הפתגם היפני אומר , שכאשר יש שלג על הגג , זה לא סימן שלא חם בבית .
כך אומרים היפנים .
ובכן , מה קרה ?
מה קרה , חבר הכנסת נסים זאב ?
כרגע - - - קודם כול , יש לי כיפה .
גם כיפה לש"ס וגם כיפה בשביל אגודת ישראל .
שלא תדאג .
עכשיו אני רוצה לומר בצורה רצינית ביותר , כי העם רואה ומתבונן , ואומר בצורה שאינה משתמעת לשתי פנים : באנו והתחננו בפני חברינו - אל תבואו בעת הזאת ותיצרו משבר שאין בו כל צורך .
אל תבואו בשעה שעם ישראל מתמודד יום - יום עם מכות הניתכות עלינו על - ידי טרור נפשע ופושע .
אל תבואו היום , כאשר עם ישראל מייחל למצב שבו נוכל לצאת לצמיחה מתוך משבר כלכלי נורא ואיום , אל תפנו ותערערו ותפנו את ראשכם ותחטאו בריצת רגליים למרכז על מנת לבוא ולהשיג שם יתרון כזה או אחר .
בואו ונישאר יחד על מנת למלא את שליחותנו , שליחות האחדות הלאומית , מתוך הסרת ודחיקת כל המחלוקות שאין בהן צורך בשלב זה .
ואכן , כנראה , מפלגת העבודה וראשיה , שריה - אך יועציה אינם טובים - הבינה , בסופו של דבר , שעל ההתנחלויות אי - אפשר לדבר .
אני מודה שקשה לי לשמוע לפעמים את נושא אוסלו וגם אני לא מדבר , ולא אחת הדבר מביא אותי לידי צער גדול ביותר , אבל הסכמנו .
וכאשר הם מבינים שאנחנו בליכוד לא נבוא ונאמר איזה דבר המשתמע כדבר בלע , כדבר שטנה , או כדבר שאינו צודק ואין צדק למעלה ממנו בקשר עם אחינו המתנחלים , שרוב רובם של הכספים המיועדים להם - ולא הוספה להם ולו אגורה אחת - מיועדים להגנה על חייהם וקיומם .
אילו היתה גדר יותר טובה בחרמש , ייתכן מאוד שהיה נמנע אתמול האסון הנורא .
על מה הם מדברים ?
במה הם משתמשים בציניות ?
לכן אנחנו שמחים שברגע זה , חבר הכנסת זאב , אנחנו הסכמנו שתקום ועדה אשר תדון בנושא הגמלאים ותדון גם בנושא הסטודנטים .
ודאי שיהיו עוד , בין קריאה ראשונה לקריאה שנייה ושלישית , דרישות כאלה ואחרות מתוך כל מיני מגזרים בכנסת הזאת , מתוך הבנה ברורה ומלאה שהלחם צר , המסגרת מאוד מוגבלת והכסף העומד לרשות עם ישראל הוא כסף במשורה , ואנחנו כולנו אמרנו להם : בסדר , אם את זה רציתם , הייתם יכולים לומר קודם .
בשביל מה דחפתם ?
שכן בנושא ההתנחלויות , אנחנו לא נביאו לסדר - היום בנושא התקציב , שכן בינו ובין התקציב אין מאומה .
כל הרצון היה לנגח ולהוציא דיבתם של אנשים נפלאים ומופלאים רעה , אנשים אשר ביניהם יש גם כאלה , אשר הם לא רק מגזימים , אלא גם פורעי חוק .
אני בטוח שאנחנו , היום , מגיעים למצב שבו לפחות אנשי מפלגת העבודה , שריה ואולי גם יועציה , מבינים שמה שהם עשו לא צלח ושבעם לא מסכימים לדברים ולדרך שבה הם מדברים .
יש שאלות מדיניות , יש שאלות פוליטיות ויש בחירות בשביל זה .
אם הרוב בעם יחליט חלילה - חלילה - על דרך אחרת שאינה דרכי , אני אצטרך לכופף ראשי בפני הדמוקרטיה .
היום אנחנו למעלה מ- 67 חברים בכנסת זו החושבים באופן ברור שבהתנחלות יש איזו תועלת בלתי מתפשרת לעתידו של עם ישראל בארצו ולחיזוקו בה .
איש מאתנו לא מעלה על הדעת שאנחנו עושים מעשה שהוא בבחינת העדפה או מתן תמורה לא הוגנת למפעל שלא צריך בו , אלא כולנו באים ומברכים על המפעל הציוני האדיר , כפי שקודמינו , מורינו ורבותינו , סבינו וסבותינו בירכו את מתנחלי דגניה , עין - שמר , מענית , חניתה ואותם מקומות אשר עלו גם ערב הקמת המדינה , אם בחצרים ואם באותן 11 הנקודות האחרות ברחבי הנגב .
לא דיברנו מעולם סרה באנשי הקיבוצים , אף פעם לא שאלנו מדוע היתה צריכה המדינה להיזקק לאותה תמורה אדירה לבנקים על מנת שירפו ויקלו מעליהם .
לא הוצאנו דיבתם של מתיישבים נפלאים אלה רעה , ואנחנו רואים בציונות המגשימה , בציונות החקלאית , דרך נפלאה בתולדות הציונות וקורותיה .
מעולם לא הוצאנו דיבתם רעה .
מדוע תוציאו דיבתם רעה של מתיישבים אחרים ?
השר אינו מוגבל , נדמה לי , בדיבור , ואנחנו גם , אדוני היושב - ראש , מבקשים - - - אני רק רוצה לומר לאדוני היושב - ראש - - - כדי שאנחנו נוכל להגיע לשעת ההצבעה , הסביר לנו יושב - ראש הכנסת - - - אם אדוני מסכים להפסקה - - - אני מסכים להמשיך את נאומי בשעה אחרת .
רק שלא יהיה חלילה - ואני מבקש מהיושב - ראש בכל לשון של בקשה - - - אני חושב שעוד מעט אנחנו נלך להצבעה , משום שאני רוצה לומר ולבשר לכל אלה שצופים בנו דווקא ולא בכל הרשתות בעולם הבאות - - - לא .
אני בא ואומר : אדרבה ואדרבה .
צריך להבין : אנחנו , המסתכלים על מקור מים חיים , ההתיישבות היהודית בארץ - ישראל , מתוך הכרה שארץ - ישראל היא הארץ שהובטחה לנו ; אנחנו רק מצטערים לומר , שלפי הידיעות שקיבלתי ברגע זה - חלילה לא איזה דבר שקשור בדיני נפשות - אומרים לי שהמשא - ומתן כנראה לא צלח .
כתבו לי מלה שאני לא אוהב להשתמש בה .
ונדמה שיש איזה מצב שבו שרי מפלגת העבודה חזרו על איומם להתפטר .
על כל פנים , אני מקווה שהם יחזרו בהם מדרכם הרעה , יתעשתו ויחזרו לספסלי הממשלה ויחליטו שהם רוצים להמשיך בעניין זה ולהכיר בצורך הבלתי - מתפשר של אחדות לאומית .
אם אדוני היושב - ראש יכריז על הפסקה , אז אני כמובן ארד , ואם לא - אמשיך , כמובן .
אחרי דברי הפתיחה של נאומי , אני אהיה מוכן להמשיך בנאומי ובעיקר דברי .
אם אדוני מבקש לקיים עכשיו הפסקה , אני אשמח להמשיך - - - לא , אני אמשיך אחרי מיקי איתן .
בטוח שחבר הכנסת איתן , יושב - ראש ועדת החוקה , ייטיב לומר הרבה דברים שאני רציתי לומר .
אם הוא יחסיר איזה דבר - - - כן , וכמובן - יסכם את הנושא השר נוה , השר המתאם .
אני מודה מאוד לאדוני .
כבוד היושב - ראש , אני מחדש את נאומי שהופסק באבו , שכן רק התחלתי את דברי בכל הדברים הקשורים בנושאים שבהם העם רואה את הקולות אבל לא מבין את משמעותם .
חבר הכנסת גילאון שמע את התהיות שלי לגבי אותם עניינים .
הסברתי וניסיתי להסביר לעם , שהיו בראשית דרכה של ממשלת האחדות הלאומית הבנות שיש דברים שהם במחלוקת גמורה בין השותפים השונים לקואליציה העתידית שהוקמה מתוך הרצון של רוב רובו של עם ישראל לקיים קואליציה רחבה עד כמה שאפשר על מנת להתמודד עם אותן מטלות ואותן בעיות אשר התרגשו ובאו על ראשינו כתוצאה מהאינתיפאדה , מהמשבר הבין - לאומי בעולם העסקים והתמוטטות רבות מהכלכלות בעולם , כמו גם המשבר הכלכלי בישראל , שנבע חלקו מהמשבר העולמי וכמו גם האירועים אשר מתרגשים עלינו כתוצאה מהמלחמה שהכריז עלינו הטרור , והסכמנו בכמה דברים שלא להסכים .
יושב - ראש הכנסת אז תהה ושאל : האם אנחנו יכולים באמת להסכים שלא להסכים ?
כיצד והיאך יוכל ריבלין לבוא ולשבת , כאשר נאמר בקווי היסוד שאנחנו מקבלים את כל ההסכמים שעליהם חתמה מדינת ישראל ?
הרי אני מתנגד בכל - - - לא .
בכל מה שיש לי , רמ"ח איברי ושס"ה גידי , לכל דבר האמור בהסכם אוסלו , ובכל זאת הסכמתי לשבת באותה ממשלה , מתוך הבנה שבעת הזאת אנחנו צריכים להדחיק כל בעיה המונחת במוחנו , לדחוק כל שאלה המביאה לפירוד בנו ולהביא לידי הדברים המשותפים לכולנו , וזה הצורך הבלתי - מתפשר קודם כול לומר , בטרור לא תשיגו דבר , לומר , בטרור לא יכניעו את מדינת ישראל , כמו גם לנסות למצוא פתרונות בלתי שגרתיים למצב בלתי שגרתי שאליו נקלעה הכלכלה בישראל .
אני הסכמתי שלא להתעמר באוסלו בסעיפיו השונים ולא לבוא ולהטיף מוסר ולומר : מה היה לכם לעשות באותה עיר ומה היה לכם לעשות באותו כתב , ועל מה ולמה חתמתם על דבר שהצד האחר לא התכוון מעולם לבצע ולו אות אחת ממנו ?
אתם , אשר יש ביניכם המתנגדים בהחלט , הן מתוך אידיאולוגיה שאנחנו חלילה עם כובש בארצנו , או מתוך אמונה שמדינת ישראל , עד אשר יגיעו אליה 20 מיליון עולים יהודים נוספים , צריכה להצטמצם בגבולותיה ולוותר על ההתנחלויות - - - מאיפה יבואו ?
כשיבוא משיח , יתגלו עשרת השבטים .
מה זה 20 מיליון ?
על מה אתה מדבר ?
10 מיליונים הם כאין וכאפס לעומת התקווה הגדולה של העם היהודי .
הרי אדוני מבקר בעולם כולו ורואה וצופה בכל מי שאומרים : שמא אנחנו מעשרת השבטים , אם היה זה בהודו , בכוש , בקוריאה או ביפן .
אני מוכרח לומר , שאנחנו הבנו משותפינו , ממפלגת העבודה על שריה - ואז לא היו צריכים יועצים - שהם מסכימים לכל הדברים שנעשו על - פי החלטת רוב ממשלות ישראל וכי ההתנחלויות הן נושא שגם אם יש עליו מחלוקת אנחנו מסכימים שלא להסכים .
והנה , לפתע פתאום , אנחנו שומעים מאותם שותפים שיש להם השגות חמורות שמשליכות על התקציב רחמנא ליצלן - לא נושאים שהם נושאי מחלוקת הקשורים במדיניות , שהרי ידוע לנו שיש מחלוקת בין ימין לשמאל ובין right ל- wrong .
על כל פנים , אנחנו מגלים לפתע שיש להם השגות כלשהן בקשר לנושא של המגזר החרדי - ומהן ירדו לחלוטין כאשר התברר להם שלא היה מגזר שסבל יותר ושילם יותר את מחיר המשבר הכלכלי מאשר אותו מגזר .
ואז , כאשר הם הבינו - - - כן .
על החרדים חלות בתקציב זה הגזירות החמורות ביותר , יותר מכל המגזרים האחרים .
חברת הכנסת גוז'נסקי , אני רוצה לומר לך , שאני מאוד מקווה שהם יישארו בקואליציה , כי זה רצונו של רוב רובו של העם .
אבל , לצערי הרב , תוחלתך תיכזב שכן הם כנראה לא רוצים להישאר בקואליציה .
כנראה .
אני לא אומר זאת .
אני אומר זאת מתוך חשש ודאגה רבה , משום שבאמת אני חושב שאנחנו צריכים את האחדות הלאומית .
אנחנו באמת עושים כל מאמץ על מנת שאחדות זו תישמר .
אנחנו עושים כל אשר ביכולתנו , בין בהליכה לקראתם ומתוך כוונה שכל דיון שאנחנו מדברים בו וכל דרישה פניה יהיו רק לנושא הכלכלי .
לא יעלה על הדעת שאיזו מפלגה תסכים לערב נושאים מדיניים בנושאים כלכליים .
אם , למשל , מפלגת העבודה רוצה שלא לקיים את השותפות בגלל הנושאים המדיניים , תבוא ותאמר : אין לנו יותר עניין בישיבה משותפת , שכן להנחת דעתנו צריכים ללכת בדרך אחרת .
אבל , זאת הם לא אומרים , כי הם יודעים שבמדינת ישראל רוב האזרחים רוצים באחדות לאומית .
רוב האזרחים רוצים בעמידה מול האתגרים והמטלות , ביניהם אתגרים נוראיים , הרובצים על ראשינו - - - - ובעיקר ההתקפות הנפשעות של הטרור על בתינו .
אומרים על המתנחלים שהם מועדפים .
הרי אם היינו נותנים לאותם אנשים ההולכים לפני המחנה עוד כספים להגנתם ולביטחונם , ייתכן שאתמול היה יכול להימנע האסון הכבד שנפל על היישוב חרמש .
ייתכן מאוד שסגירת הגדרות , ייתכן מאוד שהשקעה בביטחון , שהיא בבחינת הגנה על נפשות , היו יכולות להתבצע בצורה יותר הדוקה .
אבל , הם שוכחים למשל , שהנושא שבגללו אנחנו מחכים להם היום במשך חמש - שש שעות , הוא נושא שעבר ברפורמה , ונדמה לי שחבר הכנסת וילן כחבר ועדת הכספים זוכר בקולו של מי עברה אותה רפורמה ואותה שאלה של % 4 המגיעים לגמלאים ואשר מתבקשים כאולטימטום היום על - ידי מפלגת העבודה .
אם לא זוכר חבר הכנסת וילן מה היה , מעשה שהיה כך היה .
חבר הכנסת ליצמן אמר , ידי לא תהיה באישור סעיף זה ברפורמה , חבר הכנסת ויצמן שירי , היום סגן שר בממשלת ישראל , הוא זה שלקח את מושכת הוועדה , הוא זה שבקולו הכריע שאכן הרפורמה תעבור , ונושא ה- % 4 שנמצאים כרגע בוויכוח בין ראש הממשלה ליו"ר מפלגת העבודה - אולי לא היו באים לידי ויכוח אילו ויצמן שירי לא היה מצביע בעד סעיף זה .
לכן , מדובר כאן במחלוקות מלאכותיות , מדובר כאן בניסיונות להשיג הישגים .
אנחנו יודעים שהעם היושב בביתו מנסה לפעמים לתהות ולהרהר מה קרה .
אני אומר לכם , חברי הפוליטיקאים , רבותי השרים וחברי הכנסת , יושבי - ראש ועדות וחברי הכנסת מן המניין , היום הזה לא היה טוב לפוליטיקה בישראל .
היום הזה הוציא דיבתנו רעה .
יש רבים שיהרהרו מדוע צריכים ללכת בינינו לבין יריבינו הפוליטיים אנשים שצריכים לבקש , לדרוש , להתווכח או להתמקח עם השלטון , מדוע הם יעשו זאת ?
האם אין בינינו אנשים שנבחרו בגלל יכולתם לנהל משאים - ומתנים ולהכריע באותם דברים הנתונים לנבחרי עם ולא נתונים לאנשים שהם בכירים בעם ?
אלה הן שאלות שאנחנו צריכים לתת לעצמנו דין - וחשבון בהן כאשר נסכם יום זה .
יום זה לא היה יום טוב לפוליטיקה בישראל וחבל .
חבל מאוד .
אדוני היושב - ראש , כמובן יכול אני להוסיף כהנה וכהנה .
איפה חבר הכנסת איתן ?
אני לא יכול לחזור על חמש הדקות האחרונות , כי יש לי עוד הרבה מה לומר ב- 20 הדקות הבאות .
בוודאי , אני אומר כמה דברי פתיחה , אני הרי לא נכנס ישר לתוכן העניינים ולגופם .
אדוני היושב - ראש , תמהת ושאלת , מדוע לא יכולתם לסיים את הוויכוח על ההתנחלויות בממשלה ?
שאלתך צודקת .
לא יכולנו לסיים את הוויכוח על ההתנחלויות בממשלה , כי הנושא הזה מעולם לא הועלה בממשלה .
אף לא פעם אחת .
הרי אנחנו הסכמנו מראש שאנחנו חלוקים בכמה עניינים ; אני חלוק על הממשלה בנושא אוסלו , היא חלוקה עלי בנושא החשיבות הבלתי - מתפשרת של ההתנחלות בארץ - ישראל .
ואמרנו , נניח אותם עניינים שהם שנויים במחלוקת לתקופות שבהן עם ישראל לא ייזקק לאחדות לאומית על מנת להתמודד עם האתגרים האמיתיים העומדים ורובצים לפתחו .
ואכן , בפעם הראשונה ששמענו על הצורך להכניס לתקציב המדינה את סדר העדיפויות , והוא לא סדר עדיפויות אלא הוא סדר קיפוח , זאת אומרת , לא חשוב מה תהיינה העדיפויות ובלבד שההתנחלות תסבול ותספוג .
שר הבריאות , הרי תפקידך לדאוג לחיים ולמרפא .
לכן , לא ניכנס כרגע למחלוקות יתר .
היתה הסכמה ברורה שלא להסכים , והנה לפתע פתאום , כאשר רוב רובה של מפלגת העבודה בכלל אמון על אג'נדה פוליטית , רוצה לפרוש מהאחדות הלאומית , לנתק את הקשר עם התנועה הלאומית , לנתק את הצורך האיום הרובץ על ראשנו להתמודד עם הטרור - שהרי עד היום עשינו זאת תחת שרביטו של שר ביטחון ממפלגת העבודה .
עד היום הוא זה שדאג לכל מחסורם של מתיישבי ארץ - ישראל מתוך הכרה ואמונה אמיתית שיש להגן על כל יהודי וכל אזרח ישראלי היושבים להם באותם חלקים של ארץ - ישראל הנתונים בסכנה ובעימות מתמיד .
והנה , היום , לצורך פשרה , מבקשים חברינו ממפלגת העבודה לומר , שהם מוכנים - תודה רבה - שלא להזכיר את נושא ההתנחלויות , אבל הם מבקשים לציין במפורש את נושא השוויוניות במדינת ישראל , בחוקיה ובחוקתה העתידה לקום והקיימת היום בכמה חוקים .
ותיקי תנועת החרות זוכרים , שמורנו ורבנו , מנחם בגין ז"ל , היה אומר לפעמים : ילדים , המובן מאליו טוב שייאמר .
ואם רוצים חברי במפלגת העבודה שנאמר , שאנחנו מאמינים שמדינת ישראל , מדינתו של העם היהודי , צריכה לכבד את זכויותיו של כל אזרח החי עמנו במדינה זו בצורה שוויונית , הריני , חברי מפלגת העבודה , חוזר ואומר בקול גדול , בלי חשש , בלי משוא - פנים , אני אומר זאת בצורה מפורשת - אנחנו חוזרים על אמירותינו בכל מקום - שצריך שיהיה שוויון ואנחנו נשאף בכל דבר לשוויון במדינת ישראל .
בסדר גמור .
אם זה מה שרציתם להשיג בעזרת ההתנחלויות , כל ההתנחלויות עמדו לרשותכם לצורך זה .
ההתנחלויות מאמינות בשוויון , בוודאי ובוודאי .
מובן שיש פה איזה ניסיון - אני אומר שוב , הניסיון אינו טוב לפוליטיקה בישראל - למצוא פתרונות למשבר שלא היה צריך להתרגש עלינו .
אבל אם שואלים , האם יש ויכוח , האם יש יהודים בכנסת זו שאומרים , ההתיישבות בארץ - ישראל היא זכותו של העם היהודי , זכות בלתי מתפשרת , גם את זאת אני אומר .
אני אומר זאת כחבר בממשלה וכאחד שישב בממשלה ולא יסכים לשבת בשום ממשלה שלא ייאמר בה בצורה מפורשת בעניין זה כך .
אם באמת יש מחלוקת , העם הרי יקבע מיהו הרוב ומיהו המיעוט בכנסת ישראל .
היום המצב הוא , שב- 20 השנה האחרונות , גם בתקופתו של ראש הממשלה המנוח , יצחק רבין , השם ייקום דמו , גם אז היה רוב לימין , ומצביעי הימין היו רבים יותר ממצביעי השמאל , אבל מצב זה או אחר בצביעת דגלה של מפלגת העבודה בכחול - לבן - הם שהביאו למצב זה שאנחנו סובלים ממנו עד היום .
מאוסלו .
חברת הכנסת גוז'נסקי , אני חושב שאוסלו היה טעות חמורה , חמורה ביותר .
נתנו לאנשים אשר עדיין לא רוצים בשום פנים להכיר בקיומנו כאן , נתנו להם רובים , לא רק שישמרו על עצמם , אלא שגם יתקפו אותנו בהם .
והדבר הזה היה סוף מעשה בלי מחשבה תחילה .
עם רגש .
עם תחושות .
תחושות זה טוב במצבים שבין מפלגות בתוך ישראל .
תחושות זה טוב כאשר טעות שלנו לא מביאה חלילה לשפיכות דמים .
תחושות זה טוב כאשר האחריות כולה והתוצאות הן על כתפיך ועל ראשך באופן אישי .
תחושות במצב שבו עם ישראל מסכן את קיומו , הן דבר לא טוב .
אני חושב שבעניין זה מיציתי את המחלוקות שאותן ביקשנו לדחוק לשעה אחרת , ואנחנו מקווים עד לרגע זה , כל עוד נשמה באפנו , ותהיה הנשמה באפם של היהודים , המתיישבים בארץ - ישראל , עד עולמי עולם , אנחנו מקווים שגם אנשי מפלגת העבודה יחזרו לשבת בשולחן האחדות הלאומית , משום שזה צו השעה , וכל מי שיפר אותו , כנראה יצטרך לשלם מחיר פוליטי שאני לא רוצה לנקוב אותו .
שובו , שובו , בנים המבקשים להיות אובדים , חזרו לספסלי הממשלה , ואל תחתמו על שום נייר , כי גם זו תהיה חתימה בלי מחשבה תחילה .
אני מוכרח להגיד לאדוני שנשאלתי עוד כמה שאלות , אבל אני אענה עליהן במשבר הממשלתי הבא .
אתה לא מרשה לי לענות , אדוני היושב - ראש .
אתה אזרח ישראל .
למה , אתה לא אזרח ישראל ?
חבר הכנסת אחמד טיבי , בסך הכול אנחנו הולכים בעקבות הירדנים , המצרים והטורקים .
הם גם לא הקימו לעם הפלסטיני - - - המצרים , הירדנים .
היחידים שהקימו לפלסטינים - - - חבר הכנסת טיבי - - - - - - אני פה .
אני מעדיף כיסאות של חברי כנסת .
אדוני היושב - ראש , היתה טעות .
- - - - - - - - - אני מסכים לדחיית ההצבעה .
אני מבקש בשם הממשלה לדחות את ההצבעה .
שר המשפטים .
שר המשפטים .
יש הבדל גדול .
זה צריך להיות : בהסכמה ובתיאום עם שר המשפטים .
צריך שכך ייאמר בפרוטוקול .
בגמר כל הדיון או בגמר כל דיון וכל ישיבה ?
עד היום הם התנדבו בלי רשות .
אם תעשי רשות , לא יהיו מתנדבים .
אתה מסכים שאם הוא הורשע הוא לא יוכל לרשת ?
אפשר לתקן , רק את חלקו - - - אדוני השר , היועצים המשפטיים היו צריכים להסביר לשר , שירושה נופלת באותה שנייה שהוא רצח אותו .
אדוני היושב - ראש , באופן חריג אני מבקש להשתתף בדיון כחבר כנסת , שהוא גם חבר בממשלה , ולנסות לשכנע את שר המשפטים בכל זאת להיעתר לבקשותיהן .
החוק המהותי בישראל קובע חד - משמעית , שהיורש יורש עמו ומוריש , זאת אומרת ברגע פטירתו של המוריש - היורש הוא כבר בעל הרכוש של הירושה .
יש פרוצדורה , יש חוקים שיכולים לעכב , לעשות עוד , אבל המהות קובעת מאותו רגע שהיורש - - - - הוא הבעלים .
כאן עד היום , גם לפי הסעיף שדיבר בו שר המשפטים הנכבד , ניתן שיקול דעת לבית - משפט , והחוק הזה מבקש למנוע את שיקול הדעת כאשר יש חשד או האשמה שבה אדם רצח את בן - זוגו .
לא צריך שיהיה בעל שרצח את אשתו , יכולה להיות גם אשה שרצחה את בעלה .
אני חושב שהחוק ראוי , ודאי שראוי לדיון - - - - ולכן אני ממליץ - - - - להצביע בעדו .
- - - אתה משווה את ההסגרה למדינה אחרת ל" סזון " ?
- - - - - - של חרות .
משנת 1952 - - - קליינר , אתה מוכן שאני - - - אתה נושא לשווא את שם השואה .
- - - אנחנו לא לוקחים כסף שלא שלנו .
תכניס לראש שאנחנו לא " פראיירים " .
שילכו לערפאת .
אתה מוכן להעביר את ההצעה לוועדת העבודה והרווחה ?
השר אמר שהוא עובד על זה .
חברת חשמל זוטא .
עכשיו צריכה להיות רק תשובה .
- - - - - - אני שאלתי - - - - - - לכן לא נפגשתי ולא אפגש .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , שמעתי בקשב רב את דבריו של סגן יושב - ראש הכנסת .
היה זה לפני שלושה שבועות כאשר קבעתי פגישה באחד ממרכזי הקניות בתל - אביב , אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת דהאמשה .
קבעתי פגישה באחד המרכזים של תל - אביב , ברמת - אביב , על מנת לקיים שם שיחה בעוברי מהצפון לדרום .
כאשר באתי לפתח מרכז הקניות עמד שם שומר , ואני בעוונותי כשר בממשלה מלווה באיש ביטחון , והשומר ביקש לבדוק אותו .
שומרי האישי ניסה להסות אותו , והשומר אמר לו : תסלח לי , אתה תעשה את עבודתך ואני אעשה את עבודתי .
אמרתי לו : בוודאי ובוודאי .
הוא לא הכיר אותי וחיפש עלי ובדק אותי .
כל זה נעשה מתוך כך שהוא רצה לשמור על תינוקות של בית - רבן , שעלולים להתפוצץ כתוצאה ממופרעות של אנשים המאמינים שמצוות האל אומרת להם ללכת ולהתאבד .
כך היה גם עם כוחות הביטחון .
שום כיבוש לא מצדיק טירוף דעת .
ודאי שאין כאן כיבוש אלא חזרה של עם לארצו ולמולדתו .
הכיבוש יכול להיות של הירדנים שהיו פה משנת 1948 עד 1967 , ושל המצרים שהיו פה .
אנחנו לא כבשנו מעולם .
אנחנו חזרנו לאדמתנו על מנת לחיות בשלום עם כל תושבי הארץ הזאת .
עם זאת , חבר הכנסת ברכה , אני פשוט המום .
אני לא אומר לך את זה סתם .
הרי אם כתוצאה מאי - נעימות לאדם אחד - והיו דברים מעולם , שאדם עם חגורת נפץ בא ועמד מול חיילים אשר ביקשו לקבל ממנו תעודת זהות והוא התפוצץ והרג אותם .
כאן בירושלים נהרג איש משמר הגבול , בין רחוב צלאח א - דין לרחוב הנביאים .
אדם פוצץ שם למוות את עצמו במופרעות מתוך קנאות דתית , מתוך קנאות לאומית , מתוך מופרעות אנושית .
אנחנו נמצאים היום במלחמה בטרור מסוג כזה שאין עם שעמד בו .
אדם שמדבר בצורה כמו שאתה , מסית - - - - - - על מנת לעודד את אותם אנשים - - - אתה מעודד את אותם אנשים .
אתה לא רואה בזה מצווה כי אתה אתאיסט , אתה בעל השקפת עולם קומוניסטית , שבכלל לא רואה במצוות הבורא איזו מצווה , כי מצוות האדם היא המצווה .
אתה נותן חיזוק לקנאות דתית - - - אתה נותן חיזוק כשאתה אומר שהכיבוש מביא אותם לידי מצב כזה .
לא יכול להיות מצב שבו אנחנו , בדמוקרטיה של מדינת ישראל , לא נאפשר לך לומר את הדברים האלה .
עם זאת , נאמר לך בצורה מפורשת ביותר , אנחנו נעשה בארץ הזאת כל מה שלאל ידינו כדי שלא יהיה אדם אחד שיוכל להתפוצץ בפנינו כתוצאה מכך שדהאמשה יטיח בנו שאנחנו פוגעים בזכויות האדם , בכבודו , בנפשו ובציפור נפשו של אדם .
אם הצלנו ולו תינוק אחד מהרצח הנורא שבני עמכם עושים בנו , ולו בכך היתה כפרה על איזו מכשלה בדמוקרטיה אשר מלווה אותנו כתוצאה מהטירוף של אנשים , והעידוד של ברכה לטירוף זה באמירותיו כאן .
יש , מח'ול הוא נוצרי .
שיגיש מייד תלונה .
התלונה שלך ברורה לחלוטין , רק אני לא מבין איך היא מתקשרת לעובדה שאזרחי ישראל צריכים על כל צעד ושעל להשגיח ולראות שלא יבוא איזה מטורף ויתפוצץ להם בידיים .
אדוני היושב - ראש , יש מפלגות שחתרנות בעבורן זה עניין של אתיקה .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , כדי להסיר ספק , האם ההסתייגות שלך אומרת כך : אם קיים כתב אישום תלוי ועומד , לא ימונה ראש השב"כ , או ישעה את עצמו ?
אבל אם הוגש כתב אישום והוא זוכה , אין מניעה .
אל תספר את זה , אלפי שהידים יבואו הנה - - - משת"פים הם כאלה שמשתפים פעולה עם האויב .
אנחנו האויב .
הוא משתף פעולה אתנו .
הוא אומר שהוא משתף פעולה , עם מי ?
עם האויב .
מגיע לעמי איילון שאתה מפרש אותו .
מגיע לעמי איילון שאתה הפרשן שלו .
- - - האם אדוני ממליץ לקבל אחת מן ההסתייגויות ?
החלטת ועדת שרים לחקיקה היא נגד החוק .
האם הצעת החוק מתייחסת גם לערבים שרוצים לעזוב את הארץ ?
אני רוצה לומר מה עמדתי בעניין זה .
יש הנושא האדמיניסטרטיבי , ואנו לא פועלים בנושא האדמיניסטרטיבי .
יש נושא ערכי .
לא פועלים בנושא האדמיניסטרטיבי , כאשר הנושא הערכי לא מחייב זאת .
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , חברי השרים , הממשלה , בתיאום עם המציעים , מסכימה להצעת החוק , ובלבד שהמציעים יצהירו שהם יודעים שהממשלה שוקדת היום על כינון חוק המטפל בבעיה .
יש לנו בארץ מספר לא מועט של משדרים שאין בידיהם רשיונות , יש כאלה שמשדרים ויש סברה שהם לא חוקיים ויש כאלה שמשדרים ויש האומרים שהם כן חוקיים .
כל הנושא הזה צריך לבוא לידי פעולה חוקית וחקיקה מתחייבת , כפי שציין גם בית - המשפט העליון באחת מהחלטותיו .
לכן אני מודיע כאן , שהממשלה כעיקרון החליטה לקבל את הצעת החוק ולתמוך בה , ובלבד שהיא לא תקודם אלא אם כן היא תבוא יחד עם הצעת החוק הממשלתית שעליה אנחנו שוקדים היום - גם סגן ראש הממשלה אלי ישי , גם אנוכי וגם שרים אחרים - - - אני לא משיב עכשיו על שאילתות , חבר הכנסת קליינר .
הודיע לי השר אלי סויסה שהוא ערער לממשלה , בעוד ששר המשפטים , שהוא יושב - ראש ועדת השרים לענייני חקיקה , הודיע שלא יכול להיות מוגש ערעור לאחר המועד , שכן הערעור בזמנו הוגש על - ידי ידידנו והשר לשעבר - ומי ייתן השר לעתיד - בני אלון .
אבל הערעור לא קיים לפנינו .
אם אכן יאמר לי שר המשפטים , כיושב - ראש ועדת השרים לענייני חקיקה , שהערעור יישמע ביום ראשון , אני אבקש מהמציעים להסכים לכך שהממשלה מודיעה שהיא מסכימה , כפוף להחלטת הממשלה ביום ראשון .
ואם הממשלה תיתן תשובה , או תיתן תשובה שהיא חיובית , בכל מקרה ביום רביעי הבא יצביעו על כך , אלא אם כן שר המשפטים יאמר את דברו .
אלא אם כן הוא הולך בד - בבד עם הצעת החוק הממשלתית .
חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , מצוותו של יושב - ראש ועדת השרים לענייני חקיקה היא זו הקובעת בעניין זה , אם קיים או לא קיים ערעור .
לכן , אם המציעים מסכימים להמתין עד יום רביעי הבא , על מנת לאפשר לממשלה לקיים דיון ביום ראשון זה על הנושא , בבקשה .
אם לא , נצביע , והממשלה תומכת בהצעת החוק .
אדוני היושב - ראש , הממשלה במליאתה החליטה בישיבתה האחרונה לתמוך בהצעת החוק של חבר הכנסת אברהם פורז , בהתניה אחת , שהובאה גם לידיעתו , שהממשלה תקבע את התנאים שלפיהם יוארך אותו זיכיון שניתן לשלוש הזכייניות של ערוץ - 2 .
לפיכך , אני מבקש מהכנסת לתמוך בהצעת החוק .
גם שר התרבות .
המחויבות שלנו לעניין זה ברורה .
אפשר לכנס את השרים מייד לאחר שנשמע את כל הצדדים בישיבת הוועדה , כאשר היא תתקיים , והשרים יקבעו את החלטתם והכרעתם .
אין לי פה שום ספק שדרישותיו של חבר הכנסת אושעיה אכן יתמלאו .
אדוני ומכובדי היושב - ראש , אדוני ראש הממשלה , שרי הממשלה , חברי חברי הכנסת , צר לי על דבריו של אחי וחברי למפלגה עד לפני זמן לא רב , חבר הכנסת והשר לשעבר ומנכ"ל משרד ראש הממשלה בזמן הנסיגה מחברון - שחלילה לא יחקרו מה היו תולדות אותה נסיגה .
אני מבקש לבוא ולהביע את התנגדותי מעל במה זו בשם הממשלה להצעה החוזרת של חבר הכנסת והשר לשעבר איווט ליברמן , ולא רק בגלל העובדה שהוא קורא לקואליציה הנוכחית קואליציה של איוולת ושקר , קואליציה שהוא היה שותף לה עד לפני כמה חודשים , אפשר לומר אפילו כמה שבועות , קואליציה שחתמה על קווי יסוד ועל הסכמות שלא להסכים בשעה חשובה זו לעם ישראל הזקוק לאחדות - הוא זה שהצטרף לאותה קואליציה , שלא שינתה ולו במלה אחת אותם קווי יסוד והסכמות וההסכם הקואליציוני , שהיו בסיס להקמתה של קואליציה - - - - שהוא יחד עם זיכרונו לברכה , השם ייקום דמו , רחבעם זאבי , הלוא הוא גנדי - - - - ועם , ייבדל לחיים ארוכים , השר לשעבר ובעתיד , בעזרת השם , בני אלון , כולכם ישבתם בכפיפה אחת , ואיש מכם לא בא וטען אותן טענות שאתם מתריסים כיום בפני הממשלה על דבר שיכולתם לעשותו כאשר ישבתם בתוך הממשלה גופה .
אני רוצה לומר , שלפני כמה שבועות עלה אחד מהאנשים העושים יותר מכול להגשמת האידיאולוגיה שאני מאמין בה , אורי אריאל , על במת הכנסת , דיבר וביקש והסביר ונימק , ולאחר מכן ענה לו שר החוץ - - - - אחד מאדריכלי אוסלו , והיתה מחלוקת בין אורי אריאל לשר המשפטים מאיר שטרית , אשר טען שהממשלה התנגדה , ואני עליתי ואמרתי בצורה מפורשת ביותר , שלא ידוע לי על החלטה כזאת .
יכול להיות שאם היא היתה מתקבלת , הייתי מצביע בעדה .
ואכן גם בהצעה לגופה , חשבתי שלא צריך לערבב נושאים פוליטיים בנושאים אידיאולוגיים , כי אני מאמין באידיאולוגיה הצרופה ומאמין בצדקת דרכנו , ואני חושב שגם צדקת דרכנו הוכיחה את עצמה .
יש לי תפיסה , ויש לצד אחר תפיסה ויש תפיסות אידיאולוגיות .
הן לא תפיסות שאנחנו צריכים לבוא ולתבוע בוועדת חקירה כזאת או אחרת , מי מהן יותר ראויה .
יש לי גם עמדה ברורה לא רק לגבי אוסלו אלא גם לגבי דבר שמנכ"ל משרד ראש הממשלה היה שותף לו , והוא הנסיגה מחברון .
מה אני יכול לעשות ?
האם אני אדרוש להעמיד לחקירה את מנכ"ל משרד ראש הממשלה , או להעמיד לחקירה הסכם זה ?
חלילה לי , שלא יאמרו שמא אני מבקש להתריס פוליטית , שאני מנסה לזרוע ריב ומדון ולא לברר עניינים לגופם .
שמעתי את אורי אריאל בפעם הקודמת .
התרשמתי , וגם לבי היה אתו .
עם זה , זו לא הדרך לוועדת חקירה פרלמנטרית .
לא לשם כך היא נועדה .
אני מוכרח לומר לחברי הכנסת , שההחלטה התקבלה אתמול אצל חברי הממשלה מהטעם הפשוט , שבפעם הקודמת נשאלה שאלה , האם הממשלה מתנגדת או תומכת , ואני מבקש להביא לידיעתכם , שבהצעת המחליטים - - - - שהממשלה קיבלה אתמול נאמר : 1. להתנגד להצעה לסדר - היום בעניין הקמת ועדת חקירה פרלמנטרית בנושא הסכם אוסלו ; 2. להתנגד להקמת ועדת חקירה פרלמנטרית בכל נושא בעל אופי מדיני , אלא אם כן התקבלה בעניין החלטה מפורשת אחרת של הממשלה .
חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , אדוני ראש הממשלה , ההצעה להקים ועדת חקירה פרלמנטרית בנושא מדיני מובהק , השנוי במחלוקת אידיאולוגית במערכת הפוליטית ובציבור כולו , מהווה , להערכתי , שימוש לרעה בכלי פרלמנטרי חשוב , וכך עשיתי גם כאשר הצבעתי בפעם הקודמת .
אין זה ראוי שאנשים פוליטיים ישמשו חוקרים של אנשים פוליטיים אחרים .
יש מחלוקת קשה בין ימין לשמאל בקשר לדרכים שבהן אנחנו מאמינים , כל אחד , בהגשמת הציונות ובדרכה .
מדובר כאן בניסיון ליצור תקדים מסוכן , כשהשימוש בו בעתיד יכול להיות מקרי , על בסיס של רוב ומיעוט פוליטי מזדמן במליאת הכנסת .
קודם כול אני לא מפחד משום דבר .
אני מאמין בצדקת דרכי .
אני בטוח , חבר הכנסת קליינר , שגם אתה מאמין בצדקת דרכך , וכל אחד מאמין שאכן דרכו תהיה דרכה של הציונות .
כאן יש אמונה אחרת , לא המקום בוועדת חקירה פרלמנטרית לבוא ולקבוע , אלא אם כן יש מי שרוצה שאותה משאלת לב של הציבור כולו , יותר מ- % 76 , הרוצים לראות בממשלת האחדות הלאומית דבר אסטרטגי , לצורך קידומם של כל אותם דברים שכולנו חלמנו עליהם יחד - חוסנה וחיזוקה של מדינת ישראל , להתריס כלפי הממשלה .
לא צריך להביא לידי מצב שבו נעשה שימוש לרעה בכלים פרלמנטריים שאינם ראויים לעניין זה .
אדוני , אשמח לענות על כל שאילתא ועל כל שאלה כזאת או אחרת , אם וכאשר אדרש לכך .
- - - הוא אמר שהוא לא יודע .
אני אומר לך .
לא נתת לי הזדמנות .
השר איתם רצה לענות - - - השר איתם רצה לענות - - - השר איתם רצה לענות , וכנראה אחרי שאני אדבר הוא ידבר באופן אישי .
הממשלה החליטה שהוא לא יענה .
הממשלה לא מחויבת לדבריו של איתם , היא רצתה לענות בשמה על הדברים האלה , והוא ודאי שיוכל , כמו כל חבר כנסת , לומר את דבריו , והוא גם בא הנה על מנת להשמיע את דבריו באופן אישי .
מי מהם ?
- - - אדוני המכובד , כבוד יושב - ראש הישיבה , אדוני השר , חברי חברי הכנסת וחברי הכנסת המציעים , בראשית דברי ברצוני לומר , שכאשר הובא נושא ההצעות לסדר - היום לידיעת מזכירות הממשלה , ביקש השר איתם לענות בשם הממשלה עליהן , והנהלת הממשלה החליטה שאני אשיב .
השר איתם יוכל כמובן להתייחס באופן אישי לכל אחת מהטענות שנטענו והוטחו כלפיו .
על כל פנים , עמדת הממשלה היא זו שצריכה להישמע כאשר יש הצעה לסדר - היום , חבר הכנסת פינס , ולכן לא היתה פה כל בריחה , ולא היה כאן כל ניסיון לדברים שאתה רמזת עליהם , אלא זו הממשלה , ממשלת אחדות לאומית , והיא צריכה להביא לידי ביטוי את עמדתה כפי שהיא .
אני מוכרח לומר , שדברי השר אפי איתם אינם משקפים את מדיניות הממשלה , את עמדתה או את עמדותיו של ראש הממשלה .
הדברים שנאמרו על - ידי השר איתם , נאמרו בפורום פרטי , ללא קשר לתפקיד הממלכתי שהוא ממלא כשר בממשלה , וזאת גם אם השר איתם ראה או רואה לנכון להביא לידיעת הציבור את הדברים שנאמרו על - ידו .
מטבע הדברים , בממשלה כל כך רחבה , אין לייחס כל התבטאות לממשלה כולה .
כידוע , ממשלת האחדות הלאומית מטבעה מכילה דעות רבות , חלקן מנוגדות זו לזו בחריפות .
אשר לתוכן הדברים ולסגנונם , הרי שאין אני ואין הממשלה אפוטרופוסים לסגנונות , ואף איננו אפוטרופוסים לדעותיו של אדם זה או אחר , אפילו הוא שר .
הציבור שלידיעתו טרח השר איתם להביא את הדברים , הוא שישפוט , ואת דינו ייתן השר איתם בפני ציבור בוחריו בעתיד .
אני כשלעצמי שר בממשלה , אני כשלעצמי אזרח במדינת ישראל , אני רואה בעצמי אדם שומר אמוני ישראל בארץ - ישראל ללא סייג וללא שיור , לא הייתי אומר את הדברים שאמר השר איתם , ואינני חושב בדרך שהוא חושב .
תודה רבה .
הייתי מציע לכנסת להסתפק בהודעתי , ובוודאי בדבריו של השר איתם , אם הוא מבקש לומר את דבריו .
אינני רואה שום צורך בקיום דיון .
- - - מדובר בנו .
אם המציעים יסתפקו בדברי השר , אין עוד הצעות .
להוריד מסדר - היום .
- - - אנחנו רוצים לשמור על אנשינו .
אדוני השר לשעבר , האם עולה על דעתך שראש תנועתך , פואד בן - אליעזר , יושב בממשלה בלי שהוא יודע את התוכנית ?
זה לא יעלה על הדעת .
נקבעה בזמן ממשלת רבין מפת אינטרסים .
מכובדי היושב - ראש , חברותי חברות הכנסת , חברי הכנסת הנכבדים , אדוני השר הנכבד דן מרידור , בדחילו ורחימו , לאחר שנתבקשתי על - ידי כמה חברי כנסת להבהיר את מדיניותו הסודית של ראש הממשלה , הריני להביא לידיעתכם את כל הידוע לי , ואשר נאמר לי גם על - ידי ראש הממשלה למסור לכם .
בראש ובראשונה אני רוצה לומר לכם , שאין כל מדיניות סודית .
ההיטפלות לעניין נובעת מאי - הבנת דבריו של ראש הממשלה בכנס קיסריה .
אבל הסכיתו ושמעו , כי אני לא בטוח שדווקא צד זה יהיה כל כך נרגן , ייתכן מאוד שגם צד זה לא יהיה כל כך נינוח .
בוודאי .
האם יעלה על דעתו של השר מרידור להשתתף בממשלה שאין לה מדיניות ?
מדובר במגעים סודיים , אומנם , שקיים ראש הממשלה עם הממשל האמריקני , מגעים אשר קדמו לנאומו של נשיא ארצות - הברית ג'ורג' בוש .
נאום שללא ספק עולה בקנה אחד עם הבנתה של ישראל את פני הדברים .
נאום הנשיא בוש מכיל מתווה בעל חמישה שלבים התלויים זה בזה .
הראשון , הפסקה מוחלטת של הטרור , האלימות וההסתה .
שלב שני , עריכת רפורמות יסודיות ברשות הפלסטינית , הכוללת כמה מרכיבים ותנאים הכרחיים : א. כינון שלטון שאיננו נתון בידיו של ערפאת .
נשיא ארצות - הברית התבטא באופן ברור מאוד באשר להחלפתו של האיש הזה , ששוב בגד בתקוות עמו כדי להצטייר כצלאח א - דין נוטף דם ; ב. איחוד כל מנגנוני הביטחון הפלסטיני תחת מנגנון אחד , בעל מבנה פיקוד מסודר שבראשו אדם אחד ; ג. כינון מנגנון כספים שקוף , שתכליתו לבער את השחיתות הממסדית של הרשות הפלסטינית ולהבטיח שכל הכספים המועברים לרשות מן המדינות התורמות ומגורמים נוספים ישמשו לתכליתם היעודה , ולא ינוצלו , כפי שהם מנוצלים היום , לעידוד , לטיפוח ולמימון הטרור של ערפאת ; ד. כינון מנגנון אשר יהיה אחראי על הפסקת ההסתה הפרועה בכלי התקשורת הרשמיים של הרשות ובמערכת החינוך שלה ; ה. עריכת רפורמה יסודית במערכת אכיפת החוק של הרשות הפלסטינית וכינון מערכת משפטית הוגנת , שקופה , הכפופה לחוק בלבד ואיננה זרוע ביצועית מושחתת נוספת של ערפאת , כפי שהיא היום .
בדיוק נאום בוש .
מייד יובהר .
קודם כול אני מסביר מה הם התנאים לקיומה של כל תוכנית אפשרית .
אני רוצה להסביר לכם , שתמו הימים שבהם נותנים ולא מקבלים .
גם אם היו כאלה שאמרו : ייתנו - יקבלו , לא ייתנו - לא יקבלו , זה לא אומר שהם לא צדקו כשהם אמרו את זה .
אני לא יודע מה היתה המדיניות .
הביצוע האמיתי של הדבר האומר , שלא יהיה משא - ומתן עם טרור , ועד אשר לא תקוים כל התחייבות , כפי שהתחייבו בה הפלסטינים , לא תקום ולא תהיה אפשרות כלשהי למשא - ומתן , היא מדיניות הננקטת היום על - ידי ממשלת ישראל במובן זה , שעד אשר לא יוכרע הטרור , וכך גם יאמר השר מתן וילנאי בריש גלי ובצורה בלתי מתפשרת , לא יהיה משא - ומתן .
חבר הכנסת זבולון אורלב , אדוני המכובד יושב - ראש ועדת החינוך , כבר היה שר אחר שאמרתי לך בעניינו , שכל אחד מהשרים יכול לדבר כמה שהוא רוצה על דעתו ובעניינו ובנושאו .
כבר אמרתי את זה לגבי שרים אחרים .
שלב שלישי , לכשתוקם למעשה רשות פלסטינית חדשה , אשר תושתת על מינהל חדש , מנגנונים חדשים , מערכת חוק ומשפט מסודרת - - שימו לב , חברי הכנסת מש" ס , לדברי הנשיא של ארצות - הברית תהיה לה חוקה , שכן בארצות - הברית ייאמר ונאמר , שמדינה בלי חוקה - לא מדינה היא .
אני רק מצטט מה שאמר הנשיא לגבי המדינה הפלסטינית .
אלא אם כן נבוא ונאמר לנשיא שלגבינו העניין כבר נפתר עוד לפני כ- 3,400 שנה .
- - כוחות ביטחון מסודרים , ובעיקר - על הנהגה חדשה במקום ערפאת .
תיערך אותה רשות לבחירות כלליות , הוגנות ושקופות , בחירות דמוקרטיות של אמת .
הנשיא בוש אמר , שעל תהליך זה להתרחש בתוך חודשים אחדים .
הממשל הפלסטיני החדש הנבחר , אומר השלב הרביעי , אשר יגשים את העקרונות הבסיסיים שציינתי , יפתח במשא - ומתן בילטרלי עם ישראל , שבמסגרתו תיבחן גם - כך אמר הנשיא - האפשרות לכינון מדינה פלסטינית , שגבולותיה עדיין אינם מוגדרים סופית , אם אכן תוקם - - - אני מדבר על הנשיא .
אני אומר בפירוש : לפי מתווה נשיא ארצות - הברית - - אם אדוני שם לב לדברי , הוא בוודאי יקרא אותם פעם נוספת , יוכל לפרשם כפי שהוא רוצה , אבל לא יהיה פה שום דבר סודי .
כל מלה נמדדה .
אתם יודעים למי לא מראים חצי עבודה .
אני מבקש מכם לא להתרגש .
אני אומר את הדברים במקשה אחת , ואשמח לענות על שאלות .
נדמה לי שאתם שואלים שאלות לא נכונות .
חברת הכנסת זהבה גלאון , יושבת - ראש סיעת האופוזיציה הראשית , אם אחרי או בתום דברי לא יהיו לך הדברים בהירים , אבהיר לך כל דבר , לפי מידת היכולת הענייה שאני יכול להבהיר לך .
לא , אני אומר לה , בלי כחל ושרק , דברים שאני יודע .
אני חוזר : - - שבמסגרתו תיבחן - כך אמר הנשיא בוש - האפשרות לכינון מדינה פלסטינית , שגבולותיה עדיין אינם מוגדרים סופית .
אם אכן תוקם בשלב זה מדינה פלסטינית - כך אמר הנשיא בוש - היא תוקם בשטח הנתון כיום בשליטת הרשות הפלסטינית , היינו % 42 מן השטח .
הסעיף החמישי במתווה בוש - בשלב הבא , אם אכן יגשימו הפלסטינים את כל התנאים המצטברים שצוינו , דהיינו הפסקת הטרור , האלימות וההסתה , עריכת רפורמות יסודיות ברשות הפלסטינית , בחירות דמוקרטיות והחלפת ערפאת , ואם , אכן , תוקם כהצעתו של הנשיא בוש מדינה פלסטינית על % 42 מן השטח , מציע אז הנשיא בוש , כי היא תישא ותיתן עם ישראל באופן בילטרלי על הסדרי הקבע .
במסגרת משא - ומתן עתידי כזה , ורק אם יקוימו כל התנאים שמניתי , כך שיעמוד בפנינו גורם חדש , דמוקרטי וללא ערפאת ושלטונו המושחת , העוסק בטרור , רק אז יידונו הסוגיות המהותיות השנויות במחלוקת בין הצדדים , כגון גבולות הקבע , היישובים , ירושלים , וכל זאת על בסיס החלטות האו"ם 242 ו- 338 .
נשיא ארצות - הברית מצפה , שמשא - ומתן שכזה ייערך כשלוש שנים מבחינתה של ישראל , והדבר השתקף גם בדבריו הנוקבים והמפורשים של נשיא ארצות - הברית .
תנאי יסודי ומתמשך לכל אורך התהליך שהוצע על - ידי הנשיא בוש , הוא הפסקתו המוחלטת של הטרור הפלסטיני והפסקתה של הסתת הדמים המנוהלת על - ידי הרשות הפלסטינית .
ראש הממשלה הודיע , כי באופן עקרוני מקובל עליו המתווה המוצע על - ידי הנשיא בוש , בשים לב שחלקים ידועים ממנו שנויים במחלוקת מבחינתה של מדינת ישראל .
לאחר שיוגשמו כל התנאים המצטברים שפירט הנשיא בוש בהצהרתו , אם , אכן , יגיע שלב של משא - ומתן מהותי על הסוגיות שבמחלוקת בין הצדדים , יובא הדבר מראש להכרעת ממשלת ישראל , זאת בהתאם להתחייבותו של ראש הממשלה בעבר , שלפיה לא יתקיים משא - ומתן על הסוגיות המהותיות הללו , גבולות הקבע וכיוצא באלה , בלי שיידון תחילה הדבר ותתקבל הכרעה בממשלה .
עד כאן ההודעה שלי מטעם ראש הממשלה .
הדבר נתון במחלוקת בינינו לבין ארצות - הברית , וודאי שבינינו לבין הפלסטינים , והוא יידון במשא - ומתן שיוכל להתחיל להתקיים אם וכאשר יתקיימו כל אותם תנאים שעליהם דיברתי .
כל הדברים שאתה מדבר בהם יידונו במשא - ומתן הבילטרלי .
כרגע מדובר אצל הנשיא בוש - דבר שגם הוא לא מוסכם על כל הממשלה , אני מוכרח לומר - על מדינה פלסטינית , לפי בוש , שהיא בשטחי A ו- B , ב- % 42 מן השטח .
למיטב ידיעתי , באזורים אלה אין התנחלויות ישראליות .
מה עמדתו של ראש הממשלה אם כל השורה התחתונה תתקיים ותקום מדינה פלסטינית על % 42 מהשטח ויתחילו לדון שני הצדדים של העניין ?
כששואלים מה האופק המדיני , שואלים מה ראש הממשלה - - - הנני מתכבד לענות על שאלתו של השר לשעבר , ואני מוכרח לומר , הואיל וחבריך הם שרים , אז אני לא שמח לומר " השר לשעבר " .
כאשר העבודה באופוזיציה , אני שמח לומר ; פה אני אומר זאת בצער .
אני אומר בצער , כי אני יושב עם חבריך .
שמעתי מה שאמרת , ואני אומר לך פעם נוספת - - - כל הדברים שבהם מדובר הם דברים שבמחלוקת בממשלת ישראל , הם במחלוקת בין ממשלת ישראל כולה לבין נשיא ארצות - הברית , הם בוודאי במחלוקת בינינו לבין הפלסטינים , והם יידונו במשא - ומתן בילטרלי לאחר שיתקיימו כל אותם תנאים בין ממשלת ישראל ובין אותו גורם פלסטיני שיקום ויתקומם , אם יהיה כך , לאחר מילוי כל אותם תנאים שבהם דיברתי .
אין לי כל ספק שיש הבדלי גישה רציניים ביותר בין ימין לשמאל בתוך הממשלה , ויש בוודאי גם הבדלי גישה בתוך הממשלה , שלא בין ימין לשמאל , ודאי שיש גם הבדלי גישה בליכוד עצמו .
אני רק רוצה להזכיר פעם נוספת - - - מה אני יכול לומר לך ?
שאלתם אותי מה התוכנית .
אני יודע .
את שואלת : האומנם ?
אני אומר לך : לא כן הדבר .
חברי הכנסת הנכבדים מצאו לנכון להעלות הצעות לסדר - יום שבהן נאמר " תוכניתו הסודית של ראש הממשלה " - - " תוכניתו של ראש הממשלה " .
- - ואני באתי ואמרתי לכם בצורה ברורה , אם כי היא חשאית , ואני מצפה מכם לשמור על סוד , שאין שום תוכנית סודית .
הסברתי לכם , שהיו אילו מגעים סודיים בין משרד ראש הממשלה לבין לשכתו של הנשיא בוש לגבי אותם דברים שישראל רואה עין בעין עם ארצות - הברית , ואלה המתווים שראש הממשלה בהחלט רואה בהם בסיס לתחילתו של משא - ומתן .
אני עושה זאת לעתים קרובות , משום שלעתים אני לא מבין בדיוק מה היו הדברים , כאשר הם נאמרו בעל - פה , ואז אני קורא פעם נוספת את הפרוטוקול , ולעתים מתברר לי שמה שחשבתי ששמעתי , אולי לא שמעתי , ויותר מכך , כמה דברים שלא שמעתי נאמרו .
תודה רבה .
אני מוכן לדיון במליאה , אני מוכן לדיון בוועדה .
מסרתי פה את הדברים הברורים , החדים , החלקים והחד - משמעיים .
- - - הבעיה היא לשכנע את האנשים שלכם .
לא משנה לי .
אני אמור להשיב על השאילתות של ראש הממשלה .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) 1 .
מבדיקה שערך משרדי עולה , כי הפרטים שהועלו בשאלתך אכן נכונים .
בתאריך 25 לדצמבר אשתקד פנה מר פינקוס יצחק לחברת " בזק " בטענה כי קו הטלפון שברשותו אינו תקין .
טכנאי " בזק " אשר הגיע למקום לא מצא את הלקוח בביתו .
מסיבה זו לא עלה בידו לטפל בתקלה ביום זה .
1. אשר לשאלתו הראשונה של חבר הכנסת מח'ול - על - פי בקשת מנכ"ל רשות השידור , ישודר הערוץ הים - תיכוני בשפה הערבית של רשות השידור , במסגרת שידורי חברת הלוויין ובמסגרת השידור הדיגיטלי של חברות הכבלים .
עם זאת , המועצה בודקת בימים אלה את שאלת החובה להעביר את הערוץ גם במסגרת השידור האנלוגי בחברות הכבלים .
למעשה ברגע זה מתקיימת ישיבה בחדרי , ואני רץ לקיים אותה עם אנשי הכבלים בנושא זה .
שאלה זו היא שאלה משפטית סבוכה , שכן חוק התקשורת אינו מגדיר האם על ערוץ המשדר על - פי החוק בישראל כערוץ הנ"ל - דהיינו ערוץ חובה - להיות משודר גם במסגרת השירות האנלוגי .
2. הערוץ מופנה לתושבי ישראל דוברי השפה הערבית ולערביי המזרח התיכון וערביי אסיה כולה ועד צפון - אפריקה בואכה ספרד .
פירושו של דבר שהוא נמצא בין קווי האורך שבין שבדיה לאלג'יריה או מרוקו הספרדית לבין פקיסטן .
נדמה לי שלא .
אני מודה לך על שאלתך הנוספת , ואני אוסיף דבר שלא היה כתוב בתשובתי , אבל הוא מידיעתי האישית .
היום נבחנת האפשרות על - ידי רשות השידור , כמו גם על - ידי הערוץ השני והערוץ השלישי , שהם שידורים ב- broadcast ללכת לפי שיטת ה- DTT , ולא ה- DDT , שהיא תהיה שידור דיגיטלי ארצי , ואז באמצעות האנטנות הרגילות יוכל כל בית בישראל לקלוט גם את השידורים הללו של הרשות הראשונה .
הדבר כרוך בהוצאה לא גדולה , המכונות כבר נמצאות בארץ , היתה איזו תקלה במשלוח הספסיפיקציה מאותה מדינה שנרכש ממנה הציוד , נדמה לי שגרמניה או שבדיה , ואני חושב שבעתיד הלא - רחוק שיטת ה- DTT תאפשר את הקליטה של השידורים האלה כמעט בכל בית בישראל , בין שהוא מחובר לכבלים ובין שלא .
באופן אישי - - - עם המנגינה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , הנני מתכבד להשיב בשם הממשלה על שתי הצעות האי - אמון המונחות לפנינו , של סיעת מרצ ושל סיעות חד"ש - רע"ם - עמ"ל - בל"ד - תע"ל .
אני מוכרח לומר , שבשתי הצעות האי - אמון , שחרגו במידה רבה מהכותרות שעל - פיהן הוגשו , נשמעה טענה קשה כלפי ממשלת ישראל וכלפי העם היהודי וכלפי הציונות בכל מה שקשור להיותה של מדינת ישראל מדינת העם היהודי בראש ובראשונה .
אותם פשעים נוראים נגד עם שנעשו על - ידי אומות העולם , הביאו את עם ישראל להבין שרק בארצו ובמולדתו ובמדינה משלו יוכל הוא לחיות בביטחון , יוכל הוא למצוא מקלט בטוח לכל יהודי בעולם אשר ירצה לבוא ולחזור ולהתיישב בארץ האחת והיחידה שבה יהודי יכול לחיות לבטח , ובה הוא יכול להתגונן על נפשו אם קמים עליו להורגו .
כאשר אנחנו מדברים על גזענות בכל מה שקשור בהתיישבות יהודית , שבמידה רבה היא התיישבות שהיתה בעבר , בהווה ותהיה גם בעתיד , לצערנו הרב , התיישבות ביטחונית , התיישבות שבה אנחנו מחויבים להגן על מדינת ישראל לדורי דורות , כדי שלעם היהודי תהיה אפשרות למצוא מקלט בטוח בכל עת שהוא יחשוש לנפשו ולעצם קיומו - לבוא ולומר בכל פעם שהציונות היא גזענות , היא אולי אחת האמירות היותר לא מוסריות , שכן לא קם בעולם עם שהיתה לו מטרה כה מוסרית , אם היה זה במאה ה- 19 או במאה ה- 20 , כמו העם היהודי , אשר ביקש לחזור לארצו ולמולדתו .
ובאמת , אולי אחת התנועות היחידות שהצליחה להגשים את מטרתה , היא התנועה הציונית , בגלל מוסריותה הבלתי - ניתנת לפשרה .
איש לא יוכל לבוא ולומר שאין מוסריות בעובדה שעם ישראל מבקש לקיים את המדינה היהודית היחידה והוא רוצה לקיימה כמדינה יהודית דמוקרטית , וכאשר קיימות נסיבות שאנחנו , חלילה , חייבים בהכרעה בין מדינה יהודית למדינה דמוקרטית לעילא ולעילא , הקיום של הדמוקרטיה מחייב אותנו להעדיף את המדינה היהודית גם על עקרונות דמוקרטיים , אשר ניתן לחיות עמהם גם אם אינם שוויוניים , כאשר אנחנו מחויבים בהגנתה של מדינתנו .
אני רוצה לומר בצורה הברורה ביותר : הייתי אחד מה- 17 אשר קמו והצביעו אתמול ביד מורמת ובראש מורם , ולא יאמר לי איש שאני גזען , ולא יאמר לי איש שאני פטרון , ולא יהיה אף לא אחד שיעבוד עלי ויאמר לי בשם איזשהו עיקרון , שאני כעם אתאבד .
אני רוצה לומר , חבר הכנסת שריד , יושב - ראש האופוזיציה , אני הצבעתי .
שמעתי אותך , ואם אתה ציוני - - - ואם אתה ציוני ולא פוסט - ציוני - - - אם אני גזען , לכי ופשפשי במעשייך ביום שאמרתם " הם שם ואנחנו כאן " .
מי הם ומי כאן ?
אני חי בארצי ובמולדתי , שהיא ארצו של העם היהודי , בשוויון זכויות אזרחי מלא , ויש בעיה , כפי שניתח אותה מורנו ורבנו , זאב ז'בוטינסקי , מורי ורבי כמובן , כאשר בא ואמר , שכל עוד קיר הברזל צריך להתקיים , קיום יתקיים .
אנחנו נמצאים היום באחת התקופות שהיו כאלה שחשבו שילכו לאוסלו ושם ימצאו את השלום , והמציאות טפחה על פנינו כולנו , וראינו שקיווינו להישגים ורק פגשנו באושים .
אני מניח , אדוני היושב - ראש , שחבר הכנסת גילאון , הזועק את זעקתם של אותם אומללים , יודע שהממשלה גם היא מנסה למצוא כל דרך אפשרית לפתור את בעייתם של חסרי הישע , אבל גם היא יודעת שיכולים לעשות זאת רק במסגרת אחת ויחידה , והיא המסגרת המאפשרת למדינה לחלק את המשאבים שבידיה בצורה כזאת שבה ניתן את לבנו לאותם חלכאים ונדכאים , לאותם אנשים אשר הם בבחינת אנשים שמצוקתם והיכולת שלהם לתפקד בחברה הן כאלה המחייבות את החברה לדאוג להם .
אבל אני מניח , אדוני היושב - ראש , שגם כאשר טוען חבר הכנסת גילאון שהממשלה מפליגה , הרי בשומעי את דבריו ואת קריאת הביניים של יושב - ראש האופוזיציה וראש מרצ , גם אני חושב שהם מפליגים .
והם מפליגים למחוזות שלא קיימים , שהרי במרצ ודאי לא שמעו על הטרור הפלסטיני ולכן אין מבינים במרצ מה מקום יש למלחמתה של ישראל ברשות הרצחנית של ערפאת .
אני יודע שאליבא דמרצ יש לייחס ימי דמים אלה לא לרצחנותם של הערבים , חלילה , אלא , אבוי , לאשמתם של היהודים .
עם מרגיז אנחנו , אנחנו שומעים שם , במחוזות מרצ .
לכן אני משער שגם אין מבינים במרצ שמלחמתה של ישראל בטרור עולה גם כמה שקלים למשק .
אני מניח שבמרצ לא שמעו על קריסת שוקי ההון בעולם כולו ועל כך שהחברות הישראליות המרכזיות במשק נושאות על גבן חובות של מיליארדים , וחלקן אף קורסות ומפילות בקריסתן ענפים שלמים .
לכן , כך אני משער , אין מבינים במרצ מדוע יש אבטלה במדינת ישראל .
במרצ , אני משער , לא שמעו גם על הצורך למנוע הידרדרות של הגירעון בתקציב המדינה , או על הרייטינג של כלכלת ישראל , הנמצא בסכנה .
אני לא מבין גדול בכלכלה , אבל אותם דברים העומדים והחייבים להיות מוכרעים על - ידינו בכל שאלה ושאלה , ברורים לי כמו לכל אזרח בישראל .
אבל במרצ כנראה אין רוצים להבין , ואולי גם אין מבינים שם את המשמעויות של ירידה ברייטינג .
לכן בבועה שבה חיה מרצ אין צורך בקיצוצים דרסטיים .
אפשר פשוט להגדיל את הגירעון , ומחירים עולים או יורדים , הכול על - פי קפריזה של הממשלה .
ובכן , סיעת מרצ הנכבדה , וידידי הטוב והאדם שזועק באמת מדם לבו את זעקתם של אותם אנשים שהם חסרי ישע , צריכים אתם להבחין ולראות גם מה המציאות , כי עשיתם זאת מצוין כאשר ישבתם בממשלה רק לפני כשנתיים .
אבל , אדוני היושב - ראש , אנחנו חייבים להשיב לאותו חבר הכנסת אשר ייצג את כל הסיעות הערביות בהצעת האי - אמון , חבר הכנסת אחמד טיבי .
אני רוצה לומר לו , שכאשר הוא דיבר על הנורא מכול לעם ולמדינה , הנורא מכול לאזרח במדינה הוא בכך שהוא קם נגד מדינתו ומתחבר לאויבי מדינתו , בין במודע ובין בהיסח הדעת , בין ברצון ובין מתוך אמונה שכך הוא לא מזיק אלא מועיל למדינתו שלו .
חלק מראשי הסיעות הערביות , המתלוננים על רדיפה פוליטית , אולי כדאי להזכיר , מתבטאים באחרונה , ואחד מהם , חבר הכנסת ברכה , רק הבוקר בטלוויזיה וגם ברדיו , מתבטא בהבנה למניעיהם של המרצחים המתאבדים .
אחדים מקרבם , מה לעשות , הופיעו , ולא פעם אחת , לצדם של הגרועים באויבי ישראל - ראשי ה" חיזבאללה " , ה" חמאס " ו" הג'יהאד " , ולא ממש נעו באי - נוחות על כיסאותיהם לשמע הקריאות להשמיד את הישות הציונית .
הציונות היא זו שמרגיזה את דמם .
אותה ציונות שאין מוסרית למעלה ממנה כתנועה ; אין מוסרית למעלה ממנה כתנועה אשר הושיטה יד לשלום לכל תושבי הארץ הזאת בכל המלחמות אשר התרגשו על האזור .
אולי כדאי להזכיר לעצמנו , אדוני היושב - ראש , שחסינותו של חבר הכנסת אחמד טיבי , ממגישי הצעת האי - אמון , הוגבלה לא משום שהוא הפריח יונים במחסום צה"ל , ולא בגלל ססמאות השלום שבפיו , אלא משום שהוא ניסה , מה אפשר לעשות , לסייע לערפאת , שהוא אויב , תוך כדי לחימה .
במדינות מתוקנות , חברי , חבר הכנסת אחמד טיבי , במדינות מתוקנות , חברי ברקע האישי ובמובן האוניברסלי ביותר , אם היינו שנינו למשל אזרחים בנורבגיה , שעליה דיבר חבר הכנסת גילאון , חבר הכנסת טיבי , במדינות מתוקנות כאלה וגם בספר החוקים של מדינת ישראל , יש סעיפים מאוד ברורים שנועדו לטפל בהתנהגות כזאת .
הגבלת חופש התנועה והחסינות היא צעד מינורי , עדין ורך , שכן עדיין אני מאמין ואנו מאמינים , ויש רבים בממשלה שמאמינים , שיש תקווה לגשר ולהבנה , גשר שהיו צריכים לבנות חברי הכנסת הערבים .
אך צריך הדבר להיות ברור , מי שפרנסתו הפוליטית היא על שלילת הלגיטימיות של מדינת ישראל , מי שרואה את ייעודו הפוליטי בהסתה יומיומית , חבר הכנסת ברכה , בעידוד טרור המתאבדים ומבצעיו , מי שממשיך לדגול בפאן - ערביזם לאומני קיצוני , השולל את קיומה של מדינת ישראל בגבולות כלשהם , מי שקיומו הפוליטי תלוי בהקצנתו של הרחוב הערבי ובעידוד ההתנכרות למדינת ישראל , אל יספר לנו סיפורים על רדיפה פוליטית , אפליה וקיפוח .
אנחנו יושבים כאן , בכנסת ישראל , בחסותה של הדמוקרטיה , אולי הדמוקרטיה היחידה במזרח התיכון .
כאן , אדוני היושב - ראש , כאן , חברי כנסת נכבדים , אנחנו יושבים ויושבים חברים אחרים , החבים את קיומם הפוליטי , לצערי הרב , להקצנה , להסתה ולהתססה .
הדבר האחרון שהם מעוניינים בו הוא טיפול בבעיותיו של המגזר הערבי .
הדבר האחרון שמעניין אותם הוא טובתו של האזרח הערבי - הישראלי .
אם מזהים חברי הכנסת הערבים תחושה קשה בציבור כלפי ראשי הציבור הערבי במדינה , אולי כדאי שיתחילו לפשפש במעשיהם , בהתבטאויותיהם ובהתנהגותם .
המערכת הפוליטית , זו שאתם מלינים שהיא רודפת אתכם , איננה אלא הדמוקרטיה הישראלית , זו שבחסותה נבחרתם לכנסת ישראל ; זו שבשמה נשבעתם כאן , כאן , על במה זו , ליד מנורת העם היהודי , ליד הרצל , חוזה המדינה היהודית , להיות נאמנים לה ולחוקיה ; וזו שבתי - המשפט שלה מגינים עליכם ומדקדקים בשמירת זכויותיכם .
הייתי מציע לכם לנצל את הבמה שניתנה לכם כאן , בחסות הדמוקרטיה הישראלית , שאתם כל כך מתעבים , כדי לדבר אל הציבור הישראלי ישירות .
אדרבה , נסו לשכנע אותו עד כמה אתם מייצגים ציבור מקופח , נסו לשכנע אותו ואולי תהיו צודקים בשכנוע זה , נסו לשכנע את הציבור , שאינכם , כמו שרבים סבורים , משתפים פעולה עם האויב הטובח בילדינו , אלא אתם בסך הכול רודפי שלום , פעילי זכויות אדם .
אבל אתם הרי יודעים את האמת : אתם יודעים , שבכל פעם שמישהו מכם מתבטא , משתכנעים , לצערי הרב , עוד אלפי אזחים ישראלים , שאין סיכוי לדו - קיום בארץ הזאת .
ומבחינתכם , זו הצלחה אדירה ; מבחינתי , שוד ושבר .
אם יאמינו כאן שדו - קיום הוא אפשרי , אם תיפסק ההסתה היומיומית שלכם , אם תשתנה מגמת ההקצנה ברחובה הערבי , לא יהיה לכם קיום פוליטי , כי יבואו אחרים במקומכם , יבואו אלה שדואגים באמת לעמכם .
ממה תתפרנסו אם לא תחוללו פרובוקציות בכל מקום ?
מי יצטט אתכם ?
מי ישדר את דבריכם ?
מי יאזין לכם , אלא כאשר אתם זועקים את זעקותיכם - - - - אשר כולם נגד עצם קיומנו כאן ?
אדוני היושב - ראש , בסיכומם של דברים - - - - אני מבקש בשם הממשלה לדחות את הצעות האי - אמון ולהצביע על כך .
אני מציע לך להגיש הצעה לסדר - היום ולשאול את אפי איתם מה שאת רוצה .
כשאני אתבטא באיזו צורה שאת חושבת שאני צריך לענות לך , אני אשמח לענות לך .
אפי איתם נבחר על - ידי אנשים , צריך לשאול אותם .
חבר הכנסת קליינר , היושב כאן ביציע הכנסת עם אורחיו , הגיש הצעה לסדר - היום , הצעת אי - אמון , גם לו הייתי עונה בצורה הברורה ביותר מה דעתי על משיחים - - - - - - איננו צריכים משיחים על מנת להגיע למצב שבו נוכל לחיות בארצנו ובמדינתנו .
אני מאמין באמונה שלמה , שאמונתנו היא זו שמדריכה אותנו , וגם נחישותנו , וגם נחישותו של חבר הכנסת קליינר .
גם חבריך בהסתדרות הציונית - - - השאלה רק מה הפרשנות הנכונה - - - גם בגן - שמואל לא נתנו לערבים להתיישב , גם בחולדה - - - אז מה אתה דואג .
- - - היא לא היתה על זה .
אני רוצה לומר לך שבסוף זה מצליח .
- - - נכון , ועוד איך .
הוא לא היה מפסיק אותם באמצע .
כבוד היושב - ראש .
חבר הכנסת משעני , מדובר בעובד שניתן לפטר אותו או בעובד שלא ניתן לפטר אותו ?
אם הוא עובד זמני ?
למה לא יסייג זאת אדוני לעובד קבוע ?
- - - אם אדוני הזכיר את שני השרים - - - - - - כאילו משרד החינוך לא מתייחס לשרות .
- - - בהסכמת המציעים .
- - - גברתי היושבת - ראש , יש ההצבעה שלך .
סוף - סוף תופסים את הרוצחים , האחד אחרי השני .
אחי חבר הכנסת הנדל , אנחנו צריכים ליישב את ארץ - ישראל בזכותנו , בזכות שיש לנו .
ארץ - ישראל היא שלנו , ותהיה שלנו .
מיעוט אחר לא זכאי ?
- - - - - - אם לא ישכירו , יעלו מחירי הדירות .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , הצעת החוק , כפי שהוגשה על - ידי חבר הכנסת זבולון אורלב , עומדת רק אם היא מוצמדת להצעתה של חברת הכנסת חזן מהטעם הפשוט , שלפי תקנון הכנסת היא לא היתה יכולה להיות מובאת לדיון היום , אלא אם כן היא זהה להצעתה של חברת הכנסת חזן .
לפי דברי ההסבר לא ברור לי מה הצעתו של חבר הכנסת אורלב , אבל אם לפי הטענה אין מקום להצמיד את הצעתו של חבר הכנסת אורלב להצעתה של חברת הכנסת חזן , משום שאינן זהות , צריך לראות אותה כאילו לא עלתה על סדר - היום .
- - - חבר הכנסת פריצקי , בצדק , קבע שפקודת הפרשנות מחייבת , אבל היא חוק כללי , והיא מחייבת כאשר אין חוק ספציפי הנוגע בעניין .
פקודת סדרי שלטון ומשפט , המתייחסת גם לפקודת העדות , קובעת , שימי מנוחה לעדות הקיימות בפלשתינה , ולאחר מכן בישראל , הם בהתאם למסורתן .
אני רוצה להזכיר לחבר הכנסת פריצקי , שבמדינת ישראל קיימת גם העדה היהודית .
אני נגד אוסלו בכל נשמתי .
אני נגד אוסלו , אבל יש לי הסכם קואליציוני .
מתוך שלא לשמה בא לשמה .
אדוני היושב - ראש .
אני רק רציתי להעיר הערה בלי להיכנס לשאלה - לא היתה כל החלטת ממשלה הנוגעת לשאלה אם להקים או לא להקים ועדת חקירה פרלמנטרית .
יש הסכמים קואליציוניים , הם מחייבים .
היתה החלטת ממשלה ?
אני לא הייתי שותף להחלטה כזאת .
מתי ?
היה מי שאמר שאנשים גדולים עושים טעויות גדולות .
חבר הכנסת טומי לפיד , מה אתה רוצה ?
אדוני היושב - ראש , אני מבקש לא להפסיק ברגע שיש הצבעה , כי לא ידעו - - - הרבה יותר קטן .
מוסדר בחוק לאפשר להם .
מייד .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אני בתור איש ימין חייב לקבל דברים בהומור , כי האלימות באה רק מצד שמאל .
הוועדה החליטה , אתמול .
זה לפי החלטת הוועדה .
חס וחלילה .
השר כהן פה .
איפה זה כתוב בחוק ?
חבר הכנסת ביבי , זו מדיניות .
זה לא תוכן .
אז שיעשו חוק .
גברתי היושבת - ראש , ברשותך .
חבר הכנסת ביבי .
הכנסת , כמובן , רשאית לבוא ולקבוע מהו הקודקס הפלילי שלה , ואם בחוק הפלילי ייאמר כך או כך - כל מדינת ישראל - - - .
מדוע צריך להכניס ערכים כלשהם כאלה או אחרים לחוקים שהם לא - - גברתי היושבת - ראש , בסיום הדיון אומר כמה מלים לחברי הכנסת על חוק חשוב זה ועל ההסתייגויות , שחלקן חשובות , אבל צריך להסיר את כולן , על מנת שנגיע לחוק מושלם , שעבדנו עליו בצורה כל כך עמוקה - ולא היתה אות בחוק זה שלא עברה דיון , שאלות , תהיות , וגם החלטות והכרעות .
לעניינו של השר הנכבד , השר רענן כהן , הממונה על רשות השידור , אני רוצה לומר משהו במישור העקרוני ומשהו במישור הפרקטי .
במישור העקרוני קיימות שתי פלטפורמות של שידור : האחת היא השידור הציבורי והאחרת היא השידור המסחרי .
השידור הציבורי כמובן מקבל את כספו מאגרת הרדיו והטלוויזיה , ותפקידו לייצג את המדינה על מנת שהציבור יוכל לקבל שידורים המותאמים לאמות המידה של חוק רשות השידור .
השידור הציבורי מופרד לחלוטין מהשידור המסחרי .
השידור המסחרי הוא כמובן שידור שבא לספק את רצונו של הקהל לראות , הרייטינג שם הוא הקובע בסופו של דבר כמה יוכלו לגבות אותם ערוצים ממי שמבקשים לפרסם .
אני מוכרח לומר , שכאשר חוק רשות השידור משל בכיפה וכנסת ישראל החליטה , בין השאר גם ביוזמתו של חבר הכנסת רענן כהן אז , שחשב שיש צורך ללכת לערוץ נוסף שהוא ערוץ מסחרי - באנו וקבענו , על מנת לממש את הדמוקרטיה במדינת ישראל , שחלקם של השידורים יהיו שידורים בערבית .
וכך אנחנו נמצאים היום במצב שבו לרשות הראשונה יש התוכניות הערביות שלה , והרשות השנייה מחויבת על - פי החוק בשידורים מטעמה .
השידורים האלה הם שידורים שכמובן ניזונים בעיקרם ממכירת פרסומת , והם מופנים לציבור , והיכולת למשוך את הציבור לצפות בהם היא גם זו שמשליכה על רמת הפרסום שאפשר לגבות מהם .
אני יודע גם , שבזמן חקיקת חוק הכבלים קבענו כאן , בכנסת ישראל , יחד עם ממשלת ישראל , שהביאה את ההצעה בפני הכנסת , כי במסגרת הכבלים יוקמו חמישה ערוצים ייעודיים : ערוץ החדשות , הערוץ הרוסי , ערוץ המסורת , ערוץ המוזיקה והערוץ הערבי .
מובן שאנחנו כבר יצאנו לדרך עם שניים מהערוצים הייעודיים , אחד הוא ערוץ החדשות , שכבר מסתיים בו המכרז , והיה מי שהוכרז כזוכה - יש ערעור על כך בבית - המשפט , ואינני רוצה להיכנס לנושא הזה - והערוץ השני שעומד בפתח הוא הערוץ הרוסי .
אנחנו גם מתכוונים לקיים את ערוץ המוזיקה .
אני מתחייב בפני השר כהן , אשר פעל פעולה חשובה ביותר מבחינת מדינת ישראל ומבחינת הציבור הערבי , הרואה בשידורים הישראליים מקור נאמן לקבלת אינפורמציה , לבוא ולשקול יחד עם הממשלה כולה מתי ואיך ואם לבצע אותה החלטה שהתקבלה בזמנה על - ידי הממשלה .
אנחנו נקבע בממשלה עצמה אם יהיה צורך ובאיזו מידה לקיים ערוצים נוספים תוך כדי הקמת הערוץ המבורך של השר רענן כהן .
מכאן אני אומר , שבצד הפרקטי אין כל ספק שאנחנו נפעל בתיאום מלא על מנת שלא נבזבז משאבים ציבוריים ולא נביא לידי מצב שבו אנשים אפילו לא יוכלו להיזקק לשני הערוצים , ואני מקבל את הערתו של השר כהן , ואני רואה אותה כדבר שמובן בינינו , ואין צורך להתייחס אליו כהסתייגות .
נדמה לי שהדבר הזה אסור על - פי חוק מדינת ישראל , והוא עבירה פלילית .
החוק הזה לא מאפשר שום דבר כזה .
להיות אחרי אברהם פורז - - - - - - הוא מאוד הגביל את האפשרות הזאת .
נוצר פה מצב שבו כרגע ההחזקות נמצאות בידי שתי קבוצות שנתבקשו , ממש הממשלה התחננה בפניהם לבוא ולהשקיע בזה .
אז יש כאן בעיה ששני עקרונות חוקתיים - - - מהלך שהוא מהלך חשוב ביותר , מצד שני פגיעה באיזו זכות קניינית של אנשים שרכשו על - פי בקשת הממשלה .
צריך למצוא את תקופת המעבר שבה תהיה הסתגלות על מנת להגיע למצב שהוא הרצוי ביותר .
אז תמיד אפשר להגיד : האוטופיה היא דבר נפלא , אבל היא לא ניתנת להשגה .
- - - לפי החוק - - - אענה לך אחר כך .
אני רק רוצה לומר לך מלה אחת , גם אם היה - - - האם זו חובתי לעשות את - - - נשנה את החוק .
אני מכיר את ההסתייגויות של חברת הכנסת חזן , אז אני יודע .
גברתי היושבת - ראש , שמעתי בקשב רב , כפי שגם הוועדה שמעה במשך שבועות רבים , את הטענות שנשמעו על - ידי חברת הכנסת הפרופסור חזן , שבהחלט מדברת דברים כדרבונות ובאמת דברים שצריך לתת את לבנו אליהם .
אני מוכרח לומר , שנושא ה- UNBUNDLING הוא נושא שנחקר על - ידי הוועדה .
קיימנו אפילו סימפוזיונים , שאליהם הזמנו את כל חברי הוועדה , מי שיכול היה לבוא , והיו חברי הכנסת ביבי , פורז ואיתן .
שם שמענו והתברר לנו בצורה הברורה ביותר , שכאשר מדובר ב- UNBUNDLING , מדובר על חברת " בזק " בלבד - - - - משום שאמר במפורש נציג חברה גדולה אחרת , ש- UNBUNDLING שנעשה כאשר הוא השקיע מיליארד וחצי דולר , ואנשים היום רוצים לבוא להתחבר אליו על מנת לגזול את פרנסתו ולהשיג יתרונות בתחרות קיימת על חשבון התשתיות שלו , יש בכך איזה דבר לא הגיוני , אלא אם כן נקבעו כל הפרמטרים .
פרמטרים משתנים מפעם לפעם , וכל דבר צריך להישקל לגופו של עניין .
אם , למשל , באה איזו חברה המוכנה במשך שלושה - ארבעה חודשים לגזול כספים רבים או להבטיח הבטחות על - ידי כך שהיא מתחברת ולאחר מכן נעלמת , אין שום צורך לאפשר לה UNBUNDLING .
כלומר , הדברים האלה צריכים לאפשר שימוע ובדיקת כל נושא לגופו של עניין .
אני מוכרח לומר , שהגברת חזן , אשת העולם , חברת הכנסת וסגנית יושב - ראש הכנסת הנכבד , ועתידה עוד לפניה , היא רק צעירה בכנסת - רק 12 שנה , וזה עוד כלום - אני מוכרח לומר , שאנחנו גם ביקשנו למצוא איזה מודל להשוואה .
בארצות - הברית יש לנו ספק גדול מאוד האם ה- UNBUNDLING היום הוא לא דבר שהם חושבים שצריך לעשות בו רוויזיה מוחלטת .
לכן , בשתי ההנחות והמאזנים שעמדו לפנינו חשבנו שמבחינת שיקול דעת - וכידוע שיקול דעת של שר איננו שיקול דעת אבסולוטי , כי הרי כאשר הוא יביא את המבחנים ויבוא ויקבע את החלטתו , היא נתונה לביקורת של בג"ץ .
אני מוכרח לומר בנוסף , לגבי התעריפים .
אנחנו צריכים לראות בחברת " בזק " , הנכנסת לעידן תחרות , חברה שהיא עדיין מונופוליסטית , אבל יחד עם כך אי - אפשר לבוא ולכבול את ידיה עם כניסתה לתחרות , כאשר כל שאר החברות יכולות להיות חופשיות מכל מגבלה .
פירושו של דבר , שאנחנו מבקשים להפריט את " בזק " ולא לקבור את " בזק " , מתוך כוונה שאכן תתקיים תחרות בשוק .
גם כאן אנחנו נותנים את שיקול הדעת לשר בשיתוף הוועדה , שחברת הכנסת וסגנית יושב - ראש הכנסת חברה בה , על מנת שכל פעם שהשר יבוא ויקבע יהיה גם הצורך באישור הוועדה , עם , כמובן , ביקורת בית - המשפט הגבוה לצדק .
לכן , אני מציע , שכאשר באים ומציעים הצעה שיכולה להיות בבחינת ספק ויש בידינו ודאי , טוב שנלך על הוודאי וטוב שנלך בדרך שממנה יש חזרה ולא בדרך שתחייב אותי , כשר , או את אלה שייכנסו לנעלי , וחלילה אחר כך נמצא את עצמנו במצב שקיבלנו החלטה שאין ממנה חזרה והיא עלולה לגרום לנזקים רבים .
לכן , אני מציע שגם בעניין זה , אם תעמוד חברת הכנסת חזן על בקשתה להסתייגות אני אבקש מחברי הכנסת לדחות את הסתייגותה .
אמרתי , שאם לא תהיה תחרות , אנחנו בלאו הכי נחזור - - - - - - חוקה .
אני אסביר לך .
חברך חבר הכנסת ביבי הגיש הצעת חוק , שהיא על הרמה המוסרית ולא על רמת הטלקומוניקציה .
- - - אולי תסביר מה ההבדל בין ההסדר שמקבלת הוועדה פה - אחד לבין ההצעה של חבר הכנסת ביבי .
אם תסביר לי מה ההבדל , אולי תצליח לשכנע .
ברמה הערכית .
לא היו אחרים .
את טועה .
את טועה .
כן .
למה ?
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת אליעזר כהן - - - - כנסת ישראל טוב שתעשה סוף מעשה במחשבה תחילה והפרוצדורה מאפשרת הסתייגויות - - - - ומאפשרת , כמובן , לכל אדם , להביע את הסתייגותו .
ועל כך תפארתה של הכנסת .
האפשרות שהכנסת תביע את עמדתה וכל חבר כנסת חופשי , חופשי מכל לחץ , גם מעניין של משמעת סיעתית , כאשר מצפונו אומר לו זאת - היא לתפארת מדינת ישראל , ועל זה גאוותנו .
כמובן , יש כאלה שהגיבוש אצלם הוא יותר רב ואחדות הדעות רבה יותר , אבל בהחלט אפשר - וזה לכבודנו .
לחברת הכנסת גוז'נסקי יש , כמובן , תפיסה כלכלית , תפיסה חברתית , ואני לא יכול לבוא ולשכנע אותה , כי נדמה לי שמאז " שמש העמים " ומאז השחר שעלה לנו ב- 1917 - - - - כבר נשחטו מיליונים , אם לא מאות מיליונים , כבר קרסו מעצמות - - - - כבר הוויכוחים על נושאים כלכליים - היו כאלה ואחרים - - - וכל אחד לפי השקפת עולמו .
חברת הכנסת גוז'נסקי , עם כל הכבוד - - - - שיש לי לתפקודה ולהשקפת עולמה , ואני מכבד אותה ואת יכולתה להאמין בהשקפת עולם זאת , אני חושב שהדברים הוכיחו בעליל , שהשקפת עולם זו הביאה רק לעוני ולמצבים איומים ונוראים .
שמש העמים ?
לא .
חס וחלילה .
ודאי שלא .
עכשיו נבוא ונדון על השיטה האחרת .
ובכן , אני מוכרח לומר לכם , רבותי , שבמצב שהעולם היום חי בו , תנאי השוק הם הדרך הכלכלית היחידה להביא לצמיחה , להביא לרווחה , להביא למצב שבו אנשים ישלמו מס שממנו נוכל באמת לדאוג לתקציבים - ואנחנו , ייתכן מאוד , חבר הכנסת גילאון , לא דואגים מספיק לאותם תקציבים שמדינת ישראל יכולה לקבל כתוצאה מכך שהיא מקיימת כלכלה מפותחת , שמכניסה כהנה וכהנה , ושמאפשרת למדינת ישראל על - פי זאת גם לבצע את התפקידים המוטלים עליה כממשלה שצריכה לדאוג לחברה .
מייד אני נכנס לזה .
בראשית , כאשר ביקשנו להיכנס ולהכניס את הנושא של כבלים , כאשר בזמנו איש לא העלה בדעתו מה עוצמה יכולה להיות לטלקומוניקציה כולה - כי הכבלים נוסדו על פלטפורמה מאוד מיוחדת של שידורים ; איש לא שיער בזמנו , למעט אותם אלה שהיו יודעי ח"ן ובעלי חזון אמיתי , שהכבלים יכולים לשמש גם תשתית לקומוניקציה - באה מדינת ישראל בתחינה ובבקשה , שכן היא היתה המפיקה היחידה של כל השקעה בארץ , שכן לא היו בעלי הון שיכולים היו לעמוד במעמסות כאלה , ביקשה מהם להיכנס לאותה פלטפורמה שעליה אנחנו מדברים .
ה - break even שלהם - פירושו של דבר , עד אשר הם יכלו להגיע למצב שבו הם יכסו את השקעתם - היה למעלה מ- 1,800,000 מנויים .
שכן - וצריך לזכור זאת , נתקבלו , אחרי שחולקה הארץ לשלושה אזורים - - - - שלושה בעלי זיכיון , שכל אחד מהם פעל כמונופול באזור אחר .
אם היו אלה אנשים שקיבלו אזורים כ" ערוצי זהב " , כמט"ב , כ" תחנה מרכזית " - כל מי שקיבלו את הערוצים - כל אחד פעל במעונו ובאזורו , כאשר הוא משמש מונופול .
בזמנו גם , כתוצאה מההשקעות הרבות , באה השאלה העיקרית : האם התשתית שייכת לעם או התשתית שייכת לחברות ?
כך הדבר גם כאשר שואלים לגבי " בזק " : האם התשתיות של " בזק " הן רכוש העובדים , או רכוש החברה , או רכוש בעלי המניות , או שמא הן רכוש העם , שכן הן נוצרו כתוצאה מפעולה מונופוליסטית ?
השיטה שאנחנו חיים בה באה וקבעה , שהתשתיות שהושקעו בהן כספים רבים שייכות לבעליהן .
למדינה יש האפשרות להפקיע אותן , אם היא תוכל לשלם את אותם דמים שהיא צריכה לשם כך .
שמעו נא , אנחנו רוצים בחוק זה להביא לידי כך שיהיה מצב של ניצחון .
מהו הניצחון ?
בלעז קוראים לזה WIN-WIN SITUATION , שהאזרח יקבל את השירותים הכי מפותחים , הכי מודרניים , הכי משוכללים ויעילים , הכי רב - תכליתיים , במחיר המינימלי .
דבר זה דורש תחרות .
תחרות דורשת בעלי הון , שיסכימו להשקיע בתחרות .
שמעתי אותך , ועכשיו אני עונה .
הם לא כולם ביחד .
עד עכשיו הם היו כל אחד לחוד .
עכשיו באנו ואמרנו , שהואיל ונרצה לעבוד אתם בתשתית ארצית , נאפשר להם להתאחד בכל מה שקשור לתשתיות .
אשר לתוכן - האם אנחנו נאפשר להם לקיים גם מיזוג בנושא זה ?
הדבר תלוי בשאלה האם תתפתח תחרות .
אכן , פעם היתה פלטפורמה אחת בשידורים , למשל , שהיא היתה הערוץ הראשון .
באנו ופיתחנו את הערוץ השני במסגרת הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו .
לאחר מכן פיתחנו את הכבלים .
לאחר מכן פיתחנו את הלוויין .
" בזק " היתה בזמנה התשתית היחידה לטלקומוניקציה .
היום מתברר שאנחנו יכולים להשתמש גם בתשתית הכבלים לאותו ייעוד .
היום חברות סלולריות , שרוצות להיכנס גם לנושא של טלפוניה שאינה אלחוטית , יוצרות תשתיות .
" סלקום " כבר פרסה על פני שני - שלישים מהארץ תשתית אופטית אדירה .
בכל עיר ועיר ראשי הערים שהשכילו להבין שאת כל הבקרות העירוניות הם יכולים לעשות באמצעות תשתיות אופטיות נמצאים כבר עם תשתיות .
כך שהתחרות היא תחרות ענקית , שבה נוכל להביא לידי מצב שהציבור יוכל לקבל מגורמים שונים את השירות הטוב ביותר .
השירות הטוב ביותר יובטח על - ידי כך שהוא יוכל לעשות השוואה ולבוא ולבחון מי נותן לו את השירות הטוב ביותר במחיר הזול ביותר למען אותן מטרות שהוא מבקש להשתמש בשירות .
חס וחלילה .
אם לא יהיו פה , ילכו למקום אחר .
זה מה שקרה פה 30 שנה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , האם אינטרנט מהיר , שיאפשר לכל ילד בכל כפר ערבי להגיע לאוקספורד ולהסתכל בכל ספר שקיים שם , זה דבר טוב ?
בלי זה אי - אפשר לעשות את זה .
בלי ההון לא תשיג את זה .
" בזק " יצרה את זה בעזרת עובדיה .
הם שמחים מאוד להפרטה .
יועדף .
חבר הכנסת קליינר העלה כמה נקודות חשובות שנדונו בוועדה במשך שעות רבות .
אני מוכרח לומר , שלגבי נושא ה" רשאי " וה" חייב " , דנו .
יש גם עמדות של חבר הכנסת פורז , חבר הכנסת איתן .
הוועדה גם הכריעה באותו יום , נדמה לי שאתה לא נכחת , בתשעה נגד שניים , בנושא זה .
מעניין לעניין באותו עניין , הרי בסופו של דבר סעיף 5 קיים היום .
השאלה היא האם אנחנו בקיאים בכל העניינים והאם אפשר להשוות את כל הדברים ולראות בהם דבר אחד ולחייב .
כאשר אתה מחייב , אתה נמצא במצב , שלחזור ממעשה שנעשה , הנזק שעלול להיגרם הוא כזה שלא ניתן יהיה להשבה .
בעוד כאשר אנחנו נמצאים בתקופת מעבר - הנושא של ה- UNBUNDLING בארצות - הברית לא הצליח מי יודע מה .
ולכן אנחנו סומכים על שיקול דעתו של שר כלשהו , מה עוד ששר זה לא נמצא במצב שבו שיקול הדעת הוא אבסולוטי , אלא הוא כמובן כפוף בנושאים רבים לוועדת הכלכלה של הכנסת , ובנושאים אחרים כמובן - לבית - המשפט הגבוה לצדק .
אני מציע להשאיר זאת כך .
הוועדה הכריעה ברוב קולות , ואני אמליץ שבעניין זה אתה תוותר על הסתייגותך , ואם לא , אני אבקש מחברי הכנסת להתנגד לה .
אשר לערוץ הערבי - בזמנו , כאשר נמצאנו במצב שבו רצינו להקים רשות שנייה שתתחרה בערוץ הראשון , ביקשנו גם שתתחרה בערוץ הראשון בכל מה שקשור ללבו של הצופה הערבי .
הז'אנר , הפלטפורמה , שונים בתכלית .
לאחרונה עמדנו פעמים רבות במבוכה רבה מעוצמת השידורים מארצות ערב וביקשנו להביא את דברה של ישראל לכמה שיותר צופים .
הנושא , כפי שהוא בא לידי ביטוי בחוק הרשות השנייה , קובע שכך וכך אחוזים משידורי הערוץ השני ייוחדו לקהל הערבי או יהיו פתוחים לציבור הערבי בשפה או בכתוביות או בכל מצב שבו השידורים ייועדו גם לו .
בשנים האחרונות עמדנו במצב שבו רצינו עד כמה שאפשר להביא כמה שיותר שידורים ערביים - ישראליים לתודעת העולם כולו , מה עוד שידוע היה בעולם הערבי שיש אמינות רבה לשידור הישראלי .
וכך עשינו .
הרעיון שבא בפנינו היה , שהואיל והציבור , שצריך בכל זאת לפרנס את אותו ערוץ , שהוא בין הערוצים הייעודיים שהממשלה ביקשה לייחד אותם לקבוצות ייחודיות , שכוללים את ערוץ החדשות , ערוץ המוזיקה , הערוץ הרוסי , הערוץ המסורתי והערוץ הערבי - חשבנו שלגבי הערוץ הערבי , כדי למצוא כמה שיותר צופים על מנת שהערוץ יוכל להכות שורשים ולהתבסס , טוב היה אם היינו מעלים אותו .
החשש שלך לגבי התוכן שיהיה שם , אם המועצה תוכל לבוא ולשלוט בתוכן כזה או אחר , הוא חשש רציני ביותר .
היום התבשרנו על - ידי השר רענן כהן , שהוא מתכוון להעלות ערוץ .
זה הישג כלשהו .
בשלושה השבועות שהוא היה שר הוא כבר מעלה ערוצים , וההבטחה היא הבטחה גדולה .
אני מציע שגם בעניין הזה נשאיר את הנושא כפי שהוא , ואם יתברר לנו - כי הרי רק לאחר שנתיים המצב יאפשר להם לעלות לשמים - שיש צורך בשינוי חוק כתוצאה משינוי העתים , אנחנו נעשה זאת .
אני חושב שהרעיון המרכזי הוא רעיון נכון .
אנחנו רוצים שמשקיעים יבואו על מנת להיכנס למכרז על הערוץ הזה .
דרך אגב , הרדיו המקומי לציבור הערבי פשט את הרגל ואינו מקיים שידורים .
יש צורך גם שם להרחיב את גבולותיו , כדי שיהיו לו מספיק שומעים שיוכלו לאפשר מכירת פרסומות .
ולכן , גם בעניין זה אנחנו חשבנו שטוב נעשה אם נשאיר את החוק כפי שהוא .
ייתכן מאוד שאם נעשה כך - - - חשבנו שם שזה עלול לבוא לתחרות עם הפלטפורמות האחרות ולגרום להן נזק .
אנחנו לא רוצים שהערוץ השני יהיה ככבלים והכבלים כערוץ השני .
ראינו כדבר ייחודי את הנושא הערבי , משום שאנחנו בטוחים שלמשל חבר כנסת מהשורה , שאני מקווה לראותו גם כשר בממשלת ישראל ביום מן הימים , חבר הכנסת קליינר , שהערבית שלו היא רהוטה , אם הוא יבוא ויהיה מרואיין באותו ערוץ ייחודי של הערוץ הערבי , יוכלו לשמוע אותו כל התושבים של המזרח התיכון .
אני רואה יתרון רב בזה שדבריו של קליינר יובאו לידיעת כמה שיותר דוברי ערבית .
לכן , אני חושב , שגם בעניין זה אין פה ייקוב הדין את ההר ואין פה עניין שהוא באמת בנפשנו .
אני מציע לחבר הכנסת לרדת גם מהסתייגות זו , אבל כמובן אם הוא יבקש להצביע עליה , נצביע עליה , ואני אמליץ בפני חברי הכנסת וחברותיה להתנגד .
תודה .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , אדוני שר הביטחון , שר התקשורת לשעבר , אשר הגיש את החוק הזה בטרם עזב את מקומו בממשלה כשר התקשורת , שרת התקשורת לשעבר לימור לבנת , אשר על בסיס עבודתה רבת השנים במשרד התקשורת אנחנו ניצבים כאן היום על מנת להביא לידי מהפכה אמיתית בכל נושא התקשורת בישראל , הכולל שידורים , אבל בעיקר טלקומוניקציה , שידורים שהם % 10 מכל הנושאים שבהם אנחנו עוסקים ושמעסיקים את הכנסת , בעוד המהפכה העומדת וניצבת לפנינו , ושהיום אנחנו יכולים להביא לידי השלמתה על - ידי אישור החוק בכנסת , שיאפשר פעולות מיידיות לביצוע מהפכות שיביאו קדמה אדירה ואפשרויות בלתי מוגבלות לשימוש באמצעים העומדים לרשותנו כתוצאה מהפיכת רשתות רבות המהוות תשתית לרשתות טלקומוניקציה - - - האפשרות להביא כמעט לכל בית טלפוניה שאינה רק טלפוניה קווית ; האפשרות להביא לכל בית אינטרנט מהיר אשר יקרב רחוקים למרכז , אשר יאפשר לכל ילד להיות שותף או חבר בכל ספרייה בעולם , אשר יאפשר חינוך מרחוק , אשר יאפשר לעשות שימוש במוניטורים שהם טלוויזיות לצורכי טלפון , רדיו , דואר , הודעות , לימוד , טלוויזיה אינטראקטיבית - כל אותן נפלאות אשר בינן לבין ביצוען עומדת רק הצבעתכם היום לאישור החוק .
אני מוכרח לומר , שקיימות כאן לפנינו רק שתי הסתייגויות בעלות משמעות , שכן על האחרות אין לי אפילו צורך לבוא ולהשיב , שהרי השבתי אחת לאחת , גם למסתייגים עצמם .
ההסתייגות האחת היא בנושא ה- UNBUNDLING , שהוא נושא שמצריך לימוד רב והתעמקות , וחברי הוועדה התעמקו בנושא , שמעו הרצאות , שאלו שאלות , וגם ההבדלים בין גישת הממשלה לבין גישת המסתייגים הם רק בכך שה- UNBUNDLING יהיה בשיקול דעת השר כאשר הוא רשאי - אבל " רשאי " זה חייב על - פי החוק , אלא אם כן הוא רואה איזה דבר שעומד בניגוד להיגיון או לצורך בתחרות , לעומת " חייב " , שמחייב את השר לעשות דבר , כי אם יתברר לאחר מכן שמישהו טעה , יהיה קשה מאוד להשיב את הטעות ולהשיב את המצב לקדמותו .
לכן , בעניין ה- UNBUNDLING אני מבקש לקבל את גרסת הממשלה ולדחות את ההסתייגות .
אומר אני זאת משום שדווקא יושב - ראש הוועדה , כחבר כנסת מן המניין , מחזיק יחד עם חבר הכנסת איתן בדעה , לעומת תשעה חברי כנסת אחרים שהצביעו בוועדה כנגדה .
אני מבקש גם לפנות אל חברי הכנסת ולומר את הדברים הבאים : לצערי הרב , שמעו של חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) יצא לעולם כולו וזכה לפרסום רב משום אותה מחלוקת הקיימת כיום בינינו בנושא סרטים הנקראים " סרטי תועבה " .
אני מוכרח לומר , שוועדת הכלכלה , אשר ישבה שבעה ימים על המדוכה , הגיעה אתמול כמעט בהסכמה מלאה - - - ועדת הכלכלה , לאחר שישבה שעות רבות ולאחר חילוקי דעות , משאים - ומתנים ורצונות להגיע לכלל פשרה , הגיעה אתמול להחלטה , שהיא יותר מאשר מתקבלת על הדעת ויותר מאשר הישג לאלה מאתנו אשר ביקשו לבוא ולהקפיד קלה כחמורה על נושאים אשר שייכים למוסר שהם מאמינים בו .
אני מוכרח לומר , שכל תוצאה שאתם מבקשים לקבל היום בכל דרך של הסתייגות כלשהי אינה באה ופוסלת את השידורים .
אני רוצה לומר , שכיום עומדת בפני הכנסת הצעת חוק שעברה בקריאה טרומית ביוזמתנו , על מנת שהכנסת תוכל באופן עצמאי לתת את דעתה לנושאים העומדים בשאלות המרכזיות : מה הוא מוסר , מה מותר , מה אסור .
האם נושאי תועבה צריכים להיות יותר מפורטים בקודקס הפלילי , בחוק הפלילי .
החוק הזה עומד .
הוא חוק שהוצג על - ידי חבר הכנסת ביבי ועל - ידי חבר הכנסת וקנין והוא עומד לדיון בכנסת .
הוועדה קיבלה אתמול החלטה המונעת את האפשרות להביא לידי כך שלטלוויזיה של אדם יוכנסו סרטים המכונים " סרטי תועבה " , שהוא אינו רוצה בהם .
ההחלטה , שהתקבלה אתמול כמעט פה - אחד על - ידי חברי הכנסת , ברוב כמעט מכריע , למעט ארבעה חברי כנסת מהמפלגות החרדיות , מביאה לידי פתרון שהוא אולי אפילו טוב יותר מהפתרון המוצע היום בהסתייגות .
מכל מקום , אני מצדיע להחלטת הכנסת ולהכרעתה , וכל החלטה שתתקבל באין משמעת קואליציונית תהיה החלטה שתחייב את הכנסת .
אני רק בא ואומר : מדוע להרבות מחלוקות כאשר ההסכמה , שהיתה אתמול בפני ועדת הכלכלה , היא כל כך ברורה , כל כך מקפידה וכל כך - - - - - - שבהן אתם מבקשים היום להביא לידי מחלוקת מיותרת ?
לכן אני מבקש , אדוני היושב - ראש - - - אבקש מכל חברי הכנסת לדחות את כל ההסתייגויות ולהצביע על החוק כפי שהוא .
- - - רבותי חברי הכנסת , אבקשכם לשבת במקומותיכם .
שמעתי בעיון רב את בקשתו , שבאה מנהמת לבו של יושב - ראש הוועדה הבלתי - נלאה , שעשה עבודה מצוינת .
אבל אני חייב לבקש , בגלל גודל השעה ובגלל הצורך להעביר את החוק הזה , למרות ההסתייגויות שנתקבלו , אני מצטט את סעיף 130 ( ב ) , אדוני : " על אף האמור בסעיף קטן ( א ) " - הסעיף שבו השתמש חבר הכנסת פורז - " רשאי נציג הממשלה , או יושב - ראש הוועדה בשמה , לבקש במקרים מיוחדים שהקריאה השלישית תתקיים מייד או שהקריאה השלישית תידחה לשבוע נוסף , והודעה על כך תימסר לכנסת " .
אני מבקש לקיים את ההצבעה מייד , מהטעם הפשוט שהכנסת יוצאת לפגרה ואסור לחכות עם חוק כל כך חשוב על מנת שנדון על נושא שיכול להיות מבוטל על - ידי זה .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר הביטחון , יש לי הכבוד להיות ממלא - מקומו של השר לביטחון פנים ובשמו אני מבקש להעלות הצעת חוק , שאישורה בקריאה ראשונה מתבקש היום , והיא בגדר צו השעה .
זאת , עקב ההחרפה במצב הביטחוני בימים אלה והחשש של גורמי הביטחון , כי הסיוע הניתן על - ידי תושבים ואזרחים ישראלים לתושבי יהודה , שומרון וחבל עזה , וכן לאזרחי המדינות שיקבע השר לביטחון פנים , בהתייעצות עם שרי הביטחון והחוץ , ובאישור ועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת , והשוהים בישראל שלא כדין - להלן : שב" חים - פוגע ביכולת כוחות הביטחון לפעול לסיכול כניסתם לישראל של גורמים עוינים , המבקשים לבצע בה פעולות טרור .
ככזו - חקיקתה על דרך " הוראת שעה " .
הצעת החוק שאני מביא בפניכם מבקשת לקבוע עבירות חדשות וכן להחמיר את הענישה כנגד המסייעים בהעסקה , בהלנה , בהסעה ובמתן רשות לנהוג ברכב ישראלי של שב" חים , כאמור , שוהים בלתי חוקיים .
בשל מורכבות הצעת החוק , אבקש לציין רק את העיקרים שבה , כדלהלן .
בצד העבירות החדשות המוצעות , ניתן לציין : א. קביעה כי הסעה בתמורה , כאשר המסיע אינו רשאי לקבל תמורה , של שב"ח - הינה עבירה , בכפוף לסייגים הקבועים בהצעת החוק ; ב. קביעה כי הרשאה לשב"ח , שאינו רשאי לנהוג ברכב בישראל , לנהוג ברכב הרשום בישראל - הינה עבירה , בכפוף לסייגים הקבועים בחוק ; ג. קביעה כי חובת נושא משרה בתאגיד לפקח ולעשות כל שניתן למניעת עבירות על - פי החוק בידי תאגיד או עובד מעובדיו .
בצד החמרת הענישה , ניתן לציין : א. מי שהורשע בעבירה של הסעת שב" ח , או מתן אפשרות לשב"ח לנהוג ברכב שלא כדין , ייאסר השימוש ברכב שבו נעברה העבירה וייפסל רשיונו של המורשע לתקופה של שישה חודשים , או תקופה קצרה יותר , אם כך קבע בית - המשפט מטעמים שיירשמו ; ב. מי שהורשע בעבירה חוזרת , בתוך שלוש שנים ממועד ההרשעה הראשונה , של הסעה או מתן הרשאה לנהוג ברכב הרשום בישראל - יחולט הרכב שבו נעברה העבירה , כאשר אם המורשע הוא בעליו של הרכב , או המחזיק בו דרך קבע , הוא ייפסל מלהחזיק או מלקבל רשיון נהיגה לתקופת זמן של שלוש שנים , או תקופה קצרה יותר , אם כך קבע בית - המשפט מטעמים שיירשמו .
כמו - כן מוצע לקבוע , כי שב"ח הנכנס לישראל שלא כדין עם רכבו , יחולט הרכב בכפוף לתנאים הקבועים בחוק .
בנסיבות האמורות , אבקש כי הכנסת תאשר את הצעת החוק בקריאה ראשונה ותעבירה לוועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת לשם הכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך .
- - - ואחר כך ?
אני אשיב במשפט אחד .
אחריו .
אדוני היושב - ראש , חברות וחברי הכנסת , רבותי השרים , חבר הכנסת כנעאן העלה טענה שיכולה לעלות מתוך איזה ניסיון שיש לנו בחיים , שאת השב"חים מובילים אזרחי ישראל הערבים .
החוק הזה , חלילה , אינו מכוון כלפי חברי כנסת ערבים או אזרחים ערבים של מדינת ישראל .
חוק זה מדבר במפורש על סיוע שיינתן לאנשים שאינם אזרחי ישראל ואינם תושבי ישראל ואשר נכנסים ועלולים , חלילה , לבצע פעולות חבלה .
אין לי כל ספק שגם חבר הכנסת כנעאן לא רוצה שיהיו מצבים כאלה , שבהם תינתן בידי מישהו האפשרות לבוא ולעשות מעשים נוראיים , שבהם יכולים להיהרג אנשים ללא הבדל דת , גזע , מין , מקום מגורים , אלא אזרחים מזדמנים .
חוק זה בא למנוע אפשרות של איזו מציאות שקורמת עור וגידים , שבה נכנסים אנשים שהם חשודים בעליל באפשרות לתת סיוע , ואכן כך היו דברים .
כל מה שהחוק בא וקובע זה שנצמצם עד כמה שאפשר את יכולתם של אזרחים ישראלים המבקשים בכוונה תחילה לעשות מעשה שיכול להביא להרג המונים , שיכול להביא לפגיעה באזרחי או בתושבי ישראל , ללא הבדל דת , גזע או לאום .
לכן , לבוא ולומר שחוק זה הוא גזעני , שאין אפילו איזה סימן לו בחוקים של דרום - אפריקה לפני האפרטהייד , זה יותר מאשר פגיעה בשמה הטוב של ישראל שלא לצורך .
לכן , חברי הכנסת הערבים , אני בא ואומר לכם בצורה מפורשת , שחוק זה בא להגן עליכם בדיוק כפי שהוא בא להגן על כל אזרח בישראל , שהרי כולנו אזרחים במדינה שנתונה בסכנות .
הואיל ויש גם עכשיו רוב להעברת החוק הזה , אדוני , אסיים את דברי ואני מייד מבקש מאדוני להצביע .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש בשם הממשלה לראות בהצבעה זו הצבעת אמון .
אני פשוט רציתי להבהיר , שממשלת ישראל לא קיבלה כל החלטה .
לי יש דעה אחרת מטעם הממשלה .
אני מבקש מסגן השר הנכבד , שהיה שר לענייני תפוצות , לומר ממתי החלטת הממשלה המאפשרת הקמת עמותה פרטית לצורך ניהול העניין הזה ?
יש הוועדה של הירשזון .
מה אתה רוצה ?
אני לא הצלחתי להגיע למקום , אבל ברשות היושב - ראש אני מבקש להוסיף את קולי .
אני בעד .
בכל מקום יש אנשים טובים ויש אנשים רעים .
יש אנשים שרודפים את הציונות ויש אנשים שלא רודפים את הציונות .
זה הכול .
גם בשיח' - באדר היתה - - - כל התנחלות היא פוליטית .
- - - אני רוצה לומר לחברי הכנסת , ששמעתי את היושבת בראש , שאמרה : הצעת ההחלטה של תע"ל , שהולכים מלמטה למעלה , והיא צדקה .
אנחנו טעינו .
מי שהצביע בעד - - - יחד עם אמירה מפורשת , שיילחם בטרור עד חורמה , ולא ישאיר טרוריסט אחד , ולו גם הבכיר ביותר .
לפי איזה חוק בוצע הריסוס הזה ?
- - - - - - גם עובדתית זה לא נכון .
גברתי היושבת - ראש , איתרע מזלי ונקלעתי לדיון כחבר בממשלה היושב על ספסלי הממשלה בכנסת , ואינני יכול לבוא בתירוץ שלא שמעתי את הדיון ואינני צריך להשיב עליו .
אבל אני מודיע כאן בפנייך , גברתי , שאינני משיב במקום השר ליברמן אלא אני משיב כחבר בממשלה , כשר בממשלה וכחבר כנסת בישראל .
איתרע זה יכול להיות לטובה ולרעה .
שיחק מזלי זה דבר שהוא בעל איזה גוון של מזל .
אני אומר לך , איתרע מזלי , כי לפעמים בגלל חוסר מזלי אני צריך לעמוד ולענות כאן תשובה שבה אני נמצא בין הפטיש ובין הסדן , בין עקרונות כאלה או אחרים , בין קונפליקטים קיימים .
אך בראש ובראשונה אני רוצה לומר , שבממשלה לא התקיים כל דיון בנושא זה ולא היתה החלטת ממשלה הבאה וקובעת מה לעשות .
המדיניות שנקטה הרשות היא מדיניות שנקבעה על - ידי השר הממונה על - פי סמכותו .
אני רוצה לומר , בראש ובראשונה , שיחד עם כל הבעיות שהביאו את המחליט להחלטתו , וגם אם הבעיות הן קשות , שהרי מקורן הוא בסכסוך בין בדואים , אחד כלפי השני או אחדים כלפי אחרים , כאשר למעשה אנשים באו ועשו חוק לעצמם כאשר גירשו בעלי זכויות מאדמתם על מנת לבוא ולעבדה על חשבונם - אלה הם דברים חמורים , כמו גם ההתרסות כלפי כל נושא ההתייחסות של מדינת ישראל לבדואים , משום שאין כאן דבר הדומה לאותם משלים שחברים מנסים לבוא ולנצל את המצב על מנת לעסוק גם בהם .
אני הייתי בין חברי הכנסת שהיו בלובי הבדואי .
לא עזרתי הרבה .
השתדלתי הרבה יותר ממה שהצלחתי .
עם זאת , יש גם כאן נושא שלא תמיד צריך לבוא ולומר , שבכל המצב שנוצר אשמה רק חברה אחת .
יכול להיות שיש פה בעיות מורכבות ביותר , כאשר הבדואים הופכים להיות מנודדים לאנשים היושבים על אדמתם .
אלה הם דברים המחייבים סידור בין המדינה לבין הבדואים .
יהיו אשר יהיו הבעיות אשר הביאו לידי מצב שבו היתה הממשלה , או הרשות מטעם הממשלה צריכה לעשות דין לגבי פולש , יש בינינו אנשים אשר יבואו ויאמרו גם שלמשל חוק התכנון והבנייה , הקובע שצריך להרוס דבר שנעשה שלא על - פי דין , יש בו משום אקט ונדליסטי , משום שבנייה היא מוצר , היא דבר יצירתי , והריסתה היא דבר שיש בו ממדים ונדליסטיים .
עם זאת , כאשר אנחנו מדברים על העיקרון של חוק וסדר , פעמים רבות אנחנו באים ואומרים : על מנת למנוע עוול גדול במבחן הרע במיעוטו , אנחנו מרשים לעשות דברים על מנת שלא יישנו ולא ייווצר מצב שכל דאלים גבר .
אני אומר לגבי הנושא שאנחנו מטפלים בו , ואני שואל את עצמי כאן , מעל במת הכנסת , חבר הכנסת אליעזר כהן : לו אני הייתי השר הממונה על נושא זה , האם היתה ידי יכולה לחתום על צו המאפשר למטוס ריסוס לבוא ולרסס ולעקור נטוע ?
יש עיקרון אוניברסלי , שהוא גם , כפי שוודאי יציין אותו סגן היושב - ראש רחמים מלול , מדבר על " כי האדם עץ השדה " .
פירושו של דבר , את הנטוע ממשילים אנחנו לאדם .
עץ השדה כאדם ואדם כעץ השדה .
" אל נא תעקור נטוע " הוא יסוד מוסד באמונה , בהתייחסות , בעיקרון האוניברסלי .
אם אני הייתי צריך לחתום על צו המעלה מטוסים , מטוסי ריסוס כמובן , לאוויר על מנת לבוא ולגרום שמד לשדה שהוא שדה נטוע , אני לא יודע אם הייתי מסוגל לעשות זאת .
אני אולי יודע לומר לכם כמעט בבירור : לא הייתי מסוגל לעשות זאת .
מה עוד שיש אלטרנטיבה , והאלטרנטיבה בוודאי היא כמו שהציעו פה אחדים מהחברים , במקום לבוא ולהרוס , לבוא ולהפקיע מהמפקיעים , לבוא ולקחת מהשודדים , לבוא ולהשתלט ולעשות סדר ולקחת אולי את אותם נטועים ולתת אותם לנצרכים .
אינני יודע מה שיקוליו של השר .
אני בטוח שאם הכנסת תסכים להעביר את הנושא לוועדה , הוועדה תוכל לדון ולראות , משום שוודאי יש כאן היבטים שאני לא השכלתי להכירם , משום שאינני בקיא בפרטים .
אני רק בא ואומר כתלמידו של זאב ז'בוטינסקי , כתלמידו של מנחם בגין , כתלמידם של אנשים אשר יודעים לעמוד קלה כחמורה על זכותם - אני לא חושב שמן הראוי לעשות דבר , שגם אם הוא צודק , הוא בעליל דבר שנפשנו לא יכולה לחיות עמו .
אני מוכרח לאמץ כמעט כל מלה שאמר חבר הכנסת דוד מגן , חברי משכבר הימים , ושנינו עומדים קלה כחמורה על זכותו של העם היהודי לשבת בארצו ובמולדתו , ואין כאן דבר שיכול לומר לנו מישהו : זכותכם היא לא כאן .
עם זאת , מי שרוצה שיכבדו את זכותו , צריך לדעת שיש עקרונות אוניברסליים שאנחנו חייבים להקפיד בהם , שכן אם לא באנו כאן להיות אנשים במלוא מובן המלה , הרי בשביל מה באנו הנה ?
אני בטוח שיש הסברים כאלה או אחרים שנבצר ממני להבינם או אני לא יודע על קיומם , שוודאי יבואו ויביאו הסבר לוועדה עצמה .
מכל מקום , אני אבקש לשאול גם בממשלה : האם זאת הדרך היחידה ?
אבוא לשאול גם אם החוק הזה הוא חוק ראוי שיהיה בחוקי מדינת ישראל .
אם , למשל , אפשר היה לבוא ולומר לאדם שגר בביתו , שהאדמה היא אדמתו והוא בנה דבר לא חוקי : אנחנו מפקיעים את ביתך ונותנים לאחר , והדבר אינו פוגע בזכותם של אחרים - אולי היינו עושים זאת .
אנחנו צריכים לזכור , שבצד עקרון החוק והסדר יש עקרונות אוניברסליים , עקרונות שהם נחלתם של כל העמים התרבותיים , וביניהם העם היהודי .
עלי לא מקובל כל דבר הפוגע בהם בעליל .
תודה רבה .
- - - אני לא דיברתי עליהם .
דיברתי עלינו .
אני מדבר עלינו , לא עליהם .
את יכולה לענות .
אני אומר את זה .
אני אומר את זה גם למיקרופון .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת הנכבד ברכה , אשר לשאלתך הראשונה , צריך להבין שחברת מת"ב היא חברה פרטית , שלא כמו רשות השידור , למשל , שפועלת על - פי כללים קבועים בחוק ועל - פי צרכים ציבוריים שהם מובנים מאליהם , כמנהג וכנוהג .
רשות השידור משדרת לטעמי פחות מדי בשפה הערבית ; הרשות השנייה עושה זאת מטעמים כלכליים ומתוך רצון ועל - פי התחייבות בכתב המכרז שהיא זכתה בו .
אבל אי - אפשר לטעון כלפי חברות שהן חברות מסחריות , שקיבלו את הזיכיון תמורת תמלוגים , והן מתפרנסות על - פי היכולת שלהן למכור את מרכולתן , שהן מחויבות לעשות דבר כזה או אחר .
בוודאי , בלי כל ספק , חברת מת"ב היא חברה פרטית לכל דבר , שזכתה בזיכיון .
זה מבחינתם .
יכול להיות שהם עושים טעות חמורה , ובגלל זה יש קשיים כאלה ואחרים לחברות הכבלים .
אני רוצה רק לומר , שממשלת ישראל וכנסת ישראל קבעו בחוק הכבלים את כשלי השוק שלגביהם יש מחויבות , על מנת לנסות לתקן את המצב .
חמישה ערוצים ייעודיים מתוכננים , שלושה מהם כבר נמצאים בהליכים , שניים אושרו , ולצערי הרב עדיין לא עלו מסיבה כלכלית , אבל אנחנו בדרך , כדי לתת אפשרות לקבוצת משקיעים בתוך ישראל לרכוש זכויות על - פי החוק לשידור לקהילה הערבית ברדיו מסחרי , דרך הכבלים והלוויין .
יותר מכך , היה רדיו אזורי שתוכנן בעיקר לאזור של הציבור הערבי בישראל .
הרדיו הזה תוכנן לא נכון , לא מבחינת המתכננים והזכיינים ולא מבחינת מדינת ישראל .
אני חושב שאי - אפשר לבוא ולתת פלח שוק שאין בו איזו תמורה כלכלית , שיוכל להחזיק מעמד .
היום אני שוקד , על - פי הנחייתי , על מנת להרחיב את אזור הזיכיון לציבור הערבי , שיהיה מדרום לוואדי - עארה ועד צפונה לסח'נין , כך שאפשר יהיה לקיים רדיו אזורי מורחב עבור הציבור הערבי .
הרדיו האזורי המורחב הזה דומה לרדיו דתי - חרדי שקיים בבני - ברק , ואני רוצה להרחיבו מנתניה ועד פאתי קריית - גת .
גם בעניין זה אנחנו שוקדים , על מנת לתקן את כשל השוק , ואנחנו מקווים שאצליח בתקופת כהונתי להביא למצב שבו יהיה גם ערוץ שידור מסחרי ערבי ותהיה גם תחנת שידור ערבית מסחרית לכל דבר .
ברשות היושב - ראש , שאלתך השנייה , חבר הכנסת מוחמד ברכה , תידון בשאילתא אחרת שנשאלה באופן ישיר .
הואיל והמבקש אינו נמצא כאן , אענה גם על השאלה השנייה שלך שנשאלה גם בשאילתא של חבר הכנסת אפי אושעיה .
לגבי שאלתך הראשונה , איני יכול להתערב בשיקוליהן המסחריים של חברות כאלה או אחרות , שפועלות על - פי הזיכיון שניתן להן לשדר .
צריך לזכור שחברות הכבלים מעבירות בעיקר את התוכן שאחרים מייצרים .
את ערוצי ההפקה המקומית חברות הכבלים מייצרות כולן יחד , זאת אומרת ההתייחסות היא למדינת ישראל כאל אזור אחד , אם כי קיימת באזורים שונים טלוויזיה מקומית .
היא קיימת בשפה הערבית באזור כפר - קרע כטלוויזיה קהילתית , שפועלת יפה ביוזמה מקומית , ואנחנו מוכנים לאפשר לה זאת .
על כל פנים , התוכן הוא דבר שעולה בממון רב , והוא נחשב גם ליצירה ישראלית .
כנראה השיקולים היו כאלה שלא היה כדאי להם לעשות זאת מבחינה מסחרית .
לו זה היה כדאי להם , בוודאי היו עושים זאת .
יותר מכך , אנחנו יודעים שהציבור הערבי פניו בעיקר ללוויין , שאינו משדר דווקא מישראל , וזאת לפי סקרים של החברות .
לכן הן מבקשות שלא להוציא הוצאות בלי שתהיינה הכנסות , מה גם שאין הן מחויבות בכך .
לגבי הנושא השני : בוועדת הכלכלה של הכנסת יושבים ברגע זה חברי הכנסת , על מנת לשבת על מדוכת ההפעלה של הערוצים , במקומות שבהם ציבור שלם רכש את חבילת הבסיס .
הדבר פוגע בעיקר בחברת " תבל " , הפועלת ביישוב הערבי .
נדמה לי שחבר הכנסת טיבי , שנכנס זה עתה לאולם , יוכל לפרט יותר מה היה בוועדת הכלכלה .
יש כאן קונפליקט בין אנשים שרכשו זכויות וצריכים להגן על זכויות השידור שלהם , כדי שלא ייווצר מצב שלאחר שברשות ובסמכות הם קנו זכויות , פתאום מתברר שהזכויות האלה אינן בלעדיות .
מן הצד האחר , חובתנו היא לאפשר לאנשים שאינם יכולים להתחבר לאותה חברה שרכשה את הזכויות , לקבל את השירות .
אני מקווה שבמשך השעות הקרובות יימצא איזה פתרון המתייחס בעיקר לציבור שנמצא במגזר הערבי בצפון , כפי שחבר הכנסת טיבי הביא את הדברים לידיעת הוועדה .
כפי שאמרתי , לא היתה כל כוונה להכניס את משחקי ה" מונדיאל " למסגרת המתח או האפליה בעליל של הציבור הערבי .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) בישראל מעניין כל אחד מה השני לובש , יותר ממה שהוא לובש .
- - - - - - - - - - - - - - - אם נגרם לו נזק שהכסף מבוזבז - - - - - - - - - - - - שמים חוקר רשע .
עד שלא יוכיח - - - - - - ועדת השרים .
רק אם הוא מהליכוד .
- - - השר אמר שהוא מסכים לדיון במליאה .
אם חבר הכנסת רוצה מליאה , הוא מסכים .
שכל העניין יידון בוועדת הפנים של הכנסת .
ההצעה גורפת , שברגע שהנישואין לא עולים יפה , היא חוזרת - - - מה שלא יצביעו היום , יצביעו מחר .
הממשלה הסכימה ?
אני מסכים להצביע היום .
יש רק בעיה אחת - שחברי כנסת ידעו מראש שאין הצבעה - - - כבוד היושב - ראש , אני מתכבד לענות על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת הנכבד רחמים מלול .
אשר לשאלתך הראשונה , אם מדובר בשידול לזנות - אין בידי משרד התקשורת סמכות חוקית או כלים לבחון חשד לשידול לזנות .
האכיפה והתביעה בתחום זה מסורות כמובן בידי משטרת ישראל והפרקליטות ; אין בידי משרד התקשורת כלים חוקיים כדי להתערב בתוכני השיחות או למנוע מחברות הסלולר אספקת שירותים אלו .
ודאי שאיש איננו מעוניין שגורמי מדינה יתערבו בתוכנן של שיחות או הודעות SMS או שיעקבו אחריהן .
אם מדובר בשידול , זו עבירה פלילית , וכל אזרח מצווה לנהוג לפי הוראות החוק .
אשר לשאלתך השנייה , כיצד למנוע מסירת מספרי טלפונים של מנויים - בעקבות שאלתך ערכנו אמש בדיקה עם חברת " פלאפון " ודרשנו תגובה מהירה ומיידית .
להלן תגובת חברת " פלאפון " : " ההודעות אשר נשלחו למנויי ' פלאפון ' נשלחו על - ידי האקר " - כלומר אדם שאיננו אחד מהלקוחות של " פלאפון " , אלא אדם שהוא בבחינת חודר לתוך המערכת - " אשר הצליח לחדור אל מערכת ה- SMS של החברה .
ההודעות נשלחו ללא ידיעת חברת ' פלאפון ' וללא רשותה .
השולח אותר והוזהר , ובכוונת החברה לנקוט נגדו צעדים משפטיים ; חברת ' פלאפון ' עוסקת כעת במניעת אפשרות להישנות המקרה " .
לכשתמוצה הבדיקה הנוספת ב" פלאפון " יעדכן אותך משרדי בתוצאות .
אני רוצה לומר לך , שהמלצתי לחברת " פלאפון " לפנות למשטרה ולהתלונן ; לבדוק אם יש בכך איזה אלמנט שהוא בניגוד לחוק הפלילי בישראל .
אשר לשאלתך השלישית , מה עמדת משרדי , משרד התקשורת פרסם מדיניות להסדרת השימוש במערכת הסלולר לרכישת מוצרים ושירותים ( commerce-m ) כדי להגן על הצרכן מפני הונאות או ניצול לרעה בידי ספקי מוצרים ושירותים .
בנוסף , חובת בעל הרשיון לחסום גישה לכל שירות מסחר נייד אשר עניינו מידע קולי בעל תוכן אירוטי , בכפוף לבקשת המנוי .
אני מזמין אותך , כמובן , ואת כל השאר האזרחים לגלוש לאתר האינטרנט של משרד התקשורת - www.moc.gov.il - שם תוכל למצוא גם את המדיניות הרשמית והמחייבת של המשרד בעניין מתן שירותי " פרימיום " שונים החל מרכישת פחית קולה ועד לשירותי מידע שונים בסלולר , אשר פורסמה לפני חודשים אחדים .
אדוני היושב - ראש , תודה רבה .
אני מתכבד לענות על שאלות חברי הכנסת .
אשר לאיכות השידור , במדינת ישראל 6.5 מיליוני אזרחים ו - 6 מיליוני טלפונים סלולריים .
למעשה , לכל ילד שנולד יש טלפון סלולרי .
למעשה , ילדים נולדים ואומרים : אינני רוצה טלפון .
כן , אלא אם כן הוא אומר : אני לא רוצה טלפון .
מובן שדבר זה דורש רשת ומערכת של אנטנות וכיוצא באלה .
רוב הרשת הסלולרית פועלת בצורה שאין לה אח ורע בעולם , בצורה כמעט מושלמת .
נכון שיש לנו מקומות שהם בעייתיים מבחינה טופוגרפית היום .
שלוש הרשתות , על - פי הרשיון הניתן להן , מציבות יותר ויותר אנטנות במקומות שבהם ניתן להציבן , שכן ידוע שיש מערכה של הירוקים , גם בכנסת זו וגם בוועדות התכנון והבנייה .
לגבי עצם הנושא של הצגת והצבת אנטנות בתוך ערים , יש מצב שבו לפעמים בתוך העיר אתה שומע פחות טוב , משום שיש מגבלה מבחינת העירייה ומבחינת הפיקוח של המשרד לאיכות הסביבה .
נמצא פה ברגע זה השר לאיכות הסביבה , שגם הוא מצוי כל - כולו בנושאים הקשורים באפשרות של איזו קרינה חלילה מאיזו אנטנה ; זה דבר שהתברר על - פי כל הגורמים שאין לו , למעשה , שום ביסוס בעובדות שבידינו ובמחקרים שבידינו .
אני לא אומר , פחות דאגות .
תמיד טוב לדאוג .
אני רוצה לענות על שאלתך השנייה ולומר , שבכל פעם שיש לך שיחה באוויר יש אכן חשש שמישהו יאזין לשיחתך באקראי או במכוון .
אנחנו עושים היום , וגם חברות הסלולר בעולם כולו מייצרות טלפונים בצורה שתמנע בתוך גוף המכשיר עצמו את האפשרות להאזנה .
אלה דברים שכרוכים בהתפתחות הטכנולוגיה , וגם הם , לא רחוק היום שהם יהיו חלק ונחלה של כל אוחז טלפון .
אבל תמיד כששיחתך באוויר , תיזהר .
אני מציע לכל אחד לזכור , שכשהוא באוויר יש מי ששומע .
אשר לשאלת השר לשעבר וחבר הכנסת הנכבד דוד מגן , אני מוכרח לומר , שאין בעולם תחרות ואין בעולם מחירים נמוכים כמו מחירי הסלולר בישראל .
בישראל פועלות ארבע חברות סלולר .
ידוע לנו , בצורה מפורשת , שהמחירים ביניהן הם מחירי תחרות - פעמים רבות תחרות שמגיעה לכדי השגת ההוצאות פלוס איזה רווח .
החברות באמת נמצאות במאבק .
כיום , כאשר יש 6 מיליוני טלפונים סלולריים , כמעט שאין קהל יעד נוסף .
קהל היעד הנוסף הוא רק אותו קהל שאוחז בסלולר אחר , והאפשרות להגיע ולכבוש את לבו היא במתן שירות טוב יותר ותמורת מחיר זול יותר .
השאלה שלך : האם יש איזו סימביוזה בין חברות הסלולר ?
עד היום לא הגיעה אלי שום תלונה בעניין זה וגם לא אל רשות ההגבלים העסקיים , כך שלהרגשתך אין כנראה ביסוס במציאות עצמה או בעובדות הידועות לי לפחות .
אם תגיע איזו תלונה , מובן נטפל בה מייד בכל חומר הדין .
תודה .
- - - - - - - - - - - - - - - - - - עכשיו מצביעים על הצעתו של חבר הכנסת מוחמד כנעאן ?
ערבים שחטו ערבים שמה .
חבר הכנסת גילאון , כמה נשים במגזר החרדי מוכות על - ידי הבעלים שלהן ?
אנחנו רק 19 ויש לנו שתי שרות .
גברתי היושבת - ראש , נהוג שכאשר יש צורך בהערות הממשלה להערות חברי הכנסת , השר , שהוא השר בתורנות , משיב אם הוא יכול לענות .
לכן אתייחס קודם כול לנאומו בן הדקה של חבר הכנסת שריד , יושב - ראש האופוזיציה הנכבד , אשר דיבר על הכרזה שהיתה מצד שר בממשלה .
ישבתי כאן יחד עם חברי הכנסת שהיו נוכחים באותה עת במליאה , ואמרתי בצורה מפורשת גם לחברי הכנסת רן כהן ושריד , כמו גם לפרוטוקול , שנדמה לי שהשר אביטל מדבר על הצעתו שלו לממשלה לעומת החלטת הממשלה .
אני אומר בשם הממשלה , שלא היתה החלטה כזאת , וכך אמרתי , נדמה לי , גם לפרוטוקול וגם לחברים המציעים באותה עת , אשר באו והביעו תמיהה - - - נדמה לי שהפרשנות שצריכה להינתן היתה , שזו משאלת לבו של השר אביטל , כפי שבאה לידי ביטוי , ולצערי הרב חברי הכנסת כנראה האמינו שמא הוא אומר דבר , כאילו הדברים הגיעו לידי גמר מוגמר ושלם , בבחינת התחייבות הממשלה .
לצערי הרב , אף שהממשלה בהחלט ביקשה לתת את דעתה לעניין זה , גם בממשלה עצמה היו ויכוחים רבים , והשר אביטל הביע את עמדתו כפי שהביע אותה מעל במת הכנסת .
אולי הוא חשב שהממשלה קיבלה החלטה .
לפי מיטב ידיעתי , כי אני משתתף גם בכל ישיבות הממשלה , כמו בישיבות הכנסת עד כמה שאני יכול - ולכן , כנראה נפלה אי - הבנה .
בינתיים , אשר יגורנו באותה עת שבה נערך בממשלה הדיון בנושא קריית - הפלדה ובכל הבעיות של מפעלים במצוקה , ודיברנו על טיפול נקודתי - כל אותם דברים אשר יגורנו מגיעים ובאים , ולכן כל ההצעה של השר אביטל כנראה לא עלתה בקנה אחד עם התחזיות והציפיות גם של הפועלים עצמם וגם מבחינת היכולת של הממשלה .
אני זוכר את הערותיכם - - - לא הייתי נוקט מידת חומרה עם השרים .
הרי בסופו של דבר השר אביטל דואג לנושאים הקשורים בעובדים , ונדמה היה לו , כנראה , מתוך תחושה או דיבורים שהיו לו עם אנשי האוצר , ואנחנו לא בוחני כליות ולב , אבל אני יכול רק להסביר מה שנעשה אז ומה שנאמר .
אני יכול לדבר על עובדות .
אני רוחש הערכה וכבוד רב ליושב - ראש האופוזיציה .
בשבילי יושב - ראש האופוזיציה הוא כמו שר .
לפעמים גם הוא יכול לראות את אותם דברים שהוא רוצה לראות .
בדרך כלל הוא מאוד מציאותי , אבל יש כאלה שבהחלט נותנים פרשנות כזאת או אחרת , וכך אני מבקש לראות את העניין .
אני מציע להגיש שאילתא לשר אביטל .
אשר לנושא שהעלתה חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , למיטב ידיעתי , וגם ידיעתו של יושב - ראש האופוזיציה , שהיה שר בממשלה וחבר ותיק בוועדת החוץ והביטחון , בדרך כלל נותנים את הדעת לדתם ואמונתם של אסירים כאלה או אחרים , אבל השאלה אם אסיר משוחרר לחופשה היא נושא אישי וביטחוני , שני המוסדות נותנים את דעתם על כך .
ודאי שכל אלה שהגישו בקשה , בקשתם תידון לגופם של האסירים ובהתאם לרמת הסיכון הביטחוני שהם נושאים על גבם .
חוק השב"כ .
היתה וקיימת מחלוקת .
היועץ המשפטי לממשלה , גם כאשר העלה חבר הכנסת ריבלין , לפני שהיה שר , את הצעת החוק שבה נתבקש המחוקק לתת את דעתו על בעיה אחת , והיא הפצצה המתקתקת - לאמור , אומר בית - המשפט העליון , שאם וכאשר התברר שאכן היתה והיה מדובר בפצצה מתקתקת , יינתן איזה מנדט בדיעבד לעניין הצורך לאותו חוקר שב" כ. כך אמר בית - המשפט .
המצב היום בטענת צורך הוא כאשר אתה טוען בפני בית - המשפט .
אמר שהוא רוצה לתת את הסמכות הזאת אפילו ליועץ המשפטי ולפרקליטות על מנת שהם יקבעו מתי יש להעמיד לדין , או אם אין להעמיד לדין אדם , אם בדיעבד יתברר - והרי לא יודע חוקר כאשר יש לו חשד יותר מסביר שמדובר בפצצה מתקתקת והוא מחויב כלפי הציבור כולו להציל נפשות .
פעמים יכול לקרות מצב שבו הוא כן יועמד לדין .
כל מה שמבקש חוק השב"כ - - - חבר הכנסת שריד , אני עפר לרגליך בכל מה שקשור לסודות מוסדות הביטחון .
אתה , שהיית חבר כה ותיק באותן ועדות מיוחדות לנושא זה יודע , שכאשר יש בעיה שבה צריך לנהוג בנחקר מנהג של צורך לגלות , נוצרת בעיה קשה ביותר .
לא הייתי מוציא את דיבתנו רעה כל כך מהר לעולם כולו , כאילו מדובר פה באיזו תאווה כשלעצמה להפעיל עינויים .
נושא מורי הדרך מטופל על - ידי השר שבא במקומו של השר זאבי , השם ייקום דמו , וגם אני יודע שמורי הדרך הופיעו בפני הממשלה .
אני חושב שנושא תקיפת הסטודנטים הוא חמור ויש לגנותו בגינוי שאין לו סייג ושיור .
אני חושב שהעובדה , אם היא נכונה , שהם הותקפו על רקע לאומי דתי , נושאת בחובה חומרה יתירה על החומרה של תקיפה , שגם היא חמורה כשלעצמה , של גבר - אשה או אשה - גבר .
אני חושב שעל רקע זה אנחנו צריכים לבחון ולבדוק אצל המשטרה אם היא מטפלת בחקירה במלוא חומר הדין .
אני רוצה לומר לחבר הכנסת מ ח ' ו ל , שבגללו ביקשתי לעלות לכאן - לומר שפעולות צה"ל בכל מה שקשור להשגתם של אלה אשר שלחו ידם בנשים , גברים , תינוקות , ילדים , אשר כעוברי אורח , כאזרחים תמימים נכנסו לדיסקוטקים , למסעדות , עלו לאוטובוסים או הסתובבו ברחובות ארצם ומולדתם , ולומר שהשגתם של אותם טרוריסטים , פושעים , אשר שלחו ידם באנשים תמימים , ולומר שאותו מפגע ואותם מפגעים אשר היום נקטלו , לאחר שקטלו בעפולה - - - לעשות איזו השוואה בינם , זה דבר שהוא בבחינת עזות מצח , שרק בכנסת ישראל , ברוך השם , ובדמוקרטיה האדירה שלנו הוא יכול להישמע .
אני מוחה בכל תוקף על ההשוואה ואני דוחה אותה מכול וכול .
יש בידי תשובת משרד הביטחון .
גברתי היושבת - ראש , השר ביקש להתנצל ; מאחר שהוא נמצא בשליחות המדינה יחד עם הנציג האמריקני , נתבקשתי על - ידו לעשות שיעורי בית - - - וכך אעשה .
גברתי היושבת - ראש , חברת הכנסת ג'בארה , רק הייתי רוצה לציין ששר הביטחון בן - אליעזר היה אמור להיות כאן גם בתורנות היום וגם כשר שישיב על הצעתך לסדר - היום .
זאת היתה כוונתו .
הוא לא שלח את סגניתו לעשות כן .
אני פשוט נאלץ לבוא במקומו מהטעם שהוא נמצא בשעה זו בפגישה עם השליח האמריקני יחד עם שר החוץ וראש הממשלה , ולכן נבצר ממנו להגיע הנה .
להלן תשובת משרד הביטחון והפצ"ר - פרקליט צבאי ראשי : ארגון " בצלם " פרסם באתר האינטרנט שלו דוח , שעניינו טיפולה של הפרקליטות הצבאית במקרה מותו של ח'ליל מור'רבי ביום 7 ביולי 2001 באזור רפיח .
בדוח הועלו טענות קשות בדבר בדיקתה של הפרקליטות הצבאית את נסיבות האירוע .
בעקבות פרסום הדוח שב הפצ"ר ובחן את החומר הרלוונטי במלואו , וזאת בשים לב לטענות שהועלו על - ידי " בצלם " .
לאחר בדיקה מדוקדקת של מכלול העובדות הגיע הפצ"ר למסקנה , כי ההחלטה בדבר אי - פתיחה בחקירת מצ"ח היתה החלטה ראויה ונכונה בנסיבות המקרה .
מן התחקירים עולות העובדות הבאות : בציר הגבול הבין - לאומי בין ישראל לרפיח פעל כוח צה"ל שתכליתו היתה למנוע פח"ע על הציר ולמנוע הברחת אמל"ח .
האזור שבו התבצע ירי נתון מאז תחילת האירועים במצב של לחימה .
בששת החודשים שקדמו לאירועי אותו יום אירעו בקטע הגבול המסוים הזה , שאורכו כ - 3 קילומטרים בלבד , מאות אירועי ירי , למעלה מ- 1,000 אירועים של השלכת רימונים ובקבוקי תבערה , וכן הונחו מטעני חבלה .
באירועים אלה נהרג חייל ועשרות חיילים נוספים נפצעו .
ביום האירוע , החל משעה 12:00 , אירעו כמה אירועים חמורים של ניסיונות לחצות את הציר , זריקת אבנים וזריקת שמונה רימוני רסס על הכוח הצבאי .
הכוח הצבאי הגיב בירי אזהרה , בירי גומי ובזריקת רימון הלם .
בשעה 19:00 יצא הכוח חזרה למוצב " גירית " , ואז נכנסו עשרות ילדים ומבוגרים לציר התנועה והחלו להניח עליו חפצים ותלתיות - גדר תיל .
בנוסף זוהו גם העברות של שקיות מהצד המצרי .
בתגובה על פעולות אלו בוצע ירי אזהרה באמצעות מקלע לעבר חומת מפגע , שנועד לסכל את המשך הפעולות ולא נועד לפגוע באיש .
לא זוהתה פגיעה באדם כלשהו .
ההחלטה שלא לפתוח בחקירת מצ"ח הושתתה על הטעמים הבאים : ירי האזהרה נעשה במטרה להביא להפסקת פעולתה של קבוצה שמנתה עשרות אנשים , מבוגרים וילדים , אשר נצפתה מעבירה חפצים מן הצד המצרי לצד הישראלי ומניחה חפצים ותלתיות לאורך הגבול .
אזור גבול זה משמש להברחת אמצעי לחימה לפלסטינים , בנוסף , הנחת מכשולים על הציר , כדוגמת גדר תיל , אשר נעשית לשם עיכובו של הכוח הצבאי וניצול העיכוב לשם תקיפת חיילים .
בנסיבות אלה , השימוש בירי אזהרה בקו גבול זה למניעת פעולות החשודות באורח סביר כהנחת מטענים והברחת אמצעי לחימה היה לגיטימי ומובן .
כשיקול נוסף , גם אילו הוכח חשד לעבירה כלשהי , ספק אם ניתן היה להוכיח כנדרש קשר סיבתי בין הירי לבין המוות .
חשוב להבהיר , כי המשטרה הצבאית החוקרת נתקלת בקשיים משמעותיים בחקירת מקרי מוות של פלסטינים , שעיקרם בחוסר שיתוף פעולה מצד הרשות הפלסטינית .
כך , לדוגמה , גופות אינן מועברות לרשויות צה"ל לצורך נתיחה משפטית ואין מועברות תוצאות נתיחה רפואית .
ברצוני להדגיש , כי הנימוקים הראשון והשני הם שהיו עיקר בהחלטת הפרקליטות הצבאית .
כלומר , גם בהנחה שמות הילד אכן נגרם כתוצאה מאש כוחותינו , אין מקום לחקירה פלילית בנסיבות האירוע , וזאת לנוכח התפיסה כי במקרה של ירי אזהרה לגיטימי , אשר נועד במפורש שלא לפגוע באיש , אין מקום להעמדה לדין פלילי .
אוסיף ואציין , כי עיון בתחקירים מעלה בבירור , כי בתחקירים ניתנה הדעת בהרחבה לשאלת הפגיעה בילדים : 1. התחקירים נערכו בעקבות דיווח על מותו של ילד ופציעתם של שני ילדים נוספים .
התחקירים נערכו זמן קצר לאחר האירוע , ועל - ידי קצינים בכירים בפיקוד דרום , מפקד האוגדה , מפקד החטיבה ומפקד הגדוד .
2. במסגרת התחקירים נדון בהרחבה המתח בין הצורך לשמור על ציר הגבול מחד גיסא לבין הרצון להימנע מפגיעה בילדים מאידך גיסא .
בין היתר נקבע , כי " אין ספק שיש שימוש של הפלסטינים בילדים לטובת הברחות והנחת מטענים , אך יש להישמר מירי על ילדים " .
קביעה זו , בנסיבות של לחימה אינטנסיבית , ראויה להערכה ולא לביקורת , חברי הכנסת .
אחרי שאני אסיים לקרוא , אני גם אומר לך על הנושא הגזעני .
מהתחקיר עולה עוד , כי הוסקו מסקנות במטרה לצמצם ככל האפשר את רמת החיכוך בין כוחות צה"ל לבין הילדים באזור .
דוח " בצלם " , שהתעלם מרקע האירוע ומהלקחים שהופקו בעקבותיו , חוטא בהצגת תמונה חד - צדדית ועל כן מעוותת .
בדוח " בצלם " יש אי - הבנה בסיסית ואי - דיוקים רבים אשר יש בהם כדי להציג תמונה בלתי שלמה של נסיבות האירועים מיום 7 ביולי 2001 .
תמונה זו הובילה , מטבע הדברים , להסקת מסקנות בלתי נכונות .
בתחקירים המבצעיים , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , שנעשו בעקבות אירועי אותו יום על - ידי בכירי המפקדים באזח"ע , נזכרו העובדות , הופקו הלקחים , ובין היתר פורטו שגיאות ותקלות .
למרבה הצער , נוכחנו לדעת כי באזור אזרחי שבו מתבצעת לחימה נפגעים חפים מפשע .
צה"ל מצר על מותו של ח'ליל אל - מור'רבי ועל פציעתם של שני הילדים האחרים .
עם זאת , אי - אפשר להימנע מלהתייחס בבחינה כוללת ומאוזנת של כל מקרה כגון זה .
המעיין בתיאורו של דוח " בצלם " על אודות האירוע יכול היה לסבור , כי לא זו בלבד שמדובר בפגיעה בחפים מפשע , אלא שהדבר נעשה בנסיבות אזרחיות תמימות המנותקות לחלוטין מכל פעילות חבלנית .
ואולם לאמיתו של דבר , קטע הגבול שבו שהו הילדים נתון , מתחילת אירועי השנה האחרונה , במצב לחימה .
ביום האירוע עצמו התנהלה פעילות מבצעית אינטנסיבית בתגובה על האירועים הנמשכים של הטלות רימוני רסס , זריקות אבנים וניסיונות לחצות את הציר .
גם ירי האזהרה נעשה באותו קטע גבול במטרה לסכל את המשך פעילותה של קבוצה גדולה אשר נחשדה בפעילות חבלנית עוינת .
התיאור " התמים " של " בצלם " את האירוע יוצר תמונה מעוותת , והדבר אינו מועיל לבירור מאוזן של העובדות .
רבותי חברי הכנסת , צריך להבין , כאשר מביאים ילדים לאזור לחימה על מנת להעמידם לפני טרוריסטים , על מנת לשלוח אותם לשמש מחסה בין חיילי צה"ל לבין אנשים מפגעים המבקשים לעשות כל מה שביכולתם כדי לפגוע באזרחים ובחיילי צה"ל הנמצאים באזור גם על - פי הסכם אוסלו , אנחנו לא יכולים אלא לבוא ולהצטער ולומר : אוי להם לאותם הורים השולחים ילדיהם לאותם מקומות בהם הם מבקשים שייפגעו על מנת שחברי הכנסת יוכלו כאן לבוא , לעלות ולזעוק את זעקתם .
זעקתנו זעקה איומה המבקשת וקוראת : הפסיקו עם החבלה , הפסיקו עם פעולות המחבלים , הפסיקו להשתמש בילדים לצורך לחימה .
אני מציע להעביר את הנושא לדיון בוועדה .
הוועדה יכולה להיות ועדת החוקה , חוק ומשפט או ועדת החוץ והביטחון .
- - - חברת הכנסת דיין , אני רוצה לומר לך משהו כחבר כנסת ולא כשר .
ברגע שהנשיאות ויושב - ראש הכנסת פרסמו סדר - יום שבו נאמר שהתשובה וההצבעה יהיו במועד אחר , יכול להיות שחברי כנסת שרצו להצביע עזבו את הבניין .
אבל יש פרוצדורה שיורדת למהות .
נדמה לי שאין פה בעיה עקרונית .
אני מבקש שהיושבת - ראש תאפשר אולי גם לשר המשפטים לומר דברים לפני התשובה .
עד גמר הדיון .
גברתי היושבת - ראש , אודה ולא אבוש , על אף עמדתי האישית בעד החוק , הממשלה בוועדת השרים לענייני כלכלה התנגדה לו .
עם זאת , בשומעם וביודעם - גם חברי קואליציה וגם חברי אופוזיציה - את החלטתה של הממשלה , הצביעה הכנסת ברוב גדול בעד העברת החוק לוועדת הכלכלה של הכנסת על מנת להמשיך ולדון בו .
לכן הופעתי בפני הוועדה ואמרתי , שעל אף התנגדותה של הממשלה , משרד התקשורת ערוך ומוכן לכל השינויים המוצעים בחוק , ובמידה רבה רואה אותו גם בברכה .
ואם הכנסת חושבת שכך צריך לנהוג מעשה הארכת זיכיונות , מקום שבו ראוי וצריך לעשות זאת ואין דרך אחרת אלא על - פי חוק , ובאותה הזדמנות לתקן חוק על מנת שהוא יהיה יציב ובר - ביצוע על מנת להגביר תחרות בישראל , אני כמובן לא אוכל להצביע בעד אלא אמנע או באופן אישי אצביע כפי שאצביע , ורק רציתי להביא את הדבר הזה בפני הכנסת עצמה .
תשב .
כבוד נשיא מדינת ישראל והגברת גילה קצב , אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , יום ירושלים , בשנים האחרונות , ועד לא מזמן , הלך , למגינת לבי , ואיבד הרבה ממשקלו בעיני חלקים רחבים מן הציבור .
ירושלים , בכלל , הלכה ואיבדה הרבה ממשמעותה בעיני חלקים מן הציבור .
השיח הציבורי של ימי השקיעה באשליית " המזרח התיכון החדש " הרי כלל לא מעט התנכרות לירושלים .
נכון , המתח בין ההר לשפלה , בין ירושלים לתל - אביב , ואם תרצו - בין יהודי לישראלי , לא החל בימי ההתפלשות המשיחית בססמאות של ימי אוסלו , אולי אז היתה איזו מחשבה משיחית של ימי שלום הבאים ומגיעים אלינו , אבל בשנים אפלות אלו הגיע המתח הזה לשיאו .
שיא של התרחקות מכל מה שקושר אותנו לכאן , מכל מה שאליו כיוונו את תפילותינו - לבנו במזרח , ואנו עדיין בסוף מערב ; שיא של התנכרות מכל מה שהביא אותנו ואת אבותינו בחזרה לכאן , ומכל מה שרק הזכיר לנו את מחויבותנו ההיסטורית לעצמנו , למורשתנו , ואת היותנו חוליה בשרשרת ארוכה , הנמשכת אלפי שנים , מאז הקריאה המהדהדת - לך לך אל ארץ המוריה , מאז שנת תק"ע , 1809 למניינם , תחילת השיבה לציון מתוך ציונות מיסטית , מתוך ציונות המאמינה ששנת תק"ע היא שנת " תקע בשופר גדול לחירותנו , שא נס לקבץ גלויותינו " - אותה אמונה שיהודי התפלל שלוש פעמים ביום ואשר החזירה אותו לציון , ציונה , הלוא היא ירושלים וממנה הציונות ; שיא של התנכרות מכל מה שהביא אותנו ואת אבותינו בחזרה לכאן .
שיאה של הפניית עורף זו אל עצמנו , אל מהותנו , שיאה של כפיות הטובה , שיאה של היריקה בפניה של ההיסטוריה היהודית היה לפני רק פחות משנתיים , בקמפ - דייוויד , כאשר הרהיב מנהיג נבחר בישראל , ראש ממשלה , עוז בנפשו , להציע לאויב את ירושלים , את ירושלים - כמרכולת עוברת לסוחר .
כרגיל , היה זה האויב שלרגליו הוטלה ירושלים , אשר הזכיר לנו מי אנחנו , מאין באנו ולאן אנו שייכים .
היה זה - כמה אירוני , כמה אופייני לנו - דווקא האויב , שהעלה את שמה של ירושלים על ראש רצחנותו והעיר אותנו מן התרדמה , מעלפון החושים .
היה זה , כרגיל , האויב , שהזכיר לנו - ממש כמו נבוכדנצר , ממש כמו אנטיוכוס , ממש כמו טיטוס - מה אנו , ומה חיינו , בלי ירושלים במרכזם .
לא בכדי טימא האויב את שמה של ירושלים , כשהכתיר את מלחמתו הרצחנית בשמה של העיר .
לא בכדי כינה אותה " אינתיפאדת אל - אקצא " .
הרי האויב סבור היה , ברשעותו , כי מלאכתו תהיה קלה ופשוטה , וכי נחוץ רק עוד מעט לחץ כדי לנתק את ירושלים מלבנו .
האויב הרי לא העלה בדעתו אילו תעצומות ימצא מולו , איזו עוצמה מוסרית תתייצב מול אכזריותו ועל איזו נחישות מוצקה יתנפצו תקוותיו .
מסתבר שירושלים איננה סתם בעיה פוליטית כביכול .
מסתבר שאי - אפשר להפנות אליה עורף .
מסתבר , גם אם היה קשה לחוש בכך בשנים האחרונות , כי בירושלים לא ייתכן " משפט שלמה " , לא יעלה על הדעת " יחלוקו " , כי ירושלים - " כולה שלי " , כולה שלנו .
יום שחרור ירושלים , היום שבו נעתקה נשימתנו למשמע הקריאה המרטיטה " הר - הבית בידינו " , הוא היום שבו זקפו יהודים בכל העולם את גוום לראשונה מאז הובלו מכאן , מירושלים , כבולים בשרשראות , בידי לגיונותיו של טיטוס .
שאלו את אנטולי נתן שרנסקי מה היה עבורו היום הזה שם ברוסיה .
שאלו כל יהודי מכל רחבי תבל כיצד בכ"ח באייר התשכ"ז , 1967 למניינם , יכול היה לחוש כמעט את פעמיו של משיח .
השנה , אחרי ששילמנו דמים רבים כ" שכר לימוד " נורא , נזכרנו , סוף - סוף , מהי ירושלים עבורנו .
גם למדנו לקח חשוב - לקח שכמו כל דבר בירושלים הוא מלמד על הכלל כולו : למדנו כי אפילו עקירת הלב מגופנו ומסירתו לאויב , אפילו מסירתו של " בית חיינו " , של מקום מקדשנו , לא תפיס את רצונו של האויב ולא תקרר את דעתו .
אבל גם האויב למד לקח חשוב שלא יישכח במהרה , והוא לא ישכח אותו .
הוא למד כי ישראל וירושלים חד הם .
מורי ורבותי , יום ירושלים השנה , כמו השנה הזאת כולה , הוא יום של חזרה לעצמנו , של כריתת ברית מחודשת בין ירושלים לבניה , של חיזוק ההבנה שנשתכחה מאתנו מעט , שירושלים היא המקום שאליו שבנו , סביבה נקבצנו ובאנו מכל קצוות תבל .
סביבה בנינו את ארצנו ואת מדינתנו .
ירושלים היא זעיר אנפין של חיינו כאן בארץ - ישראל .
היכולת לחיות יחד עם העם הערבי השוכן בתוכנו היא יכולת המחייבת אותנו , כי נועדנו לחיות יחד , או נגזר עלינו לחיות כך .
העובדה אומרת שאנחנו חיים יחד , ונוכל לחיות רק בעיר אחת מאוחדת , תחת ריבונות של עם ישראל , אשר חזר לעמו ולארצו .
אני נולדתי כדור שביעי למשפחה בירושלים , כמו יושב - ראש הכנסת היקר , כאן אני עברתי את מלחמת העולם השנייה - הוא עדיין לא נולד - כאן עברנו את מלחמת השחרור , כאן עברנו אותה תקופה שבה היתה ירושלים מחולקת , כאן עמדנו בימי מצור , כאן היינו באותם ימים נפלאים , כאשר כולנו יחד , בני ירושלים , היינו שותפים לשחרורה , וכאן אנו חיים בשנה קשה זו , כמו שעברנו את כל השנים הקשות .
ירושלים הנצחית היא זו שנתנה לנו את עוצמות הנפש .
תודה רבה .
אדוני - - - אדוני המציע , האם אתה מוכן לדחות את ההצבעה ?
גברתי , לא ייתכן שתוך כדי צלצול אתם מצביעים .
אני לא רוצה להצביע .
האם תפסיק לקבל קצבת ילדים לגיל 17 ?
אני אתך , אני רק רוצה להזכיר לך .
השאלה , מתי אדם בוגר - אם הוא מקבל קצבת ילדים - - - אין הצדקה להעמיד את הנאשם לדין כי הוא זוכה .
אדוני , זו תקנה שהציבור לא יכול לעמוד בה .
הם רוצים שהציבור יעבוד 35 שעות .
להרגיל את הציבור בבת - אחת לעבוד 35 שעות .
אדוני היושב - ראש , חברי השר נוה , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , הואיל ומדובר בהליכי הכנסת ובהליכי הדמוקרטיה בישראל , שאינם נושאים ממלכתיים אלא בין השאר הם נושאים פוליטיים , ומעמדה של הכנסת נקבע על - ידי חברי הכנסת , אין לממשלה עמדה בנושא זה .
אני רק רוצה לחלוק על עמדתו של חברי , חבר הכנסת בוים , מה עוד שהוא טרח לומר שאסור שתהיה אפילו מראית עין של איזה חוק המכוון לגופו של אדם ולגופה של הכנסת , ולכן הוא מציע שהחוק הזה תחולתו תהא מהכנסת הבאה .
אני אומר , שבתחושה שחשים חברי הכנסת , ותחושה היא סובייקטיבית , אפילו מבחינה אובייקטיבית היא יכולה להיות צודקת ככל שתהיה , כמובן חוקי הכנסת הם כאלה שלא נחיה על - פי תחושות אלא נבחר את יושב - ראש הכנסת אשר יהיה סמל לפרלמנט הישראלי , שהוא רשות נפרדת מהרשות המבצעת והרשות השופטת .
זה הסימן והסימבול שבא לביטוי גם במעמדו של יושב - ראש כנסת , שאף שהוא נבחר מתוך גוף פוליטי והוא בעל עמדה פוליטית , ויכול אפילו להיות מועמד ליושב - ראש של סיעה פוליטית המשמשת בבית זה בנושאים ששנויים במחלוקת רבה , הוא היושב - ראש של כו - לם במובן זה שהוא מייצג את הכנסת ומעל ומעבר לכל עניין .
גם הכנסת חשבה , על - ידי האבות המייסדים , שיכול לקרות מקרה , חלילה , שיצטרכו להעביר יושב - ראש כנסת מכהונתו , אבל קבעה מידה זהירה ביותר , לבל יהיה חלילה מצב שיתערבבו בו נושאים פוליטיים בנושאים של הפרדת הרשויות .
טוב עשו שהקפידו על עניין זה .
אני בטוח שאם יהיו מקרים שאליהם מכוון יושב - ראש הקואליציה וחבר בכיר בסיעת הליכוד - שכן , אנחנו 19 חברי כנסת , אז כולנו חברים בכירים , חבר הכנסת אלי כהן , ואפילו האחרון אשר הגיע אלינו הוא בכיר - טוב תעשה סיעת הליכוד , סיעה שברוך השם היא סיעה שלטונית , במובן זה שמאז 1977 היינו בשלטון יותר מכל מפלגה אחרת , שנחשוב ונקפיד על נושא הפרדת הרשויות ולא ניגע במלכות זו , שהיא מלכות הכנסת , משום מצוקה כזאת או אחרת שבאה ללבם של חברים בשל עניין כזה או אחר .
אני מציע להשאיר את המצב כפי שהוא לתפארת מדינת ישראל ולתפארת כנסת ישראל .
אני חושב , שצריך לשמור על מעמדה של הכנסת ועל מעמדו של יושב - ראש הכנסת , יהיו הוויכוחים אשר יהיו .
תודה .
אין לנו עמדה .
אדוני היושב - ראש , גברתי חברת הכנסת , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , יש לה תקומה , ליצירה הישראלית , רק ממפיק אחד , והוא מדינת ישראל ועם ישראל היושב במדינה .
לא תהיה תקומה , בשלב זה , כאשר רק אנחנו כאן במדינת ישראל מדברים כשפה רשמית בשפה העברית , והיכולת שלנו מבחינה מסחרית להפיץ חומר שלא רק עוסק בחוויה הישראלית אלא גם מדבר עברית - זה יכול להיעשות רק כאשר השיקולים הם לא שיקולים מסחריים , אלא שיקולים של אומה המחדשת את חייה ואת התרבות שלה .
לכן הופקדנו על מנת לשמור על קיומה של היצירה הישראלית , ונעשה זאת בלי סייג ותחת פיקוחה של הכנסת , אם מדובר בוועדת הכלכלה בנושאים המסחריים ואם מדובר בוועדת החינוך והתרבות בנושאים התרבותיים , שעליהם אנחנו צריכים לדבר כאשר דנים מהי יצירה מקורית .
עם זאת צריך לזכור , שאי - אפשר להטיל על העם איזה תוכן אשר העם לא רוצה לקבלו או לא רוצה לראותו .
היום , בטלוויזיה רב - ערוצית כפי שהיא קיימת בישראל - אולי אחת הטלוויזיות הטובות ביותר הקיימות בעולם מבחינת עושר התוכן , לפעמים יהיו מבין חברינו שיאמרו עודף העושר בתוכן , חלק אולי היה רוצה לוותר עליו - הצנזור היחיד , הרגולטור היחיד , האדם היחיד הבא וקובע מה הוא רוצה לראות ומה הוא לא רוצה לראות זה האזרח בבית , אשר בהינף אצבע יכול לעבור כרגע מערוץ - 33 , שבו הקהל בישראל רואה אותי כרגע נואם - - - - ואין לי כל ספק שהם מטלפנים לבתים של אנשים אחרים ואומרים שהשר ריבלין נמצא עכשיו בערוץ - 33 , וכולם עוברים לערוץ - 33 .
אבל בהחלט יכול להיות גם מצב , שבו כאשר רואים את שר התקשורת מדבר מעל הבמה בכנסת , אומרים : אין לנו כוח לראות אותו , אנחנו רוצים לראות דבר אחר , ומייד עוברים לערוץ אחר .
פירושו של דבר הוא , שאנחנו לא יכולים לכוון את השידורים ולומר לציבור בישראל : זה מה שתראה .
ייתכן מאוד , אדוני יושב - ראש ועדת החינוך , שתפקידה של רשות השידור הוא לתת לציבור מה שהוא צריך לפי הממלכה לדעת ולא מה שהוא רוצה לדעת .
נותנים לו את האפשרות , גם אם הדבר לא עולה בקנה אחד עם הרייטינג ועם היכולת להכניס הכנסות .
לצורך כך , מבחינת ההיגיון של החוק , קבענו שלוש פלטפורמות שידור : פלטפורמה אחת היא פלטפורמת רשות השידור , שבה אנחנו מקיימים את השידורים בתוקף המס שאנחנו מטילים על כל אזרחי ישראל , והוא אגרת הטלוויזיה והרדיו .
הפלטפורמה השנייה היא הטלוויזיה שפועלת על - פי חוק הרשות השנייה לרדיו ולטלוויזיה מסחריים , שניזונה מהפרסום .
הפלטפורמה השלישית היא הטלוויזיה הרב - ערוצית , שבה כל אדם שמתחבר אליה משלם כלקוח דמי שימוש .
אנחנו נמצאים היום במצב שבו התחרות בין שלוש הפלטפורמות האחת נגד השנייה ובתוכן מקיזה דמים רבים , תרתי משמע ; בעיקר אותם דמים שלהם צריך כדי לקיים את העסק שנקרא היום שידורים .
כתוצאה מכך אנחנו גם רואים סימנים מובהקים לפשיטות רגל , במובן זה שהקורבן הראשון אשר מוצב כאפשרי לשלם עבור אותה מערכת שמתמוטטת לנגד עינינו ובאמת קורסת בגלל הבעיות הכלכליות הוא המערכת שלשמה אנחנו , המדינה , קיימנו והקמנו את כל החוקים , שבראש מעייניהם עומד דבר אחד : היכולת והצורך הבלתי - מתפשר של כל אחד ואחד מהזכיינים אשר קיבל לידיו איזה משאב , אם זה משאב אגרת הטלוויזיה , אם זה משאב הפרסום ואם זה הערוצים של הכבלים או הלוויין - שיקיימו קודם כול וראשית כול את התנאי של קיום היצירה הישראלית המקורית .
גם כאן יהיה בוודאי ויכוח מהי יצירה ישראלית מקורית , האם כאשר נסים משעל מעלה צוות ויוצר צוות אשר יש בו היגיון כזה או אחר , והצלמים מצלמים והתפאורנים מכינים תפאורה - האם זו יצירה ישראלית או לא ?
האם " פופוליטיקה " של דן מרגלית היא יצירה ישראלית או לא ?
האם חדשות או יומן חדשות הם יצירה ישראלית או לא ?
האם רק דרמה ?
האם דודו טופז מחד גיסא או " זו ארצנו " מאידך גיסא , או הדור השני של התוכנית המונומנטלית , שכמובן אנשים שמדליקים את הטלוויזיה לפני כניסת השבת יכולים לראות אותה ?
גם בכך אני שואל את עצמי ועדיין לא בדיוק קיבלתי את התשובות באשר להגדרה של היצירה .
אני חושב , שהיום , כאשר אנחנו רוצים לעבור בעצה אחת - הכנסת והממשלה - משיטת הזיכיונות לשיטת הרשיונות , בראש ובראשונה אני צריך לשאול את עצמנו איך אנחנו מבטיחים את היצירה הישראלית המקורית ומהי הגדרתה המדויקת .
אני רוצה לומר , שתעשיית הטלוויזיה והקולנוע הישראלית היא אחד היסודות החשובים המבטיחים את היצירה התרבותית הישראלית דווקא בעידן של תרבות עולמית רבגונית , המגיעה לכל בית בישראל באמצעות הטלוויזיה .
המשבר המחריף בשוק התקשורת ובשוק השידורים בפרט הוא בעל השלכות חמורות על תעשיית הטלוויזיה והקולנוע הישראלית , שחלקים ממנה עומדים אפילו בפני סכנת קריסה ממשית .
גברתי חברת הכנסת וחברי הכנסת , תפקידי כשר התקשורת , כמו גם גורמי ההסדרה בענף , להבטיח את קיומה של היצירה הישראלית על - ידי הפניית משאבים מספיקים ליצירה ישראלית על - פי חוק וקיום הבטחת מחויבויותיהם של הגורמים המשדרים .
הטענה כי חברות הכבלים " הפירו באופן מוחלט " את חובותיהן ביחס להפקות מקומיות אינה מדויקת .
נהפוך הוא , החברות מילאו חלקים נכבדים מחובותיהן בנושא זה לאורך השנים .
אני מוכרח לומר , שלפני עשר שנים השידורים כמעט לא מימנו את היצירה המקורית הישראלית , כמעט לא היו כספים שמופנים לאותה יצירה .
במשך עשר שנים יצרנו רף אדיר של השקעות - נדמה לי , כ - 4 מיליארדי שקלים הושקעו ביצירה הישראלית .
היום , ייתכן שבשל צוק העתים נצטרך להפחית או להגיע לאיזו הבנה בין המפיקים לבין הזכיינים על מנת שהם יגיעו למצב שגם בעידן של משבר כזה או אחר נוכל להתגבר .
- - - אני מתנצל , כי לא שמתי לב , בגלל העומס שהיה עלי היום כשר התקשורת , שמשרד הביטחון העביר לידי טקסט שביקש להעביר .
השר המתאם בוודאי יביא תשובה מפורטת .
נעים להיות פה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אינני כאן כירושלמי , שכן כירושלמי כמובן לבי עם המשפחות , ולכן השיקול שלי לא יכול להיות שיקול שלא נוגע בדבר .
להערכתי , כל אזרח במדינת ישראל רגישותו היא כה גדולה , כך שלב כולנו עם המשפחות השכולות והמשפחות שנאנקות היום תחת המעמסה של נכויות וטיפולים כאלה או אחרים , המחייבים משא ונטל גדולים .
אני מוכרח לומר , שכחבר ממשלה יש לי גם כן התלבטות לא קלה , שכן עמדת הממשלה היתה שלא צריך חקיקה , אלא צריך לבוא איזה הסדר שהממשלה תבוא עדיו .
והנה , בכל זאת , ביודעי שבתוך עמי אני יושב ובהבחנה הברורה שכאשר משאירים לממשלה , שיש עליה נטל כל כך כבד מצד הבעיות הכלכליות , הבעיות המדיניות , הבעיות הביטחוניות - אם נשאיר זאת לשיקולה ולמציאת פתרון על - ידה , ייתכן שבלי הגבלת זמן לא נגיע לעולם לדבר שאנחנו חייבים להגיע עדיו .
אני , כחבר כנסת וכחבר הממשלה , יכול לפחות - למרות התנגדותה של הממשלה - לברך את ועדת הפנים ואת היושב - ראש שלה על האחריות הרבה שהם גילו בחקיקת החוק הזה .
הוועדה שתקום היא ועדה שבוודאי תתייעץ עם הממשלה ותגיע למצב שבו אנחנו נוכל גם להביא לידי סיפוקם של שאירי הקורבנות ואותם קורבנות החיים בקרבנו .
אנחנו ניתן את ידנו כאן כחברי ממשלה להצעת החוק , כפי שהיא באה בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
אנחנו גם שמחים שחברת הכנסת סופה לנדבר , לפחות בשלב זה , סומכת על הממשלה , פחות או יותר , ואומרת את אשר אומרת ומסירה את ההסתייגות .
לכן קיבלנו את ההיתר להצביע למען החוק .
אני מבקש מכל חברי הכנסת להצטרף להצבעה זו .
הם יבקשו 90 , הם יבקשו ארכה .
תאמין לי , בשבילי לשלם עבור הנכד שלי זה תענוג .
למה לא לתת לחיילים קרביים בלבד ?
היועץ המשפטי לממשלה , בהצעה דומה - - - זה לא חוקתי .
השאלה היא אחרת .
אתה אומר : אל תפגעו בקצבאות הילדים .
אז תוסיף - - - חבר הכנסת ליברמן הצביע במקום חבר הכנסת לפיד .
אני מציע לראות בהצעתו של חבר הכנסת דוד טל הנמקה מהמקום .
הוא חוזר על בקשתו .
אני מתכונן למצעד בירושלים , למצעד של המיליונים , של אלה שמתפוצצים .
חזרתי עכשיו מאלה שהתפוצצו .
אתה ניצב ליד הדגל של מדינת ישראל והסמל של עם ישראל .
אנחנו .
אנחנו - - - אתה לא פה - - - מי זה " אתם " ?
אנחנו מדינת ישראל - - - שיח' - באדר , על אדמת שיח' - באדר - - - אתה על אדמת שיח' - באדר - - - על אדמת שיח' - באדר - - - בטח , בטח .
בטח , נכון .
אם תוותר - יפוצצו אותך .
בשם האלוהים .
לא יפה ללחוץ .
לא צריך ללחוץ בפרלמנט .
הוא ישקול .
איזו הצעה ?
הסעודית ?
הנשיא מובארק אמר עכשיו בוושינגטון שההצעה הזאת היא לא רצינית .
- - - אני אומר לסעודים - אנחנו רוצים שלום , אנחנו לא " פראיירים " .
אם אתה שואל אותי , אני עונה לך .
מתי יהיה המשא - ומתן ?
לפני החזרה ל- 1967 או אחרי החזרה ל- 1967 ?
קודם נחזור ל- 1967 ואחר כך - - - - - - מה אתם ?
מה לעשות ?
מתי נדון ?
- - - אתה עכשיו רוצה - - - - - - לא להיפטר .
הוא רוצה להיפרד ונאמר להם ברוך שפטרנו .
זה מה שהוא רוצה .
אתה רוצה להביא - - - - - - אתה תחיה במדינה של היהודים הפלסטינים - - - תשמע , אנחנו שוקלים עכשיו - - - עכשיו הצבעה אישית רק של הכוהנים .
מי שאומר " מיליוני שהידים יעלו על ירושלים " ואומר שמי שמפוצץ את עצמו הוא שהיד , זה דבר של איבה או לא ?
לפוצץ ילדים , מותר ?
המנוול שפוצץ ילדים במוצאי שבת הוא שהיד , או לא ?
אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , ביקשת הגדרות .
יש הגדרות שהן דברים שלא צריכים פרשנות .
אוי ואבוי לנו .
חבר הכנסת דהאמשה - - - האם לאדוני יש איזו דוגמה , חוץ משני התכשיטים דיראני ועובייד , לחוק הזה ?
אנחנו , כמו המוסלמים , מחויבים בפדיון שבויים , ובשביל חיילינו ששבויים אצל האויב נעשה כל דבר , כל דבר .
זאת מדינה , מדינת חוק , וחובתנו לעשות כל דבר כדי להחזיר אותם .
אין לנו שהידים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט ביקש לקבוע שהחוק יהיה הוראת שעה .
ואכן אנחנו יושבים על המדוכה בכנסת זו וגם בכנסות קודמות לדון בשאלות הקשורות בביטחון המדינה ובצדק טבעי , כאשר פעמים לא מעטות ההתנגשות בין שני העקרונות עומדת לנגד עינינו .
לא אחת אנחנו אומרים : היום יכולים אנחנו להתגבר על כל אלה המבקשים את נפשנו והעושים שמות במדינתנו גם אם לא נחרוג מאותה מידה של צדק טבעי , מאותן מידות של משפט המחייבות אותנו פעמים לא מעטות לבוא ולומר : אדם הוא צדיק עד אשר לא תוכח אשמתו .
כמובן , מקפידים אנחנו קלה כחמורה על כל דיני הראיות , על כל זכויות אדם העתיד לעמוד למשפט , חלילה .
והייתי אני , חבר הכנסת דהאמשה , יחד עם חבר הכנסת אמנון רובינשטיין כאשר היה יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט וכאשר היה חבר בוועדת החוקה , חוק ומשפט וכאשר היה שר בממשלת ישראל , וישבנו על חוק השב"כ ופעמים שאלנו את עצמנו : האם זו הדרך ?
בשני המקרים אנחנו מדברים עברית נכונה ורהוטה , ושקלנו באותה עת , שלא היתה עת דמים לישראל , ואמרנו : ייתכן מאוד שכאן ייקוב הדין את ההר וינצח המשפט את המשפח .
אנחנו נמצאים היום במתקפת טרור שאין לה אח ורע בכל מדינות העולם .
כל מדינה אחרת בעולם היתה אומרת : איך אפשר הדבר ?
ועושה שמות באלה שיצאו לפגע בה , כפי שמפגעים בנו יום יום אויבינו האכזריים , אשר למעשה נוהגים מנהג חיות .
ןעליהם נאמר : חיות אדם .
וכאשר אנחנו נלחמים על חיינו , על חיי אזרחינו ללא הבדל , כי יכול לעמוד במדרחוב הישראלי , במדרחוב הירושלמי אדם שהוא אזרח ישראל , תושב ישראל או אורח ישראל , אם הוא יהיה איש או אשה , אם ילד או ילדה , אם זקן או זקנה , אם נער או אם אדם מבוגר , אם הוא נוצרי , אם הוא יהודי , אם הוא מוסלמי , ואותו מפגע לא מביא בחשבון דבר ובלבד שיוכל לפגוע ביהודים , ובלבד שיוכל לפגוע במדינת היהודים , ובלבד שיוכל לעשות שמות כאשר הוא משתמש , אללי , לאותה אוזן ששומעת , בשם אללה - אלה הם דברים איומים ואתם אנחנו מתמודדים .
לכן הוראת שעה היום היא הוראה כזאת שאנחנו לא יודעים מה שעתה ועד מתי יגיע זמנה להיעלם מספר החוקים .
חבר הכנסת אופיר פינס , אין לי כל ספק , שכשיבוא שלום בישראל ועל ישראל ועל תושבי האזור כולו , יבואו בכנסת אנשים ויאמרו : די לנו בחוק זה .
אין לנו עוד צורך בו .
זאת תשובתי .
אני מאוד מודה לאדוני .
ומה אם משכיר הדירה הוא עוסק ?
צריך לכתוב 600 דולר על - פי שוויים בשקלים .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , את צודקת בכל דבר , רק שאם החוק הזה לא יחוקק היום , אנשים לא ימצאו עבודה .
אם נסכים לשנה , אתה מסכים לחוק ?
מה יהיה עם האנשים שאתה דואג להם ?
הייתי צריך לפטר אותם היום מהעבודה .
- - - הדרך לגיהינום - - - - - - נכון .
אני אסתדר בלעדיהם .
אני פשוט אענה על טלפונים - - - אין בעיה בכלל .
לא , לא .
להיות כן - זה עובדים במעבר , זה סטודנטים .
- - - אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת ברכה , הטענה שלפיה לא ניתן להתחבר לאינטרנט מהיר בכל היישובים הערביים אינה מדויקת , אם כי אי - אפשר לזלזל בבעיה עצמה .
חברת " בזק " החלה לספק שירותי גישה בקצב מהיר בנובמבר 2000 , עם התחייבות לפריסה מלאה בכל הארץ בתוך 36 חודשים , שלוש שנים .
תשתית השירות נפרסת בהדרגה בכל היישובים בארץ באילוצים הטכנולוגיים של השירות עצמו .
בין השאר חוברו לשירות היישובים האלה : נצרת , למעט נצרת - עילית , כפר - יאסיף , טייבה , טירה ועכו , ובמהלך החודשים הקרובים יחוברו לשירות היישובים דליית - אל - כרמל , עילבון ושפרעם .
ברצוני להביא לידיעתך , חבר הכנסת ברכה , כי משרד התקשורת הקפיד לאורך כל השנים לקבוע בכל תנאי רשיון שנתן לחברת " בזק " , או לחברה מונופוליסטית אחרת , או לכל מפעיל , חובת שירות כלל - ארצית - מה שנקרא השירות האוניברסלי - בתוך זמן קצוב .
משרדי פועל בנחישות זה עשר שנים להרחיב את התחרות בענף התקשורת על מנת לשפר את רווחת הציבור על - ידי הכנסת מפעילים נוספים לשוק , הרחבת היצע השירותים ופתיחת כל מקטעי התקשורת לתחרות .
בנוסף , אנחנו מקווים , אינשאללה , בשבוע הבא יובא בפני המליאה תיקון 25 לחוק הבזק , הוא חוק התקשורת , שיאפשר לחברות הכבלים להפעיל אף הן שירותי אינטרנט מהיר .
מהלך זה ישפר בוודאי את רמת הנגישות של כלל הצרכנים , יהודים וערבים כאחד , במדינת ישראל .
בעקבות שאלתך , משרדי גם פנה ל" בזק " , ולהלן תשובתה כפי שאני קורא אותה : " חברת ' בזק ' איננה עושה הבחנה בין יישובים ערביים , יהודיים או אחרים , ועושה כמיטב יכולתה תחת האילוצים הטכנולוגיים לעמוד בזמינות , בטיב השירות ובפריסה שנקבעה .
החברה רואה את כלל האזרחים רשאים במידה שווה לקבל את השירותים " .
ADSL .
אני מודה לשלושת השואלים על השאלות , ואני אתחיל עם השאלה היותר - קלה , של חבר הכנסת תאופיק חטיב .
אני מבקש ממך להעביר לי מכתב מפורש בעניין זה , ואנחנו נטפל בו נקודתית .
אין כל ספק שהמבנים של הכפרים הערביים , מבנים שנבנו לפני עשרות אם לא מאות שנים , מקשים בנושא של התשתיות , אבל בסך הכול החברה מחויבת להביא קווים לכל בית בישראל וכל אזרח בישראל זכאי לכך .
היום אין עוד בעיה של טלפונים .
הבעיה של התשתיות , אם קיימות , צריכות בעצה אחת עם הרשויות המקומיות לבוא לידי מימוש ולידי פתרון .
אני מבקש להעביר לי , כדי שאוכל גם לשאול את העיריות הנוגעות בדבר , האם אין להן גם אשמה מבחינת היכולת והרצון לתת רשיונות בנייה .
אשר לשאלותיהם של חברי הכנסת ברכה ואורלב .
אני מוכרח להודות , שעם כל היתרונות של ה- ADSL , וחבר הכנסת ברכה באמת מתמצא בעניין הזה - לא היתה לו שום בעיה להיות שר התקשורת ולהבין אפילו יותר מהר משר התקשורת הנוכחי וללמוד פחות כדי להבין את העניין .
יש מגבלות , עם כל האפשרויות , ואלה מגבלות תשתיתיות , למשל המגבלה של המרחק מהמרכזת .
רק קווים הנמצאים במרחק של עד 4 קילומטרים מהמרכזת ניתן ליישם לגביהם את הטכנולוגיה הזאת .
לכן " בזק " ביקשה את 36 החודשים על מנת להגיע לפתרון .
יש אפשרות להשתמש ביחידות רחק - - - לא צריך שתהיה כל בעיה .
במקום שיש מרכזת בתוך העיר לא צריך שתהיה בעיה .
אם יש דבר נקודתי , אבקש להפנות אלי את השאלה נקודתית .
לא תהיה כל אפליה בארץ הזאת בין יישוב ליישוב , אלא אם כן יש מצב אובייקטיבי , של מקום שהתשתיות לא קיימות בו .
נכון שיכולים לבוא ולומר : לא רק שאנחנו סובלים מזה שאין לנו תשתיות , אז גם אתה מעניש אותנו כשאתה אומר שאם אין תשתיות - לא תיתן לנו , אנחנו בעדיפות נמוכה .
אין כל ספק שצריך לקבוע סדרי עדיפויות , אבל מדובר פה היום בפתיחת שוק התקשורת כולו לתחרות .
תחרות זו כלכלה , כלכלה היא כסף .
בדרך כלל הרבה יותר קל לאותם מתחרים , על מנת להתבסס בשוק ועל מנת שהם יוכלו לייצר את ההון הדרוש כדי ללכת ולפרוס את הרשת האוניברסלית , ללכת למקומות שקל מאוד לפרוס בהם על מנת לקבל את כל אותם מימונים שמאפשרים להם את ההשקעות הנוספות .
אין ספק , שאם יש דברים שהם בעדיפות לאומית , שבהם הכסף לא יענה את הכול , אנחנו נבקש גם מהחברות הפרוסות לעשות את הדברים , לתת לנו תוכנית שתאפשר לנו גם פתרונות בנושאים לאומיים .
אני מוכרח רק לומר גם לחבר הכנסת חטיב וגם לחבר הכנסת ברכה , שיש יישובים ערביים שלא אפשרו לחברות הכבלים לבוא ולפרוס בהם רשתות .
יש שם כמה רשתות פיראטיות , יש כמה חברות שקנו לעצמן שליטה או באו וכפו על הציבור ועל הקהילה עצמה שרק הן יפרסו את התשתיות בתוך כפר זה או אחר .
אני לא רוצה להיכנס עכשיו לפרטים , אבל ברור לי שהפרטים ידועים לכם הרבה יותר טוב .
אם לא - אני אמצא איזה חבר כנסת שיכול להחליף את אחמד , והוא ימסור לכם את הפרטים שהוא יודע כדי למסור לנו .
אני רק מודיע לכם , שיש יישובים בארץ הזאת שחברות הכבלים לא יכלו להיכנס אליהם בגלל לחצים של קבוצות לחץ בתוך היישובים , ואז נמנע מהיישוב כולו לקבל את השירות .
אני מודה לכם מאוד .
מי משיב ?
שר התקשורת .
אדוני היושב - ראש , השר הממונה על רשות השידור לא נמצא במליאה כרגע , ואני אביע רק את עמדת הממשלה .
אני מבין את הביקורת שמשמיע חבר הכנסת מוטי משעני , והביקורת שלו - כל אחת לגופה - יכולה להישמע , להיות נדונה , ואולי אפילו להימצא על - ידי ציבור רב כמוצדקת .
אני רק רוצה לומר , שיש לנו כמה פלטפורמות שידור .
יש הפלטפורמה המסחרית , הפרטית , שמושתתת על פרסומות ועל מכירת פרסומות , על חיבור לכבלים על - ידי לקוחות על - פי הסכמים , ויש לנו רשות שידור ממלכתית שהיא נשמת אפה של הדמוקרטיה .
רשות שידור ממלכתית אמורה , על - פי שורת ההיגיון והמנדט שניתן לה , להביא את הדברים שצריכים להינתן ולאפשר לקבוצות כאלה או אחרות - אם לא לכל העם - לראות דברים שגם אינם פופולריים , אינם כאלה שאפשר למכור על - פיהם פרסומות .
רשות שידור ממלכתית גם צריכה להיות כזאת שאינה תלויה כמובן - לא בבעלי הון , לא בבעלי ממון ולא בבעלי דעות פוליטיות .
מטבע הדברים , רשות שידור ממלכתית צריכה , על - ידי כך שתהיה בלתי תלויה , להישען על אגרה שהציבור משלם לטלוויזיה ולרדיו - אגרה שמאפשרת לערוץ הראשון , הערוץ הממלכתי , לשדר את שידוריו ולהפיק אותם בצורה שתהיה בלתי ניתנת להשפעה על - ידי מאן דהוא .
אם המציאות היא אכן כזאת , אלה הם דברים שצריכים לבוא ולהיות נדונים במשך כל ימות השנה על - ידי כל הציבור .
יש מועצת רשות השידור על - פי החוק , מועצה שהיא זו שקובעת את התכנים , שהיא זו שמפקחת , שהיא זו שאמורה לתת לעם אותם דברים שגם אם העם לא תמיד מבקש לראותם בצורה הפופוליסטית - על כל פנים עליה לאפשר להביע אותן עמדות ואותן דעות פלורליסטיות המשקפות את העמדות השונות הקיימות בציבוריות הישראלית .
רשות השידור הממלכתית היא כורח - ואם יאמר חבר הכנסת משעני , לא יגונה , יאמר כך .
היום , על - ידי כך שנבטל את האגרה , אנחנו יוצרים מצב שבו המדינה תצטרך למצוא מקורות על מנת לבוא ולקיים אותה רשות - מקור שאתה הצעת אותו , אבל זה מקור שניתן למדינה מתוך אותם תקבולים ותגמולים .
אני מוכרח לומר , שהתקבולים והתגמולים הניתנים על - ידי זכיינים - אם מדובר על - ידי זכייני הערוץ השני , הערוץ השלישי או ערוצים אחרים הפועלים לפי חוק הרשות השנייה לרדיו ולטלוויזיה , או זכיינים אשר פועלים על - פי חוק הכבלים ואחרים - אלה הם דברים שהיום אנחנו " צבענו " כספים הניתנים על - ידם אם לחוק הקולנוע , והיום בחוק הבזק יש אפילו הצעה שייוחדו % 20 מהתקבולים שיקבלו , מהתמלוגים שיקבלו , על מנת לאפשר לימוד אינטרנט בכל השדרה הישראלית - אם מדובר במתנ"סים או בבתי - ספר , וכיוצא באלה .
אני אומר פעם נוספת - גם אם הביקורת נכונה , צריך לבוא ולראות את הנושא של השידור הממלכתי כבבת - עינה של הדמוקרטיה הישראלית , ואל לנו לבטל את האגרה עד אשר לא נמצא איזו דרך שעל - פיה נוכל לבוא ולומר : אפשר לבטל את האגרה ואפשר לקיים שידור ממלכתי בלתי תלוי .
אני מתנצל פשוט שעמדתי ועליתי ואמרתי את עמדת הממשלה העקרונית .
פשוט השר הממונה , השר כהן , נמצא פה , ואם רענן ירצה לבוא ולומר דברים נוספים בשם הממשלה - הרי אני אומר שעליתי רק משום שהממשלה לא היתה כאן להשיב .
להקים בית - חולים באשדוד זה דבר חשוב ביותר , אבל לחוקק חוק כדי להקים בית - חולים ?
לא , הממשלה מבקשת לדחות את ההצבעה .
אדוני שר המשפטים , אולי כדאי - - - אני מבקש לדבר .
זכות יתר .
גברתי היושבת - ראש , רבותי השרים , אני מוכרח לומר , שאם היום היה מחוקק חוק השולל מאסיר את האפשרות הניתנת לאסירים אחרים היושבים אתו באותו תא , לצאת לחופשות , לאחר שנקצב עונשו , רק מהסיבה שהוא לא מוכן להודות באשמה , שהוא מתכחש לה בכל שלבי הדיון וגם בשלב היותו אסיר , והוא לא מתכחש לכך שהוא אסיר וכך נגזר גורלו , יכול להיות שהיה נקבע החוק כאנטי - חוקתי בעליל .
מה קורה ?
אדם עם שלמות כזאת או אחרת , שייתכן שהיא גם נכונה , בא וטוען בכל שלבי ההעמדה לדין והמשפט עצמו שהוא חף מפשע , והוא עם השלמות שלו , שיכול להיות שהיא גם נכונה , ותיכף נגיע לזה , אומר : לא חטאתי , לא פשעתי ולא עוויתי , ואני יושב כאשר ידי נקיות ומה שאני נותן לחברה הוא דבר שהוא מעבר לכל דבר שהייתי צריך לעשותו .
שגיאה נוראה נפלה .
הרי החוק הפלילי והחוקים האחרים מאפשרים , למשל , משפט חוזר , אם נתגלו ראיות שלא היו ידועות .
הרי טובי משפטנינו כאן בכנסת דרשו משפט חוזר במקרים כאלה או אחרים .
התברר גם בדיעבד , במשפט העמים ובמשפט האנשים בתוך אומות אחרות , שחלילה נגזר על אדם אפילו עונש מוות והתברר לאחר מכן שרוצח אחר הוא שביצע את הרצח .
כלומר , תורת המשפט ותורת החיים מלמדות אותנו , שלפעמים אדם אומר , חף מפשע אני , ואכן צודק הוא ; זכאי אני , זכאי הייתי , ואכן צודק הוא .
חבר הכנסת ליצמן , אני בא ואומר , שלא יכול להיות שיהיה שיקול בלעדי , שאדם לא הודה באשמה כדי למנוע ממנו מתן חופשה .
בהחלט , אם מדובר במקרה שבו אדם פשע פשע מין , ובמקרה שבו יש ראיות ברורות שהן חיצוניות , כאשר יודעים כולם ובאים ואומרים : האדם הזה , אשר אין ספק - יכול השר לשקול .
אבל , לבוא ולשלול רק מטעם העובדה שאדם בא ומחזיק בדעתו שהוא מרצה עונש שלא היה צריך לרצות ולו שעה אחת מהסבל האיום שהוא עובר אותו , וייתכן גם שהוא צודק , אחד למיליון או אחד למיליארד - אבל המשפט בא ואומר : אדם חף מפשע עד שהורשע , ואכן הוא הורשע - ובכל זאת החוק בא ואומר שיכול להיות שטעו שופטים אלה , שהרי כולנו בשר ודם .
וה - RES JUDICATA הוא RES JUDICATA , בבחינת איזו הנחה שניתנת לסתירה באיזו צורה , ועובדה שהחוק מאפשר זאת .
אז להעניש אדם פעמיים - גם בסוף יתברר שהוא זכאי , יושב על לא עוול בכפו , וגם לומר לו : מי שלא מודה באשמה , שהוא לא מוכן להודות בה , משום שהוא טוען , חף מפשע אני - גם אנחנו לא ניתן לו חופשה .
החופשה היא דבר המגיע לאסיר בגין התנהגותו .
החופשה איננה שיקול דעת במאסר עצמו .
חבר הכנסת טיבי , כאשר נקצב עונשו של אסיר , החופשה היא דבר שבהחלט צריך להיות מוסכמה שמגיעה לו , אלא אם כן יש שיקול אחר הבא וקובע , מדוע לא תינתן לו .
כך צריך להיות .
אני מברך את חבר הכנסת ליצמן על כך שהוא הציע את הצעת החוק .
גברתי היושבת - ראש , אני עוד לא ראיתי בתולדות הכנסת שסיעה שאינה חברה בוועדה יכולה להגיש יותר משתי הסתייגויות .
היא יכולה להגיש רק הסתייגות אחת .
אתה שומע מה שאתה אומר ?
אדוני , אני גם אזרח ישראלי - - - - - אתמול היית בכנס שבו קראו : " בדם ואש נפדה אותך פלסטין " .
אתה היית בין אלה - - - ראיתי אותך בטלוויזיה , וראיתי את צאן מרעיתך .
- - - - - יכולה להשפיל את מדינת ישראל .
מה אתה מציע ?
בא בן - אדם ומתאבד על - יד ילדים .
זו עובדה .
אתה משווה את זה לטרגדיה שהיתה שם ?
כבר היה בן - עמי , היה אהוד ברק , את זה שכחת , הכול נתנו לו .
אתה בא לעורר - - - לא הלכנו מפה .
- - - אתה יודע למה אין מלחמה ?
כי הוא תומך בטרור .
ואז נצא , ויהיה ירי מרגמות - - - אני פה כל הזמן .
לא במקרה הוא לא יושב במקומך .
- - - כן .
אדוני היושב - ראש , הממשלה התנגדה באופן פורמלי להצעת החוק , מאחר שמבחינה מהותית אין לה שום צורך להתנגד לחוק , שכן חבר הכנסת פורז למעשה חוזר ואומר את דברה של הממשלה .
אני חושב שלא מדובר פה בחוק פוליטי , אני חושב שמדובר פה בחוק שלגביו המדיניות צריכה להיקבע על - ידי הכנסת עצמה , ולכן טוב מאוד שתהיה לכנסת איזו שליטה על מהלכי החוק הזה .
כשר התקשורת , אני קורא לכל חברי הכנסת לא להתייחס להתנגדות הפורמלית .
כל מי שרוצה להצביע בעד החוק של פורז , אני חושב שיעשה דבר ראוי מבחינת חקיקת הכנסת בכל תחום התקשורת .
חבר הכנסת פורז הוא יושב - ראש ועדת הכלכלה ויושב - ראש הוועדה המאוחדת , והוא הסכים שכל ההליכים שיהיה צורך בהם בקשר לחוקים שהוא מציע כאן , יידונו באותם מוסדות שבהם יידונו חוקי הממשלה .
הממשלה התנגדה באופן פורמלי , כי יש לה יועצים כאלה או אחרים ומשרדים כאלה או אחרים .
אם למשל היה משרד התקשורת מיוצג בוועדת השרים לענייני חקיקה , בוודאי היה ממליץ לקבל את ההצעה .
יש יועצים במשרד המשפטים שאומרים את דברם .
עם כל הכבוד לאחד מבכירי חברי הכנסת ומנהיגי ישראל , השר לשעבר והשר לעתיד דוד לוי , אני מוכרח לומר , שאם הייתי באופוזיציה , הייתי אומר מה שהוא אומר .
אבל למדתי גם ממורי ורבי השר דוד לוי , שלפעמים אנחנו בקואליציה , ואפשר לתרץ את מעשי הקואליציה גם אם הם לא עולים בקנה אחד עם הסדר הטוב .
רק לפעמים אנחנו אופוזיציה , ואנחנו רוצים להתמיד בכך - וגם נעשה ונצליח .
החוק לא קובע חזקה שזה של הבעלים , אבל אתה יכול - - - - - - מכונית רשומה במשרד הרישוי .
הוא יסכים לחכות ארבעה חודשים עד שהממשלה - - - שתי ההצעות הן אותו דבר .
לפי תורת השלבים .
מדינת ישראל היא מדינת העם היהודי .
- - - אתה יושב - ראש ועדת החינוך .
אדוני היושב - ראש , ועדת החינוך של הכנסת יזמה בשעתה הצעת חוק מטעמה .
יושב - ראש ועדת החינוך היה עמנואל זיסמן .
אנחנו היינו כמה חברי כנסת שהתריעו , לאחר שבירכנו על פתיחת הלימוד הגבוה לציבור הרחב , אישרנו את המכללות ואמרנו שצריך לתת השכלה לכל המבקש , שלא תהיה אליטה שרק היא תוכל להיכנס לאוניברסיטאות שמספר המקומות בהן היה מוגבל .
התרענו התרעה יתירה ואמרנו , שפתיחת תחום ההשכלה בישראל לשלוחות של אוניברסיטאות זרות עלולה לגרום לשרלטנות אקדמית , למשא - ומתן ולסחר - מכר בתעודות אקדמיות .
לא צריך לשפוך את התינוק עם המים המלוכלכים , אבל אני חושב שראוי היה שוועדת החינוך תקיים דיון ותחליט בסופו של דבר לתקן את החוק על - ידי הצעת חוק מטעמה .
זה מכשיר פרלמנטרי העומד לרשות הוועדה .
אני מציע לוועדה , אשר מטעמה יצא החוק המקורי , לבוא , לעשות חושבים ולומר : לנוכח מה שקרה ולנוכח ההתפתחויות ולנוכח חוסר היכולת וחוסר האונים שלנו בפיקוח על תארים אקדמיים , אולי רצוי לבוא ולומר : עד כאן .
אדוני היושב - ראש , גבירותי ורבותי , חברות וחברי הכנסת , בהתרגשות לא מעטה אני מדבר על אחד המשוררים הדגולים , ובסוף דברי גם אומר שאני חושב שאחד היהודים הגדולים , אבל צריך לומר שהיינריך היינה היה דמות מלאה ניגודים .
שאלו רבים האם הוא יהודי מגרמניה או שהוא " גרמני בן דת משה " , האם הוא מומר שנטמע בתרבות הגרמנית ועזב והתנכר ליהדותו .
התשובות על השאלות אינן חד - משמעיות , ואני בוודאי אינני בר - סמכא כאן , ובוודאי לא אוכל להתיימר להורות הלכה .
מה שברור הוא שהיינריך היינה ביטא ביצירתו מגמות רבות וגם סותרות - גם תהיות קוסמופוליטיות , גם חיבוטי נפש באשר למקומו של העם היהודי , גם שירי הלל ליופי ולטבע , אך גם געגועים לצ'ולנט היהודי המהביל .
בעיניו , כמובן , לא היתה סתירה בין כל העולמות .
היינה , בדרך כלל , בעמדת הצופה מן הצד , הרי מקיים ללא קושי דיאלוג אישי עם כל העולמות .
הוא מצליח באותה מידה של אינטימיות לחרוז על הנערה לורליי בשיר שהפך לשיר - עם גרמני ולהתפייט - להבדיל - על דמותו של יהודה הלוי .
בעולמו של היינה אין כל קושי להשתייך לשני העולמות .
אפשר לשיר על היפה בבנות גרמניה הסורקת את שיער הזהב שלה , ואפשר לכתוב בערגה על מצחו החיוור , " רם המחשבת " , של הפייטן היהודי בן ספרד של ימי - הביניים .
היינה מבטא געגועים ל" בית הסיף הגדול " , בתוכו " טובי אתלטי - ויכוח / של בבל ופומפדיתא / בו ערכו משחקי קרבות " .
ואותו היינה " בחלום המתוק , בלילה דומם " , רואה את אהובתו הבאה אל חדרו , והוא שבשמחה נותן לה " את כל חייו , את כל נעוריו " , מצר על כך שלא יוכל להעניק לה " מלכות שמים " .
עולמו האסוציאטיבי מורכב כל כך , עשיר כל כך , עד שהניסיון להתחקות אחרי שורשיו הוא אתגר של ממש לכל חוקר , לכל אוהב שירה , לכל אדם .
במידה מסוימת , מאפיין העושר הזה , היונק את מקורותיו מכמה עולמות מנוגדים במקביל ויוצר שלמות מופלאה , גם את גדולי משוררי ספרד של ימי - הביניים , אשר קוננו על חורבן המקדש ושוררו שירת געגועים עזה לציון - שירה אשר הפכה לחלק מקנון התפילה היהודי , ובמקביל , בחייהם החילוניים חיברו שירי יין , שירי אהבה וערגה .
היינה , שביטא את הערצתו לעולם , עולם של ניגודים שמהם בוקעת סינרגיה - הסינרגיה של השלם , הגדול יותר מכל מרכיביו .
אותו שילוב מופלא , שיהדות גרמניה לדורותיה היטיבה לבטא אותו , הוא נדיר מאוד כיום , למרבה הצער .
על כל פנים , הקפיד על קלה כחמורה .
הוא הקפיד על קלה כחמורה מתוך אמונה מלאה .
הוא ראה והאמין שאין ולא היה יהודי חם כמו היינה , יהודי מאמין , יהודי הרואה בנצח ישראל את עיקר העיקרים , אדם שכמובן התחנך בתרבות שהעם היהודי בגולה היה מחונך על - פיה , והוא זה שאמר על התפילה : " אלוהי , עד שלא נוצרתי - איני כדאי , ועכשיו שנוצרתי - כאילו לא נוצרתי " , ונתן לה פרשנות מופלאה - שלא הבין את מעמדו ומשמעותו כיהודי עד אשר עשה אותו אקט פורמלי של יציאה לדרך הנצרות , על מנת להשיג יתרונות כלכליים או אחרים , אקדמיים , אישיים , שבאו להגשים את חלומו להיות כזה או אחר בתוך המערכת התרבותית שאליה הוא נקלע .
אדם , שכשהתאכזב בהיותו בגרמניה ועבר בתקופת חייו האחרונה לפריס , לא הפסיק ולא עזב את שמה של ירושלים אף לא לרגע אחד .
כאשר באו אלי אנשי השירות הבולאי הם אמרו לי שכבר לפני כניסתי לתפקיד שר הם ביקשו ואכן הם נמצאים בעיצומה של העשייה להוצאת בול לזכרו של היהודי הדגול , של המשורר הנפלא , אשר כתב 1,000 שירים , ומתוכם יותר מ- 300 שירים שכולם עוסקים בתרבות ובמסורת ישראל ובחוויה היהודית , הוא זה שכתב שכל לבו רעד לשמע המלה ירושלים .
הוא ייחס זאת ליהודה הלוי ואמר את אשר היה עם הגיגי נפשו .
הנצחת דמותו של ענק רוח כהיינריך היינה היא זכות גדולה למדינת ישראל .
הנפקת בול יש בה אמירה תרבותית , העמדת נושא או דמות בחלון הראווה של כולנו .
אני , אישית , שמח וגאה על שנפל בחלקי , כשר התקשורת , שלא באשמתי , להשיק את הבול החדש .
אני בהחלט חושב , שראוי לה לכנסת ישראל , שראוי למדינה היהודית שהיא גם דמוקרטית ואשר בה יש גם בני מיעוטים , שתדון בשאלה לגבי היכולת שלנו להתמודד עם דמות כמו היינה .
אני מקבל את הצעתם של חברי הכנסת להעלות את הנושא על סדר - היום ומסכים שהוא יועלה על סדר - היום .
כן .
אתה תצביע נגד ?
בלי ספק .
כמה עובדים זרים היו ב- 1980 ?
זה לא בטל בשישים , זה בטל ב- 214 מיליארד .
ישבת בממשלה שגם היא יכלה להטיל מס .
אתמול פתאום החליטו לעלות לכנסת - - - - - - אני רוצה להוסיף כמה דברים אחרי שהוא ירד .
גם בעניין חברי הכנסת .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , נציג הממשלה נמצא תמיד בדיונים שבהם נושאים חברי הכנסת את נאומיהם , על מנת שהוא יוכל להתייחס לדבר שאי - אפשר להשאירו בלי התייחסות מצד הממשלה .
חבר הכנסת אחמד טיבי וגם אדוני עלה קודם לכן , ודיברו על התייחסות ממשלות ישראל לדורותיהן למגזר הערבי .
אני מוכרח לומר , שאם ייקחו את " דברי הכנסת " מ- 13 השנים האחרונות , כמוהו , כמוך היושב - ראש הנכבד , כך אני הצטרפתי לכנסת ב- 1988 , יחד עם עוד 34 חברי כנסת חדשים שהיו .
אני לא זוכר אם חבר הכנסת רן כהן גם הוא - - ב- 1984 , דור אחד קודם לכן .
ואם ניקח את כל השנים שבהן דיברנו על תקציב המדינה , רבים מאותו צד של המפה חשבו , שהנושא של צמצום הפערים , גישור על הפערים , חשוב לחיים המשותפים שנגזר עלינו או שנועדנו לחיות יחד .
עם זה , אי - אפשר להתעלם מהעובדה , שרבים ממנהיגי ערביי ישראל לא מבקשים רק את השוויון , אלא מבקשים בראש ובראשונה את השלום על - פי גישתם .
למשל , שה" חיזבאללה " הם אנשים שהם לוחמי חופש או שמחבלים הם אנשים שראויים לקבל את התואר של שהידים .
בדברים אלה , מנהיגי הקבוצות הערביות בישראל - לא שאסור להם לדבר , מותר להם לדבר - הם מסיתים את - - לא , אין שום קורבן .
הקורבן הוא זה שמתפוצץ עם השהידים .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , קורבן הוא זה שמתפוצץ עם השהידים , שיכול להיות פעם - את כל הכופרים הם ירצו .
אני לא מסית שום דבר - - אני לא מסית , אני מדבר אליך בגובה העיניים .
אני מדבר אתך כאזרח שווה במדינת ישראל - - - אני לא מסית .
אתה לא תחליט - - - אתה לא תחליט מתי אני מסית , משום שאני מדבר דברים ברורים , ולא הסתתי ולא אמרתי מלת הסתה , אלא אמרתי דברים נכוחה .
והדוגמה הקשה ביותר היא הנושא שדיבר עליו אחמד טיבי .
לצערי הרב , שלושה מחברי הכנסת נפגעו אתמול על - ידי כוחות המשטרה .
כל חבר כנסת אשר ממלא את תפקידו ונפגע על - ידי המשטרה , צריך שהכנסת תחקור זאת לפני ולפנים .
אבל אני מוכרח לומר בצורה הברורה ביותר , גם כנציג הממשלה וגם כחבר כנסת .
העובדה שחבר הכנסת אחמד טיבי בישר היום את תוצאות הפגישה שהיתה במשרד ראש הממשלה - - - כן , הוא מנחש .
דרך אגב , הניחושים של אחמד טיבי יותר טובים מהרבה עובדות שכמה מאתנו מתיימרים לדעת אותן .
כשהוא מנחש , הוא יודע .
נדמה לי , שהשאלה מדוע היום נסתיימה או עומדת להסתיים הפרשה , היא שאלה שצריכה גם להישאל משני הצדדים .
אולי באמת ניתן היה , על - ידי כל אותם אנשים העוסקים במלאכה בכביש חוצה - ישראל , ונציגי הממשלה ומינהל מקרקעי ישראל , אולי ניתן היה לגמור את זה לפני כן , כי היו כמה כפרים ערביים שישבו על המדוכה באותן שאלות , וכביש חוצה - ישראל - לא מתוך כפייה , ולא מתוך הפקרות ולא מתוך כיבוש - הבעלים הפרטיים הסכימו וכביש חוצה - ישראל נסלל .
כביש חוצה - ישראל ישמש את כל אזרחי ישראל , לא את אזרחיה היהודים של מדינת ישראל ; את כל אזרחי ישראל .
ועובדה , שבמקומות אחרים זה נסתיים .
אולי כאן זה לא נסתיים , כי היה צורך להראות קודם כמה גדולים הם מנהיגי הציבור הערבי הבאים ונלחמים ורק אז משיגים ?
אולי זה גם הפוך ?
אולי זה גם הפוך , אבל אולי זה לא הפוך .
אולי ?
אולי נברר את זה ?
מדוע היום בבוקר זה נסתיים , כאשר בג'לג'וליה זה נסתיים כבר הרבה לפני כן ?
לא , תשמע - - תשמע , זאת אומרת שלא היה מדובר פה באיזה כיבוש , באיזו התנחלות .
היתה פה איזו בעיה שנפתרה בין אזרח לממשלה , כאשר מנהיגים מסוימים חשבו שלהיות בהפגנה ולהראות את יכולתם - - - אני מדבר אל אחמד טיבי עכשיו .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני מדבר עכשיו אל אחמד טיבי , למה אתה מתערב ?
היכן שאחמד בא , באים עוד חמישה , כל אחד רוצה את החלק שלו בהפגנות .
ולכן , רבותי , אנחנו צריכים להבין בצורה הברורה ביותר : שוטרי ישראל קיבלו אתמול הוראה והנחיה להגן על פעולה חוקית שנעשתה על - ידי אותם אנשים העוסקים בחוצה - ישראל , והם פעלו .
ואם עם - הארץ עוצר אותך , לא כל שוטר יודע את הטרמינולוגיה ואין לו שם החומר - - - תשמע , כולם היו בני , כולם יושבים על - תנאי .
גם אתה .
כולם .
תשמע , פה המזכירות מביאה לנו טרמינולוגיה ולקסיקון , לא לכל שוטר יש לקסיקון .
כשהוא אמר " אני עוצר אותך " , הוא התכוון שאני עוצר אותך מלהפריע לעבודה .
אני מאמין כך .
אם חלילה היה איזה דבר , הרי לכל אזרח תמיד נתונה האפשרות להתלונן , ואנחנו נחקור כממשלה .
אצלך כל ציוני הוא נבזה .
מלול - - - חבר הכנסת מ ח ' ו ל , בשבילך כל ציוני הוא נבזי .
תשמע מה שאני אומר .
תודה רבה .
הרבה אנשים מסכימים אתך .
הרבה אנשים מסכימים אתי .
אני חייב לדבר - - - עכשיו , הוא ידבר על התקציב .
אולי תסביר לי , חבר הכנסת רמון , מדוע זה לא יתבצע .
אבל הנהלים השתנו .
אני חושב שהתקציב של משרד החינוך - - - יש שתי אפשרוית .
חבר כנסת חייב שתהיה לו חסינות , וחסינות מהותית .
אדם שבוגד במדינה , אפשר להעמיד אותו לדין על בגידה .
זה החוק - - - קדנציה שלמה ישבתי בחוץ כי - - - - - - ואם זה לא יעלה כסף , האם תסכים לזה ?
כי אני חשבתי שזה רק בגלל הכסף .
אדוני היושב - ראש , למרות הטיעונים המאוד - הגיוניים של סגנית יושב - ראש הכנסת ושל המציע , הפור נפל ברגע שהודיעו לכל חברי הכנסת מעל לוח המודעות שלא תתקיים היום הצבעה .
יכול בהחלט כל חבר כנסת לבוא ולומר , אין פה עניין של נוכחות - - - אני לא יודע למה הוא השיב .
עם כל הכבוד , רן , תאפשרו לי לסיים את דברי .
יכול להיות שאני טועה , אבל נדמה לי שאני גם לא טועה .
מרגע שפורסם מעל לוח המודעות שלא תתקיים היום הצבעה , זה מחייב .
לא יכולה להיות אופציה בידי היושב - ראש לבוא ולהגיד טענה כלשהי , ותהיה הטענה הצודקת ביותר - - - - יש חברי כנסת שאינם נוכחים , או יכולים לטעון שאינם נוכחים מהטעם שהם חשבו שאין הצבעה היום .
לכן אני מבקש שלא לאפשר הצבעה .
- - - - - - - - - - - - עכשיו נגמרו לך שלוש הדקות .
זה נורא .
אבל הרבה יותר נורא להתפוצץ בין אנשים .
זה לא שייך , רק שאנחנו נדבר עם בני עמנו ונאמר להם שזאת לא הדרך .
אתם תצעקו ותאמרו איך מפוצצים אנשים .
כך תאמרו - - - חס וחלילה .
אתה חכם מאוד - - - אדוני היושב - ראש , ישבתי כאן כשר תורן ונאמו גם חבר הכנסת בשארה וגם קודמו , שר החוץ לשעבר וסגן ראש הממשלה חבר הכנסת דוד לוי , שכולנו משתתפים בצערו , בצערנו על הסתלקותו של סגן יושב - ראש הכנסת , ראש העיר לוד .
אני לא יכול לעבור לסדר - היום בלי לומר , שכאשר קיבלנו את אותה " מפת דרכים " , וזה שם לאיזה שהוא לוח זמנים - - - כאשר קיבלנו אותה מפת דרכים , נתבקשה ממשלת ישראל להעיר את הערותיה על מפת הדרכים עד חודש דצמבר .
למיטב ידיעתי - כי לא ראיתי את המסמך עצמו - ראש הממשלה השיב כבר אתמול והעיר הערות ברורות בקשר לאותה יוזמה סעודית שעליה מדברת מפת הדרכים , בקשר למקומו של הקוורטט בתוך כל המערכת , ובעניין לוח הזמנים המדבר על כך שכוחות צה"ל ייסוגו קודם שיתמלאו אותם תנאים מוקדמים , באותה תוכנית בוש , אותו חזון בוש שמפת הדרכים מבקשת לתת לו לבוש מעשי .
ישראל מסתייגת , היא הביעה את הסתייגויותיה וגם תסתייג מכל אותם דברים שהיא לא יכולה להסכים להם ומעולם לא הסכימה להם .
אני מאוד מודה לאדוני .
אין יותר רשות פלסטינית , אין , אין .
- - - עוד אלפיים שנה - - - - - - נכון , נכון .
לא יהיה שלום בלי שיתמלא שלב אחר שלב .
אם הפלסטינים ימלאו כל שלב ושלב , סימן שהם רוצים שלום .
אם הם לא ימלאו , סימן שהם לא רוצים שום שלב , הם לא רוצים שלום .
חבר הכנסת גפני , זו הצעת חוק בקריאה שנייה ושלישית .
צריך להקפיד על הכללים .
מה פירוש על הסף , בלי שנשמע אותן ?
נדמה לי שחבר הכנסת שטרן לא יכול להעלות הסתייגות כסגן שר .
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , בדבריו של חבר הכנסת טיבי נשמעת ועולה נימה כאילו באמת מדובר פה במעשה חריג של איזה טרוריסט חסר מעצורים , אשר בניגוד לטובת עמו ולרצון עמו ומנהיגיו , הוא עשה מעשה נורא חד - פעמי .
חבר הכנסת אחמד טיבי - שהוא אזרח ישראלי לכל דבר , וזכותו בארץ הזאת ובמדינתנו היא כזכותנו אנו - לא צריך לזלזל בעובדה , שהוא יודע היטב עם מי יש לנו עסק .
וכאשר הוא עולה כאן ומעיד , יכולה להתגנב ללבנו איזו מחשבה , שמא באמת אותו יושב - ראש שהוא יועץ לו לפעמים מבחין בין טרור לבין מדיניות .
כאילו אותו יושב - ראש שהוא לוחש על אוזנו לפעמים , או שהיושב - ראש לוחש לאוזנו של טיבי , מבחין - - - לא .
קודם כול , אני לא ביקשתי לאסור אותו ולא אמרתי שום דבר .
הוא אומר והוא שומע והוא גם מביא אינפורמציה חשובה מאוד לעם בישראל , משום שאני חושב שאין מסביר טוב יותר מאחמד טיבי ליהודים בארץ הזאת להבין אילו סכנות נוראיות רובצות לפתחם אם הם באמת ישמעו לאיזה דברים מרגיעים כאילו יש כאן איזה הבדל בין קם להורגנו לקם להורגנו , כי , חבר הכנסת טיבי - - - כי , חבר הכנסת טיבי - לי אין שום פחד .
יש לי פחד קשה מאוד מכך שנגזר עלינו לחיות במצב כזה , שבו עם לא רוצה לחיות אתנו בשלום , שבו עם לא רוצה להכיר בזכות המוסרית הבלתי - מתפשרת של העם היהודי לחזור לארצו , תוך מצב שבו אנחנו מחויבים להמשיך לחיות יחד , ואם מישהו לא מוצא חן בעיניו שהיהודים הקימו את מדינתם - יש לי רק להצטער על כך .
אבל אנחנו לא נכסה על העובדה , שכאשר אנחנו מדברים כאן על יאסר ערפאת , מדובר באדם שהאסטרטגיה שלו היא טרור , באדם שמסוגל לאחר השחיטה המתועבת - - - - שהיתה ביום שישי , שחיטה של ילדים - שחיטה שהיתה לאחר שני ניסיונות לשחוט ילדים , שלושה ניסיונות : שניים בפאבים בירושלים , אחד בבית - הספר " אורט " בתל - אביב - - - בנתניה .
אני כבר לא מדבר על כל אותם פיגועים ועל כל אותן מכוניות תופת ועל כל אותם הרוגים הנקטלים בכבישי ארץ - ישראל .
אני מדבר על שלושת הניסיונות - להרוג בירושלים בשני פאבים , להרוג בנתניה בבית - הספר " אורט " , וההצלחה הנוראית של אותו טרור , של אנשים שמתאבדים יחד עם קטילת נשים , ילדים , גברים , זקנים , רק כדי לקטול אותם משום שהם יהודים , רק כדי לתת תוצאות ופירות לטרור .
אותו איש באותו לילה מגנה את פעולת הטרור לאחר שהוא משחרר את כל המחבלים האלה , לאחר שהוא יוצר קשר עם כל ארגוני החבלה , לאחר שהוא כאסטרטגיה אומר לישראל : אם לא תסכימי לכל דרישה שאדרוש , אני אשחרר את הטרור על מנת שישכנע אותך , יכריח אותך , יכריע אותך , משום שבטרור אנחנו נשתמש עד אשר נצא וכל תאוותנו בידנו .
ביום שישי הלך אותו מתאבד על מנת לשחרר אדמות , שלטעמו נכבשו ביפו , וזכות השיבה הנדרשת על - ידי ערפאת כדבר מובן מאליו לשם השגת פתרון לדבריו בארץ - ישראל , אלה הם דברים שהעם בישראל לא יכול להשלים אתם , משום שפירושם כוונה ברורה להביא לחיסולה של מדינת ישראל .
לכן אני רוצה לומר - - - חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אין לי מלחמה עם העם הפלסטיני , יש לי מלחמה עם אלה הקמים עלי להורגני .
אין לי מלחמה עם אותם אנשים שידיהם נקיות מדם ושאינם מבקשים את נפשנו רק מפני שחזרנו לארצנו ולמולדתנו .
אינני קורא לנקמה , משום שאין מקום לנקמה , משום שיש מקום לחשבון עם אלה שקמים עלינו להורגנו .
טוב נעשה אם נשכים ונקום עליהם להורגם בטרם יהרגונו .
אבל עם זאת , אי - אפשר יותר לכסות את העובדה , ערפאת הוא רב - מרצחים .
ערפאת הוא האיש שנתן את הפקודה להרוג ספורטאים במינכן .
ערפאת הוא זה שנתן את הפקודה להרוג ילדים במעלות .
ערפאת הוא זה שנתן את הפקודה להרוג אב ובתו בנהרייה .
שום היסטוריה , אין ולא תהיה , לא יעלה על דעתו של איש במדינת ישראל , שאליה חזרו יהודים היושבים כאן ומקיימים את מדינתם מעשרות גלויות שבהן ישבו אלפיים שנה , וחזרו הנה לא כדי להילחם , להרוג , להתנקם או להרוס עם אחר ; הם באו הנה כדי להקים את מדינתם , על מנת לחיות בשלום , לאחר שסבלו סבל איום ונורא בגלויות השונות .
אותם אנשים שבאו הנה , בהם אותן ילדות , שכל מה שחפצו זה לבלות ביום שישי , כל מה שרצו זה לבלות ביום שישי - - - בא אדם שהיום קבוצות שלמות בעולם הפלסטיני רואות בו שהיד .
אוי לה ואבוי לה לאומה שרואה באדם ששחט ילדות וילדים בהיותם במקום בילוי - שהיד .
ועל כך מתנצל חבר הכנסת טיבי , אני מקבל בהחלט בהבנה ואומר לו , ברוך תהיה על כך שאתה אומר בצורה מאוד אמיצה את הדברים שאמרת כאן מעל במת הכנסת , אבל אל תשלה אותנו , שאדם שמוביל ארגון טרור , אדם שמוביל מדינת טרור , אדם שנושא דגל של אסטרטגיית טרור , שיכול להרוג אותנו ואחר כך להתנצל או לגנות את אלה ששלח להורגנו - אנשים לא טיפשים .
אחמד טיבי , הם לא טיפשים , ואתה מסביר להם יותר מכל אדם אחר המדבר , ובכלל זה אני דל ביכולת הדיבור , אתה מסביר אפילו יותר טוב מדוד לוי מדוע אנחנו כל כך צריכים להיות קשובים למה שאומרים לעומת מה שעושים .
אני לא יודע אם גם אתה חושב היום , שייתכן מצב שבו ערפאת ינהיג את העם הפלסטיני ואנחנו נוכל לדון על תנאים כלשהם לקיום משותף שלנו כאן בארץ הזאת , קיום שנגזר עלינו , ואין לנו שום אפשרות אחרת אלא להגיע להבנה .
ערפאת שוב לא יכול להיות פרטנר ; ערפאת הוכיח לכול שהוא לא רוצה בשלום , שכל מה שהוא רוצה הוא חיסולה של מדינת ישראל .
אני אומר לך , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני לא חושב שעושה טוב חבר הכנסת קליינר שקורא לנקמה , כי נקמה יכולה להתפרש כנקמה באנשים שהם חסרי ישע , חסרי ישע בעיקר בגלל מעשי מנהיגיהם , חסרי ישע כיוון שהם לא רוצים אתנו מלחמת דמים , הם רוצים להגיע להסדר .
אבל אם אתה חושב , שהעם היהודי , האומר : השם ייקום דמם של אלה שנפלו ונרצחו מאותם מרצחים - אני אומר לך , יש וצריך וחובה , לא רק זכות , חובה עלינו להגיע לכל יד מרצחת , לגדוע אותה ולהביא לחיסולם של כל אותם מחבלים אשר כל מה שהם רוצים זה לחסל את מדינת ישראל ואת היושבים בה .
תודה .
אל תהיה בטוח .
ערפאת הוא מלאך השלום .
אתה קורא לעוד ילדים לעשות את מה שהמנוול הזה עשה בשם האסלאם .
אתה קורא מעל במת הכנסת לעוד ילדים לעשות את המעשה הזה .
יש גבול .
להיפך , בירכתי את חבר הכנסת טיבי על האומץ שלו .
עם זה אמרתי , שערפאת לא יכול לגנות ולשלוח רוצחים .
אני רוצה לומר לאדוני וידידי השר לשעבר דוד מגן את הדברים הבאים .
הנושא של דחיית ההצבעות היום הוא נושא מפלגתי , בקשה של מפלגה הנמצאת בהליך פנימי שלה .
בדרך כלל , נשיאות הכנסת נענית לדחייה .
הממשלה לא ביקשה את דחיית ההצבעה אלא סיעת הליכוד .
אני אומנם בא - כוח הליכוד מבחינת ה - - - אבל אני לא יודע למה הם ביקשו , קרוב לוודאי שאם הם טעו , אז יצביעו מחר .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת והשר רוני מילוא , יוזם החוק , אדוני יושב - ראש ועדת הפנים של הכנסת , עם למוד חרב אנו , עם שמתמודד עם אסונות קשים , אך לא היה בתולדותיה של מדינת ישראל אסון שהכה בתדהמה את הציבור בישראל כמו אסון " אולמי ורסאי " .
אנחנו מורגלים לומר לפעמים בדרכי מליצה : נפלו עלינו השמים , נפל עלינו הבית , באה עלינו הבשורה כרעם ביום בהיר , הפכנו חגנו לחגא , ולא היה אולי מקרה שבא להמחיש את כל אותם מראות כמו הדבר שנפל על ראש כולנו , בעיקר על ראשן של אותן משפחות אומללות , שבאו להשתתף בשמחה ומצאו את עצמן באסון שלא יימחק ולא יימחה במשך כל שנות חייהן .
האסון הוא כבד ביותר , וכנסת ישראל עומדת היום לחוקק ולהעביר את החוק בקריאה ראשונה על מנת להביא להשלמתו , מהטעם הפשוט שהאשמה היא נחלת כולנו והרגשת האשמה היא הרגשת כל אחד מאתנו , שאמרנו : איך יכולנו לתת שדבר כזה יקרה במחוזותינו ?
איך יכולנו לאפשר שמקרה כזה יהיה מעשה שנעשה בתוככייך ישראל ?
אני מוכרח לציין , שהיום ביקש ממני ראש הממשלה לעלות כאן לדוכן מהטעם שידענו שהדיון היום יתארך וסדר - היום מחייב הצבעות ודיונים .
ראש הממשלה , שעסוק היום בענייני המדינה , ביקש להישאר כאן על מנת להשתתף בהצבעה .
לאחר מכן פניתי ליושב - ראש האופוזיציה ושאלתי אותו : האם אתם מתכוונים לתמוך ?
ואמר : איזו שאלה , מדובר פה בנושא שהוא לאומי , של כולנו .
אז ביקש ראש הממשלה את החופש על מנת ללכת ולטפל בענייני המדינה כולה .
בזכות ההסכמה הלאומית אנחנו נשתתף כאן ונצביע .
אף שראש הממשלה ביקש להיות חלק מההצבעה , הוא אתכם בלבבו .
אני מבקש מהיושב - ראש לאפשר לי לציין לפרוטוקול את העובדה , שראש הממשלה אינו כאן בהצבעתו אבל הוא מבקש לציין בפני האורחים - צר לנו לקרוא לכם אורחים במקום לקרוא לכם שותפים , או אנחנו שותפים שלכם לאותו גורל מר , ושותפות זאת תהיה בבחינת חותם כאשר נעביר את החוק .
תודה רבה .
גם לא ראש הממשלה .
הוא ביקש לומר לחבריו בממשלה , כי למרות התנגדות ועדת השרים לכלכלה להצעת החוק , הוא יבוא להצביע בעד החוק .
כיושב - ראש ועדת החוקה עליך לציין שהמתנגדת היא הממשלה - - - - אך יש רציפות בין הממשלה הזאת לבין הממשלה שקדמה לה .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לאדוני על כך שאפשר לי .
חברי חברי הכנסת , חברותי , אורחים נכבדים ויקרים , אני מבקש להתנצל על כך שלא אוכל להוסיף את הצבעתי .
הלוואי שיכולתי לתת אותה מראש .
אני חייב להשתתף באיזו תוכנית טלוויזיה שנקבעה מראש .
אני יודע , ברור לי ואני הולך אחרי שאני יודע שיש פה רוב מוחלט למען ההצעה , ובעזרת השם נזכה להצביע בקריאה שנייה ושלישית על מנת לקבוע את החוק כחוק המדינה .
תודה רבה .
יש רק ירושלים אחת .
יש רק ירושלים אחת .
כשיפסיקו לבוא רוצחים מרמאללה , תוכל לעבור .
איך אתה לא מתבייש ?
רוצחי ילדים באים משם , רוצחי ילדים .
אנחנו רק מבררים איזה עניין .
אני הולך לענות לך .
אדוני היושב - ראש , אני מציע לאדוני להכריז על הפסקה של חמש דקות לאחר דברי , על מנת לאפשר למצליפי הסיעות לרכז את מצביעיהם .
מן המפורסמות הוא , שכאשר מתפרסם סדר - היום של הכנסת כל חברי הכנסת יודעים עליו .
חברי הכנסת כבר יודעים שהפעמון מקולקל ולכן הם יודעים שהם צריכים להיות באזור ההצבעה .
אי - אפשר לזמן כל אדם מביתו .
עם זאת , אני מציע לכבוד היושב - ראש להכריז על הפסקה של חמש דקות לאחר דברי ולהודיע לכל מצליפי הסיעות שילכו וישיגו את אנשיהם .
אשר לעניין אחד - הממשלה אישרה את החוק הזה מהטעם הפשוט , שהיא חשבה שיש כאן לקונה בחוק התכנון והבנייה .
חוק התכנון והבנייה מפרט את כל המבנים הציבוריים שצריכים להיות כלולים בכל אחת ואחת מתוכניות בניין ערים הקיימות והמאושרות .
אני מתנצל על כך שלא שומעים אותי .
הכריזה פשוט לא עובדת .
אפשר להודיע במגאפון .
באופן טבעי ובכל מקום בארץ , כאשר רצו לכלול מבני ציבור שהם לשירות הציבור כולו , בבחינת בית - כנסת , למשל - - - יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , אני עונה לך .
אתה הרי בקיא יותר מכל אחד אחר , לפחות לכאורה , בנושא החוקתיות בישראל .
יש פה לקונה .
בית - המשפט אמר שהיא צריכה להיות מתוקנת באמצעות הכנסת , שהרי באזור מסוים לא אישרו מקווה שהוא לשימוש הציבור .
אם יימצא אדם אחד בישראל שרוצה באזורו לנהוג במנהגים שלו , ואנחנו לא רוצים לכפות עליו שהוא לא ינהג במנהגים אלה , חלילה , אנחנו לא רוצים לכפות - הרי הדברים האלה ברורים והם נאמרים כל פעם על - ידי חבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
הוא בא ואומר : חיה ותן לחיות .
אל תכפו ולא נכפה .
כאן בפירוש אומרים כך : אם אדם רוצה איזה מתקן על מנת למלא אחר צו מצפונו והוראות אמונתו , צריך לאפשר לו זאת .
אין כאן שום דבר .
אין כאן דבר וחצי דבר הקשור בשינוי הסטטוס - קוו .
אני בטוח שחבר הכנסת פינס , שתעצומות יכולתו , גם הרטורית וגם המחשבתית , ידועות וברורות והולכות לפניו כאן בכנסת , ימצא תירוצים יותר טובים מדוע הוא לא רוצה להצביע בעד החוק .
זה בהחלט עניין מצפוני .
אני לא הייתי מחייב בסיעתי חברים להצביע בהצבעה - - - יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , אתה יכול לצעוק מה שאתה רוצה .
אין כאן דבר וחצי דבר שהוא בבחינת עניין שכוונתו לבוא ולהפר הסכמים קואליציוניים או סטטוס - קוו .
לכן אני מציע שכל אחד יפעל לפי מצפונו .
סיעת הליכוד לא מחייבת את אנשיה להצביע אלא לפי מצפונם .
גם אני אצביע לפי מצפוני , ואתם תראו איך אני מצביע .
הממשלה נתנה חופש הצבעה , היא רואה בזה הצבעת אמון , ואין פה שום סטייה כהוא זה מהסטטוס - קוו .
יש הסתייגויות ?
ויתר , ויתר .
- - - אנשי מרצ רשאים לבקש .
בוועדה הוא יכול .
- - - במקרי רצח .
למה היא כבשה ?
הייתי - - - עד 1967 סיפחו - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , חברי וחברותי חברי הכנסת , אני מודיע שאני מנצל את זכותי כחבר ממשלה להתערב בדיון , אף שהנגיעה היא נגיעה אישית ולא נגיעה כשר בממשלה , אם כי הייתי המום ביום ראשון כאשר הובאה הצעה , לא כיוון שהיא לא חשובה , לא כיוון שלא אתמוך בה , ולא כיוון שהמשטרה לא עקבית בעמדתה שיש למצוא מענה ופתרון למצוקת האסירים בבתי - הסוהר .
רק רציתי להעיר את תשומת לבכם , חברי וחברותי חברי הכנסת , לכך שלפני תקופה לא ארוכה , לפני כשנתיים , בא לידי סיום הליך חקיקה שהחלתי בו ב- 1989 יחד עם חבר הכנסת לשעבר ושר המשפטים לשעבר דוד ליבאי .
זה חוק שבא ושם את שיקום האסיר במרכז האפשרות לשחרור מוקדם .
באנו ואמרנו שהשליש אינו קדוש .
גם החצי אינו קדוש .
אדם אשר צריך למלא את כל מכסת העונש שהוטל עליו - טוב שישב את כולה , ואלה שיש תקווה לאחריתם והם יוכלו להשתקם - אפשר יהיה גם לשחררם לאחר % 50 מריצוי העונש , בעיקר אם זה עונש ראשון , אם הם מביעים חרטה , אם הם רוצים באמת בתשובה ואם הם יכולים להשתקם ולהיות חלק מהציבור והחברה בישראל .
והנה לימים , תוך כדי כך שאנחנו עוסקים ועמלים עם אנשים מעולים ומצוינים מהחברה כולה , השתנתה פתאום עמדת הממשלה בניצוחם של אנשי הצדק , אנשי משרד המשפטים .
ולפתע , כאשר החוק יכול היה להתייחס לאחד אשר נשפט והיה אחד מגדולי האומה , נגיד ושר , אשר כשל , נשפט , והוא טוען עד היום שהוא חף מפשע אבל בית - המשפט חרץ את גורלו , והוא היה צריך להיכנס לבית - סוהר , וייתכן שהוא היה זכאי או לא היה זכאי ליהנות מאותו חוק , קמה פה זעקה איומה ונוראה , שמקורה במשרד המשפטים .
בכל הנימוקים ובכל הכוח התנגדו לכל אחד מהנימוקים הנמצאים היום בחוק זה .
ואללי , ולמרבה התדהמה , הם תומכים בחוק ובכל הנימוקים .
האם זה מפני שאתמול אריה דרעי יצא לחופשי ?
האם זה כיוון שאריה דרעי יצא לחופשי ?
האם זה כיוון שמשרד המשפטים קובע את עמדתו באופן של איפה ואיפה , בהתאם לאיש העומד מולו , ולא בהתאם לחוק , לצדק ולצורך בראיית העניין בצורה רחבה , אמיתית ונכוחה ?
הם ידעו כבר שהוא יוצא .
אני רוצה לשאול את חברי הטוב , השר לשעבר - - - אני כבר עונה לך .
פשוט זמני תם .
אם הנימוק להוצאת אסירים , אשר הם אנשים אשר פגעו בחברה ואסור שיסתובבו בתוך החברה , היה נכון אז , מדוע הוא לא נכון היום ?
אם צפיפות בתי - הסוהר לא היתה אז ארגומנט לשחרור מוקדם , מדוע יש שחרור היום ?
אם המצוקה האיומה של בתי - הסוהר לא היתה ארגומנט אז , מדוע היא ארגומנט היום ?
יש כאן דבר שאנחנו צריכים לשים אליו לב ולתת עליו את הדעת .
בכל לבי אני תומך בהצעתו של השר , שכן גם אסיר בן - אדם הוא , ואנחנו צריכים לשים במרכז העניינים את היכולת להחזיר אנשים למוטב ולהחזיר אנשים ככל האפשר לחברה .
אבל אני מציע לחברי הכנסת בכל פעם שמשרד המשפטים בא ללמד אותנו משפטים , לבוא ולבדוק , להפוך ולהפוך בכל נימוק הנמסר לנו , שמא הנימוק הוא לגופו של אדם ולא לגופו של עניין .
תודה רבה , אדוני .
חצי המאסר .
נחמו נחמו עמי .
אם החוק לא טוב , אז להשאיר - - - הגיון החוק הוא היגיון אחד .
למה שליש - - - יש אנשים ראויים ויש אנשים שלא ראויים .
- - - ניתן לשקמם .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת רז באמת נוגע בשאלה המטרידה ציבור רחב בישראל .
אם כי רובם של תושבי ישראל כבר עברו לשידור הדיגיטלי , והדבר לא מטריד אותם , בכל זאת רבים מאזרחינו עדיין נמצאים בשידור האנלוגי , בשל אי - יכולת לעבור מסיבה טכנית או מסיבה כלכלית , וצריך לתת להם את השירות .
עם זאת , צריך להבין שרבים מאזרחי ישראל זכו זכייה גדולה בשירות האנלוגי , כאשר עלה הלוויין לשידור , ואז חייבו את הכבלים שלא לשדר באותו ערוץ הנקרא " ערוץ בתשלום " - pay television .
יש דברים שאפשר להביאם לארץ רק אם יימצא המימון הדרוש כדי לשפר את השידורים , ו - pay television הוא אחת הצורות שבהן בעולם כולו אנשים זוכים לקבל טלוויזיה בזמן אמת מאירועים רבים , שרבים מהם אתה רואה גם בערוץ הספורט , או כאשר אתה מקבל בערוץ הסרטים סרטים הרבה יותר חדישים .
תקופה ארוכה נאסר חלון ה- Tearing , האפשרות ל - pay television על - ידי הכבלים , כדי לאפשר ללוויין להתפתח ולשמש תחרות .
היום , כאשר ביטלנו את האיסור , מובן שרבים מהשידורים שהיו מיועדים מראש לשמש כשידורי pay television , עוברים היום מהשידורים הרגילים של הכבלים לשידורי ה- PAY .
פירושו של דבר , שהיום אנחנו לא עושים דבר שבא לקפח את צופי הטלוויזיה האנלוגית , אלא פשוט לא נותנים להם אותם יתרונות שהיו להם תקופה ארוכה .
אני רק רוצה לומר , שרמת השידורים לא ירדה .
נכון שבערוץ - 4 הסרטים היותר - חדישים יכולים להיות ב pay television , אבל בסך הכול אני רק רוצה לומר , שכל אותם אירועים וכל אותם שידורים , לרבות שידורי הקבוצה האהובה על יושב - ראש הכנסת ועל רבים אחרים מחברי הכנסת ועלי כירושלמי , קבוצת " הפועל ירושלים " - הדברים משודרים בהתאם לנהלים ובהתאם לתנאים שאנחנו קבענו .
ברשותם של חברי הכנסת מן המניין אני אענה קודם על שאלתו של יושב - ראש הכנסת , כי שאלתו היא מטלה וחובה עלי כחבר כנסת למרות היותי שר .
אני רוצה לומר לאדוני , שהמעבר לשיטה הדיגיטלית נעשה וייעשה מטבע הדברים בהדרגה , ויש להגן על אינטרסי הצופה האנלוגי .
אבל אנחנו , עם הקידמה , לא יכולים למנוע את הדבר שהוא כל כך טוב לרוב אזרחי ישראל שהם בעלי יכולת , כי לא מדובר כאן על איזו מטלה - - - ולגבי החלק השני אני רוצה רק להעיר את תשומת לבו של יושב - ראש הכנסת , עם כישוריו הטכניים וידיעותיו בתורת המחשבים והתורה הלוויינית , שכל מה שיכול להגיע למרכז השידורים של הכבלים או של הלוויין באמצעות הכבלים של חברות הכבלים , יכול להגיע לכל בית .
השיטה האנלוגית היא שיטה של ממיר - - - נכון .
בכל מקום שבו הכבלים מגיעים אכן יוכל להגיע אותו - - - אולי לא יודע היושב - ראש , אבל בעקבות אותה שאילתא , אנחנו עומדים , קלה כחמורה , על חובתם של הכבלים להגיע לכל מקום באותן התניות והנחות שניתנו להם על מרחק שהוא יותר מכך וכך קילומטרים - - - אני כבר מודיע לאדוני , שקיבלתי מכתבים מהתושבים של אותו מקום ; אנחנו מטפלים בעניין , ואני מקווה שהישועה תבוא כהרף עין .
שאלתו של חבר הכנסת רז היא שאלה מרכזית , כפי שאמרתי גם קודם לכן , והשאלה היא , כמובן , מהו הקו האדום , שהרי גם חבר הכנסת פריצקי צריך להבין , שכדי לרכוש את זכויות השידור לגביע העולמי או לכל משחק שהוא ברשותן של הקבוצות המשחקות , והן נותנות לכל המרבה במחיר - יוכלו לשדר זאת רק אם יימצא המימון לכך .
כמובן קיימת רשות השידור , רשות השידור הממלכתית שאני לא ממונה עליה .
אני חושב שבהחלט צריך שתהיה רשות שידור אחת גם לשידור הממלכתי וגם לשידור המסחרי , והם אלה שמחויבים לתת לאזרח את השירות הכללי המחויב .
יש מיליארד שקל המיועדים לשירות הממלכתי , וצריך לברר מדוע באמת הדברים נעשים באמצעות אותו שידור .
עם זאת אני מוכרח לומר בצורה ברורה , חד - משמעית ולפרוטוקול , כי חל איסור על הוצאת תכנים הקשורים לערוץ - 5 מן הערוץ , מלבד בנושאים מצומצמים ומוגדרים , שבהם נדרש אישור המועצה לשידורי כבלים ולוויין לשם הוצאת תכנים ממנו , זאת למרות העלייה המתמדת בעלויות שידורי הספורט .
זה בהתאם לכללים , משום , כנראה , אותה הוצאה .
קיימת גם חובה לשדר אירועי ספורט לאומיים ומרכזיים דווקא בערוץ - 5 הבסיסי , המשודר לא רק בשידור הדיגיטלי .
שידור משחקיה של הקבוצה האהודה " הפועל ירושלים " בערוץ - 5 הדיגיטלי , כך אומרת לי דורית ענבר , יושבת - ראש מועצת הכבלים , איננו עומד בסתירה לחובותיו של ערוץ - 5 ולעקרונות שהזכרתי לעיל .
אני מודה מאוד לאדוני על התשובות לחברי הכנסת .
הוא ידע שההצעה תיפול .
- - - - - - אני גאה להיות שלוחה של הסוכנות היהודית .
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , הייתי בין אלה שהצביעו נגד הסרת חסינות חבר הכנסת לשעבר מוחמד מיעארי כאשר השאלה היתה בנושא של הבעת דעה , ואמרתי : אם בעלייתו על אוניית " אל - עאודה " הוא עשה מעשה שיש בו משום כפירה בעיקרה של מדינת ישראל , אנא יעמידו אותו לדין על בגידה , ואם אין הדבר כך , שלא יתחמקו על מנת להעמיד אותו לדין על דבר שהוא בבחינת מפגשים עם אש"ף , דבר שעשו אותו כל מיני חברי כנסת , גם מהמגזר היהודי .
שילמתי על כך גם מחיר יקר במפלגתי , אבל אם הייתי צריך לחזור על הצבעתי , גם היום הייתי עושה אותו דבר .
עם כל הכבוד , שערו בנפשכם , חברי חברי הכנסת , חברי חבר הכנסת איתן , מה היה קורה אם בזמן שהצבא האמריקני כבר היה באפגניסטן היה סנטור אמריקני הולך להיפגש עם בן - לאדן באחת המערות שלו על מנת להסביר לו כמה הוא מזדהה אתו ועם מאבקו בעם האמריקני .
הרי באמריקה אפילו לא היו צריכים לבקש שום דבר ; פשוט היו יודעים שהוא הולך ישר לאיזה מכון לבדוק את הראש שלו , אם בכלל מישהו מערער ומפקפק בכך שהמעשה הוא מעשה שלא ייעשה בעליל .
עם כל הכבוד , אין מדובר כאן בפטריוט פלסטיני , שמותר לו להיות פטריוט פלסטיני .
אזרחי ישראל הערבים הם פלסטינים .
אם יש מושג כזה " עם פלסטיני " , ערביי ישראל הם פלסטינים , מה אנחנו יכולים לעשות ?
גם יהודים הנמצאים באמריקה הם יהודים .
עם זאת , אין פה עניין של פטריוטיות פלסטינית ואזרחות ישראלית , שבה אני בא ואומר : מזדהה אני ונשבע אני נאמנות למדינתי .
יש קונפליקט בין עמי למדינתי - מלים נכונות - " התקווה " אינו ההמנון שלי - מלים נכונות - הקונפליקט היהודי - הערבי , הציוני - הפלסטיני , הוא דבר מובן מאליו , נגזר עלינו לחיות כך , אנחנו חיים כך .
אנחנו חיים בתוך דמוקרטיה , אבל יש גבול שמעבר לו הדמוקרטיה מאבדת מחיוניותה אם היא לא שומרת על עצמה .
אנחנו נמצאנו במלחמה שנכפתה עלינו על - ידי הלאום של חבר הכנסת אחמד טיבי , שמדינתו יצאה למלחמה עם הלאום שלו .
וכאן יש גבול , ולא יכול להיות מצב שאחמד טיבי היה עומד , חלילה , כחיץ בין חיילינו אשר קיבלו פקודה לעשות דבר כזה או אחר , לפעול פעולה כזאת או אחרת , והוא , שהוא חבר בכנסת ישראל , אומר : פטריוט פלסטיני אני .
אני לא יודע מה היה קורה לי לו היה המצב הפוך .
ייתכן , חבר הכנסת אחמד טיבי , שהייתי עובר לצד האחר , ובצורה הברורה ביותר אומר - - - - חברי , אני באמת רציתי להיות נאמן למולדתי ואני גם חשבתי שאין בכך שום סתירה אם אהיה נאמן למדינתי , אבל כאשר הקונפליקט אינו אפשרי , אני בוחר בדרך אחת כזאת .
זכותו של חבר הכנסת אחמד טיבי וזכותו של כל חבר כנסת ערבי לפעול כפי שהם רוצים .
הם נולדו כאן , הם גרים כאן , איש לא יוציא אותם מכאן , ואיש גם לא מתכוון להוציא אותם מכאן .
מי שמתכוון - אני מתנגד לדעתו , התנגדתי , אני מתנגד ואתנגד , אף שאהבתי לארץ - ישראל אינה נתונה בשאלה , אפילו לגביהם , לפי השקפת עולמם .
לעניין זה אני אומר במפורש : יש גבול למה שהדמוקרטיה יכולה להרשות לעצמה .
בזמן מלחמה מעשהו של אחמד טיבי , תוך ניצול העובדה שאי - אפשר לעצור אותו או שחסינותו הניתנת לו יכולה להביא אותו לידי מעשים שבקונפליקט בין עמו למדינתו - מעשה שפוגע בצורה בלתי אמצעית במדינתו - הוא דבר שכנסת ישראל צריכה לתת עליו את דעתה .
ואני מסיים ואומר - לא כשר בממשלת ישראל ולא תחת כפייה של משמעת קואליציונית ולא מתוך כך שאני יכול לדבר יותר מאשר חבר כנסת אחר , כי גם כשר אני מביע את עמדתי כחבר בממשלה - אני אצביע היום לא על הוצאתך , חלילה , מהכנסת , אלא על הגבלת היכולת שלך לעשות את המעשה שעשית , ואעשה זאת בראש מורם , במצפון שקט ומתוך ידיעה שלא הרי ההגבלה שרצו להגביל את מיעארי כהרי ההגבלה שרוצים להגביל את אחמד טיבי .
ייתכן שזכית כאן מן ההפקר , שאנחנו הדמוקרטים באים ואומרים שאנחנו צריכים להגן על עצמנו .
ייתכן שאחר היה בא ואומר : למה לתת לך יתרון על חבריך האחרים המתמודדים כאן בכנסת על כל קול וקול במגזר הערבי ?
אבל אני חושב שלפעמים גם כאשר אנשים רוצים להשתמש בעניין לתועלת עצמם בתוך צאן מרעיתם , אנחנו צריכם לקום ולומר : עד כאן .
ואני מברך את חבר הכנסת מיקי איתן שעומד על משמר הדמוקרטיה .
תודה .
- - - את עושה פטרוניזציה עלינו ?
לא מספיק שאת פטרון של אחמד טיבי ?
הוא לא צריך פטרון , הוא מתבטא יותר טוב ממך .
זה קורה בשמאל כל יום .
הימין לא עושה פטרוניזציה .
קודם את אומרת לי לשמוע , ואחר כך את אומרת לי לא להפריע .
אבל יש לו חסינות על מה שהוא אמר .
השר נוה רוצה לדבר - - - בכל דיון יכול שר לבקש לדבר .
מזכין אדם לאחור ומחייבים אותו קדימה .
אז למה אתכם לא שומעים ?
כשנרצחים 19 איש - - - שמולביץ אמר שאי - אפשר .
- - - גברתי היושבת - ראש , כל מה שרציתי לדעת הוא למי צלצלו הפעמונים .
יש הרחבה .
גברתי היושבת בראש , חברי חברי הכנסת , חברת הכנסת נאות מציעת ההצעה , אני חשבתי לתומי , ואני מתנצל , שמדובר באותו נוסח שנתבקשה הכנסת להצביע עליו בהצעת החוק כפי שהוגשה בקריאה הטרומית .
אני רואה בכל זאת שאכן יש כאן שינוי לגבי אותו נוסח שהוגש ואין כאן הרחבה .
צריך בהחלט לתת את לבנו לכך , שאם התיקון הזה מתקבל , יכול להיות שנצטרך להביא תיקון נוסף .
יכול להיות מקרה שאדם מבקש , כתוצאה מתנאים סוציאליים , לבצע איזו עבודה המחייבת אותו עם אחרים , אבל הם אינם מעוניינים באותה עת להגיש תסקיר סביבתי ונבצר מהם לעשות זאת מטעמים סוציאליים , כי הכסף פשוט לא מצוי בידיהם .
זאת הערה אחת שכדאי שחברי הכנסת שידונו בחוק , בהכנתו לקריאה שנייה ושלישית , ייתנו דעתם עליה .
הנושא השני - אני מציע לקבוע הוראת מעבר לגבי כל אלה שהיו מוסמכים עד היום להגיש תסקירים , כמו גיאוגרפים שעובדים שנים רבות ועל כך פרנסתם .
יש לשמר לפחות את היכולת שלהם להיות אנשים שהם בעלי יכולת , או בעלי כישורים מתאימים להגיש תסקירים , כי אחרת אנחנו - - - יש לנו מספר רב של חוקים המשמרים אנשים שנמצאים תקופה מסוימת בתפקידם .
צריך לשמר אותם , או לראות בהם ובוותק שלהם דבר המאפשר להם לקבל את האישור להיות אלה שמבצעים את העבודה .
לכן הוא רוצה להצטרף לממשלה .
בטרם אחליט איך להצביע - כי הממשלה נתנה חופש הצבעה - הייתי רוצה לדעת אם החוק הזה יחול גם על חברי הכנסת עצמם .
עובר עבירה משמעתית .
אני מדבר על עובדות מוכחות .
גם חבר הכנסת איתן היה - - - אנחנו מדינה דמוקרטית - - - - - - אם זאת פעולה מבצעית , בית - המשפט היה מאשר את זה .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה להבהיר מה הממשלה מבקשת להעיר ליוזמים , על מנת שבהמשך הדרך לא תהיינה אי - הבנות .
לסעיף 1 המוצע , שאנחנו תומכים בו בכל לב , יש היום בהליכי חקיקה הצעת חוק כתוביות ושפת סימנים , התשס"ב , שאתם יכולים להצטרף אליה .
לסעיף 2 אין לנו התנגדות .
לסעיף 3 , לא יכול להיות מצב שבו נוכל להטיל על איזו חברה מסחרית , חברת " בזק " , מטלה שהממשלה צריכה לקחת על עצמה .
לכן כל הסדר במסגרת סעיף 3 יצטרך להיות באותה מסגרת שבה אנחנו משתפים את משרד העבודה והרווחה , והם גם אלה שקובעים מי הם האנשים הזכאים להנחה .
במגבלות אלה אנחנו מסכימים להצעה .
רגע , אתה הבאת שני תיקונים .
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי הכנסת , מפאת גינוני הכנסת מבקש אני לומר , שאני לבוש בלבוש שאני נמצא בו כרגע מהטעם שחברי סיעת הליכוד חזרו זה עתה מסיור במזרח גוש - עציון , בקריית - ארבע , בהר - חברון ובבית - חג"י , ובשל כך אני נמצא בבגדי עבודה ולא בבגדי עבודת כנסת , ואתכם הסליחה .
אני מודיע לחבר הכנסת , שבשום פנים ואופן אין כאן שום השפעה , ואין בחוק שאני מדבר בו להעיד על לבושי , כאילו הוא מתייחס לתוכן החוק שבו אנחנו מדברים .
יש בגדי עבודה ויש בגדי עבודה .
יש בגדי עבודה שהם בגדים פורמליים שלא צריך לעבוד בהם ויש עבודה בלי בגדים , לכך כנראה החוק מכוון .
ובכן , רבותי , אני מוכרח לומר , שהיום בשעת נעילה , לאחר עבודה מאומצת שנעשית על - ידי ועדת הכלכלה של הכנסת בראשותו של יושב - ראש נפלא ומופלא , חבר הכנסת אברהם פורז , המשמש דוגמה להתמצאות בנבכי חוק , בידענות בכל הפרטים שצריך להם כדי לבוא ולהכריע בנושאים שונים , תחת ידו האמונה עובר חוק בעל סעיפים רבים , חוק שישליך על העתיד של התקשורת ועולם התקשורת , כפי שהיטיב לומר זאת חבר הכנסת מיכאל איתן , אחד ממציעי החוק , עם חבר הכנסת ביבי - חוק שיביא למהפכה בעולם התקשורת .
החוק הזה מתכוון להסדיר את כל כללי המשחק והתחרות שתיפתח עם חקיקתו ויציאה לדרך לאחר החקיקה של התקשורת כולה .
לא כאן המקום לדבר בשבחי חוק התקשורת , ואת זה נעשה בוודאי כאשר יביא אותו יושב - ראש הוועדה לקריאה שנייה ושלישית בשבוע הבא , בעזרת השם , על מנת שנוכל לאשרו .
כרגע , בזמן נעילה , בדרך הטבע , כדרכם של פרלמנטים שונים בעולם וכדרכה של כנסת ישראל בפרט , נמצאים חברי כנסת כאלה או אחרים המזדרזים או המבקשים לנצל איזו הזדמנות , ואינני אומר זאת תמיד בלשון מגנה , אלא דווקא בשבחם .
הם מנסים להשיג הישגים ערב נעילתו של החוק וערב אישורו הסופי .
היו כמה חברי כנסת שהגישו הסתייגויות שונות , שבאו לעשות קיצורי דרך אדירים , שהיו יכולים להביא למצב שבו החקיקה כולה היתה נעשית פלסתר וחלילה לא היינו יכולים אחר כך אפילו לבצע אותן הסתייגויות שנתבקשו על - ידי החברים .
במשך כל זמן חקיקת החוק , כאשר אנחנו מבקשים , חבר הכנסת לפיד , להבחין היטב ולקבוע בחוק הבזק , שהופך להיות היום חוק התקשורת ( שידורים ובזק ) , מיסודו של חבר הכנסת אברהם פורז , יושב - ראש הוועדה , אנחנו באים לומר , שתהיינה מועצות ציבוריות אשר תפקידן יהיה לקבוע תוכן , וחלילה להם , לפוליטיקאים המזדמנים מפעם לפעם , לעשות זאת .
איתרע מזלי או נתמזל מזלי ואני בשעה זאת שר התקשורת , ויכול להיות שבשבוע הבא לא אהיה או בשנה הבאה לא אהיה ויכול להיות שגם אהיה .
כפי שאמרו טובים ורבים ממני , טוב מאוד להיות שר .
אני לא בא ומתלונן , אבל אני אומר בצורה הברורה ביותר , שהשקפת עולמי , השקפת העולם של החוק , השקפת העולם הבאה לידי ביטוי בהצעת הממשלה היא , שתוקמנה מועצות ציבוריות , אשר הן תקבענה את התוכן , מהטעם שלא טוב שפוליטיקאים יקבעו לציבור את התוכן .
יותר מכך , האמרה המונומנטלית של מבקרת המדינה לשעבר : הציבור ישפוט , פועלת בחוק זה בצורה אדירה , מהטעם הפשוט , שהיום לא רק ערוץ אחד עומד לרשותנו ולא רק רשות שידור אחת עומדת לרשותנו , אלא יש לנו רשות השידור הממלכתית , יש לנו ערוץ - 2 וערוץ - 3 וערוצי הכבלים וערוצי הלוויין , והיום בשיטה הדיגיטלית יוכלו לעלות לשמים יותר מ- 500 ערוצים בו - זמנית .
אנחנו נמצאים במצב שבו האזרח עם השלט הנמצא בידו יוכל להיות הצנזור והמבקר הטוב ביותר .
עם זאת , ודאי שיש שאלות שבהן מתערבת הכנסת של ישראל בנושאים מרכזיים בחייו של עם ובחייה של חברה .
למשל , החוק קובע מה הוא לשון הרע ; למשל , החוק קובע מה היא עבירה פלילית ; למשל החוק - - - רגע , רגע .
החוק קובע מה היא הסתה , החוק קובע מה הוא הצורך על מנת לשמור על קטינים וחסרי ישע בחברה , שכן חברה שאינה שומרת - - - - - - שכן חברה שאינה שומרת על היכולת להגן על חסרי ישע , אינה ראויה להיקרא חברה בכלל .
כל הדברים האלה באו אלינו על מנת לבוא לידי הבנה , שבסופו של דבר השאלה הזאת צריכה להיות מוכרעת על - ידי הכנסת .
כאשר הבאנו את העניין לדיון בוועדת הכלכלה , ביקש יושב - ראש הוועדה להכריז על הצעות התיקון או ההסתייגויות שבאו לידי ביטוי בהצעותיהם של חבר הכנסת ביבי וחבר הכנסת איתן , כמו גם סגן שר העבודה והרווחה השר וקנין , ואנחנו באנו לידי דיון ולכלל פיצוץ מהטעם הפשוט , שיושב - ראש הוועדה בא וקבע , שהוא מבקש לראות בנושא של סרטי תועבה או סרטי פורנוגרפיה , אני לא יודע איפה הדגש צריך להיות - - - - בפ"א או בווי"ו או באיזו אות אחרת , על כל פנים - - - תועבה בכל מקרה .
על כל פנים , בא הדבר לידי הכרעה בוועדת הכנסת .
ועדת הכנסת הכריעה הבוקר בהצבעתה , כי נושא זה איננו נושא חדש .
בד בבד הגישו שני חברי הכנסת הנכבדים , חבר הכנסת ביבי וחבר הכנסת איתן , הצעות חוק שבאו להיות מה שנקרא : fallback position , או איזו עמדה נוספת , אם הוועדה תיאלץ מטעמים אלה או אחרים להימנע מקבלת החלטה או תמשוך את החלטתה בנושא הזה , וטוב עשו שני חברי הכנסת מטעמם האישי שהגישו את ההצעות .
אני מוכרח לומר , שהצעה זו , מטעם הממשלה - לממשלה אין עמדה משום שמדובר - - - חבר הכנסת יהלום , ייתכן מאוד שאין לה עמדה משום שאתה אינך חבר בה , אבל אני מוכרח לומר , שממשלת ישראל היא ממשלה מאוד פלורליסטית , יש בה למעשה מפלגות מכל הגוונים , ובנושא מוסרי איננו מבקשים - אינני רואה בנושא זה מלחמת תרבות , מהטעם הפשוט שאין כאן מלחמת תרבות , אלא הוויכוח הוא לרוחב הלוח .
יש בסיעות שונות אנשים שונים שהתייחסותם לנושא הזה שונה .
אין כאן נושא של דת ומדינה , אין כאן נושא של מלחמת תרבות , יש כאן נושא שהוא בהשקפת עולם , ולכן אני חושב שהכנסת ראוי שתאמר את דברה .
גם אינני מתערב בהחלטתה של הכנסת , אבל אני רוצה לומר בצורה ברורה לחברי הכנסת , בלי להביע דעה , שבכל זאת אני רואה הבדל בין שני החוקים .
בעוד שהחוק של חבר הכנסת איתן - - - העמדה שלי תבוא לידי ביטוי בהצבעתי כחבר כנסת ולא כחבר הממשלה .
מבחינת הממשלה , אני חושב שכל אחד יוכל לבוא ולעשות .
אני אצביע .
אני חושב שהצעתו של חבר הכנסת איתן קובעת את הנורמה , אבל משאירה בכל זאת את ההכרעה בידי המועצה הציבורית , כאשר מורים לה מה עמדתה של הכנסת והיא לא יכולה להתעלם .
אני הייתי מציע לחבר הכנסת יגאל ביבי להצטרף להצעתו של חבר הכנסת איתן , אבל זו הצעה אישית , הצעה לא מיניסטריאלית .
הצעתו של חבר הכנסת ביבי היא הצעה הרבה יותר גורפת , ואני לא יודע אם אנחנו נוכל ליישם אותה , משום שאני לא יודע מי יהיה זה שיקבע אותה הנחיה והוראה ובאיזו דרך היא תיעשה .
חבר הכנסת איתן נותן לנו את האמצעים וגם את הדברים .
אני חושב שנוכל להתווכח ולדבר על זה בוועדה .
על כל פנים , חברי הכנסת , הממשלה משאירה זאת לשיקול הדעת של כל חבר כנסת .
הממשלה אינה מתנגדת ואינה תומכת בחוק זה .
תודה רבה .
אני אצביע כאשר אשב שם ; אהיה חבר כנסת ואצביע ככל חבר כנסת .
כחבר ממשלה אינני רשאי ואינני ראוי לבוא ולומר דברים מכאן .
קטונתי .
מה זה " שירות אחר " ?
שאלה אליך - נניח שאינני אזרח , ואני מתגייס לצה"ל ובאופן אוטומטי אני מקבל , לפי בקשתך , אזרחות , ואחרי חודש אני עוזב את צה"ל .
האם אני אזרח ?
זה אוטומטי .
מי ששירת בצה"ל 13 חודשים .
להרוג אדם לוקח עוד פחות זמן .
מה קורה כשהמשטרה מפחידה את העד כדי שלא יבוא ?
אתה רוצה שגם ממשלה תגיע לשלטון - - - לא ירצו להיות דירקטורים בכלל .
כי דירקטורים הם תמיד מסוג מסוים - - - לכולם יש דבר מיוחד בדרך המחשבה שלהם .
הם בטח הגיעו למפלגה - - - זה לא נוגע לאיתנות החברה ?
אם זה נוגע לאיתנות החברה - - - אם לא - צריך להכניס אותם לבית - הסוהר .
כל דירקטוריון מהציבור שיאשר למנהל לקבל מיליון ו- 250,000 שקל - צריך להזהיר אותו באזהרה חמורה מאוד , שהוא פוגע בבעלי המניות .
אם אותם מיליון ו- 250,000 שקל לא הכניסו 10 מיליוני שקל - הוא עשה דבר בניגוד לטובת החברה .
- - - אם תרשה לי מלמטה להפריע לעצמי , אדוני .
אני יכול לנסות .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש , קודם כול , לברך את חבר הכנסת משעני , אשר מגלה פעם נוספת רגישות רבה בנושאים כל כך ברורים לכולנו , והוא זה שבא ומעלה זאת על סדר - יומה של הכנסת , ויבורך על כך .
עברו הימים שבהם אנשים שנולדו כבדי שמיעה , חירשים , היו ילדים חורגים לאלוהים .
היום הם חלק מהחברה , ועלינו להתייחס אליהם ככאלה ולעשות כל מה שביכולתנו כדי לעזור להם .
אלא שאני מזהיר את מציע החוק , אשר , כמובן , ילווה את הצעת החוק במשך כל שלבי החקיקה , שהדבר העיקרי שעליו אנחנו צריכים לתת את דעתנו , שבו עלינו לשים את הדגש , הוא מי יממן את כל אותם דברים שכולם יאמרו שצריך אותם , על מנת לאפשר לאותם חסרי ישע - - - לא , אני אתך .
אני גם נותן לך עצה , בשביל זה ביקשתי לעלות .
כאשר שר העבודה והרווחה עולה ומדבר , השאלה אם הוא יוכל לממן , האם הוא יודע מה העלויות .
אני מציע לבוא ולומר , כי היחידים שיכולים לטפל בעניין , אדוני היושב - ראש , אלה אותם גופי שידור .
גופי השידור משלמים תמלוגים למדינת ישראל , גופי שידור שמקבלים מכולנו את אגרת הרדיו והטלוויזיה , גם מאותם אנשים שזקוקים לכתוביות .
ייאמר בפירוש בחוק זה , שהגופים המשדרים יהיו חייבים , באותה מידה שהחוק יחייב אותם לעשות זאת באותם דברים שאותם נטיל עליהם .
עם זאת , הם יוכלו להפחית זאת מהתמלוגים שהם צריכים לשלם למדינת ישראל .
משרד התקשורת הוא משרד רגולטורי , הוא יכול לחייב , אין לו הכסף לשלם לחברות .
הוא מחייב את החברות בתמלוגים העוברים למשרד האוצר .
ידעו כולם שזה דבר שכולנו רוצים , וכל חברה אשר תיאלץ להוציא סכומים על מנת לממש וליישם את הצעת החוק , ואני תקווה שתעבור את כל שלבי החקיקה , במהרה בימינו - מאותם תמלוגים הצריכים להשתלם על - ידי הגופים המשדרים , מהם יוכלו הגופים המשדרים לממן את הצרכים .
שיוסיף זאת .
אני מאוד מודה לאדוני .
אין ספק .
לא , באתי להצביע .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת מגן , תשובות על שאלותיך : אני מוכרח לומר בכנות , חבר הכנסת מגן , שאתה , כאיש ציבור ותיק , מכיר פעמים רבות שבהן אתה צריך לקבל הכרעה שיש לה כאלה השלכות על טובת הציבור , הכרעה שיכולה להביא לידי מצב שבו תיפגע היכולת של הרשות לקיים שירות אוניברסלי לארץ כולה .
אנחנו צריכים באמת להתלבט ולבוא ולשמוע עצות והערכות ממומחים נוספים , על מנת לומר לנו מהי הדרך הטובה ביותר .
אני נוטה היום לקיים חברה אחת שלא תפוצל ולאפשר קיום תחרות באותם דברים שבהם הדואר צריך ומחויב להיכנס לתחרות .
אינני חושב שצריך לפצל את השירות שניתן על - ידי הדואר לשתי חברות נפרדות , חברת " אשנבים " , שהיא חברה שיכולה להיות בת - תחרות ותהיה בתחרות , וחברה אוניברסלית שתהיה , למעשה , בחממה ותחת השגחה של המדינה תוך כדי גיבויה בבנק הדואר .
אנחנו מגבשים היום איזו תוכנית שתצא לפועל במשך שנת 2002 , ואין ספק שעד שנת 2003 ובשנת 2002 עצמה , כאשר הדברים ייפתחו לתחרות , אנחנו נגבש את עמדתנו בצורה הסופית וכך נצא לדרך .
אני רוצה להוסיף ולומר , שהחלטתי לא להוריד את התעריפים בדואר בשלב זה , על מנת לאפשר למנכ"לות החדשה ולאדמיניסטרציה החדשה שתיכנס לדואר להתאושש ולהיות במצב שבו היא תוכל לפעול והדואר לא יהיה במצב שבו הוא יצטרך לפטר 500 עובדים .
אני חושב , שהיום , בשעה שהמדינה נמצאת במצב כל כך קשה מבחינת היכולת שלה להחזיק עובדים בעבודתם , לא ראוי שהדואר יפחית וייכנס לעידן של תחרות מיידית .
ובכל זאת נדחה זאת לשנה על מנת לאפשר גם לאנשים מצוינים להישאר בעבודתם .
לשאלתו של יושב - ראש ועדת החינוך הנכבד , חבר הכנסת אורלב , שתמיד בקיא בכל השאלות שהוא שואל - אני מוכרח לאכזב אותו ולומר לו בראשית דברי , שהתוכנית שעליה הוא מדבר לא נפסלה על - ידי הערוץ השני .
זכיינית הערוץ השני " קשת " החליטה מטעמיה שלה שלא לשדר את התוכנית במסגרתה .
נמסר לנו , כי הזכיינית " קשת " סברה , כי התוכנית אינה אטרקטיבית דיה לשם שידוריה בערוץ הפונה לקהל צופים רחב כערוץ - 2 , ולכן העבירה את זכויות השידור לערוץ " ביפ " , שעמו היא קשורה .
עד לאחרונה היה ערוץ " ביפ " בבעלות " קשת " .
כיום " ביפ " מצוי בבעלות חברת " מימד " , ול" קשת " האופציה לרוכשו בחזרה .
לגבי שאלתך הראשונה , משרד התקשורת , כידוע לך היטב , יושב - ראש ועדת החינוך , אינו מתערב בתכנים המשודרים בערוצי הכבלים והלוויין , וגם אני , כשר , חושב שכמה שפחות יתערבו פוליטיקאים כך ייטב .
המועצה לשידורי כבלים ולשידורי לוויין , אשר הינה מועצה ציבורית , הינה גוף המסדיר את השידורים בכבלים ובלוויין ומפקח עליהם .
סוגיית שידור " אי הפיתויים " מצויה בסמכותה .
לגבי שאלתך השנייה , חבר הכנסת אורלב , המועצה לשידורי כבלים ושידורי לוויין צפתה בתוכנית בישיבתה ביום 8 בנובמבר 2001 והגיעה למסקנה , כי אין מניעה לשידור התוכנית לאחר השעה 22:00 .
עוד בחנה המועצה אם התכנים המשודרים בערוץ " ביפ " , שאותו אישרה המועצה לשידור כערוץ המיועד לנוער ולצעירים , אכן מתאימים לצפייה לבני נוער .
לאור שידור התוכנית " אי הפיתויים " בערוץ ותכנים נוספים אשר אינם פונים לבני נוער - ואתה צודק בכך - החליטה המועצה לתקן את האישור שהעניקה לשידורי הערוץ כך שהערוץ יוגדר מעתה כערוץ המיועד לצעירים מגיל 18 עד 30 .
כמה טוב להיזכר בזמן שגם אנחנו היינו בני גיל זה .
המועצה תיתן פומבי לאפיונו החדש של הערוץ , על מנת לאפשר להורים להחליט אם לרכוש את הערוץ כערוץ שהוא ב- pay television .
הנכד שלי , בכיתה ב ' , בשעה 23:00 אומר לאנשים שנמצאים בביתי : אל תרעישו כי סבא ישן .
אני מודה לחבר הכנסת ויושב - ראש הוועדה הנכבד על שאלתו , ומוכרח לומר שהחוק מחייב את כל המוסדות של מדינת ישראל .
לצערי הרב , כבר בזמני , במסגרת דיוני הוועדה ובמסגרת אישור החוק , כהסתייגות , התרעתי על כך שהחוק אינו שלם ואינו ברור ומאפשר פתחים שונים ומשונים .
אני מוכרח לומר , שהמועצה עמדה , לאחר התייעצות אתי , על הדרישה שלא יאושרו , למשל , שידורים שאדוני הגדיר אותם כ" שידורי פורנוגרפיה " בשידורי weekend , למשל - בסוף - שבוע .
היא אפשרה לקנות אותם סרט - סרט , והשאלה האם הזמנת שלושה סרטים ברציפות היא רכישה אחת או רכישה משולשת , היא שאלה שתצטרך , כנראה , לעמוד בפני הכרעת בית - המשפט .
לא .
אני לא בטוח מהי העגלה ומהם הסוסים .
כאשר יש אפשרות למצוא מצב שבו הזכיינים באים ואומרים שהם נותנים חבילת שירותים , שעולה בקנה אחד עם דרישות החוק , אנחנו יכולים לבוא ולומר להם כן או לא .
אבל מובן שהדבר יצטרך להיות במבחן של בית - משפט .
אני עוד לא שמעתי את מה שאתה אומר , ואברר זאת , כי לא הייתי מוכן לשאלה זו , ומובן שאענה לך בכתב גם על שאלתך זו .
היועצים המשפטיים הם שיאמרו לנו אם זה עולה בקנה אחד עם החוק כפי שהתקבל או לא , אגב התקבלותה של ההסתייגות .
תודה רבה , אדוני .
גברתי היושבת - ראש , חברי חבר הכנסת הרב גמליאל , הממשלה מסכימה להצעת החוק שלך , אם כי היא לא מסכימה לנימוקיה .
אני לא חושב שצריך לבוא ולומר שיש זילות או שיש טובת הנאה לשופט זה או אחר .
הנה , עכשיו נכנס שר המשפטים , שאני מדבר בשמו .
אין חלילה זילות בעניין זה , כי שופט הבא לשפוט , אין לפניו אלא החוק .
אלא מה ?
יש כאן אולי משום פגיעה בעיקרון הקובע , שלא צריך שהצדק רק ייעשה , צריך שגם ייראה .
לעתים שופט , בדחילו ורחימו , יכול להעמיד את עצמו במצב שבו חלילה הוא גם יבוא ויאמר : הואיל וקרובים או אדם שאני מכיר אותו עומד לפני , אני אעשה דבר שהוא מה שנקרא בלשון העם הפוך על הפוך , וגם זה דבר שהוא מסוכן .
חלילה , אין בכך זילות , חלילה אין בכך פגיעה ביכולתם של שופטי ישראל להביא לידי הוצאת הצדק לאור גם כאשר נמצא מולם אדם שהם מכירים , שהרי אין מעל השופט אלא החוק .
אבל בהחלט , העניין של מראית עין והעניין שחלילה אדם ישקול שיקול זר לכאן או לכאן , מחייבים דיון מעמיק בהצעת החוק שלך .
לכן הממשלה תומכת בהצעת החוק .
אני בטוח שהבעתי את עמדתו של שר המשפטים , שהיה צריך לעסוק באותם דברים , שאני מביא צרות על ראשו , ואנחנו מסכימים לעזור לו .
תודה .
אני מבקש - - - כל השרים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת זנדברג , אני מאמין באמונה שלמה בתורת ישראל וביהדות על - פי האורתודוקסיה .
לצערי הרב , אני לא שומר תרי"ג מצוות , אני שומר אולי י"ג מצוות , זה בגלל החולשה שלי .
זאת אמונתי .
במגילת העצמאות אמרנו , שבארצנו ובמדינתנו , שאותה נקים , יהיה חופש פולחן , דת ומצפון .
יש כאלה ששמש העמים בשבילם היא אמונה .
יש אמונה כזאת , יש אמונה אחרת .
כל אדם מאמין במה שהוא רוצה .
אני מעולם לא חגגתי את אחד במאי .
אני באחד במאי הייתי קורא את " שיר השכונה " , שבו אומרים : " לא רוצים לישון , רוצים להשתגע " .
שישתגעו .
אבל אתה רוצה לבוא ולאסור על אשה יקרה כמו תמר גוז'נסקי , שעדיין השמש מאירה לה בלילה ומורה לה את הדרך , והיא באמונתה תחיה - מדוע אנחנו נבוא ונתערב במצפון הזה ?
אדם רוצה ?
- יהיה לו חופש .
הממשלה מתנגדת , ואני , כשר , מערער , כי לא בא שר להסביר לי .
השר הממונה לא בא להסביר לי מדוע אני צריך להתנגד .
אני חושב בהחלט שמדובר פה בנושא מצפוני , ובנושא מצפוני - כל אחד יחיה לפי אמונתו .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , צריך לברך על האחדות הלאומית שבין שינוי לש"ס .
אדוני השר , אני הייתי בוועדות מחוזיות ומקומיות .
זאת אופציה של משרד התחבורה לשלוח את המומחים או לא לשלוח , זאת אומרת : אני אומר לך שברוב המקרים הם לא נמצאים .
יכול להיות שצריך לדון בזה בוועדת הפנים ואיכות הסביבה , אם הוא מתחייב שהוא לא - - - גזבר הסוכנות ?
אתם אורחים רצויים שם .
למה להפגין ?
אני אשיב .
שר החינוך לשעבר היה בין היוזמים של ועדת - טל , ועכשיו אני צריך לענות ?
הממשלה שהיתה .
- - - אנחנו לא בצרה צרורה .
השר לא התפטר , סימן שהכול בסדר .
עובדה .
ראש הממשלה - - - אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , הנני מתכבד להשיב , בשם הממשלה , על הצעות האי - אמון , ובתחילה על הצעות האי - אמון של סיעות מרצ ושינוי , שעניינן , בעיקר , הצעת חוק טל .
אדוני היושב - ראש , בדצמבר 1998 פסק בית - המשפט הגבוה לצדק , הבג"ץ , כי הסדרי דחיית השירות למי שתורתו אומנותו , אשר הופעלו במשך עשרות בשנים מכוח סמכותו של שר הביטחון על - פי חוק שירות הביטחון , אינם חוקיים , ולכן על הכנסת לחוקק הסדר בחקיקה ראשית ; כך אמר בית - המשפט העליון , והניח לפתחה של הכנסת ולפתחה של הממשלה את אותה בעיה והיה צורך לענות את נפשנו בה על מנת למצוא פתרון .
שכן בא ואמר בית - המשפט הגבוה לצדק ופסק , שכל הדברים שהיו במשך שנות דור , מחויבים עכשיו בבדיקה ובראייה מחדש נוכח חוקים כאלה או אחרים , והבעיה היא בעיה העלולה , חלילה , לקרוע קרע בתוך העם היהודי היושב בציון .
נכון , אני מודה שראש האופוזיציה דהיום , חבר הכנסת הנכבד יוסי שריד , צודק , שהרי ראש האופוזיציה דאז הוא אכן ראש הממשלה דהיום .
אבל מה שנכון גם , ואת זאת יוסי שריד ראש האופוזיציה לא אמר , ראש האופוזיציה דהיום היה חבר בממשלה בשנת 1998 .
כאשר הונחה הבעיה לפתחה של הממשלה ודרישתו של הבג"ץ היתה ברורה , חדה וחלקה , החליטה הממשלה , שבה ישב השר יוסי שריד , על הקמת ועדת - טל , מתוך ידיעה שהקמת ועדה על - ידי הממשלה - בדרך כלל ממשלה נוהגת גם לאמץ את החלטותיה .
מכאן , שכאשר טורח להזכיר לנו ראש האופוזיציה דהיום , השר לשעבר יוסי שריד יחד עם השר רן כהן , שהיה גם הוא חבר בממשלה שהקימה את ועדת - טל , וכנראה גם התחייבה לקבל את המלצותיה - שהרי מי היה מסכים לשבת בממשלה ולהקים ועדה בלי שהוא התחייב לקבל את המלצותיה ?
עם כל הכבוד ליושב - ראש האופוזיציה , בדצמבר 1998 היה ראש האופוזיציה דהיום , וחשוב לומר זאת ולציין פעם נוספת לא בערגה כל כך , אבל מתוך קביעת עובדה , שר בממשלת ישראל , לא כמו חבר הכנסת טומי לפיד , שלא היה שר בממשלת ישראל .
הוא היה באופוזיציה אז והוא באופוזיציה גם היום .
הוא לא היה חבר בממשלה אשר הקימה את ועדת - טל .
כאשר מקימה הממשלה ועדה - - - האם רומז ראש האופוזיציה דהיום , שדברים שרואים מכאן , מהאופוזיציה , לא רואים משם , מהספסלים בממשלה ?
אם הוא רומז דבר כזה , הרי אני מבקש ממנו מתוך הכרה והערכה אישית : אל ילוש את מצפונו ויעשה בו לפי הצורך .
הקמתם את ועדת - טל למגינת לבם של החרדים ובהתנגדותם הרבה .
שהרי הם טענו בצורה מפורשת : " תורתו אומנותו " היא דרך חיים , שלא נזוז ממנה , ואף אחד לא יכול לכפות עלינו איזה שהוא דבר שלא נסכים לו .
שכן , גם אם תכפו ותביאו עשרות חוקים שיאלצו אותנו לסטות מאמונתנו , לא נזוז ממנה .
אינני מתכוון לתת כרגע סימנים , או ציונים , או לשבח , או חלילה לגנות את אמונתם , שהרי כל אדם באמונתו חי , והדברים האלה הלכו והתפתחו במשך שנות דור .
לכן צריך לומר במלוא הכנות , שכאשר אני מרכין ראש פעמים כשראש האופוזיציה מזכיר לי שראש ממשלתי דהיום ומנהיג תנועתי היה אז ראש האופוזיציה וייתכן שאמר גם דברים אחרים , במשך הזמן , ותיכף נבוא ונבדוק אותם , אני רוצה להזכיר שאף אחד לא ישמע , חלילה , בארץ , שהרי המוסר של השמאל הוא מוסר שאינו ניתן לחלוקה , אינו ניתן לערעור , ומה שאתם עושים הוא נכון , שהרי עשרת הדיברות של השמאל אומרים : 1. השמאל תמיד צודק ; 2. כאשר השמאל אינו צודק , ראה סעיף 1. אני אומר שה" טיטניק " שבה אנחנו נמצאים היום עלתה על קרחון על - ידי ממשלה שבה היה שותף שריד .
היא העלתה אותנו על הקרחון .
והיום אנחנו נמצאים במצוקה רבה , במצוקה לאומית , במצוקה ביטחונית ובמצוקה כלכלית .
אמר מי שאמר " טול קורה מבין עיניך " .
לא אומר לך זאת , משום שאני חושב שהדברים באמת אינם צריכים להיאמר ליהודים על יהודים , כאשר כל אחד באמונתו חי .
גם התפלאתי לשמוע את יושב - ראש האופוזיציה אפילו תומך ברמז בהצעה שהציע חבר הכנסת כץ , שהיום קושרים לו כתרים כאילו הוא ביקש לנסות אותה , כאילו בא וביקש לבדוק את לבבם , את כנותם .
לא , חבר הכנסת כץ חשב שצריך לתת איזו ליטרת בשר , איזה פתרון שישביע את החיה וישאיר את הכבשה שלמה .
אני מוכרח לומר שכאן מדובר בנושא הדורש פתרון והתייחסות רציניים מטעם כל אלה אשר צריכים לתת את דעתם , להכריע הכרעות ולקבל חוקים שבסופו של דבר אם לא יתקבלו , חלילה , בעצה אחת , מתוך הסכמה לאומית ומתוך הבנה לאומית , יכולים להביא לידי קרע שאסור לנו בשום מקרה להגיע אליו במדינתו של העם היהודי , בוודאי שלא בימים קשים אלה .
נסכם עד כאן .
לא מדובר בוועדה שהממשלה שלנו הקימה ולא מדובר בחוק שהממשלה שלנו הביאה לכנסת .
שהרי טרח להסביר לי זאת - לא ידעתי זאת קודם לכן - חבר הכנסת לפיד , כאשר טרח להזכיר לחבר הכנסת יוסי שריד , שהממשלה אשר הביאה את החוק לכנסת היתה ממשלה שחלק מהזמן מרצ היתה חלק ממנה וחלק מהזמן היא תמכה בה מבחוץ .
גם אמרנו , שמדובר במציאות שקיימת מאז ראשית המדינה , ותוך כדי הידברות צריך לנסות לשנותה .
יש עליה ביקורת רבה , היתה וגם תהיה .
גם אין להכחיש , כי אישי ציבור , בהם ראש הממשלה דהיום , שרון כמובן , סברו תחילה כי אין להסכים לעיגונו בחוק של הסדר אשר לדעת רבים מוסריותו מפוקפקת ואשר עלול לעורר בצדק תחושה קשה של קיפוח ואפליה בנושא כה מרכזי בהווייתנו במדינת ישראל .
אני מוכרח לומר , שיש מיעוט שנושא בנטל , והמיעוט הוא לא כל המיעוט החילוני .
יש הורים שבניהם הולכים לצבא ימים רבים בשנה , אני מכיר כמה מהם באופן אישי .
יש בנים שהולכים ונלחמים בכל מלחמות ישראל כמו אחיהם , כמו הוריהם , ואני מכיר כמה מהם באופן אישי .
יש שאלות ויש תהיות וגם צריך למצוא תשובות .
מאידך גיסא , חבר הכנסת פריצקי , אני מביע שאט נפש מעשיית חשבון הדמים שערך אחד מהאנשים הטובים בבנינו יוסף טומי לפיד , אשר יש לו השפעה גדולה על דעת הקהל והציבור , ויש כלפיו הערכה רבה גם מאנשים המתנגדים לו .
לא זו הדרך לבוא ולעשות חשבון דמים , חשבון סטטיסטי , שהרי כמה חרדים מתוך אותן קבוצות בחרו ללכת לנח"ל החרדי , בחרו ללכת למיטב היחידות בצבא ולצערנו הרב נפלו בקרב .
איך נאמר , איך נדבר ואיך נבחין סטטיסטית בין דם יהודי לדם יהודי , או בין דם ישראלי לבין דם מגיני מדינת ישראל ?
שמע קודם כול , אני עוד לא ראיתי חילוני אחד שמוכן לשבת ימים כלילות או לילות כימים באוהלה של תורה .
כל אחד באמונתו חי .
אנחנו לא מדברים כרגע על עניין זה , אתה מוביל אותי לתחומים אלה .
יש דברים שלא מקובלים עלי .
כולנו מבינים , כי הציפייה לעריכת שינוי חברתי עמוק באבחת חרב איננה מציאותית , ורק שינוי הדרגתי ארוך טווח , שייעשה בהסכמה רחבה ככל האפשר , יניב את התוצאות החברתיות המקוות .
כך במלים אלה השתמש אהוד ברק כאשר הביא בשם אומרם את הדברים שעליהם דיבר , רק שאומרם לא ידוע ; על כל פנים , הוא הקריא את הדברים האלה .
רבים מחברי אשר התנגדו לחוק זה באו ואמרו : נכון , בשעה קשה זו לישראל ובזמן שלפתחנו הונחה אותה שאלה , אותה בעיה ואותה סוגיה אשר יכולה להביא לידי קרע נורא בעם , אנחנו צריכים להבין שאין פה הוקוס - פוקוס .
יותר מכך , בהצעת החוק יש שיפורים במצב הקיים בעיקר לגבי הסיכויים שיותר מהמגזר החרדי ישתלבו בשוק העבודה .
הצעת החוק היא לתקופה קצובה , לתקופת מעבר , כשלאחר מכן ניתן יהיה לבחון אם הדברים משתנים , באיזה אורח ובאיזו דרך .
צריך לראות את התופעה בשנתיים האחרונות , מהנח"ל החרדי ועד התנדבות לזק"א .
כולנו עומדים ומשתאים מפעולת הקודש שנעשית על - ידי אותם מתנדבים לארגון " חסד של אמת " ועוד אחרים .
במאזן הכללי צריך לראות שלא נכון יהיה לשבור את הכלים באופן שלא יהיה שום הסדר .
אם נעשה כך , הרי העניין יוחזר לפתחו של בג"ץ .
אם הוא יוחזר לפתחו של בג"ץ , זה יביא לגיוסם בכפייה , בניגוד לסטטוס - קוו הנהוג מאז קום המדינה .
הצורך להוציא אותם תלמידים מבית - מדרשם הוא דבר שעלול להיתקל בסירוב כזה אשר יביא חלילה לידי התנגשויות , אם לא למעלה מזה .
כן , כך נאמר בוועדת - טל .
כך אמר השופט טל .
יש היום סכנה להביא לידי מצב שבו תהיה איזו כפייה אשר תחייב אותנו להיכנס לאותם בתי - מדרש , להוציא תלמידים ממקום מושבם וישיבתם על מנת לחייבם להתגייס בכוח , כפי שנעשה הדבר , חלילה - - - חבר הכנסת פריצקי , האם שילמת איזה מס שפתיים במלה " להבדיל " ?
אני לא מאמין שאדם נאור כמוך שומע מה ששפתיו אומרות , כאשר הוא משווה את זה לתלמידי הישיבות .
אז אני אומר לך , עם כל הכבוד הרב שאני רוחש לך , ייתכן מאוד שבין תלמידי הישיבות יש כאלה , שגם לא כל הרבנים שמחים אתם , ויש אולי צורך לבוא ולהקפיד יותר , אז תבוא ותאמר זאת בעניין זה .
אין צורך בהשוואה , הבעיה חריפה דיה .
אין צורך בהשוואות , אין צורך בהסתות , אין צורך בליבוי שנאה .
יש לנו בעיה שרובצת לפתחנו , וצריכים לבוא ולמצוא איזו דרך כדי להביא לידי פתרון , פתרון שאני מעדיף להתקדם בו , עקב בצד אגודל , ולא בזבנג אחד וגמרנו .
חבר הכנסת כהן , הרי לא מדובר פה בבן - אדם שפתאום גמר אומר שלא להתגייס יחד עם חבריו לאותו שירות שאליו הוא נקרא .
פה מדובר על אורח חיים , אשר נקבע , לטובה או לרעה , במשך 54 שנים של קיומה של המדינה .
אנחנו נכנסנו , כאשר הגענו למצב שבו במרכז קבלת ההחלטות , העובדות מונחות לפנינו ואנחנו צריכים להתמודד עם המציאות .
יכול אדם לבוא ולומר היום : האם אתה מעלה על דעתך שאיזה סרבן כזה או אחר - לא מדובר פה על סרבן , כי הם לא רואים את עצמם סרבנים .
אנחנו רוצים היום לחוקק חוק שישנה את אשר היה כאן , ואנחנו לא רוצים רבולוציות , כפי שאתם אומרים , הליברלים בעיקר , אלא אבולוציות , תוך שכנוע הדדי של כל חלקי החברה שיש פתרון , וניתן למצוא אותו .
אני מבקש לומר , בסופו של דבר , שאני מקווה שהתוצאה הסופית תשקף את העמדות השונות כאן בכנסת , והיא תייצג את הציבור כולו , על זרמיו , גווניו ומגזריו .
אני אשמח לשמוע את שאלתו של יושב - ראש האופוזיציה .
או לשמוע את אמירתו , ולאחר מכן לעבור להצעה הבאה .
אין לי כל התנגדות , נהפוך הוא .
אשר להתייחסות להצעה של הסיעות הערביות , אני מבקש להדגיש שרובה מתייחס לנושא של הרעבת הפלסטינים .
אין , מעולם לא היתה ולעולם לא תהיה מדיניות הרעבה של אוכלוסייה אזרחית .
ממשלת ישראל עושה הכול כדי לאפשר חיי יום יום לאוכלוסייה האזרחית .
השיחות המתקיימות בימים אלה עוסקות בראש ובראשונה בנושא זה .
לממשלה אין מלחמה עם העם הפלסטיני , אלא ובמידה שהעם הפלסטיני פשוט קרא מלחמה עלינו .
הממשלה מעוניינת בפעילותן של סוכנויות הסיוע הבין - לאומיות , כדי להקל את מצוקת האוכלוסייה בשטחי יהודה ושומרון , ואולם ערפאת איננו מעוניין בהקלות כלשהן לאוכלוסייה האזרחית .
ערפאת איננו מעוניין בשיבה לחיי שגרה ברחוב הפלסטיני .
הוא אינו מעוניין בשיקום התשתיות , בחידוש חיי המסחר , או בפתיחת צירי התנועה מחדש .
כל קיומו תלוי בהעמקת הסבל הפלסטיני ובליבוי השנאה והטרור .
אם תהיה שיבה לשגרה , כיצד יצדיק ערפאת בעיני עמו את אלפי ההרוגים והפצועים ואת הקרבתם לשווא של כל השהידים שלו ?
ערפאת , לצערנו הרב , משוכנע שהעמקת הסבל הפלסטיני תשרת את מטרותיו , אך ערפאת טועה .
הפגנות ההמונים נגדו , שבהן הונפו צלחות ריקות , מוכיחות , כי אפילו הרחוב הפלסטיני המוסת כבר אכן מבין את האמת , וכבר אינו מוכן לשמוע את מה שערפאת רוצה .
כולם מבינים שערפאת הוא האסון של העם הפלסטיני .
אפילו הציבור הפלסטיני החל לשאול בקול רם , היכן כל הכספים שנתרמו לרשות של ערפאת והיכן הסיוע הבין - לאומי העצום שהוזרם לצרכים הומניטריים כביכול .
ערפאת בנה סביבו רשת מושחתת של נסיכים , ברונים ובוסים , העומדים לא רק בראש מיליציות חמושות העוסקות בטרור , אלא גם בראש רשת כלכלית המגלגלת מאות מיליונים , המגיעים לכיסיהם הפרטיים של בכירי הרשות , הכול על חשבון הציבור הפלסטיני .
אני רק רוצה להביא דוגמה לחברי הכנסת ולצופים הרואים אותנו בבית , מה עושה שר התקשורת בישראל ומה עושה שר התקשורת הפלסטיני .
שר התקשורת בישראל עוסק בהחדרת האינטרנט ומבקש להגיע למצב שבו האינטרנט יהיה בהישג ידו של כל אזרח בישראל כמעט .
הוא עוסק בשיפור הטלפונים הסלולריים , בהחדרת הדור השני , ה- 2.5 , ה- 2.75 והדור השלישי של הטלפון הסלולרי .
הוא מבקש לפתח את הטלוויזיה האינטראקטיבית .
הוא מבקש ליצור מערכות טלוויזיוניות .
לא , בכל זה אני רוצה להסביר לך עד כמה שר תקשורת צריך להיות עסוק .
ומה עושה שר התקשורת הפלסטיני ?
הוא מחלק מדליות , הוא נותן כספים למי שמוכנים להתאבד כאן בארצנו , יחד עם יהודים או אזרחים ישראלים , בין שיהיו הם תינוקות , סבתות , נשים צעירות , או גברים .
כל אזרח , כל יהודי , כל ישראלי , הוא מבחינתו מטרה .
ומה עושה שר התקשורת הפלסטיני ?
הוא זה שנותן להם את השיקים , הוא זה שנותן להם את הברכה , הוא זה שנותן להם את תעודות ההוקרה .
זאת כל הגישה של הרשות הפלסטינית .
זה ערפאת ואלה חבר מרעיו .
הוא מה" חמאס " , הוא לא מערפאת .
הזהרתם אותנו מה יעשה ה" חמאס " .
הוא מה שאנחנו רואים היום כחלק מהשלטון הפלסטיני .
נשיא ארצות - הברית הבין זאת , אירופה הבינה זאת , גם מדינות ערב הבינו זאת , ועכשיו גם הציבור הפלסטיני בעצמו מבין זאת .
ערפאת לא רק המיט על הפלסטינים אסון נוסף המאיים על יציבות האזור כולו , אלא גם המליך עליהם שלטון מאפיה רקוב ומושחת , המשמין ומתעשר ישירות על חשבונם של הפליטים המסכנים והמובטלים הפלסטינים .
חברת הכנסת גוז'נסקי , לגבי המובטלים הפלסטינים שדיברת עליהם , מה שהבינו האירופים , מה שהבינו האמריקנים , מה שהבין העולם כולו , מתי תבינו גם אתם ?
לכן , אדוני היושב - ראש , אבקש להסיר את כל הצעות האי - אמון מסדר - יומה של הכנסת .
מודה .
חוק טל משפר את זה .
בגיל 23 יוכלו אנשים להיכנס למעגל העבודה .
אני מאוד מצטער , אבל יש לי דבר דחוף - - - השר שרנסקי הוא השר התורן .
אני שומע כל מלה שלך .
- - - אדוני היושב - ראש , אדוני ראש הממשלה , כבוד השרים , חברותי וחברי חברי הכנסת , הואיל ובתשובה על הצעות האי - אמון ייחדנו דברים רבים לנושא חוק טל וכל המשתמע ממנו , הייתי מבקש לייחד מלים מספר לחבר הכנסת הנכבד אחמד טיבי , אשר בא בתלונות כלפינו על היותנו עם כובש העושה שמות באוכלוסייה אזרחית , ולא חשוב מהי הסיבה .
ואני אומר לך , חבר הכנסת טיבי , לך ואמור זאת בחוצות ערי הפלסטינים , בשר להם לאמור : אין לממשלת ישראל ולעם ישראל שום מלחמה עם הפלסטינים .
אין לנו מלחמה אתם , אין לנו רצון להילחם בהם , אנחנו באנו לארץ - ישראל על מנת לחיות כאן בשלום ולהקים מדינה שתהיה מדינתם היחידה של היהודים .
אלא מה ?
כאשר אנחנו רואים שמתפוצצים אוטובוסים , שילדים מתרסקים בדיסקוטקים , כאשר במסעדות לקוחות תמימים חוטפים כדורים בראש מפורעים , מחבלנים , ממחבלים , מחיות אדם - - - אנחנו הולכים ומסתכלים בערי פלסטין , ומה אנחנו רואים ?
רואים שם שמחות .
רואים שם שמחה , שמחה על הפיצוצים , ואתה לא יכול להתעלם מכך .
אתה יכול לעלות מפעם לפעם ולגנות , אבל העם בפלסטין הוא זה הקם והולך ורוקד על הדם , רוקד על הגגות ומביא אותנו לידי הרהור ופקפוק האם באמת יש תקווה - - - ואנחנו אומרים פעם נוספת : כל הדברים שממשלת ישראל עושה עכשיו על מנת להביא לקירוב לבבות בין שני עמים החיים כאן , כאשר לא תהיה להם ברירה אלא לחיות כאן יחד לדורי דורות , לך ואמור להם : הפסיקו לשנוא , הפסיקו להסית , ואז הכול יהיה בסדר , כי באנו לכאן לחיות בשלום ולא על מנת לבוא ולעשות אותם דברים שאתם מעלילים .
גם נפגעים , גם קוזקים נגזלים , גם בוכים , והבכייה היא בבחינת דמעות תנין .
נכון , אותם אזרחים אומללים , צריך שייתנו לעצמם דין - וחשבון , וכשייתנו לעצמם דין - וחשבון , אין לי כל ספק שיבוא שלום על ישראל ויבוא שלום על ארץ - ישראל .
חברת הכנסת חזן היא האחרונה ?
זה מהסיגריות , זו לא התרגשות .
- - - - - - - - - - - - אתה , אתה - - - - - - - - - חברת הכנסת גוז'נסקי , הממשלה , מעל הבמה , בהצעה לסדר - היום - אני לא יודע - - - שהתבטאויותיו של השר איתם היו התבטאויות פרטיות , לא היו בשם הממשלה - - - - - - מעל הבמה - - - - - - - - - שזה לגיטימי להפעיל טרור נגד מתנחלים , זה דבר לגיטימי ?
- - - כל הזמן הרגנו ילדים ונשים - - - אני רוצה לשאול אותך , את חבר הכנסת ברכה לא יכולתי לשאול , כי הוא היה נסער : אם היית כותב במצע המפלגה שלך שאתה שולל את מדינת ישראל והמדינה היהודית , והיית מגיש את המצע הזה לוועדת הבחירות המרכזית , הוועדה היתה פוסלת את זה לפי החוק .
היא היתה פוסלת גם אותי , אם הייתי מגיש מצע כזה של מפלגה .
מה אתה עושה ?
אתה אומר את זה .
נכון .
הכיבוש לא לגיטימי , אלא אם כן הוא במלחמה צודקת .
ב- 1948 לא רציתם .
רציתם ללכת למלחמה .
- - - אתה תחת כיבוש ?
רציתי לדעת איפה זה נגמר .
איך אתה עובר עבירה ?
במדינה או בחוק ?
אין סתירה .
יש אקסיומה : זו מדינת העם היהודי .
יש הסתייגויות ?
תביא לי כל פרט בפני עצמו , ואין לי כל ספק , אלא אם יש חריגה מהוראות פתיחה באש , אין לי כל ספק שבאותו מקום שבו מנגנים כביכול מוזיקה , מחבלים יורים .
מחבלים יורים במקומות שבהם הם מסתתרים לפני ואחרי ילדים .
מתוך ידיעה ברורה - - - של בני ושל ילדי וטוהר הנשק של צה"ל ככלל .
- - - למה עושים את זה ?
כי בתוך רמאללה יש אנשים שעושים לינץ' .
תביא לי כל פרט .
האם זאת תהיה הוראת שעה ?
ראש הממשלה נמצא פה , ובכל רגע שאתם רוצים הוא יבוא להצביע .
גם אם יהיה פטיש באוטו .
גפני , אתה צריך להודות לאנשי מרצ , שלא ביקשו אי - אמון - - - - - - הם ביקשו לדחות את ההצבעה , כי הם מעוניינים להצטרף אליה .
אני חושב שלגבי עובדי " מקורות " זה לא נכון .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , הואיל והיום נצטוויתי להיות השר התורן , ואני משתתף בדיון כל כך חשוב , אני מנצל את זכותי כשר בממשלה להתערב בכל שלב משלבי הדיון .
אני אומר מראש , שעמדתי אינה עמדת הממשלה אלא עמדתי האישית , ואין היא מחייבת את הממשלה .
אינני יודע גם מה עמדת הממשלה בקשר להצעת החוק הנדונה .
עד כמה שזכור לי , יש מחלוקת גם בתוך הממשלה , והממשלה לא הביעה את עמדתה בצורה נחרצת , לבוא ולומר אם היא מתנגדת או אם היא תומכת בחוק זה .
אני מוכרח לומר , בהמשך לדבריו של קודמי , חבר הכנסת בשארה , בהחלט היום הפרטה היא לא דבר שבניגוד לעמדתם של העובדים .
אני יכול לתת כדוגמה את " בזק " , שם העובדים תומכים בכל לבם בהפרטה , משום שהם רואים בזה מבחינתם גם אופק להתפתחות - גם התפתחות החברה וגם התפתחות אישית .
לעניין החוק הזה הייתי רוצה להשתמש במסורת היהודית , שבה מתמודדות מפעם לפעם שתי אמות מידה .
אחת היא אמת המידה של לא תחסום שור בדישו .
כאשר השור עוסק בדיש , אל תסתום את הפה שלו , תן לו לאכול .
אדם שעוסק בעבודתו ומייצר דבר , תן לו גם את האפשרות ליהנות מהפירות שבהם הוא עוסק על מנת לייצרם לאחרים .
מאידך גיסא , במסורת היהודית קיימת גם אותה מידה הקובעת את הכלל של בל תשחית .
שהרי אם נותנים לך את האפשרות לקחת דבר כתוצאה מזכות יתר , פריווילגיה שניתנת לעובד כתוצאה מכך שהוא מייצר איזה מוצר - - - זה לא כרם רעך .
נאמר שהוא בא ועובד ועושה .
אבל יש מידה של בל תשחית .
מה פירוש ?
אם אתה יכול לקבל בחינם , אז אתה יכול כבר לעשות הפקר ?
עשינו חשבון , חבר הכנסת בשארה ואנוכי , שכדי להוציא 50,000 או 60,000 קילווט בשנה צריכים הרבה עוזרים שיעזרו לך .
וחלילה , זה גם מידה של לא תיתן מכשול בפני עיוור , משום שאנשים שמתעוורים כתוצאה מכך שמאפשרים להם יותר מדי טובות הנאה יכולים ללכת ולהרחיק את טובת ההנאה גם למקורות ולמקומות אחרים , דבר שכמובן אני לא מעלה על דעתי שקיים ככלל בין עובדי חברת החשמל .
אני בטוח שרובם , אם לא כולם , צדיקים גמורים בעניין זה ולא יעלה על דעתם לעשות איזה שימוש בזכות היתר על מנת להעבירה לאחר או למוכרה , חלילה .
אבל קרו גם דברים כאלה .
אני בהחלט קורא מכאן לעובדי חברת החשמל , ובעיקר למנהליה , לבוא לידי הבנה , שאותה זכות שניתנה בעבר , וכאשר האבות המייסדים השתמשו בה בקב של חומטין , זאת אומרת במידה סבירה ובמידה ראויה ולא על מנת לבוא ולנצל את הדבר בצורה שהופכת להיות בלתי נסבלת - אני מציע להם לבוא ולעשות סדר בביתם על מנת לקבוע שלא תהיה התערבות במקום שבו העובדים יכולים לקבוע את גורלם בעצמם .
גם אינני חסיד השיטה הקפיטליסטית .
אני בהחלט רואה בראייה סוציאלית .
אני בהחלט חושב שאדם שנמצא במקום זכאי להנאות מתחום העבודה שהוא עוסק בה , אבל לא במידה כזאת שהיא הופכת להיות דבר מסואב לחלוטין .
אני קורא לעובדי חברת החשמל , ובעיקר ליושב - ראש ועד העובדים - כי היום יושבי - ראש ועד עובדים של חברות אדירות , כמו חברת החשמל וחברות אחרות , שנמצאות בתחום משרדי , הם היום במעמד , ברמה ובעמדה לא פחותה מאשר ההנהלה .
ההנהלה עובדת יד ביד אתם .
על כל פנים , התפתחות החברה יכולה לבוא לידי הגשמה רק כאשר יש שיתוף פעולה בין ההנהלה לבין העובדים .
אני קורא גם ליושב - ראש ועד העובדים של חברת החשמל לבוא ולעשות מייד סדר בבית על מנת שלא תצטרך להיות איזו התערבות מטעם הכנסת .
תודה .
נדמה לי שב" אל על " היה לא אחת ניסיון להתערב .
אבל זה לא בא לידי חקיקה .
היום .
נאמר פה שצריך לתאר מה היה קורה אילו עובדי הבנקים היו יכולים לקחת כספים מהבנקים .
באוניברסיטאות ילדי הסגל האקדמי , ונדמה לי שגם ילדי העובדים , לומדים חינם ולא משלמים שכר לימוד .
הוא צודק .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אתה צודק במאה אחוז .
אבל אצלנו מכניסים את הגנבים לבית - סוהר .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אני אומר לך בשם הממשלה , שלא ניתן לאף מתנחל יותר מקרוון אחד ויותר מבית אחד .
אף שחברת החשמל כמו המתנחלים - - - הפעם הוא כבר התקדם , כי יש לו הזכות לבקש בכנסת הבאה - - - לא , לפי 121 .
היום סיעת שינוי שקולה כנגד כל הכנסת .
התקבולים האלה מתקבלים ישירות לבנק ?
אדוני היושב - ראש , אני מנצל פעם נוספת את זכותי להתייחס לחוק המוצע כאן כשר תורן בזמן היותי בתפקיד .
אני הייתי מציע לחברת הכנסת נאות ולחבר הכנסת לפיד להבהיר היטב לאלה שהחוק מכוון להיטיב אתם , או להגן עליהם , שידעו שהם יכולים גם לשעבד את כספם על - פי הצעת החוק , על מנת לעשות לביתם או על מנת להשתמש בזכותם .
שהרי אם היה החוק קוגנטי בצורה שאינה מאפשרת כל שעבוד , למשל היה אחד מאותם זכאים לאותו תגמול מבקש לרכוש איזה רכוש והיה יכול לקבל על חשבון הזכות הניתנת לו הלוואה שמאפשרת לו להיטיב עם עצמו .
לכן , צריך להסביר , שאף שהחוק הוא קוגנטי , סעיף קטן ( א ) מפרט את הדברים שעליהם אין להתפשר ושעליהם ניתן להקל , אך ורק אם מדובר בדברים שהמדינה רשאית לרדת לנכסיו של אותו זכאי .
אני מוכרח לומר שסעיף קטן ( ב ) חשוב בהרבה , כי הוא מהווה למעשה תקנת פרוזבול , או את היתר רבי הלל , שבא ואמר שמותר לקחת נשך ומרבית , על מנת לאפשר לאותם עניים מרודים שהיו אותם עשירים לא נותנים להם כל הלוואה משום שהיו אומרים : אנחנו לא יכולים לתת לכם הלוואה כי אסור לנו לקחת ריבית .
אומרים להם : מותר לכם .
גם הבנקים יכולים לצורך ועל חשבון - - - נכון .
אותו היתר עסקה ניתן , מדוע ?
על מנת שלא יבוא מישהו ויאמר : אינני יכול לתת לך למרות רצוני , מהטעם שאני לא יכול לקחת נשך ומרבית .
אני צריך לבוא ולהדגיש נושא זה , שכל סכום המתקבל מראש על - ידי איזה מלווה , ובלבד שהסכום ניתן מתוך ידיעה שהזכאי יכול לקבל אותם תמלוגים כתוצאה מהיותו זכאי על - פי החוקים שאתם מתייחסים אליהם , שאם לא תאמר כן , אתה יוצר מצב שבו איש לא יוכל לעשות עסקאות ולא יאפשר לו לחיות חיים במהלך עניינים רגיל , ואני מניח שלא זאת היתה כוונת החוק .
חשבתי שצריך לעלות הנה על מנת להדגיש זאת הדגשה יתירה , כי חבר הכנסת לפיד בא ואמר שהוא מנחה ומוציא הוראות והנחיות לאותם מסכנים ואומללים , שאינם יודעים לא מימינם ולא משמאלם , ולאפשר להם גם לעשות שימוש באותם כספים שלהם הם זכאים מראש , ובצורה כזאת שהם יוכלו לנצל את כל אותם כספים לצורך הטבת תנאי חייהם .
- - - אתר אינטרנט .
ועדת החוקה .
לא היה עולה על הדעת שנושא ערכי יימדד בערך כספי .
הדבר היחיד שעומד פה לדיון הוא עניין חופש הביטוי - מתי הוא ראוי ומתי הוא לא ראוי .
זה הביקוש .
אני לא יודע אם הוא מסכים .
אני נאלץ לצאת לזמן - מה .
אדוני , אני יכול להבטיח לך שאשאל את פיו , ועל - פי דעתו גם אצביע .
עכשיו אנחנו מבזבזים רגע .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר הביטחון , חברותי וחברי חברי הכנסת , חבר הכנסת , סגן ראש הממשלה לשעבר והשר לשעבר דוד לוי , אומר אני בגילוי לב שאיתרע מזלי - ההדגשה על המלה איתרע , ולא התמזל מזלי - לענות על הצעה לסדר - היום כפי שהובאה על - ידי חבר הכנסת דוד לוי וסיעתו , מהטעם ששר העבודה והרווחה , שהיה אמור להשיב על הצעה זו לסדר - היום ולפרט את הפרטים שאותם מסר לי על מנת שאביאם בפני הכנסת , נמצא עתה בדרכו בין אילת לירושלים .
נתבקשתי להשיב על ההצעה כשר התורן , והריני עושה זאת .
יש שאלות , חבר הכנסת שריד , שאין לי סמכות וגם לא קיבלתי ייפוי כוח מטעם מפלגה אחרת להשיב עליהן .
אני לא יכול לענות לך .
איני משים אדם כלא צדיק , כאשר לא הובאו בפני ראיות כאלה ואחרות .
בוודאי אדוני יוכל לעלות לאחר מכן ולהכביר ולהוסיף מלים באותה ביקורת שיש לו .
אני מבקש לאפשר לי , לפני שאקרא את תשובת שר העבודה והרווחה ומשרדו , לומר מלים מספר מטעמי כשר משיב .
אני מוכרח לומר , שראוי ונכון היה לזמן את הכנסת לדיון מיוחד בנושא מדיניות הרווחה וההשלכות עקב הקיצוצים המצטברים בעקבות תוכנית החירום הכלכלית .
ההדגשה היא על תוכנית החירום הכלכלית לשנת 2002 והמדיניות ל- 2003 , ובתוך כך , כפי שהיטיב לומר זאת חבר הכנסת דוד לוי , נתייחס לבעיית המחסור במכסות לילדים בפנימיות , שהרי כל ילד הוא בבחינת עולם ומלואו ועתידו הוא על שכמנו ובאחריותנו .
אני רוצה לומר , שהתקציב המוצע מחייב היערכות , בגלל הקיצוצים המחויבים כתוצאה ממצבה הכלכלי של המדינה .
גם השר דוד לוי , כמי שעזב את הממשלה רק לאחרונה , יודע שבלי הקיצוצים האלה קיימת סכנה לאיתנותה הפיננסית של מדינת ישראל בכל התחומים .
אין כל ספק שגם בזמן של קיצוצים מחויבים אנחנו בטיפול נקודתי באותם חסרי ישע , שכן חברה שאינה דואגת לחסרי הישע בתוכה אינה ראויה להיקרא חברה .
להלן ומכאן ואילך דברי שר העבודה והרווחה , ואני מבקש לייחסם אליו .
אני מביא דברים בשם אומרם , אפילו שלא על מנת לגאול עולם בעניין זה , לנסות על כל פנים .
משרד העבודה והרווחה מבקש לקבוע תחילה עובדה אחת : מעטים יחסית במספרם הילדים שהוצאו מפנימיות .
הסיבה להוצאת ילדים מפנימיות נובעת בחלקה ממחסור מסוים במכסות לפנימיות ומהחלטה של ראשי רשויות מקומיות וגזברי רשויות המצויים בגירעון תקציבי בתחום הוצאות הרווחה , ובחלקה מהחלטה לשרת את צורכי הילדים ואת הטיפול ההמשכי בהם במסגרת הקהילה .
בידי שירותי הרווחה כ- 9,770 מכסות לפנימיות , וב- 2002 , כמו בכל שנה אחרת , קיים פער מסוים בין הצרכים המלאים לסידורי פנימיות לבין המכסה הכוללת שבנמצא .
פער זה מוערך בשנת 2002 בכ- 700 מכסות נוספות , לרבות ילדי עולים .
המצב הכלכלי - החברתי החריף מאוד , מתחים בתוך משפחות ותחושות המחסור וחוסר האונים גוברים .
כתוצאה מכך יש יותר מצבים של הזנחה וסיכון ילדים .
המענה למצב זה אינו צריך להיות בהכרח הוצאת ילדים מחיק המשפחה וסידור בפנימיות .
המענה הרצוי והמועדף צריך להיות סיוע וטיפול בילדים במסגרות בקהילה ובסביבתם הטבעית .
כאן הבעיה המרכזית : השירותים בקהילה לילדים בסיכון חסרים מאוד , והתקציבים המובטחים ל- 2003 אינם מבשרים טובות , עקב מחסור במסגרות כגון מעונות - יום , משפחתונים , מועדוניות , מרכזי הורים - ילדים , למתן מענה לאלפי ילדים ובני נוער בסיכון .
בנוסף , קיים גם הכרח להגביר את היקף המכסות לסידורים חוץ - ביתיים לילדים ולנוער , כדי לתת מענה לילדים בסיכון גבוה , שאין מנוס מהוצאתם מהבית כדי להגן על שלומם ורווחתם .
המדיניות ששר העבודה והרווחה מבקש להוביל היא עם הפנים לשירותים בקהילה .
רק כאשר אין שירותים מספקים והולמים בקהילה , או רק במצבי סכנה והתעללות בילד , יש להבטיח סידור בפנימייה כשירות חובה .
דווקא בתקופה זו של מציאות חברתית - כלכלית קשה , חובה להימנע מכל קיצוץ בשירותי הרווחה הישירים , לרבות בתחום החזקת ילדים בפנימיות .
על - פי הצעת התקציב לשנת 2003 , נכון לשלב זה , משרד העבודה מחויב לקצץ 159 מיליון ש"ח בתקציב השוטף .
עמדתו של השר , שר העבודה והרווחה , היא , כי לעת הזאת יש להוסיף לתקציב המשרד כ- 200 מיליון שקל , כדי לתת תשובות לצרכים בוערים ואקוטיים שלא נענו בתחומים מרכזיים , כגון הגנה על ילדים ונוער , שיקום אנשים עם מוגבלויות , סיוע לקשישים במצוקה ועוד .
יש לקוות , אומר השר , שבבירורים המנוהלים ואשר יתנהלו עם משרד האוצר עד לאישור תקציב 2003 יהיה ניתן למצוא תשובות לצרכים החברתיים הבוערים גם בתחום הילדים בסיכון .
זעקת אותם ילדים חייבת להישמע על - ידי הממשלה .
אותם ילדים אומללים אשר אין דרך אחרת אלא שהחברה היא זו שתדאג להם , חייבים למצוא טיפול נקודתי כזה או אחר , על מנת להביא פתרון לבעיה שהעלה חבר הכנסת דוד לוי .
אני מציע להעביר את העניין לוועדת העבודה והרווחה , על מנת לקיים דיון .
לא להגזים .
זו אפליה מתקנת - - - הוא יודע מה שהוא מדבר .
לכן , אני תמיד אומר שחבר הכנסת איווט ליברמן יודע מה שהוא מדבר .
הוא היה אחד מאלה שדאגו לזה - - - שיוכיחו - - - ויסלקו את ערפאת .
כששחק דיבר לא כעסו על הרמטכ"ל .
המלכודת היא אוסלו .
חס וחלילה .
על כל צרה שלא תבוא .
- - - אני מבקש את סליחתך , אדוני סגן יושב - ראש הכנסת הנכבד - - - - אני מתנצל .
הרוצח , הרוצח .
מגיע לומר לו , הרוצח .
מה עמדת הממשלה ?
