תודה רבה .
אתה שואל אותו : האומנם ?
כמובן .
האם אתה צודק , אתה שואל אותו , ומה דעתך על העניין .
פולש זה trespasser , בלשון המשפטית .
תודה רבה לכבוד השר יצחק אהרונוביץ , השר לביטחון פנים .
בכל נושא מדיניות צריכים להפנות את השאילתות לשר השיכון , ראש הממשלה .
רבותי , אנחנו סיימנו את השאילתות , כי שר החינוך , אשר נתבקש לענות על שאילתות , נמצא בשליחות בחוץ - לארץ .
אנחנו מקדמים בברכה את חברי ועדת החוץ והביטחון של הפרלמנט הנורבגי - ברוכים הבאים לכנסת בישראל ולירושלים , בירת ישראל .
כל טוב .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אנחנו עוברים לחקיקת חברי הכנסת .
הראשונה בהצעות החוק הפרטיות המוגשות היום - כבוד השר המקשר , האם שר המשפטים יהיה פה היום או שיש מישהו מהשרים שעונה במקומו ?
יעקב ליצמן .
שר הבריאות בדרך כלל נמצא פה , צריך אולי לקרוא לו .
תשמע , אנחנו מאחלים בריאות לכולם , אנחנו מקווים , אבל הכול יכול להיות , חבר הכנסת - - - הכול יכול להיות , אבל אנחנו מקווים שכולם בבריאות מלאה .
רבותי , אנחנו ממשיכים .
חבר הכנסת אילטוב , אדוני יציג את הצעת החוק שלו , כהנמקה מהמקום או לא ?
לא .
בבקשה , אדוני יציג את הצעת החוק .
אם לא יהיה שר משיב אנחנו מייד נצביע .
היו הצעות דומות להצעתו של חבר הכנסת אילטוב , והוא מגיש אותה .
נדמה לי שהתשובה שהיתה בשבוע שעבר תהיה גם כאן .
אתה מצרף את הצעת החוק להצעות החוק שעברו פה .
אנחנו מצביעים מייד אחרי זה , אם לא תהיה תשובת ממשלה ולא יתנגד חבר כנסת .
תודה רבה .
כבוד השר ליצמן ישיב ויביע את עמדת הממשלה , ואם לא יהיה לחבר הכנסת אילטוב מה להשיב על תשובת השר אנחנו נעבור להצבעה מייד .
תודה רבה .
חבר הכנסת אילטוב , השר מתנה את ההתניות שניתנו לחוקים שעברו , כמו גם - אתה מסכים לצרף את זה לדיון יחד עם החוקים האחרים .
אני רק אומר זאת לפרוטוקול : חבר הכנסת אילטוב מנענע בראשו , ופירושו - כן , אני מסכים .
תודה רבה .
18 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק טיפול בחולי נפש ( תיקון - קביעת כשירות לשחרור על - ידי בית - המשפט ) , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת אילטוב , עברה בקריאה טרומית , ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנתה לקריאה ראשונה .
תודה .
חבר הכנסת חמד עמאר יציע הצעת חוק שירות המדינה ( מינויים ) ( תיקון - אפליה מתקנת ) .
כתוב : אין תשובת שר .
אני לא מבין מה הכוונה בכך שאין תשובת שר - האם יש הסכמת ממשלה ?
ברור , ברור .
אם יש הסכמת ממשלה או אין עמדה לממשלה , קמה הזכות לחבר כנסת להתנגד , וחבר הכנסת אורון כבר הודיע שאם כך יהיה הוא מתכוון להתנגד .
קודם כול נשמע את חבר הכנסת חמד עמאר .
כן .
אני מודה באשמה ושמח עליה .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה , הוא לא ביקש לנגח אף אחד , הוא ביקש לתת יתרון .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה , זו דעתו .
תודה רבה .
ובכן , הממשלה אין לה - - - חבר הכנסת זחאלקה , אני הייתי - - - חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה , הוא לא אמר מלה אחת על אפליה .
הוא דיבר על העדפה של חיילי צה"ל .
עכשיו , הואיל ואין תשובת ממשלה , מסיבותיה שלה , אני רואה זאת לא כהתנגדות , ולכן אני נותן לחבר הכנסת שביקש להתנגד - - - חבר הכנסת יריב לוין , אתה יכול לכתוב על זה מאמר בעיתון .
מה פירוש שאתה אומר לי שזאת בושה וחרפה ?
תאמר לממשלה .
חבר הכנסת אורון ביקש להתנגד והוא בעל הזכות להתנגד .
חבר הכנסת טיבי , תשובתי היא חד - משמעית : הואיל ומדינת ישראל היא מדינה יהודית ודמוקרטית , לא ניתן לנתק בין שני המרכיבים , לא אלה שרוצים לנתק את היהודית ולא אלה שרוצים לנתק את הדמוקרטית .
החוק קבע בצורה מפורשת ביותר שכל אזרח בישראל מעל גיל 21 , שעומד בתנאי סעיף 7 א לחוק , יכול להתמודד לכנסת .
לא כתוב שהוא צריך להיות יוצא צבא .
אם רוצים לשאול רעיונות , יש לחברי כנסת הרבה רעיונות .
יש כאלה שלא הבינו 62 שנה איך חיינו עד היום .
דור - דור והוגי דעותיו .
רבותי , כרגע הדברים ברורים .
חבר הכנסת אורון , נא לדבר .
אני רק רוצה להדגיש דבר אחד : חוק זה הוא חוקתי , שכן חבר הכנסת עמאר לא ביקש בשום פנים ואופן - - - לא , לא .
הוא לא רוצה לשלול זכויות , הוא רוצה רק לתת העדפה לאנשים שהם יוצאי צבא , ולכן הדבר הוא חוקתי .
עכשיו , השאלה אם כן או לא זו שאלה אחרת .
חבר הכנסת עמאר , אתה יכול להשיב לו חמש דקות רצופות אחרי זה , לכן לא להפריע .
בבקשה .
הוא פטור , הוא פטור , הוא לא שירת .
שמע את השאלה שלו .
תודה רבה .
חבר הכנסת חמד עמאר , בבקשה .
נא לשבת .
יש החלטת ממשלה שמדברת על העדפה מתקנת לציבור הערבי בישראל .
צריך לבטל אותה מייד לפי הדבר הזה .
כי כך הבוחרים ביקשו ממני , כי נבחרתי אתך באותה רשימה .
אף אחד מאתנו לא נבחר ברמה אישית , כי שנינו באותה מפלגה .
מעניין באמת .
באמת מעניין .
אתה יודע מה , לא חשבתי על זה אף פעם , שנבחרנו באותה מפלגה .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת , נא להצביע על הצעת חוק שירות המדינה ( מינויים ) ( תיקון - אפליה מתקנת ) , התש"ע - 2009 .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
43 בעד , 16 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק נתקבלה , ותעבור לוועדת חוקה , חוק ומשפט , על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
רבותי , אנחנו - - - חבר הכנסת ישראל חסון הצביע בעמדתו של חבר הכנסת שי חרמש .
ההצבעה של שי חרמש מתבקשת להיות מיוחסת להצבעתו של חבר הכנסת ישראל חסון .
תודה רבה .
טוב , מספיק .
כל אחד הביע את דעתו בהצבעה ובזה נגמר עניין .
אתה גם הצבעת במקום - היום אני מרשה לטעות , כי שינו את הכיסאות פה .
במקום מי הצבעת ?
חבר הכנסת דב חנין הצביע בעמדתו של חבר הכנסת טלב אלסאנע , נא לייחס את עמדתו של טלב אלסאנע לדב חנין , וכך יתוקן , כי היום חברי הכנסת שינו עמדות אז הם יכולים להתבלבל .
תודה רבה .
נא לשים לב , כאשר אתם יושבים , שכתוב השם שלכם על העמדה .
חבר הכנסת זחאלקה , אנחנו ממשיכים .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
מי שיפריע אני אוציא אותו .
חבר הכנסת זחאלקה , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת זחאלקה , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
לא , אי - אפשר , אנחנו עברנו .
רבותי , הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - הארכת תוקף ניסוי ) , של חברת הכנסת שלי יחימוביץ וחבר הכנסת חיים כץ .
תנמק מהמקום , הואיל ויש הסכמה של הממשלה וקיבל החוק פטור מחובת הנחה - בבקשה , מהצד .
השר כחלון ישיב .
חברי הכנסת וקנין , שאמה , אמנון כהן , צאו תשתו קפה גם , למה לכם רק לדבר .
בבקשה , חברת הכנסת יחימוביץ .
תודה .
ישיב השר כחלון , שר הרווחה .
אדוני , יש לי כבוד גדול לחברת הכנסת שלי יחימוביץ ולחבר הכנסת חיים כץ , אבל למה הממשלה לא הגישה את ההצעה הזאת ?
יש הצעה , הבנתי .
מאה אחוז , אין בעיה , להיפך .
אני מברך את חברי הכנסת שהם יוזמים , כי הממשלה - קיבל פטור מחובת הנחה , זאת אומרת שיש פה דחיפות ; אם יש דחיפות , אז איך הממשלה שותקת ?
אולי זה בגלל המצב הפוליטי .
תודה רבה .
תודה רבה .
הממשלה מסכימה , אין מתנגד , לא יכול להיות גם שיהיה מתנגד לעניין כזה .
לא , זה לא ועדה , זה ועדת חקירה .
היא לא ועדה מחוקקת .
אבל הוועדה הפרלמנטרית היא לא ועדה חקיקה .
לאן ?
מה אתה מציע ?
הוועדה שלך היא ועדת חקירה , היא לא ועדה - - - בסדר , אז היית אומר לי : ועדת פנים .
ביקש חבר הכנסת אחמד טיבי להעביר את החוק שעבר לוועדת חוקה , חוק ומשפט לוועדת פנים ; יעבור לחבר הכנסת לוין , יושב - ראש ועדת הכנסת , שיכריע באיזו ועדה יידון העניין .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת החוק של חבר הכנסת חיים כץ וחברת הכנסת שלי יחימוביץ .
נא להצביע .
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - הארכת תוקף ניסוי ) , התשע"א - 2011 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
46 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - הארכת תוקף ניסוי ) , התשע"א - 2011 , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה לחברי הכנסת יחימוביץ וחבר הכנסת כץ .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק הגבלת הפרסומת והשיווק של מוצרי טבק ( תיקון - איסור הצבת מכונות מכירה ) , התשע"א - 2010 .
חבר הכנסת אורי אריאל - הנמקה מהמקום .
בבקשה , אדוני .
עצרתי את השעון .
אתה גם רוצה לשמוע רדיו בשבת , ואתה אומר : אני לא רוצה להפריע להם ; הם לא רוצים להפריע לי .
ברור , זה קיים .
תודה רבה .
כבוד השר בגין ישיב על ההצעה .
יכולה גם ליצור הצדקות לחקיקה שממנה אנחנו פוחדים .
תודה לשר בגין .
חבר הכנסת חנין , חמש דקות אתה יכול להשיב על תשובת הממשלה .
חבר הכנסת סוייד , אני וחבר הכנסת בגין מזמינים אותך לקנות דירה בבית - - - - - - ואתה בוודאי מזמין גם - ואתה מזמין אותי לקנות אצלך .
אני לא בטוח שאתה רוצה או שאנחנו רוצים .
התשובה היא חרב פיפיות .
בוודאי ובוודאי .
אין ויכוח בכלל .
אם אני רוצה להשכיר דירתי לך , אין שום מניעה בחוק הישראלי , כמו שאם אתה רוצה להשכיר את דירתך לי במקום מושבך , אין שום מניעה בחוק הישראלי .
הבעיה היא עם החברות ששנינו חיים בתוכן .
השר איתן .
השר בגין .
השר מרידור , התכוונתי להגיד .
מספיק , חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה לא נואם .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אתה לא תשליט פה טרור .
חבר הכנסת , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
אתה לא תקרא לחבר כנסת מתחסד , כפי שהוא לא יקרא לך מה שהוא רוצה לקרוא לך .
כל אחד יחיה בזכות השליחות שהוא נשלח אליה .
יש בכך , חבר הכנסת - מתחסד זה אדם שלא אומר את דעתו .
מה אתה אומר ?
הוא לא מצטייר - - - הוא לא מצטייר יותר ממה שהוא אומר .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה באמת חושב שאתה יכול לשלוט בכל - אומנם אתה יושב במקום אסטרטגי מאוד , אני רואה את כולם ואתה רואה את כולם , אבל בסך הכול אני מנהל את הישיבה .
אתה לא יכול .
אתה יכול לקרוא קריאת ביניים , אני נותן לך , אבל אי - אפשר נאומים .
בבקשה .
- - - חבר הכנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת דב - - - חבר הכנסת בן - ארי - - - - הוא מסיים .
הוא מסיים - - - - הוא מסיים .
תודה רבה .
הוא מסיים .
שב .
שב .
שב .
שב .
אתמול יכולת לומר את זה בישיבה שקיימת כשהכנסת פעלה .
היית יכול לומר את זה שם .
לא , אתה לא תבחר את הזמן שבו תוכל לומר את דברך .
יש לך זמן פה כל זמן שהכנסת עובדת .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה , ואנחנו מצביעים על הצעת חוק שוויון ההזדמנויות במקום מגורים , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת דב חנין .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
14 בעד , 59 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת חנין , הצעת חוק שוויון ההזדמנויות במקום מגורים , התשס"ט - 2009 , לא עברה , וירדה מסדר - היום .
אנחנו ממשיכים .
הצעת חוק מתן הנחות בתעריפי מים וביוב לאוכלוסיות נזקקות ( תיקוני חקיקה ) , התש"ע - 2010 , של חבר הכנסת שלמה מולה - בבקשה .
ישיב שר התשתיות הלאומיות , השר עוזי לנדאו .
אתה לא יודע על מה מדובר - מדובר על הצעת חוק מתן הנחות בתעריפי מים וביוב לאוכלוסיות נזקקות .
הממשלה הודיעה לנו שאתה משיב .
אם אתה לא יודע על מה מדובר , אתה יכול לשמוע .
להערכתי אתה תוכל לשמוע מה שהוא אומר .
בהכירי אותך , תדע מה לענות .
חבר הכנסת מולה , רק תדע , כוונתך היא מעולה , אבל כל שר הוא גם איש פוליטי , ואז הוא יחליט , יקבע איפה הוא ייתן הנחות מים לפי מספר חברי מרכז של אותה עיר .
תבוא שכונה למועמד לראשות עיר ותאמר לו : אם לא תוריד לנו את מחיר המים , תיתן לנו הנחה , לא נבחר בך .
תודה רבה .
השר לנדאו , השר לתשתיות לאומיות , יעלה ויבוא , ישיב בשם הממשלה .
רבותי , אם חבר הכנסת מולה , מול התנגדות הממשלה לא יבקש לדבר ולהשיב , אנחנו עוברים מייד להצבעה .
שלא תהיינה אי - הבנות .
נא לצלצל .
סבסוד הנצרך ולא המצרך .
הוא אוסף את הרוב .
הוא אוסף את הרוב .
הוא לא נמצא , אני מאוד מצטער .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה , לרשותך חמש דקות להשיב , אם אתה רוצה .
עד חמש דקות .
הוא גם יכול גם לא להשיב , השר .
אם הוא היה רואה שאתה לא נמצא פה הוא לא היה משיב .
אם אין מים תאכלו עוגות .
היום עוגות יותר זולות מלחם .
29 בעד , 47 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת מולה לא עברה .
אנחנו עוברים להצעת חוק ניירות ערך ( תיקון - דיווח תאגיד לחיפוש נפט ) , של חבר הכנסת ד"ר נחמן שי .
תודה רבה לחבר הכנסת אורון .
כמובן , כפי שהכריז סגן יושב - ראש הכנסת וממלא - מקומו חבר הכנסת יצחק וקנין , תשובת הממשלה תימסר במועד מאוחר יותר , וכך גם ההצבעה .
אולי הממשלה תשקול באמת , כפרידה מחבר הכנסת אורון .
בבקשה , הודעות למזכירת הכנסת .
האם ראש הממשלה מתכוון להגיע ?
תודה רבה .
אנחנו בסדר - היום עוברים עכשיו לנושא - נא להחליף את השילוט .
אני מבקש לצלצל .
האם חברי הכנסת יודעים שעכשיו על סדר - היום אנחנו מציינים את יום הזיכרון הבין - לאומי לשואה ?
אז כך שכל הפרלמנטים בעולם יכבדו את יום השואה , וכנסת ישראל תחשוב שזה יום שלישי - או בכלל , תוכנית כבקשתך הכנסת .
אנחנו צלצלנו .
אני עושה פאוזה .
אדוני ראש הממשלה בנימין נתניהו , גברתי ראש האופוזיציה ציפי לבני , רבותי המשנים לראש הממשלה , המשנה לראש הממשלה סילבן שלום , אחד מהאנשים אשר הביאו לקביעת יום הזיכרון הבין - לאומי לשואה כאשר היה שר החוץ , בדיונים באו"ם , וייצג את מדינת ישראל , שרים , חברי הכנסת , עם ישראל , אנו מציינים השבוע , יחד עם מדינות העולם , את יום הזיכרון הבין - לאומי לשואה .
במלאות 66 שנים ליום שבו כבו להבות הגיהינום באושוויץ - העולם זוכר .
27 בינואר 1945 , המועד שבו שוחרר גיא ההריגה מידיו של מלאך המוות , חרוט באותיות של אש בדברי ימיה של האנושות .
מחנה הריכוז אושוויץ נבנה באביב 1940 .
הוא חדל לפעול בחורף 1945 , חמש שנים מאוחר מדי .
חמש שנים שבהן פעלה תעשיית המוות תחת עין המטוסים , באין מפריע ; בדקדקנות מפלצתית וביעילות מקפיאת דם .
חמש שנים , ומאות רבות של רכבות עמוסות קורבנות אדם .
שארית הפליטה , העדות החיה לקיומה של הפלנטה ההיא , הולכת ונעלמת .
עוד מעט - ואתמול פגשנו רבים מהם כאן בכנסת , בקיום דיון עם ניצולי השואה והדור השני - עוד מעט לא יהלכו עוד בינינו מי שנגזר עליהם להיות הזיכרון החי לכל אותם המיליונים שאינם .
רבותי , מצוותו של היום הנורא הזה איננה יכולה להתמצות בזיכרון בלבד .
שהרי שש שנים לאחר שהעולם התחייב לזכור , הנחש המשחית שוב הרים את ראשו - והעולם , אכן עומד בדברתו וזוכר ; זוכר , אך שותק .
הנה מתברר כי בניגוד גמור לתקוותיה של התנועה הציונית , תיתכן אנטישמיות ישנה - חדשה , שפלה וגסה , גם ללא נוכחות יהודית .
גלגולה הנוכחי איננו במסווה נוצרי - דתי או במסווה של תיאוריה פסאודו - מדעית , כי אם בחסות השילוב הרצחני שבין אנטישמיות גזענית מהזן הקיצוני ביותר לבין פונדמנטליזם אסלאמי מעוות , מעוות לאסלאם , ומטורף .
תודה לראש הממשלה בנימין נתניהו .
אני מזמין את ראש האופוזיציה ציפי לבני לומר את דברה .
ולאחריה - המשנה לראש הממשלה , השר סילבן שלום .
תודה למשנה לראש הממשלה , השר סילבן שלום .
רבותי , יש כמה חברי כנסת שהם דור שני לניצולי השואה , מספר לא מועט , אבל יש בינינו בכנסת זו אחד שהוא ניצול השואה , וזה יוסי פלד , השר , אשר ניצל כילד , עלה לארץ ואחז בנשק .
הפסקה לשתי דקות , ונמשיך בסדר - היום .
אדוני השר , חברי הכנסת , היום יום שני , כ"ו בחודש שבט התשע"א , 31 בינואר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה .
הוא לא נימק - - - תמיד יש שאלה אם חבר קיבוץ יכול לדון או לא יכול בנושא הקיבוצים כאשר הוא נבחר לכנסת מהתנועה הקיבוצית מבחינה אתית , ואז אומרים : אם הוא מדבר על כל הקיבוצים - מותר לו , אם הוא מדבר על הקיבוץ שלו - אסור לו .
זה מטבע שטבע חבר הכנסת אורון כאשר הוא בא להסביר את הנושא האתי .
בלי שום קשר .
האחריות היא תמיד על חבר הכנסת .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעות אי - אמון , ויש שלוש הצעות אי - אמון אשר הוגשו לנו היום .
אנחנו מדברים על הצעות אי - אמון מטעם סיעות קדימה , סיעות העבודה ומרצ , או מרצ והעבודה , וסיעת האיחוד הלאומי .
אני מתכבד להזמין את ראשון המנמקים את הצעת האי - אמון , את חבר הכנסת אריה ביבי מקדימה , שיבוא וינמק את הצעת האי - אמון של סיעתו , בכותרת : נתניהו מעלה את מחירי הדלק ומזלזל במעמד הביניים ובשכבות החלשות .
הואיל ואתם הגשתם הצעת אי - אמון בנושא הזה , הנשיאות - ברגע זה היה לה ויכוח אם לאשר הצעה לסדר - היום .
אמרנו : אם יש אי - אמון , ודאי שלא צריך גם את ההצעה לסדר - היום .
כמובן , כל הסיעות יוכלו להשתתף בדיון חשוב זה .
אדוני , בבקשה .
דולר הוא פה חלקה של הממשלה .
מתוך דולר ו- 70 , דולר הוא חלקה של הממשלה .
אתם על הזמן שלו .
אין לי ויכוח , רק לא על חשבונו .
אתה צריך לסיים .
מה זה מעט ?
בבקשה , הנה שתי דקות .
בבקשה .
תודה רבה .
שם נאמר : ובימים ההם .
אתה מתכוון לומר : ובימים האלה .
חבר הכנסת אורון , בבקשה .
אדוני , האם אתה רוצה להשיב בנפרד או יחד ?
בנפרד .
חיים , העניין שלך הוא נושא אחר .
חבר הכנסת אורון , הנושא שלך הוא אחר .
אז אתה תשיב על שניהם יחד .
ואתה לא תדבר על - - - אז הוא רוצה לענות .
לא , לא , לא , הוא לא משיב ביחד .
כן .
אתה יכול לדבר על הדלק אחר כך .
תוכל להשיב לו על תשובתו .
" בימים ההם " זה past continuous , אבל לא יכול להיות future continuous .
יכול להיות רק - " בימים ההם " זה עבר מתמשך , אבל לא - - - " ובאותם ימים " - יכול להיות שאתה צודק .
בבקשה .
רק אני מציע לך לזכור שאנחנו צריכים ב- 14:00 - כן ?
חבר הכנסת אורון , בבקשה .
אדוני יגיש את ההצעה וינמק את הצעת האי - אמון של סיעות מרצ - העבודה בנושא : חשיפת המדיניות ברשת " אל - ג'זירה " על רקע הקיפאון המדיני העמוק והמתמשך .
שמע , זה לא יכול להיות .
פשוט לא יכול להיות .
יכול להיות ?
- - - אז עוד רגע תראה - - - כל המסים הרגרסיביים .
אם אנחנו מפריעים לכם , חבר הכנסת פלסנר וחבר הכנסת שאמה , אני אפסיק את הנואם מייד כדי שלא - כי שומעים אתכם עד כאן .
למה ?
אבו מאזן בזמנו דרש זכות שיבה שהיא נתונה לכל אחד ואחד מהפליטים הפלסטינים , בלי - הנה , עכשיו הוא מסכים לפי דבריך , לפי דבריו של אולמרט , ל- 100,000 .
אני נותן לך עוד - - - מספיק .
תודה .
ג'ומס באמונתו יחיה .
הוא לא הביע את דעתך , חבר הכנסת בן - ארי .
נשמע מה אומרת הממשלה .
בבקשה , אדוני השר .
אין צורך עכשיו , אין צורך .
אז תעלה מייד .
אתה לא ברשימה - - - אני ראיתי .
בבקשה .
יש לך שלוש דקות תמימות להביע את עמדתך .
השר איתן , השאלה ששואל העם בישראל , כפי שאמר ג'ומס , היא כזאת : לפני כחודש אנחנו אישרנו תקציב עם סדר עדיפויות .
היו כאלה שהסכימו , היו כאלה שהתנגדו , אבל כנסת ישראל אישרה תקציב וסדר עדיפויות שבו הבליטה הממשלה את העובדה שפניה גם לרווחה .
פניה לחינוך .
וכדי לאזן את התקציב כתוצאה מדרישות שנתקבלו שבוע אחרי התקציב , או התברר שיש צורך בהעברות כאלה או אחרות , יש צורך למצוא איזון לתקציב , אז מטילים הכול במסים רגרסיביים , שהם פוגעים בצורה חריפה ביותר .
זה אתה יודע , זה אני יודע .
לא כל אדם מתמצא בכל נבכי התקציב .
אבל פה קרה דבר שבו העם שואל , באמת : תראה , אם באמת אתם רציתם להיטיב , ושמענו וקיבלנו - - - היו שהזהירו .
תהיה לכם הזדמנות .
חבר הכנסת בר - און , זה לא יכול להיות .
זה לא דו - שיח בין הנואם ובינך תמיד .
חיים אורון , לא יכול להיות .
אני מאופק ביותר .
תודה לשר .
אני מזמין את אריה אלדד לבוא ולנמק את הצעת האי - אמון של סיעת האיחוד הלאומי בנושא : המשך ההקפאה בירושלים על - ידי הממשלה .
ישיב שר השיכון והבינוי , השר אריאל אטיאס .
דרך אגב , חבר הכנסת אורון , נדמה לי שלא הדגשת בנאומך שיש גם הבדלי גישה , ממה שאנחנו קוראים ב" ויקיליקס " או בזיכרונות של אישים בישראל , בין ראש הממשלה לשרת החוץ בעבר בקשר לירושלים .
חבר הכנסת כץ , חבר סיעתך מנסה לשכנע את השר שיתמוך בהצעת האי - אמון .
אותו דבר .
אבל אם הוא יצליח , הוא ייקרא לנשיא מייד .
חבר הכנסת אלדד , למה יאמר אדוני אזרחיה היהודים של ירושלים ?
היה סקר ברשות סקרים - בחברת סקרים גדולה ואדירה בארצות - הברית - ב- 19 שכונות בירושלים , של תושביה הפלסטינים של העיר ירושלים ; אזרחי ירושלים פלסטינים , בכל 19 המחוזות , % 80 - - - כך הם קוראים לעצמם .
הואיל ואני לא רוצה שיגדירו לי מה אני קורא לעצמי , אני קורא לעצמם - 19 המחוזות בירושלים המאוכלסים על - ידי אזרחים - מה אתה רוצה שאני אומר , במזרח - ירושלים ?
אני אומר : תושביה הפלסטינים אזרחי ירושלים - - - - כולם רוצים לחיות - כ- % 80 מהם - תחת שלטון ישראל .
תושבי ירושלים .
אני אומר " אזרחי ירושלים " , כי אני רואה - - - לא לא , למה לך להוסיף ?
זה לא היה כתוב בסקר .
אני רק מצטט - - - אני מצטט דברים בשם אומרם .
אחרי זה - אתה רוצה - אני אצטט אותך , מה אתה אומר בעניין אחר .
אז למה אדוני אומר רק אזרחי ישראל ?
לא רק היהודים ; כל אזרחי ירושלים מבינים שהדבר - הצעד היחיד לשלום , והראשון שבהם , הוא שנבין שנועדנו לחיות יחד , זה הכול , תחת ריבונות אחת .
כך אומרים אזרחי ירושלים הפלסטינים , שהם בעלי תעודת זהות ישראלית , תעודת זהות כחולה .
ככה הם אומרים , זה לא אני המצאתי .
ועכשיו אני אתן לך כמובן את כל שתי הדקות .
חבר הכנסת כץ , אתה , יש לך - אני - - - חבר הכנסת כץ , אני דיברתי אל חבר הכנסת אריה אלדד , כי אין לי הזדמנות לדבר אתו בישיבות סיעה , אז מצאתי לנכון לדבר אתו מעל הבמה .
אתה רוצה לדבר אתו ?
אני אסדר לכם פגישה אצלי במשרד , או תיפגשו בסיעה .
למה אתם צריכים לדבר האחד עם השני ?
עכשיו אני נותן לך את כל שלוש הדקות שגזלתי - - - כן , בהחלט יכול להיות .
שלוש דקות נתתי לך .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אריה אלדד .
אני מזמין את כבוד השר אריאל אטיאס , שר השיכון והבינוי , לבוא ולהשיב על הצעת האי - אמון בממשלה כפי שהובעה על - ידי חבר הכנסת אריה אלדד בשם סיעת האיחוד הלאומי .
חבר הכנסת כץ , עכשיו הוא משיב על הצעתו של חבר סיעתך .
תנו לו הזדמנות , איזה חמש , שש דקות .
אבל , חבר הכנסת כץ , המכונה כצל'ה , אי - אפשר להפריע לשר לפני שהוא התחיל לדבר .
אולי הוא רוצה לומר שאתה צודק .
אולי הוא רוצה לומר .
למה אתם כבר - - - בבקשה , אדוני .
זו דעתך , והוא אמר לך את עמדתו הברורה .
אדוני מתכוון למזרחה של ירושלים .
אין ירושלים המזרחית , יש ירושלים אחת .
במזרחה של ירושלים .
זה מותר , זה פרלמנטרי .
הוא אומר את זה אולי בתקווה , חבר הכנסת יעקב כץ .
יש לו מאוד הערכה .
הוא לא אמר לך : חבר הכנסת כצל'ה .
אדוני השר , תודה רבה .
חן - חן לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
לא , כתוב אצלי " אילן גילאון " , ופתאום התפלאתי .
חבר הכנסת אורי אורבך מוזמן לעלות ולהביע את עמדת הבית היהודי , וחבר הכנסת פיניאן , הליכוד רשום לדיון - חברת הכנסת חוטובלי ; צריך להפנות את תשומת לבה שבעוד כשלוש דקות וחצי היא תעלה , או מישהו אחר מהליכוד .
בבקשה .
ויפה שעה אחת קודם .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אורבך .
אחרונת הדוברים היא חברת הכנסת ציפי חוטובלי .
גם לה שלוש דקות ועוד , ולאחר מכן השר שירצה לסכם - - - כי אם לא יהיה שר מסכם , אנחנו עוברים להצבעה ; שלא תהיה שום אי - הבנה .
נא לצלצל .
השר אטיאס פה , הוא יוכל להשיב על כל הטענות לממשלה .
תודה רבה לחברת הכנסת ציפי חוטובלי .
יסכם השר מיכאל איתן .
בבקשה , אדוני .
אני מבקש מהממשלה להתארגן להצבעה , כי השר איתן לא ידבר פה עד שהממשלה תהיה מוכנה , אלא רק יסכם ואנחנו נעבור להצבעה .
הכנסת היום מתכנסת בשעות שהיא מתכנסת לבקשת הממשלה , לכן אין שום סיבה שהממשלה תמשוך זמן .
בבקשה .
כמובן , אני לא מעכב אותך לומר כל מה שיש על לבך כתשובה .
מה שאתה רוצה כי כולם דיברו על זה .
זה היה כבוד .
11 שעות ו- 15 דקות .
11 שעות ו- 15 דקות הוא עמד .
ו- 15 דקות , נדמה לי .
לא שומעים ?
תרים רגע את הרמקול , תראה אם שומעים אותך .
שומעים , שומעים .
הוא פשוט לא דיבר לרמקול .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , יש לנו שלוש הצעות אי - אמון , לגבי אחת מהן נתבקשה הצבעה שמית והיא הצעת האיחוד הלאומי .
לכן , אנחנו נעבור להצבעה על הצעת האי - אמון של סיעת קדימה .
הצעת סיעת קדימה אומרת : נתניהו מעלה את מחירי הדלק ומזלזל במעמד הביניים ובשכבות החלשות - כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת אריה ביבי .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא לא להפריע בהצבעה .
בעד - 39 , נגד - 56 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת אריה ביבי , לא נתקבלה .
רבותי , רבותי , לא לצעוק .
חבר הכנסת אפללו , אני עובר להצבעה , לא להפריע .
בעד - 37 , מתנגדים - 57 , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות מרצ והעבודה לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעת האיחוד הלאומי , אשר נומקה על - ידי חבר הכנסת אריה אלדד , ואשר נושאה : המשך ההקפאה בירושלים על - ידי הממשלה .
על הצעת אי - אמון זו ביקשה סיעת האיחוד הלאומי , כשהיא נתמכת על - ידי 20 חברי כנסת , הצבעה שמית .
צריך להזכיר לחברים שאי - אמון הוא גם נושא כמו הנושא שעליו מדובר , והלב נקרע .
בבקשה , נא לקיים את ההצבעה , הצבעה אישית , שמית .
לא משיב .
תודה .
האם יש מישהו באולם שלא השיב ומבקש להשיב ?
תודה רבה .
נא להביא לי את תוצאות ההצבעה .
רבותי , מייד עם ההכרזה על תוצאות , אנחנו עוברים וממשיכים בסדר - היום , יש כמה חוקים לקריאה שנייה ושלישית , ולאחד מהם יש הסתייגות .
ובכן , בעד האי - אמון 30 חברי כנסת , 56 נגד , חמישה נמנעים , אחד לא השיב .
תודה רבה .
הצעת האי - אמון אשר נומקה על - ידי חבר הכנסת אריה אלדד לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעת חוק לשכת עורכי - הדין ( תיקון מס' 35 ) , התשע"א - 2011 - קריאה שנייה ושלישית .
אני מזמין את חבר הכנסת מיכאלי בשם ועדת חוקה , חוק ומשפט - יעלה ויבוא ויציג את הצעת החוק לקריאה שנייה ושלישית בשם הוועדה .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאלי שאינו מחסיר ולו ישיבה אחת של ועדת חוקה .
אתה משתתף בדיונים שהוא עורך .
האם הוא משתתף בדיונים שאתה עורך ?
שתהיה בריא .
כן , ועדה בהחלט פורייה , לפעמים פורייה יתר על המידה .
חבר הכנסת מיכאלי , נא התיישב במקומך .
אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק לשכת עורכי - הדין ( תיקון מס' 35 ) , התשע"א - 2011 - נא להצביע בקריאה שנייה , מקשה אחת .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 33 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
ובכן , אנחנו נצביע בקריאה שלישית .
נא להצביע .
הצעת חוק לשכת עורכי - הדין ( תיקון מס' 35 ) , התשע"א - 2011 , קריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 30 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לשכת עורכי - הדין ( תיקון מס' 35 ) , התשע"א - 2011 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק המועצה הישראלית לצרכנות ( תיקון ) , התשע"א - 2011 .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת כרמל שאמה הכהן .
בבקשה .
תודה רבה .
להצעת חוק זו אין הסתייגויות , ולכן אנחנו נצביע עליה מקשה אחת בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , נאפשר ליושב - ראש הוועדה להגיע למקום מושבו והצבעתו .
אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק המועצה הישראלית לצרכנות ( תיקון ) , התשע"א - 2011 - נא להצביע בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 29 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק המועצה הישראלית לצרכנות ( תיקון ) , התשע"א - 2011 , עברה בקריאה שנייה .
תודה .
בעד - 27 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק המועצה הישראלית לצרכנות ( תיקון ) , התשע"א - 2011 , עבר בקריאה שלישית , וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אנחנו עוברים להצעת החוק האחרונה המונחת על סדר - יומה של הכנסת היום , והיא הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 32 ) , התשע"א - 2011 .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש הוועדה דוד רותם .
תודה .
במסורת הישראלית יש " תפסת מרובה לא תפסת " , למעשה - - - בלי ספק .
בלי ספק .
כפי שהיא מאמינה .
מאמינה וחייבת .
בוודאי .
כל אחד באמונתו .
הרוב קובע .
הרוב קובע .
הרוב קובע .
מה זה ?
זה לא היה קודם ?
המרשם לא היה ?
אה .
תודה רבה .
יש הסתייגויות של חברי כנסת שביקשו להסתייג לצורך דיבור אבל אינם נוכחים באולם .
חברי הכנסת עפו אגבאריה , מוחמד ברכה , דב חנין וחנא סוייד , מסיעת חד"ש כולם , לא נוכחים באולם , ולכן אנחנו עוברים להצביע על הצעת החוק מקשה אחת , כאילו אין הסתייגויות .
אני מחכה עד שחבר הכנסת רותם , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , יגיע למקום מושבו , ולאחר מכן אנחנו נצביע על הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 32 ) , התשע"א - 2011 .
נא להצביע בקריאה שנייה - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
29 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 32 ) עברה בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 32 ) בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
28 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 32 ) , התשע"א - 2011 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , הודעה למזכירת הכנסת .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ"ז בחודש שבט תשע"א , 1 בחודש פברואר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה רבה .
רבותי , מי שרוצה להשתתף בנאומים בני דקה יצביע .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת רוברט טיבייב .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת רוברט טיבייב .
אחריו - חבר הכנסת דני דנון .
תודה רבה .
חבר הכנסת דני דנון , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
בעיקר למיעוט מותר להביע , וודאי שלרוב , השאלה אם הוא רוב .
לא עולה על דעתי אפילו שהנושא הזה - וקיבלתי בקשה מחבר הכנסת מולה , הכנתי תשובה והוא יקבל אותה , מפורטת .
אבל כאשר אין נושאים חוקתיים אלא רק שאלה של הכרעה של הכנסת , יהיה אופיה אשר יהיה ותהיה מהותה אשר תהיה , אבל היא במסגרת ההכרעה בין רוב ומיעוט , הדבר יובא להכרעה .
בבקשה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה .
חבר הכנסת כץ , הלוא הוא כצל'ה .
תודה רבה .
האם אני כבר הודעתי על הבא אחריו ?
חבר הכנסת טלב אלסאנע ; הוא דיבר , נכון .
לא , לא , לא , בסדר , בסדר , אני שמעתי .
חבר הכנסת מגלי והבה .
חברת הכנסת אבסדזה , בבקשה .
ואחריה - חבר הכנסת סעיד נפאע .
תודה רבה .
חבר הכנסת סעיד נפאע , ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
אני לא נמצא פה לייצג את ראש הממשלה , אבל שמעתי אותו גם כן .
גם טלב .
הוא לא אמר את הדברים האלה .
הוא אמר שהוא מפחד ממצב יותר גרוע מהמצב הקיים היום .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני זוכר שהיה חבר כנסת ריבלין בליכוד , וכשהוא היה אומר משהו , היית יוצא - שאל אם יש דמוקרטיה - אז אתה להיפך , היית משבח ומהלל את הדמוקרטיה במצרים .
מה קרה , נהיה הפוך ?
תמיד צריך להיות - נדמה לי שאתם מפרשים לא נכון את ראש הממשלה .
אפשר לבקר את ראש הממשלה , אין שום בעיה , רק נדמה לי שהוא לא אמר את הדברים שאתם אומרים .
הוא שאל אם בטהרן יש דמוקרטיה - גם כן חשובה ביותר .
זה מה שהוא שאל , זה הכול .
בבקשה , חבר הכנסת בן - ארי .
אני מתנצל .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה - בבקשה , אדוני .
אחרי חבר הכנסת מולה , האמת שצריך להיות אלדד , אבל אני רוצה להעביר לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת גנאים , אתה מתנגד , אז אני לא רואה אותך .
כן , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת אלדד - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת תירוש .
תודה רבה .
חברת הכנסת תירוש , ואחריה - חבר הכנסת מסעוד גנאים , שמתנגד .
אני לא יודע למה אתה מתנגד לנאומים בני דקה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - חברת הכנסת ציפי חוטובלי .
פעם נוספת אני אומר , חבר הכנסת גנאים , אתה מפרש את ראש הממשלה לא כמו שאני מפרש .
אני לא יכול לייצג את ראש הממשלה , אבל השר מיקי איתן יעלה אחרי זה ויאמר .
כל מה שהזהיר ראש הממשלה הוא מכך שלא תתחולל דמוקרטיה כמו בטהרן , זה מה שהוא אמר .
נדמה לי , נדמה לי , אבל - - - בטוח .
לפעמים - הכול מותר בפרלמנט .
זה פרלמנטרי .
חברת הכנסת חוטובלי יקירה - בבקשה , גברתי , המיקרופון לרשותך .
תודה רבה לחברת הכנסת חוטובלי .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת חמד עמאר .
עמאר .
תודה רבה .
האם הכרזתי ?
חבר הכנסת בן - סימון , ואחריו - חבר הכנסת חמד עמאר ; חבר הכנסת בן - סימון אחריו .
חמד עמאר .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת בן - סימון , ואחריו - חבר הכנסת נחמן שי .
אינשאללה .
אינשאללה .
חבר הכנסת נחמן שי - בבקשה , אדוני ; ואחריו - חבר הכנסת מוזס .
תודה רבה לחבר הכנסת נחמן שי .
חבר הכנסת מוזס - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
אני מברך אותך כברכה מוקדמת - כי נברך אותך בוודאי כאשר הממשלה תודיע , השר יודיע - שתצליח בתפקידך .
תמיד תוכל , גם כסגן שר , להיות בנאומים בני דקה .
אין איסור על סגן שר .
יש עליך איסור להגיש הצעות לסדר - יום , יש איסור להגיש הצעות חוק , כי אתה חלק מהאקזקוטיבה , אבל סגן שר הוא גם חבר כנסת , והוא יושב בין חברי הכנסת .
סגן השר , שהוא כולו שר , השר ליצמן - הוא בחר לקרוא לעצמו סגן שר .
אתה , באמת , כשמך כן תהיה , סגן שר , ותוכל בהחלט להשתתף , גם בכל עת שתרצה .
תקבע את העניינים של משרדך כאן ביום שלישי , ותוכל גם להשתתף בנאומים בני דקה .
אנחנו מאחלים לך הצלחה , ותעלה מעלה - מעלה .
ותישא את שליחותך לתפארת שולחיך .
אני מזמין את כבוד השר לשמירת הסביבה לעלות לדוכן הנואמים ולשמש את הכנסת בשעת שאלות לשר להגנת הסביבה .
השאלות נשאלו .
אני מזמין את כל החברים שביקשו לשאול את השר להתייצב כאן .
השאלה הראשונה היא שאלתו של חבר הכנסת סעיד נפאע .
בבקשה , יש לך כמה שאלות .
השר גם יודע מהן שאלותיך .
בבקשה .
לא , חבר הכנסת נפאע , זה לא שאלות בעל - פה .
אתה יכול לשמוע את השאלה הראשונה , להמשיך בשאלה השנייה - אלא אם כן יש קשר בין שתיהן .
איך שנוח לאדוני .
אני חושב שיותר טוב שהוא יענה שאלה - שאלה .
גם הצופים - - - בבקשה .
יש סטטיסטיקה ?
הבנתי .
זה מה שנקרא קשר סיבתי בין המקום - - - בבקשה להמשיך , השאלה הבאה .
היישובים הפלסטיניים באזור A או באזור שהוא - - - אנחנו בכלל יכולים להשפיע ?
אני מוכרח לומר לך שכשהייתי שר אני הצעתי הצעה , שנדמה לי התקבלה , שאנחנו נפחית מהפלסטינים כספים שמגיעים להם כתוצאה מגביות שאנחנו עורכים כדי להקים מכון טיהור , כי כל השפכים יורדים מהר חברון .
חברון .
כולם יסכימו לזה , הרי בשמירת סביבה - אני בטוח .
ברור , הרי אין גבול .
בטוח .
זה שיתוף הפעולה הכי מתקבל על הדעת , קודם כול , הרי זה לטובת כולם .
מי אמר ?
חס וחלילה , אסור לזלזל .
אסור בשום אופן לזלזל .
היו מקומות שהיתה הסדרה .
אבל נדמה לי שנמצאים עכשיו באיכות הסביבה .
נדמה לי שאיכות הסביבה היא דבר שכולם רוצים אותו .
אין לה זמן .
בבקשה , חבר הכנסת סעיד נפאע , בבקשה .
הוא לא אישר את 2007 , הוא אמר לך מה נעשה עכשיו .
אם זה גם עולה בקנה אחד עם דבר טוב שאתה אומר , אז אין בעיה .
אני לא חושב שבעניין הזה יש הבדלי דעות בין השר ארדן לבין חנין .
אלה הערות פוליטיות .
זה ברור .
בקשר לשאלות של נפאע , כבוד השר , יש מקומות שבהם אתם מפנים עכשיו הצטברויות של עשרות שנים .
יש בוצות גם ?
אתה יודע מה זה בוצה ?
המשרד מטפל ?
זאת אומרת , תקציב המדינה מאפשר לטפל גם בבוצות ?
אתה יכול לפנות את מה שעל הקרקע ומה - - - בוצות .
אתה יודע , מפנים מקום .
לבנות בית - ספר על - יד בוצה זה כאילו לגזור על הילדים גזירות קשות ביותר .
מעבירים לרמת - חובב את כל הדברים האלה ?
8 מיליארד - זה יכול לפתור את הבעיה ?
זו משימה .
או המפעלים עצמם .
מזבלות עירוניות .
תודה רבה .
רבותי , כך : חברת הכנסת זוארץ - כבר קראתי לה , אז היא תהיה הבאה .
אחריה יהיה חבר הכנסת מיכאלי , אחריו - חבר הכנסת דב חנין , ואחרון - ניצן הורוביץ .
עכשיו זוארץ .
מותר לו .
כל זמן שזה קריאת ביניים זה בסדר .
פה מותר קריאות ביניים .
בסדר .
תסמכי עלי שאני אשמור על הסדר .
למה לך לנהל את הישיבה ?
את שואלת , אני אגן עלייך אם יהיה צורך .
הוא קרא קריאת ביניים , זה הכול .
לא , לא .
תאמינו לי , אם כל אחד יקבע את מי הוא שמע מספיק , נגיע לדבר לא כל כך בריא .
אני אחליט .
כל מי שרוצה , מוזמן להתקיף אותי , אין שום בעיה .
למה לך לפתח את - - - תוכלי לשאול אותו , אם יהיה צורך , בהרחבה .
בבקשה .
אדוני השר , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"ח בחודש שבט התשע"א , 2 בחודש פברואר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אני מבין שהקירוי התמוטט מהגשם .
כן , כבוד השר .
האם אתה לא מתכוון לחצר הפנימית בתוך המערה עצמה , בין מערות האבות ?
זה לא ברזנט שם .
שם הקמנו - - - אה , לא כל המערכת נפלה - קרסה שם .
אותה מערכת המיועדת לתפארת מדינת ישראל ואשר כבר הוקצבה בזמנו .
לא , לא , השר לא עונה לבושתנו , השר עונה תשובות כהווייתן .
כן , בבקשה , שאלה נוספת לחבר הכנסת אלדד , לחבר הכנסת מוזס ולחבר הכנסת כץ .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת יריב לוין , אתה ביקשת בעניין זה לשאול ?
אז חבר הכנסת כץ לא יוכל .
חבר הכנסת מוזס , ואחריו - חבר הכנסת יריב לוין .
דרך אגב , גם נמצא התקציב .
בשנת 2006 השגנו תקציב .
אבל יש " מצ'ינג " .
תודה רבה , חבר הכנסת מוזס .
חבר הכנסת יריב לוין , בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב .
תמו השאלות .
אני מציע , כבוד השר - גם שר השיכון - שאתם תבררו את כל העניין .
אני יודע שיש תוכנית מאושרת .
כמובן ההגבלות הקיימות על ממשלת ישראל הן מגבלותיה של ממשלת ישראל , אבל נדמה לי שמאז 2006 כל האישורים מוכנים .
אני יודע שהכסף נמצא - נמצא במשרד השיכון , נמצא במשרד הביטחון .
הרי מדובר בקברי אבותינו , אבותינו המשותפים , אבותינו המשותפים של כל הבאים ועולים להתפלל , להעריץ ולברך .
נכון , של כולם , כולם .
תראה , אברהם היה אביהם של כולם .
אני חושב - - - - שצריך לשבת .
הרי לא הולכים שם לבוא ולקבוע איזה דבר חדש ; באים ליצור מצב שבו המאמינים יכולים לבוא ולהתפלל , אלה בימים אלה ואלה בימים אלה .
אני מציע שנקיים דיון מיוחד כשהשר יהיה מוכן .
אני מכיר את השר .
הוא לא מתחמק מדיונים .
אנחנו נקיים פה , באחד מימי רביעי - תשובה מפורטת בעניין מה אפשר ומה אי - אפשר .
אם שר השיכון גם ירצה , נעשה זאת בשותפות .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד , יחד אתך גם נעשה מעקב על נושא זה .
אוקיי , תודה רבה .
בסדר גמור , בהחלט .
נימוסים לא שייכים לימין ושמאל , הם שייכים לכולנו ; לא ליהודים וערבים - שייכים לכולם .
תודה רבה .
בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת גילאון , אין לך שאלה נוספת ?
אחריו - חבר הכנסת חנין , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
רק רגע , יכול להיות שהם שואלים שאלות דומות , למה לך פעמיים ?
זה מ" עמיגור " .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב על כל השאלות .
בבקשה .
לא הרפרנט עושה את זה ?
הרי בשביל מה יש להם רפרנט אצלך ?
שהוא יהיה , יעקוב אחרי זה , תאמר לו : תבוא , תהיה אצלנו , בתוך - רפרנט הוא הרי שליח האוצר בתוך משרדך .
מה צריך להתדיין אתו ?
אני הבנתי .
תודה רבה לשר השיכון על התשובה המפורטת .
דרך אגב , " עמיגור " , זו בעיה , והיתה פה הצעת חוק של חבר הכנסת רן כהן , והיתה על זה מהומה גדולה .
כי הרי דירות " עמיגור " שייכות לסוכנות .
צודק השר שזה עורר מחלוקת קשה מאוד .
בסופו של דבר לא נוצרו הקרנות כדי לבנות עוד , והיו כאלה שהזהירו על כך .
אני מבקש משר החינוך לעלות לדוכן ולהישאר בו זמן לא מועט כדי להשיב על שלוש שאילתות בעל - פה , דחופות , והראשונה היא של חבר הכנסת סעיד נפאע בנושא : תקיפות מיניות של ילדים במוסדות חינוך .
ימתין אדוני עד שכבוד השר יעלה .
תודה .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת נפאע .
אין עוד שאלה , אלא אם כן התשובה לא ברורה לך .
איך תאמר ?
רובי ריבלין הוא מסוכן ?
מה , צריך שיהיה איזה רקע .
אם הוא הורשע - השאלה , כי זה פותח פתח לרעיונות גדולים שלאחרונה עולים פה בכנסת .
כל אחד חשוד הרי במשהו .
שרתים , אתה מתכוון , מינהלה .
כבוד השר , העובדים הם עובדי משרד החינוך ?
הזיקה הישירה של עובד ומעביד היא לרשות המקומית .
תודה רבה .
למשל , המקרה שקרה בקריית - שמונה , שמסעיר את הארץ כולה .
היה עובד שבא לתקן .
זה מה שהוא אומר .
הילדים שלנו נשלחים לקמפוס - - - מאה אחוז .
אני מאוד מודה לשר החינוך על תשובתו המפורטת .
אני מבקש משר החינוך להשיב על שאילתא דחופה של סגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת אורי מקלב בנושא : איפה ואיפה ברישום לגני - ילדים בבית - שמש .
חבר הכנסת מקלב , אתה מסתפק ?
חבר הכנסת מקלב , בבקשה .
הם מצאו קריטריונים - - - תודה רבה על תשובתו המפורטת - גם פריסת הבעיה וגם הניסיונות למצוא פתרון .
עולה עמו ואינה יורדת עמו - - - תודה רבה .
אדוני ימשיך לעמוד על הבמה .
אני מזמין את חברת הכנסת אנסטסיה מיכאלי לשאול את השר שאילתא דחופה בנושא : חוק חינוך חובה חינם - ספרי לימוד .
בבקשה , גברתי .
רק רגע .
יש עוד שתי שאלות , ויכול להיות שהן נוגעות לאותם עניינים .
חבר הכנסת חנין וחבר הכנסת מסעוד גנאים .
האומנם ?
השאלה היא : האומנם ?
בבקשה , חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה רבה .
תודה רבה על הערתך .
אדוני השר .
ב- 1996 , השר , אני ביקרתי בעיריית אור - עקיבא .
היה שם ראש עיר , קראו לו יעקב אדרי , והוא פתח בספרייה מחשב לכל ילד .
אני הייתי ברהט כאשר נתנו את המכשיר הראשון , אבל מאז לא הספקתי ללכת למכשיר השני .
אבל ראיתי בעיר כמו באור - עקיבא התפתחות בחינוך , כאשר היו מוצבים שם כ- 20 מחשבים שאפשרו לילדים - וזה היה לפני 15 שנה .
להזין את המחשב .
אז הוא יכול .
תודה רבה לשר החינוך .
אני מודה לכל השואלים .
אני מזמין את שר המשפטים לעלות לדוכן הכנסת על מנת לענות על שאילתא דחופה של חבר הכנסת אברהם מיכאלי בנושא : שופטים , תובעים ועורכי - דין מאוימים .
חבר הכנסת מיכאלי , עד אשר יעלה השר , תתכונן .
בבקשה .
תודה רבה .
תוכל להרחיב אחרי כן .
כבוד השר , בבקשה .
חבר הכנסת מיכאלי , בבקשה שאלה נוספת .
זה לא רק איומים .
זה ביצועים - מה .
אדוני יכול לשאול גם לגבי הדיונים בכנסת את אותה שאלה .
העם רואה את הקולות .
זה לא העם שומע את הקולות , העם רואה את הקולות .
היום , כל ישיבת כנסת , כל ישיבת ועדה , רובן מצולם ומובא לעם , והם רואים את הקולות .
מה ששמענו במעמד הר - סיני - רואים את הקולות - לא הבנו .
היום , אנחנו מבינים מה זה רואים את הקולות .
אלה דברים קשים ביותר , וכל האווירה החברתית שנוצרת .
ודאי - מה זה .
תודה רבה .
כבוד השר , בבקשה .
אני מאוד מודה לשר המשפטים .
אני מודה לחבר הכנסת מיכאלי על תשומת הלב לכך שזה הפך לשגרה אצלנו ואנחנו כאילו רואים את זה כגזירה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
אדוני השר , בבקשה .
כבוד השר , כשבנו את חדרה , האנילביצ'ים והזיידלים , עלה כל בית 10,000 דולר , היום הוא עולה 5 מיליון .
עכשיו אתה תבוא ותפנה את אותם אלה שהקימו את חדרה , או את בית - ג'ן , או את שפרעם , ותאמר להם : טוב , עכשיו תפנו כי אתם כבר - - - סביר .
סביר .
יפה .
יש לך עוד שאלה ?
בבקשה .
יפה , זה בשורה .
למה קשה לך כל כך לומר - - - נדמה לי שזאת בשורה .
חבר הכנסת הורוביץ , אני רוצה לעזור לשר רגע .
כשאומרים " העלאה ב- % 30 " , זאת העלאה משמעותית , אבל כאשר הבסיס הוא % 10 משווי ערך הנכס למוכר מרצון או לשוכר מרצון - כי כל אחד מהם , אם הוא עוזב את המקום , הוא יכול לקבל , אם היה אפשרי , זאת אומרת , דמי הסכמה שהוא מקבל , כדי להעביר - זה בעייתי מבחינה משפטית - הערך של המקום הוא לאין ערוך יותר - אבל הם קשרו את נפשם .
יש אמנים , כפי שאתה אומר , או שזרי קיר או נגרים - אנשים , באמת , באמנויות מאוד מיוחדות , שקשרו את נפשם שם .
ואומר לך השר שיעלו להם ב- % 30 את השכר , שהוא מבחינה ריאלית % 10 משכר - הדירה הריאלי - אני חושב - ואין כל כוונה לפנות אותם .
אז אם מבקשים כתירוץ לבוא ולומר : מפנים אותנו , כי העלו ב- % 30 - אם אתה מעלה מבסיס שהוא % 100 - % 30 , כמו בדלק למשל , הדברים זועקים לשמים .
לעומת זאת פה אני מוכרח לומר שהשר מאוד הפתיע אותי בתשובה שלו .
אם הזעקה היתה נכונה , חבר הכנסת הורוביץ , והשר היה אומר : ביטלתי את הגזירה , אבל אנחנו כפשרה הבאנו את ההצעה , היינו אומרים שהוא מלאך .
זאת האמת .
תודה רבה , אדוני השר .
אני מאוד מודה לשר התיירות סטס מיסז'ניקוב , ולחבר הכנסת ניצן הורוביץ על שאלותיו החשובות .
אנחנו עוברים לחקיקה , חברים .
אתם רואים - כשיש 40 חתימות ביום רביעי , זה לא נותן לפגוע בחברי הכנסת ; כל השאילתות נענו , לא הפרעתי לשום שר לענות בפירוט על כל השאלות .
אנחנו עוברים להצעת חוק זכויות התלמיד ( תיקון - איסור אפליה מטעמים של ארץ מוצא ) , של חבר הכנסת אלכס מילר .
בבקשה , אדוני .
הנמקה מהמקום .
ישיב שר החינוך .
תודה רבה .
אם בית - הספר יירשם כאגודה שיתופית , ייתכן שהוא יוכל , לפי החוק החדש , לעשות איזה - אם הוא לא יהיה בנגב והגליל , בית - הספר , כי אתה טוען טענה שהיום נטענה בוועדת החוקה , חוק ומשפט לגבי נושא אחר .
אז הטענה שלך באה מהעם .
אני חושב שאתה נוגע בנקודה חשובה ביותר .
זה עובר אליך , שר החינוך .
כבוד השר , בבקשה .
נדמה לי שגם טעמים של לאום , כתוב .
אני מקווה שהחוק לא נעשה על - ידיך כדי לרכוש את לבותיהם של אנשים שיצביעו בעדך להיות יושב - ראש האגודה של שומרי כבוד האדם וחירותו .
אני מקווה שלא תקבל מכתב כזה .
אם אתה אומר שאין קשר , יאשימו אותך בכך שיש קשר .
תודה רבה .
ברוך רופא חולים , חבר הכנסת מאיר שטרית .
43 בעד , אין נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת אלכס מילר , הנושאת את הכותרת הצעת חוק זכויות התלמיד ( תיקון - איסור אפליה מטעמי ארץ מוצא ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה טרומית ותעבור לוועדת החינוך כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה .
אנחנו עוברים להצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - העברת האשפוז הסיעודי לאחריות קופות - החולים ) , של חבר הכנסת חיים אורון .
ואני מבין שיהיה פה היום איזה רגע היסטורי - שסוף - סוף אני אוכל להצביע בעד הצעת חוק של חיים אורון .
זה יאזן ?
הזמן מסתיים .
אם הוא יתנה את זה , יכול להיות שיהיו חברים שלא יצביעו בעד החוק .
" אנא ה' הושיעה נא " , קודם , פעמיים , אחרי זה " הצליחה נא " .
השר ליצמן יעלה ויבוא ויענה על הצעת חוק שגם הוא היה מגיש אותה כחבר הכנסת מן המניין , והנה סוף - סוף כשר הוא יכול גם להשיב תשובה שייתכן שהיא תהיה תשובה חיובית .
חבר הכנסת אורון , סוף - סוף זכינו , כמעט בברכת " שהחיינו " , שהממשלה משיבה על הצעת חוק שלך כנראה בחיוב , אז לפחות תשמע אותה .
זאת התניה - - - זו תשובה מאוזנת .
תשובה מאוזנת .
אפרים סנה .
אתה המגיש היחיד ?
אחרת מישהו היה צריך להצטרף אליך .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורון מסכים להתניית הממשלה .
כמובן , הוועדה יכולה להתחיל לדון בקריאה טרומית בלי להעלות אותה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , כמובן , יכולים להתחיל את הדיונים כדי שהממשלה תסביר מה מציק לה , ולא צריך להעלות את זה עדיין לקריאה , כדי לעמוד בתנאים , אבל אפשר לקיים דיונים .
חבר הכנסת אורון , הממשלה מסכימה , אין מתנגד מבין חברי הכנסת .
לכן אנחנו עוברים להצבעה .
ההצבעה היא על הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - העברת האשפוז הסיעודי לאחריות קופות - החולים ) , התש"ע - 2010 , של חבר הכנסת חיים אורון ואחרים .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
65 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - העברת האשפוז הסיעודי לאחריות קופות - החולים ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה טרומית ותעבור לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות , על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
ברכות לחבר הכנסת חיים אורון .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - הפחתת רמת הקרינה הסלולרית ) , של חבר הכנסת מאיר שטרית .
מי יהיה המשיב ?
משיב השר המתאם , שהוא גם השר לשמירת הסביבה , השר גלעד ארדן .
בבקשה , חבר הכנסת שטרית .
חבר הכנסת דב חנין , אין הסכמת הממשלה .
תמ"א 36 ?
מה מוגדר אנטנה קטנה ?
המתקן הזה לא מסכן את תושבי הבית מקרינה ?
יש לך עוד דקה כי אני הגעתי .
תודה רבה .
בכל מה שקשור לריבה אני ממליץ על הריבה של - כי אני מודיע לכם , מהניסיון האישי , לאחר שהוא נתן לי - - - והנשים של אלה מהליכוד - גם כן ?
בהחלט , אדוני .
רבותי , ראש הממשלה יוצא לדקה , אבל אנחנו נמשיך , ואני לא אקח את הזמן - הבא אחריו העולה על הבמה עד שיגיע ראש הממשלה חזרה , ואני מזמין את נציג חד"ש , חבר הכנסת מוחמד ברכה ; דיבר .
מבל"ד - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
בבקשה , רבותי .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה עלה לדוכן הנואמים ויומו מגיע לו .
אני מבקש להפסיק את ההפרעות .
בבקשה , חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה , אני רוצה רק לשמור .
אני מקווה שאתה לא קורא להפיל את אסד .
אני מקווה שאתה לא קורא להפיל את אסד , שלא יאשימו את הכנסת - - - חבר הכנסת זחאלקה , ראש הממשלה נכנס , לרשותך שלוש דקות .
רק רגע , עכשיו לא להפריע לו יותר .
חבר הכנסת זחאלקה , אם היית רוב , בטח היית מבקש להקים ועדת חקירה נגדם , אין לי ספק .
אני אומר לך את זה לא בצחוק .
אני אומר לך , אין לי ספק - - - חברת הכנסת מירי רגב .
זה ברור , כן .
ככה אומרים אנשי הימין , ואני לא מסכים אתם .
הם חושבים וטועים , ואני בטוח שאתה היית טועה כמוהם .
אני לא שואל את חברי הכנסת האחרים אם אני צודק .
תודה רבה .
מה קרה ?
מה קרה ?
עכשיו הוא מסיים את דבריו .
המסים חלים על כולם .
תודה רבה .
אני מזמין את שני הדוברים האחרונים .
הדובר שלפני האחרון הוא חבר הכנסת נחמן שי שלרשותו שבע דקות תמימות .
לא פחות , אבל גם לא יותר .
אז אני בטוח שאתה מדוד .
אני מחכה עד שתגיע .
זאת תוספת ריסוס .
נא לא לקרוא קריאות ביניים , כי הוא יקבל יותר על כל קריאת ביניים , בבקשה , רבותי .
אדוני .
כבוד השרה , כבוד השרה , אני רוצה שהוא יסיים בשבע דקות .
אני מבקש .
השרה לימור לבנת , אני מבקש .
השרה לימור לבנת , יש לו שבע דקות , לא אתן לו יותר .
אל תפריעי - - - אבל הוא לא מקריא את הטקסט שאת כתבת לו , וגם לא שאני כתבתי .
הוא אומר , נו - - - זה צריך להפסיק .
חברת הכנסת מירי רגב , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת חרמש , אני קורא אותך לסדר .
חברת הכנסת מירי רגב , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חברת הכנסת מירי רגב , קראתי אותך לסדר , ואין לך יותר קריאות .
חבר הכנסת ציון פיניאן .
חבר הכנסת ציון פיניאן .
נא לסיים .
עכשיו אתה מתחיל פרשה חדשה .
תודה רבה .
רק אני רוצה לומר לך שאני מאזין לרבות מהשיחות של ראש הממשלה , בהסכמתו .
בשום מקרה הוא לא מינה נציב מס הכנסה .
בשום מקרה , כי אתה אמרת - תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת , סגן השר איוב קרא , לשאת את נאומו בן שבע הדקות .
אחריו , רבותי חברי הכנסת , יעלה ראש הממשלה על מנת להשיב על השאלות שנשאלו על - ידי 40 החותמים ועל - ידי הנואמים אחרים , ואחריו תעלה ראש האופוזיציה .
אז , כמובן , נצביע , אבל לפני כן ניפרד מחבר הכנסת פרוש .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , לא להפריע .
חברת הכנסת רוחמה אברהם .
חברת הכנסת רוחמה אברהם .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
בוגי .
לא דו - שיח .
חברת הכנסת רוחמה אברהם .
התחלנו כולנו להיות מומחים לאלופים , אני רואה .
לדבר טוב על מישהו - הוא לא אומר רע על מישהו .
הוא מדבר טוב על מישהו .
כולם היו אלופי , כולם היו בני , כולם היו מנהיגי .
מה קרה לכם ?
מה קרה ?
חבר הכנסת חרמש .
חבר הכנסת חרמש , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , קראתי אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת חרמש , אני קורא לסדר פעם שנייה .
אני לא קורא אותך לסדר .
אני מבקש ממך לא לפנות לחבר כנסת מיוחד , שכן הוא יוכל להשיב לך .
חבר הכנסת בר - און , תסמוך עלי .
לפי סעיף 88 , בסוף הישיבה יהיה לך זמן - - - נא לסיים .
חבר הכנסת בר - און , הוא עכשיו מסיים .
נא לאפשר לו לסיים .
חרמש , אני מוציא אותך .
רבותי , הוא עכשיו מסיים .
המשפטים האחרונים , בבקשה .
אתה דיברת אליהם , לא הם דיברו אליך .
אתה פנית אל בר - און , פנית - בשביל מה ?
נא לסיים .
לא אחזיק את ראש הממשלה פה עד שכל אחד יקבל את כל הדקות שלו נטו .
נא לסיים .
די , מספיק .
נא לסיים .
תודה רבה .
נא לסיים .
תודה רבה .
חבר הכנסת בר - און , רבותי חברי האופוזיציה , חברי הקואליציה , אנחנו נמצאים בימי הרת - עולם לעולם כולו .
על גבולנו מתחוללים אירועים רבי משמעות לעתיד כולנו כאן - - - רק רגע , חברת הכנסת .
עכשיו אני מבקש .
ידברו שני אנשים , כבוד ראש הממשלה וכבוד ראש האופוזיציה .
לא אסבול שום הפרעה , לא לזה ולא לזו .
שום הפרעה .
תודה רבה .
אני מזמין את ראש הממשלה בנימין נתניהו לומר את דבריו בהקשר של דרישת 40 חברי הכנסת - סליחה , 30 חברי כנסת , אשר עשרה חזרו בהם אבל לא בזמן - לכנס את הישיבה הזאת , על מנת לשמוע את דבריו של ראש הממשלה .
בבקשה .
מספיק .
מספיק .
חבר הכנסת לוין .
חבר הכנסת לוין .
חבר הכנסת לוין , אתה לא מבין ?
אתה מאוד עוזר לראש הממשלה .
רבותי , לא אסבול שום הפרעה .
ראש הממשלה עכשיו עונה לכם .
חברת הכנסת זוארץ , אני מזהיר .
חברת הכנסת זוארץ , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
בבקשה .
אם אתם רוצים לדבר , תתקרבו אחד לשני לפחות .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חברת הכנסת מירי רגב , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת אקוניס , אתה רוצה ?
ברצון רב .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
רבותי , לא תפריעו לראש הממשלה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , יש לך הרבה זכויות בבית הזה , אבל לא עד כדי כך .
חבר הכנסת אחמד טיבי , יש פה תעתועי היסטוריה .
תשמע , שנים רבות אנחנו נמצאים יחד בכנסת , פתאום התחלפו היוצרות .
יש ראש ממשלה , ראש אופוזיציה , שרים , צריכים להיות אחראיים גם כלפי מדינות .
חבר הכנסת מולה , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
תודה , חבר הכנסת ברכה .
תודה רבה .
אני יכול לזמן לכם פגישה .
תוכל לדבר אתו .
אבל אמרת קריאת ביניים , לא מעבר .
חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי .
חברת הכנסת שמאלוב , אסור לדבר עם היציע , כי אני אוציא את אלה שנמצאים ביציע .
חבר הכנסת בן - ארי , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אי - אפשר להיות רציני קצת ?
קצת .
הנושא הוא רציני , חבר הכנסת מולה .
- - - רמטכ"ל עכשיו ?
חבר הכנסת , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אני מבין - אני הייתי קורא קריאת ביניים .
אני לא מבין מה אתם קוראים קריאות ביניים , חברי הכנסת ברכה ואחמד טיבי .
לא הבנתי אותו ?
למה ?
זאת אומרת , אתם מראש כבר החלטתם שלא יהיה שלום .
מה , לא יבחרו בכם אם יהיה שלום ?
יבחרו בכם .
- - - ניבחר יחד באותה רשימה .
לא , לא .
מספיק .
מספיק .
מדברים פה על עניינים יותר מדי רציניים .
מספיק , חבר הכנסת בן - ארי .
אתה תסביר לי אחרי זה .
חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת ברכה .
נא לאפשר לראש הממשלה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע וחבר הכנסת בן - ארי , שניכם נקראים לסדר .
חבר הכנסת טיבי .
תודה רבה לראש הממשלה .
אני מזמין - - - רבותי .
חבר הכנסת - אני מבין , בן - ארי , אורי אריאל , יש להם דאגה .
אני לא מבין , מה הדאיג אתכם במה שאמר ראש הממשלה ?
אני מזמין את ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני , לעלות .
אני מבקש מכולם - - - חבר הכנסת אקוניס .
חבר הכנסת אוקניס .
אתה כותב לה את הטקסט שהיא צריכה לומר ?
אז אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חברי הכנסת , אל תעזרו לי .
אל תעזרו לי להגן על ראש האופוזיציה .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת אקוניס .
לא .
לא .
לא .
חבר הכנסת , חבר הכנסת חסון .
גברתי השרה .
כבר שנים רבות את לא חברת כנסת , אלא נבחרת לכנסת .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא אותך לסדר פעם שלישית .
להוציא אותו .
בבקשה .
להוציא אותו .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה תחת אזהרה כבר .
וחברת הכנסת מירי רגב , את תחת אזהרה .
חברת הכנסת מירי רגב , את בכלל לא שמה לב מה על ידך .
כשאת רוצה לדבר - אין עוצר .
חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת - מדברים על כל אלופי צה"ל .
הביקורת יכולה להיות כואבת .
היא - דברים שמדאיגים את כולם .
חבר הכנסת איוב קרא , מספיק .
אני קורא אותך לסדר , סגן השר , פעם ראשונה .
בבקשה .
חבר הכנסת שאמה .
אבל היא מקריאה את המכתב .
חברת הכנסת מירי רגב , אני קורא אותך לסדר פעם שלישית .
חבר הכנסת שאמה , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת מולה , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
אחד זה מהקודם .
חבר הכנסת שאמה , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חברת הכנסת רגב - להוציא אותה , רבותי , להוציא .
חבר הכנסת גלעד ארדן .
חבר הכנסת גלעד ארדן , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת שאמה , אני קורא אותך לסדר פעם שלישית .
להוציא אותו מהאולם .
כולכם מתחרים על קולות החברים שלכם ?
כולכם מתחרים ?
אני אקח אחריות על עצמי .
נא לצאת .
אתה יכול כבר להיכנס , אבל אני מודיע לך שאתה באזהרה שנייה .
בבקשה .
גם זה לא טוב ?
רבותי , כל אחד בוחר את נאומיו , את המכתבים שהוא רוצה להקריא .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה רוצה לצאת ?
עשית טוב .
אתה רוצה לצאת - - - לא יאיים אדם על מדינתנו שהוא רוצה לעזוב אותה .
לא יאיים .
מי שרוצה לאיים בעזיבת המדינה , המדינה לא ראויה לו , והוא לא ראוי למדינה .
דיברתי על הילדה , לא דיברתי עלייך .
רוצים , אבל נלך .
רבותי , אוקיי .
אוקיי .
המחאה ברורה - כלפי הילדה , אני מתכוון .
מספיק .
אני מדבר על המכתב של הילדה .
השרה לימור לבנת , אני רוצה להזכיר לך - - - חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת נסים זאב .
אני מודיע לך שאני אוציא אותך מהאולם .
כצל'ה - אני מוציא אותו מהאולם .
חבר הכנסת בן - ארי - קריאה שלישית , נא להוציא אותו .
לך תנוח , כוס מים , יחזור .
אפשר להחזיר את - - - חברת הכנסת זוארץ , גם אני וגם ראש האופוזיציה חיינו פה כשהיו דברים קשים מאוד למשפחתה , למשפחתי , ובחיינו לא איימנו שנעזוב את הארץ , כי הארץ הזאת היא שלנו .
היתה ילדות לא קלה .
בחיים לא היא ולא אני לא איימנו לעזוב את הארץ .
מספיק , מספיק , חבר הכנסת פיניאן .
אני אקריא לך מכתבים שכתבו לי על ראש הממשלה הקודם , כמה כאב , שאת לא יכולה לתאר לך .
את יודעת מה ?
הרגשתי גם את הכאב .
לא , אמרתי לזוארץ .
לא , לא .
לא , לא , חס וחלילה .
ברצון רב .
טוב , מספיק .
מספיק .
השרה לבנת , כך חושבת ראש האופוזיציה וזה נגמר .
הציבור ישפוט .
רבותי , מספיק , הציבור ישפוט .
היא לא אמרה שום דבר לא פרלמנטרי .
חברת הכנסת לימור לבנת .
חברת הכנסת זוארץ .
חבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת מולה , אם אתה רוצה להפריע לראש האופוזיציה - חבר הכנסת מולה .
חברת הכנסת זוארץ , אני לא אוציא אותך כשראש האופוזיציה מדברת .
רבותי , שקט בבקשה .
שקט .
חבר הכנסת נסים זאב , שקט .
מדברים עכשיו על דברים - - - ככה היא מרגישה .
היא מקריאה .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת אורי אורבך , ראש האופוזיציה , שהיא ראש המחנה שלך , מדברת .
שקט .
על זה אני לא מדבר .
חבר הכנסת כץ , ראש מחנה האופוזיציה שאתה נמנה עמו מדברת .
אני לא מבין למה אתה מפריע .
חבר הכנסת כץ , באמת , למטה מכבודך , ולא ביכולתי לקרוא אותך לסדר .
מאה אחוז .
מספיק , מספיק , צריך גם להביא לסיום את - - - השר סער .
השר סער , השר גדעון סער .
השר גדעון סער .
אל תענה לו .
השר סער , אל תענה .
הוא יכול להפריע לה כמה שהוא רוצה .
תודה .
רבותי , רבותי , יש כל יום שני אי - אמון , כל הצעת חוק אי - אמון , ויש גם בחירות .
הכנסת תשפוט והציבור ישפוט .
כל אחד רשאי לומר את הדברים שהוא מאמין בהם .
חבר הכנסת סער , אף שאתה נסער , גם בתי - החולים הם במסגרת ביקורת שיכולה להיות .
אני לא ראיתי .
אתה ראית - מה , אתה פרשן עכשיו לנאומים ?
תעלה למעלה , תהיה עיתונאי , תפרש את הנאום שלה .
רבותי , עכשיו , לרגע אחד , אנחנו רוצים לפני ההצבעה וההכרעה על נאומו של ראש הממשלה , שעליו נצביע מי בעד ומי נגד נאומו של ראש הממשלה , אני רוצה רגע של אחדות בכל חלקי הבית הזה .
בשבוע הבא , רבותי חברי הכנסת וחברות הכנסת , אדוני ראש הממשלה , השרים הנכבדים , ניפרד לזמן , בוודאי עד הבחירות הבאות , מאחד מהבולטים בין חברי הכנסת מאז 1966 , בכנסת הארבע - עשרה , כאשר נבחר לראשונה .
בשבוע הבא - - - 1966 .
96 ' סליחה .
אני תמיד זוכר את ירושלים לפני 67 ' .
תמיד אני מזכיר לעצמי .
תאמין לי שהוא היה פה גם ב- 66 ' וגם ב- 866 ' חבר הכנסת סגן השר .
אני רוצה לומר שכאשר הוא נבחר לכנסת הארבע - עשרה הוא כבר נבחר כנסיך , שכן כאן , במקום שיושב חבר הכנסת כצל'ה , היה יושב אביו , שהיה סגן שר שנים רבות , מנחם פרוש , זכר צדיק לברכה , שהיה לפני כן בעיריית ירושלים , וגם אביו של מנחם פרוש היה בעיריית ירושלים והנכד היה בעיריית ירושלים , שלושתם בתפקיד של סגן ראש עיר .
חבר הכנסת אריאל , בעד פרוש כולנו מצביעים בעד .
אנחנו ממשיכים .
המובן מאליו אפילו לא צריך להיות מוצבע .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להכרעה בעניין הדיון שהתקיים כאן .
ובכן , בהתאם לתקנון אנחנו מצביעים על הודעת ראש הממשלה .
מי תומך בהודעת ראש הממשלה ?
מי מתנגד לה ?
זאת אומרת , מי שבעד - הוא בעד ראש הממשלה , ומי שהוא נגד - הוא נגד ראש הממשלה .
נא להצביע - תודה רבה - בעד , נגד , נמנע .
49 בעד , 36 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהודעת ראש הממשלה נתקבלה על - ידי הכנסת .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת על מנת להביא הצעות לתיקון תקנון הכנסת , סעיפים 3 , 4 ו- 60 ; הוספת חלק ה' וביטול סימן ד' ותחילה .
אדוני , נא להציג .
צריך הצבעה לאחר מכן , רבותי .
תודה רבה , נא להציג .
תודה רבה לחבר הכנסת , השר לשעבר , יעקב אדרי .
אני מזמין את שר הבינוי והשיכון , השר אריאל אטיאס , להשיב את תשובת הממשלה על הצעת אי - אמון זו .
האם אתם מבקשים הפסקה בסיעת קדימה או שאתם רוצים לשמוע את תשובתו של - חבר הכנסת אדרי , אפשר להשמיע את תשובתו של השר ?
הרפורמה עברה ביולי 2009 .
אם יתחילו עכשיו לשחרר קרקעות , ויתחילו בתכנון , אז לפחות בממשלה , עוד שנתיים , יהיה .
ואם ימשיכו לדבר - שאי - אפשר ול"ל - הוול"ל , אני אומר לכם , הוול"ל הוא מאוד מאוד בעייתי .
הוועדה לא מתפקדת כי אין יושב - ראש ?
הוועדה לא מתכנסת כי אין יושב - ראש ?
אין ממלא - מקום ?
ברגע שאתה רוצה הגנה , תאמר לי .
מאה אחוז .
החוק של יצחק וקנין ?
אדוני , אתה רוצה להיפגש עם חבר הכנסת בר - און ?
נשמח מאוד לסדר לכם פגישה .
הוא שאל שאלה , אבל הוא לא יכול לתת הרצאה .
אתה רוצה להשיב לו , תשיב לו .
אני מבין , אבל זה לא דו - שיח שאתה , ברגע שאתה רוצה לנהל , אתה מנהל אותו .
כבוד השר , האם אדוני סיים ?
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ , שאותה ינמק חבר הכנסת איתן כבל , וישיב עליה השר גלעד ארדן , בנושא : התנהלותם של ראש הממשלה ושר הביטחון בפרשת מינוי הרמטכ"ל .
מבלי לפגוע בכבודו של השר ארדן , אדוני , ויכולתו רבה לו , אני באמת חשבתי לאור הנושא המאוד רגיש בעיני הציבור , שמי שצריך לענות על הצעת האי - אמון הוא שר הביטחון , כמובן במגבלות הקיימות , ולהשלים לאחר מכן בוועדת משנה .
אבל בהחלט חשבתי , וכך גם הבעתי את דעתי בפני ראש הממשלה - - - - שטוב היה אם שר הביטחון , לעניין זה , שהשר ארדן לא היה כמו רבים אחרים מעורה בכל הפרטים , אני חושב שהוא היה צריך לענות .
חבר הכנסת רותם , הוא רוצה שלא יפריעו לו .
הוא מבקש שלא יפריעו לו .
בזה נגמר העניין .
חברת הכנסת יחימוביץ , לא כדאי שתעזרי , כי אז - - - בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת איתן כבל .
אני מברך את תלמידי בית - הספר " רבין " מאילת ואת תלמידי בית - הספר הבפטיסטי מנצרת על בואם לכנסת .
לא מוחאים כפיים .
ברוכים הבאים לכנסת ולירושלים .
ישיב השר גלעד ארדן .
בבקשה , אדוני .
שופט בית - משפט עליון .
שופט עליון יש אחד .
חס וחלילה .
חבר הכנסת נחמן שי , חברת הכנסת סולודקין תאמר לך שישבו פה 12 אנשים במלחמה שלגבי מהלכיה כולם הסכימו , אבל גם כשהיה על מהלכיה ויכוח גדול מאוד בציבור , מלה אחת לא אמרנו על רמטכ"ל צה"ל .
אתה ישבת שם - - - לא אמרתי כלום .
אני אמרתי לך ?
טוב , נו , מה אתה רוצה שהוא יגיד לך ?
הרי בגלל זה אתה מגיש הצעת אי - אמון .
הוא ענה לך .
ייתכן שאם הוא היה , הוא היה נוהג אחרת .
תודה רבה .
תודה רבה לשר גלעד ארדן .
אני מזמין את חבר הכנסת זחאלקה - - - - להביא בפני הכנסת את הצעת האי - אמון של סיעות בל"ד , חד"ש ורע"ם - תע"ל , שכותרתה : העלאה נוספת של מחירי הדלק והמים .
בבקשה , חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
ישיב כבוד השר יצחק כהן , סגן שר האוצר , שאתמול , או בשבוע שעבר , זכה לסיים את חוק - - - היום כבר מניחים אותו על שולחן הכנסת .
חבר הכנסת זחאלקה - בבקשה , אדוני .
גם לרשותך עשר דקות תמימות .
גשם .
נכון .
הוא גם צדק .
הוא צדק .
ספי ריבלין אמר שגם בזה הממשלה - - - עובדה .
הוא עוד יעלה , הנה , עלתה השבוע בקרוב ל- 15 סנטימטר .
בבקשה , אדוני .
הם לא הספיקו כי הם כל כך צחקו , עד היום הם צוחקים .
הוי כל הצמא , כך כתוב .
הבעיה היתה שעיריות גובות את תשלום המים מהאזרחים ולא משלמות לנציבות המים .
זאת היתה בעיה חמורה ביותר , ואנחנו - - - אפשר לחייב , אבל הן פושטות רגל .
גם זה , ודאי שהן לא - תשתיות הן ארציות , איך יכולים ?
יכולים רק את החיבור למקום .
הבעיה היא - - בלי ספק .
כמה זמן אתה צריך עוד ?
בבקשה .
הנה , שתי דקות , בבקשה .
אבל לא יותר .
נא לסיים .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
אני מזמין את השר יצחק כהן , סגן שר האוצר , לעלות ולהביא את נימוקי הממשלה , מדוע היא חושבת שאין צורך להצביע אי - אמון בממשלה .
גם הבלו .
חבר הכנסת זחאלקה , הוא משיב לך .
הוא משיב .
זה לא דיון בוועדה .
אני חושב שבוועדה תוכלו - - - אני לא מאשים אותך , אני רק אני אומר לך - זה לא הדיון , והוא יכול לומר לך .
תודה רבה .
אני מודה לשר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
רבותי , אנחנו נתחיל את הדיון הכללי בנושא , שהוא דיון משולב .
ראשונה תעלה ותבוא חברת הכנסת מרינה סולודקין , מסיעת קדימה , ולה שלוש דקות .
נצטרך להקפיד על הזמן היום , משום שיש לנו אורחים מכל הפרלמנטים האירופיים , אשר היו בכנסת במשך כל היום , ואנחנו נקבל אותם כאן , וגם נצטרך להשביע את חבר הכנסת אייכלר .
בבקשה .
אחרי חברת הכנסת סולודקין - אלכס מילר או מי מטעמו .
חבר הכנסת רותם , בבקשה .
אתה מוסמך לומר בשמו ?
בבקשה .
אנחנו סיימנו את הזמן , אבל אני אתן לך - - - תודה .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת סולודקין .
חבר הכנסת דוד רותם , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
תשתדל לעמוד בלוח הזמנים .
אוקיי , יופי .
אתה , אף אחד לא יפריע לך .
לא , עכשיו אנחנו ניכנס לשבע דקות , אתם מבינים , חברים ?
תנו - - - לומר מה שהוא רצה .
אבל , חבר הכנסת ביבי , אתה לא שומע את חבריך ?
אני שמעתי אותך לפני שבוע בהתפעמות .
לא חסכת ביקורת .
הוא אומר את מה שהוא רוצה .
מספיק , חברת הכנסת אדטו .
יש לנו האורחים - - - הזמן הסתיים .
אני אתן לך עוד דקה על ההפרעות שהיו .
תודה רבה .
הזמן תם .
חבר הכנסת רותם .
הזמן תם .
תודה רבה .
חברת הכנסת אבסדזה , תודה רבה .
תודה רבה .
הזמן תם .
חבר הכנסת נסים זאב - אדוני .
אוה , באמת .
אוקיי , אז אתה תגיש נגדי תלונה לוועדת האתיקה שתוקם על - ידי חבריך .
הוספתי לך דקה מלאה .
רבותי , מעניין שסיעה שמבקרת בחריפות רבה , וזה תפקידה , לא מסוגלת לשמוע ולו ביקורת אחת .
מה קרה ?
הוא - דעתו .
הוא לא אמר את דעתך .
הוא אומר את דעתו .
לא - - - מה היה עושה ברכה פה ?
כבר 20 שנה רק שומע ביקורת .
מה אתם רוצים ?
חבר הכנסת נסים זאב .
שלוש דקות , אחי .
לא לא לא .
אתה רוצה לעשות משאל עם עם כל אירופה ?
אדוני יותר .
אדוני .
נכון .
ובכל זאת אנחנו נחליט בעצמנו .
כולנו כאן , 120 חברי הכנסת , וברוך השם אנחנו לא צריכים להשוות את עצמנו למקומות אחרים , אנחנו בונים את חיינו פה מתוך הרצון שלנו ומתוך העקרונות שלנו והמוסר שלנו .
בלי השוואה .
לא צריך להשוות למקומות אחרים , כי אנחנו לא בונים בהשוואה למקומות אחרים , אלא המוסר שלנו נבנה על - פי המוסר שלנו .
- - - עוד יותר .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת יעקב ליצמן , האם אתה רוצה לדבר ?
ומייד אחריו - חבר הכנסת סוייד .
פשוט , חבר הכנסת ליצמן איחר , ואחמד טיבי עלה לפניו , אז אנחנו נותנים לו .
רבותי , אנחנו לפעמים רבים האחד עם השני , אבל נכבד את אורחינו כדי לקיים גם את האפשרות לקבל את פניהם כאשר ראש הממשלה ייכנס .
תודה רבה .
עוד לא .
עוד מעט .
עוד מעט .
אני מאוד מודה לשר ליצמן , שנקרא משום מה " סגן שר " .
אני מזמין את חבר הכנסת חנא סוייד .
אנחנו ממתינים לכניסתו של ראש הממשלה כדי לברך את אורחינו הרבים מאירופה בברכת ברוכים הבאים לכנסת ישראל .
בבקשה .
חבר הכנסת בן - ארי , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
יש לו עוד חצי דקה , אני מבקש .
אני שומע אותו היטב , הוא לא אומר שום דבר שהוא לא עולה - - - חבר הכנסת נסים זאב , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
בבקשה , אדוני .
נא לסיים .
לא , אל תענה לו .
חבר הכנסת נסים זאב , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
תודה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת חנא סוייד .
אני מזמין את חבר הכנסת חיים אורון .
האם ראש הממשלה נכנס ?
האם אורחים נוספים מאירופה , שהיו צריכים להיות במליאה , עתידים להגיע ?
אוקיי .
תודה רבה .
מייד נקדם את פניהם .
חבר הכנסת חיים אורון .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים אורון .
אני מזמין את חבר הכנסת אורי אורבך .
אחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת דני דנון .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אורבך .
חבר הכנסת דני דנון , אחרון הדוברים .
לאחר מכן נעבור לברכה לאורחים , ולאחר מכן נשביע את חבר הכנסת אייכלר , ולאחר מכן נעבור להצבעה בנושאי האי - אמון שהוגשו על - ידי שלוש קבוצות בכנסת .
אני פשוט לא מספיק בכנסת .
הוא כנראה רואה הרבה יותר .
אין שבוע שאין פה סערה כזאת .
לא היתה שום סערה שהיא מעבר לסערות הרגילות .
אני אסביר להם מי שר האוצר לשעבר .
גם כשהוא אומר שאתה צודק אתה קורא לו קריאות ביניים ?
חס וחלילה לוותר .
הוא סיים את זמנו , נא לתת לו - - - תודה רבה לחבר הכנסת דני דנון .
מכובדי ראש הממשלה , חבר הכנסת .
רבותי - נא לשבת .
אנחנו מבקשים לקבל את פניהם - חבר הכנסת גפני , חבר הכנסת מוזס , נא לשבת .
רבותי , תנו כבוד לאורחים .
נא לשבת .
תודה רבה , נא לשבת .
האורחים מוזמנים להמשיך ולראות חוויותיו של הפרלמנט בישראל על כל הדבש ועל כל העוקץ .
אנחנו חווים זאת .
There is never a dull moment in , especially in our political life .
רבותי , חבר כנסת חדש מצטרף אלינו .
לאחר התפטרותו של חבר הכנסת וסגן שר החינוך מאיר פרוש , הצטרף אלינו אתמול , בשעה 12:00 , חבר הכנסת ישראל אייכלר , אשר כדי שיוכל להצביע בהצבעת האי - אמון , שמייד נקיים אותה , לאחר השבעתו , אני מזמין אותו לעלות לדוכן כדי להצהיר הצהרת אמונים .
חבר הכנסת אייכלר , בבקשה .
נאפשר לו גם לברך ברכה קצרה .
אני מתכבד להודיע לכנסת , שעל - פי סעיף 43 לחוק - יסוד : הכנסת , עם התפטרותו של חבר הכנסת מאיר פרוש , שנכנסה לתוקפה ביום ראשון , ב' באדר א' התשע"א , 6 בחודש פברואר 2011 למניינם , בא במקומו חבר הכנסת הרב ישראל אייכלר מסיעת יהדות התורה .
בהתאם לסעיף 15 לחוק - יסוד : הכנסת , אני מזמין אותך , חבר הכנסת אייכלר , לעלות לדוכן .
חבר הכנסת אייכלר , אני אקרא בפניך את הצהרת האמונים של חבר הכנסת , ואתה תשיב " מתחייב אני " .
ובכן , זה נוסח ההצהרה : אני מתחייב לשמור אמונים למדינת ישראל ולמלא באמונה את שליחותי בכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת אייכלר , חבר הכנסת המתחדש , חבר הכנסת שזו לו כבר הפעם השנייה ; הוא חוזר אלינו .
הבמה לרשותך .
תודה רבה לחבר הכנסת ישראל אייכלר .
תודה רבה למשפחת אייכלר .
ברכות .
רבותי , שלוש הצעות אי - אמון לפנינו - אני נותן לכל חברי הכנסת אפשרות לברך את חבר הכנסת ישראל אייכלר , המחדש ימיו כקדם , וביתר שאת וביתר און .
נא לשבת .
תודה רבה .
כבוד ראש הממשלה , רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת אייכלר , אני מבקש ממך לשבת על מקומך , ואז אתה לא תהיה מוקד לעלייה לרגל כאן בתוך - - - חבר הכנסת אייכלר .
הסדרנים , נא לקחת את חבר הכנסת אייכלר למקומו .
אייכלר , כשהיית רק בעיתון היית שומע הרבה יותר טוב .
עכשיו , כחבר הכנסת , מייד אתה מתקשה בשמיעה .
רבותי , נא לשבת .
רבותי , לפנינו שלוש הצעות אי - אמון , והראשונה שבהן היא הצעת האי - אמון של סיעת קדימה , שכותרתה : נתניהו ממשיך להפקיר את הציבור בישראל ומתעלם ממצוקת הדיור החריפה שהוא הוביל אליה - נימק אותה חבר הכנסת יעקב אדרי .
רבותי , נא לשבת , אני הולך להצביע .
מי שיאמר שהוא לא שמע , לא ראה - אני הולך להצביע .
44 בעד , 58 נגד , אין נמנעים .
לא להפריע בזמן ההצבעה .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת יעקב אדרי , לא התקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ , שנימק חבר הכנסת איתן כבל , וכותרתה : התנהלותם של ראש הממשלה ושר הביטחון בפרשת מינוי הרמטכ"ל .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
44 בעד , 58 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ לא נתקבלה .
הצעת האי - אמון האחרונה העומדת על סדר - היום היא הצעתן של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש להביע אי - אמון בממשלה בכותרת : העלאה נוספת של מחירי הדלק והמים , שנומקה על - ידי חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
38 בעד , 58 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל לא נתקבלה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק לפינוי שדות מוקשים .
אנחנו הסכמנו - אני מזמין את חבר הכנסת רוני בר - און להציג את ההצעה לקריאה ראשונה .
הילד שנמצא מאחורי הזכוכית קם כרגע .
הסדרנים שם , אם אפשר להכניס אותו לאולם , ליציע האורחים .
אני מבקש להוסיף את הצבעתי .
אדוני היושב - ראש - - - להצביע עם היד כי כנראה אני נרשמתי כמצביע כי נדלקה הנורה .
גבירותי ורבותי , חברי הכנסת הנכבדים , היום יום שלישי , ד' בחודש אדר א' התשע"א , 8 בחודש פברואר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
שלא נדע .
תודה רבה .
חברת הכנסת אנסטסיה מיכאלי , ואחריה - חבר הכנסת גנאים מסעוד .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - חבר הכנסת מולה .
ביקשו ממני לקיים דיון על הזהות היהודית .
אם היו מבקשים ממני לקיים דיון על הזהות הערבית הייתי דן בזה , בהחלט .
הייתי דן .
ביקשו חברי כנסת לקיים דיון על הזהות היהודית .
דרך אגב , יש ויכוח בין היהודים על הזהות היהודית , כפי שבוודאי יש - דרך אגב , אבינו אמר , הקדוש - ברוך - הוא , אללה , אמר לו , אבינו אמר לו : " כל אשר תאמר אליך שרה שמע בקלה " .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה רואה ?
אתה - אני מצטט דברים .
רבותי , אנחנו עוברים , האם ביקשתי מחבר הכנסת מולה ?
בבקשה .
חבר הכנסת מולה , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה רבה לחבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חברת הכנסת אדטו .
אותך קראתי והיית בחוץ .
כי יצאת לרגע .
אני הסתכלתי לראות איפה נמצאת זוארץ , היא לא היתה .
יצאת , מה אני אוכל לעשות ?
תודה רבה .
חברת הכנסת אדטו - בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
אני רוצה גם לומר לחבר הכנסת מסעוד גנאים שאני מאוד מכבד אותו , והוא משתתף הרבה פעמים בנושאים ובדיונים ששייכים לשני העמים האתניים החיים בארץ - ישראל ובמדינת ישראל .
אני רוצה לומר לך שהבית הזה פתוח לכל הדעות .
יש כאלה שאומרים שאסור שדעה אחת תישמע , ואני עומד על כך שכל הדעות תישמענה .
רבני " צהר " הם האנשים המתונים ביותר בגוש היהודי השומר מצוות , המקפיד עליהן בגישתו הדמוקרטית לעילא ולעילא .
יכול להיות שהיה מישהו , אבל אני מודיע לך שמי שדיבר בשמם היה אחד האנשים היותר מתונים , המבקשים באמת הבנה .
אני כיושב - ראש כנסת - עוד מעט אדבר על זה פעם נוספת - הדגשתי את העובדה שמדינה יהודית לא יכולה להיות מדינה יהודית אם היא לא תהיה דמוקרטית , על כל המשתמע מכך לגבי כל מי שנולד לארץ הזאת או כל מי שרואה בארץ הזאת את מולדתו .
אז לפעמים אומרים - גם , אני לא אהסה אותך ואומר לך מה תאמר ומה לא תאמר , כי אני לא צנזור , אבל אני מוכרח לומר לך שבעניין זה טעית .
זאת אומרת , הכנס הזה היה אחד מהכנסים היותר מתונים , באווירה מאוד מקצינה בחברה שלנו , היהודית והערבית .
תודה רבה .
האם הודעתי כבר על הבא אחריו ?
לא הודעתי ?
אז אני אודיע לכם : חבר הכנסת סעיד נפאע .
מסעוד דיבר בשם רע"ם - תע"ל , טלב ישמע אחרים עד שהוא ידבר , עוד מעט .
בבקשה .
תודה רבה .
חברים , אני מבקש להקפיד על דקה , כי אני נותן יותר , אני נותן דקה ועשר שניות .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את חברת הכנסת זוארץ , ואחריה - חבר הכנסת איתן כבל , שאני מחפש כל הזמן איפה הוא רשום , עד שנזכרתי שהוא מגלי והבה .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת זוארץ .
חבר הכנסת איתן כבל .
ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
ואחריו - כצל'ה , חבר הכנסת יעקב כץ .
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
אני מזמין את חבר הכנסת יעקב כץ - כצל'ה .
אחריו - חברת הכנסת רונית תירוש .
נדמה לי - אני לא המשיב , אני מאוד מכבד אותך , אבל נדמה לי שהדוגמאות הן לא שוות , גם לגבי ערוץ - 7 .
ערוץ - 7 , בזמנו , למגינת לבי הרבה , נסגר בגלל בעיות של תדרים , לא בגלל בעיות של חופש הדיבור .
והנושא האחר הוא נושא שהיועץ המשפטי בא וביקש לחקור , בקשר להסתה , לא להבעת דעה .
יש , פעמים , קווים מפרידים מאוד מעומעמים בין הסתה לבין חופש הדעה , ואנחנו צריכים להקפיד על חופש הדעה וצריכים לאסור הסתה .
אני יודע , אבל לא בגלל חופש הדיבור .
לא , זה אולי אתה אומר , אבל הנימוק לא היה חופש הדיבור .
לא , עם כל הכבוד , גם " קול המון כקול שדי " , אבל גם % 90 יכולים לטעות .
הם לא סגרו - למגינת לבי ; הייתי בין הנאבקים לעזור לראש המערכת של ערוץ - 7 בזמנו , על מנת שהערוץ יקבל את הלגיטימיות שלו ואת החוקיות שלו , אבל הנושא לא היה לגבי חופש דיבור .
לצערי .
אתה בא ואומר שלא נתנו להם לגיטימציה מבחינה טכנית , כדי למנוע מהם את חופש הדיבור .
אבל לצערי הרב היו להם נימוקים שלא היינו יכולים להתמודד אתם .
רבותי , הזמנתי את חברת הכנסת תירוש , בבקשה .
ואחריה - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
הכול הולך לפי הסדר .
כל התורה על רגל אחת .
תודה רבה .
חברת הכנסת יחימוביץ - בבקשה , גברתי .
ואחריה - בן - סימון , ואחריו - חמד עמאר , ואחריו - יוחנן פלסנר , ואחריו - אברהים צרצור , ויסיים חבר הכנסת אורי אורבך .
בבקשה .
חשמל .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - סימון , ואחריו - חבר הכנסת חמד עמאר .
בבקשה , חבר הכנסת בן - סימון .
כן .
עתידי תלוי בעתיד המדינה , וזה הכי חשוב .
תודה רבה .
חבר הכנסת חמד עמאר , ואחריו - חבר הכנסת יוחנן פלסנר .
מג'אדלה ?
לא .
לא ביקשו ממני .
ראשון ?
אז אני מתנצל .
בבקשה , חבר הכנסת עמאר .
תודה רבה .
היום בבוקר היו אצלי כל ראשי העדה מעוספיא עם ראש העיר כיוף .
נפגשתי אתם גם בנושא זה .
יש הבדל בין בית - אורן , יש הבדל בין תוכנית מאושרת או לא , כי טופס 4 הוא צורך חיוני במדינה מסודרת , אבל בהחלט צריך למצוא את הדרך כדי לפתור את הבעיה הזאת .
אנחנו מנסים לטפל בעניין זה .
אי - אפשר לעבור ולפעול נגד החוק , אבל אנחנו עוזרים ומנסים למצוא .
אני גם אכניס אותך לתמונה .
תודה רבה .
חבר הכנסת פלסנר , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אברהים צרצור .
תודה רבה לחבר הכנסת פלסנר .
חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור , אחריו - חבר הכנסת אורי אורבך , ויסיים - חבר הכנסת מג'אדלה .
תודה רבה לחבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור .
אני מעביר את זכות הדיבור לחבר הכנסת אורי אורבך , ויסיים - חבר הכנסת מג'אדלה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אורבך .
חבר הכנסת מג'אדלה - בבקשה , אדוני .
האם יש מישהו שהצביע ולא קיבל זכות דיבור ?
תודה רבה .
תודה .
רבותי , זה נאומים בני דקה , אין קריאות ביניים .
נאומים בני דקה , אין קריאות ביניים , ונאומים בני דקה לא יכולים להימשך יותר מדקה .
רבותי , זהו .
אדוני השר , האם אתה רוצה להתייחס לדברים כלשהם ?
לא .
אני מאוד מודה .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום - - - חבר הכנסת רותם , יש לנו הרבה כבוד ליושב - ראש ועדת החוקה , אבל לא ברגע שהוא נכנס לאולם מתחיל דיון חדש .
אנחנו יושבים פה כמעט שלושת - רבעי שעה עם נאומים מכל הצדדים .
אם אדוני לא ירצה לבוא - - - הבנתי .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים לדיון שאנחנו מקיימים היום בכנסת כולה , ויום עיון , בנושא הזהות היהודית - הצעות לסדר - היום מס' 4870 , 4934 , 4936 , 4937 , 4952 , 4962 , 4967 ו- 4993 .
אני מבקש לפתוח את הדיון .
אדוני השר , חברי הכנסת , אנחנו מקיימים היום בכנסת את יום הזהות היהודית - יוזמה ברוכה וחשובה שמביאה אל קדמת הבמה נושא חשוב מאין כמוהו , הנוגע לחוויית חיינו הישראלית .
בעוד שהיטבנו להגדיר עד כה , באמצעים שונים , משפטיים ואחרים , את טיבה הדמוקרטי של המדינה , את משמעותה של דמוקרטיה ואת גבולותיה , עדיין לא עמדנו על מלוא משמעותו של אותו רכיב יהודי בזהותנו .
טרם גיבשנו הסכמה על מידת הנחיצות בשילובו של המשפט העברי בחקיקה ובפסיקה ; לא הסכמנו על משקלה של היהדות בחוויית חיינו הקולקטיבית ; לא הצלחנו להסכים אפילו על טיבו של המושג " יהודי " , כפי שהוא מוגדר בחוק השבות כחוק אזרחי .
מתוך כך חשיבותו של יום זה בכנסת וקיומו של הדיון הנוכחי .
ביום זה ראוי לציין את מקומו של המשפט העברי בהליכי החקיקה של הכנסת .
השנה השלימה הכנסת את קליטתו של מומחה המופקד על תחום המשפט העברי ומקורותיו , הפועל במסגרת מרכז המחקר והמידע , הממ"מ של הכנסת , ומביא לפני חברי הכנסת והוועדות היושבות על מדוכת החקיקה את דברו של המשפט העברי ביחס לסוגיות שעל הפרק .
יש בכך אמירה , ואפילו חשובה , שמתן דגש על זהותנו היהודית איננו רק הצהרה אלא בא גם לידי עשייה .
אני מברך את ארגון " צהר " , מיוזמי היום הזה וממארגניו , על שנרתם לתרום לנו מיכולותיו בפרויקט " צהר לחקיקה " .
יישר כוח לך , יקירנו , ללא כחל ושרק , רב המעשים ורב העבר המפואר , כמו גם משקיף אל העתיד , חבר הכנסת זבולון אורלב - - - - העומד בכל הזדמנות על משמר זהותו היהודית של המרחב הציבורי במובנו העמוק והרחב , אשר קידם את קיומו של יום זה בכנסת .
אני משוכנע שיהיה בדיון הזה כדי לתרום למקומה החשוב של זהותנו היהודית בשיח הציבורי .
דיברתי דברים יותר מפורטים על ההבנה שאנחנו מייחסים לנושא הדמוקרטי , תוך ויכוחים רבים , על ההבנה שמדינה יהודית תוכל להתקיים רק אם תהיה מדינה דמוקרטית , למרות חילוקי הדעות , ועל כך שעדיין לא הגדרנו לעצמנו ולא הצלחנו במשך 62 השנה להגדיר מהי מדינה יהודית .
החוויה הישראלית תחייב אותנו להתייחס לכך .
לא אמרו לי .
האם - - - לא , לא .
ישיב השר יואל אדלשטיין , אבל אומר רותם שגם הוא היה צריך לדבר .
אין לי שום בעיה להכניס אותך .
אין לנו שום בעיה .
אדוני חבר הכנסת זבולון אורלב , אנחנו מודים לך על היוזמה ונותנים לך את זכות הדיבור .
אמן .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
אני מזמין את חבר הכנסת אריה אלדד לבוא ולשאת את דבריו .
אני לא מגביל בזמן , אבל , כמובן - חבר הכנסת איתן כבל יהיה לאחר חבר הכנסת אלדד .
אבסדזה .
אבסדזה .
חברת הכנסת חוטובלי , אני יהודי מאמין ביותר .
יחד עם זה , לשמור על יהדותי - את לא תוכלי על - פי החוק .
את לא תוכלי לחייב אותי , על - פי החוק , לשמור על יהדותי .
אני יכול לשמור על יהדותי רק מתוך התחושה שלי , ההרגשה שלי והאמונה שלי .
אבל אם את מרמזת שאנחנו צריכים לנקוט איזשהן פעולות במסגרת - - - לא , אבל הואיל ואני מכיר אותך , ואני יודע שאת מתכוונת רק בנושאים החינוכיים - יכולים אנשים ששומעים אותך להבין כאילו את באה ואומרת שצריך לדאוג לכך שלא תהיה אפשרות שזוגות מעורבים יחיו בארץ הזאת .
בארץ הזאת חיים אנשים .
אני גאה להיות יהודי , אבל ביהדותי , למדתי להאמין שקודם כול אני איש , כי היהדות מעמידה את בן - האדם במרכז , ונותנת לו גם אמצעים - - - - - - דעותיך כבר יביאו אותנו - אני יודע לאן .
אני אומר לה - - - אני עכשיו לא יושב - ראש .
אתה תצעק עלי - אני אצעק עליך .
- - - למצב שבו לא יכירו אותנו בעולם .
יראו אותנו בתור מתועבים .
אני אומר לך : אני מכיר אותך כל כך טוב , וכל כך מוקיר אותך .
אני אומר : חכמים , היזהרו בדבריכם .
או .
מאה אחוז .
חברת הכנסת זוארץ , אנחנו יהודים 3,800 שנה רק כי הקפידו אבות אבותינו לשמור על הסטטוס .
יש יהודים שומרי מצוות ויש יהודים לא שומרי מצוות , אבל יהודים הם אנשים אשר נולדו לאם יהודייה .
להתגייר , אנחנו לא מיסיונרים .
ויש פה קושי גדול מאוד .
אני מבין - פעם שאל אותי אחד מגדולי מנהיגי היהודים בארצות - הברית : מה אתה רוצה שאני אומר לנכדות שלי ?
שהן לא יהודיות ?
אמרתי לו : אני מאוד אוהב את הנכדות שלך , אני אוהב לשתות אתך קפה , אפילו יותר מאשר עם הבן - דוד שלי הרב פרוש .
אבל אם הן לא יהודיות שנולדו לאם יהודייה או גוירו כהלכה , הן לא יהודיות .
זו לא בושה , הן אוהבות ישראל , אבל הסטטוס היהודי השאיר אותנו עם 3,800 שנה .
אני פעם אחת מסכים אתך - - - - אי - אפשר להמציא דת אחרת .
זה בארץ - ישראל - - - האם משפחת בן - סימון היתה - - - על בניה הברוכים והמאושרים בארץ - ישראל , עם הסבא , והסבא של הסבא , והסבא והסבא של הסבא , לא היו מחזיקים בצורה מאוד מאוד דווקנית בסטטוס היהודי , שהוא : בן לאם יהודייה או גויר כהלכה ?
- - - כולם מסתפקים בהודעה שלך .
רבותי חברי הכנסת , באין שר עדיין , היום הוא יום שני , י' באדר א' התשע"א , 14 בחודש פברואר 2011 , למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
נא לשאול אם הממשלה מתכוונת לשלוח את נציגה .
שאם לא כן , אולי - הדבר הזה הוא לא ייתכן .
פשוט , לא ייתכן .
חברת הכנסת , הנה , השר נמצא פה .
אדוני הוא השר המשיב על הצעות האי - אמון ?
שר תורן בא למלא את תפקידו , אבל השר המשיב - הרי אתם רוצים שהוא ישיב בלי שהוא יודע מה אמרו ?
אתה גם תשיב ?
אם אתה תשיב , אין לי בעיה .
אמרו לי שסגן שר האוצר , השר יצחק כהן , אמור להשיב על הצעות האי - אמון .
מטבע הדברים אדוני נמצא פה .
חברת הכנסת , את יכולה לעלות .
אני לא אתחיל להפעיל את השעון , אלא ברגע שהשר המשיב ייכנס .
השר הרשקוביץ נמצא פה .
אבל , כמובן , לא יכול להיות מצב שבו ישיב שר בלי שהוא יודע .
האם השר יצחק כהן יודע שהוא צריך להשיב ?
האם אפשר לברר אם הוא נמצא או לא ?
לא , אדוני ישב .
הבמה לרשותך .
אני לא מפעיל את השעון , אלא כאשר - אז את יכולה לדבר לפני שאת - - - חבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת שי , לא נחמן .
חבר הכנסת כץ , היא עכשיו נואמת .
היא חושבת שצריך להחשיב מאוד , לצורך עניין זה , את - - - אני לא יכול להתיר שיח אופוזיציה .
רק רגע .
חבר הכנסת כץ , מספיק .
פה זה לא דו - שיח שכל אחד רואה זמן לעצמו ומתחיל לדבר .
קראתי , אמרתי לך בצורה מכובדת .
תודה לחברת הכנסת אשר נימקה את הצעת האי - אמון מטעם סיעת קדימה , שנושאה - שנתיים לבחירות : אזרחי ישראל קורסים תחת עול הגזירות של ממשלת המסים של נתניהו .
השר יצחק כהן , סגן שר האוצר , ישיב על כל ההצעות יחדיו .
לכן , אני מזמין את ניצן הורוביץ לנמק את הצעת האי - אמון של סיעות מרצ והעבודה , שנושאה : גלי ההתייקרות במשק , הקיטוב החברתי המעמיק ומדיניות המיסוי המיטיבה עם מתי מעט ומרעה עם כל השאר .
אני מבקש מחברי קדימה להתאזר בסבלנות ולשמוע גם את דבריו של ניצן הורוביץ .
אם הוא ייבחר כחבר כנסת , אנחנו יכולים לתקן את החוק .
הוא לא רוצה לאו"ם .
הכנסת שקלה פעם לאפשר לאדם שהוא לא חבר כנסת להיות ראש ממשלה .
אנחנו רצינו להגיש הצעת חוק כזאת .
המועמד לא רצה שנגיש את הצעת החוק הזאת .
אפשר להעתיק את אותה הצעת חוק לגבי ג'ומס .
הוא לא רצה להיות ראש ממשלה שלא כחבר כנסת .
אני אשכנע את אילן גילאון , הכול יהיה בסדר .
נתחיל במניין הזמנים .
בבקשה .
אני מוסיף עוד שתי דקות .
תודה רבה .
גם על הצעת אי - אמון זו , של סיעות מרצ והעבודה , ישיב , יחד עם ההצעה הקודמת , השר יצחק כהן .
עכשיו ההצעה השלישית , והיא הצעת סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד , שאותה יציג חבר הכנסת , בנושא : עליית המחירים של מצרכי היסוד והפגיעה בשכבות החלשות , לרבות תושבי הפריפריה והיישובים הערביים .
חבר הכנסת , מראש אני מודיע לך שיש לך 12 דקות .
חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת טיבי , נתתי שתי דקות לניצן .
הואיל ואני מקפח אותך , אני נותן לך רק עוד דקה .
תודה רבה לחבר הכנסת .
כבוד השר יצחק כהן , סגן שר האוצר , יעלה ויבוא וישיב על שלוש הצעות האי - אמון , של סיעת קדימה , של סיעות העבודה - מרצ , או מרצ - העבודה , ושל סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד .
חבר הכנסת אדרי בוודאי ידע לומר לו את זה .
בבקשה , אדוני , נא לסיים .
אני אזמין אותך .
חבר הכנסת יעקב אדרי יהיה ראשון הדוברים .
סיעת העצמאות לא הגישה את השם של דוברה .
מפלגת העבודה קבעה שחבר הכנסת גאלב מג'אדלה יהיה זה שידבר בשם הסיעה .
מראש אני נותן לכל אחד מהנואמים ארבע דקות , אבל לא יותר .
האם גברתי מביעה כוונה פוליטית באמירה זו , או לא ?
הבנתי , רק רציתי שהדבר יהיה ברור .
זה בלתי אפשרי .
אלא אם כן גברתי מזדהה עם העקרונות - - - אני פעם הייתי בסיעת הליכוד עם הרבה יותר חברים מאשר חמישה , ובכל זאת היו מנהיגים והיתה סיעה , אני הייתי הסיעה .
היו מנהיגים והיתה סיעה , אני הייתי הסיעה , היחידי שהיה הסיעה , כל השאר היו המנהיגים , זה קורה גם במפלגות גדולות יותר .
עובדה שכולם הסכימו אתי שאני הסיעה והם המנהיגים ; תשאל את גדעון עזרא , הוא היה אתי אז .
בבקשה חבר הכנסת אדרי , לרשותך ארבע דקות .
ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , יצחק וקנין , ייתן לכולם ארבע דקות אבל לא יותר מזה .
למצוא את המשפטים האחרונים .
לא , לא , חבר הכנסת .
הוא מסיים .
לא .
מספיק עניין .
38 בעד , 56 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ , כפי שנומקה על - ידי ניצן הורוביץ , לא נתקבלה .
בעד - 34 , נגד - 57 , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעה זו , הצעתן של סיעות רע"ם - תע"ל , בל"ד וחד"ש , כפי שנומקה על - ידי אחמד טיבי , לא נתקבלה .
אדוני ראש הממשלה , גברתי ראש האופוזיציה , שרי הממשלה , חברי הכנסת , בניו של דב שילנסקי , שפיר ושמיל , ורעיותיהם ; הנכדים - אנה , דניאל , יוסי , יהונתן , רון ותום ; האח אריה שילנסקי ; יקירנו יחיאל קדישאי האגדי ורעייתו במבי ; השר לשעבר משה שחל , ידידו ומוקירו של דב שילנסקי ; יוסי אחימאיר , ראש מכון ז'בוטינסקי ; חברותי וחברי חברי הכנסת , אורחים יקרים כולם , לפני כחודשיים ימים הסתלק מאתנו אחד מעמודי התווך של הציבוריות הישראלית ומי שהיה מאושיות המשכן זה .
זכתה הכנסת שיקירנו דב שילנסקי , בקי , הנהיג אותה מהכיסא הזה , שזכיתי לשבת עליו , והוא ישב עליו במשך ארבע שנים , ושימש כפניו היפות , האצילות והמכובדות של הבית הזה .
זכה גם הציבור כולו שאישיות נדירה זו , אוד מוצל מן התופת ומציפורני מכונת ההשמדה הנאצית , התייצב ללא חת בצומתי ההנהגה , עוד בימי המחתרות , במאבקה של המדינה שבדרך .
מראשית הקמתה של המדינה ועד לשנים האחרונות , היה סמל ומופת של יהודי גאה וציוני זקוף קומה .
דב היה צלמו ודמותו של המפעל הציוני כולו ; דוגמה חיה ל" אילן ששורשיו מרובים , שאפילו כל רוחות שבעולם באות ונושבות בו - אין מזיזות אותו ממקומו " .
דב , בקי , גילם בדמותו את תולדות העם היהודי במרוצת המאה החולפת .
על בשרו צרובים גולה ושואה , עלייה ותקומה , מערכות ישראל ושכול .
מהמחתרת בגטו הוא הצטרף לשורות האצ"ל במאבק לסילוק הכובש הבריטי , ומשם לארץ - ישראל , כשהוא עומד על סיפונה של " אלטלנה " עם מורנו מנחם בגין , וזועק יחד אתו : " רק לא מלחמת אחים " .
אמן .
תודה רבה לראש הממשלה בנימין נתניהו .
אני מזמין את ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני .
בינתיים , אברך את הבאים האחרים לישיבה זו , את שר הביטחון לשעבר מישה ארנס , את חבר הכנסת לשעבר שלמה אליהו , את חבר הכנסת לשעבר יגאל ביבי ואת חבר הכנסת לשעבר אלי גבאי .
גברתי ראש האופוזיציה , בבקשה .
אמן .
תודה רבה לראש האופוזיציה חברת הכנסת ציפי לבני .
אחרון הדוברים - שר החינוך .
תודה רבה לשר החינוך גדעון סער .
השר לשעבר פנחסי , אותך אני אף פעם לא מונה , כי אתה בינינו כל הזמן .
אני מאוד מודה לכולם .
עד כאן הישיבה המיוחדת לציון פטירתו של יקירנו יושב - ראש הכנסת השתים - עשרה דב שילנסקי , זיכרונו לברכה .
הפסקה לדקה , ואנחנו מייד ממשיכים בסדר - היום .
אני מזמין את סגן שר האוצר יצחק כהן להביא בפני הכנסת את הודעת הממשלה והחלטתה בהתאם לסעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה בנושא העברת סמכויות משר האוצר לשר המשפטים , יעקב נאמן .
בבקשה , אדוני השר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
רבותי , יש כאן גם הצבעה .
מייד לאחר מכן אנחנו נראה מי נרשם לדיון .
אני סוגר את הרשימה בעוד חצי דקה , ולאחר מכן נראה אם נרשמו אנשים לדיון , ולאחר הדיון מייד תתקיים ההצבעה .
בבקשה .
אני מאוד מודה לשר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
נרשמו לדיון בנושא זה חברי הכנסת חיים אורון ושלמה מולה .
בבקשה , חבר הכנסת אורון .
לכל אחד שלוש דקות .
אני סוגר את הרשימה .
הרשימה נסגרה .
סגנית היושב - ראש רוחמה אברהם , בעוד כמה דקות אני צריך לפגוש את משפחת שילנסקי .
בעוד חמש דקות תחליפי אותי .
זאת הפתעה שאתה מחייב את עצמך .
אולי ישכנע אותך השר שאתה טועה .
בבקשה , חבר הכנסת מולה .
גם לרשותך שלוש דקות מלאות .
אולי אתם לא יודעים , אחרי שהוא גומר לדבר , אם השר לא משיב , אנחנו מצביעים .
לא , אני לא מאפשר לו .
אני יודע , עשינו את זה מספר פעמים .
הוויכוח לא על הנושא הנקודתי .
תודה רבה .
האם הממשלה רוצה להשיב ?
אתה רוצה להצביע ?
לפי דעתי אתה מוכן ומזומן להצבעה .
השר רמז לי שאין לו מה להשיב .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על החלטת הממשלה בדבר העברת סמכויות בהתאם לסעיף 31 מחשש לניגוד אינטרסים ותועבר הסמכות האמורה משר האוצר לשר המשפטים .
רבותי , נא להצביע - מי בעד הודעת הממשלה ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
אני מאוד מודה לשרה לשעבר וסגנית יושב - ראש הכנסת לפי שעה .
25 בעד , אין מתנגדים , ושני נמנעים .
אני קובע שהודעת הממשלה על - פי סעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , נתקבלה .
רבותי , הצעת חוק הגנים הלאומיים - השר גלעד ארדן יציג את הצעת החוק לקריאה ראשונה .
השר ארדן , נא - - - כך אמרו לי .
חברי הכנסת , בהיעדר שר , היום יום שלישי , י"א באדר א' תשע"א , 15 בחודש פברואר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה .
אני רק רוצה להפנות את תשומת לבך , חבר הכנסת אורבך , שאם המשטרה היתה עוצרת את חבר הכנסת בשארה - כל החוק מאוד מסודר בעניין זה , לא צריך שום תיקונים , אם היתה עוצרת .
רק היא בחרה לא לעצור אותו .
היא בחרה לא לחקור אותו ולא להכריז עליו אפילו כעבריין נמלט .
דרך אגב , אני מכיר את יושב - ראש - - - הוא לא נתבקש לחקירה .
הרי אנחנו - - - הוא לא רוצה לחזור .
שיכריזו עליו עבריין נמלט .
הוא התבקש ?
יש לך ?
על כל פנים , בזמן שהפניתי את תשומת לבם של השלטונות - - - - אמרו לי מה שאמרו לי - - - - אני אומר לך .
אם - דרך אגב , מי שהוא עבריין נמלט , או שהוא נידון , אני לא בטוח שצריך לפגוע לו בפנסיה , אבל צריך להכניס אותו לבית - הסוהר .
לא על זה .
יש - - - יש דוגמאות אחרות של אנשים במסגדים , אנשי דת במסגדים שאומרים דבר .
האם זה חופש דיבור או שזאת הסתה ?
גם זאת שאלה , אתה מבין ?
לפעמים מה שרואים מפה לא רואים מפה ולא רואים מפה .
אני רק אומר לך , אפילו חבר כנסת שבעט במדינת ישראל , לא צריך לאפשר לו לפגוע באמונות שלנו .
רק אני אומר , אם יושב - ראש ועדת הכנסת אומר שהוא קיבל , שהוא נקרא לחקירה , ולא בא , מקובלת עלי דעתו , זה בהחלט דבר .
רק אני לא בטוח שאין לזה פתרונות - - - אלה הם דברים - לא יכול אדם לירוק לפרצופה של המדינה , ואחר כך לבקש עוד שאנחנו נזליף עליו כל מיני בשמים .
תודה רבה לחבר הכנסת בילסקי .
סעיד נפאע , ואחריו - חבר הכנסת לוין .
תודה רבה לחבר הכנסת - - - תודה רבה , חבר הכנסת סעיד נפאע .
עכשיו אנחנו מעבירים את רשות הדיבור לחבר הכנסת יריב לוין , ואחריו - לחבר הכנסת מג'אדלה .
נא לפתוח מיקרופון .
תודה רבה לחבר הכנסת יריב לוין .
חבר הכנסת מג'אדלה , תורך .
חבר הכנסת מג'אדלה , תורך לדבר .
אתה מוזמן לדבר - הנה , אתה רואה , אתה לא צריך לקרוא לו קריאת ביניים .
אחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
תודה רבה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת חמד עמאר .
אחריו - חבר הכנסת עמיר פרץ , ואחריו - חבר הכנסת טיבייב .
תודה רבה לחבר הכנסת חמד עמאר .
חבר הכנסת עמיר פרץ .
אחריו - חבר הכנסת טיבייב .
קודם שאתה תדבר , אני אקבל בברכה את האורח שלנו .
חבר הכנסת עמיר פרץ , בבקשה .
תודה רבה .
אני רוצה לציין שהנשיאות החליטה להעלות על סדר - היום , כלומר לאפשר הצעות לסדר - יום בנושא זה שהוגשו על - ידי כמה חברים ותישמענה מחר , וכמובן שגם שר הרווחה או שר האוצר ישיבו בהתאם להחלטת הממשלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת טיבייב .
רבותי חברי הכנסת , אני רוצה להפנות את תשומת לבכם לכך שביציע האזרחים נמצא מאסטר באמנות לחימה שהוא שגריר כבוד של יפן בישראל , וגם מועמד לפרסים בין - לאומיים .
חבר הכנסת טיבייב , בבקשה , נאום בן דקה .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבייב .
הלוואי שזה ייפסק .
אני עוד לא הכרזתי , נכון ?
נציג רע"ם - תע"ל , מסעוד , אתה ממליץ על חבר הכנסת , כי אתה רשום לפניו ?
אחמד טיבי , בבקשה .
חבר הכנסת טיבי , אצל היהודים יש seniority .
אצל היהודים יש seniority .
בבקשה .
זה לא דבר רע .
seniority זה לא דבר רע .
החוק מחייב צו בית - משפט ?
חבר הכנסת חנין , אני - - - נתיחה ?
נתיחה יכולה לבקש המשטרה , לא צריכה משפחה .
אפשר - את הסכמת המשפחה .
ברור .
מעניין .
צריך לשאול את - תכתוב מכתב .
זה עניין אחר .
לא .
זה לא עניינה של המשטרה איפה הוא ייקבר או לא ייקבר .
בזה אני לא מתערב .
אתה אמרת שעד היום לא נתנו .
מה הסיבה ?
אני לא יודע - - - המשפחה יכולה לקבור את מתה - - - נדמה לי שבמדינתנו המשפחה יכולה לקבור את מתה בכל מקום שהיא תבחר , ובלבד שהוא מקום חוקי .
לא באים וקוברים במקום - - - היו הרבה כיבושים במשך כל תולדות ההיסטוריה .
אני לא - - - אני לא יודע .
אני לא בקי בפרטים , אז אני לא יכול לענות לך .
אני לא השר המשיב לעניין זה .
זו שאלה מעניינת מאוד .
אתה סתמת יותר ממה שגילית .
זאת אומרת , מה שאתה טענת בנאום שלך הוא שהוא נרצח , ואין ויכוח , וגם הם נמצאים במעצר , ואני מתאר לעצמי שברצח הם יהיו עד תום ההליכים , ושהמשטרה לא נותנת את הגופה לשם קבורה .
לא אמרת מה הסיבה .
אני לא יודע .
יכול להיות שהסיבה נכונה , ויכול להיות שהיא לא נכונה .
חבר הכנסת כצל'ה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת בן - סימון , ואחריו - חבר הכנסת נחמן שי , אם יהיה פה .
זוארץ לא נרשמה - - - בסדר .
חבר הכנסת , הלוא הוא כצל'ה , בבקשה .
השר נמצא פה .
השר מיסז'ניקוב .
אם אתה לא יודע - מבכירי הפוליטיקאים בארץ .
לפי המפה הפוליטית הוא מבכירי הפוליטיקאים בארץ .
סיכול - - - ?
לא , אני רק גיליתי את האמת .
לא אמרתי .
בבקשה .
למיטב ידיעתי , תומס פרידמן לא הצביע לכנסת .
בארצות - הברית מותר לו לומר את דעתו , אנחנו לא חייבים לקבל אותה .
חבר הכנסת כץ , אני רוצה לומר לך , פעמים אני נותן עצות לאמריקנים , הם חייבים לשמוע אותן ?
נותן להם עצות .
חבר הכנסת כץ רצה לומר מה שהוא רוצה , לא מה שאת רוצה .
תאמיני לי שהוא הבין את זה היטב .
רבותי , האם קראתי כבר לבא אחריו ?
חבר הכנסת דניאל בן - סימון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אף - על - פי שנגעת במפלגה חשובה , אתה לא יכול לדבר יותר מדקה וחצי .
תודה רבה .
אבל השר רמז לי שאתה יכול להמשיך לדבר , אז לא היסיתי אותך .
חבר הכנסת זחאלקה - בבקשה , אדוני .
מה המחלוקת עם המשטרה ?
גם בירושלים יהודים לא מלינים גופה .
מחר , אם יהיו שאילתות בעל - פה לשר לביטחון פנים , אאפשר לך שאלה נוספת .
אנחנו גם נכין אותו לעניין זה .
בעיני זה נשמע קצת מוזר .
תודה רבה .
חבר הכנסת נחמן שי , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
תודה רבה .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ , ואחריה - חבר הכנסת פלסנר , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
זו דרכה של סאטירה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים .
סליחה , אמרתי קודם לחבר הכנסת פלסנר , בבקשה .
אחריו - אורלי אבקסיס .
חבר הכנסת פלסנר , פעם , בילדותי , היינו משחקים ג'ולים , אברה - קדברה , היינו הולכים לסרטים , היינו קוראים ספרים .
היום , אני לא יודע איך אנשים עובדים ואיך ילדים הולכים לבית - ספר עם ה" פייסבוק " .
כולם ב" פייסבוק " .
אני לא מסוגל להגיע אליו מבחינת ידיעותי הטכניות , אבל כולם ב" פייסבוק " .
השבוע הייתי בגימנסיה " הרצלייה " , באמת תלמידים שיודעים מה הולך בארצם , מה בחברתם , ומאוד ערניים , אבל רוב הזמן אני שומע : " ראיתי בפייסבוק " .
מתי - - - אין ספק שזה כלי - - - יש אנשים שמפחדים שהם מפסידים משהו כאשר הם לא משתמשים בכלי , ואז זה הופך למהות .
מאה אחוז .
חשוב מאוד הדבר שאמרת .
" פייסבוק " צריך לשמש ככלי ולא כמהות ולא כמטרה .
חבר הכנסת , אני נותן לך חופשי לדבר , כי אתה קופחת על - ידי .
היית הראשון שהגיע ואתה מדבר כמעט אחרון .
אם חבריך מהגוש - - - בתור יושב - ראש הכנסת , זו זכות השיבה היחידה שאני מסכים לה .
אני מודיע לך .
גברתי מזכירת הכנסת , על דעת אברהים צרצור , ועל דעת מוחמד ברכה , ועל דעת זחאלקה , אפשר להעביר את חבר הכנסת מסעוד גנאים לשבת על - יד טלב אלסאנע , במקום שהוא ריק .
אתה מתנגד ?
הוא לא עובר .
אתה רוצה שהוא ישב על - ידך .
אם אחד מתנגד , לא יהיה .
אם תביא לי את הסכמת החברים , אין לי בעיה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , אני אבקש לשמור את הנאום שלך הזה .
בהזדמנות אחרת , כשיביע תומס פרידמן את דעתו , אני רוצה לשמוע את דעתך .
בהזדמנות אחרת , שלא יאמר את הדברים שאמר .
אתה יודע , תבוא היום לחוג התנ"ך על המלאכים העולים ויורדים , תשמע מה זה אומה שהיא אוניברסלית ואין לה קרקע .
אולי אתם לא יודעים , הוא אזרח ישראל שנבחר לכנסת .
הוא יכול להביע את דעתו פה בצורה חופשית לגמרי .
רבותי , נותרו לנו שלושה חברים אשר הצטרפו לרשימת הדוברים .
הראשונה היא אורלי אבקסיס לוי , כמובן ; חבר הכנסת מיכאלי - יש לנו ארבעה - חבר הכנסת מיכאלי , חברת הכנסת זוארץ וחבר הכנסת בן - ארי .
אה , גם אתם ?
לא ראיתי אתכם .
רבותי , אנחנו כבר ב- 16:45 והשר ממתין פה , אבל אנחנו נשמע את כולכם .
חבר הכנסת חנין וחבר הכנסת אלסאנע .
תודה רבה לחברת הכנסת אורלי אבקסיס לוי .
חבר הכנסת מיכאלי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת זוארץ .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאלי .
כן , צריך להביא סוף לפרשה הזאת .
חברת הכנסת זוארץ , ואחריה - דב חנין .
תודה רבה , דברייך ברורים לחלוטין .
חבר הכנסת חנין , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה .
הפררוגטיבה של יושבי - הראש כמובן תמיד כפופה לתקנון .
גם , הוא יכול למנוע פיליבסטר .
אבל אם הדברים הם דברים לגופו של עניין עומדות בפניך כל האפשרויות הקבועות בתקנון הכנסת .
נדמה לי שיושב - ראש ועדת הכנסת הוא האינסטנציה שבפניה אפשר להביא את הנושא הזה ולברר אותו .
חבר הכנסת חנין , האינסטנציה היא לא יושב - ראש הכנסת אלא יושב - ראש ועדת הכנסת .
כמדומני , אני לא בטוח , אני לא בטוח - - - יושב - ראש ועדת הכנסת .
אני לא טעיתי .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
חבר הכנסת אורון , אתה מפריע לאלסאנע .
אתה מציע , כשהמניות בירידה , לסגור .
תודה .
זה לא הצעה לסדר - היום .
תודה רבה .
ברגע שדיברת ואמרת את הדברים , הם היו ברורים .
דרך אגב , אני לא ראיתי עמדה רשמית של מדינת ישראל שאומרת שדבר העם אינו חשוב .
להיפך , נדמה לי שרוב אזרחי ישראל , וממשלתה , חושבים שדמוקרטיה זה דבר טוב .
אני אומר לך שכך חושבים - אני מכיר את השרים בממשלת ישראל , כך הם חושבים .
גם הם חושבים ככה .
גם הם חושבים ככה .
הם מפחדים שהתוצאה לא תהיה דמוקרטיה , זה מה שהם אומרים .
אבל אני מברך כל עם שחושב שהוא צריך דמוקרטיה , אני חושב שזה דבר חשוב ביותר .
תודה רבה .
אנחנו לא דנים .
פה זה נאומים בני דקה , זה לא הצעות לסדר - היום .
חבר הכנסת בן - ארי , אחרון הדוברים .
" לא אירא רע " .
בפרשה זאת החלו תולדות החטא .
כתוב : וישכימו בבוקר .
כשאומרים וישכם אברהם בבוקר - זה לעשות מצוות ; ויעלו עולות , שכל העולה עולה לקדוש - ברוך - הוא ; ויזבחו זבחים , זה כבר חצי - חצי , חצי אוכלים , חצי - ויחלו לשחק .
כן , זה גם " ווארט " .
תודה רבה לכל המשתתפים .
יש לי הכבוד להזמין את שר התיירות לעלות לבמה על מנת להשיב לשעת שאלות , שהן לא מעטות , מצד חברי כנסת לא מעטים , וראשון השואלים הוא חבר הכנסת אריה אלדד , שאני מזכיר לו שהערב יש חוג התנ"ך .
בבקשה .
יפה מאוד .
בבקשה .
אוקיי .
" השומרוני הטוב " .
בבקשה , חבר הכנסת אריה אלדד .
בוודאי אתה תשאל אותו את אותם דברים שהוא רוצה להרחיב עליהם מאוחר יותר .
" השומרוני הטוב " היום , ששופץ על - ידי השר מיסז'ניקוב - - תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד , יש עוד שאלה , או שאדוני מסתפק בזה ?
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור לשאול את שאלותיו .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , כבוד השר .
אדוני השר , גברתי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שני , י"ז באדר א' התשע"א , 21 בחודש פברואר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת לשבוע זה .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה למזכירת הכנסת הנכבדה .
רבותי , היום בפנינו שלוש הצעות אי - אמון : האחת - של סיעת קדימה , השנייה - של סיעות העבודה ומרצ , והשלישית - של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד .
ראשונת הבקשות , ההודעות וההצעות לאי - האמון היא מטעם סיעת קדימה , ותנמק אותה חברת הכנסת רחל אדטו .
אני מזמין אותה לעלות לבימת הנואמים על מנת לנמק את הצעת האי - אמון בכותרת : מצוקת העומס בבתי - החולים - נתניהו במעמדו כשר הבריאות מתעלם ומסכן את חיי המאושפזים .
בבקשה .
האחראי לשר הבריאות הוא חבר הכנסת השר ליצמן .
עוד מעט מסיימת חברת הכנסת אדטו את הזמן , ואז אני אתבקש לתת לה זמן נוסף בגלל הפרעות .
את חושבת שזה חשוב ?
אז זה על חשבונה רק .
אבל - - - לכן , את מבקשת להביע אי - אמון בממשלה .
תודה רבה .
אני מזמין את שר הבריאות , המכונה סגן השר ליצמן , להשיב .
- - - נדמה לי שהמשרד היחידי שלאף אחד אין מושג , חוץ מאשר לליצמן , מה נעשה בו , והוא נמצא שם והוגה בו יומם ולילה .
אז הוא סגן .
חבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת מולה , הוא עונה לכם , הוא עונה לחברת הכנסת אדטו .
מה אתם רוצים , שהוא לא יענה ?
הוא עונה לכם .
הוא עונה .
הוא עונה .
חבר הכנסת מולה .
למה אתם כועסים ?
הוא כועס , למה אתם כועסים ?
חבר הכנסת מולה .
הוא כועס .
חברים , אם אתם לא רוצים לקבל תשובה , אל תגישו הצעת אי - אמון .
יש לכבד את השר , שמתייחס ברצינות למה שאמרה חברת הכנסת אדטו .
אתה רוצה רק לשמוע את הצעת האי - אמון שלך , אתה לא רוצה תשובות .
הוא לא עונה לך .
יעקב אדרי עולה אחרי זה , תגידו לו מה לענות .
עם כל הכבוד , השר התרגז ממה שאמרה לו חברת הכנסת אדטו .
בבקשה , אדוני .
להמשיך .
אדרי , תרשום ותוכל לענות לו .
השר , רק רגע .
חבר הכנסת מולה , אני הקשבתי - - - חבר הכנסת מולה , עכשיו תאזין לי .
אני הקשבתי למה שאמרה חברת הכנסת אדטו .
מה שהוא אומר זה תשובה בהקשר של דבריה .
עכשיו , אתה יכול לומר מה - אתה לא יודע מה היא אמרה .
תשמע ממני , אני הסתכלתי .
אתה לא שמעת מה היא אמרה .
הוא ישב והקשיב כל הזמן , והוא כועס .
הוא מתייחס לדברים של גברת אדטו , של חברת הכנסת , וזה הכעיס אותו .
צודק , לא צודק - הציבור ישפוט .
שאלה טובה .
היא התייחסה לזה .
בוודאי .
חברת הכנסת אדטו , הוא משיב לך .
לא יכול להיות מצב שאתם מגישים הצעת אי - אמון , השר מתבקש להשיב , הוא לא יכול אפילו רגע אחד להשיב .
חבר הכנסת פלסנר , מספיק .
אתה לא תאמר לו מה הוא משיב .
מספיק .
הוא עונה לכם עכשיו על הצעת אי - אמון .
אתה תקבע לו מה הוא משיב ?
הוא יאמר מה שהוא רוצה .
הוא יאמר מה שהוא רוצה , וזה זכותו .
הוא עונה לה .
נכון , לא נכון - ישפוט הציבור .
הוא עונה לה עכשיו .
בבקשה .
חברת הכנסת אדטו , אם את לא רוצה להתרגז , למה את מגישה אי - אמון ?
הוא עונה לך .
אני שמעתי כל מלה שאמרת .
- - - הוא לא רוצה .
חבר הכנסת מולה , אם אתה יודע מה אמרה חברת הכנסת אדטו , אם אתה אומר לי שורה ממה שהיא אמרה , אני נותן לך לצעוק כל היום .
אתה אפילו לא שמעת .
ראיתי אותך כל הזמן שהיא דיברה .
לא שמעת מלה שהיא אמרה .
אתה לא יודע , אני אומר לך .
אל תתמודד אתי , אני יודע .
אני לא אומר שום דבר בלי להיות בטוח .
השר ליצמן , אני מבקש ממך באמת לשמור על בריאותך .
אז תתקדם שלב בדברי תשובתך , שלא נעסוק רק - - - אנחנו נברר האם יש - - - אנחנו בהצבעת האי - אמון נברר אם יש מחלוקת בין גפני לבין ליצמן , לפי ההצבעה .
אם ההצבעה תהיה זהה , כנראה אין מחלוקת .
לעת עתה ה" מתנגדים " יושבים לבד .
בבקשה , אדוני .
אם הוא לא אומר " לא " , סימן שהוא אומר " כן " .
אבל בכל זאת .
בכל זאת , השר ליצמן , להתקדם .
חברת הכנסת אדטו .
נכון .
תודה רבה .
חברת הכנסת אדטו , אני יכול לסדר לך פגישה עם השר .
אי - אפשר שהוא עונה לך ואת כל הזמן מתריסה .
הוא עונה מה שהוא רוצה .
הציבור ישפוט .
הוא עונה .
אתם הגשתם אי - אמון , הוא עונה .
אתם רוצים שהוא לא יענה ?
תודה רבה לשר ליצמן .
רבותי , אנחנו נעבור להצעת האי - אמון הבאה אחריה , והיא הצעת האי - אמון מטעם סיעות העבודה ומרצ .
יעלה ויבוא חבר הכנסת והשר לשעבר יצחק הרצוג , יבוא ויביע אי - אמון בממשלה , והכותרת היא : המבוי הסתום - בתחום המדיני והכלכלי - של ממשלת נתניהו .
בבקשה , אדוני .
תודה , חבר הכנסת רותם , קריאת ביניים מספיקה .
חבר הכנסת רותם .
תודה רבה לחבר הכנסת , השר לשעבר , יצחק הרצוג , בוז'י .
אני מזמין את השר ארדן לעלות ולהשיב על הצעת האי - אמון של חבר הכנסת הרצוג בשם מפלגות העבודה ומרצ .
תודה רבה .
אדוני רק פתאום שינה את המלה התנחלות להתיישבות .
האם אדוני גם נבהל מהמלה התנחלות ?
אדוני פתאום אמר במקום התנחלות , התיישבות .
האם אדוני מפוחד מהמלה התנחלות ?
כי הציונות היתה מדיניות התנחלותית מראשית קיומה .
היו על זה הרבה ביקורות , אבל זאת האמת .
אסור להסתתר מן האמת .
אני מכיר את השר ארדן עוד בהיותו הוגה דעות צעיר .
אני מודיע לך שהוא אף פעם לא נבהל מהמלה התנחלות .
המלה התנחלות היא לא מלה גסה .
יהושע התנחל בארץ .
זאת אמת , אנחנו לא מתכחשים לה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון השלישית .
אני מזמין את חבר הכנסת חנא סוייד לעלות ולנמק את הצעת האי - אמון בנושא : התנכלות הממשלה לאזרחים בנגב והריסת הכפר אל - עראקיב .
ישיב שר השיכון אריאל אטיאס .
בבקשה , אדוני חבר הכנסת .
עשר דקות תמימות עומדות לרשותך .
בבקשה .
אין בעיה כשצועקים , אבל כשיודעים על מה צועקים זה דבר חשוב .
ודאי .
אני חושב שזה הדרך של דו - שיח גם כשמתנגדים וחלוקים בדעות מחלוקת שלמה .
בבקשה , אדוני .
בשם זה נבחרת .
- - - תודה רבה לחברת הכנסת חוטובלי .
סגן ראש הממשלה השר מרידור יסכם את הדיון .
מייד לאחר סיום סיכומו אנחנו עוברים להצבעות האי - אמון .
השר ידבר ככל מה שהוא חייב להשיב .
הוא כמובן לא עושה פיליבסטר , הוא פשוט עונה .
רבותי , נא לשבת , כי ברגע שהשר ירד מדוכן הכנסת אנחנו נצביע .
נא לשבת .
תודה רבה לסגן ראש הממשלה השר דן מרידור .
רבותי , נא לשבת .
יש לך הזדמנות , חבר הכנסת גפני , להוכיח סולידריות עם ליצמן , שב במקומך .
בבקשה .
רבותי , לפנינו שלוש הצעות אי - אמון , אשר הוגשו על - ידי שלוש קבוצות : האחת של סיעת קדימה , השנייה של העבודה ומרצ והשלישית של חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד .
אנחנו נצביע קודם כול על הצעת האי - אמון של סיעת קדימה , בכותרת : מצוקת העומס בבתי - החולים - נתניהו במעמדו כשר הבריאות מתעלם ומסכן את חיי המאושפזים .
ההצעה נומקה על - ידי חברת הכנסת רחל אדטו ונענתה על - ידי שר הבריאות , השר ליצמן .
אנחנו מצביעים , רבותי .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע על הצעת קדימה .
נא להצביע .
45 בעד , בעוד 56 נגד .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה , כפי שנומקה על - ידי חברת הכנסת רחל אדטו , לא נתקבלה .
אם אתה תפריע לי , חבר הכנסת חסון , בזמן שאני מכריז על - - - זה לא יהיה טוב .
אנחנו עוברים - - - מה קרה ?
הוא לא הצביע קודם .
חבר הכנסת אופיר אקוניס מודיע שהצביע ולא נקלט .
אם בפעם הבאה זה לא ייקלט אני אוסיף את הצבעתו .
אינני משנה את ההצבעה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון של סיעות העבודה ומרצ , אשר כותרתה : המבוי הסתום בתחום המדיני והכלכלי של ממשלת נתניהו , כפי שנומקה על - ידי השר לשעבר , חבר הכנסת יצחק הרצוג .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
לא להפריע , לא להפריע בזמן ההצבעה .
לא , לא , הצבעת נגד .
חבר הכנסת טלב אלסאנע מבקש לשנות את הצבעתו .
אני לא משנה את ההצבעה .
לא משנה את ההצבעה .
כתוב : חכמים היזהרו בדבריכם וחברי כנסת היזהרו בהצבעתכם .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון : התנכלות הממשלה לאזרחים בנגב והריסת הכפר אל - עראקיב , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת חנא סוייד .
רבותי , ההצעות הן של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
16 בעד , 61 נגד , 13 נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
עד כאן הצעות אי - האמון .
תודה .
רבותי , ישיב להתנגדות שעליה נצביע - נצביע על ההתנגדות .
ישיב מטעם הוועדה חבר הכנסת חיים אורון .
בבקשה , לרשותך חמש דקות .
האם יש הנחיות מטעם הקואליציה איך להצביע ?
תודה רבה .
תודה רבה .
רבותי , לפנינו התנגדות ואנחנו מצביעים על התנגדות הממשלה .
מי שבעד ההתנגדות - הוא נגד החלת חוק רציפות .
חבר הכנסת חסון , אנחנו רוצים גם לנהל את הישיבה .
אחרי זה תצעק כמה שאתה רוצה , אבל תן לי רק להסביר לחברים כדי שתדע על מה להצביע .
ובכן , אנחנו מצביעים על התנגדות הממשלה .
מי שמצביע בעד ההתנגדות הוא נגד החלת חוק הרציפות , מי שמצביע נגד התנגדות הממשלה - הוא בעד חוק הרציפות על חוק זה .
רבותי , אנחנו מצביעים על ההתנגדות .
בבקשה , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד התנגדות הממשלה - 58 , נגד - 44 .
אני קובע שדין הרציפות לא יחול , והבקשה הזאת נפלה .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת מאיר שטרית טעה בהצבעה והצביע בעד במקום נגד , ואני לא משנה את ההצבעה .
אני רק מודיע מה הוא מודיע .
תודה .
העניין , אם היה מכריע , היינו עוברים לדיון על עניין זה .
אנחנו עוברים להחלטת הממשלה בהתאם לסעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , בדבר העברת סמכויות שר הפנים לפי חוק כלי הירייה , התש"ט - 1949 , והתקנות שהותקנו מכוחו , לשר לביטחון הפנים .
יציג את החלטת הממשלה השר לביטחון פנים איציק אהרונוביץ .
בבקשה .
כל מה שנתבקשתי בשם ועדת הפנים זה שגם אם נקבל את ההחלטה יתקיים דיון בקשר לאיזה נושאים .
כמובן , אנחנו נאשר את ההחלטה , אבל אתה תסכים לבוא לוועדת הפנים .
השר אהרונוביץ יסכים לבוא לדיון בוועדת הפנים אחרי שהסמכויות יועברו אליו , לדיון בנושא שוועדת הפנים רצתה לדון בו .
כך מצאנו , אדוני סגן ראש הממשלה , גם את האריה שבע וגם את הכבשה שלמה .
מי האריה , מי הכבשה , אני לא מחליט .
כבוד השר אהרונוביץ - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
ברגע שנצביע , אם נאשר , יועברו הסמכויות מהשר לשר .
תודה רבה .
רבותי , חמישה נרשמו לדיון .
אני סוגר את הרשימה : מיכאל בן - ארי , אריה אלדד , נסים זאב , אורי אריאל וישראל אייכלר .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , ראשון הדוברים , בבקשה .
חבר הכנסת בן - ארי בדרכו לדוכן .
שלוש דקות לכל אחד .
אחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
בבקשה , שלוש דקות .
שר האוצר והשר מאיר שטרית , אני אזמין אתכם למזנון הכנסת .
שר האוצר , אי - אפשר לקיים דיון פה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד , אני מבקש להקפיד על שלוש דקות .
בהחלט המלים האחרונות היו מאוד נוקבות , אבל אפשר היה להשתמש בהן לפני כן .
אני שמעתי .
לא הגזמת גם .
נא להקפיד על שלוש דקות .
בבקשה .
יש לנו סדר - יום ארוך היום .
בבקשה , כבוד חבר הכנסת אריה אלדד .
תודה רבה .
גם השר הבטיח להשתתף בישיבת ועדת הפנים .
ראיתי אותו מהנהן .
הוא פתוח בהחלט לדיון בנושא שאתה העלית , חבר הכנסת אלדד .
בבקשה , חבר הכנסת נסים זאב .
אתה רוצה להיות האחרון ?
אני אתן לך להיות אחרון .
אחריו - חבר הכנסת אורי אריאל , ויסיים חבר הכנסת אייכלר .
אין פה קריאה שנייה ושלישית .
זו הודעת הממשלה .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה מצביע או בעד או נגד , אין פה קריאה שנייה ושלישית .
פה יש הודעה של הממשלה ובעקבות הדיון אנחנו מצביעים או לאמץ או לא לאמץ .
השר , כאדם שהועברו אליו הסמכויות , בא לוועדה - - - לא תהיה הצבעה נוספת .
דרך אגב , זה גם על דעתם של כל הנוגעים בדבר , גם השר ישי .
תודה רבה .
על כל פנים , רק תיקנתי אותך , אין קריאה שנייה ושלישית .
השר הנהן בראשו .
השר שמע , הוא לא אדיש לדברים שנאמרו פה .
חבר הכנסת אורי אריאל .
אחריו - אייכלר , ומסיים - מגלי .
אם לא תתנגדו , גם חבר הכנסת חנין ביקש , אבל לאחר סגירת הרשימה .
אם לא יהיה אחר ולא יהיה מישהו שיבקש , אני אתן לך .
בבקשה .
אנחנו דנים כרגע - אתה הגשת את הבקשה והשר יגיד לך .
חבר הכנסת אורי אריאל , פעלתי על מנת לדחות את הדיון היום על - פי בקשתו של יושב - ראש ועדת הפנים .
באה אלי הממשלה פה אחד - גם השר המעביר וגם השר הנעבר .
גם השר הנעבר , בטובו , אמר : גם אני אבוא לוועדת הפנים .
אני בא לכל בקשה של הכנסת , על מנת לבוא ולברר מהם הדברים .
אבל היום אנחנו צריכים להצביע , כי גם שר הפנים - הסברתי את זה ליושב - ראש ועדת הפנים .
אין ברירה .
זה נכון , בעשרת הדיברות זה לא מופיע .
מאה אחוז .
אולי תעלה את זה בוועדה .
הוא גם הסכים לבוא לוועדה .
מה ההבדל אם הוא יבוא לוועדה לפני או אחרי ?
הרי הממשלה - - - אם היתה מחלוקת בתוך הממשלה , הייתי עומד על כך - - - מאה אחוז , אבל באה הממשלה - - - טוב , אני לא אתווכח אתך עכשיו על המשטר הקונסטיטוציוני בישראל .
בבקשה , חבר הכנסת ישראל אייכלר .
חבר הכנסת עזרא , אני יודע , אני מאוד רוצה לתת לך לדבר .
שאלתי מי רוצה לדבר , אתה מבין ?
אני יודע שיש לך מה לומר בעניין זה , ונראה איך אנחנו מסתדרים .
אם לא תהיה התנגדות גדולה , אנחנו ניתן גם לחנין וגם לך לדבר .
בבקשה , אדוני .
הוא שומע , הוא שומע .
הוא פה , הוא נמצא פה .
תודה רבה לחבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת .
חברי הכנסת חנין ועזרא , אני מצטער , אבל יש התנגדות לפתיחת הרשימה .
אנחנו צריכים להקפיד על הסדרים בבית .
אם היה דבר שהוא בעל משמעות - - - תודה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
הואיל והיה צלצול , הודעה לסגן מזכירת הכנסת , ולאחר מכן הצבעה .
תודה לסגן מזכירת הכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על הודעת הממשלה בדבר העברת סמכויות בהתאם לסעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , בדבר העברת סמכויות שר הפנים לפי חוק כלי הירייה , התש"ט - 1949 , והתקנות שהותקנו מכוחו , משר הפנים לשר לביטחון פנים .
נא להצביע .
מי בעד הודעת הממשלה ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
אני אודיע על ההצבעה .
55 בעד , שישה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהסמכויות הועברו בהתאם להודעת הממשלה .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
נא לעלות .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
אנחנו עוברים להודעת הממשלה על החלטה בהתאם לסעיף 31 ( ד ) לחוק - יסוד : הממשלה , להעביר את שטח הפעולה - האגף לרישוי ופיקוח כלי ירייה , ממשרד הפנים - רשות האוכלוסין , ההגירה ומעברי הגבול , למשרד לביטחון הפנים .
ימסור את ההחלטה השר לביטחון פנים יצחק אהרונוביץ .
גם ההחלטה השנייה , אתה צריך למסור אותה .
יש הודעה נוספת , שלא צריכה הצבעה , שבהתאם להחלטה הקודמת אתה מעביר לפי סעיף 31 ( ד ) - - - טוב , אני יכול להודיע את החלטת הממשלה .
בבקשה , עלה .
לא לא , אתה הודעת על הראשון .
יש לך עוד החלטה .
אני אתן לך לקרוא אותה .
לא .
על השני אתה לא יכול להגיב , כי לא צריך הצבעה .
אפשר להגיב , תשאל את חיים אורון שהוא - כשיש דיון והצבעה , אז יש דיון .
כשאין הצבעה אין דיון , כי זה רק הודעה .
תודה רבה .
תוקף החלטת הממשלה מרגע הודעתה .
אין צורך להצביע .
תודה רבה .
הצעת חוק חובת גילוי לגבי מי שנתמך על - ידי ישות מדינית זרה - לא ועדת חקירה , אלא בקשה לבוא ולקבוע על - פי החוק מה צריך לעשות כאשר מקבלים תרומות .
בבקשה .
רבותי , יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת .
לחוק זה יש הסתייגויות רבות .
האם קיבלנו איזושהי הסכמה ?
יש לנו הסכמה , חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת מולה .
יש הסכמה .
ההסכמה הזאת מקובלת עליכם .
בבקשה , אדוני יחליף אותי .
חבר הכנסת רותם יציג , לאחר מכן יש לנו כאן כשעה וחצי דיון של המסתייגים , ולאחר מכן הצבעות , שתימשכנה - גם - זמן לא מועט .
דרך אגב , חבר הכנסת כבל , גם לי יש רגישות לא מעטה .
החוק הזה הוא חוק שבארצות - הברית הוא בא ואומר שכשמדינה זרה נותנת תמיכה למישהו , יגלו .
לא לעשות דרמות .
בואו נעשה את הדרמות במקומות שבאמת צריך .
אתה צודק .
אז המובן מאליו , טוב שייאמר .
מה שלא צריך לאשר לא נאשר .
כדי להתנגד ללא - סביר , תשלים עם הסביר .
נכון .
הפרעתי לך , אני נותן לך עוד שתי דקות .
תודה רבה .
עוד פעם , כאשר מתלהבים כל פעם , אז אחר כך אנחנו לא יודעים מתי אנחנו צודקים ומתי לא .
כי אם אנחנו לא צודקים עכשיו , אולי גם לא צדקנו קודם .
אבל אנחנו צודקים .
בבקשה , אדוני השר , אתה רוצה להתערב בדיון ?
אתה יכול .
אתה יכול .
כמובן , יש להשוות באופן ברור בין החוק הזה לחוקים האחרים .
מותר לשר להתערב בדיון .
אתה יכול להשיב לו אם אתה רוצה .
חבר הכנסת הורוביץ , אם היו מתקבלות הסתייגויות מסוימות , לא הסתייגויות של הצד הזה , אז היא היתה סלקטיבית .
תודה רבה לשר איתן .
רבותי חברי הכנסת , פעמים רבות אני תמה על העוצמה של הרגשות שבאים במקומות שצריכים להיות ומתייחסים גם למקומות שאין צורך בהם .
חבר הכנסת רותם , אדוני הסיר את הסתייגויותיו , אבל הוא יכול כמובן לסכם .
לא , לא , עוד לא הסרת , כי לא נימקת אותן .
אתה בוודאי תבוא ותבהיר לי .
חבר הכנסת כבל , החוק כמו שהוא , בלי הסתייגות שתתקבל מצד זה או אחר , הוא חוק שכל מדינה מסודרת - ואתה מסכים לה .
זה נכון .
היה אומר מורנו ורבנו מנחם בגין , שהמובן מאליו טוב שייאמר מפעם לפעם .
תשמע , אבל בוא לא נמצה אתם את הדין .
בבקשה , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת מסכם את הדיון ומשיב למסתייגים .
חבר הכנסת כבל , הוא משיב לך , מה אתה רוצה ?
אתה אמרת את דברך , הוא משיב לך .
אבל הוא גם אומר שהחוק כפי שהוא , בלי הסתייגויות שיתקבלו , אין בו שום חידוש .
אין בו שום חידוש .
רשאי יושב - ראש ועדה להשיב .
לא , הוא לא מביא את ההסתייגויות .
