- - אדוני נוגע פה בנושא אחר לחלוטין .
יגיש אדוני הצעה לסדר - היום , כי אני בטוח שלשר לביטחון הפנים יש תשובה .
הרי היתה שם תקיפה מפורשת של שוטרים .
אבל לא ניכנס לזה .
אדוני שאל את שאלתו .
רבותי חברי הכנסת , תם סדר - היום של כנס הפגרה המיוחד .
הישיבה הרגילה הבאה - פתיחת כנס הקיץ - תתקיים ביום שני , י"ב באייר תשס"ד , 3 במאי 2004 למניינם , בשעה 16:00 .
חג עצמאות שמח לכל עם ישראל .
אני מכריז כי הישיבה נעולה .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , א' בניסן התשס"ד , 23 במרס 2004 למניינם .
הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , כנהוג מדי יום שלישי , הסעיף הראשון שעל סדר - היום הוא נאומים בני דקה .
כדי שתעזרו לי לקבוע את סדר הנואמים ומי שרוצה להשתתף , נא להצביע , מי שמבקש להשתתף בהצבעה .
חבר הכנסת אילן שלגי , בבקשה .
חבר הכנסת אברהם בורג - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
אני אודה לאדוני מאוד אם יעביר לי את הפרוטוקול של הדברים שנאמרו כרגע , על מנת שאעבירם לממשלה .
תודה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , ואחריו - חברת הכנסת פינקלשטיין .
תודה לחבר הכנסת כהן .
אדוני אמר דבר - אני לא יודע אם מתוך ידיעה או מתוך השערה .
למה לומר דברים מתוך השערה ?
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , ואחריה - חבר הכנסת אופיר פינס .
תודה .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
תודה .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת גפני .
כמובן , הם רשאים לומר את מה שהם רוצים במדינתנו , שלתפארתנו היא דמוקרטית .
חבר הכנסת משה גפני - בבקשה , אדוני .
תודה .
חבר הכנסת נסים דהן - אינו נוכח .
חבר הכנסת יעקב מרגי .
תודה .
חבר הכנסת יגאל יאסינוב , ואחריו - חברת הכנסת מלי פולישוק .
תודה .
חברת הכנסת מלי פולישוק , ואחריה - חבר הכנסת הרצוג .
תודה .
חבר הכנסת יצחק הרצוג , ואחריו - חבר הכנסת כחלון .
אני לא שאלתי , חברי הכנסת מהליכוד שואלים על מי אדוני מדבר .
חבר הכנסת משה כחלון .
למה לומר להכות בהם ?
חבר הכנסת אלדד הביע עמדה חריפה ביותר , וחבר הכנסת הרצוג אמר לו רק : מותר להם לחשוב מה שהם חושבים .
הוא הביע את דעתו , הם מביעים את דעתם .
כל אחד מאתנו חורק שיניים , אך אנו צריכים להתרגל לכך שבמדינה הדמוקרטית שלנו כל אחד יכול לומר ולחשוב מה שהוא רוצה .
אין זה סוד שאנו חלוקים בעמדותינו .
סגן השר אינו נמצא כאן , הוא ודאי יבקש להגיב בהזדמנות .
חבר הכנסת נסים דהן - בבקשה , אדוני .
לא רוצה ?
חבר הכנסת ישראל אייכלר , בבקשה .
חבר הכנסת בורג אחריו .
כל אדם באמונתו יחיה , וברוכים אלה שמחזיקים בדעתך .
אך זה לא אומר שאחרים לא יכולים להחזיק בדעה אחרת .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת בורג .
נא לא להפריע בנאומים בני דקה .
לא , לא , חבר הכנסת דהן , אי - אפשר להפריע בנאומים בני דקה .
בסדר .
ברגע זה , חבר הכנסת בורג נואם נאום בן דקה ואין משיב לו .
אנחנו צריכים לבדוק כמה זה עולה .
נדמה לי שבעוד שנה זה יעלה הרבה פחות .
כי כבר יהיה משהו אחר .
אנחנו נבדוק מה העלות .
בסדר גמור .
אנחנו נבדוק את זה .
wireless internet , מה שנקרא .
חבר הכנסת ואסל טאהא - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת טאהא , הוא אמר שמי שמשתתף - יכול להיות שאדוני מתנגד גם לזה , אבל זה לא אומר , כי הוא אמר שגם לי , אם אני אשתתף בזה הוא ישלול לי - - - אני לא אומר שזה נכון , אבל זה לא גזעני , כי הוא אמר גם לי את זה , שאם אני אשתתף .
זו הצעתו - שאם אני אשתתף , או אברום בורג ישתתף , כך יהיה .
לכן זה לא גזעני .
תודה רבה , חבר הכנסת טאהא , גם היו אנשים פה באולם שהעירו את ההערה הזאת .
רבותי חברי הכנסת , תם הדיון בנאומים בני דקה , ואנחנו בעוד דקות מספר נתחיל את הישיבה המיוחדת לציון יום האשה הבין - לאומי .
הודענו שישיבה זו תתחיל בשעה 15:30 .
הדוברת הראשונה היא חברת הכנסת גילה גמליאל .
אני , כמובן , אפתח , אבל היא תהיה הדוברת הראשונה , כי היא יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה .
השר אולמרט , ממלא - מקום ראש הממשלה , נמצא כאן וגם ישיב .
הוא הגיע מבעוד מועד , ואין לנו שום טענה כלפי הממשלה בנושא הזה ; ודאי לא בנושא קידום מעמד האשה .
בבחינת נעשה ונשמע , אדוני , או בבחינת - קודם נשמע , אחר כך נעשה ?
האם אדוני מבקש לעשות זאת מתוך כוונה לקדם את מעמדה של חברת הכנסת גמליאל או כדי לקדם את מעמדו ?
זה דבר חשוב .
רבותי חברי הכנסת , כבוד השר , ממלא - מקום ראש הממשלה , נמצאות כאן אתנו על מרפסת האורחים הנכבדים חברות מועצות עיר ומועצות מקומיות , ומנהלת הרשות לקידום מעמד האשה , הגברת יהודית פלוטקין .
אני מברך את כולן בברכת ברוכות הבאות ומתכבד לפתוח את הדיון ביום האשה הבין - לאומי , אשר מתכנס היום , ואשר קדמו לו מפגשים כאן בכנסת , ובבוקר - כינוס שערכה מנהלת הרשות לקידום מעמד האשה יחד עם משרד ראש הממשלה ויחד עם חברת הכנסת גילה גמליאל , יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה .
מסורת הנהיגה משפחת העמים לציין את יום האשה הבין - לאומי .
הכנסת , כפרלמנטים רבים אחרים , מקדישה ביום זה דיון מיוחד לזכויות האשה ולעיגון מעמדה כשוות זכויות בחברה .
בכנסת השש - עשרה 18 חברות כנסת , שהן % 15 מכלל הנבחרים .
בממשלת ישראל , אדוני ממלא - מקום ראש הממשלה , מכהנות שלוש שרות , שהן % 13 מבין חברי הממשלה .
יום האשה הוא יום שהוא בבחינת זריקת אור על המציאות של חיינו כדי לראות את הפגמים ולנסות לתקנם .
יש הרואים בחקיקה למניעת אפליית נשים הישג רב שיש להתהדר בו , אולם יש להביט במציאות שחוקים אלה מבקשים לשנות .
אביא ציטוט מדברי השופט , שופט בית - המשפט העליון מישאל חשין .
וכך אומר כבוד השופט : " חקיקתם התכופה של חוקים האוסרים אפלייתן של נשים לרעה ; גיבובם , אלה על אלה , של חוקים האוסרים אפליית נשים ; הידרשותה של ההלכה שוב ושוב לנושא אפלייתן לרעה של נשים - כל אלה מעידים על עצמם ועל הנעשה בחברה , כי נשים מופלות לרעה בחיי היום - יום .
מלמדים הם על ניסיונם הנואש של המחוקק ושל בתי - המשפט להילחם בנהגים רעים שפשו והשתרשו בחברתנו " .
הפתרון הוא פתרון בסיסי של חינוך ותרבות .
מקום שבו צריך רגולציה , אנחנו נמצאים כבר במרחב פגום הטעון תיקון .
חברי הכנסת וחברותיה , השאיפה לקידום מעמד האשה , לביצור זכויותיה ולהטמעתן בחברה ובשיח הציבורי , צריכה להיות נחלתם של חברי הכנסת כולם , ולא רק של חברות הכנסת הנשים .
השאיפה היא להיות במקום שבו היחס לגברים ולנשים כאחד הוא יחס של בני אנוש אל בני אנוש , והזכויות הן שוות לכול , ללא קשר למינו של אדם .
מנתונים שפרסמה הלשכה המרכזית לסטטיסטיקה עולה , כי נשים בישראל חיות שנים רבות יותר , משכילות יותר - כפי שציינה חברת הכנסת פולישוק - אך מרוויחות פחות , ולעתים הרבה פחות .
דוח - רכלבסקי , שהשווה נתוני שכר בשירות המדינה , מראה כי יש מגמה של צמצום בפערים , אולם עדיין יותר נשים מועסקות בשירות המדינה , אך רובן מועסקות בתפקידים מינהלתיים ובדרגות נמוכות יחסית לגברים , מכאן ששכרן נמוך יותר .
אני תקווה , וחייתי באשליה שכבר הגעתי לימים אלה , שיבוא יום ויום האשה הבין - לאומי יהיה יום של ציון דרך המביט אל העבר כמקום שהפגמים שהיו בו נעלמו , והוא יהא אך הוקרה של חלק אחד מהאוכלוסייה לחלק אחר , אך יום זה טרם הגיע .
אני מבקש כאן , מעל במת הכנסת , להכות על חטא ולומר , שאמרתי בחופזה שלא צריך עוד את הוועדה המיוחדת , שכן כל ועדות הכנסת צריכות להיות מוכנות ומזומנות ומפעילות את כל אותם נושאים הקשורים לנשים , כפי שהם קשורים לכלל האוכלוסייה , אבל הזרקור הזה חייב להיות דולק , ואולי אנחנו צריכים להוסיף זרקורים נוספים , כי הנתונים שאנחנו מקבלים מכל אותם גורמים חוקרים מראים לנו שעדיין הבעיה חריפה , וטרם הגיע היום שבו באמת נוכל להזכיר את הימים שבהם קיימנו את הוועדה לקידום מעמד האשה , כדי להאיר הארה גדולה .
ועדה זו חיונית והכרחית , משום שעד היום , אם כי שיפרנו במעט , לא השכלנו להביא את העניין לידי כך שכל ועדות הכנסת , אותן ועדות של האבות המייסדים , יוכלו לטפל בנושא , כמו ועדת החוקה , חוק ומשפט , ועדת העבודה והרווחה , ועדת החינוך , ועדת החוץ והביטחון , הדנות בכל הנושאים הקשורים לכלל האוכלוסייה ויכולות להתמקד גם בנושאים של נשים כאילו היה הדבר לא בבחינת עניין שהוא באפלייתן , אבל עניין זה עדיין לא בא לידי תיקון .
אני מודה ומתוודה , שאכן בחופזי ביקשתי לבטל את הוועדה הזאת , מתוך מחשבה שאכן כבר בטל זמנה - לא בטל זמנה ולא בטל זמנה , והלוואי שיהיו הימים שבהם יבוטל זמנה קרובים .
אני מזמין את יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה , על מנת שתישא דברים .
אחריה ישיב כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , השר אהוד אולמרט , ולאחר מכן נקיים את הדיון שבו כל סיעה תאמר את דברה .
לפני שאת מתחילה , הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה , אדוני .
תודה למזכיר הכנסת .
חברת הכנסת גילה גמליאל , יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה , הבמה שלך .
מחצית החברים הנוכחים הן חברות הכנסת , זו התקדמות רבה .
זה שאנחנו בכנסת מקיימים ימים מיוחדים וחברי הכנסת לא מופיעים , יש להצטער על כך , ולא יאמרו אחר כך שאחרים משמיצים אותנו , אלא אנחנו עושים זאת במו ידינו .
מישהו התריס כלפי חברות הכנסת , ואמרתי שנוכחים שמונה חברי כנסת במליאה , מחציתם נשים .
כמה חברות מועצות ערים ומועצות אזוריות ?
הכנסת אפילו - - - בקהילה רוב העוסקים בצורכי ציבור באמונה אלה נשים .
בוודאי .
נשים שנרצחו רק בגלל היותן נשים .
כי נרצחו נשים רבות , לצערי הרב , בשנה האחרונה .
אני מאוד מודה ליושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה .
אני רוצה לברך את מרכז המחקר והמידע של הכנסת על ה" זרקור " המיוחד שהוציא , " נשים בישראל " , לציון יום האשה הבין - לאומי , ואשר נמצא אצל כל חבר כנסת בתאו .
הנתונים הם נתונים שמצד אחד מעוררים למחשבה , ומצד אחר הם מדהימים .
אני מתכבד להזמין את ממלא - מקום ראש הממשלה , השר אהוד אולמרט , על מנת לשאת את דבר הממשלה ביום חשוב זה .
אדוני , היא אמרה את זה בצורה ידידותית , כי היא רוצה לומר לך שאין אשה בכנסת שאין לה תפקיד בכנסת .
תאר לך עכשיו שהיו 50 והן היו צריכות לחלק זו לזו - אז היתה בעיה .
היא צודקת , ככל שיותר נשים נמצאות בכנסת , כך הן משפיעות יותר .
מה , עבודה מהבית ?
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שני , כ"ט באדר התשס"ד , 22 לחודש מרס 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אני לא אקרא למציע האי - אמון הראשון , חבר הכנסת אופיר פינס - פז , לבוא ולומר את דבריו , מהטעם שאי - אמון צריך להישמע כאשר הממשלה נוכחת .
אני מביע את פליאתי על כך שהשר גדעון עזרא , שבדרך כלל הוא דייקן , אינו נוכח כאן .
אני לא בטוח שבעניין אי - אמון הממשלה יכולה לעשות תרגילים .
אם הם לא יבואו , האי - אמון יכול להיות .
אם יהיה מצב שבו אנחנו נצטרך להתקדם בסדר - היום , נעשה זאת .
חבר הכנסת פינס , אדוני כמובן אינו מבקש לדבר כאשר הממשלה אינה נוכחת .
ראוי שאני אבקש ממך לדבר כאשר הממשלה נוכחת .
כבוד המזכיר , אני מבקש לברר אם השר עזרא מתכוון לבוא הנה .
האם יש למישהו מחברי הכנסת הודעה ?
את זה כבר קבעתם בהצעת האי - אמון .
היום התעוררה מחלוקת קשה בוועדת הכנסת מדוע אישרה הנשיאות את הנוסח המוצע על - ידי חבר הכנסת פינס בשם סיעת העבודה .
חבר הכנסת פינס , אדוני לא היה בישיבת הוועדה .
הם לא יודעים מה היה הנוסח המקורי .
כבוד השר , אני מבין שאדוני התעכב באיזה מקום .
לא יכולנו להתקדם בסדר - היום .
היתה היום בעיה בוועדת הכנסת , כאשר יושב - ראש הוועדה הביע את פליאתו על כך שאושרה הצעת האי - אמון בנוסח שאנחנו אישרנו אותה .
הוא פשוט לא יודע מה היה הנוסח המקורי .
חבר הכנסת פינס , בבקשה .
חבר הכנסת בר - און , אני שמח שדווקא אדוני קרא את קריאת הביניים הראשונה , כי אז זה הרבה יותר נוח לי .
היום אני לא אסבול כל הפרעות , אלא אם כן הן פרלמנטריות , שכן המתח הטעון באולם הוא כזה שאני לא אסבול משום צד .
חבר הכנסת פינס , האם את בן - לאדן רודפים מפני שרוצים לנקום בו ?
חבר הכנסת בר - און , זאת היתה הקריאה האחרונה .
חבר הכנסת בר - און , אדוני .
חבר הכנסת בר - און , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
מעניין לעניין באותו עניין , חבר הכנסת רומן ברונפמן - מדיניותה החברתית , הכלכלית והמדינית של הממשלה - על כך מבקש חבר הכנסת ברונפמן בשם סיעות מרצ , בל"ד ורע"ם להביע אי - אמון בממשלה .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת פינס פז אמר שאחמד יאסין בן - מוות הוא .
אתה מסתייג מזה ?
אם אדם הוא בן - מוות - - הוא דאג כל יום לומר - - - אני לא יודע מה ההגדרה של פצצה מתקתקת , אבל זה לא מתקתקת , זה רועשת .
תודה לחבר הכנסת רומן ברונפמן .
כבוד השר עזרא ישיב על שתי ההצעות שהן ממין אחד , ולאחר מכן יעלה חבר הכנסת ליצמן , על מנת להביע אי - אמון בממשלה , ואז יעלה השר עזרא פעם נוספת .
חבר הכנסת טאהא , שמעו אותך .
מספיק .
חבר הכנסת כהן , השר לא צריך את עזרתך .
חבר הכנסת טאהא , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הוא לא אמר שהוא שמח על רצח .
הוא שמח על חיסולו של שיח ' יאסין הרוצח - זה מה שהוא אמר .
חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת כהן , לך אני לא רוצה לקרוא .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני מזהיר אותך .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני מודיע לך שאני אקרא אותך לסדר , ואני לא אזהיר עוד .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אתה יודע בדיוק כמוהו .
כל אחד מכם חושב שהוא יודע .
אדוני , אני לא רוצה לשמוע יותר הערות .
יש לכם הצעת אי - אמון .
חבר הכנסת ברכה ודאי יסכים לתת לך את האפשרות לדבר , ואז תוכל לומר את הכול .
לא תהיינה יותר הפרעות .
תודה רבה לשר גדעון עזרא .
חבר הכנסת יעקב ליצמן , בשם סיעת יהדות התורה וסיעת עם אחד : עיכוב בתשלום שכר עובדי המועצות הדתיות והרשויות המקומיות - הצעת אי - אמון .
השר הפתיע אותי כשסיים את דבריו .
אני לא יכול לחייב אותו להשיב על שאלות , וזאת לא הפרוצדורה .
חבר הכנסת טיבי רצה לשאול את השר שאלה , והשר סיים את דבריו וירד .
אני לא יכול לחייב אותו להשיב על שאלות .
אדוני יכול לקרוא קריאת ביניים , אבל צעקות לא אאפשר לו לצעוק .
עם זאת , יש לסיעתך הצעת אי - אמון - עשר דקות היא תוכל לומר מה שהיא רוצה .
אני לא יכול לחייב את השר , הוא סיים את דבריו .
נכון , כי חשבתי שהוא עוד ממשיך לדבר .
השר יעלה פעם נוספת בעוד עשר דקות .
לפני שהוא יתחיל את דבריו אשאל אותו אם הוא מוכן לענות על שאלתך .
חבר הכנסת ליצמן , בבקשה .
השר נמצא פה לענות .
חבר הכנסת ליצמן , הרי אנחנו דורשים מהממשלה לבוא ולהשיב על הצעות האי - אמון , וכאשר בתחילת הישיבה הממשלה עדיין לא היתה נוכחת , חיכינו והמתנו כדי שהם ישיבו .
למה אדוני יגזול את פרנסתו של השר ?
הרי לא העלית על דעתך שאני , בניגוד למצוות התקנון , שאתה מופקד עליו כמוני , אאפשר בכלל שהממשלה לא תענה על הצעת האי - אמון .
ברשותך , השר עזרא , איפה חבר הכנסת טיבי ?
הוא ביקש לשאול שאלה קודם .
הוא לא נוכח ?
אחרת הייתי מאפשר לו .
הוא לא קרא קריאות ביניים וביקש לשאול שאלה .
רק רגע , חבר הכנסת ליצמן .
אני אאפשר לך לשאול שאלה אחרי שהשר יתיר לי לשאול שאלות .
השר , אני רק רוצה להפנות את תשומת לבך לכך שיש אנשים שמבקשים לשאול אותך שאלות .
אם תסכים , תענה .
עכשיו - להמשך .
חבר הכנסת גפני , אני רק לא יודע מי זה שפיגלר .
זאת אומרת , כל אחד והשפיגלר שלו .
לא , יש שפיגלר ויש שפיגלר .
יש כזה שמדליק חנוכיות , יש כזה שמדליק משואות ויש כזה שמדליק - - - אביגדור .
בסדר .
חבר הכנסת גפני , השם לא חשוב .
המשכורת - - - תודה .
מספיק .
חבר הכנסת אזולאי .
תענה גם לגפני , כדי שיהיה - לשניהם .
אני מאוד מודה לשר גדעון עזרא .
חבר הכנסת אזולאי , אדוני ודאי יצביע בגלל זה אמון בממשלה .
אם אדוני לא קיבל תשובה מספקת - - - חבר הכנסת ליצמן לא ביקש לשאול שאלה .
הוא ביקש להביע אי - אמון בממשלה .
השר ענה .
ריצה אותך - ודאי תצביע .
נכון .
אם לא שכנע אותך , תצביע כפי שאתה מבין .
כן , בבקשה .
תודה רבה , חבר הכנסת .
רשמנו לפנינו , אני לא מחזיק אותך על דברך .
בסדר גמור , אבל לא יהיה בפגרה .
חבר הכנסת פרוש , בפגרה אין אי - אמון .
אדוני יצביע אי - אמון , אבל ערטילאי .
רבותי , חבר הכנסת מוחמד ברכה .
ציינתי ורשמתי לעצמי את העובדה שאדוני לא קרא אף קריאת ביניים אחת , ולא הפריע אף לאחד מהנואמים .
לא מגיעה לו שום דקה , רק מגיע לו שלא יקראו לו קריאות ביניים .
יקראו , זה בטוח , רק שיבינו את חוקי המשחק .
בבקשה .
על הצעת האי - אמון של חבר הכנסת ברכה ישיבו שר התעשייה , המסחר והתעסוקה , ממלא - מקום ראש הממשלה , ושר הפנים , שכן הדברים קשורים לשני המשרדים .
בבקשה .
אם חבר הכנסת - - - זכותו שלא יפריעו לו .
חבר הכנסת פרוש .
רבותי .
חבר הכנסת בר - און , אתה לא סומך על השר אולמרט שידע להשיב ?
הנה הוא יושב לו - - - יש לך עוד דקה וארבעים .
חבר הכנסת אייכלר , בבקשה .
אז למה זה פשע - - - למה נקם ?
אתה אומר שאתה נגד כל פשע .
אדוני מדבר על הצד המדיני - - - זה לא פשע .
למה זה פשע ?
זה לא פשע .
אתה אומר שאתה נגד כל דבר שהוא בבחינת פשע , ואתה מגדיר את ארגוני הטרור שרוצחים ילדים ונשים תמימים כאנשים שעושים מעשה פשע .
באו למנוע את הפשע .
שנינו על רמה של חברי כנסת .
תאר לך שהשר אהוד אולמרט , כמנהיג פוליטי , היה אומר שטוב להרוג ילדים באוטובוסים ולהשמיד את מדינת ישראל .
אני לא יודע מי זה .
אבל אדוני אמר אותו דבר גם על ממשלת ישראל .
סגן יושב - ראש הכנסת , כחלון , הרי כל העולם ראה את יאסין , זה לא סוד .
זה לא שמישהו בנה לו - - - חבר הכנסת ברכה , אדוני נתן מעל הבמה גיבוי לרצח .
כן , אדוני נתן .
אם אדוני קורא ליאסין צדיק או אדם פוליטי , הוא נתן גיבוי לרצח .
לא , אני רשמתי את דבריך .
חבר הכנסת ברכה , כרגע עומד השר אולמרט להשיב .
רשמתי לעצמי , כמו שרשמתי לגביך , שהוא לא קרא אפילו לא קריאת ביניים אחת וגם בנאומו לא יקראו קריאות ביניים .
בבקשה , אדוני .
אני אומר לך , אדוני , יש אינואנדו .
חבר הכנסת ברכה - - - חבר הכנסת ברכה , אתה התלוננת על השר אביגדור ליברמן , ואדוני קרא לממשלת ישראל ממשלת פשע על כך שהיא פגעה - - - היא פגעה בפושע .
כאשר אדוני אומר שלפגוע בפושע זה פשע , הוא עושה בדיוק את מה שאמרתי .
אני אהיה יושב - ראש .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , תודה רבה .
אני רשמתי את מה שאמרת ובזה מסתיים העניין .
כל אחד רשאי להגיש גם נגד יושב - ראש הכנסת תלונה לוועדת האתיקה אם הוא חושב שהוא צודק .
היה .
בחמש הדקות האחרונות היתה התייחסות .
כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , חבר הכנסת פינס רשם הצעה לסדר - היום והוא התייחס בשבע הדקות הראשונות להצעתו לנושא שעומד על סדר - היום העולמי - - - שמעתי .
חבר הכנסת בר - און , אדוני לא נמצא פה כיועץ לכל אחד שמדבר .
הוא לא יועץ לכל אחד שמדבר .
אדוני רב - ידע ויכול להיות יועץ , אבל הוא לא יועץ .
אדוני הרי פרלמנטר יותר מכל אחד מהיושבים כאן וכמעט מכל אחד היכול לשבת כאן .
אדוני יודע שפעמים רבות , אם נלך ונרד להיסטוריה , לא תמיד חבר הכנסת אולמרט דיבר ישר - - - אין ספק .
פרס , אמרתי רק .
אדוני ממש מפתיע אותי .
באזור המרכז זה על קרקע פרטית , אדוני ?
אז מה זה תכנון ?
מדובר על תכנון .
זה בארץ .
אדוני עובר לעניין הבא ?
כי לחבר הכנסת ברכה יש שאלה , ברשות אדוני .
אני אשמור על אדוני .
לכן אמרתי : " לפרק זה " .
אני מוכן לקיים יום סימפוזיון בכנסת על נושאי התכנון והבנייה במגזר הערבי .
אנחנו נקיים את זה .
הוא יהיה האורח המרכזי .
חבר הכנסת ברכה , ככה הוא אמר .
חבר הכנסת ברכה , לא נותנים ציונים עכשיו .
האם אדוני מסכים לענות על שאלתו של חבר הכנסת טלב אלסאנע ?
כי הוא התאפק ולא קרא קריאות ביניים .
אדוני לא חייב .
בבקשה .
השר ענה על הנושא , כפי שהוצג על - ידי חבר הכנסת ברכה .
תודה לממלא - מקום ראש הממשלה .
חברי הכנסת , אנחנו פותחים בדיון הכללי .
חבר הכנסת יצחק הרצוג הוא הדובר היחיד מטעם מפלגת העבודה , ולרשותו עשר דקות .
אחריו - חבר הכנסת משה כחלון , חמש דקות .
בבקשה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
נא לסיים .
היא פנתה לאנשי מפלגת העבודה , חבר הכנסת וילן .
תודה לחברת הכנסת גילה גמליאל .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת רוני בר - און .
תשע דקות עומדות לרשותו .
כבוד השר עזרא , האם אדוני רוצה אחרי כן לענות ?
בבקשה .
אדוני יחליט .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הוא שמע אותך בקשב רב ולא הפריע אף פעם .
תודה לחבר הכנסת רוני בר - און .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , נא לשבת במקומותיכם .
אנחנו עוברים להצבעות .
נא לשבת בניחותא , שכל אחד יתפוס את מקומו .
נא להיכנס ולשבת על מקומותיכם .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
חברי הכנסת , נא לשבת .
חבר הכנסת אריאל , אני ניגש להצבעה , נא לא להסתובב באולם .
חבר הכנסת יורי שטרן , נא לא להפריע לחבר הכנסת אריאל לשבת על מקומו .
רבותי חברי הכנסת , הצעת האי - אמון הראשונה שעליה נצביע היא הצעת סיעת העבודה - מימד להביע אי - אמון בממשלה בשל התנהלותו של ראש הממשלה .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
44 בעד , 59 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת סיעת העבודה - מימד להביע אי - אמון בממשלה לא עברה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצביע על הצעת סיעות מרצ , בל"ד ורע"ם להביע אי - אמון בממשלה בשל מדיניותה החברתית , הכלכלית והמדינית .
רבותי , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בבקשה .
42 בעד , 60 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
אני עובר להצעת יהדות התורה ועם אחד להביע אי - אמון בממשלה בשל עיכוב בתשלום שכר עובדי המועצות הדתיות והרשויות המקומיות .
רבותי , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
47 בעד , 50 נגד , שלושה נמנעים .
אני קובע שהצעת סיעות יהדות התורה ועם אחד לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון הרביעית והאחרונה , הצעת סיעת חד"ש - תע"ל להביע אי - אמון בממשלה בשל מצוקת הקרקעות והדיור של האוכלוסייה הערבית וחשש להתגברות העוינות נגדה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בבקשה .
35 בעד , 60 נגד , שלושה נמנעים .
אני קובע שלא עברה גם הצעת סיעת חד"ש - תע"ל , ומפלגות חד"ש ותע"ל , להביע אי - אמון בממשלה בשל מצוקת הקרקעות והדיור של האוכלוסייה הערבית וחשש להתגברות העוינות נגדה .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
נא לשבת , כי אנחנו ממשיכים בהצבעות .
יושבת - ראש הקואליציה , חברת הכנסת אברהם .
חברת הכנסת דליה איציק .
אני ממשיך בהצבעות .
נא לשבת .
הצעת חוק איסור התערבות גנטית ( שיבוט אדם ושינוי גנטי בתאי רבייה ) ( תיקון ) , התשס"ד - 2004 - לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
תציג את הבקשה יושבת - ראש ועדת המדע והטכנולוגיה , חברת הכנסת מלי פולישוק .
גברתי תציג את הצעת הוועדה וגם תפרט את הסתייגותה בזמן סביר .
חברי הכנסת , מי שאינו רוצה לשמוע את הרצאתה של יושבת - ראש ועדת המדע והטכנולוגיה , יואיל ויצא החוצה .
עכשיו גברתי מתחילה את ההסתייגות האישית - - - אני רוצה לשאול אותך שאלה .
את , כיושבת - ראש הוועדה , תמליצי לדחות את כל ההסתייגויות , ובכללן את זו שלך ?
אני שואל אותך את השאלה הזאת , כי אחרת הממשלה תצטרך לבוא - - - יש לנו כאן בעיה תקנונית רצינית .
כיושבת - ראש ועדה , אם מתקבלת הסתייגות את יכולה למשוך את החוק .
השאלה שלי היא , במקרה שההסתייגות לא תתקבל , האם תמשכי את החוק ?
כי אני רוצה להעביר את זה מייד לוועדת הכנסת - - - גברתי יושבת - ראש ועדה פה - יושבת - ראש ועדה של כולם , ולא של המפלגה .
אני לא מחויב למה שהקואליציה אומרת .
לא .
אני , כיושב - ראש הכנסת , איני מחויב .
אני עושה לפי מיטב מצפוני .
גם גברתי יכולה לחשוב - אבל בתור יושבת - ראש ועדה היא מייצגת את כל חברי הוועדה , את פינס ואת כולם , לפיכך גברתי לא יכולה לדבר על נושאים מפלגתיים .
לא מקובל , אבל לא אסור על - פי התקנון .
יש שינוי .
זה מאוד לא מקובל , אבל מה אפשר לעשות ?
גברתי מסיימת את הזמן שניתן להסתייגות .
תודה ליושבת - ראש ועדת המדע ולמסתייגת חברת הכנסת מלי פולישוק .
אדוני השר , בסוף הדיון אתה תוכל לענות , כי אחרת יוצא פה מצב אבסורדי לחלוטין .
אדוני יצטרך לבקש מהכנסת לדחות את הסתייגותה של יושבת - ראש הוועדה .
חבר הכנסת אלדד , האם אדוני רוצה לנמק את הסתייגותו ?
אחריו - חבר הכנסת וילן .
אלה היחידים שביקשו - מי עוד ביקש ?
אדוני לא רשום כמסתייג .
מה אני יכול לעשות , חבר הכנסת זאב ?
גם חבר הכנסת זחאלקה לא רשום כמסתייג .
סליחה .
ודאי שחבר הכנסת זאב ישנו .
אני מתנצל , אני ראיתי רק את הצד הזה .
שלוש דקות לכל מסתייג , בבקשה .
תודה רבה .
על השנייה הוא סיים את שלוש הדקות .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , לא להפריע לחברי הכנסת לדבר , עד אשר לא ישונה התקנון , כפי שאת ביקשת .
חבר הכנסת אבשלום וילן , בבקשה , שלוש דקות .
אחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואחריו יסיים כמובן חבר הכנסת נסים זאב .
לא , הוא לא פגע באתיקה .
הוא אמר : הוא השתמש במלה הזאת , ואני מציע להוריד .
זה עניין אחר , אדוני יכול להביע את דעתו , אבל נדמה לי שהוא לא אמר לשר נתניהו שום דבר לא ראוי .
זה נכון , אבל גם סמל הבית לא עשה את מה שאדוני מייחס לו .
הוא לא אמר לנתניהו : אתה עושה דבר כזה .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , גם לו שלוש דקות .
אדוני גורם פה לתקדים מסוכן .
שלוש דקות הוא דיבר רק לעניין .
אף - על - פי שהדברים שלו מעניינים , הוא צריך לסיים .
אני מודה לך על הרצאתך המאלפת .
קודם כול , זה דבר יוצא דופן , תקדים שהרבה מחברי הכנסת יתנגדו לו , אבל אדוני דיבר רק לעניין ההסתייגות כל שלוש הדקות .
חבר הכנסת נסים זאב , אחרון המסתייגים - שלוש דקות , אדוני .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חברת הכנסת פולישוק , את יכולה להשיב רק על ההסתייגויות שלא את הסתייגת , אחרת אני אצטרך להעביר זאת מייד לוועדת הכנסת , ויושב פה יושב - ראש ועדת הכנסת .
יושב - ראש הוועדה , כאשר קורה מצב שבו יושב - ראש ועדה מסתייג לחוק שהוא מביא לפניו והממשלה מתנגדת להסתייגות , זה עובר מייד לוועדת הכנסת כדי שלא ייווצר איזה ניגוד אינטרסים .
כבוד השר , בבקשה .
תודה רבה .
גברתי יושבת - ראש הוועדה , תשובה על ההסתייגויות .
האם גברתי משכנעת אותי פעם נוספת להיעתר לבקשתה ?
גברתי לא מבינה אולי את חוקי המשחק כאן .
אם גברתי תאמר כרגע בתשובה איזה נימוק שיחזק את הסתייגותה מסיבה כלשהי , אני מייד מפסיק את הדיון ומעביר זאת לוועדת הכנסת על מנת שהיא תבוא ותקבע את הנושא ויושב - ראש ועדת הכנסת יעלה בפנינו את ההצעה .
זה התקנון .
אני לא אתן לך אפילו מלה אחת , אלא אם כן את מדברת עכשיו בתשובה על ההסתייגויות ומדוע אין לקבלן .
לבי אתך .
אני נותן לך , אבל את לא יכולה לשאת שני כובעים בבת אחת , אפילו לא בכנסת .
אין חסינות כזאת .
תדברי אתו אחרי זה .
תתכתבי אתו .
הסתייגות זאת לא קיימת בפנינו .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , כל מי שמבקש להשתתף בהצבעה יתפוס את מקומו .
רבותי חברי הכנסת , בטרם הצבעה אבקש לציין כי הונחו על שולחן הכנסת לוח תיקונים להסתייגויות וכן עמדת נציב הדורות הבאים לכנסת .
הם מונחים לפניכם , וחזקה על כל אחד ואחד מכם שקרא אותם .
חבר הכנסת גורלובסקי , יואיל אדוני לצאת מהאולם עם הטלפון .
למה אדוני צריך שיפריעו לו לדבר בטלפון .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
לסעיף 1 אין הסתייגות .
חבר הכנסת אלדד , האם אדוני מבקש להצביע על הסתייגותו ?
אם כך , אנחנו מצביעים קודם כול על שם החוק ועל סעיף 1 לפי הצעת הוועדה .
נא להצביע .
39 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע ששם החוק וסעיף 1 עברו בקריאה שנייה כהצעת הוועדה .
לסעיף 2 , חברי הכנסת , הסתייגותו של חבר הכנסת אלדד .
אני מבקש להצביע - מי בעד ?
מי נגד ההסתייגות ?
נא להצביע .
בעד - 5 , 32 נגד .
אני קובע שההסתייגות לסעיף 2 לא נתקבלה .
רבותי , אני רק רציתי לשאול , לסעיף 3 - חבר הכנסת אופיר פינס אינו נמצא , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה אינו נמצא .
חבר הכנסת וילן , אדוני מבקש להצביע .
חברת הכנסת פולישוק , גברתי מבקשת להצביע ?
בבקשה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על סעיף 2 כהצעת הוועדה .
ובכן , 37 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שסעיף 2 עבר כהצעת הוועדה בקריאה שנייה .
לסעיף 3 , רבותי חברי הכנסת , קיימת הסתייגותם של חברת הכנסת פולישוק - בלוך וחבר הכנסת אבשלום וילן .
נא להצביע - מי בעד ההסתייגות ומי נגד .
נא להצביע .
שישה בעד , 31 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
לסעיפים 4 - 5 אין הסתייגויות .
לסעיף 6 אין הסתייגות , שכן חברי הכנסת ברכה , עסאם מח'ול ואחמד טיבי אינם נוכחים כאן .
לכן אני מצביע עכשיו לפי הצעת הוועדה על סעיפים 3 , 4 , 5 , 6 יחד .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
37 בעד , אין מתנגדים , שני נמנעים .
אני קובע שסעיפים 3 - 6 עברו לפי הצעת הוועדה .
לסעיף 7 קיימת הסתייגות של חברי הכנסת מלי פולישוק - בלוך ואבשלום וילן .
האם להצביע , רבותי ?
בבקשה .
נא להצביע על הסתייגותם לסעיף 7 של חבר הכנסת אבשלום וילן וחברת הכנסת מלי פולישוק - בלוך .
מי בעד ?
מי נגד ?
32 נגד , שישה בעד .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
חבר הכנסת זחאלקה , להצביע על הסתייגותך ?
מסיר אותה .
חבר הכנסת זאב ?
מסיר .
ובכן , רבותי , אין לנו הסתייגויות .
בסעיפים 7 , 8 , 9 אנחנו קובעים שאין הסתייגויות .
אני מבקש להצביע על סעיפים 7 , 8 ו - 9 על - פי הצעת הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
36 בעד , אין מתנגדים , שני נמנעים .
אני קובע שסעיפים 7 , 8 ו - 9 עברו לפי הצעת הוועדה .
רבותי , תמה ההצבעה בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצביע על החוק לפי הצעת הוועדה בקריאה שלישית .
נא להצביע : מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
37 בעד , אין מתנגדים ושני נמנעים .
אני קובע שחוק איסור התערבות גנטית ( שיבוט אדם ושינוי גנטי בתאי רבייה ) ( תיקון ) , התשס"ד - 2004 , עבר בקריאה שלישית , ואני מברך את יושבת - ראש הוועדה , כמו גם את השר ואת הממשלה ואת כל העושים במלאכה , על כך שהתיקון עבר וייכלל בספר החוקים של מדינת ישראל .
יושבת - ראש הוועדה רוצה להודות פעם נוספת .
בבקשה .
תודה רבה , אני מאוד מודה ליושבת - ראש הוועדה על כך שהודתה לעושים במלאכה .
תודה רבה .
הודעה לסגן המזכיר , בבקשה .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 7 ) .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון .
אין הסתייגויות לחוק זה .
אדוני , בבקשה .
בבקשה , אדוני .
רבת הפעלים ומרובת הוועדות .
אתה לא בן יחיד אצלה .
היא אחת היועצות המשפטיות שפרוסות על כמה ועדות ועבודתה רבה .
יפה .
ובכן , ברחל בתכם הקטנה אנחנו נעבור להצבעה .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ אינו נמצא , ולכן הסתיייגותו לא תוצבע .
לכן , אני מצביע בקריאה שנייה על הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ד - 2004 .
מי בעד ?
מי נגד ?
רבותי , נא להצביע .
17 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 7 ) עברה בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
ובכן , אנחנו מצביעים על הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ד - 2004 , הצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע : מי בעד ?
מי נגד ?
18 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ד - 2004 , עברה בקריאה שלישית ונכנסה לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מודה ליושב - ראש ועדת החוץ והביטחון ולעושים במלאכה .
תעלה ותבוא יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה על מנת להציג לקריאה שנייה ושלישית הצעת חוק למניעת הטרדה מינית ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ד - 2004 .
אין הסתייגויות , נכון ?
גברתי , בבקשה .
מה זה קיימו יחסים בכפייה ?
מה זה , תחילתו באונס וסופו בייאוש ?
מה זה ?
כבוד יושבת - ראש הוועדה , אני רוצה להצביע על החוק .
אני רק לא מבין מה זה " תוך ניצול יחסי מרות בלימודים " .
פשוט תוכל כל סטודנטית לבוא ולומר שהמורה ניצל את יחסיה .
זאת אומרת , אם חלילה קורה מצב שבו - - - אם היא קיימה יחסים , ואם הוא לא רוצה לקיים אתה עוד יחסים .
תסבירי לי , כי אני לא רוצה להצביע על דבר שאני לא מבין אותו , ואני בטוח שגם אחרים לא .
כמובן מדברים על בוגרת , אין על זה ויכוח .
נגיד שיש סטודנטית שמתאהבת ומורה - - - לא , והיא אחר כך באה אליו ואומרת לו : אני רוצה להמשיך ; או - תתחתן אתי .
והוא אומר לה : עם כל הכבוד , אני לא רוצה להתחתן אתך .
היא באה ואומרת שהוא ניצל את מעמדו כמורה שלה לקיים אתה יחסים .
זאת אומרת , הוא יועמד לדין מייד .
אותו הדבר .
אין לי ספק , זו הטרדה .
אבל למה פה כתוב " תוך ניצול יחסי מרות בלימודים " ?
הבנתי .
גברתי יושבת - ראש הוועדה , אני הייתי מציע , מהרגע שאנחנו נאשר את החוק הזה , ששום מורה באוניברסיטה לא יהיה אפילו במחשבה שמותר לו לחזר אחרי סטודנטית .
סעיף 3 ( א ) ( 6 ) דן כולו בהטרדה ?
איפה הטרדה סטטוטורית , מה שנקרא ?
אין פה דבר שבו אתה יכול לפרש דבר .
זאת אומרת , זה דן בהטרדה .
אין לי החוק פה .
בסדר גמור .
כן .
לא , אני מוכרח לומר לך , גברתי , שקיבלתי מהיועצת המשפטית המצוינת שלך את החוק עצמו , ואין פה איזה דבר שמתייחס להטרדה סטטוטורית .
זאת אומרת , במסגרת של ההגדרות שאתה מחויב , באלמנטים של - שהוא הראה שהוא לא מעוניין בהצעה וכו' וכו' - - - זאת אומרת , כל האזהרות שמזהירים , אז רואים גם את המרות הזאת כמרות אחרת .
תודה רבה .
רבותי , ובכן , אין הסתייגויות להצעת החוק , ואנחנו נעבור להצבעה .
הצעת חוק למניעת הטרדה מינית ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ד - 2004 .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ואין הסתייגויות , מי בעד הצעת החוק בקריאה שנייה - נא להצביע .
מי מתנגד , מי נמנע - נא להצביע .
תשעה בעד , אחד נמנע .
הצעת חוק למניעת הטרדה מינית ( תיקון מס' 2 ) עברה בקריאה שנייה .
אני עובר להצבעה בקריאה שלישית , גברתי יושבת - ראש הוועדה .
נא להצביע , רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק למניעת הטרדה מינית ( תיקון מס' 2 ) - מי בעד ?
מי נגד ?
עשרה בעד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית , והיא נכנסת לספר החוקים של מדינת ישראל .
נברך את יושבת - ראש הוועדה ונברך את העושים במלאכה .
אה , זאת הצעת החוק הראשונה שהתקבלה בשלוש קריאות - בארבע קריאות - של חברת הכנסת גילה גמליאל .
אני מברך אותה גם כמציעת החוק וגם כיושבת - ראש הוועדה , אם כי אני חושב - וזאת כהערת אגב אישית שלי - אני חושב שהחוקים האלה , ראוי מאוד שהם יהיו בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
כי יש פה דברים מאוד - מאוד עקרוניים , אם כי בהחלט ההארה , התופעה והבעיה - היא בהחלט בעיה , ואנחנו שמחים ומוקירים את ההארה של אותן בעיות .
יש פה שאלות משפטיות רציניות ביותר .
אני בטוח שהיועצת המשפטית עמדה על כל תג ותג , אבל יש פה שאלות הרבה יותר רחבות .
אבל , כמובן , אנחנו מברכים , והצעת החוק עברה .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת אהוד יתום , גם הוא בהצעת החוק הראשונה העומדת לעבור לספר החוקים של מדינת ישראל : הצעת חוק המועצות האזוריות ( מועד בחירות כלליות ) ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ד - 2004 .
יציג את הצעת החוק ממלא - מקום יושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה , חבר הכנסת אהוד יתום , אשר הוא גם בעל ההצעה .
אדוני מדבר על אותם חיילים שנמצאו בשירות ושהמפקד שלהם לא יכול היה למצוא את הדרך לשחרר אותם .
לחבר הכנסת פינס יש שאלה .
בוודאי .
זה יחול רטרואקטיבית על הבחירות האלה ?
יש לי הרגשה , אדוני , שבקשתו של חבר הכנסת נגעה ללבם והם עומדים להצביע בעדך .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אהוד יתום , ועוד מעט אני מקווה שכולנו נוכל להודות לו .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש להצביע בקריאה שנייה על הצעת חוק המועצות האזוריות ( מועד בחירות כלליות ) ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ד - 2004 .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
14 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לקריאה שלישית על הצעת חוק המועצות האזוריות ( מועד בחירות כלליות ) ( תיקון מס' 2 ) .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
14 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שחוק המועצות האזוריות ( מועד בחירות כלליות ) ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ד - 2004 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מברך את חבר הכנסת אהוד יתום פעמיים , פעם אחת על שהעביר הצעת חוק , ופעם שנייה על כך שזאת הצעת החוק הראשונה .
מי ייתן וירבו הצעות חוק אשר חבר הכנסת יתום ייזום אותן , והן יקבלו את אישורה של הכנסת .
אני מאוד מודה לאדוני , שאפשר לי לשבת בראש .
לא , אם הייתי יושב אז ולא נותן לו , לך הייתי נותן .
חבר הכנסת ברכה , האם אדוני רוצה לנמק מדוע הוא מתנגד - הצעות סיעות חד"ש - תע"ל , עם אחד ובל"ד שלא להחיל דין רציפות ?
אין פה מלבדך אף אחד .
אדוני מוותר ?
נדמה לי שאדוני ממהר למשהו .
אדוני יחליט .
אם הוא רוצה , הוא יכול לדבר חמש דקות .
כי אם אדוני לא מתנגד , אנחנו לא מצביעים , או מצביעים על ההתנגדות .
רבותי , מדובר פה על חוק רציפות שנתבקש - אני לא יודע נתבקש על - ידי מי .
החוק הוא של חבר הכנסת יאיר פרץ .
הואיל והיו מתנגדים , אנחנו מצביעים על ההתנגדות .
אם אנחנו מקבלים את ההתנגדות , אין רציפות .
אם דוחים את ההתנגדות , באופן אוטומטי חלה רציפות .
לכן מי שרוצה את החוק יצביע נגד , מי שלא רוצה את החוק יצביע בעד .
נא להצביע , רבותי חברי הכנסת .
זה חוק רציפות , התנגדות .
אדוני היה פשוט מרוכז בעניין אחר .
ובכן , רבותי , 12 נגד ההצעה שדין הרציפות לא יחול , אחד בעד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעות סיעות חד"ש - תע"ל , עם אחד ובל"ד שלא להחיל דין רציפות על הצעת חוק החוזים האחידים ( תיקון מס' 2 ) ( תנייה בדבר מקום שיפוט ) , של חבר הכנסת יאיר פרץ , לא נתקבלו , ולכן הצעת החוק מקבלת את אישורה של הכנסת לדין רציפות .
לא .
מדובר פה בבקשה שלך להחיל דין רציפות .
אדוני עלה לדוכן לפני כשלושה שבועות והציע - אני לא יודע מי הציע בזמנו .
חבר הכנסת איתן הוא חבר כנסת ותיק והוא חושב שעשינו טעות .
צריך לשכנע אותך שלא .
שלוש סיעות הגישו התנגדות לדין רציפות , ועכשיו אנחנו רק דנו בהתנגדות שלהן והצבענו עליה , זה הכול .
אתה לא צריך בכלל לעלות ולדבר .
אני מסביר לך למה הם לא נימקו .
רבותי חברי הכנסת , הצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיף 41 לתקנון הכנסת .
זה בסדר .
הם לא נימקו את זה בכלל .
אדוני צודק , אבל הם לא נימקו .
לא ידעתי .
כן , אני רואה ושומע .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
אדוני חבר הכנסת אלדד , בבקשה לנמק את ההשגה .
לפני שחבר הכנסת אלדד מדבר , אני רוצה להודיע לגבי הסעיף הקודם : סיעות מסיעות הבית התנגדו לדין הרציפות .
הן לא נימקו , אבל התנגדותן קיימת .
בדין אמר יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , שהיה עליו לשכנע את חברי הכנסת מדוע לא להיעתר לבקשה , גם אם לא נומקה .
אני מתנצל בפני יושב - ראש הוועדה - אם הוא רוצה לבטל את ההצבעה .
אם הוא לא רוצה , הצבענו והכול בא על מקומו בשלום .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד - אדוני , בבקשה .
יושב - ראש ועדת החוקה , קודם כול , הייתי מבטל את ההצבעה ונותן לך לענות , ואז היינו מצביעים מחדש .
תודה רבה .
יושב - ראש ועדת הכנסת , האם אדוני רוצה להשיב ?
אינו מבקש להשיב .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על ההשגה של חבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת איוב קרא , אדוני ודאי רוצה לשבת ולהצביע .
חבר הכנסת אפללו , נדמה לי שגם אדוני רוצה לשבת ולהצביע .
נצביע על השגתו של חבר הכנסת אלדד , בניגוד לעמדתה של ועדת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד ההשגה ?
מי נגד ?
נא להצביע .
נגד - 9 , בעד - 1 ונמנע אחד .
אני קובע שהשגתו של חבר הכנסת אלדד לא נתקבלה .
רבותי , עכשיו אנחנו מצביעים על ההצעה לפי הצעת הוועדה - תיקון לפי הצעת הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 11 , ואין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע שהצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיף 41 לתקנון הכנסת נתקבלה .
תודה רבה .
יושב - ראש ועדת הכנסת יעלה ויבוא על מנת להציג לקריאה ראשונה את הצעת חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון מס' 37 ) ( התפלגות סיעה ) .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , נרשמו כמה חברי כנסת לדיון .
חבר הכנסת נסים זאב , אדוני מוותר ?
אדוני לא יוותר בשם - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע - אינו נוכח .
חבר הכנסת מאיר פרוש - אינו נוכח .
חבר הכנסת יעקב מרגי - אינו נוכח .
חבר הכנסת אבשלום וילן - אינו נוכח .
חבר הכנסת משה גפני - אינו נוכח .
חבר הכנסת אורי יהודה אריאל - אינו נוכח .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , האם אדוני רוצה לדבר ?
רוצה לדבר , בבקשה .
ברגע שאדוני ידבר , ידברו עוד .
שלוש דקות לאדוני .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - אינו נוכח .
חבר הכנסת אלי אפללו נמצא באולם , ואם ירצה לדבר , יוכל לדבר .
חבר הכנסת מוחמד ברכה נמצא באולם , ואם ירצה לדבר , יוכל לדבר .
חבר הכנסת איוב קרא נמצא באולם , ואם ירצה לדבר , יוכל , וכן חברי הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , אחמד טיבי , אברהם רביץ , נסים זאב ואופיר פינס - פז .
אתה רואה שקראתי להם , והם באים .
זה שלא תאריך יותר ממה שמותר לך - תסמוך עלי .
תודה לחבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - אינו נוכח .
חבר הכנסת אלי אפללו מוותר .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני .
מוותר .
תיכף נברר .
חבר הכנסת איוב קרא מוותר ?
מוותר .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - אינו נוכח .
חבר הכנסת אחמד טיבי - אינו נוכח .
חבר הכנסת אברהם רביץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת נסים זאב מוותר , וגם חבר הכנסת אופיר פינס - פז מוותר .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון מס' 37 ) ( התפלגות סיעה ) , מטעם ועדת הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 11 , נגד אין , ושני נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לוועדת הכנסת על מנת להכינה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת להציג את הצעת חוק שידורי טלוויזיה מהכנסת ( תיקון ) ( הסדרת השידורים בידי המועצה לשידורי כבלים ולשידורי לוויין ) , התשס"ד - 2004 .
זהו תיקון להסתייגותו של חבר הכנסת יהלום , שהוא עצמו חוזר בו מהסתייגותו .
תודה רבה .
רבותי חברי כנסת , חברים אחדים נמצאים באולם .
חבר הכנסת אייכלר , אני מבין שאתה מוותר , כי אנו רוצים להעביר זאת למועצה ציבורית במקום שיושב - ראש הכנסת יהיה המועצה .
מוותר .
חברת הכנסת פינקלשטיין מוותרת או רוצה לדבר ?
רוצה לדבר .
מוותרת .
תודה רבה .
חבר הכנסת אפללו , אדוני מוותר .
חבר הכנסת ברכה , אדוני מוותר .
חבר הכנסת איוב קרא מוותר .
חברי הכנסת מ ח ' ו ל , טיבי ורביץ - אינם נוכחים .
חבר הכנסת נסים זאב לא מוותר .
אדוני , בבקשה .
רבותי , לא .
לא תהיינה כאן כפיות .
הוא ידבר דקה .
הוא ידבר אחריך .
חבר הכנסת זאב , בבקשה .
הוויכוח - כבר היית מסיים את דבריך .
אל תשמע להם .
רבותי , אין אונס בכנסת .
בסך הכול נבחרנו כדי להיות פה עד שנגמרות - - - מה ?
אתה רוצה שאני אאשר את ה" פלייבוי " ?
ודאי יהיו .
אדוני יכול לדבר , ורק אני רוצה להסביר לו כדי שהציבור יבין .
החוק קבע את מהות ערוץ הכנסת , שרובו פרוטוקול משודר .
אנחנו רוצים פיקוח ציבורי ולא פיקוח של הכנסת על שידורים , כי יכול להיות שגם בתוכנו יהיה מצב , שבו אם אני כיושב - ראש כנסת אתן לחבר הכנסת ברכה לדבר , יבוא חבר הכנסת בשארה ויאמר : למה רק חבר הכנסת ברכה דיבר ולא אני ?
לכן , אני רוצה שתהיה מועצה ציבורית , שהיא תבוא ותקבע את אותם דברים , שהם מפקחים , רגולטורים ; שלא אהיה אני הרגולטור .
החוק כבר קבע .
לא .
לא .
חס וחלילה .
חבר הכנסת זאב , אתה טועה .
בפרוטוקול המצולם הם בכלל לא יכולים להתערב .
האמן לי , אדוני , שאדוני טועה טעות גדולה .
אין דבר כזה .
זה פרוטוקול מצולם .
אדוני צריך להבין , כל ישיבות הכנסת מצולמות כפי שהן .
כל ועדות הכנסת מצולמות כפי שהן .
יהיו תוכניות נוספות - - - מה אתה מדבר , ודאי שהן ישודרו כפי שהן .
אתה טועה .
מועצת הכבלים היא המועצה הקיימת .
אז תצביע נגד .
בוודאי .
הכנסת תצביע עכשיו שזה מקובל עליה .
כך היה בהצעת החוק המקורית .
טוב מאוד .
לא טוב , טוב מאוד .
כאן זה לא יהיה .
כאן לא המועצה הציבורית .
כאן ישדרו כפי שמשדרת כרגע רשות השידור בערוץ - 33 , ערוץ שאנחנו מודים לו מאוד על כך ששירת אותנו כל כך הרבה שנים , ולכל אותם אנשים מצוינים הנמצאים כאן ימים ולילות על מנת להעביר את השידורים כפרוטוקול חי .
היום אנחנו מרחיבים את השידורים על - ידי כך שהפרוטוקול החי יישאר ונוסיף לו גם את ישיבות הוועדות השונות , כמו כן נוסיף תוכניות אחרות אשר יופקו על - ידי הערוץ - שזה אנחנו - ויהיה על זה פיקוח של ועדה ציבורית על - פי הכללים שוועדת הכנסת תקבע .
חבר הכנסת זאב , אם אני טועה במה שאמרתי , אדוני יבוא ויבקשנו מידי ויחד נשנה את החוק .
רבותי , בזמנו חבר הכנסת שאול יהלום הגיש איזו הסתייגות שהתקבלה , ולאחר מכן הוא עצמו חזר בו והסכים לתיקונה .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד הצעת חוק שידורי טלוויזיה מהכנסת ( תיקון ) ( הסדרת השידורים בידי המועצה לשידורי כבלים ולשידורי לוויין ) ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
עשרה בעד , אחד נגד ואחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק שידורי טלוויזיה מהכנסת ( תיקון ) ( הסדרת השידורים בידי המועצה לשידורי כבלים ולשידורי לוויין ) עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכנסת על מנת להכינה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אני מודה ליושב - ראש הוועדה על כך שעמל פעם נוספת על מנת להביא את ההצעה לכלל הכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
תודה רבה .
חבר הכנסת רוני בר - און , בבקשה .
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , חברי הכנסת טלב אלסאנע , מאיר פרוש , יעקב מרגי ואבשלום וילן - אינם נוכחים .
חבר הכנסת גפני ?
חבר הכנסת אורי אריאל - אינו נוכח .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , בבקשה .
דרך אגב , מה שכרגע עושים למען הסיעות הערביות - בקדנציה הקודמת , לתפארת הכנסת , נעשה הדבר לסיעתך , כאשר אוחדו סיעת מולדת וסיעת ישראל ביתנו .
הם התאחדו .
הם יצרו גוש שאחר כך קרם עור וגידים .
חבר הכנסת איוב קרא , האמן לי , הם התאחדו לצורך עניין זה , ולאחר מכן מצא חן בעיניהם השידוך .
אני לא רוצה שיהיה מצב שבו יושב - ראש הכנסת יצטרך לבחור את אופיר פינס , ולאחר מכן יאמרו שזו טלוויזיה מטעם יושב - ראש הכנסת .
אל תדאג .
יושב - ראש הכנסת יוכל להתלונן בפני המועצה על כל דבר .
הרגולטור לא מתערב בתוכן , שלא תהיה לך שום אי - הבנה .
בקריאה השנייה ובקריאה השלישית אדוני יוכל לנצל את זכותו .
חבר הכנסת זחאלקה - אינו נוכח .
חברי הכנסת אלי אפללו , ברכה , קרא - מוותרים .
חברי הכנסת מ ח ' ו ל , טיבי ורביץ - אינם נוכחים .
חבר הכנסת אופיר פינס , בבקשה .
תודה רבה .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת עזמי בשארה .
בבקשה , אדוני .
גם נסים זאב ביקש ?
אני חשבתי שקרה איזה דבר יוצא דופן .
אחריו - חבר הכנסת נסים זאב , כי הוא תמיד אחרון .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
אין לי כל ספק שהשפעה של כל חבר כנסת בוועדת הכספים היא גדולה בהרבה מהחלק היחסי של הסיעה בבית .
הלוואי שכך יהיה , וחשוב שכל מגזר יוכל להשמיע את דבריו בוועדת הכספים , בהחלט .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
בעיניו זה נראה יותר הגיוני .
גם בעניין זה היתה בכנסת הקודמת הצעת חוק מיוחדת שעברה את המליאה , כי חוק הכנסת קובע שבוועדת הכספים יהיו 17 חברים .
גם אז הצבעת נגד , אף שיוזם החוק אז היה השר זאבי המנוח , גנדי .
הליכוד או מי מטעמו .
זה איזון בין הקואליציה לאופוזיציה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק הכנסת ( מספר חברי ועדת הכספים בתקופת כהונתה של הכנסת השש - עשרה ) , התשס"ד - 2004 , של חבר הכנסת גדעון סער , כפי שהוצגה לקריאה ראשונה על - ידי יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת רוני בר - און .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שבעה בעד , שלושה נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכנסת על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הסעיף הבא , הצעת חוק שירות התעסוקה , ירד מסדר - היום .
הצעת חוק לתיקון פקודת הבנקאות ( מס ' 22 ) , של חבר הכנסת אופיר פינס .
יציג את החוק חבר הכנסת אופיר פינס .
אדוני , נא לעלות ולהציג את החוק .
תודה רבה לחבר הכנסת פינס .
כבוד סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת כחלון , במחילה ממך , אדוני יחליף אותי .
כבוד השר , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"ד באדר התשס"ד , 17 בחודש מרס 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , האם גברתי ביקשה הודעה לפי סעיף 53 או לא ?
אנחנו עושים זאת בימי שני .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מתחילים בשאילתות בעל - פה .
השר גדעון עזרא ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 141 שהוגשה לראש הממשלה מאת חבר הכנסת נסים דהן בנושא : שירותי הדת בירושלים .
מכובדי , סגן היושב - ראש והשר לשעבר , נסים דהן , בבקשה .
לא .
לאדוני יהיו אחר כך שתי דקות נוספות .
כרגע , אדוני יקפיד , כיושב - ראש הישיבה , על הנוהל .
למה לתמוה ?
אחרי זה אדוני יוכל לדבר .
כבוד השר עזרא ישיב .
רבותי , יש לנו היום שאילתות בעל - פה , שנגררות משבועות קודמים , ואני מבקש שכולנו נקצר גם בשאלות הנוספות .
חבר הכנסת יאיר פרץ , משיבים לחברך חבר הכנסת נסים דהן על שאילתא חשובה בעל - פה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת דהן , ואחריו - לחברי הכנסת דהאמשה וטיבי .
שאלתך ברורה לחלוטין .
שאלתך ברורה , חדה וחלקה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
אדוני , גם חוטים זה טלפון .
כבוד סגן השר , בבקשה .
היום משיבים שני סגני שרים , וכולם התייצבו וזה יפה .
כבוד השר גדעון עזרא ישיב על שלוש שאילתות .
השר מייצג את ראש הממשלה .
זו לא שאלה שהוא מחויב עליה בתשובה .
השאילתא היא לראש הממשלה .
חבר הכנסת דהן , אנחנו יודעים שאתה יודע לענות על שאלותיך , אבל עכשיו השר גדעון עזרא עונה לך .
מן הראוי שאדוני ישב כשהוא עונה לו .
תשיב על שאלת חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת טיבי אינו נוכח פה , ואני מבקש לא להשיב לו .
אדם ששואל שאלה ויוצא , סימן שהוא לא היה מעוניין בתשובה .
תודה רבה לשר עזרא .
כבוד השר גדעון עזרא לא צריך להשיב על שאילתא בעל - פה מס' 143 , שהוגשה לשרת החינוך , התרבות והספורט מאת חברת הכנסת דליה איציק , שאיננה נוכחת .
כבוד השר עזרא ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 142 , שהוגשה לשר החוץ , בנושא : מעמדו של יונתן פולארד - מאת חבר הכנסת גלעד ארדן .
חבר הכנסת גלעד ארדן , נדמה לי שזו השאילתא בעל - פה הראשונה שלך , ואני מברך אותך .
בשלב ראשון , אתה קורא את השאילתא כפי שהיא נכתבה .
חברת הכנסת איציק , אם השר יסכים , את מייד אחריו .
תודה רבה .
לאחר מכן יוכל אדוני להוסיף ולשאול .
השר גדעון עזרא , בבקשה .
אני מאוד מודה לשר גדעון עזרא , והוא ישיב על שאלות נוספות .
יש שאלה נוספת לשואל השאילתא , חבר הכנסת ארדן .
אחריו - חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
חבר הכנסת ארדן , בקדנציה הקודמת חבר הכנסת גדעון עזרא שאל אותן שאלות את השר , והיום זכה השר להיות שר ולהשיב לך .
אני רק תקווה שכאשר אתה תהיה שר , לא תשיב על שאילתא של חבר כנסת שישאל אותה שאלה .
הנה , חבר הכנסת אדלשטיין עבר את כל התקופות , וודאי יש לו מה לומר .
בבקשה .
בהחלט , שאלה במקומה .
כשיהיה חבר הכנסת ארדן שר , בוודאי הוא גם יבקר את פולארד .
אני מקווה שהוא ישוחרר עד אז .
כבוד השר גדעון עזרא ישיב על שתי השאלות .
חבר הכנסת ליצמן , אדוני יכול היה לשאול שאלה נוספת .
חבל שלא ביקש .
השר גדעון עזרא ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 143 של חברת הכנסת דליה איציק .
אנחנו מברכים את חבר הכנסת דני יתום בברוכים השבים ובבריאות שלמה .
חברת הכנסת איציק , אנחנו יודעים שהיא בריאה ושלמה והכול בסדר .
אנחנו תמיד מקבלים ומקדמים אותה בברכה .
אני יכול לומר לך , שלא פחות מאשר במאבקים בין חברי הכנסת מהסיעות הערביות , שלא להזכיר את הליכוד .
כבוד השר עזרא ישיב על שאילתא בעל - פה של חברת הכנסת דליה איציק , אשר הופנתה לשרת החינוך , בעניין העלאת ציוני מגן של תלמידים .
לא , גברתי צריכה לקרוא .
תודה רבה .
לאחר מכן תוכלי להרחיב .
כבוד השר גדעון עזרא ישיב .
השרה נמצאת בחוץ - לארץ ?
לא , רק שאלתי .
תודה לכבוד השר גדעון עזרא .
שאלה נוספת לחברת הכנסת איציק , ואחריה - חבר הכנסת מאיר פרוש וחבר הכנסת טלב אלסאנע .
בבקשה .
אני מבקש מחברת הכנסת דליה איציק להגיש את השאילתא פעם נוספת , כפי שעשינו בעניין רשות השידור .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
בעניין רשות השידור , השאילתא בעל - פה של חבר הכנסת אחמד טיבי .
אני חשבתי שהציבור יודע על כל מעלליך ופועלך .
בבקשה , חבר הכנסת פרוש .
זאת השאלה ?
חבר הכנסת פרוש , גם אתה וגם חברת הכנסת דליה איציק מזכירים לי את הרב שהיה צועק על מתפללי בית - הכנסת , למה אין מניין ?
במקום לצעוק על אלה שלא באים , צועקים על מי שנמצא .
כבוד השר גדעון עזרא ממלא את תפקידו בצורה ראויה .
נכון , השאלה צריכה להיות מופנית לשרה , מחאת הכנסת תהיה ברורה .
אדוני לא מנהל משא - ומתן אתי , אם כי אני אשב שם על הבמה כאשר יחלקו את הפרס .
בבקשה .
בסדר .
כבוד השר רוצה להגיב , בבקשה .
חבר הכנסת ליצמן , נא לשבת .
חבר הכנסת ליצמן , אדוני לא יודע שבשאילתא בעל - פה לא קוראים קריאות ביניים ?
השר עזרא מעריך שכך הדבר , ומותר לו להעריך כך .
פעמים רבות שואלים שאלה ספציפית על עניין מסוים , ואחר כך שואלים שאלה נוספת המצריכה בדיקה עובדתית שלא לפני השר .
אז הוא אומר לכם את זה .
כבוד השר עזרא , אני מוכרח להגן עליך כחבר כנסת : השאילתות בעל - פה הן שאילתות מקצועיות לשר מקצועי .
חברת הכנסת דליה איציק נתנה לאדוני קומפלימנט גדול ואמרה : אם היו פונים אליך למשל בנושאים ביטחוניים , היית יודע לענות בצורה שוטפת על כל שאלה , חוץ מאשר אם היתה זו שאלה עובדתית .
היא הזמינה ואישרתי לה שאילתא בעל - פה , על חשבון זמנה היקר של הכנסת , שכן , בדרך כלל השר המקצועי בא .
תמיד הוא רשאי לענות ותמיד הוא מכובד , והטענה אינה כלפיו .
עם זאת , אם השרה נמצאת בחוץ - לארץ או חלילה נבצר ממנה להגיע בגלל איזו ישיבה מכרעת , נמצא השר המשיב .
אבל , אנחנו שואלים שאלות מקצועיות .
רצינו להביא את הממשלה כולה פעם בחודש או פעם בקדנציה , כדי שיענו על שאלות הנוגעות למשרדיהם .
אני למשל , לא הייתי מאשר לחברת הכנסת דליה איציק שאילתא בעל - פה אם הייתי יודע שהשרה לא באה לענות על עניין זה , או הסגן שלה , שמעורה בכל ענייני המשרד .
בסדר , אז הפעם הוא לא עונה .
אתה לא תקבע לממשלה מה היא רוצה .
מחאתו של השר עזרא היא מחאה שלהערכתי אינה צודקת כלפי הכנסת מהטעם הפשוט , שאנחנו לא רצינו לפגוע ולא פגענו בשר עזרא לא כשר ולא כשר המקשר .
אם היו אומרים שהשרה לא יכולה לענות באותו שבוע , היינו דוחים את זה בשבוע .
בבקשה , כבוד השר .
למה לך להתרעם ?
אדוני , כל שאילתא שלא תיענה על - ידי השר המקצועי כאשר הוא יכול לבוא , תהיה שאילתא חוזרת .
חד - משמעית .
אתה צודק .
אין לי טענה וחצי טענה לשר גדעון עזרא .
כבוד סגן השר לביטחון פנים ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 145 , מאת חבר הכנסת אהוד רצאבי , בנושא : מד מהירות באמצעות לייזר .
חבר הכנסת רצאבי , נא לקרוא בשלב זה את השאילתא כפי שנוסחה .
אחר כך אדוני יוכל להוסיף .
תודה .
כבוד סגן השר ישיב , ולאחר מכן , שאלה נוספת .
בסדר , אז מדוע שר המשפטים לא עונה על השאילתא הזאת ?
הוא הגיש שאילתא .
חבר הכנסת רצאבי , בבקשה .
חבר הכנסת רצאבי , נא לשבת .
כבוד המזכיר , אומר פה סגן השר לביטחון פנים , שהשאילתא שהופנתה אליו אינה בתחום משרדו , משום שהיא שייכת למשרד המשפטים .
נא לאפשר לחבר הכנסת רצאבי לשאול אותה שאלה את שר המשפטים .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה , בעקבות השאילתא .
תודה .
כבוד סגן השר ישיב .
תודה .
האם חבר הכנסת סער נמצא פה ?
כבוד סגן השר לביטחון הפנים ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 138 , של חבר הכנסת גדעון סער , בעניין השתתפותה של ילדה בת ארבע במסדר זיהוי תמונות .
בבקשה , חבר הכנסת סער , נא לקרוא את השאילתא כפי שהיא .
תודה לחבר הכנסת גדעון סער .
שאלה נוספת לחבר הכנסת גדעון סער , ואחריו - לחבר הכנסת דהאמשה .
תודה לחבר הכנסת גדעון סער .
שאלה נוספת לחבר הכנסת דהאמשה , ולאחר מכן סגן השר ישיב על שתיהן .
נדמה לי שזה ראוי לדיון בוועדה , אבל אדוני מעלה שאלות נכונות בעקבות השאילתא החשובה של חבר הכנסת גדעון סער .
כבוד סגן השר ישיב .
תודה .
אני בכלל הייתי מציע לחבר הכנסת גדעון סער , אולי אפילו לחבר הכנסת דהאמשה , לקיים דיון על כך בוועדת הפנים , אולי בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אני ראיתי חשיבות רבה בשאילתא הזאת כדי לעורר את העניין .
אני חושב שהדבר ראוי לדיון בוועדה באופן שפירט גם חבר הכנסת דהאמשה .
כבוד סגן שר הביטחון ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 144 , של חברת הכנסת רוחמה אברהם , בנושא : תשלום קצבה לעובדי מערכת הביטחון .
אם התשובה על השאלה הראשונה היא : נכונה .
בבקשה .
תודה רבה לסגן השר זאב בוים .
שאלה נוספת לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
תודה לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
כבוד סגן השר .
אני מאוד מודה לסגן השר .
סגן שר הביטחון ישיב על שאילתא בעל - פה 146 , של חברת הכנסת לאה נס , בנושא : פעילות חיילי צה"ל בשפך נחל - נעמן .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , אני מברך אותך על תשובתו של סגן השר .
תודה לחברת הכנסת לאה נס .
אחר כך תוכלי לשאול שאלה נוספת .
כבוד סגן השר , בבקשה .
תודה לסגן השר .
בבקשה , חברת הכנסת נס , שאלה נוספת .
בבקשה , סגן השר בוים .
מי זה ?
מי אתה , אדוני ?
הסדרנים , נא להוציא אותו .
הסדרנים , מה קרה פה ?
מה זה לא יודע ?
להוציא אותו החוצה מייד .
פתאום אני רואה בן - אדם , חשבתי שאולי אני לא זוכר את חברי הכנסת , שמא הזיקנה קפצה עלי לפתע בלילה .
אני לא מכיר בן - אדם , הוא נמצא פה בתוך המערכת .
רבותי , אני קודם כול צריך להגן - - - אני מודה לחברת הכנסת נס .
הודעה של מזכיר הכנסת .
בבקשה .
תודה .
אנחנו עוברים להצעות חוק פרטיות , ההצעה הראשונה היא של חבר הכנסת משה גפני , שמספרה פ / 23 , הצעת חוק העונשין ( תיקון - איסור שידול להמרת דת ) .
בבקשה , חבר הכנסת גפני .
מה יקרה אם זה ממצוות הדת לשדל מישהו להמיר את דתו ?
הבנתי , זאת אומרת , מדינת ישראל אוסרת מיסיונריות .
הדת היהודית אוסרת מיסיונריות .
האם מותר לי , למשל , לשכנע אזרח להצביע בעד יהדות התורה ?
זה מותר לי .
בסדר .
יש פה בעיה , מה זה שידול .
אם אני , כמו הכוזרי , רוצה לבוא אליך ולשאול אותך למה אתה חושב שכדאי לי להיות יהודי .
אתה תאמר לו , לא כדאי לך , אבל הוא ירצה שתסביר לו את עקרונות הדת היהודית .
האם לפי החוק שלך יהיה אסור לך לענות ?
אם הממשלה תסכים להצעתו , ודאי אדוני יוכל להתנגד .
זה יירשם .
הוא נוכח כאן , וזה מספיק , חזקה שהוא שומע .
מותר לו , אבל השעון עובד .
חזקה על השר , בוודאי שר המשפטים , שהוא שמע כל מלה .
אתה לא יודע כמה הוא שומע .
הפעם בגפך .
הליכוד בעד סטטוס - קוו .
יש הוראת חוק מפורשת בעניין זה , אדוני רוצה להרחיב .
מה זה שידול , יש דבר שאתה בא ללמד , מצוות אנשים מלומדה , " הכוזרי " , למשל .
החוק אוסר עליך במפורש לשדל בן - אדם , תמורת טובת הנאה , לעבור מדת לדת .
האם אנחנו נצטרך למשל לסלק מהארץ עדות וכתות שדגלן הוא מיסיונרי ?
זו בעיה בארץ .
הואיל ויוסף חבר היה יכול לעמוד לדין לפי החוק הזה , יוסף חבר הוא החבר של הכוזרי - - - אם הוא לא יכול לעמוד לדין על הדבר הזה , זו שאלה - - - שידול זה דבר שיש בצדו טובת הנאה , והחוק מכסה את זה .
זו טובת הנאה , בלי כל ספק .
אם הרשת של החינוך העצמאי תאמר לאדם , אני מוכנה לתת לך ארוחת חינם , לא יהיה בכך משום שידול והרחבה של המרת דת ?
כי אדוני מדבר על נושא שהוא בהחלט פילוסופי .
הנושא של שידול .
שידול , כאשר הוא שידול , יכול להיות בכל מכלול חיים , לא רק בין דת לדת , אלא יכול אדם לומר - במקום שילמד בגימנסיה , ילמד בבית - ספר כזה או אחר , ואצלי תקבל ארוחה חינם .
אין לי ויכוח אתך .
אבל , באותו עניין יכול מישהו לבוא ולומר לך שדת כזאת - - - ברצינות ?
לא ידוע לי על עניין זה .
בטח בפורים זה היה .
השאלה היא על השידול .
אם שידול הוא דבר אסור , אתה יכול להרחיב , לאחר מכן .
צריך להיזהר .
זה מכוסה בחוק .
החוק קובע שכל ניסיון להמיר דתו של אדם תמורת טובות הנאה הוא עבירה פלילית .
אבל , אדוני הציג עכשיו את הצעת החוק .
אם הממשלה לא תבקש ממני לדחות את ההצבעה , נצביע הרגע .
אני רק רוצה להזהיר , שכאשר מגישים ויוצאים מהצעת חוק , היא יכולה להתרחב ולהתרחב , וחלילה שלא יקבעו את השידול בעניין כזה או אחר עם טובת הנאה , ויחילו זאת על מצב שבו יעבירו מזרם חינוכי אחד לזרם חינוכי אחר .
זה היה גם שידול , תדעו את זה .
יש לנו חוק בעניין שאדוני מדבר עליו , חוק שמדבר על טובות הנאה , ובעניין זה , לפי דעתי , הוא - - - - - - תפסנו מרובה - לא תפסנו .
אדוני העלה את הצעת החוק שלו , כרגע היא לא בידיו יותר .
כבוד שר המשפטים , האם אדוני מסכים שתשובתך וההצבעה יהיו במועד מאוחר ?
בבקשה , רבותי , תשובת השר במועד מאוחר יותר .
לכן אין צורך לשאול את החברים .
רבותי , אני עובר להצעת חוק איסור לשון הרע ( שיוך סוציולוגי ) , של חבר הכנסת ישראל אייכלר , שמספרה פ / 1128 - תשובה והצבעה .
משיב - שר המשפטים .
ואנחנו נצביע על זה .
חבר הכנסת אייכלר , אם חלילה הממשלה תתנגד , כמובן הוא יוכל .
חבר הכנסת אייכלר , האם אדוני מקבל את ההגבלות שהממשלה מציבה לו ?
תודה רבה .
אם כך , חברי הכנסת , יש הסכמת ממשלה , ולכן אמרתי לך , הרב אייכלר - אם הממשלה לא תתנגד - - - אנחנו מצביעים על הצעת חוק איסור לשון הרע ( שיוך סוציולוגי ) , התשס"ג - 2003 , של חבר הכנסת ישראל אייכלר .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד קואליציית אייכלר - לפיד 37 , אחד נגד ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק איסור לשון הרע ( שיוך סוציולוגי ) , התשס"ג - 2003 , של חבר הכנסת ישראל אייכלר , עברה בקריאה טרומית , והיא תועבר לוועדת חוקה , חוק ומשפט על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון - חייב מוגבל באמצעים ) , התשס"ג - 2003 , של חבר הכנסת דוד אזולאי וקבוצת חברי הכנסת , שמספרה פ / 1307 .
חבר הכנסת דוד אזולאי , בבקשה .
חבר הכנסת פרוש , בדרך כלל אדוני יתייחס רק להצבעתו שלו .
אדוני יעיר לי תמיד על ההצבעה שלו בלבד , לא על הצבעה אחרת .
הרי חבר הכנסת וילן הוא ותיק ויודע .
זה נכון .
אבל לא להודיע לי , להודיע לו .
עשר דקות לחבר הכנסת אזולאי , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אזולאי .
ישיב שר המשפטים .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אדוני יכול בעשר דקות - - - הרי אף פעם ראש ממשלה לא מדבר יותר מעשר דקות .
חבר הכנסת בוים .
מה הדבר הזה ?
בטרם אזמין את השר גדעון עזרא , אני מבקש להפנות את תשומת לבכם שביציע האורחים נמצא כבוד יושב - ראש ועדת ההגנה של הפרלמנט הצ'כי , מר ג'אן וידים ; מכובדי , האורחים , חברי הוועדה הפרלמנטרית , כבוד שגריר צ'כיה בישראל .
אדוני ראש הממשלה , חברותי וחברי חברי הכנסת , ביציע האורחים נמצאת משלחת מכובדת של ידידים , חברי ועדת ההגנה של הפרלמנט הצ'כי .
אורחינו באו לירושלים לקיים אתנו שיח פתוח וגלוי לב וללמוד מקרוב את המתרחש באזורנו .
לאורחים - ברוכים הבאים .
דוברי ד'ן .
לנו , היהודים , זיכרון היסטורי ארוך .
בחודש זה , לפני 56 שנים , שלוש שנים בלבד אחרי השואה , ריחפה סכנת הכחדה על היישוב היהודי הקטן בארץ - ישראל .
מדינת ישראל טרם נולדה .
הצבא היה של מתנדבים .
המצב בכל החזיתות היה חמור , וירושלים היתה במצור ומנותקת .
אחת ההחלטות הגורליות של ההנהגה אז היתה לפתוח את הדרך אל העיר הנצורה , אלא שהמחסור בנשק לא אפשר זאת .
בחודש מרס , רבותי חברי הכנסת , 1948 , ערב המבצע , הגיע , תחת אפם של השלטונות הבריטיים , מטוס מצ'כיה , ובבטנו מטען נשק .
הלוחמים ראו בו פעמי משיח .
נשק זה סייע בפריצת המצור על ירושלים .
בהמשך המלחמה הוסיף החימוש להגיע מצ'כיה בדרך האוויר ובדרך הים .
באו גם מטוסי " מסרשמיט " .
כך בנינו את חיל האוויר והנחנו יסוד לתעשיית הנשק הישראלית .
אציין באוזני אורחינו , כי אחד הראשונים במנהיגי העולם שנלחם על זכות העם היהודי להקים לו בית לאומי בארץ - ישראל היה הנשיא הראשון של הרפובליקה הצ'כוסלובקית , טומאש מסריק .
זה קרה 25 שנים לפני שהוקמה המדינה .
ידידינו האורחים , ביקורכם בארץ , דווקא בימים אלה של פיגועי רצח וטרור , נותן לכם הזדמנות ללמוד מקרוב על רצוננו לשים קץ לסכסוך המיוסר הזה עם הפלסטינים .
מעשי רצח וטרור לא סוללים את הדרך להשלמה בין שני העמים .
אני מקווה כי ביקורכם יתרום להידוק ולחיזוק הקשרים האמיצים בין הפרלמנט שלכם לבין כנסת ישראל .
Welcome to Israel , thank you very much .
תודה רבה .
רבותי , חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
ישיב על הצעתו של עסאם מח'ול השר גדעון עזרא .
כבוד השר , בבקשה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , בבקשה .
אנחנו עוברים להצבעה .
אני מבקש מחברי הכנסת שלא לקרוא קריאות ביניים בעמידה , גם אם הם יושבי - ראש ועדה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק סגירת הכור האטומי בדימונה , התשס"ג - 2003 , של חברי הכנסת מ ח ' ו ל , ברכה וטיבי .
בעד - 6 , נגד - 65 ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק ירדה מסדר - היום ולא אושרה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הודעה לסגן המזכיר .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעת חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) ( תיקון - התקנת מתקן גישה אלחוטית - הוראות מיוחדות ) , התשס"ג - 2003 , של חברת הכנסת אורית נוקד , שמספרה פ / 1158 .
אדוני השר , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ"ג באדר התשס"ד , 16 בחודש מרס 2004 , למניינם .
הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , כמנהגנו מדי שבוע נפתח את ישיבת הכנסת ביום שלישי , על - פי התקנון , בנאומים בני דקה .
אבקש מכל החברים המבקשים להשתתף בדיון להצביע , על מנת שאוכל לקבוע את סדר הדוברים .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
תודה רבה לחבר הכנסת יולי אדלשטיין .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
אדוני הגיש הצעה דחופה לסדר - היום , והנשיאות מתייחסת כרגע לעניין זה .
תודה .
חבר הכנסת אברהם בורג , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת שלגי .
תודה רבה .
חבר הכנסת שלגי , ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה .
חבר הכנסת זחאלקה , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת פינקלשטיין .
תודה .
חברת הכנסת פינקלשטיין , בבקשה .
תודה , חברת הכנסת פינקלשטיין .
חברת הכנסת נוקד , ואחריה - חברת הכנסת סולודקין .
אנחנו נציין בכנסת ובמליאה את זכרו של נתן יונתן לאחר תום השבעה .
חברת הכנסת סולודקין , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן .
בבקשה .
אין זו שותפות לדבר עבירה ?
צריך אולי לתקן את החוק .
חבר הכנסת וילן , בבקשה .
חבר הכנסת רוני בר - און .
חבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת דהאמשה .
אין קריאות ביניים .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
כדי להרגיע את הרוחות אני מקדם בברכה את חניכי פרויקט " תלפיות " ואת מדריכיהם ומוריהם .
נתברכנו באנשים כמותכם , צעירים .
אנו יודעים על פועלכם ועל יכולתכם , וכולנו גאים בכם .
מי ייתן ותהיו כולכם גאים בנו .
חבר הכנסת יצחק כהן .
יחד עם זה , הוא מקבל את הפרס על פועלו היצירתי , ולא על דעותיו .
חבר הכנסת פינס , ואחריו - חבר הכנסת מתן וילנאי .
רגע , חבר הכנסת בוים - לא שמתי לב - ואחריו חבר הכנסת פינס .
תודה .
כבוד סגן השר , קראתי לך קודם חבר הכנסת , מהטעם שאדוני נטל זכות של חבר כנסת לדבר בנאומים בני דקה .
לא דיברת בתור סגן שר אלא בתור חבר כנסת , לכן אתה מוגבל בזמן .
חבר הכנסת פינס , בבקשה .
חבר הכנסת בר - און , אדוני לא מבין מה קרה קודם , כנראה .
חבר הכנסת בר - און , אולי אדוני לא מבין שאנחנו נמצאים בנאומים בני דקה .
עם זאת , כמובן , כל ראש ממשלה רשאי לבקש מכל מי שהוא רוצה שיכתוב לו את הנאומים שלו .
חבר הכנסת פינס לא השתמש במלה " הכתיב " .
חברי הכנסת , מספיק .
אני רואה שנאומו של פינס עורר .
חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת וילנאי , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מתן וילנאי , שר המדע , התרבות והספורט לשעבר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חברת הכנסת אילנה כהן .
בבקשה , אדוני .
תודה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הוא לא צריך לתת תשובה , הוא צריך לתת הודעה .
הודעה שלו - אתה יכול להצביע בעדה או נגדה .
חשבתי שהשאלה השלישית שלך תהיה מי כתב לראש הממשלה את הנאום שבו הוא הגדיר כיבוש .
בבקשה , חברת הכנסת אילנה כהן .
די , די , אני מתנצל .
אני קורא לסדר את יושב - ראש הכנסת .
לא צריך לענות לו .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אם עשיתי שגיאה , לא צריך ללכת בעקבותי , תלמד מהדברים הטובים שלי .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת אילנה כהן .
חבר הכנסת אורי אריאל , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת אורי אריאל , לפני שאני נותן לחבר הכנסת איוב קרא לעלות , ביררתי במשרד ראש הממשלה הבוקר מה פשר ביטול הישיבה בוועדת החוץ והביטחון , וקיבלתי את הסברם , שבלי לדעת בכלל על הישיבה בוועדת החוץ והביטחון כינס ראש הממשלה ישיבה שיושב - ראש המועצה לביטחון לאומי הוא משתתף מרכזי בה .
נחה דעתי שהדבר נעשה שלא על מנת לפגוע בישיבת ועדת הכנסת .
גם אנשי משרד ראש הממשלה , ונדמה לי שגם ראש הממשלה , דיברו עם יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , וכנראה הניחו גם את דעתו .
תודה רבה .
שאלתך ותמיהתך היו תמיהות , אבל התשובה היא תשובה ברורה , חדה וחלקה .
ראש הממשלה לא התכוון להפריע לעבודת הכנסת , אלא פעל מתוך אי - ידיעה , כי איך הוא יכול היה לדעת .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
לא צריך להשתמש בדברים שלו - - - לא .
הוא שאל שאלה .
חבר הכנסת טיבי , נתבקשתי על - ידי ועדת החוץ והביטחון לברר את העניין בשם הכנסת כולה ועשיתי כך .
לכן הייתי מחויב בתשובה .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת איוב קרא .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת אליעזר כהן , הלוא הוא צ'יטה .
תודה לחבר הכנסת אליעזר כהן .
רבותי חברי הכנסת , בטרם אבקש מיושב - ראש ועדת הכנסת להביא את הודעתו , אני מתכבד לקדם בברכה ובברכת שלום את חברי המשלחת מהפרלמנט האירופי שהגיעו אלינו כדי לקיים דיאלוג במסגרת מדיניות השכנות האירופית .
חברי המשלחת , אני מאחל לכולנו שהדיונים האלה יהיו ראשיתה של פעילות מתמשכת להשגת המטרות שלשמן הגעתם אלינו .
קיימתי הבוקר ישיבת עבודה אתכם ועם כל חברי הכנסת שחברים במשלחת הישראלית לדיאלוג עם הפרלמנט האירופי .
הדיון עם האירופים , ובמיוחד עם חברי הפרלמנט האירופי , חודר יותר ויותר הן לתודעת כנסת ישראל , שהיא הפרלמנט בישראל , והן לתודעתו של הפרלמנט האירופי ולתודעתם של הפרלמנטים ברחבי אירופה כולה , של כל אומה ואומה .
בימים קשים אלה שבהם העולם כולו מתמודד עם הטרור , אני בטוח שהדיונים בינינו יוכלו לקדם את השלום בעולם כולו ובאזורנו .
ברוכים הבאים למדינת ישראל , לירושלים בירת ישראל ולכנסת ישראל , משכן הדמוקרטיה של המדינה .
תודה רבה לכם .
אפשר למחוא כפיים , רבותי .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אדוני שר המדע והטכנולוגיה , אליעזר זנדברג , גברתי , יושבת - ראש ועדת המדע והטכנולוגיה , חברת הכנסת מלי פולישוק - בלוך , נציגי השגרירויות הזרות בישראל , נשיא האקדמיה הלאומית הישראלית למדעים , פרופסור יעקב זיו , מדענים ראשיים , אנשי מחקר , תעשייה ואקדמיה , חיילי פרויקט " תלפיות " בצה"ל , מפקדים וחניכים , נוער שוחר מדע , קהל נכבד , אורחי הכנס לציון הלאומי למדע , אנשי מדע מן האקדמיה והתעשייה , תלמידים , נציגי השגרירויות ואחרים באו הנה , ואנו מבקשים לפתוח את הדיון לציון היום הלאומי למדע .
כשר התקשורת לשעבר , אני מעיד מכלי ראשון שהטכנולוגיה הישראלית היא מהמובילות בעולם .
ניתן לומר בגאווה , כי ישראל היא מדינה קטנה שחלקה בפעילות המדעית גדול והיא בין המובילות בעולם בתחום מדעי המחשב , הכימיה , מדעי החומרים , מיקרו - ביולוגיה ופיזיקה .
החקלאות , התעשייה , הטכנולוגיה , הביטחון וההיי - טק נשענים על מדע שנשען על מערך ההשכלה הגבוהה בישראל .
ביום זה אנו מביעים את הערכתנו לקהילה המדעית , לאנשי המחקר באקדמיה בישראל , הנותנים משמעות נוספת לנאמר - " מציון תצא תורה " .
החתירה למצוינות ולהישגים היא הערובה לצמיחה , לשגשוג ולעמידה באתגרים שמציבה חזית המדע המשתנה ללא הרף .
עלו והצליחו .
רבותי חברי הכנסת , אורחים נכבדים , אני מתכבד להזמין את שר המדע , מודי זנדברג , לשאת את דבריו .
השר יוכל לענות אחר כך .
הוא פותח את הישיבה כמקובל בכל יום שאנחנו מייחדים לנושא מסוים .
מובן שחברת הכנסת מלי פולישוק תוכל לדבר אחרי השר , בלי הגבלת זמן .
תודה .
אדוני כמובן יוכל להוסיף דברים אם ירצה , לאחר שהחברים יביאו דברים ליום המדע בהצעות לסדר - היום .
ראשונת הדוברים , חברת הכנסת מלי פולישוק , שהיא יושבת - ראש ועדת המדע .
בבקשה , גברתי .
אחריה - חבר הכנסת מתן וילנאי , שר המדע , התרבות והספורט לשעבר .
תודה רבה ליושבת - ראש ועדת המדע .
חבר הכנסת מתן וילנאי , שר המדע , התרבות והספורט לשעבר - בבקשה , אדוני .
רבותי חברי הכנסת , הפריווילגיה שניתנה ליושבת - ראש הוועדה אינה נתונה לכולם .
כמובן , לא אגביל אתכם במידה שתגבילו את עצמכם .
אדוני ראש הממשלה , רבותי השרים , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שני , כ"ב אדר התשס"ד , 15 בחודש מרס 2004 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
חברי הכנסת , בפתיחת הישיבה נכבד את זכר הקורבנות בפיגוע התופת במדריד , ועוד אנו מדברים על אירועי מדריד , ובאה אלינו הבשורה הנוראה מאשדוד - בשורה נוספת של הטרור המכה .
נכבד זכרם של הקורבנות בדקת דומייה .
נא לשבת .
אדוני ראש הממשלה , שרי שרי הממשלה , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , מכובדי שגריר ספרד בישראל , אאודלדו מיראפאיקס , חברי הפרלמנט האירופי ליחסים עם ישראל - הנמצאים כאן אתנו כאורחי הכנסת .
אויבי האנושות הכו פעם נוספת .
שנתיים וחצי - בדיוק שטני - אחרי מחזות הזוועה של ה- 11 בספטמבר 2001 , שוב נטבחו אזרחים חפים מפשע ; שוב נעתקה הנשימה בעולם כולו ; ושוב נתפס העולם החופשי בעיני אויביו כחלש , כחסר אונים .
אבל , אויבי העולם החופשי כבר טעו קשות בעבר בהערכת תגובתו של העולם החופשי .
הם טעו ב - 1 בספטמבר 1939 ; הם טעו ב - 7 בדצמבר 1941 ; הם טעו ב- 11 בספטמבר 2001 ; ואני מאמין שהם טעו שוב ב- 11 במרס 2004 .
פעם אחר פעם פירשו אויבי העולם החופשי באופן מוטעה את סבלנותו של העולם הדמוקרטי , את רצונו לחיות בשלום , ואפילו את נטייתו להתעלם מרודנות וטרור כל עוד אלה אינם פוגעים בו ישירות .
אמריקה הועמדה במבחן נורא לפני שנתיים וחצי .
החברה השבעה , החומרנית והמפונקת משהו ספגה מכה קשה , משפילה וכואבת .
אבל היא קמה מייד , ניערה את האבק ויצאה ללמד את רודני הטרור ואת העולם כולו לקח קשה וקטלני , שלא במהרה יישכח כאן במזרח התיכון .
עכשיו נשואות העיניים אל אירופה - האם גם היא תגלה בתוכה את העוז , עוז הרוח , לקום ולעשות מעשה ?
האם תוכיח לעצמה ולעולם כולו , כי לא שכחה את לקחי הכניעה לרודנות הטרור ?
מכובדי ואישי שגריר ספרד - ביוזמתו של יושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת גדעון סער , קיימנו היום את הצורך , את הכורח בהזדהות הבלתי - מסויגת , ובשם הכנסת , בשם העם בישראל , אני מבקש להביע את הכאב ואת הזעזוע של כולנו לנוכח הטבח הנפשע באזרחים שלווים .
אנו מורגלים בהרכנת ראש .
רק אתמול , לאחר אסונכם הנורא , פקד אסון נוסף את מושבותינו , ובאשדוד נרצחו ללא רחם , ללא הבחנה , אזרחים שלווים אשר ביקשו רק לעסוק בעבודתם .
אנו מרכינים יחד אתכם ראש לזכר הנרצחים - הנרצחים כולם - ומתפללים לשלומם של הפצועים - הפצועים כולם - אותם קורבנות של טרור נפשע .
מי ייתן והעולם החופשי לא ידע עוד צער ודאבה מפעולות טרור , ובכלל .
תודה רבה .
נעבור לסדר - היום .
ראש הממשלה מבקש לנצל את ההזדמנות שבה נתבקש על - ידי הכנסת לבוא ולהביע את עמדתו בקשר לנושא ש- 40 חברי כנסת ביקשו להעלות , לפי סעיף 42 ( ב ) , גם למסור לכנסת דוח על ההתקדמות במאבק הלאומי בתאונות הדרכים .
אני מזמין את ראש הממשלה לומר דברים וליתן לכנסת דוח בקשר לאותו מאבק .
בבקשה , אדוני ראש הממשלה .
אני מודה מאוד לראש הממשלה אשר מילא את חובתו בהתאם לחוק ונתן לכנסת את הדוח הרבע - שנתי על ההתקדמות בהשגת מטרות חוק המאבק הלאומי בתאונות הדרכים .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יוסי שריד לנמק את בקשת 40 מחברי הכנסת אשר ביקשו לזמן את ראש הממשלה לתת הודעה הקשורה בתוכנית ההתנתקות .
בבקשה , אדוני .
בוודאי , איזו שאלה .
חבר הכנסת זאב , אתה פתאום לא מכיר את התקנון ?
הוא בוודאי ישיב .
אין לכם עוד הרבה זמן להחליף אינפורמציה .
חבר הכנסת שריד .
חבר הכנסת שריד , בתחילת דבריך דיברת על ספרד , אני לא מביא בחשבון את הזמן הזה , אני נותן לך עוד שתי דקות מלאות .
נא לסיים בשתי דקות .
בבקשה אדוני .
נא לסיים .
נא לסיים .
לא כבר מסיים .
מסיים .
לא לא , חבר הכנסת שריד .
לסיים .
חבר הכנסת שריד , נא לסיים .
אמרת .
אדוני לא יוסיף .
נא לסיים .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת שריד , בעיקר על כך שעמד בלוח הזמנים .
רבותי חברי הכנסת , ראש הממשלה ישיב בסוף הדיון , ואחריו ידבר יושב - ראש האופוזיציה .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת מיכאל איתן מהליכוד - חמש דקות .
אחריו - חבר הכנסת אפרים סנה , גם הוא ידבר חמש דקות , ואחריו - חבר הכנסת רשף חן .
חבר הכנסת דהאמשה , עד עכשיו נאמרו פה דברים לא קלים והיה שקט .
אני מוכרח לומר לך שחבר הכנסת ערפאת לא נכלל בין חברי הכנסת .
אדוני טעה ואמר לפרוטוקול חבר הכנסת ערפאת .
חבר הכנסת אייכלר .
רבותי , אנחנו הזמנו את ראש הממשלה וזה קבוע בחוק לכמה זמן .
הוא ישב פה כל הדיון .
אתם יכולים לצאת , אבל לפי החוק הוא צריך להישאר .
אני לא אתן אפשרות להפרעות .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , לא אמחל .
חבר הכנסת טאהא , ברגע שאחד מחברי הכנסת אומר דבר , מייד חבר כנסת מסיעה אחרת חושב למה הוא משיג אותו וגם הוא מתחיל לדבר .
לא אתן לכם .
הבנתם ?
נא לסיים .
חבר הכנסת שריד , אדוני הבהיר את עמדתו בצורה שלא ניתנת לפרשנות .
אני אומר לך את זה בתור אדם סביר .
חבר הכנסת איתן .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת איתן .
חבר הכנסת אפרים סנה , בבקשה .
לרשות אדוני חמש דקות מרגע שיתחיל לדבר על הנושא , כי בוודאי ידבר על אשדוד קודם .
חבר הכנסת כחלון , בבקשה יחליפני .
חבר הכנסת אלסאנע , גם לצעוק " אין תגובה " זו תגובה .
זה גם מפריע .
תודה לחבר הכנסת יחיאל חזן .
חבר הכנסת חיים רמון , בבקשה .
אינני מבין את מפלגת העבודה , איך היא משאירה לך רק חמש דקות , אבל נצטרך להסתדר עם זה .
לא צריכים לסמוך עלי יותר מדי .
חבר הכנסת גדעון סער .
חבר הכנסת חזן .
חבר הכנסת סער .
עד הרגע הזה הישיבה התנהלה - - - נא לא לענות להם , כי אני רוצה להמשיך את פעולת השעון .
עצרתי אותו .
- - - הוא מדבר על ראש הממשלה .
נא לא להפריע .
כל חבריך בממשלה ככה .
רבותי , אם אתם רוצים לא לקיים דיון לפי סעיף 42 , אקיים אותו כך .
אבל אנחנו נקיים דיון לפי סעיף 42 .
יש לאדוני דקה לסיים .
לפני שהיה יושב - ראש .
גם אני לא .
חבר הכנסת , הוא כבר סיים את דבריו .
לא , אדוני לא ינצל את זה שהוא קרא לו קריאת ביניים .
הוא יתעלם מקריאת הביניים ויסיים .
הפעם אני מתיר לך להתעלם בשם 119 חברי כנסת .
תסיים .
חבר הכנסת שטייניץ , אין צורך .
הוא מסיים .
חבר הכנסת רמון , תסיים .
חבר הכנסת רמון , תודה .
לפי סעיף 42 , אתם מבקשים מראש הממשלה לבוא ולומר מה הוא חושב ולא מה אתם חושבים .
אבל , אדוני נושא מסה .
לא , בסדר גמור .
גם סיעתך ידעה על מי לסמוך .
יש לכם 20 דקות ונואם מרכזי אחד - תנו לו את הזמן .
אותו דבר בליכוד - לפצל בין ארבעה אנשים זה יוצר מצב שכל אחד רוצה לדבר את כל מה שהוא רוצה לומר .
קשה .
אדוני ישתדל .
האם אדוני ביקש רשות מהיושב - ראש ?
האם אתה מוכן לענות לחבר הכנסת ?
בבקשה אדוני , הערה .
זה יהיה יותר זול .
זה לא סמינריון , כבוד יושב - ראש הוועדה .
אפילו לא שומעים - - - רבותי , אני לא עוקב אחריכם , אני מוכרח לומר .
אני שמח .
אדוני יזמן אותו לוועדה וייתן לו שם את מלוא האינפורמציה .
אוה , בבקשה .
אתה רואה ?
חבר הכנסת טל , יש לו ארבע דקות , הוא כבר מיצה שתיים מהן , ואתם - - - רבותי , אני מבקש תרגום לכל הדברים שאתם מדברים עליהם .
תודה לחבר הכנסת בריזון .
חבר הכנסת דוד לוי .
מחאתי בעניין חיים רמון היא כאין וכאפס - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אדוני כבר - - - חבר הכנסת בן - מנחם .
חבר הכנסת הרצוג , אני באמת לא מבין את זה : אדוני אומר שאני צודק , הולך בתוך האולם ומדבר בקול רם בטלפון ?
נא לסיים .
אין אדם שאוהב לשמוע את דוד לוי כמוני , אבל - - - תודה לחבר הכנסת דוד לוי .
אחרון הדוברים בוויכוח - חבר הכנסת רוני בר - און .
חבר הכנסת לוי סיים חמש שניות לפני הסוף .
לחבר הכנסת בר - און יש חמש שניות על חשבון חבר הכנסת לוי .
כמו לאחרים וכמו לחיים רמון , גם לך חמש דקות .
חבר הכנסת בר - און , בדרך כלל הגבאים הם מהקואליציה .
חבר הכנסת בר - און , עד רגע זה הסיפורים היו עלי ומרגע זה אנחנו מתחילים .
חבר הכנסת רמון , בגללך הוא מדבר יותר זמן .
לא חשוב , אבל אדוני לא יפריע לו עכשיו .
חברת הכנסת איציק , הרי לראש האופוזיציה יש מספיק זמן לדבר לאחר מכן .
אף פעם אסור להרגיז אותך .
אדוני יושב - ראש האופוזיציה , ברגע שאני סוטה בזמן עם חבר סיעתך , מאותו רגע נפרץ הפרץ , אין מה לעשות .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת רוני בר - און .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , אני מתכבד להזמין את ראש ממשלת ישראל , אריאל שרון , לשאת את דבריו , לפי דרישת 40 חברי הכנסת .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת שריד , עד כמה שידוע לי , אדוני הזמין את ראש הממשלה ועל - פי בקשתם של 40 מחבריך , על מנת להשיב על דבריך .
אדוני ישמע את דבריו .
הרי אי - אפשר על כל מלה להגיב .
אתם ביקשתם מראש הממשלה לבוא ולהתייצב .
לא תהיינה הנחות .
אני יודע , אדוני .
אנחנו שוקלים לתקן את התקנון , שאדוני יבוא כל שבוע .
בסדר , חברת הכנסת גלאון .
חברת הכנסת גלאון , הזמנתם את ראש הממשלה ואינני רואה שום סיבה אפילו לקרוא קריאת ביניים , כי הוא עוד לא הספיק לומר - הוא התחיל עכשיו את דבריו לגופו של עניין .
חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת טיבי .
תודה .
חבר הכנסת טאהא , אדוני יהיה פעם ראש ממשלה , יוכל לבוא .
חבר הכנסת אייכלר , מרגע זה אני מתחיל לקרוא לסדר .
חבר הכנסת פינס .
חבר הכנסת פינס , אם אדוני רוצה לכתוב את הנאומים לראש הממשלה , יתפטר מהכנסת , יגיש בקשה להיות עובד מדינה ואידך זיל גמור .
מה , אדוני רוצה לכתוב - - - רבותי חברי הכנסת , אתם לא תכתבו את הנאומים , אלא לעצמכם .
חבר הכנסת בר - און , תודה .
חברת הכנסת איציק .
רבותי חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אני לא מבין .
בדיוק שראש הממשלה מתחיל לדבר דברים שמעניינים את כולם , אתם מפסיקים אותו באמצע .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני מאוד מצטער , אני לא מבין מה קריאות הביניים האלה .
ודאי שלא .
אני אמרתי לכל אלה המתיימרים והמבקשים .
חבר הכנסת פרוש , תודה על ההערה , אני מקבל אותה .
בבקשה , כבוד ראש הממשלה .
חבר הכנסת זאב , איך אפשר בלעדיך ?
תודה רבה .
נא לשבת .
הרי אדוני בסוף יכריח אותי להתחיל אתו .
חבר הכנסת דהאמשה .
רבותי , מרגע זה - חבר הכנסת בריזון .
בבקשה , אדוני ראש הממשלה .
אתה לא תגיד לי מה יגיד ראש הממשלה .
ראש הממשלה הוזמן על - ידך , אתה חתום , כדי להגיד מה שהוא רוצה .
אדוני יצביע אחר כך .
אני לא רוצה היום לקרוא לסדר לא אותך ולא את חבר הכנסת נסים זאב ; אתם תמיד מכריחים אותי .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת פינס - פז , ראש הממשלה הבין את קריאת הביניים שלך .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת טאהא .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת דהאמשה .
חברת הכנסת גלאון , ראש הממשלה דייק בפירוש החוק .
בסדר , עכשיו אתם רוצים לקרוא קריאות ביניים , ואני אקרא אתכם לסדר , כי ראש הממשלה נקרא לכאן על - ידיכם , ואתם צריכים לנהוג מידה של נימוס כלפי אדם שנקרא על - ידיכם לבוא ולומר את דבריו , והוא יאמר מה שהוא רוצה לומר .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת שריד , אדוני לא יאמר לו מה הוא יאמר .
לא לא , חבר הכנסת שריד , ראיתי את ראש הממשלה שומע את דבריך יותר מעשר דקות , והוא לא קרא לך קריאות ביניים .
אדוני ישמע עכשיו את הכול , כמו שראש הממשלה שמע אותו .
אדוני , חבר הכנסת שריד .
חברת הכנסת גלאון .
חבר הכנסת פינס , אל תכריח אותי לקרוא אותך לסדר .
אני לא יכול , קשה לי .
תודה רבה .
עכשיו מותר לכם לקרוא קריאות ביניים זה לזה .
אני נותן דקה לקריאות ביניים .
אל תצביעי .
אני מזמין .
חברת הכנסת גלאון , גברתי ודאי תצביע בהתאם למה שאמר ראש הממשלה .
גם אני הקשבתי כדי לדעת איך להצביע .
ראש הממשלה ודאי יודע איך את תצביעי ואיך אני אצביע , ולכן , כנראה , הוא דיבר אל שנינו .
רבותי חברי הכנסת , בהתאם לחוק , מייד לאחר דבריו של ראש הממשלה יוזמן יושב - ראש האופוזיציה , ואני מזמין את ראש הממשלה לשעבר , יושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת שמעון פרס .
רבותי .
אמרת .
בבקשה .
הוא השר עוזי לנדאו , שהוא חבר כנסת מכובד מאוד .
חבר הכנסת בר - און , אני מגן על השר .
חבר הכנסת בר - און , שמעו שאתה מוחה על הזלזול .
אדוני רוצה בכל זמן דבריו לומר שהוא מזלזל ?
הוא שמע .
אדוני יגיד רק אם יאפשרו לו להגיד .
כבוד שר החקלאות , סעיף 42 מיועד לשאול את ראש הממשלה שאלות , לא את ראש האופוזיציה .
ראש האופוזיציה יכול רק לדבר , לפי החוק .
חבר הכנסת גורלובסקי , אי - אפשר להיכנס וכבר לצעוק .
זה לא הולך כך .
חבר הכנסת כץ , אדוני הוא שר , אבל אסור לו לקרוא קריאת ביניים , אז אדוני לא יכול להשיב לו .
חבר הכנסת מיכאל רצון , אני קורא לך לשקול את העניין שאני אקרא לך .
אנחנו לא יכולים לתת לראש האופוזיציה לענות על כל קריאת ביניים .
חבר הכנסת נסים זאב , היום לא נקרא אותך לסדר , לכן אני מבקש מאדוני קודם כול לשבת בנחת .
קיבלתי החלטה בהתייעצות עם סגני היושב - ראש .
רבותי חברי הכנסת , הרי נקראנו לכאן כדי להצביע על הודעת ראש הממשלה , וראש הממשלה דיבר לכל הכנסת , והוא רוצה את ההצבעה .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , האם אדוני רוצה שאני אקרא את ההודעה ?
" לכבוד יושב - ראש הכנסת , שלום רב , בהתאם לסעיף 36 א לתקנון הכנסת , אבקש להודיעך כי אראה בהצבעה בתום הדיון לפי סעיף 42 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה עניין של הבעת אמון בי .
בכבוד רב , ראש הממשלה אריאל שרון " .
רבותי , אנחנו מצביעים הצבעת אמון .
הוא כתב לי כך .
יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , ראש הממשלה כתב מה שהוא כתב , ואני מצטט דברים בשם אומרם .
מובן שאי - אמון בראש הממשלה יהיה אי - אמון בממשלה .
אפשר לקרוא זאת כך ואפשר לקרוא זאת כך .
את מכתבו של ראש הממשלה אפשר לקרוא רק לפי מה שהוא כתב .
ודאי , ברור לי , כתוב " בי " .
אדוני צודק .
אני מודיע לכם שבראשות חבר הכנסת רשף חן , יושב - ראש סיעת שינוי , יושבת ועדה אשר תביא בפנינו הצעות תיקון לכל תקנון הכנסת , כדי להתאימו לכל השינויים .
צריך חקיקה .
תודה רבה , אני לא מקיים דיון כרגע .
מקובלים עלי דברי יושב - ראש ועדת הכנסת ויושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הודעת ראש הממשלה , לפי סעיף 42 ( ב ) .
אדוני יצביע כמו שהוא יצביע .
מי בעד ומי נגד הודעת ראש הממשלה ?
46 בעד הודעת ראש הממשלה , 45 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהכנסת קיבלה את הודעת ראש הממשלה .
ההצעה נשקלה על - ידי ונדחתה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת במקומותיכם .
ההצבעה הבאה דורשת 61 חברי כנסת שיתמכו בחוק .
אני נותן דקה לשבת במקומות .
הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 51 ) ( העלאת אחוז החסימה ) , התשס"ד - 2004 , מאת חבר הכנסת וילן וקבוצת חברי הכנסת - אנחנו רק בהצבעה , אין גמר דיון .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
72 בעד , 19 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 51 ) ( העלאת אחוז החסימה ) עברה בקריאה ראשונה , ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט כדי להכינה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת ועדת החקירה הפרלמנטרית בנושא איתור והשבת נכסים של נספי השואה להאריך את תקופת כהונתה - סיכמנו עד 1 בינואר 2005 .
חברת הכנסת קולט אביטל .
תאריך משוער לסיום העבודה הוא 1 בינואר 2005 .
רבותי חברי הכנסת , נא לתפוס מקומות , שכן אנחנו עומדים להצביע על הארכת כהונתה של ועדת החקירה הפרלמנטרית בשמונה חודשים , עד ל - 1 בינואר 2005 .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
ובכן , 39 בעד , אחד נגד ושלושה נמנעים .
אני קובע שמשך כהונתה של ועדת החקירה הפרלמנטרית הוארך עד סוף שנת 2004 .
אני מודה לחברי הכנסת על הצבעתם .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת סיעות יהדות התורה , בל"ד ועם אחד שלא להחיל דין רציפות על הצעת חוק לפיקוח על תוצרת אורגנית , התשס"ב - 2002 .
ינמקו את הערעורים - חבר הכנסת גפני , מטעם סיעת יהדות התורה , וחבר הכנסת דוד טל .
לכל אחד מהמנמקים חמש דקות .
חבר הכנסת גפני , יעלה ויבוא .
רבותי , בתום ההתנגדות נצביע .
כמובן , מי שנגד הוא בעד החלת דין הרציפות .
בבקשה , אדוני .
אדוני השר , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , ט"ז באדר התשס"ד , 9 בחודש מרס 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
חברי הכנסת , לפני שנתחיל בהודעת מזכיר הכנסת ובסעיף הראשון , שהוא נאומים בני דקה , אבקש להבהיר דבר בצורה שאינה משתמעת לשתי פנים .
היום פורסם באחד העיתונים , שאנחנו מצאנו עובדים בכנסת אשר סומנו על - ידי שירותי הביטחון ועל - ידי הכנסת כאנשים שהם לא בני העם היהודי - - - כן , חבר הכנסת דהאמשה .
הופתעתי לקרוא את הדברים , כפי שנדהמו והופתעו רבים אחרים .
אכן ביררתי , ואני מוכרח לומר , שכאשר אדם אינו עובר בידוק ביטחוני מלא והוא בכל זאת מתקבל לעבודה במתחם הכנסת לבצע את כל אותם פרויקטים שאנחנו מבצעים כדי להרחיב את גבולה של הכנסת וגם את השטח שיועד לכל עבודות הכנסת - אנחנו מבחינים בין עובדים שמאושרים מבחינה ביטחונית לבין עובדים שאושרו חלקית אבל עדיין לא נתקבל לגביהם האישור המלא .
הדבר הזה הביא את כוחות הביטחון לידי מצב שבו הם ביקשו לסמן פועלים ערבים .
מדוע פועלים ערבים , חבר הכנסת דהאמשה ?
כי אין לנו פועלים יהודים , לצערי הרב .
יהודים אינם רוצים לעבוד בעבודות הבנייה .
אני מאמין לכוחות הביטחון , שאם היה מצב שבו יהודי עדיין לא עבר את המבדקים , והוא היה מתקבל לעבודה בכנסת , דינו היה בדיוק כדין ערבי .
אם היה נוצרי או מוסלמי , גם אז דינו היה בדיוק כדין יהודי .
אבל , כמובן , אין הוכחה בידי , משום שיהודים אינם רוצים לעבוד במתחם הכנסת בעבודות בנייה .
בזמנו , כאשר ועדת הכנסת לנושא העובדים הזרים ביקרה באתר ונתברר שכמעט שאין עובדים ישראלים , וכאשר נאמר לי שיש עובדים ישראלים בני העם הערבי אשר מוכנים לבוא ולעבוד בכנסת , עשיתי כל אשר לאל ידי כדי לזרז את הפעולות שאפשרו באמת את הבאתם של פועלים ערבים מאזור הצפון , נדמה לי שרובם בני העיר נצרת והסביבה , והם ביקשו ונתקבלו גם לעבודה כאן .
חלקם עברו בדיקה ביטחונית , חלקם עדיין נמצאים בעיצומה של הבדיקה הביטחונית .
כתוצאה מכך מצאו כוחות הביטחון את הצורך לסמן בצורה כזאת או אחרת , כפי שמסומנים רבים מהאנשים הנכנסים כאן , כאנשים שבאים באופן קבוע וכאנשים שבאים באופן מזדמן .
צריכים להבין שמגבלות הביטחון החלות על הכנסת הן עצומות , משום שהכנסת , שהיא מקום חשוב לכולנו , היא מקום המועד לפורענות טרור , ואנחנו מחויבים להקשיב , לבחון ולשמור מפני כל מהלך שיכול להביא לידי פעולה כזאת או אחרת .
עם זאת , אני מוכרח לומר , שלנו , בני העם היהודי במדינת ישראל , גם אם אנחנו מתלבטים כולנו יחד בסוגיות של ביטחון והצורך בהגנה על נפש כל אזרח ואזרח , אסור בשום פנים ואופן להשתמש באיזה סממן העלול להתפרש כהבחנה בין אדם לאדם על רקע גזע , לאום ודת .
הבוקר נתתי הוראה חד - משמעית , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , להסיר כל סימן וסימון כזה , בין שמדובר בלבוש , בין שמדובר בקסדה ובין שמדובר בסימון כזה או אחר .
מדובר על כך שמעולם לא ביקשו לסמן את אותו אדם שמצולם היום בעיתון ב- x , וכמובן ההגזמה בעיתון , המדברת על צלפים אשר יוכלו להבחין באנשים הנמצאים בתוך המתחמים , היא פשוט רשעות שאין כדוגמתה , לא כלפי הכנסת אלא כלפי מדינת ישראל כולה .
אין בכנסת צלפים ולא היו צלפים .
אני מקווה שלעולם ולעולמי עולם לא יהיו צלפים .
יש בכנסת שומרי הכנסת , ששומרים על ביטחון כולנו ועל חוסנה של הדמוקרטיה הישראלית , כפי שהיא באה לידי ביטוי בבית זה .
אני מסתייג בכל הסתייגות אפשרית ממה שקרה .
לו היה הדבר תלוי בי וידוע לי , לא הייתי מאפשר זאת , שהרי בסופו של דבר זה נגרם בגלל רצוני העז והבלתי - מתפשר לאפשר לכל אזרח מדינת ישראל ולכל תושב ארץ - ישראל לעבוד במתחם הכנסת , שכן במתחם הכנסת עובדים גם ערבים שהם אזרחי ישראל וגם פלסטינים שהם או ממזרח - ירושלים או מסביבות ירושלים , ואשר מורשים לעבוד בשטח הכנסת לאחר שקיבלו עבודה .
אני רק חרד שמא כתוצאה מכל הפרשה שהתעוררה היום נגיע למצב שיהיה לנו קשה מאוד לקבל עובדים , כאלה או אחרים , מהטעם שעד אשר לא יתקבל לגביהם האישור הביטחוני לא נוכל להעסיק אותם כאן , ואז ניאלץ שלא לקבלם .
לבקשתו של חבר הכנסת מוחמד ברכה , דאגתי שלא יאונה , חלילה , כל רע לאותם עובדים הנמצאים כאן ואשר היו בין אלה שצולמו אתמול , או שהיו , שומו שמים , בין המסומנים , ולכן כולם ימשיכו לעבוד כאן .
אני תקווה שעניין זה יבוא לידי סיום , גם מבחינת מראית העין וגם מבחינת המהות .
אני מציע לכולם להבין , שלא היתה פה כוונה רעה , אבל גם הדרך לגיהינום רצופה כוונות טובות .
תודה רבה לכם .
חברי הכנסת , הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ועבר מספיק זמן , וכולכם התכנסתם כאן - גם חבר הכנסת נסים זאב כבר הגיע - תצביעו עכשיו , ומי שיצביע יוכל לדבר במסגרת נאומים בני דקה .
נא להצביע .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת יעקב ליצמן - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת מתן וילנאי , ואחריו - חבר הכנסת אייכלר .
תודה רבה לחבר הכנסת מתן וילנאי .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת חיים כץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר פינס , ואחריו - חבר הכנסת שלגי .
תודה .
חבר הכנסת פינס , אני חושב שזה כל כך חשוב , שהסיעה שלך היתה יכולה להעמיד לרשותך הצעה רגילה לסדר - היום .
חבר הכנסת אילן שלגי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
תודה רבה לחבר הכנסת שלגי .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אהוד יתום .
תודה רבה .
חבר הכנסת אהוד יתום , ואחריו - חבר הכנסת מרגי .
תודה רבה .
קודם כול , כולנו לא מסבירים , אלא מתנצלים בהתנצלות שאינה משתמעת לשתי פנים .
עם זאת , מובן שאנחנו מחויבים בביטחון הכנסת , והאחריות כולה היא על יושב - ראש הכנסת .
קצין הכנסת עוזר על - ידי , ונשתדל לעשות עבודתנו נאמנה , בהתאם לכל הכללים .
חבר הכנסת יעקב מרגי , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת עמרם מצנע - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת פינקלשטיין .
תודה רבה , חבר הכנסת מצנע .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , ואחריה - חבר הכנסת טאהא .
תודה רבה .
חבר הכנסת ואסל טאהא , ואחריו - חברת הכנסת לבני .
חבר הכנסת טאהא , אני מנסה להסביר לך , שכל מה שרצינו לעשות זה להביא אנשים שיוכלו לעבוד .
לא יעלה על הדעת לסמן בצורה כזאת או אחרת , לא היה שום רצון לסמן מישהו כמטרה .
לצערי הרב , עיתון " מעריב " הוסיף את הצלפים כאילו העובדים הם מטרה .
זה היה לוקח עוד חודשיים .
בינתיים הם לא היו מתפרנסים .
חבר הכנסת טאהא , תיזהרו מלעשות יותר מדי גלים , כי אז אנשים לא יוכלו לעבוד כאן .
כל רצוננו היה שכולם יוכלו לעבוד כאן , כי כולם זכאים לעבודה , וכולנו משוועים לעבודה שהיא עבודה מישראל .
לא להגזים לשום צד .
מה שאמרתי - אמרתי .
במדינת ישראל לא צריך לעשות דברים שיכולה להיות להם פרשנות של סימון אנשים בגלל דתם , לאומיותם או גזעם .
זה הכול .
אבל לא היתה שום כוונה כזאת מצד איש , ודאי לא מצד הקבלן , שכך עשה וכך בחר לבוא ולאתר מי נמצא איפה .
בבקשה , חברת הכנסת אתי לבני .
תודה רבה , חברת הכנסת לבני .
גברתי , אני רק רוצה להבהיר לך , בתור אדם שהיה חבר בוועדה לבחירת שופטים , שנשיא בית - המשפט העליון יכול להגיש מועמד , שר המשפטים יכול להגיש מועמד , ושלושה מבין חברי הוועדה .
אם דיברת יותר לחברי הוועדה , אף אחד מחברי הוועדה לא נמצא פה .
אני חושב שיש לך הצעה מצוינת , למה נשיא בית - המשפט העליון לא מציע אותו , או שר המשפטים ?
לא .
אסור שיהיה דבר כזה , בשום פנים ואופן .
אם , חלילה , מישהו אחר היה אומר זאת , הייתי נוזף בו קשות , אבל לחברת הכנסת לבני אני מאפשר .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואחריו - חבר הכנסת בוים .
סליחה , אני טעיתי .
אין קודם , אין מוקדם ומאוחר , ככתוב : אין מוקדם ומאוחר בתורה .
אני פשוט לא ראיתי את סיעת חד"ש - שלא יאמרו שאני מעדיף את סיעת בל"ד .
בבקשה , חבר הכנסת זחאלקה .
אתה רואה ?
הדרך לגיהינום רצופה כוונות טובות .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זאב בוים , ואחריו - חבר הכנסת כבל .
תודה .
חבר הכנסת איתן כבל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
לא , לא .
חבר הכנסת מצנע , זו לא שעת שאלות ותשובות לסגן השר .
אלה נאומים בני דקה , אני מצטער .
בבקשה , חבר הכנסת כבל , ואחריו - חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
רבותי , נא להקפיד על דקה .
תודה רבה .
חברת הכנסת מל פולישוק , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת איוב קרא .
תודה .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת ליבוביץ .
תודה לחבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ , ואחריו - חבר הכנסת וילן .
אם לא יהיה פה - חבר הכנסת חן רשף .
אחרון - חבר הכנסת ברכה .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אבשלום וילן - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת נסים זאב אינו נוכח באולם , אני רואה .
תודה רבה .
חבר הכנסת רשף חן , בבקשה .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת ברכה .
ניתן גם לחבר הכנסת אורי אריאל , כי הוא היה בוועדה , והוא ידבר אחרי חבר הכנסת ברכה .
תודה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו יסיים חבר הכנסת אורי אריאל .
בבקשה .
נא לסיים .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אריאל , אחרון הדוברים .
השר גדעון עזרא ישיב .
תודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
כבוד השר גדעון עזרא מוותר על זכות התשובה .
החברים היו בהירים וענו זה לזה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הודעת ועדת החוקה , חוק ומשפט על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק החוזים האחידים ( תיקון מס' 2 ) ( תנייה בדבר מקום שיפוט ) , התשס"ב - 2002 .
זו רק הודעה .
כל סיעה שרוצה להגיש התנגדות , יכולה להגישה בתוך 14 יום .
אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , בבקשה .
אדוני ותיק ויודע ובקיא .
לא , אדוני לא עושה פיליבסטר פה .
הוא יסיים את זה , במקום ב- 11 שעות , ב- 11 שניות .
מירוץ 14 היום מתחיל מיום ההודעה במליאה , ולכן הסיעות יכולות להביע התנגדותן בתוך 14 יום .
אם לא , תאושר הבקשה כמובנת מאליה .
אם יוגשו הצעות להתנגדות , יוכלו הסיעות לנמק את התנגדותן , ואנחנו נצביע על ההתנגדויות .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק נושאי משרה שיפוטית ( מניעה מלשבת בדין ) ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ד - 2004 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת החוקה .
דעה קדומה זה עניין אישי ?
לא .
דעה קדומה .
אני מדבר על מטאפורה .
לא .
הוא עצמו .
הוא עצמו בא ואומר שהיא דעה קדומה , הוא יכול לפסול את עצמו .
ובקודקס שאדוני מכין פה , הוא - - - יאמר אדוני את שם המומחה , ייתן לו קרדיט .
מה השם שלו ?
חבר הכנסת גפני .
עד היום , לפני הקודקס הזה , יכול היה כל אחד לבקש לפסול שופט .
שאלתי לכבוד יושב - ראש הוועדה : האם על - ידי יצירת הקודקס מה שלא נאמר הרי מותר ?
משרד המשפטים הסכים להצעת החוק ?
החוק מחיל על עורך - הדין אותן המגבלות והחובות שהוא מחיל על שופט .
שעורך - דין לא יקבל תיק שבו הוא יכול להיתקל - - - - - - לתוספת מאזן .
מאזן הנוחות .
תודה ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
לפנינו כמה מסתייגים , ולכל מסתייג חמש דקות , למעט חבר הכנסת פינס - פז , שיש לו שש הסתייגויות ולו תינתנה שמונה דקות .
חבר הכנסת משה גפני , שתי הסתייגויות - חמש דקות , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת ברכה .
אתה הגשת אותו , לא ?
אני מוכרח לומר , שזה שילוב מופלא בין חברי הכנסת משה גפני , נסים זאב , אמנון כהן , דוד טל ומשרד המשפטים .
אני גואל עולם על - ידי כך שאני מזכיר זאת .
היום יותר קל לרדת מספינות .
זו מטאפורה , כלומר : סיוע מזדמן - האם הוא מחייב או לא ?
ודאי .
השאלה היא איזה אימפקט יש לאותו מהלך על השופט .
כלומר , אדם יכול לקבל סיוע ביד ולא לזכור בכלל , ואחד יודע שאם לא היו נותנים לו את היד הוא היה מת היום .
הרי זו שאלה של מידה .
הכול תלוי בעוד דבר , אלא שזמנך מסתיים .
ברור .
לעיקר דבריך חיכית עד שהסתיים הזמן .
בזה היית צריך להתחיל .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , י' באדר התשס"ד , 3 בחודש מרס 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה .
יש לנו מצב משונה .
מעולם לא קרה ששר הפנים לא יגיע במועד , הוא אחד השרים היותר - מקפידים על כבודה של הכנסת ועל הופעותיו בכנסת .
אנחנו אמורים להתחיל בשאילתות בעל - פה , כמנהגנו ביום רביעי .
השאילתא הראשונה מופנית לשר הפנים , והיא שאילתא של חברת הכנסת מרינה סולודקין .
גברתי הנכבדה והיקרה , גברתי צריכה להשמיע את השאילתא באוזני שר הפנים , והוא מתמהמה .
רציתי להודיע לכל אותם חברי כנסת שלא היו כאן אתמול , שקיבלנו כמה החלטות .
ההחלטה הראשונה היא שביום שני , שהוא שושן פורים בירושלים , לא נקיים גם ישיבות ועדה , והבניין יהיה סגור , על מנת שלא לפגוע ברגשותיהם של חברי כנסת שהם מקפידים והם ירושלמים , כמו היושב - ראש למשל .
אני מקבל את הערתו של חבר הכנסת אייכלר .
ממלא - מקום ראש הממשלה נמצא פה .
הואיל וכך ויש פה גם שאילתא חוזרת לשר הממונה על רשות השידור , שכן לצערנו בשבוע שעבר , מתוך שגגה השיב סגן השר , והוא לא יכול היה להשיב על שאילתא זו .
לכן היום נאפשר את העלאת השאילתא פעם נוספת .
אנחנו מבקשים להציג שאילתא לשר התעשייה , המסחר והתעסוקה והממונה על רשות השידור , שאילתא בעל - פה מס' 140 , מאת חבר הכנסת אופיר פינס , בנושא : עבודת כתבי רשות השידור בשטחים .
תודה לחבר הכנסת פינס .
ישיב ממלא - מקום ראש הממשלה ושר המסחר והתעשייה .
לאחר מכן יוכל חבר הכנסת פינס לשאול שאלה נוספת , וגם עוד שני חברים שיירשמו .
תודה לשר .
שאלה נוספת - עכשיו אדוני יכול להרחיב ולהוסיף .
חבר הכנסת דהאמשה , גם אדוני ביקש זכות דיבור .
תודה לחבר הכנסת פינס .
חבר הכנסת דהאמשה , אחריו - חבר הכנסת אורי אריאל , ואז ישיב השר על שלוש השאלות .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
מה זה שייך לשר עכשיו ?
אנחנו טיפלנו בזה אישית .
חבר הכנסת דהאמשה , האם הוא אחראי על שירותי הביטחון ?
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
מובן שהשר יכול להתייחס רק לשאלות שאליהן התכונן .
בבקשה , חבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת , אתם לא בשטחים .
אתם לא נכבשתם , מה אתה רוצה ?
כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , בשבוע שעבר נשאלה שאלה שלא היה לה מענה .
רשת ב ' , או " קול ישראל " , אף שהוא ניזון ומתקיים מהאגרה , הוא גם מקבל חלק נכבד מעוגת הפרסומת ומהחלק הכלכלי של פרסום שהכנסת אישרה .
מדובר במאות מיליונים .
השאלה , אם רשות השידור אינה מחויבת לציבור , גם מהטעם שהיא פלטפורמה של אגרה שכל אחד מהציבור מחויב לשלם אותה אם הוא מחזיק מכשיר טלוויזיה או רדיו , וגם משום שאפשרנו גביית תשלום עבור פרסום .
זאת אומרת , שרשות השידור נמצאת על שתי פלטפורמות , גם על הרדיו המסחרי - שכן היא יכולה להתפרנס מפרסומות והחלק שלה בעוגת הפרסום הוא רחב ביותר - וגם על האגרה , ולכן נשאלה השאלה של פינס , והיא ביתר תוקף מקבלת חיזוק .
בבקשה .
אדוני לא יודע כמה הדברים שאמר כבר תוקנו .
חבר הכנסת דהאמשה , במוצאי - שבת , בשעה 19:00 , רשות השידור משדרת את החדשות בערבית בערוץ הראשון .
תצפו בזה , זה מהשבוע שעבר .
רק השר רמז , לא רק אמר .
בוושינגטון מפשיטים אותם .
זה נכון .
חבר הכנסת דהאמשה , הכנסת קיבלה מכתב מאבי דיכטר , וגם חבר הכנסת טלב אלסאנע - - - ודאי שלא .
אם אדוני יפריט את הרדיו הזה , שנקרא רשת ב ' , אדוני יראה כמה הוא יכול לקבל .
אני לא רוצה , אני חושב שאסור .
אני בעמדתך במאה אחוז , רק שלא צריך לבכות במקום שלא צריך , כי הם מקבלים גם את האגרה .
הם נמצאים על שתי פלטפורמות שידור - גם האגרה וגם הפרסום .
תודה לממלא - מקום ראש הממשלה .
על דעת בית הנשיא ועל דעת הכנסת זומן לוטפי משעור ונפגש עם ראשי הסיעות בלשכתו של יושב - ראש הכנסת .
אחר כך פנינו לגורמי הביטחון , ולכן גם אנחנו קיבלנו וגם לוטפי משעור קיבל התנצלות .
בכל מקום בעולם שבו מקפידים על ביטחון לא עושים חשבון לאיש .
אפילו ממלא - מקום ראש הממשלה נבדק בנעליו , כאשר הוא נמצא במקום שבו הביטחון קובע , במדינה כזאת או אחרת , שכך צריך להיות , אבל בהחלט לא קורה מצב שבו שר אחד נבדק והשר השני לא נבדק , או עיתונאי אחד נבדק והשני לא , ולכן טיפלנו בכך בצורה שאינה משתמעת לשתי פנים .
אני גם שמח שראש השב"כ כתב מכתב ברוח זו .
תודה רבה .
בבקשה , כבוד השר ישיב , ולאחר מכן - שאלה נוספת .
תודה לשר הפנים .
חברת הכנסת סולודקין - שאלה נוספת .
לאחר מכן - חברי הכנסת יצחק כהן וטלב אלסאנע .
היא שואלת : האומנם זה כך ?
חבר הכנסת יצחק כהן , בבקשה .
השאלה , השאלה .
השאלה ברורה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
לוקחים לפוליגרף על זה .
שאלה טובה .
בבקשה , כבוד השר , יש לך שלוש שאלות .
בסדר , חברת הכנסת סולודקין .
חברת הכנסת סולודקין , זה לא דיאלוג .
חברת הכנסת סולודקין , הוא עונה לך .
חברת הכנסת .
אדוני , נא לא לפנות .
רק רגע , חבר הכנסת ליצמן .
כבוד השר , אדוני יענה ולא יפנה , כי אז - - - לענות לה , אבל לא להתייחס אליה .
עונה על שאלתה , לא לה .
חברת הכנסת סולודקין .
רבותי .
היא שאלה אותו שאלות ארוכות .
חבר הכנסת ליצמן , השר עונה .
חבר הכנסת ליצמן , השר עונה .
הוא לא אומר מה שאתה רוצה לשמוע .
חבר הכנסת ליצמן , להפסיק .
השר עונה .
הרי המדינה חופשית , כל אחד יכול גם להמציא דת , מה אתם רוצים , מה קרה ?
מה , חבר הכנסת פינס רוצה מחר בבוקר להכריז על דת חדשה , למה הוא לא יכול ?
חבר הכנסת שלגי .
חבר הכנסת שלגי , אל תעזור לשר , הוא מסתדר .
אתם רוצים שלא אאשר שאילתות רגישות ?
אתם רוצים לשמוע את דעתכם ?
אתם שואלים אותו שאלה , הוא רוצה להשמיע את דעתו .
חבר הכנסת ליצמן , הוא לא מתסיס שום דבר .
הוא אומר את דעתו .
חבר הכנסת ליצמן , דעתך קיימת כבר 3,800 שנה .
איש לא יכול לערער אותה .
מה אדוני נבהל ?
אדוני נבהל פתאום ?
מאה אחוז .
חבר הכנסת יצחק כהן .
חבר הכנסת יצחק כהן , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת יצחק כהן , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
זו היתה חקיקה לשנה .
תודה רבה .
חבר הכנסת , השר נקרא לכאן , לא יענה - הציבור ישפוט .
אני לא יכול לתת צו .
חבר הכנסת יצחק כהן , גם אדוני נואם , לא שואל .
הוא לא יכול לענות בנאום על נאום .
לך יש דעתך , לו יש דעתו .
צריך רק לזכור תמיד שיש ילדים שנולדו כאן והם לא יודעים בכלל על מקום מוצאם , והם כבר 16 - 17 שנים בארץ .
צריך לדאוג להם .
אלו ילדים שנמצאים פה .
חלילה לא גיור , זה שייך רק להלכה , לא לכנסת .
אבל בסך הכול גם היהדות עצמה רואה חשיבות רבה ביחס לגר הגר בתוכה .
רבותי , שרת החינוך , התרבות והספורט תשיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת ישראל אייכלר , בנושא : הבטחת הכנסה לתלמידי ישיבות .
בבקשה .
חבר הכנסת אייכלר , בשלב ראשון לקרוא את השאילתא .
לא , לא .
אני הרי מכיר את אדוני .
לקרוא את השאילתא בשלב הראשון .
בשלב השני אדוני יוכל להרחיב .
לא , לא " רק " .
אתה רואה ?
אדוני , אתה רוצה לוותר על השאלה ?
בבקשה .
תודה .
בבקשה לשבת .
השרה תשיב .
נדמה לי שהוא אמר , שמי שסבל מאנטישמיות - - - אני מוכן לנהל בכל יום ראשון בבוקר שאילתות בין השרים .
רבותי , עד כאן .
ברגע זה השרה משיבה על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת אייכלר .
לא להפריע .
חבר הכנסת פרוש , אולי אדוני לא שם לב - חבר הכנסת אייכלר ביקש להטריח את השרה , לבוא הנה .
השרה מילאה אחר מצוותו ובאה להשיב , ועכשיו אתם מפריעים לה להשיב .
הוא כבר שאל את שאלתו , והיא - - - בלי כל ספק .
תודה .
שאלה נוספת - עכשיו חבר הכנסת אייכלר , אתה חופשי לומר .
שאלה נוספת לאייכלר , כמו כן - לאילן שלגי ולחבר הכנסת גפני .
בבקשה .
אתה יכול לשאול עוד שאלה , היא תענה לך .
אדוני שואל שאילתא חדשה .
השרה , אם היא יודעת - היא תענה .
אם לא - תודה רבה , אייכלר .
בסדר , אבל זו שאילתא חדשה .
אדוני שאל שאילתא .
שאילתא נוספת באותו עניין .
היא לא מוכנה לזה , אולי .
בבקשה .
חבר הכנסת פרוש , מה אני יכול לעשות ?
אם גפני יוותר לך - אני אתן לך לשאול .
אבל יש פרוצדורה .
חבר הכנסת פרוש , אני מבקש ממך לא להפריע לי .
אין הערה כרגע .
בבקשה , חבר הכנסת שלגי .
זה compare to whom , זאת אומרת כאשר נמצאת השרה - אז אתה כבר מוכן לעבור אפילו - - - בלי כל ספק .
אתה ענייני .
איפה שהשרה - שם אתה ממול .
בסדר .
על כל פנים , זאת הרגשת השרה .
בבקשה , רבותי .
גם מותר , מותר .
נהפוך הוא .
כי הוא מדבר עכשיו , חבר הכנסת פרוש .
אבל , חבר הכנסת פרוש , מה זה אסור ?
מה , אדוני חושב שהוא יכול לדבר מתי שהוא רוצה ?
אין כרגע הערות .
יסיימו מי שצריך לדבר .
אולי אתה לוקח את ההערה שלך מחבר הכנסת גפני , שקיבל רשות דיבור ?
אולי , ואחר כך ב" המודיע " יהיה כתוב מה שאתה אמרת , ולא מה שגפני אמר .
למה זה צודק ?
בבקשה .
מאה אחוז .
האם היא תוכל , אתה שואל .
והשאלה השנייה ?
תודה לחבר הכנסת , יושב - ראש ועדת החינוך , אילן שלגי .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
חבר הכנסת אייכלר , אולי אדוני לא שם לב - חבר הכנסת גפני עכשיו .
אדוני - כבר היתה לו פעמיים הזדמנות .
פעמיים הזדמנות .
רבותי , זה לא דיון .
לא , אין הערות ביניים .
אין , אין , אין .
אולי אתם לא יודעים .
זו שאילתא שלך , היא תענה .
זו הצעה לסדר - יום .
בבקשה , מה השאלה ?
תודה רבה .
עד כאן השאלות , ועכשיו התשובות .
חברת הכנסת מלי פולישוק - - - - - - גברתי הממונה על המדע בכנסת , אני מבקש .
חבר הכנסת שלגי , עוד עבודה רבה לפניך .
אתה צריך לעלות מייד אחרי השרה .
תודה .
אני מוכרח לומר לך , גברתי השרה , שאת ממקדת התעניינות רבה , כי כמה חברי כנסת הגישו לי פה בקשות לשאלות נוספות .
חבר הכנסת דהאמשה , בעניין המשחק הצפוי בשבת בין שתי קבוצות שנפגשו בשבוע האחרון , ויש מתח רב ביניהן , והאם משרדך עושה בעניין זה .
זה חבר הכנסת דהאמשה .
אבל , כמובן , הפרוצדורה לא מאפשרת לנו .
אני גם מזמין את השרה להיות בשעת שאלות ותשובות באחד מימי שלישי , וודאי שהיא תצטרך למלא יותר משעה .
אני מאוד מודה לשרת החינוך .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום הצעת חוק ממשלתית בעניין יום הזיכרון לחללי מערכות ישראל ויום העצמאות - תיקוני חקיקה .
חבר הכנסת אילן שלגי , נא לבוא ולהציג .
זו קריאה שנייה ושלישית , אין הסתייגויות , ולכן מייד נעבור להצבעה .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת החינוך והתרבות .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת במקומותיכם .
אנחנו עוברים להצבעה .
סעיף 1 ו - 2. 41 בעד , אין מתנגדים ואחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
גברתי השרה , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
ובכן - מי בעד , מי נגד חוק יום הזיכרון לחללי מערכות ישראל ויום העצמאות ( תיקוני חקיקה ) ( דחיית מועדים ) ?
39 בעד , שני נמנעים ואין מתנגדים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית והיא נכנסת , על תיקונה , לספר החוקים של מדינת ישראל - חוק יום הזיכרון לחללי מערכות ישראל ויום העצמאות ( תיקוני חקיקה ) ( דחיית מועדים ) , התשס"ד - 2004 .
יפה .
תודתך , על כל פנים , נשמעה .
מבחינתי היא גם נתקבלה , אבל , כמובן - - - אנחנו עוברים לסדר - היום - הצעות חוק לדיון מוקדם .
ובכן , אני מזמין את חבר הכנסת אריה אלדד לבוא ולנמק הצעת חוק איסור העברת כספים לרשות הפלסטינית , התשס"ד - 2003 , שמספרה פ / 1700 .
ישיב השר גדעון עזרא .
חבר הכנסת אריאל , אתה מפריע מאוד לחבר הכנסת אלדד .
אולי הוא יודע משהו שאנחנו לא יודעים ?
ישיב , כבוד השר גדעון עזרא .
אז אולי הוא צודק יותר .
הוא מביע את עמדת הממשלה .
לא להביך את השר .
מה פירוש עמדתו ?
הוא מביע את עמדת ממשלת ישראל .
אין פה שאלות אישיות .
חבר הכנסת חזן , ואם אמר הרמטכ"ל מה שאמר , נגיד שהכסף שאנחנו מעבירים מוצא באמת רק לדברים לגיטימיים , אבל הכסף האחר יכול לעבור באופן אוטומטי למעשי טרור .
הכסף שלנו עובר לנושאים הומניטריים , אבל הכסף שאנחנו חוסכים מהנושאים ההומניטריים עובר לטרור .
חבר הכנסת חזן , יש עוד שאלה יותר מעניינת , שאדוני שאל פעם קודמת .
חבר הכנסת רמון , אני הייתי על - יד השר פרס , כשהיה שר החוץ , כאשר נפגשנו עם פיאד .
שאל אותו פרס : תגיד לי , אנחנו מעבירים לכם כספים , ואתם משתמשים בהם לעניין חוקי , אבל מה שקודם הייתם משתמשים בו לעניין חוקי , עכשיו עובר לקופת הטרור , אז מה ההבדל ?
תודה לשר גדעון עזרא .
חבר הכנסת אלדד , האם אדוני רוצה להשיב על הדחייה ?
ובכן , רבותי חברי הכנסת , תם הדיון ואנחנו עוברים להצבעה .
חבר הכנסת סנה , על מכתבך בעניין תקציב הביטחון - העברתי את תוכן מכתבך לידיעת שר האוצר , שר הביטחון ויושב - ראש הוועדה לתקציב הביטחון , חבר הכנסת אריאל .
אני אקבל תשובה ואענה לך תשובה .
על כל פנים , הערתך היתה מחויבת ומחייבת , ונהגתי בהתאם לכך , וביקשתי מהממשלה להשיב לי תשובה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , לפנינו הצעת חוק איסור העברת כספים לרשות הפלסטינית , התשס"ד - 2003 , של חבר הכנסת אלדד .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
בבקשה .
23 בעד , 52 נגד , ארבעה נמנעים , אני קובע שהצעת החוק לא נתקבלה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעת חוק קליטת חיילים משוחררים ( מענקים לבני משפחות ברוכות ילדים ) , התשס"ג - 2003 , שמספרה פ / 950 .
ינמק סגן ראש הממשלה לשעבר , יושב - ראש תנועת ש" ס , חבר הכנסת אלי ישי .
בבקשה , אדוני .
אדוני , יום רביעי , זו לא הצעת אי - אמון .
חברי הכנסת באים לכאן להצביע , כולם בקיאים ויודעים בדיוק מהו תוכן החוק .
קשה לי מאוד - - - החוק שלך מתייחס למצב שבו החייל כבר השתחרר , הוא לא מתייחס למצב שבו החייל עדיין משרת .
אני קורא את החוקים .
הוא לא פותר אל המצוקה הנוראית שאתה מדבר עליה .
תודה לחבר הכנסת אלי ישי .
אדוני השר מאיר שטרית ישיב על הצעת החוק .
תוך כדי שירותם .
חבר הכנסת ישי , אדוני רוצה להשיב בוודאי .
אם מדובר בחייל שבא מעיירת פיתוח , מדובר על 24 חודש .
כל דבר שנותנים זה טוב .
השר שטרית דייק .
תודה לראש תנועת ש" ס , חבר הכנסת אלי ישי .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
נושא ההצבעה הוא הצעת חוק קליטת חיילים משוחררים ( מענקים לבני משפחות ברוכות ילדים ) , התשס"ג - 2003 , של חבר הכנסת אלי ישי .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
27 בעד , 48 נגד , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא עברה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק הזנה במוסדות חינוך , של חברת הכנסת יולי תמיר וקבוצת חברי הכנסת , שמספרה פ / 1493 .
תשיב שרת החינוך והתרבות .
בבקשה .
מה עלות החוק ?
שר התקשורת לשעבר , אדוני יודע איך אנחנו חוסמים , אתה לימדת אותי מה שלימדה אותך , כמובן , השרה לימור לבנת .
אני לא רוצה לחסום , כי אחר כך יאמרו ששרי התקשורת הם לדורותיהם .
עלות החוק היא מיליארד ו- 120 מיליון שקלים .
הנושא האוניברסלי חשוב מאוד , אבל אי - אפשר , בצוק העתים , לצמצם אותו ?
הבנתי .
וגם העיקרון .
תודה .
גברתי שרת החינוך , התרבות והספורט .
בעניין זה - גברתי שרת החינוך .
חבר הכנסת מלכיאור , יושבת - ראש סיעת העבודה , באמת , אתם לא יודעים באיזה מקום אתם נמצאים .
קשה קשה כשאתם כך .
שאלו את חברת הכנסת תמיר , היא תסביר לכם מה זה לעמוד על הבמה כשאתם מדברים למטה .
בבקשה , גברתי .
רבותי חברי הכנסת מהליכוד , השרה עומדת ומשיבה .
לה אני לא יכול להעיר .
אי - אפשר להעיר לה .
הערתי לה כל כך הרבה פעמים , אי - אפשר להעיר .
אני מבקש , חברת הכנסת אברהם .
חבר הכנסת אורון , אדוני יכול להגיש שאילתא , היא תענה לך .
מה זה עכשיו ?
אדוני השר , היעלה על הדעת ששר יפריע לשרה ?
גברתי השרה , אני רוצה להפנות את תשומת לבך , שכמובן מי שיחליט זה הייעוץ המשפטי של יושב - ראש הכנסת , שהוא צריך לקבוע .
אבל יכול להיווצר מצב משונה , שחוות הדעת שגברתי קיבלה שרירה וקיימת - - - יאשרו לחברת הכנסת אברהם להעלות את ההצעה , ואז תבוא חברת הכנסת תמיר ותאמר - שינוי נסיבות , כי הממשלה מסכימה , והיא מבקשת להעלות גם את הצעתה .
ברור .
קודם כול , אמרתי שמה שקובע אצלי זו חוות הדעת של הייעוץ המשפטי של הכנסת .
אמרתי שיוכל להיווצר מצב , שכאשר הממשלה תסכים להצעתה , תבוא אלי חברת הכנסת יולי תמיר ותאמר לי - שינוי נסיבות .
אנחנו לא דנים עכשיו על הצעת החוק של חברת הכנסת רוחמה אברהם .
הואיל והשרה נכנסה לפלפול המשפטי , רציתי להבהיר , כדי שלא אהיה אחר כך מנוע מלומר דבר .
אני צריך מבחינת ההגינות לומר זאת .
אני לא בטוח , אבל יכול להיות מצב .
זה לא הדיון .
חבר הכנסת אורון , הערתך נשמעה .
חבר הכנסת רן כהן , הערתך נשמעה .
חבר הכנסת כבל .
חבר הכנסת אורון .
השרה עונה על הצעת החוק של חברת הכנסת תמיר .
חברת הכנסת תמיר תוכל אחר כך להשיב .
אם אדוני חתם על ההצעה , הוא יוכל להשיב .
מה זה הדבר הזה ?
קריאת ביניים היא קריאת ביניים .
לא נאומים .
בבקשה .
ברשותך , גברתי , אני רוצה גם לנצל את ההזדמנות שאת על הבמה .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , נמצא ביציע האורחים אורח חשוב מאוד לפרלמנטים בכל העולם , ואורח חשוב מאוד לפרלמנט בישראל , כנסת ישראל , אנדרי ג'ונסון , מזכיר ה- IPU , הארגון הבין - לאומי לפרלמנטים בעולם .
אנחנו מקדמים אותו בברכה .
הוא אורחה של הכנסת .
הוא בא מסוריה .
הוא יהיה גם ברשות הפלסטינית , במועצה , כמובן .
אנחנו מקדמים אותו בברכה .
הוא בהחלט אדם שדואג לאובייקטיביות במוסד שבו הוא נמצא .
תודה רבה .
תרתי משמע .
רבותי , עם כל הכבוד , שרת החינוך אינה היועצת המשפטית של הכנסת , ואני יודע כמה היא רצתה , אבל היא לא יושבת - ראש הכנסת .
היא מסתפקת בהיותה שרת החינוך .
היא אמרה את דעתה .
למה אתם מתווכחים ?
בשביל מה ?
היא אמרה את דעתה .
הרי בסופו של דבר רק התקנון יקבע .
מה הוויכוח פה ?
את יכולה לומר את דעתך , כמובן .
מאה אחוז .
תודה רבה .
חברת הכנסת תמיר , בבקשה .
נא לצלצל .
חבר הכנסת אפללו , האם אדוני מקיים את כנס המחנה ?
חבר הכנסת דהן , האם אדוני מקיים פה דיון ?
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , מה הבעיה פה ?
אתם מקיימים דיון חדש ?
חבר הכנסת אפללו .
חבר הכנסת דהן .
על מה מדובר עכשיו ?
מה קרה עכשיו ?
חבר הכנסת יצחק הרצוג , אני לא מנהל פה מה הם היו יכולים .
זה מה שהיא ביקשה , נצביע .
מה קרה ?
איזו פוליטיקה ?
על מה פוליטיקה ?
מה קרה ?
הם לא רוצים .
מה אפשר לעשות ?
מה , לא קרה ?
אתה יודע כמה פעמים ישבתי פה ורציתי ולא יכולתי ?
כשיושבים פה לא יכולים , וכשיושבים שם יכולים .
מה אפשר לעשות ?
דבר חדש .
קרה דבר בישראל - הממשלה מתנגדת להצעת חוק .
תשאלו את חבר הכנסת אופיר פינס , הוא היה יושב - ראש הקואליציה , כמה פעמים הלב שלו אמר שצריך להצביע בעד והוא אמר נגד .
תשאלו אותו .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת - - - חבר הכנסת מח'ול - - - אני לא מדבר למרצ , דיברתי רק לאנשי השלטון .
מספיק , רבותי , לא להפריע לחברת הכנסת תמיר .
חבר הכנסת אפללו .
חבר הכנסת הירשזון , האם אדוני מבקש ממני שאקרא לו לסדר ?
חבר הכנסת הירשזון , נא לשבת , אדוני .
בבקשה , חברת הכנסת תמיר .
בסדר גמור .
אדוני יגיש הצעה ואנחנו נשקול זאת .
תודה לחברת הכנסת יולי תמיר .
רבותי השרים , רבותי חברי הכנסת , נא לשבת במקום .
לא לדחוף איש את רעהו .
נמתין שנייה .
בבקשה , כולם לשבת במקומותיכם .
נושא ההצבעה : הצעת חוק הזנה במוסדות חינוך , התשס"ד - 2003 , של חברת הכנסת תמיר וקבוצת חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
לא לקרוא קריאות ביניים , רבותי חברי הכנסת .
46 בעד - מה קרה ?
לא למחוא כפיים .
האם אתם מוחאים כפיים למזכ"ל הפרלמנט ?
לא הכרזתי על התוצאות .
חבר הכנסת מחו'ל , לשבת .
לא הכרזתי על התוצאות , רבותי .
בעד - 46 , נגד - 44 .
נמנעים - אפס .
אני מצטער , רבותי .
לא אשנה את ההצבעה .
ההצבעה שלך גם לא משנה את התוצאה .
השרה ציפי לבני מבקשת להודיע שהיא הצביעה והצבעתה לא נקלטה .
אינני משנה את ההצבעה , אבל לפרוטוקול - היא הצביעה נגד .
אני לא משנה את ההצבעה .
מה קרה ?
46 בעד , 44 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חברת הכנסת יולי תמיר , הצעת חוק הזנה במוסדות חינוך , התשס"ד - 2003 , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החינוך - - - תועבר לוועדת הכנסת כדי לקבוע .
הוועדה המיועדת היא ועדת החינוך .
השר שטרית מציע ועדת הכספים .
לכן היא תועבר לוועדת הכנסת שתקבע מהי הוועדה המוסמכת לדון בעניין זה .
תודה רבה .
כדי לעבור את הקואליציה היו צריכים להביא את מזכ"ל IPU .
רבותי , גילויי השמחה הם מיותרים .
אנחנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק חינוך ממלכתי ( תיקון - חינוך ערבי ) , מס' פ / 977 .
חבר הכנסת עזמי בשארה - בבקשה , אדוני .
זה נושא של שרת החינוך .
מה אתם רוצים ?
הנה , זה מופיע .
בכל הוורסיות זה מופיע .
אני לא מבין מה לא בסדר - היום .
זה בסדר - היום על השולחן כל הזמן .
יכול להיות שאצלכם לא , אבל כבר שינינו את זה .
יש פרזומפציה .
ודאי .
מה זה ?
את לא מוכנה ?
אין לי בעיה .
אין לי בעיה .
כבוד השרה , אם יש אי - הבנה , כמעט אין אי - הבנה , אבל אם יש אי - הבנה , תשובת השרה והצבעה במועד מאוחר יותר .
אדוני ינמק .
תשובה והצבעה בשבוע הבא .
אם גברתי לא תהיה מוכנה בשבוע הבא , גם בעוד עשרה ימים לא יהיה נורא .
אני אפילו לא מעלה על דעתי להוריד אותך מהבמה .
כבר שלושה שבועות דחינו את זה .
הוא רוצה לעלות .
לכן הוא נקרא גם לדוכן .
לכן תשובתך - - - את רוצה בשבוע הבא את שניהם ?
הבנתי .
תודה .
גברתי השרה , תשובתך והצבעה לא יהיו היום .
חבר הכנסת בשארה , לשיקול דעתך כרגע : אדוני יכול לנמק את ההצעה , ולאחר מכן השרה תשיב .
מי שישיב , אם אתה לא תהיה , ישיב על ההתנגדות , אם תהיה , יהיה אחד מהחברים החתומים .
היום יום שלישי , רבותי חברי הכנסת , ט' באדר תשס"ד , 2 בחודש מרס 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
ישיבת הכנסת ביום שלישי , על - פי התקנון , נפתחת בנאומים בני דקה .
אני מבקש מכל חברי הכנסת להצביע , ואני מבקש מיושב - ראש ועדת הכנסת , לאחר שיצביע , לעלות על מנת למסור את הודעתו .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , לפי בקשתו של יושב - ראש ועדת הכנסת , הודעתו מחייבת הצבעת חברי הכנסת .
נעבור להצבעה שתקבע מי בעד , מי נגד ומי נמנע .
נא להצביע , רבותי חברי הכנסת .
ובכן , 20 בעד , אחד נגד , אחד נמנע .
אני קובע , שהודעת יושב - ראש ועדת הכנסת זכתה באישור הכנסת ונתקבלה .
לפי התקנון , אני מחויב להתחיל עם נאומים בני דקה , אז הצעה לסדר יכולה לבוא אחרי זה .
אבל , לפני חבר הכנסת אריאל , יש לי תשובה לך - - - אתה תשאל את השאלה , מייד אחרי נאומים בני דקה תעלה את העניין .
חבר הכנסת אורי אריאל - בבקשה , אדוני .
אדוני תמיד אחרון , היום הוא ראשון .
תודה רבה .
חבר הכנסת אילן שלגי - בבקשה , אדוני .
אדוני גם היה אחרון בפעם הקודמת .
אחריו - חבר הכנסת אדלשטיין .
זה במקום כהן .
תן לשלגי להיות פעם במקום כהן .
תודה רבה לחבר הכנסת שלגי .
בבקשה , חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
תודה לחבר הכנסת אדלשטיין .
חבר הכנסת יצחק כהן , ואחריו - חבר הכנסת טאהא .
תודה .
אתה לא מבקש שנצביע על האי - אמון הזה עכשיו .
אין הצבעה על הודעתו של חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת ואסל טאהא , ואחריו - חברת הכנסת פינקלשטיין .
חבר הכנסת כהן , אי - אפשר להפריע .
תודה .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , ואחריה - חברת הכנסת רוחמה אברהם .
כבר העברתי לשר בנימין נתניהו , לשר מאיר שטרית ולשר הבריאות את המלצות הוועדה כפי שהיו הבוקר .
חברת הכנסת רוחמה אברהם - בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חברת הכנסת אילנה כהן .
תודה .
חברת הכנסת אילנה כהן , ואחריה - חבר הכנסת ברכה .
תודה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
שמעתי , כל אחד אומר פה מה שהוא רוצה .
חבר הכנסת איוב קרא .
אחריו - חבר הכנסת בריזון .
תודה .
חבר הכנסת רוני בריזון .
אחריו - חבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת עזמי בשארה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת טיבי , להפסיק עכשיו , חבר הכנסת בשארה מדבר .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת ישראל אייכלר .
אחריו - חבר הכנסת אלדד .
תודה רבה .
חבר הכנסת אריה אלדד .
אחריו - חבר הכנסת גורלובסקי .
תודה .
חבר הכנסת מיכאל גורלובסקי , ואחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
תודה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת מרגי .
תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב מרגי , ואחריו - חבר הכנסת רוני בר - און .
תודה לחבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת רוני בר - און , ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואחריו - חבר הכנסת אהוד יתום .
תודה , חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת אהוד יתום , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת אהוד יתום .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
מי הצביע במקום נסים זאב ?
הוא היחיד שהצביע ועדיין לא דיבר .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
חבר הכנסת טיבי , עוד מעט יש לך קריאה ראשונה , תוכל לדבר .
אדוני רצה לנהל דיאלוג עם חבר הכנסת בר - און , ולא השאיר מקום לצווי הריסה .
מה אני יכול לעשות ?
חבר הכנסת מגלי והבה , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת מלי פולישוק - בלוך .
תודה לחבר הכנסת אלסאנע .
חברת הכנסת מלי פולישוק - בלוך , בבקשה .
אחריה - אחרון , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
הוא הצביע , ולא בא לדבר .
הוא הסתפק בהצבעה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , אחרון הדוברים , בבקשה .
השר גדעון עזרא , אם יבקש , יוכל לעלות על מנת להשיב לכמה דוברים .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , צריך לדייק .
השר אולמרט ציטט פסק - דין , אלא שהוא חזר וציטט אותו פעמים מספר .
הוא ציטט פסק - דין של בית - המשפט .
תודה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
השר גדעון עזרא , בבקשה .
רבותי , למה להתווכח על אוצר שלא קיים ?
חברים , חברי הכנסת , רבותי , כדי שלא תהיינה אי - הבנות - לא תהיינה הפרעות .
אדוני , בבקשה .
היא אומרת שצריך גם לתת את הדעת לא רק למחיר זול - - - היא אמרה מה עוד , אבל הדבר החשוב הוא גם שמירה על - - - חבר הכנסת בר - און , נאמנים עלי דבריו של עמרי שרון , שאמר שדווקא אפשר לסדר את הנושא של המינהור .
חבר הכנסת עמרי שרון אמר זאת .
תודה לשר גדעון עזרא .
אבל בשביל מה ?
חבר הכנסת ישראל אייכלר , אתה ביקשת להעלות עניין .
יש לי תשובה בשבילך , אבל אני מרשה לאדוני לעלות , כי הוא בהחלט בעל חשיבות ציבורית גם מבחינת חברי הכנסת .
חבר הכנסת זחאלקה , אני רואה שנהיית מוסמך בדיני פורים .
חבר הכנסת אייכלר , אינני זוכר מתי היה שושן פורים בימי שני , שלישי או רביעי , אבל אני מוכרח לומר שרק היום הבחנתי בבעיה .
צריך לדעת שבפורים שאנחנו חוגגים אותו ביום שני ולא ביום ראשון - את שושן פורים בירושלים - על - פי הנוהג בשירות המדינה אנשים עובדים , וזה יום בחירה .
כאן , בכנסת , נוצרה בעיה שרק היום הייתי עד וער לה , כאשר העובדים הגיעו אלי .
קודם כול , אני רוצה לומר לך שכבר מראש קבענו שלא יהיו דיונים ביום שני .
לא יהיו דיונים במליאה .
לעומת זאת , אנחנו קבענו שוועדות הכנסת יקיימו דיונים .
אני הודעתי לכל עובדי הכנסת , שכמובן יום הבחירה עומד לשירותם , ואנחנו נצטרך לקיים תורנות רק בשירותים החיוניים .
הבנתי .
אני חושב שהיינו צריכים מראש לבוא ולומר שבשושן פורים הכנסת לא פועלת ולהעביר - - - חבר הכנסת יצחק כהן , לא כל מי שבא לירושלים באותו יום צריך לחוג .
החג הוא לגבי אלה שמחמירים , אשר לא יודעים אם הם רואים את החומה או לא , ואז הם קוראים פעמיים את המגילה , גם ביום ראשון וגם ביום שני .
אם מה שאומר יושב - ראש ועדת הכנסת , וחבל שלא אמר לי זאת לפני כן - - - אדוני לא קבע ישיבת ועדה ביום שני ?
על כל פנים , אני מוכרח לומר שגם אני לא הייתי ער לעניין זה , שכן העיסוקים העומדים לפני - אני כבר לא יודע אם אני עושה לילות כימים או ימים כלילות .
אני בהחלט מקבל את הערתך .
היום דנו גם בעניין זה עם מזכיר הכנסת .
אני חושב שהכנסת היושבת בירושלים לא צריכה לפעול בכל דרך בחג הפורים , אם כי לגבי רוב חברי הכנסת חג הפורים איננו חל ביום השני .
אבל כבודו של המקום מחייב את כולם .
הבנקים בירושלים - ביום שני .
נכון .
חבר הכנסת זאב , אני לא פוסק הלכה .
למה לצעוק ?
אני רוצה לומר לכם דבר נוסף : אני מכיר הרבה אנשים שביום ראשון עוברים מירושלים לתל - אביב כדי לחוג את הפורים בתל - אביב .
יש הרבה אנשים שבאים מתל - אביב לירושלים בשושן פורים , כדי שיהיה להם חג נוסף .
אני רק רוצה לומר לכם , שיש לנו אירועים שבהם אנחנו מצווים לצום , והחגיגה היא חגיגה גדולה , שכן אז כולם יכולים ללכת , כי זה יום חופש .
את יום תוגת תשעה באב אנחנו הופכים לחג תשעה באב , חלילה .
הדברים האלה ברורים .
אם יושב - ראש ועדת הכנסת אמר את אשר אמר , אני כבר אומר לך , חבר הכנסת אייכלר , שאפעל על מנת שלא לקיים גם את דיוני הוועדות .
מי שירצה לקיים דיוני ועדה , אנחנו נעמיד לרשותו אולם מתאים בתל - אביב .
אני מקבל את הערתך , ואינני יכול - - - חבר הכנסת זאב , אתה מתנגד למה שאמרתי ?
מליאה בתל - אביב ?
חס וחלילה .
אתה תבוא .
אני לא רוצה .
אתה לא תפסיד אף ישיבת מליאה .
המליאה לא תתקיים בכל מקרה .
חבר הכנסת אייכלר , מספיק .
חבר הכנסת אייכלר , כשבן - גוריון שלח את ארבעת קציני צה"ל ב- 1950 לבקש מהקנצלר האוסטרי להעלות את עצמות הרצל , הוא הלביש אותם במדים נפלאים .
הם באו לפני הקנצלר ואמרו לו : אדוני הקנצלר , אנחנו חיילי צבא - הגנה לישראל , באנו לבקש ממך להעלות את עצמות הרצל לירושלים .
והוא אמר : תיקחו .
אמרו לו : אתה לא מבין אותנו .
אנחנו חיילי צבא - הגנה לישראל , באנו בדרישה חד - משמעית שאתה תעלה את עצמות הרצל לישראל .
והוא אמר : תיקחו , וכך הלאה זה נמשך .
ברוך השם , עצמות חוזה המדינה הובאו לירושלים , למרות הסכמת הקנצלר .
אדוני , תודה רבה .
תם ונשלם .
חבר הכנסת אייכלר , אני מודה לך על ההערה .
כך יהיה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
סגן שר הביטחון יציג את הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 14 ) , התשס"ד - 2004 , קריאה ראשונה .
רבותי חברי הכנסת , הרבה נרשמו .
תוך דקה אני סוגר את הרשימה .
השר שטרית , אם אדוני רוצה לעשות שעת קבלה לרב אייכלר , קח אותו , כי הוא מפריע מאוד לסגן שר הביטחון .
תודה רבה לסגן השר זאב בוים .
רבותי חברי הכנסת , הרשימה ארוכה .
הייתי מבקש מחבר הכנסת ברכה להיות ראשון .
האם חבר הכנסת ברכה באולם ?
אני מבקש ממך להיות ראשון , כי אתה צריך להחליף אותי .
אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ , אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס , ואחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת אברהם רביץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת אופיר פינס - אינו נוכח .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
אחריו - חברי הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , מאיר פרוש , עסאם מ ח ' ו ל , אבשלום וילן , אחמד טיבי , יעקב מרגי וכו' וכו' .
אני מאוד מודה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
" בעדין " - טלב אלסאנע .
היום יום שני , אדוני השר , וחברתי וחברי חברי הכנסת , ח' באדר התשס"ד , 1 במרס 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לפי סעיף 53 לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת רוחמה אברהם , ונזכור שגם עזאם עזאם יושב בכלא במצרים .
רבותי חברי הכנסת , הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה .
תודה למזכיר הכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים לסדר - היום .
הצעות סיעות העבודה - מימד ויהדות התורה , בל"ד - - מרצ - רע"ם , ש" ס , חד"ש - תע"ל ועם אחד להביע אי - אמון בממשלה .
אתה רואה , אדוני השר , כמה הצעות יש לך היום לשמוע כאן .
ראשון המנמקים את הצעת האי - אמון הוא חבר הכנסת יצחק הרצוג .
לרשותו עומדות עשר דקות , והוא יביא את הבקשה של העבודה - מימד , יחד עם יהדות התורה .
אני מאוד מודה .
בבקשה , חבר הכנסת הרצוג , לרשותו עשר דקות .
המשיב הוא שר הבריאות הנמצא , ונוכח כאן אתנו גם ממלא - מקום ראש הממשלה .
אדוני , חבר הכנסת הרצוג , ודאי אדוני ישמח לדעת שביציע האורחים יושבים ראשי קהילות יהודיות בדרום - אמריקה , אנשים אשר עושים למען קהילתם באמת לילות כימים וימים כלילות , ואנחנו מברכים אותם בברכת ברוכים הבאים לכנסת ישראל , היכל הדמוקרטיה של ישראל , וכמובן למדינת ישראל ולירושלים בירת ישראל .
ברוכים הבאים .
תודה לחבר הכנסת יצחק הרצוג .
יעלה וישיב שר הבריאות דני נוה .
בבקשה , אדוני .
כאשר יש שר שמשיב , ואחריו משיב שר אחר , התשובה ניתנת בנפרד .
שתי ההצעות הבאות תהיינה יחד , משום שהשר המשיב הוא ממלא - מקום ראש הממשלה ושר התעשייה והמסחר .
חבר הכנסת רמון , קריאת ביניים אחת .
אדוני , יש לנו בעיה קלה .
חברת הכנסת דליה איציק , שהיא חברה בוועדת הכנסת , קבעה יחד עם חבריה שאדוני צריך להשיב במשך ארבע דקות .
כמובן , לא עולה על דעתי לקיים את מצוותה של ועדת הכנסת בנושא זה לאחר שחבר הכנסת הרצוג הביא במשך עשר דקות נימוקים משכנעים מאוד , ואדוני רוצה להשיב עליהם זה אחר זה .
עם זה , אני מבקש מאדוני שלא לעשות חשבון עם כל אחד מחברי הכנסת הזועקים , כי אז לא אוכל להגן עליו אם הם ישיבו .
חברת הכנסת קולט אביטל , גברתי רצתה משהו מהשר ?
הוא הבין .
מרגע זה לא צריך לשאול יותר .
חבר הכנסת רן כהן , שאלת , הבנו .
חבר הכנסת רן כהן , זה לא דיאלוג בינך לבין השר .
רבותי , מספיק .
עכשיו השר ינאם .
אדוני לא מחויב .
אמרתי : אם ירצה .
בוודאי .
לכן לא ארשה עוד לחברת הכנסת אביטל להטיח .
חבר הכנסת כהן , אנחנו צריכים להתקדם , ונדמה לי שאנחנו נתקדם .
יש לנו שאילתא על כך .
זה ידוע .
אני מוכרח לומר לך , חבר הכנסת רן כהן , אני לא רוצה לחייב בדברים את שר הבריאות , אבל אני מודיע לך שאין יום ששר הבריאות אינו עוסק בעניין " ביקור חולים " .
אין יום שהוא אינו עוסק בעניין " ביקור חולים " .
יש בעיה לא קלה .
חבר הכנסת רן כהן , אתה אחד מהפעילים , אך השר לא יכול לומר לך .
היקף החובות של " ביקור חולים " כל כך גדול , שהאפשרות לפתור את הבעיה דורשת לא מאמץ , אלא השקעה של המדינה בצורה כמעט בלתי מתקבלת על הדעת מבחינת תקציב המדינה , וכולכם בוועדת הכספים תצטרכו לאשר זאת .
אנחנו נמצאים היום במצב שרק החובות למדינה הם 100 מיליון שקל .
אנחנו לא יכולים ולא נאפשר .
אני מאוד מודה לשר הבריאות .
אנחנו ממשיכים בהנמקות האי - אמון ובתשובות השרים .
דיון משולב ייערך בתום כל ההנמקות .
אני מבקש מחבר הכנסת עזמי בשארה לעלות ולהרצות את טענות תנועתו להצעת האי - אמון , ולאחר מכן - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ואחר כך ישיב שר המסחר והתעשייה .
כבוד השר וממלא - מקום ראש הממשלה , קודם כול , אם אדוני רוצה לנהוג כחבר הכנסת , הוא צריך לשבת כשהוא קורא קריאות ביניים .
אם אדוני רוצה לקרוא קריאות ביניים , ישב .
אי - אפשר לקרוא קריאות ביניים בעמידה .
יש בכך משום מראית עין של איום .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , גברתי קראה קריאת ביניים ועוד קריאת ביניים .
מפאת אהדתי אליה לא קראתי .
את ממשיכה גם כשאני מדבר , זאת אומרת שגם כשאני מדבר זה לא מפריע לך .
אני מבקש עכשיו מגברתי שלא לקרוא עוד קריאות ביניים .
עצרתי את השעון , אל דאגה .
חבר הכנסת זחאלקה , אדוני רוצה לעזור לי עכשיו ?
חבר הכנסת בשארה עוד לא התחיל לדבר .
אתם נותנים לחבר הכנסת בשארה הרגשה שהוא ראש הממשלה , כי היחיד פה שעוד לא מספיק לדבר וכבר יודעים מה הוא ידבר וצועקים כלפיו הוא ראש הממשלה .
אז אתם רוצים כבר לתת לו מעמד של ראש הממשלה ?
גברתי מגזימה .
עוד לפני שהוא דיבר היא מפריעה לו .
גברתי מגזימה .
אני ראיתי רק דבר אחד - ראש ממשלה עולה , עוד לא מספיק לדבר וכבר קוראים קריאות ביניים .
תנו לחבר הכנסת בשארה הזדמנות להנהיג את תנועתו קודם .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , מספיק .
בבקשה .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת אדרי , אדוני יכול להשיב .
תבקש משר התעשייה והמסחר , ותשיב .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , אנחנו רוצים להתקדם .
גברתי רוצה שאני אאסור עליו לדבר ?
לא ?
אז היא תאפשר לו .
בבקשה , אדוני .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , אולי גברתי חושבת שהיא תשתלט על הדיון , לצערי הרב , לא אצלי .
אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , לא לעורר לי כאן קריאות מיותרות .
סגן השר , אתה לא סומך על השר שישיב לו ?
הרי השר ישיב לו , הדברים לא יישארו בלי שישיבו עליהם .
חבר הכנסת בשארה , אני עוצר את השעון - אני רוצה להבין דבר מה .
האם אדוני רוצה להוציא קבוצות כלשהן במדינת ישראל , או שטחים במדינת ישראל , שחוק התכנון והבנייה לא יחול עליהם ?
או למשל בונה וילה במקום שאפשר לבנות בו בתים לשש משפחות במצוקת שטח רצינית .
הוא אמר את זה .
חברת הכנסת אברהם .
תודה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , על שתי הצעות .
חבר הכנסת עסאם מח'ול באותו עניין - הריסת בתים בבענה ובמקומות אחרים והתעלמותה של הממשלה מהחלטות קודמות בדבר הצורך לפתור את מצוקות הקרקע והדיור במגזר הערבי , מטעם חד"ש - תע"ל .
החלק של תע"ל חסר פה במליאה , הוא היה קודם .
בבקשה .
אני מבין , חבר הכנסת נסים זאב , שזה שאלות ותשובות עכשיו לחבר הכנסת ברכה ?
שמעתי .
שאלתי אם זה שאלות ותשובות לחבר הכנסת ברכה .
בבקשה .
חבר הכנסת ברכה , אדוני צריך לזכור שחבר הכנסת מח'ול על הדוכן .
בבקשה .
בענה נכבש עוד פעם ?
מתי הוא נכבש פעם - - - חבר הכנסת מ ח ' ו ל , חלילה .
קודם כול , אני לא צוחק על שום דבר כשבית נהרס .
אני רק רוצה להבין - כי זה חידוש - זאת אומרת יש לנו כיבוש חדש .
גם 1948 הוא כיבוש .
אני רק רוצה לדעת - אני שומע את דברך בצימאון - אני שומע את דברך בצימאון כשאתה מדבר על יהודים בין הים לירדן , ואני מקבל - אתה פלסטיני , אני פלסטיני - - - הבנתי .
זאת אומרת , גם 1948 - - - מאה אחוז .
מאה אחוז , בסדר .
כיבוש זה לא טוב , אמר ראש הממשלה .
אמר , כיבוש זה לא טוב , זאת אומרת הכיבוש של 1948 גם לא טוב , ואנחנו מתחילים להיות בבעיה .
אני לא .
אני , אישית , לא .
אני , אין לי בעיה - אני לפי כל אמנה נמצא פה .
לא .
זה פולמוס חדש מעניין מאוד .
חבר הכנסת ברכה .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , גברתי לא יכולה כל הזמן לקרוא קריאות ביניים .
מפעם לפעם מילא , אבל כל הזמן ?
גברתי אולי לא מרגישה , בגלל עוצמת הרגשות , שהיא - - - עצרתי את השעון .
שמעתי .
אבל לא אאפשר לה , אפילו בליכוד .
לא אאפשר לה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אדוני עכשיו מפריע לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אני שמעתי .
חברת הכנסת אברהם .
חברת הכנסת אברהם , יותר את לא קוראת קריאות ביניים .
לא יכולים למשוך כל הצעה לסדר - היום יותר מ- 25 דקות רק משום שאת קוראת קריאות ביניים .
לא יכול להיות דבר כזה .
בבקשה , אדוני .
חברת הכנסת אברהם , פעם אחרונה שאני מעיר לך הערה .
למה גברתי לא תבין את הרמז ובעצמה תלך להירגע בחוץ ?
היא לא יכולה לשבת פה כאשר היא שומעת את הדוברים מדברים , אבל לא אאפשר לה לשבת פה ולהפריע .
לא , אל תעני לי .
את גם לי עונה .
בבקשה .
חבר הכנסת ברכה , אני לא יוצר פרויקטים , לא מקלקל - - - - אבל שמעתי - אני כל הזמן בסערת נפש , כי הכיבוש - עוד מעט יבואו ויאמרו לי שאום - אל - פחם נכבשה , ומחזירים אותה , ומה יהיה ?
מה יהיה אם יחזירו את אום - אל - פחם ?
אה , לא לדאוג ?
אה , לא לדאוג .
תשמע , חבר הכנסת מח'ול - אני לוקח אותו ברצינות .
אני לוקח אותו ברצינות , אני אומר לכם .
לא , לא .
אצלי זה לא סמנטיקה .
אני לוקח אותו ברצינות תמיד .
בבקשה , רבותי .
נמצא פה .
נדמה לי שהיו גם שוטרים פצועים , לא ?
חברת הכנסת רוחמה אברהם .
גברתי , גברתי .
תודה .
חבר הכנסת בשארה הזכיר את ראש המועצה , אדוני לא היה פה .
חברת הכנסת אברהם , אולי גברתי לא מבינה מה אני אומר לה .
אולי .
אדוני , אדוני , חבר הכנסת אפללו , שמעתי , אתה לא סומך על השר שיענה לו ?
חבר הכנסת אפללו .
חברת הכנסת אברהם .
גברתי , חברת הכנסת אברהם , אני מבקש ממך , עשי לי טובה , תירגעי בדרך כלשהי .
או לצאת - או שתירגעי .
אבל את לא יכולה , פה זו לא תוכנית כבקשתך ליכולים או לא יכולים .
מי שלא יכול , אני מוציא אותו , זה הכול .
ואני לא ארשה יותר , אני אומר ברצינות .
נגמר .
בבקשה .
חברת הכנסת אברהם , נא לצאת .
נא לצאת .
נא לצאת .
אני לא מוציא אותך , רק תצאי , תצאי , אי - אפשר יותר , אני מצטער .
תודה .
בבקשה , אדוני .
או .קיי . , נא לסיים .
חבר הכנסת אפללו , הוא כבר מעבר לזמן שלו .
תודה רבה .
נא לסיים .
נא לסיים .
