תודה רבה .
ובהזדמנות זו נזכיר לטוב לא רק את אבי דיכטר , גם את הרמטכ"ל אמנון שחק , שבזמנו עשה נפלאות ורבות , ויבוא על הברכה .
אני מזמין את חברי , ממלא - מקומי יצחק וקנין , לבוא ולמלא את מקומי ואנחנו נמשיך מייד .
תודה רבה לאורחינו .
ביקשנו לציין 20 שנה ל" מבצע שלמה " .
מייד נמשיך בשאילתות - שעת שאלות לשר התחבורה , אשר יעלה ויבוא .
הודעה , בלי הצבעה , ליושב - ראש ועדת הכנסת .
גבירותי ורבותי , חברות וחברי הכנסת - השר ארדן נמצא כאן במליאה , היום יום שני , א' במנחם - אב התשע"א , 1 באוגוסט 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , היום החל העם המוסלמי לחוג את חג הרמדאן , על הצום .
אנחנו נייחד דברים למאמינים המוסלמים בעולם כולו , בארץ , ולחברי הכנסת המוסלמים לפני הצבעות האי - אמון , על מנת שנעשה זאת באולם מכובד ומלא בחברי הכנסת .
תודה רבה לחברת הכנסת אבסדזה .
אני מזמין את חבר הכנסת עמיר פרץ לבוא ולנמק את הצעת האי - אמון של סיעת העבודה , שכותרתה : המשבר החברתי בישראל .
בבקשה , חבר הכנסת פרץ .
רבותי , חבר הכנסת פרץ עולה עכשיו על הבמה .
אני מבקש מחברי הכנסת של קדימה לברך את חברת הכנסת אבסדזה על נאומה ולאחר מכן לאפשר לחבר הכנסת עמיר פרץ לומר את דבריו .
אולי צריך להוציא את הלוביסטים מהכנסת , זה היה עוזר מאוד , כדי שלא יצביעו חברי כנסת לפעמים על דברים קשים ביותר שחבר הכנסת עמיר פרץ מדבר עליהם .
לצערי הרב , אני סומך על חברת הכנסת ראש האופוזיציה .
לומר שאני סומך על כל חברי הכנסת ?
על עצמי אני לא סומך , לוביסטים משפיעים עלי .
קשות .
כן , לצערנו הרב - לצערנו הרב , אנחנו נשפטים על - ידי הציבור גם על מעשינו .
גם על מעשינו .
בשביל זה אמרתי : כמה .
אני מאוד קונסיסטנטי בעניין זה .
אני מאוד עקבי .
לא בגללי הם הלכו , בגלל עצמם .
תודה רבה לחבר הכנסת עמיר פרץ , בשם סיעת העבודה .
סיעת מרצ הגישה השבוע הצעת אי - אמון בנפרד , ואני מזמין את חבר הכנסת אילן גילאון לבוא ולנמק את הצעת האי - אמון מטעם סיעת מרצ , שכותרתה : כישלון הממשלה בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
ישיב על כל שלוש ההצעות השר גלעד ארדן .
תודה רבה לחבר הכנסת אילן גילאון .
אני מתכבד להזמין את השר גלעד ארדן כדי שישיב על שלוש הצעות האי - אמון : גם של סיעת קדימה , גם של סיעת העבודה וגם של סיעת מרצ , העוסקות כולן בנושא המצוקות השונות .
- - - דרך אגב , במקרה שלושת הנואמים - אפשר לחשוד בהם שהם לא רוצים לחזור - - - זה כמו לומר , חבר הכנסת עמיר פרץ - - - - - שממשלת נתניהו או הכנסת בראשותו של יושב - ראש מסוים החליטה החודש לתת ביגוד לחברי הכנסת .
לא 20 שנה מקבלים ביגוד , לפי ועדה חיצונית שקבעה שפעם בשנה יקבל חבר כנסת ביגוד , כדי שבכל זאת , כשהוא נפגש עם אנשים - - - מה ?
לא , אבל אתה מבין , היום אנחנו נאשמנו בכך שאנחנו נתנו לעצמנו ביגוד - - - - - חבר הכנסת עמיר פרץ , אתה דיברת על ברל ועל ז'בוטינסקי .
היום כדי להראות להפגנות מה אנחנו חושבים עליהם נתנו ביגוד - - - מרוזן - צבי כך נקבע , שפעם בשנה יקבלו ביגוד .
מאה אחוז .
אני מוכרח לומר , הטייקונים הם לא פושעים , אבל אנחנו טיפשים , או לפעמים מתאפקים .
או לפעמים אנחנו מיטפשים , כאילו אנחנו לא מבינים .
רבותי , עוד מעט נדבר על - - - וכך אתה חושב גם כיושב - ראש ועדת הכלכלה בדיוק כמוני .
אף אחד לא פושע , אף אחד לא בא ושדד את המדינה , אבל אנחנו טיפשים .
הם יותר חכמים , פשוט , זה הכול .
ולא היתה לנו בעיה להיות חכמים כמוהם , אם לא היינו לפעמים מסתנוורים .
אתה בתור יושב - ראש ועדת הכלכלה אמרת בצורה נחושה כלפי כל דבר שהוא היה ניסיון לשדוד את - - - אני לא יודע ממה מסתנוורים , תסתכל במקורות תראה מה כתוב מה יסנוור , השמש בוודאי מסנוורת , אבל יש עוד דברים אחרים בוודאי .
כן , אני לא אמרתי .
אני לא רוצה להשתמש במלה שמייד מתקשרת .
הון ושלטון זה דבר חמור ביותר , חברים .
ועוד איך הובנת כהלכה .
הוא היה בממשלה כל הזמן , אף שהוא היה נגד .
תודה רבה , ואני מוכרח לומר למציעים בשם מפלגותיהם , גם חברת הכנסת אבסדזה , גם חבר הכנסת עמיר פרץ , וגם חבר הכנסת אילן גילאון , שבכל זאת שמענו איזה נימה חדשה ומתחדשת , שהמלה " שוק חופשי " היא לא מילת קודש שצריכים להשתחוות , וגם כאשר מדברים על השוק החופשי במידה לא מעטה אנחנו שומעים מילות אפולוגטיקה מהצד של הממשלה , שמבינה שלפעמים כוחות חופשיים בשוק יכולים להביא לעיוותים חברתיים קשים .
תודה רבה למציעים , תודה רבה לשר על תשובתו .
ועכשיו אנחנו עוברים להצעת האי - אמון הרביעית , ואני מזמין את חבר הכנסת מסעוד גנאים לבוא ולעלות .
אני יודע שהוא אחרי יום צום , ולקראת שבירתו , אנחנו מאחלים לך כמו שנאחל לכל אזרחי ישראל המוסלמים , למוסלמים בעולם ולחברי הכנסת , מייד לפני ההצבעות : רמדאן כרים - - - חברי הכנסת חופשיים לעשות מה שהם רוצים , כי אם אני אחייב מישהו לשבת - - - חבר הכנסת , חבר הכנסת , כל אחד ישמע מה שהוא חושב שראוי מבחינתו לשמוע .
הציבור ישפוט .
חבר הכנסת מסעוד גנאים יביא את הצעותיהן של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד להבעת אי - אמון בממשלה בנושא : מצוקת האדמות והדיור במגזר הערבי , שעליה ישיב כבוד השר אריאל אטיאס .
בבקשה - שר השיכון והבינוי .
בבקשה .
צום קל גם .
על זה אומרים ביידיש : האדם עובד והאלוהים צוחק .
כל אחד מאתנו , ודאי מברך , רק מתכוון למשהו אחר .
יש לך עוד דקה מפני שאני החלפתי .
בשביל מה ?
בשביל מה עכשיו ?
חבר הכנסת דנון , אם יש דבר שהוא עשה לא בסדר , תתלונן ליועץ המשפטי לממשלה .
אבל אתה לא מגלה פה איזה דבר שהוא לא ידוע ליועץ המשפטי לממשלה .
אם היועץ המשפטי לממשלה היה חושב שהוא עבר עבירה , ודאי היה מעמיד אותו לדין .
נא לסיים .
לא , לא , לא , תודה רבה .
אני נתתי לך דקה נוספת .
משפט אחרון , בבקשה .
אל תתחיל לי עכשיו - - - הפתגם בערבית - - - חבר הכנסת זחאלקה , הואיל ואני יודע ערבית אני אומר לך .
אומרים : מח'תצר מפיד - כמה שאתה מדבר יותר קצר , כך יותר קולע .
חוץ מזה , אין פה איזה דבר שאתה צריך לדבר , והזמן עומד לרשותך .
אז אל תבהיל אותי בערבית , אני מאוד מכבד את השפה ואת המסורת , וגם את התרבות .
חבר הכנסת דני דנון - בבקשה , אדוני .
הנה יש לך הזדמנות עכשיו לומר מה שאתה רוצה בעניינים כאלה ואחרים , מסוריה ועד לוב .
השר בגין יסכם את הדיון בשם הממשלה .
נא לצלצל על מנת להסביר לממשלה שצריכים להגיע .
עמיר פרץ , עמיר פרץ .
נא לא להפריע .
נא לא להפריע , חבר הכנסת מולה .
אני אוסיף לו זמן .
נא לא להפריע .
חבר הכנסת מולה , נא לא להפריע .
חבר הכנסת מולה , אני אקרא אותך לסדר , לא כדאי .
לא בזבוז ?
חברים , חברים , כשאתם עולים אתם ממש מדברים דברים עדינים על ראש הממשלה , על שרים .
גם אתם לא חוסכים את שבטכם .
הוא , מותר לו .
מותר לו .
רבותי , כל זמן הוא לא עובר את המותר הפרלמנטרי , נא לא להפריע .
ודאי , ודאי , נוסיף לך כבר מעכשיו דקה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לסגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת דני דנון .
אני מזמין את השר זאב בנימין בגין לעלות ולסכם בשם הממשלה .
יעלה ויבוא ויגיע ויישמע .
גם ייראה .
יירצה - לפי השומע .
השר מרידור , תעשה לי טובה , אל תפריע לשר בגין להישמע להוראות היושב - ראש , כי הוא הזמין אותו , אחרת היושב - ראש עלול להיעלב .
כבוד השר אהרונוביץ , השר לנדאו , פשוט , אתם מפריעים מעט לשר בגין .
שר החינוך .
אי - אפשר לעמוד עם הגב .
אדוני , יושב - ראש ועדת הכלכלה .
השר לנדאו .
כבוד שר החוץ .
רבותי , נא לשבת .
בתום דבריו של השר בגין אנחנו עוברים להצבעה .
אני בכל זאת מקפיד על כבודך .
כבוד השר בגין , אני מקפיד על כבודך באופן עצמאי .
עצמוני לא , עצמאי .
עצמוני זה בנשימה .
הנשימה היא עצמונית .
גם בעניין הזה אני עצמוני ?
השר איתן , אני באופן עצמוני מגן עליך .
אם הוא שכנע אותך תעיר לו שכבר השתכנעת .
כל זמן שהוא מדבר לעניין , הוא יעמוד וידבר .
תודה רבה לשר זאב בנימין בגין .
רבותי , נא לשבת .
נא לשבת .
אדוני ראש הממשלה , גברתי ראש האופוזיציה , חברי הכנסת המוסלמים , מכובדי כולם , היום לפנות בוקר החלו מאות מיליוני מוסלמים ברחבי העולם את צום חודש הרמדאן , ובתוכם אזרחי מדינת ישראל המוסלמים .
רבותי , אנחנו עוברים להצעות האי - אמון , אשר הוגשו לנו כמדי שבוע , כאשר סיעות האופוזיציה מבקשות לעשות כן , והן ארבע היום ; הראשונה של סיעת קדימה , אשר נומקה על - ידי חברת הכנסת נינו אבסדזה וכותרתה : כישלון ממשלת נתניהו במתן מענה למצוקת הזוגות הצעירים חסרי הדיור , הרופאים , המתמחים , השכבות החלשות ומעמד הביניים .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד הצעת האי - אמון ומי נגד ?
נא להצביע .
42 בעד , מתנגדים 59 , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה , שנומקה על - ידי חברת הכנסת נינו אבסדזה , לא נתקבלה .
אני עובר להצעתה של סיעת העבודה , שנומקה על - ידי חבר הכנסת עמיר פרץ וכותרתה : המשבר החברתי בישראל .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד הצעת האי - אמון של סיעת העבודה ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
38 בעד , 61 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת העבודה לא נתקבלה .
אני מתנצל , טעיתי .
38 בעד , 62 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת מרצ , שנומקה על - ידי אילן גילאון , לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד , שנומקה על - ידי חבר הכנסת מסעוד גנאים , בנושא : מצוקת האדמות והדיור במגזר הערבי .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
31 בעד , 64 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד לא נתקבלה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום ועוברים לציון יום ז'בוטינסקי .
אדוני ראש הממשלה בנימין נתניהו , ראש האופוזיציה ציפי לבני , שרים , חברי כנסת בהווה ובעבר , זאב וענת ז'בוטינסקי וכל בני המשפחה - רבותי , באמת , מי שלא רוצה להימצא ; השר כחלון , אנחנו מנסים לציין את יום ז'בוטינסקי , מן הראוי שכל מי שלא רוצה יצא מן האולם - זאב וענת ז'בוטינסקי וכל בני המשפחה ; מנכ"ל מכון ז'בוטינסקי , חבר הכנסת לשעבר יוסי אחימאיר ומוזמני המכון ; היושב - ראש החדש והנבחר של מכון ז'בוטינסקי במקומו של פלג תמיר , זיכרונו לברכה , שהלך לעולמו , מר מרדכי שריג , ייבדל לחיים ארוכים ; מוזמני בית אורי צבי גרינברג ; יושב - ראש מרכז מנחם בגין הרצל , הרצי , מקוב ומוזמני המרכז ; רכזת המועצה להנצחת אישים במשרד ראש הממשלה שרה לזר ומוזמני המועצה ; מורותי , גבירותי , רבותי , קהל נכבד - ד"ר קרני ז'בוטינסקי - אני מתנצל , ד"ר קרני ז'בוטינסקי - רובין וכל בני המשפחה - התנצלותי רבה על כך שלא ציינו , קרני - יקרה את לנו .
תודה לראש הממשלה בנימין נתניהו .
אני מתכבד להזמין כאחרונת הדוברים את ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני .
בבקשה .
תודה רבה , ובצוהר שאנחנו מסתכלים בו מתוך " קיר הברזל " לא תמיד אנחנו רואים את אותו דבר .
רבותי חברי הכנסת , תם הקטע הזה בסדר - היום .
אני מכריז על הפסקה לדקה כדי - - - מייד , מייד אנחנו באים , אני נותן דקה , פשוט כדי לעשות את האתנחתה המחייבת לזכרו של ז'בוטינסקי .
תודה רבה למשפחת ז'בוטינסקי , למכון ז'בוטינסקי , למרכז מנחם בגין , למרכז אורי צבי גרינברג ולכל האורחים הנכבדים אשר היו כאן היום .
ובכן , אנחנו ממשיכים בסדר - היום , רבותי .
הכרזה למזכירת הכנסת .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
על - פי בקשתם של יושבי - ראש הוועדות , אשר תופנה למזכירות הכנסת , נעלה את הדברים האלה על סדר - יומה של הכנסת לפני יציאתה לפגרה .
אני מבקש מראשי הוועדות אשר העלו את החוקים לקריאה שנייה ושלישית שיפנו למזכירת הכנסת כדי שהיא תשבצם במועד המתאים לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות לעלות ולהציג את הצעת חוק שירות המדינה ( גמלאות ) ( תיקון מס' 51 ) לקריאה שנייה ושלישית .
החוק הונח , נכון ?
החוק אשר אנחנו מעלים עכשיו , הוא ודאי - - - כתוב לי פה : " בכפוף ל - - - " .
זה שהוא הונח כרגע אני בטוח .
בבקשה , רבותי .
מייד לאחר הצגתו - אין הסתייגויות , נכון ?
מייד לאחר הצגתו אנחנו עוברים להצבעות בקריאה שנייה , ואם יהיה צורך , גם בקריאה שלישית .
רבותי , תנו הזדמנות ליושב - ראש הוועדה להביא את פרי מרכולת ועדתו בצורה מסודרת .
מי שלא רוצה יצא החוצה .
אין גומיות על ההשקעה ?
רבותי , אם לא ברור לכל באי הבית , הישיבה היום תסתיים בשעה 23:00 , לא יאוחר מהשעה 24:00 אם יהיו עדיין מסתייגים בבניין .
מחר אנחנו מתחילים את הישיבה בשעה 11:00 , בהמשך ההסתייגויות לחוק הידוע בשמו חוק הווד"ל .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על חוק שירות המדינה ( גמלאות ) ( תיקון מס' 51 ) , בקריאה שנייה , שכן אין הסתייגות .
נא להצביע בקריאה שנייה על החוק .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
46 בעד , חמישה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות המדינה ( גמלאות ) ( תיקון מס' 51 ) , עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות מבקש להצביע בקריאה שלישית .
ובכן , אנחנו עוברים להצביע בקריאה שלישית על הצעת חוק שירות המדינה ( גמלאות ) ( תיקון מס' 51 ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בקריאה שלישית .
תודה .
יעלה כבר שר האוצר על מנת לברך על המוגמר .
אני אכריז על התוצאות אם יהיה מוגמר .
46 בעד , שלושה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות המדינה ( גמלאות ) ( תיקון מס' 51 ) עברה בקריאה שלישית .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת העבודה והרווחה והבריאות , המביא פרי נוסף של עבודתו הנאמנה בקדנציה זאת .
שר האוצר מבקש לומר דברים בגין העברתו של חוק זה .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר האוצר יובל שטייניץ .
אני ממשיך בסדר - היום : הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( תיקוני חקיקה ) ( הוראות שעה ) , שיציג אותה יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת גפני .
לחוק זה יש הסתייגויות .
השר שטייניץ , אתה עומד על הסתייגותך ?
אז רק יש הסתייגות אחת של השר שטייניץ , ואני מבין שהרוב פה בכנסת יקבל אותה .
אם יושב - ראש ועדת הכספים והשר ביקשו להציג הסתייגות , מדוע הם לא קיבלו אותה בוועדה ?
אני מכיר גם את יושב - ראש הוועדה וגם את השר , הייתם באים אלי , הייתי מסדר לכם על הרגע שזה ייגמר .
סטס ואני עשינו את זה בוועדת כספים .
בבקשה .
נא לא להפריע .
לא לעמוד בזמן - מי שרוצה לעמוד , יצא בחוץ .
אז אתה כבר תנמק .
תסביר גם את החוק , ותנמק גם את ההסתייגות .
השר יצטרף אליך .
נגיד שאני קונה את זה ממנו וממשיך להפעיל עסק ?
זה נוגד את חוק חופש הקניין .
אני קונה ואני הולך לעולמי , ובני יורש את זה .
הוא בא ושואל אותך : על מה אתה מגביל אותי ?
אפשר לקבל רשיון לעסקים ?
אם בדירת מגורים אסור לעשות עסק , אתה תצווה על העירייה לא לאפשר לו ולא לתת לו רשיון עסק .
לא , החוק .
טוב , בבקשה .
לא היתה הערה מהלשכה המשפטית לעניין זה ?
אין בעיה .
אין בעיה ?
אין לי בעיה , זאת אומרת , לעשות עסק שם , את אומרת .
אין לי בעיה .
יש מוכר , הוא פטור ממס שבח .
לא , החוק מאפשר לו - - - - לקבל הנחה גדולה במס שבח .
בתנאי אחד , שהוא מוכר .
יפה .
אני קניתי אותה ב- x , ומחרתיים אני מוכר אותה ב - x פלוס שקל אחד , על השקל אני משלם לך מס שבח .
אני יכול למכור אותה למי שאני רוצה , שיעשה בה מה שהוא רוצה .
אין בעיה .
אם לא אמרו היועצים המשפטיים , מה לי לענות את נפשי ?
נכון .
בסדר .
זה כבר חל על הקונה .
לא , לא להראות את זה .
לא להראות את זה .
תודה רבה .
חבר הכנסת גפני , חבר הכנסת גפני , אני מבקש בתור חבר לשעבר בוועדת הכספים תחת שרביטם של סטס מיסז'ניקוב , השר היום , ושר הבריאות ליצמן , אני רוצה פשוט להסביר מה הבנתי על - פי העצה שקיבלתי מהיועצת המשפטית של הוועדה , שלפי הצעת החוק - גפני , אני מקריא את זה כדי שיירשם - לפי הצעת החוק הקונה חייב להתגורר , על - פי הצעת חוק זו , בדירת המגורים במשך שנתיים .
וזה חייב להופיע - - - בסדר .
או להשכיר למגורים - בסדר .
לא התגורר הקונה שנתיים , או לא הושכרה הדירה למגורים לשנתיים , ישלם הקונה מס רכישה מוגדל .
החשש היה שאם המוכר ימתין שנתיים לקבלת הפטור , כפי שהיטיב השר לומר , הוא יהסס אם בכלל למכור את המשרד - - - - ומטרת החוק להוציא הרבה דירות לשוק תסוכל .
עכשיו אנחנו מבינים את זה ברמה המשפטית , ואנחנו מודים לך , ואנחנו נצביע על כל הדברים .
תודה רבה .
רשמנו את מחאתך כלפי הפקידים המסורים של משרד האוצר , ואני מוכרח לומר זאת .
אל תזלזלו באגף תקציבים .
הם בשיניהם מנסים שלא נשתגע ונעבור את תקרת ההוצאה , שכן כל הדברים שאנחנו מחויבים בהם , ממשלה צריכה לבוא ולקבוע את סדרי העדיפויות .
אם אנחנו נשבור את הכלל שאנחנו פוגעים ופורצים את תקרת ההוצאה , אוי לה למדינתנו , ואוי לה לכלכלתנו .
צריך כמובן את סדרי העדיפויות לשנות , וצריך אולי לשים יותר כסף לאותם דברים שאנחנו היום עדים לכשל שהתמשך שנים ופורץ היום .
טוב , רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על שם החוק .
שם החוק , כי אנחנו צריכים להצביע על הסתייגות בסעיף 1. אז לשם החוק אין הסתייגויות , נא להצביע .
מי בעד הצעת החוק , שם החוק כהצעת הוועדה - יצביע .
אני מדבר כמובן על הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) .
46 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת הוועדה לשם החוק נתקבלה .
אנחנו עוברים לסעיף 1 , ובסעיף 1 הסתייגותם של שר האוצר ושל יושב - ראש ועדת הכספים משה גפני .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ההסתייגות ?
נא להצביע .
בעד ההסתייגות לסעיף 1 - 48 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות נתקבלה .
רבותי , אני מצביע עכשיו על סעיף 1 , כולל ההסתייגות שנתקבלה .
אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , הסתייגותך התקבלה .
האם אתה רוצה למשוך את החוק מפני - - - אה , אתה לא רוצה .
טוב , אוקיי .
אז אנחנו מצביעים על סעיף 1 , כולל ההסתייגות .
נא להצביע - סעיף 1 , כולל ההסתייגות , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
49 בעד , אין נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 1 נתקבל , כולל ההסתייגות שנתקבלה לסעיף 1. לסעיף 2 אין הסתייגויות .
לכן , אני מצביע על סעיף 2 כהצעת הוועדה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
48 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 2 נתקבל כהצעת הוועדה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , האם להצביע בקריאה שלישית ?
תודה רבה .
אני מצביע את כל החוק בקריאה שלישית לפי בקשת יושב - ראש ועדת הכספים .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בקריאה שלישית .
שר האוצר רוצה גם לומר דברים .
בבקשה .
51 בעד , אחד מתנגד , אין נמנעים .
אני קובע שחוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) ( תיקון מס' 71 ) - פיצול - התקבל בקריאה שלישית , וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה .
כדי להסיר כל - - - בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת גפני רוצה גם להודות .
בבקשה , אדוני .
האם יש מישהו - חבר כנסת יושב - ראש ועדת העבודה , יש לך גם - מביא רווחה , החוק .
רוצה להודות גם ?
ודאי .
אתה בירכת אותם קודם .
לא בירכת ?
אה , חייב .
בעזרת השם , חוק הפיצוי - פינוי .
צריך להביא לסיום את עניין - - - חייבים .
אנחנו נמשיך את המושב עד שיאושר חוק זה .
הגיע העת שמגורשי גוש - קטיף יגיעו לסיום סבלם .
הדבר הזה הוא - - - ברוך השם .
תודה רבה לאדוני .
אני מאוד מודה לאדוני .
רבותי , אנחנו ממשיכים .
אני מזמין את שר הרווחה לבוא ולעלות על דוכן הכנסת .
אדוני שר הרווחה , כבר אמרתי ליושב - ראש ועדת הכנסת לעלות קודם , אבל בינתיים שכחתי והעליתי , ולא מורידים מהדוכן .
לא העברת - - - - - - שוב לא העברת - - - גברתי השרה , אדוני חבר הכנסת , רבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , ב' במנחם - אב תשע"א , 2 בחודש אוגוסט 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת - ישיבה שהוקדמה על מנת לאפשר את המשך הדיון מאתמול בההסתייגויות לחוק הווד"לים .
יחד עם זה , בהתאם לתקנון , ישיבות יום שלישי נפתחות בנאומים בני דקה , ולכן גם נאפשר נאומים בני דקה , ובכללם גם האפשרות לחבר הכנסת מאיר שטרית לעלות ולנאום נאום בן דקה הקשור ברצח אחד מהאנשים המרכזיים בחברה הישראלית , הרב אבוחצירא , ואני אאפשר לו זאת .
אבל נתחיל בהודעה למזכירת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
ובכן , אנחנו מתחילים בנאומים בני דקה .
הואיל ואין חברים רבים באולם , והואיל ואני נותן את לחבר הכנסת מאיר שטרית את האפשרות לעלות על הבמה , אתן קודם לחבר הכנסת בן - סימון את האפשרות לומר כמה מלים , כדי לאפשר למאיר שטרית זמן רב יותר .
בבקשה .
מנחם בגין היה אומר תמיד : נוכל לשאת את הדגל הלאומי רק אם אנחנו נניף בצדו ולידו ובאותו גובה את הדגל החברתי .
לא לחינם הליכוד הביא אנשים כמו מאיר שטרית , שאול עמור , זיכרונו לברכה , עובדיה עלי , וכל אותם אנשים אשר הצטרפו בתקופת בגין וביוזמתו ובהשראתו לאותה מערכת .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית לעלות ולומר דברים במסגרת נאומים בני דקה , ואני מאפשר לו לדבר זמן רב יותר בכל מה שקשור לאירוע שנפל על החברה בישראל השבוע , שבהחלט ראוי להעלותו על סדר - היום של הכנסת .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה , אתן לך היום להרחיב מעט בפרשת השבוע .
" שרייך סוררים " .
לא החלטנו על זה היום , זה הוחלט מזה עשרות שנים .
אבל אתמול ברשת המשדרת , בערוץ הכנסת , אחת מהכתבות באה ואמרה שהיום גם קבענו שלא נצא לפגרה , וגם הענקנו 4,000 שקלים עבור ביגוד , כאילו אתמול קיבלנו החלטה כזאת .
בין השאר בגלל שכתוב בחזון ישעיהו בן אמוץ שלא יהיה חלילה איזשהו קשר בין הון לשלטון .
גם עניין בתי - המלון נובע מהעובדה שפעם היו לשני חברי כנסת ושני עוזריהם חדר אחד קטן שהם היו חולקים .
היום ברוך השם - - - היום ברוך השם לכל אחד יש לשכה .
עם זה , עולה למדינה הרבה יותר כסף כאשר נמצא אחד מחברי הכנסת בתוך הכנסת .
צריכים להפעיל את כל השירותים , כולל את כל המשמר , כי אי - אפשר לסגור .
אם כולם עוזבים את הכנסת בשעה שהכנסת ננעלת - - - חשוב שכל נבחר ציבור יקרא את חזון ישעיהו ויהרהר בו , וידפדף בו , ויהפוך בו , כדי שלא נעזוב קרייתנו הנאמנה .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי על הרצאתו המלומדת על פרשת השבוע והדברים האקטואליים הנובעים ממנה .
תודה רבה .
אין באולם עוד מי שלא ניתנה לו ההזדמנות לומר דברים בנאומים בני דקה .
אף - על - פי שעדיין נותרו לנו שמונה דקות , אני כמובן עובר להמשך סדר - היום .
חבר הכנסת בן - סימון יש לך משהו נוסף לומר ?
אנחנו מיצינו , ולכן אני חוזר לסדר - היום הרגיל , הקבוע להיום , לאחר שמילאנו את חובתנו כלפי התקנון בנאומים בני דקה .
אנחנו חוזרים להצעת חוק הליכי תכנון ובנייה להאצת הבנייה למגורים ( הוראת שעה ) , התשע"א - 2011 .
אנחנו נמצאים מאתמול בשלב ההסתייגויות , והבא אחרי המסתייג האחרון , שהיה אתמול בשעה 23:30 , קרוב ל- 24:00 , הוא חבר הכנסת מאיר שטרית מקדימה , השר לשעבר , שיש לו עכשיו 35 דקות לנמק את הסתייגויותיו , ואחריו - חנא סוייד ועפו אגבאריה , לאחר מכן סדרת ההסתייגויות של קבוצת מפלגת העבודה , של איתן כבל , שלי יחימוביץ ואבישי ברוורמן .
אני מוסיף לכל אחד ואחד מהם על עשר הדקות או חמש הדקות שנתנו להם חמש דקות , ואני קובע שחבר הכנסת איתן כבל , יש לו עשר דקות , מ- 12:50 עד 13:00 , חברת הכנסת שלי יחימוביץ מ- 13:00 עד 13:10 , ולאחר מכן אבישי ברוורמן מ- 13:10 עד 13:20 .
נא לתקן .
זאת אומרת , עשר דקות לכל אחד מחברי מפלגת העבודה .
בבקשה .
למה כשהיתה ממשלה אחרת - אנחנו היינו בוועדת הכספים אז - שאלנו את השאלה מדוע לא - - - אני לא מאשים , אני רק אומר .
היה כנראה שר רע לשיכון .
אנחנו תמכנו בחוק .
אולי תסביר לציבור מדוע בכל זאת הממשלות לא רצו ללכת - - - האוצר התנגד בגלל שזה היה מצריך הקצבה מתקציב המדינה לצורך עניין זה .
הם אמרו : אנחנו - - - אני לא אמרתי לך - אני רק אומר לך מה היתה הסיבה , מדוע הממשלה לא הפעילה .
חבר הכנסת שטרית , הרי בכל זאת , מחירי הדירות נקבעים על - ידי - - - נכון .
אם הווד ”ל ישחרר היום , אני מסכים אתך שיש סכנות גדולות לדורות הבאים .
יש סכנות שיחזיקו לשמה ויעשו שלא לשמה .
יחד עם זה , השחרור מהליכי תכנון ובנייה לצורך שעה , רק כדי לאפשר בניית כמה שיותר דירות שיביאו לידי מצב של איזון בין הביקוש להיצע , הוא דבר חשוב מבחינת - - - אבל אנחנו רואים בוועדות המחוזיות שכל התנגדות יכולה לגרום למצב ששנים אתה - - - - - - רק ערבות מדינה .
אנחנו , שמשקיעים את כספנו באותן קרנות , רוצים להיות בטוחים שכאשר אנחנו ניזקק לקרנות - - - ברגע שאתה צריך לתת ביטחון , אמרנו : נבנה את כביש 6 במקום בכסף פרטי - מאותן קרנות , והמדינה תיתן ערבות .
מה קרה ?
- - - הערבות כל כך סבירה שהיא לעולם לא תמומש .
אין ספק .
אדוני ישמח בוודאי לשמוע שביציע הציבור נמצאת קבוצה של אנשי חינוך מהיישוב בני - עי"ש .
ברוכים הבאים לכנסת ישראל .
השר לשעבר וחבר הכנסת מאיר שטרית דהיום , אולי שר להבא גם , מסביר מדוע הוא מתנגד לחוק הווד ”לים .
בבקשה , אדוני , תמשיך .
אתה היית שר - - - זה היה הוול"ל .
מטר מרובע להשכרה או מטר מרובע לקנייה ?
100,000 דולר .
כל ערבות מדינה היא תקציב , אדוני שר האוצר .
כל ערבות מדינה היא תקציב .
חנא סוייד יאמר לך .
כל ערבות מדינה היא תקציב .
אתה המצאת את זה .
אני לא רואה בערבות מדינה דבר כל כך נורא .
זה מצטרף - - - צריך לקחת בחשבון , להשאיר רזרבה , שאם חלילה יהיה הדבר - - - אין לו סיכון .
אין לו סיכון .
מבחינת תקציב המדינה - - - גברתי השרה .
גברתי השרה , היית חברת כנסת מצוינת , אבל כשרה את לא יכולה לקרוא קריאות ביניים .
את רוצה לדבר ?
ראשי ערים מפחדים מיצירת סלאמס .
מ- 30 מטר עד 200 מטר .
גם שר הפנים .
30,000 שקל .
30,000 שקל .
חצי מיליון שקל .
150,000 דולר .
משך הבנייה ידוע , משך האישורים לא ידוע .
היום רוצים בחוק הווד"ל לאפשר שהתכנון יהיה כזה שיהיה אפשר להתחיל במהירות , שנתיים .
אם היו עושים את הצדק גם עם החברה הערבית , ונותנים להם על עשרה בתים - לא על 100 בתים ולא על 200 בתים , היו יכולים לפתור בעיות רבות בתוך אותה מצוקה שנמצאים גם שם .
אם אנחנו עושים וד"ל , כבר צריך לעשות דבר שבאמת יאפשר את הליכי התכנון להביא לידי מצב שבו אנחנו נתחיל לבנות מייד .
יש פה סכנה גדולה .
אני מסכים אתך .
במסלול ירוק , יכולה כהרף עין .
אני מסכים אתך .
80 שנה .
נכון .
היית - - - היתה לך תוכנית מפורטת , מסלול ירוק , ונגמר .
מי שלא רצה יותר , היה יכול לבנות מייד .
ברגע שאומרים לך - אבל יש לך עוד % 6 , ועוד % 2 יש - - - בסדר .
כן , מי שמבקש .
כל אחד בא ומבקש , וכל הסיפורים האלה מתחילים .
והלוביסטים בתוך המערכות .
אין הקלות ואין לוביסטים .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מאיר שטרית , ואני מזמין את חבר הכנסת חנא סוייד לבוא ולנמק את הסתייגויותיו במשך 30 דקות תמימות .
אולי גם תאמר לנו מה בסופו של דבר עומד בפני הכנסת להחליט בנושא המגזר הערבי והיכולת שלו להשתמש בווד"לים , האם תוקן החוק , או האם יש איזושהי הסתייגות שאפשר בהצבעה עליה לתקן את אותו עיוות שנעשה לגבי אותו מגזר .
ראש הממשלה העיר לך .
ראיתי שיש הסתייגות .
אין תכנון .
האמירה של שר הפנים - שבכל מקום של רשות מקומית , בתחום קו כחול של רשות מקומית , שבה ייבנו בניינים לגובה , זאת אומרת , שהוא מוכן לתת ולאשר קידום תוכניות כאלה - היא אמירה שצריכה גם כן לבוא בחשבון מהצד של המערכת המקומית במגזר הערבי ; לידי שיקול רציני ביותר .
הרי בסופו של דבר אנחנו היום מבקשים לצמצם את שטח מדינת ישראל או יש כאלה .
כל הדברים האלה נובעים ומביאים לצורך שבו אנחנו גם נשקול את אופי החיים גם במגזר הערבי .
אבל כשאומר את זה השר - - - יש מקומות שבהם מבקשים לבנות לגובה והוא לא מקדם ?
שיביאו לי ראשי הערים בכל מקום - אני דיברתי אתמול עם ראש העיר אום - אל - פחם .
אני מנסה שם לעזור באיזה נושא של האזור התעשייתי , בתיאום עם מנכ"ל משרד הפנים .
אבל , האם יש מקומות שבהם אכן הרשות המקומית נענתה לאתגר שהציב בפניה שר הפנים ואמרה : הנה , אני מבקשת לקבל ולהביא תוכנית שבה אני נפגשת עם רצונה של המערכת הממשלתית לבנות לגובה , ודחו אותם ?
תביא לי .
תביאו לי .
יחד אתך נקיים ישיבה בלשכת יו"ר הכנסת כדי לשמוע איך הדברים מתיישבים .
אני מוכרח לומר שאני באמת רואה היענות מלאה מצד שר הפנים .
מעניין אותי אם זה רק מס שפתיים , או - - - אני נוסע בכביש 6 , אני רואה .
באמת , בטייבה , בטירה , אני רואה .
הווד ”ל הזה יכול היום לעזור להם .
תצביע נגד , אבל צריך אחרי זה להשתמש בזה .
אולי נשתמש בווד"ל לצורך זה .
ברור לי .
בג"ץ , או לבית - משפט מינהלי .
גם אתה לא צריך פעמיים לוביסטים , גם לוועדת המשנה וגם למליאה .
בבית - משפט - אם עושים חוכמות , לך לבית - משפט .
אם עושים חוכמות , לך לבית - משפט .
שמע , כאשר אנחנו נמצאים במצב שבו יש מאכערים , שהם אלה שמקדמים את הדברים האלה , יכול להיות שיש היגיון גדול , שדווקא אתה הולך - במצב שבו דחו את ערעורך מנימוקים שאתה חושב שיש לך יסוד ובסיס שבית - המשפט ייתן לך מענה יותר טוב מהוועדה .
כי לצערנו הרב - אני לא אומר בכל המקומות - לצערנו הרב , התופעה של מאכערים קיימת לגבי כל הוועדות שבהן אנחנו מערבים אנשי ציבור .
אתה באוטופיה .
נו כן , גם אני חשבתי - דרך אגב , גם אני חושב כמוך , אבל זה לא עוזר לשנינו .
אני הייתי שר , אני הייתי רק שוקל לגופו של עניין .
אותו דבר .
זה vis-a-vis .
זה vis-a-vis זה - גם ידעו אלו שמבקשים את התוכניות , שאם הם לא עושים את הדבר הזה , אז השיהוי הוא לגבי שניהם .
זה דווקא בא למנוע את זה .
פתאום יורידו - - - שווה חצי רק ממה שהוא - - - דרך אגב , רוב האנשים שנמצאים במצב שהצליחו ליצור איזשהו הון קטן עלולים לאבד מחצית מהונם .
תודה רבה לחבר הכנסת חנא סוייד , שהוא גם אחד המומחים מהרשויות המקומיות ובכל הנושאים הקשורים לנושאים שאנחנו דנים .
אני מזמין כמובן את חבר הכנסת עפו אגבאריה , שלרשותו 15 דקות .
בבקשה .
ובכן , בזמן זה אני מודיע את הודעת ועדת הכלכלה בדבר חידוש הדיונים בהצעת חוק לתיקון פקודת ביטוח רכב מנועי ( מס ' 19 ) , לפי סעיף 124 לתקנון .
בהתאם לסעיף 124 לתקנון , אבקש להודיע כי ועדת הכלכלה החליטה היום , ב' באב התשע"א , 2 באוגוסט 2011 למניינם , לחדש את דיוניה בהצעת חוק לתיקון פקודת ביטוח רכב מנועי ( מס ' 19 ) , התשע"א - 2011 .
נוסח חדש של הצעת החוק יונח על שולחן הכנסת .
תודה .
חבר הכנסת אגבאריה , בבקשה .
אחידות העונשים .
- - - אני יודע , ראיתי .
בסדר גמור , זו בנייה לגובה .
במקום לבנות דירה אחת , אתה בונה 20 דירות .
זה דבר חשוב ביותר .
מדינת ישראל צריכה להיערך לתכנן עיר למגזר הערבי .
עיר שבה יינתן פתרון .
חייבים .
אני אומר לכם שזו חובה של החוויה הישראלית .
אנחנו צריכים לתכנן להקצות מקום לבנות עיר שתתאים גם למגזר הערבי , כדי לתת פתרון לדור השלישי , הרביעי , החמישי .
לא - - - ב- 1990 , נכון .
גם אריק שרון דיבר .
צריך לעבוד על זה .
למה ?
חיפה .
תראה את חיפה .
חיפה היא עיר בתוך החורש הטבעי , ונבנתה כמו עיר .
זה בהחלט - - - אין לי ויכוח אתך .
בכל זאת , בתוך אותם שטחים ירוקים יש שטחים פרטיים , שעליהם נבנו בתים , והיום אין רשיונות , לכן אין תאורה , והיה - בזמן האסון ביקרנו בעוספיא , ובאמת ראינו דבר , שבו יש שכונה שלמה שנבנתה - כמו בית - אורן - ללא רשיונות , ואנחנו צריכים למצוא את הפתרון לה .
אם אתה מסכים שיהיו באזור של ג'נין - אין בעיה .
כולנו חיים יחד בלאו הכי .
- - - באזור של ג'נין , לחזור ל- 67 ' .
תגיד לי , אגבאריה , מה אנחנו רוצים ?
באים , אומרים לך , הממשלה : אנחנו מתכנסים ל" קו הירוק " - לא טוב ; אנחנו - - - אני בא ואומר : נבנה - - - לגבולות 67 ' הם מסכימים לגבולות 67 ' שיהיו הגבולות של המדינה הפלסטינית , לא של מדינת ישראל כמדינה יהודית .
הם מסכימים שמשם נתחיל להתווכח .
את זה אתה יכול לומר לכבל , הוא מסכים אתך , אבל לי לא יכולים לספר סיפורים .
אני חי אתך יחד , חבל על הזמן .
אז אלה שלא יהיו בשטחים הם ישבו בשדרות - רוטשילד , כי לא יהיה להם בית .
מה אתה חושב ?
אל תהיה מודאג , עפו , כל אלה שקנו דירות , אם הם לא יבואו , יבואו הילדים שלהם .
אל תדאג .
כל היהודים יחזרו לארץ - ישראל .
אל תדאג .
אני רואה שאתה מודאג .
אני מבטיח לך , הכול יהיה בסדר .
בטוח .
אנחנו חושבים על מדינה יהודית דמוקרטית .
יהיו 16 מיליון יהודים , 5 מיליון פלסטינים ישראלים , והכול יהיה בסדר .
הם יגיעו .
הם יגיעו , ייקח עוד עשר שנים .
העם היהודי הוא גם דת וגם לאום .
זאת הבעיה ?
מה נעשה ?
זאת הבעיה שלנו , הבעיה שלנו 4,000 שנה , מה נעשה ?
שהיהודים רוצים להיות ריבונים , כדי שלא ישמידו אותם בכל רגע שמישהו ירצה .
זה שיגעון , באמת , של היהודים , אבל הוא שיגעון שלי ושל כבל יחד , אתה מבין ?
לא היתה בעיה .
מאה אחוז , מאה אחוז .
לא מפריע להם - לא מפריע להם בביתר - עילית , לא מפריע להם בירושלים .
הרוב הנורמלי בכנסת יגן על זה .
במאה אחוז .
הרפואה הציבורית בישראל בסכנה .
לא הבעיה של הרופאים , הבעיה של הרפואה הציבורית .
תודה רבה .
אני מצטרף אליך - - - - וביקשתי גם באופן ישיר מראש הממשלה לשקול את האפשרות ש - לא צריך פרסטיז'ה , צריך ללכת ולדבר אתם באופן ישיר , מה אפשר ומה אי - אפשר .
רבותי , השעה בדיוק עשרה ל - , בדיוק עשרה - לא שנתתי להאריך פה .
עכשיו , אנשי מפלגת העבודה , לרשותכם עמדו 20 דקות .
אני הופך את זה ל- 30 דקות .
לא , היה להם 20 דקות .
היה לאיתן כבל עשר דקות , לשלי יחימוביץ חמש דקות , ולאבישי ברוורמן חמש דקות .
לכן , אני מוסיף עשר דקות .
עכשיו , אם אתה מסתפק בעשר דקות , כל אחד מהם יהיו לו עשר דקות .
אם אתה רוצה פרו - לחלוקה לפי אותה מידה , אז יהיה לך 12 דקות , לשלי תשע דקות ולברוורמן תשע דקות .
אני יודע , אני יודע .
אני רוצה - - - אתה מסתפק בעשר דקות - - - - ויודע שאני יודע להיות גמיש .
- - - עשר דקות כל אחד , כי חבר הכנסת איתן כבל מוותר .
חבר הכנסת כבל , רק החיבוק של הטייקונים הוא לא נחלתו רק של ראש הממשלה ; נחלתם של ראשי ממשלה רבים לפניו , ושל חברי כנסת פעילים במפלגות המכונות מפלגות חברתיות .
החיבוק הזה הוא חיבוק קשה ביותר לכולנו .
אתה בטוח .
אני - - - לא , לא , לא .
אני מדבר על חברי כנסת במיליה הזה .
אני ואתה לא נמצאים במקומות האלה , גם שלי לא נמצאת .
יכול לטעון שהיו אתמול .
יש חברי כנסת פה שאצל הטייקונים - בלילה אחד אצל חמישה טייקונים .
אני לא יודע את זה כי אני שם , אני יודע את זה כי אשתי קוראת בעיתונים , והיא מתעניינת בעניין של מי היה אצל מי .
אבל לא כי היא רוצה ללכת .
אני רואה שאחד הדברים החשובים ביותר - אחד הדברים החשובים ביותר במערכת של נבחרי הציבור , זה מי יהיה יותר אצל הטייקונים .
אני גאה , למשל , שלא רק שלא הלכתי לטייקון אחד לחתונה - אני יותר גאה שלא הוזמנתי .
אני יודע .
תודה רבה .
עכשיו אני מחזיר לך את - - - צריך לדבר בזכותה , היא לא כועסת עליהם .
היא לא כועסת על זה שהם יושבים ומוחים , היא כועסת על זה - מדוע לא עזרו לה בזמנו .
אני מוכרח לומר , אני - - - אני לא בן העדה , אבל יש לי נכדים מהעדה .
אני מוכרח לומר .
אני בדרך כלל לא מסכים עם מרגלית צנעני .
אני הבנתי אתמול את מה שהיא אמרה לא כלפיהם , לא כלפי זה שהם יושבים ומוחים ; למה הם לא באו לעזור בזמנו כאשר זה היה עוד - - - תודה רבה .
אל תשכח אף פעם שבכינרת הוציאו - - - בשביל זה מרגלית ברמה הזאת צודקת .
זאת אומרת , אם הייתם אז זועקים לא היה קורה - - תודה רבה .
בבקשה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ , שגם לה עומדות עשר דקות תמימות , ולאחריה - חבר הכנסת אבישי ברוורמן , שגם לו תעמודנה עשר דקות .
לא יכולה להיות רמה של דיון כזה עם פחות מעשר דקות .
נדמה לי שהחוק מחייב אותם - בהתחלה זה היה שלוש שנים , שזה היה אבסורד , אבל היום - תוך שנתיים להתחיל את התשתיות .
הכסף עובד אצלו , אז הוא רוצה לסיים .
תודה רבה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ .
אני מזמין את חבר הכנסת אבישי ברוורמן לעלות , השר לשעבר .
גם לרשות חבר הכנסת ברוורמן עשר דקות , ואחריו - רמדאן כרים - השיח ' אברהים צרצור .
לא חטא אבל לא כבוד כל כך .
לא ב" טדי " .
- - - - - - רבותי השרים , חברי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ג' במנחם אב תשע"א , 3 בחודש אוגוסט 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת שהיא המשכה של ישיבה שהסתיימה אתמול קרוב לחצות .
אבל כמובן , היא ישיבה חדשה .
אה , שר הפנים .
אז בשם הממשלה .
לכן אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית על מנת שיתחיל הדיון .
לפי הערכה , קרוב ל- 12:00 נתחיל בהצבעות .
אפילו לפני כן , ב- 11:45 .
אנחנו ב- 11:30 נתחיל לצלצל .
האם שר המשפטים נראה בעיניך - - - אדוני היה שר משפטים .
אומנם היה גם שר שיכון - כמעט לא היה שר שלא היית .
שר המשפטים , מה יותר מזה .
היותר גרוע זה " חדשים מקרוב באו " , אדוני השר .
עם הבשר .
צריך להמליץ לאשכנזים לאכול יותר בשר , שיבינו שצריך להוריד את המכס .
זה הכול בממשלה הזאת , הם הצליחו לשים את כל המסים האלה ?
הם הספיקו יפה .
כל המסים האלה בממשלה הזאת ?
צודק , צודק .
ראית שהוא הצביע נגד , שכנעת אותו .
אבל הוא הצביע נגד .
אתן לך שתי דקות מעכשיו כדי שתסיים .
רבותי , בהתאם לתקנון , מסכם את הישיבות לפני ההצבעה יושב - ראש הוועדה .
יחד עם זה , קיבלתי כאן הסכמה בין הצדדים , שלפיה יסכם קודם יושב - ראש ועדת הכלכלה ולאחר מכן השר .
אני לא אשנה מתקנון הכנסת .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכלכלה לענות למסתייגים .
לאחר שהשר יסיים את דבריו , אם אדוני ירצה להוסיף דברים אני אאפשר לו .
בבקשה .
בשלב זה יש לך עשר דקות .
בסוף אתה לא מוגבל .
ובלבד שהוא לא אוכל .
לא , לא להפריע .
חבר הכנסת מולה וכבוד שר האוצר , יש לנו שם מקום שאתם יכולים לשתות קפה .
למה פה ליצור במה כפולה ?
תודה רבה .
יושב - ראש הוועדה הבין את הערתך .
חבר הכנסת נחמן שי , לא עומדים עם הגב לדובר , בוודאי לא צועקים כשהוא מדבר .
תודה רבה , חבר הכנסת הורוביץ , פשוט עכשיו הוא מסכם .
אנחנו דנו פה במשך שלושה ימים בהסתייגויות .
אני יודע , אל תדאג .
חבר הכנסת שי , זה בלתי אפשרי .
חבר הכנסת יואל חסון , אני קורא לך לסדר בפעם הראשונה .
אין לי ברירה , אתה לא שומע מה שאומר היושב - ראש .
הוא בא לביצוע מיידי .
חבר הכנסת חנין , נתנו לך פה הזדמנות לומר את כל דבריך .
בסוף צריך להגיע להכרעה , גם אם היא לא טובה .
הייתי פה בהצבעות והיו החלטות גרועות ביותר והייתי במיעוט , תאמין לי .
לא , אני דיברתי על מגורשי גוש - קטיף .
זה שייך בזה שהרוב מכריע , זה הכול .
רבותי , תשמעו .
שמעתי .
חבר הכנסת נחמן שי , אין פה מונופול של האופוזיציה .
תשמעו , להלן הערתי : כל שאלה ששואל יושב - ראש הוועדה היא רטורית .
הוא לא מצפה לתשובות , וגם אם הוא מצפה לתשובות , אני לא מרשה לתת תשובות .
אני נותן לך על כל ההפרעות שלוש דקות .
כתוב שמי שעושה עסקים אינו רואה שכר בעמלו .
נכון מאוד .
תודה רבה .
עומדת לך הזכות גם לאחר השר לומר כמה מלים נוספות .
כבוד שר השיכון והבינוי יעלה ויבוא ויאמר את דברו בשם הממשלה לגבי סיכום הדיונים ולפני תחילת ההצבעה על חוק הווד"לים , כפי שמותר לממשלה להתערב בכל שלב משלבי הדיון עד ההצבעה .
כן .
השר יצחק כהן , חברך - גם אני מבקש לבדוק את הרמקולים .
גם אתמול בלילה ראיתי שחברת הכנסת זוארץ דיברה והטלוויזיה לא הצליחה לקלוט את דבריה .
לכן אני אבקש קודם כול מהדוברים לדבר לרמקול , ומהמערכת - לבדוק את מערכת הרמקולים על דוכן הנואמים .
מייד לאחר שנצא לפגרה תוכלי לעמוד כאן ואני אאפשר לך לדבר אפילו למעלה מחצי שעה .
ובכן , מרגע זה השר מדבר , בבקשה .
את רואה , חברת הכנסת סולודקין ?
סוף - סוף קראת קריאת ביניים , והיא גם התאימה לשאלה .
יפה .
זאת החקיקה היחידה שאני הסכמתי להכניס לחוק ההסדרים בזמנו , ותמכתי בך .
אדוני השר , אתה מסיים את דבריך כי היתה הסכמה .
אני אתן לך עוד שלוש דקות , ארבע דקות .
לא , הוא לא צריך להגיד לך .
סוכם שעשר דקות , אין אפשרות .
תודה רבה .
רבותי , בהתאם למסורת - יושב - ראש הוועדה , אתה רוצה לומר עוד כמה מלים לסיום ?
יושב - ראש ועדת הכלכלה , בבקשה , מילות סיכום , כי אני רוצה שיושב - ראש הוועדה יהיה אחרון הדוברים .
אתם הסכמתם שהשר ידבר אחרון , ושר צריך לדבר בזמן הדיון , הוא צריך לסכם .
לא אתן לו יותר מדקה .
תודה .
נא לשבת .
תודה רבה ליושב - ראש הוועדה .
כך מיצינו את הדיון .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעות על חוק הליכי תכנון ובנייה להאצת הבנייה למגורים ( הוראת שעה ) , הידוע בפי הציבור כחוק הווד"ל .
נא לשבת .
מי שלא ישב , הצבעתו לא תיקלט , ולא יבוא בטענות לסופרים .
ובכן , רבותי , הודעה למזכירת הכנסת .
בבקשה , גברתי .
נא לשבת בינתיים .
מי היועץ המשפטי שלכם ?
תמשיכי , תמשיכי .
תודה למזכירת הכנסת .
נא לשבת , רבותי .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק הליכי תכנון ובנייה להאצת הבנייה למגורים ( הוראת שעה ) , התשע"א - 2011 , על - פי לוח התיקונים להסתייגויות , כפי שהונח לפניכם .
אנחנו מצביעים על ההסתייגויות , כולל לוח התיקונים .
ובכן , בעד - 46 , נגד - 58 , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות להצעת החוק נפלה ואנחנו נצביע על שם החוק , על שם החוק - סליחה .
מי שתיכף ימצא את עצמו בחוץ וההצבעה שלו תהיה חשובה , נשאל אותו כל פעם מה הוא מצביע .
חבר הכנסת נסים זאב , בוקר טוב .
חבר הכנסת נסים זאב , לידך יושבים צמים מהרמדאן ואנחנו מתכוננים לצום תשעה באב , להירגע .
בעד - 47 , נגד - 58 , אין נמנעים .
אני קובע שהסתייגות סיעת קדימה ואיתן כבל לא נתקבלה .
לחלופין - אני מצביע בהרמת יד .
מי בעד החלופין - ירים את ידו .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה .
נא להוריד .
לחלופי חלופין ; מי בעד - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
לא נתקבלה .
גם הראשונה לא נתקבלה .
לא נתקבלה .
בעד - 59 , נגד - 47 , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק אושר לפי הצעת הוועדה .
בעד - 47 , נגד - 60 , אין נמנעים .
אני קובע שהסתייגות הסיעות שדיברתי נפלה .
יש לחלופין .
מי בעד חלופין - יצביע , ירים את ידו .
נא להוריד את היד .
חן , חן , נא להוריד .
מי נגד ?
החלופין לא נתקבל .
לחלופין ב' של קבוצת חד"ש .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה רבה .
מי נגד ?
חלופין ב' לא נתקבל .
בעד - 48 , נגד - 57 , אין נמנעים .
אני קובע שהסתייגותם של סיעת קדימה , סיעת מרצ וחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה לא נתקבלה .
לכן , נפלו ההסתייגויות לסעיף 1. אנחנו נצביע עכשיו על סעיף 1 כהצעת הוועדה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 63 , נגד - 44 , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 1 להצעת החוק נתקבל כהצעת הוועדה .
חבר הכנסת טיבייב מבקש להודיע שהצביע במקום נגד , בעד .
אני מקבל את הודעתו , לא משנה את ההצבעה .
גם חבר הכנסת נחמן שי , גם חבר הכנסת שנלר .
הואיל ואני חושש מלחצים שיהיו על חברי קואליציה בזמן שהם יצביעו נגד הממשלה , אני לא מבטל את ההצבעה שלכם .
תיזהרו בפעם הבאה .
לא יהיה , חבל על הזמן , אלא אם כן אני יודע בפירוש שפה קרה משהו .
סעיף 1 אושר בהתאם להצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף 2. בסעיף 2 קיימת הסתייגות של קבוצת קדימה , קבוצת חד"ש וחבר הכנסת איתן כבל .
בסעיף זה , הצבעה שמית ?
האם אתה חושב שאתה יכול לבקש הצבעה שמית בלי להביא לי נייר ?
אתה מביא לי נייר .
חבר הכנסת יואל חסון , אומנם לא פניתי רשמית אבל רציתי שתתמנה לסגן יושב - ראש הכנסת משני טעמים : קודם כול שלא תפריע כשאתה יושב שם , ודבר שני , שתעשה סדר רציני , כי אצלך , כשאתה מנהל ישיבות , איש לא מעז להפריע לישיבה .
בבקשה .
לגבי ההסתייגות של סיעת קדימה ושל קבוצת חד"ש וחבר הכנסת איתן כבל , קיבלתי בקשה להצבעה שמית ואכן נבצע אותה .
ההצבעה כרוכה בנושא דיור בר - השגה .
בבקשה , נא לבצע הצבעה שמית .
תודה רבה .
נא לקרוא בקריאה שנייה למי שלא השיב מבין חברי הכנסת .
בבקשה .
ובכן , רבותי , האם יש מי מחברי הכנסת הנוכח באולם ולא הצביע ?
חבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת זחאלקה הצביע ?
אוקיי .
האם יש מישהו באולם שלא הצביע ורוצה להצביע ?
תודה רבה .
תמה ההצבעה .
להביא לי את תוצאות ההצבעה .
תמה , תמה ההצבעה .
הודעתי כבר .
חבל על הזמן .
למה לכם להתריס ?
הודעתי , תמה ההצבעה .
חבל על הזמן .
אני גם יודע שיש חברי כנסת שסומכים עלי כשאני אומר " תמה ההצבעה " .
אני לא רוצה להפתיע אותם .
נא לשבת , אנחנו ממשיכים בהצבעה מייד לאחר מכן .
אינני מצלצל .
ובכן , בעד הסתייגותם לסעיף 2 של סיעות קדימה וחד"ש וחבר הכנסת איתן כבל הצביעו 47 חברים , נגד - 59 חברים .
ההסתייגות לא נתקבלה .
לא להפריע לי .
ההסתייגות לא נתקבלה .
43 בעד , 52 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לחלופין לא נתקבלה .
אומנם הפער צומצם , אבל ההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להסתייגות קבוצת קדימה , קבוצת חד"ש , קבוצת רע"ם - תע"ל וקבוצת מרצ וחבר הכנסת איתן כבל , המנויה בעמוד 3 , בסעיף 7 להסתייגויות .
נא להצביע בהצבעה אלקטרונית - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
44 בעד , 55 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות המנויה בסעיף 7 , בעמוד 3 , לא נתקבלה .
בסעיף 8 להסתייגויות - קבוצת קדימה , קבוצת חד"ש וחבר הכנסת איתן כבל .
נא להצביע אלקטרונית - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הכול בסעיף 2 להצעת החוק .
39 בעד ההסתייגות , נגד - 54 , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות המנויה בסעיף 8 להסתייגויות , לסעיף 2 להצעת החוק , לא נתקבלה .
יש הסתייגות מס' 9 לסעיף 2 , של קבוצת חד"ש .
להצביע אלקטרונית - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
43 בעד , מתנגדים - 56 , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
58 בעד הסעיף , 44 נגד .
אני קובע שסעיף 2 עבר בקריאה שנייה .
רבותי , אנחנו עוברים לסעיף 3 - קבוצת חד"ש , קבוצת רע"ם - תע"ל וקבוצת קדימה מסתייגות בהסתייגות האמורה בסעיף 10 לסעיף 3. נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
46 בעד , 59 נגד .
אני קובע שההסתייגויות לא נתקבלו , שכן גם לא היו נמנעים .
ההסתייגות לא נתקבלה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
לחלופין ; מי בעד - ירים את ידו .
תודה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה רבה .
נא להוריד .
גם לחלופין לא נתקבלה .
לא נתקבלה .
קבוצת מרצ מציעה ; מי בעד - ירים את ידו .
תודה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה .
נא להוריד .
לא נתקבלה .
לא נתקבלה .
אני קובע שהסתייגותם של יחימוביץ , חד"ש ומרצ לא נתקבלה .
לחלופין לא נתקבלה .
סעיף 16 להסתייגויות , לסעיף 3 - חבר הכנסת דוד אזולאי אינו נוכח - של קבוצת מרצ וחברת הכנסת מירי רגב .
משכה .
של קבוצת מרצ .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה רבה .
מי נגד ?
תודה .
לא נתקבלה .
של קבוצת חד"ש וקבוצת קדימה , בסעיף 17 להסתייגויות : ירים את ידו - מי בעד ?
מי נגד ?
תודה .
לא נתקבלה .
אלקטרוני .
בסעיף 18 להסתייגויות , לסעיף 3 , נא להצביע .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
45 בעד , 61 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם ההסתייגות האחרונה לסעיף 3 לא נתקבלה .
לכן , חברי הכנסת , אני עובר להצביע על סעיף 3 , כהצעת הוועדה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
61 בעד , 47 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 3 כהצעת הוועדה נתקבל בקריאה שנייה .
יש חברי כנסת המבקשים להוסיף סעיף לאחר סעיף 3 , ואם תתקבל ההסתייגות יוסף סעיף כזה .
הראשונים הם חברת הכנסת שלי יחימוביץ , קבוצת חד"ש וקבוצת מרצ , בסעיף 19 להסתייגויות .
חבר הכנסת חנין , אלקטרוני ?
בהרמת יד .
מי בעד ההסתייגות ?
תודה .
מי נגד ?
ובכן , הסתייגות 19 , המבקשת להוסיף סעיף לאחר סעיף 3 , לא נתקבלה , ולכן לא יהיה סעיף לאחר סעיף 3. 46 בעד , 59 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לסעיף 4 , המנויה בסעיף 20 להסתייגויות , לא נתקבלה .
לחלופין א ' ; מי בעד - ירים את ידו .
תודה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה .
נא להוריד .
לחלופין א' לא נתקבל .
לא נתקבלה .
הסתייגות 21 לא נתקבלה .
45 בעד , 60 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
רבותי , אין יותר הסתייגויות בתוקף לסעיף 4 , ולכן אני מצביע על סעיף 4 , כהצעת הוועדה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בקריאה שנייה .
57 בעד אישור הצעת הוועדה , 47 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 4 עבר בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף 5 , כאן קיימת בעמוד 7 הסתייגות 23 של חברת הכנסת מירי רגב .
מסירה ?
מסירה .
תודה רבה .
לא נתקבלה .
קבוצת קדימה וקבוצת חד"ש ורע"ם - תע"ל מציעות - הסתייגות מס' 25 .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה רבה .
נא להוריד .
לא נתקבלה .
58 בעד , 43 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 5 עבר בקריאה שנייה , כהצעת הוועדה .
אלקטרוני .
נא להצביע על סעיף 6 , הסתייגות 26 , אלקטרונית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
47 בעד ההסתייגות , 58 נגדה , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
יש גם הסתייגות נוספת של קבוצת חד"ש , שהיא דומה .
להצביע בהרמת יד .
מי בעד ?
תודה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה .
לא נתקבלה .
59 בעד הצעת הוועדה , 41 נגדה , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 6 עבר , כהצעת הוועדה , בקריאה שנייה .
אלקטרונית .
אוקיי .
קבוצת קדימה , קבוצת חד"ש , קבוצת רע"ם - תע"ל וחבר הכנסת איתן כבל מציעים את הסתייגותם לסעיף 7 , הסתייגות מס' 28 , בעניין מי " שאינו עובד מדינה " .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
45 בעד , 61 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהסתייגות 28 , לסעיף 7 , לא נתקבלה .
קבוצות קדימה , חד"ש , רע"ם - תע"ל וחבר הכנסת איתן כבל מסתייגים בהסתייגות 29 לסעיף 7 ומבקשים " יועץ חברתי , אחד או יותר " .
אלקטרוני ?
לא .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה .
נא להוריד .
מי נגד - ירים את ידו .
לא נתקבלה .
60 בעד , 42 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שנתקבלה הצעת הוועדה לגבי סעיף 7. סעיף 7 עבר בקריאה שנייה .
לא נתקבלה .
לחלופין ; מי בעד - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
תודה .
לא נתקבלה .
58 בעד הצעת הוועדה , 41 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 8 עבר בקריאה שנייה , כהצעת הוועדה .
אלקטרוני .
מבקשת להסתייג .
נא להצביע אלקטרונית .
מי בעד ?
מי נגד ההסתייגות ?
46 בעד , 56 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה , אבל בוודאי הממשלה תבחן את דרך פעולת הוועדה ותחשוב אם אין צורך באמת להתחשב בהסתייגות זו כתוצאה מהניסיון .
בבקשה , חבר הכנסת חנין .
אני מעיר את הערתי לפרוטוקול .
חבר הכנסת חנין , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , הוסרו כל ההסתייגויות , לפי הודעתו של חבר הכנסת חנין , עד סעיף 27 ולא עד בכלל , כי הוא מבקש להתייחס להסתייגות בסעיף 27 .
האם יש מי מהמסתייגים אשר מתנגד להודעתו של חבר הכנסת חנין ?
יאמר זאת עכשיו , ואחר כך יחריש אם אנחנו לא נצביע .
תודה רבה .
ובכן , אין מי שמתנגד , ולכן אני רואה בהודעת חבר הכנסת חנין את הודעתם של כל המסתייגים .
אני מצביע על סעיפים 9 - 26 , ועד בכלל , כולל 26 , בקריאה שנייה , כהצעת הוועדה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
כהצעת הוועדה .
59 בעד , 46 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיפים 9 - 26 , ועד בכלל , התקבלו בקריאה שנייה , לפי הצעת הוועדה .
הגענו לסעיף 27 .
הואיל וחסכת הרבה זמן , תודיע לי מה אתה רוצה להודיע , חבר הכנסת חנין .
נא לקצר .
זה בזכותך ובזכות ראש הממשלה , כי קודם זה היה שלוש וחצי .
טוב .
שר הפנים אומר שהוא בהנחיה יכול לעשות זאת .
אני לא בטוח , גם לא מתווכח .
הממשלה לא מסכימה , למרות ההיגיון הרב , שגם ראש הממשלה ויושב - ראש ועדת הכלכלה , שהמריץ אותו - שינו במעט .
ובכן , קיימת ההסתייגות לסעיף 27 .
אתה רוצה לענות עליה ?
אתה רוצה לענות עליה ?
אין דבר כזה .
אתם צריכים להחליט עכשיו .
אתם מסכים שעל הסתייגות זו לסעיף 27 יצביעו לאחר מכן , כי הם רוצים לגבש ?
חבר הכנסת בר - און , האם אתה מסכים שעל ההסתייגות הזאת יצביעו בסוף ?
כי זה בניגוד לתקנון .
אם אתם מסכימים , ולא יהיה פה אף אחד , אדחה את סעיף 27 כדי לאפשר - גם שר הפנים חושב שיש הרבה היגיון בהצעה שלך .
איך שאתם רוצים .
יושב - ראש הוועדה ביקש ממני לדחות את ההצבעה , לכן אנחנו עוברים לסעיף הבא , אדוני יושב - ראש הקואליציה .
האופוזיציה לא מתנגדת .
אם אתם רוצים , אני - אני יודע .
יהיה בסדר .
כשנצטרך להתווכח , נתווכח .
ההערה של חבר הכנסת חנין נוגעת בנושא שכולל את אלה שמתנגדים ואת אלה שמסכימים , כי היא הערה הגיונית בתכלית .
אחרת , קבלתה בלי ההסתייגות היא לא הגיונית .
הוא צודק במאה אחוז .
גם שר הפנים חושב כך .
חבר הכנסת חסון , תגיד לי שאתה לא רוצה - נצביע .
מה אתה רוצה ?
אז - מה אתה רוצה ?
אנחנו מנסים לשכנע את הממשלה , שלא השתתפה בכל הדיונים , שיש היגיון .
אתם רוצים - נצביע .
אני לא רוצה רק שמישהו אחר כך יאמר שההצבעה לא היתה חוקית .
בסדר גמור .
האם להמשיך ?
חנין , אתה מסכים לא להצביע עד סוף - אלא לדחות את זה לסוף ?
הבנתי .
אנחנו מסכימים .
טוב , כדי להסיר כל ספק אני מבקש להדגיש , על - פי בקשת היועץ המשפטי , שהצבענו על סעיפים 9 - 26 , ועד בכלל , כולל כל התיקונים לסעיפים 23 ו- 24 , שכן כל ההסתייגוית נפלו .
תודה רבה .
כן , זה ברור , אבל המובן מאליו חשוב שייאמר .
נא לשבת .
נא לשבת .
נא לשבת .
נא לשבת .
נא לשבת .
שבו , שבו , שבו , שבו , שמענו , נצביע .
ההסתייגות שלו טובה .
אוקיי , אין בעיה .
שמענו .
מצביעים על ההסתייגות של קבוצת חד"ש , קבוצת מרצ ואיתן כבל לסעיף 27 , שמופיעה בעמוד 10 , סעיף 43 להסתייגויות .
שמית ?
תביאו לי נייר , מה זה שמית עכשיו ?
רבותי , חבל על הזמן .
נא להצביע .
לשבת במקום .
שמית - תבקש ממני קודם .
שמעתי .
לבא אחריו תביא לי שמית .
טוב , בסדר , עזבו .
למה ללכת לבית - המשפט בגלל שטויות ?
להצביע שמית על ההסתייגות לסעיף 27 של קבוצת חד"ש .
נצביע שמית .
נגמר .
זה לא משנה שום דבר מהמהות של החוק , אבל - שמעתי .
שמית .
תודה רבה .
רבותי , אני קורא קריאה שנייה את כל אלה שלא ענו תשובה .
בבקשה .
תודה רבה .
האם יש מי מחברי הכנסת הנמצא באולם ולא הצביע ?
אין .
נא להביא לי את תוצאות ההצבעה על ההסתייגות לסעיף 27 של קבוצת חד"ש .
חבר הכנסת חנין , נדמה לי שאם תיווצר סיטואציה כזאת , היא תובא מייד לכנסת על מנת שתקבל את הסתייגותך .
בשלב זה אנחנו לא יכולים לומר מה התוצאות , אבל אתה צופה לעתיד בצורה נכונה ביותר .
הרי יש כוונה לחוק .
לא יכולים לעקר את כוונת החוק בלי ההסתייגות הזאת .
אבל כמובן הצבענו .
אני כבר מודיע לכם שבין ההצבעה לבין 40 חתימות תהיה הפסקה - לא של הכנסת , אלא אנחנו נעבור לכמה חוקים שהבטחנו לחברי כנסת במשך המושב ואנחנו מעלים אותם , ולאחר מכן נעבור מייד ל- 40 חתימות .
ובכן , הסתייגות סיעת חד"ש , מרצ ואיתן כבל לסעיף 27 , שמצוינת בסעיף 43 להסתייגויות .
בעד - 47 , נגד - 60 .
ההסתייגות לא נתקבלה .
נא לשבת .
חבר הכנסת אורי מקלב , אתה מסיר את הסתייגותך ?
חבר הכנסת אורי מקלב מסיר את הסתייגותו .
לכן , לסעיף 27 אין הסתייגויות תקפות .
אני עובר להצביע על סעיף 27 לפי הצעת הוועדה .
הואיל ולסעיף 28 ו- 29 גם אין הסתייגויות , נצביע על סעיף 27 עד סעיף 29 ועד בכלל , כהצעת הוועדה , בקריאה שנייה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
הצעת הוועדה .
רבותי , 54 בעד הצעת הוועדה , 40 נגד .
אני קובע שסעיפים 27 - 29 ועד בכלל עברו בקריאה שנייה , כהצעת הוועדה .
רבותי , אנחנו עוברים לסעיף 30 .
לסעיף 30 - קבוצת קדימה מציעה .
מי בעד ?
בבקשה .
לתת לו רמקול .
תודה רבה .
מי מחברי הכנסת שהגיש הסתייגות מבקש לעמוד על הסתייגותו בניגוד להודעתו של חבר הכנסת חנין ?
שאם לא יעשה עכשיו , לא תישמע טענתו .
רבותי , תודה רבה , אין הסתייגויות , ואני מקבל את הודעת חבר הכנסת חנין בשם כל המסתייגים .
אנחנו מצביעים על סעיף 30 עד סעיף 36 .
נצביע עכשיו כהצעת הוועדה על סעיפים 30 - 36 , כולל לוח התיקונים להסתייגויות ולהצעת החוק , לפי הצעת הוועדה .
הסתייגויות לא קיימות יותר .
סעיפים 30 - 36 , כולל ההסתייגויות , לפי הצעת הוועדה - נא להצביע בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
56 בעד , 46 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהסעיפים 30 - 36 עברו , כהצעת הוועדה , בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש ועדת הכלכלה , כל הסעיפים עברו בקריאה שנייה , כולל לוח התיקונים .
כל הסעיפים עברו , החוק עבר , כולל התוספות , כולל התיקונים , בקריאה שנייה .
האם אדוני מבקש להצביע בקריאה שלישית ?
תודה רבה .
ובכן , אנחנו עוברים להצביע בקריאה שלישית על הצעת חוק הליכי תכנון ובנייה להאצת הבנייה למגורים ( הוראת שעה ) , התשע"א - 2011 .
קריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
רבותי , 57 בעד , 45 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הליכי תכנון ובנייה להאצת הבנייה למגורים ( הוראת שעה ) , התשע"א - 2011 , התקבלה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מזמין את יושב - ראש הוועדה לומר דברים .
רבותי , אנחנו נעבור עכשיו , אחרי דבריו של יושב - ראש הוועדה , לסדרת חוקים שאנחנו חייבים לחברי הכנסת , ואחר כך נחזור ל- 40 חתימות .
40 חתימות , בערך ב- 13:30-13:25 נתחיל .
אדוני ראש הממשלה , אני מבקש את רשותך שדיון 40 חתימות יתחיל ב- 13:30 .
תודה רבה .
הואיל וסדר - היום נקבע בהסכמה , ואני מודיע שבנשיאות אמרתי בצורה מפורשת שאני אמצא ביום חשוב זה את האפשרות לשנות את סדר - היום בהסכמת כל חברי הנשיאות , אבל הואיל ויושב - ראש הקואליציה מבקש שלא לשנות את הסדר , ואני חשבתי פשוט להתקדם , אני מכריז על הפסקה לחצי שעה .
זה הכול .
אני חשבתי שאני יכול .
אני מכריז .
אני קבעתי ב- 13:00 , עדיין לא 13:00 .
קבענו את העניין .
אמרתי , אני רוצה לאפשר לחברי הכנסת להביא , יש עכשיו בין לבין דבר , השארתם לשיקול דעתי , אתם לא רוצים את שיקול דעתי , תהיה הפסקה , אין בעיה .
בבקשה , הכרזה למזכירת הכנסת .
החלטתי , בזה נגמר , חבל על הזמן .
אם אתם רוצים לבטל את ההפסקה , אני מוכן להמשיך .
תודה .
רבותי , הפסקה עד 13:25 .
אני רציתי להמשיך בסדר - היום , אני חושב שצריך להפריד בין שני הדיונים .
חשבתי - באמת הזדמנות לכל אותם חברי כנסת , אני רציתי לעשות הפרדה , אם לא ירצו , אני אעשה הפסקה .
היה דיון , עכשיו יהיה עוד דיון , אני יודע את הרוחות - המתלהטים .
אם אתם מסכימים , אני אמשיך , אם לא , אנחנו עושים הפסקה , זה הכול .
יושב - ראש הקואליציה , להמשיך ?
בבקשה .
יושב - ראש הקואליציה רוצה להקפיד על הסכמים אתכם שאתם מסכימים אתי .
אני מכריז על הפסקה עד השעה 13:25 .
הפסקה .
חברת הכנסת זהבה גלאון .
הרוב לא צריך לדכא את המיעוט , אבל הוא רשאי שתהיה לו דעה משלו , ולא צריך לבוא ולומר לכל רוב שהוא - ברגע שהוא לא שומע , הוא כבר פאשיסט .
יש גם , בעניינים אלה - - - על זה , כשתתקוף אותו , הוא ישיב לך .
אבל הוא אומר לך שזה שהוא לא שומר על זכויות המיעוט , זה לא בגללו .
זה לא בגללו , זה בגלל - - - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
אני יכול להציע הרבה הצעות .
אם אין לי רוב , זה לא שווה כלום .
ברגע שההצעות של חבר הכנסת אלקין מתקבלות , הן מתקבלות על - ידי כל הכנסת .
זהבה , למה זו עריצות ?
הרוב חושב כך .
בוודאי , אם העם לא חושב כמו הרוב , הוא בוודאי יחליף את הרוב ויהפוך אותו למיעוט .
חברת הכנסת גלאון , הצדק האבסולוטי הוא אתך תמיד , לפי דעתך .
בזה יש קושי .
אני , היו לי גם ימים שחשבתי שאני צודק ; עד שהסבירו לי מה אני יכול לעשות .
אני , למשל , בכנסת השנייה הייתי בטוח שהמנהיג שלי הולך להיות ראש ממשלה .
מתברר לי שמ- 14 מנדטים ירדנו לשמונה .
מה אני יכולתי לעשות ?
לבוא ולומר שהרוב עשה עריצות ולא נתן למנחם בגין אז לעלות לשלטון ?
אבל יש מידה של ביקורת .
ביקורת ?
היא רשאית , אבל לפעמים אנחנו קצת , גם בצד האחר - אני לא תמיד שמח עם הצעות החוק של חבר הכנסת אלקין .
אבל אני לא מאשים אותו .
אני מאשים את הכנסת שהצביעה בעדו .
אבל אני מכופף את ראשי .
היה חוק שאת הצבעת בעדו - לי הוא קרע את הלב .
אז מה , אמרתי שאני הולך מהמדינה ?
- - - מחכה שהכנסת תעזור לו , והכנסת תעזור לו , בעזרת השם , עוד היום .
- - - חבר הכנסת אלקין צודק בכך - לא שוברים את הכלים .
יש פעמים שהרוב הזה צודק , יש פעמים שהרוב הזה צודק .
יש פעמים שהרוב מקומם , אבל זהו .
צריך להשתדל כשהרוב מתקומם , להחליף אותו .
כנראה שאם העם חושב שהרוב צודק אז הוא - - - הקואליציה , הקואליציה .
בדרך כלל לא מביעים אי - אמון בקואליציה .
מביעים אי - אמון בממשלה , עד שמצליחים .
בבקשה .
אני מחזיר לך את כל ארבע הדקות שגזלתי .
טוב , זה מטאפורה .
אני בטוח שאם הוא היה אומר היה היושב - ראש קורא לו .
יושב - ראש הקואליציה ויושב - ראש סיעת הליכוד .
היו 26 .
יושב - ראש הכנסת שהוא מהליכוד לא משתתף בסיעה .
יש יושבי - ראש כנסת שכן משתתפים בישיבות סיעה שלהם .
אני לא משתתף .
נא לסיים , אדוני .
תודה רבה .
אני אעמיד לרשותך את האודיטוריום - - - עכשיו הוא מתחיל לתקוף את ראש הממשלה על המינויים שלו .
עכשיו הוא תוקף את ראש הממשלה על המינויים שלו , זה היה ב- 1996 .
תודה רבה .
רבותי , 40 חברי כנסת ביקשו מראש הממשלה לומר את דברו בנושא שהם ביקשו , והוא : כישלון ממשלתו בתחומים המדיני , הכלכלי והחברתי .
אני מזמין את ראש הממשלה בנימין נתניהו לבוא ולומר את דברו , על - פי בקשת 40 חברי כנסת אשר הגישו את הבקשה .
אדוני ראש הממשלה .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה , אתה בין החותמים , הוא עונה לך .
חבר הכנסת זחאלקה , תכתוב לי אם אתה רוצה שאני אוציא אותך , אני אוציא אותך מההתחלה .
תודה .
תודה .
האם המלה " פופוליסטי " היא לא פרלמנטרית ?
זה מה שרוצה ראש הממשלה לומר , מה , אתם רוצים לעשות פה צנזורה לדברים של חבר הכנסת ?
בבקשה , אז - נא לשבת בשקט .
הוא אומר - הוא רוצה - אתה תשיב לו בהזדמנות הראשונה .
חבר הכנסת .
חבר הכנסת , אמרת כבר את זה .
מאה אחוז , אבל פעם .
חבר הכנסת חסון , שאלת שאלה , הוא עונה לך ועכשיו אתה שואל שאלה אחרת .
הוא ציין את שאלתך .
הוא מדבר עכשיו .
תכינו לו נאום , הוא יקריא את הנאום שאתה רוצה .
מספיק , רבותי .
מרגע זה אין הפרעות יותר .
חבר הכנסת חנין , הוא הדין .
חבר הכנסת מולה , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
פלסנר , אתה בתור .
חבר הכנסת יואל חסון , אותך לא שכחתי .
חבר הכנסת יואל חסון .
חבר הכנסת יואל חסון , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת פלסנר , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת יואל חסון , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
יש כאלה שאני לא קורא אותם לסדר , חבל על הזמן , אבל לך , אני מכבד אותך , קורא אותך לסדר פעם שנייה .
לך יש ניסיון , כשהיית במפלגה אתה .
בבקשה .
הוא מנסה להסביר .
חבר הכנסת מגלי .
חבר הכנסת מגלי , אתם קראתם לו - - חבר הכנסת מגלי , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת מגלי , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת מגלי , אני מבקש ממך בלי שאקרא לך לסדר פעם שלישית - לצאת ולהירגע .
כבוד ראש הממשלה , ועדה של הכנסת מכל סיעות הבית הלכה לבקר אצל הרפתנים הפרטיים שהרפת אצלם זה לא רק כלכלה , זה גם אורח חיים - - - לא , לא , אני רוצה להעיר הערה .
מותר לי .
יושב - ראש ועדת הכלכלה היה אתנו והתרשמנו עמוקות .
שם מדובר לא רק על נושא כלכלי ולא רק על נושא חברתי - על נושא ערכי בתולדות הציונות .
ונדמה לי שבדבר הנכון שאדוני רוצה לטפל זה באותה מהפכת " קוטג' " .
אסור לנו לשפוך את הפרה של המשקים הפרטיים יחד עם החלב - - - לא , לא , לא .
אני מכיר את ראש הממשלה עוד לפני שהכרנו אותך כשהיית יותר צעירה - - - אנחנו שנינו היינו ברפתות של אותם אלה שהקימו את פתח - תקווה והיו חולבים את הפרות - - - ראש הממשלה היה בגיל שהוא שתה חלב .
כל החוכמה הומצאה - כל החוכמה הומצאה אצל - - - טוב , תודה רבה .
אני רק הערתי בשם כל ועדות הבית , ואני חושב שגם בשם ראש ועדת הכלכלה ובשם הוועדה .
כל סיעות הבית - היו גם שלושה מקדימה .
אנחנו שוטחים את בקשתנו לא לפגוע באותם רפתנים דור רביעי , דור חמישי - - - מצוין .
תודה , תודה .
אנחנו נטפל בזה בוועדה .
נכון .
חבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת חסון , זה לא דו - שיח בינך לבין ראש הממשלה .
הוא עונה לך , זאת טעותו .
חבר הכנסת , אתה שואל , אתה שומע טוב את שאלתך , אתה גם חוזר עליה , כי אתה חושב שאחרים לא שמעו , אבל אתה אפילו לא מנסה להקשיב לתשובה .
בסוף דבריו אתה תשאל .
חברת הכנסת זוארץ , זה שאני לא מעיר לך זה לא סימן שלא כל העולם שומע אותך .
חברת הכנסת זוארץ , כל הערותייך נשמעו ונרשמו .
תודה .
חבר הכנסת חסון .
תודה רבה , חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
ניצן הורוביץ .
חבר הכנסת יואל חסון , לא נשארו לי כבר קריאות לקרוא לך .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הוא שמע שדיברת .
הוא מדבר אל אזרחי ישראל .
הוא שמע .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הוא שמע .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
תודה רבה , חבר הכנסת מג'אדלה .
אני אתן לך לשאול שאלה .
תודה רבה לראש הממשלה .
חבר הכנסת גילאון , אתה קראת קריאות ביניים , האם רצית לשאול את ראש הממשלה איזה שאלה ?
בבקשה .
מה נסגר ?
אני אבקש ממנו לכתוב לך מכתב על זה .
תודה רבה .
אני מזמין את ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני .
אני מבקש מראש הממשלה לשבת .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , ראש האופוזיציה , ציפי לבני - בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת , אתה רוצה שכבר אני אקרא אותך לסדר ?
אין לי בעיה .
רבותי , אל תעזרו לי .
אל תעזרו לי .
בבקשה , גברתי .
אני מציע לכל הנשים לא לבחור בו בפעם הבאה .
חבר הכנסת אופיר אקוניס .
אני מבקש מהסדרנים לא לחלק עכשיו , בזמן שראש הממשלה או ראש האופוזיציה מדברים .
תודה .
חבר הכנסת פיניאן .
חבר הכנסת פיניאן .
חברת הכנסת חוטובלי , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת פיניאן , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
בבקשה .
חברת הכנסת חוטובלי .
חברת הכנסת מירי רגב .
חבר הכנסת אקוניס .
חבר הכנסת ציון פיניאן , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת שאמה , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חברת הכנסת מירי רגב , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חברת הכנסת רגב , אולי תצאי פשוט ?
אחרת אני אוציא אותך .
חבר הכנסת אפללו , אני מבקש ממך לא להפריע לראש האופוזיציה .
רבותי , אני איאלץ להוציא .
אין פה שום חוכמות .
היא תאמר כל מה שהיא רוצה .
אתם רוצים להקשיב לה - תביאו לה הצעת נאום , היא תנאם את זה .
חבר הכנסת פיניאן , בזה נגמר העניין .
חבר הכנסת פיניאן .
אני מנסה להגן על זכותה של האופוזיציה לומר את דברה .
בבקשה .
תמו כל קריאות הביניים מצדכם , תודה .
עימותים .
רבותי , באמת אנחנו נמצאים בזמנים לא קלים .
השר ארדן .
השר ארדן .
השר ארדן .
חבר הכנסת ארדן .
חבר הכנסת ארדן .
חברת הכנסת מירי רגב .
אתה לא תקבע לה מה שהיא תאמר .
הציבור ישפוט .
הציבור שמע את ראש הממשלה , הציבור שומע אותה , והציבור שופט .
אדוני רוצה להחליף אותי ?
יגיש בקשה לסיעתו , אולי תיתן לי את השר לאיכות הסביבה , ואתה תהיה יושב - ראש הכנסת .
כרגע , אתה כשר לא תקרא קריאות ביניים , שאם תקרא לי קריאות ביניים , אקרא לך חבר הכנסת ארדן , ואני הייתי זה שכל כך שמח לקרוא לך השר ארדן .
מספיק .
חברת הכנסת מירי רגב , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה ומייד אני אקרא לך .
השר ארדן .
השר ארדן .
כל הציבור זוכר כל תמונה , אתם חושבים שהציבור כל כך טיפש ?
רבותי , סגן השר .
פיניאן .
חברת הכנסת מירי רגב , אני קורא אותך לסדר פעם שלישית .
נא לצאת .
נא לצאת .
תודה רבה .
חברת הכנסת רגב , נא לצאת .
חבר הכנסת מולה .
חברת הכנסת רגב .
חברת הכנסת רגב , גבירותי הנכבדות והאמיצות , נא להראות לחברת הכנסת רגב איך יוצאים .
חבר הכנסת יריב לוין .
חברת הכנסת חוטובלי , את באזהרה שנייה .
חברת הכנסת חוטובלי .
חברת הכנסת חוטובלי , אני קורא אותך לסדר פעם שלישית .
נא לצאת בעצמך , אל תטריחי את הסדרניות .
תצאי בעצמך .
כשאת תהיי ראש האופוזיציה תאמרי מה שאת רוצה .
מאה אחוז .
אוקיי .
חבר הכנסת אופיר אקוניס .
חבר הכנסת אופיר אקוניס , נא לשבת .
חבר הכנסת אופיר אקוניס , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת ציון פיניאן , נא לצאת .
נא לצאת .
תצא , תחזור מייד להצבעה .
נא לצאת .
לצאת .
תכנס - אתה אל תקבע לי בפרלמנט מהו טירוף ומהו לא טירוף .
תכנס מסיבת עיתונאים , תאמר את תגובתך .
זה הכול .
רבותי , פה לא תהיה צנזורה על דברים של אנשים .
חבר הכנסת אקוניס , אולי אתה לא מבין , כי אתה לא מנהל את הישיבה .
אם הייתי מתנהג כמוך ואתה מנהל את הישיבה אתה לא היית יודע מה לעשות .
מרגיז , נכון ?
אל תצביעי בעדה .
תודה רבה לראש האופוזיציה חברת הכנסת ציפי לבני .
ועכשיו הגיע זמנם של חברי הכנסת לומר את דברם על - ידי הצבעה .
ראש הממשלה , על - פי דרישת 40 חברי כנסת , אמר את דברו , ואנחנו עכשיו נצביע .
מי שתומך בראש הממשלה מצביע בעד .
כל המוצאים יכולים לחזור , שובו בנים שובבים .
כל המוצאים יכולים לחזור על מנת להצביע .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על הודעת ראש הממשלה , על - פי בקשתם של חברי הכנסת , 40 במספר , אשר ביקשו מראש הממשלה להביא דבריו בנושא : כישלון ממשלתו בתחומים המדיני , הכלכלי והחברתי .
רבותי , אנחנו מצביעים על הודעתו של ראש הממשלה .
מי שבעד ראש הממשלה מצביע בעד , ומי שנגד , מצביע נגד .
נא להצביע .
52 בעד , 42 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהודעת ראש הממשלה נתקבלה על - ידי הכנסת .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , וסדר - היום הוא עמוס .
אני רוצה להקדים ולומר שהצעת חוק הנכים - אנחנו אפשרנו לחבר הכנסת אילן גילאון וחבר הכנסת ניצן הורוביץ להמתין , והיום אני מחזיר את החוב על - פי הבטחתי .
אבל בינתיים הצטרף חבר הכנסת נסים זאב , אשר הצעתו בשלה ואני מאפשר לו , לפני ההצבעה , לנמק מהצד גם את הצעתו .
מעל הבמה .
שלוש דקות מעל הבמה .
בבקשה .
אדוני היושב - ראש , אפשר , אם הם מסכימים , המסתייגים - אפשר להצביע על ההסתייגות בהרמת יד .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 31 ) - קריאה שנייה ושלישית .
יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת הכלכלה להציג בשם הוועדה ובשמו , כיוזם .
זו הצעת חוק שמציג יושב - ראש ועדת הכלכלה , גם כיושב - ראש וגם כיוזם .
בבקשה , אדוני .
בעתיד הקרוב נשחרר את אנשי אילת , על מנת שיוכלו ללכת למחוזותיהם , ונעביר את החוק שלהם , כפי שמחייב אותנו יושב - ראש ועדת הכספים .
אני מציע שגם תודה לכולם .
אתה גם תצביע בעד החוק ?
אני הצבעתי על כל החוקים שאני הצעתי .
ההערה לא היתה אליך .
שהיא גם המשנה ליועץ המשפטי של הכנסת .
תהא דרכך סוגה בשושנים ובהצלחות .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכלכלה ויוזם החוק .
אנחנו עוברים , כשהוא יגיע למקומו , להצבעה , רבותי .
ובכן , אנחנו מצביעים על הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 31 ) , התשע"א - 2011 , בקריאה שנייה , שכן אין הסתייגויות .
מקשה אחת בקריאה שנייה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
23 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , גם הפעם אני חושב שאתה מסכים .
גם במקרה זה מסכים היושב - ראש להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד החוק בקריאה שלישית ?
נא להצביע .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 31 ) .
22 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 31 ) עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עכשיו עוברים להצעת חוק הגנה על הציבור מפני עברייני מין ( תיקון מס' 3 ) , ולאחר מכן אני מודיע לכל חברי הכנסת הנוכחים באולם - וכמובן ההנחה היא שכל 120 חברי הכנסת נוכחים באולם - שאנחנו נעבור לדין רציפות לגבי החוק המנוי אצלכם בסוף , שכן אין צורך להשאיר את ראש העיר אילת ונכבדי אילת פה עד הבוקר .
מדובר רק בדין רציפות , הצבעה .
זה דקה אחת , ובהסכמת כולכם אנחנו נעשה זאת על מנת לא לבזבז זמנם של העוסקים בצורכי ציבור באמונה .
תודה רבה .
בבקשה , אדוני , חוק הגנה על הציבור מפני עברייני מין ( תיקון מס' 3 ) .
יציג יושב - ראש ועדת חוקה , חוק ומשפט את ההצעה .
בצדק .
מי זה שהפריע לאדוני ?
אוי .
מנהלת הוועדה .
בסדר גמור .
חוץ מהיושב - ראש אין אף אחד יותר חשוב מהמנהלת .
גם חשובה .
היתה מסירות נפש .
יפה .
מגיע לה .
אמר .
ובכן , אנחנו נעבור להצבעה מייד כאשר יושב - ראש הוועדה יגיע למקומו .
אדוני שר התיירות , אני רוצה לומר לך שעוד מעט נדאג לאחת הערים שמביאות ונושאות את שם התיירות אחרי ירושלים בראש מעייניה של מדינת ישראל - אילת .
אנחנו היינו , כי יושב - ראש ועדת הכספים , אדוני , נתן את דעתו אז , ועוד ידך נטויה גם כשר התיירות .
בבקשה , רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק הגנת הציבור מפני עברייני מין ( תיקון מס' 3 ) - נא להצביע בקריאה שנייה .
22 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אני פונה פעם נוספת .
היושב - ראש מבקש ממני להצביע בקריאה שלישית .
רבותי חברי הכנסת , חוק הגנה על הציבור מפני עברייני מין ( תיקון מס' 3 ) - קריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
יושב - ראש ועדת הכספים יכול כבר לגשת לדוכן .
אה , אתם רוצים לדבר על חוק זה .
בסדר .
הבנתי , חשבתי שזה בחוק אחר .
22 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הגנה על הציבור מפני עברייני מין ( תיקון מס' 3 ) , התשע"א - 2011 , עבר בקריאה שלישית , וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
בנוסף לממשלה , אדוני יושב - ראש הוועדה , היו שני יוזמים מבין חברי הכנסת : חבר הכנסת מוץ מטלון וחבר הכנסת אלי אפללו .
אלי אפללו , בבקשה .
הוא אמר לי למי לתת ראשון , חבר הכנסת אפללו .
בכל זאת יש לסניוריטי איזו חשיבות בכנסת .
בבקשה , אדוני .
זאת אומרת , רק הממשלה הזאת יכלה להעביר את החוק .
מי שנתנו להם כבר קרדיטים - - - תודה רבה לחבר הכנסת אלי אפללו , אחד מיוזמי החוק .
חבר הכנסת מוץ מטלון , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מוץ מטלון .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכספים להקדים מאוחר למוקדם ולעשותו מוקדם , ולהציג בפנינו את הצעת ועדת הכספים להחלת דין רציפות על הצעת חוק אזור חופשי אילת ( פטורים והנחות ממסים ) ( תיקון מס' 6 ) .
בבקשה , אדוני , נא להציג , ומייד נצביע על זה .
הוא קודם ביקר באילת עם כל ועדת הכספים , ראה את מה שצריך , ראה בעיניו ובא ועשה .
תודה רבה .
אף אחד לא נרשם לדיון , ולכן אנחנו עוברים להצבעה , רבותי , על הודעת ועדת הכספים על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק אזור חופשי אילת ( פטורים והנחות ממסים ) ( תיקון מס' 6 ) .
רבותי , בשעה טובה , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת ועדת הכספים בנושא דין רציפות על הצעת חוק אזור סחר חופשי .
לפחות אחידות דעים מלאה .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום וחוזרים לסדר - היום המקורי .
אנחנו בסעיף 15 , ויש לנו למעלה מ- 60 סעיפים .
הצעת חוק המועצה להשכלה גבוהה ( תיקון מס' 16 ) , התשע"א - 2011 - יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת החינוך , התרבות והספורט אלכס מילר .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
גם הצעת החוק הבאה היא שלך .
אתה יכול להישאר .
לך למקומך .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה , שכן אין הסתייגויות , על הצעת חוק המועצה להשכלה גבוהה ( תיקון מס' 16 ) , התשע"א - 2011 .
ובכן , אנחנו נצביע קודם בקריאה שנייה , מקשה אחת .
נא להצביע , מי בעד ?
מי נגד ?
קריאה שנייה .
נא להצביע .
18 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני היושב - ראש , להצביע בקריאה שלישית ?
קיבלתי אישור להצביע בקריאה שלישית , ולכן נצביע על הצעת חוק המועצה להשכלה גבוהה ( תיקון מס' 16 ) .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
קריאה שלישית .
17 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שחוק המועצה להשכלה גבוהה ( תיקון מס' 16 ) , התשע"א - 2011 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק זכויות הסטודנט ( תיקון מס' 4 ) - קריאה שנייה ושלישית - שהיא יוזמה של הממשלה , וגם של אחד מחברי הכנסת , אני לא יודע מי , אבל הממשלה - היתה זו סגנית השר גמליאל , אשר תבוא ותעלה לאחר ההצבעה .
רונית תירוש - גם היא תקבל את ההזדמנות , כמובן .
תודה רבה .
ובכן , אני רואה , יש כאן נציגת הממשלה ונציגת חברי הכנסת , ושתיהן תעלינה ותברכנה .
בבקשה .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת החינוך , התרבות והספורט , וגם לממשלה ולסגנית השר גילה גמליאל ולחברת הכנסת רונית תירוש על יוזמתם , ואנחנו עוברים להצביע על הצעת חוק זכויות הסטודנט ( תיקון מס' 4 ) , בקריאה שנייה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
20 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק זכויות הסטודנט ( תיקון מס' 4 ) עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אנחנו נצביע בקריאה שלישית .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק זכויות הסטודנט ( תיקון מס' 4 ) , ביוזמת הממשלה וחברת הכנסת רונית תירוש - נא להצביע בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
23 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק זכויות הסטודנט ( תיקון מס' 4 ) עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים .
אני מזמין את סגנית השר גילה גמליאל לברך ולהסביר ולהודות , ואחריה תעלה ותבוא חברת הכנסת רונית תירוש , יושבת - ראש ועדת המדע .
תודה רבה לסגנית השר גילה גמליאל .
אני מזמין את חברת הכנסת רונית תירוש , יושבת - ראש ועדת המדע ויוזמת החוק לצד הממשלה , לומר את דבריה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הודעה לסגן מזכירת הכנסת , ויעלה כבר יושב - ראש ועדת הכלכלה לדוכן .
בבקשה , אדוני סגן המזכירה .
תודה .
יציג את הצעת חוק לתיקון פקודת מסילות הברזל ( מס ' 6 ) , התשע"א - 2011 , יושב - ראש הוועדה כרמל שאמה .
בבקשה , אדוני .
שלא יהיה מצב שבו - - - - בעוד 50 שנה יקראו את " דברי הכנסת " - - - - בוודאי שידעו - אני לא יודע אם על אחרים - אבל שחבר הכנסת יואל חסון היה בכנסת באותה עת , ובלי שהוא ידע מה החוק מדבר הוא הצביע בעדו .
בא יושב - ראש הוועדה ומסביר לחברי הכנסת על מה הם מצביעים .
שער בנפשך מה יאמרו עוד 50 שנה - יואל חסון , זה שהיה ראש ממשלה , וזה , היה מצביע על חוקים שהוא לא יודע .
ועוד של רכבת קלה .
תיכף נשמע - - - תיכף תשמע עד כמה אנחנו רציניים , כי חבר הכנסת אייכלר שאל אותי , כירושלמי , שאלה שאני אאפשר לו לשאול את יושב - ראש הוועדה , כי שנינו לא יודעים איך להצביע אלא אם כן הוא יענה על שאלתו של אייכלר , ואז תבין .
הנה , בבקשה , חבר הכנסת אייכלר , תשאל אותו , כי היושב - ראש מדבר על בטיחות הפעלתה , ולך יש ודאי שאלה , כדי שנדע אם אנחנו מצביעים בקריאה שנייה ושלישית .
אנחנו קראנו , אבל יש דברים שמעל לבינתנו בקריאה , אנחנו רוצים להבין אם - - - אנחנו רוצים להיות בטוחים .
בבקשה , חבר הכנסת אייכלר .
שאל , שאל את השאלה .
חלילה .
חלילה .
תודה רבה לחבר הכנסת אייכלר .
לא לא .
תכתוב מכתב למפקד משטרת ירושלים , עם העתק - - - טוב , נו , אז אלה שיקולים , הרי מי שיצטרך לתת את הדין - שואל אותך בצדק יושב - ראש הוועדה , אם זה צריך להיות חלק מהחוק הוא ימשוך את זה .
אוקיי .
אנחנו ננסה לפתור .
אנחנו ננסה לראות איך אנחנו שומרים באמת את - - - ודאי .
רבותי .
חבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת יואל חסון , אתה מפריע ליושב - ראש ועדת כלכלה להלל את אנשי הוועדה .
הואיל ועוד יש כמה הצעות של ועדת הכלכלה , אני רואה בברכה לכל הצוות הנפלא של ועדת הכלכלה את הברכות שחלות גם על החוקים הבאים .
- - - לא , על היום הזה .
בסוף הדרך אתה תוכל פעם נוספת להזכירן ולטובה .
אדוני , תודה רבה - למרות שאתה צריך לעלות עוד רגע פעם נוספת .
הואיל ואין הסתייגויות , אנחנו בשעה טובה עוברים לחוק שיאפשר , כשתהיה סכנת נפשות , לדאוג לכך שכל קברניטי העיר ידעו איך להגן על אזרחי העיר עד אשר יתרגלו לתנועתה של הרכבת הקלה , שתהיה קלה , טובה ומועילה לכל תושבי ירושלים , אזרחי מדינת ישראל ומיליוני התיירים שיבואו ויעלו אליה לרגל .
נא להצביע .
גם את כל זה אמר יושב - ראש הוועדה , אבל בהחלט צודקת חברת הכנסת אדטו .
כשהתחילו - ואני נמצא על אם הדרך של הכביש של רחוב הרצל כאשר אני יוצא בשכונתנו , שכונתו של השר וילנאי לשעבר , כשהיינו יוצאים .
אנחנו כבר 12 שנה הולכים בדרך , בדרך לא זרועה של פסי הרכבת , אשר בסופו של דבר אנחנו מקווים שתתחיל לנוע .
זה מיום כיפורים לפני 12 שנה ועד יום כיפורים זה .
נא להצביע על הצעת חוק לתיקון פקודת מסילות ברזל ( מס ' 6 ) , התשע"א - 2011 , בקריאה שנייה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני היושב - ראש , האם להצביע בקריאה שלישית ?
תודה רבה .
בעד - 17 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת מסילת הברזל ( מס ' 6 ) עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכלכלה לבוא ולעלות על מנת להציע את הצעת חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) ( תיקון מס' 50 ) .
בבקשה .
בבקשה , השר לנדאו .
אנחנו מתקדמים בקצב כזה , לפני תפילת שחרית אנחנו נסיים , הכול יהיה בסדר .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לשר לנדאו בשם השר לאיכות הסביבה .
כמה אנשים שנוכחים כאן רשומים .
חבר הכנסת אורי אריאל , אדוני מבקש להשתתף ?
מוותר .
חבר הכנסת חנין , בבקשה .
מהצד אדוני רוצה ?
בבקשה .
אחריו - אייכלר ; אינו נוכח .
מיכאל בן - ארי , אם ירצה .
מוותר .
תודה רבה לחבר הכנסת חנין .
תודה רבה לו על נשיאת דגל איכות הסביבה בכנסת , בוודאי במושב זה , ובמושבים קודמים .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק הגנת הסביבה ( מרשם פליטות והעברות לסביבה ) , התשע"א - 2011 , בקריאה ראשונה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
אני הצבעתי במקום מג'אדלה , ואני לא הצבעתי , לכן אני אוסיף את קולי .
מג'אדלה , האם אדוני רצה להצביע בעד ?
אז אני הצבעתי בשבילך בעד , נא להחליף גם בשעה מאוחרת זאת את המצביעים .
25 בעד , בתוספת הקול של יושב - ראש הכנסת , הנמצא כרגע במצב שבו הוא עדיין מג'אדלה , אבל אנחנו מסתכלים לעתיד , ואנחנו מקווים שמג'אדלה יהיה הרבה מעבר ליושב - ראש הכנסת .
הבנתי , אפשר לאחד .
אתם לא צריכים לעבור קריאה ראשונה כדי לאחד ?
מצוין , מכל מלמדי השכלתי .
תודה רבה .
חברי הכנסת , עוברים להצעת חוק מניעת זיהום קרקע ושיקום קרקעות מזוהמות , התשע"א - 2011 , קריאה ראשונה .
יציג את החוק השר לנדאו , במקום השר להגנת הסביבה גלעד ארדן .
בבקשה , אדוני .
זה מה שנקרא קרקע בוצה ?
תדע שבין ראשוני לוחמי איכות הסביבה בכנסת היה השר לנדאו .
הוא עשה את חוק החופים הראשון , כשלא חלמנו - אז - שאפשר להביא את חוק החופים .
רבותי , רבותי , אי - אפשר שאתם תישמעו יותר מאשר הנואם .
מה זה ?
תודה רבה לשר לנדאו בשם השר לאיכות הסביבה .
לא נרשמו דוברים , שכן - נרשמת ?
מדוע אמרו לי שאין דוברים ?
יש דוברים , חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
בהחלט .
מחלוקת שמתקיימת .
מתקיימות .
מתקיימות - תודה רבה - בין בית שמאי לבית הלל , ולא קורח ובני עדתו .
אני פשוט גם מאפשר לך לחזור למקומך , ואנחנו עוברים להצבעה , רבותי חברי הכנסת , על הצעת חוק מניעת זיהום קרקע ושיקום קרקעות מזוהמות .
נא להצביע , בקריאה ראשונה , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
17 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק מניעת זיהום קרקע ושיקום קרקעות מזוהמות התקבלה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הפנים כדי להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה לשר לנדאו בשם השר להגנת הסביבה .
השר וילנאי יביא את הצעת חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 64 והוראת שעה ) ( סדר דין פלילי וראיות ) .
בבקשה , אדוני .
זה בשם המשרד להגנת העורף , זה לא משרד הביטחון .
תודה רבה .
אדוני יכול להישאר על הבמה .
האם יש מישהו ?
אז אדוני ירד .
אוקיי , אם אתה נמצא שם - הערות לחבר הכנסת דב חנין לחוק זה .
בבקשה , אדוני .
ועדת החוץ והביטחון , רבותי .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
ובכן , חבר הכנסת בן - ארי , אדוני מוותר ?
רוצה לדבר , בבקשה .
גם מהצד .
תודה .
כמובן יכול להיות מצב שבו אתה הופך את הרוצח גם למרטיר .
בסדר .
אוקיי .
רבותי , הרי חשבנו על זה כבר במשך שנים רבות , אבל בכל דור מחדש השאלה עולה .
בלי כל ספק האנשים האלה לא ראויים להיקרא אנשים .
הם לא שהידים , אנחנו נהפוך אותם לשהידים .
טוב , רבותי .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
לא צריך לנהל משאים - ומתנים .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
ובכן , אנחנו מצביעים על הצעת חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 64 והוראת שעה ) ( סדר הדין הפלילי וראיות ) , התשע"א - 2011 , בקריאה ראשונה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אני כמובן אוסיף את קולו של - נא להצביע .
25 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק השיפוט הצבאי - 26 בתוספת קולו של השר וילנאי הצביעו בעד הצעת חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 64 והוראת שעה ) ( סדר הדין הפלילי וראיות ) , וההצעה תעבור להכנתה לקריאה השנייה והשלישית לוועדת החוץ והביטחון .
ועדת החוקה .
החוק יועבר לוועדת הכנסת על מנת שתכריע .
תודה רבה .
סליחה , יש למישהו הערה ?
תודה רבה .
אדוני כבוד השר .
יש שאילתות לשר הביטחון , והשאילתא היא שאילתא דחופה אל השר של חבר הכנסת אריה אלדד - הגיע הזמן שיהיה שר - בנושא : " גלי צה"ל " .
נא להקריא את השאלה .
הוא כל הלילה נמצא פה .
חבר הכנסת אורי אריאל כבר ביקש .
אם לא יהיה אחר , גם אתה תשאל , כי שלושתכם מאותה סיעה .
בבקשה , כבוד השר ישיב קודם .
בבקשה , חבר הכנסת אלדד , שאלה נוספת .
תודה רבה .
דרך אגב , יכולנו לשאול את השאלות האלה כאשר הבאנו את חוק " גלי צה"ל " , בכל הקשור לתשדירי שירות וכיוצא באלה .
חבר הכנסת אורי אריאל - בבקשה , אדוני .
תודה .
חבר הכנסת אורי בן - ארי - מיכאל בן - ארי .
אורי בן - ארי היה שם לא רע .
כן , כן .
השם בא בעקבות האיש .
נכון , מחטיבה 10 .
הוא כבש את ירושלים .
היו לו עוד הרבה במלחמת - בבקשה .
חטיבה 10 כבשה את ירושלים בששת הימים .
עזרה בכיבוש ירושלים יחד עם החטיבה של מוטה גור .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב על אותן שאלות שהוא חושב שהוא צריך להשיב עליהן .
תודה רבה .
" גלי צה"ל " הועברה לתחום משרדך ?
אה , בסדר גמור .
חבר הכנסת אלדד , אני מזמין אותך להזמין דיון על הנושאים החשובים שאתה העלית .
אני חושב שאפשר לעשות את זה במסגרת ועדת החוץ והביטחון - או ועדת החינוך והתרבות ; אני לא רואים הבדלים שמחייבים ועדת חוץ וביטחון לגבי שידור ציבורי בישראל .
אותן שאלות ששאל חבר הכנסת מיכאל בן - ארי יכולות להישאל באותו דיון , אם כי אני מקווה שמשרד הביטחון לא משמש איזשהו עורך ראשי ל" גלי צה"ל " .
אני מפחד מהשלכות הרבה יותר גדולות ממה שאתה ציינת .
הרי בסופו של דבר , כשאתה שומע רדיו - אני אלמד אותך אם אתה לא יודע - עושים ככה וזה עובר מייד לתחנה אחרת .
אתה ואני אולי לא יודעים איך מעבירים תחנה .
החייל יודע להעביר תחנה , תאמין לי .
תאמין לי שהוא יודע להעביר תחנה .
הערתך הושמעה ונשמעה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק שהיא בעייתית מעט , אבל כמובן החלטתי להעלותה על סדר - היום משום שאיננה נוגעת לנושאים חוקתיים .
הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירות ) ( תיקון מס' 40 ) , של ועדת הפנים של הכנסת , שיזמו יושב - ראש ועדת החינוך של הכנסת ויושב - ראש ועדת הפנים - - - - ויושב - ראש ועדת הכלכלה .
טוב , הבעיות הן אצל יושב - ראש ועדת הפנים .
נכון .
אני זוכר שפעם ביקשתי להציע הצעת חוק כזאת ומזכיר הממשלה דאז נזעק בזעקה גדולה לראש הממשלה , שיושב - ראש הכנסת - המנכ"ל של משרד ראש הממשלה הוא היום שר החוץ .
דני נוה בזמנו , כמזכיר הממשלה , כאשר ביקשנו לחוקק חוק זה , נזעק זעקה גדולה , ואז הבין שאנחנו מדברים על הקדנציה הבאה .
אבל פה מדברים על הקדנציה הזאת , וזה בעייתי .
בבקשה , חבר הכנסת אמנון כהן .
אני אעיר הערה בשם המחלקה , אבל לא ראיתי מקום לעצור את החוק .
בבקשה .
אין הוראת מעבר כזאת .
יש רק בעיה אחת , אדוני היושב - ראש - שהמסתייגים לא נמצאים באולם .
האם אדוני מאמץ את אחת ההסתייגויות ומבקש להצביע עליה ?
הוא לא יכול .
יושב - ראש ועדה לא יכול ?
בהחלט , אדוני .
בבקשה .
חברים , למרות שאנחנו עושים את החוק בלילה , הוא בטח יידון ביום , אז יותר טוב שנאחז את השור בקרניו , הרבה יותר פשוט .
יש פה דברים שהם לא בעייתיים ויש פה דברים שהם בעייתיים , הכול לפי הנקודה שהיא מתייחסת אליה .
ולכן , אני לא ראיתי ברמה הכללית איזו מניעה להביא את החוק .
עם זאת , אנחנו צריכים להאיר את עינינו שיכולה להיות בעיה , במקרה כזה או אחר שאני לא יודע עליו , אבל זה בהחלט יכול להיות .
הוראת המעבר היא דבר חשוב .
אם היתה הוראת מעבר , לא היתה בעיה בכלל .
תודה רבה .
רבותי , אני רק רוצה להעיר שהצעת החוק היא מעט בעייתית , שכן היא עוסקת במאטריה רגישה ביותר , של הגבלת זכות להיבחר .
אני לא רואה איזשהו דבר שיש בו מניעה לגבי אורך התקופה שבה צריך אדם להיות מצונן , על - פי החלטתה של הכנסת , כאשר יש שוויוניות וכאשר כל אדם מראש ידע שהוא צריך להתפטר כדי שיוכל להיבחר .
פעמים אנחנו מטילים מטלות על אנשים שאם היו יודעים מראש היו אולי מתפטרים , ואנחנו יוצרים מצב שבו אנחנו מזמינים , לצערי הרב , את בית - המשפט העליון להתערב בחוקיה של הכנסת , וטוב נעשה אם נרחיק כל אפשרות של בית - המשפט להתערב בנושאים שאין ויכוח בין הרשות המחוקקת לבין הרשות השופטת .
אבל במקום שבו יש איזושהי מניעה אשר באה לידי הגבלה שקיימת על אחד ולא קיימת על אחר , או הגבלה שאם היה יודע אדם לא היה מכלכל את מעשיו בצורה כזאת או אחרת או היה משנה בדרכו - לכן אני מזהיר , שיכול להתקיים מצב שבו , במקרים מסוימים , כאשר תהיה אי - שוויוניות בין אנשים אשר ירצו להעמיד את מועמדותם לבחירה , בגלל החוק , בגלל היעדרה של הוראת מעבר , הדבר בהחלט יכול להיות בעייתי , ואני מחזק את אמירתו של יושב - ראש ועדת הפנים .
יחד עם זה , כמובן , לא ראיתי מקום שלא להביא להצבעה , משום שהחוק עצמו , כפי שאמר אחד המציעים , יושב - ראש ועדת הכלכלה , שדין מנכ"ל כדין רמטכ"ל , הם דברים שהם בסמכותה של הכנסת לבוא ולקבוע , ובלבד שהרמטכ"ל ידע שאם הוא רוצה להיבחר , שלא ילך להיות רמטכ"ל מראש .
בדרך כלל אנחנו צריכים איזו הוראת מעבר , אבל הוועדה בחרה שלא להכניס לחוק הוראת מעבר .
חבר הכנסת אזולאי , אשר הציע את הצעת ההסתייגות , אינו כאן , לכן ההסתייגות לא קיימת בפנינו .
לכן אני מאפשר לכנסת להצביע , הואיל ואין הסתייגויות בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
כל המסתייגים אינם נמצאים .
אם יש מסתייג שנמצא פה - אתם רוצים , אני אקריא , אבל אין שום צורך .
חבר הכנסת דוד אזולאי אינו נוכח , מירי רגב אינה נוכחת ומגלי והבה אינו נוכח .
לכן אני עובר להצבעה על הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירות ) ( תיקון מס' 40 ) , התשע"א - 2011 .
בבקשה , רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
15 בעד , אחד נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני - לאור ההצבעה , אדוני מבקש את ההצבעה בקריאה שלישית ?
אני שואל את אדוני .
להצביע בקריאה שלישית ?
אתה רואה , בשביל זה שואלים את יושב - ראש הוועדה .
אני מקפיד לשאול , ועל - ידי כך - יש אולי ועדות שמעוניינות מאוד בהתערבות בית - המשפט .
הכנסת , ככנסת , לא מעוניינת בהתערבות בית - המשפט .
לכן אני שואל שאלה .
גם אני מהמקפידים המחמירים , כדי שלא יהיה מצב שבו אנחנו ניכשל בלשוננו .
ובכן , אני עובר , על - פי הנחיית יושב - ראש ועדת הפנים , להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע בקריאה שלישית - הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירות ) ( תיקון מס' 40 ) .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
16 בעד , אחד מתנגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירות ) ( תיקון מס' 40 ) של חברי הכנסת אלכס מילר וכרמל שאמה - הכהן עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
חבר הכנסת שאמה , מה היה קורה אם ב- 2009 היו מחליטים שחברי מועצת עיר לא יכולים להיבחר לכנסת אלא אם כן עברו שלוש שנים ?
כמובן , אם היתה הוראת מעבר , היו חברי מועצות , שהם ראו בעצמם מנהיגים ברמה ארצית , מתפטרים - והיו אומרים : אוקיי , זה יתחיל מהקדנציה הבאה .
כי אומר חבר מועצת עיר - אני למשל נבחרתי להיות מועמד לכנסת , הייתי חבר מועצת עיר .
התפטרתי עוד לפני כן , אפילו שלא הייתי צריך , אבל תאר לך שפתאום היו באים אלי והיו אומרים : לא לא לא , אתה לא יכול להיבחר , כי אנחנו יודעים שאתה סכנה גדולה לחברים אחרים ברשימה , ואנחנו הוצאנו חוק בכנסת שאתה לא יכול להיבחר משום שהיית חבר מועצת עיר .
הייתי אומר : אם הייתי יודע הייתי מתפטר לפני קדנציה מהעירייה בלי בעיה .
אני חושב שזה צודק , שצריך - - - החוק ראוי ביותר , שלא יהיה אדם שישמש את הציבור כעובד ציבור ויבקש להיבחר כנבחר ציבור , אבל מכאן ולהבא - - - אתה צודק , החוק מצוין , השאלה אם הוא יכול לחול - - - - החוק מצוין , וגם בית - המשפט העליון יגיד לך שהחוק מצוין .
השאלה היא אם הוא יכול לחול על אדם שלא ידע שחוק זה - - - זאת הסוגיה היחידה .
זה הכול , זה הדבר היחידי , הכול מצוין .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת שאמה ולחבר הכנסת אלכס מילר .
הרעיון טוב , אבל יש בעייתיות מסוימת לגבי נושאים , כפי שציין אותם יושב - ראש הוועדה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק הבטחת הכנסה ( תיקון מס' 37 ) .
או , עכשיו סדרת חוקים של ועדת העבודה והרווחה .
שלושה זה נוסף ל- 62 , זה הופך ל- 65 .
נוסף ל- 76 .
זה מכונת חקיקה , זה לא ועדה .
בבקשה .
תהיה ברוך .
אתה יכול להישאר על הבמה .
יש לך כל החוקים אצלך ?
ובכן , רבותי , אין הסתייגויות לחוק חשוב זה , ואנחנו נעבור להצבעה .
נא לשבת .
חשוב שכל מי שנוכח יצביע .
רבותי , הצעת חוק הבטחת הכנסה ( תיקון מס' 37 ) , התשע"א - 2011 , קריאה שנייה - נא להצביע בעד או נגד או נמנע .
21 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני היושב - ראש ?
אנחנו נצביע , לפי בקשת היושב - ראש , בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
נמנע ?
בקריאה שלישית - הצעת חוק הבטחת הכנסה ( תיקון מס' 37 ) .
17 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה חיים כץ , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שחוק הבטחת הכנסה ( תיקון מס' 37 ) עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אנחנו עוברים להצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 129 ) .
נא להציגו , אדוני יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה .
את ההסתייגות .
תודה רבה .
עם עוזרים כמו שלך זו לא בעיה לעשות 78 - - - אוקיי .
19 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה חיים כץ , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 129 ) , עברה בקריאה שנייה .
אדוני היושב - ראש , להצביע בקריאה שלישית ?
ובכן , אנחנו עוברים להצביע בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 129 ) .
17 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 129 ) , התשע"א - 2011 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה לחברת הכנסת רחל אדטו ותודה ליושב - ראש הוועדה , גם כיוזם .
אנחנו עוברים להצעת חוק הודעה לעובד ( תנאי עבודה ) ( תיקון מס' 4 ) , התשע"א - 2011 , קריאה שנייה ושלישית .
בבקשה .
כשהיא תמצא את דרכה - שתביא את דרכה לארץ .
תודה רבה .
אדוני ירד ויצביע .
אנחנו מאחלים לכל מי שהולך למצוא את דרכו בפריס , שיביא את הדרך חזרה לארץ מייד .
בבקשה .
בבקשה , רבותי , נא לשבת .
- - ומרינה סולודקין .
קריאה שנייה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
19 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
האם להצביע בקריאה שלישית ?
תודה רבה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק הודעה לעובד ( תנאי עבודה ) ( תיקון מס' 4 ) בקריאה שלישית .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
20 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הודעה לעובד ( תנאי עבודה ) ( תיקון מס' 4 ) , של חברות הכנסת שלי יחימוביץ ומרינה סולודקין וחבר הכנסת חיים כץ , עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
חברת הכנסת יחימוביץ , את יכולה לעלות .
מוותרת על התודות והברכות ?
מסתפקת בהעברת החוק כברכה הגדולה ביותר .
תודה רבה .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 30 ) - קריאה שנייה ושלישית .
יביאה לפנינו יושב - ראש ועדת הכלכלה , העומד כעת להציג בפני הכנסת ארבעה חוקים פרי יוזמת - אני מבקש ממך להביא את כל ארבעת החוקים אתך .
יש עם הסתייגויות ?
אם אין הסתייגויות תביא את כל ארבעת החוקים , ואתה תעמוד פה ואנחנו נצביע עליהם .
באחרונה יש , אז באחרונה אנחנו נשמע את המסתייגים .
הם מנסים כולם להביא לידי הספק של ועדת החוקה , חוק ומשפט .
אי - אפשר , אתה אומר .
בכל זאת להשתדל , אתה מבין .
בקדנציה הזאת אתה מתכוון .
אנחנו עוברים להצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 30 ) .
בבקשה .
הוא קונה גם - - - עד היום חשבתי שזה בקזינואים - נותנים לך ללכת לכל מקום , ואתה פוגש את המכונות .
היום זה ב" שופרסלים " , כלומר הם הפכו להיות קזינואים של המדינה .
זה היה בפניות הציבור ?
תודה רבה .
בשמך אני רוצה להודות לך ולחבר הכנסת מקלב .
זה מראה שהוועדה לפניות הציבור יצרה מצב שבו אנחנו נגישים לרחשי לב הציבור , ושומעים תלונות שלפעמים יכולות להתגבש לכלל חוקים .
כן , חבר הכנסת מיכאלי .
אני בהחלט חושב שאתה צודק , כי פעמים היתה לי קצת הרגשה שהוועדה לפניות הציבור יוזמת את פניות הציבור .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
תעמוד פה , אני מוסיף את קולך .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 30 ) - קריאה שנייה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
אני מוסיף את קולך .
21 , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה , כרמל שאמה - הכהן , בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 30 ) , ביוזמת חבר הכנסת שאמה - הכהן וחבר הכנסת אורי מקלב , עברה בקריאה שנייה .
כאשר אני מוסיף את קולו של יושב - ראש הוועדה , כרמל שאמה - הכהן - 21 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 30 ) , ביוזמת חברי הכנסת מקלב ושאמה - הכהן , עברה בקריאה שלישית , ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת חוק לתיקון פקודת ביטוח רכב מנועי ( מס ' 19 ) .
בבקשה , אדוני , נא להציג .
אם עוד חודשיים ייתנו נתונים שמחייבים שינוי בחוק , נצטרך לשנות את החוק .
קודם כול צריכים לדעת כל ה- 30 שחתמו , שיכולים להצביע בפריימריז רק עבור 13 .
כל מי שחתם על החוק צריך לדעת - - - זה דבר אחר .
רק שלא יהיה יותר מ- 13 , אלא אם כן נשנה את החוק במפלגות שאפשר להצביע יותר .
אז זה בסדר גמור , כי אני לא רוצה לאכזב את אלה שחתמו על החוק .
החוק חשוב .
אם יהיו לך נתונים , שלא נצטרך להביא - מה שעשית לפי סעיף 124 , למעשה תצטרכו להתחיל את כל - - - הדרך היחידה לשכנע את הממשלה זו הדרך שאתה עכשיו נמצא בה , על הבמה , ועוד מעט החברים יאשרו את זה בקריאה שנייה ושלישית .
זו הדרך הטובה ביותר .
לא , לא - - - גם זה מותר .
אנחנו אומרים היום לכל יושבי האוהלים : תצטרפו לפוליטיקה ותשפיעו .
מאה אחוז .
בהחלט .
אני חושב שזה חיובי לחלוטין .
כמה שיותר , ככה ההשפעה יותר גדולה .
הוא צודק .
ההשפעה היא השפעה מבורכת , רק רציתי להבהיר שלא יכולים להצביע בעד יותר מ- 13 , אלא אם כן - - - נהפוך הוא .
אנחנו לא מזלזלים .
אנחנו לא מזלזלים .
כל מעורבות בפוליטיקה היא ברוכה .
טוב , יש לנו עוד מעט חוק אפילו יותר חשוב .
יגעת ומצאת - תאמין .
ובכן , אנחנו נצביע במקשה אחת בקריאה שנייה על הצעת חוק לתיקון פקודת ביטוח רכב מנועי ( מס ' 19 ) .
נא להצביע בקריאה שנייה .
חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
19 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת כרמל שאמה , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני , להצביע כמובן בקריאה שלישית .
תודה רבה .
ברצון , אתה צודק .
מי שיושב עד 02:00 כנאמן המליאה ורואה בחקיקה את הדבר החשוב ביותר של הכנסת , בוודאי שאתן לו .
16 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה כרמל שאמה - הכהן , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לתיקון פקודת ביטוח רכב מנועי ( מס ' 19 ) עברה בקריאה שלישית .
חבר הכנסת יואל חסון מבקש לצרף גם את הצבעתו בעד , אבל אני לא משנה את ההצבעה .
אני רושם שחבר הכנסת יואל חסון מבקש לתמוך בחוק .
16 , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה , בעד , וכך נכנסה הצעת חוק לתיקון פקודת ביטוח רכב מנועי ( מס ' 19 ) לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה רבה .
חבר הכנסת כבל , אם אתה רוצה מהצד - - - בוא , בבקשה .
כמובן .
מוקדמת מאוד בבוקר .
אלה הרשמות הפרלמנטריות .
הרשמות הפרלמנטריות של המליאה ושל ועדות הכנסת .
תודה רבה , גם בשמי , לכל העוסקות במלאכה .
אדוני יושב - ראש ועדת הכלכלה , נא לעלות על מנת להמשיך בהצגת מרכולתך .
אנחנו עוברים להצעת חוק הגבלת הפרסומות והשיווק של מוצרי טבק ( תיקון מס' 6 ) .
זה החוק שלא יאפשר למכור במכונות .
בבקשה .
אתה רואה שהוראות מעבר הן חשובות לפעמים .
גישתו של יושב - ראש הוועדה .
אני מציע בכלל לכל הצעירים - אני עד גיל 50 עישנתי עישון כבד , והיום , כשאני הולך כל בוקר כמה קילומטרים , עד היום אני נושם את הסיגריות .
זה לוקח איזה 20 שנה לנקות את הריאות .
אני הגעתי ל- 20 שנה , ברוך השם .
יש לך עוד חוק , נכון ?
עוד שניים .
תישאר כאן .
21 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה כרמל שאמה - הכהן , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני , להצביע בקריאה שלישית ?
תודה .
אני מצביע בקריאה שלישית .
20 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה כרמל שאמה - הכהן , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק הגבלת הפרסומת והשיווק של מוצרי טבק ( תיקון מס' 6 ) , התשע"א - 2011 , שיזמו חברי הכנסת אורי אריאל , דב חנין , כרמל שאמה ואחרים , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 99 ) , התשע"א - 2011 , קריאה שנייה ושלישית .
חבר הכנסת שאמה , נא להציג את החוק .
שוכרים את האופניים בלי הכובע ?
אוקיי .
רבותי , אנחנו לא בוועדה .
כל אחד יביע את דעתו .
תודה רבה .
אני מודה לחבר הכנסת דב חנין ולחברת הכנסת שלי יחימוביץ על יוזמתכם .
נכון , יכול להיות שאנחנו צריכים למצוא פתרון .
אנחנו מצביעים בקריאה שנייה על הצעת החוק כפי שהיא מובאת בפנינו על - ידי ועדת הכלכלה , הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 99 ) .
סליחה .
מוותר על ההסתייגות .
17 בעד , יחד עם קולו של יושב - ראש הוועדה כרמל שאמה - הכהן , שני מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
תודה רבה .
17 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה כרמל שאמה - הכהן , שניים נגד , אין נמנעים .
אני מברך את היוזמים , חברת הכנסת שלי יחימוביץ וחבר הכנסת דב חנין , ואת יושב - ראש הוועדה .
החוק עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
דרך אגב , ד"ר וחבר הכנסת הנכבד , פרופסור אריה אלדד , אין זה פוטר את הרוכב מללבוש קסדה , אין זה פוטר את הרוכב .
הרוכב חייב בקסדה על - פי החוק - חוק אחר .
הוא חייב .
זה שמשכירים לו את - - - אז יכול להיות שחבר הכנסת אלדד צודק .
יכול להיות - אני לא נכנס , אני רואה את אבי כהן לנגד עיני וקשה לי שלא להסכים עם חבר הכנסת אלדד .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 25 ) .
את חוק רשות השידור ?
ברצון .
רק אני צריך להודיע לכל חברי הכנסת שבחוץ - אנחנו מגיעים לשני חוקים מאוד חשובים שיציג יושב - ראש ועדת הכספים .
חוק רשות השידור יעבור לסוף סדר - היום .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , כאשר אני מבקש להביא את הצעת חוק סיוע לשדרות וליישובי הנגב המערבי ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 3 ) , שאותה יציג חבר הכנסת משה גפני , יושב - ראש ועדת הכספים , ולאחריה יביא את הצעת חוק יישום תוכנית ההתנתקות , אשר לאחר שבע שנים אנחנו מביאים אותה לכלל סיום - חבר הכנסת אריאל וחבר הכנסת אלקין היוזמים , יחד עם עמירה דותן , חברתנו הטובה מהקדנציה הקודמת , תיזכר לטובה בעניין זה .
בבקשה , אדוני יושב - ראש ועדת הכספים .
אין הסתייגות .
אין הסתייגויות , כי המסתייגים לא נמצאים .
תודה רבה .
תישאר על הבמה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק סיוע לשדרות וליישובי הנגב המערבי ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 3 ) , התשע"א - 2011 - אנחנו מצביעים בקריאה שנייה , שכן אין הסתייגויות לחוק זה שאנחנו יכולים להביא אותן כרגע .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בקריאה שנייה .
15 בעד , בצירוף קולו של חבר הכנסת משה גפני , יושב - ראש הוועדה , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת החוק שביוזמתו של יושב - ראש הוועדה וחברי הכנסת שי חרמש ופאינה קירשנבאום עברה בקריאה שנייה .
16 בצירוף קולו של משה גפני , יושב - ראש הוועדה , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק הסיוע לשדרות וליישובי הנגב המערבי ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 3 ) , על דעת כל חברי ועדת הכספים , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
עכשיו אנחנו עוברים להצעת חוק יישום תוכנית ההתנתקות ( תיקון מס' 4 ) .
הואיל ואין אומרים " שהחיינו " על דבר שהלוואי שלא היינו צריכים לחוקק אותו , אני רוצה רק לומר לאדוני יושב - ראש הוועדה , שאנחנו נפגשנו , שנים רבות מאז הגירוש , עם מתיישבי גוש - קטיף , ובכל מושב של הכנסת הבטחנו להם שאנחנו נקיים את חובתנו להביא למינימום את סבלם , אם כי לעולם לא נוכל לגשר על פער הסבל , שאינו ניתן לשיעור .
אבל במושב האחרון , בתחילתו , ובכנס האחרון , בתחילתו , הבטיחו , חבר הכנסת וזאב אלקין , למתיישבים שנעשה כל מאמץ על מנת שחוק זה יבוא לכלל חקיקה והשלמה עד סוף המושב , וכך אנחנו עושים .
עכשיו נעבור למלאכת החקיקה , שהיא חשובה ביותר .
אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , זכית וזכינו שאתה הוא היושב - ראש שהביא לגמר החקיקה .
תודה לך .
יש לך עוד חוק ?
אוקיי , תעמוד פה .
ובכן , רבותי , הצעת חוק - אה , בוודאי .
אז תשב במקומך ותחזור אחרי זה .
גם יותר טוב שתצביע באלקטרוני .
החוק הזה ייזכר , בהחלט .
רק אורי או גם אלקין ?
אתה תדבר אחרי .
טוב , באשמורת השלישית - - - תודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אני הולך להצביע , שכן אין צורך להשיב להסתייגות , שהיא אמירה .
תודה רבה , אני מחכה עד שחבר הכנסת אריאל יגיע למקומו .
אנחנו נעבור להצביע בקריאה שנייה על הצעת חוק יישום תוכנית ההתנתקות ( תיקון מס' 4 ) , התשע"א - 2011 .
נא להצביע .
18 - ח"י - בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני עובר להצביע בקריאה שלישית , לפי הסכמתו של יושב - ראש הוועדה .
תודה רבה .
בקריאה שלישית , הצעת חוק יישום תוכנית ההתנתקות ( תיקון מס' 4 ) .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
17 - טו"ב - בעד , 17 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק יישום תוכנית ההתנתקות ( תיקון מס' 4 ) עברה בקריאה שלישית לאחר שעברה קודם בקריאה שנייה ונכנסה לספר החוקים של מדינת ישראל .
בבקשה , חבר הכנסת אלקין , יבוא על הברכה בשמו ובשם - - - נכון .
להתמודד עם משרד המשפטים רק שגית יודעת .
נכון מאוד .
תודה רבה לחבר הכנסת אלקין ותודה רבה לכל המצביעים .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת משה גפני .
בבקשה , אדוני , מהצד .
תודה רבה .
ובכן , 16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שבקשת ועדת הכספים להחיל דין רציפות על הצעת חוק נכי רדיפות הנאצים ( תיקון מס' 17 ) , נתקבלה על - ידי הכנסת .
תודה .
אדוני , כבר לא שעה מאוחרת , כבר שעה מוקדמת , זה כבר זמנים של " אפטר פארטי " , אם אני עוד זוכר את הזמנים .
נו , אז יש לך עוד זמן , אתה יכול להישאר אתנו .
תודה רבה .
לא אין הצבעה על עניין זה .
הצבעה תהיה בעוד שבועיים , או אחרי הפגרה , אבל ביום שנכנס את הכנסת , אם תהיה הסכמה , נצביע גם על זה .
חבר הכנסת חסון יעלה ויבוא ויציג את הצעת חוק לעידוד טוהר המידות בשירות הציבור ( תיקון מס' 4 ) ( הסמכות להעניק תעודת הוקרה ) .
חבר הכנסת חסון יוזם את החוק הזה , וזאת הצעה לקריאה ראשונה .
נשיא או נשיאת המדינה , אל תיכשל בלשונך .
תודה רבה לחבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי .
הוא יכול לדבר , הוא נרשם לקריאה ראשונה , ורשאי .
רבותי , מוקדם כבר לא תלכו לישון הבוקר , אז מה זה כבר משנה .
לא , לא אמרנו , איש לא אמר את זה .
אין תשלום עבורו .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
רבותי , אדוני לא רוצה להשיב , ולכן אנחנו נצביע על הצעת החוק .
13 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לעידוד טוהר המידות בשירות הציבור ( תיקון מס' 4 ) עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדה לביקורת המדינה כדי להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה לחבר הכנסת יואל חסון .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום : הצעת חוק ההגבלים העסקיים ( תיקון מס' 13 ) , יעלה חבר הכנסת אמנון כהן , כיושב - ראש הוועדה וכמציע החוק .
בבקשה .
עכשיו זה קריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו מצביעים , אין פה הנחיות .
הצעת חוק ההגבלים העסקיים ( תיקון מס' 13 ) ( קבוצות ריכוז ) , התשע"א - 2011 , בקריאה ראשונה - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שכן כל מי שנרשם לדיון אינו נוכח .
עשרה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של אמנון כהן , הצעת חוק ההגבלים העסקיים ( תיקון מס' 13 ) ( קבוצות ריכוז ) , עברה בקריאה ראשונה ותעבור לוועדת הכלכלה להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
אדוני , חבר הכנסת אלכס מילר , יבוא ויציג בפנינו את הצעת החוק זכויות הסוכן המסחרי ומעמדו , שהיא הצעת חוק ביוזמתו , לקריאה ראשונה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
ובכן , אנחנו עוברים - אני מאפשר לחבר הכנסת אלכס מילר להגיע למקומו .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה ראשונה של הצעת חוק זכויות הסוכן המסחרי ומעמדו .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
עשרה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק זכויות הסוכן המסחרי ומעמדו עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכלכלה להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
יעלה ויבוא סגן היושב - ראש מקלב על מנת להציג את הצעת חוק כרטיסי חיוב ( תיקון מס' 5 ) ( ציון עסקה במסמך חסר ) , התשע"א - 2011 .
תודה רבה .
שמונה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה ותעבור לוועדת הכלכלה על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
אני מזמין את חבר הכנסת זבולון אורלב לבוא ולעלות על מנת להציג את הצעת החוק חינוך ממלכתי ( תיקון 15 ) , התשע"א - 2011 .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב , רב - הפעלים .
מה , זה בא מוועדת הכלכלה , חבר הכנסת אורלב ?
הבנתי , יש לי פה .
ובכן , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק חינוך ממלכתי ( תיקון מס' 15 ) , של חבר הכנסת זבולון אורלב וחברים אחרים .
נא להצביע בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שבעה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק חינוך ממלכתי ( תיקון מס' 15 ) עברה בקריאה ראשונה ותעבור לוועדת החינוך על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
חברת הכנסת תירוש תעלה ותבוא על מנת להציג את הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 32 ) ( זיכוי בשל ביטול עסקה ) לקריאה ראשונה .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה , חברת הכנסת תירוש .
אנחנו נעבור להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 32 ) ( זיכוי בשל ביטול עסקה ) , התשע"א - 2011 .
נא להצביע בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 9 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכלכלה על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
אני מזמין כבר את חבר הכנסת איתן כבל , שכל פעם מחדש אני יודע למה אני אוהב אותו .
חבר הכנסת איתן כבל יציג בפנינו את הצעת חוק צער בעלי - חיים ( הגנה על בעלי - חיים ) ( תיקון מס' 9 ) ( איסור עקירת ציפורניים ) , שלו ושל חברי הכנסת יואל חסון , דב חנין וניצן הורוביץ .
בבקשה , אדוני .
חבל להם על הרהיטים .
תודה רבה לחבר הכנסת איתן כבל .
נאפשר לו להגיע למקומו ונעבור להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק צער בעלי - חיים ( הגנה על בעלי - חיים ) ( תיקון מס' 9 ) ( איסור עקירת ציפורניים ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שמונה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק צער בעלי - חיים ( הגנה על בעלי - חיים ) ( תיקון מס' 9 ) ( איסור עקירת ציפורניים ) , התשע"א - 2011 , עברה בקריאה ראשונה ותעבור לוועדת החינוך על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה לחבר הכנסת איתן כבל ולשאר המציעים .
בבקשה , יושב - ראש - אבל כמציע - יביא את הצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 33 ) ( שכר ותשלומים אחרים למי שחברותו בכנסת הושעתה ) , לקריאה ראשונה .
בבקשה , אדוני .
לעשות נוסח משולב , מתוקן ומוסף .
תודה רבה .
אתה תישאר , אני אוסיף את קולך .
אנחנו מצביעים בקריאה ראשונה על הצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 33 ) ( שכר ותשלומים אחרים למי שחברותו בכנסת הושעתה ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בצירוף קולו של חבר הכנסת יריב לוין - שבעה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 33 ) ( שכר ותשלומים אחרים למי שחברותו בכנסת הושעתה ) עברה בקריאה ראשונה ותוחזר לו על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
חבר הכנסת לוין יציג לפנינו את הצעת חוק לתיקון פקודת הגמלים ?
הנמלים .
לא הבנתי .
לא הבנתי , או שראייתי - הנמלים .
לא נמלים אלא נמלים .
אוקיי .
בבקשה , אדוני .
ניגוד אינטרסים .
יש לו זכות עיכבון ?
כאשר הוא משלם , יש לו זכות עיכבון ?
כי הרי הוא פועל בשם - - - היועצת המשפטית של ועדת הכספים , כמו רבים אחרים בכנסת , היא נכס לכנסת .
תודה .
אתה רוצה שאני אצביע ?
תודה רבה .
אני מחכה רק שתגיע למקומך .
אני אוסיף את קולך , השר .
שמונה , בצירוף קולו - אה , הוא הצביע , השר , הספיק .
הוא זריז .
שבעה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת הנמלים ( מס ' 4 ) ( סייג לאחריות סוכן מכס ) , התשע"א - 2011 , של חבר הכנסת יריב לוין - - - - וחבר הכנסת זאב בילסקי עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת - - - - הכספים להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
רבותי חברי הכנסת , גם סדר - יום של 63 סעיפים מגיע לסיומו ; אומנם השעה כמעט 03:30 .
אני מזמין את ממלא - מקום יושב - ראש ועדת חוקה , חוק ומשפט על מנת לבקש בשם הוועדה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הנוער ( שפיטה , ענישה ודרכי טיפול ) ( תיקון מס' 15 ) ( הליך חלופי ) - זו הצעת חוק ממשלתית או - - - הצעת חוק של חברי הכנסת זבולון אורלב ודב חנין .
אני רוצה בהזדמנות זאת לברך אותך ולהודות לך , חבר הכנסת מיכאלי , כמו גם לחבר הכנסת ציון פיניאן , אשר אתם בעיני נאמני הבית .
חבר הכנסת אורלב הוא ותיק הבית והוא משתתף כמעט בכל הליך של הצבעה .
אבל אתם יושבים , באמת , לתפארת השליחות , כפי שעשו זאת ראשוני הבית הזה ודור המייסדים .
כל הכבוד , ציון פיניאן .
צריכה להיות ברוכה התנועה ששלחה אותך לשמש כנציגה בכנסת .
אדוני מיכאלי , אנחנו יודעים איך אתה נאמן הבית .
אין כמעט סיור של ועדה שאתה לא משתתף בו ולא לוקח , באמת - אתה , בעבודה היומיומית על ציר של זמן , נכס לשליחות בישראל .
תודה .
לא , לא , מאה אחוז , בסדר .
תודה רבה .
אנחנו מצביעים על זה ?
אוקיי .
בקולותיהם של שישה חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים , נתקבלה בקשת ועדת חוקה , חוק ומשפט להחיל דין רציפות על הצעת חוק הנוער ( שפיטה , ענישה ודרכי טיפול ) ( תיקון מס' 15 ) .
ברוכים תהיו .
אני מודה מאוד לסגני , אורי מקלב , אשר טרח להישאר עד הרגע האחרון , כדי לשמש גיבוי וחיפוי לרגע שבו ייתכן שאני אתייעף .
והדבר הזה חשוב מאוד , כי אם לא היו שניים פה , ייתכן מאוד שהיינו צריכים להפסיק ישיבות באמצע .
אנחנו מאחלים לך בריאות מלאה , כמו גם ליושב - ראש .
אני מאוד מודה לך .
גם לא ביקשת .
אני מודה לך , כי אני יודע להבחין ולהכיר .
רבותי , תם סדר - היום , ועלי לומר שגם תם מושב הכנסת , המושב השלישי של הכנסת השמונה - עשרה , ואני רוצה בשמכם לברך את מזכירת הכנסת ירדנה מלר - הורוביץ וצוות מזכירות הכנסת ; את סגן מזכירת הכנסת נאזם בדר ; את היועץ המשפטי לכנסת עורך - דין איל ינון ; היועצים המשפטיים כולם , וצוות הלשכה המשפטית ; מנהלי ומנהלות ועדות הכנסת וצוותי הוועדות ; צוות מחלקת הפרוטוקולים , הרשמות הפרלמנטריות ; צוות מחלקת הדפוס ; אנשי משמר הכנסת וקצין הכנסת יוסי גריף , העומד על משמרתנו ; יחידת סדרני הכנסת , אמיר , שמואל וכל צוות המליאה ; צוות עובדי המשק והתחזוקה ; ליקירנו ד"ר ליפשיץ , המופקד על שמירת בריאותנו , ואחיות המרפאה ; צוות מערכת " דברי הכנסת " ; עובדי מזנון הכנסת ; עובדי השירות שאנחנו מקבלים כאן בתוך המליאה ובמבואה ; צוות המחשוב ובני שיינין ; צוות ערוץ הכנסת , המשדר אותנו בכל שעה כפרוטוקול מצולם .
תודה רבה לכם על כך שאתם מביאים ומשכילים להביא את כל הנעשה בכנסת בשקיפות מלאה לכל בית בישראל .
ולבסוף , למנכ"ל הכנסת דן לנדאו , אשר בתפקידו ובמשמרתו זו בכנסת השמונה - עשרה משנה את פני הכנסת בצורה מעוררת כבוד .
ותודה לכולם .
תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים ביום שני , ג' בחשוון התשע"ב , 31 באוקטובר 2011 למניינם , בשעה 16:00 , אלא אם כן תכונס הישיבה על - פי החלטות שונות , בהתאם לתקנון הכנסת אשר מגובש והולך כנוסח משולב על - ידי יושב - ראש ועדת הכנסת המצוין , יריב לוין .
תם סדר - היום .
ישיבה זו נעולה .
רבותי השרים , חברי חברי הכנסת , אדוני סגן יושב - ראש הכנסת מקלב , שנמצא כאן לסייע בידי , היום יום שלישי , ט"ז באב התשע"א , 16 לחודש אוגוסט 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת המיוחדת , שנתכנסה על - פי דרישת 25 חברים .
האמת היא שביקשו למעלה מ- 50 חברים , ואני רואה את כולם פה באולם המליאה .
אולם המליאה שלנו בשיפוצים , שתוכננו זמן רב בטרם יציאתנו לפגרה , על מנת להכין ולתאם ולהתאים את המליאה לזמנים שבהם אנחנו משתמשים בציוד אלקטרוני כזה או אחר , וגם מהצורך לרשת את כל המערכת על כל רשתות החשמל והרמקולים והציוד האלקטרוני וכיוצא באלה .
אנחנו נאלצנו אחרי 20 שנה לעשות שיפוץ יסודי , ואני מקווה שב - 1 בספטמבר נוכל לחזור לאולם המליאה המסורתי .
אנחנו התכנסנו היום על - פי בקשתם של 50 חברי הכנסת , שבוודאי יפקדו את הישיבה .
אנחנו יצאנו לפגרה , שהחלטנו עליה עוד בתחילת מושב הכנסת , בתחילת השנה , ואנחנו גם נכנס את הכנסת בכל עת שיבקשו חברי כנסת לבוא ולהתכנס , על מנת לדון בסדר - היום העומד על סדר - יומה של החברה בישראל .
אנחנו מתכבדים גם להודיע לכם שלמרות היציאה לפגרה של כל עובדי הכנסת , לשכת היושב - ראש תהיה פתוחה כל העת , על מנת להיות ערים ולעקוב אחר כל מהלך אשר ידרוש את כינוסה של הכנסת או פעולה מטעם הכנסת .
אנחנו מבקשים לפתוח את הישיבה היום בהודעה למזכירת הכנסת .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
נמצא אתנו השר בגין , אשר ישיב היום על כל ההצעות אשר הממשלה מתבקשת לענות עליהן - הצעות לסדר - היום שמספרן 6242 ו- 6243 .
אני לא - - - חבר הכנסת אדרי , הואיל וגם אתה היית פעם שר בממשלה - - - כל השאלות שלכם הן שאלות שבוודאי יעניינו את העיתונות , ואני מציע לכם לפנות אליה .
הרי אני יכול להסביר לכם .
הואיל ואתם הייתם שרים אבל לא הייתם יושבי - ראש כנסת , לי יש יתרון , הייתי גם שר והייתי גם יושב - ראש כנסת .
אני יכול לזמן את הכנסת , הממשלה יכולה לבקש מהשר שישיב , ואין לי יכולת לכפות עליה .
אם אתה חושב שלא השר בגין צריך להשיב אלא שר אחר , בוודאי תוכל להביע את עמדתך או מעל הבמה או בכל דרך אחרת .
למשל , יכול לשאול באותה עוצמה של שאלה מדוע ראש הממשלה לא יענה , או מדוע - - - הנשיא לא יוכל לענות היום , כי היום הוא חוגג את יום הולדתו ה- 88 .
האיש הצעיר נמצא בביתו , ואנחנו מאחלים לו כולם - בוודאי כולכם תצטרפו לברכות של - - - יום הולדת חוגגים פעם בשנה .
לא , שבע ברכות זה עניין אחר , זה בעניין אחר .
רבותי , נשיא בעמנו - אנחנו מברכים את הנשיא , גם חבר הכנסת בר - און , גם כל הנוכחים כאן , ליום הולדתו ה- 88 - - - ליום הולדתו ה- 88 , ואני לא אומר עד מתי .
הואיל ואני לא עושה העברה של חברי כנסת , כמו של אזרחים , ממקום למקום , אנחנו ניקח את זה בחשבון בישיבה הבאה של הכנסת .
כבוד השר בגין , מבחינת ההייררכיה , אם רק תשים לב , חבר הכנסת טיבי , התלונה יכולה לבוא גם מיהדות התורה באותה עוצמה שהיא באה מצדך .
אז אני רואה את התלונה שלך כתלונתה של יהדות התורה ושל רע"ם - תע"ל יחד .
אנחנו נדון בעניין זה , גברתי המזכירה - - - חבר הכנסת ביבי , אני לא יכול לצפות כמה חברי ממשלה יגיעו , ומעבר לכך , אני לא יכול לצפות כמה חברים שביקשו לכנס את הכנסת יגיעו .
אני מוכרח לומר שסיעת קדימה - - - - - - הנוכחות של סיעת קדימה מכובדת .
תודה .
רבותי , אני מזמין את ראשונת הדוברים , שהיא ראש האופוזיציה , אשר מבקשת כמציעת ההצעה לסדר - היום בתמיכת 50 חברי כנסת להעלות את נושא יוקר המחיה - ממשלת נתניהו נלחמת במעמד הביניים ובשכבות החלשות .
גברתי ראש האופוזיציה , נא לעלות לדוכן .
השר בגין משיב , והוא ישיב על כל - - - תודה רבה לחברת הכנסת ציפי לבני , שגם עמדה בלוח הזמנים .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , סגן יושב - ראש הכנסת , מוזמן לומר את דברו באותה הצעה לסדר - היום בנושא יוקר המחיה - ממשלת נתניהו נלחמת במעמד הביניים ובשכבות החלשות .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה , חבר הכנסת ברכה .
רק , אולי - פקידי האוצר הציעו תקרת הוצאה של % 1.7 , אבל הכנסת אישרה את זה , גם בממשלה הזאת , גם בממשלה הקודמת - - - 1.7 ?
1.7 .
להיפך .
הקואליציה הקודמת הקפידה שלא יעלה - - - - בעזרת האופוזיציה , דרך אגב , שלא יעלה את תקרת ההוצאה .
עכשיו הגדילו , אבל היתה על זה הרבה ביקורת .
חבר הכנסת בן - ארי - - - יש לכם הצעה .
יש הצעה שלכם .
חבל על הזמן , רבותי , למה לשאול שאלות ?
חבר הכנסת מג'אדלה , אדוני , חבר הכנסת מג'אדלה , שהיית גם שר בממשלה הקודמת - - - תודה רבה , חבר הכנסת - - - חבר הכנסת מג'אדלה , יש לך כבר עשר דקות .
חברה הכנסת מג'אדלה , הזמן תם .
אני נותן לך , על כך שלא שמת לב שמפריעים לך , עוד דקה .
אני לא שמתי לב , אני לא שמתי לב .
האם אדוני רוצה שהוא ישיב במקומך ?
תודה רבה .
שמעתי את בקשתו , שמעתי את בקשתו של השר בגין .
אני לא נענה לבקשה .
אני לא נענה לבקשה .
אתה לא תענה , יש לך דקה .
חבר הכנסת חסון , חבר הכנסת חסון , שמעתי , לא קיבלתי את בקשתו של השר בגין .
דקה לסיים .
נא לסיים .
חבר הכנסת מג'אדלה , אתה מתחיל נושא חדש , שהוא חשוב ביותר .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת מג'אדלה .
אני מזמין את חבר הכנסת אחמד טיבי לבוא ולומר את דברו באותו נושא .
חבר הכנסת מולה , האמת היא שהשר בגין ביקש לשמוע , ביקש ששר הבריאות יהיה בכוננות אם באמת חבר הכנסת מג'אדלה ידבר על הנושא של הרופאים והמתמחים , אבל כנראה הוא חזה את האפשרויות שהוא לא ייגע רק בנושא הזה .
בהכירי את ד"ר אחמד טיבי , שהוא רופא - - - חבר כנסת נסים זאב , בעניין הזה של קולנוע אתה בקי הרבה יותר ממני .
תודה רבה .
שמעתי .
בבקשה .
זכותו .
למה אתה מקפח את זכותה של חברת הכנסת חוטובלי ?
גם חברת הכנסת חוטובלי .
גם חברת הכנסת חוטובלי פה .
טוב , מספיק , רבותי .
מספיק .
רבותי - - - חבר הכנסת אחמד טיבי , היום באופן מיוחד אני לא אוכל להאריך , לעכב את השעון .
השעון לא בידי , ולכן אני לא יכול להוסיף דקות .
חבר הכנסת חסון - - - חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , אתם רוצים לדבר - תצאו החוצה לדבר .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת נסים זאב , קראת קריאת ביניים .
מספיק .
אל תתווכח אתו עכשיו .
חבר הכנסת טיבי , עשר דקות תמו .
הפריעו לך , אני נותן לך דקה .
תודה .
נא לסיים .
נא לסיים .
נא לסיים .
חבר הכנסת שאמה .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
רבותי , התחילה בזה ממשלת שרון , ולאחר מכן ממשלת אולמרט אישרה את זה בהחלטת הממשלה על הקמת עיר ערבית , כדי לאפשר את החיים באופי הכפרי - - - - יחד עם אפשרות לבנות עיר נוספת .
אני חושב שגם ראש הממשלה הביע אתמול - - - תודה רבה לחברת הכנסת זוארץ .
רבותי , שתי ההצעות האחרות , שתי דעות .
חבר הכנסת זחאלקה , בבקשה .
אני רק מזכיר לך : דקה וחצי .
לאחר מכן - חבר הכנסת חנין ; הואיל ואף אחד אחר לא ביקש , אתה מקבל .
תודה רבה .
חבר הכנסת חנין , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
אנחנו עוברים לנושא השלישי .
כאמור , השר בגין ישיב על כל ההצעות יחדיו .
הנושא השלישי הוא הצעות לסדר - היום בנושא : ממשלת המסים של נתניהו מנותקת מהעם ומזלזלת במחאתו הציבורית , מס' 6246 .
תעלה ותבוא חברת הכנסת זהבה גלאון , ואחריה - חבר הכנסת יואל חסון ; מס' 6247 .
ונמר חברבורותיו .
טוב , נו , זה מטאפורה .
לא לגרום למצב שבו - - - היא מצטטת מהמקורות .
בהתחלה התחילו לצטט - - - חברי הכנסת .
אתה זוכר את מרים .
אתה זוכר את מרים ואשר קרה .
חבר הכנסת כץ , מה , אתה חושב שאתה פה - - - מרים כבר אמרה את הדבר שאתה זעקת עכשיו - - - - ונענשה גם .
הפירושים הם פירושים רבים .
התחילו לצטט את ז'בוטינסקי , עכשיו מצטטים את ירמיהו - דבר יפה ביותר , מה אתם רוצים , רבותי - - - - אנחנו מתקדמים .
תודה רבה .
אני אתן לך את הזמן כמובן .
גם אמנון כהן .
תודה .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת כץ .
אני מחפש כל הזמן את התקציבים האלה , אבל לצערי הרב אני לא מוצא אותם .
חבר הכנסת יואל חסון - בבקשה , אדוני - באותו נושא .
אנחנו חוזרים - יואל חסון , גם הוא בין המציעים - ממשלת המסים של נתניהו מנותקת מהעם ומזלזלת במחאה הציבורית .
בבקשה , אדוני .
כל ראשי הסיעות , כולל חבר הכנסת מולה שייצג את ראש הסיעה , לא אמרו מלה כאשר הבאתי את הבקשה - - - - יותר מכך : בנשיאות , שבעה מעשרה הצביעו נגד ביטול הפגרה - - - - כי הפגרה תוכננה מראש , ובלאו הכי בחודש אוגוסט איש לא היה נמצא כאן , כי כולם כבר הכינו את תוכניותיהם .
יש מקרים שיש חברי כנסת שלא הספיקו להכין או דחו את תוכניותיהם לאוגוסט - - - או עובדים .
יש כאלה , גם כאלה .
אין , אני לא מתווכח אתך .
מאה אחוז .
אולם המליאה תוכנן חצי שנה מראש לשיפוצים , הוזמנו כל בעלי המקצוע .
גם אם היינו מקיימים את המליאה - - - למה לך להוציא דיבתה של הכנסת רעה ?
תאמר : יושב - ראש הכנסת , על - פי דרישת כמה מחברי סיעתי , לא ראוי להיות יושב - ראש הכנסת .
למה לכם להגן עלי ?
חבר הכנסת חסון , בבקשה .
רק - פעמים רבות שמתריסים בכנסת , הציבור יודע להבחין בכנסת - גם בכנסת הוא יכול להבחין בין הסינרגיה לכל אחד מחברי הכנסת , תאמינו לי .
הוא לא טיפש , הציבור .
גם זה , כדי שישמעו אותך טוב .
המערכת התיישנה , כבר 20 שנה , ולפני חצי שנה הבאנו את כל המומחים כדי לתקן אותה .
גם אם היה מושב הכנסת היום מתקיים , מסיבה כזאת או אחרת , היינו פה , משום שצריך לתקן את אולם המליאה .
אין , יש רגע שחייבים לעשות זאת .
לא , לא , חבר הכנסת חסון חושב שהכנסת מזלזלת בעם , בגלל זה שהיא משפצת את הבית .
בהחלט יכול להיות .
דרך אגב , זה לא אחריותכם , זה אחריותי , אני לוקח את כל האחריות .
לא , פה הכול זה בית העם , כל דבר ששייך לפה שייך לכולם .
בלי כל ספק .
כדי שאני אפעיל את שיקול דעתי כראוי .
זו לא היתה החלטתי .
אני לוקח את האחריות .
מספיק עכשיו .
תודה , חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי , הוא לא ביקש את תשובתך .
אני אאפשר לך להשיב .
חבר הכנסת מולה , אתה לא יכול להפריע לחבר הכנסת חסון .
חברת הכנסת עינת וילף .
חבר הכנסת מולה .
חברת הכנסת זוארץ , אני לא אוסיף לו .
רבותי , כל אחד כואב לו איפה שכואב לו , אבל אנחנו כרגע שומעים את חבר הכנסת חסון .
חברת הכנסת וילף .
היו ימים שחברי כנסת מסיעת העצמאות דהיום מאוד רצו את שיטת הבחירות שאתה ממליץ עליה , אבל הנה קמה חברת הכנסת וילף והיא - - - לשנות את השיטה .
חברת הכנסת וילף .
בבקשה , אדוני .
חברת הכנסת וילף .
חבר הכנסת חסון , הואיל וכבר עברו 11 דקות , אבל אני ער לזה שהיו הפרעות , אני נותן לך מרגע זה עוד שתי דקות וחצי .
נא להתחיל לסכם את דבריך .
חבר הכנסת חסון , לא על חשבונך - אני רואה פה - כי אני פשוט נמצא בצד הזה - את חד"ש - רע"ם - תע"ל - בל"ד .
אם תגדיל את אחוז החסימה אתה תחייב אותן להתאחד .
קודם כול הם אחדות , אבל ברגע שהם ייכנסו לכנסת כמאוחדים , הם יהיו כל אחד מהם בנפרד , אז מה עשיתם ?
יהדות התורה זו הרמוניה שאי - אפשר להבין אותה .
זאת הרמוניה - אני לא מדבר על יהדות התורה , אני מדבר על אגודת ישראל - הרמוניה .
למה ללכת ליהדות התורה ?
חברי הכנסת , יש שיטה נשיאותית , שאני ראיתי את חומרתה , וגם הבנתי - יש שיטה נשיאותית .
יכול להיות שתצטרך ללכת - יש השיטה של העלאת אחוז החסימה , שהיא חשובה , אין כל ספק , אם אתה בא ואומר שהם לא יכולים להיפרד לאחר מכן .
הרבה יותר קל - חבר הכנסת חסון , הרבה יותר קל אשכנזים וספרדים מאשר ליטאים וחסידים - - - - ולא קל לחסידים בינם לבין עצמם .
יאללה , מעכשיו שתי דקות .
נא לסיים .
נא לסיים .
לא , לא .
אתה מקבל כרגע שתי דקות וחצי .
לא , לא , לא .
נא לא להפריע , כי הוא חייב לסיים , רבותי .
הוא עומד על הבמה 15 דקות .
לסיום .
הבהרת את הנקודה בצורה ברורה .
תודה רבה .
אני חושב שהבהרת את הנקודה בצורה - - - אתה מתחיל בפרשה חדשה .
נא לסיים .
נא לסיים .
נא לסיים .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת חסון .
רבותי , שניים לפני הסעיף האחרון .
חבר הכנסת נסים זאב .
אפשר , אבל לא אתה .
אתה מהצד .
אפשר לדבר .
חברת הכנסת ציפי לבני יכלה לדבר , חבר הכנסת אחמד טיבי דיבר , כי הם נרשמו .
תבקש מהקואליציה להגיש 25 חתימות , תעמוד , תקבל 12 - 13 דקות , חבר הכנסת זאב .
בבקשה , אדוני .
דקה וחצי זה חצי דקה מעבר - - - חברים , כל מי שהיה בבקשה נוספת דיבר מהצד .
תתחיל , דקה וחצי .
אני מחשיב מהזמן הכול .
פסוק הוא פסוק .
לא , לא .
להפסיק עם זה , חברת הכנסת זוארץ .
זה דבר אחר .
הוא נותן עכשיו עמדה אחרת .
לא מפריעים .
בבקשה .
דור תהפוכות המה , בנים אין אמון בם .
לא , לא , לא .
תסכם .
לא למשל .
" למשל " אחד .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אבל אתה מסכים שהמחאה בעוצמתה ?
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה , בבקשה .
אל תיקח דוגמה מנסים זאב .
חברת הכנסת זוארץ לא תפריע לך , אני מבטיח לך .
אני אגן לך .
תודה רבה .
אני רוצה רק לומר לך , חבר הכנסת מולה , לפני כל הבאים למליאת הכנסת היום , שבאתיופיה מתפעלים מאוד מהתמנותך לסגן יושב - ראש הכנסת .
אני מאחל לך עוד להגיע מעלה - מעלה עם הדברים שמגיעים מארץ הולדתך , ולא מולדתך .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא האחרון , הצעות לסדר - היום בנושא : כישלון ממשלת נתניהו במתן מענה למצוקת הדיור , מס' 6248 ו- 6249 .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת יעקב כץ , ואחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית , אשר ביקשו יחד להעלות את הנושא : כישלון ממשלת נתניהו במתן מענה למצוקת הדיור .
לאחר סיום דבריהם של חבר הכנסת כץ , הלוא הוא כצל'ה , וחבר הכנסת מאיר שטרית , ישיב השר בני בגין .
מולה ומשפחתו חזרו הביתה .
הם חושבים שאת ביתם הרסו .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב כץ , הלוא הוא כצל'ה .
חבר הכנסת מאיר שטרית , אחרון הדוברים מעל הדוכן , הצעה מס' 6249 .
ועוד שניים ידברו מהצד , כל אחד דקה וחצי , ונעבור לתשובתו הכוללת של השר בגין .
בבקשה .
% 2 זה 5 מיליארד .
זה דבר סביר .
7 מיליארד .
זה אומר - - - אבל זה 2.5 .
על כל המוצרים ?
תודה .
חברת הכנסת אבקסיס , הוא לא זה שצריך לתת תשובות .
הוא זה ששואל שאלות כרגע .
