רוני בר - און היה .
נדמה לי שהמשטרה - גם יושב - ראש הוועדה אומר את זה ; והיושב - ראש הוא אחד מניצבי המשטרה - היום לא מזניחה ולו תלונה אחת של אשה שהיא מאוימת .
המשטרה נותנת מענה .
לפעמים יש בעיות .
נשמע מדברייך כאילו למשטרה אין כוח - אדם .
ממה שידוע לי , מקבלים כל תלונה בתשומת לב רבה .
אף פעם זה לא מספיק .
אבל ישבתי פה כל הדיון .
כל הדיון .
- - - האם יש הצעה אחרת ?
אדוני היושב - ראש , גברתי הנכבדה שרת החינוך , יוזם החוק , חבר הכנסת סער עם חברת הכנסת חילו , קודם כול אני רוצה לברך על הדיון שהיה היום , על חשיבותו ועל הנושא שלא צריך למוש מסדר - יומנו .
אני רוצה לברך באופן מיוחד את חברת הכנסת זהבה גלאון על פעילותה רבת השנים , שכבר יצא שמה מקצה העולם ועד קצהו , ואין ועידה בין - לאומית בנושא של פגיעה בנשים שהיא אינה משתתפת בה .
הייתי רוצה להזהיר בכל זאת את האזהרה שנגע בה חבר הכנסת נסים זאב , וחבר הכנסת חנין חזר עליה , ואני מבקש לומר שאני רואה בהצעת החוק הזאת יותר דאגה לתקופת ההתיישנות מאשר לנושא הענישה .
שכן בכל זאת יכול לבוא אדם ולומר : אם אני עומד בסכנה שאואשם בנושא שעלול לבוא ולהתרגש עלי גם על לא עוול בכפי מהטעם שירצו להתנקם בי כך או אחרת - הוא יכול לבוא ולומר : אתה יודע מה ?
תרחק נפשי מצרה , והוא ימנע את עצמו מראש לעמוד בפני סכנה כזו או אחרת , וסופו של דבר שלא יקבל לעבודה נשים שהן מצוינות .
אין מדובר במגזר הציבורי , אין מדובר במקום שבו סדרי העבודה הם דבר דבור על אופניו .
אני מדבר על עוסקים זעירים וכיוצא באלה .
הייתי מציע שבכל זאת לא נחמיר בענישה , אבל נתייחס לעבירה כעבירה שהיא עוון ; עוון , שהעונש המקסימלי עליו הוא מופחת , כדי שלא יהיה מצב שבו , חלילה , אנחנו נרצה להיטיב עם האשה ונימצא מרעים עם המצב או עם השיקולים , כאשר מדובר בהעסקת נשים .
נשים רבות הן מצוינות וטובות ומועילות לעבודה הרבה יותר מגברים , אבל יכול להיות מצב שבו אדם יחשוב שאם יכולה להתרגש עליו איזו סכנה - - - אני מסכים לנורמה הפלילית .
אני לא מסכים אתך על הנורמה העונשית .
צריך שתהיה סנקציה .
צריך להמשיך .
לא מספיק שההתיישנות היא כמעט מבעוד יום של חודש אחד .
אני מסכים אתך בכל העניינים האלה , אבל אני לא מסכים שצריך להחמיר את הנורמה העונשית .
הנורמה הפלילית בהחלט צריכה להיות במקומה .
תודה רבה .
ברור שעבר , אבל הוא כבר היה בוועדה והוכן .
- - - הצעתי את האסמכתה .
ושימותו הקנאים , אבל עכשיו את לא פחות בתקשורת .
אמרתי אישית ונקודתית .
אתה היחיד שאומר את זה , ולא מהיום .
- - - זחאלקה , אני מוכן להגיש אתך אי - אמון בהנייה .
אני מוכן להגיש אתך אי - אמון בהנייה .
אני מבקש מהיושבת - ראש - כי אני מקוזז - לדעת אם מדובר באי - אמון בהנייה או בראש הממשלה שלנו .
מפוני גוש - קטיף .
שר התחבורה ישיב .
בעברית אין " רין " .
אין " רין " בעברית .
זו בעיה .
בערבית יש " רין " , ואין - - - המצרים קוראים לו גאלב מג'אדלה .
ברכה ואני אחראים לממשלה .
אפילו אם הממשלה מתנגדת .
צריך להיות אדם עשיר מאוד כדי להחזיק רכב בשווי של 25,000 ש" ח. בכל שעה ובכל רגע .
אדוני היושב - ראש , אני מאוד מודה לך .
חברת הכנסת סופה לנדבר , יש לי חשש לא מהחוק - החוק הוא ברוך , וחבר הכנסת רן כהן , שמהכנסת השתים - עשרה אני מלווה אותו , עוד היה לפני כן , ניסה כמה וכמה פעמים להעביר את החוק , ולא צלח .
יש לי חשש כבד שהואיל והצטרפתם לקואליציה , זאת הסיבה לכך שהממשלה הסכימה .
אני מציע לך רק להוסיף בוועדה סעיף אחד : חוק זה , לאחר שיעבור בקריאה שנייה ושלישית , ייושם שלוש שנים לפחות לפני שמשרד האוצר יוכל להכניס בחוק ההסדרים הבא את הדחייה שלו .
תודה רבה .
29 בעד .
אדוני היושב - ראש , לפני שאקרא את השאילתא , ברשותך , הערת ביניים אחת , אף שצריך לקרוא את השאילתא .
יש לי ההערכה והכבוד לשר אדרי וגם הידיעה שהשר יודע ובקיא בעניינים שאנחנו מדברים עליהם לפני ולפנים .
אני רק רוצה לומר לכנסת , שלפני שבוע נתבקשתי לדחות את השאילתא על מנת ששר האוצר יבוא להשיב .
אני בטוח שהשר אדרי ייתן את תשובת שר האוצר , אבל גם לו בלבו יכולות להיות השגות רבות על תשובת השר .
אני מעריך מאוד ואני יודע שהשר אדרי בקיא וגם עוזר בכל אותם נושאים .
אדוני השר , אדוני היושב - ראש , ב- 12 בנובמבר 2006 פורסם באתר החדשות Ynet , כי כספי הפיצויים על פגעי המלחמה , בסך 20 מיליון שקלים , טרם שולמו לחקלאי שבעה יישובים בצפון , יישובי קו העימות .
רצוני לשאול : 1. האם נכון הדבר ?
2. אם כן - מדוע עוכבו התשלומים ?
3. כיצד מתיישב הדבר עם לוח הזמנים שהציבה רשות המסים לסיום הטיפול בתביעות ?
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , בראש רשות המסים עומד אדם מצוין , ג'קי מצא .
כשפניתי אליו עוד לפני 12 בנובמבר , הוא הבטיח לי שעד אמצע נובמבר העניין יסתיים .
לפני שבוע הוא התקשר וביקש שנמתין שבוע , שכן במשך השבוע זה יסתיים .
וראה מה אומרים אותם אנשים , ואני מצטט : " ראשי יישובים בגבול טוענים : ' חיזבאללה ' התעלל בנו חודש , אבל ממשלת ישראל ומס רכוש מתעללים בנו כבר שלושה חודשים .
בזמן שבלבנון כבר שופצו מרבית הכפרים שנפגעו , אצלנו שום דבר לא זז " .
אני מוכרח לומר , שהתשובה של אדוני עולה בקנה אחד עם התלונות של אנשי היישובים .
חבר הכנסת וקנין , שהוא תושב אחד היישובים הללו , יודע הרבה יותר טוב את המצב לאשורו .
יש לנו הערכה רבה לרשות המסים , אני מוכרח לומר שבהרבה מקרים הם הפתיעו אותנו - חברי ועדת הכספים - לטובה , והם עמדו באותן מטלות שאני לא האמנתי שיעמדו בהן .
נדמה לי שגם יושב - ראש ועדת הכספים לא האמין שהם יצליחו באותן משימות .
עם זאת , יש אנשים שנפגעו ולא צריך לחסוך כל מאמץ בעניין זה .
אני מבקש מאדוני להמשיך את הטיפול .
צודק , זבולון .
אבל עזוב את הדלתא , תן להם - - - אנחנו סומכים עליך שתעקוב - - - מי שמטעה הוא בית - המשפט .
את מעבירה את הסמכות לבית - המשפט , הואיל ובית - המשפט שלח אותו לטיפול הפסיכיאטרי , אם הוא ישחרר אותו , אני מצביע בעד החוק שלך , אבל את רואה שלפעמים בית - המשפט - - - אני יודע , הצבעתי בעד .
גם לא על ירדן .
מרצ הצטרפה לקואליציה ?
- - - אתה צודק במיליון אחוז .
אני מצביע בעד , אבל אתה צודק במיליון אחוז .
לא פרלמנטרית .
הוא מבקש מהממשלה - - - הוא מבקש מהממשלה להקים ועדת חקירה ממלכתית , לא פרלמנטרית .
שמעתי על הדברים שאתה אומר ומייד נכנסתי .
הוא אומר דברים מהשטח כי הוא שליח ציבור .
הוא לא רק שר .
כל אחד מהאחוז שאתה מדבר עליו הוא % 100 .
הבנתי את אשר אמרת .
צריך לברר את העניין ולהפנות שאלות למתלוננים .
זו הצעה אחרת .
אני מציע להעביר לוועדת הכספים - לוועדת הכספים למעקב .
וגם אתה , השר שמחון , הרי אתה משיב רק על דברים שאתה יודע .
הרי אתה לא משיב על הכול .
- - - אם היית ממנה אותי כמחליף שלו , אני הייתי יכול לענות .
- - - יש בג"ץ שאומר שאסור להטעות את הציבור .
אני לא אומר שזאת הטעיה .
חבר הכנסת וילן הוא חילוני והוא מוסרי .
אל - - - מחר בשעה 11:00 נושיע אותן .
מחר תבוא הישועה .
הארוחה החמה היחידה .
עם צו .
עם צו .
לא מפירים את תקנות הביטחון .
היושב - ראש הנכבד , הוא יוכל להתערב אגב הדיון , לא בתוך הדיון .
בכל מה שקשור לעברית תשמע מה שהיושב - ראש אומר לך .
בשאר הדברים אל תשמע .
אם חברת הכנסת לשעבר שולה אלוני או חבר הכנסת דב חנין מבקשים להעביר חוק שמדינת ישראל היא מדינת כל אזרחיה , שאני ואתה מתנגדים לה , האם הוא יעבור עבירה בניגוד להצהרתו ?
אני בטוח בנכונות הדברים , אבל אני בטוח בצדקתי שזאת מדינת היהודים .
- - - אף שזו הנמקה מהמקום , זה בקווטה שלנו ולכן אני יכול לעלות , פשוט כדי לתת כבוד פעם נוספת לקואליציה ולסגן השר אפרים סנה .
נכון , נכון , אתה צודק .
אני מביא , עם כמה חברי כנסת , הצעה שתשלים את פעולתו של חוק התמלוגים , ולאחר מכן גם יוסיף חבר הכנסת איתן .
הצעת החוק שלפנינו מזכה בתמלוגים על - פי חוק גם את אלו שנפלו בשבי קודם למאי 1947 .
אותם אנשים צעירים , יפי בלורית ותואר - היום הם אנשים יפים , אבל קשישים .
הם מתי - מעט שנותרו אתנו , שזעקו לפנינו על אפליה זו , ואני מודה לממשלה , ובעיקר לסגן שר הביטחון אפרים סנה , על כך שמצא לנכון לערער בפני הממשלה על החלטתה שלא לתמוך בחוק , ושכנע אותה לתמוך , וכן את יושב - ראש הקואליציה , אשר כאשר פניתי אליו אמר : יפנו לממשלה ולאחר מכן חזור אלי לקואליציה , שכן לא יעלה על הדעת להפלות בין לוחם ללוחם , ובפרט שאותם תמלוגים הם כאלה אשר מביאים לא רק מעות לכיסם של הקשישים אלא גם את הכבוד המגיע להם ואת ההוקרה של עם ישראל לפעולתם .
אני מבקש את הצטרפותכם , חברי הכנסת , להוקרה ולתודה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר - סגן השר שכולו שר - חברותי וחברי חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש , לא שיערתי בנפשי כי נדון בנושא הזה היום כאשר אופף אותנו האסון הכבד בשדרות .
צלה של הטרגדיה הזאת רובץ עלינו ומקשה עלינו עד מאוד להפנות את המבט לחסמים הביורוקרטיים שבתהליך מיגון בתי - הספר .
נוסף על מה שאמרו חברי אלקין והרב לוי , האסון הזה הוא רמזור אדום , הוא קול גדול שקורא לנו ולממשלה : מהרו , פן יהיה , חלילה , מאוחר מדי .
לדאבוננו כבר מוטלות לפנינו גופות השבוע .
בשבוע שעבר פגשנו בכנסת קבוצת תלמידים , ילדים ונערים מבתי - ספר משדרות ומיישובי עוטף - עזה , שהוזמנו על - ידי יושבת - ראש הוועדה למעמד הילד , חברת הכנסת שלי יחימוביץ , שנתנה לנו את ההזדמנות לפגוש אותם פנים אל פנים כאן , אצלנו , ולא שם , אצלם .
הם לא באו לשמוע על עבודת הכנסת , אף - על - פי שרצינו להביא בפניהם את הדברים הנעשים כאן .
הם גם לא התפעלו מתהליך החקיקה המרשים .
הילדים באו לזעוק בפנינו את זעקתם , ואנחנו ישבנו מולם שותקים ומאזינים לצרתם .
ילד בן עשר משדרות סיפר שבכל יום הוא נאלץ לדלג מכיתה לכיתה , משום מחסור בכיתות מוגנות .
נער מקיבוץ סמוך לשדרות תהה באוזנינו איך אפשר לגשת לבחינות בגרות כשהטילים נופלים מסביב וצריך לחפש במהירות מקום מפלט .
הילדים חלקו מחוויותיהם והביעו את משאלות הלב שלהם , ואנו חשנו כמה קשה בימים אלו להיות תלמיד בבתי - הספר של עוטף - עזה .
חברנו חרמש נמצא פה , והוא חווה את החוויה כל לילה .
אבל הילדים האלה , צרתם גדולה בהרבה .
והנה , בד בבד אנו שומעים שהמדינה החליטה לוותר על מיגון הכיתות .
ממש אתמול השיבה המדינה לבג"ץ , שמיגון מוסדות החינוך יתבסס על הקמת מרחבים מוגנים .
לפי תפיסת הביטחון הזאת , המרחבים יאפשרו לכל תלמיד להגיע לאזור ממוגן ברגע השמעת ההתרעה .
המשמעות היא שלא כל הכיתות אמורות להיות בגדר מרחב מוגן .
זה נשמע טוב ויפה כשזו תשובה לבג"ץ , אך מי ששמע בשבוע שעבר מה מספרים התלמידים כאן , יודע מה ערכו של הפתרון הזה .
שערו בנפשכם כיצד יכול תלמיד להקדיש את מלוא תשומת הלב והתודעה שלו לנאמר בכיתה כאשר כל העת הוא דרוך ומתוח לרגע שבו תישמע האזעקה .
אני מייד מסיים .
איך מסוגל תלמיד להיות פנוי ללימוד כשברקע עלול להתחיל בכל רגע המירוץ לחיים או למוות אל המרחב המוגן ?
מה יעלה בגורלו של תלמיד כבד רגליים או של נער שנפל במהומת הריצה ?
פתרונות מהסוג שהציגה המדינה בבג"ץ הם לעג ובוז למעשה החינוכי ולאנשי ההוראה .
שיטת המרחבים המוגנים לא תפצה במאומה על המתח , החרדה , הבלבול והאימה .
מוטב לה למדינה לשוב לעמדתה המקורית , שמקיימת את התכלית שלשמה ממוגנים מוסדות החינוך .
רק כך יואילו ההורים לשלוח את ילדיהם לבתי - הספר , וגם התלמידים עצמם יוכלו לקיים מידה סבירה של לימודים .
אני מקווה שבמהרה יימצא הפתרון .
תודה רבה .
נדמה לי שזה יותר עניין של ועדת הכספים .
חבר הכנסת לוי דיבר על הפן החינוכי .
חברי הכנסת או השרים ?
אסור להציג עיתונים .
אני לא יודע מה מקור - - - המשטרה מדליפה ואתם לא יוצאים נגד ההדלפות האלה .
יש footnote : כל עוד מקיים את המדיניות שאנחנו רוצים .
אני מציע לך לפני שאתה מסיים , להציע שזה יעלה כמובן על סדר - היום , אבל להסכים שוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת - - - - - - לזמן את האנשים האלה , שיאמרו שהם לא רוצים לבוא , ותשאל אותם למשל את השאלה ששאלה חברת הכנסת שלי יחימוביץ , מי מימן את זה .
ביוזמה שלך ?
הוא ממונה על ביקורת המדינה .
ועדת השרים .
זה לא הובן כך .
יש כאלה שחשבו , שמה שקומם זה מה שאמר חבר הכנסת איתן .
דרך אגב , חבר הכנסת זכור , נדמה לי שכל החפירות שנעשות בדרום החומה , דרומית לאל - אקצא , נעשות בשיתוף ובידיעה מלאה של הווקף .
כבוד היושב - ראש , אני לא יודע אם אדוני יודע , אבל אני יכול בנקל לברר .
לכל החפירות , בעיקר בארמון אומיה ובכל הכותל הדרומי , נעשות עבודות חפירה וזה מתואם בצורה מלאה עם הווקף .
הוא אומר שיש עבודות אסורות ובגלל זה צריך להקים ועדה .
אומר לו השר : אין עבודות אסורות אז ממילא לא צריך להקים ועדה .
תודה רבה לאדוני על כך שאפשר לי לומר את דברי .
אני מאוד מודה .
אני חושב שחשוב מאוד שנתבטא , כל מי שיש לו מה לומר .
חבר הכנסת מג'אדלה , יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , איש לא מונע מיושב - ראש ועדה בכנסת לקיים ביקורים במקום .
מה שעבאס זכור , חברנו חבר הכנסת , ביקש - הוא ביקש להקים ועדה מפקחת בין - לאומית בטענה שנעשים דברים אשר מסכנים את אחד מהמקומות הקדושים לאסלאם .
אין שחר לטענה שנערכות חפירות מתחת להר - הבית , בעיקר במקום שבו נמצא מסגד אל - אקצא , ודאי שלא מתחת לכיפת - הסלע , כי גם בעניין זה טעית בנאומך .
אין שחר לדבר .
אם כך , ואם הבקשה שלו מתבססת על עובדה לא נכונה , אנחנו כאן , בהחלטתנו , יכולים להביא להבנה לא נכונה בעולם כאילו אנחנו הכנסת מסכימים שישראל מפירה ברגל גסה את כוונתה החד - צדדית , לקיים ולהקפיד בהקפדה יתירה על הר - הבית ולתת אוטונומיה מלאה לווקף המוסלמי החל מימים אחדים לאחר מלחמת ששת הימים .
לכן , עם כל הכבוד , בהחלט , חבר הכנסת עבאס זכור , שהוא מייצג את עמדותיו , הוא בא לכנסת על מנת לייצג את עמדותיו , מנסה להשיג הישג שהוא לא ראוי מבחינת השקפת עולמי , או אפילו מה שאתה אמרת .
אם אכן יש איזה דבר שצריך לבדוק , השר הלך ובדק .
חבר הכנסת טיבי הלך ובדק .
אני מוכרח לומר , שגם אני הולך ובודק .
דרך אגב , נעשות חפירות ארכיאולוגיות שלא מסכנות , אלא מפארות את האסלאם עצמו ואת תקופת בית אומיה , שבה נבנה הארמון הנפלא בכותל הדרומי .
כמו גם קשת רובינסון ואותם מקומות שחלילה לא מסכנים .
אני יודע שהיו גם טענות בעבר , ויחד עם חבר הכנסת דהאמשה הלכנו , וגם הוא זעק וצעק , הוא חשב שפוגעים , והתברר שלא היתה כל פגיעה .
לכן , אם אתה רוצה לבוא ומבקש לבקר ולבדוק , ומישהו לא ייתן לך את האפשרות הזאת , אני חושב שזעקתך נכונה .
אבל אתה באת והעמדת כאן עובדה , שאומר כבוד השר שהיא איננה נכונה .
הוא הציע להקים ועדה כדי לבדוק דבר שלא היה מעולם .
משום שהכוונה לקיים היום משטר בין - לאומי , הוא דבר שאינו מתקבל על הדעת .
אני סומך על מג'אדלה , שהוא יושב - ראש ועדה בכנסת , שילך לבדוק .
כבוד היושב - ראש , אין לי כל ספק שהוא מייצג את שולחיו .
רק אני , כמייצג את שולחי , מחויב לומר דברים .
אי - אפשר לבוא ולומר לי משהו שבעליל אני יודע שהוא אינו נכון , ועל סמך זה מבקשים להשיג איזו תוצאה .
צדיק באמונתו יחיה .
חשוב מאוד שהם מבקרים בפרלמנט .
אבל גם הקפה פה טוב .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , המצב הקשה שאנחנו נמצאים בו יוצר לפעמים גם עימותים שלא היה צריך שייווצרו , כמו העימות האחרון בין חבר הכנסת טיבי לחבר הכנסת גבאי .
יש תלונות ברחוב הערבי שידם של שוטרים קלה על ההדק כאשר מדובר באזרחים ערבים .
אני לא חושב שהם צודקים , אבל יש דברים שדורשים חקירה .
אני רק הייתי מבקש מחבר הכנסת טיבי - ולא לכך אני מבקש לייחד את דברי - לזכור שבכל זאת , גם בניגוד לדעתם של חלק מחברי הכנסת , מדינת ישראל שלנו נסוגה עד הקו הבין - לאומי בלבנון , עזבה את עזה עד " הקו הירוק " , זיכרונו לא לברכה .
ובכל זאת , אנחנו נמצאים עדיין תחת איומים בלתי פוסקים של אנשים , שאני בטוח שרבים האזרחים והתושבים הפלסטינים שחושבים שהם מזיקים להם .
וגם אתה מפעם לפעם , בכל פעם שקורה , נוזף בהם ואפילו מגנה את שליחת ה" קטיושות " , אבל הן נמשכות .
הדברים האלה יוצרים עימות יומיומי ותמידי , וצריך לבחון עד מתי והיכן .
כי יכול להיות שנגיע לרגע שהרוב יחליט שאנחנו צריכים לסגת נסיגות נוספות ולוותר על יישובים יהודיים , ויתברר לאחר מכן שלא הגענו למנוחה ולנחלה .
הגענו - זה שני העמים .
אלה דברים לא פשוטים , והאשמה - כל אחד מאתנו צריך לחשוב איך לדבר על לבם של אותם אנשים בינינו , כיצד לא נוסיף שמן למדורה , והשמן רב והמדורה גדולה .
אנחנו נמצאים היום , חברי הכנסת , ברגעים של ליקוי מאורות , והמלחמה , שאנחנו דנים בה עכשיו כאילו היא היתה לפני שנות נצח , היא מלחמה שצריך לא רק לבוא ולומר שיש כתובת על הקיר , אלא הכתובת זועקת .
אנחנו נמצאים במצב שמצד אחד יש הססנות .
אני לא בטוח שאנחנו יודעים מה הממשלה רוצה .
לאן היא רוצה להגיע ומה התוכניות שלה ?
ומה הדרך שבה היא בוחרת ?
יום אחד אנחנו שומעים שר כזה ושר אחר , ואני לא מדבר על שרים זוטרים או על חברי כנסת מהספסלים הראשונים , השניים והשלישיים - מדובר על ראש הממשלה מול שרת החוץ .
מדובר על שניהם מול שר הביטחון .
אלה דברים שמביאים מצד אחד להססנות , ומהצד האחר להרגשה שיש איזו זחיחות , כאילו הכול יסתדר , בזמן שאנחנו יודעים שיש דברים שלא מסתדרים .
הבוקר אני קורא ב" ידיעות אחרונות " , בכותרת ראשית , שהרמטכ"ל חלוץ לא זוכה לגיבויו של ראש הממשלה .
והנה היום אחר - הצהריים אני קורא שראש הממשלה מכריז , אי - שם בארצות הברית : " נדהמתי " - - - אני לא רוצה לדבר סרה בראש הממשלה , שמא יישמעו דברי כפוליטיים .
אני לוקח דברים כפשוטם .
אני בטוח שהעיתונאי שמלווה וכתב כותרת ב" ידיעות אחרונות " בוודאי התרשם כך , שהדברים אכן אמיתיים .
והנה אני קורא , חבר הכנסת איתן , חבר הכנסת טיבי , אני קורא היום אחר - הצהריים , שאומר ראש הממשלה , כאשר הוא פונה לרמטכ"ל , ואני מצטט : " נדהמתי לקרוא שאיני מגבה אותך " .
לא אני אומר את זה , שרוני , אני לא אומר את הדברים האלה , אני קורא את הדברים בבחינת גואל עולם .
אלה דברים שמצוטטים מפי ראש הממשלה : " נדהמתי לקרוא שאני לא מגבה אותך " .
אז מה ?
יש פה דבר שהוא ליקוי מאורות .
כותרת ?
צריך שמונה - תשע שעות לבוא ולומר לרמטכ"ל שהוא נדהם ?
הרי אני יודע , שכשאני הייתי שר , על דברים הרבה פחות חשובים היו מעירים אותי בכל שעה לפי שעון ישראל .
לא היו נותנים לי לחכות , בפרט כאשר מדובר בעניין כזה .
כל זה קורה כיוון שיש לנו כל מיני ועדות חקירה , שהן ועדות לא רציניות בדעת עם הבריות .
אפילו אם הן רציניות והאנשים הם רציניים , שרוני , בדעת עם הבריות , על דעתם של הבריות , יש פה איזה דבר שהוא חוסר רצינות והוא יוצר באמת את השמועות הנוראיות האלה , שמביאות אותנו למצב שבו אנחנו לא יודעים איפה אנחנו נמצאים .
יש שמועות שאומרות שראש הממשלה אמר בצורה מפורשת , שכאשר אנחנו מדברים על שחרור השבויים - קודם כול ישוחררו , משום שלא נדבר ולו על שחרור איזה מחבל אחר , מהטעם שאנחנו לא רוצים להיכנס למצב של סחטנות .
לאחר מכן אני שומע אותו בריאיון ל" וושינגטון פוסט " , שבו הוא אומר בצורה מפורשת : אני מוכן לתת עוד הרבה יותר ממה שאתם חושבים .
לא אתם , אחמד , אני מתכוון לאבו - מאזן .
הנה , אתה רואה , אני לא אומר " אתם " , אני אומר אבו - מאזן , אף שאני יודע שאתה בהחלט תומך בדרישותיו של אבו - מאזן .
אני מבין שזה גורלנו , ככה אנחנו חיים פה , זו המדינה הדמוקרטית שלנו וככה אנחנו מצווים לעשות .
אני רוצה לומר , שטוב נעשה אם לא נתבוסס בשמועות כאלה או אחרות או בחוסר ודאות , ונאמר דבר אחד ברור : הגיע הזמן שנבין , שכדי שהציבור יסמוך עלינו ונוכל לצפות פני עתיד בצורה שבה מדינת ישראל היתה רגילה לנהל את מאבקיה - כי היושר והעמידה נכוחה מול פני המציאות הם אלה שהביאו אותנו לנצח כאן במזרח התיכון ולשמור על קיומנו , שכן אנחנו עדיין נלחמים את מלחמת השחרור - לצורך כך ייפסקו מייד כל ועדות כאלה או אחרות אשר נתמנו על - ידי כאלה או אחרים , ותוקם ועדת חקירה ממלכתית שתחקור ותסביר לעם ישראל את האמת , על מנת שנוכל באמת לפתוח בדף חדש , כדי לתקן דברים שעלולים לעלות למדינה בנפשה .
הוא למד באוניברסיטה העברית בירושלים .
- - - - - - הוא יהיה נשיא שלא רוצה בקיומך כמדינה .
אם לא , נגיש לו שאילתות .
אולי יש ביניהם צדיק אחד .
ברגע שהוא מורשע ועומד לדין - - - כאן אין לו יכולת להתגונן .
יש פרוצדורה פלילית - אדם שנאשם בעבירה , צריך לחקור אותו , ואם הוא משבש הליכי משפט , מעמידים אותו לדין גם על שיבוש הליכי משפט .
אי - אפשר להתחמק ולומר : אנחנו לא יכולים להעמיד אותו לדין ולכן ניתן לו צו הרחקה .
אתה חרצת את גורלו בלי שנתת לו אפשרות להתגונן .
710 פלסטינים .
אני מאמין באמונה שלמה שמערכת הביטחון חושבת שיש חשד לגביהם .
זה חשד שלא יכולים להוכיח את אמיתותו או להזים את אמיתותו .
אני שואל : האם יכול להיות שבין ה- 16 האלה יש צדיק אחד שסתם הורחק מביתו ?
אתה יודע את זה ?
תכניס אותם לבית - הסוהר .
אדוני היושב - ראש , אין לי ספק בכלל - ועמדותי גם ידועות - שהסטטוס היהודי על - פי ההלכה הוא שקיים אותנו 3,800 שנה , ובלעדיו אין .
אני רק מצר על כך שחבר הכנסת הלפרט בחר להעלות את הנושא על סדר - היום , שכן אנחנו לא יכולים לאיים על הבג"ץ .
אנחנו לא רוצים שהוא יפלוש לתחומנו , ואין אנו מבקשים לפלוש לתחומיו .
הפרדת הרשויות מחייבת את זה .
למה לאיים שתעשה חוק ?
תעשה חוק , אם אתה חושב .
זה תפקידך , זאת חובתך , ולא רק זכותך .
אם תשיג רוב , ודאי שישמחו רבים .
אבל לעמוד על במת הכנסת ולאיים על בית - המשפט , שאם הוא לא יפסוק כפי שאתה רוצה שיפסוק , הרי אתה תקיים חוק , זה דבר שאינו מתקבל על הדעת מבחינת המאבק שאנו נאבקים כדי לקיים ולהשריש את הרעיון של הפרדת רשויות ללא כחל ושרק , ללא סייג ושיור .
לכן אני חושב שצריך להוריד את העניין מסדר - היום .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת הנדל , עכשיו תורי .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת זחאלקה , סוייד וטיבי , כבן הארץ הזאת , דור תשיעי בירושלים , גם נועדתי וגם נגזר עלי , לפי התקופות , לחיות בשיתוף פעולה מלא עם ערביי ארץ ישראל , והיה לי קשה מאוד לשמוע את הדברים שנאמרו כאן .
לא זכותנו , אלא חובתנו , כמדינה , להגן על אזרחינו , ולצערי הרב , אף שעזבנו את עזה עד גבול " הקו הירוק " , זיכרונו לברכה , ה" קסאמים " התחילו ליפול על ראשינו .
אני יודע שגיניתם את נפילת ה" קסאמים " בכל פעם ופעם , אבל נפילות ה" קסאמים " נמשכו , וחובתנו למצוא מענה כדי שתוסר הרעה וייפסק האיום על אזרחינו .
אני , כמו חבר הכנסת אורון , חושב שיש פתרונות צבאיים שאסור לנו להשתמש בהם , כי הם עלולים , חלילה , לסכן את קיומם של אנשים חפים מפשע , אף ששום מדינה - והמוסרית ביותר - לא היתה עושה חשבון כאשר היא צריכה להגן על אזרחיה .
קשה היה לי , חבר הכנסת זחאלקה , לשמוע את הדימוי של ואגנר ועל העליזות , כביכול , של חיילי צה"ל ומנהיגי ישראל , אשר מצד אחד יורים ומצד שני שומעים את ואגנר , וההשאלה והדימוי ברורים , ולאחר מכן לשמוע את חברי הטוב חבר הכנסת אחמד טיבי עולה ומדבר כאן על כך שלכל איש יש שם , לכל תינוק ולכל אדם באשר הוא יש שם , אבל הדימוי הוא כאילו אנחנו כאן עושים את אותם מעשים שעשו הנאצים לעמנו , וזה דבר שקשה לשמיעה , ונדמה לי - - - אמרת " לכל ילד יש שם " , ולא הייתי צריך אפילו - - - חשוב לי לומר לך את אשר על לבי .
עמדתך ברורה , אבל יש בה אינואנדו , רמז ברור למצב שבו אנחנו כאן עומדים כאילו היינו אותם קלגסים אשר שחטו את עמי , ולא כך הדבר .
צריך למצוא פתרון , צריך למצוא את האשמים , חבר הכנסת סוייד , להיות כאן ולהביע השתתפות בצער על אנשים תמימים אשר נפגעו , ואני מתנצל בשמי , ככל שאני יכול , על כך שנהרגו חפים מפשע , בכל פעם , בכל זמן ובכל רגע , ומחובתנו כעם החזק למצוא את הפתרון כך שלא ייהרגו חפים מפשע .
עם זה , אפילו לא לומר מלה אחת - הרף לכם , רק לפני כשבוע , בקיבוץ של אנשים שואפי שלום - בהגדרה , ובתודעה , ובגישה פוליטית - נפל פגז של " קסאם " בתוך בית - פעוטות שרק במקרה לא היו בו אנשים .
אילו היו שם אנשים ופעוטות הם היו נהרגים .
חבר הכנסת טיבי , כאשר אנחנו מדברים על מוסר , אני לא יכול לעבור לסדר - היום על אמירתו של חבר הכנסת וסגן שר הביטחון , איש מוסרי , חבר הכנסת סנה , אשר הבחין הבחנה תרבותית בין עם לעם .
יש להבחין הבחנה תרבותית בין אדם לאדם - יש אנשים טובים כאן ואנשים טובים שם , ואנשים יותר טובים כאן ואנשים יותר טובים שם , יש גם כאלה שאין להם מוסר , ולא חשוב מאיזה עם הם .
על אלה שיורים " קסאמים " .
אחרון הדוברים , נסים זאב ; לא ?
היתה הצעה והעברנו אותה .
עוד ארבעה מנדטים לטיבי .
המואזין הוא שליח ציבור והציבור משלם את משכורתו .
הוא לא חכם .
יש הבדל .
אפשר לוותר ולהצביע .
ההתיישנות היא מרגע שנודע .
אפשר להוסיף את שמי ?
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , על דעת המקום ועל דעת הקהל אני אדבר לעניין בישיבה זו של הכנסת .
אני אצביע בעד הצעת החוק בקריאה ראשונה , כדי שכאשר תבוא לוועדת החוקה , חוק ומשפט , כדי לדון בה , ידונו בכל אותן תהיות ושאלות שהעלה חבר הכנסת זחאלקה , ואני רוצה להוסיף עליהן נימוק אחד נוסף .
הרי כאשר קבענו את מידת ההתיישנות , ואת זמן ההתיישנות לגבי עבירה , כשמדובר בפרסום תועבה שקשור בקטין , עשינו זאת מתוך רצון למגר מגפה שנקרתה עלינו , בעיקר ברמת העיתונות האלקטרונית , מתוך חשש שאם לא ניתן לה מענה מיידי היא תמשיך לפרוץ .
זאת היתה כוונת המחוקק וזאת היתה כוונת החוק בהגבלת תקופת ההתיישנות לשנתיים , כדי להמריץ את הממשלה לטפל בנושא בלא דיחוי .
משום שהנזק שנגרם הוא אדיר ועצום , וכאשר נותנים לזמן להימשך , הדבר הופך למגפה שאומרים שצריך לחיות אתה .
לכן אני מציע לחברי הכנסת לעיין עיון מדוקדק בכל הנימוקים שהביאו אותנו לכלל הכרעה והחלטה כשהעברנו בשלוש קריאות את הצעת החוק שהגבילה את תקופת ההתיישנות לשנתיים .
אדוני היושב - ראש , ההתנגדות שלנו היתה לצורך דיבור בלבד .
לכן ננצל את זכות הדיבור כדי לדבר בנושאים שונים .
אני שמח שיושבת - ראש ועדת הכנסת נמצאת אתנו כאן .
הבוקר פרץ ויכוח , לכאורה , בוועדת הכנסת בדבר זכותה של סיעה להגיש הצעת אי - אמון בהתאם לתקנון ולאפשרות שלא להעלות את הנושא על סדר - היום .
נדמה לי שטוב תעשה הכנסת אם תקפיד על הכללים , שהם - כפי שחבר הכנסת חיים אורון מכנה זאת - המגנה כרטה של הכנסת .
אם לא נקבע כללי משחק , לא נוכל לקיים את הדיון הדמוקרטי , שאין למעלה ממנו ; למעלה ממנו בנושא הפרלמנטרי כמובן , כי בהחלט יש דברים שהם למעלה ממנו .
לכן אני מציע שנתעשת , וגם כאשר הדבר לא נוח לנו , לא יכול להיות שחוק - יסוד : הכנסת יהיה למרמס בגלל האפשרות לפרשו כאילו ניתנת למישהו הפררוגטיבה הבלעדית לקבוע את סדר - היום .
יש דברים שאנחנו צריכים להקפיד עליהם , שהם בבחינת ציווי שאין להתפשר עליו , אלא אם כן הצדדים מסכימים לכך .
כאשר סיעה מגישה הצעת אי - אמון וראש ממשלה אינו נמצא , כל הסיעות האחרות יכולות לבוא ולמחות על כך באי - השתתפות בדיון .
אבל אין אפשרות למנוע מסיעה נושא לסדר - היום אם היא מבקשת לעשות זאת .
אני זוכר שבכנסת קודמת ביקשה סיעת העבודה לקיים דיון כאשר ראש הממשלה אריאל שרון , שאני מאחל לו רפואה שלמה , היה בחו"ל .
כאשר אמרתי שזה לא נהוג ולא כדאי לקיים דיון בהצעת אי - אמון כאשר ראש הממשלה נמצא בחו"ל , אמרו לי שהאי - אמון מכוון לכך שהוא נסע לחו"ל .
טוב נעשה תמיד אם בהסכמה , וגם תקנון הכנסת מאפשר להתפשר על הוראות מוחלטות , אם כל סיעות הבית מסכימות לכך , וכבר היו דברים מעולם - היה פורום ראשי סיעות , וטוב נעשה אם נמשיך כך .
הדבר האחר : ברגע זה התפרסם , אדוני היושב - ראש , דבר שאתה לא יודע , בידיעות המופיעות על מסך הידיעות כאילו מתכוונת ממשלת ישראל , בעקבות מינויו של סגן שר הביטחון סנה , למנות סגני שרים נוספים .
הזחיחות , ההבטחה , ההתנהלות וההתנהגות הופכות את הכנסת ואת הממשל בישראל למשל ולשנינה .
אני חושב שצריך להיות סגן שר הביטחון , אני חושב שחבר הכנסת סנה ראוי להיות סגן שר הביטחון .
עם זאת , כאשר אומרים בצורה מפורשת שלא יהיו סגני שרים , ולאחר מכן אומרים שזה חריג בלעדי , והנה עוד פעם הארוזיה באה ונמשכת , הדבר הזה הופך למצב שבו אנו תוהים בעצמנו אם צריך לשנות את שיטת הממשל , ומי הוא זה אשר מבקש לשנות את שיטת הממשל - זה שהופך את שיטת הממשל הקיימת לחוכא ואטלולא .
אז אי - אפשר מצד אחד לבקש לשנות את שיטת הממשל כי אי - אפשר לעשות דבר , למשל להגביל את הממשלה ל- 18 שרים , ובבוקר להכריז דבר שהיפוכו נאמר למחרת בריאיון עיתונאי זה או אחר .
אנו נמצאים היום בימים לא קלים , ואני מציע באמת לכל ראשינו , שרינו ויועצינו להיפרד מהזחיחות הנוראה שפשטה ופשתה בכולנו , ואלה דברים שאנו כאזרחי ישראל , כאנשים שהם שליחי ציבור , מצווים לומר , שאם לא נאמר זאת , אנה אנו באים ?
לא מספיק לדבר על הצורך בשינוי שיטת ממשל .
איזה גיבוי יותר גדול יכולה היתה לקבל ממשלה בזמן משבר כמו המשבר שעברנו ?
מהשמאל ועד הימין כולם תמכו בממשלה כאשר היא יצאה לאותה פעולה לאחר חטיפת חיילינו , הגיבוי הבין - לאומי שניתן לא היה כדוגמתו בכל תולדות מדינת ישראל .
מה יכולה ממשלה לבקש יותר מכך ?
האם מישהו הפריע ?
אם הביורוקרטיה מפריעה , צריך לשנות את שיטת הממשל ?
הייתי כבר פעם שותף לניסיון שנעשה על חשבון הממשל בישראל , הניסיון הזה כשל והביא לנו כל החולאים שהיו מנת חלקנו בעבר , והוסיפו עליהם כהנה וכהנה .
לכן אני מציע שלא ניכנס לניסיונות נוספים בלי לבחון בחינה מדוקדקת דברים שאנו מתכוונים ללכת אליהם .
לא צריך שולחן עגול רק של אלה אשר מבקשים להשתתף או אשר מוכנים תמורת מתן כזה או אחר להיות שותפים לאיזה תהליך .
פה צריכה להיות הידברות בין כל סיעות הבית .
אני בהחלט מזמין את פורום ראשי סיעות הבית לשבת ולדון בעניין זה בראשותו של יושב - ראש הקואליציה , שכן הוא יושב - ראש הסיעה הגדולה ביותר .
אל לכם לעשות דברים מתוך כך שיש צורך לפרסם איזה פרסום באותו יום כדי לעמעם פרסום אחר .
תודה רבה .
אנו מסירים את התנגדותנו .
כבוד היושבת - ראש , אדוני השר הנכבד .
אנחנו כולנו מסכימים - אלה שמסכימים - שהחקלאות היא זרם חשוב ועקרוני , ערכי , בציונות .
בלעדיה לא היתה לנו מדינה , וכל ההערכה - ואתה היום מופקד בראש המערכת .
ידוע לי שיש הצעת מחליטים בממשלה , שמדברת על הבעיה שחבר הכנסת שי חרמש העלה .
וכמו היושבת - ראש , וכמוך , הייתי גם אני בממשלה .
מדוע הממשלה לא מקבלת החלטה כזאת ?
ואדוני יודע שההחלטה עומדת להכרעה וצריך להכריע בה .
תודה .
כשהוא היה בליכוד הוא מאוד תמך - - - אני חושב שצריך לברך - - - פומלות .
לפעמים המים יקרים יותר מהבשר .
יש קושי באמירתך - להרחיק מהחברה .
אחדים מהם הם אנשים מוכי גורל - - - אמרת : להרחיק .
חמור מאוד אם זה מה שאמר בית - המשפט .
כמה מדינות בארצות - הברית ?
הסרט " פילדלפיה " בא כתוצאה מהצעת חוק במדינה מסוימת - - - הצעת החוק שלך לא קיימת היום הלכה למעשה ?
ברשויות סטטוטוריות - - - ועדת - רביבי לא מקפידה ?
למה אתה לא תובע מוועדת - רביבי ליישם את החלטות הממשלה כפי שהן ?
במקום להציע לשר למנות דירקטורים , אלא אם כן אישית הם יפעלו - - - הייתי ממנה נשים ערביות - - - - - - מצוין .
אני מציע לך לפנות ליושבת - ראש הכנסת , שתריץ מכתב לשרים , שהם לא מקיימים את התחייבויותיהם כפי שהתחייבו בשעה שעמדו פה וכפי שאתה תתחייב בשעה שתעמוד פה ותושבע לשר .
אל תזדרזי .
מי שימנה אותם יהיו אלה - - - אם אתה מסכים - - - לא יכול להיות שהאותיות הקטנות יגברו על החוק .
יש פרות מאוד לא קדושות .
אדוני היושב - ראש , סגן יושבת - ראש הכנסת , אני עוד פעם מתנצל שאני אדבר לגופו של החוק ולא אדבר על עניינים ברומו של עולם .
פעם נוספת , אדוני שר השיכון וממלא - מקום שר המשפטים ואיש יקר , אתה מחייב אותי למחוא לך כפיים ולהעלות על נס את אומץ לבך .
רבים היו השרים לפניך שלא היה להם העוז להביא הצעת חוק כפי שאתה הבאת , שכן הלובי הקשור בעניין הוא כל כך חזק , שפעמים רבות השרים מהססים .
נדמה לי שהשר רביץ היה פעם במשרד השיכון , השר פרוש , והם יודעים מה הם לחצים .
החוק הזה בהחלט יכול להביא למניעת תקלות קשות ביותר ולמניעת עושק הציבור , פעמים תוך אי - ידיעה , שהרי אדם משקיע את מיטב כספו , אולי את הדבר היחיד שיש לו , על מנת לרכוש דירה .
ויקו לבוא ולעשות בית - וימצא חורבה .
והדברים האלה כבר היו מעולם .
אני רק מציע , נוסף על אותן מטלות שהחוק מטיל , בעיקר על הגוף הבונה - ואין לי כל ספק שהדבר ייקר במידת מה את הדירה , אבל הדבר חשוב מהטעם הפשוט , שטוב שיעלה לך קצת יותר , אבל תהיה בטוח בהשקעתך , מאשר תוותר כאן וכאן על אילו דברים שהם שוליים שבשוליים ובסוף תמצא את עצמך בפני שוקת שבורה .
הייתי מציע , אדוני השר , אף ששמעתי מפיך שמינהל מקרקעי ישראל לא יכול עוד להנפיק קרקע לבנייה , אלא אם כן הקרקע מוסדרת , נדמה לי שעדיין הדבר קיים לגבי הרבה בתים שהם גם בשלב בנייה וגם שנסתיימה בנייתם וגם אם בעזרת השם יהיה במצב שעוד פעם נהיה בפני גלי עלייה , טוב שיהיה החוק גם כאשר בונים על קרקע לא מוסדרת .
אני רק מציע הצעה אחת , ואני מציע ליושב - ראש הוועדה המטפלת בדבר , שישים לב וידאג לכך שיוסף סעיף , אדוני השר , שבו ייאמר שחובת הערת האזהרה , אם זה מוסדר לטאבו , ללשכת רישום המקרקעין , ואם לא מוסדר , במשרדי מינהל מקרקעי ישראל , תירשם הערת אזהרה , וחובת רישום הערת האזהרה על הקבלן ולא על הרוכש .
אם כך נעשה , נסגור הרבה מאותן תקלות שהיו מנת חלקם של אזרחים רבים .
תודה רבה .
פעם נוספת אני מתנצל שלא דיברתי על פוליטיקה ועל שום דבר .
יסלחו לי החברים שצופים בערוץ - 99 .
זה לגיטימי לגמרי .
הראשונה שלך .
זה היה בכנסת השתים - עשרה .
- - - בכנסת החמש - עשרה .
חברת הכנסת מרום , אני רוצה להבהיר לך , שאתמול בערב הצבענו בקריאה ראשונה על כל הדברים שאת אומרת שאסור שיהיו .
זה יבוא לוועדת הכספים .
מגלי , אני וכולנו חושבים שלא צריך לייקר פי - שלושה את המים , או שלפחות צריך לסבסד אותם לשכבות החלשות .
אבל אתמול הצבענו .
הצבענו כך או כך , אני לא נכנס לזה .
חוק ההסדרים במשק קובע במפורש , שמחירי המים יעלו כמעט פי - שלושה .
הצעה לסדר - היום זה דבר טוב , אבל זה החוק .
הציבור נהנה לשמוע אותך , אבל הוא אומר : יש כאן קושי , כי אתמול לחצו על הכפתור הירוק כשקבעו את הדברים האלה .
קריאה ראשונה היא קריאה חשובה .
זה הרפורמה , זה בחוק ההסדרים .
השר מבקש שהישיבה תהיה לכל המוקדם בעוד שבועיים .
הייתי עם ילדי שדרות , קו העימות והקיבוצים , שבאו לבקר בכנסת .
נפגשנו אתם כדי לשמוע את הגיגי לבם ואת הצעותיהם לנו כיצד לפעול בנושאים שמעסיקים אותם .
הייתי נער , הייתי ילד במלחמת השחרור , הייתי בן ירושלים והייתי תחת הפגזות קשות בבית - הספר .
אני מבין ללבם ויודע את המצוקות שלהם .
רק שאז ידענו שאנחנו צודקים , וזה עזר לנו .
אדוני היושב - ראש , השר דיכטר לא היה בממשלה הקודמת , וגם לא בכנסת , אף שאיש רב - פעלים , הוא ועשה למען העם והמדינה לילות כימים וימים כלילות - הוא היחיד שיכולים לומר עליו שעשה ימים כלילות , כי בלילות הוא עבד עוד הרבה יותר מאשר בימים .
באותה עת , כאשר היית בתקופת צינון בין תפקידך הקודם ובין כניסתך לפוליטיקה , היתה לנו שאלה קשה - גם בממשלה שהיית שותף לדיונים הביטחוניים בה וגם בממשלה שאחריה : כיצד אנחנו מושיעים את כלכלת ישראל בלי להביא לפגיעה באזרחי ישראל .
פעמים , כאשר אתה צריך לדאוג למקרו , יש קורבנות במיקרו .
חכמי האוצר אמרו לנו באותה עת שני דברים : האחד - אין ברירה , חייבים לקצץ , שאם לא כן נגיע למצב שישראל תהיה פושטת רגל ; והאחר - אל תדאגו , אם נעשה זאת בשום שכל ודעת , ובבחינת סוף מעשה במחשבה תחילה , כהרף עין נגיע לכך שגם לחסרי הישע בחברה הישראלית יימצאו פתרונות .
עצת האוצר בנוגע לחלק הראשון היתה נכונה .
אנחנו פקפקנו רבות בעצות האוצר בנוגע לחלק השני .
ואכן , אשר יגורנו בא .
ממשלת הליכוד קיבלה פסק - דין קשה מהבוחר על כך שבזמן שהצילה את כלכלת המדינה יצרה פערים בלתי נסלחים בחברה הישראלית , פערים שבאו לידי ביטוי ביתר שאת כאשר העורף הפך לחזית , וראינו עד כמה גדולה מצוקתם של אלה שאינם יכולים - לא שאינם רוצים , לא שהם בוררים , לא שהם מעדיפים , אלא שהם במצב שהם אינם יכולים .
הגענו כדי אמירה שאיננו ראויים להיקרא חברה , שכן חברה שאינה דואגת לחסרי הישע שבה אינה ראויה להיקרא חברה .
על כך שילמנו מחיר כבד בבחירות .
היום לפנינו תקציב .
היום התקציב יכול להביא בחשבון , למרות המלחמה , שמלאו אסמי האוצר בר ויש תקציב , יש כסף , כי ברמה של המקרו הצלחנו .
נדמה לי , שעל אף רצונו של שר האוצר להמשיך בתנופה הכלכלית , עדיין לא שמים לב לאותם דברים שהזנחנו ושחובתנו לדאוג להם .
אינני מדבר פה לא כאיש אופוזיציה ולא כאיש קואליציה .
אני אומר לכם שאני , בוועדת הכספים של הכנסת , פעמים רבות שוקל דברים פוליטית , אבל ברוב המקרים אני שוקל שיקולים ענייניים - מה תועלת ומה פתרון יצמחו לאותם אנשים שאם לא נדאג להם , לא יוכלו להתקיים .
יושב פה גלזר , הוא בוועדת הכספים אתי , ואנחנו בוועדה עושים כמצוות שליחי ציבור למען כל הציבור .
אני מציע לכם , ואני יודע שפעמים רבות מכניסים עזים כאלה ואחרות , פעמים רבות אומרים : אנחנו נעביר בקריאה ראשונה ולאחר מכן נתקן .
מדברים ומדברים ולבסוף מזהירים פוליטית , שאם לא יעבירו את התקציב הממשלה תיפול , נלך לבחירות , ושוב אנחנו נמצאים במצב שבו ידנו קצרה מהושיע .
צריך להסתכל בראייה ממלכתית , ואני חושב שאנחנו נעשה זאת גם כאשר אנחנו אופוזיציונרים .
בכלל , צריך להתייחס לאנשים העושים כאן בבית הרבה יותר ברצינות .
חבר הכנסת הצעיר , חבר הכנסת יואל חסון , איש בית"רי , שמעתי אותך אתמול נוזף בצורה קצת בוטה בראש הממשלה לשעבר .
הוא יריב פוליטי ואין על זה ויכוח , וכאן זה בית פוליטי .
לפעמים , מה שמותר בהצהרות לא טוב שנעשה כאן בבית זה לזה .
הייתי חושב שגם כאשר אנחנו מדברים על טובת הציבור כולו , לא מן הראוי שנשתלח רק כיוון שיש החושבים שההשתלחות היא ממנהגי הבית הזה .
לא , אלה חריגים בבית הזה .
קודם כול העניין עצמו .
אי - אפשר לומר על אדם שחרג כך או אחרת , כי יש דברים קשים .
אם אחרים היו משתמשים בדברים קשים כלפי אחרים , ודאי שהיו מוצאים הרבה יותר צידוק לדבריהם .
אני בטוח שעתידך לפניך , כי אתה רואה בפוליטיקה איזה ייעוד .
אני , למשל , לא ראיתי בפוליטיקה עד גיל 50 משהו שיכול לפתות אותי לבוא אליה , אבל אני רואה אותך כאדם - - - בלי ספק .
כבר הייתי חבר כנסת , הייתי חבר כנסת לשעבר , הייתי שר , הייתי יושב - ראש כנסת ואהיה חבר כנסת לשעבר .
אני הכול .
אני לא מתרגש כי אני רואה בענייני שליחות .
פעמים רבות יש לי ויכוח קשה מאוד עם אנשים שהם בדעה אחרת מדעתי ומאמונתי .
עם חבר הכנסת סוייד אני במחלוקת רבה , אבל אני מכבד את הדברים שישמיע לי , ואשמע אותם בהבנה .
לא צריך ישר להשתלח .
אם נעשה זאת - כבר נתקדם .
מי שמדבר בנחת , דבריו חודרים הרבה יותר .
גם השתלחות , שמותרת מפעם לפעם , אינה צריכה להיות המוטו העיקרי של דיונינו כאן , והתקציב יוכיח זאת .
תודה .
על הבמה הוא לא יושב - ראש סיעת הליכוד .
18,000 .
באיזה מובן שחיתות ?
שחיתות במובן של הון ושלטון ?
יש לך הרבה זמן , גברתי היושבת - ראש .
בתשובה צריך להיות אדם שהלך לשאלה .
כל הזמן הייתי באותו מקום .
אתה מדבר כמו ביבי .
אבל צריך להיות נגד ביבי .
אני מבקש להזכיר לכבודה , שאתמול היא אמרה שחוק ההוצאה לפועל לא יהיה בחוק ההסדרים , וכי שר האוצר יצהיר על זה היום .
אני מבקש להזכיר את זה לשר הנכבד , כי אני לא רוצה להזכיר .
יש הקפאה - % 4 .
חוק ההוצאה לפועל , בכל מקרה , בכל עניין , בכל צורה , בחוק ההסדרים במשק מקומו לא יכירנו , לא בקריאה ראשונה , לא בקריאה שנייה - - - או שהם יחזירו או שהוא לא נמצא בחוק .
לא , חלילה , נבוא ונאמר שלא מצביעים - - - " גלובס " .
אצבע אלוהים .
בזה אתה מסכים אתו .
ללא כלום .
לא צריך לשנות כללי משחק .
ראש הממשלה שרון היה פה בשעה 11:00 בכל יום רביעי .
אדוני רומז שאנחנו עוברים על החוק ?
- - - חושד בכשרים .
החוק הזה יהיה מנוגד לחוק מימון מפלגות ?
תעזור לי בדבר אחד , אני לא נכנס לוויכוח אם להרוס .
יש יישובים שאתה מבקש לא להרוס , שהבנייה של יישובי הקבע נעשתה רק כדי שהם יעברו לשם והם לא עברו .
זה מה שיצחקי לא אמר .
זאת אומרת , נבנו יישובי הקבע והאזרחים הבדואים לא קיימו את ההבטחה המשותפת שהיתה תוצאה של הסכם .
בשבט שלך יש אנשים שבאו לתל - שבע ולתרבין - אלסאנע והם גם זכו ביישוב קבע וגם נשארו במקומות שהם היו .
זה לא בודדים .
זה אלפים .
זה במסגרת חוק אחר .
- - - ההצעה שלך בסדר גמור .
הצעה לסדר - היום .
אדוני היושב - ראש , כתוב בתקנון שכל הצעת חוק , עד שהיא לא מאושרת לקריאה טרומית , היא נחשבת להצעה לסדר - היום .
גם כשהיה יושב - ראש ועדת הכנסת - - - חבר כנסת יכול להסכים בעצמו שזו הצעה לסדר - היום .
מתנגדים .
מתנגדים .
אפשר - - - - - - את המסכנים ?
נכון .
למה להרוס ?
- - - חבר הכנסת אלסאנע , האם אתה רוצה לשפר את זה באמצעות הצעת החוק שלך ?
הצעה לסדר - היום .
אדוני היושב - ראש - - - זה כתוב ב- footnotes .
אדוני היושב - ראש , כל הצעת חוק של חבר הכנסת , הצעת חוק פרטית , תיחשב כהצעה לסדר - היום עד אשר תתקבל בקריאה טרומית .
כלומר , כאשר אנחנו דנים בהצעת חוק פרטית , אנחנו דנים גם בפרוצדורה , עשר דקות דיבור , כהצעת חוק פרטית שכל עוד היא לא אושרה היא הצעה לסדר - היום .
ההצעה היא בידי חבר הכנסת והיא במכסתו , משום שהצעה רגילה לסדר - היום היא במכסת סיעה בדיוק , כפי שאדוני יודע כראש סיעה וראש קואליציה , כמו הצעת חוק פרטית .
לכן , זה לא בידיו של השר אלא בידיו של חבר הכנסת .
יש footnote .
אדוני יסתכל על נושא הצעות חוק פרטיות ויראה - - - נכון .
נאמר שם ב- footnote , שכל עוד לא עברה הצעת חוק פרטית באישור הכנסת יראו אותה כאילו היא הצעה רגילה לסדר - היום .
זה העניין .
אדוני מבקש להסיר מסדר - היום , וזה בסדר גמור .
מאה אחוז .
אני אתחלק עם חבר הכנסת רן כהן בעשר הדקות העומדות לרשותנו .
רבותי חברי הכנסת , מדובר פה בהצעת חוק לא פוליטית בעליל , שאין בה שום נושא של פופוליזם אלא היא בנפשנו .
עניינה העברת מוסד התכנון , אדוני שר התחבורה ורבותי שרי התחבורה לדורותיהם , של הפרדת מפלסים בין כביש למסילות רכבת , לסמכותו הבלעדית של שר התחבורה .
ההצעה גובשה על - ידי עם חבר הכנסת רן כהן , לנוכח תאונות הרכבת הקטלניות המתרבות בשנים האחרונות , ואשר מעלות על סדר - יומנו שוב ושוב את הצורך הדחוף בפתרון הרמטי וארוך טווח למעברים הללו , פתרון שיוריד לאפס את מספר המפגשים הקטלניים בישראל .
כיום יש כ- 160 נקודות השקה בין מסילות ברזל ונתיב תחבורה .
חלקן מעברים חקלאיים ואחרים הם הצטלבויות עם צירי תנועה , לעתים מרכזיים .
עיון בנתוני המשטרה מעלה כי בשנים האחרונות חלה עלייה תלולה , של מאות אחוזים , בתאונות קטלניות במעברי כביש ומסילה .
עוד טרייה בזיכרוננו תאונת הרכבת בבית - יהושע לפני כארבעה חודשים , תאונה שגבתה את חייהם של חמישה נוסעים תמימים .
כשנה לפני כן נהרגו כמה אנשים בתאונה אחרת , ומלבד זאת נספרו עוד ארבע תאונות קטלניות בין כלי רכב ורכבות משנת 2005 .
עיניכם הרואות , תאונה רודפת תאונה , אסון גורר אסון .
מאות פצועים ועשרות הרוגים מקפח המפגש בין כלי הרכב לרכבת ופתרון מוחלט עדיין אין בנמצא .
אין בי ספק קל שאכן קיימת חתירה אמיתית לספק מענה לבעיה .
לאורך השנים הוצעו ויושמו כמה פתרונות אפשריים , כמו הצבת מתריען בהצטלבות , האטת מהירות הרכבת בסמוך למעברים , הצבת תמרור , רמזור או מחסום , סגירת נתיב תחבורה ועוד כהנה וכהנה פתרונות שונים ומשונים , שלצערנו הוכחו כחלקיים ובלתי מספקים .
הפתרון המקיף והיסודי ביותר טמון בהפרדה בין מסלולי המפגש שבין כביש למסילה , בין כלי הרכב לרכבת .
אדוני היושב - ראש , כבוד שר הפנים , לפעמים נושאים אישיים מגרים אנשים לדבר לא תמיד לגופו של עניין .
יש לי הרבה הערכה להרבה פעולות שאתה עושה , כמו שיש לי גם הרבה הסתייגויות , אם כי הרבה פחות , כי ניהול משרד הפנים על - ידך נעשה בצורה בהחלט מעוררת כבוד .
העניין הוא שאתה מתייחס גם לגוף המציע ולא רק לגוף ההצעה .
אני רוצה לומר לך , שאף שעל דל שפתיך עלה חיוך כשקראת - אם לא נקבל איזה פתרון , הסירוב שלך יכול להוביל לבכי אצל משפחות רבות , מהטעם הפשוט , אדוני השר , שעם כל הדברים הנפלאים שדיברת עליהם , אנו , למגינת לבנו ולדאבון לבנו ולאסוננו , עוד תאונה זאת קורית וכבר תאונה אחרת באה .
אני לא פניתי באמת לשר הפנים , אף שבלי כל ספק הוא מייצג את הליכי התכנון והבנייה .
יש פה בעיה לאומית ממדרגה ראשונה , שהיא נקודתית למעברים בין כלי רכב לרכבת .
אלה הם דברים שבמשרד ייעודי , שמקבל את כל הסמכויות , יכולים להיפתר כהרף עין , אם התקציב מצוי .
פעמים רבות כאשר התכנון נתקל בסירובים כאלה או אחרים של בעלי אינטרסים כאלה או אחרים , המסכנים את כלל הציבור , אנו מכירים את חוק ההפקעות , כאשר הצורך הציבורי מחייב זאת , אנו עושים איזו סטייה קלה , חמורה , אבל כאשר המטרה היא ראויה .
הצעת החוק של חבר הכנסת רן כהן , שהובאה בלי ידיעתי , והצעתי שהובאה בלי ידיעתו , וביקשנו לחבר אותן , באה עקב לחץ ציבורי , שאמר : אם כל כך טוב , מדוע יש התנגשויות ?
אני פונה אליכם , חברי הכנסת : אני חושב שיש להעביר את ההצעה הזאת בקריאה טרומית .
אנו מתחייבים שלא לעשות דבר בלי שהממשלה תגבש עמדה .
אני מתחייב שלא לקדם אותה בדבר ובלבד שהעניין יעלה על סדר - היום ובאפיק שיש לו שיניים , כדי שידעו כולם שאנו מתכוונים לפתור את בעיית תאונות הדרכים , שאינן מתקבלות על הדעת , ובא לציון גואל .
- - - לא , חמש שנים .
אני מתנגד .
אם אין תשובה לממשלה , אני מבקש להתנגד .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , רבותי השרים , אדוני וחברי הטוב חבר הכנסת יצחקי , בכנסת החמש - עשרה , אני לא זוכר בדיוק באיזו שנה , נדמה לי ב- 2001 , חוקק חוק נציבות הדורות הבאים .
היתה מחלוקת על עצם הצורך בהקמת מוסד כזה .
מראש הובהר , שלעומת הממ"מ , שגם לו היו מתנגדים רבים , בהם חברי כנסת שנמצאים כאן , וכולם גומרים היום את ההלל עליו , המציע בזמנו , חבר הכנסת טומי לפיד , ביקש להקים מערך שיעמוד מול חברי הכנסת כשמחוקקים חקיקה חפוזה אשר אינה מביאה בחשבון את הצרכים של הדורות הבאים ומתייחסת רק לאותו רגע .
היו ויכוחים , היו שאלות , היו תהיות והחוק עבר .
החוק עבר , הוא בוצע על - ידי יושב - ראש הכנסת לשעבר , חבר הכנסת אברום בורג , ולאחר מכן , בכנסת השש - עשרה , נמשך תפקודו של אותו מוסד .
אני רוצה לומר לכם שגם לי , כראש המערכת , היו השגות כאלה או אחרות על ההתנהלות , אבל חשבתי שטוב נעשה אם נוכל לראות את העניין בפרספקטיבה , לתת למערכת לפעול על מנת שנוכל לראות תוצאות .
חברי הכנסת , אני רוצה לספר לכם , שבמפגש חמש - שנתי של יושבי - ראש הפרלמנטים בכל העולם , הנושא העיקרי שעלה לדיון היה נושא נציבות הדורות הבאים .
ראשי הפרלמנטים בעולם כולו , מקצה הארץ ועד קצה , מקצה העולם ועד קצהו , גמרו את ההלל על כנסת ישראל , אשר התחילה במפעל כל כך חשוב ואשר פרלמנטרים אחרים היום מבקשים לחקות את עבודתנו , לשאול מפינו במה הצלחנו ומה הצורך לתקן וכיצד יש לפעול .
חבר הכנסת יצחקי אומר יפה , שכוונת המערכת לבטא דאגה לדורות הבאים על - ידי כך שנשפר את החוק .
אני מבקש להפנות את תשומת לבכם לכך , כי האמון שלי בחבר הכנסת יצחקי וביכולתו הוא מלא , גם באמירותיו וגם בהבטחותיו , לא רק ברמה האישית , אלא גם ברמה הלאומית .
אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת יצחקי , שאני הסתכלתי בהצעת החוק ושם ראיתי בצורה הברורה ביותר , לאמור : " הצעת חוק נציבות הדורות הבאים - סעיף 1. חוק נציבות הדורות הבאים - בטל " .
אם הוא בטל , איך אתה רוצה לתקן אותו ?הרי אין חוק שאתה מעמיד לעומתו .
הצבעה שמית נועדה לכך שכל אחד יאמר בקולו את הצבעתו .
חבל שרשות הניקוז אינה בסמכותו .
- - - עד הבטן .
אלה ילדי אלוהים . . .
בינתיים , אדוני היושב - ראש : כאשר אנחנו מצביעים על רציפות , אדוני לא מצביע אם להעביר את ההתנגדות .
אז אתה בעד ההתנגדות , וכשאתה מצביע נגד אתה בעד הרציפות .
כאשר אין התנגדות , ממילא - - - - - - רק עכשיו אני רואה את סעיף 6 , כי קודם ראיתי רק את סעיף 5 , כי כל הכנסת הקודמת פעלה שלא כדין בנושא דין הרציפות .
אני מסכים אתך שאתה חושב ככה , אבל - - - ואני מסכים אתך שאני חושב ככה .
מאה אחוז .
ליתר ביטחון , נצביע על זה היום .
אני מודיע שאני אשם - - - כדי להילחם בתאונות הדרכים .
הצבעה - לא היום .
זה היה לאחר פרשת ויצמן .
האם החוק הזה יאסור על הממשלה לאפשר בשטח ישראל לשתף בבחירות ארגון שהוא גם טרוריסטי וגם פוליטי ?
ברגע שנתת לממשלה את הזכות , נתת לכל חבר הכנסת את הזכות להשפיע על הממשלה לדרך כזו או אחרת בתוקף חסינותו .
אם אתה בא ואומר שהחוק חל ואוסר על ממשלה לעשות דבר שהוא מעשה בניגוד - - - החליטו שהיא אסור לה לעשות , היא יכולה לעשות את זה , באותו רגע נתת אישור לחבר הכנסת לשנות את ההחלטה , כי יש לו החסינות המהותית על מנת לנסות ולשנות חוקים במדינת ישראל .
זה יהיה במסגרת חסינותו המהותית .
אוקיי .
לא הבעתי את דעתי .
נכון .
אחרת , יוכל לומר כל חבר כנסת - - - - - - ולומר את דעתי שהם לא אויב ודעתי היא שצריך ליצור קשר לטובת מדינת ישראל , ואני במסגרת חסינותי - - - את זה אתה לא יכול להציע .
אתה יכול להציע הצעה אחרת .
- - - הוא מסכים להעביר לוועדה .
מרציאנו יכול להציע רק להעלות על סדר - היום .
בשביל זה - - - ועדת הכנסת - - - הבא בתור הוא יושב - ראש הישיבה .
אתה הבא בתור בסיעת ש" ס. זו חוצפה שחברי הכנסת שדורשים מראש הממשלה להישאר לא נמצאים .
אני הייתי מפסיק את הישיבה .
הוא המיועד .
אתה אומר את זה כשר הרווחה - - - לדין רציפות .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אני מבקש להתנצל בפני היושב - ראש ובפני חברי הכנסת על כך שאני מתכוון לדבר על החוק עצמו .
זה דבר שלא נהוג בכנסת .
גם חבר הכנסת נסים זאב .
אני מתכוון באופן כללי .
אני בעד דיון בחוק והעברתו בקריאה ראשונה , אבל הייתי מציע ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , היושב אתנו כאן , כיושב - ראש יעיל ומסור ותלמיד חכם , שכאשר יש הצעת חוק שחייבת לעבור אליו - אף שוועדת חוץ וביטחון , נדמה לי , מגיעה אליו - היא נוגעת ליסודות התביעה ולהסדרים המקיימים את מדינת ישראל .
אנחנו צריכים להיות מאוד זהירים בהגשת כתב אישום .
אנחנו צריכים להיות קפדניים , קלה כחמורה , בכל מה שקשור בהליכי התביעה .
ביקשנו בזמנו , כאשר האבות המייסדים בכנסת מינו פרקליט צבאי ראשי , להקנות לו את הסמכויות המקבילות ליועץ המשפטי לממשלה כראש התביעה .
אם אכן אנחנו רואים את היועץ המשפטי והפרקליט הראשי כאנשים המקבילים בתפקידם לכל מה שקשור לשיפוט הצבאי , לא צריך שהחוק יאציל את סמכויותיו של הפרקליט הצבאי לאנשים הנמצאים תחת פיקודו וכפופים לו .
אני חושב שכאשר אנחנו מבקשים מהתביעה הצבאית לבוא ולשים לב בכל פעם שהיא מגישה כתב אישום , שלא תהיה ידה קלה על העט כאשר היא מנסחת ומגישה כתב אישום כלפי נאשמים , כך אנחנו צריכים להקפיד שעיכוב הליכים ייעשה רק על - ידי ראש התביעה .
אינני יודע מה הם הנימוקים שהביאו את מציעי הצעת החוק , אם בצה"ל או במשרד המשפטים , לידי רצון שבו אנחנו נשנה מהמנהג שהיה נהוג .
אני מודה לך על הערתך , חבר הכנסת גדעון סער .
ודאי בדיון בוועדה יצטרכו להקפיד על כך .
במקרים רבים היועץ המשפטי לא מגיש את כתב האישום ולא חתום עליו , כפי שאתה יודע היטב , ובכל זאת עיכוב ההליכים נתון רק ליועץ המשפטי .
אם הכוונה לבוא ולהקל באותם מקומות שאנחנו הקלנו בתביעה הכללית , כאשר מדובר בכל אזרחי המדינה ולא בשפיטה הצבאית , אני בעד קידום החוק הזה .
אבל אם פה באים ומתייחסים לאנשים המוסמכים ולא לנושאים הנדונים , אנחנו צריכים להרהר ולראות אם ראוי כך .
תודה רבה .
אני מציע כבר עכשיו , שכאשר נעביר את זה בקריאה ראשונה , הדיון יעבור להכנתו לקריאה שנייה ושלישית לוועדת החוקה , חוק ומשפט , אף שפה נאמר שהוועדה המוסמכת היא ועדת החוץ והביטחון .
אני רשאי להציע , ויעבירו לוועדת הכנסת .
מה שנותר לנו לקוות , שאנחנו נוכל להיות אתך .
הבעיה עם שרון - - - הבעיה : אם שמוע תשמעו - - - הבעיה : אם שמוע תשמעו - - - בנינו את השולחן הזה לפי החוק ההוא .
זה לא מה שאמר ליצמן .
הוא אמר , אנחנו רוצים לשבת בהתיישבויות כי אנחנו רוצים לשבת בארצנו .
זה לא למקום אחר , לקיבוץ .
- - - לא על הפחתת המסים .
גם הפחתת המסים הביאה לעודף הכנסה .
שרלטנות זה לא דמגוגיה .
שרלטנות זה חובבנות - Oxford Dictionary .
אין על זה ויכוח .
כדי שיקנו דירות .
מכובדי היושב - ראש , כנסת נכבדה , בראשית דברי הייתי רוצה לפנות לחיילים המשוחררים , חיילי המילואים , אשר מבקשים למחות ולהביא דברים לחשיפה , ומחאתם היא מחאה ראויה .
אך עם זאת , נשמעה גם נימה הקוראת אולי לסרב לבוא ולהתייצב אם וכאשר ייקראו לשירות מילואים מטעם מחאתם .
הייתי מבקש לפנות אל אותם לוחמי וגיבורי ישראל בתחינה רבה : העם , המדינה , המלאכה יותר חשובה מכל אחד ממרכיביה .
גם כאשר אנחנו מוחים , אנחנו מוחים נגד עצמנו .
אל יעלה על דעתכם אפילו בדל של מחשבה בכיוון סרבנות , תהיה מוצדקת כאשר תהיה .
כל אחד על - פי ניסיונו , כל אחד על - פי מה שאירע או קרה לו .
מדינתנו היא מדינת כולנו והיא יקרה לכולנו , ואם חטאנו הרי שגם חטאנו הוא כזה אשר מחייב אותנו לצפות פני העתיד .
כל מחאה היא מחאה חשובה .
אינני רוצה גם להביע את דעתי לגבי המאורעות , אבל תחינה אחת בלבי , ואני בטוח - על דעת כל חברי הכנסת , אל תאמרו שבפעם הבאה לא תבואו , אל תעלו אפילו במחשבה התיאורטית דרך שעל - פיה אנחנו , חלילה , יכולים להכריז על סרבנות כדבר שיש לו איזו לגיטימציה .
לא .
לא לסרבנות .
הטרוניה היא כלפי ראשי הערים .
הממשל המרכזי אשר מעמיד לראשי הערים את התקציבים הדרושים , צריך מייד לעמוד בפרץ ולבדוק אם הזעקה נכונה או אם אין בה ממש .
שלא יהיה מצב שיבוא אדם ויאמר , ביתי הרוס ואין לי מקום ללכת אליו .
אני מוכרח לומר , טוב תעשה הממשלה כבר ומייד , כפי שאנחנו חברי ועדת הכספים שמענו בחיפה - נמצא פה חבר הכנסת סטס , חברת הכנסת סופה לנדבר נדמה לי לא היתה אתנו בחיפה , אבל החברים שהיו אתנו בחיפה שמעו , שהיום בתי - החולים , כדי להביא לפתרונות מיידיים אם תקראנה עלינו מלחמה בשעות הקרובות - אני שומע שכל פעם הצופרים מעצמם משמיעים את קולם בצפון ויוצרים חרדה כזאת או אחרת , הם צריכים 40 מיליון שקלים .
40 מיליון שקלים זה לא סכום שבשמים , אלא סכומים שמייד צריך להעמיד אותם לרשויות הבריאות , על מנת לאפשר לבתי - החולים להתארגן למתן תשובה מיידית .
לאחר מכן , כאשר מדובר לשנים נוספות וקיום בתי - חולים אשר נמצאים במצב שהם מטווחים - היום חוקי המלחמה שינו את האופי שלהם .
היום חוקי המלחמה , שהיא מלחמת גרילה , מלחמת טרור נגד אזרחים אומרת : קודם כול , תפגע בבתי - חולים .
שמענו את אשר קרה לבתי - חולים אלה ואחרים , בלי להיכנס לפרטים מיותרים שיכולים לעזור לאויב , היו בטווח ה" קטיושות " .
דברים אלה צריכים להדליק נורה אדומה אצלנו .
לא יכול להיות שאדם יבוא על מנת לקבל עזרה ראשונה מיידית להצלת חייו והוא נמצא במצב שה" קטיושות " נופלות עליו .
התפיסה שיש חזית ויש עורף הלכה ונעלמה .
היא נעלמה וקיבלה כותרת וכתובת באותיות קידוש לבנה במלחמת המפרץ הראשונה , אבל אנחנו צריכים להבין , שאלה חוקי המשחק .
גם כאשר חברי הכנסת איימו וניסו להסביר ולהתריע על כך שבמלחמה הבאה עלולים שטחים להיות בסיסים למשלוח טילים לכיוון ישראל , ולא מדובר על טילים בטווח בינוני או טווח ארוך , אלא טילים במסגרת ה" קסאמים " או ה" קטיושות " , היו שאמרו שהם מפחידים ובסך הכול הם תיארו את המציאות .
היום המציאות היא כזאת , שאנחנו צריכים להיות מוכנים ולהתארגן למצב שבו ניתן מענה ותשובה לאזרחים כיצד אנחנו מתגוננים .
הדברים האלה הם בהישג יד .
אלה דברים שאנחנו מחויבים בהם , אם וכאשר כולנו שמחים לחזרתם של כל אלה אשר עזבו את ביתם , ואני יכול להבין את הרגשתם .
אני יכול להבין את התחושות שהניעו אותם לעזוב את ביתם .
לא עלה על דעתי מעולם ובחיי לעזוב את ירושלים .
אני זוכר כנער , אפילו כילד , במלחמת השחרור , אומנם אז ילדים , במלחמת השחרור , כשהיו בני שמונה , הם כבר היו נערים .
כבר עמדנו על דעתנו , כבר ידענו שאנחנו נלחמים את מלחמתנו ואנחנו נלחמים את מלחמת הקוממיות , שהיא הכרזה על ראשית צמיחת גאולתו של העם היהודי בארצו , תוך שיתוף פעולה , אחי , חבר הכנסת מג'אדלה , עם כל אלה שקשרו את גורלם בגורלה של מדינת ישראל , אם מתוך השקפת עולם כזאת או השקפת עולם אחרת .
אני זוכר שהיינו במצור והחיים לא היו קלים , וה" שרפנלים " , שהיו פצצות שעם הגיען ארצה היו מפזרות את הגולות האלה אשר תושבי הצפון ראו את נחת מכתן בצורה קשה ביותר , ראינו זאת בביקור בבית - החולים " רמב"ם " , היינו , ידענו ועמדנו באומץ , היה עורף חזק שהיה החזית , שהרי ירושלים כולה היתה במערכה , אבל ידענו שאנחנו נותנים תשובה ואנחנו ננצח ונגיע להכרעה .
אם נימצא במצב שבו אנחנו רק יכולים לחלום על איך אנחנו עוברים כל יום ומגיעים ליום שאחריו , משום שהמלחמה אינה מלחמה המבקשת לכבוש את מדינתנו , הרי ששיתוק מדינת ישראל לחודש ימים הוא שיתוק אסטרטגי .
אני רוצה לומר ברמה החברתית , אדוני היושב - ראש , שרבים חסרי הישע מתוכנו , הם כמובן אלה אשר מוגבלים ביכולתם להתנהל בעצמם , בין שהם תינוקות , בין שהם נכים ובין שהם אנשים אשר הם זרים למקום שבו הם חיים ; או עדיין זרים למקום , כמו אותם עולים חדשים .
כל אותם אנשים , לו היתה איזה כתובת אשר הם היו יכולים לפנות אליה , אלא אם כן הם היו מצליחים להתגבר על המכשלות אשר עומדות בפניהם באופן אישי כדי להגיע לאותם מקומות , אני חושב שגם בעניין זה אין שום מניעה שמשרדי הממשלה , בעזרת הרשויות המקומיות , יקיימו רשימה מפורשת שנמצאת על המחשב , שבה יפנו כל אותם אנשים המופקדים כדי להביא ולראות איך אותם חסרי ישע מטופלים ואיך ניתן לדאוג להם .
אני מוכרח לומר לסיום , אדוני היושב - ראש , אני בטוח שאתה בתפקידך הקודם היית ממליץ בפני הממשלה , שהעורף , כאשר תקראנה עלינו מלחמה , גם אם היא אזורית , קודם כול יגייס את כל אותם אנשים העומדים לרשותו על מנת לטפל בכל אותם נושאים אשר מטופלים רק כאשר מוכרזת מלחמה .
ודאי .
אני מדבר על מל"ח .
מל"ח יופעל מייד , וזה על - פי סמכותו של שר הביטחון או השר לביטחון פנים - - - שר הביטחון או המשטרה , אפילו שיבואו ויגייסו את כל אותם אנשים .
נכון שמלחמה לא הוכרזה .
באופן רשמי , לא היתה מלחמה .
אבל , האנשים שהיו בקריית - שמונה , בצפת , בנהרייה ובכל אזור קו העימות , במעלות - תרשיחא , וגם בחיפה וגם בטבריה , לא ידעו שהוכרזה מלחמה או לא הוכרזה מלחמה .
הם היו במלחמה , ואנחנו צריכים לתת להם מענה .
תודה רבה .
היום היתה הבקשה , שלא אושרה , על 200 מיליון שקל למשרד התחבורה לביצוע רכבת עפולה וכרמיאל .
איך ראש הממשלה , שהתמנה אתמול לראש הקבינט לצפון , כבר נמצא במצב שבו פוגעים בו ולוקחים לו 200 מיליון לתשתיות ?
אני פשוט שומר על כבודו של ראש הממשלה .
לא הסכמתי היום בוועדת הכספים - - - אני מסתפק בהודעה .
לא צריך הצבעה , כי אני מסתפק .
היא פה .
היא שותה קפה .
היום עזרנו לך מאוד .
חשבנו שגם זה שלא נותנים לך תוספת זה קיצוץ .
אין לי ספק .
גברתי המנכ"לית לשעבר , חברת הכנסת הנכבדה , מדברת על דברים שהיא שמעה מפי השמועה .
אני אומר לך , כחבר ועדת הכספים , שכאשר גזרו עליכם את הקיצוץ החלקי , האנשים מטעמך , גברתי השרה , באו ונתנו את רשימת הקיצוצים .
חלק הוא פגיעה בחינוך העצמאי , ויש עם זה איזה שיקול דעת בהחלט מבחינת סדרי עדיפויות .
אבל בחלק יש קיצוץ , בדברים שעליהם מדברת חברת הכנסת תירוש .
יכול להיות שזה איזה תרגיל כספי , אבל אני יכול להראות לך את הנייר .
זה מה ששר האוצר - - - נגזר עליכם , וכל שר בעצמו , זה מה שהאוצר ענה לנו .
האוצר אמר : כל שר במסגרת תקציב משרדו הוא זה שקבע את סדרי העדיפויות .
אנחנו נמציא לך את הבקשה שהוגשה לוועדת הכספים על - ידי משרד האוצר , כאשר החלוקה הפנימית , על - פי האוצר , נעשתה על דעת משרדך .
אמרתי להם מה שסלומינסקי הולך להגיד .
זה היה בשבוע , לא ביום אחד .
מאפשרים לממשלה להגיע להסכם עם הצדדים .
חבר הכנסת וילן , יתושים מטרידים שזורקים יותר מ- 200 " קטיושות " ליום , זה סכנה אסטרטגית לאזרחים .
- - - לציבור תאמרי שכך או כך יימצא פתרון .
אחמד , חבר הכנסת טיבי , יש לי שאלה אליך .
אם היו טרוריסטים ישראלים נמצאים בנהרייה וזורקים " קטיושות " לבינת - ג'בל והורגים שם ילדים , נשים ואזרחים תמימים - - - - האם לא היה מובן לך שהצבא הלבנוני יפגיז מייד את נהרייה משום שהם לא יכולים למצוא שם כל מנוול ומנוול וטרוריסט מתאבד ?
אני לא אומר אם הוא יהודי או ערבי , אני מדבר על טרוריסט .
אין סימטריה .
נכון .
אנחנו מדינת התגוננות .
אם לא נפחיד אנשים מפני זריקת " קטיושות " עלינו , הם יזרקו .
בלי כוח הרתעה אין למדינת ישראל שום סיכוי .
יהיה משא - ומתן אחרי - - - למה צריך השוואה , אנחנו גאים באופן עצמאי .
המתנדבים בעם ככה פועלים .
החלטנו שתחולתו תהיה מ- 2007 .
מה פתאום ?
או שהבינו לא נכון או שלא הסברנו נכון .
יש הסתייגויות ?
חבר הכנסת גפני , שמת לב שאני לא עונה .
למה הצעות לסדר - היום לפני החלת הרציפות ?
על הרציפות אני מבטיח לדבר דקה .
זה הסתייגויות רק לצורך דיבור .
השר רוצה להסיר .
זה מקובל גם על יושב - ראש הקואליציה .
הוא ייצג את הליכוד .
- - - אנחנו פתוחים לשכנוע .
גברתי היושבת - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , מדובר בהצעת חוק ממשלתית .
חברי הכנסת באים לכאן על מנת לדאוג לאינטרס של הציבור כולו , בדרך כלל מתייחסים לכל חוק בהתאם לתוכנו .
אני מוכרח לומר , שאין זה מתפקידה של האופוזיציה למלא את תפקיד הקואליציה ולתמוך בכל הצעת חוק ממשלתית , וראוי שהקואליציה תימצא על מנת לתמוך בעבודתה של הממשלה , ולא תסמוך על האופוזיציה בכל עת ובכל רגע על - ידי כך שתפטור את עצמה מהחובה לקיים גם את המטלה הפרלמנטרית .
מה עוד שאני מוכרח לומר , ששמעתי את דבריו של ידידי המלומד ואיש האשכולות , חבר הכנסת אלדד , אשר עורר ספק בלבי אם יש לתמוך בחוק זה או אם יש צורך להחזירו לממשלה על מנת שתשקול פעם נוספת .
לכן אנחנו נתמוך בהסתייגותו של חבר הכנסת אלדד ונצביע נגד הצעת החוק של הממשלה .
אנחנו בעד ההתנגדות .
זה קריאה ראשונה או דין רציפות ?
אתה מציע לנו לנהל משא - ומתן עם אנשים שמאיימים עלינו בטרור של טילים בלתי פוסק על מדינת ישראל ?
לא להשמיד , אני לא מדבר על להשמיד .
אני לא מושמד .
מי כובש בכלל ?
עזבנו את לבנון .
- - - חזרה ל- 1948 .
חבר הכנסת ברכה , אני מכיר אותך .
אם אתה ראש ממשלת ישראל לעולם לא היית מנהל משא - ומתן עם ה" חיזבאללה " בנסיבות שהם התחילו את ההתקפה .
משא - ומתן ינציח את המצב הזה .
אם ננהל משא - ומתן , כל יום יחטפו .
האסטרטגיה שלהם היא אחרת , ואתה יודע את זה .
זחאלקה , נגיד אני הייתי מחליט את זה , היית יכול לומר .
אבל הנה אפילו הם הגיעו למסקנה הזאת , זאת אומרת - - - השלישייה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אנחנו עוסקים בסימנים .
אני רוצה להשתמש בהצעת חוק זאת , המדברת בסימנים , אומנם סימני מסחר , לדבר אל חבר הכנסת ברכה , ולומר לו שהסימן לקיומנו כאן הוא בעובדה שאנו לא הסכמנו להבליג על דבר שאסור להבליג עליו .
בהמנון שאני חונכתי עליו בתנועה הציונית , שהיא תנועה רוויזיוניסטית - היו פעמים אנשים שהעלילו עליה שהיא פאשיסטית , ולא כך הוא - נאמר כי שקט הוא רפש , הפקר דם ונפש .
חבר הכנסת ברכה , אין לי כל ספק שאם אתה ראש ממשלת ישראל , לא היית מעלה על דעתך לעבור לסדר - היום על אותם מעשי חטיפה , על אותה התגרות בריבונות ישראל , לאחר שישראל באה בעצה אחת עם העמים כולם , והבליגה והלכה להסדר שכולו הופר על - ידי הצד האחר , משום שאתה יודע שאותו הסדר שהביא אותנו להבלגה ממושכת חייב את ממשלת לבנון להסיג את ה" חיזבאללה " מגבולות ישראל עד מעבר לליטאני , ושתקנו .
שתקנו במחיר זה שאמרנו , אנחנו חזקים ; שתקנו במחיר זה שאמרנו , טוב שיהיה שקט ; שתקנו במחיר זה שאמרנו , יעבור הזמן .
שתקנו , שתקנו ושתקנו , ולא הבנו שהשקט הזה הוא רפש לכל הצדדים , שהשקט הזה מפקיר דם ונפש בכל הצדדים , וכך הלאה וכך הלאה .
החייל שנחטף באזור רפיח היה מעבר ל" קו הירוק " זיכרונו לא לברכה , אשר הוקם מחדש , אותו קו אשר חיים רמון , אולי השר העקבי היחיד , הפוליטיקאי היחיד שאמר , מבלי להתחשב בעמדות הערבים על גוון ושלל מעמדם או גיוונם הפוליטי או הלאומי : אנו צריכים לסגת מעזה .
דווקא ההתגרות הזאת באה לומר : איננו מתחשבים בשום הסכם עם היהודים .
ואנו בישראל לא רק יהודים , אנחנו מדינה .
אנחנו לא נשקוט ולא נעזוב עד אשר היהודים יתעייפו .
והיהודים לא יתעייפו , כי היהודים צדקו מבחינה מוסרית עולמית בכך שהם חזרו לארצם ולמולדתם , והקימו את המקלט הבטוח היחיד שאין מוסרי ממנו בתולדות התנועות הלאומיות , היא מדינת ישראל .
איום על מדינתך - היית מפציץ , ותחת כל המקומות שאתה מדבר בהם שמים טילים .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , ודאי שהיצר דוחף אותי לדבר על זכות היוצרים של התנועה הציונית בארץ - ישראל , אשר הקימה את מדינת ישראל , ובכל זאת אני מבקש לדבר לגופו של החוק ולא לגוף הדברים אשר עומדים ברומו של עולם ונותנים לנו את הזכות המוסרית להיאבק בצדק על קיומנו החד - משמעי .
אני חושב שאחת מהמכות הקשות ביותר שהעולם המערבי , העולם החופשי , סובל מהן היא הפגיעה בזכויות יוצרים ומבצעים .
זאת פגיעה שעושה פלסתר את היכולת של אנשים להחזיק ביצירה שיצרו , ומגיעה להם כל ההגנה מצד החברה .
בזמן האחרון האפשרות להעתיק הפכה להיות דבר שהחברה כמעט אינה יכולה להתגונן מפניו , ואנחנו מברכים על כל הצעת חוק המדברת בזכות ההגנה על זכויות יוצרים ומבצעים .
עם זה , נדמה לי שיש כמה דברים שבשתי הדקות שנותרו לי לא אוכל להרחיב בהם , אבל יושב - ראש ועדת החוקה ודאי ייתן את דעתו עליהם .
היות שמדובר פה בבית - דין , יש פה שאלות מעורבות של כלכלה ומשפט .
בכל זאת , בראש בית - הדין יכול לעמוד משפטן .
האם כל אדם שקיבל תואר עורך - דין הוא משפטן ?
האם אדם שאפילו לא סיים את תקופת ההתמחות שלו וטרם קיבל את רשיונו לעסוק בעריכת - דין יכול להיחשב משפטן ?
הרי לא נאמר כאן " משפטן מובהק " , אלא " משפטן " .
זאת אומרת שאדם שיש לו השכלה משפטית כלשהי , בין שיש בה תואר של בוגר אוניברסיטה ובין שאין בה תואר כזה , רשאי לשמש אב בית - דין , ואני חושב שכדאי שהוועדה תיתן את דעתה על כך .
יותר מזה , בסעיף 29 לחוק נאמר , שבית - משפט אשר ראה כי המחלוקת העיקרית הנדונה לפניו תלויה ועומדת לפני בית - דין לפי חוק זה , ישהה את הדיונים שמתקיימים במערכת הקיימת .
האם מדובר רק לעתיד ?
האם החוק צופה רק לתביעות שתוגשנה בעתיד , או שמא הוא מתייחס גם לתביעות אשר תלויות ועומדות ונדונות בשעה זו , בטרם גובש החוק ובטרם יעבור את שלוש הקריאות ?
אלה הן סוגיות שצריכות להיות ברורות , שכן אם הוגשה תביעה קודם לכן , אינני רואה שום מקום לעכב את הדיון בה עקב הקמת בית - דין זה .
תודה רבה , אדוני .
זאת הגדרה לקויה .
כל מה שהוא רצה לומר זה שאם הניסיון יצליח , החוק יהפוך לחוק קבע .
חבר הכנסת סער , ברשותך , השר רמון , בהיותו - - - התנגד בכל תוקף לחוק הבחירה הישירה .
הוא אמר - - - משא - ומתן עם טרור מביא מלחמה .
גברתי יושבת - ראש הכנסת הנכבדה , אדוני השר , רבותי השרים , חברי וחברותי חברי הכנסת , אדוני שר המשפטים , בשנת 1988 , לאחר דוח מבקר המדינה , הגשנו - כמה מחברי הכנסת ובהם גם חבר הכנסת ליבאי - הצעת חוק להתפטר מהשליש הקדוש , אשר על - פיו כל אסיר אשר נשפט לתקופת מאסר יכול לקבל מחילה על שליש מעונשו , לא יותר ולא פחות .
באמת יצרנו חוק שקיבל את ברכת הכנסת כולה .
הוא היה אז יושב - ראש ועדת הכנסת , בשנת 1996 - שכן בין 1992 ל- 1996 נאלצתי שלא לשמש חבר הכנסת , מפני חטאי גליתי מעל הכנסת , ונמצא פה ראש העיר בית - שאן , שיודע ודאי מדוע ומה היו חטאי , ובשנת 1996 , כאשר חזרתי לכנסת , החייתי את החוק , והנה , התברר לי פתאום שיצאה בת - קול ואמרה שחוק זה נועד כולו למען אריה דרעי .
כאשר החילותי בהליך החקיקה אריה דרעי עוד לא היה אפילו בר - מצווה , ואיש לא ידע שהוא עתיד לעלות לגדולה במדינת ישראל ובממשלתה .
אני חושב שהיום , כאשר הצרה שנתרגשה על ראשו של דרעי , וזו שנתרגשה בגללה על ראשי רבים מאתנו , חלפה ועברה , צריך לשקול פעם נוספת מדוע יש לכבד את השליש כקדוש .
יש אנשים שצריכים לשבת את מלוא תקופת המאסר שנגזרה עליהם , ולעומתם יש אנשים שיכולים לחזור ולשמש בחברה , ואפשר לוותר על יותר משליש מתקופת מאסרם .
דברים אלה נעשים במדינות הנאורות ביותר .
אנחנו צריכים להיפטר מהמסורת של השליש הקדוש , אשר שנות קיומה הוא לא שנות דור אלא עשרה דורות .
אני מציע למשרד המשפטים לשקול פעם נוספת .
אני יודע שיצא קצפם של שליטי החוק , ומשרד המשפטים התנגד לכך בכל תוקף , אבל היום , כאשר קם לנו שר משפטים אשר מורא שליטי החוק לא חל על ראשו , בהחלט כדאי לשקול את העניין הזה , כי השליש הקדוש הזה אינו באמת קדוש .
- - - כבוד השר - - - צריך להצביע אם דוחים או לא דוחים .
אני מבקש הערה לסדר .
אדוני היושב - ראש , התקנה מדברת על מצב שלממשלה יש עמדה , ואז היא צריכה לבקש את דחיית ההצבעה .
אם אין עמדה , נמצא פה רק המבקש , ואם המבקש מבקש לדחות את ההצבעה , ואין התנגדות מצד הממשלה , זה מכללא תלוי בתקנון .
ולכן יש אדם שמתנגד , צריך להצביע אם לדחות את ההצבעה או לא לדחות את ההצבעה , כי הממשלה צריכה לבקש כשיש לה עמדה .
אם אין לה עמדה עומד המבקש בעצמו ויכול למלא את מקומה של הממשלה .
הוא לא הבין , כבוד היושב - ראש .
- - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חבר הכנסת רביץ דיבר באמת מנהמת לבו על נושא שאנחנו מטפלים בו שלוש שנים רצופות .
אני יכול לומר רק לחבר הכנסת רביץ , שהשבוע היינו אצל שר האוצר , עם הנציגות של אותם גמלאים , ואני מוכרח לומר - גם של העובדים העתידים להיות גמלאים , ואשר על לא עוול בכפם , ולאחר שעמלו בצורכי ציבור באמונה במשך כל שנות חייהם , עומדים מול שוקת שבורה .
אמרנו את אותו דבר לשר האוצר , שאין אנו מבקשים חמלה על אנשים שבדין ובזיעת אפם ויגיעתם עשו את כל מה שעשו והיו בטוחים שבבוא היום יקבלו את הגמלאות .
הם אנשים פשוטים .
הם אנשים אשר עושים את מלאכתם - באים לעבודה ולא יודעים את כל אותן " מסחרות " שנעשות , כשעל המדינה מוטלת החובה לנהל ולפקח וגם לדאוג לכך שלא יהיה אדם שלא יקבל לפחות את המגיע לו , שעליו יגע בעצמו .
אני מוכרח לומר , שמצאתי הבנה מלאה מצד שר האוצר , ואני מקווה גם שההבנה הזאת תבוא לידי ביטוי בכך שלפחות לגבי הגמלאים - כי אני לא יודע מה עתידו של אותו בית - חולים שהוקם על - ידי היישוב הישן ב- 1867 , מה יהיה גורלו , אבל לפחות אני כמעט בטוח ששר האוצר ידאג לכך שיהיה גורלו של בית - החולים אשר יהיה , אנחנו נביא למצב שבו הגמלאים , והגמלאים בכוח , בעתיד , יקבלו את המגיע להם .
הצעתי לחבר הכנסת רביץ להסתפק בהודעת השר , אף שהשר הסכים להעביר את זה לוועדה .
אני חושב שאנחנו נעלה זאת מפעם לפעם בכל עת שיידרש .
מי השר המשיב ?
השר בדרך ?
- - - השר שישיב - - - יש - - - הוא אמר את זה במטאפורה .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , אדוני שר המשפטים , משפחת גנאים השכולה , מותו של מחמוד גנאים מבאקה - אל - ע'רביה , מעבר להיותו אירוע תמוה בכל אמת - מידה , משמש אבן בוחן או שמא אף ביטוי לכוח שמפעילה המשטרה בכל הנוגע לטיפול אפילו בפשיעה .
אכן כן , ממדי הפשיעה גואים והיא מאיימת להציף את רחובותינו בגנבים , שודדים ומרצחים , כפי שאומרים לנו כל רגע .
אך מעצמה עולה השאלה : במה תמוגר הפשיעה ?
באילו כלים תעשה המשטרה שימוש בבואה לאכוף את החוק ?
הסיפור של מחמוד גנאים מכביד את השאלה עוד יותר - האם מתיר החוק את דמו של אדם חשוד כדי לתופסו או כדי להניאו מביצוע העבירה ?
ברור מעל לכל ספק , כי על משטרת ישראל להפעיל אמצעים סבירים לתפיסתו של אדם חשוד .
המטרה המנחה את פעולת הגוף האוכף היא תפיסת החשוד , הבאתו בפני שופט והוכחת אשמתו , כפי שההליך הפלילי המקובל מצווה .
כל עוד לא הוכח אחרת , קיימת לאדם חזקת חפות אשר מנקה אותו מכל אשמה ובוודאי מכל עונש .
גם בלי לשקוע בנסיבות הספציפיות של מות גנאים , הרי על - פי מבחן התוצאה , לאור התכלית שביקשו השוטרים להשיג , נראה מותו , בלשון המעטה , מיותר לחלוטין .
המסגרת החיצונית של המקרה , רוצה לומר טיב האירוע , מהות החשדות כלפי הבחור ומידת האיום על השוטרים אינם יכולים להוות צידוק , ולו הקטן , לשלילת חזקת החפות , וחמור מכך - לשלילת חייו .
אדוני השר , כיהודי גאה , כאדם שחושב שזו מדינה יהודית אך דמוקרטית והמידה היהודית צריכה לעלות בקנה אחד עם המידה הדמוקרטית וכל אזרח שווה וחייב להיות שווה במדינת ישראל , קשה לי להתעלם מהתופעה שאנחנו חייבים לומר אותה .
נראה לי שבמשטרת ישראל או בחלקה לפחות יש הרגשה של קלות בלתי נסבלת כאשר מדובר בחיי האזרחים הערבים .
ידידי הטוב השר בוים , אי - אפשר להתעלם מכך .
נדמה לי שאם היה קורה ברחובות תל - אביב , ירושלים או פרדס - חנה דבר כזה , והוא היה קשור באזרח יהודי , היתה זעקה עולה ומגיעה לשמים , וודאי שאותם אנשים שידם היתה קלה על ההדק היו משלמים מחיר יקר .
נדמה לי שיש אצל אחדים משוטרי ישראל תחושה שהם יכולים לעשות דין שהוא לא דין אחד כלפי אזרחים ערבים .
יפה יעשה השר אם יבדוק עניין זה , שכן הדבר הזה הוא לא שעורה בעינה של ישראל אלא פצע שעלול להביא להשחתת מידותיה של המדינה הדמוקרטית , המדינה היחידה היהודית בעולם .
מראית עין .
האם כבוד השר מסכים שאת שם ההצעה לסדר - היום אנחנו נשנה ל" במהלך חשד לניסיון גנבה " ?
צריך לומר שהיא גם רעייתו של השר לשעבר מנחם פרוש .
גברתי יושבת - ראש הכנסת הנכבדה , אחת מהשאלות שהיו במחלוקת ערב הבחירות היא שאלת ההתכנסות .
גברתי היושבת - ראש , שהיא אישיות מרכזית בחיים הפוליטיים בישראל , והשר רמון , היו ברורים וגם עקביים לגבי ההתכנסות .
מפלגת קדימה שכנעה את הציבור ואכן קיבלה כמעט 30 מנדטים , 29 מנדטים , בעניין ההתכנסות .
והנה התברר לי שהשר שטרית חושב שזה דבר לא נכון .
האם גם השר יעקב אדרי חושב שזאת טעות ?
האם מגלי והבה חושב שזאת טעות ?
ברזניץ - לא ידעתי קודם מה הוא חשב , לכן אני לא יכול לשאול אותו .
אבל יש כנראה עוד הרבה אנשים שחשבו שזאת טעות .
אם זאת טעות , אולי ישובו הבנים השובבים לאותו מקור מים חיים , שהיה ויכוח בינינו לבין יושבת - ראש הכנסת הנכבדה , ויכוח שעל - פיו הכרענו פה דברים אשר יכולים לקבוע פה רבות לגורלה של מדינת ישראל .
אינני מבקש תשובה , כבוד השר אדרי .
לפתוח בחקירה .
הואיל ואנחנו מדברים על דברים שהם אפילו יותר גדולים מהממשלה הזאת , אין לי בעיה .
אני חושש שהיו רגעים .
גברתי יושבת - ראש הכנסת הנכבדה , גברתי סגנית יושבת - ראש הכנסת הנכבדה , אני זוכר אותם ימים , והיו ימים של התלבטות קשה , שכן היו אשר הזהירו אותנו שאם אנחנו , חלילה , נבצע את הפעולה שעלולה להיות התרסה אדירה , אנחנו נהיה כערער בערבה .
ועמד מנחם בגין זיכרונו לברכה , מורי ורבי , כפי שעמד בעניין אנטבה יצחק רבין זיכרונו לברכה , והיו רגעים שבהם היינו צריכים להכריע ולהחליט , ולא היה הדבר פשוט , ואל יקל הדבר בעיניכם .
בכך נבחן מנהיג אם הוא יכול להיות ראש ממשלה , אם באמת בשעות קשות הוא יכול להכריע את ההכרעה הקשה .
אבל ההתלבטות הזאת התאפשרה רק בגלל העובדה שאנחנו היינו מדינה כל כך חזקה ובעלת עוצמה , בעיקר בגלל אמונתנו בצדקת דרכנו ; אמונתנו במוסריות של עמידתנו כאן מול טענות אשר הטילו ספק בעצם הזכות שלנו להתקיים כאן , מול טענות שאמרו שאין מוסריות בתנועה הציונית ובהקמתה של מדינת ישראל כפי שקמה .
אלה עדיין נושאים שנויים במחלוקת - היכולת שלנו לעמוד מול העולם בקבלת החלטה והכרעה .
ואכן ההצלחה הצבאית הביאה גם להקלה כזאת או אחרת ברמה של הביקורת שהיתה יכולה להיות כלפינו אם היינו נכשלים , חלילה .
והדבר הזה נבע רק מהעוצמה הרבה שהאמונה שלנו כעם הביאה ואפשרה לנו להסביר לעולם , שאכן מדינת ישראל צודקת במאבקה , שהיה מאבק שחרג מאותם גבולות , עד אשר שמעון פרס אמר , אני מזהיר אתכם , אנחנו עלולים להיות כערער בערבה , מבודדים לחלוטין , אם נבצע פעולה כזאת .
ארוזיה זו שחיקה .
אני פשוט חיפשתי את המלה העברית ולא מצאתי מישהו שיסייע בעדי .
אני מודה לך , חבר הכנסת בשארה , שבארצנו אנחנו יודעים את שתי השפות .
אני חושב שהיכולת שלנו להמשיך ולעמוד עמידה איתנה , למרות כל הוויכוחים ולמרות כל המכשולים שעומדים בדרכנו , תוכל להמשיך להתקיים רק אם אנחנו קודם כול נאמין בצדקתנו וניתן את כל ההצדקה לאמונה זו .
חבר הכנסת זחאלקה , לגבי מדינת ישראל , 1,000 טילים לא גרעיניים שיכולים לנחות על מדינת ישראל בבת אחת , הנזק שלהם הוא בדיוק כמו פצצה גרעינית - - - אני אומר לך שמבחינת מאזן האימה , הנשק הקונבנציונלי שמופעל נגד ישראל יכול להיות במצב כזה - - - אנחנו רוצים לחיות - - - את צודקת במאה אחוזים - אם היית מנהלת את הממשלה , היו " קסאמים " ביהודה ושומרון .
אדוני היושב - ראש , נכבדי השרים , חברותי וחברי חברי הכנסת , הצעת החוק שלפנינו יסודה בהכרה כי שליחותם של חברי הכנסת אין בה כדי להקנות להם מעמד יתר , אלא אדרבה , להעמיס על כתפיהם נטל מוסרי .
אין ההצעה מבקשת להעניק להם מעמד יתר , אלא להעמיס על כתפיהם נטל מוסרי וציבורי כבד .
כידוע , מקנה חוק החסינות לחבר הכנסת הגנות שונות מפני הליכים פליליים מגוונים , בהן חסינות מפני מעצר בנסיבות שונות , חסינות מפני חיפוש בביתו , בגופו ובחפציו , וכן הגנות נוספות מפני הליכים פליליים כלפי פעולות שנעשו במסגרת מילוי תפקידו .
אפשר לבקש מ" חברת הכנסת " עליזה בראשי ?
חוק החסינות הזה מטרתו לאפשר לחבר הכנסת לקיים את שליחותו בלי שיוטל עליו מורא כלשהו מצד הרשות המבצעת .
מאידך גיסא , זכות יסודית עומדת לכל חשוד , לכל אזרח הנחשד הנתון בחקירת משטרה , שלא להפליל את עצמו במו - פיו .
מקורה של אותה זכות בחזקת החפות השמורה לכל אדם , עד אשר יוכח אחרת - עד אשר יוכח אחרת על - ידי רשות התביעה ואכיפת החוק .
זכות השתיקה היא יסוד מולד של האדם , מחירויות הפרט , והאדם זכאי שלא להרשיע את עצמו , שכן נאמר במקורותינו : " אין אדם משים עצמו רשע " .
שני עקרונות אלה - החסינות מחד גיסא וזכות השתיקה מאידך גיסא - עשויים להיקלע למציאות שאינה סובלת את שניהם בכפיפה אחת .
ביטוי בולט וחריף לסתירה זו הוא ניצולה לרעה של זכות השתיקה בידי חבר הכנסת או חברי הכנסת הנתונים בחקירה , בעיקר בנושאים שאינם נכללים , חבר הכנסת בשארה , במסגרת מילוי תפקידם .
שכן כאשר יש חסינות מוחלטת , החסינות היא מוחלטת .
חבר הכנסת זחאלקה , אני בטוח שאנחנו מתכוונים לאותו דבר .
כידוע , בחרו בעבר חברי כנסת אחדים מבין אלו לאחוז בזכות השתיקה .
כידוע , בחרו בעבר חברי כנסת אחדים לאחוז בזכות השתיקה , תוך שהם מנצלים את חסינותם על - פי החוק להיפטר ממעצר או מסנקציות אחרות המופעלות כלפי חשוד מהשורה השותק בחקירתו .
במציאות מעין זו חוטאת החסינות לייעודה : תחת שתהווה ערובה לקיום שליחותו של חבר הכנסת , היא משמשת כלי עזר לרמיסת החוק על - ידו וגורם שמזמין חלילה שחיתות ציבורית .
זאת כוונת החוק , חברי הכנסת היקרים והנכבדים , ובעיקר אלה החוששים מפגיעה בחסינות בשל מילוי תפקידם .
אין החוק מדבר על חסינות של חבר הכנסת הפועל תוך כדי ועקב מילוי פעולותיו כחבר הכנסת .
במציאות מעין זו , לא די בחבר הכנסת הפרטי .
הכנסת כמוסד המסמל את שלטון החוק , מה יהא עליו ?
ציבור האזרחים צופה בחברי הכנסת בזכוכית מגדלת ודורש מהם נורמות ואמות - מידה מורמות מעם .
כל פרשייה שבה מעורב חבר כנסת השותק בחקירתו , שוחקת פי כמה את אמון הציבור בשליחיו ומכרסמת בתוקפו של החוק במדינת ישראל .
על כן , רבותי , באה הצעה זו למנוע את הניגוד האפשרי שבין החסינות לבין זכות השתיקה .
- - - הנואם מאחוריכם - - - אדוני היושב - ראש , תשובת שר המשפטים , בהסכמה - - - אדוני היושב - ראש , סעיף 137 א מאפשר לחבר הכנסת , אם הממשלה מבקשת וחבר הכנסת המציע מסכים , להתנגד לדחייה מטעם הכנסת עצמה .
זה יכול להיות חבר כנסת שאינו המציע או הממשלה .
אבל תנאי מוקדם להצעה כזאת מחייב גם את הסכמת הממשלה וגם את הסכמת המציע .
אם המציע אינו מסכים , יש לבצע את ההצבעה לגופה של הצעת החוק .
גירעון שוטף ?
זה בגלל חובות עבר ?
דיון בוועדה .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , לא בכבוד הראוי אלא בכבוד רב , אני מוכרח לומר לך שכשנבחרתי לכנסת השבע - עשרה באו אלי נציגי הניצולים , לאחר שכיושב - ראש הכנסת שימשתי בעמותת הגג שמאגדת את כל ניצולי השואה , והם אמרו לי שאחד מחבריהם הטובים ביותר ואולי הנציג המסור ביותר שהיה להם , עלה לגדולה והוא כנראה לא יוכל לשמש להם לפה .
אותו איש היה חבר הכנסת אברהם הירשזון , והיום לשמחתם ולשמחתנו הוא שר האוצר של מדינת ישראל .
ככל אשר הייתי בטוח שהתשובה תהיה בדיוק כפי שנתת אותה , צפייתנו ותקוותנו לא נכזבה , אלא נהפוך הוא .
אני באמת חושב שאדוני אשר עשה כה רבות בזמן היותו חבר הכנסת וגם כאדם שאחז בהגה בנושאים ובעניינים רבים , אני בטוח שיש היום כתובת לאותם ניצולים .
בדרך כלל תמיד אנחנו רוצים עוד אחרי שאנחנו מקבלים .
אני מאוד מודה לשר .
שכחתי להוסיף דבר , והייתי רוצה שהוא ייכנס לפרוטוקול .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , הייתי בוועדת הכספים כאשר אדוני פגש את אותן פנסיונריות מ" ביקור חולים " וראיתי כאשר ניגשת אל אותה אמא מהעדה המרוקאית .
הדברים שיוחסו לך כאילו אמרת זאת לגנאי ומתוך אטימות לב ומתוך באמת אי - הבנת המצב , אין להם אפילו על מה שיסמכו .
הייתי לידך וההתייחסות שלך אל אותה אשה היתה התייחסות כל כך אנושית , מתוך הלב , וצר לי שלפעמים נתפסים באיזה עניין שולי לחלוטין ומוציאים דברים מהקשרם .
ההתייחסות שלך אליה היתה האנושית ביותר שיכול היה שר לתת לאזרח במדינת ישראל .
אני פשוט חשבתי שראוי לומר זאת משום שנעשה לך עוול גדול .
גברתי היושבת - ראש , אני מביע את רצוני להשתתף בדיון כנמנע כי אני רק להתנגד יכול בעקבות היותי באופוזיציה .
גברתי היושבת - ראש , פעמים קונים חברי הכנסת שם רע לעצמם ולכנסת בצדק , בגלל מעלליהם , אבל רובה של עבודת הכנסת נעשה באמת מתוך שליחות .
ועדת הכספים של הכנסת , כמו גם מליאת הכנסת , טיפלה במשך שנים בנושא " ביקור חולים " ובנושא הגמלאים , והיא מקדישה זמן רב לתיקון עוול נוראי שנגרם לאותם עובדים מסורים .
אתמול בערוץ - 1 , בחדשות , הוציאו על לא עוול בכפן את דיבת הכנסת וועדת הכספים רעה .
אין אנשים כמו יעקב ליצמן , יושב - ראש הוועדה , וחבר הכנסת חיים אורון , שפעלו ופועלים למען המטרה הזאת ורואים זאת כמשימה שאסור להתפשר עליה .
והנה , ככתב מזדמן - באו ואמרו את אשר אמרו אתמול .
אני חושב שהכנסת צריכה להביע את מחאתה גם כאשר מדובר בעיתונות שמתירה לפעמים רסן ועושה דבר שהוא עוול נוראי לכנסת עצמה .
אני - - - תגיד שעשינו , לא שעשיתם .
כולנו מאותה כנסת .
שעשינו , המדינה .
אתה התנגדת , אבל עשינו .
אני לא מאמין שאתה מציע לי הצעה שבה מישהו יחטוף בן - אדם .
אתה צודק , אחמד טיבי .
שבוי מלחמה .
אתה צודק .
שבוי מלחמה נחליף בשבויי מלחמה לא ברוצחים .
בשבויי מלחמה , לא ברוצחים .
כשתהיה מלחמה ויהיו בידינו שבויים נחליף אותם .
זה ארגון טרור .
כל פעם שיחטפו אנחנו נחליף .
כל פעם שיחטפו אנחנו נחליף .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , חברי וחברותי חברי הכנסת , בטרם אתייחס להתנגדות עצמה , בדרך כלל , אדוני יושב - ראש הקואליציה , בבחירות הנערכות כרגע על - ידי מליאת הכנסת , אנחנו היינו מגיעים להסכמה - מי באופוזיציה ומי בקואליציה - ועומדים כולנו על המלה , ובדרך כלל ב- % 90 היה הדבר מתבצע .
לא טוב היה כאשר נקלענו למצב שבו הקואליציה לא מחליטה אל מול האופוזיציה מי הוא מועמדה .
בעניין זה האופוזיציה התייצבה כולה מאחורי חבר הכנסת סלומינסקי , שאנחנו ביקשנו לכבדו בחברות בוועדה לבחירת דיינים , וציפינו שהקואליציה תאמר לנו מי , והיינו מכבדים .
כרגע פוצלו הקולות , אבל לא טוב נעשה אם לא נשמור על כללי המשחק , שהרי מי יודע מי באופוזיציה ומי בקואליציה סמוך לעידן בחירות , וגם כאשר הבחירות מכריעות , אף אחד לא יודע מה יהיה בקדנציה שלאחר מכן .
אדוני היושב - ראש , סיעת הליכוד מתנגדת לחוק המוצע לא לצורך דיבור , אלא מהטעם הפשוט שפה מטילים מס נוסף על האזרח , ואין כל צורך להטיל מס כזה .
אנחנו חושבים שבימים שבהם אנחנו מפחיתים יותר ויותר מסים , אין צורך להכניס בדלת כזאת או אחרת איזה גורם מיסוי שהממשלה יכולה בהחלט - בדמים המועטים שלהם צריך כדי לבצע את המטלה - להביא לידי שבירת הרצון להפחית מסים .
בהזדמנות זאת , רבותי - הימים ימי צרה , ימי פרעות לישראל .
אנחנו נתונים בדילמה קשה ונוראה .
אחד מבנינו נמצא בשבי האויב , אויב אכזר אשר מבקש לקרוע מעליו כל אמת מידה - בין שמדובר בשבוי מלחמה , בין שמדובר בחטוף .
בשני המקרים , אנחנו כמדינה , על כל מרכיביה , צריכים לעמוד נוכח האיום הנורא על אחד מבנינו ולומר בצורה מפורשת , שאין סוחטים במקום שאין נסחטים .
רק במקום שיש בו נסחטים יהיו סוחטים .
במקום שאדם אומר : אינני ניתן לסחיטה - לא יקומו סוחטים , שכן לא יהיה להם שום מרחב מחיה .
בימים קשים אלה , ימי צער גדול , ימים שבהם כולנו עומדים במבחן וחולשת הלב פעמים פוגעת בהיגיון - וכבר אמרתי כמה פעמים שכדי להיות ראש הממשלה צריך להיות אדם בעל יכולת להכריע מי הולך למלחמה ומי לא , ואלה הם דברים קשים מנשוא - אנחנו מחזקים את ידה של הממשלה בעמידה חד - משמעית נגד כל אפשרות שניקלע למצב שבו כל אזרח בישראל יהפוך להיות יעד לסחטנות בלתי פוסקת על כל עניין ועניין .
אמרתי זאת לחבר הכנסת מוחמד ברכה , סגן יושב - ראש הכנסת לשעבר , שאולי יגיע יום שבו יחליטו מדינות ערב וישראל להגיע להסכם שלום שלא ימצא חן בעיני אחד מארגוני הטרור , ואז יבקשו לחטוף את מוחמד ברכה כי אנחנו לא מחזירים את יפו או את תל - אביב , ומה נעשה אז ?
איך נעמוד לפני משפחת ברכה כאשר תאמר : שחררו אותו , ונאמר - איכה וכיצד ?
וגם משפחת ברכה תאמר : לא יקום ולא יהיה , שהרי לא יכול להיות שארגון טרור יכריח אותנו , בחטיפת איש , להתקפל מעמדותינו שהן על - פי אמות המידה הדמוקרטיות .
בדמוקרטיה אנחנו מתכופפים ומכופפים את ראשנו כאשר מתקבלת החלטה בניגוד לדעתנו .
שלטון החוק - שלטון הדמוקרטיה - הוא העיקרון הקובע במדינת ישראל , ולכן אנחנו מחזקים את ידי המשפחה ובטוחים שאכן , בעקשנות , גם נביא לשחרור החייל .
תודה רבה , אדוני .
כמו נבחרת טובה במונדיאל .
אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , פעמים יש מצב שבו יש ביקורת , חברי הכנסת מתרעמים על כספים ייחודיים שניתנים , ויש המגדירים אותם פעמים אתנן פוליטי , והנה , בפעם הראשונה , כאשר מפלגה דרשה - ולא סכום פעוט - כדי להיכנס לקואליציה , כולנו מברכים אותה על העובדה שהצליחה לקיים את התפילה הקדושה החשובה : " אל תשליכני לעת זקנה ככלות כחי אל תעזבני " .
אני לא מדבר על נבחרת במונדיאל , אני מדבר על נבחרת טובה במונדיאל , כי ראינו הרבה נבחרות שאינן טובות .
כאן יש באמת תלכיד מצוין שבא לכנסת כדי לבצע משימה , שליחות , והנה , הסיעה הזאת מבצעת אותה כבר במושב הראשון שבו היא משתתפת בכנסת זו .
אני מוכרח לברך אתכם על כך שהכרחתם , בצדק , את המערכת להתייחס לדבר שעליה להתבייש על כך שלא השכילה להתייחס אליו לפני שהעם אמר את דברו ושלח את כולכם לכאן .
אני פשוט חושב שאם יש שליחות , אתם שליחים , ואם יש שליחים טובים , אתם מוכיחים זאת .
יישר כוח גדול .
לא צריך , אין הסתייגויות .
חברי הכנסת מופיעים ?
כבר הגשנו הצעת חוק פרטית , אדוני .
אני וחבר הכנסת רן כהן הגשנו הצעת חוק פרטית בעניין , וכתוב בה : על אף האמור בחוק התכנון והבנייה יוכל השר לבוא ולקבל - - - כבוד השר , מדובר פה בדיני נפשות , וחובתנו להגן על כל אדם שבפוטנציאל הוא מועמד לקפח את נפשו על כבישי הארץ .
המעברים הם או עיליים או תת - קרקעיים , הם לא גוזלים פיסת קרקע .
הדברים אפשריים לביצוע כהרף עין .
צריך לבנות את הגשרים או את המנהרות , שזה עניין של 30 , 40 , 50 מטר מקסימום .
מדוע לא תקבל הממשלה החלטה ?
היא תגובה על - ידי הכנסת , גם הגשנו הצעת חוק .
מדוע לא תפעל הממשלה בנחישות ובהכרזה שמדובר פה בדיני נפשות וייקוב הדין פה את ההר ?
הוא יצליח .
החוק נכון , לא ההצעה .
מדוע לא ידחה אדוני את ביצוע ההוראה על מנת לקיים דיון , לראות אם אפשר לשנות משהו ?
כל עוד נשמה באפו .
בעוד שלושה חודשים לא נצטרך להצביע בעד החוק הזה .
מאה אחוז .
אי - אפשר עם שיחות המסדרון האלה .
טוב להיות שר .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , קודם כול , גם הצעתי זו , שמשלימה את הצעתו של חבר הכנסת סער , באה קודם כול כאשר פניה לכנסת השמונה - עשרה .
היא אינה באה לקבוע הלכות לגבי הכנסת השבע - עשרה , אבל , כמובן , היא לומדת מהניסיון של הכנסת השבע - עשרה , וגם בימים המעטים שהכנסת הזאת פועלת , אנו כבר יכולים להסיק מסקנות .
הציבור אינו שלם עם הקמת ממשלה כל כך רחבה .
הוא לא היה שלם בעבר .
רק פעם אחת עמדנו במגבלות החוק , וזאת היתה הפעם הראשונה שהכנסת פעלה לאחר בחירות ישירות לראשות ממשלה , וראש הממשלה בנימין נתניהו , כפה עליו החוק את צמצום מספר החברים והגבלתם בממשלה , והוא עמד בכך .
זה עניין של הרגל .
אני רוצה לומר , שהמספר של 18 השרים שעליהם מדבר חבר הכנסת סער מקובל עלי , אבל נער הייתי וגם בגרתי בכנסת זו ואפילו זקנתי , וראיתי כבר ממשלות באות והולכות .
ראינו ממשלות אחדות לאומית שהתקיימו מראשית הקדנציה , וראינו ממשלות אחדות לאומית שנוצרו כתוצאה מצורך השעה .
אני זוכר , פעם הייתי נציג האופוזיציה , השר פינס היה נציג הקואליציה , ואנחנו התמודדנו אלה מול אלה , ופתאום המצב של מדינתנו חייב אותנו לשבת בכפיפה אחת , ויצרנו ממשלה כזאת פעם כאשר ראש הממשלה היה מטעמנו , פעם כשראש הממשלה היה מטעם מפלגת העבודה .
אבל , גם בעניין זה אנחנו צריכים לבוא ולומר שהכורח לא יגונה , אבל גם הוא צריך להיות מוגבל .
לכן אני אומר , שבממשלת אחדות לאומית לא יכול להיות שמפלגה תדרוש שרים מעבר לכל ארבעה חברי כנסת שמיוצגים שם .
תשמע , פעמים , כאשר מבקשים את המגוון הרחב של הדעות , וכאשר הבעיות שהמדינה מטפלת בהן והממשלה נאלצת להתייחס אליהן בעדיפות גבוהה - הם הולכים לרוחב הלוח .
יש בעיה שצריך להתמודד אתה .
אם , למשל , צריך להרוס מבנה שאפשר לקיים עליו דיון ואפשר להכשיר אותו , מדוע להרוס אותו ?
זאת אומרת , פעמים , יש מצב שבו - אפילו כבוד היושב ראש , שבאופן אישי אני מאוד מעריך אותו , אבל באופן פוליטי , כמובן , בינינו רוביקון חוצה .
אבל עם זה , כאשר שנינו חושבים שייעשה מעשה שלא מועיל לאחד ומזיק לאחר - - - למשל , או בית - כנסת , שלא לצורך .
זאת אומרת , יכול להיות קונסנזוס .
או - על כבוד האדם .
אני רוצה , חברי הכנסת להביא בפניכם רק את הנתונים המשווים עם פרלמנטים אחרים בעולם .
כבוד שר המשפטים .
באוסטרליה , שבה יש 150 חברי פרלמנט , הממשלה צריכה למנות בין 13 ל- 20 שרים .
בניו - זילנד , שבה יש 121 חברי כנסת , יש 19 עד 23 שרים .
בבריטניה , שבה יש 646 חברי פרלמנט - בין 21 ל- 23 שרים .
במלטה , שבה יש רק 65 חברי פרלמנט , עשרה עד 15 שרים .
גם באוסטרליה , למשל , אף שמותרים 20 שרים , היו בין 16 ל- 17 ב- 20 השנים האחרונות .
הולנד - 150 חברי פרלמנט , בין 14 ל- 15 שרים , וכך היה , באמת .
גרמניה - 13 עד 19 שרים , בפועל 14 עד 15 .
בפינלנד 16 עד 18 שרים .
בכל פעם הם מילאו את כל המכסה - 18 שרים .
בשבדיה , בין 18 ל- 22 שרים , בפועל בין 19 ל- 20 שרים ב- 20 השנה האחרונות .
בישראל , עד היום , היו בין 18 ל- 30 שרים .
זה דבר שהדעת לא יכולה להסכים עמו , ועם זה , מפעם לפעם האילוצים מחייבים אותנו .
בואו נקבע כללי משחק - - - איכות השרים קובעת מאוד , אבל אני עוד לא ראיתי שר לא טוב .
אני ראיתי ממשלות לא טובות , אבל עוד לא ראיתי שר לא טוב .
בניו - זילנד יש לנו כ- 20 שרים , 121 חברי כנסת .
אני חושב שאנחנו צריכים לקבוע את כללי המשחק .
אני חושב שחשוב שיתקיים דיון , אני באמת מודה לשר המשפטים .
בדרך כלל מדובר פה אומנם בממשלה ובעניינה , אבל מדובר פה בעיקר בכנסת .
חבר הכנסת טל , תאמין לי שאם יגיע היום שבו תצטרך להיות שר , אתה תהיה שר .
אני רק רוצה לומר לכם : משה ארנס , שר הביטחון לשעבר וחבר הכנסת , היה מתאר את המצב בדרך זו : אם יש לי על תפקיד אחד 100 מועמדים , ואני בוחר אחד מהם , התוצאה היא שיש לי 99 שונאים ואחד כפוי טובה .
זאת אומרת : אם ראש הממשלה האפשרי חיים רמון יצטרך לבחור בין חברי סיעתו - 60 במספר - עשרה שרים או 12 שרים , או שמונה שרים , התוצאה תהיה אותה תוצאה .
אלה שהוא יבחר בהם יהיו כפויי טובה ומייד ירצו להחליף אותו בתפקידו כראש ממשלה ; אלה שלא ייבחרו , תמיד יכעסו עליו .
חבר הכנסת רמון , אתה קיבלת אותי בכנסת השתים - עשרה , לאחר שנבחרת בכנסת האחת - עשרה , והיית חונך שלי , אף שלא היית ממפלגתי .
פעם היה כבוד להיות חבר כנסת .
היום , כל חבר כנסת שנבחר כבר רוצה להיות שר , והוא רואה זאת כעלבון אם הוא לא נבחר לממשלה .
זה דבר טוב מאוד מבחינת איכות האנשים והמחשבה הטובה שיש לכל אחד על עצמו .
לרבים יש גם מחשבה טובה .
חברת הכנסת יחימוביץ אומרת : היא לא רוצה להיות שר , אבל אני מאמין שגם היא - - - היא אמרה " בקדנציה הזאת " , אבל אני מאמין שאם התנועה תטיל עליה , היא תקבל את דין התנועה .
וגם אני אומר לה לא להזדרז בעניין זה , כי באמת , הייתי כבר גם חבר כנסת - ואני חבר כנסת פעיל , בכל מצב שבו אני נמצא ומהיכן שאני בא .
טוב מאוד להיות שר , מצוין להיות יושב - ראש הכנסת , אבל כבוד גדול להיות חבר הכנסת , והשליחות היא שליחות חשובה .
ברגע שאנחנו קובעים כלל שאין גבול , כל אחד בא ורואה את עצמו נעלב .
צריך שיבינו : יש גבול .
אם יש שישה שרים ממפלגה , ידעו אנשים : יש שישה ואידך זיל גמור .
ומכאן התחילו ללמוד , ללמוד את תפקידכם .
לכן , חברי , אני מציע להעביר זאת בקריאה טרומית ולאחר מכן נקיים דיון , כמובן .
האם רוצים במקום 21 - 22 ?
האם רוצים שהמודד יהיה שלושה לאחד ?
בואו נקבע את כללי המשחק .
האמת ?
אני לא זוכר מי היה שר המדע בממשלתו , אף שהיה , אם היו מגדילים את מספר השרים , יכול להיות שר לכל הקדנציה - התנגד בכל תוקף להגדלת הממשלה .
אמור לי מי החברים הנמצאים סביבך ואומר לך מי אתה .
אדוני היושב - ראש , אני מאוד מודה לך על האפשרות לדבר .
תודה רבה .
- - - אני אומר לאדוני השר .
יש סוחטים רק במקום שיש נסחטים .
עמדנו במבחן עם ביבי .
בממשלת ברק ישבתם .
אתה - - - חברת הכנסת גלאון לא מפסידה ימי כנסת , אלא אם כן - - - - - - אני לא יודע מה הנושא , אבל אני בעד .
יש שופטים בירושלים .
אדוני בעד קביעת עונש מינימום ?
הצבענו על כך לפני שבוע .
לפני שפיניתם חשבת שהוא יאמר אחרת ?
אני יודע מה אתה אמרת קודם .
או בעד ועדה או שתסיר את ההצעה .
חוקיים אתה בעד ?
מה אתה אומר ?
באמת - - - האמן לי , היו הרבה חכמים שחשבו שהם יכולים להכשיל אותו ולא הצליחו .
אל תדאג , זה הייחוד של טיבי .
הכול לא חוקי חוץ משכונת הבוכרים .
- - - יש לך 14 יום .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , גברתי השרה , ירושלים , כבר נאמר , הרים סביב לה .
מאז נוסדה העיר היה הדבר לעובדה טופוגרפית מוגמרת , אך ספק אם בלתי משתנית .
בשנים האחרונות מבקשת עיריית ירושלים לבנות עשרות אלפי יחידות דיור במערב בעיר באמצעות תוכנית המכונה תוכנית ספדי .
עיקר נימוקיה הוא מחסור חריף בעתודות בנייה .
הצורך אכן חיוני וחשוב והדחיפות אומנם מתבקשת , אך מה בין זה ובין השחתת הרי ירושלים - אינני יודע .
אדרבה , בכוחה להביא על ירושלים דווקא את שהיא מבקשת למנוע .
ברשותכם , שלוש הערות עקרוניות .
ראשית , מן הפן האסתטי מעוררת התוכנית חלחלה .
הבנייה במערב העיר תחרוץ את גורלן של פינות החמד האחרונות במרחב ירושלים .
עין - כרם , הר - חרת ומצפה נפתוח יעוטרו ברכסים אורבניים ובכבישי טבעת .
ערך תיירותי עצום נודע לאזורים האלו בשל הנוף המרהיב ואתרי המורשת הפזורים בו , ולא בכדי הם מוקדי משיכה לתושבי הסביבה ובאים אליהם המונים גם מן השפלה ומשאר חלקי הארץ .
היעד האסטרטגי הנבחר של הגדלת מספר התושבים לכ- 900,000 עשוי להיות מושג גם ללא תוכנית ספדי , כפי שאמר הרב מלכיאור , חבר הכנסת הנכבד .
אם תופעל תוכנית למיחזור שטחים וינוצלו עתודות הקרקע בתוככי ירושלים , תוכל ירושלים לגדול בכ- 60,000 יחידות דיור נוספות , וזאת בתוך גבולותיה הקיימים וללא זליגה אורבנית בעיקר לכיוון מערב .
יש בי הרושם , שבהעדפת הנתונים האלה מעורבים גם כרישי נדל"ן , והעיר ירושלים היא זו העלולה לשלם את מלוא המחיר .
שנית , נדמה לי כי לתוכנית יש אוריינטציה פוליטית וחשבון מדיני .
כאן אני לא בטוח שאסכים או שחבר הכנסת רן כהן יסכים אתי , אבל בפי מצדדי התוכנית הטענה כי הופר היחס הדמוגרפי בין יהודים לערבים בעיר ואין מנוס אלא לייצר פתרונות דיור להשבת האיזון .
כביכול , נאחזים הללו , המצדדים , בחשש אמיתי לאחדותה של ירושלים בריבונות ישראלית ולרוב יהודי , ואני תמה .
לו יהי כדבריכם , אך מה בין זה לבין התפשטות העיר מערבה ?
מדוע לא יישמר צביונה של העיר בבניינה פנימה בכל חלקי העיר ?
לא אוכל לברוח מן התחושה שיש בתכונית ספדי אלמנט פוליטי - מדיני .
דה - פקטו היא בקשה לחלק את ירושלים .
ירושלים עם פנים למערב פירושו נטישת המזרח , ונטישת המזרח פירושה חלוקת ירושלים .
התוכנית מכשירה את הקרקע להסכם מדיני על העיר , מגבירה את האחיזה במערב ומרופפת את האחיזה במזרח .
נקודה שלישית ואחרונה , די בה כדי לבחון את העניין בזכוכית מגדלת .
תוכנית זו , תוכנית ספדי , היא תוכנית עתירת הון , אשר אינטרסים ויוקרה כרוכים בה .
המקום והזמן והקורבן מחייבים דיון ציבורי נוקב , שגם הכנסת , חבר הכנסת מלכיאור - ואני מסכים אתך במאה אחוז - תיטול בו חלק .
אני סמוך ובטוח שגם מצדדי התוכנית אינם כופרים בכך .
הזמן דוחק , ועל כן יש להעלותה מייד על סדר - יומה של הכנסת .
למען האמת , אינני חושש לעתיד מערבה של ירושלים .
ההרים שמסביב לה נצחיים הם ממש כמותה , ואין אדם בר - חלוף , חזק ככל שיהיה , יכול לנגוס בנצח .
אני מודה מאוד לאדוני .
הממשלה תבקש סליחה מבעלי ההון והכול יסתדר .
כבוד השר , תשיב לי , ברשות היושב - ראש .
השר הממונה על הוועדה המחוזית ועל החתימה על תוכניות בניין ערים הוא שר הפנים .
שר הפנים נבחר על - ידי הכנסת וקיבל את אמונה של הכנסת , גם של אלה שלא הצביעו בעדו .
הוא מחויב לשמוע את דבר הכנסת , בין שהוא מסכים ובין שהוא לא מסכים , והוא יאשר או לא יאשר את תוכנית בניין ערים .
לכן , יש חובה של הצד המקצועי של המשרד הספציפי הזה לעמוד מול הכנסת - - - זו בקשתנו .
אם אתה מציע להעביר לוועדה , אנחנו נגיד לך אם אנחנו מסכימים או לא .
כבוד היושב - ראש , אנחנו ביקשנו להעלות את הנושא הזה על סדר - היום והשר מסכים .
לכן , אתה לא צריך לשאול אותנו לגבי המליאה , כי זאת הבקשה שלנו .
אבל חבר הכנסת מג'אדלה , יושב - ראש ועדת הפנים , הציע להעביר לוועדה .
זאת היתה הצעה אחרת - להעביר לוועדה .
אני מסכים שזה יהיה בוועדה .
כל השאר - במליאה .
אני מבקש להצביע על ההצעה שלי , ואם ההצעה שלי תתקבל , היא תלך לוועדה .
שלי ושל חבר הכנסת רן כהן ילכו לוועדה , על האחרות נצביע למליאה .
גאלב , זה בסדר , אנחנו רוצים גם פה וגם פה , גם מליאה וגם בוועדה .
אני רוצה שהצעתי תוצבע לוועדה .
אריק שרון נהג לקרוא למערך מערך גם אחרי הרבה שנים .
שרוני , חצי מהשרים בממשלה היו שותפים - - - מה עם אשקלון ?
אפשר לדאוג להם עכשיו .
הממשלה תגיש תיקוני חקיקה ?
האם זו לא הוראת שעה ?
האם השעה הזאת היא לא השעה ?
כל רגע נחטף מישהו אחר .
שתחלוף השעה אני אדבר - - - אבל עכשיו - - - אני מדבר על רגע זה , שאני מצביע .
לפני שבוע הייתי מצביע בעד והייתי מתבייש .
היום אני אצביע בעד ואני לא מתבייש .
הסתייגות אחת של כולם ?
הצבעת היושב - ראש לא נקלטה .
אבל הצבעתך צריכה להיראות במקום שבו אתה יושב .
אתם רוצים לנהל משא - ומתן גם על תל - אביב וירושלים .
- - - אולמרט .
לעזוב את תל - אביב .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , חברי הכנסת , הדיון שקדם - - - הדיון שקדם לבקשה של ועדת החוקה , חוק ומשפט , על - פי בקשת הממשלה , נגע באותה מסכת של שפיכות דמים שאנחנו חווים מאז חזר עם ישראל לארצו ולמולדתו והתיישב בה .
מעולם לא כבש את מולדתו , משום שמולדתו אינה ניתנת לכיבוש על - ידיו .
והנה , אני שומע את חבר הכנסת רן כהן אומר שאסור לשוב לעזה - - - - ואני תוהה - והרי אני מכבד את עמדתכם , אנשי מרצ - יחד , שהיא מדיניות עקבית באמונה שזו אכן דרכה של הציונות , ושכנעתם אותנו , או רבים מאתנו - אני לא השתכנעתי , אבל בהחלט ראיתי את ההיגיון בדרך שבה אתם מבקשים להביא פתרון , אם כי אני מאמין , לצערי הרב , לא באמונה שלמה אלא מתוך שכנוע , שנראה כי הדרך הזאת יכולה להביא להתרסקות , והנה , אכן , היא מביאה פעם אחר פעם להתרסקות - ואני שואל , בצער , כפי שאתם שואלים בצער כשאתם שומעים אותי מדבר , מתי נלמד ?
ואני מוכרח לומר לך , חבר הכנסת רן כהן , שגם עם יוסי ביילין פעמים רבות דיברתי על מה יהיה אם נשוב לאותם קווי 1967 , " הקו הירוק " , זיכרונו לא לברכה , ויתקיפו אותנו , מה יהיה אז ?
ותשובותיכם היו שלא יתקיפו אותנו , שכן אם יתקיפו אותנו , מר יהיה גורלו של התוקף .
ואני נזכר בשיר בית"ר האומר : " כי שקט הוא רפש , הפקר דם ונפש " , ואני כמעט נולדתי למדינת ישראל בתקומתה , כי נולדתי שמונה שנים לפני שקמה המדינה .
ותמיד שאלתי את עצמי , מהו " שקט הוא רפש , הפקר דם ונפש " , כי אני כבר קמתי לעם חופשי בארצו - אף שאלה היו באמת שלהי המנדט .
והיום אני מתחיל להבין , שלא היו ימים כמו הימים שאנחנו עוברים , שבהם אנחנו צריכים לשנן זאת לעצמנו - כולנו , כולנו - כי השקט , ההתנצלות שאנחנו מביעים כאשר נשלחות רקטות מדי שעה לעיר שחיים בה אזרחים תמימים , ואנחנו מנסים להתנצל על המאבק שאנחנו נאבקים - אני רק רציתי לומר לך , חבר הכנסת רן כהן , שאני מאמין באמונה שלמה שאתה מאמין באמונה שלמה באמת שאתה מחזיק בה .
התעלה , המנהרה , שאתמול עברה בין ישראל ובין עזה - - - לא , לא , לא .
אני אומר עוד פעם : בין ישראל ובין עזה , כי אתה אמרת : אל תחשבו - אל תחזרו לעזה .
לכן אני מדגיש ואומר לך : המנהרה שעוברת בין ישראל לעזה נחפרה בעזה ובאה לישראל , והאנשים שעברו בה עברו מעזה לישראל - לא מישראל לעזה .
אולי נלמד זאת .
אני מסכים שצריך פעם להביא לידי מצב שבו לא תהיה שפיכות דמים , מתוך הבנה ששפיכות הדמים לא מועילה לאיש , אבל הצד האחר צריך להבין שעד היום מנענו שפיכות דמים אף שהיו לישראל כוח ההרתעה והאמונה בצדקת דרכה .
גברתי היושבת - ראש , כבוד השר , רבותי השרים , חברי חברי הכנסת , נודע כי החלב המשווק רווי בהורמון גדילה ואסטרוגן , בשל מדיניות החקלאים לעידוד הייצור וחליבת פרות הרות משיקולי חיסכון .
ההורמונים משבשים תהליכים פיזיולוגיים בילדים ובנשים , בעיקר בילדות , מסרטנים ופוגעים במערכת הרבייה הנשית .
אבקש לשאול : 1. האם נכון הדבר ?
2. אם כן - האם מופעלים מנגנוני פיקוח ואכיפה למניעת התופעה ?
3. אם כן - אילו ?
אדוני השר , אנחנו יודעים שאדוני הוא גם מקצוען בנושאים החקלאיים , רק שהדברים שהגיעו אלי ולעוד כמה חברי כנסת באים מזעקה גדולה מציבור שונה .
יש שני נושאים : האחד הוא הזרקת הורמונים לבקר , וכפי שאדוני אמר , בארצות - הברית זה מותר ; קיבלנו את הגישה האירופית , האוסרת באיסור .
זאת התקנה וזאת ההוראה .
עם זאת , פעילי איכות הסביבה טוענים , כי בפועל חקלאים ממשיכים לקיים את הנוהל הישן ולהזריק הורמונים אסורים לפרות , ותעיד על כך , כך הם אומרים , תנובת החלב העשירה .
יש כאלה שיאמרו שתנובת החלב היא בגלל ההשבחה שהחקלאים סיגלו לפרות ישראל , ששמן יצא מקצה עולם ועד קצהו .
ובכל זאת , תופעות הלוואי מצביעות על סכנה שאנחנו לא יכולים להתעלם ממנה .
יותר מזה , החלב עשיר באסטרוגן , והוא מצוי באופן טבעי בגופן של פרות הרות דווקא , והדבר הזה , למי ששותה , בעיקר אצל בנות צעירות , ההתפתחות המינית אצלן מקדימה בהרבה את ההתפתחות הרגילה במהלך התפתחות טבעית של בן - אדם ובת - אדם .
לכן , הדבר הזה מהווה סיכון לנשים גם לחלות במחלות סרטן השד ומחלות אחרות .
דרך אגב , בארצות - הברית , כפי שציינת , קושרים בין האסטרוגן בחלב למחלות הנשים .
אני סומך על שר החקלאות במאה אחוז , אבל אולי כדאי לבחון ולבדוק אם כצעקתה , כי יש זעקה .
אני הרי לא יכול להמציא , כי לא חקלאי אני ולא בן חקלאי .
אני נמצא בלובי החקלאי , ואני לא רוצה להזיק חלילה לחקלאים , אבל אם חלילה יש כאן שימוש אסור שיכול להזיק ולפגוע בבריאותם של בני ובנות ישראל , אנחנו צריכים לבדוק זאת .
אם אדוני שלם עם עצמו בבעיה , אני סומך עליו כל כך , שגם אני אהיה שלם .
חלב פרות - ילדים .
אני מאוד מודה לאדוני .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , אני מברך אותך על תשובתך החד - משמעית .
אני חושב שחבר הכנסת זחאלקה שאל את השאלה בדין .
עם זאת , השאלה נשאלת בהכללה כזאת , לא יעלה על הדעת , אני אומר זאת פעם ראשונה כשכל מלה במקומה - לא יעלה על הדעת שבמדינה שלנו תהיה איפה ואיפה בין אזרח לאזרח .
כך נוהגות כל רשויות השלטון .
מי שלא נוהג כך , ראוי שיינזף מייד .
אדוני השר , האומנם ?
נכון .
אני מבקש הצבעה אלקטרונית , כדי שיראו מי נוכח .
כולם בכנס קיסריה , מנהלים את המדינה .
אדוני היושב - ראש , יש לי הערכה רבה מאוד לשר אדרי , כנבחר ציבור , כראש עיר , כחבר כנסת וכסגן שר .
פה מדובר על תוכנית מהפכנית ששר האוצר אמור להשיב עליה .
כרגע הוא מסביר מעל במה אחרת , לא במת הכנסת , את נושא המע"מ .
אני חושב שטוב תעשה הכנסת אם תעביר ליושבת - ראש הכנסת הצעה להפסיק את הדיון בעניין זה עד שיואיל שר האוצר לראות בכנסת את הבמה המרכזית להצגת תוכניות כלכליות וחברתיות , ולא קיסריה או הרצלייה או כל מקום אחר .
ברור .
זו אמירה שהרצלייה חשובה מאתנו .
פעם ראשונה שתמכתי בכל מלה שלך .
יש מישהו - - - זה היה בתקופת הסזון .
למה ?
בינינו לבין עצמנו , מה זה חשוב מה הוא אומר ?
כשאתה מקדיש לו הצעה לסדר - היום אתה מאדיר את שמו .
הוא יכתוב עוד מאמר .
המדינה סייעה להם ?
- - - אחד מילדי ישראל שחולה באותה מחלה - - - ניתנה לו תרומה נוספת - - - זה שנפנה לקופה - - - אבל אם הממשלה , שר הבריאות - - - האם זה דבר אפשרי , כי אסור להשלות - - - להסתפק בהודעתו .
זה אסור .
- - - במפלגת העבודה - - - היו % 10 ספרדים , לרבות תימנים .
דגל התורה .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , חברותי וחברי חברי הכנסת , אני מודה שיש לי קושי .
אני מברך את השר על החלטתו - הקושי הוא קושי אישי , לא קושי ענייני .
אני חושב שהשר עשה דבר , שאם הייתי זוכה להיות שר הפנים , הייתי עושה בדיוק כמותו .
אני רוצה לומר לכל חברי אשר דיברו על החמלה במוסר היהודי ודיברו על השאלות הנוקבות של כניסה בלתי חוקית - האם אתם לא מבינים שאתם מדברים בילדים תמימים , אשר נולדו לארץ הזאת ואשר הפכו להיות עניי עמנו ועירנו ?
ב- 1996 אנחנו הקמנו כאן בכנסת - חבר הכנסת בני אלון , חבר הכנסת רן כהן ואנוכי , וחבר הכנסת מהמפד"ל , אני לא זוכר מי היה - היינו לפה לכל אותם עובדים זרים אשר היו ניצודים בארץ הזאת .
וילדיהם , שמעולם לא ידעו ארץ אחרת , הם נולדו לארץ הזאת , מעולם לא ניתנה להם זכות הבחירה , גם ברמה המשפטית , מרכז חייהם היה מדינת ישראל .
הם הולכים לבתי - ספר בישראל .
והנה , לפתע באים ועומדים הם כאשר הרעה מתרגשת על כולנו , ומכת העובדים הזרים הכתה בכל חלקה טובה בחיינו החברתיים , באו אותם ילדים והפכו להיות פשוט מטרה לציד .
הדבר הזה היה בלתי אפשרי וזעק לשמים .
איני נכנס עכשיו לשאלה הרצינית ביותר של מהות מדינת ישראל כדמוקרטית וכיהודית , מהות אשר לא ניתנת אפילו לשינוי גם אם 120 חברי כנסת יצביעו נגדה , כמאמרו של נשיא בית - המשפט העליון לעניין זה , ורק בעניין זה אני מוכן להסכים אתו .
יש כאן מהות שאנו מדברים בה , אבל אנו כחברה , אנו כחברה פתוחה , אנו כאנשי מוסר , אנו כמחזיקי המוסר היהודי יכולים לומר לילד אשר נולד , ולא בחר להיוולד כאן , אתה , לך לך מארצך ומהמקום אשר נולדת ?
אני לא אומר " ממולדתך " , הוא לא יודע מהי מולדתו .
אני לא חושב שמדובר פה באיזה תקדים שיגרור תפיסה שונה בקונספציה שיכולה להביא עלינו מפולת , וגם עניין הפלאשמורה אינו שייך לכאן .
אנו צריכים להקפיד שלא יהיו שוהים בלתי חוקיים ; אנו צריכים להקפיד .
ואם נכשלנו , מדוע אשמים בכך הילדים האומללים האלה ?
אני מברך אותך , אדוני שר הפנים , על החלטתך , ואני מוכרח לומר לך , שבעניין זה אני רואה בכך אומץ לב ראוי לשבח .
הם ילכו גם לצבא .
- - - אני מסתפק בזה .
אני הסתפקתי .
לצערי הרב , לפעמים זה vis-a-vis , אני אגיד לך למה .
אנחנו חיים כולנו יחד .
לפעמים למשל הביוב של חברון - - - אני מקווה שרק בעניין הזה אתה טועה , אבל יש עוד כמה דברים .
אני הצעתי לממשלה - - - בתוך הכספים שמחזירים לפלסטינים .
מספר הצעות האי - אמון שנדונות פה בשבוע אחד - - - השר אדרי רוצה לענות .
גם הילדים בשדרות לא ישנים טוב בלילה .
הייתי אתם לילה שלם .
דרך אגב , אנחנו לא שאלנו אפילו .
השאלה מיותרת .
אם ירצה השם .
אף פעם אל תאמר שאתה תקוע בארץ שלך .
גם בארץ כשאתה תקוע אתה תקוע , אבל יש פתרונות ; אל תגיד שאתה תקוע .
ומה קרה ?
אז מה , טעינו ?
יותר טוב ?
כמה מסתייגים יש , כבוד היושב - ראש ?
לכתוב בפירוש .
זה היה בטרם היה אליעזר גולדברג מבקר המדינה .
ולהכינה לקריאה שנייה ושלישית .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , החוק הזה הוא בהחלט מהפכה בשיטת השפיטה בישראל .
לצערי הרב , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת בן - ששון , לא נמצא כאן אתנו , הוא יצא מהאולם , אבל הייתי מבקש להפנות את תשומת לב הוועדה כאשר היא תדון בזה , שכן אני מתכוון בשלב זה לתמוך בהצעת החוק , אם כי יש הרבה הרהורים .
אדוני השר , בארצות - הברית נהוגה השיטה שבה בית - המשפט פוסק בין שנתיים לחמש שנים , בין חמש ל- 20 שנה , כאשר הוא מגביל את השופטים ושם את העבירה במידת עונש כזאת , שמחייבת אחידות עונשים .
בארץ ניתן חופש שיקול הדעת לבית - המשפט בצורה בלתי מוגבלת .
המחוקק קובע את העונש שניתן להטיל ונותן את שיקול הדעת בידי השופטים , ולכן יש לנו בעיה עם אחידות העונשים , ובעיה זו לפעמים בולטת .
עם זאת , אני התנגדתי ומתנגד לעונשי מינימום .
עונשי מינימום באו להתריע , אולי לנזוף בבתי - המשפט על כך שהם אינם מייחדים מחשבה לנגע ציבורי שפשה בנו .
כל אותן עבירות נגד נשים , כל אותן עבירות אלימות , בעיקר במשפחה - כל אלה הביאו לכך שהכנסת החלה יותר ויותר לחוקק חוקים שבהם יש עונשי מינימום , ותמיד באופן עקרוני התנגדתי להם , כפי שעשה זאת גם משרד המשפטים , מהטעם הפשוט , שיש חשש כבד מאוד , שאם אנחנו נקבע עונשי מינימום , סופו של בית - המשפט , כאשר הוא מהרהר אם להרשיע את הנאשם או לא , שהוא ייקוב את הדין לקולא רק מתוך פחד שאם הוא מרשיע הוא צריך לתת עונש שהוא עונש מינימום .
זה דבר שמבחינת הפסיכולוגיה של השפיטה - ואינני יכול להשוות שופט לשופט - הוא בהחלט סכנה קיימת , וצריך לתת על זה את הדעת .
אני יודע שהשר רמון שקל את השיקול הזה וקבע שיש צורך להנהיג אחידות עונשים במידה כזאת שהציבור יוכל לקבל ולתת אמון בבית - המשפט , כשהדבר שהנחה אותו היה לאמץ את מסקנות ועדת - גולדברג , שנדמה לי שעשור עבר מאז הוציאה את מסקנותיה .
לכן אני מבקש , עם כל הראייה הנכונה , לבחון את ההצעה שמביא בפנינו השר , שהיא מהפכה במחשבה של השפיטה , שכן אומרים לשופט : שיקול הדעת אינו בידיך , אנחנו מגבילים אותך בשיקול הדעת לבחון גם את אותם צדדים שעלולים לסכן את המערכת כולה כתוצאה מהליכה בדרך זו .
זה סעיף שונה , תלוי בפרטים .
באיזו פרוצדורה מדובר ?
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , בזמנו , כאשר הנחתי את החוק לשחרור מוקדם של אסירים , בשנת 1988 , פרצה סערה גדולה .
אז עוד לא ידע אדם על קיומו של דרעי , ואני לא בטוח שדרעי חשב שהוא רוצה להיכנס לחיים הפוליטיים .
הגשנו את החוק הזה מתוך מחשבה שאין שליש קדוש , שיש אנשים שמגיע להם שליש ויש אנשים שמגיע שיפחיתו להם אפילו חצי - אם זו עבירה ראשונה , ואם הוא באמת הביע חרטה על מעשיו , ואם הוא יכול להשתלב בחברה .
לאחר מכן ולימים , לאחר שמשך חקיקת החוק - ובגלל חטאי אז בליכוד , כאשר הייתי ראש מחנה מסוים , וחברי כנראה עשו מלחמה , נעדרתי מהכנסת קרוב לשלוש שנים , וכשחזרתי חידשתי אותו .
מחנה דוד .
במחנה דוד .
על כל פנים , בבסיסה של הצעת החוק היה מונח העיקרון , שלפיו אם ניתן לשקם אדם ולהחזירו לחיים ולחברה , מוטב שננקוט עמו מידה של לפנים משורת הדין ונאפשר לאותה ועדה , שהיום אנחנו דנים בהרכבה , לקיים שיקול דעת רחב יותר ולא לקדש את השליש דווקא .
לא להיות כל כך דווקניים בעניין שאין צורך בדווקנות בו .
יותר מכך , יש אנשים שהשליש לא יועיל להם אלא רק יזיק לחברה , ולכן מוטב אולי עם שור שנגח ואדם אשר חזר ועזב ועזב וחזר ולא היו צריכים לשמוע לו - אולי לא צריך לשמוע לו גם בנושא השליש .
לכן , אני חושב שכדאי אולי שאדוני , כשר המשפטים - שפתיחותו רבה והיצירתיות שלו , כפי שהיא מופגנת בחוקים שמובאים בפנינו עכשיו , באמת ראויה לשבח - יחשוב על עניין זה פעם נוספת .
עכשיו , ברוך השם , אין שום דבר שעומד בפני הציבור .
אני זוכר אז את אמנון רובינשטיין אשר תמך בחוק באמת באמונה ובהכרה שהוא חוק ראוי , ופתאום לחשו לו : זה חוק שנוצר כולו בגלל דרעי .
אני מוכרח לומר שכאשר אני הגיתי את החוק יחד עם ליבאי , לא ידע איש על קיומו של דרעי .
אני חושב שהחוק ראוי וכדאי לשקול אותו פעם נוספת .
אם הוועדה מחליטה שהוא ראוי לשיקום .
עד תום ההליכים ?
זה במסגרת אחידות העונשין .
ברוב המקרים הוא טרגי .
זה לא סימן .
אנו בעד גאנה .
כבוד השר , אפשר בשלוש קריאות ביום אחד להעביר בכנסת הצעת חוק של מעברי רכבת - - כביש , ולקבוע שאפשר לעשות שם גשר - על או מנהרה תת - קרקעית .
בשבת אחת אפשר לעשות את זה .
רן , בוא נעשה חוק .
ועדת הפנים .
יש הצעות אחרות .
אתה איש ביטחון ?
אדוני היושב - ראש , אדוני שר התחבורה , ולמזלנו גם שר האוצר נמצא פה , אני חושב שהכנסת יכולה לעזור , לא במסגרת ועדות אלא בעבודת החקיקה .
אנחנו מוכנים , חבר הכנסת רן כהן ואנוכי , להגיש הצעת חוק שתאמר בצורה מפורשת , שעל אף האמור בחוק התכנון והבנייה , במקום שבו על נתיב תחבורה עוברים גם רכבות וגם כלי רכב אחרים , השר , או ועדת שרים , תוכל לאשר מייד הקמת מעבר , שימנע שפיכות דמים איומה ונוראה .
זו סכנת נפשות .
אני בהחלט חושב שבמדינה כמו שלנו , כשהרכבת מתפתחת , למשרד האוצר , מבחינה כלכלית , אפילו הרבה יותר נוח לתקצב את זה .
כי עלות כל מעבר כזה היא 3 - 4 מיליוני ש" ח , אולי מיליון דולר .
במעברים האלה נמנע התנגשויות , או המצאות שכבר לפני 200 שנה זנחו אותן במדינות אחרות .
נוכל להניע דבר שהוא בידינו .
אם השר יבקש , נגיש את הצעת החוק , וכך נעשה .
אבל לא לבטל חוקים של הכנסת .
אז בהליך רגיל .
אני מציע שיזמינו לישיבה את יושב - ראש ועדת הכספים .
אבל שיזמינו לישיבה את יושב - ראש ועדת הכספים .
אדוני השר , מקובל .
הוחלט להעביר לוועדת הפנים ואיכות הסביבה .
אולי החליפו אותו כיוון שהיה שקט , אבל היה שקט .
- - - יכול להיות שהוא מסוגל , אבל הוא לא פה .
אדוני היושב - ראש הנכבד , אדוני השר הנכבד , אנחנו , בישראל , נמצאים במלחמה , ורק מתי - מעט יודעים על כך .
ואצל אותם מתי - מעט , אדוני השר , ביקרנו היום אחר - הצהריים , חברים ממרצ , ממפלגת העבודה ומהליכוד .
ביקרנו אותם , והם נמצאים בקו עימות , הם לא יודעים את נפשם .
הם לא מבקשים אמפתיה , הם לא מבקשים כסף , הם לא מבקשים שתגונן עליהם , הם מבקשים פתרון כדי שיוכלו לחיות בארץ הזאת כמו כל האזרחים .
אנחנו במלחמה , והם משלמים מחיר יומיומי .
אנחנו צריכים לתת להם ביטחון , והאמת היא שמהדברים שאני שומע איש לא יודע כיצד זה ייעשה , מאין יבוא עזרה של מדינת ישראל כדי לסיים את המלחמה הזאת .
הוכרזה עלינו מלחמה , מפציצים אזור שמאוכלס באזרחים , ואנחנו , ידינו קצרות מלהושיע .
הם לא מבקשים כסף , הם לא מבקשים מנכ"לים והם לא מבקשים תרומות .
הם מבקשים ביטחון .
אלה מאתנו שהיו שרים בעבר , שהיו שותפים להחלטות ולהכרעות , שישבו לילות עם אנשים שיכולנו לסמוך עליהם , שאלנו אותם : מה יהיה כאשר נצא מהרצועה ונגיע לקו הבין - לאומי ויתחילו להפציץ אותנו ?
כאשר נשיב מלחמה שערה , כדי למנוע את ההרג ואת הסכנה , שכן אם נשתוק , " שקט הוא רפש , הפקר דם ונפש " , כפי שאמר שיר בית"ר , כאשר עוד מזמן חלמנו על מדינה ועל קיר ברזל שנצטרך לאחוז בו ולהקימו כל עוד שכנינו לא ירצו להכיר בקיומנו - מה נעשה ?
מה נאמר להם ?
הרי אמרנו אז : הם יפציצו , אנחנו נשיב , ואז יאשים אותנו העולם כולו שאנחנו הורגים אזרחים חפים מפשע .
אני מוכרח לומר לכם שכיהודי , כאשר אני רואה משפחה פלסטינית נכחדת , הלב שלי זועק .
עם זאת , לבי זועק ואומר : כיצד אנחנו יכולים להפקיר אנשים ?
אם בכפר - סבא ייפלו פגזים יכול להיות שבשדרות לא ישימו לב , אבל היום בשדרות נופלים פגזים ואולי בכפר - סבא לא שמים לב .
הייתי ילד במצור , אדוני היושב - ראש .
ידענו אז שאנחנו נלחמים מלחמת קוממיות ויש פתרון , כי מדינת ישראל שקמה , ראשית צמיחת הגאולה , ידעה איך להגן על אזרחיה וכאשר היה צורך בכך ידעה גם לתקוף ולשחרר את הארץ שבה הקמנו את מדינתנו .
היום , אני מוכרח לומר , כולנו מתלבטים כיצד למגן גג כזה או איך להגן על בית - ילדים אחר , אבל אנחנו לא יכולים לומר להם מתי תיפסק הרעה , והרעה רעה גדולה .
אני דרשתי שיאמרו מראש - - - - - - למה מפלגת העבודה לא מדברת באי - אמון ?
גברתי היושבת - ראש , כבוד השר , כפי שהיטבת לציין בתשובתך על שאלה 2 , הפרסום שמיועד לציבור - לפרסום כללי הבטיחות בשימוש בחשמל - הוא רק כ- % 40 מתקציב הפרסום .
% 60 הם ליחסי הציבור של חברת החשמל .
% 60 ליחסי ציבור בחברה מונופוליסטית - בעיני זה נראה דבר לא הגיוני .
חברת החשמל תועיל ליחסי הציבור שלה הרבה יותר אם תוריד את תעריפי החשמל .
אם היא תוציא פחות על יחסי ציבור ותוריד את תעריף החשמל הציבור יהיה מרוצה הרבה יותר , משום שכל אגורה נוספת שניתנת לחברת החשמל כדי להאדיר את שמה היא דבר שאינו עולה בקנה אחד עם טובת הציבור .
מנחם בגין היה אומר על זה : המובן מאליו , טוב שייאמר .
אין שום בעיה .
אדוני היושב - ראש , לפני שאפנה להצעת החוק של חבר הכנסת עמיר פרץ , שהוא שר הביטחון , אבקש לפנות לאחד האנשים היותר - בולטים בעיר שדרות , שהיה גם ראש העיר שלה , והוא שר הביטחון .
אתה , כאיש שדרות , זעק וקרא לראש הממשלה ואמור לו : הבליץ לא בלונדון היום , הבליץ היום בשדרות .
כאנשים שמבקרים בעירך לבקרים - כמעט בכל שבועיים הייתי בעיר כנציג הליכוד לאותה עיר - אנחנו יודעים מה עובר על התושבים .
לבנו אתם , ואנחנו בטוחים שאתה תעשה כל שלאל ידך כדי שהדברים יבואו לידי תיקון .
לגבי הצעת החוק , היו התלבטויות רבות , ואני , מהאגף המאוד חברתי בליכוד , חשבתי תמיד שצריך שאדם אשר עובד יוכל להביא פרנסה בכבוד למשפחתו .
לא יכול להיות מצב שבו אדם יעבוד ולא יראה שכר בעמלו .
כבר הזכרתי זאת , שאנחנו כאן , בירושלים , ה" מתנגדים " , היינו אומרים בלחש רב את הפסוק האחרון בברכת המזון : " נער הייתי גם זקנתי ולא ראיתי צדיק נעזב וזרעו מבקש לחם " .
כולם היו זועקים זאת וצועקים ושרים זאת , אם זה אחינו הספרדים או החסידים , ואנחנו , ה" מתנגדים " , היינו אומרים זאת בלחש .
פעם שאלתי את אבי , מורי ורבי : למה אנחנו אומרים זאת בלחש ?
והוא אמר : אנחנו אומרים זאת בלחש כי ראינו .
ראינו צדיק נעזב וזרעו מבקש לחם .
אז לא נתפאר שלא ראינו צדיק נעזב .
כי זאת אמת , כי יש פה אנשים שמבינים .
אפילו ידידי הטוב , אחי ורעי , יושב - ראש סיעת הליכוד דהיום וראש הממשלה בעבר , ביבי נתניהו .
יש לנו ויכוחים אתו , ושנינו ירושלמים טובים ושנינו באנו מבית טוב .
לאחרונה אנחנו שנינו מבקרים בבית , לא רק באנו מבית טוב .
ואמרתי לו : לא יכול להיות .
הוא טען תמיד : צריך לתמוך באותן נשים חד - הוריות , שלא יכולות לבצע את העבודה או לממש אותה , משום שאין להן מעונות לילדים .
צריך לאפשר להן ללכת לעבודה .
אבל כאשר מאפשרים לאדם ללכת לעבודה והוא לא רואה שכר בעמלו , מה אנחנו מועילים ?
לכן אני לא רק מברך אותך ולא רק תומך בך , אני חושב שגם צריך לדאוג שחוק זה יהיה כתוב במפורש , שכר המינימום , ולא להתחכם עם הקואליציה ולכתוב שם דבר שהוא לא ברור .
ג'ומס עמד על כך שזה כתוב רק בדברי ההסבר .
אני סומך על חברי סיעתך , שהם לא יניחו לעניין זה , ולא יאמרו : לא ניצחנו בבחירות .
אנחנו פה אתכם בנושא זה .
אדוני היושב - ראש , ברשותך , אני אנמק בשם סיעת הליכוד את ההתנגדות שלנו להצעת חוק מרשם האוכלוסין ( תיקון מס' 9 ) , שבה אנחנו למעשה תומכים , אבל שומרים לעצמנו את זכות הדיבור , והצעת חוק סדר הדין הפלילי , שבה אגע לגופו של עניין .
ברצון רב .
ובכן , אין לנו התנגדות עקרונית כאופוזיציה להצעת הממשלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק מרשם האוכלוסין ( תיקון מס' 9 ) .
אני חושב שיש הערות לגבי חוק זה , אבל ודאי שנוכל להתמודד אתן בהכנה לקריאה שנייה ושלישית .
אבקש בעניין זה להשיב לכמה מהמתדיינים בנושאים שהועלו קודם לכן ואשר חברי הכנסת נגעו בהם .
חבר הכנסת רן כהן , תמיד ניתן לומר שהטרגדיות אשר אנחנו , כולנו כאן בארצנו הקטנה , סובלים מהן , עדים להן , וגם קורבנות להן , יהיו הקורבנות אשר יהיו , משני העמים , נעוצות במדיניותן של הממשלות .
לצערי הרב , עד היום , גם אותה מלחמה שנכפתה עלינו בשנת 1967 ושבה זכינו , לטעמי , לגאול את ארץ - ישראל משלטון אחר , נכפתה עלינו , והסיבות לכפייתה עלינו לא נשתנו .
לא נשתנו , לא בגללנו , אלא לא נשתנו בגלל הצד האחר .
הרי כבר שאלתי אתכם , ואתה אדם מומחה לנושא הארטילרי , היית אחד המפקדים הבכירים בגיס הארטילרי של צה"ל ; הרי פעם שאלתי , ומה יקרה אם נשוב לגבולות 1967 והפלסטינים לא יסכימו להכיר במדינת ישראל , וקבוצה כזאת או אחרת , בתמיכה כזאת או אחרת , תפציץ אותנו במקומות שיש בהם אוכלוסייה אזרחית , כפי שהיה כאשר היינו בלבנון וכפי שקורה גם היום , לאחר שנסוגונו מלבנון , וכפי שקורה היום , כאשר נסוגונו מרצועת - עזה לגבול הבין - לאומי ?
שאלתי אתכם , שאלתי את ראשי מרצ , פעם הייתם שישה , פעם עשרה , בהתאם לשוני בתמיכה של הציבור בכם , אבל אתם לפחות מחזיקים בעמדתכם , ואני מאמין באמונה שלמה שאתם חרדים לעניין " הקו הירוק " כדבר שהוא הגבול האדום שממנו אין לסגת .
רבים מחברי שהיו בעד שתי גדות לירדן , כבר נסוגים ונסוגים , ואני כבר לא בטוח שגם ב" קו הירוק " הם יחזיקו .
אבל אתם , כששאלתי אתכם מה יקרה כאשר תקראנה מלחמה וכאשר הפורענות תמשיך לרדוף אחרינו , אמר זאת יוסי שריד - ואתה היית לידו כאשר השיב לי : אם אחרי שנחזור לגבולות 1967 הם יעזו להפגיז אוכלוסייה אזרחית , או בכלל לפגוע בנו , אנחנו נשיב להם בארטילריה , נפציץ אותם , שילכו לגורלם ; ואמר את אשר אמר .
נפציץ אותם , לא נעשה שום חשבון .
ואני , הקטן בבני מנשה , אשר לא ידע אלא כאשר היה לידי יועץ ארטילרי , לא יודע את סודות הארטילריה , אמרתי , ומה יאמרו אז ?
שאנחנו , הכוח החזק במזרח התיכון , יורים על אזרחים תמימים חסרי ישע ?
אמרתם : זה יהיה עניינם ; אם הם יהינו לפגוע בנו לאחר מכן , נשיב להם מלחמה שערה ולא נעשה חשבון .
והנה הימים האלה אשר יגורנו באים , וכל אלה אשר פיזרו אשליות עומדים בפני המציאות .
שום דבר לא יהיה תלוי בנוי , אלא יהיה תלוי בצד שלא מוכן להכיר בקיומנו .
לצערי הרב , הטרגדיה הנוראית , שהיום היא נחלת הפלסטינים באזור עזה , נובעת כל כולה מרצון ה" חמאס " , מרצון ארגוני הטרור , לפגוע בנו בלי לעשות חשבון .
אני אומר לכם , אני מכיר היטב את חטואל , אשר באחר - צהריים אחד איבד את אשתו , את ארבע בנותיו ואת בנו שעמד להיוולד .
ראיתי מהי טרגדיה , שואה של אדם אחד .
לבי לבי לאותה משפחה אשר איבדה שבעה מבניה ובנותיה .
אבל עם זאת , אל מי צריך להפנות את האצבע המאשימה ?
האם לא לאלה אשר גוררים אותנו כאן לאותם חזיונות איומים ?
איך אפשר לעשות השוואה וגזירה שווה , חבר הכנסת טלב אלסאנע , עם טרוריסט הבא להרוג ילדים משום שהם ילדים ישראלים , בכוונה להרוג אותם כי הם יהודים , אבל לפעמים הוא הורג גם ישראלים שאינם יהודים , גם מוסלמים וגם נוצרים ; להרוג תמימים רק משום שהם נמצאים במדינת ישראל , מתוך כוונה מפורשת להשמיד , להרוג , לנתץ ולא להשאיר שריד ופליט מארצנו ומעמנו כאן בארץ הזאת ?
או שיש איזו טעות , שגם הפעם היא אינה ברורה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אי - אפשר להתגרות במדינת ישראל יום - יום ולא לומר שיש סובב ויש מסובב .
לא יכול להיות דבר כזה .
הטרור משתולל , וכאשר אנשים נמצאים באזור שדרות , אנשים תמימים המבקשים לקיים את גופם ונפשם יחד , אין להם שום דבר עם ארגוני הטרור ועם התושבים הפלסטינים בעזה , ורק משום שהם אזרחי ישראל יורים בהם על מנת להשמידם , על מנת להורגם , על מנת להוריד את מורל העם כולו ולגרום קורבנות .
אין להשוות בינם לבין , חלילה , חייל שטעה כאשר לא היתה לו כל כוונה לעשות את המעשה אשר תוצאותו היא איומה ונוראה .
חס וחלילה .
זה יפו , לא תל - אביב .
למה לא אמרת לנו את זה לפני ההתכנסות ?
אדוני היושב - ראש , אנחנו מתייחסים לכל סעיף וסעיף בנפרד , או שאנחנו עושים הסכם עם הקואליציה ?
הגענו להסכמה לגבי חוק זה ואנחנו בעד .
אנחנו במשא - ומתן לגבי השאר .
הממשלה תמשוך שניים - - - בוא נציע שימשוך גם את השני עכשיו .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש שיושב - ראש הקואליציה - - - אני מבקש דבר אחד : שיושב - ראש הקואליציה יבקש מהשר להודיע שהוא מוותר גם על הצעת חוק - - - החוק הזה מתייחס לכל תושבי מדינת ישראל ולא רק לפלסטינים - - - מידה שווה .
חבר הכנסת כץ ידבר .
הוא רוצה להשיב לו .
אנחנו נוותר על אחת ההסתייגויות .
אדוני היושב - ראש , הצעה לסדר .
אני מציע לכל הסיעות - - - הואיל ואנחנו יכולים להצביע - - - בואו ניתן לכל מי שרוצה להתנגד לדבר , ואחר כך נצביע על ההצעות אחת אחרי השנייה .
יושב - ראש האופוזיציה יקבל אחר כך כמה דקות .
- - - גם חבר הכנסת ארדן , גם חבר הכנסת סער - - - מתים שהם יהיו שם - - - נדמה לי שאתם צריכים לבקש לתקן את החוק , לא ההיפך .
החוק הזה לא מעלה ולא מוריד .
החוק הזה לא מעלה ולא מוריד .
ההסכם הקואליציוני שתעשו - - - בכל זאת , צריך להתחשב בכך שאיטליה משחקת - - - הייתי בלונדון ובפריס .
ערים נפלאות , אסור להחזיר בשום אופן .
אסור להחזיר .
- - - הכנסת קיימה דיון בקריאה ראשונה לפני שהוא הובא .
תוכל להביא את זה לדיון בקריאה שנייה ושלישית , עם כל התיקונים .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , בין חוק הסדרים לתקציב אנחנו צריכים להעלות כמה הרהורים ומחשבות , ואני מודה ומתוודה שבתוך הליכוד עצמו יש ויכוח אם אנחנו צריכים להעלות את יעד ההוצאה ל- % 1.7 או ל- % 1.4 בגלל חצי השנה , או שמא אנחנו צריכים לדבוק בעקרונות המקרו - כלכלה אשר הביאו בהחלט בשורה לכלכלה הישראלית , ועם זאת , הרבה אנשים הוכו ברמה האישית כתוצאה מהכורח לעסוק במקרו - כלכלה .
והדברים אינם דברים שאנחנו יכולים להתעלם מהם .
תוצאות הבחירות מצביעות בפירוש על כך שהציבור אמר : אולי הניתוח הצליח , אבל אנחנו , החולים , היכן אנחנו נמצאים היום , ויש רבים מהם שאינם יכולים עוד לשאת את הרעיון של מדינת ישראל והצורך לעמוד כקולקטיב מול אותם אתגרים שיש למדינה , כי בסופו של דבר כדי לעמוד בפני אתגרים הפרט צריך להתקיים .
לא מדברים כאן על רווחה אלא מדברים על קיום של הנשמה והגוף יחד .
אומנם נגחתי בו לא מעט ברמה הפוליטית , אבל אני מאוד מעריך את הידע וגם את ההמלצה של חבר הכנסת ברוורמן , שהוא כלכלן ברמה עולמית , והיום אנחנו מתווכחים על עניין זה .
מסביר ביבי נתניהו , שכתוצאה מהצלחת המקרו - כלכלה , היום הממשלה יכולה גם ב- % 1 להגיע לכל אותם יעדים אם היא מבקשת זאת .
אינני בטוח , כי יש דברים שהתחייבו עליהם ואי - אפשר לסגת מהם .
אינני בטוח שכאשר יצטרכו למצוא סדרי עדיפויות כאלה , כאשר המרחב לא נותן את האפשרות לבוא ולעסוק במיקרו - כלכלה , אכן עד שנגיע להכרעות ולהחלטות - וכשאני אומר " אנחנו " , אני מתכוון לממשלת ישראל , שלא יחשוב שר האוצר , אנחנו בטוחים שהממשלה היא ממשלה של כולנו , אבל ממשלה של כולנו יכולה לטעות , ממשלה של " כולי " כבר טעתה .
אני חושב שהיינו תומכים כגוף ברעיון שיש לאפשר לממשלה לסטות מאותו יעד , משום שהסטייה לא תוכל לפגוע במקרו - כלכלה - דבריו של חבר הכנסת ברוורמן , הלוא הוא הפרופסור ונשיא האוניברסיטה , הרי הם מונחים לפנינו , והייתי מאמץ אותם .
לצערי הרב , הדברים האלה כנראה לא מתאפשרים , אבל הממשלה שיש לה היום מבחינה כספית , כתוצאה מהצלחת המערכת הכלכלית , מתעקשת גם היא בעניין זה , ואולי ההבנה של הציבור , כתוצאה מן המצוקה שלו , תלך ותגבר .
לא יכול להיות , חבר הכנסת מגלי , ידידי הטוב , שאנחנו נהיה פעם בליכוד , כאשר זה טוב , ופעם בקדימה , כאשר זה טוב .
כולנו אשמים בחטא וכולנו נישא בעונשו .
לא יכולים לבוא לכאן חברי ממשלה ולומר : נשנה ונביא בשורה וחמלה , כאשר הם היו אלה אשר אישרו .
עם כל הכבוד שיש לי לחבר הכנסת בנימין נתניהו , ראש הממשלה לשעבר , הוא לא היה יכול לעשות זאת לבדו בפעם הקודמת , כי חבר משותף שלנו היה ראש ממשלה מעליו , דבר שלא היה כל כך מובן מאליו בימים אחרים , כאשר שנינו חבשנו את הספסלים והנהגנו את אותה מפלגה .
לא יכולים לבוא ולומר : ההצלחה כולה של קדימה , וכל הרשע וכל הנורא הוא בליכוד .
אנשי קדימה היו אנשי הליכוד , זו בעיה של הליכוד ובעיה שלהם , אבל אלה הדברים שנחרצו , ואי - אפשר לומר כך , משום שהציבור לא טיפש .
הציבור לא טיפש , הוא הוכיח זאת כאשר הוא הכה אותנו מכה קשה .
גברתי היושבת - ראש , הייתי מבקש לייחד דברים מספר לתקציב הזה כחבר הכנסת ולא כאידיאולוג מפלגתי .
הדבר הראשון הוא הדבר שאת עוסקת בו שנים רבות .
נותרו בינינו ניצולי שואה , וכולנו מדברים גבוהה גבוהה על הצורך לתת להם את ימיהם , אנחנו מקווים שיאריכו ימים , אבל בכל זאת רובם של אלה שהיו בשואה עצמה , והם האודים המוצלים מאש , והחיים אתנו - הם מעטים .
ומספיק לדבר על עניין זה .
צריך חד - משמעית , כפי שעשינו זאת בכנסות הקודמות , לתת את הכלים בידי הממשלה .
אנחנו חייבים לבוא ולומר בצורה הברורה ביותר : על הממשלה היום לדאוג קודם כול למחסורם של אותם אנשים .
אי - אפשר עוד להתחמק מהפתרון שהוא אחד ויחיד , היכולת שלנו לסעוד אותם בשנותיהם , הלוואי שירבו , ואני מאחל להם איחולים מקרב לב .
אנחנו לא יכולים לעזוב אותם לעת זיקנתם , מה עוד שמדינת ישראל , כמדינת העם היהודי , חייבת זאת להם .
דבר שני : יש בית - חולים בירושלים , " ביקור חולים " שמו .
הוא הפך למשל .
שם נמצאים אנשים שהם פנסיונרים , שעבדו למעלה מ- 60 - 50 שנה , והיום הם עומדים בפני שוקת שבורה , הם לא יכולים להביא הביתה אוכל .
אין להם יכולת להתחיל את כל חייהם מחדש , משום שזנחו אותם לעת זיקנה .
ככלות כוחם הם לא נשארו כמטלה על הציבור , כל חייהם הם עבדו על מנת שבערוב ימיהם הם יוכלו לחיות מן הפנסיה , ואין מושיע .
מצבם אינו ברור , וכל חודש אנחנו צריכים להתדפק על דלתות הממשלה על מנת שידאגו למחסורם .
יש דברים שאנחנו מחויבים בהם , לא יכולים למוטט את כל המערכת .
בית - החולים הזה הוא בית - חולים חשוב , וצריך לדאוג אחת ולתמיד שיימצא פתרון לאותם גמלאים .
השאלה אם יישאר בית - החולים או לא יישאר בית - החולים היא שאלה שהממשלה הכריעה בה , הבנו , אבל צריכים בראש ובראשונה לדאוג לאותם גמלאים , לא רק משום שהם ירושלמים , אבל גם משום שהם ירושלמים .
הדבר השלישי - נגע בו חבר הכנסת מגלי והבה : הכנסת והממשלות ראו בעניין של איחוד רשויות , חבר הכנסת ויושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה , איזו אוניית דגל במערכת של השלטון המקומי .
אנחנו ניסינו בכמה מקומות , עשינו ניסיונות , בעיקר במגזר המיעוטים , גם במגזר הערבי , גם במגזר הדרוזי וגם במגזר הבדואי .
אנחנו נמצאים עוד פעם במצב שהממשלה מבטיחה ולא מקיימת דברים אלמנטריים .
אני כבר יודע שלגבי עיר הכרמל קיבלה הממשלה החלטה ברמת האוצר להעביר להם את אותם כספים שהם מחצית מהכספים הנדרשים על מנת לאפשר להם להמשיך ולקיים את אותו חזון של איחוד רשויות , שיכול לחסוך הרבה כסף .
הכסף מונח בין האוצר ובין משרד הפנים כבר למעלה מחצי שנה , ולך תספר לאנשים אשר נמצאים בחזית הראשונה של הציבור בישראל מול השלטון - כי בשביל אותו אדם הגר בעיר שאוחדה , השלטון הוא מדינת ישראל , ומי שמייצג אותה הוא ראש העיר .
לא יכול להיות עוד שאנחנו נבוא ונתעתע באותם אנשים שנבחרו על - ידי הציבור ונהפוך אותם לאסקופה נדרסת על - ידי האזרחים שלהם .
מצד אחד יש שלטון מרכזי , ומהצד האחר השלטון המקומי נמצא בין הפטיש והסדן .
לכן , גם בעניין אנחנו צריכים לעשות .
חבר הכנסת אלדד , צר לי מאוד היה אתמול לבוא ולומר ולראות שסיעה שלמה החליטה להימנע בהצבעה כאשר היא בעמדות - - אמרתי .
לכן אני מדבר אליו .
זה ברמת הפרט .
זו בעיה , משום שיש אנשים שאומרים : נגזר עלינו , אבל אנחנו קיבלנו את הגזירה .
עכשיו תנו לנו להמשיך לחיות .
אנחנו ברמה האידיאולוגית לא ניפגש , אבל תנו לנו להמשיך לחיות .
אני מוכרח לומר , שחברי הכנסת וילן ואורון עוזרים להם בצורה מעוררת כבוד ברמה האישית , ברמת הפרט .
אני חושב שאנחנו עוד נביא אותם לידי הבנה והכרה שהם גם צריכים לבוא ולתמוך בנו ברמה הערכית .
אבל , לבוא ולומר שאנחנו עזרנו אתמול בכך שנמנענו בהצבעה , כלומר עזרנו למפוני גוש - קטיף - - - - כי קיבלנו 2 מיליוני שקלים או אפילו 5 מיליוני שקלים - לא זו הדרך ולא על זה תהיה תפארתה של התנועה הלאומית בישראל .
תודה .
כבוד השר היקר - - - אני צריך להיות בוועדת הכספים .
אשמע רק את ההתחלה .
זו כבר ביקורת פנימית של המפלגה , אז אני צריך ללכת לוועדת הכספים .
תוסיף , מה שלא יתקנו ב- 2007 יתקנו ב- 2008 .
אני לא אומר בהתרסה , אני אומר מניסיון .
אתמול הליכוד הגיש הסתייגות בעניין זה .
להצביע על כל ההסתייגויות יחד בעד ונגד .
אנחנו רוצים להצביע למען הרשות למלחמה בסמים .
רק על הרשות לקידום מעמד האשה .
לא .
- - - להצביע על הכול , אבל לא בבת אחת , אלא על אחד אחד .
- - - כן , אבל הצבעה אלקטרונית .
גם כן הצבעה אלקטרונית .
תצביעי על כולם יחד .
זה קידום הנגב והגליל .
אני מבקש להצביע רק את עניין ניצולי השואה - תקצוב הקרן לרווחת ניצולי השואה .
זה דבר שהכנסת התחייבה .
אלקטרוני .
הצבעה אחת על כולם .
מורידים .
כולם , למעט שוטרים לאכיפת פשיעה .
על כולם יחד בהצבעה אלקטרונית .
לא , לא מורידים .
כל שלוש ההסתייגויות ירדו .
אנחנו הצבענו הרגע על ההסתייגות על מבקר המדינה .
אפשר להצביע בהרמת יד על סעיף 1103 .
יש הסתייגות לסעיף פיתוח ירושלים בהצבעה אלקטרונית .
- - - אני מבקש הצבעה אלקטרונית על פיתוח ירושלים .
הצבעה שמית תהיה לגבי כל אותן הסתייגויות גם שלנו וגם של - - - גברתי היושבת - ראש , אנחנו מורידים את כל ההסתייגות למעט מענקי איזון לרשויות , ועל זה אנחנו מבקשים הצבעה שמית .
כן , בסעיף זה .
אחרי זה עוברים לסעיף 19 .
אנחנו מבקשים להצביע על מעונות רווחה .
אלקטרונית .
אנחנו רוצים - סיוע לנכים , כי זה מופיע אצלנו - - - אלקטרוני .
תנו לביבי להיכנס .
זה צריך להיות רק אחד .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , חברי חברי הכנסת , הייתי מבקש לייחד חלק זה של ההסתייגויות לדברים שחבר הכנסת ביילין , יושב - ראש סיעת ותנועת יחד - מרצ , סיים בהם .
יש ויכוח גדול על חוק ההסדרים .
יש ויכוח גדול אם חוק ההסדרים יכירנו מקומו בדרך החקיקה של הכנסת , אם אין זה חוק שהוא עוקף - כנסת .
יש התנגשות בין - לא רק הזכות , החובה של הממשלה להפעיל את שלטונה כפי שהיא נבחרה לעשות זאת לבין עבודתה ומחויבותה כלפי הכנסת ודרכי החקיקה של הכנסת .
חוק ההסדרים , שהוא חוק שלא קיים רק בארץ , הוא קיים גם בארצות רבות אחרות , בא לתת לממשלה מגן לתקציב , אפשרות להפעיל אותו , אבל הממשלה הפכה אותו מתחילת הולדתו בארץ או בכנסת , על - ידי שחל ונסים - שרים לשעבר וחברי כנסת מצוינים , שבאו בשעת משבר קשה בכלכלה הישראלית והקימו את האמצעי של חוק ההסדרים - ומייד , חבר הכנסת שחל , כשר האנרגיה באותה עת , לא רק עמד ושמר על תקציב המדינה ואפשר לחוקים נלווים לקיים את התקציב באותה עת , אלא כבר ביקש להעביר , בכנסת של 1985 , את חוק ההסדרים במשק - אנרגיה .
זאת אומרת , את אחת הרפורמות הכי מורכבות שהיו בזמנו וקיימות עד היום , הוא ביקש להפעיל דרך חוק ההסדרים , וקמה מהומה גדולה .
אבל מאז התפתח הלך והגדיש את הדפים חוק הסדרים , אשר הפך להיות דבר אשר עומד בסתירה מוחלטת לדרך החקיקה .
אני יודע ששר הפנים , כאשר היה יושב - ראש ועדת הכנסת ודאג מאוד להליכים בכנסת ולכבודה של הכנסת , עם כל אלה שיצרו יחד סיעה אשר היתה שליש מהכנסת הזאת , והיה לנו מה לומר , ועל פינו נשק דבר , ניסה לצמצם ולהגביל את חוק ההסדרים כמידת האפשר , כאשר שרי האוצר , גם מתנועתנו , חשבו שחוק ההסדרים הוא אמצעי לא יגונה של הממשלה להפעיל את שלטונה .
היו גם מקרים שבהם נוצרו קואליציות לצורך העברת התקציב .
מה עוד שהתקציב הוא מעשה חקיקה כל כך חשוב , שהמחוקק מצא לנכון לבוא ולומר , שאם תקציב לא עובר עד שעה מסוימת , הכנסת כולה מתפזרת .
זאת אומרת , האיום הוא לא רק על הממשלה , אלא האיום הוא גם על הכנסת .
אלה הם דברים בעלי משקל , שמחייבים את הכנסת באחריות רבה , אם היא רוצה להמשיך ולקיים את שליחותה על - פי מצוות הבוחר , אבל עם זה יש קווים אדומים , ונדמה לי שאתמול בלילה , או במשך יום אתמול , נחצו קווים אדומים .
ידידי , כבוד היושב - ראש , היה נוכח בכל ישיבות ועדת הכספים כחבר כנסת בקיא , ותיק ומסור , שמקפיד באמת למלא את תפקידו .
אתמול אנחנו הבחנו בכמה חברים , שהם חברי אופוזיציה לכל דבר - הם אולי אופוזיציה אפילו יותר מאשר רבים מחברי האופוזיציה , אופוזיציה יותר מאשר נציגה של סיעת מרצ , או נציגיה של סיעת יחד - מרצ , שהם חמישה חברי כנסת , ושניים היו משתתפים באופן קבוע בוועדת הכספים , או אפילו אנשי תנועת הליכוד , שמבית - מדרשם , בסופו של דבר , יצא חוק התקציב המוגש היום לכנסת , ואשר עליו גם יש ערעורים , פקפוקים , שהרי יש אנשים אשר לא רואים את אותו דבר מכאן ומשם .
אני כשלעצמי ראיתי גם אז וגם עכשיו את הדברים כהווייתם , ובמקומות שבהם הייתי צריך להסתייג בשקט היום , הסתייגתי אז , בצורה יותר נוחה , ברעש .
אבל אתמול , אדוני השר , קרה דבר שאני לא מאמין שאתה היית עובר עליו בשתיקה , אף שאני בטוח שאתה יכול להגן עליו בכשרונך להגן על עמדות כאלה או אחרות .
יש היום מסמך , שלא בנקל הונח על שולחן הכנסת , שכן הוא התגבש , ואנחנו בוועדת הכספים דרשנו מנציגי המפלגות , או מיושב - ראש הקואליציה , להשיב על שאלה נוקבת ביותר : האם נעשו הסכמים אשר הביאו חברי כנסת להצביע כפי שהצביעו .
והודענו לו שגם נדרוש הצהרה לפני ההצבעה .
עשה זאת חבר הכנסת וילן , עשה זאת חבר הכנסת אורון , עשיתי זאת אני , עשו זאת חברי כנסת אחרים .
והנה באמת , אתמול בלילה , בשעה 20:30 , לאחר שלמזכיר הכנסת הוגש המסמך בשעה 18:30 , הובאו לפנינו שני הסכמים שבהם נאמר : תמורת הימנעות יינתנו הסכומים .
בעבר היו דברים , כאשר ביקשה תנועה להיפגש , או להביא למפגש רצונות בין הממשלה לבין עמדתה , בדבר שהממשלה הסכימה לו .
פה , במפורש , דברים שהממשלה לא הסכימה להם , אולי הם היו הדברים שהיוו מכשול בפני קיום הסכם בין הסיעות השונות לבין מרכיבי הממשלה , ובעיקר תנועת קדימה .
פתאום מצאו להם מקום לתקצוב , כאשר הבחור המנסח , שהוא בוודאי משפטן , אומר : כל חברי הסיעה יימנעו בהצבעה על תקציב המדינה על כל סעיפיו ועל חוק ההסדרים , אם יקבלו את כל הכספים האלה והאלה .
היום אנחנו עדים לכך שפרקליטות המדינה והמשטרה , על - פי מצוות היועץ המשפטי , ביקשו לפתוח בחקירות , וגם הגיעו לכלל גיבוש כתב אישום נגד פוליטיקאים שונים בארץ , מהשלטון המקומי , בהאשמה קשה ונוראית , לא רק של פגיעה באמון הציבור , מעילה באמון , אלא בשוחד , כאשר הם ביקשו מחבר מועצה כזה או אחר , תמורת דברים כאלה או אחרים , להצביע .
השאלה היא אם פה מדובר באיזה מפגש רצונות אידיאולוגי , או באיזה מפגש רצונות הבא ואומר : הואיל ואנחנו יוצאים לדרך משותפת , הבה נושיט יד זה לזה , כאשר כל אחד בא לקראת האחר , על אף דעותיו .
הדברים באו לידי גיבוש בהסכמי קואליציה שונים , שנתגבשו בין התנועה המובילה לתנועות המצטרפות , אבל זה חייב איזו שותפות לגבי קיום השלטון במדינה .
פה באים ואומרים : אד הוק .
לגבי הצבעה מסוימת אחת - ואני יודע שבקדנציה הקודמת קמה תנועת שינוי וביקשה מראש הממשלה אריאל שרון לבוא ולהקצות סכומים , והם היו סכומי עתק של מאות מיליוני שקלים , לצורך קידום התרבות בישראל .
אבל זה דבר שהממשלה אמרה באותה עת : אני מוכנה , אני חפצה .
אלא מה ?
כרגע אני לא יכולה , מבחינת סדרי עדיפויות .
לא היה פה דבר קונטרוורסלי , אלא פה באו ואמרו : לצורך עניין זה , או - בכלל , היו כל מיני אנשים .
למשל , סיעת מרצ אמרה : למרות הסתייגותנו המוחלטת מתקציב המדינה , שהוא בעינינו לא לצנינים , אלא לשעורה בעינה של המדינה , אנחנו נצביע , משום שאנחנו רוצים שהממשלה תקדם איזה עניין שהיא החזיקה בו , ואנחנו יודעים שדווקא החברים בתוך הסיעה שהיא המרכיבה העיקרית של הממשלה מתנגדים לו .
הם באו ואמרו : אידיאולוגית , אנחנו תומכים בממשלה , כדי שהממשלה תתקיים , על מנת להעביר את אותה התנתקות .
היו אלו שיקולים , שלא היו כל כך בוטים , האומרים : אנחנו קונים את הימנעותכם אד הוק להצבעה זאת .
יש בכך , נדמה לי , חציית קווים אדומים .
אז חברי כנסת התבטאו - השר תמיד יכול להשיב , בכל רגע שהוא רוצה , או להתערב - ואמרו , שהכנסת ירדה למעשים אשר רק התנ"ך - של פילגש בגבעה .
אבל אני בהחלט חושב , כדי שלא לחזור על אותן מלים נוקבות ובוטות אשר חבר הכנסת חיים אורון השתמש בהן - וזו הפעם הראשונה מאז 1988 , מאז אני נמצא אתו בכנסת , שמעתי אותו משתמש במלים כאלה .
ואכן , חרה לו , וכנראה חרה לו לא רק בגלל עניין פוליטי .
משום שנדמה לי ששר הפנים , ביושבו כיושב - ראש ועדת הכנסת , כאשר כולנו פעלנו על מנת לנסות ולשפר את הכנסת - ולא היה הדבר קל בכנסת השש - עשרה , אשר לכאורה היתה אמורה להיות לדיראון עולם , או לזיכרון עולם .
נדמה לי שהכנסת השבע - עשרה , בחודשיים הראשונים שלה , לא מפגרת ולא מתכוונת לפגר אחרי הכנסת השש - עשרה .
אה , אני חשבתי שיש לי 15 דקות .
טוב .
לכן אני מציע שניתן את לבנו , כי יש פה באמת נורת אזעקה חמורה ביותר , ואני חושב שטוב נעשה כולנו אם נתעשת ונראה זאת כדבר שאנחנו חייבים ומחויבים לטפל בו .
תודה .
כיושב - ראש ועדת הכנסת , הצעת הצעה מעולה , שכל חוק שנוגע לתקציב באופן ישיר , גם אם זה לשנה הבאה אבל משפיע על התקציב באותו שנה , יכירנו מקומו בחוק ההסדרים .
זה מספיק רחב .
אולי זה פתח שוק .
עכשיו כל חבר כנסת ידרוש כדי שהוא יחתום .
אני הייתי מציע ליושב - ראש להתנות את הצבעתי במינויו לשר .
רק במקום שיש נסחטים יש סוחטים .
במקום שאין נסחטים אין סוחטים .
זה מימי נח .
הרבה יותר , אתה פשוט לא מרגיש איך הזמן עובר .
אין ויכוח שהדברים שנתבקשו , מבחינת הסקטורים , הם כשרים לחלוטין .
ההתניה של ההצבעה יש בה טעם לפגם .
אחיות בתי - ספר פעם חמישית .
קובי הבר לא יכול להשיב לך , שר האוצר יכול .
הציעו הרבה כסף , אבל לא מספיק .
מה אתה רוצה מהליכוד ?
אמרתי לך כבר : הליכוד החטא , קדימה עונשו .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , חברותי וחברי חברי הכנסת , חבר הכנסת הלפרט , כאשר דיברת על גזירות ביבי נתניהו - אני רוצה לומר לך שביבי נתניהו היה שר האוצר מטעם הליכוד , ובעת ההיא היו בליכוד , באלה שתמכו בו , ראש הממשלה לשעבר , אריאל שרון , ראש הממשלה דהיום , אהוד אולמרט , השרים הירשזון , בר - און , שנמצא אתנו כאן .
כולם היו בניה של הליכוד .
היום אי - אפשר לעשות חלוקה .
ההצלחה הגדולה במקרו - כלכלה , אשר הוציאה את שם ישראל מקצה העולם ועד קצהו כאחת המדינות שהתגברו על משבר כלכלי והביאו לצמיחה שאפילו ביבי נתניהו לא חלם עליה - כי הוא לא ידע אז שאולמרט והירשזון ייבחרו , כי אחרת היתה בכלל צמיחה כזאת ?
בלי שהיו מחליפים את הממשלה היתה צמיחה כזאת ?
הפכתם את הליכוד לאסקופה נדרסת , שכל אחד נהנה ממש לנקות את רגליו בה .
רק , עם זאת , אי - אפשר לומר , ההצלחה היא של אלה והכישלון הוא של אלה , פשוט מבחינת ההיגיון .
גם כאשר תמכנו בליכוד באותו היגיון , לתת לילדי ישראל רווח , כמעט הצלה , זה לא רווח של רווחה מי - יודע - מה , הזהרנו ואמרנו שיש רגע שבו , כאשר מגדישים את הסאה או עוברים איזה קש קטן , יכול הגמל כולו לשבור את גבו .
אבל אני גם אומר עד היום , אלה שמגיע להם , חייבים לטפל בהם .
אי - אפשר לומר , לא יהיה אדם מאמין שיאמר : אוקיי , הרף , איני מביא ילדים לעולם רק משום שיש אלו גזירות כלכליות .
אני יודע שזאת תורת חיים , והציונות כולה , זו המיסטית וזו הפוליטית , הבינה שרוב יהודי בארץ - ישראל יביא ליציבותה ולכינונה לעדי - עד של מדינת ישראל , ורוב יהודי הוא רוב שיבוא לנו מהילודה הרבה , ברוך השם .
לגבי חוק ההסדרים שבו אנו עוסקים היום - יש שתי רעות בחוק זה , שכולם מבינים אותן , אך צריך להדגיש אותן .
האחת היא הניסיון להעביר במסגרת חוק ההסדרים רפורמות רבות היקף בוועדת הכספים .
וכל כך למה ?
משום שיודע שר האוצר , המגבש את המדיניות יחד עם פקידיו - אני בהחלט חושב שלא צריך להשתלח בפקידים כאלה או אחרים העושים מלאכתם נאמנה .
קובי הבר הוא אדם שהיום אני באופוזיציה ומתנגד לכל מעשה שהוא עושה , אך מבורך כל שר אוצר שקובי הבר נמצא לידו .
אני יכול פעם להסכים אתו , פעם לא להסכים אתו , אבל בסך הכול הוא מקצוען יוצא מן הכלל , המגבש את המדיניות שאליה הגיעה הממשלה לכלל דרך שבה אפשר להביא אותה לפעולה אחרי חקיקה .
אבל , לא ייתכן מצב שבו יביאו לכנסת בחוק הסדרים רפורמות רבות היקף - הנמלים , או היום חוק המים , שמצריך דיון מעמיק של שבעה תמימים , אם לא יותר , כדי להבין את נבכי החוק ולאן הרפורמה מובילה , משום שיש הרבה נפגעים כתוצאה מרפורמה , וצריך לראות בדיוק היכן ומה נעשה בכל שלב ושלב .
הדבר הזה מצריך שמיעה ושימוע ציבורי ומתן אפשרות לכל מי שיש לו מה לומר לבוא לוועדה , וכמובן , בהליך של חוק ההסדרים הדברים הופכים לכאלה שהחוק מתקבל לא כסוף מעשה במחשבה תחילה אלא מתוך זלזול באינטליגנציה של המחוקקים , וזה דבר שאסור שיהיה .
חוק המים , אני מוכרח לומר , בחוק הסדרים זה גזל הפעם מוועדת הכספים את רוב הזמן , ואנו באמת דנו בו לפני ולפנים , וגם המסמך שהוגש לנו מראה עד כמה ועדת הכספים , אשר בראשות יעקב ליצמן , ייחדה רבות משעות הדיונים לנושא חוק המים - מראה עד כמה הדבר הזה מסובך .
הממשלה מביאה את זה , ואני הייתי שם , לחוק ההסדרים רק משום שהיא רוצה שהוא יתקבל , כי היא יודעת שבהליך חקיקה רגיל , כשיושבת ועדת הכלכלה ומייחדת דיונים רבים , ומאפשרת כמובן שימוע רחב היקף , לא באופן ברור הדברים יתקבלו .
הרעה השנייה , שהיא גדולה בהרבה - פעמים רבות הקואליציה עייפה , והיא לא מצליחה להביא בימי רביעי את כל חברי הכנסת , שרבים מהם שרים בממשלה , להצביע .
אריאל שרון הבין שממשלה מפילים בוועדות הכנסת , ובימי רביעי , כאשר מצביעים .
אם אין קואליציה יציבה , הרי שמתחילה להתקבל פה חקיקה שמכבידה על תקציב המדינה , בלי אפשרות לקיים אותה .
ודאי .
היה יושב מההתחלה עד הסוף , כי הוא הבין את חוקי המשחק בפרלמנט .
ברגע שאתה מראה לאופוזיציה שאין תקווה לאחריתה , היא מתייאשת .
זה הכול .
אלא מה , האוצר בחר לעצמו , כתוצאה ממחדלי הפוליטיקאים , דרך - אומר שיעבירו כמה חוקים שהם רוצים .
חוק עוזי לנדאו , שהוא חוק לילדים חולים , לימוד חובה לילדים חולים , הוא חוק שעבר בארבע קריאות .
שלוש שנים ועדת החינוך עמלה עליו , ולבסוף הוא קיבל גושפנקה חוקית בקריאה שנייה ושלישית .
מה עושה האוצר - מהיום שהוא נתקבל , או חוק הדיור הציבורי , מהיום שהוא נתקבל , כל חוק הסדרים מבקש לומר : בטל או נדחה .
זה חוק עוקף - כנסת .
זה חוק שמבטל הליכי חקיקה ברורים שאין לסטות מהם , כי אומרים : ארבע קריאות נבטל כהרף עין בחוק ההסדרים בלי אפילו לתת את הדעת .
גם חוק משפחות מרובות ילדים , של חבר הכנסת הלפרט , הידוע כחוק הלפרט , גם הוא הועבר לאחר דיונים קשים ביותר , וחוק ההסדרים ביטל אותו .
אני רוצה להסביר לך : בליכוד יש שתי קבוצות ; אחת היא המנהיגים והשנייה היא חברי הכנסת .
אני חברי הכנסת .
כל השאר הם המנהיגים .
אני היום בוועדת הכספים , תפקידי הוא לשבת פה וללוות את הדיון .
אני חושב שמפלגה שהיתה בשלטון ותהיה בשלטון מחויבת להיות בכנסת בזמן שדנים בחוק כזה .
בוודאי .
אני מייצג בכל ועדה כשחברי עסוקים באותה עת בהנהגת הליכוד .
לכן , אדוני היושב - ראש , אני חושב שצריך לדעת ולהבין , גם אלה הצופים בנו בבית , שחוק ההסדרים לא יכול להפוך באמת לאיזה אמצעי שיהפוך את כל עבודת הכנסת ויעשה אותה פלסתר .
חוק ההסדרים ראוי אם הוא בא לשרת , כמו שאמר שר הפנים , אבל לא יותר , ואני גם אומר , לא פחות , כי גם אני יודע שצריך לפעמים את חוק ההסדרים כדי לאפשר לממשלה לקיים את חובתה , לא את זכותה .
לשלוט זה לא זכות , זה חובה , אבל בשום פנים ואופן אי - אפשר לעשות צחוק מהכנסת .
אם חבר הכנסת ברכה מעביר חוק בארבע קריאות , לא אומר האוצר : ניתן לו להעביר את זה , כי אין לנו כרגע איך להדוף אותו , ונבוא בחוק ההסדרים ונבטל את זה כהרף עין כאילו לא היה .
תודה .
שיפוץ של המפעילים .
הכשל בחברת החשמל הוא מפני שלא משקיעים מספיק משאבים בפרסום .
אם היו משקיעים יותר משאבים בפרסום , זה היה - - - יש הוראה : כל מה שלא טוב וכל הגזירות - זה ביבי .
כל הצמיחה לא היתה יכולה לקרות אם אולמרט לא היה נבחר - - - - - - עם שניכם יכולתי לעשות קואליציה מצוינת , אלא שהייתי באופוזיציה .
מצטרפים לקווי יסוד .
לא מוכרים הצבעה בכסף .
זה לא דומה למה שזה .
אנחנו רוצים להחליף אותם , לא להצטרף אליהם .
תאמין , תאמין .
אם לא תאמין , לא ניאמן .
קודם הלפרט .
- - - אם הממשלה תביא את חוק ההסדרים ברצינות הראויה - - - אנחנו מוכנים למשל להצביע בעד חוק ההסדרים .
- - - - - - אני לא כועס עליך .
אני כועס כשאני שומע דברים כאלה .
הממשלה היא של כולנו וזה מגביר את הבושה .
אלקטרונית .
ההצבעה היא אותה הצבעה , כפי שהיתה אלקטרונית - - - לא מוריד , עושים הצבעה על כל הסעיפים .
ל- 37 ( 18 ) יש שתי הסתייגויות - - - עם כל הכבוד , אפשר להצביע - - - אחת היתה לבטל את הסעיף כולו , ולחלופין היה - - - על 37 ( 73 ) לא הצבעתם .
- - - בסדר גמור .
- - - אני מסכים להצעתו של חבר הכנסת אורון .
גברתי היושבת - ראש , גם אני הייתי מסתייג על כל הפיצולים .
אבל הואיל ויתקיים היום דיון עד השעה 24:00 , אשמור את כל הערותי לעניין זה .
אבל באופן פורמלי גם אני מסתייג .
חבר הכנסת , כשהוא קיבל 700 מיליון - - - עוד לא .
צריך לדייק .
יש לך 35 דקות .
אל תרוץ .
אתה יכול לדבר על חוק ההסדרים באופן כללי .
באופן כללי .
אתה צודק , אבל היא יכולה לפתוח דיון תיאורטי על מקומו של חוק ההסדרים , לא על זה .
היא לא דנה עכשיו בחוק .
אלא בהסכמה של כולם .
איך כשר הרווחה תוכל לדאוג לכל הילדים - - - הם אמרו , לא אתה , הירשזון - - - אבל יש לנו בכל זאת בעיה מיוחדת - לאחינו הבדואים - יש שם בעיה של נישואי קרובים .
אם ישימו את הרמזור לא יבחרו בך יותר .
אדוני היושב - ראש , אחרי כן ידבר חבר הכנסת נתניהו .
הוא מפצל את הזמן שלו .
הוא ידבר שש או שבע דקות , וחבר הכנסת ליצמן ידבר על חשבון הליכוד .
הוא יכול להתערב בכל שלב ושלב של הדיון .
הוא רוצה לדבר בתור יושב - ראש הוועדה .
הרי זה של הסיעה .
זה של הליכוד .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר הנכבד , יש איזה פגם בהליכי העברת החוק - גם חוק ההסדרים וגם חוק התקציב - בכל הקשור לניסיונות של הקואליציה לרכוש אד - הוק מצביעים כאשר הם נתקלים בבעיה קואליציונית או כאשר הם רוצים להרחיב את התמיכה בתקציב מבחינת הפרסטיז'ה של הממשלה .
הדברים האלה הם לכאורה לגיטימיים , אבל בשום פנים - וחבר כנסת ותיק כמוך , היום אולי מהוותיקים בחברי הכנסת , כמדומני מהכנסת האחת - עשרה או אפילו העשירית - - - בכנסת העשירית היית חבר הכנסת , באחת - עשרה עשית מנוחה ובשתים - עשרה חזרנו יחד .
אני אומר לאדוני , בתור חבר כנסת ותיק , בתור יושב - ראש ועדת הכספים , יש דברים שאפילו בפוליטיקה אסור להתעסק אתם .
יש לפעמים דרישות מוצדקות , והממשלה מחליטה אם היא רוצה להיענות לדרישות האלה או שמא היא מחויבת לסרב , מהטעם שסדר העדיפויות לא מאפשר .
יש גם מקרים שבהם יש מפלגות נישה , מפלגות שאומרות : כל אשר אנחנו מציבות לנגד עינינו כמטרה הוא לדאוג לצאן מרעיתנו .
עלה עכשיו חבר הכנסת ליצמן - אומנם האג'נדה שלו הרבה יותר רחבה - ואמר בצורה מפורשת שהתנאי לכניסה לקואליציה הוא התייחסות האוצר למשפחות מרובות ילדים .
לכל הילדים , ודאי וודאי .
אני מכיר את ליצמן , והוא בהחלט דואג לצאן מרעיתו , אבל בשבילו כל ילד הוא ילד .
אני מוכרח לומר שכל ילד ישראלי , לא רק יהודי , הוא ילד בשבילו .
אבל פה יש משא - ומתן קואליציוני על סדר עדיפויות .
הממשלה אומרת שעם כל הרצון הטוב להיענות לדרישותיה של יהדות התורה , היא לא מסוגלת לעשות את זה .
יש טעם לפגם בכך שחברי כנסת כאלה ואחרים מגלים עמדות עצמאיות , בין שהם עושים זאת מחוסר ניסיון ובין שהם דבקים באמונתם שחבר הכנסת , כאשר הוא נבחר , הוא משוחרר מכל כבלי סיעתו כאשר היא לא צודקת .
אני מוכרח לומר שיש כאלה שנבחרו כאשר העידוד הציבורי והתמיכה הציבורית היו להם , ונעשו גם נכס של מפלגתם .
אני לא רוצה לפרט , אבל בהחלט יש חברי כנסת שאני רואה בוועדות והם מבקשים לקיים את כל מה שהם הבטיחו לבוחרים .
יש גם חברי כנסת כאלה .
אבל לא יכול להיות מצב שבשעה שאנחנו מקיימים דיונים , כאשר יש קואליציה ואופוזיציה , כאשר הממשלה מעולם לא היתה מוכנה להיענות לדרישות של סיעות האופוזיציה , היא מציעה להם מה שהם רוצים כדי שיצביעו בעד התקציב .
אני מוכרח לומר שחדשות לבקרים אנחנו שומעים על ראשי ערים שנעצרים ונחקרים על כך שבמערכת הבחירות הם הבטיחו הבטחות גשמיות לאנשים שנמצאים במערכת הפוליטית כדי שיתמכו בהם .
הם מועמדים לדין .
הם מועמדים לדין לא רק על מעילה באמון , אלא על שוחד .
אין לי אפילו מחשבה או צל של מחשבה להאשים את המערכת של הממשלה ושל הקואליציה בניסיון לשחד , כי אין כוונה פלילית כזאת .
אבל יש דבר שהוא בבחינת ראוי שייראה , אפילו אם המראה לא ככוונתו .
איך יכול להיות מצב שחברי כנסת מהאופוזיציה , באולם ישיבות ועדת הכספים , נעלמים פתאום , ולא מצביעים , ועדיין מדווחים בעיתונים האלקטרוניים באינטרנט על כך שהם מנהלים משא - ומתן כזה או אחר ותמורת הימנעותם מהתנגדות לחוק ההסדרים או לחוק התקציב הם יקבלו כך וכך ?
אני מבין , באה תנועת ש" ס , אמרה את אשר אמרה , נכנסה לקואליציה , נעשו הסכמים קואליציוניים .
בדברים האלה אין טעם לפגם , הם יכולים להיות מובנים בציבור , כמו שהיה אומר אצדק , ב" מעגל הגיר הקווקזי " : יש לי הודעה .
לפני כל משפט הוא היה אומר : יש לי הודעה - כל מי שנותן , אני לוקח .
האם האוזניים ששומעות את אשר הפה הזה מדבר יכולות להאמין שאכן זה היה המצב היום במסדרונות הוועדות ?
אולי .
אם הוא היה מתנהג אחרת הוא בטח היה נבחר .
אני רוצה לומר לך , הפרופסור יעבץ , השם ישמרהו ויברכהו ויאריך את ימיו - פרופסור להיסטוריה ואיש גדול - אמר בשנת 1977 : מפא"י החטא והליכוד עונשו .
אני , תלמידו , מבקש בהשאלה , לומר לך - ושמעו טוב , כל חברי הכנסת - הליכוד החטא וקדימה עונשו , שלא תהיה שום אי - הבנה .
אם אנחנו לא יודעים מדוע הגאולה בוששה - - - ברוורמן שכנע אותי , הייתי מקובע במחשבתי שצריך % 1 , ברוורמן שכנע אותי אתמול ל- % 1.7 .
היום , בהסתייגויות , כאשר יושב - ראש ועדת הכספים , מחליפו עלי אדמות של יושב - ראש ועדת הכספים , הלוא הוא שר האוצר אברהם הירשזון - - - עוד ברומניה ?
בצ'רנו .
אהבתי אליו , אני לא יכול לומר כאהבתי לאבי - ואני יודע כמה אדוני העריך את הוריו - אבל אם היה לי אבא שני , זה היה פרופסור יעבץ .
הוא היה אחד המרצים היותר צעירים בגימנסיה .
אין כפרופסור יעבץ , שלימד אותי את חוש ההומור .
גם אתה היית אחד האנשים שהובילו את גדולת הלהקות במדינת ישראל , כמובן שהיית סטודנט ולקחת את זה כחלטורה .
אף אחד לא יודע שאתה ההצלחה הגדולה בעולם , אתה יצרת את " הגשש החיוור " .
לזכות אני אומר זאת , לא לחובה .
אני רוצה לדבר על חברי במפלגת העבודה ובקואליציה .
היה לי קשה , כי הייתי מאוד מקובע במחשבה שאסור לסטות מ- % 1 , כפי שאתה מקובע .
הוא שכנע אותי .
כאשר אמרתי לנתניהו , הוא אמר לי , אל תצביע כך - לא שאני שומע לכל מה שאומרים לי - אבל לפחות הוא לא אמר לי כדי לא להעמיד אותי בניסיון , שמא לא אציית .
אבל חבר הכנסת ליצמן העלה היום את ההסתייגות , וראה זה פלא : מי ששכנע אותי הצביע נגד , ואני נשארתי בודד פעם נוספת .
אלה דברים מובנים מבחינת המשמעת הסיעתית , אבל לא טוב שכאשר הוא מחליט לעשות כך או אחרת - - - אנחנו יכולים לומר להם : ייקוב הדין את ההר .
פה , בכנסת , כולם מפחדים מבחירות .
בכנסת , בשלב זה , כולם מפחדים מבחירות , לא משום שיש כאלה המפחדים שלא יחזרו - כי גם כאלה יש .
כולם מפחדים מבחירות ממורא הציבור .
הציבור לא יסבול היום בחירות נוספות , חודשיים אחרי שנבחרה הכנסת השבע - עשרה .
אני יכול לומר רק מה התחושות שלי כלפי הציבור .
יש רבים שמצטערים על תוצאות הבחירות , אבל הם אומרים : תנו להם להוכיח את עצמם , עד כמה אתם צודקים שאתם צריכים להצטער עוד כמה חודשים .
אני חושב שאתה צריך להיות אחראי על כך שלא ייערכו איזה שהם משאים - ומתנים שהופכים את הכנסת לחוכא ואטלולא ואת הפוליטיקאים למטרה נוספת ללעג ולקלס , וגם לשליחת בליסטראות , שהם ממש מרוויחים אותן ביושר .
לא יכול להיות מצב שבו כל שעה לפני ההצבעה יש איזושהי מחווה נוספת שהממשלה נותנת .
אני רק רוצה להזכיר לכם , שאם נעשו מחוות שתוצאתן הצבעה במליאת הכנסת , מחר לפני ההצבעה תידרשו לומר אם היו הסכמים או לא היו הסכמים .
כאשר תאמרו : היו הסכמים , לא נוכל להצביע , כי כל הסכם כזה אתם צריכם להניח על שולחן הכנסת 24 שעות לפני ההצבעה .
אם כבר הניחו אותם , ההצבעה תהיה בזמן שהניחו אותם , ואם עדיין לא הניחו אותם , מחר ב- 19:50 עדיין לא נוכל להצביע .
זה בלי לבקש תמורה , שתצביע אתי נגד תקציב הממשלה , רק משום שאנחנו באופוזיציה .
ברצינות ?
אני יודע שאדוני מאוד רגשן .
כן , חבר הכנסת ליצמן .
על הסכם בעל - פה הוא צריך להודיע .
אתה יודע שפעם היה ראש ממשלה בישראל , שאני הייתי אחד מעוזריו , עם עוד צעירים .
כאשר אמרנו לו שעם אגודת ישראל עשינו הסכם , האם נקיים אותו או לא ?
הוא אמר : הסכם ?
מה פתאום ?
לפני שהוא נתן את התשובה הוא שאל : ההסכם היה בכתב או בעל - פה ?
אמרנו לו : אוי ווי , בעל - פה .
הוא אמר : אם בעל - פה , יכול להיות שנקיים .
תהיה הצעה ממשלתית ?
עשיתי הצעת חוק כזאת עשר שנים לפני שנולד השם " מאכער " .
- - - - - - אני מכבד אותך , אבל הקיצוץ לא נעשה על - ידי - - - זו החלטה ברמה של - - - סליחה .
הוא הסביר לי - - - בסדר גמור .
שיירשם - - - סליחה , רק בשביל - - - גם חבר הכנסת אורון ביקש .
שיירשם שבשעה 20:50 הונחו ההסכמים על שולחן הכנסת .
- - - אתה מסכים אתי שבהתיישבות בארץ - ישראל , לא חשוב מה יהיה , כל מתיישב בארץ - ישראל צריך לתת לו את הכסף בגלוי ובצורה ברורה - - - אמרתי ארץ - ישראל .
- - - חס וחלילה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - - - אין מקום בארץ - ישראל שהוא לא ארץ - ישראל .
דימונה ובאר - שבע וכל הנגב וחברון - הכול ארץ - ישראל .
יש לנו זמן .
אתה לא מגלה לי שום דבר חדש .
מה שקוראים לזה פלסטינה זה ארץ - ישראל .
פשוט , בטעות קוראים לזה פלסטינה .
- - - יש פה דבר חמור .
כתוב : תמורת זה , יימנעו הסיעות בהצבעה .
לא יצביעו נגד .
זאת אומרת , יש פה תמורה על מעשה פוליטי , וזה דבר חמור ביותר .
הרי אם הם צודקים , ואני חושב שהם צודקים , צריך לתת להם את הכסף .
אבל אי - אפשר לבוא ולומר : אנחנו נותנים לכם את הכסף רק כדי שתצביעו .
אם , למשל , ייתנו לטייבה זה בצדק .
אבל אם ייתנו לטייבה רק כדי שטיבי יצביע , זה לא - - - יש פה חשד .
חשד .
אני מציע לתת לחבר הכנסת טלב אלסאנע עוד עשר דקות , כדי שלא ידבר עוד רבע שעה .
עשר דקות , אבל לא יותר .
נישאר עד 12 בלילה .
- - - האם לא הציעו לך - - - תמורת איזו סחורה או משהו ?
לא היה דבר כזה .
על שותפות .
פה היא משלמת בשביל שיימנעו , היא לא רוצה אפילו לקיים על זה דיון .
היא נותנת דמי השתק .
זה חידוש .
- - - אלה דברים אסורים , דעו את זה .
פה עברו את הגבול .
מפלגה אקזיסטנציאליסטית .
כמה ?
אנחנו פה .
יש לנו זמן , לליכוד , אנחנו יכולים לתת לה .
גברתי היושבת - ראש , סגנית יושבת - ראש הכנסת , רבותי השרים , חברי וחברותי חברי הכנסת , הנושא שאני מבקש להעלות על סדר - היום אינו פוליטי .
גם אינני מאלה המתנצלים על עמדותיהם ודעותיהם .
עמדתי ודעתי על עקירת מתיישבי גוש - קטיף ידועות , ואם לא - אז לכל מי שרוצה לדעת אני מוכן לומר אותן בפה מלא .
עם זה , אנחנו מדברים על אנשים שנשלחו כשליחי האומה על - ידי כל ממשלות ישראל ואשר נגזר עליהם בהחלטה שהיא דמוקרטית - יש עליה ויכוח קשה ומר מה תהיינה התוצאות ומה יהיה על המשך התנועה הציונית , אבל בסך - הכול נגזר ובוצע אותו תהליך והיום אנשים עקורים מביתם ואין כמעט מושיע .
ביום שישי , שהוא כבר יום שישי לפי שעון הקיץ , ביקרנו , כמה חברי כנסת מכל חלקי הבית , מהקואליציה ומהאופוזיציה - היו שם שלושה חברים מסיעת קדימה - כדי לראות מה קורה אצל אותם אנשים שנעקרו מביתם והיום מחפשים את גורלם , מתוך רצון שלא לבכות את העבר , ולא משום שהם סולחים ולא משום שהם חושבים שמה שנעשה להם היה דבר שיש בו היגיון .
אבל הם מבינים את מצבם ורוצים לצפות פני עתיד כאזרחי מדינת ישראל , להמשיך את דרך ההתיישבות שבה החלו אחרי אותה גזירה שנגזרה עליהם על - פי כללי הדמוקרטיה .
והנה , אנחנו מוצאים אנשים אשר מתחכמים להם בשלושה מישורים .
אדוני השר , אני מכיר את רגישותך .
הממשלה באמת צריכה להבין .
מנכ"ל משרד ראש הממשלה , אשר טיפל באופן ישיר בנושא הזה יחד ובצד המינהלת , היה באמת רגיש לבעיות הפרטניות של כל אחד ואחד מאותם מפונים וראה בכל אחד מהם קורבן אשר צריכים לפתור את בעייתו , ולא מבחינת הנזק שנגרם לו לאומית , מדינית ומוסרית , אלא כאדם אשר התוצאה היא שהוא איננו בביתו והוא צריך למצוא את עתידו .
מצאתי אנשים אשר מאיימים עליהם כי אם לא יעברו לדיור הקבע הזמני , לאותם קרוונים , יפסיקו את מימון שהייתם בבתי - מלון או בבתי - הארחה , שאין כל שמחה ואין כל יתרון בשהייה בהם , רק חסרונות .
פירושו של דבר , שמתייחסים אליהם כאילו הם שם כי זה רצונם , להיות פרזיטים .
נהפוך הוא , כל אחת ואחת מהמשפחות - היו שם תשעה - עשרה חברי כנסת שראו זאת - משוועת לעבור לדיור כלשהו , שיהיה אפילו ברמה הזמנית דיור קבע .
והנה , אנחנו מוצאים שאותם אתרים , בעיקר בעין - צורים , עדיין אינם מוכנים למגורי אדם .
יותר מכך , לפי חוק התכנון והבנייה , בכל מקום מגדרים את האזור שבו המבנים מצויים בתהליך בנייה , כל עוד הפיתוח לא הסתיים , כי כל ההולך בדרך פשוט מסכן את בריאותו , את שלמות גופו .
לגבי שלמות נפשם , גם על כך אומר בעוד כמה דקות כמה מלים .
אבל , לא יכול להיות שאנחנו מגיעים לאתר בנייה , אשר המיועדים לאכלסו קיבלו כבר לפני חודשיים אזהרות מהמינהלת כאילו הם מסרבים לבוא ולהתגורר בו - היינו עדים למצב בשטח , אז לא יכולים לספר לנו סיפורים .
אני אומר לך ולפרוטוקול הכנסת : מצב השטח בעין - צורים אינו יכול לאפשר מגורים .
בכל חברה מסודרת ובכל עירייה שמקיימת את חוק התכנון והבנייה , כל אדם אשר רוצה להיכנס לאזור כשאינו חבוש בכובע מגן ובהוראות בטיחות מפורשות , לא יכול להיכנס .
קבלן שלא היה מגדר את השטח , היו מעמידים אותו לדין .
התברר לנו שמשרד האוצר לא מעביר את אותם תקציבים , אשר אנחנו הבנו כאן , בכנסת - גם מי שהתנגדו למהלך - שבחוק פינוי - פיצוי , סוף מעשה במחשבה תחילה , וכאשר הולכים למהלך כל כך דרמטי בחיי המדינה בפרט ובחיי הציונות בכלל לפחות מוכנים ומאורגנים לקדם את התוצאות , שהן רעות בעיני , ולתת פתרון לפרט .
האוצר בכלל מעכב את הכספים היום , כאילו מדובר פה באיזה תרגיל תקציבי .
אני מבקש מייד מכבוד השר לבוא ולראות מה הולך שם .
בעין - צורים ועוד כהנה וכהנה .
אבל , לך ותראה בעין - צורים .
אינני מדבר כבר על כל אותם מקומות שהם ראויים למגורי אדם , כך יאמרו הבריות , אבל אין בהם עצים , אין טיפוח נוי ואין מספיק מוסדות ציבור .
אבל , בהחלט , אני מדבר על המפונים אשר בכלל אינם יכולים להתגורר בשטח שהוקצה להם .
דבר שני .
אנחנו הבנו שהמדינה תטפל במי שנגזרו עליהם הגזירות לפחות ברמה האישית , שכן , כפי שאמרתי , ברמה הלאומית יכול להיות שיבואו ויאמרו אנשים : היה היגיון , או על כל פנים הרוב הדמוקרטי הכריע .
אבל , כולנו כאיש אחד מסכימים שאי - אפשר להפקיר אותם .
והנה , אותם אנשים נמצאים מחוסרי תעסוקה .
הדברים האלה מוסיפים עוד מכה קשה וחמורה למצב הנפשי שבו נמצאים בני משפחותיהם .
לבוא ולראות הורים , שעד היום היו אוטוריטה בעיני אותם ילדים אשר מחונכים בבתים טובים לכיבוד אב ואם , להבנה של החיוב בהייררכיה המשפחתית - פתאום ילדים רואים שצריכים לדאוג לנפשם של הוריהם , שהם מחוסרי עבודה ואין מושיע , כי יש אנשים אשר נשבר מטה לחמם .
והנה , באמת אין אפילו תחילת איזו תקווה בלבותיהם של אותם מתיישבים .
וגם בעניין זה , המינהלת לקחה על עצמה , ואני מבקש מהממשלה , דורש מהממשלה , אתם רוצים ?
מתחנן לממשלה : אתם חייבים לדאוג לאותם אנשים אשר אנחנו כולנו גזרנו עליהם את הגזירה , אלה שהצביעו בעד ואלה שהצביעו נגד .
יותר מכך , יש גם תעשיינים ויש גם חקלאים אשר חוק הפינוי והפיצוי דיבר על הדרך שבה הם יפוצו , והדגיש שאותם חקלאים , השר אדרי , אשר יחזרו ויעבדו את אדמת הארץ , בתוך " הקו הירוק " - אף אחד מאתנו לא אמר שמה שבתוך " הקו הירוק " הוא לא ארץ - ישראל , ארץ - ישראל האהובה - יבואו ויקימו את אתרי החקלאות , יקבלו פיצוי מהממשלה , משום שהממשלה רצתה לעשות הבחנה בין חקלאי ממשיך לבין חקלאי אשר כאשר נגזר עליו הוא גם יפסיק את עבודתו .
מדובר ב- 15 - 20 חקלאים אשר נמצאים היום בקקופוניה משפטית , כאשר אומר להם היועץ המשפטי של המינהלת , שהם לא יכולים לקבל כרגע את כל הפיצוי , בגלל פרשנות כזאת או אחרת .
אני מבקש ממך , השר אדרי , לקחת על עצמך את הטיפול , בשם הכנסת כולה ובשם הממשלה , ובהיותך המקשר בינה לבין העם , אנא , 15 חקלאים אשר חזרו ועיבדו את אדמתם אשר למרות הגזירה הנורא והתקרה שנפלה על ראשם ברמת האמונה שלהם , וברמת הגשמת הציונות , חוזרים לעבד את אדמת ישראל , ופתאום אומרים להם : רגע , יש פה משפטנים .
אני מכיר משפטנים , ובאמת חשובה דקדקנותם בכל תג ותג של האמירה המשפטית .
אבל באמת , ללכת ולבוא ולגרום להם , לא מתוך כך שהם ניסו לנצל איזו סיטואציה כדי להשיג הישגים .
יש אנשים אשר באו והמשיכו , השקיעו את כל הכספים שקיבלו בקרקע עצמה והיום הם נמצאים באמת בפני מים אדירים ובפני שוקת שבורה .
אני הולך להיפגש עם אחדים מהם ואני אבקש שגם יקבעו עם מזכירתך , על מנת שתבוא ותראה .
פעם היה לנו המנכ"ל , שבאמת היה אוזן קשבת .
אני מציע , בהחלט , שגם הנושאים הפסיכולוגיים וגם הנושא של הילדים , כל הדברים האלה שאנחנו עומדים כאן על מנת לפקוח את עיניכם ואוזניכם , אנחנו נהיה להם לפה .
ואני בטוח שברגישותך תהיה להם לפה לא פחות מאתנו .
תודה רבה , גברתי .
מראש אני מודיע לך שאני מסכים , כי הרבה יותר יעיל יהיה שנעשה את זה בוועדה .
אתה מוכן לבוא אתנו לסיור בשטח ?
להעביר לוועדת הכספים .
אפשר לדון בזה אחרי גמר הדיון בתקציב בשבוע הבא .
לוועדת הכספים .
רק ההורים שלי זיכרונם לברכה - - - אז היה אומר מישהו אחר מהצד הזה .
שכנעת אותי ובכל זאת אני לא חוזר בי מדעתי .
אבל אתה לא אומר את זה .
- - - - - - של ראש הממשלה .
שינוי - השם ייקום דמה .
אתה תהיה ראש הממשלה .
בשנה שעברה הוא הוציא את זה .
אם זה יופרט , לא יהיה בכלל - - - בלי מפלגת העבודה ובלי התכנסות .
זה רק קווי מיתאר .
בעוד פחות משנתיים נזכיר לך את הנאום שלך .
האם יושב - ראש ועדת תקציב הביטחון הוא לא תמיד יושב - ראש ועדת הכספים ?
בכל שש השנים האחרונות לא נעשה שימוש בסמכותה .
אפשר להגיש אי - אמון .
באופן אובייקטיבי אני גם חושב - - - האמת שיכול להתרגש עלינו מצב - - - אדוני היושב - ראש , אתה יודע שאף פעם לא הייתי סוציאליסט , ולכן אף פעם לא הייתי פטרון , חבר הכנסת זחאלקה .
כלומר , היחס שלי לאזרחי ישראל הערבים אינו יחס של פטרונאז' , בשום פנים ואופן , כי לא זכיתי להיות סוציאליסט .
אני חושב שבגילי המופלג אני אפילו כבר לא אזכה להיות סוציאליסט .
אני אומר לך , אדוני היושב - ראש , כמו לחבר הכנסת זחאלקה , שאני יודע עד כמה אתה מתקומם על שבמדינתנו , שבה שנינו אזרחים שווי זכויות , קיים אותו חוק שאני הולך לתמוך בו .
בכל זאת אתה , לתפארת הכנסת , מנהל את הישיבה הזאת .
לא שאתה מסכים , בשום אופן אתה לא מסכים ואתה תילחם כמיטב יכולתך על אמונתך , אבל זאת מדינתנו ואתה חבר הכנסת ואתה יושב - ראש בישיבה מאוד טעונה .
חבר הכנסת זחאלקה , אנחנו נמצאים במצב חירום , בכל המזרח התיכון .
אני צריך לדאוג לאזרחי מדינת ישראל , כמו שאתה .
יכול להיות בהחלט שהסבל הנורא של אזרחי עזה הפלסטינים הוא קשה ביותר .
השאלה היא רק מי הסובב ומי המסובב , מי האשם בכל הדברים האלה .
אנחנו נמצאים במצב חירום מיום הקמת המדינה , אף שבין אזרחי ישראל היהודים וחברי הכנסת היהודים כאן יש כאלה שחושבים שאנחנו כבר עובדה קיימת , שאין בכלל ערעור , ושאנחנו לא רק אחראים לגורלנו אלא גורלנו בידינו ואיש לא יכול להזיז אותנו .
אנחנו לא דבר שהוא עובדה קיימת , לא דבר שהוא מובן מאליו .
אני מוכרח לומר לך שעד היום יש רבים בעולם - גם מבני האומות הערביות - שחושבים שלא צריך שיהיה דגל מדינתנו ושלא תהיה " התקווה " תקוותו של מישהו בעולם .
יש כאלה שאפילו מדברים על חיסולה של מדינת ישראל , הן חיסול מדינת ישראל כמדינתו של העם היהודי והן חיסול מדינת ישראל כמדינה .
לכן אנחנו נמצאים במצב חירום בכל רגע ב- 59 שנות קיומה של המדינה , ולצערי הרב עוד שנים רבות , עד אשר נמצא את הפתרון להביא לשלום ; לא שלום בדיבורים .
שמעתי היום את חבר הכנסת ברכה , ואני מכבד מאוד את עמדותיו - לא שאני מסכים אתן , אני מתנגד להן בכל תוקף , אבל הוא אמר פה דבר , אומנם בזהירות , אבל הוא התריס כלפי שרת החוץ של מדינת ישראל ואמר שהאמירה שלה שיהיו שתי מדינות לשני עמים אינה יכולה להיות שלמה כאשר היא לא מביאה בחשבון את הצורך בפתרון בעיית עקורי 1948 .
והנה , גם אתה מהנהן בראשך .
למשל , חבר הכנסת חיים אורון , הלוא הוא ג'ומס יקירי , שיש בינינו תהום פעורה , בטוח שלא יכול להיות מצב שבו אנחנו נדבר כאשר זכות השיבה תעמוד כטענה מצד הפלסטינים .
עליו אני סומך הרבה יותר מאשר על חברים שהיו פעם הרבה יותר קיצוניים ממני , כי הוא הציב את הגבולות האדומים היכן שנמצאים הגבולות הירוקים והוא לא ייסוג לעולם מ" הקו הירוק " ומהעמדות המוצהרות .
זו שמחת עניים בשבילי , אבל לפחות אני יודע שיש מישהו שיש לו קו אדום .
אני חושב שאנחנו נמצאים בשעת - חירום .
השאלה היא שאלה רצינית , האם היום , אחרי 58 שנים , ולאחר שסיגלנו לעצמנו חיים פרלמנטריים ודמוקרטיה שאנחנו משתדלים שתהיה כמה שיותר שלמה , האם אנחנו לא יכולים לחוקק חוק שייתר את הצורך , כאשר אנחנו מכריזים על שעת - חירום , להיזקק לכל מיני תוצאות לוואי המנויות בחוק , שמאפשרות לנו לקיים איזה פעולות שלמעשה ממשלות אחראיות , בעיקר בשנים האחרונות , בכלל לא השתמשו בהן .
זו שאלה שניהלו עליה ויכוח חריף מאוד בסיעת הליכוד .
חבר הכנסת מיכאל איתן חושב שהחוק הזה , מקומו לא יכירנו בספר החוקים .
אנחנו חושבים שצריך לקיים דיון בשאלה אם אנחנו לא יכולים לסייג את החוק ולהביא למצב שבו נוכל לחיות כאשר אנחנו מוכנים , ולא תמימים , לכל רגע שבו תקרה עלינו מלחמה , ומצד אחר לא נצטרך לעשות שימוש בדברים שאין לנו צורך בהם בזמן שאין מלחמה .
חבר הכנסת איתן ודאי יפרט הרבה יותר בעניין זה .
סך הכול ההתרסה כלפי המדינה , שהיא מדינתנו , ששנינו אזרחים בה , כאילו היא מחרחרת את מצב החירום , היא דבר לא נכון , משום שיש ויכוח כיצד אנחנו יכולים לפתור את השאלות העולות בחיינו כבר שנות דור , משום שהוויכוח הוא לא רק בינך לבין הימין או לבין אלה הרואים את ארץ - ישראל כארצו השלמה של עם ישראל , אלא הוויכוח הוא בינך לבין אנשים אחרים במחנה הציוני אשר חושבים שה" כיבוש " , כפי שהם מכנים , אינו מביא תועלת למדינת ישראל , ובעיקר לא לעם היהודי שזו מדינתו , עם שוויון זכויות מלא לכל האזרחים , אם נסגל לעצמנו את ההבנה שכך צריך להיות .
אני מאוד מודה לך , אדוני , על שאפשרת לי .
תודה רבה .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , בת ירושלים , חברי וחברותי חברי הכנסת , אדוני השר , בן לרב הראשי , שמאז עלייתו ארצה היה בן ירושלים , היה זה בשלהי המאה ה- 18 , בוילנא , הלוא היא ירושלים דליטא , שקם מנהיג , רב גדול , הגר"א , הגאון רבי אליהו מוילנא , שאני מבני משפחתו , והקים , או הקימו תלמידיו , תנועה הנקראת " חזון ציון " , אשר כולה היתה אהבה , אהבת ירושלים , ואשר המניע לה היה אחד ויחיד .
כך אמר הרבי גאון אליהו לתלמידיו ולבני משפחתו : עוד כ- 30 שנה , ב- 1809 למניינם , תהיה השנה למנייננו שנת תק"ע , שהיא שנת תקע בשופר גדול לחירותנו , שא נס לקבץ גלויותינו , זו שנה שבה יבוא משיח ועלינו לעלות מייד לירושלים , לציון , כדי לקבל את פניו .
זו היתה אהבה , שרק אנשים שהאמינו בשליחות השמימית יכלו להחזיק מעמד בה בתנאים הנואשים של מהגרים .
הם חלמו , והיו הרבה אנשים שאמרו עליהם שהם משוגעים , אבל הם לא ויתרו על החלום , והם עלו , לא מתוך מצוקה ולא מתוך פחד , אלא מתוך אמונה מיסטית , 100 שנה לפני הציונות הפוליטית .
הם באו לירושלים , ובירושלים היו אז 10,000 תושבים , מהם רק 2,000 יהודים , כולם משפחות מבני אחינו הספרדים .
ואנחנו הגענו 250 משפחות , ונתקבלנו גם על - ידי שכנינו הערבים בזרועות פתוחות , משום שכך קיבלה ירושלים ממד חדש , נוספו תושבים .
פגשנו שם גלויות ובני גלויות מתימן ומהמגרב , ממרוקו , וכאשר נשאלו הם מדוע הגיעו הם לירושלים דווקא בשנה הזאת , אמרו : הרי רבותינו אמרו שהשנה היא שנת תק"ע , שנת תקע בשופר לחירותנו , שא נס לקבץ גלויותינו .
באנו לירושלים .
ובירושלים היתה מצוקה , אבל היתה הבנה שכולם יחד יכולים להפוך אותה לעיר ואם ולסמל לעמים כולם , אבל קודם כול שיבת ציון , 100 שנה לפני שקם הרצל .
והם גם יצאו , אף שלא יאמר אדם , צר לי המקום בירושלים , מחומות העיר , והתחילו בהקמת ההתיישבות , ההתנחלות .
הם יצאו משער יפו , אדוני השר לשעבר צחי הנגבי , באב אלחליל בלשונם , גברתי היקרה , פניהם היו לחברון , ואנחנו - ליפו , כי רצינו לבנות את השכונות על מנת לחבר בין הים לבין ירושלים , מתוך אמונה שאנחנו מקיימים את שיבת ציון , על מנת שכל אותם יהודים יחזרו ויבואו מתוך אמונה מיסטית .
והנה , 100 שנה לאחר מכן קם הרצל , משוגע , חולם חלומות , ואמר : העם ייוושע רק אם יחזור לארצו , לציון .
אבל בקונגרס השישי , מתוך דאגה עמוקה ליהודי הגלות , בא ואמר : כדי למצוא מקלט , כדי להציל , אני מציע את תוכנית אוגנדה .
ובעוד הוא מדבר בקונגרס השישי , ב- 1903 , הוא הבחין שצירים רבים קמים ממקומם , עוזבים את האולם ויוצאים .
כשירד מהבמה שאל את עוזריו : מי הם אלה שיצאו את האולם ?
אמרו לו : אלה אנשים שבאו מרוסיה .
היכן הם ?
שאל .
הם נמצאים באכסדרה .
ענו לו .
יצא אליהם לאכסדרה וראה אותם יושבים , קורעים בגדיהם , שמים אפר על ראשם , לובשים שק , ושאל אותם : על מה תייללו ותבכו ?
על מה תתאבלו ותקוננו ?
אמרו : אם נטלת את ירושלים , נטלת את כל רצוננו לחזור לציון .
איזו ציונות תהא זו בלי ירושלים ?
הרצל , אפילו דקה לא לקח לו , ואמר : " אם אשכחך ירושלים , תשכח ימיני " , ותוכנית אוגנדה , שעמדה להיות תוכנית להצלת היהודים , התבטלה ועברה מן העולם .
הבינו שבלי ירושלים אין ציונות , ולא תקום ולא תהיה תקומה לעם הזה .
אנחנו ראינו את החוזרים והעולים , הציונות המדינית , אותה ציונות מעשית , ואת ראשית הקמת השכונות .
סבי היה הראשון שהקים את השכונה בימין - משה , ולאחר מכן את סוכת - שלום ואת אבן - ישראל .
דרך אגב , סוכת - שלום , גברתי , שהיתה שכונה של רוסים ושל תימנים , היתה המקום הראשון בירושלים שהיו בו מגורים ושירותים יחדיו .
הם היו משוגעים , הם היו חולמים , הם האמינו והם הגשימו .
אני כבר נולדתי בשכונת רחביה , יחד עם מתן וילנאי , בין עמק המצלבה לבין ימין - משה , לבין טרה - סנטה .
אנחנו היינו אלה שזכו , עוד לפני מלחמת השחרור , לבקר ולראות את אותו תוקע בשופר במוצאי יום כיפור .
אמרו שהוא " משוגע " , ללכת בלב לבה של ירושלים , במצב של סכנת נפשות , רק כדי לתקוע בקול שופר , לבשר את קיומו של העם היהודי וחירותו בארצו .
והייתי גם במצור ירושלים , והייתי גם בימים שבין לבין .
אני מוכרח לומר לכם , שכאשר לפני מלחמת ששת הימים , ובתקופה שבין 1948 ל- 1967 רצינו לראות את חמודותיה של ירושלים , היינו עולים על גג נוטרדאם , על מנת להשקיף על העיר ולראות את הר - הבית .
היינו הולכים לצפון - תלפיות או לאבו - טור היהודית , על קו הגבול , על מנת להצליח לראות את אחת מאבני הכותל .
עמדנו והסתכלנו על העיר העתיקה , על הר - הבית , והחלום היהודי הגדול עלה לנגד עינינו .
הגיעו רגעים יפים של עמנו במלחמה אשר נכפתה עלינו אבל הביאה לשיבתנו המלאה הביתה .
ירושלים חזרה אלינו .
אני מבקש לומר לסיום , שבשנים האחרונות , ואינני מדבר על דברים פוליטיים ביום חגה של ירושלים , ובזמן שבו המתיחות הפוליטית קשה , אנחנו הירושלמים רואים לדאבון לבנו בשנים האחרונות שמתרבים המוציאים דיבתה של ירושלים .
כשלעצמי אין חלקי עמהם .
יש המלינים על יופיה שנחמץ , יש המדברים על צבעה שדהה , יש המבכים את מגוון האוכלוסין וריבוי הפנים שהולך ומתמעט - אני אוהב את ירושלים כמות שהיא .
אני מאוהב בה , בירושלים , על עריה ורחובותיה , על עציה ואבניה , על צעיריה וזקניה , כמות שהיא , ירושלמית ממש .
וביום חגה אומר : אל תאמינו למדברים בה סרה .
בעיני ובעיניכם הטובות הרי היא כאהובה המתחדשת יום - יום ושעה - שעה לעיני כל האוהבים הששים בה , והיא תמיד קרובה ורחוקה , גלויה ומסתורית כאחת .
רק אבקש לצטט משירו של אורי צבי גרינברג : " ואנוכי אומר אמת אחת ולא שתיים , כשמש אחת וכשם שאין שתי ירושלים " .
וימינכם , שרי הממשלה , לא תשכח , ולשונכם לא תדבק לחככם , כי אתם לעולם לא תשכחו את ירושלים .
הבנו את הרמז .
מדינת ישראל באמצעות ממשלתה .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , חבר הכנסת זכור , זכותך לומר מעל במת הכנסת כל דבר , ואני מוחה על שאחד מחברי הכנסת אמר לך שתלך לעזה .
לא , אתה פה וזה מקומך ואתה יכול לומר את אשר תאמר .
אני רוצה לומר לחברי הכנסת בכלל : אנחנו , בני העם היהודי , שהוא החלק הגדול של מדינת ישראל , שהיא מדינה יהודית דמוקרטית , לא פחדנו מן השמאל ולא מן הימין אלא מנבואת שקר שהיא אשליה .
הרי אתה צודק .
כאשר יבוא שלום , הכול יהיה על מקומו בשלום ולא יהיו " קסאמים " , לא יהיו מתאבדים , לא תהיה שפיכות דמים .
השאלה , היא מה הוא המקום ?
האם האי - רצון המוחלט והגמור של שכנינו , שהם חיים גם בתוכנו , לא האזרחים - האזרחים שווים לי באותה מידה , אבל יש רבים מתושבי ארץ - ישראל החיים אתנו ובתוכנו שמנסים לחיות בשני העולמות .
שהרי אנחנו , במדינת ישראל , קלטנו כל כך הרבה עולים שבאו מכל קצוות תבל , גם ממדינות ערב , כאשר קמנו והקמנו את המדינה שחלמנו עליה שנים כה רבות , והמלחמה שנגזרה עלינו , כי לא הסכימו שנהיה כאן .
עד היום , זכות השיבה שבה אוחזים אלה שאומרים : אם ייתם הכיבוש - הכיבוש ממה ?
הכיבוש של 1948 ?
הכיבוש של 1967 ?
הכיבוש של מלחמת מגן זו או אחרת ?
אלה דברים שאנחנו לא יכולים להתעלם מהם .
אבל הדבר הנורא ביותר הוא נביאי השקר שבאים אלינו מפעם לפעם , גם כאשר אינם יודעים שהם נביאי שקר , גם כאשר הם פועלים בתום לב .
מתי הם ילמדו ?
אמר לי חבר טוב שלי , שלימים היה לראש ממשלה : אסור לנו לעשות שום פעולה חד - צדדית , חבר הכנסת אדרי , אלא אם כן ישוקמו פליטי 1948 .
קודם כול ישוקמו הפליטים , שכן אם לא יעשה הצד הפלסטיני את שיקום הפליטים , לא יקום שלום בארץ הזאת , וכל האומר דבר או מדמיין דבר בודה מלבו דבר .
היה זה אחד המנהיגים שהובילו את מדינת ישראל במשך שנים רבות אם כלוחם , אם כאלוף , אם כשר ואם כראש ממשלה - אריק שרון .
לכן , אני אומר פעם נוספת גם בעניין שדרות : היזהרו לכם לא מהימין ולא מהשמאל , כי אם מאלה שמבטיחים הבטחות אשר השכל הישר לא יכול להבין מדוע אנחנו אחר כך זועקים חמס .
הרי אנחנו מביאים פעם אחרי פעם את הצרה על ראשנו , ועוד פעם , פעם נוספת , מאמינים לנבואת כזב שהיא נבואת שקר .
כשאתה היית שר , גם לא חדש , גם כן היית נוכח .
אל תאמר לו שכשהוא לא יהיה שר חדש - - - התחום היחיד שבו יש שיתוף פעולה בין ערבים ליהודים הוא דווקא תחום הפשיעה .
אז למה להפחית ?
למה - - - הכול יהיה בסדר .
כשנסיים את הכיבוש המשיח יגיע .
כיבוש יפו - - - אדוני היושב - ראש , כבר בירכתי אותך , חברות וחברי הכנסת , כבוד השר היקר והנכבד , איש מעש , אחד מטובי בניה של מדינת ישראל .
כל אחד מחברי הכנסת , וסיבתו עמו , יקבע מהם הגורמים לאלימות .
אני חושב שבימים שבהם אנחנו רואים יותר ויותר כמה חדלי אונים אנחנו בפני איזשהו גל , כאילו בבחינת גזירה משמים היא , שאי - אפשר לעצור אותה , אני רוצה לומר שבשלב הראשון צריך לומר לאותם אלימים בחברה הישראלית : יש דין ויש דיין , ומי שיש לו היכולת לעשות זאת הוא אתה .
אני מכיר אותך , ראיתי אותך בפועלך , ראיתי את יכולת המעש שלך , יחד עם היכולת המחשבתית , שהיא קודמת לכל מעשה , שהרי סוף מעשה במחשבה תחילה .
כאשר אתה ואני והציבור הישראלי כולו שומעים עדים ועדויות המובאות מוועדת - זיילר , כאשר אנחנו עומדים נוכח מצב שבו יש סימביוזה בין הון לשלטון ובין משטרה לאמצעי תקשורת , כאשר לא הכול אי - אי - אי , אתה עומד כאן בתפקידך הראשון כשר בממשלת ישראל , בתור אדם היודע שדיבורים לחוד ומעשים לחוד , יודע לא לשעות לתוכניות של ועדה כזאת או אחרת , שהרי אין אדם שיעמוד בראש המערכת ולא ידע כיצד צריך לפעול ומה הם האמצעים שצריך , קודם כול , כדי לבלום את גל האלימות , שכל עם ישראל חושב שלא ניתן עוד לעמוד בפניו .
לא סיבות , לא מסובבים , ברור שלכל אחת ואחת מהתופעות שאנחנו חווים במדינת ישראל - גם במערכת החינוכית , גם במערכת ההסברתית , גם במערכת השלטונית - יש השפעה , אבל אתה הוא זה המופקד על הבלימה .
אתה צריך לשבת על המדוכה , כי בכך תיבחן , ואני בטוח שתקוותם של ישראלים רבים בך , שלא תשעה לאותם פלפולים ודקדוקים ומלים שאין בהם ממש , אלא תגיש תוכנית .
אני גם יודע , כאדם שהיה במערכת השלטונית , במערכת הביצועית , שהיה במערכת המלווה של הכנסת במשך שנים רבות , אני יודע שאין בידיך מספיק אמצעים .
אתה צריך , בצורה הברורה ביותר , לומר לממשלת ישראל ולאחר מכן לכנסת ישראל : אם לא יינתנו בידי האמצעים האלה והאלה , לא נוכל לעמוד במשימה .
לא שיאמרו לי אחר כך שאחר יוכל לעמוד במשימה .
לא , הייתי , וגם נהגתי , גם למדתי , גם חוויתי וגם אני יודע שבלי האמצעים המינימליים האלה והאלה לא נוכל לעמוד בפרץ .
ראש הממשלה לשעבר , כאשר אמר לאותם שוטרים : בלי בכי ובלי נהי , יכול להיות שכיוון דברים לעניינים שאולי אפשר בלעדיהם .
אבל לאחר שהמשטרה תקבל את ההוראות ממך מה היא המדיניות ומה הם האמצעים שצריך לעמוד בהם , תהיה רשאי לעמוד בפני אלה הקובעים מה הם האמצעים הניתנים למערכת על מנת לבלום .
כאשר אתה תדע מה לעשות ואתה תבקש מאתנו , ואנחנו נוכל לעמוד לימינך , אז תתחיל ראשית הפעולה נגד האלימות .
תודה רבה .
כל זה נכנס בהסכם הקואליציוני , כמובן .
- - - היועץ המשפטי אומר ואתה צריך לקבוע .
- - - לא , חלילה .
יש לי שאלה .
- - - אני רוצה שאדוני ישאל את היועצת המשפטית - - - מה היה קורה אילו עכשיו הייתי רוצה לשנות את הצעת הסיעה לנוכח דברי השר ?
לא , ההערה היא לא אליך , אלא אל היועצת המשפטית הנכבדה .
כי עכשיו הייתי יכול לבקש לשנות את הצעתי .
גם משיקולים אחרים .
אי - אפשר לזלזל בשיקול הביטחוני , אף שהדברים שלך נכונים .
יהיו כאלה שלא יצביעו .
גם בזמנו .
לא .
לא שומעים .
מה הוא אמר ?
תחזרי בבקשה .
אדוני היושב - ראש , תרשה לי לברך אותך על תפקידך הנוסף .
הרבה תפקידים נבחרת אליהם וביצעת אותם ללא דופי , ואני בטוח שציפיותיך יתגשמו בעתיד , אפילו מעבר לתפקיד הנכבד שאתה נושא בו היום .
אני גם רוצה להעיר עוד הערה למזכירות .
אנחנו מבקשים שבכל פעם שיש הצעות לסדר - יום , יאמרו מי השר המשיב ; שיהיה כתוב מי השר המשיב .
זכותם של חברי הכנסת לדעת .
בהחלט .
רק שיהיה כתוב ליד כל הצעה לסדר מי השר המשיב .
בדף שלנו לא כתוב .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , שר התחבורה - קשה לי לומר : השר המקשר - אני לא יכול בשלוש דקות , כמובן , לדבר על כל היריעה שנפרסה בדוח מבקר המדינה .
אני רוצה להתייחס דווקא לסערה שפרצה כתוצאה מוויכוח , שגם אליו אינני רוצה להיכנס .
יש היום בארצנו אנשים המכנים עצמם עיתונאים , יש כאלה האומרים פרשנים , שאינם יודעים להבחין בין מידע לדעה והם מביעים דעות רבות , פעמים רבות אפילו כעיתונאים שאינם דוקטרינריים , אלא עיתונאים הנמצאים ברשות הציבורית .
הם מרשים לעצמם יותר ממה שמותר , והם לא רק מגזימים , הם פוגעים אפילו באושיות הדמוקרטיה .
רבותי חברי הכנסת , בליסטראות נזרקות לעבר מבקר המדינה - אמר חבר הכנסת אורון : תמשיך לדבר חזק אבל פחות - כל אחד יכול לומר את דעתו .
עם זאת , לבוא ולומר שמבקר המדינה נבחר על - ידי הכנסת בהליך לא נכון , או בתהליך פגום או תוך מחטף , הוא דבר שפוגע בכנסת עצמה .
על דבר בחירת מבקר המדינה ידעה הכנסת כולה חודשים רבים לפני כן , למעשה מהרגע שנבחר מבקר קודם .
גם נשיאות הכנסת הודיעה שיש אפשרות להגיש מועמדים למשרת מבקר המדינה .
משהוגשה מועמדותו של המבקר הנוכחי , אני אומר לכם שהתקשר אלי נשיא בית - המשפט העליון , ובצדק , וביקש לדעת אם כבוד השופט אור יוכל להיות מועמד .
אמרתי לו : בוודאי .
כל אחד המבקש לשמש מבקר המדינה , יכול לפנות לעשרה חברי כנסת והם יגישו את מועמדותו .
אלא שנשיא בית - המשפט העליון ביקש שהמועמד אור , על - פי בקשתו , כנראה , יהיה מועמד שלא יהיו עמו מועמדים אחרים .
דבר זה אינו יכול להתאפשר על - פי הוראות החוק .
אין לי יכולת לבוא ולומר לחברי הכנסת : אל תגישו מועמד .
אני ביקשתי באותה עת מכבוד הנשיא , לחוות דעתו על המועמד שהוגש על - ידי חברי הכנסת , והוא גמר את ההלל עליו ואמר שכבוד השופט לינדנשטראוס , שהיה אז נשיא בית - המשפט המחוזי בחיפה , הוא מועמד ראוי .
לפיכך , האמירות היום בתקשורת כאילו יש להחליפו מייד , כאילו היתה איזו פעולה מצד הכנסת או מצד יושב - ראש הכנסת בעבר , שהייתי אני , לקדם את מועמדותו של איש זה או אחר על מנת לפגוע בעבודתו , פוגעת בביקורת המדינה כמות שהיא , שכן אנחנו יודעים שהדעה המובילה והראשונה , שמבקר המדינה יכול להתערב בזמן אמת בפעולותיה של הרשות המבצעת היא דבר תקין , ראו וזכרו את נושא מסכות הגז .
איני יכול להוסיף יותר , אבל אני בהחלט חושב שהכנסת צריכה לעמוד על המשמר מפני השמצת המבקר והשמצתה שלה .
תודה רבה .
תגיד : עוד תפקיד בכיר - - - המבקר גם כשהוא מאיר - באל"ף - וגם כשהוא מעיר - בעי"ן .
מה הציע השר ?
מסכים .
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , גברתי יושבת - ראש הכנסת , אנחנו קבענו שבוועדות הסטטוטוריות יש מספר חברים קבוע .
פעמים הצרכים הפוליטיים מחייבים אותנו לסטות , ואם לא היינו סוטים פעם אחת לא היינו סוטים גם בפעמים אחרות .
הייתי מציע לחברי הכנסת להסתגל לרצון המשותף שיש 18 חברי ממשלה , שיש 17 חברי ועדת הכספים , שיש 15 חברי ועדת החוקה וכן הלאה וכן הלאה , כאשר אנחנו מקובעים - - - שבעה סגנים ולא יותר .
שכן כבר ראינו תופעות שהביאו לידי מצב שבו נאלצנו לבוא ולקבוע שיש רק שבעה סגנים , שכן בכנסת החמש - עשרה , מי שהולך ורואה את תמונות המחזור , רואה שהיו יותר סגנים מחברי כנסת , והדברים האלה מביאים לזילותה של הכנסת .
לכן טוב נעשה אם נקבע את אותם מספרים על - ידי כך שלא נסטה מהם .
אני מבין את הצורך , בפרט כאשר התפצלה הכנסת למפלגות אשר בעבר היו כגושים יחד , לעמוד במטלה וגם לאפשר חלוקה יותר מושכלת בוועדות הכנסת .
הייתי מציע לכולנו , שהרי פעם אתה נמצא כאן ופעם במקום אחר , להסתגל לעובדה שיש לנו מספרים שמהם אין לסטות , וכאשר אנחנו יודעים שיש מספרים שאין לסטות מהם , ואנחנו יודעים שבסד זה אנחנו צריכים להסתדר , גם אין דרישות .
שכן רק במקום שבו יודעים שאפשר ללחוץ - לוחצים .
במקום שהוא בלתי לחיץ - לא לוחצים .
לכן אני , כמובן , אצביע היום יחד עם אנשי הקואליציה בנושא ההחלטה , שכן ההחלטה הזאת באה לאפשר מתן מקום לאחד מחברי האופוזיציה ולאחד מחברי הקואליציה , אבל טוב שנעשה זאת באמת במקרים מאוד מיוחדים , שכן ברגע שאנחנו מתירים את החגורה הבטן מתפרצת .
תודה רבה .
גברתי היושבת - ראש , רבותי , גברתי השרה , רבותי השרים , חברי וחברותי , בשבוע הבא יוצא בשעה טובה ראש הממשלה לוושינגטון , והוא עתיד להציג בפני הנשיא תוכניות כלשהן , שנדמה לי שאין איש מאתנו היודע מהן .
יותר מכך , הוא הולך לנאום בפני שני הבתים בקונגרס .
האם אנחנו יודעים ?
מילא , אולי אנחנו לא צריכים לדעת , אולי יפה שתיקה עד אשר ידידינו יבינו בדיוק לאן רוצה הממשלה ללכת .
אנחנו לא יודעים , חברי הכנסת , ניחא .
האם השרים יודעים ?
האם שרת החוץ יודעת ?
האם שר הביטחון יודע ?
האם באמת יודעים מה יאמר אדם מחוץ לאותם כתלים של כנסת ישראל , נציגתו של הריבון בישראל ?
יפה היה אם לפני שילכו לדבר שם יאמרו מה היא התוכנית כאן .
אתה מסכים לכל תוכנית התגבשות - - - מותר לך לדעת .
זאת אומרת , עכשיו אתה עוד לא יודע .
כרגע היא לא יודעת .
זאת אומרת שכרגע היא לא יודעת .
אני מקווה שראש הממשלה יודע .
זה מתוך כבוד .
אני לא דואג לכבודי .
זה לא לכבודה של הכנסת , כי שר הביטחון צריך לדעת .
גם ראש הממשלה .
לעומת זה , אנחנו ממשלה בלי חמלה , ואתם באתם להושיע את העם .
איך שלא יהיה , אני אוהב אותך .
אין אף שר , אדוני .
אשרי המאמין .
חיילי המילואים במבצע " חומת מגן " .
- - - יש חיילי מילואים - - - הנגב זה כיבוש ?
- - - תגדיר מה זה - - - ירושלים זה כיבוש ?
תסביר להם - - - התחנה המרכזית בתל - אביב נכבשה - - - - - - בכנסת ישראל הוא יכול לומר מה שהוא רוצה - - - - - - - - - ה" חמאס " לא רוצה - - - התחנה המרכזית בתל - אביב - - - התחנה המרכזית בתל - אביב זה שטח כבוש ?
התחנה המרכזית בתל - אביב זה שטח כבוש ?
שוק הכרמל זה שטח כבוש ?
מתפוצצים שם אנשים - - - לשבח את חיילי המילואים הבדואים .
דבר על זה , אני אתך באש ובמים .
כבוד היושב - ראש , מדוע אין הצבעה - - - הייתי מבקש להפנות את תשומת לב הנשיאות לתקנון .
התקנון קובע כעיקרון , שבתום דיון נערכת הצבעה - - - שיביאו בפנינו - מדוע ההצבעה מחר ?
בדרך כלל , בתום דיון מתקיימת הצבעה .
אני מציע - - - אני תיכף אומר לכם למה - - - אדוני היושב - ראש , נתמזל מזלי ואני מדבר אחרי חבר הכנסת חנין .
הוא שאל שאלה באמת רצינית , ואני אתן לו את התשובה .
ראה נא , היו חברים בליכוד , חברים אשר איישו את ספסלי הממשלה , ראו בליכוד בית נפלא , כאשר הוא נתן להם גם שלטון ושררה , אבל פתאום הם הבינו שהליכוד הוא שלטון רשע , שלטון ללא חמלה , עם תקציבים נוראים ואיומים , והם קמו ועזבו אותו .
היום , כאשר הם הצליחו להקים ממשלה , שיחרו לפתחה אחינו מש"ס ואמרו : הבו לנו את תיק הרווחה , רק את תיק הרווחה אנחנו מבקשים ורוצים .
אמר ראש הממשלה - - - חכו , חכו , חכו .
אמר ראש הממשלה : ש"ס - לא .
באו אחינו הגמלאים , אשר נושאים בצדק דגל נגד העיוותים שנוצרו כתוצאה מכך שאנחנו היינו מוכרחים ללכת לתוכנית כלכלית שהביאה באמת כאב וצער לרבים מבני עמנו , אבל היום היא נושאת פירות , כמובן , לא מפני שמי שהוביל את המדיניות עשה זאת , אלא כי היום קמה ממשלה חדשה , ממשלה שרואה , ממשלה שיכולה להוציא ולהביא .
זה הירשזון .
יש לי הצעה .
מכיוון שמאבקך הוא עם משרד האוצר , מדוע לא תציע למשרד האוצר לדאוג - - - מאה אחוז , עכשיו אני רק מוסיף ושואל , מדוע לא תאמר להם לבטל את הפיקוח על הלחם ?
תאמין לי שבתחרות מחירי הלחם ירדו .
בזמן היותו באופוזיציה , אדוני היה במלחמה בלתי מתפשרת ומעוררת כבוד - - - היום משלמים לך בשביל שתטלפן .
זה מפני שאולמרט נהיה לראש ממשלה .
הכול בשבועיים ?
צריך למכור את בית - החולים .
איך זה קרה ?
כבוד יושב - ראש הוועדה המסדרת , צריך להזכיר לפרוטוקול שיושב - ראש האופוזיציה הוא חבר בוועדת החוץ והביטחון אקס - אופיציו .
מי השר המשיב ?
גברתי יושבת - ראש הכנסת הנכבדה , אדוני השר המשיב , אדוני השר לענייני גמלאים , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , ב - 7 בחודש נובמבר עלה על דוכן זה ראש הממשלה דהיום ושר התעשייה והמסחר אז וענה על הצעת אי - אמון שהגישה סיעת מרצ ואשר נימק אותה בכשרון רב חבר הכנסת רן כהן .
גברתי היושבת - ראש באחד מתפקידיה המרכזיים הקודמים , לא תפקיד מרכזי כפי שהיא נושאת בו היום , היתה שרת התעשייה והמסחר .
ראש הממשלה דהיום , ביום חמישי בלילה לאחר השבעת הממשלה , בלי להודיע לשר התעשייה והמסחר העומד להחליף אותו , ואשר נשא את שם מצוקת העניים המרודים בישראל , ובצדק , וגם זכה לתמורה פוליטית ראויה , ובהיחבא , כאילו בלי משים , העלה פעם נוספת את מחיר הלחם - - - - כפי שהדבר מחויב מפעם לפעם כאשר המחירים בעולם משתנים .
עם זאת , אי - אפשר שלא לחזור לדבריו של אותו השר אשר ביקש לדחות את ההצעה שהוגשה אז על - ידי חבר הכנסת רן כהן , כפי שגם היום נזדעק והזעיק את העם כולו ביום שישי בבוקר , וכך אומר לו שר התעשייה והמסחר דאז : " אתה צריך לדעת שהלחם האחיד , זה שמחירו בפיקוח כי הוא זול יותר , הוא הלחם הפחות נצרך בחמישון התחתון של האוכלוסייה .
מדוע ?
משום שהמשפחות העניות קונות את הלחם הפרוס " .
הוא ממשיך יותר מאוחר ואומר : " לפעמים , שר נשאר במצב שאין בו דיבור .
הדברים הם כל כך חסרי שחר , מעידים על חוסר ידיעה וכל הבנה , שאני מעדיף שלא להגיב על דבריך " .
והנה , מה אפשר לעשות ?
יש חברי כנסת ששומעים את דברי השר וגם מתרשמים ממנו .
חבר כנסת יכול להיות גם יושב - ראש הכנסת , שכן אין לי כל ספק שגברתי , כאשר תנהל את הישיבות בתוקף תפקידה הנכבד והנעלה , היא גם תשמע את אשר אומרים החברים .
זכיתי לשבת על כיסא זה , שמעתי והתרשמתי , ואפילו הבעתי פליאה כיצד מזלזלים בחבר כנסת ותיק , אף שיש לי אתו מחלוקות רבות , אבל בהחלט על מחיר הלחם אי - אפשר להתחכם , שהרי חבר הכנסת רן כהן היה גם שר התעשייה והמסחר והוא בקיא בכול .
קודם כול , יש לחם פרוס שגם הוא נמצא בפיקוח , וכאשר מעלים את מחירי הלחם מעלים גם את מחיר הלחם הפרוס .
לחם פרוס זה הוא לחם הנצרך על - ידי אותן משפחות מרודות , אותן משפחות אשר אלי ישי , השר הנכבד והיקר , סגן ראש הממשלה , היה להן לפה כאן בכנסת השש - עשרה , ולא היה שבוע שלא היה עולה וזועק את מצוקתן .
אין לי טענה אליו .
אני יודע שכאשר אנחנו מפעם לפעם , ברגעים כאלה או אחרים , מתעסקים עם עצמנו , שכן הגענו למשאת נפש כשליחי ציבור העושים באמונה .
פתאום בלי שהוא ידע בכלל העלו את המחיר .
אבל , אלי ישי לא היה מהין לעלות לכאן , לזלזל בחברי הכנסת ולומר להם : על מה אתם מדברים ?
מחיר הלחם הפרוס לא עלה .
ובכן , רבותי , אחת משתיים : או שראש הממשלה מזלזל כיוון שהוא נוהג לזלזל , וגבהות לב היא לא תכונה טובה כאשר מדברים באמת על מצוקות של משפחות ; או שחלילה הוא אומר זאת מתוך שרלטנות .
אל תיבהלו .
" שרלטנות " - לפי מילון אוקספורד כתוב : charlatan - amateur .
כלומר , אדם שהוא חובבן ומתעסק בדברים שרק מקצוענים צריכים להתעסק בהם .
ובכן , להווי ידוע לכם , רבותי , שייתכן ששר התעשייה והמסחר לא ידע על מה הוא מדבר , וחבל , כי טוב ששר ידע על מה הוא מדבר .
טוב מאוד להיות שר , אבל טוב מאוד ששר ידע על מה הוא מדבר .
באופן אוטומטי , כאשר מחיר הלחם האחיד עולה , מתעדכנים מחירי כל הלחמים האחרים , גם אלה שאינם בפיקוח .
אבל , יותר מכך - גם כאשר מדובר בלחם פרוס , אשר היטיב השר לומר שלפי הסטטיסטיקה רוב השכבות החלשות אוכלות אותו מהטעם הפשוט שפריסת הלחם נחסכת מאותו אב משפחה שטרוד באמת בפרנסת משפחתו בבחינת לאחוז את הגוף והנפש יחד ולא בבחינת מותרות , טוב שידע שהדברים שהוא הביא לפנינו כאן אינם מבוססים .
כפי שאמרתי : או שהוא לא רצה לדעת או שהוא אינו יודע או שהוא הטעה את הציבור .
אלה הם דברים שאנחנו צריכים להביא לתשומת לבנו , שכן היום הוא כבר לא שר התעשייה והמסחר .
הוא מתעסק בדברים , ואינני מזלזל בעליית מחיר הלחם .
השר אדרי , אינני מזלזל .
אבל צריך לזכור ולהבין , שכאשר אנחנו עוסקים בדיני נפשות , אנחנו צריכים להיות מאוד מדויקים , ובהחלט , כאשר מגיעות משפחות לפת לחם , אנחנו מדברים על דיני נפשות .
אני יודע שלפעמים יש צורך לייקר - - - - כאשר אנחנו נמצאים במצב שבו אי - אפשר עוד לסבסד , משום שאחרת אתה תעמוד מול שוקת שבורה .
אבל , צריך לדייק וצריך לפעול בשום שכל ודעת תוך לימוד העניין קודם לכן .
גברתי היושבת - ראש , אחרים הם היושבים בראש .
- - - אבל גם כן לא באותו מקום .
גם אתה לא באותו מקום .
הוא אפילו לא יודע - - - - - - בשם האחריות הלאומית .
נוער מנותק חרדי .
זה לא נכון .
תשאלי את ברוורמן , זה לא נכון .
את מצביעה בקריאה ראשונה על חוק שבו אסור שתהיה סטייה של למעלה מ- % 1 .
ההסכמים הקואליציוניים שאתם חתומים עליהם הם יותר מ- % 1 .
מה יהיה ?
- - - סובייטי זה היה יותר מוצלח .
תשב ותשמע קצת לפני שאתה מדבר .
גברתי יושבת - ראש הכנסת , יש לי תענוג רב וכבוד רב לברך אותך בישיבה הראשונה שאני משתתף בה ואת מנהלת אותה .
שהקדוש - ברוך - הוא יצליח דרכך ושכל חברי הכנסת יבינו את שליחותם ויעזרו לך כדי שתוכלי לנהל את הכנסת לתפארת הדמוקרטיה ולתפארת מדינת ישראל .
אנחנו , חבר הכנסת ליברמן , הבענו את עמדתנו בדבר התוכנית הקשה והמסוכנת של הממשלה , אשר הציגה לפני ארבעה ימים את מרכולתה , את מדיניותה , כאשר ראש הממשלה - בנושאו את שם ז'בוטינסקי לשווא - דיבר על חבל ההצלה של הציונות , אותו חבל שאנשי " שלום עכשיו " ביקשו לשכנע אותנו להחזיק בו במשך שנות דור ולא הצליחו .
אמרנו , מתוך דאגה רבה , את אשר היה לנו לומר על אותה תוכנית דמיונית , תוכנית אשליה , אשר עלולה לשים אותנו - במקום על פתחו של השלום ועל דרכו של השלום - במסלול התרסקות בלתי נמנע .
אמרנו זאת , וגם הצבענו נגד הקמת הממשלה , אבל מטבע הדברים אנחנו , כאופוזיציה , מבקשים בכל עת לנסות להפיל את הממשלה .
שבוע של חסד היה מתאים , אבל אתם בחרתם את אשר בחרתם , ואנחנו , כמובן , נצביע אי - אמון בממשלה , כי אין לנו אמון בדרכה .
כל זמן הבחירות ניסינו לשכנע את העם כי הדרך שמפלגת קדימה - והממשלה - מבקשת אינה דרך נכונה ; היא דרך מסוכנת , דרך שעלולה לשבור שבר בציונות ולהזיק למדינת ישראל .
אבל , אני לא יכול שלא להתייחס לדבריך כלפי הציבור הערבי אשר חי עמנו כאן , במדינת ישראל , מדינה שהיא מדינת העם היהודי , שהיא דמוקרטית ושוויונית , שאסור לה לאבד את אופיה היהודי , אך עם זאת אסור לה בשום פנים ואופן להתעלם מהעובדה שציבור ערבי חי אתנו ובינינו , ציבור אשר במידה רבה נגזר עליו לחיות אתנו במלחמת הקוממיות שלנו , בגלל עמדתן של מדינות ערב ועמדות מנהיגיו , אבל בשום פנים ואופן לא קיווה ולא ייחל מעולם לחיות במדינה שהיא התקווה בת שנות אלפיים של העם היהודי .
אני חושב שהאזרחים במדינת ישראל חייבים להיות נאמנים למדינתם , אבל בהחלט מותר שיהיו להם שאיפות משלהם .
אני לא יכול - אפילו מבחינת היושר האינטלקטואלי - לחייב את חבר הכנסת אחמד טיבי לשיר בגרון ניחר ובעוצמה מפעמת היוצאת מתוך לבו את " התקווה " , שהיא תקוות העם היהודי , המפעמת בנפש העם היהודי ההומייה , אשר ביקשה לראות את תקומת העם היהודי ואת ראשית צמיחת גאולתנו בהקמת מדינת ישראל .
עליהם נגזר לחיות אתנו , ואנחנו צריכים לראות בהם את הגשר שאולי בסופו של דבר יביא להבנה מצד שכנינו כולם , כדי שלא תהיה בלבם מחשבה שעלולה להביא אותם לכלל הבנה , הכרה או רצון להשמיד את מדינת ישראל .
יש כאלה שהם לא במפלגות ציוניות .
יש בין האזרחים הערבים כאלה שחושבים שיום העצמאות הוא יום ה" נכבה " .
אולי חבר הכנסת איתם יאמר שמי שחושב שיום העצמאות הוא יום ה" נכבה " עובר עבירת בגידה .
אני לא חושב כך .
הוא , נגזר עליו לחיות בינינו בגלל מעשי מנהיגיו ובגלל פעולותיהן של כל מדינות ערב באותם ימים נוראים שבהם עמדנו על משמרת עמנו ויצרנו את מדינתנו במלחמת הקוממיות .
אני , כאדם שהיה גר בארץ מצרים , מבין מצוקות מיעוט כזה או אחר שיש לו מלחמה לאומית נגד עם אשר חזר לארצו , שבה הוא ישב , ומכיר ביכולת שלו היום להכיר בעובדה שמדינת ישראל היא מדינה שאין עליה ויכוח ושחובתו כאזרח לשמור לה אמונים - אם לא מתוך אהבה , מתוך הבנה , מתוך יראת הדמוקרטיה ומתוך כך שבאמת נגיע בסופו של דבר לשלום .
תודה רבה , גברתי .
- - - גברתי יושבת - ראש הכנסת , אדוני ראש הממשלה , רבותי השרים , חברותי וחברי חברי הכנסת , אדוני שר האוצר , לפעמים יש גבול לכל תעלול .
תאר לך שהשר יצחק בוז'י הרצוג היה מודיע היום , שכל ההישגים של השמים הפתוחים ושל כניסת תיירות שלא היתה כדוגמתה בארץ הם בזכותו , כי אתמול הוא נכנס לתפקיד .
זאת אומרת , היום זה מפני ששלשום הוא נבחר לתפקיד , וכל הישגי משרד התיירות - מי זה בכלל אברהם הירשזון , השר המעולה - - - בוודאי הוא היה צודק .
הוא בערך צודק כמו שאתה לא הזכרת בקשר לעסקת " ישקר " את קודמך , שר האוצר בנימין נתניהו .
יש גם גבול לחוצפה , כאשר מבקשים אחריות לאומית .
חוצפתך היא אפילו לא להזכיר את שמו , ולברך את ראש הממשלה אשר התנגד פעמים רבות לתוכניות הכלכליות ולמדיניות הכלכלית , ואשר היה יוצא חוצץ נגד המדיניות מתוך שימוש באותן טענות אשר היו מתקבלות על - ידי המון העם , אשר הוא זה שסבל מהכורח , שפעמים היה מגונה , אבל שלא היה אפשר בלעדיו .
חבר הכנסת רן כהן , כורח שלא היה אפשר בלעדיו , שכן ללא מדיניותו , מדיניותה של ממשלת שרון , שבה היה ביבי נתניהו אחד השרים המרכזיים , וכל קיתונות הרותחין של אותם מזי רעב , שבעיקר היו אלה שסבלו מאותה תוכנית , שהיתה תוכנית להצלת כלכלתה של ישראל ואשר תוצאתה ופירותיה היום - - - חבר הכנסת סילבן שלום .
שמע , הגענו לרגע של אמת , שבו יכולה היתה כלכלת ישראל להידמות לכלכלת ארגנטינה .
כך חשב מנהיגך , ראש ממשלתך וחברי לשעבר אריק שרון .
כך הוא חשב , שאין ברירה .
למרות היותו של חבר הכנסת יצחקי אחד ממנכ"לי משרד ראש הממשלה המעולים , אשר ניהל את ענייני הכלכלה , בא , הוציא והביא ותיאם , אנחנו יודעים מכל גדולי העולם בכלכלה , שהנושא שהיתה מדינת ישראל מחויבת לו זה נושא השינוי במדיניות הכלכלית .
כל השרים כאן היו יחד עם הממשלה שקיבלה את ההחלטות , וכולם השתמשו באותו פופוליזם , באותה הסתה נגד בנימין נתניהו , אשר פעל ועמל למען העם , פעל ועמל כדי שמדינת ישראל תוכל לרפא את כלכלתה וכדי ליצור מצב שבו תבואנה השקעות - רכישת " ישקר " , למשל , היא כולה תוצאה של אותה מדיניות כלכלית .
נכון .
אתה היית סגן שר בממשלה , בממשלת האי - חמלה , היחיד שדיבר , והיו כמה אנשים מאלה בליכוד שנשארו בליכוד .
גם אני הייתי , יחד עם ג'ומס ועם רן כהן כאן , ולא ידענו את נפשנו כאשר אותם מזי רעב היו באים אלינו - ולא אליכם , אל הממשלה .
בהיותי יושב - ראש הכנסת לא היה יום שלא הייתי מקבל אלפי מכתבים מאנשים אלה , והייתי צריך לענות להם ולומר שאילולא נקטנו מדיניות זו - - - חבר הכנסת אפללו , לומר היום - - - - בראשית ברא הקדוש - ברוך - הוא את אהוד אולמרט , ומכיוון שהוא היה ביום חמישי לראש הממשלה " ישקר " נרכשה בידי האדם השני , טייקון ההון הגדול בעולם - - - שהחיינו וקיימנו והגענו לזמן שאולמרט הסכים להיות ראש ממשלתנו , ואתה , אפללו , אחת מידיו הימניות .
ועכשיו בואו נדבר ברצינות .
לא , תסלח לי , אדוני היושב - ראש .
עם כל הכבוד , לא להזכיר אפילו את המדיניות הכלכלית ואת שמו של שר האוצר שהביא , ועמל , ושילם מחיר פוליטי יקר , כדי שהאנשים האלה ישבו כאן , כל אחד מסיבה פוליטית ?
שום חישוב מדיני לא היה בחישוביו של מרכיב הממשלה כאשר הוא קבע את הרכב השרים .
העם לא טיפש .
תאמין לי שכל אחד בעם יודע , ואולי אפילו כבר עכשיו מכה על חטא - אם כי אני לא בטוח שכבר התעשת והבין - אבל כולם מבינים בצורה ברורה ביותר , שיש פירות גם לאותן מכות נוראות שנפלו על אותם אנשים שהם מזי רעב .
בואו נראה .
כאשר קיבלתי את החוק הזה לידי כינסתי את היועצים המשפטיים ואת היועצים הכלכליים , ולאחר מכן ביקשתי את טובי בניה של הכנסת , מימין ומשמאל , לבוא לישיבה במשרדי , וגם מיניתי שני יועצים , שראיתי בהם יועצים אובייקטיביים למרות עמדותיהם הפוליטיות החד - משמעיות : אחד מהם הוא חבר הכנסת לשעבר ושר האוצר לשעבר בייגה שוחט והאחר הוא שר החקלאות לשעבר ואחד החברים היותר ותיקים בוועדת הכספים , חבר הכנסת חיים אורון .
יחד עם חבר הכנסת סער ישבנו וטיכסנו עצה , והזמנו אפילו את היועץ המשפטי לממשלה .
היועץ המשפטי לממשלה אמר שאולי אנחנו צריכים להגיע להסכמה שיהיו חוקים שנעביר בקריאה ראשונה , אבל במפורש הם יעברו תהליכי חקיקה , וזה בניגוד לעמדתו של שר אוצר שאינו ביחסי שנאה או אף ביחסי אי - יחסים עם יושב - ראש הכנסת לשעבר , וזה בנימין נתניהו .
נדמה לי שאני , בלי הסכמה מראש בשאלה לאן כל חוק הולך , כיצד הוא יפוצל ומה לא יצא מחוק ההסדרים , לא הייתי מניח אותו על שולחן הכנסת .
שר האוצר , שעדיין לא הספיק ללמוד את התקציב לאשורו , כמובן לא הרבה להסביר לנו מהו התקציב .
תקציב זה ששר האוצר מגיש אומר מפורשות שאין לחרוג ממסגרתו , וכל כסף שהממשלה תחליט , מבחינת סדר העדיפויות , להזרים לאחד ממשרדיה , יהיה חייב להיות מוזרם על חשבון כסף שיילקח מאחד המשרדים האחרים כדי לאפשר את הזרמתו .
750 מיליון ש" ח. אני לא יודע .
אני רק מדבר על אותם רחמנים ואנשי החמלה .
כאן מחזירים קודם כול את הכספים הייחודיים .
אני רק רוצה לומר , שתוספת מכסות לטיפול בנוער היא דבר חשוב , ואני תומך בו , אבל מדוע רק לנוער חרדי ?
האם לא כל יהודי עתיד לחזור בתשובה ?
האם לא כל יהודי יקר לנו ?
בסדר .
עכשיו אני רוצה לשאול גם את כל אלה שמדברים על פערים חברתיים - אני רוצה לתת חומר למחשבה גם לחבר הכנסת אורון , שהוא אחד הבאים אחרי - אני רק רוצה לשאול , האם באמת נילחם בפערים החברתיים , האם באמת נוכל להם , האם נוכל לסייע לאותם מזי רעב , לאותם אומללים שהופכים להיות כמעט חסרי ישע , בכך שבתכנון נעלה את מחירי התחבורה ?
כי יש כאלה שאומרים ככה ועושים ככה , יעני - תקציב בלוף .
היום אנחנו שומעים על הפערים החברתיים , ואת זעקת הלחם שמעתי כל השבת מפיו של רן כהן , ובצדק , אבל האומנם בפערים חברתיים אנחנו עוסקים כאשר הממשלה מעלה מחירים ?
מחיר הדלק , הרי את מחיר הלחם בכספים דלים היה אפשר לסבסד על - ידי הממשלה .
מי אלה שאוכלים ?
אלה שנוסעים באוטובוס ואלה שאוכלים את הלחם הם אלה שלא יכולים לקנות את העוגות ולא נוסעים על חשבון דלק שיורד ממס הכנסה .
לכן אני רוצה לומר לכם , באמת , טלו קורה מבין עיניכם , וקצת צניעות ודרך ארץ , שכן דרך ארץ קדמה לכל תורה , וגם לתורה כלכלית .
אם היום אנחנו יכולים להפגין חמלה ולקיים את כל חמשת המ"מים של זאב ז'בוטינסקי , הרי זה בגלל אותה מדיניות כלכלית שנאלצנו להנהיג , בהעדר אפשרות אחרת , והנהיג אותה שר האוצר וראש הממשלה לשעבר בנימין נתניהו .
אתה תראה .
אני בעד שהם יקבלו .
מאיפה תוריד ?
מאיפה ?
מאיזה סעיף , מהרווחה ?
זה לא parler .
זה " פלברה " .
פרופסור בן - ששון , הציבור הרבה יותר חכם .
תגיד מאיפה תיקח .
תעלה את מחיר הלחם ?
תעלה את מחיר הלחם ?
מאיפה תוריד ?
אלא אם כן חוק התקציב בנוי על חוק ההסדרים .
פורמלית אתה צודק , אבל הא בהא תליא .
או סולודקין או מגלי והבה .
הם מצביעים נגד בלי נדר .
אדוני יושב - ראש הכנסת בפועל , אדוני ראש הממשלה העתידי , חברי הממשלה , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , יושב - ראש הכנסת הוא איש פוליטי .
אילולא היה איש פוליטי , לא יכול היה להיבחר ליושב - ראש הכנסת .
שהרי כדי להיבחר ליושב - ראש הכנסת , צריך אדם להיבחר קודם לכנסת , ואין אדם יכול להיבחר לכנסת אלא אם כן שכנע את חבריו למפלגה שהוא ראוי לשמש כנציגם וכשליחם .
יושב - ראש הכנסת , מרגע שנבחר , נמצא בדילמה מתמדת בין חובתו כלפי שליחותו לבין חובתו כלפי הכנסת .
המסורת היא שיושב - ראש הכנסת הוא אדם הבא מהמפלגה המובילה , מאותה מפלגה אשר עתידה להרכיב את הממשלה ולהוות את חוט השדרה שלה .
זו המסורת , שהופרה פעם אחת בתולדות הכנסת , כאשר האופוזיציה כולה החליטה לקום ולהעמיד איש אשר לא היה איש המפלגה הגדולה לשמש כיושב - ראש הכנסת , הלוא הוא נחום ניר , על אפה וחמתה של מפלגת השלטון אז .
אבל , ההיגיון שעומד מאחורי המסורת הקובעת שיושב - ראש הכנסת יהיה מאותה מפלגה אשר זכתה ברוב הקולות בבחירות , נובע לא רק מזכותה של הממשלה לממש את חובתה השלטונית , אלא גם מחובתה .
לכן צריך שיהיה יושב - ראש כזה , אשר יוכל לאפשר לממשלה לקיים את חובתה ; לא את זכותה .
כי זכות היא דבר אופציונלי , ואילו חובתה היא חובה שהכנסת מטילה עליה , ונמצאת במשמר עוקב ומתמיד אחר פעילותה .
אנחנו בסיעת הליכוד חשבנו בהתחלה שאולי הפעם תציג האופוזיציה כולה איזה יושב - ראש מיועד , מועמד , מול אותה מגמה מסורתית למנות איש מתוך המפלגה המנצחת .
לא מצאנו כזה , ואין אני חושב שיש צורך להעמיד אדם רק כדי להתריס .
צריך לשקול ולראות את האדם המועמד לגופו של אדם .
מועמדותה של דליה איציק מקובלת על רוב חברי הבית , ואנחנו תקווה - לאחר שלא נשתמש בזכותנו להצביע נגדה או להימנע כדי לבוא ולנמק או ליצור איזו מחאה פוליטית , כזאת או אחרת - אנחנו החלטנו להצביע בעדה .
החלטנו להצביע בעדה מתוך אמונה מלאה , שברגע שתיבחר היא תשכיל להתעלות על שליחותה הפוליטית ועל היותה אשה פוליטית בכל רמ"ח איבריה ושס"ה גידיה , שכן ככזאת היא כבר זכתה לייצג את מפלגתה גם בעיריית ירושלים , גם בכנסת וגם בממשלה .
אנחנו תקווה , גברתי היושבת - ראש - - - - היושבת - ראש המיועדת , אנחנו מקווים שברגע שתיבחרי , תשכילי לגשר על המאבק אשר קיים בלבו של יושב - ראש הכנסת בכל רגע ורגע בביצוע תפקידו , בין השליחות שאליה נשלחת כחברת הכנסת לבין השליחות שאליה הכנסת כולה שולחת אותה על מנת לייצג את הכנסת כגוף , כזירה היותר גדולה מכל מרכיביה .
יש לנו תקווה גדולה , ואנחנו גם נזכיר לך את תקוותנו זאת בכל רגע שנחשוב שאנחנו צריכים להזכיר לך זאת .
אני , באופן אישי , כמעט בטוח שלא יהיה צריך להזכיר לך .
לא צריך להתמודד עם הממשלה , לא צריך להתגושש עם הממשלה .
כל מה שצריך הוא לעמוד ולקיים את המצווה של יושב - ראש הכנסת כאשר אין איפה ואיפה .
הזכות של הממשלה היא החובה של הממשלה .
זכותה של הכנסת לבקר וזכותו וחובתו של יושב - ראש הכנסת לנהל את הזירה ואת כללי המשחק שבה .
לכן , אנחנו נצביע בעדך .
הסכם כניעה - - - הסכם כניעה - - - הסכם כניעה זה ויתור כמובן על היישוב שאתה יושב בו , ויפו , וירושלים - - - תסביר , כי חברת הכנסת יחימוביץ עדיין לא יודעת .
תסביר לה בצורה מפורשת מה זה הסכם כניעה - - - ויתור על - - - ארץ - ישראל - - - חבר הכנסת ריבלין .
אני את כל זה - - - על זכות השיבה .
תגיד , תדגיש .
ממשלת ה" חמאס " היא חלק מהעולם הערבי .
היא לא מסכימה .
היא לא מסכימה .
- - - היא קיבלה תיקים .
אבל קיבלתם - - - לא השתכנעת ?
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , ביום הכיפורים , בליל " כל נדרי " , אנחנו אומרים : " מיום הכיפורים שעבר עד יום הכיפורים הזה , ומיום הכיפורים הזה עד יום הכיפורים הבא עלינו לטובה " .
אנחנו כאן , בכנסת , מצווים לומר : מהממשלה שעברה ועד הממשלה הזאת , ומהממשלה הזאת ועד הממשלה הבאה עלינו לטובה .
אלה תהפוכות הפוליטיקה , אבל בכל זאת אנחנו צריכים דרך , צריכים מדינאות , צריכים אמונה , כל אחד בדרכו , למען חיזוקה של מדינת ישראל .
בין יום העצמאות שעבר ובין יום העצמאות הזה חוותה המדינה שלנו והחברה שלנו משבר ערכי חריף , משבר ההתנתקות .
יש מי שיכבס את מילותיו ויכנה אותה " ויתורים כואבים " ויש שלא יבררו במלים ויראו בה את הפניית העורף לחזון הציוני - כל אחד לפי דרכו , כל אחד מתוך אמונה שדרכו היא הדרך שתביא לחיזוק הציונות .
כך או כך , בעיני המשבר היותר מאיים מצוי ביחס למדינת ישראל , ובפרט לחזון הציוני .
חבר הכנסת זחאלקה , שהוא ישראלי שווה זכויות , חבר בכנסת הזאת , שקולו וקולי שווים בה , צריך להבין , שמורי ורבי - שאותו לא הכרתי כי נולדתי שנה לפני מותו , וכעול ימים , כתינוק , לא יכולתי להכירו , אבל את כתביו קראתי - זאב ז'בוטינסקי , הבין שאנחנו נמצאים בבעיה קשה , בעיה שבה אנחנו באים לרשת את הארץ היחידה שנועדה לנו ויש בה תושבים הרואים בה את ארצם .
זה קונפליקט שכמעט שאינו ניתן לגישור , זה חלום שכמעט שאינו ניתן לפתרון , אבל הוא אמר : נבנה קיר ברזל , כי לנו לא תהיה ברירה אלא רק בארצנו להתקומם ולקיים את ראשית צמיחת גאולתנו .
הוא חזה את השואה ואמר לאנשי הגולה : אם לא תצאו מהגולה , הגולה תחסל אתכם .
הוא אמר : הואיל ושכנינו והשותפים לחיינו בארצנו לא יסכימו , אנחנו צריכים לבנות קיר ברזל .
קיר ברזל , לא כדי לתקוף את שכנינו אשר לא רוצים בקיומנו , אלא קיר ברזל אשר שכנינו יכו ויכו ויכו ויכו עד אשר יתעייפו .
וכאשר יתעייפו יבינו שאין להם אלא לחיות אתנו בשלום , שכן זה האינטרס הברור שלהם .
באמונה הזאת אחז ראש הממשלה המיועד במשך שנות דור , ויצר קריירה .
והיום אומרים : יש אנשים אשר אינם משנים את דעתם והם משולים לחמורים , שכן רק חמורים לא משנים את דעתם .
ואני רואה הרבה אנשי שמאל חרדים לעמדתם ולעמידתם , שאינם משנים את דעתם ואיש לא אומר להם דבר .
אני לא ראיתי , לא מצאתי אנשי שמאל כאלה .
הם שינו את דעתם אחרי אוסלו , כאשר % 14 בקושי היו מוכנים לתמוך בראש תנועתי , אריק שרון , ולאחר שחזר ראש הממשלה שקדם לו מקמפ - דייוויד , אללי , האכזבה , שברו של החלום , הביאו % 70 מהארץ הזאת ומאזרחיה לתמוך בהם .
אני ראיתי חברים מהשמאל , גם רן וגם חיים אורון , שאמרו לי ב- 1988 - זכיתי עם חיים אורון להיכנס לראשונה לכנסת בשנת 1988 , ורן כבר היה פה - אנחנו לא נצליח לבצע את המדיניות שאנחנו מאמינים בה .
והם מעולם לא סטו ממנה .
והיום , הנה אחרים באים וממלאים את אותה אמונה שהם אוחזים בה במשך שנות דור .
אותה אמונה שלהם .
הם לא בעלי אמונה .
לא בכדי הגענו למצב שלתוכניות החזויות של הממשלה , כפי שהן באות לידי ביטוי בקווי היסוד , מתנגדים חיים אורון מצד אחד ואני מהצד האחר .
כי הוא לא מאמין שאפשר להגיע לאיזה הסדר קבע בלי שתהיה הסכמה , ואני לא מאמין שאפשר להגיע להסדר קבע אמיתי בלי שתהיה הסכמה .
לא הסכמה שבשתיקה של ידידינו ובעלי בריתנו החשובים ביותר , האמריקנים , אשר יאמרו : אתם רוצים לתת , תנו .
אבל אנחנו לא מדברים על הסכמה שבאה לקבע את גבולותיה של מדינת ישראל ולהביא לפתרון .
חברי הכנסת , אני רואה את הממשלה , אני רואה גם את אותם אנשים אשר נושאים בפיהם את דברי בגין ואשר משווים את עצמם לשרון , ואף מתיימרים ללכת בדרכו וללכת בעקבות מורשתו .
אם תשאלו אותי , הכרתי גם הכרתי את ראש הממשלה השוכב בחוליו , והלוואי שיזכה להתעורר ולחיות את שארית חייו עם משפחתו .
הם והוא זה לא אותו דבר , שכן לא היתה בתולדות ממשלות ישראל ממשלה שדיברה גבוהה - גבוהה על מדיניות , על חזון , על חלום , על הגשמת דרך שתביא אותנו לביטחון ולשלום , והיא מתעסקת בפוליטיקה הכי קטנה שהיתה אי - פעם במדינת ישראל .
כל מושב ומושב כאן בשולחן הממשלה - ראיתי בו אנשים גדולים ואנשים אשר רצו להיות גדולים , אנשים חרוצים ואנשים שטוב שהיו עצלנים , אבל מעולם לא ראיתי שכל כיסא וכיסא נמדד רק בגלל הצורך המקומי של הפוליטיקה .
שום דבר אחר לא .
אני , למשל , חושב שבמשרד הביטחון צריך שיהיה סגן שר .
שר ביטחון שיהיה כאן במשרה מלאה , אחת משתיים : או לא יבצע את תפקידו או יבזה את הכנסת בכך שלא יוכל להופיע .
אני חושב שסגן שר אוצר הוא מחויב המציאות .
אבל , כמובן , יש רבים מהשרים שהיינו יכולים לוותר על פועלם .
רובם ככולם נבחרו משיקולים פוליטיים קטנים , והמדינאות והבשורה היא מאתנו והלאה .
צר לי , אדוני , שאני לא יכול להמשיך לדבר , כי יש כל כך הרבה לדבר , אבל הרי דברים אלה ייאמרו עוד ימים רבים , שכן עם ישראל לא מסוגל ללכת כל שנה לבחירות .
אם הוא היה מסוגל , בשנה הבאה היו לנו בחירות .
זה לא מה שהפריע לכם להיכנס לממשלה .
- - - - - - בדיון סיעתי - - - אפשר לדבר על זה עוד ?
אולי תצביע בעד ?
אדוני היושב - ראש , היה אדם שאמר " אתמול ראיתי עכבר , והיה לו 50 מטר זנב " .
אמרו לו " די " , אז הוא אמר " סליחה , אתמול ראיתי עכבר , שהיה לו 25 מטר זנב " .
אמרו לו : " השתגעת? ! " אז הוא אמר : " סליחה , אתמול ראיתי עכבר , שהיה לו 15 מטר זנב " .
אמרו לו : " השתגעת לגמרי? ! " אז הוא אמר : " תגידו , מה אתם רוצים להגיד , שבכלל לא היה לו זנב ? " אין דבר , תגאל עולם .
ממנו .
זו אמירתכם במשך שנים .
והיום ראש הממשלה משתמש בה ללהטוטיו הפוליטיים .
הצוהר של קיר הברזל הוא חבל ההצלה .
אתם ימניים מדי בשביל הממשלה הזאת .
אדוני היושב - ראש , הערה לפרוטוקול .
ביום שבו מציגה ממשלת ישראל את הממשלה העתידה ומבקשת את אמון הכנסת וכשחברי הכנסת דנים בשאלה אם לתת אמון או אי - אמון , לא יכול להיות שכבר מהישיבה הראשונה לא ישב ולו שר אחד ליד שולחן הממשלה .
אני מוכרח לציין , שראש הממשלה אריאל שרון , בהצגת הממשלה הקודמת , ישב מתחילת הישיבה ועד סופה .
בהחלט להפסיק .
אז כשאני אמרתי לך , זה היה דיון שלא היה שייך לממשלה אלא הוא היה יזום על - ידי חברי כנסת - - - ראוי ששרי הממשלה יהיו ראויים , אבל אני אומר , אם לא יגיע לפחות שר אחד , אנחנו הולכים - - - שנולדו לתפקידים שהם מחזיקים .
אדוני היושב - ראש , אני הייתי מבקש להתייחס להודעתו של היושב - ראש הזמני של הוועדה המסדרת , לא מהטעמים שחבר הכנסת אורון דיבר בם .
אני בהחלט חושב , שהוועדה שהיא ועדה קבועה שחייבת לעבוד 365 יום בשנה ומופקדת על מעקב שוטף על כוחות הביטחון צריכה גם צריכה לקיים את פעולותיה .
אני עליתי לכאן דווקא לדבר אל יושב - ראש הוועדה המיועד , אשר היטיב לדבר על המצוקות ועל סימני השאלה הן של הקואליציה והן של האופוזיציה , אבל דיבר בבטחה כל כך רבה על עניין שהוא גם הרים את קולו , עד כי היה נדמה לי שהוא מרים את קולו כי הוא לא היה משוכנע במה שאמר .
יש כאן דיבור גבוה מאוד על מדיניות , על חזון , על גבולות קבע , וכל הרכבת הממשלה כולה נעשתה משיקולים פוליטיים מאוד צרים .
כל כיסא וכיסא יאויש פה , בין שנקבע על - ידי מפלגת העבודה ובין שנקבע על - ידי ראש הממשלה המיועד ובין שנקבע על - ידי סיעות אחרות .
הכול בא מתוך נימוקים ושיקולים קטנים ביותר .
ואני שומע את ידידי ורעי , ואדם שנולד לחטא הקדמון , שלא נושא את שם ז'בוטינסקי לשווא ואינו מצטט את בגין שלא לצורך , מדבר על גבולות הקבע של מדינת ישראל .
האם באמת אדוני מאמין , וככזה הוא הולך לאייש את הכיסא של יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , שכאשר אנחנו נבוא ונקבע מהלכים כלשהם שבהם אנחנו נתקפל או ניסוג , באותו רגע קיר הברזל יהיה ממנו והלאה וכל העולם יקום וישיר שיר הלל ותהילה לממשלה שהביאה גאולה לעולם ?
הרי איש לא יסכים לגבולות קבע שלא יגיעו מתוך הכרה מלאה של אלה שהם אויבינו ואשר עתידים להיות שכנינו , משום שכך נגזר עלינו או לכך נועדנו , ואלה לא יהיו בגלל צעדים כלשהם באמת לצורך הדיבור או לצורך הפנטזיה .
אני בטוח שיושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , כאשר ישב על כיסאו וינחה וידריך את הממשלה ויפקח וישמע ויהיה אולי , חלילה , אחראי על ביצוע פינוים של יהודים ממקומות אחרים בארץ - ישראל , יבוא וידע , שכאשר מדברים על גבולות קבע , מדברים על גבולות מקובלים על העולם כולו .
וחלילה לנו לתת דבר מבלי שנקבל דבר והשלום יהיה מאתנו והלאה .
חבל ההצלה , שהיה הביטוי בשימושם של אנשי " שלום עכשיו " במשך שנים , שיושב - ראש ועדת החוץ והביטחון המיועד שלנו היה זועק כאשר היה אומר להם : לא חבל הצלה אלא חבל חנק , לא מסלול שלום אלא מסלול התרסקות , הוא וחבריו ואותה תנועה שאליה נולדו , אמרו : הרף לכם - היום מדברים על חבל הצלה כאשר ראש הממשלה המיועד , והלוואי , אני מתפלל יחד אתך , הלוואי הלוואי והמעשים הקטנים שנעשים היום יהיו ממנו והלאה .
הלוואי , אני מתפלל כי אני קודם כול , קודם כול , יהודי ציוני אזרח ארץ - ישראל .
היתה לי זכות לדבר חמש דקות .
אתה רואה , אתה הולך לפי המדיניות של הממשלה הזאת .
מדוע אין שר מהממשלה ?
בוועדת הכספים הוא היחיד שזועק חמס .
זה יתחלף מהר מאוד .
רק לא ש" ס. יושב - ראש האופוזיציה רשאי - - - חוזרים על כל אלה שלא היו ?
- - - להרשיע אותו , אם הוא אשם .
הוא חשוד .
תכננתי כך שאני אדבר אחרי חבר הכנסת שלי יחימוביץ .
אדוני היושב - ראש , אני הייתי מברך בשמחה רבה את חברת הכנסת שלו .
אני לא מתעקש , אני רק התכוננתי - - - אדוני היושב - ראש , זכור לי משנת 1988 , שלושה חודשים לאחר שנבחרתי לכנסת , וחשבתי שהועלה נושא שאני יכול לתרום לדיון בו - ואז כך היה הנוהג , שחבר כנסת לומד את הדרכים של הבית לפני שהוא עולה ונואם את נאומו הראשון ; אני יודע שהזמנים נשתנו , וטוב שנשתנו - ואחרי עלה חבר הכנסת לשעבר אמנון רובינשטיין , השר לשעבר , ובירך אותי , ועד היום זכורה לי ברכה זו .
הוא בירך אותי לאחר שלמד לפני ולפנים את כל תולדותי כדי להביאן לפני הכנסת .
מובן שאני מברך את חברת הכנסת מרום - שלו בכל לבי , אלא שלא הכרתי אותה , ולכן ביקשתי , מתוך הכבוד שאני נותן לאותו נאום ראשון של ברכה לנואמת ראשונה את המידה הדרושה , ואני מתנצל שעדיין אינני בקיא , אבל ברור לי שאשה רבת פעלים את .
נזדמנה לי הזכות היום , אדוני היושב - ראש , שהיא לא רק עונג אלא כבוד , לברך חברת כנסת חדשה , שאותה הכרתי בשנת 1992 , כפוליטיקאי בראשית דרכו , אבל כבר מספיק ותיק .
היא כתבת " קול ישראל " לענייני מפלגות , אשר ניגשת אלי ואומרת : חבר הכנסת ריבלין , האם אני יכולה לראיין אותך ?
ידעתי מי היא , משום ששמה כבר יצא מקצה הארץ ועד קצה בהיותה כתבת לענייני חברה וכלכלה המסקרת את נושא ההסתדרות , וכן היתה בעלת טור ב" קול ישראל " , כאשר הגישה את יומן הכלכלה .
עמדתי על דעתה לאחר שנפגשנו פעמים מספר .
דעתה היתה מגובשת , וראית עיתונאית שיש לה תפיסת עולם , אבל יש בה יושרה שאולי היא צריכה להיות אור לכל עיתונאי ישראל ולכל הפוליטיקאים בישראל .
מודה ומתוודה אני , שהיא בשמאל ואני בימין , ופעמים בדעותינו המדיניות תהום פעורה בינינו , ויש האומרים שהיא בלתי ניתנת לגישור , ואני מאמין שהיא כן ניתנת לגישור , שכן כולנו נועדנו לחיות כאן בארץ הזאת , חבר הכנסת ברכה .
כולנו נועדנו לחיות בארץ הזאת ; לא נגזר עלינו .
אבל ראיתם עיתונאי אשר הוא מהצד השני של המתרס , וכמה נוח לעיתונאי להתעמר בפוליטיקאים .
שכן הוא בעל עמדה באותה מערכת תקשורתית היכולה להוציא דיבתו של פוליטיקאי , טובה או רעה , והיא מעולם לא נגעה בגופו של איש , אלא תמיד נתנה לוויכוח הציבורי להתפתח ולהתלבן על מנת שהציבור קודם כול ידע את העובדות ויוכל להכריע אחר כך לגבי העמדות .
למרות מקומה בתקשורת , מקומה המרכזי , היא חשבה שתועמלן אינו יכול להיות אדם אשר מקומו ותפקידו לשרת את הציבור .
היא מעולם לא הסתירה את עמדתה ודעתה .
היא לא התחבאה , לא התייפיפה , לא אמרה דברים שהיא לא התכוננה לומר אותם כאשר היא ביקשה ונתבקשה להביע את דעתה .
אבל תמיד דיברה מתוך שלמות פנימית .
אדוני היושב - ראש , נכבדי השרים , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , בטרם אתפנה לנאום את נאומי הראשון זה שלוש שנים , בנושא יום הזיכרון לשואה ולגבורה והאנטישמיות , חובה נעימה לי להזכיר את הנואם הראשון , והוא חבר הכנסת רפאל איתן - ייבדל לחיים ארוכים מחבר הכנסת רפאל איתן ז"ל .
רפאל איתן הוא אישיות מרתקת - מרתקת את כל הציבוריות הישראלית לדורותיה .
איש מיוחד וכמעט יחיד .
הוא מאותם מעטים שכל כך הרבה חייבים להם .
הוא היה בשליחויות נעלמות , ובמוסד אשר השתיקה יפה לו , ועשה למען קידומה של מדינת ישראל ולמען עם ישראל .
כמומחה גדול עסק לאחר מכן במפעל הכימיקלים , שהיה אחד מהמחצבים ומעמודי היסוד של הכלכלה הישראלית .
הוא שימש יועץ לראש הממשלה בנושאים שהוא כל כך התמחה בהם .
כאשר עבר לעשות לביתו ולעסוק בעניינים שבהם עסק , לא היסס כאשר נקרא לדגל .
סיפרו לי חבריו הגמלאים , שלפני כשישה חודשים הם הטילו עליו מטלה , לאמור : אתה תעמוד בראשנו , על מנת להובילנו קוממיות למושבי הכנסת .
הוא קיבל את המשימה , ולקח אותה ברצינות יתירה .
רפאל איתן , אני רק " חרד " לחשוב מה היה קורה אילו התגייסת שנה לפני כן , שאז כנראה רבים מחברי הכנסת כאן לא היו יכולים לאייש את מושבי חברי הכנסת , שכן חבריך הרבים יותר היו מאיישים את המקומות .
כמובן , אני מאחל לך הצלחה רבה , ואני רואה לי זכות גדולה להיות בכנסת שאתה חבר בה .
אדוני היושב - ראש , האנטישמיות , כאז כן עתה , לא נמוגה , לא קטנה , ורק התפשטה וצברה עוצמה יתירה , לבשה צורות מגוונות וחצתה גבולות מזרח ומערב .
לא אפריז אם אומר שהאנטישמיות , על גלגוליה השונים , חיה ובועטת מאז היה היהודי לעם .
החל בכור ההיתוך במצרים העתיקה ועמלק המזנב בנחשלים , דרך עלילות הדם , ההטפות הארסיות ומסעות הצלב העקובים מדם יהודי , וכלה בשפלות שאין שפל ממנה ובתועבה שאין נתעב ממנה : השמדת שליש מאחינו , בשרנו , בידי גרמניה הנאצית ושותפותיה לרצח .
למרות הטרגדיה הנוראה , מאומה לא השתנה באמת בגורל היהודי .
שנאת יהודים אינה מגלה עייפות , בכל פעם מחדש היא יצירתית ומקורית .
נוטלת היא את הטיעונים האנטישמיים הקדומים , שהזינו את השנאה מדורי דורות , ומזריקה בהם ארס עכשווי ומרענן , המתפרס כל כולו , על רקע מאורעות התקופה ונסיבותיה .
ברשותכם , אפרט במה דברים אמורים .
האנטישמיות העכשווית נחלקת לשלושה ראשים , לשלושה מקורות המזינים את שנאת היהודי , כפרט וכלאום .
האחד , הראש ההיסטורי - הדתי , זה ששורשיו באמונה הנוצרית העממית , זה אשר מלבה את שנאת ישראל באלף השנים האחרונות , בשוותו לנו תדמית של עם נחות , כפי שאמר הרב רביץ , נושאי קלון ומאחזי עיניים מדורי דורות .
ראשה השני של " אנטישמיות ההווה " צומח מתוך מתכונת היחסים שבין מדינת ישראל לפלסטינים .
אויבינו הגדולים , ששנאת ישראל תמיד על לשונם , רואים בנו , העם הנאבק על קיומו , כביכול עם מדכא , עם כובש ומשפיל .
יש מביניהם המנסים בעזות מצח לשוות למאבקם ולמאבקנו הלגיטימי איזושהי סימטריה ; לשוות למאבקנו הלגיטימי נגד הטרור הפלסטיני תדמית פושעת , כזאת שאינה נופלת בחומרתה מפשעי הנאצים , אבוי , כלפי העם היהודי .
ובהערת אגב אומר , שלדאבוני גם בקרבנו יש מי שנמשך אחר השיח המעוות הזה ואינו חוסך בביטויים הלקוחים משואת העם היהודי בביקורתו על פעילות צה"ל למיגור הטרור .
הראש השלישי של האנטישמיות דהיום נשען על הקשר ההדוק שבין השלטון בישראל ובין הממשל האמריקני .
שונאי ישראל מוצאים בחיבור בין שתי המדינות בסיס איתן לטענה כאילו אמריקה במהלכיה מקיימת את האינטרסים הישראליים .
לדידם , היהודי ממשיך לשלוט בעולם , לעשותו ככדור משחק בידיו ולהשפיע על המהלכים הפוליטיים והכלכליים המתרחשים בו באמצעות קשרים נסתרים בין ירושלים לגבעת הקפיטול .
בעיני אנטישמים רבים בעולם , בעיקר מקרב הדמוקרטיות המתפתחות , " הפרוטוקולים של זקני ציון " עמוסי הארס והשנאה חיים וקיימים גם היום .
כאז גם עתה נתפסים היהודים כזוממים להשתלט על העולם כולו באמצעות ההשפעה על דרכי קבלת ההחלטות בממשל האמריקני .
בחוצפה בל תתואר הם מאשימים את היהודים כמי שיזמו את האנדרלמוסיה בעירק ומגמת הסנקציות על אירן , מתוך מזימת השתלטות על הזהב השחור בארצות אלה .
לנגד עינינו משתלבת האנטישמיות המודרנית באנטישמיות המקורית , נוסח כתבי השטנה של " דר שטירמר " .
רבותי וגבירותי חברי הכנסת , לא אתפלא כלל אם אגלה שפסחתי על עוד ביטוי , עוד צורה שבה נאחזת האנטישמיות בזמן הזה .
אומר זאת שוב : אין ספור לביטוייה ולמלבושיה של שנאת העם היהודי באשר הוא יהודי , באשר זו תרבותו וזו שליחותו .
והלקח ?
בל נהיה תמימים לחשוב , שאם נשביע את רעבונם של אויבינו במדיניות זו או אחרת , או אם נחתור בדרכים שונות להתנער מן הסממנים שמדביקים בנו האנטישמים העכשוויים , או - אז תגוז ותיעלם לה האנטישמיות מן העולם והגורל היהודי יהפוך להיות שאנן ובטוח .
לא ולא .
אין יסוד רציונלי ולא יסוד עובדתי אובייקטיבי בשנאתם של אנטישמים לעם היהודי .
תאבי שנאת ישראל , די להם בוו קטן כדי לתלות בו את שנאתם החדשה - הישנה .
אין לו לעם היהודי אלא להמשיך ולהיאבק על זכותו התרבותית הלאומית והמדינית תוך תפילה לצור ישראל : שיר מזמור לאסף , אלוקים , אל דומי לך , אל תחרש ואל תשקוט , אל .
תודה רבה .
יש לך בעיה עם מה שאמר הרב רביץ .
יש לכם בעיה - - - אני מבטא את מצוקת השמאל האמיתי .
לזה אל תדאג .
רבותי השרים , חברותי וחברי חברי הכנסת , היום יום רביעי , י"א בתמוז תש"ע , 23 לחודש יוני 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
אנחנו פותחים בשאילתות דחופות .
השאילתא הראשונה מופנית אל כבוד השר לביטחון פנים , השר אהרונוביץ , אשר יעלה ויבוא לבמה וישיב על שאילתא 179 , של חבר הכנסת אורי אריאל , בדבר אפליית יהודים , כפי שהוא מכנה זאת , במזרח - ירושלים .
חבר הכנסת אריאל , אני מבקש להקריא את השאילתא .
אחרי כן תוכל להוסיף .
בבקשה .
זה בית - מקדש מעט , מה שנקרא .
בבקשה , חבר הכנסת אורי אריאל , ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד , המבקש לשאול שאלה נוספת .
עוד אל תשיב , כי אולי לחבר הכנסת אלדד יש מה להוסיף .
בבקשה .
ואז אדוני ישיב .
תודה .
כבוד השר ישיב .
האם יש שאלה נוספת לחבר הכנסת רותם ?
אבל היא היתה צריכה להיות בזמן , אני מצטער .
קריאת ביניים , קרא את קריאת הביניים .
מה זה שר הביטחון בסמ"ך ?
לא הבנתי .
יש שר ביטחון ויש סר וזעף .
בשביל מה , יש השר לביטחון .
הוא נמצא פה , אתה רוצה שהשר אהרונוביץ יתייחס לתחביר עברי ?
טוב , אתה לא רואה , אני אזמין אותך .
בשבוע שעבר הוא היה כאן .
לא .
חבר הכנסת טיבי , חבר הכנסת טיבי , לפעמים במקום להתווכח עם מישהו שהוא אופוזיציה ליושב - ראש , לא אופוזיציה ברמה - חבר הכנסת טיבי , יותר זול לתת לו לומר מאשר להתווכח אתו אם מותר לו לומר או אסור .
הנה , נתתי לו .
אדוני השר , לא צריך להשיב לחבר הכנסת רותם , זו היתה שאלה רטורית .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לשר לביטחון פנים , אשר נגע בשאלה ותשובתו היתה ברורה לחלוטין .
אני מזמין את שר הבריאות , שמתעקש לכנות את עצמו סגן שר הבריאות .
אני מזמין את שר הבריאות , סגן השר יעקב ליצמן , לעלות ולענות לשאילתא דחופה של חבר הכנסת מולה .
בבקשה , אדוני .
נא להקריא קודם וראשית את השאילתא כפי שהיא .
אחרי שהשר יענה , אתה תוכל להוסיף כהנה וכהנה .
תודה לחבר הכנסת מולה .
בבקשה , אדוני השר .
חבר הכנסת מולה - בבקשה , אדוני , שאלה נוספת .
אחריו - חבר הכנסת נפאע וחבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה .
חבר הכנסת נפאע .
אותה חולה שהחליפה שני ראשי ממשלות .
שאלה טובה .
תודה רבה .
חבר הכנסת טיבי .
תודה .
כבוד השר .
הוא לא אמר אי - דיוק , הוא שאל .
דווקא הפעם הוא התנהג בצורה פרלמנטרית - - - הוא אמר : האם נכונה השמועה .
הוא אמר שאולי 60 מיליון חולקו שלא בפריפריה וניתנו - - - נכון .
חבר הכנסת טיבי , השר עונה לך .
אם אדוני מסכים , לי אין בעיה .
לא , חבר הכנסת נפאע , לך למיקרופון כדי שישמעו .
הפרוטוקול מצולם , צריך לשמוע מה אתה אומר .
אני מאוד מודה לשר הבריאות , הקורא לעצמו סגן השר , ליצמן , על תשובותיו המפורטות .
אני מזמין - קודם אמרו , אם שר התחבורה לא יגיע בזמן אז יהיה קודם שר המשפטים ; אני מודיע לכם ששר התחבורה תמיד מגיע בזמן .
הוא לא צריך להגיע לפני הזמן , תמיד הוא מגיע בזמן .
הרכבת , אני לא יודע מה אתה , כי אני לא נוסע בה .
עם שר התחבורה יש לי ניסיון פרלמנטרי טוב .
הוא לא בא לממשלה כדבר שהוא נבחר לממשלה .
הוא היה חבר כנסת והוא היה יושב - ראש ועדה והוא היה פרלמנטר מן המניין , ולכן הוא עושה את תפקידו כשר תוך התייחסות מלאה לפרלמנט .
כבוד השר , נא לעלות לדוכן ולהשיב לשאילתא של חבר הכנסת דוד אזולאי , המתייחסת להמלצת ועדת - שיינין באשר למוקדי סיכון בכבישי ישראל .
בבקשה , אדוני , נא להקריא את השאלה , אחרי זה תוכל להוסיף .
תודה .
אדוני השר , בבקשה .
במקום להתברבר אחר כך בבית - משפט , יותר טוב לסיים את זה כך .
תודה , חבר הכנסת אזולאי , בוודאי .
חבר הכנסת בילסקי , אם אתה רוצה לשאול שאלה נוספת אתה רשאי , בהחלט .
כל דבר הוא בעזרת השם .
בבקשה , אדוני חבר הכנסת בילסקי , ואדוני ישיב לכולם .
בגרת , בגרת .
תאר לך שייפתרו הבעיות - מה יעשו ראשי הערים ?
תודה רבה , ואתה שואל אותו : האומנם ?
שאלת האומנם .
היום , כשאני נמצא בחולון , ב- 431 - אני נוסע דרך 431 - אני מגיע יותר מהר מאשר אם אני חוזר לכביש מס' 1. ממש מעולה ומצוין .
תודה רבה לשר התחבורה על תשובותיו המפורטות והרחבתו בעניינים נוספים .
תודה רבה , חבר הכנסת אלדד .
אנחנו צריכים בעניין זה להיות קצת יותר מצומצמים בזמן , שכן אנחנו מתכוונים לקבל את פניו של יושב - ראש הפרלמנט האיטלקי בעוד דקות אחדות .
בבקשה , חבר הכנסת אלדד , שאלה נוספת .
תודה .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
וחבר הכנסת יריב לוין היה .
בבקשה .
תודה .
תודה רבה .
חבר הכנסת יריב לוין , בבקשה .
אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , אני נותן לך את הזכות לצעוק , רק זה לא הזמן , כי בשאילתות דחופות לא קוראים קריאות ביניים .
היית בא ומבקש שאלה נוספת , הייתי נותן לך לעלות .
זה בסדר גמור , אבל - - - תודה רבה .
האמן לי שאני מכיר את השר כבר שנים רבות .
לא מביכים אותו , הוא ידע מה לענות .
בבקשה , חבר הכנסת לוין .
תודה רבה , חבר הכנסת מג'אדלה .
תודה רבה .
בבקשה .
חבר הכנסת אריאל , האם אדוני מעוניין לשמוע את התשובה ?
הוא שומע .
בסדר .
אני מודה לשר המשפטים וגם לשר לביטחון פנים .
רבותי השרים , חברות וחברי הכנסת , אדוני נשיא בית - הנבחרים של הפרלמנט של הרפובליקה של איטליה , מר ג'נפרנקו פיני , וחברי בית - הנבחרים .
תודה רבה , אדוני .
עוד היום חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס תקיים דיון בין - פרלמנטרי בין כנסת ישראל לחברי הפרלמנט האיטלקי שהגיעו - הדיון יתקיים בהמשך היום .
בערב אנחנו נארח את המשלחת בארוחת ערב חגיגית ונוקיר ונכיר בידידות הרבה השוררת בין שני המדינות .
ברוכים הבאים .
אנחנו חוזרים לסדר - היום .
ובכן , אנחנו עוברים לשלב החקיקה .
הצעת חוק זכות יוצרים ( תיקון - חזקת מפיק תקליט ) , של חברי הכנסת יריב לוין וקבוצת חברי כנסת .
ינמק מהמקום חבר הכנסת יריב לוין .
בבקשה .
השר המשיב הוא שר המשפטים .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין .
כבוד שר המשפטים , האם אדוני משיב על ההצעה או אומר אני מסכים ?
יש הצעת חוק בעניין זכות היוצרים , ואדוני הוא השר המשיב והמביע את עמדת הממשלה .
אם השר יסכים ואיש לא יתנגד מבין חברי הכנסת , נעבור להצבעה .
אנחנו מדברים בחוק זכות יוצרים ( תיקון - חזקת מפיק תקליט ) .
בבקשה , כבוד שר המשפטים הנכבד , חברי לספסל הלימודים .
האם חבר הכנסת לוין מסכים להתניות השר ?
תודה רבה , כי ההתניות הן לא קפדניות .
האם יש מי שמתנגד ?
אין מי מבין חברי מתנגד , לכן אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי , השר הוא שר בממשלה ואינו מחויב בהצבעה בכנסת .
בעד - 33 , ובלי קושי היה יכול להיות גם 34 .
אין פה שום טריק , חבר הכנסת הורוביץ , אבל אתה צודק , מה שלא מכירים , לא מצביעים , וזה - כך צריך להיות מנהגם של כל חברי הכנסת .
33 בעד , נגד - אין , נמנעים - אין .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת יריב לוין , הצעת חוק זכות יוצרים ( תיקון - חזקת מפיק תקליט ) , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכלכלה על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק שישיב עליה שר התחבורה והבטיחות בדרכים , אבל - הנה , הוא פה .
כפי שאמרתי , הוא תמיד מגיע , אף פעם לא אחרי , לפעמים לפני .
בבקשה , אני מזמין את חבר הכנסת אורי מקלב , המגיש בשמו ובשם גפני הצעת חוק בהנמקה מהמקום .
בבקשה .
תודה רבה .
ישיב כבוד שר התחבורה והבטיחות בדרכים , השר ישראל כץ .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , האם את מוכנה להחליף אותי מעכשיו , או שאת רוצה רק מ- 13:00 ?
בבקשה , כי יש לי שעות ניהול קצת ארוכות השבוע , ויש לי עוד היום - - - נא לסיים .
תודה .
גברתי , אנחנו לא היועצים המשפטיים .
מי שקובע מיהו בוגד זה היועץ המשפטי לממשלה .
היועץ המשפטי עוד לא קבע את זה , אבל יכול להיות - - - תודה רבה .
רבותי , גם חברי כנסת מוגבלים בזמן , בין שהם יהודים ובין שהם ערבים ; הזמן הוא זמן קבוע .
חבר הכנסת חמד עמאר - בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , ראש הממשלה , בגלל צרכים אנושיים , רוצה לצאת לשתי דקות .
אמרתי אנושיים - לשתות משהו , לאכול משהו .
לא אמרתי מטעמים הומניטריים .
חבר הכנסת עמאר - בבקשה , אדוני .
מייד .
ראש הממשלה , מייד יביאו לי את הפרטים - הממ"מ .
תודה רבה לחבר הכנסת עמאר .
בבקשה , אני מבקש מחבר הכנסת אילן גילאון לעלות לבמה בשם .
גם לו יש שלוש דקות , ולאחר מכן - חבר הכנסת זאב בילסקי מקדימה .
יסיים חבר הכנסת אלקין מהליכוד , ואז יעלה ויבוא ראש הממשלה .
לא , לא , לא .
הוא לא אמר .
אנחנו - - - יקירי חבר הכנסת גילאון , אולי בהזדמנות זו - כי אני יותר חופשי , אני לא חבר בממשלה .
אתה צריך לראות - ואתה נמצא כאן - איך אני מקבל , לא אני , הכנסת מקבלת את שגריר מצרים בישראל , והוא באמת איש טוב , הוא באמת איש מעולה .
לצערי הרב , אני שומע היום שבמצרים מחרימים את הנציג של ישראל , את השגריר .
באמת , אנחנו מקבלים לא רק ברמה האישית , אנחנו מחבקים את המצרים .
