תודה לחבר הכנסת ברכה .
אדוני השר ישיב על שלוש השאלות .
אני מאוד מודה לשר הפנים .
אדוני שר התיירות יעלה וישיב על שאילתות , ואני אסביר לאדוני .
הואיל ויש שאילתא אחת , והואיל והשואל לא נמצא באולם , אדוני יכול לענות על השאילתא אף שהוא לא נמצא , אבל יכול גם להעביר אותה לפרוטוקול .
אז אני אעשה את זה באופן רשמי .
שר התיירות ישיב על שאילתא של חבר הכנסת יצחק סבן , מס' 961 , בעניין " כל הנגב " .
הואיל וחבר הכנסת אינו באולם , התשובה עוברת לפרוטוקול .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אנחנו מתחילים עם הצעות חוק פרטיות .
יעלה ויבוא חבר הכנסת ליברמן להצעת חוק פיזור הכנסת החמש - עשרה , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1697 , על מנת לנמק את נימוקיו מדוע יש לפזר את הכנסת ומדוע הכנסת צריכה להצביע עבור חוק זה .
בבקשה .
עומדות לרשות אדוני עשר דקות .
מה סדר הדיון ?
נכון , בהסכמה אפשר כך .
תצלצל , אדוני .
תצלצל , אדוני .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת שלום , אדוני היושב - ראש , אמת הדבר שהתקנון מאפשר לכל שר להתערב בדיון מתי שהוא רוצה .
הואיל והצעת חוק פרטית היא הצעה לסדר - היום שעדיין לא אושרה ואין העניין עומד על סדר - יומה של הכנסת , אין עוד , חוץ מהשר המשיב , מי שיכול לענות , ובפרט לאחר שאחד המציעים השיב על הצעת השר המשיב .
אני מבקש מאדוני לקיים את ההצבעה לאלתר , שכן כך התקנון מורה .
- - - אדוני השר , תשאיר את הרייטינג , את המומנטום .
אני מבקש להודיע - - - - - - מה אתה - - - אדוני השר , אני מוחה .
אני מוחה .
אני מוחה .
עוד מעט תשכנע אותי - - - מתוך רחמים בשבילך .
אתה עושה מכל העם הזה בדיחה .
זה לא - - - - - - העם צופה בנו .
אדוני השר , האם מוסכם על הממשלה שחברי הכנסת סילבן שלום ולימור לבנת יעלו עכשיו לדוכן ויאמרו כהאי לישנא : אנחנו מבקשים להצביע גם על הצעת החוק שלנו , והממשלה לא תענה ?
אם כך הדבר - - - וההצבעה תהיה בבת - אחת , מייד .
זאת אומרת , לא תהיה תשובה שלך .
תודה רבה .
- - - - - - הצבעה אישית .
מוסכם , אדוני .
מקוזז עם השר פואד , כי הליכוד מקיים הסכמים .
מקוזזת עם השרה דליה איציק .
מקוזז עם חברת הכנסת יעל דיין , כי אנחנו מקיימים הסכמים .
מקוזז כמועמד לנשיאות עם שמעון פרס המועמד לנשיאות .
מקוזז עם חברת הכנסת חוסניה ג'בארה כי הליכוד עדיין מקיים הסכמים , בעיקר כשהם בעל - פה .
אדוני ימשיך .
הפעמון מצלצל .
יש לך עוד חמש דקות לדבר - דבר לאט .
לאדוני יש עוד ארבע דקות ו- 39 שניות .
תודה רבה לחבר הכנסת צ'יטה .
הואיל והממשלה לא מבקשת להשיב , והואיל והצלצול ניתן בזמנו , וכבר עברו חמש דקות , והואיל וחסרות עוד שש או שבע שניות עד אשר יחלפו כל חמש הדקות , הריני מודיע לכם שאני מתכוון לקיים את ההצבעה בעוד כמה שניות .
מי שבעד הצעת החוק של חבר הכנסת צ'יטה , הידוע גם כאליעזר כהן - יצביע בעד , ומי שנגד - יצביע נגד .
נא להצביע , רבותי .
ובכן , רבותי , ברוב של 44 כנגד 19 נתקבלה הצעת חוק - יסוד : כינון חוקה בישראל בקריאה טרומית , והיא תועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת , על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
רבותי , חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום , ועוברים להצעת חוק המקרקעין ( תיקון - התאמות לאדם נכה ) , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת אילן גילאון .
האם חבר הכנסת גילאון לא נמצא באולם ?
אנחנו , בהסכמה , נעביר את חבר הכנסת אילן גילאון להיות המנמק בהצבעה הבאה , הואיל וזו הנמקה מהמקום .
אנחנו נקרא לחבר הכנסת מאיר שטרית , על מנת שיבוא וינמק את הצעת חוק משכן הכנסת ורחבתו ( תיקון - הסדרת בינוי ) , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1845 , כהצעה טרומית .
נא לנמק .
בבקשה , אדוני .
האם הממשלה משיבה ?
הממשלה לא משיבה , הואיל וזה עניין של הכנסת .
נא לצלצל .
הואיל וצלצלו אני מבקש מחברי הכנסת להצביע .
חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
ובכן , רבותי , רוב של 31 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצעת חוק משכן הכנסת ורחבתו ( תיקון - הסדרת בינוי ) , התש"ס - 2000 , של חברי הכנסת מאיר שטרית וסאלח טריף , עוברת לוועדת הכנסת להכנתה לקריאה ראשונה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אילן גילאון אשר ינמק מהמקום את הצעת חוק המקרקעין ( תיקון - התאמות לאדם נכה ) , התש"ס - 2000 ; הצעת חוק פ / 1161 .
בבקשה , חבר הכנסת גילאון .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת גילאון .
האם היה צלצול ?
הואיל והממשלה אינה מתכוונת להשיב , אני מבקש מחברי הכנסת להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ובכן , ברוב של 30 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים , הצעת החוק של חבר הכנסת גילאון , הצעת חוק המקרקעין ( תיקון - התאמות לאדם נכה ) , התש"ס - 2000 , עוברת להכנה לוועדת העבודה והרווחה .
רבותי , ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק לימוד חובה ( תיקון - מניעת הנשרת תלמידים וחובת דיווח על נשירה ) , התש"ס - 1999 ; הצעת חוק פ / 1054 , של חבר הכנסת רחבעם זאבי .
יעלה חבר הכנסת זאבי וינמק .
עשר דקות , אם אדוני יהיה חפץ בכך .
אני מודה לחבר הכנסת זאבי , שהנמקתו היתה לא פחות חשובה מהצבעת הכנסת .
אדוני השר , אם הוא מבקש להשיב , ישיב אם הממשלה מסכימה או לא מסכימה ומה נימוקיה .
27 עם הירשזון .
לכן , אתה כמנהיג בישראל , מנהיג תנועת מרצ , שהיא תנועה חשובה , צריך לקרוא לתנועתך לשנות בחזרה - - - תלוי איך הממשלה שלכם .
זה נכון .
אנחנו מתקנים את זה - - - כמה שהוא רוצה .
צריך לחכות .
אדוני היושב - ראש , סגן השר לא ידבר יותר מ- 50 - 40 דקות .
מאה אחוז .
מאה אחוז .
חוסה נא .
- - - - - - אני מבקש שמחאמיד יענה .
הסעיף הראשון כתוב בחוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו , ואנחנו מסכימים , אף שהממשלה לא מסכימה .
לגבי סעיף ב' - אנחנו מתנגדים התנגדות חריפה .
אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , אדוני השר לביטחון פנים , אני יודע עד כמה אתה רגיש לשמירת כבודה של המשטרה וכבודם של השוטרים .
עם זאת , אתה מקפיד הקפדה יתירה על כך שלעולם לא יהיה מעבר מעבר לקווים אדומים .
אני מוכרח לומר , שאותה פליטת פה , שכולם יכולים לומר שהיא נאמרה במקרה , ייתכן שהיא פליטת פה פרוידיאנית , ויש בה משום מה שנקרא דרך חשיבה , מה שבאנגלית אומרים State of mind .
אני מוכרח לומר לחברי חברי הכנסת מכל הבית , שפעמים אנחנו מבקרים את בתי - המשפט ביקורת לא קלה , ויש בינינו שמבקרים את בתי - המשפט בביקורת נוקבת וקשה .
אני מוכרח לומר , שברוכה הדמוקרטיה של מדינת ישראל , שקיים בית - משפט אשר הוא המחסום היחיד בפני מצב שבו יכולים חלילה מי מרשויות הביצוע ומי מהשוטרים במדינת ישראל לחשוב שאפשר להשמיד שוטר או לא להשמיד שופט פיזית , אלא שאפשר להתמודד עם המערכת המשפטית , כאשר המשטרה נחושה בעמדתה למצוא את הנאשם אשם .
אני יודע עד כמה השר לביטחון פנים דמוקרט .
ואני יודע עד כמה השר לביטחון פנים רוצה גם לשמור על כבודה של המשטרה ורוצה לשמור על כבודם של השוטרים .
עם זה , אמרנו והזהרנו פה לא פעם אחת , שיש מחלקות במשטרה שקודם יורות ואחר כך מסמנות את המטרה .
ויש לפעמים מצב שבו מוכנים בכל מחיר , כאשר השוטרים חושבים שהם מצאו את האשם , לבוא ולהתעלם מחזקת החפות ולמצוא בכל מחיר את אשמתו של אדם .
אם חלילה בית - המשפט לא מסייע בידם , אנחנו מוצאים שוטר אומר את אשר אמר .
אני מוכרח לומר שהיה ויכוח גדול , אדוני השר , ואני יודע שקשה לך ואני יודע שגם לי היה קשה אילו הייתי צריך לעמוד במקומך , ואני יודע שאני לא יכול לעמוד במקומך , כי מעמדך במפלגתך הרבה יותר רם ממעמדי , אבל זה לא בגלל המעמד , אלא בגלל האישיות .
אני אומר כמשפטן , כחבר הוועדה למינוי שופטים , שלא חשוב מי אמר את מה שאמר , לא חשוב בכלל - יהיה זה תת - ניצב או ניצב - משנה או אפילו חוקר שאינו קצין .
כאשר שומעים זאת במסגרת של ישיבת עבודה במשטרה ואין פוצה פה ומצפצף ואין אומר : הס , הרף לך - - - - הס קטיגור , הס אדם האומר על בית - המשפט או על הרשות שעומדת בין האזרח לבין אותה רשות חוקרת .
לבוא ולומר דבר כזה , ואיש לא שם לב או איש אפילו לא חשב שהוא צריך , כאחראי לאותה יחידה לומר : אתה לא קצין זוטר , אתה לא חוקר מן המניין , אתה לא אומר דבר כזה בפליטת פה .
אני אומר לך שדבר כזה אסור שייאמר .
עצם השתיקה , אדוני , מצריכה חקירה .
טוב עשה השר , אם כי באיחור של כמה שעות אם לא כמה ימים , שאמר שחקירה כזאת אסור שתיערך ותיעשה על - ידי המשטרה עצמה .
אני מבקש מהשר לערוך את החקירה בעצמו ולקרוא לאנשים לסדר ולומר : רבותי , פליטת פה היא תמיד תוצאה של מחשבה ושל דרך מחשבה , והפרוידיאניות בעניין זה צריכה בדיקה ומחשבה .
הוא התכוון לערב החג .
אדוני השר , אני רוצה לשאול שאלה .
מח"ש - - - ברשות היושב - ראש .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , יש לי שתי הערות .
הערה ראשונה , אני חושב שאדוני כשר הממונה צריך לבקש ממח"ש שלא תבדוק רק את עצם האמירה - איך יכולה היתה אמירה כזאת לעבור בפורום שבו היא נשמעה ?
הדבר השני , לגבי מח"ש והערתו של חבר הכנסת עזמי בשארה , להערכתי מח"ש צריכה להיות כמו בארצות - הברית , עם אנשים שהם חוקרים , שמקורם במשרד המשפטים ולא במשטרה , משום שאם באים שוטרים ואחר כך חוזרים למשטרה , לא עשינו שום דבר .
אני חושב - לוועדת הפנים של הכנסת .
תאמר לאדוני שאתה מציע לוועדה .
כשאומרים להשמיד שופט , זה שופט יהודי או ערבי .
אם הם ידעו שהוא יכול להיות אופוזיציה , הם יקבלו 100 מיליון , לא 50 מיליון .
- - - לוועדה .
רפיק אל - הוזיל .
- - - - - - ברשותך , אדוני השר , דבר חשוב מאוד .
- - - האם לא צריך משרדך להבדיל בין מפעל שלוקח מלשד המדינה , מנצל את הכספים של המדינה ואחר כך מפקיר את העובדים לבין מפעל שכל שנות קיומו - - - - - - מה אמרו המומחים ?
למה לא כתבו פרוטוקול - - - האם אתה בעד שביתה כללית כדי למנוע - - - אני מבין הכול .
תסביר למדינה , כי הממשלה כבר לא קיימת , היא לא יכולה לענות לך .
אבל תסביר למדינה מדוע צריך להשבית את כל המשק , דבר שהכנסת יכולה למנוע אותו .
לא זורקים פצצה אטומית עכשיו .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , שמעתי כאן חברי כנסת רציניים ביותר , בהם מקסים לוי , שתומכים בשביתה הכללית .
עם כל הכבוד לכל החברים ועם כל ההבנה וגם ההתנגדות לחלקים נרחבים ברפורמה , אני חושב שהמדינה חשובה יותר מהנושאים הפוליטיים .
אני חושב שאסור לעשות שימוש בשביתה לצורך פוליטי .
אני חושב שאנחנו שופכים את התינוק יחד עם המים .
אסור לנו לתת יד לשביתה כללית כאשר הכול תלוי בנו כאן , בכנסת .
אם אנחנו כאן בכנסת נצביע נגד הרפורמה , היא לא תעבור .
מה אנחנו באים ושופטים את עצמנו על דבר שנמצא בדיונים פוליטיים כשאנחנו מקווים למנוע את רוע הגזירה או גזירות כאלה שאנחנו חושבים שאסור שתהיינה ?
אני קורא לחברינו האחראיים הנמצאים כאן בכנסת , הם גם מנהיגי העובדים , שלא לקיים שביתה כללית .
הערה זה לא הצעה .
לא .
הנושא ירד מסדר - היום .
הוא הועבר לשבוע הבא בהסכמת הממשלה .
אדוני היושב - ראש , לא ידענו אם המציעים מסכימים .
הסיעה הסכימה לבקשת הקואליציה , ואחר כך החברים הסכימו שבשבוע הבא יהיו השאלה , התשובה וגם ההצבעה .
ללא קווטה .
אם זה לא בצבא .
כך טענתי בוועדה - - - למה לפי דעתך ?
- - - המשל לא דומה לנמשל .
יכול להיות שינוי בקונספציה , שרב יהיה גם מחנך .
עוד חמש דקות אתה מדבר ?
הוא חוזר על עצמו .
אנחנו מסכימים אתך .
- - - סדר - היום .
עוד שלוש דקות .
אבל לא יותר .
שיהיו שלוש דקות אבל לא יותר .
לא .
חג שמח .
הוא מדבר על ג'בל - מוכאבר ועל כל המקומות - - - אי - אפשר לאחוז - - - אי - אפשר לחיות כמו בדואי ולדרוש כמו אחד " מן אל - באלאד " את כל אותם תנאים .
אם אתה בדואי , אתה בדואי .
אמרו לבדואים פעמים מספר לגבי אותם יישובים לא - מוכרים .
אי - אפשר לבוא ולהכיר במקום שהוא הרגלו של הבדואי - - - שיחליטו הבדואים - - - אדוני היושב - ראש , שולחן ממשלה ריק , חברת הכנסת ענת מאור , לצערי הרב , כנראה לא אתמוך בהצעת החוק שלך , לא משום שאת לא מבקשת לעשות טוב , אלא שמרוב טוב יכול לצאת גם רע .
יש הורים רבים שמחויבים במזונות על - פי פסק - דין שניתן ; והרי לפי ההצעה שלך , ימשיכו המזונות להשתלם .
והורה שרוצה לבוא לפרנס את בנו שנמצא בצבא , הוא יכול לעשות זאת אם הוא רוצה באופן ישיר .
אם הוא לא רוצה , מדוע האמא צריכה לזכות בכל אותן הטבות שקיימות ופעמים אינן מוצדקות ?
לכן , אני צריך לדעת , בגיל 18 ואילך , אם המזונות הולכים ישר לקטין הבגיר או בדרך אחרת , וחובת ההוכחה עלייך .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה לנצל את הדקות שנותרו לי על מנת לדבר על עניין שקרה בימים אלה .
סיעת הליכוד הגישה הצעת אי - אמון בממשלה .
רבים שאלו אותי , גם בתוך המחנה שלנו - הרי ש"ס כבר לא אתנו , אולי נרד מהצעת האי - אמון ?
ואני אומר לכם מפורשות : תפקידה של האופוזיציה הוא להפיל את הממשלה , אבל תפקיד חשוב לא פחות הוא התפקיד של המוכיח בשער , המתריע .
אני מוכרח לומר , שבימים אלה , כאשר איש מאתנו כאן בבית הזה , לא מימין ולא משמאל ולא בספסלי הממשלה , אינו יודע מה ולאן פניו של ברק ; האם קול ברק הוא קול בן - עמי , או שמא קולו של דוד לוי ?
אנחנו שומעים שני שרים המצביעים כל אחד על דרך שונה בתכלית .
גם חבר הכנסת הנכבד עזמי בשארה , שעלה כאן רק לפני דקות מספר , הביא את דבריו בפני כנסת ישראל ואמר : גורו לכם , גורי לך ממשלת ישראל , היזהרי ממשלת ישראל , שכן אתם חושבים שעם הלאווים שלכם שעליהם דיבר דוד לוי , יכולה איזו הסכמה פלסטינית להינתן ?
אומר לנו חבר הכנסת בשארה , והוא הולך ויוצא ברחובות דמשק , והוא וחבריו הולכים ונכנסים אצל ערפאת כדבר מובן מאליו - הם יודעים יותר טוב ; והסכיתו ושמעו מה שהם אומרים , והתחילו להבין שערפאת רציני : לא יהיה שלום בארץ הזאת עד שערפאת לא יקבל כל מה שהוא רוצה .
ואני פונה - גם אחר הצבעת האי - אמון - לחברינו במפלגת ש" ס , לחברינו במפלגה הדתית - לאומית , המפד"ל , לחברינו בישראל בעלייה : לא מספיק שתימנעו , לא מספיק שתצביעו בעד , כאילו , זאת אומרת , אתם יודעים שמה שדוד לוי אומר זה נכון .
שאלו את חבריכם , הם לא יודעים דבר .
חזרו מייד ואמרו לברק : אתך אנחנו , אבל לא עם הדרך שאתה אמור ללכת בה אם אנחנו שומעים לבן - עמי .
ואם אנחנו שומעים לבן - עמי , אנחנו שומעים את ביילין .
ואי - אפשר לשמוע את ראש הממשלה גוער בהם , נוזף בהם או טופח להם קלות על הפנים ואומר להם : למה אתם צריכים לדבר כל כך הרבה ?
שאם אכן , חלילה וחס , הדרך שאנחנו מובילים אותה היא דרך שמובלת על - ידי בן - עמי , ביילין וכל שאר הבי"תים במפלגת העבודה , אנחנו חייבים לומר לכם , אנשי הליכוד ואנשי האיחוד הלאומי , אנשי ישראל בעלייה - היזהרו לכם ; התנהגו בדיוק כמו שאתם צריך להתנהג מתוך אמונה מלאה , אל תיתנו לו לנסוע לוושינגטון כאשר אתם עומדים מאחוריו .
אל תיתנו לו לומר : אני ראש ממשלה שעומדת מאחוריו ממשלה .
אתם עמדתם ליד ביבי נתניהו ולא הסכמתם אתו בכל דרכו כאשר הוא בא ל" וואי פלנטיישן " ואמר - " וואי פלנטיישן " שאני לא הסכמתי לו - הוא אמר תנאי קודם שיש לגביו : ייתנו - יקבלו ; לא ייתנו - לא יקבלו .
הרי אתם יודעים שיש חוכמה עמוקה בעניין זה .
לא יכול להיות שהפלסטינים יאמרו לנו : אתם במשחק זה חייבים לתת ; אנחנו לא ניתן לכם כלום , כי אין עלינו שום מחויבות לתת איזה דבר .
לכן , אדוני היושב - ראש , אני לא רוצה לדבר על אגודת ישראל שמילאה היום את חובתה בהתאם לאמונתה .
אני קורא לכל אותן מפלגות המכונות המפלגות הלאומיות , לומר מייד לברק : הרף לך , איננו עומדים מאחוריך , אל תיסע לוושינגטון כאילו אנחנו כן .
אני רוצה - - - לפי המנהג , אסור לאף אחד לדבר אחרי חבר הכנסת נסים זאב .
חברת הכנסת ענת מאור , יש לי שאלה אלייך , שמעניינת אלפי זוגות ואלפי הורים משלמי מזונות .
יש היום פסקי - דין לתשלום מזונות שחלים על הבעל או על האשה , של עשרות אלפי שקלים .
המזונות הולכים לאמא , האבא דואג לילד , והוא גם ידאג לו עד גיל 40 , כולל כל דבר .
האמא מנצלת עניין זה , על מנת להיטיב עם עצמה , ואין לי בעיה עם זה - בן - הזוג , לאו דווקא האמא .
מדוע אנחנו צריכים להאריך את תוקף המזונות לשלוש שנים נוספות , כשהילד הפך להיות בוגר ?
מה התשובה ?
ארץ ליסטים .
מה התשובה ?
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , אדוני שר התחבורה - סגן השר לעתיד , שר לעתיד , מה שאתה חפץ - כמו רבים משרי התחבורה בעבר , חרת על דגלו שר התחבורה הנמרץ שאול יהלום את המלחמה בתאונות דרכים , אולי הוא אפילו יכול לציין הישגים כלשהם , אבל בכל זאת תאונות הדרכים , כמו תמיד , הן דבר שבשגרה , אבוי לנו .
יום עובר ויום בא ודבר אינו משתנה .
המאזן השבועי , המאזן השנתי , מוכיחים לנו כל פעם מחדש , כי אנו לא עושים די כדי להתמודד עם הקטל , להתגונן מפני המלחמה העקובה מדם המתנהלת על - ידינו בכבישים .
יכול להיות , כפי שאמרתי , שעושים , אך מסתבר כי זו איננה הדרך וגם לא הפתרון .
אחת לכמה זמן יוצא גוף כזה או אחר , כפי שהזכירה חברת הכנסת רבין , במבצע במטרה להילחם ולמגר את התופעה עם ססמאות גדולות .
זה קורה בדרך כלל לאחר תאונות דרכים קטלניות ונוראיות , שגובות מספר קורבנות רב ומעוררות הד ציבורי נרחב ; הד כזה שמנער את כולם , את כל הגופים העוסקים בנושא , ומכריח אותם מיידית באותו שבוע לצאת לפעילות .
לאחר ימים מספר , מה אנחנו יכולים לעשות ?
שוכך ההד הציבורי וגם הפעילות הופכת מינורית יותר .
ושוב נהרגים אנשים חפים מפשע , וחייהם של רבים רבים המעורבים בדרך זו או אחרת בתאונה לא יחזרו להיות כשהיו , אם בכלל .
על עבירות בכבישים - כפי שהיטיבה לומר המועצה לתאונות דרכים , והקמפיין שעורך משרד התחבורה בראשות שר התחבורה - יש עונש מוות .
שיטות חינוך או הסברה לא עוזרות בהכרח ; אבל יש להבין זאת - יש עונש מוות .
הדרך להתמודד עם התופעה היא כמובן כמו בעונש מוות - להחמיר עם העבריינים , להחרים מכוניות של עברייני תנועה גם אם מדובר ברכב של גוף מסחרי , גם אם מדובר בצורך חיוני .
להתייחס לעברייני תנועה כאילו הם עבריינים לכל דבר ולהענישם בהתאם , בלי שום מידה של בית הלל .
זה הזמן לקרוא לפיתוח תשתית הרכבות בישראל .
רכבת תיתן מענה לאלפי נהגים המעוניינים להגיע ממקום אחד למשנהו במהירות , כשהם נמנעים מהמפגש היומיומי עם התנועה המתישה והנסיעה מורטת העצבים .
אין לומר " זה המצב " , או לקבל את אירועי הדמים בכבישים כעניין של שגרה .
מדובר בחיים ובמוות , בלי כחל ושרק .
זוהי מלחמה לכל דבר , ובמלחמה כמו במלחמה - יש להגיב בהתאם ולמצוא את הפתרונות המתאימים .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
ראש העיר הוא גם ראש רשות התמרור בכל עיר .
- - - היתר לפגוע ביישובי הצפון .
ברגע שיש טעות , מותר להם להפגיז - - - - - - אחת משתיים - או יוצאים - - - - - - אדוני היושב - ראש , הצעה לסדר .
הצעה מנומקת .
אתה חלק מהממשלה הזאת .
צריך לדאוג לשוויון ולא להתעסק בשלום .
כשאנחנו נדאג לשוויון לא תהיה בעיה .
אין מדיניות .
זה בגלל הגובה .
כנראה כולם גבוהים מדי - - - ההורים לא רושמים , כי יגרשו אותם .
הוא יכול להעלות את ההצעה רק על סדר - היום .
מישהו צריך לבקש להעביר אותה לוועדה .
פורמלית , אני מוכן .
אדוני , הוא ביקש להעלות על סדר - היום .
אדוני היושב - ראש , כדי לשמור על הסדר הטוב - - - אדוני היושב - ראש , למען הסדר הטוב , המציע מבקש להעלות את העניין על סדר - יומה של הכנסת , ומן הראוי שחבר כנסת אחר יבקש להעביר לוועדה .
אני מבקש להעביר לוועדה מפאת החשיבות ומפאת הצורך לברר את העניין .
חיים רמון אחראי לדיבורים .
הוא אמר את זה ברצינות - - - רמון כל הזמן מגן עליו , אז הוא לא מלמד אותו לפחות את האלף - בית .
ומה אם לא ?
והיה אם לא ?
רק ל" עמיגור " אתה צריך לשלם .
ראש הממשלה קנה מאפיות .
קניתם מאפיות .
עשית לו חוזה עם " ברמן " , עם " אנג'ל " .
יש שם גם עוגות .
אפשר לתת עוגות לרעבים .
אם אין לחם - תנו עוגות .
נבחרתם להושיע את העם .
תנאם את נאום הלווייתנים .
את ברק לא הכירו .
אותך הכירו , אותך בחרו - - - יש לי שאלה : אם היה ברזרבה תקציב אפס , ממה מימנתם את הלשכות של השרים ?
זה בתקציב ?
- - - אדוני השר , לנו יש חיסיון , אבל ראש הממשלה יאשים אותך שהבטחת .
איפה כתוב כל מה שאתה אומר ?
תראה לנו איפה זה כתוב .
הציבור לא איבד את הזיכרון .
הוא בוכה על זה שהלכנו - - - - - - - - - מה עם המועצות הערביות ?
גברתי , מה זה פיגועי שווא ?
כדי שלא יהיו פיגועים .
מה זה פיגוע שווא ?
האם יש פיגוע אחד שהוא מוצדק ?
יש לך הרבה זמן , עשר דקות .
מה זה פיגוע שווא ?
נכון .
אל תסמכי על זה .
הוא רואה את השעון מול עיניו .
אפילו את אורה נמיר שלחו לרוסיה .
האם יש תיקון לזה בתקציב הבא עלינו לטובה ?
אנחנו , הליכוד , עוד נגיע לשלטון בחזרה .
ביבי כבר שבע .
עכשיו ראש הממשלה דואג לכו - לם מניו - יורק .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש למחות , חבר הכנסת שטרית אומר לי שברגע זה הודיעו בערוץ - 2 - אדוני היושב - ראש , זה כבוד הכנסת - שהכנסת דחתה את כל הצעות האי - אמון .
הטלוויזיה הפכה להיות שופר תעמולה של הפוליטבירו בישראל .
אדוני היושב - ראש , זה כבודה של הכנסת .
החליטו שפה הפוליטבירו ולא צריך דמוקרטיה .
בטלוויזיה מודיעים .
זו פגיעה בחבר הכנסת שירי ויצמן , שעדיין מנסה לשכנע אותי שאני אצביע נגד האי - האמון , והוא כבר לא רלוונטי , כי הטלוויזיה הודיעה לעם ישראל שאנחנו דוחים - - - פה זה לא פוליטבירו , פה לא מוסקבה .
פה לא מודיעים דרך הממשלה מה הכנסת עשתה .
הכנסת היא עצמאית .
אני מציע לאדוני להפסיק את הישיבה .
אני מציע להפסיק את הישיבה .
שלא תהיה כאן איזו קלות בלתי נסבלת לגבי סמכותה של הכנסת .
האם התקשורת יכולה לבוא ולעשות את עבודת הכנסת פלסתר ?
אדוני צריך להפסיק את הישיבה , לכנס את הסגנים ואת היושב - ראש לדיון מיוחד בעניין .
עם ישראל בחר בך , שאתה תושיע אותו .
הנגב נתן לכם 23 מנדטים מתוך 34 .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה לדבר .
אפשר לקבל רמקול ?
אדוני , אני רוצה לומר משהו לכבודה של הכנסת .
קרה משהו , ואדוני יקבל קרדיט ממני .
אדוני היושב - ראש , לפני כמה דקות הודיע הערוץ השני של הטלוויזיה , שהכנסת קיבלה החלטה לדחות ברוב קולות גדול את הצעות האי - אמון .
זו הודעה כוזבת , שפורסמה על - ידי ערוץ - 2 , שהוא ערוץ שקיבל זיכיון מהממלכה , ולא יכול להיות שהכנסת תוותר על כבודה , כי כל המוחל על כבודו , כבודו מחול , למעט מלך , והכנסת היא המלך של המדינה הזאת .
אני מבקש מהיושב - ראש להפסיק את הישיבה ולכנס ישיבה של היושב - ראש והסגנים על מנת לדון בכך ושהכנסת תיתן מענה לעניין זה .
אני פשוט לא מאמין .
כבר הודיעו בטלוויזיה , מה צריך להצביע ?
אדוני היושב - ראש , אני מבקש - - - על הודעה כוזבת - - - חבר הכנסת קרא יהיה הראשון ; יש לנו ארבע הצעות , ואנחנו מבקשים שהוא יהיה הראשון .
את לא מבינה את התקנון .
הוא מתנגד כדי לקבל זכות דיבור .
חבר הכנסת שטייניץ .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חברת הכנסת ענת מאור , שהיא ותיקה בבית , בצדק לכאורה באה והתריסה כלפי אנשי הליכוד על כך שהם מדברים נגד חוקים שבעליל צריך להצביע בעדם , שהרי אין כאן מחלוקת פוליטית .
ובכן , רבותי שם בבית וחברת הכנסת מאור , הנוהג הפרלמנטרי מאפשר לסיעה - לא לחבר כנסת , אלא לסיעה כסיעה - להתנגד ולקבל את זכות הדיבור בזמן של חמש דקות .
בדרך כלל סיעות האופוזיציה עושות שימוש במכשיר הפרלמנטרי הזה על מנת להביע את דעתן , שכן , מטבע הדברים , כאשר אתה נמצא באופוזיציה וחבריך אינם נמצאים בממשלה - ובה 26 או אפילו 18 חברי ממשלה , כפי שהיו בממשלה מתוקנת , כפי שאנחנו עשינו על - פי חוק שחבריה של ענת מאור חוקקו בזמנם , חוק - יסוד : הממשלה - מן הראוי להבין , שהמכשיר הפרלמנטרי הוא כשר וצריך לקבל זאת .
אתם צריכים להבין שאנחנו בעד רוב החוקים האלה , כי רוב החוקים האלה נתקבלו בתקופת שלטונו של הליכוד , ובהחלט אנחנו מברכים על החלת הרציפות עליהם .
עם זאת , כמובן , יש איזו בעיה כאשר אדם מדבר נגד אבל מנצל את הזמן על מנת לקבל את זכות הדיבור , ויש לנו הרבה על מה לדבר .
ראש הממשלה נמצא בחוץ - לארץ , חברת הכנסת מאור , ואנחנו לא ממשלה שאנחנו יכולים לעלות ולהתערב בכל דיון , ויש לנו כמה הערות לומר לו .
ראש ממשלה אשר מאבד את הכיוון בכל פעם שמתרגשת עליו איזו בעיה ; מאבד את הכיוון כאשר הנכים באים ושוטחים את בקשתם - תחינתם בפני כל העולם , והוא מקשיח את לבו ומדבר על דמעות ועל סחטנות , ולאחר מכן , כאשר הוא מבין שמבחינה פוליטית מצבו הולך ומתערער , הוא מייד משנה כיוון ב- 180 מעלות ונותן פתרון אחר .
ראש ממשלה אשר אומר שמסגרת התקציב לא תיפגע כהוא זה , ואומר שלא תיפגע במילימטר ומתכוון בש"ח אחד , והוא אומר זאת לש"ס אחת ; ומוציא מתוך נרתיקו מקסם שבאמת רק אמן וקוסם יכול להוציאם , לאמור : אנחנו ניתן אוכל לכל רעב ; והוא מורה גם מתוך תמימות , היתממות , בורות , או חוסר הבנה מוחלט , לשר בישראל אשר מופקד על כספם של כל אזרחי ישראל לדורי דורות , על כספו של הביטוח הלאומי , שאין להוציא ממנו ולו אגורה אחת אלא על - פי צו , אלא על - פי חוק , אלא על - פי מה שאמור בחוק , שאם לא תאמר כך , יכולה ממשלה בשנה אחת לבזבז את כל המקורות ששייכים לכל אחד ואחד מכם , כאשר מדי חודש בחודשו מורידים לו את הסכום שבו הוא מחויב על - פי המשכורת שהוא מקבל .
צאו ולמדו .
הלכתם ועשיתם הסכם ביטוח עם חברת ביטוח .
במשך 60 שנה שילמתם את הביטוח , שנה לפני שהייתם צריכים לקבל את הפירות יבוא איזה מנהל מחברת הביטוח ויאמר : מכיוון שאני צריך לקנות איזו אחוזה , אלך ואוציא את כל כספכם , אשתמש בו ואשאיר אתכם עירום ועריה .
אלה הם דברים שלא ראש ממשלה אומר , אלא איזה חובבן .
במילון המלה " שרלטן " פירושה - חובבן .
שרלטנות היא חובבנות , וכאשר אדם שאינו מיומן , אדם שאינו מקצוען , מדבר ועושה מקסמים כאלה , הוא שרלטן .
שרלטן הוא חובבן .
אדם שהוא חובבן , לא יכולים אנו אפילו לרגע אחד להפקיד בידיו את עתידנו , להפקיד בידיו את אורחות חיינו היומיומיים .
אמרתי חובבן .
עכשיו אני אומר לכם , ששרלטן ב" בריטניקה " זה חובבן , ואלה הם דברים שצריכים להבין .
אדם לא יכול לבוא ולעשות מקסמי שווא .
במקום שחיים רמון יבוא לפה כל הזמן כעורך - דין ויגן עליו , שפשוט ילמד אותו פרק בהלכות ממשל אלמנטריות , אלף - בית .
אבל זה לא חמור כפי שחמורים הדברים שאני הולך לומר עכשיו , וכבר הזכיר זאת חבר הכנסת שטייניץ קודם לכן .
רבותי , חבר הכנסת יוסי כץ לא נמצא בספסל הראשון ולא בספסלי הממשלה .
עם זאת , הוא אחד מאותם 23 מובחרים .
כל הזמן אומרים שבליכוד יש 19 חברי כנסת - נכון , וקשה לנו עם זה ולא קל היום לחשוב שאנחנו 19 בלבד .
אבל יש לזכור , שחברי הכנסת במפלגת העבודה הם לא יותר מ- 23 .
זאת אומרת , כל ההבדל הוא שברק נבחר וביבי לא נבחר .
זו טעות , אבל היא קרתה .
מבחינת העוצמה , עוצמתנו היא אותה עוצמה .
והנטייה של הציבור היום היא נטייה ששתי המפלגות צריכות לתת את הדעת עליה .
אבל אני מוכרח לומר , שיוסי כץ הוא בבחינת מנהיג , לפחות בין 23 הראשונים והמובחרים בתנועתו , והוא בא ולמעשה קובע , שתוכנית אש"ף , התוכנית של הצעד אחר צעד - STEP BY STEP - תוכנית השלבים קורמת עור וגידים .
אני מוכרח לומר , בזמננו הזהרנו : הסכם אוסלו יביא לחלוקתה של ירושלים .
צעקנו , ובאו ואמרו : אתם מסיתים .
והנה הסכם אוסלו - כאשר באים ואומרים אבו - מאזן - ביילין - כאשר אנחנו באים ומצביעים : רבותי , לא יעזור לנו כלום , אם נלך בדרך זו , אנחנו הולכים בדרך חתחתים שתביא להתרסקות ובסופה נעמוד , חלילה , בפני מצב שירושלים , חלילה , תחולק .
היום אנחנו כבר מתקדמים שלב נוסף , ולא בא הדבר ממפלגה לא ציונית , אלא ממפלגה ציונית , שמאמינה באמונה שלמה שזכותו של העם היהודי על ארץ - ישראל היא בלתי ניתנת לערעור .
יש כאלה שהם פרגמטיים , אבל הם אומרים : זכותנו בלתי ניתנת לערעור .
ובמדינה היהודית הדמוקרטית , אנחנו היהודים לקחנו לעצמנו זכות יתר אחת על פני אחרים , והיא זכות בלעדית , זכות השיבה לעם היהודי בלבד , כי זאת המולדת היחידה שיש ליהודים בכל העולם כולו .
וכאשר אנחנו באים ומערערים גם על הזכות הבלעדית הזאת , בצדק נוסע ראש הממשלה להתחבא בחוץ - לארץ , כי ראש הממשלה עושה מעשה בת יענה .
כאשר הוא יודע שהוא לא יכול להתמודד עם דברים שהם רציניים , כאשר הוא לא יכול להתמודד עם הרעב בארץ , הוא הולך לאכול את העוגות בחצרות המלכים בניו - יורק ובמלונות הפאר שם .
שם אין רעבים , פה הרעבים .
פה הרעבים .
שם אין זכות שיבה .
שם אין בעיות לעם היהודי .
פה הבעיות , וכאן אנחנו צריכים לפתור אותן .
חזור , על תעופף , תתחיל למשול , כי העם נתן לך אותה זכות .
אל תדבר גבוהה גבוהה , תתחיל לעשות כאן למטה את מה שאתה צריך לעשות .
תודה .
כמובן , אנחנו נצביע בעד החוק .
גם מפלגת העבודה היתה ציונית .
לגבי שני החוקים .
אני דיברתי על שני החוקים .
תדבר גם על הצעת החוק השנייה .
יש , תיקון 17 לחוק מבקר המדינה .
כל הוועדה צריכה להחליט על זה .
אם היושב - ראש ביקש , אני מוותר .
אם יש מסתייגים , גם אני מבקש להסתייג .
אדוני היושב - ראש , מובן שבימים טרופים אלה , כאשר אנחנו עוסקים במעשה חקיקה , כאשר הארץ במבוכה ומבולקה , כאשר ראש הממשלה , שלמעשה איבד כל כיוון , עדיין נמצא במשרד ראש הממשלה , כאשר חבריו מבקשים ממנו לא להיות פאתטי ובכל זאת הם מאפשרים לו להיאחז בקרנות המזבח , אנחנו עומדים כאן בפני חוק שמבקש שלא להפלות בין אנשים .
אני חושב , חבר הכנסת גפני , שבעניין זה נכנסת הפעם קצת לתחומים שבהם אתה לא רוצה בכלל לעשות .
מה לי ומי לי ב" האומן 17 " בירושלים , רחמנא ליצלן , אלה מקומות שאנחנו לא נכנסים אליהם , אבל יש כאלה שנכנסים אליהם .
יש מקומות ציבוריים , שאנשים לא מדירים רגלם מהם , אלא רואים בהם בהחלט בתים שבהם הם מבקשים לבלות את שעות הפנאי שלהם .
יש כאלה ויש כאלה .
במצב שבו אנחנו נמצאים , בחברה חופשית , פלורליסטית , ועד אשר כל אחד ימצא את דרכו הנכונה - אני מברך את חבר הכנסת הרב רביץ , ברוך הבא וברוך רופא חולים ; אני באמת חושב , שעשינו עבודה חשובה בוועדת החוקה , חוק ומשפט , כאשר באנו ומצאנו את כל אותם איזונים וגם בלמים ליצרים שיכולים להיות קיימים כאשר אנחנו מחוקקים חוק כזה , תוך אפשרות למתן חופש לפעילות פרטית .
אני מציע לכל חברי , גם לאלה שבטוחים שהם צודקים , להתאחד סביב חוק זה ולקיים את ההצבעה בקריאה שנייה ושלישית .
למה לא ?
חלילה , חבר הכנסת הנדל , אני חושב שלכל מתנחל בישראל צריך שתהיה העדפה , אבל חוק זה אינו נוגע בדבר .
לכן , אדוני היושב - ראש , אני מסיר את התנגדותי לאחר ששוכנעתי על - ידי דברי , שיש צורך להסירה .
אנחנו לא מצביעים כרגע .
אדוני היושב - ראש , אדוני יושב - ראש הכנסת , חברי חברי הכנסת , היועץ המשפטי לכנסת צבי ענבר , הבוקר היה לי ויכוח עם יושב - ראש הכנסת בענייני דיומא לגבי השאלה הנוגעת להכרזתי כיושב - ראש ישיבה על חוק מסוים כחוק שהוא בבחינת הצבעת אי - אמון , כאשר במרכז העניין החוק .
נשאלה השאלה : האם בדין היתה ההכרעה , או שמא יש לבטלה ?
הסכמנו שנינו , שאין סמכות א - פוליטית שפועלת לגופו של עניין והכרעתה צריכה להתקבל על - ידינו כמו הכרעתו של היועץ המשפטי .
מדרך הטבע , במוסד שיש בו מרכבת כוחות פוליטיים שבה כל אחד מושך לכיוון הרצוי לו , כאשר המחלוקות לפעמים הן מחלוקות שהפתרון הניתן להן על - ידי צד אחד הוא פתרון לא אינטלקטואלי , לא אינטליגנטי וגם לא עולה בקנה אחד עם העובדות או עם החוק להם צריך , כאשר הפנים שלנו כאנשים פוליטיים פעמים רבות מאלצות אותנו אפילו להגיע לדרישות שאינן מוסריות מבחינת העניין כולו , ושאולי על - פי שיקול דעתנו האישי לא היינו מבקשים לעשותן אבל האילוצים הפוליטיים מחייבים אותנו לשמור על חברינו , על עמדתנו , על איזו אסטרטגיה שעל - פיה אנחנו נוהגים , אידיאולוגיה פעם קראנו לה , או אפילו על איזה נושא טקטי , שאנחנו רוצים כתרגיל להגיע לאיזה הישג פוליטי - בדברים כאלה , כמובן , כאשר השיקולים של המערכת הפוליטית אינם תמיד שיקולים של אמת וצדק , או של חוק וסדר , יש לנו רק כתובת אחת , והיא אותו אדם שבעיני כולנו אין לו פניות כאלה או אחרות ואשר כל מה שמעליו וכל אשר מורה לו את אשר לעשות הוא הוראות החוק והפרשנות שהוא נותן להן .
גם כאשר לעתים פרשנותו נראית לא נכונה , היא פרשנות שבאה מתוך ידיעה שהוא נותן פתרון שאין לו איזה פנים פוליטיות כאלה או אחרות .
זה מוסד שחשיבותו רבה לחיים בתוך מוסד כמו כנסת ישראל .
אבל חשיבותו רבה לא פחות כאשר הרשות המחוקקת כרשות נתקלת פעמים רבות בשאלות שהן במחלוקת עם רשות אחרת , תהיה זאת הרשות השופטת או הרשות המבצעת .
פעמים רבות היינו פונים - גם כאשר היתה שאלה חוקתית , שאלה עקרונית - ליועץ המשפטי לממשלה על מנת שהוא ייתן לנו פתרון , והיינו אומרים שהחלטתו והכרעתו של היועץ המשפטי לממשלה היא המחייבת אותנו .
במקרים רבים - והדברים האלה עלו יותר ויותר על סדר - יומה של הציבוריות בישראל - נוצר מצב שבו היה קונפליקט אמיתי בין הממשלה לבין הכנסת , והיה צורך למצוא איזה מוסד בתוך הכנסת שייצג אותה ויעמוד לימינה או יטען את טענותיה , כמו גם ידרוש תוקף באחת הרשויות לעמדה שנקבעה על - ידי הכנסת כמוסד .
היה חשוב מאוד למצוא דרך למסד סוף - סוף את המוסד של היועץ המשפטי לכנסת , על מנת לתת לו מעמד עצמאי .
המעמד שקנה לו צבי ענבר הוא בגלל אישיותו , בגלל האמון הרב שחברי הכנסת נתנו בו בזמן שירותו הארוך לא רק בשירות העם והמדינה בתפקידים אחרים , אלא כיועץ המשפטי של הכנסת , כ- common law as a matter of practice - כתוצאה ממעמדו ומיכולתו הוא יצר את המעמד שאנחנו מבקשים היום לתת לו לרגל פרישתו לפרק נוסף בחייו , כי אנחנו לא מתארים לעצמנו שהוא לא ימצא לו עוד עניין רב לעשות בו ולעסוק בו כאשר עול ימים כמוהו עוזב את הכנסת ומתחיל עוד פרק בחייו .
אני בהחלט חושב , שהיועץ המשפט לכנסת - למרות היותו ידו הארוכה של יושב - ראש הכנסת , למרות היותו ידו הארוכה של מזכיר הכנסת , למרות היותו ידה הארוכה של הכנסת כולה - צריך המעמד העצמאי להישמר לו , והכנסת היא זו שצריכה , בעזרתם של גופים חיצוניים אשר ייתנו למעמד העצמאי של היעוץ המשפטי לכנסת איזו תוספת של יוקרה , לקבוע מי יהיה היועץ המשפטי .
אני בהחלט חושב , שצריך בכל זאת שהמוסד העיקרי שיקבע מי יהיה היועץ המשפטי , לאחר שיעבור את כל ההליכים להם דרוש , יהיה מוסד שמנוהל ובראשו עומד יושב - ראש ועדת הכנסת , יהיה אשר יהיה , וכמובן אם זה סאלח טריף , אשר עושה עבודה טובה במשרתו כיושב - ראש הוועדה החשובה , ועדת הכנסת .
לכן ביקשתי שאל ניעתר לבקשתו של נשיא בית - המשפט העליון , שדווקא אותו שופט בדימוס שנותן מעמד יוקרה לוועדה עצמה ישב בראש הוועדה הזאת , משום שזאת ועדה שקובעת אדם שמשרת את הכנסת , הוא ידה הארוכה של הכנסת , אבל בשעת הצורך הוא המכריע והפוסק .
בהזדמנות זאת אני מברך את כל העושים במלאכה ; גם את השופט שהם , אשר עזר לנו רבות בחקיקת חוק זה .
אני מודה לצבי ענבר פעם נוספת , אף שעדיין יש לנו עוד הרבה זמן לחיות אתך יחד , אם כי יכול להיות שזה יהיה בפגרה הבאה וממשמשת עלינו לטובה כתוצאה מכך שהכנסת הולכת לבחור לפחות ראש ממשלה חדש , אני מקווה גם כנסת חדשה .
תודה .
כל שנה עם חברי כנסת זה כמו שנתיים .
תודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת מאיר פרוש - אינו נוכח .
חבר הכנסת אופיר פינס - אינו נוכח .
חברת הכנסת זהבה גלאון - אינה נוכחת .
אם כך , חבר הכנסת נחום לנגנטל , שיהיה אחרון המסתייגים , המבקש לנמק את הסתייגותו .
לרשותו כמה זמן שנתן היושב - ראש הקודם .
בבקשה .
לא דיברתי .
מקובל .
אדוני היושב - ראש , אף שסיעתי כסיעה הצביעה בעד החוק , והיא גם מתכוונת להצביע בקריאה השלישית בעד החוק , עם כל הכבוד לטענותיו של חבר הכנסת פינס , אין להן על מה שיסמכו .
ראש הממשלה התפטר והודיע על התפטרותו לנשיא המדינה .
הוא יכול לחזור בו מהתפטרותו עד מחר בשעה 14:00 .
חבר הכנסת בני אלון , בשם האיחוד הלאומי , יכול לבקש לראות בהצבעה אי - אמון .
אם ראש הממשלה , התפטרותו תיכנס לתוקפה , וכבר היו דברים מעולם , זאת אומרת שלא תמיד הוא משנה את דעתו אבל לפעמים הוא משנה את דעתו , אני מבקש עד מחר בשעה 14:00 לראות בהצבעת האי - אמון הצבעה תקפה .
האם אתה רוצה שנקרא לחוק בשם מיוחד , ריבלין למשל ?
גברתי היושבת - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , התיקון לחוק הספורט היה מחויב , גם בלי שהומרצנו כולנו על - ידי המועצה הלאומית לשלום הילד , והוא בא לגשר בין שני אינטרסים .
רבים מילדינו התברכו ברצון להימנות עם ציבור ספורטאים צעיר , הגדל ומתחנך ולומד בענפי ספורט שונים , באגודות שיצא שמן לטובה ואלפי ספורטאים מאורגנים בשורותיהן .
האגודה מייצרת ספורטאים לעילא ולעילא , לימים שחקנים בספורט המקצועי .
אם נזכיר מתחילת הימים את אורי מלמיליאן או אלי אוחנה , או דני נוימן בבית"ר , יוסי בניון , מהטבי , אלי בן - רימוז' , אופיר פינס בכדור - יד , ועוד רבים וטובים אחרים , שהפכו להיות בעלי שם לא רק בארץ אלא בעולם כולו .
והנה האגודה היא למעשה הבעלים של אותם שחקנים , ומדובר בקטינים .
נוצר מצב שבו הוריו של קטין עוברים מעיר לעיר , או קטין לא מוצא עצמו באיזו מסגרת או שהוא עובר בית - ספר , ואינו יכול לעבור מקבוצה לקבוצה , שכן הקבוצה מחזיקה בו כבן - ערובה , ועד אשר היא לא מקבלת את הדרישות שהיא מעמידה כלפי הקטין או כלפי הוריו - למעשה הילד נמצא במצב שבו הוא מרותק למקום שבו היה .
מצד אחד , אגודות שמשקיעות כה רבות בשחקנים , לא ראוי שנבוא ונאמר להן , כעת כאשר הפכנו להיות שם דבר , אנחנו עוזבים , נפרדים , יוצאים מכם , לאחר שהשקעתם בנו כל כך הרבה , ואנחנו מבקשים להיקלט בקבוצה אחרת אשר מוכנה לשלם לנו מיליונים .
הדברים באים לידי ביטוי כבר בהיות השחקן בן 15 - 16 .
חוק זה בא לאפשר לשחקנים שלא מלאו להם 17 שנים , לשחקנים שלא מלאו להם 15 שנים , לעבור בצורה חופשית יותר , עד גיל 15 כמעט ללא מגבלות , מקבוצה לקבוצה , אם וכאשר יש צורך אמיתי לעשות זאת .
חוק זה מאפשר זאת .
החוק חוקק לאחר ישיבות רבות , ואני מוכרח לומר שהשתתפו בהן ראשי ההתאחדויות לכדורגל ולכדורסל , לאתלטיקה קלה , לכדור - יד ולענפי הספורט האישיים , ובסופו של דבר מצאנו את הגשר .
אני מוכרח לומר , שחבר הכנסת אורלב ישב במשך ישיבות רבות כיושב - ראש הוועדה וגם כאחד היוזמים , ולא הצליח להגיע לעמק השווה .
והנה , למרבה הפלא , יום אחד ישב יולי אדלשטיין כיושב - ראש , מתוך ידיעה שהוא הופך להיות שר לענייני קליטה - אם כי בדרגה אישית , משום מה פחותה - ובהנף של חצי שעה הביא את כל הניצים להסכמה הדדית ואפשר לנו להביא היום , לפני שאנחנו יוצאים לעבודה אחרת , את החוק הזה .
אני מבקש מהחברים להצביע עבור החוק בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
אין הסתייגויות , ואני חושב שהחוק בא על מנת לקדם את האינטרסים של הנוער והילדים , וכן לשמור על האינטרסים של הקבוצות .
הואיל ואינני רוצה לתת את הקרדיט לאחר ההצבעה , אני מבקש כבר עכשיו לברך את שני היושבים - ראש , גם חבר הכנסת זבולון אורלב שישב ראש בכל הישיבות , והוא יושב - ראש הוועדה , וגם את חבר הכנסת יולי אדלשטיין כיושב - ראש אותן ישיבות שבהן החוק הועבר .
אני מבקש להודות למועצה הלאומית לשלום הילד , ובעיקר למנכ"ל , ד"ר יצחק קדמן .
אני רוצה להודות לחברות הוועדה ולמרכזות הוועדה , אני רוצה להודות - כמעט אמרתי לחברת הכנסת - ל" בעל - בית " של חברי הכנסת , " חברת הכנסת " יהודית גידלי , מנהלת הוועדה , לדלית אזולאי מזכירת הוועדה , לחנה יוסף , גם היא מזכירת הוועדה , וכן לבנות מהלשכה המשפטית : עורכת - הדין מרים פרנקל - שור , שהיתה אתנו במשך הזמן שבו אושרה ההצעה , כמו גם למירב ישראלי , שהיא היום היועצת המשפטית הקבועה של הוועדה , וכן למתמחה בלשכה , תמיר שאנן .
תודה רבה בשם כל ספורטאי ישראל לדורותיהם .
מה עם הפיצול של חוק טל ?
אדוני היושב - ראש , תודה רבה .
בראש ובראשונה אני רוצה להעיר שהנני ממלא - מקום בוועדה .
יש דיון .
אני מבקש להפנות את תשומת לבם של חברות וחברי הכנסת לעובדה שאני ממלא - מקום בוועדת - טל בכנסת ולעובדה שיושב - ראש הוועדה ביקשני והסמיכני להציג את הצעת הוועדה המיוחדת להצעת חוק שירות הביטחון ( דחיית שירות לתלמידי ישיבות שתורתם אמנותם ) ( הוראת שעה ) לפיצול הצעת החוק , בהתאם לסעיף 121 לתקנון הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , זה 52 שנה הציבור בישראל , העם בישראל וכנסת ישראל , וגם בתי - המשפט לדורותיהם , מתלבטים ומתייחסים למחלוקת הקשה שקיימת בחברה הישראלית בעניין פטור מחובת גיוס לצה"ל של לאלה מבנינו שנמצאים באוהלה של תורה , המבקשים שלא להפסיק לימודה של תורה , ולכן גם משתחררים מצה"ל .
הדברים הם נחלתנו מאז הקמת המדינה , ולאחר שיצאה מאת בית - המשפט העליון הוראה מפורשת , הוקמה ועדה , אשר תפקידה היה לשבת על המדוכה , הלוא היא ועדת - טל , אשר בעקבות המלצותיה הוכן גם חוק אשר עבר בקריאה ראשונה .
ראש הממשלה המיועד , חבר הכנסת אריאל שרון , אשר הצביע בשעתו נגד החוק , בא וקבע גם במערכת הבחירות לאמור , שנושא אשר נמצא במחלוקת זמן כה רב , מן הראוי שיבוא לידי פתרון על - ידי הסכמה כללית עד כמה שאפשר .
לכן יש היום צורך לפסק זמן שיאפשר לכנסת ישראל לדון בכובד ראש בהצעות המובאות בהצעת חוק שהיא תולדה של ועדת - טל .
הדבר יכול לארוך ולקחת זמן , מתוך כוונה להגיע להבנה עד כמה שיותר מלאה בין כל שכבות הציבור - בין אלה אשר נמצאים באוהלה של תורה , לבין אלה המבקשים שלא יינתן לכל לומד תורה אפילו יום אחד של שחרור מחובת הגיוס לצה"ל .
יש רבים מבינינו שגם חושבים שייתכן שיש צורך למצוא את שביל הזהב בין אלה שמן הראוי שיימצאו באוהלה של תורה , ועל - פי השקפת עולמם ייהרגו באוהלה של תורה , לבין אלה שחושבים שיש כאלה שנמצאים שם ולא ראויים להימצא שם .
לא לי כאן המקום לבוא ולהרהר או לערער .
מה שאנחנו מתבקשים היום הוא לאשר את הפיצול .
והפיצול בא היום לוועדה , ואומר שאחד הסעיפים בחוק טל , המאפשר למעשה לכנסת להמשיך ולקיים את הדיונים בחוק טל , ובה בשעה לדחות את ההוראה אשר ניתנה על - ידי בית - המשפט העליון בדבר חובת גיוס - אלא אם כן הוא יאפשר את אי - גיוסם של אותם בחורים ; פירושו של דבר , הקפאת המצב , עד אשר יצא תחת ידינו חוק כזה או אחר .
אנחנו מבקשים היום להביא את פיצול החוק בשתי גרסאות .
יש כאלה המבקשים לקיים את הוראת השעה למשך שנה , כאשר באותה מסגרת של עד שנה יגיעו לסיומם כל ההליכים וכל הדיונים הקשורים בחוק הידוע כחוק טל .
יש כאלה מבינינו המבקשים שלא נגביל את הכנסת בשנה אחת , משום הצורך למצוא פתרונות אשר יהיו מקובלים עד כמה שאפשר על כולם , או על רובה של האוכלוסייה , והם מבקשים , שפסק הזמן , או הוראת השעה , יוארכו ויימשכו עד שנתיים ימים .
בשתי גרסאות אלה , מובאת כאן ההצעה לפיצול , ואני מבקש מהכנסת , לאחר שתקיים את הדיון - אם ירצו חברים להשתתף בדיון - להצביע , על מנת לאשר את הפיצול .
הפיצול מאפשר לוועדה לאחר מכן להכין את הוראת השעה הזאת , שהיא חלק שהוצא מחוק טל בגרסה א' או בגרסה ב ' , או בכל גרסה המאפשרת להיות בין א' לבין ב ' .
אני מאוד מודה לאדוני היושב - ראש .
הרב .
חברת הכנסת גוז'נסקי , כשהיו אנשי צבא שתמכו במהלך אוסלו , לא שמעתי אותך .
חבר הכנסת פורז , לא נעים לי לומר , אבל מתוך כוחות המילואים של צה"ל , רק % 15 נושאים בנטל .
תשמע , אם תמשיך כך , הליכוד ישאיר אותך להיות שר האוצר .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר המשפטים הנכבד , מפניות ראשי ערים , שלמה בוחבוט ממעלות - תרשיחא וג'קי סבאג מנהרייה , נודע לי , כי אתה עומד לחתום על סגירת בית - המשפט בנהרייה , למרות חילופי השלטון הקרבים ובאים .
רצוני לשאול : 1. מה היא החלופה שמציע המשרד ל- 170,000 תושבי הגליל המערבי ?
2. מה היא עמדתך בנושא חתימה על צו בלתי הפיך כזה אף שהשלטון זמני בשלב זה בלבד ?
תודה .
כמו רבים מוותיקי הארץ בוודאי זוכר אדוני , אף שהיה עול ימים יותר ממני באותה עת , את התמונה ההיסטורית ב- 1949 , את פתיחת בית - המשפט בנהרייה .
הדברים נמצאים בכל אלבומי ההיסטוריה של מדינת ישראל ותולדות הציונות .
בית - המשפט בנהרייה לא רק שהוא סמל לכל הגליל המערבי , הוא גם סמל לשיתוף פעולה יהודי - ערבי , משום שבאמת זה אחד מבתי - המשפט שמשמשים את כל האוכלוסייה .
יש בבית - משפט זה אולי יותר מכול סמל , וזעקתם של ראשי הערים , בכוונה ציינתי את שניהם , אחד ממפלגת העבודה ואחד מהליכוד , היא , שיש בנהרייה יותר מאשר בית - משפט , יש בו סמל .
שמחתי לשמוע מאדוני , שלמעשה יאוחדו שני בתי - המשפט ובית - המשפט בנהרייה לא ייסגר , אם כי אני חושב שצריך אולי שיקול דעת נוסף ושמיעה נוספת של הנוגעים בדבר .
לכן הייתי מציע אולי שיתמהמהו שבוע - שבועיים , שהרי ממשלה תקום , תהיה אחדות לאומית , ואני מקווה שהשיקולים יישמעו וייראה שנעשה צדק ולא רק שייעשה .
- - - תודה רבה לחבר הכנסת יורי שטרן .
יעלה ויבוא חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
שלוש דקות לכל אחד .
חבר הכנסת בשארה , אתה מייד עולה לדוכן .
חבר הכנסת כנעאן , האם אתה מתכוון לנאום , או שקראת קריאת ביניים ?
אם קראת קריאת ביניים , נסתפק בזה ; אם אתה מתכוון לנאום - אני לא מרשה לך .
חבר הכנסת בשארה , אתה בעוד דקה על הדוכן .
אחר כך לא נוכל לשמוע מה שיש לך לומר .
תודה רבה .
מרגע זה ימשיך חבר הכנסת לנגנטל בנאומו , ובזה נסתיימו קריאות הביניים .
בבקשה .
הבהרת את עצמך היטב .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עזמי בשארה .
לרשות אדוני עומדות שלוש דקות מלאות , כפי שניתנו למר לנגנטל .
לאחר חבר הכנסת בשארה - חבר הכנסת יאיר פרץ .
חבר הכנסת בשארה , אם אדוני רוצה לדבר מהמקום , ישב קודם במקום .
אי - אפשר לדבר בעמידה .
חבר הכנסת יאיר פרץ , בבקשה .
חבר הכנסת דהאמשה , נא לא להפריע .
הוא עוד לא התחיל לדבר .
חבר הכנסת וסגן השר הוא לא רק סגן שר , הוא גם מועמד לשר .
הבוקר הוא הכריז על כך שהוא מועמד לשר .
אין לך יותר זמן להתפלא .
חבר הכנסת אלסאנע , אל תענה לו עכשיו .
תודה רבה לחבר הכנסת פרץ .
נא להכין נאומים שיימשכו שלוש דקות ולא להיגרר לנושאים אחרים .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , ואחריה - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אחריו - חבר הכנסת נתן שרנסקי .
אתה כבר אמרת מה שאתה רוצה .
חבר הכנסת כהן , השר עונה בשמך .
תודה לאדוני סגן השר .
אתה מציע להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון .
תודה רבה .
חבר הכנסת גפני , אין ספק , שכשאדם אומר : אנחנו סומכים על עצמנו - אנחנו גם סומכים על הקדוש - ברוך - הוא .
רבותי חברי הכנסת , הואיל והשר הציע להעביר את הנושא לוועדה , קיימת רק אפשרות להציע להסיר אותו מסדר - היום .
ובכן , חבר הכנסת טלב אלסאנע מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - איננו .
תודה רבה .
חבר הכנסת יגאל ביבי יציע להסיר את הצעתו של מוחמד ברכה .
אדוני , אני לא ספרתי את הקולות , כך שאני לא יכול לאשר את זה .
ולכן אתה מבקש להסיר מסדר - היום .
חבר הכנסת נסים זאב יציע להסיר את הצעתו של יורי שטרן .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה יציע להסיר את הצעתו של נחום לנגנטל , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת תאופיק חטיב יציע להסיר את הצעתו של עזמי בשארה .
נא לא להפריע כרגע , חבר הכנסת כהן .
תודה .
חברת הכנסת נעמי חזן תציע להסיר את הצעתו של אחמד טיבי הנמצא כאן באולם .
בבקשה .
תודה לסגנית היושב - ראש , חברת הכנסת נעמי חזן .
חבר הכנסת זבולון אורלב מבקש להסיר את הצעתה של חוסניה ג'בארה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת משה גפני מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת האשם מחאמיד .
בבקשה , דקה לרשותך .
שימו לב , יש לכם שעון פה וכל אחד יכול לדעת בדיוק מתי הדקה מסתיימת .
תודה לחבר הכנסת גפני .
רבותי , רשות הדיבור לחבר הכנסת טלב אלסאנע , במסגרת חצי דקה .
אם חברי הכנסת האחרים לא יהיו נוכחים פה - אזי גם האחרים לא יוכלו לדבר .
יש תקנון לכנסת , ואנחנו צריכים להקפיד .
אני רואה .
אבל מה אני יכול לעשות ?
נתן שרנסקי לא נמצא פה .
אם תביא אותו - אתן לך לדבר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
חצי דקה .
אתה מדבר יותר מדקה .
ביקשת חצי דקה .
אבל אתה לא יכול לדבר יותר מדקה .
תודה רבה .
רבותי , חבר הכנסת מוחמד כנעאן , שביקש להסיר את הצעת נתן שרנסקי , חבר הכנסת זאב בוים , שביקש להסיר את הצעת חבר הכנסת ישראל כץ , וחבר הכנסת בני אלון , שביקש להסיר את הצעת אפי אושעיה - הואיל ושלושת המציעים אינם נוכחים , הם גם לא יכולים להציע להסיר את הצעותיהם .
לכן , רבותי , חברי הכנסת , יש לי שאלה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , האם אדוני מסכים להעביר את הנושא לוועדה ?
לוועדת החוץ והביטחון .
זה מה שהציע השר .
מסכים , תודה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , האם אתה מסכים להעברת הנושא לוועדה ?
תודה .
חבר הכנסת יורי שטרן , האם אתה מסכים להעברת הנושא לוועדה ?
מסכים , תודה .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , האם אתה מסכים להעברת הנושא לוועדה ?
חבר הכנסת עזמי בשארה , האם אתה מסכים להעברת הנושא לוועדה ?
חבר הכנסת יאיר פרץ - אינו נוכח .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , האם את מסכימה להעביר את הנושא לוועדה ?
חבר הכנסת האשם מחאמיד ?
אדוני חבר הוועדה , וודאי שהוא יסכים .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
מי שמצביע בעד - מצביע בעד ועדה .
מי שמצביע נגד - מצביע בעד ההצעה להסיר את הנושא מסדר - היום .
בבקשה .
ובכן , 25 בעד , נגד - 1. אני קובע , שההצעות לסדר - היום של חברי הכנסת מוחמד ברכה , אחמד טיבי , יורי שטרן , נחום לנגנטל , עזמי בשארה , חוסניה ג'בארה והאשם מחאמיד יועברו לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
אני מאוד מודה לחברים .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
נעבור לדיון בהצעות לסדר - היום בנושא : ההסלמה בגבול הצפון והתקרית עם " חיזבאללה " ; הצעות מס' 3797 , 3807 , 3825 , 3828 , 3832 , 3836 , 3843 , 3845 ו- 3852 .
חבר הכנסת זאב בוים , ראשון הדוברים .
אי - אפשר לצרף להצבעה קודמת שום דבר .
יש תקנון , ואנחנו מקפידים עליו הפעם .
תודה לחבר הכנסת זאב בוים .
חבר הכנסת אליעזר כהן , הידוע כצ'יטה , יעלה ויבוא .
גם לרשותו עומדות שלוש דקות .
תודה לחבר הכנסת אליעזר כהן הלוא הוא צ'יטה .
חבר הכנסת מיכאל קליינר , ואחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חברי הכנסת , חברת הכנסת גוז'נסקי , הסברת את דברייך וכל עם ישראל שמע .
הוא הבין .
אני יכול להעיד עליו שהוא הבין .
תודה לחבר הכנסת מיכאל קליינר .
כתף אמיתי או כתף אמיתית ?
אמיתית , כי אדוני אמר לפרוטוקול כתף אמיתי .
לרגע חשבתי שמא כתף היא זכר .
שמעתי ואני שמח לתקן .
חבר הכנסת סגן היושב - ראש עבד - אלמאלכ דהאמשה עומדות לרשותו שלוש דקות .
אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת קליינר , כרגע הוא עונה לך .
תודה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן .
אני רואה שלאט לאט חברי הכנסת מתרגלים לדבר בהתאם לזמן המוקצב להם .
זה דבר חשוב ביותר .
יפה מאוד .
תודה רבה לחבר הכנסת אורלב , שמדייק גם בזמן .
חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - סגן היושב - ראש חבר הכנסת מקסים לוי .
לא , זאת פרשנות לנאומו , אדוני .
כן , נדמה לי שזאת הפרשנות .
מה שאמר חבר הכנסת זבולון אורלב , שחזרנו לארצנו ולמולדתנו על מנת לקיים את ביתנו - - - תודה לחבר הכנסת אבשלום וילן .
חבר הכנסת דוד לוי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דוד לוי .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
יסיים - חבר הכנסת שמואל הלפרט .
חבר הכנסת הנדל , תאפשר לחברת הכנסת גוז'נסקי לסיים .
חבר הכנסת הנדל , מספיק .
חבר הכנסת הנדל , היא מסיימת את דבריה .
תודה רבה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
עתה , חבר הכנסת שמואל הלפרט , אחרון הדוברים , ואחריו - ישיב השר סנה .
סגן שהוא כולו שר .
לא אמרתי .
לעת עתה , הוא ענה פה .
אני אמרתי רק מהרהורי לבי .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת הלפרט .
אדוני סגן השר , בבקשה .
הוא ישיב על כל ההצעות בהתאם לזמן הנדרש .
מה שאומר לך חבר הכנסת דהאמשה הוא , שמדובר לא בדברים האלה .
מדובר בירושלים , ביפו ובעכו .
לא - - - כך הבנתי .
אני מצטער .
אני מעיר ליושב - ראש על זה שהוא לא היה צריך להעיר .
אני מעיר ליושב - ראש .
קראתי אותו לסדר .
בזה נגמר העניין .
אדוני , בבקשה .
חבר הכנסת קליינר , האם השר לא משקף את עמדותיך ?
אז למה אדוני מפריע לשר לדבר עם חברת הכנסת ?
תודה רבה .
האם אדוני רוצה להשיב לו ?
תודה רבה לאדוני .
רבותי חברי הכנסת , הואיל והשר הציע להעביר לוועדה , נותרת רק ההצעה להסיר מסדר - היום .
חבר הכנסת תאופיק חטיב יבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת זאב בוים .
תודה רבה .
אין צורך להשיב על כך .
חבר הכנסת טלב אלסאנע יבקש להסיר את הצעתו של מיכאל קליינר .
בבקשה .
חבר הכנסת קליינר , זו הצעה אחרת .
תודה רבה .
חברי הכנסת , כל אחד דורש צדק מהצד האחר ומגדיל לעשות מהצד שלו .
אני מציע לכם לא להיגרר .
אנחנו ממשיכים .
חבר הכנסת נסים זאב יבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר פרוש יבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת זבולון אורלב , חבר הכנסת צבי הנדל - את הצעתו של אבשלום וילן , וחבר הכנסת איוב קרא - את הצעתה של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , ובזה מסתיים העניין .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת צבי הנדל , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה , אחרון המציעים .
המציעים הצעה אחרת , אני מתכוון .
כן , בסדר .
חבר הכנסת איוב קרא לא היה בדיוק אז .
הוא לא היה באולם אז .
לא , הוא פשוט אמר בדיוק את מה שאתה אומר .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
אני חושב שזה נושא לשאילתא .
אני לא מציע לאדוני - - - האם אדוני רוצה להעיר לפרוטוקול מהצד ?
אולי אדוני ייגש למיקרופון ?
בינתיים ישקלו בדעתם חברי הכנסת המציעים , האם הם מסכימים להעביר לוועדה , כי תיכף אני אשאל אותם .
תודה רבה לסגן השר , שהוא כולו שר , חבר הכנסת סנה .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת זאב בוים מסכים לוועדה ?
תודה רבה .
צ'יטה , חבר הכנסת כהן - לא נמצא .
חבר הכנסת קליינר מסכים לוועדה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה מסכים לוועדה ?
מסכים .
תודה רבה .
חבר הכנסת זבולון אורלב ?
תודה .
חבר הכנסת אבשלום וילן ?
תודה .
חבר הכנסת מקסים לוי - אינו נוכח .
חברת הכנסת גוז'נסקי ?
תודה .
חבר הכנסת הלפרט ?
תודה .
ובכן , רבותי , אנחנו מצביעים .
מי שמצביע בעד - בעד ועדה .
מי שנגד - להסיר מסדר - יום .
בבקשה .
ההצבעה בעיצומה , ומייד נכריז עליה , ואז יוחלף היושב - ראש וחבר הכנסת סגן היושב - ראש מלול יעלה ויבוא .
16 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע , שהנושא ההסלמה בגבול הצפון והתקרית עם ה" חיזבאללה " - ההצעות לסדר - היום יועברו לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעה לסדר - היום לפי החלטת ועדת הכנסת : המצב הביטחוני בגוש - קטיף - מס' 3838 .
שלוש דקות לחבר הכנסת הנדל .
בבקשה , אדוני .
למה לך לבלבל אותו עם העובדות ?
אדוני היושב - ראש , אדוני שר הביטחון בפועל , אני אב לבת שהיתה חיילת חוי"ה , לימים קצינת חינוך של חטיבת גבעתי .
אני מודה , שהבנות כולן , הקשורות לחיילים שהם מאותה יחידה שהן משרתות בה , מבקשות ללכת אחר החיילים על מנת ללמדם ולהאדיר את אהבת הארץ החשובה לכולנו .
אני חושב , שכל חיילות חוי"ה שמחות על אמירתו ועל דבריו של סגן שר הביטחון , או שר הביטחון בפועל , כאן בכנסת .
בשם אבות לבנות שהיו חיילות חוי"ה , אני מודה לו על כך .
אני מציע שיהיה הכול טוב .
- - - רק אל תדבר נגד .
אדוני היושב - ראש , לאחר שהופנתה תשומת לבי לסדר - היום , לבקשת הממשלה לפי סעיף 39 ( ב ) , ומאחר שהממשלה עומדת להתחלף , התבקשתי על - ידי ראש הממשלה הנבחר והמיועד לעסוק בנושא .
התבקשתי על - ידי ראש הממשלה המיועד , לפני שיאמר את דברו , האם להוריד מסדר - היום או לא , לשאול את השאלות הבאות : את חברינו , חברי הסיעות הערביות - האם הם תומכים בנושא הזה .
לאחר שקיבלתי תשובה שאכן הם תומכים , התבקשתי על - ידי ראש הממשלה המיועד להיוועץ בחברינו מהסיעות האחרות , ואכן עשיתי זאת .
התייעצתי עם ראשי ש" ס , השר לשעבר , סגן ראש הממשלה , אלי ישי , עם יושב - ראש הסיעה יאיר פרץ , ובעיקר עם השר לשעבר פנחסי שבלעדיו אין דבר בש"ס , ולאחר מכן עם אנשי אגודת ישראל ועם אנשי המפד"ל .
יהדות התורה על כל מרכיביה .
לאחר שבאתי לידי שכנוע מלא ששר המשפטים אמר לי כי הכוונה היא בהעברת סמכויות אלה בלבד ממשרד הדתות ואין כאן כוונה לממש אותה יוזמה פרי נחלת הממשלה הקודמת בדבר ביטול משרד הדתות , אני מודיע לאדוני היושב - ראש , שאנחנו , בשמחה רבה , נצביע כולנו בעבור ההצעה הזאת , אשר מקובלת גם על - ידי הנציגים של הנוגעים בדבר ובתי - המשפט מתייחסים אליהם .
תודה רבה .
חברת הכנסת גלאון , כשאת אומרת שדעת המיעוט הצילה את כבוד בית - המשפט , את פוגעת בשופטי בית - המשפט העליון אישית .
הוא - - - יש שתי הצעות : או להסיר או ועדה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אינני רוצה להיכנס לנושא של שקולניק .
כל האינסטנציות פסקו את דינו , ואני רק מקווה שהמשך חייו יהיה טוב יותר ממה שהגיע אליו עד היום .
אני רוצה רק לומר לכל חברי שוחרי ארץ - ישראל ושומרי אמוני עם ישראל ומצדיקי חזרתו של עם ישראל לארצו ולמולדתו , חזרנו הנה כדי לקיים חוק וסדר במדינתנו האהובה , שהיא מדינה יהודית ודמוקרטית , שבה חיים גם לא יהודים , שנועדנו לחיות יחד .
כל מי שעושה מעשה , שהוא חושב שמביא איזו גאולה ורוצה לקרב את הקץ , הוא רק עושה רעה , בראש ובראשונה , לתנועתנו הנפלאה , אולי התנועה המוסרית ביותר שקמה לעולם הזה במאה ה- 20 .
לכן , אוי לנו ואבוי לנו כאשר מישהו חושב שהוא מושיע בעצמו את עם ישראל ועושה מעשים אשר הדעת אינה סובלת והמוסר אינו מרשה .
ואני אומר : גורו לכם , עוצו עצה ותופר , זו אשר באה ואומרת : אנחנו נושיע בכוח עצמנו את עמנו , כי באנו לכאן בכוחנו ובמוסריותנו , וביכולתנו לקיים , קודם כול , את הצדק ואת החוק והסדר לגבי כל תושבי מדינתנו .
או להסיר .
- - - נכון .
חוק ההסדרים אישר אותו עד 1 בינואר - - - מה אתה עושה צחוק ?
עכשיו רן כהן הוא לא חבר כנסת .
הוא שר .
יש הבדל .
אני ואתה מבינים את זה , ורק הדיירים לא מבינים את זה .
1,200 דירות מכרה השנה .
- - - השר רמון , למה פירושים ?
אתה פירשת לנו את זה בצורה ברורה , ויושרך ידוע - - - בחוק המתוקן אין פיצוי - - - בחוק הקודם יש פיצוי מסוים - - - שטרית , 3 - 2 מיליארדים .
זה ברור .
- - - אם זה כך - - - אתה שומע את מה שאתה אומר ואתה עצמך לא משוכנע במה שאתה אומר .
ממה נפשך ?
הרי בחוק המקורי של רן כהן הוכנס הסעיף הזה .
אם הוא הוצא - סימן שההסדר החוקי שהיה לא קיים עוד .
אנחנו גם רוצים לחזור לשלטון .
למה אתה לא מבין ?
למה אתה לא מבין ?
זה רק השנה .
זה רק השנה .
אדוני השר , החוק שאתה הצבעת בעדו היה אחר .
אתה הבנת את זה , אדוני היושב - ראש ?
אני מסכים אתך במאה אחוז , רק שזה יהיה ברור .
אדוני היושב - ראש , סיעת הליכוד הגישה הצעת חוק ברוח חבר הכנסת רן כהן ולא ברוח השר רן כהן , משום שהיא ראתה מה עוללה האופוזיציה לממשלה בשנה הקודמת .
הצבעתנו היום אינה משנה את יוזמתנו להמשיך בהליכי החוק כפי שהוגש .
אתה רוצה שנצביע נגד החוק ?
מה פתאום ?
- - - אתם בעד ?
בעד .
- - - גם החיילים יקבלו מגיל 18 ?
בהצעת החוק שלך עשו דבר אחר .
מי שלא זכאי לדמי אבטלה לא ישלם כל שנה ביטוח אבטלה .
את זה אני מוכן לקבל .
אדוני היושב - ראש , לא זה מה שאמרתי .
האם אתם רוצים שזה יהיה כמו בבתי - דין רבניים ?
אני מבקש שתסביר .
האם אתם רוצים שהיחס בין בתי - הדין - - - לבתי - הדין השרעיים יהיה כמו היחס בין בתי - הדין הרבניים לבין - - - האם עמיתו של החובש יוכל לחבוש - - - - - - אין ספק שיש אנשים שבחרו בעזר ויצמן למרות דעתו ולא בגלל דעתו .
אלא אם אתה תרוץ לנשיאות .
יש כאן ריח של שרפה .
הוא היה מביע את דעתו , אבל מעולם - - - - - - אני מתנצל .
נעלה את זה על סדר - היום .
למליאה .
אנחנו מבקשים תרגום ממרוקאית .
עוד מעט יהיה לי נכד מרוקאי .
אדוני סגן השר , באופן יחסי ליום רביעי , בהצעות לסדר - היום מטעם חברי הכנסת , אני מוכרח לומר לך , שאני לא ראיתי כל כך הרבה אנשים , ואין לי ספק שכולם באו לשמוע גם את השר הבא - - - אבל ודאי שבגללך באו כדי לשמוע מה יש לך לומר .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , השבוע , בחוק ההסדרים ובדיון על התקציב ובחוק התקציב , ספגה היצירה הישראלית מכה לא קלה , לצערנו הרב .
לפני שנה , כשהיתה ממשלת ימין , שלושה חברי כנסת , ששניים מהם אינם מכהנים עוד כחברי כנסת , היחיד שהציץ ולא נפגע הייתי אנוכי - חבר הכנסת יונה יהב , חבר הכנסת דדי צוקר ואנוכי , עבדכם הנאמן , הצגנו בפני הכנסת וגם קיבלנו את הסכמתה לחוק הקולנוע , שעבר ארבעה שלבים , גם קריאה טרומית , גם קריאה ראשונה וגם קריאה שנייה ושלישית .
ועדת החינוך והתרבות של הכנסת עשתה שעות רבות על מנת לגבש חוק .
זאת מהטעם הפשוט : לא ראינו בקולנוע תעשייה , כי לצערנו הרב השפה העברית אינה מאפשרת עדיין יצירה קולנועית שתוכל להיות מונומנטלית במובן זה שהיא תוכל לבוא לעולם כולו ולשמש איזה יצוא שישראל מייצאת , זאת למרות הרמה הגבוהה של הקולנוע הישראלי ועל אף ההשקעות המועטות בו .
היכולת להסתכל על קולנוע כתעשייה נכשלה .
ראינו זאת שנים רבות .
שרת החינוך והתרבות דאז שולמית אלוני , היא זו שהביאה לידי מצב שמשרד החינוך והתרבות נכנס והתערב , כאשר היא אמרה , שנושא הקולנוע הוא ערך , הוא לא רק נושא תעשייתי .
מדובר על איזה דבר שהוא בבואה של החברה , של התרבות .
כאשר אנחנו שולחים יצירה ישראלית לפסטיבלים , יש לכך משמעות רבה .
אני מוכרח לומר , עם כל הכבוד לשגרירינו הרבים , לשרינו המעולים - ובפרט , אדוני השר , כאשר בן - אליעזר , הלוא הוא פואד , מגיע לארצות - הברית , לאנגליה , לצרפת , למרות ההתרשמות הרבה של כל העולם הצופה בו , רואה אותו , מכבד אותו ומעריך אותו על כל פועליו למגווניהם השונים - כאשר בפסטיבל קאן , או בוונציה , או בפולניה או בארצות - הברית מופיע סרט ישראלי והופך לשם דבר , אין ספק שיש בכך שגרירות רבה למסר של העם היהודי ושל העם הישראלי .
ראינו בישראל גם סרטים ערביים שהביעו את ההתלבטויות ואת הבעיות שיש במדינה היהודית הדמוקרטית , שבה חיים שני עמים , יהודים ושאינם יהודים , או ערבים , שבאות לידי ביטוי ביצירה הישראלית .
בקדנציה הקודמת בא שר התעשייה והמסחר , השר שרנסקי , ואמר : אני עליתי מרוסיה .
אני מוכרח לומר , שהשבוע ראינו כאן יצירת מופת של יוצרים עולים חדשים , חברים שלי , שלא רק שהם העלו דמעות בעיניים , אלא הם גם חיממו את הלב .
באמת , כולם יצאו נפעמים מגודל היצירה , מגודש היצירה ומהיכולת הנפלאה של הקולנוע הישראלי , בהשקעה מועטה .
ראינו אילו משאבים אדירים אנחנו מביאים מברית - המועצות .
זאת כאשר גם שחקנים , דור שני לעולים ממרוקו , מתוניס , ממצרים ומעירק משתפים פעולה בסרט נפלא .
אמר השר שרנסקי : אני לא רוצה להיות קומיסר של ערך , אני לא רוצה להיות קומיסר של תרבות , אני לא רוצה להיות אותו בעל מאה שיבוא ויקבע גם מהו הז'אנר , מהי המהות ומהו התוכן של יצירה כזאת ואחרת .
אני לא רוצה להיות צנזור .
אם אנחנו נבוא ונאמר שמשרד זה או משרד אחר הם אותם מקורות שמהם מקבל הקולנוע הישראלי את תקציבו , יצא שבעל המאה יהיה גם בעל הדעה .
למרות הקרנות שהוקמו ולמרות הוועדות הציבוריות שמנהלות אותן - בכל זאת יכול להיות איזה מצב שבו איזה ראש ממשלה או איזה שר יכולים לבוא ולומר : התסריט הזה לא מוצא חן בעיני , או הכיוון שלו , או הפרשנות שלו יכולה להיות אנטי - ציונית בעליל , או אנטי - דתית בעליל , או אנטי - חברתית בעליל , או מטיפה , או מיסיונרית .
לכן בא השר שרנסקי ואמר : טוב יהיה אם המקור ליצירה הישראלית יהיה בלתי תלוי .
ואכן , באנו ומצאנו מקור כזה .
אני מוכרח לומר , שהחרה החזיק אחריו יושב - ראש ועדת החינוך והתרבות דהיום , זבולון אורלב , אשר באמת בא , פעל ואמר : חוק הקולנוע , שאמור היה להיכנס לתוקף מ - 1 בינואר , יצר מקור בלתי תלוי לקולנוע הישראלי ; % 50 מהתקבולים שמקבלת מדינת ישראל מהזכיינים השונים בערוץ השני בטלוויזיה יועברו לקולנוע .
אכן , לפי חוק זה כמעט כ- 80 מיליון שקל היו מיועדים לקולנוע .
לצערי הרב , החוק בא , עיקר וסירס לתקופה , או לעולם , את חוק הקולנוע .
אני לא בא ומתווכח כרגע על התרבויות השונות ועל מלחמת התרבות הקיימת בישראל .
אבל הרעיון המקורי היה רעיון מצוין .
והנה , יש לנו עוד מקור נפלא .
היום השר הנכבד יושב על המדוכה , כפי שאנחנו כולנו יודעים מהעיתונים הכלכליים וגם מעיתוני התרבות , בכל הנוגע לנושא חידוש הזכיינות לחברות הכבלים .
מדובר , ברוך השם , לא במאות מיליונים , אלא אפילו במספר מיליארדים של שקלים , שהם המחזור של אותה תעשייה שמביאה לבעליה ולעושיה לא רק את הצורך להיות מיומנים , מדויקים ונותנים שירות בכל הארץ כולה , בהתאם להתחייבויות שלה .
אני בטוח , שהשר הנכבד , כמו קודמתו - ואני מקווה שרק מוסיפים לו ולא מורידים ממנו - יעשה את עבודתו נאמנה למען עם ישראל ולמען תושבי ישראל .
עם זאת , בהחלט יש כאן מקור אדיר .
דיברנו על כך בוועדת החינוך והתרבות , ביוזמתו של יושב - ראש הוועדה זבולון אורלב , ואמרנו : מדוע אנחנו לא נבוא לממשלה ונאמר לה היום את הדברים , בלי חוק ובלי דבר , משום שאין מדובר פה בדבר מחודש , או חדש , אלא בדבר שהוא מחויב על - פי האמור ?
הזכייניות לחברות הכבלים היו מחויבות לתת את תרומתן ולהשקיע את השקעתן , כי אין משקיע אחר פרט למדינה , באותה יצירה מקורית ישראלית .
שנים רבות כמעט שלא היתה , לצערי הרב , יצירה ישראלית מקורית .
היו משחקי טלוויזיה כאלה או אחרים , ששילמו מס שפתיים ליצירה .
לאחרונה אני שומע - ונראה שזה בהשפעתו של השר שבלתי אפשרי שלא להתייחס אליו , פואד בן - אליעזר - שפתאום הכבלים נזכרו שבאמת צריך לעשות יצירה מקורית .
אכן , אנחנו שומעים זאת כולנו ברשת ב ' , ברשת א' ובכל מקום שאתה רק רוצה לשמוע , ובעיקר הדברים מופנים אליך , כי הרי מה אנחנו ?
האם אנחנו יכולים להחליט החלטות ?
את כל ההחלטות שאנחנו יכולים להחליט מסרנו בידיך .
אנחנו שומעים את כל ההודעות שהם מוסרים : הלילה , ב- 20:15 , תוקרן היצירה הישראלית החדשה בערוץ - 3 , ב- 20:15 , או כל לילה .
אלה דברים שבאים לומר לשר : ראה כמה הפלאנו לעשות , ואנחנו מבקשים שתמשיך ותיתן לנו אותו הסכם שהיה לנו עד היום .
לך ואמור להם : לעת הזאת נקראתי להיות שר התקשורת , ואני אומר לכם , אני , פואד בן - אליעזר , אני לא פחות טוב מהימנים , אותם חסרי תרבות שעשו את חוק הקולנוע תחת שרביטם .
באתי אז לממשלתי בנושא זה ואמרו : מה פתאום שנתמוך בקולנוע אשר מחרף ומגדף ראש ממשלה מכל במה ?
אמרתי לו : תאמר להם , ואני אומר להם בשמך , על אפכם ועל חמתכם אנחנו , אנשי הימין , אנשי תרבות , ואנחנו נדאג לתרבות גם כאשר התרבות מבקשת להכות בנו , משום שחופש היצירה הוא דבר שאנחנו למדנו אותו ולימדנו אותו גם את עוללינו וטפנו , כמו שינקנו אותו מחלב אמנו .
- - - הרומנית , ההונגרית וכל אותן יצירות מופת של אותם יוצרים נפלאים .
היום בידיך לעשות זאת .
לך בכוחך זה והושע את התרבות הישראלית , ולא כפי שעשו חבריך , ששילמו מס שפתיים והכשילו חוק קולנוע , כשהשמאל דחה " יצירה " של הימין .
אני מברך עוד הפעם את יושב - ראש ועדת החינוך והתרבות , שעושה באמת כל מאמץ על מנת שהדבר הזה יתקיים ויקוים .
תודה .
ראש העיר תל - אביב לשעבר עשה למען התרבות יותר מאשר כל הממשלות יחד .
ועדת משותפת לכלכלה ולחינוך .
כן .
הוא לא שינה את דעתו ; הוא שינה בטקטיקה אבל לא באסטרטגיה .
אדוני השר , לא הבנתי דבר אחד .
אם אני לא מתנחל - ירושלים זאת לא התנחלות - האם זה אומר שאסור לי לשמוע את ערוץ - 7 ?
אני לא חייב , אני רשאי .
- - - לכולם .
לכו - לם .
מי בעד מליאה ומי בעד ועדה - - - בשעה שנותנים לך , אתה יכול גם לשנות את המצב ולתת תשובה אחרת על שאילתא .
לפעמים הדברים שאתה עושה לא כתובים .
אלא בעת הצורך .
היינו יחד בדיון .
במקרה מיוחד וספציפי של פצצה מתקתקת .
לא מדברים על פצצה בגן - עדן .
אנו גם לא רוצים להיות המדינה היחידה בעולם שיש בה אוטובוסים שמתפוצצים .
אם תשובת השר היא כזאת , שהממשלה תשקול הבאת הצעת חוק בתוך 30 יום , יש זכות לאחד מחברי הכנסת להשיב .
אם היא מסכימה .
ביקשתי הבהרה .
הוא רוצה אבל הוא לא יכול .
אני לא מבין למה הצבעה חוזרת .
אדוני היושב - ראש , הדבר החמור ביותר הוא - אדוני יבדוק את ההצבעה ויראה , שיש חברי כנסת שבהצבעה הראשונה הצביעו בעד ובהצבעה השנייה החליפו את הצבעתם , ודבר זה הוא לא תקין על פניו .
לא יכול להיות , שחבר כנסת , תחת איומים כאלה או אחרים - אני לא רוצה להיכנס ליתר פרטים - יחליף את הצבעתו .
אדוני היושב - ראש , ברשותך , על כך נאמר : ולפני עיוור לא תיתן מכשול .
הוא כבר גיבש את דעתו והצביע כפי שהיה צריך להצביע בהצבעה אחת .
הוא לא הספיק - - - - - - עכשיו אתם תקיימו כל מה שהבטחתם .
בעזרת השם כל מה שהבטחתם תקיימו .
- - - - - - - - - - - - - - - יש לנו רוב .
תושבי ישראל .
מה את מודאגת , חברת הכנסת מאור ?
- - - אדוני היושב - ראש , נדמה לי שזה נאום הבכורה של השרה .
לא מפריעים לה .
להעמיד אותם לדין .
לא נגד העולים .
הסתה נגד האתיופים .
העונשים קיימים , צריך להפעילם .
אדוני היושב - ראש , אני חושב , שבדמוקרטיה , לאדם שמקבל רשות דיבור מותר לדבר .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , מלבד הזעקה הנוראית על כל אסון , ועל האסון שהתרחש ביום שבת , הייתי מבקש מהשר לבדוק אותה עובדה שעליה דיברו עדים שונים , כאילו על הכביש היה איזה מטרד שהיה ידוע והותרע עליו .
החל מאתמול בערב , בשעה 19:30 , כבוד השר קיבל לסמכותו ולסמכות משרדו את הפיקוח ואת הביצוע של מע"צ .
אני מבקש באמת לבוא ולשים לב , האם יכול להיות שקיים מצב שבו יש התרעה ואנחנו לא רואים את הכתובת על הקיר ?
תודה .
להסיר .
הם נותנים את הערך המוסף לשרת הקליטה .
הם חושבים שהיא כל כך טובה שהיא יכולה לייצג את כולם .
מה שאנחנו רוצים לדעת הוא - האם המצב שופר .
הרי בגלל כל זה נפלנו .
רציתי לדעת מה התקדם .
מה מבקשת השרה ?
חשבתי שרעידות אדמה הן out ומים הם in .
כל שבוע יש אצלנו נושא אחר .
בתנ"ך אומרים : שנתיים לפני הרעש .
עד הרעש ואחרי הרעש .
דע לך שמשה רבנו רצה לקחת אותנו לקליפורניה , שם אין רעידות אדמה .
אבל היות שהיה כבד - פה , הוא רצה לומר קליפורניה ויצא לו : ק - ק - ולקחו אותנו לכנען .
אם לדבר על שוויון - - - - - - - - - שוויון - - - לא נדאג לשוויון לא נדאג - - - לשלום הממשלות שלנו ידאגו .
- - - במסגרת תוכנית החומש למגזר הבדואי צריך להגדיל את מספר הכיתות כדי לסגור את הפער .
הממשלה לא חייבת לענות .
דבר .
מה זה חשוב אם הוא שומע .
אנחנו שומעים .
- - - יש רק דת אחת .
יש כאלה ששומרים מצוות , ויש כאלה שלא שומרים מצוות .
שלא יבלבלו במוח .
- - - - - - - - - לא צריך להיסחף .
זה נכון .
חבר הכנסת אורלב , מפעל הפיס בונה הכי הרבה בתי - ספר .
- - - כדי ללמוד שלא לסמוך על המזל .
אני לא יודע .
חה - חה - חה .
ג'סיקה שרוצה להיות נטשה , לא הקזינו יציל אותה .
קזינו זה לא הפתרון של ג'סיקה שרוצה להיות נטשה .
הדבר היחיד שנכון הוא , שבגלל ביבי נתניהו כל הצרות האלה .
אבל הוא היה מפא"יניק אמיתי .
בייגה , אתה יודע שאחרי הנגב זה יהיה גם בטבריה .
או שאנחנו בעד או נגד .
- - - אדוני היושב - ראש , אדוני שר האוצר , אני מוכרח לומר שאני באמת מתלבט התלבטות גדולה .
לבקר בקזינו בלונדון זה ממש תענוג ואפילו איזה סטטוס חברתי , שכן שם , רק היותר עילית הולכים לקזינו .
עם זאת , אני מוכרח לומר שיש לי התלבטות קשה , האם נשים בפני עיוור מכשול ונאפשר לאנשים כאן ללכת , אם כי כבר בארץ - ישראל הולכים אזרחי ישראל לקזינו ביריחו בהמוניהם , וכ- 300,000 ישראלים מהמרים כל לילה .
התלבטתי גם לפני הבחירות , וחשבתי באמת , האם זה פתרון לכלכלה ?
ואני הטיפש הצבעתי בעד טיסונה .
לא ידעתי שאני יכול להצביע ישר בעד ברק ובעד בייגה .
כך אפשר לפתור את משבר הקיבוצים .
צריך להצביע אם להוריד מסדר - היום או להסיר .
פעמים רבות ביצענו את ההצעות לסדר - - - הוועדה , גם במליאה וגם בוועדה .
אדוני היושב - ראש , יכולים בחמש הצעות - שתיים להסיר , שתיים לוועדה , ואחת למליאה .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר הנכבד , הדבר היחיד שקיבלנו במזרח התיכון החדש מאז אוסלו הוא הפריצה המוחלטת בקו התפר והאפשרות שפורעי חוק ואנשים הבאים לגנוב נכנסים ויוצאים , בלי שיהיו חוק וסדר שיאפשרו לאזרחים שקטים להתגונן מפני החדירה לפרטיותם , כמו גם תפיסת רכושם .
יש מקרים שנכנסים לבתים בשעה שהאזרחים ישנים , לוקחים את המפתחות ומוציאים את המכוניות , את הטרקטורים , את כלי החקלאות , ומעבירים אותם למרחק של מאות מטרים - במזרח התיכון החדש אלה מאות מטרים שמעבר להם כוחות הביטחון לא יכולים להיכנס .
וכך אנחנו נמצאים במצב אבסורדי , והצעד שעליו מתריע חבר הכנסת שמחון יכול להביא לידי מצב עוד חמור יותר .
האומנם ?
חבר הכנסת כץ נמצא ב" אוריינט האוס " , איש לא גרר אותו החוצה .
למה , מבצעים עכשיו בחוות - מעון .
- - - עזוב , עזוב .
בשביל זה החליפו אותנו .
האם זאת אומרת שהרשות המקומית לא מתכוונת להרוס ?
רק שהשר בינתיים יברר אם היו פניות של הרשויות לבצע הריסות - - - אדוני השר , מה אמרה ועדת השרים ?
אם הממשלה בעד , אולי אנחנו נגד .
- - - - - - ומה עם הנשים ?
מה עם נשים ?
היא נפלה .
גברתי היושבת - ראש , רבותי השרים , הצעת חוק זו באה לתקן את הצעת חוק זכויות החולה במובן זה שסעיף 22 גורע מזכויותיו של החולה .
הוא בא ואומר , שכל דבר יכול להיות פתוח , גם הרגיש והחשוב ביותר לחולה , על מנת להשיג את כל הזכויות הקיימות לו .
אבל סעיף 22 , שאותו אני מבקש לתקן , דן בממצאיה של ועדת בקרה ואיכות , שגם היא ועדה פנימית המוקמת על - ידי מנהל בתי - החולים או על - ידי מנכ"ל משרד הבריאות .
תפקידה של ועדה כזאת - החוק מגדיר אותה כוועדה לשם שיפור איכות הטיפול הרפואי , או ועדה לשם הארכת הטיפול הרפואי ; דווקא ממצאיה של ועדה זו , לרבות כל חומר שהוגש לה וכל הפרוטוקולים מדיוניה דווקא הם חסויים באופן גורף , וגם בעיקר בפני המטופל או החולה הנוגע בדבר .
החוק אף מדגיש , כי החומר לא ישמש כראיה בכל הליך משפטי או משמעתי .
אני בהחלט מסכים , אדוני השר , שלא צריך שהחומר הזה ישמש חומר ראייתי במשפט משמעתי או במשפט פלילי , חלילה אם הרופאים כשלו .
אבל במשפט אזרחי , כאשר בא ומבקש האזרח שנשאר נכה או שנפגע ובית - המשפט עתיד לפסוק לו פיצויים , מדוע לא יהיה חומר כזה קביל במשפט אזרחי ?
אינני בא חלילה ומתכוון לפגוע כהוא - זה בהגנה שנותן החוק לאותם בעלי מקצוע שעוסקים בצורכי ציבור באמונה , ופעמים רבות לצורך הדיון הפלילי אין מקום לבוא ולאפשר את הגשת החומר הזה כחומר ראיה .
אבל - כחומר אזרחי , כאשר מדובר במטופל עצמו , באותו אדם אשר לגביו אירע איזה מצב שכתוצאה ממנו הוא יכול לתבוע נזיקין .
אני חושב שהחוק הזה ראוי לדיון , אני חושב שהחוק הזה צריך להיות מתוקן .
אני בטוח שחוק זה צריך לעבור בקריאה טרומית , על מנת לקיים דיון מעמיק בוועדה ולהכינו לקריאה ראשונה .
סליחה , אדוני השר .
אני בכל זאת - - - אף שיש לי מה לומר לשר , ואני בטוח - - - אני מבקש להצביע .
השר אורון , הצעת החוק הזאת מדברת על - - - האם אתם מסכימים למחוק את המלים " כל יחיד " ?
אדוני חבר הכנסת , סגן השר לשעבר , אתה יודע שלפי תקנה 137 רק הממשלה יכולה לבקש זאת .
אתה מסכים בטרם הוגשה בקשה .
הבקשה צריכה להיות מוגשת - - - חבר הכנסת זנדברג , אתה יכול לומר מה שאתה רוצה מהבמה .
אני מכבד אותך יותר מכל אחד אחר פה באולם , אבל אני רק אומר לך שאתה יודע היטב שמה שאתה מבקש לא יכול להיות מבוקש .
אני מזמין את שר האוצר לענות .
בבקשה , אדוני השר .
נכון .
אם שר האוצר יבקש , עומדת בפני חברי הכנסת הזכות להתנגד .
לא , זה מבחינה פוליטית .
אנחנו מדברים על תקנון כרגע .
תודה רבה לחברי הכנסת .
אני מבקש לא לנגח את כל הממשלה באמצעות שר האוצר .
שר האוצר , בבקשה .
תאמין לי , אני לא מאמין ששר אוצר לשעבר יכול להצביע בעד חוקים ששר אוצר לשעבר הצביע עליהם .
חברי הכנסת , חברי הכנסת .
חברי הכנסת .
חברת הכנסת נאות .
חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת אליעזר כהן , המכונה צ'יטה , שמעו אותך .
חברת הכנסת נאות , את רוצה לומר משהו ?
אחד אחד .
חבר הכנסת כהן , זו פעם ראשונה שאני רואה שאתה כל כך מתרגז .
זאת אומרת , שזו פעם ראשונה שאתה כל כך לא צודק , כי אחרת לא היית כל כך מתרגז .
חבר הכנסת פריצקי , שמעו כל מלה שאמרת .
אדוני השר , בבקשה .
חברת הכנסת לבני , אני מבקש לא לנהל שיחות עם מר פריצקי .
חבר הכנסת פורז , אתה היית חבר הכנסת היחיד - רק רגע , אדוני השר - - - אתה היחיד שהיום מצביע לפי מצפונו .
הם לא .
מי המציא את זה ?
כבוד השר , אנחנו נמצאים - - - אתה צודק .
כבוד השר הנכבד - - - כבוד השר הנכבד , מצוותי כיושב - ראש הישיבה - - - כן , אני אומר רק לאדוני , מזכיר לו , שאנחנו נמצאים בשלב שבו אנחנו דנים בהצעת חוק פרטית .
לכבוד השר יש אפשרות לדבר חמש דקות .
עכשיו השר התערב בדיון ולא לקחתי את זה על חשבונו .
עכשיו אני נותן לו את חמש הדקות על החוק הזה .
חבר הכנסת טל , משיח בן דוד עתיד להגיע כל - - - חבר הכנסת טל , משיח בן דוד מגיע כל יום ואנחנו נתחיל להאמין באנשים .
רבותי , בשבוע הבא - - - חבר הכנסת טל , חבר הכנסת טל - - - חבר הכנסת טל .
חבר הכנסת פרץ .
חבר הכנסת טל - - - חבר הכנסת פרץ .
חבר הכנסת פרץ , שב במקומי .
חבר הכנסת טל .
חבר הכנסת טל , עוד לא קראתי איש לסדר , וגם לך לא אקרא .
רבותי , בשבוע הבא שר האוצר יקיים שעת שאלות ותשובות , וכולם מוזמנים .
תודה רבה .
מה אתה מציע , אדוני ?
מה אתה מציע לגבי הצעתו - - - תודה רבה .
מה אתה מציע , להצביע עכשיו ?
או .קיי . , חבר הכנסת מאיר שטרית , לפי סעיף 137 , מבקש להתנגד להצבעה .
אני רוצה לומר לך , שאני נותן לך לדבר רגע , אבל אסור לדבר לפי סעיף זה .
רק תסביר .
אתה מתנגד לדחות את ההצבעה .
אנחנו יכולים להצביע .
לא כדאי ; לא כדאי .
רבותי , לא כדאי להתווכח על עניין זה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , יש פה מהלך לא שגרתי בכנסת ישראל , ואני רוצה להסביר .
שר האוצר ביקש לדחות את ההצבעה על הצעת החוק של חבר הכנסת זנדברג .
חבר הכנסת זנדברג הביע את הסכמתו .
חבר הכנסת שטרית מתנגד לדחייה ומבקש להצביע על החוק של זנדברג , עכשיו .
לכן , חברי הכנסת , אנחנו מצביעים עכשיו על השאלה : מי בעד לדחות את ההצבעה בעניין החוק של זנדברג ומי בעד להצביע עליה כרגע .
נא להצביע .
מי שבעד הוא בעד הצעתו של שטרית .
או .קיי . , רק רגע .
עוד לא הפעלתי .
חבר הכנסת לפיד .
למה לכם ?
חברי הכנסת , כדי שתדעו על מה להצביע , אני מסביר לכם את ההצבעה .
חבר הכנסת לפיד , עד רגע זה גם אני לא הבנתי .
עכשיו אני מבין .
עכשיו אני אסביר .
הואיל ולא הסברתי את עצמי - פירושו שלא הבנתי את עצמי .
אני מודה .
עכשיו אני אומר לכם .
יש כאן בקשה של השר לדחות את ההצבעה .
יש כאן התנגדות של חבר הכנסת שטרית לדחייה .
מי שבעד הוא בעד בקשתו של השר , ומי שהוא נגד - - - רבותי , זכיתי וחלקו לי מכבודו , והיום מה שאני מחליט זה מה שקובע פה .
לכן אני אומר לכם , שמי שמצביע בעד - הוא בעד דחייה , ומי שמצביע נגד - הוא נגד דחייה , ואז אם התוצאה תהיה נגד - אנחנו נצביע על הצעתו של חבר הכנסת זנדברג .
מי בעד הצעת הדחייה - יצביע בעד , מי נגד - יצביע נגד .
נא להצביע .
14 בעד , 25 נגד , לכן אנחנו מצביעים עכשיו על הצעת החוק - - - הואיל ובקשת ההשהיה נדחתה , הרי אנחנו מצביעים , מייד , על החוק של חבר הכנסת זנדברג .
ובכן , אני מצביע .
מי שבעד הצעת החוק של זנדברג יצביע בעד ומי שמתנגד יצביע נגד .
ובכן , הצעת החוק של חבר הכנסת זנדברג עברה ברוב של 39 קולות , נגד - 2 , ללא נמנעים .
החוק יועבר לדיון להכנה לקריאה ראשונה לוועדה למעמד האשה .
החוק יועבר לוועדת הכנסת , על מנת שתחליט האם להעבירו לוועדת הכספים או לוועדה למעמד האשה או לכל ועדה אחרת .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חברת הכנסת נעמי חזן תנמק מהמקום את הצעת החוק שלה , הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון - הגבלת פיטורין של אשה השוהה במקלט של נשים מוכות ) , מס' פ / 178 .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת נעמי חזן .
מי השר המשיב ?
הממשלה מודיעה שהיא בעד .
יש מישהו שמתנגד ?
הואיל ואין מבקשים להתנגד , אני עורך הצבעה על החוק .
מי שבעד החוק יצביע בעד , ומי שמתנגד יצביע נגד .
בבקשה להצביע .
חברת הכנסת נעמי חזן , לאיזו ועדה גברתי מבקשת להעביר את ההצעה ?
ובכן , ברוב של 16 חברי כנסת , אין מתנגדים , נמנע אחד , תועבר הצעת החוק של חברת הכנסת נעמי חזן להכנה לקריאה ראשונה לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת החוק של חבר הכנסת אלי גולדשמידט , הצעת חוק התגמולים לנפגעי פעולות איבה ( תיקון - החזר הוצאות על אחזקת הקבר ) , מס' פ / 651 .
חבר הכנסת גולדשמידט ינמק מהמקום .
יורשו של חאג' אמין חוסייני .
ב" ידיעות אחרונות " מצטטים מה שאתה אומר , ובעיתון שלכם אתם מפרסמים את זה - - - - - - ביום שמפנים את החווה - - - את ה" אוריינט האוס " ?
זה הדבר שהיה צריך היום לעשות ?
- - - ביקשו שחרור בערבות .
זה שחבר כנסת רואה - - - כמה טעינו אז .
נכון .
לא צריך להיות מטומטם כדי לטעות .
יכול אחד להיות חכם מאוד .
זה , בהחלט , יכול להיות .
אבל , גם אתה יכול להיות דוגמה לכך .
חשבתי שאדוני יאמר שערפאת הוא לא היחיד שמדבר שטויות במזרח התיכון - גם ראש הממשלה - - - גם ראש הממשלה מדבר שטויות .
למה ?
האם אדוני מעלה בדעתו ש- 242 ו- 338 - - - למדינת ישראל ?
נכון .
אתה אדם רציני .
הערבים לא יזרקו אותנו לים , כי אנחנו יותר חזקים .
הם יזרקו אותנו לים אם לא נהיה יותר חזקים .
רוב הפלסטינים - - - - לא רואים את - - - מה ?
הכול ישתנה כשנחזיר להם את מדבר יהודה ?
יש ירושלים , עכו - - - ערפאת לא זנח את הטרור .
ערפאת לא זנח את הטרור .
כולנו רוצים .
צריך לדאוג שזה יהיה " פייר " .
שלום זה כשלא נהיה פה .
זה הכול .
אני לא מדבר עליכם .
הרוב בציבור הפלסטיני חושב שמדינת ישראל אסור לה שתהיה .
חס וחלילה .
אני חושב שזה נכון .
- - - לשרוף דגלים - - - הוא הציע לוועדה .
עוד עתידו לפניו - היה שר המשטרה , אחר כך היה ראש עיר - - - מפלגת המרכז - - - אין גבול לשיאים .
עוד מהדוכן .
כל הכבוד .
ועדת החוקה , חוק ומשפט .
באמריקה - - - - - - - - - מוכן .
רק רגע , אני מחפש את שר המשפטים .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר המשפטים הנכבד , אדוני סגן השר , אדוני שר המשפטים , בטרם אתחיל בנושא חשוב והוא נושא תקיפת השופטים - - - חבר הכנסת בשארה , קטונתי מלהרגיע מישהו , ודאי שקטונתי מלהרגיע את ישראל כץ , ואני לא בטוח שתמיד צריך להרגיע אותו .
אני רוצה לומר לכבודו לפני שאתחיל לדון בנושא הקשה והחשוב של איומים על שופטים - שמעתי שאחת מההצעות שאושרו לדיון היום על - ידי הנשיאות כהצעות דחופות היא בנושא מינוי המנכ"ל , והיא לא עולה על סדר - היום מהטעם שהדבר נמצא באיזו ערכאה משפטית , דבר שלא ברור לי ; הרי מדובר גם בנושא פוליטי .
אני רוצה רק לומר לאדוני את רחשי לבי ללא כל קשר פוליטי .
כל שר רשאי למנות את מנכ"לו , ודאי ששר נאור כמו השר ביילין , שיש לי אתו מחלוקת קשה .
אני מחזק את ידיו .
אני חושב שלא יכול להיות שיבואו ויציבו גבולות , כפי שאסור להציב גבולות עמים , כאשר אין לך הסמכות לכך , שלא יציבו גבולות איפה מותר ואיפה אסור , ודאי שאנשים שלא הוסמכו לכך ולא נבחרו לשם כך .
אני מבטא - אני בטוח - רחשי לב רבים כאן בכנסת ואומר , תחזקנה ידיך , לא על מנת להרע ולא על מנת לצער , ולא על מנת להרגיז , ולא על מנת להתריס , אלא זאת פשוט זכותך , והזכות הזאת חייבת להתמלא , ומה שצריך להיאמר טוב שייאמר .
לא אוכל אני להביע את דעתי בעניין הזה , אבל יש לי דעה .
אני חשבתי , למשל , שחבר הכנסת ישראל כץ , שעלה לדיון לפני כן , היה יכול גם להביע את עמדתו , אני לא חושב שמישהו יכול למנוע מאתנו .
על כל פנים , אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , מדי חודשים אחדים אנו שבים ודנים באחד מן הגילויים המסוכנים יותר של האלימות ההולכת וגואה בישראל .
נאמר בתפילה : באין מליץ יושר מול מגיד פשע , תגיד ליעקב דבר חוק ומשפט , וצדקנו במשפט המלך המשפט , האוחז ביד המשפט .
סבורים היינו , כי גם באין מליץ יושר , גם כאשר באמת קשה ללמד זכות על חברה שאיננה מצליחה להזדעזע ממעשי פשע אלימים , ובה אפילו רצח הופך להיות , לא עלינו , שגרתי , גם בחברה כזאת יהיה ניתן , כך סברנו , עדיין למצוא מכנה משותף , הנמוך ביותר אפילו , כלל יסודי אחד שכולם , גם הפושעים הנתעבים ביותר , יבינו ויכבדו .
זה הכלל האומר , ששופטים הם מחוץ למשחק .
שהמלך הוא המשפט .
ששופטים , גם כשהם גוזרים את הדין וגם כאשר הם מחמירים בדין הם מעבר לכל איום , או חלילה פגיעה פיזית .
והכלל הזה אכן היה מקובל ומכובד .
לא שמענו בעבר על איומים כנגד שופטים , וודאי שלא על תקיפה פיזית .
הציווי " אלהים לא תקלל ונשיא בעמך לא תאר " קוים אפילו על - ידי אלו שלא הקפידו לדקדק בציווי " לא תרצח " .
והנה , בשנים האחרונות , אולי כחלק מן המגמה הכללית של החרפת האלימות בחברה ותפוצתה הרחבה יותר יותר , ואולי גם בעקבות השיסוי כנגד בתי - משפט , ביזוי שופטים , הגידופים והחרפות שמושמעים בעקבות פסקי - דין שלא מוצאים חן בעינינו או בעיני פלוני או אלמוני , החלו פתאום להישמע גם איומים כנגד שופטים , ואפילו - וזה חידוש הפעם - כנגד בני משפחותיהם .
בכל פעם , אדוני היושב - ראש , שנושא האיומים על שופטים עולה כאן , אני שב וקורא לחברי הכנסת ולממשלה לעשות שימוש באמצעי היסודי שהעמיד לרשותנו העם - אמצעי החקיקה .
כאן , באולם זה , שהוא בית - המחוקקים של מדינת ישראל , כאן אפשר לתרגם גם את שאט הנפש , את הרתיעה שמעוררת תופעה לכל מעשה ולכלל מעשה .
בשבוע הבא אבקש , אדוני השר , את תמיכתם של חברי הכנסת , אני מקווה בהסכמתה של הממשלה , בהצעה לתיקון חוק העונשין , שלפיה תוגדרנה עבירות מיוחדות שעניינן איומים על שופטים או תקיפת שופטים , וזאת בדומה לעבירות המיוחדות שכבר קיימות בעניין תקיפת עובדי ציבור או שוטרים .
אני מתנגד באופן עקרוני לקביעת עונשי מינימום , אדוני השר , על - ידי המחוקק , אך לדעתי יש להעביר לבתי - המשפט את המסר החד - משמעי של מלחמה חסרת פשרות באלימות על כל גילוייה .
זאת עושים על - ידי קביעת עונשי מקסימום גבוהים יותר .
אם ייאמר בחוק , שבגין תקיפת שופט רשאי בית - המשפט להטיל עונש מאסר בן שבע שנים , הרי שגם רמת הענישה בפועל תבטא את המסר .
כי גם עבריין שיתקוף שופט בנסיבות קלות יותר יהיה צפוי לענישה חמורה יותר מכפי שהוא צפוי לה היום .
המסר מאולם זה הוא פשוט מאוד : על החקיקה לבטא " סובלנות אפס " - Tolerance - כלפי כל גילויי האלימות .
אין צורך בחקיקה דקלרטיבית , אין צורך בצרמוניות .
די בכך שתוחמר הענישה בדין הפלילי המהותי , ותהיה התייחסות מחמירה יותר לחשודים ולנאשמים בעבירות אלימות .
אין עוד טעם , אדוני היושב - ראש , בריטואל הזה , שבו אנחנו מגנים , שוב מזדעזעים , ושוב חוזרים לעיסוקינו - עד הפעם הבאה .
עד שיירצח כאן , חלילה , גם שופט .
ורצח של מלך ונביא , הלוא כולם יודעים , הוא מסימני החורבן .
אני מודה מאוד לאדוני .
מאיזה ספר אתה קורא ?
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת פריצקי - - - אין ספק .
חבר הכנסת פריצקי נבחר לכנסת כדי שיהיה חסין בפני אפשרות לעבור על חוק שהוא עובר אותו .
יש גבול .
ועדה מספיק .
תודה לחבר הכנסת קרא .
אנחנו נצביע .
השר ?
חבר הכנסת כץ מציע להסיר או להעביר לוועדה ?
חבר הכנסת כץ .
תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
שואל השואל מבעלי התוספות מה רצה לומר האומר , האם רצה לשבח את האטד או לקלל אותו .
אמר האטד : אינני ראוי , אבל אם אתם רוצים שאהיה לכם למלך בואו חסו בצלי , ואם לא - תצא אש מצדי ותאכל אתכם על אשר שמתם אותי .
האטד משמש שם בתפקיד חשוב ביותר .
על כל פנים , אני מוכרח להסתייג מדברי חברי היקר מסיעתי .
כל שר ראוי להיות שר בכל משרד ומשרד , חשוב האדם .
המינוי הוא בכל מקרה מינוי פוליטי .
חבר הכנסת הנכבד , חשוב שלא יהיה שר מקצועי בראש מערכת מקצועית , זה לטובת המערכת .
אדוני השר , הסכמת למליאה ?
אז אנחנו נצביע .
מי שבעד , מעביר למליאה ; מי שנגד - להסיר מסדר - היום .
בבקשה .
ובכן , בהצבעתם של 12 חברים בעד , נגד - חבר כנסת אחד , תיכלל ההצעה בנושא איומים על שופטים בסדר - היום של הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , הנושא הבא הוא הצעות לסדר - היום מס' 853 , 885 ו- 889 , בנושא : הקמת מעון לנשים מוכות בנתניה .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת אברהם הירשזון , יעלה ויבוא לנמק את הצעתו .
כאן אני נפרד מכם .
כאשר חברי הטובים ישראל כץ ואברהם הירשזון יהיו שרים , אני מאחל להם שיוכלו למנות כל מנכ"ל שירצו .
לא יהיה טוב - לא ייבחרו בפעם הבאה .
לצערנו הרב , אלה כל ראשי הערים .
צריך מקלטים , אך לא בבית - ספרנו , לא בעירנו .
היושב - ראש , מי השר התורן ?
חבר הכנסת כץ שכח שאנחנו בליכוד הסכמנו להציל אותו , ואנחנו נשחרר אותו מתפקידו במהרה בימינו , אמן .
אני מתכוון לשר האוצר .
בכפר - יאסיף .
ירכא .
אתמול הטלוויזיה הצליחה לגייס - - - ממוסדות רציניים .
עוד מעט ניתן להם הזדמנות להישאר הרבה זמן - - - אבל אני פוחד שחברי יתחילו לנסוע - - - חדש - ישן .
בסוף נצליח .
נפיל אתכם הרבה יותר מהר ממה שהפלתם אותנו .
אדוני ראש הממשלה , אמרת ארצות - הברית - - - לא היה ולא נברא .
% 80 - - - - - - בולשביקים - - - שקר - - - אתה הדבר היחיד - - - אתה מאמין במה שאתה אומר ?
את זאת אמרנו כאשר אתם הייתם חזקים , עכשיו אתם חלשים .
מדובר על לבה של ירושלים - - - תשאל את תושבי העיר הערבים .
הם שוכרים דירות באבו - גוש , כדי לברוח מערפאת .
פירקתם את האצ"ל .
- - - אולי ראש הממשלה ישיב לו .
חבר הכנסת פורז , גם לשבת וגם לשתוק ?
הצבעה שמית .
האם הממשלה - - - האם לממשלה היתה עמדה בעניין ?
לא היתה לה בינתיים .
תעבור לסעיף הבא ואחר כך תחזור .
- - - לגבי הסעיף הבא הם מבקשים אי - אמון , אדוני היושב - ראש .
שיבקשו , אני מסכים .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה להעיר הערה .
אדוני היושב - ראש , הצעת החוק שמועלית בבקשה לדין רציפות ושהוגשה על - ידי יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט ועליה הוכרז כאן - וגם היו התנגדויות של כמה סיעות , לא מפלגת העבודה - היא חוק שעבר בהתנגדות לרציפות בוועדת החוקה , חוק ומשפט ובהתנגדות הממשלה .
גם הממשלה הקודמת התנגדה לחוק זה .
חברים מכל סיעות הבית הצביעו בעד ונגד לרוחב הלוח .
אני לא בטוח שיכולה סיעת העבודה לבוא ולומר , שהיא תומכת בחוק ולכן היא מבקשת אי - אמון .
לכן אני מקבל את הדין , כי אני לא רוצה שיהיה פה איזה מחטף , או לבקש איזו פעולה שתיראה כאילו היה רצון לחטוף חוק .
עם זה , יש לי ספק גדול אם יכולה חברת הכנסת דיין , כאשר סיעת העבודה לא קבעה את עמדתה , לומר שיש לה אי - אמון על סמך זה שהיא מבקשת - - - לא , היועץ המשפטי לא אמר שהממשלה הזאת התנגדה - - - חברת הכנסת גוז'נסקי , זה לא תפקידנו , זו חובתנו .
יש הסתייגויות ?
אדוני היושב - ראש , קודם כול היתה לי התרגשות רבה במשך היום , אז לא יכולתי לברך את כבוד נשיא המדינה הנבחר , הנשיא השמיני למדינת ישראל , משה קצב .
יגעת ומצאת - תאמין , ויש אנשים מאמינים .
בירושלים , למשל , אנחנו ישנים עם נעליים , כי אנחנו מאמינים שמשיח בן דוד יגיע בכל שעה , ואנחנו מוכנים לקבלתו , לכן אנחנו - הרב דרוקמן - ישנים עם נעליים , בעיקר המתנגדים .
כן , כדי שלא נבזבז זמן , אפילו רגע , כשמשיח בן דוד יבוא , ללבוש את הנעליים .
אני יודע שזה לא מודרני היום לדבר על אמונות ועל כך שמשיח בן דוד יגיע לירושלים - הוא בטח לא יגיע לירושלים , כי ירושלים היא לא קדושה בשבילנו , מה היא חשובה בכלל . . .
אבל בוודאי הוא יגיע למבשרת או לאיזה מקום שם , אין על זה ויכוח - - - - כי רן כהן בהחלט הוא מל"ו הצדיקים הנסתרים , ואין לי כל ספק שבסופו של דבר , מה זה ירושלים ?
יהיה מבשרת .
אדוני היושב - ראש , על כל פנים , גם בשעה זו אני בא ואומר - - - כאשר מאמינים , אפשר גם להאמין בתקוות שבלב , בעבודה שעושים , ברצון של חברי הכנסת , ביכולת של חברי הכנסת להחליט ולהכריע , וגם ביכולת שלהם לעמוד בפני מתקפה של שטיפת מוח שלא היתה כדוגמתה , לאמור : חברי הכנסת כבר הכריעו מזמן , כאילו הבחירה לנשיאות המדינה בפעם זאת אינה קיימת , היא וירטואלית .
אני בא ומדבר על שם החוק , ושם החוק הוא כנסת ישראל , וכנסת ישראל היא זו שמשמשת ריבון .
גם אם יש מישהו שרוצה ללכת מעל ראשה , מקבל על ראשו .
לכן , אני גם בא ואומר , מדוע כל כך חשובה הצעת החוק שהובאה על - ידי חבר הכנסת פינס ואנחנו תומכים בה ?
מהטעם הפשוט , שיש פעמים שכאשר אנחנו נמצאים בעידן כל כך גרוע של חוק הבחירה הישירה , שמביא אותנו למערבולת שלא היתה כדוגמתה בתולדות הדמוקרטיה הישראלית , ורק חוסנה של הדמוקרטיה מאפשר לנו לעמוד במצב שבו אנחנו עומדים - אם כי אני מוכרח לומר לך , אדוני שר האוצר , לפי מה שאני רואה פה , החוסן הזה יש לו גם גבול כנראה , וצריך להחליט מי יציב את הגבול .
והגיע הזמן שכולנו נשב יחד - לא כו - לם , אלא כולנו נשב יחד - ונראה איפה יש באמת גבולות , איפה יש עוגה , איפה אנחנו יכולים לקחת , איפה אנחנו יכולים לנגוס , אבל צריך להשאיר תמיד אותו מקור מים חיים , כי התקציב של המדינה אינו בידי שר האוצר .
הוא מחלק אותו ביום שחוק התקציב מאושר ולא נשאר לו כלום , כי כולם לוקחים לו לפני כן , וכאשר באים ומבקשים עוד , יש בעיה , כי שר האוצר , עם כל היכולת שלו - והוא רחב אופקים , תרתי משמע , ורחב אפשרויות - בכל זאת הוא מוגבל , לא מוגבל חלילה ביכולתו , אלא מוגבל במקורות הכספיים .
לכן , כאשר אנחנו באים ומקימים כנסת , והכנסת חייבת לפעול מייד משום שהכנסת היא ריבונית והיא לעומתית לראש ממשלה שהוא ריבון , והוא לעומתי לה - לא יכול להיות שנמתין כל כך הרבה זמן עד אשר יתייצבו אמות הקואליציה ועד אשר אנחנו נחליט כיצד אנחנו עובדים .
צריך למצוא מייד דרך שהכנסת תוכל לתפקד .
אני זוכר בכנסת זו , כאשר היתה לה הפעם השנייה לבחירה הישירה , חבר הכנסת גולדשמידט ואני שימשנו בכל התפקידים שיכולים חברי כנסת לקיים , בעוד שהיה צריך לקיים לפחות שתי ועדות שהן ועדות חוקתיות שאין בלעדיהן ואי - אפשר בלי אישורן , כי האישור שלהן הוא אישור שמקיים עניין , כמו ועדת הכספים וועדת החוץ והביטחון - חבר הכנסת טיבי , שהיא חשובה לך בוודאי - - - ולכן אני בא ואומר : אני חושב שטוב יהיה אם אנחנו נקיים את התקנון הזה שחבר הכנסת פינס מציע , על מנת לאפשר לנו את הדרך לנהוג בכנסת באותו זמן ביניים , שיהיה קצר ככל האפשר .
תודה .
כל ארבעה חברי כנסת - חבר ?
- - - אין ויכוח .
למה צחוק מהכנסת ?
הוא צודק .
למה לא 60 ?
120 זה לא טוב , כי לא יהיה אפשר להתקזז .
אני רוצה לראות שאחד יחזיק מעמד עם הסיפור של אופיר פינס על הסיבוב השני .
כל חברי הכנסת מהכנסת הקודמת יישארו - - - מסיר .
מול טומי לפיד , כיכר - ציון זה הכיכר של הסנאט הרומי .
אני מבין שהשנה היתה שחיקה בקצבאות הילדים בסדר גודל של כמה מאות , 300 מיליון שקל .
אולי אפשר להחזיר את השחיקה - - - אבל אני אצביע בעדו .
לכל אחד יש בעיות של המשפחה שלו .
יעדכנו ב- 300 מיליון שקל ונגמור את העניין .
זה לא " פייר " .
הוא חבר כנסת של כו - לם .
חבר הכנסת גפני , אתה משתתף בפיליבסטר ?
- - - שר האוצר גמרתי עם 300 מיליון .
כמה שורות אתה רוצה ב" המודיע " - נגמור את העניין .
נסדר לך - - - אתם עושים פיליבסטר .
מה זה ?
קיבלתי הרבה מכתבים .
אני מודיע לך שאתה צודק .
זה לא מדויק .
מה שאומרים הבוחרים שלי הוא : למה לבזבז את כספי המדינה בצורה לא שווה ולא צודקת .
עם זאת , הם לא אומרים לא לתת , אלא שאין מספיק כסף .
420 מיליון .
מה זה משפחה מרובת ילדים , אמא עם ילדים ?
מה הוא התא המשפחתי המוגדר ?
- - - - - - - - - לא יכול להיות מאמא אחת ?
- - - - - - - - - אדוני היושב - ראש , חברי חבר הכנסת אופיר פינס , יושב - ראש הקואליציה , חברי מאגודת ישראל מציעי החוק , חבר הכנסת הלפרט , אני מציע הצעה שלמה .
כולנו מסכימים לא לנמק יותר את ההסתייגויות , למעט הסתייגות אחת של חבר הכנסת פינס כמסכם ההסתייגויות .
ביום רביעי בבוקר נתחיל להצביע על כל ההסתייגויות כאשר אין יותר דיון בהסתייגויות בהסכמת כולם , ואז אנחנו יכולים להמשיך בסדר - היום הרגיל .
אתם תצאו מרוצים שאנחנו מוותרים על הדיון על כל ההסתייגויות .
הקואליציה תהיה מרוצה מכך שהיא לא צריכה להמשיך את הדיון והיא יכולה להצביע כאשר כל חבריה יהיו כאן .
אנחנו יוצאים כולנו כאשר אנחנו מרוצים מכל הסידור .
אם חבר הכנסת פינס מסכים והם מסכימים , בבקשה .
לא מסכימים , לא נצביע .
רק מציע ההצעה .
רוצח הוא היה , חייל חייל .
" קילר " , במובן החיובי של המלה .
הן יותר חיילות מחיילות .
אני מבקש להצביע .
החוק השלישי חוסך כסף .
כל מי שמדבר עכשיו הוא נגד החוק , כי אז ב- 24:00 לא נספיק לגמור .
לעוזרים הפרלמנטריים יש דעה טובה על חברי הכנסת , הם רושמים את כולם לדיונים .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנבת , לפני שעוברים להצבעה על הצעת חוק רשות המזון שיזמתי , ביקשני יושב - ראש הכנסת להבהיר כאן מעל הבמה אי - הבנה הנוגעת להצעת החוק של חבר הכנסת אבי יחזקאל , שתוכנה זהה להצעת החוק שלי .
לפני שבועיים , ב- 15 במרס 2000 , כאשר נימקתי את הצעת חוק רשות המזון , שמספרה פ / 1146 , אמרתי בדברי , שלחבר הכנסת אבי יחזקאל יש הצעת חוק דומה לשלי והוא ינמקה מייד אחרי דברי , ואם לא , אנמק בשמו את הצעתו .
יושב - ראש הישיבה , סגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת הנכבד אדלשטיין , משלא ראה את חבר הכנסת אבי יחזקאל באולם המליאה , אמר : " כפי שכבר נאמר , המציע השני של חוק דומה או זהה , חבר הכנסת אברהם יחזקאל , אינו נוכח .
נעבור מייד לתשובת שר הבריאות " .
למען הסר ספק אני מודיע כאן באופן הברור ביותר , שהנמקת הצעתי כללה גם את הצעת החוק של חבר הכנסת אבי יחזקאל , שמספרה פ / 236 , משום הזהות בתוכנן .
תשובת שר הבריאות עונה על שתיהן , ומשום כך יש להצביע עתה על שתיהן בנפרד .
מותר לחבר הכנסת שטרן לומר משהו .
חבר הכנסת שטרן יכול לומר משהו , אבל הוא מוותר .
מאה אחוז .
בקדנציה הקודמת היו לשר החינוך 5 מיליוני שקל לחינוך ערכי ציוני .
אני הייתי בטוח שהכסף הזה ילך להפקות רציניות , אבל אני מקווה שפואד יהיה יותר בסדר בעניין הזה .
זאת אומרת , זה נפל למסגרת רחבה מאוד של המפד"ל , אבל זה בכל זאת הלך לחינוך ערכי ציוני דתי - - - - - - הם ויתרו .
החלטנו לא להוסיף .
לעת עתה היא רק תדרכה את העיתונות .
לא צריך להחליף אותו , אדוני .
אין מי שיחליף את עזרא .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , מדינת ישראל היא אולי אחת הדמוקרטיות היחידות בעולם שהמלחמה בטרור היא עניין יומיומי אצלה , ואנחנו צריכים לדעת , שאם , חלילה , נפגע אדם ברחובות ירושלים או ברחובות תל - אביב - אבל ירושלים אינה נחשבת על - פי ההגדרה החוקית לאזור ספר , ואם היא אינה אזור ספר , גם כל החוקים הנלווים לפעולה שהיא פעולת איבה או פעולת מלחמה אינם חלים עליה : אם מדובר במס רכוש - - - באופן יוצא מן הכלל , אדוני .
אני חושב שהחוק שחבר הכנסת גולדשמידט העלה הוא כל כך חשוב וכל כך מתקן עיוות - ואני לא מדבר כאן - - - - - - ואני לא מדבר כאן על יהודים , אני מדבר על אזרחי מדינת ישראל .
באשר הם , משום שהטרור , לצערנו , לא מבחין בין יהודי לערבי - כל אדם שנמצא בעת פעולת טרור , והיא יכולה להיות פעולת טרור של מתאבד שלא עושה חשבון אלא עם אלוהיו , בהחלט קורה מצב שבו אנשים , במקומות היותר - מועדים לפורענות , נמצאים במצב שהם לא נפגעו מפעולת איבה , ואם הם לא נפגעו מפעולת איבה , כל הזכויות הנלוות נלקחות מהם .
אני מוכרח לומר - ואדוני היושב - ראש , פעמים רבות ראיתי אותו כיושב - ראש הסוכנות בימי זיכרון לנפגעי פעולות הטרור - הם זועקים ואומרים לנו : מדוע , מה קרה ?
האם אנחנו לא נפלנו על כך שאנחנו נמצאים במדינה שנמצאת בעימות ?
אני לא אומר : נפלנו משום שהיינו יהודים , כי בפעולות הטרור נהרגו גם מי שאינם יהודים והם אזרחי ישראל , או אזרחי מדינת ישראל .
ולכן אני חושב שחבר הכנסת גודלשמידט עשה מעשה נכון .
ניסינו כמה פעמים בממשלות קודמות להעביר זאת , והבעיות עם כל החוקים הנלווים , שהם החוקים שנוגעים בביטוח לאומי , בחוק מס רכוש , בקרן פיצויים , בכל הדברים האלה - בהם צריך לבוא לידי ביטוי המצב שבו אנחנו נשווה את כל נפגעי פעולות הטרור כנפגעי פעולות איבה על - פי ההגדרה בחוק , ונעשה תיקון עוול כלפי כל אזרח שנפגע כתוצאה מפעולת טרור .
תודה רבה .
בסדר , נתחיל בזה .
שוויונית כלפי כל האזרחים , למה הערבים ?
כי יש לנו בעיה שיש לנו מדינה יהודית אחת , וזאת הדילמה .
מה נעשה .
תודה רבה לשר החקלאות .
יש לך שאלה נוספת , בבקשה , חבר הכנסת שמחון .
אני מצטער , אין שאלה נוספת .
אדוני שר האוצר ישיב על שאלתו של חבר הכנסת סאלח טריף , יושב - ראש ועדת הכנסת .
תודה לחבר הכנסת סאלח טריף .
ישיב שר האוצר .
אני מודה מאוד לשר האוצר על תשובתו .
עכשיו ישיב שר הפנים על שאלתה של חברת הכנסת נעמי חזן .
לאחר מכן יבקש אחד שלא מן המניין , חבר הכנסת מקסים לוי .
חברת הכנסת חזן תשאל את שר הפנים , בבקשה .
קודם היא תקרא את שאלתה .
תודה רבה לחברת הכנסת חזן .
אדוני שר הפנים ישיב , בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת חזן .
כבוד השר סיים מזמן את זמנו .
כבוד השר , אני יודע שזה מעניין , אבל יש לנו פה תקנון ואנחנו רוצים להספיק כמה שיותר שאלות בזמן שרוב הממשלה נמצאת על - ידך .
תודה רבה לשר .
אני מבקש להפנות את תשומת לב השרים לכך שעומדות לרשותם שתי דקות להשיב .
אני מבקש להסתפק בשתי דקות אלה , כדי שנוכל להספיק כמה שיותר .
שאילתא שלא מן המניין לחבר הכנסת מקסים לוי .
למי אדוני רוצה להפנות את השאלה ?
שר הפנים , בבקשה .
הפעם אני אתן לך , אבל שר הפנים ברגע זה ענה על שאלה .
בבקשה , מקסים .
מייד אסביר .
תודה רבה לחבר הכנסת מקסים לוי .
זה כבר לא שאלה , זה נאום .
אני מאוד מודה לסגן יושב - ראש הכנסת מקסים לוי .
אדוני השר ישיב רק על שאלתו הראשונה .
על השאלה השנייה ישיב שר האוצר בפעם הבאה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר פינס ישאל את שר החקלאות .
אחריו תישאל שרת העלייה והקליטה שאילתא על - ידי חבר הכנסת לנגנטל .
קשה לענות על שאלה בת דקה בשתי דקות , אבל אדוני יעשה זאת .
תודה רבה .
אם אדוני צריך תיווך עם שר האוצר , הבאנו את שר האוצר הנה כדי לעזור לו עם שר הפנים , אתך וכו' .
תודה רבה .
אנחנו נותנים את רשות ההתערבות לשר האוצר בכל רגע , אם יש לו פתרונות שהשרים לא יכולים לתת .
תודה רבה לשר החקלאות .
חבר הכנסת יורי שטרן ישאל את כבוד השרה לענייני קליטה ועלייה .
ואחריו - חבר הכנסת לנגנטל ישאל את שר האוצר , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת בשארה ישאל את שר האוצר .
רבותי חברי הכנסת , אדוני חבר הכנסת גדעון עזרא , שר האוצר צריך להיות קשוב כאשר כל השרים נשאלים , כי בסופו של דבר כל הדרכים מובילות לאוצר .
תודה רבה לחבר הכנסת שטרן .
תענה בבקשה השרה .
אני מאוד מודה לגברתי על הערתה הצודקת , אבל אנחנו נמצאים פה באיזה אקספרימנט , שאנחנו רוצים לראות איך הוא יוכל להתנהל בפעם הבאה בצורה טובה - אם בפעם הבאה נזמין את כל השרים או רק את שר האוצר .
אני מאוד מודה לשרת העלייה והקליטה .
אין שאלה נוספת .
חבר הכנסת נחום לנגנטל ישאל את שר האוצר .
רבותי , יש פה רשומים וגם נתנו לטרמפיסטים , אבל אנחנו חייבים להקפיד , כי בשעה 18:00 אנחנו מסיימים .
שלא מן המניין יהיה עוד חבר הכנסת בשארה , ולאחר מכן אנחנו נסיים עם כל מי שהם מהמניין .
תודה רבה .
אדוני השר , בבקשה .
לפי שעה .
תודה רבה לאדוני השר .
חברת הכנסת קולט אביטל תשאל את שר הפנים , בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת אביטל .
בבקשה , אדוני השר .
חברת הכנסת קולט אביטל תיאלץ להסתפק בתשובה זאת , כי אנחנו - - - אני מאוד מודה לשר הפנים .
אבקש משר האוצר לעלות לדוכן ולענות על שאלותיהם של חברי הכנסת האשם מחאמיד , אליעזר כהן , מאיר פרוש ועזמי בשארה .
כל שאר השרים משוחררים .
אני מאוד מודה לכם על היענותכם לאקספרימנט שעשינו .
- - - תודה רבה , אדוני .
אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , ברגע זה הונחה הצעת חוק הכנסת ( מספר חברי ועדות בתקופת כהונתה של הכנסת החמש - עשרה ) , התש"ס - 2000 , לקריאה שנייה ושלישית .
אני מודיע , שהנוסח שמתבקש להיות מאושר כהצעה לקריאה שנייה ושלישית של חוק הכנסת , התקבל שלא לפי המוסכם בין חברי ועדת ההסכמות של הכנסת .
- - - אנחנו הסכמנו שההחלטה תהיה - - - ואתה קיבלת החלטה ברוב מזדמן .
לא באנו כי ידענו - - - איך שאנחנו מתנהגים זה לא עשירית ממה שאתם מדברים עלינו על איך שאנחנו מתנהגים .
אני לא רוצה להתחלף אתך .
טלב , מרצ מתנגדים בגלל הערבים .
רצינו לעזור לערבים .
אני מסתכל עליך בטלוויזיה .
- - - יש כאלה שאת הדיבר " לא תנאף " מפרשים לא - - - אפשר לומר בבטחה שהם לא שיערו בנפשם שחוק חופש העיסוק יאפשר למשל ייבוא בשר חזיר לארץ .
זה באישורו של הפרקליט הצבאי הראשי .
יש פקודות מטכ"ל .
- - - יש פקודות מטכ"ל .
אדוני , יש הסתייגויות ?
האם זה הנואם האחרון , אדוני ?
הואיל ואני יודע שחבר הכנסת זאב מקפיד לדבר לפחות שלוש דקות , אני בתוך שתי דקות אודיע .
מצביעים , מצביעים .
- - - חשבתי שחבר הכנסת זאב הוא האחרון .
- - - היום אין הצבעה ?
רק דמי קבורה משלמים .
אף פעם - - - לא יודעים - - - מקהלה נודדת .
אדוני היושב - ראש , סיעת הליכוד מודיעה , שהיא אספה 30 חתימות , בהתאם לסעיף 35 לתקנון הכנסת , שבו , על הודעת הממשלה , שלפיה היא מסרה הודעה על התפטרות שרים , אנחנו נבקש מהממשלה - ואני מבין שבתוך 48 שעות לא נוכל לעשות זאת - להעלות את הנושא בישיבה הראשונה בשבוע הבא .
זאת לפי סעיף 35 לתקנון הכנסת , על - פי בקשתם של 30 חברי הכנסת .
מה עכשיו ?
יש ידיעות , שחרדים - - - כולם .
טוב שאמרת את זה .
חס וחלילה , אל תגיד כך .
אדוני היושב - ראש , יש מלחמת תרבות לא פשוטה בארץ - זרמים נוספים שרואים את עצמם כזרמים ביהדות נכנסו לארץ .
50 שנה חיינו כאן , והיו כמובן יהודים שומרי מצוות ויהודים כאלה שאינם שומרי מצוות .
היום אחינו , שהם בקהילה הרפורמית ובקהילה הקונסרבטיבית - הרפורמית שלא מכירה בהלכה - באו לארץ .
עם זאת ועם כל הוויכוח הקשה והמר שיכול להיות לנו כאן , כל אדם השולח אש ברעהו שולח אש בנפשה של המדינה שלנו , שולח אש בנפשו של העם שלנו , שולח אש שתבער כאש קוצים .
אני מזהיר את כולנו : חלילה , הרף לכם מזה .
העובדה שמישהו יכול לחשוב , חלילה , שמא זרם אחד שלח אש בזרם אחר , מעוררת חלחלה .
אני שמח שהשר הוריד את האפשרות הזאת כאפשרות קיימת .
יש מופרעים בכל מקום .
מה זה חשוב ?
אין אלוהים בלב אדם ששולח אש .
אין אלוהים בלבו - - - הוא גינה בכל פה .
הוא אמר : לא יהיה חלקי אתו .
אני מציע ועדה .
אדוני היושב - ראש , ביקשתי את רשות הדיבור משום שהשר לביטחון נמצא כאן .
השר לביטחון פנים הוא השר בן - עמי , והשר בן - עמי הוא אותו שר שראש הממשלה העיר לו הערה בישיבת הממשלה , שההצעות שהוא מציע לפלסטינים בזמן שהוא יושב אתם במשא - ומתן לא נראות לו , כי השר דוד לוי אמר : איך יכול להיות , שאדם מפזר אשליות כאלה אצל הנושאים ונותנים ?
והרי מדובר כאן במצב שבו אנחנו לא יודעים , האם בן - עמי הוא שליחו של ראש הממשלה כאשר הוא הולך לערפאת ?
האם , להבדיל , הוא שליחו של ראש הממשלה כאשר הוא הולך אל מרן הרב עובדיה יוסף ?
מי הידיים ומי הפה ?
האם הידיים ידי בן - עמי והפה הוא פיו של דוד לוי ?
אני רוצה לדעת סוף - סוף , האם כולם חושבים שעם ישראל הוא כזה טיפש ?
יפה .
פרלמנטרית .
איך אמר הרבי לאשה ?
גם את צודקת .
גם אתה צודק .
שמעת את רענן כהן ?
אם יורשה לי , אני מוכרח לעדכן אותו קצת יותר .
הוא אמר כך : נכון שהממשלה תומכת בחוק שלי , אבל אני קורא לכם , חברי הכנסת , לא לתמוך בחוק של הממשלה .
כך אמר רענן כהן .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני סגן השר הממונה על משרד הביטחון , קודם כול , אני מוכרח לברך את חבר הכנסת רענן כהן על עקשנותו .
אני חושב , שכנסת ישראל כולה צריכה לעמוד לצדם של אותם % 10 מבין חיילינו העומדים בקו החזית הראשון ולתת להם את מלוא ההערכה ; לא שאין לנו מלוא ההערכה לכל חיילי צה"ל המשרתים בהתאם לסיווג שסווגו ובהתאם לזימון שזומנו ובהתאם להצבה שהוצבו , בהחלט לא לקפח אותם , אבל לתת העדפה ברורה לאותם לוחמים אשר באים אחת לשלושה שבועות הביתה ואשר עושים לילות כימים על משמר העם והמולדת .
אני מברך את חבר הכנסת רענן כהן על נחישותו ועמידתו .
אני מודה גם בפני יושב - ראש הקואליציה , שקשה היתה עלינו ידו של האוצר בעניין זה , ואנחנו לא יכולנו לו באותה עת , כאשר באמת נושא התקציב היה דבר שאי - אפשר בכלל להתמודד אתו .
היום , כאשר מיליארדים מוצאים פה בכנסת ואין פוצה פה ומצפצף ואיש לא נותן דין - וחשבון , ודאי שהנושא של העדפת חיילי צה"ל הוא מחויב המציאות .
אני מברך אתכם , ואני בטוח שאתם תכניעו את אנשי האוצר בעניין זה , כי אנחנו נתמוך .
אנחנו נתמוך יחד עם אותם חברים שיבואו ויאמרו : אנחנו עומדים על כך שהאוצר יתקפל בעניין זה וימצא את הסידורים אצלו ובמעונו , אבל החוק הזה יקוים .
חבר הכנסת פרוש , מה שאמרת הוא דבר נכון .
יש פה שתי ורסיות להצעת חוק אחת שתכליתה אותה תכלית , אבל מובן שהשינוי , כאשר אנחנו באים ומבקשים לבצע , מחייב הצבעה אחת כאשר אנחנו מצביעים על דבר דקלרטיבי , קל וחומר בעניין אופרטיבי .
בשעה שאנחנו נמצאים בשלב של דיון בקריאה ראשונה על מנת להעביר להכנה לקריאה שנייה ושלישית , יוצבו בפני אנשי הוועדה שתי הגרסאות - גרסה א' וגרסה ב ' , גרסת כהן וגרסת הממשלה , או יימצא פתרון משותף .
במקומות שבהם אין בכלל קשר בין האחד לשני , יצביעו על כל חוק בנפרד .
אבל אם תהיה איזו גרסה שנוגדת את הגרסה האחרת , מובן שהוועדה תצטרך והכנסת תצטרך - - - אין שום בעיה להעביר את שני הנושאים לדיון בוועדה .
אני אומר לך את זה באחריות רבה .
פעמים רבות , חבר הכנסת פרופסור אמנון רובינשטיין בא ואומר : יש שתי גרסאות .
למשל , בחוק רמת - הגולן , העברנו חוק של הממשלה וחוק הנקרא חוק סילבן שלום .
בחוק זה יש שתי גרסאות : אחת דורשת רוב מיוחד ואחת דורשת רוב רגיל .
חוק משאל עם על רמת - הגולן .
לכן אני בא ואומר שהדברים האלה ברורים .
חבר הכנסת כהן , אתה צריך להיות סמוך ובטוח , לגבי חייל שנהרג , חלילה , אנחנו יודעים שהמחלקה היא מחלקה אחרת שמטפלת .
חייל שנפטר , כל מה ששייך לו , שייך ליורשיו .
אין שום אפשרות אחרת .
הירושה נופלת עם מות המוריש .
העניין הוא רק שצריך לבוא ולקבוע בחוק שזה שייך לו - זה הכול .
ואם הוא לא יהיה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אם הוא לא יהיה - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
אם היא לא תהיה - חבר הכנסת דני נוה או חברת הכנסת נעמי חזן .
אם הם לא יהיו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת רחבעם זאבי .
בבקשה .
אבקש לצלצל .
חיילי וחיילות צה"ל .
לוחמי ולוחמות צה"ל .
לא יכולה להיות מבחינת התקנון .
כל אחת בנפרד .
אדוני היושב - ראש , אני מציע למציעים - - - - - - הצבעה .
אנחנו מודים , בשם תושבי אלון - מורה , לחברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף .
אדוני השר נגד חינוך חינם ?
- - - אדוני השר מתנגד לחינוך לדמוקרטיה ?
אתה צודק , אדוני .
הוא היה .
היה .
חבר הכנסת גפני , יש הצבעה היום ?
אתה מצביע על ההצעה שלך היום ?
אני רק רוצה לשאול אם לגייס בעבורו רוב ?
כולם יהיו .
כל הדירקטוריונים - כולם יהיו .
מי שרוצה יהיה .
בשבוע הבא אני אביא הצעה של דירקטורים - - - - - - רק הצבעה .
הוא השיב .
אני מוותר על ה- % 0.5 .
אני אשמע אותך בוועדה .
ביקשתי לדבר אחרון .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , הגברת פולארד , אחרי שישראל העניקה לפולארד אזרחות ישראלית , ושר הפנים לשעבר והשר היום חיים רמון חתם על דרכונו הישראלי , אחרי שישראל הכירה בהיותו של פולארד מי שפעל בשליחותה הרשמית , אחרי שהנשיא קלינטון כבר הבטיח לחון את פולארד ב" וואי פלנטיישן " , אך חזר בו בלחץ גורמים אלו ואחרים בממשל - בעצם לא נותר הרבה מה לומר .
כולם רוצים , לצערנו הרב , לקבור את הפרשה , גם כאן בישראל וגם בממשל האמריקני .
אבל נראה כי מסיבות אמריקניות פנימיות נוהגים בפולארד במידת הדין , ואף יותר מכך , בשעה שמרגלים אחרים שנתפסו בארצות - הברית ונשפטו בגין עבירות חמורות בהרבה , ובגין פגיעה בביטחונה הלאומי של ארצות - הברית , זוכים להתייחסות אחרת .
עניינו של פולארד איננו עניין פוליטי ישראלי , ואסור שיהיה כזה .
אומנם ראש הממשלה לשעבר נתניהו היה זה שחילץ מקלינטון את ההבטחה לשחרור פולארד , אבל חיים רמון היה זה שהעניק לו אזרחות ישראלית .
מזכיר הממשלה לשעבר , חבר הכנסת היום ושר לעתיד , חבר הכנסת דני נווה , ביקר אותו רשמית כמזכיר הממשלה , וגם חבר הכנסת פינס - פז פועל רבות על מנת להשיג את שחרורו .
כזכור , ממשלת האחדות היא שהסתבכה בפרשה האומללה מלכתחילה .
הייתי קורא מעל בימה זו לאחת מדמויות המפתח בפרשה , אשר מעמדו הבין - לאומי האישי אינו מוטל בספק , ואשר זוכה ליוקרה רבה בעולם כולו , ובארצות - הברית בפרט , כוונתי לשר שמעון פרס .
אינני מטיל ספק בכך שראש הממשלה אהוד ברק פועל ויפעל כקודמיו כדי להביא להמתקת עונשו של פולארד , אבל דווקא למי שאיננו מצוי כיום בראש הפירמידה , השר שמעון פרס , עשוי להיות סיכוי רב יותר , שמעורבותו האישית תועיל .
זה גם המקום לקרוא לנשיא ויצמן , אשר מעורבותו האישית והמסורה בעניינם של נעדרי מלחמת יום הכיפורים הביאה לתוצאות מרשימות ביותר , שרק בזכות הקשרים האישיים שיש לו התאפשרו לבסוף .
גם הנשיא ויצמן וגם השר שמעון פרס , אם יטילו את יוקרתם ומשקלם לטובת העניין , הם עשויים אולי להכריע את הכף לחסד .
אדוני היושב - ראש , מרגע שהכרנו בו כסוכן ישראלי , אמרנו שהוא חייל , שהוא שליח .
חייל אין מפקירים ושליח אין נוטשים .
נשיא ארצות - הברית חייב אותנו לשחרר מחבלים - להבדיל אלף אלפי הבדלות - למען השלום .
חייב הוא לכבד הבטחתו לשחרר את החייל הישראלי יונתן פולארד .
- - - למנוע להשתתף .
- - - הכנסת תעביר את זה לוועדת השירותים , פורמלית - - - - - - אין לנו בעיה .
כן .
מדוע הצבעתם נגד ?
- - - כל מה שנכבש במלחמה - - - כשצלאח א - דין כבש , מותר היה לו לכבוש ?
אי - אפשר להשוות - - - לא רק ערפאת מאיים , אלא גם אתה מאיים .
אתה מצפה .
גם דברים כהווייתם - - - הערבים יקבלו - - - מה שהם לא קיבלו במלחמה , הם יקבלו שלום מדומה .
אז מה ?
אז בוא ונחלק את ירושלים .
אחרת תהיה מלחמה .
למה ?
בוא ונחלק את ירושלים , כדי שלא תהיה מלחמה .
אין גבול למה שאתה אומר .
זה לא טוב מה שאתה אומר .
אני חושב שאתה ציני .
אני חושב שמה שאתה אומר הוא ציני .
זה עניין אחר .
זה דבר אחר .
זה שהוא מאיים שתהיה מדינה בגליל זו לא גזענות .
זה שהוא אומר שהשטחים הם שטחים כבושים זה לא גזענות .
זו ביקורת לגיטימית .
גזענות - זה לא נכון .
תבחין בין - - - זו ביקורת ואני אענה לך , אבל זו לא גזענות .
יש הבדל בין ביקורת נכונה לבין גזענות .
- - - איך להצביע .
והוא אמר - - - זה תמיד נרשם .
רשום שהצבעתי נגד הסכם חברון ו" וואי פלנטיישן " .
בהחלט אפשר .
לוותר בגולן , ואחר כך נגיע לירושלים ונגיד : אם לא תוותרו בירושלים - - - אני מציע , למשל , לשאול את אסד , האם השלום אתך בגולן כרוך בזה שנצטרך להחזיר את ירושלים , שהרי אתה אומר שלעולם לא נחזיר .
תשאל אותו .
אם הוא יאמר כן - זה כרוך .
- - - מסכים או לא .
אני שואל אותך .
אני מהצד של בגין לחלוטין .
אם אסד יבוא ויאמר שהוא מסכים שארץ - ישראל כולה של עם ישראל - - - נצטרך לשקול - - - הוא הסכים - - - הוא הסכים לבוא לכאן - - - - - - שאלה אחרת : למה בסעודה הזאת לא שתו יין ?
א - שרע לא רצה ?
כי א - שרע אמר שהוא לא רוצה יין ?
שכל אחד יאכל מה שהוא רוצה .
כשהוא אוכל כשר , מה קרה ?
בן - גוריון - כשהיו שואלים - - - היה אומר - - - היה אוכל גם כשר .
חבר הכנסת לפיד , אתה לא אוכל כשר ?
ברק הוא לא מנחם בגין ואפילו לא חיים רמון .
- - - בזכותו אתם - - - אי - אפשר לבוא ולומר שהוא לא - - - רק תגיד לי , נורמליזציה זה פחות משלום או יותר משלום ?
לעולם לא נסתום לך את הפה .
לא רוצים .
אתה משכנע אותי , אני רק רוצה לשאול שאלה .
בגין הביא את השלום , וגולדה ורבין אמרו שאסור לרדת מהגולן .
מה נעשה ?
הסורים דחו .
אני עוקב אחר דבריך .
- - - איך נמנע - - - אם נתעקש , איך - - - אתה הזהרת את העם ממלחמה .
אם נתעקש - תהיה מלחמה - - - - - - כמה הדברים שאתם מדברים הם מסוכנים .
- - - לא ידענו כל מה - - - הוא מגלה דברים - - - יש גם דוגמאות אחרות .
אני אומר לך - בסוריה צריך פה - אחד .
בסוריה ויתור על ריבונות צריך פה - אחד .
לא של אסד , % 100 .
כך כתוב בחוקה בסוריה .
אתה מסכן את שלום ילדינו .
מה שאתה אומר , תהיה מלחמה .
הסורים יתחילו מלחמה .
אני מזהיר אותך .
אתה מזהיר את הסורים או מאיים במלחמה ?
מי שיעמוד מול הסורים - - - בגין - - - - - - לך יש מומחיות גדולה .
אדוני היושב - ראש , בראש ובראשונה אני רוצה להתנצל בפניך על כך שלא שמרתי על הקריאות שלך , ובגלל זה , בצדק , הוצאתי מן האולם .
גדעון עזרא , אתה מפריע לי עכשיו .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , וחבר הכנסת אופיר פינס , יושב - ראש הקואליציה , הנושא של עתיד מדינת ישראל , נושא המלחמה והשלום הוא נושא שהוא בנפש כולנו , אזרחי מדינת ישראל .
אני לא מציע לכם להתלהם בצד אחד של העם , שחושב שאתם טועים , כמו שאני לא מציע לצד אחר של העם להתלהם בכם .
אדם האומר , שמי שלא ילך לשלום עם סוריה מביא עלינו מלחמה , שאם ילכו לפי התנאים שהציג פה חבר הכנסת השר חיים רמון , לאמור : אם לא נלך עם הסורים ואם הסורים לא יבואו לקראתנו , וייתנו לנו תנאי ביטחון נסרב לכם , יכול אדם לומר לו לאחר מכן : הבאת מלחמה על ראש ילדינו , כפי שאמרת זאת אתה , חבר הכנסת פינס , יושב - ראש הקואליציה , מעל הבמה .
חכמים היזהרו בדבריכם .
ביטחון המדינה חשוב לכולנו .
לפחות פה אין נזילה .
ויש לו כשרון .
- - - צריך לומר : ברוך שחלק מכבודו - - - פרנויה , לא פרנואידים .
- - - מאמריקה .
זה פשע של כל הממשלות .
אי - אפשר בלי זה .
- - - מה עם שטח A ?
רק רציתי להזכיר .
לגיל שלי עוד לא הגעת .
אבל הן גובלות .
מי אחראי לביטחון ?
היא תישאר שטח B .
בסדר גמור , ובלבד שהיא תישאר שטח B .
הליכוד הצטרף למיכאל איתן , כי - - - - - - רציתי לעזור לך .
החליפו את השלטון , הכול בסדר , עכשיו יש מצוקה בבתי - החולים ?
החולה מנהרייה כבר שוכבת בשר"פ .
- - - הוא מבקש להעלות על סדר - היום .
הוא לא יכול - - - אני מציע להעביר לוועדה - לוועדת הפנים .
לוועדה .
זה לא שגרתי .
היו נותנים רק את הכסף מהפרסומות , היו - - - לפחות פה אין דליפה .
בעניינים האלה ראש הממשלה מטפל ישירות .
אדוני היושב - ראש , ברכות .
ברוך שחלק מכבודו לאדם .
אני רוצה לומר , שחברת הכנסת לימור לבנת אמורה היתה לשאת את דברה בהצעה דחופה לסדר - היום שהגישה , אבל היא חיכתה זמן ממושך ונאלצה ללכת לריאיון טלוויזיה שנקבע מבעוד מועד .
אדוני היושב - ראש , אין ספק שצריך קודם כול למצוא איזו תרופה ואיזה טיפול נקודתי באותם אנשים שנפגעו .
עם זאת , צריך להבין .
חבר הכנסת בשארה צדק ביותר .
יש מקומות רבים בארץ שנבנו , ובנו מגורים לבני - אדם שאין בהם תשתיות , ולכן הם אינם ראויים למגורי אדם .
היטיב לומר חבר הכנסת בן - מנחם , שאותו מקום שאנחנו מדברים עליו מחויב בתוכנית בניין ערים חדשה , כי תשתית כזאת , אם גר אדם אחד על דונם או דונם וחצי , יש בעיה מבחינת המחיר שהוא יכול לשאת בו כדי לבצע את עבודת התשתית .
אם באמת יתארגנו כל אותם תושבים עם הממשלה בקבלת פיצוי גדול , כי ניתן לתת להם פיצוי גדול במקום אותו בית רעוע , יכולים לתת להם דירה או אפילו שתי דירות מרווחות .
וטוב יעשו גם הדיירים וגם הממשלה , ובעיקר העירייה , שזה תפקידה , על מנת לטפל בכל אותם דברים .
ממשלה שלא תיתן את דעתה לבעיה , תחכה עד השיטפון הבא , ואז עוד הפעם תיזעק הכנסת .
צריך לטפל בעניין ולהעלות את הנושא על סדר - היום .
שתיים תשאיר במליאה ושתיים תעביר לוועדה .
יחליט המציע מה הוא רוצה .
אין חובה - - - אם אתה רוצה להעלות את הנושא על סדר - היום אתה - - - אין חובה של שר הפנים - - - אם אתה לא תתעסק בשלום , גם הוא לא יתעסק .
הצרה היא ששניכם מתעסקים .
אתה מוכן לוותר על כל מה שדרשת , רק שנחזיר .
- - - רק עזרתי לך .
מה אתה רוצה ?
אני רוצה שהעניין שלך יהיה ער .
כולם מהליכוד .
- - - אדוני יכול לומר שזה עד עשר דקות .
לא חייבים למצות הכול .
בתוך החומות ?
ב- 26 בנובמבר 1999 פורסמה ב" גלי צה"ל " כתבה על אודות מופעי הילדים בחנוכה .
בכתבה רואיינו ילדים אשר סיפרו על חזרות ומופעים במשך שעות ארוכות , וזאת נוכח ההגבלות על העסקת ילדים , בין לעניין משך שעות העבודה ובין לעניין שעת העבודה - בלילות .
רצוני לשאול : 1. האם פתח משרדך בחקירה , בהתאם לסמכותו , בעקבות פנייתו של מנכ"ל המועצה לשלום הילד בעניין מ- 28 בנובמבר 1999 ?
2. כיצד ייאכף החוק על מפיקי מופעים אלו ?
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , קודם כול באמת ברוכה יוזמתך בעניין פתיחת החקירה .
גם המועצה לשלום הילד ביקשה את זה ממך , ואני מברך על כך שעשיתם זאת עוד בטרם בקשה .
עם זה , אני מוכרח לומר , שיש פה תופעה חוזרת ונשנית , וגם לאחרונה קיבלנו עליה מידע נוסף באמצעות כתבות טלוויזיה .
הבוקר ערכה ועדת החינוך של הכנסת דיון מיוחד על העסקתם של ילדים בסרטי פרסומת ; לא רק במובן של העסקה לפי שעות עבודה ומנוחה , אלא גם בכלל , בכל מכלול הבעיה של העסקת קטינים בעניין זה .
האם באמת משרדך פועל בעניין זה ?
לא לגבי שעות עבודה ומנוחה , רק לגבי עבודות בשבת , אלא רואה את העניין כמשרד שאחראי לכל נושא הילדים ?
כי רבים מהילדים גם מנוצלים או מובאים על - ידי הורים אחר לא - כבוד , מתוך איזה רצון ודחף שלא ניתן לריסון להביא אותם לאיזה מצב שהם יהפכו לכוכבים כאלה או אחרים , תוך פגיעה חמורה בילד , בשלומו ובנפשו .
השרים לא נמצאים פה כי ראש הממשלה מטפל בכל הבעיות החברתיות ישירות .
הם לא צריכים להיות פה , כי ראש הממשלה מטפל בזה ישירות .
יש צופים חדשים .
השר וילנאי , אתה יכול לרדת מהדוכן .
הסעיף האחרון - - - קיבלת את זה בערעור .
- - - שר התקשורת .
אדוני השר , בשבוע שעבר הגשתי הצעה שדיברה על הקצאת משאבים ליצירה ישראלית מקורית על - ידי חברות הכבלים .
קראתי לממשלה שלא לחדש לזכיינים את הרשיון אם לא ישקיעו % 10 - % 8 מהתגמולים שהם מקבלים - - - הם פרסמו ברשת ב' הרבה פרומואים , כדי להבהיר לממשלה מדוע תחדש להם את הרשיון .
הבטיח השר , שהוא השר לענייני הובלה , ולא לענייני תוכן , שהוא ידאג ל- 100 - 80 מיליון שקל .
אני רק מפחד שהחלטתו של השר תיבלע בחוק ההסדרים .
אתה מדבר על כל הדברים הנכונים , אבל חוק ההסדרים עשה פלסתר את חוק הקולנוע .
בסדר גמור .
תלמד שלא צריך להתפטר מן הכנסת , אני אומר זאת כדי שתוכל להשפיע .
זה נושא ערכי , לא נושא תעשייתי .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , חבר הכנסת טומי לפיד , אני הייתי בין אלה , בין השלושה שיזמו את חוק הקולנוע בארבע קריאות - מהקריאה הטרומית עד שהעברנו זאת תחת קואליציה של שלטון הליכוד .
אני לא רוצה להפוך את הקולנוע לנושא פוליטי , אף שאין רבים מהיוצרים והעושים במלאכה , לצערי הרב , שהם אנשי ימין .
בהזדמנות זאת , ובחצי הדקה שנותרה לי , אני רוצה לפנות לאמנים בישראל ולאנשי הקולנוע .
בזמן חקיקת החוק , שאנחנו יזמנו אותו , כאשר הממשלה התנגדה במידת - מה בתחילת הדרך , כאשר היתה זו ממשלת ביבי - ליכוד , באתם בעשרותיכם ומילאתם את המסדרונות תוך הפגנה ותביעה לקיים את הצורך הערכי לחוקק את חוק הקולנוע .
באתם ועזרתם ומילאתם את מסדרונות הכנסת , כי ידעתם שאתם משפיעים על אנשי ימין שלא יכולים להסתכל לכם בעיניים שמא תאמרו - אין אנשי תרבות אתם .
והנה הימין פרס לפניכם את חוק הקולנוע , אז , כאשר מילאתם את המסדרונות , בין השאר בגלל הלחץ המוסרי שאתם הפעלתם .
וראו עד כמה דלים אתם היום כאשר ברמיסת רגל הלכו וביטלו את חוק הקולנוע , ואתם לא נמצאים כאן , אלא משמיעים קולכם מפעם לפעם .
האמינו לי , גם אלה מהשמאל יודעים כאשר אומרים להם - אתם אין תרבות בלבכם .
בואו תעשו זאת ותראו עד כמה מהר הם יתקפלו .
אני מציע להעביר לוועדת החינוך .
רק את זה אני יכול לבקש .
הוא יכול לבקש להסיר .
לא .
אם הוא לא מסכים לוועדה , אז מליאה .
כל הכבוד ליושב - ראש על ניהול הישיבה .
מה יהיה אם למישהו יש ערעור ?
יסלח לי אדוני .
אני רוצה לשכנע את שר המשפטים .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , רק בשבוע שעבר עמדתי כאן והשתתפתי כמנהגי בריטואל החוזר מדי חודשים אחדים , שבו אנו מקדישים דקות מספר לצקצוקי לשון , להזדעזעות בפני המצלמות , מצלמות הטלוויזיה כאן באולם , המצלמות מחוץ לאולם , והכול בשל האיומים כלפי שופטי ישראל ומקרי האלימות נגדם .
בכל פעם שהכנסת נדרשת לעניין אני שב וקורא לממשלה ולכנסת להביע את שאט הנפש בעשייה חקיקתית .
דומני שאתמול בא נשיא בית - המשפט העליון ואמר , שעל כל אנשי הציבור לקום כאחד על מנת להגן על שלטון החוק , ובעיקר להוקיע כל איום שנעשה כלפי שופטי ישראל .
אך בכל פעם , כך מתברר לאכזבתנו הרבה , לא נעשה הרבה .
הנה , גם הצעת החוק שלפניכם , שאין פשוטה ממנה ומוצדקת ממנה , ואשר יש בה כדי להוות אמצעי הרתעה יעיל כנגד כל מי שמעלה על דעתו לפגוע בשופט או לאיים עליו , גם הצעה זו נתקלת - ואינני מבין למה , אדוני השר - בהתנגדות הממשלה .
מדוע ?
משום שמאן דהוא במשרד המשפטים סבור כנראה , כי אולי כדאי לשקול לייחד עבירה מיוחדת לא רק לפגיעה בשופטים , אלא לפגיעה באישי ציבור בכלל , משל אין השופטים אלא זן נוסף של סלבריטיס .
אדוני השר , אדוני היושב - ראש , אינך יכול לעמוד כאן בהגינות לפני הכנסת מדי חודשים אחדים , גם כחבר כנסת , גם כחבר ממשלה , גם כאיש קואליציה , גם כאיש אופוזיציה , גם כאדם נאור - למרות מה שעשית רק בשבוע האחרון - ולהסתפק אף אתה בהשתתפות בריטואל המתמשך כאן ובצקצוקי הלשון שאנחנו עדים להם .
עליך , אדוני שר המשפטים , האחריות המעשית להעמדת יותר אמצעים בידי המערכת , ובעיקר מערכת המשפט , כדי לבער את התופעה .
הרי לך אישית ברור , ברור לחלוטין אפילו , כי אין להעלות על הדעת השוואה כלשהי בין איש ציבור - רם מעלה ככל שיהיה - לבין שופט היושב בדין ואמור להיות חף מכל חשש לגורלו האישי , או לגורל משפחתו , בבואו להכריע גורלו של אדם , ואף אם יש צורך , חלילה , להחמיר בדין באין מליץ יושר .
חוק העונשין , כידוע לך היטב , מייחד עבירות תקיפה ואיומים למעשים הנעשים כנגד שוטרים וכנגד עובדי ציבור .
ייחוד עבירות מיוחדות לעניין פגיעה בשופטים , שבהן תהיה רמת הענישה חמורה במיוחד , רק הוא ישדר מסר ציבורי חד - משמעי , אשר יבטא את החומרה המיוחדת שמייחס המחוקק לפגיעה כלשהי בשופטים .
הרי מה מייחד פגיעה בעובדי ציבור דווקא ?
מדוע ראה המחוקק לנכון לייחד עבירות מיוחדות לעניין ?
מדוע לא היה ניתן לכלול כל אדם , גם שוטרים ועובדי ציבור , בכלל הציבור ?
מה הוא ההבדל בכלל בין תקיפת אזרח מן השורה לבין תקיפת פקח של העירייה או שוטר ?
ההבדל פשוט ויסודי : כאשר מעז אדם לתקוף שוטר או עובד ציבור , הרי הוא מרים ידו לא רק כנגד האדם הפרטי שהותקף , אלא גם כנגד אורגן של המדינה , כנגד הממונים על הסדר הציבורי והחברתי , כנגד יכולתם של עובדי הציבור למלא את משימתם הציבורית .
לכן חמור עונשו יותר משל התוקף אזרח רגיל .
הגיונה של הצעת החוק שלפניכם הוא נדבך נוסף , חברי הכנסת , באותה חומה האמורה לספק הגנה לשלוחיה של המדינה .
והשופט , כידוע לכול , אינו סתם עובד ציבור .
הוא בוודאי אינו סתם " איש ציבור " , כסברתו המוטעית לחלוטין של משרד המשפטים .
הוא העומד בחזית המאבק באלימות , בפשיעה ובפושעים .
אך אם אפילו הוא חשוף , חלילה , לאיומים כלשהם , הרי זו תחילתה של התבוסה במאבק , ראשיתה של ההתפוררות החברתית המוחלטת .
ההוכחה הטובה ביותר לנחיצותו של החוק המוצע , אדוני השר , היא העובדה הפשוטה , שהחוק הקיים , מסתבר , אינו מרתיע .
עובדה : יותר ויותר פושעים אינם חוששים כיום לאיים על שופטים , ואפילו על משפחותיהם , ואף לפגוע בהם , חלילה , פיזית .
לפיכך , אדוני היושב - ראש , אני מציע לשר לשקול פעם נוספת את עמדת הממשלה .
אני מציע שאנחנו נקדם את הדיון בנושא ההגנה על שופטים , שכל כך נחוץ בימים אלה .
רק לפני שבוע קיימה הכנסת דיון מיוחד , והשר בהחלט הביע את חרדתו וגם את הצורך בקיום איזה איום ציבורי על המאיימים .
לכן עלינו לעשות משהו ולא רק לדבר .
והרי הצעת החוק הזאת בוודאי מקובלת על כולם .
אני רוצה להוסיף דבר אחד , אדוני השר .
יש כאלה הנוטים לחשוב , שכאשר רוצים להדגיש איזה הדגש קובעים עונש מינימום .
אני בעיקרון נגד עונשי מינימום .
כך היה בהגנה על נשים מוכות .
כך היה באלימות במשפחה .
למרות עמדתי ועמדתם של חברים אחרים , אנחנו בכל זאת קיבלנו כאן בכנסת , ברוב דעות , הליכה בדרך של עונשי מינימום .
כאן אני בא ומחמיר את העונשים , וגם מחמיר את היקף העבירות , על מנת שלא לקבוע ובכל זאת להשאיר לשיקול דעת כל מקרה לגופו .
אני מציע לממשלה לשקול פעם נוספת ולאשר את הצעת החוק , משום שאני בטוח שהכנסת תאשר בקולותיה את העברת הנושא לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט , על מנת שהיא תראה אם יש לנכון להכינו לקריאה ראשונה .
תודה .
- - - אין כל בעיה להבחין בין שופטים לאנשים אחרים - - - ודאי שלא .
אדוני השר , השאלה היא האם יש לשופטי ישראל מעמד מיוחד לא בגלל היותם - - - ההיגיון האומר שאין להבחין בין שופטים לבין עובדי ציבור , שכך אתה מתיר דמם חלילה של עובדי ציבור או בא ושם את שופטי ישראל מעל נשיא מדינה או שרים או אנשי ציבור אחרים , אין לו על מה שיסמוך .
הרי אנחנו מדברים על אותה קבוצה של שופטים כאנשים שהחוק הפקיד בידיהם את גורלו של האחר , של הזולת .
הם האנשים הבאים וקובעים גורלות של אדם גם כאשר פסיקתם היא הפסיקה האחרונה ואפילו יכול להיות חלילה שבטעות היא גם לא נכונה .
פירושו של דבר שאנחנו שמים לנו שופטים , וכאשר אנחנו אומרים : באין מליץ יושר מול מגיד פשע , למד את יעקב משפט צדקנו במשפט המלך המשפט .
פירושו של דבר , גם כאשר יש חלילה אי - צדק מתוך טעות , המשפט הוא הדבר שגובר על הכול , יש איזו ראייה של הציבור שהשופט הוא מטרה העומדת בפני עצמה .
אין בציבור אדם הרואה את השופט כאדם שהוא עובד ציבור , אלא כשופט הפוסק גורלות אדם , גורלות כאלה או גורלות אחרים , גורלות אזרחיים וגורלות פליליים .
עובדה היא שבמהלך עניינים רגיל ובחיינו אנחנו לומדים שהאיומים העיקריים והיומיומיים מכוונים כלפי אלה שיושבים על כס המשפט .
אנחנו כל הזמן באים ואומרים : יש צורך , חברי הכנסת , יש צורך להגן על המשפט במובן זה שלא ייתכן - ואנחנו כאן מכבירים מלים , מצקצקים בלשוננו כל יום זה או אחר ואומרים : צריכים לתת הגנה לאותו אדם היושב על כס המשפט , שכן המלך הוא המשפט והגנה זו יכולה להינתן לא לשופט זה או אחר בתור אישיות כזאת או אחרת .
אינני מדבר על שופטים שהם שופטי בית - המשפט העליון שהעם בלשון עממית קורא להם שופטים עליונים .
שופט עליון יש לנו אחד , ובכל זאת המעמד של המשפט הוא כזה שהוא ממקד התייחסות , וההתייחסות פעמים רבות היא כזאת שהיא מבקשת לאיים על אותו אדם שיכול לחרוץ את גורלי .
אני חושב שהממשלה ומשרד המשפטים עושים טעות חמורה בכך שאינם מראים את היכולת שלהם להתמודד באמת עם בעיה של איום על שופטים .
אני מציע , הרי כאן לא מדובר על נושא פוליטי , אני מציע לחברי הכנסת בוודאי להעביר את ההצעה הזאת בקריאה טרומית על מנת שנוכל לדון בכל אותן שאלות מרכזיות בוועדת החוקה , חוק ומשפט ולראות אם יש צורך להעבירה להכנה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אדוני יודע שחבר כנסת יכול להתנגד לזה .
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
האם השר מבקש להשיב , אף שההצבעה לא תיערך היום ?
אלא אם כן תוגש בקשה לפי סעיף 137 א .
" חבר הכנסת " יעקובזון , אני מבקש לא לקיים כאן דיונים .
גברתי תפנה לתקנון ותראה אם חברי הכנסת לא יימצאו - - - כרגע , חבר הכנסת פרוש , המציע , ביקש שלא להצביע .
על דעת המציעים האחרים , עכשיו עונה השר .
גם השר יבקש שלא להצביע .
עם זאת , אם חבר כנסת יבוא ויתנגד ויאמר שהוא מבקש להפעיל הצבעה , כי הוא מתנגד שלא לקיים הצבעה כרגע , תיערך הצבעה אם להצביע או לא להצביע .
גברתי , אני לא אחראי לגיוסים .
כרגע אני לא חבר כנסת שמגייס .
כרגע אני היושב - ראש של כולם .
באין מגיש בקשה אחרת , ההצבעה נדחית .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חברי הכנסת , הצעת חוק העונשין ( תיקון - החלת עונש מזערי בחבלה חמורה של בן משפחה ) , התשנ"ט - 1999 - הצעת חוק פ / 617 , של חברות הכנסת יעל דיין , לימור לבנת ומרינה סולודקין .
תנמק חברת הכנסת יעל דיין .
בבקשה .
חבר הכנסת רענן כהן , זו חברת סיעתך הנכבדה .
אני מבקש לתת הגנה ולעזור לי להגן על חברי סיעתך ומפלגתך .
בבקשה .
אדוני השר , אדוני סגן השר , אפשר לנהל את ענייני המשרד - - - חבר הכנסת נסים זאב , חכה רגע .
האם גברתי , שיש לה עוד שלוש דקות , מוכנה לענות ?
הוא משווה את העונש לסעיף 355 .
חבר הכנסת טל .
תודה רבה לחברת הכנסת יעל דיין .
אדוני שר המשפטים , האם לממשלה יש עמדה ?
בבקשה .
פעמים , העמדה של הממשלה שאין לה - - - שהיא משאירה את זה לשיקול דעת הכנסת .
אדוני מדבר על בן - הזוג הקורבן .
עונש מינימום מגביל את שיקול הדעת של בית - המשפט .
צריך לזכור זאת .
כבוד השר , סעיף 355 תוקן בהצבעתו של השר בהיותו חבר אופוזיציה .
השאלה היא , האם הממשלה מתכוונת לבטל את עונשי המינימום באותן עבירות .
תודה רבה לשר המשפטים .
חברת הכנסת יעל דיין , יש לך חמש דקות לענות .
בבקשה .
נכון .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת יעל דיין .
רבותי , תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , ובכן , אנחנו מצביעים על הצעת החוק של חברת הכנסת יעל דיין בקריאה טרומית , הצעת חוק העונשין ( תיקון - החלת עונש מזערי בחבלה חמורה של בן משפחה ) , התשנ"ט - 1999 .
מי בעד , מי נגד ומי נמנע ?
ובכן , בקולותיהם של 23 חברי כנסת , לעומת תשעה מתנגדים ושלושה נמנעים , הצעת החוק של חברת הכנסת דיין , האמורה לעיל , עוברת לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
ועדת העבודה והרווחה , הצעה אחרת .
לכן , יועבר העניין להכרעתה של ועדת הכנסת , על מנת שהיא תקבע איזו ועדה תדון בהצעת החוק .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להמשך סדר - היום : הצעת חוק פ / 286 , של חבר הכנסת רענן כהן - הצעת חוק קליטת חיילים משוחררים ( תיקון - פיקדון ומענק ) , התשנ"ט - 1999 .
חבר הכנסת רענן כהן ינמק מהמקום .
בבקשה .
חבר הכנסת רענן כהן פה ?
חבר הכנסת רענן כהן , רשום אצלי הנמקה מהמקום .
אבל רשום - מהמקום .
כמובן , מפאת כבודו - בפעם הבאה אני אבקש מחבר הכנסת לעלות רק אחרי שאני קורא לו - אני קורא לאדוני לעלות ולומר את אשר יש לו לומר .
איך שלא יהיה , חבר הכנסת רענן כהן , אני יודע שאתה בחרת להשתמש במכסה של הצעת חוק .
בבקשה , אתה יכול לדבר .
תודה רבה לחבר הכנסת רענן כהן .
ישיב סגן שר הביטחון , חבר הכנסת אפרים סנה .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת רענן כהן קיבל ממני את הזכות ; הוא רק לא יודע שבמזכירות רשמו על חשבון מכסתו שהוא ניצל הצעת חוק .
כי כל הבוחר לעלות לדוכן , מנצל הצעת חוק , אבל חבר הכנסת רענן כהן יסתדר עם זה .
תודה רבה .
אדוני סגן השר , בבקשה .
תודה רבה לסגן השר .
רבותי , ובכן , אנחנו מצביעים .
מי שבעד הצעת חוק קליטת חיילים משוחררים ( תיקון - פיקדון ומענק ) , התשנ"ט - 1999 - יצביע בעד , ומי שנגד - יצביע נגד .
ומי שיימנע - יימנע .
ההצבעה החלה .
האם אדוני מבקש להעביר את ההצעה לוועדת העבודה והרווחה או לוועדת החוץ וביטחון ?
ובכן , בקולותיהם של שמונה חברי כנסת , אין מתנגדים ונמנע אחד , מועברת הצעת החוק הנדונה להכנה לקריאה ראשונה , בהתאם לתקנון הכנסת , לוועדת העבודה והרווחה .
נראה ששם היא תידון .
אתה מבקש להעביר את הצעת החוק לוועדת החוץ וביטחון .
ובכן , נעביר את ההצעה לוועדת הכנסת , שם נברר גם את התקנון .
אני מוסיף את קולו של חבר הכנסת מקסים לוי , כך שתשעה בעד , אין מתנגדים ונמנע אחד .
ההצעה מועברת להמשך הכנתה לקריאה ראשונה - - - חבר הכנסת פינס , התקנון ברור לחלוטין בעניין זה , ועדת העבודה והרווחה היא הוועדה .
ובכן , אני אקבע וקובע שבאין הצעה אחרת תועבר ההצעה לדיון בוועדת העבודה והרווחה .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק הצגת מחירים , התשנ"ט - 1999 , של חבר הכנסת מיכאל נודלמן - הצעת חוק פ / 15 .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן יעלה ויבוא על מנת לנמק את הצעתו .
מי משיב מטעם הממשלה ?
האם אתה מסכים שהממשלה לא תהיה נוכחת כאן ?
מקובלים עליך דבריו של חבר הכנסת פינס , יושב - ראש הקואליציה ?
האם הדברים נקלטו בפרוטוקול .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת נודלמן .
יסלח לי חבר הכנסת נודלמן .
חבר הכנסת פינס , אני פשוט רוצה להפנות את תשומת לבך כיושב - ראש הקואליציה , שהגוף היחיד שיכול לבקש את דחיית ההצבעה הוא הממשלה עצמה .
ועד כמה שידוע לי , למרות רצוני הרב שאתה תהיה חבר בממשלה , תפקידך נכבד מספיק , אבל לא מספיק כדי לדבר בשם הממשלה .
אבקש שהממשלה תודיע לי כאן עד סיום דבריו של חבר הכנסת נודלמן שאכן היא מסכימה לדחיית ההצבעה .
תודה .
בבקשה , חבר הכנסת נודלמן .
חבר הכנסת ויצמן , אתה מפריע לחבר הכנסת נודלמן כשאתה מדבר פה .
תודה רבה .
האם כבוד השר מסכים שההצבעה תידחה , או מבקש שההצבעה תידחה ?
ובכן , הממשלה מבקשת לדחות את ההצבעה בעניין זה .
תודה לחבר הכנסת נודלמן .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום - הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת סאלח טריף .
בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
ובכן , רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום - הצעת חוק חנייה לנכים ( תיקון - תג נכה ) , התשנ"ט - 1999 ; הצעת חוק פ / 549 , של חבר הכנסת מאיר שטרית .
ינמק מהמקום , שלא על מכסתו .
בבקשה .
מי המשיב כאן מטעם הממשלה ?
השאלה אם אנחנו יכולים להצביע אחרת .
בוודאי .
אנחנו מתכוונים להצביע על זה .
בבקשה , חבר הכנסת שטרית , אין בעיה , אתה צודק .
רבותי חברי הכנסת , הואיל והממשלה לא משיבה , פירושו של דבר שהממשלה מסכימה .
לכן רשאי חבר הכנסת להביע את התנגדותו , אם ההתנגדות היא אמיתית , ולא לנצל לרעה את בקשתו זו .
חבר הכנסת גדעון עזרא מבקש להתנגד להצעת החוק .
יעלה וינמק במשך שלוש דקות מקסימום .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה , מי בעד ומי נגד .
ההצבעה החלה .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש מאלה הנמצאים כאן לפחות לשבת .
בהצבעתם של 22 חברי כנסת , כאשר אני מוסיף להצבעה את חבר הכנסת מקסים לוי , את יושב - ראש ועדת הכנסת חבר הכנסת סאלח טריף ואת חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - - - ובכן , בהסכמתם של 22 חברי כנסת מול מתנגד אחד , באין נמנעים , עוברת הצעת החוק הנדונה לדיון בוועדת הכלכלה .
חבר הכנסת שטרית , לוועדת הכלכלה ?
חבר הכנסת עופר חוגי , התחבורה נמצאת בתוך ועדת הכלכלה .
רבותי חברי הכנסת , כאשר חבר הכנסת עופר חוגי ימלאו לו ארבע קדנציות , גם הוא ידע את כל מהלכי והליכי הוועדה , ואני בטוח שעתידו לפניו .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום - הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - ייצוג לאוכלוסייה הערבית בוועדות התכנון והבנייה ) ; הצעת חוק פ / 130 , של חבר הכנסת עזמי בשארה .
ינמק מהמקום .
חבר הכנסת בשארה , בבקשה .
האם הצעת החוק בקדנציה הקודמת , שעברה בקולות האופוזיציה נגד עמדת הממשלה אז , לא התייחסה רק לאותם מקומות שבהם יש רוב יישוב ערבי , או - - - תודה רבה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
רבותי , לממשלה אין עמדה .
פירושו של דבר שהיא אינה מתנגדת .
אני הייתי מאוד שמח , חבר הכנסת רענן כהן , שתייצג אותה מהמקום הנכון , אבל אני מאוד מצטער שאתה לא יכול לעשות זאת .
חברי הכנסת , אם זו הנמקה מהמקום - סימן שהממשלה הסכימה .
באין אדם שמבקש להתנגד , אני מציע את הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - ייצוג לאוכלוסייה ערבית בוועדות התכנון והבנייה ) , תשנ"ט - 1999 - היכונו להצבעה .
ההצבעה החלה .
ב- 18 קולות נגד שניים , ובשני נמנעים , עוברת ההצעה להמשך טיפול ולהכנה לקריאה ראשונה בוועדת הפנים של הכנסת .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום - הצעת חוק פ / 806 , הצעת חוק החברות הממשלתיות ( תיקון - ייצוג הולם לדרוזים ולצ'רקסים ) , התש"ס - 1999 , של חבר הכנסת סאלח טריף .
ינמק מהמקום , אדוני חבר הכנסת , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת סאלח טריף .
מהעובדה שהממשלה לא מבקשת לענות , וההנמקה היא מהמקום , ברור שהממשלה לא מתנגדת , ולכן רשאי חבר כנסת להתנגד .
מבקש להתנגד להצעת החוק חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
הוא לא היה כאן במקום .
חשבתי שהוא לא יודע מה לדבר כאשר הוא לא שמע מה שאמר חבר הכנסת סאלח טריף .
בבקשה , אדוני השר ; לא ידעתי .
כמה צודק השר .
בבקשה , אדוני השר .
אני מתנצל .
חבר הכנסת בשארה , השר עונה , משיב לחבר הכנסת סאלח טריף .
חבר הכנסת טריף , האם אתה מבקש שהממשלה תתייחס - חבר הכנסת טריף , היושב - ראש מדבר אליך .
כן , בוודאי , אדוני , אבל התקנון כמובן מאפשר לחבר כנסת להתנגד להצעה - - - תודה רבה לאדוני השר .
חבר הכנסת ברכה , אתה ביקשת להתנגד .
לא .
אני מודיע לחברי הכנסת שהתקנון קפדן בעניין זה .
חבר כנסת המבקש להתנגד , בא להתנגד כאן , ולא עושה זאת לצורך קבלת רשות דיבור .
חבר הכנסת ברכה , אני רוצה להסביר .
אני אומר לך את זה כלכל חברי הכנסת .
לפעמים אנחנו יכולים לעשות איזו פרוצדורה , שבה אדם מבקש להסיר , רק כדי למנוע מאחר את הבקשה להסיר .
לכן זכות זו שמורה ומיוחדת רק לחבר כנסת המבקש להתנגד בכל העוז להצעת החוק שהוגשה על - ידי חבר כנסת אחר , ונתקבלה על - ידי הממשלה , או שהממשלה מוכנה להסכים להמשך הכנתה לקריאה ראשונה .
בבקשה - אם אתה מתנגד , תדבר .
סליחה .
חבר הכנסת טריף , אני בטוח שבוועדת הכנסת , שיש בה רעש עוד יותר גדול מאשר כאן , אדוני לא היה מסכים שיתנהל דיון כזה .
יצא עם חבר הכנסת בשארה החוצה , וידונו .
באמת , חברים , אי - אפשר פה - חבר הכנסת ברכה רוצה את זכותו לדבר בשקט .
בבקשה , חבר הכנסת טריף , נא לשבת .
חבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת ברכה ביקש לדבר .
אני לא ביקשתי לומר לך שהוא מייצג אותך .
ביקשתי לומר לך , שהוא חבר כנסת שנמצא כאן ברשות דיבור , ואני אגן על זכותו לדבר .
לא , לא להתנגח .
אני קראתי לסדר .
לא קראתי לסדר , ביקשתי מחבר הכנסת קרא לאפשר לך לדבר .
אני מבקש ממך , חבר הכנסת ברכה , לא לתת ציונים ולא לבוז לשום חבר כנסת .
חבר הכנסת אלון .
אתה לא יכול לנצל את הבמה הזאת .
אדוני יוציא הודעה לעיתונות .
תפסיק עם הצרחות , חבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת ברכה .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת קרא , אני לא רוצה לקרוא אותך לסדר .
רבותי חברי הכנסת , עדיין לא קראתי לסדר .
אני מבקש מכולם .
לא אנעל שום ישיבה .
חבר הכנסת קרא , אני מציע לך לצאת ולהירגע .
חבר הכנסת עזרא , אל תעזור לי .
חבר הכנסת ברכה , אתה אמרת כאן - - - אני מבקש ממך לחזור בך מדבריך .
זה לא המקום לבוא ולומר את הדברים .
הקריאה שקראת כלפי חבר הכנסת קרא מעל במת הכנסת אינה במקומה .
חבר הכנסת ברכה , אתה דיברת על חבר הכנסת איוב קרא , אלא אם אתה אומר שדיברת באופן כללי .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אתה לא צריך לעזור לי .
האם אדוני לא התייחס לחבר הכנסת קרא ?
על מי אדוני מדבר ?
אתה מדבר באופן כללי ?
