כן .
והיא אכן מנצלת זאת , ויש לי הרושם שעוד אחרים יעשו כך .
למשל , הרב גפני .
אם הוא לא יעשה את זה - רק כי אין לו .
פשוט התפלאתי .
תודה לחברת הכנסת גלאון .
חבר הכנסת שריד מוותר על זכות הדיבור .
חבר הכנסת חיים אורון - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת רן כהן , ואם לא יהיה נוכח - חבר הכנסת רומן ברונפמן .
ואחריו - חבר הכנסת וילן .
כל אחד חמש דקות .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת חיים אורון , שאת הנאום הזה הוא נשא באוזני ב- 1988 , ולא האמנתי לו .
חבר הכנסת אבשלום וילן - בבקשה , אדוני .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת הרצוג , במטותא מאדוני , יושב - ראש סיעת ש" ס , חבר הכנסת יאיר פרץ , יושב - ראש סיעת חד"ש - תע"ל , חבר הכנסת מוחמד ברכה , ויושב - ראש סיעת יהדות התורה , חבר הכנסת יעקב ליצמן , הודיעו לי - בשמם ובשם חברי סיעתם - שהם מושכים את חתימותיהם ולא מבקשים להזמין את ראש הממשלה לבוא בפני הכנסת .
לפיכך , בדעתי , חבר הכנסת הרצוג - אני מודיע כדי להיות זהיר ביותר - ולאחר שקיבלתי ייעוץ משפטי , בדעתי לשאול את ראש הממשלה אם הוא רוצה למסור מחר הודעה מדינית מטעמו , שכן אם לא כן , הוא לא מחויב לבוא על - פי 40 חתימות , כי אין 40 חתימות .
חבר הכנסת גפני , אדוני הוא מקהלה בטרגדיה היוונית ?
אני אמרתי לך .
חבר הכנסת ברכה , אני הודעתי את זאת , ואפילו ראש הממשלה נמצא באולם - - - - אין חובה על ראש הממשלה - חבר הכנסת , לא לקיים מכאן קשר אלחוטי - אני אומר : אין חובה על ראש הממשלה , ולכן בדעתי בעוד דקות מספר - אם לא אקבל מכם איזו דרישה אחרת - אני מתכוון בעוד דקות מספר להודיע מעל דוכן זה , שחובתו של ראש הממשלה כלפי הכנסת , על - פי סעיף 42 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה ועל - פי התקנון , לא תהיה קיימת ואינה שרירה עוד , מאחר שאין 40 חתימות .
זה הכול .
אני נותן לכם דקות מספר - חברי סיעת מרצ , חברי סיעת העבודה - מימד וחבר הכנסת דהאמשה , כמו גם חבר הכנסת בשארה - להודיע לי אם יש לכם אילו השגות לגבי הכוונה שלי להודיע לכם שלא יתקיים מחר - על כל פנים , לא על - פי יוזמת הכנסת - דיון על - פי סעיף 42 ( ב ) .
אני אמרתי שאני מוסר הודעה על כוונה , אלא אם כן יבואו ויאמרו לי - - - .
בבקשה , חבר הכנסת וילן .
אני מודה לחבר הכנסת אבשלום וילן .
רבותי חברי הכנסת , לפני דקות ספורות הודעתי על הכוונה לבטל את הדרישה מראש הממשלה לבוא מחר להשיב ל- 40 חברי הכנסת .
הואיל ו- 19 מתוך 44 חברי הכנסת שהגישו את הבקשה להזמין את ראש הממשלה חזרו בהם מבקשה זו , לא יתקיים מחר דיון המחייב את ראש הממשלה להשתתף - לא יתקיים דיון לפי סעיף 42 ( ב ) .
הדיון שנקבע למחר מבוטל .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת פרוש - אינו נוכח .
חבר הכנסת ברכה , אחריו - חבר הכנסת מ ח ' ו ל , ואחריו - חבר הכנסת טיבי .
איך אני , למשל , אם אני צריך לשמור על חבר הכנסת אחמד טיבי ?
אבל איך אני אשלח אותו - - - כשהוא נוסע לפריס , אני לא שולח אתו - - - פריס היא לא שטח כבוש ?
חבר הכנסת ברכה , עשר שניות לפני הסוף אדוני הגיע לחוק הזה .
אל תענה לו .
תודה רבה לחבר הכנסת ברכה .
תמיד חברי הכנסת נכנסים לנושא חדש עשר שניות לפני הסוף וקשה אחר כך להפסיק אותם .
בבקשה , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ואחרון הדוברים הוא חבר הכנסת טיבי .
יושב - ראש הוועדה ישיב אם ירצה ואז נלך להצבעות על ההסתייגויות , אלה שיישארו להצבעה , כי אחת בוודאי נשארה .
חבר הכנסת ברכה הודיע שהוא מתנגד לעניין החלת החוק על שוטרים ביהודה ושומרון , והרי יש להם סמכויות , אבל כמובן רשאי חבר הכנסת ברכה להסתייג .
בבקשה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אדוני מתכוון לשטחים שנכבשו אחרי 1967 ?
כי יש שטחים שכבושים גם מ- 1948 ואני לא רוצה לפגוע בזכויות אף אחד .
רציתי להיות בטוח .
תודה .
חבר הכנסת בנלולו , אדוני תמיד מחכה שהם יסיימו את הדברים .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אחרון הדוברים , ואחריו - יושב - ראש ועדת הכנסת .
נא לצלצל .
יושב - ראש הקואליציה לא אשם בזה .
רק אתה אשם בזה .
אתה חתמת , הוא לא חתם .
חבר הכנסת טיבי , אני יכול לבקש מחברי הכנסת לא לדבר בקול , אבל אני לא יכול לומר להם להקשיב .
אני מבין היטב .
חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת בר - און , חבר הכנסת טיבי ברשות דיבור עכשיו .
חבר הכנסת טיבי , מרגע זה אני מפעיל את השעון .
אדוני יצעק כמה שהוא רוצה , אבל בעוד ארבע דקות הוא מסיים את דבריו .
חבר הכנסת בר - און , נא לא לענות .
שישאיר לנו רק את בנימינה .
לא , לא , אתה הרי באת מזה והתחלת להתקרב אלי , אבל עכשיו כל פעם אתה מתרחק ממני .
חשבתי שאתה שכן , אבל כל פעם אתה מתרחק ממני - עוד שכונה הולכת , עוד שכונה הולכת .
אין שום בעיה , התוצאות מוכיחות .
הוא מתכוון לגינקולוגיה .
חבר הכנסת טיבי , זמנך הסתיים בכל אמת מידה של זמן .
כבוד השר , כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , אני מבקש מאדוני לאפשר לנואם לסיים את דבריו .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבי .
השר שטרית ביקש להתערב , שכן אנחנו נמצאים בדיון .
מייד אחריו ידבר יושב - ראש ועדת הכנסת .
הממשלה רשאית להתערב .
השר רוצה להתערב , מה גם שבהחלט מדובר בנושאים כספיים .
הוא לא עלה כדי להתווכח , ואני לא אתן לו זמן .
הרי זה כמו טעם המן - כל אחד יכול לראות בזה מה שהוא רוצה .
תודה לשר מאיר שטרית .
רבותי חברי הכנסת , יושב - ראש ועדת הכנסת , בבקשה .
יש כמה מהמשוגעים שלנו שחושבים לרוץ לראשות התנועה שלך .
אל תיחפזו .
הואיל וראש התנועה שלכם הוא לא חבר כנסת , אני מבקש באמצעותכם להעביר לו את האזהרה .
רבותי , אני לא הבנתי בדיוק מה שאמרתי קודם , אבל כנראה אמרתי .
הוא מצטער .
חברת הכנסת גלאון , יושב - ראש הוועדה יכול להצטער , הואיל ולא הפסיקו אתכם , אז הוא מצטער .
הוא מביע את עמדתו האישית .
הוא מצטער .
היו תשעה חברי כנסת מאובטחים .
נדמה לי שמאחד או שניים הוסרה האבטחה .
אבל היו לנו כבר תשעה חברי כנסת מאובטחים .
לא , חלקם בפירוש לא מטעמים של ביטחון המדינה .
אני יכול לומר , שהאבטחה היא לחברי כנסת מכל סיעות הבית , לרוחב ולאורך .
אדוני היושב - ראש , אני מציע שתפרט .
ההתנגדות היתה להחלת הסמכויות של משמר הכנסת על יהודה ושומרון , כמובן בזמן שהם מלווים את חברי הכנסת .
אני מבקש שאולי תפרט את העניין הזה .
איך שאדם רוצה לראות אותם .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת , לתפוס מקום .
כן , מייד .
רבותי חברי הכנסת גלאון , שריד , אורון , רן כהן , ברונפמן ואבשלום וילן , האם אתם עומדים על ההצעה להסיר ?
תודה רבה .
חבר הכנסת פרוש איננו כאן ולכן אנחנו מסירים .
לסעיף 1 ולשם החוק אין הסתייגויות .
לכן , אני מצביע על שם החוק ועל סעיף 1 כהצעת הוועדה .
נא להצביע : מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
36 בעד , בצירוף קולו של חבר הכנסת חמי דורון , באין מתנגדים ובאין נמנעים אני קובע שסעיף 1 עבר כהצעת הוועדה .
ובכן , חבר הכנסת דורון עדיין לא יכול להצביע אלקטרונית ולכן נספור את קולו .
בעד ההסתייגות - 2 , נגד - 26 , בצירוף קולו של חבר הכנסת חמי דורון , שישה נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
חבר הכנסת פרוש אינו נוכח .
לסעיף 2 אין עוד הסתייגויות , ולכן , חברי הכנסת , אנחנו נצביע על סעיף 2 לפי הצעת הוועדה .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 36 , בצירוף קולו של חבר הכנסת חמי דורון , כנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע שגם סעיף 2 עבר לפי הצעת הוועדה .
לסעיפים 3 - 7 אין הסתייגויות .
לסעיף 8 אין מסתייגים , כי חבר הכנסת בשארה לא נמצא כאן .
לסעיף 9 אין מסתייגים , חבר הכנסת בשארה לא נמצא פה .
לסעיף 10 אין מסתייגים , חבר הכנסת בשארה לא נמצא .
לסעיפים 11 ו- 12 אין מסתייגים .
לסעיף 13 , חבר הכנסת בשארה לא נמצא .
לסעיפים 14 - 20 אין הסתייגויות .
לכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו נצביע על סעיפים 3 עד 20 ועד בכלל לפי הצעת הוועדה .
נא להצביע : מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
ובכן , 35 בעד , בצירוף קולו של חבר הכנסת חמי דורון , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה עברה בקריאה שנייה כהצעת הוועדה , ולכן אני מצביע על הצעת חוק משכן הכנסת ורחבתו ( תיקון מס' 11 ) , התשס"ד - 2004 , בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
33 בעד , בצירוף קולו של חמי דורון , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שחוק משכן הכנסת ורחבתו ( תיקון מס' 11 ) , התשס"ד - 2004 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של הכנסת .
אני מברך את יושב - ראש הוועדה ומזמין אותו לבוא ולשאת ברכה לכל אלה הזכאים לה .
אברך את חברי משמר הכנסת אשר הרחבנו את סמכויותיהם , באשר הם מבצעים פעולה שיכולה להקנות לכנסת את האפשרות להגן על חבריה בלא צורך להיזקק לחברות חיצוניות .
מייד אני אומר .
למפקד היחידה צפריר שיושב אתנו כאן .
לפני שיושב - ראש ועדת הכנסת עובר לנושא הבא , רבותי חברי הכנסת , כמה שינויים בסדר - היום .
הואיל ומחר מתפנה לנו זמן ניכר אחר - הצהריים עקב הסרת הדרישה מראש הממשלה לבוא ולומר את דבריו בנושא שהובא על - ידי חברים על - פי סעיף 42 , אנחנו דוחים כמה חוקים שהיו קבועים להיום לדיון מחר אחר - הצהריים .
ואלה החוקים שאני דוחה אותם : הצעת חוק לתיקון פקודת המבחן ( מס ' 4 ) ( מבחן בצירוף לעונש נוסף ) , התשס"ד - 2004 , של חבר הכנסת סלומינסקי , עוברת למחר ; הצעת חוק האזרחות ( תיקון מס' 8 ) ( הרחבת הפטור מתנאים להתאזרחות למשרת בצבא - הגנה לישראל ) , התשס"ד - 2004 , של חבר הכנסת חיים אורון , עוברת למחר ; הצעת חוק בנימין זאב הרצל ( ציון זכרו ופועלו ) , התשס"ד - 2004 , של חבר הכנסת אילן שלגי , עוברת למחר ; כמו - כן , בקשת הממשלה בעניין הצעת חוק יסודות התקציב בהוראת שעה עדיין לא הונחה על שולחן הכנסת , ולכן היא תידון מחר בשעה 16:30 כסעיף ראשון בסדר - היום לאחר נאומים בני דקה .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת על מנת להציג את הצעת החוק הבאה : הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון מס' 31 ) , התשס"ד - 2004 .
יש לה הסתייגויות ?
ברשות היושב - ראש , אני הודעתי קודם , כיושב - ראש הישיבה וכיושב - ראש הכנסת , על כך שאנחנו בהסכמה דוחים את הדיון בחוק הרשויות המקומיות .
בינתיים הגיע החוק ממשרד המשפטים , וכמובן ההנחה היא שכל חברי הכנסת נמצאים כאן בכל זמן הדיונים .
גם הודענו , באמצעות מזכיר הכנסת , לכל ראשי הסיעות .
אני מתכוון להחזיר את הנושא לדיון .
ברשות היושב - ראש , חבר הכנסת נסים זאב , אני לא הייתי מחזיר זאת ולא הייתי מעלה על דעתי שאדם לא יוכל לדבר על חוק , אלא אם כן הייתי יודע שיצאה זעקה מטעם סיעת ש" ס , שנתקבלה ועברה לרוחב כל הבית , וגם נענתה על - ידי הממשלה .
הממשלה באה ומבקשת לחוקק חוק , שאולי יוכל להקל מעט מהמצוקה הקשה של הרשויות המקומיות , ובעיקר לאלה שאינם מקבלים משכורות .
הוסבר לי על - ידי יושב - ראש ועדת הכספים ועל - ידי שר הפנים ועל - ידי יושבי - ראש סיעות רבות , שאם אני אדחה היום את הדיון למחר אחר - הצהריים , ייווצר מצב שהוועדה המיועדת לדון בהכנת ההצעה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , ועדת הכספים , לא תוכל מחר בבוקר להתכנס על מנת לדון בחוק זה , והסבל שייגרם יהיה רב יותר .
אני ער לכך שהודעתי קודם לכן .
אני גם יודע שחבר הכנסת נסים זאב הוא אחד היחידים מבין באי הכנסת , שפותח את שערי הכנסת וגם סוגר אותם .
פעם היה חבר כנסת אחר כזה , אבל הוא הפך להיות יושב - ראש כנסת , אין מה לעשות .
יש גם שר כזה , זבולון אורלב , וגם השר עזרא , אני מוכרח לומר , גם כשר וגם כחבר הכנסת .
לכן אני חושב , חבר הכנסת זאב , שאם מחר יהיה אדם שירצה לומר דבר נוסף , הוא יוכל לומר אותו גם בוועדה .
ואם ירצה אדם לערער בפנינו בערעור כלשהו , שאם היה קולו מורם כאן בוודאי לא היה החוק עובר , גם לכך נשמע .
נדמה לי שזאת משאלת לבם של כל חברי הכנסת , מקצה הבית ועד קצהו , ולכן אנחנו יכולים קודם כול לפי התקנון להחזיר זאת , אבל גם בהבנה רבה נקבל זאת , שכן אנחנו עושים רק את הדבר הנכון למען אותו ציבור , שסיעתך היתה הסיעה שיחד עם סיעות אחרות עשתה כל מאמץ על מנת לקדם את העניין .
יבוא על הברכה שר הפנים , אשר לפני שבוע , ביום רביעי , היה כאן , והשבוע מביא את החוק .
לכן אני מודיע , שאני מחזיר את הנושא לסדר - היום .
אני גם מציע לחברי הכנסת להרגיע את התרגשותם היתירה בעניין זה , כי כאן , לפנים משורת הדין , העניין חשוב .
תודה רבה .
כבוד שר הפנים אברהם פורז , חברי הכנסת , היום יום רביעי , י"ג בסיוון התשס"ד , 2 בחודש יוני 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אנחנו , כמובן , נפתח בשאילתות בעל - פה .
גברתי חברת הכנסת רוחמה אברהם , ביום שני נבצר ממני לאפשר לך לקיים את מנהגך לפי סעיף 53 .
אם גברתי רוצה , בבקשה , היא יכולה .
גברתי , בבקשה .
תודה לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
נזכור כמובן שעדיין נמצא במאסר עזאם עזאם .
רבותי חברי הכנסת , כבוד שר הפנים ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 153 , מאת חבר הכנסת ואסל טאהא , בנושא : מגרש משחקים בשכונת הרכבת ברמלה .
חבר הכנסת טאהא , בבקשה , אדוני קודם יקרא את השאילתא כפי שהיא , ולאחר שהשר יענה ישאל , אם יהיו לו שאלות נוספות .
תודה רבה .
כבוד שר הפנים ישיב .
כבוד שר הפנים , האם אין לעירייה חובה לבטח ביטוח צד שלישי בכל אזור משחקים - גם על trespass ?
מאה אחוז .
אם זה לא חוקי , קל וחומר גם חברת הביטוח יכולה לומר שהיא לא חייבת .
אני מאוד מודה לשר .
הוא ישיב עכשיו על שאלות נוספות של חברי הכנסת טאהא , אלסאנע וגפני .
בבקשה .
אתה גם שאלת שאלה חשובה , שהשר לא יכול היה לענות לך עליה , אבל כדאי שתשאל אותה עוד הפעם : אם יפנו את מקום המשחק , האם יש כוונה שמשרד הפנים יתערב על מנת לאפשר הקמת המגרש במקום סמוך או במקום אחר , בטיחותי ?
על זה ודאי השר לא יכול לענות לך עכשיו , אבל הוא ייתן לך תשובה .
זאת הדרך לקבל תשובות הרבה יותר מהירות באמצעות השר .
דרך אגב , השר , כחבר כנסת , עשה זאת הרבה פעמים , וזכה גם להישגים גדולים למען הקהל שהוא מייצג .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אלסאנע .
שאלה נוספת לחבר הכנסת משה גפני .
חבר הכנסת גפני הצביע .
היה אפשר להצביע .
אדוני יציע לי בתור סגן יושב - ראש כנסת לשעבר איזו פרוצדורה אני יכול לנקוט , חוץ מאשר להפעיל את סמכותי בניגוד לפרוצדורה .
חבר הכנסת דהאמשה , נשקול את זה .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת גפני .
אדוני השר , בבקשה .
עכשיו הוא עונה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת דהן , אי - אפשר להיכנס כך .
הוא עונה לחבר הכנסת גפני על שאלתו .
חבר הכנסת דהן , השר עונה .
אבל השר עונה על זה עכשיו .
השר עונה על זה עכשיו .
הרי נתנו את רשות הזעקה פה , ואתה בא וזועק סתם .
אתה גם רוצה לנצל את העניין .
חבר הכנסת דהן , על זה הוא מדבר .
על זה הוא מדבר .
חבר הכנסת דהן , על זה הוא מדבר .
השר פורז , בבקשה .
חבר הכנסת דהן , האם אדוני רוצה שאפסיק את השר ?
השר עונה עכשיו ממש לא על שאלה שהוא נשאל אלא על שאלה שהוא נשאל בהזדמנות זו בנושא אחר .
הוא עונה על זה .
אחרי זה זכות הזעקה תישמר לך .
אבל , קודם נשמע אותו .
כבוד שר הפנים , זעקה עולה מאלפי בתים בישראל , ובאים גם לחברי הכנסת ולאנשי ציבור אחרים ואומרים : הושיעו נא .
אנחנו נמצאים במצב שבו אולי הרשות אשמה , אולי הממשלה אשמה .
אנחנו יודעים דבר אחד : אנחנו לא יכולים להביא לחם לבני ביתנו - לא לחם חסד אלא לחם שעליו עמלנו .
כולם שולחים - האחד מהשני והאחד לשני .
והגיע הזמן שגם בית - המחוקקים בישראל , בהמרצתם של חברי כנסת , ואני אישרתי לחבר הכנסת אזולאי זעקה כשיהיה פה ראש הממשלה באותו נושא , שכן אותם אנשים בבית לא מבינים איך הם עובדים ולא מקבלים שכר .
אדוני הסביר בצורה מאד מלומדת וגם נכונה עובדתית , שיש שרלטנות , ולא רק שרלטנות אלא ממש כוונה זדונית מצד ראשי רשויות מסוימים בכך שהם מנצלים אותם מסכנים על מנת ללחוץ על הממשלה , על מנת ללחוץ על הציבור שילחץ על הממשלה .
חבר הכנסת וקנין שנמצא פה הוא חבר כנסת שקט מאוד .
הוא חבר כנסת ענייני מאוד , והוא כבר עשרה ימים לא מפסיק לזעוק ולצעוק , משום שהוא אומר : אוזניים להם ולא ישמעון .
באמת אני מבין מה אדוני אומר .
אם יש מצב שבו הם לא יכולים לקבל כי מעקלים , אם יש מצב שבו הם לא יכולים לקבל כי ראשי המועצות עושים בכספים שימוש שלא לעניין , צריך להגיע למצב שבו אנחנו יחד - הרי בית - המחוקקים פה והממשלה פה - בואו נמצא הסדר כלשהו , אם אי - אפשר הסדר חוקי , שבו נעביר את הכספים ישירות לאלה אשר בעמל כפיהם - ולא מדובר כאן באיזו אגזג'רציה , מדובר באנשים שמתפרנסים מזה .
אני יודע שאדוני בא להשיב על הצעת האי - אמון , ומשום מה ביקשו שלא ישיב עליה .
אדוני באומץ לב עומד במערכה הזאת , ובסופו של דבר יש הרבה סיבות לכשל הזה .
אבל התשובות לא מספקות אותם אנשים .
חבר הכנסת גפני שאל בצדק : מה יהיה ?
האם צריך , חלילה , שייפול לנו בן כדי שיתייחסו אלינו ?
זה דבר קשה ביותר .
לכן אני חושב שאני פה מביע את משאלת לבם של רבים מחברי הכנסת למצוא פתרון , לא רק להסביר .
הבנתי , זה ברור .
זה ברור , זה ברור .
תודה לשר הפנים .
עוד יתקיים דיון בעניין הזה היום .
לא , לא " מבלבלים " .
מה העצה הפשוטה ?
בבקשה .
אחרי זה חבר הכנסת ברכה , ולאחר מכן עוברים לשאילתא הבאה .
בבקשה .
לא .
תאמר איך .
תודה .
העצה נשמעה .
תודה רבה , לסיים שם .
חבר הכנסת ברכה .
אדוני יענה גם לברכה .
תודה , חבר הכנסת ברכה .
הסברת את עניינך .
חבר הכנסת הרצוג , אחרון הדוברים , בבקשה .
טוב , חבר הכנסת אזולאי קיבל ממני אפשרות לפנות לממשלה כולה , כשיהיה פה ראש הממשלה , בהצעה שאני מקבל אותה כהצעה לסדר .
אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת גפני , בכל פעם שאתה שואל שאלה , מייד אחר כך עשרה שואלים שאלות .
אבל שאלותיך שאלות , והתשובות זועקות .
טוב , תודה רבה .
אל יחלק ציונים ליושב - ראש , שמא יחשבו שאני נותן לו רשות דיבור כדי לחלק לי ציונים .
חבר הכנסת דהן , הוא צודק , תאמין לי .
מאה אחוז .
אני מאוד מודה לאדוני .
ברורה לי הבעיה , אבל אין כמקום הזה , בית - המחוקקים , לפתור את הבעיה הזאת , על - ידי חקיקה או תקנה כלשהי , וכמובן , במצב שהממשלה מבקשת מבית - המחוקקים לעשות כן .
אני מאוד מודה לכל המשתתפים בדיון .
תם ולא נשלם .
חבר הכנסת אזולאי כבר זועק ימים רבים את זעקת המשפחות האומללות האלה , וכשראש הממשלה יהיה פה אתן לו הזדמנות לשאול אותו ישירות , על מנת להפנות את השאלה לכל שרי הממשלה .
אגב , גם השר שטרית נמצא אתנו , והוא ודאי יכול לענות כהנה וכהנה על הנושאים האלה .
שרת החינוך תשיב על שאילתא בעל - פה מס' 155 .
קודם היא תישאל .
גברתי יכולה לשבת .
השאילתא היא של חבר הכנסת דני יתום , בנושא : טיולי תלמידים למצוק אפולוניה .
חבר הכנסת יתום ישאל קודם .
בשלב הראשון - רק הקראת השאילתא .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת דני יתום .
אדוני יוכל לשאול שאלה נוספת לאחר מכן .
בבקשה , גברתי , שרת החינוך , התרבות והספורט .
תודה .
גברתי תשיב על שאלה נוספת של חבר הכנסת דני יתום , ולאחר מכן תשיב על שאלה נוספת של חבר הכנסת דהאמשה .
עכשיו אדוני יכול להרחיב , שתי דקות .
תודה .
חבר הכנסת דהאמשה , שאלה נוספת .
ואז השרה תשיב .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
כבוד השרה תשיב על שתי השאלות .
דהאמשה , דהאמשה .
היה פעם ראש תנועתו .
אחמד , זה אותו דבר ?
חבר הכנסת טיבי , זה אותו דבר ?
תודה .
הוא היועץ שלי לענייני הערבים .
בוודאי ובוודאי .
דרך אגב , חבר הכנסת דהאמשה , גם דראושה זה שם טוב .
טוב שם משמן טוב .
בסדר גמור .
יכול להיות שנתקן את הפרוטוקול .
זה נכון , אבל זאת הפרוצדורה וייתכן מאוד - - - אני מסכים שגברתי תעלה ותענה .
אני מסכים .
אני מסכים במאה אחוז לעניין זה .
כאשר השואל הוא מצד זה , אני בהחלט מקבל את הערתה של גברתי .
לא , לא , על הדוכן .
אני בהחלט מקבל את הערתה של גברתי .
בהחלט .
כל שר שירצה לענות מהדוכן - ניתן לו את האפשרות , שכן באמת קשה לפעמים לענות - - - מאה אחוז .
גברתי אחראית גם על ההליכות והנימוסים .
אני מאוד מודה לשרת החינוך , התרבות והספורט על תשובתה המפורטת .
כבוד השר מאיר שטרית ישיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת משה גפני , בנושא : פרסום הודעה לעיתונות של בנק ישראל בחג השבועות .
בבקשה , חבר הכנסת גפני .
תודה .
בבקשה , אדוני ישיב .
תודה .
אני מודה לאדוני .
האם מודה ועוזב , או שלא ?
לא מודה .
בבקשה , אדוני , יש לו שאלה נוספת , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
תודה .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
תודה .
כבוד השר ישיב על שתי השאלות .
חבר הכנסת גפני , אתה יכול לצעוק עשר פעמים .
הוא אומר : מודה ועוזב .
אבל הדרך בכנסת היא רק באמצעות אדוני .
מאה אחוז .
תודה רבה , חבר הכנסת ברכה .
אני אשמח לאשר הצעה לסדר - היום בעניין הזה .
תודה לשר מאיר שטרית .
יעלה ויבוא שר המדע והטכנולוגיה על מנת להשיב על שאילתות רגילות .
שר המדע והטכנולוגיה ישיב על שאילתא של חבר הכנסת חמי דורון : המועצה הלאומית למחקר ולפיתוח אזרחי .
הוא אינו נוכח ולכן התשובה תעבור לפרוטוקול , אלא אם כן אדוני רוצה להשיב .
השר ישיב על שאילתא של חבר הכנסת יצחק כהן , בנושא : סיוע לגופים .
חבר הכנסת כהן תמיד מקפיד להיות כאשר הוא שואל שאילתות .
תודה רבה .
יש שאלה נוספת לחבר הכנסת יצחק כהן .
אני מציע שאדוני יפרט מה זה 3 א גם בשביל הצופים בבית וגם בשביל חברי הכנסת .
השאלה היתה ברורה .
אני מאוד מודה לשר המדע .
השאלות שלכם הן רטוריות וטובות , אתם רציתם לשאול .
הרי אם היה יודע , היה עונה .
אתם מאמינים לו שהוא לא - - - אבל השאלות הן שאלות טובות .
חבר הכנסת יאיר פרץ יציג בפני הכנסת את הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון - התייצבות לשירות מילואים ) , התשס"ג - 2003 , שמספרה פ / 1384 .
נאמר אצל הנביאים : יצא חתן מחדרו וכלה מחופתה .
אם אדוני חושב שהמלחמות שלנו הן מלחמות של לוקסוס - - - תודה רבה .
יש פה נושא עקרוני .
סגן שר הביטחון ישיב .
האם אדוני מתכוון להסכים ?
הוא מסכים שיקראו לזה חוק פרץ .
זאת אומרת , כל מה שפרץ , כשליש , עשה , שיתקבל כחוק .
חבר הכנסת פרץ , האם השר שכנע אותך ?
הוא לא שכנע ?
אז בוא תסביר מדוע .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , לא לרוץ כדי שחלילה מישהו לא ייפגע ברגלו או בידיו .
ללכת בניחותא .
לאט לאט .
אחר כך יבטלו לי עוד פגישה עם - - - יושב - ראש אגודת הידידות עם הפרלמנט המצרי נמצא פה ואמר שלא ירוצו , כדי שלא ישברו את הידיים .
בבקשה , אני מביא להצבעה את הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון - התייצבות לשירות מילואים ) , התשס"ג - 2003 .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע - נא להצביע .
בעד - 10 , 48 נגד , שישה נמנעים .
אני קובע , שהצעת החוק של יאיר פרץ לא נתקבלה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
מה רצה חבר הכנסת פרוש , מה שאלת ?
תמיד טוב ללכת לאט לאט ובטוח .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק הקמת בית - חולים בסח'נין ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ד - 2004 הצעת חוק פ / 2188 .
יציג את ההצעה חבר הכנסת אחמד טיבי .
ישיב שר הבריאות , השר דני נוה .
בבקשה .
היום , מחר , כל יום טוב לחגיגה .
מגיעה להם שנה של חגיגות .
אני לא אומר בשם כל חברי הכנסת , אני אומר בשם רבים מחברי הכנסת , ובוודאי בשמי .
בבקשה , חבר הכנסת אחמד טיבי .
השר לשעבר רמון , אדוני מקיים פרלמנט זוטא - - - רק רגע .
אני מבקש לא לנזוף בחבר הכנסת רמון .
אני מבקש לא לקיים פרלמנט זוטא בשולי האולם , שכן זה מקום מאוד אסטרטגי , המפריע לנואמים .
בדרך כלל אתם לא מרגישים עד שאתם נמצאים על הדוכן .
חבר הכנסת כץ , אני מברך את אדוני בברכת בוקר טוב .
אני לא הזזתי שנייה אחת מזכותך לדבר .
חבר הכנסת רמון , אני מבקש ממך .
יום רביעי הוא יום קשה לניהול .
איפה שמפלגת העבודה נמצאת , בעיקר האנשים שנמצאים קרוב לדוכן , זה מקום מאוד אסטרטגי להפרעה לנואם , וזה קשה .
את מי הוא מיועד לשרת ?
כמה חברי מרכז יש בסח'נין לעבודה ולליכוד ?
לא , יש שם 120,000 תושבים - בכל עמק סח'נין .
למה לאדוני להביך אותם ?
מה שרואים מאשדוד לא רואים מסח'נין .
חבר הכנסת בנלולו .
חבר הכנסת בנלולו , אדוני חתום על הצעת החוק .
לא .
חבר הכנסת בנלולו תומך בך , אדוני , הוא חתם על הצעת החוק .
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
ישיב כבוד השר דני נוה , ולאחר מכן - מרגע זה מצלצלים , מי שבא בא , מי שלא בא , לא בא .
מצלצלים לתזכורת וזהו .
בבקשה , כבוד השר .
מה זה , רבותי , יש פה מישהו עם טלפון פתוח כל הזמן .
חבר הכנסת דהן , כשאדוני מדבר בקול רם עם כבוד שר המשפטים , קשה לשר הבריאות , שאדוני היה קודמו - - - אני רוצה מאוד לשאול שאלה שנובעת מהצעת החוק : האם בתוכנית המיתאר הארצית קיימת תוכנית להקים בית - חולים באותו אזור ?
באמת , כל הארץ שלנו קטנה , ואדוני מדבר על נצרת , שזה די רחוק .
אדוני מדבר על עפולה .
יש פה שלושה שרי בריאות .
מובן שליושב - ראש הקואליציה יש השפעה רבה על השר , אבל לא על אחמד טיבי .
לרשותו עומדות חמש דקות להסביר מדוע הוא חושב שהשר טועה בהחלטתו ובהמלצתו .
בבקשה , חבר הכנסת טיבי .
חמש דקות עומדות לרשות אדוני .
אם היה בית - חולים באזור שפרעם , זה היה מספק ?
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
חבר הכנסת אורון , אני אומר נא לשבת , נחכה 30 שניות , ולאחר מכן כל מי שיספר לי שהוא הצביע וזה לא נקלט , לא יעזור לו .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק הקמת בית - חולים בסח'נין ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ד - 2004 - אני מעמיד להצבעה בקריאה טרומית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
37 בעד , 44 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת אחמד טיבי וקבוצת חברים לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעת חוק איסור קבלת תגמול מחברות תרופות , התשס"ד - 2004 , של חבר הכנסת אופיר פינס , שמספרה פ / 2215 .
חבר הכנסת פינס , האם אדוני מסכים שתשובת הממשלה והצבעה ייערכו במועד מאוחר יותר ?
אני מודיע שעל הצעת החוק של חבר הכנסת אופיר פינס לא תישמע תשובת הממשלה היום , ותשובת הממשלה וההצבעה יהיו במועד מאוחר .
בבקשה .
גם ברמה הפרטנית אתה מתכוון , כי חקיקה היא נורמה .
גם ברמה הנורמטיבית וגם ברמה הפרטנית .
נכון .
מאה אחוז .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
כאמור , תשובה והצבעה במועד מאוחר יותר .
חבר הכנסת איתן כבל יעלה ויגיע לדוכן , ויציג את הצעת חוק מידע גנטי ( תיקון - הוראת בית - משפט על עריכת בדיקות גנטיות להורות ) , התשס"ג - 2003 , שמספרה פ / 769 .
בבקשה , אדוני .
לא שלא ידעו מי אביהם , אלא שתהיה חזקה שהם לא ממזרים .
אם היא לא היתה נשואה , הילד לא יכול להיות ממזר .
אני מאוד מודה לך .
צריך להשיב שר המשפטים .
שר המשפטים ישיב או השר לוי ?
אתה רוצה לשאול את המציע ?
בבקשה .
יסלח לי כבוד שר המשפטים לשנייה .
חשבתי שאדוני כממונה על משרד הדתות מבקש להתערב , וזה מותר לו , כי זה בענייני משרדו .
משרד הדתות .
אבל יש סגן שר דתות .
מה אני יכול לעשות ?
תודה רבה .
בהזדמנות זו הבעתם את עמדתכם החד - משמעית לגבי העניין .
בבקשה .
השאלה ברורה , כבוד סגן השר לוי .
כן .
הוא מסכים .
הוא אמר זאת בצורה מפורשת .
עכשיו שר המשפטים יאמר .
הצעת החוק היא שלו , היא לא של שר המשפטים .
שר המשפטים יכול להסכים .
תודה רבה .
כבוד השר , במענה על שאלתו של סגן השר במשרד ראש הממשלה , השר לוי , את המציע חבר הכנסת כבל , נענה חבר הכנסת כבל להצעה כי לחוק יוכנס סעיף הקובע שחוק זה לא יחול על אשה נשואה .
האם זה משנה את עמדתו ?
תודה רבה .
לכן אנחנו רואים זאת כהסכמה , על כל פנים לא כהתנגדות .
חבר הכנסת גפני זכותו להתנגד , ואז קמה הזכות לחבר הכנסת כבל לבוא ולומר מדוע הוא רוצה לשכנע אותנו .
חבר הכנסת כבל , הכנסת רשמה לעצמה את הערתו של השר לוי ואת הסכמתך , שמקלה מאוד על אנשים רבים להצביע .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
חבר הכנסת גפני , בא ילד ואומר שאני אביו .
אני מדבר כמובן במטאפורה .
בא ילד , אומר שאני אביו ואני אומר לו : אתה לא בני .
הוא אומר : אל תספר לי סיפורים , אתה אבי .
האם לא זכותו של הילד , מתוך כוונה שתמיד טובת הילד תעמוד לנגד עיני בית - המשפט - וגם אם לא נאמר זאת , זה ברמה הנורמטיבית , כפי שאומר חבר הכנסת פינס - פז - האם זאת לא זכותו ?
הוא לא שתוקי ואסופי , והוא גם לא יכול להיות ממזר , מכיוון שלא יבואו ויאמרו על אשה נשואה שהיא מחויבת בזה .
זה לא יכול להתברר .
החוק לא חל על אשה , רק על גבר .
תהיה .
שר המשפטים אומר שהוא לא מתנגד .
וילד שאין עליו חזקה ?
חבר הכנסת חן רשף , אם לא יעבור - אדוני יכתוב מאמר , אבל אם זה יעבור , בוודאי בוועדת החוקה , חוק ומשפט יהיה לך זמן רב לדון בעניין .
אתה מדבר לציבור עצמו .
אבל הוא לא רוצה להשתכנע .
חבר הכנסת גפני , אתה רוצה שנעצור עד שהם ישבו ?
אני אתחיל לחנך אותם ?
חבר הכנסת גפני , תמיד אדוני מחכה עד שיסתיימו חמש הדקות ואז הוא מתחיל לדבר לעניין בצורה מכריעה , ואני לא יכול להפסיק אותו .
אדוני אולי יתחיל בעניין זה בהתחלה ואחר כך ימשיך בדברים שאני יכול להפסיק אותו .
תודה רבה .
חבר הכנסת כבל , האם אתה מוכן לדחות את ההצבעה ?
לא .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , כבוד השרים , נא לשבת .
לאט לאט , לא לרוץ .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה טרומית על הצעת חוק מידע גנטי ( תיקון - הוראת בית - משפט על עריכת בדיקות גנטיות להורות ) .
נא להצביע .
49 בעד , 20 נגד ושניים נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית והיא תועבר לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
יועבר לוועדת הכנסת על מנת שתכריע .
אני מציע , חבר הכנסת גפני , שמכיוון שהעניין כל כך רציני ושאלותיך שאלות כל כך מכריעות , רצוי שיהיה הדבר נדון בוועדה שמיועדת לזה .
מובן שהוועדה בראשותו של חבר הכנסת יהלום , תהיה אשר תהיה , היא תמיד ועדה רצינית .
רבותי חברי הכנסת , לפנים משורת הדין הצעה לסדר של חבר הכנסת אזולאי לפי סעיף 53 , שאותה ביקש להציג כאשר ראש הממשלה נמצא .
בבקשה , אדוני .
כך יותר טוב להביע מחאות , אדוני יושב - ראש הקואליציה , מאשר לעשות הפגנות .
אנחנו מנסים למצוא את האיזון העדין .
כבוד השר במשרד האוצר , השר מאיר שטרית היקר , כדי למנוע הפגנות בתוך הכנסת כשראש הממשלה נמצא , אפשרתי להביע איזו זעקה , ואני מבקש את תשומת הלב .
תודה לחבר הכנסת אזולאי .
כבוד ראש הממשלה , קיבלנו גם בכנסת מספר רב של בקשות מאנשים שהם כבני ערובה בידי הרשויות המקומיות , אשר לפעמים עושות שימוש ציני בעובדים כאשר הן לא נותנות להם את המשכורות על מנת שהם ילחצו עלינו על מנת שנלחץ על הממשלה .
אבל , קיים מספר רב של משפחות שהן באמת משפחות עובדות , שבהן אחד מבני הזוג עובד באחד מהמוסדות שעליהם דיבר חבר הכנסת אזולאי , והם לא מקבלים את שכרם כבר חודשים רבים , בין שהם בני ערובה בידי המועצות המקומיות ובין שיש בעיה להעביר את הכסף בגלל העיקולים של הבנקים ושל נושים אחרים .
לאותן משפחות אין מושיע .
הזעקה היא זעקת אמת .
אינני מדבר כרגע על שירותי הדת - רק על אותם אומללים .
הדבר בא לידי ביטוי אתמול , כאשר גם שר האוצר הבין את המצוקה הנוראה שנמצאת בה המשפחה אשר שכלה את בנה המ"פ הגיבור , הצנחן , ממנחמיה .
ואז , כמובן נמצא הכסף .
כלומר , העוולה ברורה , ואנחנו היום פשוט רוצים רק להביע את זעקת אותם אנשים שהם ודאי לא אחראים .
אדוני ודאי יטפל בזה במסגרת הממשלה .
אני מאוד מודה לראש הממשלה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אזולאי .
אני מודה לחבר הכנסת גפני , שבבוקר הציג את השאלה בפני שר הפנים .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
תודה לראש הממשלה .
תודה לחברי הממשלה .
עתה , הצעת חוק פ / 1935 , הצעת חוק למניעת הונאה בתפילין ובמזוזות ( תיקון - מניעת הונאה בספרי תורה ובמגילות ) , התשס"ד - 2004 , מאת חבר הכנסת משה גפני .
מה זה ?
חבר הכנסת גפני , לפעמים נדמה לי שהכנסת עובדת אצלך ולא אתה עובד בכנסת .
אל תזלזל : לא בהרצל ולא בזקן .
היו אנשים עם זקנים שמאה שנה לפני הרצל חשבו שהציונות היא בשיבת ציון .
תאמין לי שהם פה .
חבר הכנסת שלגי , כל אחד , כמובן , בוכה וזועק את זעקתו , את מה שכואב לו או מה שמשמח אותו .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
צריך לומר שגם שר הפנים .
המובן מאליו חשוב שייאמר מפעם לפעם .
כל חברי הבית .
אם הוא מפריע לך , אעצור את השעון .
בסדר .
אתן לך עוד 20 שניות .
בבקשה להמשיך .
חבר הכנסת חן בן ראובן , אני מבקש .
אדוני מסכים שתשובה והצבעה יהיו במועד אחר ?
הבנתי .
היה צריך להודיע לי .
תשובה והצבעה יהיו במועד מאוחר .
אבל , אתה מסכים שלא יצביעו על זה .
מה שחשוב פה הוא ששר המשפטים הוא לא המשיב .
ברור .
הוא מסכים שתחזור בך מהסכמתך .
אתה רוצה ?
אז למה להיכנס עכשיו ל" אדם דתי " וכו' ?
כל אחד הוא פוליטיקאי , דתי או לא - דתי .
כולנו בפוליטיקה .
כולם היו בני - כולם יושבים על - תנאי .
גם אני אומר לך את זה בהומור .
האם נראה לך שזה נאמר ברצינות ?
אדוני השר לפיד , אין צורך .
אם אדוני ישיב , אחר כך אנחנו נצטרך להצביע אם לדחות או לא לדחות את ההצבעה .
יותר טוב שאדוני לא ישיב , כי אם אדוני משיב , אנחנו צריכים להצביע לפי התקנון .
בשביל מה ?
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
עתה , הצעת חוק פ / 1881 , הצעת חוק לימוד חובה ( תיקון - החזר תשלומים להורי תלמידים ) , התשס"ד - 2004 - מאת חברי הכנסת דליה איציק , גילה גמליאל ודניאל בנלולו .
תציג את החוק חברת הכנסת דליה איציק .
יושב - ראש הקואליציה , האם שרת החינוך מסכימה שההצבעה תהיה במועד מאוחר יותר ?
יפה .
ובכן , הצעת החוק תוצג על - ידי המציעה , ולאחר מכן אנחנו נמשיך בסדר - היום , שכן תשובת הממשלה וההצבעה יהיו במועד מאוחר יותר .
גברתי , בבקשה .
אדוני היושב - ראש , יש לך בעיה .
הצעת החוק של חברת הכנסת נוקד נספחת להצעת החוק של חבר הכנסת ברכה .
אם הצעת החוק שלו לא עומדת , גם הצעת החוק של חברת הכנסת נוקד - - - - - - אדוני יפעל לפי שיקול דעתו .
אדוני השר , חברי הכנסת , מכובדי , היום יום שלישי , י"ב בסיוון תשס"ד , 1 בחודש יוני 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
ישיבת הכנסת נפתחה היום בשעה 15:00 מפני שאנחנו מבקשים לקיים ישיבה מיוחדת לציון מלאות 50 שנה למוסד לביטוח הלאומי .
אדוני שר הרווחה , רבותי וגבירותי חברי וחברות הכנסת , מנכ"ל המוסד לביטוח לאומי , ד"ר יגאל בן - שלום , וחברי ההנהלה , נציגים בכירים ממשרד הרווחה וממשרדי ממשלה אחרים , חברי מועצת המוסד לביטוח לאומי , מנהלי ועובדי המוסד לביטוח לאומי לדורותיו , נציגי האקדמיה , אדוני יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , אורחים נכבדים .
לפני כ- 50 שנה , ביום שבו אושר חוק הביטוח הלאומי בקריאה שלישית במליאת הכנסת , הכריזה שרת העבודה גולדה מאירסון : " ביום הזה הונח יסוד במדינת ישראל .
מדינת ישראל שקמה לעצמאותה לא תישא בתוכה עוני המבייש את חיי בן - האדם ; לא תישא בתוכה אפשרות שהשעה המאושרת ביותר בחייה של האם תהיה מלווה צער ועוני ; מדינת ישראל לא תישא בתוכה אפשרות שאיש ואשה המגיעים לגיל גבוה יקללו את היום שבאו לעולמם , אלא יישאו גם את גילם הגבוה בשמחה ובאושר , מתוך הרגשה שהחברה והמדינה , שאותן שירתו בעבודתם במשך שנים רבות , יודעות לכלכל אותם גם לעת זיקנה " .
50 שנה חלפו , והיום , בחג היובל הזה , ברצוני לברך את עובדי המוסד לביטוח לאומי בעבר ובהווה , כל העובדים לדורותיהם במוסד לביטוח לאומי , אשר נולד 50 שנה קודם לימינו .
יהי רצון שהמוסד לביטוח לאומי יזכה להרבות בדמי לידה ולמעט בדמי אבטלה , להעניק קצבאות זיקנה ולא קצבאות לנפגעי פעולות איבה .
התורה בספר דברים אומרת : אפס כי לא יהיה בך אביון , כי ברך יברכך ה' בארץ אשר ה' אלוהיך נותן לך נחלה לרשתה .
אבל רק כמה פסוקים אחר כך נכתב : כי לא יחדל אביון מקרב הארץ .
ומסביר רש"י את הסתירה : בזמן שאתם עושים רצונו של המקום , אביונים באחרים ולא בכם .
וכשאין אתם עושים רצונו של המקום , אביונים בכם .
ובכן , יהי רצון שנזכה אנחנו , וגם אתם , אנשי המוסד לביטוח לאומי ואנשי משרד הרווחה , לעשות רצונו של מקום , לנהוג בכבוד במבקשים ובנזקקים , ואז נחיה ונראה בהתגשמות הברכה : כי לא יהיה בך אביון .
אני מתכבד להזמין , כראשון הדוברים לרגל ציון מלאות 50 שנה למוסד לביטוח לאומי , את שר הרווחה , חבר הכנסת זבולון אורלב .
בבקשה , אדוני השר .
חבר הכנסת עמיר פרץ , כבוד השר רוצה לסיים את דבריו .
חבר הכנסת רן כהן , תיכף אסביר לך .
כיוונתי לדעת גדולים , ותיכף אומר לך .
אדוני כבוד השר ישלים את דבריו .
תודה רבה לשר הרווחה זבולון אורלב .
רבותי האורחים ביציע , אל נא באפכם על הדבר שאני עומד לומר כרגע .
אני רוצה לומר לכם , שכאשר אתם רואים רק 27 חברי כנסת שבאו להשתתף ביום חגו של המוסד לביטוח לאומי , אתם חושבים , מדוע הדירו חברי כנסת רגליהם מהאולם .
אני מודיע לכם שאנחנו , לצערי הרב , מחויבים , על - פי איזה הסדר בכנסת , לקיים כמעט מדי שבוע אחד או יותר אירועים אשר חברי הכנסת מביאים אותם בפני ועדת הטקסים והאירועים בכנסת .
בזמן האחרון - ואומר אפילו , מתחילת עבודתה של הכנסת השש - עשרה - הגענו למצב שבו חברי הכנסת מדירים את רגליהם מאולם המליאה בימים חגיגיים שהם בעלי משמעות רבה .
אני מוכרח לומר לכם שנמצאים פה גם שני השרים , השר עזרא תמיד אתנו והשר אורלב כמובן .
נמצאים אתנו גם שרים לשעבר , וזה מוכיח את התייחסות חברי הכנסת שעמדו בצומת של קבלת הכרעות חשובות הנוגעות למוסד שאתם עובדים ונמצאים בו .
נמצא פה שר האוצר לשעבר אברהם בייגה שוחט .
נמצא פה שר החקלאות לשעבר חבר הכנסת שמחון .
נמצא פה שר התעשייה והמסחר ואחד מהאנשים - - - חכו .
איך אמר שר הרווחה ?
תנו לי להשלים את הדברים שלי .
נמצאים כאן השר לשעבר חבר הכנסת רן כהן , ושר הבריאות לשעבר חבר הכנסת דהן , אשר יודע מהי מצוקה .
רבותי , אל תקדימו דברים .
לכן , האנשים הטובים אשר באו הנה על מנת לציין את היום המיוחד הזה , אני רוצה לומר לכם שהכנסת נתנה לכם כבוד גדול .
את הישיבה המיוחדת יסיים יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות דהיום , והשר לשעבר , בעזרת השם והבוחרים - גם בעתיד .
זה כאשר השר אורלב יהיה ראש ממשלה .
נא לשבת .
אני יודע בדיוק מי היה שר .
עכשיו , כל השאר יהיו שרים ושרות .
אני מודיע שיסיים השר לשעבר אורלב .
סליחה , השר לשעבר יהלום .
זו לא היתה אפילו טעות פרוידיאנית .
יסיים השר לשעבר יהלום , שהיום מחזיק בתפקיד לא פחות חשוב בכנסת - יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה .
אני מזמין עכשיו את סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת משה כחלון , לשאת דברים בשם סיעת הליכוד .
אדוני , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אלי בן - מנחם , סגן היושב - ראש , מטעם סיעת העבודה .
חבר הכנסת דהאמשה , היתה לך אתמול הזדמנות לנאום על זה במשך עשר דקות , והחלטת לא לנאום .
מה אעשה ?
אני לא מגביל אתכם בזמן .
נא לזכור שאנחנו צריכים לסיים בשעה 16:00 .
רבותי חברי הכנסת , תודה רבה .
החגיגיות שבה אתם מקדמים באמת את נושא הביטוח הלאומי חשובה ביותר ובהחלט מעוררת כבוד , כי אני לא האמנתי שיגיעו כל כך הרבה , אבל אנחנו צריכים לסיים בשעה 16:00 , ואני מבקש לאפשר לכולם לדבר .
חבר הכנסת יצחק כהן , את זה כבר אמר מישהו לפניך .
נא להתרכז בביטוח הלאומי .
תודה לסגן יושב - ראש הכנסת משה כחלון .
יעלה ויבוא סגן יושב - ראש הכנסת אלי בן - מנחם ויגיע לדוכן הנואמים לומר דברו .
רגע , רבותי ביציע , בכנסת אין מוחאים כפיים , אלא אם כן היושב - ראש מאשר זאת .
על נאומים בוודאי אין מוחאים כפיים .
חבר הכנסת דהן , האם אדוני ביקש שימחאו כפיים ?
אני מודה מאוד לסגן יושב - ראש הכנסת אלי בן - מנחם .
אני מזמין את שר העבודה והרווחה לשעבר , כאשר המשרד עוד לא היה מפוצל , יושב - ראש תנועת ש"ס אלי בן - מנחם , לא , אלי ישי .
אתה רואה , יצחק כהן , מה אתה עושה לי ?
אלי ישי , שם אביו מנחם , אמרתי אלי בן מנחם ישי .
אז בן ציון .
זאת היתה כל הטעות שלי .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , יושב - ראש תנועת ש" ס , בבקשה , אדוני .
- - - בישיבה חגיגית זו .
אני מציע שנזכור תמיד שאנחנו בישיבה חגיגית .
אני לא אמרתי .
בכנסת אסור לסתום פיות .
אדוני יאמר מה שהוא רוצה .
רבותי חברי הכנסת .
יושב - ראש התנועה מדבר .
אני מודה ליושב - ראש תנועת ש" ס , חבר הכנסת והשר לשעבר אלי ישי .
אני מזמין את חבר הכנסת והשר לשעבר רן כהן .
בבקשה , אדוני .
אבל חגיגיים .
אני בטוח שחגיגיים .
אם הייתי יכול , הייתי מוחא לך עכשיו כפיים .
המנכ"ל אמר בכנס באודיטוריום , שכ- 700,000 משפחות יכולות לצוף מעל קו העוני רק בזכות הביטוח הלאומי .
ב- 1954 זה אושר .
ב- 1952 התחילו בשלבי החקיקה .
אין ספק שיובל 50 הוא גם יובל שאפשר לעשות בו חשבון נפש .
תודה לחבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת עמיר פרץ , יושב - ראש ההסתדרות , בבקשה .
יסיים חבר הכנסת שאול יהלום , יושב - ראש הוועדה .
אם היה קורא את מצע עם אחד , בוודאי היה יודע איך מתנתקים .
השאלה במקומה , אבל לא ניכנס לפולמוס .
חלילה .
שלא תהיה החגיגה לחגא , חלילה .
אנחנו יודעים מה זה , אבל אני לא בטוח - - - חבר הכנסת דהן , חבר הכנסת פרץ אמר לי , ומאוד דאגתי , שהוא יקצר בדבריו , וחשבתי שמא הוא לא יספיק לומר את כל הדברים .
נא לאפשר לו , כי הוא מקצר בדבריו .
אני אאשר לך הצעה לסדר בנושא , ונזמין את השר אורלב על מנת שישיב על כל הבעיות הקשות .
לא .
אדוני השר , עם כל הכבוד .
לא ניכנס עכשיו לפולמוס .
עכשיו מדברים על נושאים שהם מעבר לביטוח הלאומי .
חבר הכנסת פרץ , עם כל הכבוד , אנחנו מקיימים ישיבה מיוחדת , ומצאתי לנכון לאפשר לראש האיגודים המקצועיים בישראל לומר את דברו ביום כזה בקשר לנושא .
כמובן , אדוני , שאנחנו לא פוטרים אותו מהכנסת מייד לאחר הנאום הזה .
הוא יוכל לעלות ולעלות ולקיים דיונים .
זה לא פולמוס .
תסיים בדברי ברכה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , לפני 16 שנה , כאשר נבחרתי לראשונה לכנסת , נבחרתי יחד עם חבר הכנסת עמיר פרץ ויחד למדנו את הלכות הבית .
ישבנו יחד אף שהיינו משני קצות הקשת הפוליטית .
אז עמד חבר כנסת ואמר : אני רוצה לומר את דברי בקצרה .
אמר חברי , שישב על - ידי , חבר הכנסת עמיר פרץ : אני נזהר תמיד ומפחד כאשר מישהו עוד מודיע לי שהוא ידבר בקצרה .
יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , לשעבר שר העבודה והרווחה , חבר הכנסת שאול יהלום , על מנת לסכם את הדיון .
שר התחבורה .
הוא גם היה אחראי מפעם לפעם על משרד העבודה והרווחה כאשר שר העבודה והרווחה היה נוסע לחוץ - לארץ .
אין שום בעיה .
תודה רבה .
בכינוס שהיה היום באודיטוריום הופיעה להקת " שילובים " מטבריה , להקה של ילדים חריגים , אשר הופיעו בהופעה ממש מעוררת התרגשות בפני כל באי הכנס , והיא מוכיחה עד כמה הדאגה לחסרי הישע שבינינו יכולה להביא אושר להם וכבוד לחברה בישראל .
אני לא בטוח , דיברתי על מה שהיה .
הבנתי מה שאמרת .
תם הדיון בנושא המיוחד של ציון מלאות 50 שנה למוסד לביטוח הלאומי .
אני מאוד מודה לכל המשתתפים .
רבותי חברי הכנסת , כל אחד יתפוס את מקומו , כל אלה שמבקשים להשתתף בנאומים בני דקה , שכן היום רבים המשתתפים באולם , ואני אתן אפשרות לדבר רק למי שהצביע .
נא להצביע , רבותי חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , מי שרוצה להתאמן בהצבעת נגד , זו ההזדמנות .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , ראשון הדוברים - חבר הכנסת עמרם מצנע , אחריו - סגן השר אדרי , ואחריו - חבר הכנסת גפני .
בבקשה .
בגלל תוכן הדברים שהיית בעיצומם לא יכולתי להפסיק , אבל אני מבקש , רבותי , מי שיש לו תוכן כל כך נוקב , יתחיל אתו , כדי שאני לא אצטרך להפסיק אדם בדבריו .
בבקשה , חבר הכנסת יעקב אדרי .
תודה .
חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חבר הכנסת ליבוביץ .
בבקשה .
תודה רבה .
נמשיך כשתדבר אתי לבד .
בבקשה , חבר הכנסת אילן ליבוביץ , ואחריו - חבר הכנסת בשארה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עזמי בשארה , ואחריו - חבר הכנסת בר - און .
רבותי , לא להפריע .
תודה רבה .
אני מציע להגיש שאילתא בעל - פה בעניין זה .
חבר הכנסת רוני בר - און , ואחריו - חבר הכנסת אורי אריאל .
תודה לחבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת אורי אריאל , ואחריו - חבר הכנסת וילן .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
בבקשה , חבר הכנסת וילן .
תודה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
אני מבין שזו הקדמה להצעה הדחופה .
חבר הכנסת איתן כבל , אחריו - חבר הכנסת גורלובסקי , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
תודה .
חבר הכנסת מיכאל גורלובסקי , ואחריו - חבר הכנסת שלגי .
אתה רוצה להפסיק לצעוק פה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת אילן שלגי , ואחריו - חבר הכנסת טאהא .
אני הבנתי את הזעם , אבל אי - אפשר להשתולל בכנסת .
אדוני , עכשיו זה זמן שחברי כנסת בדיונים בני דקה .
אדוני מוכן להקשיב לחבריו ?
בבקשה .
אם הוא לא מוכן להקשיב לחבריו , יצא החוצה .
אם יפריע , אני איאלץ לעשות דבר שאני אישית לא יכול לעשות אותו לאדוני .
אבל אם אדוני ירצה ויבקש את זה כל כך , לא תהיה לי ברירה .
בבקשה , חבר הכנסת שלגי .
חבר הכנסת גפני , אדוני כבר דיבר , אז עכשיו אחרים לא יכולים לדבר ?
חבר הכנסת פינס ממתין כבר יותר מ- 25 דקות לזמנו .
חבר הכנסת גפני , אם אדוני עוד לא היה מדבר ועומד בסכנה שמא הוא יוצא , אני מבין , אבל אדוני קודם נטל את רשות הדיבור , ביקש שאף אחד לא יפריע לו , ועכשיו הוא מפריע לחבר הכנסת שלגי .
" ריטלין " זאת בסך הכול תרופה שמרגיעה אדם שהוא היפראקטיבי , זה הכול .
אני לא פרשן .
פעם אמר לי סגן היושב - ראש ברכה : אל תהיה פרשן לדברים , ואני קיבלתי את עצתו .
חבר הכנסת וקנין , עשה לי טובה , אדוני יוכל לקרוא קריאות ביניים כשהממשלה מדברת .
פה זה זמנם של חברי כנסת .
אדוני רוצה שנפסיק את זמנם של חברי הכנסת ?
בבקשה , חבר הכנסת שלגי , כל זמנך עומד לרשותך .
תודה רבה .
יש הצעה לסדר - היום שאושרה , נדמה לי .
חבר הכנסת ואסל טאהא , ואחריו - חבר הכנסת יתום .
תודה לחבר הכנסת טאהא .
חבר הכנסת אהוד יתום , ואחריו - חבר הכנסת בייגה שוחט .
אחריו אנחנו עוברים למפד"ל .
בבקשה .
תודה .
כעת חבר הכנסת בייגה שוחט , ואחריו - חברת הכנסת פינקלשטיין .
תודה .
תודה .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , ואחריה - חברת הכנסת מל פולישוק .
לא להפריע , חבר הכנסת מצנע .
תודה רבה .
הערתו של חבר הכנסת מצנע היא , האם הן אשמות ב" קסאמים " .
פעמים אנחנו שואלים שאלה , השאלה שלו בצדק נשאלה .
היא אמרה את הדברים , אלו נאומים בני דקה , זה טיבם .
חברת הכנסת מל פולישוק , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת שמחון .
לא , חבר הכנסת מצנע ; אחרי זה , אם השר ירצה להשיב על זה , ישיב על זה .
בבקשה , חברת הכנסת פולישוק .
הטכניון נסגר עם ועדת המדע .
אולי אם זה יהיה בוועדת החינוך , הוא לא ייסגר - אולי , לא אמרתי .
חבר הכנסת שלום שמחון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
רבותי חברי הכנסת , קודם כול - איש בחטאו .
זה היה חטאי , למה יצא הקצף על כל הליכוד בבת אחת ?
תודה ליושב - ראש ועדת הכלכלה , אשר דואג לרבים מהמפעלים המיושמים בנושא המדע .
חבר הכנסת אדלשטיין , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
אנחנו מתחילים לסיים את אלה שהצביעו .
תודה לחבר הכנסת פינס .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
רבותי , תיכף אנחנו מגיעים לרשימה הבאה , יש לנו כמה רשימות .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
תודה .
תודה , זה דיון רציני ביותר .
תודה רבה .
חבר הכנסת אריה אלדד , אחריו - חבר הכנסת רן כהן , ואחריו - חבר הכנסת שאול יהלום .
בבקשה .
תודה רבה , חבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת רן כהן , אחריו - חבר הכנסת שאול יהלום , אחריו - חברת הכנסת רוחמה אברהם , ואם לא תהיה - חבר הכנסת דהאמשה .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת שאול יהלום , ואחריו - חברת הכנסת רוחמה אברהם .
תודה .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , אחריה - חבר הכנסת דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת וילנאי .
בבקשה .
תודה לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
בבקשה , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת וילנאי .
תודה רבה .
חבר הכנסת מתן וילנאי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת איוב קרא , ואם הוא לא יימצא - חבר הכנסת מלכיאור .
תודה .
תודה רבה .
חבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת מיכאל מלכיאור , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה רבה ליושב - ראש הוועדה לזכויות הילד .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
זה דבר שמצריך דיון הרבה יותר מורכב .
חבר הכנסת אהוד רצאבי , בבקשה .
אחרונת הדוברים היא חברת הכנסת אתי לבני .
אם היא לא תהיה נוכחת וחבר הכנסת איוב קרא לא ישוב , הרי שאנחנו נסיים אחרי שהשר גדעון עזרא יאמר את הדברים שיש לו להעיר על דברי החברים .
תודה רבה לחבר הכנסת רצאבי , שכמובן אמר את אשר אמר .
כבוד השר גדעון עזרא ישיב על אותם עניינים שהוא רוצה להביע בהם את עמדתו .
לאחר מכן נעבור להצעות חוק בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
חבר הכנסת מלכיאור , כל מה שאומר השר , שאתמול היה מסביר אולי שר הפנים באיזה שלב זה נמצא .
זה מה שאומר השר עזרא .
אני לא אומר לך שהתשובה - - - מחאתכם הובעה .
חבר הכנסת וקנין , בשביל זה נתתי לך לקרוא את קריאת הביניים .
השר לא אטום לקריאות הביניים .
הוא שמע , רק שמעתם מה הוא אמר .
כבוד השר , מה שחבר הכנסת וקנין רצה לומר זה שפעם טלפן אדם למשטרה בזעקה גדולה : שוטרים , בואו הנה מייד כי יש כאן שוד .
אמרו לו : מה אתה מתרגש , שוד ?
בשביל זה אנחנו כאן .
אז הוא אמר : כן , אני מתרגש שאתם כאן ולא שם בשוד .
זה מה שאתה רצית לומר לו ?
תודה רבה .
השר הבין .
חבר הכנסת ברכה , אם אל - עזאזמה היו במצרים , הם היו מתיישבים שם ?
הרי אל - עזאזמה הוא שבט נע .
הוא היה אחד מהשבטים המפוארים של הבדואים באזור סיני .
אני מכיר אותם .
הם גיבורי חיל .
הם עברו מפה לפה במשך מאות שנים .
אמרתי שברגע שתהיה שאילתא בעל - פה על עניין זה , אני אאשר אותה .
מי העלה את הנושא ?
חבר הכנסת אלסאנע או חבר הכנסת בשארה ?
אני לא זוכר .
יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת הכלכלה להודעה על החלת דין רציפות .
כל אחת מהסיעות שרוצה להתנגד תודיע תוך שבועיים על התנגדותה .
בבקשה , אדוני .
רבותי , אין על כך הצבעה .
כל אחת מסיעות הבית יכולה להתנגד להחלת דין רציפות ואז נקיים דיון בהתנגדות ונצביע על ההתנגדות .
אם לא יגישו הצעות להתנגדות , ההודעה תאושר בתוך 14 יום בלי צורך להצביע .
חבר הכנסת פינס , אין צורך להצביע על זה , אלא אם כן יש התנגדות ואז מצביעים על ההתנגדות .
אדוני יציג את הצעת חוק המתווכים במקרקעין ( תיקון מס' 4 ) , שאין עליה הסתייגויות , בקריאה שנייה ושלישית .
נא לצלצל להצבעה .
אדוני רוצה לברך בהזדמנות זו במקום לעלות אחרי זה ?
אדוני יברך אחר כך את העושים במלאכה ?
בסדר גמור .
חבר הכנסת רשף חן , האם אדוני הצביע במהלך נאומים בני דקה ?
אחר כך נעלמת ומישהו ישב על כיסאו של אדוני .
אני מודה לך ואתה רואה ששמתי לב .
חבר הכנסת וילן , האם אתם מתכוונים להסתייג בסעיף הבא ?
תודה .
רבותי , אנחנו מצביעים על הצעת חוק המתווכים במקרקעין ( תיקון מס' 4 ) , של חבר הכנסת אילן שלגי ואחרים , כולם בני סיעתו .
נא להצביע בקריאה שנייה על כל סעיפי החוק .
21 בעד , אין מתנגדים ושניים נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו יכולים לעבור לקריאה שלישית .
אני מזמין אתכם להצביע בקריאה שלישית על הצעת חוק המתווכים במקרקעין ( תיקון מס' 4 ) .
21 בעד , אין מתנגדים ושניים נמנעים .
אני קובע שחוק המתווכים במקרקעין ( תיקון מס' 4 ) , התשס"ד - 2004 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אתה רואה , אדוני , שעכשיו הוא מוגבל , על - פי החוק הזה .
לפי החוק הזה - רק 30 יום הוא יכול לקבל בלעדיות .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אילן שלגי ומברך אותו על כך שכחבר כנסת , לא כיושב - ראש ועדה , העביר לראשונה הצעת חוק בכל ארבע הקריאות , ויבוא על הברכה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק הבטחת הכנסה ( תיקון מס' 23 ) , שגם לגביה הודיע לי חבר הכנסת וילן שאין הסתייגויות , שכן המסתייגים אינם מתכוונים לנמק את הסתייגותם .
לכן נשמע את העניין הזה ונראה אם נקבל את אישורה של הכנסת להצעה זו .
בבקשה .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , חבר הכנסת שאול יהלום .
ובכן , 17 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נעבור מייד להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
17 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הבטחת הכנסה ( תיקון מס' 23 ) עברה .
אני מזמין את חברת הכנסת אילנה כהן על מנת לשאת דברים בעקבות העברת החוק - הראשון ?
לא , היא לא רק בעלת ותק , אלא היא כבר בעלת זכויות .
תודה רבה לחברת הכנסת אילנה כהן .
אני מקווה שתצליחי להעביר הרבה חוקים כדי שנשמע אותך .
רבותי , אנחנו ממשיכים בהצעת החוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 72 ) , התשס"ד - 2004 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
חברי הכנסת המסתייגים אינם נמצאים באולם , ולכן גם לחוק זה נתייחס כנראה בלי הסתייגויות , ולאחר מכן אתה תחליף אותי .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , גם בעניין זה אין לנו הסתייגויות , שכן חבר הכנסת וילן , הנמצא כאן בשם קבוצת מרצ , הודיע שאינו מתכוון לנמק את הסתייגויותיו , ושאר המסתייגים אינם נוכחים .
לכן נתייחס להצעת החוק כאילו אין עליה הסתייגויות , ואנחנו מצביעים על הצעת החוק כולה בקריאה שנייה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 72 ) , התשס"ד - 2004 , נא להצביע בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
ובכן , 15 בעד , אין מתנגדים , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה , ואני מאשר את ההצבעה .
אנחנו עוברים , רבותי חברי הכנסת , להצבעה בקריאה שלישית על הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 72 ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
15 בעד , אין מתנגדים , שני נמנעים .
אני קובע שחוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 72 ) התשס"ד - 2004 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים .
האם זו היתה הצעת חוק ממשלתית ?
ממשלתית - הממשלה תברך .
לפנינו הצעת חוק בתי - דין רבניים ( קיום פסקי - דין של גירושין ) ( תיקון מס' 5 ) , התשס"ד - 2004 .
חבר הכנסת פז , לאדוני יש הסתייגות והוא מתכוון לנמק אותה כמובן .
סגן היושב - ראש הנכבד מר ברכה , אם אדוני יואיל להחליף אותי אחרי שעתיים וחצי .
חבר הכנסת מיכאל איתן , יושב - ראש ועדת החוקה , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , היום יום שני , י"א בסיוון התשס"ד , 31 בחודש מאי 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , בשבוע שעבר קיבלתי במשרדי מכתב מלשכת הרמטכ"ל , חתומה על - ידי - - - חבר הכנסת טיבי , אדוני או ישב או יצא .
בסדר גמור , אדוני , נא לשבת או נא לצאת .
" לכבוד יושב - ראש כנסת ישראל , חבר הכנסת ראובן ריבלין .
הנדון : התבטאויות חברי כנסת כנגד חיילי צה"ל ומפקדיו .
מצאתי לנכון לפנות אליך כצעד חריג , לנוכח שורת התבטאויות חריפה ביותר , מן הימים האחרונים , מצד מספר חברי כנסת כנגד חיילי צה"ל ומפקדיו .
מעל בימת הכנסת נשמעו ביטויים כגון : ' רוצח ' , ' פושע מלחמה ' , ' אמא של רוצח בדם קר ' , ' רצח עם ' , ' מעשים נאציים ' .
" צה"ל מצוי בלחימה קשה , אשר נכפתה עלינו כנגד הטרור .
גם בעת לחימה חורת הצבא על דגלו את עקרון טוהר הנשק , וכאחת מנגזרותיו את הניסיון להימנע ככל הניתן מפגיעה באזרחים .
" מקרים בהם נפגעו חפים מפשע מתוחקרים כחלק מתהליך של למידה והפקת לקחים .
אכן , פעולותיו של צה"ל עומדות תחת ביקורתם של חברי בית - המחוקקים .
יחד עם זאת , התבטאויות כגון אלה שנזכרו פוגעות קשה בחיילי צה"ל ומפקדיו , העושים לילות כימים , תוך סיכון ממשי לחייהם , כדי להגן על אזרחי מדינת ישראל .
יש בהן משום דה - לגיטימציה והטלת דופי בצבא כזרוע של הרשות המבצעת .
אבקש לכן , כמפקדם של החיילים והמפקדים בחילות השונים , להביע את מחאתי על ההתבטאויות החמורות שנשמעו .
" אני סמוך ובטוח , כי תביא את הדברים בפני הנוגעים בדבר ותנקוט כל תגובה הולמת אשר תמצא לנכון .
בברכה , משה יעלון , רב - אלוף , ראש המטה הכללי . " רבותי חברי הכנסת , הדברים שנאמרו על - ידי חברי בית - המחוקקים , חברי הכנסת , נאמרו על דעתם ועל אחריותם , וכל אחד מהם אמר דברים חריפים וחמורים ככל שיהיו , אשר הם בוודאי לא יכלו להיענות ולקבל תשובה מהרמטכ"ל , בשם כל חיילי ומפקדי צה"ל .
לכן מצאתי לנכון להביא את דברי הרמטכ"ל כאן , מעל במת הכנסת , על מנת שיירשמו גם בפרוטוקול של הכנסת ועל מנת שאנחנו נוכל להביא את דברו של צה"ל על אותם דברים .
שמעתי .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חברת הכנסת זהבה גלאון , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אני לא סיימתי את דברי .
לא סיימתי את דברי .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
רבותי חברי הכנסת , צה"ל הוא לא לגיון זרים , אלא צבא שבו משרתים בנינו , אשר חלקם טרם בגרו אפילו .
כל הפוסל בצה"ל , במדינה פוסל .
חבר הכנסת טיבי ביקש תגובה אישית , כי הוא היה בין הקוראים .
חבר הכנסת בר - און , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת בר - און , אדוני לא יורה לי מה לעשות .
אדוני לא יגיש את ההצעות לסדר ברגע שמוצא חן בעיניו .
אני נמצא עד חמש דקות לפני כן בלשכה שלי , אני לא מטייל .
חבר הכנסת בר - און , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת בר - און , אני לא יכול להתייחס לבקשה שלך כשאני מדבר , ולא כל רגע שבא לך - כולם מפסיקים רק כדי לשמוע מה אתה אומר .
יש לי מזכיר הכנסת , יעזור לידי וגם יקבל את הבקשה שלך בבוא הזמן .
חברי הכנסת , קראתי את דבריו של הרמטכ"ל .
אני חושב שמן הראוי היה לעשות זאת .
אני נותן את זכות התגובה לחבר הכנסת בר - און , לחברת הכנסת גלאון ולחבר הכנסת דהאמשה .
אני אתן לך .
אני אשקול זאת .
בבקשה , התגובה צריכה להיות קצרה ביותר .
אדוני ביקש להתייחס לרמטכ"ל , לא לחבר הכנסת בר - און .
אני אענה לך אחרי שאשמע את כולם .
בבקשה , חברת הכנסת גלאון .
חברת הכנסת גלאון , במטותא ממך , האם לפי דעתך בנו של אחד מחברי הכנסת - - - חבר הכנסת מ ח ' ו ל , המתן רגע .
לך בדרך כלל יש מענה לשון , אבל שמע קודם כול מה אני אומר .
האם לפי דעתך שר הביטחון , שהוא איש פוליטי , מייצג את דעתו של כל אחד ואחד מחיילי צה"ל ?
לא כך הדבר , אני אומר לך .
זה מן המפורסמות שאפילו לא צריכות הוכחה .
שר הביטחון הוא איש פוליטי , כל אחד מאתנו הוא איש פוליטי .
הרמטכ"ל בא לדבר בשם צבא העם , בשם חיילי צה"ל שבהם הוטחו אותם דברים ואמירות .
אני מצאתי לנכון , כדבר חריג ביותר , לקרוא את דבריו של הרמטכ"ל , שביקש לנתק כל עניין פוליטי .
שר הביטחון - כבודו במקומו מונח , והוא יענה כאן בכל מה שקשור באחריות מיניסטריאלית .
האחריות על נשמותיהם של חיילי צה"ל , שהם בני כולנו , והם ברובם אנשים שהלכו מאותה חממה והפכו להיות לוחמים מתוך כורח הנסיבות של עמנו ומדינתנו , היא של הרמטכ"ל .
לכן חשבתי שמן הראוי בעניין מיוחד זה לתת את האפשרות לראש הצבא לבוא ולדבר בשם חיילי כולנו , למרות הבדלי השקפת העולם בין כולם .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני יודע שלך יש השגות גם על עניין זה .
אני , למשל , מתנגד לכל דעה שאתה אומר .
הבא אחריו , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
עדיין לא שיניתי את דעתי .
חבר הכנסת זחאלקה הגיע לכאן , לכן לפנים משורת הדין - חבר הכנסת זחאלקה .
אדוני , אחד מסיעתך כבר דיבר .
אני לא רוצה לקפח את הסיעה היחידה שלא דיברה מהסיעות הערביות .
אחריו ידבר חבר הכנסת בר - און , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
בבקשה .
תשובתי אליך היא כתשובתי לחברת הכנסת גלאון .
תודה רבה .
חבר הכנסת רוני בר - און , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
בכך מסתיים הנושא הזה .
אדוני מתבקש להתייחס למכתב הרמטכ"ל .
תודה רבה , חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת אליעזר כהן , בבקשה , התייחסות למכתב הרמטכ"ל , לא נאום קטיגוריה על האומרים את אשר אמרו .
הבנתי .
אנחנו כבר מסיימים .
חבר הכנסת כהן , בבקשה .
חבר הכנסת כהן , אדוני גולש לעניינים של ויכוח .
דיברנו על מכתב הרמטכ"ל .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני אחראי שלאדוני תהיה היום הזדמנות לדבר .
אדוני השר רוצה לומר מלה להתייחסות , בבקשה .
מייד אנחנו עוברים להצעות האי - אמון .
סגן שר הביטחון , אני מבקש .
חבר הכנסת דהאמשה , לא שמעתי את השר עזרא מפריע לך בזמן הדיבור שלך .
לא תפריע לו עכשיו .
עכשיו מדבר השר עזרא .
רבותי חברי הכנסת , תם הדיון המקדמי בנושא מכתב הרמטכ"ל .
מי שרוצה עכשיו להשיג השגות או להגיש בקשות - יעשה זאת במסגרת האפשרויות שלו כחבר הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה למזכיר הכנסת .
רבותי , הצעת אי - אמון מטעם סיעת העבודה - מימד : הקיפאון בנושאים החברתיים , המדיניים והכלכליים .
תנמק את הצעת האי - אמון חברת הכנסת דליה איציק .
בבקשה , גברתי .
אחריה , באותו נושא , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה ינמק את הצעת סיעות מרצ , חד"ש - תע"ל , בל"ד ורע"ם .
עם יושב - ראש הקואליציה .
יושב - ראש הכנסת .
חבר הכנסת טיבי , גם אם אדוני רוצה לומר משהו - ישב .
אם הוא עומד , אני לא יכול להושיב אותו , אבל אז לא ידבר .
רבותי , הואיל וראיתי שחברי הכנסת מסיעת העבודה ביקשו מחברת הכנסת איציק שתפרט את הנימוקים , אני מבקש את רשותכם להעמיד את העובדות על דיוקן .
רבותי חברי הכנסת , נדרשתי לא פעם , ובצדק , על - ידי חברי מהאופוזיציה - שאני מקיים אתם יחסים הוגנים בכל מה שקשור לניהול הכנסת , ורואה חשיבות בניהול הכנסת בצורה היותר אובייקטיבית או יותר מאפשרת להביא כל עמדה ולהביע כל דעה - פעמים אחדות נתבקשתי במפגיע על - ידי חברי האופוזיציה שלא לגרום למצב שבו באותו יום יתקיים על - פי סדר - היום דיון בהצעת אי - אמון בממשלה ודיון בבקשה של 40 חברי הכנסת לפי סעיף 42 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה .
הדברים הגיעו כדי כך שבפעם שלפני האחרונה , כאשר סיעת מרצ ריכזה בידיה 40 חתימות חברי הכנסת , וסיעת העבודה הגישה בתום לב הצעת אי - אמון ביום שבו נקבע הדיון והמועד להופעתו של ראש הממשלה על - פי דרישת חברי הכנסת , נוצר מתח והיתה טענה מצד נציגת סיעת מרצ , שהיא יושבת - ראש הסיעה , שמא " יגנבו " את הנושא העיקרי שעל סדר - היום על - ידי התייחסות להצעת האי - אמון בממשלה שהגישה סיעת העבודה .
אני הייתי זה שבא בדברים בין שתי הסיעות מבלי אפילו לפנות לקואליציה ולממשלה על מנת שהן יאמרו את דברן .
אני מוכרח לומר , שהקואליציה מבקשת לרכז את הדיונים ביום אחד , על מנת שהיא תוכל , באופן קבלני , לרכז את הכוחות המצביעים ואחר כך לשחרר את חברי הכנסת , אשר נבחרו לכנסת על מנת להיות כאן יום - יום , כאשר מתקיימות ישיבות הכנסת .
חבר הכנסת אורון , אלי לא יכולים לבוא ולומר שמבלבלים עם העובדות .
העובדות הן ברורות .
בדרך כלל אנחנו רואים - - - חבר הכנסת בר - און , חבר הכנסת בר - און , נדמה לי שחבר הכנסת אורון נתן לך קומפלימנט .
שכן , בכל זמן רלוונטי לישיבותיה של הכנסת אדוני נמצא כאן .
אז למה אדוני - פעמים רבות אדוני יושב , מסתכל לימינו ולשמאלו , לאחוריו ולפניו , ולא רואה את חבריו על ידו .
אני לא אומר .
עכשיו , כדי להעמיד דברים על דיוקם : אני בכל פעם ובכל עת נתבקשתי על - ידי האופוזיציה בצורה בלתי מתפשרת שלא לאחד את הדיון .
בשבוע שעבר , בטרם התחילו הדיונים ביום שני , הוא היום שבו חזרתי ממפגש ראשי הפרלמנטים באירופה , הודעתי לחברת הכנסת דליה איציק ולחברי האופוזיציה , שאני מתכוון לזמן ביום שני הבא את ראש הממשלה , לבוא ולומר את דברו , על - פי דרישת חברי הכנסת .
וביקשתי מהם שלא להגיש את הצעת האי - אמון .
ולאחר מכן , כאשר הוגשה הצעת האי - אמון בכל זאת , חזרתי ופניתי לחברת הכנסת דליה איציק .
היא לא ביטלה את בקשתי בצורה ברורה , היא אמרה , ובצורה ההוגנת ביותר והלגיטימית ביותר , שהיא רוצה לראות מה ילד יום , איך יתפתחו הנושאים הפוליטיים שעומדים על סדר - היום של כנסת ישראל ושל העם בישראל .
אחרי ששמעתי מפיה שהיא אכן נוטה לקיים דיון שבו נייחד את תשומת הלב של הכנסת ושל הציבור כולו להודעתו של ראש הממשלה שהיא הודעה ועניין מאוד מעניין להשמעה ולשמיעה , ואני גם פניתי , על - פי הצעתה , לחברת הכנסת גלאון אשר הפנתה אותי לחבר הכנסת דהאמשה , פניתי לחבר הכנסת יאיר פרץ , יושב - ראש סיעת ש"ס - - - אני אומר לכם מה זה קשור .
ואכן , קיבלתי תשובה שהנטייה היא לבטל .
אני רק חיכיתי וציפיתי , ואמרתי גם לראש הממשלה , שהוא עתיד לומר ביום שני את דברו , אם לא תהיה הצעת אי - אמון .
לא אמרתי לו ישירות , שכן אינני מדבר עם ראש הממשלה , מאחר שבעת האחרונה יש לנו כמה חילוקי דעות על נושאים שוליים .
אני לא יכול להרחיב את הנושא הזה , אבל אני מדבר כרגע על פרוצדורה ולא על מהות .
באופן מהותי אני במחלוקת עמוקה עם ראש ממשלתי וראש תנועתי , ואנחנו יודעים שגם הלכנו לבחירות עם שני דגלים שחשבנו שיכולים לשאת אותם זה בצד זה , אף שהם נוגדים זה את זה .
אני לא אמרתי - קודם כול , אנחנו מדברים , ואנחנו , אני מקווה , עדיין בידידות רבה ובהערכה רבה .
עם זאת , אני מצטער לבלבל אותך עם האמת , אבל האמת היא שאני דיברתי עם ראש הממשלה לפני כשבועיים , בטרם נסיעתי לאירופה - - - לא .
דיברתי אתו , אחרי שלא דיברתי אתו זמן רב - כי אני לא קובע את הפגישות שלי עם ראש הממשלה .
פעמים רבות הוא נפגש אנשים אחרים .
על כל פנים , לא נפגשנו .
גם בשבוע הזה לא נפגשנו ולא דיברנו מלה .
ברגע שאני ביקשתי לדעת אם יורדים מסדר - היום , ואם אנחנו נמצאים במצב שבו נייחד את הדיון היום רק בנושא הודעתו של ראש הממשלה בעקבות בקשתם של 40 חברי כנסת , כאשר הודיעו לי היום בבוקר שהדבר אינו מתאפשר משום שהשיקולים של מפלגת העבודה ושל האופוזיציה הם כאלה , שהם מחייבים את הקיום - מבחינה פוליטית , זה לגיטימי לחלוטין , אמרתי : אם כן , אני קובע שסעיף 42 לא יישמע היום .
אני חושב וחשבתי לתומי - רק רגע , אני רק מסיים - שזה בסמכותי , מה עוד שחשבתי גם שלא עברו 21 הימים , מאחר שנדמה לי שבשבוע שעבר ביטלנו יום דיונים על - פי בקשת רוב סיעות הבית .
היו כאלה שהתנגדו , יושב - ראש - - - מה ?
לגבי נושא השעה , 20:30 - אתמול או שלשום דיברתי עם מזכיר הממשלה , שאתו אני מדבר כל שבוע , על מנת לתאם את פעולותיה של הכנסת מול הממשלה , בכל מקום שבו אני צריך את הממשלה כמשיבה , והוא שאל אותי , אם נקיים את הדיון בשתי פאזות , ברציפות ובדירוג , וכן באיזו שעה בערך ייגמר העניין .
האם עד 20:00-20:30 ייגמר העניין ?
אמרתי לו : בשום פנים ואופן , נדמה לי שלפני 22:30 לא נוכל לקיים את העניין .
הוא לא בא ואמר לי שמישהו מאחר , אני הבנתי מדבריו שכנראה נקבעו פגישות אחרות .
לא נאמר לי דבר , לא נתבקשתי - - - מי ?
אני לא אמרתי - - - דרך אגב , את אומרת שניסיתי למלט אותו ומצד אחר את אומרת שהוא ביקש לקיים את הדיון ביום שני .
אז יש פה - - - כל ההפניה - אני שמעתי היום חברים רבים המתריסים נגדי והאומרים דברים .
אני רק מבקש מהם - כל התרסה בעולם הפוליטי היא לגיטימית , רק פעמים שהיא עוברת את הגבול .
אני רק מבקש מכם : גם כאשר אתם מתעלמים מהעובדות , לפחות תדעו אותן .
אני מאוד מודה .
כו , חבר הכנסת רמון , בבקשה .
נכון .
חבל שהיא אמרה לך והיא לא אמרה לי .
כן , בבקשה , חבר הכנסת רמון .
אבל הואיל ואנחנו נמצאים בטלוויזיה של הכנסת , אז למיקרופון .
ב- 12:00 .
יש דברים שאמרתי גם לפני הרבה שנים .
חבר הכנסת רמון , חבר הכנסת רמון - - - אבל אדוני יענה לי עכשיו .
חבר הכנסת בוים .
חבר הכנסת בוים - - - אני מדבר אתו עכשיו .
רק רגע .
אני לא מוריד אותך , אני לא רוצה שתסיים .
אתה בא ומספר - - - חבר הכנסת בוים , הוא מדבר אתי כרגע .
אני לא יכול - - - אדוני , אני יודע שבשבילו זה " לא סחורה " , אבל אדוני יכול לצאת מן האולם אם לא מעניין אותו הדיון .
אני רוצה לומר לך רק דבר אחד , חבר הכנסת רמון .
אתה דיברת יפה עם חברת הכנסת דליה איציק והיא ענתה לך מצוין .
אני אומר לך , בצורה קטגורית , חד - משמעית - וחברת הכנסת גלאון וחבר הכנסת דהאמשה וחבר הכנסת פרץ היו לידי - אמרתי : זה או זה או זה ; גם חבר הכנסת בורג ליווה אותנו בכל הדיונים .
אמרו לי : זה לא או זה או זה , זה גם זה וגם זה .
תודה רבה .
תודה רבה .
רק רגע - - - חבר הכנסת רמון , גם בעניין זה ובעניין הביקורת של חברת הכנסת דליה איציק , אני מקבל באהבה , ואפילו היא צורמת ושורפת .
עם זה , אני רוצה לומר לאדוני - - - סדר - היום של הכנסת הוא לא תוכנית כבקשתך .
עכשיו אני אומר לך , חבר הכנסת רמון , ולך , חברת הכנסת גלאון .
הכנסת לא עובדת אצל ראש הממשלה .
חבר הכנסת רמון , הכנסת לא עובדת אצל ראש הממשלה - - - - ואני מוכרח לומר לך שהיא גם לא נתונה לגחמות כאלה ואחרות של אנשים אחרים בכנסת .
אתם יכולתם בבוקר להודיע לי .
אני לא אומר לראש הממשלה : עכשיו תבוא , עכשיו לא תבוא .
שמעתי וקראתי את חוות הדעת .
תודה רבה .
לפני שאתן את זכות התשובה - - - תודה רבה .
עם כל הכבוד לדואגים לשלומה של הכנסת , אני דואג יותר .
חבר הכנסת רן כהן , בבקשה .
אחריו - תשובתו של חבר הכנסת בר - און , ובכך אנחנו מסיימים .
הוא לא אמר .
הוא לא אמר .
הוא לא אמר .
חבר הכנסת בר - און , אתה , בכל זמן רלוונטי לשיחות האלה , לא היית שם .
בפעם האחרונה שנפגשתי עם חבר הכנסת בורג , בשעה 13:00 , הוא אמר : אנחנו נקצר את האי - אמון .
נקצר .
לא אמר : נבטל .
אני מאוד מודה לך .
הערתך היא בהחלט במקומה .
עם זה , איני יכול לחייב את ראש הממשלה להופיע ולהשיב על כל הצעת אי - אמון .
אני מאוד מצטער .
אתה צודק , אני יכול לחייב אותו להופיע לפי סעיף 42 ( ב ) , ובזה אתה צודק , וכנראה יש לנו מחלוקת .
בשם הקואליציה ביקש להשיב חבר הכנסת בר - און .
בבקשה , אדוני .
אחר כך יעלה חבר הכנסת אלי ישי , בהסכמה עם חבר הכנסת דהאמשה , וירצה את טענותיו , טענותיה של ש"ס לעניין האי - אמון .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת .
חברת הכנסת גלאון , אני לא אישרתי לחבר הכנסת בר - און , ואפילו התייחסתי אליו ואל חבר הכנסת בוים בהתרסה כאשר הם הפריעו לכם , ועשיתי זאת בלי היסוס ובלי פקפוק .
בבקשה - אני אעשה זאת גם פה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת בר - און .
חברת הכנסת גלאון .
רבותי , אני ממש לא נמצא במשפט וצריך הגנה , ואני מודה לך , אדוני , על כך שאתה מבקש להגן עלי .
חבר הכנסת בר - און , אין ספק שאם הייתי עומד למשפט הייתי בוחר אותך כעורך - דין שלי - - - - אבל אני לא בטוח שאני עומד למשפט .
תשמעי , אני בטוח ואין לי כל ספק בכשרונותיו וביכולתו של חבר הכנסת בר - און - - - - לא רק להיות עורך - דין .
רבותי חברי הכנסת , האמת היא שהייתי צריך להזמין את חבר הכנסת דהאמשה , אבל הוא מוותר לחבר הכנסת אלי ישי , אשר ביקש , בשם סיעת ש" ס , להעלות הצעת אי - אמון בנושא אחר , אבל אני נותן לו לנמק את דבריו בכל זאת .
השר גדעון עזרא ישיב על כל הדברים יחד , שכן עניינם הוא לא מהותי , אלא עניין - - - ודאי .
אלא אם כן , חבר הכנסת בר - און , אדוני ילמד אותי איך אני מצביע על דבר שמושכים אותו .
אם מושכים לא נצביע .
אנחנו נקיים - - - אתה שואל אותי ?
אתה שואל אותי בתור אדם שמנחש , או בתור אדם שיודע ?
אתה שואל אם אני יודע , או אם אני מנחש ?
אני לא יודע .
אני לא יודע .
אם אתה שואל אותי אם אני מנחש - זאת כבר תהיה בעיה אחרת .
חבר הכנסת רן כהן , הרבה יותר קל כשיש שישה חברי כנסת מאשר כשיש 40 .
חבר הכנסת רמון , חברך , ידידך - - - יש כאן חמישה מתוך 11 .
חמישה .
חמישה , חבר הכנסת בר - און .
אני מבקש לדייק בעובדות .
דרך אגב , אדוני יושב - ראש - - - דרך אגב , אדוני יושב - ראש תנועת ש" ס , נציג סיעתך הסכים לבטל - - - נציג סיעתך הסכים לבטל את האי - אמון .
לא לא , יש ארבעה , והוא החמישי .
כמעט % 50 .
% 47 .
חבר הכנסת בר - און , האם יוכל לתת למישהו , כאשר אדוני לא מדבר במיקרופון , הזדמנות לומר את דברו ?
רק הזדמנות ?
אדוני יושב - ראש תנועת ש" ס , אני רוצה רק להבהיר לאדוני , שאני לא ביטלתי את הדיון לפי סעיף 42 .
הדיון לפי סעיף 42 יתקיים בשבוע הבא ביום שני , אם לא יהיו הצעות אי - אמון , וביום שלישי אם יהיו הצעות אי - אמון , והוא יענה כנדרש על - פי החוק , לפי בקשותיהם של 40 חברי הכנסת .
כמו כן , אדוני , יושב - ראש סיעת ש" ס , בזמני , כאשר דיברתי בשבוע שעבר עם יושב - ראש הסיעה של התנועה בכנסת , הוא הסכים באופן עקרוני לבטל את הצעת האי - אמון , על מנת לשמוע את ראש הממשלה בסולו בלעדי לפי חתימות של 40 חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואז יענו השר גדעון עזרא והשר אברהם פורז , שכמובן בשם הממשלה יוכלו להשיב על כך שהם משכו את האי - אמון .
הצעה מטעם סיעות מרצ , חד"ש - תע"ל , בל"ד ורע"ם להביע אי - אמון בממשלה בעניין הקיפאון בנושאים החברתיים , המדיניים והכלכליים .
לא , יש לך גם ההצעה שלהם .
יש שתי הצעות אי - אמון של שתי הסיעות .
תקרא גם למטה .
חבר הכנסת בר - און , אני תמיד אשמח להבהיר עניינים , אבל לא צריך קטגורית לבוא ולקבוע דברים לפני שנותנים לי הזדמנות אפילו להסביר אותם .
יש שתי הצעות אי - אמון , כל עשרה חברי כנסת יכולים להביע אי - אמון , לכל סיעה כמכסתה .
אין לו שום התלבטות .
יש לו זכות לעשר דקות מלאות ועוד כהנה וכהנה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , אדוני רוצה לקרוא קריאות ביניים , ישב .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
זה חוק - יסוד : הממשלה .
אדוני לא קורא את תקנון הכנסת .
אם , אז רק מחוק - יסוד : הממשלה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
רבותי חברי הכנסת , מובן שכל אחד יכול לבקש מוועדת הפירושים או מוועדת הכנסת לדון בעניין זה - בהחלט , חברת הכנסת דליה איציק - רק לפני כן אני חייב לנהוג לפי התקנון .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , נוצר פה מצב שבו הוגשו הצעות אי - אמון בממשלה , נציגי הסיעות שמטעמן הוגשו הבקשות להבעת אי - אמון בממשלה עלו , דיברו , ובסוף דבריהם אמרו שהם מושכים את הצעות האי - אמון .
מובן שלממשלה יש האפשרות לענות , אבל מבחינה פרוצדורלית לא קיימת בפנינו כרגע שום הצעת אי - אמון , ולכן אי - אפשר לקיים דיון על הצעת האי - אמון .
זה המצב כפי שאני רואה אותו .
אני מזמין את כבוד השר גדעון עזרא על מנת שישיב בשם הממשלה .
אני אסביר .
חבר הכנסת רמון , למה אדוני גם שואל וגם משיב ?
שמעתי את שאלתך , ישב אדוני קודם .
חבר הכנסת בר - און , קודם כול תשב .
חבר הכנסת בר - און , קודם כול תשב .
שמעתי אותך , חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה , נאמר בתקנון הכנסת , שבכל שלב משלבי דיון כלשהו - - - שמעתי אותך , חבר הכנסת רמון .
חבר הכנסת רמון , הרי הודיעו לי מה כוונתך לעשות ואני בדקתי .
ועדת הפירושים התייחסה לסעיף 56 לתקנון - אני מפנה להערות השוליים , ההערה האחרונה - שבו נאמר : על - פי החלטת ועדת הפירושים יש לתת רשות הנמקה לנמנעים בהצבעה על סדר - היום , בהתאם לסעיף 56 של התקנון .
רק רגע , חבר הכנסת רמון , אין צורך לדבר בעמידה .
אני מדבר על סעיף 96 ( א ) לתקנון : " חבר הכנסת רשאי לחזור בו מהצעתו " .
בהערות נאמר : " הממשלה רשאית ליטול את רשות הדיבור גם כאשר המציע חזר בו מהצעתו " .
חבר הכנסת בורג , אני מבין , יש הרבה פרשנויות .
באתם ואמרתם דברים , ובסופו של דבר חזרתם בכם מההצעה , אבל לא יהיה מצב שבו לא תהיה תשובה על הדברים שאמרתם .
כל מי שמבקש ממני רשות לדבר , יכול לדבר .
אפילו האופוזיציה - שכן ברור שהממשלה לא יכולה לסתום פיות - אפילו האופוזיציה לא יכולה לסתום פיות .
האם יש למישהו השגה על דברי ?
חבר הכנסת רמון , שאלתי רק למען הנימוס .
חבר הכנסת רמון , בבקשה .
כשאדוני יכריע מתי זה לפנים ומתי זה בתוך מסגרת שורת הדין , אני אשמח לשמוע תמיד את דעתו .
אני קובע שהשר עזרא מדבר בזכות ולא לפנים משורת הדין .
חבר הכנסת בר - און , למה אדוני כועס אם אני לא כועס ?
אמרתי לו שאצלו הוא לפנים משורת הדין ואצלי הוא בפנים , גם בפנים .
חבר הכנסת רמון אמר את אשר אמר .
חבר הכנסת בר - און , אם יש לך צורך לעזור לי בהחלטתי - כי אני מתכוון לאפשר לשר עזרא לדבר .
האם אדוני פותח חזית עם חברת הכנסת איציק ?
אני יכול להגן עליך מכל דבר , רק לא מפני זעמה וחמתה של יושבת - ראש הסיעה כאשר היא זועמת בצדק .
אדוני , לשעבר יושב - ראש הכנסת , אפשר לעשות אנלוגיה ברורה .
מדובר פה בהצעה לסדר - היום שמישהו חזר בו ממנה .
כל דבר הוא הצעה לסדר - היום .
הרי לא תאמרו שזה לא היה על סדר - היום .
אחרונת הדוברים , חברת הכנסת דליה איציק , בבקשה .
לעניינך הראשון , זו פרשנות שאני לא מקבל אותה , אבל אינני משנה את החלטתי שכבוד השר עזרא ישיב .
לעניינך השני , פתוחה הדלת בפנייך , אני לא מפסיק את הישיבה .
למה , למה ?
חבר הכנסת בר - און , למה לך לתת עצות לשר עזרא ?
תודה לשר גדעון עזרא .
הצעה לסדר של חבר הכנסת דוד טל , בבקשה .
תודה , חבר הכנסת טל .
פשוט קיימנו דיון , אדוני הצביע , כי הייתי בטוח שכסגן יושב - ראש הכנסת לשעבר - אבל אדוני קיבל את זכות הדיבור ואמר את דבריו .
הדברים הם חשובים , אבל עם זאת - הם במקום , אבל לא בזמן .
יעלה ויבוא כבוד שר המשפטים להציג את הצעת חוק זכויות נפגעי עבירה ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ד - 2004 .
שלום , כבוד השר עזרא , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שני , ד' בסיוון התשס"ד , 24 במאי 2004 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , לפני שבוע היתה כאן הפגנה בתוך אולם המליאה .
היום בישיבת הנשיאות הבהרנו בצורה חד - משמעית , בהסכמת כל סגני היושב - ראש , כי לא תתקיימנה הפגנות בתוך מליאת הכנסת .
מליאת הכנסת היא המקום והבמה להבעת העמדות השונות בציבוריות הישראלית , אבל היא בשום פנים באופן לא מקום שבו יכולות להתקיים הפגנות .
אנחנו ננהל את הישיבות בדרך שבה אותו מקרה שקרה לפני שבוע לא יוכל להישנות .
הודעה , לפי סעיף 53 , לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
לאחר מכן נעבור מייד לסדר - היום .
אמן , כן יהי רצון .
תודה רבה לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות האי - אמון , כפי שקובע התקנון .
רבותי חברי הכנסת וחברות הכנסת , השר גדעון עזרא ישיב בשם הממשלה על הצעות האי - אמון של חברי סיעת העבודה - מימד , כפי שתוגשנה על - ידי חברת הכנסת יולי תמיר , וכן על נושא פעולות צה"ל ברפיח , אשר יישמעו כאן מעל הבמה בזו אחר זו .
לאחר מכן נעבור להצעת האי - אמון של סיעת ש" ס , שעליה ישיב שר הפנים .
חברת הכנסת יולי תמיר , בבקשה .
עשר דקות עומדות לרשותך על מנת להרצות לנו על הסיבות מדוע אנו צריכים לשקול את האפשרות להצביע אי - אמון בממשלה .
האם אדוני רוצה לדבר במקומה ?
אני למדתי שכאשר לא מעירים זה נגמר הרבה יותר מהר .
בדיוק הגיע תורה לנאום , אז אנחנו הגענו לכך שנבטל את האי - אמון , אבל את עקבית בעניין הזה .
גברתי , אם יורשה לי , לשבוע הבא הוזמן ראש הממשלה , בהתאם לתקנון , על מנת להשיב על נושא שבחרו 40 חברי כנסת לחייבו להשיב עליו .
אנחנו אכן נקיים את זה ביום שני הבא .
אם אכן תוגשנה הצעות אי - אמון , הרי שהצעות האי - אמון תישמענה ראשונות , ולאחר שנגמור את כל הדיון נעבור לאותה פסגת הדיון הפרלמנטרי , כפי שכונן אותו היושב - ראש בכנסת החמש - עשרה , חבר הכנסת אברום בורג , לתפארת הכנסת .
אני בהחלט חושב , שכדאי שתמליצי בפני סיעתך , שבשבוע הבא לא תתקיימנה הצעות אי - אמון , בזמן שראש הממשלה נקרא על - ידי 40 מהחברים , שהם בדרך כלל חברי אופוזיציה , לבוא ולהרצות את השגותיו או דעותיו בעניין מסוים שהכנסת רוצה לשמוע .
האם אדוני מרמז גם לתנועתו ?
שלא נאמר בשבוע הבא , טול קורה מבין עיניך .
חברת הכנסת אברהם , תודה רבה על הערתך , אבל אי - אפשר להפוך את זה להרצאה .
כעת היא מרצה .
חברת הכנסת תמיר , אני רוצה רק לומר לך , שהצעת האי - אמון הוגשה ביום רביעי , כאשר עם אחד עוד לא היתה חלק מהעבודה .
תודה רבה .
האם בכל זאת את לא חושבת שחיילי צה"ל יכולים להיפגע בצורה אנושה מאמירתו של שר המשפטים על כך שיש השוואה בין מעשיהם - - - סליחה , אני מדבר כרגע אל הדוברת ואחר כך אשמח לשמוע את מה שאת אומרת .
את אומרת שלא צריכים להימצא בשום מקום ואנחנו יכולים להגן על ארצנו מגבולות כאלה או אחרים ואני מבין את זה , אבל חיילי צה"ל עצמם נמצאים במקום כדי לבצע משימות שהם מחויבים בהן .
אם אנחנו נמצאים בצירים שבהם אנחנו נמצאים , אנחנו צריכים להיות במצב שבו לא נצטרך כל יום לקבור את חללינו עקב כך שהם לא יכולים להגן על עצמם משום שהטרור משתמש בבתים .
הייתי באירופה רק היום ונדמה לי שבאירופה מבינים את זה אפילו יותר טוב מאתנו , שהרי אנחנו מבקרים את עצמנו ביקורת כזאת או אחרת .
הרי ההשוואה הזאת היא השוואה נוראית .
כפי שהובן באירופה .
הוא לא התכוון לשום דבר , אבל זה הובן אצל אנשים .
קשה לראות אשה זקנה מחפשת תרופות .
קשה גם לראות חיילים מחפשים את גופת חבריהם על הברכיים .
על זה לא התווכחתי עם גברתי .
אני הרי לא מביע עמדה , כי אני יושב - ראש הכנסת ואסור לי .
רבותי חברי הכנסת , רשות הדיבור לחבר הכנסת אבשלום וילן , בבקשה , בשם סיעות מרצ , חד"ש , תע"ל - בל"ד ורע"ם - פעולת צה"ל ברפיח .
הוא לא מתלהם .
חבר הכנסת בר - און הנכבד , אדוני ישב ואז גם יוכל לקרוא קריאות ביניים .
במשורה .
אנחנו לא מדברים על לפני שבוע .
אנחנו מדברים רק על השבוע הזה .
חבר הכנסת בר - און , עכשיו הוא לא עושה שום דבר ואנחנו מצווים לשמוע את אשר הוא אומר .
השר עזרא נמצא פה לענות לך .
יש לך פה שני אלופים והם יאמרו לך אם אפשר להגן על ציר פילדלפי ברוחב הקיים .
אתה חושב שיש בליכוד אנשים שיודעים ?
אתה חושב שאנחנו לא יודעים .
יש בליכוד אנשים שיודעים .
אתה חושב שהליכוד ממולכד , ויש בליכוד אנשים שיודעים שהם ממולכדים .
השר ישיב לך בשם הממשלה , אבל אני מכיר את הליכוד .
יש בליכוד אנשים שיודעים .
תודה רבה לחבר הכנסת וילן .
כבוד השר גדעון עזרא ישיב על שתי ההצעות - הקיפאון בנושאים החברתיים , המדיניים והכלכליים - הצעתה של חברת הכנסת יולי תמיר , ופעולות צה"ל ברפיח - הצעתו של חבר הכנסת אבשלום וילן .
בבקשה .
רגע , חברים , אחד - אחד .
חבר הכנסת אורון .
כבוד השר , הוא רק אמר שלא תאמר " אתם " .
" אתם " זה הספסלים שם ?
הספסלים פה ?
חבר הכנסת רן כהן , הערתך נשמעה .
הוא ענה לך .
רן כהן אומר שכשרואים בית הרוס זה לא מבוים .
בסדר .
עכשיו אדוני מסביר שהיתה סיבה להרוס את הבית .
היה ויכוח אם הרסו בית או לא הרסו בית .
על זה אין ויכוח .
היה אלוף פיקוד דרום שבתקופתו היתה פעולה שהצריכה הרחבת ציר התנועה של צה"ל באזור צפוף מאוד .
הוא קיבל אישור .
אני לא זוכר מי היה אלוף הפיקוד .
זה לא דיאלוג , חבר הכנסת רן כהן .
אדוני יסיים את קריאת הביניים , ובזה זה יסתיים .
כבוד השר לא יפנה אליהם , כי אם הוא פונה אליהם , הם מייד עונים , באופן טבעי .
אני מאוד מודה לשר גדעון עזרא .
רבותי חברי הכנסת , השר המשיב לא נמצא כאן .
האם שר הפנים נמצא כאן ?
מה זה " בדרך " ?
האם השר לשעבר אלי ישי מוכן להתחיל את דבריו לפני ששר הפנים מגיע , כי נציג הממשלה נמצא ?
אם לא , נצטרך להתחיל בדיון , כמובן .
אם אדוני מוכן , בבקשה .
לא צריך תירוצים - אדוני לא צריך לתרץ .
כבוד השר הגיע .
חובת ההנמקות אינה חלה .
חבר הכנסת ישי , חובת ההנמקות חלה רק על שר .
ובעתיד הקרוב - אני לא מדבר על שעות וימים , אבל במהרה בימינו - חובת ההנמקות שוב תחול עליו .
לא .
אגב , שמחתי מאוד כשאדוני היה שר החקלאות , חבר הכנסת אורון .
אני שמח שאברהם הוא שר הפנים .
דרך אגב , בשביל זה אנחנו צריכים חוקה .
יבוא יום , בלי חוקה , שהכנסת תחוקק חוק כזה , חלילה .
ראו , ראו מה שאני אומר לכם .
אדוני , אני חושש ממחשבות שמישהו כמוני וכמוך , אנחנו נקבע מה זה כשר .
זאת אומרת , גם אני .
מילא , שאתה תקבע מה זה כשר , זה בסדר .
אבל תתאר לך שאני עוד אצטרך לקבוע מה זה כשר , אוי ואבוי .
כן .
לכן צריך חוקה .
אין מה לעשות בעניין זה .
אתה תאמר שאפשר , אבל אדם שמאמין הרי הוא לא ישמע לך .
אתה הרי לא רוצה לכפות את אמונתך - - - יש גם רבניות כאלה .
בקהילה הרפורמית יש גם רבניות שמתאימות - אז בכלל .
לא , לא .
חבר הכנסת פורז אומר לך שיכול להיות שתהיה הצעה לוועדות הכנסת השונות , וחברי הכנסת יבואו ויאמרו שהם חושבים שזה כשר , והם יקבעו חוק .
לכן צריך חוקה .
צריך חוקה .
אוי לנו ואבוי לנו אם יהיה דבר כזה .
אני חי בשלום עם שניכם .
אני פשוט צמחוני , אתה רואה .
אני פשוט רוצה להבין , אדוני עוד בפתח דבריו ?
אני מאוד מודה לחבר הכנסת ראש תנועת ש" ס. אדוני שר הפנים יעלה ויבוא וישיב למבקש אי - אמון .
תודה .
חבר הכנסת רוני בר - און , אחרון הדוברים , בבקשה .
חבר הכנסת דהן , שמענו את אדוני .
לא משלמים משכורת - חבר הכנסת בר - און שמע ואומר חסרת שחר .
זו דעתו .
חבר הכנסת בר - און , חבר הכנסת טיבי נמצא בחוץ - לארץ .
הוא נמצא פה .
חבר הכנסת רן כהן .
רבותי , בשביל מה הפולמוס עכשיו ?
זו חזרה על הפולמוס של השבוע שעבר .
חבר הכנסת ברכה , מה קרה ?
לא שמעתי , אבל נא לשבת .
אם הוא מקלל , תפנה אלי , אל תלך אליו .
חברי הכנסת ברכה והנדל , רבותי , נא לשבת .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
חבר הכנסת אליעזר כהן , אל תעזור לחבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת כהן , אדוני לא מבין מה אני אומר לו ?
חבר הכנסת כהן , אני לא אקרא לך שוב .
מעכשיו אקרא אותך לסדר .
רבותי , מספיק .
חבר הכנסת נסים זאב , ברגע שאתה שומע : אני לא אקרא - - - חבר הכנסת זאב , נא לשבת .
רבותי חברי הכנסת , נמצא אתנו אחד מידידיה הגדולים של מדינת ישראל , חבר בית - הנבחרים האמריקני , חבר הקונגרס טום לנטוס .
welcome to Israel .
בבקשה , רבותי , אפשר בהחלט למחוא כפיים לאיש זה , שהוא איש יקר ביותר .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת בר - און , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , כבוד השרים , נא לשבת על מקומותיכם .
יושב - ראש ועדת החוקה , יושב - ראש סיעת המפד"ל , לא אתן לכם להצביע אחר כך .
כל אחד ישב במקומו .
חבר הכנסת שטייניץ , לא כדאי שאדוני יצביע שלא ממקומו , כדי שלא נצטרך להכניס חוקרים למליאה .
נא לשבת איש - איש במקומו .
אדוני חבר הכנסת , אשמח בפעם הבאה אם תגיש לי מראש את השאלות ואוכל לתת לך את התשובות .
אני לא יכול להיות מוכן לכל השאלות .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעות האי - אמון .
הצעת אי - אמון של סיעת העבודה - מימד , בנושא : הקיפאון בנושאים החברתיים , המדיניים והכלכליים .
רבותי , חברי הכנסת , מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
47 בעד , 56 נגד .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת העבודה - מימד לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעת אי - אמון של סיעות מרצ , חד"ש - תע"ל , בל"ד ורע"ם , בנושא : פעולת צה"ל ברפיח .
נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
59 נגד , 33 בעד וארבעה נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות מרצ , חד"ש - תע"ל , בל"ד ורע"ם לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון של סיעת ש" ס , בנושא : סכנת החיסול של שירותי הדת בישראל עקב מצבן הקשה של הרשויות המקומיות .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
49 נגד , 45 בעד , אחד נמנע .
בפעם הבאה אל תדבר כל כך הרבה , אז זה ייקלט .
חבר הכנסת גפני טוען שלא נקלטה הצבעתו .
אני לא משנה את ההצבעה אלא אם כן יתברר לי לאחר מכן שהצבעתך לא נקלטת פעם שנייה .
אם חבר הכנסת גפני לא היה עסוק בדברים אחרים , אין לי ספק שהצבעתו היתה נקלטת .
גם חברת הכנסת קולט אביטל וגם חבר הכנסת גפני טוענים שהצבעתם לא נקלטה .
אני לא משנה את תוצאות ההצבעה .
49 נגד , 45 בעד .
כדאי שאתם תיקלטו על - ידי כך שתעבדו נכון .
רבותי , אני לא משנה את תוצאות ההצבעה .
אחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
חבר הכנסת יצחק כהן , האם סיעתו נמנעה בהצבעה שאדוני רוצה לנמק ?
אבל לאדוני אין זכות דיבור כרגע .
הבנתי .
שמעתי , חבר הכנסת דהן .
חבר הכנסת דהן , חבר הכנסת יצחק כהן , אחר כך לאדוני תהיה טענה ליושב - ראש .
אני עובר לסעיף הבא : בחירת נציג הכנסת לוועדה לבחירת שופטים .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
אני רוצה להפנות את תשומת לבם של חברי הכנסת : עם התפטרותה של חברת הכנסת דליה איציק מחברותה בוועדה לבחירת שופטים , אין לכנסת ברירה , למרות ההסכם בין הקואליציה לאופוזיציה בדבר המועמדים לשמש חברי הוועדה לבחירת שופטים , כפי שהוסכם עליהם בעבר - נציגת האופוזיציה חברת הכנסת דליה איציק ונציג הקואליציה חבר הכנסת שאול יהלום .
חברת הכנסת דליה איציק התפטרה , אבל זה לא מקנה באופן אוטומטי את המקום לחבר הכנסת המועמד הבא אחריה בשם הסיעה , חבר הכנסת אברהם שוחט .
אנחנו צריכים ומצווים לקיים הצבעה מחדש .
למרות ההסכם הקיים והברור , יכול כל חבר כנסת להגיש מועמדות משלו , ולכן אנחנו מצווים לבחור את הנציג .
כל אחד צריך לזכור שיש הסכמים קואליציוניים אבל כל אחד בקלפי צריך לשים את הפתקה שלו .
בחירת המועמד היא חשאית והנציג שייבחר יכהן בוועדה לבחירת שופטים כל עוד הוא חבר כנסת , ואם תמה כהונת הכנסת - עד שהכנסת הבאה תקיים בחירות חדשות .
בצד ימין של האולם נמצאת תיבת הקלפי .
על שולחנותיכם מונחת מעטפה אטומה ודף עם שמות המועמדים .
יש לבחור במועמד אחד בלבד ולסמן X במשבצת המקבילה לשם .
סימון אחר יפסול את המועמד .
רבותי , X על - יד השם בתוך המשבצת .
שני חברי כנסת הגישו את מועמדותם לוועדה לבחירת שופטים , והם : חבר הכנסת דוד טל וחבר הכנסת אברהם בייגה שוחט , הבא למלא את מקומה של חברת הכנסת דליה איציק .
מזכיר הכנסת יקרא בשמות חברי הכנסת וכל חבר כנסת בהיקרא שמו יגיע לקלפי ויטיל לתוכה את המעטפה .
אני בוחר בשלושה חברי כנסת להיות חברי ועדת קלפי שתספור את הקולות .
אני ממנה את חבר הכנסת דהאמשה , אני ממנה את חבר הכנסת סלומינסקי ואני ממנה את חברת הכנסת אתי לבני .
לשלוש הסיעות האלה אין נציגים המועמדים להיבחר .
רבותי חברי הכנסת , שניים ביקשו להצביע מחוץ לרשימה של סדר האל"ף - בי"ת - אם הם שניים בלבד אני ארשה .
האחד הוא השר צחי הנגבי והשנייה היא זהבה גלאון .
אין יותר העדפות אלא לפי האל"ף - בי"ת .
אם ירצו העדפות אז אני לא אתן גם להם .
אני נותן לשניים .
אם יש יותר משניים , גם הם יחכו .
השר וחבר הכנסת הנגבי וחברת הכנסת גלאון הצביעו .
תודה רבה .
נא לקרוא את השמות .
רבותי חברי הכנסת , האם יש מישהו מחברי הכנסת שנוכח ולא נקרא להצביע ?
ובכן , כולם הצביעו .
אני מודיע על שינוי בוועדת הקלפי , במקום חברת הכנסת לבני ישמש חבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת דהאמשה , אדוני היושב - ראש , בבקשה .
מימינך אלדד ומשמאלך סלומינסקי .
ארץ - ישראל השלמה נמצאת כולה על הקלפי .
אנחנו נמתין לתוצאות .
הודעה למזכיר , בבקשה .
תודה למזכיר הכנסת .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אהוד יתום , על מנת להציג לקריאה שנייה ולקריאה שלישית את המלצת הוועדה המשותפת לוועדת החוץ והביטחון ולוועדת החוקה , חוק ומשפט להכריז על מצב חירום לשישה חודשים נוספים .
חבר הכנסת רמון , במחצית השנה הבאה יהיה לאדוני יותר קל לסייע .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אהוד יתום , אשר בשם יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון והוועדה המשותפת לוועדת החוץ והביטחון ולוועדת החוקה , חוק ומשפט הביא בפנינו את המלצת הוועדה המשותפת להכריז על מצב חירום לשישה חודשים נוספים .
אדוני מבקש להצביע על שישה חודשים נוספים ולא על שנה ?
בבקשה , אנחנו פותחים בדיון .
חבר הכנסת אברהם רביץ - אינו נוכח ; חבר הכנסת מאיר פרוש - אינו נוכח .
חבר הכנסת עזמי בשארה , בבקשה .
זה לבעלי - חיים .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת עזמי בשארה .
הבא אחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת חיים אורון , ג'ומס , שאצלו כל עקירת נטוע היא עקירת לב .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש להכריז על תוצאות ההצבעה , שחתומים עליה שלושת חברי ועדת הקלפי : חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - היושב - ראש , חבר הכנסת אריה אלדד - חבר , חבר הכנסת ניסן סלומינסקי - חבר .
108 הצביעו .
מספר הקולות הכשרים - 105 .
מספר הקולות הפסולים - 3. עבור דוד טל הצביעו 36 חברים .
עבור אברהם בייגה שוחט הצביעו 69 חברים .
לפיכך נבחר חבר הכנסת אברהם בייגה שוחט להיות נציגה השני של הכנסת בוועדה לבחירת שופטים .
יבוא על הברכה ויהיה נציגם של כל חברי הכנסת .
אני מברך את חבר הכנסת שוחט על היבחרו , ואת חבר הכנסת דוד טל על המאבק .
אני ממשיך בסדר - היום .
רשות הדיבור לחבר הכנסת אריאל .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ואחריו - חברי הכנסת אריה אלדד , איוב קרא , עבד - אלמאלכ דהאמשה , משה גפני , ג'מאל זחאלקה , טלב אלסאנע , ישראל אייכלר ואחרים .
ועדת החוץ והביטחון לא נענתה לבקשת הממשלה ואישרה רק מחצית הזמן .
היום התלוננו אנשי ש"ס על כך שהשר פורז מתכוון לאסור שחיטה כשרה על - פי אמונתם ועל - פי מנהגם .
אמרתי להם שבלי חוקה לישראל יכול להיווצר מצב שבו הצעת חוק כמו זו של השר פורז תתקבל בכנסת , ורק חוקה תוכל למנוע דבר כזה , שכן אי - אפשר לחייב את חבר הכנסת נסים זאב לאכול בשר שהוא לא כשר על - פי אמונתו , או לחייב את חבר הכנסת דהאמשה לעשות דבר אחר , שהוא לא לפי אמונתו , המוסלמית , או לחייב את חבר הכנסת מח'ול שלא לקיים את אמונתו הנוצרית .
אלה דברים שרק חוקה יכולה לעגן .
בפעם האחרונה שהתקנה אושרה היית יושב - ראש ועדת החוקה .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת דהאמשה , אני בטוח שלפעמים , כשאתה מתאר את העובדות , חבר הכנסת אלדד לא תמיד מסכים אתך בכל מאת האחוזים .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני .
רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"א אייר התשס"ד , 12 בחודש מאי 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
יש לנו תקלה , מהטעם שהשרים שהיו מיועדים לענות על שאילתות בעל - פה לא מילאו אחר חובתם לבוא בפני הכנסת ולענות על השאילתות , ולכן אנחנו נתחיל היום בחקיקה .
אנחנו מבררים זאת .
מי מהשרים שלא יענה על שאילתות בעל - פה בלי סיבה מתאימה - גם הכנסת תתייחס לבקשותיו מהכנסת באותה מידה .
אין פה שום חוכמות .
שאילתא בעל - פה היא לא אופציה , היא דבר שמחייב שהממשלה תענה , והדברים הם כאלה .
השר עזרא נמצא פה תמיד ומקיים את כל מצוות הכנסת ככתבן וכלשונן , אבל לצערי הרב היו היום שלוש שאילתות בעל - פה , שלגבי אחת מהן הודיעו לנו רק לפני דקות מספר שהשר לא יגיע .
אלה דברים שלא מתקבלים על הדעת .
שאילתות בעל - פה הן אחד מהמכשירים היותר - פרלמנטריים , והדבר הזה , הייתי מבקש להפוך אותו - אחת לחודש לכל הממשלה , אבל עדיין לא קיבלנו את הסכמת הממשלה לכך .
אני רוצה לקדם בברכה , רבותי חברי הכנסת - - - אני אומר לכם , אבל קודם כול אני רוצה לקבל - - - שר הבינוי והשיכון , ברגע האחרון הודיעו לנו שהוא לא יכול להגיע - - - מה היו שתי השאילתות האחרות ?
המזכיר .
כן , הוא בבניין , אבל הוא לא פה .
אני יכול רק לומר לאדוני מה אמר השר , אנחנו עדיין לא ביררנו .
הרי זה מה שאמרתי .
חבר הכנסת גפני , אני הדגשתי - בשמך ובשם כל החברים - - - - שזו לא אופציה שניתנת לממשלה על מנת להביע את דעתה .
זו דרישה של הכנסת , שהממשלה מחויבת בה .
מי היו השרים האחרים שאמורים היו ?
השר אולמרט ושר השיכון .
חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת גפני , שב .
למה אדוני מתרגש כל כך כאשר הוא מדבר על השר אולמרט ?
למה אדוני מתרגש כל כך כאשר הוא מדבר על השר אולמרט ?
ובכן , הואיל והשרים לא נמצאים פה , אני מבקש בשמכם לברך את יושב - ראש בית - הנבחרים של מדינת פלורידה , ג'ון בירד , שנמצא כאן אתנו ואנחנו מקדמים אותו בברכה בירושלים בירת ישראל , במדינת ישראל ובכנסת .
הוא גם חווה את החוויה הפרלמנטרית והייצוגית בבית - הנבחרים של מדינת פלורידה - ידיד גדול של ישראל , ידיד גדול של העולם החופשי .
Welcome .
חבר הכנסת דהאמשה , לעומת האופציה הניתנת לך להגיע ב- 11:03 , אני מחויב להיות פה ב- 11:00 , ומה שאמרת כרגע - אמרתי ב- 11:00 .
זאת אומרת , אדוני רק מתפרץ לדלת פתוחה .
אין אופציה לשרים לענות על שאילתות - - - - שר שלא יענה על שאילתות בעל - פה - אנחנו נתייחס לבקשותיו .
ודאי , השר גדעון עזרא נמצא פה , ובצדק הוא אמר לי : מדוע לא יידעת אותי , כי הייתי אני מסדיר את העניין .
השר עזרא יקבל את כל האינפורמציה , רק אני לא יכול לתת לו אינפורמציה שבאה אלי שלוש דקות לפני פתיחת הישיבה .
ברור לי .
מה , אני לא יודע ?
זה משבש גם את מהלך העבודה .
אדוני לא יכניס אותי - - - אדוני לא יכניס אותי למבוכים שאינני רוצה להימצא בהם .
חבר הכנסת גפני , אדוני יכול לשאול שאילתא מיוחדת לעניין זה .
את השר , או את סגנו - את מי שאדוני יבחר - או את ראש הממשלה , או את השר גדעון עזרא , שהוא המקשר בין הכנסת לממשלה .
השר גדעון עזרא שמע את הדברים והוא - - - ודאי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת יצחק כהן - בבקשה , אדוני .
הצעת חוק נכי רדיפות הנאצים ( תיקון - הגדרת זכאות ) , הצעת חוק פ / 1591 , של חבר הכנסת יצחק כהן .
ישיב השר גדעון עזרא - גם השר נמצא וגם המבקש נמצא .
לא נדחה את ההצבעה , כבוד השר .
מייד אחרי תשובתו ודברי חבר הכנסת אנחנו נצביע כמובן .
אדוני חוזר על בקשתו , ואין לו מה להוסיף עליה .
אתה תומך בה , ואתה מבקש מחברי הכנסת לתמוך בה .
ישיב השר גדעון עזרא .
אדוני , בבקשה .
הוא חזר על בקשתו , כפי שהוצגה בפני חברי הכנסת בהצעת החוק .
השר גדעון עזרא ישיב על הצעת החוק של חבר הכנסת יצחק כהן .
נא לצלצל .
חבר הכנסת דהן , אדוני .
חבר הכנסת דהן , אדוני רוצה להשיב אחר כך בשם חבר הכנסת כהן ?
חבר הכנסת דהן , אדוני לא הבין אותי ?
חבר הכנסת דהן , אדוני לא מבין מה - - - ?
חבר הכנסת דהן , מה זה הדבר הזה ?
חבר הכנסת דהן , אדוני לא - - - חבר הכנסת דהן , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
השר עזרא , בבקשה .
תודה לשר גדעון עזרא .
חבר הכנסת יצחק כהן , האם אדוני רוצה להשיב ?
חבר הכנסת דהן , אתה בין המבקשים ?
בבקשה .
האם משיבים חבר הכנסת נסים דהן או חבר הכנסת יצחק כהן ?
לרשות אדוני עומדות עכשיו רק חמש דקות .
הוא לא יכול לגרור את הדקות מהפעם הקודמת לכאן .
חבר הכנסת דהן , אני הבנתי קודם את קריאות הביניים , ולא הסכמתי להן .
עכשיו אתה קורא קריאות ביניים לחברך ?
חבר הכנסת דהן , זו לא תוכנית כבקשתך .
יש להביא לי לפני ההצבעה , ולא עכשיו .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת , כדי שלא תישמע אחר כך טענה " לא נקלטה הצבעה " .
כל ההצבעות נקלטות .
רבותי חברי הכנסת , ההצבעה ברורה .
עמדת הממשלה ברורה .
רבותי , הצעת החוק של חבר הכנסת יצחק כהן , הצעת חוק נכי רדיפות הנאצים ( תיקון - הגדרת זכאות ) - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 29 , נגד - 31 ונמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק לא נתקבלה .
חבר הכנסת יצחק כהן .
חבר הכנסת יצחק כהן , אני קורא אותך לסדר .
אני קורא אותך לסדר פעם שלישית .
אדוני לא יניף את ידיו לכיוון הבמה .
כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , השר אולמרט , הבוקר היו אמורות להישמע שאילתות בעל - פה שהיו מיועדות לכבודו ולכבוד שר הבינוי והשיכון , ולצערי הרב לא התייצבתם כאן .
אני רוצה רק להבהיר לממשלה ששאילתות בעל - פה , על - פי תקנון הכנסת , אינן אופציה של הממשלה - לענות או לא לענות .
אני מבקש להקפיד , שמא אנו נצטרך אחר כך , בעניינים אחרים , להפעיל איזו פעולת תגמול של הכנסת , ואינני רוצה .
אדוני , בבקשה , אשמח לשמוע את דבריו .
רבותי חברי הכנסת .
תודה לאדוני על הערתו .
אני רוצה להביא לתשומת לבו , שאנחנו יודעים גם שאדוני לא רק בא להשיב אלא אפילו שמח להשיב , ועל כל קריאת תיגר הוא עונה .
עם זאת , אנשי לשכתו הודיעו לנו שאין השר מתכוון לשנות מסדר - יומו , והוא לא ישיב על ההצעות .
אני יודע שיש אנשים יותר חזקים במשרדו מאשר השר , אבל אדוני - - - - - - אבל אדוני צריך להבין שמצוות הכנסת חלה עליו ולא על האנשים היותר - חזקים במשרדו .
הוא הדין לגבי שר הבינוי והשיכון , אלא שלגביו יש הנחה כי הודיעו לו שאתה לא משיב ואז הוא היה צריך להגיע לפני כן .
אנחנו מקבלים את התשובה .
נא לבדוק את הנושא אצלכם במשרדיכם , כי הפרוצדורה של שאילתא בעל - פה מתקבלת ביום שני , ועד יום רביעי אנחנו מאפשרים לכם להתארגן .
רבותי , הרי לכל אחד מכם גם העמידו סגן שר , שהפעם הוא לא נמצא בארץ .
אני לא קיבלתי .
השר אולמרט ביקש להבהיר , שאם היה יודע היה מגיע , אבל אני הסברתי לו שכנראה יש מחסום בלשכתו בין הכנסת לבינו , והוא יטפל בזה .
זה הכול .
הרי אין עונשין אלא אם כן מזהירין .
האם אדוני רוצה שאני אומר יותר מזה ?
הצעת חוק פ / 1797 - הצעת חוק מס מעסיקים ( תיקון - זכות להנחה במס מעסיקים ) , מאת חבר הכנסת נסים דהן .
אדוני , בבקשה .
יש לו עשר דקות , ויש לו אפשרות גם להתייחס לנושא הקודם .
אני מצטער על מחאתו של חבר הכנסת יצחק כהן .
אני מבין את נהמת לבו .
עם זאת , אי - אפשר להתייחס לכנסת כולה - - - אולי מייד אחרי זה .
חבר הכנסת איתן - - - חבר הכנסת יצחק כהן .
חבר הכנסת יצחק כהן .
אני עצרתי את השעון .
חבר הכנסת יצחק כהן .
חבר הכנסת יצחק כהן .
חבר הכנסת יהלום .
חבר הכנסת יצחק כהן .
חבר הכנסת יהלום .
חבר הכנסת יצחק כהן , אני מבין באופן אישי את ההתייחסות האישית שלך לגילוי הנאות .
אני מבקש מאדוני לא לכעוס על כל הכנסת בכלל כעס כלפי הממשלה .
אותם אנשים שהצביעו - אדוני יכעס על אלה שהצביעו , אבל לא יכעס על הכנסת .
אנשי הקונטרול , נא להגביר את הרמקולים בימי רביעי .
רבותי חברי הכנסת , אי - אפשר גם לדבר וגם לשמוע .
תראו את הדיונים שנערכים פה .
כבוד סגן השר , קשה מאוד .
תערכו את הדיון באכסדרה .
חבר הכנסת איתן .
מספיק .
חבר הכנסת איתן , אדוני יבקש אחר כך התייחסות אישית , ייתכן שניתן לו .
אדוני גם יש לו מה לומר לגבי עניינים זהים , כיושב - ראש ועדת חוקה .
אני מציע לאדוני לעבור לנושא הבא , כדי שהבא אחר כך לא יכעס למה דחו את ההצעה שלך .
תודה לחבר הכנסת נסים דהן .
ישיב השר גדעון עזרא ויביע את עמדת הממשלה .
חבר הכנסת דניאל בנלולו , גבך יפה אבל לא כפניך .
אני מאוד מודה לשר גדעון עזרא .
חבר הכנסת דהן , עכשיו עומדות לרשות אדוני חמש דקות , הוא לא חייב לנצל את כולן , כרצונו .
בבקשה , אדוני .
כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , השר אולמרט , האם אדוני יהיה מוכן להשיב על שאילתא בעל - פה ?
לא עכשיו , אחרי כן .
כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , השר אולמרט , האם אדוני יהיה מוכן להשיב על שאילתא בעל - פה ?
לא עכשיו ?
רק בעלי השאילתא יכולים לומר " לא עכשיו " .
בבקשה .
אני מחכה לתשובתו - - - תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת אנחנו מייד עוברים להצבעה .
אני רוצה למסור שתי הודעות .
הודעה ראשונה : אנחנו נחזור אחרי ההצעה הרביעית , הצעתו של איתן כבל , למוסד השאילתות בעל - פה , כי אני חושב שהממשלה חייבת לענות על שאילתות בעל - פה , אחרי ארבעת החוקים שהם קונטרוברסליים .
לא , אדוני לא יאמר לי מה מבזה את הכנסת .
חבר הכנסת בשארה , הואיל והשר אולמרט לא היה מודע לשאילתא בעל - פה בגלל איזו תקלה במשרדו , הוא מבקש לענות לך בשבוע הבא .
שר הבינוי והשיכון אפי איתם מוכן לענות עכשיו .
לכן , נענה על השאילתא לשר אפי איתם אחרי ההצעה הרביעית .
רבותי , אנחנו עוברים כרגע להצבעה על הצעת חוק מס מעסיקים ( תיקון - זכות להנחה במס מעסיקים ) , התשס"ד - 2004 , של חבר הכנסת דהן וקבוצת חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
42 נגד , 36 בעד , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק פ / 1868 , הצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2004 ( תיקוני חקיקה ) ( תיקון - ארנונה על כביש אגרה ) , של חבר הכנסת זחאלקה .
ראש תנועת ש" ס , חבר הכנסת אלי ישי , ביקש ממני להתייחס להצעה הראשונה .
לא אוכל לאפשר לו , כי הפרוצדורה לא מאפשרת לי .
אולי בתום הדיונים , אני אשמח לתת לאדוני .
אבל בתום הפרק הזה אני לא אוכל לתת לאדוני , כי אין פרוצדורה כזאת .
קודם אפשר היה חמש דקות , וחבר הכנסת יצחק כהן קיבל אותן .
בבקשה , חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
לרשותך עומדות עשר דקות .
גברתי השרה וגברתי חברת הכנסת נס , אתן עומדות מתחת לבמה וזה מפריע מאוד .
בבקשה .
השאלה היותר - נכונה , האם כתוצאה ממעבר הכביש בשטח המוניציפלי נגרמות לעירייה גם הוצאות , זאת אומרת , העירייה צריכה לדאוג לתחזוקה שלו .
ארנונה היא הרי תשלום תמורת שירותים שנותנים .
גם , באופן ישיר או באופן עקיף .
נכון .
חבר הכנסת יהלום , אם נמל חיפה לא ישלם ארנונה לחיפה , זה יוזיל את ההובלה .
בכל זאת הוא משלם ארנונה לחיפה .
הרי כל אדם שקונה בירושלים לחם , בעל המכולת משלם ארנונה , אז הוא מגביר את - - - אי - אפשר לשלול את ההיגיון .
לא , הם יפעלו בהתאם לחוק .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
ישיב השר גדעון עזרא .
תודה לשר גדעון עזרא .
חבר הכנסת זחאלקה , האם אדוני רוצה להשיב ?
יש לרשותו חמש דקות שהוא יכול לנצל , הוא יכול גם לא לנצל .
בבקשה , אדוני .
האם חבר הכנסת ישי נמצא פה ?
התבקשתי על - ידי יושבי - ראש ועדת העבודה והרווחה וועדת החוקה להעיר הערות לחברי הכנסת דהן ויצחק כהן , לכן אחזור אליך עוד מעט ואתן לך אפשרות לדבר .
הם מצאו פה איזה חוק - - - הואיל והם קראו לו גזען , אני אתן לשני הצדדים לדבר , כי היתה פה סערה גדולה .
חבר הכנסת דהן , אני לא מתייחס כרגע לעובדות .
מחר יש על זה דיווח .
היה פה דבר , שבאים חברי כנסת ומראים שבכנסת הקודמת היתה הצעה דומה , שהשר המשיב היה יצחק כהן , וכל סיעת ש"ס הצביעה נגד .
אני רוצה לברר אם זה נכון או לא נכון , כדי לתת לאנשים לדבר .
חבר הכנסת זחאלקה , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2004 ( תיקוני חקיקה ) ( תיקון - ארנונה על כביש אגרה ) , התשס"ד - 2004 , של חברי הכנסת זחאלקה , בשארה וטאהא - נא להצביע .
51 נגד , 17 בעד , שבעה נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , כבוד סגן ראש הממשלה לשעבר , יושב - ראש תנועת ש" ס , נא לשבת .
היה פה דיון סוער , כאשר נקרא לעבר חבר הכנסת יהלום כאילו הוא חלילה גזען .
לחבר הכנסת יהלום יש מה לומר , ואני אתן מייד לאחר מכן לחבר הכנסת ישי , אם ירצה , להשיב .
בבקשה , חבר הכנסת יהלום , מהצד .
אני מבקש לא להיכנס לסערות נוספות , שיצריכו כיבוי שרפה נוסף .
רק לציין עובדות .
לעובדות .
בלי סופרלטיבים , עובדות .
חבר הכנסת איתן .
חבר הכנסת יהלום , נא לסיים .
חבר הכנסת דהן .
תודה רבה , נא לשבת .
חבר הכנסת אלי ישי , אדוני יושב - ראש תנועת ש" ס , אני נותן לך לעלות לבמה בתור יושב - ראש תנועה .
חבר הכנסת דהן , אם הדברים נכונים , הם דורשים הסבר .
בבקשה .
חבר הכנסת אורון , אני רואה שאתה בעד מיצוי הדיון בבעיה הזאת .
אדוני נשמע , והדברים שלו נשמעו לא רק בטלוויזיה אלא גם בפרוטוקול .
תודה .
אדוני יושב - ראש תנועת ש" ס , הטרוניה של יהלום לא היתה שהוא העלה את זה .
הטרוניה של יהלום היתה , שכאשר הוא הצביע נגד קראו לו גזען .
חבר הכנסת איתן , שמעו אותך .
אתה לא שומע , אבל אותך שמעו .
לא להפריע .
אל תקרא לו עוד הפעם גזען .
אתה אל תפריע , זה לחוד .
חבר הכנסת דהן , אדוני סגן היושב - ראש , אני לא יכול להעיר לו .
תודה רבה לחבר הכנסת אלי ישי .
חבר הכנסת איתן , כבר אמרת את דברך .
אנחנו מיצינו את ליבון הבעיה .
הציבור , אני יכול להבטיח לכם , הבין בדיוק , כל אחד כפי שהוא ביקש להבין , וניתנה לו פה כל האפשרות לברר את העובדות .
תודה רבה לכל חברי הכנסת .
חבר הכנסת איתן כבל , אדוני יעלה ויבוא וינמק את הצעתו , הצעת החוק פ / 1963 .
ישיב השר לביטחון פנים , השר צחי הנגבי .
בבקשה , עשר דקות לרשות אדוני .
תודה לחבר הכנסת איתן כבל ; הוא הבהיר לנו היטב את הצעתו .
ישיב וינמק את התנגדות הממשלה השר צחי הנגבי , השר לביטחון הפנים .
בבקשה , אדוני .
פסק - הדין הוא פלוני ?
תודה .
נדמה לי שכאן מדובר גם בחוק שנוגד לחוק - יסוד .
צריך לשים לב .
פסק - הדין הוא לא פסק - דין פלוני , אלא פסק - דין של בן - אדם שהתייחסו אליו ואל האשמה שבה הוא הואשם , נדמה לי ברצח .
כבוד חבר הכנסת כבל - - - חבר הכנסת גדעון סער .
חבר הכנסת בר - און , נא לשבת .
חבר הכנסת הרצוג .
חבר הכנסת הרצוג , נא לשבת .
אדוני חבר הכנסת כבל , אדוני כבר חבר כנסת ותיק , ויודע שמשהעלה את הצעתו , והשר השיב , רק הממשלה יכולה לבקש את דחיית ההצבעה , ואז נתונה רשות בידי כל חבר כנסת להתנגד ותיערך הצבעה .
אני רק מציין את התקנון .
מספיק , רבותי .
מספיק , חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת חזן .
חבר הכנסת סער , הדברים הובהרו לחבר הכנסת כבל ולחבר הכנסת הרצוג , חוקי המשחק ידועים , נא לא לעשות סערה .
הסערה לא קיימת .
הוא מבקש לדחות את ההצבעה .
הוא עצמו לא יכול לבקש .
אם השר יבקש ממני לדחות את ההצבעה , תעמוד לרשות כל אחד ואחד מכם הזכות לבוא ולומר , מתנגדים , ואז נעשה הצבעה על עצם הבקשה .
חבר הכנסת כבל , אדוני ביקש לדחות את ההצבעה , הדבר אינו מונח לפתחו , אלא לפתחה של הממשלה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת כבל .
כבוד השר , לעניין דחיית ההצבעה - - - חבר הכנסת וילן .
רבותי , הצבעה .
ובכן , הממשלה לא ביקשה את דחיית ההצבעה , ולכן אנחנו עוברים להצבעה .
נא לשבת .
לפנים משורת הדין - - - חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת כבל .
לפנים משורת הדין אני נותן לממלא - מקום יושב - ראש האופוזיציה לומר מלה .
תיכף גדעון סער ישיב , רבותי .
תודה רבה .
חבר הכנסת סער , בבקשה .
מספיק , רבותי .
לא , לא .
לא תם הדיון .
ודאי הדיון הציבורי יימשך , הרי אתם לא אסורי דיבור .
התקשורת ודאי תשמח לקבל את דעתו של כל אחד ואחד מכם .
מיציתי את הדיון , לפנים משורת הדין .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
נא להצביע .
הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( איסור נישואין והתייחדות לאסיר עולם ) , התשס"ד - 2004 - מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
14 בעד , 60 נגד , שני נמנעים - אני קובע שהצעת החוק לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עושים הפסקה קלה .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , השאילתא בעל - פה לשר איתם - בבקשה , אדוני .
אדוני יקרא את השאילתא כפי שהיא .
לאחר מכן ישיב שר השיכון והבינוי .
תודה לחבר הכנסת אייכלר .
כבוד השר .
תודה , שאלה נוספת לחבר הכנסת אייכלר ושאלות נוספות לחבר הכנסת פינס ולחבר הכנסת פרוש .
השר ישיב גם על שתי השאלות הנוספות יחד .
בבקשה , חבר הכנסת פינס .
חבר הכנסת אופיר פינס , מובן שאדוני יכול לשאול כל שאלה .
השר יכול להשיב , או ישיב רק על דברים שנובעים מהשאילתא , אלא אם כן הוא רוצה להשיב על השאלה .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
אדוני רוצה לשאול .
האומנם אתה שואל ?
גם על זאת - אם ירצה , ישיב .
בבקשה .
אני מודה מאוד לשר הבינוי והשיכון אפי איתם .
אנחנו ממשיכים בחקיקה , חקיקת חברי הכנסת , הצעות חוק פרטיות .
הפעם אנחנו עוברים להנמקות מהמקום .
הצעת חוק הרשות הלאומית למלחמה בסמים ( תיקון - תקציבי משרדי הממשלה בנושאים הקשורים לסמכויות הרשות ) , שמספרה פ / 1968 , של חברת הכנסת ענבל גבריאלי .
בבקשה , גברתי .
השר גדעון עזרא ישיב .
תודה רבה .
השר גדעון עזרא - בבקשה , אדוני .
אני אשאל אותה לפני ההצבעה .
תודה .
חברת הכנסת ענבל גבריאלי , האם גברתי מסכימה להתניית הממשלה ?
גברתי שואלת אותי שאלות שאיני יכול לענות עליהן , כי בכל מקרה רלוונטי לא הייתי חבר ועדת השרים לענייני חקיקה ; גם כשהייתי שר .
גברתי , את צריכה להבין שההבהרות האלה הן לממשלה .
אחת מהשתיים , אני רוצה לדעת , האם את מסכימה ?
תודה רבה .
חבר הכנסת פרוש מתנגד .
בבקשה , אדוני , שלוש דקות .
לא , מה שהיא אומרת זה שיש משרדים בממשלה שיש להם תקציב ייעודי , סעיף תקציבי למלחמה בסמים , והם רוצים - - - רק חבר הכנסת אייכלר יכול לעשות את זה : במקום כל ועדות הכנסת - לטפל בכל תלונות הציבור .
מה הפירוש ?
האם מינהלת הרשות למלחמה בסמים תהפוך למשרד החינוך ?
אדוני , כל זמן שהוא קשר את זה למלחמה בסמים , זה בסדר , אבל לא - - - חבר הכנסת פרוש - - - חבר הכנסת פרוש , אדוני חורג מהנושא .
אני מעריץ את חבר הכנסת פרוש איך הוא יכול להביא את עניינו באמצעות כל דבר .
זה יפה ביותר .
חבר הכנסת פרוש , תודה רבה .
חברת הכנסת גבריאלי , את רוצה להשיב ?
בבקשה .
מותר לה לפי התקנון .
עכשיו מהבימה .
מה אני יכול לעשות ?
זה התקנון ומותר לה .
עכשיו היא יכולה לעלות על הבימה ולהשיב למתנגדים .
תודה לחברת הכנסת ענבל גבריאלי .
אני מעמיד להצבעה את הצעת חוק הרשות הלאומית למלחמה בסמים ( תיקון - תקציבי משרדי הממשלה בנושאים הקשורים לסמכויות הרשות ) , התשס"ד - 2004 .
נא להצביע .
31 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת חוק הרשות הלאומית למלחמה בסמים ( תיקון - תקציבי משרדי הממשלה בנושאים הקשורים לסמכויות הרשות ) , של חברת הכנסת גבריאלי , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדה למלחמה בסמים , לשם הכנתה לקריאה ראשונה , לאחר , כמובן , תיאום עם הממשלה , על - פי הסכמתה של חברת הכנסת גבריאלי , ועל - פי התניית הממשלה .
חבר הכנסת עמרי שרון ינמק מהצד את הצעת חוק מניעת זיהום הים ממקורות יבשתיים ( תיקון - בקשה דחופה למתן היתר ) , שמספרה פ / 1900 .
בבקשה , חבר הכנסת שרון .
ישיב השר גדעון עזרא .
האם זו לא הוראה לוועדה ציבורית - להתכנס בתוך 72 שעות - שהיא לא תוכל לעמוד בה ?
זה חשוב מאוד .
רק רציתי להבהיר .
תודה רבה לחבר הכנסת שרון .
אדוני ישב כי הוא יצטרך לעלות עוד הפעם , כי כנראה יש מתנגד .
בבקשה , השר גדעון עזרא ישיב מהמקום .
האם אדוני מסכים להתניה ?
תודה רבה .
חברת הכנסת גלאון מבקשת להתנגד .
אני מבקש להזכיר שההתנגדות חייבת להיות לגופה ולא איזו אפשרות לקבלת רשות דיבור .
זה המקרה היחיד שהתקנון מחייב לדבר לגופו של עניין .
ההצבעה בוודאי , אם כי אחרי שישיב לה חבר הכנסת עמרי שרון היא יכולה להשתכנע שהיא טועה .
חברת הכנסת גלאון , חבר הכנסת פרוש התחיל בצורה חכמה ביותר ודיבר על החוק .
לאחר מכן , כאנלוגיה , דיבר על פונקציות אחרות .
הוא באמת הלך ופסע על השוליים של המותר והאסור .
תמיד אשמח לאפשר לך רשות דיבור , אבל לא במסגרת התנגדות .
אשאל שאלה אחרת : האם יש מישהו באולם שרוצה להתנגד לגופו של עניין ?
בבקשה , חברת הכנסת גלאון .
רבותי .
רבותי חברי הכנסת , כאשר חבר כנסת נוהג בניגוד לתקנון , אני תיכף אשמע - גם לרשותכם יש אפשרות - - - חברת הכנסת גלאון - - - שמעתי .
חברת הכנסת גלאון , אני מבקש - הנושא שאת מדברת בו הוא נושא בנפשה של האומה .
אני חושב שהוא ראוי להיות נדון .
למשל , אני אישרתי הצעה דחופה לסדר - היום שתידון , וגברתי מבקשת ממני להצטרף - - - רק רגע , חבר הכנסת בר - און , נא לא לעזור לי .
אני מציע לך - חיים אורון , ממפלגתך , מסיעתך , גם הוא בין הנואמים בעניין זה .
אני מציע לך לבקש ממנו את האפשרות לדבר במקומו , ואז גברתי תוכל לדבר .
אם ראש הממשלה ימצא לנכון , הוא גם יהיה פה , אבל גברתי - אפשר לדבר , אי - אפשר להשתמש לרעה בצורה בוטה בהליכי הכנסת .
לכן אני מבקש ממך - על מנת לשמור על כבודה של הכנסת , וכבודך , כמובן , ויש באמת הרבה כבוד אלייך - - - תודה רבה , גברתי .
אני מאוד מודה לך .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק מניעת זיהום הים ממקורות יבשתיים ( תיקון - בקשה דחופה למתן היתר ) , התשס"ד - 2004 - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בבקשה .
36 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק למניעת זיהום הים ממקורות יבשתיים ( תיקון - בקשה דחופה למתן היתר ) , של חבר הכנסת עמרי שרון , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הפנים של הכנסת להכנתה לקריאה ראשונה .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים .
הצעת חוק המקרקעין ( תיקון - סילוק פולש על - ידי הרשות ) , מס' פ / 2011 , של חברת הכנסת רוחמה אברהם , הנמקה מהמקום .
בבקשה , גברתי .
ברגע שיש חזקה - - - אדוני ראש הממשלה , השרים , חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ' באייר התשס"ד , 11 במאי 2004 למניינם .
הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אדוני המזכיר , בבקשה להכריז על בוא הנשיא .
חברי הכנסת , בטרם נקיים את הישיבה המיוחדת לציון 59 שנה לניצחון על גרמניה הנאצית , אני מתכבד לפתוח את הדיון במליאה ולקדם בברכה את יושב - ראש ועדת החוץ של הפרלמנט הקרואטי , ה- Sabor , מר נוון יוריקה , את חברי המשלחת שבראשה הוא עומד , ואת באי סמינר ארגון פבס"ק , הארגון הבין - פרלמנטרי של מדינות הים השחור , מארמניה , אזרביג'ן , גרוזיה , רומניה , רוסיה , טורקיה ואוקראינה .
ברוכים הבאים .
Welcome to .
רבותי חברי הכנסת , אני מתכבד לפתוח ישיבה מיוחדת של הכנסת לציון 59 שנה לניצחון על גרמניה הנאצית .
כבוד נשיא המדינה והגברת קצב , הגברת אורה הרצוג , ראש הממשלה מר אריאל שרון , נשיא בית - המשפט העליון , השופט אהרן ברק , ושופטי ישראל , השרים , ראש האופוזיציה וראש הממשלה לשעבר חבר הכנסת שמעון פרס , חברי הכנסת בהווה ובעבר , זקן הסגל הדיפלומטי הנמצא אתנו , שאר מכובדי סגל א' של המדינה , חברי העמותה הפרלמנטרית לזכר השואה וסיוע לניצוליה , חברי הנהלת " יד ושם " , ותיקי מלחמת העולם השנייה , אשר ביניהם נמצאים גם משתתפי מלחמת העולם השנייה מבין החיילים ששירתו בצבאות מזרח - אירופה , ובמיוחד ברוסיה , בפולין ובליטא , ועלו אחר כך ארצה , ואף בטרם קום המדינה היו כאלה שעלו , השתתפו , היו בין מקימי כל זרועות צה"ל באוויר , בים וביבשה , והגיעו לעמדות מפתח בצה"ל , הקימו בית בישראל , ובניהם ונכדיהם ממשיכים לשרת את המדינה .
" בא היום ! " - הכריז העיתון היומי לחיילים העבריים ביבשת אירופה , בגיליונו מיום כ"ה באייר תש"ה , 8 במאי 1945 - " זה יום הניצחון , אשר למענו התענה העולם ימים כה רבים , אשר בשבילו עלה קורבן מיטב אדם .
מלחמה זו , מלחמת מצווה היתה .
אסור היה להתחמק ממנה .
אי - אפשר היה להימלט ממנה .
כי אין ולא תהיה פשרה בין אור לחושך .
אין ולא יהיה שלום בין חופש לשעבוד , בין אימת חידלון לחדוות יצירה , בין שנאה גזעית לאחוות עמים .
נוצחה ונהרסה ממלכת הרשע .
בבושת פנים , בחרפת עולמים , סולקו וחוסלו ' נביאי ' הנאצי - פאשיזם .
מוכים ואובדים עומדים קלגסי מחנותיהם .
התמוטט בניין זדונם .
הקיץ הקץ על זוועת חלומם . " 20 שנה לאחר מכן , בעת דיון דרמטי בכנסת על קשירת יחסים דיפלומטיים בין ישראל לגרמניה , העמיד מנהיג חרות , מנחם בגין , את הניצחון הגדול בפרופורציה היהודית , האמיתית והנוראה : " במלחמה נופלים אנשים , נהרגים חיילים .
ובמלחמת גרמניה השנייה נהרגו ונפלו יותר אנשים מאשר בכל מלחמות אנוש הקודמות .
אף - על - פי - כן , כאשר תמה המלחמה ומוכרז ניצחון , יש חדווה בלב , הכרת ישועה וגאולה .
לכן , גם אם עמים אחרים במזרח ובמערב , בצפון ובדרום , סבלו מאכזריותה הבהמית של גרמניה , אזרחיהן של מדינות אלו , בניהם של עמים אלה , חייליהן של אומות אלו יצאו במחול , הטילו כובעיהם למעלה , שמחו ודצו על הניצחון שהושג .
עם אחד לא שמח - כי איננו .
" בין הים הבאלטי לבין הים השחור , מגדות הוולגה ועד האוקיינוס האטלנטי , רוח רפאים מהלכת בעשרות כרכים , במאות ערים , באלפי עיירות , שבהם חיו במשך דורות יהודים , נשותיהם וטפם .
תמימי דרך , ברי לבב , בני תרבות - אינם עוד .
כאילו בלעתם האדמה .
אין עוד העם היהודי הגדול , שישה מיליון איש , שישמח בשמחת הניצחון על חיית הטרף שנקרעו ממנה ציפורניה " - כך אמר מנחם בגין .
אני מתבקש להזמין את כבוד ראש הממשלה לשאת את דברו ביום המיוחד הזה .
אני מאוד מודה לראש הממשלה .
עם כל הכבוד לכל אורחינו היקרים , בכנסת לא מוחאים כפיים אלא במקרים מיוחדים .
אני מתכבד להזמין את יושב - ראש האופוזיציה , לשעבר ראש הממשלה , שמעון פרס , לשאת את דבריו .
תודה ליושב - ראש האופוזיציה , לשעבר ראש הממשלה , שמעון פרס .
אני מתכבד להזמין את השרה לקליטת העלייה , השרה ציפי לבני .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה לשרה ציפי לבני .
אני מתכבד להזמין את אחרון הדוברים , חבר הכנסת יוסי שריד .
תודה רבה לחבר הכנסת יוסי שריד .
אדוני ראש הממשלה , כבוד הנשיא , תם חלק זה של ישיבת הכנסת .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נעבור לסדר - היום , נאומים בני דקה .
מי שרוצה להשתתף בחלק זה של הדיון , ילחץ על הכפתור .
נא ללחוץ על הכפתור .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת אופיר פינס , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת גדעון סער .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת פז - פינס .
חבר הכנסת גדעון סער , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת טל .
תודה רבה .
למה אתה מגיע לעיקר תמיד בסוף ?
חבר הכנסת דוד טל , בבקשה .
אלה נאומים לדקה , אתם יודעים , אנחנו צריכים להתמיד .
בבקשה , חבר הכנסת טל .
חבר הכנסת אברהם רביץ , בבקשה , ואחריו - חברת הכנסת אתי לבני .
תודה רבה לחבר הכנסת רביץ .
אני מבין שהתחלפתן .
אני מבקש לדעת לקראת הפעם הבאה , זה עניין אישי , לא סיעתי .
אני כמובן עושה צדק בין הסיעות , אבל אין שום בעיה .
בבקשה , חברת הכנסת מלי פולישוק .
תודה רבה .
אני מבקש להקפיד על הדקה .
רבותי חברי הכנסת , האם קראתי כבר בשמו של חבר הכנסת אורי אריאל ?
בבקשה , אדוני .
לאחר מכן - חברת הכנסת אורית נוקד .
אלה נאומים בני דקה .
אין תגובות .
אני מתאר לעצמי שהיה מישהו באולם שלא הסכים לכל מה שהיא אמרה , אני מתאר לעצמי , אבל מותר לה .
לאנשים שמבינים פחות האנלוגיה היתה קשה .
חבר הכנסת אורי אריאל - אדוני , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , חברת הכנסת מלי פולישוק , אמרתי שזה יכול היה להתפרש כך אצל אנשים לא משכילים , כמוני למשל .
תודה .
חברת הכנסת אורית נוקד , אחריה - חבר הכנסת רוני בר - און , ואחריו - חבר הכנסת בשארה .
תודה לחברת הכנסת נוקד .
אחריה - חבר הכנסת רוני בר - און .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת רוני בר - און , תודה .
חבר הכנסת עזמי בשארה , ואחריו - חברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
ידוע לי , אבל נוקד ופינס מהעבודה כבר דיברו .
יסלח לי חבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת יתום , לא צריך להתווכח .
מהליכוד דיברו שניים , מהעבודה דיברו שניים .
אני נותן למפלגות הקטנות יותר לדבר , כל אחד בזמנו .
כעת חבר הכנסת בשארה , ולאחר מכן יהיו גם האחים יתום , לא נשאיר אותם יתומים .
בבקשה .
חבר הכנסת בשארה , לרדת מסולם לוקח זמן .
חבר הכנסת בשארה , לכבות את המיקרופון .
חבר הכנסת בשארה , אדוני יגיע לימים שבהם הוא יעמוד פה , ותהיה לו שעת שאלות , ואז חברת הכנסת לבני תוכל לשאול את אדוני כמה שאלות שהיא רוצה .
כרגע אדוני עוסק בנאומים בני דקה .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין - בבקשה , גברתי .
אני לא שמעתי .
אם שמעת דבר , אני מציע לך מייד לעשות כמצווה על כל חבר כנסת .
יש לנו ועדה נכבדה ומכובדת מאוד , ובראשה עומד אדם שיודע את הדרך לפעול .
בבקשה , נאומים בני דקה .
חברת הכנסת פינקלשטיין , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דני יתום , ואחריו - חבר הכנסת אהוד יתום .
תודה .
אני לא יכול להפסיק אתכם בגלל הנושא , אבל אני מבקש להצטמצם לדקה .
בבקשה , חבר הכנסת אהוד יתום .
אחריו - חבר הכנסת אייכלר .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , ואחריו - חברת הכנסת גילה גמליאל .
תודה .
חברת הכנסת גילה גמליאל , אחריה - חבר הכנסת רוני בריזון , ואחריו - חבר הכנסת בייגה שוחט .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת רוני בריזון , ואחריו - חבר הכנסת בייגה שוחט .
ומה מותר - נאמר .
תודה לחבר הכנסת בריזון .
חבר הכנסת בייגה שוחט , ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה .
תודה .
היינו שם בשביל לחפש , נדמה לי , " קטיושות " .
לא בשביל אף שעל אדמה .
בבקשה , חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה יוכל לומר את דבריו , ואחריו - חבר הכנסת כבל .
רגע , רגע , רק רגע .
חבר הכנסת בנלולו , אם קוראים קריאת ביניים - אחרי הדקה , אדוני .
אדוני הרי עוד יכול לדבר אחריו .
רק רגע , אני מחזיר את השעון .
אדוני , לא לענות לו .
אם תענה לו , זה יהיה על חשבון הדקה .
תודה .
נא להסתכל על השעון כאשר אתם מדברים .
בבקשה .
תודה .
תודה רבה , חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - חבר הכנסת והבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אני כמעט רציתי לתת לך את הזמן שלי , אבל אני לא יכול כי אין לי זמן .
חבר הכנסת מגלי והבה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת פרוש .
תודה רבה .
האם קראתי כבר בשמו של חבר הכנסת הרצוג ?
אז אני קורא .
חברת הכנסת לבני , מחקתי אותך .
אה , סליחה .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת הרצוג .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת יצחק הרצוג , ואחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
תודה .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת טאהא .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ואסל טאהא - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת אתי לבני , ואחריה - חבר הכנסת אלדד .
תודה רבה .
חברת הכנסת אתי לבני , ואחריה - חבר הכנסת אלדד .
תודה .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת יולי אדלשטיין , ואחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
תודה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
אחרון הדוברים , לפי בקשתו - חבר הכנסת דניאל בנלולו .
אדוני לא הצביע .
לא ראיתי .
חברת הכנסת פולישוק , אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת אדלשטיין , אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת דהאמשה לדבר .
זה לא הזמן לא של חברת הכנסת פולישוק ולא שלך .
כרגע הדקה עומדת לרשותו של חבר הכנסת דהאמשה .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת דהאמשה , אדוני עבר מזמן את הדקה .
זו לא הצעה לסדר - היום .
אני מאוד מצטער .
נא לכבות את המיקרופון .
חבר הכנסת דהאמשה , אני מבקש , אדוני היה סגן יושב - ראש .
יש דקה .
דקה אדוני דיבר על נושא אחר , ואחר כך התחיל לדבר בעניין זה .
מובן שלא הפסקתי אותו ואז הוא ניצל הצלחה .
כבוד סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת בנלולו הוא אחרון הדוברים .
דיברו היום 32 חברי כנסת , אף שקצת גלשו , ודיברו 40 דקות ולא 30 דקות , אבל השרה לבני הסכימה ברוב טובה לתת לכולם לדבר .
חבר הכנסת אריאל , תפנה את תשומת לבו של חבר הכנסת אליעזר כהן , שאין לי שום עניין נגד הסיעה שלכם .
יכולים להעלות על דעתם .
פשוט הוא לא הצביע .
זאת אומרת , לא נקלטה הצבעתו .
אם היה מפנה את תשומת לבי , בוודאי הייתי מוסיף אותו לרשימה .
אחרון הדוברים , חבר הכנסת דניאל בנלולו - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת דניאל בנלולו .
כבוד השר גדעון עזרא ישיב על כמה הערות של החברים בנאומים בני דקה , ולאחר מכן נמשיך בסדר - היום : שאלות ותשובות לשרת הקליטה ציפי לבני .
אני מאוד מודה לשר גדעון עזרא .
תם חלק זה של הדיון .
אני מזמין את שרת הקליטה ציפי לבני , במסגרת שעת שאלות , בנושאים : שילוב תרבויות ; נוער בסיכון ; לימוד עברית ; תוכניות תעסוקה ויזמות .
השרה תבוא ותאמר כמה דברים , ולאחר מכן נתחיל בשאלות ותשובות .
אני מציע לעשות זאת כפינג - פונג , גברתי השרה , ברשותך .
כך הדבר הרבה יותר מעניין .
מייד אחרי שאני אתחיל את התהליך , יחליף אותי סגן היושב - ראש ברכה .
כמה אנשים הצביעו .
מי שהיה אחרון בנאומים בני דקה יהיה ראשון בשאלות .
חבר הכנסת אדלשטיין , בבקשה , שאלתך הראשונה מופנית לשרת הקליטה .
גברתי תשמע את השאלה ותענה .
אחריו - חבר הכנסת רביץ , אחריו - חברת הכנסת פולישוק , אחריה - חבר הכנסת רוני בר - און , אחריו - חבר הכנסת אייכלר , ואחריו - חבר הכנסת מרגי .
בבקשה .
תודה , קיבלנו כמה כותרות .
בבקשה , חבר הכנסת אברהם רביץ , ואחריו - חברת הכנסת מלי פולישוק .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת דורון , אני רוצה להפנות את תשומת לבך .
חבר כנסת לא נשבע לקיים את חוקי המדינה , מהטעם הפשוט שהוא יכול לשנות אותם .
שר בממשלה , כשהוא נשבע אמונים , מתחייב למלא אחר חוקי הכנסת והמדינה .
- - - בית - משפט אחד אולי - - - זה לא רק יהודים נגד ערבים .
יש מקרה ברנס ויש מקרים אחרים .
אגב , איזה חוק יעזור נגד אנשים שהמוסר שלהם הוא שפל והם עושים דברים שלא ייעשו ?
ברשות היושב - ראש , אני מבקש להעיר הערת ביניים .
אני יושב פה , כי הנושא כל כך חשוב .
אי - אפשר להאשים את בית - המשפט בעניין מעצר הבית .
כל עוד לא בוטל גיליון האישום באשמת רצח , הם חייבים להיות עצורים , והוא חייב לעצור אותם בדרך כזאת או אחרת .
הפרקליטות צריכה להביא את עמדתה מייד , ואם אכן נכון , היא תחזור בה מכתב האישום .
לכן לא צריך להאשים תמיד את הפרקליטות .
לא נראה טוב .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני קורא קריאת ביניים .
הם לא אמרו דבר כזה , הם אמרו : חיילים נהרגים במלחמה , זה כואב לנו מאוד .
אבל על ההתנהגות הברברית - על זה דיברו .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שני , י"ט באייר התשס"ד , 10 בחודש מאי 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה למזכיר הכנסת .
הודעה לפי סעיף 53 לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסדר - היום .
הצעות סיעות העבודה - מימד , מרצ - - חד"ש - תע"ל - - בל"ד - - רע"ם וש"ס להביע אי - אמון בממשלה .
ההצעה הראשונה היא הצעת העבודה - מימד : תוצאות המשאל , שהראו שהימין הקיצוני השתלט על הליכוד , והקיפאון המדיני שבעקבותיו .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת עמרם מצנע .
לרשות אדוני עומדות עשר דקות .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת מצנע רק רצה לחזור - ימתין שנייה , אדוני כבוד השר - לחזור אחרי הנדל , שגם הוא הזמין - - - לא , לא .
אדוני , בבוא העת - כאשר אדוני יעמוד בשעת שאלות .
כבוד השר , רק שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אני מקדם בברכה משלחת שהגיעה אלינו מרוסיה , בהזמנתה של סיעת עם אחד - חבר הכנסת פרץ , חברת הכנסת אילנה כהן וחבר הכנסת טל - משלחת של האיגודים המקצועיים , בראשות היושב - ראש מיכאל שמקוב , יבגני סידורוב , ויצ'סלאב קמנצקי , ויבגני מקסימנקו - כולם נמצאים כאן אתנו למעלה .
הם מייצגים איגוד מקצועי של 38 מיליון עובדים , ואנחנו מקדמים אותם בברכה .
השאר - יש עוד 3 - 4 מיליונים שהם אופוזיציה .
אנחנו מקדמים אותם בברכה .
אנחנו מקדמים אותם בברכה , כשם שאנחנו מקדמים את יקיר הבית , את ותיק הבית , את סגן שר החוץ לשעבר וחבר הכנסת נואף מסאלחה , המשמש היום אחד מהצירים המרכזיים של איגוד העובדים בישראל .
אנחנו מקדמים אתכם בברכה למדינת ישראל , לירושלים בירת ישראל ולכנסת ישראל - היכל הדמוקרטיה .
ברוכים הבאים .
אדוני כבוד השר גדעון עזרא ישיב .
בבקשה .
אדוני יגיד לי מתי חבר הכנסת בורג מפריע לו .
חבר הכנסת שריד , אם אדוני רוצה לשאול , בישיבה , בבקשה .
קודם כול הוא ישב .
חבר הכנסת שריד לא מחפש תשובה .
הוא שאל שאלה רטורית .
יושב - ראש הכנסת לא חושב שהיו טעויות היסטוריות ?
חבר הכנסת זחאלקה , הוא לא התכוון בישיבה הזאת .
הוא התכוון להביא לו , אליו , למשרד שלו .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נקיים דיון משותף על כל הצעות האי - אמון , ולכן נפנה עכשיו להצעת האי - אמון הבאה : הממצאים החמורים של דוח מבקר המדינה - מרצ , חד"ש - תע"ל , בל"ד ; דוח מבקר המדינה , סעיף האזנות סתר , של ש" ס. ינמקו סעיפים ב' וג' חבר הכנסת חיים אורון ולאחר מכן חבר הכנסת אמנון כהן .
ישיב על שתי ההצעות השר גדעון עזרא .
אדוני שאל על מהירות הסריגה .
הוא מדבר אצל הפלאחים , ג'ומס .
כל אחד והחיילים שלו , חבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת רן כהן , הדובר הוא חבר הכנסת אורון , ואני מבקש לא להפריע לו .
לכם אני לא צריך לומר כי זה חברכם .
מרגע זה אני אנסה לדאוג שגם אחרים לא יפריעו לו .
בבקשה .
להיפך , התנחלות זאת מלה יותר - - - התיישבות והתנחלות הן מלים חיוביות ביותר .
אם היו יותר מתיישבים ביהודה ושומרון הפער היה נמוך יותר .
בחבל - אשכול , למשל , כאשר בנו את מאגרי המים - - - גם הקיבוצים וכל המתיישבים הם אנשים שעושים את מצוותם - למה להעמיד אלה מול אלה ?
צריך להעמיד אלה יחד עם אלה .
אתה מוכן להאיר את עיני ?
לא קראתי את הפרק הזה - אמרת שהוצאת משרד השיכון למבנה בערבה או בחבל - אשכול או בכל מקום שיהיה רלוונטי היא 10,000 ש"ח לעומת 36,000 ש" ח ?
זה על - פי הודעת משרד השיכון .
אתה טוען שלפי ההוצאה .
זה לא ברור בפרוטוקול .
נדון על זה , פה או בוועדה לביקורת המדינה , אם הממשלה לא תיפול היום .
אם אדוני הוא המופקד על החסינות , שיגיש בקשה וידונו בה .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים אורון .
את הצעת ש"ס ינמק חבר הכנסת אמנון כהן .
הנושא הוא אותו נושא - דוח מבקר המדינה .
הפרק הוא פרק אחר , הפרק הדן בהאזנות סתר .
בבקשה , יושב - ראש הוועדה לענייני ביקורת המדינה .
אתה אומר שגם הם לא הצליחו להפסיק את ההאזנות .
תודה לחבר הכנסת אמנון כהן , יושב - ראש הוועדה לביקורת המדינה .
אדוני , אתה יודע שאם הממשלה תיפול אתה יכול עוד למצוא את עצמך בקואליציה ואז מי שידון בדוח יהיה חבר אחר .
לרן כהן יש כבר חזקה .
הוא חוזר מפעם לפעם .
בבקשה , כבוד השר גדעון עזרא .
יש רשימת דוברים , אדוני .
מדוע רשימת הדוברים לא מופיעה במחשב ?
ראשון הדוברים אחרי השר , לאחר שנאפשר ליושב - ראש ועדת הכנסת לדבר , אם יהיה פה , חבר הכנסת יצחק הרצוג , ואחריו - חבר הכנסת רוני בר - און .
חברת הכנסת אתי לבני , עדיין לא .
חבר הכנסת אורי אריאל , עוד מעט .
כבוד השר , צריכה להיות הנחה שיש תשובה .
חבר הכנסת , אם היית מפרט את הצעת האי - אמון שלך ולא קובע ממצאים חמורים באופן גורף , אלא מדבר על הממצאים של הדוח בכל מה שקשור לבנייה , היית מקבל תשובה מפורטת .
הדוח שואל איך הציבור יגן על נפשו מפני אלה ששומרים על נפשו .
חבר הכנסת בר - און , אדוני הבהיר את עמדתו .
עוד מעט הוא גם יעלה ויוכל להשתתף בדיון .
רבותי , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , חבר הכנסת שרון , חבר הכנסת בוים - - - שמעתי וכרגע עליתי .
חבר הכנסת בוים - - - חבר הכנסת שרון - - - אל תענה להם .
רבותי חברי הכנסת , כרגע הגעתי ואני לא יודע על מה הצעקות .
חברת הכנסת רוחמה אברהם .
קודם כול , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , שמעתי אותך מחדרי .
נשיאות הכנסת היתה צריכה לבחור היום מבין עשר הצעות חמש , וזה מה שאנחנו יכולים לקיים ביום רביעי .
אני חשבתי , שנושא החקירה והשחרור של אזרחים ישראלים אשר הוחשדו ברצח היה יותר חשוב מהנושא האמריקני .
דבר שני , חשבנו שהנושא שבא לידי דיון ציבורי בכל מקום בעולם ובוודאי בעולם הנאור .
עם כל הרצון הטוב שלי , חבר הכנסת בוים , כסגן שר ביטחון , אינו מייצג את ארצות - הברית .
זאת אומרת , לא היה מי שישיב כאן .
אני חושב , שאני לא יכול למנוע מסיעת חד"ש להעלות את הנושא על סדר - היום , שבעקבות השאלה תעלה את הנושא כהצעה רגילה .
זאת אומרת , אי - אפשר לטעון כלפי הנשיאות דבר , שכאשר הנשיאות צריכה לברור מבין - טול וראה את חמש ההצעות שאישרנו , מתוך עשר שעמדו לדיון לאחר שביררנו אותן מתוך 40 .
היו 40 הצעות לסדר - יום , עשר קבענו כראויות לדיון דחוף ומתוכן , היינו צריכים לבחור חמש .
אני חושב , שהנושא של אותם אנשים ששוחררו לביתם הוא נושא חשוב ממדרגה ראשונה .
אני שואל את סיעת חד"ש , עם כל הכבוד , או כל אדם שטוען מדוע לא העלו את הנושא , מדוע לא ביטלתם כל דבר השבוע והעליתם את זה על - פי הקווטה שלכם כהצעה רגילה ?
בסדר , אבל אל תבוא בטענה .
ניסיתי לברר אצל סגן השר בוים , האם הוא יכול בשם ממשלת ארצות - הברית לבוא ולטעון .
הרי כולנו יודעים מה קרה שם .
הדבר הובא לידי ביטוי .
אני חושב , חבר הכנסת טלב אלסנע , שמישהו מהליכוד צריך לעשות זאת , לקום ולראות איך מעלים כהצעה רגילה לסדר - היום , כי אין פה דחיפות .
אנחנו לא יכולים לבלום שם את הדבר .
תעלו אתם נושא , כי אחרת יצא מצב שבו - אמור לי , אם לא הייתי מעלה את הנושא הרגיש באמת במדינת ישראל , נושא המעצר שיכול להיות שהוא יתברר כמעצר שווא .
כאשר יש לך לברור מבין עשרה נושאים חמישה , אתה צריך לברור .
אני מבקש , אדוני , אתה צריך לומר את דבריך .
תאמר את דבריך במסגרת הצעת האי - אמון .
אלה יקראו קריאות ביניים .
לא צריך להשתלח האחד בשני .
נא להמשיך ולשאת כל אחד את דבריו , על מנת שהציבור ישמע אותו .
עבר הזמן ואני נותן לאדוני דקה לסיים את דבריו .
אני מציע לאדוני - חבר הכנסת בוים , אני אשמור על כבודי .
מספיק כבר עם הזעקות והצעקות .
תשמע , אדוני , יש פרוצדורה של סעיף 86 , אז אדוני יחתים את כל הסיעות ואני בטוח שתשכנע אותם , לקיים דיון בלי הצעה דחופה לסדר - היום .
שיעשה זאת ולא יבוא בטענה .
עכשיו אני מבקש מאדוני לסיים את דבריו בדקה עד דקה וחצי , בבקשה .
מה אני יכול לעשות ?
חמש דקות הוקצבו לך , ועכשיו , אחרי שעברת את הזמן , אני נותן לך עוד דקה וחצי , בבקשה .
לא , איש לא יפריע לך .
חברת הכנסת אברהם , אני מבקש מגברתי .
חברת הכנסת אברהם .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני נותן לך עוד דקה .
חברת הכנסת רוחמה אברהם .
חברת הכנסת אברהם , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
אדוני , הוא לא אמר שזאת היתה טעות היסטורית .
גם אני .
הוא לא אמר שזאת היתה טעות היסטורית .
הוא לא אמר שזאת היתה טעות היסטורית .
מה אתה כועס עליו ?
למה אתה כועס עליו ?
הוא לא אמר שהיתה פה טעות היסטורית שעם ישראל יחזור לארצו .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , בבקשה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , למה אדוני כועס ?
חבר הכנסת אליעזר כהן , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
אדוני , בבקשה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , אני מבקש ממך לצאת לנוח קצת במקום שאני אוציא אותך .
בסדר .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
אדוני לא מבין מה אני אומר לו ?
עכשיו אתה צריך כבר לסיים .
תודה רבה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , תודה רבה .
אדוני מילא את מכסתו מעל ומעבר .
חברת הכנסת לאה נס , בבקשה .
לרשות גברתי עומדות ארבע דקות .
חברי הליכוד שם , אתם פשוט מפריעים לחברת הכנסת נס לשאת את דברה בצורה מסודרת .
תודה רבה .
חברת הכנסת לאה נס , הפניתי את תשומת לב מפלגת העבודה והליכוד לכך שלא כדאי לפצל את זכות הדיבור בין יותר מדי אנשים , כי לגברתי ודאי היה מה לומר , ובארבע דקות היא מצמצמת את האפשרות .
מפלגת העבודה הקנתה את כל עשר הדקות לחבר אחד , ואתם פיצלתם את 20 הדקות לארבעה חברים , דבר שמקשה מאוד לעמוד בלוח הזמנים .
אני מצטער שהייתי צריך להמריץ אותך .
חברת הכנסת אילנה כהן , בבקשה .
גם לרשות גברתי חמש דקות .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת אילנה כהן .
אני מזמין את חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה לשאת את דבר סיעתו .
גם לרשות אדוני חמש דקות , ואני בטוח שהוא , כרוקח , יסתדר אתן .
אנחנו הרי ממונים על הדיוק .
גם בזמן .
לפעמים כמות שאתה לא נותן בזמן לא עוזרת .
בבקשה .
עם אהוד ברק יש אופק מדיני ?
רק שאלתי , אפילו לא ביקשתי תשובה .
כמובן .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , חמש דקות לרשותך .
יסיים חבר הכנסת גדעון סער .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אתה נוגע עכשיו בעניין חשוב ביותר , חבל שדאגת להגיע אליו ב- 20 השניות האחרונות שנותרו לך .
אני נותן לך עוד שניות אחדות .
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חברי הכנסת , יסיים את הדיון חבר הכנסת גדעון סער .
לרשות אדוני עומדות חמש דקות .
אם ירצה , ישיב אחר כך השר גדעון עזרא בשם הממשלה , ואם לא , נפנה מייד להצבעות על שלוש הצעות האי - אמון .
נא לצלצל פעם נוספת .
נדמה לי שחבר הכנסת מצנע לא ניקה את ארגוני החבלה ולא נתן להם הנחה כלשהי .
הוא לא ניקה את הפלסטינים , אני מוכרח לומר .
חברת הכנסת כהן , לא להתקרב בנפנופי ידיים .
תודה רבה .
האם כבוד השר גדעון עזרא רוצה להוסיף דברים בשם הממשלה ?
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אבקש מכולם לתפוס את מקומם , ולא יאמר אחר כך מישהו : לא הספקתי , לא אמרתי .
חברי הכנסת , אני מתחיל את ההצבעה .
לא אתן לאף אחד לטעון אחר כך שהוא לא ישב במקומו .
בבקשה , נא לשבת .
חברי האופוזיציה , חברי הקואליציה , שרי הממשלה , כל אחד יתפוס את מקומו .
יושב - ראש תנועת ש" ס , בבקשה .
לא אתן אחרי כן טענה כלשהי .
רבותי , לפנינו שלוש הצעות אי - אמון .
אנחנו מצביעים על הצעת האי - אמון הראשונה , הצעת אי - אמון בממשלה בשל תוצאות המשאל והקיפאון המדיני שבעקבותיו ; המשאל בליכוד , כמובן .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
34 בעד , 50 נגד .
האי - אמון לא נתקבל .
רבותי חברי הכנסת , נעבור להצעת האי - אמון בנושא הממצאים החמורים של דוח מבקר המדינה , מטעם סיעות מרצ , חד"ש - תע"ל , בל"ד ורע"ם .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
50 נגד , 33 בעד .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות מרצ , חד"ש - תע"ל , בל"ד ורע"ם לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון בממשלה מטעם סיעת ש"ס בשל האזנות הסתר - דוח מבקר המדינה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
31 בעד , 46 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת ש"ס לא נתקבלה .
תמו ההצבעות בהצעות האי - אמון .
הצעות האי - אמון נדחו כולן .
הממשלה נשארה על כנה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק הממשלה ( תיקון מס' 3 ) , התשס"ד - 2004 , של חבר הכנסת גדעון סער - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת רוני בר - און .
בבקשה , אדוני .
אדוני ראש הממשלה , השר עזרא , חברות וחברי הכנסת , היום יום חמישי , א' בחודש אייר התשס"ד , 22 בחודש אפריל 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת המיוחדת .
לסעיף הראשון שעל סדר - היום אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת על מנת להציג לקריאה שנייה ולקריאה שלישית את הצעת חוק שידורי טלוויזיה מהכנסת ( תיקון ) , על מנת שנוכל להפעילם מייד עם פתיחת המושב .
ההצעה היא , כמובן , על - פי בקשת הממשלה .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
כמובן שההצעה הזאת מחויבת על מנת שנוכל להתחיל את השידורים ביום פתיחתו של כנס הקיץ , ולכן אני חושב שגם החובה הציבורית שלנו היא לאפשר למועצה ציבורית לפקח על השידורים , ולא למועצה מטעמנו .
לכן חזרנו לנוסח המקורי בהסכמתו של המסתייג , חבר הכנסת יהלום .
לכן , חברי הכנסת , הואיל ועברו חמש דקות , אני מבקש מחברי הכנסת להצביע , על - פי בקשת ועדת הכנסת והצעת הממשלה , בקריאה שנייה על הצעת החוק .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 21 , נגד - 1 , נמנעים - 1. אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אני מזמין את חברי הכנסת להצביע בקריאה שלישית .
מי בעד הצעת החוק בקריאה שלישית ?
נא להצביע .
בעד - 20 , אין מתנגדים ויש נמנע אחד .
הצעת חוק שידורי טלוויזיה מהכנסת ( תיקון ) , התשס"ד - 2004 , עברה בקריאה שלישית , והתיקון יוכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , התכנסנו על - פי בקשה ראשונית של 25 חברי כנסת , שיזמה סיעת יחד - מרצ .
אני עדיין לא יודע : זו סיעת מרצ ?
זה על - פי בקשתה של חברת הכנסת זהבה גלאון .
לאחר מכן הצטרפו סיעות נוספות לבקשה .
רבותי , סדר הדיון היום יהיה כדלקמן : ארבע הצעות יישמעו בזו אחר זו , וראש הממשלה ישיב על כולן יחד .
לאחר מכן תישמענה עוד שתי הצעות וישיב עליהן כבוד השר גדעון עזרא .
כמובן שבהתאם לאמור בחוק , שהוא חוק גורף , בכל פעם שראש ממשלה מדבר , ראש האופוזיציה יכול לשאת דברים אחריו .
אם ראש האופוזיציה ימצא לנכון ויבקש לדבר אחרי ראש הממשלה , הוא יוכל לדבר ואנחנו נאפשר לו זאת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מתחילים בהצעה לסדר - היום של חברת הכנסת זהבה גלאון : תוצאות פגישתו של ראש הממשלה אריאל שרון עם נשיא ארצות - הברית ג'ורג' בוש - מטעם מרצ , חד"ש - תע"ל , בל"ד ורע"ם .
לכל אחד מחברי הכנסת יש זמן די והותר - עשר דקות - והוא לא חייב לנצל את כולן .
מאה אחוז .
אני מאוד מודה לאדוני על שהפנה את תשומת לבי לדבר שהוא ברור וידוע .
הנוהג והנוהל בכנסת במשך שנים כל כך רבות הופך להיות מקובל על כולנו .
בזמן שמתכנסת הכנסת אנחנו מגישים בקשה , והדיון בהצעה דחופה על - פי בקשת 25 חברי כנסת - על - פי הנוהל , אני מסכים עם אדוני , הוא הפך מנהג שהפך לנוהג .
אנחנו מקיימים את הדיון כאשר כל אחד מהחברים מקבל עשר דקות בצורה שווה .
אני מאוד מודה לאדוני .
ישב .
אדוני ישב .
אדוני , שמעתי .
הפנה את תשומת לבי והחלטתי .
אדוני יראה שכאשר יושב - ראש הכנסת מחליט לגבי התקנון - אחר כך אדוני יביא את זה לוועדת הפרשנות .
אנחנו מבינים .
האם אדוני מתכוון לשבת או לא ?
תודה רבה לאדוני .
נא לשבת .
חברת הכנסת זהבה גלאון , לרשותך עשר דקות , בהתאם להחלטת יושב - ראש הישיבה , שבמקרה זה הוא גם יושב - ראש הכנסת .
גם הסברתי מדוע אני חושב שעל כל חברי הכנסת זה מקובל .
כמובן שיש דקדוקים שצריך להקפיד עליהם .
ועדת הכנסת יכולה לבוא היום ולשנות את הנוהג , משום שבהחלט חזקה החלטה של ועדת הכנסת על החלטתו של יושב - ראש אם וכאשר היא תבוא ותקבע זאת .
אדוני , שמעתי .
תודה רבה .
גברתי חברת הכנסת גלאון , בבקשה .
אני מודה שקשה לי מאוד לשלוט ביושב - ראש ועדת הכנסת .
חברת הכנסת הנכבדה , אני פשוט רוצה לתקן את דברייך .
חברי הליכוד לא נשאלים אם לצאת מעזה או לא , אלא אם הם בעד התוכנית או לא .
בין השאר .
חבר הכנסת גדעון סער , תודה .
דבריך נשמעו בבירור .
חבר הכנסת סער , הערתך נשמעה ונדמה לי שגם התקבלה על - ידי הנואמת .
האם גברתי עומדת על הביטוי " המטורפים של קריית - ארבע וחברון " ?
תודה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
אחרי חברת הכנסת גלאון יבוא חבר הכנסת רשף חן , בנושא : תוכנית ההינתקות כפי שמציג אותה ראש הממשלה , מטעם סיעת שינוי .
גם לך , חבר הכנסת חן , יש עשר דקות בשמם של כל 25 החברים שחתמו יחד אתך .
היתה לך הערה טובה .
עכשיו אתה רוצה לקלקל אותה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת רשף חן .
בטרם אזמין את חבר הכנסת אלי ישי , אני מבקש להפנות את תשומת לבכם , חברי הכנסת , לכך שנתקבלה אצלי קובלנה מטעמו של חבר הכנסת עסאם מח'ול על שאתמול נמנעה ממנו האפשרות לקיים מסיבת עיתונאים ולהתראיין כאשר המון רב ביקש להתנפל עליו , והמשטרה , משום מה , פעלה כפי שפעלה .
אני מוכרח לומר , אם לנקוט לשון המעטה , שרבים מחברי הכנסת לא מסכימים עם עמדותיו של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
עם זאת , רוב חברי הכנסת חושבים שזכותו של חבר כנסת לבטא את עמדותיו החוקיות והלגיטימיות בכל מקום ובכל אתר במדינת ישראל ובארץ - ישראל .
לכן אני רוצה לומר , שפניתי היום למשטרת ישראל .
בהבהרה ראשונה שקיבלתי הם ביקשו להביע את עמדתם , שכל מה שנעשה לא נעשה על מנת לפגוע בחבר כנסת כזה או אחר , אלא על מנת לשמור על שלום הציבור , כמו גם כדי להגן על חבר הכנסת עצמו .
הם ישקלו ויפעלו - אחרי שיסיקו מסקנות ממה שאירע .
אני , כיושב - ראש הכנסת , רוצה לומר לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ותהיינה עמדותי והשקפות עולמי שונות משלו כאשר תהיינה - שאני חושב שזכותו של כל חבר כנסת לבוא לידי ביטוי ולהביע דעתו , וחובתה של הרשות המבצעת לעשות כל מה שביכולתה , ואף למעלה מיכולתה , על מנת לאפשר לו זאת .
אני , על כל פנים , אמשיך לטפל בנושא הקובלנה שלך , בלי , כמובן , להתייחס למהות הנושא שאנחנו דנים בו .
חבר הכנסת כהן , כן , בבקשה .
אדוני יגיש לוועדת האתיקה - או כל דבר אחר .
אנחנו לא מקיימים פה משפט ציבורי .
לא נתמניתי , קטונתי מלהיות שופט ולא התמניתי להיות שופט .
חברת הכנסת גלאון , לא נעים , פשוט .
יותר נעים לראות את פנייך .
זו דעתו , חבר הכנסת סער .
" מי חכם ויבן אלה , נבון וידעם " .
איזו זכות היתה לנו בלי תורת ישראל ?
לתת לי דקה אתה יכול , אבל עכשיו אדוני לא ייקח ממני יותר מדקה .
תודה לחבר הכנסת אלי ישי , יושב - ראש תנועת ש" ס. יעלה ויבוא חבר הכנסת חיים רמון .
גם לזכות אדוני עומדות עשר דקות .
סיעת ש" ס , אם אין לכם חדר סיעה לישיבה , מייד אעמיד לרשותכם .
ערוצי הקודש זה בלתי אפשרי , אדוני .
לא חוקי כאן להזכיר אפילו את שמם .
רבותי , אני מבקש לשמור על השקט .
האם אדוני מדבר על כל העולם , או רק על ישראל ?
מי שראה אתמול את הטלוויזיות בעולם הכה על חטא גדול .
חבר הכנסת כהן , זו דעתו .
חבר הכנסת אריאל , נדמה לי שזו לא דעתך .
הוא לא מביע את דעתך , הוא מביע את דעתו .
תשמע , פה זה בית שכל אחד נוהג בו לפי מידתו .
יש אחד שהוא יותר בפניקה , אחד שהוא פחות .
מה קרה ?
אדוני אחר כך , בהצעה אחרת , ודאי ידבר על סוף הציונות .
בבקשה .
טוב , רבותי .
כרגע - מגרשים , הוא אמר .
חברי הכנסת , אני לא יכול לדבר אל שלושת חברי הכנסת , שכל אחד מהם עתיד להיות מהמגורשים , חלילה .
חלילה .
על כל פנים , חבר הכנסת גורלובסקי , חבר הכנסת חזן , חבר הכנסת הנדל , חבר הכנסת אריאל , אנחנו מרגע זה רושמים לפנינו את מחאתכם הבלתי - מתפשרת , אבל מרגע זה אני מבקש לא לקרוא יותר קריאות ביניים .
ברור - לא לקרוא יותר קריאות ביניים .
זה ברור .
תודה .
בבקשה , אדוני .
מזמן שינו אותה .
לא .
עזה זה עזה וח'אן - יונס זה ח'אן - יונס .
ח'אן - יונס זו עיר ואם בארץ - ישראל .
חבר הכנסת רמון , ראש הממשלה מחכה להשיב לך בקוצר רוח , לכן אדוני יתחיל להתקדם .
כן , בבקשה .
על חשבונך .
לא תמיד עולים לסוף דעתך .
חבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת אריאל .
מה , גולדה לא היתה ציונית ?
חבר הכנסת אריאל .
חבר הכנסת אריאל , אני מבקש לאפשר לו לסיים .
חבר הכנסת רמון , יכול להיות שאתה תגיע לשם .
להיות מודה ועוזב .
כל אחד מאתנו יכול לטעות .
לא ?
אתה עקבי .
גם כשאדם עקבי זה לא אומר שהוא לא טועה .
חבר הכנסת אורון , בשנת 1996 אמרתם שירושלים לא תחולק .
במצע התנועה שלכם אמרתם שירושלים לא תחולק .
אתה רואה ?
אז קורה , הנה .
יוסי שריד אמר - - - בסדר .
אני עצרתי את השעון .
אדוני , ב- 11:00 ראש הממשלה יעלה ויישא את דברו .
בבקשה .
שלוש דקות ו- 40 שניות אחרונות .
אדוני יוכל לדבר אתו אחרי זה .
תודה לחבר הכנסת חיים רמון .
רבותי , על ארבע הצעות ישיב ראש ממשלת ישראל , חבר הכנסת אריאל שרון .
חבר הכנסת אריאל .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
חבר הכנסת אריאל , זה בלתי אפשרי .
אני מבקש מרן כהן לא לעזור לי להגן על ראש הממשלה .
כולנו יודעים שיש אנשים שלא מסכימים , רשמנו את מחאתם , אין צורך להביע אותה יותר .
עכשיו ראש הממשלה מדבר ומוסר את מה שהוא מבקש לומר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , קריאת ביניים מותרת , עכשיו אדוני רוצה להרצות ?
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , זה אוטומטי .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני מבקש .
חבר הכנסת שלגי .
חבר הכנסת אפללו , אני מבין שאתה רוצה לעזור לראש הממשלה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני לא רוצה לקרוא אותך לסדר , אבל זה בדרך .
חבר הכנסת שלגי , אין צורך לנהל עכשיו דיונים .
בבקשה .
חבר הכנסת דהאמשה .
מי שרוצה שאני אקרא בשמו - יעביר לי פתקה , ואני אקרא בשמו בלי שהוא יפריע .
אין בעיה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת הרצוג , לא לעזור לי בבקשה .
תודה .
תודה רבה , חבר הכנסת שריד .
חבר הכנסת שריד , תודה .
הערתך נשמעה .
חברת הכנסת - - - חברת הכנסת בלומנטל .
חבר הכנסת אריאל .
בסוף דבריו אשאל אותו אם הוא מסכים לענות על שאלות .
חברת הכנסת בלומנטל , הערתך נשמעה בבירור .
ראיתי בבירור שהכתבנית כתבה אותה , וכל אחד שם לב להערתך .
בבקשה .
בכל זמן רלוונטי לשיחות שנערכו בין ראש הממשלה ובין הנשיא האמריקני אני חף מכל נוכחות .
בכל זמן רלוונטי אני חף מכל נוכחות .
חבר הכנסת שריד , זה אומנם מאוד פרלמנטרי לפנות ליושב - ראש , אבל עכשיו ראש הממשלה מדבר .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת שריד , מספיק .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
רבותי חברי הכנסת , בזה מסתיימות קריאות הביניים .
בבקשה .
תודה רבה לאדוני .
האם אדוני מוכן להשיב על שאלות ?
ובכן , ראש הממשלה חושב שהוא השיב על כל השאלות שהיה עליו להשיב עליהן .
תודה רבה לאדוני .
רבותי , אין חובה על ראש הממשלה להשיב על שאלות .
רבותי חברי הכנסת , בהתאם לחוק , ולפני שנשמע הצעות אחרות , אני מזמין את יושב - ראש האופוזיציה , ראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת שמעון פרס .
בבקשה .
חבר הכנסת הנדל , נא לא להפריע ליושב - ראש האופוזיציה .
חבר הכנסת אפללו , מה קרה לאדוני ?
חבר הכנסת יתום , אדוני רוצה לצנזר את דבריו של יושב - ראש האופוזיציה ?
חבר הכנסת אהוד יתום .
הוא מדבר אליך בלשון סגי נהור ואתה עונה לו ?
חבר הכנסת אפללו , אולי אדוני לא מבין .
חבר הכנסת אפללו , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת אפללו , אם אדוני רוצה לשוחח עם אריאל לפחות ישב לידו .
למה יקרא לו קריאות מרחוק ?
חבר הכנסת גורלובסקי , השאלה נשאלה .
תודה ליושב - ראש האופוזיציה , ראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת שמעון פרס .
רבותי חברי הכנסת , ראש הממשלה הציע להעביר לוועדה .
יש ארבע הצעות אחרות להסיר - של חבר הכנסת דהאמשה , של חבר הכנסת מ ח ' ו ל , של חבר הכנסת אליעזר כהן ושל חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
ראשון ידבר חבר הכנסת דהאמשה .
בבקשה , אדוני .
לרשותו דקה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , דקה לרשות אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת אליעזר כהן , הלוא הוא צ'יטה - בבקשה , אדוני .
אדוני לא יכול .
את זה כבר הציעה חברת הכנסת זהבה גלאון .
אדוני הציע הצעה אחרת .
חבר הכנסת יולי אדלשטיין - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אדלשטיין .
חברת הכנסת גלאון , האם גברתי מסכימה להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון , או שהיא מבקשת דיון במליאה ?
בבקשה .
האם חבר הכנסת רשף מסכים להעביר לוועדה ?
חבר הכנסת אלי ישי , אדוני מסכים להעביר לוועדה ?
בסדר , כי הרי אנחנו נקבע את הדיון הרבה אחרי יום שני הבא .
חברת הכנסת גלאון , אני שואל אותך שוב - מתוך שיקול דעת , האם את מסכימה להעביר לוועדה ?
חבר הכנסת רמון - מסכים .
תודה רבה .
ובכן , אנחנו מצביעים מי בעד ועדה ומי בעד להסיר .
הוועדה היא ועדת החוץ והביטחון .
ודאי .
ממלא - מקום ראש הממשלה , ראש הממשלה ביקש מעל הבמה להעביר זאת לוועדת החוץ והביטחון .
הוא אמר ושכנע : לוועדה .
כולם מסכימים .
יש אנשים שראש הממשלה משכנע אותם אפילו יותר מאשר אותך , והם לא חייבים להסכים עם מה שהוא אומר בכל פעם .
זה בטוח .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים עכשיו על כל ההצעות לסדר - היום .
מי בעד העברתן לוועדה ?
מי בעד להסיר ?
נא להצביע .
בעד - זה לוועדה .
בעד - 45 , אין מתנגדים ושלושה נמנעים .
אני קובע שההצעות לסדר - היום אשר הגישו סיעת מרצ - חברת הכנסת זהבה גלאון ; סיעת ש"ס - חבר הכנסת אלי ישי ; סיעת העבודה - חבר הכנסת רמון וסיעת שינוי - חבר הכנסת רשף חן , תועברנה לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מזמין את יושב - ראש הקואליציה וסיעת הליכוד , חבר הכנסת גדעון סער , להשמיע את דבריו בנושא חיסול עבד - אלעזיז רנתיסי .
בבקשה , אדוני .
עשר דקות עומדות לרשות אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורון בא לידי סיפוק .
מדינת ישראל היא מדינתו הדמוקרטית של העם היהודי .
יראה אדוני - בטוח שהוא יודע , רק אולי נשכח מלבו - את מגילת העצמאות , מה אומרים חותמי המגילה לערביי ישראל באותה עת .
חבר הכנסת אהוד יתום , בבקשה - הצעה לסדר - היום בנושא : מעורבותם של ילדים בפיגועי טרור על - ידי ארגוני הטרור הפלסטיניים .
כבוד השר גדעון עזרא ישיב על שתי ההצעות יחדיו .
אדוני מדבר אל חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה , אני חושב שהשהידים הראשונים היו לפני הכיבוש .
חבר הכנסת דהאמשה , אני הייתי ברחוב בן - יהודה ב- 1947 , כאשר התפוצצה שם מכונית תופת עם שהיד .
זה היה הרבה לפני הכיבוש .
אז היה כיבוש אחר .
קשה כשאדוני מצדיק את השהידים , אבל זה עניינו .
טוב , נקיים על זה דיון היסטורי .
תודה לך , חבר הכנסת אהוד יתום , גם על הדיוק בזמן .
ישיב כבוד השר גדעון עזרא .
אם יסתפקו חברי הכנסת בתשובת השר , לא יהיו לנו הצבעות .
חבר הכנסת גדעון סער , אם אדוני יסתפק בתשובת השר , כמו גם חבר הכנסת יתום , נייתר את הצורך בהצבעות .
גם חבר הכנסת יתום מסכים .
חבר הכנסת יתום הרי אמר את דבריו לא בשביל לקבל תשובה .
חברי הכנסת , אתם יכולים לקרוא קריאת ביניים .
חבר הכנסת טאהא , אתה יכול לקרוא קריאת ביניים .
אי - אפשר להרצות הרצאות פה , מה גם שלא שומעים אותך .
הוא לא מתחיל שום דבר .
מותר לו לומר .
חבר הכנסת דהאמשה , אם כל פעם שאדוני יהיה על הבמה אני אומר שאתה מתחיל , יהיה קשה .
השר עזרא , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת גדעון סער , האם אדוני מסכים ?
חבר הכנסת יתום - אדוני מסכים .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה - אדוני הוא אלוף ההצעות האחרות , אבל הוא גם יודע שתקנון - - - - - - מהמקום .
לא ברמקול .
השר לא ישיב .
הוא אמר לי .
שאלתי אותו בפתק .
הוא אמר שהוא בא להשיב על הצעות לסדר - היום ולא ליצור ויכוח .
הוויכוח קיים , כמובן .
תשאל שאלה רטורית .
בבקשה , אדוני .
ודאי , ודאי - -
