מה אמר דראושה בירמוק ?
- - - - - - בהסדר הקבע .
חבר הכנסת סלים , תרשה לי רק להעיר לך הערה .
בתחילת דבריך אמרת דבר חמור מאוד , כאילו אנשים - - - בהפגנה וירו עליהם - - - אתה מדבר על - - - זה דבר חמור מאוד .
גם יצחק רבין לא ענה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , כאשר הכין אהוד ברק את נאומו להיום אחר הצהריים , הוא כנראה לא שם לב למה שאמר אתמול אבו - עלא : כל עוד לא תהיה בירושלים ריבונות פלסטינית , יימשך הסכסוך גם אלף שנים .
אלף שנים .
אולי כדאי , פעם אחת ולתמיד , להקשיב טוב טוב לדברים שאומרים לנו במלים כל כך פשוטות ובפרהסיה אותם פרטנרים שלנו למשא - ומתן .
מובן שהם מסכימים לכל מלה שאהוד ברק אמר היום לגבי מהותה של הישות הפלסטינית , לגבי גבולותיה של מדינה פלסטינית , ודאי שהם מסכימים לאי - חלוקתה של ירושלים , לאזור בקעת - הירדן כאזור ביטחון לישראל , כגבולות ישראל המקיפים את כל אזור הישות הפלסטינית , בין שתהיה מדינה ובין שלא תהיה מדינה .
הרי אף לאחת מהתוכניות של אהוד ברק לא מסכים אף אחד מהפרטנרים שלנו למשא - ומתן לשלום , וצריך להבין זאת .
לא הפעימה הראשונה , לא הפעימה השנייה , לא הסדר הקבע , לא מדינה פלסטינית - אלף שנים של סכסוך , זה מה שמבטיח לנו המתון ביותר , כביכול , מבין הנושאים - ונותנים הפלסטינים , אחד מאבי אבות תורת השלבים .
שמע , קשה לכם - - - קשה לכם .
הדבר לא תלוי בליכוד , לא תלוי בנתניהו , לא תלוי באהוד ברק , לא תלוי במפלגת העבודה , לא תלוי בכנסת ישראל , לא תלוי ברוב הדמוקרטי בישראל ; אם לא יצאו וכל תאוותם בידם - לא יהיה שלום בארץ הזאת .
צריך לזכור את זה , ועל כך אמרנו ונאמר לאהוד ברק , בין שחברי באים ובין שחברי מחרימים , צריך להבין אחת ולתמיד , שתהום רובצת ביניכם לבינם , וזה ההבדל .
כולנו חייבים להיות מאוחדים כאשר אנחנו מדברים על אחוזי פעימה כאלה או אחרים כאילו הם תכלית הכול .
הנקודה השנייה היא כמובן אנשי מד"ע ; ומהי ?
איומי הפלסטינים לחדש את האלימות .
לא 1,000 רובים , לא 10,000 רובים - 100,000 רובים .
רק לפני שבוע , כפי שהיטבת לציין , חבר הכנסת סאלח סלים , ציינו הפלסטינים את יום האסון הנורא שהם הביאו על ראשם , אבותיכם ואבות אבותיכם - - - אתה צודק , ב- 1948 פתחנו במלחמה נגד הוריך - - - - אנחנו פתחנו במלחמה נגד עירק , אנחנו פתחנו במלחמה נגד מצרים .
ה" נכבה " היא אסון שהפלסטינים הביאו על ראשם כאשר הם לא היו מוכנים לשום פתרון , לשום ישות ציונית , לשום שיבה של עם ישראל לארצו ולמולדתו .
זאת ה" נכבה " האמיתית .
לפני ימים אחדים הסביר אחמד טיבי למאזיני הרדיו בישראל , כי הזעם העממי עדיין לא פרץ במלוא עוצמתו .
הוא עלול להתפרץ בכל רגע .
אלא שהפעם - כך מסביר טיבי , אזרח מדינת ישראל , ואזרח נכבד - לא רק בצד הפלסטיני יהיו הרוגים ופצועים .
חשבתי שרק אחמד טיבי , בתור היועץ של היושב - ראש , הוא זה שמזהיר אותנו , אני רואה עכשיו שגם אחמד סלים מזהיר אותנו - - - סאלח סלים , סליחה , זה הצירוף של אחמד וסלים .
קודם כול , אני רוצה להיות חבר ושותף לגורל של כל יושבי הארץ הזאת , זו אמונתי .
אני עוד לא איימתי על שום ערבי אזרח מולדתי וזה שמבקש את נפשי בכך שאני אקום עליו ואהרוג אותו .
אני גם חושב , סאלח סלים , שצריך להתנצל במידה רבה כאשר אותם פורעים באים וזורקים אבנים על חיילים , ויש פגיעות .
דעו לכם , אנחנו יהודים , ולא ניתן את הלחי השנייה .
בוועדת חוץ וביטחון - ולצערי הרב חברי מהמפלגות הערביות לא משתתפים בישיבות שלה , ויגיע היום שהם גם ישתתפו בה ; יהיה שופט ערבי בבית - המשפט העליון לא מתוך פטרונות אלא מתוך שותפות ; ויהיו לא רק חברי כנסת , יהיו שרים , ומתוך שותפות - האלוף אורי שגיא אמר כבר לפני שנתיים וחצי , שהפלסטינים לא זנחו את אופציית האלימות .
גם תת - אלוף עמידרור הזהיר לפני שבועות מספר מפני אלימות קשה וטרור על - פי הוראות חתן פרס נובל , הלוא הוא ערפאת .
מייד הוא סומן על - ידי כל השמאל בישראל כקיצוני .
והנה כאן חבר הכנסת סאלח סלים מודיע לנו .
אנחנו רוצים להודיע בצורה ברורה ביותר : אם אופציית הטרור והאלימות המאורגנת תמשיך להיות שוט בידכם לקידום תהליך השלום , באמת צפויות 1,000 , ו- 10,000 , ו- 100,000 שנות סכסוך .
באלימות לא תשיגו דבר מאתנו , אלא רק מתוך הבנה שנועדנו לחיות יחד .
אנחנו צריכים להגיע למשא - ומתן שבו נסדיר את היחסים בינינו , כולנו יחד , בארץ אחת , בין שיהיו אלה % 13 , או % 9 .
עיקר העיקרים הוא הסדר קבע , שיביא לא לשלום עכשיו אלא לשלום לתמיד , לעולמי עולמים , כאשר אופציית האלימות לא קיימת לא מצד זה ולא מצד אחר .
תודה רבה .
חבר הכנסת ביילין , האם התוכנית של אהוד ברק , שהוצגה כאן , לא תביא לסכסוך ולהתנגשות עם הפלסטינים ?
זאת אומרת , אם ייתנו להם % 51 הכול יסתדר ?
מה שהסכמת עם מאיר שטרית לצערי הרב עדיין לא הסכמת עם אהוד ברק .
הוא לא מסכים למה שאתה הסכמת עם מאיר שטרית .
יש מחלוקת ביני לבין שטרית .
תעזוב את חברי , אל תביא מהם עכשיו סימוכין .
פעם הם היו משהו .
יהיה עוד צלצול .
אני רק קורא הצעת סיכום .
ש" ס , אתם מצטרפים להצעת הסיכום ?
בסדר .
אני לא עושה שום דבר בניגוד לעמדתו של יושב - ראש ועדת החינוך , שמקובלת עלי .
הנימוס רק מחייב שאני אראה לך את ההצעה .
שיניתי רק את הסעיף האחרון מבחינת נוסח , אבל אין הבדל גדול .
אדוני היושב - ראש , אני מתכבד להגיש הצעת החלטה למליאה בנושא המשך עיצומי המורים והשבתת הפעילות החוץ - בית - ספרית בשם הסיעות הבאות : סיעת העבודה , סיעת הליכוד , סיעת המפד"ל , סיעת מרצ , סיעת מד"ע - רע"ם וסיעת הדרך השלישית .
להלן תוכן ההחלטה : הכנסת קוראת למורים להפסיק את הפגיעה המתמשכת וחסרת ההצדקה ברבבות תלמידים , אשר לא זכו בשנת הלימודים הזאת להשתתף בפעילויות חינוכיות ערכיות מחוץ לכיתות .
טיולים להכרת הארץ והשתתפות בפעילויות תרבותיות וערכיות אחרות מחוץ לכיתות הם מיסודות החינוך הישראלי מאז ומתמיד .
פגיעה בהם היא פגיעה בנשמה היתירה של החינוך והיא שקולה לכל הפחות כפגיעה בלימודים הרגילים .
הכנסת קוראת לשרי האוצר והחינוך להיכנס למשא - ומתן מתוך הכרה יסודית בעיקרון , שעבודתו של המורה , על כל תחומיה , ראויה לגמול .
מתוך ההכרה בזכות העקרונית לגמול עבור כל עבודה על האוצר להודיע על נכונותו העקרונית לשאת ולתת על אודות שיעור הגמול שישולם למורים בגין הפעילויות השונות במסגרת תפקידם כמחנכים .
משא - ומתן כנזכר לעיל צריך להתקיים בין הצדדים , ולאלתר , במגמה לסיימו לפני פתיחת שנת הלימודים התשנ"ט .
עד כאן תוכן ההודעה והצעת הסיכום על דעת כל הסיעות שקראתי .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
אמרתי שזו הצעה משותפת .
ההצעה משותפת לכל הסיעות שציינתי : העבודה , הליכוד - - - סליחה , יש נמנע אחד .
כמה נישאים בנישואים אזרחיים ?
אדוני היושב - ראש , יש לי שאלה .
ברשות הנואם הנכבד , מפאת חשיבות העניין לחבר הכנסת רובינשטיין , אני מבין שאדוני מבקש לתרום למצב שבו תהיה הפרדת דת ומדינה , שיהיו נישואים אזרחיים , נישואים אחרים , שלא תהיה כפייה - - - מדוע צריך להיות החוק בכותרת חופש הדת ?
מדוע - - - אני שואל : אדם שיש לו יחס למסורת ומבין את הרגישות הרבה של הציבור החרדי לדת אחת שהוא מכיר , מדוע צריך להיות " חופש הדת " ?
אני מבין שאדוני רוצה לאפשר גם מערכת אחרת של נישואים במדינה שהיא מדינה דמוקרטית .
מדוע " חופש הדת " ?
חופש הדת זה נישואים - - - רפורמיים - - - האם אנחנו שוללים מהאזרח - - - אני מבקש להתייחס למה שאמרת .
ביום ראשון הם הולכים לכנסייה .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת חגי מירום מינה אותי לפרקליטם של החרדים .
לא קיבלתי ייפוי כוח מאיש להביע את עמדותי , ועמדותי הן ברורות , כפי שצריכות להיות עמדותיו של חבר הכנסת חגי מירום .
כל מה שאמרתי הוא , שבמדינת ישראל יש יהודים שהם שומרי מצוות ויהודים שאינם שומרי מצוות , כך היה במשך 50 שנה .
אותם שומרי מצוות , אצלם נושא הדת ונושא הסטטוס - קוו הוא ייהרג ובל יעבור , ואלה שיושבים בחוץ - לארץ ונולדו , על - פי עמדתם והשקפת עולמם , כיהודים , בלי שהמסורת היהודית והדת היהודית , שהיא אחת , האורתודוקסית , מכירה בהם כיהודים , זה גורם לטרגדיה .
עם זאת , טרגדיה זו לא היתה נחלתנו במשך 50 השנה האחרונות , ואין צורך לייבאה לארץ כל עוד הנושא הזה אינו נוגע לציבור ענק ורחב .
לצערי הרב , הנושאים הפוליטיים האלה הם שמביאים אותנו לעוד קרע ולעוד שסע .
אבקש מחבר הכנסת חגי מירום לכבד את דעותיהם של אנשים אחרים , גם כאשר הם לא חושבים בדיוק כמוהו , לא כפרקליטים ולא כאנשים שהם מטעם .
זה לא ראוי שכך יכבדו חברי כנסת אחרים , משום שאדם מצפה שיכבדו אותו , כפי שהוא מכבד אחרים .
כן .
האם אדוני מסכים שנתייחס לדבריו של שר האוצר ברדיו ?
אדוני היושב - ראש , הייתי מבקש , ברשותך , להביע את שאט נפשי מדבריו של שר האוצר כפי שבאו לידי ביטוי היום בריאיון שנתן לאמצעי התקשורת .
אני מוכרח לומר , שבכל פעם שעולה הנושא של משכורתם של חברי הכנסת , הרושם בציבור הוא כאילו חברי הכנסת עושקים את הציבור כולו .
אני מוכרח לומר , שחברי הכנסת אינם אלה שיכולים להביא מזור או להשפיע על נושא כלכלת ישראל .
השימוש הדמגוגי בעובדה שהעלאת שכר , שנקבעה על - ידי גורם חיצוני ולא על - ידי חברי הכנסת עצמם , לאחר שחברי הכנסת ויתרו ויתורים מפליגים על זכויות שהיו להם כשכירים - חברי כנסת תמכו , ובצדק , בחוק האוסר עיסוק נוסף על חברי כנסת .
חברי כנסת , וביניהם אני , שסגרו עסקים פרטיים , לחלוטין , ולא משכנו או העבירו בהעברה כזאת או אחרת את זכויותיהם במשרד עד אשר ימלאו תפקידם כשר ויתפטרו ממנו ; חברי כנסת , אשר עושים לילות כימים בשירות הציבור , נוסעים 6,000 ק"מ בחודש על חשבונם ובמכוניתם הפרטית , בבנזין שהם משלמים אותו ; חברי כנסת , אשר רובם , כאשר הם נרתמים לפעולות ציבוריות לאיסוף כספים , בין שזה המאבק בסרטן או מגן - דוד - אדום או לב"י או הוועד למען החייל או למען חולי אלצהיימר או ילדים חסרי ישע ועוד כל מיני פעולות ציבוריות אחרות , ונותנים יותר ממעשר ממשכורתם ויותר מעשרים חלקים ממשכורתם - לא יכולים לשמש למרמס ולהסתה בפיו של שר בממשלת ישראל .
אני מבקש משר האוצר לחזור בו מייד מאותם דברים , כי אם לא כן , לצערי הרב , לא נוכל לשתף אתו פעולה , גם בעניין זה .
חבר הכנסת יחזקאל - - - אדוני היושב - ראש , האם שלוש הצעות החוק יידונו יחד ?
אם ההסדר ישכנע את המחבל , שעכשיו התפרסמו הפרטים לגביו .
זה בן - אדם שהנושא של פלנטיישן לא מעניין אותו , יפו מעניינת אותו .
אדם מן היישוב עם ארבעה ילדים .
כמו האיש שרצח בחברון .
חבר הכנסת חגי מירום , האם חבר הכנסת ג'ומס , חיים אורון , גם כן תומך בחוק הזה ?
אני , בתור אוהד התנועה הקיבוצית , חרד מאוד לתנועה הקיבוצית אם אנחנו נגיש חוק כזה .
לא ; אתה אורים ותומים בשבילי - - - - - - בעניין התנועה - - - - - - אין ספק .
בעניין זה שכנעת אותנו .
אתה צריך לענות לו , שהדבר דומה בדיוק לעצמאי .
עצמאי מעיד על עצמו , אז גם כאן זה כך .
מושבניק הוא עצמאי לכל דבר .
מי יושב - ראש ועדת הביקורת ?
מי הוא יושב - ראש ועדת הביקורת ?
למשל , בקריית - חיים .
אני רוצה להסביר משהו מבחינה משפטית .
אדוני היושב - ראש , תודה רבה .
מציע שבח וייס הצעה שהיא ממין העניין ואני אסביר גם למה .
ההתנגדות שלך לכאורה היא בהחלט לעניין , ועלולה להביא אנשים להצביע נגד .
יש פעמים שיש נחלה , שעליה יש בית שהוא לא העיקר בנחלה .
בחוק התכנון והבנייה ובפסקי - דין אחרים הקשורים בשטח של קרקע , אם הקרקע בנויה וצריך לשלם ארנונה או אם היא קרקע שצריך לשלם מס רכוש , נפסק על - ידי בתי - המשפט שאם הבית בנוי על פחות משליש המגרש המגרש ייחשב למגרש פנוי .
בא בית - המשפט המחוזי בחיפה וביקש להסביר , שכאשר יש איזה דבר שבו נמצא אדם שהוא יורש על - פי הגדרה את הבית היחיד או את דירת היחיד של המוריש , כאשר הוא בן זוגו ואין יורשים מדרגה ראשונה , בית - המשפט אומר שאין בזה היגיון , כאשר הדירה היא אינצידנטלית למגרש ולא המגרש אינצידנטלי לדירה .
בעניין זה יש לחבר הכנסת זנדברג הצעה ראויה , והיא בוודאי ראויה לדיון .
אני מציע להעביר אותה לקריאה טרומית על מנת שנדון בכל אותן שאלות ואבחנות שדיברת עליהן , חבר הכנסת שבח וייס .
לפי איזה חוק ?
הוא צודק , הוא אומר : תתקן את החוק המהותי - - - אז מה , תכניס אותו לצינוק ?
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , יש זכויות רבות ליושב - ראש הכנסת דהיום , חבר הכנסת דן תיכון , אבל אולי אחת הזכויות הגדולות שאפשר לזכור לו היא אותה הזדמנות שנקלעה בדרכו כאשר הוא מילא את מקום יושב - ראש הכנסת לשעבר , חבר הכנסת לשעבר דב שילנסקי .
בהיותו ממלא - מקום בא וקבע , בהחלטה חשובה , את הכנסתה של הטלוויזיה לבניין הכנסת ולישיבות מליאת הכנסת .
לאחר מכן , נדמה לי שחבר הכנסת חגי מירום ויושב - ראש הכנסת שבא לאחר מכן , חבר הכנסת שבח וייס - כולם פעלו על מנת להשריש ולהביא לידי מצב שבו ימוסד הדיווח מהכנסת .
עד כמה חשוב הדבר , כאשר אנחנו מדברים על חינוך לדמוקרטיה , על קרבה אל העם , על כך שבית זה אינו מורם מעם ואינו יודע מה נעשה בתוכו , יש לראות במשדרי הטלוויזיה .
אלה שהם מבאי הבית הקבועים והאנשים שנמצאים פה רוב שעות הדיונים במליאת הכנסת ומעורים בדיוני הכנסת היומיומיים יודעים עד כמה הציבור ער - לא רק אותו ציבור שבא לבקר אותנו כאן מפעם לפעם על מנת לראות את היכל הדמוקרטיה של מדינת ישראל , אלא גם ציבור שנמצא בביתו ועשה לו מנהג קבוע לחזות בדיוני מליאת הכנסת , שהרי המליאה היא בבואה של כל הציבוריות הישראלית , של השאלות הלאומיות , של הסכסוך הישראלי - הערבי , של השאלות התרבותיות , של השאלות החינוכיות ושל שאלות איכות החיים .
כל אותם דברים באים לידי ביטוי בדיוני הכנסת .
אני מוכרח לומר , כחבר כנסת שהוא די פעיל במליאה , שבאמת סיפוק מהסיפוקים הגדולים ביותר שיש לי הוא שאני מקבל מכתבים מהמוני בית ישראל המתייחסים אחד לאחד , יהיו אלה יהודים או ערבים , צעירים או זקנים , חדשים מקרוב באו או ותיקים , הכותבים לי מכתבים ומעירים לי הערות - פעמים הערות מחמיאות , פעמים הערות מגונות , פעמים הערות המאירות ומבקשות להבהיר נושאים או נקודות שהעם חושב שחשוב להבהירם .
שידורי הכנסת והשידורים מהכנסת הם ההוכחה הטובה ביותר שהכנסת היא מהעם , אמורה להיות למען העם , וטוב שהקשר הזה לא ייפסק עוד לעולם .
תודה רבה .
לא יעלה על הדעת שדבר כזה יקרה .
שלא יהיה PERFORMANCE .
אדוני היושב - ראש , אני מציע להגביל את רשות הדיבור לשלוש דקות , כי בשעה 17:00 צריך לסגור את הישיבה .
יש עוד בעיה , כאשר חבר כנסת מדבר יותר מהזמן שהוקצב לו גם כן העם רואה ושומע .
110 ימי מליאה - - - יישר כוח .
1917 זה לא מי יודע .
יש 61 ?
בין חברינו , אנשינו - - - אדוני , בזמן הזה אנחנו חורשים וגם זורעים , אבל אנחנו לא יודעים אם נקצור .
מדוע יושב - ראש הכנסת לא מסתובב בין האנשים .
אדוני היושב - ראש , יש צער גדול לאנשים על כך , צער גדול .
חבר הכנסת וייס רוצה לומר משהו בשם סיעת העבודה .
השאלה אם אתה מוכן - - - חבר הכנסת שאול עמור , בייסורים - - - זה מראה שלא דיברת מספיק .
- - - לוועדת הכנסת .
ביקשו ועדת כספים והוועדה לקליטת העלייה , לכן נעביר לוועדת הכנסת שתחליט .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , ימיו של הסיפור הזה , סיפור השנאה התהומית הרצחנית , כימיה של ההתיישבות היהודית החדשה בארץ - ישראל .
תל - רומיידה כיצהר , כירושלים המתחדשת , כמעלה - עקרבים , ככפר - עציון , כתל - חי - כולן נקודות ציון עקובות מדם , כולן תזכורות מרות לסביבה הקשה שבה אנו חיים .
הדברים יפים גם לעת רגיעה , ובעיקר לעת של שלום אמיתי או שלום מדומה , שהרי דווקא ביושבנו אל שולחן המשא - ומתן , כאשר התקוות מרקיעות שחקים , פעמוני השלום מצלצלים וניחוח המזרח התיכון החדש נישא באוויר , דווקא אז עלינו לשנן היטב היכן אנו חיים באמת , כי הרי תוצאותיה העגומות של השאננות - אם כל חטאת - ואת עשרות קורבנותיה של דת השלום המדומה , משיחיות השקר שהתמכרו לה מנהיגינו , ובשיכרונם סחפו את כולנו אל התהום - את אלה אנו חשים על בשרנו יום יום .
הכול מפני ששכחנו מי הם שכנינו , מי הם הפרטנרים שלנו , עם מי נגזר עלינו לחיות בארץ הזאת ; והלוואי שכבר נוכל לומר עם מי נועדנו לחיות כאן בארץ הזאת .
דווקא משום שנגזר עלינו לחיות יחד ודווקא מפני שבסופו של דבר לא תהיה ברירה אלא לחיות זה לצד זה , עם לצד עם על אותה כברת ארץ , דווקא משום כך עלינו לשנן לעצמנו כל הזמן , כי אותם פרטנרים , אותם שכנים הרואים את עצמם , לצערנו הרב , שכנים בעל כורחם , לו יכלו , לא היו משאירים אותנו בחיים .
לו יכלו , היו שוחטים אותנו .
וכן , מה לעשות ?
הים הוא אותו ים , הערבים הם אותם ערבים , השאיפות , כפי שאנחנו יכולים להיווכח בקלות מהאזנה לרדיו הפלסטיני - וחבר הכנסת הנכבד והשר לשעבר פואד בן - אליעזר , זעקת זעקה איומה על אותם ילדים בני ישיבה בחברון ההולכים ופורעים בערבים , אבל באותה נשימה יכולת להזכיר , ולו במעט , אותן קייטנות שטנה , אותן קייטנות שבהן מחנכים לרצח יהודים , אותן קייטנות שאומרות : לא יקום העם הפלסטיני אלא כאשר יהיה הוא בירושלים , כאשר יהיה הוא ביפו ובעכו , אותה רשות המבקשת לעשות אתנו שלום - - - - - - כן , לתלמידי בית - הספר , לילדי הגן , לינוקות - - - - ליונקי שדיים , הם אומרים והם משננים יום יום ולילה לילה : ג'יהאד בירושלים .
לא יהיה כופר בירושלים , לא יהיה כופר ביפו , לא יהיה כופר בעכו - - - הערבים הם אותם - - - - ערבים .
השאיפות , כפי שאנו יכולים להיווכח , אדוני היושב - ראש , בקלות , מהאזנה - - - - לרדיו הפלסטיני , מרפרוף בספרי הלימוד - - - - בבתי - הספר , מהאזנה לשירי ההלל המצמררים לרוצחים הנשמעים מפי עוללים בקייטנות , הן אותן שאיפות , והאמצעים , האמצעים לפעמים הם אותם אמצעים .
וכשאין ידם של הרוצחים משגת נשק חם , כשאין הם יכולים לאחוז בנשק החם , נשלפת הסכין .
הרי לכם התבנית החוזרת על עצמה , המלווה אותנו מאז שבנו לבנות את ארצנו .
אנחנו בונים והם מנסים להרוס ; אנחנו נוטעים והם מבקשים לעקור נטוע ; אנו מתקדמים והם נאבקים להסיגנו לאחור .
אנו , ידנו מושטת לשלום , והם - ידם אוחזת בחרב .
עצוב , פסימי , חסר תקווה ?
- לא .
זאת פשוט עובדה שאנחנו חיים אתה וצריכים להכיר בה מדי יום .
עובדה זו אינה צריכה , בהכרח , למנוע כל סיכוי להשלמה בין העמים , אך השלמה זו אפשרית , ואני מאמין - - - כן , כן , ילמדו וידעו שאנו נחושים - - - כן , כן , חבר הכנסת רן כהן .
זה שאתה החלטת שהם כבר רוצים אתנו שלום , ובאמת אותו יעד של חתימה על הסכם אוסלו , כאשר אתם וממשלתכם - והיו ביניהם שרים מטעמכם , ושרים לא האחרונים בשרי ממשלת רבין , אשר חתמו על ההסכם , והם חייבו את ערפאת לבוא ולהתחייב על אותם דברים שהיום ממשלת נתניהו מבקשת שיקיימו אותם - - - ואתם , שהחתמתם את ערפאת על כל אותם תנאים , אם מדובר באמנה הפלסטינית - - - - אם מדובר בהסגרת רוצחים , אם מדובר בהגבלת נשק , כל אותם תנאים שאתם חתמתם עליהם - כל מה שאנחנו מבקשים , שלא יקיימו כלפינו , יקיימו כלפיכם - - - רבותי , הם חותמים על נייר , אבל הם צריכים - - - קודם כול , שאנחנו נהיה איתנים בעמדותינו , שלא בעד פיסת נייר נתפרק מכל נכסינו .
אני מציע , שאנחנו , העם היהודי והעם הערבי בארץ - ישראל , נחיה במדינה יהודית דמוקרטית , בשטחי ארץ - ישראל , שכן כל הפרדה היא חלום תעתועים , כל הפרדה לא תביא אותנו לשלום וכל הפרדה היא פיקציה , בבחינת מתן אספירין לחולה קשה .
אם נישא וניתן עם הפלסטינים מתוך הכרה שאנחנו נושאים ונותנים עם אויבינו , עם אלה התומכים , בין בגלוי ובין בסתר , בהמשך קיומה של התוכנית האיומה שכה הורגלנו לה , אולי , רק אולי נוכל להגיע להסדרים מניחים את הדעת , מתוך ריאליזם ולא מתוך חלומות שווא , מתוך התפכחות מאשליות ולא מתוך התמכרות לטעמן המתוק , הרגעי .
הריאליזם שלי הוא מצב שבו רב בישראל ישב בתל - רומיידה , מקום שבו התיישב , בהסכמת כל ממשלות ישראל כולן , בין שהממשלה טעתה בהחלטה בין שלא טעתה בהחלטה - - - - - - בין שהממשלה טעתה בהחלטתה בין שלא טעתה בהחלטתה , בין ששר לשעבר יבוא ויכה היום על חטא על דבר שהוא מתחרט עליו .
הם יושבים בדין , הם יושבים בשליחות האומה , הם יושבים משום שיהודים ישבו בחברון לעולמי עולם , כי אם אנחנו רוצים שלום - מדוע לא ישבו יהודים בחברון ?
מדוע לא ישבו אלה לצד אלה יהודים וערבים בחברון ?
הרי לשלום פנינו .
אבל אתם מספרים סיפורים .
אם אדוני היושב - ראש ייתן לי את הזמן המתאים , אני אהיה מוכן - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , הדברים הללו , כפי שציינתי , רלוונטיים לאסוננו בכל פעם שמכה בנו הרצחנות הערבית .
מה נוכל לומר היום שלא נאמר בעבר ?
מה , לכאורה , נשתנה בימים אלה שבהם אתם מספרים לנו על שלום ?
אומר לכם , חברי הכנסת , מה נשתנה .
אנחנו השתנינו .
אם בעבר היתה כל פעולת טרור גוררת אחריה , מייד , תגובה חריפה , כואבת וקטלנית מצדנו , הרי היום אנחנו מגמגמים .
היום אנו " משיבים אש אל מקורות הירי " , אנו " מגישים תלונה " לוועדה כזאת או אחרת .
היום אנו " מוחים בתוקף " בפני ערפאת , או " קוראים לרשות הפלסטינית להסגיר רוצחים " אלה או אחרים .
ולכן , מה הפלא שכולנו נפעמים מעוצמת התגובה האמריקנית לנוכח הטרור ?
אגב , כאן אולי כדאי להזכיר לכל המתלהבים מן התגובה האמריקנית , אפילו בקרב אנשים בכירים בשורות מרצ , צריך להזכיר לכולם , כי השיח ' אחמד יאסין , אותו " ישיש חולני שימיו ספורים " , שממשלתי אחראית לשחרורו , אבל הוגדר על - ידי כולכם כישיש חולני שימיו ספורים - - - - כבר הבטיח כי הנקמה תופנה אלינו - - - - אלא מה ?
אל מי היא תופנה ?
עלינו אפשר לסמוך , אומר יאסין .
עלינו אפשר לסמוך .
אני מודה שממשלתי אחראית , בסופו של דבר , לשחרורו של יאסין , אני רק זוכר מה אתם אמרתם לגביו .
הוא כבר הבטיח נקמה .
הוא הבטיח כי הנקמה תופנה אלינו .
הוא אומר : עלינו אפשר לסמוך .
האמריקנים , הוא אומר , לך תדע מה הם יעוללו למי שמעז לאיים עליהם .
אבל ישראל ?
- עליה אפשר לסמוך שתיוותר המומה , שתמיד יימצאו בה אלה שיפנו את האצבע המאשימה אל העוני , אל בעיות הפליטים , אל המתנחלים , אל הנכבה , אל הפעימה , אל השד יודע מי , וכמובן , תמיד , אל ראש הממשלה , ראש הממשלה בנימין נתניהו .
מתי התערטלנו כך מכבודנו ?
מתי הפסקנו להיות אומה שדם בניה אינו הפקר ?
כיצד זה שבנו , לפתע , אל הגלות , אל השטעטל , אל היללות , הנהי , הקינות אחרי הפוגרום ?
כיצד זה חדלנו להיות עם חופשי שחיתתו מוטלת על סביבותיו וחזרנו להיום יהודים מוכים ?
מתי כך פשטנו את הרגל , גברתי שרת התקשורת ?
ההיה זה חלום השלום המתוק ?
ההיו אלה ההבטחות בדבר מזרח תיכון חדש ?
ההיתה זאת משיחיות השקר שעד עתה אנו מתקשים להירפא ממנה ?
ההיתה זאת ההתמכרות לחיוכי העולם , לידיהם הפרוסות של מנהיגי ערב ?
הבה נתעשת , הבה נחזור אל עצמנו , הבה נהיה אנו הילדים הרעים של השכונה , הבה נהיה קצת אמריקנים באמת .
נכון .
אני קורא לממשלת ישראל לחזור ולהתעשת ולדאוג לכך שממשלת ישראל תהיה אחראית לביטחון , ולא נלך ונחפש כל מיני כאלה שיהיו אחראים לביטחון .
רק מלה אחרונה , אדוני , בקשר לטרור .
אני רוצה לומר לחברי , החברים מהשמאל , אנחנו מדברים נגד כל סחטנות .
אני רוצה לומר , שבכל פעם שערפאת מזהיר , ואתם מזהירים יחד אתו , שאם לא תהיה התקדמות בתהליך השלום - וערפאת מבהיר בצורה מפורשת ביותר מהי התקדמות בתהליך השלום : התקדמות בתהליך השלום היא יציאה מהתהליך כאשר כל תאוותו בידו , מדינה פלסטינית שירושלים בירתה - - - נכון , נכון .
אם לא ניתן לו את כל אשר הוא דורש , הוא ישחרר וישלח בנו את ה" חמאס " - - - לא יקום ולא יהיה , לא ניתן יד לטרור ולא נאפשר טרור , לא נאפשר סחיטה ולא ניתן יד לסחיטה .
אנחנו בנינו , והם שפכו את דמנו - זאת היתה הציונות .
בן - גוריון אמר לא ללכת מתל - חי .
אז למה ערפאת לא מקיים אותה ?
למה הוא לא מקיים אותה ?
- - - מי זה מזכיר הממשלה לשעבר ?
הוא לא היה מזכיר הממשלה .
עד שהעם ילמד איך להצביע , אנחנו נעשה בחירות .
העם הזה יצביע בבחירות עד שהוא ילמד להצביע .
- - - נלך לבחירות כל הזמן , עד שהעם ילמד להצביע ואז הוא יכריע .
כל שבוע נלך לבחירות עד שהעם הזה ילמד להצביע .
- - - לא בוודאי , אבל אני מסתפק .
את מה הוא ביקש להסיר ?
- - - במפלגת העבודה יש משמעת סיעתית .
הם פטרונים - - - האם בחוק מבטיחים שיהודים יהיו - - - למה להפלות - - - - - - - - - מבקש מכם להצביע בעדו לראש ממשלה .
אחמד טיבי הוא כוכב ערוץ - 2 .
הוא לא היועץ שלי .
- - - זה חשוב מאוד .
- - - - - - אדוני , הוא האשים אותנו - - - - - - בוא אתנו לקואליציה .
האם אני מנמק מהמקום , או אין צורך ?
היה מותר לה גם אם השר היה משיב בשלילה .
בכמה כסף מדובר ?
לשירות חד - יומי לוקחים רק קצינים .
כמה זה עולה בשנה ?
אותו דבר אפשר בחוק הבא .
- - - היה נימוק .
- - - - - - זה מאה אחוז , אבל אנחנו נשמש כמחוקק משנה ?
זה חוק מסגרת .
מה עם אלה שכבר אוחזים כלבים ?
מה עם סטפן שלי , אני צריך לגרש אותו ?
הוא לא אכזרי , אבל הוא כלב שאתה מגדיר אותו אכזרי .
לאנשי מרצ היה שלט ענק ובו כתוב : זהירות , כלב .
חשבתי : מי יודע איזה כלב יש שם , פתאום ראיתי כלב כזה קטן , אמרתי : כלב כזה קטן - שלט כזה גדול .
אמרו לי : אתה יודע כמה פעמים כמעט דרכו עליו ?
תסביר לי מה יהיה עם סטפן .
אם יש לך כלב קטן - - - - - - - - - שהוא נחשב לכלב שעשועים - - - יכול להיות מסוכן מאוד אם מרגיזים אותו - - - אבל צריך להבין .
כתוב - - - יחולו עליו ההקלות .
- - - בענפים שאין לנו מאמנים - - - אולי בגלל - - - למה לא העברתם את זה בפעם הקודמת , והיית חוסך - - - בייגה מתנגד לזה .
תאמין לי שאני אומר - אבל אני חוזר בי .
מאה אחוז .
חבר הכנסת מיכה גולדמן , תאמין לי שהלכתי לברר אצל החברים שלך .
- - - נשמע את הטענות - - - תהיה פעימה או לא תהיה פעימה ?
לצערי הרב , אני מודיע לך , שכנראה - - - - - - אתה לא צריך כל פעם לענות לי .
בפרט במקרה כזה צריך להיות מאוד ברור .
אז גם מגוש - קטיף .
מי שחושב שהוא השאיר מסמר בנצרים זה הפלסטינים .
זה בשביל שאף אחד לא יחליט - - - מה זה " לכם " ?
אעוז באללה .
- - - - - - רק הערה אחת .
יש יהודים , ערבים , וכולם מקובלים , וכולם אזרחי מדינת ישראל .
אבל יש בכנסת מפלגות ציוניות ומפלגות אנטי - ציוניות , ואתה נבחרת למפלגה ציונית .
אגב , אני הגשתי את הצעתי בטרם הוגשו ההצעות הדחופות , כהצעה רגילה .
נכון .
ביום חמישי , לאחר הוועדה למינוי שופטים , כששמעתי מה שקרה בנצרים , הגשתי הצעה .
הואיל ויצאתי לצרפת לראות חלק ממשחקי רבע הגמר , ביקשתי להגיש את ההצעה כהצעה רגילה , כדי שאדע - - - לא , רגילה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , בכל פעם מתרחשת אותה תופעה בלתי מוסברת המכה בנו .
בכל פעם שמוסטת לרגע המסכה מפניו של מה שאמור להיות תהליך השלום ומתגלות , לצערנו , פניו האמיתיות , אנו שוב ושוב מוכים בסנוורים ואיננו מוכנים - או שמא איננו מעזים - להביט בפניה של המציאות .
בהיות מפלגתי באופוזיציה נהגנו להאשים את ממשלת ראש הממשלה הנרצח , רבין , זיכרונו לברכה , וייבדל לחיים ארוכים ראש הממשלה לשעבר פרס , ביצירת מקסם שווא , בטוויית קורי אשליית המזרח התיכון החדש , בהתעלמות בלתי מוסברת מערוותו של מלך עירום .
אך מסתבר שהתופעה אינה ייחודית לצד מסוים של המפה הפוליטית , חבר הכנסת רחבעם זאבי .
מדובר בתופעה המאפיינת את אופן המחשבה הישראלי .
כאן יושבים צוותים אקדמיים ומדיניים ומנסים להגיע לנוסחאות מתוחכמות , לפתרונות יצירתיים , ואילו שם מדברים על הנפת הדגל בירושלים , על קדושת השהידים , על צלאח אל - דין ועל ג'יהאד .
כאן מדברים על פעימות , על רצף טריטוריאלי , ואולי גם בחדרי חדרים , אבוי , על פינוי בלתי נמנע של התנחלויות מבודדות , ושם מדברים רק על מדינה שבירתה ירושלים .
כאן אולי מתרגלים לרעיון של המדינה הפלסטינית בגבולות מצומצמים , אך שם מדברים רק על ירושלים , ולא על פחות מכך .
וכדי שיהיה ברור לנו על מה מדובר ובאילו כלים מתכוונים שם להגשים את מטרותיהם , מספקים לנו הפרטנרים רמזים עבים .
כדי שנבין מה צפוי לנו בהתמודדות על ירושלים , מספק לנו חתן פרס נובל לשלום מודל , פיילוט , דגם מוקטן של סוג הזמירות שנשמע בקרוב בקול רם וברור .
בהסכמי אוסלו כל דבר הוא מודל , כל דבר הוא מיקרו - קוסמוס למכלול הרחב .
חברון , על חיכוכיה , היא מודל ; נצרים היא מודל ; כביש החוף של הרצועה הוא מודל .
כי הרי אדריכלי אוסלו , בחוכמתם כי רבה , הציבו לאורך המסלול תחנות מבחן רבות , כדי שנוכל לבדוק בכל רגע אם העסק דופק , אם בכלל יש על מה לדבר .
יהיה אפשר לעצור את הניסוי הזה בכל רגע , הבטיחו לנו בשנת 1993 , הבטיח לנו ראש הממשלה המנוח הנרצח רבין , זיכרונו לברכה .
לא תוקם מדינה פלסטינית ללא הסכמתנו , אמרו לנו בביטחון מוחלט .
שאלת ירושלים לא תעלה עד להסדר הקבע , הרגיעו אותנו .
וכאשר ראש הממשלה נתניהו הצהיר כי עלינו להעדיף לגשת מייד להסדר הקבע , דווקא כדי שכל השאלות יעלו כבר עכשיו על שולחן המשא - ומתן , הסבירו לנו המומחים , כי גישה כזו תוביל לפיצוץ , שיש ללכת במתווה הסדרי הביניים , כדי שרק בהדרגה נגיע לשאלה הקשה באמת , לשאלת ירושלים .
אבל כבר היום , ולאורך כל הדרך , ירושלים נישאת בפי ערפאת , חוסיין ומובארק , וכל הניסיונות שלנו לדחות את הקץ , להתעלם מן המציאות , מן הקולות הנשמעים מסביב , אינם מצליחים לטשטש עובדה יסודית אחת : תהליך השלום - אם הוא עדיין קיים - מגיע כבר עתה , גם בלי שנהיה מוכנים להכיר בכך , לנקודת הרתיחה שהיתה צפויה , ידועה מראש , כבר מספטמבר 1993 , מרגע לחיצת היד בין רבין לערפאת .
" שאלת ירושלים " מעולם לא ירדה מסדר - יומם של הפלסטינים ומסדר - יומם של הערבים בכלל .
אני נוהג לומר - ואני מאמין בכך בכל לב - כי ירושלים היתה ועודנה מיקרו - קוסמוס של הסכסוך הישראלי - הפלסטיני , וכי אם יצליחו יהודים וערבים לחיות יחדיו בירושלים , תחת ריבונות ישראלית - דמוקרטית , אות הוא שהדבר אפשרי גם במקרו , גם בשאר חלקי הארץ .
מבחינה זו צדקו אדריכלי אוסלו .
הם האמינו , כי הסיכוי להצלחת המקרו תלוי בהצלחת המיקרו .
אם בכביש החוף בעזה נשלף נשק , מתחפרים בעמדות וכמעט שנשפך דם , אזי מרחף סימן שאלה גדול על המקרו .
אם השיטה היא שליפת נשק ברגע שפורץ ויכוח בשטח , כיצד אנו אמורים להאמין באפשרות ההצלחה של הניסוי המסוכן הזה ?
מאי 1999 כבר עומד מעבר לכותל , והמלחמה על ירושלים - זה המונח המתאים - נמצאת בעיצומה כבר שנים .
אך עינינו , לצערי הרב , טחו מלראות זאת .
למלחמה זו חזיתות רבות .
גם העימות בחוף עזה הוא חזית במאבק על ירושלים , מה שחבר הכנסת דהאמשה ואני מבינים , מה שאחרים מסרבים להבין .
" שאלת ירושלים " מנסרת בחלל האוויר בכל השנים , ומאז אוסלו היא קיבלה גם תשובה פלסטינית בשטח , ותשובה זו הולכת ומתחזקת לנוכח הגמגום הישראלי , הרפיסות , חוסר הנכונות לפעול כפי שצריך לפעול מי שמצוי על הקו האדום , למעשה על פי תהום .
חוסר נחישות בחוף עזה מזמין התרחשויות דומות בירושלים .
המסר שהובן בעזה הוא ברור : ישראל מתקפלת , ישראל מבינה רק איום בכוח , ישראל אינה בוטחת עוד בעצמה .
וכאשר מסר זה מהדהד מעזה ועד קהיר , מדוע שמובארק וערפאת לא יאיימו בפיצוץ טוטלי על " שאלת ירושלים " ?
הרי שיטת האיומים - כך מוכח יום - יום - פועלת ללא דופי .
הרי ישראל מתקפלת יום - יום בעמידה על קיום מה שהוסכם , כמו בעניין עשרות אלפי כוחות הביטחון הפלסטיניים ועשרות אלפי כלי הנשק המוחזקים מעבר למוסכם , או בעניין הסגרת מחבלים ועניין ההתחייבות להימנע מפעילות שלטונית בירושלים .
הרי ישראל מצטיירת כאומה שלמה , כעומדת ברצינות , קלה כחמורה , על עקרונותיה ועל כיבוד הסכמים שחתמה עם כל מי שהיא חותמת .
רק בשבוע שעבר קראתי דיווח על פעילות אנשי ג'יבריל רג'וב במערב ירושלים .
לא בא - טור , לא בג'בל - מוכבר , לא בסילואן , אלא בלב תלפיות .
מה תהיה התמורה לפעימה ?
מה נקבל תמורת % 13 או אפילו % 15 , אם אין כל כוונה לכבד את ההסכמים שכבר נחתמו ?
ובכלל , הדברים כבר ידועים לכול - הסכמי אוסלו מכילים עשרות סעיפים שאיש לא התכוון מעולם לכבדם .
איש לא האמין מעולם שהפלסטינים באמת יסגירו מחבלים לישראל , ואם אנחנו צריכים אישור לכך , חברי הכנסת הערבים הישראלים אומרים לנו זאת במפורש .
איש לא האמין מעולם שהפלסטינים באמת יסגירו מחבלים .
איש לא האמין ברצינות כי ישראל תוכל באמת ובתמים לפקח על מספר כלי הנשק שבידי כוחות הביטחון הפלסטיניים .
איש לא לקח ברצינות את האפשרות לנהל מרדף חם .
אגב , מישהו בכלל זוכר את המושג " מרדף חם " אחרי מחבלים שבורחים לשטח A ?
ולכן אין פלא שהפלסטינים מסיקים שישראל לא מתכוונת ברצינות לכל אותם סעיפים המסדירים את התנועה בצירי רצועת - עזה .
ובאמת הוכח להם שוב , שבאמת אין לנו כל כוונה לעמוד על קיום ההסכמים שם .
והמסקנה הזאת , תוצאות הניסוי המוצלח מבחינתם , מתורגמות מייד לניסוי הבא , אפשר לומר לפרובוקציה הבאה , שבה תיבדק שוב רצינותה של ישראל וכוונתה לבצע את מה שהיא מכריזה .
הר - חומה , פעילותה הריבונית הגלויה של הרשות הפלסטינית בירושלים , אלה הם ניסיונות מוצלחים נוספים מבחינתם שבהם נכשלנו אנחנו , ורק אנו מסרבים להבין ומסרבים לפקוח את העיניים .
לכן , לסיום הייתי ממליץ לכולנו , גם לראש ממשלתי וראש תנועתי בנימין נתניהו - בל נחתום על הסכמים נוספים שאין אנו מתכוונים לעמוד על קיומם , בל נמשיך את הפיאסקו הנוכחי , שבו ברור לכולם שעל ישראל לתת אך אל לה לצפות לקבל תמורה , ולו בדמות כיבוד ההתחייבויות שכבר ניתנו לה .
כי הרי יגיע שלב שבו תיאלץ ישראל לעמוד על שלה - יהיה זה בירושלים , יהיה זה בתגובה על הכרזת מדינה , יהיה זה בכל קו אדום שלא נוכל להשלים עם חצייתו - ואז מה ?
לפתע תצטרך ישראל להראות לכולם , שהפעם היא באמת מתכוונת ברצינות , שהפעם היא מוכנה - אם תיאלץ - לעמוד על שלה , אפילו בכוח .
אבל איש לא יאמין , איש לא ייקח אותנו ברצינות .
הרי כולם התרגלו לשמוע מישראל הכרזות גדולות , שבשעת מבחן הן מתגלות , לצערי הרב , כאוויר חם .
ומה אז ?
אז יבוא הפיצוץ ?
האם אנחנו בדרך לשלום , או , חלילה , על מסלול התרסקות ?
נתפכח כולנו ונבין מה המצב , על מנת שנוכל לעשות הערכת מצב חדשה ונכונה .
תודה רבה .
מישהו - - - שלא תהיה שום אי - הבנה , בדיוק ככה .
איך מסבירים את העובדה , שיומיים - למחרת הופיעה שיירה נוספת עם עיתונאים זרים , באישור צה"ל , מודרכים על - ידי הפלסטינים , שרצו להסביר להם את חשיבות האזור לנושא הפלסטיני ?
לא צריך , זה בסדר .
אבל חייבים לקיים עכשיו אותו תקדים .
הציבור בישראל צריך לדעת את כל העובדות .
כל מי שבא אחרי 1917 לארץ - יחזור למקום שממנו בא .
- - - ביקשתי להעלות את הנושא על סדר - היום של הכנסת ואני ממשיך לבקש זאת .
מה אתה מציע ?
אתה משכנע אותי שצריך לחיות במדינה אחת ?
אני כל הזמן אומר כך .
אם היינו שומרים על הביטחון באזורים שהם באים מהם , היינו יכולים לחיות יחד והכול היה בסדר - - - עד אז , שאנחנו - - - אתה מגיע למסקנה שלא צריך - - - היו סגרים מקומיים .
- - - אפשר לקרוא לך : אדוני השר .
היו סגרים מקומיים , אבל בסך הכול החיים עד האינתיפאדה היו יחד .
מישהו חלם אז שמישהו יחלום על אוסלו כזה ?
נכון .
מה זה ?
מה זה ?
אנחנו הולכים לשלום .
- - - מה שאמר חבר הכנסת דהאמשה זה - - - אלה שהם לא מ- 1917 יחזרו לפולניה .
- - - אלה שהיו בפולניה , שיחזרו .
אנחנו מבינים את הפלסטינים .
חס וחלילה .
סבי ואמי גרו ב- 1929 - - - אדוני היושב - ראש , משפחתי גרה בחברון בשנת 1929 וגם היתה כאן , בארץ , ברובה ב- 1917 , כך שלי אין בעיה כרגע .
אני רק רוצה לומר לכם , שבחברון חיינו , משפחת ריבלין ושכניה , בהרמוניה , עד אשר קרה מה שקרה .
אנחנו לא באים ועושים חשבון היום .
רק דבר אחד אני רוצה לומר : אני לא יכול לשאת את אלה שחושבים שהם יכולים לקרב את הקץ במעשי אלימות כלפי עם אחר - לא מכאן ולא משם .
אבל ידע כל אדם שבארץ הזאת יחיו יהודים וערבים יחד בכל חלקי ארץ - ישראל במדינה יהודית דמוקרטית .
מי שאומר שיהודי בחברון הוא סרטן לשלום , לא יודע על מה הוא מדבר ולא יודע מה הוא סח , והוא מסית .
אם זה השלום שאתם רוצים - אתם מודיעים לנו שלעולם לא יהיה שלום .
דיון במליאה .
חבר הכנסת סאלח סלים קודם .
- - - האם היועץ המשפטי בן - יאיר - - - מאיפה אתה קורא ?
חבר'ה , יש משחק .
להתחיל להתקדם .
איזה מכתב אתה קורא ?
הממשלה אישרה שזה נכון ?
בדיקת ה- DNA אימתה אם הוא אבא שלו או לא .
אדוני השר , את הכותרת הגזענית האומרת , שבבדיקת DNA ניתן לקבוע אם אביו יהודי , צריך להכחיש בכל תוקף .
צריך להכחיש בכל תוקף .
הצעת החוק לא קובעת אם יהיו יהודים או ערבים .
יש 12 שופטים .
אפשר .
חבר הכנסת סאלח טריף , אתה יכול לחוקק חוק שבבית - המשפט העליון יהיו גם 40 שופטים .
איש לא מונע ממך לחוקק חוק .
הסעיף שחבר הכנסת זאבי מתייחס אליו לא מתאים לעניין הזה .
שילך לוועדת הפירושים ויגיש ערעור .
- - - - - - - - - מדוע לא תגיש הצעת חוק שתקבע את מספר שופטי בית - המשפט העליון ?
- - - - - - בבקשה של בית - המשפט העליון אל הרשות המבצעת , הפונה לרשות המחוקקת , וכך , כפי שאתה יודע - - - אבל באמת אם כל הדברים שאתה אומר , מדוע - - - כאשר הנשיא בא ומופיע בפנינו וטוען את דבריו , או במליאה לבוא ולומר דברים , שהרי אתה יודע טוב שאם אתה רוצה שמספר שופטי בית - המשפט העליון יגדל , יש פרוצדורה אחרת לגמרי , יש - - - - - - חבר הכנסת זיסמן , יש רק שופט עליון אחד - - - היא התרסה .
יש , אבל לא מצביעים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אם לא היתה מוגשת בקשה לכנסת זו בדבר הוספת שני שופטים לבית - המשפט העליון ביום 1 בינואר 1999 , הרי שמ - 1 בינואר 1999 היה מספר שופטי בית - המשפט העליון - 12 .
לפני כעשר שנים , בהתאם לחוק , נתבקשה ועדת החוקה , חוק ומשפט לאשר 14 שופטים לבית - המשפט העליון לתקופה של חמש שנים .
לאמור , 12 שופטים קבועים ועוד שני שופטים לתקופה של חמש שנים , וזאת לצורך עיבוי בית - המשפט לתקופת מה .
לאחר חמש שנים נתבקשה הכנסת פעם נוספת להאריך לתקופה נוספת של חמש שנים , או ארבע שנים , כמדומני .
היום מתבקשת הכנסת להאריך תוקפה של הוראה זו , שהיא הוראה זמנית , המאפשרת כהונתם של 14 שופטים בבית - המשפט העליון לתקופה נוספת - עד 2003 ; לאמור , 12 שופטים קבועים ועוד שני שופטים אשר תקופת כהונתם תסתיים , אם הם עצמם ואם חלופיהם ב - 1 בינואר 2003 .
הדבר נבע מהצורך של בית - המשפט העליון לעבות את כוח השיפוט שבו , ובדרך כלל אותם שופטים התמנו במינוי זמני לבית - המשפט העליון , נמצאו בבית - המשפט העליון לתקופה שאפשרה להם ולשופטים עצמם , וגם לקהל עדת ישראל , לבחון את יכולתם , והם , לאחר תקופת שפיטה זמנית בבית - המשפט העליון חזרו ממעמדם הרם , לבית - המשפט המחוזי .
מפעם לפעם , כאשר אחד משופטי בית - המשפט העליון סיים את תפקידו מסיבה זו או אחרת , בעיקר בגלל צאתו לפנסיה בגיל המתחייב לפי החוק , בגיל 70 , נתמנו שופטים אחרים לבית - המשפט העליון במינוי קבע , בהם רבים שהיו במינוי זמני בבית - המשפט העליון ונבחנו על - ידי ציבור השופטים כמו גם על - ידי העם , על פעילותם .
הדבר הפך לנוהג בוועדה למינוי שופטים , כאשר אנחנו משתדלים בוועדה זו למנות שופטים לבית - משפט רם יותר , לאחר שעברו תקופת מעבר כשופטים זמניים בבית - המשפט הגבוה .
אם הם שופטי שלום - שופטים זמניים בבית - המשפט המחוזי ; אם הם שופטי בית - המשפט המחוזי - פעמים זכו להיות שופטים זמניים בבית - המשפט העליון .
הדבר צלח והדבר מועיל והדבר מאפשר בחינה ובדיקה והתאמה למינוי שופטים למעמד הרם ביותר , שהוא גולת הכותרת בהפרדת הרשויות , שהוא כס המשפט וכס בית - המשפט העליון על יוקרתו , דבר המאפשר לנו לקיים , כאור לגויים ולתפארת עם ישראל ומדינת ישראל , מעמד רם של בית - משפט עליון , שאין עליו מחלוקת .
יש הרבה ביקורת על מערכת השיפוט בישראל .
הביקורת נובעת גם מחוסר מקום , גם מחוסר שופטים , גם מעיכובים , גם מהטרדות של מתדיינים , ועם זאת , מובן שאם אנחנו מבקשים לאחוז ולבדוק ולהביא לידי פתרון של כל אותן בעיות , הבעיה היא לא שאין שופטים כאן או כאן , כי זו יכולה להיות התרסה , זו יכולה להיות ביקורת , זו יכולה להיות איזו פעולה המבקשת למחות על הסחבת אשר אנחנו עדים לה מפעם לפעם בבתי - המשפט .
לצורך כך עמל משרד המשפטים , כמו גם בתי - המשפט , עם ועדת החוקה , חוק ומשפט והכנסת בישראל , על רפורמה בבתי - המשפט , ורפורמה זו יש עליה מחלוקת רבה והיא נושא לדיונים רבים בכנסת הקודמת , בראשות יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , דדי צוקר , והיום בראשותם של ראשי ועדה , אם שאול יהלום , שהיום הוא שר , או חנן פורת , וגם הכנסת הבאה , בוודאי , תדון באותם נושאים .
יש שאלות רבות המתחייבות מהרפורמה הזאת , ולא כולם מסכימים לרפורמה כפי שהיא מוצעת .
אנחנו נמצאים במצב שבו לפחות העברנו רפורמה לגבי בתי - המשפט המחוזיים כבתי - משפט מינהליים , שהם יהיו בתי - המשפט המחוזיים ביושבם כבית - המשפט הגבוה לצדק , כפי שסיפר ותיאר זאת חבר הכנסת דוד צוקר .
אני מוכרח לומר לכם , רבותי , הבקשה הוגשה לפני עשר שנים על - ידי שר המשפטים ונשיא בית - המשפט העליון .
נשיא בית - המשפט העליון טרח ובא לפני ועדת החוקה , חוק ומשפט ופירט את טיעוניו לבקשה זו .
הוא גם שמע את כל הביקורת ואת כל ההערות שהיו לחברי הכנסת השונים , והוא ענה להם אחת לאחת .
עם כל הביקורות הקיימות כיום על המערכת המשפטית , לא זו הדרך לבוא ולהתריס כלפי בית - המשפט .
בית - המשפט הוא גולת הכותרת שלנו , ואנחנו מתבקשים לקיים את בקשתו למען הפרדת הרשויות ולמען קיום דווקני של המערכת , זו מול זו , זו בצד זו , זו ליד זו .
אני ממליץ בפני חברי לקיים את המנהג שאנחנו קבענו לנו ולאשר את בקשתו של בית - המשפט .
אני רוצה להוסיף , אדוני , שנשיא בית - המשפט העליון בהופעתו בפנינו , חבר הכנסת רובינשטיין , כאשר בא בפני הוועדה המוסמכת , ועדת החוקה , חוק ומשפט , ביקש מחברי הכנסת לאמור : אם אתם מתכוונים לאשר יותר מ- 14 שופטים , אני מבקש לומר לכם , שבקשתי בפניכם תהיה שלא לאשר יותר מ- 12 , כלומר , בקשתי השטוחה בפניכם היא ל- 14 שופטים .
אתם רוצים לעשות שינויים ?
אני מסתפק ב- 12 השופטים , כי לא זו הדרך ולא זאת הצורה .
יש יכולת לכל חבר כנסת לבוא ולקבוע מספר שופטים רב ביותר לפי סעיף 25 לחוק יסודות השפיטה .
אני מודה לאדוני , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
לא באתי לומר פה משהו לצורך פריימריס , אלא לצורך אמיתי .
חבר הכנסת אלסאנע , עם כל הצער על הסתלקותו של ד"ר כנען , אני מוכרח לומר לך , שלא עינוי הדין הביא אותו לידי זה , אלא העובדה שהוא הורשע .
אתה תדבר 20 דקות .
בשנת ה- 50 למדינת ישראל יהיה שופט בית - משפט עליון ערבי .
רק טוב .
כמה פעמים שינו בארצות - הברית את מספר שופטי בית - המשפט ?
כמה זמן - - - זאת הרפורמה .
יש או אין הצבעה היום ?
כולם רוצים לדבר ?
אם השר יבקש .
לנו לא אמרו כלום בקואליציה .
הקואליציה לא קיבלה שום הוראה למנוע את ההצבעה .
היתה טעות , זה לא היה מהפך .
אתה לא בעד הסגרת מרצחים ?
אתה תשכנע את הפלסטינים להסגיר ?
רן כהן , לפחות אצלנו הם לא מתאמנים חופשי - - - - - - אתה כבר מאחר .
אדוני השר , זה אי - אמון בממשלה , לא אי - אמון באופוזיציה .
האם זו הצבעת אי - אמון באופוזיציה שאדוני מנמק אותה ?
לעניין זה נעשה גיוס .
עזוב .
מה בקשר לירושלים ?
חס וחלילה , בוודאי לא מאחורי גבו .
האם אתה מעלה על דעתך שמעלה - אדומים לא תהיה בכל הסדר שהוא חלק ממדינת ישראל ?
האם אתה מעלה זאת על דעתך ?
תאמר שלא , כדי שידעו אותם ישראלים שמעלה - אדומים לא תהיה חלק ממדינת ישראל ושגבעת - זאב לא תהיה חלק ממדינת ישראל .
] וזאת כדי שהם יבינו שלא צריך ללכת בכלל לפעימה .
אין בעיות .
הם חתמו על פעימה בשביל להגיע לשלום ולא בשביל להגיע למעלה - אדומים .
עזוב את הקואליציה .
בוא נדבר כישראלים .
מה יהיה במעלה - אדומים בפתרון הקבע ?
לרדת מפתרון הקבע , או לרדת מהמקום ?
זה " בעדין " , " בעדין " .
השפה הערבית היא שפה רשמית .
- - - נניח שאני הלכתי והבאתי עגורן , משום שלא היה שם אף אחד , ושילמתי את ההוצאות מכיסי .
אחר כך תבעתי את המדינה , והמדינה באה ואמרה לי : אדוני , תתבע אותו .
ואני תובע אותו .
אבל מתברר שלא רק שלו ולאביו אין כסף , אלא הם גם פושטי רגל .
מי יפצה אותי ?
אבל קודם כול מטילים עליך חובה .
חבר הכנסת פורת , עם כל הכבוד , הוא לא הגיע לסיטואציה .
במקרה זה , אם הוא לא יציל , אתה קובע שהוא עבר עבירה .
אתה מטיל עליו חובה .
- - - היום זה לא רק מקצוע - - - עם כל הכבוד , הפסוק חשוב , אבל יש גם - - - החוק הפלילי - - - - - - הגורם למותו של אדם במעשה או במחדל - כך כתוב .
- - - ראש העיר רוצה אותך , אדוני הנואם .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חוק זה נותן סמכויות בידי סגני האפוטרופוס הכללי - סמכויות שהיו בזמנן בידי שופטי בית - המשפט המחוזי בשופטם כרשמים בבית - המשפט המחוזי .
הם היו שופטי שלום לכל דבר , כאשר הם נתמנו כשופטים .
היום החוק קובע , שלא יוכל להתמנות אדם כסגן האפוטרופוס לעניין זה , אלא אם כן הוא כשיר להיות שופט בית - משפט שלום , ובדין נקבעה הוראה זו .
אני מוכרח לומר , שמדובר פה בסמכות מעין שיפוטית , שיש חשיבות רבה לתדמית שיש לה בעיני הציבור כולו .
הסמכות הזאת , הנתונה לאותם רשמים , היא סמכות שמחייבת אותם להכריע בעניינים שהם עניינים חשובים ביותר .
פעמים , דיני ממונות נחשבים בעיני רבים כדבר שצריך להקפיד בו קלה כחמורה .
אני לא רוצה להגזים ולומר - דיני נפשות חלילה , אבל יש מקרים שבהם הסכסוכים בתוך המשפחה יכולים להביא , חלילה , לידי מצב שבו הקיטוב יביא לידי סכנה ממש .
לשופטים יש אחריות רבה , ויש צורך שיהיה לציבור אמון בהם .
אני , בהסתייגותי , מבקש להקנות לאותם רשמים אותו מעמד שיש לשופט , לא בכל הקשור והכרוך למינויים לשופטים מן המניין על - ידי ועדה למינוי שופטים , אבל ודאי בכל מה שקשור להגנתם מפני תביעות בגין רשלנות שעלולה להיות במעשיהם שלא מתוך כוונה ומתוך רצון להכשיל את הצדדים , כמו גם לקבוע את תנאי שכרם בהתאם או בעצה אחת עם הממונה על השכר בישראל .
אני חושב , שבגלל אותה סמכות שנותן החוק לאותם רשמים ומאחר שאותה סמכות , שהיא סמכות מעין שיפוטית לכל דבר , מחייבת את הציבור לתת אמון בנושא המשרה , ומאחר שאנחנו מבקשים להחליף אותם רשמים - רשמי בית - משפט מחוזי , ולהקנות את הסמכות לסמכות מינהלתית , אבל הציבור מבקש צדק ומבקש שהצדק לא רק ייעשה אלא גם ייראה , ואנחנו רוצים לראות באותם אנשים אנשים שיש בהם אמון לציבור , אני מבקש לקבל את הסתייגותי על מנת להקנות מעמד מתאים מכל הבחינות לאותם אנשים המתמנים היום כסגני האפוטרופוס הכללי לשמש רשמים , ובעבר נעשתה עבודתם על - ידי שופטי בית - המשפט .
תודה .
להצביע על ההסתייגות .
הממשלה מתכוונת שזה יחול לגבי הממשלה הבאה ?
הרשות מכירה במדינת ישראל ?
בוא לא נגזים .
יש הרבה ביקורת על החוק הזה .
בקריאה ראשונה זה בלתי אפשרי .
רבותי היושבים - ראש , אדוני היושב - ראש הנכנס , אודה ולא אבוש ואומר את הדברים בפה מלא .
אף שאני חושב שהחוק אינו ראוי ואסור להגביל ממשלה בשיקוליה , שכן היא נבחרה על מנת למשול , אם ממשלה חושבת שהיא צריכה לעמוד על קלה כחמורה בהסכמים שעליהם חתמה קודמתה , הרי היא תעשה זאת , יש לה מלוא הסמכות לעשות זאת על - פי המנדט שניתן לה על - ידי העם בבחירות דמוקרטיות .
כל חוק כזה , הבא ומגביל את שיקול דעתה של הממשלה , הוא אי - אמון בממשלה .
אני מודה ואומר במפורש כאן מעל במת הכנסת : אני , חבר הכנסת ראובן ריבלין , אתמוך בכל חוק שיכשיל את חלוקתה של ארץ - ישראל .
אף שאני חושב שמבחינה חוקתית , שלטונית ודמוקרטית חוק זה מקומו לא יכירנו בספר החוקים של מדינת ישראל , אני תומך בהצהרת החוק כפי שבאה לביטוי על - ידי הצעתו של חבר הכנסת קליינר , ובשלב זה אני אתמוך בחוק .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
שמעת טוב .
אדוני היושב - ראש , לפני שאכנס להצעה לסדר - היום , יש דברים יותר גרועים .
יש הצהרות חוק .
החוק הזה לא יעבור בקריאה שנייה ושלישית .
אנחנו הבענו את עמדתנו הברורה , שאין כאן משחק של תן ותן , יש משחק של תן וקח .
ולא יהיה משא - ומתן שבו מדינת ישראל תיתן הכול .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת - - - אם זה לא על חשבוני אני מסכים .
אני לא בא הנה לדבר בשם שר המשפטים , ושר המשפטים הודיע שהוא תומך בחוק הזה .
חבר הכנסת וייס , בכל זאת מדובר פה על רוצחים שרצחו אנשים בישראל , וצריך לשמור על הפרופורציות .
אני לא מדבר על זה כרגע .
זעקת חברי הכנסת מהשמאל כאילו מדובר פה בצדיקים גמורים - צריך לשמור על פרופורציה לגבי כל העניינים .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , מעיד אני על עצמי שאני שומר כשרות .
אינני שומר תרי"ג מצוות וגם אינני נחשב בעיני החרדים אפילו למסורתי .
עושה אני באמונתי כבתוך שלי .
יש חלק מתרי"ג מצוות שאני מקיים .
יש האומרים שגם לא ת"ר מצוות אני מקיים .
יש כאלה שאומרים שגם ת' מצוות אני לא מקיים , גם לא ר' מצוות .
י"ג מצוות בוודאי אני מקיים .
מצוות הכשרות היא דבר שקנה אצלי , בגרסת סבא ואבא , איזה מקום בלב ההופך אותי לאדם שלא יכול לגעת בתועבות , שלא יכול לגעת בשיקוצים אשר אינם בבחינת כשר .
עם זאת , מעולם לא טרחתי לראות מה אחר אוכל , וגם לא ביקשתי מאחר שיבוא וייתן לי הכשר על הדברים שאני אוכל אותם .
מקפיד אני כפי שאני רוצה , לא קלה ולא חמורה , על העובדה שכל אחד בביתו יוכל לעשות ככל העולה על רוחו .
גם אם , חלילה , הוא אינו בעל תעצומות נפשיות לשמור אותה מידה ששמרה על עם ישראל במשך כל כך הרבה שנים , והיא מידת הכשרות - עניינו הוא .
אנחנו בארץ מחולקים לא לרפורמים ולקונסרבטיבים , אותם אלה שהופכים את הדת לאיזו דת חדשה המתירה מדאורייתא , חס וחלילה , במרכאות כפולות ומכופלות , לאכול אותו בשר שיקוצים , את אותו דבר אחר .
אלה אותם אנשים שבאים וקובעים לי חוקים ביהדות .
אנחנו חיים כאן במדינת ישראל , יהודים ששומרים מצוות ויהודים שאינם שומרים מצוות .
חוק אחד לנו יחד : חיה ותן לחיות .
עשה מה שאתה חפץ ובלבד שלא תפגע ברגשותיהם של אחרים , ויעשו אחרים מה שהם חפצים .
לא תהיה כפייה דתית ולא תהיה כפייה אנטי - דתית , לא אני אסתכל על שולחנך ולא אתה תסתכל על שולחני .
אני מוכרח לומר שזאת אמת המידה היחידה שצריכה להיות מקובלת עלינו .
אוי לנו ואבוי לנו אם אנחנו נתחיל לברור ולבדוק מה האחר עושה ונלמד אותו משפטים , לאמור : כך וכך תעשה , ובדרך אחרת לא תלך .
אני מוכרח לומר שהתפלאתי פלא רב לגבי חבר הכנסת הנכבד , שהוא באמת חבר כנסת פעיל , וגם דינא דמלכותא מוכרת לו , והוא אינו בין הנאיבים , והוא בין חברי הכנסת שגם הנושאים האזרחיים , החילוניים , היומיומיים מוכרים לו והוא שוחה בהם כאילו הוא היה בתוך שלו .
לא חלילה שהכיר איזה שער ממ"ט שערי טומאה , אבל הוא מודע לקיומם ויודע על ההולכים ובאים אליהם ומהם , אם שהם אנשים שאינם שומרים תרי"ג מצוות , ואם שהם כאלה שחזרו בשאלה , ואם שהם כאלה שחזרו בתשובה והיו קודם לכן באותם מ"ט שערי טומאה .
והנה שמעתי דווקא מפי אדם שהוא כל כך אמון על אמת המידה של חיה ותן לחיות : מדוע שר זה או אחר הלך לאכול במסעדה כזאת או אחרת ?
עכשיו , אני רוצה לבוא ולומר , שמדינת ישראל היא מדינה יהודית דמוקרטית .
באמת במפעלים רשמיים ובאירועים רשמיים מקפידים המארחים אותנו , כאשר אנחנו בחוץ - לארץ .
יש בינינו חברים שלפעמים לא רוצים שיארחו אותם על - פי אמות המידה שאותם גויים רוצים לארח בהן יהודים הבאים מישראל ; ופעמים אפילו הם מבקשים שלא להתארח על מנת שיוכלו ללכת ולעשות כפי רצונם .
אבל ידוע ומוכר הנוהג , שכאשר משלחת ישראלית מגיעה לחוץ - לארץ נוהגים בה מנהגי כשרות , וגם אנחנו מכבדים אותו רצון של אותם גויים לתת לנו את הכבוד כיהודים .
כך הדבר ממילא מובן מאליו בקבלות פנים שאנחנו עורכים לאורחינו .
לא ראוי , ולא יכול להיות אחרת , שאנחנו נערוך איזו סעודה או קבלת פנים לאישיות ממלכתית באיזה שהוא טקס ממלכתי בלי אשר נקפיד על כל שמירת מצוות הכשרות , שכן בוודאי יש בינינו כאלה המבקשים ליטול חלק באותה קבלת פנים ולא יעלה על הדעת שהם יהיו נתונים לסכנה שבה יהיה חשש של טרפה , או שאין ביטחון מלא של כשרות לעילא ולעילא .
לכן , הדברים האלה ברורים וחוקי המשחק האלה ידועים .
אבל , כמובן , שר בממשלה וכל מנהיג , בין שיהיה ראש עיר , ראש סוכנות , או באשר הוא יהיה מנהיג בעם היהודי ובמדינת ישראל , יכול הוא ללכת לכל מקום שהוא ירצה .
אבל לקח אחד למדנו מביקורו של שר במסעדה .
ילך שר ומנהיג בישראל לכל מקום ולכל מסעדה שהוא רוצה .
יאכל גם מה שהוא רוצה .
אבל , דחילק , שלא יתפסו אותו .
תודה רבה .
אוה , לא .
חבר הכנסת פנחסי רוצה לאכול אתם .
אוה , זה בלתי אפשרי .
- - - - - - לא , לא - - - אני נזכר - - - - - - גם אני מסתפק .
ביושר אינטלקטואלי אומר , כי הליכוד משכן שליש מכוחו בגלל השיטה הזאת .
ומה ההבדל עכשיו ?
הסחיטה עכשיו היא לפני הבחירות .
סחיטה לפני הבחירות - - - חבר כנסת אחד - - - מה נשתנה היום הזה ?
אנו מדברים על מצב קיים ולא על מצב שאנו מבקשים לשנות .
כל החוליים נשארו .
תאמר אותו .
חשבתי שהיה שינוי אצלכם .
כל אחד קיבל 15 דקות .
ישבתי כאן במשך שעה .
סגן יושב - ראש הכנסת שבח וייס דיבר לפחות 17 דקות .
חיים רמון - 20 דקות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בישראל משווקים במקביל חטיפים , מכוניות , מכשירי חשמל ורפורמות שלטוניות - הכול תחת הכותרת " חדש " , וכך הצליחה השיטה החדשה לאחז את עיני הציבור ומנהיגיו , אחרי שהכול קצו בסחר - מכר הפוליטי שאפיין את הפוליטיקה הישראלית מאז " התרגיל המסריח " .
שמענו כאן הרבה , אדוני היושב - ראש , על " התרגיל המסריח " .
אתה אז עדיין לא היית חבר כנסת , ולא היית עד לאותו לילה מר ונמהר .
המטרה שהוצבה לנגד עיני מנסחי חוק הבחירה הישירה , כמו גם החוליים שרצתה לרפא , היו אותן תביעות ומשאים - ומתנים קואליציוניים שליוו כל ממשלה וממשלה עם הקמתה מייד לאחר הבחירות .
אלה , ואני הייתי ביניהם , שעמלו וטרחו במשך הכנסת השתים - עשרה כמעט שלוש שנים , על מנת לעצב את החוק החדש לבחירה ישירה לראשי ממשלה , לא הביאו בחשבון בעיה אחת פשוטה , שאנחנו יכולים למצוא את עצמנו במצב שבו מפלגות או מועמדים לראשי ממשלה יהיו נסחטים או מבקשים למכור מנכסיהם הפוליטיים לפני הבחירות ולא רק אחרי הבחירות .
ואנחנו לא מדברים על איזה דבר תיאורטי .
אנחנו חשבנו רק איך למנוע כל אותן תופעות שהיינו ערים להן ועדים להן לנוכח " התרגיל המסריח " , ולא חשבנו , שכאשר אדם יעמוד לבחירה לתפקיד ראש ממשלה , עוד בטרם נבחר וכדי שייבחר , הוא צריך למשכן את נכסי מפלגתו .
והדבר איננו תיאורטי .
לשאול בכנסת ישראל מהו " התרגיל המסריח " , זה כמו לשאול בפוליטיקה הישראלית מיהו כלנתר .
על כל פנים , חברי חברי הכנסת מהליכוד יודעים , שאנחנו בליכוד נאלצנו לשריין שליש מהמקומות שבהם זכינו למפלגות אחרות אשר הסכימו להוריד את מועמדן לראשות ממשלה בגין שריון מקומות בכנסת .
הדבר הזה הוא לא איזה חזיון תעתועים או איזו נבואה אפוקליפטית האומרת " תראו ותיזהרו ממה שיכול לקרות " , אלא הדבר קרה .
יותר מכך - - - אל תפריע לי , אני לא מדבר עכשיו על פוליטיקה , אני מדבר על דמוקרטיה .
יותר מכך , תאר לך שאתם התאחדתם יחד , שתי סיעות , כמו שגם הליכוד מורכב משלוש מפלגות שהן סיעה אחת .
כל מפלגה יכולה לקבל מייד לאחר הבחירות את מימון המפלגות שלה , בלי שום קשר לסיעה שנבחרה על - ידי כלל הבוחרים .
יותר מכך , בסיעה הלכנו לפי קווי יסוד , וכל מפלגה בפני עצמה יכולה כמובן לתת דרור לאידיאולוגיה שאחזה בה , ומאות אלפי אנשים שבחרו בסיעה מגובשת שהחוק החדש הבטיח לנו , באו לידי ביטוי רק לצורך אותו יום .
האדם שבחר לא ידע לאן הלך קולו .
זאת אומרת , כל חוליי השיטה הקודמת נותרו ונשארו .
אנחנו רואים גם היום , עובדה שבטרם דיון על התקציב או בטרם הצבעה על התקציב , אין קואליציה , אין רוב קואליציוני , כל אחד קונה לו שביתה , נותן דרור לדרישותיו , נותן דרור לתביעותיו , נותן דרור לשיגיונותיו .
כל אחד בא לפני ההצבעה , מגיש את סל המצרכים , נותן את המחירים - ואתה צריך לשלם .
זאת אומרת , לא פתרנו כמעט שום דבר שחיים רמון מספר לנו פה כאילו פתרנו , והדבר היחיד שנותר הוא - לפי דבריו של חיים רמון , שהוא בהחלט פרלמנטר מעולה ואחד התומכים הנלהבים בשיטה החדשה - לשמור על האיזון האחד והיחיד : חברי הכנסת יכולים לאיים , אבל הם יודעים שאם הם יפילו את ראש הממשלה הם ייפלו בעצמם .
נו , חברי הכנסת לא נבהלים וראש הממשלה נבהל .
זאת אומרת , מה עזרה לנו השיטה החדשה בעניין זה ?
יותר מכך , גם אנחנו לא השכלנו לבוא ולקבוע שמימון המפלגות יינתן רק לסיעות .
החוק מאפשר לנו היום לעשות כך .
אני מוכרח לומר , שיש רבים שמצביעים היום לראש הממשלה , מתוך מחשבה שראש הממשלה ייצג עמדה פוליטית בסיסית המבטאת אידיאולוגיה שתביא להתפתחותה ולקידומה של מדינת ישראל .
בין הציונים , או המפלגות הציוניות , קיימת תמימות דעים באשר לעיצובה של הציונות במדינת ישראל ולעיצובה כמדינה יהודית דמוקרטית .
אני טוען וחוזר וטוען , גם אם זהו חזון לימים רחוקים , שהלוואי שהיה מתקיים כבר היום , שלא צריך שיהיה פער בין הנושא הדמוקרטי ליהודי .
אבל בסך הכול , מי שבוחר בש"ס יכול לומר שהוא עושה זאת כי ש"ס היא הליכוד .
אבל ש"ס היא לא הליכוד , ש"ס יכולה בהחלט להביע את עמדותיה השונות כאשר היא מדברת על אותם עניינים שהליכוד אינו רואה אותם עין בעין אתה .
אם אדם אומר שעל - ידי כך שהוא מצביע לראש הממשלה שהוא מועמד הימין , או לאיש הימין שהוא מועמד לתפקיד ראש הממשלה , ובכך מילא חובתו לעיצובה של המדינה לפי עמדותיו בשאלות האידיאולוגיות , הרי בסופו של דבר הוא נותן את כוחו בכנסת לקבוצה של מנהיגים , שכולם גאונים , כולם מעולים וטובים , ועם זאת , לא כולם חושבים כמו אותו אדם שהצביע .
הוא מקבל למעשה את אפשרות פיצול הקול , שמביא לפיצולה של הכנסת .
מה רוצה היום הציבור ?
כל מי שקם היום בבוקר ושמע רדיו , שמע את משאת נפשו של הציבור , את המאוויים הבאים מתוך העם , שיש צורך ללכת לממשלת אחדות לאומית .
למה הם אומרים זאת ?
משום שהם רוצים אחדות .
הציבור , למרבה הפלא ולמרבה הצער , משדר מסר סותר : מצד אחד הוא תומך בעקביות בכינון ממשלות אחדות לאומיות לא רק בכנסת הנוכחית אלא גם בכנסות קודמות , ומצד שני הוא משגר לכנסת מפלגות סקטוריאליות מובהקות , מפלגות בעלות אידיאולוגיה צרה , חד - ממדית , ובוחר לנפץ את המפלגות הגדולות ואת המפה הפוליטית המסורתית .
תרופת הפלא לסחיטה הקואליציונית והפרלמנטרית התבררה כמקסם שווא , מכיוון שכריתת הבריתות עברה אל לפני הבחירות , במקום לשלב הרכבת הממשלה לאחריהן .
הליכוד משכן שליש מכוחו - כפי שאמרתי - כדי להבטיח את בחירת מועמדו לראשות הממשלה .
אך אחרי הבחירות התעורר - כמו מפלגת העבודה - למציאות חדשה , שבה חדלו המפלגות הגדולות מלהיות האורגן המרכזי בקואליציה .
למעשה , המפלגות הגדולות הן משרתות של כל אותן מפלגות התומכות בקואליציה .
מייד אחרי הבחירות דיברו הכול על יתרונה של השיטה החדשה , המאפשרת הצבעה ממוקדת , מפולחת ומדויקת : בעד ראש ממשלה בנפרד , ובעד מפלגות הקואליציה לחוד .
אך למעשה התברר , כי ניתן להצביע בעד ראש ממשלה ובעד דרכו , לפחות זו המוצגת לציבור , מתוך תקווה שדרכו היא שתוביל את כל מרכיבי הקואליציה העתידית , ובפועל התוצאה היא שיתוק הגב הפוליטי המסורתי של ראש הממשלה , סיעת מפלגת השלטון בכנסת והמשמעת הקואליציונית המונהגת על - ידה .
בכנסת הנוכחית , חבר הכנסת לובוצקי , ואתה יכול להעיד על כך כאלף עדים , משמעת קואליציונית אינה אלא אות מתה בפוליטיקה הפרלמנטרית .
אדוני היושב - ראש , יש להשיב את מרכזיותה של הכנסת , את הרלוונטיות שלה לתהליך הפוליטי ולתרבות השלטון .
אפשר לתקן , כדאי לבחון כל העת את שיטת הממשל , אך ברור לכול , כי משהועם זוהרה של השיטה החדשה ומשפג קסמו של עצם החידוש שבה , הגיעה העת להודות על הטעות ולחזור לאותה שיטה שעיצבה את הדמוקרטיה הישראלית , תוך בחינה מחדש של דרכים נוספות לשיפור הדמוקרטיה , ולא חלילה לקריסתה .
אדוני היושב - ראש , אני מאוד מודה לך .
לא זו , אף זו .
ודאי שלא .
- - - 80 .
שני - שלישים זה מספיק .
האנגלי אומר - - - מה עם החברים ממפלגת העבודה ?
חבר הכנסת רמון , אתה רוצה להתחיל ראשון ?
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , אודה ולא אבוש , קצרה היריעה בחמש דקות לספר קורותיו ומעשיו של חברי , חבר הכנסת ויושב - ראש הקואליציה מאיר שטרית , שבעוד עת קצרה , בעזרת חברי הכנסת והצבעתם , אני מקווה , כמעט פה - אחד , יאושר מינויו בהתאם להודעת ראש הממשלה , כפי שהובאה על - ידי השר המתאם , מיקי איתן .
קצרה היריעה מלספר בחמש דקות על אותו נער , עולה חדש , שעלה ממרוקו בשנת 1957 עם הוריו והתיישב בעיר יבנה .
סיפורו של - - - - חבר הכנסת דעכשיו והשר בעוד שעה קלה מאיר שטרית הוא סיפורה של מדינת ישראל וסיפורו של עם ישראל בתקומתו ובגאולתו .
נער שבגיל תשע , עם הוריו ומשפחתו עלה לארץ ממרוקו לעיר יבנה - - - - למד כילד וכנער בבית - הספר ביבנה .
בגיל 16 , כצעיר מבטיח שגם מקיים , החל בלימודיו באוניברסיטה , אוניברסיטת בר - אילן , כל הזמן עוסק גם בעבודתו על מנת לפרנס את משפחתו ועצמו ולאפשר את לימודיו והתעמקותו בהם על מנת לקנות דעת ; נער שבגיל 16 כבר היה סטודנט באוניברסיטת בר - אילן , ולמד בה את מקצועות המיקרוביולוגיה והביוכימיה .
מאיר שלנו גם התגייס , כמובן , לצה"ל , שירת בצה"ל חמש שנים והשתחרר בדרגת סרן , כראש ענף קצינים בחיל הרפואה .
הוא בן 24 רק ומבטיח לתושבי העיר יבנה - שהיא עיר זנוחה , שכוחת אל , שהביוב בה עולה על גדותיו ונכנס לבתי האנשים הגרים בה , עיר אשר איש לא חפץ להיות בקרבתה , בוודאי לא להיות תושב בה - הוא בן 24 , והוא מבטיח לתושבי יבנה : בחרו בי לראש עיר ואני אהפוך את עירכם לעיר שתהיה משוש הארץ .
בן 24 נבחר מאיר שטרית לראש העיר יבנה , שימש בה שלוש קדנציות והפך אותה לעיר ואם בישראל , פנינה שהאנשים מתגאים לגור בה , נהנים בה , וכל האנשים מרחבי הארץ מבקשים לחלות את פניה ולהיות תושבים בה .
בהיותו ראש העיר יבנה , בשנת 1981 , נבחר הוא כחבר הליכוד לכנסת , וכמה בירכתי את אנשי מפלגת העבודה שלא ביקשו לקרב אותו ולאמץ אותו לחיקם ואפשרו לו לבוא ולבחור , מתוך בחירה אישית , בליכוד כבית , בליכוד כדרך , בליכוד כאמצעי להגשים מטרה , מטרה ציונית שהאמין בה כל חייו .
ב- 1981 היה חבר כנסת , והיום הוא , נדמה לי , אולי חבר הכנסת הוותיק ביותר , למעט השר משה קצב ואריק שרון , אין ותיק ממנו בין חברי הכנסת - - - דוד לוי , לצערי הרב , בחר בדרך אחרת ועבר למפלגה אחרת , אבל יש לנו דן תיכון .
נכון , שכחתי .
דן תיכון , נדמה לי שנכנס אתו לכנסת .
הוא ותיק .
דן תיכון , היושב - ראש , ותיק כוותיק , וגם רעיית היושב - ראש לודמילה תיכון יושבת ליד רעיית חבר הכנסת שטרית העומד להיות בעוד שעה קלה השר מאיר שטרית .
בשנת 1988 ביקש חבר הכנסת שטרית פסק זמן מעבודתו הפרלמנטרית ומשירותו את העם בכנסת ונתמנה במצוות מפלגתו , במצוות תנועתו , לשמש כגזבר העם היהודי , כגזבר הסוכנות היהודית , וגם שם יצא שמו למרחוק ושמו הלך לפניו כאחד האנשים שהתחבבו יותר מכול על יהדות התפוצות , אדם שידע להביע את עמדותיו בתקיפות , אם כי לא בתוקפנות ; אדם שידע להעמיד דברים על דיוקם תוך כדי מתן כבוד לכל אותם אחים הנמצאים בכל תפוצות העולם ופעמים יש מחלוקות בינינו לבינם .
בשנת 1996 חזר לכנסת והיה , כמובן , מיועד לשמש כשר מטעם תנועתנו כדבר מובן מאליו לאחר כל אותה כברת דרך שבה צעד עם תנועתו על מנת להגשים את כל מטרותיה - ואשר אתה זכה בשלטון כמעט מהיום שנבחר הוא לכנסת - כפי שעשה זאת בעיר יבנה .
אני מוכרח לומר , שלצערנו הרב ולמגינת לבנו , כתוצאה מאישום שהוא הואשם בו , מאיר שטרית , אשר נאלץ להתמודד בדיוק כפי שהחוק מחייב בישראל - כאחד העם , כשווה בפני החוק - עם האשמות אשר מכולן יצא זכאי ואשר פינו לו את האפשרות , כמובן , לקבל את שמלת הקצין , את שמלת השר אשר תנועתו כה רצתה להעניק לו עוד בתקופה מוקדמת יותר .
טרגדיה שפקדה את משפחתו גם היא היתה למועקה רבה .
היום אני שמח , שכאן , בחברת משפחתו וכשרעייתו נמצאת במרפסת האורחים החשובים , מתבקש אישור הכנסת על מנת שאיש מופלא זה יוכל גם לשמש כשר .
חבריו כולם , בתנועת הליכוד , אינם באים ובודקים חברים אחרים שכולם טובים , כולם מעולים וכולם יודעים את התורה .
חבריו כולם שמחים על כך שמאיר שטרית , חבר הכנסת , יהיה לשר , וחבריו אינם מברכים אותו במזל טוב כי מינויו של מאיר שטרית לשר אינו כרוך בשום מזל .
מגיע לו להיות שר .
אני מבקש מהכנסת להביע גם את ההתייחסות האישית וגם את ההתייחסות התנועתית על - ידי הצבעה למען מאיר , ואני מברך את משפחתו מכאן בכך שמאיר עוד יצעד בימים גדולים ויוכל לשמש כשר אוצר עם כל האחריות , עם כל התקיפות , עם כל הנעימות ועם כל האי - תוקפנות , על מנת להוביל את עם ישראל ברצינות ובאחריות לאותו יעד , לאותם יעדים אשר הממשלה הזאת , כמו עם ישראל כולו ומדינת ישראל , הציבו בנושא הכלכלי .
תודה רבה .
מה תאמר אחרי שהוא ינצח בבחירות עוד הפעם - - - - שהציבור לא אינטליגנטי ?
חס וחלילה .
הפוסל במומו פוסל .
רן , בתור חבר כנסת באופוזיציה היית מעולה .
אתה חבר הכנסת הפורה ביותר מהאופוזיציה .
אני מציע , אדוני היושב - ראש , שסיעות מרצ וש"ס ייפגשו על מנת לברר ביניהן את כל הליכי ההצבעה , ונמשיך בדיון המכובד על מינויו של חבר הכנסת שטרית לשר אוצר .
כל האחריות על הבא אחריו .
לא מערבבים שמחה בשמחה .
" כאן קול השלום .
כאן קול השלום " - - - " שתו מים , שתו מים " .
אני ויתרתי .
היה בה גם תוכן פוליטי .
אני ויתרתי על דברי .
אולי תדבר אתה במקום פורז ?
מה אני יכול לעשות שהוא לא נמצא באולם ?
אנחנו צריכים שקליינר ידבר עד שיבואו - - - ג'ומס , אנחנו בעד .
אדוני היושב - ראש , אתה מצביע כל הזמן בשם דן תיכון .
אין ספק .
אנחנו בעד .
כן .
ההסתייגויות שנתקבלו הן לא משמעותיות .
אני מוכרח לומר לאדוני , שהצטערתי מאוד שהוא לא נבחר במקום הראוי .
אבל התפעלתי , התפעלות רבה , מיכולתו לעמוד באותו רגע - - - מעבר להצטיינותך יש לך עוד מסע ארוך .
מה עם ההצבעה על הנושא של הטלוויזיה , ערוץ - 33 ?
אתה הצבעת ידנית ?
כסף קטן .
לוועדת העבודה והרווחה .
- - - כולם יודעים שאתם שומרי המוסר בארץ - ישראל .
- - - כנראה היה משהו רע בזה שכולם הסכימו .
- - - - - - זו הצעת חוק והיא תעבור לוועדה .
אדוני היושב - ראש , יושב - ראש הוועדה כבר דיבר אתמול .
אדוני היושב - ראש , אפשר - - - למה ?
זה לא מתקציב המדינה ?
הם - - - - - - מה ?
5 מיליארדי שקל הם 5,000 מיליון שקל .
אני רוצה להבין .
נדמה לי שאתה קצת מגזים .
אני חושב שהיושב - ראש יאשר - - - אין ויכוח .
פה אין לך ויכוח אתי .
מול עם ישראל .
חבר הכנסת לובוצקי .
חבר הכנסת הראל .
אדוני היושב - ראש , אני שמעתי את שמעה של אותה כתבה שעליה מדבר חבר הכנסת איתן כבל , והייתי מציע באמת להעביר אותה כתבה לביקורת המדינה ולמבקר המדינה , על מנת שהוא יבוא קודם ויבחן מה מאותם דברים הם אמת ומה מהם פרי דמיון .
אני מוכרח לומר שהסכומים שבהם מדובר הם מדהימים , ולגבי הקריטריונים , חשבנו שכבר הגענו למצב שבו אין הוצאת כסף ציבורי אלא על - פי קריטריונים ועל - פי ביקורת הדוקה .
אם אכן הדבר שחבר הכנסת כבל הביא לתשומת לבה של הכנסת על - פי אותה כתבה בעיתון " ידיעות אחרונות " נכון , אני מציע להעביר זאת לביקורת המדינה ולמבקר המדינה .
כן שבח , הצבעת .
מה שחבר הכנסת פינס מתכוון הוא , שראש הממשלה ישעה את עצמו עד אחרי הבחירות , יפנה את מקומו לוועדה קרואה , כי כל דבר שהוא יעשה יתפרש כאילו הוא עושה את זה - תשמע , יש לשקול את העניין . . .
נחזיר לכם עודף לעומת מה שאתם הוצאתם .
אדוני השר , נדמה לי , כשאתה נכנסת - - - תשאל אותו כמה מסקרים את האופוזיציה בערוץ הראשון יותר מאשר הערוץ השני , תקבל בדיוק אותה תשובה , פי - חמישה .
כי הנושאים שערוץ - 2 לוקח על עצמו הם נושאים בידוריים .
לכן , תשאל אותו - שישאל אותך את השאלה ההפוכה .
שאלה נוספת , מה אומר מכון המחקר לגבי סיקור האופוזיציה ?
זו לא השאלה .
אז זה היה פי - עשרה על ביבי , לא פי - חמישה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר המתאם , חברי חבר הכנסת וסגן השר מיכאל איתן , מובן שהשאילתא שלי כבר לא רלוונטית , אף שהיא היתה מאוד רלוונטית בזמנה , ורק לנו זה קורה , שאנחנו צריכים לבדוק היטב כל דבר ודבר , כאשר בשלטון הקודם לא היה בכלל צורך לחשוב , אלא הקומיסרים היו קובעים מה יהיה ואיך יהיה .
אני רוצה לנצל את השאלה הנוספת כדי להעיר הערות מספר לשאילתא של חבר הכנסת פינס .
הרי מה כותב חבר הכנסת פינס , מאותו מחקר שאין בו מתום , כולו פצע וחבורה ומכה טרייה ?
כל אדם שנמצא שם הוא פרופגנדה על מנת להפיל את שלטונו של הליכוד מהיום שהליכוד נבחר , על - פי צו הבחירות .
אני מוכרח לומר , קודם כול : השאלה היא שאלה מכשילה , ולצערי הרב , סגן השר נכשל בה .
הוא אומר שיש בערוץ הראשון פי - חמישה מאשר בערוץ השני .
ברור , הערוץ השני הוא ערוץ של הפרטה , ושם צריכים לתת לקהל מה שהוא רוצה לראות ; לא לדחוף לו .
ושם מסקרים חמישית ממה שמסקרים בערוץ הראשון , שכרשות שידור ממלכתית הוא צריך לתת כל דבר שקורה במדינה הזאת .
גם האופוזיציה מסוקרת בערוץ הראשון פי - חמישה יותר מאשר היא מסוקרת בערוץ השני .
זאת אומרת , ההשוואה היא לא נכונה .
אני רוצה לומר לחבר הכנסת פינס , שבשלטון הקודם , בטלוויזיה , שעדיין יש בה אותם אנשים שקיימים כמובן גם בשלטון הזה , שהקומיסר כפי שהוא קורא לו , אורי פורת , כביכול רודה בהם ומצווה עליהם - הרי הכתבים הם אותם כתבים , והעורכים הם אותם עורכים , ויהיו ברוכים ; אבל בשלטון הקודם היו מסקרים בערוץ הראשון פי - עשרה .
כי עוד לא היה סיקור אחד בטלוויזיה שהיה אוהד לעניין של ממשלת ישראל .
לכן אני בא ואומר ושואל כשאלה נוספת , האומנם , סגן השר , אני צודק ?
היית עדין .
האמריקנים שחררו את פולארד ?
- - - - - - בדרך כלל הצעה אחרת צריכה להיות כזאת - - - אדוני היושב - ראש , אני לא הבנתי למה אדוני מצביע לוועדה .
חבר הכנסת דהאמשה , כנראה , ביקש להסיר רק באופן פורמלי .
אני מבקש להסביר לאדוני מדוע הוא מבקש להסיר מייד את הנושא מעל סדר - היום .
- - - אנחנו בעד שוויון .
זו וולגריות נגד המדינה .
שוויון מלא .
כל מי שרוצה להרוס את המדינה - יירקב בכלא .
כל מי שרוצה להיות מנותק מהמדינה - - - אתה מחבל , חס וחלילה ?
אם יהיה לך בן יהודי - יירקב בכלא .
אדם שירצה להרוס את המדינה - - - - - - לאסירים ביטחוניים יש - - - יגאל עמיר לעולם לא ישוחרר מהכלא .
תאמין לי .
מה ?
הנוצרים ?
- - - - - - שהם לא יהודים .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת אזולאי , זכתה הדת היהודית - אני לא בטוח לגבי דת האסלאם , אבל נדמה לי - זכתה הדת היהודית שהיא אינה מבקשת לגייר מישהו .
אם בא אדם ומבקש להתגייר - הדת היהודית מוכנה לפתוח את לבה וזרועותיה על מנת לקבלו לעם היהודי בתנאים מגבילים מאוד .
זאת אומרת , הדת היהודית מתנגדת למיסיונריות , ואין בה שמץ של מיסיונריות , היא אולי אפילו אנטי - מיסיונרית .
איש בדת היהודית אינו מתבקש להביא איזה אדם בן דת אחרת על מנת שימיר את דתו ויהפוך להיות יהודי .
בבקשה , אדוני .
קודם כול , אדוני , היו כמה מקרים כאלה .
אני יודע למה אדוני מכוון , אבל כאשר שומעים את מה שאדוני אומר מזדעזעים , כמובן .
כבר היו בתולדות העם היהודי , כמו בתולדות העם הערבי , איזה עלילות נוראיות , שאמרו כאילו יהודים חוטפים ילדים .
אתה מדבר , כמובן - - - נדמה לי שאדוני מתכוון למשפחות מעורבות בארץ - ישראל ובמדינת ישראל , שבהן האם יהודייה והאב הוא מוסלמי .
לפי הדת המוסלמית הילד הוא מוסלמי , ולפי הדת היהודית - הילד הוא יהודי .
ודאי שיש בינינו אנשים המבקשים לגאול אותם ילדים , או " להציל " , הם קוראים לזה - כל אחד לפי שיקולו .
אני והיושב - ראש - כל אחד בן דת אחרת , אך בהשקפת עולמנו אנחנו רואים את עצמנו כלא שומרים אותן מצוות שהדת מחייבת אותנו .
אנחנו גם לא מבקשים ליצור לנו דת חדשה , אבל בסך הכול יש הבנה , שכאשר יש דת ולאום , והם משמשים בערבוביה , רוצים בני הדת היהודית להציל אותם ילדים שנחשבים ליהודים , ובעיני דת אחרת הם נחשבים לבני אותה דת , למשל - המוסלמים .
הרי המוסלמי הולך לפי אביו , והיהודי הולך לפי אמו .
נוצר מצב שבו ילד יכול להיחשב מוסלמי בעיני האסלאם וכיהודי בעיני הדת היהודית .
קודם כול , אני חושב שיש לנו בעיה בעניין זה , ובעיה קשה ביותר , משום שהם חושבים שהם עושים דבר שהוא בבחינת מצוות דתם , שאסור אחרת לעשות , אלא להציל אותו ילד .
מובן שפה צריך החוק לקבוע .
אני מוכרח לומר , שכאשר אנו מדברים על פעולה מיסיונרית ישירה , יש חוק בארץ .
זה עניין אחר .
יש חוק בארץ .
אני לא חושב שאנחנו צריכים להפריז במדינה דמוקרטית בניסיון למנוע מאנשים אחרים , המאמינים כי הם יכולים או מחויבים לעשות איזו פעולה על - פי אמונתם , למנוע מהם את אמונתם , אלא אם כן הדבר פוגע בנו ובאמונתנו ובאמונתם של ילדים קטנים .
לכן אני בא ואומר , הואיל וההצעה לסדר - היום של חבר הכנסת אזולאי היתה שימוש ברדיו פיראטי - קודם כול אני מציע שלא אנחנו נשתמש ברדיו פיראטי , ולא אחרים , לא לדבר תועלתי , ולא - - - אתה מדבר על רדיו פיראטי .
עם כל הכבוד , אדוני , יש פה פעולה שהיא חלילה וחס , ולהבדיל אלף אלפי הבדלות , יש בה משום מסר כזה : פעולה שבה אני מטיף לדת היא פעולה שאי - אפשר שיהיה חוק שאוסר אותה .
נו , אני מבקש ממך להבין .
הבא לבקש צדק , ובצדק , שלא יבוא , אלא אם נסכים כולנו שאסור לעבור על החוק בישראל .
הוא רוצה דיון במליאה .
ועדת הפנים .
אני מודה לאדוני .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת הלפרט , אני כיהודי וכבן - אדם מזועזע מהדבר שקרה ואי - אפשר לומר עליו מלה אחרת מלבד חוליגניזם ופשוט מופרעות ; דבר איום ונורא .
אני גם לא בטוח שמדובר פה ברצון לפגוע בקודשי ישראל כמו בחוליגניזם לשמו , וצריך לגנות את זה .
אבל באמת , באלפי בתי - הכנסת בארץ ובחוויה הישראלית בארץ הרי אין תופעה כזו כמו המקרה שקרה בנווה - יעקב , בירושלים בירת ישראל .
היא הנותנת .
שבנווה - יעקב , במקום נקודתי , קרה חמש פעמים , סימן שחלילה יש פה איזה מאבק שבו יש נושא לאומי או נושא לחוליגנים , כפי שקרה פעם בחברון , להבדיל , כאשר נכנסו למסגד וקרעו שם ספרי קודש מוסלמיים .
אבל לבוא ולומר שבמדינה הזאת יש תופעה כזאת ולקרוא חמס ולזעוק זעקה ?
אנחנו קורעים קריעה על כל מופקרות ועל כל חוליגניזם , אבל מכאן ועד להביא זאת בפני הכנסת כאיזו תופעה , חלילה לנו .
נזמין את המשטרה לשם .
לא תמיד , אדוני , כשאנחנו מדברים חבר הכנסת גפני שומע אותנו ברוב קשב .
זה לא נורא אם אנחנו לפעמים מפריעים לו .
בדרך כלל .
חבר הכנסת פורז , בנושאים של משרד האוצר אנחנו יכולים לסמוך עליך יותר מאשר על אנשי הליכוד .
אתה רוצה שהנושא יידון במליאה או בוועדה ?
זה כמובן מאליו - - - נאמן .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך על כך שנתת לי אפשרות להביע את עמדתי בשני חוקים חשובים ביותר ובשלוש דקות .
אדוני השר , כמובן קצרה היריעה בשלוש דקות להביע את כל העמדות ואת כל ההערות שיש לגבי חוקים אלה .
אנחנו נצביע בעד חוקים אלה כמצוותך וכמצוות הממשלה בנושא , מה עוד שחוקים אלה הם ראויים , וטוב היה לו היו נעשים כמה שנים לפני כן , היינו מונעים ממדינת ישראל כמה צרות שהתעוררו על ראשה .
אני אנצל את שלוש הדקות לומר מלה לשר האוצר לשעבר , חברנו היקר , אדם מצוין , בייגה שוחט , אשר יצא חוצץ נגד ראש הממשלה כקוזק נגזל יחד עם אנשי מפלגתו , אשר לא מפסיקים , אדוני היושב - ראש , לצערי הרב , להשתלח בראש הממשלה ובשרי הממשלה .
לא רק ביקורת בפיהם אלא גם השתלחות לשמה ונאצות לשמן .
והם , כמובן , כמצוות אותו אדם אשר מה ששנוא עליו לא אוהב שחבריו עושים לו , והם כמובן , מייד כאשר ראש הממשלה מתנגח בהם , חלילה , ופעמים משתמש בלשון החבר'ה לאמור : פושע מי שהתנהג כך או כך - הרי אין כאן , בסופו של דבר , איזו הטחת אשמה פלילית , אלא פשוט בשפת היום - יום הרגילה אנחנו אומרים לפעמים לאנשים : אתם נהגתם בפזיזות ובפחז שגובלים בפשיעה .
למשל , שר אוצר , חבר הכנסת חיים אורון , שהוא אדם מצוין , ציוני מעולה , וגם היה שר אוצר לא רע , חבריו לחצו עליו פעמים רבות , ואין לי כל ספק , שאם היה הציבור נותן - זה דבר דמיוני - את אמונו פעם נוספת במפלגת העבודה , כשר אוצר הוא היה מטיל כמעט את כל הגזירות שהוטלו על - ידי הממשלה שלנו על הציבור , מהטעם הפשוט שהוא היה מוכרח לאזן את קופתה של המדינה .
הרי אנחנו לא המצאנו את עקרון ההפרטה .
עקרון ההפרטה הוא מבית - מדרשו של בייגה שוחט , וכאשר הוא הפריט את " כימיקלים לישראל " הוא נתן % 100 שליטה למי שרכש פחות מ- % 25 .
אשאל אותך , אם חלילה - - - אני רוצה לשאול אותך בצורה דמיונית .
אני יודע , אתה אתה אתה האיש .
אתה נתן הנביא , לכן אני פונה אליך .
אני פונה אליך .
רוצה אני לשאול אותך , נתן הנביא ג'ומס , סליחה , חבר הכנסת חיים אורון ג'ומס היקר , מה היה קורה ?
מה היה קורה אילו היה הדבר נופל בהחלטתו של שר האוצר יעקב נאמן ובגיבויו של ראש הממשלה , כאשר היה יוצא שר האוצר יעקב נאמן , שבדמיון הפרוע לא הייתי מעלה על דעתי שכך יקרה , ונותן ל" כימיקלים לישראל " % 100 שליטה כאשר הם קנו פחות מ- % 25 מהנכסים של החברה .
תשמע , אני לא נכנס לפרטים .
אני לא רוצה , כי אם אני אומר , אני אוציא דיבה .
במקרה כזה הייתם קמים ואומרים : פושע מי שעושה דבר כזה .
מה פירוש " פושע " ?
יש פושע שאין לו כוונה פלילית , אבל הוא עשה מעשה שהוא בבחינת פחזנות , או פחז כמים אל תותר , נאמר .
לכן אני מציע לאנשים אשר באמת מקפידים קלה כחמורה על טוהר הלשון ועל נימוסים והליכות ועל כך שלא ישתלחו באנשים - מי שהולך עם חמאה על הראש , שלא יסתובב בשמש בלי כובע .
מי זה היה ?
אין לי ספק שאם הם חברים שלך הם אנשים טובים .
הם לא אוכלים מה שהרבה משרי ישראל אוכלים .
חברת הכנסת גוז'נסקי , יש לנו עוד סדר - יום עצום .
שר הבריאות פשוט מחכה .
אדוני היושב - ראש , אמש נקלעתי לדיון בהצעת החלטה והספקתי לשמוע רק את חברי , חבר הכנסת שבח וייס .
אני מבקש להתנצל בשמי ובשם סיעתי על כך שנמנענו אתמול בהצעת ההחלטה שהביא חבר הכנסת שבח וייס לכנסת .
אתמול בערב היינו מחויבים להצביע בעד הצעת ההחלטה של חבר הכנסת שבח וייס .
מפאת המצב שבו נקלעתי לדיון רק בסיומו ולא ידעתי במה מדובר , והיו חברי מהקואליציה שהגישו את ההצעה , נקלעתי לחולשה , ובאותו רגע לא הצבעתי מייד עם חברי חבר הכנסת שבח וייס .
בשמי ובשם סיעת הליכוד שנמנעה - החברים שהיו כאן ונמנעו - אנחנו מבקשים להתנצל בשם הסיעה כולה על כך שלא הצטרפנו מייד להצעת ההחלטה של חבר הכנסת שבח וייס בעניין זה , ואני מודה לאדוני היושב - ראש שאפשר לי לומר מלים נוספות לאחר חבר הכנסת גולדשמידט .
ערפאת התחייב שעד 1999 הוא לא יכריז על מדינה פלסטינית , ואת כבר מכניסה - - ברשימת המדינות אמרת .
האוזן שלי מאוד מוזיקלית .
אדוני היושב - ראש - אני לא נוסע לטיולים בדרך כלל .
בפברואר שנה זו פקדה את אפגניסטן רעידת אדמה קשה , 6.9 בסולם ריכטר .
הזעזוע הביא למצב , שבכפרים רבים הבתים נתערערו , אבל עדיין לא היו אבדות כבדות בנפש .
והנה , אסון נוסף פקד את אפגניסטן , כאשר רעידת אדמה נוספת , בעוצמה של 7.1 בסולם ריכטר , פקדה אותו אזור , והבתים לא יכלו לעמוד על תילם ; הם התמוטטו וקרסו , וקברו תחתם אלפי בני - אדם .
לפני עשרה ימים , במוצאי שבת , נפגש חבר הכנסת רחבעם זאבי , הלוא הוא גנדי , עם ראש הממשלה .
הוא פנה אליו כאשר נודע לו על עוצמת האסון , על גודל האסון שפקד את העם האפגני , ואמר לו : אדוני ראש הממשלה , אני פונה אליך בשבתך כשר החוץ , הואיל ובמשרד החוץ אין עכשיו יד מכוונת בנושא זה - יש צורך להגיש עזרה וסיוע לאפגנים .
ראש הממשלה הביע תמיהה , אם יכולים אנחנו להגיש סיוע במקרה כזה , למדינה שאינה מקיימת אתנו יחסים .
חבר הכנסת רחבעם זאבי אמר : אנחנו צריכים למצוא את הדרך על מנת להביא לידי מצב שבו נגיש סיוע לכל עם שנמצא במצוקה .
הדבר הזכיר לי את העובדה , שבנובמבר 1947 , כאשר ביקשה ישראל את הסכמת האומות המאוחדות להקמתה , וכאשר האומות המאוחדות היו צריכות להצביע בעד ונגד הקמת המדינה , אפשרו תעתועי ההיסטוריה לאפגניסטן לומר את מלתה הראשונה במסגרת משפחת העמים , וכל אדם בישראל זוכר את הצירוף : אפגניסטן - NO .
אנחנו אמרנו לאפגניסטן - כן .
ואכן , מנכ"ל משרד החוץ איתן בן - צור , לאחר שקיבל את הפניות ממוסדות האו"ם ומהעם האפגני - אשר פנה לעולם כולו בבקשה להושטת סיוע - ארגן מייד את המשלחת , אשר אמורה היתה לצאת עוד ביום חמישי בלילה לאפגניסטן , על מנת להביא אותו ציוד שמדינת ישראל , כמדינה קטנה , מסוגלת ויכולה לעזור באספקתו .
אני מוכרח לומר , שההחלטה העקרונית של ראש הממשלה נתקלה בהסכמת הממשלה כולה מחד גיסא , אבל מאידך גיסא , כל משרד ומשרד ביקש שהמטלה הכספית במסגרת התקציב תיוחד למשרד האחר .
עיקר הוויכוח היה בין משרד הביטחון למשרד החוץ , כאשר משרד הביטחון טען , שמדובר בסיוע של מדינת ישראל לאומות המאוחדות , ולכן הוא מתפקידו של משרד החוץ , ומשרד החוץ טען , שהואיל ומדובר באותו סיוע שרק משרד הביטחון יכול לתת , הרי שמשרד הביטחון הוא זה שיצטרך לדאוג למימון הסיוע .
הדבר הועבר להכרעתו של ראש הממשלה ושר האוצר גם יחד , ונתקבלה החלטה , שמחצית הסכום תינתן מהרזרבה , ושני המשרדים הנוגעים בדבר יתחלקו שווה בשווה .
מדובר היה בסכום של כ- 150,000 דולר , כאשר עול התקציב - - - אני חושב שפעלנו בחוסר שיקול דעת ; היינו צריכים לעשות זאת הרבה יותר מהר ולהתווכח לאחר מכן .
אבל נראה ששוט התקציב , ומגבלת התקציב , וחוק התקציב , מכוונים היום כל אחד מהאחראים להוצאת התקציב בדרך שלא יוציא וימצא את המקורות לאחר מכן .
טוב שיהיה מינהל תקין .
עם זה , כאשר מדובר באמת בסיוע , היינו צריכים להיות הרבה יותר זריזים והרבה יותר גמישים בעניין זה .
הברכה לחבר הכנסת רחבעם זאבי , הלוא הוא גנדי , אשר הגה בראש ובראשונה את הצורך המיידי לסייע לעם אשר גם אם אין לו אתנו יחסים , צריך לסייע לו .
עד כמה צדק חבר הכנסת רחבעם זאבי , אני יכול לספר לכם לפי קורות המשלחת , שהיה לי הכבוד להתלוות אליה .
יצאנו ביום ראשון בבוקר , ועוד לפני כן נתבקשנו על - ידי השלטונות בגרוזיה לסייע גם בידם ולנצל את משלוח המטוס לאסיה התיכונה על מנת להביא ציוד לפליטים שיצאו מאבחזיה ; הרי באבחזיה יש שוב פעולות איבה המחייבות או גורמות לאזרחים גרוזינים או לאנשים מרקע אתני גרוזיני לעזוב את אבחזיה ולנדוד לגרוזיה כפליטים .
נתבקשנו על - ידי הגרוזינים להביא להם שמיכות וציוד ; הדבר צריך להיות ברור .
כאשר מדברים בסיוע בין - לאומי , אם מדברים בצורך של מדינת ישראל כמדינה שהיא עצמה נזקקת לסיוע , ובשאלה אם מדינת ישראל צריכה לנהוג מנהג מגלומניה ולהיות הראשונה תמיד לסייע לעם אחר כאשר עניי עמה קודמים לעניי עם אחר , או האנשים שבסביבה קודמים לעניי עם אחר , אני מוכרח לומר , שכאשר מדובר בסיוע לנפגעי רעש או לפליטים , מדובר בכל אדם ואדם .
אדם הנמצא ללא קורת גג בגובה של 10,000 רגל , צריך לדעת שהוא נמצא בכפור מקפיא היכול להביא למותו , ואם אנחנו לא מביאים לו את האוהל , ואת השמיכה , ואת המיטה , נגזרה עליו גזירת הכליה .
פירושו של דבר , סיוע ל- 500 איש הוא סיוע ל- 500 בני - אדם כל אחד בנפרד , ולא מדובר פה באיזה מעשה מגלומני של מדינה או מעצמה המבקשת להראות את כוחה .
אני רוצה לומר , שהאו"ם ביקש מאתנו וממדינות העולם כולו להביא עד כמה שאפשר ציוד חם , על מנת לתת מחסה ואפשרות להתגונן בפני הקור לכל אותם נפגעי הרעש .
ואכן עשינו זאת , אם כי האו"ם גם ביקש ממעצמות העולם ומהמדינות הנמצאות סמוך לאפגניסטן לאפשר לה אמצעי תחבורה ודלק על מנת להעביר לאזורים הנפגעים את הציוד עצמו .
לצערנו הרב , עד כמה שהדבר ניתן לדיווח מבחינת המראה שאנחנו ראינו , האמצעים האלה לא נמצאים בידי העם האפגני , ועל כך יש להצטער צער רב .
ייתכן מאוד שרוסיה עושה את החשבון של מלחמת אפגניסטן - רוסיה ולא מאפשרת לאפגנים לקבל את הסיוע שהולך ומצטבר באותו מקום שאליו מתנקזים כל אמצעי הסיוע .
לאחר שעזבנו את גרוזיה וטסנו לכיוון טג'יקיסטן , שהיא המדינה הגובלת באפגניסטן - משום שלא יכולנו להיכנס לאפגניסטן עצמה , וגם על כך יש ביקורת , אבל נתבקשנו על - ידי האו"ם להגיע לדושמבה , שהיא בירת טג'יקיסטן הסמוכה , כמרחק 150 קילומטר מהגבול האפגני ומאזור הרעש - ביקשנו לנחות עוד באותו יום בדושמבה , אבל לצערנו הרב , בגלל סערת חול וברקים , ורוח שעוצמתה למעלה מ- 200 קילומטר בשעה , נאלצנו לסטות ממסלולנו ולנחות בטשקנט , הלוא היא בירת אוזבקיסטן .
אנחנו זוכרים שטשקנט עצמה נחרבה כולה ברעידת אדמה שפקדה את הארץ לפני 20 שנה , והיא נבנתה מחדש .
אני מוכרח לומר , שבטשקנט נתקבלנו לא רק על - ידי אנשי השגרירות שלנו , העושים עבודה נפלאה , ובראשם השגריר נוח גל , אלא גם שר החוץ , שעזב באותו ערב לארצות - הברית , ביקש מסגנו להיפגש עם המשלחת , אלא שאנחנו הגענו ב- 24:00 ולא היה סיפק בידנו לקיים אותה פגישה .
הביקור של ראש הממשלה בטשקנט עורר הדים רבים , וגם הידיעה שהופצה בטלוויזיה האוזבקית , האומרת שמטוס ישראלי העושה את דרכו לנפגעים באפגניסטן נחת בטשקנט בגלל הסערה ובגלל קשיי הנחיתה באזור דושמבה , הביאה לכך שרוב רובם של האנשים באוזבקיסטן אכן גמרו את ההלל על מעשיה של מדינת ישראל .
אחרי שחצינו , למחרת בבוקר , 02:30 לפי שעון ישראל , את הרי פמיר , ונכנסנו לטג'יקיסטן , נתקבלנו על - ידי אנשי האו"ם ועל - ידי נציגות של העם הפקיסטני .
אנחנו העברנו את הציוד כולו למחסני האו"ם .
חלק סמלי שלו הועלה על ההליקופטרים .
אחד ההליקופטרים היה נהוג על - ידי טייס אפגני .
לחצתי את ידו והוא הודה לי כאדם אל אדם בצורה חמה ביותר .
רבים מאנשי טג'יקיסטן ודושמבה הבירה באו וביקשו להיפגש אתנו .
כולם היללו את ישראל , שהיא בין המדינות הראשונות המגישות את הסיוע .
לדברי אנשי האו"ם , עד לאותה עת שבה נחת מטוסנו בדושמבה , הגיעו רק מטוסים מבלגיה , מצרפת ומהולנד .
מטוסים מבריטניה ומארצות - הברית עדיין לא הגיעו , וגם מדינות אחרות שהבטיחו לספק אותו סיוע עדיין לא ביצעו את התחייבותן .
אני מבקש לומר , שגם בסיום ההעמסה ובדרך למטוס נתבקשנו על - ידי מזכיר הפרלמנט הטג'יקי להיפגש , ואכן עיכבנו את המטוס ונפגשנו בשדה התעופה עם מזכיר הפרלמנט , שביקש ממני לערוך ביקור עם הפרלמנט עצמו .
הוא ביקש ממני , חבר הכנסת פנחסי , להקים בכנסת ישראל חוג ידידים של הפרלמנט הטג'יקי עם הפרלמנט הישראלי .
הזדרזתי לומר לו שאנחנו מקיימים חוגי ידידות רבים של קשר בין - פרלמנטרי של הכנסת בישראל עם הרבה פרלמנטים בעולם , והצעתי לו כבר באותה עת , שאחד מטובי בנינו הנמצאים בכנסת ישראל , מאלה שנולדו באפגניסטן , או בבוכרה או בכל אותם מקומות אשר בהם אנחנו מדברים - טג'יקיסטן , אוזבקיסטן או אפגניסטן - ארצות אלה מיוצגות בגאון על - ידי השר לשעבר , חבר הכנסת ויושב - ראש ועדת הכנסת הנכבד חבר הכנסת פנחסי .
אני לקחתי את הרשות לעצמי למנות את חבר הכנסת פנחסי כמייצג וגם כיושב - ראש ראשון של חוג הידידים של הפרלמנט הטג'יקי והפרלמנט הישראלי .
הייתי מבקש רק לסיים במלה אחת .
מי היה חולם , לפני 55 שנה , שהעם היהודי יוכל להגיש סיוע לעם אחר .
בטלוויזיה האוזבקית , הטג'יקית והאפגנית וב- CNN אמרתי מלים אלה : היכולת של מדינת ישראל וגם של העם היהודי להגיש סיוע היום נובעת מהעובדה שזכינו לקיים מדינה עצמאית , הנותנת ויכולה להגיש סיוע לכל מדינה שזקוקה לו , גם אם יש לנו חילוקי דעות כאלה או אחרים , יהיו אלה חילוקי דעות אידיאולוגיים , חילוקי דעות אתניים או חילוקי דעות על בסיס של אי - קיום יחסים .
אני חושב שמדינת ישראל עשתה נכון , לא מתוך מגלומניה .
לא צריך להגזים במחיאות הכפיים על הסיוע שנתנו , ועם זאת אין צורך גם לזלזל בסיוע שהגישה ישראל לאותם מוכי גורל , ואין צורך לזלזל בהד החיובי , אם באותו אזור ואם בעולם כולו , שמקבלת מדינת ישראל כאשר היא בין הראשונות לומר YES למדינות המבקשות מהעם בישראל להגיש להן עזרה .
תודה רבה .
הוא הראשון שעושה את זה .
למה אתם לא - - - הממשלה מסכימה .
זה חוק שמתייחס לישראל , ולא חוק אקס - טריטוריאלי .
אבל יש ביסוד אמונה של הנחה .
או שאנחנו מאמינים בזה או שאנחנו לא מאמינים בזה .
זה הכול .
חבר הכנסת רמון , אפילו האפיפיור לא יכול לשנות זאת .
במליאה .
כולם מסכימים לדיון במליאה .
חוק מיהו יהודי .
אין אפשרות לדרך אחרת ?
- - - - - - יש להבדיל , ואני מצדיק אותך - היו הפגנות שכמה מאתנו באמת התנגדו להן .
אבל רוב ההפגנות היו הפגנות לגיטימיות של הימין בישראל , והם לקחו על זה טרמפ .
באותה הפגנה מסוימת היו כמה מאנשי תנועת החרות - סבא ואנשי ליכוד שהתנגדו לה .
הוא אמר " בנוסף " .
פה אומרים לו : אל תוותר .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת וייס , לפני הרעש הגדול והנורא שפקד אותנו , ואיש לא האמין שיקרה , גם אז היו קולות בין חברי הכנסת מתנועת החרות - סבא , כמו בני בגין , כמו דן מרידור , שאמרו והתריעו , כפי שעשה זאת היום חבר הכנסת פינס ועשה זאת חבר הכנסת רן כהן .
עם זאת , חברים יקרים , יש איזה מקום שבו אנחנו מתלבטים קשות איפה הוא הגבול בין סתימת פיות לבין חופש הדיבור , בין היכולת שלנו לחיות במדינה דמוקרטית , שבה יכולים לומר " שקרן " לראש הממשלה , שבה יכולים לקרוא לראש הממשלה מעל הבמה : צא , צא איש הדמים , כאשר היה מדובר בשמאל שקרא כך לבגין בזמן מלחמת לבנון הראשונה ובזמן ממשלת האחדות הלאומית .
פעמים אני נתקל במעצרים מינהליים של אותם גורמים שאני חושב שהם צריכים להיות במעצרים מינהליים , ולאחר תשעה חודשים אנחנו שואלים : עד אנה ואיפה , והם אבות לילדים .
יש פה , במרקם העדין הזה , עבודה גדולה לדמוקרטיה כולה , ובמאמצים משותפים נצטרך לעשות זאת ואף רגע לא לנוח .
תודה .
זה ברור .
להרים יד זה לא סתימת פיות .
הלוואי שהיית צודק .
חבר הכנסת פלד הודיע הבוקר - - - חבר הכנסת פלד הודיע שהוא - - - הוא התרגל בתור שר , אדוני .
- - - תכניס אותו לבהלה .
הוא הבטיח לערפאת , שאם אנחנו נסכים , לא נקיים .
אז - - - אתה אמרת : תסכימו , משום שאף אחד לא יבצע .
- - - נעתקה נשימה מלבי לרגע .
על מה אתה מדבר ?
יש ליקוי מאורות אפילו אצל חבר הכנסת פורז שהוא אדם - - - - - - בהצעתו של חבר הכנסת - - - זה לא נלחץ .
זה רפלקס מותנה ?
חברת הכנסת איציק , בכל זה אשמה מערכת החינוך ?
לזכותכם ייאמר גם שתמיד אתם שומרים את תיק החינוך בידיכם .
- - - להיפך , אני מגן על שאול יהלום , אדוני היושב - ראש .
לזכותו ייאמר , שאם הוא היה אז בממשלה , לא היה נחתם הסכם אוסלו .
האם השר איתן מחליף את - - - כמחליפו של שר - - - ?
האירופים מאמינים בביבי יותר מאשר אתה .
אדוני היושב - ראש , מי שמשתתף באירועים בארץ אין לו זמן לנסוע לחוץ - לארץ .
חס וחלילה .
אם ישתפו אותי - אסע .
יהיה פיילוט .
חבר הכנסת דהן , ועדת הבחירות המרכזית לכנסת החמש - עשרה שוקלת לעשות פיילוט בבחירות המוניציפליות על - ידי הצבעה אלקטרונית .
לא , לא , זה פיילוט .
על יד הקלפיות החוקיות - - - לא בחירות מחייבות .
על זה הצבענו .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חבר הכנסת סאלח טריף , ועדת הבחירות המרכזית לכנסת החמש - עשרה בוחנת היום אפשרויות לשינויים מרחיקי - לכת לקראת האלף השלישי , בכל הקשור להצבעה על - ידי מתן כרטיס מצביע אלקטרוני לכל אזרח , שייתר את הצורך בתעודת זהות , ברישומים בתעודת זהות ובכל מיני דברים שהביאו לידי מצבים שבהם היה איזשהו ספק לגבי שאלת תקינות הבחירות , אני לא רוצה לומר טוהר הבחירות , משום שדבר כזה , כמובן , נחקר על - ידי המשטרה .
אם וכאשר קורה דבר כזה , מובן שאנחנו מדברים בעבירה פלילית .
אני רוצה גם לומר , שאנחנו משתדלים לעשות כל מה שבאפשרותנו כדי להביא לידי מצב שבו בבחירות למועצות המקומיות , הבאות עלינו לטובה בנובמבר הקרוב , נוכל לבחון כל מיני אפשרויות בנושאי קלפיות ובנושאי סדרי ההצבעה , על מנת לשפר את המצב הקיים כיום .
בשם המפלגות הגדולות אני רוצה לומר , שביוזמתו של חבר הכנסת רענן כהן , יחד אתי , כפי שהדבר קיים לגבי ההצבעה האלקטרונית והניסיון של ההצבעה האלקטרונית , אנחנו מבקשים להעביר חוק בפני ועדת החוקה , חוק ומשפט .
מדובר בחוק אשר יקבע , כי בכל מקום שבו ערכה מפלגה פריימריס , חבר הכנסת עזרא , והשתתפו חברים בפריימריס על מנת לקבל את מועמדות המפלגה לאותה משרה של ראש מועצה או ראש עיר , ואחד המתחרים נכשל בפריימריס , ופירושו של דבר שחברו זכה - לא יוכל אותו חבר שהשתתף בפריימריס להשתתף בבחירות אלה , אלא ברשימה שבה הוא השתתף בפריימריס עצמם .
אנחנו מקווים שנוכל להעביר את הצעת החוק לפני סוף כנס הקיץ הזה .
היא כבר עברה את הקריאה הטרומית .
היום הסכימה ועדת החוקה להביא אותה לסדר - היום .
חבר הכנסת שבח וייס , ההוראה אומרת - ונדמה לי שאתה היית היושב - ראש כאשר היא עברה - שאדם המשתתף בפריימריס של מפלגתו ולא זכה בהן , לא יוכל להתמודד ברשימה אחרת באותן בחירות כנגד אותו חבר שלו שזכה ברשימתו .
אני חושב , שכל החוקים האלה יקדמו את נושא הבחירות המקומיות .
אני מברך את חבר הכנסת סאלח טריף על יוזמתו .
תודה רבה .
- - - - - - זה חוק דני נוה .
הוא היה פה , הוא ברח מהצבעה .
מה קרה ?
עוד פעם קרה משהו , אדוני ?
- - - - - - דהאמשה , עכשיו כל הזמן תאיים עלינו , שאם לא נדבר אתם - בסוף נצטרך לדבר אתך .
- - - - - - - - - כן .
למה לא ?
חבר הכנסת סילבן שלום , אתה מסכים שהנושא יידון במליאה ?
אני מבקש הצעה אחרת .
כל העיתונות והרדיו דיווחו על זה , בכל פעם וכל הזמן .
לא הפרעתי .
אתה חושב שהוא שמע ונופף ?
- - - בשארה , אני מודיע לך - - - מעשה נבלה של רשות השידור .
מעשה נבלה , אני אומר לך .
- - - אף אחד שהיה לא שמע - - - יש כמה מופרעים - - - - - - עשרות , מאות ואלפים של חברי קיבוצים .
אף אחד לא שמע .
יש הרבה יותר ממה שאתה חושב , ואני מקווה שהם גם לא צועקים " מוות ליהודים " .
לא קופרודוקציה , " בישול " .
אדוני היושב - ראש , מעשה נבלה נעשה בישראל .
אני לא שמעתי בילדותי קריאות " מוות ליהודים " , וגם בלי ששמעתי זאת אני בז לכל אדם במדינתי שבא ואומר " מוות " למישהו , ובפרט על רקע לאומי .
עם זאת , ראו מה ביקשתם להעלות פה - הצעה לסדר - היום : ראש הממשלה וקהל אוהדי " בית"ר " בכיכר - ספרא .
אתם באתם והפניתם אצבע מאשימה - ואני לא מאשים אתכם , כי כל אדם בישראל שראה את הטלוויזיה הישראלית מדווחת למחרת על מה שהיה בכיכר - ספרא - ראה כאילו מעשה שבו אני מנופף לילדים ביד , כפי שעשינו קודם , וחבר הכנסת בשארה אמר שם משהו לחבר הכנסת סעד , ואני כאילו אומר לו : מצוין , חבר הכנסת סעד .
וכך באים ומבליטים את העניין .
מה שהיה בכיכר - ספרא הוא , שאיש שמהנוכחים בכיכר , לא אלה שעל המרפסות - ובעניין המרפסות כל אחד וטעמו , וכנראה טעמי כטעמו של חבר הכנסת בשארה ; אלא שכל אותם המונים של אוהדי " בית"ר " שהיו שם למטה באותה עת לא שמעו קריאות " מוות לערבים " .
כי אני מאמין , ואני חייב להאמין בכך , שלו היו אנשים שקראו קריאות כאלה , היינו מהסים אותם .
קרה שהיו שם עשרות אנשים שדיווחו על האירוע .
עוד שנייה אחת , אדוני .
היו עשרות אנשים שדיווחו על האירוע , ואיש לא העלה בדעתו להעלים עובדה שאוהדי " בית"ר " אמרו דבר כזה .
מה קרה פה ?
קרה מעשה נבלה בישראל .
נראה שהאמצעים האלקטרוניים מאפשרים להראות דבר ולשמוע דבר אחר , והעם רואה את המראות , ומשמיעים לו קולות , ואני אומר לכם שעשרות ומאות אנשים שהיו בכיכר - ספרא טלפנו אלי למחרת היום ואמרו לי : אנא , ריבלין , איך שומעים זאת ברשת הראשונה של הטלוויזיה הממלכתית הציבורית של מדינת ישראל , ואיש מהנוכחים שם לא שמע ?
לא היתה אמת כזאת .
וראש הממשלה לא שמע , וגם האנשים שהיו שם לא שמעו .
מה שהופיע בפני עם ישראל הוא מצב שבו אנשים צורחים וצווחים אותה קריאה אומללה " מוות לערבים " , וראש הממשלה מנפנף בידיו , כאילו הוא מקבל את - - - שקר הוא , דיווח כוזב , נבלה , הסתה , דבר שאנחנו צריכים להוקיע אותו לא פחות מאותה קריאה אומללה , מאותו קרע ושסע בין שני העמים שחיים בארץ הזאת ושנועדו לחיות יחד .
- - - אם הייתם כותבים : קריאות " מוות לערבים " ב" בית"ר " - - - אתה מסית וממשיך להסית .
למי אדוני מכוון את דבריו , לכנסת או - - - - - - נציגים מכוכב - יאיר .
אמרת צור - יגאל .
אדוני היושב - ראש , מובן שביקשתי פורמלית להסיר את ההצעה .
אינני מבקש להסיר את הצעתה של חברת הכנסת דליה איציק .
להיפך ; אני תומך בה .
אדוני השר , חברי חברי הכנסת המציעים , ייחודה של ירושלים , תכנונה של ירושלים מותנה בכך שבלבה חומה .
פירושו של דבר , שכל תכנונה של ירושלים צריך להביא בחשבון את מרכזיותה של ירושלים , וכל הרחבתה של העיר צריכה להיות ימה וקדמה , צפונה ונגבה .
הליכה לכיוון מערב תוך זניחת המזרח היא מעשה שיביא לחלוקתה של ירושלים , דבר שלא העז לעשות ראש העיר הגדול של ירושלים , טדי קולק , שהוא בעל השקפות עולם שונות מההשקפות שלי ומהשקפותיו של ראש העיר ירושלים דהיום .
מלבד אותם דברים משפטיים של רתיעה מסיפוח שלא על - פי חוק התכנון והבנייה , שלא על - פי ההליכים הקיימים , אלא על - ידי חוק של הכנסת , אני חושב שהנושא הפוליטי חשוב גם פה .
ייתכן מאוד שראש העיר רצה לעשות מעשה שהעמים לא רוצים לעשות : הואיל והשגרירויות לא באות לירושלים , הוא רצה ללכת לשגרירויות .
אולי הוא רוצה לספח את תל - אביב על מנת שהשגרירויות סוף כל סוף יהיו בירושלים .
אם לא כך , הרף לך ממעשה זה , משום שהוא מעשה שחלילה יחלק את ירושלים .
אם נעשה כך , נקפיא רטרואקטיבית - - - היו שחיתויות - - - אדוני היושב - ראש , צר לי על כך שחבר הכנסת פיני בדש העלה נושא חשוב כל כך דווקא מאספקלריה , מזווית הראייה של " הפועל באר - שבע " , שכולנו מצטערים שהיא ירדה .
על כל פנים , אני מצטער על כך שהיא ירדה יחד עם אלפי והמוני אוהדיה , אבל מובן שאי - אפשר לדבר על נושא חשוב זה מנקודת הראייה של " הפועל באר - שבע " בלבד .
אני חושב , שאסור שההתאחדות לכדורגל תקפיא עליות בליגה ארצית לליגה לאומית , כי בכך היא יכולה לחסל את הענף .
לא יכול להתקיים כדורגל תחרותי בלי שיהיה גם מפח וגם הישג .
זאת אומרת , אפשרות של ירידה ואפשרות של עלייה .
לכן , אם רוצים לצמצם את הליגות , חייבים לעשות זאת בהדרגה .
אם רוצים להגיע למצב של 12 קבוצות , צריכים להעלות שתי קבוצות , להוריד ארבע קבוצות , וכך בתוך שנתיים יגיע כל אחד למשאת נפשו .
אני מאחל ל" הפועל באר - שבע " שתעלה בשנה הבאה .
עם זאת , היא צריכה לנצח .
השנה כל מה שהיא השכילה לעשות , לצערי הרב , זה לנצח את " בית"ר " ברבע הגמר .
אם היא היתה מתאמצת בליגה ולא מנצחת את " בית"ר " ברבע הגמר , היה טוב פעמיים , כי אז אתמול היינו גם אלופי הדאבל .
כל הטיעונים שלך וכל הדרישות שלך יכולות לבוא רק כלפי משרד הפנים - - - - גם אם ביקשת את שר האוצר .
הוא צריך בממשלה - אם הוא חושב שאתה צודק - לטעון את הטענות שלך כלפי שר האוצר , אבל הבקשה היא כמובן משר הפנים , שהוא השר הממונה על הרשויות המקומיות .
שר הפנים - - - " בנסון אנד הדג'ס " .
זאת אומרת שקונים בארץ ספרים במיליארד שקל ?
מונדיאל זה בסדר .
חבר הכנסת בן - צור , כאשר תלמידים קוראים או לומדים ספרות , זו יכולה להיות גם ספרות יפה .
- - - יש מניין .
- - - - - - חבר הכנסת אפי אושעיה , יש פה בעיה הרבה יותר רצינית .
אחת משתיים - כשאדם חייב מס הכנסה , או שהוא משלם מס הכנסה או שהוא לא משלם מס הכנסה .
- - - תמורת תשלום ?
רהט לא נמצאת באזור עדיפות ?
אתה מדבר על יישובי הקבע ?
- - - - - - זה אזור עדיפות א ' .
למה עוזי ברעם לא נתן אזור עדיפות א ' ?
- - - סוריה לא צריכה להיות צד להסדר כזה ?
- - - - - - מה זה , מהוועדה או מאש"ף ?
אנחנו מעדיפים את מדינת ישראל .
- - - - - - כעת אני מבין את הערתו של השר לחבר הכנסת חיים רמון , כי קודם אני החזקתי בדעתו של חבר הכנסת רמון , עם כל הכבוד , משום שאני לא מבין .
אם אנחנו חושבים שדבר כזה לא צריך להיעשות , לא מעניין אותי מה היה אומר חיים רמון אם היינו עושים את זה .
לעומת זאת , אם אנחנו עשינו דבר שאנחנו חושבים שחיים רמון לא צודק בשיפוטו , אז זה מפתיע אותי , אדוני השר , כי אני חושב שבאותה מידה שחבר הכנסת חיים רמון , הוא וסיבותיו , אני כאיש ציבור - - - מדוע תהיה ההפקרות הזו ?
אם אדוני יאמר , זכותך לעשות - - - האם חבר הכנסת חיים רמון מסכים ?
הוא מסתפק בהודעת השר .
הפצצה שלנו היא לא פצצה של יהודים .
אם יש בישראל פצצה , היא לא פצצה של יהודים , רק לאסלאם יש פצצה .
לנו - - - - - - היום היו הצ'כים , אתמול היו הגרמנים - - - - - - עם הרבה חרטה - - - רק לפני שבוע צעקת : למה לא הורסים בשער - הפרחים ?
הנה , הרסו , ועכשיו אתה מתלונן .
אדוני היושב - ראש , כל מה שרציתי להראות הוא , שבמדינת ישראל , מדינת חוק , במקום שבונים בלי רשיון - - - - - - הסרתי את הצעתי , וכיוון שאני לא חייב בהנמקה - - - - - - הוא לא עשה גיוס , זה לא שהוא החרים .
צריך לציין לשבח את שר הביטחון .
אדוני היושב - ראש , דבריו של חברי הטוב ומורי , שבח וייס , נגעו לשני תחומים .
בתחום הראשון , כפי שהוא מדבר מדם לבו - חברים רבים בכנסת הקודמת בוודאי דיברו מדם לבם , כאשר הם חשבו על אותו נושא שהוא במחלוקת קשה בין הספסלים האלה לבין חלק מהספסלים האלה , לרוחב הלוח , בנושא שאנחנו כל כך מתווכחים עליו , ופעמים אנחנו עוברים את הגבולות .
אבל אפשר להבין זאת .
לגבי החלק השני של דבריו .
כחבר בקואליציה אני מודיע , שאתמול התנגדו כמה חברים בכל תוקף להחרמת הצבעת הקואליציה גם בהצבעת אי - אמון .
ובכל מספר חברים שהיה כאן , חשבנו שמכבודה של הכנסת ומכבודה של הדמוקרטיה הישראלית שלא ראוי שיהיה דבר כזה , חלילה , של החרמה .
לכן אני מוכרח לומר לפרוטוקול , אם כי לבי לא שלם עם המעשה שנעשה אתמול , ואני חושב שחבר הכנסת שבח וייס צודק בדבריו , לא כאיש אופוזיציה אלא כפרלמנטר מובהק , שאנחנו כאן לא הסכמנו שתהיה החרמה של הצבעת הקואליציה , אלא ביקשנו שלא לעשות גיוס ; ואכן , התוצאות היו כפי שהן היו .
תודה .
אלא מה ?
יש לי מלוא הכבוד אליך , אבל הדוגמה היא קצת - - - - - - אין ספק , אדוני היושב - ראש , שטוב לנאום כאשר אתה היושב - ראש .
נערות תמימות במהלך עניינים רגיל במדינת ישראל שרות בחגיגה של עיר שהופכת לאם - - - - - - לא רצו לכפות עליו - - - - - - עוד מעט נהיה מפלגה בת שלכם , עוד מעט נהיה מפלגה קטנה שלכם , ואז אתם תאמרו לנו מה לעשות . . .
אדוני , אנחנו - - - אני מכבד את כל קדושי ישראל , אבל יש הבדל גדול - - - - - - דיון במליאה .
אני רק מבקש להעיר הערה לשרידי הליכוד - - - - - - בתקנון אפשרות לדבר .
ברשות היושב - ראש , אני רק רוצה להעיר הערה .
חברי מרצ - - - אדוני היושב - ראש , הואיל ובנימוקי ההצעה - - - אדוני היושב - ראש , הואיל ולהצעתו המורכבת של חבר הכנסת כהן השתרבבה גם הפרשה שהיתה אתמול בבית - שאן , כאשר מועצת בית - שאן , או העיירה בית - שאן , הפכה להיות עיר ואם בישראל , וברכת כולנו נתונה לה - אני חושב שאנחנו , שרידי הליכוד , מתייחסים באהדה רבה , לא מתוך כפייה קואליציונית , אלא מתוך הכרה מלאה במסורת ישראל סבא , אנחנו חושבים שאסור לנו להיכנס למלחמת תרבות איומה ונוראה , שחלילה אתם מביאים על ראשינו , כאשר אנחנו ערים לדבר שקרה אתמול בבית - שאן .
הרי מדובר בנערות תמות וברות , תלמידות בית - ספר , שכדבר שבשגרה במדינת ישראל עולות ושרות בחג זה או אחר , כאשר ילדים וילדות בבתי - הספר הממלכתיים לומדים יחד , כדבר שהוא מובן מאליו - - - אנא מכם , כאשר אתה בא ומשתלח בנו בעניין זה , שר בישראל צריך לתת כבוד לכל הדברים הנהוגים בישראל והנעשים במהלך עניינים רגיל , לא מתוך רצון לכפות על אנשים דבר אחר או לזרות איזה כאב בלבם , אלא מתוך דבר שהוא בשגרה , דבר שהוא מובן מאליו לכולנו .
מי חיבר לך את הנאום ?
- - - - - - - - - - - - - - - - - - היושב - ראש לא השתלח בבית - המשפט העליון .
פעמים יש התקפות ישירות על השופטים .
פה יש קונצפציה , והקונצפציה הזאת ראויה לדיון .
אני חשבתי שתשאל את היושב - ראש אם בחוק שלך לגבי היועץ המשפטי לכנסת הכנסת מחויבת לחוות דעתו של היועץ המשפטי .
זו שאלה שצריך לשאול את - - - הוא הגדיר את הקו האדום , אדוני ?
- - - בזמן האחרון אנחנו רואים שלמזכיר ההסתדרות יש הרבה עבודה .
ואחריו ?
אם זה היה נושא ההפקעות , בוודאי חבר הכנסת פינס היה אומר זאת בממשלה הקודמת .
הוא רוצה לדון באמת ביחסים בין הערבים הישראלים לבין היהודים , הרי לא מדובר בעניין פוליטי .
נכון , יהודה ושומרון , למשל .
הכול שלנו יחד .
- - - אולי גם היו פרובוקטורים ?
וזה קרה להם אחרי שביבי נתניהו עלה לשלטון .
אולי נעשה ועדת חקירה ממלכתית .
אחריו - חבר הכנסת חיים רמון .
לחיים רמון עוד לא נתנו הזדמנות בתור שר לטפל בבעיות הערביות , הוא אף פעם - - - המפא"יניקים ככה עשו .
המפא"יניקים - - - - - - - - - - - - באום - אל - פאחם ובכל המקומות בארץ , יהודים וערבים יכולים להתיישב - - - - - - - - - אתה יכול להפריע כמה שאתה רוצה .
אני רוצה למצוא גשר לכל מי שעוזב אותנו .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בעיקר חברי הכנסת הערבים , אני רוצה לומר לכם , שכשאנחנו הגענו לשלטון בשנת 1977 , מוריו ורבותיו של חיים רמון , חבר הכנסת והשר לשעבר , וודאי ששר לעתיד , כי הרי הוא צעיר ויוכל לחכות 20 שנה עד אשר הם ישובו לשלטון , לא השאירו לנו אפילו מטר אחד לקחת מהערבים .
הכול הפקעתם לפני כן .
הכול הפקעתם לפני כן , ואתם לא יכולים לבוא אלינו אפילו בטענה אחת .
ואם אתה רוצה להתווכח אתי - אני אקח את הנמצאים , את כל חברי הכנסת הערבים כאן ואת כל היישוב הערבי - - - דראושה , שלא יאמרו שאתה משתף פעולה - - - שלא יאמרו שאתה משתף פעולה עם חיים רמון .
אני בן הארץ הזאת ואני בן תנועת מנחם בגין , שהיינו נגד הממשל הצבאי , ולא רק אמרנו אלא כאשר באנו לשלטון - גם עשינו .
עכשיו , אני מוכרח לומר לכם , שאין שום כוונה מצד מציעי ההצעות לדון בהפקעות ולא בהרגשות הקיפוח , אלא הם מנסים למצוא איזו ועדת חקירה של פוליטיקאים , שבה אתם מבקשים להושיב את המדינה ואת הלגיטימיות שלה על ספסל הנאשמים , ולנצל את חסותה של אותה ועדת חקירה שאתם מבקשים להקים , כדי להכשיל את כל היוזמה של הרעיון הציוני בארץ - ישראל ובמדינת ישראל .
בוודאי , בבקשה .
ידידי הטוב , אדוני סגן יושב - ראש הכנסת וסגן השר לשעבר , נואף היקר , אני מוכרח לומר לך , שאם היינו מדברים פה עכשיו על ועדת חקירה בראשות שופט , הייתי נותן לך דוגמה מכמה ועדות חקירה .
למשל , באמת , ועדת החקירה לפעולות שוטרים ולמעשי שוטרים , הפועלת במסגרת בלתי תלויה במשטרה עצמה , ושמה הולך לפניה .
למשל , שאלת ההפקעות יכולה להתברר כל יום , כאשר החוקיות שלה יכולה להיות מובאת בפני בית - המשפט הגבוה לצדק .
שמע , שמע , גם תקנות ההגנה לשעת - חירום הן במסגרת החוק .
אני בא ואומר , אם באמת יש רצון לדון בנושאים האמיתיים , אני בהחלט פתוח לעניין זה וחושב שצריך - לא לדון ; נושא הקיפוח הוא נושא מובנה בחברה שלנו , והגיע הזמן לטפל בו טיפול שורש .
יש ממשלות רבות שמדברות .
אני מוכרח לומר , שבשנה האחרונה , גם כאשר חיים רמון היה שר הפנים , הוא טיפל באותם יישובים שהם לא יישובי קבע , והפך חלק מהם ליישובי קבע .
לא מספיק , כי הרבה בעיות הוא השאיר לנו .
יש בעיות עם הבדואים בדרום ועם כיתות לימוד חסרות .
משתדלים לעשות .
ועדת חקירה של פוליטיקאים תבדוק משהו ?
ועדת חקירה של פוליטיקאים תקבע מה היה ?
אבל אנחנו נוכל לבוא ולקבוע ?
ועדת חקירה פרלמנטרית תקבע דבר כזה ?
אנחנו , הפוליטיקאים - - - אנחנו , הפוליטיקאים , נקבע מה העובדות ?
על - פי מה ?
על - פי רוב נקבע ?
- - - - - - - - - הוא פחד שיהרגו אותו .
חבר הכנסת חיים רמון , היא תהיה ניצחת ממש ?
מייד אחרי תשובתו של אורון נלך לבחירות .
- - - הוא מדבר הרבה ובקיצור , כשהזמן שלו בלתי מוגבל .
אבל השלום יותר חשוב .
יש מחיר לשלום .
מה עם ממשלת אחדות לאומית ?
הנה , עכשיו עברו מערוץ - 2 לערוץ - 33 .
בדיוק עכשיו .
אבל אם הוא ירצה , אתה תשקול ?
אז אולי נחכה שבוע ?
אולי הוא מציע לכם ?
אנחנו הבאנו את המקסימום .
עברת עכשיו לפרק הכלכלי ?
הוא חשוב מאוד .
מה עם הבחירה הישירה ?
לפחות יש אדם ששואל שאלות ומקשיב .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גברתי חברת הכנסת ענת מאור , מאז נבחר בנימין נתניהו והיה המהפך בשנת 1996 , מדי שבוע אנחנו שומעים אותך ואת חברייך מזמרים אותה זמירה וטוענים שצריך מייד ללכת לבחירות , אין דרך אחרת .
והשאלה הנשאלת כמובן , מה יקרה אם אכן חוק פיזור הכנסת יתקבל , נלך לבחירות , וראה זה פלא , בנימין נתניהו ייבחר שוב .
כמובן , מייד נעלה לדוכן ונאמר : לא יקום ולא יהיה , לא יכול להיות , הציבור טעה , הציבור צריך ללמוד להצביע , נלך עוד הפעם לבחירות .
והציבור עוד הפעם יאמר : אנחנו רוצים את בנימין נתניהו , ואז תקומו כולכם ותאמרו : הציבור לא יודע , אנחנו נלך לבחירות עד אשר תלמדו לבחור .
זה לא רציני .
זה לא רציני .
הציבור פסק את פסוקו לאחר שכל העובדות היו מונחות לפניו , והיתה מערכת בחירות סוערת מאוד , שבאה בעקבות אחד האירועים הטרגיים ביותר שהיו לעם ישראל בכל ההיסטוריה שלו , וההיסטוריה שלו היא רבת שנים יותר משל כל עם אחר הקיים בעולם היום .
אני מוכרח לומר , שאני לא מאושר מהמצב הקיים היום .
אני חושב , שאחת התוצאות של חוק הבחירה הישירה - למרות דעותיהם של טובים ומלומדים בכנסת זו , שלא בכך האשם - הביאה אותנו למצב , שבו הכנסת עושה מול הממשלה כאילו לא היתה זו קיימת , והממשלה פועלת כאילו הכנסת לא קיימת , למרות - - - אני מדבר עכשיו דווקא אל ידידי הטוב , חבר הכנסת הנכבד , סגן יושב - ראש הכנסת , יושב - ראש הכנסת לשעבר , בעל זכויות רבות בכנסת , שבח וייס , שרואה כי הציבור משתנה ומשנה את עמדותיו , והנושא הסקטוריאלי קיים ויהיה קיים , ויש איזה מהפך בדעת הציבור , וכל אותם דברים הם ברורים .
אבל אני מוכרח לומר שלבי לא מאושר .
היום , פעם ראשונה , שמחה גדולה באופוזיציה , האופוזיציה הלכה לאיזו מסיבת ניצחון של אחד האנשים , שהם מתיימרים להיות התומכים בו , כאשר הוא ניצח כראש עיר , שעה שמנהיגיהם לא תמכו בו , כפי שמנהיגי לא תמכו באחרים שניצחו ולאחר מכן הלכו והיללו אותם והשתבחו בשמם ובניצחונם .
היום , סוף סוף , נמצאנו מנצחים באיזו הצבעה אחת ; זאת הצבעה מזדמנת .
הקואליציה , שרבים מחבריה יושבים אל שולחן הממשלה - כמובן , בדרך הטבע אנשי ממשלה צריכים לעסוק בשלטון ולשלוט ולנהל את משרדיהם - לא נמצאים כאן בכנסת .
אנחנו נמצאים במצב שבו אנחנו למעשה לא יכולים להעביר ולו החלטה אחת שהממשלה רוצה בה .
צריך גיוס מלא .
יש גם התרופפות מוחלטת , כאשר כל אחד עושה דין לעצמו .
מגישים הצעות חוק חדשות לבקרים , בלי לעשות חשבון מאין יבוא הכסף .
כבר דיברתי על חברנו רן כהן מהאופוזיציה , המצליח לגייס כמעט את כל אנשי הקואליציה מפעם לפעם , כל אחד מסיעה אחרת , כאילו היה רובין הוד , המושיע אותם אנשים שכל כך זקוקים ונזקקים .
בסך הכול הוא רובין הוד הענק , שהעביר כמה הצעות חוק .
באחת מהצעות החוק אנחנו רואים אותו ואת חבר הכנסת שבח וייס נופלים זה על צווארו של זה , מהטעם הפשוט , שהם הביאו לידי חקיקת חוק חשוב מאוד , חוק הדיור הציבורי .
אבל מאיפה נביא כסף ?
זאת אומרת , רובין הוד , שמבקש מהממשלה לשדוד את עצמה על מנת להביא - - - טוב , אני יודע שזאת גם דעה אחת .
על כל פנים , הבעיה היא לא פיזור הכנסת .
פיזור הכנסת הוא שאלה פוליטית .
לבוא ולומר , אנחנו חייבים לומר מה יקרה בקרב העם - אני חוזר עוד הפעם ואני אומר לכם : טעיתם גם הפעם , אף שהפלתם , אנחנו בוחרים את בנימין נתניהו .
אתם לא תלמדו את העם איך לבחור , העם יודע זאת היטב .
זכותכם כמובן להמשיך ולנסות .
אנחנו צריכים לעמוד מאחורי הממשלה , לא תמיד בכל מחיר , אבל זה גורלה של הדמוקרטיה , אין לנו שיטה טובה מזאת וטוב שהיא כזאת .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , חיים רמון , בשאלה שנשאל על - ידי , מה אתה אומר על ממשלת אחדות , אמר : כשיציעו לי אני אומר לך מה דעתי .
- - - מה הבשורה ?
זה לפי חש"צ .
חוק השיפוט הצבאי .
אחמד סעד ואפי אושעיה ייצגו את הדעות של כל החברים .
הם יכלו לפנות למבקרת המדינה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת דהן העיר הערה חשובה מאוד , בבחינת מי שמרחם על אכזרים סופו שמתאכזר לרחמנים .
השאלה היא שאלה שצריך לבדוק אותה בוועדת העבודה והרווחה מתוך ראיית העובדות בשטח .
נדמה לי , חבר הכנסת דהן , שאם אדם עובר עבירה פלילית , חוק העלמת עבירות אוסר על המעביד להתעלם ולא להעביר את הנושא למשטרה .
רק יש איזה אזור דמדומים שבו עלול להיות מצב שלא תהיה ברירה ויצטרכו להעמיד אדם לדין , משום שלא תימצא האפשרות לשלול את פרנסתו .
נכון .
כל מה שאנחנו מבקשים הוא לשלול מאותה ועדה מעין - שיפוטית את הסמכות שניתנה לה על - ידי המחוקק , ונברר למה צריך ומתי נעשה שימוש בחוק זה בין קריאה ראשונה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה .
אדוני היושב - ראש , כמה שנדבר פחות עם חברינו , כך סיכויינו להיבחר רבים יותר .
להיפך .
אני אומר - - - נהפוך הוא , אדוני היושב - ראש , אני מדבר על עצמנו .
אנחנו נמצאים כאן , וכאן אנחנו לא נכנסים לפולמוס עם חברינו כמו פעמים רבות כאשר אנחנו נמצאים בשטח .
הפולמוס עם חברינו יכול לגרום לנו שאפילו אם רצו להצביע בעדנו לא מצביעים , כך שאנחנו עושים זאת מתוך חישוב .
כאן אנחנו מקבלים משכורת , אדוני .
אדוני היושב - ראש , אני חושב שאנחנו צריכים לדאוג לכך שכל ההוצאה לאור בנושאים של הכנסת תיעשה על - ידי הכנסת עצמה , כי ראיתי כבר פעמים מספר שוועדות הכנסת וגם אדוני כחבר כנסת פעיל ביותר היה מנסח חוק בצורה אחת , ומשרד המשפטים , מתוך רצון לתקן או לשפר , מנסח את החוק בצורה אחרת .
ויש בכך גם כן דברים שהם - - - מה לחילונים ולאותן מצוות שלאנשים אחרים הן בבחינת ייהרג ובל יעבור ?
50 שנה בכלל לא חשבתם - - - ברשותך , אדוני היושב - ראש .
אל תקבל .
בניו - יורק אין מועצה דתית .
תאמר : אני רוצה לבטל את המועצה הדתית - - - איזה דת יש , רק שהיא לא דת ?
לא .
אני אומר דבר פשוט , חבר הכנסת רובינשטיין .
אני לא שומר תרי"ג מצוות , אני לא רוצה לקבוע מה המצוות .
בא אדם ואומר שכל המצוות שלך הן עורבא פרח ואני רוצה להיות אתך במועצה הדתית .
אחד אומר הלכה - - - - - - אין לנו על זה ויכוח .
זה נכון .
איך אדם שאומר שההלכה לא קיימת - - - - - - אדוני היושב - ראש , לא כל יום מזדמן לנו הכבוד וגם העונג להתווכח עם חבר הכנסת אמנון רובינשטיין .
- - - אני יכול לשאול אותך שאלה ?
האם אתה מסכים , שהרב הלפרט ישתתף בניסוח התקנון של הקיבוץ שלך ?
הוא לא חבר קיבוץ .
אני רוצה לשאול אותך שאלה , מה זה כדת משה וישראל ?
אתה נישא כדת משה וישראל .
יש דת אחת , והיא זו שקובעת .
אבל הדת קובעת שלוש דרכים להינשא .
אתה רוצה רב כדת משה וישראל , שלא מאמין בהלכה .
תבטל את זה .
אין לך רוב קואליציוני .
הם מסכימים אתך .
- - - במפלגת המרכז כל אחד ימצא מה שהוא רוצה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת לובוצקי , במפלגת המרכז לא רק ויתרו על ההלכה , גם מוותרים כבר על הגולן .
בסדר , אני אדבר בשני חלקים .
לאיזה רב היא הולכת ?
לרדיו .
חשבתי שהיא הולכת לרב הרפורמי .
עד לפני שנים מספר אני חשבתי באמת , שבארץ הזאת יש אנשים שנשמעים למצוות , לאותם אלה שהם מורי מצוות ומורי הלכה , שעושים להם רב וקונים להם חבר , ויש כאלה שיכולים להסתדר בלי זה .
יש כאלה שבאופן מזדמן הולכים לבית - כנסת , יש כאלה שלא רוצים ללכת לבית - כנסת , לא הולכים , אבל יודעים שיש דבר שנקרא יהדות , והיא נוהגת על - פי ההלכה , ויש לה חוקים משלה .
יש כאלה שרוצים - מכבדים , יש כאלה שלא רוצים - לא מכבדים .
שואל אותי חברי חבר הכנסת רובינשטיין : מה נהיית פתאום אותו שומר אמונים המגן בחירוף נפש על החרדים ?
ואני אשאל אותו כמנהג היהודי שאלה : מה קרה לכם פתאום אנשי מרצ וחלק מאנשי מפלגת העבודה שהפכתם להיות מגינים בחירוף נפש על הדבר הזה שנקרא רפורמים , על הדת החדשה , דת הרפורמים .
מה נהייתם חרדים כל כך ?
הרי בעבר לא הייתם הולכים , לא לבית - הכנסת ולא לכותל .
חונכתי שיש יהדות , ולימדו אותי מהי היהדות .
אמרו שיש תורה שניתנה למשה בסיני , ויש הלכה ויש חוקים ויש תרי"ג מצוות .
אני אומר לכם את האמת , ניסיתי לקיים אותה .
מתרי"ג הלכתי לת"ר , מת"ר לת' , מת' לר ' , לי"ג הגעתי בסוף .
אין לי כוחות לקיים אותן , אבל אני מבין שיש אנשים שמוכנים ליהרג ולקיים תרי"ג מצוות , יבושם להם .
יחיו באמונתם .
מה קרה ?
באו אנשים שמעולם לא רצו להתפלל , לא בכותל ולא בבית - כנסת ולא ליד הכותל בבית ולא לקיר ולא כלום , וחיללו וחיללו וחיללו , כפי שאני , רחמנא ליצלן , מפעם לפעם בלי משים לב גם עושה כך , אותם דברים , ופתאום הם מקפידים הקפדה חמורה , שנשים עם טליתות יתפללו על - יד הכותל .
יש בכך לפעמים משום דבר שאני לא יכול להבין .
זה כאילו איזה קפיטליסט , להבדיל אלף אלפי הבדלות , שלא מאמין בתורת הקומוניזם , ופתאום נהיה הפרשן הראשי של קרל מרקס .
מה קרה , מה קרה לכם ?
או אתם חילונים , רחמנא ליצלן , כי הם יהודים חילונים .
יש יהודים שהם שומרי מצוות ויש יהודים שאינם שומרי מצוות , אבל יהדות נקבעת רק על - ידי הסטטוס שנקבע לפני 3,800 שנה .
לכן אני מוכרח לומר : אינני שומר ואינני מחרף נפשי למען האורתודוקסיה , משום שאינני ראוי ואינני צריך לעשות זאת .
אל תהיו אתם פתאום מחרפי הנפש והלוחמים הגדולים למען איזו כת שקמה ואומרת " אנחנו יהודים " , וכופרים בהלכה .
תאמרו : אנחנו יהודים , כי נולדנו יהודים .
איננו רוצים לקיים מצוות .
אנחנו רוצים להקים מועדון שבא ואומר לנו : אלה ואלה הכללים .
יש הרבה מועדונים : יש מועדון ברידג' , יש מועדון טניס , יש מועדון " בני ברית " , יש מועדון לחקר ויש מועדון למקרא ויש מועדונים לאלפים .
למה לבוא ולבקש במועצה דתית , שהיא הדת היהודית , שהיא קבעה את כלליה - ויש בינינו אנשים ששומרים אותם כללים , ויש מי שאומרים : הרף לכם ממני , אינני רוצה לשמור אותם כללים .
חלילה לנו לבוא ולעשות איזה שקר בנפשנו , ועוד להפוך את זה לדגל , לומר : אותם אנשים שרואים בעניין הזה לא רק תורת חיים אלא דרך אחת שאין בלתה , ואין אחרת ממנה , והם מוכנים ליהרג ולא לעבור , וההיסטוריה היהודית אומרת זאת והראתה זאת .
אנחנו פתאום נבוא ונאמר להם : אנחנו נקבע לכם את הכללים , אנחנו נקבע לכם את ההלכה .
תפסיקו עם זה .
אני ממלא - מקומו .
- - - - - - אני מבקש סליחה , אדוני .
- - - שאת משווה את ההתקפות משולחות הרסן של כאלה ואחרים על בית - המשפט לנושא של חוק שהוא חוק שהכנסת מבקשת להעביר .
עקבתי .
השווית את החוק הזה לדברים אחרים שנאמרו , עם כל הכבוד .
אלא אם כן - - - קודם כול , את יהודייה כי נולדת יהודייה .
- - - איך אדם שהוא אתיאיסט , מתנגד לדת , מדבר על חד - נס או לא חד - נס ?
דת היא דבר שאדם מאמין בו .
הוא יכול להאמין בדבר שהוא לא מאמין ?
יהודים רפורמים , זה רפורמים .
- - - בין היהודים .
- - - הפכתם מפלגה דתית .
יש לכם רב רפורמי במפלגה .
דרך אגב , אני מתכוון להקים דת חדשה , גם אני רוצה להיות מיוצג שם .
יקבעו מיהו יהודי - - - חברת הכנסת חזן , אפשר לשחק טניס בלי רשת ?
אפשר לשחק כדורסל בלי סלים ?
אפשר לקיים דת בלי הלכה ?
אין לי ספק .
יש לנו רק בעיה אחת - הזהות בדעות .
בכל השאר אני מסכים אתך .
חבר הכנסת כהן , אתה לא קובע מיהו כוהן לאותם אנשים שמאמינים במוסד הכהונה .
אתה כוהן כי נולדת כוהן .
אתה לא קובע , בעוד יש כאלה שרוצים לקבוע כללים חדשים לאותו מוסד של יהדות .
מסורתי זה אדם שלא מקיים את כל המצוות .
הוא שומר מסורת .
הנשים והגברים מתפללים ביחד ?
הנשים היו עוטות טליתות ?
הנשים היו עולות לתורה ?
אני שואל אותך , תגיד לי אם בעדות המזרח היה דבר כזה , שבעיני אנשים זה נראה חילול קודש .
חיסול לצלילי מוצרט .
תציע הצעה לבטל את המועצות הדתיות .
גם הרפורמים הם מפלגה דתית .
מרצ גם מפלגה דתית .
- - - איזה מהלך - - - - - - - - - במפלגה חרדית יש לכם רב - - - אני ממלא - מקום יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , ואני יכול להתערב בדיון בכל זמן שאני רוצה , ואני מבקש להתערב .
- - - מהיום נשמור על יום כיפור - - - חבר הכנסת , בבגדד לא ישבו גברים ונשים ביחד .
לא ישבו גברים ונשים ביחד .
- - - אנחנו במועצות שלנו נשב גבר ואשה .
- - - לאינטרנט .
האם אתה רוצה לכפות את הרפורמה על היהדות ?
זו כפייה דתית .
הם מבקשים שאתה ואני נניח להם לנפשם .
זו לא כפייה דתית ?
מה זה ?
לכפות את הרפורמה על היהדות ?
לא , לא .
מרצ הפכה להיות חרדית .
היא חרדית .
מרצ היא חרדית .
פתאום הפכתם להיות שומרי מצוות .
אתה ואני לא שומרים את המצוות , לא של אלה ולא של אלה .
- - - בושה וחרפה .
הרפורמים משחדים חברי כנסת .
- - - - - - האם אנחנו יכולים במדינה דמוקרטית - - - במקומך הכניסו רב , במקומך הכניסו רב .
מרצ הופכת להיות מפלגה חרדית .
ברשימה יש רב רפורמי .
מפלגה דתית .
חבר הכנסת סילבן שלום - - אדוני היושב - ראש , עם כל הכבוד , ייתכן מאוד שהיה איזה תקדים , והשאלה היא אם התקדים הזה מחייב .
מקובל עלי .
היה תקדים , והשאלה הנשאלת - האם התקדים הזה עומד ועולה בקנה אחד עם התקנון .
התקנון אומר במפורש , שחובת הבקשה , זאת אומרת , היכולת לבקש , היא או מהממשלה או מיושב - ראש הוועדה .
אני מדבר לפרוטוקול כרגע , אדוני .
אם היה תקדים - - - חבר הכנסת גולדשמידט , הרי אני מדבר אליך , כי אתה גם אומר : אמת ויציב , אמת עדיף .
הרי לא יכול להיות שאנחנו הולכים על - פי תקדים שאין לו - - - אדוני היושב - ראש , עם כל הכבוד , אני מבקש להוסיף דבר .
הנגיד מסכים לזה ?
- - - רק שאלתי שאלה אחת , אז אתה אומר קריאות ביניים .
להשכלה .
באמצע הדיון מותר ?
מי ממנה אותם ?
- - - - - - זה ניגוד אינטרסים .
ניגוד עניינים יכול להיות במישור העסקי ובמישור של המדיניות .
הוא פרש עם פנסיה מצוינת .
צריך שיהיה כתוב בגוף החוק שאין לו ניגוד אינטרסים .
- - - סגן שר החוץ היווני .
- - - מה עמדת הממשלה לגבי - - - לא , לא , אבל יש עמדת ממשלה ?
כן , אדוני .
אנחנו דנים באיזו שעה נסגור את הישיבה היום .
זה השלטון שאתה רוצה לשנות את הבחירה שלו .
כשלא יהיה לך מה לומר יותר , אל תמשיך .
כל זמן שיש לך מה לומר , תדבר .
אנחנו נעשה בחירות עד שהעם ילמד להצביע .
אם ייבחר ביבי עוד פעם , נעשה בחירות עוד הפעם .
כל הזמן בחירות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בעיקר המציעים , גברתי חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , מעניין אותי לשאול , אם היינו מבקשים למנות מועצה מייעצת למבקר המדינה - האם אנחנו יכולים לסמוך רק על שיקול דעתו ?
יש בהחלט אפשרות שנמנה מועצה מייעצת לרשות השופטת .
לא תמיד מוצאים חן בעיניה - - - ועדת הכספים - - - ועדת ביקורת המדינה דנה בביקורת שהמבקר מפרסם ואין לה אפשרות אפילו לפרסם את ביקורתו - וזו עבירה פלילית - לפני שפורסמה והונחה על שולחן הכנסת .
בלי ספק .
אחרי שהביקורת סיימה את תפקידה .
אין על זה ויכוח .
חבר הכנסת חיים רמון , אני הייתי מברך אותך בשם ממשלת ישראל לבוא ולומר שלמעשה יכולה ממשלת ישראל לבוא ולנקות ולרחוץ ידיה מכל בעיה , צרה ומצוקה הקיימת עקב מדיניות כלכלית שעשתה ממשלת רבין , זיכרונו לברכה , ופרס , ייבדל לחיים ארוכים , ובנימין נתניהו , הידוע כביבי , ייבדל לחיים ארוכים , ולכל אותם שרים שהיו בממשלה , כמו חיים רמון וכמו בייגה שוחט וכמו שרים מכהנים , שאני מקווה שכולם יכהנו בממשלות הבאות עלינו לטובה , כל אחד לפי רצונו , אם בממשלה כזו או אחרת , אבל סך הכול , העמדה של 50 שנה שבה עמד בנק ישראל היא עמדה שהתקבלה והיתה בהחלט חשובה לביסוס הכלכלה של מדינת ישראל , כרשות נוספת - - - - הפועלת על - פי החלטת ממשלה , על - פי מינוי ממשלה , אבל כלוויין , על מנת לבוא ולשמור ולאזן , באמצעות בלמים ואיזונים מתאימים .
עכשיו , כמובן , ממשלת ישראל יכולה כל פעם להחליט כפי שהיא רוצה מהם יעדי האינפלציה .
היא יכולה לבוא ולקבוע את המדיניות הכלכלית .
בנק ישראל בא ואומר : משקבעתם את המדיניות , אני אבוא ואשמור .
אני רק חרד לחשוב ולדעת מה היה קורה - - - תשמע , הממשלה יכולה וראש הממשלה - - - אמר כבר והשכיל לומר זאת נכון חבר הכנסת חיים רמון , שמעמדו של נגיד בנק ישראל אינו שונה , בין שמדובר בבחירה ישירה של ראש ממשלה ובין שמדובר בבחירת הכנסת את ראש הממשלה .
עם זאת , כמובן , מעמדו של ראש הממשלה כלפי הציבור כריבון הנבחר במקביל לכנסת הוא הרבה יותר עם עוצמה , מבחינה זאת שהוא גם קיבל את אותו תפקיד לבוא ולהיות מתואם , או להיות לעומתי לנגיד הבנק , שהוא למעשה אחראי למינויו או לאי - מינויו .
יש כאן איזה לורד שומר החותם הבא ואומר לממשלה : עד כאן גבולייך , עד כאן את חורגת ; גם במקרה שאתם צריכים לעשות איזה דברים שהם יותר פופוליסטיים או יותר חשובים מבחינה פוליטית , אבל מבחינה כלכלית הם הרי - אסון .
לכן , אני שקלתי ובחנתי וראיתי וחשבתי , שאם באמת יש צורך לבוא היום ולשנות את החוק , טוב תעשה הממשלה אם תעשה זאת , ולא ביוזמה של חברי הכנסת , שכמה אנשים מהם הם אנשים שהיו לעומתיים וביקורתיים בצורה חריפה ביותר לנגיד בנק ישראל .
לכן אני אצביע נגד חוק זה .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
נכון .
הלורד שומר החותם של אותו יועץ של הממשלה .
גם אם - - - הסמכויות בצורה ברורה ביותר - - - נגד ההרחבה של ירושלים מערבה ?
גם מערבה אסור ?
למה , ירושלים בין - לאומית ?
אני פשוט לא יודע .
תספר לנו , מה יישמה הרשות הפלסטינית , אחת , שתיים - מה יישמה ?
שום דבר היא לא יישמה .
כל יום הם מספרים לנו את הסיפור הזה .
הצדדים יכולים להסכים וצד אחד יקבע .
הסכימו על זה באוסלו .
לא רצו לקבוע .
רבין רצה לקבוע % 50 , ערפאת לא רצה .
אבל רבין הציע % 50 ולא הסכימו .
כל ירושלים - - - זה גם לא נכון .
הם לומדים בבית - ספר - - - יכול להיות שיש חלק שיחליט שכן צריך לחלק את ירושלים ?
בפרלמנט בשפרעם .
שהציבור יבין - - - אתה מסכים - - - ?
אין פן מדיני בעניין .
אשת ראש הממשלה קרובה יותר ממנו .
לא הבנתי .
ברשות היושבת - ראש אני מבקש לשאול אותך שאלה .
אם , נניח , הפנייה מערבה - שאני לא סובר שהיא נכונה - היתה נכונה , האם אסור לממשלת ישראל לקבל החלטה כזאת ?
חבר הכנסת בשארה - - - חבר הכנסת בשארה - - - חבר הכנסת בשארה , אם אתה לא מבטיח - - - עם ש" ס , אז אני אבטיח לו .
חבר הכנסת בשארה , אם אתה לא מבטיח משהו לש"ס , אני אבטיח משהו לש"ס .
מתי שהם רוצים לשבת אתי , אני שמח לשבת אתו .
פנים , לשון נרדפת למנהיגים .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , סגן ראש הממשלה , אני בעלים של כלב , של הכלב סטפן , רודזיאן ריצ'בק .
יכול להיות שיהיה מישהו שיאמר שהוא כלב מסוכן , יכול להיות שיאמר מישהו שהוא כלב שעשועים .
הוא כלב נהדר , הוא בן - בית אצלנו .
הוא אהוב על כולם .
הוא מתנהג כבן - בית .
הוא אפילו לא יודע שהוא כלב , אף - על - פי שיש לו כנראה כמה תכונות של כלב .
למשל , כשאני רואה זכר אחר מתקרב לביתי , אני די רגוע .
כאשר זכר אחר מתקרב לביתנו הוא משתולל .
לעומת זאת , עם ילדים - הוא מקפיד עליהם קלה כחמורה לבל תיפול שערה משערות ראשם ארצה , או , חס וחלילה , ימעדו או ייפלו בגללו .
יש כלב ויש כלב - אין גזעי כלב .
כלב הוא כלב כפי שבעליו נוהג בו והוא מתנהג עם בעליו .
כלב הוא כלב כפי שהוא מתחנך וכפי שהוא גדל .
לבוא ולדבר על גזעים - אני מוכרח לומר , יש " קוקר ספניאל " .
" קוקר ספניאל " נחשב , לדעת הבריות , לכלב שעשועים , אדוני השר , והוא כלב עצבני מאוד , וכאשר נכנס אדם שהוא אינו מכיר אותו , כאשר נוטים בו איזה נטיות חיבה והוא מפרש אותן לא נכון , הוא יכול גם לעקוץ ; פירושו לנגוס , לנשוך , לגרום לאיזה פצע .
נכון , " קוקר ספניאל " לא יכול לעשות מה שיכול לעשות " רוטוויילר " .
אבל בסך הכול האופי הוא אופי של כל כלב וכלב , כפי שמחנכים אותו .
אני בטוח שה" רוטוויילר " של חברת הכנסת סופה לנדבר הוא " רוטוויילר " מאוד מחונך , אם כי כוחו במותניו והוא נולד כ" רוטוויילר " והוא גם ילך לעולמו לאחר 12 או 13 שנה כ" רוטוויילר " .
אין כל ספק , יש " פודלים " שיכולים להיות , חלילה , מאוד מסוכנים אם מרגיזים אותם או אם חינכו אותם למעשים שלא ייעשו .
באופן עקרוני אני חושב שהרשות הארצית היא דבר חיובי .
אני מוכרח לומר , שגם אותו סימון לכל כלב יכול לעזור גם לבעלי הכלבים , משום שאם אבד הכלב ופתאום מצא את דרכו לאיזו עיר רחוקה יכול מישהו בקלות רבה לזהות אותו על - פי אותו סימון שסימנו ואותו שלט - רחוק שהטביעו בו בצווארו , והדבר הזה ראוי בהחלט מכל הבחינות .
אני לא בטוח שצריך לנהוג מנהג של " שור שנגח " גם בכלבים .
אבל בסך הכול יש כאן כמה סעיפים , שבוועדת הכלכלה , כאשר נבוא ונדון בהם , נבוא ונאמר : גם לכלב יש נשמה , גם לכלב יש חיים , ואי - אפשר לנהוג בכלב כאילו היה איזה חפץ או איזה דבר שאנחנו יכולים לתת בו סימנים .
הרי יש כלבים שהם יותר טובים אפילו מבני אדם ויש כלבים שהם הרבה יותר טובים מבני אדם .
תודה רבה .
כמה זמן , אדוני ?
- - - חוק ההסדרים יהיה אי - אמון .
חבר הכנסת דהן , זה נקרא - פחזנות .
אדם עושה דבר מבלי שהוא אכפתי לתוצאה .
זה לא רצח אבל זה לא הריגה .
זה דבר - - - העונש על זה - 14 שנות מאסר .
חבר הכנסת שבח וייס , אפשר להצטרף אליך ?
- - - אפשר לשאול שאלה ?
אתה מוכן לענות לי ?
אם באמת זה נכון , והמציאות היא כזאת שמלכלכים , מדוע מי שאינו מלכלך ישלם קנס בגלל אלה שמלכלכים - - - - - - הכיף שלי הוא לשתות ולזרוק לזבל במקום המיועד לזבל , ולא ללכת ולקבל ולשלם .
תודה רבה לך על התשובה .
בסדר גמור .
השר הלך עכשיו לישיבה .
שכנעת אותנו .
- - - אני מוותר .
עד חמש שנים ושמונה חודשים .
אל תשליכנו לעת זיקנה .
- - - הם עבדו קשה בשביל לקבל זאת .
אין פה פטור .
פה אתה מקצץ בחיוב .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , ברשות חבר הכנסת גולדמן אני אעבור לנושא שלשמו התכנסנו כאן , והוא על סדר - היום של הכנסת - - - - - - קצבת זיקנה למבוטח משתכר .
אנחנו נמצאים בעידן שבו שופט בית - משפט עליון היוצא לגמלאות בגיל 70 נבחר על - ידי הכנסת לשמש כמבקר המדינה , ולא לקדנציה אחת אלא לשתי קדנציות .
מבקרת המדינה , השופטת בדימוס הגברת מרים בן - פורת , עשתה עבודה נפלאה , לתפארת הביקורת ומדינת ישראל .
כך גם הבא אחריה - אומנם עדיין לא יוצא לגמלאות , אבל גם משמש לאחר גיל 70 במלוא אונו בתפקיד בכיר מאוד ומרכזי במדינה .
פעם , כשהיה בגילי , היה אבי נקרא קשיש .
ואני מרגיש עצמי צעיר שכמעט יכול להתמודד במונדיאל בתפקיד אקטיבי לחלוטין .
אנחנו - - - רק לפני דור אחד , אם היינו חיים , חבר הכנסת בייגה שוחט , היינו קשישים , קשישים לכל דבר - - - בלי כל ספק .
לא שנינו יחד - כל אחד מאתנו .
אין צורך עוד לבוא ולומר : אל תשליכנו לעת זיקנה , ככלות כוחנו אל תעזבנו .
היום , אדם פותח פרק ב' בחייו , והחיוניות שלו היא חיוניות ברורה ומוחלטת .
צריך להבין , שמעולם לא ניתנה לאדם פנסיה אלא משום שהוא זכה לה , משום שהוא עבד למענה ומשום שהוא הגיע ביושר לאותו מעמד שבו הוא זכאי לקבל פנסיה לאחר יציאתו לגמלאות .
איש לא עושה לא טובה .
אני מקווה שאנחנו נעביר זאת מייד , ומהר ככל האפשר .
אנחנו גם רוצים לתת באמת מוטיבציה לאותם אנשים להמשיך בחיוניות גם לטובת המשק .
אל יבואו ויספרו לי אנשים , שהדבר יכול לפגוע בצעירים .
יש מספיק עבודות שיכולות להיעשות רק על - ידי בעלי ניסיון המבקשים להתחיל פרק ב' בחייהם , או להמשיך אותו פרק ביתר שאת וביתר און .
אותם צעירים יכולים להתקדם ולמצוא את מקומות העבודה במשק גם בין אותם תפקידים ש- 200,000 עובדים זרים היום משמשים בהם .
אנחנו לא התביישנו , וגם היום רבים מצעירינו לא מתביישים , לעסוק בכל מלאכה לתפארת , שכן אין מלאכה המביישת את עושה .
אני מברך את חבר הכנסת רובינשטיין , וגם אם הקואליציה לא תאפשר לי בעניין זה - - - - גם היא תשנה את דעתה או יחליט שר האוצר - כי אני לא מבין מדוע .
אני רוצה להתחייב ולהיות מחויב , ובדרך כלל כשאני מתחייב - אני גם מצביע .
חברת הכנסת גוז'נסקי , חבל , כי יכולנו להגיע למצב שב- 1998 , ב- 1997 וב- 1996 החוק הזה כבר היה קיים , אילו רק שר האוצר בייגה שוחט היה מסכים לחוקק אותו באותה עת .
אבל פשוט לא העמידו את זה לפניו .
אם היו מעמידים לפניו , הרי ברור ומובן מאליו שהוא היה אומר שהחוק הזה ראוי ושצריך לא רק % 60 - כי אני חושב שזה בשביל ההתחלה , ובוועדה נבוא ונבדוק אם צריך % 60 , % 70 או אולי % 40 .
תודה רבה .
אני אחליף אותך ?
מה המצב בין איטליה לאוסטריה ?
מפעם לפעם .
אם הייתי בן 50 והייתי עורך - דין - - - יש הצעה לתיקון העניין .
בייגה , תסביר לציבור שאדם יכול לתרום עד גג מסוים .
צריך להדגיש שהאגודות האלה צריכות לשמור על טוהר המידות .
בן פורת יוסף , תראה מה זה .
זה עניין של זמן עד שהם יהיו המפלגה הכי גדולה .
רק שלא תאמר באיזו מסעדה ישבתי .
שהוא אמר שהוא לא אכל שרימפס .
אנחנו כל כך מאמינים שאנחנו ישנים עם נעליים .
למה הם באו לכותל ?
הם לא שומעים לרבנים שלהם .
הרב גפני , בגיא בן - הינום היו מציבים את המולך .
למה הם באו להתפלל בכותל ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת שוחט צופה במשחק הכדורגל המותח בין אוסטריה לבין איטליה , שבו איטליה מובילה 1:0 , ואוסטריה לוחצת , אבל אני מוכרח לומר שאין לי התנגדות שגם עמותות העוסקות בטוהר המידות תהיינה בין אלה שכל התורם לקופתן - והן לא לשם עשיית רווח , כמובן , הרי בטוהר המידות ובהתנדבות אנחנו עוסקים - שאותה תרומה תוכר כתרומה שניתן לנכותה ממס .
עם זאת אני מוכרח לומר , שיש לנו עמותה אחת רצינית שעוסקת בנושא .
ייתכן שכדאי לבוא ולהכיר בה לבל , חס וחלילה , בנושא טוהר המידות , תקומנה להן כפטריות לאחר הגשם כל מיני עמותות אשר מגמתן תהיה לעסוק בחיפושים אחרי טוהר המידות בידיעה שהציבור יכול לתרום עבורן והתרומות מוכרות .
אני ער לכך שהציבור לא טיפש כל כך , והוא גם יודע עבור מי לתרום ומתי לתרום , ואם מדובר בנושא , הנושא ראוי .
האמת היא , שבמשך יותר מ- 20 שנה פועלת בארץ עמותה נמרצת ומביאה לידיעת הציבור דברים שטוב שהציבור ידע , זכותו של הציבור לדעת וחובתם של אותם אנשים להעלות ולגלות את כל אותם דברים שהם בבחינת פגיעה במינהל תקין , ביושר , לפעמים בטוהר מידות , עד כדי פלילים , חלילה .
אבל , חבר הכנסת שוחט , אולי כדאי היה באמת גם בעניינים אלה להגביל את העמותות , או את מספרן , ולעשות זאת באמצעות חקיקה , או באמצעות רשם עמותות שיבוא ויקבע מתי עמותה רשאית ומתי אינה רשאית לקבל אותם תקציבים .
אנחנו מדברים על דבר שבמדינה קטנה כמו שלנו יכול להביא לידי מצב , שבו אנשים ינסו לחפש את הנושאים שיוכלו לנגח בהם אחרים כדי לקבל אותם תקציבים ולבנות להם או לעשות קריירה כתוצאה מכך .
עד היום פעלו בארץ עמותות כאלה .
צריך לאפשר לאותן עמותות לקבל את ההכרה ולאפשר לתת להן אותה מידה של זכות לקבל תרומות אשר יוכרו , ולא צריך להגיע למצב שבו אנחנו נעודד הקמת עמותות לבקרים - - - חבר הכנסת שוחט , מה אני רוצה לומר ?
אם אנחנו מדברים על חינוך , על אמנות , על תרבות או על ספורט , זה דבר שהוא פעילות המונית .
זאת אומרת , כאשר אתה נותן לעמותה שתבנה בשכונה זו או אחרת קבוצת כדורגל או תביא לחוג דרמטי כזה או אחר , אין גבול לפעילות שאפשר לבצע וגם להביא ולהוציא לשמה הוצאות שהן לברכה .
לעומת זאת , כאשר אתה עוסק בנושא של פעילות על מנת לשמור על טוהר המידות , זאת פעולה חקירתית , כמו עמותת " בצלם " .
תאר לך שהיו לנו עשרות " בצלם " .
לכן אני בא ואומר , שבעניין זה של טוהר המידות , שמירה על טוהר המידות ומקום שהוא כתובת לאדם המבקש למצוא סעד ועזרה על מנת לגלות , להוציא לאור או למנוע מעשי שחיתות - במדינה כמו שלנו , בת 6 מיליוני איש , די לנו אם יהיו לנו אחת , שתיים או שלוש עמותות כאלה .
נכון , ויש רק פחד בלבי , שהצעת החוק הזאת לא תביא אותנו לידי מצב , שלאחר הגשם המבורך שאנחנו מבקשים להמטיר על עמותות אלה - לא תפרחנה הן כפטריות לאחריו .
כאשר אנחנו רואים כדורגל , זה כאילו אנחנו יושבים באולם .
- - - - - - זה תרבות חיים , ואין ספק שצריך לאשר את זה .
מה זה שייך לחוק הזה ?
- - - לא , הוא לא יכול לבטל - - - חוק המכר הוא חוק קוגנטי , הוא לא חוק דיספוזיטיבי , שאתה יכול כאילו לוותר עליו .
המוכר צריך לתת ביטוח והתשלומים ייעשו בהתאם להתקדמות הבנייה .
מה פתאום ?
יש שם סנקציה .
הוא לא יכול להתפשר על התנאי הזה .
החוק מחייב אותו .
אם הוא לא עושה זאת - זה עניין אחר .
תבדוק את חוק המכר .
לא , הוא לא ישית .
הוא יבוא ויקבע שהדירה עולה 101,000 דולר במקום 100,000 דולר .
הם לא יכולים לוותר .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת גפני הוא אחד מטובי מהמחוקקים בבית - מחוקקים זה , ולאו דווקא לשטח הסקטוריאלי שהוא מייצג .
לכן אני מתפלא פלא רב .
ודאי חבר הכנסת שיושב עכשיו , והוא כמשפטן , שהיו לו מאמנים טובים , יכול להסביר לו מדוע החוק שלו הוא חוק שלא יכירנו מקומו במערכת החוקים שלנו , מהטעם הפשוט שהוא בא להסביר לנו איזה דבר שהדעת לא קולטת אותו .
ממה נפשך ?
מה מסביר לנו חבר הכנסת גפני ?
יש בישראל חוק , הוא חוק המכר .
לפי חוק המכר מחויב אדם המוכר דירה לזולתו להבטיח אותו בהבטחות הקבועות בחוק , על מנת שהוא יזכה לקבל את המוצר שהוא קנה .
בא החוק ודורש שלא יינתנו תשלומים אלא בהתאם לתהליכי הבנייה ולהתקדמות הבנייה , ואם מבקש מישהו , על מנת לשמור על ערך כספו , ליתן כסף מראש , אף שהבנייה עדיין לא התקדמה , הרי שמחויב המוכר לבוא וליתן לו , על - פי דין ובלי יכולת להתפשר על נושא זה , ערבות , הנקראת ערבות מכר .
זאת אומרת , בא המחוקק הישראלי , בית - מחוקקים זה וקבע חוק לעילא ולעילא , המטיל מחויבויות על מוכר ועל קונה , ובא להבטיח את כספם של כל אותם אנשים , אשר שמים כספם על מנת לרכוש אותו רכוש , שבלעדיו אין בחיים במדינת ישראל , לבל ישימו חלילה את כספם על קרן הצבי .
והנה בא חבר הכנסת גפני ומספר לנו , שלמרות כל הוראות החוק האלה , קיימים מקרים שבהם יש מי שמפר את החוק .
ממה נפשך ?
אם אותו מפר חוק הפר את החוק ועשה דין לעצמו ולא שעה להוראות החוק , שהן קוגנטיות בלשונן ומחייבות , ושאינן ניתנות להתפשר בלשוננו , מה לך שתיתן לו חוק נוסף , שגם אותו הוא לא יקיים ?
שהרי מה אתה אומר ?
מעתה ואילך חובה בחוק שהמוכר הוא זה שישלם כל אותם תשלומים שצריך להם כדי לקבל את כל אותן מחויבויות שרשומות ואמורות בחוק המכר .
הרי גם קודם לכן הוא היה מחויב לעשות זאת , שכן אחרת ובלי זאת לא היה ניתן לו למכור את הדירה .
אלא מה ?
היום אתה בא ואומר - יהיה גם על חשבונו .
הרי הקבלנים עושים את חשבונם , יבוא הקבלן ויאמר : מחיר הדירה שלי הוא 100,000 .
החוק מחייב אותי לקחת עוד 2,000 שקל , או 2,000 דולר , על מנת להשלים את כל אותם תשלומים שצריך להם , כדי להבטיח את חוק המכר .
מרגע זה צא ולמד ויאמר ויכתוב - מחיר הדירה אינו 100,000 ועוד 2,000 שקל עבור תשלום כל אותם תשלומים מחויבים לשם קיום חוק המכר הקודם , שאליו אתה מתייחס בחוק שלך ; מעתה ואילך אני כותב - מחיר הדירה 102,000 .
הוא יקבל את הכסף לידיו , או יקיים את החוק או לא יקיים את החוק .
מה אני צריך את החוק שלך ?
מה לי החוק שלך ומי לי החוק שלך אם מדובר בעבריין שלא שעה לחוק הקודם ?
מדוע שישעה לחוק הזה ?
אם הוא שעה לחוק הקודם , ניתן להם לעשות את החשבונות שלהם ולגמור את העניינים ביניהם .
אין לו אפשרות והוא עובר על החוק , כאשר מכר דירה ולא פעל לפי כל אותם דברים שעל - פיהם התחייב , והאחריות המלאה עליו .
פה אתה בא ואומר לו : מעתה והלאה גם המחיר עליך .
גם אז היה המחיר עליו .
לכן אני אתנגד לחוק , שהוא משולל כל היגיון .
אם על הראשונים אנחנו בוכים , בשביל מה נוסיף עוד שניים ?
זה רק על דירות חדשות .
לא , זה יהיה החוק הבא של גפני .
בחוק הזה הוא עדיין לא הגיע לזה .
הוא יושב בשקט ולא אוכל כלום .
אסור לו לקבל גרוש .
תצטרך לעשות ועדה משותפת , משום שיש פה שני נושאים : נושא אחד שמיוחד לוועדת החוקה ונושא אחד שמיוחד לוועדת הכספים .
אני יושב - ראש ועדת המשנה .
זו הנחה שאינה ניתנת לסתירה , כי אם היא היתה ניתנת לסתירה , ייתכן שאפשר היה לסתור אותה .
- - - בכל השנים האחרונות .
לפחות עשר שנים , מס הכנסה הוא קופת החיסכון הכי טובה .
האם שר הפנים יהיה פה היום ?
כי אם הוא לא יהיה פה - - - אנחנו נבקש .
אני מוותר , אדוני .
אדוני היושב - ראש - - - - - - ארץ - ישראל - - - סמריה זאת שומרון - - - - - - אם קיבוץ רמת - רחל רוצה למכור את הקרקעות שלו על מנת לבנות גורדי שחקים , אתה חושב שירושלים מקלקלת ?
הוא לא יכול .
שאול , אני נגד - - - שלום , שלום .
אני נגד ההחלטה , אבל , עם זאת , צריך להבין , שאזור לא יכול לבקש להישאר עם אווירה או עם אופי כפרי ולהיות עיר ; זאת אומרת , ליהנות מכל העולמות - גם למכור את הקרקעות על מנת שיבנו שם בצורה המקסימלית , שתוכל לקבל את מקסימום הכסף , וגם לומר שזה אזור כפרי .
זו בעיה .
תתייחס לזה .
עם ירושלים נתחשבן שנינו .
כמה הם מוכרים - - - שר הפנים עדיין לא אמר את דברו , וצריך לומר זאת לזכותו .
שר הפנים עקבי .
תיכף אני אעלה על הבמה ותשמע אותי .
הביקורת שלך מקובלת עלי ואני עוד אוסיף דברים כהנה וכהנה .
רק אמור לי אתה - אני לא מדבר על ההתיישבות - למשל מוצא , שדיבר עליה חבר הכנסת עזרא , היא יישוב כפרי , ולכן הכבישים הם צרים , ואין סיבה להלין על מועצת מטה - יהודה .
אבל למשל רמת - רחל מבקשת למכור את אדמותיה לאנשים שגרים בירושלים ומשתמשים בשירותיה .
מי שרוצה להיות קיבוץ , שיישאר קיבוץ .
ולצרף אותם לירושלים .
חבר הכנסת שמחון , אין מפקיעים את זכויותיהם , חלילה .
אומרים : מעכשיו אתם לא קיבוץ .
כל עוד הם רוצים לשמור על האופי שלהם .
אדוני היושב - ראש , כבוד שר הפנים , חברי חברי הכנסת , בכל הדורות שרו לה , לירושלים העיר , גם כשהיא ישבה בדד וגם כשהיא היתה במרכז החיים , " העיר אשר בלבה חומה " .
ובלבה חומה , פירושו של דבר - במרכזה חומה .
במרכזה חומה , פירושו של דבר , שהיא תתפתח סביב סביב סביב סביב ברדיוסים לכיוון צפונה , נגבה , ימה - - - תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
ימה וקדמה צפונה ונגבה , ולא , חלילה , שמישהו יבוא וייצור איזה מצב , מתוך איזו קונצפציה חדשה , תפיסה חדשה , כאילו , כפי שאמר חבר הכנסת הראל , ובצדק , אין אפשרות להתפתח לכיוון מזרח .
מי שאמר שאין אפשרות להתפתח לכיוון מזרח גזר את גורלה של ירושלים לחלוקה , חס וחלילה .
כל מי שאמר : עם הפנים למערב , חילק את ירושלים , אדוני השר .
ב- 1967 , ועד אז , חי לו היישוב היהודי בירושלים כאי בודד בתוך ים של יישוב ערבי .
ביום אשר בו זכתה מדינת ישראל לשחרר את ירושלים וזכה עם ישראל לחזור אל בורות המים , ישבו כל מנהיגי הדור דאז , כל מנהיגי הדור הציונים ואמרו : לא עוד היישוב היהודי מובלעת בתוך ים יישוב ערבי ; היום נבנה מירושלים - הרים סביב לה וגם ערים סביב לה .
כך נבנו כל שכונות ירושלים , אדוני השר , כפי שאתה יודע , שכן מי כמוך יודע על התפתחותה של ירושלים , לא רק כשר הפנים אלא כממונה על מחוז ירושלים , לתפארת כל תכנונה של ירושלים עד שנים רבות קדימה , תוך שמירה והקפדה על זכויות האזרחים כולם , אזרחי מדינת ישראל , אלה שהיו אזרחי מדינת ישראל לפני 1967 ואלה שחדשים מקרוב באו , בין שרצו אבותיהם לבוא ובין שלא רצו אבותיהם לבוא .
אז , כאשר חבריו של שלום שמחון סיפחו את ירושלים והכינו את החוק , הפכה ירושלים לעיר הגדולה , שהיא מיקרוקוסמוס של האפשרות של יהודים וערבים לחיות יחד במדינה יהודית דמוקרטית .
אנחנו הקמנו את כל ערי הלוויין מסביב מתוך אמונה והבנה שירושלים לא תחולק לעולם ושירושלים היא בירת מדינת ישראל ושירושלים היא הגשר ; הגשר , אדוני - - - - לחיים משותפים של יהודים וערבים בארץ הזאת .
זהו המבחן האמיתי במדינה יהודית , כאשר ירושלים היא בירת מדינת ישראל , בירת מדינת ישראל היהודית והדמוקרטית , ולא תהיה ולא היתה ואסור שתהיה סתירה בין שתי האמיתות האלה .
אני מוכרח לומר , שהיום , כאשר במשך שנים דובר על כך שמא ירושלים תחולק לרבעים , וכאשר דובר על כך שאפשר אולי לראות את התפתחותה של ירושלים רק לכיוון מערב , ראשי ערים שלא היו בני התנועה הלאומית , גם מתוך הכרה מלאה וגם מתוך חשש שמא יאמר מישהו : אם נלך עם הפנים מערבה נחלק את ירושלים , נגרום לכך שבמזרח לא תהיה התפתחות , נגרום לכך שאזור התפר של העיר ירושלים יישאר מבודד , יישאר זניח , ועל - ידי כך ניצור מצב של חלוקת עיר דה - פקטו - הם לא העזו לחשוב על סיפוח שטחים לכיוון מערב .
סיפוח שטחים לכיוון מערב , פירושו של דבר אמונה שלמה שבירושלים לא נוכל לחיות יחד .
אני מוכרח לומר לחברי שלום שמחון ולקודמיו , שהיו כאן בכנסת , ולראשי ממשלה ולמנהיגים בעם היהודי ובמדינת ישראל , שאנחנו באים לדבר על ירושלים מבחינה מטרופוליטנית .
ירושלים היא מטרופולין , היא בירה שנותנת שירותים ללמעלה מ- 1.5 מיליון אנשים , יהודים וערבים , כמעט חצי וחצי , מרמאללה בצפון ועד גוש - עציון בדרום , לרבות בית - לחם , ואפילו אנשים מחברון באים לפעמים לקבל את שירותיה של ירושלים .
והרי השלום עומד בפתח , ובסופו של דבר כולנו נצטרך לחיות באותה עיר , ומי שרוצה ללכת מצפון לדרום יעבור דרכה .
הרי איך נתכנן אותה ?
איך נפתח אותה , אם לא יהיה תיאום בין אותן קבוצות אוכלוסייה , החיות אלה לצד אלה , כל אחד יבוא ויתכנן לעצמו ?
ברור שצריכה להיות איזו קואורדינציה ; צריך להיות שיתוף , תיאום , שמשרד הפנים מופקד עליו .
אם רמת - רחל פסק להיות קיבוץ ורצה להיות ערך מקרקעין והוא הופך להיות יישוב עירוני לכל דבר , לא נקים עוד עיר .
יש שם קבר רחל לתפארת .
רמת - רחל הוא חלק או קיבוץ העומד בדד וחי במסגרתו הוא , או שהוא הפך להיות יישוב עירוני ומסופח לירושלים .
גם מבשרת - ציון , שחבריה , בניה ובוניה מבקשים לחיות את החיים הכפריים ליד יישוב עירוני , ברוכים תהיו וכך תישארו .
אבל אם רוצים אתם להתפתח לעיר נוספת , הרי צריך לחשוב איך בונים עיר ליד עיר .
ואם אנשי ביתר רוצים לחיות במעונם כיישוב כפרי חקלאי , מצוין .
אבל אם הם רוצים לבנות שם 40,000 או 50,000 יחידות דיור , הרי צריכה להישאל השאלה - האם בכל מקום אנחנו נלך ונראה את העסק , כאילו הוא מתפתח בעצמו בלי קשר עם המטרופולין ?
בנושא זה אני מברך על הרעיון של הצורך בשילוב , בהתאמה ובניסיון לבנות .
הרי איך נבנה את כביש הטבעת המזרחי ?
בלי תיאום עם מעלה - אדומים ?
אנחנו לא מבקשים לספח אף תושב ערבי נוסף בכל מחשבה של עיריית - גג .
אנחנו חושבים איך אנחנו מביאים את היהודים .
הרי מי יעלה על דעתו , מי יעלה על דעתו היום , ב- 1998 , שמעלה - אדומים לא תהיה אי - פעם חלק ממדינת ישראל ?
האם יש איזה אדם שפוי שיחשוב שמעלה - אדומים היא לא חלק ממדינת ישראל ?
והרי נאמר שמעלה - אדומים היא לא חלק מירושלים , חלק בלתי נפרד , בין שהיא עירייה בפני עצמה ובין שלא ; הרי הקשר בינה לבין ירושלים - ירושלים שבלבה חומה , והיא עצמה לב אותו אזור , ומסביב , כפי שאמר חבר הכנסת הראל , ערי לוויין הסובבות את ירושלים העיר .
ירושלים ערים סביב לה .
גבעת - זאב בצפון , מעלה - אדומים , מישור - אדומים , כפר - אדומים , תקוע וכל אותם דברים נפלאים שאנחנו עשינו באפרת ובגוש - עציון .
הרי זה היה החלום שלנו , שזכינו לו בשנת 1967 , כאשר הקשה הקדוש - ברוך - הוא את לב חוסיין והוא פתח במלחמה נגדנו , שהרי אחרת לא היינו יוצאים לשחרר את ירושלים ואת כל יהודה ושומרון אז .
אותה הזדמנות היסטורית שנקרתה לנו , היום אנחנו חייבים לבוא ולחשוב איך אנחנו מגשימים אותה הלכה למעשה ותופרים את התפרים האחרונים , על מנת להביא למצב שבו ירושלים לא תחולק לעולם , לא בדבריהם של פוליטיקאים , של מנהיגים ושל האנשים הקוראים בכל פעם קריאות כאלה , " ירושלים לא תחולק " .
כאשר אני שומע את האנשים אומרים " ירושלים לא תחולק " , אני אומר : למה הם צועקים כל כך ?
יש להם איזה היסוס בעניין זה ?
ירושלים לא תחולק .
אנחנו יכולים לומר זאת בשקט , בשלווה , כי 140,000 תושבים של ירושלים חיים בירושלים העיר , לא בירושלים רבתי , מעבר ל" קו הירוק " , זיכרונו לא לברכה , ובאזור של מעלה - אדומים וגבעת - זאב , וכפי שאמרתי , בכל אותם יישובים .
אנחנו צריכים לומר בצורה ברורה לכל אדם הבא היום , על מנת להבחין בין שאלות מוניציפליות לשאלות פוליטיות ; בשאלות המוניציפליות צודקים כל אותם בני יישובים החיים במשך 40 או 50 שנה ביישוב כפרי , ומגיע להם להמשיך ולחיות ביישוב כפרי .
כל קונצפציה אומרת : נלך כאמבה , יש אולי אנשים בתנועה הלאומית שחושבים שאם השגרירויות בתל - אביב לא עוברות לירושלים , תרד ירושלים לתל - אביב - נספח את תל - אביב ואז תהיינה כל השגרירויות בירושלים .
רבותי , אנחנו לא צריכים לא הסכמה , לא פגישה , ואנחנו סומכים עליך , אדוני שר הפנים , שאתה בקיא ויודע .
ישבתי אתך בישיבות אצל ראש הממשלה יחד עם ראש העיר הנכבד של ירושלים .
אינני יודע מה מדריך אותו , אני לא חושב שזה הדבר המתאים להשתלח בראש העיר .
בלי כל ספק .
אנחנו לא חוששים גם מהדמוגרפיה .
צריך לחזק את ירושלים , להגביר את ההיי - טק בתוכה , לחזק את האוניברסיטה שבה , לחזק את משרדי הממשלה שיבואו כולם ויהיו רק בירושלים ויגשימו את חוק ירושלים הלכה למעשה , וכך נבנתה , תיבנה ותיכונן ירושלים במהרה בישראל לנצח .
תודה רבה .
כעומק המזרח , עומק המערב .
אם היום עד יריחו , היינו מגיעים עד בית - שמש .
ברמת החיוב אתה צודק .
כמו בגוש - דן .
אתה מדבר גם על יבנאל ?
חברה לפיתוח קיסריה .
לוועדה .
מסכים .
אם הוא מבקש - - - לא מתנגד .
אחר כך יש עוד הצעת חוק של חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
יש לי רשימה של כל האנשים , אדוני , שהביאו אותם - - - ועדת הפנים .
לא , מה פתאום מליאה - - - שנה מהיום שבו הוא בחר בפעם האחרונה .
אדוני היושב - ראש , הואיל ונבחרת ברזיל התחילה את משחקה לפני עשר דקות , אני מבקש שלא להביע את דברי אלא בוועדה עצמה , ואני תומך בחוק .
תודה רבה .
אנחנו נאשר את החוק .
אתה מוציא דיבת חוק השבות רעה .
- - - אדוני השר - - - תעמיד אותו לדין .
אתה יכול לומר כאחרון הקומוניסטים .
לא תמיד מי שנמצא במקום מסוים רואה את מה שקורה .
אתה מגן של הסיף אל - ערב .
שהעם הזה ייפטר ממנו .
בבחירות הבאות כבר לא יבחרו בו .
- - - דיון - - - איפה זה היה ?
ב" המודיע " ?
- - - יש בעיה עם חבר הכנסת לייזרזון .
אני מסכים להערות - - - ואתא שונרא ואתא לקלפי .
בכל החלטה שלא תהיה , אם הדיון לא יהיה במליאה , אני מציע לפרוטוקול להזמין את יושב - ראש ועדת הבחירות המרכזית לוועדת הפנים .
סעיף 88 ( ז ) .
סעיף 88 ( ז ) לתקנון הכנסת .
אדוני היושב - ראש , עם כל הכבוד , אדוני נתן את החלטתו , ואני מרכין את ראשי בפני החלטתו .
סעיף 88 ( ז ) הוא סעיף שבהחלט ניתן לטעון שיש לחבר הכנסת לייזרזון - - - - זכות התשובה - עשר דקות .
בהצעה לסדר - יום שנושאה היה פעילותה של אגודת ישראל , הוא יכול לענות .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , גיל סמסונוב התמנה להיות יושב - ראש רשות השידור , ואני מברך אותו מעל דוכן זה על בחירתו , כי אני חושב שהיא בחירה טובה .
עם בחירתו , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , נתן גיל סמסונוב ריאיון לעיתון , ובריאיון לעיתון הוא פרס את המשא שהוא מבקש לשאת , את רעיונותיו , כפי שהדבר נעשה בדרך כלל רק על - ידי אנשי השמאל , שהרי כל החוכמה נמצאת אצלם , ואיש ימין כאשר הוא מקבל תפקיד , בשביל מה לך לדבר - בין כה קיבלת את זה רק מפני שאתה איזה עסקן קטן באיזו מפלגה קטנה , כפי שחברת הכנסת דליה איציק , כשהיא שומרת על מוסר הלשון , כינתה אותו .
גיל סמסונוב הוא איש ראוי , אדם שיכול לנהל כל מוסד במדינה הזאת .
ודאי שבכישוריו הוא נבחר למקום הנכון .
לצערי הרב , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בין הדברים שאמר , או שהחליק בלשונו - ואין לי כאן כל אפולוגטיקה , שכן אינני בא - כוחו ואינני עורך - דינו , או שמישהו פירש אותו שלא כיאות - השתמש במלה שאינה ראויה כלפי אחד הבכירים בעובדי רשות השידור והוא מנהל החדשות , כמו גם אחרים .
מטר ההכפשות שהוא זכה להן , הביקורות - היו בבחינת מכה שהיא פי - עשרה מהתמורה שאפשר לתת .
גם החוק הפלילי קובע , שמותר לאדם להגן , והוא יכול לטעון טענת צורך , במידה שאינו משתמש בכוח שהוא יותר מהכוח הדרוש , כדי להגן על המעשה שנעשה .
סמסונוב , ייתכן מאוד , על כל פנים לדעתי , לא השתמש בביטוי הנכון .
עם זאת , הביטויים , השיקוצים , ההכפשות וההסתות שנאמרו כלפיו - לא יעלה בדמיון שאפשר לעשות כך .
אני מוכרח לומר לכם , אני לא חושב שהוא אמר דברים נכונים , אך יש תופעה , והיא האמונה העמוקה , שלפיה כאשר מדברים נגד הימין , מותר לנו הכול .
על ראש הממשלה מותר לנו לומר הכול , על חברי הכנסת מותר לנו לומר הכול .
על מי שמעז חלילה לטעות , מותר לומר הכול .
על שיקולי עריכה , מותר לומר הכול .
הכול מותר , ובלבד שלא מדברים על אנשים שהם לא מהימין ; אני לא רוצה לומר אנשי שמאל .
אני רוצה לומר , שהיתה ביקורת ותהיה ביקורת , ואיש לא מחוסן מפני ביקורת , וגם הוד קדושתה , הוד רוממותה התקשורת , גם היא תהיה בביקורת .
אנחנו לא נפסיק את ביקורתנו כלפיהם , שכן , אני רוצה לומר לך , חברת הכנסת גוז'נסקי , ודווקא לך , שחברייך הטובים מסיעתך יש להם תלונות רבות , המקבילות לתלונות שנשמעו מפיו של סמסונוב כאשר הן היו לגופו של עניין - שיש העדפה ברורה ברשות השידור .
אחמד טיבי מקבל במה שגם לפי דעתך אינה עולה בקנה אחד עם הפעילות הציבורית שהוא עוסק בה , וסותמים את הפיות למשל לחברייך בסיעה .
לכן , אדוני היושב - ראש , כל אדם צריך לעסוק בחופש העיתונות , בחופש הדיבור ובזכות העריכה .
עצמאות הרשות היא דבר מובן מאליו .
עם זאת , כפי שאמרנו בשעתה בוועדה לענייני ביקורת המדינה - מי יבקר את המבקרת , כך אנחנו אומרים : מי יבקר את רשות השידור ?
אומר זאת בפה מלא : אנחנו נבקר את רשות השידור .
והנמשל ?
הוא לא האשים אותו .
- - - למה ?
למה ?
יש גם בטון מזוין .
רק תגיד " לפי מיטב ידיעתי " , כי ידיעתך היא לא - - - - - - העצני - - - גאולה כהן נרגעה .
כן , אדוני , אני מסתפק .
בדיוק הפוך .
אחרי הבחירות זכינו רק - - - זה מוכיח שבנימין נתניהו לא יכול לזכות בכל הבחירות , רק בארץ .
באמריקה הוא לא זכה .
השאלה אם צריך לבטל את הבחירות בארץ .
מה ש- 37 שנה המורים שלך קלקלו , ייקח לכולנו הרבה זמן לתקן .
אתה יודע מה גרם לזה ?
המדיניות של שנות ה- 50 גרמה לזה .
אלא בהיתר .
נשאלתי על - ידי רבים מהאזרחים , בעיקר מהמושבים , את השאלה הזאת : האם נכונות הידיעות על כוונה לאסור קטיף בשבת ?
ומה היא עמדת ראש הממשלה בסוגיה זו ?
יש בה שני אלמנטים .
אלמנט אחד , אותו אלמנט שדיברת עליו - עבודה עצמית לעומת עבודה שכירה , והבנתי וקיבלתי .
כאשר מדובר בקטיף , יכול להיות מצב של עבודה דחופה או עבודה שאינה ניתנת לדיחוי .
האם נאמר באותם פרסומים בעיתונות , שכאילו ראש הממשלה , במסיבה כזו או אחרת , נדרש לשאלה ונתבקש שלא לאשר שום עבודת קטיף בשבת במסגרת של היתרים שניתנים על - ידי שר העבודה והרווחה ?
האם הדבר הזה נכון ?
אם אדוני השר יכול לענות לי - יענה , ואם לא - יביא לי את התשובה בפעם אחרת , כי אזרחים שאלו את זה , ואני מבקש להשיב על כך .
מעולה .
אם יש , חס וחלילה , כוונה כזאת , נצטרך לתקן את הפרוטוקול .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני לא יודע אם צריך לדון בוועדה או לא צריך לדון בוועדה , לפי בקשתך .
אני רוצה להגיד לך , שצריך להסיק מסקנות ולהפיק לקחים ממה שקרה .
לא ייתכן עוד שתהיה שביתה בארץ הזאת על גבם של חסרי ישע .
לא יכול להיות שהחברה תאפשר דבר כזה .
נכון , יכול להיות שהעובדים צודקים .
יכול להיות שהיתה איזו התעמרות בעובדים עצמם , ובכל זאת , ישבות כל המשק כהזדהות עם השובתים , יעשו את כל המאמצים , יוציאו להם צווי ריתוק , אבל שלא תישמע , חלילה , זעקת ילד הזקוק לפיזיותרפיה כי הוא רפה שרירים או רפה שכל ; שלא יעמדו ילדים שנמצאים בבתי - מחסה , כשהם סובלים בבתיהם מהתעמרות ומהתעללות כזאת או אחרת , מאכזריות או מהתעללות מינית .
כל אותם אנשים הם חסרי ישע , וחברה שאינה מגינה עליהם אינה יכולה להיחשב חברה .
אני בהחלט חושב שהשר פירט ועשה עבודה נפלאה , בסופו של דבר , אבל שבועיים היתה זעקה שממש לא היה אפשר לעמוד בפניה .
אני חושב שצריכים להפיק לקחים בעניין זה .
- - - קל מאד - - - אני באמת אתך - - -
