חבר הכנסת וילן , למה לאדוני להצביע ולהתרגש , הרי אתה יודע שתבוא עכשיו לכאן ותנמק מדוע לא צריך לקבל את המלצתו של שר המשפטים .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת החוק של חבר הכנסת וילן , הצעת חוק בית - המשפט לענייני משפחה ( תיקון - זוגות חד - מיניים ) .
בעד - 12 , 34 נגד , זה כולל את השר לנדאו , שרצה להצביע נגד והצביע בעד , שני נמנעים .
אנחנו רושמים לפנינו שהשר לנדאו אמר שטעה .
עם זאת , ההצבעה נשארת בעינה .
ההצעה לא עברה .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , בבקשה .
לאחר מכן - הצעת חוק לתיקון דיני הראיות ( הגנת ילדים ) ( תיקון - חקירת ילד שלא בהרשאת חוקר ילדים ) , של חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה , אדוני .
גבירותי ורבותי , חברות הכנסת וחברי הכנסת , היום יום שלישי , י"ט בטבת התשס"ד , 13 בינואר 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת בהודעה למזכיר הכנסת .
אני מודה מאוד למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , בהתאם לתקנון וכנהוג מדי יום שלישי , נקיים עכשיו נאומים בני דקה .
כל מי שמבקש להשתתף , נא להצביע .
ראשונת הדוברים - חברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
בפעם שעברה היית אחרונה , היום את ראשונה .
אני תמיד נגד כל ויתור - על זכות הדיבור , כמובן .
תודה רבה .
אני בהחלט חושב שכולם קלטו את העיקר בדברייך .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , בבקשה .
הכול הולך היום מהסוף להתחלה .
תודה רבה לחבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת מגלי והבה , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אברהם בורג , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהם בורג .
אני מבקש , אם אדוני יואיל לכתוב לי מכתב ברוח הדברים שנאמרו , או לצרף את הפרוטוקול , אנחנו נבחן את האפשרות .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
תודה רבה .
חברת הכנסת אתי לבני , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת יאיר פרץ .
תודה לחברת הכנסת אתי לבני .
חבר הכנסת יאיר פרץ , ואחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת אהוד יתום .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת אהוד יתום , ואחריו - חברת הכנסת אורית נוקד .
תודה , יש לנו גם הצעה לסדר - היום השבוע .
חברת הכנסת אורית נוקד , ואחריה - חבר הכנסת יעקב ליצמן .
תודה לחברת הכנסת אורית נוקד .
חבר הכנסת יעקב ליצמן , ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
תודה רבה .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חברת הכנסת רוחמה אברהם .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , ואחריה - חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
תודה רבה .
אני גם מאוד מודה לחברי הכנסת , שמגבילים עצמם לדיבור במסגרת דקה בצורה יפה .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ואחריו - חבר הכנסת אילן שלגי .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת אילן שלגי , ואחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
תודה לחבר הכנסת אילן שלגי .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת יולי - יואל אדלשטיין .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת יולי - יואל אדלשטיין , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני .
אחרי זה יש ארבעה שנרשמו באיחור , וכולם ידברו , כי עדיין יש לנו זמן .
תודה לחבר הכנסת יולי - יואל אדלשטיין .
חבר הכנסת משה גפני - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת רוני בר - און .
לא , לא , בלתי אפשרי .
בבקשה .
לאדוני יש עוד 30 שניות , היו לו 20 , אני מחזיר לו מחצית מהזמן שלו .
חבר הכנסת גפני , אתה הכי מיומן .
חבר הכנסת רוני בר - און , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חבר הכנסת ואסל טאהא .
תודה .
חבר הכנסת ואסל טאהא , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת רשף חן .
תודה רבה לחבר הכנסת ואסל טאהא .
אחרון הדוברים , חבר הכנסת רשף חן - בבקשה , אדוני .
אחריו ישיב השר גדעון עזרא למקצת הנואמים .
תודה רבה .
אנחנו צריכים להגביל את עצמנו לדקה .
כבוד השר גדעון עזרא ישיב למקצת הנואמים , לאחר מכן הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , ואנחנו מתחילים בסעיף השני בסדר - היום .
חבר הכנסת , יושב - ראש הקואליציה גדעון סער יפתח בדיון .
חבר הכנסת שלגי , מה אתה רוצה מגפני ?
אתה אישרת את התקציב , לא הוא .
הוא התנגד לו .
תודה רבה .
חברת הכנסת נוקד , עד שיושב - ראש ועדת הכנסת עולה , אני מוכרח לומר שאותו איש שנתפס במחסום , אוי לנו ואבוי לנו מה היו התוצאות אלמלא נתפס .
נכון , עניין המחסומים מחייב בדיקה ואיזה פתרון .
כולנו מבינים שהמצב אינו טוב .
עם זאת , תמיד צריך לזכור מה היה קורה אם אותו מחבל , חלילה , היה עובר .
חבר הכנסת בנלולו , גם ראש הממשלה וכל חברי הליכוד רואים במחסומים דבר שצריך לצמצם אותו עד כמה שאפשר , כמובן בלי לפגוע כהוא זה בביטחון ישראל .
יש מעברים תת - קרקעיים , יש מעברים על - קרקעיים .
בבקשה , יושב - ראש ועדת הכנסת .
אדוני עלה להודעה .
זה לא המקום לדון .
רק אמרתי מה לעומת מה , מה היה קורה .
בסדר .
רק לקחתי אותך מתוך שנוח לי .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום , והנושא הבא הוא : פסיקותיו האחרונות של בג"ץ בעניין תקציב המדינה , דיון על - פי סעיף 86 ( א ) לתקנון הכנסת .
חבר הכנסת בר - און , אדוני בוודאי נרשם לדיון ויאמר מה שהוא רוצה .
אני דיברתי בשם נשיאות הכנסת ובשמי ואמרתי את הדברים .
כל מה שרציתי להראות הוא , שהביקורת לא רק מהכנסת - אלא יש עיתון בישראל , של אנשים בהחלט חושבים , עיתון שאינו חוסך את שבט ביקורתו מהכנסת ומהממשלה , והוא זה שכתב את הדברים שנאמרו .
חבר הכנסת גדעון סער , בבקשה .
לרשותך עשר דקות .
חבר הכנסת פינס , קראתי דברים ממאמר מערכת של עיתון " הארץ " , שאינו חוסך שבטו מהכנסת , וגם הוא אמר את דעתו .
זה על רמה כלכלית .
חבר הכנסת בר - און , אדוני יואיל לעזור לי למלא את מצוותה של ועדת הכנסת לנהל את הדיון בכנסת על - פי התקנון .
אני מבקש מאדוני לעזור לי , לא בכל דבר לקרוא קריאות ביניים ולא להרגיש חופשי להתערב בכל שלב משלבי הדיון .
חבר הכנסת פינס , דיברתי קודם .
אדוני היה פה והיה יכול לשאול אותי .
חבר הכנסת סער עוד לא דיבר אפילו 30 שניות , וכבר מפריעים לו .
תנו לו הזדמנות להציג תזה .
שיעברו חמש דקות .
על - פי סעיף 86 ( א ) אדוני ודאי נרשם וידבר ויוכל לומר את כל מה שהוא רוצה .
כל דבר שאתה מצטט מז'בוטינסקי , אני עוצר את השעון .
חבר הכנסת בר - און , אדוני יוכל לדבר .
בבקשה .
תודה .
להמשיך .
הנה , עצרתי - ז'בוטינסקי ובר - און .
לבית - המשפט יש חסינות מתביעה .
הכנסת היא בהחלט הריבון , והיא קובעת ומחוקקת , אבל יש לה אחריות , אדוני .
שניהם ערכים .
מאה אחוז , אבל זה שחבר הכנסת אורון , לא נתקבלה בקשתו על - ידי הכנסת , הוא לא יכול לעשות שימוש בשופט אחד של בית - המשפט העליון כדי לעקוף את הכנסת .
זו , למעשה , החלטה עוקפת כנסת .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת גדעון סער .
רבותי חברי הכנסת , החלטנו בנשיאות שלכל מגישי ההצעה יהיו שש דקות ולא חמש דקות , לכן עכשיו אורית נוקד , שאול יהלום , מאיר פרוש , מוחמד ברכה , אברהם רביץ , אליהו ישי ואתי לבני , לכל אחד מהם יהיו שש דקות , ולאחר מכן נעבור לחברי הכנסת .
כתוב שלוש דקות , אבל אני בהחלט חושב שמי מחברי הכנסת שיתבטא , לא יוכל לעשות זאת בשלוש דקות , נהיה יותר גמישים .
בבקשה .
אם את מצטטת את ז'בוטינסקי , אני אעצור את השעון .
בבקשה .
חברת הכנסת נוקד , אני רוצה להבין , כי את משפטנית : אם קבעה הממשלה והיא לא מבצעת , בהחלט יש מקום לפנות לבית - המשפט על מנת שיפקח מדוע הממשלה לא פועלת על - פי החלטותיה .
אם הממשלה מפקחת על - פי החלטותיה - יש מקום , אם הכנסת חוקקה חוק והוא לא מתבצע - יש מקום , אבל לבוא ולומר , או בהערת אגב , או לאחר מכן בהחלטה , שלא צריך בכלל את החלטות הכנסת , כי חוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו מאפשר לבית - המשפט להתערב בכל מקרה בעניין זה , זה דבר שעליו למעשה רוב האנשים מלינים , לרבות אותו עיתון שאני קראתי ממנו , ושציטטת אותי שציטטתי אותו .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ .
אני לא רוצה להפסיק אותך , חברת הכנסת נוקד , כי את מביאה פה עמדה שונה מהקודמת , אבל גברתי גמרה את הזמן .
נא לסיים .
לא להפריע , כי היא כבר מעבר לזמן .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לגברתי .
אני רוצה לומר , כדי שלא יהיה תקדים - כי חבר הכנסת פינס הסתכל אלי ואני הסתכלתי אליו : הואיל וגברתי הציגה עמדה שהיתה שונה מעמדת הפתיחה כפי שציטטתי אותה מהעיתון שכולנו קוראים - - - - נתתי לגברתי את הזמן , כי היא היתה הראשונה שהביעה את העמדה ההפוכה , לכן לא עצרתי אותה .
כי חבר הכנסת יהלום מייד ישאל אותי , אחרי שש דקות , מדוע אני מבקש ממנו לסיים .
נכון , חבר הכנסת יהלום ?
אני אתחיל לשמוע .
אשמע את תחילת דבריו .
אחר כך אני פשוט צריך להיות במקום שאין לי שם מחליף .
ודאי שאחזור .
כן , בבקשה , אדוני , נא להתחיל .
לא , אני מבטיח לכם שגם במקום שבו אהיה אשמע אתכם .
בבקשה .
זה טוב , זה טוב .
ברגע שנתרגל לזה נוכל לדבר בחברות .
אתה יודע , אם היינו מתחילים כך - זה הרי לא בית - ספר ויקטוריאני - אולי היינו מסגלים יותר דרך - ארץ , לעצמנו .
אם אדוני ישים לב , בכל קורות העם , בעמי התרבות , כך זה התחיל , בדרך כלל .
במקומות תרבותיים אומרים " ג'ומס " ו" רובי " .
במקומות תרבותיים , שבהם לא צריך לסגל מנהגי תרבות , אפשר לדבר בצורה חופשית , כי התרבות קיימת .
תודה .
חבר הכנסת יהלום , אם אדוני שואל אותי , אדוני לא משפטן - - - לא , אני עצרתי .
אני רק רוצה לומר לך , כדי שתבין את הניואנס : חלילה , בכנסת איש לא הגיש הצעה לסדר - היום בגין העניין הזה .
כאשר הממשלה לא מקיימת את חוקי הכנסת , ודאי שכל אזרח שיש לו זכות עמידה בפני בית - המשפט רשאי לבוא ולטעון את הטענה שאדוני טוען .
מדובר על הערות אגב שבית - המשפט אומר .
כן , הוא מתייחס לשני הבג"צים .
אני רק רוצה שתבין ; אני לא מגן כרגע על שום עמדה , אני רק רוצה שתבין : בחוק השילוב יש הערת אגב של בית - המשפט , שאומרת : גם בלי חוק השילוב יכולתי להגיע למסקנה הזאת .
זאת הבעיה .
חבר הכנסת אופיר פינס , בכל הצער והעמדה הבלתי - מתפשרת של רבים מאתנו כפרלמנטרים , גם כשהיינו בממשלה אמרנו את אשר אמרנו בקשר לחוק ההסדרים .
חוק ההסדרים מתאפשר רק משום שהכנסת מצביעה בהתאם לבקשת הממשלה .
אם הכנסת לא תצביע בהתאם לבקשת הממשלה , הממשלה לא תוכל לבטל את החוקים שחבר הכנסת אורון דיבר עליהם .
חבר הכנסת אורון אמר שאסור לבטל את החוקים האלה .
יושב - ראש הוועדה אמר שאסור לבטל את החוקים האלה .
אבל מי שביטל אותם הוא רק מי שקבע אותם , וזאת הכנסת .
אם טוב עשתה הכנסת , אם מכבש הממשלה לגיטימי או לא לגיטימי - מבחינה חוקית זה היה המעשה החוקי והחוקתי היחיד .
הממשלה ביקשה מהכנסת , והכנסת אישרה את דבר הממשלה .
אף - על - פי שאני מסכים שלא יכול להיות מצב שבו מבוטל חוק בהצבעה כזאת או אחרת בלי תשומת לב ובלי שיקול דעת .
אבל מי אישר את זה ?
הכנסת מודעת לעניין זה , או אמורה להיות מודעת .
זאת הבעיה שלנו , אבל לא יכול בית - משפט לבוא במקומנו .
אז אדוני מציע , כיוון שהכנסת אינה ראויה - לבטל אותה .
בהחלט מעניין .
אז אדוני רוצה לבטל את הכנסת והוא מעביר את זה לבית - המשפט העליון .
אם למשל חבר הכנסת אורון , כיוון שאין לו רוב בכנסת אינו מעביר חוק , בית - המשפט העליון יעביר את החוק שלו בלי בעיה .
תודה רבה .
יעלה ויבוא יגיע וייראה חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת פינס - פז , אני מאוד מכבד אותך .
אתה שואל אותי ?
יש פה ככה : אורית נוקד , שאול יהלום , חבר הכנסת גדעון סער , מאיר פרוש , ברכה , רביץ , אלי ישי , אתי לבני , יורי שטרן , הגישו בקשות והצעות לסדר - היום .
באתי ואמרתי , למעלה מ- 61 חברי הכנסת , שמייצגים למעלה מ- 61 מבאי בית זה - פה יש , נדמה לי , למעלה מ- 90 - מבקשים דיון .
נהפוך אותו לדיון לפי סעיף 86 ( א ) .
אני חושב שהדיון הוא בדין , הוא בהחלט צריך להיות מכובד .
אין להתייחס לזה , חלילה , כאילו הכנסת הופכת להיות כנופיית טרור או פשע מאורגן .
אני חושב שבאופן מכובד ביותר , אם בית - המשפט העליון - - - אני , למשל , מבחין הבחנה רבה בין פסק - הדין המדבר על יישום חוק של הכנסת , לבין הערות אגב , מה שנקרא אוביטר , של שופט באותו פסק - דין , המדבר על כך שגם בלי אותו חוק אפשר היה להגיע לאותה מסקנה ולחייב את המדינה לעשות דברים כאלה או כאלה , דבר שלא התייחסנו אליו בשבועות קודמים , אף שהיתה ביקורת רבה .
נזעקנו , כל אותם חברים נזעקו לעניין כאשר בג"ץ החליט שחוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו הוא בסיס מספיק כדי להתערב בענייני הממשלה והכנסת - דבר שהוא בהחלט ראוי לדיון מתוך כבוד רב .
בית - המשפט העליון לפעמים מוצא את עצמו מטיל באמת ביקורת חריפה - חלילה , אף פעם לא בוטה , אבל ביקורת חריפה ביותר על הכנסת ועל הממשלה .
בכנסת משליכים בליסטראות מכל צד , והכנסת איננה חסינה מפני ביקורת .
אבל גם בית - המשפט העליון יתכבד וישמע מה יש לומר , לא לנושאים הספציפיים .
חלילה , לא לעסוק בסוב - יודיצה , אלא בלב לבה - - - לא דנים בפרטים .
השאלה היא , האם ברגע שחוקקנו את חוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו , המצב הוא כמו שאמר חבר הכנסת רביץ .
הייתי לידו אז והתחננתי לפניו שיצביע , ואמרתי לו : ישועה תבוא לישראל , נתחיל להביא חוקה .
והוא אמר : חברי ואני חוששים חשש רב , שחוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו כחוק - יסוד יביא למצב שבו תתבטל הכנסת .
אני תקעתי כף לידו אז כחבר ועדת החוקה , שלא כך יהיה הדבר .
היום יש לנו בהחלט מצב שבו צריך לדון בגבולות ההתערבות .
אלה הם בהחלט דברים שאני חושב שהם לא רק בנפשי , הם בנפשך בדיוק כבנפשי , כי אני יודע , אדוני יהיה ודאי שר , אין לי ספק .
נער הייתי גם זקנתי , הייתי חבר כנסת , הייתי פעיל , הייתי גם שר , והיום אני יושב - ראש הכנסת .
לא צריך להיבהל .
כל אחד חייב בצורה מכובדת ביותר לבוא ולהציג את דעותיו , וגם להתמודד עליהן .
יש פה שאלה מכרעת , שאלה חוקתית .
היא יכולה להביא למשבר חוקתי עמוק בישראל אם , חלילה , נגיע למצב שבו ייפער פער בינינו לבין בית - המשפט בראיית הנושא .
בהחלט , אני חושב שצריך כבוד .
דרך אגב , אני מבחין הבחנה יתירה בין שני החוקים .
אני לא אוהב שחברי הכנסת מגישים בג"ץ נגד הכנסת , אבל בהחלט בדין עשו זאת .
עם זאת , אם אדוני כאדם שכבר בקיא במשפט יקרא את פסק - הדין , יראה שיש שם הערה שהיתה אולי סימן לבאות .
בית - המשפט אומר : לא זאת אלא גם בלי זאת אני יכול לעשות כך וכך , או בית - המשפט יכול לעשות כך וכך .
אלה הם דברים שבהחלט יכול להיות שהם צודקים , אבל אנחנו צריכים לתת את דעתנו עליהם .
חס וחלילה .
חברי הכנסת , הואיל ואני הפרעתי לחבר הכנסת אופיר פינס , אני נותן לו שתי דקות לסיים .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אופיר פינס , שחסך לי .
חבר הכנסת רוני בר - און - בבקשה , אדוני .
קודם כול , הוא מתחיל בחמש דקות .
כל מי שיצטט מז'בוטינסקי , ויצטט נכונה , אני עוצר את השעון .
לשם איזון - גם מבן - גוריון .
אתה מתקרב , בצעדים אטיים אומנם , לסיום , אבל - - - תודה רבה לחבר הכנסת בר - און .
כבר הזמנתי דובר , אבל מייד אחריו - השר יכול להתערב , זה ענייני משרדו ; בכל שלב משלבי הדיון , ולא פעם אחת אלא כמה פעמים שהוא רוצה .
בבקשה , חבר הכנסת אבשלום וילן .
אחריו יעלה ויבוא השר טומי לפיד .
אחריו - חברת הכנסת פינקלשטיין כאן , נכון ?
במקום מלי פולישוק - בלוך .
אחריה - חברי הכנסת אילן ליבוביץ , לאה נס וחיים אורון .
בבקשה .
אין על זה ויכוח .
הכנסת צריכה לקבל חוק .
היא לא מסכימה לחוק של אורון .
שופט בית - המשפט העליון לא נבחר במקום חבר הכנסת אורון .
הוא נבחר להיות שופט .
אני רוצה לשאול אותך שאלה כאדם שנמצא פה .
בסין הגדולה החליטו שכדי לקיים כלכלה , לא יכולה להיות משפחה עם יותר מילד אחד .
הם קבעו שהמדינה לא מסוגלת להתמודד עם יותר מאשר ילד אחד .
הם קבעו גם שכל אדם בסין זכאי לעבודה ולדיור , אבל הם שוללים ממנו את העבודה והדיור אם הוא מביא לעולם יותר מילד אחד .
חלילה , לא עושים גזירת פרעה על הילדים הנולדים , אבל אם ההורים הביאו יותר מילד אחד בלי אישור , מטה לחמם נשבר .
זה בא מתוך תפיסה כלכלית .
באיזה שלב יבוא השואל וישאל את עצמו , מבחינת סדרי עדיפויות וצורך בקביעת תנאי מינימום , האם באמת הצורך בקיום מינימום לגבי משפחה בת ארבע נפשות דומה לצורך במשפחה בת 11 נפשות ?
יבואו ויחליטו למעשה שקובעים את הקריטריון לפי שני ילדים ויאמרו : במדינת ישראל לא יהיו יותר משני ילדים .
אלה הם דברים חמורים ביותר .
רבותי , אתם צריכים להבין , שאם אנחנו נכנסים למצב שבו המחוקק והחוקה לא יכולים לתת את דעתם ולבוא ולקבוע על - פי שליחותם , בין שהם מבינים יותר ובין שהם מבינים פחות - נכון , בלי כל ספק הרבה יותר קשה מבחינה אינטלקטואלית להתמנות לבית - משפט כלשהו במדינת ישראל מאשר להיבחר לחבר כנסת , וטוב שזה כך .
לא , יש לך 23 שניות .
תודה .
סיימת בדיוק בזמן .
אני לא מספיק בקיא בעניין הזה , אבל אני בהחלט מקבל את עצתך .
אני ציטטתי היום את עיתון " הארץ " בסך הכול .
כשציטטתי את עיתון " הארץ " לא עצרתי את השעון .
יעלה ויבוא שר המשפטים , בבקשה .
אדוני , עם כל הכבוד , שמעתי ב" גלי צה"ל " ולא האמנתי למשמע אוזני אחרי שהשמיעו לי את מה שאדוני אמר בבוקר .
פשוט לא האמנתי .
האם אדוני מאיים על בית - המשפט ?
כבוד השר , אינני נוהג להתריס .
נתבקשתי להגיב על דבריך , ואמרתי שיש לי ויכוח לא עם שר המשפטים ועם תפיסתו אלא עם בית - המשפט העליון , עם כל הכבוד , שהרי נשיא בית - המשפט העליון היה גם מורי ורבי וגם חברי , כי היינו יחד במערכת של חברות .
אני מוכרח לומר , שאני לא מוכן להגיב על דברי שר המשפטים כאשר לא שמעתי אותם , ואני רק קורא בעיתון שהוא השווה את הפוליטיקאים לארגונים כאלה ואחרים .
אמרו לי : למה לך לקרוא בעיתון ?
אנחנו נשמיע לך .
ואז השמיעו לי את דבריך בפני עם ועולם , כאשר נאמרו בבית הנשיא , שהוא בית במסגרת פתוחה .
אני מוכרח לומר לך , שכל בר - בי - רב , כל שומע בתחנה שאני התראיינתי בה , היה מבין כאילו , חלילה , אדוני משווה את הפוליטיקאים בישראל לפשע המאורגן .
אמרתי , עם כל הכבוד לפוליטיקאי שר המשפטים , והוא פוליטיקאי , בהחלט יש לו היכולת הפוליטית להתריס כלפי חבריו ולומר דברים קשים ביותר , אבל אני מאוד מצטער על כך ואני חושב שלא הרי הביקורת שלי כלפי בית - המשפט כהרי הוויכוח שלי עם השר .
חבר הכנסת טל , אדוני עוד מעט יעלה ויאמר את דברו , ואז בוודאי שר המשפטים יחזור וישיב .
זאת הפריווילגיה שלו .
אני לא אפריע עכשיו .
תודה רבה .
אני חושב שחשוב מאוד מה שאדוני אומר .
חבר הכנסת טל , תודה רבה .
שר המשפטים שמע אותך .
אני לא חושב שצריך להעיר .
חבר הכנסת בר - און , אינני חושב שצריך להעיר לו .
כבוד השר , הואיל ולא חבר הכנסת בר - און קבע את הדיון הזה והפעיל את סמכותו יחד עם הנשיאות להפעיל את סעיף 86 ( א ) , על - פי בקשתם של 11 חברי כנסת מכל סיעות הבית - אני בהחלט חושב שהכנסת לא דנה בכלל בעניין התלוי ועומד בפני בית - המשפט , ולא רק שאין כאן שאלה של סוב - יודיצה , אין גם התערבות כאן .
הכנסת דנה בשאלה העקרונית , גם הסברתי זאת לנשיא בית - המשפט העליון .
לצערי הרב , הוא ראה בעצם הדיון איזו פגיעה בבית - המשפט , דבר שהוא לא מיניה ולא מקצתיה .
אם אדוני היה נמצא פה בכל הדיון - רוב חברי הכנסת דיברו בכבוד רב , וגם דנו בסוגיה .
יש בהחלט התייחסויות אחרות מצד חבר הכנסת יהלום לעומת חבר הכנסת גדעון סער או חבר הכנסת וילן , שלא לדבר על חבר הכנסת רביץ .
יש פה שאלה מרכזית ועקרונית , איפה הם הגבולות .
לא , בשום פנים ואופן לא .
הוא לא ביקש ממני דבר , הוא לא ביקש ממני ולא ביקש להתערב .
דיברנו על נושא אחר לחלוטין , ובאותה עת רק החלפנו דעות על הנושא : מהי התערבות ומהי לא התערבות .
אנחנו לא אחראים לעיתון " הארץ " .
כבוד שר המשפטים , לא בצו על - תנאי , אלא לאחר שהוצא צו על - תנאי , כאשר הצו על - תנאי ייעשה לצו החלטי , או הבקשה תהיה אם להשאיר את הצו על - תנאי או להופכו להחלטי , אז זה יהיה בהרכב מוגבר .
פעמים רבות אני רואה שאדוני אומר שאחרים לא מבינים , ואני בטוח שאדוני מבין לעילא ולעילא , כמשפטן .
חלילה , חלילה , אדוני .
חבר הכנסת בר - און , ירשה לי אדוני לנהל את הישיבה וגם לקחת את הזכות לומר מלה , ואני לוקח את הזכות הזאת הפעם הרבה .
מייד .
אני מוכרח לומר לאדוני שיש פה שתי פרשיות : פרשה אחת היא פסק - דין - - - - - - פסק - דין חלוט על כך שהרשות המבצעת לא ביצעה חוק של הכנסת , ובדין הוגש , ובדין נפסק , רק יש שם מה שנקרא אוביטר , הערת אגב של בית - המשפט .
אדוני , אני גם רוצה לקרוא לו : " המסקנה המתבקשת " - כי הוא אומר זאת ועוד - " מן הדין לפרש " .
זאת אומרת , לפי הוראות פרשנות , ולא לפי חוק הכנסת , שבית - המשפט יכול בכלל להתערב בעניין הזה .
והוא אומר שהמסקנה המתפרשת מדיני הפרשנות " כי שיקול הדעת שניתן לרשויות בתקצוב החינוך המיוחד הוא מוגבל .
אכן ההוראות האמורות מאוזנות בין המגבלות התקציביות של המדינה לבין הזכות לחינוך ולשוויון .
אך כאמור כל הילדים , לרבות ילדים בעלי צרכים מיוחדים - - - זכאים לחינוך בסיסי " .
הם קובעים פה דבר שהוא חוקתי , כאשר למעשה נקבעת פה חוקה על - ידי שפיטה .
זה דבר שבהחלט יכול להיות .
חבר הכנסת אורון אומר , שאם לא מקבלים את דעתו בכנסת , טוב שבית - המשפט העליון נמצא , לקבל במקומו את החוקים , אבל בית - המשפט העליון לא נבחר במקום חבר הכנסת אורון .
ולכן אדוני , כשר המשפטים , צריך להבין את הדילמה .
לא הגבנו על פסק - דין זה , אף שאנחנו קוראים את כל פסקי - הדין ועוקבים .
בעניין השני הגדיל בית - המשפט לעשות , וכבר הלך צעד נוסף קדימה ואמר , מה לי ומי לי כל הכנסת ?
יש לי חוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו , ועל - פיו הוציא צו על - תנאי .
אני לא מדבר עכשיו על פרטי הצו על - תנאי , אלא על עצם העיקרון , ובהחלט בעניין זה שר המשפטים צריך לתת דעתו , כפי שהפרקליטות או התביעה הסמוכה לשר המשפטים , ואשר יש לו לגביה אחריות פרלמנטרית , חשבה שיש פה דבר שהציבור צריך לעיין בו .
גם עיתונאים ועיתונים באו ואמרו שזאת ביקורת .
לא צריך לראות בזה איזו התקפה .
חלילה .
חלילה , לא היתה כוונה לאיש לומר זאת .
תודה רבה .
חבר הכנסת שלגי , אני לא רוצה מריבות בין יושבי - ראש הוועדות אצלי , רבותי .
לא , לא , לא .
חברי הכנסת .
חברי הכנסת .
לא להפוך את העניין - חבר הכנסת שלגי .
אין צורך בביטויים אישיים .
ודאי שלא צריך להשיב בביטויים אישיים .
רק רגע , חבר הכנסת בר - און .
אני מבקש .
אם אדוני רוצה להירגע , להירגע .
ודאי שלא .
אף אחד לא אומר .
ודאי .
זה דיון מוקדם , אפשרי .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב .
הרי השר התנצל על אותם דברים שהיו יכולים להתפרש בעיני האזרח התמים - - - חבר הכנסת נסים זאב , לא אקרא לך לסדר במקום שבו יש סדר .
בבקשה .
תודה רבה , חבר הכנסת טל יודע .
חבר הכנסת טל הפך להיות מחכמי המשפט של ישראל , ואני לא אומר זאת בלשון סגי נהור .
אבל אדוני לא יכול להביא את כל מה שהוא יודע לכאן , לדיון , כאשר השר נמצא למעלה .
אין לך הפררוגטיבה שיש ליושב - ראש .
כבוד שר המשפטים , יש אנשים שיראו בבקשת הפרקליטות לקיים דיון בהרכב מורחב התרסה כלשהי כלפי בית - המשפט .
אני חושב שבדין עשתה הפרקליטות מה שהיא חושבת .
גם אדוני מילא את ידיה לעשות כך .
גם זאת התרסה ?
כל דבר שיאמרו לבית - המשפט ?
אפשר בכבוד לומר .
מאה אחוז , זה מה שהכנסת רוצה לעשות .
חבר הכנסת טל , כבוד חבר הכנסת טל , כשעוד היית בש"ס , והיו ויכוחים בוועדת החוקה , חוק ומשפט - אתה לא היית חבר בה .
בלי כל ספק .
אני מאוד מודה לשר המשפטים ומברך אותו על ההסבר שנתן , שלא עלה על דעתו להשוות פוליטיקאים לארגוני הטרור והפשע .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת אילן ליבוביץ , ואחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
בבקשה , רבותי .
חברת הכנסת לאה נס קודם .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אילן ליבוביץ .
אחריו - חברת הכנסת לאה נס , ואחריה - חבר הכנסת חיים אורון .
חבר הכנסת טל , אתה לא רשום לדיון , אתה יודע ?
ראיתי .
צריך לדייק .
אני נזפתי בחבר הכנסת פרוש .
הוא לא אמר " חזיר " לשופט , אלא " שופט חזיר " .
הוא פירש את זה כאילו הוא אמר " שופט החזיר " , כלומר שופט שפסק בענייני חזיר .
אני לא חושב שיש הנחה פה , אני חושב שההערה היתה בוטה , ואנו מגנים אותה בכל לשון של גינוי .
עם זאת , לא צריך לומר " שופט חזיר " .
בלא כל ספק , רק לא הזדמן לי לשמוע דבר כזה .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
רבותי חברי הכנסת , יש הצעות סיכום רבות .
הצעת הסיכום הראשונה - מטעם סיעות הליכוד , האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו והמפד"ל .
חבר הכנסת גדעון סער , בבקשה .
לא .
מצביעים מהקטנים לגדולים .
תודה לחבר הכנסת גדעון סער .
אופיר פינס , הצעת סיכום של מפלגת העבודה , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס .
אנחנו עוברים להצעת סיכום של סיעת שינוי .
ימסור אותה חבר הכנסת רשף חן .
רבותי חברי הכנסת , אם תשבו בשקט , תשמעו .
לא , אדוני מוחק זאת מהפרוטוקול .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת רשף חן , יושב - ראש סיעת שינוי .
הודעת סיכום מטעם סיעות חד"ש - תע"ל ומרצ .
חבר הכנסת ברכה יקרא את הצעת הסיכום .
האם אדוני מתכוון שאני אעשה הפסקה , על מנת שאתה תוכל לברר את זה עם חבר הכנסת רשף חן ?
אדוני חבר הכנסת פרוש , אני חשבתי שאדוני רוצה לשאול את חבר הכנסת רשף חן אם אין בעמדת המדינה משום התרסה כלפי בית - המשפט .
אדוני , אני מציע לך להגיש הצעה חדשה .
אולי אנחנו נקבע עוד דיון , בעתיד הרחוק או הקרוב , בנושאים חוקתיים .
כרגע אין יותר שאלות , עכשיו יש הצעות סיכום .
אדוני יבחר בעד מי להצביע ובעד מי לא .
חבר הכנסת ברכה - בבקשה , אדוני .
אדוני יושב - ראש סיעת הליכוד , הרי חבר הכנסת שמע אותך בקשב רב .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
הודעת סיכום מטעם סיעות רע"ם ובל"ד .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת טל , סיעת עם אחד .
אדוני יגיד לי מה חשוב יותר , הקטע הראשון או הקטע השני .
אם הקטע השני חשוב , אין משמעות לקטע הראשון .
קודם כול יקרא אדוני .
למי אדוני קורא ?
לממשלה ?
חלילה לי .
בהחלט , רק תקרא עוד פעם את ההודעה , האם כתוב בית - המשפט או הממשלה ?
כי אולי אני טעיתי . . .
הכנסת , לא סיעת עם אחד .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת טל .
אני מתנצל בפניך שאמרתי שיש סתירה בין הרישא לסיפא .
בהחלט אין סתירה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אלה הצעות ההחלטה .
עכשיו נצביע על הצעות ההחלטה הפוך , מההצעה של הסיעות הקטנות ביותר להצעה של הסיעה הגדולה ביותר .
נצביע הצבעה ראשונה על הצעתה של סיעת עם אחד .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
חמישה בעד , 25 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שההצעה לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים עכשיו על הצעת ההחלטה של סיעות רע"ם ובל"ד .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
שישה בעד , 25 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה לא נתקבלה .
אנחנו נעבור עכשיו להצבעה על סיכום מטעם סיעות חד"ש - תע"ל ומרצ .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
שבעה בעד , 25 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה לא נתקבלה .
אנחנו עוברים , רבותי חברי הכנסת , להצעת הסיכום של סיעת שינוי .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
שבעה בעד , 20 נגד , ארבעה נמנעים .
אני קובע שהצעת שינוי לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת מפלגת העבודה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
ארבעה בעד , 26 נגד , שני נמנעים .
אני קובע שההצעה לא נתקבלה .
באופן חריג אני מאשר , שהצבעתם של חברי הכנסת דהאמשה וטאהא הופכת להיות מנגד לבעד .
הדבר לא משנה את ההצבעה , אבל נא לשנות את תוצאות ההצבעה .
בפעם הבאה אני מבקש מכם להקפיד ולהבין .
חבר הכנסת דהאמשה , אתה יכול לחנוך את חבר הכנסת טאהא , שהוא פחות ותיק ממך .
זה פשוט מאוד , יש בעד , יש נגד ויש נמנע .
זה כמו התקע והשקע של אתמול אחר - הצהריים .
אני לא שיניתי את ההצבעה של ראש הממשלה .
הודעת הליכוד , האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו והמפד"ל : מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
19 בעד , 12 נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת הליכוד , האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו והמפד"ל נתקבלה .
אני מודה מאוד לחברי הכנסת על השתתפותם בדיון .
השתתפו בדיון כ- 36 חברי הכנסת .
אני חושב שהדיון היה מכובד בהחלט , ואנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
שר המשפטים יביא בפני הכנסת את הצעת חוק בתי - משפט לעניינים מינהליים ( תיקון מס' 8 ) , התשס"ד - 2004 .
בבקשה .
הואיל והשעה מאוחרת וחשבנו שהדיון יהיה בשעה 19:00 , אני מאשר שההצבעה תהיה במועד אחר .
בדרך כלל אנחנו מבקשים שההצבעות תתקיימנה כאשר הממשלה מגישה , כדי לרוקן את הכנסת .
כבוד השר , רבותי חברי הכנסת , גברתי חברת הכנסת , היום יום שני , י"ח בטבת התשס"ד , 12 בחודש ינואר 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לפי סעיף 53 לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
תודה לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
נזכור שעזאם עזאם עדיין בבית - האסורים במצרים .
כבוד השר אביגדור ליברמן , בהתאם למצוות הכנסת , אדוני מגיש דוח על תאונות הדרכים החודש .
מייד לאחר מכן אנחנו נעבור לסדר - היום .
העונשים מספיקים , בתי - המשפט צריכים למצות .
זה בידינו , ואנחנו מברכים את שר התחבורה על כך שבאמת - התוצאות מדברות , הגם שהן מחרידות .
בכל זאת , הצמצום - כל חיסכון הוא גאולה לאדם .
אדוני מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסדר - היום - דרישת 40 חברי הכנסת לקיים דיון בכנסת בנושא : תוכניתו המדינית של ראש הממשלה לפינוי התנחלויות , על - פי סעיף 42 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה .
אני מזמין את חברת הכנסת דליה איציק לשאת את דברם של אותם 52 חברי הכנסת אשר חתמו על מכתב הבקשה .
ראש הממשלה נוכח באולם , וכמובן , בזמן שהוא יבקש , הוא ישיב וימסור את הודעתו .
אחרייך ידבר חבר הכנסת יוסי שריד , בהתאם - - - ראש האופוזיציה יכול לדבר מייד לאחר ראש הממשלה , בהתאם לקבוע בחוק .
ייתכן שהחוק הוא קצת מורכב .
דרך אגב , אדוני ממלא - מקום ראש הממשלה , מחוק זה שאבה האופוזיציה לשעבר עידוד רב - והפכה להיות ממשלה , וראש האופוזיציה היה לראש הממשלה .
החוק הזה הוא חוק טוב .
גברתי , לרשותך עשר דקות .
בבקשה .
לא , גברתי יכולה לקרוא , היא לא יכולה להראות .
כי כך כתוב בתקנון .
אני לא אאפשר היום להפריע לראש הממשלה , ואני מבקש לא להפריע ליושבת - ראש סיעת האופוזיציה .
השר לנדאו .
סגן השר רצון .
כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , חבר הכנסת ארדן , רבותי , מדובר פה בשאלות לראש הממשלה על - פי סעיף מיוחד .
ראש הממשלה שומע , והוא יענה .
אני הייתי עם חברת הכנסת דהיום והשרה לשעבר דליה איציק בממשלה שהיא מדברת עליה .
ראש הממשלה מאוד כיבד אותה .
ההתרשמות שלי היתה שראש הממשלה מאוד מכבד אותך .
זה עניין אחר .
תודה רבה , חבר הכנסת וילן .
נא לשמור על השקט .
בבקשה , גברתי .
לא , לא להראות , אני מבקש .
רק לקרוא .
חברת הכנסת איציק , אני מבקש מגברתי לשמור על כללי הבית .
אני מודיע לך שבשבוע הבא - כבוד השר אולמרט , ראש הממשלה נוכח פה בכל יום רביעי מתחילת הישיבה כמעט ועד סופה ; אני מוכרח לבשר לך , גברתי , שעל - פי בקשתכם - בשבוע הבא ראש הממשלה יהיה כאן גם ביום שלישי , בהתאם לסיכום עם הממשלה מהבוקר .
חבר הכנסת רצון , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת ארדן , אתם נותנים לי הכנה טובה למה שיהיה אחר כך .
חבר הכנסת אפללו .
חבר הכנסת אפללו .
חבר הכנסת בורג .
חבר הכנסת אפללו , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת בורג .
חבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת קרא , אדוני יוכל אחר כך לומר מה היא אמרה .
אנחנו נקיים פה דיון .
חבר הכנסת דהאמשה .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת אפללו , אני לא אוסיף לקרוא לך .
חבר הכנסת איוב קרא .
יש לנו פה דיון מלא וטעון , ולא אתן שום אפשרות להפריע לאיש מאלה שידברו כאן .
הראשונה בדוברים היא חברת הכנסת דליה איציק .
היא מדברת אל ראש הממשלה , וראש הממשלה ישיב לה .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת דליה איציק .
רבותי , חברי הכנסת , בהתאם למוסכם בין הקואליציה לאופוזיציה , לא תהיה הצעת אי - אמון היום , וגם חבר הכנסת שריד יישא את דבריו עשר דקות .
לאחר מכן נעבור לדיון .
ראש הממשלה יוכל להחליט מתי הוא רוצה למסור את הודעתו , עד תום הדיון .
חבר הכנסת ארדן .
חבר הכנסת ארדן , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אין לך יותר זמן .
חבר הכנסת ארדן , קריאת ביניים מותרת , נאומים לא מותרים מהמקום .
חבר הכנסת וילן , אותו דבר אמור לגביך .
אבקש לסיים .
אבקש לסיים .
עכשיו אתם קוראים קריאות ביניים על חשבון - - - נא לסיים .
רבותי , אי - אפשר לקרוא קריאת ביניים כשאדם נמצא בזמן סיום .
נא לקצר בתיאורים .
חבר הכנסת פינס , הוא למעשה כבר לא מדבר , הוא מסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת שריד .
רבותי חברי הכנסת , אי - אפשר לקרוא קריאות ביניים אחרי שהוא כבר סיים את דבריו למעשה ונמצא בזמן שהוא זמן סיום .
רבותי , עכשיו הגיע תורכם , אתם תוכלו לדבר .
הוא עבר את המועד שנקבע לדברים , הוא רק ביקש לומר משפט סיום .
אדוני , אם יבקש פעם הסברים , אני אסביר לו .
איש לא חסין משום דבר .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לדיון .
ראשון הדוברים - - - אדוני יקרא את הסעיף הנוגע בדבר בחוק ויבין .
אנחנו עובדים לפי הפרוצדורה של סעיף 42 ( ב ) והתקנות הקשורות בו .
ראש הממשלה ימסור את הודעתו בכל שלב משלבי הדיון , אפילו יהיה הוא האחרון .
חבר הכנסת איתן כבל , בבקשה , ואחריו - חברת הכנסת מלי פולישוק - בלוך .
סליחה , חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
אני ממש מתנצל בפני אדוני , קראתי את השני הבא אחריו .
סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת יולי - יואל אדלשטיין .
הרגע הוא דן בסוגיה שחבר הכנסת פרס , יושב - ראש האופוזיציה , העלה : מי תמך במי , טרוצקי בסטלין או סטלין בטרוצקי .
אדוני מעביר אותו למחוזות אחרים .
תודה , חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת אפללו , אתה רוצה לעזור לחבר הכנסת זחאלקה ?
הרי אני לא אקרא אותך פה לסדר כשחברך מדבר .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת הרצוג .
רבותי , נותרה דקה לחבר הכנסת אדלשטיין .
אני מבקש לאפשר לו לומר את דבריו בשובה - אני לא אומר בנחת .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת אורון , האם אדוני שואל אותו את השאלה הזאת לפרוטוקול ?
או שאתה רוצה שהוא יענה לך במזנון ויפרט בפניך בדיוק מה היה אתמול ?
הבהרת את עמדתך בצורה ברורה ביותר בקריאת ביניים ממושכת .
גם חבר הכנסת בורג .
עכשיו אני אגן על חבר הכנסת כבל .
תודה רבה , חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
חברי הכנסת אנשי סיעת העבודה , השר אולמרט ביקש להתערב בדיון .
סעיף 50 , שחוקק לאחר סעיף 49 והיה מקשה אחת בתקנון הכנסת , לא הביא בחשבון את סעיף 49 א שחוקק לאחר מכן , כמו חוק ראש האופוזיציה .
שניהם ביוזמתו של השר דהיום עוזי לנדאו .
נקלעתי פה לבעיה , שבה חשבתי שסעיף 49 א מהווה תהליך מיוחד , פרוצדורה מיוחדת וסדר דיון מיוחד , והיועץ המשפטי קבע שמדובר באותו סדר דין המחייב לגבי סעיף 49 , לא 49 א .
פירושו של דבר הוא שסעיף 49 א כפוף גם הוא לסעיף 50 , שעל - פיו ביקש השר אולמרט , ממלא - מקום ראש הממשלה , להתערב בדיון .
הבוקר , כאשר התלבטתי בשאלה אם ראש האופוזיציה , אשר יונק את כוחו מחוק שנתקבל לאחר כל הפרוצדורה שנקבעה כפרוצדורה הקבועה , יכול לדבר אחרי ראש הממשלה גם בהליך שבו ראש האופוזיציה יכול לפתוח את הדיון כאחד מ- 40 החותמים ומעלה , הכרענו שראש האופוזיציה יכול לדבר אחרי ראש הממשלה , בתנאי שהוא לא המדבר הראשון .
יש לי פה בעיה תקנונית , אשר לגביה חרצה היועצת המשפטית את פסוקה וקבעה ש- 49 א כפוף ל- 50 , ולכן השר אולמרט יוכל לדבר .
אני נותן לכם הזדמנות להשמיע את דברכם , אברהם בורג או יושבת - ראש הסיעה .
אני מודה שיש פה התלבטות גדולה , שכן גם אני רואה ב- 49 א פרוצדורה מיוחדת שהותקנה .
חבר הכנסת בורג , בבקשה .
כך חשבתי כמוך בבוקר וכך עשיתי .
חבר הכנסת בורג , שים לב שב- 49 א כתוב שהדיון יהיה דיון סיעתי .
תקרא , אדוני , בסעיף קטן ( ב ) : " וזה סדר הדיון " .
אדוני יקרא את הסעיף : " וזה סדר הדיון " .
אין לי בעיה עם פסקה ( 1 ) .
אדוני יקרא את פסקה ( 2 ) .
אדוני יקרא רק את ( 2 ) .
אדוני נכנס עכשיו לפלפולים .
הסבתי את תשומת לבך שמדובר על זה שלא יפחת משלוש דקות לסיעה .
הטענה הזאת היא טענה חשובה .
עכשיו אני רוצה לשאול את אדוני - - - אדוני יישאר במקומו ואני מבקש לשאול אותו שאלה אחת , ברשותו , משום שאתה לא צריך לענות לי תשובות , אני צריך לתת לך תשובות .
האם אדוני , לפי ניסיונו , מבין שהתקנון הוא בדרך כלל העומד לזכותה של האופוזיציה ?
ופירוש התקנון לא טוב שייעשה - - - ופירוש התקנון לא טוב שייעשה על - ידי פוליטיקאי כאשר יש מחלוקת , אלא יעביר את זה ליועץ המשפטי .
האם אדוני מייעץ לי , אף שהיועץ המשפטי שלי , היועץ המשפטי של כולנו , בא ומורה לי הלכה לאפשר לשר אולמרט לשאת את דברו , לפי התקנון ?
אם אפשר הדבר , רק שלא יבואו אלי אחר כך בטענות .
אין לי כל ספק שיש לי סמכות .
אין צורך , אדוני , הוא מדבר כרגע .
למה , חבר הכנסת בורג לא מייצג אותך ?
אדוני יעיר הערה , ואחר כך אני אבקש ממנו לשחרר אותי מבעיה .
קיבלתי את עצתך .
אדוני מכוון לסעיף 49 א כן , זו הסמכות היותרת שניתנת ליושב - ראש הישיבה - - - כבוד השר אולמרט , זה ברור - - - תודה רבה .
חבר הכנסת בורג , חברת הכנסת דליה איציק , הואיל ואני עוסק פה רק בנושא המשפטי - - - חבר הכנסת בורג - לכבות מיקרופונים .
חבר הכנסת בורג , עם כל הכבוד , אני עוסק בשאלה משפטית ובסוגיה מאוד נכבדה , והיו פה דילמות רבות .
הואיל ונפטרתי מהדילמות , תם ולא נשלם הדיון .
אני אבקש מיושב - ראש ועדת הכנסת לדון בשאלה הזאת בצורה ממצה - - - חבר הכנסת בורג , אני מבקש לא לעשות שימוש לרעה בטוב לבי .
חבר הכנסת בורג , הואיל והשר הוריד את העניין מסדר - היום , הוא לא קיים יותר .
ישב אדוני .
תם ולא נשלם - - - חבר הכנסת בורג , תודה רבה - - - כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , אדוני לא יודע שבתור חבר כנסת אין אדם מדבר אלא כשהוא יושב , אלא אם כן הוא ניצב ?
תודה רבה .
חבר הכנסת רמון .
אדוני ראש הממשלה .
חבר הכנסת רמון , אני קורא אותך לסדר .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש , ברשותכם , לקדם בברכה משלחת של סנאטורים , חברי קונגרס וראשי תעשיות ביטחוניות מארצות - ברית , בראשות התת - שר לענייני צבא מר ג'ו רידר , הסנאטור בן נלסון וחברי הקונגרס לינדר ומאיו .
אני מקווה שמפגשי האורחים עם עמיתיהם מישראל יקדמו את הקשרים האסטרטגיים בין ארצות - הברית לישראל .
בשם כולכם , אני מקדם אותם בברכה .
הוא לא היחיד בכנסת זאת .
כולם היו בני , כולם יושבים על - תנאי .
לא , חלילה .
יושבים פה .
יושבים פה על - תנאי , עד שהבוחר יחליט להחליף אותם .
אצלי זה קרה הרבה פעמים , אני כבר רגיל לזה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בדיון .
אני קורא לחבר הכנסת מיכאל איתן - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת אלי אפללו .
בבקשה , אדוני .
סליחה , חבר הכנסת איתן .
מייד אחריו ידבר חבר הכנסת נסים זאב , ואתה אחריו .
קראתי לך בטעות , כי חשבתי שהתקדמנו בדיון .
חבר הכנסת הרצוג , פעמים רבות אני תוהה ושואל , כאשר העניינים הפוכים - עד מתי ?
בבקשה , חבר הכנסת אפללו .
למה להפריע כל הזמן ?
בואו נסיים את העניין .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש מחבר הכנסת רמון לא להתנהג כמו חבר הכנסת אפללו בראשית הישיבה ולא להפריע לחבר הכנסת אפללו .
אדוני רוצה שאני אעצור את השעון ?
בבקשה .
אחר כך ישאל אותי חבר הכנסת הרצוג עד מתי זה יימשך .
כל הפרעה - השעון נעצר .
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת אפללו ולאחרים לסיים את דבריהם ולאפשר לראש הממשלה לומר את דברו , הרי לשם כך קראתם לו .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אפללו .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
חבר הכנסת בורג , נדמה לי שההצבעה היתה חשאית .
בטוח שלא היתה מארגנת אותה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת מיכאל איתן , אחריו - חבר הכנסת יגאל יאסינוב , ויסיים - חבר הכנסת גדעון סער , יושב - ראש הקואליציה .
ראש הממשלה ישיב לכל המתווכחים וימסור את הודעתו לאחר תום הדברים של חברי הכנסת .
בבקשה , אדוני , יש לך חמש דקות .
רק כדאי לך להזדרז , כי נשארו לך 2.5 דקות .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אני לא יודע כמה זמן יש לאדוני , אבל על - פי שעוני עוד דקה .
אדוני פונה לחבר הכנסת המכובד שריד , והוא עונה לו , כי הוא פונה אליו .
לדהאמשה לא פנית , אז הסיתי אותו , ולצערי הרב , הייתי צריך אפילו לקרוא לו .
אדוני לא ידבר אל חבר הכנסת שריד , כי הוא יענה לו .
נא לסיים .
אדוני סיים את זמנו .
הוא בתום זמנו .
נא לסיים .
לסיום .
חבר הכנסת איתן , אני מבקש .
חבר הכנסת איתן .
לא , זה לא יכול להיות .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
חבר הכנסת יגאל יאסינוב , ארבע דקות .
חבר הכנסת סער כבר מוכן .
רבותי , כל אחד מכם גולש .
כל אחד חושב שהוא יכול , לאחר שעובר הזמן , להתחיל את נאומו ולהתחיל לפתח את רעיונותיו .
בבקשה , נא להקפיד על הזמן .
ארבע דקות עומדות לרשות אדוני .
בסדר גמור .
חבר הכנסת דהאמשה , הוא כבר הולך לסיים את דבריו .
תודה רבה .
יש לך עוד ארבע שנים .
תודה רבה .
חבר הכנסת גדעון סער , אחרון הדוברים .
חבר הכנסת אורון , כל אחד בוכה מאיפה שכואב לו .
חבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת אורון .
מספיק , שאלתך הובנה .
עכשיו הוא עונה , והוא לא חייב לענות .
כל הזמן שהם צועקים הוא לא על חשבונך .
מסתכל , מסתכל .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת רמון , קודם כול אל תקראו קריאות ביניים , ואז הכול יסתיים בזמן .
אתם לא רוצים - תקראו קריאות ביניים כמה שאתם רוצים , ואל תבואו בטענות על הזמן .
אני מצטער אבל עמדת הפיקוד אצלי לא עובדת בגלל הפסקת חשמל - מתקנים אותה .
ברגע שייתנו לי - חבר הכנסת סער , ברוטו עברו חמש דקות .
חבר הכנסת זחאלקה .
ברוטו עברו חמש דקות .
אני נותן לאדוני שתי דקות כדי שיסיים .
בבקשה .
אבל לא תקבל תשובה .
אתה נואם , ואחרים לא יכולים לתת לך תשובה .
חבר הכנסת אורון , חבר הכנסת רמון , מספיק , תנו לו לסיים .
אתם קראתם לראש הממשלה לבוא הנה , וכל האנשים שמדברים - מדברים על - פי הפרוצדורה .
אתם לא נותנים לראש הממשלה אפילו אפשרות לעלות לדבר .
שמעתי .
חבר הכנסת אורון , אינני מרשה לך לשאול את השאלה .
חבר הכנסת רמון , אינני מאפשר לך לשאול את השאלה .
חבר הכנסת אורון , אני קורא אותך לסדר .
בבקשה , חבר הכנסת .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת רמון .
תנו לו לסיים .
חבר הכנסת בן - אליעזר , אדוני ישב , לא יעמוד ליד הדוכן , כי אנשים יכולים לחשוב שאדוני זועם על הנואם .
תנו לו לסיים .
חבר הכנסת איתן , תנו לו לסיים .
רבותי חברי הכנסת , על - פי בקשתם של 52 חברי הכנסת על - פי סעיף 42 , הכנסת ביקשה מראש הממשלה לבוא ולהציג בפניה את עמדתו בנושאים שהועלו על - ידי כל חברי הכנסת .
הבקשה היא של הכנסת , והכנסת תאפשר לראש הממשלה לומר את דבריו .
לאחר תום דבריו יוכל ראש האופוזיציה לנאום .
רבותי חברי הכנסת , כבוד ראש הממשלה , אריאל שרון , נא לעלות ולומר את דברו .
יש קצר כל הזמן .
רבותי חברי הכנסת , כבוד ראש הממשלה , בבקשה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת פינס , באת וביקשת מראש הממשלה שיבוא וידבר .
תן לו לדבר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אלה קריאות ביניים מיותרות .
אתה ביקשת לשמוע את עמדתו של ראש הממשלה .
אתה חתום על המסמך הזה .
לא ביקשת להשמיע לראש הממשלה את הערותיך .
רבותי חברי הכנסת , אני אקפיד על רוח החוק .
תודה , חבר הכנסת ברכה .
רבותי חברי הכנסת , קיימנו דיון במשך שעתיים במקום שעה רק כדי שראש הממשלה יוכל לדבר .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה , אולי לא שמעת , קראתי לך .
חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני מודיע לך , זאת הפעם האחרונה שאני קורא בשמך .
אדוני ראש הממשלה , חבר הכנסת זחאלקה הוא פלסטיני אזרח ישראל .
רק אמרתי .
רק הוספתי .
לא אמרתי שראש הממשלה אמר דבר אחר .
אמרתי , הוא פלסטיני אזרח ישראל .
הם כעסו .
אני פלסטיני , יהודי , אזרח ישראל מאוד גאה .
תודה .
חבר הכנסת שריד , תודה רבה .
חברי הכנסת בסיעתו של ראש הממשלה , אני לא מציע לכם לעזור לו .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
רבותי חברי הכנסת , אם אתם רוצים לדבר עם אחמד טיבי , אני אאפשר לכם .
חבר הכנסת ברכה , כל הדברים שאתם אומרים עכשיו , ידע ראש הממשלה לפני כן , אתם לא מחדשים לו דבר .
אתם באתם לשמוע מה הוא אומר , לא מה אתם אומרים לו .
הוא יודע מה אתם אומרים לו .
אתם ביקשתם ממנו לבוא .
חבר הכנסת טיבי , אתה חתום על המכתב כמו חבר הכנסת ברכה .
לא , אל תענה לטיבי , קח אותו החוצה .
חבר הכנסת ברכה .
ובכן , מספיק .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת ברכה , מכאן והלאה אני לא אקרא .
בכל פעם שמפריעים , אני עוצר את השעון לכל חברי הכנסת בבית .
חבר הכנסת נסים זאב , אני לא יודע מה אמרת , אבל אני בטוח שזה היה מצחיק , כי כולם צחקו .
חבר הכנסת נסים זאב , אני רואה שזה מצא חן בעיניך .
רבותי חברי הכנסת , כל אחד יחליט איך שהוא רוצה , כיצד להצביע ועל מה להצביע .
זאת הודעת ראש הממשלה - - - כל מה שהוא אמר , זאת הודעה .
תצביע נגד .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת טיבי , פעם אחרונה .
אל תצביע .
הוויכוח הוא ויכוח סרק , הכול שאלות רטוריות .
לא , חבר הכנסת ברכה , אין שאלות .
שאלה אלי אחרי שראש הממשלה יסיים .
חבר הכנסת טיבי , אולי אתה לא יודע , אתה מסביר מצוין , מה ששאלת , ברור לכולם , לרבות לראש הממשלה .
אותו דבר לך , חבר הכנסת דהאמשה .
לא ברור לך , תתייעץ עם חבריך .
חבר הכנסת רמון , לאדוני אין יותר אפילו זכות הקריאה .
הוא מיצה את זכות קריאת הביניים .
ראש הממשלה שמע את כל השאלות שלכם עוד לפני שבאתם הנה .
בבקשה .
חבר הכנסת רמון , גם כשעונים לך , לא מספיק לך .
חבר הכנסת חיים רמון , גם אתה שואל , גם ראש הממשלה מבקש להשיב לך , גם אתה ממשיך להפריע .
חבר הכנסת רמון , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
אני מודיע לך ישר פעם שנייה .
חבר הכנסת חיים רמון , מרגע זה אני לא אקרא אותך לסדר , כי אני קורא לכבוד יושב - ראש האופוזיציה , ראש הממשלה לשעבר , שמעון פרס .
אני מודיע לכם שאני אגן על ראש האופוזיציה ואני מפנה את ראשי לצד השני .
חבר הכנסת דהאמשה , אולי אדוני לא שם לב - - - חבר הכנסת דהאמשה , חבר הכנסת רמון , אני יכול להבין כאשר אדוני בצר לו זועק כאשר ראש הממשלה מדבר , אבל אני לא מבין מדוע הוא מפריע לראש תנועתו .
ככה הוא רגיל .
חבר הכנסת ארדן .
חבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת רצון .
חבר הכנסת יתום , לא אקרא לך עוד פעם .
חבר הכנסת קרא , אני קורא לך פעם ראשונה .
חבר הכנסת יתום .
חבר הכנסת , סגן השר מיכאל רצון .
חבר הכנסת מיכאל רצון , אולי אדוני לא מבין , כרגע מדבר ראש האופוזיציה .
אדוני ממלא - מקום ראש הממשלה ישאל אותי , ואז אני אשאל .
האם אדוני מוכן לענות על שאלתו של השר אולמרט ?
תודה רבה .
שאלתך ברורה לראש האופוזיציה .
חבר הכנסת מיכאל רצון .
שר המשפטים .
חבר הכנסת איתן .
חבר הכנסת מיכאל רצון .
אדוני סגן השר , קשה לי לקרוא סגן שר לסדר .
עוד יותר יהיה קשה לי לקרוא שר לסדר .
חבר הכנסת ארדן , מה הזעקות האלה ?
רק רגע , אדוני יושב - ראש האופוזיציה .
כבוד השר , אדוני לא נמצא על הבמה עכשיו - הוא ויתר על זכות הדיבור .
אדוני ממלא - מקום ראש הממשלה , אני לא אגיד לו שוב .
חבר הכנסת איוב קרא .
כבוד השר לנדאו .
ממלא - מקום ראש הממשלה , עוד לא קרה דבר כזה - מה את צועקת ולא נותנת לי לעשות פה סדר ?
חבר הכנסת ארדן .
חבר הכנסת אפללו .
חבר הכנסת קרא , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
כבוד השר , כבוד יושב - ראש האופוזיציה , רק רגע , אדוני ישמע לי .
חבר הכנסת שריד , רק רגע .
כבוד יושב - ראש האופוזיציה - - - חבר הכנסת פרוש , אני מדבר עכשיו .
חבר הכנסת פרוש , אני קורא אותך לסדר .
יושב - ראש האופוזיציה , אם אדוני יפנה אישית לאנשים באולם הם יענו לו , ואני לא אוכל לשמור על הסדר .
אדוני ידבר אלי , אל האולם .
תודה רבה .
חבר הכנסת פרוש , אני קורא לך .
אתם מפריעים הכי הרבה .
חבר הכנסת נסים , שמעו אותך כבר יותר מאשר את ראש הממשלה .
בפעם הבאה נעשה חוק - להביא את חבר הכנסת נסים שייתן תשובות לכנסת .
חבר הכנסת אפללו , אולי אדוני לא מבין את חוקי המשחק פה - אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
בהחלט .
כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , מכסת הערותיך נסתיימה , אין מה לעשות .
אם לא תרעישו - תשמעו .
חבר הכנסת ברכה , אני מבקש מכל אחד לשמור על שקט באזורו , ואז יהיה שקט באולם כולו .
לא בעולם כולו .
חבר הכנסת בנלולו .
חבר הכנסת יתום .
חבר הכנסת בנלולו , מספיק .
אפללו .
חבר הכנסת ארדן , איש לא שומע אותך .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת רצון .
חבר הכנסת רצון .
חבר הכנסת רצון , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
עוד לא קרה בתולדות הכנסת שסגן שר יוצא מהאולם .
חבר הכנסת ארדן , איש לא שומע אותך אפילו .
חבר הכנסת קרא , אדוני הוא על הסף .
לא , אנחנו לא מקיימים פה - - - חבר הכנסת ברכה .
כבוד השר אולמרט .
חבר הכנסת ברכה , אולי אדוני לא מבין .
פשוט לא אפשרי לקיים פה את הישיבה .
חבר הכנסת יתום .
חבר הכנסת חזן .
חבר הכנסת בנלולו .
חבר הכנסת בנלולו , אדוני לא רוצה לשמוע מה שאני אומר לו .
חבר הכנסת אפללו , אני מכיר את שמך .
לא לדבר אתו , אני יודע מה שמך .
מספיק , הוא שמע .
בנלולו , היתה לך קריאת ביניים טובה , הוא שמע .
לא צריך לחזור עליה .
כשיש קריאת ביניים טובה , אף אחד גם לא מעיר לך .
חבר הכנסת גדעון סער , לשבת .
תודה רבה , הקריאה הובנה ונשמעה .
חבר הכנסת הרצוג , אדוני לא מפריע .
אני לא אעיר לכם .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , לא קל כאשר 97 חברי כנסת באולם וצריך לנהל את הישיבה .
אנא , עזרו לי .
אנחנו צריכים לעבור להצבעה .
לצערי הרב , מערכת ההצבעה האלקטרונית קרסה בשל כיבוי החשמל , ולכן אני מבקש שנצביע בהרמת יד .
יש לכם 20 חתימות ?
גברתי יושבת - ראש סיעת העבודה , האם גברתי רוצה הצבעה שמית ?
בבקשה .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הודעת ראש הממשלה .
אדוני שר החוץ , אני אסביר למה אני מפעיל הצבעה שמית .
ראשית , יש לי 20 חתימות .
שנית , חברי הכנסת רוצים לראות מי הצביע , כפי שאפשר לראות בהצבעה אלקטרונית .
אנחנו מצביעים על הודעת ראש הממשלה , כפי שנמסרה לכנסת .
אם לא היית מפריע , וילן , ודאי היית שומע מה שהוא אמר .
זאת הודעתו - זאת הודעה בעי"ן .
נא לקרוא את השמות .
חבר הכנסת אורון , דאגתך לאופוזיציה ממש נוגעת ללב .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אני מזכיר לכם שאולם המליאה אינו אולם ועידה .
חברי הכנסת , פה זה ישיבת ועדה ?
מה זה , דו - שיח ?
אנחנו נמצאים בעיצומה של ישיבת הכנסת .
אני מכריז על התוצאות - - - חבר הכנסת שריד , העניין הסתיים בהצבעה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
בעד הודעת ראש הממשלה - 51 , נגד - 39 .
אני קובע שהודעת ראש הממשלה נתקבלה .
לא כתוב שצריך רוב מוחלט .
מספיק רוב הנוכחים .
הודעת יושב - ראש ועדת הכלכלה על החלת דין רציפות .
חבר הכנסת שלום שמחון , בבקשה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , סיעות הבית יכולות להגיש תוך 14 יום התנגדות להחלת הרציפות .
אם לא תוגש התנגדות - אנחנו נחיל את הרציפות .
אם תוגש התנגדות - אנחנו נצביע על ההתנגדויות .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : שאילתא לשר המדע .
כבוד השר יעלה על הדוכן וישיב על שאילתא מס' 927 , של חבר הכנסת יעקב ליצמן : המדענים הראשיים במשרדי הממשלה .
חבר הכנסת ליצמן כרגיל נוכח , והוא יוכל לשאול שאלה נוספת לאחר שאדוני ישיב .
תודה .
חבר הכנסת ליצמן , שאלה נוספת .
עוד לא תפס שר את חבר הכנסת ליצמן בשאילתא שהוא הגיש והוא לא היה נוכח .
אני מאוד מודה לכם .
רבותי חברי הכנסת הנמצאים , אני מבקש מכם רק לעזור לי לפני שאני נועל את הישיבה .
אלה שיושבים על מקומותיהם , אני מפעיל את ההצבעה , נא תצביעו במקומותיכם , אני רוצה לעשות ניסוי .
אתם יכולים להצביע על מה שאתם רוצים - בעד , נגד , נמנע , רק להצביע .
אפשר אפילו להצביע פעמיים .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
כבוד השרים , רבותי חברי הכנסת , היום עשרה בטבת התשס"ד , 4 בחודש ינואר 2004 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , על סדר - היום הצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2004 ותקציב המדינה , כמו גם חוק הפנסיה .
אנחנו מתחילים בדיון בשלושת החוקים בצורה משולבת - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
נמצא פה השר מאיר שטרית .
את ההצעה מגיש לאישור הכנסת יושב - ראש הוועדה ולא השר .
כמובן , תמיד טוב שהשר המגיש יהיה פה , על מנת שנוכל להתרשם מהסכמותיו או ממחאותיו .
על כל פנים , מי שמגיש את ההצעה הוא יושב - ראש ועדת הכספים , שעדיין המלאכה מרובה בה .
אני מבין שוועדת הכנסת קיבלה בהסכמה , לפי סעיף 148 , את סדרי הדיון כדלקמן : אנחנו נתחיל היום בדיון , והצעת חוק המדיניות הכלכלית , בחלקה , תוצג על - ידי יושב - ראש ועדת הכספים בשלב זה .
אנחנו נתחיל בדיון הכללי .
הצדדים הסכימו שהוועדה תמשיך בדיוניה ותסיימם עד השעה 24:00 הלילה , עם אפשרות להנחה קלה , כפי שהוסכם עמי .
לאחר מכן , כאשר כל חוק התקציב יאושר לקריאה שנייה ולקריאה שלישית על - ידי ועדת הכספים , אנחנו נמשיך בדיון .
ההצבעות על הפיצולים תהיינה אחרי השעה 18:00 .
מצליפי הסיעות יחליטו , אין לי בעניין זה כל עוד אני יכול להמשיך בדיון .
אני מודיע לכם חד - משמעית , שאם הערב יתברר , כתוצאה מסיבה כלשהי , שאנחנו לא יכולים להמשיך לקיים את הדיון , אני אנעל את הישיבה והשבוע לא תהיינה הצבעות על תקציב המדינה .
חבר הכנסת אריאל , אני לא נודר נדר , אז אני לא צריך שיתירו לי את הנדר .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
אני מקבל את הערתו של הרב גפני , שהוא גם חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת גפני , הודעתי ביום רביעי בלילה על קיומה של ישיבה היום בשעה 13:00 , כשלצערי הרב לא יכולתי לעמוד בזמן תחילתה כפי שאני נוהג בכל ימות השבוע .
לא שמעתי מפיך מלה וחצי מלה , שכן החלטתי היתה , לאחר שנועצתי ברבנים מהזרמים השונים - כולם אמרו לי שאנחנו יכולים לקיים ישיבת כנסת בנושא כלשהו ביום זה , שכן אין איסור הלכתי .
היו רבנים שאמרו לי : תקציב כמו זה , יכול להיות שעשרה בטבת הוא היום המתאים ביותר לדון בו .
היו רבנים שאמרו לי כך .
ידעו כל האנשים הצמים בארץ מה עשה הרב גפני היום .
בשעה 13:30 , לאחר שאני כבר גמרתי להתפלל תפילת מנחה , כי ביום צום אני מתפלל מנחה הרבה לפני 13:30 , לאחר שהוא ישב בוועדת הכספים וידע שאני צריך לפתוח את הישיבה , בא אלי עם כל מיני טענות שונות ומשונות , כאלה ואחרות .
אני דוחה בשאט נפש את הצעתך לסדר , ומתחיל בסדר - היום .
תודה רבה .
חבר הכנסת אברהם הירשזון , יושב - ראש ועדת הכספים של הכנסת , נא להציג את הצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2004 .
תודה רבה .
חבר הכנסת רמון , אני בהחלט רשמתי לעצמי שאתה אחד מהמכובדים ב- 120 חברי הכנסת , אבל תן גם הזדמנות ל- 119 האחרים לקרוא קריאות ביניים , כי אם אדוני ייקח את כל הזמן , הרי לא יישאר מקום לאף אחד אחר .
חבר הכנסת פינס , שר האוצר נמצא כאן .
חבר הכנסת שטייניץ , עד רגע זה לא קיבלתי מראש הממשלה הודעה שהצטרפת לממשלה .
מה אני יכול לעשות ?
אני מבקש מאדוני להקפיד על סדרי הבית .
אני מאוד הייתי רוצה להכריז זאת .
אבל בשלב זה אנחנו עסוקים .
כבוד שר האוצר , כשהיתה לך הזדמנות למנות אותו לממשלה לא מינית אותו .
זה נכון .
אני מבקש מאדוני להקפיד ולסרב לכל שר שמזמין אותו לשבת , אפילו הוא יהיה ממלא - מקום ראש הממשלה .
אמרתי שלא ישב אפילו אם אתה תזמין אותו לשבת .
בהחלט , אדוני , הואיל והדבר מוסכם - - - חבר הכנסת ליצמן , אדוני יוכל לשאול אותו את כל השאלות האלה בוועדת הכספים ולא במליאה .
מה שאני מבקש רק , שזה יהיה עד 24:00 , הלילה , משום שהליברליות יכולה להיות מוגבלת בזמן ומתוחמת בזמן , שחלילה לא אצטרך לקבל החלטה .
קודם כול , מותר לך לחזור , אני רק מציין , אדוני יושב - ראש הוועדה , שכמובן תוכל להשתלב בכל שלב משלבי הדיון ולהתערב בכל שלב משלבי הדיון .
עם זאת , אני מבקש מאדוני שעד השעה 24:00 יסיים את הדיונים בתקציב , שכן לפי סעיף 148 , הסכמת כל הסיעות ניתנה כפוף לתנאי זה .
אני מאוד מודה לאדוני .
אם יצטרכו הנחה קלה , יש לי גם הסכמה על עניין זה .
אינני רוצה להפעיל את ההסכמה הזאת .
אדוני יהיה פחות ליברלי בניהול הדיונים - אם אדוני מיצה את הדיון - יצביע .
ההכרעה צריכה ליפול בשלב מסוים .
תודה רבה .
אני מזמין את ראשון הדוברים - שלשם שמיעת דבריו התייצב גם שר האוצר - נציג האופוזיציה , חבר הכנסת אברהם שוחט , שר האוצר לשעבר .
לרשות אדוני 30 דקות .
חברת הכנסת רוחמה אברהם אחריו - 15 דקות .
חבר הכנסת אלי אפללו - 15 דקות .
חבר הכנסת אברהם בורג , סליחה , אדוני .
נתקבלה תלונה מטעם ועדת הכנסת כאילו היא עדיין לא החליטה , באו אלי למשרדי , כאשר דחיתי את ישיבת הכנסת , שהוכרזה על - ידי כנפתחת בשעה 13:00 , והודיעו לי שוועדת הכנסת קיבלה הסכמה , לפי סעיף 148 , על סדרי הדיון , שמבקשים ממני לפתוח את הישיבה בשעה 13:30 .
מזכיר הכנסת שהיה נוכח בישיבה בא אלי וביקש .
שאלתי והקפדתי וחזרתי ושאלתי : האם אנחנו נמצאים במצב שבו אנחנו יכולים להתחיל בישיבה ?
האם היועצת המשפטית אישרה שאנחנו יכולים להתחיל בלי להצביע על הפיצולים ולהתחיל לדון בנושא ההסדרים במשק ?
וקיבלתי תשובה שכן .
הביאו לי גם את הנוסח המאושר על - ידי המחלקה המשפטית .
הייתי בטוח שב- 13:30 אני יכול - - - כך אני הבנתי .
גברתי , היתה פה - אני רק מודיע - - - חבר הכנסת פרוש , ימתין אדוני , למה לא ישמעו קודם ?
פתחתי את הישיבה בתום לב .
אני מבקש מכם לא להפריע עכשיו לקיומה של ישיבת הכנסת , כי מה שאנחנו מבקשים כרגע , הרי זה לא להצביע בלאו הכי עד השעה 18:00 .
התחלנו את הדיון בשובה ונחת , ובתקיפות , כל אחד על - פי דרכו .
יושב - ראש הוועדה , על - פי ההזמנה קם , התייצב והופיע והרצה את אמירותיו , השרים הגיעו , חברי הכנסת הגיעו , הודענו לכולם על שעה 13:00 , דחינו לשעה 13:40 - - - - האם עכשיו נעשה הפסקה עוד פעם ?
בבקשה , חבר הכנסת בורג , רק הייתי מציע לא להפריע לחבר הכנסת שוחט .
חבר הכנסת שוחט , שר האוצר לשעבר , אדוני מבין גם בפוליטיקה , גם בפרלמנטריזם וגם בנושא הזה .
האם אדוני מסכים ?
בבקשה , אדוני .
אנחנו לא הולכים פה על דקדוקי עניות .
אם אנחנו מסכימים - מסכימים , ואם לא מסכימים - לא מסכימים .
אנא תאמרו לי .
חבר הכנסת בורג , ברשות אדוני - - - ברשות אדוני , אדוני ישיב לי - - - קודם כול , אדוני ישב אצלי במשרד ואמר שההסכמות שהיו לפני שבוע הן ההסכמות הקיימות .
אמרתי לכם : לכו ותאשרו אותן בוועדת הכנסת .
שמעתי .
בא אלי מזכיר הכנסת ואמר שאושרו ההסכמות , וגם בשעה 13:30 נתבקשתי לפתוח את הישיבה .
שאלתי את מזכיר הכנסת פעמים מספר , האם הדבר על דעת היועץ המשפטי ?
קיבלתי תשובה שכן ; האם על דעת הוועדה ?
קיבלתי תשובה שכן .
יכול להיות שהיתה פה טעות בתום לב , אני מודיע לך שלא היתה מזימה מצד כלשהו .
השאלה שלי כרגע פשוטה , אחת ויחידה : האם יש הסכמות ?
האם אנחנו יכולים להמשיך את הדיון ?
אני רק מבקש לומר , שהאינפורמציה שקיבלתי מוועדת הכנסת לא היתה על - ידי הפוליטיקאי , לא על - ידי אדם בעל אינטרס , אלא על - ידי מזכיר הכנסת , שאמר שנתקבלה הסכמה לפתוח את הישיבה ב- 13:30 .
פתחתי אותה ב- 13:40 , עד שהתברר לי , שיושב - ראש ועדת הכספים אכן עלה , עד שהתברר לי שאכן הנוסח מוכן לפני , עד שהתבררו לי כל אותם דברים .
עכשיו אני חרד מאוד לאיזה דברים .
אין הסכמות , אז בלאו הכי אין הסכמות .
אני מאוד מודה לאדוני , קיבלתי את ההחלטה על - פי הצעת אדוני .
אני ממשיך את הישיבה עד 24:00 , בהפסקה כמובן לערבית , לצום עשרה בטבת ולסיומו .
לאחר מכן אמשיך את הישיבה עד 24:00 .
אם ב- 24:00 אני אראה שאנחנו יכולים להמשיך - - - אני לא אמרתי שאדוני הסכים .
לא אמרתי שאדוני הסכים .
אני הולך אחרי טעותי כל הדרך , עד שתיים - עשרה בלילה .
מאה אחוז .
בסדר גמור .
אני הכרזתי על סדרי הדיון עד השעה 24:00 .
כמובן , אם עד 24:00 לא יהיה דבר , ב- 24:00 , או לפני כן - - - חבר הכנסת בורג , ועדת הכנסת מתכנסת על - פי החלטת אחד מחבריה או היושב - ראש שלה , אתם תחליטו אם אתם רוצים לקיים סדרי דיון או לא .
אם לא , אני אמשיך לקיים את הישיבה בלי - - - אני אמשיך לקיים את הישיבה כפי שהוכרזה ואיש מחברי הכנסת לא ערער עליה ביום רביעי שעבר , כאשר רבים מחברי הכנסת הנוגעים בדבר באו אלי , אני נמצא פה כל ימות השבוע , כל שעות היממה , אין לי אג'נדה אחרת פרט לכנסת , פתחתי את ישיבת הכנסת , אני הולך אתה .
ברגע שאמצא במצב שבו לא אוכל להמשיך את הישיבה , כמובן אני אנעל אותה .
הבנתי .
אנשים מתוך ועדת ההסכמות שהיו אצלי הבוקר , באו אלי ואמרו , הם הולכים לאשר את כל ההסכמות שהיו לפני שבוע בוועדה .
מה שהתקבל לפני שבוע יכול להיות טוב גם לשבוע זה .
אני קיבלתי את האינפורמציה שניתנה לי , ואני הולך אחריה , כי אני לא מאשים אחרים .
בבקשה , רבותי , אנחנו ממשיכים בדיון .
אולי אחרי שחבר הכנסת שוחט יסיים את דבריו .
לא נעים לי - - - בבקשה .
אני מציע שאני אקיים הפסקה .
מתי ערבית , הרב זאב ?
אני מציע שנקיים הפסקה בשעה 17:00 .
טוב , אני מקבל את הצעתך .
חבר הכנסת אברהם בייגה שוחט יסיים את דבריו , ואני אכריז על הפסקה עד לאחר תפילת ערבית .
כבוד שר האוצר לשעבר - עצרתי את השעון - לא היה קורה בזמן היותך בתפקיד שר האוצר , שהכניסו איזה עזים לתוך תקציב על מנת להוציא אותן ?
הציבור מעוניין לשמוע .
הוא שמע את מה שאמרת לו קודם .
חבר הכנסת איוב קרא , קריאתך נשמעה ונרשמה , הוא שמע אותה והוא יענה לך אם הוא ירצה , זה הזמן שלו .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אברהם בייגה שוחט .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ושניים מחברינו צריכים לבקר מחר במדינת ירדן - על - פי הזמנה שהיתה ידועה לנו מראש לפני הכרזת ההפסקה - אני מאפשר גם לחבר הכנסת ברכה וגם לחבר הכנסת מח'ול לשאת דברים .
חברת הכנסת גמליאל , את תהיה ראשונה מייד לאחר מכן , וכל הרשימה תהיה בהתאם , על מנת שנוכל לעשות סדר עם כל החברים .
ודאי .
לאחר חבר הכנסת מח'ול אני מכריז על הפסקה עד לאחר השעה 18:00 .
הפסקה .
מי שעוד לא התפלל מנחה ביום כזה - וכמובן ערבית - ולאחר מכן לשבירת הצום .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת ברכה , אפשר לצרף למניין .
חבר הכנסת ברכה , אדוני מקבל עשר דקות וחבר הכנסת מח'ול עשר דקות .
בסדר ?
עשר דקות לחבר הכנסת ברכה , עשר דקות לכם , בשלב זה .
כמובן , כשתחזרו תוכלו לדבר פעם נוספת .
בבקשה .
בעוד 20 דקות אנחנו נכריז על הפסקה .
בבקשה , רבותי .
אדוני כבר למעלה משש שנים בכנסת .
לא .
אבל אדוני למעלה משש שנים בכנסת .
אני אומר לך , אני זוכר .
1999 , 2000 , 2001 , 2002 - - - חבר הכנסת ברכה , יש פרלמנטים רבים שיש להם ועדת תקציב וועדת כספים .
כן , אבל בעניין זה , יכולים לשבת , כי ועדת התקציב היא ועדה שמספר ישיבותיה - - - אם אדוני צריך עוד חמש דקות - אני אתן לו על חשבון , כי היה מגיע לו חמש דקות .
ואז מילאנו את המכסה .
חבר הכנסת ברכה .
אני חבר הליכוד וגם חבר תנועת החרות , ומבני מייסדיה .
רעיון הטרנספר הוא זר - זר - ובבחינת דבר לא מתקבל על הדעת בעליל בכל תורה שאנחנו למדנו וחונכנו עליה במסגרת תנועת החרות ותנועת הליכוד .
אז יכולים לבוא פעילים , אבל אדוני - - - נהפוך הוא .
תנועת העבודה חטאה בחטא של מחשבה באפשרות לפתרון על - ידי טרנספר .
אני לא אמרתי את זה - - - אני עומד מאחוריהם בצורה נחרצת .
נחרצת .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - בבקשה , אדוני , גם לו 15 דקות , ואחריו אנחנו נכריז על הפסקה ונחדש את ישיבת הכנסת לאחר תום צום עשרה בטבת .
זה נכון גם משיקולים אוניברסליים , כאשר המחליטים רוצים שיקולים אוניברסליים .
יש שיקולים אוניברסליים .
כאשר המחליטים רוצים שיקולים סוציאליים , השיקולים הם סוציאליים .
כאשר המחליטים רוצים , למשל , תקציב מופקר , יכול להיות גם זה .
זאת אומרת , המסקנה שלך נכונה , אבל אני לא מבין מה המשל והנמשל .
ברור שהמחליטים הם שקובעים .
נכון .
זה גם לא עולה בקנה אחד בדיוק עם העובדות , שהרי ב- 50 מיליארד שקוצצו , חלק גדול , לא אומר חלק מכריע , אבל חלק גדול - זה מתקציב הביטחון .
הנה , חבר הכנסת אריאל נמצא פה .
הוא היום אחד מהלוחמים הגדולים לכך שתקציב הביטחון ייבדק בצורה דווקנית ודקדקנית , משום שהוא טוען שתקציב הביטחון הוא תקציב שנפגע בצורה - - - עם זה , מבחינת מספרים , אי - אפשר לומר שתקציב הביטחון לא קוצץ במידה משמעותית בשלוש השנים שאתה מדבר עליהן .
זו כבר שאלה של השקפת עולם .
יש כאלה בכנסת שחושבים שבאמת טוב היו עושים הפלסטינים אם לא היו מתחילים במלחמה הזאת .
יש כאלה בכנסת שחושבים כך .
נו , חבר הכנסת טיבי יאמר לך : ייפסק הטרור - תיפסק המלחמה .
אם זה תלוי בנו , זה טוב .
תלוי בנו - זה תלוי בכולם .
כל ציבור הוא לגיטימי , מה פירוש ?
אני הפרעתי לאדוני כשתי דקות וחצי , כך אני מעריך , אז אני נותן לו עוד שתי דקות וחצי , מסגרת של 15 דקות , עם ההפרעות שלי .
שתי דקות וחצי , אדוני , יחד עם 15 הדקות - אדוני רק יודע שרק ראש ממשלה נואם 17 דקות וחצי .
זה בשם הסיעה , אבל חשבתי שמישהו מתנגד בסיעה שזה יהיה דווקא הוא .
כי מתחת השם שלו כתוב : חד"ש - תע"ל , תדע את זה .
אני רואה את הכתובות .
תודה רבה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
תם ולא נשלם , כמובן - בהמשך הדיונים , שיימשכו כל השבוע , אדוני יוכל להוסיף ולומר .
רבותי חברי הכנסת , בהתאם למוסכם עם ועדת הכנסת , אני מכריז על הפסקה עד השעה 18:15 .
בשעה 18:15 תתחדש ישיבת הכנסת .
אנחנו מפסיקים עכשיו לצורך מתן אפשרות לוועדת הכנסת להגיע להסכמות מלאות לגבי סדרי הדיון בדיון זה על התקציב , על חוק ההסדרים , כמו גם על חוק הפנסיה , וגם לאפשר לחברינו הצמים את צום עשרה בטבת להפסיק את הצום , להתפלל וגם לסעוד את לבם .
ישיבת הכנסת תתחדש בשעה 18:15 היום .
תודה רבה .
( הישיבה נפסקה בשעה 15:09 ונתחדשה בשעה 18:16 . ) הודעת המזכיר , בבקשה .
תודה .
אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , בבקשה .
לא .
הואיל ואני מצביע כמו כל אחד מחברי הכנסת , אני אמצא כל הזמן בשעת ההצבעות במליאה , ואם יהיה צורך ויהיה ויכוח אני אעלה למעלה .
אני מודה מאוד ליושב - ראש ועדת הכנסת ומודה לוועדה על עבודתה המסורה והנאמנה והטובה , ועל כך שהגיעו להסכמות , שכן בלי הסכמות קשה מאוד לנהל ישיבות של תקציב .
אלה הן ישיבות שמביאות , בסופו של דבר , לתקלות ולפרעות , לתוהו ולא לשלווה .
נכון .
קראתי גם על סיפוריו של תום שגב , שעלו בריאיון עם אבי המנוח , פרופסור ריבלין , על חיים נחמן ביאליק , ביום שבת ב" הארץ " .
אני מציע לכולם לראות .
אנחנו מחדשים את הדיון .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת חיים אורון - 15 דקות .
אחריו - חברת הכנסת גילה גמליאל , עשר דקות .
בבקשה .
האם את הספרים האלה , שהם ספרי הכנסת , אפשר להציג מעל הדוכן ?
גם אני חשבתי כך .
בבקשה , אדוני .
שר הבריאות .
לא קיבלנו , אלא הפחיתו לנו פחות מס הכנסה .
המדינה קיבלה פחות .
חברת הכנסת פולישוק , האמיני לי , כל הציבור מבין מהו החזר מס , הפחתה בדרגות המס , כולם מברכים על כך .
מה שאומר חבר הכנסת אורון , שהיה אפשר לדחות את זה ולהשאיר את הכסף הזה בקופת המדינה .
לא קיבלנו מתנות , איש לא קיבל מתנה .
שיעור המס שלך שם היה הרבה יותר גבוה .
עצרתי את השעון .
בדיוק סיימת .
בבקשה , נא לסיים .
אפילו אם נתחיל עכשיו , לא נגמור במרס - אפריל .
חבר הכנסת בורג , אדוני לא שם לב שהוא כבר סיים ?
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אורון .
תם ולא נשלם .
כמובן בשלושת הימים הבאים עוד נראה אותו כמה פעמים .
בבקשה , חברת הכנסת גילה גמליאל - עשר דקות ; ואחריה - חבר הכנסת רוני בר - און - 15 דקות ; ואחריו - חבר הכנסת אהוד רצאבי , אלא אם כן חברת הכנסת מלי פולישוק תחליף אותו .
הזמן הוא עכשיו של הסיעות ולא של האנשים .
לאהוד רצאבי יש עשר דקות .
אם הוא יהיה - בבקשה , אם לא - גברתי תוכל לעלות במקומו .
נא להתכוון ולהתכונן .
בבקשה .
שר הבריאות הצליח להוריד בעניין של הילד הראשון עוד בטרם זה הגיע לכנסת .
גברתי אומרת שב" סורוקה " היו חדרי לידה שמופרדים בווילונות בזמן לידה ?
גברתי סיימה את הזמן .
כמה זמן היא עוד צריכה ?
בבקשה .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת גילה גמליאל .
חברת הכנסת מל פולישוק , האם חבר הכנסת רצאבי העביר לך את הסמכות ?
בוודאי , גברתי .
בוודאי , גברתי , כשהיא תעלה הנה , היא תודה לחברת הכנסת גילה גמליאל על זה שהיא עזרה לך .
נו , אז מה את רוצה ?
אדוני , במקום העשירי ברשימת הדוברים - נציג סיעתך , אדוני .
אם אתה תאמר לי שאתה מחליף את עמיר פרץ , יהיו לאדוני 15 דקות .
בבקשה , חבר הכנסת רוני בר - און , יושב - ראש ועדת הכנסת .
בבקשה , אדוני .
אדוני יושב - ראש הוועדה , זאת כבר מסורת שנותנים לאופוזיציה יותר מאשר לקואליציה .
זה לא טוב - לבנו .
זו מסורת של הכנסת .
אדוני יתחיל עם חבר הכנסת טל , כי הוא נציג האופוזיציה .
צריך לעשות רק חסד עם כמה חברי כנסת שהם משתתפים קבועים .
יש חברי כנסת שנמצאים בוועדת הכספים , ובאישור ועדת הכספים , ועדת ההסכמות , הם ממשיכים בדיוניהם - - - - וזה למעלה מ- 27 חברי כנסת שכולם מכונסים שם .
יש משקיפים שאינם , אבל הם מייצגים את האינטרסים .
למשל , חבר הכנסת טל אינו חבר ועדת הכספים , אבל מישהו מסיעתו בוודאי נמצא שם .
כך מסיעות אחרות .
אני לא מסנגר עליהם - " באין מליץ יושר מול מגיד פשע " , כתוב .
לא , אני לא אמרתי .
כך כתוב בתפילה .
חס וחלילה .
אדוני הגיד את פשעם של חברי הכנסת - - - - אשר אשמתם היא ברורה .
גם אדוני משפטן , גם אדוני כלכלן , גם אדוני בקיא .
חבר הכנסת אורון אומר זאת - אני מבין , הוא איש אופוזיציה .
כאשר עושים רפורמה במס הרי העוזרת של אדוני , שמקבלת 14 שקלים , כל המס שלה הוא גם כן במסגרת עשרות שקלים - - - לא יכולים להחזיר לה דבר שהיא לא נותנת .
אדוני , מתוך הסכום שהוא מקבל , % 60 מנוכים לו .
אני לא אומר , אלא שלך מחזירים - אם נותנים לך 34,000 שקלים ולוקחים לך 20,000 , אתה מקבל 14,000 שקלים .
מחזירים לך 1,000 מתוך ה- 20,000 , הרי זה בפרופורציה אולי פחות ממה שמחזירים לה 14 שקלים .
כלומר , אל תעשה את זה היום , ותיקח את הכסף ממך .
זה העניין .
חבר הכנסת זחאלקה , כרגע נכנסת .
ישב - - - אבל , חבר הכנסת זחאלקה , כרגע נכנסת , עוד לא ישבת אפילו .
כבר אתה יודע מה הוא אמר קודם , כבר אחרי כן .
אדוני , אולי אדוני לא מבין מה שאני מדבר אתו .
עוד לא הספקת להיכנס , כבר אתה - - - טוב , בבקשה .
חבר הכנסת זחאלקה , לא יכול להיות מצב שבו אתה עוד לא נכנסת , עוד לא ישבת , עוד לא ידעת מה אמר משפט קודם לכן , וכבר יש לך הערה .
תודה לחבר הכנסת בר - און , חמש שניות , ארבע שניות - והנה אדוני סיים בדיוק במועד .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת אהוד רצאבי , לרשות אדוני בשלב זה עשר דקות .
אחריו - חבר הכנסת אלי אפללו , שגם לו - לא .
אחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
חבר הכנסת אריאל , האם אדוני יחליף אותו ?
אתה התחלפת עם יורי שטרן .
אז חבר הכנסת אפללו יבוא מייד לאחר מכן .
אני מאוד מודה לאדוני שהפנה את תשומת לבי , כי לא ידעתי .
נכון .
כתוב במסך .
תודה רבה .
כן , בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת טל , לא יפה לומר על אדם שהוא חסר אונים כמו ילד שנולד , דביל , כי הוא לא יכול להתגונן .
חלילה , חלילה , חלילה .
אני רק רוצה לומר לך , חבר הכנסת רצאבי , הואיל ואתה כלכלן ורואה - חשבון , שחוק ההסדרים הראשון , שיצר אותו חבר הכנסת משה שחל , והוא בא לפתור , באמת , בעיות קשות שהיו לממשלה לבטל חוקים שהכנסת העבירה , והממשלה לא היתה יכולה לשאת בנטל כלכלתם - ואז , בהזדמנות חגיגית זו , הוא העביר גם את כל משק הגז .
אני רק מברך את השר לשעבר , את חבר הכנסת לשעבר משה שחל , על יוזמתו ועל יכולת ההמצאה שלו .
הוא יצירתי .
לא , לא , לא מודעי .
זה היה בתקופת פרס כשר האוצר , לפני הרוטציה , ברוטציה הראשונה .
ואז , משה שחל הציע לממשלה לפתור את הבעיות שלא היו ניתנות לפתרון אלא במסגרת אותו זרם של הצבעות בליל התקציב , אבל הוא כבר עשה זאת ביצירתיות מופלאה - העביר את כל החוק הקשור במשק הגז .
זה כבר לימד את הכנסת והיה אינדיקציה בפני הכנסת מה יכול לעשות חוק כחוק ההסדרים .
כבר אז היה צריך לבוא ולומר : עד כאן , אין לנו חלק ונחלה בחוק מעין זה .
לצערי הרב , הממשלות לדורותיהן - אם ממשלת אחדות לאומית , אם ממשלת עבודה , אם ממשלת ליכוד - כולן פשוט חטאו בחוק זה .
בסדר , השנה הצלחנו לצמצם במידה מסוימת , לא מספיקה .
לשנה הבאה נצטרך לומר מראש ולהודיע .
החוק שיצר את החובה לחבר הכנסת להשיג 51 תומכים בחוק שעלותו למעלה מ - 5 מיליוני שקלים גם מייתר מאוד את הצורך בחקיקה מסוג חקיקת ההסדרים , שהרי אם 51 חברי הכנסת הסכימו להעביר , ברור שהחוק הזה מקובל על הכנסת כולה .
כמובן אין הדבר על חשבונך , אדוני , ואני עצרתי את השעון .
בבקשה .
אין צורך בחוק אנטי חוק ההסדרים , כי לחוק אנטי בא חוק אנטי אנטי .
צריך פשוט להוציא את זה מהמסורת של הכנסת .
נדמה לי שנציב הדורות הבאים - - - תודה .
האם אדוני השר ביקש להתערב בדיון או מוותר ?
אדוני רוצה להתערב לכמה דקות - בבקשה .
חבר הכנסת אפללו התחלף עם חבר הכנסת שטרן .
אחרי חבר הכנסת אפללו צריך להיות חבר הכנסת כץ - האם חבר הכנסת שטרן ביקש לדחות ?
חבר הכנסת שטרן מתחלף עם חבר הכנסת אפללו ?
אז חבר הכנסת אריאל , מייד לאחר שהוא יתפנה מהטלפון שהוא מדבר בו עכשיו , תוך כדי הישיבה .
אנחנו נקדם את חבר הכנסת אריאל , משום שגם לסיעתו מגיע זמן דיבור .
בבקשה , כבוד השר .
חבר הכנסת בורג , לפני כמה דקות הערתי לחבר הכנסת זחאלקה על כך שהוא עוד לא נכנס וכבר היו לו הערות .
אז אדוני יקרא את הפרוטוקול .
הוא מדבר רק על רווחי ההון ולא על ההון .
אדוני יודע שבסין הקומוניסטית לשעבר , סין של היום , מעודדים בעלי הון להכניס הון למדינה על מנת לפתח את הכלכלה .
הלוואי שאנחנו היינו הולכים לשם ולא " נוקיה " .
אני מאוד מודה לאדוני .
חבר הכנסת אלי אפללו יעלה ויבוא .
עשר דקות תמימות ירצה את אשר לו בעניין התקציב .
האם לאדוני נשאר איזה דבר להתהדר בו ולשבח את עצמו , כי הרי כל החברים כבר הודיעו שהם עשו הכול ?
אדוני רשאי לעשות זאת , הרי אדוני הוא בוחן כליות ולב ; וגם אורלב .
בבקשה , חבר הכנסת אפללו .
או חבר הכנסת אורון , או ג'ומס .
לא , חבר הכנסת אורון דיבר על ג'מוסים .
התחייבתי שלא תהיינה הצבעות היום .
קודם כול צריך לשבח את הממשלה שהורידה את זה בקריאה הראשונה .
חוק הגזזת זה חוק גמליאל ?
בוודאי , הרי זה תם ולא נשלם , זה רק הפרק הראשון .
הדיון לא נשלם .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת ליצמן .
חבר הכנסת אורי אריאל , ואחריו - חבר הכנסת עמיר פרץ .
יש רק בעיה שבסיבוב הזה תם זמנו .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת עמיר פרץ , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
אדוני סיים את הזמן , ועבר לסוגיה אחרת .
לאדוני יהיו עוד הרבה הזדמנויות .
אין דבר שלא קשור לכלכלה .
הכול כלכלה .
תודה לחבר הכנסת עמיר פרץ .
חבר הכנסת עזמי בשארה - גם לרשות אדוני עומדות 15 דקות .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואם לא יהיה נוכח , תיכף נבדוק .
אדוני , אני מאחל לו החלמה מהירה ושלמה .
ברוכים השבים .
אני מייד אגיד לך .
בלי כל ספק .
כל נאום הוא הופעה .
זה הפרפראות של המקצוע .
אם חבר הכנסת בשארה מסכים .
אדוני רוצה לשאול שאלה ?
האם אדוני רוצה לשאול שאלה ?
אין מגזר לא - יהודי .
יש מגזר ערבי ומגזר יהודי .
בשביל מה להתחבא מאחורי המלים ?
יש מגזר יהודי ומגזר ערבי .
חבר הכנסת בנלולו , אדוני יגיע זמנו , הוא יוכל לדבר .
בבקשה .
אני , כמובן , עצרתי את השעון בזמן זה .
חבר הכנסת בשארה - - - אני עצרתי את השעון , חבר הכנסת בשארה .
אדוני נוגע בנקודה מאוד חשובה .
מה שהיה נוגע ליכולת הפעלת שיקול הדעת שלי - יש סגן אחד מתוך שבעה שהוא חבר כנסת ערבי .
לצערי הרב , בוועדה המסדרת - כאשר בוועדה המסדרת יושבים נציגי האופוזיציה ונציגי הקואליציה - לא מצאו דרך איך לשלב , ובלי כל ספק אפשר היה לשלב חבר כנסת ערבי בוועדת הכספים .
זה היה כבר בדקה ה- 17 .
אדוני צודק , ואני חושב שוועדת הכספים , ודאי שהיא מייצגת גם מגזרים - היא צריכה לייצג את האומה כולה , אבל היא מייצגת גם מגזרים , בלי כל ספק , אבל - אני גם הגשתי הצעה - - - גם במגזר הלא - ערבי יש אנשים שמתנגדים לגדר , אבל הם עומדים בפני שאלה : מה עושים עם הטרור .
יבואו ויאמרו : הטרור זה הכיבוש - טרור הוא טרור .
הרי בסופו של דבר אנחנו חיים פה - - - יפה .
כן .
זו אסטרטגיה .
אז אם אדוני שמונה שנים בכנסת , עוד לא שמעתי את זה .
לא , לא , אבל אדוני לא אמר - - - את מה שהוא אומר עכשיו , לא , לא .
מה זה אזרחים ?
חס וחלילה .
אדוני סיים את זמנו .
תודה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חברת הכנסת קולט אביטל .
גם לחבר הכנסת טלב אלסאנע וגם לחברת הכנסת קולט אביטל 15 דקות .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בקדנציה הקודמת לסיעה שלך היה חבר בוועדת הכספים .
היו לכם חמישה חברי כנסת .
זאת הבעיה , שהאופוזיציה היתה - - - אני חשבתי שהוועדה המסדרת מחויבת לתת לחברי הכנסת הערבים ייצוג בוועדת הכספים כדי לייצג את המגזר הערבי .
כך חשבתי .
ועדת ההסכמות לא הגיעה - - - הוועדה המסדרת - יש בה נציגים מכל המפלגות .
ועדת הכספים הרבה יותר חשובה .
הבעיה היא רק , לצערי הרב , שבוועדה המסדרת הרי יש יחס בין האופוזיציה לקואליציה - אני חושב שהאופוזיציה בהחלט היתה צריכה לדאוג לסיעות הערביות .
אני כך חושב .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חברת הכנסת קולט אביטל , ואחריה - חבר הכנסת נסים דהן , אחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ .
תודה לחברת הכנסת קולט אביטל .
חבר הכנסת נסים דהן , גם לאדוני 15 דקות .
אחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ .
השר צחי הנגבי בדרכו לכאן .
אני מוכרח לומר שבמשך שלוש שעות ישב כאן השר זבולון אורלב .
זה בהחלט לא בסדר , אבל אני לא רוצה להפסיק את הדיונים .
אנחנו נקיים כ- 72 שעות דיונים .
כדי לקיים 72 שעות דיונים אדוני צריך ארבעה שבועות .
את צודקת .
אנשי האופוזיציה דרשו את זה .
שני - שלישים נוטלים אנשי האופוזיציה .
הרבה היגיון יש בהם .
אדוני יסיים את השלב הזה עם מס בולים .
אני פה כדי לנהל את הישיבה ולא כדי לענות על שאלות שאני יודע את התשובות עליהן .
אני מאוד מודה לאדוני .
פשוט חבריך מחכים לתורם , לכן הקפדתי על הזמן .
חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ .
לכל אחד מכם 15 דקות .
בבקשה , אדוני .
אם הוא רצה להלום בממשלה , למה על חשבון הלוויין , הלוויין הוא רק טוב .
אם יש לנו איזה דבר להתפאר בו השנה , זה הלוויין " עמוס 2 " .
הממשלה יש בה דברים טובים , יש בה דברים יותר טובים , אבל הלוויין כולו טוב .
ישעיהו .
ישעיהו .
על שלושה פשעי דמשק ועל ארבעה - - - חבר הכנסת וילן , כבר בחוק ההסדרים הראשון , פרי יצירתו של היצירתי ביותר מבין חברי הכנסת , לפחות ב- 20 השנה האחרונות , חבר הכנסת משה שחל , כבר אז , כאשר באו למצוקות הממשלה , איך לבטל חוקים כלשהם שנעשו על - ידי הכנסת - העביר חבר הכנסת משה שחל את כל מהפכת האנרגיה ואת כל משק האנרגיה בישראל .
לכן באמת בשנה הבאה לא יהיה - - - הוא לא יקבל תוספת .
הוא לא יקבל תוספת , יורידו לו פחות 21 שקלים .
הוא משלם 19,000 שקלים .
אדוני , אני מציע לו להתחיל את פרשת הרפורמה במס בסיבוב הבא , בנאום הבא , כי חבר הכנסת רביץ מחכה .
אדוני , אני בין אלה שמקבלים משכורת של ראש ממשלה .
אני אומר לך שאנחנו משלמים כך .
אולי באוצר מורידים כך .
לא דופקים אותי אישית .
נו , בסדר .
זה יכול להיות בהחלט .
השאלה במקומה .
אני מאוד מודה לאדוני .
אני אשאר עד 24:00 .
אני מילאתי את מכסתי , שכן אני פה היום כבר שבע שעות .
אני מחר בלילה בין 01:00 ל- 04:00 .
אם אדוני יהיה פה , אני אשמח לשמוע אותו .
הלילה אדוני עד 04:00 , מחר אני עד 04:00 .
בבקשה , הרב .
תוכניות כלכליות .
נדמה לי שזה לא נובע מאיזה יחס גזעני , חלילה , אם כי במחוזותינו כבר היו דברים מעולם , אי - אפשר להכחיש אותם .
נדמה לי שיש לנו ידיעות ביטחוניות שארגוני החבלה לא מייתרים אפילו אמצעי אחד שבו אפשר להשתמש כדי להביא לאיזה אסונות טרור קשים מאוד .
אין פה ניצול לרעה של מלחמה בטרור , אלא ממש ידיעות אמיתיות .
הוא פונה .
למה לומר ?
הוא לא צריך כל דבר לומר ולא צריך להרחיב את הדיבור , כי אנחנו יכולים לקלקל לו .
הציבור .
רבותי חברי הכנסת .
אני אומר לך בצורה הברורה ביותר , אני לא אומר , יש לנו הרבה דברים שאנחנו צריכים להרהר בהם .
עם זאת , ההנחיה וההוראה , כפי שיש הוראות במבני ציבור רבים , אפילו כאן בכנסת , רק שאני בכנסת נהגתי מידה שווה לגבי כולם וקבעתי שתהיה אחידות .
אבל יש בהחלט ידיעות קשות , המדברות על כך שארגוני החבלה לא יבחלו בשום אמצעי על מנת להביא הצלחה לטרור , שהוא בבחינת אסון .
ימתין אדוני שנייה , כי יש סוגיה חשובה .
אדוני , החלטנו לקיים את ההצבעות בין 10:00 ל- 12:00 , אני בהחלט מסכים שבוועדת ההסכמות תקבעו לי מתי אנחנו יכולים לקיים את ההצבעות .
אני חושב שבין 10:00 ל- 12:00 , אני מקווה לקיים אותן בין 10:00 ל- 10:15 .
אין שום בעיה .
התקשרתי , ניסיתי להתקשר .
עדיין לא השגתי את אנשי האופוזיציה , כי הם עבדו בלילה , אבל אני מודיע עכשיו בהסכמתך , שההצבעות יתקיימו בשעה 10:30 .
אדוני מזכיר הכנסת , בבקשה להודיע לכל רכזי המפלגות .
ב- 10:30 נצביע על נושא הפיצולים .
בבקשה , חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת זאב , חבר הכנסת והבה .
אומר ברגע זה - - - חברי הכנסת , אני לא מבין .
אני מבין שצועקים כאשר מישהו אומר דבר שלא מתקבל על דעת מישהו מבאי הבית .
אומר פה חבר הכנסת אחמד טיבי בצורה הברורה ביותר , שהוא לא יכול להעלות על הדעת של בן - אנוש , שישתמשו באמבולנס לביצוע פעולת חבלה .
גם על זה אתם צועקים עליו ?
מה אתם רוצים ?
הוא אומר זאת בפירוש .
רבותי חברי הכנסת - - - אין ספק שאדם סביר יחשוב כך , אבל לצערנו הרב יש גם אנשים לא סבירים .
אתם מדברים אותו דבר , למה אתם צועקים אחד על השני ?
אתה אומר בצורה חד - משמעית .
הבעיה היא רק שהשר פריצקי לא אחראי לרמזורים .
במבחן התוצאה .
בחוכמה הפלסטינית הארץ - ישראלית , יש סיבה ומסובב .
זאת אומרת , מה הסיבה ומה התוצאה , ומה התוצאה לסיבה והסיבה לתוצאה .
גם זאת סוגיה שאנחנו צריכים לדון בה .
חבר הכנסת טיבי , אולי אתה יכול להסביר לי , כי יש אנשים בכנסת שלא יכולים להסביר לי מה ששואל גם השר שטרית .
יש אנשים שמסבירים בכנסת , בתור אנשי שלום , למשל חבר הכנסת וילן , שצריך לקחת את הדוגמה של רצועת - עזה , ששם יש גדר ולכן יש לנו חיים מצוינים .
ה" קסאם " , אמרת , זה " חארטה ברטה " .
הם יכולים להרוג , אבל זה " חארטה ברטה " .
אבל הגדר , כולם מדברים על הגדר .
אני חשבתי כמוך , שאין בארץ - ישראל יכולת לחיות עם גדר , כי גדר רק תביא מלחמה , היא לא תביא שלום .
שלום זה בלי גדר , אנחנו חייבים לחיות זה עם זה , אנחנו במדינה יהודית , אין על זה ויכוח .
צריכים למצוא פתרונות , כי יש לנו מדינה יהודית אחת .
אדוני עכשיו אומר לנו , שהגדר היא האפרטהייד .
אנחנו , אנשי ארץ - ישראל ואזרחי מדינת ישראל , מחפשים .
כי אנשי השלום , כמו וילן , אומרים : הגדר תציל אותנו , יהיה שלום .
פריצקי גם אומר .
יש כאלה מאנשי השלום שאומרים שהגדר תהיה מאחורי האדמות של האזרחים הישראלים , מערבה .
הציעו : אום - אל - פחם מאחורי הגדר .
למה אדוני אומר לי " לא " ?
אני אמרתי דבר כזה ?
העליתי על דעתי ?
יוסי ביילין אמר את זה .
הוא מדבר על טרנספר מרצון .
חבר הכנסת הירשזון , אדם לא ידבר בעמידה , כי יש בכך איזו מראית עין של איום .
אבל לי יש שאלה אל חבר הכנסת טיבי .
מצוותי חזקה עלי שלא לקפח , חלילה , את חבר הכנסת טיבי .
השאלה היא כמה אני יכול להעדיף אותו .
כי אדוני עומד על הבמה כבר קרוב ל- 33 דקות .
כמה אדוני חושב שעוד מגיע לו פיצוי ?
אני שואל את הערבים , אתה רואה ?
יחס שוויוני אני כבר לא יכול לתת לך , כי העדפתי אותך .
אני נותן לאדוני עוד שתי דקות .
בירושלים , בהר - הבית .
בירידה לגיא בן - הינום .
חבר הכנסת אליעזר כהן , או צ'יטה .
לא לומר חבר הכנסת צ'יטה .
כדי לאחד את המשפחות יש חומש ביניהם ויש יקיר ויש הרבה מקומות .
לא מאחדים משפחות כל כך מהר ומוותרים על התיישבות בארץ - ישראל , חבר הכנסת גדעון סער .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אחמד טיבי .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה .
בטרם החלפתי את יושב - ראש הישיבה , סגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת כחלון , הוא הודיע לי כי הוא אישר הודעה אישית לחבר הכנסת רוני בר - און בעניין התבטאותו של חבר הכנסת וילן כלפיו באופן אישי באחד מנאומיו .
בדרך כלל צריך לעשות זאת בסוף הדיון , אבל הואיל ופה אין סוף ואין התחלה לדיון , אני מאפשר לחבר הכנסת בר - און להרצות את טענותיו בקצרה .
אדוני , אני לא יודע את אמיתות הציטוט , כי הטקסט לא לפני , אף שחזקה בידי שאתה יודע לקרוא את נחום ברנע בצורה מדויקת , כי הוא כותב בצורה מאוד נוחה לקריאה .
גם אני לא מכיר , אבל חזקה עליך שהיית פה במליאה , כי המליאה קיימת מאתמול בשעה 13:30 עד סיום הדיון , וזאת חזקה שלא ניתנת לסתירה .
אם אדוני היה פה או לא היה פה , זה עניינו .
בבקשה , אדוני .
מניסיוני אני יכול לומר לך כפוליטיקאי , שטוב שנחום ברנע כותב עליך .
אדוני צלצל ?
יש לנו עוד דקה עד חמש דקות .
רבותי חברי הכנסת , הסכמנו אתמול בהחלטת ועדת הכנסת על כך שאישור החלטה לפי סעיף 121 על הפיצולים יתקיים היום בין 10:00 ל- 12:00 .
בשעה 10:00 הודעתי שב- 10:30 תהיה הצבעה , והנוסח הונח על שולחן הכנסת .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכספים , שוודאי אזר כוח הלילה וחידש את כוחותיו , להסביר לכל חברי הכנסת על מה הם עומדים להצביע .
ודאי על - פי הסבריו יחליטו חברי הכנסת כיצד להצביע .
לא , ההצבעה היא אחת .
זו החלטה אחת של ועדת הכספים .
אני מוכן לפצל אותה , אבל אני חושב שאין כל טעם .
חבר הכנסת אורון , אני חושב שהצבעה אחת מספקת .
אתה מציע לפצל ?
בבקשה .
חבר הכנסת הירשזון , אני מסכים להצבעה אחת כל עוד אין התנגדות .
הואיל וחבר הכנסת אופיר פינס ביקש לפצל , אני מבקש לתת לי את הנוסח של כל פיצול ופיצול .
זה ייקח לנו עוד כמה דקות , אבל אין שום בעיה .
חבר הכנסת דהאמשה , גם אדוני ביקש פיצול ואין שום בעיה .
רבותי , מרגע זה אנחנו מצביעים .
רבותי , אתם עומדים לפני ערב גדול של הצבעות , ואם לא תהיה סבלנות , לא יהיה טוב .
צריך הרבה סבלנות ואורך רוח .
חברי הכנסת , אין שאלות .
כל רגע מישהו נכנס ושואל שאלות .
אנחנו בעיצומה של ההצבעה .
נא לשבת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על פיצול פרק ד' : בריאות - סעיפים 16 ( 1 ) , ( 4 ) - ( 9 ) , 19 ( ב ) - ( ה ) - שינויים מבניים או מיזוג של קופות - חולים .
וכן על סעיפים 18 ו- 20 - מינוי מנהל בית - חולים ואופן העסקתו .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד הפיצול ?
נא להצביע .
63 בעד , שני מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שפרק ד' - בריאות - פוצל לפי בקשת ועדת הכספים של הכנסת .
אנחנו עוברים להצבעה הבאה : אנחנו מתבקשים לפצל את פרק ח ' : מסים - סעיפים 55 ( 1 ) ו- 58 ( ב ) - הפחתת פטור ממס על מענק פרישה , וכן את סעיף 55 ( 3 ) - פעולות חובה של מייצג .
נא להצביע .
64 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שגם פרק ב' - מסים - פוצל לפי בקשת ועדת הכספים .
אנחנו עוברים לסעיף השלישי - פרק ט' - חקלאות , סעיף 60 - שינויים מבניים ברשות לפיתוח חקלאי .
נא להצביע .
63 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהפיצול של פרק ט' - חקלאות , אושר בהתאם לבקשת ועדת הכספים של הכנסת .
אנחנו עוברים לפיצול הרביעי , פרק י"ב - התוכנית להבראת כלכלת ישראל - סעיף 80 ( 1 ) - ( 4 ) - תעריפי מים והיטלי הפקה , וכן סעיף 80 ( 5 ) ו- (6 ) - היטל על עובדים זרים .
רבותי , נא להצביע .
64 בעד , אחד נגד ואין נמנעים .
אני קובע שגם פרק י"ב - התוכנית להבראת כלכלת ישראל - פוצל לפי בקשת ועדת הכספים .
אנחנו עוברים להצבעה על פרק י"ג - שונות - סעיפים 88 ו- 89 - זכויות הדייר בדיור הציבורי , וכן סעיף 104 - קרן לסיוע נוסף לחיילים משוחררים .
נא להצביע .
64 בעד , אין מתנגדים ונמנע אחד .
אני קובע שגם פרק י"ג - שונות - פוצל , לפי בקשת ועדת הכספים של הכנסת .
אנחנו ממשיכים בדיון על התקציב .
אני מזמין את חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
בבקשה , אדוני , 15 דקות לרשותך .
כבוד השרים , אתם נמצאים מתחת לבמה , ולכן אחת משתיים : אם באתם לשמוע , בבקשה .
אם באתם לדבר , יש שם ספות .
צריך לתת כבוד לדוברים .
אין ספק .
בעלי הכנסות גבוהות ישלמו פחות מס הכנסה .
לא יחלקו להם שום דבר .
אדוני , כשיקבל את המשכורת , ייתנו לו עוד 800 שקל , כלומר יגבו ממנו פחות מס הכנסה .
שיעורי המס יורדים , ובעלי הכנסות גבוהות , שיעורי המס הרבה יותר גבוהים אצלם .
הרי 14 שקל שמוסיפים לאדם שלא משלם כמעט מס הכנסה , זה 14 שקל .
בשום מקום בעולם לא משלמים מס הכנסה כל כך גבוה .
רוצים לעשות רפורמה .
אדוני אומר שבשעת מצוקה אולי כדאי לקחת את הכסף - - - העניים ייקחו מהם פחות 14 שקל , ואצל העשירים או בעלי ההכנסות הגבוהות , זה יהיה דיפרנציאלי , כלומר באופן יחסי - אחוז מרוטשילד הוא הרבה יותר מאשר אחוז מריבלין .
את זה אני יכול להבטיח לך .
לעניין זה שנינו עשירים .
לא .
ריבלין יקבל 1,000 שקל , וגברת ריבלין תקבל בערך 14 שקל .
יכול להיות .
בהחלט יכול להיות .
אם הוא משלם 20 מיליון שקל מס , הוא ישלם פחות מיליון .
אני חושב שהמדינה תרוויח בסופו של דבר , כי יהיה אינסנטיב לעבודה .
אולי יהיו יותר מקומות עבודה .
אנשים ירצו לעבוד במדינה .
% 66 מס זה יותר מדי .
אדוני מדבר דברי טעם .
עם זה , יש לנו בעיה שאדוני סיים לפני ארבע דקות את הזמן המוקצב לו , 15 דקות .
אז אדוני יחליט אם הוא רוצה עוד דקה לסיים את דבריו .
אם אדוני רוצה לדבר עכשיו בערבית , בבקשה .
אני אוריד לך חמש דקות בפעם הבאה ?
חבר הכנסת נסים זאב , השפה הערבית היא שפה רשמית בכנסת ישראל .
יש למעלה מ - 2 מיליוני אזרחי ישראל יהודים וערבים שמאזינים לשפה הזאת .
ודאי שלא .
תודה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת דוד טל , בבקשה .
גם לרשות אדוני 15 דקות .
אתה בא אחריו , חבר הכנסת יתום .
מדוע הם לא ממשיכים את זה עד היום , אם זה הצליח כל כך ?
אבל , יש תחרות .
אי - אפשר להגיד שאין .
שר התקשורת הקודם - - - - נתן ארכה רק בגלל העובדה שבאמת ב- 2000 - 2001 החברות הבין - לאומיות הפסידו הפסדים גדולים .
הוא אמר : או .קיי , הואיל ועכשיו התייצבה המערכת , אנחנו נמשיך את האפשרות למתן רשיונות רק להם במשך שנתיים נוספות , ובלבד שכבר ב- 2003 נוציא רשיונות לאלה אשר יבקשו לעשות זאת ב- 2004 .
אבל , זו לא טענה כלפי משרד האוצר .
משרד האוצר תומך בתחרות החופשית והבלתי - מתפשרת .
משרד התקשורת אחראי לכך שלא פותחים את השוק לתחרות , וכך הם צריכים לעשות , כי זו החלטת הממשלה בדבר פתיחת השוק לתחרות .
מאה אחוז .
יש טענה אחת שצריך להתמודד אתה , והיא שאם חברות הסלולריות יוכלו להיות גם חברות בין - לאומיות ייווצר מונופול שלהן בלבד .
לכן , צריך היום לבדוק ולבחון את העניין .
לפתוח מייד את השוק לתחרות , ולהגביל את החברות הסלולריות , שהן כבר כמעט טריופול , כמו שאדוני אמר , ולראות כיצד אפשר ליצור מערכת שתגן על האזרח מפני יצירת מצב שבו החברות הסלולריות ישתלטו על כל הנושא הזה .
לא , לא .
צריך לפתוח את התחרות מייד ולראות את שאלת הסלולר .
נדמה לי שמנכ"ל משרד התקשורת ממליץ לעשות כן .
האשכנזים בזירו , והספרדים בנאדה .
כשהוא יסכים אני אסכים .
היום בין 01:00 ל- 04:00 אני אשמש יושב - ראש , ואני אזמין אותך כמובן .
אדוני יחליט מה הוא רוצה לדבר , כי אנחנו פה לא כופים על אדם מה הוא יאמר .
אבל , אם אדוני רוצה להשיב לו במשך 15 דקות , אז אני מזמין אותו בין השעות 01:00 ו- 04:00 .
לצערי הרב , אמני ישראל תמכו בהם מתוך אי - הבנה מוחלטת של מה שהולך להיות .
הזהרתי אתכם אז בוועדה .
כמה זמן גזלתי מאדוני לפי דעתו ?
למה אתה חושב שיותר טוב להיות שר מאשר יושב - ראש ?
אני הייתי שניהם , ואני אומר לך שטוב להיות את שניהם .
בדרך להיות יושב - ראש טוב מאוד להיות שר .
אני לא מבקש שום תגמולים , כי יהיה בכך איזה שמץ של - - - הברכה היא למעלה מטובת הנאה , אבל אני מקבל את זה בהבנה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת דוד טל שמיצה ודיבר בזמן קצר .
תודה רבה .
היו 10,000 הסתייגויות .
וכבר הגעת לסכום שאנחנו עומדים בו .
עשר דקות כפול 120 חברי כנסת , זה 1,200 דקות .
כבוד סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת , לשעבר שר - מה כבר לא עשית פה - אתה ראית שנותנים לאנשים 15 או 20 דקות ותמיד הם צריכים עוד שלוש דקות .
אני מאוד מודה לסגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
חבר הכנסת אהוד יתום , ואחריו - חבר הכנסת רשף חן .
תלוי איך אתה רוקד את זה .
זה צ'ה - צ'ה - צ'ה .
לפי הצעדים .
שלום לכם , לילה טוב .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת שלגי .
רבותי חברי הכנסת - חבר הכנסת אופיר פניס - פז .
לרשותו לפחות 20 דקות .
אחרי חבר הכנסת אופיר פינס - פז צריך להיות חבר הכנסת טל .
בוודאי הוא נמצא באחד מחדריו , והוא יגיע לכאן .
תאמין לי , טוב להיות פה .
הרשות נתונה , אבל לא הרשות הפלסטינית .
זאת הבעיה .
עד כדי כך שהוא אומר : נעשה ונשמע .
נעשה ונשמע זה רק במעמד הר - סיני , אבל יש כאלה שיש להם עוד הרי סיני .
חבר הכנסת חן , שלטון החוק הוא שלטון החוק .
אם בית - המשפט העליון לא צריך בכלל את חוקי הכנסת , והוא יכול בהחלט לבוא ולהוציא החלטה , הלכה , שהיא למעשה מעשה חוקתי על - ידי פסיקה , ולומר שעל הממשלה מוטלת החובה שחברי הכנסת ביקשו להביא לכלל חקיקה , שהיא חקיקת יסוד .
יוצא מכאן שבית - המשפט העליון נוטל את הסמכות של הרשות המבצעת .
יכול להיות שהוא גם יקבע את התקציב , והוא יביא גם את הכסף .
אדוני היום ביקש ממני , ואנחנו עמלים ושוקדים כמובן להוציא מתחת ידינו חוות - דעת משפטית וגם החלטה , שכן אנחנו מתייחסים ברצינות לבקשותיו של אדוני להפעיל את סעיף 127 , להפסיק את הדיונים כאן .
אבל נוצר לנו קושי , שאם בית - המשפט העליון כבר לוקח את סמכויות בית - המחוקקים , כי הוא לא צריך אפילו את החוק ששר המשפטים לא רצה לחוקק או דיבר עליו בביטול , כפי שאתה תיארת את מעשהו של שר המשפטים , יוצא מצב שבית - המשפט העליון נוטל את סמכויות בית - המחוקקים , ועכשיו הוא נוטל גם את סמכויות הממשלה למעשה , כאשר הוא קובע שהיא חייבת לתת את התקציב לעניין זה .
אני מציע שגם את התקציב הם יקבעו , ואז נהיה פטורים לגמרי .
בבית - המחוקקים נשחק כמה שעות בלילה , כמה שעות ביום , הממשלה גם כן תשב לה בירושלים באיזה מקום , והשופטים יקבעו הכול .
בשביל מה אנחנו צריכים את כל זה ?
נעשה סימולציה .
אני הממשלה ואתה בית - המשפט העליון .
אני אומר לך : אדוני , לי אין כסף , אולי אדוני יגיד לי מאיפה יש כסף , ואז נחליט .
כלומר , אל תעשה גדרות , למשל .
תאמר : אדוני , אני אחראי על ביטחון המדינה , אני אחראי על המדיניות , אז אני קובע את זה , אז אדוני אומר : לא , אתה לא תקבע את זה , אני אקבע לך .
קח את כל הסמכויות .
המפרשים שיקבעו ?
זאת אומרת שאין הפרדת רשויות .
אם דווקא קבוצות המיעוטים היו מבינות עד כמה חשובה חוקה לישראל , לא חוקה שנכפית על הכנסת אלא חוקה שהכנסת יוצרת אותה .
חבל , חבל .
ערפאת אמר את זה לברק ; ברק אמר לו מה יוצא מהפגישה , אמר לו - ניפגש .
חברי מרכז הליכוד - כבודם במקומם מונח , הם הלכו לישון כי היה להם ערב מאוד מעייף .
נניח שבסוריה יש 1,000 טילים קונבנציונליים , אבל רק 1,000 , שמכוונים כולם למרכז הארץ .
סוריה היא בית חם , לצערי הרב , חם תרתי משמע , לכל ארגוני החבלה במזרח התיכון .
סוריה מוגדרת על - ידי העולם כמדינת טרור .
האם הוא התעורר הבוקר , אחרי מה שקרה , והוא מציע לנו שלום ?
שלום תמורת מה , תמורת חיסול כל הטילים ?
כדי להרוס את ישראל לא צריך נשק לא קונבנציונלי .
חברי הכנסת פינס ווילן בוודאי יודעים זאת היטב .
לא צריך בכלל נשק אטומי , מספיק נשק קונבנציונלי .
1,000 טילים על מרכז ישראל הם בבחינת נשק השמדה המונית .
והוא לא אומר כלום .
עם ראש הממשלה , שהיית יד ימינו , הייתי אתך בפגישות בארבע עיניים , שרק אנחנו יודעים , כאשר מצד אחד היה ברק ומצד שני היה שרון .
אם ברק היה רוצה , הוא היה עד היום ראש ממשלה ושרון היה שר החוץ שלו .
לא יודע .
אני באתי בתור שומר כשרות בכלל , באנו לעשות אתכם שלום .
לא צלח , כי הסורים בדיוק התנהגו כך .
אז למה צריך כל כך להזדרז ?
שלום צריך להיות קודם כול רצון לשלום .
אני בכלל חושב שביישוב ארץ - ישראל לא צריך לקפוץ , צריך ליישב אותה .
בשביל מה צריך לקפוץ בכלל ?
תשאל את חבר הכנסת רן כהן על גן - שמואל , לא דיברו כל כך הרבה .
קודם בנו אותה , אחר כך שאלו איפה ואדי - עארה , איפה חדרה .
לא בימים האלה ?
ועוד איך אנחנו בימים האלה , האמינו לי שאנחנו בימים האלה .
חבר הכנסת חן , אתה דרשת 100 מיליון , נכון ?
בוא נעשה תרגיל מחשבתי .
אתה יושב - ראש סיעת שינוי , אתה דרשת 100 מיליון כי זה חשוב מאוד , נכון ?
אבל היית מוכן לוותר על זה , אם אחרים היו מוותרים על ההתנחלויות .
זאת אומרת שזה לא חשוב .
אם זה חשוב , למה נסוגות מזה ?
אמרת שאם יחזרו המפד"ל והאיחוד הלאומי מדרישתם , גם אתה חוזר מדרישתך .
אז אם אתה דורש לאוניברסיטאות ולמדע , ואני חושב שזה חשוב מאוד , השר שרנסקי בוודאי חושב שזה חשוב - אם זה חשוב , מה זה תלוי בעניין שדרשו המפד"ל והאיחוד הלאומי ?
ואם זה לא חשוב , אז למה אתה מבקש את זה ?
מפלגה רצינית לא מבקשת דברים כאלה .
זאת אומרת , כולם היו בני , כולם יושבים על - תנאי , וכולם מבקשים , ובמשך 54 שנים אבי אבות השלטון בישראל - מפא"י המציאה את זה שיש " קניפלים " .
גם בליכוד בחרו כדי לשנות את מה שמפא"י עשתה .
אז אתה רואה שאפשר לטעון טענות לכל הצדדים , חבר הכנסת חן ?
קשה .
אם " הבימה " חשוב , ואני חושב שהוא חשוב ביותר , צריך לדרוש כסף בשביל " הבימה " .
אם " הבימה " לא חשוב , אז אפשר לוותר על הכסף .
אבל אם ביקשת בשביל " הבימה " , בשביל האמנות , כדי להחיותה , מה עניין ההתנחלויות ל" הבימה " ?
מה עניין המועצות הדתיות ל" הבימה " ?
אבל זה לא בא לידי ביטוי מבחינת דעת הציבור , זאת אומרת הציבור חשב שאפשר לוותר זה תמורת זה ; אם לא תבקשו אתם , לא נבקש אנחנו .
ואז מה יהיה עם " הבימה " ?
אז מה יהיה עכשיו כשנצטרך משהו ?
זאת בעיה .
את כל הכבישים תכנן רבין .
תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב מרגי , ואחריו - חבר הכנסת איתן כבל , חבר הכנסת יצחק וקנין , חבר הכנסת אבשלום וילן וחבר הכנסת רשף חן .
יש לנו פה תוכנית מלאה לשעה וחצי הבאה .
כבוד השר , אדוני צריך לדעת שבכל רגע שהוא רוצה לדבר , הוא יכול לדבר .
חבר הכנסת מרגי , יש לנו זמן , אבל הואיל ואני לא רוצה חלילה להוציא אותך לתרבות רעה , כדי לראות הצגה של " הבימה " באירופה אתה משלם כ- 100 דולר .
פה בארץ אתה משלם בערך 120 שקלים , המדינה מסבסדת את התרבות להמונים .
לא נעים לי לומר , כי אני אוהד כדורגל , אבל רואים את " הבימה " יותר מאשר את " בית"ר ירושלים " .
אני חושב , בהחלט , שצריך למצוא דרך לתת לעם תרבות .
ואותו דבר , בלי כל ספק , אני חושב שצריך לחזק את כל אלה הלומדים ועושים את תורתם אומנותם .
למה יש לנו ספורט לאומי שכל אחד מסתכל אצל האחר ?
בטרם נולד שרנסקי ובטרם נולדה תנועת ההתנגדות , ואותם אלה שרצו ודרשו " שלח את עמי " והביאו בסופו של דבר לכמעט 1.5 מיליון עולים יהודים מרוסיה , וזה באמת היה אולי אחד הנסים הגדולים של המאה ה- 20 , בוודאי של שנות ה- 90 , אני זוכר שאמרו לי אנשים : אם יעלו חצי מיליון יהודים מרוסיה - שתי גדות לירדן .
כך אמר לי טדי קולק .
אני אומר לך , כשהיה מגיע התיאטרון הלאומי " הבימה " למוסקבה , יספר לך השר שרנסקי מה זה עשה , זה זעזע את אמות הספים של העם היהודי .
כל העם היהודי התעורר , ברוך השם , ומתוך שלא לשמה בא לשמה .
חבר הכנסת כבל , אתה מפולניה , הלוא כך ?
לי יש שני נכדים תימנים ונכד אחד מרוקני .
אז למה לדבר על עדות ?
אדוני יאמר , למה לא .
חבר הכנסת מרגי , כמה זמן אדוני מבקש שנוסיף לו ?
חלק מהאנשים ששומעים אותך בוודאי יסכימו .
חבר הכנסת כבל ימתין בבקשה .
כבוד השר שרנסקי מבקש להתערב בדיון וזו זכותו .
אנחנו מברכים מאוד על כך ששרים משתתפים בדיון בשעה 02:00 , באשמורת השלישית .
אני מודה מאוד לשר נתן שרנסקי .
רק מדינות אירופה שהשתחררו מהכיבוש הסובייטי והיו לפני כן בכיבוש הנאצי מבינות מה זה דיקטטורה ומה זה סכנה של טרור .
כשאנחנו באים למדינות האלה , רק הן היחידות שמבינות .
הן מכניסות גם דם חדש לאירופה כי הדמוקרטיות הוותיקות כבר שכחו על מה מדובר .
האמן לי , חבר הכנסת מרגי - - - הדמוקרטיה בישראל הגיעה לדרגה שאין למעלה ממנה , שהיא כבר הופכת אולי ליותר מדמוקרטיה .
חבר הכנסת וילן , עוד לפני שחבר הכנסת כבל מדבר , אני אומר לך ולחבר הכנסת כבל , ועידת הליכוד היום היתה דומה לוועידת הקיבוץ שבה החליטו לפרק את הקיבוץ .
אתה יודע על מה מדובר ?
אתה מבין מה קרה עם האבות המייסדים ?
ישבו בתוך אולם " היכל התרבות " 300 - 400 ממייסדי תנועת החרות .
אתה מבין מה זה בשבילם ועל מה מדובר ?
הזמן העומד לרשותך הוא לפחות 15 דקות .
חבר הכנסת מרגי , תן לו לנסות לפתח את הנקודה .
חבר הכנסת מרגי , אדוני זועק על דבר שחבר הכנסת כבל לא אומר .
הוא אומר שבאים אנשים , מזדהים עם העם היהודי , יש להם ילדים שהם יהודים לפי חוק השבות , שהוא חוק אזרחי .
הוא מדבר על אלה שלא נכללים אבל קשורים לעם היהודי בדרך זו שיש אנשים במשפחתם שהם זכאים לפי חוק השבות , והם מזדהים עם מדינתנו ומזדהים עם החוויה ורוצים להצטרף לעמנו .
יש בעיה יהודית רצינית ביותר , אבל מבחינה ישראלית מדובר פה באנשים - - - כדי לתת אוריינטציה לצופים , חלמיש נמצא בעמק - דותן .
כבוד השר איתם שנמצא אתנו החליף את השר שרנסקי בתורנות הממשלה .
היית צריך לראות איזה דיוק .
בדיוק בשעה 02:00 הוא נכנס , כמו החלפת משמרות .
בוודאי ובוודאי , אדוני עוד יספיק .
השאלה שלי היא רק אם היית חושב שצריך לנהוג מנהג דומה באיש יקר בישראל , שהיום הוא קצת חולה , כמו אייבי נתן , ש- 30 שנה שידר ב" קול השלום " , אם פתאום היו מחליטים שצריכים לשנות ?
אני לא הייתי הולך לבג"ץ נגדו .
לאייבי נתן היה פשוט קשה להתחרות בעוצמת ההטפות של רשת ב ' , רשת ג' , רשת א ' , " גלי צה"ל " , כל הדברים האלה , אז הוא נסגר .
הוא אמר : אז מה , אני אהיה עוד תחנה אחת ?
ערוץ - 7 הוא באמת ערוץ שהיה מיועד .
דרך אגב , ממשלתך והשר פואד בן - אליעזר כשר התקשורת בהחלט תמכו בהקצאת שלושה תדרים , היחידים שנשארו - היום אתה יודע שיש לנו כבר עוד תדר כי אנחנו שחררנו תדרים מצה"ל - לקיים שלושה תדרים : שניים למה שנקרא ערוצי הקודש - אבל בערוצי הקודש לצערי הרב קמו 200 תחנות .
ברגע שהודענו שנמסד את זה נוצרו 200 תחנות - וערוץ מיוחד לקהל שמאזין לערוץ - 7 .
אתה צודק שאין מיליונים אבל יש מיליון מאזינים לערוץ - 7 .
אדוני עדיין לא מבין שערוצים דיגיטליים תלויים במכשירים דיגיטליים .
מכשיר דיגיטלי בארץ עדיין עולה 1,000 דולר .
עד אשר אתה תוכל לייצר פה מיליוני מכשירים כאלה .
היום כדי לחבר לערוץ דיגיטלי - עוד מעט יהיה , " עמוס 2 " כבר למעלה , יהיו לך ערוצים דיגיטליים , לי יהיה ערוץ רדיו , לכבל יהיה ערוץ רדיו , לכל אחד יהיה - אתה צריך מכשיר דיגיטלי .
אתה למדת בישיבה ?
הוא עוד ישוב .
גזלנו ממך זמן ואנחנו נחזיר לך .
ביום כיפור ילך ויתפלל על חטא שחטא בפניך .
הרב אלבז יש לו פה - - - תראה כמה מכתבים תקבל אחרי נאומך עכשיו .
יש רבים שמאזינים לנו דווקא בשעות האלה .
בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת איתן כבל .
בהחלט היה מרתק לשמוע את הדברים .
באשמורת שלישית הלבבות נפתחים .
אני חושב שגם לערוצי הקודש בהחלט יש קהל מאזינים משלהם , רק שאצלם יש בעיה .
ניתן היה בנקל להסדיר את העניין , רק , לצערי הרב , כאשר פשטה השמועה שהולכים להסדיר את העניין - היה לנו חבר כנסת חוגי , אדם מצוין , הוא יצר מצב שמ- 14 תחנות נהיו לנו 140 תחנות וכהרף - עין - 280 , בטור עולה .
כן , בממשלת האחדות .
אני מוכרח לומר שגם השר איתם הרגיע מעט את המפד"ל , שגם היא היתה אשמה לא קטנה בכך שערוץ - 7 לא קיבל את אשר היה צריך לאפשר לאותם אנשים .
בבקשה , חבר הכנסת יצחק וקנין .
אין אונס .
אדוני באמת חושב שאפשר לתת ל- 100 ערוצים רשיון לפעול ?
הם מפריעים האחד לשני יותר מאשר - - - הוא מאלה שנכנסו לפרדס , ולא נפגעו .
הציץ , נשאר , אבל לא נפגע .
אומרים .
כבוד סגן השר לשעבר , אדוני בזמנו הצביע בעד הצעת החוק של יוסי שריד , שעוררה פה מהומה קשה .
השר אלי סויסה התנגד לה בכל תוקף , כמעט היה משבר קואליציוני .
אני אז התנגדתי בכל תוקף להחיל משמעת קואליציונית , והצבעתי בעד החוק .
אדוני גם חשב שהחוק הזה הוא טוב ?
שאמו של חייל צה"ל - - - אבל פה הצביע אדוני נגד .
אלי סויסה ראה בזה עניין של פגיעה מהותית - - - אנחנו הרי הבהרנו מראש , שמדובר פה בחוק האזרחות ולא בחוק השבות ; שמדובר פה במתן אזרחות , ולא במעמד של יהודי לפי חוק השבות .
אדם עולה , מגיע לארץ , ומקבל אזרחות לפי חוק האזרחות ולא לפי חוק השבות .
השר סויסה חשב שאפשר לעשות את זה בדרכים של שיקול דעת של השר , ואמרנו מדוע שיקול דעת - מעניין מאוד שאדוני אומר כך , כי באותו לילה - - - אחד מהחיילים שלך , שנהרג , אמא שלו - - - תשמע , אדוני , מה שאומר חבר הכנסת רשף חן .
בשבוע שעבר הוועדה לעובדים זרים של הכנסת בראשות חבר הכנסת רן כהן ובהשתתפות חברי הכנסת רצאבי וסלומינסקי ביקרה באתר הבנייה בכנסת .
התברר שבאו כמה אנשים ללוות , כי באו טלוויזיות , ואמרו : מדוע אתם מביאים עובדים זרים כשיש כל כך הרבה פועלים ?
אמרתי מייד , ופרסמתי זאת , שכל אדם שרוצה לעבוד בבנייה בכנסת , יגיש את מועמדותו , ומייד נקבל אותו לכנסת ; אני גם מבטיח לחיילים משוחררים לפחות 7,000 ש"ח בחודש עם אותה הטבה שהם מקבלים .
ישמע אדוני היטב מה שאני אומר .
באו עובדים מהמגזר הערבי , אני לא אומר המגזר הלא - יהודי .
יש לנו בעיה עם אנשים שנמצאים מעבר ל" קו הירוק " .
אגב , אנשי ירושלים שהם ערבים בונים פה .
הם בהחלט עובדים יפה , ומוצאים את פרנסתם פה בכבוד ובהערכה רבה .
מתוך כך וכך אנשים שהיו יוצאי צבא נתקבלו 14 מייד , ואחד מהם נשאר , אחרי כמה ימים .
אתה זוכר איך בנינו את הארץ פעם ?
היו קמות משפחות בבוקר , משפחת בראשי - הולכים לעבוד ; משפחות לוי .
מאז 1967 .
לפני כן היו משפחות יהודיות שלמות שהאבא והילדים היו קמים בנץ החמה ובונים את כל ירושלים .
חבר הכנסת וילן , נשמח לבלות אתך את מחצית השעה הבאה .
בשעות האלה אנחנו לא מקפידים בדיוק על הדקה .
יש לי שאלה אל אדוני , שהוא הרי בקיא ויודע - קיבוץ שלי ושלך פשט את הרגל , חלילה , אני אומר , כי קיבוץ שלי ושלך לא יפשוט את הרגל .
אנחנו נעבוד מן הבוקר עד הלילה , ולא יקרה דבר כזה .
קיבוץ שלי ושלך פשט את הרגל .
אז מה עושים ?
אז כונס נכסים לא בא ואומר : עכשיו אנחנו צריכים לצמצם את העובדים שהעסקנו פה ?
קרנות הפנסיה היו במצב , שמבחינה עקרונית צריך היה לבוא היום ולעשות סדר בהן , כי אחרת , בעוד עשר שנים יהיה מצב שבו אף אחד לא יפקיע אותם , אבל הם יישארו למעשה בלי שום אמצעים לעשות את הצדק עם אותם אנשים שכל חייהם תרמו לקרנות הפנסיה .
" דיברו אתם " זה מטאפורה .
ודאי שדיברו אתם .
דיברו אתם כי היו מוכרחים להסביר להם שאין להם שום ברירה .
לא דיברו אתם מבחינת משא - ומתן .
כבוד השר , אני יכול לומר לאדוני מבחינת הפרוצדורה , שאדוני יכול להתערב בכל שלב משלבי הדיון מייד אחריו .
מחייבים את חיילי צה"ל היוצאים לפנסיה ללכת לאותה קרן ?
לכאורה נותנים לעובד שתי אפשרויות .
לא יעלה על הדעת שאני בתור בודד אקח תנאים שהם פחות טובים ממה שאני יכול להשיג .
למה מה שיקרה ?
אדוני ישאיר לי את שיקול הדעת .
מה , אני לא יודע ?
אז למה לכעוס על ש" ס , שיש אצלם גם גוף בוחר רציני ביותר ?
הרב עובדיה - מה ההבדל בין 121 - - - תודה לחבר הכנסת וילן .
ימתין חבר הכנסת דהאמשה .
השר ביקש להתערב בדיון , בבקשה .
אם ירשה לי השר כשאלת הבהרה , לא כהבעת עמדה - בכל זאת , עומד רמטכ"ל צה"ל ועומד שר הביטחון של מדינת ישראל וממשלת ישראל , ואומר דברים חד - משמעיים .
חבר הכנסת וילן כחבר בוועדת הכנסת לאישור תקציב הביטחון שומע את הדברים האלה , ואומר : אם הם אומרים כך , אני סומך על אדוני ב- % 100 ועל שיקול דעתו .
האם באמת הממשלה יכולה להתמודד או להסביר לציבור , כי בכל זאת - או יאמר ראש הממשלה והממשלה לשר הביטחון - הס מקטרג , ויגיעו לידי הסכמה שזאת המדיניות .
אני מאוד מודה לשר איתם .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - בבקשה , אדוני .
15 דקות עומדות לרשותו .
לא נקפיד , כמובן .
אחריו - חבר הכנסת רשף חן .
אבל אני לא רואה את הבא אחרי רשף חן .
בסדר גמור , אדוני , הפעם אני לא עומד על החוב הזה , אלא אם כן חבר הכנסת הרצוג יגיע .
להיפך , העשיר יכול גם לקצץ את זה ממס .
אני מדבר על אמצעים חוקיים .
לא , מס ערך מוסף זה מס על צריכה .
העשיר צורך יותר , הוא משלם יותר מס ערך מוסף .
אבל לגבי הדברים הבסיסיים , העשיר והעני יש להם מס שהוא רגרסיבי , והלחם , כשאתה משלם מס ערך מוסף - - - להיפך , העשירים בדרך כלל בדיאטה .
היו שלושה נואמים בעניין זה , אבל הם היו מאוד מינוריים , אדוני צודק .
עוד חודשיים מהיום , ב - 6 בחודש מרס , יהיו שלוש שנים .
היום זה 34 חודש .
אי - אפשר להמשיך עד אין סוף , יחד עם זה , כדי להתחיל , אתה צריך מישהו שאפשר להתחיל אתו .
יש לנו בעיה , חבר הכנסת דהאמשה , אנחנו כל הזמן מתווכחים עם עצמנו .
אנחנו מתווכחים עם עצמנו בתוך מדינת ישראל בין יהודים לבין ערבים ובין עניים לבין עשירים .
אנחנו מתווכחים כל הזמן עם עצמנו .
כל הזמן עם עצמנו יש לנו דיאלוג אין - סוף שלא מביא לכלום .
אני הייתי בצוות המשא - ומתן בממשלה שחבר הכנסת איתם היה בה , וישבתי עם הפלסטינים .
הם רוצים שתעזוב את מה שהיה , הכול יהיה בסדר , יאללה , נחזור עוד פעם - הרי אנחנו יושבים עכשיו באשמורת האחרונה , זו האשמורת שבה אנשים אומרים אמת .
אני ישבתי עם הפלסטינים , ומה הם רוצים ?
קודם כול הם אומרים , יהיה בסדר .
מה זה יהיה בסדר ?
אנחנו מדברים על דבר שהוא בנפשם של שני העמים .
מה שמביא הטרור על הראש שלנו זה כלום לעומת מה שהוא מביא על הראש של הפלסטינים .
מה , אני לא יודע את הסבל שלהם ?
אבל , מה אנחנו יכולים לעשות ?
אף שאני חושב שבארץ הזאת אין יהודי שלא יכול להתיישב בכל מקום בה , כי אחרת לא יהיה מקום ליהודים בכלל בארץ הזאת , אני רוצה לומר לך שגם מנחם בגין מורי ורבי לא אמר שנפתח במלחמת ששת הימים כדי לשחרר את ארצנו ומולדתנו .
הוא אמר : ירצו לחיות אתנו שכנינו בשלום , נחיה בשלום .
הם פתחו במלחמה , לא יעזור שום דבר , חבר הכנסת דהאמשה .
אני לא הולך אתך להיסטוריה .
אני עונה על שאלתך .
נגיד שנחזור למצב של 1967 , חס וחלילה - כי אני לא רוצה להעמיד בסכנה רבים מאזרחי ישראל הלא - יהודים , הערבים , שנמצאים במקום שבו יש חיכוכים כאלה או אחרים - לא פתרנו כלום .
אני אומר לך מה אמרנו .
היה פרס והייתי אני , ואמרנו להם : אם אתם תשתלטו על הטרור , אנחנו קודם כול נחזור מ" חומת מגן " , נחזור לאותם הסכמים שחלק מאתנו , כמו פרס , רואה בהם חזון , חלק מאתנו חושב שזה דבר לא טוב שעשינו , אבל יחד עם זה כולנו מחויבים לזה .
בואו נחזור אחרי שתגמרו עם הטרור , האם אתם מסוגלים ?
הם אמרו : לא .
אני לא אומר , יכול להיות שכולם רוצים , אבל אני אומר לך שיחד עם זה שהם רוצים , הטרור ממשיך להשתולל , לא יעזור דבר .
הם גם אומרים : אנחנו לא יכולים להשתלט על הטרור .
ישבתי עם אנשים שישבו עם אבו - מאזן - ואני לא רוצה לומר את השמות שלהם - והם אמרו שהם מקבלים הוראות מערפאת .
מצוין , בא אבו - מאזן , אמר שהוא ראש הממשלה והוא יכול לעשות הכול .
שאלנו : אתה נגד טרור ?
בבקשה , נשב אתך .
אני שואל .
זה האסון של העם הפלסטיני .
כל פעם שחבר הכנסת איתם , יחד עם הממשלה , היו מחליטים על פתיחת הסגר , מה נעשה ?
זה נורא ואיום , לא היו חולפות 48 שעות והיו לנו - - - הוא חושב שהחיכוך הוא הרה אסון .
חבר הכנסת דהאמשה , אבו - מאזן לא היה ראש הממשלה , היה אבו - עמאר מאחוריו , והוא לא נתן לו לזוז .
אני לא אומר את זה בהתרסה , אלא בתור אחד משני אזרחים חופשיים במדינה , שכל אחד , השקפת עולמו לגבי האחר , לגבי הצד שהוא אויבנו המשותף , היא אחרת .
נכון , אתה ואני חושבים אחרת .
אבו - עמאר לא נתן סנטימטר לאבו - מאזן .
כשלא נהיה לפני מצלמות ולפני מיקרופונים , אני אתן לך את כל השמות של כל האנשים .
תטלפן אליהם , אני אתן לך את מספרי הטלפון , ותשאל אותם אם אבו - עמאר נתן לאבו - מאזן סנטימטר לפעול .
לא , הם רוצים את ההתנגדות גם ב- 1948 וב- 1947 וכו' וכו' .
למה לא ?
יהיה ויכוח בכנסת , והרוב יחליט ויכריע .
אני חושב שהיום אין לנו ויכוח אפילו , משום שהוא לא נותן כלום .
אתה יודע מה הדבר היחיד שהסכים לו ערפאת עד היום עם ממשלת ישראל ?
שהים התיכון זה הגבול של ישראל , רק לא החלטנו אם זה המערבי או המזרחי , זה הוויכוח היחיד .
יהיה ויכוח פה , אני מקווה שהוא לא צודק .
עם זה , אני ואתה חיים יחד ?
אני אומר שכולנו צריכים לחיות יחד .
מדינה יהודית תהיה קיימת תמיד בארץ - ישראל , אפשר למצוא דרכים לחיות יחד .
עד היום עם מי דיברנו ?
עד היום לא היה דיבור .
מלחמת ששת הימים לא היתה בגלל ישראל .
למדנו באותה אוניברסיטה , אני אתן לך כמה רעיונות מאוד מאוד יצירתיים .
כשאנחנו למדנו על חבר הלאומים , מצאו את הקו - דומיניון .
קו - דומיניון זאת בהחלט אפשרות - יש מדינה פלסטינית , מדינת ישראל .
כולם גרים בגבולה , אחד אזרח מדינת ישראל , אחד אזרח מדינה פלסטינית .
מובן שאדוני אזרח ישראל , ואדוני יכריע ויחליט על זה , אבל בהחלט יכולות להיות כל מיני יצירות , משום שאנחנו נמצאים באנומליה מוחלטת .
לסינים יש פורמוזה , הונג - קונג וכל סין .
זה עם אחד עם שלוש טריטוריות .
אנחנו , בסך הכול , יש לנו שני עמים וטריטוריה אחת כזאת קטנה .
אנחנו צריכים לדעת איך להסתדר .
אני בטוח שאדוני צריך להיות הגשר , אדוני וכל שאר חברי הכנסת הערבים צריכים להיות הגשר .
הטרור מכה בישראל מכה קשה , והסבל של ישראל רב ביותר .
הוא כאין ואפס לעומת הסבל של הפלסטינים המביאים את המכה על ראשם בגלל הטרור .
אותו דבר .
ודאי שהם סובלים .
קודם כול .
ג'וחא במסורת הפלסטינית .
הוא גם מוכר לכול .
השאלה היא רק מי הוא ג'וחא .
או זה שמאמין שערפאת הוא פרטנר לשלום .
אתה מבין , הוא יכול להיות גם ג'וחא .
חבר הכנסת דהאמשה , אני לא שאלתי את שרון אם ערפאת הוא ג'וחא , שאלתי את ברק אם ערפאת הוא ג'וחא .
ברק אמר לי : הלכתי אתו , יש סעודה שם , יש סעודה שם , יש סעודה שם , ערפאת רוצה שלום , ערפאת רוצה שלום .
אמרתי לו , תפאדל , ונתתי לו , אוי ואבוי , אני לא יכול לומר מה נתתי לו .
ומה אמר ערפאת ?
בוכרא פיל משמש .
אתה יודע למה % 70 הצביעו בעד שרון ?
בגלל מה שקרה לברק עם ערפאת .
מסכנים הפלסטינים .
ואנחנו נתווכח מה ניתן לו , כשרובנו - רוב העם , על כל פנים - לא מאמינים לערפאת , גם אלה שרוצים שלום ורוצים לתת ; אוי ואבוי לי מה , אני לא רוצה להזכיר מה הם רוצים לתת .
יקום העם הפלסטיני ויאמר שהוא באמת רוצה שלום , ונביא מנהיג שרוצה שלום .
חבר הכנסת דהאמשה , אף פעם לא יכולתי לשאול אותך , אפילו כשאנחנו לבד , אבל פה כבר נוח לי לשאול אותך - האם ברק לא רצה שלום ?
אתה לא יודע ?
ברק לא העלה על שפתיו את שמה של אחת הערים ?
הוא שהציל את מדינת ישראל כאשר הוא הבין בדיוק עם מי יש לו עסק .
הוא הציל אותה .
תאר לך שאנחנו היינו נותנים לערפאת , ואחר כך מה היה מתברר לנו ?
אבל הוא לא מוותר לפני שהם יוכיחו - - - האם פעם אחד מלוחמי ישראל שלח איזה ילד או שילם לאיזה אדם כדי שיתפוצץ בתוך אוטובוסים ?
האם הוא קרא שהידים לאנשים שהתפוצצו והרגו ילדים ונשים ?
האם אדוני משווה זאת ?
בוודאי , הוא שילם , הוא רואה אותם שהידים .
אם אדוני רוצה להתעלם מזה - - - חלילה , אבל לבוא ולומר ששניהם עם דם על הידיים ?
לא , הגיע הזמן שנפסיק לעשות דו - שיח של חירשים .
אבו - קישאק לימד את הפלסטינים היהודים הראשונים שחזרו לארץ , שכאשר באים להרוג אותך , אתה חייב להתגונן וגם לנסות להרוג , וכאשר באים אליך לשלום , צריכים לבוא אליך לשלום .
כי הוא היה אחד מגדולי המנהיגים של אזור - - - לא צריך לקום כל כך מוקדם בבוקר בשביל להרוג אותו .
חבר הכנסת דהאמשה , זה בפרק הבא .
חבר הכנסת רשף מחכה יותר מדי זמן .
אדוני יוכל לעלות ?
ולכן הוא לא מוכן לוותר על זכות השיבה ליפו .
לא , ודאי שלא .
אדוני צריך להבין , מדינת ישראל שבעה .
רוב אזרחיה של מדינת ישראל הדמוקרטית לא מאמין לערפאת , וזו בעיה , בעיה קשה .
בוודאי , כולם רוצים שלום .
העם בישראל רוצה שלום , אבל לא רוצה אשליות .
גם רודפי השלום לא רוצים אשליות .
כל אחד ילך לישון עם האשליות שלו ויתעורר וישאל את עצמו מיהו הג'וחא .
אני מדבר על התעוררות מהאשליות .
תודה רבה .
חבר הכנסת רשף חן , שבהערכה רבה ראיתי אותו משעה 01:00 עד רגע זה מחכה לתורו .
חבר הכנסת דהאמשה , האם לאחר חבר הכנסת רשף חן אתה בתורנות האופוזיציה ?
בסדר גמור , אבל היו צריכים להגיע לפה עוד כמה אנשים .
יצחק הרצוג לא נמצא פה , ואיתן כבל וחבר הכנסת פינס צריכים לחזור .
בבקשה , אדוני .
אין ברירה .
כך עשיתי כשהייתי חבר סיעת הליכוד .
יש לכבד את הממשלה , שכן השרים נוכחים פה .
כן , זה נכון .
אני אסביר לאדוני , ואז הוא יוכל להמשיך .
בהתאם לתקנון הכנסת שנמצא על שולחנו של כל חבר כנסת , כאשר יש הסתייגויות , רשאי כל מסתייג לנצל חמש דקות על כל הסתייגות ולקבל זכות דיבור .
יוצא אפוא שאם אין הסכמה , אנחנו יכולים לקיים פה דיון לא שבועות אלא חודשים .
אפילו יכול להיות שתקציב אחד , כנסת שלמה לא היתה מספיקה להעביר אותו .
לכן יש מה שנקרא הסכמות על שעות .
סעיף 131 הוא אנטי - דמוקרטי בעליל .
ולכן אנחנו מצווים לפתוח פה את הכנסת לשלושה ימים ושלושה לילות .
עד לרגע זה כולם היו והופיעו באופן רצוף .
דרך אגב , צופים בו עכשיו הרבה יותר מאשר ביום .
יש ראשי תנועות שמדברים בצורה חריפה ביותר .
חס וחלילה .
של הדר .
אני נאלץ להיפרד ממך .
חבר הכנסת סגן יושב - ראש הכנסת יולי אדלשטיין ימלא את מקומי עכשיו .
תודה .
יש לך 30 דקות .
חבר הכנסת יתום , זמנך עבר , אבל הפריעו לך בערך כשמונה דקות .
אני מוסיף לך חמש דקות .
כי אנחנו בכל זאת מקזזים חלק מההפרעות על חשבונך .
אדוני אומר את כל הדברים האלה בדאגה .
כי היו יכולים מאזינים שצופים בנו - ואני מקבל הרבה תגובות - לחשוב , חלילה , שאדוני מבין אותם .
חבר הכנסת יתום , אני אוסיף לך שתי דקות , אני רוצה להבין , פשוט , כאדם מהעם : האם אדוני אומר שתפקידה של הממשלה היום לשנות את מדיניותה , אף שהיא נבחרה ואף שהיא קיבלה מנדט מהעם , רק כי יש פרטים כאלה ואחרים שלא מסכימים למדיניות הממשלה ?
הוא נגע ?
זאת אומרת - אדוני מערער על הבחירות הנוספות ?
- יפיל את הממשלה כאן , בכנסת , ולא תהיה שום בעיה .
אדוני קורא לחברי הכנסת שלא יתמכו בתקציב , לא קורא לבוא לכיכר העיר ולעשות את הסדר , אני מקווה .
אפשר .
מאה אחוז .
מאה אחוז .
זה רק כיוון שהפריעו לך כל הזמן .
תודה רבה לחבר הכנסת דני יתום .
חבר הכנסת אברהם שוחט , בייגה , בבקשה .
לאדוני 15 דקות .
הודעה למזכיר הכנסת , ואז גם אני אודיע איזו הודעה , כדי שבייגה ישמע .
אני מבקש להודיע לחברי הכנסת הנמצאים בבניין ואשר אמורים להימצא בבניין , כי מחר נתחיל את סיום הדיון על התקציב .
בשעה 10:00 ידברו שלושת הנואמים האחרונים מטעם האופוזיציה : חבר הכנסת חיים אורון , חבר הכנסת אלי ישי וחבר הכנסת שמעון פרס .
לאחר מכן יסכם יושב - ראש ועדת הכספים , ושר האוצר , אם ירצה , יאמר את דברו לפני ההצבעה , ולאחר מכן נתחיל לקיים את ההצבעות ברציפות .
לפיכך , אני מודיע לכל ועדות הכנסת אשר אישרתי להן לקיים ישיבות ועדה בכפוף להצבעות , שהחל ממחר בשעה 10:00 , מרגע שיעלה חבר הכנסת חיים אורון על במת הנואמים על מנת לתת את נאום הסיכום שלו , לא יתקיימו ישיבות ועדות .
האם המזכיר שמע ורשם לפניו ?
לא יתקיימו ישיבות ועדות .
עד 10:00 מותר יהיה לקיים ישיבות ועדות ומ- 10:00 אי - אפשר יותר לקיים ישיבות ועדות .
אני גם מודיע , שמייד בתום הנאומים , אנחנו נתחיל בהצבעות .
נעשה כמה הצבעות חימום , כדי שאנשים לא יצטרכו לרוץ , ולאחר מכן - מי שירוץ וייפול - נפל .
ואם משום שהוא נפל , נפלו אתו , רק הוא יוכל לדבר אל המפיל .
בבקשה , חבר הכנסת שוחט - אדוני , הפעם 15 דקות לרשותך .
נדמה לי שגם בממשלת האחדות אנחנו הורדנו .
חבר הכנסת לוי הצהיר בזמנו , שהעיקרון הוא מצוין , רק התוצאה תהיה - - - אני מוכרח לומר שה" ג'רוזלם פוסט " ציטט את הדברים שלך במדויק .
מייד לאחר מכן הייתי פה , על במה עוד יותר מכובדת .
כאן ישבתי אתמול בין 01:00 ל- 04:00 .
בהצעת החוק הנוכחית , החוק יידחה ביצועו בשנה ?
אולי ראש הממשלה מתכוון שאחרי שנתיים - - - למה אדוני מזדרז לפנות את המאחזים כבר , כל כך מהר ?
אבל למה אדוני ממהר כל כך ?
בשעה טובה .
מה - 1 בינואר כבר אנחנו משלמים את זה .
ובצדק .
ובצדק .
שימוש בכביש 6 יחסוך למדינת ישראל דלק רב .
אם חברי הכנסת ייסעו - - - בייגה , יש שרים עם מזל - - - נכון .
היו גם מקרים שדוד לוי עבד ופואד גזר את הסרטים .
כל אחד עם המזל שלו .
כשנהייתי לשר , כל סרט שגזרתי , בייגה , ידעתי שאחרי שנה יהרגו אותי על זה .
לא יעלה על הדעת .
הרגע הפתעת את חיים רמון בצורה דרמטית .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אברהם בייגה שוחט .
אדוני עוד מדבר על התקציב , תם ולא נשלם .
מחר בבוקר אדוני עדיין מדבר .
רבותי , כל הנוכחים אל יתפלאו , לא כל צופי ערוץ - 33 באו לראות את הקולות באופן בלתי אמצעי .
נמצאים אתנו אחינו בני העדה הלובית , שבאו לחגוג יחד עם הכנסת היום , במעמד נשיא המדינה , 100 שנה לתחילת הציונות והתוצאה הציונית של יהדות לוב בת אלפיים השנה , ועלייתם לארץ .
נאמר דברים בשעה 16:30 , כאשר יהיו פה עוד כמה חברי כנסת שביקשו להיות , והיו יחד עם האורחים הנכבדים באודיטוריום היום .
ברוכים הבאים , אבל נתחיל לומר דברים בעוד כמה דקות .
הבא אחרי חבר הכנסת אברהם שוחט - חבר הכנסת אפרים סנה .
ישבתי ליד חבר הכנסת אפרים סנה בממשלה , ופעילותו היתה רבה בכל אותם מקומות שאנחנו היום מתבשרים על חנוכתם .
אני בטוח שגם הבא אחרי השר ליברמן , אם כי אני לא יכול לדעת מתי זה יהיה , אני לא יכול לחשוב על זמן כל כך רחוק , אבל אני מתאר לעצמי שגם החברים שיבואו אחרי השר ליברמן ויהיו שרי תחבורה , גם הם יגזרו .
אני רק פעם אחת גזרתי סרט של השר פואד בן - אליעזר , וביקשתי : אני גוזר את הסרט אבל אל תקשרו לי כתרים , את זה עשה השר הקודם , כי בעוד שנה כאשר אתם תפילו את המספריים על ראש הגוזר , אני מבקש מכם לפחות לשתף את פואד אתי .
בצער רב שמעתי את אשר אמר ראש הממשלה .
אבל אני מאמין לראש הממשלה , שכל דבר שהוא - - - לא , לא .
אני פשוט סומך על אלה שאתה חושב שאפשר לדבר אתם .
זה הכול .
לגבי החד - צדדי , זה מהלך של עוד הרבה שנים .
אני מאמין לראש הממשלה .
התהליך יתחיל ודאי .
אני מבקש מאדוני לזכור שאני יושב - ראש הכנסת , אני לא יכול להביע דעה פוליטית .
אני לא אגיב לעניין זה .
בבקשה , כבוד השר לשעבר , חבר הכנסת אפרים סנה .
לרשות אדוני 15 דקות , וכמובן אם יפריעו לו , אנחנו נוסיף לו כהנה וכהנה .
הממשלה לא ביקשה , ברשותך - - - הממשלה לא ביקשה ולא הפיקה .
יש לשון חוק שהיא ברורה .
מסגרת החוק ניתן לאשר אותה .
לא יוכלו להפעיל את תקציב הביטחון .
זו ביקורת בהחלט נכונה .
אני לא רוצה להביע דעה , אבל זו ביקורת בהחלט נכונה .
עם זאת אני מוכרח לומר , לא הכנסת ולא הממשלה הפיקו חוות דעת משפטית .
חוק התקציב , כפי שיאמר לך גם בייגה שוחט , מדבר על תקציב הביטחון .
חוק התקציב מדבר על תקציב הביטחון כתקציב מסגרת .
גם אתה יודע .
אתה יודע יותר טוב .
חבר הכנסת אורון , לצערי הרב , ניתן לעשות זאת .
אני סברתי , דרך אגב , כמו שסבר יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת אורי אריאל .
סברתי וגם הוא קיבל חוות דעת .
לכן אני אומר לך איך זה כן אפשרי .
אם אתה אישרת היום מסגרת תקציבית , לא יוכל משרד הביטחון להפעילו אלא 1 חלקי 12 , לא במסגרת שאושרה לפני שנה אלא בדרך שאושרה לפני שנה בתקציב שאושר השנה .
ממשלת ישראל לא יכולה , כמובן , לאשר תקציב כאשר היא מפרידה את תקציב הביטחון .
זה דבר בלתי אפשרי .
לכן חוות הדעת של היועצת המשפטית היתה בלתי תלויה לחלוטין .
ייתכן שהיא נכונה , ייתכן שהיא לא נכונה .
היא מעוגנת , והמלה היחידה שאני מבקש מאדוני לקבל ממני - היא לא הופקה לא על - ידי הממשלה ולא על - ידי הכנסת .
לא , לא , רבותי , עם כל הכבוד לאורחינו הנכבדים , פה אין מוחאים כפיים אלא אם כן באופן מיוחד . . .
חברי הכנסת ימחאו לכם כפיים .
חבר הכנסת שריד , אלה הם דיונים , כמובן , שיוכלו להתקיים .
לעצם העניין , חבר הכנסת אריאל צודק , הוא לא יכול היה לקיים דיונים לגופו של עניין .
עם זאת , מסגרת התקציב היא דבר שאפשר לאשר אותו בלי לדון בפרטים , משום שמסגרת התקציב נתונה לוועדת הכספים ולא לוועדה לתקציב הביטחון .
זו דעתו של חבר הכנסת סנה .
אני מאמין באמונה שלמה שאתה דואג , אבל זכור לי שר הביטחון עזר ויצמן , שכאשר היו אומרים לו מעל הבמה , להבדיל אלף אלפי הבדלות מהמקרה שאדוני מדבר בו , שהם לא ישנים בלילה , הוא היה אומר שזה קורה לו גם כשהוא ישן בצהריים .
מדובר ב- 33 מיליארד ש" ח. תודה לחבר הכנסת משה סנה - אפרים סנה ייבדל לחיים ארוכים .
אני בטוח שאפרים סנה לא מתבייש בשם שהזכרתי .
אני בטוח , וזו היתה כוונתי , אם כי זה לא היה במתכוון .
רבותי חברי הכנסת , היום בצהריים חגגנו את יום יהדות לוב וציינו 100 שנה לתחילת הפעילות הציונית של יהודי לוב .
עשינו זאת באודיטוריום בהשתתפותו של נשיא מדינת ישראל , שרת החינוך , התרבות והספורט של מדינת ישראל , וכמובן חברי כנסת רבים , ובראשם חבר הכנסת משה כחלון , חברת הכנסת גילה גמליאל וחבר הכנסת יצחק כהן , בני העדה , שדאגו לכך שנציין היום בכנסת את היום החשוב הזה .
נמצאים באולם רבים מבני העדה וראשיה , ולצערי הרב נלקחה ממני רשימת השמות של אותם אנשים מכובדים מתוך העדה , לכן אציין רק את נוכחותו של יחזקאל זכאי , יו"ר הפדרציה הספרדית וחבר הכנסת לשעבר , ואת מר כחלון , שהוא יו"ר העדה בישראל .
אחת המתנות היקרות שבהן זכתה המדינה בשנותיה הראשונות היתה עליית השבט העתיק של יהודי לוב לארץ .
כשבאו יוצאי לוב לארץ הם הביאו עמם נכס שאבד לאומה היהודית ; שבט קדום ששמר על שורשיו היהודיים אלפי שנים חזר הביתה .
העלייה לאחר למעלה מ- 3000 שנים ביטאה את נצח ישראל .
התופעה היתה מופלאה .
קהילה יהודית עקרה ממקומה ובאה לכאן כמעט בשלמותה - בוגרים , זקנים , צעירים וטף , כמו שנאמר בתנ"ך - יציאת לוב ועלייתה לארץ ישראל .
רק קהילות בודדות , רובן מארצות המזרח , הגיעו לארץ בשלמותן .
יהודי לוב נושאים בלבם שתי אהבות גדולות : אהבת ארץ - ישראל ואהבת ירושלים .
אהבות אלו החזיקו אותם בגלות אפריקה שנים רבות יותר מכל גלות אחרת .
הם היו ציונים דורות רבים לפני שקמה הציונות כתנועה פוליטית .
למרות הניתוק הכמעט מוחלט של יהודי לוב משאר יהודי העולם לא דעכה האש ולא כבתה הלהבה , והיום נתבשרנו שהיו חילופי מכתבים בין העדה לבנימין זאב הרצל בשנים 1900 - 1904 .
לאמור , אנחנו כאן , אנחנו חלק מהעם היהודי , חלק מהציונות , ורוצים להיות שותפים למעשה הגדול .
היהודים הראשונים נאחזו באדמות צפון אפריקה לאחר חורבן הבית הראשון , ומאז היו שם ברצף .
הם עברו את כולם : רומא וביזנטיון , האסלאם והנצרות , הספרדים והאיטלקים , הטורקים העות'מאנים והשלטון העצמאי .
הם ידעו תקופות של שגשוג ופריחה , אך גם ימים של הרס וחורבן .
גם השואה הנוראה לא פסחה על יהודי לוב .
בימי הכיבוש הגרמני , שלמרבה המזל בלוב היה קצר ימים , טולטלו רבים מיהודי לוב למחנות המוות באירופה והומתו שם עם אחיהם בתאי הגזים ובמחנות הריכוז .
וכשהגיעה הבשורה שקמה מדינה יהודית בארץ האבות , ארזה הקהילה את מיטלטליה ובאה .
תקופה של למעלה מאלפיים שנה באה לקצה .
חבר הכנסת חיים רמון בבקשה .
רק לא לטעות , חבר הכנסת לשעבר יחזקאל זכאי הוא יו"ר הפדרציה הספרדית ובשל מעמדו זה הוא בא והשתתף עם אחינו בני לוב , אבל הוא בן העדה הכורדית , לתפארת העדה .
ג'ומס זה לא חיה , זה בלוט .
בכנסת זה עבר בקריאה ראשונה בלי לפגוע בטיפולים לילד הראשון .
צודק .
אז למה לומר שהוא יצביע ?
אולי הוא יתפטר מהממשלה ?
אבל התקציב הרי שייך לכולנו .
ואם אכן כל אחד מהדברים הוא נכון , הרי צריך עוד קיצוץ יותר גדול בביטחון , או שצריך למצוא מקורות - - - נו , לזה לא הייתי מסכים .
זאת הנחה .
לא , אני גם מכבד אותם .
עד עכשיו דיברת 12 דקות והפריעו לך 17 דקות .
אז אני אתן לך אחר כך עוד שמונה דקות .
אולי זה בגלל המתחרים שלהם ?
מה עשו הבוחרים באור - עקיבא ב- 1996 ?
חבר הכנסת הנדל , עד עכשיו דיבר חיים רמון על זמנו .
עכשיו הוא מדבר על זמנך , כי הוא מדבר אליך .
חבר הכנסת רמון , אני ער לכך שלא הפסיקו להפריע לך ואני מחליט לתת לך עוד שמונה דקות .
בבקשה , אדוני .
אבל , אני מודיע לך שאחרי שמונה הדקות האלה , אדוני יצטרך לרדת .
ומה קרה ?
הוא שמע מפרס ומפואד .
השרה דליה איציק היתה בהחלט דוברת נאמנה שלך .
היא הציעה , ואני לא חושב שראש הממשלה לא הספיק לדבר .
פרס ופואד אמרו לה - - - כשדיברת על הזלזול בהצעתך , ואני הייתי עד לה וער לה , אני אף פעם לא זלזלתי .
אני לא הסכמתי אז ואני לא מסכים היום , אבל ימים יגידו .
אני מוכרח לומר , שאתה עמדת בכל העת על עמדתך , ורוב רובם של שרי הממשלה שהיו הקובעים והמכריעים בנושא הביטחון , והממשלה נהתה אחריהם , התנגדו להצעתך .
אז לראש הממשלה יש הרבה ייחוד והרבה זכויות בלעדיות .
אבל בעניין זה - - - יש בעיה עם העם .
אני לא מתריס נגדך .
למשל , במפלגת העבודה אתה היית היחידי שנתת דרך , ועד רגע זה , כמובן אני בטוח שזה יתקדם , זה לא הולך כל כך טוב .
תראה , אנשים שמובילים לפני המחנה , הם האנשים שצריכים לבחור בהם .
חבר הכנסת כהן , את החשבון עם ראשי הממשלות שלו הוא כבר גמר .
זאת אומרת , רוצה אבל מפחד .
אם היו משקיעים בכרוב ובעגבניות היית רואה איזה כרוב ועגבניות הם עושים .
את זה לא הבנתי .
הרי אתם הבאתם את ערפאת , לא את אבו - עלא .
נתתם לו הכול .
אבל נתתם לו כבר הכול , לא השארתם מה לתת לו .
לפי בקשת הקהל , נתתי לך עוד חמש דקות .
הוא רוצה ללכת לאבו - עלא .
אבו - עלא לא רוצה לפגוש אותו .
הוא יאמר לו : אני נותן לך כל מה שנתן לך אהוד ברק .
אבו - עלא יסכים ?
הוא לא יסכים .
אחרי זה מירושלים .
האמן לי שאני יודע מה פירוש .
חבר הכנסת מח'ול הסביר לך .
אתה שומע רק את עצמך .
תשמע מה מח'ול אמר לך אחרי שעזבת : אני מבין מה העם היהודי עושה בשכם , אני מבין מה הוא עושה בחברון , אני מבין מה הוא עושה בבית - אל .
שם המקורות של העם היהודי .
אבל מה הוא עושה במישור החוף ?
מה היה לך שם ?
לא היה לכם שם כלום , אף פעם לא היה לכם .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , האם אמרת זאת ?
אם לא טוב בעזה , אז למה אני צריך לשאול את אבו - עלא ?
חבר הכנסת אריאל , אדוני יכול ללכת , אבל לא לדבר כשהוא הולך .
אנחנו לא נמצאים שם .
אנחנו נמצאים בנצרים ובכפר - דרום ובנווה - דקלים .
לא בדיר אל - בלח .
אנחנו לא נמצאים שם .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים רמון על שעמד בלוח הזמנים בצורה דווקנית .
חברת הכנסת אורית נוקד , בבקשה .
גם לרשות גברתי 15 דקות .
עכשיו תחליף אותי סגנית יושב - ראש הכנסת , אתי לבני .
אני מוכרח לשאול את דעתך , אדוני , ואני אומר בגאווה : מורי ורבי .
הרי ראש הממשלה אמר את הדברים , שהם לא קלים לי כמו שהם לא קלים לך , לפני הבחירות .
הוא אמר זאת על במת מרכז הליכוד , ואמר להם : אתם יכולים לומר כך , ואני אומר כך .
במרכז הליכוד הוא אמר זאת , ובוחרי הליכוד בחרו בו להיות מוביל .
והוא הלך לבחירות , כאשר יש שני מצעים : מצע התנועה , שלא השתנה , ואמירתו המפורשת , שהיא כמצע , של ראש הממשלה .
ואנחנו כולנו , על כל פנים אני יכול להעיד על עצמי , לא הסכמתי לאף מלה אחת מהמצע שהציב ראש הממשלה , ובכל זאת הייתי ברשימתו , ואפילו בזכות ההצלחה הגדולה שייתכן שחלקה שלו , כי הוא הגיש לבוחרים איזו עמדה , אני אפילו נבחרתי לכנסת , וכתוצאה מכך אפילו נבחרתי להיות יושב - ראש הכנסת .
אני נמצא בדילמה קשה מאוד .
מצד אחד , אני עשיתי דבר שאסור היה לעשותו מבחינת מצפוני , כי הלכתי אתו כאשר הוא אמר לי בצורה מפורשת מה הוא יעשה .
אני בחרתי , כפי שאתה יודע , לא להיות בממשלה , כי ידעתי שההתנגשות אתו היא בלתי נמנעת .
עם זה , אנחנו נמצאים היום בדילמה גדולה , כי אומר ראש הממשלה : אנחנו הלכנו לבחירות כאשר אני אמרתי מה שאמרתי .
ואנה אנו באים ?
אני מאוד מודה לחבר הכנסת דוד לוי .
חבר הכנסת חיים כץ - בבקשה אדוני .
גם לרשות אדוני עומדות 15 דקות .
יש הסתייגות בנושא הזה ?
בנוסח הזה ?
בעד ההסתייגות .
כדי שלא יאמרו שלא הזהרתי אתכם : ברגע שמתקבלת הסתייגות והיא משבשת את החוק כולו , הממשלה מושכת את החוק .
היא רשאית לעשות זאת .
הממשלה צריכה להסכים שההסתייגות תתקבל .
היא יכולה להסכים גם בשתיקה , זאת אומרת , התקבלה , התקבלה , אני מקבלת את דין הכנסת ואני ממשיכה בדרכי .
אבל יכול להיות מצב שכשההסתייגות מתקבלת היא מפילה את החוק כולו .
אז מדוע אדוני לא ישכנע את הממשלה לפני ?
בטרם פורענות ?
על איזה סכום מדובר , אדוני השר ?
אגיד לך את האמת : בכנסת לא צריכים להחתים , בכנסת מצביעים כך או כך .
מתי תהיה הצבעה שמית ?
אדוני יוכל לדעת .
אדוני צריך להצטרף ל- 19 חברים נוספים .
זאת ממש סנסציה .
הוא לא מבטיח את כל חמשת קולות סיעתו .
זאת אומרת , זו עמדה סיעתית .
אני שופט בית , אדוני .
עוד כמה זמן אדוני צריך כדי להסביר לנו את כל - - - מה יאמרו חבריך ?
כמה זמן לפי דעתך כבר נתתי לך יותר ?
אם אדוני יכול לסיים בשתי דקות , אני אשמח .
תם ולא נשלם .
אדוני ימצא זמן .
רבים מחבריו לא מגיעים הנה והוא יכול לקבל את זמנם .
זה נכון .
אם רוחמה תסכים - - - חבר הכנסת בנלולו , האם אני יכול לתת לו את זמנה של רוחמה - כדי שאני לא אקח אחריות על עצמי ?
אתה משאיר זאת לשיקול דעתי או שאדוני מאשר לי זאת ?
מה דעתך ?
אתה עכשיו ממלא - מקום יושב - ראש הסיעה .
בבקשה , אדוני , נא להמשיך .
אם היא לא במשכן , ודאי חבר הכנסת בנלולו יפעיל את שיקול דעתו כממלא - מקום יושב - ראש הסיעה .
תוחלת החיים עבדה רק לטובתו .
הוא לא צריך את אישור הכנסת ?
אני מדבר על אישור ועדת הכספים .
ובכן , חברת הכנסת קולט אביטל קראה קריאת ביניים , כמה זמן היא הפריעה לך ?
לא , היא לא רוצה .
היא רק שאלה אותך אם תצביע או לא .
השאלה שלי אליך היא כמה זמן הפריעה לך חברת הכנסת קולט אביטל .
כן .
לא , בקריאת הביניים שלך ודאי הפרעת לו מאוד , ולכן הוא צריך עוד כמה שניות .
אין לי שום ספק .
השאלה היא אם הוא יכול לעשות שימוש ב- IQ שלו על מנת להגיע להסכמה כלשהי עם לוח הזמנים , שהוא קצר .
לפחות כשמעתיקים מחבר כנסת מעתיקים דברים נכונים , גם זה חשוב .
נאמר שהעתקת ממנו והוא העתיק .
מה שברור הוא ששניכם צדקתם כשהשני העתיק מכם .
זה כבר חשוב ביותר .
אם היית מעתיק ממני , היית טועה .
עם זאת , הייתי שמח אם היית מסביר לי חלק מהשאלות , לא את התשובות , רק הסבר לשאלות .
אין ספק שיש לך ראש מתמטי מעולה .
לדאבוני הזמן עבר .
תודה רבה .
חבר הכנסת בנלולו - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת בנלולו , לא אמרתי דני בנלולו .
אם אומר את שמו המלא , זהו חבר הכנסת דניאל בנלולו .
חבר הכנסת בנלולו , אולי רק תשכיל אותי .
כל הסעיפים שאתה מנית , בכמה כסף מדובר ?
מאיפה ייקחו את הכסף הזה ?
מתוך הבריאות ?
אני כמוך מבין שאנחנו צריכים להיות רגישים מאוד לנושאים מסוימים , למשל חבר הכנסת אורון דיבר על 12 מיליון שקל .
אני מבין שאלה דברים שמתקבלים גם על הדעת כאשר הנושא הכספי הוא לא דרמטי .
אבל אם אתה ואני מחויבים לשמור על מסגרת התקציב , ואני חייב לומר לך שאני אתך במאה אחוז בכל סעיף שציינת , אבל אם מדובר ב- 700 מיליון שקל , מאיפה ייקחו את זה ?
הייתי כמה שנים בוועדת הכספים יחד עם חבר הכנסת חיים אורון .
אנחנו ידענו רק דבר אחד , שצריך לדעת מאיפה זה בא .
כל פעם שנותנים למקום אחד , זה צריך לבוא מאיזה מקום .
זה לא אומר שהיינו טובים יותר או טובים פחות .
קודם כול , בוועדת הכספים לא צריך להתלמד .
אדוני בא מאזור שהוא יכול להבין בתקציב לא פחות טוב מהוותיקים ביותר .
אני שואל רק לגבי 700 מיליון השקל .
אני שמעתי אתמול את חברת הכנסת גילה גמליאל , ואני מוכרח לומר שממש התפעלתי מההישגים .
לאחר מכן עלו אחד אחרי השני כל חברי הכנסת .
אני מוכרח לומר לך שההישגים שלהם מעוררים אצלי התפעלות , רק השאלה שלי היא אחת , מאיפה ייקחו את הכסף הזה ?
כי אני מכיר את שר האוצר .
תנוח דעתך , אין לי כל ספק .
הוא העביר את התקציב כמה פעמים .
אני אתן לך דוגמה לדבר שהוא לא כסף - תקציב הביטחון , למשל , הרי לא דנו בו בכלל .
אנחנו אישרנו מסגרת בוועדת הכספים .
אני גם אישרתי את חוות הדעת המשפטית שמאפשרת זאת .
עם זה , ברור לכולנו שהנושא הביטחון אינו סגור , ואין אף רזרבה , זאת אומרת , אם צריך להפנות כספים לביטחון , זה יילקח עוד פעם מהבריאות חלילה , או מהחינוך חלילה .
על מסגרת תקציב .
אפשר , אני אסביר לאדוני .
