תודה לך , אבל אתה ניצלת את זמנם של שלושה חברי כנסת .
הואיל והיית אחרון הדוברים , לא חסמתי אותך .
אני מאוד מודה לכל המשתתפים בנאומים בני הדקה שהיו היום .
אני בהחלט חושב שהיוזמה להביא נאומים או הערות של אזרחים היא דבר חשוב , ואולי צריך אפילו למסד אותו לא רק בנאומים בני דקה .
תהיו ברוכים .
תבואי על הברכה , יושבת - ראש סיעת קדימה , חברת הכנסת דליה איציק , שעד כמה שהבנתי , זו יוזמתך , יוזמה ברוכה וחשובה .
רבותי , השרה שאינה השרה התורנית באה להציג את החוק מטעמה .
אני עדיין מוחה בשם הכנסת על כך שהשר שהיה צריך להיות כאן אינו נמצא כאן , והדבר אינו מתקבל על דעתנו .
השר בנימין בן - אליעזר היה צריך להיות כאן , ואף - על - פי שבמשך השנים כנראה ביום שלישי הוא עסוק בעניינים אחרים , הוא צריך להתרגל שבימים אלה הוא צריך , כאשר הוא נבחר להיות תורן , להיות בכנסת .
אני מזמין את כבוד שרת התרבות , השרה לימור לבנת , להציג לקריאה ראשונה את הצעת חוק הקולנוע ( הוראת שעה ) ( תיקון ) , הבאה להעניק לקולנוע סכום קבוע , שכן חוק הקולנוע , אשר חוקק בזמנו ב- 1996 כאשר השרה היתה שרת התקשורת , קבע שחלק מהתמלוגים יהיה המקור למימון הקולנוע ככסף צבוע .
אבל בהחלט , אם מקובל על כולם , אז הדבר גם חשוב .
כבוד השרה , בבקשה .
כן , אבל הואיל ואת היית בממשלה , לך היה חלק גדול , ואף - על - פי שהממשלה התנגדה החוק עבר .
רק את הסכמת , והממשלה התנגדה .
יחד עם חבר הכנסת דדי צוקר וראש העיר של חיפה דהיום , יונה יהב .
ויורי שטרן כמובן .
החוק הזה הוגש על - ידי ממשלת אולמרט .
בשביל זה נבחרנו .
- - - היום היה פחות .
לצבוע אותו - - - זה היה מהכבלים .
חוק הבזק זה מהכבלים .
אני יכול לעזור לך .
אני , אבל , זוכר אותם .
חבר הכנסת פלסנר - - - חבר הכנסת פלסנר , פשוט אני בקי בנושא .
בזמנו היה כסף צבוע למרות התנגדות האוצר , שלא נתן את הסכומים המתאימים - - - - והתעקש על עמידה של כ- 20 מיליון שקל בשנה .
ואז , הכנסת ברוב מוחלט של חבריה - - - 70 חברי כנסת נכחו באולם , ו- 70 הצביעו בעד החוק .
ואז אנחנו צבענו את כל התמלוגים המתקבלים .
חבר הכנסת כבל - זוכר - היה כאן , וגם היה אחד מהתומכים כשר בנושאים האלה , אחר כך , לאחר ימים .
ואני מוכרח לומר שאז היה הבדל אדיר ועצום .
כמובן , מייד הממשלה באה ודיברה על לב היוצרים שהם יסכימו על סכום מוגדר , והיוצרים משום מה הסכימו , וכך החוק המקורי עדיין מדבר על כסף שהוא מחצית מהתמלוגים .
אבל היוצרים שמחו על אותם סכומים .
דרך אגב , היום , כאשר הולכים ופוחתים הסכומים המתקבלים - - - - כתוצאה מתמלוגים , 46 מיליון זה בערך סכום אקוויוולנטי .
על כל פנים , הסכום הזה התקבל על דעת מה שנקרא תעשיית הקולנוע , שהיא כולה תעשייה ערכית , והיא לא באה - - - בוודאי , זה דבר בהחלט - - - הוא גם ממונף .
הוא ממונף , כי יש קופרודוקציות , וזה באמת - - - תודה רבה לשרה על ההצגה .
נדמה לי שאין מחלוקת כאן בבית על הנושא של העזרה לקולנוע .
אני מקווה שגם הקואליציה תתייצב לתמוך בחוק זה .
אף שהוא מקובל על כולם , זה מתפקידו של כל חבר כנסת לבוא ולתמוך בדבר שהוא לא רק תעשייתי , הוא גם ערכי .
אני מודה לשרה .
אני גם אזמין את סגנית יושב - ראש הכנסת להחליף אותי .
הדובר הראשון הוא חבר הכנסת נחמן שי - אינו נוכח .
חבר הכנסת חיים אורון - שדרך אגב , ביקש להסיר מסדר - היום היום את נושא הבנייה בהתנחלויות , מהטעם שהוא נמצא בוועדת הכספים , ואכן נושא זה מוסר מסדר - היום .
אני מזמין את ראשון הדוברים , חבר הכנסת , ואחריו - את חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
כל מי שרוצה להירשם - בבקשה , חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת פינס - פז , האם אתה מוותר ?
בוא , עלה ודבר .
חברי הכנסת הנכבדים , באין שר עדיין , השר מרידור הוא השר אשר עתיד - השר מרידור כמובן נמצא פה , סגן ראש הממשלה - היום יום רביעי , כ"ה באלול תשע"ב , 12 בספטמבר 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
כ"ה באלול הוא יום בריאת העולם , וגם זכיתי להיוולד ביום זה .
תודה רבה .
בדרך כלל מברכים אותי ב - 9 בספטמבר , אבל אני נולדתי בכ"ה אלול .
תודה רבה .
נכון מאוד , אבל הואיל וכבר 73 שנים שרים לי יום הולדת , אני חושב שלמדנו את השיר .
בר - און , עוד מעט גם אתה תגיע לגיל הזה , חביבי .
תודה רבה .
תודה רבה .
אנחנו מברכים את חבר הכנסת כץ , אשר בני משפחתו זכו לציון מיוחד על פעולתם למען צה"ל .
נכון .
הודעה למזכירת הכנסת , בבקשה .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
אנחנו מקדמים בברכה גם את קורס צוערי " גלי צה"ל " , אותם פרחים אשר אחדים מהם עתידים לגדול ולפרוח , וגם לסקר - אם לא אתכם אז את הדורות הבאים - אם כי רבים מכם יהיו פה כאשר הם יסקרו את " גלי צה"ל " .
ראינו רבים בקורסים דומים אשר עלו מעלה מעלה בענף התקשורת , ואנחנו מקדמים אתכם בברכה .
אתם ואנחנו צריכים להיות שותפים להאדרת הדמוקרטיה .
כן , יושב אצלנו - - - - תת - אלוף נחמן שי .
יש לנו עוד כמה אנשים שאנחנו יכולים לציין אותם : שלי יחימוביץ התחילה גם - - - ניצן הורוביץ , בוודאי , ועוד רבים אחרים אשר אוחזים בתפקידים בכירים .
אנחנו - רק ציינתי בפניהם בשיחה שהיתה לי , שכדי לקיים את הדמוקרטיה בישראל צריך שתהיה כנסת שהרוב מכריע בה , אבל הרוב לא יכול להיות עריץ בה ; ושהתקשורת צריכה להיות תקשורת ציבורית על מנת לאפשר לציבור לגבש את עמדתו , ולא לנסות לשטוף את מוחו .
כאשר אנחנו נשלב ונשתף פעולה כולנו יחד , אנחנו גם נדאג לכך שהדמוקרטיה הישראלית תהיה מחוסנת לעד מפני פגיעות שהיא נמצאת בסכנה מפניהן .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו גם היום נתכנסנו כאן על - פי בקשת 50 חברי הכנסת , ואנחנו גם נאפשר כמובן לחברי הכנסת להעלות את דברם .
יש הצעה שהוגשה על - ידי 25 מחברי סיעת קדימה בנושא : הידרדרות היחסים עם ארצות - הברית והבידוד המדיני של ישראל תחת ממשלת נתניהו - הצעות לסדר - היום מס' 8803 ו- 8804 .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת שאול מופז , שהוא ראש האופוזיציה , ואותו אינני מגביל בזמן .
אני מתכבד להזמינו לעלות ולומר את דברו , ואחריו , באותו נושא - חבר הכנסת נחמן שי , שלרשותו יעמדו עשר דקות .
אדוני ראש האופוזיציה , חבר הכנסת שאול מופז , בבקשה .
הוא לא צריך עשר דקות , כי הוא ראש האופוזיציה .
תודה .
אמרת " לא נכון " .
מספיק .
אתה - - - חבר הכנסת אקוניס , חבר הכנסת מופז מדבר עכשיו .
אמרת " לא נכון " .
שמענו .
בסדר , אז שמענו .
חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת חסון , אתה רוצה שהוא יביע את דעתו כרגע ?
אתה - אבל חבר הכנסת מופז על הבמה , והוא ראש תנועתך .
רבותי , אני מבקש לא להפריע , ואני לא אתן להפריע לך כשאתה תדבר .
שנה טובה .
תודה רבה לראש האופוזיציה חבר הכנסת שאול מופז .
כבוד השר ישיב אחרי חבר הכנסת נחמן שי .
בבקשה , חבר הכנסת נחמן שי , באותו נושא .
למרות עברך המפואר , יש לך עשר דקות .
חבר הכנסת בן - סימון , בצרפת לא היו עומדים עם הגב לנואם בשום אופן .
אבל הערתו צודקת : זה לא אולמרט , זה אולמרט .
נחמן .
ד"ר שי , חבר הכנסת - - - חבר הכנסת שי , אני הייתי אתך יחד בארצות - הברית , בסימפוזיון של אחת המפלגות , כאשר אתה , באנגלית רהוטה - - - - מתוך ידיעת המערכת האמריקנית , אתה הזהרת לפני שנים רבות מפני ההתפתחות שאנחנו עכשיו בסיומה .
והעולם , בכל זאת , לא פעל כפי - - - אין על זה ויכוח .
לא , אין על זה ויכוח .
גם את זה אמרת , כפי שהיינו צריכים לומר .
נדמה לי שסגן ראש הממשלה אומר את זה מאז ימי דניס רוס .
אנחנו , כל הזמן - אבל כנראה זה לא עוזר לנו .
משרד האוצר שעה לזעקתך .
בסדר .
בטוח שהזעקה שלך היתה הרבה יותר - - - חבר הכנסת נחמן שי , כשבעלי הון - כשההון משתלט על השלטון , ובעלי הון קונים עיתונים כאשר הם חושבים שהם ואפסם - המערכת חייבת להתנהל לפי איזשהם כללים כלכליים .
האם היינו באים ואומרים מלכתחילה שהון לא יכול להתערבב בעיתון ?
מה , אנחנו היינו מבקשים מהממשלה שהיא תממן את העיתונים ?
ייתכן מאוד שאפשר לקרוא לממשלה שלא להפסיק את הפרסום בעיתונים הכתובים , משום שזאת משענת שעליה העיתונים מבוססים .
אבל יש היום ממש מהפכה שלמה בכל המערכת , והיא צריכה להתארגן מחדש .
אבל לא יכולים בהתחלה לבוא ולהעביר את כל העיתונים לאילי הון כאלה ואחרים , עיתונים דוקטרינריים שגם מבקשים להשפיע על השלטון .
שנה טובה ומבורכת .
אתה אופטימי שלא יכנסו את הכנסת עד ראש השנה , ואני מצטרף לבקשתך ולאופטימיות שלך .
כבוד סגן ראש הממשלה , השר דן מרידור , ישיב על ההצעות לסדר - היום של חבר הכנסת וראש האופוזיציה שאול מופז וחבר הכנסת נחמן שי , שדיברו בשם סיעת קדימה .
כבוד סגן ראש הממשלה , אתה מחויב רק לומר שאתה מסכים שהנושא יעלה .
הייתי גם מבקש להפנות את תשומת לב סגן ראש הממשלה וכל שרי הממשלה , וכל מפקדי צה"ל , לספר יוצא דופן שיצא לאור ונכתב על - ידי חבר הכנסת ואחד מגיבורי ישראל , דורון אביטל , שבו מדברים על הראייה האסטרטגית דרך המשקפת הטקטית - אדם אשר היה צריך לבצע פעולות שעליהן אנחנו מדברים גם היום .
אני מציע לכל אזרחי ישראל המעוניינים , ובוודאי לכל המנהיגים ולכל מפקדי צה"ל , לקרוא את הספר הזה .
הוא דבר שפשוט - אני לקחתי אותו כדי לקרוא כמה מלים על מנת לברך את חבר הכנסת אביטל , אבל לא יכולתי לעזוב את הספר .
אני מציע לכולם לקרוא אותו .
חבר הכנסת אביטל , כנראה העמדות הפוליטיות של שנינו אינן דומות .
הוא נמצא בינינו , אבל אני מוכרח לומר שאי - אפשר לזלזל בדברים שאתה אמרת , שהרי הם מתוך ניסיון - לא ניסיון רב כפי שאומר האומר אלא ניסיון שיש לו קבלות של ביצועים ושל מחשבה טקטית ואסטרטגית .
תבוא על הברכה .
אני חושב שאת הספר שלך , לא יהיה בית - ספר צבאי בעולם שלא יתרגם ויקרא .
תודה רבה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אם כך , השר מסכים להעביר את העניין לסדר - היום , אם לא יהיה מציע אחר .
אבל יש לנו שני מציעים אחרים .
הראשון הוא חבר הכנסת מסעוד גנאים - אתה יכול להתייחס מהצד במשך שתי דקות לנושא .
ואחריך - חבר הכנסת מיכאל בן - ארי .
ואז נעבור להצבעה , שבה הממשלה מסכימה .
תודה רבה .
שר , ברגע שנבחר , אינו יכול לעמוד במבחן האמינות .
צריך לבחור שרים שעומדים במבחן האמינות .
כך אמר מורי ורבי מנחם בגין .
ואני חושב שאנחנו לא יכולים להפוך את הדמוקרטיה הישראלית למכון לחקר האמת ולמכונות אמת .
צריך לבחור שרים טובים .
צריך לבחור חברי כנסת טובים .
וצריך בהחלט שהמערכות המקבלות את ההחלטה תהינה הרבה יותר מסוגלות לנהל דיון ולקיים הכרעות בצורה הטובה ביותר .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
גם לך שתי דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
רבותי , אנחנו נעבור להצבעה .
מי שרוצה להעביר את העניין - - - בוודאי .
זאת אומרת , אתם מסכימים לוועדת החוץ והביטחון .
השר מציע לוועדת חוץ וביטחון , בהסכמה עם המציעים .
אני חושב שזה גם הרבה יותר הגיוני , כי בנושא זה הישיבה היא הרבה יותר יעילה .
טוב , תודה רבה .
אז אנחנו מצביעים .
מי שבעד העברת שתי ההצעות לוועדת החוץ והביטחון יצביע בעד , ומי שנגד , יצביע נגד .
חבר הכנסת נחמן שי מסכים שההצבעה תהיה , כי הוא לא נמצא פה .
אני לא יכול להצביע על הצעה - שהן תהיינה יחד .
אז אני מצביע על שתי ההצעות יחד , למרות שאין הדבר בהתאם לפרוטוקול .
על כל פנים , ברגע שאנחנו מעבירים את הצעתו של ראש האופוזיציה , מופז , לוועדת חוץ וביטחון , תעבור גם הצעתו של חבר הכנסת נחמן שי .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
כן , ועדת חוץ וביטחון , בהתאם להסכמה בין הממשלה לחבר הכנסת שאול מופז , ראש האופוזיציה .
17 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע ששתי ההצעות עברו לדיון בפני ועדת החוץ והביטחון , בהתאם לסדר - היום שיקבע יושב - ראש הוועדה .
תודה רבה .
נעבור להצעות לסדר - היום בנושא - מעמד הביניים קורס תחת גזירות ממשלת נתניהו : העלאת מסים , התייקרויות במשק , גל פיטורים והיעדר פתרון לסוגיית השוויון בנטל ; הצעות לסדר - היום מס' 8805 ו- 8806 .
אני מזמין את חבר הכנסת בילסקי לבוא ולנמק את הצעתו .
להצעה זאת גם הצטרף חבר הכנסת אחמד דבאח , שזה יהיה לו הנאום הראשון בנושאי הכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת זאב בילסקי .
לרשות אדוני עשר דקות מלאות .
זה למרות עברך - יש לך רק עשר דקות .
אם לפי עבר היינו צריכים - אני מפחד שלא היינו מספיקים לפני ראש השנה להפסיק את הישיבה .
אני שומע אותך .
לא מיניה ולא מקצתיה .
אנחנו מתגברים על התקלה .
- - - רבותי - - - אנחנו מבקשים את סליחת הציבור אם הוא מאזין לערוץ - 99 , מפני שאנחנו נמצאים בתקלה .
רבותי .
- - - - - - חבר הכנסת מג'אדלה , ביקשתי - - - תודה רבה , חבר הכנסת מג'אדלה .
חבר הכנסת מג'אדלה - - - חבר הכנסת מג'אדלה - - - בבקשה , נא לסיים .
חבר הכנסת מג'אדלה .
- - - חבר הכנסת מג'אדלה , אני קורא אותך פעם ראשונה .
חבר הכנסת מג'אדלה , אני קורא אותך פעם שנייה .
חבר הכנסת בן - ארי .
- - - לא להתגרות .
חבר הכנסת מג'אדלה .
בבקשה .
אל תפנה אליו .
- - - אני אאפשר לו להשיב .
לא .
לא .
לא .
הוא לא מדבר .
אתה רוצה לנהל את הישיבה ?
אדוני - - - אדוני השר - - - אדוני השר יחליט .
עכשיו נראה אותי .
בבקשה .
בבקשה .
הוא לא דיבר אליך .
זה פעם ראשונה אתה שומע .
זה דף מסרים שהוא - - - למה להגזים ?
תודה .
תודה , חבר הכנסת בילסקי .
אין לי כל ספק .
אין לי כל ספק , אדוני השר שכאשר - - - - אתה תביא את התקציב העתידי , אתה תוכל לפרט את כל העניינים .
מייד לאחר הבחירות - - - על זה היה אומר מנחם בגין : המובן מאליו - - - אנחנו נשלח לך את זה בכתב .
נו מספיק , רבותי .
אנחנו נמצאים בימי - באמת , התחנונים והסליחות .
כן .
כבוד השר .
הם רצו לתמוך בכלכלת העולם - - - במשבר .
לא .
גם הם רצו לעזור לעולם - - - גם אלה המגיעים אלינו .
יש מספר עשרות - - - אמן .
אמן .
כבוד השר , כמובן שאתה מסכים שהעניין יעלה על סדר - היום - - - - כי נדמה לי שאין לך פה מספיק קולות להוריד אותו מהסדר .
ודאי .
זו גם אחת הסיבות , אבל .
כל עניין השאלות , תיכף אנחנו - - - אמן .
שנה טובה ומבורכת .
אז המלצת השר להיענות - - - רק רגע , רק רגע .
חבר הכנסת מג'אדלה , אני שמתי לב שהשר קצת התגרה , במובן הפרלמנטרי , באדוני .
אבל הוא לא התייחס לאדוני אישית .
הוא התייחס לטיעונים שאדוני טען , ולכן לא עומדת לו הזכות לדבר .
אבל אם אדוני רוצה לומר איזשהו דבר לפני שאתן לחברים האחרים באותו נושא - רק אדוני צריך להבין : הוא לא אמר דברים נגדך - - - - הוא אמר דברים נגד הדברים שאמרת , וזה תפקידו .
בבקשה , רק אני נותן לך .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה גם , אם הוא פגע בך , גם תקבל זכות .
אבל אתה רשום .
בבקשה .
בבקשה .
לא , לא .
את זה הוא לא חייב .
הוא לא - - - לא , לא , לא , אדוני , חבר הכנסת מג'אדלה , אתה מתחיל מחדש .
תראה , אתה - - - חבר הכנסת , בוא , אני אסביר .
אתה לא רק חבר כנסת , גם שר היית .
בוא , אני רוצה להסביר לך .
ועדיין יושב - ראש כנסת לא היית .
אתה מציע הצעה לסדר - היום .
השר משיב .
הוא לא כותב לך את הנאום , ואתה לא כותב לו תשובה .
השר , או משיב לעניין או משיב לא לעניין .
מי שישפוט זה הציבור .
לא אתה יכול לשפוט אותו .
יש לנו פרוצדורה , שפעמים רבות אתה מנהל אותה לתפארת הכנסת , וזה שאלות ישירות לשר .
ואם הוא לא עונה , אנחנו מעמידים אותו על מקומו .
תודה רבה , אדוני .
טוב .
חבר הכנסת - - - אם אתה צודק , צריך לקצר בדברים - - - - וללכת לבחירות , על מנת שהציבור בוודאי ישמע כל מה - - - תודה רבה .
אבל - - - חבר הכנסת מג'אדלה , אין פרוצדורה שאתה נוהג בה .
יש כמה הצעות אחרות .
חבר הכנסת בן - ארי - הראשון .
ואחריו - חבר הכנסת אייכלר .
בבקשה .
וגם מסעוד .
נכון .
לא , הראשון - לא .
מסעוד גנאים אחרון .
השלישי , אחרון אחרון חביב .
בבקשה .
תודה רבה .
הבהרת את עמדתך .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
רק צריך לזכור שאם יש פליטים , צריך לדאוג להם .
אני מסכים אתך , אני מסכים אתך שיש רבים שנושאים את שם הפליט לשווא .
חבר הכנסת אייכלר - בבקשה , אדוני .
ועל המדינות ייאמר איזו לחרב ואיזו לרעב ואיזו - - - - למלחמה .
נכון .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים - בבקשה , אדוני .
אתה רוצה עוד לדבר ?
אוקיי .
אחריו - חבר הכנסת בילסקי , ואז נצביע ואני אסיים את - - - אתה יודע שברגע זה רשתות הידיעות מדווחות על כך שבנושא זה נרצח קונסול - - - - ועוד שלושה מהעובדים של הקונסוליה .
תודה רבה .
רבותי , חבר הכנסת בילסקי , אדוני היה בין המציעים - שעליהם אנחנו הולכים להצביע .
אין אדם יכול להיות גם מציע וגם מציע הצעה אחרת .
לא , לא , לא .
אתה לא רוצה שיצביעו על הצעתך ?
אני כבר אומר לך שהדבר נתון כולו לשיקול דעתך .
אתה לא צריך להתייעץ אתי .
אם אתה רוצה שאני לא אצביע על הצעתך , אין בעיה .
אנחנו מצביעים מקשה אחת על כל ההצעות .
אתה רוצה להסיר אותה - היא לא תהיה , אז יהיו לנו זהבה גלאון , גאלב מג'אדלה ואחמד דבאח , שעל הצעתו אנחנו לא יכולים להצביע כי הוא לא נמצא פה .
צריכים חברי הכנסת החדשים להבין שכשהם מגישים הצעה לסדר - היום , הנימוס , לא רק הסדר הטוב , מחייב להישאר ולחכות ולראות ולהצביע על הצעתם , שכן למרות שהם צדיקים , מלאכתם לא יכולה להיעשות על - ידי אחרים .
התקנון קובע שאם מציע הצעה אינו נמצא באולם , לא מצביעים על הצעתו .
רבותי , אנחנו נצביע על הצעות חברת הכנסת זהבה גלאון , חבר הכנסת גאלב מג'אדלה וחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , וחבר הכנסת זאב בילסקי יחליט לאחר שנצביע אם הוא רוצה שידונו גם בהצעתו .
אנחנו מצביעים על הכול מקשה אחת .
אדוני מבקש להסיר את הצעתו מסדר - היום ?
קודם כול , אני מברך אותך על כך שאתה יכול להשתכנע .
רבים מחברי לא יכולים להשתכנע , כי הם משוכנעים רק במה שהם אומרים - - - - וזה מראה על גדולה .
יחד עם זה , אנחנו מסירים .
השתכנעת , וחבר הכנסת בילסקי מבקש להסיר .
הנושא יועבר - חברת הכנסת גלאון , חבר הכנסת מג'אדלה , האם אתם מבקשים שהנושא יידון בוועדה או במליאה ?
במליאה .
בסדר גמור .
השר הסכים , אין שום בעיה .
לכן אנחנו מצביעים .
מי שבעד - במליאה ; מי שנגד - להסיר מסדר - היום .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הממשלה תומכת .
אני קובע שההצעות לסדר - היום בנושא המצב הכלכלי תעלינה על סדר - יומה של הכנסת בקולותיהם של תשעה חברים , באין מתנגדים ואין נמנעים .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש לאחל לחברי הכנסת , לחברות הכנסת , לעובדי הכנסת ולכל באי הכנסת שנה טובה ומבורכת , כתיבה וחתימה טובה .
אני מבקש להתנצל בפני כל חברי הכנסת : אם מישהו מהנשיאות ואנוכי פגענו בהם - הכול בשגגה .
אנחנו מבקשים סליחה ומחילה ומקווים שלא נשגה פעם נוספת .
כמו כן מבקשים אנחנו מעם ישראל , בשם הכנסת כולה וכל אחד מחברי הכנסת , אם פעמים אנחנו פעלנו בצורה אשר נראתה בעיני הציבור כלא ראויה - אנא , קבלו אותנו כאותם העוסקים בצורכי ציבור באמונה , אשר לפעמים יכולים להיכשל אגב להיטות פעולתם למען הציבור ולמען שליחותם .
שנה טובה ומבורכת , אדוני סגן ראש הממשלה .
חג שמח .
ישיבה זו נעולה .
היום יום שני , כ"ט בחודש תשרי תשע"ג , 15 באוקטובר 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת , שהיא פתיחת המושב החמישי של הכנסת השמונה - עשרה .
אדוני ומכובדי , כבוד נשיא המדינה מר שמעון פרס , אדוני ראש הממשלה בנימין נתניהו ורעייתו , אדוני ראש האופוזיציה שאול מופז , שרי הממשלה , חברי הכנסת בהווה ובעבר , היועץ המשפטי לממשלה עורך - דין יהודה וינשטיין , היועץ המשפטי לכנסת עורך - דין איל ינון , מבקר המדינה השופט יוסף שפירא , יושב - ראש הכנסת הארבע - עשרה דן תיכון ורעייתו , ראשי הנציגויות הזרות , ראשי העדות הדתיות בישראל , מזכיר הממשלה מר צבי האוזר , פרקליט המדינה עורך - דין משה לדור , מזכירת הכנסת ירדנה מלר - הורוביץ , מנכ"ל הכנסת דן לנדאו , קצין הכנסת , אורחים נכבדים , אזרחי מדינת ישראל , מכובדי מסגל א ' , וראשי העדות כולם , אני מתכבד לפתוח את המושב החמישי של הכנסת השמונה - עשרה .
ברגעים אלה ממש אני מצטרף למועדון מכובד של שלושה יושבי - ראש שקדמו לי - יצחק ברמן , שבח וייס ואברהם בורג - שזכו לפתוח מושב חמישי של הכנסת .
אין זה עניין של מה בכך כאשר כנסת ישראל פותחת את מושבה החמישי .
נדיר עוד יותר כאשר זה קורה תחת אותה ממשלה .
עד כה , בהיסטוריה הפרלמנטרית שלנו , רק שלוש כנסות פתחו את המושב החמישי שלהן , ורק אחת מהן - מכובדי , נשיא המדינה ואחד מוותיקי הבית הזה - רק אחת מהן , הכנסת התשיעית , כנסת המהפך - תחת אותה ממשלה .
אולי הצליחו הכנסות האלה להתקיים בגלל מאמרו של ז'בוטינסקי , אשר אמר לאותם אלה שאז היו בשלטון : אלוהים , לשלטון בחרתנו .
אבל אני לא בטוח בזה .
את מועדון חמשת המושבים אני מבקש לכנות " מועדון המשילות " .
מה שמיוחד במועדון הזה שהוא מזכה בהטבות לא רק את החברים בו , אלא - ובעיקר - שהוא משרת נאמנה את אזרחי ישראל כולם .
המשילות הזאת , שנדירה כל כך במקומותינו , היא שאפשרה לכנסת השמונה - עשרה למלא את תפקידה כמפקחת על הרשות המבצעת ולא להתנהל מתוך " סחרחרת בחירות " בלתי פוסקת .
המשילות הזאת היא שאפשרה לוועדות הכנסת השמונה - עשרה לדון בצורה רצינית , עמוקה ויסודית בסוגיות המונחות לפתחן ; למלא את תפקידן הקריטי כחוליה מקשרת בין הזירה הציבורית לזירה הפוליטית והפרלמנטרית וגם לזירה הממשלתית .
המשילות הזאת היא שאפשרה לכנסת , וגם למשרדי הממשלה ולפקידות הבכירה ולכל המערכת הציבורית , לעבוד , להציב יעדים ולעמוד בהם .
אני מקווה שהמשילות הזאת , שהיתה מנת חלקה של הכנסת השמונה - עשרה , תהיה גם מנת חלקן של הכנסת התשע - עשרה והכנסות שתבואנה אחריה .
אבל האמת היא , מכובדי , שהתכנסנו כאן - ואין זה סוד - כדי להתפזר .
בשעות הקרובות יינעל המושב שזה עתה נפתח .
אזרחים רבים במדינת ישראל שואלים את עצמם היום : מדוע ?
מהי ההצדקה לפיזורה של הכנסת כעת ?
מהו הצורך ביציאה מוקדמת לבחירות ?
חלקם אף טוענים שהבחירות הללו מיותרות .
במעמד הזה ראוי לשאול מדוע רבים מאזרחי ישראל מרגישים כך כיום ; יותר מכך , למה ישנה תחושה בציבור הישראלי שכל יציאה לבחירות היא בזבוז של כספי ציבור , היא נשף מסכות פוליטי , היא כפויה , בלתי רצויה ומיותרת ?
אני סבור שהתשובה על כך נעוצה בסיבות שבגינן יצאנו לבחירות בעשור וחצי האחרונים .
צריך להודות על האמת : הציבור הישראלי כבר התרגל להגיע לקלפי מכורח של נסיבות פוליטיות , מכורח של תעלולים פוליטיים .
יותר מדי פעמים הגענו לקלפי מהסיבות הלא - נכונות .
דיינו להביט מה אירע בשלוש הכנסות האחרונות .
בכנסת החמש - עשרה נפל הציבור הישראלי יחד עם נבחריו קורבן לבחירה הישירה , זכרה לא לברכה , כאשר מצא את עצמו בקלפי שלוש פעמים בתוך ארבע שנים .
הכנסת השש - עשרה גם היא לא השלימה את ימיה .
המפץ הגדול של ההתנתקות , התפנית החדה שנעשתה על - ידי ראש הממשלה דאז אריאל שרון הובילו את הציבור הישראלי שוב לבחירות , זאת לאחר שראש הממשלה מצא את עצמו שוב בלי רוב פוליטי בכנסת .
הכנסת השבע - עשרה , שהתכנסה אף היא אחרי בחירות מוקדמות , החלה את דרכה בנסיבות טרגיות וסיימה את דרכה בנסיבות קשות לא פחות של ראש ממשלה שנחשד בפלילים .
אז מה היה לנו כאן בעשור וחצי האחרונים ?
ראש ממשלה שנפל קורבן לבחירה הישירה , ראש ממשלה שנפל למשכב וראש ממשלה שנפל בחשד לפלילים .
אם כך , רבותי , מה הפלא שהציבור הישראלי איבד אמונו בצדקת היציאה לבחירות והפך ציני ואדיש כלפיהן ?
מה הפלא שהציבור הישראלי בחר לתת את קולו למפלגות " אווירה " במקרה הטוב ונמנע מלהצביע במקרה הרע ?
האירוניה היא , מכובדי , שבמדינת ישראל שלנו , במציאות הישראלית שלנו , יש לנו כל הסיבות הנכונות שבעולם לקיים מערכת בחירות איכותית ובמועדן , בחירות שלא נסיבות שונות ומשונות מכתיבות אותן , אלא ויכוח עמוק , מהותי , בשאלות הקיומיות , בשאלות החברתיות , הכלכליות והמדיניות המונחות לפתחנו .
רבותי , בניגוד למערכות הבחירות האחרונות , הבחירות העומדות להתקיים , בחירות 2013 , אינן בחירות מיותרות .
הבחירות האלה שמתקיימות לאחר שכנסת זו השלימה ארבע מושבים , הן תוצאה בלתי נמנעת של ויכוח דמוקרטי בריא וחיוני .
הכנסת הזאת יוצאת לבחירות משום שלא הצליחה להכריע בשאלות קרדינליות הנוגעות בראש ובראשונה לוויכוח על סדר - היום החברתי - הכלכלי במדינת ישראל .
בסיטואציה הזאת שבה לממשלה אין שותפים להעברת תקציב , מי שנדרש להכריע בשאלות העקרוניות האלה הוא הציבור בישראל , ובאמצעות ההצבעה בקלפי .
הבחירות לכנסת התשע - עשרה , בניגוד למערכות קודמות , אינן בחירות שבהן הציבור נופל קורבן לשיקולים חיצוניים לוויכוח הדמוקרטי , אלא הן צומחות מלב - לבו של הוויכוח הזה עצמו .
הבחירות האלה מתקיימות בגלל כל הסיבות הנכונות .
בלבה של מערכת הבחירות הקרובה שלושה מוקדים : סדר - היום החברתי - הכלכלי , סדר - היום הציבורי - האזרחי וסדר - היום המדיני - הביטחוני .
לבוחר הישראלי , אם כן , יהיו כל הסיבות הנכונות להתייצב בקלפי בעוד שלושה חודשים .
הוא יידרש להכריע על אופי תקציב המדינה לשנים הבאות .
הוא יידרש להכריע בקלפי בסוגיות הנשיאה המשותפת בנטל שתוכרע בכנסת התשע - עשרה .
הוא יידרש להשמיע קולו בוויכוח על סדר - היום המדיני באשר לסיכוייו של פתרון שתי המדינות במציאות המזרח - תיכונית הנוכחית .
בשונה ממערכות הבחירות הקודמות , הבחירות הללו לא ינוהלו רק מנקודת מבט אחת , מדינית - ביטחונית .
בבחירות האלה הבוחר הישראלי יעמוד מול אלטרנטיבות כלכליות - חברתיות ברורות ולא מול ויכוחים קוסמטיים .
הוא יזכה לעמוד מול בתי - מדרש אידיאולוגיים שונים ומובחנים .
לא גם וגם , אלא או או .
הבוחר הישראלי כבר לא יסתפק בססמאות , הוא לא יסתפק בבשורה עמומה המציגה חזון עמום עוד יותר .
הוא ידרוש תשובות .
אני מקווה , יקירי ומכובדי , גבירותי , מורותי ורבותי , שבמערכת הבחירות הקרובה נזכה לראות דיון איכותי ונוקב שיותר משהוא מכובד או תרבותי , הוא מכבד את הבוחרים שלו , את האינטליגנציה שלהם ואת כושר השיפוט של כל אזרח ואזרח .
מכובדי , לא רק אנחנו נעמוד למבחן בעוד שלושה חודשים אם אכן תחליט הלילה הכנסת על פיזורה , וכבר היו דברים מעולם , אלא גם הבוחר הישראלי יעמוד למבחן .
אני שמעתי את התחייבותך , אדוני ראש הממשלה , ובאופן אישי אני מקבל אותה , אבל אנחנו נחכה להצבעה .
בסופו של יום ההכרעות הגדולות ביותר והמשפיעות ביותר על חיינו מתקבלות בקלפי .
ולכן , אזרחי ישראל , אני קורא לכם - קורא לכם כאן מעל במת הכנסת , לכו להצביע .
אל תטעו .
יש לכם , לכולנו , כל הסיבות הנכונות לכך .
אדוני מכובדי נשיא המדינה , אני מזמין אותך לשאת את דברך לקהל חברות וחברי הכנסת ולעם ישראל כולו .
אדוני נשיא המדינה , בבקשה .
אנחנו מאוד מודים לכבוד הנשיא .
אנחנו מזמינים את כבוד ראש הממשלה לשאת את דברו , כהודעה לכנסת ולאומה בפתיחת מושב הכנסת .
כבוד ראש הממשלה בנימין נתניהו , בבקשה .
ראש הממשלה מחויב , על - פי החוק , לדבר אליך .
תודה רבה , אבל עדיין - חבר הכנסת חנין , המושב לא נפתח בקריאות ביניים , הוא נפתח קודם בנאום , אחרי זה קריאות ביניים , לא ישר .
תודה רבה .
כבוד שר החינוך .
בבקשה רבותי .
תודה רבה .
רבותי , תודה רבה .
תודה .
חבר הכנסת אקוניס , ראש הממשלה - - - חבר הכנסת אקוניס , ראש הממשלה עדיין לא צריך את עזרתך .
למה להפעיל תותחים ?
תודה רבה .
אני מבקש משרי הממשלה לא לקרוא קריאות ביניים .
מרגע זה אני מתחיל לקרוא קריאות .
חבר הכנסת פלסנר .
חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת אקוניס .
חבר הכנסת פלסנר , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת חסון , אני קורא לסדר פעם ראשונה .
חברת הכנסת רגב .
חבר הכנסת פלסנר , אתה בסכנה .
בסדר , חבר הכנסת רותם .
חבר הכנסת פלסנר .
חבר הכנסת מולה , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת חסון .
תודה .
חבר הכנסת .
חבר הכנסת ברכה , זה לא נאום שלך , זה נאום של ראש הממשלה .
חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת בן - ארי , הרגע נכנסת .
איך אתה כבר יודע לקרוא את קריאות הביניים ?
רבותי .
תודה רבה .
חבר הכנסת ברכה , אתה יכול לקרוא קריאת ביניים , לא לנאום .
בבקשה .
חברת הכנסת אבסדזה , ראש האופוזיציה עולה אחריו , הוא בוודאי ישיב .
חברת הכנסת אבסדזה .
חבר הכנסת ברכה , אתה גמרת את קריאות הביניים ?
חבר הכנסת טיבי , אתה מתחיל להגיע לסף קריאות הביניים .
יש אנשים שהם מאוד רגישים , בסיעתך , שחושבים שאתה לא יכול להתרכז .
חבר הכנסת נסים זאב , דקה לפני שראש הממשלה יסיים את דבריו אני אתן לך לומר משהו .
שמעו מה שאמרת .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא לך פעם ראשונה .
חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת חסון .
אנחנו נצא מייד לפגרה , כדי שלא יהיה - אבל אתה עוד תוכל , לפני הפגרה , גם לומר דבר לקהל בישראל .
אני מאוד מודה לראש הממשלה - אני מודה מאוד לראש הממשלה על דבריו ועל מיצוי חובתו לכנסת ולעם לתת את הנאום בפתיחת המושב .
אני מתכבד להזמין את ראש האופוזיציה חבר הכנסת שאול מופז לומר את דבריו .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
רבותי , נא לשמור על השקט ועל תשומת הלב .
ראש האופוזיציה - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת סוייד , אנחנו לא עושים צנזורה על דברים , הוא יכול לברך את מי שהוא - - - חבר הכנסת סוייד , כל מי ששמע שמע - - - תודה רבה .
יש לכם זכות לענות לו אחרי זה בדיון הכללי .
בבקשה .
חבר הכנסת , תוציא הודעה לעיתונות - מה שאתה רוצה .
חבר הכנסת ברכה .
חברת הכנסת חוטובלי .
חבר הכנסת אקוניס .
חבר הכנסת אקוניס .
חבר הכנסת אקוניס , אתה לא שומע שאני קורא לך ?
השר , אתה שר - אסור קריאות ביניים .
גם אתה סגן שר , איוב קרא .
אין קריאות ביניים .
אתם רוצים , צמצמו את הממשלה , יהיו יותר קריאות ביניים מהספסלים .
חבר הכנסת אקוניס , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת קרא , סגן השר .
תודה , תודה , שאלתכם נשאלה .
שאלתכם נשמעה .
מותר לשאול שאלה , אי - אפשר להפריע .
חבר הכנסת אקוניס , אתה כבר מזמן בסוף השאלות .
אני אתן לך מעצור .
חבר הכנסת אקוניס , אני מודיע לך , אין לך זכות תשובה להם .
חברת הכנסת תירוש , את רוצה להפריע לראש - - - אז אני מבקש ממך להפסיק את הקריאות .
הוא עונה לך , הוא עונה לך .
הוא עונה על שאלתך , חבר הכנסת רותם .
תודה רבה לראש האופוזיציה .
רבותי חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נשביע עכשיו את חבר הכנסת .
אדוני ראש הממשלה , חברי הכנסת , אדוני ראש האופוזיציה , אני מתכבד להודיע לכנסת , שעל - פי סעיף 43 לחוק - יסוד : הכנסת , עם התפטרותו מהכנסת של חבר הכנסת יוסי פלד , שנכנסה לתוקפה ביום כ"ט באלול תשע"ב , 16 בספטמבר 2012 למניינם , בא במקומו חבר הכנסת אללי אדמסו .
בהתאם לסעיף 15 לחוק - יסוד : הכנסת וסעיף 2 לחוק הכנסת , אני מזמין את חבר הכנסת אדמסו לעלות לדוכן .
חבר הכנסת אללי אדמסו , אקרא לפניך את הצהרת האמונים של חבר הכנסת , ואתה בטובך תשיב " מתחייב אני " .
והנה נוסח ההצהרה : אני מתחייב לשמור אמונים למדינת ישראל ולמלא באמונה את שליחותי בכנסת .
כמה מלים .
אמן .
אני יכול בהזדמנות זאת להצטרף לשבועה שלך ?
" ה' עז לעמו יתן " רבותי , אסור למחוא כפיים , אבל תרשו לי לברך בשם כל חברי , בשם הממשלה , ראש הממשלה , ראש האופוזיציה וכל חברי הכנסת את משפחת אדמסו ואת העדה האתיופית כולה , אשר יש לה היום שני חברי כנסת בכנסת ישראל , חבר הכנסת מולה וחבר הכנסת אדמסו .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעות האי - אמון .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית לבוא ולנמק את הצעת האי - אמון של סיעת קדימה , שכותרתה : כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי .
על כל הצעות האי - אמון כולן יחד , ארבע במספר , ישיב במשולב השר גלעד ארדן , השר המקשר .
חבר הכנסת מאיר שטרית יעלה ויבוא .
אחי ורעי ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת יצחק וקנין יבוא ויחליף אותי .
אני מבקש מכל החברים המבקשים לברך זה את זה וכולם את חבר הכנסת אדמסו - תודה לקייסים , תודה למשפחה , תהיו ברוכים .
ננצל - אפילו שמאיר על הבמה - הודעה למזכירת הכנסת ; עד שתתפזר פה ההפגנה , הודעה למזכירת הכנסת .
רבותי , יש לכם עוד חמש שעות לעשות תעמולת בחירות .
ברכה העיר לראש הממשלה , ועכשיו אתה אמרת להם להצביע ; עוד מעט יעלה גם ברכה , ירצה לומר להצביע , אחר כך מפלגתו .
בעוד שש שעות אנחנו מפזרים את הכנסת .
מהבמה של הכנסת לא תהיה תעמולת בחירות .
תודה רבה .
אנחנו מאפשרים לכל אחד לומר מה שהוא חפץ .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את סיעת חד"ש , חבר הכנסת מוחמד ברכה .
בהתאם להודעתי בנשיאות , הזמן של שלוש דקות ייקבע על - ידי .
זאת אומרת , אתה מדבר עשר דקות , אני עוצר את השעון לפני שאתה מגיע לשלוש דקות ומחדש אותו אחרי עשר דקות .
רק לך הזכות נתונה , ולחבר הכנסת זחאלקה , שתי סיעות אופוזיציה שלא הגישו הצעות אי - אמון .
כדי שלא לפגוע בתקנון הכנסת אני פשוט נותן לכם עשר דקות .
סיעת מרצ הגישה אי - אמון וסיעת העבודה הגישה אי - אמון , כל השאר קיבלו את זמנם , לא יכול להיות שפה יקבלו סיעות זמן בחירות .
אנחנו עושים צדק .
חבר הכנסת ברכה , יש לך שלוש דקות , שיש לי רושם שהן ייגמרו אחרי עשר דקות .
בבקשה .
לא אכזב .
היהודי הנורמלי הכי לאומני לא חושב שהערבים יתאדו .
אני אומר לך באחריות .
יכול להיות , כאלה שאולי רוצים .
לצערי הרב , יש כאלה שחושבים שאפשר להיפטר מיהודים ; יש גם כאלה , אני אומר .
אני לא אומר חלילה שישראלים אומרים כך .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה , בשם סיעת חד"ש .
אנחנו חוזרים ללוח הזמנים הרגיל ולחבר הכנסת אילן גילאון , שידבר בשם סיעת מרצ , שהשתתפה בהצעות האי - אמון .
ואחריו - אורי אורבך ?
- - - נא לסיים .
בעוד ארבע שעות .
בבקשה , חבר הכנסת אורי אורבך , ולאחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה , אתה זוכה בהענקת הזמן מטעם נשיאות הכנסת , בשלוש דקות ארוכות מאוד .
הואיל ונתתי לגילאון , מהצד השמאלי , ארבע דקות , גם לך אני נותן ארבע דקות .
בבקשה .
אני רק לא רוצה להעליב את הציפורים .
גם אצל הציפורים יש אידיאולוגיה ויש דרך .
אבל זאת הדרך שלהן , שהן צריכות לנדוד מפעם לפעם .
אני הבנתי אותך .
אני לא מתרגש כל כך כשמעליבים אנשים שהם בונים סיעות או מפלגות שהן קישוטים או " מודה " , אבל לא צריך בגללם להעליב את הציפורים .
אני בטוח .
אי - אפשר לעשות השלכות מאנשים על הציפורים .
הציפורים הן בעלות ערך .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אורבך .
אדוני חבר הכנסת זחאלקה , לרשותך שלוש דקות שייפסקו אחרי עשר דקות .
נשיאות הכנסת החליטה זאת .
בבקשה .
לאחר שתסיים את דבריך אני אצטרך לשאול אותך שאלה , ואם תסכים , גם חבר הכנסת נפאע ידבר .
תודה .
תודה רבה .
חבר הכנסת זחאלקה .
רק רגע , חבר הכנסת זחאלקה .
בתחילת הדיונים היום היה רושם כאילו סיעתך לא משתתפת בדיון כי ראש הממשלה דיבר ואז ביקש ממני חבר הכנסת נפאע את רשות הדיבור .
ואני הסכמתי להעניק לו - אף שהדיון סיעתי - שלוש דקות .
אתה מסכים ?
חבר הכנסת נפאע , בבקשה .
הואיל ואנחנו הבטחנו לך , אנחנו מקיימים .
אבל לרשותך עומדות שלוש דקות .
ואני מודה לחבר הכנסת זחאלקה שאפשר לך לדבר .
בהחלט הוא מגלה דמוקרטיה רצינית בסיעה שלו .
חבר הכנסת זחאלקה , למה אומרים שהסיעה לא דמוקרטית ?
הנה , אתה רואה ?
בבקשה , חבר הכנסת .
אני רק מבקש מאוד להקפיד על שלוש הדקות .
תודה רבה .
צריך לומר , יש גם הבעיה של עוספיא - - - - ודאלית - - - - - - בגלל הבתים הלא - מאושרים , שאנחנו בכנסת התחייבנו - - - כן .
הואיל ואמרת , חבר הכנסת סעיד נפאע , שייתכן שזה נאומך האחרון בכנסת , אני מוכרח לומר , כיושב - ראש הכנסת , שבתור חבר כנסת היית מאוד פעיל ומאוד יעיל , יחד עם עמדותיך העקרוניות , שלא צריך כל אחד להסכים אתן .
היית באמת נציג ציבור לעילא ולעילא .
כל כבוד לך .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר אקוניס , אחרון הדוברים .
נא לצלצל .
ומייד לאחר מכן אנחנו נעבור לסדרת ההצבעות .
הואיל ולחבר הכנסת אופיר אקוניס יש שלוש דקות , אני נותן לו ארבע דקות כי נתתי גם לחבר הכנסת גילאון וגם לחבר הכנסת אורי אורבך .
אני נותן לך ארבע דקות , אבל החברים שלך צריכים להתחיל להתקדם .
לפחות שר אחד , כדי שאנחנו נוכל לעמוד ולא נצביע כאשר אין כאן אנשים .
אז אני מציע לצלצל .
לא שומעים את הצלצול ?
להכריז בכריזה שהואיל ולא שומעים את הצלצול , אנחנו מודיעים שבעוד כחמש דקות הדיון מסתיים .
השר יעלון נמצא כאן , והוא בוודאי יסכם בשם הממשלה , אחרי שיגמור אופיר אקוניס , אבל גם סיכומו לא יהיה ארוך משעה , שעה וחצי - או כל שר אחר , המשנה לראש הממשלה .
בבקשה , חבר הכנסת אקוניס .
בבקשה , יקירי .
חברת הכנסת יחימוביץ היא בהחלט גברת , אבל בשבילך היא חברת הכנסת יחימוביץ .
או .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר אקוניס .
רבותי , הממשלה מבקשת לסכם את הדיון .
מי השר ?
השר ארדן מסכם את הדיון , או שר החינוך .
שר החינוך - בבקשה , אדוני .
יש לנו בעיה עם הצלצול , אני מודיע לכולם שאנחנו נכריז כריזה .
אני מבקש ממנהלי הסיעות להודיע לכל אנשיהם , כי יש לנו איזו נפילה בצלצול , הוא לא נשמע טוב , אז - מנהלי הסיעות , נא להודיע לכל הסיעות שבעוד דקות מספר אנחנו הולכים להצבעה .
כבוד שר החינוך , בשם הממשלה , יסכם את הדיון .
הוא יסכם את הדיון בעניין הודעת ראש הממשלה , ואני כבר מודיע לשר שיש סיעה שביקשה לראות בהודעת ראש הממשלה אי - אמון , ולכן אתם תצטרכו , אם תרצו - - - אתה כבר מבקש .
אוקיי , ואתה גם תסכם כמובן את הדיון בהצעות האי - אמון .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת חנין , היו הרבה שרים בשנות חלדה של הכנסת ששיוועו שיקראו להם קריאת ביניים ולא קראו להם אפילו קריאת ביניים אחת , אז אני חושב ששר החינוך אמר את זה לשבחו של ראש הממשלה , שהוא עוד לא הספיק לדבר - הוא ממקד התייחסות , מה .
לא להפריע , אלא להתגרות .
חברת הכנסת תירוש , ראש סיעת הליכוד באופוזיציה , כשהוא היה קורא קריאת ביניים , כולנו היינו שותקים .
רבותי , הצלצול עובד , ואני שם לב ששר החינוך כבר כמעט עומד לסיים את דבריו , כי הוא פשוט חושב שלא צריך לדבר דברים מעבר לצורך , והוא משכנע בכל הדברים , אם כי לא כולם יסכימו אתך , אבל אנחנו ניתן לצלצול עוד חמש דקות , ואדוני , אחרי חמש דקות בוודאי , אלא אם כן הוא יאמר לי שהוא עדיין לא מיצה את דבריו , וכמובן אני אשמע .
זה מה שהיו פעם אומרים " פיליבסטר " ?
ראש הממשלה נכנס גם .
בתוך שלוש דקות נעבור להצבעה .
תודה רבה לשר גדעון סער , שסיכם בשם הממשלה ולא כשר החינוך .
רבותי , אנחנו יושבים כולנו .
היתה תקלה עם הצלצול , ולכן אפשרתי עוד דקות מספר .
אחרוני הבאים יגיעו , אבל הצלצול כבר נשמע , מהדהד בכל רחבי הבניין .
אנחנו עוברים להצבעה בעוד כדקה , ואנחנו נצביע חמש הצבעות .
הצבעה אחת היא הצבעה על הודעת ראש הממשלה , שבה יצביעו חברי הכנסת על אישורה או התנגדות לאישורה .
סיעת חד"ש , על - ידי ראש הסיעה חבר הכנסת חנא סוייד , ביקשה לראות בהודעת ראש הממשלה לכנסת הצבעת אי - אמון , והוא רשאי לעשות כן .
בבקשה , אדוני .
אני רק רוצה לומר שתיקנת איזה פגם שהיה בהודעה שלך , כי לא הודעת לי מיהו המועמד מטעמכם לראשות הממשלה .
לאחר שהודעת לי שחבר הכנסת מוחמד ברכה ניאות להיות ראש הממשלה אם אכן תתקבל בקשתכם , אני רואה אותה כחוקית לכל דבר .
ואז אמר חבר הכנסת סער , כבר אחרי שאתה אמרת , שהוא מבקש לראות בהצבעה הצבעת אמון , ולכן היא תתקיים עכשיו ומייד .
חבר הכנסת חנא סוייד , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת חנין , חבר הכנסת עפו אגבאריה , אתם שמעתם .
בסדר גמור .
השר גדעון סער , לפרוטוקול רק תודיע .
אתה מבקש להצביע עכשיו , זאת אומרת גם כשההצבעה היא הצבעת אי - אמון אתה רוצה להצביע עליה עכשיו .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
ההצבעה היא על הודעת ראש הממשלה על פעילות הממשלה בתקופה שחלפה מאז המושב הקודם ועל תוכניות הממשלה למושב הקרוב .
מי שבעד - בעד ראש הממשלה , ומי שנגד הוא בעד אי - אמון ונגד ראש הממשלה .
הצבעה בעד היא על הודעת הממשלה .
נא להצביע .
54 בעד הודעת ראש הממשלה , 39 נגד ושניים נמנעים .
אני קובע שהכנסת קיבלה את הודעת ראש הממשלה .
תודה רבה .
ודחתה , כמובן , את הצעת האי - אמון .
צודק - ודחתה את הצעת האי - אמון שהוגשה על - ידי סיעת חד"ש .
תודה רבה .
אין סיעה שנמנעה כולה , ולכן אין זכות תגובה .
אני עובר עכשיו להצעת האי - אמון מטעם סיעת קדימה , שנושאה : כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי .
מי בעד האי - אמון ?
מי נגד ?
נכון .
אנחנו מצביעים עכשיו על האי - אמון .
מי שבעד - זה אי - אמון .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
זה מי בעד האי - אמון ומי מתנגד לו .
הדברים ברורים .
זה מושב חמישי , כבר למדתם בארבעה מושבים .
32 בעד האי - אמון , ולעומתם 54 נגד ואחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה - הצעת האי - אמון כפי שהוגשה על - ידי סיעת קדימה ונומקה על - ידי חבר הכנסת מאיר שטרית .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעת העבודה , בנושא : אוזלת ידה של ממשלת נתניהו בתחום המדיני , החברתי והכלכלי , כפי שהוצגה על - ידי ראש הסיעה , חבר הכנסת יצחק הרצוג .
רבותי , מי בעד הצעת האי - אמון של סיעת העבודה ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
למה לך להפריע לי בהצבעה , חבר הכנסת זאב נסים ?
39 בעד הצעת האי - אמון שהוגשה על - ידי סיעת העבודה , 54 נגד ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת העבודה , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת יצחק בוז'י הרצוג , לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של הסיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד בנושא : כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת מסעוד גנאים .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
33 בעד , 56 נגד ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת רע"ם - תע"ל לא נתקבלה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעת מרצ בעניין אוזלת ידה של ממשלת נתניהו בתחום המדיני , החברתי והכלכלי , כפי שנומקה על - ידי יושבת - ראש התנועה , חברת הכנסת זהבה גלאון .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
37 בעד , 56 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעתה של סיעת מרצ בעניין אוזלת ידה של ממשלת נתניהו בתחום המדיני , החברתי והכלכלי , כפי שנומקה על - ידי חברת הכנסת זהבה גלאון , לא נתקבלה .
אתה הנציג .
יש לכם שתי בקשות לתיקוני טעויות , ויש בקשה אחת - להודיע , הודעת הממשלה על התפטרותו ?
הודיע כבר .
בסדר גמור .
אז אני מציע - יושב - ראש ועדת הפנים יעלה ויבוא רק להודיע על תיקוני הטעויות ואנחנו נאשר אותם מייד , כי זה לא דבר שהוא על סדר - היום אלא תיקון טעות שיצאה מתחת ידי הכנסת , ואנחנו רוצים לתקן אותה לפני שנעבור לסעיף - - - תראו .
חבר הכנסת אמנון כהן , אחר כך - עוד הודעה שאני אומר לכל חברי הוועדה .
מי שרוצה להירשם לדיון על ההצעה על התפזרות הכנסת יירשם מייד , כי אני סוגר את הרשימה .
אדוני , מכובדי , יושב - ראש ועדת הפנים .
תודה רבה .
רבותי , שמעתם את הודעת ועדת הפנים של הכנסת .
היא מצריכה הצבעה .
התיקון הוא תיקון טעות בלבד , במקום אות כזאת - אות אחרת .
לכן , מי שמצביע בעד , מצביע בעד הודעת ועדת הכנסת , מי שנגד - נגדה .
רבותי , נא לשבת .
אני מפעיל את ההצבעה .
מי בעד תיקון הטעות של ועדת הפנים ?
מי נגד ?
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
56 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שתיקון הטעות של ועדת הפנים עבר .
יש לנו תיקון טעות של ועדת העלייה והקליטה .
בבקשה , חבר הכנסת דני דנון , יושב - ראש הוועדה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות , חבר הכנסת דני דנון .
אנחנו נעבור להצבעה על הבקשה לתיקון טעות מטעם ועדת העלייה והקליטה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
על הודעת הוועדה על תיקון טעות .
59 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהודעת ועדת העלייה והקליטה נתקבלה על - ידי הכנסת ללא מתנגדים והדבר יתוקן בהתאם .
אנחנו עוברים להצעה לחוק התפזרות הכנסת , אך לפניה - הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת שאינה מצריכה הצבעה .
חמש דקות לאחר ההצבעה .
תודה רבה .
אני מזמין את נציג הממשלה , חבר הכנסת אדלשטיין , לבוא ולהציג את הצעת החוק הממשלתית בדבר התפזרותה של הכנסת , או - בחירות , או אפילו יכול להיות שצריך לומר : חוק הבחירה לכנסת התשע - עשרה .
על כל פנים , חוק ההתפזרות , כפי שהוא שגור בפי החוק עד היום , יוצג על - ידי חבר הכנסת והשר אדלשטיין .
יולי אדלשטיין , בבקשה .
הדיון הוא דיון אישי .
תודה רבה לשר יולי אדלשטיין על הצגת החוק .
הדיון הוא דיון אישי , וכל חבר כנסת שנרשם רשאי להשתתף בו .
אנחנו סוגרים את הרשימה .
סגרנו את הרשימה .
נרשמו כ- 40 חברי כנסת , או יותר - 42 חברי כנסת , שזה לא דבר של מה בכך .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
רבותי , לרשות כל דובר - אחרת אנחנו נגיע לשעות מאוד מאוחרות , ויש לנו עוד ההכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית - לרשות כל דובר שלוש דקות .
אתה יכול לבוא .
אתה אומר שזה כמו לומר : הניתוח הצליח והחולה מת .
נא לסיים .
אני באופן אישי שמח לשמוע אותך כמה שאני רק יכול .
אבל אנחנו צריכים לסיים .
עברו שלוש הדקות .
בסדר .
אז אם לא שמת לב , אני אומר לך .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ברוך הבא .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
גם אלה שרוצים שהוא לא יהיה , לא יצליחו .
לא , אמרתי לשיח ' אברהים צרצור ברוך הבא .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת רוני בר - און .
יש השרה אורית נוקד .
אורית נוקד נמצאת כאן אתנו כל הזמן .
אני שם לב כל הזמן שיהיה פה שר .
אם לא היה פה שר - זו בקשה של הממשלה , אתה צודק .
אני לא רוצה להפסיק אותך , אבל הזמן נגמר .
תודה רבה .
חבר הכנסת רוני בר - און , אחרון הדוברים .
חבר הכנסת בר - און , הואיל ואתה אחרון הדוברים , אני לא רוצה שהממשלה תעלה , ואני קורא - אני נותן לך מראש חמש דקות , אבל שלא נתחיל את המשא - ומתן אחרי שייגמרו חמש הדקות .
לסיום .
לסיום .
תודה רבה .
אני מזמין את השר אדלשטיין לסכם .
האם זה יהיה בשניים - ועשרים או בעשרים - ושניים .
החוק כל כך ברור .
הוויכוחים , כל אחד דיבר מהרהורי לבו , וכמובן , אדוני , אין צורך .
הממשלה רוצה להעביר חוק .
הכנסת מוכנה להעביר את החוק או להתנגד לו .
בואו ונצביע .
אני לא מבין למה צריך .
צלצלו ; מה צריך את כל הסיכומים וכל הדברים ?
הרי הממשלה מבקשת מהכנסת להצביע על חוק פיזור הכנסת .
הכנסת מתייצבת פה , והממשלה עדיין לא פה .
צלצלנו פה .
לאדוני , כמובן , יש הזכות המלאה להשיב , והטרוניה שלי היא לא כלפיו , כי אני יודע שאני כחבר בקואליציה שמח מאוד שאתה עומד ויכול למשוך זמן עד שיבוא , אבל בשביל מה ?
לשם מה ?
לא הבנתי .
אני לא חושש יותר משום דבר , כי אני גם יכול לצפות לכל דבר , אבל זאת לא הבעיה .
הבעיה היא שאני לא מבין - - - מה קרה ?
יש פה איזו בעיה ?
לא .
הקדוש - ברוך - הוא יעזור לכולנו כי הקדוש - ברוך - הוא הוא אחד ויחיד , ושל כולנו - נוצרים , חבר הכנסת חנא , ויהודים וערבים , חבר הכנסת טיבי וחברי הכנסת ברכה , זחאלקה וכמובן אברהים וחבר הכנסת מסעוד גנאים .
אני לא יודע .
אז שיבוא ויודיע .
אני לא - - - אני מבקש באמת להודיע .
אני אצביע על החוק כי אני בהחלט אאפשר לאדלשטיין לומר את דבריו , אבל מדוע אנחנו צריכים את זה ?
אני פשוט לא מבין .
בבקשה .
כבוד השר אדלשטיין ישיב לדיון .
נכון .
דרך אגב , רבים מחברי הקואליציה רצו לדבר .
יש רבים מחברי הכנסת שבאמת מאמינים , ואני כמוהם , שהציבור משווע לשמוע כל אחד ואחד מהם .
היו כאלה שהיתה בהם נימת פרידה , היו כאלה אשר היתה בהם נימת תוכחה .
כל אחד רצה לומר את דברו לציבור אחרי שארבע שנים הוא ייצג אותו .
אבל אני גם חשבתי , חברים : או מחליטים ללכת להתפזרות או לא .
אבל מובן שכל חבר כנסת - דרך אגב , היו רבים מחברי הקואליציה - - - צודק מאה אחוז .
רבותי , אנחנו צלצלנו כבר לפני למעלה מעשר דקות , ואני מבקש מכולם לשבת .
חבר הכנסת אורבך , חבר הכנסת פלסנר , חבר הכנסת כבל - לא כדאי שתרוצו .
שבו , כי אנחנו הולכים להצביע .
רבותי , אנחנו נצביע בקריאה ראשונה , ואני מזכיר לכם שמייד בתום הקריאה הראשונה אנחנו נעבור - אותם אלה מביניכם שהם חברים בוועדת הכנסת או המבקשים לומר דבר בוועדת הכנסת יתכנסו בחדר ועדת הכנסת , ואני אכריז על הפסקה עד סיום הדיון .
באולם " נגב " .
כן .
העם רוצה לראות , ובצדק , זה בסדר גמור .
אולם " נגב " הוא אולם שבו הטלוויזיה יכולה לפעול ולשדר ישירות לציבור כולו , שוודאי מתעניין בהליכים ובמהלכים הקשורים בחוק פיזור הכנסת או בחוק הבחירות לכנסת התשע - עשרה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה הראשונה - הצעת החוק אשר הובאה על - ידי הממשלה , ואני מציין שכל הצעות החוק הפרטיות שהן בתוקף , כולן , יאוחד הדיון בהן עם הדיון בהצעת החוק הזאת , בין שעברו קריאה טרומית ובין שלא עברו קריאה טרומית .
הדברים האלה יעברו לידי הכרעה והחלטה בוועדת הכנסת .
אנחנו נצביע בקריאה ראשונה על הצעת חוק התפזרות הכנסת השמונה - עשרה , התשע"ג - 2012 .
בקריאה ראשונה .
אני מזכיר : אין צורך ב- 61 חברי כנסת בקריאה ראשונה , אבל יהיה צורך בקריאה שנייה ושלישית , או בקריאה שלישית בלבד .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
99 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהכנסת קיבלה בקריאה ראשונה את חוק התפזרות הכנסת השמונה - עשרה , ואנחנו נעבור לדיון בוועדת הכנסת .
ואם לא תהיינה הפתעות - לאחר שהכנסת אישרה ב- 99 בלי מתנגדים - בוועדה , אני מתאר לעצמי שאנחנו נוכל להצביע במהרה , אולי אפילו עוד היום , שנותרו לו 50 דקות .
רבותי , אני מזמין את ועדת הכנסת ללכת ולדון בהצעת החוק על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
חמש דקות לאחר שהוועדה תודיע לי שאכן הסתיימו הדיונים והיא בשלה לקריאה שנייה ושלישית , אני אחדש את הישיבה .
אני מכריז על הפסקה עד להודעה חדשה .
או אני או ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת יצחק וקנין נהיה כאן כאשר תוצבע ההצבעה בקריאה שנייה ושלישית .
רבותי , אנחנו יכולים לפתוח את ישיבת הכנסת כי עדיין אנחנו לא מצביעים .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , לפני תחילת ההצבעות אנחנו נקיים אזכרה לחבר הכנסת לשעבר , המנוח גדעון גדות , בכמה דקות .
אנחנו עוברים , ויציג את הצעת החוק לפיזור הכנסת לקריאה שנייה ולקריאה שלישית יושב - ראש ועדת הכנסת .
אני מזמין אותו לעלות לבמה על מנת להציגה .
יש לנו לאחר מכן 11 הסתייגויות ועוד ארבע בקשות לרשות דיבור , וזה יימשך - 11 הסתייגויות הן לפי החוק 55 דקות , אם ניקח את הזמן שבין אחד לאחד זה עוד איזה 12 דקות , ולכן אנחנו עתידים עוד לבלות פה שעה ארוכה עד אשר נסיים את כל - - - חבר הכנסת בר - און , אם תוכל לדבר על לבם של המסתייגים שנצביע ועל - ידי כך נביע את הסתייגויותינו , אדרבה ואדרבה , אבל זכותם של חברי הכנסת להפעיל את התקנון ולמצות אותו עד תום .
בבקשה .
אתם רואים איך מתחלפים היוצרות .
בבקשה , אדוני יושב - ראש הוועדה .
קודם כול צריך לציין אותך לשבח : לפני שעה סיימנו את ההצבעה בקריאה ראשונה ואתה היית מוכן תוך שעה , וזה ראוי לציון .
ראוי לציון .
ברוך השם , עברנו הימים הנוראים , לא צריכים לומר " לעילא ולעילא " , מספיק " לעילא " אחד , נו , אז יאללה .
תודה רבה .
תודה רבה .
הודעה לחבר הכנסת אחמד טיבי ולחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת ברכה וחבר הכנסת - תעשו לי טובה , אני מתקשה לקיים את הדיונים בתוך הכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת ברכה - בבקשה , אדוני .
אתם מסירים את ההסתייגויות ?
ג'מאל זחאלקה , אתם מסירים את ההסתייגויות ?
תודה רבה .
חבר הכנסת מגלי והבה , אתה מסיר את ההסתייגות .
כך , אני רואה את כל המסתייגים , על - פי הודעת ראשי הסיעות , שהם מסירים את הסתייגותם .
ועכשיו אני מבקש , נסים זאב , אתה מסיר את הסתייגותך ?
יש לך רשות דיבור .
אני אשאיר אתכם אחר כך לכל גינוני טקס האשכבה .
חבר הכנסת חסון , אתה מסיר ; חבר הכנסת שלמה מולה , אתה מסיר ; חבר הכנסת ישראל אייכלר , אתה מסיר .
רבותי , אני מבקש לצלצל כי אני לא יכול להצביע בלי שהודעתי .
האם צלצול קיים ?
רבותי , אני מבקש מכולם לשבת כי בעוד שתי דקות אנחנו מצביעים בקריאה שנייה , ולאחר מכן , בעוברנו לקריאה שלישית , אני מודיע פעם נוספת ומדגיש את העובדה שיושב - ראש הוועדה , גם על - פי הנחיית הייעוץ המשפטי וגם בלעדיה , קבע שהצורך ברוב של 61 חברי כנסת לפחות מחייב בקריאה השלישית בתחום חוק הבחירות לכנסת התשע - עשרה או לכל כנסת אחרת .
רבותי , ההסתייגויות הוסרו ולכן הן לא קיימות .
אני הייתי מבקש מחברי הכנסת גם לכבד רגע זיכרון של חבר יקר ששירת את הכנסת במשך שתי קדנציות והלך לעולמו .
אדוני ראש הממשלה , חברי הממשלה , אדוני ראש האופוזיציה , במהלך הפגרה הלך לעולמו חברנו וידידנו חבר הכנסת לשעבר גדעון גדות , זיכרונו לברכה .
אבקש מהכנסת לכבד את זכרו בדקת דומייה .
רבותי חברי הכנסת , אדוני סגן ראש הממשלה , הואיל ואין הסתייגויות , כל ההסתייגויות הוסרו , אנחנו נצביע על הצעת חוק התפזרות הכנסת השמונה - עשרה , התשע"ג - 2012 , בקריאה שנייה , מקשה אחת , שכן אין הסתייגות , ולכן אני מצביע לפי נוסח הוועדה על החוק , מקשה אחת , בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
97 הצביעו בעד , אחד נגד .
חברת הכנסת חוטובלי , את הצבעת נגד , ואת בהחלט - אולי מביעה את משאלתם של רבים אחרים שלא היה להם אומץ לעשות את מה שאת עשית .
חברת הכנסת חוטובלי מודיעה שהיא טעתה בהצבעתה .
אינני משנה את ההצבעה .
תודה רבה , רבותי .
הואיל והחוק עבר בקריאה שנייה , אני עובר לפי בקשת יושב - ראש הוועדה - את התוצאה אמרתי : 97 בעד , אחת נגד , שטעתה בהצבעתה , ואני לא משנה את ההצבעה , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
ייתכן מאוד שזו תהיה הצבעתם האחרונה בכנסת של חברי הכנסת השמונה - עשרה , ולכן אני עובר לקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד הצעת החוק בקריאה שלישית ?
אני מזכיר שחוק זה צריך לעבור ברוב של 61 לפחות .
100 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק התפזרות הכנסת השמונה - עשרה , התשע"ג - 2012 , עבר בקריאה שלישית , נכנס לספר החוקים של מדינת ישראל וקובע שהבחירות לכנסת התשע - עשרה יתקיימו ב- 22 בינואר 2013 למניינם , ועל - פי הלוח העברי - בי"א בשבט התשע"ג .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת .
תם סדר - היום .
להזכירכם , מחר , 16 באוקטובר 2012 , בשעה 17:30 , תתקיים ישיבת מליאה מיוחדת לציון 11 שנים להירצחו של שר התיירות רחבעם זאבי , זיכרונו לברכה .
ישיבה זו נעולה .
היום יום שלישי , ל' בתשרי התשע"ג , 16 בחודש אוקטובר 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח ישיבה מיוחדת לזכרו של שר התיירות , האלוף וחבר הכנסת והשר רחבעם זאבי , גנדי , זיכרונו לברכה , גנדי , השם ייקום דמו , במלאות 11 שנים להירצחו .
אני מודה לראש הממשלה ומזמין את ראש האופוזיציה חבר הכנסת שאול מופז , שר הביטחון והרמטכ"ל לשעבר .
אני מודה לראש האופוזיציה חבר הכנסת שאול מופז על דבריו .
אני מזמין את אחרון הדוברים , חבר הכנסת אורי אריאל , שהוא ראש הסיעה שגנדי הקים .
נמצאים אתנו גם שני חברי כנסת ושרים לשעבר , בני אלון וצבי הנדל , אנחנו מקדמים אותם בברכה .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אריאל , ראש סיעת הבית הלאומי , מיסודה של תנועת מולדת .
חברי הכנסת , באין ממשלה עדיין - היום יום שני , כ"ה בטבת תש"ע , 11 בינואר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת לשבוע זה .
תודה רבה .
אני רואה ביציע האורחים את חבר הכנסת לשעבר בר - זהר .
היום כבר זכיתי לארח גם את ראש ממשלת בולגריה , ועכשיו לכבוד לנו לארח את חבר הכנסת לשעבר , חבר הכנסת בר - זהר - איש עתיר - מעשים ורב - זכויות במדינת ישראל .
רבותי , אנחנו , כמנהגנו מדי יום שני , כאשר הסיעות מבקשות או חברי הכנסת מבקשים להביע אי - אמון בממשלה , נשמע היום שתי הצעות אי - אמון : הצעת סיעת קדימה והצעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש להביע אי - אמון בממשלה .
ראשונת המציעים היא סיעת קדימה ; ייצג אותה בהצעת האי - אמון חבר הכנסת זאב בילסקי , אשר יעלה ויבוא וינמק את רצון סיעתו להביע אי - אמון בממשלה בשל השחתת השלטון המקומי באמצעות מינוי מקורבים וסידור ג'ובים בחקיקה .
השר המשיב הוא - השר ישי ?
את כבוד השר אני מכבד , אני רק שאלתי האם אדוני ישיב , אם השר ישי - - - כבוד השר לשעבר , אני כרגע שאלתי את השר .
הוא ישיב את אותה תשובה שלך .
אז אתה יכול לדבר , חבר הכנסת בילסקי , עד שיגיע השר ישי , או אתה רוצה - אני אכריז על הפסקה ואתה תרד .
אתה יכול לדבר , אני אתחיל להפעיל את עשר הדקות רק מרגע שהוא יגיע .
אני מבקש מהמזכירות לדאוג לכך שכבוד סגן ראש הממשלה יגיע למליאה .
בבקשה .
אתה דווקא איש מאמין , אני מוכרח לומר .
פעם היו חברים אחרים בליכוד שדאגו לג'ובים .
היו גם בנים של אנשים .
זה ב- light English .
אדוני התחיל לקרוא את ה- Jerusalem Post .
זה שמחת סגנינו .
לא , שמחת סגנינו .
רבותי , עד רגע זה דיבר חבר הכנסת בילסקי מבלי שהשעון עבד .
נכנס סגן ראש הממשלה והוא המשיב ולכן מרגע זה יתחיל להיספר הזמן .
אם אנחנו מדברים על בנים וזכויות בנים , ביציע האורחים נמצאים בני ובנות כיתה י"א בתיכון " אליאנס " וביניהם בנו של חבר הכנסת לשעבר פריצקי .
ברוכים הבאים וגם התלמידים האחרים .
בבקשה , אדוני , אני מתחיל להפעיל את השעון ואדוני ודאי יוכל להרצות ולהבהיר בפני סגן ראש הממשלה ושר הפנים את עיקר טיעוניך עד רגע זה .
כבוד השר יוכל להשיב .
רבותי , זאת לא שעת שאלות לסגן ראש הממשלה .
חבר הכנסת בר - און , אף שאיננו פרקליט הוא ראש עיר ותיק .
האם חברת הכנסת זוארץ רוצה להחליף את חבר הכנסת בילסקי ?
זה על דעת בילסקי וראש הסיעה שלכם .
אני לא יכול לקחת לעצמי דרור להחליף אותו .
עכשיו מדבר חבר הכנסת בילסקי וכבוד השר ישיב לו בוודאי .
אדוני לא יכול להיות אחראי לכול .
אנחנו פוטרים אותך מאחריות לדברים שהוא אומר .
לא , אני פוטר אותו מאחריות לדברים שלך , לא לדברים שלו .
רבותי , היתה קריאת ביניים .
חבר הכנסת לוין , אומנם אתה היחידי מהאופוזיציה , פרט לשרים , אבל יש לך זכות קריאת ביניים אחת , לא בשם כולם .
קריאות הביניים שלכם אליו , הן על - חשבונו .
אמר אהרן למשה , על הראשונים אנחנו בוכים .
חבר הכנסת לוין , הערתך היא הערה שיכול להיות שמבחינה היסטורית היא נכונה , אבל אמר אהרן למשה , על הראשונים אנחנו בוכים .
אני מודה לחבר הכנסת בילסקי ומזמין את סגן ראש הממשלה ושר הפנים להשיב .
על זה היה אומר טדי קולק , היה לך נאום טוב .
אתה דיברת , עכשיו הוא מנסה לענות לך .
בסדר .
יושבת - ראש האופוזיציה , קולך נשמע ברמה .
חבר הכנסת שי , חבר הכנסת בן - סימון , תצאו החוצה ותדברו .
כבוד השר , חבר הכנסת בר - און התאפק , שלא כדרכו , ולא קרא קריאת ביניים .
הוא מבקש לשאול שאלה , האם אדוני מסכים ?
בבקשה .
- - - יש פלגים שונים .
יש החסידים ויש - - - יושב - ראש הוועדה והממשלה לא ביקשו ממני להעלות את זה לקריאה שנייה וקריאה שלישית עדיין .
אבל בכל זאת , השאלה ששאלת את שר הפנים היא שאלה נכונה .
נדמה לי שגם ההיגיון של קולק פועל היום , אם הוא פעל אז , ולהיפך .
אין ספק .
אין ויכוח .
נכון - - - את זה אמרתי לחבר הכנסת לוין .
חבר הכנסת לוין , אנחנו בכינו על חבר טוב מאוד שלנו , חבר הכנסת בר - און .
חבר טוב מאוד שלנו .
הוא לא ישב רחוק משם .
הוא היה חוק החלת החוק הישראלי על רמת - הגולן .
The implementation of the Israeli law on the .
השאלה היא מי קבע את האויב קודם , האם הוא קבע שישראל אויבת - - - לפני שנכבשה רמת - הגולן במלחמה , נדמה לי שמישהו תקף את ישראל , מבחינת האמת ההיסטורית .
תקבלי גם את - - - לא , למה לעזור לה ?
תודה רבה לחברת הכנסת זועבי .
יעלה ויבוא השר המקשר , השר ארדן , להשיב על הצעת האי - אמון של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש .
החוק הבין - לאומי מציין שטח שבו השתמשו כדי לבצע תוקפנות .
לפי החוק הבין - לאומי .
חבר הכנסת אגבאריה , חברת הכנסת זועבי היא חברת כנסת צעירה ביותר , בגלל גילה .
זה יתרון אדיר .
אותו הדבר השר .
אבל שנינו יותר ותיקים בארץ הזאת , יודעים שהיתה מחלוקת קשה מאוד כאשר ירדן פתאום מצאה את עצמה במצב שהחצבני - מונעים את הגעת המים לירדן .
הירדן שימש את כל יושבי ארץ - ישראל ואת ארץ - ישראל כולה , זאת אומרת על שתי גדות הירדן , והסורים היו מאוד מאוד קפדנים בקשר לזכותם על מקורות המים , דבר שגם לפי החוק הבין - לאומי אינו נכון .
אבל אנחנו יודעים שנושא המים היה נושא חיוני עד כדי שאלת חיים לגבי כל העמים השוכנים באזור , והיו באמת טרוניות גדולות בזמנן , עוד בסייקס - פיקו , מי יהיה ומי ישלוט על מקורות המים .
אנחנו חתיארים - אני , אתה , זחאלקה .
הרי היום ישראל נותנת לירדן - - - יש טענות לגבי התנהלות כיבוש וכל הדברים האלה .
אלה הן טענות , אני יכול להסכים ויכול לא להסכים .
אבל לגבי האמת ההיסטורית , אני מוכרח לומר שאני בטוח שהסורים למדו - דרך אגב , תושבי רג'ר , עד כמה שידוע לי , כל הזמן פונים כדי להישאר במדינת ישראל .
בוודאי .
אותו הדבר היו עושים הירדנים .
הם טענו טענה קשה מאוד כלפי הסורים , אשר מבקשים לייבש את המזרח התיכון .
בוודאי .
כבוד ראש הממשלה , כאשר החיל את החוק הישראלי על רמת - הגולן , אמר : רבים מבני עמנו רואים ברמת - הגולן חלק - הוא לא היה במפת האצ"ל , אבל במפתו של בן - ארי בוודאי היה .
לפי סייקס - פיקו , לפי החוק הבין - לאומי .
מה זה חשוב ?
החלנו את החוק הישראלי על רמת - הגולן .
אין לי ספק .
אין ויכוח .
אבל תפקידם של חברי כנסת לנסות לשנות את החוקים .
אם הם יצליחו , זו שאלה אם יהיה להם רוב .
אדוני מתכוון לגמלא .
תודה לשר .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים עכשיו לדיון הכללי , בהתאם להחלטת ועדת הכנסת .
אני מזמין את ראשון הדוברים , חבר הכנסת זאב בוים , השר לשעבר , בשם סיעת קדימה , ואחריו - את חברת הכנסת אנסטסיה מיכאלי בשם ישראל ביתנו .
אני מציע גם לכל הבאים אחרי לתת לכל אחד ארבע דקות , כדי שלא יגלשו .
כי כתוב שלוש דקות , הואיל ואחרי זה זה לוקח חמש דקות - נותן מראש ארבע דקות ומבקש מכולם להקפיד .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת בוים , אני - - - רבותי .
רבותי .
חבר הכנסת בוים , יש לי בעיה - אני אמרתי , במקום שלוש דקות ארבע דקות - - - - אני אחזור לשלוש דקות כדי שאני אוכל להגיע לארבע דקות .
תודה רבה .
חברת הכנסת אנסטסיה מיכאלי , בשם סיעת ישראל ביתנו .
אני רוצה לקחת את ההזדמנות - בשבוע שעבר ציינו , אדוני שר התחבורה לשעבר , שר הביטחון לשעבר , את ההישג הגדול של משרד התחבורה , שיבחנו את שר התחבורה הנוכחי , אבל ודאי שצריך לתת קרדיט רב גם לאדוני , אשר התחיל במאבק נגד תאונות הדרכים , ורואים שאם מתאמצים גם מצליחים .
חברת הכנסת מיכאלי , החלטתי שמראש אני נותן ארבע דקות , ואני מקווה שנסיים את זה .
כדי שלא יהיה שלוש דקות ותוספת - ארבע דקות .
בבקשה , גברתי .
כבוד השרים , נא לשבת .
אתם מפריעים לנואם המבקש לשכנע את הכנסת לפני הצבעת אי - אמון .
אדוני שר הביטחון .
שר הביטחון לשעבר .
השר לביטחון הפנים .
תודה רבה .
רבותי , הואיל ועומדת בפנינו הצבעת אי - אמון והואיל והכנסת מונה 120 חברים ביום היווסדה , אבל אם מתפטר חבר כנסת נבחר מייד הבא אחריו ברשימה כחבר כנסת , בתום מועד פקיעת חברותו של חבר הכנסת המתפטר .
אני בטוח , ועוד תזכור ימים רבים .
אני מודה לחברת הכנסת עינת וילף .
אני נותן לך שתי דקות , ותזכרי שמצוות החוק היא לקיים הצבעת אי - אמון לפני כל דבר אחר .
אתן לך את רשות הדיבור , בבקשה .
ברוכה הבאה לכנסת ישראל , חברת הכנסת עינת וילף .
רבותי , לפנינו הצעת אי - אמון של סיעת קדימה בנושא השחתת השלטון המקומי באמצעות מינוי מקורבים וסידור ג'ובים בחקיקה , כלשון הצעת האי - אמון .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 30 , נגד - 61 , ונמנע אחד .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
בעד - 9 , נגד - 63 , נמנעים - 9. אני קובע שגם הצעת אי - אמון זו לא עברה .
אנחנו עוברים להצעת חוק אגרה בעבור רשות השידור ( הקפאת ההפחתה באגרה ) ( תיקוני חקיקה ) .
יגיע לדוכן הנואמים יושב - ראש ועדת הכלכלה להציג הצעת חוק זו לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
להצעה זו אין הסתייגויות .
שאלתי .
להצעה זו יש הסתייגויות .
לא , הואיל והחבר הנכנס כמנהג הימים האלה נאם את הנאום הראשון .
בהחלט יש מקום .
ושנזכה לרשות שידור ציבורית .
חבר הכנסת חיים אורון , לרשותך שלוש הסתייגויות .
חבר הכנסת כצל'ה , אתה מנאמני הבית , אתה יודע שזה מפריע .
הוא נמצא פה הרבה במליאה , באופן יחסי .
חבר הכנסת גילאון , הוא מצטרף אליך , אנשים אשר עושים את מלאכתם באמונה בכנסת .
בבקשה .
רק שלא הממשלה משלמת את האגרה , הציבור משלם .
זה השידור של הציבור .
זה לא שידור ממלכתי ולא שידור דוקטרינרי .
זה שידור ממלכתי , זה שידור ציבורי .
בסעיף 2 אתה מדבר ?
לסעיף 2 ?
הבנתי .
בסדר .
קשה להבין אותם - מי שלא היה בוועדה .
טוב , אז אתה מבקש להצביע על ההסתייגות .
רבותי חברי הכנסת , אדוני , האם אנחנו צלצלנו ?
אנחנו צלצלנו .
אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו עוברים להצבעה .
חברי הכנסת , מי שרוצה להשתתף , נא לשבת .
הואיל ואין הסתייגות לשם החוק ולסעיף 1 - חבר הכנסת אורון , אתה מסיר את ההסתייגות לסעיף 1 ; הואיל ואין הסתייגות לשם החוק ולסעיף 1 , אני מבקש להצביע על שם החוק וסעיף 1 כהצעת הוועדה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
48 בעד , שני מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק וסעיף 1 אושרו כהצעת הוועדה .
חבר הכנסת אורון , אתה מדבר על סעיף 2 , לא אחרי סעיף 2. יפה .
יש הסתייגות של חבר הכנסת אורון .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
ארבעה בעד , 44 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהסתייגות לסעיף 2 לא נתקבלה .
לכן , רבותי חברי הכנסת , הואיל וההסתייגות לא נתקבלה , אנחנו נאשר את סעיף 2 - יש יותר משני סעיפים ?
- על - פי נוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד - על - פי נוסח הוועדה ?
נא להצביע .
חבר הכנסת אורון , אתה מסיר את ההסתייגות אחרי סעיף 2. אוקיי .
52 - בעד , שני מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 2 עבר כהצעת הוועדה , ובכך סיימנו את הקריאה השנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , להצביע בקריאה שלישית ?
בבקשה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק אגרה בעבור רשות השידור ( הקפאת ההפחתה באגרה ) ( תיקוני חקיקה ) , התש"ע - 2010 .
נא להצביע - כהצעת הוועדה - בקריאה שלישית .
48 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק אגרה בעבור רשות השידור ( הקפאת ההפחתה באגרה ) ( תיקוני חקיקה ) , התש"ע - 2010 , התקבל בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים .
אני קורא , בבקשה , ליושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת אופיר אקוניס , לעלות לדוכן ולהציע לקריאה שנייה ולקריאה שלישית את הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 26 ) .
האם יש הסתייגויות ?
ובכן , מייד לאחר סיום ההצגה על - ידי יושב - ראש הוועדה , אנחנו מצביעים .
אני לא מצלצל עוד פעם .
זה לא ממין העניין היום .
אפשר בהזדמנות זאת לאחל ללאה ורון , אמא שחיתנה את בנה , ואנחנו כולנו מאחלים לה מזל טוב .
גם בזמן שאת עובדת כל כך קשה בכנסת , אנחנו מוצאים זמן לחתן את ילדינו .
תודה רבה .
רבותי , אין הסתייגויות לחוק זה , ולכן אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה , מקשה אחת .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 26 ) , התש"ע - 2010 - נא להצביע בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
38 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 26 ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים לקריאה שלישית , על - פי אישורו של יושב - ראש הוועדה .
נא להצביע .
מי בעד חוק זה בקריאה שלישית ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
39 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 26 ) , התש"ע - 2010 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , חבר הכנסת חיים כץ , לעלות לדוכן על מנת להציג את הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 116 ) לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
גם לחוק זה אין הסתייגות , ומייד לאחר הצגתו על - ידי יושב - ראש הוועדה נעבור להצבעה .
תודה רבה .
הואיל ואין הסתייגויות אנחנו עוברים להצבעה , רבותי חברי הכנסת .
מייד לאחר שיגיע יושב - ראש הוועדה למקומו אנחנו נפעיל את מנגנון ההצבעה ונצביע בקריאה שנייה על הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 116 ) .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 37 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה מורה לי להצביע בקריאה השלישית , ואני נענה לבקשתו .
רבותי חברי הכנסת , בקריאה שלישית - הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 116 ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
אני מזמין , מייד לאחר ההצבעה , את חברת הכנסת מירי רגב , שתודה על המוגמר וגם תברך עליו .
39 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 116 ) , התש"ע - 2010 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
- - בשמך ובשם חבר הכנסת דנון .
תודה רבה לחברת הכנסת מירי רגב .
יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט להציג לקריאה שנייה ולקריאה שלישית את הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 60 ) , המתייחס - - - בבקשה , אדוני .
יש הסתייגויות לחוק זה .
המסתייגים אינם נמצאים , כפי שידוע לי , ולכן לא תהיינה הסתייגויות .
תודה רבה .
זו הצעת חוק שמקורה בממשלה , או הצעת חוק - - - רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
יש שתי הסתייגויות , רק שהמסתייגים אינם נוכחים .
חבר הכנסת חיים אורון וחבר הכנסת אילן גילאון באי - נוכחותם הסירו את ההסתייגות שלהם , ולכן אנחנו מצביעים על הצעת החוק בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 60 ) , התש"ע - 2010 , בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
28 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש ועדת החוקה מורה לי להצביע בקריאה שלישית , ואכן כך אעשה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 60 ) בקריאה שלישית - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
יושב - ראש ועדת הכנסת יעלה ויבוא להודיע את הודעת הוועדה .
אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , הודעה .
האם היא מצריכה הצבעה ?
אין צורך בהצבעה .
בבקשה .
תודה רבה .
אני מזמין אתכם להצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 23 ) , והיא ההצעה האחרונה העומדת על סדר - היום .
חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה והשרים , הצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 23 ) , התש"ע - 2010 , תציג אותה יושבת - ראש ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות , חברת הכנסת ליה שמטוב .
האם הצעת החוק הזאת נוגעת לנושא רק"ע ?
תודה ליושבת - ראש ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות .
אנחנו עוברים להצביע על הצעת החוק בצירוף לוח התיקונים .
אנחנו מצביעים על כולם כמקשה אחת בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אני מאפשר ליושבת - ראש הוועדה לחזור למקומה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 23 ) , התש"ע - 2010 , קריאה שנייה - על לוח התיקונים .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 25 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 23 ) עברה בקריאה שנייה .
25 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 23 ) , התש"ע - 2010 , עבר בקריאה שלישית , וייכנס לספר החוקים .
חבר הכנסת רוברט אילטוב , היוזם הראשי - בבקשה , אדוני , נא לברך .
כבוד השרים הנכבדים , תנו לחבר הכנסת אילטוב את יומו .
תודה .
אני חושב , חבר הכנסת מגלי והבה , שכדאי שגם בנושא השפה הערבית נחזיר עטרה ליושנה ונחזיר את הרשות הראשונה לשדר שעה וחצי ביום , שכן רבים מאזרחי ישראל , דוברי ערבית - יהודים וערבים .
רבותי , תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה תתקיים מחר , יום שלישי , 12 בינואר 2010 למניינם , כ"ו בטבת תש"ע , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
השרים , חברי הכנסת , היום יום ראשון , י"ב בחשוון תשע"ג , 28 באוקטובר 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
משפחת רבין היקרה , הילדים דליה ויובל , הנכדים , הנינים ובני המשפחה , אדוני כבוד נשיא המדינה שמעון פרס ; נשיא בית - המשפט העליון , השופט אשר גרוניס ; ראש האופוזיציה שאול מופז ; שר הביטחון אהוד ברק , ורעייתו ; שרי הממשלה וחברי הכנסת בהווה ובעבר ; נשיא בית - המשפט העליון בדימוס , השופט מאיר שמגר ; שופטי בית - המשפט העליון , השופטת מרים נאור , השופט עוזי פוגלמן , השופט יצחק עמית ; היועץ המשפטי לממשלה , עורך - דין יהודה וינשטיין ; היועץ המשפטי לכנסת , עורך - דין איל ינון ; מבקר המדינה , השופט יוסף שפירא ; אדוני ראש הממשלה בנימין נתניהו ; מפכ"ל המשטרה , רב - ניצב יוחנן דנינו ; יושב - ראש הכנסת לשעבר שבח וייס ; שרת המשפטים של איטליה , פאולה סברינו דה בנדטי , ידידה טובה של הקהילה היהודית באיטליה ושל ישראל ופעילה מאוד לקידום חקיקה בנושא האנטישמיות ; ראשי הנציגויות הזרות , ראשי העדות הדתיות בישראל , גברתי מזכירת הכנסת ירדנה מלר ; פרקליט המדינה , עורך - דין משה לדור ; תלמידים , חניכי תנועות הנוער , חיילים , שוטרים וסוהרים , רבותי , מכובדי כולם , אזרחי ישראל .
17 שנה חלפו מאז אותו יום מר ונמהר שבו נרצח ביריות ראש ממשלת ישראל ורמטכ"ל מלחמת ששת הימים יצחק רבין , זיכרונו לברכה .
נעמוד דקה דומייה לזכרו .
כבר היום אנחנו עדים ברחבי הארץ הזאת לעובדות המפריכות את הטענה שיהודים וערבים לא יכולים לחיות יחד .
משני צדי " הקו הירוק " נוצרים כיסים משותפים שבהם חיים יהודים וערבים : הם לומדים יחד באוניברסיטת חיפה ; הם לומדים יחד באוניברסיטת באר - שבע , באוניברסיטה העברית בירושלים ובאוניברסיטת אריאל .
לצערי , שוחרי הקונסנזוס של שתי מדינות ממשיכים להשתמש באותם מטבעות לשון של הפרדיגמה הישנה .
לא רק שהם מעלים על נס את הצורך להיפרד , אלא אף שהם מאמינים שאם לא ננהג כך יקיץ הקץ על מדינת ישראל .
בעבור רבים , בישראל וברשות הפלסטינית , הקונספציה של אוסלו כשלה .
את פרדיגמת ההיפרדות מחליפים ומחליפה , אט - אט , פרדיגמה חדשה , המתחשבת במציאות החיים כאן .
זוהי פרדיגמה חדשה או שמא פרדיגמה חדשה - ישנה ; היא מאתגרת את השמאל , היא מאתגרת את הימין ואת כולם יחד .
המשותף לשני צדי המתרס הוא בהבנה שבין הירדן לים , מבלי להחשיב את רצועת - עזה , תוכל להתקיים רק מדינה אחת .
אלא שבעוד השמאל מדבר על מדינה דו - לאומית - - - - הימין - בעוד השמאל מדבר על מדינה דו - לאומית , הימין מדבר על מדינה אחת עם רוב יהודי מוצק .
הימין הזה , עמו נמנה אני כתלמידו של זאב ז'בוטינסקי , מדבר על מדינה יהודית באמת ועל מדינה דמוקרטית באמת .
כתלמידו של ז'בוטינסקי , אני מאמין שזו האפשרות הצודקת והיחידה לקיומה ארוך - הטווח של מדינה יהודית ודמוקרטית בארץ - ישראל .
רבותי , אלה המתמרמרים , עם רבין הייתי מתווכח על עניין זה .
ולכל אלה שתוהים מה יהיה על המאזן הדמוגרפי אני אומר היום : ההיסטוריה של מדינת ישראל מלמדת אותנו , שעם האתגר הדמוגרפי שהיה קשה פי כמה כשאני הייתי ילד בן תשע - אז היו כאן 600,000 יהודים ; ומי חלם , מי חלם שאנחנו נהיה 6 מיליון יהודים במדינת ישראל בת 8 מיליון האזרחים .
וגם אז ידענו להתמודד היטב .
ואילו בניסיון לחלק את הארץ הזו נכשלנו פעם אחר פעם .
מכובדי , למרות המחלוקות הקשות בינינו , אני הערכתי ומעריך את רבין בכל לבי על כך שלא חשש להגשים את מה שהאמין בו וחתר לגבש חזון שלתפיסתו יבטיח את קיומה של ישראל כמדינה יהודית ודמוקרטית .
יצחק רבין ייזכר בתולדות ישראל כמצביא , כמנהיג , כחולם ולוחם למען חירות ישראל .
יהי זכרו ברוך .
אני מתכבד להזמין את כבוד ראש הממשלה לשאת את דבריו .
מכובדי כולם .
מכובדי כולם .
אני הזכרתי את כל - - - נשיא המדינה , מכובדי כולם - זה מטבע שטבע אריק שרון כראש ממשלה .
תודה לראש הממשלה .
אני מתכבד להזמין את ראש האופוזיציה , חבר הכנסת שאול מופז , לשאת את דברו .
אמן .
תודה רבה לראש האופוזיציה , חבר הכנסת שאול מופז .
אני מתכבד להזמין את שר הביטחון אהוד ברק .
יצחק רבין היה שר הביטחון .
חבר הכנסת זאב , כאן זה הפרלמנט של ישראל , כל אחד רשאי לומר מה שהוא רוצה .
תודה רבה לשר הביטחון , חבר הכנסת אהוד ברק .
אחרונת הדוברים , יושבת - ראש מפלגת העבודה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
אמן .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ , יושבת - ראש מפלגת העבודה .
רבותי , מזכירת הכנסת , בבקשה .
הודעה למזכירת הכנסת , בבקשה , לפני שאני נועל את הישיבה .
תודה למזכירת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , הממשלה עדיין איננה כאן , אף שכמעט כל הבקשות הנמצאות לפנינו הן לפי בקשת הממשלה .
יום שני היום , כ' בחשוון תשע"ב , 5 בחודש נובמבר 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת , אשר כונסה על - פי בקשת הממשלה בנושאי חקיקה שונים .
תודה רבה .
הייתי מבקש רק להבהיר למליאה , לכבוד השר , שאנחנו צריכים להקפיד מאוד בימים שהם בין הזמנים - בין הזמנים של הכנסת השמונה - עשרה היוצאת וגומרת למלא את תפקידה לבין הכנסת התשע - עשרה שתישא את התפקיד הציבורי של שליחי הציבור אשר ייבחרו - אנחנו נקפיד ביותר שלא לקיים דיונים חקיקתיים כלשהם בכל מה שקשור לנושאים המצריכים דיון ציבורי .
אנחנו נמצאים גם היום בימים של פריימריז לאותן מפלגות אשר מבקשות את אמון הבוחרים על מנת לקבוע את רשימתן , ולכן אנחנו גם בימים אלה נקפיד ביותר שלא יהיו מחטפים כאלה או אחרים , אף שאני מוכרח לומר שהממשלה עד לרגע זה מקפידה הקפדה יתירה שלא להגיש בקשות אשר אינן מצורך השעה לניהול ענייני המדינה , שהרי זו לא זכותה של הממשלה לנהל את המדינה , זו חובתה של הממשלה לעשות כן .
יחד עם זאת , גם הצעות חוק אשר יעברו בקריאה ראשונה , אין ביטחון שהן יעברו לדיון לקריאה שנייה ושלישית אם הדיון הציבורי לא יתקיים בהן .
אני ביקשתי את חוות הדעת לא רק של היועץ המשפטי לכנסת ושל מנהלי הוועדות השונים - גם התייעצתי עם יושב - ראש ועדת הכספים , שרוב העבודה מוטלת עליו , וסיכמנו כולנו שלא יהיה כאן איזה דבר שבו על פיו יישק דבר , זאת אומרת , על פיו של היושב - ראש , כאשר חברי הכנסת אינם יכולים ואינם מסוגלים להגיע לישיבות ועדת הכנסת .
קבענו גם שבכל דיון ציבורי צריכים שיהיו נוכחים לפחות מחצית מחברי הוועדה על מנת שלא נעשה את תפקידנו פלסתר ולא תהיה אפילו מראית עין של איזה מחטף כזה או אחר .
על דעת כולם אנחנו גם לא מקיימים עד גמר הפריימריז באותן סיעות ובאותן מפלגות אשר מקיימות את הפריימריז כל הצעות או בקשות בוועדת הכנסת - על דעת יושב - ראש ועדת הכנסת גם כן , בקשות לפטור מחובת הנחה , שכן פטור מחובת הנחה יכול לנבוע מגורמים כאלו או אחרים המשפיעים על גורמים כאלו או אחרים בכנסת .
אנחנו נקפיד הקפדה יתירה בכל כיוון לשמור על אותם עקרונות שקבענו , לא נסטה מהם , ובכך אנחנו נמלא את תפקידנו .
ועכשיו לסדר - היום .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת להציג את הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 60 ) ( עובדי ועדת הבחירות המרכזית ) , חוק שהוא חשוב לכולנו על מנת שוועדת הבחירות המרכזית תוכל כמובן לקיים את תפקידה .
בבקשה , אדוני חבר הכנסת רותם .
נו , בוודאי , זו ועדה פוליטית .
כבוד השר , יכול להיות שאנחנו צריכים לתת את דעתנו על כך .
בית - המשפט לא יכול לבוא ולפסול חברי ועדה - - - ברור , ברור , כאשר - - - לא בחקיקה , ברור .
חוק חשוב , ואנחנו מאשרים את זה .
אין ויכוח .
גם הצורך הוא צורך חיוני למען כל אזרחי ישראל .
אני חושב שאין אחד בבית הזה שלא רוצה שהבחירות תתקיימנה בסדר טוב על - ידי ועדת הבחירות המרכזית .
זאת בקשה של ועדת הבחירות , ולכן אנחנו לא מתייחסים אליה כבקשה פוליטית .
נרשמו לדיון : דב חנין - אינו נוכח ; זאב בילסקי , בבקשה - מוותר ; חבר הכנסת יואל חסון - בבקשה , אדוני .
אנחנו נקפיד על שלוש דקות .
נסים זאב - אחרון הדוברים .
אנחנו ממשיכים את המסורת , ואם ירצה השם נמשיך אותה גם בכנסת הבאה .
בבקשה , יואל .
חבר הכנסת חסון , חבר הכנסת חסון , יש הצעות חוק שעברו בוועדה ושעליהן יש כביכול הסתייגויות שהן משנות את החוק בתכליתו - - - - יש מאבקים בין כוחות כלכליים שונים .
הדברים הובאו על - ידי הציבור לידיעתי .
יש חלק מהציבור שחושב שהוא צריך את החוק בכל מחיר והוא לא יודע שהדבר תלוי , אם תתקבל ההסתייגות או לא תתקבל ההסתייגות .
אלה דברים שבמחלוקת .
נדמה לי שפה יש מאבקים - גם חבר הכנסת הורוביץ הפנה את תשומת לבי - של בעלי ממון אשר רוצים להשפיע על השלטון .
ואנחנו בעניין זה מעבירים את כל הנושאים ושואלים היכן יש איזשהו דבר שמחייב תשומת לב מלאה על - ידי כנסת פעילה , וזה רק היועץ המשפטי שלנו קובע .
כמובן , אני מפעיל את שיקול דעתי .
אבל אני אומר לך שאין חוק שאנחנו לא נכנסים - ואני לא נכנס למהות , למהות נכנס מישהו אחר .
אבל ברגע שיש ספק כלשהו , האם הכנסת משמשת יד ארוכה בידי כוחות שאינם ממין נבחרי הציבור , חובתי למנוע את זה , לפחות עד אחרי הפריימריז .
לאחר מכן ישבו חברי הכנסת , יכריעו .
יוכל כל אחד לבוא לומר את דעתו .
מי שלא יבוא , יירדם על משמרתו , כל אחד הרי - ולכן אני אומר לך , אתה יכול להיות סמוך ובטוח , קודם כול שאין פה איפה ואיפה , אלא דין אחד לכולם .
לבדוק כל דבר .
יש על זה מחלוקת קשה ביותר , מחלוקת קשה ביותר .
אני לא רוצה - - - אנחנו נדון על עניין זה באופן מיוחד .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת זאב נסים , העבריין הוא הוא מי שהתובע הכללי , שהוא היועץ המשפטי לממשלה , קובע שצריך להעמיד אותו לדין .
אבל בהחלט אני מבין את העניין , והסמכות שניתנת - - - יש פה דבר מאוד עדין , וגם השר מיקי איתן , שאין בקי ממנו בנושאים האלה - זה דבר מאוד עדין , בין החסינות שניתנת לנבחרי ציבור לבין החובה של עובד ציבור למלא את תפקידו .
הרי כולנו סומכים על השופט הנוכחי והשופטים שהיו עד היום .
אבל מי יודע ?
יכול לבוא איזה אדם שפתאום יתחיל לעשות חשבונות כאלה או אחרים - - - - דבר שאני לא מעלה על דעתי על אחד מבין יושבי - הראש .
- - - המפלגות .
אז זה תפקידך , חבר הכנסת , לומר שלא יהיה אדם חבר בוועדה אם הוא עבריין , זה הכול .
תכתוב את זה , מה שאמר בית - המשפט .
אני מציע שהשר יעלה אחרי זה ויאמר את הדברים .
- - - שלא תהיה - - - .
אין ויכוח , אדוני יקבל את - - - כשאתה בכנסת יכול יושב - ראש להחליט לבד ?
תודה רבה .
אדוני עכשיו עבר למשנה הבאה .
תודה רבה .
כבוד השר , אתה רוצה להעיר הערה ?
אין לי בעיה .
אני חושב שאמירתך היא חשובה ביותר לפרוטוקול .
השר איתן , אני מאפשר לו להתערב מטעם הממשלה .
כמובן , אני לא מגביל אותך בזמן , אבל תזכור שיש לנו סדר - יום ארוך .
תודה רבה .
חבר הכנסת שכיב שנאן המכובד , מכובדי , חבר הכנסת שכיב , נא לא לעמוד עם הגב לבמה .
תודה רבה .
רבותי , ובכן , יושב - ראש הוועדה אינו רוצה להשיב על הדיון שנערך פה , לכן אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 60 ) ( עובדי ועדת הבחירות המרכזית ) , התשע"ג - 2012 , לפי הצעת ועדת החוקה , חוק ומשפט .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
21 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
לא הבנתי .
איך אתה חושב ?
אם אתה חושב שלא , אני יכול להתנגד לדעתך .
רבותי , הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 60 ) עברה בקריאה ראשונה , וועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת רשאית לדון בה על מנת להכינה בהקדם לקריאה שנייה ושלישית לצורך העם כולו ולצורך ניהול בחירות תקינות .
תודה רבה .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה .
תודה רבה .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכספים על מנת להציג את בקשת ועדת הכספים בדבר פיצול הצעת חוק השקעות משותפות בנאמנות ( תיקון מס' 15 ) .
הצעה זו הונחה על שולחן הכנסת , לא היתה זקוקה לכל פטור מחובת הנחה , והרי היא מובאת בפניכם .
אדוני יושב - ראש ועדת הכספים .
נו , ברור .
אני רוצה , ברשותך , אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , להבהיר לחברת הכנסת זהבה גלאון בדיוק במה מדובר .
יש חוק שחשבה הוועדה שחלקו בכלל לא ניתן לדיון בכנסת הזאת , ולכן הוא אמר : יש נושא אחד שהוא לטובת הציבור , וכמובן צריכים לשמוע גם את אותו צד נפגע , כמו הבנקים , ואני מבקש לפצל .
את הפיצול הניחו על השולחן , לא ביקשו חובת הנחה ולא פטרו מחובת הנחה .
הפיצול הוא פיצול הגיוני מבחינה ציבורית .
כמובן צריך להתקיים דיון לאחר הפיצול באותה בקשה .
אני לא רוצה להעריך את הערכתי לגבי ימין ושמאל , או שמאלה וימינה , וכל מה שקשור לנושא , כי הנושא הוא ממש נושא כלכלי ממדרגה ראשונה בקשר לחובה של הבנקים כלפי ציבור הלקוחות והחובה של הממשלה .
כל הדברים האלה כמובן יידונו .
אני רק מודיע שהדיון הזה לא יתקיים לפני 1 בדצמבר , או לפחות עד סיום הפריימריז בשלוש המפלגות המקיימות פריימריז - מפלגת העבודה , מרצ והליכוד .
סליחה , לא שומעים .
אולי תלכי למיקרופון .
בבקשה .
בבקשה .
תודה רבה .
אומנם הבקשה פורמלית , אבל היא יורדת למהות , משום שאין ספק שהחוק כולו לא היה עובר , כי יש עליו ויכוחים רבים .
לכן ביקש יושב - ראש ועדת הכספים לפצל עניין זה .
גם בעניין זה כמובן צריך לשמוע את הנוגעים בדבר , והם כל אותם אנשים או גופים אשר הדברים עלולים להשפיע עליהם .
אתה רוצה לפעמים לעשות צדק ואתה יוצר משפח במקום משפט .
לכן מובן שאנחנו נקיים דיון ציבורי לעילא ולעילא , גם אם ייקח עוד זמן .
כרגע אנחנו דנים רק באפשרות לפיצול על מנת שנדון רק בנושא הזה באופן עצמאי ולא במסגרת החוק כולו .
זו גם בקשתה ועמדתה של הממשלה באמצעות הרשות לניירות ערך .
לכן אנחנו נצביע כרגע מי בעד ומי נגד הצעת ועדת הכספים לפצל את החוק - הצעת ועדת הכספים ובקשתה בדבר פיצול הצעת חוק השקעות משותפות בנאמנות ( תיקון מס' 15 ) , התש"ע - 2010 .
אני מודיע שגם אם יפוצל , לא יתקיים דיון בוועדת הכספים אלא לאחר סיום הפריימריז בכל המפלגות .
כן , כמובן .
ודאי , ודאי , ודאי .
כמובן תוך הקפדה על כל תקנון הכנסת .
אנחנו נקפיד כדי שלא תצא טעות ומכשלה מידינו .
לכם אין בעיה .
אתם תמתינו לאלה שיש להם פריימריז .
מה אפשר לעשות ?
לא אמרתי מה טוב יותר ומה רע יותר .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ומי נגד בקשת ועדת הכספים ?
בעד - 21 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , אני קובע שהפיצול אושר .
אתה רק מנוע מלדון במהותו של הפיצול לאחר פיצולו , אלא לאחר כניסת חודש דצמבר למניינם הבא עלינו לטובה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא , שבו רשומים רבים מחברי הכנסת להסתייגויות , והוא הצעת חוק .
יושב - ראש הקואליציה , אם יסירו כולם את הסתייגויותיהם יהיו לך חמש דקות - - - אמרתי .
אני אקרא ליושב - ראש הוועדה והוא יענה , ואנחנו נצביע מייד .
לכן כולם צריכים להיות מוכנים , אם כי אני לא רואה , לפי המשתתפים , שהם מתכוונים לוותר על זכותם לדבר .
הצעת חוק לעידוד השקעות הון ( תיקון מס' 69 והוראת שעה ) , התשע"ג - 2012 - לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אני מתכבד להזמין את יושב - ראש ועדת הכספים על מנת שיעלה ויבוא ויסביר לחברי הכנסת את הצעת החוק המובאת לקריאה שנייה ושלישית , ואחר כך אנחנו נקרא למסתייגים .
הראשונה בהם היא חברת הכנסת זהבה גלאון , ואחריה - גילאון , ואחריו - ניצן הורוביץ .
רבותי , האם אתם , כל אחד מהמסתייגים , מסתפקים בחמש דקות , או שכל אחד רוצה - - - לך יש זכות דיבור , יושבת - ראש מפלגת העבודה , ולכן זכות הדיבור מוגבלת לחמש דקות .
אבל המסתייגים - זה לפי הסתייגותם .
אני מציע שכל אחד מהמסתייגים ידבר חמש דקות .
כמובן , אתה תענה בסוף על כל ההסתייגויות .
אדוני , בבקשה .
אני יכול לעזור לכם אם אתם רוצים .
הליכוד ביתנו ותורתנו .
מה אתה לא רצית לומר .
זה ברור , מה זה .
שכך חושב - - - אני הפניתי את תשומת לבו של יושב - ראש הקואליציה , שלפי המסתייגים ברגע זה אין רוב לממשלה , אין רוב להצעה .
זה הכול .
ואם המסתייגים לא יעלו , אנחנו - כמובן , אתה תוכל לסכם .
גם השר יכול להתערב בכל שלב .
הוא לא יכול לסכם , אבל הוא יכול בכל רגע שהוא רוצה , בכל שלב משלבי הדיון להתערב .
אבל הוא מדבר אחרון .
אבל צריכים לדעת שזה לא תוכנית כבקשתך ואנחנו נחכה עד שהקואליציה תואיל בטובה להביא את הרוב הדרוש , אלא מייד עם סיום הדיון אנחנו נצביע .
זאת הוראת שעה .
תודה רבה .
ראשונת המסתייגים - חברת הכנסת זהבה גלאון , יושבת - ראש מפלגת מרצ .
אני רוצה להפנות את תשומת לבו של כבוד שר האוצר , השר הממונה מטעם הממשלה על חוק זה , שהוא יכול להתערב בכל שלב משלבי הדיון .
הוא לא יכול לסכם את הדיון , לכן אדוני יבחר מתי הוא רוצה להתערב , ובלבד שאחרון הדוברים הוא יושב - ראש הוועדה .
גברתי , האם כולנו מסתפקים בחמש דקות למסתייג ?
בסדר , אוקיי .
כי יש לך עשר דקות לפי התקנון , אבל אני מציע שבאמת אנחנו נעשה חמש דקות , אחרת פה אנחנו נגיע - בבקשה .
החוק הובא לפני הפגרה .
אני - - - לא הייתי - - - זה עניין אחר .
אבל החוק - - - כמובן , הכנסת תכריע .
ויש דברים שאת אומרת שהם ודאי ראויים לשיקול דעת .
יחד עם זה , כשאנחנו יכולים לקבל 3 מיליארד , למה לוותר ?
בבקשה .
לא , לא .
אני לא מתערב .
אני - - - גם אני מודה לשר על הצעת החוק למען נשים מוכות .
אבל החוק היה עולה בכל מקרה , משום שהסתיים הדיון בו לפני יציאתה של הכנסת לפגרה , חברת הכנסת גלאון .
אבל בהחלט האוצר שהסכים , אפשר את סיום הליכי החקיקה .
חבר הכנסת הורוביץ , בבקשה .
יש לך גם חמש דקות עם תוספת חמש דקות אם תרצה .
אבל - - - עידוד - - - תודה רבה .
חבר הכנסת דב חנין .
מאחר שחברי הכנסת ברכה וסוייד אינם נמצאים באולם , לכן - חבר הכנסת חנין .
גם לרשותך , אם אתה רוצה , עשר דקות .
אתה יכול להסתפק גם בפחות .
היום בעידוד השקעות הון , כבר שנים רבות , אנחנו מנסים ללכת בדרך אחרת , שבה במקום לתת להם סיוע מטעם המדינה בהשקעת ההון - על כל השקעת הון לעשות " מצ'ינג " - פוטרים אותם או נותנים להם הקלות במס , שהן שוות - ערך לאותה - - - ואז לפחות - - - חבר הכנסת חנין , אני רוצה לומר לך - - - אני רוצה רק להסביר לך .
אני לא דן כרגע במהות כפר - שלם , כי אני כבר בקי בעניין כי הכניסו אותי כל כך הרבה , ויש גם פנים - אני מקבל את עמדתך , אבל יש גם לה מתנגדים במובן זה שהוא לא עושה , והממשלה מתכוונת להביא חוק שלם שיפתור את הבעיה .
אבל אני מוכרח לומר לך שברגע שאני - - - את זה אני יודע , אני מסכים אתך .
אני רק אומר לך שברגע שמבחינה פרוצדורלית נאפשר את זה , אני אצטרך לאפשר עוד 100 חוקים .
בשלב זה יגמרו את הנושא של המאבקים בתוך המפלגות עצמן , ובדצמבר ייתכן מאוד שאני אאפשר להעלות אותו לקריאה ראשונה , בידיעה שהוא לא יעבור לקריאה שנייה ושלישית , רק כדי לאפשר דין רציפות לכנסת הבאה .
אבל בשום אופן אני לא הולך לעשות דבר - גם מבחינת העיקרון , שלא נפרוץ אותו , וגם מבחינת התנגדות הממשלה .
יש בה התנגדות ממש .
אני לא רוצה להיכנס כרגע - - - אין ספק - - - ישי תומך בזה , אבל אם אני אראה - - - אין ספק - - - - שכולם תומכים .
כל מה שמביא קולות , כולם תומכים .
אני יודע .
אני יודע .
יחד עם זה - - - - יש בעיה לא פשוטה שם .
הממשלה הביאה - אני לא רוצה , אני לא נכנס למהות .
אני רק אומר לך ברמת העיקרון שתיזהר , כי הממשלה רוצה להעביר הרבה חוקים שאני עומד בשמך - לא בשמך , בשם אותם אלה שאין להם מגן הממשלה - אני עומד כחומה בצורה שלא יהיה קל - הנה , עכשיו באים לדבר אתי על חוק שמובן , כולם מסכימים עליו , אבל - - - הוא יסתיים בדצמבר , תאמין לי - - - מתי שאתה תחליט .
בכלל , ב- 29 בנובמבר תביא את זה .
אתה רוצה בשבוע הבא - אני אכנס - - - ודאי .
כבוד סגן ראש הממשלה , יש דברים , אנחנו לא יכולים כמו טיפשים לעכב דבר שהוא מחויב , אבל אם יש זמן , מדוע להזדרז ?
חבר הכנסת חנין , אני בשמך אומר לך שכל סטייה מזמינה סטיות רבות .
הנה , יושב - ראש ועדת הכספים אמר : צריך להקפיד קלה כחמורה , לא לסטות .
שמעתי אותך , וייתכן מאוד שנעביר את זה - - - אין ספק .
השאלה היא כיצד , כי היום הממשלה מבקשת להביא חוק מטעמה שהוא מקיף , אבל אני אומר : אם הממשלה לא תביא , ייתכן מאוד שאני אקבל את הצעתך , חבר הכנסת חנין , בתוך הסכמה שזה יעבור רק לקריאה ראשונה על מנת לאפשר דין רציפות .
חבר הכנסת הבא בתור , חבר הכנסת מולה , שכן עפו אגבאריה איננו .
אתה רוצה - בבקשה , אדוני .
יש לך הרבה דקות .
האם עשר דקות מספיקות לך ?
עשר דקות זה - יש לך יותר , אבל תתחיל בעשר דקות .
אם אתה רוצה למשוך את העניין , אין בעיה .
לי יש זמן .
לי יש פריימריז בסך הכול .
אם אני פה , אני לא שם .
זה יותר טוב .
תנצל מה שאתה רוצה .
יש לך 25 דקות .
25 דקות , ואני אתן לך עוד דקה " גרייס " .
מה אני יכול לעשות , התקנון קובע שיש לו 25 דקות .
דבר , מה אתה - - - חבר הכנסת מולה , תראה , היו גם שרי אוצר ממפלגות אחרות , לא ממפלגתו של שר האוצר דהיום , וגם הם חשבו שיש לעודד השקעות הון , כפי שעושים במקומות רבים בעולם .
היתה בעיה של תזרים , או של מתן מענקים , כי פעמים רבות סובבו את המדינה בכחש - לקחו כסף ובסופו של דבר לא בנו דבר , ויש דוגמאות רבות .
מה שהחליטו ללכת , בניסיון , לשיטה אחרת שבה יש הקלות במס במקום מענקים .
הדברים האלה הביאו לעידוד השקעות הון ברמה שבה המדינה לא הוציאה כספים בעין , אבל היא נתנה הטבות על חשבון העתיד במידה שתייצר .
אני לא בא ואומר , אני חושב שיש טעם רב בדברים שדיברו כל הקודמים ואלה שידברו אחריך , אבל עידוד השקעות הון זה לא המצאה של - - - כשאני הייתי בוועדת הכספים הייתי יושב מ- 09:00 עד 16:00 .
תשאל את ועדת הכספים ויושבת - ראש מפלגת העבודה .
זאת אומרת , אני לא הייתי עוזב את זה שם .
אני רק אומר לך - הנה , מגלי פה , אתי .
חובתנו להתעמק .
יש לה עוזרים שהם לא הנהגים שלה אלא העוזרים שלה , אז הם עוזרים לה , זה הכול .
אתה מבין ?
אם יש חברי כנסת שהעוזרים שלהם הם הנהגים שלהם , אז איך הם ימצאו וירדו לחקר העניין ?
הפרלמנט זוטא שם , אולי תלכו למבואה , גם ייתנו לכם קפה .
תודה רבה , חבר הכנסת מולה .
שאלו אותי למה אתה מוותר , אמרתי , הכי טוב זה לומר , דבר כמה שאתה רוצה , הנה אתה רואה .
חבר הכנסת מגלי , האם אתה מבקש לדבר 25 דקות ?
הוא דיבר 11 דקות .
בבקשה .
כי אחרת אני אאפשר ליושבת - ראש מפלגת העבודה לדבר את שש הדקות או שבע הדקות שלה , אחריך .
גם השר רוצה , ואחר כך נמשיך , יש אכרם ויש גם חבר הכנסת שנלר - אינו .
חברת הכנסת אבסדזה , יש לה זכות דיבור , וחבר הכנסת אכרם חסון .
וחברת הכנסת שלי יחימוביץ .
אם אתה מפריע לו אז תפסיק .
חס וחלילה , הוא מדבר על חברנו הטוב , שהוא חבר כנסת - - - - מעולה , איתן כבל , תאמין לי .
זאת הבעיה .
צריך לשבת על המדוכה ולפתור את הבעיה לכאן או לכאן .
אי - אפשר להמשיך במצב שבו לא בולעים ולא מקיאים .
בכל זאת היו כמה מקומות שאנחנו בלמנו הידרדרות .
יושב פה לא רק אדם מבית - ג'ן , יושב פה ראש עיר - הכרמל , וועדת הכספים עמדה בפרץ .
כמובן , היא לא יכלה לפתור את כל הבעיות .
בעיות התכנון והבנייה הן בעיות חמורות ביותר .
רק רציתי להעיר לך שבנושא של המגזר הדרוזי , של אחינו הדרוזים , אני לא הולך למקום מסוים לפני הבחירות ; אני הולך כל ימות השנה .
אני חושב שצריך , את אזרחי ישראל , לבקר אותם כל ימות השנה .
אדוני , רק לסיום - - - תודה רבה לחבר הכנסת מגלי והבה .
חבר הכנסת אכרם חסון , זמנך לבוא ולדבר , אם אתה רוצה , אדוני .
שנלר - אינו נמצא באולם ; חבר הכנסת חרמש - אינו נמצא באולם ; חבר הכנסת אדרי - אינו נמצא באולם ; חבר הכנסת אכרם חסון , חברת הכנסת אבסדזה , ואחריה - חברת הכנסת יחימוביץ .
אחריה - גם השר ביקש להתערב בדיון , ואז יסכם .
כמה זמן אדוני צריך ?
בבקשה .
אני נותן לך כבר שבע דקות , כדי שתדע איפה הגבולות .
בבקשה , אדוני .
היצוא ירד ב- % 30 .
גם תיאטרון חשוב , וחשוב שיסיימו את הבנייה בעוספיא .
נכון .
יש גם החלטת ממשלה 252 .
תודה לחבר הכנסת אכרם חסון .
חברת הכנסת אבסדזה , בבקשה .
אחריה - חברת הכנסת יחימוביץ .
השר מבקש להתערב בדיון .
יסכם את הדיון יושב - ראש ועדת הכספים .
עשר דקות מספיק ?
אוקיי .
הנה , אני נותן לך שבע דקות .
חבר הכנסת לוין , מותר לה לומר - - - אדוני יעלה ויספר בשבחה של הממשלה .
היא מדברת .
תודה רבה .
אדוני שר האוצר , המסתייגים סיימו את דבריהם , אם אדוני רוצה - אין עוד דוברים .
יושב - ראש ועדת הכספים גם הוא נכון .
הואיל ואני לא יודע כמה השר ידבר ואני לא יודע כמה יושב - ראש ועדת הכספים ידבר , אני מבקש להתחיל לצלצל .
שקרים זה פרלמנטרי , מה אני יכול לעשות ?
אני רוצה לעזור לך בשאלה של devil's advocate .
הם לא אומרים על מה שאתה גובה , הם אומרים שמן הגבייה משתמעת האי - גבייה , ועל זה צריך בהחלט תשובה .
גם כשאף אחד לא רוצה לפגוע בך כדאי להיזהר .
גם נגד הבנקים , אני מוכרח לומר .
כבוד שר האוצר , תרשה לי לעזור לך בשנייה .
אנחנו ביקשנו את הפרוטוקול של ועדת הכספים , ונכון שעד עכשיו רשות המסים פירשה שאם חברה השקיעה בחברה - בת זו לא חלוקת דיבידנד ולכן היא לא חייבת במס , ועל כך היתה זעקה .
אבל נאמר לי , וכך אני קורא מתוך הדיון : במסגרת דיוני הוועדה התחייב המשנה ליועץ המשפטי שיוציא הנחיה לפרשנות הפוכה שתחול אחרי החוק , ואז לפי החוק הזה תהיה לחברות שנה לשלם מס מופחת , אבל אחריה הן ייאלצו לשלם מס מלא על השקעה בחברה - בת .
זה בא לידי ביטוי בחוק הזה - - - - ולכן הדברים האלה - כי גם חבר הכנסת אכרם חסון , גם חבר הכנסת מגלי והבה , ודאי חברת הכנסת זהבה גלאון דיברה על עניין זה , אבל פה - - - אני מודה ליועצת המשפטית - - - - לשגית .
לא , לא , חברת הכנסת גלאון , את צודקת , אבל תשמעי : אם מה שהביאו לי מהפרוטוקול הוא נכון , אין כאן ויתור .
הרי עד היום כולם העלימו עין , כל הממשלות שקדמו .
באה הממשלה הזאת ואומרת : רגע , יש לנו פה בעיה , בעיה רצינית , כי באמצעות חברות - בת אומרים : אין כאן תשלום דיבידנד או - השקעה בחברה - בת , לכן לא צריך מס .
באה היום הממשלה ואומרת : קודם כול אנחנו נגבה על - פי החוק הזה , ובכל מה שלא נגענו בו אנחנו נותנים שנה , ולאחר מכן אני חושב שיושב - ראש ועדת הכספים נגע בשור בקרניו , ולכן אני לא אומר לכם שזה הכי טוב .
יכול להיות שהיה צריך - אני לא נכנס עכשיו למהות , אבל בעניין זה - - - נכון .
זאת התשובה .
זאת התשובה .
מה , מה רצית ?
שר האוצר , אתה רוצה שאני אומר שגם אתה עמדת על העניין הזה ?
כל עוד הדבר הוא לפי התקנון , אדוני ייאלץ לשמוע , כפי שכמובן לא יעלה על דעתו של מישהו שסובל חלילה מדבריך שאני אשסע אותך .
כבוד שר האוצר , אני חושב שעמדת על כל הנקודות , אדוני שר האוצר .
נא לסכם .
לא , לא , לא .
תודה רבה לשר האוצר .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכספים לסכם , ומייד לאחר מכן אנחנו נעבור להצבעות .
רבותי חברי הכנסת , אני תיכף אשאל אתכם לגבי ההסתייגויות .
נדמה לי שהצבעה נגד החוק היא הצבעה בעד ההסתייגויות .
לא כדאי להצביע על כל ההסתייגויות , אלא אם כן תבקשו כמובן את ההצבעות כהלכתן .
בבקשה , אדוני - - - אדוני יושב - ראש הוועדה , נדמה לי שבאמת הדיון מוצה .
וגם ניתנו תשובות .
אדוני נתן תוך כדי , אז אתה יכול לקצר .
יש לך בעיות קואליציונית , אתה מתכוון .
טוב .
אתה יכול לסכם .
בבקשה .
אנחנו עומדים נגד לחצים בצורה שהיא סבירה .
היא סבירה .
מה שאדוני אמר הוא דבר שצריך להזהיר את כולנו .
כאשר ההון נפגש עם שלטון , זה דבר חמור ביותר .
לא , אני לא אומר , מותר להיפגש .
רק אסור שזה ישפיע .
חבר הכנסת בר - און , אני לא אבקש מהממ"מ לבדוק מי - - - לא אתה ולא אני .
מאה אחוז .
לא , זה בסדר .
לא , השר לשעבר בר - און , אולי לעתיד גם , אני רוצה לומר לך שאני עקבתי אחרי הדיונים בוועדת הכספים והדיונים היו ממצים ביותר .
די לנושא זה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכספים על כל עבודתו , באמת , מעוררת הכבוד .
אנחנו מעריכים זאת מאוד , על כל צדי הבית .
לכן אני אשאל את כל המסתייגים , האחד אחרי השני .
חברת הכנסת גלאון ?
מוותרת .
את רוצה להצביע על ההסתייגויות ?
תצביעו נגד החוק .
מאה אחוז .
גילאון ?
הוא נמצא , אבל מוותר .
ניצן הורוביץ ?
מוותר .
ברכה - לא נמצא .
חבר הכנסת חנין ?
מוותר .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה ?
מוותר .
חבר הכנסת מגלי ?
מוותר .
חבר הכנסת שנלר - אינו נוכח .
חבר הכנסת אכרם חסון ?
מוותר .
חברת הכנסת אבסדזה ?
מוותרת .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה , כולל לוח התיקונים .
בקריאה שנייה .
הצעת החוק לפי נוסח הוועדה , כולל לוח התיקונים , בקריאה שנייה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
38 בעד , 21 נגד , אין נמנעים .
ועכשיו אני שואל את יושב - ראש ועדת הכספים , אדוני היושב - ראש , ההצעה כרגע היא שלך , לא של הממשלה .
האם אתה מבקש ממני לקרוא את הקריאה השלישית על מנת לאשר את החוק ?
תודה רבה .
אנחנו עוברים , אדוני שר האוצר , לקריאה שלישית של חוק זה - הצעת חוק לעידוד השקעות הון ( תיקון מס' 69 והוראת שעה ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
ברוב של 38 נגד 21 , ואין נמנעים , אני קובע , אדוני יצחק כהן , סגן שר האוצר , אדוני שר האוצר , שהחוק לעידוד השקעות הון ( תיקון מס' 69 והוראת שעה ) עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
הכנסת רשמה לפניה את הודעתו של סגן היועץ המשפטי לממשלה בדבר טיפול בנושאים גם להבא .
תודה רבה לאדוני שר האוצר .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , בבקשה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה למזכירת הכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים - מדובר כאן בהצעות שאין להן הסתייגויות .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכספים על מנת להציג את הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 196 ) , התשע"ג - 2012 .
מייד לאחר הצגת החוק אנחנו עוברים להצבעה .
זאת הצעת חוק פרטית או הצעה ממשלתית ?
כי חבר הכנסת בילסקי , נדמה לי , דיבר על העניין הזה בזמנו .
הממשלה השתכנעה ?
טוב , בסדר גמור .
אוקיי .
נציג הרשויות המקומיות , ראש העיר קריית - אונו , נמצא כאן ומצפה לראות את הכנסת בפעולתה בנושא זה .
רבותי חברי הכנסת , אין הסתייגויות לחוק זה .
אני מבקש לשבת , שכן אני הולך להצביע , אדוני שר האוצר .
בחוק תאגידי המים .
זה תיקון לפקודת מס ההכנסה , חוק תאגידי המים , כן .
אתה רצית לדבר ?
רק אין דיון , לכן אתה לא יכול לדבר .
אתה יכול לדבר בסיום .
נא להצביע בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נדמה לי שאין כאן מחלוקת בין קואליציה לאופוזיציה .
לא , לא מדברים עם היציע , אפילו שראש עיר מכובד יושב עליו .
24 בעד , שני מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק נתקבלה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , האם להצביע על ההצעה בקריאה שלישית כששניים התנגדו ?
יכול להיות שאדוני רוצה להחזיר לוועדה או - לא .
טוב .
אז אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 196 ) , התשע"ג - 2012 , שעניינה תאגידי המים .
22 בעד , שניים נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית ונכנסת לספר החוקים של מדינת ישראל .
כבוד השר , בבקשה .
כבוד השר , אני יודע שאדוני לא יכול להשיב לי תשובה , אבל בהחלט פעילותו ביוזמה להעברת " גלי צה"ל " לעיר לוד , לעיר העתיקה בלוד , היא חשובה ביותר גם לפיתוח לוד וגם ל" גלי צה"ל " , ונדמה לי שזה כבר על סדר - היום של הממשלות במשך כמה שנים .
אני יודע שהיו יוזמות של כמה מפקדי " גלי צה"ל " , גם המפקד הנוכחי , שהם מבקשים לעבור ללוד , ואני חושב שזה אינטרס משותף של כולנו לעשות זאת , ואני חושב שהיוזמה הזאת היא יוזמה ברוכה , וכדאי שהממשלה תקדם אותה .
קודם כול היא צריכה לצאת מאותו מקום ביפו , שהוא מאוד מקשה על כולם , ובלוד זה לפתח את העיר לוד .
רעננה זה מקום מצוין , אבל שם הכול יקר ביותר , ובלוד - אתה מביא ללוד איזו בשורה של התייחסות , ובהחלט אני חושב שהדבר הזה חשוב ביותר .
גם נדמה לי שההצעה של הממשלה , תשע דקות , אם תהיה שבע דקות או שמונה דקות , גם כן בהכנה לקריאה שנייה ושלישית , הדברים , אני יודע שיהיו - - - לשר הביטחון , בהחלט , בהחלט , בהחלט .
תודה רבה לכבוד השר .
כמובן , יש לנו כמה חברי כנסת שביקשו להשתתף בדיון : חבר הכנסת דב חנין - אינו נוכח ; יעקב כץ - אינו נוכח .
זאב בילסקי , בבקשה , ואחריו נסים זאב , אם כי אני יכול להעביר אותך לסוף הרשימה , אם אתה רוצה ; יש לך חזקה על הדובר האחרון .
איך שאתה רוצה .
אחריו - שלמה מולה , שאינו נוכח כרגע ; מיכאל בן - ארי , שאינו נוכח ; ישראל אייכלר , ואחרון הדוברים הוא אריה אלדד .
בבקשה .
הרשימה סגורה .
זכית , אתה רואה ?
בפלורליזם בהחלט יש חשיבות .
נחיה אותך , נחיה אותך .
זה אינטרס ציבורי שהוא הדדי - - - צריך לזכור שיצרנו פלטפורמות שידור , ואם אחת גולשת לשנייה אנחנו הורסים את כל הפלטפורמות .
אני בטוח , " גלי צה"ל " מקבלת בהחלט - אני בטוח שאפשר להתפשר בעניין זה ולהגיע להסכמה .
הממשלה מציעה תשע - נו , אז אני לא חושב שיש איזה מישהו שיש לו יותר מעשר דקות בשעה .
זה נכון .
תודה רבה , חבר הכנסת .
אני מחזיר את זכות הדיבור לדב חנין , אף - על - פי שקראתי , כי שינינו את סדר - היום , ולנאמני הבית - אני יודע שהם מקפידים - רק הוא חשב שיש חוק שהוא לא רוצה להשתתף בדיון בו , ופתאום בא החוק הזה .
חבר הכנסת דב חנין .
אחריו - נסים זאב .
בפרט כאשר אנחנו שומעים שה" ניו - יורק טיימס " בקשיים .
חברי הכנסת - חבר הכנסת נסים זאב ; באופן יוצא דופן , לא אחרון הדוברים .
אייכלר , אתה אחריו .
בבוקר .
בבוקר .
היום ברשת ב' זה מ- 06:00 עד 08:00 וב" גלי צה"ל " זה מ- 07:00 עד 08:00 .
נכון , נכון - - - - הפוליטיקאים באים בין 07:00 ל- 08:00 .
מה אתה אומר ?
אין זה נכון כי אני שומע אותך לפעמים .
בין 06:00 ל- 07:00 תתראיין ברשת ב ' , בין 07:00 ל- 08:00 תתראיין ב" גלי צה"ל " .
המהדרין מקליטים את עצמם ל- 07:00 כשהם מדברים - - - משלי אומר : הוקר רגלך מבית רעך פן שבעך ושנאך .
הוא אומר " הוקר " , בקו"ף , זאת אומרת הוקר , תעשה את רגלך יקרה .
לדבר יותר מדי זה גם כן לא מן המעלות הטובות בעיני הציבור - - - - תמיד טוב במשורה .
נהנים אולי - - - כי אני לא מסכים להתראיין כל חמש דקות .
לא לא .
כשצריך להתראיין מתראיינים ; למדתי את זה מהורוביץ .
מה אתה חושב , למדתי מעצמי ?
תראה , פוליטיקאים צריכים לקחת סיכונים , אבל באמת , שיהיו מחושבים .
מחזיר לך מייד את שתי הדקות .
אפשר למצוא פשרה , אפשר - - - ודאי .
זה תעשו בוודאי בין קריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
אני מציע להצביע בקריאה ראשונה ולאחר מכן לדון בוועדה .
חבר הכנסת אייכלר , בבקשה .
אחרון הדוברים - אריה אלדד .
זה דיווח חדשותי .
תשמע - - - אני מבין מה שאתה אומר , רק אתה יודע - צנזורה - - - הרדיו שמדובר בו הוא במידה רבה אולי הרדיו הציבורי ביותר - - - - ושם אתה שומע מגוון דעות .
אוי לנו - - - " קול ישראל " גם , זה השידור הציבורי , אבל לא יכול להיות שידור ציבורי בלי שיהיה לעומתו גם שידור ציבורי מתחרה , כי אחרת הוא יכול להיות למונופול .
אני אומר - נושא הצנזורה הוא נושא בעייתי , אבל הציבור ישפוט , כי בנושא של השידור הציבורי , מי שצריך לשפוט זה לא הממלכה שהיא הממשלה , שיכולה להתחלף , וזה לא הדוקטרינה של בעל הון כזה או אחר , אלא זה - - - הציבור .
הציבור - - - יש גם אחריות .
חיים כץ .
חיים כץ .
כהן זה גם , תשמע , חיים זה כהן צדק .
טוב , זה ב" גלי צה"ל " אתה רוצה לומר ?
- - - תודה רבה .
חן - חן .
לא , לא , אני מוכרח לומר , אתה איש רדיו מובהק ואתה היית ברדיו דוקטרינרי והיה תענוג להתראיין אצלך כי אתה בנשמתך איש מאוד ליברלי אף שאתה מייצג בהחלט דוקטרינה .
אני רוצה לומר לך שלא יהיה ב" גלי צה"ל " מצב שבו יאמר מישהו משהו שלא ייתנו הזדמנות לצד האחר לומר את הדברים .
אני הכרתי שדרית ב" קול ישראל " שהעמדות שלה , בדוקטרינה שהיא חונכה עליה והיא חינכה אחרים - היתה מאוד מוצקה בעמדות שלה .
יחד עם זה , היה פשוט לכבוד להתראיין אצלה , משום שהיא היתה נותנת לך לומר את כל מה שאתה חפץ בצורה הברורה ביותר .
היום היא מנהיגה .
לא , אני חייתי בחרות שהיתה " בלי חרות ומק"י " .
אני והדוד שלך .
תודה רבה לחבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת אריה אלדד , אחרון הדוברים , ולאחר מכן אנחנו נעבור להצבעה .
נא לצלצל .
חוק גלי צה"ל הוא חוק ממשלתי .
כדאי אולי שהממשלה תדע שעומדים להצביע עליו .
10 מיליון .
אם אתה מביא בחשבון שחיילים משרתים - - - אוקיי .
רבותי , חבר הכנסת אלדד , הואיל והפריעו לך אני מאפשר לך לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת אריה אלדד .
השר בגין אינו נוכח , ולכן אנחנו עוברים להצבעה .
השר מרגי , אתה רוצה ?
כי אני הולך בפריימריז , אני שומע - " מרגי " , " מרגי " , אז גם אני טועה .
שמו של מכובדי הוא מרגי , לתפארת משפחתו .
בבקשה , אנחנו עוברים להצעת חוק של הממשלה בנושא " גלי צה"ל " , הצעת חוק גלי צה"ל - שידורי רדיו של צבא - הגנה לישראל ( שידורי חסות ותשדירי שירות ) ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 5 ) , התשע"ג - 2012 , קריאה ראשונה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , ובהכנתה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת הכלכלה ודאי גם תדון במספר הדקות כפי שהוא מוצע , כפי שחברי הכנסת הרהרו עליו .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , חוזרים להצעת החוק הממשלתית , שיציג שר הדתות , והיא הצעת חוק הרבנות הראשית לישראל ( הארכת כהונה של הרבנים הראשיים לישראל ) ( הוראת שעה ) , התשע"ג - 2012 .
בבקשה .
- - - היא לא הלכה , היא פרשה .
- - - 1 חלקי 20 , ולא 120 , כי אתה בין 20 החברים הכי פעילים בכנסת .
גברתי השרה , חברותי וחברי חברי הכנסת , היום יום שלישי , י"ט בסיוון התש"ע , 1 ביוני 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה .
רבותי , היום יום שלישי , והסעיף הראשון בסדר - היום הוא נאומים בני דקה .
כל המבקש להשתתף בנאומים יואיל להצביע .
ראשון הנואמים הוא חבר הכנסת גדעון עזרא ; בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , ואחריו - חבר הכנסת ציון פיניאן .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת מג'אדלה , בבקשה .
תודה רבה , חבר הכנסת מג'אדלה .
אני הייתי שם היום בשעה 13:15 , בשם הכנסת .
גם הכנסת מניחה זר .
אני פשוט לא פתחתי , כי עדיין לא נקבר לובה אליאב , ואיש מופת זה , אנחנו נייחד לו מחר דקה מיוחדת בנוכחות עם רב של חברי הכנסת וחברי הממשלה כולם , בשעה שנתחיל את סדרת החוקים שממלאת את האולם הזה .
בחרתי לייחד לו דקה מיוחדת ברוב עם של חברי הכנסת .
אבל בהחלט - לובה ברגע זה מובא למנוחת עולמים .
אני הייתי שם יחד עם קצין הכנסת ונתנו וחלקנו לו את הכבוד , כמו גם סעדנו את אלמנתו היקרה .
איש יריב ליריבי דעתו ולאנשים שלא היו בדעתו , ויחד עם זה אדם למופת , מכבד הבריות ומכובד על - ידן .
חבר הכנסת ציון פיניאן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
תודה לחבר הכנסת פיניאן .
חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו - חברת הכנסת חוטובלי .
תודה רבה .
חברת הכנסת חוטובלי , ואחריה - חבר הכנסת מולה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מולה .
האם כבר קראתי בשמו של חבר כנסת נוסף ?
חבר הכנסת אריה אלדד - בבקשה , אדוני .
אכן , מליאת הכנסת העבירה את הנושא ברוב נגד מיעוט לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
הדיון הזה צריך להתקיים , שכן זאת החלטת מליאת הכנסת .
חבר הכנסת אורבך , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אורי אורבך .
חברת הכנסת עינת וילף , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת יעקב כץ , שכל מי שלא יודע מי הוא , זה כצל'ה .
יעקב כץ , אתה יודע - אנשים יכולים לא להבין על מה אנחנו מדברים .
בבקשה , חברת הכנסת עינת וילף .
אמן .
אני רק רוצה לומר פעם נוספת : חבר הכנסת מג'אדלה פתח את נאומיו היום באזכורו .
אנחנו נמצאים ברגע זה במסעו האחרון של חבר הכנסת לובה אליאב , ואנחנו בדרך כלל לא מספידים אלא לאחר ההלוויה .
מחר ברוב עם , ברוב חברי הכנסת , אנחנו גם נעמוד לכבודו , לכבוד זכרו ולכבוד פועלו , שכן בהחלט היה איש מופת .
חבר הכנסת כצל'ה , אתה תשמח יחד עם השרה לבנת ועם כל חברות וחברי הכנסת לקדם בברכה קצינים ממשטרת ג'ורג'יה , ארצות - הברית , המבקרים כאן ופוקדים את משכננו .Welcome to Israel , welcome to Jerusalem , the capital of Israel .
Thank You .
חבר הכנסת כץ , בבקשה .
חברת הכנסת לוי אבקסיס .
אחריה - חבר הכנסת שטרית .
תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר שטרית .
אחריו - חבר הכנסת אלכס מילר .
16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
ובכל זאת אשאל את יושב - ראש הוועדה : האם אדוני מבקש להצביע בקריאה שלישית ?
הואיל והיושב - ראש ביקש , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
ובכן , עוד פעם החוק למניעת העסקה של עברייני מין במוסדות מסוימים ( תיקון מס' 6 ) - קריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
17 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק למניעת העסקה של עבריינים מין במוסדות מסוימים ( תיקון מס' 6 ) , התש"ע - 2010 - הרחבת התחולה על מוסדות נוספים - עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
נברך את חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
ואורי אריאל .
אותך על חוק ראשון , ואת אורי אריאל כמחוקק אשר לא יסור מחוקק מבין רגליו .
בבקשה .
אני קובע ש- 18 הצביעו בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה דוד רותם .
אנחנו קובעים שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית .
חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , הבמה שלך .
אני מקווה שזה עבריין שהורשע .
אנחנו העברנו את החוק בקריאה שלישית .
גברתי לא צריכה להסביר אותו , כי כולם הצביעו מתוך ידיעה .
זאת עת הברכות .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , ומברך אותה על חוקה הראשון , כמו גם את חבר הכנסת אורי אריאל .
אורי אריאל , מי עוד היה יוזם ?
אורי , חוץ ממך מי עוד היה יוזם ?
בסדר גמור .
לרותם יש מספיק קרדיטים .
בבקשה , כבוד יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט יציג לקריאה שנייה ושלישית את הצעת חוק החוזים האחידים ( תיקון מס' 3 ) .
האם יש הסתייגויות ?
אין הסתייגויות .
כי רציתי לדעת - - - בבקשה .
מיוזמתה של חברת הכנסת פאינה קירשנבאום .
תודה רבה ליושב - ראש הוועדה .
האם הסעיף הבא גם הוא שלך , חבר הכנסת ?
לא , בקשת ועדת חוקה - זה רק הצבעה .
בבקשה , אין התנגדויות .
יש התנגדויות ?
תודה .
אוקיי , אנחנו עוברים להצבעה .
אני פשוט מאפשר ליושב - ראש ועדת החוקה לחזור למקום מושבו הקבוע על מנת שהוא יוכל להצביע .
אני עובר , רבותי , להצבעה בקריאה שנייה במקשה אחת , שכן אין הסתייגויות לחוק זה , הצעת חוק החוזים האחידים ( תיקון מס' 3 ) , התש"ע - 2010 .
רבותי , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
קריאה שנייה .
נא להצביע .
14 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק החוזים האחידים ( תיקון מס' 3 ) עברה בקריאה שנייה .
אני פונה אל יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט - האם הוא מבקש - - - מבקש להצביע בקריאה שלישית .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
14 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק החוזים האחידים ( תיקון מס' 3 ) , התש"ע - 2010 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
הצעת חוק זו היתה ביוזמתם של חברי כנסת רבים , רובם חברי הכנסת מישראל ביתנו , אני מוכרח לומר .
היום אנחנו סטטיסטים פה .
ישראל ביתנו - - - אני מתכבד להזמין את העומדת בראש קבוצת חברי הכנסת אשר הגישו את הצעת חוק זו , חברת הכנסת פאינה קירשנבאום , ואני מזמין אותה לברך ולהתברך .
רוברט אילטוב , אלכס מילר , אנסטסיה מיכאלי , חמד עמאר , , אברהם מיכאלי , נסים זאב הנמצא אתנו כאן , אמנון כהן , ישראל חסון , ניצן הורוביץ , אופיר אקוניס , מירי רגב , ליה שמטוב , אילן גילאון ודני דנון - קשת רחבה ביותר שמקיפה כמעט את כל סיעות הכנסת , סיעות הבית .
מאה אחוז .
כולכם אותו חוזה .
זה הצבעה אחידה , זה חוק אחיד .
חוזה אחיד , כן .
גברתי פאינה , בבקשה .
תודה רבה .
האם זוהי הצעת החוק הראשונה שאת מעבירה בקריאה שלישית ?
אז את כבר מחוקקת ותיקה .
תודה רבה .
אני מודה לחברת הכנסת פאינה קירשנבאום בשם כל חברי הכנסת שהיא עמדה בראשם .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת ועדת החוקה , חוק ומשפט להחיל דין רציפות על הצעת חוק אימוץ ילדים ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ט - 2008 .
רבותי , להצעה זו להחיל דין רציפות לא הוגשה התנגדות על - ידי אחת מסיעות הבית ולכן אנחנו מצביעים .
מי שמצביע בעד - מצביע בעד החלת רציפות ; מי שמצביע נגד - מצביע נגד החלת רציפות .
נא להצביע , רבותי , בעד או נגד החלת רציפות .
11 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שבקשתה של ועדת החוקה , חוק ומשפט להחיל דין רציפות על הצעת חוק אימוץ ילדים ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ט - 2008 , עברה , ואכן יחול על הצעת חוק זו דין רציפות .
ועדת החוקה , חוק ומשפט רשאית להכינה לקריאה שנייה ושלישית ולהביאה למליאה .
תודה רבה .
החוק הוא עוד מהכנסת השבע - עשרה - - - - ועבר ביוזמתו של חבר הכנסת זבולון אורלב , יושב - ראש ועדת החינוך .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים ועוברים להצעות חוק לקריאה ראשונה , והראשונה שבהן היא הצעת חוק חינוך ממלכתי ( תיקון מס' 12 ) ( הארכת כהונה ) , התש"ע - 2010 , קריאה ראשונה .
חבר הכנסת זבולון אורלב , בבקשה .
לחוק זה נרשמו חבר הכנסת אורי אריאל , חבר הכנסת יעקב כץ , חבר הכנסת מיכאל בן - ארי וחבר הכנסת מולה , שאינם נמצאים פה .
מי שרוצה - נסים זאב - אם יש מישהו שרוצה , עדיין עומדת לרשותו דקה על מנת להירשם גם הוא לדיון בהצעת חוק זו בקריאה ראשונה .
- - - הולכים לבחירות .
אם שנה - הולכים לבחירות .
יכול להיווצר מצב שהעם לא מכריע והולכים מממשלה זמנית לממשלה זמנית , אבל זה כמובן תיאורטי לגמרי .
מאה אחוז .
זו לקונה .
זה תיקון לקונה , חוסר הסדר קשה .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת בן - ארי וחבר הכנסת מולה , שאינו נוכח .
חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב , אלא אם כן אורי אריאל ייכנס .
גם הוא יוכל לדבר .
אתה רשאי - - - " אלטלנה " .
כפר - ויתקין .
כונה .
חבר הכנסת בן - ארי , בעוד עשר דקות מתקיימת אזכרה בבית - הקברות של נחלת - יצחק לחללי " אלטלנה " .
היו זמנים שאמרו : השם ייקום דמם .
אני מוכרח לומר שזאת השנה הראשונה שאינני משתתף , משום שזה חל ביום שלישי , שבו אני מחויב לנהל את ישיבות הכנסת .
אני מזמין את חבר הכנסת נסים זאב , העולה לבמה כדי להתייחס להצעת החוק , אבל הוא רשאי לדבר על מה שהוא רוצה בסעיף זה .
לעומת בסעיפים אחרים , שאסור .
בסעיף של הצעת חוק - - - תודה רבה .
חבר הכנסת אורלב , האם אדוני רוצה להשיב ?
הוא רשאי .
נכון .
גם כאשר הולכים לבחירות , לא ראוי שאנשי ציבור ימנו אדם שיכול להיות שהממשל שייבחר לא יסכים .
אז בדרך כלל יש מצב שבו בזמן - - - השר מרגי , אני מוכרח לומר שכאשר השרה לבנת ביקשה ממני לצאת בטרם עת כי אתה הולך להחליף אותה , אמרתי : את יכולה לצאת , כי מרגי יגיע .
כי אדוני היה פרלמנטר ויודע מאין הוא בא - - - - ואני מקווה שיישאר בממשלה תמיד , אלא אם כן נסים זאב יחליף אותך לכמה זמן , כי לנסים זאב יהיה קשה שם , בממשלה .
אי - אפשר לדבר כל כך הרבה כמו בכנסת .
קורה , בכל זאת .
קורה , אם כי השר מג'אדלה אף פעם לא איחר .
ואללה , לא איחר .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק חינוך ממלכתי ( תיקון מס' 12 ) ( הארכת כהונה ) , התש"ע - 2010 .
נא להצביע בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אתה רואה ששכנעת את חבר הכנסת נסים זאב ?
למה העמדה של חבר הכנסת אורלב לא מאירה מהצד הזה ?
עשרה בעד .
האם נקלט אצל חבר הכנסת אורלב ?
כן , הוא נקלט .
אני מזמין את חבר הכנסת אורלב לעלות ולהציג את הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה , שהיא ביוזמתו של חבר הכנסת אורלב - הצבת תמרור במקום חנייה לנכה .
אבל כאן הדיון יהיה בוועדת הכלכלה ?
בסדר גמור .
חברותי וחברי חברי הכנסת , עדיין אין נציג ממשלה פה , היום יום שני , ג' בשבט התש"ע , 18 בינואר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה .
היום למדנו לדעת מה זה " כאפיקים בנגב " - השיבה שבותנו כאפיקים בנגב .
נחל הערבה מלא בשצף מים שהם כולם ברכה , גם אם הם מהווים סכנה .
כבוד שר התיירות הנמצא משיב על הצעות האי - אמון והוא צריך להיות למטה ולא למעלה .
רבותי חברי הכנסת , תקנון הכנסת ברור - כאשר מגישה סיעה בת עשרה חברים או עשרה חברים יחד מסיעות שונות הצעה לאי - אמון , הדבר עולה כדבר ראשון בישיבת הכנסת בשבוע שבו נפתחות ישיבות הכנסת , ביום בשבוע שבו נפתחת ישיבת הכנסת .
יש חוק לא כתוב והוא הסכמה - שברוב המקרים נשמרה על - ידי חברי הכנסת - שלא להגיש הצעות אי - אמון כאשר ראש הממשלה נמצא מחוץ לארצנו , בשליחות ממלכתית .
הדבר נובע מהעובדה שלא רצינו לבקש את כיסאו של ראש הממשלה , בין שאנחנו חברים בקואליציה ובין שאנחנו באופוזיציה , כחברי כנסת , כאשר הוא מייצג את מדינת ישראל בביקור ממלכתי .
הדבר הוא נוהג , הוא לא מחייב , החוק מחייב אותי .
חברי הכנסת החליטו כפי שהחליטו ולכן בפנינו שתי הצעות אי - אמון : האחת - הצעתה של סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה ; והשנייה היא הצעתן של סיעות מרצ , רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד גם להציג אי - אמון בממשלה .
ראשון המציעים הוא חבר הכנסת מגלי והבה , אשר יעלה ויבוא על מנת להסביר את בקשת סיעתו להביע אי - אמון בממשלה בנושא : ממשלת נתניהו מובילה את ישראל לבידוד מדיני .
מובן שאני לא אפעיל את השעון עד אשר השר המשיב יופיע .
בינתיים אתה חופשי לדבר .
השר המשיב הוא השר מיסז'ניקוב שיגיע עוד מעט מהיציע לאולם .
אני נוטה להסכים אתך , אדוני השר .
אם אתה לא יודע , הוא בחוץ - לארץ , בשליחות ממלכתית .
אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת מגלי והבה , השר הופיע .
ברגע שתהיה מוכן , אני אתחיל להפעיל את השעון .
אבל אנחנו לא רוצים לשנות את הכנסת , חבר הכנסת והבה .
גם לא נראה לי שאני אשנה אותה .
על כל התנהגות כזאת .
אני רוצה להזכיר לכם שחבר הכנסת מיקי איתן הוא גם בליכוד , ויש לפחות עוד אחד .
אתה תוכל להשיב , כבוד השר .
זה יהיה כבר על - חשבונו .
תודה לחבר הכנסת מגלי והבה .
אני מבין שהשר ישיב על שתי הצעות האי - אמון , כי הן באותו נושא .
אני מזמין את יושב - ראש סיעת מרצ , שיגיש הצעת אי - אמון בשם סיעתו , בשם סיעת רע"ם - תע"ל , בשם סיעת חד"ש ובשם סיעת בל"ד , שכותרתה : ממשלת ישראל אינה ראויה לאמון בשל ניהול יחסי החוץ שלה באופן בדיוני .
אני רציתי לעזור לך .
אדוני , אני יכול רק לנזוף בך שאתה מפריע להם .
חבר הכנסת אורון , אני מבקש ממך לא להפריע .
חבר הכנסת אפללו וחבר הכנסת שטרית .
אלא אם כן יימצאו 61 חברי כנסת שישנו את החוק .
כבוד השר , אנחנו לפעמים מבקשים להכות אחד את השני , ולא מבינים שאנחנו מכים את עצמנו .
ההערה אליכם היא בדיוק כמו שהערתי לשר .
שהרי גם שרת החוץ וגם שר הביטחון הנוכחי וגם כל אחד ואחד מאתנו הוא אשם בכך שהוא הגיע לכאן , לא בגלל ממשלה כזאת או בגלל ממשלה אחרת , וכדאי שניזהר , כי אנחנו לפעמים רוצים להכות אחד את השני ובסוף יוצאים כאילו אנחנו מצדיקים - אותה מותר , אותנו אסור .
הם בכלל לא מתייחסים לאנשים , הם מתייחסים אלינו .
לא אל סטס מיסז'ניקוב ולא אל רובי ריבלין , הם מתייחסים למדינת ישראל .
אני מאוד מודה לך .
באשמת המלחמה .
באשמת אותה מלחמה שנכפתה עלינו .
חבר הכנסת מולה , חבר הכנסת מגלי והבה כל כך הצליח בנאומו , שהשר משיב לו כל הזמן .
מה אתם רוצים ?
אבל לא יכול להיות .
האם אתה רוצה לבטל את נאומו של מגלי והבה ולבוא במקומו ?
זה לא מקום חופשי , בכל זאת יש סדר .
נכון .
שב , שב .
חבר הכנסת טיבי , אי - אפשר קריאות ביניים לא בישיבה .
חבר הכנסת טיבי , נא לשבת , וגם לא להרצות .
קריאת ביניים אחת מספיקה .
חבר הכנסת טיבי , עכשיו השר מדבר .
חבר הכנסת אורון , אדוני רוצה לשאול את סגן שר הביטחון , השר וילנאי ?
לך אליו ושאל אותו .
עכשיו הוא עונה לך .
תמו קריאות הביניים .
חבר הכנסת טיבי - - - חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת אורון .
לא , לא , לא .
אתה לא יכול .
בבקשה .
חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת נסים זאב , למה אתה חושב שהדברים - - - אבל הוא רוצה לשכנע את הציבור .
הוא לא רוצה - - - אל תקרא בשמותיהם של חברי הכנסת כי אז הם עונים , אתה מבין ?
אל תציין את שמות חברי הכנסת , כי אז הם יענו .
תודה לשר מיסז'ניקוב .
כעת תור הסיעות .
כל אחד יוכל להביע את עמדתו .
ובמקום שלוש דקות , לכל אחד ארבע דקות - - - - כדי שלא יהיה מצב שבו יצטרכו להאריך .
ולכן , אני נותן ארבע דקות מראש .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת ישראל חסון מקדימה .
לרשותך ארבע דקות , וגם לבאים אחריך ארבע דקות .
חבר הכנסת רותם , אתה הבא אחריו - אם תרצה .
תודה לך , חבר הכנסת ישראל חסון מקדימה .
חבר הכנסת דוד רותם מבקש לוותר על רשות הדיבור .
חבר הכנסת נסים זאב , אדוני לא רוצה להעיר את הערותיו ?
למה ?
הקואליציה ביקשה לא להשתתף בדיון ?
כנראה - - - כל אחד יאמר מה שהוא רוצה , אין אונס , לא לדבר ולא לא לדבר .
חבר הכנסת מסעוד גנאים - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת חסון , גנאים לא הפריע לך .
השר התורן צריך להיות ליד שולחן הממשלה .
אדוני , יושב - ראש הקואליציה , השר התורן .
תודה רבה לחבר הכנסת גנאים .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת חנא סוייד .
תודה .
חבר הכנסת חנא סוייד .
תודה רבה לחבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת סוייד , גם לו ארבע דקות אם ירצה .
חבר הכנסת סוייד , אף פעם לא ראיתי בדיונים של אי - אמון כל כך הרבה חברי קואליציה נוכחים - חמישה שרים אפילו היו פה .
חבר הכנסת שנלר , תתקרב לחברת הכנסת רוחמה אברהם , תוכלו לספר .
אתם מפריעים מאוד לנואם .
מעכשיו בכל פעם שראש ממשלה יהיה בחוץ - לארץ יגישו אי - אמון .
בסדר גמור .
זה לא דבר שהוא בניגוד לתקנון .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ , ואחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואם לא יהיה נוכח - יסיים את הדברים חבר הכנסת אלקין .
לסיום אתה רוצה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
יסיים את הדיון חבר הכנסת אלקין .
הכנסת תומכת בחוקים טובים ומתנגדת לחוקים רעים , ובלבד שיש תקציב לחוקים הטובים .
מי שאומר דבר אחר לא יודע מה הוא סח .
הנה , אני אומר לך .
בהתאם למדיניות הממשלה , כמובן .
חבר הכנסת זחאלקה , אתה רוצה לנצל את זמנך או אתה רוצה - - - בוודאי .
יש לך הרבה מה להגיד , אז אני אשתיק .
אני נותן לך עוד דקה .
חבר הכנסת לוין , תן לחבר הכנסת זחאלקה לסיים את דברו .
תודה רבה .
חבר הכנסת זאב אלקין - בבקשה , אדוני .
מייד אחריו תתקיים הצבעה .
נא לצלצל .
חברי הכנסת , לא יכול להיות התנהגות כזאת .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , יש נוהג מקובל , יש דברים שמנחים ומדריכים את הכנסת לדורותיה , ויש תקנון .
התקנון מאפשר הגשת אי - אמון , והתקנון מחייב הצבעה על אי - אמון כהחלטה ראשונה בכל שבוע , ואנחנו נפעל לפי התקנון , והציבור ישפוט .
נא לשבת , רבותי .
אנו עוברים לשתי הצעות אי - אמון .
הצעת סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בנושא : ממשלת נתניהו מובילה את ישראל לבידוד מדיני - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 34 , נגד - אין , אין נמנעים .
הצעת האי - אמון לא נתקבלה , שכן לא הושג הרוב הדרוש בהתאם לחוק .
אנחנו עוברים להצעת אי - אמון של סיעת מרצ וסיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד להביע אי - אמון בממשלה בנושא : ממשלת ישראל אינה ראויה לאמון בשל ניהול יחסי החוץ שלה באופן בריוני .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
32 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת האי - אמון לא נתקבלה , שכן לא זכתה ברוב הדרוש על - פי החוק .
אני לא צריך ללמד .
תאמינו לי שהציבור יותר חכם , וחזקה על חברי הכנסת שהם יודעים כמה צריך .
אנחנו עוברים להצעת חוק הגנה על הציבור מפני עברייני מין ( תיקון ) , התש"ע - 2010 .
יציע את הצעת החוק שר הרווחה והשירותים החברתיים , חבר הכנסת יצחק הרצוג , לקריאה ראשונה .
רבותי חברי הכנסת , מי שרוצה להירשם לדיון , יעשה זאת עכשיו .
שני חברי חברי הכנסת , יום שני היום , ב' בחודש סיוון התשס"ט , 25 בחודש מאי 2009 למניינם .
הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
אדוני המזכיר , נא להודיע למזכיר הממשלה שמייד צריך להיות פה שר שישמע את הצעות האי - אמון .
אני מתנצל לפני חברי הכנסת .
ישיבת הכנסת מתחילה ב- 16:00 .
אני מתנצל גם לפני הממשלה , כמובן .
והיא תתחיל ב- 16:00 כל פעם , בדיוק בשעה היעודה .
זו לא אופציה שניתנה , כי תאריך וזמן פתיחת ישיבות הכנסת הם קבועים , שהרי אנחנו הכרזנו ביום רביעי שעבר : ישיבת הכנסת הבאה - - - דרך אגב , אם כך יהיה הדבר , אז כך יהיה .
אבל זה לא יעזור לכם , כמדומני .
נוכל לחסוך הרבה זמן לכנסת , אבל זה לא יעזור .
צריך 61 , גברתי יושבת - ראש האופוזיציה .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית .
אם אתה מבקש , לא על חשבון הזמן , להתחיל לדבר , אתה יכול לדבר לעם ישראל , שהרי הפרוטוקול הוא פרוטוקול מצולם .
אתה יכול בינתיים לומר כל אשר עולה על רוחך .
הזמן יתחיל להיחשב מרגע שיתייצב כאן השר המשיב .
עובדה שאני זוכר את התקופה הזאת .
הזדמן לי היום , כיושב - ראש הכנסת , לאשר את השתתפותך , על - פי בקשת שר המדע , ב - אני לא רוצה לומר - - - לא שלא יקנאו .
לקנא שיקנאו , אבל אולי יש עניין ביטחוני .
בהחלט אני רואה בזה כבוד לכנסת .
חבר הכנסת זחאלקה , הוא מדבר , אבל הזמן יתחיל להיספר לו רק מרגע שהממשלה תתייצב .
" מיצובישי " .
הוא עוזר לי .
אני לא מתייחס כרגע לכינויי הממשלה .
רק הודעתי , חברי הכנסת , כי ב- 16:00 התחילה הישיבה , וגם רבים מחברי הכנסת לא היו פה .
זכיתי ששניים מחברי הכנסת נכחו כאן - יכולתי לומר " רבותי חברי הכנסת " .
אבל אני מוכרח לציין שסיעת קדימה התייצבה כהרף עין , עוד בטרם אפילו הספיקה לשמוע , באמת בשניות הראשונות , ואז החלטתי - אחת משתיים : או שאסגור את הישיבה , או שאנעל את הישיבה עד שתבוא הממשלה .
למה להעניש אנשים שרוצים לדבר לעם ?
יש אנשים שבין 16:00 ל- 17:00 מסתכלים בנו , כי עדיין אין " ערב חדש " .
נדמה לי שזה הפוך .
כן .
עכשיו תבדוק את הפרוטוקול ותראה אם אתה אמרת נכון .
חוץ מגילאון זה - - - דרך אגב , בליכוד הסכימו לדברי , ואהבו אותך .
אני זכיתי להחליף אותך .
כבוד השר לשעבר , הואיל והממשלה הגיעה , אני עוד מעט אתחיל לספור .
ברשותך , אני רק רוצה לקדם בברכה את מבקר המדינה של יוון שכנתנו , ידידתנו , שיש לנו היסטוריה משותפת זה 2,500 שנה , ואני מקדם אותו בברכה .
מבקר המדינה ביוון הוא שופט , ובשיטה היוונית הוא נמצא גם בחלק מהרשות השופטת , המבקרת , שלא כמו בשיטה שלנו .
אבל הוא מבקר המדינה , ואנחנו מקדמים את פניו בברכה , ושני שופטים שנמצאים אתו יחד בביקורת .
תודה רבה .
יפה .
אני חלילה לא משיב בשם הממשלה , רק - האם המדינה הפלסטינית שאתה חושב עליה מקובלת על הפלסטינים ?
פשוט , הציבור כותב - הוא שולח לנו מסרים .
הם מגיעים אלי .
אתה עוד לא היית .
אני הייתי .
אני זוכר מי ירד לחייו .
היה בחור צעיר מאוד שירד לחייו בעניין ההסכם עם מצרים .
אתה באת אחרי זה .
תודה רבה .
תודה רבה לך על שעמדת בלוח הזמנים בצורה מעוררת כבוד .
לא .
כל זמן שהממשלה לא היתה נוכחת - הוא הגיע מאוחר יותר .
המשנה לראש הממשלה , אתה משיב או כבוד השר המתאם ?
השר ארדן , יעלה ויבוא .
אה .
תשובה גם לנושא השני , אתה רוצה ?
אתה רוצה להשיב יחד ?
אין לי בעיה .
כי נדמה לי שהנושאים הם קצת שונים .
שתיהן רוצות שהממשלה תתפטר , כן .
או להביע בה אי - אמון , לחלופין .
כבוד המשנה לראש הממשלה , חבר הכנסת זחאלקה אינו עומד כאן בחקירה נגדית .
חבר הכנסת זחאלקה , הואיל ואני הגעתי כמעט כמו שאתה הגעת , אולי יותר - כשאנחנו הגענו לפני 200 שנה בדיוק , כלומר ב- 1809 , והיום 2009 - ירושלים , היו בה 10,000 תושבים , והיא לא היתה זנוחה ; היא היתה מוזנחת .
זה נכון .
זה אני מסכים אתך .
על זה אין ויכוח .
כבוד השר , אתה לא צריך לצעוק .
חבר הכנסת רותם , עוד מעט - - - תודה לחבר הכנסת זחאלקה , אני מזמין את כבוד השר לבוא ולהשיב על שתי הצעות האי - אמון .
לאחר מכן , רבותי , נתחיל בדיון שבו לכל סיעה חמש דקות .
חבר הכנסת שטרית , פשוט רואים אותך בטלוויזיה , וזאת לא דוגמה טובה .
חברת הכנסת זוארץ - - - - קריאות ביניים הן לא נאומים .
אני פשוט לקחתי את הזמן .
קריאת הביניים שלך התמשכה כמעט כמו הזמן של הצעה לסדר - היום .
רק לשאול .
תודה רבה לשר גלעד ארדן , השר המקשר והשר להגנה על הסביבה .
חבר הכנסת חנין , האם אדוני כבר חזר מהכנס להגנת הסביבה , או שהוא עוד נוסע ?
כבר חזרתם ?
יפה .
ודאי גם תיתן לכנסת דוח על עניין זה .
תודה רבה .
אנחנו מתחילים בדיון הכללי , רבותי .
להצעות האי - אמון נקבעה מסגרת דיון כך שכל סיעה מקבלת חמש דקות .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת מגלי והבה , סגן יושב - ראש הכנסת , חמש דקות ; ואחריו - חבר הכנסת דוד רותם בשם ישראל ביתנו .
אחריו - חבר הכנסת מיכאלי .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת זועבי .
אני מזמין את אחרון הדוברים , חבר הכנסת אופיר אקוניס , ואני מבקש מהמזכיר לצלצל .
נצביע כשתסיים את דבריך בעוד חמש דקות .
חברי הכנסת הנכבדים , קודם כול אני מודה לכם בשם חבר הכנסת אקוניס על תשומת הלב הרבה שאתם מקדישים לו , דבר ראוי ויפה , הוא עמל הרבה שנים על כך .
יחד עם זה אני רוצה להזכיר לכם שעם כל התגובה שהוא ממקד והרצון שלכם להגיב על דבריו ועל כל מלה , אתם יכולים רק לקרוא קריאות ביניים .
קריאת ביניים משכה שלוש , ארבע מלים ולא יותר משלוש שניות .
תודה רבה .
אתה לא היית כאן .
האם אתם מבקשים להצביע על האי - אמון ?
חברת הכנסת , סגנית יושב - ראש הכנסת - - - רבותי חברי קדימה , כל אחד מפגיז את אחד מהחברים המרכזיים - - - לא לקרוא קריאות ביניים בעמידה , חבר הכנסת אפללו .
חבר הכנסת אפללו .
חברת הכנסת זוארץ , אתם רוצים להצביע על הצעת אי - אמון .
הוא לא יופרע כל רגע .
אני אתן לו לדבר מלוא חמש דקות נטו .
לכן אני מציע לכם לא לקרוא קריאות ביניים , והוא יסיים את דבריו .
אני לא באתי הנה כדי שאתה תיהנה , אדוני .
אני נהנה שאתה נהנה , אבל יחד עם זה - - - טוב .
טוב , רבותי .
רבותי , שימו לב .
יסלח לי כבוד הנואם חבר הכנסת אקוניס .
רבותי , אתם הפרעתם לו .
אני נותן לו עוד שתי דקות .
אם לא תפריעו , בעוד שתי דקות נתחיל את ההצבעה .
חבר הכנסת רמון , אני מציע לך להטריח אותם - אתה היחיד שלעת עתה זכה בהצבעה .
עכשיו , מה אתם רוצים ?
אני נותן לך עכשיו שתי דקות תמימות - - - - אלא אם כן הם יפריעו לך .
אני יודע .
חברי הכנסת , חברי הכנסת , היתה הפרעה קלה .
נא לסיים .
ולפיכך ?
אני מאוד מודה לך , חבר הכנסת אקוניס .
תסיים .
כולם הוגבלו בזמן .
אני מציע לך - דרך אגב , חבר הכנסת אקוניס , אני מציע לך , אם אתה רוצה לדבר ללא הגבלת זמן , פשוט תבקש להצטרף לממשלה .
לא לא , אני יודע , לכן אני מבקש לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת .
רבותי , רבותי חברי הכנסת , אני מבקש להזכיר לחברי הכנסת כולם , ולשרי הממשלה , שאנחנו , מייד לאחר הצבעות האי - אמון , נקיים אזכרה לחברנו היקר חבר הכנסת אברהם רביץ , שהלך לעולמו , ואני מבקש מכל חברי הכנסת להשתתף בהמשך הישיבה , שייוחד כולו לאזכרה שנקיים לחברנו חבר הכנסת הרב .
35 בעד , 61 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה לא אושרה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו בהצבעה לא מפריעים .
אנחנו עכשיו מצביעים על הצעת אי - אמון מטעם סיעות בל"ד , חד"ש ורע"ם - תע"ל בנושא : מדיניות הממשלה נגד תושבים ערבים בעיר ירושלים הכוללת הריסת בתים וגירוש תושבים מבתיהם ומדיניותה בכל הקשור להרחבת ההתנחלויות .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
14 בעד , 67 נגד , 11 נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות בל"ד , חד"ש ורע"ם - תע"ל לא נתקבלה .
אנחנו מקיימים עכשיו ישיבה לזכרו של חבר הכנסת וסגן השר לשעבר , זיכרונו לברכה , והייתי אומר : זכר צדיק לברכה .
נא לשבת .
תודה לראש הממשלה .
אני מתכבד להזמין את יושבת - ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני , לומר דברים לזכרו של אברהם רביץ .
שנינו זכינו לשמוע שיעור על יהדות פולין בישיבה בקרקוב .
תודה רבה ליושבת - ראש האופוזיציה .
אני מתכבד להזמין את השר משולם נהרי , ואחריו - את יושבת - ראש הכנסת השבע - עשרה , דליה איציק .
אמן .
תודה לשר משולם נהרי .
אני מתכבד להזמין את יושבת - ראש הכנסת השבע - עשרה , דליה איציק , לשאת את דברה .
אחריה - חבר הכנסת חיים אורון , ואחריו - חבר הכנסת טיבי .
יסיים חבר סיעתו , הרב גפני .
תודה ליושבת - ראש הכנסת השבע - עשרה .
אני מזמין את חבר הכנסת חיים אורון , ג'ומס , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
ראש הממשלה .
88 ' נכון .
תודה רבה לחבר הכנסת , ג'ומס .
אני מזמין את חבר הכנסת אחמד טיבי , ויסיים את הדברים חבר הכנסת משה גפני , שגם הוא ממחזור 1988 .
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
אחרון הדוברים , חבר סיעתו , שנבחר יחד אתו לכנסת , חבר הכנסת משה גפני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת משה גפני .
כאן מסתיים הדיון בנושא ערב הזיכרון לחברנו חבר הכנסת הרב אברהם רביץ , זכר צדיק לברכה .
הודעה למזכיר הכנסת , ואחר כך הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
מייד לאחר מכן ננעלת הישיבה .
תודה .
בבקשה , אדוני יושב - ראש הוועדה .
מייד לאחר מכן אנחנו נועלים את הישיבה .
תודה רבה .
מכובדי , חבר הכנסת הורוביץ וחבר הכנסת אכרם חסון , שניים מבין 25 חברי הכנסת שביקשו לכנס את הכנסת , והרינו מכנסים את הכנסת .
הנה , גם בילסקי הגיע .
היום יום שני , י"ט בכסלו תשע"ג , 3 בחודש דצמבר 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח ישיבה מיוחדת זו של הכנסת , אשר מתכנסת על - פי בקשתם של 25 חברי כנסת - כבוד השר , אשר מגיע בזמן - ועניינה בקשה לדון בתוצאות מבצע " עמוד ענן " .
אין מלבד זה הצעות אחרות , וודאי שלא תהיה חקיקה היום .
אנחנו נבצע חקיקה רק במידה שהיא דרושה לכינונה והמשך תפקודה של מדינת ישראל גם בין הזמנים ; ולא נבצע חקיקה שהיא תהיה מחטף כזה או אחר .
אדוני השר , אני מודה לו מאוד על שנתפנה מעיסוקיו על מנת להגיע ולענות על בקשת 21 חברי כנסת - רק ארבעה מתוכם נמצאים כאן .
אבל זה אורח חיינו ואורח חייה של הכנסת .
לא כתוב שצריך להיות נוכחים .
אני רואה , אבל , שבכל זאת כמה מחברי הכנסת - ראש האופוזיציה - נתכנסו .
אנחנו בדרך כלל פותחים את הישיבות , כפי שהשר יודע , בזמן .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
נעבור להצעות לסדר - היום בנושא תוצאות מבצע " עמוד ענן " , מס' 8821 ו- 8822 .
רבותי , לפנינו שתי הצעות לסדר - היום בנושא תוצאות מבצע " עמוד ענן " , וכן הצעה לסדר - היום בנושא : כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי , של חברי הכנסת ניצן הורוביץ ואכרם חסון .
לגבי ההצעה הראשונה , הרי ששניים ביקשו להביע את עמדתם בעניין זה , ואז השר יענה .
על שתי ההצעות יחד , אדוני ?
או כל אחת בנפרד - לפי דעתי .
כבוד השר הנכבד , האם אדוני מבקש לענות על כל אחת בנפרד או על שתיהן יחד ?
אין לי שום בעיה עם עניין זה .
אני מזמין את ראש האופוזיציה , חבר הכנסת שאול מופז , לעלות לדוכן על מנת להציג את ההצעה לסדר - היום בנושא תוצאות מבצע " עמוד ענן " , ואחריו תדבר גם חברת הכנסת רונית תירוש , אם היא תהיה נוכחת .
בבקשה , אדוני .
כבוד הרמטכ"ל לשעבר , שר הביטחון , אחד מטובי בניה של מדינת ישראל - בדרך כלל אנחנו גם תוקפים האחד את השני כאשר לנגד עינינו טובת מדינת ישראל .
כאשר אנחנו חושבים שלהפיל ראש ממשלה , אפילו במחיר מדינת ישראל , זה דבר כשר , אנחנו נכנסים למצוקה קשה .
ואני מברך אותך על דבריך , כי הם עומדים לי על הלב , כאן .
הייתי בכל תקופות קיום המדינה , קצת אפילו יותר ממך , מפאת היותי מבוגר יותר ממך .
והיו הרבה מאבקים כאן , כאן : האיש שיושב מימינו של בדר ; בלי חרות ומק"י .
אבל מעולם לא היה דבר שבציונות אנחנו חשבנו שיותר חשוב להפיל ממשלה מאשר לקיים את מדינת ישראל .
תודה רבה לאדוני , וסליחה על ההערה .
אדוני ראש האופוזיציה , יש לי רק שאלה אליך .
אני מבין שסיעת קדימה הגישה איזו בקשה לוועדת הכנסת , ואני מבקש מהיועץ המשפטי להבהיר לי מה קורה כאשר ועדת הכנסת לא מביאה את בקשת קדימה לכנסת .
ואז , אם אני יכול לעשות זאת , אני אכריז .
כי תהיה דעתי כזאת או אחרת , חוקי המשחק צריכים להיות שווים לכולם .
שהרי אנחנו מחוקקים חוקים שאנחנו מתכוונים נגד אחד , בסוף זה מופעל נגד עצמנו , ואלה הם דברים שיוצרים את כל המעגלים השוטים שאנחנו נמצאים בהם .
אבל לא יכול להיות מצב שבו - כי הרי זה רק דקלרטיבי .
ההכרזה בכנסת היא רק דקלרטיבית - - - יביאו בשם ועדת הכנסת הודעה לכאן .
תודה רבה .
אני רק רציתי כדי שלא יהיה מצב שבו אני שם מכשול .
יש בנושא זה עוד - חברת הכנסת תירוש , לצערי הרב , אינך יושבת - ראש האופוזיציה - בבקשה , בבקשה - אני צריך להגביל אותך בעשר דקות .
ראש האופוזיציה לא מוגבל בזמנו , כמו שר .
אז את תסלחי לי שאני מעדיף - לא מעדיף - את יושב - ראש האופוזיציה על פנייך .
זה לא ברמה האישית , כמובן .
תודה רבה , כן .
אני מקווה שהמורים הם יותר טובים .
אני מקווה כך .
אני מקווה שהמורים יותר טובים על מנת להסביר לתלמידים , בכל זאת , את המשמעות בין כ"ט בנובמבר לבין כ"ט בנובמבר .
ההיסטוריונים כותבים את האמת , ומה לפי דעתך האמת ?
למה אנחנו מלקים את עצמנו כל כך ?
טוב , אני לא מדבר על אישים .
אני מדבר על האמת ההיסטורית .
מה יהיה אם האו"ם יחליט שנחזיר את הכותל המערבי ?
את יודעת שראש הממשלה אהוד ברק - - - רק רגע , חבר הכנסת בן - ארי .
את יודעת שראש הממשלה - - - חבר הכנסת בן - ארי .
את יודעת שראש הממשלה אהוד ברק אמר בזמנו - הוא אמר , כן - אחרי שרבין , גם , על איזו החלטה של האו"ם הקים יישובים בבקעת - הירדן , רק כאמירה , אמר בזמנו שבלי E 1 דין מעלה - אדומים כדין הר - הצופים בין 1948 ל- 1967 .
אני לא זוכר .
אני אומר לך שאני לא זוכר משום שבנושא זה הדברים הם ברורים לחלוטין .
הרי E 1 - היא תוכננה על - ידי כל ממשלות ישראל , על - ידי כל ממשלות ישראל .
אני אתן לך , כמובן , את הזמן .
אני חושב שאפילו E 1 וישיבתנו בארץ - ישראל - יכול להיות שיש לי מחלוקת עם הרמטכ"ל לשעבר ושר הביטחון ויושב - ראש האופוזיציה , אבל אני באמת מאמין שהוא ציוני דגול .
אבל נדמה לי שכל האישים בטלים בשישים לעומת חשיבותה של מדינת ישראל .
הוא הלך עם זאת , והוא הלך עם זה , וזה הלך עם כולנו , ואנחנו הלכנו עם זה .
נדמה לי שבאמת מדינת ישראל יותר חשובה .
חברים , אנחנו מאבדים את הפרופורציות בימים האחרונים .
את מסכימה לבנייה בירושלים ?
רק פשוט - - - השתנתה .
תודה רבה .
מספיק .
תודה , תודה .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה תוכל הצעה אחרת .
תירשם .
חבר הכנסת בן - ארי .
אי - אפשר לדבר .
אני אתן לך הצעה אחרת .
חברת הכנסת תירוש , יש לי הרבה כבוד אלייך .
היחידי שהתנגד פה לחוק , שהיה ידוע משום מה כחוק מופז , הייתי אני .
ועמדתי מול חברי ומול ראש ממשלתי וחברי משחר נעוריו ואמרתי : החוק אינו טוב והוא עלול עוד לפגוע ולשמש כבומרנג .
ולא , מה שלא טוב לחוק מופז גם לא טוב לחוק לבני .
אבל החוק נתקבל על - ידי הכנסת , והיום נדמה לי שהאמירה של הכנסת שניתן לפצל שבעה במקום שליש היא דבר שהכנסת אמרה אותו .
אני לא רואה איך הוועדה עושה איפה ואיפה וקובעת : כשנוח לי - - - לא , את פונה אלי .
החוק הזה בעליל , החוק הזה בעליל הוא חוק שהיה בעיני לצנינים , אבל החוק נתקבל על - ידי הכנסת ואני חייב לכבד את החלטות הכנסת .
כן , אוקיי .
ייכתב בחוק שרק - - - זה ודאי .
אוי לנו אם לא .
הנה , רותם כנראה יהיה בכנסת הבאה והוא יחוקק אותו .
יש לך עוד שתי דקות .
תודה רבה .
בהחלט , עצתך תועבר לכנסת הבאה , כמיטב יכולתי .
אני מזמין את כבוד השר להשיב על הצעות ראש האופוזיציה וחברת הכנסת רונית תירוש .
בבקשה , אדוני .
אדוני ישיב ואחר כך - להצעת הורוביץ ואכרם חסון גם כן .
כל פעם , כבר עכשיו אחרי תשובתו תהיה הצעה אחרת .
אין מדינה יהודית מבלי שתהיה מדינה דמוקרטית .
שנודע כ - - - בכל זאת - בכל זאת קזינו בנו .
בכל זאת .
לא לא , ביריחו .
אני לא אמרתי זאת - - - חבר הכנסת , יש גם הבדל בין עמדה מדינית ועמדה מוסרית .
בעמדה המוסרית אנחנו באותו צד , גלעד ארדן , אני ואתה .
הוא לא יכול לענות פה , אז אני מציע שלא נדבר .
תדבר על הקזינו כמשל .
אין הרי ויכוח .
חבר הכנסת אייכלר , שבו ותדברו בשקט .
תודה רבה .
אנחנו היום מאפשרים דעה אחרת ולא להסיר או לא להסיר .
חבר הכנסת בן - ארי נרשם .
בבקשה , אדוני .
אני אתן לך לדבר אבל אתה צריך לזכור שיש לך דקה ואני נותן לך שתי דקות .
לא , לא , רמקול אתה תקבל , אנחנו לא משתיקים כאן אף דעה , חבר הכנסת בן - ארי .
אין חבר כנסת שלא יכול להביע את דעתו .
אני אעמוד בתוקף על זכותך ; לא כפי שאתה עומד בתוקף על זכותם של אחרים , אני עומד בתוקף על זכותך - - - פה יש חובה וזכות אחת - לכבד את הדמוקרטיה .
לא , לא להפריע .
חברת הכנסת נוקד , אין - - - תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
השר הציע להעלות את הנושא על סדר - יומה של הכנסת , אין הצעות אחרות .
כמובן , המציעים ביקשו להעלות את הנושא על סדר - יומה של הכנסת .
לכן , מי שבעד - בעד העלאת הנושא על סדר - יומה של הכנסת .
מי שנגד - בעד להסירה .
אנחנו מצביעים .
מי בעד ההצעה הראשונה - של חבר הכנסת מופז , נא להצביע .
12 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה לסדר - היום , תוצאות מבצע " עמוד ענן " , של חבר הכנסת מופז , קיבלה אישור להעברתה לסדר - היום של הכנסת .
רבותי , הוא הדין לגבי הצעה לסדר - היום באותו נושא של חברת הכנסת רונית תירוש - נא להצביע .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
11 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעתה של חברת הכנסת רונית תירוש תעלה על סדר - יומה של הכנסת .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
בסדר , הודעת ועדת הכנסת על - ידי ממלא - המקום .
תודה רבה .
הודעה למזכירת הכנסת , בבקשה .
כבוד שר המשפטים , סגן שר החוץ , היום יום חמישי , ז' בטבת תשע"ג , 20 בחודש דצמבר 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח ישיבת כנסת דחופה זו , אשר מתקיימת על - פי בקשת הממשלה ועל - פי בקשת 25 חברי כנסת ואשר סדר - יומה פורסם .
תודה למזכירת הכנסת .
חבר הכנסת דב חנין - הצעה לסדר הדיון .
בבקשה , אדוני , אני מכבד את בקשתך , שכן היתה הבטחה של הכנסת כלפיך , ואני מבקש מאדוני לדבר , ואני גם אשיב .
תודה רבה לך על הצעתך לסדר הדיון , ואני מוכרח להשיב לך כי הדבר נוגע גם לנושאים אחרים , כפי ששר המשפטים ביקש להעלות נושא הנוגע להוצאה לפועל בעניין נשים שהן במצוקה רבה .
הרי אני מוכרח לומר לך שלמרות אהדתי האישית לנושא כפר - שלם שאתה מעלה והקונסנזוס הרחב בין סיעות הבית וחברי הכנסת , הצעת חוק פינוי - בינוי כפר שלם הונחה על שולחן הכנסת כהצעת חוק פרטית שלך ושל חברי כנסת אחרים , וגם אושרה על - ידי המליאה בקריאה טרומית , וועדת הכנסת הכינה אותה לקריאה ראשונה אשר נקלעה להכרזה על פגרת הבחירות .
ואולם , בין הכללים שקבעה הכנסת לקידום חקיקה בפגרה הזאת , פגרת בחירות , נקבע גם שהצעות חוק פרטיות לא יועלו להצבעה במליאת הכנסת , ובכלל זה , בין כמעט 400 חוקים אחרים העומדים על סדר - היום , הנושא הדחוף של פינוי - בינוי כפר - שלם .
עד כה הממשלה לא ביקשה את קידום הצעת החוק , וגם לא היתה יכולה , שכן ההצעה היא עדיין במסגרת הצעת חוק פרטית .
היה ידוע לי , גם בזמן הליכי הצעת החוק הפרטית ובקריאה הטרומית שהיתה , שבכוונת הממשלה , על - פי אמירתה , ליזום הליך חקיקה מטעמה בעניין זה , ולא להסתמך על הצעת חוק פרטית אלא לשלב אותה בתוכה .
אין לי ספק שיוזמת הממשלה תזכה לרוב גדול של חברי הכנסת , חבר הכנסת חנין , בשל מצוקתן הכנה של מאות המשפחות המתגוררות בכפר - שלם והצורך להביא לכדי פתרון צודק .
על - פי לוחות הזמנים המצויים בידי , בעוד חודש נימצא בעיצומן של הבחירות , ביום הבחירות .
בכוונת הממשלה להביא הצעת חוק מטעמה בכנסת הבאה , הכנסת התשע - עשרה , ולא בפגרת הבחירות .
אני בטוח גם שהבוחרים יבחרו אותך , חבר הכנסת חנין , לשמש חבר כנסת בכנסת הבאה .
לכן , באותו שלב שבו אנחנו נמצאים , בין הזמנים - בין כנסת זו , אשר בה המליאה אישרה בקריאה טרומית את הצעת החוק מטעמך , לבין הכוונה של הממשלה - כפי שאמר לי סגן שר האוצר , חבר הכנסת יצחק כהן - להעלותה בכנסת הבאה , אני קורא לממשלה , על - פי הדברים שאמרת ברגע זה , ולרשויות , ובמיוחד למינהל מקרקעי ישראל , להשעות את כל ההליכים ולהקפיא כל פעולה במהלך פגרת הבחירות ועד להתכנסותה של הכנסת התשע - עשרה לשם קידום הצעת החוק לפתרון הסוגיה , בין שתהיה הצעת חוק ממשלתית ובין שתהיה הצעת חוק פרטית , הנתמכת על - ידי רבים מחברי הכנסת לרוחב הבית , ולא על - פי עמדות פוליטיות כאלה או אחרות .
חבר הכנסת דב חנין , אתה מבין שלפעמים לא יכול אדם לתת יותר ממה שיש לו , או מוסד - ממה שיש לו , אלא אם כן הוא רשאי לעשות כן .
אם אנחנו נפרוץ את סכר העמידה בפני חקיקה בזמן בחירות , שבדרך כלל יכולה להיות חקיקה פופוליסטית או מחטפית - יותר מכך , למרות האמור בתקנון הכנסת ובחוק הכנסת , ביקשתי מראש הממשלה שלא לקדם איזו הצעת חוק ממשלתית אשר יכולה להיות בבחינת הצעת חוק שבמחלוקת , ויותר מכך - הצעת חוק שמחייבת דיון ציבורי מעמיק .
ואכן , קיבלתי את הסכמתו של ראש הממשלה שלא תקודם חקיקה , לא פרטית ולא ממשלתית , בכנסת בזמן הפגרה , למעט בעניין שהוא צורך מיידי ודחוף במדינת ישראל , כפי שאנחנו מתכוונים לקיים היום בשני נושאים שהממשלה החליטה שאכן היא מבקשת את תשומת הלב של הכנסת לעניין שהוא צורך מיידי , שכן ב - 1 בינואר אנחנו נימצא במצב שבו אנחנו נעבור איזה קו שאין חזרה ממנו .
לכן אני מבקש מאדוני לקבל את התנצלותי על כך שלא יכולנו לעמוד בהבטחתנו , משום שחשבתי שנוכל להעביר בקריאה ראשונה את הצעת החוק שלך על מנת שתשמש את אותו סף המאפשר גם אישור חוק כאשר חוק הרציפות חל עליו .
אני מבקש , יחד אתך , שנעמוד על הכרזתי זו מעל במת הכנסת , ובקשתי ממוסדות המדינה היא שלא למצות שום דין באותה תקופת ביניים שבין הכנסת השמונה - עשרה לכנסת התשע - עשרה שתבוא עלינו לטובה , על מנת שלא ייקבעו מסמרות כלשהם שלא נוכל לחזור מהם .
פנייתי למוסדות שרירה וקיימת , והיא נמצאת בפרוטוקול הכנסת , וכמובן גם תושבי כפר - שלם יוכלו לעשות בו שימוש .
אתה ביניהם , חבר הכנסת מיכאלי .
אנחנו נמצאים בהסכמה שהיא כמעט מקיר אל קיר .
אני מאוד מודה לך , דב חנין , על שהעלית את הנושא .
טוב , היתה הבהרה , אבל אני רוצה גם להסביר לתושבים שהכנסת יכולה לאפשר רק דבר שלא יכול לגרום למצב שבו תהיה מפולת חקיקתית בכנסת .
ההחלטה , שראש הממשלה הסכים לגבות אותה , שלא תקוים מערכת חקיקה בזמן פגרת הכנסת , מתוך חשש שהחקיקה לא תהיה ראויה ולא יקוים בה הצורך של דיון ציבורי , היא החלטה חשובה ביותר , ואני מקווה שתשמש נר ולפיד גם לכנסות הבאות .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , דבר ראשון כמובן , אני מבקש את חבר הכנסת יורם מרציאנו , חבר כנסת לשעבר , וחבר הכנסת מאז יום ראשון .
חברי הכנסת , אני מתכבד להודיע לכנסת , שעל - פי סעיף 43 לחוק - יסוד : הכנסת , עם התפטרותו מהכנסת של חבר הכנסת עמיר פרץ , שנכנסה לתוקפה ביום כ"ה בכסלו תשע"ג , 9 בחודש דצמבר 2012 למניינם , בא במקומו חבר הכנסת יורם מרציאנו , שהוא גם חבר כנסת לשעבר וחבר כנסת מן המניין בכנסת השמונה - עשרה .
בהתאם לסעיף 15 לחוק - יסוד : הכנסת וסעיף 2 לחוק הכנסת , אני מזמין אותך , חבר הכנסת יורם מרציאנו , לעלות לדוכן .
אקרא בפניך את הצהרת האמונים של חבר כנסת , ואתה תשיב " מתחייב אני " .
וזה נוסח ההצהרה : אני מתחייב לשמור אמונים למדינת ישראל ולמלא באמונה את שליחותי בכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת מרציאנו , כחבר כנסת שחודשה חברותו , אתה רשאי לומר - כמה דקות - ולפנות לבית .
הכנסת עוד היום תקיים רגע דומייה .
אנחנו לא עושים זאת לפני ההלוויה .
כן ירבו , כן ירבו .
חבר הכנסת מרציאנו , זכותך לדבר ואני לא צנזור , אבל יחד עם זה אנחנו מברכים אותך על בחירתך לכנסת בכל מפלגה ובכל מקום שבו אתה נמצא , חן - חן .
תודה רבה לך .
בהצלחה רבה גם בעבודתך בתקופה שעוד נותרה לכנסת זו .
כבוד השר כחלון , אתה רוצה לברך אותו על חברותו ?
לא צריך , גם במת הכנסת היא במה שאנחנו יכולים כמובן לומר כל מה שעולה על דעתנו בלי מורא ובלי משוא - פנים .
אבל גם כאשר אתה נשבע לכנסת , אתה צריך גם להקפיד על אותם דברים שבהם אתה צריך לתחום את עצמך באותו נאום .
תודה רבה לחבר הכנסת מרציאנו .
רבותי חברי הכנסת , כבר הבהרתי זאת כאשר דיברתי על נושא כפר - שלם , אנחנו עוברים עכשיו לדון , על - פי בקשת הממשלה ובהסכמתי , כי אני רואה בחוק זה הצעת חוק שהיא דחופה , כפי שקבענו , בעניין שהוא צורך מיידי ודחוף למדינת ישראל , ונושא התקשורת הוא בהחלט נושא דחוף ומיידי .
כאשר הממשלה ביקשה ממני להעלות זאת על סדר - היום , אני מוכרח לומר שעשיתי זאת מתוך היענות מוחלטת ומתוך הבנה , שכן אנחנו מדברים על נושא שהוא צורך מיידי .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את אדוני שר התקשורת .
אתה מציג .
הצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 37 ) .
האם - שר התקשורת , בוודאי .
