תודה רבה .
חבר הכנסת סעיד נפאע , ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
תודה רבה .
האם כבר קראתי ?
אמרתי " לבא אחריו " ?
אריה אלדד , אמרתי .
בבקשה .
תודה רבה .
אני רק מוכרח לומר , חבר הכנסת אלדד , שאפילו ביקשו למנוע את הסיור בתוככייך ירושלים , כאשר הריבונות הישראלית מוכרזת שם .
אנחנו התעקשנו , אבל יש תנאים שהמשטרה מציעה ואנחנו חייבים לעמוד בהם , משום שהם המופקדים על ביטחוננו , ואנחנו צריכים להישמע להוראותיהם , וכך גם עם כל חבר כנסת בישראל .
חברת הכנסת אדטו , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת פלסנר , ואחרי זה אלה שהצטרפו .
חברת הכנסת אדטו , בבקשה .
תודה רבה .
אני רק רוצה לומר לך שגם הנשיאות כיוונה לדעתך , ומחר יש לחבר הכנסת חנין , נדמה לי - שדיבר קודם על נושא שהוגש על - ידי טיבי - יש לו שאילתא בעל - פה , נדמה לי , לכבוד השר , שר התשתיות .
בבקשה .
חבר הכנסת הנדל , ברוך הבא .
חבר הכנסת פלסנר , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת מולה , ולאחר מכן אנחנו מתחילים עם האנשים שנרשמו לאחר ההצבעה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת יעקב כץ , הלוא הוא כצל'ה , ואחריו - חבר הכנסת טיבי , ואחריו - חברת הכנסת אורלי לוי .
תודה רבה .
חבר הכנסת כצל'ה .
סליחה , חבר הכנסת יעקב כץ - כצל'ה , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חברי הכנסת אורלי לוי , רונית תירוש ויואל חסון .
בדיוק נכנס שר הפנים , כאשר הזכרת את שמו .
תודה רבה , חברת הכנסת אורלי לוי , בבקשה .
אחריה - חברת הכנסת רונית תירוש וחבר הכנסת יואל חסון .
תודה רבה לחברת הכנסת אורלי לוי .
חברת הכנסת רונית תירוש , אחריה - חבר הכנסת יואל חסון , ויסיים - חבר הכנסת חמד עמאר .
תודה רבה .
חבר הכנסת יואל חסון , בבקשה .
אחריו - אחרון , חבר הכנסת עמאר .
תודה רבה .
אושרה על - ידי הנשיאות הצעה לסדר - יום בנושא זה , וודאי שהשר ישיב .
חבר הכנסת חמד עמאר , אחרון הדוברים , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , 31 חברי כנסת השתתפו בנאומים בני דקה .
אני מברך אותם .
לא תהיה היום תשובת השר התורן חבר הכנסת בגין , כי אנו עוברים לישיבה המיוחדת , לאזכרה לחברנו השר רחבעם זאבי .
כבוד ראש הממשלה בנימין נתניהו , ראש האופוזיציה חברת הכנסת ציפי לבני , משפחת זאבי היקרה , הרעיה יעל , הילדים פלמח יפתח , בנימין סייר , מצדה , צאלה , ערבה והנכדים , רבותי חברי הממשלה , חברי הכנסת בהווה ובעבר , חבר הכנסת בני אלון , השר לשעבר , חבר הכנסת צבי הנדל , חברת הכנסת סלמוביץ וחבר הכנסת אוריאל לין , יושב - ראש ועדת החוקה הזכור לטוב , חיילים , שוטרים , אנשי שב" ס , תלמידים , מורי ורבותי .
אמן .
חברת הכנסת ציפי לבני , ראש האופוזיציה , תישא דברים .
תודה לראש האופוזיציה חברת הכנסת ציפי לבני .
אני מזמין את אחרון הדוברים , חבר הכנסת אריה אלדד .
נא לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת אריה אלדד .
רבותי חברי הכנסת , תמה האזכרה לשר רחבעם זאבי , גנדי , זכרו לברכה , השם ייקום דמו .
אני מכריז על הפסקה לכמה דקות ואז נמשיך בסדר - היום .
תודה לכל המשתתפים הרבים .
רבותי , היום יום רביעי , ה' בחשוון התשע"א , 13 לחודש אוקטובר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לשאילתות דחופות , ונמצא כאן סגן שר האוצר , שבוודאי גם אליו מופנית שאילתא .
מהו סדר השאילתות ?
יפה .
סגן שר האוצר , השר יצחק כהן , יתכבד , יעלה ויבוא לבמת הכנסת ויענה על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת דב חנין , המבקש לשאול את שר האוצר בענייני הכנסות המדינה מהפקת משאבי ים - המלח .
רק רגע , אדוני , השר יעלה , יעמוד , ואתה תקרא את השאלה כפי שהיא .
לאחר מכן תוכל לפתח ולהוסיף .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
בבקשה , כבוד השר ישיב .
כן , כן , הכול .
בבקשה , חבר הכנסת חנין , שאלה נוספת .
אחריו - חבר הכנסת אלדד .
אנחנו רק צריכים לזכור ששאילתא בעל - פה נוגעת לנושאים שהתשובה עליהם היא חדה , ברורה וחלקה .
על עובדות .
השאלות שלך הן שאלות שמתאימות יותר לישיבת ועדה , שהיא מבקשת את התשובות .
השאלה היא עד כמה יוכל להרחיב השר .
אני משאיר את זה , כמובן , לשיקול דעתו , אבל שאלותיך הן - - - סליחה , סליחה .
גם חבר הכנסת אלדד ביקש לשאול .
רק רגע , לא .
הוא שואל אם יש לוח זמנים , אבל תענה לו אחרי זה .
חבר הכנסת אלדד - גם לו יש שאלות .
בבקשה .
זאת הרחבה במידה מסוימת לשאילתא הספציפית של התמלוגים .
אם השר יכול לענות , כי זה נושא לאומי מהמדרגה הראשונה , כל הצלת המלונות .
חבר הכנסת חנין , אני מאוד מעריך את פעילותך הפוליטית - את פעילותך הפוליטית , זה כמובן עניין שאינו שייך ליושב - ראש הכנסת .
אני מעריך את עבודתך הפרלמנטרית .
באמת , היא ראויה לכל הכבוד , אבל אני לא יכול לאפשר לך לשאול פעמיים , אלא אם כן השר רוצה הבהרה לשאלתך .
נדמה לי שהדברים האלה יידונו במושב הזה , משום שהם מעוררים הרבה שאלות שמתחילות להתפרס .
שאלתו של חבר הכנסת אלדד היא שאלה שהיא אומנם שייכת לאזור ושייכת למשאבים , אבל היא בנושא של הצלת - - - כרגע מתקיימים דיונים וניסיונות לראות איך פותרים את הבעיה - כך אמר .
אני מציע לך בעוד כמה חודשים לבקש שאילתא בעל - פה בנושא זה , שהוא יהיה נפרד מכל הנושאים האחרים .
אני בהחלט חושב שהדבר הזה ראוי לדיון וחשוב לכולנו .
תודה רבה .
רק חבר הכנסת חנין שאל אם יש לוח זמנים .
לא ידוע לשר .
אני מבקש מכבוד השר לברר את העניין ולהשיב לחבר הכנסת חנין באופן ישיר .
אני מאוד מודה לשר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
תודה רבה .
יעלה ויבוא שר הרווחה , השר הרצוג , על מנת להשיב לשאילתא בעל - פה של חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס בנושא איסור ביקורת חיצונית במעונות , כפי שהוגדר על - ידי השואלת .
תמתין חברת הכנסת עד שיעלה השר לבמה .
אני רואה שחבר הכנסת גנאים מבקש שאלה נוספת גם הוא , ואני רושם לפני .
בבקשה , גברתי .
נא להקריא בדיוק מה שכתוב , לאחר מכן תוכלי להרחיב .
בבקשה .
תודה רבה .
נא לשבת .
אחרי זה תקבלי מקום להרחבה בשאלה נוספת .
ודאי עולה .
כבוד השר , הדוכן הזה מראה לך שיש מקום שאליו אי - אפשר לרדת יותר נמוך .
ב" הכנסת כלה " אומר עגנון שאדם הולך לראות את כלתו העתידית והוא יורד במדרגות שיש שם חושך .
כאשר הוא סופר ובטוח שהגיע למדרגה האחרונה והוא מתחיל ללכת , הוא נופל עוד פעם .
ללמדך שאין מקום שהוא יותר נמוך מהמקום הקודם .
אבל אני לא אומר את זה בהקשר פוליטי , חלילה .
בבקשה , כבוד השר .
חברים , רע"ם - תע"ל וחד"ש - אני מבקש לא להפריע .
חברי הכנסת .
יש חדרים .
אדוני , אני מודיע לך שגם כשתוכרז המדינה הפלסטינית - ואם תוכרז - הם יהיו פה , בבית הזה .
בבקשה , חברת הכנסת אבקסיס , שאלה נוספת , ואחריה - חבר הכנסת גנאים .
חברת הכנסת אורלי לוי , לפני שהשר עונה כרשות מבצעת .
פעמים יש אחריות שהיא אחריות כפולה והעקרונות הם עקרונות שמתנגשים : צנעת הפרט , הצורך להגן על אותם חסרי ישע מפני איזשהם דברים שיכולים להיות סנסציוניים - אלה הם דברים שהשר מחויב בהם , ואת זה אני אומר בלי שהוא יצטרך לענות .
הוא מחויב בהם כי הוא חייב להקפיד גם על שלומם וגם על זכות הציבור לדעת .
או , זה נכון .
לפעמים , אם באופן גורף נאמר , יכולים ליצור מצבים שבהם אנחנו - - - רק שנייה אחת , כדי שתענה לכולם יחד ולא יהיה צורך - - - לא , לא .
אדוני ימתין .
קודם כול , עם כל הכבוד , חברת הכנסת אורלי לוי , כאשר שואלים שאלה מתריסה , יכול גם השר .
אבל כמובן - - - כבוד השר , שמענו , ותגובתך היתה חריפה - ואני מרשה לך להגיב לפני חבר הכנסת גנאים , חברת הכנסת אורלי לוי .
בבקשה .
לא , לא , לא .
זה כבר - - - כבוד השר , אין צורך להשיב .
תודה רבה לחברת הכנסת .
אדוני יוכל להשיב .
חברת הכנסת לוי , הכנסת היא לא במה שאת יכולה לענות לכל אחד .
יש זמן , קיבלת זמן דיבור , הבהרת את עמדתך , הסברת שדברך הוא לא מתריס אלא תוצאה של ביקור .
הבנו .
אמרת את דברייך בצורה בהירה ויפה .
אין פה מקום שאנחנו נמשיך להתנגח .
השר אמר את הדברים שנמסרו לו על - ידי המערכת , והוא נותן גיבוי מלא למערכת , מתוך מחשבה , כשר האחראי והמופקד , שהם נותנים את כל זה .
את הבהרת וציירת וסיפרת את הדברים כהווייתם .
חברת הכנסת לוי , זמנך עבר כרגע .
כבוד חבר הכנסת גנאים , בבקשה .
גם אדוני ישאל שאלה .
אני מקווה שהיא נוגעת לאותו עניין .
תודה רבה .
כמובן , כבוד השר , זו שאלה שהיא לא נובעת , אבל אם אדוני מוכן , בבקשה .
תודה .
אני מאוד מודה לשר .
אני רוצה לומר שחברת הכנסת לוי מאוד פעילה בנושאים .
בדרך כלל היא מביאה בפני הכנסת דוחות כהווייתם .
השר , כמובן , הביע את עמדתו ואת עמדת המשרד , וכמובן גם צריך לשים לב לדברים שאמרה חברת הכנסת לוי ולבדוק אם אכן יש מצב כזה .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את השר לביטחון פנים לעלות על במת הכנסת על מנת להשיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת אחמד טיבי בנושא : תרגיל של כוחות הביטחון .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה להקריא את השאילתא .
חבר הכנסת , הוא חבר סיעתך , אתה לא יכול לבקש שאלה , כי כבר יש חמישה לפניך , ורק שניים יוכלו .
חבר הכנסת טיבי ישאל את השאלה כפי שהיא כתובה .
לאחר שהשר יענה תוכל להרחיב , כמו גם חבר הכנסת דב חנין וחבר הכנסת אריה אלדד , ובנוסף להם חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אני אגיד לך למה - כי אנחנו לא אישרנו הצעה לסדר - היום , ולכן נוכל לתת לו לדבר , למרות שחבר הכנסת חנין הוא מסיעתו .
אם השר יסכים , חבר הכנסת מג'אדלה , אשמח לאפשר גם לך .
אם השר יסכים .
התקנון לא מאפשר .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
לא , אל תוסיף דברים שלא כתובים .
בתרגילים או לא בתרגילים ?
בבקשה , אדוני ישב .
כבוד השר .
כבוד שר הרווחה וחבר הכנסת דני דנון .
חבר הכנסת דני דנון , אחרי זה אנחנו נאפשר לך לדבר עם חבר הכנסת אחמד טיבי .
עכשיו השר משיב .
השר יענה .
השאלה היא מאוד רצינית .
אני מאוד מודה לשר .
כדאי שכולנו , בדברים שאנחנו חייבים לעסוק בהם , גם ניזהר , כי לפעמים החיים והמוות ביד הלשון .
לפעמים .
בשביל מה צריך לשפוך שמן על מדורה שאנחנו חיים בה ?
תודה רבה .
אני מאוד מודה לשר שגם בתוך זמן כה קצר בא והשיב , ומקיים את תפקידו כלפי הכנסת בצורה מעוררת כבוד בשאלות הכי קשות , כי רוב השאלות אשר אנחנו דנים בהן הן שאלות שמופנות לשר לביטחון פנים , והוא למעשה עומד כאן בשם הממשלה כמעט בכל שבוע לענות על שאלות דחופות שבהן עסוק הציבור .
חבר הכנסת טלב אלסאנע ביקש להעלות הצעה לסדר על - פי סעיף 30 .
אני , כמובן , קשה לי לשנות את סדר - היום , אבל זכותך המלאה לבקש את ההצעה .
אנחנו נדון בה בשבוע הבא .
יש לך דקה .
אלה צווים מינהליים או צווי בית - משפט ?
הבנתי .
בבקשה , חבר הכנסת טלב אלסאנע , תגיש הצעה לסדר - יום .
הנשיאות , אם לא יהיו דברים אחרים שהם הרבה יותר דחופים , אני מקווה , אנחנו נדון בשאלה הזאת .
כמובן , גם תבקש מראשי סיעתך , שאתה אחד מהם - אתה אחד מארבעה ראשי הסיעה - שיכולים להעלות הצעה רגילה .
הסיעה יכולה להקדיש הצעה רגילה לנושא שהוא כל כך חשוב , זה דבר שהוא פשוט בקווטה שלכם , אבל אתה יכול להגיש הצעה דחופה , ואנחנו נשקול זאת .
מאה אחוז .
טוב .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ב- 12:00 נקבל את פניה של נשיאת פינלנד , המבקרת כאן כאורחתו של נשיא המדינה , אבל גם ביקרה ביקור רשמי בכנסת , והיא תהיה כאן ביציע האורחים .
ב- 12:00 בדיוק נקבל את פניה .
בינתיים אנחנו ממשיכים בסדר - היום , וסדר - היום הוא הצעות חוק בקריאה טרומית .
הצעת החוק הראשונה היא הצעת חוק הכנסת ( תיקון - ביטול נציב הדורות הבאים לכנסת ) , שיציג אותה חבר הכנסת יריב לוין .
משום מה כתוב " תשובה והצבעה במועד אחר " .
אפשר היום .
מבחינת הכנסת אין שום מניעה לבוא ולהצביע עליה גם היום .
כי אם יבוטל החוק , כפי שמתבקש , או בשינוי כזה או אחר , זה יידון בוועדה .
אני רואה מקום , אם יושב - ראש הקואליציה מסכים , להצביע , ואחר כך יתקיים דיון לקראת הקריאה הראשונה , ואז נוכל לדון .
אני בהחלט תומך - אדוני יושב - ראש הקואליציה , אתם מבקשים מועד אחר להצביע על הצעת החוק של חבר הכנסת לוין בעניין נציבות הדורות הבאים .
אני מחויב לקבל החלטה והכרעה , כי בית - המשפט שואל אותי מדוע אני לא ממנה נציב .
אני חושב שהכנסת יכולה להצביע היום , ולקראת הכנתה לקריאה הראשונה כל אחד יביע את דעתו לכאן ולכאן בעניין זה , זה לא מונע .
אתה מבקש לדחות את זה בשבוע , אדוני המציע ?
ברצון .
אם אתה המציע , אין לי שום בעיה .
הבנתי , הבנתי , בסדר גמור .
ודאי , ודאי , ודאי .
דב חנין ביקש , בסדר .
ההתנגדות תהיה אחרי התשובה .
בסדר גמור .
בבקשה .
חבר הכנסת לוין , בבקשה , אדוני יציג את הצעת החוק .
תודה רבה .
אדוני מבקש לדחות את ההצבעה למועד אחר ?
שכן נדמה לי שהממשלה , תשובתה תהיה שהיא לא מתערבת בענייני הכנסת .
וטוב תעשה אם תגיד כך .
בהחלט .
בקשתך מתקבלת .
תשובה והתנגדות של חברי כנסת שמבקשים , אם הממשלה תסכים או לא תביע עמדה , תהיה במועד אחר .
תודה רבה .
רבותי , אם השר המשיב לא נמצא , אנחנו מצביעים בלי תשובה .
אין לך בעיה , נכון ?
אם יש לך בעיה , אז יש לך בעיה קשה .
תנסה למשוך זמן עד שתבוא נשיאת פינלנד , אבל אני ממשיך את סדר - היום .
ואם לא מבקשים להוריד מסדר - היום - וכמובן , מי שיכול לבקש להוריד מסדר - היום זה רק חבר הכנסת כרמל שאמה - - - אתה לא מבקש , ודאי שלא .
תודה רבה .
כבוד סגנית השר אורית נוקד לא נמצאת באולם .
האם יש מישהו מאנשי הממשלה המבקש להשיב על הצעת החוק ?
אם אין , אני רואה זאת כהסכמת הממשלה , ואני מתכוון להצביע , אם לא יהיה חבר כנסת שמבקש להביע התנגדות להצעת החוק .
אין חבר כנסת שהגיש בקשה , לכן אנו עוברים להצבעה , ואנו נצביע על הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - איסור גביית תשלום נוסף בנוסף לתעריף שנקבע לפי דין ודרכי תשלום ) .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
33 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת החוק עברה בקריאה טרומית , ותועבר לוועדת הכלכלה להכנה לקריאה ראשונה .
רבותי , הממשלה צריכה לדעת , הכנסת היא לא תוכנית כבקשתך .
אין שר שעונה - זה הסכמה .
אנו עוברים - כבוד שר החינוך נמצא , ראיתי אותו כאן , והוא המשיב על הצעת חוק העונשין ( תיקון - תקיפת עובד חינוך ) , של חבר הכנסת זבולון אורלב .
הנמקה מהמקום - אדוני , בבקשה .
חבר הכנסת אורלב , הואיל והנושא הוא נושא ציבורי מהמעלה הראשונה , אני מרשה לך לעלות .
גם השר ישיב .
תודה רבה .
אני מזמין את שר החינוך .
ודאי ישמח לדעת שביציע האורחים נמצאות תלמידות בית - הספר " בית חנה " , שהן אורחות היחידה לדמוקרטיה , והן בתלבושת אחידה , ואתה רואה , אדוני השר , שתלבושת אחידה היא תלבושת יפה .
ברוכות הבאות לכנסת .
בבקשה , אדוני .
תודה .
חבר הכנסת אורלב , אדוני מסכים להתניית הממשלה ?
אם כך , יש הסכמה של הממשלה .
קמה זכות לחבר כנסת להתנגד , וחבר הכנסת זחאלקה מבקש להתנגד .
לרשותו עומדות שלוש דקות מלאות כדי לנסות ולשכנע את הכנסת מדוע להתנגד להצעת החוק הזאת .
בבקשה , חבר הכנסת זחאלקה , שלוש דקות לרשותך .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
רבותי , נא לשבת על מקומותיכם , שכן אנחנו מצביעים .
אני נותן לכם 30 שניות לשבת .
לא תישמע טענה אחר כך " לא הספקתי " וכיוצא באלה .
האם אנחנו צלצלנו ?
יפה , בסדר גמור .
אוקיי , אנחנו מצביעים , כבוד שר השיכון .
הצעת חוק העונשין ( תיקון - תקיפת עובד חינוך ) , התש"ע - 2010 , שיצאה תחת ידו וביוזמתו של חבר הכנסת זבולון אורלב ובהסכמת שר החינוך גדעון סער - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
61 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק העונשין ( תיקון - תקיפת עובד חינוך ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החינוך - - - סליחה , הואיל וזה חוק עונשין , ההצעה תועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט כדי להכינה לקריאה ראשונה .
האם אדוני רוצה ועדת חינוך ?
זה יועבר לוועדת הכנסת כדי לקבוע את הוועדה הייעודית .
מכובדי , אני מבקש מכולם לשבת , שכן אנחנו מארחים אישיות חשובה ביותר הנמצאת אתנו כאן כבר על במת יציע האורחים .
נשיאת הרפובליקה של פינלנד , הוד מעלתה טאריה האלונן , שר החוץ של הרפובליקה של פינלנד מר אלכסנדר סטוב , שגריר הרפובליקה של פינלנד בישראל מר פר מיקאל אנגברג , כל חברי המשלחת המכובדת , שגריר ישראל ברפובליקה של פינלנד מר אברהם גרנות , גברתי ראש האופוזיציה , רבותי חברי הכנסת , סגן ראש הממשלה , השרים , חברי הכנסת , אורחים נכבדים , יש לנו הכבוד לארח כאן היום בכנסת את נשיאת פינלנד הגברת טאריה האלונן , הנמצאת עם פמלייתה ביציע האורחים - ויש לנו כבוד רב לארח אותך כאן , כידידתה של ישראל ברמה האישית וכנציגת העם הידידותי כל כך לארצנו ולמדינתנו .
ברוכה הבאה , גברתי , לירושלים , בירת ישראל המאוחדת והנצחית , ולכנסת , משכן הדמוקרטיה הישראלית .
לישראל ולפינלנד מסורת ארוכת שנים של ידידות ושיתוף פעולה פורה במגוון רחב של תחומים , ואנו מקווים ומשוכנעים כי קשרים אלה יוסיפו ויעמיקו , במיוחד נוכח העמקת הקשרים והיקף הסחר של ישראל עם האיחוד האירופי , שפינלנד חברה בו .
זהו אינטרס חשוב של שני הצדדים , ואין מקום להתנות אותו בהתפתחות מדינית זו או אחרת .
גברתי הנשיאה , ישראל היא מדינה מרתקת , לא רק בשל עושרה התרבותי וההיסטורי , אלא בעיקר בשל הנוף האנושי הייחודי שלה ובזכות הסינרגיה שהיא מצליחה לקיים , על אף השסעים החברתיים הרבים שבהם היא מתאפיינת .
לפנייך , גברתי , פניה המייצגות של אחת המדינות הרב - תרבותיות ביותר ; יש כאן חברי כנסת ערבים , מוסלמים ונוצרים , וייצוג לדרוזים ולבדואים .
במגזר היהודי יש בכנסת ייצוג לילידי הארץ הזאת כמו גם לעולים מברית - המועצות לשעבר ומאתיופיה , מצפון - אמריקה , ממזרח - אירופה ומשאר העולם , ובעיקר מארצות ערב הנמצאות באזור ומחוץ לו .
ישראל מקיימת בד בבד שני מרכיבי זהות שונים אך משלימים : את היותה מדינה יהודית באופיה , בהגדרתה , ועם זה את היותה דמוקרטיה למופת .
על שתי רגליים אלה היא ניצבת איתן .
אין אדם שאין לו זכות ביטוי בישראל , לרבות מעל דוכן נואמים זה .
חרף האתגרים שהדבר מציב לפתחנו , מושתת המשטר שלנו על יסודות של " שוויון זכויות חברתי ומדיני לכל אזרחיה , בלי הבדל דת , גזע ומין " , ברוח מגילת העצמאות שלנו .
גברתי , ישראל מתמודדת עם אתגרים קיומיים שנדמה כי אין להם אח ורע בעולם .
במשך 62 שנות קיומה לא חדלו אויביה לראות בה נטע זר במרחב המזרח - תיכוני .
עד היום רק שתיים משכנותינו , לצערנו הרב , בחרו ללחוץ את ידנו המושטת לשלום , ואילו אחרות דחו אותה לעת עתה .
היינו ונותרנו מאמינים גדולים בשלום .
רבים בתוכנו מוכנים לשלם גם במטבע קשה כדי לכונן כאן שלום אמת , שלום לדורות , אבל איננו מוכנים להתמכר לאשליה , ולא לשעבד את שאיפתנו במחיר התאבדות , במחיר אשליה .
לישראל אין פריווילגיה לעצום עין לרגע מהאיומים התדירים של גורמים עוינים המקיפים אותה .
הקולות הנשמעים ללא הרף מטהרן אינם רק איום רחוק , עתידי , בהשמדתה של ישראל , כי אם הטפות פונדמנטליסטיות מסוכנות הזוכות לגיבוי ממשי , גרעיני , נוכח העולם כולו .
קיומה של ישראל הוא חלק מהמאמץ להבטיח שהעם היהודי לא יהיה עוד נתון לגחמתו של אף גזען .
לצערנו איננו יכולים להבטיח ש" לעולם לא עוד " .
לא נוכל להבטיח זאת לילדינו כל עוד לא יירתמו מדינות העולם החופשי כולן למאבק חסר פשרות באנטישמיות ובגזענות החדשה , שראשיתה בטהרן אך הרעל שלה נוטף גם משלטון " חמאס " בעזה וממשטר האייטולות של " חיזבאללה " בלבנון .
גם היום ניצבת ישראל כמגדלור של דמוקרטיה וליברליזם במרחב של חושך וקנאות הפועל באצטלה דתית .
הטרור כבר מזמן אינו בעייתה הפרטית של ישראל אלא תופעה עולמית המאיימת שוב , גם בימים אלו ממש , לפגוע ב" בטן הרכה " של בירות אירופיות .
תודה רבה לנשיאת פינלנד ופמלייתה .
רבותי , ברשות הנשיאה , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום - אנחנו מבקשים להביא לאישור הכנסת את הצעת חוק הקרינה הבלתי מייננת ( תיקון - איסור הצבת מתקן שידור לתקשורת בשיטה התאית ) .
השר המשיב - יולי אדלשטיין .
ההצעה היא כאמור בתמיכת הממשלה .
אני מזמין את חברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ לעלות ולהציג את הצעת החוק שלה , שעליה ישיב השר אדלשטיין .
יש לך עשר דקות .
אני לא נוהג לבקש מחברי סיעתה של חברת הכנסת העומדת על הדוכן לכבד אותה .
אני פשוט לא רוצה , כי יכול להיות שאתם חושבים שזה הכבוד שצריך לתת לה .
אני לא אעיר אף פעם , אבל אם גברתי מבקשת ממני עזרה , אני גם אגן עלייך מפני חברייך .
הלוואי שאני הייתי יכול לבקש ממישהו שיגן עלי מפני חברי .
נא להמשיך .
זה תמ"א 36 , זה חוק תכנון ובנייה שקיבל אישור , עד כמה שזכור לי , כשעבדנו במשותף באותו מקצוע אבל לא באותו צד .
תודה רבה .
אדוני כבוד השר , אם הממשלה מסכימה , חבר הכנסת אריה אלדד ביקש להתנגד לחוק .
אני אשאל אותה .
אני אשאל אותה .
התניית הממשלה היא שתסכימי לכך שהליכי החקיקה יתואמו אתה .
חברת הכנסת ברקוביץ , האם גברתי מסכימה ?
הואיל וכך - תודה לאדוני .
הואיל וכך - - - אם כך , יש הסכמת ממשלה , ולכן - לחבר הכנסת אריה אלדד שלוש דקות לנמק את התנגדותו להצעת החוק , ולאחר מכן אנחנו - כמובן , חברת הכנסת ברקוביץ , את יכולה להשיב לו אם את רואה צורך , או - אנחנו הולכים ישר להצביע .
סליחה .
חמש דקות עומדות לרשותך .
אתה לא חייב לנצל , אבל חמש דקות עומדות לרשותך .
כתוב בתקנון .
אפשר להפר תקנון ?
תגיד לי .
לא , לפעמים נותנים רשות כשחברי הכנסת רתוקים .
זה בסמכותו של יושב - ראש הישיבה לאפשר , אבל - - - אני מוכרח להגן - אני מאוד אוהד של " בזק " , אבל גם הכבלים היום זה - - - חברת הכנסת ברקוביץ , קודם שמתי לב שמאוד הפריע לך שדיברו כשמישהו על הבמה .
זה מפריע גם לחבר הכנסת אלדד .
את הדבר הזה המשרד לאיכות הסביבה לא מבין ?
לא , המשרד לאיכות הסביבה השיב , והוא רואה , אחרי שהתייעץ עם מומחים , שהצעת החוק היא טובה .
זאת אומרת - אני מאמין לך כמעט בעיניים סגורות , אפילו לא פותח את העיניים .
אני לא תמיד מסכים אתך , אבל אני מאמין לך .
אבל תראה , אומרת הממשלה שהחוק הזה הוא טוב .
אני לא מאמין .
לא יכול להיות .
ודאי , חברת הכנסת ברקוביץ , את יכולה להשיב על ההתנגדות , רק שחברייך יישארו פה להצביע על החוק .
זאת הצעת חוק חינוך , זה לא - - - תודה .
חבר הכנסת אלדד יכול , אחרי שאת דיברת , לשנות את עמדתו , אבל הוא חבר כנסת רציני .
הוא התנגד , אז הוא יודע מה לעשות .
רבותי , נא לשבת .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק הקרינה הבלתי מייננת ( תיקון - איסור הצבת מתקן שידור לתקשורת בשיטה התאית ) , התש"ע - 2010 , שהיוזמת שלו היא חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 53 , אחד נגד .
השר וילנאי מודיע שהוא הצביע אבל זה לא נקלט .
אני לא משנה את ההצבעה .
אנחנו נבדוק , אם בפעם הבאה , נוסיף גם את - זהו .
אני מסביר לך שבפעם הבאה זה יפעל .
ברגע שלוחצים בזמן הנכון זה פועל .
תודה רבה .
אני קובע שהצעת חוק הקרינה של חברת הכנסת ברקוביץ עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הפנים ואיכות הסביבה להכנתה לקריאה ראשונה .
תודה .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - פטור לסטודנטים מתשלום דמי ביטוח לאומי ) , התש"ע - 2009 , של חבר הכנסת מוחמד ברכה וקבוצת חברי הכנסת .
חבר הכנסת ברכה , נא לעלות ולנמק .
רבותי , כל העומדים ליד הדוכן , חברים , זה מאוד מפריע לחבר הכנסת ברכה .
כבוד השר איתן , אני מאוד מתנצל , אבל אי - אפשר להפריע .
אי - אפשר .
הוא לא שומע .
תאמר לו .
אני אתן לך את כל הזמן .
חברי הכנסת , אני מכריז על הפסקה עד אשר תחליטו שחבר הכנסת ברכה יוכל לדבר .
השר איתן , השר איתן , השר , אני מכריז על הפסקה עד שאדוני יסיים את דיוניו .
אם אדוני סיים , אני אתחיל את - - - חבר הכנסת ברכה , אדוני יכול להשיב , כמובן .
רגע , האם אדוני מציע שזה יעבור כהצעה לסדר - יום או מבקש להעביר את זה בקריאה טרומית ?
זאת שאלה .
האם אתה חוזר בך ומבקש לראות בהצעת החוק הצעה לסדר - היום ?
זאת השאלה .
אתה יודע טוב מה היה - - - כלומר , אתה מבקש להתייחס לזה כאל הצעה לסדר - היום .
אדוני השר , האם אתה מסכים ?
כי יכול להיות שאתה רוצה להסיר את זה כדי שחצי שנה לא יוכלו .
מסכים , אני מכבד את זה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , המדובר בהצעה לסדר - היום , אשר תעלה את הנושא על שולחנה של ועדת החינוך ולא ועדת העבודה והרווחה , שכן מדובר בנושא עקרוני ברמת החינוך , ברמת הסטודנטים , והממשלה מסכימה .
לכן אנחנו רואים את הצעת החוק של חבר הכנסת ברכה כהצעה לסדר - היום .
הצעה לסדר - היום בנושא : הביטוח הלאומי ( תיקון - פטור לסטודנטים מתשלום דמי ביטוח לאומי ) .
מבקשים את האישור להצעה לסדר - היום שתועבר לדיון בוועדת החינוך .
מי שבעד , בעד העברתו לוועדת החינוך לדיון כהצעה לסדר - היום , מי שמתנגד מבקש להוריד מסדר - היום .
הממשלה מסכימה להעלות את העניין כהצעה לסדר - יום .
בבקשה , רבותי , נא להצביע מי בעד ההצעה , מי נגד , מי נמנע .
58 בעד , אחד נגד .
אני קובע שההצעה לסדר - היום בנושא חוק הביטוח הלאומי , המתייחסת לסטודנטים והפטור מתשלום דמים לביטוח הלאומי , עברה לוועדת החינוך , לדיון עקרוני בנושא .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת חוק דמי מחלה עבור מלווה לבדיקה רפואית ( תיקוני חקיקה ) , של חבר הכנסת חיים אורון וקבוצת חברי הכנסת .
בבקשה .
תשיב סגנית השר אורית נוקד .
שהרופא יקבע את זה .
אפשר להחשיב את זה כימי מחלה .
תודה רבה .
- - - הממשלה הלכה בעקבותיה .
אבל כדי שתסיים גם בנימה - - - - הרבה יותר אופטימית , % 86 מאזרחי ישראל - - - כן , גם קראת - % 86 מרוצים .
פירושו של דבר שטוב לחיות בארץ הזאת גם מבחינת ההרגשה , גם אם אתה עשיר , אם אתה עני .
דבר חשוב ביותר , זה מאוד מעודד .
גם אני - על חשבוני לא על חשבונך - צריכה גם הכנסת לזכור .
הצטרפותנו ל- OECD לא מאפשרת לכל חבר כנסת בהפקרות לחוקק חוקים ככל העולה על רוחו .
אני זוכר את שר האוצר בקדנציה הקודמת בא ומסתכל עלינו כמבקש ישועה כאשר רוב הבית תמך בחוקים שהוא אמר - מצוינים , רק אין מאיפה להביא ולממן אותם .
את זה גם אנחנו צריכים ככנסת להביא .
אני הייתי - - - ראש הסיעה , ראש התנועה שלי - לא להצביע , אנחנו - - - לא - - - אדוני , הואיל והפרענו לך שלוש דקות - - - מאתנו .
ועל כן אדוני מבקש להביע אי - אמון .
אני כבר אומר , מודיע לך מראש - - - אין לך סיכוי שאני - - - תודה רבה לחבר הכנסת נחמן שי .
אדוני מבקש להשיב אחת לאחת .
בבקשה .
חברי הכנסת כץ , האם אדוני רוצה להחליף אותי ?
אני רק רוצה כירושלמי לומר לחברי הצעיר והיקר השר שיש לי תמיד תענוג לקרוא לו השר ארדן , ש- 400,000 שקל על ארבעה חדרים בירושלים זה שכר דירה לשנה .
באופוזיציה לוקח הרבה פחות זמן לבנות .
כהרף עין .
אנחנו נוכחנו - - - חבר הכנסת מולה , עוד מעט אתה מדבר .
אתה ראשון הדוברים .
תודה רבה לכבוד השר .
רבותי חברי הכנסת , אדוני השר , בוודאי תשמחו לדעת שביציע האורחים אנחנו מארחים היום חברי פרלמנט מצ'ילה - - - - צ'ילה שהיתה מוקד להערכה , ואפילו הערצה של העולם כולו כאשר כל תשומת הלב התמקדה אליה בזמן שהם חילצו את אותם לכודים , שלא רבים בעולם נתנו להם סיכוי .
ברוכים הבאים למדינת ישראל , ברוכים הבאים לבירת ישראל , לירושלים , ולהיכל הדמוקרטיה של ישראל - הכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה יביא נימוקים להצעת אי - אמון מטעם סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש בנושא : ממשלת נתניהו - מכשול בפני השלום .
בבקשה , חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה , למשל יעקב כץ יאמר לך שכאשר אתה תביא הסכם לעם הוא יאמר - מה , אני אלך - זאת אומרת , אתה לא רוצה לומר לכנסת מהם הדברים ומהן העובדות , וזה מותר , כי ממשלה צריכה למשול , היא יודעת את העובדות , אבל אתה אומר - משאל עם כדי לדלג על הכנסת , ואתה עכשיו בא ואומר - - - - - - אבל אתה מתנגד מסיבות שהעם לא יקבל הסכם לעומת הכנסת , אומר לך השר שהדברים - להיפך , העם יקבל הרבה יותר מהר מאשר הכנסת .
לא לא , יש ביקורת מכאן ומכאן , אבל צריך שיהיה היגיון .
אני מסכים אתך שהממשלה מחויבת והכנסת יכולה - - - - - - הכנסת יכולה בכל רגע להביע אי - אמון .
חבר הכנסת נסים זאב , אנחנו לא מתווכחים כרגע על משאל עם , אבל הוא - - - הכנסת באה במקום העם , ואותה שואלים .
הכנסת יכולה להפיל את הממשלה .
אם אתה תשאל כל דבר , אנחנו נשאל האם שעון חורף או שעון קיץ , את העם ; אנחנו נשאל אם להעלות את מחיר הלחם , את העם .
העם שלח אותנו להחליט במקומו בין בחירות לבחירות - - - - יש דברים בתולדות עם שצריך לשאול גם אותו .
אם , למשל , כנסת נבחרה בדעה אחת , והיא משנה מעמדתה משום שהשתנו הנסיבות הולכים ושואלים את העם - - - רוב הכנסת , אני מתכוון .
איש לא מעלה על דעתו , ואם הוא מעלה על דעתו אז דעתו לא מתקבלת - - - אם ממשלה מחליטה על תהליך - - - אני אתן לך את הזמן .
חבר הכנסת כץ , ממשלה יכולה להחליט .
היום במסורת הפרלמנטרית שלנו הכנסת צריכה לאשר .
ייתכן מאוד שכנסת שינתה את דעתה .
היא היתה בעמדה שצריך שלום , ופתאום היא חושבת שצריך מלחמה - היא שינתה את דעתה .
היא באה לעם עם שלום , ועכשיו היא רוצה לעמוד על עמדותיה .
אחרי שהיא מחליטה היא הולכת לעם ואומרת , עכשיו נשאל את פי העם .
כאשר אנחנו הצגנו את המצעים הפוליטיים שלנו אמרנו דבר אחד , ועכשיו אנחנו מצביעים אחרת .
לא כולם , יש כאלה שנשארים כל הזמן בדעתם .
מתי מעט , אבל יש כאלה .
בדרך כלל אם הם אנשי ימין הם חמורים .
חבר הכנסת אגבאריה .
חבר הכנסת אגבאריה .
הואיל והצופים בנו , ביניהם , לא מבינים בדיוק על מה המחלוקת שלנו ניסיתי רק - עכשיו עומדות לרשותך ארבע דקות מלאות .
חבר הכנסת אגבאריה .
לא , לא , לא .
חבר הכנסת זאב , אתה לא תקרא קריאות ביניים , וחבר הכנסת אגבאריה לא יענה לך .
חבר הכנסת זחאלקה , כדי להשכיל אותנו , " קליספוביה " , זה - - - פיספוביה .
פיספוביה .
peace במובן של " שלום " .
תודה רבה .
אנחנו מודים לך על דבריך .
" פוביה " אנחנו הבנו , רק לא הבנתי מה זה " פליס " , אז כשהוא אמר peace , הבנתי .
כבוד השר ארדן .
חבר הכנסת זחאלקה , אדוני סיים את דבריו , עכשיו השר עונה לו .
חבר הכנסת זחאלקה , אולי אדוני לא שם לב , הוא עונה לך .
בבקשה .
האמנה הפלסטינית ?
חברים , קודם חבר הכנסת זחאלקה הביא את משנתו - - - חבר הכנסת אגבאריה .
חבר הכנסת אגבאריה , לא כולם באולם הסכימו עם מה שזחאלקה אמר ובכל זאת הוא ביטא את דבריו .
השר בישראל , שהוא גם חבר כנסת , המשיב בהצעת האי - אמון , על - פי בקשתו של חבר הכנסת זחאלקה , ודאי שהוא יישמע , והוא יאמר את מה שהוא חושב .
ויש לנו פה קונפליקט רציני ביותר , והדברים הם לא חדשים .
הקונפליקט הזה קיים .
הוא קיים .
כבוד השר , ברשותך , אני רוצה לברך את החברים ביציע , שהם חברים במשלחת Trade Union Friends of Israel .
Welcome to , welcome to , capital of , Welcome to our shrine of democracy , our parliament , The Knesset .
Welcome .
ברגע של כעס , של אמת , כתב ירון לונדון לערפאת : חפש אותי .
לא לא , ירון לונדון .
נכון .
הוא אמר לו : חפש אותי , משום שהוא חשב וחלם שבאמת הגיעה העת לשלום , פתאום התברר לו שהוא מתעורר לאיזה חלום שהוא בבחינת חלום בלהות ואשליה .
זאת אומרת , הוא כתב , אני רק מצטט דברים בשם אומרם .
אני חלילה לא מביע את דעתי .
הנשיא .
עדיין לא ראש ממשלה .
על - פי הגדרתו הוא נשיא .
על - פי הגדרת רותם הוא ראש הרשות הפלסטינית .
אני מבין ערבית .
ראיס זה נשיא .
רבותי , אומנם השר מאוד ליברלי עם הכנסת - - - ברגע זה - - - תודה רבה .
לפני שנתחיל את הדיון - חבר הכנסת שלמה מולה יהיה ראשון מטעם קדימה - הודעה למזכירת הכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת שלמה מולה , ראשון הדוברים - בשם סיעת קדימה .
אחריו - חבר הכנסת חמד עמאר , נציג סיעת ישראל ביתנו .
אחריו - חבר הכנסת גאלב מג'אדלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת חמד עמאר - בבקשה , אדוני - ואחריו - חבר הכנסת גאלב מג'אדלה .
אחריו - ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת יצחק וקנין .
היית מחליף אותי אם לא היית צריך לדבר .
אני אבוא להחליף אותך .
בבקשה , גברתי .
נא לצלצל .
גברתי מתכוונת למזרחה של ירושלים .
נא לסיים .
תודה רבה .
כבוד השר מרגי יסכם את הדיון בשם הממשלה , ולפני שנעבור להצבעה אני רוצה לומר כמה מלים על גולי אריתריאה .
באלה שלא נמצאים .
באלה שנמצאים על אלה שלא נמצאים .
תודה רבה לשר מרגי אשר השיב על הצעות אי - אמון בשם הממשלה וסיכם את הדיון .
רבותי , חברי הממשלה , חברי הכנסת , נא לשבת .
היום מלאו 66 שנים להגלייתם של חברי המחתרות אצ"ל ולח"י בידי שלטון המנדט הבריטי למחנות המעצר סמוך לבירת אריתריאה שבאפריקה ובגילגיל שבקניה .
תחילה הוגלו כ- 250 איש , עליהם נוספו בהמשך כ- 200 איש , ובכך החלה מסכת גלות אפריקה שנמשכה יותר מארבע שנים .
השלטונות הבריטיים סברו שהגליה זו תחליש את מוקדי המאבק של היישוב היהודי בשלטון הזר , אולם המציאות לימדה , כידוע , אחרת לגמרי .
חברי המחתרות בארץ לא הרפו , אבל גם חבריהם הגולים לא איבדו במהלך ארבע שנות הגלות את שאיפתם לחופש .
גם מאחורי הגדרות המשיכו לנהל מערכה בלתי פוסקת , עיקשת , לחזרתם לארץ - ישראל כדי לשוב ולהצטרף למאבק על הקמת ריבונות ישראלית יהודית .
חלק ניכר מהמאמץ במחנות הופנה לתכנון ולביצוע לא פחות מתשע בריחות נועזות שהצליחו חלקית .
במקביל ניהלו הלוחמים חיי אחווה ושיתוף , חיי תרבות מלאים , עסקו בספורט ובלימוד והרחיבו את השכלתם .
בתקופת הגלות שוחרר מהמעצר לוחם האצ"ל אליעזר קשאני , השם ייקום דמו , שהצטרף עם חזרתו לשורות האצ"ל והשתתף בלחימה נגד המנדט הבריטי , נתפס , נשפט ונידון למוות בתלייה .
קשאני סירב לבקש חנינה והועלה לגרדום בכלא עכו בגיל 24 , כששירת " התקווה " בפיו .
מייד עם הקמת המדינה ושחרורם מהמחנות הצטרפו מרבית הלוחמים לצה"ל ולשירות המדינה ומילאו תפקידים בכירים בהנהגת המדינה .
בין הגולים היו גם יצחק שמיר - בשבוע הבא נציין את יום הולדתו ה- 95 - שלימים היה יושב - ראש הכנסת וראש הממשלה , השרים לשעבר יעקב מרידור , זיכרונו לברכה , חיים קורפו , מרדכי ציפורי , ייבדלו לחיים ארוכים , שמואל תמיר , זיכרונו לברכה , וחברי הכנסת דב מילמן , אליהו מרידור , אליהו לנקין , זיכרונם לברכה , ויעקב נחושתן , ייבדל לחיים ארוכים , שהוא אביו של מפקד חיל האוויר היום , ואף נשיא בית - המשפט העליון לשעבר השופט בדימוס מאיר שמגר , השם ישמרנו ויברכהו .
בתקופת הגלות נרצחו במחנות שניים מהלוחמים , ולוחם נוסף נפטר .
12 מהגולים נהרגו במלחמות ישראל .
לאחרונה שבה משלחת מן הגולים אל מחנה המעצר שבקניה , ולאחר שלושה ימים , ימי חיפושים , מצאו את המנהרה שדרכה בוצעה אחת הבריחות המוצלחות ביותר מהמחנות .
סיפור ההגליה , חברי הכנסת , ומסע הגולים חזרה לקניה , תועד בסרט שיוקרן כאן בקרוב , בכנסת , כנסת ישראל .
תודה רבה .
רבותי , חזרה לדיון .
אנחנו עוברים להצבעות על החוק .
מכל מלמדי השכלתי .
הואיל ובמקורות אצלי כתוב 250 אני סמוך ובטוח ששרת התרבות יודעת על מה היא מדברת , אבל נבדוק את העניין .
יכול להיות שלא ספרו את אביך , אבל - תודה רבה , רבותי .
כמה מהנפשות שדיברתי עליהן - בניהן ובנותיהן נמצאים כאן אתנו .
רבותי חברי הכנסת , שתי הצעות אי - אמון נמצאות בפנינו ואנחנו עוברים להצבעה על כל אחת מהן בנפרד .
ובכן , הצעת אי - אמון מטעם סיעת קדימה בנושא כישלון ממשלת נתניהו במתן מענה למצוקת הדיור של אזרחי ישראל ובפרט של הזוגות הצעירים , כפי שפורטה על - ידי חבר הכנסת נחמן שי - רבותי , מי בעד הצעת האי - אמון , מי נגד ?
בבקשה להצביע .
28 בעד , 57 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה לא התקבלה .
נעבור להצעת אי - אמון של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת זחאלקה .
רבותי חברי הכנסת - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
21 בעד , 61 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעה זו לא נתקבלה .
נעבור לנושא הבא בסדר - היום : הצעת חוק שירות המדינה ( מינויים ) ( תיקון מס' 15 ) , התשע"א - 2010 , כפי שתוצג על - ידי נציג יושב - ראש ועדת החוקה - חבר הכנסת מיכאלי .
נא להציג את הצעת החוק לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
אין הסתייגויות ולכן נקיים מייד לאחר הצגת החוק הצבעה האם לאשר או לא לאשר את החוק .
רבותי , גבירותי , אדוני השר - רבותי השרים , חברי הכנסת , היום יום שלישי , י"א בחשוון התשע"א , 19 באוקטובר 2010 למניינם , הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה .
רבותי , רק להפנות את תשומת לבכם .
הוגשה לכם חוברת שבה מצורפים כמה חוקים .
עד עמוד 140 זה חוק ההסדרים .
מעמוד 140 אלה חוקים שהוגשו לכנסת ושכל אחד מהם יידון בנפרד , שלא במסגרת חוק ההסדרים .
הממשלה בחרה להגיש זאת בחוברת אחת ולהניחה על שולחן הכנסת .
רק ברור , כפי שהקריאה גם מזכירת הכנסת בשום שכל ודעת ובצורה מסודרת - היא הקריאה את כל החוקים שהונחו על שולחן הכנסת .
מעמוד 140 כל החוקים , כל אחד ואחד מהם יידון בנפרד , שכן הם לא נכללים בחוק ההסדרים .
חלקם גם לא היה מיועד אפילו להיכלל בחוק ההסדרים .
כל מי שמבקש לראות ולהתכונן לשבוע הבא , על מנת להרצות את טיעוניו לגבי כל נושא התקציב וחוק ההסדרים , הרי יעיין בספר אשר הוגש אליו ואשר הוא מתחיל בעמוד 1 ומסתיים בעמוד 140 .
גם בלוח הסדרים אתם רואים את ההבחנה בין חוק ההסדרים , שבו יש ספרות משנה , אותיות משנה , ובין החוקים האחרים , שכל אחד מהם הוגש בנפרד וכאילו הונח בנפרד על שולחן הכנסת , שלא במסגרת אותה חוברת .
כך הוא הדבר וכך יידון .
רבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי ולכן אנחנו מתחילים בנאומים בני דקה .
כל המבקש להשתתף בנאומים בני דקה , אנא יצביע .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת מגלי והבה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
השיח ' אברהים צרצור , בבקשה .
ואחריו - חבר הכנסת אורי אורבך .
תודה רבה .
רבותי , אורי אורבך , ואחריו - חברת הכנסת אדטו .
האם אדוני מתכוון לחבר הכנסת רותם ?
אה , הבנתי .
טוב , תודה .
הבנתי , בסדר .
בבקשה , בבקשה , חבר הכנסת אורבך .
תודה רבה .
חברת הכנסת אדטו .
ואחריה - חברת הכנסת חוטובלי .
חברת הכנסת אדטו , גברתי מוותרת ?
חברת הכנסת .
אם אני אתן את כל התארים שלה לא תספיק הישיבה .
בבקשה , גברתי .
אני בטוח שעוד תוכלי להרצות הרצאות רבות כאן מעל הבמה בזמן האישורים או ההליך של הדיון בחוק .
למי קראתי ?
חברת הכנסת חוטובלי - בבקשה , גברתי .
חברת הכנסת חוטובלי , ואחריה - חבר הכנסת סעיד נפאע .
תודה רבה .
חבר הכנסת סעיד נפאע .
אחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה , כי מפלגתך עדיין לא היתה מיוצגת בדיון .
זה דבר שלא ייתכן .
כן , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , ואחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
תודה .
חבר הכנסת גדעון עזרא .
אחריו - חבר הכנסת טיבייב .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
אני הזמנתי את חבר הכנסת טיבייב , ואחריו - את .
הוא איננו ?
פה .
בסדר .
חבר הכנסת טיבייב , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת .
אחריו - חבר הכנסת פלסנר .
חבר הכנסת חנין , אני מאשר שמטעם הכנסת , כל ראשי הוועדות שהיו יחד אתי - אין שום עניין אישי , לא ליושב - ראש הכנסת ולא לחברי הכנסת .
בכל מה שקשור לכנסת אין שום עניין אישי .
רבותי , חבר הכנסת פלסנר , בבקשה .
הוויכוח הוא ויכוח בסוגיה העקרונית .
אתה נכנס להרצאה מלומדת ביותר .
תודה רבה .
אני רק רוצה לומר שמי שהיה ופעל מטעמנו וקבע מה חוק שהוא כשר להיכנס לחוק ההסדרים ומה לא היה היועץ המשפטי לכנסת .
לא התערבנו כהוא זה בשיקול דעתו .
אנחנו הסכמנו , על - פי עצת היועץ המשפטי לכנסת , לאפשר לממשלה להכניס רפורמה אחת הקשורה בכלכלת ישראל לשנים המיידיות , ואישרנו את רפורמת התקשורת , שכן היא עברה מזמן את כל הדיון הציבורי לגבי השאלה של רשיונות וזיכיונות .
לכן , אני אומר שיש דברים שקשה להבין מדוע הם , אבל הדבר היחידי שאינו קשור ישירות הוא רפורמה אחת שאישרנו לממשלה להכניס אותה , והיא רפורמת התקשורת .
וזה על - פי הנחיה של המערכת המשפטית שליוותה אותנו כל העת , ובראשה היועץ המשפטי של הכנסת .
בהחלט זה תפקידכם , גם בו .
יש כמה דברים שהוכנסו , והוסכם שהם יופרדו מייד לאחר הקריאה הראשונה כי יש בהם חשיבות .
הסכמנו , עשינו גם כמה הנחות והלכנו לכיוון משרד האוצר כדי לא להראות שאנחנו עושים פה איזשהו דבר שהוא בבחינת איזושהי הכנעה .
לא ביקשנו להכניע .
תודה רבה .
כן , עכשיו .
אמרתי למולה שהוא יהיה אחריך , אלא אם כן הוא מסכים להיות אחרון לגמרי .
מי ששורף עץ זית וכורת עץ זית הוא ונדל .
זה ונדליזם , בלי שום שאלה לאומית .
זה ונדליזם .
תודה .
חבר הכנסת מולה - בבקשה , אדוני ; ואחריו - חבר הכנסת כצל'ה , הלוא הוא יעקב כץ .
אחריו - חברת הכנסת חנין .
תודה רבה .
חבר הכנסת כצל'ה , אתה תענה לו אולי .
אחריו - חברת הכנסת חנין .
ממש לא .
חבר הכנסת יעקב כץ הוא לא נגד שום דבר , הוא רק בעד .
הוא בעד הרבה דברים שלא מסכימים , אבל הוא בעד .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב כץ .
אנחנו עוברים לחברת הכנסת חנין .
אחריה - חבר הכנסת זחאלקה , אחריו - חברת הכנסת יחימוביץ , ואחרון חביב - חבר הכנסת אריה ביבי .
תודה רבה .
לגבי הדיון המהיר , יש לנו הצעות שונות .
אנחנו יכולים לבחור אחת , ומפעם לפעם אנחנו בוחרים את הנכונות על - פי דעת הנשיאות .
חבר הכנסת זחאלקה - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת , לא להפריע , כי יש לך דקה .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ - בבקשה , גברתי ; ואחריה - אחרון חביב , חבר הכנסת אריה ביבי .
אם השר מרגי ירצה להתייחס לאחת האמירות של חברי הכנסת הוא יוכל לעשות זאת .
בבקשה .
תודה רבה .
חברת הכנסת יחימוביץ , זכיתי לשבת לידך כשהייתי באופוזיציה , ואת בקואליציה כאופוזיציונרית נמרצת , ופה יושבים חברים באופוזיציה .
אם חברי הכנסת אשר הם בקדנציה מסוימת בקואליציה יקיימו את הדברים שהם הטיפו להם באופוזיציה , הכול יהיה בסדר .
תודה רבה .
זה שלי ושל כל ראשי הוועדות , כמו חבר הכנסת רותם , כמו חבר הכנסת יריב לוין , כמו חבר הכנסת גפני , כמו חבר הכנסת זבולון אורלב וכמו חבר הכנסת אופיר אקוניס .
כולנו יחד היינו יחד , מקשה אחת , ועמדנו כחזית אחת , ועל כך גאה הכנסת , ואין לכנסת שום עניין בנושא של תחרות .
היא פשוט עמדה על דעתה שלא צריך שיהיו חוקים שלא שייכים לתקציב בחוק הסדרים .
חבר הכנסת ביבי , בבקשה .
עליך נאמר : היזהרו בבני עניים , כי מהם תצא תורה .
אתה רואה .
תודה רבה לחבר הכנסת ביבי .
ביקש ממני הרב אמסלם , חבר הכנסת הנכבד , גם הוא לומר בדקה את דבריו , ולאחר מכן נעבור לסדר - היום .
שר הרווחה כבר אתנו , ואנחנו נעבור לסעיף הבא .
בבקשה , חבר הכנסת הרב אמסלם .
תודה רבה לרב אמסלם .
רבותי חברי הכנסת , היום הוא היום לציון היום הבין - לאומי למאבק בעוני , ואני מבקש לעבור לסעיף זה בסדר - היום .
אנחנו מציינים היום את היום הבין - לאומי למאבק בעוני גם במליאה .
אדוני שר הרווחה והשירותים החברתיים השר יצחק הרצוג , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת דניאל בן - סימון , יושב - ראש ויוזם הלובי לדיון בנושא היום הבין - לאומי למאבק בעוני , חברי הכנסת האחרים אשר פעילים מאוד בלובי זה , יושב - ראש הפורום לציון היום הבין - לאומי למאבק בעוני וחתן פרס ישראל , שאותו מארחים אנחנו כאן היום ביציע האורחים של הכנסת , חתן פרס ישראל לעבודה סוציאלית פרופסור יונה רוזנפלד , אורחים נכבדים , מורי ורבותי , גבירותי היקרות .
חברי הכנסת , אנו מציינים היום בכנסת את יום המאבק הבין - לאומי בעוני .
יש אולי מי שלאוזניו יישמע המונח " עוני " מוקצן , רחוק , כמעט לא קיים , אולי רק עניינם של שולי החברה .
אבל גלוי וידוע לפנינו שהמציאות בישראל שונה בתכלית .
הדוחות המתפרסמים מעת לעת , ובכלל זה דוח העוני שפרסמה בימים האחרונים הלשכה המרכזית לסטטיסטיקה , מאששים את מה שרבים בתוכנו חשים היטב : הפערים בישראל הולכים וגדלים .
הסיכוי להיכנס למלכודת העוני גדול בישראל פי כמה מזה שבמדינות האיחוד האירופי .
הנטל הכלכלי העצום המוטל לפתחן של משפחות בהיקף הולך וגדל מוטל כצל מאיים ומכביד לא רק על אותם קשי - יום מועדים , מי שלא שפר עליהם גורלם להתפרנס בכבוד ולחיות ברווחה , אלא גם על חלק גדול ממי שיוצאים לעבוד .
אכן , אנו רואים , לצערנו , יום - יום את התממשותו של התיאור המקראי : " כי לא יחדל אביון מקרב הארץ " .
באותה נשימה שומה עלינו לממש את חלקו השני של הפסוק : " פתח תפתח את ידך לאחיך , לעניך ולאבינך בארצך " .
זוהי חובתנו כחברה .
זוהי אחריותנו המוסרית , שאין נעלית ודחופה ממנה , לדאוג לחוליה החלשה בחברה , כדי שהמאבק בעוני לא ייוותר רק מעטה לשון ומטבע לשון , שהשימוש בו אינו מחלחל לתודעה היומיומית .
ההתמודדות עם מכת העוני דורשת מאתנו מלחמה של ממש , מתמשכת ובלתי מתפשרת .
בעיית העוני בישראל איננה מקשה אחת .
אנו מחויבים להבחין בין הגורמים השונים לה , בין אלה שבכוחנו להביא למיגורם לבין אלה שאיננו יכולים למגר אך חלה עלינו החובה המוסרית לטפל בהם .
כך יש למקד את הטיפול בעוני השכירים , כפי שאמרת , חבר הכנסת טיבי , ולטפל באמצעים אחרים , ייעודיים , באותם מעוטי יכולת , שלרוב מתגייסים לטובתם בעיקר ארגוני חסד .
לרשויות יש לא מעט מה ללמוד מארגונים מופלאים אלו , אבל אסור שהמגזר השלישי יהווה תחליף לאחריותה של המדינה ולתפקידן של הרשויות .
דוגמה מאלפת לחשיבה מקורית שיש בכוחה לשבור את מעגל העוני , במיוחד בקרב משפחות של עובדים , אלו ארגוני ההכוונה , המבקשים לשנות את הכללים , ובמקום לתת דגים הם מעניקים חכות .
מתנדביהם , מגובים באנשי מקצוע , נכנסים לתמונה אצל מי שאינם מצליחים לנווט נכונה את כלכלת משק - הבית , במיוחד אם מצבם הורע .
פעילות זו הוכיחה כי עוני איננו גזירת גורל , וכי מי שניתנים בידיו הכלים והוא חמוש במוטיבציה , מצליח בסופו של יום לנווט את הספינה בכוחות עצמו .
על החברה בישראל להגדיר את הקריטריונים שבהם נבחנת חובתה המוסרית של המדינה לאזרחיה , ברוח חמשת המ"מים של ז'בוטינסקי - מזון , מלבוש , מעון , מרפא ומורה .
החוסן החברתי שלנו הוא חלק בלתי נפרד מהחוסן הלאומי , וקביעת יעדי עוני והמאבק בו חייבים להיות חלק אינטגרלי מסדר - יומה של הממשלה .
אני מלווה את השר יצחק הרצוג כחבר כנסת פעיל וכשר פעיל , ואני מוכרח לומר שאתה עושה מעבר ליכולת של שר , עם תקציב כמו של משרדך , למען אותם אלה אשר הם מחייבים תשומת לבה של החברה , ביניהם חסרי ישע - ואני רואה עד כמה משרדך משקיע , בראשותך - חסרי ישע , שאם לא נדאג להם , לא נהיה ראויים להיקרא חברה .
אני מתכבד להזמין לראשית הדיון בנושא את השר יצחק הרצוג .
בבקשה , אדוני שר הרווחה .
תודה רבה , אדוני השר , בוודאי ישמח לשמוע שביציע האורחים , רבותי חברי הכנסת , חברות הכנסת , אנחנו מארחים את שרת הכלכלה של גאורגיה , הגברת ורה קובליה וחברי הפמליה שלה .
אליה הצטרף גם שגריר גאורגיה בישראל , מר וכטנג גיאושווילי , ברוכים הבאים .
רבותי , אפשר למחוא כפיים .
רבותי , הצעות לסדר - היום מס' 3779 , 3807 , 3821 , 3030 , 3843 , 3872 , 3873 , 3903 , 3906 ו- 3915 .
ראשונת הדוברים , לפני שיחליף אותי סגן היושב - ראש - חברת הכנסת אורלי לוי , ואחריה - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
כבוד השר וילנאי , סגן שר הביטחון , חברי חברי הכנסת , אדוני ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת יצחק וקנין , היום יום רביעי , י"ב בחשוון התשע"א , 20 בחודש אוקטובר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
כמובן , השר המשיב על שאילתות בעל - פה , כפי שביום רביעי אנחנו נוהגים להשתמש בו על מנת לשאול את הממשלה שאלות בזמן אמת , הוא כבוד השר וילנאי , ואני מבקש ממנו לעלות על הבמה על מנת - - - לא , אני אקרא את השאלה ואורבך ישמע אותה .
השר לא יחכה לאף אחד .
אחת משתיים , כבוד השר , השואל לא נמצא פה , אני יכול לקרוא את שאלתו , אלא אם אדוני יאמר : אם הוא לא נמצא פה , אני פוטר את עצמי מלהשיב .
בבקשה , אני מאוד מודה .
נא להביא לי השאילתא בבקשה .
כבוד השר , הואיל והישיבה נפתחת היום בשעה 10:00 , אני אקרא את השאילתא בשמו של חבר הכנסת אורבך , אשר נמצא בדרכו מהוועדה לכאן .
חבר הכנסת אורבך שואל בשאילתא מס' 204 , בעניין לוחמים העומדים לדין , וכך הוא אומר ביום י' בחשוון תשע"א , 18 באוקטובר 2010 , שלשום - זה בסדר , אני מוכן .
בכל מה שקשור לעבודת הכנסת אין טרחה .
בבקשה , אדוני .
רבותי , חבר הכנסת כץ , אני לא הייתי מעלה על דעתי אפילו שמישהו יפריע לך .
בבקשה , חבר הכנסת אורבך .
תודה רבה לכבוד השר וילנאי , סגן שר הביטחון .
אני מזמין את שר החקלאות ופיתוח הכפר , השר שלום שמחון , לעלות ולענות על שאילתא דחופה של ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת יצחק וקנין , שמבקש לשאול בנושא : מחירי הירקות .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת וקנין .
במקרה הוא הכין לבן - אדם שמתמצא בעניין .
אני חשבתי שאתה רוצה לשאול שאלה נוספת .
בבקשה , אני מאפשר לך , הואיל ויש שר שהוא גם יודע מה קורה במשרדו .
זה המדיניות של השפד"ן ?
אני מציע לך להעלות הצעה לסדר - היום ולהזמין את נציבות המים .
יש פה איזה - - - שיזמינו גם את שר התשתיות , גם את נציב המים וגם את שר החקלאות .
זה תפקידה של הוועדה , לעזור לממשלה לגבש דברים שהם כל כך הגיוניים .
אני מאוד מודה לשר החקלאות .
אני מזמין את שר התחבורה לבוא ולעלות - חבר הכנסת ברכה , פשוט אני רוצה שהשר יענה , והוא בא מהקבינט , אז אנחנו מנצלים את העובדה ששר התחבורה כבר כאן כדי לא לעשות הפסקה - על מנת שישיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת בילסקי , בנושא : שדה התעופה בהרצלייה .
בבקשה , חבר הכנסת בילסקי , קודם לקרוא את השאלה כפי שנוסחה , ולאחר מכן יענה השר ואתה תוכל להרחיב .
בבקשה , אדוני .
בבקשה .
לעדכן את השרים .
בזמן אמת .
תודה רבה לחבר הכנסת בילסקי , תודה רבה לשר התחבורה והבטיחות בדרכים על תשובתו המפורטת .
תודה רבה .
אני שם לב ששר הפנים עדיין לא הגיע כדי להשיב על שאילתא - שהיא תיענה היום - היום , אני מבטיח לחבר הכנסת ברכה .
לא לא , הרי הוא לא יכול לענות אם הוא לא נמצא פה , לאדוני אין הצעה יותר טובה משלי .
אנחנו נמתין , כי השאלה היא שאלה שאושרה על - ידי הנשיאות , והיא גם תיענה .
בינתיים נמצא פה השר לביטחון פנים , והוא יעלה ויבוא להשיב על שאילתא של חבר הכנסת ישראל חסון בנושא הפורום לשוויון בנטל .
בבקשה , חבר הכנסת חסון .
קודם יואיל אדוני להקריא את השאלה כפי שהיא , השר ישיב , ואז כמובן אתה תוכל להרחיב .
כבוד השר ישיב על השאילתא .
בבקשה , חבר הכנסת חסון .
אני מוכרח לשאול את חבר הכנסת חסון , שידו רבה בנושאים של ביטחון .
הרי האלימות היא לא מצד המפגינים , האלימות יכולה להיווצר כתוצאה מכך שהמפגינים רוצים בהפגנה לא אלימה .
הבעיה היא מהי התגובה .
כשהמשטרה מקבלת ידיעות , היא צריכה לעמוד בפני הניתוח מהו הכוח שצריך לעמוד במקרה הגרוע ביותר .
וזה דבר שיכול להעמיס על המשטרה , דבר שימנע ממנה לקיים את שלום הציבור במקומות אחרים .
אז יש דברים שהדמוקרטיה - בעניין שליט , שהוא מעניין לעניין אבל לא באותו עניין , לא באותו עניין , לא היתה בעיה , אלא לייחד צירים .
אז יודעים שצריך בשביל זה כך וכך שוטרים בצמתים כאלה או אחרים .
כאשר יש דבר שבלתי ידוע מה תהיה האלימות , המשטרה צריכה להתכונן למקרה החמור ביותר .
וככל שהיא מרבה , ככה האפשרות שהאלימות תפרוץ היא קטנה .
השאלה היא שאלה מאוד אינטליגנטית , אבל השר לביטחון פנים צריך - אתה שואל אותו שאלות , אתה רוצה לומר : הדמוקרטיה - ייקוב הדין את ההר .
רוצים לעשות - - - בבקשה , בבקשה לרמקול .
רק רגע , כבוד השר .
חבר הכנסת אריה אלדד ביקש בעניין זה לשאול שאלה נוספת .
אני מציע לך להצטרף לישיבות ועדת הכספים בנושא התקציב , לאפשר למשטרה לגייס עוד איזה 30,000 - 40,000 שוטרים .
תאפשר כל הפגנה , בו - זמנית את כל ההפגנות .
אומר לך השר : הם צריכים לשקול את כל השיקולים במסגרת מכלול המשימות שניתנות להם .
בית - המשפט הגבוה לצדק יכול לבוא ולומר , או אפילו הממשלה : לעניין זה אנחנו רואים דבר שהוא ראשון במעלה בסדר העדיפויות מבחינת תהליכי הדמוקרטיה או זכות הציבור להביע את דעתו וכו' , זכות המחאה וכו' , אבל אתה אומר : כל מי שיבקש דבר שעלול להביא לפריצת מהומות כלשהן , שהמשטרה צריכה להתארגן להן - אתה אומר למשטרה : אתם תהיו בכל מקום .
אבל יש מספר שוטרים מוגבל .
אנחנו לא יכולים להטיל משימות על המשטרה בלי שאנחנו נותנים להם את האמצעים .
אם ייתנו לשר עוד 40,000 שוטרים , אני בטוח שהוא יפתור הרבה בעיות של זכות המחאה .
שאלתך נשאלה במלוא החומרה , והשר ענה .
אני מאוד מודה לשר לביטחון פנים ; באמת , מקיים את מצוותו כלפי הכנסת בצורה מעוררת התפעלות .
אנחנו מאוד מודים לך , אדוני השר .
תודה רבה .
בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
היו 6,000 בקשות רק השנה , אדוני ?
כמה בקשות תלויות ועומדות ?
בסדר .
כמה בקשות תלויות ועומדות ?
1,000 בקשות בשנה בממוצע מאושרות .
כבוד סגן ראש הממשלה חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
הוא שואל עוד שאלה .
תושב רמת - הגולן , אותם אזורים שהוחל עליהם החוק הישראלי .
חבר הכנסת עזרא , השר לשעבר , אתה מתכוון לתושבים הנמצאים באזורים שהוחל עליהם החוק הישראלי - ירושלים ורמת - הגולן .
שאלה טובה .
בוודאי , מה זה ?
בוודאי .
אני רוצה שאחד יגיש בג"ץ למה לא נותנים לו אזרחות .
אני רוצה לראות .
חבר הכנסת זחאלקה , אנחנו יודעים מה הכוונות מאחורי כל שאלה .
אבל השאלה היא שאלה .
כפי שאני מבין את החוק , מי שנמצא במקום שבו הוחל החוק הישראלי יכול בכל רגע להיות אזרח .
כך אני מבין .
בוודאי .
כל אותם עשרות ומאות אלפים של תושבי ירושלים לא הגישו .
היו כאלה שהגישו וקיבלו .
נדמה לי 5,000 במספר בשנים הראשונות של איחוד ירושלים .
חבר הכנסת זחאלקה , לא הזמנו את חבר הכנסת עזרא להשיב לך על שאלות .
הזמנו את כבוד שר הפנים וסגן ראש הממשלה .
זחאלקה , תתווכח עם עזרא אחרי זה .
בבקשה .
כמה יש בשנה אתה רוצה לדעת - אני שאלתי אותו והוא ענה לי .
לא , זה לא דו - שיח .
אתה שואל שאלות , הוא יענה תשובות .
אל תתווכח פה אתו , תתווכח אתו בהצעות אי - אמון .
פה זה אינפורמציות .
אני מקבל .
קיבלתי , הערתי לו .
פה זה שאלות , כדי שתוכל לומר ביקורת בהצעת אי - אמון או בכל דבר אחר .
פה אנחנו שואלים בכבוד אחד את השני .
הוא אמר .
הוא אמר הרבה יותר מרחיק לכת .
יכול להיות שהאנשים במשרדו יאמרו לו : אדוני השר , למה הזדרזת ?
הוא אמר לך שלא רק שהוא ייתן לך את המספרים , אלא הוא ייתן לך גם את השמות .
כך הוא אמר .
עכשיו , יכול להיות שיאמרו לו שיש בעיה בגלל צנעת הפרט , כי יכול להיות שיש מישהו שביקש ולא רוצה שכולם ידעו .
הוא שמע .
הוא שמע וממילא הוא לא היה מוכן לעניין זה .
למיטב ידיעתי , חבר הכנסת עזרא , עוד היית , אדוני , אחראי לירושלים בשנים שבין 1968 ל- 1971 .
היו בערך כ- 5,000 תושבי ירושלים שביקשו את האזרחות הישראלית .
ודאי שקיבלו .
ומאז כמעט אין ידיעה על אנשים שמבקשים , כי כל מי שהוא תושב ירושלים , בעל תעודת זהות שיבקש אזרחות ולא ייתנו לו , פתוחה הדלת בפניו , ונדמה לי שלא תוכל המערכת לעמוד .
זאת שאלה רצינית .
כן , אבל יש דברים שנובעים מעצם הנכונות שלך לבוא - הרי החלת את החוק הישראלי , זאת אומרת , הם יש להם זכויות אזרח כמו לכל אחד .
השאלה המשפטית הזאת היא שאלה .
לצערנו הרב , בשלב זה אף אחד לא ביקש , כתוצאה מלחץ רציני .
5,000 , גברת ושיץ יודעת , הייתי אתה יחד בוועדה ואנחנו קיבלנו ברצון , אנחנו אפילו בירכנו את טדי קולק על כך שיותר מ- 15,000 תושבי ירושלים הצביעו בעדו והם גרים באותן שכונות ערביות בירושלים רבתי .
18,000 הצביעו בעד טדי קולק .
אני הראשון שבירכתי אותו .
אמרו לי : מה זה ?
אמרתי : אתם לא מבינים שאנחנו הגשמנו פה שהחוק הישראלי חל על ירושלים ?
אזרחי ירושלים הערבים מצביעים בעד מועמד .
אני יודע .
לכן אני אומר שזאת שאלה .
אני מאוד מודה לסגן ראש הממשלה על הנושא החשוב הזה , וגם לחבר הכנסת ברכה .
כמובן אתם יכולים לעשות follow-up .
רבותי , הואיל והיום הוא יום קצר מבחינת דיוני הכנסת בנושאים של חברי הכנסת , אנחנו עוברים לחקיקת חברי הכנסת .
אני מזמין , כראשון המציעים , את חבר הכנסת נסים זאב , אשר יעלה ויבוא ויביא בפני המליאה את הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון - מכתב התנצלות עבור מעצר שגוי והודעה על זכאות לפיצוי ) , שעליה ישיב כמובן שר המשפטים .
בבקשה , חבר הכנסת זאב .
זאת הצעת חוק שאתה רוצה שתעבור , לא רק הצהרה .
זאת לא הצהרת חוק , זה חוק שאתה רוצה לממש אותו .
טוב .
חבר הכנסת זאב , גם אני נחקרתי על - ידי המשטרה בחשד שהם חשבו שצריכים לחקור אותי .
ברוך השם , כאשר הודיעו לי שלא היה ממש בתלונה , ולא נמצא שום דבר , זה היה בשבילי פיצוי גדול .
יחד עם זה , הטראומה מלווה אותי עד היום .
המשטרה חייבת למלא את תפקידה .
אם יש מקומות לשאול שאלות , היא צריכה לשאול שאלות .
מתנצלים על דבר שעשית בזדון .
הם , כאשר הזהות היתה אפשרית , זאת אומרת היה איזה מקור לחששות , כמו שהוא היה דומה לנאשם העיקרי , כל אלה הם דברים שהמשטרה אומרת : אני שמחה להודיע לך שלא נמצא בך אשם .
אנחנו חשדנו , אבל חשדנו היה חשד סביר , הוא היה חשד שחייב אותנו לשאול כדי להביא למיצוי האמת .
כאשר אתה אומר שהם יתנצלו , אז כאילו הם עשו דבר - אתה נותן להם למעשה רשיון לעצור כל אחד , ולאחר מכן להתנצל .
גם זה לא מקובל עלי , כי אחר כך אני ואתה נגיש הצעת חוק - - - בכנסת הבאה , כשאני לא אהיה יושב - ראש , אני אוכל גם להגיש הצעות חוק - אני ואתה נגיש הצעות חוק שהמשטרה - שלא תתנצל ושלא תעצור אותי .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
יעלה ויבוא כבוד שר המשפטים להשיב על הצעת החוק .
לאחר מכן אנחנו נעבור להצבעה .
אם הממשלה לא מסכימה , כמובן יעמדו לרשותו של חבר הכנסת נסים זאב חמש דקות נוספות .
האם אדוני מסכים להעביר את זה ולראות אותה כהצעה לסדר - יום ולא כהצעת חוק ?
אתה רוצה לומר איזה מלה ?
בבקשה .
אתה רוצה מהצד , או לעלות על הבמה ?
לרשותך רק חמש דקות , גם אם אני יודע שעל הצעתו של השר אתה יכול , כמלא כרימון , להרצות לנו לפחות חצי שעה נוספת .
בבקשה , אדוני .
כבוד חבר הכנסת נסים זאב , כפרלמנטר ותיק אתה צריך לומר לשר : נכון , אפשר לעשות זאת בתקנות , אבל את זה רק הרשות המבצעת יכולה .
הואיל והיא לא עושה תקנות , אני רוצה לעשות את זה בחוק .
אבל הוא הציע לך הצעה הרבה יותר טובה - שנדון - - - האם אדוני מסכים שאנחנו נדון על זה בוועדה , כהצעה לסדר - יום ?
זאת השאלה עכשיו .
אני מבקש ממך , אל תהיה נתון לכפייה - - - - או אתה מסכים , או אתה לא מסכים .
חבר הכנסת - - - חבר הכנסת נסים זאב , כרגע , מבחינת הכנסת , עומדת הצעתו של השר .
אם אתה מסכים , אין לנו בעיה .
אם אתה לא מסכים , נצביע על ההצעה שלך , אתה לא צריך לבקש .
אנחנו נצביע על ההצעה - - - - או שיאשרו אותה או שלא יאשרו אותה .
לא .
חבר הכנסת נסים זאב , השר השיב .
עכשיו , אלא אם כן הממשלה מסכימה , ההצבעה תתקיים עכשיו .
זה בטוח , אם תשכנע אותם .
אני רק מציע לך לא מעל לבמה .
רק להצעה לסדר - היום .
הצעה לסדר - היום - גם סגן ראש הממשלה הביע את עמדת הממשלה .
זה בהחלט .
לא , לא , לא - - - - את זה תוכל לעשות רק בעוד שישה חודשים , אם - - - אם זאת הצעה לסדר - היום תוכל להגיש עוד פעם , ולחכות 45 יום וחוזר חלילה .
חבר הכנסת נסים זאב - אני הבנתי שהוא מסכים שיצביעו על זה כהצעה לסדר - היום , ולכן אנחנו מצביעים על הצעתו של חבר הכנסת - - - לא , עכשיו אתה צריך את הסכמת הממשלה לא להצביע , וכל אחד מחברי הכנסת יכול - - - בבקשה , אנחנו מצביעים לפי בקשתו של חבר הכנסת נסים זאב , שהסכים להצעת הממשלה , אנחנו מצביעים על הצעתו כהצעה לסדר - היום ולא כהצעת חוק , ולכן מי שמצביע בעד - מצביע בעד קבלת הצעתו לסדר - היום והעברתה לוועדת החוקה , חוק ומשפט כדי לקיים דיון , שבדרך כלל הוא מתקיים .
בבקשה , בואו נצביע קודם מי בעד העברת ההצעה לוועדה לדיון .
לאחר מכן יהיו הצעות לדיון בוועדות כאלה ואחרות - יעבור לוועדת הכנסת שתחליט באיזה ועדה זה יתקיים .
תודה רבה .
ובכן , ההצעה היא הצעה לסדר - היום - רבותי , הצעה לסדר - היום של הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון - מכתב התנצלות עבור מעצר שגוי והודעה על זכאות לפיצוי ) .
אין מדובר בהצעת חוק , אלא בהצעה לסדר - היום .
מי שבעד להעביר לוועדה יצביע בעד ; מי שנגד יצביע נגד .
נא להצביע .
ובכן , 50 בעד , שלושה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה נתקבלה והעניין יועבר לדיון בוועדה , כהצעה לסדר - היום .
הוועדה הייעודית לכל נושא המעצרים היא ועדת החוקה .
חבר הכנסת אזולאי מבקש להעביר את זה לוועדת הפנים והגנת הסביבה , שכן מדובר בנושא של המשטרה .
הדבר יועבר לוועדת הכנסת , כדי שתכריע מי מהוועדות היא זו שתדון בנושא .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - מימון הריסת מבנה לא חוקי על חשבון הבונה ) , של חברת הכנסת פניה קירשנבאום .
מהצד , גברתי ; מהצד , כי יש תמיכת הממשלה , ואם הממשלה אכן תומכת , כפי שיבוא שר הפנים ויאמר , קמה זכות להתנגד .
בבקשה .
לא רק כשזה מבוצע על - ידי הרשות המקומית , אלא גם על - ידי כל רשות .
לא , מה ששאלתי - זה גם וגם .
תודה רבה .
אדוני השר לביטחון פנים משיב ?
שר המשפטים ?
שר הפנים , כבוד שר הפנים , הממשלה מסכימה ?
החוק של קירשנבאום , אדוני , החוק שמבקש להטיל את הוצאות ההריסה - - - הממשלה תומכת , אין לשר מה להוסיף .
תודה רבה , נא לשבת .
הממשלה תומכת בלי הסתייגות .
ידוע , לכן קמה זכות לחבר כנסת להתנגד , ומי שנרשם להתנגד הוא חבר הכנסת חיים אורון .
בבקשה , אדוני .
שלוש דקות עומדות לרשותך .
יש גם שור שנגח .
חבר הכנסת אורון , האם החוק הזה מבחין ?
למה תשים - - - תודה רבה לחבר הכנסת אורון .
בבקשה , חברת הכנסת קירשנבאום , עכשיו את יכולה לעלות לכאן ולדבר .
שלוש דקות .
היא לא אמרה דבר כזה .
שאלתי אותה אם זה על כולם , היא אמרה זה על כולם , אין פה דבר שמבחין .
זה פרשנות שלך .
החוק , כאשר אני בא לבחון האם אני יכול להצביע בעד החוק או לא - מה שכתוב בחוק .
כמובן יש דברים במדינה שכל אחד - יש גם לבית - המשפט רעיונות אוניברסליים בניגוד לדעתך ולדעתי על הפרשנות הזאת .
החוק כפי שאנחנו מאשרים אותו הוא מה שכתוב בחוק .
אני אשמח , חבר הכנסת טיבי - - - חבר הכנסת טיבי , האם אתה מציע שמדינת ישראל תחיל את החוק על כל שטחי יהודה ושומרון ?
דרך אגב , אנחנו מגיעים להסכמות מרחיקות לכת בינינו .
אני רוצה להחיל את החוק הישראלי על כל שטחי ארץ - ישראל .
חבר הכנסת טיבי .
חברת הכנסת קירשנבאום היא רבת תושייה ורבת חוכמה , אבל נדמה לי שאין השכלתה דווקא בנושא המשפטי הקונסטיטוציוני .
החוק הישראלי חל על הישראלים הגרים ביהודה ושומרון ; לא נכון , הוא לא חל ?
אתה מקבל היתר בנייה , זה נכון , מהמושל הצבאי ?
אבל כל העבירות האזרחיות והפליליות - - - - - - אי - ציות לצו הריסה - - - חברי הכנסת , תיזהרו , פה תוקף אתכם חיים אורון , אבל אני מודיע לכם שאם תתייעצו עם חבר הכנסת בר - און הוא יסביר לכם .
קודם כול , החוק כתוב ; כיוון שהוא כתוב , כל אחד ייתן לו את הפרשנויות .
תם הדיון .
תודה רבה .
נא לשבת .
רבותי , הדיון מוצה .
אני מודיע לכם שבפניכם עומדת הצעת חוק שמה שכתוב בה - בחוק כתוב : הוא חל על כל השטחים שמדינת ישראל ריבונית בהם ועל כל אזרחי מדינת ישראל .
תשובת הממשלה שהיא מסכימה , אחרת חבר הכנסת אורון לא היה מקבל את זכות ההתנגדות .
חבר הכנסת רותם , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה מסכים לכך שעל אזרחי ישראל חל החוק הפלילי בכל מקום שבו הם יושבים בארץ - ישראל .
תודה רבה .
זה הכול , רק רציתי , כי בעניינים אלה אתה ואני מסכימים בכל מה שקשור לנושא האינטלקטואלי .
תודה רבה .
42 בעד , 21 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - מימון הריסת מבנה לא חוקי על חשבון הבונה ) , עברה בקריאה טרומית , חברת הכנסת קירשנבאום , והיא תועבר לוועדת הפנים , לוועדת חוקה - הדבר ייקבע על - ידי ועדת הכנסת , מי מבין הוועדות תדון בעניין .
בהחלט הייתי רואה מקום לדון בו ביחד - יושבי - ראש משותפים .
אבל זאת הצעה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חברת הכנסת רונית תירוש מוזמנת בתמיכת הממשלה - הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( חובת התקנת מראות צד ברכב המשמש להסעות תלמידים ) .
ישיב שר התחבורה .
בבקשה , גברתי .
זה צריך להיות כתוב לי , אם יש לך .
זה לא אוטומטית , זה בתמיכת ממשלה .
חשבתי שזה דבר - - - אז תכתבו לי .
בבקשה , גברתי , אין שום בעיה .
אני חשבתי שזה לא על המכסה .
יש לך עשר דקות תמימות .
על ההפקרה את מדברת .
תודה רבה .
כמובן , השר ישיב על הצעת החוק ולא על התוכנית רחבת הטווח של חברת הכנסת רונית תירוש , שהיתה מאוד מעניינת .
אנחנו נתייחס רק להצעת החוק שמובאת בפנינו .
להגביר את מגביר הקול .
אני מאוד מודה לשר התחבורה .
רבותי , הממשלה תומכת , ואין מתנגד בין חברי הכנסת .
אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , השר ישב ויוכל להצביע גם הוא .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( חובת התקנת מראות צד ברכב המשמש להסעות תלמידים ) , התש"ע - 2010 , של חברת הכנסת - וביוזמת חברת הכנסת - רונית תירוש .
אני מבקש מחברי הכנסת להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
50 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( חובת התקנת מראות צד ברכב המשמש להסעות תלמידים ) , התש"ע - 2010 , שיצאה מתחת ידיה של חברת הכנסת רונית תירוש , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכלכלה כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה .
רבותי , בשבוע שעבר העלה חבר הכנסת לוין יחד עם חבר הכנסת משה גפני הצעת חוק בעניין ביטול נציב הדורות הבאים .
חבר הכנסת לוין , רק - אדוני יזכיר לחברים את ההצעה שלו , שכן יש מתנגד .
הממשלה לא מביעה את דעתה , שכן הנושא הוא נושא של הכנסת , הוא חוקק ביוזמת הכנסת , ביוזמתו של חבר הכנסת המנוח טומי לפיד , והיום אנחנו נמצאים במצב שבו אחד משניים - או שהחוק קיים , או לא קיים .
אם הוא קיים , אנחנו מחויבים להציב נציב .
אם אנחנו לא נתייחס , בית - המשפט יחייב אותנו לעשות זאת .
הלכה למעשה הנציבות כבר לא קיימת מאז הקדנציה הקודמת .
לא פועלת .
חבר הכנסת לוין , בבקשה .
אדוני יזכיר .
תודה רבה לחבר הכנסת יריב לוין .
הממשלה מבקשת להתייחס ?
בבקשה , היא יכולה , גם אם היא אמרה לי שאין עמדה כי הנושא הוא של הכנסת .
כבוד שר המשפטים , ולאחר מכן , אם הממשלה מסכימה , או אין לה עמדה , תקום הזכות לחבר הכנסת הורוביץ להתנגד להצעת החוק .
תודה רבה .
חבר הכנסת הורוביץ , הואיל והממשלה לא מתנגדת , פירושו שהיא תומכת .
אדוני יכול להתנגד .
אני רוצה להפנות תשומת לבו של חבר הכנסת הורוביץ , לפני שהוא פותח בדבריו , שגם חבר הכנסת לוין חשב שצריך לייחד את כל העבודה שהכנסת זקוקה לה כדי לקבל מידע בידי הממ"מ .
ייתכן שאפשר לייצב את זה בתוך החוק עצמו .
חבר הכנסת הורוביץ , אני רוצה בשם הכנסת לומר לכל חברי הכנסת , שאין הצבעה שהם לא צריכים לבצע בהתאם למצפונם .
על זה אני רוצה לומר לך : אם נקיים את נציבות הדורות הבאים , זה הרבה יותר מ - 2 מיליון שקל .
תודה רבה לחבר הכנסת .
בבקשה , ישיב בשם המבקשים יושב - ראש ועדת הכספים , לאחר שיושב - ראש ועדת הכנסת הציג את החוק בפני הכנסת .
האם אדוני קבע שהממשלה לא מתערבת בענייני הכנסת כהכרזה של הממשלה ?
אה , לא , חס וחלילה .
תודה רבה , רבותי .
תם הדיון , לא הושלם .
הדבר יועבר לוועדה , והוועדה תדון בכל אותם דברים שחבר הכנסת לוין עסק בהם .
בשלב זה אנחנו מבקשים לבטל את החוק .
הוועדות יחליטו באיזו דרך ובאיזו צורה .
רבותי חברי הכנסת , אני עובר להצבעה , אבל לפני כן הייתי מבקש להפנות - חבר הכנסת חיים כץ הפנה את תשומת לבי לכך שב- 22 בחודש נובמבר למניינם נציין מלאות 95 שנים להולדתו של ראש הממשלה לשעבר יצחק שמיר , ואני מבין שעל דעת כולכם נשלח לו מכאן ברכות לאריכות ימים , לבריאות טובה ולהרבה שנים טובות ופוריות - אני מדבר על יצחק שמיר , ראש הממשלה יצחק שמיר .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו חוזרים לסדר - היום .
תודה לחבר הכנסת חיים כץ שהפנה את תשומת לבי .
אנחנו עוברים להצבעה על עניין נציבות הדורות הבאים .
הצעת חוק הכנסת ( תיקון - ביטול נציבות הדורות הבאים לכנסת ) .
נא להצביע , מי בעד ?
מי נגד ?
62 בעד , שישה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הכנסת ( תיקון - ביטול נציב הדורות הבאים לכנסת ) עברה בקריאה טרומית ותועבר להכנתה לקריאה ראשונה לוועדת הכנסת ; הצעת חוק ביוזמתם של חבר הכנסת , יושב - ראש ועדת הכנסת יריב לוין , ויושב - ראש ועדת הכספים של הכנסת משה גפני .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק אחריות אתר אינטרנט לתגובות הגולשים , של חבר הכנסת מסעוד גנאים .
בבקשה , אדוני .
אני מחדש את ישיבת הכנסת שנפתחה הבוקר .
אנו מייחדים אחר - צהריים זה לישיבה מיוחדת לזכרו של ראש הממשלה ושר הביטחון יצחק רבין , זיכרונו לברכה , במלאות 15 שנים להירצחו .
נא לשבת .
15 שנים עברו מאז הודיעה ממשלת ישראל בתדהמה .
15 שנים מאז פילחה אותה הדממה המשתקת את הארץ הזאת , את עריה ואת רחובותיה , מאז הכתים לנצח אותו המרצח את ספר דברי הימים של מדינת ישראל בכתם דם שחור משחור .
כמו לא יכולנו להיסטוריה וכמו לא הפנמנו את לקחיה מאז ימיו של נציב יהודה גדליה בן אחיקם , הונפה המאכלת שנית על יצחק , שנעקד על מזבחה המשוקץ של האלימות הפוליטית .
בהד שלוש יריות האקדח ובצל ההלם הציבורי מהרצח הפוליטי קשה היה שלא להיבהל מהניסיון לקשור בין רצח ראש הממשלה לבין מחנה מתנגדי אוסלו .
קשה היה שלא להתקומם נוכח הניסיונות להבחין בין המותרים בכניסה לסוכת האבלים לבין המוקצים מחמת מיאוס פוליטי .
במרוצת השנים עמדתי לא פעם על הדוכן הזה ביום הזה ומחיתי בכאב על הדרתו של מחנה גדול בעם ישראל מקהל האבלים .
מחיתי על הדה - לגיטימציה של ציבור שלם , ש" לא חזר בתשובת אוסלו " , ומיאן " להתפכח " מעמדותיו הפוליטיות ולחצות את הקווים .
כך , בשנים שעברו מאז רצח ראש הממשלה , התנהל דיון ציבורי ער משני צדי המתרס הפוליטי .
פגיע ופוגע היה הוויכוח שנצמד לא פעם דווקא למשמעויות המפלגות והמשסעות של היום הזה .
ואולם נדמה לי , חברי חברי הכנסת , שהיום ניתן לומר במבט לאחור שב- 15 השנים שחלפו עסקנו למעשה כולנו - בין האבל להלם ; בין חילופי ההאשמות ההדדיים ; ביודעין ושלא ביודעין - כן , עסקנו במאבק על גיבוש צביונו של היום הזה כיום זיכרון כלל - ישראלי .
לאחר 15 שנים גדושות היסטוריה - בראי מבחנים אזרחיים וחברתיים קשים שיכולנו להם ; בראי מערכת פוליטית שנשתנתה לבלי הכר - נדמה היום שכבר הכרענו .
הכרענו כציבור וכחברה , שזיכרון רצח רבין ולקחיו לא יהיו תחומים בתוך מחנה אחד של הישראליות , מה שהפחית עד כה את יכולתנו להפיק לקח ראוי מן הרצח .
ובכן , כפי שהזיכרון של רצח לינקולן לא הפך למורשת מחנה הצפון כי אם למבחנה של החוקה האמריקנית ושל האומה האמריקנית כולה , כך הולך והופך זיכרון רצח רבין לנחלת הישראלים כולם ולמבחנה של הדמוקרטיה הישראלית .
הלקח האזרחי והחברתי מהרצח הנתעב מצוי בהבנה שוויכוח פוליטי לא ייעשה באלימות ; הוא טמון בהבנה שהכרעות פוליטיות ולאומיות ייקבעו תמיד אך ורק במסגרת כללי המשחק הדמוקרטיים ; והוא מותנה בחינוך הנוער הישראלי על גווניו לערך משותף של הגנת הדמוקרטיה ושל ניהול שיח ציבורי מתוך סובלנות .
הנצחת היום הזה עוברת דרך המערכה למיגורה של תרבות האלימות הפוליטית .
לזאת , מציאות חיינו הישראלית כאן לא חדלה מלספק לנו שעות כושר ומבחן יום - יום , שעה - שעה .
חברי , בצד הלקח האזרחי והדמוקרטי הכלל - ישראלי של היום הזה , היום הוא גם יום הזיכרון להירצחו של אדם גדול , שעוד בחייו הפך למיתוס כאחד ממחולליה של ההיסטוריה הישראלית .
ביום הזיכרון הזה , יום הזיכרון ליצחק רבין האיש , בר - הפלוגתא הפוליטי , החבר , אני מבקש להזכיר גם את " מורשת רבין המוזנחת " - זו שלא זכתה לאור הזרקורים ההיסטורי ; זו שלא שירתה את צורכי " מיתוס השלום " , להשקפת אדריכליו ; זו שלקחיה נראים בימים אלה רלוונטיים מתמיד .
מורשת רבין המוזנחת , מורשת רבין שלי ועבורי , רבותי , היא זו המתבטאת במסירותו הערכית והעקבית לירושלים , בירת ישראל .
בימים אלה , על רקע הדיון בתהליך המדיני ונוכח הלחץ הבין - לאומי חסר התקדים , עולה לנגד עיני ביתר שאת דווקא דמותו של יצחק רבין .
בשנת 1992 היה זה רבין , יליד ירושלים , שאמר בישיבתה הראשונה של הכנסת השלוש - עשרה , כאן , מעל דוכן זה : " ממשלה זו , כמו כל קודמותיה , מאמינה כי אין חילוקי דעות בבית הזה בדבר נצחיותה של ירושלים כבירת ישראל .
ירושלים השלמה והמאוחדת היתה ותהיה לעולמי עד בירתו של עם ישראל בריבונות ישראל .
הממשלה נחושה בדעתה , כי ירושלים אינה נושא למיקוח " .
כך אמר .
כך אמר יצחק רבין .
גם בחלוף שלוש שנים מתחילת כהונתו ועל אף הצהרותיהם הנחושות של המבטיחים שרבין " יומרצ " , לא סר רבין ולא זע מעמידתו האיתנה , הבטוחה והעיקשת על שלמותה של ירושלים .
ימים ספורים טרם הירצחו בידי אותו בן - עוולה נשא רבין דברים בחגיגות שלושת - אלפים השנה לירושלים , שנערכו בוושינגטון .
הוא פנה לאזרחי ישראל ולעולם כולו , כשהוא בוטח וגא , וכך אמר : " ירושלים שלי היא מוקד געגועיו ומחוז חלומותיו של העם היהודי .
היא החלום - להגיע .
אנו חלוקים בדעותינו מימין ומשמאל : יש לנו ויכוחים על דרך ועל מטרה .
אך בישראל אין לנו ויכוח בנושא אחד : שלמותה של ירושלים והמשך כינונה וביסוסה כבירתה של מדינת ישראל .
מבחינתנו , ירושלים אינה נושא לפשרה , ואין שלום בלי ירושלים .
ירושלים , שנחרבה שמונה פעמים , היתה שלנו , תהיה שלנו , היא שלנו , וכך תהיה לעולמי עד " .
כך אמר יצחק רבין .
בתקופה קשה זאת , כאשר דורשים מאתנו להרפות את אחיזתנו בירושלים בירתנו , חבר הכנסת טיבי , בעת שמנסים להעמיד בספק את ריבונותנו עליה ; ואולי הקשה מכול : בזמן שנדמה שהקווים האדומים שלנו עצמנו דוהים ומיטשטשים בשם הסגידה לפרגמטיזם לכאורה - דווקא עכשיו עלינו לזכור ולהרים על נס את עמידתו האיתנה של רבין על שלמותה של ירושלים , הריבונית והמאוחדת .
שלום יהיה עם ירושלים .
רבותי , אני סיימתי .
מחר אני מזמין אתכם - - - לא אמרתי כלום .
תודה רבה .
הרשיתי את קריאות הביניים כי הן היו נגדי .
לא נרשה קריאות ביניים כלפי אחרים .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת , ראש הממשלה .
לא , לא , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני לא אקרא לסדר - אני אוציא .
תודה לראש הממשלה - - - לא , לא .
חבר הכנסת אורון .
אני מאוד מעריך את הפרשנויות שלך בדרך כלל .
נדמה לי שהפרשנות הזו , היא אפילו לא התקבלה על דעתו של אחד .
חבר הכנסת ברכה , איש לא ציטט אותך .
קראו מהכתב , הציטוטים מדויקים .
יש כנראה כמה ויכוחים - חבר הכנסת טיבי , אני מזמין אותך אלי להתווכח אתי כמה שעות .
כרגע אנחנו בזמן - - - - - - יש בה תוכן , אין ספק .
לא , לא .
לא להתחיל - - - חבר הכנסת טיבייב .
חבר הכנסת טיבי , לא , לא , לא .
אנחנו לא נרשה בישיבה מיוחדת לנהל פה ויכוחים .
לא אקרא לסדר .
תודה רבה .
חבר הכנסת טיבי , עוד מלה אחת , ואני אבקש ממך לצאת בעצמך .
חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת טיבי , אני מבקש ממך .
ראש האופוזיציה ציפי לבני .
חבר הכנסת אקוניס .
חבר הכנסת דנון .
חבר הכנסת טיבי .
תודה לראש האופוזיציה חברת הכנסת ציפי לבני .
אחרון הדוברים - אני מזמין את שר הביטחון , ראש הממשלה לשעבר , אהוד ברק .
תודה לשר הביטחון אהוד ברק ; יובל , דליה , משפחת רבין .
תמה הישיבה המיוחדת לזכרו של ראש הממשלה ושר הביטחון יצחק רבין ז"ל .
תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים ביום שני , י"ז בחשוון התשע"א , 25 בחודש אוקטובר 2010 למניינם , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
כבוד השר , חברי וחברותי חברי הכנסת , היום יום שני , י"ז בחשוון התשע"א , 25 בחודש אוקטובר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
רבותי השרים , חברות וחברי הכנסת , בדרך כלל יום שני נפתח , אם הסיעות מבקשות זאת , בהצעות אי - אמון .
הפעם נמנעו סיעות האופוזיציה מלהגיש הצעות אי - אמון , משום שאנחנו מתחילים היום בדיונים על התקציב .
אנחנו גם נדון בכמה חוקים אשר הממשלה התכוונה להכניסם לחוק ההסדרים , אבל הממשלה מבקשת להגיש אותם בנפרד , ואין כל מניעה מצד הממשלה להגישם בנפרד .
ואם הכנסת תחשוב שהממשלה בשלה והיא מסכימה למהלכיה , גם החוקים יכולים להתאשר עוד בטרם יבוא אפילו חוק ההסדרים לדיון .
אחד מהחוקים הוא חוק הידוע כחוק ויסקונסין , הוא הצעת חוק שילוב מקבלי גמלאות בעבודה ( הוראת שעה ) , והממשלה מבקשת להציגה בפני הכנסת בנוסחה החדש , לא זה שהיה על שולחנה קודם לכן .
אחר כך נתחיל בדיון בקריאה ראשונה .
עד כה נרשמו 13 חברים .
חמש הדקות הבאות הן חמש הדקות האחרונות עד סגירת הרשימה .
מי שלא נרשם מתבקש להירשם , אם הוא רוצה לדבר .
תודה .
תודה .
זוהי קריאת ביניים מספקת , בהחלט , זה הוויכוח .
תודה רבה .
חבר הכנסת זחאלקה , אתה רשום .
חבר הכנסת זחאלקה , עכשיו מדברים פה בחקיקה רצינית .
אבל הוא לא עונה בשאלות ותשובות , מה קרה לך ?
מה אתה חושב שאפשר לשאול מתי שאתה החלטת ?
קריאת ביניים הבנתי .
חבר הכנסת ברכה קרא קריאת ביניים , הבנתי .
ברגע שהתחיל להרצות טענותיו הוא יבוא וייתן לכם , תצטרכו עוד דקה .
רבותי , זו פעם שלישית שחוק ויסקונסין עולה על שולחן הכנסת .
פעם אחת הוא מתקבל לשעה , לאחר מכן הכנסת לא הסכימה להאריך אותו , הוא היה בחוק נפרד , לאחר מכן בחוק ההסדרים .
הוא הופרד מחוק ההסדרים .
הפעם הוא נתבקש לעלות בחוק ההסדרים ; החוק לא נכנס לחוק ההסדרים והיום הוא מוגש בצורה נפרדת .
אנחנו נקיים בו את הדיונים בקריאה ראשונה , לאחר מכן נעביר אותו לוועדה המוסמכת על מנת שתדון בהכנתו לקריאה שנייה ושלישית .
אין כל התחייבות מצד הכנסת מתי ייגמר הדיון , הכול בידי הוועדה , והוועדה אם תגמור בשבוע - נצביע אחרי שבוע , אם תגמור בחודשיים - נצביע אחרי חודשיים .
מתי שתגמור הוועדה , כך יובא הדבר בצירוף הסתייגויות למליאת הכנסת על מנת לאשרו או על מנת לדחותו .
אני מודה מאוד לשר אשר הבהיר כי חוק זה שהיה - ואני זוכר זאת - בהתנגדותו הנחרצת של בנימין בן - אליעזר , הלוא הוא פואד , בזמנו כשר לעניינים אחרים , ולאחר מכן הוא שינה את דעתו כשר המסחר והתעשייה והעבודה .
הוא ניסה להביא שינויים רבים , ועכשיו הם מובאים כפי שהוא אמר .
אינני פרשנה של הממשלה ולא פרשנה של הכנסת - כל אחד יאמר את דבריו .
רבותי , אני הודעתי שהרשימה תיסגר בעוד חמש דקות אז .
נרשמו 17 , אם יש מישהו באולם המבקש להירשם ולא נרשם , יאמר זאת עתה ואוסיף אותו .
אני קורא לראשון הדוברים , חבר הכנסת אילן גילאון , ואחריו - לחברת הכנסת אורית זוארץ , אחריה - מרינה סולודקין , ואחריה - מוחמד ברכה .
אחר כך - עפו אגבאריה , אורי אריאל , אורלי לוי אבקסיס , ג'מאל זחאלקה , חנין זועבי , יעקב כץ , מאיר שטרית , שלי יחימוביץ , טלב אלסאנע ושלמה מולה .
בבקשה .
רשימת הדוברים נעולה .
נא לסיים .
נא לסיים .
נא לסיים .
תודה .
אני נתתי מראש ארבע דקות , כי ידעתי שיהיה קשה למצות בשלוש דקות .
אבל נא להסתפק בארבע דקות , ולא לקחת אחר כך נוספות .
חברת הכנסת מרינה סולודקין - בבקשה , גברתי .
ואחריה - חבר הכנסת חיים אורון .
חברת הכנסת סופה לנדבר בזמנו היתה אחת מהלוחמות .
אף שאני בזמנו הסכמתי יותר מאשר את , אני חושב שבהחלט יש התקדמות היום בהצעת הממשלה - לאין ערוך ולאין שיעור לעומת מה שהיה קודם .
אני לא אמרתי , אני לא הבעתי את דעתי .
אני רק - תראו , אני הסכמתי לקודם , אז ודאי שאני אסכים לזה היום .
אבל אני לא בא - יש לכם כל האפשרות לבוא ולדון על כך , זה הכול .
בבקשה , גברתי .
נא לסיים .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לך .
חבר הכנסת חיים אורון .
ואחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
הוא פשוט דילג קודם .
שאלתי אותו אם הוא רוצה .
אבל הוא נרשם שני , והוא אמר לי - - - מייד אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - אתה לא היית פה .
חבר הכנסת ברכה , אמרתי , ואחריו - ברכה , ולא היית .
אמר חיים אורון : אז אני אקח את מקומי .
אמרתי : בסדר .
חשבתי שזה בתיאום .
אין לי שום בעיה .
אני אחזיר לך .
הואיל וקיפחתי אותך אני אחזיר לך חצי דקה נוספת .
אוקיי .
בבקשה , אדוני .
לא , לא .
השר , אני עוצר רגע .
השר אמר היום שיש חידוש בחוק , קודם כול מעל גיל 50 , נדמה לי .
55 היה גם אז ?
גם קודם ?
יכול להיות שגם מה שעכשיו הוא לא טוב , אבל לא הכול היה קודם .
כשאני הייתי עם הירשזון , ואתו לא היה .
אני עצרתי את השעון .
בבקשה , ברגע שאתה מוכן .
כבוד השר .
חבר הכנסת אורון , אני רק רוצה שתשמע את ההערה : אין שום מחויבות לגמור את זה עד דצמבר .
אפשר לגמור את זה בחודש אוקטובר או בחודש נובמבר , ואפשר לגמור אותו גם בחודש מרס .
זה מהלך ענייני רגיל .
ככל שהוועדה תדרוש , כך יהיה .
אני ממליץ , הואיל ורמז חבר הכנסת אורון על המחלוקת האפשרית בין משרד התעשייה , המסחר והתעסוקה לבין משרד האוצר , שמי שייצג את הממשלה בהעברת חוק זה יהיה משרד התעשייה , המסחר והתעסוקה .
אז זה יהיה פתרון לכל אותן שאלות והתרסות קשות כלפי החוק .
אדוני , אני נותן לך את 30 השניות הנוספות .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ד"ר חנא סוייד - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת ד"ר עפו אגבאריה .
אבל גם דוקטורים .
מה אני יכול לעשות ?
תודה רבה .
הדיוק שלך באמת מפתיע .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
אולי נקבע שתנאי סף לחבר כנסת הם שהוא יודע להפריד אורז .
תודה רבה .
ריבוי בפיסוק - את ההסברים הוא יוכל לתת לך בשלב מאוחר .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
יכול להיות .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חברת הכנסת אורלי לוי אזולאי , ואחריה - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
אני מתנצל , חברת הכנסת אבקסיס .
חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
אני לא יודע מדוע - - - תודה רבה לחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
מניסיוני הפרלמנטרי , אי - אפשר להפריך את הטענה שלך .
אבל אל תתחיל עם לניר עכשיו .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
כפי שהדבר נראה כרגע , טלב אלסאנע יהיה אחרון הדוברים , אלא אם כן חבר הכנסת מולה ייכנס .
אני לא מקריא את שמו של מי שלא נמצא באולם כדי למחוק אותו ; אני פשוט מוחק אותו כדי שלא להלבין פניו , שהוא נרשם ולא מופיע .
בבקשה .
כבוד השר אהרונוביץ וחבר הכנסת שאמה , חברים , אתם מדברים .
השר אהרונוביץ , שומעים אתכם עד כאן .
אבל יש לכם גם אכסדרה .
בבקשה .
עצרתי , את לא רואה ?
עמד מלכת .
הזמן ייגמר כשאת תסיימי .
תודה לחברת הכנסת יחימוביץ .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , וחבר הכנסת שלמה מולה , שבא בזמן , ולכן הוא ידבר .
חבר הכנסת בר - און , אוי לו לאדם שהיה עושה זאת כשאתה על הבמה .
אין לי שום בעיה עם הברכות שלך , יש לי רק בעיה עם ההפרעה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
זה מסופר באלף לילה ולילה , באלף לילה ולילה .
תודה רבה .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת שלמה מולה .
אדוני , סגן המזכירה , נא לצלצל כדי להודיע לחברי הכנסת המבקשים להשתתף בהצבעה לבוא ולהתכנס .
מייד לאחרי חבר הכנסת מולה יעלה ויבוא השר , ישיב על דברי הדוברים , ולאחר מכן נעבור להצבעה .
להתעמר בהם .
תודה רבה לחבר הכנסת מולה .
כבוד השר , האם אתה מסכים לאפשר לחבר הכנסת מאיר שטרית , שהיה רשום , לומר - אתן לו שתי דקות - או שאתה מבקש לעלות ?
כי הדיון תם .
זה על - פי רצונך .
או ג'ומס או חבר הכנסת אורון .
איך אתה רוצה ?
או ג'ומס , זה בסדר .
השר אדלשטיין וחבר הכנסת אמנון כהן , אתם עומדים מתחת לבמה שעליה מדבר השר בן - אליעזר .
זה מפריע לו .
בבקשה .
לפחות תבקש פתקה , אדוני השר .
תבקש פתקה , שלא - עוד יאשימו אותך שאתה עושה פיליבסטר .
פואד ופיליבסטר זה דבר בלתי אפשרי בכלל .
תודה רבה לשר בן - אליעזר .
חברי הכנסת , חברי הממשלה , נא לשבת במקום .
קיימנו דיון בקריאה ראשונה באופן נפרד בתוכנית ויסקונסין , שהיא אחת מהרפורמות שהממשלה מבקשת להעביר .
נא לשבת , אנחנו נצביע בנפרד כמובן על חוק זה בקריאה ראשונה .
נא לשבת כל אחד במקומו , שלא ייווצר מצב שבו אחר כך יהיו תלונות .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק שילוב מקבלי גמלאות בעבודה ( הוראת שעה ) , התשע"א - 2010 , ביוזמת הממשלה , כפי שהציגה השר בנימין בן - אליעזר .
רבותי , מי בעד , מי נגד הצעת החוק בקריאה ראשונה ?
נא להצביע .
בבקשה .
בעד - 57 , נגד - 34 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות כדי להכינה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 25 ) , של הממשלה .
יציג אותה , בשם שר המשפטים , שר התקשורת משה כחלון .
בבקשה , אדוני .
אני מבקש מחברי סגן היושב - ראש מגלי והבה - - - אדוני השר , בזמנו , כשהייתי שר התקשורת , היה שר התקשורת גם השר הממונה על הקשרים עם רשות השידור - ממונה על חוק רשות השידור .
טוב שהפרידו את זה .
בכלל , צריך להפריד פוליטיקאים מתקשורת בכל הממשלות .
נכון .
ראש הממשלה .
זו פרשנות למה שאמר חבר הכנסת .
ל" פסוקו של יום " .
אדוני השר , האם החוק הזה יבטיח לנו שרשות השידור תהיה רשות ציבורית , לא ממלכתית של הממשלה ולא דוקטרינרית של כאלה ואחרים , שלא תביע עמדות כאלה של פוליטיקאים מכל הקצוות , אלא תבוא ותיתן לציבור את האפשרות לברור בין הדברים ?
זו רשות ציבורית לעומת רשות ממלכתית או רשות דוקטרינרית .
הדברים האלה הם הדברים שצריך להבטיח בהם יותר מכול , שרשות השידור תיתן כלים בידי הציבור להחליט , שלא תטיף לו ולא תתחם את רצונותיו בדרך כזאת או אחרת .
היא תבוא ותיתן את הדברים ואת הוויכוח - יש ויכוח ביני לבין חבר הכנסת ברכה לגבי השלום עם ירושלים , והוא ידבר ואני אדבר , ולא יבוא ויאמר מישהו מהשדרים מה דעתו על עניין זה , כי הוא לא נבחר להביע את דעתו .
האם דבר זה הוא בא לידי ביטוי בחוק ?
לא , לא .
לממשלה זו לא הדרך .
תודה רבה לשר התקשורת , שדיבר בשם שר המשפטים כנציגו של ראש הממשלה ברשות השידור .
רבותי , תם הדיון בנושא חוק רשות השידור , ואנחנו נקיים הצבעה על הצעת החוק בקריאה ראשונה .
לכן אני מבקש מכל חברי הכנסת , מכל השרים לשבת במקומותיהם .
בבקשה .
אני ביקשתי לשבת .
אם החלטתם להמשיך לדבר , אני עובר להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , הצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 25 ) , התשע"א - 2010 , למניינם , קריאה ראשונה - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
55 בעד , 31 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שחוק רשות השידור ( תיקון מס' 25 ) עבר בקריאה ראשונה , ויעבור לוועדת הכלכלה .
אומר חבר הכנסת זבולון אורלב - לוועדת החינוך .
יעבור לוועדת הכנסת , על מנת שהיא תחליט מי מהוועדות תהיה מוסמכת לדון ולהכין את החוק , שעבר בקריאה ראשונה , לקריאה שנייה ושלישית .
אין התחייבות לתאריך שבו יעבור החוק , אבל אם הוועדות יצליחו לסיים את עבודתן גם לפני תום השנה הזו - יהיו ברוכים , ונעביר זאת למליאה כדי להצביע בקריאה שנייה ושלישית באופן נפרד .
איננו מבקשים לקדם ואיננו מבקשים לאחר ; אם הוועדות יסיימו את הדיונים , אין כל ספק שניתן להביא לידי הרפורמה ברשות השידור לאחר שמיעת הדיון הציבורי .
אני מאוד מודה לכל החברים שהשתתפו .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף הבא , שהוא הסעיף המרכזי של ערב זה : הצעת חוק התקציב לשנת הכספים 2011 - 2012 , כמו גם הצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנים 2011 ו- 2012 ( תיקוני חקיקה ) - קריאה ראשונה .
הדיון הוא דיון משולב , לפי החלטת ועדת הכנסת .
יציג את שני החוקים שר האוצר , אשר יעלה ויבוא .
לאחר מכן נקיים דיון בהתאם למצווה על - ידי ועדת הכנסת .
ראשון הדוברים יהיה שר האוצר לשעבר , חבר הכנסת רוני בר - און , שיעמוד לרשותו הזמן שיבקש שר האוצר לדבר .
שיבקש חבר הכנסת בר - און מחבריו לא להפריע לו , כי אני לא אבקש מהם .
חבר הכנסת בר - און , אתה מדבר מייד אחריו , תוכל לענות לו .
חבר הכנסת שטרית , אנחנו היינו בכנסת הקודמת כאשר דנו במס הכנסה שלילי .
פה יש , על כל פנים , תוכנית להגברת מס הכנסה שלילי בצורה שעונה - היתה התנגדות .
אנחנו ישבנו יחד , אתה היית שר , אני ישבתי בוועדת הכספים יחד עם חיים אורון - - - עשה את זה סילבן שלום , ואילץ אותך לעשות את החוק כי לא רצית - - - זה נכון , אבל - - - אבל הוא היה היוזם מבחינת - - - אומר השר היום , אנחנו מבקשים לעשות מס הכנסה שלילי בכל הארץ .
בזמן שאתם הייתם עסוקים בביטחון אני ישבתי בוועדת הכספים עם חיים אורון .
אנחנו מכירים את כל ההיסטוריה .
רבותי , רבותי , לא לא לא , אני לא בא לתת - קודם כול , יצירת פרובוקציות , חבר הכנסת בר - און , היא תכונה ירושלמית מובהקת .
אני מכיר אותה .
אני מכיר אותה ופה זה לא העניין .
העניין הוא שאתה מוחה כלפי שר האוצר לגבי - - - אתה צודק .
אני רציתי רק להביא את האמת , כי האמת היא קודם כול .
אתה לא צריך לסיים .
שר האוצר מבקש שלא יפריעו לו , לכן אני אקפיד על כך שלא יפריעו לו .
בבקשה , אדוני .
לא לא לא לא .
תודה רבה .
רבותי .
ראו נא , רבותי .
חבר הכנסת יואל חסון , הוא סיים .
אתה רוצה , תקבע פגישה אתו .
תקבע פגישה אתו ותדבר אתו .
חבר הכנסת חסון , שמענו .
רבותי השרים , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים עכשיו לדיון הכללי , אבל לפניו אנחנו נותנים את הזכות לנציג האופוזיציה לבוא ולשאת את דבריו .
הבנתי שנציג האופוזיציה הוא שר האוצר לשעבר , חבר הכנסת רוני בר - און .
השר דיבר מ- 19:03 עד 19:19 דקות , אבל אתה - לא פחות מ- 23 דקות .
אה , מה- 15 ?
כי חבר הכנסת אורון ידבר בסוף הדיון ויסכם ב- 15 דקות , כפי שנאמר לי .
חבר הכנסת בר - און , 23 דקות זה הרבה זמן , בפרט כשאני סופר אותן .
הוא מקבל 23 דקות .
רגע , צריך שיהיה פה שר .
השר סילבן שלום .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לך , גברתי סגנית יושב - ראש הכנסת .
אם היה סמכות בידי לחייב את שר האוצר - - - אני שמעתי את מה שאת אמרת .
אני נהגתי תמיד לשמוע אחרי שדיברתי מה עונים לי .
התקנון לא שונה , גם כאשר חברת הכנסת רוחמה אברהם היתה יושבת - ראש .
אין ספק .
אני מציע לך ליזום הצעה לשנות את תקנון הכנסת , שהשר המגיש חוק צריך לשמוע את דברי הדוברים .
יש בזה היגיון רב .
עכשיו אני רוצה לומר לכם , אני עוד לא הפעלתי את השעון אבל מרגע שאפעיל את השעון , אם תחליטו להתערב בדיון תפריעו מאוד לנציג האופוזיציה להשיב .
רבותי , כולם היו בני , כולם היו שרי .
ראיתי את כולם , תאמינו לי .
היחידי שלא עשה כך היה חיים אורון , אבל הוא היה תקופה קצרה שר .
כי אתה אוהב שמרגיזים אותך .
יש לך התכונה שכשמרגיזים אותך אתה נמצא .
אני לא בא לתת ציונים לשרים .
רבותי , אם היתה לי אפשרות הייתי שוקל זאת .
אין לי שום אפשרות .
מי שנמצא פה זה השר התורן .
מרגע זה , כל בקשותיכם בקשר להצלפה בממשלה יהיו על חשבון האופוזיציה .
אני מקבל על עצמי שאני נותן יד לזלזול בכנסת , שלא תיקנתי את התקנון בזמן שהיתה חברת הכנסת רוחמה אברהם - - - - - - חברת הכנסת המאוד יקרה לי , רוחמה אברהם , יושבת - ראש ועדת הכנסת , הייתי צריך ללחוץ עליה .
שמעתי .
טוב , חברים , מרגע זה תאמרו מה שאתם רוצים .
חבר הכנסת בר - און , רשות הדיבור לך .
אתם רוצים הערה ?
חבר הכנסת בר - און , הנה אני מתחיל את השעון .
תתחילו הערות , בבקשה .
זה על חשבון בר - און .
חבר הכנסת שטרית , אתה לא מתכוון לדבר ?
אז תאמר את זה בזמן הדיון .
רבותי , אני לא מקיים עכשיו דיון .
הבנתי את כל הערותיכם , נבצר ממני לעשות איזה דבר .
כל מה שאני יכול לעשות זה לדאוג ששר מטעם הממשלה ישב ליד שולחן הממשלה .
לא הרבה נואמים זכו שפואד בן - אליעזר נמצא כאן כאשר הם מדברים .
אני מתחיל להפעיל את השעון .
תתחילו להפריע לו כמה שאתם רוצים .
בבקשה , אדוני .
מנעתי מחבר הכנסת מגלי והבה להפריע לך .
אני יושב כאן ואני רואה חשיבות רבה לנאום האופוזיציה .
ודאי .
זה נאמר בקשר לעורות הצבי .
אבל שנינו עמדנו , שנינו - אתה בקואליציה ואני באופוזיציה - בניגוד לדעתו של חיים אורון על כך שתקרת ההוצאה לא תשתנה בשום פנים ואופן .
רק את זה צריך לזכור .
זאת אומרת , המשותף .
נדמה לי שהממשלה - היה תמריץ גדול , להצעת החוק של סילבן , לממשלה , גם להגיש .
אני לא אמרתי .
אם הממשלה היתה חכמה היינו מאשרים את זה לפני חמישה חודשים , מה קרה ?
מה זה שייך לחוק ההסדרים ?
אני רק אומר לך חד - משמעית : אין שום הסכם בין הכנסת לבין הממשלה - - - - שהחוקים האלה יעברו לפני חוק ההסדרים וחוק התקציב .
הפריעו לך שש דקות , אני מוסיף לך שש דקות , ובזה אתה מסיים .
אתה חוזר לתקציב הדו - שנתי ?
נכון .
אני פה .
אני לא יכול להעיר לנפשות הפועלות אצלך בסיעה , אפילו לא בצחוק .
רבותי בספסלי העוזרים , אני לא אשמע אפילו מלה אחת מכם .
אני את סיעתו של הדובר לא אקרא לסדר .
רוצים להפריע לו , זו זכותם להפריע לו .
שם לא .
כבוד השר , זה קצת מפריע .
נא לקרוא לשר להיכנס מייד לאולם .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי והבה .
אני מזמין את חבר הכנסת זאב בילסקי , ואחריו - חבר הכנסת יואל חסון .
אנחנו מתקרבים להרצאות הסיכום מטעם האופוזיציה , חבר הכנסת אורון , ולאחר מכן שר האוצר .
כפי שנמסר לי , חבר הכנסת אקוניס לא ירצה לדבר את כל המכסה שניתנה לו .
שמונה דקות .
נדמה לי ששר שחורג מתקציבו צריך לחייב אותו בחיוב אישי .
מתקציבו ?
מתקציב משרדו ?
שר האוצר יסכים אתך .
אין הרבה שרים שחורגים , כי החשב שלהם לא ייתן להם .
ברשות מקומית הוא חייב לספקים , כי הוא בעל - הבית היחידי .
הוא לא יכול להפסיק את המורים .
אם אין לו כסף - - - אין לי ויכוח .
הנה , הוא פה .
אתה לא ביחסים אתו ?
אז הנה , הוא פה , דבר אתו .
לא , תן לו לסיים .
הוא מסיים .
יש לו ב- 03:00 עוד תור .
הוא ידבר על החרדים .
חבר הכנסת בילסקי , בבקשה , נא לסיים .
חברים , נא לסיים .
רבותי .
שר האוצר , רבים מאנשי הבית מתפלאים מדוע קראו להם להצביע ועדיין לא הגיעה ההצבעה .
אתה רוצה ?
אין לי בעיה , קח עוד עשר דקות .
בבקשה , הנה , עשר דקות .
אין לי בעיה .
אין לי בעיה .
אתה רוצה עשר דקות ?
כבוד השר , אם לך יש זמן , לי יש זמן .
לא רוצה ?
טוב .
אם אתה לא רוצה אתה לא חייב לנצל את כל ה- 10 .
קח .
אני מאוד מודה לך .
רבותי חברי הכנסת , הבא אחריו הוא חבר הכנסת יואל חסון , ולרשותו שבע דקות .
אחריו - חבר הכנסת ישראל חסון , שלרשותו יעמדו שמונה דקות .
לאחר מכן - השר לשעבר מאיר שטרית .
תודה רבה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת ישראל חסון , שלרשותו שמונה דקות .
לא כולם נמצאים פה .
תודה רבה לחבר הכנסת ישראל חסון .
אחרון הדוברים לפני הסיכום על - ידי האופוזיציה , מתוך הנחה שהחבר אקוניס לא נמצא כאן - אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית , שלרשותו 12 דקות .
את זה הגישו בקדנציה הקודמת והיא נדחתה על - ידי הכנסת .
היא נדחתה , פשוט .
החוברת הזאת היא חוברת טובה , הא ?
החוברת מיועדת למי שקורא .
לא כולם קוראים .
אתה קראת .
אמרתי כאן , כמו ממשלות קודמות אתם ממשיכים לדרוס את - - - אני מודיע לך שאם לא יהיה חוק - - - בהתאם להחלטת הבג"ץ - - - חבר הכנסת - - - השר לשעבר שטרית , בהתאם לייעוץ המשפטי של הכנסת , אם הממשלה לא תעביר חוק , הכסף הזה יוחזר לאוצר לרזרבה .
האוצר מאשר תקציב שהיה קיים בעבר , אבל לא תהיה לו נפקות , כפי שאמר פעם שר החוץ של ישראל .
לא יוכלו להשתמש בו .
טוב .
טוב .
אתה גם אמרת שיהיה צו מניעה על הכנסת לדון בכלל בתקציב .
ברדיו שמעתי אותך אומר את זה .
בסדר .
אנחנו קיבלנו את הייעוץ המשפטי , דרך אגב .
הממשלה יכולה להכניס את זה לתקציב , היא רק לא תוכל להשתמש בזה .
בעמידה התחלת להיות - - - הזמן הסתיים , 12 דקות .
אני מאוד מודה .
רבותי , חבר הכנסת אקוניס הסיר את עצמו מרשימת הדוברים .
אני מזמין את אחרון הדוברים מטעם האופוזיציה , חבר הכנסת חיים אורון , שלרשותו 15 דקות .
אם הוא ירד לפני 15 הדקות , יעלה ויבוא שר האוצר , ואחריו אנחנו נצביע .
ולכן , הואיל ואינני יודע כמה זמן ידבר חיים אורון , אבל אני משער שעשר דקות ודאי הוא ידבר , אחרי חמש דקות של דבריו - להתחיל לצלצל .
תודה רבה .
נא לצלצל .
כל שמירה על תקרת ההוצאה יוצרת פערים , אין על זה ויכוח .
יחד עם זה , היא מקיימת את הכלכלה .
כן , אבל מה שהוא אומר זה דברים שהם מביאים .
אני מזמין את שר האוצר לבוא ולסכם את הדיון .
מייד לאחר ששר האוצר יסיים את דבריו - ואינני יודע מתי הוא יסיים - אנחנו עוברים להצבעה .
לצלצל פעם נוספת , כי אולי יש כאלה שחושבים שאנחנו נקיים את ההצבעה לפי בקשתם .
אנחנו נצביע מייד כאשר שר האוצר יסיים את דבריו .
כי האופוזיציה דיברו דברים לעניין .
הוא יצא .
כבוד השר , הוא עקבי .
יש דבר שמעניין את האזרחים .
אני רוצה לעזור לדיון כדי להסביר .
חיים אורון אומר , שעל - פי נתוני הממשלה אתה יכול למצוא את עצמך במצב שבו תצטרך לאזן את התקציב על - ידי כך שתטיל מסים עקיפים .
אתה תאמר שעל - ידי הפחתת מסים אתה תגדיל - - - כדאי שתסביר , כי הוא נגע בביקורת רצינית .
אתה מבטיח להפחית מסים ישירים ואתה יוצר תחזית כלשהי שהיא מותרת , בהחלט , וזה מומחי האוצר .
אבל האלטרנטיבה אם התחזית לא תתגשם היא הדבר היחידי שאמר חיים אורון , בבחינת האדם הפשוט שיכול להיות שהוא תומך בך , הוא רק רוצה - - - ההתניה הזאת קיימת , בין שאמרתם ובין שלא אמרתם .
נא לצלצל .
תודה רבה .
כפי שאמרתי , מייד לאחר סיום דבריו של שר האוצר אנחנו עוברים להצבעה .
אני נותן לכל חברי הכנסת דקה כדי לשבת במקומם .
הוגשה לי בקשה להצבעה שמית , בהתאם לסעיף 36 ( ב ) בתקנון הכנסת .
חבר הכנסת פלסנר , אדוני עומד על זה , בבקשה , ולכן אנחנו נקיים הצבעה שמית .
קודם אנחנו מצביעים על תקציב או קודם על חוק ההסדרים ?
לא בטוח .
לא בטוח , כי נדמה לי - אוקיי , מאה אחוז .
אנחנו מצביעים בראשונה על חוק התקציב ולאחר מכן על חוק ההסדרים , אם כי נדמה לי שהיינו צריכים לעשות זאת הפוך , אני לא בטוח .
אני לא בטוח , כי חוק התקציב לא עומד בלי חוק ההסדרים , כי הוא מקור .
אבל אנחנו נצביע , כפי שביקשתם , על חוק התקציב , וההצבעה על חוק התקציב תהיה הצבעה שמית .
מזכירת הכנסת , נא לבצע - - - גם על המדיניות הכלכלית תהיה הצבעה שמית .
אנחנו מצביעים בנפרד .
כרגע אנחנו מצביעים על תקציב המדינה .
מזכירת הכנסת , האם יש לך פה רשמים ?
נא לבצע הצבעה שמית .
בבקשה .
אני מבקש שקט .
אני מבקש שלא להפריע בהצבעה השמית .
נא לא להפריע בהצבעה .
אני אוציא מייד .
חבר הכנסת יואל חסון .
חבר הכנסת בר - און .
מה הדבר הזה שאתה מפריע בזמן הצבעה ?
שמעתי , ואל תגיב לאחרים .
חבר הכנסת יואל חסון .
חבר הכנסת בר - און , אולי לא שמעת מה שאמרתי .
בבקשה .
חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת בר - און , אני מזהיר אותך , אתה מפריע לי לקיים הצבעה .
השר שמחון , אל תפריע לחבר הכנסת בר - און .
בבקשה .
חברים , רבותי , אני אוציא מהאולם .
אני אוציא מהאולם , אני מודיע לכם .
בבקשה .
חברים .
חברת הכנסת זוארץ .
השר הרצוג , חבר הכנסת אורבך , לא להפריע לי .
בבקשה , הלאה .
חבר הכנסת יואל חסון , אני מזהיר אתכם .
אתם לא תפריעו בהצבעה , שלא תצא שגגה מתחת ידנו .
בבקשה .
נא לקרוא בשמות אלה אשר לא השיבו .
תודה רבה .
האם יש מי מחברי הכנסת באולם שלא השיבו אם הם בעד או נגד התקציב , והם נוכחים באולם ?
יאמרו זאת עכשיו .
ובכן , אין באולם מי שלא הצביע או לא ניתנה לו הזדמנות להצביע .
גברתי מזכירת הכנסת , להעביר אלי את התוצאה .
חבר הכנסת מולה , אתה מפריע לי לנהל הצבעה - כדי שנקבל את התוצאות האמיתיות .
חבר הכנסת פלסנר , האם תבקש לבצע הצבעה שמית גם בהצבעה הבאה או לא ?
מוותר ?
בסדר גמור .
ובכן , רבותי , הצבעה על חוק ההסדרים , הידוע כחוק ההסדרים , תתבצע בהצבעה אלקטרונית .
לכן אני מבקש כבר מעכשיו , מכל השרים וחברי הכנסת , לשבת במקומם על מנת שנוכל לבצע את ההצבעה מייד לאחר פרסום תוצאת ההצבעה על התקציב .
ובכן , רבותי , תוצאות ההצבעה : בעד - 62 חברי הכנסת , נגד - 34 חברי הכנסת , נמנעים - אין .
אני קובע שחוק התקציב לשנים 2011 ו- 2012 עבר בקריאה ראשונה ויועבר לוועדת הכספים על מנת להכינו לקריאה שנייה ושלישית .
חוק התקציב .
אנחנו עוברים לחוק המדיניות הכלכלית לשנים 2011 ו- 2012 ( תיקוני חקיקה ) , התשע"א - 2010 , בקריאה ראשונה .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא לשים לב , נא לשים לב .
אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , נא לשים לב להכרזה שלי .
61 בעד , 34 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנים 2011 ו- 2012 עברה בקריאה ראשונה , ותעבור לוועדת הכנסת על מנת שהיא תחליט מה מבין הסעיפים יהיה בדיונים בוועדות השונות .
רבותי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים ביום שלישי , מחר , י"ח בחשוון תשע"א , 26 באוקטובר 2010 למניינם , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
רבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , י"ח בחודש חשוון תשע"א , 26 בחודש אוקטובר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה .
רבותי , היום יום שלישי , ולכן אנחנו מתחילים את ישיבת הכנסת במתן אפשרות לחברי הכנסת לנאום נאומים בני דקה .
בבקשה , נא להצביע כדי להירשם לזכות הדיבור .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
אני לא הפסקתי , כי אתה העלית זיכרון , אבל אני מבקש להתרכז בנאומים בני דקה בהגבלה לדקה .
חבר הכנסת נפאע , בבקשה .
כתוב : כי האדם הוא עץ השדה .
בבקשה , חבר הכנסת אלדד .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת חוטובלי .
תודה לחבר הכנסת מולה .
חברת הכנסת חוטובלי , ואחריה - חבר הכנסת גנאים .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - חבר הכנסת יעקב כץ .
חבר הכנסת יעקב כץ , כצל'ה , ואחריו - חבר הכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת מגלי והבה .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי והבה .
חבר הכנסת גילאון , בבקשה - או אדוני לא ביקש .
תודה רבה לחבר הכנסת גילאון .
חבר הכנסת בילסקי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת מיכאלי .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאלי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת חמד עמאר .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
רבותי חברי הכנסת , השעה 16:30 , תמה סדרת נאומים בני דקה .
אני לא רואה כאן את חבר הכנסת - את חבר הכנסת גילאון אני רואה פה .
אדוני , ברשותך , אני מתחיל את נושא הציון של יום עיירות הפיתוח , הצעות לסדר - היום שמספרן 3917 , 3947 , 3953 , 3958 , 3959 , 3998 ו- 4011 .
לפני שאני אתן לך את אפשרות הדיבור אני רוצה לומר כמה דברים .
יש כאן אורחים מערד ומאופקים , גמלאי עיריית פתח - תקווה , אדוני השר , סגני ראש העיר ערד , אדוני חבר הכנסת גילאון , שהוא היוזם לעריכת הדיון ולציון 60 שנים לעיירות הפיתוח .
חברי הכנסת הנכבדים , אנחנו מציינים בימים אלה 60 שנה להקמתן של עיירות הפיתוח .
נקודות יישוב אלה , שבחלקן הגדול הפכו עם השנים לערים וליישובים משגשגים , היוו בשנות ה- 50 פריצת דרך בכל הנוגע להתיישבות ולקליטת העלייה .
הקמתם של עשרות היישובים החדשים הפיחה רוח חיים באזורים נרחבים , שכוחי - אל ברובם אז , והיתה מנוף להקמת מוקדי אכלוס ותעסוקה חדשים .
רבות מעיירות הפיתוח של אז הן היום ערים מרכזיות ומשמעותיות בישראל , ובהן באר - שבע , אשדוד ואשקלון , כרמיאל , צפת ויבנה , בית - שאן ועוד רבות מאוד .
אבל , רבותי , סוד גלוי הוא שחלק מעיירות הפיתוח נותר עדיין מאחור .
כפי שאמרתי באירוע מיוחד שהתקיים היום כאן , בכנסת , ביוזמת השדולה החברתית - כלכלית בראשותם של חברי הכנסת אדטו , אורבך וגילאון , היום הזה חייב להיות גם נקודת מפנה במעמדן של עיירות הפיתוח , ביחס שלנו כחברה וכמדינה אל יישובים אלה , למינוף משמעותי שלהן .
למושג עיירת פיתוח נלווית לצערנו גם קונוטציה שלילית , והוא הפך לא אחת שם נרדף לעוני , לבערות , לפריפריאליות במובנה הרע וליצירת דפוסים שליליים של מה שהיה מכונה " ישראל השנייה " , ועדיין יש המכנים אותה " ישראל השנייה " .
הגיעה השעה לשנות את היחס ליישובים האלה ולהפסיק להנציח את הסטיגמה שמזינה את עצמה .
התפנית במצבן של עיירות הפיתוח תלויה בעריכת שינוי מהותי בסדר העדיפויות הלאומי .
נדרש בין היתר שדרוג משמעותי של עורקי תחבורה , נדרש עידוד ממשלתי לרכישת קרקעות ובתים על - ידי יזמים וקהילות צעירות , נדרשת יצירת הזדמנות תעסוקה .
עלינו לחסל את הדפוס התודעתי של עיירות הפיתוח ככאלו , תודעה המחלחלת לציבור הרחב , וחמור מכך - למסדרונות השלטון .
שינוי הגישה עובר , לטעמי , גם דרך שינוי השם , שהוא במקרה הזה גם מהות , משום שהוא מבטא במציאות ימינו גישה פטרנליסטית שאין לה מקום , משל נידונו היישובים הללו להיות טעוני טיפוח ופיתוח לנצח .
השם הזה , שהלם באותם ימים אחרים , הפך בעיקר לשם גנאי , והגיעה השעה להסיר מהן את החטוטרת .
עלינו לפעול בנחישות לצמצום הפערים בין המרכז לפריפריה , מתוך הבנת המצוקות , אך לא מתוך ניכור ופטרנליזם .
נחוצה לנו גישה אוהדת , אך לא מתנשאת , חלילה .
השינוי במדיניות , המונח לפתחם של הרשויות ומקבלי ההחלטות , במקביל לשינוי התדמיתי והתודעתי , הם תנאים הכרחיים לפתיחת עידן חדש בתולדות עיירות הפיתוח .
אני מזמין את ראשון המבקשים לדבר בהצעות לסדר - היום , שהזמן אינו מוגבל בהן .
הזמן אינו מוגבל בהן .
כמובן , צריך לזכור שאנחנו בשתים - עשרה , אחת בלילה נהיה חייבים להגיע לסיום .
אני מבקש להזמין את חבר הכנסת דניאל בן - סימון , ואחריו - את חברת הכנסת רחל אדטו , את חבר הכנסת יצחק וקנין , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , את אורי אורבך , אורלי לוי ואת ציפי חוטובלי .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת בן - סימון .
דניאל בן - סימון , בבקשה .
חבר הכנסת בן - סימון , כטריפוליטנים - - - שלחו אותם לגבהים של " אקירוב " בלי שיהיה הבית .
אולי הייתי מבקש ממך , בעצה אחת עם היושבים כאן , חברת הכנסת אדטו , חבר הכנסת אורבך , חבר הכנסת גילאון , השר כחלון , שנפנה לוועדת השרים לטקסים ונבקש שאחת השנים הקרובות תהיה שנת העצמאות - שנה בסימן עיירות הפיתוח .
שכן עיירות הפיתוח היו בהחלט איזושהי תחנה בתולדותיה של מדינת ישראל .
אני שמח שכיוונתי לדעתך .
בניהם של אותם אלה שהיו והקימו את עיירות הפיתוח , פעמים בעל כורחם , הם שרים בממשלות ישראל - יותר ממחצית .
לעומת קיום האמירה של חז"ל : " היזהרו בבני עניים " .
מיטב העיתונאים בישראל .
תודה רבה .
אתה רואה למה לא הגבלנו את הנואמים בדבריהם ?
כי כולם , יש להם המסורת .
חברת הכנסת רחל אדטו , בבקשה .
ואחריה - חבר הכנסת , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , יצחק וקנין .
הואיל והייתי כשקיבלו את ההחלטה בוועדת הכספים , נדמה לי שאנחנו דיברנו בזמנו על שישה , הוסיפו שניים והם הלכו .
לכן האיזון - - - בוודאי תשמחי לברך יחד אתי את נציגות " נשות הדסה " , אשר באו לביקור אצלנו כאן בכנסת ישראל .
" נשות הדסה " דאגו לירושלים כשהיתה פריפריה , והקימו את אחד ממרכזי הרפואה היותר משמעותיים בתולדות מדינת ישראל .
לא , לא , לא .
אסור לדבר .
מותר לי בתור יושב - ראש .
Unfortunately we can't speak other language other than Israeli Hebrew or Arabic , according to the protocol of the Knesset .
כמה עולים פשוט פורקו מהמשאיות בלכיש ואמרו להם : אתם בירושלים .
בבית - שאן .
יש כאלה .
תשמע , בשביל זה אומרים : עתידה ירושלים .
פריס זה היה .
אני מציע : היו שותפים להקמת מדינת ישראל .
במאה אחוז .
איך זה לא בא לידי ביטוי באינדקס יוקר המחיה ?
לפחות הם משלמים פחות ל" פלאפון " , הם חוסכים חלק - יישר כוח .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אורבך , בבקשה , ואחריו - חברת הכנסת אורלי אבקסיס .
אלא אם כן הוא גם העורך - דין שלו .
לא היה קל לעם לעשות היום את מה שעשו בשנות ה- 50 .
חברי חברי הכנסת , באין שר עדיין - - - - היום יום שני , כ"ד בחשוון תשע"א , 1 בנובמבר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
אנחנו מתחילים את ישיבת השבוע בהצעות אי - אמון , והפעם יש לנו שתי הצעות אי - אמון - אחת של סיעת קדימה והשנייה של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד .
את הצעת האי - אמון הראשונה , מטעם סיעת קדימה , יציג חבר הכנסת מגלי והבה , כותרתה : נתניהו מקדם תקציב אנטי - חברתי ומכשיר את הקרקע ל" שימון " שותפיו הקואליציוניים על חשבון הסטודנטים , עובדי המגזר הציבורי והזוגות הצעירים , כלשון הצעת האי - אמון .
חבר הכנסת מגלי והבה - בבקשה , אדוני .
אנחנו עוד נרחיב את הדיבור , אבל בהחלט מגיעה לך ברכה על כך שנבחרת להיות סגן יושב - ראש הפורום הפרלמנטרי של הים התיכון , כשאפילו אחת ממדינות ערב לא הצביעה נגדך , ואני מברך אותך בברכה חשובה .
תודה רבה , אדוני .
בבקשה .
חברי היקר חבר הכנסת מגלי - אדוני המשנה לראש הממשלה , אתה , אני רואה , לא משיב להצעת האי - אמון .
קודם כול , אנחנו מברכים אותך על כך שאתה מקיים את תפקידך ונותן את הכבוד לכנסת .
עם זה , איך ישיב סגן השר יצחק כהן על נימוקיו של חבר הכנסת מגלי אם הוא לא נמצא פה .
הואיל ושר נמצא פה , אני נותן לך לדבר עד שיבוא איציק כהן , בלי שעון .
אבל בכל זאת הוא יצטרך עוד 61 חברי כנסת .
סגן השר יצחק כהן נמצא , אני מתחיל להפעיל את השעון .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי והבה .
רשות הדיבור - רק רגע , אדוני סגן שר האוצר , לחבר הכנסת בר - און יש הערה לסדר , שבהחלט פעם ראשונה הובאה לתשומת לבי .
נדמה לי שיש לי כבר תשובה , אבל אני בהחלט רוצה לשמוע .
תודה .
בהחלט .
תודה רבה לחבר הכנסת בר - און על הערותיו .
עם זה , אני מוכרח להשיב .
יהיה ניסוח התקנון כאשר יהיה , ויהיה ניסוחו של סעיף 44 בפרק ד' כאשר יהיה , ברור שמבחינים בין שני סוגים של הבעת אי - אמון .
הסוג האחד הוא הבעת אי - אמון בצורה ישירה , כפי שאנחנו מטפלים בו ברגע זה .
והבעת אי - אמון שנייה , היא הבעת אי - אמון הנסמכת להצעת חוק שהממשלה הגישה , שבה מבקשת סיעה לראות בהצבעה על הצעת החוק או על הצעת החלטה כזאת או אחרת , כהצעת אי - אמון בממשלה .
מובן שיש לעניין זה גם התפתחויות והשלכות .
שכן בדרך כלל הצעת אי - אמון נשמעת תמיד בשבוע שלאחר מכן , ומאפשרת לממשלה לומר את דעתה .
הכנסת שינתה את החוק ואפשרה לממשלה על אתר לבוא ולהודיע שהיא מבקשת לראות בהצעת האי - אמון הצעה אשר תצביע על החוק , ואם החוק לא יתקבל , יראו בכך אי - אמון , ובכך הבחינה בצורה ברורה בין הצעת אי - אמון ישירה לבין הצעת אי - אמון נסמכת , שהיא הצעת אי - אמון הנסמכת להצעת חוק או להצעת החלטה .
חבר הכנסת בר - און עורר שאלה בהחלט רצינית , והיא שאלה של ניסוח .
משום שהאם כאשר מדובר בסעיף " זה " - זה בסעיף קטן או סעיף משנה , או מתייחס לסעיף כולו .
מה שברור הוא , שסעיפי המשנה , כל אחד מהם מתייחס לעניין מיוחד ומסוים .
אני מעביר זאת מייד לוועדת הפירושים .
המנהג והנוהג שהתקבל בכנסת והפך למעשה למנהג קבוע , ובמידה מסוימת , הייתי אומר , מחייב , הוא העובדה שסגן שר יכול להשיב על הצעות אי - אמון .
כמובן , ידיעותי המעטות לעומת אחרים , אבל אני רק אומר - - - סגן שר הביטחון עונה על הצעות - אבל גברתי המזכירה - - - שמעתי אותך , חבר הכנסת בר - און , ברוב קשב .
כאשר מדובר בהצעת אי - אמון , מתייחס סעיף קטן ( ט ) סעיף קטן ( 3 ) , ואומר : הממשלה תגיש את תשובתה להצעה , ואם הוגשו מספר הצעות תציג את תשובתה לאחר כל אחת מהן , אלא אם כן עסקו בנושא אחר .
ופה נאמר שהממשלה תגיש את הצעתה על - ידי מי שהוסמך על - ידי הממשלה .
סגן שר האוצר יצחק כהן הוסמך על - ידי הממשלה .
בהחלט אני רואה בנושא השני - - - לא , לא .
כתוב : הממשלה תציג תשובתה להצעה - לא כתוב על - ידי שר כזה או אחר .
ההגדרה היחידה היא הגדרה לגבי הצמדת אי - אמון להצעת החלטה שאיננה במהותה אי - אמון , שאז כתוב מי הם השרים שיכולים להשתתף .
אין על זה ויכוח שאתה טוען - - - למה , חבר הכנסת מולה - - - למה תמיד כשחבר שלך פועל בצורה מלומדת ומציג עניין , אתה צריך גם ?
הצעתך , חבר הכנסת בר - און , והצעתו של מולה - בסדר , חבר הכנסת מולה ?
- הצעתך והצעתו של מולה - - - - גם נשמעות ברגע זה על - ידי היועץ המשפטי של הכנסת - - - חבר הכנסת מולה , מייד אני אתן לך לדבר .
- - - היועץ המשפטי של הכנסת איל ינון , והוא אמר לי שעל - פי התקנון אין מניעה שסגן השר - - - מאה אחוז .
אני מתייחס גם להערה השנייה שלך , הבאה ומדברת על כך שכאשר מגישים הצעות אי - אמון , האופוזיציה , מן הראוי ששר ישיב ולא סגן שר , אלא אם כן סגן השר הוא הממונה על המשרד .
למשל , השר ליצמן .
לא , לא .
אין צורך .
התשובה שלי - - - - - - העניין יועבר לחוות דעתו של היועץ המשפטי .
אין צורך , אין צורך , איננו מקיימים דיון עיוני .
חבר הכנסת מג'אדלה - - - כן .
לא , זה לא בטלפון .
תודה רבה , חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת בר - און - - - חבר הכנסת בר - און - - - - יש אנשים שחושבים שאתה מבקש לאיים על הבמה כשאתה עומד .
שב .
דבר שני , טענותיך נשמעו ברוב קשב וטענות - - - אתם , כל רגע שאתם לא נמצאים , מחרימים , וכל הכבוד .
אני שמעתי אותך בקשב רב .
אתה רוצה - תחרים את הכנסת .
תתנהג כפי שאתה רוצה להתנהג .
חבר הכנסת בר - און , אני התייחסתי אליך ברצינות הרצינית , ובאמת בחשיבות של הבעיה שהעלית .
אתה רוצה להפוך את זה לאיזה דו - שיח שעולה לאוקטבות או לסגנון אחר - שמעתי .
העניין הועבר גם ליועץ המשפטי ; היועץ המשפטי הודיע שאין מניעה .
נדמה לי שיכול להיות מצב שבו חבר כנסת יגיש הצעה לתיקון התקנון , ויאמר שדין כל הצעות האי - אמון אשר יהיו , ברגע שהן מוגדרות כאי - אמון , ייענו על - ידי הממשלה ולא על - ידי מי שהוא בא - כוחה .
כי יכול להיות מצב הרבה יותר אבסורדי , שהממשלה תסמיך את יושב - ראש הקואליציה , או תסמיך את אחד הפקידים לבוא ולענות לכאן .
הוא לא יוכל לעלות , משום שלא אתן לו .
יגיע - השאלה באיזה ממשלה .
יגיע - השאלה באיזה ממשלה .
אני ואתה יודעים שכולם היו בנינו וכולם יושבים על - תנאי .
תודה רבה .
תם הדיון .
חבר הכנסת מולה , האם אדוני מסכים ?
הוא מסכים עם חבר הכנסת - ההערה היתה שלך ושל מולה .
אני יודע .
אני רק רוצה לומר שחבר הכנסת בר - און נמצא בתוכנו , בכנסת זו , כבר מאז 1999 - ב- 1999 אדוני נבחר לכנסת ?
בסדר , ב- 2003 נבחר לכנסת , ופעמים רבות כשר היו פה אנשים אשר ענו כסגני שרים מעל הבמה הזאת .
לא זוכר , אנחנו מפאת גילנו הרבה פעמים לא זוכרים .
השר וילנאי עלה כמה פעמים להשיב .
ובכן , תודה רבה , דרך אגב , גם לסגן השר יצחק כהן .
סגן השר ישיב .
אני מאוד מודה לחברי הכנסת מולה ובר - און שהעלו שאלה רצינית ביותר , שאני חושב שצריך לדון בה בצורה הרצינית - גם לגבי הוראתו .
חבר הכנסת אפרים סנה , כסגן שר הביטחון , היה משיב על כל הצעות האי - אמון של ממשלתו של אריק שרון .
אם זה נוגע - אני אומר לך .
אני אומר לך את זה , זה כתוב בתקנון .
כן , כתוב שסגן השר ישיב - בשם שר המשפטים הוא לא יכול ; הוא לא מייצג את שר המשפטים .
הוא יכול להשיב בשם הממשלה , הוא לא יכול להשיב - - - אין לי בעיה .
אני מציע לממשלה , לגבי הצעה לסדר - היום , שמי שמחליף את השר - אם יבוא סגן השר ויאמר לי , למדתי ואני בקי ואני רוצה להשיב בשם שר המשפטים , אני אעיר לו הערה ואומר לו שזאת הפעם האחרונה .
יחד עם זאת , לא נראה לי שסגן האוצר יכול לייצג את הממשלה בנושא הקשור למשרד המשפטים , למרות מיומנותו ויכולותיו .
תודה רבה .
אני יודע , הוא אמר לי כבר .
חברי הכנסת , גם יש מידתיות .
חבר הכנסת בר - און העיר הערה נכונה בקשר למעמדה של הכנסת בנושא אי - אמון , זאת הערה חשובה ביותר .
אני מציע לו להגיש בקשה לשינוי התקנון , כי התקנון כפי שהוא עכשיו לא מאפשר זאת .
ברוך החוזרים לחבר הכנסת זאב בוים , חברנו הטוב , אנחנו שמחים כולנו שאתה אתנו אחרי תקופה שנבצר ממך להגיע לכנסת .
תודה רבה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת יצחק כהן - השר .
יש פעמים שאנשים מאוד מקפידים בקשר לעצמם - לא מקפידים באשר לאחרים , זו בעיה .
אנחנו לא באנו פה לחנך את הדור .
בבקשה .
אני מאוד מודה .
ברוך הנמצא .
האם אדוני מתכוון להשיב על הצעת האי - אמון של חבר הכנסת טלב אלסאנע ?
כן , יש לנו איזה בעיה עם הרמקולים , שהם מתנתקים וחוזרים .
כן .
האם אדוני קיבל הסמכה מהממשלה , או נתבקש על - ידי שר המשפטים ?
יש כאן בעיה .
אני מאוד מודה לך .
אוקיי , בבקשה , חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת טיבי , זה לא עניין של בקשות , אלא עניין עקרוני .
השר יצחק כהן הודיע חד - משמעית - כסגן שר האוצר , שלא הוסמך על - ידי הממשלה , הוא לא יכול להשיב והוא לא רוצה להשיב .
הוא אמר לי שהוא נתבקש על - ידי שר המשפטים , ואם אני ארשה לו הוא ישיב .
הוא אומר במפורש שהממשלה לא הסמיכה אותו .
רק שר שהוסמך על - ידי הממשלה , ויודיע לי פה שהוסמך על - ידי הממשלה , יוכל להשיב , אם הוא לא שר המשפטים שהיה אמור להשיב לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
קודם כול אני קורא לחבר הכנסת טלב אלסאנע לעלות , ואז אם ירצה , ירצה את טענותיו , ואם לא , אני אעשה הפסקה .
אם הוא ירצה את טענותיו ולא יהיה פה שר - הוא יכול לדבר , כשיגיע השר יתחילו להימדד עשר דקות .
אם הוא רוצה שאני אעשה הפסקה , אני עושה הפסקה .
איך שאתה רוצה .
תרגום , רק תרגום למלה שאמרת לו .
מה אמרת לו ?
אמרת - - - לא הבנתי .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , האם אדוני דורש שיבוא שר אשר הוא מוסמך על - ידי הממשלה להשיב על הצעת האי - אמון ?
זה לא - - - תודה רבה .
חבר הכנסת זאב , האם אדוני נרגע ?
רבותי , כבוד המשנה לראש הממשלה , פשוט חלה אי - הבנה - - - הוא לא יכול , כי הוא אמר לי שהוא לא הוסמך על - ידי הממשלה , אלא ביקש ממנו שר המשפטים , הואיל והוא כאן , לענות .
הוא עונה כסגן שר האוצר - ודאי שהוא יכול לענות , והוא מוסמך לחלוטין .
אני רוצה רק להעיר - חבר הכנסת טלב אלסאנע , נא לעלות .
חבר הכנסת בר - און לא נמצא פה , אבל אני הייתי יושב - ראש הכנסת בכנסת השש - עשרה , ואני יושב - ראש הכנסת בכנסת השמונה - עשרה , בזכות בחירתם של חברי .
בין הכנסת השש - עשרה לכנסת השמונה - עשרה היתה יושבת - ראש כנסת אחרת , שאמרה שמעולם אצלה לא היה דבר כזה .
ובכן , דוגמה : ב- 21 במאי 2007 ענה על הצעת האי - אמון סגן השר סנה .
דרך אגב , אני וחבר הכנסת טיבי ורבים מאתנו יודעים שסגני שרים עונים ובלבד שהוסמכו על - ידי הממשלה .
ברוב הגינותו - - ודאי , בוודאי .
כבוד המשנה לראש הממשלה .
יצחק כהן נשאל על - ידי האם הוסמך על - ידי הממשלה , כדי להקל עמו .
ברוב הגינותו אמר : ראה , לא הוסמכתי על - ידי הממשלה , נתבקשתי על - ידי שר המשפטים שאמר לי - אם אתה פה עונה כסגן שר אוצר , תענה על משרד המשפטים .
הוא גם לא הראה את היכולת הנפשית שלו לענות על דבר שהוא לא בקי בו , ואני לא העליתי על דעתי לא לאפשר לו לענות על אי - אמון הקשור במשרד האוצר , שכן הוא בקי בנושאי משרד האוצר , כשר ; אני מאוד מעריך ומכבד את אומץ לבו וגם את האמת היוצאת מפיו של חבר הכנסת , השר וסגן השר , יצחק כהן .
אשר לאמירות כאילו מעולם לא היה פה - מעולם ?
היה גם היה , ואני אביא עוד דוגמאות רבות , אם רוצים .
אבל כדי שהפרוטוקול ירשום , שכן חלילה לי מלהביא תקדימים חדשים כלשהם - ב- 21 במאי 2007 , שאז כבר לא היתה הכנסת השש - עשרה בפעולה ועדיין לא היתה הכנסת השמונה - עשרה בפעולה , והיתה הכנסת השבע - עשרה , סגן השר אפרים סנה השיב על הצעת אי - אמון בשם שר הביטחון ובשם הממשלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , המשנה לראש הממשלה ישמע בשקיקה את אמירותיך ואמריך ודבריך , וגם ישיב .
ודאי .
בוודאי .
הספק שנזרק בחלל האוויר - האם מסורת נוראית זו בוטלה בכנסת השבע - עשרה ומחודשת עכשיו בצורה מחפירה על - ידי הכנסת השמונה - עשרה .
לא .
אני רק אומר שגם בכנסת השבע - עשרה לא נתנו אנשים את דעתם לעניין החשוב שהעלה חבר הכנסת בר - און .
כבוד חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
אדוני יושב - ראש סיעת רע"ם , האם אדוני מסכים שנחדש את הישיבה ?
תודה רבה , אני מאוד מודה לך .
נסים זאב , אתה עולה אחרי זה לענות .
הוא אמר : מתנהגים .
הוא אמר : " אתם אומרים אור לגויים ? " - הוא אמר .
חבר הכנסת בן - ארי , למה אתה שולח אותו ?
אנחנו דמוקרטיה .
בוא נתגאה .
חבר הכנסת בן - ארי , אנחנו דמוקרטיה , למה לך לשלוח אותו למקומות אחרים ?
טוב לנו שאנחנו כולנו בדמוקרטיה .
אנחנו אור לגויים , אנחנו דמוקרטיה .
הוא אומר שמי שאומר כך מתנהג כמו בחושך .
הוא לא אמר מלה אחת - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע , הואיל ואני כיושב - ראש הכנסת צריך - - - לעם היהודי , אז אני נזהר .
בבקשה .
מספיק , מספיק .
קריאת ביניים מספיקה .
חבר הכנסת בן - ארי , קריאת ביניים מותרת , אבל לא מעבר לזה .
חבר הכנסת בן - ארי .
כמה זמן אתה צריך עוד ?
נגמר הזמן , אתן לך עוד שתי דקות .
אני נותן לך שלוש דקות .
בבקשה .
אל תפריע לו .
חברים , כשאתם מפריעים לו הוא לא יקבל תוספת .
אני יודע , ברור , ברור .
כן , כן .
אני ישבתי במצור בירושלים , אני יודע - - - אני לא אמרתי .
אני הכתבתי רק - - - מאה אחוז .
ודאי לא את ההרגשה של אזרחי מדינת ישראל , כל אחד על - פי הרגשתו .
נכון .
אף אחד לא אמר .
אף אחד לא מחייב את הציבור הערבי - - - יש כאלה שרוצים לחייב .
אף אחד לא מחייב את הציבור הערבי להיות ציוני .
חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי - - - חבר הכנסת בן - ארי , אתה מסתובב ודאי הרבה בעולם , אני לא מפחד מטלב אלסאנע - - - - אני מפחד מעמדות של יהודים שמוציאות את דיבתה של המדינה רעה .
לא לא , אני אומר , למה לא תסתובב , אתה איש מלומד ביותר , ואתה ודאי - ברמה המקראית שלך והשכלתך ישמחו לשמוע אותך .
בבקשה .
בשביל מה ?
אתה עוד מעט תדבר .
חברת הכנסת מיכאלי תייצג אותך מצוין .
ולכן אתה מבקש - - - אתה מתחיל עכשיו להרצות .
לכן אתה מבקש להביע אי - אמון בממשלה .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
עכשיו הוא נותן לך אפשרות להצביע בעד או נגד , מה אתה רוצה ?
חבר הכנסת רותם .
חבר הכנסת בן - ארי .
תנסה - תבדוק את סעיף 88 ותראה מדוע לא .
סגן שר האוצר , בלי כל ספק , יכול לענות בכל ענייני משרדו , אלא אם כן ישונה התקנון - - - - אבל סגן שר אוצר לא יכול לענות - - - גם רואים אותו עכשיו בטלוויזיה , בערוץ - 99 של הכנסת .
כולנו מברכים אותו בבואו לכנסת ומברכים אותו ברפואה שלמה , בשם כל חברי הכנסת , שלפעמים מתווכחים פה .
בעניין זה כולם פה - אחד מבקשים את בריאותך המלאה , ושתצליח במאבקך , מתוק .
יפה מאוד .
חברים , לא לעמוד פה לפני הנואם .
חבר הכנסת הנכבד , אפללו .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
חברת הכנסת חוטובלי - אחרונת הדוברים .
אחריה - כבוד השר , המשנה לראש הממשלה .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת מולה הנכבד .
כבוד השרה .
זה אונסק"ו עשתה .
זה ברור .
אבל אתם רואים לאן זה מוביל .
תודה רבה לחברת הכנסת חוטובלי .
כבוד המשנה לראש הממשלה , השר סילבן שלום , ישיב למתווכחים , ולאחר מכן נעבור להצבעה .
חבר הכנסת אגבאריה , אתה רוצה לקרוא קריאות ביניים ?
תשב .
לשבת .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת אגבאריה .
חבר הכנסת אגבאריה , הוא עונה לך עכשיו .
חבר הכנסת חנין , הוא עונה לך .
הוא עונה לחבר הכנסת אגבאריה .
אף אחד לא שומע מה אתה אומר .
תודה רבה .
חבר הכנסת אגבאריה .
רבותי , ודאי תשמחו לשמוע שנשיא הקהילה היהודית בפורטו אלגרה , ברזיל , ד"ר ג'אקובו הלפרין ורעייתו אמיליה נמצאים כאן כאורחינו ביציע המכובדים .
נא לשבת .
נא לשבת .
השר הרשקוביץ .
חבר הכנסת כץ .
חברי הממשלה , חברי הכנסת , שלשום הלך לעולמו בגיל 82 ד"ר ישראל כ"ץ שכיהן כשר העבודה והרווחה בממשלה השמונה - עשרה , היא ממשלתו של מנחם בגין , שכיהנה בין השנים 1977 ו- 1982 .
נעמוד דקה דומייה לזכרו .
ד"ר כ"ץ היה לימים אחד ממוביליה וממבשריה של המהפכה החברתית בישראל וממעצבי דמותה כמדינת רווחה .
עוד בטרם התמנה לשר מקצועי - שכן לא כיהן כחבר הכנסת - היה מנכ"ל המוסד לביטוח לאומי והקדיש את חייו ואת פועלו לקידום נושאים חברתיים במישור הטיפולי , באקדמיה וביוזמות חקיקה .
ד"ר כ" ץ , כבוד השר כ" ץ , היה משחר נעוריו חלק בלתי נפרד מעליית הנוער .
הוא עלה עמה לארץ , ושנים ארוכות עבד במסגרות שהפעילה : כעובד סוציאלי , כמפקח לחינוך מיוחד וכמנהל כפר - הנוער קריית - יערים לנוער במצוקה .
בהמשך הקים בית - ספר לעבודה סוציאלית באוניברסיטה העברית , ובעת כהונתו כמנכ"ל הביטוח הלאומי פעל לקידום שורה של חוקים חברתיים , בהם - מתן ביטוח אבטלה , ביטוח נכות כללית , והצמדת גמלאות הזיקנה לשכר הממוצע במשק .
במרוצת השנים רכש מיומנות וקנה לו שם בתחומו , וכך עמד בראש ועדות שונות , בהן הוועדה שהמליצה על חוק שוויון לאנשים עם מוגבלויות .
ד"ר ישראל כ"ץ ז"ל היה איש שמעבר לכל חילוקי דעות .
הוא ויתר על כהונה בכנסת מטעם רשימת המערך ותחת זאת ייסד ועמד בראש מכון ברוקדייל לחקר הזיקנה .
כאמור , נבחר לכהונת שר על - ידי מנחם בגין , זיכרונו לברכה , כנציגה של תנועת ד"ש .
ראוי הוא , ד"ר כ" ץ , השר לשעבר , שישמש מגדלור של השראה לכל מי שהרגישות החברתית בנפשו .
אנחנו שולחים מכאן , כולנו , תנחומים למשפחתו .
יהי זכרו של איש יקר זה ברוך .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו חוזרים לסדר - היום .
הצעת אי - אמון מטעם סיעת קדימה בנושא : נתניהו מקדם תקציב אנטי - חברתי ומכשיר את הקרקע ל" שימון " שותפיו הקואליציוניים על חשבון הסטודנטים , עובדי המגזר הציבורי והזוגות הצעירים .
שימון .
אמרתי " שימון " .
חבר הכנסת רוני בר - און , אני לא אחראי לכותרת .
אתה בוודאי אחראי .
רבותי , ההצעה נומקה על - ידי חבר הכנסת מגלי והבה , ואנחנו עוברים להצבעה עליה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
30 בעד , 63 נגד , אין נמנעים .
הצעת האי - אמון לא נתקבלה , וירדה מסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעות רע"ם - תע"ל חד"ש ובל"ד , בנושא : החקיקה הגזענית והשלכותיה על המשטר הדמוקרטי ועל היחסים בין ערבים ליהודים , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת טלב אלסאנע .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
עשרה בעד , 64 נגד , 15 נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה , וירדה מסדר - היום .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 178 והוראת שעה ) , התשע"א - 2010 - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את ההצעה חבר הכנסת משה גפני , יושב - ראש ועדת הכספים .
להצעה זו אין הסתייגויות , ולכן נעבור להצביע עליה מייד לאחר הרצאת הדברים על - ידי יושב - ראש הוועדה .
כדי להסיר כל ספק , נא לצלצל .
כבוד יושב - ראש הקואליציה והשר איתן , אתם נמצאים מתחת לבמה , זה קשה לו מאוד .
בבקשה .
תאר לך שהממשלה היתה מחכה לחוק ההסדרים , רק בעוד חודשיים זה היה , והנה עכשיו זה מאושר אחרי שבוע , בלי חוק הסדרים .
אתה רואה .
תודה רבה .
אני רוצה לברך את יושב - ראש ועדת הכספים , אשר הוציא מתחת ידיו הצעת חוק הרבה יותר מפורטת , והרבה יותר יעילה , והרבה יותר מועילה , יחד עם חברי ועדת הכספים , בחוק אשר בא בשלוש שורות בחוק ההסדרים הקודם , הופרד ממנו , והאוצר ביקש להכניסו לחוק ההסדרים הבא .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , אם היינו מחכים לחוק ההסדרים הבא , אדוני השר המקשר , חוק זה היה מאושר רק בחודש ינואר , והנה אנחנו הולכים לאשר אותו ברגע זה .
לכנסת יש זמן לחוקק , לכנסת יש נכונות לחוקק .
רק צריכה הקואליציה והממשלה לבוא לכנסת ולחוקק .
גם אין על זה ויכוח , משום שהדבר מועיל לכל אזרחי מדינת ישראל .
נדמה לי שאפילו אין ויכוח מהותי .
יכול להיות שיש ויכוח בין אופוזיציה לקואליציה - - - - יכול להיות , אמרתי .
זה לגיטימי .
אבל אני בטוח - לא אצל אפללו , אבל זה קורה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצביע .
חבר הכנסת נהרי , גם יומנו כשרים , כל אחד בזמנו , יגיע , כשאנחנו מדברים על " חבל על דאבדין " , אנחנו צריכים לתת להם את הכבוד הראוי , שכן הבאים אחרינו ייתנו את הכבוד הראוי לשרי ישראל היום .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש להצביע בקריאה שנייה , שכן אין הסתייגויות לחוק זה .
נצביע על תיקון לפקודת מס הכנסה ( מס ' 178 והוראת שעה ) , התשע"א - 2010 .
מי בעד בקריאה שנייה ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
תודה .
בבקשה להצביע .
49 בעד , אין מתנגדים , יושב - ראש הוועדה .
אין מתנגדים - ורצו להכניס את זה לחוק ההסדרים ולדחות את זה לחודש ינואר - לכן אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 178 והוראת שעה ) , התשע"א - 2010 , עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אומנם הופתעת שזה עבר כל כך מהר .
האם אתה רוצה לקרוא קריאה שלישית ?
תודה .
אנחנו עוברים לקרוא קריאה שלישית .
השר בגין , אתה רואה , אפשר לעשות הכול בלי חוק הסדרים .
48 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 178 והוראת שעה ) , התשע"א - 2010 , עבר בקריאה שלישית , והחוק נכנס - נכנס - לספר החוקים של מדינת ישראל , היום , יום שני כ"ד חשוון תשע"א , 1 בנובמבר 2010 , הרבה לפני שהממשלה חלמה להעביר אותו .
תודה .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק בקריאה שנייה ושלישית , הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 122 ) .
אני מבקש להזמין את יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה להרצות את פרטי החוק .
לחוק זה יש מסתייגים , אחת מהם ירדה ; חבר הכנסת נסים זאב ביקש חמש דקות למצות את כל הסתייגויותיו , חבר הכנסת אילטוב ביקש חמש דקות למצות את כל הסתייגויותיו , ולרשות חבר הכנסת אילן גילאון עומדות 50 דקות - הוא יחליט כמה זמן הוא רוצה לדבר .
אם יואיל להודיע לי מראש אני אוכל גם לומר לחברים .
בבקשה , כבוד יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , שעושה עבודה - - - פה .
תודה רבה , ואני רוצה , אדוני יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , לברך אותך .
אדוני השר , היית ער למצב שבו אדוני יושב - ראש הקואליציה הביא לפני הכנסת הצעת חוק שבאה בחוק ההסדרים ושהיה צריך תיקונים רבים למען אזרחי ישראל , ויושב - ראש הוועדה פשוט פעל בהתאם להנחיות שקיבל מהמקצוענים בכנסת , לא מאנשים אשר דורשים רעתו של הביטוח הלאומי או של משרד האוצר .
ואכן , כאשר בא השר הרצוג וישב בישיבת הוועדה על מנת לראות כיצד אנחנו יכולים להעביר את הצעת החוק על - פי דרישות המחלקה המשפטית של הכנסת ועל - פי המקצוענים של הממ"מ ועל - פי ידיעותיו המובהקות של יושב - ראש הוועדה בנושאים כל כך חשובים , יחד עם חבר הכנסת גילאון , שעדיין יש לו הסתייגויות , יחד עם חבר הכנסת נסים זאב , יחד עם חבר הכנסת אילטוב , יחד עם חברת הכנסת אורלי לוי אזולאי , הצלחנו להגיע ולהביא לאישור החוק היום , אם הכנסת אכן תחליט להעבירו , הרבה זמן לפני שחוק ההסדרים הבא היה נכנס לתוקפו ושחברי הכנסת היו מצביעים עליו בלי שהיה להם מושג על מה שהם מצביעים .
אני מברך אותך , אדוני היושב - ראש - - - - אני מברך אותך , אדוני השר .
אני מברך אותך , אדוני יושב - ראש הקואליציה , שאנחנו מוציאים מתחת ידינו חוקים הרבה יותר טובים גם לביטוח הלאומי , גם לאוצר ובעיקר לאזרחי מדינת ישראל , שהרי לשים כל אזרח רשע , מבלי שהוא אפילו התכוון להיות רשע , הדבר אינו מתקבל על הדעת .
ברכה לכנסת , כל הכבוד , אני מודיע לכם .
וברכה לממשלה אשר באמת פעלה בעצה אחת עם הכנסת על מנת לשפר חוקים , שפעמים הכנסת חושבת שאולי משרד מקצועי כזה או אחר אשר עוזר על יד המשרד המקצועי הספציפי חשב בצורה הרבה יותר מרחיקת לכת מהדרוש ומהצריך .
רבותי , לחוק זה , שהיו לו הרבה יותר הסתייגויות , נותרו שלושה מסתייגים .
המסתייג הראשון הוא חבר הכנסת אילן גילאון , שלרשותו דקות רבות בגלל מספר ההסתייגויות , אבל הוא מוותר , הוא מסכים להרצות בערך עשר דקות את טענותיו הבסיסיות , ואחריו - חבר הכנסת אילטוב וחבר הכנסת נסים זאב , הוא גם יסיים , כל אחד בחמש דקות על - פי בקשתו , לא נמנע מהם שש דקות , אבל אני רוצה גם לומר שחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס - אני מבקש לתקן את הפרוטוקול קודם , כי אמרתי אורלי לוי בצורה אחרת , אורלי לוי אבקסיס - ביקשה שלא לנמק את הסתייגויותיה ולהסירן .
אדוני חבר הכנסת אילן גילאון , מהחברים המאוד בולטים בוועדת העבודה והרווחה , בבקשה .
רק השלילה לא סובלת יחסיות , הטוב - אין כמוהו .
כבוד השר אדלשטיין , מאוד מפריע .
זה זכותו .
מי שלא רוצה - יכול לדבר - - - אילן , יש אנשים שאני לא מעיר להם , כי הם היו מאוד קפדניים כשהם ישבו פה - זבובים היה אפשר לשמוע באולם .
אבל הם כנראה מזלזלים בזכותם של חברי כנסת אחרים .
אלה הוראות חוק ?
בסדר .
יש לו 50 דקות .
הוא ויתר לנו על 40 דקות .
יש לי הרבה כבוד לשר .
הוא יכול לקבוע במשרד הרווחה , ואולי בעתיד בעוד מקומות , אבל לא בכנסת , עד שהוא לא נבחר להיות יושב - ראש כנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת אילן גילאון .
אני יודע גם שהקואליציה מסכימה לאחת ההסתייגויות שלך , אדוני , וגם הממשלה .
חבר הכנסת רוברט אילטוב , בבקשה , ואחריו - יסיים חבר הכנסת נסים זאב , ואנחנו נעבור להצביע על ההסתייגויות .
חבר הכנסת גילאון , אתה תגיד לי על איזה הסתייגויות אתה רוצה להצביע ועל איזה אתה מוותר .
בבקשה .
נדמה לי שהממשלה הסכימה לכל - - - אחרי שההסתייגויות תתקבלנה .
אני מאוד מודה .
חבר הכנסת זאב אינו נוכח באולם , אבל נא לצלצל .
חבר הכנסת אורון , אתה ואני הרבה שנים נלחמים בחוק ההסדרים .
חוק זה , שאנחנו עומדים לאשר אותו עכשיו - - בסדר , אני אתן לך .
עלה , עלה .
- - שחבר הכנסת אילן גילאון היה שותף פעיל בהתנגדות לרבים מסעיפיו , הוא דוגמה לחוק שיצא מתחת יד הוועדה לא כפי שהביאה אותו הממשלה , וגם הממשלה מברכת עליו , משום שהיא מבינה שהיו דברים אשר לא יתקבלו על הדעת .
יושב - ראש הוועדה בא ועמד מול הממשלה , יחד עם חבריו , והממשלה חשבה שאולי יושב - ראש הוועדה מנסה לנצל את מעמדו כדי לעכב חוק , והנה מתברר שכל מקצועני הוועדה , שהם לא אנשים נבחרים , לא פוליטיקאים , אין להם ימין ולא שמאל , ולא פנים של קואליציה ואופוזיציה , באו ואמרו לממשלה : ראו , הדברים האלה באים מאתנו .
חברי הכנסת צודקים .
אם היה החוק הזה מוצבע היום במסגרת חוק ההסדרים , לא היה ניתן שיקול דעת לחברי הכנסת לקבל את ההסתייגויות של אילטוב .
היום אנחנו מאשרים שניים שהיו צריכים להיכנס לחוק ההסדרים .
הלוואי שהיו שומעים לך לפני הרבה שנים .
שמחתי שלמדתי ממך , ובסוף שמעו .
אם לא שמעו ממך , שמעו ממך דרכי .
אנחנו מאוד מודים לממשלה שחזרה לתבונתה וליושב - ראש הוועדה שהחזיר אותה לתבונתה .
וראיתם , אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , שכנסת ישראל תצביע ישירות על החוק לגופו ועל כל סעיפיו בבחינת סוף מעשה במחשבה תחילה , לתפארת החקיקה בישראל .
המסתייג האחרון , חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
להתפלל עם העבריינים .
אנחנו לא מתירים שום עבריינים .
אצל האשכנזים לא מוותרים לשום עבריינים .
אנחנו מתירים לנו להתפלל עם העבריינים .
כולנו עבריינים , לכן אנחנו מבקשים .
מאה אחוז .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , חברי הממשלה , הנה אנחנו הולכים להעביר חוק שאמור היה להיות בחוק ההסדרים , היום , חודשיים לפני החוק שהיה צריך לבוא בפניכם , והכנסת נתנה דעתה לכל פרט ופרט , וגם מתוך חופש מלא - כל חבר כנסת מביע את עמדתו , בין שהוא קואליציה או אופוזיציה - שכן חוק הביטוח הלאומי שייך לכל אזרחי ישראל וכולנו מצווים לדאוג להם , וכך עשינו .
לא .
מסיר , בסדר גמור .
חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס הסירה .
לכן אנחנו מצביעים על שם החוק ועל סעיף 1 , כהצעת הוועדה .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע מי בעד שם החוק וסעיף 1 , בנוסח הוועדה .
בבקשה .
38 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק וסעיף 1 אושרו בהתאם לנוסח הוועדה .
תודה רבה .
לסעיף 2 יש את ההסתייגות של חברי הכנסת אילן גילאון ורוברט אילטוב , ואני מקריא בצורה מפורשת : " בכל מקום , המלים ' מאסר שישה חודשים או ' - יימחקו . " רבותי חברי הכנסת , מי בעד ההסתייגות ומי נגד , בהתאם להצעת יושב - ראש הוועדה והקואליציה בעד ?
בבקשה , נא להצביע מי בעד ההסתייגות .
39 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות הראשונה לסעיף 2 נתקבלה , והיא הסתייגותם של חבר הכנסת אילן גילאון ורוברט אילטוב .
רבותי , כמובן אחר כך אתה תצטרך - ההסתייגות של חבר הכנסת נסים זאב הוסרה .
חבר הכנסת אילן גילאון , האם אדוני מבקש שאנחנו נצביע על " בסעיף 398 ( א1 ) המוצע , המלים ' או שהעלים מידע כאמור ' - יימחקו " ?
אתה מבקש להצביע .
הקואליציה המליצה להתנגד ויושב - ראש הוועדה המליץ להתנגד .
נא להצביע על הצעתו של גילאון - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
אתה רוצה להצביע על זה .
אין העלמה שהיא לא בזדון , מה זה העלים ?
בבקשה .
גילאון , ההסתייגות השנייה ל- 398 , הקואליציה ממליצה שלא לקבל .
שישה בעד , 35 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהסתייגותו של חבר הכנסת אילן גילאון לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , סעיף 2 עבר בתוספת ההסתייגות - - - לא .
סעיף 2 יעבור עכשיו ויוצבע , כאשר הוא לא בנוסח הוועדה אלא בנוסח הוועדה בתיקון ההסתייגות שנתקבלה .
האם להצביע , אדוני היושב - ראש ?
זה מה שרציתי לדעת .
תודה רבה .
38 בעד , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 2 נתקבל כהצעת הוועדה , בתיקון ההסתייגות שנתקבלה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לסעיף 3. בסעיף 3 יש לנו מספר הסתייגויות .
חבר הכנסת אילן גילאון גם הסכים .
יש לנו הסתייגויות שהוסרו .
יש הסתייגות אחת של חברי הכנסת אילן גילאון ורוברט אילטוב , שעליה הסכים גם יושב - ראש הוועדה וגם הקואליציה .
כן , כן .
כל נושא המאסר בביטוח לאומי מוסר , פשוט , בהסתייגויות של אילן גילאון ורוברט אילטוב .
41 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
רבותי , יש לנו את סעיף 3 בלי הסתייגויות , אלא הסתייגות זו שנתקבלה .
לכן , אני מבקש להצביע על סעיף 3 , בתוספת ההסתייגות שנתקבלה .
אדוני היושב - ראש .
תודה רבה .
39 בעד , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 3 נתקבל , בתוספת ההסתייגות שנתקבלה .
לסעיף 4 יש שתי הסתייגויות .
ההסתייגות הראשונה היא הסתייגות באותו עניין של הסרת המלים " מאסר " ו" או " - הסתייגות של חברי הכנסת אילן גילאון ורוברט אילטוב .
מי בעד ההסתייגות ?
הקואליציה ממליצה ויושב - ראש הוועדה ממליץ .
39 בעד , אין מתנגדים , אין מסתייגים .
אני קובע שההסתייגות נתקבלה .
חבר הכנסת אילן גילאון , אני מבין שאתה מוותר על ההסתייגות השנייה .
תודה רבה .
אם כך , חברותי וחברי הכנסת , אין לנו הסתייגויות לסעיף 4 - - - יש עוד אחת למעלה .
בסעיף 20 , או שהעלים כאמור מידע .
הוא ויתר עליה .
לא ויתר .
הוא לא רוצה להצביע .
רבותי , אני יודע .
חבר הכנסת אילן גילאון , עוד הסתייגות יש ?
הוא ויתר .
אילן גילאון ויתר .
הוא אמר לי .
נכון , אתה בלאו הכי מצביע נגד זה .
רבותי , נא לא להפריע .
לסעיף 4 , בנוסח הוועדה , כפוף להסתייגות שנתקבלה .
תודה , אדוני יושב - ראש הוועדה .
37 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
סעיף 4 אושר , על - פי נוסח הוועדה וההסתייגות שנתקבלה .
לגבי סעיף 5 , יש לנו עוד פעם את אותה הסתייגות של חברי הכנסת אילן גילאון ורוברט אילטוב בנושא " מאסר שישה חודשים או " - שיימחק .
נא להצביע מי בעד ההסתייגות .
הקואליציה ויושב - ראש הוועדה בעד .
38 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות נתקבלה .
רבותי , חבר הכנסת אילן גילאון לא מבקש להצביע על שאר הסתייגויותיו , ולכן אנחנו נצביע על - - - איזה ?
בעמוד 20 , האחרון , או בעמוד 21 ?
בעמוד 19 ?
הבנתי .
בעמוד 19 , בתחתית העמוד .
נסים זאב ירד , אבל בבקשה .
אנחנו נצביע את הסתייגותו של חבר הכנסת אילן גילאון ונסים זאב שחזר בו , לגבי סעיף 17 ( א ) .
הקואליציה ויושב - ראש הוועדה לא המליצו לקבל את ההסתייגות .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ארבעה בעד , 30 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
תודה רבה .
לכן , אנחנו מצביעים מקשה אחת : סעיף 5 עם ההסתייגות וסעיף 6 , שאין עליו הסתייגות , כנוסח הוועדה .
34 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 5 , כפוף להסתייגות שנתקבלה , וסעיף 6 , כנוסח הוועדה , עברו בקריאה שנייה .
תודה רבה .
רבותי , לסעיף 7 נותרה לנו בתוקף רק הסתייגותם של חברי הכנסת אילן גילאון ורוברט אילטוב בנושא " מאסר שישה חודשים או " .
הקואליציה ויושב - ראש הוועדה ממליצים לקבל הסתייגות זאת .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ההסתייגות ?
מי נמנע ?
תודה רבה .
36 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות התקבלה .
בוז'י , החוק עומד להתקבל בקריאה שלישית .
עכשיו אני צריך לשאול גם את נציג הממשלה אם הוא מסכים , כי התקבלו הסתייגויות .
אדוני שר הרווחה , האם אדוני מבקש למשוך את החוק מכיוון שהתקבלו כמה הסתייגויות ?
לא .
אתה מבקש להצביע עליו בקריאה שלישית .
תודה רבה .
נא להצביע , רבותי חברי הכנסת .
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 122 ) , התשע"א - 2010 - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
קריאה שלישית .
בבקשה .
ובא לציון גואל .
32 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 122 ) , התשע"א - 2010 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
רבותי , יגענו ומצאנו והאמנו .
אנחנו עוברים להצעת חוק שירות הקבע בצבא - הגנה לישראל ( חיילות בשירות קבע ) , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה יעלה ויבוא ויגיע וייראה ויישמע וישמיע .
חיים , בבקשה .
חיים , רק רגע .
סלח לי .
יושב - ראש ועדת הכנסת , הודעה ללא הצבעה , בבקשה .
אחריו נמשיך .
חבר הכנסת מג'אדלה , יש לי עוד מחויבות קטנה , ואני כבר מבקש מאדוני עוד מעט להחליף אותי .
יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , ידך רב היום בחקיקה .
חביב משרד האוצר הוא נהיה .
תראו כמה חקיקה הוא מעביר להם ביום אחד .
תודה רבה ליושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת חיים כץ .
15 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , האם להצביע בקריאה שלישית ?
תודה רבה .
15 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית , ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מזמין את חברת הכנסת מירי רגב , גם היא , לבוא ולברך , שכן חוק זה היה ביוזמתה של חברת הכנסת מירי רגב , ומיוזמתו של יושב - ראש הוועדה , חיים כץ .
הנה הוא , פה , סגן השר .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת מירי רגב ומברך אותה .
אדוני סגן השר יצחק כהן , אני מבקש מאדוני לעלות ולהציג את החוק בטרם עת , כי הוא היה צריך להיות בחוק ההסדרים , אז הוא היה נשמע רק בינואר .
והנה אתה עולה להציג אותו לקריאה ראשונה , ואין לי כל ספק שגם הכנסת תקבל אותו .
ואחר כך יהיה דיון - - - שנייה ושלישית - כל דבר בעתו ובמועדו .
אם תסיים הוועדה תוך שבוע , בשבוע הבא זה יהיה בקריאה שנייה ושלישית .
חברי חברי הכנסת - עדיין אין שר - היום יום שלישי , כ"ה בחודש מרחשוון התשע"א , 2 בנובמבר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי ולכן אנחנו פותחים בנאומים בני דקה .
כל המבקש להשתתף בנאומים בני דקה , נא להצביע .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת זאב בילסקי - - - לא ידעתי שחברת הכנסת אדטו ביקשה .
חבר הכנסת בילסקי , ואחריו - דוד רותם .
בעד גם יכול להיות .
אפשר גם להצביע בעד , מבלי שתתחייב על כך שאתה מצביע בעד .
אם לא התחייבת שתצביע בעד אלא פעלת מתוך שיקול הדעת שלך - זה בסדר .
מצפונית , כן .
בבקשה , חבר הכנסת בילסקי .
תודה רבה לחבר הכנסת בילסקי .
חבר הכנסת רותם .
אני מבקש מחברי הכנסת להקפיד על כך שידברו במשך דקה .
אני לא מחייב אותך לשום דבר , חבר הכנסת שי .
מה שאתה חושב ששליחותך כחבר כנסת מחייבת אותך , תעשה .
טוב לשמוע לחברים וטוב להישמע לקולקטיב .
יחד עם זה , זה לא דבר שהוא תורה מסיני .
חופש המצפון הוא חשוב ביותר .
בבקשה , חבר הכנסת רותם , אדוני , נכבדי .
חבר הכנסת רותם , אתה נוגע בעניין חשוב ביותר , אבל זה נאומים בני דקה .
תודה .
תודה רבה .
אני בהחלט מזדהה עם דבריך .
יחד עם זה , נאומים בני דקה .
חבר הכנסת ציון פיניאן - בבקשה , אדוני , ולאחריו - חברת הכנסת אדטו .
אני חייב לשמור על איזון בין התנועות .
תודה רבה .
חברת הכנסת אדטו , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת מג'אדלה .
האם אדוני נרשם ?
כן .
אין תנועות , אבל בכל זאת יש מפלגות .
לא אמרתי : יש תנועות או מה שנשאר מהן .
אמרתי : יש מפלגות .
תודה רבה .
חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , ואחריה - חברת הכנסת רונית תירוש .
תודה רבה .
זה שאת מתחילה למהר אחרי שעוברת דקה זה לא - אפשר לומר במהירות .
אני יכול לדבר חצי שעה במהירות , חברת הכנסת לוי אבקסיס .
בסדר גמור .
גם הנושאים שלך הם בדרך כלל חברתיים וחשובים , אבל צריכים להבין שנאומים בני דקה - יש לנו היום רבים מהמשתתפים .
חברת הכנסת תירוש , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה רבה .
המסר נמסר גם אם אתם לא מקריאים את כל המכתב .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אחריו אנחנו עוברים לחבר הכנסת אורי אורבך , ולאחר מכן - בן - סימון .
רבותי , יש לו דקה .
אני מוסיף לך עשר שניות .
אני וחבר הכנסת אורבך היינו שם .
אני בכלל מציע שאנחנו נטריד את המשטרה כמה שפחות בימים שהיא כל כך עסוקה .
בבקשה , חבר הכנסת אורבך .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - סימון , ואחריו - חברת הכנסת ליה שמטוב .
חברת הכנסת ליה שמטוב , את אחרי זה עולה , אז את תוכלי לקבל את הדקה .
בבקשה , חבר הכנסת בן - סימון , ואחריו - חבר הכנסת מולה .
לצערי , התופעה של ניסיון לשלול את שיקול דעתו של חבר כנסת איננה באה בקדנציה הזאת רק בדוגמה שלך .
היו עוד שלושה מחבריך בסיעה - חבר הכנסת לשעבר אופיר פינס וחברי כנסת קיימים שאני לא רוצה להזכיר את שמם , שאני נתתי להם רשות לדבר כאשר סיעתם שללה מהם את זכויות הדיבור .
חבר הכנסת נפאע , שיצא מסיעתו - סיעתו רשאית להתנהג על - פי דיני הסיעה , אבל תפקידי לתת לו לדבר , וכך הלאה וכך הלאה .
כפרלמנטר ותיק , אני חושב שמשמעת סיעתית היא דבר שבלעדיו לא יכולים להתקיים .
אבל משמעת סיעתית אינה כפיית דעת על הבן - אדם .
אני , אם היו למשל אומרים לי שאני צריך להצביע , למשל בעד חלוקת ירושלים , אני לא הייתי מתחייב בשום פנים ואופן שאני אצביע רק מה שאומרת לי הסיעה לומר .
יכול להיות שהסיעה פתאום תשנה את דעתה .
בוודאי ובוודאי .
לא , אני אומר , חבר כנסת - אני דווקא בכוונה נתתי את הדוגמה הזאת .
חבר כנסת אשר בא למלא את שליחותו - לא יעלה על דעתי , למשל , לחייב את שר התחבורה בתור חבר כנסת .
נתקלנו כבר שהיה חבר כנסת שרצו שהוא יעשה דברים כאלה ואחרים והוא היה לאחד מטובי ראשי הוועדות בכנסת , כאשר חשב מישהו שצריך לחייב אותו לעשות דברים .
בוודאי .
תשמע , זאת סגולה .
אתם לא יודעים את נפלאות הכנסת , איך היה ואיך הלך .
אני חשבתי שחבר הכנסת ישראל כץ יהיה יושב - ראש ועדת הכספים הטוב ביותר בתקופה כלשהי .
זה היה ב- 1870 - אני לא זוכר מתי , ולא חשוב מי היה ראש ממשלה , וראש הממשלה חשב אולי צריך להחתים אותו .
אמרתי לו : לא .
אני הייתי יושב - ראש הסיעה , ואמרתי : לא יקום ולא יהיה .
מה זה מחתימים ?
יושב - ראש ועדת כספים צריך לשרת את כל חברי ועדת הכספים .
חבר הכנסת מולה - בבקשה , אדוני .
אחריו - אנחנו מתחילים להתקרב - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה רבה .
חבר הכנסת זחאלקה , בבקשה .
אחריו - נחמן , אתה תהיה הפעם האחרון ; בפעם הבאה תהיה ראשון - חברת הכנסת סולודקין .
בבקשה .
תודה .
חברת הכנסת סולודקין , ואחריה - חבר הכנסת גנאים .
גנאים פה .
אבל רק רגע - בסדר , אז אתה תדבר , חבר הכנסת נחמן שי .
זה הפתעה .
תודה רבה לחברת הכנסת סולודקין , שעמדה בדקה למרות שני הנושאים .
בבקשה , חבר הכנסת נחמן שי , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה רבה .
חבר הכנסת גנאים , אחריו - חבר הכנסת כצל'ה , אחריו - חברת הכנסת עינת וילף , אחריה - חבר הכנסת חרמש , וחברת הכנסת ליה שמטוב תעלה ונוסיף לה כמה דקות שהיא תרצה , כי היא תפתח אחרי זה , אחרי דברי , את הדיון בנושא מסורבי העלייה .
אה , זוארץ , נכון .
את יודעת מה ?
את הצבעת ב" משתתף " , ואני לא רואה .
אני מסתכל , הרגע אני רואה שבמקום להצביע בעד או נגד אז ירדת לי למטה בלי שאני רואה אותך , אבל את באמת רשומה .
את צודקת .
לפניהם את .
לא , לא .
את לפניהם , כי הם באו אחרי שהצביעו .
חבר הכנסת גנאים - בבקשה , אדוני .
תודה .
רק - - - תודה רבה .
חבר הכנסת , הלוא הוא כצל'ה .
אחריו - חברת הכנסת עינת וילף .
יסיים - חבר הכנסת חרמש .
תודה רבה .
חברת הכנסת עינת וילף - בבקשה , גברתי .
תודה רבה לחברת הכנסת וילף .
אחרון הדוברים הוא חבר הכנסת חרמש .
נדמה לי רק שהעיר שדרות נקראת שדרות .
בסדר .
תודה רבה .
רבותי , תם מועד הנאומים בני הדקה .
השתתפו 25 חברים .
החברים קצת הרבו מעבר לדקה , אבל כולם דיברו בנושאים שהם חשובים ביותר .
האם אחד מהשרים רוצים לענות ?
לא .
תודה רבה .
אדוני השר , השר לתפוצות , וגברתי חברת הכנסת ליה שמטוב , יושבת - ראש ועדת העלייה , היום התקיים כאן במשכן , ביוזמתה של חברת הכנסת ליה שמטוב , אירוע הוקרה ייחודי ומרשים לכבודם של מסורבי העלייה לשעבר , וביניהם השר , אשר בשנות ה- 70 של המאה הקודמת חיו כאן במה שנקרא : יציאת מצרים המודרנית .
רוב הציבור וכולם היו עוקבים וחרדים , ונמצאים יחד עם אותם מסורבי עלייה בברית - המועצות , אשר הפכו את מאבקם לסמל .
היום אנחנו מקיימים כאן , במליאת הכנסת , הצעות לסדר הנוגעות לנושאים אשר בהם נתכנסנו היום באולם האודיטוריום - הצעות לסדר - היום מס' 3992 , 4084 ו- 4085 בנושא : מסורבי העלייה מברית - המועצות לשעבר .
אני מזמין את ראשונת הדוברים , חברת הכנסת ליה שמטוב .
ישיב על הדברים השר .
אנחנו אחר כך נמשיך בסדר - היום .
ושלמה מולה גם הם יעלו וידברו .
לאחר דבריה של ליה שמטוב , אשר אינה מוגבלת בזמן , יוכלו חבר הכנסת מיכאלי וחבר הכנסת מולה להוסיף - - - לא .
נדמה לי שסדר - היום המתוקן הוא : הודעה למזכירה , נאומים בני דקה , הצעות רגילות לסדר - היום ושעת שאלות לשר הרווחה והשירותים החברתיים .
הרי השר יודע בדיוק - אנחנו מציינים את היום ועוברים , תחת שרביטו הנאמן של סגן יושב - ראש הכנסת , לענות על השאלות לשר העבודה והרווחה , והוא גם ירצה בפניכם את נושא הבטיחות בדרכים .
גברתי , בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת ליה שמטוב , יושבת - ראש ועדת העלייה .
חבר הכנסת מיכאלי - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת מולה .
כבוד השר אדלשטיין יאמר גם הוא דברים , לאחר מכן נמשיך בסדר - היום , כאשר שר הרווחה - - - כן , מיכאלי ומולה מקבלים שלוש דקות .
נא לסיים .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מיכאלי .
חבר הכנסת שלמה מולה , בבקשה .
לא , זה בסדר .
יושב - ראש הסוכנות לשעבר , חבר הכנסת בילסקי , יוכל בהזדמנות אחרת להזכיר את זה .
זה לא דבר שאנחנו היום מדברים בו ואחר כך נעלים אותו .
זה לא רק חלק מההיסטוריה של העם היהודי , זה חלק מהיסטוריה של העולם החופשי .
תודה רבה לחבר הכנסת מולה .
כבוד השר יולי אדלשטיין .
ועד שיעלה לבמה , נזכור כולנו את חברנו יורי שטרן , זיכרונו לברכה , אשר גם הוא היה בין הלוחמים ובין המשלמים על לחימתו למען עלייתו לארץ - ישראל , עלייתו למדינת ישראל , כאחד האנשים שהיו בראש מערכת הסירובניקים , כמו השר אשר עלה הרגע לבמה , השר יולי אדלשטיין , שר התפוצות וההסברה .
אדוני .
השר אדלשטיין , אני מוכרח לומר לך , אנחנו בני הארץ הזו וחווינו את החוויות .
נדמה לי שהיום - זה סמל : אז היה אנטולי , לימים נתן , היום שבו עבר את הגשר נתן שרנסקי היה בבחינת מהפכה בעולם כולו לגבי הלחימה לחופש , ולא רק הנושא - - - גם דרוקמן , ייבדל לחיים ארוכים , וגם גרוסמן היו אנשים מאוד מאמינים , כל אחד מאמין בעניין שלו .
תודה רבה , ובאותו פרק שבוודאי יילמד בבתי - הספר נזכיר גם את עבודתו של הנשיא השישי של מדינת ישראל , בפעילותו ומאבקו למען יהדות ברית - המועצות .
לפנינו שעת שאלות לשר הרווחה , ואני מוכרח לומר שהשאלות רבות .
מחליף אותי סגן היושב - ראש טיבי .
ראשון השואלים את השר הוא חבר הכנסת חיים אורון .
אדוני השר , חברי הכנסת , היום , יום רביעי , כ"ו במרחשוון תשע"א , 3 בחודש נובמבר 2010 למניינם , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
שר התחבורה נמצא , שר הבריאות נמצא , בבקשה , ושר החינוך נמצא - הודעה למזכירת הכנסת .
רק השואלים לא נמצאים .
אה , חבר הכנסת אזולאי נמצא .
תודה למזכירת הכנסת .
כבוד שר החינוך יעלה ויבוא על במת הכנסת ויענה על שאילתא דחופה מס' 211 , של חבר הכנסת מוחמד ברכה , בנושא : פסילת ספר היסטוריה שכולל את הנרטיב הפלסטיני בבית - הספר התיכון " שער הנגב " .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
ברשותך - להקריא את השאילתא כפי שהיא , לאחר מכן תוכל להרחיב .
תודה רבה , חבר הכנסת ברכה .
אחר כך תוכל להרחיב , אחרי שהשר ישיב .
בבקשה , כבוד השר .
בוודאי .
אדם שהלך לעולמו והוא עם שאר רוח .
נביא , כן .
אבל כרגע הוא עונה , אחר כך תוכל להרחיב .
תודה רבה .
חבר הכנסת ברכה , עכשיו תוכל להרחיב .
חבר הכנסת מסעוד גנאים רוצה גם הוא להוסיף .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים .
עד שאתה תעלה - חבר הכנסת ברכה , פעם היה ויכוח בינינו , כאשר היה יוסי שריד שר החינוך , על שירתו של אחד הנחשב בעיני הפלסטינים לגדול המשוררים של העת החדשה , שבה הוא ביקש מהיהודים לקחת ולעזוב את הכול , " אפילו את קבריכם קחו " , והיתה שאלה אם בבית - ספר ישראלי צריך ללמוד שירה - על עושר השפה ועל ההרגשה האישית שלו אני לא בא לחלוק , אבל השאלה היא אם צריך ללמד את ילדי ישראל דבר שהוא היה בבחינת נרטיב הקורא לחיסולה של מדינת ישראל .
של מחמוד דרוויש , ודאי .
יש לו שירים אחרים .
אנחנו לא עושים צנזורה .
לא , אחרי זה .
השאלה מובנת , אחרת השר היה מבקש .
תודה רבה .
בבקשה , אדוני ישיב , ואחר כך תוכלי להרחיב .
תודה .
חברת הכנסת רונית תירוש , ואחריה - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אם לא יהיה אחר - גם מסעוד גנאים יוכל לשאול , כי הוא מאותה סיעה של טלב אלסאנע .
אם לא יהיה אחר , אתה תשאל .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אני מתנצל , אני צריך לכמה דקות - - - ודאי שתקבלי תשובה , אבל קודם שואלים כולם , כי אולי השאלה תהיה זהה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - מסעוד גנאים .
ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , יצחק וקנין , אם תואיל להחליף אותי ל- 20 דקות ?
אני מחויב .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
הורוביץ .
אדוני השר , חבר הכנסת שי שאל שאלה נוספת , אדוני עוד יוכל לענות לו .
יהיה עוד זמן , כי בכל זאת - הנושא חשוב ביותר .
מאה אחוז .
חבר הכנסת שי , בבקשה .
האם יש שאלות נוספות ?
חברי הכנסת מגלי והבה והורוביץ .
כי אחר כך אנחנו מקדמים בברכה את סגן נשיא הונדורס , ואנחנו רק נאפשר לחברי כנסת רבים יותר להיכנס .
תודה .
חבר הכנסת מגלי והבה .
בבקשה , אדוני .
אני מאוד אשמח על הזמנת ראמה והשר להשתתף , משום שאני חושב שזה דבר משמעותי .
אחרי כל כך הרבה הבטחות , סוף - סוף הן מתקיימות .
תודה רבה .
כבוד השר .
אדוני , רק רגע .
אני צריך לתקן עוול .
גם חבר הכנסת הורוביץ ביקש .
נראה לי שתחילת השלטים היתה בתקופת רבין ופואד בן - אליעזר .
על כל פנים , רבותי , השלטים הם צ'קים - - - - ובחיים , כאשר חותמים על צ'קים ולא מקיימים יש עבירה פלילית .
בחיים הציבוריים הצ'קים האלה ניתנו לציבור והציבור ישפוט .
אני יודע ומכיר את שר התחבורה .
הוא יודע עד כמה חשובה שפיטת הציבור ודין הציבור .
לכן , אני לא מעלה על דעתי שלא יקוימו הדברים .
תודה רבה .
תודה רבה לאדוני השר .
רבותי חברי הכנסת , אדוני המשנה לראש הממשלה , רבותי השרים - חבר הכנסת שי , אני מבקש .
חבר הכנסת זבולון אורלב , יושב - ראש , ויושב - ראש .
אנחנו מארחים היום בכנסת את סגן נשיא הרפובליקה של הונדורס , ד"ר ויקטור הוגו ברניקה אלוורדו , הנמצא כעת עם פמלייתו ביציע האורחים .
כבוד סגן הנשיא של הונדורס , רעיית סגן הנשיא של הונדורס , שהיא גם דוקטור , סויאפה אלוויר דה ברניקה , שגריר הונדורס בישראל , השגריר חוסה איסיאס בראהונה הרירה , וכל חברי המשלחת המכובדת , יושב - ראש קבוצת הידידות ישראל - הונדורס חבר הכנסת דני דנון , שרים , חברי הכנסת , אדוני המשנה לראש הממשלה , אורחים נכבדים , אדוני סגן הנשיא , ברוך הבא לירושלים , בירת ישראל , וברוך הבא לכנסת , משכן הדמוקרטיה הישראלית .
מכובדי , מדינתכם ראויה להערכה על כך שהצליחה לייצב בה את השלטון למרות הקשיים הרבים שנערמו בדרככם .
זו היתה מלאכה ממושכת ולא קלה , אבל דווקא משום כך היא זוכה כעת לתמיכה ולהערכת מדינות המערב , וישראל בתוכן .
כעם שנדד ממולדתו במשך אלפי שנים , והיה כפוף לשלטונות זרים בכל רחבי תבל , אנחנו יודעים להעריך היטב את טיבו של משטר ריבוני , עצמאי ודמוקרטי .
משימתכם היתה אף קשה פי כמה , נוכח ההוריקן הנוראי שפקד את הונדורס וגרם נזקים עצומים , שעל שיקומם אתם עמלים עד עצם היום הזה .
ישראל השתתפה כמשקיף בין - לאומי בבחירות שהתקיימו בהונדורס בשנה שעברה , ונציגינו נוכחו לדעת עד כמה דמוקרטי הוא העם ההונדורי , שדחה אפשרות של התערבות חיצונית בענייניו הפנימיים .
מאז התייצב המשטר בהונדורס , ביקרו בה משלחות ישראליות , הן מטעם הכנסת והן מטעם הממשלה , ואין ספק שהידוק היחסים בין המדינות עולה מחדש על דרך המלך , כפי שמוכיח ביקורך כאן היום .
החקלאות המפותחת במדינתכם והידע הרב והייחודי שנצבר כאן בישראל בתחום זה מהווים קרקע פורייה לשיתוף פעולה נרחב בין המדינות , וכפי שהבענו לא אחת , אנחנו נכונים להושיט כל סיוע אפשרי גם בשיקום התשתיות וניהולן .
אדוני סגן הנשיא , ישראל מתמודדת עם אתגרים ייחודיים משלה , שאין להם אח ורע בעולם .
במשך 63 שנים שנות עצמאותנו לא חדלו רבים מעמי האזור לראות בנו נטע זר במזרח התיכון .
לצערנו , רק שתיים משכנותינו עד כה נענו לידינו המושטות לשלום .
איננו חדלים לחתור לשלום ולכינון הסכמים בני - קיימא עם כל מי שחפץ בכך .
בשבוע שעבר חזרתי , אדוני , יחד עם סגן היושב - ראש מגלי והבה , מהשתתפות בוועידה פרלמנטרית שהתקיימה ברבאט , בירת מרוקו , ונוכחתי לדעת מקרוב עד כמה עזה היא האיבה כלפינו מצדן של מדינות רבות , עד כמה עודן שבויות בקונספציות ישנות ועד כמה גדולה השפעתם של גורמים אסלאמיים פונדמנטליסטיים על המדינות הערביות המתונות ביותר .
ואנחנו נעבור לסדר - היום .
אנחנו עוברים לחקיקה פרטית , ואני מזמין להנמקה מהמקום את חבר הכנסת חיים כץ , יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , לנמק את הצעת חוק ניירות ערך ( תיקון - דחיית חובותיה של חברה ציבורית לבעלי השליטה בה ) , התשע"א - 2010 .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
יתייחס להצעת החוק סגן שר האוצר , השר יצחק כהן .
בבקשה , אדוני .
אני אשאל אותו , אני אשאל אותו , אני אשאל אותו .
ובכן , חבר הכנסת כץ , הממשלה מסכימה לתמוך בחוק שלך בקריאה טרומית , והיא מבקשת ממך לתאם אתה את כל הליכי החקיקה בהמשך .
האם אדוני מסכים ?
חבר הכנסת כץ , השאלה שלך את יושב - ראש הקואליציה היא שאלה בהחלט מעניינת וחשובה , אבל אני שואל אותך עכשיו , מה אמר השר יצחק כהן ?
אני מודיע לך שכל הסכמה כזאת לא מחייבת את הכנסת .
אם זה יוכן לקריאה ראשונה זה יועבר , אבל אז הממשלה תאמר שהיא מתנגדת .
אתה גם צריך לעשות כל מאמץ לתאם עם הממשלה , מבחינת ההגינות האישית שלך כלפי הממשלה .
אני רק אומר לכל חברי הכנסת וגם לממשלה : חוק שעובר בקריאה טרומית יעבור לקריאה ראשונה , וקרוב לוודאי שחוק שעבר קריאה ראשונה יזכה גם לקריאה שנייה ושלישית .
אולי הפעם , בשנה זאת , הממשלה בעוד שנתיים כבר תיזהר יותר , כי היא יודעת שאת חוקי הכנסת לא יהיה אפשר לבטל בחוק ההסדרים , בזכותו של יושב - ראש הקואליציה .
תודה רבה .
בסדר גמור .
רבותי חברי הכנסת , אין מתנגד מחברי הכנסת להסכמתה של הממשלה ולהצעת החוק כפי שנוסחה על - ידי חבר הכנסת חיים כץ , ולכן כאשר סגן השר , שהוא השר יצחק כהן , יגיע למקומו , אנחנו עוברים להצבעה .
ובכן , רבותי , הצעת חוק ניירות ערך ( תיקון - דחיית חובותיה של חברה ציבורית לבעלי השליטה בה ) , התשע"א - 2010 - נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע בקריאה טרומית ?
39 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות כדי להכינה לקריאה ראשונה .
מובן שהמציע יודיע ליושב - ראש הוועדה שהוא צריך גם את ההמשך לתאם עם הממשלה , עד אשר היא תחליט מה היא רוצה .
תודה רבה .
הצעת חוק הדגל , הסמל והמנון המדינה ( תיקון - ייצור תוצרת הארץ ) , התש"ע - 2010 .
אין מדובר פה בסממנים שהם מעבר לנושא של החומר ולא של התוכן .
חבר הכנסת אופיר אקוניס מבקש לנמק , והוא ינמק מהמקום , שכן כנראה יש הסכמת הממשלה .
ישיב שר הפנים אלי ישי , ואם הוא לא יהיה אנחנו נעבור להצבעה מייד .
תודה רבה .
כבוד השר .
שר הפנים מודיע שהוא בעד ואין לו מה להוסיף .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית , המבקש להתנגד לחוק .
מבקש להתנגד .
אני רוצה רק להזכיר לאחד מוותיקי הפרלמנטרים בכנסת ישראל , אם לא הוותיק שבהם , נדמה לי - - - - - - הוותיק שבהם , שהוא צריך להתנגד מהותית , ולא - - - האם אדוני רוצה להשיב ?
לא רוצה .
ההערה של חבר הכנסת שטרית לא באה נגד הרעיון להגן על תוצרת הארץ , רק הוא אומר : כשאתה עושה את זה בדרך של חוק , אתה יכול להביא ללחצים בין - לאומיים על ישראל בכיוונים אחרים .
אבל הדבר הזה הוא סמל .
חבר הכנסת אקוניס מבקש להצביע .
אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק הדגל , הסמל והמנון המדינה ( תיקון - ייצור תוצרת הארץ ) - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
46 בעד , חבר הכנסת אקוניס , נגד - אין , נמנעים - אין .
יושב - ראש ועדת הפנים , האם אתה מסכים שהדבר יועבר לוועדת הכלכלה ?
כי הוועדה המיועדת היא ועדת הפנים .
תודה רבה .
לכן זה יועבר לוועדת הכלכלה על דעת כל החברים , ובלי שמישהו מתנגד , להכנה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק הבחירות ( דרכי תעמולה ) ( תיקון - שידור תעמולת בחירות למועצות האזוריות ) , של חבר הכנסת ציון פיניאן .
גם עניין זה ינומק מהמקום , שכן כנראה , יש הסכמת ממשלה .
ישיב גם על כך שר הפנים אלי ישי , ואם הוא לא יהיה - זאת אומרת שהוא מסכים .
בבקשה .
תודה .
שר הפנים נמצא ואומר שהממשלה תומכת בהצעת החוק , ואין מתנגד .
לכן אנחנו נעבור להצבעה בקריאה טרומית .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעת חוק הבחירות ( דרכי תעמולה ) ( תיקון - שידור תעמולת בחירות למועצות האזוריות ) .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
35 בעד , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הבחירות ( דרכי תעמולה ) ( תיקון - שידור תעמולת בחירות למועצות האזוריות ) , של חבר הכנסת ציון פיניאן , עברה בקריאה טרומית , ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
האם אדוני רוצה לוועדה אחרת ?
הוועדה הייעודית היא ועדת החוקה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא .
הצעת חוק מס ערך מוסף - אוה , אני מאוד מתנצל .
חשבתי שהתקדמנו .
הצעת חוק המקרקעין ( תיקון - הפעלת מעלית כמעלית שבת בבניין שבו מעלית אחת ) , של חבר הכנסת אורי אורבך .
משיב השר אהרונוביץ .
בבקשה , חבר הכנסת אורבך .
תודה רבה .
ישיב השר אהרונוביץ , ואם הוא יסכים , עומדת זכות לחבר הכנסת עתניאל שנלר להתנגד .
תודה לשר .
חבר הכנסת אורבך , אתה הסכמת .
עומדת הזכות לחבר הכנסת שנלר להתנגד , בבקשה .
לך תעמוד הזכות לענות לו , חבר הכנסת אורבך .
לכן אתה מתנגד .
חבר הכנסת אורבך - בבקשה , אדוני .
איך שאתה רוצה .
זכותך לעמוד גם על הדוכן .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
נא לשבת .
45 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת חוק המקרקעין ( תיקון - הפעלת מעלית שבת בבניין שבו מעלית אחת ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת - - - שמעתי , חבל על הזמן .
הוועדה המיועדת היא ועדת החוקה - - - - ופה אמרו ועדת הפנים - - - כן , אבל חבר הכנסת אזולאי אומר ועדת הפנים .
העניין יועבר לוועדת הכנסת כדי שתקבע מהי הוועדה המוסמכת לדון בהצעת חוק זו .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת אילן גילאון לעלות לדוכן ולהציג את הצעת חוק מס ערך מוסף ( תיקון - פטור ממס על משקאות , מוצרי מזון , תכשירים וטיפולים רפואיים ושיעור מס מופחת על צריכת תרבות , עיתונים וספרים , מכירה והתקנת מתקנים לצמצום צריכת האנרגיה ) , התש"ע - 2010 .
ישיב השר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
יושב - ראש ועדת הכספים ושר האוצר לשעבר , שר האוצר הנוכחי לא מפריע לחבר הכנסת , למה יפריעו הלשעברים ?
בבקשה .
איך היו הנביאים כותבים ספרים נפלאים כאלה , דברים שהפכו להיות חלק מההיסטוריה , אם היו מסכימים אתם ?
אס .אם.אס מותר , אסור טלפון .
כבוד השר , אין לי אפשרות , אני חייב להוציא אותך - לפי התקנון .
לפעמים אני לא רואה , אבל מה אני אעשה שפתאום אני רואה את זה בטלוויזיה מולי ?
כל פעם מצלמים אתכם כשאתם מדברים בטלפון .
כשאתה אומר " לזה " - - - - חברי הכנסת והצופים בבית לא שמעו .
תאמר מה אמרה רחל אדטו .
אם הממשלה תתנגד , תוכל להשיב .
כבוד השר יצחק כהן , סגן שר האוצר , בבקשה - שמבקשים ממנו על בריאות .
אבל באמת , כל שרי האוצר לדורותיהם , ההצעה של חבר הכנסת גילאון היא כל כך הגיונית - בתיקון - כמובן - של חברת הכנסת אדטו .
תרופות מצילות חיים , אנשים הרי גם מקבלים את זה כתרומה או כסיוע .
מדוע באמת הדבר הזה לא יהיה דבר שהוא פטור ?
איזה detour יכול להיות פה ?
איזה מעקף ?
איזה ניצול ?
מוצרי מזון בסיסיים - - - אחד מחברי הפרלמנט שהיה גם שר פעמים רבות - מוצרי מזון בסיסיים נותנים לי יתרון ; כי כשאני קונה לחם , נותנים לי יתרון .
לא .
באים ואומרים : לעניים אנחנו נותנים סיוע נקודתי - לנצרך ולא למצרך .
מדוע שהורוביץ ואני ניהנה ממה שאדם שהוא זקוק או קשה יום ייהנה ?
לא .
אתה בא ואומר : אני נותן סובסידיה לנצרך ולא למצרך , אבל תרופות מצילות חיים - אני באמת לפעמים לא מבין .
מה ההיגיון באוצר ?
זה הצעה כל כך - - - בבקשה , כבוד השר .
חבר הכנסת גילאון , אל תאשים אותו .
היית שר מצוין , לא היה נשאר שום תקציב למדינה , הכול היית נותן לנצרכים - - - - אני בטוח במאה אחוז .
תודה רבה לשר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
חבר הכנסת גילאון , בבקשה .
ברור .
יש היגיון גדול בהצעה שלך , השאלה - - - תודה רבה , ובכל זאת אנחנו צריכים מטוסים כדי שיהיה שלום .
אני מאפשר לחבר הכנסת אילן גילאון להגיע למקומו .
הוא ענה לך , כבוד סגן השר .
אתה רוצה משהו - להסכים אתו ?
לא לא לא , הוא לא היה בקואליציה .
מי , אילן גילאון ?
מרצ הצביעה בקואליציה נגד חוק כזה ב- 2006 ?
ב- 1992 ?
2000 לא היה - - ממשלת ברק , נכון .
הם היו בממשלה בממשלת רבין .
טוב , תודה רבה .
נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה .
הדיון היה מעניין , קיבלת תשובה מראש הממשלה , הוא בדרך כלל - הצעת חוק מס ערך מוסף , תיקון .
את כל הפטורים הוא השאיר , רק את הפטור על תרופות מצילות חיים , וצמצם את החוק שלו , ועל כך הוא מבקש להצביע , מתוך הודעה שהוא מוותר על כל שאר הדברים .
אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 23 , נגד - 48 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק המצומצמת גם היא ירדה מסדר - היום , שכן היא לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , יש לנו הצעת חוק של חברות הכנסת מרינה סולודקין ומירי רגב שכותרתה : הצעת חוק דיור סוציאלי בפריפריה , התש"ע - 2010 .
תנמק חברת הכנסת סולודקין , ואם הממשלה חלילה תתנגד , תענה על ההתנגדות חברת הכנסת מירי רגב .
תודה רבה .
ישיב ויביע את עמדת הממשלה השר אריאל אטיאס , שר הבינוי והשיכון .
בבקשה , אדוני .
אם הוא יתנגד להצעת החוק , תעמוד הזכות לחברת הכנסת מירי רגב להשיב על התנגדותו .
אדוני השר , טוב מאוד ששר מתמצא בענייני משרדו .
זה טוב .
בדרך כלל מי שכשהוא צעיר - גם כשהוא מתבגר הוא - - - השר לשעבר שטרית , גם השר בוים , אם זה רע מאוד , בשביל זה לא נבחרים אחרי זה ; אם זה רע מאוד .
נכון .
לא , אתה הולך נכון , אבל לא לגמרי .
אם יש בפריפריה דירות , תן יתרונות , אז יבואו אנשים לפריפריה .
הוא יודע את זה , השר .
כבוד השר אומר את זה בעצמו .
חברת הכנסת רגב , עוד מעט את תעלי .
חברת הכנסת רגב , עוד מעט את עולה לענות .
חבר הכנסת טיבייב , לשבת , לא לקרוא קריאות ביניים בעמידה .
תודה רבה לשר .
חברת הכנסת מירי רגב , את יכולה להשיב לשר במשך חמש דקות על התנגדות הממשלה .
בבקשה .
לא לא , חברת הכנסת סולודקין , זה תקנון חדש .
כל מה שהתקנון מאפשר אנחנו עושים , אבל לא ממציאים תקנון חדש .
חברי , מה קרה לכם ?
מה קרה ?
אתם מפריעים לחברת הכנסת סולודקין , קודם כול .
אתם לא מקהלת ציונים .
אתם לא מקהלת ציונים .
חברת הכנסת מירי רגב , תרשי לי רגע להיות סניגור של האוצר .
האוצר תפקידו לחלק את תקציב המדינה .
הוא מחלק למשרד השיכון , מחלק למשרד הזה - ברגע שהוא סיים לחלק , לא נותר תקציב בידיו .
זאת אומרת , לא באים שרי שיכון ואומרים אחרי זה - ואני לא מדבר על אטיאס - לא בא שר השיכון זאב בוים , לא שר השיכון שטרית , ואומרים לאוצר : עכשיו נתתם לנו , עכשיו בואו נתחיל סיפור חדש , כי יש מצוקה .
זה תפקידם - זה תפקידם , זה תפקידם , רבותי , לקבוע את סדרי העדיפויות .
באים לאוצר - כל פעם , כל מי שאין לו משהו , יאמר לאוצר .
יש לכם - כל שר תקציבו , הוא יקבע את סדרי העדיפויות .
תודה לחברת הכנסת מירי רגב .
אדוני שר האוצר , אני מצטער שהגנתי על האוצר .
כל אחד מכם הוא פוטנציאל לשר .
אתם צריכים להבין .
האוצר מחלק את אוצר המדינה , וכל הממשלה מאשרת אותו .
אחרי זה , בתוך המשרדים , כל אחד קובע את סדרי עדיפויותיו .
יש לו בוודאי עדיפויות חשובות ביותר .
הוא גם רמז שאם היתה עדיפות אחרת הוא היה שוקל בהחלט להתמודד עם העניין במסגרת משרדו .
חברת הכנסת רגב , את אמרת את דברייך , ובוודאי שכנעת את הכנסת .
עכשיו נראה איך מצביעים , זה הכול .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק דיור סוציאלי בפריפריה , של חברות הכנסת מרינה סולודקין וחברת הכנסת מירי רגב - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
קריאה טרומית .
נא להצביע .
רבותי חברי הכנסת , 29 בעד , 42 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא עברה , וירדה מסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , בהצבעה על החוק בעניין מס ערך מוסף , הצביע חבר הכנסת יריב לוין בעד החוק , למרות העובדה שהתכוון להצביע נגד .
אינני משנה את ההצבעה , ומודיע : היזהרו חברי הכנסת בהצבעתכם , שכן בהחלט יכול להיות מצב שבו חבר הכנסת לוין , לא במקרה זה , הצביע בעד החוק משום שהתכוון להצביע בעד החוק ואז באו אליו בטענות והוא שינה את הצבעתו .
לכן אינני משנה את ההצבעה , רק מסתפק בהודעתו של חבר הכנסת לוין לפרוטוקול .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק הרשויות המקומיות ( משמעת ) ( תיקון - פיצול סמכויות ) , התש"ע - 2010 , של חבר הכנסת סעיד נפאע .
חברי ש" ס , הישיבה הרב - מפלגתית של יהדות התורה וש" ס , לכו לשתות קפה , למה להפריע לחבר הכנסת נפאע ?
בבקשה .
בכך שהוא העביר את זה להצעה לסדר - היום , הוא יכול להגיש מתי שהוא רוצה .
כבוד סגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת טיבי , השר צריך לענות על שאלות שהוא רוצה לענות עליהן , כי אנחנו כולנו נבחרנו , אתה יודע .
הוא אמר שהדברים חשובים ביותר .
יש דיונים במשרד עצמו .
האם כאשר חבר הכנסת נפאע - אני לא רציתי לשאול מה יקרה אם הממשלה תגיש הצעת חוק דומה , האם אפשר יהיה לאמץ את חבר הכנסת נפאע כאחד היוזמים ?
לא רציתי לשאול , למה לשאול ?
הוא עצמו יוכל להגיש את זה , כי - אתה שואל שאלה נכונה , אבל היא שאלה פוליטית , היא לא - מה הוא יענה ?
האם יתמכו בהצעת חוק של נפאע ?
יכול להיות שהם יבואו ויאמרו - ההצעה מצוינת , אבל לא כשהיא באה מנפאע ; אני לא רואה את ההבדל , אבל אתה מבין , חבר הכנסת , כשאתה שואל אותו דבר כזה , אתה שואל אותו שאלה שאתה חושב שאתה יודע את התשובה , כי אחרת לא היית שואל אותה .
תודה רבה .
חברים , נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה .
מדובר בהצעה לסדר - היום בעניין שנוגע בחוק הרשויות המקומיות , משמעת .
ההצעה , אם תתקבל , תועבר , על - פי בקשת השר , לוועדת הפנים של הכנסת , כדי לקיים דיון ממצה בה , שיכול להיות שתוצאותיו יהיו אפשרות להגשת הצעת חוק מחודשת בעצה אחת עם הממשלה .
תודה רבה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
36 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת נפאע נתקבלה כהצעה לסדר - היום ותועבר לוועדת הפנים כדי לדון במהותה .
תודה רבה .
כדי להסיר ספק , לא התייחסנו להצעה זו כהצעת חוק .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית לעלות ולנמק את הצעת חוק רישום כתובת של הורים גרושים ( תיקוני חקיקה ) .
ישיב השר אהרונוביץ בשם שר המשפטים .
חבר הכנסת בר - און , אתה יכול להצביע נגד .
מה , הם התגרשו בלי הסכם גירושין ?
מה , הוא לא אפוטרופוס של הילדה ?
הוא לא משלם מזונות ?
יכול להיות שיש פה איזה - - - נו , בוודאי , אבל הוא יכול לומר לה : אם את מעלימה את הילדים שבגינם - אני , שהם ילדי ואני ברצון משלם מזונות , ואת לא אומרת לי איפה הם - - - בוודאי .
יישר כוח .
אני מבקש ממך לקבל את רשותו של יושב - ראש ועדת חוקה , כי הוועדה הייעודית היא ועדת החוקה , חוק ומשפט .
אם הוא מסכים אני כמובן אכריז , אחרת זה יעבור לוועדת הכנסת .
בוועדת הכנסת .
חבר הכנסת רותם , אני אומר : הוועדה המיועדת היא ועדת החוקה , ואז יאמר חבר הכנסת שטרית : הוועדה לזכויות הילד , ואז זה יעבור לוועדת הכנסת , כדי שהיא תקבע .
תודה רבה .
כבוד השר אהרונוביץ - בבקשה , אדוני .
יש היגיון בתשובה , חבר הכנסת שטרית .
יש היגיון , כי יכול אדם לבוא ולומר : אני רוחץ בניקיון כפי .
הנה , החוק מסדיר את זה .
תודה רבה .
חבר הכנסת שטרית , אתה כבר הודעת מראש שאתה מסכים .
אתה מסכים , בסדר גמור .
רבותי , יש הסכמת ממשלה .
חבר הכנסת הורוביץ , אתה ביקשת להתנגד ?
אוקיי , תודה רבה .
אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק רישום כתובת של הורים גרושים ( תיקוני חקיקה ) , שיצאה מתחת ידו של חבר הכנסת מאיר שטרית , בהסתייגויות - נא להצביע בעד ונגד .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
31 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק רישום כתובת של הורים גרושים ( תיקוני חקיקה ) עבר בקריאה טרומית ויועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט - - - מעמד האשה .
חבר הכנסת מאיר שטרית , אתה ביקשת הוועדה לזכויות הילד .
אז יש לנו שלוש ועדות .
העניין יועבר לו כדי שהיא תקבע את הוועדה המיועדת להכין הצעת חוק זו לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק הירושה ( תיקון - ירושה מכוח אימוץ ) .
זאת הצעה מאוד חשובה .
אני יודע , זה ברור לי .
ברור , לא רק כי הממשלה מסכימה להצעת החוק שלך , כי הצעה זו היא חשובה ביותר .
אדם שמאומץ למשפחה הוא בן המשפחה .
הוא בן המשפחה , חבל על הזמן .
אם יתחילו להבחין ויאמרו : מי שאימץ אותו הוא אבא שלו אבל אחיו הוא לא אחיו , איך - - - הוא לא יחתום על דבר שאין בו היגיון .
כמובן , יש גם כל הסיבות לזה , אבל - - - של נוגע בדבר .
האח שלו יורש .
נגיד שהם לא בחיים , הורים ?
אני אחיך המאומץ , ואתה יודע שאני אחיך , וכך נולדנו , וכך חיינו , והורינו , עליהם השלום , ואני - נפטר .
ואז באים אומרים - אחים .
מי היורשים ?
אחיך הם בפרנטלות היורשים , מתוך הנחה שהילדים ויתרו , כי אני לא רוצה לומר - איך יכול להיות דבר כזה ?
לא לא .
בוודאי .
נכון .
תעביר לו את זה בקריאה ראשונה ותצרף .
תודה רבה .
השר אהרונוביץ , בשם שר המשפטים - בבקשה , אדוני .
אם הממשלה מסכימה , מובן שחבר הכנסת גפני עומדת לו הזכות .
חבר הכנסת גפני וחבר הכנסת עתניאל שנלר , יש לכם הצעת חוק ש" תשובה והצבעה במועד אחר " .
מדוע שגם הנימוק לא יהיה במועד אחר ?
או שחשוב ?
שמעתי , הבנתי .
גמרנו .
חבר הכנסת אורון , אתה מסכים .
חבר הכנסת גפני , כמובן , קמה לו הזכות , מהטעם שיש הסכמת ממשלה , להתנגד .
ההלכה נדמה לי לא - - - ילד שיורש את אחיו שהוא לא אחיו הביולוגי , אלא אחיו המשפטי .
נכון .
לפי דרגות הירושה .
למה זה נוגד את ההלכה ?
בנות צלפחד .
אבל לא אסור .
חבר הכנסת בר - און , לא נקיים - ודאי לא במליאה נקיים דיון הלכתי .
אם הרב גפני היה כזה אשר היה בא ואומר : הדבר אינו לפי ההלכה , והוא פוסק הדור , מי אני שאבוא ואומר לו : נדמה לי שזה לא נכון ?
אבל גפני אומר את דעתו , לכן אני מציע את הדיון בהלכה , שהיא שאלה חשובה ביותר , יקיים יושב - ראש ועדת החוקה , ויזמין אנשים .
כי הרב גפני לא אמר לי שהוא פוסק הדור .
הוא - יש לו הרבה הכרעות לגבי הרבה אנשים , אבל לא בעניין זה .
הוא יכול להחליט מי בכלל יהיה לו לתת ירושה .
בת יורשת כפרנטלה נפרדת .
בנות צלפחד .
אבל הוא לא מוגדר כאסור .
כי אימוץ - ההלכה לא - - -
