שייך לחיים אורון דווקא .
מה אתה חושב ?
על מה שמעסיק אותנו .
צריך ללכת ל" חמאס " .
- - - - - - את זה תספר למישהו אחר - - - זאת אומרת , שכשאתה אומר " ארגוני הטרור " , אתה מתכוון , שהואיל ואנחנו לא מתקדמים בהסכמי השלום - - - זו הפרשנות שלך .
אתם מדברים שטויות , ומעלילים עלינו עלילות .
- - - - - - אתה טרוריסט .
ההבדל בין ברק - - - את מי גירשנו ?
אני לא יודע איך אתם לא מתביישים לדבר על מנחם בגין - - - - - - חבר הכנסת ברק - - - - - - שחרור השיח ' יאסין - - - הנסיבות האלה - - - היתה לנו ברירה ?
מה שהוא אומר עכשיו זה אולי יותר חמור - - - - - - שוויון למדינתנו .
- - - - - - למה העבודה לא באה להצביע ?
בכל פעם שזה ייפול במוצאי שבת להעביר את זה ליום ראשון ?
חבר הכנסת גולדמן , אם יושב - ראש ועדת משנה לא נמצא או יושב - ראש ועדה לא נמצא בוועדה באותו יום ומבקש מחבר כנסת אחר להחליף אותו , האם העניין הזה יחול גם על חבר הכנסת שמחליף אותו ?
מה ההבדל בין חבר כנסת לחבר כנסת ?
אני לא מבין .
אלה סייגים לדמוקרטיה ?
אם הולכים , הולכים עד הסוף .
אם לא הולכים , אנחנו מאמינים באותם דברים שהאמנו בהם עד היום .
נגיד שאני מושעה , אבל בתור יושב - ראש ועדה אתה מבקש ממני שאני אחליף אותך .
האם מותר להחליף אותך ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת מיכאל איתן , אדוני היושב - ראש היוצא , אני מוכרח לומר , שכאשר אני קורא את הצעת החוק , עולים הרבה הרהורים בלבי .
קודם כול , על המצב הקשה שבו נמצאת הכנסת מפאת האווירה הציבורית ומפאת אותם אירועים שהפכו להיות , לצערנו הרב , דבר כמעט קבוע בכנסת - שחברים מבין חברי הכנסת נחשדים ופעמים אף מוגשים נגדם כתבי אישום , והסרת חסינות הפכה לדבר שאומנם הוא לא שגרה , חלילה , אבל דבר שבא עלינו מדי פעם .
אנשים כבר לא מתפלאים כאשר אחד מנבחרי העם מוגשות נגדו האשמות פליליות .
פעם היה הדבר בבחינת " שומו שמים שערו חרבו " , היו שמים בוכים על כנסת ישראל אם חבר כנסת נחשד על - ידי רשות התביעה בחשדות כלשהם .
אני מוכרח לומר , שהדבר בא גם מבחינת עוצמתה של הדמוקרטיה , גם מבחינת האיכות , גם מבחינת היכולת של העיתונות להיות מעורה בכל תג ותג של חייהם הציבוריים של נבחרי העם .
עם זאת , התחרות בעיתונות , בממלכה השביעית , בהחלט גורמת לכך , שריצת הרגליים היא להרע , ולפעמים היא בלתי אחראית .
פעמים רבות אנחנו מוצאים אדם אשר על לא עוול בכפו משלם מחיר ציבורי יקר במשך תקופה לא מעטה , ובסופו של דבר הוא נמצא זכאי וזך כבדולח , ומה נאמר על אותם ימים שעבר מפחי נפש רבים .
אני לא רוצה להזכיר כל אותם מקרים שבהם יצאו אנשים זכאים בדין , ברוך השם .
אני מקווה , שכל חברי הכנסת שנמצאים כרגע בהליכים משפטיים , גם הם ימצאו את הדרך להוכיח חפותם .
עם זאת , בית - המשפט הגבוה לצדק קבע כמה נורמות .
השאלה שאני שואל היא , אם בהצעת חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון ) , שמביאים כמה חברים מוועדת הכנסת , אשר יוזמה היה חבר הכנסת הנכבד מיכאל איתן - האם באמת אין בזה כדי לקבוע סייגים לאותן אמות מידה שקבע בית - המשפט הגבוה לצדק כשמדובר בתפקידים מסוימים בתוך הכנסת , תפקידים של יושב - ראש , סגן יושב ראש , חברי ועדות ?
אם 61 חברי כנסת יחליטו שלא להסיר את חסינותו של יושב - ראש הכנסת , או שלא לפטר אותו ממעמדו גם אם הואשם בדברים שיש עמם קלון , שלגביהם אמר בית - המשפט הגבוה לצדק ששר אינו מוסמך לשבת אל שולחן הממשלה - אם 61 חברי כנסת לא מבקשים להוריד את יושב - ראש הכנסת , בית - המשפט הגבוה לצדק יהיה מנוע מלהחליט .
האם זאת הכוונה ?
אין ספק .
עם כל הכבוד , ידעתי שמישהו יביא את הדוגמה של ראש הממשלה .
בכך אסיים .
כאשר אנחנו מדברים בבית - המחוקקים על דברים שאחר כך צריכים לשמש יסוד להבנת כוונת המחוקק , בשלוש דקות אנחנו לא יכולים למצות את הדיון .
ננסה לעשות זאת בוועדות שאנחנו משתתפים בהן .
אי - אפשר להשוות לראש הממשלה , כי בחוק הבחירה הישירה של ראש הממשלה אין תחליף לראש הממשלה , שכן הוא נבחר לבדו .
ואילו כאן נבחרו 120 חברי כנסת , אחד מהם יכול לנהל את הישיבה או לשמש כיושב - ראש הכנסת .
יש תחליף , יש אלטרנטיבות ליושב - ראש הכנסת שנבחר .
הגוף שבחר הוא הגוף שיכול להחליף או יכול לשנות מעמד של חבר כנסת .
השם נתן , השם לקח - להבדיל אלף אלפי הבדלות .
אם אנחנו משעים ראש ממשלה , הרי אנחנו צריכים לנהוג בהתאם לחוק .
לכן הדוגמה שלך , חבר הכנסת מיכאל איתן , אף שדוגמאותיך טובות בדרך כלל , הדוגמה הזאת אינה טובה .
יש כאן דברים קצת משונים בעיני .
אם באמת יש צורך להשעות , מדוע לא יחול הדבר על כל חבר כנסת .
ואם לא חל הדבר על כל חבר כנסת , אני לא יודע אם אנחנו צריכים לייחד זאת לחברי ועדה , ליושבי - ראש ועדה , או להגביל את בית - המשפט הגבוה לצדק בהחלטותיו , שלמעשה הפכו להיות גם נורמה מוסרית וגם נורמה משפטית .
תודה רבה .
בית - המשפט צריך להחליט .
עד כאן מצוין , חבר הכנסת איתן .
אלא מה ?
מכאן אתה בא ואומר , שכדי ליטול מהם את התפקידים צריכים להצביע רוב חברי הכנסת .
ואז אתה מביא לידי הכרעה שהיא פוליטית על עניין מוסרי .
אם נקבע , לפי מה שאמרת עד רגע זה , שמי שהוסרה חסינותו , מאותו רגע אנחנו רואים בו אדם שאינו ראוי , או שצריך להשעות אותו מהיותו בתפקיד של יושב - ראש או סגן יושב - ראש הכנסת , אני מבין .
אבל אתה מוסיף בחוק אלמנט נוסף , האומר ש- 61 חברי כנסת , שהם רוב חברי הכנסת , צריכים להחליט על דבר כזה .
זאת אומרת , בנושא המוסרי החשוב שאתה הדגשת אותו , אתה רוצה עוד שהות , עוד דבר שהוא במהותו עניין פוליטי והכרעה פוליטית .
ידוע לנו - - - נכון .
אני אתן לך דוגמה הפוכה , ותענה לי על זה .
יושב - ראש הכנסת חשוד במעילה ו- 61 חברי כנסת - - - זה בסדר .
יש מקרים שבהם הוא נמצא בהשעיה ועדיין לא הורשע ואפילו לא הוגש נגדו כתב אישום ואתה אומר ש- 61 חברים יחליטו אם משעים אותו או לא .
בין שהוגש כתב אישום ובין שלא הוגש כתב אישום .
סעיף 20 ב .
בהצעה שלך כתוב : " הכנסת רשאית , בהחלטה ברוב חבריה , להשעות מכהונתו את יושב - ראש הכנסת - - - אם ביקש היועץ המשפטי לממשלה ליטול את חסינותו או אם מתקיימים נגדו הליכים פליליים וזאת בין אם ניטלה חסינותו ובין אם לאו " .
זאת אומרת , ש- 61 חברי כנסת יכולים גם להחליט שהוא לא יושעה .
אף שיש נגדו כתב אישום בעבירה - - - שיקול הדעת הוא פוליטי .
בג"ץ יתערב .
לעומת זאת , אם 61 חברים לא יצביעו בעד זה , הוא ימשיך להיות יושב - ראש .
אם הוגש נגדו כתב אישום והוסרה חסינותו , באופן אוטומטי הוא יושעה .
מהיותו יושב - ראש ועדת המשנה לענייני שוק ההון .
מה זה משנה ?
אני מציע שנלבן את זה בוועדה .
יש נוסח משולב ?
נדמה לי שצריך להצביע שלוש פעמים .
השר מצא - - - אתה לא צריך להאמין למה שאתה רואה .
לקבל הסכם כמו שבייגה קיבל הסכם .
חבר הכנסת המלומד בן - עמי , זה לא מתאים לך .
זה היה ניסיון ללחוץ בזמן בחירות ולהגיע להסכם שמדינת ישראל לא יכולה לעמוד בו .
לגבי ערפאת , התכוונתם ואתם מתכוונים להקים מדינה פלסטינית .
נכון , צריך לבטל את המחסום .
כשהם שומעים אותך , למה שהם יתפשרו ?
יש הבדל בין ללקק את השפתיים - - - מה פירוש מעשים גלויים ?
השאלה היא , אם ממשלת ישראל עושה משהו כממשלה כלפי ממשלת ארצות - הברית .
גברתי היושבת - ראש , רבותי השרים , חבר הכנסת פינס ואני היינו אצל נשיא המדינה כאשר הוא נסע לנשיא ארצות - הברית לביקור רשמי , והעברנו באמצעותו אותה בקשה של חברי הכנסת לשחרר את יונתן פולארד .
רבותי השרים , מדינת ישראל נטשה את יונתן פולארד .
מדינת ישראל צריכה לבוא ולומר לארצות - הברית , שיונתן פולארד שבוי בידיה על פעולה שפעל על דעת ממשלת ישראל ולמען מדינת ישראל .
לא נעשה כן , נהיה שתדלנים כאשר יש לנו את הזכות המוסרית לבוא בפני ארצות - הברית , עם כל הצער והכאב , שאזרח מאזרחיה פעל את הפעולה שהוא פעל , והוא עשה זאת בתודעה ובידיעה ומרצונה של מדינת ישראל אשר ביקשה ממנו לעשות זאת , ויפה שעה אחת קודם , כי בנפש כולנו היא .
110 מיליון שקל .
וזה יבוצע .
ומה יעשו בעוד 50 שנה ?
- - - - - - - - - זה מתאים לחגיגות 50 השנה , כי רק אחת ל- 50 שנה " הפועל " יכולה לנצח .
גברתי היושבת - ראש , אדוני סגן ראש הממשלה , חברי חברי הכנסת , ציון היובל , שנת ה- 50 , צריך להתחלק בצורה ברורה לשני נושאים : יובל הוא זמן טוב לחשבון נפש , לסיכומים , לתוכניות לעתיד , לראייה - מה מהמשימות הלאומיות ביצענו , מה עוד עומד לפנינו .
וחגיגות , משימות לאומיות , חינוך , קליטת עלייה , מסים כלכליים , התיישבות - כל אלה הם משימות שהממשלה צריכה לעשות בהם יום - יום , שעה - שעה , כי זאת משימתו של העם היהודי ומשימתה של התנועה הציונית והמטרה של מדינת ישראל .
כל חברי הכנסת רוצים לגלגל את כל בעיות המדינה ולטעון כאילו 120 מיליון השקלים המסכנים שיועדו לחגיגות היובל יכולים לפתור את כל הבעיות שלא פתרנו עד יובל זה .
לא כך הדבר ; צריך לחוג ולציין את שנת ה- 50 ולשיר שיר הלל גדול , ולשבח ולקלס ולברך ולהודות על הנס הגדול שקרה לעם היהודי , ששב לארצו , לעמו ולמולדתו והתבסס בה .
צריך גם לראות , האם שנת היובל אינה שנת חסד , שעת רצון , ולשקול בצורה רצינית מתן חנינות , בצורה הגיונית שמקובלת במדינות הנאורות ביותר .
צריך לראות גם מהן אותן חגיגות שישמחו לבב אנוש , כפי שאנחנו עושים מדי שנה בשנה במשך 50 השנים .
אני מוכרח לומר , שכל שנה השמחה יורדת ודועכת ונשכחת , וזה אולי מפני שרבים מבני עמנו ואלה שחדשים מקרוב באו לא יודעים בדיוק מהו אותו נס נפלא שקרה לפני 50 שנה ; מהי אותה שעה נהדרת בשנת 1947 , כ"ט בנובמבר , כאשר אני כילד צעיר ראיתי את הורי מרקדים והולכים לבניין המוסדות הלאומיים על מנת לחגוג את הנס הגדול , ברעד ופחד וחיל מן העתיד הצפוי , כאשר כולנו נחושים ברצוננו וביכולת עמידתנו בפני אותם אויבים שקמו עלינו להשמידנו .
ויכולנו משום הרצון , משום ההכרה שאנחנו צודקים .
אדוני , אני חושב שטוב היתה עושה הממשלה אם היתה מייחדת סכום מסוים מאותם כספים שהוקצבו , כספים מעטים , לחזרה לפרויקט " הר איתן " .
כי כפי שהשואה עדיין לא נקלטה , ואנחנו היום משקיעים הון עתק בחינוך על מנת לשלוח ילדים ל" מצעד החיים " , לאושוויץ , ללמד אותם את קורות השואה על מנת שידעו מה קרה לעמנו , מדוע כל כך צריך לקיים את המדינה הזאת , טוב היה אם היינו מזכירים לכל אותם ילדים , דור שלישי ורביעי , לכל אותם עולים חדשים אשר מקרוב באו , על - ידי הקמת " הר איתן " כמרכז הנצחה לחייל היהודי , לחייל הישראלי , כי יש רבים מבני מדינתנו שאינם יהודים , שנלחמו בחירוף נפש להגנתה .
אני מציע את הקמת " הר איתן " כציון מרכזי בחגיגות היובל לעצמאות מדינת ישראל , כסמל , על מנת לחנך את הדורות הבאים שמא יישכח איזה דבר מהנס הגדול שהכרנו .
ראשית צמיחת גאולתנו .
תאמר .
למה לא תאמר " ראשית צמיחת גאולתנו " ?
אוי , נו , באמת .
ההצעה גם בשם הליכוד , אדוני השר ?
גם הליכוד .
כבוד אדוני יושב - ראש הכנסת , כנסת נכבדה , חברותי , מורי ורבותי , אדוני ראש הממשלה , זכות גדולה נפלה בידיך כראש ממשלה ובידי הממשלה כולה לקבל לשורותיה איש ירושלים ובן ירושלים , דור שלושה - עשר לירושלמים בני ירושלמים , בני בניהם של ירושלמים .
לא סתם בן ירושלים , אלא בן למשפחות שהן , אולי , מהמפורסמות והמעולות ביותר בבניה של ירושלים : משפחת פרנס ומשפחת דגני .
רוצה אני לומר לכם , חברי חברי הכנסת , שכאשר הגיעה משפחתי לירושלים - ובדעת הבריות נחשבת משפחתי למשפחה מוותיקות היישוב , ממקימי הדור הישן ; היא עלתה ב- 1809 כבני משפחת הגאון , כמו גם תלמידיו , רק משום שהשנה היתה שנת " תקע " , שבה אמר הגאון : זו השנה שהיא שנת תקע בשופר גדול לחירותנו , והיא התיישבה בירושלים - אנחנו , המחשיבים את עצמנו לבני הדור הישן בירושלים , הננו עולים חדשים יחסית למשפחת מצא .
משפחת מצא , מצאצאי משפחת דגני ומשפחת פרנס , הגיעה לירושלים עוד בשנת 1620 , עם העלייה שהחלה מספרד ב- 1605 , דרך הבלקנים , עם משפחות חבר ומשפחות אשכנזיות אחרות , אשר בחרו ללכת מספרד לעבר פולין , ליטא ווילנה .
אני מוכרח לומר , שמשפחתו של יהושע מצא , אולי יותר מכל משפחה אחרת , קשרה את שמה בשמה של ירושלים , וירושלים קשרה את שמה בשמה של משפחת מצא , וגם שאלת הדו - קיום בעיר הזאת באה לידי ביטוי ממצה בתולדות המשפחה , כמו בתולדותיו של יהושע מצא עצמו .
חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש , אדוני ראש הממשלה , תרשו לי בשם כולכם לברך גם את הגברת מצא , את רחל מצא , שהיא דור עשירי בירושלים .
היא , גברת רחל פסחא לבית אבן - עזרא , ואל יזלזל אדם בזכויותיה שלה .
ידע יהושע מצא , כבן דור שלושה - עשר , לקחת לו עולה חדשה בת הדור העשירי .
אמר מנחם בגין לאשת חבר אחר מאצלנו : דבורה , אמר לה , תאמרי לבעלך , אישי השר .
ואני אומר לך , רחל , בן אחר של ירושלים , בן למשפחה דגולה , הלוא הוא יהורם גאון , שר לשר מוניטפיורי : והוא עלה למרכבה ודיו לסוסים אמר .
ואנחנו נאמר לך יהושע : ואתה עלה לממשלה ויאללה בית"ר .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , אבקש לחזור על הצעת החוק אשר נחתמה בידי 47 מחברי הכנסת , כולם יחד , ואשר כוונתה לתקן תיקונים בחוק לשכת עורכי - הדין , שלהם צריך גם את פסיקת בית - המשפט .
אני חוזר על בקשתי , כפי שהיא באה לידי ביטוי בהצעת החוק , ואבקש לאשר את החוק בקריאה טרומית .
ועדת החוקה , חוק ומשפט .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני סגן השר דוד מגן , יושב - ראש הוועדה לביקורת המדינה בקדנציה הקודמת , אחד הטובים בחברי הכנסת , אדוני יושב - ראש הוועדה לביקורת המדינה דהיום , חבר הכנסת רן כהן , אני מבקש להזכיר שעד 1987 היו במדינת ישראל שלוש רשויות : הרשות המחוקקת , שהיא הבית הזה , הרשות המבצעת , שהיא ראש הממשלה וממשלתו , והרשות השופטת , שכפי שאמר מנחם בגין , זכרו לברכה : יש שופטים בירושלים , ועליהם היתה גאוותנו .
היה גם מוסד מאוד מכובד , מאוד יעיל , מוסד שפעמים נתקלו בו , פעמים שמעו ממנו , הממשלה היתה מקבלת ממנו דוחות שנתיים , היו מתייחסים ברצינות לדוחות האלה , אבל לא היתה ביקורת שהובאה גם לידיעת הציבור בבחינת רשות נוספת , שהיא כה חיונית למדינת ישראל בחיינו היום , ואיננו יכולים אפילו לחשוב שאפשר בלעדיה .
זה היה המוסד של ביקורת המדינה .
בשנת 1987 נבחרה שופטת בית - המשפט העליון הגברת מרים בן - פורת לשמש בקדנציה הראשונה שלה כמבקרת המדינה .
מאז ועד היום מה שהיה הוא לא מה שהווה , ומוסד ביקורת המדינה הפך בלי סייג ושיור להיות רשות נוספת ברשויות המדינה הזאת , כאשר ברור מאליו , שדוח מבקר המדינה המובא לידיעת הציבור הוא דוח שהציבור עוקב אחריו , הוא דוח שיש לו משמעות בעיני הציבור , הוא דוח שמשמש מטה נוסף לביקורת ולהשגה על מעשיה של הרשות המבצעת .
כן , אדוני , להבדיל אלף אלפי הבדלות .
על כל פנים , אין ספק שהגברת בן - פורת הפכה להיות מוסד במדינת ישראל .
הביקורות שלה ליוו את ממשלות ישראל מאז אותה עת .
הביקורות שלה שימשו בידי האופוזיציה מנוף כדי לבקר ולהטריד את הממשלה במובן החיובי .
הן היו מקור לשיפור התנהגותן של המפלגות , מוסד שעל - פיו אפשר היה גם לזקק מפעם לפעם את החיים הציבוריים בארץ ולהביא לידי כך שמפלגות תדענה , שאף שעל - פיהן יישק דבר , יש דין ויש דיין .
אישי ציבור ידעו שלא יוכלו עוד בהבל פה לומר על חבריהם דברים המצוצים מן האצבע ויעברו על כך לסדר - היום , כי אין מי שיכול לבוא ולפסוק בעניינים אלה , שהפכו את הפוליטיקה הישראלית במידה רבה לביצה .
לא שהיתה חסרה התנהגות של הפוליטיקאים כפי שהיתה , אבל נושא מימון המפלגות , למשל , נושא המינויים הפוליטיים שלעתים היו למפגע , ופעמים רבות ראינו את הממשלה ממש נאנקת תחת הנטל שהטילה על עצמה , בלי יכולת לצאת מאותה ביצה שכולנו כפוליטיקאים נכנסנו אליה .
אני חייב לומר , שמאז 1987 הפכו דוחות ביקורת המדינה להיות דבר שעוקבים אחריו .
הרי ידוע לכל בר - בי - רב , שאם אתה עושה דבר ואינך משכיל לבצע מעקב שוטף , הרי דברים שאמרת ונפלו על אוזניים קשובות והציבור פקח את עיניו ופער את פיו על מנת לשאול האומנם כך היה הדבר , נשכחו אחרי יומיים , כי בארץ הזאת אירוע רודף אירוע , סקנדל רודף סקנדל , והבעיות הלאומיות והכלכליות של מדינת ישראל הן כאלה שבכל יום אנחנו יכולים למצוא את עצמנו בפרק חדש שמשכיח את הפרק הקודם .
מאז נכנסה הגברת מרים בן - פורת לתפקידה כמבקרת המדינה , אחד הדברים הטובים ביותר שאירעו לנושא הביקורת הוא יכולתה לעקוב אחרי כל דבר שנעשה .
כן , נכון , גם אז הוא היה באופוזיציה .
נעים לזכור זאת .
חבר הכנסת רן כהן היה צריך אז להיות היושב - ראש , או מישהו מחבריו .
נכון , אבל בגלל תעלולי ממשלת האחדות הלאומית לא שימשת אז יושב - ראש .
על התעלולים האלה אמרה גם הגברת בן - פורת כמה דברים .
הגברת בן - פורת עוררה ויכוחים סוערים בחיים הפוליטיים ובחיינו בכלל , כאשר היא ערכה ביקורת תוך כדי פעילות הממשלה , ולא בדיעבד .
היא לא ביקרה לאחר מעשה , כפי שאדם המפרש את חוק ביקורת המדינה יכול לומר שזה תפקידה .
היא ערכה ביקורת בזמן אמיתי .
היא עשתה זאת כאשר זה נגע לנושא העלייה והמוכנות של הממשלה לקבל את גלי העלייה .
היא עשתה גם בנושאים אחרים תוך כדי ועקב ביצוע העניינים .
אני באופן אישי זוכר נושא שהעסיק את כל הציבוריות הישראלית בעת מלחמת המפרץ ; השאלה , האם מסכות האב"כ , אשר ניתנו לכל תושבי ארץ - ישראל באשר הם , אכן התאימו ויכולות היו לעמוד בפני הסכנות שעלולות היו ליפול על ראשינו אילו היה הצורר מעירק משלח בנו טילים טעוני גז .
חברנו הטוב מוטה גור , זכרו לברכה , רמטכ"ל לשעבר , סגן שר הביטחון , עמד בחריפות באותה עת מול מבקרת המדינה ומחה על כך שהיא באה ומבקרת פעולות של צה"ל , באומרו : מוכנים היינו למלחמה , ומסכות האב"כ אכן תואמות היו .
גם רמטכ"ל צה"ל דן שומרון יצא אז בפירוש נגדה .
אבל היא עמדה ואמרה : לא , רבותי , אנחנו בדקנו , ועם ישראל לא היה מוכן למלחמה כזאת , משום שמסכות הגז לא התאימו .
כחברי , גם אני נשביתי באותן עדויות מומחים של אנשי צה"ל .
והנה , לאחר שנה התברר , וגם צה"ל עצמו הודה , שאכן המבקרת צדקה .
אני לא התביישתי לקום ולומר בפרהסיה : גברתי , חטאנו , לא שמענו , היינו צריכים לבדוק לפני ולפנים .
ביקורת מעצם טבעה ממקדת התנגדות מיידית , משום שכל מבוקר , יהיה זה שר , יהיה זה רמטכ"ל , יהיה זה מפכ"ל , יהיה זה מנכ"ל או כל אדם הנמצא תחת שבט הביקורת , הוא מייד מגיב בתגובה אגרסיבית כלפי הביקורת , מתוך מחשבה שהוא צריך להשיב מלחמה שערה .
כמעט כל מבוקר בא ואומר שהדברים אינם מדויקים .
אני חייב לומר , שברוב המקרים , כאשר הייתי חבר בוועדה לביקורת המדינה בכנסת השתים - עשרה , התברר לנו בסופו של דבר , שהעובדות כפי שהובאו על - ידי מבקרת המדינה היו אכן העובדות .
גם השר לענייני כלכלה , או כל שר שעסק במעקב , היה בא ובודק ורואה שאכן המבקרת צדקה .
לאחרונה נשפכו קיתונות של רותחין על מבקרת המדינה , בעיקר תוך ניצול העובדה שמבקרת המדינה משמשת נציבת תלונות הציבור .
אני זוכר שפעמים רבות שקלה המבקרת בעצמה האם טוב ששני התפקידים יהיו נתונים לאדם אחד .
היא חשבה שכך צריך להיות , שהרי מנכ"ל הנציבות נבחר על - ידי ועדת הכנסת , ומשרדה משמש לו אכסניה .
אני מוכרח לומר , שהנציבה , גם בעניינים אלה , פעלה ללא ליאות ובצורה הקפדנית ביותר , ובדקה כל תלונה ותלונה .
אני מוכרח לומר , שכאשר אדם מתלונן על שחיתות ציבורית , והיא מקבלת את התלונה - פעמים לא מעטות אנחנו לא יכולים להגיע לחקר האמת כאשר אנחנו קוראים את תלונתו של זה ואת תשובתה של המבקרת .
אני יכול להרגיע את הציבור כולו , ויעידו על כך גם חברי , שהיא בדקה לפני ולפנים כל טענה וטענה , ולפעמים בדקנו דוד ליבאי , חבר הכנסת ושר המשפטים לשעבר , ואני בוועדה עצמה - שכן זה תפקידה של הוועדה - האם אכן צדקה המבקרת או לא .
פעמים רבות , כמובן , אנשים המבקשים להעליל עלילות על אנשים אחרים בודים דברים מלבם , ומבקרת המדינה היא זו שנתנה את התשובה .
צר לי על שפגעו במוסד ביקורת המדינה .
מאז ומתמיד אמרה המבקרת ואף טבעה אותה מטבע לשון , שכל כך השתרשה בציבור הישראלי : מה לי הסיפור של זה ומה לי סיפור אחר ?
מי שישפוט זה הציבור .
עד היום שפט הציבור את מבקרת המדינה לכף זכות , עד היום שר לה הציבור שירי הלל .
בואו לא נשבור את הדבר שהפך להיות מוסד בציבור הישראלי בגלל איזה הבל קולמוס או פליטת - פה שאין לה שום ערך .
תודה .
אחרי הדיון בוועדה , נחליט אם להחזיר למליאה .
מה שרואים בשבוע זה לא רואים בשבוע אחר .
אדוני היושב - ראש , גבירותי חברות הכנסת , חברי חברי הכנסת , אני מודה שאני מאוד אוהב לשמוע את חבר הכנסת יוסי שריד .
אני מודה שגם אני נהנה מיכולתו הרטורית וגם מהאומץ שלו בטיעוניו .
התפלאתי לשמוע שאדם בעל אינטגריטי , ואינני אומר זאת - אדם בעל שלמות באמונתו , התנגד בישיבת מועצת מרצ או מרכז מרצ לשנות את הקו המדיני הקובע שירושלים לא תחולק .
שהרי חבריו ביקשו להכריז על אותה עמדה ברורה , חד - משמעית , שהיום הם מטיפים לה לגבי קיום שתי בירות לשתי מדינות בירושלים , בירתה של מדינת ישראל , ובכלל זה גם באותם שטחים ריבוניים שעליהם הכריזה המדינה לפי סעיף 11 לחוק סדרי שלטון ומשפט ביום שחרורה של ירושלים , או בשבוע שלאחר מכן , שהוחל החוק .
שמעתי גם את חבר הכנסת הנכבד מדבר על דימויים מההיסטוריה .
אני מוכרח לומר , שרבים בעם ישראל הצופים בנו ורואים את הקולות - שהרי היום אנחנו לא רק שומעים אותם - התפעלו מהיכולת הווירטואוזית .
ואני הייתי רוצה ללכת אל מקורות שאינם מגיעים לבית שני ולהזכיר , שאנשי תנועת שלום בארץ - ישראל ובתקופת הציונות ובתקופה שקדמה להקמת מדינת ישראל , וכאשר הציונות היא זו שנתנה את הטון כאן בארץ - ישראל , היו רבים אנשי אמונה שגם עליהם צחקו וגם ביקשו לערער על יכולתם השכלית , על יכולת הניתוח , על יכולת הראייה ההיסטורית שלהם , אותם אנשי שלום אינטלקטואלים , אולי אפשר אפילו לדמות את תלמידיהם ארנסט סימון , מרטין בובר , כל אותם אנשי שלום שהזהירו אזהרה יתירה את כל אותם אנשי ציונות אשר עד 1910 לא היו להם אלא כ- 100,000 יהודים כאן בארץ - ישראל , את אותם אנשי ציונות בעלי אמונה , שניתן להכריז על הקמתה של מדינת ישראל , שניתן להתנגד לחלוקתה של ארץ - ישראל , שניתן להגשים את החלום , כל אלה היו יוצאים במשל ושנינה כלפי כל אדם אשר בא ואמר : יכולים אנו , יכולים גם יכולים אנו להפוך את החלום למציאות ולהגשים את חזון הציונות שפסגתו הקמת מדינת ישראל .
ויוסי שריד הוא אחד מאותם ציונים ללא סייג ושיור , שאילו היה נמצא אז , בטוח אני שהיה יוצא חוצץ נגד ארנסט סימון ונגד מרטין בובר ונגד כל אותם אנשי שלום שבאו ואמרו : הרף לכם .
ולמה נלך אליהם ?
הרי היום מדברים אנחנו על בנייה בירושלים ולא ניכנס כרגע לשאלת שכונה זו או אחרת .
אדוני שר הביטחון , אני רוצה לומר לך , שכאשר ביקשו להקים את שכונת מאה - שערים , נדמה לי , אני רוצה להיות בטוח , בשנת 1872 - עד אותה עת בנו שכונות בירושלים רק על אותה דרך אשר עוברת מבאב - אל - חליל , שהוא שער יפו , שער חברון בלשונם , אותן שכונות שעברו על דרך השולטן , ולא הסכימו לאפשר ליהודים ללכת מרחק רב יותר .
והנה , לאחר שהוקמה שכונת נחלת - שבעה ותוכננה שכונת אבן - ישראל בירושלים , ולאחר שכל תלמידי הישיבות קמו להקים שכונות אלה ולבטל תורה מתוך צורך שבו הכיר רבם באותה עת בירושלים , הרב שמואל סלנט , שאמר שאין מצווה יותר גדולה מבניין ירושלים , שהוא צו השעה באותה עת .
ואכן , אני מוכרח לומר , שכאשר ביקשו להקים את שכונת מאה - שערים , שכונת מאה - שערים היתה רחוקה מרחק רב יותר משער יפו , והיא קרובה לאותן שכונות ערביות אשר סופן היה בשיח' - ג'ראח , וכאשר יהודים באו וביקשו להתרחק מדרך המלך ולבנות שכונה בירושלים , הלוא היא שכונת מאה - שערים , קמו הערבים ואמרו : עד כאן , לא יקום ולא יהיה .
והיו רבים בתוך היישוב הישן שבאו ואמרו : למה נתגרה ולמה נלך ונבנה את שכונת ירושלים במרחק רב יותר מאותם מקומות שבהם אנחנו נמצאים עכשיו ?
הרי די לנו , מדוע נבוא ונוכיח דבר שאין לנו צורך בו , הרי ירושלים יש בה מרחב רב .
ואותם אנשים שתכננו ובנו את ירושלים - - - - הבינו את הצורך הרב , הבלתי - מתפשר לבנות את ירושלים שכונות שכונות , תוך אפשרות של נגישות ובמצב שבו האוכלוסייה היהודית והאוכלוסייה הערבית חיות אלה בצד אלה .
גם ההתנפלות של היישוב הערבי באותה עת על שכונת מאה - שערים לא יכולה היתה לרצונם העז , לאמונתם הבלתי - מתפשרת של יהודים בירושלים באותה עת , שהיו כבר רוב , אבל גם אז , במסגרת הארצית , היו מתי מעט , לא עמדו בפני רצונם כל הפחדה , כל התגרות , כל התקפה וגם לא שכול .
ואני מוכרח לומר , שכאשר קמו על - ידי היישוב הישן אותם כוחות הנקראים כוחות הגווארדיה , מיסודם של שומרי החומות , והם נתנו מנה אחת אפיים לכל אותם פורעים ערבים , כפי שנעשה אחר כך בפתח - תקווה ובשאר מושבות ישראל , באותה עת ידעו כולם כי הציונות הגיעה למצב שבו לא יהיה עוד ויתור .
אם כך הדבר , אינני יודע אם אפשר להשוות את ראש הממשלה ליוחנן מגוש - חלב .
אינני יודע אם אפשר להשוות את ראש העיר לשמעון בר - גיורא .
אינני חושב שמגיע להם אותו תואר וגם לא אותו תואר השם שניתן על - ידי חבר הכנסת הנכבד יוסי שריד .
אבל דבר אחד אני יכול לדעת , בשנת 1809 , כאשר באו יהודים לירושלים , ירושלים לא היתה בעיה של שום בעיה , משום שזו היתה עיר מוזנחת , עיר שאף אחד לא נתן את לבו אליה .
לא מוסלמים , לא נוצרים , רק היהודים הם שהביאו לכך שירושלים נבנתה לה והפכה להיות עיר שיש בה למעלה מ- 650,000 תושבים , בהם 150,000 תושבים לא יהודים , וכך ירושלים רבתי תגדל ותצמח שכונות שכונות בלי פחד ומתוך אמונה מלאה , ובלי שנאמר : והיא שעמדה לאבותינו ולנו בימים ההם וגם בזמן הזה .
תודה רבה , בונה ירושלים , חבר הכנסת השר לשעבר פואד בן - אליעזר .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
חבר הכנסת עזרא , גם במקרה כזה השופט מאריך את מעצרו .
זאת אומרת , הוא נותן לו 48 שעות לערער .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , קבלת תיקון 39 לחוק העונשין היא אחת הפעולות החקיקתיות החשובות ביותר של הכנסת השלוש - עשרה .
אני מוכרח לומר , שעקרונות המשפט שנקבעו בתיקון 39 הפכו לאחד מהיסודות היותר - חשובים , כאשר אנחנו קובעים - בין שמדובר בחלק הכללי ובין שמדובר בחלק המקדמי - את העקרונות שעל - פיהם אנחנו שופטים היום אותם עבריינים בכל אותם כללים הבאים להסדיר את הדברים שבמשך שנים הוסדרו הן על - ידי חקיקה והן על - ידי תקדימים שנתקבלו על - ידי בתי - המשפט השונים , ובעיקר בית - המשפט העליון בארץ .
הצעת חוק השיפוט הצבאי כפי שהיא מופיעה היום משקפת הכרח ברור לבוא ולהתאים את מצבם של חיילי מדינת ישראל לאזרחי המדינה הרגילים .
אין הבדל בין עבירה פלילית הנעשית על - ידי חייל לבין עבירה פלילית הנעשית על - ידי אזרח , שכן מדובר בעבירות כנגד החברה .
ואם מצאנו לנכון לתקן את החוק הפלילי בתיקון 39 הידוע , שהפך שם דבר בחקיקה הישראלית - וגם בארצות אחרות באים ומבקשים , לשם השוואה , לבוא ולראות מה עשה המחוקק הישראלי בכל הקשור לתיקון חוק העונשין - אין ספק שהיום אנחנו מחויבים לחוקק את החוק כפי שהוא בא כאן לידי ביטוי .
רבים הם הדוברים שבאו וציינו את הצורך גם להתאים את החקיקה בנוגע למעצר וחיפושים בחוק השיפוט הצבאי , ואני אינני בטוח שכך הדבר , משום שאם אנחנו מדברים על עבירות פליליות , אין ספק שההשוואה בין אזרח לאזרח , זה הלובש מדים וזה שהוא אזרח מן השורה - לא צריך שיהיה הבדל ביניהם .
אבל אם מדובר בעבירות צבאיות פרופר , הרי שלעבירות צבאיות , ובעיקר לעונשים על עבירות צבאיות , יש לא אחת גם ערך חינוכי , ערך המחשל את החייל , ערך צבאי בעל משמעות שאינה נתונה בספק .
אני מוכרח לומר שלא אחת , על דבר שבחיים האזרחיים היינו רואים בו מעשה של מה- בכך , יש צורך להעמיד לדין את החייל ולהתייחס לכך בכל חומרת הדין .
אני מוכרח לומר , שעריקה משירות צבאי פעיל היא לא רק מעשה נגד המדינה , אלא היא גם מעשה שנעשה פעמים רבות נגד החברים באותה יחידה , אם וכאשר מדובר ביחידה קרבית , אשר בה האנשים תלויים זה בזה והם פועלים כיחידה , כאשר כל פרט ופרט הוא מרכיב של היחידה עצמה .
אין ספק שלפעמים צריכים לנקוט מידה של חומרה על מנת לחשל , על מנת להסביר לחיילי צבא - הגנה לישראל , שבעניין זה לא יכולה להיות פשרה , מהטעם הפשוט שלא רק חייהם תלויים בדבר , וחיי האזרחים , אלא גם אותם חיים של חברים מן השורה הנמצאים אתם יחד על משמר המולדת .
לכן , לא הייתי מזדרז לבוא ולשנות את חוק המעצרים לגבי עבירות שהן עבירות צבאיות פרופר , וייתכן שהיה צריך לעשות כאן איזה מעשה שיבחין הבחנה יתירה בין עבירות צבאיות לבין עבירות פליליות רגילות .
מובן שאני אצביע בעד החוק בקריאה ראשונה .
תודה רבה .
היינו צריכים לתת להם לכבוש - - - השתגעתם .
להרוג נערות בוואדי - קלט , זו פעולה נגד הכיבוש ?
תתבייש לך .
זו פעולת שחרור ?
אתם השתגעתם .
תשאל את חגי מירום , אם להרוג שתי בנות בוואדי - קלט זו פעולת שחרור .
אדוני השר , לפי דעתי אתה צריך לעמוד על נקודה אחת שהיא בעלת חשיבות רבה .
אחת משתיים : או שהתביעה צודקת או שהיא לא צודקת .
החוק הזה מאפשר הגשת תביעה .
אם היא צודקת , מדוע ההתיישנות היא של שנה ?
אם היא לא צודקת , היא תידחה ממילא .
אדוני השר , יש אישורים על העניין הזה ?
אולי כדאי שתמצא אותם .
במצב מלחמה לא צריך את החוק הזה .
השר רוצה לשמוע - - - הנה , השר הגיע .
כל אחד רוצה - - - ב" נדמה לי " .
אני למדתי ממך - - - אין לנו דרך אחרת .
- - - זה תרגיל פרלמנטרי .
מה הפתרון ?
חרטה דביצה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר לכם , שחוק הביצים של שמחון מזכיר לי אותו סיפור של אדם שעלה לאוטובוס וכל מקומות הישיבה היו תפוסים .
הוא ראה אשה יושבת עם שק לידה והלך להתיישב על השק .
אז היא אמרה לו : תיזהר , ביצים , ביצים .
אז הוא אמר : מה , יש בשק ביצים ?
אמרה לו : לא , מסמרים .
ובכן , חברי חבר הכנסת שמחון , אני מוכרח לומר לכם , שהמסמרים שאתם הכנסתם לנו כאן הם מסמרים שאנחנו - - - זה טוב , לא רע .
אני שמח מאוד שחברי חבר הכנסת וייס , מורי ורבי , תפס את הבדיחה לאחר כמה עשרות שניות אבל טוב מאוחר מאשר אף פעם לא .
זה בסדר גמור .
אני מוכרח לומר , שהרי בסופו של דבר לא השארנו פה את חברינו המצביעים , השרים הנכבדים .
ראש הממשלה ביקש להשתחרר מהדיון בחוק הזה משום שהוא חשב שאתה גמרת את כל העניין עם חבר הכנסת מאיר שטרית .
והנה לפתע התברר לנו שאתה חוזר בך מהסכמותיך - - - - - - ולא נותר לנו אלא לעמוד כאן - - - אם סוכם עכשיו כך , אז מובן שאין הצבעת אי - אמון .
לא נפיל את הממשלה על חוק זה , ואנחנו נמשיך עם הממשלה הזאת למרות המסמרים שהיו בתוך השק .
תודה רבה .
בוודאי .
- - - אתה רוצה שנצביע נגד ההסכם ?
תאמין לנו שאנחנו יודעים מה כתוב בו בלי לקרוא אותו .
ג'ומס , תאמר " אמרתי לכם " - - - גם הוא אמר לנו .
אני לא מתריס .
אני אומר עובדות בין שהן כואבות ובין שלא .
אני קובע שאתה אמרת וגם הוא אמר .
לפי ההסכם מותר לבנות בתוך חברון .
לפי הסכם אוסלו מותר לבנות בתוך חברון .
בהסכם שאתה תומך בו כתוב שמותר להמשיך לבנות בתוך חברון .
אתה עוד מרחיק לכת ורוצה הפרדה - - - - - - אתה כבר מבין מה יהיה הצעד הבא .
גברתי היושבת - ראש , מה אומר בשלוש דקות בימים ובשעות גורליים אלה ?
אבל אתחיל , ואני רוצה לומר לכל החברים הנמצאים בכל רחבי הארץ ולכל חברי פה בכנסת , שעתה , כאשר אנחנו נאלצים לקבל החלטות וכאשר אומרים לנו - אוי יהיה לנו אם נקבל החלטה , שמא יקומו עלינו ותפרוץ מלחמה איומה , דעו לכם , שעם ישראל אסור לו לקבל החלטות בלחץ .
אתם צריכים להבין , שהפלשתינים וחברי הציונים הטובים מהשמאל לא ינוחו ולא ישקטו עד אשר תהיה הפרדת העמים , שפירושה האחד והיחיד - הקמת מדינה פלשתינית .
אתם צריכים להבין שם בבית , שכאשר אנחנו מנסים לעשות כל שביכולתנו למנוע את הרעה הבאה עלינו - ולא מכיוון שאנחנו חפצים במלחמה או בריב ומדון , נהפוך הוא : אנחנו מבינים , שלחיות כאן בשלום - רק שיתוף פעולה בין העם היהודי לבין תושבי ארץ - ישראל יחד , במדינה יהודית דמוקרטית , הוא שתביא את השלום .
הם אומרים : שלום שלום ואין שלום , משום שהיום הולכים על פי הסכם זה למסור אחוזים ניכרים - לא אומר % 90 או % 50 - אחוזים ניכרים משטחי ארץ - ישראל עוד לפני שנבוא ונקבע את הסדרי הקבע .
אני מוכרח לומר , שידידי הטוב , חברי , שהיום הוא מנהיגי וראש ממשלתי , בנימין נתניהו , מדבר בלהט פה ומנסה לשכנע אותנו שלא כצעקתה .
ואני אומר לו : ידידי הטוב ומנהיגי , ראש ממשלתי בנימין נתניהו , התורה בעל - פה שאתה מוסר לנו כאן אינה עולה בקנה אחד עם התורה בכתב שאתם חתמתם .
אני מוכרח לומר , שהאמונה , החזון שארץ - ישראל שייכת לעם ישראל הוא חזון קיים .
הוא חלום שהתגשם בחלקו .
גם אם חלק ממנהיגי העם והעם ירצו להיפרד מהרעיון , כפי שאומר הרב רביץ חבר הכנסת הנכבד , הרעיון יישאר לנצח נצחים .
אבל כדי להגשימו - ובכל תולדות הציונות הוא הרעיון והחזון של ארץ - ישראל והעם היהודי - צריך אמונה .
בלי אמונה יהיה קשה מאוד להגשים אותו חזון שעדיין נמצא בתהליך ובדרכו .
אני מוכרח לסיים זאת , גברתי היושבת - ראש , ברשותך , בדוגמה אחת מההיסטוריה של העם היהודי , מה קורה כאשר אין אמונה .
מי ממנהיגיו של עם ישראל היה גדול ממשה רבנו ?
משה רבנו לא עשה אלא למען הקמתו של העם , הוצאתו מעבדות לחירות .
כל מה שעשה עשה בצורכי העם הזה באמונה .
והנה , אמונתו היתה רבה , אבל רק פעם אחת הוא לא האמין , רק פעם אחת לא האמין משה רבנו .
ואומר הכתוב , כאשר עלה , אמר לו - - - בעצם היום הזה אמר לו : עלה אל הר העברים הזה הר - נבו ומות בהר כאשר מת אהרן אחיך בהור ההר על אשר מעלתם בי במי מריבת קדש , מדבר צין , על אשר לא קידשתם אותי בתוך ישראל .
ועכשיו , אני לא מדבר על האמונה הדתית .
אני אומר שפעם אחת - לאדם שכל חייו עמל רק למען העם היהודי - פעם אחת לא היתה אמונה בלבו שאפשר לעשות את הרעיון , את החזון , שהוא אינו תימהוני , אלא חזון הוא אמונה של עם , אמונה של אדם , שאפשר להגשים אותו , פעם אחת הוא נכשל באמונה - איזה עונש נורא הוא מקבל : כי מנגד תראה את הארץ ואליה לא תבוא , אל הארץ אשר אני נותן לבני - ישראל .
ואנחנו מאמינים , ואנחנו בארצנו , ונישאר בארצנו , גם אם אחרים יחשבו שהאמונה פסה והתימהונות נכנסה באותם אנשים , שבמשך 200 שנה חשבו שהציונות היא רעיון ולא תימהון .
והציונות , אם היא היתה ציונות מיסטית של אותם אנשי היישוב הישן שעלו רק מפני שהשנה היתה שנת תק"ע , ציונות מיסטית על - פי צו אלוהי , או אותם ציונים נפלאים שעלו במשך הדורות הרבים מהעלייה הראשונה וקודמתה ועד העלייה החמישית והשישית ועד אותם אלה שעלו עם הקמת מדינת ישראל .
השם עוז לעמו ייתן , השם יברך את עמו בשלום , ואת כל העמים ואת העם היושב בתוכנו , כי העם הערבי צריך לדעת שרק יחד נחיה פה בארץ הזאת .
נועדנו ונגזר עלינו לחיות יחד ונחיה יחד במדינה יהודית ודמוקרטית .
תודה .
חבר הכנסת גפני , אני רוצה לדעת מה יהיה אם נצביע אי - אמון .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , חברות וחברי הכנסת , אני מתפלא פלא רב על חברת הכנסת ענת מאור , על חברי הכנסת חיים אורון ורן כהן , על חברת הכנסת נעמי חזן שהיתה להם הממשלה כולה בקדנציה הקודמת - - - הממשלה כולה עמדה לרשותם , וכל מעייניה היו הדאגה לעובד והאמנה החברתית המחויבת - - - אני חשבתי לתומי , שברגע שאתם הצלחתם לשעה קלה להגיע לשלטון , מייד תאזרו עוז ותרכזו את כל המאמצים שרק יכולים להיות על מנת לחוקק את החוק הזה לא בדרך של חקיקה פרטית , של הצעת חוק פרטית שדינה כדין הצעה לסדר - היום , אלא היה מדובר במשימה שאתם נטלתם עליכם - בעיקר אנשי מפ"ם לשעבר , אנשי מרצ היום - לבוא ולשכנע , כחלק מקווי היסוד של הממשלה , לקיים אותה אמנה שעליה אתם מדברים עכשיו .
בזבזתם ארבע שנים תמימות , רצתם לשוחח עם אלה שלא הייתם צריכים לשוחח אתם במקום לבוא ולשוחח עם עצמכם ולהגיע למצב שבו הממשלה , מתוך הסכמה , מתוך דיון מעמיק , עם שר משפטים ראוי , היתה יושבת על המדוכה ואז היינו מגיעים באמת לחוק - יסוד ראוי .
אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת אורון , שלא כל דבר שהוא מובן מאליו מחויב להיות בחוק , לא כל דבר שהוא מובן מאליו חייב להיות באמנה .
אני מוכרח לומר , שחוק - יסוד הוא - כפי שפעמים מספר למדתי מפי מורי חבר הכנסת הפרופסור הנכבד אמנון רובינשטיין - חלק מחוקה .
זה חלק מאותה חוקה שאליה אנחנו מכוונים ואותה אנחנו רוצים .
וטוב היה אם חוקה היתה מתגבשת אגב הסכמה רחבה ככל האפשר , כפי שהיה הדבר לגבי חוקים אחרים שבהם דנו דיונים מעמיקים ורבים .
אני לא בטוח שכל אותם דברים שמצוינים כאן בהצעת החוק הפרטית שאליה הצטרף חבר הכנסת שאול עמור - ואני לא בטוח שהוא קרא את כל הסעיפים , אם כי בעיקרם הם סעיפים ראויים - אני לא בטוח שכל זכויות היסוד שעליהן אתם מדברים כאן באותה הצעת חוק - יסוד : זכויות חברתיות , אכן צריכות להיות מעוגנות בחוק ממש .
אני רק לא מבין , אם חשבתם שהדבר כל כך חשוב ואכן הצלחתם להעביר בקריאה טרומית הצעת חוק כזו והממשלה לא נתנה לה גיבוי בקדנציה הקודמת , חברת הכנסת נעמי חזן , אני מתפלא עליכם פלא רב , מדוע היום , כאשר הכוח והרוב אינם בידיכם , אתם באים וזועקים חמס על כך שהממשלה מבקשת להתייחס לחוק רציני כל כך ביתר תשומת לב ובהכנה מוקדמת בבחינת סוף מעשה חקיקה במחשבה תחילה .
אני מוכרח לומר , שכאשר דאגתם לניסוח כזה או אחר של הצעת חוק - יסוד : זכויות חברתיות , הזנחתם בשטח דברים שהם זועקים , שקוראים קריאה כזאת שחברה מתוקנת לא היתה יכולה לעבור עליה לסדר - היום .
היום כולנו היינו שותפים להפגנה שהתקיימה בירושלים לפני משרד העבודה והרווחה , של ילדים הנמצאים בשכבת סיכון בירושלים .
ההפגנה אורגנה על - ידי משו"ב - מעורבות , שותפות וסינגור בקהילה של הורים ועובדים סוציאליים למען רווחת הילדים .
באותה עת שביקשתם לחוקק חוק כזה , לא נתתם את לבכם לכך , שכאן בירושלים נמצאים במצב איום ונורא ילדים שאינם יכולים לחיות במסגרת שהם זקוקים לה כדי לקיים אותן זכויות חברתיות אלמנטריות שאתם מדברים עליהן בהצעת חוק זו .
לא נתתם דעתכם עליהם , ואותם ילדים כבר נמצאים באותה רמת סיכון במשך שנים , עד שלא היתה כל ברירה בידי ההורים , המורים , העובדים הסוציאליים , אלא לצאת להפגנה ולדרוש אותו מעט שירושלים זועקת לו : שוויון בין ילדי ירושלים לבין ילדים בערים אחרות .
לילדים בירושלים הנמצאים בסיכון לא היו , ועדיין אין , מכסות למעונות יום .
כתוצאה מכך שכל הזמן דאגתם להצעות חוק של סרק , החליט משרד העבודה והרווחה עוד בקדנציה הקודמת לסגור מועדוניות טיפוליות .
להיכן יבואו אותם ילדים שלא מצאו מקום במועדונים כאלה ?
היכן נשים אותם ילדים שמוצאים היום ממועדונים כאלה ואין להם עוד תקנה ותקווה ?
חברה שאיננה דואגת לאנשים שהם חסרי ישע , לאנשים הצריכים את חסותה , לא תוכל לטעון שהיא חברה מתוקנת .
הדאגה לחסרי ישע היא הדאגה האמיתית שבה יכולה להתפאר ולהשתבח כל חברה כזאת .
אם אנחנו נמצאים במצב שבו - - - חבר הכנסת רענן כהן , הפריעו לי וכל הזמן שאלו אותי שאלות .
לכן , חברים , במקום שנחוקק חוקים שאין עליהם הסכמה כללית ועיקרם חוקי יסוד הצהרתיים והם בבחינת אמנה הדורשת הסכמה כללית , טוב היה אם כולנו בבית זה היינו מתאחדים על מנת לדאוג לכל אותם חסרי ישע אשר עדיין נמצאים במצב שבו החברה איננה דואגת להם וכל מלה או מס שפתיים לא יקדמו את מצבם .
לכן , אדוני היושב - ראש , טוב היה אם היו חברי הכנסת שהגישו את הצעת החוק הזאת רואים בה הצעה לסדר - היום , מסתפקים בהעלאת הנושא על סדר - יומה של הכנסת באמצעות הצעת חוק זו , ומבטלים את הצורך שלנו לקדם אותה כהצעת חוק שתובא לוועדה על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
אין צורך בה .
הממשלה , כמו ממשלות קודמות , במסגרת החוקה גם מכינה פרק בנושא של אותן זכויות חברתיות .
תודה רבה .
זו ממשלה של כל עם ישראל .
האם נשכיל לבודד את שביתת הפסיכולוגים - - - בהסכם הקואליציוני עם ש"ס כבר נתנו את תפקיד שר הבריאות לחבר הכנסת נסים דהן .
מכרו אותך .
את התיק שלך נתנו - - - על זה נאמר , טוב ציפור אחת ביד מאשר עשר ציפורים על העץ .
אני פשוט לא מאמין .
אתה באמת משווה את העניין של המשטרה הפלשתינית לעניין של פרידמן ?
אני לא מאמין למה שאני שומע .
פרידמן יושב מאחורי סורג ובריח .
האדם הזה - בשבילי אין אדם לא נורמלי - הוא פושע שהיום יושב מאחורי סורג ובריח .
מדינת ישראל מייד תפסה אותו , מייד העמידה אותו למשפט , מייד מיצתה אתו את הדין .
פה מערכת שאמורה לשמור על חוק וסדר , מערכת שמופקדת על ביצוע החוק , הולכת ומתכננת - - - תאמין לי שזה יותר גרוע מבית - סוהר .
נכון .
אלה שבמעצר אמרו שהוא נתן להם את ההוראה .
הלוואי שהם משקרים .
אני אומר לך שהם אלה שהעידו .
הוא מרגיש כמו שר הפנים .
חבר הכנסת מסאלחה , חבר הכנסת טריף חושב שהוא שר הפנים .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , שלג נופל על ראשינו לברכה בערך אחת לשנה , אפשר לומר אפילו אחת לשלוש שנים , והוא מעניין אותנו מייד למחרת כאילו היה השלג דאשתקד .
בעיריית ירושלים , כאשר זכיתי לשמש כחבר מועצה , לפעמים היינו מהרהרים מדוע להקדיש כל כך הרבה משאבים לאותן שעות ספורות שבהן צריך פשוט לבקש מהאזרחים להישאר בבתיהם , למרות מה שביקש היושב - ראש , על מנת שאפשר יהיה ביתר קלות לפתוח את הדרכים .
האם לא כדאי היה שאותם מאמצים שמושקעים לצורך פתיחת צירים ליום אחד , או לשעות מספר , לא יופקדו בידי צה"ל ?
על - ידי כך תוכל המדינה לחסוך ממון רב , והשלג שנופל לברכה - יהיה יום שעשוע אחד בשנה , או בשלוש שנים , ולא צריך להפוך את זה לאיזה דבר שבגינו מוציאים כל כך הרבה כספים על דבר שהוא למעשה עובר - אורח במושבנו והיה כלא היה .
בקייב , במוסקבה .
בייגה - medium .
אדוני השר , ראש העיר טדי קולק , אחד מגדולי ראשי הערים שהיו לעם ישראל , היה אומר : יש שלג רק אחת לארבע שנים ; לא צריך להתרגש מזה .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , אני מאוד מודה לך על התשובה וגם על הבשורה החלקית שיש בתשובתך .
כל חברי המושבים שפנו אלי יודעים עד כמה אתה רגיש לאותם נושאים .
עם זאת , יש כאן מעגל שוטה שאנחנו נקלעים אליו .
הרי אותם מגרשים מיועדים לדור המשך .
למשל , אם במושב מסוים צריך לשלם 600,000 שקלים למינהל מקרקעי ישראל , על מנת שדור ההמשך יוכל לממש את המשכיותו באותו מושב , הרי יוצא מצב שאם אין לו הכסף הוא מוכר את המגרש למישהו מבחוץ , ויש למעשה תחלופה של אוכלוסייה באותם מושבים שהם מושבים ותיקים .
אני מבין את החשש בממשלה , שמא כאשר נותנים פטור אנשים עושים עסקים על אותו פטור שהם מקבלים .
אולי היה אפשר לראות מצב שהוא קשה מבחינת הפיקוח , ואני מודה בזה , שייחדו את הזכות הזאת רק לדור המשך , תוך כדי הקפדה שבאמת דור ההמשך נמצא במקום במשך תקופה ארוכה , חמש עד עשר שנים .
שאלה נוספת לאדוני השר , האם אפשר היה לבדוק את מפת האזורים ולהכניס מושבים שנמצאים באזור ב' לאזור א' מהטעם הפשוט , שאצלם המצב בתוך המשקים הוא מאוד גרוע .
מושבים שנמצאים בין אשדוד לקריית - גת , מצבם הכלכלי אינו ראוי , והם נמצאים במצב שבו איש למעשה אינו יכול לממש את זכותו על המשבצת הצהובה .
תודה .
חבר הכנסת דהן , בעניין הזה , הממשלה תזרים לירושלים השקעות רבות ככל האפשר .
- - - בקיבוצים - - - שלושה - - - כולנו בעד ירושלים , אבל מאיפה ניקח 3 מיליארדי שקלים ?
חבר הכנסת דהן , לא תישא את שם ירושלים לשווא .
- - - השר הסכים .
אין בעיה .
- - - אין שר .
אני רוצה להגיד למה הממשלה מתנגדת .
מה ההסתייגות .
יושב - ראש האופוזיציה הוא אהוד ברק .
אדוני היושב - ראש , אנחנו נתנגד להצעת החוק , כפי שהיא מנוסחת כאן , אבל נצביע בעדה בקריאה טרומית , על מנת לאפשר את תיקונה בוועדה , אם וכאשר תובא .
כי באופן עקרוני ההצעה ראויה .
הואיל ואין כאן שר - - - חברת הכנסת גוז'נסקי , אני ער לעניין זה .
אני אומר שאני מתנגד לחוק בלשונו כפי שנוסח כאן .
אני אישית לא אצביע , כדי לעמוד בתקנון .
עם זאת , כל מה שאנחנו מבקשים לומר הוא , שההגדרה הגורפת לגבי 20 שנה - עונשה מאסר עולם או מאסר 20 שנה - היא הגדרה רחבה מדי .
ודאי שכאשר יבוא הדבר לידי חקיקה , חבר הכנסת פורז יאמר שהגדרה רחבה זו אינה מקובלת גם עליו , וצריך לצמצם את הליברליזציה בביטול הרישום הפלילי כאשר הדבר אינו ראוי .
החברה צריכה להיות מוגנת .
המובן מאליו צריך להיאמר .
בהגבלה זו ובהסתייגות זאת בוודאי חברים בקואליציה יצביעו בעדה .
אני מתנגד , ולכן אני לא אצביע בעדה .
אבל אני מקווה שהיא תעבור .
הממשלה תומכת .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אני מתנגד התנגדות חריפה גם לחוק , גם לניסוחו וגם לכותרת שלו .
אם חברי ישימו לב , מוצע בהצעת החוק הזו כי " שופט לא יעסוק בכל עסק או בכל עיסוק נוסף " , כאילו השופטים עוסקים בכל מיני עיסוקים שהדעת לא סובלת אותם .
מדובר בשני עיסוקים שבהם עוסקים שופטים : האחד - כתיבת ספרים , והשני - הרצאות בפני סטודנטים למשפטים או סטודנטים אחרים , בנושאים שבהם מתמחים אותם שופטים .
אותם שופטים הם בהחלט מורי נבוכים ופסקי - הדין שלהם מהווים תקדימים , והם יכולים להורות , להנחות וללמד , על מנת להגדיל את דור המשפטנים אשר ישמשו בעתיד גם כשופטים וכפוסקים לעם .
אני רוצה לומר , שגם חבר הכנסת פורז וגם אנוכי הבענו לא אחת את משאלתנו , שכבוד השופטים ידעו שפעמים לא מעטות הציבור שואל כאשר יוצאים לאור ספרים עבי כרס של שופטים , האם הדבר לא נעשה לפעמים על חשבון פסקי - דין שהיו צריכים להיכתב .
טוב יעשו השופטים אם אותם ספרים ייכתבו באותן תקופות שבהן אין עליהם עומס פסקי - דין .
עם זאת , אני בהחלט חושב שיש כאן יותר מניסיון הצהרתי לפגוע בכס המשפט , ובשל כך אני חושב שכל חברי הבית מצווים לבוא ולהתנגד לחוק זה , לא התנגדות פורמלית אלא התנגדות מהותית למשמעות החוק .
בבקשה .
אם כך , אני מבקש להעביר את הנושא לוועדה .
ועדת החוקה , חוק ומשפט .
לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תבוא לוועדה ותציע שלוש שנים .
לאיזו ועדה ?
אני מבקש שההצעה תועבר לוועדת הכספים .
הממשלה לא מתנגדת , נכון ?
לנו אין בעיה , יש לי רק בעיה אחת , הבעיה של הצלצול .
אחר כך אני אסביר לך .
אחרי חבר הכנסת חיים אורון צריך לטפס על - - - אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , חבר הכנסת אורון , לא בכדי לא ביקשתם לשנות את החוק כאשר היתה האפשרות בידכם , כשהייתם חלק מהקואליציה .
כי מה קורה ברשות השידור ?
הרצון לקיים ולשמר את עצמאותה הוא לרוחב הלוח הפוליטי אצלנו .
יש ליברלים אצלנו בליכוד , יש אנשים שהם היפוכו של הליברליזם בצד השמאלי של המפה הפוליטית , אבל אתם רוצים לחיות בכל העולמות .
כשאתם בממשלה , אז הממשלה משפיעה , וכשאתם באופוזיציה , האופוזיציה משפיעה , כך שמה שהחוק הזה מבקש לעשות - הוא חוק שלפיו לימין בישראל לא תהיה לעולם כל השפעה על רשות השידור .
דרך אגב , החוק הוא מאוד הגיוני , כי הוא רוצה לשקף את המציאות .
יש דבר שנקרא common law .
Common law זה שכאשר מתפתח נוהג ומנהג בתוך מערכת החיים הכללית שלנו , אנחנו הופכים אותו לחוק .
האפשרות של השפעה של גופים מסוימים על רשות השידור היא כזו שמתריסים עליה רבות , ויש כאלה בינינו שמביאים אפילו אילו ראיות מכל יום שידור שיהיה .
הייתי בדיוק באותו זמן בטלוויזיה .
חבר הכנסת רן כהן , אם הרדיו בישראל משבח את ראש הממשלה , סימן שבאמת כלו כל הקצין , אין יכולת שלא לשבח אותו .
אם הרדיו בישראל לא משבח אותו , האם לחבר כנסת רן כהן יש איזו טענה כלפי - - - חבר הכנסת רן כהן , אני מזמין אותך - - - אני מזמין אותך לומר את הדברים שאתה אומר - - - חבר הכנסת רן כהן , בשם כל הציבור , כאשר אתה אומר מה שאתה אומר , אני מתפקע מצחוק .
לבוא ולומר , שרשות השידור מכורה לממשלת נתניהו , שרשות השידור היא חלק מהממסד הימני בישראל ?
שמע , לא צריך לא " זהו זה " ולא שום תוכנית סאטירה , הצלחת להצחיק את הציבור כולו .
אם היינו מבקשים באמת לשנות באמנה את חוק רשות השידור ולהתאימו , כדי שלא יהיה בו חס וחלילה איזה רעיון להפרטתו , הייתי תומך בחוק , שהוא חוק שלם שבא לקבוע את האי - תלות המוחלטת של הרשות הזו בכל גורם אחר , אלא בגורם הממלכתי , שהוא החוק כפי שיהיה .
אבל מה שאתם מבקשים לעשות כאן זה לצמצם את השפעתה של הממשלה , לאמור : אנחנו נשלוט ברשות השידור כאשר אנחנו ממשלה וגם כשאנחנו אופוזיציה .
לכן אני ממליץ בפני כל חברי הקואליציה לקבל את המלצת הממשלה ולדחות את הצעת החוק כפי שהובאה על - ידי חבר הכנסת הנכבד מאוד , חבר הכנסת חיים אורון .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בשורה התחתונה אני בעד ביקורו של יאסר ערפאת ב" יד ושם " - - - במוזיאון השואה בוושינגטון , אבל מנימוקים אחרים לגמרי מהנימוקים שהובאו על - ידי חברי הנכבד , מורה הוא לי , חבר הכנסת שבח וייס .
אין חשיבות למקום שיבקרו בו , אפילו הוא יבקר ב" יד ושם " .
אינני בטוח , חבר הכנסת שבח וייס , שאם היתה ניתנת ההזדמנות בידי יאסר ערפאת וחבר מרעיו לעשות בנו שפטים באותה תקופה שבה הם חרתו על דגלם את השמדתה של מדינת היהודים , לא היו עושים זאת .
אינני בטוח שכאשר הם שחטו יהודים בכל מקום בעולם אשר בו היו , רק משום שהיו יהודים - לא היו עושים זאת , אם רק היתה נקרית ההזדמנות בדרכם .
אינני בטוח .
אינני בטוח ; ואומר אני זאת כאדם שחושב שבארץ הזו אנחנו צריכים לחיות יחד .
אומר אני זאת לך במלוא הכנות ובמלוא הרצינות .
לא , לא , אני בטוח הפוך .
זו האשמה חמורה ביותר , משום - - - חבר הכנסת שבח וייס , אני יודע מה הן הפעולות , מה היא האמנה ומה הוא הרצון שבשמו אמרו שיגרשו כל יהודי שהגיע לארץ - ישראל אך לא הגיע אליה לפני 1917 .
לאבי ומורי , זיכרונו לברכה , אמר ב- 1942 בן למשפחה מבית - לחם שאיני רוצה להזכיר את שמה , כי היא משפחה מפורסמת מאוד : חוואג'ה יוסוף - שם אבי היה יוסף יואל , הוא היה בקיא בערבית ומתרועע עם כל אותם חברים ושכנים ערבים - עוד מעט ינצח רומל את מונטגומרי , וכאשר הוא יגיע לארץ אל תפחדו , אנחנו נסתיר אתכם , משפחת ריבלין .
ואבי אמר לו בניחותא : מונטגומרי ינצח את רומל , רומל ייכשל והגרמנים לא יגיעו .
אנחנו לא נצטרך להחביא ולהסתיר אתכם במדינה היהודית שתקום לאחר אותה שואה איומה ואותה מלחמה נוראה , כי אצלנו כולם יהיו אזרחים שווים .
אני אומר שאני מקווה שהיום אנחנו נמצאים באיזה עידן חדש , לא משום שבכוח השכנוע המוסרי הם חושבים כך , אלא משום שהם הגיעו למסקנה הברורה והאחת והיחידה , שאותנו לא יהיה ניתן עוד להשמיד .
אני חייב לומר , שלאחר שראש ממשלת ישראל , אם זה המנוח יצחק רבין או שמעון פרס , ובוודאי ובוודאי אותו אדם שנבחר על - ידי לשמש כראש הממשלה , נתן לגיטימציה לאותו אדם שבזמנו ביקש את נפשי , את נפש עמי , נפש מולדתי ונפש מדינתי - לא אבוא היום ואומר , אין לו לגיטימיות מבחינת היחסים בינינו לבין שכנינו , יהיו אלה שכנינו הערבים בכלל או שכנינו הפלסטינים בפרט .
היום כאשר הגענו למצב שבו ניתנה לגיטימציה , יבוא אותו אדם שביקש להכחיש את השואה וייתן לנו אותה הזדמנות להראות לעולם כולו מה היה גורל העם היהודי כאשר לא היתה לו מדינה ומולדת .
- - - - - - הם לא עובדי מדינה , הם עובדי העירייה .
אני מסכים אתך בקשר לבושה .
התלמידים והמורים אינם צריכים לסבול .
אין על זה ויכוח .
- - - הממשלה הזו לא פיטרה עובדים במפלגת העבודה בגלל צמצומים .
כאשר אין ברירה , מפטרים עובדים .
אני מוכרח לומר ששר האוצר היה כאן הבוקר וענה על שאילתות .
הכנסת היתה צריכה לתכנן זאת אחרת .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת הנכבד בייגה שוחט , שר האוצר לשעבר בייגה שוחט , מהטעם הפשוט שאני לא רוצה לפקפק ביכולתו כשר אוצר לבוא ולמנוע את מדיניות הנגיד .
שהרי כשר אוצר הוא לא הצליח כל כך לעמוד בפרץ שעליו הוא מדבר היום , הוא מתריס כלפי שר האוצר שהוא אומר ביום אחד כך וביום אחר כך .
כל מה שהצליח בייגה שוחט לעשות כשר אוצר , והוא עשה זאת באומץ לב , הוא לא להופיע בכנסת כאשר הוא התבקש על - ידי ראש הממשלה להגן בדרך כזו או אחרת על מדיניות הנגיד .
אם כך הוא הדבר , הרי שאיני חושב , חבר הכנסת שוחט , שמן הראוי להתריס היום על עניינים אלה , כאשר אתה לא יכולת לתת גיבוי - - - מטבע הדברים , אם הדברים מביאים לאסון כה נורא שאתה מדבר עליו - יש בעניין זה מחלוקת לרוחב הלוח , שהרי יש כלכלנים מכאן ומשם .
אני בא ואומר , שאם בהצעה לסדר - היום , כאשר אתה באופוזיציה , אתה יכול לומר את הדברים האלה , מה לך כי תלין כאשר לא - - - לא , לא , אבל אני אכופף את ראשי בפני החלטת הכנסת ואולי אפילו אצטרף אליה .
זה מיחזור .
- - - אדוני השר .
חברת הכנסת דליה איציק , חבר הכנסת רן כהן יזם ביקור - - - וראינו את - - - הגשנו יחד בקשה לראש הממשלה לתגבר את הנושא של הטיפול במקרי גמילה - - - יעבירו מיליון שקל החודש כדי לסייע להם - - - - - - הלוואי שהשר היה אחראי .
- - - מסמך ראש הממשלה - - - שהפכה למציאות .
חברי הכנסת מחקים את השרים .
הוא ימכור אותה , כדי לקנות משקה .
יש הרעה .
צריך הוסטלים .
דיור צריך בעניין אחר .
יש תקצוב למשרד הסעד .
כל עוד הוא לא פסול - דין , זה קשה .
רק משרד הבריאות .
אדוני היושב - ראש , ברשותך אבקש להתייחס דווקא להצעתה של חברת הכנסת דליה איציק .
חברת הכנסת דליה איציק , הזעקה שלך נכונה , אבל הפתרון והאצבע המאשימה הפעם אינם לכיוון שהצבעת עליו .
צריך להבין , שאדם לא יכול להיכנס על - כורחו למקום אלא אם - כן נשפט על - ידי בית - משפט והוצא נגדו צו מעצר או שהוכרז כפסול - דין , ואז אפשר לנהוג בו על - ידי הציבור בניגוד לרצונו .
לצערנו הרב , אותם הומלסים שמדברים עליהם , אינם אנשים חסרי בית במובן הרגיל של המלה , כלומר , שרוצים או מבקשים בית ולא נותנים להם .
מדובר כאן באנשים שהם מתמכרים בעיקר .
ולצורך כך צריך לבנות להם הוסטלים שגם לא ברור ולא בטוח שנוכל להביא אותם אליהם .
צריך לקיים מכוני גמילה .
ואדוני השר , יש מכוני גמילה .
בשאילתא של חברת הכנסת דליה איציק , אתה גם הפנית את תשומת הלב לכך , שמכוני הגמילה לגבי מסוממים נמצאים תחת הפיקוח של משרד ראש הממשלה והרשות למלחמה בסמים .
טוב תעשה המדינה ויעשה משרד הסעד אם ירבו את מוסדות הגמילה וההוסטל , שיהיו כמקום שבו ניתן לקבל סיוע רפואי כמו גם קורת - גג לאותו אדם שמבקש להשתחרר מהתמכרות נוראית שבה הוא נמצא , כי רבים מהאנשים הם בעלי מצב נפשי כזה , שרק משרד הבריאות יכול להכריז עליהם כעל אנשים שהם בני אשפוז בניגוד לרצונם .
הבעיה היא בעיה רצינית ביותר ובאמת כדאי - - - בוודאי .
אלכוהוליסטים - דיברתי על התמכרות .
התמכרות יכולה להיות לכל מיני דברים .
אני מכור לדברים אחרים .
לכן אדוני , אף שאני מבקש להסיר את הנושא מסדר - היום , אני מבקש להשאיר אותו על סדר - היום ולהעבירו לוועדה כדי שתבדוק , איך אפשר למצוא דרכים .
דרך אגב , כדאי לדבר על כל ההבטחות , אבל זה לא בעניין הזה .
את רוצה מליאה ?
בבקשה .
על הצעה אחת יהיה דיון במליאה ועל האחרת דיון בוועדה .
אדוני היושב - ראש , אני לא יכול לשבת על - ידו , אז הוא נאלץ לשבת על - ידי .
יש פה שני שרים , גם שר הבריאות וגם שר המשפטים .
אנחנו יודעים .
אתה אולי לא יודע ; אנחנו יודעים .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש , אני מוכרח להודות , לא ליבוש וגם לשמוח - טוב לחזור למקום הזה , טוב להיות על הבמה הזאת ; שיזכני בורא עולם לעסוק בצורכי ציבור באמונה .
האמת היא , אדוני היושב - ראש , שאנחנו הגשנו מטעמנו הצעה לסדר - היום בנושא מפגש ראש הממשלה עם יאסר ערפאת מתוך כך שרצינו להסביר כלפי כולי עלמא מהם אותם לבטים ומהי ההתייחסות שלנו למפגש זה , ולצאת חוצץ כנגד נאומו של ראש האופוזיציה , ראש הממשלה לשעבר - כמה נעים לומר , ראש הממשלה לשעבר - שמעון פרס .
זה לא היה ממין העניין שאני הייתי רוצה לענות את נפשי בו , משום שבכל זאת נמצאים אנו בין כסה לעשור והימים הם ימים שבהם צריך עם ישראל לחיות בשלום ולרצות שלום .
שלום , קודם כול בינו לבין עצמו .
אבל פטור בלא כלום אי - אפשר .
נדמה לי שהנאום של ראש האופוזיציה היום היה יותר נאום טקטי ולא נאום אסטרטגי .
נדמה לי , אדוני היושב - ראש , שראש האופוזיציה נמצא במצוקה והיה צריך להפנות את תשומת לבו של העם כולו , הרואה את הקולות והמאזין למראות - כמובן בסדר הפוך - כי יש לו בעיות עם חבריו .
ראיתי את שר החוץ לשעבר , שר הפנים לשעבר , הרמטכ"ל לשעבר , לובש חליפה .
יפה , בתור ראש אופוזיציה החליפה הולמת אותו .
אני מוכרח לומר , לא זו הדרך לבוא ולומר לעם ולכעוס עליו , לאמור , נציג האופוזיציה , סגן השר לשעבר - דווקא לגביך ה" לשעבר " לא מוצא חן בעיני - לבוא לעם ולכעוס עליו : מדוע לא בחרתם בי ?
לא בחרו בך משום שאת הדברים שאמרת היום אמרת גם אז .
העם לא קיבל את דבריך .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , היום בו נפגש ראש ממשלת ישראל בנימין נתניהו , ראש תנועתי , עם יאסר ערפאת היה יום הרת - עולם לרבים מבני תנועתי , בני תנועת הליכוד , מיסודה של התנועה שלי שבה נולדתי - תנועת החרות סבא .
היה זה יום שבו עמד למבחן היחס בין הרגשת הלב לבין ציווי המוח ; היום שבו עמד למבחן הצורך של התנועה הלאומית בארץ - ישראל ליצור מנהיגים שיודעים לגשר בין החזון למציאות .
אני יודע שמורי ורבי זאב ז'בוטינסקי , מורה ורב לאבי , לא היה אוהב את המלה " ריאל - פוליטיק " ; לא היה אוהב אותה , חבר הכנסת שאקי .
הוא היה אומר : לא , אנחנו את הריאליזם נביא אל החלום ולא את החלום לריאליזם .
משום שכאשר עלו אבות אבותי לארץ - ישראל בשנת 1809 , רק משום שהשנה היתה שנת תק"ע , שהיא שנת תקע בשופר גדול לחירותנו , זאת היתה המציאות שהגשימה את החלום .
מאה שנה לפני הציונות כתנועה פוליטית .
ציונות מיסטית שאמרה , לא אלפיים שנה אנחנו צריכים לחכות ; די ב- 1,800 שנה , אמר סב סבי , הגאון מווילנה .
אנחנו נתברכנו בתנועת ז'בוטינסקי בכך שמצאנו את האנשים שידעו לגשר בין החזון למציאות .
אנחנו עשינו זאת תמיד טוב יותר מהם , עם כל הפרגמטיות שלהם ועם כל הזכויות הגדולות שהיו לקודמיו של שמעון פרס בעיצוב המדינה הזאת , בהקמת המדינה הזאת , למרות המחלוקות הנוראות שהיו לנו אתם .
לא היה זה יום שמחה .
במידה מסוימת אני מוכרח לומר , שכשראיתי את פניו של בנימין נתניהו נזכרתי בפניו של יצחק רבין המנוח , כאשר הוא לחץ בפעם הראשונה את ידו של יאסר ערפאת שם בוושינגטון .
לא שמחה הביעו פניו .
שאט נפש .
אפילו במידה מסוימת סלידה מהצורך שלו ללחוץ יד לאותו אדם שלא בחל באותם אמצעים שבהם עשה , עסק ופעל על מנת לפגוע ביהודי כיהודי .
אבל אנחנו הבנו שיש צורך לגשר בין הלב שסירב להסכים לבין המוח שציווה עלינו להסדיר את היחסים ואת החיים שלנו - יהודים וערבים , והחיים שלנו - אזרחי ישראל ותושבי ארץ - ישראל , לדורות רבים .
להסדיר את היחסים בינינו יכולים אנחנו רק כאשר אנחנו נפגשים ומסדירים את העניין בשיחה אלה עם אלה .
היו בינינו , ואני הייתי כזה , שבמשך שנים , גם בתנועתי , והשר היום , צחי הנגבי - ונעים לי מאוד לומר , השר צחי הנגבי - אפילו היה מתריס כלפי כאשר אמרתי : לא חשוב עם מי מדברים , חשוב על מה מדברים .
היו כאלה שאמרו לי : לא , חשוב גם עם מי מדברים , כי ברגע שניתן לגיטימציה לאותה תנועת טרור , לאותה תנועת מרצחים המכונה אש"ף דאז , אנחנו למעשה מכירים גם בלגיטימציה שלהם .
היו בינינו שאמרו : אם שכנך בא וטוען כלפיך שאתה חייב לו מיליון שקל ואתה מעולם לא פגשת אותו , לא ראית אותו , לא עשית אתו עסקים , לא נפגשת אתו באמצעות נציגים או מיופי - כוח כלשהם , ואתה מוכן לשבת אתו על מנת לדון בדבר שלא היה ולא נברא , אתה מכיר בעצם הזכות שלו לתבוע אותך .
אבל אנחנו ידענו , רבים מאותם אנשים , כמו תלמידיו של זאב ז'בוטינסקי ידענו , שכדי להביא את החלום ולהפוך אותו לתקווה שתיהפך למציאות אנחנו צריכים לבוא ולדבר אתם דברים .
אנחנו מחויבים להסדיר את היחסים בינינו כי נגזר על העם היהודי ותושבי ארץ - ישראל כאן לחיות יחד .
אין כל דרך אחרת .
זו הדרך היחידה .
תושבי ארץ - ישראל הערבים .
בוודאי .
עם אחר , יש עם ערבי גדול .
יש עם ערבי , אין ספק .
השאלה אם יש עם אחר .
מה זה עם אחר ?
האם העם המצרי - - - שמע , יקירי , אני עוד לא מכיר אותך ואני שמח להכיר אותך ולהתרועע אתך ולשתות אתך , כי אני ואתה חיים בארץ הזאת הרבה שנים .
משפחתי חיה בארץ הזאת 200 שנה , אני מתאר לעצמי שגם משפחתך ודאי חיה כאן כמה מאות שנים .
נגזר עלינו לחיות יחד בארץ הזאת .
אין ספק .
רק לנו , העם היהודי , אין שום ארץ אחרת , ויש לנו כאן קונפליקט שהוא בעייתי , ואנחנו לא פטרונים שלכם .
אלה , אלה פה , שיושבים , אלה הפטרונים .
אנחנו לא פטרונים .
מעולם לא היו פטרונים .
לא רצינו להיות פטרונים .
אין אנו מבקשים .
אנחנו רוצים שיתוף פעולה .
אנחנו רוצים הבנה , הבנה אחת - שנקים כאן בארץ - ישראל , בעזרת השם , מדינה יהודית שתהיה דמוקרטית .
אבל קודם כול המדינה הזאת חייבת להיות מדינת היהודים ואחר כך מדינה לכל תושביה .
אין לנו ברירה .
אחרת נשקר לכם .
לא לך , כי אתה חי אתי היום בשוויון זכויות מלא - - - מה זה " הלוואי " ?
אני אלחם כל עוד נשמה באפי - - - אלחם כל עוד נשמה באפי כדי ששוויון הזכויות שלך יהיה מלא .
אני הצבעתי בשעתי נגד הסרת חסינותו של מיעארי , ולא מפני שסמכתי על הדברים שהוא עשה , כי ייתכן , אולי , שצריך היה להאשים אותו אז בבגידה .
אני הגנתי עליו רק משום שאני חושב שנשמת אפנו היא שתהיה כאן מדינה שהיא גם יהודית וגם דמוקרטית , ולא יקום אדם בעולם שיאמר שיש קונפליקט בין המלה יהודי לבין המלה דמוקרטי .
ברשותך , אדוני היושב - ראש , אבקש רק - - - לפי זיכרוני בן ארבע השנים נראה לי שאני דווקא אוהב שמפריעים לי , אדוני היושב - ראש .
לא , לא .
אני מדבר גם על תושבי ארץ - ישראל .
אגיד לך , חבר הכנסת זיסמן , בתנועה שלי לימדו אותי דמוקרטיה מה היא .
לא הייתי אף פעם חבר בתנועת העבודה , כך שאינני יודע דבר אחר , עם כל הכבוד .
אני מוכרח לומר לך , שאני מבין שהמציאות כיום של הסכמי אוסלו מחויבת .
אני מבין , שמי שאפשרו ליאסר ערפאת להיבחר כנציגם של תושבי ארץ - ישראל המכנים עצמם היום " העם הפלשתיני " , גרמו לכך שהיום הוא הנציג שלהם .
אתו אבוא בדברים ואתו אסדיר את העניינים .
מי שחושב , מי שחולם , מי שמעלה על דעתו שלחיצת היד של בנימין נתניהו כמוה כלחיצת היד של שמעון פרס , לא יודע מה הוא סח .
עיקר דברינו , בעיקר המנדט שקיבלנו מהעם הזה הוא לנהל , בסופו של דבר , את המשא - ומתן להסדר הקבע , כי הסדר הקבע הוא ההסדר העיקרי .
כן , עם ערפאת .
אני לא בחרתי בו .
לו היה הדבר תלוי בי , יכול להיות שהוא לא היה נבחר .
הייתי מודד לו באותה מידה שהוא מדד לי , אם אפשר בכלל להעלות על הדעת האנושית למוד לו באותה מידה .
אבל אני מבין שהיום אנחנו צריכים להיפגש עם היושב - ראש יאסר ערפאת על מנת להסדיר אתו את העניינים , ובלבד שידע שבעניין הסדר הקבע אנחנו לא רצי - רגליים למסור , לתת .
המלה " למסור " כבר הפכה להיות מלה בעלת משמעות ; לתת .
אנחנו לא ניתן .
אנחנו נגיע להסדר שבו , אם ירצה השם , ואם תהיה תבונה לכל תושבי הארץ הזאת , יהודים וערבים , ישראלים ופלשתינים , להבין שמגמתנו האחת והיחידה היא לדאוג לכך שבעתיד תקום כאן מדינה שתהיה יהודית ודמוקרטית - - - על כל חלקי ארץ - ישראל , אדוני היושב - ראש .
אני מודה לאדוני על ההערה .
הכוונה היא שכאן בארץ - ישראל כולה תהיה מדינה יהודית דמוקרטית - - - אם יש אדם החולם על הגולן , קל וחומר בן בנו של קל וחומר יבוא ויאמר : יהודה ושומרון הם חלק בלתי נפרד מארץ - ישראל - - - הרוצה לשמור על הגולן מתוך טענה שהגולן היה ארץ יהודים , קל וחומר בן בנו של קל חומר יבוא ויאמר קודם כול : יהודה ושומרון הם ארצי .
צריך לכבד .
אני רוצה לברך את כל חברי כאן בברכת שנה טובה , שנה שבה נוכל כולנו , כל תושבי הארץ הזאת , להבין עם מי אנחנו מדברים ועל מה אנחנו מדברים , מתוך הבנה שכאן אנחנו מגיעים למצב שבו נביא את הצדדים למשא - ומתן , להבנה אחת ויחידה : לעם היהודי אין ארץ אחרת , לעם היהודי אין מדינה אחרת .
על בסיס זה , שזכות השיבה היא רק לעם היהודי , נדון וגם נצליח , בעזרת השם , להביא למצב שבו נסדיר את היחסים בינינו לחיים טובים ולשלום .
תודה רבה .
אבל הם נסוגו .
הסורים הכריחו אותנו לעלות לגולן .
החיים הם משחק ?
הסורים התקיפו .
בטון מזוין .
- - - כמו שהוא אמר לפלשתינים אצלנו .
כל הזמן אומרים ומכחישים .
עוד זה מדבר וזה בא .
ברגע זה אוטובוס עולה באש ברמאללה .
הוא התהפך כתוצאה מהשלכת בקבוק מולוטוב עליו .
ברגע זה מודיעים על כך בתקשורת .
תתבייש לך שאתה מדבר כך .
לאיזו חוצפה הגעתם .
- - - דגל ישראל .
איזו חוצפה .
אתה שונא ישראל .
אתה שונא את המדינה .
אדוני היושב - ראש , אתה שמעת שאני הודעתי הרגע מה שביקשו ממני להודיע פה על הפיגוע שהיה ברמאללה .
אומר לי חבר הכנסת דראושה - - - שלא יחזור בו , שיאמר את האמת .
שלא יחזור בו .
שיעמוד בדיוק במקום שהוא נמצא בו .
הוא לא דואג לעמו , הוא לא דואג לארצו , הוא לא דואג לדבר .
- - - זו היתה הערת ביניים .
אמרתי , מעניין לעניין , לצערנו הרב , עוד זה מדבר וזה בא .
ברונפמן , בכל תהליך צריכים לדעת לאן מגיעים בסוף .
אין לי ויכוח שגם אתם יודעים לאן אתם צריכים להגיע .
אף אחד לא צריך אגודת כפרים .
לא אנחנו צריכים ולא ערפאת .
אתה נהיית אגודת הכפרים של ערפאת , תדע את זה .
הייתי נגד אגודת הכפרים .
כל זמן שהוא רצה .
מי שמשחרר את מקאדמה , לוקח על עצמו אחריות .
היא מאפשרת למקאדמה לדבר בח'אן - יונס ולהסית נגד קיומה של מדינת ישראל .
הלוואי רק ש- 200 שקל אלה - - - - - - - - - כל שוחרי טובת הפועלים במפלגת העבודה , כשהליכוד בשלטון , נמצאים בקואליציה .
חבר הכנסת טל , אדוני היושב - ראש בפועל - - - אני חושש ש- 200 שקל - לא צריך לעשות צחוק מהעבודה - לא יקדמו ל- 600,000 שקל .
נפלה בידך הזכות .
- - - - - - הורדתי את ההסתייגות הראשונה .
אדוני , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , יושב - ראש הכנסת בפועל , אני נענה לבקשתך .
אי - אפשר להחליף את המליאה בוועדה .
מהנדסים הם לא גילדה ?
נבחרנו בדיוק כמוהו .
אתה נבחרת ואני נבחרתי בדיוק כמוהו .
בושה וחרפה .
זו רמה של ביב שופכין .
בושה וחרפה .
זו בושה וחרפה .
חוק מינימום הוא חוק אחד וחוק מקסימום הוא חוק אחר .
זו פגיעה בחופש העיסוק .
גברתי היושבת בראש , חברי חברי הכנסת , קודם כול אני מבקש למסור הודעה אישית .
אני מודה , אני עורך - דין .
אני גאה במקצועי .
אני גאה בעבודתי במשך 35 שנה במקצוע , בצד עבודתי כעוסק בצורכי ציבור באמונה , ואני מקווה שהקדוש - ברוך - הוא ישלם שכרי .
אני עסקתי במקצוע שבו בחרו בי אנשים לייצג אותם .
מעולם לא כפיתי על אדם לייצג אותו .
והנה , מוכרח אני לומר שאין לי הרבה חברים בפוליטיקה , כי בפוליטיקה יש שותפים לדרך , אנשים שאתה נמצא אתם בסיעה , אבל בפוליטיקה חברות היא בעירבון מוגבל .
יש לי חבר אחד מני מעטים בפוליטיקה , והוא מאיר שטרית , ואני גאה על כך שהוא חבר שלי .
היום הוא פגע בחברי , וכתוצאה מכך בי , בצורה שכמעט לא ניתנת להסבר .
אני מוכרח לומר , שאני מדבר בצורה נרגשת , משום שבאמת לא ציפיתי שכדי להעביר חוק כל כך לא במקום צריך לאגור כוחות נפשיים כל כך גדולים ; כדי לבוא ולפני הציבור כולו לומר לכם : רבותי , כל עורכי - הדין גנבים .
אם כל עורכי - הדין גנבים - נוציא חוק שכל עורכי - הדין ילכו לבית - סוהר .
סליחה , אתה דיברת אל הציבור , עכשיו אני מדבר אל הציבור .
אם מקצוע עריכת - הדין מיותר לחלוטין - יש לבוא ולהוציא חוק , רבותי , כולכם שם בבית תחייבו את הכנסת להוציא חוק האומר : עריכת - דין הוא מקצוע מחוץ לחוק .
אבל עורכי - דין , בכל זאת , במשך שנים , בכל תולדות ההיסטוריה , הם אנשים שעזרו לציבור , שהביאו להבנות , שיצרו את קמפ - דייוויד , שיצרו את אוסלו , שיצרו את כל אותם דברים שאנחנו מתנגדים להם כאנשים פוליטיים או באים ומחבקים אותם כאנשים שיש להם איזה ערך .
הרי בלי עורכי - דין לא יכולה מדינה דמוקרטית להתקיים , לא יכולים לממש את זכויות האזרח .
אני אומר לכם משהו , ציבור יקר : בא חבר הכנסת מאיר שטרית , שלרגע אחד עזב את חברותו אתי , ורוצה להוכיח לכם שהוא דואג לכם , ציבור הצעירים .
אתם משלמים על דירה הון עתק , אתם יודעים למה ?
כי אתם משלמים % 20 שלא הייתם צריכים לשלם אותם אם חבר הכנסת מאיר שטרית וחבר הכנסת מקסים לוי ואותם חברים שעכשיו רוצים להצביע בעד חוק זה היו אומרים כך : מה לא צריך להטיל על דירה ראשונה שנקנית על - ידי זוג צעיר .
יודעים אתם מה הייתם חוסכים ?
- % 17 .
הייתם כותבים ואומרים בחוק - - - % 17 .
אני מצטער על כך שאני נרגש וכך נפגעת העברית .
אין פגיעה חמורה יותר כאשר אתה נרגז מאשר פגיעה בשפתך .
כאן צריך לדאוג לדבר בשפה תקנית .
אני רוצה לומר לכם , רבותי , ואני מסיים , גברתי היושבת - ראש , רק כדי להסביר - אם חבר הכנסת מאיר שטרית היה בודק , הוא היה רואה שדירה שמחירה מעל סכום מסוים - ובירושלים אין דירה שעולה פחות מ- 150,000 דולר לזוג צעיר , וגם זאת דירה שאפשר למצוא רק במאמצים רבים ובזכוכית מגדלת - אם הייתם יוצאים ולומדים , הייתם רואים שאגרת העברה תגיע כדי % 1.5 נוספים או % 2 ולעתים עד % 5 .
צא ולמד שאם היו אנשים אלה רוצים לדאוג לכם , זוגות צעירים - - - - היו אומרים : לא יהיה מע"מ ולא יהיה מס העברה .
אלא מה ?
- הם רוצים להראות לכם שהם דואגים לכם .
על מי הם משליכים את כעסם - כעסכם ?
- על עורכי - הדין .
אני חושב , שמסיבה זאת , רבותי , צריך לדחות את החוק וגם מסיבות אחרות - במדינה דמוקרטית לא יכירנו מקומו .
אנחנו אישרנו חוק שכר מינימום כי שם קבענו את המינימום .
פה אתם רוצים לקבוע חוק שכר מקסימום , ושכר מקסימום קובעים במדינה בולשביקית .
חברי הכנסת - - - - כנסת נכבדה , פה לא הצומת העליון , אבל נתכבד בכנסת ונדחה חוק זה בשאט נפש .
תבין - - - - - - - - - - - - עליך הם סומכים .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , תרשה לי גם לברך את המפכ"ל , את סגן המפכ"ל , את מפקד משמר הגבול .
אני מוכרח לומר , שהנושא הזה מפתה אותי לשאול כמה שאלות מעבר לנושאים שאדוני קצב לנו והתיר לנו .
רק שאלה אחת שמפתה אותי ?
לא , נשאל קודם שאלה שהיא במסגרת העניין המקובל .
העלינו נושא על סדר - יומה של הכנסת , ובעניין זה עומדים לקבל החלטה של הכנסת הנוגעת לבתי - הסוהר ולמצב בבתי - המעצר .
היום יש חוק של הכנסת שקובע בפירוש את אמות המידה שלפיהן אפשר לכלוא אדם בבית - אסורים בישראל .
החוק הזה מגביל ביותר את האפשרויות של בתי - המשפט לשלוח , אם בכלל , עצירים לבתי - סוהר , אם התנאים שנמצאים בבתי - הסוהר או שניתנים על - ידי בתי - הסוהר או בתי - המעצר בישראל אינם עולים בקנה אחד עם אותם קריטריונים שקבע המחוקק .
הייתי מבקש מאדוני השר לבוא ולומר לאותם אסירים שיושבים בגין העובדה שהם הפירו חוק בישראל , ועל כך הם נענשים , איך אנחנו יכולים לעמוד בפניהם ולומר להם : קצרה ידינו ומפירים אנחנו חוק יום יום , כאשר אנחנו עוצרים או אוסרים אנשים באותם תנאים שאינם עולים בקנה אחד עם חוק שהכנסת קיבלה ?
יאמר האסיר : אני מבין , אני משלם את חובי לחברה משום שהפרתי חוק .
אבל כיצד נשלם אנחנו את חובנו לחברה כמפירי חוק מדי יום ביומו ?
דבר שני , אדוני - - - כן .
זה אותו דבר שאני מתפתה לשאול אותו .
אני מוכרח לומר , שלאחרונה אין פרשיות שמסעירות את הציבור .
אבל , האם המשטרה כבר ערכה דיון מקיף כלשהו , אני לא רוצה לומר חשבון נפש , בקשר לאותן הדלפות שהיו מנת חלקנו בכל חקירה וחקירה , ואשר בסופו של דבר הביאו למצב שבו העם לא הבין בדיוק מדוע המשטרה אמרה כך והפרקליטות החליטה אחרת ?
הייתי מבקש לדעת , אם עניין זה הוא עניין השייך להיסטוריה של מדינת ישראל , ועם פרוס חגיגות 50 שנה לקיומה של המדינה , גם עברה תופעה זו מן העולם .
אנחנו פה בשביל לעזור לך .
- - - תישאר עם התמיד .
יש פעמים שזה יותר .
- - - מעמידים אותם לדין ?
יחידת חילוט , זה רב - פקד עם וספה מעתה ועד עולם .
אדוני השר , קודם הזכרת שיש אנשים שנותנים את המפתחות של הרכב על מנת שיגנבו מהם - - - זה לא - - - - - - עבירה מוחלטת - - - שלישי .
הוא מנסה לשכנע אותי - - - ואני לא מצליח להשתכנע .
- - - אתה יכול להצביע על חצי מהחוק , חבר הכנסת גפני .
חצי זה אוצר וחצי זה ביטחון - - - קרתגו , קרתגו .
קאטו הזקן .
- - - - - - חבר הכנסת אלי גולדשמידט , אני יכול לשאול אותך שאלה ?
חבל , אתה כועס על העם שלא בחר בך .
- - - אתה כועס על העם שלא בחר בך .
תמיד בין הבחירות אנשים חושבים כמו שאתה אומר , אבל בכל זאת הם מצביעים בעד הליכוד .
יש בעיה .
הציבור הרבה יותר חכם ממה שאתה חושב .
- - - - - - משרד הביטחון .
הממשלה לא חייבת להתייחס .
השר לא חייב לענות .
אם הוא רוצה - הוא יכול לענות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רציתי כמובן לדבר על הצעת חוק המכרזים ( תיקון מס' 10 ) , אבל אי - אפשר עוד לשאת את דברי הבלע של חברי לאופוזיציה , העולים פה על כל חוק וחוק ומנסים להסביר לעם , כאילו העם הזה לא מבין שום דבר , מה עולל הליכוד למדינה זאת .
טוב שדווקא בהצעת חוק המכרזים , עדיפויות לאומיות , אני צריך להשיב להם .
חבר הכנסת גולדשמידט , יושב - ראש האופוזיציה , מאשים את הממשלה במצב הכלכלי הקיים , כאשר העם כולו יודע לאיזו צרה , מצוקה ותקלה הביאה אותנו הממשלה הקודמת , כדי פשיטת רגל .
נכון , יש בעיה עם תהליך השלום , והבעיה עם תהליך השלום היא אותה בעיה שבגינה הורדו אלי גולדשמידט וחבריו מהשלטון .
זאת אותה בעיה , שהעם לא האמין לדמיון ולאותה שרלטנות שדיברה על מזרח תיכון חדש כאשר לא דובים ולא יער אלא פן - ערביזם מוחלט הבא וקורא לחביב מעירק להפגיז את תל - אביב .
אלה הדברים , אלה פני הדברים , ואני מוכרח לומר לך , חבר הכנסת גולדשמידט , שאתה לא נמצא כרגע פה , משום שהפכת לך לריטואל - - - כן , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , מייד נפנה אלייך , אבל קודם - - - הרי לא החלפנו אתכם , כי אתכם לא היינו צריכים להחליף .
החלפנו את אלה - - - חס וחלילה .
תהליך השלום יהיה תהליך הרבה יותר אמיתי , הרבה יותר עמוק - - - עכשיו , עכשיו , לאחר שידידינו תושבי ארץ - ישראל החיים אתנו כאן יבינו , שלא תעתועי דמיון יביאו לשלום בארץ הזאת , אלא שלום אמת ; לא שלום עכשיו אלא שלום לתמיד , שלום אמיתי , שלום עמוק , שלום של רצון לחיות יחד , כי נגזר עלינו לחיות יחד ; לא תעתועי דמיון , לא תשלום מס שפתיים , לא טיפשות פה , לא הבטחות שווא .
אלה אותם דברים שהביאו אותנו למצב שבו העם הזה שם , שיושב מול הטלוויזיה ושומע את דברי הבלע של אנשי מפלגת העבודה , כאשר חבר הכנסת גולדשמידט מאשים את העם בטיפשות .
חבר הכנסת גולדשמידט , העם לא טיפש - - - - העם חכם מאוד , והוא כל כך חכם שהוא החליט להחליף את השלטון .
אדוני היושב - ראש , מובן שאנחנו נצביע בעד הצעת החוק הזאת , שמאריכה את התקנות שיהיה להן תוקף , אשר נעשות על - ידי שר הביטחון ושר האוצר , לתת עדיפויות למקומות שהם בעדיפות לאומית , כפי שנהגנו לעשות במשך 50 שנות קיומה של המדינה .
תודה .
חוק המכרזים מאפשר , לפי סעיף 14 , סעיף קטן ( טו ) .
נדמה לי שאתה טועה , כי הנושא של חוץ - לארץ אינו נכלל פה כלל .
הבעיה שאתה מעלה היא בעיה חשובה .
פה כל העדפה נקבעת באישור של ועדת החוקה , חוק ומשפט .
ייתכן שדווקא בעניין זה צריך להחליף את הוועדה לוועדת העבודה והרווחה .
- - - - - - יש לי שאילתא , אדוני השר , מדוע האוכלוסייה החרדית מקופחת ?
קיבלתי פנייה מן המרכז לעיוור , שבה מסופר על גל פיטורי עובדים עיוורים העובדים כטלפנים .
תפקיד זה הוא מן היחידים שבו יכולים העיוורים להשתלב בהצלחה רבה , כמוכח במשך עשרות שנים .
רצוני לשאול : 1. האם משרדך מודע לעניין ?
2. מה ייעשה כדי שמאות עיוורים לא ייאלצו להתקיים מקצבאות המל"ל - המוסד לביטוח לאומי , דבר שיכביד על תקציבי הרווחה עוד יותר ?
3. האם נשקל - אם נחוץ הדבר - לסבסד את העסקתם של עיוורים כטלפנים ?
חברת הכנסת נ' בלומנטל שאלה את שר העבודה והרווחה ביום ט"ז בטבת התשנ"ח ( 14 בינואר 1998 ) : לאחרונה פוטרו טלפנים רבים בשירות הציבורי , עקב התקנת מרכזות משוכללות וטכנולוגיות חדשות .
רצוני לשאול : 1. כמה אנשים עיוורים מועסקים בשירות הציבורי כיום וכמה פוטרו ?
2. האם יוכשרו אנשים אלה כדי שיוכלו להתמודד עם התנאים החדשים ולהישאר בתפקידם ?
3. אילו תוכניות קיימות מטעם משרדך לגבי הכשרת אוכלוסייה זו כדי שתשתלב במעגל העובדים בישראל ?
חבר הכנסת א' לובוצקי שאל את שר העבודה והרווחה ביום כ"ג בטבת התשנ"ח ( 21 בינואר 1998 ) : ממכתב שנשלח אלי נודע לי , כי מאות עיוורים פוטרו ממשרותיהם כטלפנים במוסדות ציבוריים , וביניהם משרדי ממשלה , משטרה , רשויות מקומיות ובנקים .
רצוני לשאול : 1. האם נכונה הידיעה ?
2. מה היא מדיניותו של המשרד בנדון ?
3. האם נעשו הסדרים כלשהם עם העיוורים לאחר פיטוריהם , כגון מציאת מקומות עבודה חלופיים ?
חבר הכנסת ח' רמון שאל את שר העבודה והרווחה ביום א' בשבט התשנ"ח ( 28 בינואר 1998 ) : הובא לידיעתי , כי בעת האחרונה פוטרו טלפנים עיוורים ממוסדות ממשלתיים , כאשר ידוע כי מקצוע הטלפנות הוא המקצוע השכיח ביותר בקרב ציבור העיוורים .
רצוני לשאול : 1. מדוע פוטרו טלפנים אלו , ומה הוא היקף הפיטורים ?
2. מדוע לא הכין משרדך אלטרנטיבה מתאימה לציבור ייחודי זה בטרם הפיטורים ?
3. האם יימצא פתרון למפוטרים אלו ?
חבר הכנסת א"ח שאקי שאל את שר העבודה והרווחה ביום ח' בשבט התשנ"ח ( 4 בפברואר 1998 ) : הובא לידיעתי , כי טלפנים עיוורים פוטרו ממשרדים ממשלתיים , מהרשויות המקומיות ומבנקים , כאשר מקצוע הטלפנות הינו השכיח ביותר בקרב העיוורים , ללא מציאת כל פתרון חלופי לתעסוקתם .
רצוני לשאול : 1. האם יחזיר משרדך עובדים עיוורים אלו למעגל העבודה ?
2. האם נשקלת התקנת תקנה שתאסור פיטורי עיוורים בנסיבות המתוארות ?
חבר הכנסת א' הירשזון שאל את שר העבודה והרווחה ביום ח' בשבט התשנ"ח ( 4 בפברואר 1998 ) : נודע לי , שלאחרונה , בעקבות שכלול מערכות התקשורת , פוטרו טלפנים עיוורים במשרדי ממשלה ומוסדות ציבוריים אחרים .
עיוורים רבים נותרו מחוסרי עבודה , שכן מקצוע זה הוא המקצוע השכיח בקרב אוכלוסייה זו .
רצוני לשאול : 1. האם הגדלת מעגל האבטלה בישראל , ובעיקר אבטלת העיוורים , עמדה אל מול עיניכם בתקופה קשה זו ?
2. האם משרדך דואג לתוכניות להסבת מקצוע ולניתוב לתעסוקה חלופית למפוטרים העיוורים , שחלקם הגדול מבוגרים ואפשרויות העבודה העומדות בפניהם מוגבלות ?
אדוני השר , אדוני היושב - ראש , בפני עיוור לא תשים מכשול .
מחר אנחנו אמורים לחוקק כאן בקריאה שנייה ושלישית את חוק המוגבלים , לתפארת מדינת ישראל , משום שחברה שאינה דואגת לחסרי הישע בתוכה אינה חברה .
אני חושב , שהעיוורים שמצאו את מקומם כתורמים לחברה במקצוע שמאפשר להם , למרות המוגבלות שלהם , לשמש את הציבור ולהתפרנס בכבוד ובגאווה , אנחנו צריכים לדאוג שכל אותם דברים יופקעו על - ידי המדינה , על מנת לאפשר לאותם אנשים מוגבלים לעבוד , ואנחנו מחויבים כלפיהם .
אם אנחנו יכולים , מדוע לא ?
פעמים אנחנו חסרי ישע מול מצוקתם של חסרי הישע , אבל , כאן ייתכן שצריך לשקול אפילו את האפשרות לסבסד את עבודתם של עיוורים במוסדות ציבור על - ידי משרדי הממשלה , על - ידי תקציב המדינה .
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , תופעה נפלאה מנת חלקו של הציבור בישראל בשנים האחרונות ; בנות ישראל , נאמנות לעמן , נאמנות לארצן ונאמנות למסורת ישראל ולאמונתן אינן משרתות בצה"ל , ועם זאת רואות לעצמן חובה קדושה לשרת שירות לאומי על מנת לתרום לציבור .
הן עושות זאת בלב חפץ , בהתנדב בנות ישראל , ויבורכו על כך .
והנה , בעוד הבנות המשרתות בצה"ל מוענקות להן , ובצדק , על - ידי החוק הטבות שונות או אמצעים שהן יכולות להשתמש בהם על מנת לבצע את תפקידן , הרי אותן בנות שירות לאומי יכולות לקבל רק אם לבו של אותו אדם או קבוצה או אגודה או איזה מוסד שמחליט ליתן להן אותן הטבות או אותם אמצעים על מנת לממש את רצונן ולאפשר להן לבצע את השליחות הקדושה שהן מבצעות למען העם .
למשל , חיילות המתגייסות לצה"ל ומשמשות כמורות חיילות הן חיילות לכל דבר וכל מחסורן ניתן להן על - ידי שלטונות צה"ל , ואילו בנות שירות לאומי , אשר עושות לפעמים במקומות מרוחקים - מרוחקים מביתן , מרוחקים ממשפחתן - ומתוך רצון לתרום באמת לאותם מקומות שכל כך צריכים לאותן בנות אשר משמשות כמורות ואשר עושות עבודה נפלאה בקהילה , בין כמורות ישירות ובין כמורות עזר ובין כמדריכות , מצבן הוא שהציבור אינו דואג להן .
נכון , הביטוח הלאומי היה מכסה בדרך כזו או אחרת את צורכיהן לשם ביצוע פעולתן .
עם זאת , חשבנו כולנו , ויש כאן התפתחות של חקיקה בכנסת הזאת , שבנות השירות הלאומי כמוהן כחיילות לכל דבר .
בנות השירות הלאומי אינן בנות המבקשות להשתחרר מהמטלה שבה מחויב כל אדם בישראל , למעט אלה המשתחררים על - פי חוק מהמטלה לשרת את צבא - הגנה לישראל במשך התקופה שחוק שירות הביטחון מחייב זאת .
באות בנות אשר לא מבקשות להשתחרר מצה"ל משום שאין להן חשק לשרת בצה"ל , אלא הן משתחררות מצה"ל מתוך סיבות ונימוקים מצפוניים שהציבור מכבד אותם וגם החוק מכבד אותם ; הן אומרות : לא , מבקשות אנחנו לחיות לפי מצפוננו ולפי השקפתנו והשלמות שבה אנחנו חיות , מתוך כוונה שיש חובה לשרת באיזה שירות לאומי בתקופה אשר אנחנו מונעות מעצמנו לשמש כחיילות בצה"ל מתוך אותם טעמים מצפוניים וטעמי דת .
אני חושב שהגיע הזמן שהמחוקק הישראלי ייתן את דעתו ויראה בבנות ישראל אלה חיילות לכל דבר בכל מה שקשור לצורכיהן על מנת לממש את שליחותן הלאומית .
אנחנו מבקשים בחוק זה לאפשר לבת בשירות לאומי להיות זכאית להטבות המפורטות בסעיף 2 ( ב ) בחוק זה , שהן : דמי כלכלה , דמי שכירות , דמי פיקוח , ריכוז וליווי , פטור מדמי נסיעה בתחבורה הציבורית , אשר במידה מסוימת ניתן כבר היום לא על - פי חוק אלא על - פי תקנות .
בין הקריאה הטרומית לקריאה הראשונה היו מי שביקשו להשאיר זאת לתקנות השר - שר זה או אחר .
אני חושב , שהחקיקה הזאת היא מעבר לאותם צרכים ; אלא שיש פה גם איזו השקפת עולם , יש כאן איזו נורמה שאנחנו מבקשים לתת לשירות הלאומי , לבוא ולומר לאותן בנות : אנחנו לא מחייבים , חלילה , בשלב זה או באיזה שלב הנראה לעין , בת מבנות ישראל לבוא ולהתחייב בשירות לאומי , אבל מבחינה נורמטיבית אנחנו רוצים לבוא ולומר למתנדבת בעם : רואים אותך חיילת בצבא ישראל לכל דבר בכל מה שקשור לתנאים שאנחנו מעמידים לרשות חיילותינו .
תהיינה בנות השירות הלאומי כחיילות בכל הקשור לדאגת הציבור להן .
אני מבקש , אדוני , להעביר את החוק בקריאה ראשונה , על מנת להעבירו לוועדת העבודה והרווחה לצורך הכנתו לקריאה שנייה ושלישית , על מנת להשוות בנות שירות לאומי לבנות צה"ל בכל אותם דברים שציינתי ואשר מצוינים בהצעת החוק כפי שהונחה על שולחן הכנסת .
תודה רבה .
נדמה לי שיש הבדל בנורמטיביות .
אני לא רוצה שיבוא מישהו ויאמר שמא יש איזו רמיזה בחוק הזה להטלת חובה על בנות לשרת בשירות לאומי .
אולי אפשר לאחד .
זה לא חוק שירות הביטחון .
- - - בגלל זה לא חלים עליה ביטוח ולא חובת חיול .
ג' באדר .
יש גם בנות בקורס טיס .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , הצעת חוק שירות לאומי , שאני מציע כאן בפני הכנסת , באה לצלם מצב ובאה לתת אותם יתרונות או אותם צרכים בסיסיים לאותן בנות שכבר משרתות .
אני ער לכך שיש היבט נורמטיבי בחוק הזה , וחבר הכנסת דהן אפילו הביע חששות מסוימים , כמו גם חבר הכנסת מודי זנדברג אשר בא וביקש להרחיב זאת לגבי נושאים אחרים .
אני מוכרח לומר , שבהחלט לנגד עינינו ולנגד עיני רבים מחברי הכנסת עמד נושא השירות הלאומי במקום השירות הצבאי , בין שהדברים באים לידי ביטוי מפאת רצונו של אדם להשתחרר משירות צבאי בגלל השקפת עולם , או בגלל נושאים לאומיים .
הרי אנחנו כאן במדינה יהודית שהיא דמוקרטית , שותפים כעם היהודי שחזר לציון והקים את מדינתו עם אותם תושבי ארץ - ישראל שאינם יהודים , אשר ברצונם ואפילו לא ברצונם פשוט חלקו את גורלם עם גורלנו , ואנחנו חיים כאן יחד משום שנגזר עלינו או נועדנו לחיות אלה עם אלה .
בהחלט ייתכן שבעתיד יבואו ויבקשו אלה מתוך הציבור שאינו יהודי בארץ - ישראל ובמדינת ישראל : גם אנחנו רוצים לתרום לחברה , גם אנחנו רוצים לתת אותו שירות .
ואפשר יהיה לבוא ולהרחיב את נושא שירות הביטחון או השירות הלאומי .
אדוני היושב - ראש , כאן מדברים בצורה מפורשת על חוק הביטוח הלאומי ועל הגדרת ילד לפי חוק הביטוח הלאומי .
מאותו חוק אנחנו מבקשים לפרוץ , על מנת לתת לאותן בנות , שעושות באמת עבודת קודש , אותם יתרונות או אותם צרכים כל כך חשובים , על מנת שהן יוכלו לקיים אותו שירות שהן כבר מבצעות שנים רבות .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , חברי חברי הכנסת , יש לי כלב , אדוני היושב - ראש , קוראים לו סטפן , וקוראים לו סטפן משום שכאשר נולד , ב- 1992 , נערכה בארצות - הברית אליפות הטניס US open , ואנחנו החלטנו שמי שינצח באליפות הזאת - הכלב יישא את שמו - - - הוא נושא את השם אדברג , השוודי הזכור לטוב , וסטפן אוהב אותי כפי שאני אוהב אותו ; הוא אוהב אותי מאוד ואנחנו חיים בצורה נפלאה .
סטפן הוא גם כלב שמסתובב באוניברסיטה , משום שרעייתי עובדת באוניברסיטה , וזה המקום שבו הוא עושה את יומו , כאשר את לילו הוא עושה אתנו .
אני רוצה לומר , שסטפן יודע , שחופש המחקר מחייב , פעמים לא מעטות , שימוש בבעלי - חיים על מנת להציל חייהם של אנשים וחייהם של סטפנים אחרים , בני מינו .
אבל אני מוכרח לומר , אדוני סגן השר , שחופש המחקר והצורך שלנו לפתח את הרפואה על מנת להציל רבים אינו יכול לאפשר לנו לעבור לסדר - היום על אותם גילויים שחברת הכנסת דיין מדברת בהם .
אני מקווה שהאוניברסיטה אכן שמה לב לאותן תופעות שעליהן מצביעה הכתבה , ואני בהחלט מצטרף לאמירותיה , לבקשותיה , לדרישותיה של חברת הכנסת דיין , שיהיה גם פיקוח חיצוני לעניין זה .
תודה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני חבר ועדת הסמים בכל הכנסות שהייתי חבר בהן , וגם חבר הכנסת זוילי .
התיאור שתיאר חבר הכנסת דיין הוא מדהים , שכן אגודת " אל - סם " , שגם חלק מהכספים שהיא מקבלת הם כספים ציבוריים , תפקידה הוא כפול , והעיקרי שבה הוא החינוך - החינוך של בני הנוער להבין עד כמה הסמים הם סכנה לקיום הפיסי של האנשים .
הדבר השני הוא כמובן המניעה .
המניעה היא תפקידה של המשטרה .
אם באים ואומרים שלמסיבה ללא סמים של אגודת " אל - סם " הזמינו גם מסוממים , הדבר הוא ראוי , כי המסיבה בהחלט מיועדת על מנת להסביר מדוע לא להשתמש בסמים .
אבל אם , שומו שמים , מסיבה כזאת הופכת להיות מסיבת אסיד , מסיבה שבה הנוער שבא להתנגד לסמים , נפגש עם הסמים בצורה בלתי אמצעית , אנה אנו באים , ועל מי האחריות ומי יכול לרחוץ בניקיון כפיו ?
צריך שאגודת " אל - סם " תקרא לסדר את אגודת " אל - סם " בבית - שאן .
אדוני השר , הממשלה צריכה לבוא ולראות איך במופע , באירוע אשר כולו מיועד לעקירת נגע הסמים , אנחנו מוצאים את עצמנו במסיבת סמים .
אדוני , אם יורשה לי , אני מבקש להסביר לנוער ולאנשים היושבים בבית והרואים אותנו , מדוע אני עולה כל פעם בשאלה .
פשוט לא היו לנו כאן חברים אחרים מהקואליציה שימלאו אותו מקום ואותו עניין , ואני לא בא לרמקול בכל פעם - - - אתה עושה follow up , השר קהלני .
- - - חבר הכנסת כבל - - - אני רוצה להעיר לחבר הכנסת כבל , שכשמדובר על מישהו שהוא מסית כל הזמן , זו גם הסתה .
מה יהיה אם יהיה נשיא עירקי ?
אנחנו שוללים את סמכותו של הנשיא העירקי .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אדוני שר המשפטים , מי מאתנו לא נאלץ להשתמש בשירותיו של שמאי לאחר שהרכב שלו נפגע ?
רובנו נאלצנו לפנות לשמאי כדי לקבל פיצוי מחברת הביטוח בגין נזק שנגרם לרכב .
אדוני היושב - ראש , כך לא רק בתחום הרכב אלא גם בתחומים אחרים שבהם נזקק האזרח להערכות שמאי , בשומת ערכם של מקרקעין , בהערכת יכולתו של חייב , בהליכי הוצאה לפועל , בחקלאות , בתעשייה ובתחומים רבים נוספים .
בדרך כלל נמצא הניזוק - ורוב הנזקקים לשירותי שמאות הם ניזוקים - בעמדת נחיתות מול חברת הביטוח .
הרכב נפגע ויש צורך למהר ולתקנו , כדי לצמצם את הנזקים שכבר נגרמו לנו , פעמים רבות שלא באשמתנו .
מי אינו רוצה לחסוך כאבי ראש ?
אולם כאן נכנסות לפעולה , רבותי , חברות הביטוח , המאלצות לא אחת את הלקוח המבוטח , הנפגע , לפנות דווקא לשמאי מסוים הפועל מטעמן .
הבעיה במצב זה היא , שהשמאי , אובייקטיבי וישר ככל שיהיה , מועסק על - ידי חברת הביטוח , שהיא כמובן זו האמורה לפצות את המבוטח ולשאת בנזק שנגרם .
שמאי כזה מוצא עצמו בניגוד אינטרסים צורם במיוחד : מחד גיסא , עליו להעריך את נזקו של המבוטח , אך מאידך גיסא כעובד חברת הביטוח הוא עלול , אפילו בתום לב , להעדיף את האינטרס של חברת הביטוח שבה הוא עובד , ואינטרס זה הוא להקטין ככל האפשר את גובה הפיצוי שחברת הביטוח צריכה לשלם לנו על הנזק שנגרם לנו .
ממילא עלול הדבר להשפיע על שיפוטו של השמאי בבואו להעריך את הנזק שנגרם .
מצב כזה של ניגוד אינטרסים , אפילו אינו משפיע בהכרח על כל מקרה ומקרה , הוא בלתי נסבל מבחינת הלקוח המבוטח , הנאלץ לקבל את קביעתו של השמאי מטעם חברת הביטוח .
נכון , תמיד אפשר לפנות לבית - המשפט ולערער על קביעתו של השמאי , אך הלקוח המצוי , המעוניין בהטבה מהירה ככל האפשר ולעתים אין לו הכסף הנוסף על מנת ללכת לשמאי נגדי ועל מנת להוציא את כל ההוצאות המשפטיות של עורך - דין כדי לממש את זכותו כלפי חברת הביטוח , אינו מעז להתעמת עם חברת הביטוח המבוססת , שביכולתה להתישו כלכלית לאורך שנים של הליכים משפטיים .
התוצאה היא יתרון פסול של חברות הביטוח על פני הלקוח הקטן .
מצב זה נוגע , בייחוד בתחום שמאות הרכב , לכל אזרח כמעט .
איני בטוח שחברות הביטוח מקפידות לשים את טובת הציבור ואת טובת הלקוח הקטן בראש מעייניהן , אם כי טובת הציבור חשובה להן , אבל בהחלט הן חברות למען עשיית רווח ללא סייג ושיעור .
הדבר הוכח , לצערנו , לאחרונה בגזרי - דין חמורים ביותר וחסרי תקדים אשר ניתנו בבתי - משפט נגד כמה חברות ביטוח מובילות ומנהליהן .
מצב שבו חברות הביטוח משמשות כשופטות וכנתבעות בערבוביה הוא בלתי נסבל .
אשר על כן , מוצע להפריד לחלוטין את העיסוק בביטוח מן העיסוק בשמאות .
חברות ביטוח לא תוכלנה עוד להעסיק " שמאי בית " מטעמן ולא תוכלנה לאלץ את הלקוח לפנות אל שמאי כזה לשם הערכת נזקיו .
השמאים יהיו עצמאים ובלתי תלויים בשיקול הדעת המנחה אותם .
זהו עקרון היסוד בהצעת החוק .
אדוני היושב - ראש , אני ער לכך , שהצעת החוק כוללת גם את היסודות להסדרת מקצוע השמאות על - ידי הקמת גוף סטטוטורי , בדומה לגופים המאגדים את עורכי - הדין , רואי - החשבון , המהנדסים ואחרים .
מוצע כי תוקם מועצת שמאים , שתהיה אחראית לרמתם המקצועית של השמאים , לרישוי , לכללי האתיקה וכיוצא באלה .
מוצע גם להקים מנגנון שיפקח על השמאים ועל שומות שנקבעות על - ידם , כדי להגן על אינטרס הציבור .
הדבר מפורט בדברי ההסבר , כפי שהוגשו והונחו על שולחן הכנסת .
חברות הביטוח , כמובן , מתנגדות בתוקף להפרדה בין הביטוח לבין השמאות , והן חוששות מאוד מפני מצב שבו תהיינה תלויות בקביעותיהם של שמאים עצמאים .
ברור לי כי הצעת החוק , שהיא כה עקרונית , צריכה להתלבן היטב , כדרכן של הצעות חוק מעין אלה , בוועדה המתאימה לכך בכנסת , תהיה זו ועדת הכלכלה או ועדה אחרת שהיא ועדה מיוחדת לענייני ביטוח .
אני עצמי מציע כי הצעת החוק באמת תידון בוועדת הכלכלה .
בהחלט יכול להיות שחבר כנסת אחר חושב שצריכה להיות ועדה אחרת .
אשמח גם לעניין זה להיעתר .
ברם , ניסיונן של חברות הביטוח לעשות שימוש בעוצמתן הכלכלית המשתקת , כדי למנוע כל דיון במצב הקיים ובאפשרות לשנותו , פסול מעיקרו ונוגד את אינטרס הציבור .
אנחנו יודעים שיש לחץ לא קטן על חברי הכנסת מטעם חברות הביטוח .
אגב , חברי חברי הכנסת , ברשותי עשרות מכתבי תמיכה הממשיכים לזרום מאזרחים פשוטים שצברו ניסיון מר והמעודדים את חקיקת החוק .
האזרח הרגיל , בהצעה שלי , יחייב את חברת הביטוח שלא לתת שמאות מטעמה , כזאת שאחר כך הוא יצטרך ללכת ולהתמודד אתה ועם בתי - המשפט .
העצמאות המקצועית של השמאים היא זאת שתיתן .
הוא יעמוד בין המבוטח לבין חברת הביטוח .
אנו , חברי הכנסת , נבחרנו לא רק להגן על האינטרסים של קרטלים כלכליים חזקים אלא דווקא על האזרח הקטן , חבר הכנסת הנכבד דראושה , ועל זכויותיו .
אני מציע , על כן , כי הצעת החוק תועבר לוועדה , היא יכולה להיות ועדת המשנה לענייני ביטוח או ועדת הכלכלה , לקראת הכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה , אדוני .
- - - - - - ההצעה הזאת שייכת לוועדת הכספים פרופר .
הדבר היחיד שהסורים החזירו לנו הוא חבר הכנסת דראושה .
חס וחלילה , אמרתי זאת לכבודם של הסורים .
אדוני , אני גם - - - לפני שאתה מצביע אני רוצה להעיר : אצלנו בין חברי הליכוד יש עכשיו משחק הכיסאות המוסיקליים - - - אני נמצא כאן כל הזמן .
הואיל ואנחנו כל הזמן זזים בכיסאות , הצבעתי פעמיים במקום חבר הכנסת בדש , שלא נמצא כאן , ואני מבקש לרשום - - - אני זוכר שבכנסת הקודמת - - - הואיל ולא הייתי כאן , היה לי הרבה זמן לראות אתכם בטלוויזיה .
לא סבלת כל כך מהקואליציה .
הייתם המאהב שלהם .
- - - דרך אגב , לוד , כדי לפתור חלק מהבעיות , קיבלה השנה 30 מיליון שקל .
רק לצורך - - - חבר הכנסת כהן , אתה פוגע ב" דובדבן " וב" שמשון " כשאתה אומר את זה .
בוא לא נערב את השואה בשום דוגמה - - - אני מציע להעביר את זה לוועדה לביקורת המדינה .
בראשית ברא אלוהים את הבג"ץ .
מה פירוש " פרש מתפקידו " ?
הוא קבע גורלות של אנשים והסית נגד אנשים ורחץ בניקיון כפיו .
לא היה אדם פוליטי כמוהו .
הוא סירב לבוא - - - - - - - - - - - - אם יתברר ש" לבנת חבלה " זה על - ידי " חוקה לישראל " , היועץ המשפטי לממשלה - - - אדוני היושב - ראש , אני מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת - - לא , אני צריך לדעת .
אני מבקש להסיר את ההצעה של חבר הכנסת רפי אדרי רק מסיבות פרוצדורליות , כמובן .
חברי , חברי מפלגת העבודה , בכנסת הראשונה ביקש ראש ממשלת ישראל ומכריזה של מדינת ישראל , דוד בן - גוריון , להקים ועדת חוקה , חוק ומשפט בישראל , שכן חלומו היה שתשקוד ועדה עד אשר תוקם חוקה , תתכונן חוקה לישראל .
בחלום הזוועות הגדול ביותר שחלם לא האמין שתקום בעתיד תנועה המסועפת ומסונפת לתנועות אחרות בישראל , שתבוא ותוציא מודעה כזו , מזוויעה כזו .
אם זאת החוקה שאליה אנחנו מייחלים , יותר טוב שלא תהיה חוקה .
אי - אפשר לעבור לסדר - היום כך , כי אנחנו , הרוב במדינה - אם אנחנו , הציבור הנאור , מרשה לעצמו לרדת לרמה כזו , אוי ואבוי לה , לאותה מדינה יהודית דמוקרטית שעליה חלמו האבות המייסדים .
אם אנחנו נרשה עכשיו ואם אתה תמצא תירוצים , חבר הכנסת פינס - פז , לא תהיה עוד תקומה לנו , ולא חשוב אם שמעת בעבר איזו הסתה או שנדמה היה לך שיש הסתה מצד אחר .
חובתנו הקדושה לבוא ולומר להם לא רק " הרף " , אלא לבוא ולהקפיד ולראות שאנשים אלה יימחקו מעל פני הציבוריות הישראלית , ויפה שעה אחת קודם , כי בנפשנו היא .
- - - - - - אתה יכול לבקש להעביר לוועדה .
את דוד בן - גוריון נביא לך .
הם ביקשו .
אתה צריך לשאול אותם לאיזו ועדה .
זו הבקשה שלהם .
אל תסמוך על זה .
האם יש לנו ויכוח על כך שהציונות היתה מדיניות מתנחלת ?
השבט ג'אלה עזבו את בית - ג'אלה .
חבר הכנסת רענן כהן , האם בני אלון אמר דבר אחד שאיננו נכון ?
זאת האמת .
אתה מכניס אותנו לכוננות , אני מבין .
זאת שקנתה את גן - שמואל .
רוב רובה של ההתיישבות הציונית מומשה על אדמות ביצות - - - בדמם של המתיישבים .
אגב , מדינת ישראל דרשה , שכאשר קונים אדמות מעבר ל" קו הירוק " , גם אישור יינתן .
האם המוסר עובר את " הקו הירוק " ?
שנינו נבטל את " הקו הירוק " , חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת רובינשטיין , הם עצמם חוקקו את החוק הזה .
שלא ישתמע כאילו הם קיבלו אותו .
זהו חוק אסאלמי .
זה לא מדויק , חברי ומורי חבר הכנסת שאקי .
אסור לו למכור לסיני ואסור לו למכור לכל אדם שהוא זר לאסלאם .
זה חוק .
אל תגיד לי שאין חוק .
על מה אתה מדבר ?
היה רצח ?
- - - המשטרה תחקור את זה .
- - - תשאל את עמיתיך .
מה זאת אדמה ששוחררה במלחמת קודש ?
לשאול מותר ?
מה זאת אדמה שנכבשה במלחמת קודש ?
תסביר .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בשבוע שעבר השתתפתי בדיון בוושינגטון עם חבר ועדת החוקה של הרשות הפלשתינית , מר זיאד אבו - עמר .
מובן שכאשר הופענו בשאלת הסכמי אוסלו לאן ומה הם הסיכויים , מה הדברים המשותפים ומה הדברים הפעורים בין עמדות הצדדים , צצה ועלתה השאלה היסודית , שיורדת לשורש היחסים בין שני העמים , בין שתי הקבוצות שיושבות בארץ - ישראל .
אני מוכרח לומר , שהופתעתי על - ידי זיאד אבו - עמר , אשר אמר : אני חבר המועצה הפלשתינית לחקיקה , חוק כזה מעולם לא בא , כולה המצאה של הישראלים .
בוודאי . . .
כשאני שומע אותך אני רואה כבר איך הכול צדק .
אומר אני לו : ידידי הטוב , אתה באת הנה על מנת להסביר את העמדות של אותה ישות המבקשת לה דרך במוצאות אוסלו , אתה אומר לי שאתה לא חוקקת , ושר המשפטים של הרשות שאתה מייצג בא ואומר על חוק זה - לא רק מה מהותו אלא גם מה תחולתו .
הוא מסתכל ואומר לי : אם הוא אמר כך , כנראה אני לא מעודכן .
הגישה במושב הבא של הסימפוזיון כבר היתה דומה לגישה שלך .
הגישה שלך מסבירה מה הוא הפער העצום .
אני לא לגמרי שלם עם עניין אקרית ובירעם , אני לא לגמרי שלם עם חוקים ישראליים רבים , אבל עוד לא ראיתי חוק ישראלי שקובע עונש מוות .
עוד לא ראיתי חוק ישראלי שגוזר על רוצחי נשים וילדים בדם קר עונש מוות .
פה בכנסת הזאת היו כמה חברי כנסת , שברגעים של רוגז רב , ברגעים שהעולם כולו והעם בישראל היו מוכנים ללכת אפילו לחקיקת עונש מוות , אמרנו להם : הרף , לא זו הדרך .
אין עונש מוות .
כאן מדובר בחקיקה , שכולה נשענת על יסוד שמסביר מדוע אנחנו היהודים , מדוע כל הכופרים לגבי האסלאם לא יכולים לשבת כאן , בבית הזה , שהוא על אדמה שנכבשה בחרב האסלאם , שהוא על אדמה שנכבשה במלחמת קודש .
לכן אני בא ואומר בצורה הברורה ביותר - - - שמע , נתתי לך הזדמנות , שאלתי , אני לא רוצה לבוא - - - אמרותי אלה שאמרתי לגבי מלחמת קודש שהיא דבר דתי - יש גם בדת היהודית כל מיני דברים - הן דבר שלמדתי מפי מומחי אסלאם שגם נמצאים בבית זה ואומרים זאת .
פער זה - צריך להיות ברור - יימחק ; שאם לא יימחק , אוסלו והסכמי שלום והסכמי קמפ - דייוויד וכל ההסכמים שעשינו עד היום אינם יכולים לשמש לנו בכלל כרקע לחיים משותפים .
קודם כול צריכים לדחות בשאט נפש את כל המנטליות שהביאה אותנו לידי מצב , שבו על סף המאה העשרים - ואחת מחוקקים חוקים כמו החוקים האלה .
אלה דברים שלא מאפשרים לנו בכלל לשבת זה מול זה , והרי אנחנו מחויבים לשבת זה עם זה .
תודה רבה .
תגיד , אתה השתגעת ?
חבר הכנסת אלסאנע - - - - - - יש לי שאלה .
אדוני היושב - ראש - - - לא הבנתי אם אתה בעד החוק הפלשתיני או לא , כתוצאה מכל מה שאמרת .
זאת אומרת שאפשר להמשיך לרצוח .
הזכרת את חבר הכנסת צוקר , אדוני היושב - ראש , אבל לא צריך לעשות עוול .
חבר הכנסת צוקר עלה על דוכן הנואמים ואמר : אם זאת דרככם , דרכי לא דרככם .
אחר כך היו לו גם כמה הערות .
- - - מה שהוא אמר .
אתה לא מוכן להגיד מה האסלאם אומר , זו צביעות .
בעד - זה בעד החוק ?
זו מתנה על - חשבון - - - אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , כנסת נכבדה , אני לא שותף לדעתו של חברי הטוב חבר הכנסת בני אלון , חבר הכנסת החרוץ והתלמיד - חכם ; לא רק חבר כנסת אלא גם תלמיד - חכם .
אני חושש , שחוקי היסוד הם חוקים ראויים , שנחקקו בכובד ראש ובבחינת סוף מעשה במחשבה תחילה , וכולם גומרים את ההלל עליהם בבחינת חוקי יסוד שהם מסד לחוקה לעתיד לבוא , כאשר נוכל להתגבר על אותם קשיים שאנחנו עומדים בפניהם והם מובנים מעצם טיבו של העם היהודי ומההלכה , שהיא נחלתם ולחם חוקם ומקור הוראתם של רבים מבני עמנו .
לגבי החוק הזה , מובן שהדברים שאני מבקש לומר הם רק הערות שאני מבקש להשמיע , ואבקש מהכנסת ומחברי הוועדה לתת את דעתם עליהן כאשר יובאו לפני הוועדה .
אני מוכרח לומר , שגם אני לא מבין את החובה המשונה למסור לכנסת עותק אחד , כאשר אחדים מחברי הכנסת נמצאים בקרוונים , מהטעם שאין הכנסת מסוגלת להחזיק חברי כנסת בלשכות המתאימות לאדם שחובתו לשרת את הציבור .
כנגד זה , אני חושב שצריך שיקול דעת רציני לגבי העיתונים המוצאים במדינת ישראל מדי יום ביומו .
אני בהחלט חושב , שצריך לדאוג לכך שיהיה גנזך אחראי , שבו ניתן יהיה להביא לידי סריקה ממוחשבת , שתביא לכך שאדם יוכל ללכת אל המקורות העובדתיים שלהם הוא צריך , שנים רבות אחר מכן .
אני חושב שביטול הוראת החוק לגבי העיתונים יכולה להביא למצב שבו לא נהיה ככל העמים ומקורות המחקר שבידינו עלולים להתדלדל .
מובן שאני אצביע בקריאה ראשונה בעד אישור החוק והעברתו לוועדה , ואני מתאר לי שאדוני ירצה להעבירו לוועדת החינוך והתרבות , שבה נוכל להעלות את הערותינו , ויחד עם אלה שניסחו את החוק להגיע למצב שהוא יהיה גם הגיוני , גם ישים , וגם ישמר את הדברים שהם כה הכרחיים למדינה דמוקרטית כמו מדינת ישראל .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , חברת הכנסת מאור , אני כמובן אצביע בעד החוק הזה משום שאני לא חושב שיש עוד בכלל מקום בעולמנו להפלות בין גברים לנשים .
עם זה , יש לי כמה הרהורים והערות למגישי החוק ולאלה שיובילו את החוק בוועדה בין הקריאה הראשונה לקריאה השנייה והשלישית , ואני רוצה להעיר כמה הערות שאולי יכולות להיות גם בסיס לדיון בוועדה .
יש לי חשש כבד מאוד , שמתוך רצון לשוויון מוחלט , שהוא כל כך הכרחי , כל כך ברור - - - העדפה מתקנת .
אני בהחלט חושב , שכאשר אין שוויון , ואנחנו מדברים על שוויון , זאת העדפה מתקנת , אבל זה עניין של הגדרה .
היריון הוא בוודאי לא מחלה , חס וחלילה , אלא דבר ברוך - קיום הטבע , כל קיומנו תלוי בתהליך הזה .
אבל יש פעמים , שכאשר אנחנו כותבים ומטילים על מעביד כל כך הרבה הוראות שאין מהן סטייה , אולי יש בכך כדי להביא אותו לידי מחשבה , שמא לא ייתן את העבודה בידי אשה , על מנת שלא יצטרך לבוא ולהעמיד לרשותה את כל אותם דברים , או יותר מכך .
לא לאפשר לאדם אחר לעשות זאת באותה עת קצרה שבה היא בדרך הטבע הולכת ללדת ונמצאת בחופשה ופעמים גם מתבקשת איזו מנוחה לפני הלידה - אני הייתי חושב , כפי שהציע בשיחה שניהלתי חבר הכנסת הנכבד , חבר הכנסת לנקרי , שכאשר יש איזה עובד הנותן איזה פתרון , שלא פוגע בשכר ולא פוגע במעמד האשה היולדת או הנמצאת בהיריון , בכל זאת לתת אפשרות להביא אדם אחר באותה תקופה , ובלבד שלא ייפגעו כהוא - זה תנאיה של אותה עובדת .
ייתכן שפעמים , חברת הכנסת גוז'נסקי , יצטרכו להזיז אותו מחדר לחדר ולהזיז אותה מחדר לחדר - - - ייתכן מאוד שיצטרכו להזיז , כי באותו חדר יימצאו אותם כלים המצויים בידי המעביד ואין להם תחליף , ואותה אשה יולדת או המתכוננת ללידה בגין מצבה המיוחד לאותה עת לא יכולה לעסוק - - - כאשר באים ונותנים דוגמאות קיצוניות , אנחנו יכולים להגיע למצב שבו הלל התקין - ויתקן אותי היושב - ראש - את תקנת הפרוזבול , ותקנה זו באה על מנת להגן על החלשים .
והיא הטילה עליהם איזו מטלה .
לאמור : אמר אותו אדם - אינני יכול להלוות כסף לאנשים מהטעם שאסור לי לגבות מהם ריבית , ועל - ידי כך נמנעו העשירים מלתת הלוואות לחסרי אמצעים .
בא הלל והתקין תקנת פרוזבול המאפשרת לקיחת ריבית בעסקה כזאת - היתר עסקה .
כן , דרך בית - דין , על מנת לאפשר לאותם מסכנים גם כן לקבל אותה הלוואה שהם כה זקוקים לה , והיא אחת השיטות שמקיימות את חיי המסחר בימינו .
כאשר סיימתי אומר אני : לא נשים בפני אותו מעביד תנאים שיביאו אותו מראש להחליט שאיננו רוצה אשה בתפקיד , כאשר אשה ראויה לקיים את כל אותן עבודות שעושים הגברים , ועוד ביתר שאת , יתר און , יתר חוכמה ויתר תבונה .
תודה רבה .
בוש ונכלם אני לומר לך , שיש מעבידים בישראל ששוקלים אם להעסיק נשים .
חבר הכנסת אור , האם הממשלה מתנגדת לכך ?
אדוני השר , אפשר לענות יותר מהר - - - זו היתה הצהרת שאילתא , ולא שאילתא .
אדוני היושב - ראש , בהמשך לחוק המפלגות שנתקבל על - ידי הכנסת השתים - עשרה , על - פי הצעותיהם של חבר הכנסת משה שחל ושל כבוד היושב - ראש חבר הכנסת שבח וייס , של חבר הכנסת רובינשטיין ושלי , אנחנו מבקשים לתקן את חוק המפלגות במובן זה שנוסיף לו , כי אדם שהשתתף בפריימריס במפלגה מסוימת על - פי חוקתה לא יוכל להתמודד ברשימה אחרת באותן בחירות , אלא ברשימה שבשמה ובתוכה התמודד באותן בחירות מקדימות .
זאת הצעת החוק כולה .
ההסבר הוא פשוט .
היו פעמים רבות שאנשים התמודדו בפריימריס לבחירות מקומיות או לבחירות לכנסת , ולאחר שהבוחר לא נתן בהם את אמונו , הם בחרו לעשות שבת לעצמם והעמידו את מועמדותם ברשימה נפרדת .
אנחנו חושבים שהדבר אינו מוסרי ואינו ראוי , והחוק צריך להבהיר בצורה ברורה את חוקי המשחק .
לאותן בחירות שבהן הוא השתתף בפריימריס .
בוודאי , באותן בחירות .
כך כתוב .
אני מבין שלממשלה אין התנגדות .
לא .
תודה רבה .
אני מבקש להצביע .
- - - אם לא היה - - - האם זה נקרא שאתה באמת - - - היו מאות פיגועים .
אתה נותן לגיטימציה - - - חבר הכנסת כהן , הוא כבר התנה את ביטול האמנה הפלשתינית בחוקה בישראל , ואתה נותן פה תירוצים ועוד תירוצים .
אין תירוץ בעולם לכך שאבא לארבע ילדות יפוצץ את עצמו .
אני כבר לא מדבר על הנזק האיום שהוא גרם לנו .
העובדה , שאבא לארבע ילדות , אב למשפחה , מפוצץ את עצמו - - - - מתאבד בשם האסלאם , זו חרפה .
זו חרפה לנו וחרפה לאסלאם .
הם לא יוכלו להתווכח אתנו דרך טרור .
אנחנו - - - - - - זה % 2 מתוך ה- % 30 ?
לא , מתוך ה- % 100 .
זאת אומרת , % 10 מאנשי כוחות המילואים משרתים למעלה מ- 30 יום .
זה יום אחד במלון באילת .
את הנאום שלך אני חושב לנאום מייד בתחילת הדרך - - - - - - מה זה שייך ?
שהממשלה תכריע .
צריך שיהיה גמול למוטיבציה .
אני מזכיר לך , חבר הכנסת רענן כהן , שדן מרידור וכל ילדיו משרתים ביחידות הקרביות המעולות ביותר .
אנחנו למדנו לכבוש ולהיות נכבשים באהבה .
את ירושלים כבשנו באהבה ונכבשנו באהבה .
לעומת זה , תראו מה קורה בבולגריה .
חברת הכנסת בלומנטל , יש הבדל עצום בין שתי הדוגמאות .
" יד חיים ויצמן " , מכון ויצמן , הוא עמותה פרטית .
הרכוש של " יד חיים ויצמן " הוא אדיר והשטחים שעליהם משתרע " יד חיים ויצמן " הם ענקיים .
לפי דעתי , אם היו מחליטים , למשל , להעביר כהקדש למדינת ישראל את כל ביתו של ויצמן , היה מוצא תקציב המדינה גם את האפשרות לתקצב אותו .
אבל אי - אפשר , מצד אחד , להשאיר אותו בידיים פרטיות - ומדובר ברכוש ששווה מיליונים או אולי עשרות מיליונים - ומצד שני לבוא ולבקש שהמדינה תיתן תקציב .
צריכים להחליט .
אם זה נכס ציבורי - הוא יהיה נכס ציבורי .
לידיעתך , החוק העות'מאני , והחוק האנגלי בעקבותיו - ודווקא שבח וייס ידידי ודאי יודע טוב ממני - קבע , שדבר בעל ערך היסטורי במדינה , שכולה היסטוריה , הוא מבנה שהוקם לפני 1773 .
כך נדמה לי .
אדוני היושב - ראש - - - אדוני היושב - ראש , אני באמת מברך את חברת הכנסת נעמי בלומנטל על כך שהיא העלתה את הנושאים בכלל ואת הנושא הפרטי במיוחד .
אני הייתי מבקש להתרכז , בהזדמנות זאת שאני מנצל את ההליכים של הכנסת - - - אני מודה .
אני מודה ליושב - ראש .
אני חושב שבאמת יש דברים - - - אתרכז רק בנקודה אחת , שהעלתה חברת הכנסת בלומנטל - נושא " גנזים " .
לעומת אותם דברים שחבר הכנסת אלול הפעלתני מאוד דואג להם - ושם זה לא יש מאין אלא שם זה יש מיש , ואפשר למצוא פתרונות לנכס שהוא רב - ערכי גם במישור הגשמי וגם במישור הערכי - הרי ב" גנזים " מדובר במפעל של אגודת הסופרים , שבו מקבצים את כל כתבי היד של סופרי העם היהודי במאות האחרונות .
יש שם כתבי יד המושלכים בארכיונים ובארכיבים , במחסנים טחובים שיכולים להוות סכנה לאותם כתבי יד של טשרניחובסקי , ביאליק , עגנון או סופרים מהמאות ה- 17 וה- 18 .
האנשים עובדים שם , והתקציב שבידיהם באמת כמעט שלא מאפשר להם פעולה .
אני חושב , לגבי משרד החינוך , שלא מדובר בנושא שמצריך כל כך הרבה כספים .
מדובר על דבר של " הושיעה נא " , כי יש כאן דברים שאנחנו מדברים עליהם : " הצליחה נא " , אבל יודעים אנחנו , מסדר הלל , שפעמיים נאמר " הושיעה נא " לפני שנתחיל בפעם הראשונה של " הצליחה נא " .
אני מבקש מסגן השר לתת את לבו על דבר החשוב שהעלתה הגברת בלומנטל ולפעול מייד כדי למצוא בתקציב משרד החינוך אותם מאות אלפי שקלים , על מנת ש" גנזים " יהיה במצב כזה שלפחות אותם דברים שנמצאים בידיו יוכלו להישמר , בשלב ראשון , עד אשר ימוינו וייעשה בהם שימוש ללמד את עם ישראל מה היא מורשתו ומה היא ההיסטוריה שלו .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , זה הדבר היחיד שממשלת ישראל אחראית לו נטו .
כל שאר הדברים שהיום דיברנו עליהם , תחילתם בממשלה הקודמת .
הנושא הזה הוא נטו באחריות הממשלה הזאת .
הרב שמריה , אבל לא בן - צור .
אפשר לטהר הרבה שרצים .
גם הרבה מפלגות אפשר לטהר באפר הזה .
או שתהיה פרה אדומה או שלא תהיה פרה אדומה .
יש גם פרשת פרה בקוראן .
אולי נבטל את התנ"ך ?
כל דבר אנחנו אשמים בו .
רק הגיע - - - כבר יש סכנות למאבק היהודי , המוסלמי .
מה אתה יודע ?
מאה אחוז .
או לעשות לה שכפול גנטי .
תהיה גם ועדה , מה אתה רוצה ?
אדוני היושב - ראש , לרגע חששתי שחבר הכנסת הנכבד אברהם פורז ממרצ מבקש להתריע בפני הממשלה שמא נעשה שכפול גנטי לפרה האדומה ונמצא כל כך הרבה אפר שבאמת יוכל לטהר טומאה מתוכנו .
והרי אני מוכרח לומר לך , שהאנקדוטה היא כולה שלך , משום שלא עלה על דעתו של איש בכל מדינת ישראל לעלות את העניין על סדר - יומה של הכנסת .
אבל אולי היתה כוונתו של חבר הכנסת פורז , שצריך לבטל את כל המסורות הישראליות , את כל ההלכות ?
והרי אלה מסורות שנקבעו לפני 3,000 שנה .
שער בנפשך , אדוני היושב - ראש , מה יאמרו בעוד 3,000 שנה כשישמעו על הצעות חוק מוזרות של חבר הכנסת פורז , שלא צריך לנסוע יותר מ- 110 קילומטרים בשעה , או שבן - אדם צריך שיהיו לו לא יותר משני זוגות משקפיים , או שנעשה את הזנות לדבר חופשי , או שאפשר למצוא מספרי טלפונים כאלה וכאלה .
יבואו ויאמרו אנשים : תראו מה הם מבקשים להעלות אלינו .
זה היה לפני 3,000 שנה , כאשר הקריבו קורבנות על הר - הבית , זאת היתה המסורת , ועליה תפארתנו , והיא מורשתנו , וזה השורש של קיומנו כאן .
מה הזעקה הגדולה ?
מה הפחד הגדול ?
משיח יבוא , וכשמשיח יבוא , חבר הכנסת פורז , לא נצטרך אפילו פרה אדומה , ואני ואתה נלך כתלמידי חכמים ונזכה לאכול משור הבר .
מה הבהלה ?
מה אתה כל כך כועס ?
אבל בתקציב של מפגש .
מה יקרה אם בכל זאת הוא מממש ?
אנחנו מתייחסים אליך כמו אל שר .
אולי נפריט אותה .
נפריט אותה .
נפריט אותה .
הדובר הוא עובד מדינה .
למה אתם לא הולכים לבג"ץ על דבר כזה ?
למה לבכות ?
אתה אזרח שווה זכויות , תפנה לבג"ץ .
בלב היית נגד .
אדוני סגן השר , תביא תה .
- - - - - - רק תענה לי - - - - - - - - - אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת שחל - - - גם לשון החוק עצמה .
אדוני היושב - ראש - - - שהוא טעה אז .
אדוני היושב - ראש , אני שמח שכיוונתי לדעת גדולים .
ביקשתי לומר בראשית דברי , קודם כול , שהיו דברים מעולם , ודבריך כנראה לא נתקבלו אז .
השאלה היא , אם באמת ההחלטה שנתקבלה והתקדימים שנתקיימו עולים בקנה אחד ובעצה אחת עם התקנון עצמו , או שמא באמת טעו .
אני חושב שהפעם חבר הכנסת שחל דייק לחלוטין .
הפעם כמו בפעמים אחרות - שלא יעלה על הדעת חלילה שהתכוונתי הפעם לעומת הפעמים האחרות .
על כל פנים , חבר הכנסת שחל , אשר לפי האגדות אמרו שהוא לא מדייק לפעמים , דייק לחלוטין בכל המקרא , אבל לא דייק בפרשנות .
הפרשנות מדברת על הבדל בין ויכוח לבין דיון .
אכן , כאן תם הוויכוח .
אני מקווה שחבר הכנסת שחל ימשיך , ונשכנע אותו כולנו שימשיך בטיעוניו המבריקים גם כאן , בבית זה , שלא ייתן מיכולתו , מעוצמתו ומכישוריו במגזר הפרטי ; שישרת את עמו ואת ארצו וכנסת זו עוד שנים רבות .
אבל , לצערי הרב , יש הבדל , ואני בטוח שחבר הכנסת שחל יכול לנמק את ההבדל ברוח מלומדה הרבה יותר מאשר אני הקטן יכול לעשות זאת .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , להבדיל מאותה ועדה משותפת , מה שנדון באותו חוק של " אבנר " היה נושא פיסקלי מוחלט .
כשאלה אינצידנטלית עלתה השאלה החוקתית .
בחוק זה המובא לפנינו , השאלה החוקתית היא המרכזית .
לכן , לדעתי רק ועדת החוקה , חוק ומשפט צריכה להיות היושבת על המדוכה בנושא זה אם וכאשר יועבר אליה החוק לדיון אחרי קריאה ראשונה .
אני רק רוצה לנצל את הזכות שקיבלתי מאדוני כדי להשיב לחבר הכנסת אלון , שהוא חבר כנסת שמביע את דעתו וגם מביא לה סימוכין .
הוא בעל אסמכתות , ובלי ספק אין דבריו דברים בעלמא .
אני רוצה לומר , שבזמננו הבאנו חוק על - ידי שר המשפטים לשעבר , חבר הכנסת דן מרידור , לגבי בית - דין לחוקה , ונתקלנו בהתנגדות חריפה .
זה היה בשנת 1992 או 1991 .
נתקלנו בהתנגדות חריפה של החברים החרדים בכנסת זו על סיעותיהם .
אז אמרתי מעל במת הכנסת , ואני רוצה שחבר הכנסת אלון ישמע זאת עכשיו , כי כל עוד לא נקים בית - דין לחוקה , בית - המשפט הגבוה לצדק הוא בית - המשפט לחוקה .
ובמקום שעשרה שופטים ישבו על המדוכה , שלושה משופטי בית - המשפט העליון , והיום אפילו שופט אחד , יכולים לשמש כבית - משפט לחוקה .
אין שום ספק ששיקול דעת של הנשיא הוא שיקול דעת מכובד והוא מפעיל אותו .
ידועה המחלוקת המלומדת בין כבוד ממלא - מקום נשיא בית - המשפט העליון לשעבר , השופט אלון - - - גם היום יש מחלוקת , אבל אין שום ספק שאין ואקום , וכל לקונה מתמלאת על - ידי איזו דרך שאנחנו צריכים להשתמש בה כדי להביא לידי איזון הדין בין הרשויות השונות .
שמעתי בקשב רב את הוויכוח שפתח בו יושב - ראש הכנסת הנכבד .
אני לא הסכמתי עם דעתו , אבל הוויכוח מוצא - הוא בפני הציבור .
אני מוכרח לומר , שבית - המשפט העליון החליט את אשר החליט בשבתו כבית - משפט גבוה לצדק באין בית - דין לחוקה .
טוב עושה שר האוצר כאשר הוא מביא זאת , משום שאחרת אנחנו עלולים להיתקל בבעיה שלא יהיה לה פתרון חוקתי ואנחנו יכולים לבוא לידי מצב שבו תהיה ערבוביה , וערבוביה אינה טובה .
- - - כל עוד לא החלטת , בג"ץ ובית - המשפט - - - לא , הוא לא קבע - אנחנו קבענו ; בהפרדת הרשויות אנחנו קבענו - - - - - - לא יהיה דין ולא דיין .
אלא אם כן היתה הוראה על יותר מ- 61 .
זה לא מדויק , זה לפי המלצת בית - המשפט העליון .
חבר הכנסת גפני , אנחנו נאמר לבית - משפט איך לשקול ?
עד שתעשה , בית - המשפט העליון - - - - - - הבעיה שהוא מציג היא בעיה - - - בתור מה קליינר השיב לך ?
אתה מדבר על הפתק הצהוב שכבר לא - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , חברי חברי הכנסת , כירושלמי בן ירושלמי בן בנם של ירושלמים חיכיתי בסבלנות רבה על מנת להשתתף בדיון על החקלאות , שהיתה לא רק סקטור כלכלי ולא רק אמצעי ייצור להרוויח לפרנסת הבית , אלא דרך חיים בציונות , דרך חיים שהביאה את עם ישראל לאדמתו , שהעמיקה את הקשר בין עם ישראל לבין ארץ - ישראל , שהביאה לידי כך שבאה גאולה לישראל וקמה מדינת ישראל .
גם היום , כאשר צריכים לחשוב - ולכך אייחד את דברי - שמא צריך לעשות איזו רוויזיה מחשבתית דווקא אצל אותם חקלאים על מנת למצוא פתרון , אסור לנו , בשום פנים ואופן , גם אם אנחנו חושבים שהחקלאות בחלקה סיימה את תפקידה בדרך הציונית , לזנוח אותה דרך ולהפקיר אותם אנשים שקשרו גורלם בגורל הציונות ובגורל דרך החיים הזו , שבה הם בחרו ללכת על מנת לגאול קרקע .
עם כל הכבוד , הרצינות מחייבת שאני אדע על מה אני מצביע כרגע .
כי אני מבין שזאת טעות טכנית , אבל אני לא זוכר איך הצבעתי קודם .
אולי קודם התנגדתי .
אני מקפיד ורוצה להצביע כמו אז , כפי שהיה עושה זאת היושב - ראש אם היה יושב במקומי , ולכן אני מבקש לראות את הצעת החוק .
בלי כל ספק , אדוני .
זה אותו סעיף לגבי תושבים זרים שמחזיקים קרקע בישראל .
זו הצעת חוק שהעלה חבר הכנסת מאיר שטרית .
אז חששתי פורמלית , אבל אני חושש גם מהותית .
הוא משתמש בשירותיהם של חברי הכנסת .
קל וחומר בן בנו של קל וחומר .
במקרקעין אתה לא צריך לשלם מזונות .
באיזו שנה ?
זו היתה הצעת חוק פרטית ?
מי היה המגיש ?
הוא לא התבייש בזה - - - - - - לא היתה הוראת מעבר בחוק הזה ?
אם הייתי מדבר לפני חבר הכנסת יונה יהב - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , תחילת הדיון בחוק תמים לכאורה זה החלה בסערה גדולה , ורציתי , לפני שאני משיב בכמה מלים לחברי המוסלמים , לברך אותם בחג שמח , בכל טוב ובצום קל .
אני מבין שעכשיו הם שוברים את הצום .
שיהיה להם לבריאות ; בלשונם - סחתיין .
אני מוכרח להגיד למי ששמעו את חבר הכנסת אחמד סעד , שאני מסכים שכל אזרח במדינת ישראל יוכל לקנות בכל מקום כל מה שאזרח אחר יכול לקנות במדינת ישראל .
אני חושב , שההתרסה שלהם כלפי חבר הכנסת בני אלון בדברים שאמר אתמול - אני מקבל כל מלה שלהם ולא שלו .
אני חושב שהיו בדבריו כמה דברים שאינם עולים בקנה אחד עם אמונתנו לגבי תפקידה ומטרתה של מדינת ישראל .
עם זאת - שייזהרו בדבריהם .
כאשר הם עושים את ההשוואה הנוראית , הרי במקום שבו , אדוני היושב - ראש , מקבלת רשות מחוקקת חוק הקובע שמי שמוכר ליהודי קרקע דינו מוות , אנחנו צריכים , אזרחי כל מדינה דמוקרטית בעולם , לגנות זאת בכל פה .
יעשו טוב חברי מהסיעות הערביות , או מסיעת חד"ש - בל"ד , הסיעה הקומוניסטית , אם כדמוקרטים במדינה דמוקרטית ובמקום דמוקרטי יבואו ויגנו זאת , על מנת שלא יכרתו את הענף שהם יושבים עליו ובגינו הם דורשים , בצדק , גם את זכויותיהם .
אני חושב , שהחוק שחוקק ביוזמת חבר הכנסת חגי מירום , בפורענות יסודו .
אני לא יודע בדיוק מדוע נתנה הכנסת יד לחוק זה .
יושב - ראש הכנסת , שדיבר על עידן פריימריס שחייב את חברי הכנסת להצביע בעדו - זה אחד הדברים שאנחנו משלמים בגין הדמוקרטיה .
אם רוצים דמוקרטיה , הרי דמוקרטיה חייבת גם לקבל אותן סכנות , או אותם פירות שאינם טובים - ואינני רוצה לומר , חלילה , פירות באושים - שיכולה להביא השיטה .
אני מוכרח לומר , שאם כבר כלה ונחרצה , והחוק קיים , עשה טוב חבר הכנסת אפי אושעיה , שמבקש לפחות להושיע במקרים מסוימים , כשהעוול צועק לשמים .
לפי חוק לשכת עורכי - הדין , עורך - דין בישראל כבר לא צריך להיות אקדמאי .
אני לא בטוח שזה טוב .
אני בטוח , שגם חברי היושב - ראש הפרופסור שבח וייס - - - אדוני , לא עוד .
הוא יכול ללמוד זאת במכללה .
יש מכללות אקדמיות ויש מכללות שאינן אקדמיות .
מה אני יכול לעשות ?
אדוני היה שותף בימיו כחבר כנסת - אני מוכרח לומר שהוא יושב זה זמן רב על כס המחוקקים , ונראה שנשכחה מלבו אותה עת שבה נחקק חוק הקובע בצורה מפורשת , שלא צריך עוד .
נדמה לי שחוק זה חוקק בתחילת שנות ה- 90 .
לפי חוק לשכת עורכי - הדין , כדי לקבל רשיון עורך - דין לא צריך להיות אקדמאי .
אם כך הדבר לגבי איזה - - - בוגר מכללה - כן .
אלה לימודי תעודה .
אדם יכול להיות - - - אדוני , לא .
אני חייב לומר , שהיוזמים המובילים והדוחפים לחקיקת חוק זה בכנסת השתים - עשרה , אדוני , היו חברינו הטובים הפרופסורים חברי הכנסת אמנון רובינשטיין ודוד ליבאי , ועזרו להם גם חברי כנסת אחרים .
גם שמעון שטרית .
אבל אני מוכרח לומר , שבוועדת החינוך היה ויכוח נוקב .
אני זוכר את השופט לנדאו כראש המועצה להשכלה גבוהה מתנגד התנגדות חריפה לעניין זה , ובסופו של דבר נפל הפור וגם החוק שונה .
היום , דרך אגב , כבר יש הרהורים ויש החושבים שצריך להחזיר עטרת ליושנה , אם כי יש שיטות משפטיות שבהן מבחינים , למשל באנגליה , בין solicitor ל- barrister .
נכון .
אני רוצה לומר דבר אחד לחבר הכנסת אפי אושעיה , משום שחלף הזמן - אם כי עניתי על שאלות היושב - ראש , והוא יתיר בוודאי עוד דקה .
אני רוצה לעזור לך בטיעוניך .
למשל , לפי תקשי"ר המדינה , אדם בתפקיד מינהלתי ברשות השידור צריך להיות בעל תואר אקדמי .
והנה , התברר שמיטב מומחי הטלוויזיה - לא רק כוכבי הטלוויזיה אלא מומחי הטלוויזיה , אנשים שהטלוויזיה היא באמת לחם חוקם , והם יכולים לפתח , הם פיתחו במשך שנים - אם מדברים על ירון לונדון ודן שילון , אנשים שהקימו באצבעותיהם את הטלוויזיה הישראלית ובהחלט קבעו את תוכנה וחותמם הוא לדורי דורות , הם אינם בוגרי אוניברסיטה .
ואז בא התקשי"ר , באה ועדה לניסוח התקשי"ר וקבעה , שכל שלוש שנים במקצוע שוות לשנה אוניברסיטאית אחת , ומאז כך הדבר .
זאת אומרת , יש מתווכים ויש מתווכים .
אני חושב , שייזהר אדם - - - כל שלוש שנים פרקטיקה שוות לשנה אוניברסיטאית אחת .
כן , זה ברור .
לא .
אדוני , בהחלט יש היגיון בדבר לגבי מה שנקרא : זאת אומרת , אדם שמשמש בעניין - יש לו אוניברסיטת החיים .
לפעמים , אוניברסיטת החיים מועילה לא פחות מאותה תעודה מזדמנת .
אדוני , בלי כל ספק .
אני מודה לאדוני .
אדוני היושב - ראש , אני יכול להשתתף ?
אני רוצה לענות במקום חבר הכנסת פינס .
אמרתי לך לפני העם כולו : אנחנו נריב - הם יקבלו יותר .
נשותיהם והם ייבחרו לכנסת כדי לקחת ככל האפשר יותר למען צאן מרעיתם .
החלטנו לא לריב אלא להגיע לייצוג פוליטי .
לא , אני עקבי מאוד .
- - - מה שהבטיחו למקסים גם ייתנו - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע , מה שאתה אומר נכון , ובהחלט צריך להיות - - - של כל ישראלי , אבל כשחבר כנסת מסיעתך הולך לסוריה למחנה הפליטים ירמוק , ואומר דבר שהוא בניגוד לטובתה של מדינת ישראל , שהיא מדינה ששנינו אזרחים בה , הוא עושה את הדבר שמביא אותה סטיגמה שעליה מדבר , שלא בצדק , בני אלון .
חבר הכנסת וייס ואני נתחשבן עם בני אלון , אבל אתה תתחשבן עם חבר הכנסת מהסיעה שלך .
שבח וייס ואני נתחשבן אתו .
- - - אדוני היושב - ראש - - - אדוני היושב - ראש , בעניין ההפרטה , אין על זה ויכוח .
אנחנו אוהבים מאוד את אדוני היושב - ראש - - - כשאתם בירמוק , תזכרו את זה גם כן .
- - - למה לא גינית את זה שיש לרשות הפלסטינית חקיקה לגבי פסק - דין מוות לאדם שמוכר קרקע ליהודי ?
יש חוק פלסטיני .
המועצה הפלסטינית - - - - - - - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בטרם אתחיל את הדיון בנושא החשוב שאנחנו מדברים פה עליו , הרשו לי לברך את חברי הכנסת המוסלמים בברכת " חג שמח " , הואיל והם סעדו את הסעודה המסיימת , או המפסקת את הצום .
אני אומר לכם " סחתיין " ; " תיסלמו " .
היה לנו קודם ויכוח , וחבל שבעקבותיו ובזמן הוויכוח לא מצאו לנכון חברי הכנסת דראושה , כמו גם טלב אלסאנע וחברים אחרים שדיברו , לציין את העובדה , שכאשר הם מדברים על מכירת קרקעות , יש לגנות בכל לשון של גינוי כל חקיקה של מדינה דמוקרטית שבה מדברים על אדם מעם מסוים או מגזע מסוים .
אני לא מדבר על אזרח , כי המדינה רשאית לקבוע שאזרחיה הם היחידים שיכולים להיות בעלי מקרקעין בה .
אבל אני מוכרח לומר , שאותו חוק שחוקק על - ידי המועצה המוסלמית , כל מי שהוא דמוקרט וחושב שהדמוקרטיה היא הענף שהוא יושב עליו , צריך לגנות בכל פה אותה חקיקה שקבעה , כי מכירת קרקע ליהודי מהווה עבירה שדינה מוות , ואין לי מה להוסיף על כך עוד .
כן , בוודאי .
המועצה המחוקקת הפלסטינית קבעה , שזה קשור גם בערבים ישראלים שמוכרים קרקע ליהודים .
כן , אתה צודק .
שכחתי להוסיף את זה .
כן , זה לא נכון .
רבותי , יש הרבה צדק בטענות כאשר אתם מדברים על אפליה של ציבור המיעוטים בישראל , בין אפליה ישירה ובין אפליה עקיפה בכל הקשור לזכויות הערבים בישראל .
אזרחי ישראל כאזרחי ישראל .
עם זאת , טול קורה מבין עיניך .
אדם המבקש , ובצדק - לא מתחנן , אלא דורש את זכויותיו במדינתו , צריך לדעת גם , שכאשר מגינים על דמוקרטיה , אין לה גבולות .
אני חושב שאתם הייתם צריכים לגנות בכל צורה של גינוי - - - אתה לא יודע על מה אתה מדבר .
אני השתתפתי בדיון בוושינגטון עם חבר המועצה המחוקקת המוסלמית , והוא אמר שהוא מתכוון לבקש לבטל את החוק הזה .
אני לא אומר מלה אחת שאינה נכונה .
השתתפתי עם חבר , הבאתי את הליך החקיקה , ואנחנו דנו עליו , והוא אמר שהוא מבקש היום באותו הליך חקיקה לבטל את החוק הזה .
את זה כמובן הוא אמר בוושינגטון .
כשהוא הגיע חזרה לרמאללה הוא שכח מה הוא אמר .
חבר הכנסת דראושה , מדוע יהודי שרוצה להיות במדינת פלסטין לא יוכל לקנות קרקע ?
רק כיוון שהוא יהודי דינו מוות אם הוא קונה קרקע ?
זה לא מתייחס ליהודי שהוא אזרח ישראל .
נגיד שאני גר בחברון ורוצה לחיות בחברון , אם אני יהודי , כי כך נולדתי , ואינני רוצה להמיר את דתי ; אם אני נוצרי , וכך נולדתי - האם צריך בגין היותי יהודי לגזור עלי דין מוות משום שקניתי קרקע ?
נכון , אני מסכים שיכולה להיות בכך גם גלישה לדמגוגיה .
כל מה שאנחנו לא מסכימים עליו , אנחנו גם רואים עין בעין מה שאנחנו יודעים שאנחנו צריכים להסכים עליו .
נכון .
רק זה לא .
ותיכף אספר לכם למה לא .
לפני כמה חודשים דנה המליאה במצב הנורא בבתי - המעצר בישראל .
לא אחזור על כל הדברים שאמרתי במליאה באתו דיון , אך ראיתי לנכון לשוב , חבר הכנסת פינס , ולצטט את דבריו של אחד משופטי בית - משפט השלום בירושלים , אשר כתב החלטה ארוכה ונוקבת , אשר דנה בהארכת מעצרו של עציר .
וכך אומר בית - המשפט : " על רקע טענתו של אחד החשודים , ביקשתי לברר עם מפקד בית - המעצר " - הערה שלי , הכוונה למגרש - הרוסים בירושלים - " עניין זה .
נמסר לי , כי העציר אכן לא קיבל מיטה , וזאת בדומה לחמישה עצירים נוספים בתאו , שישנו על מזרנים על הרצפה .
עם זאת , הצהירו האחראי למעצר והחוקר , כי אם ייעתר בית - המשפט לבקשה " - להאריך את מעצר החשודים - " אזי תסופק לחשודים מיטה , אם בבית - המעצר בירושלים ואם בבית - שמש .
" דברים אלה מתקשרים לתלונות נוספות כגון דא ששמעתי במהלך שבוע התורנות , ונוכח חשיבות הסוגיה , על רקע הוראותיו של חוק המעצרים החדש , ראיתי לנכון להתייחס אליה בקצרה .
" לאור התלונות הנ"ל , נערך ביום 29 במאי 1997 ביקור בבית - המעצר , בהשתתפות סגן הנשיא צבן , השופט נועם ואנוכי .
בביקור נתגלו לנגד עינינו מראות קשים ביותר : לכ- 40 עצורים לא סופקו , בניגוד לחוק , מיטות , והם בילו את היום ואת הלילה על מזרנים דקים שהונחו על הרצפה , בין מיטות קומתיים , בצפיפות נוראית .
חלק מהעצורים לא יצאו להלך בחצר זה ימים מספר .
ארוחת הערב הוגשה לתאים בכלי הגשה מרכזיים אך לחלק מהעצורים לא היו כלי אוכל והם הצטופפו סביב המגשים ואכלו מהם ביחד בידיהם , ובמקרה הטוב בכפות .
" מפקד בית - המעצר מסר כי חברת ' בזק ' לא מוכנה להתקין תאי טלפון ציבוריים מחמת חוסר כדאיות ולכן אין די טלפונים ולא ניתן לאפשר לעצורים להתקשר , כדרישת החוק .
" בשום תא לא נמצא פרסום על אודות זכויות העציר לפי החוק , ואין תימה בדבר , שהרי מהאמור לעיל נובע כי הוראות החוק אינן מקוימות כלל ועיקר .
במהלך הביקור שאל אחד העצורים : אני עברתי על החוק ואני משלם על כך .
אין לי טענות , כי כך צריך להיות במדינה דמוקרטית .
מדוע לא מקיימים את החוק כלפי ?
התקשיתי להישיר מבטי אל אותו עצור .
" במאמר מוסגר אוסיף , כי מפקד בית - המעצר הסביר , שחוסר המיטות נובע בעיקרו מכך שכ- 150 מכלל 235 העצורים השוהים בבית - המעצר הינם ' חייבי שב" ס ' , היינו מי שכבר נגזר דינם , אך מסיבות שונות טרם הועברו לחזקת שירות בתי - הסוהר , וכן מי שנעצרו עד תום ההליכים .
בין אלה נמצאים גם טעוני הגנה אשר נוכח היעדרם של תאים קטנים ייעודיים תופסים לעתים חדר המיועד למספר עצורים רב .
לא ברור מדוע יש צורך להחזיק את חייבי השב"ס בבית - מעצר הסמוך למתקן חקירות דווקא .
מכל מקום , עובדה שאינה שנויה במחלוקת היא , כי מחלק ניכר מהעצורים נשללות זכויותיהם " .
עד כאן ציטוט מהנאמר בבית - המשפט .
למטה משם , ממשיך השופט וכותב , כי תוצאת אי - כיבוד הזכויות שהקנה החוק עלולה להיות גם שחרור עצורים אף כשיגרום הדבר שיבוש הליכי החקירה או הימלטות מאימת הדין .
על כך אומר השופט : " אין כלל ספק כי מדובר בפתרון גרוע , אך דומני כי הוא פחות גרוע מהפתרון החלופי שלפיו הופכות הוראות החוק פלסתר .
במקרים שבהם יהיה בשחרורו של עציר כדי לסכן את הציבור , ייתכן שיהיה עציר אשר זכויותיו הבסיסיות נשללו במעצר זכאי לפיצויים מן המדינה " - עד כאן דברי השופט .
תיכף .
לדעתי , גם לא יהיה מיותר לצטט את הוראות סעיף 9 לחוק המעצרים החדש , החוק שמסדיר את זכויותיהם של העצירים במדינת ישראל .
זה גם החוק שהכנסת תיקנה לפני ימים אחדים בכל הנוגע לאורך תקופת המעצר של הנאשם עד תום ההליכים .
החוק לא היה אמור להפתיע את הרשויות , היה זמן מספיק להיערך לקראתו בכל הנוגע למתן תנאי הקיום המינימליים של העצירים .
הסכיתו ושמעו מה היא לשון החוק : " ( א ) עצור יוחזק בתנאים הולמים , שלא יהיה בהם כדי לפגוע בבריאותו ובכבודו ; ( ב ) עצור יהיה זכאי , בין היתר , לכל אחד מאלה : ( 1 ) לתנאי תברואה הולמים , לתנאים שיאפשרו לו לשמור על ניקיונו האישי , לטיפול רפואי הנדרש לשם שמירה על בריאותו , ולתנאי השגחה מתאימים על - פי דרישת רופא ; ( 2 ) למיטה , מזרן ושמיכות לשימושו האישי ולהחזקת חפצים אישיים כפי שייקבע בתקנות ; ( 3 ) למזון בכמות ובהרכב המתאים לשמירה על בריאותו ; ( 4 ) לתנאי תאורה ואוורור סבירים בתא ; ( 5 ) להליכה יומית באוויר הפתוח , אם תנאי המקום מאפשרים זאת , בתנאים ובמועדים שייקבעו בתקנות ; זכות זו ניתנת להגבלה מטעמים של טובת החקירה או שמירה על שלומו של העצור ; ( 6 ) לקבלת מבקרים , לשליחת מכתבים ולקיום קשר טלפוני .
עצור שטרם הוגש נגדו כתב אישום יהא זכאי לאלה רק אם אישר הממונה על החקירה שאין בכך כדי לפגוע בה " .
ובסעיף קטן ( ד ) קובע החוק : " עיקר זכויות העצירים וחובותיהם במקום מעצר יפורסמו במקום בולט במקום המעצר " .
אדוני היושב - ראש , דבריו הברורים של שופט בישראל , אשר מתקשה להישיר מבטו אל עיניו של עציר שנשלח על - ידו למעצר בתנאי בלהות אלו , אינם מותירים מקום לספק באשר לתוקפו המציאותי - לא על הנייר - של חוק המעצרים החדש .
רבות כבר נאמר ונכתב על ריבוי המעצרים בישראל , אשר שיעורם עולה על המקובל בכל מדינה דמוקרטית .
הגיע הזמן להחליט , חברי הכנסת , האם משתלבים אנו במרחב שמסביבנו ; האם בישראל של שנות האלפיים תמשיך המדינה לרמוס את זכויות האדם הבסיסיות , או שמא נתקדם אלי סטנדרדים מערביים , דמוקרטיים , בכל הנוגע לתנאי המעצר של אזרחינו , אשר ברוב המקרים אינם עומדים כלל לדין , שלא לדבר על אלה שמועמדים לחקירה , נעצרים אבל לא מורשעים בדין .
רבות נאמר בתקופה האחרונה על אודות מדיניות גורמי אכיפת החוק בנוגע לפגיעה בשמם הטוב של חשודים הרבה לפני שמוגשים כתבי אישום - וגם של אסירים מינהליים , אני מוסיף .
בקרוב ייתכן דיון מורחב בבית - המשפט העליון במה שמכונה במקומותינו " לחץ פיזי " בחקירות השב"כ .
נדמה לי שצפויה רעידת אדמה בכל הנוגע למותר ולאסור בתחום הדמדומים הזה .
הכבילה לאחור , קשירת השק על הראש , השמעת המוזיקה הרועשת - כל אלה ייחשפו לאור השמש .
אך במקביל , עלול למצוא עצמו כל אזרח במדינה בתאי מעצר מצחינים , אם זה יהיה במגרש - הרוסים או באבו - כביר בתל - אביב , או בבית - מעצר אחר שקיים במדינת ישראל .
לא צריך להשתייך לכוחות טרור הפועלים נגד מדינת ישראל כדי לחוות את ה" אקספרס של חצות " בחסות המדינה .
בכל ביקור של פוליטיקאים בבית - כלא או בבית - מעצר נשמעים שוב ושוב עד לזרא הסופרלטיבים הקבועים השמורים עמנו - והיושב - ראש תמיד מזכיר לנו את זה כאשר אנחנו עומדים פה - ואשר אנחנו הפוליטיקאים יודעים להשתמש בהם בהזדמנויות מעין אלו .
כולנו " מזדעזעים " , " מתקוממים " , " קוראים לממשלה לעשות מייד כך וכך " וכן הלאה .
אך בפועל ממשיכה המדינה לעבור יום - יום על החוק ולצפצף על ההוראות הנורמטיביות שבחוק החדש , אשר היה די זמן להיערך לקראתו תקציבית וארגונית .
לפני זמן מה , אדוני היושב - ראש , ברשותך , הגשתי הצעת חוק אשר מטרתה לאפשר במקרים המתאימים את שחרורו המוקדם של אסיר אשר סיים לרצות את מחצית עונשו , ולא צריך לחכות עד שני - שלישים אם מדובר במאסר ראשון .
לפי ההצעה , תורחבנה הסמכויות שמוקנות לוועדת השחרורים כך שהפעלתן תהיה גמישה יותר והיא לא תהיה עוד כבולה לקיצור נוקשה וקבוע מראש של שליש בלבד .
אחת מתוצאותיה של הצעת חוק כזו היא צמצום הצפיפות הנוראה בבתי - הכלא .
המציאות היא , שעצורים ואסירים שפוטים מוחזקים פעמים רבות באותם מתקנים .
אגב , החזקתם של האסירים כפי שהיא קיימת היום מנוגדת לחוק החדש .
הקלת הצפיפות בבתי - הכלא תשפר את תנאי החזקתם של עצורים ואסירים שפוטים כאחד .
זהו כמובן רק אספירין , ולמצב הנוכחי דרוש טיפול שורשי ויסודי .
אני סבור , שהכנסת אינה יכולה לסבול מצב שבו חוק כה חשוב פשוט נרמס על - ידי המדינה .
בנאומי הקודם ביקשתי שייערך דיון במליאה .
אך אם נסתפק בנאומים , מה יועיל הדבר לאותם מאות עצירים , שחלקם גם צופים בנו עכשיו ?
כיצד יתרום הדבר לשמירת זכויות האדם בישראל ?
אני מבקש ומציע להקים בשנת היובל ועדה אד - הוק לכנסת שתיקרא " ועדת זכויות האזרח " .
הגיע הזמן שכנסת ישראל תהיה זו שתפקח על רשויות השלטון מנקודת מבטו של האזרח , שכן כנראה החוקים שאנחנו מחוקקים לא די בהם כדי לעשות זאת .
אני מודה לאדוני .
- - - היום למשל , בחוק המעצר עד תום ההליכים , החקיקה אומרת , שמי שנעצר עד תום ההליכים , ייחשב לאסיר .
זה לטובתו .
אזרח אמריקני .
- - - הוא אמר לך שיש פעמים שאני רוצה לבקר - - - - - - לא נותנים לי .
אם הם אמרו שאתה מהווה סכנה לציבור , הם בטח פירטו לך למה אתה מהווה סכנה לציבור - - - - - - קומות .
גם אם יש סיבה פלילית זה בניגוד לחוק , ומי שעשה כך עבר על החוק בצורה ברורה .
- - - עבר על החוק .
לא שמעת .
אני חושב - - - עם כל הכבוד , אין דבר כזה במדינת ישראל שנקרא עצירים פוליטיים .
אם יש נגדם אשמה פוליטית , אם יש עצירים מינהליים - - - - - - Lex Specialis .
חוק כבוד האדם .
הוא עולה בקנה אחד - - - עשרות אלפים .
- - - ביום של חג מוסלמי אנחנו מקיימים דיון - - - גם בעניין הזה החוק שונה השבוע , בהשתתפות חבר הכנסת שאול יהלום , יושב - ראש ועדת החוקה , חבר הכנסת צוקר ואני , והכנסת גם העלתה זאת ביום התקציב , להגביל את המעצר - - - זו היתה הפשרה על - פי הצעת נשיא בית - המשפט העליון .
אדוני היושב - ראש , אני מתכבד לקרוא את הצעת הסיכום וההחלטה מטעם הסיעות שקראת בשמותיהן .
להלן הצעת ההחלטה : 1. הכנסת רואה בחומרה רבה את הצפיפות הבלתי - נסבלת והתנאים הלא - אנושיים הקיימים בבתי - המעצר בישראל .
תנאי המעצר בישראל הם מן הגרועים בעולם המערבי ומהווים אות קלון לחברה .
מדינת ישראל לא השקיעה ב- 50 שנות קיומה משאבים מינימליים בחדרי המעצר , והפכה אותם לחצר האחורית שלה .
רמת תרבותה של חברה משתקפת , בין היתר , גם בתנאים הניתנים על - ידה לעצוריה .
2. הכנסת קוראת לממשלה לקיים בקפידה את הוראות החוק המתייחסות לתנאי מעצר , ובהתאם לכך לשפר בקצב מהיר את המצב בבתי - המעצר .
3. הכנסת קוראת לממשלה להקציב מייד תקציבים הולמים לצורך בנייה נוספת וחדשה ושיקום מבנים של בתי - המעצר בישראל .
4. הכנסת קוראת למשרדי הממשלה לקיים בקפידה את החובה בחוק , ועל - פי אמנות בין - לאומיות , שישראל חתומה עליהן , להפריד קטינים ממבוגרים בבתי - מעצר בישראל וליצור מערכת טיפולית ותעסוקתית הולמת לנערים עצורים .
5. ועדת החוקה , חוק ומשפט תפקח על ביצוע ההחלטות הנ"ל כוועדה לפיקוח על זכויות האזרח בישראל , ותקיים מדי שישה חודשים דיונים בהשתתפות השר לביטחון פנים ומפקד שב"ס לצורך מעקב אחר ביצוע ההחלטות .
תודה רבה .
למה אתה חושב שבני בגין לא רואה את האזרח הערבי ואת האזרח היהודי בשוויון מלא ?
הוא ידוע כליברל בעולם כולו .
יש הרבה אידיאולוגים גם - - - אנחנו צריכים שר - - - שאתם עשיתם פטרונות ולא נגעתם בנקודות .
אנחנו צריכים שר בגלל כל אותן שנים נוראיות שאתם הייתם בשלטון .
- - - - - - לא , חס וחלילה .
הם היו טובים .
מלה טובה לפעילי הליכוד .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן ראש הממשלה , שר התיירות והשר לענייני ערבים - - - גברתי שרת התקשורת ; חברת הכנסת גוז'נסקי , אנחנו מדברים אל השר .
חבר הכנסת אלסאנע , לו תלמידי זאב ז'בוטינסקי ומנחם בגין היו בשלטון מאז 1948 , לא היה צריך שום שר לענייני ערבים , לא היה צריך לטפל בענייני ערבים , כי אנחנו מעולם לא היינו פטרונים של אותם אזרחים החיים אתנו כאן בארץ - ישראל , כי נגזר עלינו לחיות יחד .
היום יש לנו כל מיני בעיות בכל מיני מוקדים ויש כל מיני שרים .
יש שר לענייני עלייה .
מדוע צריך שר לענייני עלייה ?
הם לא אזרחים ?
יש בעיות בגלל הפטרונות של השותפים שלכם , של מפא"י ושל מפלגת העבודה , שחברתם אליהם .
הפטרונות שלהם הביאה למצב של אי - שוויוניות שלא היה עולה על דעתנו , והיום אנחנו צריכים לחסל את הדבר הזה , ויפה שעה אחת קודם , כי בנפש כולנו הדבר .
אני מבקש , לכן , להסיר את ההצעה מסדר - היום , ולהודות שאנחנו מקווים שבפעם הבאה שחס וחלילה יתחלף שלטון כבר לא יצטרכו באמת שר לענייני אזרחים אלה או אחרים , כי כולנו נהיה שווים בארץ הזאת .
היה שיפור גדול , רק לא בבת אחת .
איך אפשר להשוות את זה ?
בכפר - קאסם קרתה טרגדיה נוראה לעם היהודי כמו לעם הערבי .
באותו יום אנחנו מדברים על דגל שחור שמתנוסס .
זה הפך לקלסיקה של המשפט והצדק בישראל .
אתה מדבר על דבר שהיה במלחמה .
אתה מערבב מין בשאינו מינו .
זאת היתה מלחמה , ובמלחמה היו דברים נוראים .
למה אתם משתמשים באומללים האלה - - - - - - זה כלול בספרי הלימוד .
זה לא נכון , זה כלול בספרי הלימוד .
אדוני היושב - ראש , משפחות שכולות , אנשי כפר - קאסם , עם ישראל בכה ובוכה על הטרגדיה שהיתה בכפר - קאסם .
עם ישראל לא עבר מעולם לסדר - היום על טרגדיית כפר - קאסם .
זו היתה פעם ראשונה שבה עם ישראל היה אחראי לחוק ולסדר בארץ - ישראל ונכשל .
פסק - הדין בנושא כפר - קאסם , המדבר על פקודה בלתי חוקית שדגל שחור מתנוסס מעליה , הפך להיות אבן יסוד בדמוקרטיה הישראלית .
כל האנשים שאהבתם נתונה לאדם שנברא בצלם , כל האנשים שמאמינים שיהודים וערבים יחיו בארץ הזאת במדינה יהודית , יחד , משום שנגזר עליהם לחיות , יודעים שעם ישראל לא צריך יום זיכרון לכפר - קאסם , כי כפר - קאסם הפך ליום זיכרון קבוע אצל כל אדם שנברא בצלם אנוש במדינת ישראל .
אני בא ואומר : אל יעשו הון פוליטי , חלילה , מהטרגדיה האיומה שלכם .
אין לי ניחומים לכם , משום שאין ניחומים למעשה שנעשה אז .
אבל הטרגדיה היתה טרגדיה משותפת , וכל מה שאנחנו צריכים לבקש זה שלא תהיינה טרגדיות נוספות .
לא , לא , לוועדת החינוך , אדוני .
גם הרומנים .
חבר הכנסת דראושה , לפעמים הנייר לא סובל את - - - - - - תכשיר להם את הקיבוצים .
- - - גם חבר הכנסת בשארה לא פה .
בהתנחלויות לא משתלבים בחברה ?
- - - אני יכול להבטיח לך , ששום דבר לא זמני .
ההתנחלויות יגדלו , ולא רק הפלאשמורה יבואו - יבואו עוד מיליונים .
- - - לפני 1948 - - - הרי אתה מדבר - - - דהאמשה .
אני אומר לך , אם נדבר על שוויון במקום על שלום מזויף , הכול יהיה בסדר , כולנו נתאחד בעד השוויון .
אבל אם מדברים על שוויון ועל שלום , זאת אומרת , השלום הוא על חשבון השוויון .
חשוב מאוד .
אין על זה ויכוח , אין על זה ויכוח .
- - - קודם יש הצעה אחרת .
אין דבר כזה .
היושב - ראש צודק .
אתה סולח לי ?
מה עם 1929 ?
דוד ניב הוא ההיסטוריון של האצ"ל .
הוא לא הסתיר שום דבר , וגם קראת .
לא קראת את הכול יחד והוצאת דברים מהקשרם - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש ועדת החינוך , התרבות והספורט של הכנסת - - - תודה רבה לך , אדוני .
כשישבתי כאן על ספסלי הכנסת ושמעתי את דבריה של תלמידת התנועה הקומוניסטית , חשבתי : מה היה אומר מורי ורבי , מנחם בגין , כתשובה על כך ?
הוא היה אומר רק דבר אחד , הוא היה מהלל ומשבח ואומר : הנה , ראו , בשעה שכנסת ישראל מוצאת לנכון להביא חוק שינציח את מורשתם של אלה שהלכו אתי כברת דרך ארוכה , באותה דרך ציונית , באותה דרך של תיקון עוול לעם , תיקון היסטורי של עוול , תיקון שהיה צודק ביותר בכל תולדות העמים , תיקון העוול שנעשה לעם היהודי - אין צדק גדול יותר ממנו בכל קנה מידה - הוא היה אומר : כמה נפלאה מדינתי , אותה מדינה שיחד עם אחרים , אלה שהיו שותפים לדעה אתי ואלה שדעתי היתה מנוגדת לדעה שלהם , הבאנו אותה להיות מדינה גדולה וחזקה , שיכולה לשאת כל ביקורת וכל ויכוח .
הוא פשוט היה מהלל ומשבח את היכולת של חבר הכנסת לקום , לעמוד נכוחה ולהביע את עמדותיו .
גם בדמוקרטיה הישראלית יכול אדם לקום , לפתוח ספר היסטוריה ולקרוא ממנו כל דבר שירצה לקרוא , בין שהדבר מובא בצורה שלמה ובין שהדבר מובא בצורה מקוטעת , בין שהוא הוצא מהקשרם של הדברים ובין שאכן מדובר על תהליך או על איזה קטע מקרי אשר אינו משליך על העיקר .
אני רוצה לומר רק דבר אחד לגבי מה שנאמר פה , וזה בעניין ההבדל , שהבחין מורי ורבי , מנחם בגין , אבחנה ברורה , חדה וחלקה , כאשר דיבר על תנועת שחרור לעומת תנועת טרור .
הוא אמר : האצ"ל מעולם לא חרת על דגלו להביא להשמדתה של בריטניה ומעולם לא קבע כשיטה לפגוע בילדים , זקנים ונשים .
וזה כל ההבדל .
עוד אמר מנחם בגין : כמו במלחמה , יש גם נפגעים , והדברים יכולים לקרות .
יש הסיפורים שסופרו על אותה תקופה הרת אסון וגורל לעם היהודי בכלל בכל רחבי אירופה .
היה המעט שישב כאן , בין כפליטים ובין כאנשים שמבקשים לחזור לארצם , למולדתם , ולהיאחז באותה קרקע שלא היתה יציבה תחת הרגליים .
לא היה צדק היסטורי גדול יותר מזה .
קרה נס .
נאמר שאם לא הוא לא היתה קמה מדינת ישראל .
לא היתה קמה מדינת ישראל .
אבל , כמובן , היו כאלה שראו כתכלית הכול את " שמש העמים " .
אני מתאר לעצמי מה היה אומר מנחם בגין .
הכבוד הוא של כנסת ישראל , שחברת הכנסת תמר גוז'נסקי עלתה והביעה את השגותיה כאן .
אני מבטיח לה דבר אחד : כל הדברים , כל המאורעות , כל הנושאים ששנויים במחלוקת יהיו באותו מרכז מורשת בגין , להתווכח עליהם .
אני בטוח , שהצדק ההיסטורי חזק הרבה יותר אפילו מחברת הכנסת תמר גוז'נסקי ומכל אלה שחושבים שהם יכולים לשכתב את ההיסטוריה .
אדוני היושב - ראש , אני שמח להופיע כאן , הפעם בשם ועדת החינוך והתרבות , ברשותו של יושב - ראש הוועדה הנכבד , אשר הכינה את הצעת החוק לקריאה שנייה ושלישית , ולהביא את הצעת חוק המרכז להנצחת זכרו של מנחם בגין לאישור הכנסת .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש , ברשותך , להודות בעיקר ליושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת עמנואל זיסמן , ולחברי הכנסת כולם .
אני מבקש להודות ליועץ המשפטי משה בוטון , למרכזת הוועדה יהודית גידלי , למזכירת הוועדה דלית אזולאי , על תרומתם הרבה להבאת חוק זה לידי חקיקה ולקריאה שנייה ושלישית .
אני מבקש להודות בשם הוועדה כולה לאנשי קרן מורשת מנחם בגין ולכל מי שבזכותם מובאת ההצעה לאישורכם היום .
זוהי גם הזדמנות להודיע מעל במה זו , כי המרכז להנצחת זכרו של מנחם בגין , אשר יקום בירושלים , בעזרת השם , ייבנה מתרומות שכבר נאספו בשנים האחרונות בכל רחבי העולם , ומתרומותיהם האישיות , גם הצנועות ביותר , של כל אחד ממאות אלפי מוקירי זכרו של מנחם בגין .
בקרוב יתחיל מבצע התרמה עממי , בדומה למחצית השקל , להקמת מרכז ההנצחה .
כל איש אשר ידבנו לבו יהיה רשאי להשתתף במפעל ההיסטורי הזה , לרגל היובל למדינת ישראל .
יהיה זה מפעל עממי ייחודי , שיוכיח - למי שעדיין דרושה לו הוכחה - כי מנחם בגין יירשם בהיסטוריה לא רק כאחת הדמויות הבולטות בהיסטוריה הציונית והארץ - ישראלית , אלא כמי שחולל מהפכה חברתית , אשר העניקה תחושת שייכות , תחושת כבוד למאות אלפי ישראלים .
מפעל זה יוכיח , כי בגין נרשם לא רק בדפי ההיסטוריה , כי לא רק בפנתיאון הלאומי שמור לו מקום מרכזי , אלא גם ובעיקר , שמנחם בגין חקוק בלבבות .
חבר הכנסת זאב בוים ראה עד כמה מר היה לו כאשר שמע מישהו מתריס .
אומר אני לך : מורנו ורבנו היה רגיל בהתרסות , הוא יכול היה לעמוד בהן , ומי כמו החברים שהכירוהו לאחר שעלו לארץ , כמו חבר הכנסת לנקרי , כמו חבר הכנסת ראם , כמו דוד לוי , כמו חבר הכנסת בן - צור , חבר ועדת החינוך - הם באו וראו עד כמה היה לבבו פתוח לכול .
כל ישראלי , כל אחד מיהודי העולם , אשר השם בגין מהווה עבורו סמל , יוכל להיות שותף .
מרכז ההנצחה יהיה איכותי ועממי , הוא יפנה אל הלב ואל המוח , אל הרגש ואל התבונה , ממש כמו מנחם בגין עצמו .
אני מבקש לברך את הכנסת על קבלת החוק בשנת היובל .
אני מבקש להודות לכולכם , ולך בעיקר , יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת עמנואל זיסמן , על התמיכה בהצעת החוק , כמו גם ל- 97 חברי הכנסת אשר חתמו על הצעת החוק בתוספת עשרה חברים מהממשלה , ובכללם ראש הממשלה .
בשל מגבלות ובשל הוראת משרד המשפטים , אשר יש לכנסת מחלוקת אתו , יוצא מצב שבו ראש הממשלה בנימין נתניהו , כמו גם שרי הממשלה , שכולם חברי הליכוד , לא חתומים על הצעת החוק , בעוד חתומה היא בחתימותיהם של שמעון פרס , יוסף שריד , יוסי ביילין , עוזי ברעם , אדוני היושב - ראש נואף מסאלחה , וליד צאדק , נעמי חזן , רחבעם זאבי ושאר עשרות חברי הכנסת מכל סיעות הבית , אשר חתמו עליה באמת לתפארת הדמוקרטיה הישראלית , לתפארת עם ישראל , מדינת ישראל וכנסת ישראל .
תודה רבה .
- - - - - - מדוע שלא ישלמו מכיסם אלה - - - יש מה שנקרא רשלנות מקצועית .
כשרופא עושה פעולה ברשלנות , יש לו ביטוח והביטוח משלם .
אדם שהוא פרקליט מדינה ומעמיד לדין אדם אחר , כאשר האדם האחר יוצא זכאי - שישלם מכיסו את הוצאותיו .
כשאנחנו היינו בכנסת , הוא עשה עבודה טובה כראש עיר .
הוא היה ראש עיר טוב .
הוא לא - - - דיון במליאה , דליה .
לא , לא , השר פה .
אני הולך לקרוא לו .
לא יעלה על הדעת .
איך אתה מסביר את זה , אדוני השר ?
- - - חיים רמון , היה מותר למנות אנשי ש" ס ?
אני לא הבנתי את העניין הזה .
אבל למה לו מותר - - - אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , לפניכם מונחת לאישור בקריאה טרומית הצעת חוק רשות המזון .
זוהי הצעה מקיפה ומורכבת , שברור לי שלמרות נמרצותו של יושב - ראש ועדת הכלכלה לא יהיה הליך חקיקתה קצר .
המטרה היא ליצור גוף ממשלתי בעל סמכויות , בדומה ל- FDA בארצות - הברית , אשר ירכז בידיו את כל הסמכויות - סמכויות התקינה , הרישוי , האכיפה והענישה בכל הנוגע לענפי המזון השונים .
כיום עוסקים משרדי ממשלה רבים מדי בפיקוח על אספקטים שונים של ענף המזון .
משרד התעשייה והמסחר עוסק בתקינה בתחומים מסוימים של ייצור מזון , אך משרד הבריאות הוא המופקד על אכיפת אותם תקנים .
ואולם , משרד התעשייה והמסחר הוא בעל הסמכויות גם בכל הנוגע לפיקוח על התקנים כאשר מדובר במוצרי מזון המיועדים לייצוא .
משרד החקלאות עוסק בתוצרת חקלאית , בפיקוח על העברת פירות וירקות מן השטחים , שטחי ארץ - ישראל , לתחומי מדינת ישראל .
הוא עוסק גם בפיקוח על בשר טרי , אך גם הרשויות המקומיות עוסקות בכך , שהרי הווטרינרים המפקחים על השחיטה פועלים בכל מקום מטעם הרשות המקומית .
וקיימות דוגמאות נוספות למכביר .
כך נוצרים אבסורדים , מכיוון שבתחומים מסוימים קיימות כפילויות , ואילו באחרים - שבהם קיימות פרצות - חוגגת ההפקרות , על חשבון בריאותו וזכויותיו הצרכניות של הצרכן בישראל .
מוצרי חלב בלתי מפוסטרים משווקים ללא פיקוח , פירות וירקות מוברחים מן האוטונומיה , למרות פקחי משרד החקלאות .
בשר פיגולים מוצא את דרכו למסעדות , בלי היכולת לבדוק מהו מוצאו .
מפגעים ותקלות אלו נובעים לא מעט מן העובדה , שאין גוף מרכזי אחד שבידיו הסמכויות כולן .
גם החיקוקים הרבים - חקיקה ראשית וחקיקה משנית - העוסקים בתחומי מזון שונים , מפוזרים כיום ומקנים סמכויות שונות למוסדות השונים .
חלק מן הבלגן הוא היסטורי , ואין טעם להתחקות אחר מקורותיו .
חלק אחר נובע מהתנגשות של סמכויות בין גופים ומשרדים ממשלתיים המייצגים אינטרסים שונים , ולעתים אף סותרים .
מחד גיסא , מדינת ישראל הופכת להיות חלק מן הקהילה הבין - לאומית , גם בתחום המזון , והדבר מחייב את התאמת המציאות בישראל לסטנדרדים הבין - לאומיים של תקינה , פיקוח ואמצעי אכיפה .
מאידך גיסא , אנחנו מוכרחים להודות שעדיין ישראל מוקפת , מה לעשות , על - ידי חלק מהעולם השלישי , לרבות האוטונומיה , ולכן עליה להקפיד עוד הקפדה יתירה על פיקוח ועל אכיפת תקני מזון נאותים , לנוכח תנועת הסחורות ומוצרי המזון בין הרשות הפלסטינית לבין ישראל .
רשות המזון - לפי ההצעה שלפניכם , אדוני השר - תהיה גוף ממשלתי במשרד הבריאות , שיהיו חברים בו נציגים ממשרדי ממשלה אחרים , שיש להם קשר , כמובן , לתחום המזון , נציגי היצרנים , נציגי היבואנים והמשווקים , מומחים - - - השאלה אם תוקם - - - אין ויכוח .
זו השאלה שתמשיך להיות נדונה , כי יש מי שחושבים , למשל כמו ה- FDA , שהרשות צריכה להיות עצמאית , ואני אתייחס לכך בעוד רגעים מספר .
נכון , משרד הבריאות .
לכן הסכמנו בעניין זה ללכת לפי ה- FDA .
נכון , אדוני .
אתייחס לזה מייד כדי להשלים את התמונה , על מנת שאוכל לבוא בפני חברי הוועדה , אם וכאשר הם ידונו בהצעת החוק , בצורה ברורה .
מכל מקום , בהצעה שלפנינו , בהצעה שאני מביא לפניכם , שהיא טיוטה שגובשה בשיתוף פעולה בין משרד הבריאות להתאחדות התעשיינים , מוצע שהרשות תוקם במשרד הבריאות .
ברור לכול , כי משרד הבריאות חף מכל אינטרס כלכלי , מסחרי , או אחר , ומלבד בריאותו של הציבור , לא עומד בפניו דבר .
בשלב זה נראה לי , כי ראוי להכפיף את כל שאר האינטרסים לאינטרס הציבורי הראשון במעלה , אשר משרד הבריאות מייצג אותו , והוא בריאות העם .
בשלב זה הצעת החוק מכילה הצעה למבנה הרשות כרשות ביצועית , שמעליה עומדת מועצה שיש לה סמכויות פיקוח וקביעת מדיניות .
כוח האדם של הרשות החדשה יוכל להיות סך כל כוח האדם הממשלתי העוסק ממילא בפיקוח על המזון .
כך גם תקציבה של הרשות החדשה .
כמו כן צריך לזכור , שיש אגרות שגובה המדינה - אגרות שחיטה למשל , שכיום נגבות על - ידי הרשויות המקומיות - והן יוכלו להיגבות גם הן על - ידי רשות המזון .
כלומר , אין מדובר בהקמת מנגנון ממשלתי חדש , מסורבל ויקר , אלא להיפך : מדובר בהצעה לריכוזיות , לריכוז סמכויות , לריכוז משאבים ולייעול השירות הניתן לציבור .
אחת המשימות הראשונות של רשות המזון תהיה סריקה קפדנית של כל החיקוקים : חוקים , תקנות , כללים , הוראות והנחיות , כדי להתאימם למציאות החדשה .
הרשות תהיה זו שתמליץ על חקיקה בענייני מזון .
היא תהיה בעלת סמכויות להתקנת תקנות , לקביעת כללים , תקנים ונורמות מחייבות .
ליצרן , ליבואן , למשווק ולצרכן , תהיה כתובת אחת בכל הנוגע למזון .
לא תהיינה התחכמויות של משווקים , לא תהיינה פרצות שקיומן מזיק לציבור .
תהיה רשות מזון מרכזית , שתקבע תקנים ותדע אף לאכוף אותם , שלפקחיה תהיינה כל הסמכויות הנחוצות לשם שמירה על בריאות הציבור ועל זכויות הצרכנות .
אני מבקש את תמיכתכם בהצעת החוק , ואבקש כי היא תועבר לוועדת הכלכלה לשם הכנתה לקריאה ראשונה .
אדוני השר , אדוני היושב - ראש , אני מודה לכם .
רק כדי לתקן , אדוני היושב - ראש , נדמה לי שצריך לתקן בעניין השופטים .
נכון שגיל הפרישה של שופט הוא 70 - - - של כל שופט , לרבות שופטת .
יש לשופט אפשרות לצאת לגמלאות לפני כן .
זו אפשרות אבל לא חובה .
אני בעד החוק של חבר הכנסת שוחט , אבל אני רוצה לדעת למה זה לא חוקק כשהוא היה שר האוצר .
לא צריך להצביע ?
החברים שלך לא עוזרים לך , אנחנו נעזור לך .
האם ערבי שיהיה חלק מההוויה במדינת ישראל יודע שהוא לא רואה כיום אסון את יום העצמאות ?
הוא לא צריך לשמוח , אבל לא יום אסון .
יום העצמאות הוא לא יום אסון .
אנחנו לא פטרונים .
אלה שמצביעים אתך הם פטרונים .
האם לא תהיה הנחיה מצד הממשלה לבקש מוועדת בן - דרור לתת את דעתה על כל - - - חבל שלא חוקקתם את החוק כשהייתם בקואליציה , ממש חבל .
חבל מאוד - - - לא , תקשיב מה אני אומר - - - אתם יכולים לטעות ?
מרצ יכולים לטעות ?
דראושה , בסיעה שלך אתה נותן שריון ליהודים ?
בסיעה שלך אתה נותן שריון ליהודים ?
בממשלה שתקים תיתן שריון ליהודים ?
אם ניתן שריון למרוקאים - - - גם לפלסטינים .
אותנו האשכנזים , הבדיחה לא מצחיקה .
חבר הכנסת שטרית ביקש שאני אדבר במקומו .
- - - - - - לא הבנתי .
האם אתה מרמז על כך , שיכול להיות שמתן וילנאי לא יתמנה משום שהוא אשכנזי ?
או " רובי " או חבר הכנסת ריבלין .
אדוני היושב - ראש , סוף מעשה במחשבה תחילה בכל מקרה , וודאי שבנושא כה רגיש כמו בחירת רמטכ"ל .
פרשת בר - און לימדה את הציבור , שצריך להקפיד כאשר מבקשים לבחור .
אינני חושב , שאפשר להשליך השלכה מפרשה זו על פרשת מינוי רמטכ"ל .
אולי חובה עלינו לבוא ולומר לממשלה , ככנסת , שאותו דין שנקבע לגבי עובדי מדינה לא יחול על אלופי צה"ל , ואותה חרפה לגבי אלופי צה"ל אשר לא מהווים בבחינת חדשים מקרוב באו שאיש לא שיער את בואם אלא ותיקים וטובים שהרקורד שלהם מאחוריהם - לא יצטרכו ולא ייאלצו , על דעת הכנסת , למלא אותם טפסים שהם בבחינת שעורה בעינה של מדינת ישראל .
תודה .
שר הביטחון מבקש שלא להשיב על ההצעה ומסכים להעבירה לוועדה - - - אני מציע להעביר לוועדה .
אתם תעשו מה שאתם רוצים - - - אני מודיע לאדוני , שאיש לא יודע מתי תתקבל ההחלטה .
אם רוצים לדבר , הציבור רואה אותנו ושומע אותנו .
אפילו יש כרגע הפסקה בשידור , הפרוטוקול נרשם .
למרות כל הדברים שנאמרו כאן על - ידי הדוברים , אני אומר שלמיטב ידיעתי הדלה עדיין לא נפלה ההכרעה .
אני לא מציע .
אדוני היושב - ראש , זכותו של הנואם להשתמש בשלוש הדקות שלנו .
אין זכויות למיעוט ?
- - - האם תחייבו את כל הציבור לראות - - - זאת לא השאלה .
השאלה היא אם אתה יכול לחייב מישהו לראות זאת .
חבר הכנסת שטרן , רק תענה לי על שאלה אחת .
הרי אני לא שומר לא תרי"ג מצוות , ולצערי הרב , אף לא ר' מצוות .
האם צנזורה זה שכאשר אתה עושה הצגה אני מוכרח לראות אותה ?
אני לא אומר לך שלא תעשה הצגה .
האם תחייב אותי לראות אותה ?
- - - גם מלחמת תרבות צריך לדעת - - - מה אכפת לי שהוא לא שתק ?
אני ואתה היינו צריכים - - - לא עשית כלום .
גם דגל של מלחמת תרבות צריך לדעת איך לשאת .
- - - זה לא הדגל של מלחמת תרבות .
כל הכבוד לחבר הכנסת אלון .
אדוני היושב - ראש , האם נושא ירושלים ירד מן הפרק ?
חבר הכנסת דהן , אני קודם זעקתי כלפי אלה שרוצים בצורה צינית במלחמת התרבות .
אמרתי - אי - אפשר בשם חופש הביטוי לבוא ולהכריח אנשים לראות דבר שהם לא רוצים לראות אותו .
אתה בא ואומר : אני בכלל לא רציתי לראות את זה .
אם לא רצית לראות את זה , מה אכפת לך - - - - - - בסדר .
אל תרחם .
- - - השם ירחם .
יש לנו עוד בעיה - הנושא הזה של הוועד הארצי של ראשי הרשויות הערביות אינו מעוגן בחוק .
אתה מבקש לעגן בחוק דבר שאינו קיים .
אין לכם מעמד בחוק .
לפני שאתה מתנגד תשאל , ולא תצטרך להתנגד .
- - - עמותות הפועלות בתחום החינוך המיוחד מתוקצבות , באופן מלא או חלקי , על - ידי משרד העבודה ומשמשות קבלניות משנה של המשרד .
העובדים מוגדרים " עובדי הוראה " , ותנאיהם גרועים .
רצוני לשאול : 1. הייתכן לשלם פחות משכר מינימום לעובדים אלה ?
2. מדוע נוקטים שיטה זו של קבלנות משנה ?
3. מה ייעשה בנדון ?
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , הרי אתה כבן שבעים שנה , יצא שמך מקצה הארץ ועד קצה כאדם שבאמת דואג לכל ענייני משרדו ובעיקר שם לו למטרה לדאוג לחסרי הישע .
אני מודה לאדוני על התשובה העניינית על השאלה הראשונה , אך בשאילתא שלי אני בא להפנות את תשומת לבו של השר - ואני יודע עד כמה הוא רגיש לעניינים אלה ובודק אותם - לאותם מטפלים קבלנים המטפלים בילדים אוטיסטים או בילדים במגזר החינוך המיוחד , ושאנחנו ממש המשענת היחידה שלהם .
רציתי לבקש מאדוני להוסיף דברים בקשר לשאלה השנייה , ולומר לנו כיצד אנחנו יכולים להפנות לאדוני אותן רשימות , את האנשים היכולים להיות לעזר למשרד העבודה והרווחה על - פי אותם תנאים שייקבעו .
אדוני היושב - ראש , חברי הטובים , גם כאשר מבקשים לנצל את הליכי הכנסת , צריך לעשות זאת בשום שכל , אפילו כאשר רוצים לעשות תרגיל פוליטי כלשהו .
הרי יכול היה רענן כהן לעלות לכאן ולבקש להסיר , וחבריו לא היו שומעים לו .
אבל , אני חושב באמת שראוי היה שבעניין הצעת החוק החשובה של חבר הכנסת שריד תובע גם עמדה או גישה אחרת , אף שאני מקווה שהתוצאה תהיה אותה תוצאה .
אני מוכרח לומר שגם אני , במידת מה , מנצל את האפשרות הפרוצדורלית להביע את עמדת סיעתנו .
תאמין לי , מדברים פה על דבר חשוב מאוד , ראש תנועתכם וראש ממשלתנו .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת שריד , שהוא אולי אחד המעולים בין חברי הכנסת לדורותיהם , עשה כאן איזה מעשה שהתריס כביכול כלפינו , מדוע אנחנו לא נסכים להצעת חוק שהיא כל כך הגיונית , כל כך רצינית , כל כך מחויבת המציאות , בשעה שבאמת אנחנו דנו , התלבטנו , שקלנו והחלטנו אכן לתמוך בהצעת החוק הזאת .
החלטנו לתמוך בה ולא הבנו מדוע היתה צריכה להיות דרך ההתרסה , כי הרי חבר הכנסת שריד , כצבר , גדל כאן בארץ , והשיטות האלה והגישות האלה לא יכירן מקומן בין כתלינו .
אני מבקש לומר לך , חבר הכנסת אורון , דבר אחד .
הרי אתה באת וביקשת שנשקול בצורה רצינית מדוע לא נתמוך בחוק .
ועדת השרים מחייבת את הצעת הממשלה ומביאה זאת לקואליציה .
עם כל הכבוד לחבר הכנסת אורון , הקואליציה מחליטה , יושב פה גם יושב - ראש הקואליציה , ויש לנו עמדה ברורה בעניין זה .
אני מציע שלא להתעסק עכשיו בפרוצדורה , אלא להתעסק בנושאים לעניין , משום שמדובר , חבר הכנסת אורון , במקרה שנוגע לעם ישראל כולו לדורותיו .
יצחק רבין היה בר - פלוגתא שלנו , אבל לא פחות בר - פלוגתא של חבר הכנסת שריד ובר - פלוגתא של תנועתך , חבר הכנסת אורון .
אנחנו מתייחסים במלוא כובד הראש לסיום חייו של ראש ממשלת ישראל ולהשלכות הנובעות מכך בקשר לחינוך עם ישראל לדורותיו .
אני אומר לך , חבר הכנסת שריד , ממה פחדנו .
אנחנו פחדנו מאותם דברים שאתה התרעת עליהם , שמא יום הזיכרון ליצחק רבין יהפוך להיות יום פוליטי .
והרי אנחנו יכולים ללמוד רק ממה שהיה ביום ציון השנה הראשונה להירצחו של ראש ממשלתנו יצחק רבין .
לצערנו הרב , עד היום , מהספסלים האלה נשמעים קולות של דה - לגיטימציה של ממשלת ישראל הנוכחית - בכלל לעסוק בהנצחת זכרו של ראש הממשלה .
אני לא רוצה להזכיר שמות , אבל האנשים שנמצאים כאן יודעים זאת .
והראיה , קריאות הביניים האלה .
אני מוכרח לומר , שראש העיר ירושלים בעבר , טדי קולק הבלתי נשכח , קבע נוהג בירושלים , חברת הכנסת דליה איציק , שלא ידונו בהנצחת זכרו של אדם בירושלים אלא שלוש או חמש שנים מיום פטירתו .
חבר הכנסת יהב , אומנם היית ראש לשכתו , אבל זה היה לפני דורות רבים .
אני אומר לך שהוא קבע ששלוש שנים לא ידונו בהנצחת זכרו של אדם , משום שלא טוב לדון בהנצחה כאשר המת מונח לפנינו .
למה לצעוק פלוגתא על דבר שאינו פלוגתא .
לכן אני אומר , אין לי כל ספק שיום הזיכרון ליצחק רבין צריך להיות יום לאומי .
אין לנו גם כל ספק שצריך לדון בו , כפי שאמר השר , במסגרת הכוללת של חוק ההנצחה של יצחק רבין .
אני בהחלט מציע לאחד את הדיון בשני החוקים גם יחד , משום שבהחלט אפשר לכלול אותם כמקשה אחת .
אני מבין ואני מאמין שלחבר הכנסת הנכבד יוסי שריד אין התנגדות , ובלבד שיתקבל הרעיון שהוא וחבריו מגישים אותו .
לפיכך , אדוני היושב - ראש , למרות התנגדותי אני אומר שאתמוך בהצעת החוק הזאת על מנת שתעבור לוועדת החינוך .
במובן זה שהחוק יועבר לוועדת החינוך והתרבות ויאוחד עם חוק ההנצחה של יצחק רבין .
תודה רבה .
- - - לא ניתן לו הזדמנות להגיש את זה .
נודע לי , כי יהונתן גפן הוזמן לשאת דברים בטקס זיכרון ליצחק רבין , זיכרונו לברכה , בקונסוליה הישראלית בניו - יורק .
האיש האשים - בנוכחות הקונסולית - את ראש הממשלה נתניהו ברצח .
רצוני לשאול : 1. האם נכון הדבר ?
2. אם כן - מדוע הוזמן האיש לשאת דברים בטקס זיכרון רשמי ?
3. מדוע לא מחתה הקונסולית על הדברים ?
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , חברי ואני החלטנו להגיש הצעה לסדר - היום בעניין לא פוליטי לחלוטין ביום פוליטי וארוך זה , עניין שנוגע , במוקדם או במאוחר , לא עלינו , לכל אחד מאתנו , להורינו ולנו עצמנו .
לפני זמן - מה נפגשתי עם אנשי " עמותת אלצהיימר " , המטפלים באופן מסודר בעניינים הנוגעים להשלכות המחלה הקשה הזאת על החולים ועל משפחותיהם .
בעקבות פגישתי זו ופגישת חברי עם אותה עמותה החלטנו להגיש את ההצעה לסדר - היום .
אני מבקש , אדוני היושב - ראש , להתייחס באופן קונקרטי לכמה תחומים עיקריים .
הראשון - מצוקת האשפוז של חולי האלצהיימר .
מחלת האלצהיימר אינה מחייבת מייד את אשפוזו של החולה , אך עם התקדמותה יש לאשפז את החולה במסגרת המתאימה לשלב שבו נמצאת המחלה .
חולי אלצהיימר מוגדרים כתשושי נפש והם זכאים - החל מן השלב שבו הם מאבדים , לא עלינו , את ההתמצאות ואת היכולת לתפקד בסביבתם המשפחתית והטבעית - למימון המדינה עבור אשפוזם .
חשוב להדגיש שהמימון הוא במשורה .
לא מדובר פה בלוקסוס ולא במתנות חסד עסקינן .
במשרד הבריאות יש מבחנים מחמירים מאוד , שבהם בוחנים את יכולת משפחתו של החולה מבחינה כלכלית , לפני שמאשרים לה , למשפחה , סיוע כלכלי בטיפולם , ומאוחר יותר בהוצאות אשפוזם , של אלה שלקו במחלה איומה זו .
הבעיה היא , שגם לאחר שמוכרת זכאותם של החולים לקבל השתתפות בהוצאות האשפוז , עדיין נאלצים הם להצטרף לתור הארוך , שההמתנה בו אורכת כמעט שנה .
התור אינו נובע ממחסור במיטות אשפוז או מתשתיות מעטות מדי .
התור הזה , שבו נמקים אבותינו ואמותינו - ואתם שם בבית יודעים על מה אני מדבר - שההמתנה המתישה בו ממוטטת משפחות , כלכלית , פיסית ונפשית , הוא תוצאה , כך מסתבר , של מדיניות , שהייתי מגדיר אותה - אטומה .
אם לא היו אלה ידידי החברים בכל הממשלות ובכל המפלגות , הייתי אומר שיש בה אפילו משום רשעות שלנו כציבור כלפי אותם אומללים .
אני מוכרח לומר שמשרד הבריאות אינו אטום ומרושע ; לא השר , לא סגן השר ולא שרים קודמים .
משרד הבריאות והעובדים בגופים המטפלים בחולי האלצהיימר ובמשפחותיהם אינם אשמים במצב .
פשוט , קופתו של משרד הבריאות ריקה .
מסלול הייסורים של החולים ומשפחותיהם מוארך , כמה בנאלי , בגלל חוסר תקציב .
משרד הבריאות אינו מצליח לקיים את ההוראות וההנחיות שלו עצמו , המחייבות , במקרה של תשוש נפש המסכן את עצמו ואת סביבתו , את אשפוזו המיידי .
למשרד הבריאות חסרים מה שנקרא " קודים " , שבלעדיהם אין לאשפז אדם ללא כיסוי תקציבי .
הקודים הם יחידות התקציב למיטת אשפוז .
והחולים , והמשפחות , הם צריכים להינמק בתור הארוך ולקוות - כמה נורא , כמה ציני הדבר - שהתור יתקצר איכשהו .
תור כזה מתקצר רק כשהנמצאים בו גוועים .
כנראה למי שמסרב לתקצב קודים יש הורים צעירים ובריאים , או שביכולתו הכלכלית לממן להוריו טיפול פרטי יקר בעצמו .
הבעיה השנייה היא סל שירותי הבריאות במסגרת חוק ביטוח בריאות ממלכתי .
החוק עצמו מגדיר , בפרק שעוסק בפסיכו - גריאטריה , את הטיפול שאמור להינתן לחולי אלצהיימר .
הדברים הם אות מתה , ללא כיסוי , בדמות הוראה לביצוע החוק , או סעיפים ליישומו בתוספת לחוק .
כאן המקום להיזכר בהבטחות הוורודות שפוזרו לכל עבר , גברתי היושבת - ראש , בתקופה שבה התקבל חוק ביטוח בריאות ממלכתי .
הקשישים רק ירוויחו מן החוק , אמרו לנו , הבטיחו לנו .
היום כולם יודעים עד כמה עשוי חוק ביטוח בריאות ממלכתי חורים - חורים .
אך נושא חולי האלצהיימר , שמספרם נכון להיום מוערך בארצנו ב- 50,000 , פשוט נשכח .
איזה מין חברה היא זו שבה ננטשים חולים קשישים בערוב ימיהם ?
איזה מין חברה היא , שבה תחת מעטה של ססמאות מקצצים בתקציבי אשפוז ?
הרי אומרים אנו כל פעם , אדוני סגן השר היקר : אל תשליכנו לעת זיקנה , ככלות כוחנו אל תעזבנו .
אנחנו שוטחים תחינתנו , כולנו , עבורנו , עבור הורינו , עבור קרובינו , עבור בני עירנו ועבור בני משפחתנו .
בחוק הביטוח הלאומי פרק הדן בביטוח סיעוד .
פרק זה בחוק עוסק בגמלה המשולמת עבור חולה תשוש נפש הזקוק להשגחה ולטיפול .
אבל החוק אינו קובע מנגנון יעיל דיו לקביעת מידת ההשגחה שלה זקוק חולה בכל שלב בהתפתחות המחלה .
החוק נותן סיוע של עד 15 שעות שבועיות לחולה בשלב שטרם אשפוזו .
בשלב זה - כך יודע כל מי שנתנסה , רחמנא ליצלן , בטיפול באב או באם החולים במחלה נוראית זו - משתדלים מאוד שלא לנתק את החולה מסביבתו הטבעית ומביתו .
משתדלים לדחות לפחות את השלב הנורא , שבו נאלצת המשפחה להודות בכך שהגיע הזמן לאשפז את החולה כמאושפז סיעודי .
עד השלב הזה עדיין אפשר לשמור על כבודו של החולה , על זהותו , על היענות מסוימת לרצונותיו שלו .
משלב האשפוז - למה נכחד , הלוא הכול יודעים את האמת - מתחילה ההידרדרות שממנה אין תקומה .
לכן חשובה כל כך ההשגחה על החולה שעדיין נמצא בביתו ובקרב משפחתו .
בשלב זה מקציב , אדוני סגן השר , חוק הביטוח הלאומי רק 15 שעות טיפול במימון המדינה .
אך גם את המעט הזה קשה לקבל , ומשפחות נאלצות לשוב ולהגיש בקשות חוזרות , שבעקבותיהן בודקים בקריטריונים נוקשים את מידת התלות הרפואית של החולה בעזרה הקבועה או בהשגחה צמודה .
אם גם המעט הזה לא ניתן בזמן לחולה , הרי אנו מחישים את ההידרדרות .
חולה כזה יעזוב את ביתו , את סביבתו הטבעית והמוכרת מוקדם יותר , ובסופו של דבר יועבר לאשפוז מהר יותר , וכאן ממתין לו אותו תור אימים שעליו דיברנו .
כאן משליכים אנו אותו לעת זיקנה .
האם צריך להכביר מלים על משמעות עקירת חולה האלצהיימר מסביבתו המוכרת והעברתו לסביבה זרה לו , מפחידה ומאיימת מבחינתו ?
אם כי , מי מאתנו יודע עד כמה איומה היא , הרי איש לא חזר ממנה לספר לנו על המצוקות שבהן הוא נמצא כאשר הוא נמצא באותה מחלה .
אדוני סגן השר , מבקש אני לזעוק יחד עם חברי , ואני בטוח שיחד אתך , את זעקת החולים שאינם מסוגלים לצעוק .
אני מבקש להביא בפניך את שוועת המשפחות , הכורעות ונקרעות תחת הנטל והעול .
משפחות מתפרקות , מסתבכות בחובות ; אנשים נאלצים לעזוב את ביתם ואת עבודתם .
אני מוכרח לומר שיש רבים , שברוך השם יש באפשרותם לטפל באותם הורים וללוות אותם גם שנים ארוכות ורבות .
אבל אני יודע , גם מידיעה אישית , שממון רב עולה הדבר הזה .
חבר כנסת במשכורתו לא יכול לשאת במעמסה של כיבוד אם כאשר היא נמצאת במצב של מחלת אלצהיימר .
ברוך השם שחנן אותי ואפשר לי לקיים את הדבר הזה עבור אמי על מנת לכבדה בכבוד ובמצווה , לתת לי את האפשרות לכבד אם .
אבל אני מוכרח לומר כי הנטל הוא קשה מנשוא , ואלה שלא יכולים - אין ידם משגת .
לסיום , גברתי , גם מי שמקיים בכל רמ"ח איבריו ושס"ה גידיו את מצוות כיבוד אב ואם על כל פרטיה ודקדוקיה , גם מי שמקריב את משפחתו , את עבודתו , את רווחתו האישית ומקדיש עצמו לטיפול בהוריו , גם הוא איננו יכול לעמוד בעומס ולשאת את העול לבדו .
אדוני סגן השר , עשה למען אלה שאינם יכולים לצעוק .
תודה רבה , גברתי .
אדוני סגן השר , אני אשאיר במכסה שלי הצעה אחת לסדר - היום שתהיה עומדת ומוכנה בנושא זה , ואני בטוח שסגן השר - - - קרוב לעניינים כאלה - - - .
אני מסתפק בתשובת השר , ואני מקווה שתשובת השר תספק גם את חולי האלצהיימר .
תחזקנה ידיך ותלך מחיל אל חיל .
סליחה , אני מבקש להעביר את הצעתי לוועדה ואחרי כן אני אסתפק בתשובה .
אני מבקש להסיר את בקשתי להעביר את הנושא לוועדה , ואני מסתפק בתשובת סגן השר .
מה פירוש ציטוט ?
זו עדות שמיעה .
זו עדות שמיעה - - - חבר הכנסת גפני , הדברים מספיק חמורים , מספיק כבדים , לא צריך - - - גברתי היושבת - ראש , אני מנצל את ההזדמנות הפרוצדורלית ומבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת חנן פורת , אף שאני מבקש רק להצהיר .
שנו חכמי המשפט - השר לא נמצא פה - צא ולמד מה ההבדל בין מדינה נאורה לבין מדינה שאינה כזאת .
מדינה נאורה תעדיף להוציא תשעה פושעים לחופשי ובלבד שצדיק אחד לא ייכנס לבית - הסוהר , ומדינה שאינה כזו לא תהיה מוכנה לשחרר מעונש או לזכות תשעה פושעים כדי שלא ייכנס אף לא צדיק אחד לבית - הסוהר .
אם נלמד זאת ואם השר ישים זאת לנגד עיניו , לא ייווצר מצב שבו , חלילה , אדם שאינו חייב יצא חייב בדין , רק משום הרצון שלנו לקיים את החוק והסדר .
אוי לה לאותה שיטת משפט .
יש לנו מספיק אמצעים במדינה דמוקרטית ונאורה כשלנו , שלא לירות קודם ולאחר מכן לסמן , חלילה , את לוח המטרה .
יפה יעשו כל רשויות המשפט , ובעיקר רשות החקירה , אם לא ימהרו להרשיע .
ניסיתי את זה כמה פעמים , וזה לא עזר לי .
ניסיתי וניסיתי ולא היתה לי ברירה , ישבתי ואז זה נכנס לראש , דרך הישיבה .
דוד מגן , מה רוצים ממך ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני סגן השר , הדוברים הקודמים עלו בזה אחר זה על מנת לבוא ולטעון טענות רציניות ונכבדות בקשר למאזן היצוא והיבוא של מדינת ישראל והעדר ההגנה על תוצרת הארץ , לעומת החשיפה של תוצרת הארץ לכל היבוא של סחורות שונות המובאות אלינו מחוץ - לארץ .
כמובן , כאשר אנחנו דנים בהצעת החוק שמועלית על - ידי סגן השר מטעם הממשלה , כמובן כאשר מדברים אנחנו על משרד האוצר , אין אנחנו יכולים להעלות איזו טענה כלפי משרד זה , אלא יכולים לבוא ולהעיר הערות לממשלה עצמה , למשרד התעשייה והמסחר , אבל הייתי מבקש בכל זאת להעיר שתי הערות לנושא משרד האוצר .
הראשונה היא : יש כלל ברזל האומר , שאין מדינה אחת גובת מסים של מדינה אחרת .
כלל זה צריך להישמר , והוא נשמר .
עם זאת , לגבי סעיף 3 לחוק , שכמובן נאשר אותו , הבא ומאפשר לרשות מס בישראל למסור מידע למדינה אחרת גם בלי שהיא תבקש זאת , צריך לעשות זאת רק לגבי אותן מדינות שאנחנו יודעים שינהגו מידה שווה כלפי מדינת ישראל .
זאת אומרת , באותה מידה שתהיה מדינה נאורה ושתזהיר את מדינת ישראל גם היא מפני איזו עסקה מפוקפקת או הברחה או ניסיון להעלים מס כאשר הדבר מדובר בישראל , והדבר לא מצוין כך , משום שאומנם מדובר בהסכם , אבל צריך שההסכם יהיה מופעל הלכה למעשה .
כי פעמים רבות מדינות חותמות על אמנה בין - לאומית ואין הן מקיימות את אשר הן קיבלו על עצמן , בעוד מדינת ישראל כמדינה נאורה , חברה במשפחת העמים , מזדרזת לקיים דברים אלה .
ההערה השנייה : אני מבין ובטוח שסוף מעשה נעשה במחשבה תחילה , ואני בטוח שגם שר האוצר לשעבר יצליח להשכיל אותנו כאשר הוא יעלה כאן על הדוכן ויסביר כיצד מתנהגים כלפי קהילה כגון הקהילה האירופית , המופיעה בתוספת הראשונה .
כי עד היום ידענו על יחסים בין מדינות .
היום , כאשר אנחנו מדברים על יחסים בין ארגונים , הקהילה האירופית ברורה לי , משום שההסכם בין מדינת ישראל לקהילה האירופית הוא הסכם שבא לידי ביטוי בין שני צדדים , שההדדיות בהם ברורה ומוחלטת .
יש פעמים שבהם הארגונים נמצאים בתוך מדינות אחרות , והיכולת שלהם להפעיל אותה הדדיות תלויה גם במדינה עצמה .
לכן , אני חושב שיש כאן הרחבה מסוימת של הגדרת החוק ושל הוראות החוק , וטוב יהיה אם נדון בכך בצורה יותר דווקנית , כאשר נבקש לדון על עניין זה בוועדת הכנסת , אשר תדון בהצעת החוק .
תיתנו את הדעת על עניין זה בוועדת הכספים .
כי בסופו של דבר יכול להתעורר פה מצב שבו ההדדיות תיפרץ לכל עבר .
והדבר האחרון , רק כמאמר : להגן על תוצרת הארץ .
רבותי , אנשי מדינת ישראל הנמצאים שם ורואים אותנו ושומעים את הקולות מהטלוויזיה - היא רק תלויה בנו .
כי אם אנחנו נעדיף את תוצרת הארץ , שהיא יותר טובה כאשר התחרות היא תחרות לא הוגנת וכאשר הסחורה המסופקת לנו היא סחורה שאינה טובה , אנחנו נעשה זאת בכך שנקפיד לקנות תוצרת הארץ , כאשר תוצרת הארץ עומדת בכל הקריטריונים מבחינת המסחר החופשי , כאשר אין מדובר במונופול כלשהו או בתכתיב שמוכתב לנו על - ידי שוק בלתי הגיוני .
אנחנו יכולים לעמוד גם באותו דמפינג שעליו דיברו חברי קודם , אם אנחנו , הציבור , נשכיל לעמוד ולתת את ההגנה האמיתית על תוצרת הארץ , שהיא טובה יותר , ראויה יותר , וכאשר היא באה בתחרות שאינה שווה אלא רק מפתה , טוב נעשה אם נקפיד על כך , ובכך תהיה ישועתנו .
תודה .
איך זה הדדיות אצל ערפאת ?
מאה אחוז .
חבר הכנסת אורון , ערפאת ניסה להרגיע את תושבי ארץ - ישראל .
אתה מנסה - - - אתה מביא את הלפיד הבוער לשם .
אתה מביא את הלפיד הבוער לשם עם כל - - - חבר הכנסת אורון - - - נקבע את העקרונות ואתה תבצע .
מחר יאמרו שהיכולת שלך לבוא ולשכנע אותי - - - דברים שהם בעינינו קו אדום , אנחנו נעמוד עליהם .
ג'ומס , יהיה בסדר בהר - חומה .
אל תלכו עם הלפידים לשם .
יהיה בסדר .
אתם סוף - סוף תבינו שעם ישראל יודע מה הוא רוצה .
למה ?
הר - חומה ?
אתה החלטת שהם מוכרחים - - - אני מציע לחבר הכנסת גפני לקרוא את הספר " ואל אישך תשוקתך " , של אשה חרדית , ויתבררו לך דברים שהם לא בדיוק כפי שאתה מכיר .
מרחוק רואים יותר טוב .
הן קוראות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , היתה לי גננת כשהייתי בן שנתיים , קראו לה שושנה , שושה זמורה .
היא היתה אשתו של נשיא בית - משפט העליון המנוח זמורה .
היתה לי מורה בכיתה א ' , אשתו של החוקר הידוע של ארץ - ישראל אברהם יערי , וקראו לה חוה יערי .
אני מדבר עליהן כנשים של , כביכול .
היתה לי מורה בבית - הספר התיכון , קראו לה זיוה נוימן , אשתו של מהנדס העיר הידוע של ירושלים .
היתה לי מורה לאנגלית בבית - הספר התיכון , קראו לה חנה גינזבורג , היא היתה כלתו של אחד העם .
כל אלה הראו לנו את הדרך , לי ולחברי היותר - מוצלחים , חבר הכנסת דדי צוקר , שגם לו יש הרבה חברים , מוצלחים אפילו ממנו .
כולן הראו לנו את הדרך .
לימים , כאשר הראו לי את הדרך והביאוני למצב שבו התמניתי לדירקטור , הייתי דירקטור של " אל על " .
ב" אל על " ישבנו , מפקדי חיל האוויר לשעבר , אנשים מן הציבור , כולם בעלי יכולת כלכלית , שדובר בה מקצה הארץ עד קצה , והיועצת המשפטית היתה אסתר חריש , אשתו של השופט לשעבר , היועץ המשפטי לשעבר , חברנו הטוב יוסף חריש , והיא היתה מורה לנו דרך , ועל פיה נשק דבר , ולא יכולנו לקבל החלטה אלא אם כן היא תאמר לנו אם בדרך נכונה אנחנו הולכים .
בדירקטוריון היא לא ישבה .
וכל אלה מובילות אותנו .
אני יושב במכון בן - צבי וביד בן - צבי , באמת מכון מחקר לתפארת , ואנחנו יושבים שם במועצה הציבורית כמעט 40 איש , כשהמוציאות לפועל וכל ראשי האגפים , למעט צבי צמרת שהוא המנכ"ל , הן נשים העושות מלאכתן לתפארת ומוציאות ספרים באמת לתפארת מדינת ישראל ולתפארת העם היהודי או עדות בעם היהודי , גם המיעוטים בארץ - ישראל .
הן יושבות , הן מביאות ומוציאות , הן מראות לנו ואנחנו מאשרים , ואין אשה אחת במועצה הציבורית .
נכון שלא הרי היום כהרי ימים עברו , והיום המצב משופר הרבה יותר .
היום אין כמעט מוסד במערכות המדינה שאין בו נשים בתפקידים מרכזיים מאוד .
עם זאת , אני מברך בכל לשון של ברכה את חבר הכנסת חיים אורון שהוא יכול להגיש הצעת חוק כזאת .
אף שרציתי להגיש הצעת חוק כזאת , לא יכולתי להגיש אותה בגלל בעיות פוליטיות , וצריך להודות גם בעניין זה .
פעמים יכולים לבוא ולהסביר לנו חברינו הטובים ושותפינו היחידים כמו חבר הכנסת הרב גפני , או חברינו מש" ס , או אותם אנשים שהם הקואליציה המתבקשת והיחידה של תנועתי , תנועת הליכוד , מיסודה של תנועת החרות , מיסודו של הארגון הצבאי הלאומי .
אנחנו לא יכולים לבוא אל חבר הכנסת חיים אורון - - - על מנת שנבין כולנו שלפעמים איבדנו את השורשים .
לצערי הרב , אני יכול להיות חבר טוב מאוד של חבר הכנסת דדי צוקר , וחבר אפילו יותר טוב של חיים אורון - כי יש דברים שחיים אורון ואני רואים עין בעין , לא כמו חבר הכנסת דדי צוקר .
חיים אורון ואני מעולם לא היינו פטרונים של אף אחד .
אנחנו רואים עין בעין דברים , אם כי בהחלט דרכנו הציונית לא - - - אני מציע לך , חבר הכנסת דדי צוקר , להעיד על עצמך ועל שרפותיך בכלל .
אני בטוח , שאנשי בית"ר ואנשי תנועת החרות היו קרובים מאוד לאנשי " השומר הצעיר " , כל אחד בא מכיוון אחר .
נכון שלא יכולנו להיפגש ב- 360 מעלות , אבל פעמים רבות ראינו עין בעין דברים , ובעיקר לא להיות פטרונים על עם אחר .
מעולם חבר הכנסת חיים אורון לא ראה עצמו פטרון , ואני לא ראיתי את עצמי פטרון על אף עם אחר .
על כל פנים , משמדברים אנו כרגע על פטרונות , ודאי שאין אנחנו פטרונים על נשים שהן שוות לנו שוויון מוחלט .
אני שמח על שלא יכולתי להגיש את החוק הזה , אבל אני יכול להצביע בעד החוק הזה , ואכן כך אעשה .
אני רק רוצה להעיר הערה אחת , שצריך לדון בה בין הקריאה הראשונה לקריאה השנייה והשלישית , והיא העובדה שיש דירקטורים ציבוריים רבים בחברות הציבוריות שצמחו להם כמו פטריות אחרי הגשם , ובהם יש דירקטוריות שאינן מטעם הציבור , משום שהחברה עצמה ביקשה , מאינטרסים שלה , לשתף אותן .
אני חושב , שאם החוק שלך מדבר על כך שיהיה דירקטור אחד , לפחות , מהמין האחר , אם יש דירקטוריות באותו גוף , הרי אין צורך למנות דווקא דירקטור מהציבור שהוא גבר , אף שכולן נשים .
אני רוצה גם לציין לפרוטוקול , אדוני , שהאדם שממנה היום את הדירקטורים הציבוריים היא ציפי לבני , בתו של חברנו המנוח איתן לבני , שהיה חבר כנסת , והיא היום זו שממנה את הדירקטורים הציבוריים , עד אשר תתמנה גם היא להיות חברה בכנסת .
תודה .
כל העמים שאתה מדבר עליהם רצו לחסל אותי , אותנו ואותך .
אף פעם לא כבשנו .
תמיד - - - בכל ההיסטוריה .
שרק לא יאמרו שהדג מסריח מהראש .
זה מראה שתמיד ההליכים המקוצרים הם הארוכים ביותר .
- - - אילו מסקנות אתה רוצה שוועדה פרלמנטרית כזאת תוציא , שהם לא היו ראויים לשלטון ?
- הורדנו אותם .
- - - ועדת חקירה .
אדוני היושב - ראש , האם הלכה חמורה זו חלה גם כאשר השר מסכים ?
כמעט שכנעת אותי , חבר הכנסת אורון .
אנו פשוט מתרגשים עוד מהאחד במאי , אדוני היושב - ראש .
- - - לפעמים , אנו גם תמהים בעצמנו .
דע את זכויותיך .
אני רוצה לעזור לך : חוק פשיטת רגל קובע במקרה כזה , שאפשר לחזור לכל אותם אנשים , שביודעם שהמפעל שלהם נמצא בפשיטת רגל משכו כספים על חשבון אותם דברים שהם היו צריכים לשלם בעבורם .
הלוואי שזה היה - - - אדוני היושב - ראש , שחמט זה עניין של שכל .
בית - שאן זה גם עניין של כסף .
זו הבעיה .
- - - יצירת מקומות עבודה אינה פותרת את הבעיה - - - גברתי היושבת - ראש , אני מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת יוסי כץ , ובמקום זה לכפות , אדוני השר , הר כגיגית על " כלל " לפעול מייד בשני כיוונים : להודיע להם שתיערך חקירה על - פי חוק על ההוצאות של המפעל עד היום ביחס לכל הוצאות היתר ומזכירות מנהלים .
העיקר , אדוני השר , וזה בסמכותך - להודיע להם שהקרקע שעליה בנוי המפעל - - - - תוחזר למינהל מקרקעי ישראל אם ישונה ייעודה .
כי אנו שמענו שמועה , שהם חושבים שהם יוכלו לפתוח שם BONDED .
דבר שני - הייתי מציע למדינת ישראל , במקום להסתפק בכפייה על " כלל " , גם לעשות מעשה נוסף ליצירת מקומות עבודה חדשים .
כדאי לך , אדוני השר .
האנשים שנפלטו לא יתקבלו במקומות העבודה החדשים .
אנשים בני 50 , שעובדים 30 שנה במפעל , הם מבוגרים מכדי להתקבל במקומות חדשים .
אולי צריך ליצור עבודה יזומה לאותם אומללים , שנמצאים במקומות עבודה כל כך הרבה שנים ואין להם שום תקווה , אם אכן ייסגר המפעל הזה .
זו בעיה לאומית .
כמובן , אנו יודעים שהבעיה היא במקרו , כפי שהשר אמר .
תודה רבה .
אני מצטער שאני צריך לבקש להסיר את ההצעה מסדר - היום , כאשר אני חושב , אולי , כמו המבקש .
אבל , אי - אפשר להגדיל גם את המשכורות מצד שני .
כשמגדילים את המשכורות - - - מה זה מאות שנים ?
אלפי שנים .
חבר הכנסת איתן , לא מאות שנים אלא אלפי שנים .
חבר הכנסת איתן , לא מאות שנים אלא אלפי שנים .
למעשה , 2,400 שנה לפני יצירת האסלאם נוצרה הדת היהודית .
3,400 שנה בחברון - - - אף אחד לא מחלק את חברון .
חברון תישאר - - - - - - את חברון .
זו הצעה רגילה .
יש לי עשר דקות , כן ?
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת הנוכחים עדיין באולם , כנסת נכבדה , נזעק אני , לאחר שהגשתי שאילתא בעל - פה וברשותו של יושב - ראש הכנסת , להעלות את עניינה של ירושלים פעם נוספת , על מנת לזעוק ולהתריע על העובדה , שלצערנו הרב ממשלות ישראל כולן , וגם הממשלה הנוכחית , לא עושות מספיק , ואולי לא שמות את לבן , ועל כל פנים מאפשרות ירידה זוחלת מירושלים .
אדוני היושב - ראש , לאחרונה אנחנו עדים לתופעה של ירידת משרדי ממשלה מירושלים לאזור תל - אביב .
מיותר כמובן להזכיר , כי ממשלות ישראל לדורותיהן פעלו להדגשת מרכזיותה של ירושלים כבירת המדינה , ועל - פי החלטות ממשלה וחוק ירושלים הועברו משרדי ממשלה לעיר על מנת ליתן לה משנה תוקף כמרכז השלטון .
לצערי , בשנים האחרונות , ובעיקר בשנה האחרונה , התגברה העברת יחידות , אגפים ומשרדי ממשלה לאזורי תל - אביב וגוש - דן .
אדוני השר , למרות הכחשותיה , החלה חברת " בזק " , אשר הנהלתה ישבה בירושלים עד כה , ועדיין יושבת בה לכאורה , להעביר אגפים שונים לרחוב אבא הלל ברמת - גן .
כאשר נשאל סמנכ"ל " בזק " מה פשר הדבר , אמר בלי בושה : תל - אביב הפכה להיות מרכז הכובד .
כאילו תל - אביב איננה כל הזמן מרכז הכובד , וכאילו לא רק בגלל העובדה שתל - אביב היא מרכז הכובד באנו והדגשנו את החשיבות של העברת משרדי הממשלה לירושלים , על מנת להגביר את עוצמת ירושלים כמרכז שלטוני , וליצור מקומות עבודה .
שהרי ירושלים לדורותיה , בהיסטוריה שלה , היא עיר של פקידות , בהיותה מרכז שלטוני ועיר אוניברסיטאית .
העיר ירושלים , בגלל הטופוגרפיה שלה , בגלל רגישותה , אין בה תעשייה כבדה , ולכן הנושא של חשיבות העברת משרדי הממשלה ומרכז השלטון לירושלים עמד תמיד בפי כל אדם שבא לשבח , להלל ולקלס את ירושלים ולומר : נעלה את ירושלים על ראש דאגתנו , כמו גם על ראש שמחתנו .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברת " בזק " , למרות הכחשותיה , העבירה את האגפים הבאים : אגף הארגון ומשאבי אנוש על 150 עובדיו - לתל - אביב ; אגף השיווק על 100 עובדיו - לתל - אביב .
יש כוונה ברורה מצד הנהלת " בזק " להעביר את שאר האגפים , בהם אגף הכספים עם עוד 150 עובדים , לתל - אביב .
אני מבקש להדגים את התהליך בהצבעה על העברת נציבות שירות בתי - הסוהר מירושלים לשפלה .
כזכור , נציבות שירות בתי - הסוהר הועברה לירושלים בעקבות חוק ירושלים .
באה הממשלה דאז ואמרה : הנה , אנחנו מעבירים את יחידת שב"ס לירושלים , על מנת לחזקה .
עם הקמת המטה הארצי של המשטרה , עבר גם השב"ס לירושלים .
והנה , התחילה ירידה זוחלת לכיוון רמלה .
אדוני היושב - ראש , בשנת 1990 פנה חבר הכנסת יהושע מצא אל נציב שירות בתי - הסוהר ושאל אותו לפשר תחילת זחילה של השב"ס לכיוון רמלה .
אמר לו הנציב : " לשכת הנציב היא בירושלים , ואכן הקמנו לשכה משנית , שאותה פתחנו בעיר רמלה , כדי לחסוך ימי עבודה מבעלי תפקידים ברמלה ובשפלה המקיימים מגע שוטף עם הנציב " .
לאמור : כמובן , אנחנו נשארים בירושלים , אבל יש לנו לשכה קטנה ברמלה .
בשנת 1992 פנה ראש העיר ירושלים , טדי קולק , וביקש משר המשטרה לתת הבהרות , מדוע השב"ס מתחיל לרדת מירושלים לאחר שעלה אליה בעקבות חוק ירושלים .
ואז הודיע לו שר המשטרה , השר שחל : " יוקם מתקן כליאה בירושלים , בעטרות יוסיפו עוד מתקן אחר שגם הוא יהיה מתקן כליאה שיוסיף מקורות תעסוקה בשב"ס בירושלים .
ואני מודיע " - אומר השר בצורה חד - משמעית - " לא הועברו יחידות שב"ס מירושלים ולא יועברו יחידות שב"ס מירושלים " .
ואכן , אנחנו רואים היום , שעם השנים הוקמו כך : לשכה לנציב - ב" מעשיהו " ; מינהל המשק נשאר בגבעתיים ; לבניין חדש ברמלה עברו מחלקות טיפול ושיקום , קשר ואלקטרוניקה .
זה היה בתחילת שנות ה- 90 .
יחידת עבודות השירות עברה לרמלה .
בתחילת שנות ה- 90 עברה הנציבות כולה , למעשה , לרמלה .
הלשכה בירושלים התרוקנה ומשמשת את דובר השב"ס .
הנציב משתמש בה מדי פעם בפעם .
בית - הדין המשמעתי לסוהרים הוקם ברמלה .
אדוני , זאת אומרת , קיימת כאן שיטה ברורה : העברת יחידות , אגפים , פקידים , לשכות ומוסדות , באופן הדרגתי , תוך התכחשות לכך שהמערכת כולה עוקרת מירושלים ותוך דיווחים שאינם אמת למי שמנסה לברר את הדברים וזריית חול בעיני השואלים ובעיני הציבור .
150 משרות נוספות הועברו השנה מירושלים : לשכת הדובר , מחלקת הביטחון , קצין דת ראשי - כולם מהשב"ס .
אני פונה אל ממשלת ישראל ואל ראש ממשלת ישראל .
דיברתי גם עם שר האוצר והעליתי בפניו את הנושא .
שאלתי גם את השר לביטחון פנים .
בהתחלה הוא הכחיש את הדבר , ולאחר שבירר , אמר לי : שמע , אין לנו תקציב , אנחנו חייבים לעבור לרמלה .
אמרתי לו : האם ירושלים היא שאלה של תקציב ?
האם ירושלים והיות השב"ס ממוקם בה , זו שאלה של תקציב ?
האם שומעות אוזניך מה שפיך אומר ?
הרי אתה היום השר לענייני ירושלים .
והוא אומר לי : שמע , אם שר האוצר ייתן לי תקציב , אני אשאר בירושלים .
כאילו לא תוקצב השב"ס מראש , כאילו לא תוקצבה המשטרה על - פי העובדה שהמשרד נמצא בירושלים והאלמנטים המשרדיים האלה נמצאים בירושלים .
אדוני היושב - ראש , לא זאת אף זאת .
לצערי הרב , השר צחי הנגבי יצא ברגע זה , אבל העברתי לידיעת ראש הממשלה ולידיעת שרי הממשלה את העובדה , שהמדפיס הממשלתי הנמצא בירושלים זה 40 שנה מתכוון לרדת מהעיר .
המפעל הוקם עוד בתקופת המנדט , וחלקו מועבר לתל - אביב .
בשנות ה- 60 הועבר כל המדפיס הממשלתי לירושלים על - פי החלטת ממשלת ישראל , מתוך כוונה לחזק את ירושלים אז .
המדפיס הממשלתי מבצע עבודות רגישות בעלות אופי מיוחד עבור הממשלה , לרבות עבודות הדפסה , בחינות - כל דבר שזקוק לחיסיון .
היום יש ניסיון להעביר את המדפיס הממשלתי לחברה פרטית , להפריט אותו בצורה כזאת , שכל עבודות המדפיס הממשלתי יועברו לחברה פרטית , וכתוצאה מכך כל עובדי המדפיס הממשלתי בירושלים ימצאו את עצמם , לאחר שנות עבודה רבות , ללא תעסוקה .
" המדפיס הממשלתי " שימש מקור עבודה ופרנסה , מקום שבו ממשלת ישראל היתה מבצעת אותן עבודות דפוס שהיא נזקקה להן .
וגם משרד החקלאות , עם כל ההבנה לעובדה שהוא משרת מגזר מאוד מסוים , ומקומו בבית - דגן , ורק 69 משרות עדיין קיימות בירושלים - על - פי הודעתו המפורשת של אחד האנשים , אשר כגיבור ישראל קשר פעמים רבות את גורלו בירושלים , שר החקלאות רפאל איתן , הלוא הוא רפול ; הוא אומר במפורש : מבחינה תקציבית אינני יכול להחזיק עוד את המשרד הקיים בירושלים כפי שהוא , ואכן אני מתכוון להורידו מירושלים .
אדוני היושב - ראש , כאן נראית מגמה ברורה .
כפי שאמרתי - דיברתי על כך גם עם שר האוצר , אשר בא ואמר : אם מאשימים אותי בכך שכתוצאה מהגבלה תקציבית יורדים מירושלים , הריני מוכן להופיע בפני הוועדה ולומר בצורה מפורשת שאין הדבר כך .
ואם יש צורך למצוא את הדרך בתוך תקציבי המשרדים שכבר תקצבו את עצמם מתוך התחשבות בכך שהם בירושלים - נבוא ונערוך דיון .
גם יושב - ראש הכנסת הוא איש ירושלים .
גם חברי הכנסת כולם בוודאי שאלו ושואלים שלום ירושלים .
חלקם , לצערי הרב , שואלים פעמים רבות , אבל לא תמיד מחכים לשמוע את תשובתה של ירושלים .
אני מבקש להעביר את העניין לדיון בוועדת הכספים , בהשתתפות ראש העיר ירושלים , שר האוצר , שר מטעם ראש הממשלה ; מובן שבהשתתפות יושב - ראש ועדת השרים לענייני ירושלים , שהוא גם השר לביטחון פנים , ואליו אני מתייחס כאשר אני מדבר על נושא השב"ס .
ניתן גם להזמין לדיון זה , אם ייראה לכנסת - - - הייתי מבקש להעלות את הנושא באופן דחוף לדיון בכנסת .
כאשר חבר כנסת זוכה והצעתו מקבלת את אמון הכנסת ועולה לדיון במליאה , בדרך כלל , זו החלטה דקלרטיבית , לצערי הרב , שכן הדיון בנושא ירושלים עלול להיות נדון בעוד שבועות , חודשים ואפילו שנים רבות , בהתאם לסדר - יומה של הכנסת .
אני מבקש להעלות את הנושא על סדר - יומה של הכנסת בדחיפות רבה ולראות בו הזה נושא דחוף , שכן עד אשר נדון בו ייעלמו כל משרדי הממשלה מירושלים ויזחלו להם לעבר השפלה .
תודה רבה .
אני תקווה שכך יהיה .
כן .
בחג לא מדברים על ביוב .
אדוני היושב - ראש , חברות וחברי הכנסת , ברגע זה שמענו מהפרופסור לובוצקי , חבר הכנסת הנכבד , שישראל מצטיינת ברמתה האקדמית .
באוניברסיטאות של ישראל אנחנו למדים ולומדים על נאורות , על היחס לדמוקרטיה , יחסי עבודה , משפטים וחוק , וכמובן חינוך לאזרחות טובה .
האוניברסיטאות בישראל הן כור ההיתוך לאוצרותינו האנושיים .
באותן אוניברסיטאות , רבותי חברי הכנסת , קיים סגל , הסגל הזוטר האקדמי , שלמעשה נמצא בתנאי עבדות בתוך האוניברסיטאות עצמן .
הסגל שובת כבר חמישה שבועות .
בינואר האחרון הוא שבת וסיים את השביתה אך ורק מתוך הבטחה שעל האוניברסיטאות להיכנס למשא - ומתן מיידי , אך מסתבר שאנשי הסגל הזוטר , לצערנו הרב , הולכו שולל .
לפני כשבועיים ניסתה ועדת החינוך והתרבות של הכנסת לקדם משא - ומתן יעיל , אך ללא הועיל .
מגדל השן האקדמי תלוי באותם עבדים - - - מגדל השן האקדמי , אדוני היושב - ראש , תלוי באותם עבדים .
היום אנחנו מכנים אותם , אוי ואבוי , תאילנדים , חסרי תנאים סוציאליים המקבלים את שכרם מתחת לשולחן באוניברסיטאות .
5,000 אסיסטנטים , מורים , מתרגלים , חברי הסגל הזוטר שובתים , וכך שנת הלימודים של עשרות אלפי סטודנטים באוניברסיטאות השונות - בסכנה .
אדוני היושב - ראש , הגיע הזמן להתערבות הות"ת , להתערבות משרד האוצר , אדוני סגן השר , להתערבות משרד החינוך , התרבות והספורט , על מנת לכפות הסכם סביר על ראשי האוניברסיטאות המתכחשים לזכויות אלפי חברי הסגל הזוטר .
עד עתה לא הושמעו שום הצעות רציניות על - ידי ראשי האוניברסיטאות .
רק הבוקר קיבל הסגל הזוטר באוניברסיטה העברית הצעה מוזרה להסדר .
הם יגיעו אתם להסדר , שתנאיו עדיין לא פתורים בדיוק , תמורת פיטורי כ- % 20 מחברי הסגל הזוטר .
אני מוכרח לומר , שלפני שבועיים ישבה על המדוכה ועדת החינוך והתרבות של הכנסת בראשותו של חבר הכנסת הנכבד , עמנואל זיסמן , ובישיבת ועדה זו הגענו , אנחנו חברי הכנסת , עם ראשי האוניברסיטאות , לכל הנקודות היסודיות שבמחלוקת , ואשר ניתן לגשר ביניהן , ואף הוכן סיכום של הישיבה .
עוד שנייה אחת , אדוני - - - מסתבר שהאוניברסיטאות אולי מוכנות להעסיק את הסגל הזוטר באופן מסודר ופורמלי , דהיינו תוך כדי מתן משכורות חודשיות במקום המצב הקיים , שבו מפוטרים כל חברי הסגל לאחר שמונה חודשי עבודה , ולאחר מכן מתחדשת עבודתם ; כל זאת כדי שלא ליצור מסגרת נורמטיבית של יחסי עובד ומעביד כמקובל במוסדות האקדמיים ובמשק בכלל .
הגיע הזמן , כאמור , לתת לאוצר , במיוחד לות"ת , להתערב במשבר ולכפות על ראשי האוניברסיטאות לנהל משא - ומתן רציני עם השובתים .
האוניברסיטאות מבקשות לנהל את המשא - ומתן בנפרד , כל אחת , על מנת לגרום ל" הפרד ומשול " בין אלפי העובדים שיש להם אינטרס משותף .
הפרדה זו אינה לגיטימית , והיא נועדה לשבור את רוחם .
לאחרונה , שוד ושבר , החליטה אוניברסיטת תל - אביב להעניק תעודת " עובר " לכל הסטודנטים , על מנת שגם הם לא יקומו ויקראו חמס על כך שהזוטרים שובתים .
דהיינו , גם סטודנטים שלא עמדו בבחינה או כאלה שהצליחו בבחינה מעל ומעבר , לא יוכלו להמשיך ולהתקדם בלימודיהם .
אדוני הפרופסור היושב - ראש יודע כמה סטודנטים ממשיכים ללמוד רק בעזרת אותן סטיפנדיות שהם מקבלים על - פי הצטיינותם , כי הם בני עניים .
לעשות כך , אין זו דרך אקדמית .
תודה רבה .
אנחנו שאלנו את השאלה הזאת ואמרו לנו , שמאחר שיש ביניהם גם כאלה שאינם צעירים , לכן לא קוראים להם בשם זה .
אסיסטנטים , מורים , מתרגלים .
מתוך 1,300 יש 900 קבועים .
אדוני היושב - ראש , אני מציע - - - ברור .
אבל אהיה מוכן לקבל את הצעתו של השר , אם אנחנו נתנה - כפי שהציע בעבר יושב - ראש הכנסת לשעבר , המכהן ברגע זה גם כיושב - ראש הישיבה , סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת שבח וייס - - - אנחנו נעביר את הנושא לוועדה , ואם בוועדה לא יימצא פתרון והאוניברסיטאות יעמדו במריין , יעבור הנושא לדיון במליאה .
נקבע דיון במליאה , והוועדה יכולה - - - מאה אחוז .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
בחרו אתכם לפרופסורים .
כן , בוודאי .
המחלקה לחקירות שוטרים המליצה על העמדתו לדין של רפ"ק חביביאן , בעקבות חקירת סדרת תלונות נגדו ונגד פקודיו בגין אלימות נגד אזרחים .
רצוני לשאול : 1. כיצד נוהגת המשטרה באנשיה , כאשר מח"ש ממליצה להעמידם לדין פלילי בדרך כלל ?
2. כיצד תנהג הפעם ?
- - - הייתי מציע לחכות .
קריאה שנייה ?
מה כל כך פשוט , כדי להוכיח לחברי הכנסת שהם לא צודקים , מלהסגיר את הפושעים האלה ?
מה פשוט מזה ?
לא להישפט .
אמריקה היתה - - - זה עניין פוליטי .
אתה מסית .
אל תבלבל את המוח .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , חברתי חברת הכנסת , חברי חברי הכנסת , משפחות הנפגעים , אני שמעתי את חברי הכנסת כולם , יהודים , ערבים .
אני איש ארץ - ישראל השלמה , שמאמין שיהודים וערבים צריכים לחיות יחד במדינה שהיא יהודית ודמוקרטית .
אני מאמין שכל רוצח - - - במדינה יהודית דמוקרטית .
מה אתה דואג , חבר הכנסת אחמד סעד ?
בשביל זה שאנחנו נאחזים במולדתנו היחידה , היהודית ?
- אנחנו נהיה פה 12 מיליון , והערבים , ערביי ארץ - ישראל , 3 מיליונים , ונחיה במדינה יהודית דמוקרטית .
לא יהיה כלום .
אל תדאג .
רק לפני 50 שנה היו פה 400,000 יהודים .
אני רוצה לומר לכם , שבמדינתנו , שהיא מדינת חוק , חבר הכנסת דהאמשה , אדם שרוצח לא רק מוקע על - ידי הציבור , אלא נשפט בעונש אחד ויחיד במדינת ישראל , מדינת החוק , והוא מאסר עולם .
מאסר עולם .
לא משתחררים .
יושבים במאסר עולם .
כל אדם נשפט , נמדד ויקבל חנינה .
עכשיו אתה תשמע אותי .
חבר הכנסת דהאמשה , רק התחלתי , רק התחלתי .
אם , חלילה , במדינה היהודית הדמוקרטית היה קם ראש ממשלה , או נשיא במדינה , והיה אומר על הרוצחים היהודים : כולנו רוצחים יהודים , כולנו שהידים - אמות הספים במדינה הזאת היו מזדעזעות .
היתה נופלת הממשלה , ולא חשוב ימין ושמאל , ברגע אחד .
אין סהרורים אצלנו .
אין אנשים שמדברים בלשון כפולה .
רוצח הוא רוצח .
אני איש ארץ - ישראל השלמה , שבאה אלי ממשלה לגיטימית ואומרת : צריכים לדבר עם שכנינו ועם תושבי ארץ - ישראל , על מנת שנגור כאן אלה ליד אלה .
ואני אומר : אלה בתוך אלה .
ואני אומר : איך ניתן את מדינתנו , את ארצנו ?
והם אומרים לי : תשמע , זו התקווה לשלום .
ואני שומע שהתקווה הזאת לשלום מאפשרת לאותו אדם שעומד בראש אותם אנשים שמנהלים משא - ומתן , לצערי הרב , עם מדינת ישראל , למסור חלקי ארץ - ישראל , והוא אומר לאותם רוצחים : אנחנו שהידים , כולנו שהידים .
זה מתן לגיטימציה , ולא רק לגיטימציה חוקית , ולא רק העלמת עין .
לא רק העלמת עין , לא רק לגיטימציה - לגיטימציה מוסרית , לגיטימציה נורמטיבית , לאמור : עד שתעזבו את שיח' - באדר - אתה יודע איפה זה שיח' - באדר , פה , פה , הבית הזה - עד שתפנו את שיח' - באדר , הבית הזה , כל זמן שלא תלכו לאותו מקום שלשמו נועדתם ; אני ואתה תמיד נישאר פה , כיוון שאנחנו ותיקים בארץ .
זה מתיר את דמם של אותם כופרים , ואתה , ברגע זה אמרת פה - תנו להם אוטונומיה ולא יירצחו בוואדי - קלט .
הלא תבוש ?
מחוקק בישראל , מחוקק במדינת ישראל - - - ידידי היקרים , גם לשיטתם של אלה שתומכים במשא - ומתן , שעל - פיו נחיה אלה לצד אלה , ואני אומר : לא נחיה אלא אלה עם אלה .
גם אלה יפקחו את עיניהם ויאמרו : תנאי מוקדם לכל מעשה של משא - ומתן אשר יבוא וישכנע אותנו , אנשי ארץ - ישראל המאמינים באמונה שלמה שרק חיים של עם ישראל בארץ - ישראל כולה הם הערובה לשלום , רק כאשר אלה יבואו ויאמרו : צריך ללכת בדרך אוסלו ; ויבואו ויאמרו : אין אוסלו כל עוד לא יוסגר אחרון המרצחים , עד אשר לא יושם - - - - מאחורי סורג ובריח ועד אשר לא ניתן לו לא לגיטימציה חוקית ולא לגיטימציה מוסרית ולא לגיטימציה דתית .
תודה רבה .
הוא משכתב את " דברי הכנסת " .
אדוני היושב - ראש , חברתי חברת הכנסת , חברי חברי הכנסת , אדוני סגן השר , אדוני יושב - ראש ועדת החינוך , אני חבר ועדת החינוך , ואני מלווה באותם חמישה חודשים אומללים , שעליהם דיברה חברת הכנסת דליה איציק , את הסכסוך המשונה הזה .
גם אני לא רוצה להחליט מי צודק כאן .
אני רק רוצה לומר לאותם מורים : בשנות ה- 50 , כשאני למדתי בגימנסיה העברית בירושלים , היו לנו עשרת הדיברות לתלמיד .
הדיבר הראשון אמר : המורים תמיד צודקים ; השני אמר : גם כאשר המורים לא צודקים , ראה סעיף 1. אתם כבר לא יכולים לומר זאת .
המורים לא צודקים - לא במובן המאבק המקצועי שלהם , אלא הם לא צודקים בהשבתה הנקודתית המגמתית , אשר פוגעת בתלמידים ועל גבם של התלמידים עושה עוול למדינת ישראל , לדור הזה , לציונות , לאהבת המולדת , ליכולת של נוער ללמוד מה הן תרבות ואמנות .
מה זה למנוע מתלמידים את כל אותן פעילויות חוץ - בית - ספריות ?
זה כמו לעקור את נשמת החינוך , את נשמתו של התלמיד מהלימודים , שהם גם לימודים ערכיים , ולא רק לימודים להשגת השכלה , שהיא חשובה .
אני מוכרח לומר , שנקלענו פה לאיזו שאלה , שבה ייתכן שהמורים צודקים בכך שיש הפרת הסכם מצד האוצר .
ייתכן שהאוצר צודק בכך שמדובר כאן בניצול מצד המורים של איזה סעיף , תוך בקשה לנצל הצלחה בנושא אחד לגבי נושאים אחרים .
הנושא העיקרי והמהותי הוא : מה היא המשכורת שמקבל המורה , האם המורה מקבל שכר גלובלי על כל תפקודו , או האם הוא מקבל פר - שעה .
דבר זה בוודאי יודע שר האוצר לשעבר , שגם הוא בוודאי עסק באותה מערכת .
המורים רוצים לבוא ולקבוע שהם עובדי - שעה .
מה זה ?
עבודה בהוראה היא עניין של עבודה קבלנית ?
אבל ייתכן שהם צודקים בצד המקצועי , ייתכן שהם צודקים בצד המשפטי .
לבוא ולעשות את המאבק הזה על חשבון ילדי ארץ - ישראל בכל בתי - הספר ?
אהבת המולדת היא נחלתם של כל תלמידי ארץ - ישראל , חבר הכנסת אחמד סעד .
הרצון לתרבות ואמנות והיכולת לבוא ולבקר הם דבר שהוא בנפשו של כל תלמיד .
אני מודיע כאן , חברי הטוב , יושב - ראש ועדת החינוך והספורט - אני לא רוצה לומר זאת לסגן השר , כי אנחנו חברים בקואליציה - - - אני יודע , אנחנו מהקואליציה , אבל אנחנו יכולים להיות שובבים .
אני אומר לך בצורה הברורה ביותר .
צריך לומר להורים יישר כוח .
צריך לומר לתלמידים : אמרו לאלה וגם לאלה : אם לא תיתנו לנו פעילות חינוכית מלאה , לרבות פעילות חוץ - בית - ספרית , לא נבוא לבית - הספר .
צודקת חברת הכנסת דליה איציק .
לא נשקוט עד אשר העניין הזה לא יהיה עוד על גבם של התלמידים .
יש היום סכסוך משפטי - בית - הדין קבע שהוא לא נותן צו מניעה .
ידעו המורים , לא נהיה מאחוריהם אלא אם כן יחזרו לאותו מצב .
אני מבקש משר החינוך והתרבות להבין , שאף שאנחנו לא רוצים לעודד השבתה , יש גבול .
אם זה הגבול - אנחנו נפרוץ אותו .
תשאלי את בייגה אם הוא היה נכנע למורים .
בייגה לא היה נכנע למורים .
אדוני סגן השר , צריך להסביר לחבר הכנסת דראושה - - - הם גם רוצים על - פי שעות .
אני לא מתנגד לסגן השר , אבל אני מבקש לקיים דיון במליאה .
מליאה .
ממילא צריך לחכות עד השעה 19:30 , עד שהשר יגיע .
חבר הכנסת שוחט , אני מבקש שתסביר למאזינים וגם לנו , האם הפרישה שלו לא נעשתה - - - כדי שנדע - - - - - - 1994 .
1992 .
הוא מבקש להעלות לסדר - היום של המליאה .
הפיס בונה בתי - ספר .
- - - שר האוצר , כדי שאתה תוכל להצביע , חבר הכנסת גפני .
אם שר האוצר בא - - - אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת טלב אלסאנע לא יכול לדבר על הצעת חבר הכנסת שוחט מפני שהוא לא נמצא .
אין 61 חברי כנסת .
איך אפשר לאשר אותם לפני שאישרנו את חוק - יסוד : הממשלה ?
זה חוזר לוועדה ?
אז היא לא ממליצה .
היא מחליטה , ולכנסת יש זכות וטו .
אז היא לא ממליצה .
- - - הסעיף הזה היה קובע שהוא יבטל הסכמים קיימים ?
מעתה ואילך .
היה דיון משולב בכל החוקים .
ארוך , ממושך וממצה .
לא , הוא חולק מחדש .
לא , לא .
אנחנו לא מבינים אותו , ולא נבין גם אם נקיים עוד 20 ישיבות .
את כל החוקים שדן בהם יהלום נעשה באופן משולב לפני שהוא עולה להיות שר .
הוא הביא כדוגמה את המועצות הדתיות , כי שם עובדים הכי קשה .
בתור יושב - ראש ועד העובדים .
אני , שכל חיי הייתי עצמאי , חוץ מפנסיה שיצרתי לעצמי , לא היתה לי פנסיה , חוץ מאשר בתקופת שירותי כחבר הכנסת השתים - עשרה , נכון ?
לא קיבלתי , להיפך .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , נדמה לי שצריך לברך את היושב - ראש , חבר הכנסת דן תיכון , שהעלה את הצעת החוק , גם אם תתקבל גרסה ב ' , ולא הייתי מזלזל ואומר , שאם תתקבל גרסה ב' - יותר טוב המצב הקיים .
אני חושב שגם בגרסה ב' - וצריך לשקול אותה לעומק , ועל כך אני אעמוד פה ברגעים הספורים שיינתנו לי , על מנת לנסות לשכנע את היושב - ראש , שגרסה ב' היא גרסה הרבה יותר טובה מהמצב הקיים היום .
קודם כול , גרסה ב' - אני מוכרח לומר , שכששמעתי את יושב - ראש הוועדה הנכבד שלי , חבר הכנסת ויושב - ראש הוועדה דהיום והשר לעתיד , נדמה לי שפיו היה בגרסה א' אבל לבו באיזה מקום בגרסה ב ' , והוא הציג את גרסה א ' , אם כי - - - אדוני , שגירסא דינקותא קיימת אצלו , יודע שלפעמים אתה אומר , עכשיו אטען את טענות הצד האחר .
יש פעמים שאדם טוען טענות הצד האחר מתוך הבנה - - - לא .
יונח בפני ועדת הכנסת - - - קודם כול , אנחנו עדיין בפני - - - כן , אדוני .
כן , אבל הדיון לזכות הווטו יהיה בוועדת הכספים .
לגבי הנושא שאנחנו מדברים בו , בוודאי .
נכון .
טוב , נדון בכך .
זה כבר פרט נוסף .
אבל , קודם כול , אמרתי שנדמה היה לי שבגירסא דינקותא כאשר אני שומע - - - על כך אמרו הגויים : WE LIVE TO LEARN - אנחנו חיים כדי ללמוד .
זה חידוש , אבל בכל זאת זה חידוש לגיטימי .
אדוני היושב - ראש , אני מוכרח לומר , שקודם כול - - - בוודאי .
אני רוצה לשכנע את חבר הכנסת תיכון וגם את יושב - ראש הכנסת , שגם אם תתקבל הגרסה של חבר הכנסת שבאה לידי הצעה על - ידי חבר הכנסת אורון , היא גרסה שבהחלט מקדמת אותנו כברת דרך ארוכה בעניין הצודק שהיושב - ראש או חבר הכנסת תיכון הביא לפני הכנסת , לצורך מציאת פתרון שיביא את האיזון בין הכנסת כריבון - ואנחנו ריבון , אנחנו לא יכולים להשתחרר מריבונותנו - לבין הצורך של הכנסת לקבוע את שכר חבריה .
אני מוכרח לומר , שאנחנו מדברים על הוועדה הציבורית , והוועדה הציבורית היא לא איזה דבר ערטילאי .
סעיף 3 בפרק ג' קובע בצורה מפורשת איך נבחרת הוועדה הציבורית ועל - פי אילו המלצות .
קרוב לוודאי שיהיה שם חבר כנסת לשעבר , שהוא גם אדם שמומחה לשכר .
יהיה שם גם חבר בית - המשפט העליון לשעבר , שהוא בוודאי מומחה לשכר .
יהיו כל אותם אנשים היודעים את התרומה הגדולה של חברי הכנסת , אף שהם מושמצים יום ולילה על - ידי אנשים שפשוט לא מבינים מה קרה כאן בכנסת נוכח הוויתורים מרחיקי - הלכת שחברי הכנסת עשו לצורך קבלה כביכול של שכר יותר גבוה , כי ההשתכרות , בסופו של דבר , נמצאת נמוכה בהרבה .
אלה אותם אנשים שיבינו , ברובם , או בדרך רגילה של עבודת הוועדה ועל - פי שיקול דעתה , כפי שהיא נבחרה כאן - היא תפסוק תמיד - - - - לטובת חברי הכנסת .
זה הוויתור הגדול .
זה לא רק % 50 .
זה גם ניתוק ממקצועי .
- - - לא יילקח - - - כל ההשתכרות תיכלל - - - המשל מצוין .
המשל מצוין , אבל אני בטוח שהנמשל דומה .
קודם כול , יש כאן כמה מנגנונים .
לפי ההצעה שלך , יש ועדה ציבורית חיצונית , ואנחנו , הריבון , מוותרים על ריבונותנו - - - - כאשר לא תמיד הקהל , הציבור ששלח אותנו מוכן שנוותר על ריבונותנו .
למשל , אם ועדה זו תבוא ותחליט - ואני מוכרח לומר : כדבר שהוא במהלך עניינים רגיל ובהלך מחשבה רגיל - להעלות את משכורתנו בצורה לא מתקבלת על הדעת או יותר מכך - - - חבר הכנסת פורז , אני מוכרח לומר , שלמרות האופטימיות החקיקתית שלך וגם של יושב - ראש הכנסת בדבר האפשרות שלנו בחוק לבוא ולבטל את כל הסכמי השכר שנעשו בארץ הזאת - - - כן , אבל יש מרכיבים - - - לא ייעשה הסכם הצמדה - יבואו אלה שעשו הסכם ויאמרו : אנחנו לא מתייחסים להסכם ההצמדה הזה .
אנחנו מתייחסים לכל הסכם הצמדה , גם כאשר ביטלו את הסכם ההצמדה .
אינני בטוח אם בית - המשפט העליון לא יבוא ויאמר : אתה לא יכול לחייב באיזו החלטה צדדים אשר התקשרו ביניהם במשא - ומתן - - - מאה אחוז .
בסדר גמור .
לא נוכל לטעון את הטענה הזאת , אבל כאן יש מנגנון שמחייב גם את הוועדה וגם את חברי הכנסת .
הוא נוטל מחברי הכנסת את יכולת ההכרעה לגבי גורלם או לגבי משכורתם - ואני לא רוצה להגזים - מאחר שמדובר פה רק בזכות וטו .
צדק אדוני היושב - ראש כאשר אמר : חבר הכנסת ריבלין מדבר על זכות וטו , ובצדק .
הוא לא מדבר פה על המלצה .
מדובר פה על החלטה מפורשת .
אלא מה ?
ההחלטה הזאת אינה סופית לפי גרסה ב ' .
היא לא החלטה סופית .
אבל לא יוכל להיות גוף אחר , אלא אותה ועדה , והיא תקבל את ההחלטה .
יוצא מכאן , שזכות הווטו אינה משל ושנינה בנושא חקיקתי חשוב זה , אלא בהחלט יכול להיות שהיא יתרון - בא הריבון ואומר : אני מוציא מידי את קביעת שכרי .
עם זאת , אני לא מוציא מידי את האחריות שלי כריבון .
מעתה ואילך , לפי חוק זה , לעולם לא אקבע את שכרי .
אבל אני אוכל לבוא ולומר לאותה ועדה , שמכוח החוק הזה - - - אני הייתי נותן - - - אדוני היושב - ראש , כאן הפה שאסר יהיה הפה שיתיר , או הפה שהתיר יכול להיות הפה שיאסור .
יושב - ראש הכנסת שמינה הוא יושב - ראש הכנסת שיוכל לבטל .
פה , בכל זאת , בא הריבון ובחוק קובע מוסדות שהם מוסדות ששואבים את כוחם מחוק - - - אני מוכרח לומר , שיושב - ראש הישיבה , שהוא גם יושב - ראש הכנסת , יכולת המחשבה שלו - - - - יכולת הדיון שלו בשעה מאוחרת והבקיאות שלו בנושאים היא כמעט כמו יכולתו של חבר הכנסת דן תיכון .
אני מוכרח לומר ש" התקלת אותי " .
אני צריך ומבקש לחשוב עשר דקות , ואם יאפשרו לי לחזור - אני אענה לך על עניין זה .
אבל זה יכול להיות .
לי נראה , שהנושא שבו פתח חבר הכנסת דן תיכון - הסטייה או הוורסיה , הגרסה השנייה , אינה גרסה עושה את ההצעה של דן תיכון פלסתר .
יש בה בהחלט משמעות רבה לקידום הרעיון שחבר הכנסת דן תיכון החל בו .
יש פה משום איזון ובלם שמאפשרים לריבון להמשיך להיות ריבון , אבל מוציאים מידיו את היכולת שלו לקבוע את שכרו .
אדוני , זכות וטו אינה זכות שנותנת .
היא לא חרב , היא מגן .
כדאי לחשוב על כך .
אני מוכרח לומר , שאתלבט התלבטות רבה בין קריאה ראשונה לקריאה שנייה .
מובן שאני אצביע בעד הצעת החוק על שתי גרסאותיה , אף שנראה לי שאני תומך דווקא בגרסה השנייה .
חבר הכנסת תיכון , אני לא בטוח , אבל מובן שאהיה מוכן לבחון את העניין בין הקריאה הראשונה לבין הקריאה השנייה והשלישית .
תודה רבה .
אני מתנצל .
ועדת הכנסת לא תעז שימליצו להוריד והיא תעלה .
- - - כאשר חתמנו את ההסכם ב" אל על " , בשביתה הגדולה ב- 1982 , הוא לא יסכים היום לבוא לבית - משפט ולומר שהוא מוותר על הלינקג' שקבענו באותו הסכם לכנסת , והוא יאמר : ההחלטה - - - אישור בית - משפט , שום מחוקק לא יוכל לקבוע או להפקיע אותה .
אבל בכל זאת יש לכך השלכות כספיות , גם בגין העבר .
אז הוא לא יוכל לעמוד בו , ועל זה האוצר ניצל את המצב - - - זה נכון .
מהיום ואילך .
חבר כנסת לשעבר , שופט לשעבר .
אני רוצה לתת לך דוגמה לוועדה - - - אוריאל לין והשופט בך .
רוב חברי הוועדה .
נכון .
שיהיו רק שמחות .
כבש קטן עולה יותר .
נשיא המדינה בהמלצת יושב - ראש הכנסת .
הסמכות היא של הנשיא .
אדוני היושב - ראש , אדוני יושב - ראש הוועדה , חברי חברי הכנסת , מעט אנשים במדינה שלנו , ואולי גם בעולם , מבינים בנושאי פטנטים .
אנחנו , חברי ועדת החוקה , חוק ומשפט , ישבנו על המדוכה .
אני מוכרח לומר , שגם לאחר שדיברנו על פרטי החוק , קשה לי להבין בדיוק את נושא הפטנטים , אם כי 27 שנים הייתי גם אני מאותם אנשים שעסקו בחוכמת המשפט הלכה למעשה .
אני יכול לומר בצורה הברורה ביותר , שהוועדה קיבלה את החלטותיה וביקשה לאשר את החוק בקריאה שנייה ושלישית , לאחר שיקול דעת , בבחינת סוף מעשה במחשבה תחילה .
הוועדה ישבה שבעה נקיים על מנת לבחון האם היא עושה את הדבר הנכון , כאשר היא מאשרת את החוק הזה .
אני מוכרח לומר , שהיו התלבטויות רבות , ושני הצדדים - אלה שהתנגדו לחוק ואלה שתמכו בחוק - הביאו בפנינו את כל הנימוקים שנזקקנו להם כדי לקבל את ההחלטות .
ההחלטות נתקבלו ומתקבלות בכובד ראש .
עשינו זאת גם לאחר שהתייעצנו עם המדען הראשי , עם נציגי משרד התעשייה והמסחר , עם נציגי משרד האוצר , ובעיקר עם משרד החוץ , אשר נתן לנו את האור הירוק ואפשר לנו את אישור החוק הזה מבחינת היחסים הבין - לאומיים של מדינת ישראל .
אני מוכרח לומר , שתוך כדי הדיון בוועדה אמר אחד היועצים - ואני לא רוצה לנקוב כאן בשמו - שבמדינת ישראל אנחנו צריכים לפעמים לקבל החלטות שהן אולי צודקות , אבל לא נבון היה לקבלן .
כאשר מדובר בדברים שהם חיוניים לאינטרס של מדינת ישראל , ואנחנו צודקים - נקבל אותם .
מדובר לפחות על אותם דברים שאין לנו עליהם מחלוקת .
אני מברך את יושב - ראש הוועדה ומברך את חברי הוועדה על כך שלאחר שיקול דעת מעמיק , לאחר היסוסים רבים , ולא כדבר מובן מאליו , הסכימו לאשר את כל סעיפי החוק .
אני מציע גם למסתייגים לחזור בהם מהסתייגויותיהם , על מנת שנוכל להצביע כולנו על החוק שאתו אנחנו יוצאים , ואנחנו מקווים שהוא גם יוביל אותנו לחופים בטוחים , למרות הביקורת הבין - לאומית שקיימת ותהיה קיימת גם בלי החוק הזה .
תודה רבה .
על שם החוק - כהצעת הוועדה .
- - - בבקשה , סליחה .
הם לא רוצים ערבים - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני מתפלא שהליכוד צריך לתת מענה על שאלתו של חבר הכנסת חיים רמון כפי שאדוני נתן אותו .
השאילתא של חיים רמון והשאלה הנוספת של חבר הכנסת וסגן יושב - ראש הכנסת שבח וייס מבליטות את הדילמה שקיימת בתוך תנועת העבודה , האם להיות פטרונים של הפלסטינים או להיות אויבים של הפלסטינים , האם אנחנו נעשה הפרדה , האם נחיה יחד אתם , האם נחיה אלה בתוך אלה , אלה בצד אלה ?
מתי תבינו , כפי שהיטיב לומר חבר הכנסת שבח וייס , שבארץ הזאת נועדנו לחיות אלה עם אלה , יחד , ולא יעזור שום דבר ולא יהיה פתרון אחר אלא בהקמתה המלאה של מדינת ישראל בשטח שבין הירדן ובין הים , הכולל את כל אותם אנשים שבהם מדבר חבר הכנסת חיים רמון , מתוך התחסדות או מתוך פטרוניזציה - על ציבור שלם שנמצא בתוך ארץ - ישראל ונקלע למסע הגדול של העם היהודי בן 3,800 השנה בחזרה לארצו .
אין סגרים ואין גבולות , ו" הקו הירוק " , זיכרונו לא לברכה , ואני מברך את חבר הכנסת שבח וייס , שלמרות הצד השמאלי של המפה הפוליטי שהוא - - - מה זה " מה זה " ?
האומנם , אדוני - - - סגן שר הביטחון , האומנם ?
- - - - - - שאלתי : אומנם ?
יהיה .
אתה צריך להיות עם אמונה , וזה יהיה .
יש לו מסע מפרך - - - - - - חבר הכנסת גולדמן , צריך להבין שהתמיכה בצופים היא לא על - חשבון - - - - - - אנחנו לא נספחים שלכם .
לא שמעתי גם את עמדתו של יושב - ראש מפלגת העבודה .
יצא זכאי אצל מינה צמח , אך לא בבית - הדין ששפט אותו .
- - - אדוני היושב - ראש , אני לא יכול לומר שאני מאושר מהעובדה שחברי הממשלה שצריכים לענות על הצעות לסדר - היום אינם נמצאים באולם , ואני באמת חושב שהכנסת כריבון צריכה לבקש ולדרוש שיכבדו את מעמדה .
עם זאת , יש הצעות לסדר - היום , ויש פעמים ששר זה או אחר נבצר מהם להשתתף באותו דיון .
דיברנו על דא ועל הא , לא הספקנו לומר , אבל זה המצב - היו דברים מעולם .
פעמים יש מצב שבו שר נקלע לאיזה דיון , שהוא אפילו יותר חשוב מעניין זה .
לצורך כך היו בעבר הרבה סגני שרים , וכל שר יכול היה לשלוח מטעמו סגן שידבר בשמו .
אבל אני מוכרח לומר , שנושא האמנה הפלסטינית וביטולה או אי - ביטולה הוא דבר שחברי הכנסת מבקשים להביע לגביו את עמדתם .
התקשורת נמצאת פה , העם כולו צופה בערוץ - 33 ורואה את הקולות - - - לפחות כל מי שיקרא את העיתון , או באמת מעניין אותו לדעת מה אומרים חבר הכנסת צוקר , חבר הכנסת הנדל או סגן השר לשעבר , עוזי ברעם , בנושא האמנה הפלסטינית - בוטלה או לא בוטלה ; " טוטו האמנה " - - - השר לשעבר .
מה אמרתי ?
על עוזי ברעם אני יכול לומר כל דבר שבעולם , חוץ מזה שהוא היה סגן אי - פעם בחיים שלו .
תמיד הוא היה או חייל או גנרל , מעולם הוא לא היה סגן .
הוא היה בר - כוכבא , אבל לא סגן של בר - כוכבא .
לכן אני חושב שהכנסת צריכה לכבד את עצמה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת דוד צוקר , הלוא הוא - - - זה נגמר , אבל אתם גם לא צריכים לגרום לכך שהכנסת תעשה את חייה קלים .
העם ציפה לשמוע מה אתה אומר היום .
לי יש רושם שאתה לא אמרת , משום שברור לך שלא ביטלו את האמנה הפלסטינית .
צר לי שחבר הכנסת הנדל לא היה באולם , לתת לכם מנה אחת אפיים , כי גם הוא הגיש הצעה לסדר - היום בנושא זה , אבל לא יכול להיות דבר כזה - - - נכון .
מה זה משנה ?
- - - אתה רואה שגם הקואליציה - - - אתה ביקשת לעיין בדוח של ועדת - צוקרמן ?
אתה יודע , כל אדם יכול - - - ודאי שאני יודע .
עד ראש הממשלה שלנו , בנימין נתניהו , לא היה ראש ממשלה - - - אוי ואבוי .
אנחנו יכולנו - - - אדוני היושב - ראש , אני מתפלא על חבר הכנסת אלול .
קודם כול , ההמלצות נמסרו לממשלה , והממשלה בוחנת אותן .
אני יודע שהיא גם מתכוונת ליישם אותן , ואם אי - אפשר לפרסם , אני מציע לך : אם אתה רואה איזה טעם לפגם , תפנה לוועדה לענייני ביקורת המדינה , שמוסמכת לפנות למשרד ראש הממשלה ולדרוש ממנו לנמק בפני הוועדה מדוע הוא לא מגיש את הדוח .
יותר מכך , אני אתן לך פה סקופ .
ראש הממשלה כל כך מתכוון לקיים את המלצות ועדת - צוקרמן , שכנראה הממשלה הזאת תחליט על מינוי זמני של מנהל רשות השידור עד ליישום דוח ועדת - צוקרמן , ועד ליישום אותה מערכת שוועדת - צוקרמן מדברת עליה .
ייתכן מאוד שמנכ"ל רשות השידור ייבחר עכשיו לתקופה קצרה של שנה עד ליישום הדוח .
יותר מכך , הממשלה הצביעה בעד אגרת הטלוויזיה , ועובדה שרוב אנשי הקואליציה הצביעו בעד זה בוועדת הכספים .
חברינו בש"ס הצביעו נגד בעניין עקרוני .
מלבד זאת , לומר במפלגת העבודה על איזה כתב שהוא כתב פוליטי , זה יותר מאשר לעשות צחוק מהעבודה .
הרי אין כתב שאין לו דעה פוליטית , ורוב הכתבים דעתם הפוליטית ברורה עד כדי כך שאפילו לא צריכים לומר : עד כאן היו הנימוקים לכאן ; כי הנימוקים שלהם גם לשם יהיו אותם נימוקים .
- - - אדוני היושב - ראש , אני מבקש למחות על כך שהאופוציזיה לא נמצאת .
לחבר הכנסת יונה יהב יש הצעה לסדר - היום , אחרת גם הוא לא היה פה .
האופוזיציה מפקירה את האולם ומשאירה לנו לעשות את כל העבודה .
אדוני היושב - ראש כל הזמן נמצא פה , הוא האדם שמציל את האופוזיציה שלא נמצאת באולם .
הם גורמים לזילות הכנסת בכך שהם לא נמצאים פה .
אם אדוני היה רוצה להיות נשיא המדינה , גם אצלו זה היה קורה .
- - - - - - הודיע שהוא מסתפק בהודעת השר - - - - - - - - אברהם אבינו , אבא של כולנו - - - מה אתה ?
ישראלי ?
פלסטיני או - - - טלב , תגיד לי מה אתה ?
ישראלי ?
פלסטיני או - - - תחליט מה אתה .
אדוני , טלב אלסאנע רוצה להסביר , שכל עוד יהיה כאן , במזרח התיכון - - - אנחנו לא נעזוב ; אין לנו לאן ללכת .
זה נכון .
חבר הכנסת בשארה - - - אדוני היושב - ראש , דין אחד במדינת ישראל הדמוקרטית לכל אזרחי המדינה .
אם חלילה יש לנו איזה חשד , חייבת המדינה להגן על עצמה ועל הדמוקרטיה המאוד - עדינה שלה , ולצערי הרב יש רבים מבני מדינתנו ומאזרחינו הטובים , שנמצאים בקונפליקט בתוך עצמם .
אני מוכרח לומר , אם חלילה היו חשדות מבוססים , חייבת מדינת ישראל לבדוק את החשדות .
אם היתה כאן איזו עלילה או רשלנות , אם היתה כאן חלילה איזו פחזנות - צריכים אותם אלה שעשו את המעשה לתת את הדין .
עם הבדואים - קשרנו גורלנו אלה באלה .
רובם של הבדואים לא יכולים להישפט על - פי איזו סטיגמה , אלא כל אדם נשפט על - פי מעשיו , כמו שצריך להיות במדינה דמוקרטית .
אם חלילה קרה שפגענו במישהו , אני כחבר הליכוד מתנצל על כך .
- - - זה סימן שאסור למנות אדם לשר המשטרה לפני שהיה קודם שר התקשורת .
צריך לתת לו קודם לדבר , ורק אחר כך לתת לו תפקיד של שר המשטרה .
למה לא להעביר את הנושא לדיון בוועדה ?
הבעיה שצריכים להוסיף ימים , לעבוד בפגרה כדי - - - אלה גם של שבוע שעבר .
ביקשתי לדבר .
אדוני היושב - ראש , הואיל ואיש מהליכוד לא הגיש הצעה לסדר - היום בעניין זה - - - הוא לא מצא את האפשרות להימצא כאן .
אני מבקש לומר , וביקשתי להישאר עד שעה מאוחרת זו כדי לומר דבר זה , שאני מביע את שאט נפשי ממעשה מטורפים זה .
אבל עוד הפעם , אינני מוצא שום מקום להתנצל על המעשה הנפשע ומעורר הפלצות הזה , ואני מצטער אם יש עוד הפעם איזו רמיזה .
אני חושב שעל המשטרה לאתר אותם פושעים - והם לא מטורפים על - פי הגדרת טירוף , אלא הם פושעים לפי כל הגדרה של הקודקס הפלילי והלאומי שלנו , ויפה שעה אחת קודם כי הדבר בנפש כולנו .
שר העבודה והרווחה נוהג לענות על שאלות , לא במקרה .
יש לנו מרשם של כל העובדים הזרים בארץ ?
כמה לא - חוקיים יש בארץ ?
איך ייתנו ל- 100,000 מסכות אם אתה לא יודע מי הם ?
יש פה בעיה .
אם הוא חוקי , הוא לא פוחד לבוא עם הפספורט .
אם הוא לא חוקי , ברגע שהוא יבוא עם הפספורט יגרשו אותו .
לא אמרתי אם צריך או לא צריך .
הרי בן - אדם לא יכול לקבל יותר ממסכה אחת .
יתחיל מסחר במסכות .
קודם כול , מי שיבוא - - - - - - היועץ המשפטי מפרש את בית - המשפט .
הם חובשי כיפות .
גם לא מקופחת פרנסתו .
מה חטא הרב אלישיב - - - על בית - המשפט העליון , יוסי ?
בסדר , הוא חושב שזו חובתו , ואתה לא צריך להשוות זאת - - - לא צריכה להיות פעולת תגמול , אנחנו צריכים להיות טובים יותר .
- - - אמרתי - - - ב- 22:00 נשארתי כדי - - - אבל לא צריך בשביל זה - - - מישהו אחר .
- - - הם רוצים את פרנסתם , הם רוצים לחיות בביתם כמו - - - לא הסברתי לך , הסברתי לציבור - - - - - - יש אחד - חבר הכנסת יהלום .
אדוני היושב - ראש , אסור להפוך את " פניציה " לשדה מערכה במלחמת התרבות .
אסור - לא לאלה ולא לאלה .
יש בעיה עם פתיחת בתי - עסק בשבת , וזו בעיה מאוד מורכבת ומסובכת .
" פניציה " עובד בשבת 30 שנה .
גם חכמים אמרו : כאשר יש סתירה בין אמת ויציב - יציב עדיף .
אומנם , יש מחלוקת , אבל היציבות מחייבת אותנו .
כל עוד ב" פניציה " לא מחייבים אדם שומר מצוות לעבוד בשבת , אלא מאפשרים לו את חופש הבחירה , ועיסוקו ומקצועו ופרנסתו לא נגרעים כתוצאה מכך , ו" פניציה " מכבד זאת , אנחנו מחויבים להמשיך ולשמור על אותו סטטוס - קוו , על אותה יכולת לחיות אלה בצד אלה .
אסור ש" פניציה " ישמש נשק לגבי גן - שמואל ולגבי אותו אזור של געש , ואסור שאנחנו נזדקק לפסיקתם של רבנים , כאשר אנחנו מדברים בחוקי מדינת ישראל , עם כל הכבוד .
- - - - - - הסתדרות חדשה .
- - - - - - הרי לך משפט .
לו מותר .
רק בהצעת חוק - לא .
טעיתי בהצבעה .
אפשר להגיד : לא קיים .
איננו בנמצא .
מה ההבדל בין ארבעה לבין חמישה , חבר הכנסת אורון ?
