המובן מאליו טוב שייאמר .
תודה רבה .
ישיב כבוד השר שלום שמחון , שר המסחר , התעשייה והתעסוקה .
לא בושה , אבל לקחו לך את זה .
לא ידעו שאתה תהיה .
אני יודע , אני יודע .
אורה נמיר , קודם כול .
נתחיל אתה .
גם יצחק רבין .
אבל אחד רק הצליח .
אבל אחד רק הצליח .
מי עוד ?
רבין .
מי היה עוד אחד ?
גולדה , גולדה היתה .
אולמרט ומי שהציע אותו להיות ממלא - מקום ראש הממשלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת נחמן שי , אתה מסכים לכל מה שנאמר על - ידי השר .
תודה רבה .
ובכן , אין מי שמתנגד מחברי הכנסת להסכמת הממשלה , ואנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק שירות התעסוקה ( תיקון - הרחבת איסור האפליה ) , ביוזמתו של חבר הכנסת נחמן שי - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
37 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת נחמן שי - הצעת חוק שירות התעסוקה ( תיקון - הרחבת איסור האפליה ) , התשע"א - 2011 , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה והרווחה על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה .
הודעה לסגן מזכירת הכנסת - בבקשה .
תודה רבה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת האתיקה יצחק וקנין ולחברי הוועדה על עבודתם המסורה למען הכנסת .
אני מזמין את יושב - ראש למסור הודעה , ולאחר מכן נעבור להצעות לסדר - יום .
אני מזמין את חברתי חברת הכנסת וסגנית היושב - ראש אורלי לוי אבקסיס לבוא ולהחליף אותי עד תום הישיבה ב- 13:30 .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים , יש לנו עוד חוק אחד שלא שמתי לב אליו : הצעת חוק דמי מחלה ( היעדרות עקב היריון ולידה של בת - זוג ) ( תיקון - חופשת לידה לאב ) , של חבר הכנסת אורי אריאל - הנמקה מהמקום .
ישיב שר התעשייה , המסחר והתעסוקה .
בבקשה , אורי .
תודה רבה .
השר הנכבד , השר שלום שמחון , ישיב על הצעת החוק ויביע את עמדת הממשלה .
הוא הסכים , אני אשאל אותו .
חבר הכנסת אורי אריאל , השר התנה כמה תנאים , שאתה מסכים להם .
תודה , זה לא תיאום , הוא - - - את הדברים .
הוא לא אמר שום דבר שהוא היה בבחינת - - - חוק חופשת אבהות - בהחלט השם מתאים .
רבותי , יש הסכמת ממשלה , אין מתנגדים , ולכן אני - - - את מתנגדת לחוק ?
עוד שנייה , אני כבר אומר את זה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה - רבותי , נא להצביע הצעת חוק דמי מחלה ( היעדרות עקב היריון ולידה של בת - זוג ) ( תיקון - חופשת לידה לאב ) , של חבר הכנסת אורי אריאל .
נא להצביע , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
29 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של אורי אריאל בעניין חוק דמי מחלה ( היעדרות עקב היריון ולידה של בת - זוג ) עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
רבותי חברי הכנסת , ביציע האורחים נמצאים כמה חברי פרלמנט של הודו הגדולה .
You are very welcome to Israel , to the shrine of democracy , our parliament , the Knesset , and to Jerusalem , the capital of Israel .
רבותי , אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום בנושא : השבתת המשק בדרישה להעסקה ישירה של עובדי הקבלן , מס' 6373 , 6376 , 6397 , 6398 , 6404 , 6412 , 6415 , 6417 ו- 6437 .
אנחנו נתחיל , ובשעה 13:30 או בסמוך לה - אם יהיה עד 13:40 .
סגנית יושב - ראש הכנסת , חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , תבוא , תעלה ותנהל את הישיבה .
ישיב על ההצעות לסדר - היום בנושא השבתת המשק בדרישה להעסקה ישירה של עובדי הקבלן , השר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
רבותי השרים , חברי הממשלה , חברי הכנסת וחברות הכנסת , אני מתכבד לפתוח את הישיבה המיוחדת לזכרו של ראש הממשלה ושר הביטחון יצחק רבין במלאות שש - עשרה שנים להירצחו .
מזכירת הכנסת , בבקשה .
במלאות 16 שנים להירצחו של ראש הממשלה ושר הביטחון יצחק רבין , זיכרונו לברכה , אבקש מחברי הכנסת ומהנוכחים לעמוד דקה לזכרו .
כבוד נשיא המדינה שמעון פרס , נשיאת בית - המשפט העליון השופטת דורית בייניש , כבוד המשנה לראש הממשלה משה בוגי יעלון , ראש האופוזיציה ציפי לבני , הנשיא החמישי של מדינת ישראל יצחק נבון והגברת נבון , שר הביטחון אהוד ברק ורעייתו , שרי הממשלה בהווה ובעבר , שופטי בית - המשפט העליון , נשיא בית - המשפט העליון לשעבר , השופט מאיר שמגר , היועץ המשפטי לממשלה , עורך - הדין יהודה וינשטיין , היועץ המשפטי לכנסת , עורך - הדין איל ינון , מפכ"ל המשטרה , תת - ניצב יוחנן דנינו , חברי הכנסת בעבר ובהווה , ראשי הנציגויות הזרות , ראשי העדות הדתיות בישראל , גברתי מזכירת הכנסת ירדנה מלר - הורוביץ , מבקרת המדינה לשעבר , השופטת בדימוס מרים בן - פורת , משפחותיהם של החיילים הנעדרים גיא חבר ומג'די חלבי ומשפחות רון ארד , צבי פלדמן , יהודה כץ וזכריה באומל , מושל אלסקה מר שון רנדל פארנל ופמלייתו , שר החינוך של בוואריה מר לודוויג פרידריך ופמלייתו , משפחת רבין היקרה , הילדים דליה ויובל וכל בני המשפחה , הנכדים והנינים , אורחים נכבדים , מורותי , מורי ורבותי , 16 שנים חלפו , 16 שנים מאז נשמע הד היריות בכיכר , מאז אותו רגע מר ונמהר , שבו הונפה המאכלת שנית על יצחק , שנעקד על מזבחה המשוקץ של האלימות הפוליטית .
16 שנים מאז פילח אותו קליע ארור את חדרי לבה של החברה הישראלית וחשף אותה חלשה , קרועה ושבורה .
16 שנים כבר עברו .
מאז החלפנו חמש ממשלות , המפה הפוליטית זועזעה , נטרפו הקלפים על ימין ושמאל .
עברנו שתי מלחמות , כן , וגירוש אחד .
עמדנו במשבר כלכלי שטלטל את שוקי העולם .
גל של מחאה חברתית שטף את הארץ .
השתנינו תרבותית , פוליטית וחברתית , אך בתודעתנו צרובים עדיין מאז שניים : החיוך ההוא , המבחיל , אותה השחצנות הבלתי - נסבלת של הרוע , והפחד ; הפחד מהחורבן שאנו במו ידינו נמיט על עצמנו , הפחד ממלחמת אחים .
מכובדי , לאחר הרצח אמר לי רב מוכר מהציונות הדתית - לאומית כי אין ממלכה בישראל .
לו היתה ממלכה בישראל , כך אמר , היה אותו מורד במלכות בן - עוולה נידון למוות , לא למוות בסקילה , לא למוות בשרפה , לא בחנק ולא בהרג , אלא למוות בשיסוע האיברים כנגד ארבע רוחות השמים .
כך אמר אותו רב .
אותו רב אינו חשוד בתמיכה בעונשי מיתה משונים , ובוודאי לא בכך שהחליף את עורו וחזר בתשובת אוסלו , כביכול , בעקבות הרצח .
אותו רב נתן ביטוי מוחשי לזעזוע ולתדהמה מעזות המצח של הרוצח הנתעב .
הוא נתן ביטוי לכך שמתנקש פוליטי איננו עוד רוצח שפל , אלא הוא זה שבמסתרים טיכס את תוכניתו השטנית לרצוח , לא רק את מי שנמשח למלך בישראל באותם ימים , אלא גם את הממלכה .
הוא זה המנוול , המגלומן שביקש לרצוח את שלטון החוק , את שלטון העם , שביקש להסיט את מהלכה של ההיסטוריה על - ידי רצח של חברה , רצח של תרבות .
את חומרת פשעו אנחנו חייבים לזכור בערנות ובחדות גם 16 שנים אחרי .
תודה למשנה לראש הממשלה משה בוגי יעלון .
אני מזמין את ראש האופוזיציה , ציפי לבני , לשאת דברים .
תודה רבה לראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני .
אני מתכבד להזמין את שר הביטחון אהוד ברק לומר דברים .
תודה לשר הביטחון , אהוד ברק .
אחרונת הדוברים - שלי יחימוביץ , יושבת - ראש מפלגת העבודה .
תודה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ , יושבת - ראש מפלגת העבודה .
תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים ביום שני , י"ז בחשוון תשע"ב , 14 בנובמבר 2014 למניינם , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
חברי חברי הכנסת , אדוני השר , היום יום שני , כ"ג בחודש סיוון התשס"ט , 15 ביוני 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אין לנו הודעת מזכיר היום .
הודעה למזכיר , בבקשה .
תודה .
כמדי יום שני , אם הוגשו הצעות אי - אמון עד מוצאי יום רביעי הקודם , אנו מקיימים את הדיונים בהצעות אי - אמון בממשלה .
רבותי , השבוע ביום רביעי יתקיים דיון על - פי בקשת 40 חברי כנסת , ש- 43 חתמו עליה , בנושא התנהלות הממשלה , ואני רואה בכך גם את ההמשך של הנאום שנשא ראש הממשלה אתמול במוסד חוץ - פרלמנטרי , שמתייחס לפרלמנט כולו , ונדמה לי שההכרעה לגביו תהיה כאן , ולכן לא נקיים דיון מיוחד על נושא זה , שכן ראש הממשלה יופיע כאן בדיון על - פי מצוות סעיף 49 א כפי שהוגשה על - ידי חברי האופוזיציה , ואנחנו נסתפק בכך .
אחרת בלי כל ספק היינו מבקשים מכבוד ראש הממשלה לבוא ולהופיע בפנינו על מנת לשמוע מה יש לחברי כנסת לומר על דבריו אתמול , ואולי גם לשמוע פרטים נוספים ממנו .
אני מאוד מודה לכם .
אנחנו עוברים עכשיו להצעת סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בנימוק : ראש הממשלה לחוץ המשנה את מדיניותו בהתאם לאינטרס שרידותו הפוליטית .
ינמק חבר הכנסת חיים רמון .
לרשותך עשר דקות מהרגע שאפעיל את השעון .
אל תזלזל .
אזרחי ישראל רואים אותך כולם .
השר כחלון אינו נוכח .
עוד לא הפעלתי את השעון .
נא להודיע לממשלה שהשר שמתכוון לענות מטעמה יימצא כאן באולם .
בינתיים אתה יכול לדבר לציבור .
לא אפעיל את השעון עד אשר ייכנס שר .
אם ניחנת בתכונה של בוחן כליות ולב , אני מברך אותך .
אני רק מתפלא לדעת , חברי הטוב , השר לשעבר , איך ביום רביעי ידעת שמישהו ישנה את מדיניותו ?
כי ההצעה הוגשה ביום רביעי .
כי כתוב פה .
בהחלט יכול להיות .
אני מבין שאדוני מדבר אלי .
אה , גם חבר הכנסת זבולון .
גם אתה לא רוצה באלטרנטיבה שאתה מציע , חבר הכנסת רמון , אני אסביר לך למה .
היום היה אורח של הכנסת , הנשיא לשעבר קרטר ; אבל פעם נשיא , תמיד נשיא .
הוא אמר בצורה המפורשת ביותר , שהפרשנות היחידה לשתי מדינות לשני עמים - ששתי המדינות תהיינה שוות ביכולתן הפוליטית והצבאית .
אתה מנהל משא - ומתן אתי על דבר שלא קיים .
אתה חיוני בדיוק כפי שהיית בהתחלה .
לא בעמידה , חבר הכנסת מולה .
המשנה לראש הממשלה הגיע , אני מתחיל להפעיל את השעון .
אומנם דיברת רק איזה 18 דקות , אבל אני עכשיו מתחיל להפעיל את השעון .
מרגע זה מתחילה ספירת עשר הדקות .
אל - - - אני צריך להתחלף עם חבר הכנסת מגלי .
אני רק מציע לך גם לענות לאותם אלה תוהים , שכאשר אתה נמצא במדרון חלקלק שאתה קובע שתי מדינות לשני עמים - מה שאתה אומר " שתי מדינות " זה לא מה שהפלסטינים , לא האמריקנים ולא האירופים מסכימים .
ואז אנחנו מגיעים למצב שבו אתה ואני מתווכחים , ואנחנו כולנו נמצאים במצב שבו כולנו יכולים לתת דין - וחשבון על דבר שלא חשבנו מראש .
שאלתי - - - אני כבר נותן לו עוד דקה .
בבקשה .
חברים , אי - אפשר להפריע .
היא לא ראש הממשלה שמפריעים לה .
גם לא ראש האופוזיציה .
חברים , תנו לה הזדמנות .
אחד - אחד , לא כולם יחד .
אני אתן לך את הזמן .
רבותי .
חבר הכנסת חסון , ברוך הבא .
אי - אפשר שאתה רק מגיע - אתה נואם .
יש - - - אחריה אתן לך לנאום .
אי - אפשר , זה לא הולך ככה .
בבקשה , רבותי , אני רואה שאתם מגינים בחירוף נפש על ראש הממשלה .
זה יפה .
אני מקדם אתכם בברכה .
חבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת חסון .
רבותי , תרבות דיון היא ששומעים גם את הצד האחר .
זה לא תמיד קל , תאמינו לי .
תודה רבה לחברת הכנסת חוטובלי .
רבותי , עכשיו באמת הערה .
כאשר כולכם זועקים זעקות וקריאות ביניים , אף אחד לא שומע ולא קולט .
לא יכול להיות שכולם יזעקו יחד .
לפחות תעשו איזו תורנות .
דבר שני , תרבות דיון היא לשמוע את הצד האחר , לא כל מלה שהוא אומר - לצעוק .
רבותי חברי הכנסת , לפנינו שתי הצעות לאי - אמון בממשלה .
ההצעה הראשונה היא הצעת אי - אמון מטעם קדימה בנושא : ראש הממשלה לחוץ המשנה את מדיניותו בהתאם לאינטרס שרידותו הפוליטית .
נא לשבת .
אני הולך לערוך הצבעה .
מי שאחר כך יטעה , לא יבוא אחר כך ויבקש לשנות את ההצבעה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד הצעת האי - אמון של קדימה ?
בעד - 32 , נגד - 55 , נמנעים - 1. חבר הכנסת זחאלקה , אתה נמנעת .
אני קובע שההצעה לא התקבלה .
בעד - 29 , נגד - 57 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
עכשיו אנו עוברים לבקשת ועדת החינוך - אדוני שר החינוך - התרבות והספורט , להחיל דין רציפות על הצעת חוק בית העצמאות , התשס"ח - 2008 .
לאחר מכן יעלה יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט כדי לבקש לקיים דיון בהצעות חוק העונשין , תיקונים 104 ו- 105 , בנושא החלת דין רציפות .
תודה ליושב - ראש ועדת החינוך .
יעלה יושב ראש ועדת חוקה , חוק ומשפט .
הנושא : הודעת ועדת החוקה , חוק ומשפט על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 97 ) ( גנבת ציוד חקלאי ותוצרת חקלאית ) , התשס"ח - 2007 , הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 104 ) ( איומים ותקיפה ) , התשס"ט - 2008 , והצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 105 ) ( תקיפת מטפל ומאבטח ) , התשס"ט - 2008 .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש להודיע לראשי סיעות האופוזיציה וליושב - ראש הקואליציה , שאני אקבל אותם בחדרי מייד בתום הישיבה הזאת , ואבטל כל ישיבה אחרת כדי לסיים את העניינים הדרושים , הסכמות או אי - הסכמות .
אני מזמין אותך יחד עם כל ראשי האופוזיציה .
רבותי , אני מזמין את כבוד השר יצחק אהרונוביץ , כבוד השר לביטחון פנים ; כבוד הניצב לשעבר .
השר אהרונוביץ ישיב על שאילתא של חבר הכנסת בנושא : אילוץ בחורי ישיבה לחלל שבת .
חבר הכנסת אמסלם נוכח .
בבקשה , כבוד השר .
בידך אפשרות לשאול אחר כך שאלות .
שאילתא מס' 6. בבקשה , חבר הכנסת אמסלם , שאלה נוספת .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב על שאילתא רגילה של חבר הכנסת יצחק וקנין : עלות חקירת ראש הממשלה .
בבקשה , אדוני השר .
תודה רבה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת וקנין .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב על שאלתו של חבר הכנסת אמנון כהן : עלייה במספר הנוהגים בשכרות .
חברי הכנסת , זה דבר לא רגיל שכל השואלים נמצאים במקום .
זה בזכותך , אדוני השר .
כי כך אתה היית - כחבר הכנסת - היית מחכה לשמוע את השאלות .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב על שאילתא מס' 10 של חבר הכנסת : איסור על מתנדבי המשמר האזרחי לאבטח בנשקם חוגי סיור .
בבקשה , אדוני .
לחבר הכנסת אורלב ודאי יש שאלה נוספת .
אתה לא תניח לעניין זה כך לעבור .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורלב , זה הרי לא דיון נפרד .
חבר הכנסת אזולאי , תמסור דרישת שלום .
אבל אתה לא יכול בשום אופן .
חבר הכנסת אמנון כהן מבקש לשאול את השר בשאילתא מס' 17 - ילדים נפצעו מכלבים תוקפים .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
האם לחבר הכנסת אמנון כהן שאלה נוספת ?
ברצון , מה זה ?
תודה .
עוד רגע , רגע , אדוני .
חבר הכנסת אמנון כהן , יש לך שאלה נוספת ?
בבקשה .
אני מאוד מודה לך .
השר ישיב על שאילתא מס' 20 של חבר הכנסת דוד אזולאי : עצירת התנועה בכביש מס' 1. אדוני השר , רבותי השרים , חברי הכנסת , היום יום רביעי , ט"ז בתמוז התשס"ט , 8 בחודש יולי 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת , שהיא הישיבה האחרונה , נדמה לי , בכנס זה שבה תהיינה הצעות חוק של חברים , משום שבשבוע הבא - אה , נכון , יש עוד שבוע .
בשבוע הבא נקיים את דיוני התקציב .
בשבוע שאחרי זה יש לנו עוד שבוע אחד שהוא לפני האחרון .
אנחנו פותחים , כמובן , בשאילתות דחופות , ואדוני השר הממונה על הבריאות בישראל , סגן השר ליצמן , ישיב על שאילתא דחופה מס' 47 של חבר הכנסת עפו אגבאריה בנושא : הטבות לאחיות המועסקות בבתי - חולים בקו העימות .
כבוד השר יעלה , בבקשה .
בשלב ראשון אדוני חבר הכנסת אגבאריה יקרא רק את מה שכתוב .
לאחר מכן יוכל להרחיב , כמובן .
בבקשה , אדוני ישב , השר ישיב , ולאחר מכן אתה , כמובן - - - בבקשה .
יש היגיון רב מאוד בשאלה , משום שמה החשוב ?
החשוב הוא שאותה אחות עובדת באותם בתי - חולים .
הרי אין הבדל - מה משנה אם אחרי עבודתה היא גרה שם או גרה שם ?
החשיבות היא בהיותה אחות בבית - חולים בקו העימות .
שאלה נוספת - חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
תודה רבה על הבקיאות , אבל נדמה לי , חבר הכנסת אגבאריה , שמה שרצו לעודד זה שאחיות שעובדות בקו העימות גם תגורנה בקו העימות .
אתה צודק , זה לא עליך - זו שאלה לממשלה .
רבותי , נגמר .
בבקשה , אני מתכבד להזמין את סגן שר הביטחון וילנאי , שישיב על שאלה דחופה מס' 49 , של חבר הכנסת יריב לוין .
כבוד השר יעלה על הדוכן ואז חבר הכנסת יריב לוין ישמיע את השאילתא שלו כפי שהיא כתובה .
אחרי שהשר יענה , תוכל להוסיף עוד כהנה וכהנה .
בבקשה , שאלה נוספת .
אין כאן סוביודיצה , נדמה לי .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , באותו עניין .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב .
בבקשה .
חבר הכנסת לוין , לצערי הרב , אין קריאות ביניים בעניין זה .
השאלה שלך נשאלה במלוא עוצמתה , והשר השיב לך .
הוא אמר שהוא לא מחכה לבג"ץ - הם קבעו מדיניות , וחלק מהמתיישבים לא מסכימים להחלטת הממשלה .
בשביל זה יש ממשלה , ובשביל זה יש בחירות , ובשביל זה יש כנסת .
אני מאוד מודה לכבוד השר על תשובתו - גם לחבר הכנסת אלסאנע .
חברי הכנסת , כבוד השר התורן מטעם הממשלה , גדעון סער , יש לנו פה תקלה .
משום מה , השר בן - אליעזר לא הגיע אתמול , וקרא דרור לעצמו .
היום שמחתי לקרוא בעיתון שהוא לא בזבז את זמנו , והיה בסיורים נרחבים בארץ , אבל הוא היה צריך להיות פה .
עכשיו יש לנו שני שרים שאמורים להשיב על שאילתות ואינם פה .
מובן שאני לא מתלונן עליך , אבל אני מתלונן לפניך .
אדוני לא יוכל להשיב ?
נכון , בסדר גמור .
אתה בתורנות פה , כדי שיהיה לי לפני מי להתלונן .
אוה , כבוד שר השיכון הגיע .
יעזרו לו שם .
יש לך מים על הדוכן .
כל הנואמים רשאים להרוות את צימאונם וגרונם .
כבוד השר יעלה ויבוא לדוכן .
אתה יכול לענות בעל - פה כמובן , כשר בקי וותיק .
השר ישיב על שאילתא דחופה מס' 50 , של חבר הכנסת אברהים צרצור , בנושא : דברי שר הבינוי והשיכון בדבר עצירת התפשטות הערבים בצפון .
בבקשה .
לערביי ישראל , או לערבים ?
כי לערבים באופן כללי זה זכות השיבה וכו' .
לערביי ישראל - השאלה בהחלט במקומה .
לאזרחי ישראל , ללא הבדל דת , לאום , וכל גזע ועניין אחר שזר לנושא האזרחות .
בבקשה , כבוד השר ישיב , ואף אחד לא יפריע .
אחרי זה יוכל חבר הכנסת צרצור להרחיב , וגם חבר הכנסת דב חנין וחבר הכנסת אופיר פינס .
שנמצאים פה כרגע , כבוד השר .
חבר הכנסת מולה , קראתי בכתב האמנה של הכנסת השמונה - עשרה , ולא כתוב בשום מקום שאתה יכול להעיר על כל דבר .
חיפשתי , חיפשתי - יכול להיות שנתקן .
אנחנו נתנו לך הזדמנות גם להגיב ולומר את הדברים שאתה אומר , כי הם היו בהחלט כאלה שחיפשו איזו פרשנות , והכי טוב שהמפרש הוא האומר עצמו .
עכשיו , רק תשמע מה יש להם להגיד על כך שנתת להם הזדמנות , כי אני לא יודע ולא בטוח שאם היה מישהו אומר דבר על איזו קבוצה אחרת מישראל בצורה כזאת - בין שהיה רוצה ליצור כותרות ובין שלא רצה , היה מחויב להגיב גם מתוך עצמו .
חבר הכנסת צרצור , ואחריו - חבר הכנסת חנין .
תודה .
חבר הכנסת חנין , ואחריו - חבר הכנסת אופיר פינס , ואז השר יענה לכולם יחד .
לא מעל הבמה , אתה מתכוון .
חבר הכנסת טיבי , זה שאני תמיד שמח שאתה עוזר לי לא אומר שחבר הכנסת חנין רוצה שתעזור לו .
לא , אני לא מנסה לעזור לשר .
אני מנסה לעזור לדיוק הדברים .
אתמול כשאמר מישהו שאני אמרתי שאני נגד שהערבים ישירו " התקווה " , אמרתי : את מילות " התקווה " , ויש הבדל גדול בין " התקווה " לבין מילות " התקווה " .
אני לא מגן על השר , אני רק מגן על חבר הכנסת חנין , שזכותו לדבר .
תודה רבה לחבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת אופיר פינס .
תודה רבה .
כן , אלה הם דבריהם .
אני , למשל , מוכרח לומר לך שאני אקבל כל שכן - אני חושב שגם שכני בני בגין - אזרח ישראלי , יהיה מוצאו אשר יהיה , תהיה לאומיותו אשר תהיה , ואני אשמח מאוד לגור אתו בבית , העיקר שיהיה שכן טוב , ואני אשתדל גם להיות שכן טוב .
לא , אמרתי שאני בטוח שגם בני בגין מסכים .
אם מגלי היה שכן שלנו או אחמד היה שכן שלנו או צרצור - אני מקווה שלא היינו מפריעים לו בתפילה והוא לא היה מפריע לנו בתפילה - הכול היה מסתדר .
בבקשה , כבוד השר .
תודה רבה לשר .
לפחות הוא הבהיר בצורה ברורה שכשהוא מתכוון לקבוצות באוכלוסייה - קבוצות תרבות - הוא לא מתכוון ליהודים וערבים דווקא , אלא - - - אלה הם הדברים .
חבר הכנסת צרצור , אתה קיבלת את זכות השאלה , שבהחלט היתה לא רק היתה לגיטימית , היא היתה במקום , וגם השר השיב את תשובותיו .
אנחנו ממשיכים .
אני מזמין את שר התחבורה והבטיחות בדרכים להשיב על שאילתא דחופה מס' 46 , של חבר הכנסת זאב בילסקי , בנושא : הולכי רגל נפגעי תאונת דרכים .
כבוד השר , נא לעלות על הבמה .
בבקשה .
כבוד השר גדעון סער , אולי תואיל להפנות את תשומת לבו של השר לכך שקראתי לו שלוש פעמים , רק אתה ניתקת אותו .
בבקשה .
כבוד השר יעלה וישיב .
חבר הכנסת בילסקי יקריא קודם את השאלה .
לאחר שהשר ישיב , תוכל להרחיב .
בבקשה .
שאילתא מס' 46 : הולכי רגל נפגעי תאונת דרכים .
חבר הכנסת בילסקי , בבקשה .
לא , לא , רק תקריא , אחרי זה תמשיך .
בבקשה .
קודם השר משיב על השאילתא כפי שהיא כתובה , אחרי זה תרחיב , והוא ירחיב לך .
תודה .
חבר הכנסת בילסקי , שאלה נוספת , ולאחריה - חבר הכנסת מגלי והבה .
לא , לא עוד שתי דקות , יש לך דקה - כולה , אבל נא להעלות את הנושא השני בצורה קצרה ותמציתית .
בבקשה , חבר הכנסת בילסקי .
חבר הכנסת בילסקי , זה כבר הופך לדיון בוועדה , לא במליאה .
אין על זה ויכוח , אנחנו נתנו לך את כל הכבוד , רק שאנחנו לא יכולים לשמוע פה הרצאת מומחה כראש עיריית רעננה , שהוא מומחה לכל דבר .
אנחנו צריכים להצטמצם במליאה , על - פי הפרוטוקול .
אם אדוני רוצה להעביר את זה לוועדה , יגיש הצעה לסדר - היום , ויכול להיות שהשר יסכים בשמחה לבוא לוועדה ולפרט בעניין זה , כי בנפשנו הוא .
אני חושב שהשר תומך בעמדתך .
למה אני צריך לתמוך ?
חבר הכנסת מגלי והבה גם הוא ישאל שאלה .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי והבה על הערתו - שאלתו .
כבוד השר ישיב באריכות רבה , כפי שהם שאלו באריכות רבה .
כבוד השר אדלשטיין , קולך נשמע ברמה .
כבוד השר , ייתכן שחבר הכנסת בילסקי כיוון לשר הקודם .
חברת הכנסת חוטובלי , את מפריעה לשר .
השר כהן , אני לא אתן לעולם להפריע לך כמו שמפריעים כרגע לשר כץ .
בהחלט כדאי היה לקיים דיון בוועדה על - פי בקשה .
בהחלט השר ישמח לבוא ועוד לפרט ביתר שאת וביתר פירוט .
תודה רבה לשר על תשובותיו המפורטות ביותר , תוך גילוי התמצאות בכל הנעשה במשרדו .
אבל אנו לא יכולים לאשר בשאילתות בעל - פה שאלות של 20 דקות ותשובות של 20 דקות .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה למזכיר הכנסת .
אנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק פיקוח אלקטרוני על משוחררים בערובה ומשוחררים על - תנאי ממאסר ( הוראת שעה ) , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש הוועדה המשותפת של ועדות המדע והפנים , חבר הכנסת מאיר שטרית .
בבקשה .
כבוד השר אדרי , אתה ממש מפריע לכבוד השר שטרית , לשעבר .
חבר הכנסת שנלר , האם אדוני סובל מקושי שמיעה ?
כי אני שומע זעקות אליך ממטר .
שומעים אותן עד פה .
מה שלוחשים לך באוזן שומעים עד כאן .
חברים , חברכם עומד מעל הבמה ומדבר .
מי שרוצה לדבר בחוץ יצא החוצה .
השר כחלון , אני מבקש ממך לא להפריע לשרת התרבות לקיים את התרבות בבית .
חבר הכנסת אקוניס , שומעים אותך עד כאן .
חבר הכנסת אקוניס , אתה אפילו לא שומע מה אומרים לך מרוב התלהבות .
אתה לא נמצא בכיכר העיר .
אתה נמצא במקום שבו חברך , שהוא יושב - ראש ועדה , מציג את מרכולתו בפני הציבור על מנת שיצביע .
תנו כבוד ליושבי - ראש הוועדות .
עד היום זה היה ניסוי לסטטיסטיקה .
ניסוי סטטיסטי .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , להצעת חוק זו בקריאה שנייה אין הסתייגויות , ולכן נצביע עליה כמקשה אחת בקריאה שנייה .
נא לשבת .
קריאה שנייה של הצעת חוק פיקוח אלקטרוני על משוחררים בערובה ומשוחררים על - תנאי ממאסר ( הוראת שעה ) , התשס”ט - 2009 .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 70 , נגד - 4 , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , להצביע בקריאה שלישית ?
הצעת חוק פיקוח אלקטרוני על משוחררים בערובה ומשוחררים על - תנאי ממאסר ( הוראת שעה ) , התשס”ט - 2009 - נא להצביע בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 67 , נגד - 4 , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק פיקוח אלקטרוני על משוחררים בערובה ומשוחררים על - תנאי ממאסר ( הוראת שעה ) , התשס”ט - 2009 , עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים כהוראת שעה .
תודה רבה .
הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , עכשיו אנחנו עוברים לסדרת הצבעות על בקשות להחיל דין רציפות .
ההצבעות תהיינה שונות , כי במקום שהיתה התנגדות ההצבעה היא מי בעד ההתנגדות ומי נגדה .
מי שהוא נגד ההתנגדות הוא בעד החלת הוראת רציפות .
רבותי , נא לשים לב .
אני מדבר על סעיף 3. הערעור נומק .
האם חוזרים בהם המנמקים מרצונם להצביע ?
מי היו המתנגדים ?
אתה יודע ?
מה זה חשוב ?
ובכן , הערעור נומק .
נגד - 69 , בעד - 1 , ושני נמנעים .
אני קובע שדין הרציפות יחול על חוק זה מהטעם שההתנגדות לכך הוסרה .
חברות הכנסת הנכבדות , נא לא לדבר בטלפונים .
אנחנו עוברים לסעיף 4 בסדר - היום - לבקשת ועדת העבודה , הרווחה והבריאות להחיל דין רציפות על הצעת חוק הסדרת העיסוק במקצועות הבריאות ( תיקון ) ( הרחבת תחולת החוק למקצועות בריאות נוספים ) .
לעניין זה לא היתה התנגדות , ולכן אנחנו מצביעים מי בעד החלת דין רציפות .
חברי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד זה בעד החלת דין רציפות .
בעד - 78 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שיחול דין רציפות על חוק הסדרת העיסוק במקצועות הבריאות ( תיקון ) ( הרחבת תחולת החוק למקצועות בריאות נוספים ) , התשס”ט - 2008 .
רבותי , אני מציין שבסעיף 3 הקודם אנחנו החלנו דין רציפות על חוק שמירת קווי צנרת נפט , התשס”ח - 2008 .
רבותי , אנחנו עוברים עכשיו לסעיף 5 , שבו יש שלוש הצעות שההתנגדויות להן נומקו , ולכן אנחנו מצביעים .
מי שבעד ההתנגדות זה מי שלא רוצה להחיל דין רציפות , אדוני יושב - ראש הקואליציה .
לכן בשלושת המקרים האלה אנחנו מצביעים על ההתנגדויות , ואנחנו מתחילים .
הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 97 ) ( גנבת ציוד חקלאי ותוצרת חקלאית ) , התשס"ח - 2007 - מי בעד ההתנגדות ?
מי נגד ?
נא להצביע .
75 נגד , שניים בעד .
אני קובע שההתנגדות הוסרה והכנסת אישרה החלת דין רציפות על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 97 ) ( גנבת ציוד חקלאי ותוצרת חקלאית ) .
אנחנו עוברים לסעיף הבא , שגם לגביו היתה התנגדות - הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 104 ) ( איומים ותקיפה ) , התשס"ט - 2008 .
נא להצביע .
מי בעד ההתנגדות ?
מי נגד ?
מי שמצביע נגד הוא בעד החלת דין רציפות .
62 נגד , שמונה בעד , אחד נמנע .
אני קובע שהכנסת קיבלה החלת דין רציפות על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 104 ) ( איומים ותקיפה ) .
אנחנו עוברים להצעת החוק השלישית , הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 105 ) ( תקיפת מטפל ומאבטח ) , התשס"ט - 2008 .
היתה התנגדות .
נא להצביע - מי בעד ההתנגדות ?
מי נגד ההתנגדות ?
68 נגד , ארבעה בעד .
אני קובע שההתנגדות לא נתקבלה והכנסת מחילה דין רציפות על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 105 ) ( תקיפת מטפל ומאבטח ) .
עד כאן דיני רציפות .
אנחנו מצביעים על בקשת חבר הכנסת אילן גילאון - חברי הכנסת של סיעת קדימה הסירו את בקשתם - חברי הכנסת מטעם סיעת רע"ם - תע"ל וחברי הכנסת מטעם סיעת האיחוד הלאומי לבטל את החלטת ועדת הכספים לגבי צו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 26 ) , התשס”ט - 2009 .
מי בעד בקשת הקבוצות שקראתי ומי נגד ?
רבותי , הואיל ובנושא זה של התנגדות לא מצביעים על ההתנגדות , אלא מצביעים על הצו של שר האוצר , הרי אנחנו מצביעים כך : מי שבעד הצו מצביע בעד , ומי שנגד הצו מצביע נגד .
אנחנו מצביעים בגלל ההתנגדות של חבר הכנסת גילאון וסיעות אחרות .
תודה רבה .
נא להצביע - מי בעד ומי נגד הצווים .
27 נגד , 50 בעד , אין נמנעים .
אני קובע שהצו אושר .
צו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 26 ) .
משום מה , השר אדלשטיין ושר האוצר סירבו להצביע .
אתם לא רוצים להצביע בעד צווים של כבוד שר האוצר ?
הייתם עסוקים בדיבורים , אבל - איך אומרים ?
שרים , מלאכתם נעשית על - ידי אחרים .
בעיקר על - ידי אלה שנמצאים בכנסת .
תודה רבה לכם , חברים .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , והוא סדר - יום עמוס .
בקשת חברי סיעת חד"ש , חברי הכנסת מטעם סיעת רע"ם - תע"ל וחברי הכנסת מטעם סיעת האיחוד הלאומי לבטל את החלטת ועדת הכספים בדבר אישור הוראות בצו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 22 והוראת שעה ) , התשס"ט - 2009 .
ההצבעה היא על מי בעד הצווים ומי נגד , ולא מי בעד ההתנגדות .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
48 בעד , 25 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שצו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 22 והוראת שעה ) אושר על - ידי מליאת הכנסת .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים עכשיו להחלטת ועדת הפנים והגנת הסביבה בדבר חלוקת הצעת חוק ההתייעלות הכלכלית ( תיקוני חקיקה ליישום התוכנית הכלכלית לשנים 2009 ו- 2010 ) , התשס"ט - 2009 , פרק ג' : איגוד ערים תעשייתי .
אתה כבר הצגת את זה .
אנחנו במזכירות הכנסת מאוד דואגים לכך שנהיה מוכנים מבחינה בוכהלטרית להתחיל את הדיונים בחוק ההתייעלות ובחוק התקציב בשבוע הבא בעוד מועד , כדי לאפשר להצביע עליו כאשר אנחנו נמצאים בתחום הזמן שהחוק התיר לנו .
בבקשה .
תודה רבה .
בתרגום חופשי לחברי הכנסת : זו בקשה , לפי סעיף 121 , לפצל את פרק ג' מחוק ההתייעלות .
רבותי חברי הכנסת , זאת בקשתה של ועדת הפנים .
האם מישהו מהשרים מבקש להתייחס לכך ?
אדוני יושב - ראש הקואליציה , מישהו מהשרים רוצה להתייחס ?
מצביעים בעד ?
בסדר .
תודה רבה .
67 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שבקשתה של ועדת הפנים - פרק ג' , איגוד ערים תעשייתי , לחוק ההתייעלות הכלכלית , פוצל מחוק ההתייעלות הכלכלית ויידון בנפרד .
אנחנו עוברים לבקשתה של ועדת הכספים .
דרך אגב , חבר הכנסת אזולאי , זאת הבקשה האחרונה של ועדת הפנים ?
אדוני , יושב - ראש ועדת הכספים , בבקשה .
האם זאת הבקשה האחרונה של ועדת הכספים ?
זאת לא הבקשה האחרונה , אבל גם זו בקשה לפי סעיף 121 .
בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר - מסכימים .
אין בעיה .
מחובתי לשאול .
אנחנו מצביעים על בקשתה של ועדת הכספים לפצל לפי סעיף 121 את הנושא שיושב - ראש הוועדה דיבר עליו .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
אני חשבתי שאתה רוצה לציין את הכנסת , שהיא חושבת , חבר הכנסת אורון .
בשביל מה הפקדנו על חומות התקציב את גפני ?
על חומותיך , התקציב , הפקדתי את גפני .
70 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שיחול דין 121 , ותפוצל אותה סדרה שגפני ביקש לפצל מחוק ההתייעלות .
רבותי , אנחנו ממשיכים .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכלכלה , ומבקש לא להפריע לו כשהוא מדבר .
ועדת הכלכלה מבקשת לחלק את הצעת חוק ההתייעלות הכלכלית בדברים שיושב - ראש הוועדה יציג לפניכם .
זאת אומרת שהדיון יימשך בשלב מאוחר , ולא במסגרת חוק ההסדרים .
זו תכלית סעיף 121 .
מתי ?
בשנה אחת או בכל שנה אחרת שבאה בחשבון .
יש פיצולים מחוק ההסדרים משנים קודמות .
אני זוכר שב- 1988 פיצלנו - עד היום לא דנו בזה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על בקשת ועדת הכלכלה לפצל חלקים מחוק רשות השידור , שהוא בחוק ההתייעלות , על - פי סעיף 121 .
מי בעד הפיצול ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
73 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהחלטת ועדת הכלכלה בדבר חלוקת הצעת חוק ההתייעלות הכלכלית ( תיקוני חקיקה ליישום התוכנית הכלכלית לשנים 2009 ו- 2010 ) , התשס"ט - 2009 , קיבלה את אישור הכנסת - פיצול לפי סעיף 121 .
חבר הכנסת ביבי מודיע שבטעות הצביע במקום חבר הכנסת שנלר .
ההצבעה לא משתנה , כמובן .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט לבוא אף הוא ולהודיע לנו על החלטת הוועדה בדבר חלוקת הצעת חוק ההתייעלות הכלכלית .
בבקשה .
תודה רבה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , לפנינו הצעת ועדת החוקה , חוק ומשפט בדבר פיצול לפי סעיף 121 של חלקים מחוק ההתייעלות במשק .
חבר הכנסת אלקין - - - בסדר .
חבר הכנסת אלקין , אני מחויב לשאול אותך - אני מחויב לפי החיוב העצמי שלי - שמעתי כבר כל מיני הערות שאני לא רוצה לשמוע אותן .
אני קובע שהחלטת ועדת החוקה בנושא זה , כפי שהוצגה על - ידי יושב - ראש ועדת החוקה , חבר הכנסת רותם , אושרה .
רבותי חברי הכנסת , סיימנו את הפרשה הזאת .
אנחנו עוברים להצעות חוק של חברי הכנסת .
הראשונה שבהן היא הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - דמי אבטלה לעובד עצמאי ) , של חבר הכנסת אילן גילאון וחברי כנסת אחרים .
חבר הכנסת גילאון יעלה ויבוא ויציג את הצעתו .
המשיב הוא שר הרווחה והשירותים החברתיים .
והם מגישים דוחות למס הכנסה .
תודה לחבר הכנסת אילן גילאון .
ישיב השר הרצוג , שר הרווחה והשירותים החברתיים .
חבר הכנסת גילאון , בבקשה .
אם אדוני רוצה את זכות התשובה על התנגדות הממשלה , שאומרת במפורש שכבר יש חוק לאחר קריאה ראשונה .
זאת אומרת , השר נתן נימוק מאוד משכנע - גם לאלה שרוצים לתמוך בחוק שלך .
לא , אבל הוא אומר - אלא אם כן הוא אומר דבר שמבחינה עובדתית אדוני חולק עליו - הוא אומר שקיים חוק , שנמצא על שולחנה של ועדת הכנסת , לאחר שעבר דין רציפות , והוא מכסה בצורה הרבה יותר מפורטת .
לא תמיד - - - הוא אמר שהיא הרבה יותר מפורטת .
אני לא אמרתי לך .
אני רק אומר מה טענתו .
אומר השר , אנחנו מתייחסים לשר .
כבוד השר אמר את דבריו בצורה שאפילו אני הבנתי .
תודה רבה .
חבר הכנסת גילאון , אני רוצה להעיר שלפעמים אי - אפשר לקבל הצעת חוק גורפת ש" מגיע דמי אבטלה לעצמאים " , אלא אם כן אתה קובע מהו השיעור , כדי לעמוד בסדרי עדיפויות .
אומר השר : יש לנו חוק מאוד מפורט בעניין זה .
אתה יכול להעלות אותו על המסך ולראות אותו .
אני מבקש ממזכיר הכנסת להעביר את הצעת החוק שעברה דין רציפות לחבר הכנסת גילאון .
חבר הכנסת גילאון , אתה תקבל עוד היום את הצעת החוק הממשלתית .
רבותי חברי הכנסת , יש ויכוח .
חבר הכנסת גילאון רוצה חוק שהוא מגבה - או בגיבוי או בלעומתיות .
אתם צריכים להחליט אם אתם מסכימים או לא .
אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו מצביעים עכשיו על הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - דמי אבטלה לעובד עצמאי ) , של חבר הכנסת אילן גילאון וחברי כנסת אחרים .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
46 נגד , 35 בעד .
אני קובע שהצעת החוק לא נתקבלה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא , רבותי חברי הכנסת - הצעת חוק הממשלה ( תיקון - מינוי שר בראש כל משרד ) , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת , השר לשעבר , יעקב אדרי .
בבקשה .
ההתנגדות היא לא קונסטיטוציונית , נדמה לי שההתנגדות היא פוליטית , שכן חברי הכנסת של יהדות התורה אומרים במפורש שהרבנים אוסרים עליהם להיות שותפים , וזה גם נוגע לך .
הם יכולים להיות שותפים בכל ממשלה , והם טוענים שכדי שלא תהיה להם אחריות קולקטיבית של הממשלה , הם לא רוצים להצטרף כחברי הממשלה , אלא רק כסגני שרים .
אני ואתה חושבים אותו דבר .
אגב , אני חושב שאתה צודק .
השר הוא ראש הממשלה .
אבל הבג"ץ העיר הערה לכנסת .
הכנסת לא מחויבת לקבל את אשר הוא אומר , אבל הוא העיר הערה לכנסת , לשקול אם במקום שבו למשל השר לביטחון הפנים יכול להיות סגן שר ואחראי לשר שלא מתעניין בעניין הזה ?
הוא אומר שיש מקומות שבהם המחויבות הישירה של השר מתבקשת ברמה הציבורית , לא ברמה המשפטית .
הואיל וזה ברמה הציבורית , מייד זה לפתחנו , ולא לפתחם , אבל ההערה היא בהחלט מושכלת .
הוא נבצר .
יש דברים שהם נבצרות .
אנחנו מדברים בעיקרון בדבר שהוא מקרי .
נדמה לי שמי שנבצר יכול רק שלושה חודשים .
השר איתן , אתה גולש למקום - אם שר מתפקד או לא מתפקד זה עניין של תפיסה סובייקטיבית .
אני אומר זאת במפורש , גם אם בג"ץ לא התכוון : בג"ץ אמר לכנסת שהעניין הוא ציבורי , ומשאמר כך , העניין הוא רק בהכרעת הכנסת .
כל חוק שנקבל או נדחה אינו חוק עוקף בג"ץ בשום פנים ואופן , כי בג"ץ אומר שזה לא עניין חוקתי , זה עניין ציבורי .
השר לביטחון הפנים לא יכול להיות סגן שר - - - אנחנו נתגבר על זה , חבר הכנסת איתן .
יש האומרים שהגיע הזמן .
אני רוצה להעיר הערה : אני נשמע לחוק שלך , אף - על - פי שלא נתקבל .
כל פעם שאני מזמין את סגן השר ליצמן , אני אומר : יעלה ויבוא השר הממונה על משרד הבריאות , השר ליצמן .
אני כך אומר .
בלי כל ספק , זה נושא עקרוני .
מי משיב ?
כבוד השר בגין .
הוא שואל מה מצוקת העתים ?
אולי זה דבר שהוא לא יודע .
להגביר את עוצמת הרמקול בבקשה .
תודה רבה לשר בגין .
חבר הכנסת אדרי - השר אדרי , האם אתה מבקש להשיב ?
אני שואל אותך אם אתה רוצה להצביע .
להצביע .
בבקשה , רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק פרטית - הצעת חוק הממשלה ( תיקון - מינוי שר בראש כל משרד ) , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת יעקב אדרי .
רבותי השרים , רבותי חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , נא להצביע : מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
35 בעד , 54 נגד , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון - תנאים לקבלת פטור מטעמי הכרה דתית ) , של חבר הכנסת ישראל חסון .
כבוד השרים הנכבדים , חברותי וחברי חברי הכנסת , היום יום שני , כ"ב בחשוון תש"ע , 9 בחודש נובמבר 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה .
רבותי השרים , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שני ובדרך כלל אנחנו פותחים את הישיבות בהצעות אי - אמון , אם אכן מוגשות כאלה .
אכן , הוגשו השבוע שתי הצעות אי - אמון , אחת מטעם מרצ והסיעות הערביות ואחת מטעם סיעת קדימה , אבל הסיעות עצמן הסכימו לחזור בהן מהצעות האי - אמון בגלל אי - היותו של ראש הממשלה , כנהוג במסורת הפרלמנטרית שלנו .
הן הסכימו להסיר מסדר - היום את האי - אמון , אבל ביקשו , כמובן , את הזכות להביע את דעתן בצורה מסודרת בנושא אשר ייקבע על - ידן בהצעות לסדר - יום .
אחת מהן תישמע היום והיא הצעתה של קדימה בנושא : היטל הבצורת - מס למימון לשכות השרים לענייני כלום וסגני השרים לשום דבר ; הצעה לסדר - היום מס' 1470 , שתנמק חברת הכנסת רונית תירוש .
אמור להשיב סגן השר יצחק כהן .
האם הוא אכן המשיב ?
חשבתי שהשר פואד משיב כי הוא לא מבין בשום דבר , הוא מבין בדבר .
אתה יכול אולי להשיב .
מי ישיב ?
שר האוצר ?
שר האוצר , אתה משיב על נושא הבצורת ?
אני מודיע לכם , הממשלה , שהכנסת אינה תוכנית כבקשתך - ואינה תא טלפונים , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
היא לא תא טלפונים .
לפי התקנון אני חייב להוציא אותך מהישיבה אם אתה מדבר .
אני לא רוצה להוציא אותך , אבל לא צריך לדבר בטלפון כי רואים אותך .
אתה חושב שלא מסתכלים עליך בטלוויזיה ?
רואים אותך מדבר בטלפון .
את , כמובן , תוכלי לדבר ואני לא סופר את הזמן עד אשר השר המשיב יהיה כאן .
אפילו מראית עין של שר משיב .
הוא לא שומע מה אומר חבר הכנסת והוא משיב ?
כשנסים זאב יהיה שר הוא יוכל כי הוא שמע את כל הדיונים עד אותו יום .
השר פלד , אדוני הוא התורן .
אני מבקש לדעת מי הוא השר אשר ישיב .
הרי לא יכול להיות מצב שבו כתוב שר משיב , נמצאת חברת כנסת מסיעת האופוזיציה הגדולה ואין מי שישיב .
הוא מגיע ?
את יכולה להתחיל לדבר ואני אתחיל לספור את עשר הדקות מרגע שהשר המשיב יגיע .
כבוד השר הגיע ועכשיו אנחנו יכולים גם להתחיל באופן רשמי .
הוא השר המשיב וכרגע הוא בדרגת סגן שר .
כבוד השר כהן , אדוני סגן שר האוצר , אדוני , היא מבקשת את אוזנך .
יושב - ראש הקואליציה .
כבוד השר כהן , ישב אדוני כדי לשמוע .
קצת כבוד לכנסת .
מאגרי המים היחידים בירושלים הם מתקופת הורדוס .
היתה שיטת אגירת מים אדירה .
כאשר ההפרעות באות מאזור הסיעה שלך , אני לא מתערב .
חברת הכנסת תירוש , נדמה לי שהיום התקיים דיון בוועדת הכספים .
מה הוועדה ביקשה מהממשלה ?
אתם קראתם קריאה לממשלה או משהו כזה ?
היא עוד לא יצאה - - - גם יותר מכך .
כבוד סגן השר יעלה ויענה , אבל נדמה לי שהיום היו איזשהן הכרזות שהן היו בבחינת - - - היו הכרזות שלא היו מובנות לציבור .
כדאי שהממשלה תיקח את ההזדמנות הזאת - סגן שר האוצר או שר האוצר שפה - כדי להבהיר לציבור כי הציבור מתחיל להיות מבולבל .
יושב - ראש ועדת הכנסת , יושב - ראש הקואליציה , יושב - ראש ועדת הכספים , אתם שם שולחן כמעט ממשלה , אבל אי אפשר להפריע .
כבוד סגן השר .
חברת הכנסת רגב .
כבוד סגן השר - - - כבוד סגן השר , אני מבקש מאדוני לשמוע מה אני אומר לו .
אדוני לא יטיף מוסר לחברי כנסת .
חברת הכנסת רגב , מי שמדבר עכשיו הוא סגן שר האוצר .
קריאת ביניים היא דבר שהוא בין ארבע לחמש מלים ברורות , חדות ושיש להן סוף פסוק , נקודה .
אי - אפשר לנאום כשהוא נואם .
בבקשה , אדוני .
אדוני ישאיר לי את ההערות לחברי הכנסת , אחרי זה כמובן אדוני יכול לומר מה שהוא רוצה .
כפוף לוועדת האתיקה , כמובן .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה , נא לא להפריע לשר .
כבוד סגן השר , הציבור כרגע שולח אס .אם.אסים ושואל האם כמות המים שירדה מהשמים בחודש אוקטובר היא דבר שמבשר את אותה בשורה שאדוני מדבר עליה , או שזה לא נחשב - - - - פשוט , השפה של הממשלה לא מובנת לציבור .
אז נא להסביר .
עדיין אנחנו בבצורת , עדיין לא הגיע זמן , עדיין לא יהיו - כדי שהציבור ידע .
כי יש כאלה שאומרים : כפו עלי מס בצורת , אני משלם אותו ; יש כאלה שאומרים : רגע , מחר הם יבטלו את זה , מה , אני פראייר , אני אשלם את זה ?
לכן אני מבקש שהממשלה תהיה מאוד נוקבת בעניין זה .
אני לא בא ואומר על איורים שמציירים ואומרים שלפעמים הם פוגעים במשרד האוצר ובשר האוצר , אבל צריך להיות ברורים כלפי הציבור , אני מדבר ברצינות .
הממשלה צריכה להיות ברורה בעניין זה .
הציבור לא מבין מה הרמזים .
האם הבצורת נגמרה כאשר ביום אחד נפלו 180 מילימטר , כאילו היינו במדינה טרופית ?
לכן , אני מציע לשר - שהוא תמיד כל כך ברור , סגן השר אף פעם לא משאיר מקום לספקות - שיבהיר לציבור מה הוא מתכוון , זה הכול .
תודה רבה .
כבוד סגן השר , בבקשה .
זה בוודאי .
גשם בעתו , משיב הרוח ומוריד הגשם .
הכול .
נכון .
רבותי , האם אנחנו עכשיו ניתן לשר להשיב ?
חברת הכנסת רגב , כשאת תוזמני לכאן על מנת להשיב תשובות לשאלות חברי הכנסת , את תעני .
אל תשאלי כל הזמן , את לא נמצאת פה לבד וזה לא ישיבת ועדה , זאת ישיבת מליאה .
רק רגע .
בהחלט .
רק רגע .
שנייה .
כבוד סגן השר .
רק רגע , חברת הכנסת תירוש .
כבוד סגן השר , האם אדוני מוכן להשיב לאיזשהן שאלות שנשאלות על - ידי חברי הכנסת בעניין חשוב זה ?
אם לא , אני אפטור אותו , אין עליו חובה .
לנושא זה ולאחריות הלאומית .
בבקשה , אם כך , ישאלו את השאלות .
חברת הכנסת רגב , נא לגשת לרמקול .
חברת הכנסת תירוש ביקשה , וחבר הכנסת מולה .
בבקשה .
תודה רבה .
נא לשבת .
אתה רוצה לענות אחת אחת .
בבקשה .
חברת הכנסת רגב , ישיב השר .
תשיב , אחרי זה את .
תודה .
בבקשה , חברת הכנסת תירוש .
לא , לא , לא .
הוא לא ענה - בסדר .
אם נושא זה יעלה כבר מחר על סדר - היום , שכן היו כבר היו הצעות קודמות שבלאו הכי עולות לסדר - היום מחר , ולכן נדון כולנו .
וכל מי שרוצה להשתתף בדיון חשוב זה , יבוא ויאמר את דברו , ולא יאמר אחר כך לציבור - לא דאגתי בעניין הנושא של מס הבצורת .
חבר הכנסת זאב , רצה לומר משהו ?
אנחנו עוברים וממשיכים בסדר - היום .
יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת חוקה , חוק ומשפט על מנת להציג לקריאה שנייה ושלישית את הצעת חוק איסור לשון הרע ( תיקון מס' 9 ) .
להצעת חוק זאת אין הסתייגויות .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט חבר הכנסת דוד רותם .
רבותי , אני אחכה עד שהוא יגיע למקום מושבו על מנת להצביע .
אנחנו מתכוונים להצביע על הצעת חוק איסור לשון הרע ( תיקון מס' 9 ) , התש"ע - 2009 , בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
35 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק איסור לשון הרע ( תיקון מס' 9 ) עברה בקריאה שנייה .
נא להצביע .
יושב - ראש הוועדה ביקש להצביע בקריאה שלישית .
ובכן , אני מצביע את הצעת חוק איסור לשון הרע ( תיקון מס' 9 ) בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
27 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק איסור לשון הרע ( תיקון מס' 9 ) , התש"ע - 2009 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של ישראל .
אני מזמין את יוזם החוק , חבר הכנסת מקלב , סגן - יושב ראש הכנסת , לבוא ולברך , ולהתברך .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מקלב על כך שהודה לעושים במלאכה .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
הודעה מחייבת גם הצבעה .
אחת מההודעות מחייבת הצבעה .
הודעה זו לא מחייבת הצבעה ?
היא לא מחייבת הצבעה ?
זאת אומרת , ועדת הכנסת קבעה את ועדת הפירושים .
בסדר גמור .
תודה רבה .
חברת הכנסת יחימוביץ , גברתי מסכימה להצעה ?
חבר הכנסת מולה - אינו נוכח .
טוב , רבותי , אנחנו נצביע על החלטת ועדת הכנסת .
אני חושב שחשוב היה שוועדת הכנסת תקים את ועדת הפירושים , זה מוסד חשוב בתקנון הכנסת , וטוב לחדש אותו .
עכשיו אנחנו מצביעים על הודעה לגבי הצעת החוק שעוברת מוועדת החוקה לוועדת הכלכלה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
25 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהודעת ועדת הכנסת בעניין העברת הצעת החוק הפרטית - איסור הפלייה במוצרים ושירותים - של חברת הכנסת שלי יחימוביץ וחבר הכנסת מולה תועבר לוועדת חוקה ותישמע ותידון .
היא תועבר מוועדת חוקה ותישמע ותוכן לקריאה שנייה ושלישית בוועדת הכלכלה על - פי החלטת הוועדה ועל - פי החלטת מליאת הכנסת .
להכינה לקריאה ראשונה .
בסדר גמור .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים .
הצעת חוק שירות הקבע בצבא - הגנה לישראל ( ערר , ערעור ועתירה על החלטות הנוגעות לחיילים בשירות קבע ) - קריאה ראשונה .
יציג את הצעת החוק השר וילנאי , סגן שר הביטחון .
רבותי חברי הכנסת , מי שרוצה להשתתף בדיון בקריאה הראשונה של הצעת החוק שמועלית עכשיו מתבקש להירשם .
זאת אומרת , העברת סמכות הערעור לוועדה .
אוקיי .
זה במאה אחוז .
טוב , רבותי , חברי הכנסת , נרשמו כמה חברים לדיון .
עדיין לא סגרתי את הרשימה .
ראשון הדוברים שנמצא באולם - חבר הכנסת גדעון עזרא , העוזר שלך רשם אותך .
אתה רוצה להתייחס לעניין ?
אתה רשום כמבקש לדבר .
קראתי - חבר הכנסת גדעון עזרא , השר לשעבר .
קראתי בקול רם , אבל כנראה צריך יותר רם .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , בקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
אני מזמין את חבר הכנסת זאב בילסקי , אחריו - חברת הכנסת שלי יחימוביץ , ויסיים - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה לחבר הכנסת בילסקי .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ , בבקשה .
תודה רבה .
אני לא הבנתי , מחר מתבקשת ועדת הכספים להפחית מתקציב המשרד לביטחון פנים לטובת משרד הביטחון ?
חברת הכנסת יחימוביץ , לפני חודשיים גם אנשי הקואליציה הצביעו בעד תקציב המדינה , בהתאם למצג שהוצג לפניהם , ולא ידעו על כך שצריך להעביר במשרד לביטחון פנים ?
מה פירוש קיצוץ נוסף - שלא ידעו עליו בזמן שאישרנו את תקציב המדינה ?
אולי רצו לשכנע אותי שאתה מסודר וביטחוני האישי מסודר , ולכן אני יכול להצביע בעד החוק , ועכשיו התברר לי שלוקחים לך 200 מיליון .
אני מביע פליאה , אף שאין כל פליאה בלבי - שלא תהיה אי - הבנה .
בכל זאת , נמצאת פה כנסת , שלפני חודשיים אישרה את תקציב המדינה מתוך ידיעה שקיצצו בביטחון - או לא נתנו מספיק לביטחון פנים , ושהביטחון יסתפק בעניין זה , והכנסת אישרה על - פי המצג הזה את תקציב המדינה .
נדמה לי שהדברים שבגינם היום עושים קיצוץ היו ידועים אז .
למשל שפעת החזירים היתה ידועה , וגם הצרכים של משרד הביטחון היו ידועים , ובכל זאת אישרנו תקציב .
אז את אומרת , אישרנו תקציב אבל עכשיו מבקשים מאתנו - - - לכן אני רק שואל .
למה לי רימו ?
הטעו אותנו .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה היית רשום לפני חברת הכנסת שלי יחימוביץ , אבל אני העברתי אותך לאחריה , משום שאתה אחרון הדוברים , ובהתאם למסורת שנתקבלה כאן בכנסת , לפני תשובת הממשלה אתה תמיד אחרון הדוברים .
מי אמר לך שבג"ץ יתערב אם הממשלה תקבל החלטה ?
אפילו לא מעלה על דעתו .
מי שישפוט זה הציבור .
מביעים את דעתם , אבל לא קובעים .
זה ברמה של הבעת דעה אישית .
האם סגן שר הביטחון וילנאי מבקש להשיב ?
אולי בעיקר בנקודה - מה היום צריך להבהיר לגבי מיליארד וחצי שלא ידעו קודם ?
ועוד ממשרד לביטחון פנים והמשרד לענייני דתות וממשרד החינוך ועוד ממשרדים רבים .
זה שצריך לביטחון זה ברור , אבל מה חטאו המשרדים האחרים ?
אני מאוד מודה לסגן השר .
21 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות הקבע בצבא - הגנה לישראל ( ערר , ערעור ועתירה על החלטות הנוגעות לחיילים בשירות קבע ) , התש"ע - 2009 , התקבלה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת העבודה והרווחה - - 31 .
סליחה .
אני מתקן : בעד - 31 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק התקבלה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכלכלה , אדוני השר ?
לוועדת העבודה והרווחה לשם הכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , חברי .
הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) ( תיקון מס' 66 ) , התש"ע - 2009 - יציג את הצעת החוק סגן שר האוצר השר יצחק כהן .
הוא לא רק שר , הוא סגן ראש הממשלה , ובא אלי להמריץ אותי שאני אתמוך בחוק הזה .
תודה רבה .
אדוני כמובן ישיב אחרי שחברי הכנסת ידברו , ואכן נרשמו כמה חברים .
החבר הראשון הוא חבר הכנסת יעקב כץ - איננו כאן .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי .
אדוני .
חבר הכנסת בן - ארי מוותר על דבריו .
חבר הכנסת חיים אורון , בבקשה .
היום אני לא מגביל את החברים בזמן .
בתור אחד מחברי הכנסת הוותיקים ביותר , אף פעם לא מגבילים אותך בזמן .
אז ביקשתי ממך להסביר , כי - - - בארץ , כשאתה שואל מישהו איך אתה מרגיש , והוא אומר : מאה אחוז , הכוונה זה % 70 .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים אורון .
אבל נדמה לי שאם לא יאריכו את זה עכשיו יתבטל החוק שהיה קיים .
מה שחשבתי שאתה תאמר לחברי הכנסת זה שכאשר מבקשים להאריך תוקפו של חוק הם לא יכולים לדעת מה המשמעות של החוק בלי שיביאו את החוק המקורי .
באמת רצוי היה שחברי הכנסת יבקשו את החוק המקורי .
בבקשה - חבר הכנסת הבא שביקש רשות דיבור : ג'מאל זחאלקה .
בבקשה , אדוני .
גם אתך אהיה סבלני בזמן היום , כי הדרך לא אצה לנו .
לא הבנתי .
הם עושים עסקת קומבינציה ?
אתה מדבר על היטל השבחה ולא על מס שבח .
איפה משלם מס שבח אדם שכבר אוחז את הקרקע 100 שנה ?
כשהוא קונה - - - עולה פלוס % 12 .
אין ויכוח .
זה קונה מרצון למוכר מרצון .
זה עולה 300,000 דולר כי יש מי שמשלם את זה .
תודה .
חבר הכנסת בילסקי - אה , חבר הכנסת פלסנר , ואחרון - חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה נרשמת לפני חבר הכנסת פלסנר .
סליחה .
ראיתי את בילסקי והתכוונתי לפלסנר .
להתבלבל בין שניכם זה לא עלבון לאף אחד מכם .
אני אמרתי את דעתי .
כל אחד מכם יכול לחלוק על מה שאמרתי .
תודה רבה לחבר הכנסת פלסנר .
חבר הכנסת נסים זאב , אחרון הדוברים .
אני יכול לתרום משהו מניסיוני ?
תראה , החוק הזה מתבטל , אם לא נחדש אותו , וכנראה נותרו כמה עסקאות שלא הסתיימו , ואותם בעלי עניין בעסקאות באו לפקידי הממשלה ואמרו להם : גזלנים , עוד מעט מתבטל החוק ואנחנו עוד לא סיימנו .
תאריכו את זה .
אמרו להם : כמה ימים אתם צריכים ?
אמרו : עד ינואר .
בסדר , אז האריכו להם את זה ב- 50 יום .
השאלה היא אם באמת הדבר ראוי או באמת הדבר צודק .
כי אם יש אנשים שלא באשמתם לא סיימו - אבל זה בהחלט נושא שמכוון לעניינים מאוד מיוחדים ומסוימים .
יכול להיות שזה צודק ויכול להיות שזה לא צודק .
אין ספק , אין ספק .
לא , לא , זאת אשמת כל האנשים יחד .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים , אתה אחרון הדוברים אבל חבר הכנסת מולה ביקש לדבר אחריך .
אתה מאשר ?
בבקשה , חבר הכנסת שלמה מולה .
עוד רגע אנחנו מצביעים .
חבר הכנסת מולה ביקש גם הוא להשתתף בדיון ואני מאפשר לו זאת .
עוד מעט נסיים את רוחב הלב בעניין .
פה הדיון נפרד , זה בסדר .
תודה רבה .
אתה אמרת שתתמוך בחוק הזה .
בסדר , הבנתי .
לגופו של עניין אתה לא מסתייג .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) ( תיקון מס' 66 ) , התש"ע - 2009 .
נא להצביע .
השר בגין , הצבעת בטעות נגד .
בעד - 35 , נגד - 1 , ונמנע אחד .
השר בגין הצביע נגד משום שחבר הכנסת אריאל הסיח את דעתו .
נדמה לי שזאת לא דעתו .
כבוד השר בגין , האם אדוני התכוון להצביע נגד ?
השר בגין , אינני משנה את ההצבעה .
השר בגין אומר שהוא הצביע נגד במקום בעד , אבל אינני משנה את ההצבעה .
אני מכבד את השר בגין וגם את סגן ראש הממשלה מרידור , ועם זאת אינני משנה את ההצבעה כדי שלא ישמש הדבר תקדים , שאדם יחייבו אותו לשנות את דעתו .
התוצאה : 35 בעד , אחד נגד ואחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) ( תיקון מס' 66 ) , התש"ע - 2009 , עברה בקריאה ראשונה ותעבור להכנה לקריאה שנייה ושלישית לוועדת הכספים .
אני מזמין את סגן שר האוצר , השר יצחק כהן , לעלות לדוכן הכנסת על מנת להשיב על לא מעט שאילתות רגילות .
רבותי חברי הכנסת , הוא ישיב , ואחר כך לחבר הכנסת ששאל תינתן זכות לשאלה נוספת .
אם הוא יתנהג לפי התקנון .
השר יצחק כהן ישיב על שאילתא מס' 11 של חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס .
בבקשה , אדוני .
השר יענה ואחר כך תשאל אותו .
בבקשה , חבר הכנסת מוזס , אדוני יבהיר על מה הוא לא ענה , על מה כן ענה .
עכשיו זה הזמן שלו .
תודה רבה .
כבוד סגן השר ישיב על שאילתא מס' 38 : הצמדת שכר השוטרים לשכר חיילי הקבע .
חבר הכנסת אריה ביבי אינו נוכח , לכן התשובה היא לפרוטוקול .
שאילתא מס' 73 : ביטול איחוד הרשויות המקומיות בסאג'ור ובעיר - הכרמל .
חבר הכנסת טלב אלסאנע נמצא .
נא להשיב על השאילתא שלו .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , שאלה נוספת .
בבקשה .
בתוך 21 יום .
כן , אבל זה היה בממשלה הקודמת .
הערתך חשובה .
אתה צודק .
בינתיים היו בחירות .
אתה צודק , רציפות שלטונית היא רציפות .
הוא רק אמר שזה מה שקורה , שעד שהממשלה משיבה השאלה הופכת בלתי רלוונטית .
נכון .
נכון .
ובכן , אנחנו עוברים לשאילתא מס' 115 : שטרי הכסף הישראליים , של חבר הכנסת נסים זאב , שתמיד נמצא פה .
בבקשה , אדוני .
נא להשיב .
אתה יודע למה בארצות - הברית כתוב על הדולר : In God we trust ?
All the others pay cash .
חבר הכנסת נסים זאב , שאלה נוספת .
בבקשה .
האנגלית שלך משתפרת מיום ליום , חבר הכנסת זאב .
אני מוכרח לומר .
בבקשה .
יש לי הזדמנות לומר לך , אדוני סגן השר , ולך , חבר הכנסת נסים זאב , שבפרוטוקול המצולם , שהוא ערוץ - 99 , כך כתוב מתחת לתמונה , שכרגע רואים בה את כבוד סגן השר ולפעמים רואים אותך : חבר הכנסת נסים זאב , ש" ס , שאל את סגן שר הביטחון על אי - רישום הצהרת ביטחון בה ' על שטרות הכסף .
כל הארץ שומעת ורואה את הקולות .
כבוד סגן השר ישיב בנושא אגרת הטלוויזיה - שאילתא מס' 120 , של חבר הכנסת אברהים צרצור .
בבקשה , חבר הכנסת צרצור , השיח ' צרצור , חבר הכנסת הנכבד .
צריך לדון בנושאים נקודתיים בשאילתות רגילות .
אין דברים כלליים .
כלליים - יש לנו שאילתות בעל - פה , שהן חשובות ביותר , ומפעם לפעם חברי הכנסת מקבלים הזדמנות לשאול שאלות , כל אחד בכל מושב פעמיים , ואנחנו מאשרים שאלות מאוד נוקבות .
רבותי השרים , חברי חברי הכנסת , היום יום שני , י"ז בחשוון תשע"ב , 14 בחודש נובמבר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
רבותי , כבכל יום שני אנחנו מתחילים את ישיבת הכנסת בהצעות האי - אמון , ולפנינו שלוש הצעות אי - אמון של סיעת קדימה ושל סיעות העבודה ומרצ וסיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד .
ראשונת הסיעות אשר תביא את הצעתה לאי - אמון בממשלה תיוצג על - ידי חבר הכנסת שאול מופז , שאותו אני מזמין לעלות ולשאת את דבריו , ולנסות לשכנע את הכנסת מדוע יש לקבל את הצעת האי - אמון בכותרת : ניסיונה של ממשלת נתניהו לבצע השתלטות פוליטית על מערכת המשפט ומערכת התקשורת במדינת ישראל - כפי שיציג זאת חבר הכנסת שאול מופז .
אדוני .
כתוב - - - המועמדת מצוינת .
אי - אפשר להגיש הצעת אי - אמון בלי להציב מועמד .
תודה רבה .
באמת בדיוק בזמן .
אני מזמין את שר האוצר להשיב בשם הממשלה על הצעת האי - אמון של סיעת קדימה כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת שאול מופז .
בבקשה , כבוד השר .
האם אדוני רוצה להשיב יחד ?
רק רגע - פגיעה בחופש הביטוי - כן , אדוני יכול להשיב יחד .
אני מזמין את המציע מטעם סיעות העבודה - מרצ , חבר הכנסת , לנמק את הצעת האי - אמון שלו .
נדמה לי שגם ההצעה - אדוני רוצה להשיב על שלוש ההצעות יחד .
חבר הכנסת ברכה , אדוני מסכים שהוא ישיב על שלושתן יחד ?
כי כולן - מעניין לעניין באותו עניין : אי - אמון בממשלה .
תודה רבה לחבר הכנסת איתן כבל , שגם הוא הצליח לגמור בדיוק בזמן ; בזמן שאני נותן כמובן .
אני מזמין את חבר הכנסת חנא סוייד להציג את הצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת טיבייב , אני רואה את הגב שלך ושומע את הקול של ישראל חסון .
חבר הכנסת חנא סוייד רשאי להשמיע את דבריו בלי הפרעה .
בבקשה , אדוני .
מה שאדוני הדגיש הוא שאם אסור , אז אסור בכלל .
אם אסור , אז למה לתת 20,000 ?
מאה אחוז .
נדמה לי שחוק השופט הוא לבקשת נשיאת בית - המשפט העליון .
תודה רבה לחבר הכנסת חנא סוייד .
כאמור , הואיל ושלוש ההצעות לאי - אמון היו באופי אחד ומסיבות שהן משתלבות , ישיב כבוד שר האוצר על שלוש ההצעות , ונייתר את הצורך מהשר ארדן להשיב על ההצעה השלישית בנפרד .
הוא עונה על כל השלוש .
אמרתי : נייתר את הצורך .
אמרתי : אני פוטר אותך .
זה לא רק אותו דבר - זה היינו הך .
אמרה שזה לא רק " פאקט " - זה גם עובדה .
אני מוכרח לומר שרצוי שאדם המבקש להביע אי - אמון בממשלה ומביא כל כך הרבה נימוקים ישמע את תשובת - - - רבותי , כבוד השר - - - כבוד השר הנכבד , אתה לא יכול לדבר עם חברת הכנסת יחימוביץ בלי לשמוע את תשובתה .
אם אתה לא רוצה שיפריעו לך , אל תדבר אליה .
השר פרץ רק - עם השר פרידמן היית בממשלה אחת .
זה - - - אני לא אמרתי - - - אני רק אמרתי : הייתם .
אין על זה ויכוח .
עכשיו הנואם יקבל את רשות - תודה רבה לאדוני השר .
חברת הכנסת יחימוביץ , הוא לא פנה אלייך עכשיו .
הוא לא פנה .
תודה לכולם .
לא , לא , אי - אפשר .
חברת הכנסת יחימוביץ , אי - אפשר .
רבותי , השר הוא הנואם .
אי - אפשר שכל רגע מישהו אחר יקרא קריאות ביניים .
חוק המפלגות .
חבר הכנסת סוייד , הוא מנסה לענות לך כרגע על מה שאמרת לו .
אבל אתה ביקשת אי - אמון .
הוא צריך לענות ; לשכנע אותי אם להצביע אי - אמון כפי שאתה רוצה או לשכנע אותי למרות ההצעה שלך .
בשנה הקרובה , הוא אומר .
אתה בא לנאום אחריו .
תודה רבה .
אולי אדוני יבהיר , ויבהיר - חוק גרוניס הוא על דעת נשיאת בית - המשפט העליון - - - העם לא יודע , תדעו את זה .
תודה , מספיק .
חבר הכנסת טיבי , אדוני לא יכול לתת לו את הרפרטואר שהוא צריך - - - אתה יכול להשתדל , אבל בקריאת ביניים - לא בנאום .
רבותי , אני מבקש לאפשר לשר לסיים את דבריו .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , מעולם לא נאמת נאום כל כך ארוך כמו עכשיו .
חבר הכנסת אגבאריה , אולי אדוני לא - - - אתה לא יכול - - - חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת טיבי , חבר הכנסת טיבי , חבר הכנסת טיבי - בלתי אפשרי .
חבר הכנסת טיבי .
תודה רבה לשר האוצר , אשר השיב בשם הממשלה , ואני מקדם בברכה את ראש ממשלת קניה , המגיע לאולם המליאה .
אדוני השר , כדאי שתחכה עד שראש הממשלה יצא .
אני מזמין את חבר הכנסת נחמן שי להיות ראשון הדוברים בדיון הכללי בהצעות האי - אמון , שהוא דיון משולב .
ראשון הדוברים הוא נציג קדימה .
אחריו - חבר הכנסת מטלון , נציג סיעת ישראל ביתנו .
דבר , ואחרי זה אני אקדם בברכה את ראש ממשלת קניה .
הם יודעים .
ראש הממשלה יודע שאנחנו נמצאים בעיצומו של דיון ושחברי הכנסת נמצאים בחדריהם .
בבקשה .
נא לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת נחמן שי .
אני כבר מזמין את חבר הכנסת מוץ מטלון לעלות .
ברשותכם , אברך את ראש ממשלת קניה .
חברי הכנסת , אדוני השר , אנחנו מקדמים בברכה את ראש ממשלת קניה , ראילה אמולו אודינגה , בביקורו בישראל .
אדוני , ברוך הבא .
אדוני , ברוך הבא לירושלים בירת ישראל ולמשכן הכנסת , הפרלמנט הישראלי .
בפרלמנט שלנו ייצוג מלא לכל חלקי החברה הישראלית , בני הלאומים כולם , ילידי הארץ ושאינם .
השיח הנוקב והסוער המתקיים בפרלמנט הישראלי משקף את המחלוקות - פעמים תהומיות - שבין יושבי הבית הזה .
חופש הביטוי והבעת הדעה הוא מערכינו היסודיים , הוא בא לידי ביטוי מובהק כאן , במקום הזה , מעל דוכן זה , שמעליו ניתנת הגנה להשמעת כל עמדה לגיטימית .
מכובדי , ראש ממשלת קניה ראילה אמולו אודינגה נאבק שנים רבות לכינונו של משטר דמוקרטי בקניה ארצו .
מר אודינגה שילם מחיר אישי כבד , שהה שנים רבות בכלא וסבל אלימות קשה נגדו ונגד תומכיו .
בשנת 2007 עמדה קניה על ספה של מלחמת אזרחים .
באומץ לב ציבורי בלתי רגיל הגיעו ראש הממשלה אודינגה והנשיא מוואי קיבקי להסכם שבמסגרתו אושרה במשאל עם חוקה חדשה לקניה .
בעבור תושבי קניה קבלת החוקה היתה חגיגה של עצמאות .
איש לא האמין שמקציר הדמים והאלימות תצמח הסכמה לאומית .
מדינת ישראל וכנסת ישראל מלאי הערכה והוקרה למנהיגי קניה ולעם הקנייתי על מאמציהם לכינון דמוקרטיה יציבה ומתפקדת .
אנחנו ממשיכים בדיון .
חברי חבר הכנסת יחליף אותי .
אני מזמין את חבר הכנסת משה מוץ מטלון לומר את דבריו .
תודה רבה למשלחת הקנייתית .
כל טוב .
חבר הכנסת מטלון - בבקשה , אדוני .
בן - ארי , סליחה .
בבקשה , אדוני השר .
כל זמן שתדבר לעניין , כמובן נאפשר לך , אבל לא להשתמש בזה למשיכת זמן .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה מייד כשהשר מסיים את דבריו , והוא כמובן יכול למצות את הזמן .
אני מרגיש כבר שאדוני יכול לסכם .
נא לסכם .
רבותי , נא לשבת , כי השר מסיים עוד מעט דבריו ואנחנו עוברים להצבעה .
השר יסכם ואנחנו עוברים להצבעה .
נא לא להפריע כדי שיסיים את דבריו .
לסיכום , אתה רוצה לומר .
לסיכום .
נא לסיים .
נא לסיים .
חברי הכנסת , אני אתן לו להמשיך לדבר אם אתם תצעקו .
מספיק להפריע .
אם תפריע לו אני אתן לו להמשיך לדבר .
מה קרה לכם ?
מה קרה ?
מה קרה ?
למה ?
אתה לא רוצה לשמוע מה הוא אומר ?
אתה כועס שהוא אומר שהוא לא רוצה לשמוע מה שאתה אומר .
רבותי , אדוני השר , עם כל הכבוד - ויש לי הרבה כבוד אליך - אתה חוזר על דברים שאמרת .
אני חושב שאתה צריך לסכם , ואנחנו נצביע .
אני רואה פה למעלה מ- 100 חברי כנסת , הם כולם שמעו את הצלצול .
חמש דקות , יש מה לומר - עשר דקות , אבל לא למעלה מזה , אדוני .
תודה רבה לך .
אני מאוד מודה לך .
נו , הם יתגברו , הם יתגברו .
תודה רבה .
אני מאוד מודה .
רבותי , נא לשבת , כל אחד , נא לשבת , אנחנו עוברים להצבעה .
לא להפריע , נא לשבת .
רבותי , לא להפריע .
לא להפריע , אני עובר להצבעה .
רבותי , הצעות אי - אמון , שלוש במספר , והראשונה שבהן היא הצעת סיעת קדימה בנושא : ניסיונה של ממשלת נתניהו לבצע השתלטות פוליטית על מערכת המשפט ומערכת התקשורת במדינת ישראל , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת שאול מופז .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
תודה .
לא להפריע בזמן ההצבעה ועד שאני מכריז .
38 בעד , 55 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת שאול מופז , לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת סיעות העבודה ומרצ , כפי שנומקה על - ידי איתן כבל , שכותרתה : פגיעה בחופש הביטוי של עיתונאים ופגיעה בדמוקרטיה - הצעת האי - אמון של העבודה ומרצ .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 38 , נגד - 55 , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת איתן כבל , לא נתקבלה .
32 בעד , 55 נגד , אין נמנעים .
אני קובע - - - 59 נגד , סליחה .
פה יש 59 נגד , אין נמנעים .
תודה רבה למשנה לראש הממשלה שהעיר את תשומת לבי .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש , כפי שנומקה על - ידי חנא סוייד , לא נתקבלה .
רבותי , במהלך פגרת הקיץ הלכו לעולמם חברי הכנסת לשעבר ירחמיאל אסא ומשה ורטמן , זכרם לברכה .
נכבד את זכרם בדקת דומייה .
נא לקום .
תודה רבה .
אני לא דיברתי .
דיברתי לפה דווקא , כי ישבתם יפה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הודעה למשנה למזכיר הכנסת .
תודה רבה .
רבותי , מסדר - היום ירד חוק מס ערך מוסף , ולכן אנחנו ממשיכים בהצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 25 ) , התשע"ב - 2011 , של ועדת הכלכלה של הכנסת .
אני מזמין , על מנת להציג את הצעת החוק לקריאה שנייה ושלישית , את יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת כרמל שאמה .
בבקשה , אדוני .
אין הסתייגויות , לכן לאחר - אה , יש הסתייגות .
בבקשה .
כאמור , אין הסתייגויות לחוק זה , ולכן נצביע מייד לאחר שיושב - ראש הוועדה יציג את הצעת החוק .
רבותי , מי שרוצה לדבר יכול לצאת החוצה .
לא מדברים בטלפון בעמידה .
חבר הכנסת יואל חסון , חביבי .
מסטיק זה עניינו , אני לא , אבל לא מדברים בטלפון .
בבקשה , אדוני יושב - ראש הוועדה .
רבותי .
חבר הכנסת שי , תתקדם אליהם ודבר אתם .
אתם לא צריכים ממרחק כזה להחליף דברים .
זה לא רחוב פה .
תודה רבה למנהלת הוועדה ורון וליועצת המשפטית , המשנה ליועץ המשפטי של הכנסת אתי בנדלר .
אני חוזר על האיחולים שאיחל יושב - ראש הוועדה , מידיעה אישית ; הוא צודק , מידיעה אישית .
רבותי , אנחנו עוברים להצביע על הצעת החוק בקריאה שנייה , מקשה אחת , שכן אין הסתייגויות .
ובכן , מי בעד הצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 25 ) בקריאה שנייה ?
נא להצביע .
45 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
44 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מזמין את חבר הכנסת אלכס מילר לברך על המוגמר .
תודה לחבר הכנסת מילר וברכות על הצעת החוק .
אני מזמין לסעיף הבא את חבר הכנסת יעקב כץ , הלוא הוא כצל'ה , לעלות ולהציג את הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 66 ) ( תקופת כהונה מזערית כתנאי לבחירת נשיא בית - המשפט העליון ) , התשע"ב - 2011 .
חבר הכנסת כץ יעלה ויבוא .
ההצעה מועלית לאחר שעברה קריאה טרומית , והיא מוצגת כהצעה לקריאה ראשונה .
הוא יכול להשיב - - - כבוד השר , כבוד השר , כבוד השר , אני לא אפסיק אותך חלילה .
אני לא אפסיק אותך , רק רגע , רק רגע .
חבר הכנסת בן - ארי .
כבוד השר - - - רק רגע .
לא להפריע .
לא להפריע ולא לאיים .
רק אני - - - כבוד השר , כבוד השר , כבוד השר - - - רק רגע .
חבר הכנסת הורוביץ , חבר הכנסת גילאון .
רק רגע , כבוד השר .
רק רגע , חבר הכנסת הורוביץ .
כבוד השר , האם אדוני משיב בשם הממשלה , או מביע - אם הוא מביע את דעתו , לא אתערב מאומה .
חכה .
אני לא שואל אותך , חבר הכנסת בר - און .
אני שואל את השר .
אני לא שואל אותך .
אני לא שואל אותך .
אני קורא לך לסדר פעם ראשונה , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
אני ראיתי את ניהול הוועדה הבוקר , באיזה יד רמה מנהל יושב - ראש ועדה את הוועדה , ובצדק .
חבר הכנסת גילאון , שמעתי את שאלתך .
חבר הכנסת גילאון , שמעתי את שאלתך .
אני לא מפרש שום דבר , אני שואל את השר .
האם השר עונה בשם הממשלה או מביע את דעתו ?
אם אתה מביע את דעתך , אתה רשאי להביע את דעתך .
אם בשם הממשלה , אני רוצה להזכיר לך שאתה מדבר בחוק שבו אנחנו מבקשים לבטל את הצורך בשלוש שנים לפחות כדי להיות נשיא בית - המשפט העליון .
אין פה בקשה לבטל את בית - המשפט או בקשה לשנות הסדרים .
מה קרה ?
למה אדוני - - - אני שאלתי אותו מספיק , שאלתי אותו מספיק .
חבר הכנסת גילאון , אני הבנתי את זה היטב .
השר רוצה לדעת עכשיו אם הוא משיב או לא , זה הכול , אני רוצה להסביר .
לא לא , אדוני השר , אם אתה מביע את דעתך , אתה מוגבל לשלוש דקות .
אם אתה משיב בשם הממשלה , זאת עמדת הממשלה .
אני רוצה להבהיר את זה למשנה לראש הממשלה .
יש פה - - - חבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת מולה , הוא מסיים את דבריו .
חבר הכנסת הרצוג , חבר הכנסת הרצוג .
חבר הכנסת הרצוג , הוא מסיים .
עכשיו אנחנו לא דנים בהארכת מועד .
תודה רבה .
תודה רבה , אדוני השר .
אדוני השר , אדוני השר .
זה לא הנושא .
כבוד השר , אתה מדבר בשם עצמך , ולכן אתה מוגבל בזמן , אז אני מבקש ממך לסיים .
אתה לא משיב בשם הממשלה .
שמעתי .
שמעתי , אז אני הבהרתי לשר , הוא מביע את דעתו , הוא לא מביע את דעת הממשלה .
רבותי , הוא מסיים את דבריו .
טוב , תודה .
תודה לכבוד השר .
שמעתי , תודה , אדוני השר .
אני מבקש - - - אני מבקש מאדוני להישמע - - - כבוד השר , אבקש ממך - - - כבוד השר , כבוד השר , כבוד השר , יושב - ראש - - - תודה רבה , אדוני השר .
תודה רבה .
תודה רבה , אדוני השר .
רבותי , מספיק .
השר סיים את דבריו .
רבותי , בהתאם לתקנון , רשאי מציע ההצעה להשיב .
לא קבוע הזמן , אבל אם עשר דקות מותר לו בהתחלה , עשר דקות מותר לו גם בסוף לפחות , אלא אם כן יש לו תשובות נרחבות יותר למתווכחים מסוימים .
אני בטוח שאתה תסיים - - - תודה רבה .
אני שם עשר דקות , ואם יהיה צורך , אני אשקול .
כבוד השר , נא לשבת .
חבר הכנסת גילאון , כבוד השר , נא לשבת , להירגע .
אם אתם רוצים להתווכח , לכו בחוץ .
לכו בחוץ .
חבר הכנסת כץ , בבקשה .
שופט עליון יש רק אחד , שופט בית - המשפט העליון .
רבותי , תנו לו .
חברים , אתם דיברתם , הוא עונה .
לא יכול להיות - - - חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת חסון תפסיק להפריע .
חברת הכנסת אבסדזה , תפסיקי להפריע .
אני אבקש ממנו לא לשאול , אל תשאל .
תודה רבה , הבנתי .
תודה רבה , הוא לא ישאל .
הוא לא ישאל .
אז תדבר לציבור בבתים .
חבר הכנסת אריה ביבי - - - - בשביל מה צריך את זה ?
תודה רבה .
ובכן , רבותי , לפנינו הצעת חוק .
נא לשבת , כצל'ה .
אני מתחיל להצביע מייד כשאתה יושב .
נא לשבת , אל תשב בשולחן הממשלה לפי שעה .
הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 66 ) ( תקופת כהונה מזערית כתנאי לבחירת נשיא בית - המשפט העליון ) , התשע"ב , בקריאה ראשונה .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
ובכן , 52 בעד , 35 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה עברה בקריאה ראשונה ותועבר - איזו ועדה הכינה אותו לקריאה ?
תועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
חבר הכנסת ברכה .
לוועדת הפנים .
זאת קריאה שנייה ושלישית ?
עכשיו אנחנו בקריאה שנייה ?
הבנתי .
קודם כול , ועדת הכנסת יכולה לעשות מה שהיא רוצה .
חבר הכנסת ברכה - - - שמעתי .
תודה רבה .
שמעתי .
הואיל וקבעה הוועדה את הוועדה המכינה , והיא ועדת החוקה , אין אפשרות להעביר את זה מוועדה לוועדה .
אם אכן אתה חושב אחרת , תגיש ערר לוועדת הפרשנות .
עד שזה יגיע , העניין עובר חזרה לוועדת החוקה , חוק ומשפט , על מנת להכין את החוק לקריאה שנייה ושלישית .
כך יהיה לגבי כל חוק - אותה מידה ואותו עניין .
טוב , זה - אדוני יכתוב על זה מאמר בעיתון , יותר טוב מאשר להציע את זה .
רבותי , כדי לא לשבש את כל הליכי הכנסת , תם הדיון בעניין זה .
זה עובר לוועדת חוקה להכנה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום , ועל סדר - היום הצעת חוק בדיון מוקדם , הצעת חוק בחירת נציגי לשכת עורכי - הדין לוועדות למינוי נושאי משרה שיפוטי ( תיקוני חקיקה ) .
מציע חבר הכנסת .
יעלה ויבוא .
הוא מעלה מעל הבמה , או יש - - - ?
הוא עולה לבמה ?
בבקשה .
בבקשה .
שלוש דקות ?
הוא יכול לקבל עשר דקות ; מדוע - זה על חשבון סיעתו .
הוא ינצל כמה שהוא רוצה .
הוא הוזמן לבמה - ומכאן תדבר .
לרשותך עשר דקות תמימות , אלא אם כן תרצה פחות לדבר .
כמה שתצטרך , לא יותר מעשר דקות .
חבר הכנסת ברכה , כל כך יפה התנהגו כשאתה היית יושב - ראש ; אתה רוצה , אני אקרא לך בחזרה .
אני יודע , אני יודע .
זה הדדי לחלוטין .
לא הבנתי .
לא .
גם בהסכמה , זה על חשבון הקווטה של סיעתו כפי שניתנה לו , הוא יכול לעלות לבמה .
מה קרה ?
מה קרה , כל דבר צריך להיות במחלוקת ?
בסוף יצביעו אנשים , כל אחד יביע את דעתו בהתאם להצבעתו , זה הכול .
בבקשה .
חבר הכנסת גילאון , הצעת החוק אולי פוגעת בכללי המשחק אבל היא חוקתית לגמרי .
כי אחרת איך נשיאת בית - המשפט העליון לא תהיה אקס - אופיציו , חברת הוועדה לבחירת שופטים ?
ושר המשפטים הוא אקס - אופיציו .
אם היו אומרים שיושב - ראש לשכת עורכי - הדין , כאשר בוחרים אותו , הוא גם נציג - זאת הבעיה היחידה , אין פה בעיה חוקתית .
הוא מסביר את החוק , מדוע הוא רוצה אותו .
אתם בוודאי תצביעו בסוף .
למה זה דחוף לו ?
כי הוא רוצה כנראה את ראש לשכת עורכי - דין .
אחרת , זה חוק אישי .
חבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת חנין , לשבת .
חבר הכנסת דב חנין , זכותו להביע את דעתו .
היו פה כמה אנשים שהתנגדו , והראשון שבהם היה חבר הכנסת בר - און , ולכן הזכות שלו ניתנת , אם הוא נמצא באולם - הוא נמצא באולם , ודאי .
תודה רבה .
ישיב בשם הממשלה חבר הכנסת גלעד ארדן .
אדוני , בבקשה .
חבר הכנסת גילאון , שני אנשים מאוד מכובדים הם אקס - אופיציו בוועדה לבחירת שופטים .
פעם היא היתה ועדה למינוי שופטים , בקדנציה הזאת היא ועדה לבחירת שופטים , כפי שהיתה צריכה להיות כל הזמן .
עכשיו יש הצעה , ההצעה היא לא - ההצעה , רק משום שהיא נוגעת באיש מסוים , יש פה פגם - יכול להיות , אני לא יודע .
חוק לשכת עורכי - הדין זה לא לוחות הברית .
בהחלט , כל אחד יכול לשנות .
אם היו יודעים - אם אני כעורך - דין הייתי יודע שכשאני מצביע בעד ראש לשכת עורכי - הדין הוא אקס - אופיציו גם חבר בוועדה לבחירת שופטים - כשר לגמרי .
אם למשל - לא צריך להגזים , אתם מבינים .
אני רק אומר לכם , יש פה דבר שהוא - דרך אגב , החוק הזה מתקן שני חוקים , גם את חוק השפיטה וגם את חוק לשכת עורכי - הדין .
אני לא בטוח שהיוזמים יודעים את זה .
בבקשה , כבוד השר .
כי שם כתוב - - - שום בעיה .
יצטרכו לתקן במקביל שני חוקים .
נכון , בוודאי .
יהיה צורך בתיקוני חקיקה בשני החוקים , כי חוק לשכת עורכי - הדין מדבר על הדרך .
באה הלשכה , בוחרת את נציגיה , והחוק הזה קובע , גם בחוק השפיטה , מיהם החברים שהם בתוך הוועדה אקס - אופיציו .
כבוד השר המקשר , בשם שר המשפטים וממשלת ישראל , משיב על החוק ומביא את עמדת הממשלה .
בבקשה , אדוני .
חברת הכנסת גלאון , קודם כול קריאות ביניים רק בישיבה .
כבוד השר איתן , אני מבקש מאדוני לא לקרוא קריאות ביניים .
חבר הכנסת הורוביץ , אתה לא נואם .
קריאת ביניים זה לא נאום .
תודה רבה .
רבותי , הואיל והממשלה תומכת , קמה הזכות לחבר כנסת להתנגד .
ראשון המבקשים להתנגד היה חבר הכנסת בר - און , ולכן הזכות עומדת לו .
התקנון משום מה אומר שלוש דקות .
לי היה נדמה חמש דקות ; אני נותן לך מראש חמש דקות , אבל אתה תצטרך להסתפק בחמש דקות .
אני אתחיל אותן אחרי שאתה תיכנס - - - מה ?
נא להגביר רמקולים .
אצלי הרמקול .
האם הרמקול של - - - לא , לא , הוא בסדר .
הנה חצי דקה .
טוב .
רק רגע .
תודה רבה .
משפט סיום .
לא , לא , לא .
משפט סיום .
אוקיי .
חבר הכנסת , חבר הכנסת בר - און , היו לך חמש דקות וחצי .
נא לסיים .
חבר הכנסת ברוורמן , אתה רוצה לנהל את הישיבה במקומי ?
חבר הכנסת בר - און , חבר הכנסת בר - און , נא לסיים .
תודה .
תודה .
תודה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת בר - און .
האמת שהוא דיבר לגופו של עניין , ולא משך זמן .
ולכן , אנחנו סיימנו .
למעלה מ- 25 או 20 צריכים ?
20 חברי כנסת ביקשו ממני לקיים הצבעה שמית , ואני לא מוצא שום פסול בבקשה שהוגשה .
כל החברים החתומים נמצאים באולם .
רבותי חברי הכנסת .
מזכירת הכנסת - לבצע הצבעה שמית , בבקשה .
רבותי , אני צריך לקיים פה הצבעה .
לא לדבר .
נוכח אך לא משתתף בהצבעה .
קריאה שנייה .
אני רואה את מקלב פה , אז אני יודע .
גם יצחק כהן פה .
קריאה שנייה - כל מי שלא ענה , יקראו בשמו .
מי שענה ואמר שהוא לא משתתף או נמנע , לא לקרוא את שמו .
האם יש מי מחברי הכנסת הנמצאים באולם שלא השיב על השאלה אם הוא בעד , נגד או נמנע ?
האם יש פה מישהו באולם ?
אין .
נא להביא לי את תוצאות ההצבעה .
נא לא להפריע למזכירות , למזכירה ולמשנה למזכירה לבצע את תפקידם .
אני רק מודיע לחברי הכנסת שאין הפגנות באולם המליאה .
אין הפגנות .
תעשו מה שאתם רוצים , אין הפגנות באולם המליאה .
חברת הכנסת זוארץ , מי לא ידע שאת תגיעי ותקבעי את כל סדרי הכנסת החדשים ותבחיני בין שמחה לעצב - זה דבר חשוב ביותר , רק - אין הפגנות .
אין .
אין .
אם רוצים לשנות סדרי עולם - היו .
היו .
אמר משה רבנו : " חדשים מקרוב באו לא שערום אבותיכם " .
נו , אמר .
אבל , אני חושב שההורים שלי חשבו שאני אהיה .
ההורים שלי היו מארץ - ישראל .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק - אני רק צריך לזכור מה הצעת החוק - בחירת נציגי לשכת עורכי - הדין לוועדות למינוי נושאי משרה שיפוטית ( תיקוני חקיקה ) : בעד - 50 חברי כנסת , נגד - 35 , שני נמנעים , אחד נוכח ולא משתתף בהצבעה .
תודה .
הצעת החוק עברה בקריאה טרומית .
רק רגע , רק רגע , אני ראיתי אותך , חבר הכנסת .
רק רגע .
אני מודיע , נא להוציא את כל מי - כל מי - להוציא אותם קודם כול , לא לקחת את - זהו , להוציא אותם .
להוציא אותם .
דגל שחור , שמעתי .
אני לא יודע מה שחור יותר .
רבותי , אני עדיין לא סיימתי - אני עוד לא סיימתי את - לחבר הכנסת חנין - יש לו מה לומר .
ההצעה עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט , לפי התקנון , להכנתה לקריאה ראשונה , אלא אם כן - חבר הכנסת חנין , ועדת הפנים והגנת הסביבה - תועבר לוועדת הכנסת כדי שתקבע איזו היא הוועדה המוסמכת .
הוועדה לביקורת המדינה - ועדת הכנסת היא שתקבע את הוועדה שבה יוכן החוק לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , אני מזמין את חבר הכנסת אורי מקלב שיעלה ויבוא ויציע את הצעת חוק הבנקאות ( שירות ללקוח ) ( תיקון - חובת מתן הודעה מוקדמת לפני ביצוע פעולה ) .
רבותי חברי הכנסת , עדיין אין שר , ראש העיר חיפה , אורחנו היקר השר לשעבר מיכה חריש , שנמצאים כאן ביציע האורחים החשובים , היום יום שלישי , י"ח בחשוון תשע"ב , 15 בחודש נובמבר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
אם יש ליושב - ראש הוועדה הודעה בלי הצבעה , אני יכול לעשות זאת לפני נאומים בני דקה .
אם הצבעה - אני חייב לקיים את הנאומים בני הדקה קודם , כי התקנון קובע שבזה יתחיל סדר - היום .
הודעה היא מחוץ למסגרת סדר - היום .
בבקשה , יושב - ראש הוועדה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים לסדר - היום , ובראש סדר - היום נאומים בני דקה .
כל המבקש להשתתף בנאומים , נא להצביע , כדי שייתן לי אפשרות .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת דורון אביטל .
אתה כבר יכול , בלי להצביע , ללכת .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
כשאתה בא בזמן אתה גם מדבר בזמן .
בבקשה .
חבר הכנסת אביטל , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת דני דנון .
אומרים " לילות כימים " .
אבל לא אצל הרופאים .
אצל הרופאים אפשר לומר גם - - - - - - לכן , זה אותו - - - תודה רבה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת דני דנון , ואחריו - חבר הכנסת אורי אורבך .
תודה רבה לדני דנון .
אני מזמין - - - חבר הכנסת , חבר הכנסת אחמד טיבי , אין קריאות ביניים .
סמלית , בסדר - - - גמרנו , לשעה זו גמרנו את הסמלים .
נחזור לדון בדברים - חבר הכנסת אורבך , בבקשה .
חבר הכנסת טיבי , חבר הכנסת טיבי , אי - אפשר להפריע בנאומים בני דקה .
רבותי .
אורי אורבך , בבקשה .
תודה , תודה , תודה .
חבר הכנסת נחמן שי , הבא אחרי אורבך , ואחריו - חמד עמאר , ואחריו - שיח ' אברהים צרצור .
בבקשה , נחמן .
נא לתת רמקול , בבקשה .
אני מבין את מכתבו , ואולי אפילו תומך בו .
רק רוצה לומר לך שחובות ערוץ - 10 , בין השאר , גם מגיעים בסופו של דבר לקולנוע , וכשהם חייבים כסף הקולנוע נפגע .
כי החוק שחברי הכנסת יהב ודדי צוקר העבירו בזמנו , הוא חוק שייחד את התקבולים מזכייני הטלוויזיה לקולנוע .
אבל בהחלט אני מבין את מכלול הבעיות .
חבר הכנסת חמד עמאר , בבקשה .
ואחריו - שיח ' אברהים צרצור , ולאחריו - חבר הכנסת הורוביץ .
תודה רבה .
חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור , ואחריו - חבר הכנסת הורוביץ .
חן - חן , חבר הכנסת .
אני כבר הכרזתי - חבר הכנסת הורוביץ , ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
אחריו - חבר הכנסת בילסקי .
תודה רבה .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת זאב בילסקי .
הכול הולך - צרצור היה , טיבי היה , עכשיו השלישי ברשימה .
כולם יגיעו לזמן .
אין מוקדם או מאוחר בנאומים בני דקה .
חבר הכנסת אריה אלדד - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת בילסקי .
חבר הכנסת טיבי , תהיה לך הזכות להשיב לשני האנשים שנגעו בך אישית .
חבר הכנסת אלדד לא אמר שום דבר .
הוא לא קרא בשמך .
הוא דיבר על דבר תיאורטי .
לא , לא , חבר הכנסת דנון אמר .
חבר הכנסת בילסקי , הבמה לרשותך .
בבקשה , אדוני .
השמים הם הגבול .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - חבר הכנסת מולה .
אחריו - אחרון הדוברים , לפני שמתחילים עם אלה שנרשמו , חבר הכנסת כצל'ה .
אתמול דיברת אחרון אז היום אתה מדבר אחרון .
תודה רבה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
חבר הכנסת שלמה מולה , ואחריו - חבר הכנסת יעקב כץ , הלוא הוא כצל'ה .
האם היה דיון היום בוועדת הכספים על הנושא ?
אנחנו אישרנו בנשיאות דיון מהיר .
עדיין לא הגיע אליהם .
חבר הכנסת יעקב כץ , הלוא הוא כצל'ה , מכובדי .
ברור שאתה מדבר ברצינות , נאום בן דקה הוא בן דקה .
אני מבין , אני מבין .
תודה רבה .
בפעם הבאה תשתדל לומר את זה בדקה , יקירי .
אני יודע , אתה זועק מתוך - חבר הכנסת עפו אגבאריה , אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חברת הכנסת עינת וילף .
אם ירצה , גם חבר הכנסת דב חנין , עדיין בתחום הזמן , ויוכל לדבר .
בבקשה , חבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה רבה .
אתה יכול לומר שהם ילכו עם חלוקים שחורים וגם לומר שאתה מרגיש עם דגל שחור , אבל אתה מספיק מכובד כדי להבין שבאולם הכנסת לא עושים הפגנות .
יש בשורה הראשונה של הקבוצה כאן , שהיא לא תעז להרים דגל שחור , כי היא לא רוצה להראות שהיא מבזה את חוקי הכנסת עצמם , אז היא נותנת לספסלים האחוריים להרים את הדגל השחור .
אתה אומר שיש דברים שהם בעיניך דגל שחור , אבל לעולם לא תרים דגל שחור מכיוון שאתה מכבד את המקום שאתה נמצא בו ומכבד את הדמוקרטיה הישראלית .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
תודה רבה .
צריך לפתור את כל הבעיה של הנגב .
יחד , יחד , את הכול יחד לפתור .
חברת הכנסת עינת וילף , בבקשה .
כבוד השר , אם אתה רוצה להתייחס לאחד הדברים שנאמרו פה אתה יכול לעלות על הבמה ולהתייחס .
רק אם אדוני רוצה .
חברת הכנסת עינת וילף , בבקשה .
נברך גם את הקדוש - ברוך - הוא על משיב הרוח ומוריד הגשם - שמביא לנו גם גשם משמים , ברוך השם .
בבקשה , חבר הכנסת דב חנין , אחרון הדוברים .
זה בתי מגורים של אנשים שאין להם , חסרי דיור .
הם בין זכאי הדיור , דרך אגב ?
לאלה שהם זכאי דיור צריך למצוא מייד , כפי שאמר שר השיכון , ואתה צודק - - - - והממשלה גם נכונה לבוא ולתת להם את שכר הדירה , וצריך באמת - - - אני מאוד מודה לך .
הוספתי את השניות , אבל אתה לא ניצלת אותן .
אני מאוד מודה לחברי הכנסת שהשתתפו בנאומים בני דקה .
האם השר רוצה להתייחס לאיזה דבר ?
לא רוצה .
תודה רבה .
נעבור להצעות לסדר - היום בנושא : ציון עשור לחוק הקולנוע הישראלי , הצעות מס' 6448 , 6458 , 6488 , 6513 , 6517 , 6518 ו- 6526 .
מנכ"ל המשרד , משרד התרבות .
זהו חוק המכיר בתרומתו הייחודית של הקולנוע להיסטוריה ולעשייה התרבותית בישראל .
לא מעט מאבקים ליוו את החוק הזה , לא רק טרם היוולדו אלא גם לאחר מכן .
רק לפני שנתיים , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , גברתי השרה - הנמצאת חולה בביתה ואנחנו מאחלים לה הבראה מהירה , השרה לימור לבנת , אשר היום מופקדת על חוק הקולנוע כשרת התרבות - רק לפני שנתיים , שר החינוך היקר , נאלצנו לצאת שוב למערכה על מנת לשמור על הקולנוע מפני חשבונות מפלגתיים ופוליטיים .
אני מאמין שיצאנו מחוזקים ממאבק זה , והיום אנו צועדים על קרקע בטוחה יותר .
ואולם , איננו פטורים מלשמור על עין פקוחה ומעמידה על המשמר לבל ינסה איש להחזיר את הקולנוע לקרן זווית .
מכובדי , עם העברת החוק פניתי ליוצרים ואמרתי להם כאן , מעל במה זו : אנחנו עשינו את שלנו עם חקיקת חוק הקולנוע .
עכשיו - אמרתי להם אז - תורכם לעשות את שלכם .
חוק הקולנוע הוכיח את עצמו מעל ומעבר .
כיום יש דור של יוצרים צעירים המסריטים את הסיפור הישראלי מזוויות שונות ומציגים אותו ברחבי העולם כשגריר הנאמן ביותר של מדינת ישראל ושל החוויה הישראלית .
די אם נזכיר את הסרטים מהשנים האחרונות " כנפיים שבורות " , " בופור " , " אושפיזין " , " הערת שוליים " ו" סוף העולם שמאלה " , ועוד סרטים רבים נוספים שיצאו לאקרנים בעשור האחרון .
מאז - כן , היתה אז מהפכה , מהפכת קולנוע אמיתית .
היום מהווים סרטים אלה נכסי צאן ברזל של התרבות הישראלית .
הם מעוררים גאווה לאומית בזכות קולנוע חי ויוצר , פורה ומאתגר .
היבול התרבותי הנפלא הזה מהווה כשלעצמו הצדקה לנחיצותו ויעילותו של חוק הקולנוע .
תודה לכל העושים במלאכה , תודה למכובדים , תודה לחברי הכנסת לשעבר יונה יהב ודדי צוקר , תודה לכל העוסקים במלאכה היום .
אני פותח את הדיון המיוחד על יום חוק הקולנוע ומזמין את חבר הכנסת אורי אורבך להיות ראשון הדוברים , ואחריו - דב חנין , עינת וילף , מיכאל בן - ארי , נחמן שי , זהבה גלאון , וישיב לכולם כבוד שר החינוך והתרבות , בשמו כשר החינוך ובשם שרת התרבות , לעניין החוק והיום המיוחד הזה .
חבר הכנסת אורבך , בבקשה .
ראינו את הסרט .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אורבך .
אני מזמין את חבר הכנסת דב חנין לבוא ולהרצות את דבריו .
אני מבקש מסגן יושב - ראש הכנסת יעקב אדרי לבוא ולהחליף אותי .
מה היה אומר בן - גוריון היום אם היה צריך להקים את המדינה - כשהיינו פה רק 600,000 יהודים ?
מי היה מאמין בחלום אם היינו אומרים לפני 60 שנה שיהיו פה בשנות האלפיים 2 מיליוני יהודים ?
היו אומרים לנו : אתם נפלתם על הראש .
כשאמר בנימין נתניהו בתחילת שנות ה- 80 שיגיעו מיליון יהודים מרוסיה , אמר טדי קולק : אם יגיעו חצי מיליון יהודים אני בעד שתי גדות לירדן .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אורון .
אני מזמין את חבר הכנסת סעיד נפאע .
לרשות אדוני שלוש דקות גם כן .
תודה רבה לחבר הכנסת סעיד נפאע .
חבר הכנסת רוני בר - און כדובר שני מטעם סיעת קדימה , אחריו יסיים את הדיון חבר הכנסת זאב אלקין , בשם סיעת הליכוד , ואז ישיב ראש הממשלה , ואחריו יושבת - ראש האופוזיציה .
- - - אם יהיה תב"ע ברעננה זאת תהיה פרובוקציה ?
אתה אומר שאנחנו לא נעשה תב"ע בירושלים - - - אנחנו מתקדמים מיום ליום .
אני קורא את יושב - ראש הכנסת לסדר .
נכון , נכון , מאה אחוז .
נכון , אני טועה .
חבר הכנסת בר - און , אומנם יש אנשים שהם מעבר לתקנון , אבל גם במידה .
נא לסיים .
חבר הכנסת וקנין , הוא מסיים .
למה אתה מדבר עם השר ארדן עכשיו ?
כבוד חבר הכנסת בר - און , נא לסיים .
זה עניין אחר .
עכשיו נתחיל לעבוד לפי השכל .
אני שומר על זמנך .
יושב - ראש הקואליציה , אני נותן לך שתי דקות , אבל בזה אנחנו מסיימים .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת - - - תודה רבה ליושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת אלקין .
רבותי , נא לשבת .
בהתאם לדרישתם של 40 מחברי הכנסת , שהוגשה על - ידי חבר הכנסת אחמד טיבי - הוא , בשם הסיעה השנייה בגודלה באופוזיציה , הגיש את הבקשה - אני מבקש מראש הממשלה לעלות ולהשיב על הדברים , לדרישת חברי הכנסת .
בבקשה , אדוני .
נא לשבת , רבותי .
כבוד שר האוצר , ראש הממשלה עומד על הדוכן .
נא לשבת .
נא לשבת , אדוני שר התשתיות .
חבר הכנסת כץ , כצל'ה , ראש הממשלה - הדר מלכות , מה זה .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת פלסנר , כאשר היתה קריאת ביניים , אתם קבעתם שראש הממשלה - - - - - - שראש הממשלה - - - חבר הכנסת כצל'ה , שמעתי , אבל תיתן לו לענות .
חבר הכנסת פלסנר .
חבר הכנסת חסון .
אני קורא אותך לסדר , חבר הכנסת פלסנר , פעם ראשונה .
אני קורא אותך לסדר , חבר הכנסת כץ , פעם ראשונה .
אני קורא אותך לסדר , חבר הכנסת יואל חסון , פעם ראשונה .
אני רוצה להזכיר ל- 40 חברי הכנסת : אתם ביקשתם מראש הממשלה - לשאול אותו מדוע הממשלה עסוקה בהישרדות ואינה דואגת לצורכי הציבור .
עד רגע זה ראש הממשלה אמר במה הממשלה עוסקת בצורכי ציבור .
מה קרה ?
אתה תחליט אם אלה מרפסות ?
אז קריאת ביניים .
שמעתי .
כרגע הוא עונה לכם .
אתם לא רוצים שהוא יענה לכם ?
אני אשחרר אותו .
תודה רבה .
שאלה טובה .
שמענו , בזה זה נגמר .
חבר הכנסת כץ , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת חסון .
חברי הכנסת , רבותי , ראש הממשלה יענה בהתאם לתקנון ולדרישת החוק לפי סעיף 49 א על - - - חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב , הרי נתתי לך את הרשות ; לא יכול להיות שמישהו יקרא קריאת ביניים ואתה לא תוסיף משהו .
זה דבר שהוא בניגוד לתקנון - לכן נתתי לך .
מרגע זה , כל הפרעה - קריאה לסדר .
שלוש פעמים - יוצאים מהאולם .
תודה רבה .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת פלסנר , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חברת הכנסת רגב .
חבר הכנסת יואל חסון .
חברת הכנסת רגב , אני לא אוכל להגן על ראש הממשלה , אם את - - - אתה לא תקבע לראש הממשלה איך להתייחס לאופוזיציה , העם יקבע .
זה הכול .
אני פה אתן לו לדבר ואתן לך לדבר .
חבר הכנסת אורי אריאל , השאלה הזאת נשאלה ונשמעה .
אבל היא נשמעה , אמרתי לו .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב , יקרה פה דבר מדהים - אני אקרא אותך לסדר .
חבר הכנסת יואל חסון , ראש הממשלה מדבר .
ראש הממשלה מדבר .
אחרי שהוא ידבר , תצא לעיתונאים , תאמר מה הוא ענה לך ומה הוא לא ענה לך .
לא יכול להיות - אנחנו צריכים איזה תרבות דיון ; אם באמת הייתם מקפידים על קריאות ביניים לא הייתי מעיר , אבל כל קריאת ביניים הופכת לנאום , ואני אאפשר לראש הממשלה לומר את דברו , כמצוות החוק .
חבר הכנסת כץ , אני לא שמתי לב שהצבעת בעד הליכוד , גם עם המצע שלו .
שמעתי , אני יודע .
אני מכיר את כולם , אחד - אחד .
חבר הכנסת מולה , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת , שאלתך הובנה .
אם אני הבנתי אותה , בטוח שראש הממשלה הבין אותה .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת טיבי , אתה כבר שאלת .
עמדת פה 12 דקות ואמרת את דברך .
הוא יודע , הוא רשם הכול .
די , מספיק .
אני מאוד מודה לראש הממשלה , ומזמין את יושבת - ראש האופוזיציה לעלות על דוכן הנואמים ולומר את דברה .
רבותי חברי הכנסת , עברנו את נאומו של ראש הממשלה , ועכשיו אני פונה אל צד שמאל , שהוא צד ימין , שינהגו בהתאם .
במאה אחוז .
לא .
אם תבוא הפרעה מכאן , אני לא - - - סליחה , גברתי , יש לנו בעיה עם המיקרופונים .
חבר הכנסת אקוניס , אנחנו נמצאים בכנסת .
חבר הכנסת אקוניס , אני מבטיח לך שרק הכנסת אחראית - - - אני מכריז על הפסקה לכמה דקות , עד אשר נתקן את התקלה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לאנשי המקצוע , שהתגברו על התקלה כהרף עין .
אדוני המזכיר , נא לבדוק את המיקרופון .
תודה רבה .
רבותי , בזמנה החופשי וכאשר תתארגן יושבת - ראש האופוזיציה אני קורא לה לעלות .
נא לפזר את ההפגנות בצד , העוזרים למיניהם .
אני מזמין פעם נוספת את יושבת - ראש האופוזיציה להמשיך בדבריה .
בבקשה .
להגביר את הרמקול .
חבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת כץ , אומנם אתה חלק מהאופוזיציה , אבל לא אאפשר לך להפריע ליושבת - ראש .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת נסים זאב , יש גבול .
אתה לא מקהלה שעונה על כל - זה לא תפקידך בכנסת .
חבר הכנסת זחאלקה , שמענו .
מספיק בזאת .
חבר הכנסת אופיר אקוניס .
אני קורא לחבר הכנסת אקוניס , שאני מתכונן לקרוא לו .
השר בגין , אני רוצה להזכיר לאדוני ששר לא יכול לקרוא קריאות ביניים .
אני מודה ליושבת - ראש האופוזיציה , ואנחנו , רבותי , כמצוות החוק , עוברים להצבעה על הודעת ראש הממשלה .
ההצבעה היא כזאת - מי שבעד הודעתו של ראש הממשלה מצביע בעד .
מי שנגדה - מצביע נגד .
אומנם הבקשה היא של חבר הכנסת אחמד טיבי מסיעת רע"ם - תע"ל , הסיעה השנייה בגודלה באופוזיציה , אבל ההצבעה היא על הודעת ראש הממשלה .
נא לשבת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד הודעת ראש הממשלה ?
מי נגד ?
נא להצביע .
54 בעד , 29 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהודעת ראש הממשלה נתקבלה .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים .
הודעה למזכירות , בבקשה .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים לחקיקה בקריאה מוקדמת של חברי הכנסת - הצעות חוק .
ובכן , אנחנו עוברים להצעה הראשונה , הצעת חוק החזר הוצאות כספיות בגין עריכת נישואין אזרחיים בחוץ - לארץ למי שאינם רשאים להינשא על - פי הדין הדתי , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
כבוד השרים הנכבדים , יום רביעי הוא יום של חברי הכנסת .
אתם מצווים לענות , לא להפריע להם .
אתם לא יכולים לקיים דיון .
תודה .
זה בעתיד , כאשר יקבעו את סדרי העדיפויות .
אני מאוד מודה לשר ברוורמן , אשר גם הוא הוסיף מידע לשיקולי חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת , השרים , נא לשבת במקומותיכם , שכן בעוד כמה שניות אני עובר להצבעה .
שלא ידחפו אף אחד , שבו במנוחה .
שבו במשובה ובנחת .
רבותי , השרים , רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על כל הצעה בנפרד , אף - על - פי שהדיון היה משולב בשני החוקים .
ההצעה הראשונה שאנחנו מצביעים עליה היא הצעת חוק ההתייעלות הכלכלית ( תיקוני חקיקה ליישום התוכנית הכלכלית לשנים 2009 ו- 2010 ) ( תיקון מס' 3 ) , התש"ע - 2010 .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
51 בעד , 24 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ההתייעלות הכלכלית ( תיקוני חקיקה ליישום התוכנית הכלכלית לשנים 2009 ו- 2010 ) ( תיקון מס' 3 ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכספים להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
חוקה .
ובכן , זה עובר לו , והיא תחליט לאן להעביר את הצעת החוק .
על כל פנים , היא עברה בקריאה ראשונה , ותועבר לו שתחליט מי הוועדה .
52 בעד , 25 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הפחתת הגירעון והגבלת ההוצאה התקציבית ( תיקון מס' 11 ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכספים על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
חבר הכנסת בר - און מודיע שבהצבעה הקודמת נפלה טעות מצדו בעניין הצבעתו .
אני מקבל את הודעתו ולא משנה את ההצבעה .
לא משנה את ההצבעה .
מקבל את הודעתו .
נרשמה בפרוטוקול .
רבותי , אנחנו עוברים - הצעת חוק מכירת רכב משומש ( זכאות למידע וגילוי נאות ) ( תיקון ) , התש"ע - 2010 .
אני מזמין את שר התחבורה .
לא על דעתי .
הרכב עדיין היה כאן .
שמעתי .
עוד לא אישרתי את ההצעה .
מדוע אנחנו משנים את סדר - היום ?
עם מי הם סיכמו דברים , בין שניהם ?
לא , לא , הם צריכים לשאול גם את - אדוני סגן המזכיר , אני לא משנה את סדר - היום כפי שהוחלט עליו , אלא אם כן נציגי האופוזיציה יסכימו לשינוי .
או תביאו לי נימוק מדוע .
או תביאו לי נימוק מדוע .
חבל על הזמן .
אמרתי בישיבת הנשיאות - לידי ישבה חברת הכנסת סגנית היושב - ראש רוחמה אברהם .
אמרתי לה : לא נשנה , אלא בהסכמה .
תודה רבה .
רבותי , תשומת לבכם להרצאת החוק מפי שר התחבורה .
אדוני השר , בבקשה .
- - - אני מאוד מודה לשר , המבקש לאשר את הצעת החוק על - פי הצעתו , ואני מתנצל בפני השר שהייתי עסוק .
חבר הכנסת שטרית , הואיל ומדובר פה בנושא של כינוס מפלגה בדבר שנגמר - - - שמעתי .
שמעתי .
נדמה לי שהמזכיר יאמר לך שיש הסכמה .
שלחתי אל אדוני את המזכיר .
המזכיר הוא נטול פנים .
נטול פנים .
לא .
נשוא פנים זה אני ואתה .
הוא נטול פנים , אבל בהחלט יש לו מראה כוהן .
כבוד השר , כשאתה אומר " כולם בעד " - חייבים להצביע .
אם יתברר אחר כך שלא כולם בעד , שאדוני לא יבוא אלי בטענות .
בהחלט .
אני גם לא רואה מקום להתנגד להצעת החוק הזאת .
רבותי , לפני שנתחיל לדון פה בסדר - היום - לא נשנה אותו בלי הסכמתך .
חבל על הזמן .
אבל יחד עם זה , יכול להיות שכל ההיגיון - נמצא דרך גם להשאיר את הכבשה שלמה ואת הזאב שבע .
אתה הזאב בעניין הזה , ואנחנו נשאיר אותך שבע .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה הראשונה על הצעת חוק מכירת רכב משומש ( זכאות למידע וגילוי נאות ) ( תיקון ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
24 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
השר סמך , והוא ידע על מה הוא סומך .
תודה רבה .
הצעת חוק מכירת רכב משומש ( זכאות למידע וגילוי נאות ) ( תיקון ) עברה בקריאה הראשונה ותעבור לוועדת הכלכלה על מנת להכינה לקריאה השנייה והשלישית .
תודה רבה .
עכשיו בואו נעשה סדר פה בסדר - היום .
על - פי סדר - היום המוצע צריך להיות עכשיו חוק - - - אדוני , אתה מבקש לדחות אותו ?
אין בעיה .
כרגע אתה לא רוצה , אז אנחנו ממשיכים לסעיף הבא .
מה הסעיף הבא ?
מה , על הצעת המכס ?
הממשלה מושכת .
היא לא מושכת , היא אומרת שאחר כך היא תבקש להחזיר את זה .
כרגע היא לא מבקשת להצביע את זה .
יכול להיות בסוף סדר - היום .
הבנתי אותך .
הבנתי אותך .
בסדר .
בסדר , בסדר .
אנחנו מעלים את הצו .
זאת אומרת , אתה רוצה שעכשיו ידונו על - - - זכותך המלאה , אלא אם כן הממשלה מושכת .
לא נסטה כהוא זה מהתקנון , חבל על הזמן .
אנחנו מעלים את החלטת ועדת הכספים .
יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת הכספים או מי מטעמו , על מנת להציג בפנינו את צו המכס .
מה קרה ?
ציון פיניאן , מה הבעיה , תקריא את ההצעה .
מורה למתמטיקה לא יכול להקריא ?
ייתנו לך , ייתנו לך , אני אתן לך .
אין שום בעיה .
אדוני ממלא מקום יושב - ראש ועדת הכספים , אני חוזר על בקשתי , תעלה ותבוא .
אתה לא צריך להרצות שום דבר .
תעלה ותבוא .
ממלא מקום יושב - ראש ועדת הכספים , תעלה .
מופיע בסדר - היום המקורי , לא בסדר - היום שהביאו בפניך בשינוי , כי אליו מתנגד חבר הכנסת שטרית .
מותר לו להתנגד .
אני לא משנה את סדר - היום .
תודה רבה .
ובכן , הדבר הונח על שולחן הכנסת .
עכשיו יש התנגדויות .
חבר הכנסת שטרית , נא לבוא להתנגד .
בבקשה , מאיר שטרית .
חבר הכנסת שטרית , יש לך 20 דקות , אתה מתכוון להשתמש בכולן ?
אני מתאר לעצמי - - - - מתי שהממשלה רוצה שתדבר הרבה , אז - - - חברי סיעת קדימה המכובדים - - - - חבר סיעתכם מדבר .
מה זה ?
הרבה מהליכוד חדרו לשורות .
בסדר , הוא יכול להשתתף בדיון .
חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת בר - און , הצו הזה , אני יודע איזו ממשלה הביאה אותו לפנינו .
זה , אי - אפשר לטבול - - - חבר הכנסת אמסלם , השאלה היא גם מי מוכר כבשים .
מי אוכל בשר ומי מוכר כבשים ?
חבר הכנסת הורוביץ , כולם היו בני , כולם יושבים על תנאי .
אותי שכנעת , אני אצביע על ההסתייגות שלך .
כן , אבל תדע שמחר כל מגדלי הכבשים בארץ וכל מגדלי הבשר , הם יבואו ויאמרו לך : אתה לא מגן על תוצרת הארץ .
בסדר גמור .
הואיל ואני יודע מי מגדל כבשים , אז אני אצביע אתך .
אתה יכול לקבל את כל הפרטים משר האוצר לשעבר .
כבר אמרו את זה לפנינו .
אותו נאום שלך , אני ורוני מילוא , אמרו לי " עזוב " .
הנה , הנה , שי חרמש .
שי חרמש אמר לי : למען המגדלים בישראל , אל תאמר את הדברים האלה .
עד היום היו אומרים : מה שרואים מכאן , לא רואים משם .
אבל מה שמריחים מכאן , מריחים משם .
תאמינו לי .
יושב - ראש הקואליציה , תשמע , יכול להיות - - - תשאל את שי חרמש .
שי חרמש שכנע אותי , אני הולך להצביע אתו , אני מודיע לך .
זאת הגנה על המגדלים העיקריים שלנו .
הגנה על תוצרת הארץ .
אתה - - - לא .
לכן , מפני שלא מגדלים , זה פטור .
אני אומר לך - - - למה להכריח את הציבור לאכול צלופחים , אתה אומר ?
חבר הכנסת שטרית , עד רגע זה דיברת עשר דקות .
עומדות לרשותך עוד עשר דקות .
אתה רוצה להשיב ?
אתה טועה .
אתה טועה .
חבר הכנסת שטרית , יש לרשותך עוד עשר דקות .
בקדנציה הקודמת - רק רגע .
חברי הכנסת , אני רוצה לומר לכם , בקדנציה הקודמת ישבתי על - יד חבר הכנסת שי חרמש בוועדת הכספים .
כאשר קיבלתי את הצו וראיתי את אשר מקריאים , חבר הכנסת מאיר שטרית , שגם הוא שר אוצר לשעבר , חשכו עיני .
חשכו עיני .
אותו נאום ביקשתי לשאת כאן מעל הבמה .
בא אלי שי חרמש , אמר לי : אתה לא מבין .
את כל הדברים האלה לא מגדלים בארץ .
אנחנו רוצים לשמור על תוצרת הארץ , לכן יש על אלה מכס , ועל אחרים בכלל לא .
עכשיו , אני גיליתי אחריות באמת להגנה על תוצרת הארץ , כי מה לי ומי לי בכל - אני לא רוצה לומר אפילו את המלים .
אבל זה גם חשוב .
אם הליכה לאופוזיציה מחזירה אנשים בתשובה - אדרבה ואדרבה , יפה מאוד .
אתה הבנת את זה , חבר הכנסת הורוביץ ?
חשבת שראית הכול בבית הזה , עוד לא ראית כלום .
לא , הוא אמר קודם תביא - - - אפשר להביא צאן מארגנטינה .
אפשר להביא צאן - - - אני מסכים אתך למה לא , אבל אז אתה לא מגן על תוצרת הארץ .
אין לי בעיה , חזירים אף אחד לא אוכל .
מי אוכל חמורים וסוסים ?
אין לי בעיה .
אני אתך יחד .
יש לך עוד כמה - - - זה מה שזה יגיע .
הוא צודק , זה מה שיגיע .
אם אתה צודק , מדוע לאכול דברי טרפה ?
הארץ הזאת תאכל רק כשר .
אנחנו נחמיר - - - היתה לך הערה טובה - - - חבר הכנסת בר - און , לא ללכת אחד מול השני ולנופף - - - יש חוות בארץ , הסבירו לי - - - חיים אורון הסביר לי שיש חוות בארץ שמגדלות פרות ובקר למאכל .
הם אמרו שכנראה הבקר והצאן מאוסטרליה ומארגנטינה הרבה יותר טוב , נטיל מכס כדי שלא יוכלו - - - אותי שכנעת .
חבר הכנסת שטרית כל כך מתלהב , הוא אומר : מכיוון שהעבירו את החוק הזה בעבר נפלו ממשלות והתחלפו .
הממשלה הקודמת אישרה את הצו הזה , לכן היא נפלה .
חבר הכנסת זבולון אורלב .
עשר דקות לזבולון אורלב .
אתה לא נרשמת , אתה רוצה להירשם ?
אני סוגר - אתה רוצה להירשם ?
אני סוגר את הרשימה .
עוד מישהו ?
לא , נסים זאב , העוזרים שלו השבוע עייפים .
אתה רוצה לדבר ?
אין שום בעיה .
אין שום בעיה .
אני מודיע לכם , רבותי , זה דבר שאם אנחנו לא מאשרים אותו , הוא לא קיים יותר , הוא מתבטל , וזה צו שהוצע על - ידי ממשלה שבה הוא היה שר אוצר , אבל הוא לא היה חבר הכנסת - - - כן .
הצו הזה לא אומר שמותר לייבא ; הוא אומר שאם מייבאים - כי אם אסור , אסור לייבא , אבל אם מייבאים - משלמים מס , זה הכול .
הוא לא מאפשר - אם החוק אומר שאסור להביא בשר פיגולים , גם המכס לא יחול .
אני אסביר לך את ההיגיון .
אתה צודק , לא מכבודה של מדינתנו , אבל אני רוצה רק לומר לך - - - יש לך הרבה זמן .
אני רוצה רק לומר לך , שכאשר אדם עובר עבירה , ועקב כך מרוויח כסף , הוא חייב במס הכנסה .
זה לא אומר שמותר לו ליצור הכנסה מדבר שהוא דבר עבירה .
נכון , וזה - - - צודק .
אני הייתי אז אצל הרב אלישיב , אצל הרב - - - אצל הרב שך , עם , זיכרונו לברכה , הרב רביץ - - - - לשכנע אותו .
ואני מוכרח לומר , שאחר כך שאלו אותי : רובל'ה , נו , מה אמרנו לך ; אמרתי : אתם צדקתם .
צחי הנגבי .
אז אני הייתי השמאלן .
חבר הכנסת גפני , אני מעיד עלי - אני בודק .
אני אוכל רק כשר .
חברים , שאני בטוח שכולם פה אוכלים כשר , אבל חברים שלפעמים לא יודעים בדיוק מה זה כשר , למה לא נעזור להם , וניתן להם , שלא ייבאו לארץ שום דבר ?
לא , לא , יש דברים שאפשר לייבא .
אני אומר לך .
לא בבשר , אתה צודק .
אולי נרחיב את זה , שבמדינת ישראל - - - - יש בעיה , כמובן , עם אזרחינו המוסלמים .
חבר הכנסת בר - און , חבר הכנסת בר - און , כאשר יתחילו לבדוק בבתים מי אוכל מה - - - יש הרבה מהתומכים שלך שיבואו אליך .
ודאי .
לכן אמרתי - איש באמונתו יחיה .
לא נתערב .
ודאי שמהתומכים שלי יש .
או אלה שאומרים שהם תומכים שלי .
חבר הכנסת - כי זה לא בשר בקר .
זה לא בשר בקר .
זה לא בשר בקר .
לא , אבל הוא בצו .
חבר הכנסת שטרית .
יש כאלה שהיו בהתחלה , ואחרי זה - אתה רוצה להבהיר את הנקודה הזאת מהצד ?
בבקשה .
אתה נגד ייבוא סרטנים ?
הבנתי .
אבל אדוני גם נגד כל בשר פיגולים .
האם אדוני מוכן להתערב בצלחת של כל אחד ואחד מאזרחי ישראל ?
חשוב לדעת - - - תודה רבה .
ברוך השם , כי אנחנו נגאל את המדינה והעם בארץ , לפחות את האזרחים היהודים בארץ , מחטא גדול , שממשלה נפלה בגלל זה , כי היא אישרה רק בקדנציה הקודמת את הצו הזה .
השר בר - און הוא חוזר בתשובה אמיתי .
חבר הכנסת חרמש , מה דעתך ?
אני , כאדם ששוקל אולי אי - פעם להצביע בעד קדימה , אני לא יודע מה עמדתכם בעניין זה .
מנגד אומר שי חרמש באותה התלהבות ובאותה אדיקות - חבר הכנסת גילאון , בבקשה .
תודה רבה .
עכשיו , גפני , אתה תשיב לכולם .
חבר הכנסת אמסלם , בבקשה .
דיון מאוד מעניין .
דיון מאוד מעניין .
ברצינות , אף פעם לא שמנו לב לזה , אז אולי - - - לא , כי אנחנו לא יודעים מה זה בכלל .
חבר הכנסת אורי אריאל , אתה רוצה לדבר ?
תודה רבה .
בבקשה .
נא לא לצעוק .
חברי הכנסת צועקים , אין לי ברירה , אבל אני מבקש מהמנהלים והמנהלות לא לצעוק .
זה מכס להגנה על תוצרת הארץ .
לא , לא , חבר הכנסת שטרית , אל תשים בפניו מכשול , הוא מדבר על בשר - - - חבר הכנסת בר - און , אנחנו רואים בך היום זכות גדולה של חוזר בתשובה אשר הביא בפני הכנסת את הצו , ואפילו אותי שכנע - כדי להגן על תוצרת הארץ - לא להתנגד לו .
למרות - - - כדי להגן על תוצרת הארץ .
חבר הכנסת בר - און הוא חוזר בתשובה אמיתי .
אני מציע לקבל אותו - - - אתה רק דיברת 20 דקות - הוא צריך להשיב לך .
אלדד 15 דקות , הוא צריך להשיב לו .
אחר כך היה אורלב , צריך להשיב לו .
לא רק מה שלא רואים מכאן לא רואים משם , מה שמריחים מכאן לא מריחים משם .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
אנחנו לא נקפח את אזרחינו הערבים , גם הם רוצים לומר דבר בעניין זה .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
חז"ל לא פסל את התורה .
הוא ידע .
ידע .
ודאי .
הוא אומר .
הוא אומר שמה שעשו , הצדיק את - - - - הפלתה של הממשלה הקודמת .
שלושה שרים , לא רק אחד .
שלושה : בר - און , רוחמה אברהם ומאיר שטרית .
שלושה .
הוא עונה לכם .
אתה רצית לדבר מהצד .
היית צריך לומר לי : אדוני היושב - ראש , אני לא רוצה לדבר מהצד , אני רוצה להצביע .
תמשיכו להפריע , הוא ידבר .
תודה רבה .
עכשיו שימו לב .
תם הדיון .
אני , אף - על - פי שאין פה 20 חברים שמבקשים ממני הצבעה שמית , אני מאשר הצבעה שמית , אבל אני מבקש מאנשי - - - מוותרים ?
גמרנו , אין לי מה להעיר .
חבל על הזמן .
ובכן , אני מבקש לשבת .
יש מישהו מהשרים - - - הממשלה מבקשת הצבעה שמית .
חבל על הזמן , הממשלה רשאית להסתכל בתקנון .
לא , לא .
תחליטו .
מצביעים אלקטרונית , בבקשה .
נא לשבת .
הממשלה חוזרת בה מבקשתה , מצביעים אלקטרונית .
זה נותן לכם בדיוק את השמות של אלה שהצביעו בעד ונגד .
אני גם מבקש מסיעת קדימה לא להפתיע עם חמישה חברים את המליאה בכך ש- 20 חברים רוצים הצבעה אלקטרונית , אף שהדבר לא כתוב בתקנון , אבל יש היגיון .
בוודאי .
עכשיו אנחנו שואלים את עצמנו מי צריך להצביע בעד ומי צריך להצביע נגד .
עכשיו כמובן אני לא אומר לכם אם להצביע בעד או נגד אבל אני אומר לכם בעד מה אנחנו מצביעים .
ובכן , יש לנו שלושה מסתייגים .
המסתייג הראשון , חבר הכנסת מאיר שטרית , אתה עומד על הסתייגותך ?
תודה רבה .
חבר הכנסת אריה אלדד , אתה עומד על הסתייגותך ?
תודה רבה .
חבר הכנסת זבולון אורלב , עומד על הסתייגותו ?
תודה רבה .
לכן אנחנו מצביעים .
מי שבעד הוא בעד ההסתייגויות ונגד קבלת הצו .
מי שנגד הוא בעד קבלת הצו .
אל תגיד לי , חבר הכנסת אורלב - - - חבר הכנסת אורלב , עם כל הכבוד שאני רוחש גם לסיעתך ובעיקר לך , אני לא יכול להמציא דברים שלפי סעיף 121 צריכים לפצל אותם .
שמע , אתה רוצה לחזור בך - - - אז אתה מצביע .
מי שרוצה מקבל את ההסתייגות שלך .
מי שלא - לא .
אלא יש הסתייגות .
אי - אפשר היום לעשות פה כל מיני דברים שהם - חברי הכנסת , נא לשבת .
מי שבעד , בעד ההסתייגויות ; בעד מאיר שטרית , בעד ההתנגדות לאישור הצו .
מי שנגד הוא בעד אישור הצו .
ואידך זיל גמור , ולא יאמר אדם לא הבנתי .
נא להצביע .
אני מצביע .
החלטת ועדת הכספים בדבר צו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה .
אנחנו מצביעים על ההסתייגות וההתנגדות לצו .
מי שבעד הוא בעד ההסתייגות וההתנגדות .
מי שהוא בעד אישור הצו הוא נגד .
נא להצביע .
אני אוסיף אותך .
שמעתי .
מה קרה ?
מה קרה עכשיו ?
חברת הכנסת אנסטסיה מיכאלי מודיעה שהיא התבלבלה , ואני לא משנה את הצו , כי בהחלט יכול להיות שסגן השר לוחץ עלייך ואני לא אאפשר לו .
לא משנה את התוצאה .
חבר הכנסת רותם , אינני משנה את התוצאה , חבל על הזמן .
הצו התקבל , חבר הכנסת גפני .
הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון מס' 46 ) , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
ההצעה מוגשת על - ידי מי ?
קידום מעמד האשה .
גברתי יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה , נא להציג את הצעת חוק עבודת נשים בפני החברים .
יש הסתייגויות .
אני רוצה באמת לברך את חברי הטוב , ראש העיר נתיבות , שבאמת רציתי להשתתף בשמחתו אבל אני אשאר פה אתכם כל הלילה .
בשמחתו , בשמחתו .
יש שמחה בביתו , אבל אני איאלץ להישאר כאן , ואתו הסליחה .
לשם החוק אין הסתייגות .
בבקשה , גברתי , נא להציג .
תודה ליושבת - ראש הוועדה .
יש לנו מסתייג אחד , חבר הכנסת מקלב - אינו נוכח , ולכן אין הסתייגויות בפנינו .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה - מקשה אחת .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון מס' 46 ) , התש"ע - 2010 , קריאה שנייה - נא להצביע .
31 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שההצעה עברה בקריאה שנייה .
29 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שחוק עבודת נשים ( תיקון מס' 46 ) עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים .
בבקשה , ברכות לחברת הכנסת חוטובלי .
אנו עוברים להצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 7 והוראת שעה ) ( שירות במשטרה ושירות מוכר ) ( תיקון מס' 11 ) , התש"ע - 2010 .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , ואנחנו יודעים שאין לחוק זה הסתייגויות , ולכן מייד לאחר הצגת החוק על - ידי יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון אנחנו נצביע .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , חבר הכנסת צחי הנגבי .
אני אחכה עד אשר יגיע למקום מושבו , לאתר הצבעתו .
אנחנו עוברים להצבעה , רבותי .
הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 7 והוראות שעה ) ( שירות במשטרה ושירות מוכר ) ( תיקון מס' 11 ) , התש"ע - 2010 - מי בעד ?
מי נגד ?
בקריאה שנייה .
נא להצביע .
תראו איזו נאמנות קואליציונית מגלה כבל .
22 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 7 והוראת שעה ) ( שירות במשטרה ושירות מוכר ) ( תיקון מס' 11 ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק המאבק בתופעת השכרות ( הוראת שעה ותיקון חקיקה ) , שיעלה יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , חבר הכנסת דוד אזולאי , יעלה ויבוא .
גם לחוק זה אין הסתייגויות ונצביע עליו מייד אחרי דבריו .
לכן אנחנו לא נצלצל .
מי שרוצה להצביע יישאר באולם .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת - - - תודה רבה ליושב - ראש ועדת הפנים .
אנחנו נמתין עד אשר הוא יגיע למקום מושבו .
הצעת חוק המאבק בתופעת השכרות ( הוראת שעה ותיקון חקיקה ) , התש"ע - 2010 , מי בעד ?
מי נגד ?
בקריאה שנייה .
נא להצביע .
נא להצביע , חברים .
19 בעד , אחד מתנגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני , יושב - ראש הוועדה , האם להצביע בקריאה שלישית ?
דוד אזולאי מורה לי להצביע בקריאה שלישית .
הצעת חוק המאבק בתופעת השכרות ( הוראת שעה ותיקון חקיקה ) , התש"ע - 2010 , קריאה שלישית - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
21 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק המאבק בתופעת השכרות ( הוראת שעה ותיקון חקיקה ) , התש"ע - 2010 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת חוק סיוע לשדרות וליישובי הנגב המערבי ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) , התש"ע - 2010 .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת הכספים .
לחוק זה יש הסתייגויות דיבור של חבר הכנסת עמיר פרץ , אלא אם כן לא יהיה נוכח , ואז נצביע מייד לאחר הצגת החוק על - ידי יושב - ראש ועדת הכספים .
מהם הקריטריונים ליישובי הנגב המערבי ?
בסדר .
אבל זה לא דבר - - - זה עוטף - עזה .
7 קילומטרים או משהו כזה .
7 קילומטרים .
הבנתי .
זכינו .
תודה רבה .
אני מחכה שיושב - ראש ועדת הכספים יגיע למקום מושבו , ואנחנו נעבור להצבעה על הצעת חוק חשובה זו , המאריכה את תוקף החוק .
יבוא על הברכה גם חבר הכנסת שי חרמש , בן המקום , אשר פעל ופועל רבות למען יישובי עוטף - עזה , ובהחלט ראוי לכל המחמאות , יחד עם חברים אחרים בוועדת הכספים .
אנחנו עוברים להצבעה , חברים .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק סיוע לשדרות וליישובי הנגב המערבי ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) , התש"ע - 2010 , בקריאה שנייה .
נא להצביע .
למותר לציין שההסתייגות של חבר הכנסת עמיר פרץ לא נשמעה , כי הוא לא באולם , אבל גם היא היתה רק הסתייגות דיבור .
25 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
יושב - ראש ועדת הכספים , להצביע בקריאה שלישית ?
אוקיי .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכספים .
בעד - 23 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה רבה .
הצעת החוק הבאה היא הצעת חוק הענקת אזרחות כבוד לחללי מלחמת הקוממיות , התש"ע - 2010 .
יציגה יושב - ראש ועדת הפנים , אשר יעלה ויבוא .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אריאל , לאדוני הסתייגות .
בבקשה , אדוני .
זה חוק פרטי , זה לא חוק ממשלתי .
מה אתה מבקש ?
למה ?
הרי זה חוק שלך , אז למה נכנס - - - חבר הכנסת אורלב , אני לא מבין .
אם אנחנו מגינים על הקטינים , יש היגיון גדול באמירה שלו .
חשבתי ממשלה , אמרתי : אני לא רוצה להיכנס בין אילנות גדולים .
כן .
שאפשר יהיה לפרסם תמונה ולא היה אפשר - איזה היגיון ?
זה הרי דבר - - - אני מודיע לך שאני אצביע בעד ההסתייגות , כי איזו פוליטיקה יש פה ?
חבר הכנסת אלדד , אתה יוזם החוק ?
אתה חושב שההסתייגות הזאת במקומה ?
מה עניין יושב - ראש הקואליציה ?
יש לי הרבה כבוד אל חברי יושב - ראש הקואליציה .
אין פה שום עניין , פה הכול עניין של ההיגיון ושורת ההיגיון .
תודה רבה .
יש היגיון גדול בדבריו .
אני מבין , יש פוליטיקה , יש קואליציה - - - חבר הכנסת אורי - - - אורבך , זה אני יודע .
אורי ואורי .
האם ההסתייגות לא מתקבלת על דעתך ?
אתה לא מתערב .
בהחלט .
יושב - ראש הקואליציה , בבקשה .
בהחלט .
גם אין פה עניין פוליטי כל עיקר .
אני חושב שמי שרוצה להגן על קטינים - ההסתייגות הזאת באה להגן ביתר שאת .
איזו שאלה .
בפרט בגלל מה שאנחנו רואים היום בטלוויזיות כל לילה .
זה מצוין , אני חושב .
טוב , רבותי חברי הכנסת , אין הסתייגות לסעיפים 1 ו - 2 ואין הסתייגות לשם החוק , אז אנחנו מצביעים קודם כול על שם החוק ועל סעיפים 1 ו- 2 , לפי הצעת הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
סעיף 1 ו - 2 ושם החוק , כנוסח הוועדה .
14 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
רבותי חברי הכנסת , לסעיף 3 יש ההסתייגות של חבר הכנסת אורי אריאל .
אנחנו מצביעים .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
מי בעד ההסתייגות ?
לא תמיד אורי אריאל לא צודק , מה אתם חושבים .
14 בעד ההסתייגות , אין מתנגדים , אין נמנעים .
לכן אני קובע שההסתייגות נתקבלה .
אדוני ממלא - מקום יושב - ראש הוועדה , האם אדוני מסכים להצביע על סעיף 3 עם ההסתייגות ?
תודה רבה .
ובכן , היושב - ראש מתיר לנו להצביע על סעיף 3 , כולל ההסתייגות והשינוי שההסתייגות מביאה .
מי בעד סעיף 3 , כולל ההסתייגות ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בבקשה .
לא כנוסח הוועדה , אלא כנוסח ההסתייגות .
נא להצביע .
נא להצביע .
ובכן , 16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 3 נתקבל בנוסח המתוקן לפי נוסח ההסתייגות .
רבותי , הואיל וכך , אנחנו עכשיו נצביע - ממלא - מקום יושב - ראש הוועדה , להצביע על החוק בקריאה שלישית ?
אדוני מבקש שאני אצביע בקריאה שלישית ?
תודה רבה .
ובכן , אנחנו מצביעים על החוק בקריאה שלישית .
מי בעד החוק , מי נגד , מי נמנע בקריאה שלישית ?
16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הנוער ( טיפול והשגחה ) ( תיקון מס' 18 ) , עם ההסתייגות שנתקבלה , עברה בקריאה השלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
זה שלוש הצעות נפרדות כל אחת .
בבקשה .
מי היה הראשון מבחינת המגישים ?
אורי אריאל , בבקשה לעלות .
אתה רוצה להודות ?
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת זבולון אורלב .
מי היוזם השלישי ?
בסדר , אז אתה תודה גם בשמו .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום - אנחנו בקריאה ראשונה - חוק התכנון והבנייה ( דרך גישה לאנשים עם מוגבלות ) , של חבר הכנסת חיים אמסלם .
בבקשה , אדוני .
דרך אגב , היו אנשים שנרשמו לקריאה הראשונה כאן - כשהם רצו להירשם לחוק , לקריאה ראשונה .
נרשמו : חבר הכנסת מיכאלי ; חבר הכנסת חיים אורון - אינו נוכח כאן ; חברת הכנסת חנין זועבי - אינה נוכחת ; חברי הכנסת אורי אריאל , יואל חסון , נחמן שי ואורית זוארץ .
שניים אני רואה נמצאים כאן - מיכאלי ואורי אריאל , ואתה מסיר .
אדוני יציג , ואנחנו נצביע .
תודה רבה לחבר הכנסת אמסלם .
אנחנו נצביע עכשיו בקריאה ראשונה .
אם תהיה סתירה , ודאי הממשלה תיתן את דעתה לעניין זה .
תסביר לו את זה כשזה יבוא לוועדה .
חבר הכנסת אמסלם , אנחנו כמובן נצביע על הצעת החוק שלך , רק יש חשש כבד שהחוק שהעברנו היום בקריאה ראשונה - חוק התכנון והבנייה בנוסחו החדש יכול להיות נוגד לחוק זה .
אמרתי " יכול להיות " , זה הכול .
הואיל ושני החוקים עדיין לא עברו קריאה שלישית , אם יש מחלוקת היא תיושב בוודאי .
על כל פנים , הכנסת רשאית , עם כל הסתירה , להביא את שני הנושאים בפני הוועדה , והיא תחליט .
הרי אותה ועדה תדון בשני החוקים , אלא אם כן ועדת הכנסת תחליט על אבסורד , שחוק אחד יהיה בוועדה לשלום הילד והשני בוועדת חוקה .
הכול יכול להיות .
הרי כאשר מתחילים - במקום לבוא ולקבוע שהוועדה הקבועה בחוק הכנסת היא הוועדה שצריכה לדון , מתחילים לעשות חוקים לפי יושבי - ראש ועדות - זה לא מועיל לשמה של הכנסת , אבל מה אפשר לעשות .
נכון .
יש זבל"א .
מה זה זבל"א ?
זה בוררות ; יש בורר , שנקבע שהוא בורר יחיד , והוא פוסק .
זבל"א - זה בוחר לו בורר - כל אחד בוחר לו בורר .
כל אחד מביא מהבית את הוועדה שהוא רוצה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על חוק התכנון והבנייה ( תיקון מס' 94 ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בקריאה ראשונה .
נא להצביע .
17 בעד , נגד - אין , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה ותעבור לוועדת הפנים על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
אין טענה אחרת , ולכן זה עובר לוועדת הפנים .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
ובכן , אנחנו עוברים לבקשת הוועדה לזכויות הילד להחיל דין רציפות על הצעת חוק הפיקוח על מסגרות לפעוטות , התשס"ח - 2008 .
רק הצבעה .
בבקשה , נא להצביע .
רבותי , חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע , כי לא היתה למעשה התנגדות .
18 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת הוועדה להחיל דין רציפות על חוק הפיקוח על מסגרות לפעוטות עברה , והצעת החוק תועבר לוועדה לזכויות הילד להמשך טיפול בקריאה ראשונה , על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
יש לנו מהשבוע שעבר שארית בנושא : המשך הקפאת הבנייה למפוני נצרים באריאל , הצעה לסדר - היום מס' 2794 של חבר הכנסת אורי אריאל .
אני מתכבד לאפשר לחבר הכנסת אריאל לעלות לבמה ולהציג בפנינו את הצעתו לסדר - היום .
ישיב כבוד השר מתן וילנאי , שהוא סגן שר הביטחון .
בבקשה .
הם גם הפכו חלק מהקהילה ; כבוד סגן השר הנכבד , הם הפכו חלק מהקהילה , והיום חוסר האפשרות שהם יבנו יוצר גירוש נוסף , כי לאן הם ילכו ?
תודה .
אני חושב שבאמת הנושא הזה הוא כאב בלב כל הישראלים .
עשינו זאת משום שהיה חריג , שלא ענו לך בשבוע שעבר , ולכן אנחנו עושים חריג השבוע .
כבוד השר וילנאי , בבקשה .
אני מאוד מודה לסגן שר הביטחון .
אתה מסתפק בתשובת השר ?
אתה לא רוצה להצביע להעביר לוועדה ?
להסתפק בתשובת השר ?
- - - אבל אני מעריך מאוד את זה שאתה מסתפק בתשובת השר , כי תשובתו היתה כנה .
הוא גם אמר שהוא ינסה לפעול - תמיד אפשר להגיש עוד הצעות לסדר - היום אם חלילה הדברים לא מתיישבים כפי שצריך .
אנחנו עוברים לשני הסעיפים האחרונים בסדר - היום ; קודם כול שאילתות לשר הביטחון , שעליהן ישיב סגן שר הביטחון , השר וילנאי .
איפה רשימת השאילתות ?
אוקיי , סגן שר הביטחון ישיב על שאילתות אלה : שאילתא מס' 571 , של חבר הכנסת יצחק וקנין - אינו נמצא ; לפרוטוקול .
שאילתא מס' 586 , של חבר הכנסת אריה אלדד - שתמיד נמצא - אזרח ישראלי בכלא המצרי .
בבקשה , אדוני ישיב .
חבר הכנסת אלדד , תודה רבה .
אין שאלה נוספת .
השר ישיב על שאילתא נוספת של חבר הכנסת אריה אלדד , שאילתא מס' 593 , על איסור כניסה לירושלים .
בבקשה , כבוד השר .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה , שאלה נוספת .
תודה .
אני מציע לחבר הכנסת אלדד להגיש הצעת חוק - - - - שתבוא ותשים במקומה את תקנת ההגנה לשעת חירום , כי ב- 1945 לא היה הבדל בין המקומות ונתנו את זה למושל הצבאי .
נכון מאוד .
אני בהחלט חושב שהדבר - - - בוודאי .
בכל מקום שכתוב " נציב עליון " זה ממשלת ישראל , אתה מבין ?
הואיל ואז היו מבחינים בין הכוחות הצבאיים לכוחות האזרחיים , השאירו את זה כך .
זו בהחלט שאלה מעניינת מאוד .
זה לא תפקידו של סגן השר לבוא ולומר למה החוק בישראל הוא ככה , אבל דאגתך לכל אזרחי ישראל ראויה לציון .
אני חושב שאתה צודק .
בזה אתה לא כל כך מסכים אתי .
אבל בהחלט כדי להמחיש .
תודה רבה .
שאילתא מס' 657 , של חבר הכנסת אורי אריאל , בעניין השימוש בתקציב המיגון .
אין לך פה ?
חבר הכנסת אריאל , שאלה נוספת .
מאה אחוז .
לא הבינו את השאלה שלך , ועכשיו מבינים .
ישיבו לך תשובה .
חג כשר ושמח .
כבוד השר ישיב על שאילתא מס' 709 , של חבר הכנסת בילסקי , בעניין תפקוד תקין של עמותות .
הוא אינו נוכח , וזה לפרוטוקול .
שאילתא מס' 719 , של חבר הכנסת ניצן הורוביץ , בעניין יישום חוק טל - הוא אינו נוכח , וזה לפרוטוקול .
שאילתא מס' 771 , של חבר הכנסת אברהים צרצור : המעבר ממזרח לכפר - קאסם - הוא אינו נוכח , וזה לפרוטוקול .
שאילתא מס' 787 , של חבר הכנסת משה גפני : פינוי המוקשים משטחים שונים בארץ ; הוא אינו נוכח , וזה לפרוטוקול .
אני מאוד מודה לסגן שר הביטחון , השר מתן וילנאי , ומאחל לו חג פסח כשר ושמח והרבה בשורות טובות .
אדוני , תודה רבה .
צריך להביא את כל התשובות לפרוטוקול , לגברת .
הכרזה אחרונה למזכיר הכנסת הנוכחי .
תודה .
יעלה ויבוא שר הבריאות , המכונה משום מה סגן השר ליצמן , שהוא שר הבריאות לכל דבר .
סגן שר הבריאות , השר ליצמן , יענה על שאילתא מס' 596 , של חברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ - אינה נוכחת ; לפרוטוקול .
שאילתא מס' 604 , של חבר הכנסת אורי אורבך - ראיתי אותו הרגע פה - זמני ההמתנה לרופאים מומחים ; הוא אינו נוכח , וזה לפרוטוקול .
שאילתא מס' 624 , של חברת הכנסת רוחמה אברהם - בלילא : הצעת חוק ניסויים בבני - אדם - היא איננה נוכחת ; לפרוטוקול .
שאילתא מס' 629 , של חבר הכנסת מסעוד גנאים : סירוב קופות - החולים לממן ניתוחי השתלות במצרים - אינו נוכח ; לפרוטוקול .
שאילתא מס' 630 , של חבר הכנסת נחמן שי : עמותת ער"ן בסכנת סגירה - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 671 , של חבר הכנסת יואל חסון : ביטול העסקת רופאים בניידות לטיפול נמרץ במגן - דוד - אדום - אינו נוכח ; לפרוטוקול .
שאילתא מס' 682 , של חבר הכנסת עפו אגבאריה : תמותת תינוקות במגזר הערבי - אינו נוכח ; לפרוטוקול .
כבודה השר ישיב על שאילתא מס' 683 , של חבר הכנסת אריה אלדד , שנוכח תמיד : תקנות בריאות העם .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה , שאלה נוספת .
רבותי השרים , חברי חבר הכנסת דב חנין - אתה רואה , יש שלושה שרים על חבר כנסת אחד , והיושב - ראש גם כן .
ימים חדשים .
היום יום רביעי , י"ט בחשוון , או מרחשוון , תשע"ב , 16 בחודש נובמבר 2011 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
ובכן , אני רק רוצה להודיע הודעה אחת .
מדי שבוע באופן שגרתי ועדות הבית מבקשות ממני להאריך את הישיבות , ואני מאשר כדבר שבשגרה הארכת ישיבות עד 11:45 , כפוף להצבעות .
אבל אם בישיבה מסוימת צריך להיות חבר מהוועדה שאושרה לו שאילתא דחופה , והוא צריך להיות במליאה , אז כמובן הוא צריך להעיר את תשומת לבו של יושב - ראש הוועדה שהוא לא יכול להיות בשני מקומות באותו זמן .
היועצים המשפטיים יבואו ויקבעו אם כל ועדה פועלת על - פי סדר הכנסת הנכון , על - פי תקנותיה והחוקים האחרים , ובבוא העת אנחנו גם נכריע ונחליט בנושאים כאלה .
אני מצטער שיש כל מיני נושאים שאינם באמת בראש סדר העדיפויות של הנושאים הישראליים , שהם מביאים לידי התפלגות והתפצלות והתפרצויות כאלה או אחרות בתוך מערכת הכנסת עצמה , ושמביאים לידי מצב שבו ברגע האחרון צריכים לדון בדקה מסוימת על שאלה כזאת או אחרת , כשהמירוץ הוא מירוץ נגד זמן ולא מירוץ לעניין .
אבל כמובן , אלה הם דברים הנתונים לכל אחד ואחד מיושבי - ראש הוועדות .
תפקידם של יושבי - ראש הוועדות לנהל .
כמובן , יש דבר אחד שהוא מעל כולנו , ורק הוא , והוא תקנון הכנסת , שאנחנו כולנו קבענו אותו , ותקנון הכנסת פועל בכל מקום שבו אין הסכמה .
כשיש הסכמה , אין לנו שום בעיה .
ובכן , אנחנו עוברים לשאילתות הדחופות , אדוני המשנה לראש הממשלה , שהוא השר התורן , ויש לנו כמה שרים שנמצאים כאן על מנת לענות על שאילתות .
השאלה הראשונה מופנית אל שר הבריאות , המכונה סגן שר הבריאות , השר ליצמן , או סגן השר ליצמן , כפי שאומרים , והוא ישיב על שאילתא של חברת הכנסת עינת וילף בנושא : העלאת תקציב יום אשפוז סיעודי בבית - אבות .
חברת הכנסת וילף , השר יגיע לדוכן .
השר גם אולי ישכיל אותנו באופן כללי בנושאים הבוערים .
אני מאוד מודה .
חברת הכנסת וילף , בבקשה , נא להקריא קודם , ולאחר מכן תוכלי להוסיף ולהכביר מלים .
בבקשה .
בבקשה , חברת הכנסת וילף , ואחריה - חבר הכנסת דב חנין .
לחבר הכנסת דב חנין יש גם כן שאלה .
בסדר גמור .
אילן , אין לו שאילתא .
בבקשה , רק אני רוצה לראות .
לא , אילן גילאון , יש לו שאילתא .
חברת הכנסת וילף , אנחנו נהיה במעקב אחרי הנושא הזה .
תודה רבה .
כבוד השר , קודם כול אני רוצה להבהיר - סגן שר האוצר יצחק כהן הפנה את תשומת לבי שהשופטת בייניש קבעה את פטרבורג כמגשר , ולא כבורר , ויש לזה חשיבות רבה מבחינה משפטית .
אני לא בטוח אם - - - זה משנה מאוד .
כי בורר , הפסק שלו מחייב - - - לא לא , בורר , הפסק שלו מחייב .
אין ויכוח .
אם ההחלטה תהיה של בית - המשפט , לא משנה אם זה בורר או מגשר .
אבל מגשר לא מחייב , בורר מחייב .
תודה רבה .
אני מאוד מודה .
אני יודע שהציבור בישראל , כפי שחבר הכנסת חנין היטיב לומר זאת , הציבור בישראל חרד מאוד , משום שיש סכנה שהיום - - - אני יודע , אדוני .
אני יודע עד כמה אתה היית , כחבר כנסת , ער לכל אותם נושאים - גם בסל הבריאות וגם בכל הקשור למערכת הבריאות הציבורית , אבל ההתפתחויות הופכות להיות דבר שהוא " לא ינום ולא יישן " , חייבים לבוא ולומר .
יש לך שאילתא עכשיו .
כבר איחרת .
אני מאוד מודה לשר הבריאות , המכונה סגן שר הבריאות , חבר הכנסת יעקב ליצמן , אדוני .
אני מזמין בכבוד רב את השר לביטחון הפנים , השר איציק אהרונוביץ , לעלות ולבוא ולהשיב על שאילתא בנושא שמעסיק רבים מאזרחי ישראל במגזר הערבי .
חבר הכנסת עפו אגבאריה יקריא אותה , ולאחר מכן , אחרי שהשר ישיב , יוכל להוסיף עוד כהנה וכהנה .
בבקשה , חבר הכנסת אגבאריה , להקריא קודם את השאילתא כפי שהיא .
תודה רבה .
תודה רבה .
אחר כך תוכל להוסיף עוד כהנה וכהנה .
כבוד השר .
כן .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים וחברת הכנסת חנין זועבי .
נכון , חבר הכנסת דב חנין ביקש שאלה נוספת לפני חברת הכנסת חנין זועבי , אבל הואיל והוא מהסיעה של חבר הכנסת עפו אגבאריה , הזכות ניתנת לך .
בבקשה .
השאלה ברורה לחלוטין .
השאלה ברורה .
שאלתך ברורה לחלוטין .
השאלות הן לא הרצאות , אבל בהחלט השאלה שלך היתה מפורטת .
הבנתי .
הבנתי .
אתה דורש שרשת המודיעין של המשטרה תהיה כלפי פשעים כמו כלפי פעולות נפשעות של טרור .
אני באמת חושב - rule of law צריך שיהיה הלוא לכולם , ולא יכול להיות מצב שבו המשטרה לא תדע .
רק המשטרה אומרת : כאשר אני בתוך הקהילה עצמה , אני לא יכולה להגיע למקורות , יש לנו בעיה .
זה לא שאנחנו לא עושים .
יש בעיה .
למשל ברחביה - אתה יודע , היום מדברים על רחביה - אם יהיה למישהו ברחביה טיל " לאו " , מייד השכנים יבואו למשטרה ויאמרו שיש לו טיל " לאו " , עוד לפני שהוא יצליח לירות את הטיל .
זה מה שאומר השר .
הוא בא ואומר שצריכים שיתוף פעולה של הקהילה במניעת פשיעה בתוך הקהילה .
ולכן כל אחד - השר צריך לעשות את המוטל עליו , וגם הקהילות בתוך עצמן צריכות להבין שקודם כול , אם לא עוזרים לעצמנו , אף אחד לא יעזור לנו .
תודה רבה .
חברת הכנסת חנין זועבי , בבקשה .
חבר הכנסת דב חנין , אם יש לך משהו שהוא לא סובל דיחוי , אני אאפשר גם לך .
אבל אם הם מיצו את הדברים , אז אדוני יעבור לשאילתא שלו .
בגלל מצוקתו של חבר הכנסת אילן גילאון , כחבר ועדת החוקה , ובגלל מצוקתו של חבר הכנסת דב חנין , שרוצה להשתתף בוועדת החוקה , דחיתי את כל ההצבעה באופן יוצא דופן - על מנת לגשר בין שני הצדדים , שכל אחד חושב שהוא צודק - לאחרי הקריאות הטרומיות .
תהיה הזדמנות , וכל מי שהשתתף פה ולא יכול , לפני ההצבעה הוא יוכל לדבר .
תודה רבה .
כל מי שהיה יוכל לדבר לפני ההצבעה .
הישיבה תתחדש מייד אחרי הקריאה הטרומית .
תתכנס הוועדה , ומי שהיה עסוק , כמו חברי הכנסת דב חנין וגילאון , יוכל לדבר , ואז יצביעו .
זה הכול .
זאת הפשרה .
חבר הכנסת דב חנין השתתף בישיבה .
כך סוכם עם יושב - ראש ועדת הכנסת .
קיבלתי את זה ומצאנו על - ידי כך פשרה לא צודקת לשני הצדדים .
תודה רבה .
כששני הצדדים חושבים שאני לא צודק , אני יודע שאני צודק .
תודה רבה .
חברת הכנסת חנין זועבי , בבקשה .
חברת הכנסת זועבי , הדברים שלך לכאורה מאוד הגיוניים , אבל אני אומר לך שמה שהשר אומר הוא חשוב , לא מפני שהשר אומר והוא מהרוב היהודי .
הוא חשוב הרבה יותר לחברים הגרים באותם מקומות .
אם יש מצב שבו אחר כך המשטרה תבוא ותעשה פשיטה , יבואו ויאמרו שהמשטרה עושה פשיטה רק כי היא רוצה לנצל את - צריך להבין , מלחמה בפשיעה היא קודם כול של הקהילה עצמה .
ברור , מאה אחוז .
הבהרת את עצמך והשאלה ברורה .
הבנו , השאלה שלך ברורה .
תודה רבה .
אדוני השר , נא להשיב .
חברת הכנסת מירי רגב , אולי גברתי לא שמה לב , אבל השר עונה .
אנחנו לא באיזה טרגדיה יוונית שצריכה להיות מקהלה .
השר עונה , הוא עונה בצורה מפורשת .
חבר הכנסת אגבאריה , אני לא יכול , אבל אנחנו עוקבים ובנשיאות אנחנו נותנים שימת לב רבה .
חברת הכנסת חנין זועבי צודקת , הסימן היחידי להצלחה הוא ההצלחה , אבל אם הקונוטציה בשאלות היא שממשלת ישראל מזניחה בכוונה את המלחמה - - - לא , כי יכול להיות איזה אינואנדו , משמעות כזאת .
אומר השר בצורה מפורשת : המאמצים הם שווים בכול .
נכון , יש מקומות שיש יותר - דרך אגב , חבר הכנסת אגבאריה , שנינו יודעים שהמקום היחיד שבו יש שיתוף פעולה יהודי - ערבי בלי הגבלות , זה בסמים , זה בפשע .
זה שיתוף פעולה .
לא צריך גשר , השיתוף גדול .
תודה רבה לשר אהרונוביץ .
אני מזמין את השר יצחק כהן לבוא ולהשיב על שאילתא של חבר הכנסת דב חנין , אשר נשאלה לפני שבוע והמשיב היה שר הבינוי והשיכון אשר אמר : השאילתא של חבר הכנסת חנין צודקת , רק התשובה צריכה להיות במשרד האוצר .
ולכן , בהסכמת שר השיכון והבינוי , אנחנו מעלים את השאילתא פעם נוספת ומבקשים את ההתייחסות של האוצר .
אדוני יעלה ויבוא ויגיע וייראה וגם יישמע .
תודה רבה .
השאלה ברורה .
עוד מעט את שואלת שאלה .
היה בן למשפחת מרידור - אז יושב - ראש הסוכנות .
אנחנו היינו בחוק ההסדרים , שהיתה ההסתייגות .
נכון .
כלומר הוחזרו למעשה ככסף צבוע לצורך רכישת הדירות מיליארד ו- 800 מיליון ?
חברת הכנסת רגב , עוד רגע את מדברת .
חברת הכנסת רגב , האם גברתי מוותרת ?
הוא צריך לענות עכשיו לחנין , ואחרי זה הוא יענה לך .
נכון .
האם הרצל יכול היום לבוא ולבקש שנכסה את ההוצאות של הקונגרס הציוני הראשון ?
הם העלו עולים , בשביל זה הם קמו , מה קרה ?
השאלה היא אם הדירות לא צריכות להיות לאותם אנשים שהם מחוסרי דיור , זה הכול .
כבודם במקומו מונח , אבל מה , הם מתחילים לבקש מאתנו תשלומים על כך ?
אני בקשר עם הרצל , אף שהוא לא יודע מזה , והוא אומר לי שהוא מוותר על כל הכספים שהוא הוציא לכל הקונגרסים הציוניים ; אומר : תשקיעו את זה רק בחסרי ישע .
השר , לא להתווכח .
יש לך עוד שלוש שאלות .
ברור .
עד כה לא היה ברור לגמרי , והיו גם נתונים שלא ידעתי עליהם קודם לכן , ונדמה לי שגם חבר הכנסת .
עכשיו , אדוני , אחרי שאמר את דבריו המפורטים , ישמע הערות משלושה חברי כנסת : קודם כול , השואל דב חנין , ואחריו - חברת הכנסת מירי רגב , שהתאפקה בצורה מעוררת כבוד כל זמן שאתם דיברתם , ולא התערבה אפילו פעם אחת , וחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
בבקשה .
אמן .
בבקשה .
בזה אשמה הכנסת .
אתה הצבעת נגד , אני יודע .
הכנסת עמדה פה , ועמד הדבר לפתחה בהסתייגות לחוק ההסדרים , ואישרנו את זה , הכנסת אישרה .
אגב , השר באותה עת - אני לא יודע אם הוא היה באוצר או לא היה - התנגד בכל תוקף להסתייגות הזאת .
מסכים אתך .
יש פה רק בעיה שאני לא בטוח שהשר מוכן לכל התשובות .
שהן עומדות בקריטריונים לקבל דיור ואינן מקבלות .
אגב , שר הבינוי והשיכון - ואם אדוני לא מכיר אותו אני מוכן בהחלט להפגיש אתכם במשרדי - אמר את הדברים שאומר חבר הכנסת חנין בצורה ברורה ביותר : צריך להשיג את המימון , לפחות להכניס אותם לדירות שכורות על חשבון המדינה .
הוא דיבר על 180 מיליון שקל או משהו כזה .
תשיב לכולם יחד , אחרת יכול להיות שבתשובתך תייתר את היכולת של חברת הכנסת רגב להתייחס .
לא כתוב , לא כתוב .
כתוב " לחרדים " , לא כתוב " לקבוצות קיצוניות " .
להקריא כפי שהיא .
אחרי זה תאמר על אחריותך מה שאתה רוצה .
לא , לא .
אני לא .
אסור .
תודה רבה .
מעולה .
אחרי זה תהיה משוחרר מכל הגבלה , ותוכל לשאול מה שאתה רוצה .
כבוד השר .
חבר הכנסת גילאון , עכשיו , אדוני - אני לא מגביל אותו בכלום , ויכול לומר כל מה שעולה על דעתו .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע וחבר הכנסת בילסקי .
הוא לא מכריח אותם להדליק נרות , הוא רק אומר להם : מי שרוצה , ידליק את הנרות .
למה - - - זה ממש יפה .
תפקידו של ראש העיר הוא לשרת את - - - תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
אני מקווה שזה על העיר אשדוד , חבר הכנסת טלב אלסאנע , כי אם תשאל שאלה אחרת , אז אם השר ירצה - ישיב .
מה שאומר טלב אלסאנע זה כמו שאומרים : או עתידה אשדוד להגיע עד לקיה , או עתידה לקיה להגיע עד אשדוד .
כמו שאומרים על ירושלים ודמשק .
ולכן השאלה קשורה .
תודה רבה .
חבר הכנסת בילסקי , בבקשה .
תודה רבה .
האומנם ?
אתה שואל .
אתה שואל את השר : האומנם ?
אוקיי .
בבקשה , אדוני השר ישיב .
חבר הכנסת מילר , אתה מפריע לשר לענות לחברי הכנסת .
הוא לא אומר את זה בהתרסה .
מרצ לדורותיהם .
מרצ לדורותיהם .
אפילו יותר .
אין ויכוח לגבי זה , כבוד השר .
אני מציע לך , כשר הפנים עכשיו , ולא כשומר אמוני ישראל ויודע לבוא ולהסביר כמה שמרה השבת על ישראל - אני רק שואל מדוע אנחנו לא מקימים צוותים בארבעה מחוזות בארץ , מחלקים אותם , שיהיו אנשים שאינם יהודים , ואזרחי ישראל , ויעבדו , יהיו SOS לגבי אותם דברים שצריכים - - - כל כך פשוט .
מאה אחוז .
איפה שיש פיקוח נפש - גם יהודי .
אין על זה ויכוח .
תודה רבה לסגן ראש הממשלה , ולעניין זה לשר הפנים , על תשובתו על השאלה של חבר הכנסת אילן גילאון , שאליה נוספו שאלות אחרות .
וגם בשם טלב אלסאנע , על כך שהתייחסת לשאלתו .
רבותי , תם פרק זה .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לפרק חקיקה בקריאה טרומית , חקיקה ביוזמת חברי הכנסת .
ראשון המציעים , שיתייחס לבקשתו שר הרווחה והשירותים החברתיים משה כחלון - הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - שירות מילואים בתקופת העבודה המועדפת ) , התשע"א - 2011 , של חבר הכנסת אריה ביבי .
רק תשובה , כבוד השר ; אני מזמין אותו לתשובה .
יכול להיות שחברי אופוזיציה מגישים גם דברים הגיוניים .
במגבלות שאמרת .
האם חבר הכנסת ביבי מסכים לדברי השר ?
תודה רבה .
לכן - יש הסכמת הממשלה , ולכן אין תשובתו של חבר הכנסת ביבי , ואין חבר כנסת מהנמצאים באולם שביקש להתנגד .
אני עובר להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - שירות מילואים בתקופת העבודה המועדפת ) , התשע"א - 2011 , של חבר הכנסת אריה ביבי - נצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בקריאה טרומית .
נא להצביע .
הממשלה תומכת .
26 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת אריה ביבי , הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - שירות מילואים בתקופת העבודה המועדפת ) , התשע"א - 2011 , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה והרווחה כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אני מזמין את חברת הכנסת חנין זועבי לעלות ולבוא לדוכן לנמק את הצעת חוק להגדלת שיעור השתתפות בכוח העבודה ולצמצום פערים חברתיים ( מס הכנסה שלילי ) ( תיקון - שינוי הגדרת " עובד " ) , התשע"א - 2010 .
בבקשה , עשר דקות עומדות לרשותך .
זאת לא הנמקה מהמקום .
עשר דקות עומדות לרשותך .
בבקשה , חברת הכנסת זועבי .
רבותי , חברת הכנסת זועבי - כל מי שרוצה לדבר יוכל לצאת החוצה .
בבקשה .
חבר הכנסת .
חברת הכנסת זועבי , אבל הוא מפלה , נדמה לי , באופן - לרוחב הלוח .
זאת אומרת , חבר הכנסת ומשפחת זועבי לא יכולים להעסיק אנשים ממשפחותיהם .
זאת אומרת , אין כאן אפליה - - - חברת הכנסת , אני עוצר , כי אני רק רוצה לומר לך , כי כשמדברים על אפליה , אני לפעמים חושב שיש סימנים לאפליה , אבל בעניין הזה שאת אומרת , תראי , את יוצרת בחוק שלך , גם מתוך הכוונה הטובה שלך לדאוג לקהילה מסוימת , מפלט מס .
אני , ברגע שהחוק הזה עובר , מעסיק את כל הילדים שלי בעסק משפחתי .
אני אומר : עסק משפחתי , זה - כל תייר בא לארץ , הוא רוצה לראות את הבית שלי , הוא יכול לבוא .
אף אחד לא בא , אבל הם עובדים אצלי , ואני נותן להם , ואת רוצה שייתנו להם מס הכנסה שלילי .
אני רק אומר לך , זה לא יהיה רק אצל ערבים .
זה מפלט מס .
את יוצרת דבר שהוא לא הגיוני .
כי עסק משפחתי , יכול להיות שבחברה מסוימת העסק המשפחתי הוא המפלט היחידי לעבודה , אבל אי - אפשר לעשות ולהפוך - למשל , דוגמה , חברי הכנסת יכולים לשכור לשכה מחוץ לירושלים - יבואו כל חברי הכנסת ויאמרו - חברי הכנסת הערבים לא יעשו זאת , אבל כל חבר כנסת יהודי ישכור לשכה בבית של אח שלו , או של אחות שלו .
הי , יא חביבי , אומרת הכנסת , אין לשכות בבתים של משפחת חבר הכנסת ; זה הכול , בזה גומרים את העניין .
יכולים לבוא היהודים ולומר , אבל אצלנו זה נוהג , זה מסורת , שכאשר אנחנו יכולים לשכור משהו , אנחנו שוכרים אצל האח שלנו .
אני מבין , רק , את מבינה - זה מפלט מס .
כל אחד יפזר את ההכנסה שלו ולא יצטרך לשלם מס הכנסה .
לא , בסדר , כי לך באופן קבוע יש אידיאולוגיה שאומרת שיש פה אפליה .
אני לא יכול להכחיש את זה ברבים מהמקרים , אבל במקרה הזה את יוצרת מצב שהוא מפלט מס .
זה דבר שהוא הופך להיות דבר - לא יהיה מס הכנסה בארץ .
אני מרוויח 20,000 שקל בחודש , אני מפזר את זה בין חמשת הילדים שלי , בזה נגמר , והם יקבלו גם זה , ואני גם לא אצטרך לשלם מס הכנסה .
מספיק , נא להמשיך .
אני מחריג את כל האנשים .
במצב הנוכחי , אם יהיה חוק , המצב ישתנה בצורה דרמטית .
לא יהודי וערבי - כל בן - אדם יבוא ויאמר לו רואה - חשבון : יש מפלט מס .
אני לא מתערב , יש שר , הוא יענה .
לא , יבוא רואה - חשבון וינחה אותי , יאמר לי : אתה מרוויח 25,000 שקל בחודש , אני אלמד אותך איך לא לשלם מס הכנסה ; אתה תחלק את ההכנסה שלך , תקים עסק משפחתי , ירצו יבואו , לא ירצו לא יבואו - העסק המשפחתי יהיה " חברת ביקורי ירושלים " של משפחת ריבלין , אף אחד לא יבוא אלינו , אבל אני אפזר את הכסף שלי בין כולם ואמנע ממס .
את מדברת כרגע על המצב הקיים , אבל החוק הזה יכול לפתוח - - - ניסיתי להסביר .
אם לא הצלחתי זה רק כי אני לא יודע להסביר .
תודה רבה .
הצעת חוק שלך ברורה .
את תוכלי אחר כך , חמש דקות - אם הוא יתנגד תוכלי עוד חמש דקות .
חבר הכנסת , כבוד השר , יצחק כהן , יעלה ויבוא ויסביר אם המדינה מסכימה , ואם לא - למה .
מה זה " לא לערבים ולא לנוצרים " ?
יש נוצרים ערבים , יש לנו חבר כנסת מכובד - - - יש ערבים שהם נוצרים ויש נוצרים שהם לא ערבים .
חברת הכנסת זועבי , את מייד אחריו עולה לחמש דקות תמימות .
יוזם החוק .
בסדר - - - הפורום המכובד של השר ויושב - ראש ועדת הכלכלה .
זה פורום מכובד , תקיימו את הישיבה .
ועדת העבודה והרווחה , סליחה .
או בחדר הוועדה או במבואה אתם יכולים לדבר כמה שאתם רוצים .
תודה רבה , אדוני השר .
בבקשה .
לא לא לא , הוא לא דיבר נגדך באופן - - - באופן יוצא דופן .
יש לך - - - תודה רבה .
אני מזמין את חברת הכנסת חנין זועבי , אם היא מבקשת , להשיב על התנגדות הממשלה .
ואנחנו עוברים להצבעה .
אין תשובה .
היא לא מבקשת להוסיף על הדברים שאמרה בהרצאת העניינים שהיא הביאה בפני הכנסת .
חברים , חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק להגדלת שיעור ההשתתפות בכוח העבודה ולצמצום פערים חברתיים ( מס הכנסה שלילי ) ( תיקון - שינוי הגדרת " עובד " ) , התשע"א - 2010 , של חברת הכנסת חנין זועבי , בקריאה טרומית .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
אתה לא שמעת .
אנחנו מייד נחזור על כל הדיון כדי שתשמע .
אני מבקש מהטלוויזיה , אני מבקש מערוץ - 99 , להעביר קסטה לחבר הכנסת נסים זאב על מנת שהוא ישמע בדיעבד , אחרי שהוא הצביע נגד , על מה הוא הצביע .
