אנחנו נבחן עכשיו את ההצבעה בקריאה שלישית , ואם נראה שיש פה איזו תקלה נחזור גם על ההצבעה הזאת .
חבר הכנסת הנדל , אנחנו נמצאים עכשיו בהצבעה .
אני מודיע על כך שאני מתכוון להצביע על הצעת החוק בקריאה שלישית .
נא להצביע .
רבותי חברי הכנסת , אני קובע ש- 12 חברי כנסת הצביעו בעד , אחד נגד ושני נמנעים , ואני קובע שהצעת חוק חובת דיווח בדבר הנזקים הבריאותיים הנגרמים מעישון מוצרי טבק , התשס"א - 2000 , עברה בקריאה שלישית .
אני מברך את חבר הכנסת אבי יחזקאל על אישור החוק .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק הבחירות לכנסת ולראש הממשלה ( תיקון מס' 40 ) , התשס"א - 2000 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה ליושב - ראש ועדת החוקה שהציג את החוק ונימק את הסתייגותו .
חבר הכנסת יהלום , האם אדוני רוצה לנמק את הסתייגותו ?
יש לך זכות לנמק אם אתה רוצה .
אני מודה לחבר הכנסת יהלום שמבקש להצטרף להסתייגותו של חבר הכנסת אמנון רובינשטיין על - פי הנימוקים שהביא לפנינו .
חבר הכנסת יוסי כץ איננו נוכח , לכן הסתייגויותיו אינן קיימות .
אנחנו עומדים להצביע על סעיפי החוק בקריאה שנייה .
אנחנו מצביעים על שם החוק .
מי בעד ?
בקולותיהם של 20 חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים , אושר שם החוק .
לסעיף 1 אין הסתייגויות .
אני מבקש מחברי הכנסת להצביע בקריאה שנייה על סעיף 1. אני קובע , שבקולותיהם של 19 חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים , גם סעיף 1 עבר .
לסעיף 2 קיימת הסתייגות של חברי הכנסת אמנון רובינשטיין ושאול יהלום .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד ההסתייגות 20 חברי כנסת , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות של חברי הכנסת רובינשטיין ויהלום עברה .
נצביע עכשיו על סעיף 2 כגרסת הוועדה , עם ההסתייגות שנתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד ?
נא להצביע .
אני קובע , שבקולותיהם של 21 חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים , סעיף 2 עבר יחד עם ההסתייגות שנתקבלה .
כך עברה הקריאה השנייה .
חברי הכנסת , אני מזמין אתכם להצביע על חוק זה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
היושב - ראש כבר אמר לי .
ובכן , אני קובע , שבקולותיהם של 20 חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים , חוק הבחירות לכנסת ולראש הממשלה ( תיקון מס' 40 ) , התשס"א - 2000 , עבר בקריאה שלישית .
אנחנו מברכים את חבר הכנסת אמנון רובינשטיין כיושב - ראש הוועדה על שהביא לידי חקיקת חוק זה .
רבותי , אנחנו מדברים כרגע על הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון מס' 24 ) ( שירותי תקשורת ועיתונים ) , התשס"א - 2000 , קריאה ראשונה .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת הכנסת .
אדוני , בבקשה .
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
רבותי , אנחנו פותחים בדיון .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת משה גפני - אינו נוכח ; חברת הכנסת נעמי חזן - אינה נוכחת .
חבר הכנסת זבולון אורלב - אין דבר כזה שזבולון אורלב לא יהיה נוכח .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אורלב .
חבר הכנסת שאול יהלום , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא , אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש , אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס - פז , אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ , אחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית , אחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה , אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה , אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אם כבודו בחר לדבר על דרך בלשון זכר , כפי שראוי , הוא יצטרך ללכת אתו כל הדרך , אז גם הוא , הוא הדרך .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת גדעון עזרא .
בבקשה .
רבותי , למי יש כאן טלפון פתוח ?
למי יש טלפון פתוח כאן ?
חבר הכנסת כנעאן .
תודה רבה .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
רבותי , יש לי בעיה .
חבר הכנסת גדעון עזרא , אדוני בנשיאות , יש לנו בעיה ; אנחנו מחויבים להוציא , לפי הוראות יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר כנסת שמפעיל טלפון .
מה קורה כשיש טלפון שאין לו חבר כנסת ?
יוחרם לוועדת הכנסת .
להעבירו ליושב - ראש ועדת הכנסת על מנת שהוא - - - מובן שהדברים האלה לא מתקבלים על הדעת , רבותי .
בבקשה , חבר הכנסת עזרא , מהתחלה , אתה יכול לדבר .
תודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת מאיר פרוש - אינו נוכח .
חבר הכנסת פינס - פז , בבקשה , אם אדוני מבקש לדבר .
חבר הכנסת יהלום , האם אדוני רצה להמשיך לדבר , כי נשארו לו 17 שניות קודם .
אם הוא מבקש להמשיך אני מבקש מחבר הכנסת פינס מייד אחרי כן לאפשר לך לדבר עוד 17 שניות .
אני לא מבין מה קרה .
מה קרה פה , אדוני ?
בפעם הבאה אני אוסיף לך 17 שניות .
חבר הכנסת יהלום , אני באמת מבקש מאדוני .
האם אדוני מבין מדוע יוצאים לפגרה ?
עכשיו אדוני מבין מדוע יוצאים לפגרה ?
חבר הכנסת פינס - פז , עצרתי את השעון .
אל תדאג .
האם אדוני מבין עכשיו למה יוצאים לפגרה ?
כי אנחנו עושים פה תעמולת בחירות - - - - ואני מציע לחבר הכנסת יהלום לא לאפשר לחבר הכנסת פינס - פז להצליח - - - חבר הכנסת מצא , אתה מתפלא שחבר כנסת עולה ומהדוכן אומר כל מה שהוא רוצה ?
לי היה תואר אלוף הנואמים במושב החורף הקודם , ולא היה נאום אחד שדיברתי לעניין , אדוני .
אז מה אדוני רוצה ?
חבר הכנסת פינס - פז , בבקשה .
לא .
עצרתי את זה .
- - - תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת אברהם רביץ - איננו נוכח .
חבר הכנסת מאיר שטרית - איננו נוכח .
חבר הכנסת עזמי בשארה - איננו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - איננו נוכח .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - איננו נוכח .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת יגאל ביבי , ואם לא יהיה - חבר הכנסת מיכאל קליינר , ואם לא יימצא - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אין דבר כזה שהוא איננו .
חבר הכנסת גדעון עזרא דיבר רק על החוק .
נכון .
גם חבר הכנסת יהלום .
הוא הותיר אפילו 17 שניות .
חברת הכנסת גוז'נסקי , בבקשה .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת גוז'נסקי , שגם מקפידה על הזמן הניתן לחבר כנסת .
חבר הכנסת יגאל ביבי - איננו נוכח .
חבר הכנסת מיכאל קליינר - איננו נוכח .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
עוד מעט .
חבר הכנסת גנדי יחליף בעוד עשרה רגעים .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
- - - שוכראן , תודה רבה , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
האם צריך להתנצל כדי להצביע בעד נתניהו ?
אני לא מבין , חבר הכנסת אלסאנע ?
האם אדוני הסביר זאת בערבית , כי לא רצה ששומעי העברית לא יבינו , או שהוא רצה - - - שמתי לב , אדוני .
נדמה לי שאדוני גם עבר בכל זאת על איזה דבר פרלמנטרי .
יש פה איזה דבר שהוא על הסף .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
קראתי בשמה והיא יצאה .
היא לא רצתה כנראה לדבר , מה אני אעשה .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה - אינה נוכחת ; חבר הכנסת אבשלום וילן - אינו נוכח ; חבר הכנסת איוב קרא - אינו נוכח ; חבר הכנסת עוזי לנדאו - אינו נוכח ; חבר הכנסת אליעזר זנדברג - אינו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , בבקשה .
חבר הכנסת זאב ידבר בערבית בגדדית .
אני לא בטוח שאתה תבין , חבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת זאב , הרגע התחיל .
זה על חשבונך , כי אתה פנית אליו .
הוא יענה לך .
זה על חשבון הזמן שלך .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
חבר הכנסת קרא ידבר במקום חבר הכנסת איתן , שביקש להתחלף אתו .
בבקשה .
הוועדה למינוי שופטים לא שייכת לכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת קרא , אני רק מבקש שלא יובן כאילו יש פה השתוללות בלתי מרוסנת .
רבים מהחוקים הם חוקים הנוגעים לציבור כולו , והכנסת עמלה וטרחה , וחברי כנסת הגישו הצעות חוק ביוזמה פרטית , והעניינים עברו בוועדות השונות ונתקבלו בשיקול דעת רב , וכמעט אין מחלוקת עליהם , והם באים ועולים כאן , ואנחנו מנקים שולחן , כפי שזה נקרא , על מנת להביא רק דברים שיהיו לתועלת התושבים והאזרחים של מדינת ישראל .
כך אנחנו מאמינים , על כל פנים .
ובכן , תודה רבה לחבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת לנגנטל , האם אני יכול להפסיק אותך בשיחתך המאלפת על נושא המפד"ל עם יושב - ראש סיעת המפד"ל , חבר הכנסת יהלום ?
בבקשה , אדוני .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל , שבשנייה זאת סיים את השנייה האחרונה שלו .
אני קורא לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת פריצקי הסכים שחבר הכנסת האשם מחאמיד ידבר לפניו , כי הוא צריך להתכונן לסעודה המסיימת את הצום .
בדרך כלל יש לך רוב סדר - היום .
לפעמים יש שינויים כאלה ואחרים .
אם אדוני יבדוק במחשב , הוא יראה אותו .
אם היה אומר לי כך פקיד , הייתי מדבר עם השר , והוא כבר לא היה אומר לי כך יותר .
טוב , זה עניין אחר .
יש לך עוד עשר שניות לקנות את זה .
אי - אפשר עכשיו שתמשיך לדבר , כי הסתיים זמנך .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מחאמיד .
בהחלט , אני לא בא בטענות אליך .
אני פשוט מציין עובדה , שזמנך תם .
חבר הכנסת יוסף פריצקי , בבקשה .
יעלה ויבוא סגן היושב - ראש החדש , חבר הכנסת רחבעם זאבי , על מנת להחליף את היושב - ראש .
חבר הכנסת לנגנטל , הדבר היחיד שבו יש לך עכשיו יתרון עלינו זה שיש לך תואר קבע של סגן היושב - ראש לשעבר .
האם אתה רוצה לדבר קודם ?
לא , כבר קראתי לחבר הכנסת פריצקי .
חכה , אתן לך לדבר ואני אחליף אותך .
בבקשה , חבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת פריצקי כבר נקרא שבע פעמים וויתר על זכותו - לא לדבר , אבל על תורו .
תודה רבה .
רבותי , לפניכם יש שעון , ואתם יכולים להסתכל ולדעת בקלות רבה כמה זמן נותר לכם .
אני מקפיד לאפס את השעון .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , בבקשה , לפני שתחליף אותי כיושב - ראש .
תודה לחבר הכנסת רחבעם זאבי .
רבותי , חברי הכנסת יובל שטייניץ , מקסים לוי , אברהם הירשזון , ציפי לבני , ויצמן שירי , אברהם יחזקאל , תאופיק חטיב , שלום שמחון , בנימין אלון , זאב בוים .
חבר הכנסת צבי הנדל , בבקשה .
אני מקדם בברכה את סגן יושב - ראש הכנסת החדש , חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אדוני היושב - ראש , אני מברך את אדוני .
לכבוד הוא לכנסת , לכבוד הוא לי להיות אחד הדוברים הראשונים כאשר אדוני יושב - ראש , אם כי אני זוכר את אדוני יושב - ראש באחת הכנסות - הוא פתח אותה , נדמה לי .
רבותי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר לך , חבר הכנסת סאלח טריף , אדוני יושב - ראש הוועדה הנכבדה , שאני כמובן אתמוך בחוק , כי הוא חשוב .
הייתי גם בארצות - הברית וראיתי את מכוני המחקר שם , והלוואי שזאת תהיה ראשית דרך .
יש כמובן הרבה הערות להרבה עניינים , אבל החוק חשוב , ואנחנו נמצה אותו בוועדת הכנסת כאשר נדון בהכנתו לקריאה שנייה ושלישית .
אני רק רוצה לומר לך , אדוני , את זה נלמד .
אבל מתי נלמד במדינה הזאת ?
כאשר יושב - ראש הקואליציה חברי הטוב חבר הכנסת אופיר פינס עולה לכאן ואומר שיש רק 60 חברי כנסת שרוצים שלום ?
וכי הורי הורי , זקני זקני הגיעו לארץ - ישראל מהגולה כדי להילחם כאן , כדי לשפוך דמם של אחרים כאן , כדי לשפוך את דמם עצמם ?
הם באו לכאן משום שהגורל אמר לנו : זאת ארצנו היחידה בכל העולם ואין לנו מקום אחר ללכת אליו .
יש בהחלט בעיות בחזרתנו לכאן עם תושבים שנמצאו כאן , אבל אמונתנו הבלתי - מתפשרת והבלתי - מסויגת היא ברורה .
וכי יאמר אדם : אנחנו לא רוצים שלום ?
אנחנו לא מוכנים לוותר על כל מה שאנחנו מאמינים שמגיע לנו בזכות תמורת דבר שנקרא שלום , כי אם לא נעמוד על כל אותם דברים שהם יקנו לילדינו ולנכדינו ולנכדי נכדינו את היכולת לשבת כאן לבטח בארצנו , אויה לנו ואבוי לנו .
אז מה הוא אומר , אנחנו לא רוצים את השלום ?
הוא לא אוהב את הצחוק הזה ?
בוודאי , חבר הכנסת פינס , אנחנו לא רוצים שלום עכשיו , אנחנו רוצים שלום לעולמים , לעולמי עולמים .
ואיך יהין , ואיך אפשר לחשוב שיורים בפסגות משלושה כיוונים כבר , לא מתוך שטח A או שטח B , מתוך שטח C , על מתיישבי ארץ - ישראל הנמצאים בפסגות , אשר נשלחו על - פי החלטת ממשלה בישראל .
ובאותה עת שיורים עליהם אנחנו ננהל משאים ומתנים עם אויבינו , עם אדם שהוא רב מרצחים לגבי בני עמנו בשני הדורות האחרונים ?
יתירה מזו , אדוני היושב - ראש , אני פשוט לא יכול להבין את ההתרפסות הזאת לעלות לרגל , להיכן ?
לאותו אדם שמבקש בכל שעה ובכל רגע לשים מטעני חבלה , מטעני צד שיכולים להרוג נשים וילדים הנוסעים מבית - הספר הביתה .
איך עולים אליו לרגל על מנת לחלות את פניו ?
יעקב ועשיו , תקראו את הפרשה שקראנו בשבוע שעבר .
איך עולה על דעתנו דבר כזה ?
ודאי , יש לנו ויכוח , יש לנו מאבק , יש לנו לפעמים מלחמה .
כולנו רוצים שלום .
צריך להידבר לפעמים , כאשר יש על מה להידבר .
אבל איך לעלות ולדבר ולחשוב שאפשר על - ידי כך לקבל כבוד מהצד האחר ?
הרי אני בטוח שהם רואים את זה ולועגים לנו .
אדוני היושב - ראש , אני בטוח , שבמכוני המחקר שיקים סאלח טריף בעתיד , או אלה שימשיכו את דרכו בוועדת הכנסת כשהוא יהיה שר בממשלה זו או אחרת , יוכלו לבוא ולומר לאלה שיבואו במקומנו , או לאלה שנמצאים אתנו - לא זה הדרך .
אוי לנו , אבוי לנו , אוי לבושתנו .
כי אם חושב מישהו שהוא יביא כך שלום , הוא יביא רק רצון למלחמת יתר מצד אויבינו , הרואים בנו קנה רצוץ שלא יודע על מה הוא צריך לעמוד .
תודה .
אתה אומר את זה לדרוזי - - - להיפך , אני מכבד ומצדיע לעדה וחושב שזאת הדרך .
אדוני יודע , כאיש שלום וכלוחם , עשינו שלום עם המצרים , עשינו שלום עם הירדנים , והיו לנו מלחמות קשות אתם .
לא נעשה שלום עם הורגי ילדים .
גנדי לא נמצא פה , לכן אין מי שיתנגד .
קטונתי .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת לנגנטל , אני כאן משנת 1988 , ואני זוכר שבאחת התקופות היית מנכ"ל במשרדו של השר לוי , ולאחר מכן של השר יהלום במשרד התחבורה , ועשית עבודה גדולה .
והרי פה מדובר במלחמה בלתי פוסקת .
לצערי הרב , פעמים רבות אנחנו יוצאים מאוד מתוסכלים מהרצון הטוב , הדיבורים הרבים והיכולת הדלה שלנו , בסופו של דבר , לעמוד בפרץ , בגלל טעויות האנוש והזלזול .
רק כאשר נהגי המסור במשך שנים נהרג , הבנתי את המשמעות הנוראה .
כשאני הייתי יושב לידו כל הזמן , אמרתי : לנו זה לא יכול לקרות לעולם , וזה קורה , והדבר הזה הוא נורא ואיום .
אלה הם דברים שאנחנו לא מבינים , עד אשר האסון קורה , חלילה , קרוב אלינו .
אבל יש אסונות שאנחנו מביאים על ראשנו , ואני לא מבין מאיפה ואיך .
כאשר מדובר בראש ממשלה , שאיבד לא רק את העשתונות , אלא את האמון בעצמו , והולך היום בניגוד לכל היגיון של אדם אנליטי , של מפקד בצה"ל , של איש מופת , למשכן את כל נכסיו של עם ישראל בארץ - ישראל , רק כדי להיחלץ ממצב - שאני מודיע לו , שהוא לא ייחלץ ממנו לעולם .
העם הזה החליט שהוא לא יהיה ראש ממשלה עוד .
אבל לבוא ולמשכן את כל עתידו של עם ישראל בארץ - ישראל , את עתידה של מדינת ישראל כמדינה שצריכה לשבת לבטח לדורי דורות ואת הסיכוי לשלום , כשהוא מנהל , תחת אש ומתוך ידיעה שהוא נכנע לאלימות , משא - ומתן עם רב - המרצחים ערפאת ?
איפה יעלה על הדעת דבר כזה ?
אני אומר לכם , אני זוכר את אהוד ברק כראש אמ"ן , ואני צעיר היושב בוועדת החוץ והביטחון .
אני זוכר את אהוד ברק , אלוף פיקוד המרכז , יושב כאן - כאשר אני מושבע - במקומו של חבר הכנסת רחבעם זאבי , לשעבר אלוף פיקוד המרכז ; באותם ימים נפלאים , לאחר ששחררנו את מולדתנו ואת ארצנו במלחמה שנכפתה עלינו , שאיש מאתנו לא רצה לצאת אליה .
לבוא היום תחת אש ולנהל משא - ומתן ?
תעשה טובה , אנחנו מבקשים ממך : עזוב .
אתה יודע מה ?
אנחנו נעשה לך הנחה וניתן לך עוד חודש להיות ראש ממשלה , אבל אל תעשה דברים כאלה .
ואני אומר יותר מזה , חבר הכנסת כנעאן .
חברי כנסת , בזמן שאש נורית על אזרחי מדינת ישראל ותושביה , הולכים לעלות לרגל - - - לעלות לרגל .
תשמעו יהודים , תשמעו אזרחי ישראל , היודעים שאנחנו מדינה שבזכות היכולת שלה לעמוד בלחצים קיימת כאן , ועוד תהיה קיימת מתוך רצון משותף של כל העמים מסביב .
לאמור , אנחנו חלק , והם חלק מאתנו , אבל אם אנחנו נהיה עלה נידף , אם אנחנו ננהג כקש שבור , איך אנחנו יכולים לבוא ולחלום בכלל על איזו אפשרות לשלום ?
באים חברי כנסת ישראל להתחנן בפניו של ערפאת , להסביר לו כמה אנחנו לא צודקים , כמה הוא צודק כשהוא יורה בנו , שאחרת איך הוא יבין זאת ?
אני יורה בהם , אני משלח בהם לבנות חבלה , אני משלח בהם מטעני צד , והם באים אלי .
הם נותנים לי לגיטימציה לעשות את כל אותם דברים שאני עושה .
תאונות דרכים הן דבר נורא .
לפעמים הן נגרמות בצורה לא מודעת , אבל להפיל אסון כזה על - ידי גיבור כזה על עם נפלא כזה ?
שר האוצר , אנה ?
הוא החבר הצעיר שלך .
הוא רוצה להזכיר לך את החבר שלך הוותיק יותר , זיכרונו לברכה , יצחק רבין .
למה ?
איפה אנחנו ?
לאן ירדנו ?
לאן הידרדרנו ?
האם כעם אנחנו באמת נאמר שלאלימות יש איזו תמורה ולאלימות יש איזו הצלחה ?
אני אומר לכם את האמת : אני לא יודע אם אני מתבייש , אבל אני בטוח שאהוד ברק מתבייש בעצמו .
ברגע שמצלצלים וסוגרים רשימה אי - אפשר להוסיף לרשימת הדוברים .
אתה רוצה שאני אנמק בינתיים ?
אדוני היושב - ראש , גבירותי ורבותי , חברי וחברות הכנסת , אני מביא לכאן הצעת חוק מימון מפלגות ( תיקון מס' 21 ) .
שכל עוד קיימת שיטת הבחירה הישירה וכל עוד אנחנו עושים קונפדרציה של מפלגות , יש צורך לעשות צדק בין המפלגות , בין הסיעות הנבחרות לבין הבוחר .
אני כבר מודיע לכם , שחוק זה בא למנוע את האפשרות של איזו מניפולציה כלפי הבוחר .
פירושו של דבר , הליכה בקונפדרציה של מפלגות ופירוקה לאחר מכן , תוך חלוקת הכספים על - פי מספר חברי הכנסת .
מובן שכאשר סיעה נבחרת לכנסת , חוק מימון מפלגות נותן לה אותם יתרונות באופן שוויוני לכל אחת ואחת מסיעות הבית .
גם כיום , כאשר יש כמה מפלגות אשר מבקשות ללכת יחד לבחירות והן מודיעות על כך ליושב - ראש ועדת הבחירות המרכזית , הרי שהן יכולות לקבל באופן ישיר את מימון המפלגות .
קורה מצב שבו יש שלוש מפלגות - מפלגה אחת , מפלגת אם , שהיא המפלגה המובילה , ובלי כל פרופורציה היא מחזיקה בחברי כנסת או תורמת לרשימה חברי כנסת לעומת קבוצות נלוות .
האזרח מצביע בעד השלם , אך לפתע מתברר לו שיכולים לצאת מאותה מפלגה אנשים שהולכים לרעות בשדות הזרים לאותה סיעה ולקבל את מימון המפלגות .
אני מדבר על חוק מימון מפלגות .
אבל הוא לא היה פה ולכן ביקשתי לעלות .
כעת כדאי שאסיים את דברי .
אני מדבר כרגע על חוק מימון מפלגות , שבו ייאמר שלא יכול שיהיה הסכם , אלא הוראת החוק תהיה קוגנטית .
לאמור , אם מפלגה נבחרה לכנסת יחד - אני אקח לדוגמה מפלגה שאין בה רבב כמו מפלגת שינוי , שהלכה פעם ראשונה כמפלגה בתולה בראשותו של פורז לבחירות - - - אני מדבר על שינוי בלבושה החדש כפי שעיצב אותה חבר הכנסת פורז , אשר הפתיע את כל באי הבית .
הוא בא ויצר מפלגה , ואין על כך שום ויכוח , שרשומה ומקבלת מימון מפלגות .
אם שליש מחבריה , והם יותר משניים , יפרשו מהמפלגה , היא תוכל להמשיך ולקבל את מימון המפלגות בהתאם לחוק הקיים .
אבל אם למשל חבר הכנסת פורז הכניס שמינייה לכנסת ויצר איזו קונפדרציה של כל מיני קבוצות פוליטיות שונות , ושניים מתוך השמונה ירצו לפתע לפרוש ואפילו יעשו הסכם עם פורז שהכסף שמגיע לסיעה מתחלק פר - קפיטה בין החברים הנמצאים בתוך הסיעה , יבוא הבוחר ויאמר : ראו , אני בחרתי בעד שינוי השלמה , בעד הסינרגיה , שהיא יותר גדולה מכל המרכיבים יחד .
אף שבסינרגיה אין יותר משמונה , בכל זאת יש יותר משמונה .
מדוע ?
כי הבוחר , כאשר הוא נתן לפורז במסגרת הגדולה את הקול שלו , הוא נתן את הקול לפורז ולכל אחת מהמפלגות , אבל גם כיוון שהם התאחדו היו אנשים שנתנו קול לאותה מסגרת .
ואני בא ואומר , שדי לנו באותם מעשים ותעתועים , כאשר קבוצות מצטרפות לקבוצות גדולות יותר , שאינן מהוות שליש ממפלגה , והן פורשות או יוצאות מהמסגרת , אבל בהתאם להסכם כזה או אחר הן מקבלות את הכספים כאשר הן גם יצאו מהמסגרת - - - כן , בוודאי , ולכן אני מבקש שלא להצביע על החוק היום , ואני אסביר גם למה .
הרעיון העומד מאחורי חוק זה אומר כך : כאשר באו להצביע - - - אני כבר מסיים .
אם אדוני היה פה , אני לא הייתי עולה לכאן , ואז הייתי יכול להמשיך את פגישתי .
כי הזעיקו אותי .
לי אין פריווילגיה של שר אוצר .
אם לא הייתי פה , החוק שלי היה נעלם והולך .
שר האוצר יבוא , שר האוצר ילך .
למרות חיבתי הרבה לשר האוצר , האוצר תמיד יישאר , כי האוצר כמעט יותר חשוב מכל המרכיבים שלו .
אני בא ואומר , שאם יבואו ויצאו אנשים שאינם מהווים שליש מפלגה תוך כדי פעולתה של הכנסת - שניים מהם יאמרו , כדאי לנו ללכת עם פורז , כי הוא נותן לנו ערך מוסף .
הערך המוסף הוא כפול .
קודם כול , אולי כיוון שאנחנו עצמנו לא יכולים לעבור את אחוז החסימה .
הערך המוסף השני הוא , שאתו אולי נוכל לקבל יותר מאשר כוחנו באמת .
בא פורז ואומר : תשמעו , רבותי , אנחנו הלכנו על אג'נדה מסוימת , בא הציבור ואמר : אני נותן לשינוי את הקול שלי .
מדוע עכשיו אני אתן לפירורי שינוי , מהכסף שהציבור נותן , כאשר הם הלכו ופרשו בלי שהם שליש מהמפלגה ?
אין לה בעיה במקרה זה .
אין לה בעיה , כי היא מורכבת תמיד כך שלא יכול להיות שלאחד מהחלקים יהיה פחות משליש מהחלק האחר , אלא אם כן יהיה מצב נורא ואיום שבו ייכנסו רק שלושה ויהיה שליש שהוא אחד , שאז הם לא שניים .
אני רוצה להביא לסוף ומבחינת חוק מימון מפלגות הדברים הוכרעו .
אני לא רוצה לתת דוגמאות - - - אני מבקש שלא להתייחס לישראל אחת מטעמים אישיים .
לא רוצה להתייחס לזה .
חבר הכנסת פורז , החוק כתוב מלאכת מחשבת .
למשל פורז , איש אחד , יצא שלא במסגרת שלוש השנים שמלאו , וכל מפלגה בשנה האחרונה לכינונה של הכנסת יכולה ללכת בדרכה שלה , אלא ארבעה חודשים לפני הבחירות הקודמות פרש ממרצ ואמר שהוא רוצה ללכת לבד .
החוק מאפשר לו זאת .
אבל אם אחרי חודשיים שהכנסת התכוננה אומר פורז : מה לי ולכל המערכת שנוצרה כאן , אני רוצה להיות לבד - - - לצערי הרב , החוק הזה לא יחול על ישראל בעלייה , כי השניים שפרשו ממנה מהווים שליש מהמפלגה .
אם יש שליש , אני לא פוגע והם תמיד יכולים לקחת .
נצא מתוך הנחה שישראל בעלייה היתה מקבלת שמונה חברי כנסת , והיה וברונפמן וצינקר היו עוזבים - - - אני אומר לך עוד הפעם , שגם בעניין זה , כשהולכים אל הבוחר ומציגים - - - אני בא ואומר : אם יש שלוש מפלגות והן שליש , שליש ושליש , אין להן בעיה .
אם מדובר פה בשלוש מפלגות שאחת מהן היא 20 , אחת מהן היא שלושה , ואחת מהן היא שניים - אני אומר שהסיפור הזה צריך להיפסק .
אנחנו צריכים לומר , שאם שלוש הלכו יחדיו , הם הולכים לכל אורך הדרך .
אדם רוצה לעזוב - יעזוב , הכסף נשאר במסגרת הגדולה שלה התכוון הבוחר לתת את הכוח .
מבחינה אידיאולוגית כל אחד יכול לחשוב כמו שהוא רוצה , אבל מבחינת מימון מפלגות , אנחנו מתחילים לעשות סדר .
נכון , אם מימד רוצה , תלך לבדה .
אם היא רוצה ללכת עם מפלגת העבודה - היא הולכת אתה לאורך כל הדרך .
אני מבקש שהחוק הזה יוצבע מחר .
זה סעיף אחרון ?
זה כבר נמצא ביהודה ובשומרון - - - איפה שר האוצר ?
האם יש בכפרים הערביים בניינים בני שש ושבע קומות ?
אדוני היושב - ראש , חברי חבר הכנסת הרב אלון , בדרך כלל , אני בהחלט חושב , כאדם שמכבד את מסורת ישראל סבא , ויש בלבי הרבה רצון לקיים את כל תרי"ג המצוות .
לצערי הרב , היכולת שלי והיצר שלי לא מאפשרים לי לקיים את כולן , והלוואי שהייתי מגיע בשלב זה - - - היצר הרע .
חולשת הנפש , אתה מבין ?
אבל בין הי"ג מצוות שאני מקיים , החשובות שבהן קיימות .
אני נגד כפייה כזאת או אחרת .
אבל אם מדובר באמת ב- 5,000 שקל , שהם באמת דבר של מה בכך בזמן התקנה , על מנת לאפשר אי - פעם בדרך כלשהי לאדם שהוא שומר מצוות על - פי אמונתו , לקיים את מצוותו - כי אין כאן חובה להפעיל מעלית שבת - אני רואה זאת בחיוב .
אם כי יש פה איזה דבר מוזר .
כי אם לימים הקיבוצים יגדלו כל כך , וחלילה , אנחנו תמיד מקווים שכולם יחזרו בתשובה , אבל עד אותה עת ואולי עד ביאת המשיח - יש מקרים שבהם אנחנו נמצאים באזורים כאלה , שהדעת לא מעלה שאי - פעם מישהו ישתמש במעלית כזאת , או יבקש להשתמש , כאחד מתוך 32 דיירים , במעלית שבת .
אין על זה ויכוח .
מה , זה סימן לגאולה .
אנחנו בירושלים , חבר הכנסת הלפרט - אדוני מבני - ברק - מאמינים בביאת המשיח , ואנחנו ישנים עם נעליים , משום שאנחנו יודעים שבוא יבוא כל לילה , אז מה אתה אומר לי ?
אני רק רוצה לומר לאדוני , שהבעיה היא לא בהתקנה .
המחיר הזה הוא באמת מחיר חסר ערך , שחבל לדבר עליו .
מה יקרה , כאשר מבין 32 דיירים יבקש אחד להפעיל את המעלית בשבת ?
בסדר , ואתה מבקש להפעיל את המעלית בשבת ומחייב אותי ואת כל 31 הדיירים לעלות ולעצור בכל קומה , משום שמעלית של שבת , מטבע הדברים - - - או .קיי .
אני רק אומר שיש בכך איזה מין כפייה .
כאדם שלא מסוגל לקיים את כל המצוות בגלל חולשת הלב , חולשת הדעת וחולשת היצר , אני בעד החוק הזה .
אבל אני בטוח שיהיו פה כמה חברים שיתנגדו לכך .
אני רוצה להתייחס גם לדבריו של חבר הכנסת גדעון עזרא .
אתם צריכים להבין , רבותי , שבזמן בחירות לקיים כנסת זאת במה פוליטית - והשאלה היא האם באמת אנחנו צריכים לקיים את הכנסת כבמה פוליטית ; הכנסת היא גם במה פוליטית , ובדרך כלל בימי שני אנחנו מתייחסים אליה כאל כזאת - אבל היא גם בית - המחוקקים .
וכאן טמונה סכנה גדולה .
קודם כול , ממשלה - ואני מקווה שבעוד חודשיים אנחנו נהיה ממשלה , זאת אומרת , החברים שיושבים כאן בבית .
הרי הממשלה מעולם לא ישבה כאן בבית , כשהיא היתה ממשלת השמאל .
בכלל , השמאל - הכנסת קטנה עליו .
אנחנו נלמד אותו שהכנסת תהיה הכי גדולה עליו .
אבל בדרך כלל , כאשר ממשלה יושבת והכנסת פועלת והאדם מבקש את אמון הציבור , הוא לא יוכל לעמוד בפני אותם לחצים של חוקים כאלה ואחרים המדברים על מיליוני שקלים , אם לא מיליארדים , ויאמרו לו : אם לא תאשר את החוק הזה , לא נצביע בעדך לכנסת .
יאמר : לא נצביע בעדך ?
ניתן לך מים עד שיצא לך מהאוזניים .
אני אומר זאת לכם בלשון הגששים , חתני פרס ישראל .
זאת אומרת , אלה הם דברים שאנחנו צריכים להיזהר בהם , שחלילה לא נביא לידי מצב שבו אנחנו נהיה תחת השפעה או לחץ כזה או אחר שאינו ממין העניין .
אבל אתה לא יכול לבוא ולומר לאדם : זה יעלה וזה לא יעלה .
נכון , אתה צודק .
עם זאת , לגבי מה שיהיה בדוח העוני , לא יבוא ויאמר חבר הכנסת ריבלין : ראו נא , אני יודע שברק לא עשה כלום , אבל גם ממשלתי היתה לה יד בנושא העוני .
אני לא אומר זאת בזמן בחירות .
ולכן , גם הדיון על העוני יהיה הטחת האשמות ולא מציאת איזו סגולה לריפוי הנגע הממאיר הזה , היכול להרוס את חברתנו .
לכן אני בא ואומר , שיש היגיון רב לעשות איזה פסק זמן .
דרך אגב , אנחנו פותחים בשבוע הבא את הכנסת באמת לאותם חוקים שאינם חוקים שבאים לידי מחלוקת של בני קורח , זאת אומרת , לא מחלוקת לשם שמים .
על מה אתה יכול להגיש הצעות אי - אמון כשאין אמון בממשלה ?
כי הממשלה לא מאמינה בעצמה .
לכן אני בא ואומר , שאנחנו רק יכולים להביע אי - אמון בעצמנו , וכל אחד מאתנו הרי מאמין בעצמו באמונה שלמה .
אתם לא חושבים ככה , רבותי שם בערוץ - 33 ?
אין על זה ויכוח .
עצור אותו על - ידי כך שתפיל אותה במהרה בימינו , משום שלא תוכל לעשות כאן שום דבר , אלא אם כן תוכל לשנות את החוק .
וחוק זה לא תוכל לשנות מהטעם הפשוט , שבמקרה כזה לא תבוא הכנסת לידי מצב שבו היא יכולה לבוא ולהכריע פוליטית .
זה יבוא להכרעת הציבור .
מטבע הדברים , כאשר אתה לא יכול להפיל את ראש הממשלה באי - אמון - - - יש בהחלט היגיון לסברה , שבזמן מערכת בחירות צריך שהכנסת לא תהיה פעילה .
אמן .
נאמני הבית .
- - - רבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , 8 בחודש פברואר שנת 2000 למניינם , ב' בחודש אדר א' התש"ס .
חברי הכנסת , יש לי הכבוד , יחד אתכם , לארח היום בכנסת את נשיא סלובקיה , מר רודולף שוסטר , ובני לווייתו .
אורחנו הנכבד יושב ביציע האורחים , ובשמכם אני מקדם את פניו בברכת ברוך הבא .
אדוני הנשיא , באת אלינו מארץ יפהפייה , שחלקים ממנה עטופים בימים אלה בשלג לבן , אל ארצנו , שבה שורר מזג אוויר אביבי , כפי שראית אתה .
אני מקווה כי שהותך אצלנו תנעם לך .
חברי הכנסת , אורחנו , מר שוסטר , הוא ידיד מובהק של ישראל .
הוא ביקר אצלנו בעבר ואף הקדיש לנו ספר : " מדריך תיירות למדינת ישראל " , וגם סרט דוקומנטרי המביא את נפלאותיה של ארצנו .
אני מקווה , אדוני הנשיא , כי בתום כל ביקור שלך תמצא את הזמן להוציא מהדורה חדשה , מעודכנת , שבעקבותיה יבואו רבים מבני מולדתך לביקור בארצנו .
אני שמח למפגש הגלוי והפתוח אתך , שבו אנו מביאים לידי ביטוי את מורכבות הרגשות שלנו מול העם הסלובקי .
בארצך פרח יישוב יהודי עתיק , שדברי ימיו משתרעים על פני מאות רבות של שנים .
על אדמת סלובקיה נכתבה היסטוריה יהודית מרתקת .
יהדות פעילה ותוססת יצרה נכסים תרבותיים בכל התחומים ותרמה רבות לעם הסלובקי גם כן .
בבירת מדינתך , ברטיסלבה , היתה אחת הישיבות המפורסמות באירופה , וגדולי הרבנים שיצאו ממנה הנהיגו את קהילות ישראל .
אזכיר רק את שמו של הרב משה סופר , הידוע בכינוי " חת"ם סופר " , על שם חיבורו הגדול בענייני ההלכה היהודית .
באה הטרגדיה הנוראה במלחמת העולם השנייה , והיהדות המפוארת של סלובקיה נמחתה מעל פני האדמה .
היהודים נפלו קורבן לנאציזם ולפאשיזם , שלצערי גם אנשים בני מולדתך היו שותפים לו .
רבים מיהודי סלובקיה נשלחו ברכבות למחנות ההשמדה ורכושם נבזז .
עלי לציין את המרד הסלובקי נגד הנאצים באוגוסט 1944 , שבו השתתפו כ- 2,500 יהודים , ו- 269 מהם נספו במהלכו .
אזכיר גם את הצנחנים הישראלים : חביבה רייך , צבי בן - יעקב , רפאל וייס , חיים חרמש ואבא ברדיצ'ב , שבאו כדי לסייע לשרידי היהודים ולארגנם להתקוממות , אך לא שבו משליחותם .
מרבית יהודי סלובקיה הומתו בשואה .
אלה ששרדו וניסו לשוב לבתיהם נתקלו בעוינות וחשו שאינם רצויים עוד .
היום מרוקנת סלובקיה ממרבית יהודיה .
מה שאנו מוצאים עתה הם קברי אחים לעשרות .
אדוני הנשיא , את הקורבנות לא נוכל להשיב לחיים .
אני פונה אליך ואל בני עמך לפעול להנצחת זכר השואה .
כל מה שאנו מבקשים הוא להזכיר לאזרחי סלובקיה מה שקרה על אדמתך ולא להסתיר דבר מהדור הצעיר .
אדוני הנשיא , ישראל מלווה באהדה את " סלובקיה החדשה " ואת מאמציה להתנער מהמורשת הלאומנית של העבר .
אני מאמין כי ביקורך בארץ יתרום להעמקת הקשרים בין ארצותינו , ואני מאחל לך ולעמך שגשוג והצלחה .
תודה רבה .
הודעה ליושב - ראש .
ראש הממשלה ביקשני להודיע על - פי סעיף 36 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , כי - הפעם אני לא יכול לוותר על הקריאה , כי אני צריך לבקש רשות מעצמי , ואינני מתיר לעצמי את הרשות - שר התיירות - אדוני שר התיירות נמצא כאן - שב ארצה ביום כ"ב בשבט התש"ס , 29 בינואר 2000 ; השר שלמה בן - עמי מילא את מקומו של שר התיירות מיום כ"א בשבט התש"ס , 28 בינואר 2000 , עד ליום כ"ב בשבט התש"ס , 29 בינואר 2000 ; שר התעשייה והמסחר שב ארצה ביום כ"ה בשבט התש"ס , 1 בפברואר 2000 .
השר בנימין בן - אליעזר ימלא את מקומה של השרה לקליטת העלייה מיום כ"ח בשבט התש"ס , 4 בפברואר 2000 , עד ליום ג' באדר א' התש"ס , 9 בפברואר 2000 .
רבותי חברי הכנסת , אם מישהו רוצה שאני אקרא את זה עוד הפעם , אני אשמח , אבל אני חושב ששמעתם .
רבותי חברי הכנסת , הודעה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לשעת הנאומים בני הדקה , וכמובן , ראיתי את כולם , כפי שהם נכנסו .
אני גם זוכר מי קיבל רשות לדבר בשבוע שעבר .
ראשונת הדוברים - חברת הכנסת יעל דיין , גם בגלל הנושא החשוב שהיא רוצה להזכיר לחברי הכנסת , ואחריה - חבר הכנסת עוזי לנדאו .
אבקש לתפוס כבר מקום שם .
חברת הכנסת דיין , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת לנדאו , ואחריו - חבר הכנסת גאגולה .
תודה רבה לחבר הכנסת לנדאו .
חבר הכנסת גאגולה , ואחריו - חבר הכנסת גילאון .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת גילאון , ואחריו - חבר הכנסת צבי הנדל .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת צבי הנדל , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אבקש לא למחוא כפיים ביציע .
עכשיו זה כבר שנייה מאוחר מדי .
תודה רבה לחבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
בבקשה .
בחברת " ארקיע " ובכל חברה אחרת .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , ואחריו - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
תודה רבה .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , ואחריה - חברת הכנסת קולט אביטל .
תודה רבה לחברת הכנסת גוז'נסקי , למרות החשיבות .
חברת הכנסת קולט אביטל , ואחריה - חבר הכנסת איוב קרא .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת קולט אביטל .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת שמואל הלפרט .
בבקשה .
תודה רבה .
נגמר הזמן , תודה רבה .
חבר הכנסת הלפרט , אחריו - חבר הכנסת בשארה , ואחריו - חבר הכנסת קליינר .
רבותי , זאת הדמוקרטיה , כל אחד ידבר .
בזמן שאתה תדבר איש לא יפריע לך .
בבקשה , חבר הכנסת הלפרט .
תודה רבה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת קליינר , ואחריו - חבר הכנסת בשארה .
תודה רבה , חבר הכנסת קליינר , אני מאוד מודה לך .
חבר הכנסת בשארה , ואחריו - חבר הכנסת אדלשטיין .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת יולי אדלשטיין , ואחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
תודה רבה .
חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון .
אם את מסכימה , חברת הכנסת חוסניה ג'בארה גם כן ביקשה , אבל היית ראשונה .
תודה רבה .
חברת הכנסת זהבה גלאון , ואחריה - חבר הכנסת אופיר פינס .
רבותי , לא להפריע .
תעשה את החשבון אתה , תבוא בזמן ותראה .
יעל דיין דיברה , קולט אביטל דיברה ועכשיו פינס .
אתה תדבר וגם קיבלת בפעם הקודמת .
חברת הכנסת גלאון , את מתחילה מההתחלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר פינס , ואחריו - חברת הכנסת לימור לבנת .
תודה רבה .
תודה רבה .
חברת הכנסת לימור לבנת , ואחריה - חבר הכנסת רחמים מלול .
תודה רבה .
אני לא יכול להפסיק את חברת הכנסת לימור לבנת מטעמים קולגיאליים .
חבר הכנסת מלול , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת כנעאן .
תודה רבה לחבר הכנסת מלול .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , ואחריו - חבר הכנסת אלי בן - מנחם .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - מנחם , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
תודה .
חבר הכנסת ברכה , ואחריו - חבר הכנסת פריצקי .
תודה רבה .
חבר הכנסת יוסף פריצקי , ואחריו - חבר הכנסת בני אלון .
פה כל אחד בוכה איפה שכואב לו , רבותי .
זה לא יעזור .
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת בני אלון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה לחבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת אליעזר כהן , ואחריו - חבר הכנסת יאיר פרץ .
תודה רבה .
חבר הכנסת יאיר פרץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דני נוה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דני נוה , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני , ואחרונה חביבה - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
בבקשה , חבר הכנסת נוה .
תודה רבה .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , ואחריה - חבר הכנסת משה גפני .
תודה רבה .
חבר הכנסת גפני , ואחרון חביב - חבר הכנסת חטיב .
כי ב- 16:44 אנחנו מפסיקים את השעה , ויש לי עוד זמן .
מי שרשום אני נותן לו .
לא היתה סיעה שלפחות שליש ממנה לא דיבר .
למשל , מסיעת שינוי שניים דיברו .
מסיעת ש"ס שלושה דיברו .
באופן יחסי הגדולים קיבלו .
חמישה , רק שאתה לא יודע לספור .
רבותי , ברגע זה אנחנו מתחילים מחדש - שני הנואמים האחרונים , והראשון בהם הוא חבר הכנסת גפני .
לחבר הכנסת גפני יש דקה ו- 14 שניות .
תודה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת חטיב , אחרון הנואמים נאומים בני הדקה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת חטיב .
רבותי חברי הכנסת , אתם צריכים להבין .
אנחנו צריכים לעשות גם צדק , כי רבים מחברי הכנסת הגיעו היום לישיבת המליאה בשעה 16:00 עד 16:10 - כ- 50 חברי כנסת .
מהם קיבלו לדבר 28 במספר .
אני משתדל , כמובן , לא רק על - פי סדר ההגעה אלא גם ימין ושמאל , קדימה ואחורה , נשים וגברים , יהודים וערבים , חרדים וחילונים , ובעיקר להתחשב בסיעות עצמן .
אף סיעה לא יצאה מתחת ידי מקופחת , וזה הדבר החשוב .
בתוך הסיעה , כאשר מוותר הרב פרוש לחבריו , גדולתו היא כמנהיג הסיעה , אבל אני לא יכול גם לתת למנהיג לדבר וגם אחר כך הוא ישאל אותי מדוע חבריו לא מדברים .
מנהיג נותן קודם כול לחבריו לדבר .
ראיתי אנשים שנתתי להם לדבר בפעם הקודמת , לפרופסור הנכבד שאני מאוד מעריך את מאמציו ואת יכולתו .
הוא פשוט דיבר בפעם הקודמת , אז נתתי לחברי הסיעה האחרים שלא דיברו .
אני מאוד מודה לכם .
חבר הכנסת טל , אני פשוט נותן לך הנחיות , כי בשבוע הבא אתה תהיה האדם שיוביל את העניין .
רציתי שלא לשים מכשול בפני אדוני .
אני מודה לך מאוד .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , רבותי .
אנחנו נשנה את סדר - היום , ונושא הנכים יעלה על סדר - היום כנושא ראשון לאחר הדברים השגרתיים שבאים מדי שבוע בשבוע - חידוש שביתת הנכים ועיצומים בלשכת התעסוקה .
הואיל ואני הדובר הראשון , ואני נמצא על הבמה , אני אדבר אחרון .
אני מזמין את חבר הכנסת דוד טל לדבר ראשון .
סליחה .
שר התיירות מבקש לענות בשם הממשלה על כל אותם נושאים שחברי הכנסת העלו .
האם אדוני השר מסכים שחבר הכנסת פרוש יפריע לו ?
חבר הכנסת פרוש , נא לא להפריע לשר .
האם אדוני שואל את הכנסת , או הוא משיב - - - חבר הכנסת אלון , הבהרת את עמדתך .
השר שמע , הוא הבין את שאלתך , אם ירצה - יענה .
כבוד סגן השר דהן , השר עונה ואתה - - - אנחנו מודים מאוד לשר התיירות , חבר הכנסת אמנון שחק .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מתכבד לבקש מחבר הכנסת סגן יושב - ראש הכנסת דוד טל להיות ראשון הדוברים בנושא : חידוש שביתת הנכים והעיצומים בלשכת התעסוקה .
בבקשה .
אלה הצעות לסדר - היום מס' 1816 , 1837 , 1841 , 1850 , 1855 , 1858 , 1866 , 1882 ו- 1873 .
לא חשוב .
רבותי חברי הכנסת , אני רוצה לשאול את כל המציעים , האם אתם מסכימים לקיים את הדיון כאשר נציג הממשלה לא נמצא כאן על מנת לענות ?
שמענו את שר התיירות , הוא שאל שאלות , הוא לא נתן תשובות , לפחות לגבי הנכים .
האם אדוני מייצג את הממשלה בעניין זה ?
הבנתי .
האם אדוני כאן מטעם הממשלה בעניין זה ?
בבקשה , יעלה ויבוא חבר הכנסת גילאון .
שינינו את סדר - היום , כי אילו נכנסנו לסדר - היום כפי שהוא תוכנן , נושא הנכים היה בא לידי ביטוי בשעה 20:30 , 21:00 או 22:00 , כי יש גם נושא לבנון .
אני לא יודע למה הממשלה ביקשה לדחות .
על כל פנים , התחלנו בעניין זה , השר לא נמצא כאן לא מטעמים של חוסר זמן , הוא יגיע .
האם נציגי הנכים לא יודעים שהדיון מתקיים כרגע ?
אנחנו נדאג לכך שכולם ידעו .
בבקשה , חבר הכנסת גילאון .
כדאי להודיע לכל הנואמים שעולות הצעות לסדר - היום .
אדוני היושב - ראש , הואיל והראשון קיבל ארבע דקות , כיוונתי את השעון לארבע דקות .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , שמעתי קודם את כבוד שר התיירות , שהתייחס גם לנושא זה , ואני רוצה לומר , שרק לפני חודשים אחדים , אדוני שר העבודה והרווחה , ציינה הכנסת את היום הבין - לאומי לזכויותיהם של אנשים עם מוגבלויות .
באותה הזדמנות עמדתי כאן על הבמה בתור יושב - ראש הישיבה ונאמתי בשם הכנסת , ודיברתי על הצורך המוסרי להפסיק לסווג אנשים עם מוגבלויות או נכים כסקטור נוסף , שאנו מצפים ממנו להיאבק על חלקו בעוגה הלאומית , כמו כל סקטור אחר , הנאלץ לחסום כבישים ולהפגין ברחובות .
אם הגישה כלפי זכויותיו האלמנטריות של אדם המרותק לכיסא גלגלים היא , שהוא ראוי לרחמים ולחמלה , ולפיכך לחסדיהן של המדינה והחברה , הרי נמצא , כך אמרתי , ואני שב ואומר היום - כי בכך הפכנו את הפער האימננטי בין אותו אדם לחברו הבריא בגופו לתהום שאינה ניתנת לגישור .
אמר זאת חבר הכנסת גילאון , ואני מחזק את ידיו .
תהום זו לעולם תנציח אותו כנחות , כאדם ממדרגה שנייה , אשר איננו תורם לחברה , ולפיכך אינו זכאי אלא למשאבי חמלה , הניתנים לו , פעמים יותר , ובדרך כלל פחות , רק מכוח רחמיה של החברה במקום מכוח זכויות האדם הבסיסיות שלו .
אדוני היושב - ראש , כאשר עמדתי כאן בפעם הקודמת , סבור הייתי לתומי , כי לפחות אותם דמי רחמים , רחמנא ליצלן , שמדינת ישראל הואילה בטובה להקצות לנכים , לפחות אותן קצבאות מינימליות ואותם תקציבים זעומים שהובטחו - לפחות זה ניתן סוף סוף לנכים , לאחר שבועות שבהם נאלצו להתבזות ולהתחנן על נפשם .
וסבור הייתי לתומי , כי לאחר שדמעותיה של אותה אם לילדה נכה שברו את לבו של כל חבר כנסת אשר שמע את שוועתה , לפחות יועברו כל אותם כספים שהובטחו .
בתמימותי חשבתי , כי אחרי שראש הממשלה באופן אישי התערב בעניין , ובאופן אישי ערב כלפי ראשי הנכים לביצוע התשלומים כמובטח , ולאחר שבתקיעת כף , לעיני המצלמות , חזר ואישר את הבטחות פקידי האוצר , אכן יבוא לפחות משבר זה על פתרונו , ולפחות הנכים הקשים ביותר יזכו סוף סוף לקבל מעט יותר משקיבלו .
אבל , כך הולך ומתברר לנו בתחומים רבים , כי אצטלת האמינות הציבורית שהתהדר בה ברק , אינה אלא ציפית קטנה , כלשונו של היועץ המשפטי לממשלה , שאין בה כדי לכסות את ערוות ההבטחות המופרות הנערמות לעינינו .
לנכים אין סדר - יום פוליטי , רק התמודדות ומאבק יומיומי על זכויותיהם היסודיות ועל כבודם כבני - אדם , כפי שאמרת , אדוני השר , ואני מחזק את ידיך בעניין הזה , רק צריך לומר לממשלה .
מתברר , אדוני היושב - ראש , מתברר , רבותי השרים , שכמו שרתמו את המובטלים , את נהגי המוניות , את הסטודנטים ואחרים להפקת הענק של מר אמינות , כך גם נוצלו הנכים ששבתו כאן .
אבל אם כבר נוצלו הנכים , ואם כבר אורגנה הפקת ענק של יועצי התקשורת , שבה ברק מסתכל לנכים בלבן של העיניים , ומבטיח שהוא ערב אישית ; אם כבר נסחטה מן הנכים טיפת הכבוד האחרונה , לפחות תפרעו את השטר .
לפחות אל תשקרו להם בעיניים .
הרי לשם כך נבחרתם .
לא ?
כדי לשקם את אמון העם .
כך אמרו לגבי ממשלתך הקודמת , השר .
כדי לשנות את סדר העדיפויות .
כך אמרו לגבי ממשלתך הקודמת , השר .
כדי להעמיד את הנושאים החברתיים בראש .
לא כך ?
רק בקשה אחת : שיאפשרו לנכים היושבים שם בקור ומצבם ממש מחריד להיכנס לאותם משרדי האוצר לפחות על מנת שיוכלו לעשות את צורכיהם ככל אדם , והם , במצבם , לא יכולים לעשות זאת אם הם נשארים במקום שהם נשארים בו .
תודה רבה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אברהם רביץ .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהם רביץ .
רק רגע , אדוני השר .
חבר הכנסת לנגנטל לא איבד את תורו .
הוא הודיע שהוא נמצא באיזה אירוע פוליטי שבו נסגרה קבוצת המפד"ל על - ידי מפגינים שונים , שהם לא הנכים .
בבקשה .
Well said .
תן לו הזדמנות לדבר .
תן לו הזדמנות לדבר .
תן לו הזדמנות לדבר .
מה עוד הנכים דורשים מהאוצר וטוענים שלא קיבלו ?
כולם חושבים שמדובר רק בביטוח הלאומי .
אני בטוח שאת יודעת .
אנחנו נביא כבר את ה- 44 .
אתה צריך רק - - - להם מותר להרוג אותנו ולנו אסור לעשות שום דבר .
אין לי מה לעשות בלבנון , אין לי מה לעשות בירושלים , אין לי מה לעשות בנגב .
לא .
תשאל את חבר הכנסת האשם מחאמיד .
הוא יושב בוועדת החוץ והביטחון , הוא יסביר לך .
- - - אתמול בלילה התחילו להחזיר להם .
אף אחד לא רוצה להישאר בדרום - לבנון .
אתה מדבר על מעצמה .
כולם שכחו שאנחנו מעצמה .
ובעדן גוש - קטיף ובעדן ירושלים ובעדן - - - חבר הכנסת זאבי , כדי שחבר הכנסת טלב אלסאנע יבין את הצרכים החיוניים של מדינת ישראל להיות בדרום - לבנון - - - שהוא יעשה רוטציה עם האשם מחאמיד בוועדת החוץ והביטחון .
שמעתי , שמעתי .
כשנפלו טילים על ישראל , עמדו על הגגות והריעו .
אני לא חבר ועדת החוץ והביטחון .
אני רוצה לשמוע את הדברים שיש לך לומר .
הליכוד החרים את ועדת החוץ והביטחון .
למה את לא אומרת לסורים ללכת הביתה ?
שצה"ל וסוריה ילכו כל אחד הביתה .
שתדאג שה" חיזבאללה " לא יהיו שם .
שתדאג שהסורים לא יהיו .
לפי כל החוקים הבין - לאומיים , יש כיבוש שנעשה במלחמה צודקת .
חבר הכנסת גפני יהיה .
אל תדאג - - - מי ?
הסורים ?
כאשר ביוגוסלביה היה טרור נגד מוסלמים , הצדקת את ההפגזות .
הצדקת את זה , כי זה היה נגד מוסלמים .
עאקל היה בבית , ולא במוצב .
עאקל האשם היה בבית שלו עם הילדים שלו , במכנסי התעמלות .
אולי צריך להשמיד את המדינה הזאת .
הוא אומר דבר כזה - - - עוד מעט אתה משכנע אותי .
אחרי שאני שומע את בשארה , אני רוצה למחוק את המדינה הזאת .
- - - זה לא כיבוש .
שלום עושים כשיש אינטרס לשתי מדינות לעשות שלום .
אל תאיים עלינו שלא יהיה שלום .
שלום יהיה כאשר - - - אנחנו לא - - - שום דבר .
אתה חולם על התבוסה הזאת - - - למה את תמיד דואגת שלא נפגע בכבוד הלאומי הערבי ?
למה יש כבוד ערבי ואין כבוד לאומי ישראלי ?
אתה צודק .
רוקדים על הגגות .
הוא יפנה בהסכם .
חבר הכנסת כץ , אנחנו שוקלים להחזיר אותך לליכוד .
- - - כשהם ירצו שלום , יהיה שלום .
גם בשארה היה מתלהם ?
חשבתי בשארה , שמעת מה שהוא אמר .
כמה אתה שונא אותנו ?
כמה אתה שונא את המדינה שלך ?
אתה שם לב ?
זה לא שטחי , זה עמוק מאוד .
הגיע הזמן שתראו את זה .
אנחנו לא יכולים להסביר לך את זה , הם מסבירים את זה הכי טוב .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר - - - הדרבי הירושלמי נגמר מזמן בניצחון של הטובים .
יש כבר חדשות גם מחיפה ומפתח - תקווה .
הנושא הוא יותר מדי רציני מכדי שנעסוק באותם רגעים של נחת שיש לנו לפעמים , כי יש לנו מפח נפש מהדברים ששמענו כאן היום .
לא כל היושבים כאן שמעו כאשר צבא - הגנה לישראל כונה צבא הכיבוש - - - - כאשר אנחנו כונינו על - ידי אזרחי ישראל הנמצאים כאן בכנסת כובשים ; דובר בנו כאנשים שמזדנבים , החניתות מאחורי גבינו ואנחנו נזרקים .
צריך לזכור , שבראשית ברא השטן את אביבים , את משגב - עם וכל אותן פעולות איומות ונוראות שהכו בתושבי הצפון ובגללן יצא צבא - הגנה לישראל להגן על יישובי הצפון .
בראשית ברא השטן את הפעולות הטרוריסטיות שכוונו נגד יישובי הצפון והמענה עליהן היה מבצע " שלום הגליל " .
היו ויכוחים , היו ויכוחים בקשר לעומק , היו ויכוחים בקשר לצורך , היו ויכוחים שונים ומשונים , אבל היה קונסנסוס כאן בבית .
יותר מכך , ב- 18 שנים שלוש פעמים כבר התחלפו ממשלות בישראל , וכל הממשלות הגיעו למסקנה , שכדי לשמור על גבול הצפון אנחנו צריכים להיאחז בדרום - לבנון מסיבות אלה או אחרות , נכונות או לא נכונות .
איש לא טען אי - פעם שמדובר באדמת מולדת או בצורך להיאחז בלבנון על מנת להרחיב את גבולות המדינה .
איך מעזים לדבר .
היו כמה טעויות , והטעות העיקרית - שכבוד השר פרס , ראש הממשלה לשעבר , חושב שהיא אחת מגולות הכותרת של הצלחותינו שם היא לבוא לידי הבנות .
היו הבנות " ענבי זעם " , היו הבנות שקשרו את ידי חיילי צה"ל והפכו אותנו למעשה לבני ערובה בידי הטרור הנשלט במלואו על - ידי הסורים .
לא יאמרו הסורים והאירנים , כי האירנים בשלט רחוק והסורים בשלט קרוב .
אותן הבנות של " ענבי זעם " נתנו היתר לפגוע בנו בלי שאנחנו יכולים להשיב מלחמה שערה .
המפתח כולו הוא בידי הסורים משום שהם אלה ששולטים בלבנון .
אין כל ספק שהשלום שיבוא על הארץ כאשר לא מצפון תיפתח הרעה כולל שלום עם הסורים ; שלום עם הסורים לא בכל תנאי , שלום עם הסורים לא מתוך התקפלות , שלום עם הסורים לא מתוך רצון לקבל את המלה שלום או הסכם שלא שווה את הנייר שהוא כתוב עליו , אלא שלום אמת שנובע מתוך אינטרסים .
לבוא ולומר שאנחנו יוצאים מלבנון עד תאריך כזה וכזה , שומעים ורסיה כזאת או אחרת , פעם יוצאים מלבנון עד תאריך זה ופעם יוצאים מלבנון עד תאריך זה בהסכם - אלה דברים שהופכים את המצב לבלתי מתקבל על הדעת .
עד לפני שנה לא היו חיילינו , חלילה , ששים אלי קרב , אלא ששים אלי משימה , יודעים מה תפקידם , יודעים מה חשיבותו .
אבל היום , כאשר מדברים על נסיגה חד - צדדית בלי שניתן לעצמנו דין - וחשבון למה ואיך אנחנו פותרים את הבעיות האחרות של הטרור , אנחנו נמצאים במצב שבו חיילינו שואלים אותנו - אותנו זה גם את הכנסת ולא רק את הממשלה - מה אתם רוצים מאתנו ?
תודה רבה .
נאמני הבית כמונו יודעים שיש שלוש דקות אז זה שלוש דקות .
אנחנו מעבירים לקואליציה את כל החוקים .
אין פה חבר אחד מהקואליציה .
אתה לא נחשב .
אם שרנסקי פה , היא מוותרת על ההסתייגויות .
חברת הכנסת גוז'נסקי לא התכוונה להסתייג לגופו של עניין , אלא להביע את מחאתה .
- - - לא יכול להיות שהקואליציה תשאיר את כל עבודת החקיקה לאופוזיציה - - - לכן , אנחנו היינו מפילים את החוק הזה , אדוני , רק כדי להסביר לקואליציה - - - אני לא מדבר על חברים מזדמנים .
מבינים את זה .
גם לא להבין את החוק וגם להיות - - - ?
תשאל אם היא מוותרת על ההסתייגויות .
אם לא תאריך .
כל הזמן צריך לדבר על שוויון .
יש להשאיר את השלום לממשלות .
יש חברי כנסת מהסיעות הערביות שמוכנים לוותר על כל השוויון ובלבד שנחזיר הכול , ובלבד שמדינת ישראל תתפרק מכל נכסיה .
יש לנו מדינה .
יש לנו ממשלה .
הממשלה של שנינו תדאג מה יהיה עם הממשלה השכנה .
מה אתה דואג לאינטרסים של הממשלה השכנה ?
לא היה שלום לפני שהיינו ברמת - הגולן , למה שיהיה שלום אחרי שנרד מרמת - הגולן ?
עוד מעט הוא כבר פורש .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , אדוני סגן השר , מובן שאני אתמוך בחוק הזה , שקובע הטבות לאותם יישובים שכה זקוקים להן , וכה אנו זקוקים להם , וזה מקצת הדבר שאנחנו יכולים לתת להם .
אני מברך את כל תושבי קריית - שמונה בקו העימות בצפון , ואת תושבי נהרייה , שיעבור עליהם לילה שקט ועל כולנו .
אתמול התחלתי לקרוא בכנסת את מאמרו של אהרן מגד , לא איש ימין , בנושא " מנהיגות ללא כבוד - מעולם לא התבזתה ישראל כך לפני אויביה " , אבל הזמן נגמר לי .
ולכן אני רוצה להמשיך לקרוא , משום שמעניין מאוד לשמוע מה אומר אהרן מגד , שאינו איש ימין , אדם מאוד מרכזי , אולי אפילו איש שמאל - ואני ממשיך - " אסד , פניו המקומחות קפואות .
הוא לא טורח כלל לענות , משגר פקודות בסתר אל מעבר לגבול עם לבנון : תמשיכו , תמשיכו .
אינכם רואים עם מי יש לכם עסק ?
אנשים ללא כבוד , אלה שכאשר יורקים עליהם , הם אומרים : גשם יורד .
ראש הממשלה שלנו מבזה אותנו , משפיל אותנו , מעולל את כבודנו בעפר " .
כתוב " מעולל " , אני סמוך ובטוח שאהרן מגד יודע עברית מהי , אף שמלול לא קוטל קנים .
לא , אני לא בטוח .
יש " מעולל " , ודאי מלשון " עלילה " .
" ראש הממשלה של ' המעצמה הצבאית החזקה ביותר במזרח התיכון ' " - ראש הממשלה שלנו - " כפי שהיא מכונה , מפחיד את עמו , שאם לא יכרות שלום מייד , עכשיו , עם המעצמה הסורית האדירה , ייפלו טילים נושאי נשק ביולוגי וכימי על תל - אביב וחיפה ובאר - שבע .
לפיכך הכרחי להסכים לתנאים שמציבה אותה מעצמה " - הסורית .
" הכרחי לפנות את כל היישובים היהודיים מרמת - הגולן .
אתם שואלים מדוע ?
אינכם מבינים שאם לא ניענה לדרישה הזאת הסורים לא יהיו מוכנים אפילו לדבר אתנו על השלום ? " " מאז ביקורו של סאדאת בירושלים הססמה ' שלום של אמיצים ' חוזרת ומושמעת באזור הזה שוב ושוב מפי מנהיגי כל העמים .
אמיץ היה סאדאת המנוח , אמיצים הם מובארק , אסד , מלך ירדן .
הם תקיפים בדעתם .
הם לא יוותרו על אינץ' אחד מאדמתם הקדושה .
הם גם אנשי כבוד .
הם לא ישפכו שבחים על ראש אויבם , כמו שעשה ראש ממשלת ישראל ברגע שהתבשר כי אסד ניאות לדבר אתו על החזרת הגולן , על שפת הכינרת .
ואי לכך מיהר להלל ולשבח את הרודן הזה שהוא מנהיג אמיץ , נבון , שואף שלום , ועוד כהנה וכהנה .
" אסד איש של כבוד , אותו אי - אפשר לקנות בחנופה כזאת .
בתמורה הוא מפיץ את הידיעה המרשיעה , ששאיפת הישראלים , כפי שכתוב ב' תישרין ' , לשלח את כל הפלסטינים באוטובוסים ישר למשרפות " - אלה הם הדברים כפי שכותב אותם בעיתון " הארץ " מיום שני הסופר אהרן מגד .
תודה רבה .
אתמול קראתי את המאמר הקודם , אבל אם אדוני ימשיך את הישיבה יהיו לנו עוד קטעים מהמאמר .
על כל פנים זאת לא בושה .
כממלאת - מקום יושב - ראש הכנסת - יום רביעי הוא יום שכולם שואלים בו איך צריך להצביע .
- - - יקירתנו השרה .
זה עוזר לנו מאוד .
גברתי היושבת בראש , שלוש דקות .
יש התייעצויות בין - סיעתיות .
שאלו אותי למה הצבעתי בעד הצעת החוק שלך .
הייתי צריך להסביר .
את זאת את אומרת כיתרון או כחיסרון ?
גברתי ממלאת - מקום יושב - ראש הכנסת , חברי חברי הכנסת , השרים אינם , וגם באמת אין צורך בתשובת שר , כי מדובר פה בשינוי בחוק - יסוד : הממשלה , לגבי האפשרות של חברים המבקשים להתמודד על ראשות הממשלה , כאלה שכבר הגישו מועמדות , כאלה שעוד יגישו , ושל המפלגות עצמן , ומובן שהממשלה לא נוקטת עמדה בעניין זה .
רבות מדובר על אודות החזרת שיטת הבחירות הקודמת ועל אודות ביטול הבחירה הישירה .
רבים מאתנו חושבים כי השיטה הכתה בנו ומכה בנו וכי צריך לשקול חזרה ממנה .
בינתיים אנחנו תקועים עם השיטה החדשה לטוב ולרע , ושיטה זו טעונה כשלעצמה תיקון כמוצע על - ידי בחוק שלפניכם .
החתימות לא משתנות .
החתימות מאפשרות לכל אזרח להתמודד , אין על זה ויכוח .
סעיף 9 לחוק - יסוד : הממשלה קובע שתי דרכים להצגת מועמדות לראשות הממשלה .
עשרה חברי הכנסת היוצאת מבין חברי מפלגה אחת ומבין חברים ממפלגות אחדות מציגים מועמד מטעמם .
מפלגה שאיננה בהכרח מיוצגת בכנסת היוצאת , או שאין עשרה חברי כנסת התומכים במועמד מטעמה - מגישים 50,000 חתימות של בעלי זכות בחירה התומכים במועמד מטעמה .
על - פי הצעתי יידרשו , בכל מה שקשור לחברי הכנסת , 30 חברי כנסת .
אני כבר מודיע שההצעה נעשתה כאשר רצינו לבוא ולהראות שאין כאן עניין עקרוני ואין עניין שאני רוצה לעשות איזה - - - - - - אבל בהחלט , הואיל וש"ס הם 17 , אני מסכים ש- 17 יוכלו להגיש , אבל בהחלט ייתכן שנגיע למצב ולמעמד שבו לא נוכל לעמוד בפני רסיסים כאלה של מפלגות ושל תנועות בתנועה שהיא תנועה כללית וגורפת , שהיא מחזיקה בדעות שמחייבות את התמיכה בראש ממשלה כזה או אחר , לנצל את המצב של חוק הבחירה הישירה לראשות הממשלה על מנת ליצור איזה מצב של לחץ על ראש הממשלה בטרם היבחרו ובטרם צאתו למערכה , באומרם לו : אם אתה חפץ שאנחנו נתמוך בך , אנחנו מבקשים לקבל ברשימת מפלגתך , שהיום מתברר שהיא גם לא כל כך חשובה ויקרה לראשי הממשלה שנבחרים על - פי חוק הבחירה הישירה - ויש לנו כבר לומר זאת ברבים שאינם מייחסים ומתייחסים למפלגתם בדרך הראויה והרצויה .
כלומר , מפלגה או מפלגות המיוצגות בכנסת היוצאת על - ידי עשרה חברי כנסת לפחות , או מפלגה שאינה מיוצגת בכנסת היוצאת על - ידי עשרה חברי כנסת ואשר מתמודדת בבחירות והצליחה לגייס 50,000 חתימות בתמיכה במועמד מטעמה , תהיינה רשאיות להציע מועמד לראשות הממשלה , כפי שאומר החוק הזה , בתנאי ש- 30 , או , אני אומר כבר עכשיו 20 , 17 , 18 , ככל שהוועדה תורה , חברי הכנסת היוצאת יודיעו בכתב על תמיכתם במועמד מטעמם .
אני לא בטוח .
או , בוודאי .
אני לא יוצר מצב שבו ה- 50,000 הופכים להיות לא רלוונטיים .
כל אדם שיכול להביא 50,000 - שיביא .
צריך לציין לשבח עד היום רק מועמד אחד לראשות ממשלה שהצליח להשיג 50,000 קולות שהוכרו על - ידי ועדת הבחירות כ- 50,000 חתימות שהן כשרות .
היה זה חבר הכנסת עזמי בשארה , כמדומני , המועמד לראשות ממשלת ישראל .
הוא היה מועמד לראשות הממשלה במדינת ישראל הדמוקרטית , שהיא מדינה יהודית , לפי סעיף 7 ( א ) .
ראיתי בחיוב רב ובירכתי ברכה רבה , כדי להראות עד כמה גדולה הדמוקרטיה הישראלית , כאשר עזמי בשארה , שהוא מתנגד חריף לדעותי , אבל אזרח במדינת ישראל , הציג את מועמדותו לראש ממשלה במדינת ישראל , שהיא מדינתו של העם היהודי .
בירכתי על מועמדותו .
אני מוכרח להודות , אם לא תגלה לאיש , שלא הייתי מצביע בעדך אם היית מחליט להשאיר את מועמדותך .
עם זאת , כיבדתי את מועמדותך וראיתי בה את אחד הניצחונות הגדולים ביותר של הציונות .
בלי ספק .
אין ספק שהיה לי צער לראות אותך נסוג מההתמודדות , מהטעם הפשוט שמבחינה פוליטית היית לי לעזר רב וראיתי בך בהחלט בעל - ברית למניעת האפשרות שברק ייבחר .
אני רוצה גם להזכיר לכולם את הסרות המועמדויות שהיו ברגע האחרון , יומיים לפני הבחירות .
אני הייתי סגן יושב - ראש ועדת הבחירות המרכזית .
נתעוררה אצלנו בעיה קשה מאוד : כיצד אנחנו נמדוד אותם קולות של ימאים , אותם קולות של דיפלומטים ישראלים השוהים בחוץ , אשר ביצעו את הצבעתם שבוע או שבועיים לפני כן והצביעו בעד בני בגין , הצביעו בעד יצחק מרדכי , הצביעו בעד עזמי בשארה ?
קולם הלך לאיבוד ללא כל הצדקה .
נדמה לי שחבר הכנסת בשארה , המועמד לראשות הממשלה במדינת ישראל , שהיא מדינת היהודים , הסיר את מועמדותו עוד לפני תחילת תהליך ההצבעה .
לכן , לא היתה בעיה .
אבל בהחלט , בתוך הקלפיות - - - בסדר , אני לא נכנס לשיקול .
גם במדינה דמוקרטית , שהיא מדינת היהודים , יכול נשיא להביע את עמדתו הפרטית .
אם היא עמדה פוליטית - יש להצטער עליה .
אבל כך הוא המצב .
ובכן , הצעתי היא לחסום את הדרך בפני מועמדי קש , כיוון שתידרש תמיכה בכתב מצד אותם חברים , כאשר אין 50,000 חתימות .
עכשיו אמרתי שמדובר בפחות מ- 20 .
בוועדה נחליט אם זה יהיה 19 , 17 , או 15 .
מה שאתה אומר זה ספק .
מה שאני אומר הוא ודאי .
אנחנו הלכנו לבחירות כאשר הליכוד משכן עשרה מקומות מתוך 32 המקומות שבהם הוא זכה כתוצאה מכך שהיה צריך לבוא ולמנוע משני אנשים נכבדים ביותר ומרכזיים ביותר בפוליטיקה הישראלית שלא לרוץ לבחירות לראשות הממשלה .
זאת אומרת , אתה מדבר על ספק , ואני מדבר על ודאי .
אני מציע שנשקול את הצעתי כדי להכינה לקריאה ראשונה בצורה השקולה ביותר .
לפי דעתי , כל עוד לא שונה חוק הבחירה הישירה , צריך לחשוב גם על דברים נוספים .
למשל , סיעה שנבחרת לכנסת זכאית למימון מפלגות .
אם רצה חלק מהסיעה לפרוש ולהקים סיעה אחרת , היא תצא לדרכה בשלום , אבל מימון המפלגות יישאר רק בסיעה שנבחרה .
זאת אומרת , אם שליש סיעה ביקש ללכת לדרך עצמאית , הוא יעשה זאת ותהא דרכו סוגה בשושנים , רק בלי כסף , כי כל הבוחרים בחרו בסיעה זו או אחרת כיוון שהם בחרו בסיעה ולאו דווקא באנשים המרכיבים אותה .
לא טוב יהיה אם יהיה מצב כזה .
זה יכול לחזק אותו מצב שבו אנחנו נמצאים כיום , כאשר חוק הבחירה הישירה עדיין קיים .
לא , זה לא חלק מהחוק .
אני אומר , כמענה לחבר הכנסת שטייניץ , שיש עוד כל מיני חיזוקים שצריכים לעשותם .
אני חושב שמפלגה ותיקה כמו המפד"ל היתה מסכימה לדבר כזה .
אדם רוצה לצאת - יצא .
ילך לדרכו בשלום .
לכן , חברי הכנסת , יש כאן חיזוק של דברים שבא למנוע אלמנטים של קש ושימוש שלא לצורך , שימוש שלא התכוונו אליו בחוק הבחירה הישירה .
אני מבקש מחברי הכנסת להצביע בעד העברת החוק , על מנת להכינו לקריאה ראשונה .
אני מודה לגברתי .
הליכוד צריך מועמד שינצח בבחירות הבאות .
- - - מה ההלכה אומרת ?
ההלכה אומרת כמו גברת גוז'נסקי ?
- - - שאנחנו צריכים לדאוג להם .
- - - - - - ההחלטה של ה- % 6 חלה עליהם ?
ההחלטה של % 6 חלה עליהם , אבל ההחלטה על % 300 - לא .
חנינה רטרואקטיבית .
ייקחו לו את הכסף בחזרה .
שיהיה גם פלילי .
לא , האדם הסביר היה צריך לדעת שאסור לו - - - אנחנו נעסוק במשפט , ואתה תעסוק בתורה - - - אבל - - - אז נצביע .
מה אתה ממליץ ?
כן , כן .
כמו שחבר הכנסת שירי ויצמן - - - כמו שוויצמן .
זה לשיקול דעתו של כל אחד .
אבל יש דברים לגיטימיים - - - למרות מה שאמרת - - - אין לכם שכל .
קודם כול תיקחו את הגולן , אחר כך תיקחו את ירושלים .
חבר הכנסת גילאון , האם אתה יודע , שהיא גם גורשה מאשדוד ?
מאשדוד היא גם גורשה .
פתרנו , בסדר , אני לא בטוח שאלה שגרו באשדוד - - - אדוני היושב - ראש , כבוד השר , כנראה יצא שמעך מקצה הארץ ועד קצה , ואנשים מתדפקים על דלתות חברי הכנסת על מנת לשכנע את הממשלה שמשרד החינוך בכל זאת יקבל את האחריות גם בעניין זה , למרות ריבוי התפקידים , בגלל הדבר המובן מאליו , שכאשר ילד בן שלוש מגיע לגן - הילדים , הוא עבר גם את גיל שנה - שנתיים ושלוש עד שהגיע אליו .
התשתית החינוכית היא תשתית שניתנת במעונות - היום .
לצערנו הרב , רבים ממעונות - היום אינם עומדים בקריטריונים ובקריטריוני המינימום שקבעה המדינה .
מרבית המטפלות חסרות השכלה מתאימה , לא קיבלו הכשרה מקצועית מתאימה ; רוב המטפלות אינן משתתפות בהשתלמויות הולמות , מסודרות וקבועות ; הצפיפות ב- % 65 מהמעונות בישראל גבוהה מזו שנקבעה בתקן הישראלי .
העובדה היא , שכפי ששמענו בשמחה את תשובתו של השר , יש כבר אילו אלמנטים של משרד החינוך שמפקחים .
אנא , בשם ילדי ישראל ובשם המתדפקים - לא הצעות חוק פרטיות .
כשר בממשלת ישראל לא בעל השפעה מועטה , אולי יפרוס משרד החינוך כנפיו וייקח את זה מאיזה משרד שמטבע הדברים הוא מטפל בדברים שהם חריגים , וילדי ישראל אינם חריגים .
התקציבים קיימים .
רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ב' בכסליו התשס"א , 29 בחודש נובמבר 2000 למניינם , ולמרות ישיבות סוערות שהיו מנת חלקנו קודם ישיבה זאת , הכנסת ממשיכה בעבודתה , והיום על סדר - היום שאילתות בעל - פה , ואני לא רואה , עדיין , את השרים שהגיעו הנה .
ובימים טרופים אלה אני לא בטוח שטוב שהם ינהגו מהר מדי .
עם זאת הייתי שמח מאוד אם שרים היו מגיעים בזמן , אלא אם כן אנחנו נמנה אחד מחברי הכנסת להיות שר שישיב בעניין זה .
חבר הכנסת בשארה , אתה היית מעוניין להשיב על - - - רבותי , אם כך אם יש למישהו איזו הצעה לסדר מיוחדת - בבקשה , חבר הכנסת יהלום , ואחריו - חבר הכנסת בשארה .
הצעות לסדר שאני מאשר אותן כרגע .
כן , בבקשה , אדוני .
הוא יבוא , יבוא .
ובכן חבר הכנסת יהלום , אתה הרחבת את השאילתא שלך , אבל כשיבוא השר אתה תחזור עליה כפי שהיא נוסחה .
חבר הכנסת בשארה , בבקשה .
הצעות לסדר , אדוני .
במשך דקה הוא ינמק את בקשתו .
אין כל ספק , חבר הכנסת בשארה , וסגן שר הביטחון הודיעני ברגע זה , שהוא יחזור ויענה על שאלתך ולך תהיה הזדמנות נוספת לנסח את שאלתך כפי שהיא נוסחה בכתב .
אחרון השואלים - חבר הכנסת מקסים לוי .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מקסים לוי .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו חוזרים לסדר - היום המתוקן ומקבלים בברכה את סגן שר הביטחון .
קורה שגם סגני שרים מאחרים .
אנחנו חוזרים לשאילתא שהציג חבר הכנסת יהלום , הפעם לא בהרחבה אלא בהתאם לנוסח שנקבע לו .
תודה רבה .
יענה כבוד סגן שר הביטחון .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יהלום , ואחריו - חברי הכנסת אורלב ודהאמשה ישאלו שאלה .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
בבקשה , חבר הכנסת אורלב .
תודה רבה לחבר הכנסת אורלב .
כבוד סגן השר ישיב על השאלות שהוא יכול להשיב עליהן מבחינת הנושא שנקבע , ואם גם על האחרות הוא יכול להשיב - נשמח מאוד .
אני מאוד מודה לסגן השר .
רבותי חברי הכנסת , שאילתא בעל - פה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
בבקשה , ישיב סגן השר .
לאחר מכן יהיו שאלות נוספות .
שאלה נוספת לחבר הכנסת עזמי בשארה , ולאחר מכן - המזכיר ראה את חבר הכנסת רחבעם זאבי ואת חבר הכנסת אופיר פינס ואני ראיתי את חבר הכנסת טלב אלסאנע , לכן שלושה ישאלו .
בבקשה , חבר כנסת בשארה .
בבקשה , חבר הכנסת רחבעם זאבי ; אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע , ויסיים - חבר הכנסת אופיר פינס .
בבקשה .
והשאלה , חבר הכנסת זאבי .
חן חן לחבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ולבסוף - חבר הכנסת אופיר פינס .
" שוכראן ורמדאן קריב " .
בבקשה , חבר הכנסת פינס .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס .
אדוני סגן השר ישיב על אותן שאלות שהוא יכול .
חבר הכנסת זאבי , עונים לו עכשיו .
תודה לסגן השר .
ירשה לי סגן השר להודות לו .
אני מוכרח לומר שאתה אחד השרים היחידים שיש לו מענה על כל שאלה בצורה הרלוונטית ביותר , ולכך נועדו השאילתות בעל - פה , ואנחנו כולנו בשם הכנסת מודים לסגן השר .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
לרגל ציון יום האיידס הבין - לאומי , יישא דברים שר הבריאות רוני מילוא .
בבקשה .
אני מבקש מהחברים הנמצאים באולם ומשוחחים אלו עם אלו , שיעשו זאת בשקט גמור או שיצאו לאכסדרה .
השר מציין את יום האיידס הבין - לאומי וראוי שנקשיב .
אדוני שר הדתות לשעבר , כל אחד והשקפת עולמו בבית זה .
אני מבקש לאפשר לשר לציין את היום הזה , משום שהוא יום חשוב בעולם כולו .
יש דבר שהפך לנגע בעולם כולו , וצריך לראות מה עושים .
אני מבקש מחברי הכנסת שלא להפריע לדברי השר .
תודה כבוד השר .
אני מבקש להזכיר שאנחנו מדברים היום על ציון יום האיידס הבין - לאומי , ואני מבקש מהחברים לנהוג בהתאם .
חבר הכנסת יהלום , בבקשה .
אני אאפשר גם לחברת הכנסת נאות לשאול את השר .
חבר הכנסת יהלום שאל את שאלתו .
חברת הכנסת נאות בוודאי תרצה לשאול שאלה אחרת .
חשבתי שגברתי רצתה לשאול אותו אם הוא חושב שאנחנו אפוטרופוסים על העריות .
אבל כמובן זאת שאלה .
יש כמה אנשים בארץ שחושבים , למשל , שחופש הביטוי - - - אני יושב - ראש של כו - לם .
אני נותן לאחרים את האפשרות לחשוב .
כשאני אהיה למטה אני אומר לך מה שאני חושב , אדוני שר הדתות לשעבר .
מגיע לחבר הכנסת וילן לשאול שאלה .
אני מאוד מודה לאבו וילן ; אני לא יודע מה השם האמיתי .
אדוני השר יענה .
אין תשובות נוספות .
חבר הכנסת יהלום , זו לא ישיבת ועדה , זו ישיבת מליאה .
אם היה השר לשעבר אלי סויסה מרים יד , ודאי שלא הייתי מקפח אותו .
אם השר יסכים , אחרי שהוא ישיב על עוד שאלה , אני אסכים .
תודה רבה לחבר הכנסת סויסה .
חברת הכנסת נאות .
האם חבר הכנסת סויסה שאל את השר או שהוא רצה להתווכח עם חברת הכנסת נאות , כי אז או שאעשה הפסקה או אמצא לכם חדר מחדרי הבית שתוכלו להתווכח .
בבקשה , אדוני השר .
תודה רבה לשר הבריאות .
עד כאן ציינה הכנסת את היום הבין - לאומי למלחמה באיידס .
אנחנו עוברים לסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , בזמן הפגרה הוגשה הצעת חוק על - ידי חבר הכנסת בני אלון - הצעת חוק פ / 2221 - והיתה מחלוקת אם צריך להניח אותה על שולחן הכנסת או לא .
עד היום הזה , בהתאם לטענתו ועל - פי צדקת דבריו של יושב - ראש הקואליציה אופיר פינס , לא היה מצב שבכנסת הוגשה והונחה הצעת חוק פרטית בזמן הפגרה .
חבר הכנסת בנימין אלון פנה לבית - המשפט הגבוה לצדק , ובהסכמה בינו לבין יושב - ראש הכנסת הונחה הצעת החוק שהיא הראשונה בסדר - היום על שולחן הכנסת .
כבר עברו 45 יום , אם כי עד היום לא נמנו ימי הפגרה כימים קובעים לצורך מירוץ הזמן .
נתעוררה מחלוקת .
היום עלתה ההצעה על סדר - היום , והיתה דרישה להורידה .
יושב - ראש הכנסת פסק את פסוקו לאחר שיושב - ראש הקואליציה ויושב - ראש סיעת האופוזיציה הגדולה נפגשו , והיושב - ראש פסק .
היום יישמעו הצעות החוק שהוגשו על - ידי חבר הכנסת בנימין אלון ועל - ידי חבר הכנסת דני נוה , הצעת חוק דומה שהוגשה , אך ההצבעה תתקיים ביום שני הקרוב , לאחר שהממשלה תשיב .
הממשלה לא היה הספיקה להשיב היום ולכן הבקשות והצעות החוק תישמענה ברגע זה .
יעלו ויבואו חבר הכנסת בנימין אלון , ולכשיסיים את דבריו יעלה ויבוא חבר הכנסת דני נוה , וביום שני הבא עלינו לטובה , אנחנו נצביע על הצעות חוק אלה .
הצעות החוק מונחות לפניכם ובוודאי תבינו במה מדובר .
תודה רבה .
אדוני , אני מסביר לך מה היתה החלטתו של יושב - ראש הכנסת , וזה סוף פסוק לגבי .
בבקשה .
אין צורך ב- 61 חברי כנסת בקריאה טרומית .
אני מודיע לאדוני , שזכותו על - פי התקנות לעשות כך .
אז למה צריך להסכים ?
אני לא יכול להבטיח לך בעניין הזה .
כשהשר יבוא וישיב , אחד מהמציעים יוכל להשיב לו .
אני לא מציע שנגיע להסכמות מעל במת הכנסת .
בקשתך נשמעה , וחבר הכנסת פינס ייתן את דעתו .
בהחלט מקובל שאחד החברים האחרים יענה .
בבקשה .
הואיל ויש לנו שתי הצעות , ודאי שנמצא את הדרך .
אני הייתי מצפה דווקא שחברי הכנסת של הליכוד וחבר הכנסת של ישראל ביתנו , חבר הכנסת ליברמן - - - נדמה לי שיש פה הצעת חוק חשובה ביותר .
כדאי שפשוט תאזינו .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , לפעמים עומדות לרשותנו עשר דקות ובשלוש דקות אנחנו מסתדרים .
אם הייתי נותן לחבר הכנסת נתן שרנסקי עשר דקות , הוא היה אומר : אני יכול לספר לכם את ההיסטוריה של העם היהודי בכל הדורות .
חבר הכנסת דני נוה יעלה ויבוא , וסגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת מקסים לוי , יבוא ויחליף אותי , אני מאוד מודה לו .
גם לגבי הצעת החוק של חבר הכנסת דני נוה - הצעת חוק פ / 2251 - תשובת הממשלה וההצבעה ביום שני בשבוע הבא .
בבקשה .
אדוני הנואם , פעם ביקשו 75 חברי כנסת לעזור לקבוצה העירונית של קריית - שמונה , שסבלה רבות בגלל המצב שהיה שם .
פנינו להתאחדות לכדורגל - 75 חברי כנסת - ועד היום לא נענינו .
כל מי שנמצא ליד אום - אל - פחם הוא בקו עימות .
יישר כוח .
מה עם - - - אדוני קבע שהחוק יחול על כל יישוב שנמצא מתחת לקו רוחב 100 .
מדוע תקופח שדרות ?
אני חושב שהיא חלק בלתי נפרד מהנגב .
כי כשמדברים על הנגב מדברים באותה נשימה על שדרות .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , הואיל ולממשלה אין עמדה , אנחנו ניגש להצבעה .
כל מי שבעד הנגב ירים את ידו .
נא להצביע , רבותי חברי הכנסת .
בעד - 34 , נגד - 3. אני קובע , שהצעת החוק הפרטית לעידוד השקעות הון ( תיקון - הטבות ליישובי הנגב ) , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת ויצמן שירי ושל חברים אחרים , עוברת לדיון ולהכנה לקריאה ראשונה לוועדת הכספים של הכנסת .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת גנדי ריגר יעלה ויבוא על מנת להציג את הצעת חוק שיעורי העזר לתלמידים עולים , התש"ס - 2000 ; הצעת חוק פ / 1435 .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת גנדי ריגר .
באין תגובת הממשלה ובאין התנגדות , אנחנו ניגשים להצבעה על הצעת חוק שיעורי העזר לתלמידי עולים .
מי בעד ?
מי נגד ?
ובכן , בקולותיהם של 23 חברי כנסת ובאין מתנגדים - אנחנו קובעים , שהצעת חוק שיעורי העזר לתלמידים עולים , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת גנדי ריגר , עוברת להכנה לקריאה ראשונה בוועדת החינוך והתרבות .
ובכן , ועדת הכנסת תחליט .
חבר הכנסת ליצמן יעלה ויבוא על מנת להציע את הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - רפואת שיניים ) , התש"ס - 2000 ; הצעת חוק פ / 2152 , נא להציג , חבר הכנסת ליצמן .
אהיה בהצבעה .
לא , לא , אהיה בהצבעה .
יש ימין , יש שמאל ויש פואד .
גם של הערבים .
ואתם חלק מכולם .
לפחות אצלנו , לפחות כשאנחנו בשלטון , אתה יודע שלא בחרת בעדי .
כשהם בשלטון , גם אתה בחרת בהם .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , כאדם שהוא נאמן ומוכן עד נשמתו האחרונה לפעול למען מדינתו , המדינה שהיא מדינת ישראל , מדינה יהודית , דמוקרטית , אני רואה כשעורה בעינה של המדינה שלנו את מצב ערביי ישראל .
אני לא אומר זאת כאיש אופוזיציה , ואמרתי זאת כאיש קואליציה .
הפער שנוצר במשך הדורות , כל שנה הולך ומחריף , כל שנת תקציב הולך ומחריף .
נותנים תוכניות חומש , ובסופו של דבר אפילו לא משיגים את הפער שצריך להתגבר עליו כתוצאה מגידול טבעי .
הדבר הזה מהווה בעיני את אחת האפשרויות של אותם אנשים שאינם תומכי המדינה בכל אמונתם לבוא ולהתריס כלפי מדינתנו לאמור : מדינת ישראל אינה מדינה דמוקרטית , שכן ציבור שלם חי בה שלא בשוויון .
אני מוכרח לומר , שלא צריך , אדוני היושב - ראש , איזשהו מאבק לאומי או סכסוך בין עמים כדי לחיות בשטנה אם אנחנו נמצאים עיר מול עיר , מושב מול מושב , יישוב מול יישוב , כאשר ביישוב אחד יש כל טוב הארץ , יש תוכנית בניין ערים , יש מוסדות , יש טיפת - חלב , יש כבישים , יש מדרכות , יש מערכת ביוב ומערכת מים , שעה שממול נמצא יישוב אחר , אומנם בן מאות שנים , שאין בו כל אותם דברים שהם כל כך חשובים לקיום חיים אלמנטריים בזמנים המודרניים האלה .
מצב הרשויות הערביות אינו דבר חדש , והגיע הזמן שלא נדבר על מדיניות חומש אלא נתחיל לפעול הלכה למעשה .
יכולים חברי , חברי הכנסת הערבים , כאשר הם נמצאים באופוזיציה והליכוד בשלטון לבוא ולומר לליכוד : למה אתם לא עושים ?
אנחנו לא בחרנו בכם , אבל למה אתם לא עושים ?
אבל כאשר הם נמצאים במצב שבו השלטון הוא בידי מפלגת השמאל , בידי מפלגת העבודה ובידי אהוד ברק , הם לא יכולים לבוא ולומר : למה אתם לא עושים , אף שלא בחרנו בכם ?
בחרנו בכם כדי שתעשו .
עכשיו אני לא בא ואומר או מסית אנשים או קבוצות אלה נגד אלה .
רבותי , לא יהיה שלום בארץ הזאת אם לא יהיה שלום בינינו .
אנחנו נמצאים היום במצב מסוכן , שבו בגלל נושא השלום יש סכסוך לאומי בתוך ארצנו , בתוך עמנו , עם מדינת ישראל שמורכבת מיהודים ולא - יהודים , אבל כולנו נמצאים תחת המסגרת , המטרייה והאמונה שהמדינה הזאת היא מדינה של כולנו .
לא של כולנו כיוון שהיא של כו - לם , כיוון שאחד אומר זאת , אלא שהיא של כולנו , כי אנחנו חיים כאן יחד .
יש לנו בעיה של ניגוד ופער בהשקפות עולם , שמביאים לידי מצב שבו לפעמים אחד חושד באחר , או לא רוצה את האחר .
יש לנו ויכוחים כבדים .
יש לנו שאלות שהן שאלות בענייני מוסר והשקפת עולם , כמו גם אמונה - האם ההמנון , האם הדגל , באמת מייצגים את אותו חלק במדינת ישראל שהוא אזרח שווה זכויות , אבל הוא לא מאמין בדיוק במטרות שלשמן הוקמה המדינה ?
מהדברים האלה אנחנו צריכים להתעלם .
קודם כול נחיה כולנו יחד כאשר אנחנו דואגים שהשוויון יהיה קיים בין כל אזרחי מדינת ישראל .
תודה .
אם ההודעה תתייחס רק לנושא התקציב , נצביע בעד .
אדוני , אני מבקש להבהיר דבר אחד .
האם סעיף 8 הוא סעיף שאנחנו יכולים להצביע עליו בנפרד ?
יש כאן איזו הנחיה לגבי יישובים בלתי - מוכרים .
לפי התקנון זה אפשרי .
אנחנו מוכנים להצביע בעד סעיפים 7 - 1 וסעיף 9. האם אדוני מוכן להצביע על סעיף 8 באופן נפרד , כדי שנוכל לתמוך בסעיפים האחרים ?
חברי הכנסת , אנחנו מדברים פה על מצבן של הרשויות המקומיות .
רשויות מקומיות הן דברים שקבועים על - פי חוק .
נקבע בחוק מה היא רשות מקומית .
יש לנו מחלוקת על נושאים שונים אחרים , שאחד מהם הוא נושא הכפרים הבלתי - מוכרים .
יש כאלה שצריך להכיר בהם , יש כאלה שאולי צריך לאחד אותם עם אחרים .
אנחנו לא רוצים לערבב מין בשאינו מינו .
אני הצעתי הצעה .
אני שואל את המציע הנכבד אם יש אפשרות כזאת .
אם יש אפשרות להצביע על שתי הצעות , האחת שתכלול את סעיפים 7 - 1 ו - 9 - - - אי - אפשר .
תודה רבה .
תודה רבה .
אני רוצה רק להפנות את תשומת לב חברי הכנסת לכך , שלפי סעיף 59 ( ג ) זה אפשרי .
כתוב שם : " כוללת הצעה מסוימת שני סעיפים או יותר והוגשה בקשה על - ידי המציעים או בהסכמתם , להצביע את סעיפי ההצעה בהצבעה נפרדת , ישאל היושב - ראש , בטרם יעמיד את ההצעה להצבעה , אם יש התנגדות לבקשה " .
הואיל וצריך את הסכמת המציעים והתשובה שניתנה לי היתה סירוב , אזי , לצערי הרב , אנחנו צריכים להתייחס לבקשות כמות שהן .
חבר הכנסת בני אלון יציע הצעת סיכום מטעם סיעת האיחוד הלאומי .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , כרגע לא מפריעים , משום שקוראים הצעת סיכום .
בהחלט .
אני מבקש לא להפריע כאשר מציעים הצעת סיכום .
אין קריאות ביניים .
תודה רבה .
תודה רבה , אדוני .
רבותי חברי הכנסת , האם סיעת ש"ס מבקשת להגיש הצעת סיכום ?
סליחה , לא הבנתי , חבר הכנסת זאב .
האם הגשת למזכירות הצעת סיכום ?
אני מצטער , חבר הכנסת זאב .
למה לכם לנהל את הישיבה במקומי ?
חבר הכנסת נסים זאב , האם אדוני הגיש בשם סיעת ש"ס הצעת החלטה ?
תודה רבה .
רבותי לפנינו שתי הצעות החלטה .
חבר הכנסת נסים זאב , אני מודה לך על בקשתך .
אני מבקש לא להפריע .
אם אדוני היה שומע את סעיף 59 ( ג ) שקראתי , הוא היה מבין שצריך לקבל את הסכמתם של המציעים .
זאת אומרת , יכול אדם להציע , ובלבד שתתקבל הצעתו של חבר הכנסת בשארה בשם המציעים .
הואיל וחבר הכנסת בשארה דחה את בקשתי לאפשרות שהצעתי , הואיל והוא אמר שהתשובה היא - לא , לכן כל הצעה שתבוא עכשיו אינה רלוונטית יותר .
תודה רבה , חברי הכנסת .
ובכן , חברי הכנסת , יש לנו שתי הצעות החלטה .
הצעת ההחלטה היתה - - - אדוני , חבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת גדעון עזרא ביקש ממני להחליף אותו דווקא ברגע של מצוקה .
רק רגע , אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת .
אין יותר דיבורים .
אנחנו מצביעים כרגע .
כנהוג בתקנון הכנסת , אנחנו מצביעים קודם על ההצעות שהוגשו על - ידי מפלגות קטנות יותר .
לכן , קודם כול נצביע על הצעת סיעת האיחוד הלאומי .
מי שמבקש לאמץ את הצעת ההחלטה של סיעת האיחוד הלאומי - יצביע בעד .
מי שמבקש לדחות את הההצעה - יצביע נגד .
רבותי , היכון להצבעה .
נא להצביע .
בעד - 5 , נגד - 14 , נמנע אחד .
נדחית הצעת ההחלטה של האיחוד הלאומי .
רבותי חברי הכנסת , לפנינו הצעתן של סיעות מרצ , רע"ם , חד"ש ובל"ד .
חבר הכנסת אלון , אני מבקש ממך לא להפריע ליושב - ראש בזמן קיום הצבעה .
נצביע עתה על הצעת הסיכום מטעם סיעות בל"ד , חד"ש , רע"ם ומרצ לסיכום הדיון מתאריך 30 בנובמבר 1999 .
סיעת ישראל אחת לא נכללת פה .
מי בעד הצעת הסיכום ?
מי שמתנגד יצביע נגד .
נא להצביע .
בעד - 15 , נגד - 3 , נמנעים - 2. נתקבלה הצעת הסיכום של סיעות בל"ד , חד"ש , רע"ם ומרצ לסיכום הדיון בעניין מצב הרשויות המקומיות הערביות .
תודה רבה , חברי הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום הצעות לסדר - היום מס' 1168 ו- 1190 , בנושא : המצב בעיר טייבה .
אלה הצעות לסדר - היום שאושרו כדחופות .
ראשון הנואמים - חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
כמה זמן אתה עוד צריך ?
גמרת את הזמן .
בבקשה .
ובזה תסיים .
אני מודה לך מאוד , חבר הכנסת כנען , הבעת את עמדתך - - - משפט סיום .
לא - - - משפט סיום .
תודה רבה .
תודה רבה .
אני מודה לחבר הכנסת כנעאן .
יעלה ויבוא חבר הכנסת גדעון עזרא להצעה רגילה .
עשר דקות עומדות לרשותו .
אני יודע שאף פעם הוא לא מבקש למלא את כל עשר הדקות .
חבר הכנסת דהאמשה , מדברים על העיר טייבה , כדאי שאדוני ישמע .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
רבותי חברי הכנסת , הואיל והממשלה אינה מבקשת להשיב , עומדות בפנינו הצעות אחרות .
אני מזמין את חבר הכנסת אחמד טיבי , על מנת לבקש להעביר לוועדה או להסיר - מה שהוא רוצה - את הצעתו של כנעאן .
לא , דיון במליאה - חבר הכנסת כנעאן ביקש .
ולכן אתה מבקש להעביר את הנושא לוועדה .
אדוני מבקש להעביר לוועדה , לפחות באופן פורמלי .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - לא נמצא .
הוא ביקש להעביר את הצעתו של חבר הכנסת גדעון עזרא לוועדה .
אין הצעות אחרות , רבותי .
ובכן , אתה מסכים לוועדה או שאתה חושב שצריך דיון במליאה ?
ובכן , יש שתי הצעות : אחת - להעביר לוועדה , ואחת - למליאה .
מי שבעד להעביר למליאה יצביע בעד .
מי שבעד להעביר לוועדה - יצביע לוועדה .
אתה מבקש לוועדה , חבר הכנסת כנעאן ?
הבנתי .
הבנתי .
חבר הכנסת עזרא , אני רק רוצה להפנות את תשומת לבך לתקנון .
אדוני ביקש להעלות על סדר - היום של הכנסת הצעה .
איש מחברי הכנסת , וגם לא הממשלה , לא ביקש להעביר את הנושא לוועדה .
לכן , אי - אפשר - - - בבקשה .
חבר הכנסת בני אלון מבקש להעביר לוועדה את הצעתו של חבר הכנסת עזרא .
אתה מסכים , חבר הכנסת עזרא ?
ובכן , קודם נצביע על הצעתו של חבר הכנסת כנעאן .
מי בעד העלאת הנושא על סדר - היום - יצביע בעד .
ההצבעה החלה .
ובכן , חברי הכנסת , בעד - 9 , ובצירוף קולו של חבר הכנסת טלב אלסאנע - 10 , בעד העלאת הצעתו של חבר הכנסת כנעאן על סדר - יומה של הכנסת .
כן , אני יודע .
יהיה דיון כפול - גם בוועדה וגם במליאה .
היו דברים מעולם , וכך אנחנו נעשה .
לגבי הצעתו של חבר הכנסת עזרא : מי בעד להעביר לוועדה - יצביע בעד , מי בעד להסיר - יסיר .
נא להצביע .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , 11 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצעתו של חבר הכנסת גדעון עזרא בנושא העיר טייבה עוברת לדיון בוועדת הפנים של הכנסת .
תודה רבה לחברי הכנסת .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
ובכן , הנושא הבא הוא העלאת התעריפים בתחבורה הציבורית והפגיעה בשכבות החלשות - של חבר הכנסת משה גפני .
דיון יהיה היום .
סיכום הדיון והצבעה - במועד מאוחר יותר .
יפתח את הדיון חבר הכנסת משה גפני .
עשר דקות לרשותו .
אם הוא יחשוב שהוא צריך פחות , אנחנו נסכים שהוא ידבר פחות .
אדוני השר שומע , כמובן , כל מלה שנאמרת כאן מעל הדוכן , אף שהוא נמצא בצד .
אנחנו רואים אותו כאילו הוא נוכח .
נוכח נפקד .
הוא התורן מטעם הממשלה .
אין אנחנו נוהגים בכנסת לדבר אל הקירות אלא אל שרי הממשלה , והנה שר נמצא פה .
אני מבין שזאת הדוגמה האחרונה ?
תודה רבה לחבר הכנסת משה גפני .
רבותי , למרות הסדר של הדוברים , אני מזמין את חבר הכנסת גדעון עזרא על מנת שיוכל לסיים את דבריו ולחזור לתפקידו כיושב - ראש הישיבה וישחרר אותי , כמובן , מתפקידי שלא בעתו .
אדוני השר לשעבר , חבר הכנסת רוני מילוא דהיום ועתידו לפניו , אני רוצה לציין את היכולת שלך כשר לשמוע כל דבר שנגע למשרדך .
נמצא פה שר החינוך , שאני בטוח שתפקידיו חשובים הרבה , והוא משמש כנציג הממשלה .
חזקה עליו שהוא יעביר לשר התחבורה - אם עתותיו לא יהיו בידיו לקבל דיווח מחבר סיעתו - את כל מה שנאמר כאן , יקרא את הפרוטוקול וישיב במועד מאוחר .
אנחנו לא יכולים בסדר - היום של הכנסת להתאים את עצמנו למועדים המדויקים של שרים .
כך החליט יושב - ראש הכנסת , ואנחנו נמצאים בעיצומו של הדיון .
הערתו של חבר הכנסת מילוא נרשמה בפרוטוקול והגיונה בצדה .
אם אדוני , שר החינוך , רוצה להעיר הערה מהמקום , בבקשה .
אתה רואה ?
תודה רבה לשר החינוך , שהוא השר התורן .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
רבותי , כל הקשרים האלה בין כולם הם על חשבונו של חבר הכנסת גדעון עזרא .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא , שכהרגלו לא ניצל אפילו מקצת משלוש הדקות העומדות לרשותו .
חבר הכנסת נסים דהן אינו בנמצא .
חבר הכנסת עזמי בשארה אינו בנמצא .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
אם חבר הכנסת בשארה יגיע הוא יוכל לדבר , כי הוא רשום אחרי חבר הכנסת בנימין אלון .
אחריו , אם לא יהיה - חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת מאיר שטרית , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
מי שקראת את שמו ולא נכח - - - שיעשו יום עיון רק על הנושא הזה בבית - הספר .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , בקשר לדבריו האחרונים של חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני מוכרח לומר , שמשרד החינוך , לפי הממצאים שקראתי בוועדת החינוך , לא רק שהוא עושה למען אותה מטרה , אלא שגם את תקציבו השוטף , שלא ניתן לו על - ידי הממשלה לפי תוכנית החומש , הוא משלים , ויש לשבח את השר על עניין זה .
מה שמגיע לשר , מגיע לשר .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , ביום ראשון סיעת הליכוד נוסעת לנהרייה .
והיא נוסעת לנהרייה על מנת להגיע למעלות .
היא נוסעת לנהרייה על מנת להגיע למעלות ברכבת .
וכל כך למה ?
אנחנו רוצים פתאום לנסוע ברכבת ?
לא .
כי התברר לנו , שלנסוע מתל - אביב לנהרייה ברכבת לוקח כרבע מהזמן שהיה לוקח לי לנסוע במכוניתי הפרטית או באיזה רכב של חבר שהיה מסיע אותי לשם .
רבותי , אנשי ואזרחי מדינת ישראל , הרכבת לוקחת אתכם ממקום למקום בצורה כל כך קלה ובצורה כל כך מהירה , בלי סכנה לתאונות דרכים , ובאמת , בנסיעה בטוחה אפשר להגיע לכל מקום .
אני מוכרח לומר , לא הייתי מציין זאת ולא רציתי לעשות איזה פרסום לסיעת הליכוד , חלילה , על כך שהיא מבקרת בקו העימות ביום ראשון , אלא על מנת לצאת אל העם ולבחון ולראות מה הן הטענות שקיימות ומה הן הבעיות שיתעוררו אם וכאשר ממשלת ישראל תחליט על צעד מדיני כזה או אחר או על צעד ביטחוני כזה או אחר .
אני מוכרח לומר , שעד אשר כל עם ישראל יתחיל לנסוע בתחבורה ציבורית מתוך הבנה כמו שמבינים זאת שועי , נגידי ועשירי לונדון או עשירי ניו - יורק , הלוקחים את מכוניתם , עומדים באיזה מקום חנייה בשכונתם , עולים על הרכבת , מגיעים למקום שבו הם עובדים , בבטיחות , בלי להתעצבן , כאשר הם יכולים לנצל את הזמן , כשהם לא נוהגים , לקרוא חומר או לקרוא עיתון , הנה אנחנו יודעים שכאן בארץ כל אחד הוא בעל מכונית פרטית וכל אחד רוצה לנצל את מכוניתו הפרטית ואין אדם אחד שאינו נמצא על הכבישים , ודאי לא בימים שבהם אנחנו נמצאים בצפיפות תנועתית כזאת , משום שיש הגירה מתל - אביב לירושלים בימים שהממשלה יושבת בירושלים , והגירה מירושלים לתל - אביב בימים שהממשלה יושבת בתל - אביב .
אבל עד אז , עד אותו זמן שבו נסגל לעצמנו הרגלים לנסוע בתחבורה הציבורית , אבקש משר החינוך להפנות את תשומת לבו של שר התחבורה , שאוזנו כל כך קשובה לבעיות של דלת העם - ידע השר הנכבד , התחבורה הציבורית , לא רק עליית מחיר הסולר , התחבורה הציבורית היא מס על העניים .
מס על העניים .
כי אנחנו , שנוסעים ברכבנו הפרטי , משלמים את הדלק ; יש אחדים שזה מנוכה להם כתשלום הוצאות , יש כאלה שזה לא מנוכה להם , אבל בסך הכול , אנחנו לא נזקקים לתחבורה הציבורית .
אותם אנשים שאין להם היכולת להשתמש ברכב אלטרנטיבי , הדרך היחידה והרגליים היחידות שיש להם להגיע ממקום למקום על מנת לבצע את העבודה שמקיימת אותם לפרנסתם , היא הנסיעה באוטובוסים , והם משלמים אותם תעריפים , בשל העובדה שהתחבורה הציבורית צריכה לפזר את ההוצאות הקיימות לגבי קווים שהיא מחויבת בהם ושאינם מכניסים להם די הצורך כדי לכסות את עלות הנסיעה , והם מטילים את העלות על מקומות שבהם הנוסעים הם רבים יותר .
יאמר שר החינוך לממשלה , הרי אנחנו התחלפנו והחלפנו רק בגלל סדר עדיפויות - נדאג לאותם אנשים שאוזנם היתה כרויה להבטחותינו , נדאג להם ונאמר להם : רבותי , אם מס , לפחות על אלה שיכולים .
מדוע להטיל מס על אותם אנשים שבאמת , בכסף לחמם משלמים את האוטובוס על מנת להגיע למקור לחמם ולמקום העבודה שהם עובדים בו על מנת לפרנס את משפחותיהם ?
תודה .
נרצה להיות גם בעכו .
אין לך מגלומניה .
- - - דווקא ההיסטוריה של מדינת ישראל מראה , ששרי תחבורה הגיעו להיות ראשי ממשלה .
נדמה לי ששר החינוך נמנה עמם .
הם בטח יספרו לנו את זה .
אחרי התוכנית אתמול בטלוויזיה , אני לא בטוח .
- - - כן , גם בארץ נסעו לפני 100 שנה .
אין נהר קוואי .
- - - הוא לא דיבר על כלום , כשהוא דיבר על ראש הממשלה .
הוויכוח בין רבין לפרס היה ויכוח קשה .
צריך לדייק ולומר , שקודם הם פתחו , ואחר כך אישרתם להם לפתוח .
יש לזה חשיבות .
לא שנתתם אישור ושהם באו לבקש .
הם העמידו אותנו בפני עובדה , ואחר כך אישרנו להם .
הסטטוס - קוו .
אחמד טיבי קבע את התאריך .
זו לא שעת שאלות ותשובות .
קודם כול , אדוני היושב - ראש , אני בעד שחבר הכנסת ברכה ישאל .
אני רק רוצה להזכיר לך , שאתה מעייף את שר האוצר כבר למעלה מ- 34 דקות .
בהחלט , אדוני .
אם אתה מצטרף אלינו - - - אני מבין , נדאג שיהיה לך גם הרבה זמן - - - עד איזה תאריך ?
- - - אדוני היושב - ראש , חברי הממשלה צריכים לדאוג שחבר הכנסת כהן יהיה כשהם מדברים .
כהן , שמעת ?
רענן , לא שמעת ?
אמרתי שיותר טוב שחברי ממשלה ידאגו - - - - שאתה תהיה כשהם יהיו .
למה לסיפא ?
אדם חכם כמוך לא נותן קודם ואחר כך מתלונן שלסיפא הם לא מסכימים .
יותר טוב שקודם תשאל אותם אם הם מוותרים על ירושלים ואחרי זה תיתן להם .
אני סומך עליך , אבל עם יד על הלב - אתה סומך על ברק ?
אני סומך עליך .
אתה סומך על ברק ?
הם סומכים על האופוזיציה , והם צודקים .
על הקואליציה הם לא סומכים , אבל על האופוזיציה - - - אתם האופוזיציה הכי גדולה עד שזה מגיע להצבעה .
אתם נושאים את שם ירושלים לשווא .
נושאים את שם ירושלים לשווא .
אני לא אמרתי מלה , אבל אתה בא ואומר - אני יודע מה קרה .
אתה נושא את שם ירושלים לשווא .
על מכרם בכסף עני ואביון בעבור ירושלים .
אפשר הכול לקנות - - - סיעת שינוי ממתינה לזה שש"ס תצא מהממשלה ואז היא תוכל להיכנס .
לכן תמכנו .
צריך להפנות את תשומת לבם של חברי הכנסת לכך שהם מוסיפים חטא על פשע ; קודם כול הם לא מופיעים לדיוני הכנסת , ולאחר מכן הם עוד - - - הנשיאות צריכה להפנות את תשומת הלב לכך שלא ייתכן שאנשים נרשמים לדיון ועוד מבזבזים את זמנם של היושבים באולם על קריאת שמותיהם לריק - - - גברתי היושבת בראש , רבותי השרים , חברי חברי הכנסת , אדוני שר המשפטים , בלי שום אגרה אתן לך איזה מידע , המידע הוא לא פרטי אלא מידע ציבורי .
בשבוע שעבר סיירה לה סיעת המפד"ל בתוככי ירושלים בשכונה הנקראת אבו - דיס .
לפתע בא המון סוער , חסם את דרכה , לא אפשר לה להיכנס ולצאת , וחברי הסיעה - שכולם אמיצים , כולם שומרי אמוני ארץ - ישראל וירושלים - באו נסערים לכנסת והסבירו בצורה שאין לה סייג ושיור , שירושלים מחולקת , שממשלת ישראל אינה עושה את המוטל עליה כדי להפגין את הריבונות של מדינת ישראל על ירושלים .
שמעתי וניסיתי להרגיע אותם ואמרתי : אל לכם להוציא דיבתה של ממשלה זאת רעה , כי בכל זאת יש תקווה לאחריתנו .
הם אמרו : לא , כל השותק בעת ההיא פוגע בשמה , פוגע באחדותה , פוגע בעתידה של ירושלים ובעתידו של עם ישראל .
עד כדי כך היו נרעשים ונרגשים , שסגן שר מטעמם אמר : אין מקומנו בממשלה הנותנת יד , אפילו מבלי דעת , לחלוקתה של ירושלים .
היום , מסיבות רבות , החליטה סיעת הליכוד , שהיא לא סיעה גדולה אבל היא הגדולה בסיעות האופוזיציה , לבוא בכל זאת ולומר לעם ישראל כולו : ראו , אף ששותקים , ירושלים מתחלקת ונחלקת בשקט בשקט .
היינו בטוחים שיהיו בינינו חברים שיאמרו : אולי לא הגיעה השעה לשאת את הדברים ולהתריס בפני הממשלה שאכן ראש הממשלה - כמאמרו של ראש עיריית ירושלים - באמת לא מבקש לחלק אותה .
אמרנו : איך נביט בעיני אנשי המפד"ל ?
איך נוכל לומר לאנשי המפד"ל שאנחנו לא נישא את ירושלים בראש דאגתנו ?
והיום תושבי מדינת ישראל מכרו את ירושלים בנזיד עדשים ובגלל הבטחה שאין בה ממש .
אלה שלא באו הנה התקזזו עם אנשי תנועה לאומית אחרת .
רבותי , דעו לכם עם מי יש לכם עסק .
אדוני השר , אני מוכרח לומר לך , שלבנו עם החוק שאתה מגיש , אבל כאנשי אופוזיציה תפקידנו לשמש עזר נגד הממשלה ולא עזר כנגד הממשלה .
הפעם נשקול האם בכל זאת לא להעניש לפני שאנחנו מזהירים .
אז אנחנו מזהירים : לא נעביר עוד חוקים מטעם הממשלה גם כאשר לבנו עם אותם חוקים , שכן החוקים הם חוקים של כו - לם .
לא הממשלה של כולם אבל החוקים הם של כולם .
אהדתנו לשר המשפטים תאפשר לנו אולי הפעם להתעלם מכך שהקואליציה לא מעבירה את החוקים שהאופוזיציה צריכה למנוע .
תודה .
אגן עליו עד טיפת דמו האחרונה .
איך היו עושים את זה עד עכשיו ?
כך צריך לעשות עם חוק השב"כ - להסדיר את העניין בחקיקה מסודרת .
מותר לו .
אם השר יתנהג יפה , נעביר לו גם את החוק הזה .
יש לנו עדיפות .
אם הבטחנו לו , נקיים .
כל ספסלי הקואליציה ריקים .
בתור מי אתה שואל אותי ?
בתור קואליציה או אופוזיציה ?
בהצעה הזאת יש שיפור .
היא גם ניתנת לביקורת שיפוטית .
עם כל הכבוד ליושב - ראש ועדת הכנסת , אהדתנו נתונה לשר לביטחון פנים באופן עצמאי .
לא ידענו שאנחנו מצביעים בגללך , אבל עכשיו אנחנו יודעים , ונצביע בגללך .
היא לא רק אשה , היא גם מתאימה לתפקיד .
בגלל זה הפלתם את הממשלה ?
אתה תמיד נחשבת במפד"ל לאחד מהבולטים - - - אנשים בבית לא יודעים אם לבכות או לצחוק .
באותו יום המפד"ל תקבל את תיק הדתות .
אל תקלקל את השיא שלך .
השיא שלך היה בשידור ישיר ב- 20:30 מהמליאה .
מה שבטוח , שהשר לביטחון פנים לא יעדיף את זה על זה .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , לאחר יום עמוס נושאים פוליטיים , כאשר אנחנו מתגוששים אלה באלה אופוזיציה מול קואליציה , ימין מול שמאל , ובתוך הימין עצמו ובתוך השמאל עצמו , ומי יודע מהו ימין היום , ומי יודע מה הוא שמאל , יד ימין לא יודעת מיד שמאל , ויד שמאל לא יודעת מיד ימין , ומכה יוסי את יוסי , וכולנו מכים , ובסופו של דבר יש הרבה תהיות ויש הרבה ערפול .
בכל זאת את הרגעים האחרונים שנותרו לסיומו של יום זה , יום די מפרך , אבל לא יותר מדי , אומנם חברי הכנסת רובם כבר החליטו לא להימצא פה , בכל זאת יש כאן חוק חשוב ביותר .
חשיבותו של החוק היא בכך , שסוף - סוף אנחנו החלטנו שנושאים שהם בשטח האפור , אנחנו מכניסים אותם לשטח האור , גם אם לא נעים הדבר .
עומד בפנינו נושא השב"כ .
עד היום אין לנו פתרונות לאותו עניין .
פעם היינו עושים זאת כאשר אנחנו יושבים על הדשא הירוק ומתחתיו , אנחנו יודעים , נמצאים צינורות הביוב , כפי שאומר זאת במסקנותיו המונומנטליות כבוד השופט נשיא בית - המשפט העליון לשעבר , השופט לנדוי .
אנחנו התעלמנו .
ידענו שיש כוחות שפועלים לטובתנו , שיש אלה ששומרים על ביטחוננו , ואנחנו סמכנו עליהם , וגם לא רצינו בדיוק לראות כיצד הם פועלים .
לימים , כאשר הדבר נדרש מבית - המשפט , וכאשר אנחנו היינו מחויבים בהסדר , באנו וקבענו הסדרים שאינם הסדרים , ולא עוד .
דוח - לנדוי בא והוציא מהחשכה אותם דברים שהיו צריכים לראות אור מזמן .
אין בושה בכך שדמוקרטיה רוצה לשמור על קיומה , ואינה מתירה למבקשי נפשה לעשות כרצונם , ואינה מאפשרת שחוק כבוד האדם וחירותו ישמש מגן לאדם שפוגע בכבוד האדם ובחירותם של אנשים אחרים .
שכן , חוק כבוד האדם וחירותו נועד להגן על כבודו של האדם , ולא לאפשר לו לפגוע בגופו ובכבודו ובחירותו של אדם אחר .
גם כאן , אני מוכרח לומר , כמו בנושא שהשב"כ לא מקבל את הטיפול המתאים מצד ממשלת ישראל , יש המתנגדים , יש התומכים , יש החושבים שצריך הסדר .
בית - המשפט העליון אמר את דברו והביא את העניין לפתחה של הממשלה ולפתחה של הכנסת .
היום אספנו 47 חתימות של חברי כנסת הדורשים מראש הממשלה לבוא לכאן ולומר על הדוכן את דברו בצורה הברורה ביותר והבהירה ביותר .
אין עוד אפשרות להסתתר .
אנחנו נמצאים במצב שבו צריכים חקיקה .
אני מוכרח לומר , שכאן , דבר שלא היה מוסדר בחוק מקבל את הלבוש החוקי שלו .
אם כי בוועדת החוקה , חוק ומשפט , שחברתי היושבת בראש גם חברה בה , יש הרבה תהיות , כי אנחנו שמים לב , שבכל זאת 12 חודשים יכול להימצא אדם בבידוד , ובידוד זה גם צינוק , ואין ביקורת משפטית .
רק לאחר 12 חודשים נכנס בית - המשפט בעובי הקורה .
נכון שאדם יכול לבוא ולומר , שאם לא יהיה לו שימוע , הוא יוכל לפנות לבית - המשפט הגבוה לצדק .
ייתכן שיש כאן צורך , אם פרצנו את הדרך , לבוא ולהכניס את הביקורת המשפטית גם לנושא זה .
ואנחנו בוודאי נעמול על עניין זה בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אדוני השר , אנחנו נצביע - האופוזיציה שהיא פה הרוב - בעד החוק הזה אם אדוני יקצר בתשובתו , אבל זה לא תנאי כמובן .
גברתי היושבת - ראש , מדובר בענישה ובדרכי ענישה ולא בפקודת בתי - הסוהר .
פה מדובר בדרכי ענישה .
אני מציע לוועדת הכנסת .
ייתכן לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
זה נושא של דרכי ענישה .
שר האוצר תמך בנו אז .
אדוני , אני מזכיר לך שאתה הצבעת בעד .
זה לא היה , זה היה רק לקרן .
ואני אומר לך שאתה לא העלית , כי זה לכל הקולנוע , זה פחות מ- 10 מיליוני שקל .
למה בחרנו בקוסם ?
איך אמרתם את זה בקדנציה הקודמת ?
כמה מהחוקים שהעברת הלכו ושבקו לכל - - - אתה בעד האי - אמון ?
כבר הגשנו .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי הוותיקים שעדיין נותרו באולם עם סבלנות רבה , שכן תקנון הכנסת דורש שכאשר יש הצבעת אי - אמון - וחבר הכנסת לשעבר בן - ישראל יודע זאת - היא דוחה כל דבר .
לצערנו הרב , יש בכך סמליות , כי פעם היו לנו סיבות לדחות , והיום לדחות את הוותיקים - יש בכך איזה סמל ואיזה סימן למה שנעשה במדינה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , פעם היינו אומרים : " שקט , יורים " , כי דינו של כל דבר אחר על סדר - היום היה להידחות מפני הצרכים הקיומיים באמת , ומפני צרכיה הקיומיים של המדינה נדחו לא אחת צרכיו הקיומיים של היחיד .
כאשר כל לירה היתה נחוצה לטנקים , באמת ובתמים לא נמצא מספיק לרווחה .
אבל היום , כשבלוריתם של החבר'ה - כמונו , אבל עוד יותר , אלה שנמצאים שם ושלא הקריחו - כבר הכסיפה , ובזכותם הכול נראה לנו מובן מאליו כל כך , דומה כי אין צביעות גדולה מזו של מגלגלי העיניים למיניהם , האומרים כי אין די לרווחה וכי מדינת ישראל אינה יכולה , כביכול , לעמוד בנטל הכלכלי של צורכי הרווחה הגוברים .
וכי מה ?
האם עתה , בערוב ימיהם , יידרשו מאות אלפי הגמלאים להחריש ולוותר שוב על זכותם לתנאי קיום בכבוד , שוב למען הכלל ?
שוב למען צרכים דחופים יותר של המדינה ?
האם מוסרי והגיוני לדרוש מאדם אשר עבד כל ימיו , שילם את מסיו ותרם את חלקו להגנת המדינה , להסתפק עתה ב- 1,500 , שקל , אדוני יושב - ראש ועדת הכספים לשעבר , קצבת זיקנה , במצבה של ישראל היום ?
האם אפשר להישיר מבט לאדם מבוגר , שהכנסתו אינה מספקת לו לנסיעות באוטובוס , ולומר לו , ש" פשוט אין " , וש" יסתפק במה שיש " , כאשר את האוטובוס הזה עוקפות מכוניות שמחירן 100,000 , 200,000 ואף 300,000 שקל ?
אנחנו אומרים לכם כאן : אם צריך , שיטילו מסים נוספים .
אני אומר זאת כליברל , אני אומר זאת כאיש ליכוד .
כן , read my lips .
אפשר להטיל מסים נוספים .
כמו תמיד , לעולם אין מחסור ברעיונות , כמו המחסור - - - כן .
עשינו כמה דברים ששיפרו את מצבם של אותם אנשים .
לצערנו הרב , הממשלה נקלעה למצב שבו היה המשק במצב בלתי נסבל .
השאירו לנו חובות אדירים , ואני אגלגל עלייך ואת תגלגלי עלי , והוותיקים ישלמו את המחיר , כמו שאר המסכנים וחסרי הישע במדינת ישראל .
הבעיה היא בהפיכתה של החברה הישראלית לעדת זאבים טורפים , שבה מי שאינו מסוגל להוריד שאלטר כלשהו אינו מעניין איש .
וכך אנו פוטרים עצמנו מאחריות , בזריקת פירורים - פעם לנכים , פעם לקשישים , וכן הלאה .
מדינת ישראל מצויה בראש הטבלה העולמית בכל הנוגע לתוחלת החיים של אזרחיה , ברוך השם ; כמדומני - במקום השלישי לנשים ובמקום השביעי לגברים .
אך בכל הנוגע לזכויותיהם של בני הגיל השלישי , בין שאלו סתם אנשים בריאים שפרשו לגמלאות ובין שאלו קשישים הזקוקים לסיוע סיעודי או לטיפול רפואי , דומה כי אנו מצויים בין מדינות בעולם השלישי מחד גיסא , או , מאידך גיסא , בין חברות אכזריות ודרוויניסטיות כמו ארצות - הברית , שבה לעשרות מיליוני אזרחים אין כלל ביטוח בריאות .
גם אני , כאיש ימין מובהק , אין לי כל סיבה להתגאות , חברת הכנסת מאור , בהתפרקות אותם ערכים סוציאל - דמוקרטיים שעד לא מזמן הושתתו עליהם היחסים בין המדינה לפרט בישראל .
מערכת בריאות שוויונית , מערכת תמיכות סוציאליות מפותחת , מניעת רעב וחיי חרפה , כל אלה היו פעם .
אבל עכשיו , אדוני השר , שאני יודע כמה חשוב לך נושא הרווחה , עכשיו - " שקט , עושים שלום " , ומפני השלום נדחה הכול , כמובן .
- - - בני 80 בירושלים הם עוד צעירי חרות .
אני פה .
אותו דבר .
בליכוד אנחנו מבטיחים גן - עדן .
ואחריו ?
כשאנחנו קובעים שאסור לגנוב , אנחנו לא יודעים שאנחנו נוכל לעצור את הגנב - - - אם הקמיע מפחיד , הפחדה - - - - - - - - - הגולן לא רק של אבותיך , דרך אגב , הוא גם של אבותינו .
אה , רק על אבותי דיברת ?
יש מיסטיקה גם בעשירון העליון .
בטח הם הצביעו לשינוי .
ואחרי זה ?
היום יום שני , ג' באדר התשס"א , 26 בחודש פברואר 2001 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה , אדוני סגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
אנחנו עוברים לסדר - היום , רבותי חברי הכנסת : הצעת חוק מס רכוש וקרן פיצויים ( תיקון מס' 30 ) ( אזורי ספר ) , התשס"א - 2001 קריאה ראשונה - של חבר הכנסת נחום לנגנטל .
ההצעה מתייחסת לכל אזורי הספר .
אף שהתמריץ להכנתה היה המצב בצפון ירושלים , עטרות - האם אני צודק , חבר הכנסת לנגנטל ?
- החוק מתייחס לכל אזורי הספר .
בבקשה , אדוני יציג את הצעת החוק , ולאחר מכן חברי הכנסת יוכלו להשתתף בדיון .
חברי הכנסת , היום לא תתקיימנה הצבעות מהטעם שחברי סיעת ישראל אחת , העבודה , נמצאים באיזה כינוס מפלגתי , ואנחנו הסכמנו שלא תהיינה היום הצבעות .
בבקשה .
יש דיון .
אין לי שום בעיה בהצעות סיכום .
אם הן תהיינה על דעת כל הסיעות , אז אין בעיה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת לנגנטל על הצגת החוק .
חברי הכנסת , היום לא תתקיים הצבעה על החוק , אבל נקיים את הדיון עד תומו וההצבעה תידחה למועד אחר .
לפני רשימת הדוברים שנרשמו לדיון .
אני סוגר את הרשימה , ומי שרוצה יבוא ויוסיף את שמו עוד חמש דקות .
אני גם מפעיל את סמכותי כיושב - ראש לאפשר מסיבות שונות לחבר הכנסת מקסים לוי לדבר היום ראשון , אף שהוא לא רשום ראשון , ועם חבר הכנסת אלון , שרשום הראשון , הסליחה .
בבקשה , חבר הכנסת מקסים לוי , סגן יושב - ראש הכנסת .
תאמין לי , יש עוד כמה סיבות .
תודה לחבר הכנסת מקסים לוי , שגם נתן דוגמה איך מסיימים בדיוק בשלוש דקות את הדברים .
חבר הכנסת בנימין אלון .
אחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
בבקשה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת בני אלון .
חבר הכנסת גדעון עזרא , ואחריו - חבר הכנסת זאב בוים .
תודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת זאב בוים , לרשותך עומדת כמעט דקה וחצי של חבר הכנסת עזרא , אבל אתה לא תקבל אותה .
זה לא סיעתי , זה דיון אישי , ולכן כל אחד - כן , בבקשה .
נא לסיים .
חבר הכנסת זאב בוים , כמחנך , האם אומרים רווחתם - בחיריק - או רווחתם של התושבים ?
אדוני יענה לי - - - כי הוא אמר לפרוטוקול : רווחתם , ונדמה לי שצריך לתקן , אבל אני לא רוצה - - - רווחתם .
או .קיי .
תודה רבה .
חברי הכנסת , חבר הכנסת זאב בוים , אחריו - חבר הכנסת מיכאל קליינר ; אינו נוכח .
חבר הכנסת עזמי בשארה - אינו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן - אינו נוכח .
חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
אבל יש הרדמה מקומית כשכואב , אתה יודע .
אדוני , כן , קודם כול אנחנו נעצור את השעון , ורבותי חברי הכנסת , רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת - - - אני מבקש מחברי הכנסת הנכבדים , שבאים לשמוע בשקיקה את דבריהם של חברים אחרים על מנת להשתכנע אם להצביע או לא להצביע בעד החוק המוצע , לפחות כאשר הם מביעים את התפעלותם ודנים על הדברים שאומר המשמיע - לפחות לשמוע אותם בצורה מסודרת .
אז מי שרוצה לקיים דיונים - יש בחוץ אכסדרה והיא מלאות ספות , ויכולים שם לשמוע .
ומי שרוצה בכל זאת , כמו חבר הכנסת כהן , לדבר , כהן צ'יטה זאת אומרת - - - כהן צ'יטה , אמרתי .
אם הוא רוצה בכל זאת לדבר , יעשה זאת קצת יותר בשקט .
אנחנו מודים .
בבקשה , חבר הכנסת מחאמיד .
כל זמן שהזמן עומד לרשותך , אני מרשה לך כל דבר לומר .
חבר הכנסת מחאמיד , נתתי לחבר הכנסת בוים לקרוא קריאת ביניים , וגם עצרתי את השעון .
אבל אם אדוני מבקש לנהל אתו משא - ומתן או לדבר אתו בשיחה מעל הבמה , מרגע זה הדבר יהיה על חשבונך .
תודה רבה , חבר הכנסת האשם מחאמיד .
הנה עכשיו נגעת בנקודה חשובה .
התמקדת שתי דקות בדברים אחרים , בניתוחים ובהרדמות , כשיש לך דבר כל כך חשוב .
הספקת לסיים אחרי שחרגת יותר משתי דקות .
בבקשה , חבר הכנסת איוב קרא .
אחריו , אם לא יהיו נוכחים האחרים - חבר הכנסת אחמד טיבי .
אבל , אני כבר קורא את השמות : חבר הכנסת אופיר פינס - פז - אינו נוכח .
חבר הכנסת שאול יהלום - אינו נוכח .
חבר הכנסת אלי בן - מנחם - אינו נוכח .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי - אינה נוכחת .
חבר הכנסת אברהם רביץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת ויצמן שירי - אינו נוכח .
חבר הכנסת מאיר שטרית - אינו נוכח .
חבר הכנסת ישראל כץ - אינו נוכח , ואז יבוא אחמד טיבי , אלא אם אחד מאלה שקראתי יגיע בזמן כדי לומר את דבריו .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
חבר הכנסת איוב קרא , נדמה לי שאתה טועה .
החוק הוא חוק גורף , שמאפשר לשר האוצר ולוועדת הכספים - - - תודה לחבר הכנסת איוב קרא .
מכל הנפקדים שקראתי להם , חבר הכנסת ישראל כץ הגיע , ולכן אני מזמין אותו לעלות ולומר את דבריו .
אחריו - חבר הכנסת טיבי .
תודה לחבר הכנסת ישראל כץ .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת תאופיק חטיב .
חבר הכנסת אחמד טיבי הוא כמעט תושב עטרות .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , יש בעיה שחבר הכנסת אחמד טיבי הגיע לקרשנדו בדיוק כשהוא סיים את זמנו , ואני לא יודע מה לעשות .
נדמה לי שאפשר לתבוע את מ .מ.ס.י .
על דבר כזה .
חבר הכנסת בוים , זה לא שאלות ותשובות של כל הנואמים אליך .
הוא יענה לך בפעם הבאה .
אתם לא יודעים , אבל חבר הכנסת טיבי כבר ירד מהדוכן .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
אני ממשיך .
האם חבר הכנסת תאופיק חטיב נמצא כאן ?
בבקשה .
אחרי חבר הכנסת תאופיק חטיב יעלה ויבוא חבר הכנסת יוסף פריצקי .
אם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת חיים דרוקמן , ואם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת מיכאל איתן , ואם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת עופר חוגי , ואם הוא לא יהיה נוכח - חברי הכנסת אברהם הירשזון , נתן שרנסקי , זבולון אורלב , טלב אלסאנע , ציפי לבני , מאיר פרוש , צבי הנדל , יובל שטייניץ , עסאם מ ח ' ו ל , יגאל ביבי , יורי שטרן וראובן ריבלין .
הכול זה דרום - לבנון .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת חטיב .
חבר הכנסת יגאל ביבי הגיע , ולכן הוא רשאי לדבר .
סליחה , חבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת ביבי , ומייד אחריו חבר הכנסת פריצקי .
בדיוק הגיע במועד קריאת שמו , חבר הכנסת פריצקי .
בבקשה , חבר הכנסת יגאל ביבי .
כן , זה נכון .
לפי ההיגיון שלך , חבר הכנסת ביבי , יותר טוב לחוקק אותו אחרי תקציב המדינה - - - - כי אז הוא לא ייכנס לחוק ההסדרים .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת ביבי .
חבר הכנסת יוסף פריצקי , שבא בזמן והיה ראוי לעלות לדוכן , בלי בקשות הנחה .
אחריו יבוא חבר הכנסת חיים דרוקמן , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת מיכאל איתן , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת עופר חוגי , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת אברהם הירשזון , ואם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת נתן שרנסקי , ואם הוא לא יהיה - חברי הכנסת זבולון אורלב , טלב אלסאנע , ציפי לבני , מאיר פרוש , צבי הנדל , יובל שטייניץ , עסאם מ ח ' ו ל .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת צבי הנדל - איננו באולם .
חבר הכנסת יובל שטייניץ - איננו באולם .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - איננו באולם .
חבר הכנסת יורי שטרן - איננו באולם .
חבר הכנסת ריבלין - חבר הכנסת זאבי עדיין לא הגיע להחליף אותי , לכן אתן לחבר הכנסת דהאמשה לדבר לפני .
אחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה לסגן מזכיר הכנסת על הודעתו .
אנחנו חוזרים להצעת חוק מס רכוש וקרן פיצויים ( תיקון מס' 30 ) ( אזורי ספר ) , התשס"א - 2001 , קריאה ראשונה .
סגן יושב - ראש הכנסת הנכבד , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אצלנו נאמר כל בוקר , על - ידי כמה ירושלמים : שלום לכם מירושלים , בוקר טוב לכם מירושלים , צהריים טובים וערב טוב .
כי ירושלים , בעיני רבים בעולם היא דבר מובן מאליו .
אנחנו מנסים לבוא ולומר לכולם , לצערנו הרב עדיין לא הגענו אל המנוחה , אל הנחלה ואל האמונה הכללית שאכן ירושלים היא נחלתנו .
יש ויכוח וירושלים היא בעין הסערה , ואוי לאוזניים שכך שומעות ; ירושלים , שהיא זעיר - אנפין , בלשונם - מיקרו - קוסמוס של חיים משותפים , של היכולת לחיות יחד בארץ הזאת , יהודים וערבים , שכן ירושלים , שבה 600,000 תושבים של ירושלים עצמה , מהם 200,000 ערבים שהצטרפו לירושלים לאחר 1967 - המטרופולין כולו , למעלה ממיליון תושבים , כאשר מחציתו יהודים ומחציתו ערבים , הוא הגשר בין שני העמים , והנה אנחנו רואים ומוצאים את עצמנו בירושלים שהיא כולה ספר .
ולעצם החוק עצמו , אני מוכרח לומר שפעמים אני תוהה , שהרי היו ימים שבהם ירושלים לא הוגדרה כספר .
כשאלוף הפיקוד היה רחבעם זאבי , הלוא הוא גנדי , ירושלים היתה במרכז הארץ .
היו באים ועולים לירושלים ממזרח וממערב , מצפון ומדרום , לאחר ששנים רבות היא היתה במצור ופרוזדור היה מוביל אליה .
אבל לעולם לא היתה נחשבת ספר .
והיה אדם שנפגע או מכוניתו נפגעה כאשר רבים אחרים גם נשפך דמם , נרצחו ונשחטו ברחוב יפו באיזו פצצת תופת איומה , ב- 1968 .
אותו אדם , שהיה נהג מונית , בא וביקש פיצויים על המונית שהושבתה כיוון שהתפוצצה עקב הפעולה הטרוריסטית , ואמרו לו : ירושלים אינה אזור ספר ולכן אתה לא יכול לקבל פיצויים .
חוק זה בא לתקן מעוות .
חבר הכנסת פריצקי , ספר יכול להיות ספר לשעה .
תל - אביב , למשל , אם חלילה מתפוצצת בה פצצת תופת ויש אנשים שנפגעים מפעולת טרור - אני בהחלט חושב שצריך להתייחס לאירוע ולא לאזור .
לכן , כאשר חבר הכנסת לנגנטל מאפשר את שיקול הדעת לשר האוצר ולוועדת הכספים לבוא ולקבוע אזור ספר לשעה , יכול הוא גם להגדיר אירוע מסוים כאילו הוא נעשה באזור ספר כי פגיעתו רעה .
אני מוכרח לומר שנמשיך את הדיון בוועדה עצמה .
ברשות היושב - ראש , הערה אחת לחברי .
חבל שחבר הכנסת האשם מחאמיד , שהוא חבר ועדת החוץ והביטחון , לא נמצא כאן .
אני מוכרח לומר , קשה לי ההשוואה , אם כי אזרחי ישראל כולם שווים , חבר הכנסת דהאמשה .
אולם בכל זאת , קשה לי ההשוואה בין עטרות ובין א - ראם .
אם מעטרות יוצאים יהודים ומתחילים ליידות אבנים בתושבי א - ראם , אותו שטח בא - ראם שהוא ירושלמי , באים ואומרים : א - ראם לא תהיה אזור ספר כי היהודים תוקפים אותה , בעוד עטרות תהיה אזור ספר , כאשר הערבים תוקפים אותה - לא כך הדבר .
מדובר על מי תוקף את מי , ולא מדובר על מי הוא זה שנפגע .
מי תוקף את מי .
ולצערי הרב , כאשר הביאו את התוצאה הנוראה של אותה אלימות שנוצרה כתוצאה מהתקוממות של האזרחים הערבים בישראל , אזרחיה הערבים של מדינת ישראל , השאלה שנשאלת היא : מי הוא הסובב ומי הוא המסובב , ולא צריך לומר - ומי יפצה אותם על כך שחודש שלם לא היו אנשים שביקרו במסעדותיהם .
אני באתי .
כאשר נסעתי מעפולה הקפדתי להיכנס לאותה מסעדה .
אני גם התקבלתי בצורה יפה ובסבר פנים יפות , ולפעמים גם בשאלות מרחיקות לכת , בשאלות מאוד מתריסות .
אבל עם זה צריך תמיד לזכור , שלא יכולים לעשות מעשה זמרי ולבקש שכר כפנחס .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , בטרם אתחיל בהרצאת נימוקי האי - אמון שאנחנו מגישים בראש הממשלה ובממשלה , תרשה לי - כבר ביומו הראשון - - - צהריים טובים , חבר הכנסת רענן כהן , שלום .
נתן לך אהוד ברק אישור להגיע הנה היום ?
ברוך הבא .
אדוני היושב - ראש , תרשה לי לברך כבר ברגעים הראשונים את חבר הכנסת החדש יובל שטייניץ על נאומו הראשון , משום שהדבר אינו נהוג .
אני רוצה לומר : פרופסור שטייניץ , איש " שלום עכשיו " בעבר , מפצועי תקרית אמיל גרינצווייג , זכרו לברכה , שעבר דרך ארוכה על מנת להבין - - - - - - עבר את הדרך משם לכאן , וכנראה - - - - שיש בינה בכל דרך - - - - ויש דרך לכל דרך , ואני מברך אותו על פעילותו הרבה .
אני בטוח שהוא יהווה כוח חשוב גם לכנסת וכמובן גם לסיעתנו , סיעת הליכוד .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , גבירותי , מורי ורבותי , " אז מה היה לנו ? " - שאלו הגששים .
היה לנו ראש ממשלה " קטן וחכם " , כמו אותו צה"ל שעיצב , היתה לנו ממשלה מצוינת של כו - לם , היתה לנו הבטחה שהחל עידן חדש - עידן כמובן ללא " דילים " , ללא שוחד פוליטי , ללא קומבינות , ללא סגירת עסקאות מתחת לשולחן , ללא קריצות , חברים .
והיתה לנו ההבטחה הגדולה מכולן - ההבטחה להביא שינוי , שהרי ישראל רוצה שינוי .
ואנחנו - כמה תמים מצדנו - אנחנו התמימים , אומרים לנו " שינוי " , ואנחנו מבינים - שינוי , ולא מבינים " לפיד " .
שינוי זה שינוי .
אומרים לנו " שקיפות " , אנחנו מבינים " שקיפות " .
מבטיחים לנו חוקה , שלטון החוק , ואנחנו - כמה ילדותי מצדנו , חברי - אנחנו לוקחים אתכם ברצינות .
אז מה היה לנו , אהוד ברק ?
עזוב הכול , ראש הממשלה - רענן כהן ואדוני השר המקשר , ובאופן אישי אני מברך אותך , וכנראה יהיה לנו הרבה קשר .
עזוב הכול - - - עזוב הכול , השר חיים רמון - די נעים לומר השר חיים רמון , יהיה עוד יותר נעים לומר השר לשעבר חיים רמון .
עזוב הכול ותעשה לנו חשבון .
מה היה לכם , מה היה לכם והיה לנו ?
מה היה לכם והיה לנו , חיים רמון ?
היו לנו הקפצות באישון לילה , כן ?
היו לנו 50 יום של דמדומים , בין שלטון לשלטון , היו לנו גיבוש , מסע , טרטורים , השפלות , ובסוף ההשבעה הנכספת - ראינו אותה פה על הדוכן , שבה - במקום הכומתה , חילקו עט למזכרת .
היו לנו הבטחות שהפעם זה יהיה שונה , הפעם זה באמת יהיה שונה - " שינוי " , כבר אמרנו ?
אהוד ברק כבר הרבה שנים מסמל הבטחה זוהרת .
הוא כמו שיק על סכום נאה , שיק מהודר , יפה , כתוב בעט יקר , שיק שמחמם את הכיס בציפייה , רק מה ?
השיק הוא דחוי .
השיק הוא דחוי , אבל עכשיו מגיע מועד הפירעון , ולפי כל הסימנים יש בעיה בחשבון הבנק .
מתחילה להסתמן חריגה במסגרת האשראי , ואולי - מי יודע - אפילו יוגבל החשבון ויתחילו כל השיקים לחזור , אדוני יושב - ראש ועדת הכספים המיועד .
ובמצב כזה , אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , הסכנה הגדולה ביותר היא הנושים הקרובים ביותר , אלה שחשים מרומים קצת , אלה שישנו בשקט בלילה כיוון שהיו משוכנעים שהם נושים מובטחים - איפה העלייה , איפה - שיש להם ביד נכסים משועבדים , איזה תיק בממשלה , מינוי , תואר .
אז מה עושים במצב כזה ?
לוקחים עוד הלוואה , מהמרים על אשראי נוסף , מנסים להגדיל את היקף הנכסים לחלוקה , מגדילים את הממשלה , למה לא ?
חוק - יסוד , חוקה , משטר , איזונים ובלמים - תעזבו , זה טוב לתשדירי בחירות - - - זה טוב לתשדירי בחירות - - - - זה חל , כידוע , רק על ממשלת ליכוד , רק על ממשלה שלנו .
על ממשלה שלנו דברים אלה לא יחולו .
חשבתי , חברת הכנסת אסתר גוז'נסקי , שאת מייצגת את האופוזיציה .
תמר גוז'נסקי .
סליחה , תמר .
מי קובע כאן את הכללים , יאמרו שם במפלגת העבודה .
חיים רמון יאמר - " הם " או " אנחנו " ?
המינויים הפוליטיים או " שרינו " ?
וכמובן , כאשר " שרינו " מצביעים פה - אחד , אפילו אלה שמתנגדים - הם מתנגדים , אבל הם מצביעים נגד , פה - אחד בעד רמיסת חוק - יסוד והגדלת הממשלה באופן שרירותי ואקראי , זה נעשה רק לאחר שיקול דעת מעמיק , רק לאחר דיון רציני ומקיף , רק לאחר שמבקשים את חוות דעתו כמובן של היועץ המשפטי לממשלה , שהרי מה זה כאן , ממשלת ליכוד ?
כאן זו ממשלה של " שרינו " , כאן לא תמצא " יס - מנים " לעולם , אלא רק אנשים עם עמדות ברורות , עם יסודות .
כאן , ולא אצל " ההם " , כאן זה באמת " אלוהים לשלטון בחרתנו " .
ואני הקטן , אדוני היושב - ראש , עומד ותוהה .
אני חשבתי , שכשאומרים " שינוי " , מתכוונים למשהו אחר לגמרי , אבל אם כבר הולכים על שינוי , וחשוב שמדי פעם נשתנה ונתרענן , מה דעתכם על הצעת חוק , אותה הצעה שהגשתי אני ?
אני למשל מציע לתקן את חוק - יסוד : הכנסת כך שבכנסת יהיו 123 חברים .
מה יש , רק לכם מותר להגדיל את הממשלה ?
אנחנו רוצים להגדיל את הכנסת , ולמה ?
שהרי אם משרד לפיתוח אזורי - כן , שר במשרד ראש הממשלה לענייני משברים קואליציוניים - וזה שר בתפקיד מלא , " פול טיים ג'וב " , לאורך כל הלוח - כי הרי למה רוצה ברק 24 שרים ?
כי הוא אוהב שעון , הוא אוהב שעונים .
הוא צריך שר לכל שעה .
24 שרים .
אז אם אתה מדבר על שר לענייני משברים קואליציוניים , כמו גם טיפול בחומות העיר העתיקה , ואני מקווה בצורה טובה , אני רוצה שזאב בוים , חברי הטוב , יהיה חבר כנסת .
מדוע לא ?
כמובן , אל דאגה , אינני מציע חלילה לפגוע בחוק - יסוד , שהרי לנו זה אסור , לכם זה מותר .
אני מציע רק לחוקק הוראת שעה , רק בזמן שאנחנו 19 חברי כנסת , ורק לכנסת החמש - עשרה .
פשוט , רבותי , כי סיעת הליכוד , מה אפשר לעשות , היא סיעה קטנה מדי , פשוט כי אני לא מבסוט מתוצאות הבחירות .
זה לא טוב , זה לא מספיק לי .
אדוני היושב - ראש , אני מברך אותך על כך שנבחרת ליושב - ראש של כולם ולא רק של ראש הממשלה , של כולם .
אדוני היושב - ראש , מקובל להעניק 100 ימי חסדים , או 100 ימים של חסד , אבל אהוד ברק כבר בזבז את האשראי .
כאשר קיבלה הכנסת את חוק - יסוד : הממשלה , וזאת לומד אני לא רק מדברי הכנסת , אלא גם כמעיד עלי אלף עדים שהייתי נוכח - הממשלה , לאחר דיונים ארוכים , לאחר שנים של שקלא וטריא בוועדת החוקה ובוועדות אחרות , כמו ועדת הכנסת , באה וקבעה והעמידה את מספר שרי הממשלה על 18 .
היה זה מתוך כוונה לייצב את הרשות המבצעת .
היה זה מתוך כוונה לייצב את הרשות המבצעת אל מול הכנסת , כזרוע ממשל בעלת מבנה קבוע , יציב , נוקשה , שלא יהיה תלוי בנסיבות פוליטיות משתנות , ולא יוכפף לאילוצים פוליטיים של ראש ממשלה זה או אחר .
קבענו 18 שרים כדי שידעו כולם - - - ח"י שרים קבענו .
וכל כך למה , מתוך ידיעה ברורה שידע כל אדם שרץ לפוליטיקה , שתדע כל סיעה המבקשת להיות שותפה בקואליציה , שידע כל פוליטיקאי העתיד לנהל משא - ומתן קואליציוני , שבממשלה יכולים להיות רק 18 שרים , לא יותר .
מהם צריך שיהיו תשעה חברי כנסת ובכללם ראש הממשלה .
הרעיון של הפרדת רשויות , הרעיון שאמר שאם יהיה צורך שכל עשרה חברי כנסת ייתנו חבר בממשלה , או כל שמונה חברי כנסת , או שבעה , המפתח ייקבע לפי התוצאה ולא על - פי שיגיון לבו וצרכים פוליטיים של אדם זה או אחר לצורך שעה או לצורך קבוע .
חבר הכנסת כץ , תשאלו את פרופסור ליבאי , תשאלו את פרופסור אמנון רובינשטיין , תשאלו את חבר הכנסת לשעבר יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט אוריאל לין , או את משה שחל , הזכור לטוב , תשאלו אפילו את חבר הכנסת דן מרידור , שהיה שר המשפטים .
בקיצור , תשאלו את כל מי שהיה מעורב בהכנת חוק - יסוד : הממשלה , תשאלו אותם - ואני מזכיר בהקשר זה את הכוונה המיוחדת של המחוקק בבואו לחוקק חוקי - יסוד , תשאלו אותם אם כוונת המחוקק היתה לחוקק חוק - יסוד על תנאי , חוק - יסוד שנוקשותו יפה רק על הנייר , חוק - יסוד שייסוג מפני קבוצה של ארבעה ראשי ממשלה פוטנציאליים של מפלגת המרכז , שלכל אחד מהם צריך למצוא סידור עבודה .
ואם חוק - יסוד : הממשלה הוא גמיש כל כך , ובעצם אינו אלא בסיס לשינויים , הרי גם חוק - יסוד : הכנסת אינו קדוש כל כך , וגם הוא פתוח לדיון .
נראה לי , בכל הכבוד , אדוני היושב - ראש , כי ממשלה שהמעשה השלטוני הראשון שלה הוא רמיסת חוק - היסוד , ללא כל עילה מוצדקת , ללא כל סיבה חוקתית , ללא כל דיון מעמיק וענייני , אך ורק כדי לספק כמה כופתאות שמנות לחבר'ה המתוסכלים מהעבודה ומסיעות אחרות , הפתרון המפא"יניקי המבריק שנמצא - לא יפגעו חלילה בחוק - יסוד , כי הרי הולכים לחוקק חוקה , ולכן רק יחוקקו הוראת שעה , רק לכנסת החמש - עשרה - הפתרון הזה כמובן אינו מכשיר את השרץ , אלא רק מעביר לציבור כולו , והציבור ער , מסר יהיר וברור : מישהו חושב , רבותי , שאתם מטומטמים .
ממשלה כזאת , שזו דעתה על שולחיה , אינה ראויה ל- 100 ימים של חסד , אינה ראויה לאשראי נוסף , ואינה ראויה לאמון הכנסת כבר בשבוע הראשון לכינונה .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך על אורך הרוח .
תראה מי יושב בראשות הממשלה - - - אולי היה רוב מוחלט - - - לכם לא היה מה לומר .
אתם נותנים לנו סיבה לומר עוד לפני שעשיתם משהו .
תן דוגמה .
בוודאי .
תהיה לך תעסוקה .
אדוני השר , היום סיעת הליכוד ביקשה - - - שמעת מה אמר היושב - ראש ?
ליום .
אם היינו יודעים שזה כל כך זול , היינו נשארים בממשלה .
אנשי מפלגת העבודה הגישו הצעת אי - אמון 100 שעות לפני - - - הוא לא יודע שיש הקפצה נוספת , שהכניסה את חיים רמון - - - בשביל זה באתם לשנות .
אני מקווה שאת הדברים שאתה אומר , אתה לא אומר בצחוק .
אתה אומר את הדברים האלה בצחוק או ברצינות ?
אתם היורשים הישירים של המפא"יניקים .
שלו נעליכם מעל רגליכם .
אתם לא יכולים לעבור על החוק , כי אתם החוק .
מעל הבמה הזאת גם השר שטרית אמר - - - לידיעתך - - - למה סיעת - - - תסביר לי - - - שישה מנדטים צריכה שני שרים .
למה ?
תסביר אתה - - - - - - - - - מי ?
- - - עברנו 18 שרים .
- - - מה עכשיו ?
הצעה לסדר , אדוני .
- - - בנושא זה הצעה לסדר .
אדוני היושב - ראש , לפני שאדוני החליט על הפסקה ביקשתי לקבל את רשות הדיבור על מנת לומר בצורה מפורשת ביותר , שראוי שננהג בכובד ראש .
כאשר יש טענות אפשריות וצורך בקבלת חוות דעת , כאשר הממשלה נקלעה לאיזו פאשלה , בלשון העממית , ונקלעה למצוקה לרגע , מן הראוי היה שאדוני ייתן לי את רשות הדיבור על מנת שיכריז על סיום הדיונים היום ויקבע את ישיבת הכנסת למחר .
אני מוכרח לומר , שמלבד אותן שאלות ותהיות שיורדות לשורש והן מהותיות , דברים אלה אינם רק דברי הסבר אלא הם חלק מעצם החוק .
אני בטוח ששר המשפטים הנכבד , יוסף , הלוא הוא יוסי ביילין , היה משנה את דעתו או שוקל שיקול נכבד אם למשל היה נקבע שעלותו של החוק היא מעל ומעבר לכל סכום שמתקבל על הדעת , כגון מאות מיליוני שקלים לשנה .
הדבר הוא מהותי , חשוב לצורך שיקול הדעת ולצורך הבירור .
כאן כתבו פקידי האוצר 9 מיליונים , אבל איש מאתנו לא יודע על מה ולמה , לא יודע איך לגבש עמדה , איך לעלות על דוכן הנואמים על מנת לפרש ולנמק מדוע הוא תומך או מדוע הוא מתנגד , בין השאר בגלל עלותו של חוק נורא זה , הבא לעשות פלסתר את חוקי - היסוד .
אדוני גם קבע , אמר והפיץ דבריו בציבור , והד דבריו נשמע למרחוק .
אדוני היושב - ראש מבין גם מבין וכך גם כל עמך בית ישראל .
אני רוצה לומר לאדוני היושב - ראש , שכולנו נהנינו לשמוע שלחוק הזה לא יהיו הנחות מבחינת הרצינות שצריכים לנהוג בו - - - - ואיכות הדיון בו .
איכות הדיון מחייבת שלא לנהוג בפזיזות ובפחזנות .
נכון , יצאה מטעם רב - אלוף ברק , במילואים כמובן , אומנם הוא ראש הממשלה , פקודה לשריו , ואני לא רוצה לומר אחרים ממגילת אסתר , על מנת שהם יזרזו דיון כיוון שכך חשקה נפשו .
אדוני היושב - ראש , לא פרצה מלחמה , ברוך השם , מדובר פה בחוק שהכנסת יכולה לקבל אותו היום , מחר , בשבוע הבא , בעוד שבועיים .
בסך הכול יש כמה אנשים שמחכים להתמנות לשרים , ואני מבטיח להם : בוא יבוא , אם גם יתאחר , אלא אם כן השתכנעה הכנסת שאין צורך בחקיקת חוק זה .
אני מבקש מאדוני היושב - ראש לקבוע שישיבה זו נעולה על מנת שייקבעו דברים בשיקול דעת .
אתה יכול לתת תשובה ברורה ?
המשרד של פרס לא נכלל גם הוא , גם הוא עולה .
צריך להקים לפרס משרד .
מה , הוא ישב במשרד התיירות ?
- - - לא , אדוני .
מרכז האופוזיציה רובי ריבלין .
היא מחייבת את אדוני כמובן .
עד איזו שעה ?
אני מבקש לקבוע שעת סיום להיום .
- - - - - - 02:00 - - - אדוני היושב - ראש , עד מתי הישיבה ?
חברי הכנסת של ש"ס חושבים שעד השעה 22:00 .
היושב - ראש זוכר שחברי הכנסת שאלו כמה - - - השעה 22:00 מקובלת עלינו , אפילו 23:00 .
סלח לי לרגע , חבר הכנסת והשר לשעבר , כל אותם חברי הכנסת שלא נכחו באולם מהטעם שהיו בוועדה המסדרת - היושב - ראש התיר להם להיות בוועדה המסדרת - זכותם תישמר .
אני מבקש להישאר באולם , כי פעמים כשאין חברים הרשימה מתגלגלת מהר .
כל אותם אנשים שקראו בשמותיהם ולא קיבלו את רשות הדיבור כיוון שלא היו נוכחים מפאת אותה תקלה , מובן שניתן להם רשות הדיבור , ורק שיישארו באולם .
חבר הכנסת פרוש , הכללים ברורים .
עדיין אין לנו הלוח בחוץ האומר מי הדובר הבא , אבל אנחנו נתחשב בכך , אל דאגה .
אנחנו נתחשב , החוק רציני , הוא הוגש ברצינות על - ידי הממשלה ונתייחס אליו ברצינות .
תודה לחבר הכנסת פרוש על הערתו החשובה .
כחבר אפשרי בהחלט בוועדת החוקה בוודאי תוכל להמשיך ולפרט שם את ההסתייגויות .
אני מבקש לסיים .
היה פה השר ישי והוא יצא לרגע קט .
הנה השר ישי נמצא .
אנחנו עומדים על משמר הכנסת והשרים נמצאים פה , והשר הנכבד והנחמד , אלי ישי , דואג לרווחתנו וסועד אותנו בנוכחותו .
אדוני השר לשעבר , חבר הכנסת צחי הנגבי , אודה לך מאוד אם תסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת צחי הנגבי .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אברהם פורז .
אחריו - חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אם לא יהיה כאן - חבר הכנסת עזמי בשארה .
אחריו - חבר הכנסת דני נווה .
אני הולך לפי התור .
חבר הכנסת דהאמשה , קראו בשמך , אבל , כמובן , נחזור אליך .
נאמר : יהללך זר , ולא - פיך .
מפני שקלקלת את השורה לא הכניסו אתכם לקואליציה .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהם פורז .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת עזמי בשארה , ואחריו - חבר הכנסת דני נווה .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
אני מקווה שלא רמזת , שאם יצטרפו אותך לקואליציה , יש על מה לדבר .
חבר הכנסת דני נווה , ואחריו - חבר הכנסת דוד אזולאי ; אחריו - חברת הכנסת ציפי לבני ; אחריה - חבר הכנסת יורי שטרן ; אחריו - חבר הכנסת משה גפני ; אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה ; אחריו - חבר הכנסת מוחמד כנעאן , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
בבקשה .
מיוזמי החוק .
ובכך לסיים , כמובן .
תודה רבה לחבר הכנסת דני נווה .
חבר הכנסת דוד אזולאי , ואחריו - חברת הכנסת ציפי לבני .
את זה אמר אלי גולדשמידט היום ?
אני לא מבין .
מתי הוא אמר את זה ?
היום ?
יש לך עוד חצי דקה .
אתה מוכן לענות לו ?
אנחנו נאמר כך ונצביע כך .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת דוד אזולאי על דבריו הכנים .
כמובן , כולנו הבנו את דבריו .
חברת הכנסת ציפי לבני תעלה ותבוא .
אחריה - חבר הכנסת יורי שטרן .
תודה רבה לחברת הכנסת ציפי לבני .
חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני ; איננו באולם .
אחריו , אם הוא לא יגיע - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
בבקשה .
אולי תוכל לשאול את זה בוועדה .
תודה רבה לחבר הכנסת יורי שטרן .
אני מבקש להזמין את חבר הכנסת משה גפני , ואם הוא אינו במקום , אני אבקש - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה התחלף עם חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת טלב אלסאנע לשאת את דברו , כאשר חבר הכנסת הנכבד דהאמשה יחליפו בתורו שלו .
מוחמד כנעאן , ובעדין - חברת הכנסת השרה לשעבר לימור לבנת .
הם נמצאים פה .
הלאה , בבקשה .
אל תדאג .
תפאדל .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
אבקש לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת מוחמד כנעאן , ואחריו - את חברת הכנסת לימור לבנת .
כן , אז אתה עובר למקומו .
זה לא שאתה נותן לו להיות לפניך , אתה התחלפת אתו .
אתה עכשיו קפצת עשרה מקומות , והואיל ואנחנו יודעים שחבר הכנסת דהאמשה שומע מתמיד , הרי הדבר לא יעלה ולא יוריד , אלא רק הוא ישמע בלאו הכי את דבריהם של חבריו , גם אם הוא גמר וסיים לדבר .
כן , גברתי חברת הכנסת .
לא , השר נמצא .
אני מבקש - - - גברתי השרה לשעבר , אשר הקפידה הקפדה יתירה - - - - על נוכחות , בלי כל ספק ובכל פעם שהדבר היה נוגע למשרדה או כאשר היא היתה שרה תורנית .
אני מבקש מהסדרנים לשאול את - - - כן , בבקשה , אדוני - - - רק רגע .
אני מאוד מודה לכם על הערתכם .
ייתכן מאוד - גם שר הוא בשר ודם , ייתכן מאוד שהיה צריך ללכת להציץ ולא להיפגע , מה קרה ?
השר נקרא לטלפון , הוא מייד יחזור .
רבותי , יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת אברום בורג , בבקשה .
ברוך שחלק מכבודו לבשר ודם .
חברת הכנסת לימור לבנת , אני שמעתי את הערתך .
אנחנו ניתן לחבר הכנסת מוחמד כנעאן לשאת את דבריו , ואם עד סיום דבריו לא יהיה חבר ממשלה - - - חבר הכנסת שטייניץ , מה עשינו עד אשר הגעת הנה ולא ידענו ששר צריך לשמש - - - כן , אני הבנתי את הערתך .
על כל פנים , כל ממשלה ודרכיה .
יש כאלה שדרכיהם דרכי נועם - - - - ויש כאלה שדרכיהם הן דרכים שנצטרך ללמוד אותן , ואולי ללמד אותם משפטים .
בבקשה , חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
הוא אמר שהוא נגד החוק אבל הוא מצביע בעד .
אני לא אמרתי .
הוא לא הסביר לי למה .
תודה לחבר הכנסת כנעאן , אשר דיבר בשם עצמו , כמובן , כנושא דברים , כחבר כנסת , בהצעת חוק ממשלתית , שבה לכל חבר כנסת זכות דיבור בפני עצמו .
הוא לא ייצג כאן את תנועתו , אבל הסביר לנו מה תעשה תנועתו , וחבר הכנסת דהמאישה בטח יבהיר לו את ההבדל .
אני מזמין את חברת הכנסת לימור לבנת .
אחריה נאפשר לחבר הכנסת גפני אשר עלה לא מן הרחצה אלא מן המרחץ אשר רוחצים אותנו הקואליציה .
מייד לאחר חבר הכנסת משה גפני יעלה ויבוא חבר הכנסת אחמד טיבי .
בבקשה .
האם חבר הכנסת פרוש מציע הצבעה חשאית ?
יש אפשרות בהצבעה של רוב חברי הכנסת - הצבעה חשאית .
בבקשה , חברת הכנסת לימור לבנת .
גברתי השרה לשעבר - - - עד שאת ממתינה לשר , אני מוכרח לציין לזכותו של השר אלי ישי , שבדברים הנוגעים למשרדו לא ייפקד מקומו ולו פעם בהצעה לסדר - היום , בשאילתא או בכל דבר הקשור במשרדו , לרבות חקיקה .
כמובן , לבוא לכאן ולשמוע דברים שהוא לא כל כך שלם אתם קשה לו , וגברתי מלקה בו עוד ועוד .
הזמן עומד לרשותך .
אין לנו גם רזרבה בזמן ואנחנו צריכים להתחיל לסיים .
חברי הכנסת , אתם צריכים לזכור , שחברת הכנסת לימור לבנת היתה עד אתמול שרה והיא רגילה לקבל זמן בלתי מוגבל , אבל בכל זאת אני מבקש לסיים .
חזקה עלי מצוותו של יושב - ראש הכנסת לדון בחוק זה בכובד ראש וברצינות ובעומק ראוי לחוק - יסוד שמבקשים לשנותו .
בבקשה , חברת הכנסת לימור לבנת .
לקצר כבר לא תוכלי , אבל לסיים .
חברי הכנסת הנכבדים , אל לכם לסובב את גבכם לנואמת ולמקום היושב - ראש .
זה רעיון מצוין .
פשרת יושב - ראש הוועדה אוריאל לין .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת לימור לבנת על דבריה הממצים .
אני מזמין את חבר הכנסת משה גפני .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
בבקשה .
תיקח דוגמה מהשרה לימור לבנת ותקצר .
חבר הכנסת אחמד טיבי , עוד מעט תהיה כאן ותאמר את הדברים בעצמך .
חברת הכנסת בלומנטל , את מדברת עוד מעט .
האם את רוצה שהדברים יהיו על חשבון זמנך ?
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת גפני , הנמצא בשלהי נאומו , לסיים את דבריו .
חברת הכנסת בלומנטל .
ברוך שלא עשני .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת גפני .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חברי הכנסת רחבעם זאבי , אשר היה בוועדה למטה ; ומייד אחריו - חבר הכנסת ראובן ריבלין , אשר מוותר על תורו לטובת חברת הכנסת נעמי בלומנטל .
אני מקדם בברכה את השר המקשר .
אני מבקש מהשרים להקפיד בכבודו של הדובר ולא להפנות את גבם אליו .
אדוני השר , אנחנו רוצים להתקדם עם החוק , על מנת לקדם אותו עד כמה שאפשר יותר מהר , מפאת צורכי השעה .
חברת הכנסת בלומנטל .
אנחנו חייבים להקפיד , לפחות , על סטייה סבירה - - - בהחלט .
לא לסטות משום נורמה .
אין אנו נוהגים מנהג של - - - חבר הכנסת זאבי , אולי אתה מוכן להיות בורר ביניהם או משהו כזה ?
חבר הכנסת אחמד טיבי , אם אתה רוצה - אני מוכן להיות ליברלי מאוד לגבי החוק עצמו - - - - אבל אם אתה רוצה לשוחח עם חבר הכנסת כנעאן , אנחנו נאפשר לך - - - בבקשה .
רק אני מבקש לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת רחבעם זאבי לתפוס את מקומו על מנת לקבל את תורו , משום שדילגנו עליו כאשר הוא היה עסוק בוועדה המסדרת .
כמובן , הוא רשאי לדבר ולהביע את דעתו .
בבקשה , חבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת פריצקי .
אדוני השר , לפי סעיף - - - יש לך אפשרות להתערב כל רגע בדיון , ואנחנו נקדם בברכה את התערבותך , ברצון רב .
ראיתי שחבר הכנסת אבי יחזקאל , תחת מצוותו של מישהו , מחק את שמו , אז אני חושב שהתפנה לנו זמן מבורך .
אם השר רוצה - בכל רגע שירצה הוא יוכל להתערב .
זה לא על חשבונך , חבר הכנסת זאבי .
עוד ארבעה סגני שרים .
שישה שרים וארבעה סגני שרים .
זאת התחייבות מצדך לשר פרס ?
רק רציתי לדעת - - - שלא נצטרך לשלם , אנחנו , בתקציב של הכנסת .
אני מבקש מהסוסים לחזור לאורווה ולסיים את הדברים , בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת רחבעם זאבי .
תעלה ותבוא חברת הכנסת נעמי בלומנטל , ואחריה - חבר הכנסת יצחק גאגולה , חבר הכנסת נסים דהן ; אחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
אחריו - חבר הכנסת דהאמשה במקום חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת דהאמשה , אתה עשית חסד עם חבר הכנסת טלב אלסאנע , ובדרך כלל , כאשר עושים חסדים , הרי הקדוש - ברוך - הוא , אללה ישלם שכרם .
אתה תפשת את מקומו של טלב אלסאנע .
חבר הכנסת דהאמשה , לפני חבר הכנסת טלב אלסאנע ידברו חברי הכנסת חיים אורון , יצחק גאגולה ונעמי בלומנטל - במקום חבר הכנסת ריבלין , שהתחלף אתה .
בבקשה .
למה ?
הרי אני לא פטרון של אף אחד , לכן אני לא מקפח אף אחד .
כולם היו בני , כולם כאן יושבים על תנאי .
תודה רבה .
בבקשה , חברת הכנסת בלומנטל .
האם כבוד השר רוצה שנפסיק את הדיון עכשיו ?
אני אשקול .
מצוותו של היושב - ראש חזקה עלי , שלא ייתכן לקיים דיון מעמיק ונוקב ועמוק בסוגיית שינוי חוק - יסוד , בלי שחבר הממשלה והשר המקשר ישבו כאן , שכן שר המשפטים בחר שלא להיות כאן .
אבל חזקה עלי מצוותו , שאמר לי כהאי לישנא : " חבר הכנסת ריבלין , אלי ישי ישב פה עד שיבוא מחליף " .
הודעתי זאת גם לאופיר פינס - פז , חבר הכנסת הנכבד .
אם אין שר בישיבה היא תינעל .
חבר הכנסת רמון , בכל רגע שאדוני יתעייף ויבקש להפסיק את הישיבה , אני אשקול בחיוב ובשיקול דעת רב להפסיקה .
חבר הכנסת קליינר , השר חיים אורון הבטיח עד מחר בבוקר לתת לנו כמה תשובות .
יש לו הרבה חומר לקרוא .
חיים רמון .
אני אומר לכם את האמת , אף שאני נגד החוק , אשמח לקרוא לשר .
אני מוכרח לומר שבאופן אישי יעלוץ לבי .
חבר הכנסת דהאמשה , אני חייב להמשיך כדי לנהל את הישיבה כאן אף שאין לי מחליף .
אבל אם השר המקשר יבקש ממני לנעול את הישיבה אעשה זאת , לא ברצון , אבל לאחר שיקול דעת .
בבקשה , חברת הכנסת בלומנטל .
חברת הכנסת בלומנטל , זה לא תפקידך לשאול את השר המקשר .
רבותי חברי הכנסת הנכבדים , אולי אתם לא שמים לב שחברת הכנסת בלומנטל נמצאת ברשות הדיבור .
אני מבקש לאפשר לה להמשיך בדבריה .
אתם הפרעתם לה ולכן זה לא היה על חשבונה .
תודה רבה לחברת הכנסת בלומנטל .
חבר הכנסת יצחק גאגולה .
אחריו - חבר הכנסת חיים רמון .
בבקשה .
ונאמר אמן .
חבר הכנסת חיים אורון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת נסים דהן .
רבותי , אינני משנה מהסדר , חבר הכנסת אורלב עוד יקבל את מקומו .
פסחנו על זמנך כאשר אתה היית ספון בוועדה המסדרת .
האמן לי , אם לא היו נוכחים פה אנשים כאשר הם באו מלשכותיהם לשאת את דברם במועד , היית מקבל את מקומך .
אומר לך חבר הכנסת אורון , שבשביל מחסום ארז הכול מותר .
וכמובן , אני כיושב - ראש חייב לקיים אובייקטיביות מוחלטת , ואני קורא את חבר הכנסת ריבלין לסדר על מנת שלא יפריע לחבר הכנסת אורון .
אדוני חבר הכנסת חיים אורון , אני פה יושב - ראש זמני ואני כנראה אוותר על מקומי כאן כי אני חייב להיות שם כשאתה מדבר דברים כאלה .
אנחנו מנענו מכם ?
חבר הכנסת אורלב , מה שניסה להבהיר לך השר המקשר , שהם בכלל לא רוצים מדינה פלסטינית , רק הליכוד הביא זאת על ראשם .
אני קורא לחבר הכנסת ריבלין לסדר שם למטה .
בבקשה .
האם , חבר הכנסת אורון , היית מקבל את חוות דעתו של בני בגין על החוק המוצע ?
היית מאמץ את חוות דעתו ?
אני מבקש מהשר המקשר שלא להפריע לשר לעתיד חיים אורון , שאני מקווה שלא בגלל חוק כזה הוא ייבחר , אבל אני מקווה מאוד שייבחר .
רבותי , אני יכול להעיד ולהרגיע כל אחד , שהשר חיים רמון היה כל הזמן כאן עד עכשיו .
אני רוצה להזכיר לחבר הכנסת חיים אורון , שהוא עדיין לא שר , לכן זמנו מוגבל .
חבר הכנסת אורון , תתחיל לסיים .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת חיים אורון , לאו דווקא על דבריו .
אני מזמין את חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אחריו - חבר הכנסת נסים דהן , ואחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת נסים זאב איננו פה .
חבר הכנסת נואף מסאלחה איננו פה .
אחריו - חברת הכנסת יהודית נאות , נדמה לי אחרונת הדוברים , אם חבר הכנסת יחזקאל לא יהיה כאן .
אם הוא נמצא , הוא יהיה אחרון הדוברים .
51 איש דיברו , ורובם דיברו נגד החוק .
השאלה אם יהיו 51 שיצביעו נגד החוק .
ברצון רב , בבקשה .
שוכראן .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת נסים דהן , ואחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
הו , גם חבר הכנסת נסים זאב נמצא כאן , בבקשה .
אחרי חבר הכנסת זבולון אורלב - חבר הכנסת נסים זאב .
השר .
אנחנו הבית"רים נגן קלה כחמורה על האדם .
חבר הכנסת קליינר , נא להקפיד בכבודו של השר המקשר חיים רמון .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהן .
אה , יש עוד .
לא , חבר הכנסת דהן , התקדים שאתה מבקש לקיים כאן אצלנו , שאתה תוכל לדבר כאילו היית שר , לא יתקיים .
דיברת כבר כפל זמן , ואני מבקש להתחיל לסיים את דבריך .
לא , דע לך שאתה כבר מדבר שמונה דקות .
חבר הכנסת דהן , אתה מדבר שמונה דקות , כמו חיים אורון .
כשחברת הכנסת נעמי בלומנטל דיברה היו אילו קריאות ביניים .
אם יש לך עוד מה לומר , אז משפט או שניים .
לא , הוא כבר שכנע את רמון , מפני שהוא איים עליו בקיום אפשרות של שינוי חוקי - יסוד אחרים , ואני מפחד שחיים רמון ישנה את דעתו , ואז אנחנו עוד נצטרך לקיים דיון נוסף .
תודה רבה לחבר הכנסת דהן .
חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
תסיים את הדיון חברת הכנסת יהודית נאות .
אם חבר הכנסת אבי יחזקאל יגיע , תהיה גם לו זכות הדיבור .
בבקשה , חבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה לחבר הכנסת קליינר על הערתו המשכילה .
אתה לא חייב לענות לו , אבל אם אתה רוצה , זה על חשבונך .
אנחנו חייבים לצמצם את דיבורנו .
כבר שעת חצות .
אבל יש לנו עוד מספר דוברים מכובד .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
ומזכיר פעם נוספת , בזמן שאני מזמין את חבר הכנסת נסים זאב - - - אתה סיימת את דבריך , חבר הכנסת אורלב .
ואני מזכיר גם לחבר הכנסת אורלב , שהוא חבר כנסת חדש , שהדיון הוא אישי , בהצעת חוק ממשלתית , וכמובן הוא דיבר בשם עצמו , כי אין כאן הצהרת סיעות .
הוא חריג , כי כולם דיברו נגד .
אני מאוד מודה לחברי הכנסת , אשר הם שכנים לכיסא .
האם אדוני השר מבקש שאני אעשה הפסקה על מנת שהוא יוכל לשוחח עם חברי הכנסת ?
אני אשמח לעשות זאת .
כרגע עומד על הדוכן חבר הכנסת הנכבד , איש ירושלים , סגן ראש העיר ירושלים , חבר הכנסת נסים זאב .
ורשות הדיבור - - - לא .
פעם סגן ראש עיר בירושלים , תמיד סגן ראש עיר בירושלים .
אני מזמין את חבר הכנסת נסים זאב לומר את דברו .
בבקשה .
זה באופן זמני .
ברוך שחלק כבודו לבשר ודם .
פריצקי .
יוסף פריצקי .
חבר הכנסת יחזקאל .
בסדר גמור .
חבר הכנסת אבי יחזקאל , מנפלאות משפחת יחזקאל .
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת נסים זאב להתייחס לנושא , שהוא רציני .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חברת הכנסת יהודית נאות .
אני מוכרח לומר , שאתה עכשיו מתחיל להשיג - 52 .
כבר הגעת , זה יפה מאוד , חבר הכנסת רמון .
פריצקי .
בבקשה , חבר כנסת נסים זאב .
תעלה יהודית נאות , שישבה כאן במשך כל שעות הדיון , על כל פנים מאז עליתי לדוכן היושב - ראש בשעה 21:15 .
אני מברך אותה על כך ואני מקנה לה את זכות הדיבור , ככל שיתיר לה הזמן .
לא , לא .
חברת הכנסת נאות , חיים רמון הקפיד לומר שחשוב מי יהיה בראשה , כי לא מה שמותר כאן , מותר שם .
אז אני קורא אותו לסדר מייד , את חבר הכנסת ריבלין .
הוא לא היה חבר הכנסת אז .
בכנסת השתים - עשרה אבי יחזקאל לא היה חבר כנסת .
אני אומר לך .
חיים רמון בא עוד כנסת אחת לפני כן , בכנסת האחת - עשרה הוא כבר היה .
לא , אני יכול להרגיע אותך .
חבר הכנסת יחזקאל יסיים .
יש לו זכות מסיימים .
כן .
יש גם מחר .
תם ולא נשלם .
אנחנו מאוד מודים לחברת הכנסת יהודית נאות .
השר חיים רמון יכול תמיד לבקש להשתתף בדיון ולהתערב בו וזמנו אינו מוגבל .
בבקשה .
מחר ב- 11:15 אני צריך להיפגש אתך .
עד אז אני מבקש ממך לסיים את הדיבור .
עם כל הכבוד , הוא יכול להתערב בכל שלב משלבי הדיון .
אין הגבלת זמן לשר בהצעת חוק .
הם אישית .
ודאי שלא .
אגן על זכותך , אדוני השר .
פרס .
חבר הכנסת קליינר , אני רוצה להזכיר לך , שזאת עדות שמיעה , ואתה לא יכול לחקור את השר בחקירת שתי וערב על דברים שלא הוא אומר אותם אלא רק קורא אותם .
עדות שמיעה שהיא נקראת על - ידיך , וכמובן תוכל לחקור את הכותב בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
הפרשנות שלו היתה בניגוד להסבר שהוא הסביר לחבר הכנסת רביץ - - - חברת הכנסת נאות שואלת אותך מה הנמשל .
תסביר לה .
זה חוקי , אני לא בטוח שזה לגיטימי .
הוראת שעה , כי חוק חופש העיסוק עבר את זה .
אני קורא את חבר הכנסת ריבלין לסדר .
בבקשה , תמשיך .
וגם עם עמידה סבירה .
שאלה חברת הכנסת נאות , מדוע ש"ס לא תסתפק בייצוג של שלושה שרים , למה לא תסתפק המרכז בשר אחד ; זה מה שהיא שאלה .
אני מעביר את שאלתה , כי לי אסור לשאול שאלות .
חבר הכנסת קליינר , יש עוד כמה סיבות שהיא נפלה בגללן .
אדוני השר , עד עכשיו לא שוכנעתי שאני צודק .
הרי חוק הבחירה הישירה , אומרת לך חברת הכנסת נאות , נוצר ונחקק כדי למנוע את כל אותם דברים נוראים שאתה מדבר בהם .
חבר הכנסת קליינר , מחר בדיון המסכם ישיב שר המשפטים על כל השאלות .
תודה רבה לשר חיים רמון .
גברתי חברת הכנסת ורבותי חברי הכנסת , אדוני השר , תם ולא נשלם הדיון בהצעת חוק - יסוד : הממשלה ( מספר חברי הממשלה וסגני השרים בתקופת כהונתה של הכנסת החמש - עשרה ) בקריאה ראשונה .
הדיון יימשך היום , כ"ט בחודש תמוז , 13 בחודש יולי למניינם , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
אנחנו קשורים גם לגליל .
שאלה טובה .
שמע מה הוא אומר .
הוא מסביר לך .
העם היהודי במחשבה ופיזית היה כאן .
- - - אתם רוצים להיפרד מהערבים .
אתה לא , רן כהן , אבל חבריך רוצים להיפרד מהערבים .
הם שם ואנחנו פה - ככה אתם אומרים .
זה לא דוד לוי .
אדוני סגן השר , עד מתי אתה מבקש את התשובות , כדי שנדע , כי ההצבעה תהיה הערב ב- 20:00 .
עד 20:00 .
אחרת , ברוך הבא בצל קורתנו .
תודה רבה , חבר הכנסת לנדאו .
סגן השר מסיים את דבריו .
תודה רבה , חבר הכנסת לנדאו .
הוא שאל אותך , תענה לו אחר כך .
אז תענה ותסיים .
חבר הכנסת לנדאו , אני מבקש .
אני מציע לקיים דיון עם סיעת ש" ס. תודה רבה לסגן השר נסים דהן .
ותעלה ותבוא חברת הכנסת זהבה גלאון , ואחריה - חבר הכנסת יוסף לפיד .
ואם חבר הכנסת לפיד לא יגיע לכאן מהמסדרון , ידבר חבר הכנסת יולי - יואל אדלשטיין ; אם חבר הכנסת לפיד לא יגיע לכאן מהמסדרון .
חבר הכנסת לנדאו , אני רוצה להעיר לחברת הכנסת גלאון : את יכולה לענות על כל שאלה של חבר הכנסת לנדאו , ואני מברך על כך , אבל זה על חשבון זמנך .
חבר הכנסת לנדאו , אני מבקש .
אני מאוד מודה לסגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת טל .
מה שאהוב עליך על תיתן לחבריך .
חבר הכנסת לנדאו , עמדותיך ברורות , והבהרת אותן פעם אחת , פעמיים , בקריאת ביניים .
היא חייבת לסיים את דבריה , ואני מבקש לאפשר לה לדבר .
חבר הכנסת לנדאו , היא סיימה את זמנה .
חבר הכנסת לנדאו , 80 חברי כנסת רשומים לדיון ופשוט לא נוכל לעמוד בכך .
חברת הכנסת גלאון , אני מאפשר לך עוד חצי דקה .
חבר הכנסת לנדאו , חברת הכנסת גלאון מוגבלת בשלוש דקות .
היא קיבלה ארבע דקות .
היא כבר דקה וחצי אחרי הזמן .
אני מבקש לאפשר לה לסיים את דבריה .
אני מודה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת יוסף לפיד , טומי , בבקשה .
מקובל עלי .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יוסף לפיד .
אני אתן לך לדבר עד שיגיע נציג של הממשלה .
אני מבקש להודיע לממשלה , שאם לא יהיה פה נציגה בתוך שלוש דקות , נפסיק את הישיבה עד שיגיע הנציג .
בינתיים , חבר הכנסת לפיד , אתה יכול להתחיל לדבר .
אתה יכול לדבר קודם ואני אתן לך שלוש דקות לדבר לנציגי הממשלה , כדי שלא נעשה הפסקה , וחלילה , לא נגיע מיהודה ושומרון , ותום עידן ארץ - ישראל השלמה לתום עידן הגליל .
יש כאלה שאצלם זה wishful thinking " ראחת " פלסטין , איך שלא יהיה .
זה נכון .
בבקשה , חבר הכנסת לפיד .
הם הסתכלו על המפות .
חבר הכנסת לפיד , הואיל והזמן הוא על חשבון היושב - ראש כרגע , חבר הכנסת מלול רצה להעיר הערה .
בבקשה .
שנה טובה .
חבר הכנסת לפיד , ברגע זה נכנס כבוד השר , אז מרגע זה נספרות דקותיך .
תודה רבה לחבר הכנסת לפיד .
הבא אחריו - חבר הכנסת יולי - יואל אדלשטיין .
אחריו - חבר הכנסת אוריאל , הלוא הוא אורי סביר .
יש הצעה לתשובה , שהוא פושע מלחמה .
למרות דבריך החשובים אני מבקש שתסיים , וגם כדאי שתבהיר איך תצביע .
תודה רבה לחבר הכנסת אדלשטיין .
אני מבקש להפנות את תשומת לבם של חברי הכנסת לכך , שהמפות המוצגות על - ידי צה"ל נמצאות בחדר ההרצאות בקומה הראשונה , והן תהיינה שם עד השעה 17:00 .
כל חבר כנסת שמבקש לראות אותן ועדיין לא ראה - יכול להשתמש במפות על מנת ללמוד או לנסות ללמוד את המצב .
חבר הכנסת אוריאל סביר , בבקשה .
הואיל ואני חבר הליכוד היחיד , אני מוכרח לומר לך , שהליכוד קיבל את הסכם אוסלו כעובדה מוגמרת כאשר הוא חזר .
כך שיש לו איזה צידוק , אם כי אין לו צידוק על עניין " וואי פלנטיישן " מבחינתי .
אתה חתמת על האקדחים , לא חבר הכנסת אלון חתם .
אתה חתמת שהאקדחים יהיו כך וכך .
הוא לא מבקש שהם יקיימו את החתימה , אתה צריך לבקש שהם יקיימו את החתימה .
כי הוא רצה להבין למה חתמת , אם זה לא היה חשוב .
זה היה על חשבוני , ואתה תקבל בהתאם .
חברי הליכוד לא נמצאים פה , ויש דברים שאני חייב להגיב עליהם .
תודה רבה לחבר הכנסת אוריאל סביר .
חבר הכנסת הרב חיים דרוקמן , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני .
תודה רבה לחבר הכנסת הרב חיים דרוקמן .
יעלה ויבוא חבר הכנסת משה גפני .
אחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אני לא רוצה להפריע לשבת , אבל זמנך עובר .
ולכן - - - תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
יעלה ויבוא חבר הכנסת האשם מחאמיד .
עם זאת , אני רוצה להזכיר לחברי הכנסת הנכבדים , שהזמן שמוקצה לכל חבר כנסת הוא שלוש דקות .
היושב - ראש הנוכח נותן , מתוך ליברליות מופלגת , ארבע דקות וגם יותר .
אבל אי - אפשר לאחר מכן רק להתחיל לדבר .
בבקשה , חבר הכנסת האשם מחאמיד .
הוא לא גילה .
הוא אמר שתמיד הוא אמר שאפשר .
אני רק אומר שצריך לדייק .
אם אתה מצטט , אז צריך לדייק .
יש חברים שאתה יושב על - ידם , שאומרים שהערבים צריכים להיות שם ואתה פה .
בבקשה , תמשיך , ונתחיל את ארבע הדקות מההתחלה .
ישראל אחת .
הואיל והכנסת תכונס בשבוע הבא בחתימתך לדיון מיוחד , יהיה לך זמן לענות על זה .
זמנך עבר .
אז תעיר עכשיו ב- 15 שניות .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , לך תהיה הזדמנות לענות על - - - חבר הכנסת אלון , אי - אפשר עכשיו להעביר אפילו את זמנך לחבר הכנסת מחאמיד .
אני מבקש לסיים - רק לסיים .
תודה רבה .
חן - חן .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
יעלה חבר הכנסת מיכאל נודלמן .
חבר הכנסת זאבי - אנחנו נדלג על תורו , שכן הוא נמצא בבית - המשפט הגבוה לצדק על מנת להציג צו נגד הדיון כאן .
לכן תישמר זכותו לדבר בשלב מאוחר יותר .
בבקשה , חבר הכנסת נודלמן .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה ; ואם הוא לא יהיה כאן - יהיה חבר הכנסת עזמי בשארה ; ואם לא הוא - נציג רשימת עם אחד ; ואם לא הוא - חבר הכנסת רומן ברונפמן ; ואם לא הוא - השר מיכאל מלכיאור ; ואם לא הוא - חבר הכנסת מיכאל איתן ; ואם לא הוא - חבר הכנסת משה ארנס ; ואם לא הוא - חבר הכנסת אלי גולדשמידט או חברי הכנסת ענת מאור , יעל דיין , אליעזר זנדברג , יגאל ביבי ומאיר פרוש .
עד כאן אני קורא את השמות .
בבקשה .
והספורט .
והקולנוע .
אדוני , צריך לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת נודלמן .
חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת אלון , אתה תחליף את חבר הכנסת זאבי בתור , אבל אתה תדבר אחרי חבר הכנסת ברכה כי הוא כבר נקרא .
אחריו יהיה חבר הכנסת אלון , ואחר כך חבר הכנסת בשארה .
פשוט דילגנו עליו קודם .
אני מפריד בינך לבין חבר הכנסת ברכה ושם את - - - מפריד - לא , חלילה , ביניכם , אלא בין דבריכם .
האם לשחרר את האנשים שנעצרו עכשיו על סמך הפיגועים בטבריה ?
לא .
אני שואל אותך .
ואסור לשחרר אותם .
מאה אחוז .
אדוני היושב - ראש , אני מברך את חברי הכנסת הערבים שבינינו על כך שנשארו לשמוע אותי .
הם בוודאי היו הולכים לראות טלוויזיה אם הם לא היו נמצאים פה , אבל אני מברך אותם על חריצותם ועל נאמנותם לרעיונות שבהם הם דוגלים ועל רצונם לקדם כמה שיותר את הדברים שהם מאמינים בהם , ועל כך אני רוצה לדבר בשולי ההסכם הקרוי הסכם שארם - אל - שיח' , שהוא תולדה של הסכם " וואי פלנטיישן " .
אני לא צריך להסביר לציבור שנמצא בבית וגם לציבור שנמצא כאן מדוע אני לא אתמוך בהסכם היום , שהרי לא תמכתי בהסכם אוסלו ולא תמכתי בהסכם חברון ולא תמכתי בהסכם - וואי , וודאי שלא אתמוך גם בהסכם שארם - אל - שיח ' .
עוברים פה לנגד עינינו , עולים ויורדים מהבמה אנשים הבאים ואומרים : חלום ארץ - ישראל חלף ועבר מן העולם .
חלום ארץ - ישראל חלף ועבר מן העולם .
ולפעמים אדם לא חזק מספיק , כמוני למשל , מהרהר וחושב , שמא , אולי זו באמת חצי רעה .
אולי באמת הגיע הזמן שבו אנחנו נאלצים , אם לא דה - יורה , דה - פקטו , להכיר בעובדה שחלום ארץ - ישראל מתרחק מאתנו , שהרי מתי היה חלום ארץ - ישראל חזק בלבנו ?
כאשר האמנו באמונה בלתי מתפשרת , כאשר ידענו בכל רמ"ח איברינו ושס"ה גידינו שאנחנו חזרנו לארצנו צודקים , שאין דבר מוסרי יותר מחזרת העם היהודי לארצו .
כאשר האמנו בעניין זה , כאשר גם דגלנו , גם הטפנו , גם היינו שותפים והיינו נאלצים להיאבק , גם יריבינו ושכנינו והגרים בתוכנו והגרים לידינו הבינו שהעם היהודי חזק באמונתו , שהוא צודק בחזרתו לארץ - ישראל .
כי מה זה חזרה לארץ - ישראל ?
חזרה לשיח' - באדר היא כמו חזרה לחברון .
אם אין לנו איזה צדק מוסרי לבוא לשיח' - באדר , לא נעים לי עוד הפעם לומר זאת , חבר הכנסת טלב אלסאנע וחבר הכנסת אחמד טיבי וחבר הכנסת ברכה , אתם יושבים פה בבניין , אדוני היושב - ראש , שבנוי על חורבותיו , אבוי , של כפר ערבי שהיה קרוי שיח' - באדר .
זו האמת .
ואם אנחנו לא צודקים שאנחנו יושבים פה , אז אנחנו לא צודקים שאנחנו יושבים שם .
ואם אנחנו צודקים שאנחנו יושבים פה , והצדק המוסרי אומר שכאשר יש קונפליקט בין שני עמים ולעם אחד אין שום ברירה , כי אין לו שום דרך אחרת אלא לחיות רק במקום הזה , אז אנחנו שלמים בעמדתנו , שהיא : אל תבלבלו לנו את המוח עם הסכמים כלשהם אשר ייתנו לנו שלום תמורת אותה ארץ שאנחנו נמצאים בה בזכות מוסרית שאין למעלה ממנה .
אני מוכרח לומר , שכאשר התגלגלה איזו חולשה ללבי , וכאשר חשבתי - ואני איתן בדעתי שכולנו יחד במדינה יהודית , שכן אין מדינה יהודית אחרת , צריכים לחיות , נועדנו לחיות ; יש יאמרו נגזר עלינו , יש כאלה האומרים , זו לא גזירה , צריך להיפרד .
אנחנו חייבים לחיות יחד .
מתי התחזקתי עוד הפעם באמונתי ?
כאשר התחלתי להבין , שיש היום אנשים שכופרים גם בזכותנו להיות בגליל , בזכותנו להיות במשולש , בזכותנו להיות בכל מיני מקומות אחרים , שאחרת לא היה עולה על דעתם לבוא במדינתם - שהיא מדינתם - ולקום עליה , בין שהם שוטים ובין שהם עשבים ובין שהם מיעוטים .
יש פה איזו חולשת דעת .
רבותי בבית , חולשת דעת שלנו , לא של אחינו הערבים , חולשת דעת שלנו היא הנוטעת בלבם של אנשים אחרים את האמונה שאנחנו איבדנו את אמונתנו בצדקתנו .
לכן אבוי ל" וואי " ואבוי לשארם , אבוי לחברון ואוי לאוסלו , ואני חוזר לעמדותי מוצק כסלע איתן עוד יותר משהייתי נחוש בעמדותי כאשר סירבתי לאוסלו .
אגיד לך מה החלטתם .
החלטתם לא להיות במליאה .
מה יהיה עכשיו ?
שובו בנים שובבים .
הוא סיפר לי את הדברים אתמול .
נשמע מה אתם מספרים זה לזה , ונעביר זאת לג'ודי .
רגע , אדוני , לספור .
לימדנו " הגשש " , אדוני השר , שבבית - הספר מלמדים אותנו שלא לסמוך על המזל ובזיעת אפיך תאכל לחם .
אלא מה ?
דברי חוכמה , דברים נבונים .
אדוני השר , התופעה שעליה מצביע חבר הכנסת סבן בשאלה הראשונה שלו , מחייבת שאלה - אם באמת אנחנו יכולים באיזה מעשה כפייה חינוכי להעניש אותם תלמידים על - ידי הוצאתם ממערכת הלימודים , דבר שהוא לא מתקבל על הדעת , ואני בטוח שהשר לא חושב שכך צריך להיות , אבל בכל זאת , למנוע את התופעה הזאת , שהולכת ומתרחבת במחוזותינו .
- - - - - - דרך אגב , הוא יוכל גם להשיב במקום השר .
הצעה אחרת .
אדוני היושב - ראש , יושב - ראש הכנסת - - - - אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , החברים הנכבדים אורחי הכנסת , יוזמי השבוע הספר העברי היושבים ביציע על כל מקצועותיהם ודרגותיהם , אין צורך להיות פדגוג דגול כדי לעמוד על העובדה המצערת , שמקומו של הספר בתרבות הישראלית , ובעיקר בתרבותו של הנוערף הולך ומצטמצם .
אין טעם , אדוני השר , להכביר מלים על שורשיה של תופעה זו .
אין טעם לשוב ולקונן על כך שהתרבות המודרנית משדרת מסרים של רדידות מסוימת הבוקעים ממסכי הטלוויזיה , הקולנוע והאינטרנט , הדברים הרי ידועים לכול .
אבל , בתוך אותו מירוץ של קידמה , וכן למרות האינטרנט , עדיין צריך להיות מקום של כבוד לספר , למלה המודפסת , לנייר ולריח הדפוס , שהוא כל כך אהוב על יושב - ראש הכנסת .
אין מי שיחלוק ברצינות על כך , ודווקא על תרומתה המיוחדת של הקריאה , זו המפעילה את הדמיון והמחשבה .
אני והשר היינו בדור כזה שרק הספר יכול היה לפתח את דמיוננו .
אנחנו היינו בעלי רכוש גדול אף שעדיין לא היתה טלוויזיה ולא היו מחשבים , ובכל זאת הספר האדיר והעצים את תרבותנו ואת חוויותינו .
זו מציאות , זה דמיון , זו מחשבה .
כל זה מציב אתגר אינטלקטואלי בפני האדם לעיצובה של התרבות האנושית .
הסופר איננו רק יזם המציע מוצר לציבור , הוא גם מחנך , הוא אמור לפחות לגעת בנשמתו של הקורא , הוא הרי אמן .
יצירתו מעשירה את חיינו , היא איננה רק מייעלת אותם .
ולכן רובצת על כל סופר , על כל מוציא לאור , על כל מביא לבית - דפוס - מלב"ד , " הבחור הזעצער " , אחריות מיוחדת .
שהרי , הבלבול בין מיומנות טכנולוגית , ככל שהיא חשובה בעולמנו כיום , לבין עושר , עושר רוחני ועומק תרבותי , הוא אחד מסממניה השליליים ביותר של החברה המודרנית , ולצערי גם של החברה הישראלית .
ובלבול זה ניזון רבות מאותה האדרה של טכנולוגיה , של הקידמה המדעית , של התפתחות זמינות המידע לכל אדם , על חשבון העומק , ההתבוננות הפנימית , העושר הרוחני והתרבותי והאמנות .
כל יצירה חדשה , כל סופר שמתוודע לקהל , הם לבנים חשובות בחומה התרבותית המגינה על הרוח ההומנית .
ומכאן אחריותו הרבה של הסופר : האם יוסיף לביצור החומה , או שמא יתרום לערעורה , עם ספסרי הבידור והרייטינג .
עם זאת , אדוני היושב - ראש , אינני יכול שלא לסיים בנימה אופטימית , שבשנה זו אנחנו רואים שיעור גבוה יותר של הסופרות המוציאות לאור מיצירותיהן .
דומה כי בשנים האחרונות תופסת הסופרת העברייה , הכתיבה הנשית , מקום מרכזי ביצירה הישראלית המודרנית , ואין לי אלא לברך על כך , ואדוני השר , ולא מעט כגבר - להתקנא בכך .
תודה רבה .
גם בדגניה כתבו .
חברת הכנסת קולט אביטל לא נמצאת .
רק מי שיושב .
תודה לגברתי היושבת בראש .
בתעודת הזהות שלי כתוב : ראובן רובי ריבלין , כך שתיקנתי את שמי על מנת לאפשר לחברים במרכז הליכוד לדעת מיהו ראובן ריבלין ; הם לא מכירים אותו .
אותו הדבר .
אני ראובן , על שם ראובן ראש כל הכוללים , אבל רובי אני בלשון העם .
גברתי היושבת - ראש , אני מבין את הגישה העקבית של חברת הכנסת דיין ואותם חברים שהצטרפו אליה בכל מה שקשור לעונשי מינימום , וכמובן גם להחמרה בענישה בנושאים שהם רואים אותם כנושאים מכוונים את בית - המשפט על מנת שיפעל .
הכנסת בהחלט יכולה להצהיר , כאשר יש תופעות כאלה ואחרות , על עמדתה כמחוקק ולומר , שצריך למשל להגדיל את העונש .
עשתה זאת הכנסת כאשר תופעת הסמים הלכה ותפחה והגיע לממדים של מגפה וראינו בזה סכנה לקיומה של המדינה .
כאשר דיברנו בנושא הסמים והקמנו את הרשות למלחמה בסמים , שהגדרתה היתה מלחמה בסמים , אמרנו , שמי שסוחר בסמים צפוי לעונש של 25 שנות מאסר , וזאת על מנת להצביע על איזו מגמה .
אני לא בטוח , שהמגמות האלה , שיצאו גם בנושא זה בפסק - דין של השופטת בייניש , הן בעלות משמעות .
הבעתי את פליאתי במידה מסוימת על פסק - דין זה , שאומר , למשל , שהורה אשר מכה את ילדו תוך כדי רצון לחנכו , יכול להיות מואשם בעבירה .
פירושו של דבר , שמבחן התוצאה חלף ועבר מן העולם , וייתכן מאוד , במחשבה שנייה , לאחר שדיברתי עם אנשים מהמועצה לשלום הילד , השתכנעתי שאכן יש מקרים נוראיים שהורים מנצלים - ואולי רק לסתום פרצה כזאת .
כן , אומרים המקורות : חוסך שבטו שונא בנו .
או יש פעמים , למשל , שילד הולך יחד אתי , אני אוהבו אהבה גדולה , והוא רואה ילד פגוע או פגום והוא מגחך עליו , ואני , על מנת להביאו לדרך ארץ - משום שדרך ארץ קדמה לכל תורה ואהבת הבריות היא התורה האמיתית , ואהבת לרעך כמוך - יש פעמים שהורה עושה דבר ואני חושב שמבחן התוצאה הוא צריך שיהיה המבחן .
ב- 14 שנים אני מבין שאתם לא מבקשים פה עונש מינימום אלא רק להביע - - - אה , בעונש מינימום .
ראשית , בעיני כל מכה היא מכה חמורה , כי למשל אנשים ידועים בציבור , זה לא שופטינו , אבל יש דברים כאלה , האם כאשר בני הולך עם חברתו והוא מכה אותה , היא לא בת משפחה ?
זאת אומרת , אני רואה בחומרה רבה כל מיני יחסים של קרבה כאלה או אחרים .
אני באופן עקבי מתנגד לעונש מינימום .
בין שלוש לשש .
כל מה שאת מבקשת לעשות , שהעונש המרבי יהיה 14 שנה , שהוא לא מחייב - - - ו- 14 במקום שבע .
טוב , אני מודה על ההערה .
כפי שאת באופן עקבי בעד , אני נגד אותם עונשים שהם עונשי מינימום , כי אני חושב שצריך לתת את שיקול הדעת .
- - - עוזי - - - אם חוסיין היה נפטר חס וחלילה בספטמבר 1970 , אני חושב שהיתה לנו בעיה .
היה זה בגין שנשלח על - ידי אשכול לומר את זה .
איך אפשר לכמת את מחיר השלום עם סוריה ?
זו תקופת ביניים שמחייבת אותנו .
נצא מתוך הנחה של קואליציה של אחדות לאומית .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת אורלב - להצעתו של חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אורלב .
חבר הכנסת הרב דרוקמן ייתן הצעה אחרת להצעתו של חבר הכנסת האשם מחאמיד .
בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת הרב דרוקמן .
האם חברי הכנסת מסכימים שנעביר את הנושא לדיון בוועדה , או מבקשים שהנושא יידון במליאת הכנסת ?
חברת הכנסת גוז'נסקי - אינה נוכחת .
חבר הכנסת רחבעם זאבי ?
במליאה .
כי אחרים הציעו דיון בוועדה .
כי אחרים הציעו ועדה .
הרב דרוקמן וזבולון אורלב , שנמצא אינו כבר באולם , והרב פרוש - - - אתה נמצא , בסדר .
הרב פרוש וחבר הכנסת אורלב , שלושתם הציעו ועדה , כי אחרת לא היתה להם הצעה אחרת .
האם אתה מסכים שהנושא יועבר לוועדה ?
מסכים .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , מסכים לוועדה ?
מסכים .
חבר הכנסת גדעון עזרא , האם אתה מסכים לוועדה ?
- אינו נוכח ; חבר הכנסת אורי סביר - אינו נוכח .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , מסכים לוועדה ?
יפה .
חבר הכנסת יוסף לפיד - אינו נוכח ; חבר הכנסת יצחק גאגולה - אינו נוכח ; חבר הכנסת אבשלום וילן - אינו נוכח .
חבר הכנסת מיכאל קליינר , בבקשה .
השר הסכים למליאה , אתה הצעת מליאה .
מה אתה מבקש , ועדה או מליאה ?
מליאה .
חבר הכנסת ויצמן שירי - אינו נוכח .
חבר הכנסת משה גפני ?
מליאה .
ובכן , רבותי , אלה שהציעו דיון בוועדה , האם אתם רוצים להתחבר למליאה או שאתם רוצים - - - אנחנו נצביע פעמיים .
חבר הכנסת גפני , אתה מסכים לוועדה ?
מסכים .
חברי הכנסת מסכימים .
ובכן רבותי , נא להצביע .
כל המצביע בעד , יצביע בעד העברה לוועדה .
כל המצביע נגד , פירושו להסיר מסדר - היום .
בבקשה .
בוודאי .
בקולותיהם של 12 חברי כנסת הועברו הצעותיהם של חברי הכנסת רחבעם זאבי , האשם מחאמיד , גדעון עזרא , נחום לנגנטל - - הוא היה פה .
- - מיכאל קליינר ומשה גפני לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
אני מתאר לעצמי שלא .
נמשיך בסדר - היום - תשובה והצבעה .
האם יש תשובה של הממשלה לעניין קריסת בית - הספר ברהט ?
לא , יש רק תשובה .
אחרי התשובה תהיה הצעה אחרת .
בסדר , אני דוחה את הסעיף הזה בסדר - היום עד שהממשלה תענה לי .
אני ממשיך בסדר - היום : הצעה לסדר - היום מס' 2669 - רשת החינוך בישראל , של סגן יושב - ראש הכנסת וחבר הכנסת רחמים מלול .
רבותי , אני יכול רק להתקדם בסדר - היום .
אני לא רוצה לעשות הפסקה .
אני מציע לחבר הכנסת מלול לבוא ולהרצות את טענותיו בעניין רשת החינוך בישראל .
אם הוא מבקש שהשר יבוא , וזו זכותו המלאה , אז אחת משתיים : או שנמשיך בסדר - היום ובפעם הבאה אתה תעלה - - - השר נמצא בבניין , אני מבין .
חברי הכנסת נמצאים בבניין כאשר הם צריכים להימצא במליאה .
הבניין הוא דבר חשוב ביותר , אבל הם צריכים להיות במליאה .
אני מאפשר לחבר הכנסת מלול לבוא ולהביע את עמדותיו ולתרץ את תירוציו , מדוע יש להעלות את הנושא על סדר - יומה של הכנסת .
השר לא ישיב , אנחנו נצביע .
אלא אם כן אדוני מבקש לדחות .
לא , לא .
אם הוא לא ידבר עכשיו - אני לא יודע מה לעשות , אני אמשיך בסדר - היום , או שאני אחליט על הפסקה , אבל אני לא חושב שזה כדאי .
חבר הכנסת מלול , האם אתה רוצה שהשר ישמע את דבריך ?
טוב , רבותי , הואיל ושר החינוך אינו נמצא כאן , וסגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת רחמים מלול מבקש להרצות את טענותיו , הוא ראוי ורשאי לדרוש זאת כאשר הממשלה שומעת , משום שהוא לא רוצה לדבר רק אל הציבור אלא גם לממשלה - - - אני הייתי מציע , חבר הכנסת מלול , שאתה תתחיל לדבר .
אני לא אגביל אותך , אני אאפשר לך להמשיך אחר כך ולחזור לשר החינוך .
אני ביקשתי בינתיים שיקראו לשר החינוך .
אדוני יעלה ויבוא , ויגיע וייראה , ואם נרצה , גם יישמע .
ידבר כמה דקות על העובדה שהממשלה לא נמצאת כאן .
בינתיים נקרא לשר החינוך .
אם הוא יגיע בתוך דקות מספר , נדע שהוא באמת התעכב .
הוא מגיע עוד שנייה .
יעלה ויבוא וידבר על הממשלה קודם כחבר הקואליציה , ירחיב ויאמר כמה דברים - - - - כי אנחנו לא יכולים בכנסת , לצערי הרב , להפוך את עבודתה לחוכא ואיטלולא .
ואם הממשלה מחליטה , כל המוחל על כבודה , כבודה מחול .
השר בדרך כלל מקפיד על כבודה של הכנסת .
בדרך כלל שר החינוך מקפיד בכבודה של הכנסת , וגם מנסה להקפיד בכבודה של הממשלה .
לפעמים זמננו קצר , וכבר היה אתמול איזה תקדים שאחד מסגני היושב - ראש סגר את הישיבה .
לא רציתי לעשות זאת , כי ידעתי שאדוני ספון בחדרו בעבודתו ולא ידע שאנחנו מתקדמים כל כך מהר בסדר - היום .
בבקשה , חבר הכנסת מלול יעלה את הצעתו לסדר - היום : רשת החינוך בישראל .
נדמה לי שאתה מאשש את דבריו של חבר הכנסת מלול , שאמר שהמדינה עשתה זאת רק כדי לעקוף את ש" ס. המסים הם ברובם מהון ולא מעבודה .
עכשיו תנוח קדנציה ואחר כך - - - במקום מס עיזבון נגמור על מס ירושה , ויהיה בסדר .
אפשר לקבל העתק ?
אני רוצה לראות את ההערה הזאת .
הוא אמר - סטייה , או יכול להיות שיש טעות ?
תלכו לקראתנו בעניין המדיני , ואנחנו נלך - - - בעניין הכלכלי .
לבקשות של מי הוא נתן את חוות הדעת ?
- - - - - - סייג לחוכמה שתיקה .
צריך להוריד את הנושא מסדר - היום .
אני לא מצדיק אותם , אבל למה - - - אדוני היושב - ראש , לפי סעיף 86 ( ז ) , חבר הכנסת אלון , לפי סעיף 86 ( ז ) אנחנו יכולים לבקש , כסיעת הליכוד , לענות ולקבל עשר דקות מיוחדות על כך שחבר הכנסת האשם מחאמיד באיזשהו דיון הזכיר אותנו או - - - אני חושב שהצעתו - פעם אחת מוקמת ועדת חקירה פרלמנטרית צודקת , אבל אני חייב תשובה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
אני מוכרח לומר שאני הצטערתי צער רב על דברי - כעסתי כעס רב על דברי ילדים או צעירים מחברי הליכוד שהתבטאו בצורה הזאת .
אני חושב שבכלל לא צריך במדינת ישראל הדמוקרטית והיהודית להבחין בין יהודים לערבים .
צריך להבחין בין אנשים שהם נאמנים לארצם ולמדינתם לבין כאלה שהם מתנגדים לארצם ולמולדתם .
יש כאלה שרואים באינטרס החיוני של המדינה את האינטרס הראשון וכאלה שרואים באינטרס זר את האינטרס הראשון .
למשל , על נסראללה - לבוא ולומר שהוא גיבור כאשר הוא ניצח את מדינתנו , אני הייתי חושב שזה דבר שיש בו סממן גרוע .
יש אנשים שחושבים , אולי , שכאשר מדובר באויבי ישראל , ניצחונם הוא טוב למדינת ישראל .
אני עוד לא חשבתי כך .
יכולים לבוא ולומר : שלום עדיף על פני מלחמה ; יכולים לבוא ולומר : צריך להחזיר או לא להחזיר , רחמנא ליצלן , שטחים בארץ - ישראל - אלה דברים לגיטימיים .
גם אני מוכרח לומר שכל דבר הוא לגיטימי , כי אין לי אפילו , כאשר פה השעון דופק ולאחר מכן הוא מראה את התוצאות , מעולם לא ראו שיש הבדל בין ההצבעה שלי להצבעה של האשם מחאמיד , ואני לא מתפאר בזה , כי זה דבר טבעי לחלוטין וכך צריך ללמוד לחיות .
עם זה , אי - אפשר לאחוז בעוגה בשתי קצותיה .
יש חברים , כאן באולם הזה ובבית הזה , שמדברים בניגוד לאינטרס החיוני המהותי הקיומי של מדינת ישראל , ופעמים אנחנו מזדעזעים .
אם היו לנו בעלי ברית שהם אנשי צד"ל , איך יכול אדם שנמצא בהוויה , בחוויה , בקולקטיב הזה שנקרא מדינת ישראל , לומר לאנשים שעבדו עקב בצד אגודל מתוך אינטרס הדדי בנושא מסוים שהם בוגדים .
אני , אם הייתי אומר : שומו שמים , אני מוכרח לומר - - - לא אמרתי שום דבר .
גיניתי בצורה ברורה ביותר .
אני עומד על דעותי , לפעמים אני משלם על כך בכך שמתריסים נגדי .
אין לי בעיה , אני רק עומד על דעותי אם אני חושב שאני צודק .
אני מוכרח לומר , שיש לפעמים פליאה והבעת זעזוע עמוק מדברים אחרים שנשמעים .
אני מגנה אותם בכל תוקף .
אני חושב , שאני ואתה , לא יעזור שום דבר , נועדנו לחיות יחד בארץ הזאת .
כאשר אני חזרתי לארצי ולמולדתי , משפחתך היתה פה כבר 300 , 400 , 500 שנה , כמו שמשפחתי היתה כאן 200 שנה לפני משפחה אחרת שבאה לפני 50 שנה .
אבל כולנו באנו לאותה ארץ ששנינו חושבים שהיא ארצנו ומדינה אחת יש לנו .
במדינה הזאת יש אינטרסים .
אי - אפשר כל פעם לראות את האינטרסים של אחרים כאינטרסים שמזיקים לכל אינטרס שלנו .
אז יש בעיה ויש מחלוקת , והמחלוקת יוצרת דעות שמקומן לא יכירם במדינה מתוקנת ובחברה מתוקנת .
עם זאת , כל אחד יפשפש במעשיו .
אדוני היושב - ראש , לצערי הרב , לאחרונה האינפלציה בוועדות חקירה פרלמנטריות גורמת לכך שאנחנו מאבדים את הרבותא ואת הערך המוסף של ועדת חקירה פרלמנטרית .
אבל אם בכל שלוש השנים האחרונות הוקמה איזו ועדת חקירה פרלמנטרית בנושא שבאמת שצריך לדון בו , זו ההצעה של חבר הכנסת פרוש .
רבותי , צריך לזכור , שהיו ועדות , היתה ועדת - סוארי .
באים אלינו אנשים שנבחרו , שנתנו להם את הסמכות לנהל את עירם , כאשר אנחנו אומרים להם : " לבנים עשו ותבן אין " .
אז אנחנו צריכים פעם אחת לראות אם יש ראשי ערים שנוהגים בהפקרות , וצריך לדאוג שמופקרים לא יהיו במקום שבו נבחרי ציבור צריכים להיות .
ואם יש מקום שבו רוצים לעשות הכול למען הקהילה אבל ממש אי - אפשר , צריך סוף - סוף להביא לידי מצב כזה , שלא כל פעם שיש ראש ממשלה אחר , הוא ידאג לראשי הרשויות שתומכים במפלגה שלו , ואחרים יהיו מוזנחים .
צריך לקבוע ולראות מדוע הגענו בשלטון המקומי למצב כזה של ממש אנרכיה בכל מה שקשור ליכולת של הרשות המקומית לנהל את ענייניה , בין שהדבר הוא באשמת הרשות המקומית ובין שהדבר הוא באשמת הרשות המרכזית .
אני בהחלט חושב , שהוועדה הזאת צריכה לשבת על המדוכה ולומר מדוע כל הוועדות שקמו עד היום לא הועילו ומה יש לעשות .
תודה .
הרב זאב נוהג להיות הנועל .
תקרא את הסיכום , נכניס אותך ל" המודיע " .
אז בלונדון עשו boroughs , אזורים .
נדמה לי ששיטת האזורים בלונדון לא מורידה את - - - רבי עקיבא או ירושלים ?
נחלת - יצחק .
אדוני היושב - ראש , בדמוקרטיה נאורה גם לראש הממשלה מותר לדבר .
האיש שאתה מדבר עליו - - - - - - מה עם זכות השיבה ?
- - - מדינה זה זכות קיום - - - זה לא עניין של דמוקרטיה .
אם נלך מפה .
אם נלך מפה - " אכבר " שקט .
בגללו כל העם נוטה ימינה - - - - - - העם נוטה ימינה .
אולי בגלל ערפאת כל העם נוטה ימינה ?
זה אותו דבר .
אנחנו שנינו אזרחים במדינה - - - בגלל זה משם יורים על בני - אדם .
זו שיטה - - - הרי ערפאת , ששים בני מעיו , הוא שמח על כך שמסכנה נרצחה , הילדה הזאת .
מתה הילדה הזאת על - ידי ערפאת , לא על - ידי אף אחד אחר .
חס וחלילה .
מי שאומר דברים כמו שאמר בשארה , רוצה רק בסבלה של מדינת ישראל .
חס וחלילה , לא אמרנו .
רק יאסר ערפאת , הוא שולח אותם למות .
הרי אנחנו התחלנו בכל העוינות הזאת והמלחמה הזאת שאנחנו נמצאים בה , רק כיוון שבקמפ - דייוויד נכשלו במשא - ומתן .
הרי זו תוצאת המשא - ומתן .
תחשוב על זה .
- - - הוא אזרח ישראלי , מה אתה רוצה ?
גברתי היושבת - ראש , הרשי לי בראש ובראשונה לברך אותך על ישיבתך לראשונה כיושבת - ראש .
על כל פנים , אני בפעם הראשונה מדבר כשאת יושבת - ראש .
מתי היה זה ?
על כל פנים , אני בפעם הראשונה עולה , ומגיעות לך הברכות .
- - - משום שחברת כנסת בקדנציה הראשונה , שפעלה כה רבות ובכנסת רואים אותה כאילו היתה חברת כנסת לא מיום היווסדה , כי את צעירה מאוד , אבל באמת שנים רבות - הרי שאני מרשה לעצמי לברך אותך פעם נוספת .
רבותי השרים , חברי הכנסת , נכחתי כאן , בשעתיים האחרונות של הישיבה , כתורן מטעם הממשלה ושמעתי את דבריהם של חברי כנסת רבים מסיעות שונות , ובעיקר , כך יצא , שמעתי מהסיעות הערביות את אותם אזרחי ישראל הנמצאים כאן , כנציגיהם של אזרחים רבים אשר בחרו בהם .
אני מוכרח לומר , שהדברים שנאמרו כאן יש בהם יותר מאשר ציניות .
הדברים שנאמרו כאן יש בהם יותר ממחשבה כאילו הציבור בישראל באמת כסיל הוא .
כסיל - יעני אהבל .
שמעתי כאן איזה בכי , נהי תמרורים , מהאנשים המתארים מצב כאילו צבא - הגנה לישראל קם בבוקר , לובש את חגורו , וכל מה שעומד לנגד עיניו זה איך להשמיד את העם הפלסטיני , לא על מנת להגן על תושבי ישראל ואזרחי ישראל הנעים בכבישי ארץ - ישראל , אלא פושעים - - - - - - אלא פושעים , כך קראתם להם , לראש הממשלה , לשריו , לאותם חברי כנסת , לכל אלה המשרתים בצבא - הגנה לישראל , צבא המופקד על קיומה של מדינת ישראל , היא המדינה היהודית בארץ - ישראל , אשר אין מוסרית ממנה .
שאל שאלה חבר הכנסת בשארה , שאי - אפשר להאשימו כאדם שאין היגיון בדבריו גם כאשר דבריו קשים ביותר לאוזן השומעת , ומעולם לא ביקשתי מחבר הכנסת בשארה לשיר את " התקווה " , כי התקווה אינה תקוותו , אבל יש החיים המשותפים שלנו כאן בכנסת ישראל , כאן במדינת ישראל , כאזרחי המדינה , שהוא היה רוצה לשנות את אופיה , אבל חוק - יסוד קבע את מהותה .
הוא בא וקובע בצורה המפורשת ביותר , שהעם נטה ימינה בגלל מנהיגיו .
העם בישראל , חבר הכנסת בשארה , לא מוכן היום לפשרות , כי הוא התפכח מאותה אשליה נוראה שהוא נתפס בה בכל מה שקשור להבנה , להסכמה ולאסטרטגיה של שלום הקיימת אצל הרשות הפלסטינית ואצל אנשים האומרים שלום והמבקשים את חיסולה המוחלט של מדינת ישראל .
ולא בכדי , לא בכדי , כאשר באו ואמרו מה הן הדרישות הפלסטיניות , ביקשתי מהם להזכיר ולא לשכוח , שמדובר גם בזכות השיבה , וזכות השיבה תכליתה העיקרית היא חיסולה של מדינת ישראל .
כאשר באים ואומרים : אנחנו בימין הבאנו את העם כולו ימינה , אני אומר לכם , אולי בכאב , כי אני באמת מאמין שהעם בישראל צריך לחשוב ימינה כמשנה אידיאולוגית , כהבנה מלאה שבלי ארץ - ישראל לא יהיה קיומו של עם ישראל ולא תהיה אחרית למדינת ישראל , אבל אני אומר לכם , אם בצער ואם מתוך הבנת המציאות , שמי ששכנע את העם בישראל שאין לו פרטנר , משום שהפרטנר שלו מבקש את נפשו ואינו מבקש שלום , זה יאסר ערפאת .
אם אתם באים כאן ונותנים לו גיבוי מלא , וקוראים לנו , אזרחי מדינת ישראל , הנלחמים על נפשנו על מנת להישאר במולדתנו , שהיא מולדתנו היחידה - אתם יוצרים מצב שגם לא יהיה אמון באותו גשר שצריך להיות בין ערביי ישראל לערביי ארץ - ישראל .
ואללי לנו , ואוי לטרגדיה שאנחנו רואים אותה כאן לנגד עינינו .
תודה .
- - - ההצבעה תתקיים ביום רביעי ?
יום רביעי זה יום הניצחון על - - - אני מתנצל .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , לפי סעיף 53 לתקנון הכנסת אבקש להעלות לסדר הדיון במליאת הכנסת היום , יום שני , 15 במאי 2000 למניינם , י' באייר התש"ס , את נושא הירי באש חיה של כוחות הביטחון הפלסטיניים ופציעת קציני צה"ל וקציני מג"ב .
ביום שבו מודיע ראש הממשלה הודעה מדינית מעל במת הכנסת , ראוי שיועלה לדיון בכנסת גם נושא ההתלקחות בשטחים וההסלמה בשימוש בנשק חם על - ידי כוחות הביטחון הפלסטיניים כנגד חיילי צה"ל וכוחות מג"ב .
תודה רבה .
- - - היו כמה כאלה שהצביעו בעדו וזרקו אבנים .
- - - - - - יש לכם סיבה לצחוק עלינו , תאמינו לי שיש לכם סיבה לצחוק .
שיח' - באדר .
לא היה לו מה לומר אם לא היינו צועקים .
אין לו מה לומר .
אל תישא את שם בגין לשווא .
עוד יהיה , רק סבלנות .
אתה מנחש נכון .
לא יחזרו .
אל תכניס רעיונות שאינם קיימים בראשו של איש .
כל מה שאתה אומר זה הפוך על הפוך .
לא יהיה , לא יהיה .
חבר הכנסת שטייניץ , חבר הכנסת יחזקאל ביקש עכשיו לסיים את דבריו בצורה שלא יפריעו לו , וזאת זכותו .
אני מאוד מודה לסגן היושב - ראש על העצות שהוא נותן לי .
בבקשה להמשיך .
