במאה אחוז .
תודה רבה .
יושב - ראש ועדת הכנסת הוא זה שיכריע באמצעות ועדתו לאיזו ועדה הדבר יועבר כדי להכין את החוק לקריאה ראשונה .
אני מזמין את חבר הכנסת .
אתה רוצה מהצד ?
הנמקה מהמקום , לא כיושב - ראש ועדת העבודה הרווחה והחבר של השר יולי אדלשטיין .
והבריאות - זה הדבר החשוב ביותר .
לא , גם בגלל חשיבות הנושא אני נותן לך .
כמו הגברת מועלם .
כל כך פשוט , איך לא חשבו על זה קודם ?
אני לא יודע .
אתה אומר : טעות לעולם חוזרת .
כפוף לזה שבתוך חודש ימים .
תודה רבה .
כבוד השר יצחק כהן יעלה וישיב ויביע את עמדת הממשלה , ואם הוא יסכים - נרשם השר שטרית להתנגד .
כנראה השר שטרית יתנגד כי זה לא מספיק ; אני רק מזכיר לשר שטרית שהוא לא יוכל להצביע בעד .
המדינה צריכה לעודד את זה .
אם עברו השנים , מה מותר ?
הסכימה .
אין פה שום עלות תקציבית .
תודה רבה .
המשך החקיקה - חבר הכנסת חיים כץ אמר שבתוך חודש הממשלה תבוא .
אמר את זה .
השר לא יתנגד למה שאמרת , ואתה מסכים למה שהוא אמר .
מאה אחוז .
חבר הכנסת שטרית מוזמן לבוא ולהביע את עמדתו הנוגדת להצעת החוק , כפי שהיא .
כי אני מדגיש שאני יודע בידיעה ברורה שחבר הכנסת שטרית תומך ברעיון אבל מתנגד לחוק , מטעמים שהוא יביע אותם .
נכון .
זה היה בחוק ההסדרים , הם ניסו לעשות .
- - - מסכימים .
תודה רבה , וטוב שאמרת את אשר אמרת - יבוא לידי ידיעת החברים אשר השתתפו בדיון .
22 בעד , אין מתנגדים , אבל חבר הכנסת שטרית לא הצביע , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( השארת מרכיב הפיצויים בקופת גמל ) , התשע"ב - 2012 , התקבלה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות והפנסיה להכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
ועדת הכספים .
אתה רוצה ועדת כנסת ?
ועדת הכנסת תחליט אם יהיו שתי ועדות .
ועדת הכספים .
יעבור לוועדת הכנסת , על מנת שהיא תכריע מי מהוועדות תכין את הצעת החוק לקריאה ראשונה .
אני מזמין את חבר הכנסת מגלי והבה , שיבוא להציע את הצעת חוק מטבע השקל החדש ( תיקון - עיגול סכומים ) .
בבקשה , חבר הכנסת .
ישיב כבוד סגן השר יצחק כהן - כבוד השר יצחק כהן , סגן שר האוצר .
חברים , נא לא להפריע .
חברות וחברי הכנסת , היום יום שלישי , כ"ה בתשרי תש"ע , 13 בחודש אוקטובר 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
כן , נא להצביע , אבל ראשון הדוברים הוא נחמן שי .
נא להצביע .
אני מודיע לכם שגם אני מצביע הפעם , כי אני רוצה לומר משהו .
בהחלט .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אורבך .
אחריו - חבר הכנסת יריב לוין .
תודה רבה .
חבר הכנסת יריב לוין , ואחריו - חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - חברת הכנסת זוארץ .
חבר הכנסת איתן כבל , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת כבל .
גם אני לוקח את רשות הדיבור .
רבותי חברי הכנסת , גם אני רוצה להשתמש בזכות הנאום בן דקה , גם הצבעתי , כולכם ראיתם .
אני רוצה להקריא מספר ויקרא , פרק י"ט , פסוק ל" ג , כנאום : " וכי יגור אתך גר בארצכם לא תונו אתו .
כאזרח מכם יהיה לכם הגר הגר אתכם ואהבת לו כמוך כי גרים הייתם בארץ מצרים .
אני ה' אלוהיכם " .
דברים אלה , דומים , נאמרים גם בספר דברים , פרשת כי - תצא - קודם דיברנו בפרשת קדושים .
פרשת כי - תצא גם היא בפרק כ" ד , בפסוקים י"ח , י"ט , כ ' , כ" א , כ" ב. אני סיימתי את זמני ולכן אני מזמין כרגע את חברת הכנסת זוארץ .
אני קראתי והפניתי את תשומת לבו של כבוד השר הנכבד , ובאמת אני מעריך מאוד את שיתוף הפעולה עם הכנסת , שיעביר לממשלה מה כתוב בספר ויקרא , זה הכול .
יש עוד הרבה דברים שאומרים .
קודם כול - כן , את כולם נעביר .
זה רק עניין של זמן . . .
חברת הכנסת אורית זוארץ - בבקשה , גברתי .
תודה .
מי חתם ?
תודה רבה .
חבר הכנסת אריה ביבי , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
לא , לא , אל תתווכח עם חבריך .
חברים , לא מפריעים לנואמים .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
אני ציטטתי מהמקורות .
לא אמרתי שום דבר - - - תודה רבה , היית ברור לחלוטין .
חבר הכנסת אלדד , ואחריו - חבר אופיר פינס - פז .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ואחריו - חבר הכנסת שנלר .
תודה .
חבר הכנסת שנלר , ואחריו - חבר גנאים , ואחריו - חבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת שנלר , בבקשה .
עולם ומלואו .
תודה רבה .
סנהדרין , נדמה לי נ"ד .
חבר הכנסת גנאים , ואחריו - חבר הכנסת טיבייב .
תודה רבה .
חבר הכנסת רוברט טיבייב , ואחריו - דב חנין , וכך אנחנו נישאר עם עזרא , ועם תירוש ועם בילסקי שהצביעו .
בוים , זאב בוים - אתה התווספת .
אני מתחיל עם כל אלה שהצביעו ואחרי זה עם אלה שהתווספו , כי בכל זאת יש כבוד לאנשים שהגיעו בזמן .
בבקשה , חבר הכנסת טיבייב .
עומדת לרשותך דקה .
תודה רבה .
רק תקריא מי כתב לך , תאמר פעם נוספת כדי לתת לו קרדיט .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת דב חנין .
אחריו - חבר הכנסת בילסקי .
את ביקשת להיות אחרונה אחרונה או אחרונה ברשימה ?
זאת אומרת את כבר מוכנה ומזומנה ?
טוב .
חבר הכנסת בילסקי אחרי דב חנין .
הם לא יודעים שום שפה חוץ מעברית .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת בילסקי - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת עזרא , בבקשה .
אדוני הצביע .
אחריו , אחרוני הנרשמים הראשונים - חברת הכנסת תירוש .
לאחר מכן נעבור לרשימה של אלה שהוסיפו את בקשתם .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת עזרא , השר לשעבר .
ועכשיו , אנחנו עוברים לחברת הכנסת תירוש .
זה לא הצעה לסדר - היום , זה נאום בן דקה .
אנחנו כבר עוברים - - - זה מאה אחוז , אבל אפשר להציע הצעה לסדר - היום .
תודה רבה .
אני רוצה להזכיר לחברים - לא קל לי להפסיק אותם , אבל נאומים בני דקה מעצם הגדרתם הם בני דקה , אז כמה שניות .
אנחנו עוברים עכשיו לחברים שנרשמו לאחר מכן .
חבר הכנסת בן - ארי .
תודה , חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בוים , ואחריו - חבר הכנסת שאמה .
אדוני , נא לציין את שמה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה .
חבר הכנסת שאמה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת .
תודה .
חבר הכנסת , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יואל חסון .
המשטרה חייבת לחקור , ואכן שחררה אותו ללא אפילו צל של חשד .
זה דבר חשוב .
אבל לחקור צריך .
חבר הכנסת , כאשר מישהו עושה איזשהו מעשה עבירה ברחוב נוף הרים 4 בירושלים , אני בין הראשונים שחשוד .
הוא גר בעבדת - חשדו בו .
נכון , אתה צודק , לפעמים , כאשר אנחנו מחויבים בחקירה , נגרם עוול .
זה נכון .
אבל חקירה צריכה להתבצע .
בשם העוול אי - אפשר לא לעשות חקירה .
הבחור יצא ללא רבב .
מה קרה ?
כי אחרת עוד יכולים לומר ש עשה את זה , חלילה .
תודה רבה .
חבר הכנסת יואל חסון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אורלב .
אתן לך .
" הפול " הוא לא דבר שהוא אחריות - כלומר יש פה ערבות מדינה לכל ניזוק צד ג' .
הרי זה בלי קשר למי שאשם .
לכן , המרכיב של ה- risk הוא זה שיוצר את התעריף , נדמה לי .
אבל אין פה עניין של חברת ביטוח .
מאה אחוז .
תודה לחבר הכנסת יואל חסון .
כבר אמרתי : עכשיו חבר הכנסת אורלב .
אחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תסיים חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
אישרנו הצעה לסדר - היום בעניין זה .
תודה רבה .
בעיקר לחברי הכנסת הוותיקים , גם אלה שנמצאים פה בקדנציה הראשונה אבל גם הם כבר ותיקים , כמעט שנה עוברת : אני מציע שכאשר מאשרים הצעות לסדר - יום , בנאומים בני דקה לא ניכנס ונפלוש לאותם חברי כנסת שזכו בהצעה לסדר - יום , אם כי לפעמים הדברים בוערים כאש בעצמותיהם של חברי הכנסת .
חבר הכנסת זחאלקה , בבקשה .
חבר הכנסת מולה , אתה לא ביקשת לדבר .
אחריו - אחרונה חביבה , מכובדת וחביבה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
ב" חביבה " יש איזו פטרוניות כזאת שזה נורא .
אין קריאות ביניים בנאומים בני דקה , כי אז זה יימשך עד אין - סוף .
בבקשה .
אני מחזיר לך את חצי הדקה - בבקשה - אבל לא יותר מכך .
תודה רבה , חבר הכנסת זחאלקה .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ , בבקשה .
אני מאוד שמח , חבר הכנסת זחאלקה , שאתה רגיש להפרעות .
אני מודה שגם אני רגיש להפרעות .
לא , לא , לא , כל חבר כנסת יכול להפריע לחבר כנסת אחר .
אני מודה לך על זה שאפשרת לי להעיר , ואני מאוד שמח על הרגישות .
תודה רבה .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
עכשיו השר חזר , נוכל לחזור גם לסדר - היום .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
תמו הנאומים בני דקה לשבוע זה .
אני מודיע לכם ש- 26 חברים השתתפו , ובכל זאת לקח לנו הדבר בערך 38 דקות .
פירושו של דבר שהואיל והיו כמה חברים שדיברו פחות מדקה , היו כמה חברים שדיברו הרבה יותר מדקה .
תבואו על הברכה .
לפני שאנחנו ממשיכים בסדר - היום , הודעת ועדת הכספים של הכנסת בדבר חידוש הדיונים בהצעת חוק מס הכנסה ( תרומה לקרן לאומית או למוסד ציבורי בשנת המס 2009 ) ( הוראת שעה ) , התשס"ט - 2009 .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
בבקשה , אדוני , נא לעלות .
יש לי הערכה רבה לחברת הכנסת תירוש , אבל חיים אורון שלא יהיה בוועדת הכספים , זה דבר שלא טוב לכנסת ולא טוב למדינה .
אם קולו יישמע שם , זה מספיק .
תודה רבה .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להמשך סדר - היום : בקשת הוועדה לזכויות הילד להחיל דין רציפות .
זאת רק הבקשה .
יושב - ראש הוועדה , בבקשה הכרזתך לגבי דין הרציפות , ולאחר מכן נעבור לערעור על בקשה אחרת .
בקשת הוועדה לזכויות הילד להחיל דין רציפות על הצעת חוק הנוער ( טיפול והשגחה ) ( תיקון מס' 18 ) ( צילום קטין ) , התשס"ח - 2008 .
בבקשה , אדוני היושב - ראש .
תודה רבה לחבר הכנסת דנון , יושב - ראש הוועדה לזכויות הילד .
כל מי שמבקש כסיעה להתנגד לבקשת הוועדה לזכויות הילד , יכול ומוזמן לעשות זאת בתוך 14 יום .
אם לא , ההצעה תאושר בהצבעה .
אני מזמין את חבר הכנסת אריה אלדד לבוא ולנמק את הערעור שסיעתו , האיחוד הלאומי , הגישה בגין בקשת ועדת הכלכלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 21 ) .
בבקשה , אדוני .
נדמה לי שזה היה חוק בריטי .
חבר הכנסת אלדד , הואיל ואתה מדבר לעניין , אני רוצה לשאול שאלה : אם הממשלה היא שתשלם את אותם דמים שלהם צריכה רשות השידור , שאמורה להיות רשות ציבורית - במקום להיות רשות ציבורית היא תהפוך לרשות ממלכתית , ואז היא תאמר מה דבר הממלכה , שזה בדרך כלל דבר הממשלה , ואנחנו הרי רוצים שתהיה לנו איזו תקשורת ציבורית שבאה לדווח לציבור את כל הדברים שלהם הוא צריך כדי לגבש את עמדתו , לא לשטוף את מוחו .
והרי אתה מכוון ואומר : אנחנו ניטול את האגרה שהציבור נותן כדי שישרתו אותו כציבור , ואומרים לו : לך לממשלה .
הממשלה תאמר : אני בעלת המאה , אני בעלת הדעה .
הממשלה היא הממשלה של אותו רוב שמרכיב אותה באופן מזדמן מפעם לפעם בהתאם להחלטת הציבור .
זה רק דבר לענות את נפשנו בו ואת מחשבתנו .
על כך לא הגבתי , אבל אני לא אומר שאין דברי טעם בדבריך .
ובכן , רבותי , חברי הכנסת , קיבלנו פה התנגדות שהיא התנגדות לא לשם דיבור אלא התנגדות ממשית , ולכן אנחנו אמורים להצביע אם הכנסת מקבלת את דין הרציפות או לא .
הואיל ואנחנו מצביעים על ההתנגדות , הרי אנחנו צריכים להצביע .
מי שבעד ההתנגדות - מצביע בעד , ומי שבעד הרציפות - מצביע נגד .
זו הפרוצדורה שהתקבלה פה , אף שבהחלט יכולה להיות איזו דעה שבאה ואומרת שעיקר העניין הוא הנושא של הרציפות .
אבל הואיל וכך אנחנו נוהגים במשך שנים , הרי להווה ידוע לכם שכל המצביע בעד - מצביע בעד ההתנגדות שפירושה לא לאשר את הרציפות , ומי שמצביע נגד - מצביע בעד אישור הרציפות .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו מפעילים את ההצבעה : מי בעד ההתנגדות ומי נגד ההתנגדות ?
נא להצביע .
שלושה בעד , 14 נגד ואין נמנעים .
אני קובע שדין רציפות יחול על - פי בקשת ועדת הכלכלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 21 ) ( חובת מסירת רשימות מנויים ) , התשס"ט - 2008 .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו חוזרים לסדר - היום , ואנחנו מודים קודם כול לשר אהרונוביץ , כי הוא באמת תופעה מאוד מיוחדת כאשר הוא חושב שהדיווח לכנסת ביום שלישי חשוב לא פחות מעבודת שרים , גם עבודות שמתנהלות מחוץ לכנסת ומחוץ למשרדיהם .
אנחנו עדיין בחוקים , אבל עוד מעט נגיע גם לנושאים שלשמם ביקשנו מהשר להשיב .
אנחנו עוברים עכשיו לבקשת ועדת הכספים להחיל דין רציפות על הצעת חוק דוד בן - גוריון ( תיקון מס' 2 ) ( יד דוד בן - גוריון ) , התשס"ט - 2008 .
זה גם ערעור .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , כל אחד מהסיעה יכול לבוא ויש לו שלוש דקות .
בבקשה חביבי .
אני מודה ליושב - ראש ועדת הכספים , אשר העלה את שמי .
אני מודה לך .
הוא צדק , אני יושב - ראש הכנסת .
אני לא מהמנהיגים אלא יושב - ראש הכנסת , שהיא המנהיגה של כולם .
לא , חס וחלילה , לא מהמושכים בחוטים .
הכנסת היא המנהיגה וזכיתי להיות היושב - ראש שלה .
אני תמיד שומר על מיעוטים , אל תדאג , בן - ארי , האמן לי .
לא , אני אמרתי לך מיעוטים , לא אמרתי שוליים .
חלילה , אני אמרתי שמיעוט הוא שוליים ?
כצל'ה יכול להיות בעיני שוליים ?
הוא אבן הראשה , אבל עם זה - מיעוטים .
ברצון רב , אתה מקבל מרגע זה עוד ארבע דקות .
אני בטוח .
" נשיא בעמך " - - - תאמר נגד הדברים , אל תדבר נגד הנשיא .
אתמול לא נתתי לך לקרוא קריאות ביניים .
אני לא אהסה אותך , אתן לך להביע את דעתך , אבל בכל זאת תזכור ש" נשיא בעמך לא תאור " .
הלוואי שהייתי מקפיד על דברי התורה כמו שחבר הכנסת בן - ארי מקפיד עליה .
כתוב : " נשיא בעמך לא תאור " , וזה דבר שגם משה רבנו שאל : מה הם רוצים ממני ?
חברי הכנסת , הערנו לו ומרגע זה הוא מדבר .
תודה .
רק יזכור כל חבר כנסת , גם כאשר הוא מתנגד לדבר , שיש 10 דיברות להתנהגות כלפי נשיא המדינה : 1. הנשיא תמיד צודק ; 2. כאשר אתה חושב שהנשיא אינו צודק , ראה סעיף 1. הוא תמיד נשיא .
רבותי , הוא רצה אתמול לבקר ולא נתתי לו .
הוא יכול לבקר היום , אבל מובן שהתקפה על נשיא המדינה כאשר סמל המדינה נמצא פה אינה דבר מקובל בכנסת זו .
הערתי את הערתי .
לא אעשה צנזורה על דברים של חברי הכנסת .
רבותי , שמענו את ערעורו של חבר הכנסת בן - ארי .
האם אדוני מסיר את התנגדותו ?
אני גם מעיר לחברי הכנסת שרשאי חבר כנסת וסיעה לנצל את הבמה הניתנת להם להתנגדות לדין רציפות ולדבר על כל דבר שעולה על רוחם , ובסוף לומר שבמחשבה שנייה מסירים את ההתנגדות כי אנחנו חושבים שהחוק ראוי לדיון בדין רציפות .
לכן , אנחנו נצביע בעד דין רציפות או נגד דין רציפות .
צריך להצביע , בוודאי .
עכשיו נצביע רק בעד רציפות .
כאשר עוברים 14 יום ואין התנגדות , האישור הוא אוטומטי בלי הצבעה .
סליחה , עם הצבעה .
אם כך , זה מובא רק להצבעה .
דרך אגב , גם אני חשבתי כמוך .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד רציפות ?
מי נגד ?
מי שמצביע בעד - הוא בעד רציפות .
14 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שבקשת ועדת הכספים להחיל דין רציפות על הצעת חוק דוד בן - גוריון ( תיקון מס' 2 ) ( יד דוד בן - גוריון ) , התשס"ט - 2008 , אושרה , והצעת החוק תעבור לוועדת הכספים כדי שתכין אותה לקריאה שנייה ושלישית .
למי ששאל אם צריך להצביע או לא - ההצבעה היא כאילו שהצבענו בקריאה ראשונה .
חבר הכנסת גפני , ההצבעה שלנו היא כאילו קריאה ראשונה , אשרור קריאה ראשונה של הכנסת הקודמת .
נכון , כי זה כמו קריאה ראשונה .
אנחנו עוברים להצעת חוק איסור התערבות גנטית ( שיבוט אדם ושינוי גנטי בתאי רבייה ) ( תיקון מס' 2 ) , התש"ע - 2009 , קריאה שנייה ושלישית .
אין הסתייגויות .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת המדע והטכנולוגיה , נציגנו היקר ברבות מהפעולות שלנו בחוץ - לארץ - ואני מודה לך על כך .
קיבלתי מה- OECD דיווח על המשלחת ואני גאה במשלחת ובאדם שניהל אותה יחד עם המזכיר מול ה- OECD .
אני מודה גם לחבר הכנסת רותם , שהיה שם והיה לתועלת רבה , וכך גם חברת הכנסת אדטו וחבר הכנסת שאמה .
אמרתי .
רצינו שחבר הכנסת כבל ייסע , אבל הוא לא מצא זמן לנסוע .
בבקשה , אדוני , הבמה לרשותך .
כבוד השר , חברי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות דחופות לסדר - היום - או שאנחנו דנים עכשיו בהתגברות הפשיעה ?
היתה הצעה לסדר - יום של חבר הכנסת גדעון עזרא , השר לביטחון פנים לשעבר , וגם של חבר הכנסת דיכטר , שהכנסת אימצה אותה , בהסכמתו של השר , וביקשה להעלות אותה על סדר - היום .
לכן אנחנו נפתח בעניין זה .
אני פשוט לא יכול לנאום מהבמה , אז לפני שאני מזמין את גדעון עזרא , אני רוצה לומר כמה דברים בנושא זה כדי שיפתח את העניין .
אני גם מודה לשר על שהואיל להיות נוכח כאן אתנו , משום שהכנסת הפכה בימי שלישי לימים כאלה שהשרים מדירים רגלם , ואני מאוד מודה לשר על כך שהוא רואה חשיבות בעבודתה של הכנסת .
אדוני השר , חברי הכנסת , אנחנו עוברים כעת לדיון באחד הנושאים המטרידים ביותר , ובצדק גמור , את החברה שלנו : התגברות הפשיעה והפגיעה בביטחון האישי של אזרחי ישראל .
רבותי , נדמה לי שאין צורך להכביר מלים כדי לתאר את חומרת הדברים , וכבר אתמול , בפתיחת הכנס , עמדתי על כך , וגם על התרומה שלנו , חברי הבית , לתרבות השיח בחברה .
האמת המצערת היא שלא קמנו בוקר אחד וגילינו שיש מקרי אלימות ורצח במקומותינו .
הדבר לא קרה כי השר אהרונוביץ חזר למשטרה כשר , אחרי ששימש בה כשוטר במשך שנים כה רבות .
הרבה מאוד עבר מאז ימי הגנב העברי הראשון , שביאליק ראה בו סמל לנורמליות .
אבל ההתגברות הנוראה של מעשי הרצח , הפשיעה והאלימות לסוגיה , ובעיקר הקלות הבלתי - נסבלת שלהם , הפכו קשות מנשוא ועוררו רבים מאתנו לחשיבה .
אין ספק שנדרשת טלטלה של ממש .
אסור לנו להרשות לדברים להמשיך להתרחש כך , כאילו מאליהם , כאילו כי זאת גזירה משמים .
מה שראינו כאן בחודשים האחרונים , ולצערנו גם בימים האלה שבהם אנחנו חווים את החוויות היומיומיות , אם ברעננה אם בכפר - קאסם , אלה כידוע רק המקרים האחרונים הסוגרים רשימה ארוכה ומבישה של אלימות ופשע .
פעמים שכמעט התרגלנו לכך שמדובר חלילה בתופעת טבע כמו מזג האוויר .
השמש זרחה , הבריון הכה , הרוצח רצח והשודד שדד .
חשוב לומר שאין זה כך , והדבר נתון אך ורק בידינו .
גם אנחנו , מנהיגי הציבור בתוך הכנסת ופרנסיו בממשלה , איננו פטורים מאחריות ואיננו רשאים לומר : ידינו לא שפכו את הדם הזה .
כפי שהמקרא רואה במנהיגיו מי שאחראים לשפיכות דמים , גם לנו יש מידה לא מבוטלת של אחריות .
חברותי וחברי חברי הכנסת , כבוד השר , לא עלינו המלאכה לגמור , לא לנו הפתרונים , ודאי לא פתרונות אינסטנט למיגור התופעות הללו .
על כולם מוסכם כי שילוב של חינוך , חקיקה ואכיפה יעילה יכול וחייב להביא לצמצום הפשיעה .
גם לדוגמה האישית שלנו , נבחרי הציבור , יש השפעה לא מבוטלת על אופי השיח בציבור וברחוב .
אבל נדמה שטיפול השורש היה ונשאר המטען שכל אחד ואחד מאתנו נושא , ונושא אותו מבית : החינוך לערכים , לכבוד הזולת ולכיבוד הזולת .
אפילו הדבר הבסיסי ביותר , הדרך שבה מתקיים דו - שיח בין שניים - את כל אלה , מסתבר , יש להקנות .
אנחנו חייבים להשקיע מגיל צעיר בטיפוח תרבות השיח , בהכלת ובקבלת השונה והאחר , ובוודאי בדרך שבה אנו מקיימים ויכוח , ויהיה נוקב ככל שיהיה , גם בפערים שכמעט לא ניתן לגשר עליהם בדורנו אולי .
צריכים להיות בוויכוח שבו שומרים על כבוד האדם גם כשאין הסכמות .
אין לי ספק שבחברה שבה רבה כל כך הסולידריות החברתית , ודווקא בגלל שרבים כאן כל כך הגוונים , נמצא את הדרך הראויה לדעת לכבד , להתאפק , לחשוב רגע גם ברגעי כעס ותסכול , לפעול מהראש ולא מהבטן .
כך אני מאמין .
נהפוך את חזון ישעיהו , " כמעט כסדום היינו " , לתמונת הראי שאותה תיאר בהמשך : " הסירו רע מעלליכם מנגד עיני , חדלו הרע .
למדו היטב , דרשו משפט - - - שפטו יתום , ריבו אלמנה - - - אחרי - כן יקרא לך עיר הצדק קריה נאמנה " .
אני מתכבד להזמין את כבוד השר לשעבר , חבר הכנסת גדעון עזרא , לפתוח את הדיון .
אני מודה לכם על שאפשרתם גם לי לומר את דברי , משום שחשבתי גם בזמן הפגרה שיש חשיבות שהכנסת תיתן את דעתה , בעיקר בסדרי עדיפויות .
אני חושב שבאחת מהצעות הסיכום שכל חברי הכנסת יצטרפו אליה , נקרא לממשלה לא לקצץ .
מצוין .
מה שאני קבעתי , בעצה אחת עם חברי בכנסת , הוא שהצבעה תתקיים במועד מאוחר יותר כאשר יהיה רוב עם כאן להצביע בעד הצעת סיכום שרובנו נסכים עליה כדי לתמוך במאבק בפשיעה .
אנחנו מדברים קודם כול במאבק , בביטחון האישי של האזרח .
אני אדאג לכך שהדבר הזה יהיה ברוב עם .
ובלבד שתהיה לה גם השפעה אפקטיבית על נושא התקציב , ואז יכול להיות שהקואליציה תבוא ותאמר : כן , הכרזות זה דבר חשוב , אבל כסף הוא לא יקבל .
בבקשה , חבר הכנסת עפו אגבאריה .
מייד אחריו ינאם סגן יושב - ראש הכנסת מגלי והבה , על מנת שיוכל להחליף אותי .
כפר - קאסם .
תודה רבה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת מגלי והבה , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
אחריו , אני כבר אומר לכם , מהאנשים הנמצאים כאן - דב לא נמצא - נסים זאב , אברהם מיכאלי וכבוד השר ישיב .
אני אתן לחבר הכנסת מגלי והבה גם חמש דקות .
תיכף נתקן את העניין הזה - הבעיה של יום שלישי .
היום בהחלט הגיעו חברי כנסת , אבל אנשים חושבים כנראה שיום שלישי הוא יום מיותר , הואיל והממשלה לא רוצה להגיע , וזאת לא רק הממשלה הזאת , אלא הממשלה לדורותיה .
יום שלישי הופך להיות יום כמעט לא רלוונטי .
לכן , אני אקבע שהצעות חוק לא יהיו - ביום שלישי ידונו וביום רביעי יצביעו .
אני גם אציע כך : אדוני השר יוכל , אחרי שכולם ידברו , לענות היום , אבל לפני ההצבעה - כדי שכל חברי הכנסת ישמעו את דבריך בנושא שהוא בעל חשיבות מכרעת לחיינו במדינה הזאת .
הדברים הם בעיקרם - ודאי שהם עניינים של חינוך , אבל היכולת לתת תרופה למכות שלא נגזר עלינו לחיות אתן בהחלט תלויה גם בהתייחסות של הכנסת ושל הממשלה לסדרי העדיפויות .
וסדרי העדיפויות מחייבים .
אי - אפשר לומר למשטרה " תעשי " כשלא נותנים לה את כל האמצעים הדרושים לשם הרצתה של אותה מערכת שהיא שנותנת לנו את הביטחון האישי .
יש פה שני שרים : השר לשעבר והשר נוכחי .
שניהם אנשי ביטחון ותיקים בישראל .
השר אהרונוביץ הוא אחד השוטרים הוותיקים במדינת ישראל .
אין דברים שלא ידועים לו .
אם אדוני ירצה להשיב גם היום וגם אחר כך , משום שהתקשורת בהחלט מאזינה לדברינו , בבקשה .
על כל פנים , אני אקבע את זה להצבעה יחד , בתיאום עם אנשי האופוזיציה , עם חבר הכנסת גדעון עזרא , שהוא היוזם יחד עם דיכטר , ועם אנשי הקואליציה , כדי שנבוא ונקבע שביום שבו הכנסת מלאה תהיה התשובה , וגם תהיינה הצעות ההחלטה .
אני מקווה שתהיה הצעה שרובה המכריע של הכנסת תוכל להתאחד לגביה .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי .
אדוני יבוא כבר להחליף אותי .
אני מזמין את חבר הכנסת מסעוד גנאים לבוא ולשאת את דברו .
אחריו יהיו חברי הכנסת נסים זאב , הנמצא פה , אברהם מיכאלי ונחמן שי .
כבוד המשנה לראש הממשלה , אדוני השר , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , אשר עדיין בושש רכבם לבוא למליאה , היום ד' בטבת התש"ע , 25 בחודש דצמבר 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
בבקשה , גברתי .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , בדרך כלל יום שני הוא יום תחילת הדיונים של השבוע , ועל - פי התקנון אנחנו מחויבים , אם מוגשת הצעת אי - אמון , לעסוק בה בראשית הישיבה , ואין אפשרות אחרת בהתאם לתנאי התקנון .
הוגשו שתי הצעות אי - אמון , אבל בגלל הנושאים המונחים על סדר - יומה של הממשלה , הסכימו סיעות האופוזיציה להסיר את הצעת האי - אמון מסדר - היום .
אנחנו מחזקים ידיהם של אחינו , מנהיגינו העוסקים במלאכה , על מנת להביא לידי סיום את אותו משא - ומתן מר ונמהר המתקיים היום עם אויבינו הקשים ביותר , מתוך תקווה שאכן ישובו בנים לגבולם , בצורה שבה אנחנו נאלצים היום לטפל במשא - ומתן אשר החל בעבר ואנחנו חייבים להביא לכלל סיומו .
אנחנו מחזקים את ידיכם , אדוני המשנה לראש הממשלה , ומקווים שבשום שכל ודעת , ובסופו של דבר מתוך ראייה ותקווה וציפייה בנינו ישובו לגבולם .
אנחנו מברכים ומחזקים את ידיכם .
תודה רבה .
נעבור לסדר - יום רגיל .
בדרך כלל גם היו מבקשות הסיעות אשר היו חוזרות בהן מהצעת האי - אמון לקיים דיון כלשהו או לאפשר להן לשאת דברים גם מעניין זה .
היום הן חזרו בהן .
אנחנו נעבור לעבודתה השגרתית של הכנסת .
ברגעים לא קלים אלה למדינתנו , לממשלתנו ולכנסת ישראל אנחנו נעסוק בחקיקה כמצווה עלינו על - פי מצוות השליחות שנשלחנו .
תודה רבה לאדוני .
אדוני יכול להישאר פה כי יש לו עוד הצעה .
אני אצרף את קולו .
אם כך , רבותי חברי הכנסת , נא לשבת במקומות .
צריכים להצביע , אז כדאי לשבת במקומות .
בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה דוד רותם , הנמצא על דוכן הנואמים - 16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
תודה רבה .
בעד - 18 , בצירוף קולו של דוד רותם , יושב - ראש הוועדה , נגד - אין , נמנע אחד .
אני קובע שחוק המרכז לגביית קנסות , אגרות והוצאות ( תיקון מס' 9 ) עבר בקריאה שלישית , וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק העמותות ( תיקון מס' 12 ) , התש”ע - 2009 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג את הצעת החוק , שאין לה הסתייגויות , יושב - ראש ועדת חוקה , חוק ומשפט .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
ובכן , אני מאפשר ליושב - ראש הוועדה לגשת למקומו על מנת שיוכל להצביע .
כל חברי הכנסת המבקשים להצביע יתכנסו במקומם .
אנחנו נעבור להצבעה על הצעת חוק העמותות ( תיקון מס' 12 ) , התש"ע - 2009 .
חברי הכנסת והשרים , נא להצביע .
בעד - 20 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק העמותות ( תיקון מס' 12 ) , התש"ע - 2009 , עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אדוני מסכים לקריאה שלישית ?
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק העמותות ( תיקון מס' 12 ) בקריאה שלישית .
נא להצביע .
בעד - 20 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שחוק העמותות ( תיקון מס' 12 ) , התש"ע - 2009 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מזמין את יוזם הצעת החוק , חבר הכנסת זבולון אורלב , להודות .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
אני מזמין את חבר הכנסת דוד אזולאי לנושא החוק לתיקון פקודת המועצות המקומיות .
אדוני יכול לעלות .
ודאי , אנחנו מאשרים חוקים היום , חבר הכנסת נסים זאב .
חוק העמותות אושר .
הרגע אושר בקריאה שלישית .
לא הבינותי , חבר הכנסת נסים זאב .
לא הבנתי מה אדוני שואל .
רגע , מה קורה פה ?
כבר הזמנתי אותך .
אם ירדת כבר - - - אבל הזמנתי אותך .
עולים ויורדים מהדוכן לפי הסכמת היושב - ראש .
להיפך , הייתי משכנע את חבר הכנסת אזולאי שהוא , כיושב - ראש , יש לו עוזרים נאמנים .
לא , לא , חלילה , אף אחד .
כל המוחל על כבודו , כבודו מחול , למעט יושב - ראש ועדה .
כבוד היושב - ראש , בבקשה .
תודה רבה .
לחבר הכנסת אלדד יש הסתייגות , שהיא הסתייגות לדיבור , והוא מוזמן , אם הוא רוצה .
אם הוא חפץ מהצד , גם זה טוב .
גברתי , סגנית המזכיר , נא לאפשר לחבר הכנסת אלדד לומר דבר מהצד .
תודה רבה .
רק כדי שהאזרחים הצופים בנו בבית - הסתייגותו של חבר הכנסת אלדד היתה הסתייגות לחוק שהוא הגיש בעצמו וכדי שיקבל את זכות הדיבור הוא ביקש שבמקום " אחרי " יבוא " לאחר " , ובאמת שני הדברים מותרים בעברית .
לכן , ההסתייגות מוסרת ואנחנו יכולים להצביע .
32 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת המועצות המקומיות ( מס ' 56 ) , התש"ע - 2009 , נתקבלה בקריאה שנייה .
הוא אומר לי : כן .
נא להצביע בקריאה שלישית .
אנחנו נעבור להצביע על הצעת חוק לתיקון פקודת המועצות המקומיות ( מס ' 56 ) בקריאה שלישית .
נא להצביע .
בבקשה .
בעד - 31 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
החוק לתיקון פקודת המועצות המקומיות ( מס ' 56 ) , התש"ע - 2009 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של הכנסת .
חבר הכנסת אריה אלדד , אתה מוזמן לעלות ולהודות .
תודה רבה לחבר הכנסת אריה אלדד .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק ההתייעלות הכלכלית ( תיקוני חקיקה ליישום התוכנית הכלכלית לשנים 2009 ו- 2010 ) ( תיקון מס' 2 ) , התש"ע - 2009 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יבוא ויגיע לדוכן הנואמים יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת משה גפני , על מנת להציג את הצעת החוק לקריאה שנייה .
האם יש הסתייגויות לחוק זה ?
יש הסתייגויות .
בבקשה , אדוני .
יש הסתייגויות .
חבר הכנסת אורון , אתה מדבר אחריו כמסתייג .
תודה רבה .
לפני שאזמין את המסתייגים לבוא ולשאת את דברם , אני רוצה לברך את הנער הצעיר הנמצא כאן ביציע , משה דרקסלר , הנמצא אתנו פה והוא קם לכבודכם .
אין מוחאים כפיים , הוא יהיה חבר כנסת אז לא מוחאים לו כפיים , תודה רבה .
יפה מוישה , ברוך הבא להיות אתנו כאן .
רבותי , יש שני מסתייגים , חבר הכנסת חיים אורון וחברת הכנסת דליה איציק .
חבר הכנסת אורון ראשון , יש לך חמש דקות להסתייגות .
אחריך - חברת הכנסת איציק .
הפרוצדורה מחייבת אותנו .
יש לך אחר כך קריאות ראשונות , תוכל להתייחס לעניין הזה וגם עניין סיעתי שבו ודאי תוכל לדבר .
תודה רבה לחבר הכנסת אורון .
חברת הכנסת דליה איציק , לרשותך חמש דקות .
אם אתה לא רשום כמנמק , יש לנו בעיה .
אין הסתייגויות סיעתיות .
תודה .
חבר הכנסת אורון , האם להצביע על ההסתייגות שלך ?
לא .
חברת הכנסת איציק ?
לא .
ובכן , אין הסתייגויות לחוק , וגם החברים המסתייגים הסירו את הסתייגותם לצורך אישור החוק .
לכן אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה על הצעת חוק ההתייעלות הכלכלית ( תיקוני חקיקה ליישום התוכנית הכלכלית לשנים 2009 ו- 2010 ) ( תיקון מס' 2 ) , התש"ע - 2009 .
בעד - 28 , אחת מתנגדת ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ההתייעלות הכלכלית ( תיקוני חקיקה ליישום התוכנית הכלכלית לשנים 2009 ו- 2010 ) ( תיקון מס' 2 ) , התש"ע - 2009 , התקבלה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , להצביע בקריאה שלישית ?
ובכן , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית על הצעת חוק ההתייעלות הכלכלית ( תיקוני חקיקה ליישום התוכנית הכלכלית לשנים 2009 ו- 2010 ) ( תיקון מס' 2 ) , התש"ע - 2009 .
בעד - 28 , נגד - 1 , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ההתייעלות הכלכלית ( תיקוני חקיקה ליישום התוכנית הכלכלית לשנים 2009 ו- 2010 ) ( תיקון מס' 2 ) , התש"ע - 2009 , התקבל בקריאה שלישית .
אני מזמין את חבר הוועדה והיוזם הראשי של הצעת החוק , יחד עם חברים רבים , להודות בשם המציעים .
בבקשה , חבר הכנסת אמנון כהן .
תודה לחבר הכנסת אמנון כהן , המודה בשם יוזמי החוק אשר עבר בקריאה שלישית .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
החלטת הממשלה , בהתאם לסעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , בדבר העברת הסמכויות הנתונות לשר הפנים בהתאם לסעיף 12 ב לחוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) , התשנ"ג - 1993 , לגבי בקשות שעולה בהן חשש לניגוד עניינים בהפעלת סמכותו - לשר ישראל כץ .
אני מבקש מהשר כץ לעלות לבמה ולהציג את החלטת הממשלה .
לאחר מכן ייערך דיון .
הדיון יהיה סיעתי - ועדת הכנסת החליטה לקיים דיון סיעתי ; שלוש דקות לכל סיעה .
תודה לשר .
תוכל לדבר , חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת אורון - - - חבר הכנסת אורון , בא שר ואומר - חבר הכנסת אורון , כשאתה תהיה שר , והדבר ייגע בנושאים שהם בתחום משרדך ונוגעים למפלגתך , תבקש להעביר את הסמכויות לגבי מפלגתך למישהו אחר .
חבר הכנסת אורון , אני לא יודע מה עשה השר שטרית - - - יהיה לך גם זמן להסביר .
כל שר וסגנונו , כל שר ורצונו .
פה מגישים בקשה , ואם הבקשה אינה ראויה , תבוא ותעלה .
חבר הכנסת פרץ , האם רצית לומר ?
כן , בבקשה .
זה בענייני משרתך , לכן אתה יכול בכל שלב משלבי הדיון לעלות .
ברגע שתחליט שאתה רוצה לעלות , תעלה .
חבר הכנסת עמיר פרץ .
אם היא מועברת לשר ישראל כץ ולא לשר התחבורה .
זאת אומרת , אם חבר הכנסת כץ יחליט ללכת לעסוק בתחום אחר - לקבל פרס נובל או משהו כזה - ולא ירצה להיות שר - - - מאה אחוז .
לא , זה לא יישאר .
אם יוחלף שר התחבורה בממשלה הזאת , והשר כץ לא יהיה הסמכות , הסמכות תועבר בחזרה לראש הממשלה או לשר הפנים .
הדברים ברורים לחלוטין , הסר חשש מלבך .
לא , אני אומר לך , גם ברמה העיונית וגם ברמה המעשית אין בעיה בכלל .
תודה רבה .
השר כץ - ולא שר התחבורה ; השר כץ .
האם השר מבקש לעלות ?
אחריו עולה ראשון הדוברים , מאיר שטרית .
ואחריו - ישראל ביתנו .
אם היא תודיע לי מי הנציג שלה , אומר לך , ואחריו - אם מפלגת העבודה תודיע לי מי הנציג שלה , אודיע לך .
אחריו - ש" ס , יהדות התורה , רע"ם - תע"ל , האיחוד הלאומי , חד"ש , מרצ - יש מספיק זמן .
תודה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מאיר שטרית , להיות ראשון הדוברים .
הואיל ויש לנו קצת יותר זמן , אני לא מגביל אותך בשלוש דקות , אבל אל תדבר יותר משש דקות .
דבר שגרתי לגמרי .
אתה היית בממשלה היחידה שניהל ראש ממשלה פראייר שהיו לו רק 18 שרים .
אתה היית היחיד .
אחר כך התברר לו שאפשר בלילה אחד לעשות 24 , ואחר כך 29 .
אני חושב שחובתנו לעשות את זה .
רק אחר כך יהיה מאיר שטרית ראש הממשלה בכנסת הבאה , והוא יצטרך להקים קואליציה , ויתברר לו שהוא צריך 20 שרים , אז הוא - - - תודה רבה על התחייבותך .
ההתחייבות היא לא כלפי , היא כלפי העם והמדינה והפרוטוקול .
אני מזמין את חבר הכנסת - מי מישראל ביתנו , האם יש לכם - איפה ממלא - מקום יושב - ראש הוועדה , סגן יושב - ראש הכנסת ?
אתם לא רוצים להשתתף בדיון ?
רותם בא ?
בבקשה , כי אילטוב איננו באולם .
אני רוצה לדעת מי מייצג אתכם , לא רשמתם .
חבר הכנסת רותם , בבקשה .
בסיעת העבודה , הואיל ויש כאן שני חברים מסיעת העבודה , מי מביניכם רוצה לעלות ולדבר ?
אתם תומכים בהעברה .
אתם יכולים לדבר ולומר שאתם תומכים .
בסדר גמור , אז אתם מוותרים על רשות הדיבור .
אם כך , אחריכם יבוא חבר הכנסת נסים זאב , מטעם סיעת ש"ס כמובן .
האם אדוני רוצה בכל זאת שאני אעלה את הזמן שמותר לו לדבר ?
תודה לחבר הכנסת מאיר שטרית , שר הפנים לשעבר , בין השאר כי הוא גם היה שר האוצר .
חבר הכנסת דוד אזולאי , כבוד יושב - ראש ועדת הפנים , אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס , ויסיים , כמצוות התקנון , חבר הכנסת נסים זאב , אחרון הדוברים .
חבר הכנסת מולה , אולי אתה לא שם לב , הוא עונה לך .
אתה דיברת את דברך בצורה ברורה , רהוטה , תקיפה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר פינס - אדוני , ברוך החוזר מקופנהגן , מילאתם את שליחותכם יפה .
תודה למחאתו של חבר הכנסת אופיר פינס .
חבר הכנסת נסים זאב , אחרון הדוברים .
לאחר מכן ניגש לאזכרה לחברנו המסור והנפלא , חבר הכנסת עמנואל זיסמן , זכרו לברכה .
חבר הכנסת שטרית , מה שאומר נסים זאב , דור דור וחוצפתו .
אני עברתי מהעירייה לכנסת כאשר טדי קולק ביקש להגדיל את מספר סגני ראשי העיר בירושלים לשמונה .
אני זוכר שהיתה מהומה לא קלה בכנסת .
בסופו של דבר זה אושר , כי האמינו שראש העיר מבקש דבר חשוב לירושלים .
אני מאמין שגם ראש עיר זה חושב רק על טובתה של ירושלים .
תודה רבה .
שר האוצר ביקש להתערב בדיון .
אדוני השר , בבקשה , נא לעלות .
אנחנו רוצים לקיים את האזכרה לחברנו היקר , עמנואל זיסמן , לפני ההצבעה .
כבוד השר , אושרה ההצעה של חבר הכנסת מקלב בקריאה טרומית , ברוב גדול .
לאחר מכן נערך דיון בוועדת הפנים , והמסגרת של החוק שונתה , כפי שאדוני היטיב לתאר זאת .
קיבלתי תלונה משני חברי כנסת , מחבר הכנסת יואל חסון ומחבר הכנסת אריה ביבי .
הם טענו בפני שזה נושא חדש וכיצד הוועדה לא אפשרה טענה של נושא חדש .
ביררתי זאת , והמזכיר ענה להם תשובה מפורטת מאוד , הקובעת שעם כל המשונה שבדבר , כאשר הצעת חוק בקריאה טרומית עוברת את אישור המליאה ועוברת להכנתה לקריאה ראשונה , יכולה הוועדה לעשות כבתוך שלה בתוך החוק .
הכנסת יכולה אחר כך לאשר או לא לאשר .
לכן , חשוב מאוד מה שאדוני אמר , שוועדת השרים לענייני חקיקה , הממשלה , תבקש לחזור לאותה מתכונת או תדון במתכונת החדשה ותחליט שמדובר פה בדבר שהממשלה מסכימה לו .
לגבי חברי אשר טענו טענה שלכאורה העמידה אותנו בשאלה שמצריכה עיון , אנחנו נאלצנו לומר לכם שאנחנו לא יכולים לקבוע לגבי הצעה שעברה בקריאה טרומית כאילו יש איזה דבר שיכולים לדון בו כנושא חדש או להעביר זאת לוועדת הכנסת .
לכן , אם יושב - ראש ועדת הפנים יאמר לי , אנחנו נצביע על כך בקריאה ראשונה .
תודה .
אדוני ימתין , יש שאלה לחבר הכנסת יואל חסון , שרציתי לדחות אותה אבל אני מבקש ממנו שישאל אותך עכשיו , כי אחרת הוא מציב לפנינו בעיה .
55 .
אולי אתה לא יודע .
עוד לא עבר .
55 עבר רק בקריאה ראשונה .
ההצעה היא לא הצעה ממשלתית , היא הצעה פרטית , ועכשיו היא הצעה מטעם הוועדה .
נכון , הוא צודק .
תשמע , לשר יש הרבה בעיות .
הנה , תשמע מה תשובתו .
הוא יחזור בו מהסכמתו .
מה קרה ?
מותר לו .
אז תצטרך 50 בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
התשובה מספקת לחלוטין .
אתה רואה , חבר הכנסת חסון , שלאחרונה שר האוצר מבין בדקדוקי משפטים .
אתה רואה את זה .
אתה רואה שהוא ענה לך כמשפטן מובהק .
אדוני יכול להיות גאה בכל מי שהוא רוצה , ואני לעתים קרובות מצטרף לגאוותו .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , כבוד שר האוצר וסגן ראש הממשלה , נא לשבת .
חברי הכנסת , לפני זמן לא רב הלך לעולמו חבר הכנסת לשעבר עמנואל זיסמן , זיכרונו לברכה .
נכבד את זכרו בקימה .
נא לשבת .
אדוני המשנה לראש הממשלה , סגן ראש הממשלה , שרים , חברות וחברי הכנסת , הרעיה שרה , הילדים אייל , חזקי וחן , הנכדים עדי , גלעד , רועי , איתי וקסם , שגריר בולגריה בישראל מר דימיטר צ'אנצ'ב , אדוני ראש העיר מעלה - אדומים , ידיד המשפחה , עמנואל זיסמן היה חבר בשלוש כנסות : הכנסת השתים - עשרה , הכנסת השלוש - עשרה והכנסת הארבע - עשרה .
עמנואל הגיע לבית - הנבחרים כנציגה של מפלגת העבודה כשלזכותו שנים רבות של עשייה ציבורית שהתמקדה בירושלים .
הוא היה חבר מועצת העיר בראשותו של ראש העיר טדי קולק , זיכרונו לברכה , והנהיג את הקואליציה העירונית .
זכיתי לשמש באותה עירייה כמנהיג האופוזיציה העירונית , אבל לא היה הבדל בין אהבתי ואהבתו לירושלים .
פעילותו כמרכז השדולה הפרלמנטרית למען ירושלים היתה מובנת מאליה .
חבר הכנסת זיסמן התגייס במלוא המרץ למאבק בתאונות הדרכים .
הגורם המרכזי לתאונות היה בעיניו האדם , ולכן , טען , יש לחנך לנהיגה נכונה כבר בגיל בית - הספר .
במאבק הזה , ידע , אין מעשי קסמים ; צריך לחנך ולהקנות לנהגים הצעירים מיומנות ותרבות נהיגה .
בכנסת עמד עמנואל זיסמן בראש שתי ועדות ; בכנסת השלוש - עשרה היה יושב - ראש ועדת העלייה והקליטה , ובכנסת הארבע - עשרה - יושב - ראש ועדת החינוך , אשר עמלה על חוק מרכז מורשת רבין ועל חוק מרכז מורשת בגין .
כששאלת עתיד רמת - הגולן עלתה על הפרק קמה סיעה פרלמנטרית חדשה , הדרך השלישית , בראשותו של אביגדור קהלני , ייבדל לחיים ארוכים .
זיסמן מיהר להצטרף אליה במטרה ליצור כוח פרלמנטרי שיסכל את עצם הרעיון לוותר על הריבונות הישראלית על חבל הארץ הזה ולהעבירו לשליטה סורית .
כישלון המפלגה החדשה שלו בבחירות בשנת 1996 השאיר אותו מחוץ לכנסת .
השלב הבא בחייו היה שליחות דיפלומטית , שאליה נשלח על - ידי ממשלת אריק שרון , בארץ מוצאו , שממנה עלה כילד - בולגריה .
עמנואל השקיע בתפקידו כשגריר את מיטב ניסיונו המדיני והפוליטי ותרם תרומה סגולית לחיזוק הידידות בין שתי המדינות .
עם שובו לארץ המשיך בפעילות ציבורית .
עמנואל שלנו היה יקיר העדה הבולגרית בישראל , ומראשיה , ופעל רבות לחיזוק הקשר האמיץ בין יוצאי בולגריה לבין ראשי המדינה בבולגריה במשך שנים רבות .
עמנואל ביקש תמיד להדגיש את תמיכת העם הבולגרי ביהודים ואת אהדתם לתנועה הציונית ולעם היהודי בכלל בתקופת השואה .
כל זאת עשה ללא לאות , גם כאשר חלה , עד שהכריעה אותו מחלתו .
רעיו יזכרו את אהבתו המיוחדת לירושלים , עיר מגוריו , ואת מחויבותו העמוקה לרמת - הגולן .
עמנואל היה מופת של איש ערכים , איש משפחה , מסור לתפקידו בכל הדברים והפעולות שבהם ועליהם עמל , ונאמן למדינתו , אבל יותר מכול היה עמנואל בן - אדם .
יהי זכרו ברוך .
אני מזמין את השר פואד בן - אליעזר לעלות ולדבר .
אם הייתי אומר בנימין בן - אליעזר , עמנואל היה אומר לי : לא , אבל הוא פואד .
אני מזמין את השר לעלות ולשאת את דבריו לזכר המנוח .
אמן .
תודה רבה לשר בנימין בן - אליעזר , הלוא הוא פואד .
תודה רבה למשפחה ולאורחים שבאו לכבד את זכרו של יקירנו חבר הכנסת עמנואל זיסמן .
אנחנו חוזרים לסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
כל מי שמבקש להשתתף בהצבעה , אני מבקש ממנו לשבת .
לא נקבל טענות שנמנעה ממנו האפשרות להצביע .
הצבעה על הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירת ראש הרשות וסגניו וכהונתם ) ( תיקון מס' 28 ) ( מספר הסגנים בעיריית ירושלים ) , התש"ע - 2009 , בקריאה ראשונה .
נא להצביע .
בעד - 33 , נגד - 13 , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה עברה בקריאה ראשונה , והיא תעבור לוועדת הפנים לשם הכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת חוק הביטוח הלאומי .
אנחנו מדלגים על סעיף זה בסדר - היום , ונחזור אליו .
נעבור לבקשת הממשלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק ציוד רפואי .
יציג זאת השר יעקב נאמן .
נדמה לי שתקנון הכנסת אינו מאפשר לנו לומר פרופסורים , דוקטורים או רבנים , אלא רק לציין את תפקידו הפרלמנטרי של הנקרא לדוכן .
כבוד השר יעקב נאמן , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , והממשלה - עדיין מבוששת - היום יום שני , כ"ד בחודש שבט התש"ע , 8 בפברואר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת ישראל חסון , אדוני יציג את הצעת האי - אמון של סיעתו .
אבל השר המשיב שהוא סגן שר האוצר עדיין אינו נוכח באולם .
אז אני יכול עכשיו לבוא ולומר לממשלה שכל מה שנתעכב בו בגלל הצעות האי - אמון ירד מסדר - היום של הממשלה .
אבל אני יכול גם להזמין את אדוני , הוא יכול להתחיל לדבר .
אני לא מפעיל את השעון עד שיגיע נציג הממשלה .
יותר טוב שלא נפסיק את הישיבה , ולכן אני מזמין אותך .
אבל אני כמובן אאפשר לך אחר כך לדבר עשר דקות תמימות כאשר השר המשיב יהיה כאן .
ובכן , אנחנו מדברים בהצעת אי - אמון של סיעת קדימה אשר מבקשת להביע אי - אמון בממשלה בנושא : עידוד שתיית אלכוהול על - ידי הורדת המסים על משקאות אלכוהוליים מיובאים .
בבקשה , אדוני , אתה יכול להתחיל לשאת את דבריך .
אני , כמובן , לא מפעיל את השעון .
אוה .
יפה .
זכינו .
נפעיל את השעון כשהוא ישב .
כבוד סגן השר , השר יצחק כהן , יש מה לעשות - להגיע בזמן .
בשעה 16:00 צריכים להגיע , למה להגיע ב- 16:06 ?
כל כך פשוט .
בבקשה , אדוני .
כבוד השר , אתה צריך לתת תשובה על מה שהוא שאל .
ככה זה הולך .
בתשובתך תשאל .
תמה ההתייחסות לשר וילנאי , עכשיו תמשיך , כי עצרתי את השעון .
בבקשה .
השר וילנאי , אי - אפשר .
אתה רוצה , תענה אתה .
אני אתן לך אפשרות לענות .
הוא שאל אם גם בביטוח הלאומי מתייחסים לאנשים שנפגעים , ואמר ישראל חסון , במידה רבה בצדק , מבחינה אישית שלי , שאין הרי זה כהרי זה .
זה הכול .
נכון , נכון .
ייתכן שצריך להתייחס לנפגעי הטרור כמו לנכי צה"ל .
נדמה לי שהערעור הוא ערעור שהוא ממנהגי הכנסת .
צודק או לא צודק , בשביל זה יש אי - אמון בממשלה .
רבותי , אנחנו לא מפתחים פה דיון בוועדה .
כרגע יש הצעת אי - אמון , המשיב הוא סגן שר האוצר .
ירצה סגן שר הביטחון להוסיף דברים לנושא שהעלה חבר הכנסת חסון , נאפשר לו .
לא .
מה שאתה מציע פה .
מה שאתה מציע פה .
תודה רבה .
כבוד השר , אתה רוצה להשיב על כל אחת בנפרד , אני מבין , כי אלו שני נושאים .
בבקשה , אדוני .
סגן שר הביטחון , מתן , אם אתה תרצה אתה תוכל להוסיף דברים .
בסדר גמור .
בבקשה .
לא תמיד זה אותו דבר .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת חנא סוייד לעלות לבמה ולנמק את נימוקי סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד להביע אי - אמון בממשלה בעניין הפערים החברתיים והכלכליים המתרחבים בחברה הישראלית .
בבקשה , אדוני .
גם בעניין זה ישיב סגן שר האוצר יצחק כהן .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת חנא סוייד .
כבוד סגן שר האוצר , השר יצחק כהן , ישיב גם להצעת אי - אמון זו , ואחר כך נתחיל בדיון הכללי הסיעתי שבו ראשון הדוברים הוא - - ברצון רב .
- - יוחנן פלסנר שעדיין לא נמצא באולם .
אוקיי .
חברת הכנסת תירוש בשם סיעת קדימה .
גנאים מחליף אותו בגאון .
חבר הכנסת חנא סוייד נוהג לומר , אדוני השר : השלילה לא סובלת יחסיות .
אלה תוכניות הממשלה .
תוכניות של הממשלה מחייבות את אישור הכנסת .
זה מה שאומר - - - אדוני מבקש מטעם הממשלה שגם השר ברוורמן יוסיף .
תודה רבה .
אני מודה מאוד .
הואיל והיו צדדים אחרים בהצעת האי - אמון של חבר הכנסת חנא סוייד , ישיב גם השר ברוורמן , שהוא שר בממשלה - אני לא רוצה לומר " לעניינים " , כי אני לא נולדתי פטרון של אף אחד .
אתה יכול להגביה את הדוכן , ואז דבריך ייאמרו - - - שר גבוה - איש גדול .
כבוד השר , בבקשה .
אדוני רוצה להביע אי - אמון באופוזיציה ?
אבל הזמן הסתיים .
חבר הכנסת חסון , אתה לא רוצה לתת לו לסיים ?
אין לי בעיה .
אם אתם נהנים אחד מהשני , אין בעיה .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר אקוניס .
השרים , חברי הכנסת , השרות , חברות הכנסת , רבותי , נא לשבת .
לפנינו שתי הצעות אי - אמון .
הצעת סיעת קדימה והצעת חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד להביע אי - אמון בממשלה .
מובן שנקיים הצבעה על כל אחת מההצעות בנפרד .
נא לשבת .
שר האוצר ושר התשתיות , לא תצביעו , זה על אחריותכם .
הצעת סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בנושא : עידוד שתיית אלכוהול על - ידי הורדת המסים על משקאות אלכוהוליים .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
כדי להסיר כל ספק - מי בעד הצעת האי - אמון ולא מי בעד אלכוהול .
זאת לשאלתו של סגן ראש הממשלה דן מרידור .
33 בעד , אולם 55 נגד , אין נמנעים .
הצעת האי - אמון לא נתקבלה .
29 בעד , 57 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד לא נתקבלה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום : הצעת חוק לתיקון פקודת הקרקעות ( רכישה לצורכי ציבור ) ( תיקון מס' 3 ) , התש"ע - 2010 .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת משה גפני .
אחריו ישמיעו המסתייגים את הסתייגויותיהם , כאשר לחבר הכנסת חיים אורון יעמדו עשר דקות ; אחריו חנא סוייד - 15 דקות ; אחריו אחמד טיבי - 15 דקות ; אחריהם חברת הכנסת שלי יחימוביץ - עשר דקות ; ולבסוף ג'מאל זחאלקה - חמש דקות .
פירושו של דבר שהמסתייגים יסתפקו בלוח זמנים זה .
ההצבעה לא תתקיים לפני השעה 19:15 או שעה מרגע שיושב - ראש הוועדה יסיים את הרצאת הצעת הוועדה לקריאה שנייה וקריאה שלישית לחוק לתיקון פקודת הקרקעות ( רכישה לצורכי ציבור ) ( מס ' 3 ) .
בבקשה .
אין הפסקה שעה , אלא לא תהיינה הצבעות בשעה הבאה .
זאת כדי לאפשר לאותם אנשים העסוקים בנושאים אחרים לעסוק בעיסוקיהם .
אז אני אמשיך בסדר - היום ולא אצביע .
אז אני בא ואומר שאם אתם מבטלים את ההסתייגויות , אין הסכם .
אם תבטלו את ההסתייגויות נמשיך בסדר - היום וההצבעה תהיה אחרי שעה .
זה ההסכם שהיה עם המזכיר .
אני מוכן לשנות את ההסכם .
אני מוכן לשנות את ההסכם ובמידה שיהיה צורך אנחנו נצלצל .
אני מכיר את המסתייגים , אנחנו לא נתחיל לפני שעה .
חבר הכנסת משה גפני - בבקשה , אדוני .
אפילו המנדט , גברתי חברת הכנסת הנכבדה , בחוק התכנון והבנייה קבע בסעיף 35 , שכאשר יש הפקעה לצורכי ציבור , ברגע שהצורך הציבורי פקע , פקעה ההפקעה .
ואני מאוד חושש בעניין ה- 25 שנה שהדבר יכול לשמש פעמים בידי המדינה לצורך משיכת זמן שלא - ואני לא בטוח שגם זה יעמוד באותם זכויות קניין שיש לבן - אדם .
נכון , יש מקרים שבהם המדינה מנהלת משא - ומתן על הפיצוי , וזה פסק - דין קנדינוף נגד עיריית תל - אביב .
אני לא רוצה להיכנס .
זה היה בעניין בית - הקברות המוסלמי , ובעניין בניית בית - המלון " הילטון " .
שם הפקיעו , ובסופו של דבר בנו .
אבל חלק מהבעלים הסכימו לקבל פיצוי מוגדל .
אמרו שאין כאן כבר הפקעה , אלא יש כאן רכישה של מוכר מרצון לקונה מרצון , או משהו מעין זה .
אבל באמת יש בחוק הזה בעייתיות .
אנחנו היינו שנינו יחד בוועדת הכספים בפעם הקודמת , והעלינו את השאלות האלה .
כן , אני עוזר לחברת הכנסת יחימוביץ , כמובן .
גזלתי ממנה דקה וחצי , היא תקבל אותה אם היא צריכה .
תודה רבה לחברת הכנסת יחימוביץ , תודה רבה לכל המסתייגים .
שמעתי את דבריהם .
באמת יש בהם טעם רב .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
ברור , ברור , הוא נותן הזדמנות לחברת הכנסת יחימוביץ .
שמעתי גם את דבריו של חבר הכנסת אורון .
אחת ממשימות הציונות היתה גאולת הקרקע , אתה צודק .
ולעומת זאת גם לא ביום ה ' .
ממתי סופרים , האם מתום התוקף של ההפקעה בגלל שינוי הנסיבות ומשינוי מטרת ההפקעה , או מיום שהופקעה בפועל ?
אז מ- 1975 צריך לספור , אתה אומר .
כך היה לפי חוק התכנון והבנייה .
את זה אתה אומר בשם כל הערבים ?
בסדר , בסדר .
רבותי , תם הדיון .
יושב - ראש הוועדה יכול להשיב , זה נכון , אבל אני מציע שאתם - אנחנו צלצלנו לפני חמש דקות , דרך אגב .
מותר לו .
ציון פיניאן בצדק רכש לו את החובה להשיב , כי השאלות לא קלות .
בבקשה , אדוני .
אם שר השיכון רוצה להתערב , זה עניין אחר ; הוא יכול להתערב עד שאנחנו מסיימים את הדיון .
אמרתי רק אם רוצה .
לא אמרתי מחויב השר .
תודה .
אם השר אריאל אטיאס לא רוצה לעלות , אנחנו עוברים להצבעות .
חברי הכנסת , רבותי השרים , נא לשבת .
קודם כול אנחנו מצביעים על כל ההסתייגויות , כולל לוח התיקונים להסתייגויות , שבו בכל פעם שנאמר " אחמד טיבי " , כאילו נאמר " אחמד טיבי , ג'מאל זחאלקה וחנין זועבי " - פשוט היתה טעות שיצאה מתחת ידי הוועדה .
לכן אנו עוברים להצביע על ההסתייגות ועל ההצעה לפי הצעת הוועדה .
ובכן , לשם החוק אין הסתייגויות , לכן אנחנו עוברים להצביע על שם החוק , כהצעת הוועדה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
47 בעד , שישה נגד , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק עבר .
לסעיף 1 קיימת הסתייגות של חברי הכנסת אחמד טיבי , ג'מאל זחאלקה וחנין זועבי .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 7 , נגד - 45 , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצביע על הסעיף כהצעת הוועדה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
לפי הצעת הוועדה .
בעד - 48 , נגד - 7 , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 1 עבר ואושר בקריאה שנייה כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף 2 , ונתחיל להצביע בהנפת יד .
את זה אפשר לומר , להבדיל מאמירות אחרות .
הסתייגות של חבר הכנסת חנא סוייד וקבוצת טיבי .
אתה שאלת שאלה נכונה , ורק את זה היית צריך לשאול בוועדה את חבר הכנסת גפני .
השאלה הזאת נשאלה גם על - ידי לפני שנתיים וחצי בו כשהתחילו לדון בעניין זה .
רבותי , הנציב העליון , החליפה אותו הממשלה , ובמקרה שבו מדובר בסמכויות יותר גדולות - שר האוצר .
אתה צריך להבחין .
חבר הכנסת זחאלקה , לשאלתך אני אומר לך : היום , פקודת סדרי שלטון ומשפט קובעת שיש שני מחליפים לנציב העליון : ממשלת ישראל ושר האוצר .
דרך אגב , זה פעם ראשונה שקבענו את זה , נדמה לי , בחוק , ואם לא - יתקן אותי סגן ראש הממשלה .
אבל זאת האמת ההיסטורית .
רבותי , מי בעד ההסתייגות - ירים את ידו .
תודה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
חבר הכנסת חיים אורון מבקש להסתייג לסעיף 2. מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
תודה .
תודה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
בעד - 48 , נגד - 8 , ואין נמנעים .
אני קובע שסעיף 2 אושר כהצעת הוועדה .
סעיף 3 - קבוצת סוייד וקבוצת טיבי מסתייגים .
קודם כול , לפי פסקה ( 1 ) - מי בעד ההסתייגות ?
נא להרים יד .
מי נגד ?
תודה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
פסקה ( 2 ) - מי בעד ההסתייגות ?
להרים את היד .
מי נגד ?
תודה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
לסעיף 3 יש הסתייגות של חבר הכנסת חיים אורון בפסקה ( 12 ) .
מי בעד - ירים את ידו .
מי נגד ?
תודה רבה .
גם הסתייגות זו לא נתקבלה .
בעד - 52 , נגד - 8 , ואין נמנעים .
אני קובע שסעיף 3 נתקבל לפי הצעת הוועדה .
היועצת המשפטית שגית אפיק מעירה לי : פקודת דבר המלך במועצתו קובעת שאת הנציב העליון תחליף הממשלה , והחוק הזה קובע ששר האוצר הוא גם - אני יודע .
אני אמרתי שחוק זה הוא חוק תקדימי , הקובע שיש את שתי הרשויות עכשיו .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף 4. אתה חבר בו .
אתה חבר בו .
תודה רבה .
תודה רבה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
בעד - 51 , נגד - 7 , ואין נמנעים .
הדברים ברורים .
סעיף 4 נתקבל כהצעת הוועדה .
אין הסתייגויות בתוקף לסעיף 5 , ולכן נצביע על סעיף 5 כהצעת הוועדה .
מי בעד סעיף 5 כהצעת הוועדה - ירים את ידו .
מי נגד ?
תודה .
אני קובע שסעיף 5 התקבל כהצעת הוועדה .
תודה רבה .
תודה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
תודה .
אני קובע שלסעיף 6 אין יותר הסתייגויות בתוקף , שכן כולן נדחו .
אני מצביע על סעיף 6 לפי נוסח הוועדה .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה רבה .
מי נגד ?
תודה .
אני קובע שסעיף 6 עבר כהצעת הוועדה .
סעיף 7 - קבוצות סוייד וטיבי מציעות .
מי בעד ההסתייגות ?
תודה .
מי נגד ?
תודה .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
תודה .
אני קובע שסעיף 7 נתקבל כהצעת הוועדה .
סעיף 8 - הסתייגויותיהם של קבוצות סוייד ואחמד טיבי .
מי בעד - ירים ידו .
תודה .
מי נגד ?
תודה .
ההסתייגות של סוייד וטיבי לא נתקבלה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
תודה .
סעיף 8 נתקבל כהצעת הוועדה בקריאה שנייה .
לסעיף 9 - הסתייגותן של קבוצת סוייד וקבוצת טיבי .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ההסתייגות ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
תודה .
אני קובע שסעיף 9 עבר כהצעת הוועדה .
תודה .
ההסתייגות לסעיף 10 לא נתקבלה .
אני מצביע על סעיף 10 כהצעת הוועדה .
מי בעד סעיף 10 כהצעת הוועדה ?
תודה .
מי נגד ?
תודה .
אני קובע שסעיף 10 התקבל כהצעת הוועדה .
לסעיף 11 יש הסתייגויות של קבוצת סוייד וקבוצת טיבי .
מי בעד ?
מי נגד ההסתייגות ?
חבר הכנסת גילאון מציל את ה" בעד " .
תודה .
ההסתייגות לסעיף 11 לא נתקבלה .
אני קובע שסעיף 11 התקבל כהצעת הוועדה .
חבר הכנסת סוייד וחבר הכנסת טיבי , בבקשה .
15 ו- 27 .
אני קובע שסעיף 11 עד סעיף 14 , ועד בכלל , עברו כהצעת הוועדה .
לסעיף 15 יש הסתייגויות של חברי הכנסת שלי יחימוביץ , חיים אורון , חנא סוייד ואחמד טיבי .
מי בעד ההסתייגות - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
תודה .
מי נמנע ?
תודה .
תודה .
אני קובע שההסתייגות לסעיף 15 לא נתקבלה .
תודה .
ההסתייגות לסעיף 15 לא נתקבלה .
תודה .
גם הסתייגותה של חברת הכנסת שלי יחימוביץ לא נתקבלה .
הוא הסיר .
הם דיברו בשמו .
לא , 25 , ועד בכלל .
מאוד פשוט - אנחנו כרגע הפסקנו את ההסתייגויות בסעיף 15 .
עד סעיף 26 אין הסתייגויות , לכן נצביע - סעיף 15 עד סעיף 25 , ועד בכלל , כהצעת הוועדה .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
תודה .
מי נמנע ?
תודה .
תודה .
אני קובע שסעיפים 15 - 25 ועד בכלל עברו , כהצעת הוועדה .
עכשיו אנחנו עוברים לסעיף 26 .
גם ל- 26 .
ל- 27 גם אין , נכון ?
יש .
אני קובע שסעיף 26 נתקבל , כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף 27 .
חברי הכנסת , הקבוצות סוייד ואחמד טיבי מציעות .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
תודה .
מי נמנע ?
תודה .
אני קובע שההסתייגות של סוייד וטיבי לא נתקבלה .
חברי הכנסת סוייד , אורון ואחמד טיבי מציעים גם הם הסתייגות .
מי בעד ההסתייגות - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
תודה .
אני קובע שגם הסתייגות זו לא נתקבלה .
הואיל וכל ההסתייגויות עד סעיף 29 הורדו , נצביע על סעיפים 27 - 29 , ועד בכלל , בקריאה שנייה , כהצעת הוועדה .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
תודה .
אני קובע שהחוק עבר בקריאה שנייה .
בסדר .
אדוני יבקש הצבעה עכשיו .
אני לא שמעתי .
הבנתי - - - נכון שאפשר ביום שני , אבל ראש הממשלה מבקש ביום שני הזה .
הוא גם מבקש ביום שני - רק הזה .
רבותי , יושב - ראש ועדת הכספים , הם יכולים לומר יום שני הבא - - - הכול תלוי בידך .
האם אתה מבקש ממני להצביע בקריאה שלישית , אדוני ?
תודה רבה .
יושב - ראש ועדת הכספים מבקש ממני להצביע בקריאה שלישית .
לכן נעבור , לכבוד החוק וההיסטוריה שהוא קובע - החוק הוא לא פשוט - מה רצית , אדוני יושב - ראש הקואליציה ?
אני אסביר לך : אנחנו תמיד מצביעים בעד החוק .
מי שהוא בעד החוק הוא נגד אי - אמון ; מי שהוא נגד החוק הוא בעד אי - אמון .
אבל אנחנו תמיד מצביעים בעד החוק , בהתאם לכל חכמי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , כל אחד מכם יחליט מה שהוא רוצה .
ראש הממשלה ביקש ממני להצביע עכשיו , ואנחנו מצביעים עכשיו .
כל אחד יחליט מה יותר חשוב לו - החוק או אי - אמון .
אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד , מי נגד החוק בקריאה שלישית ?
נא להצביע .
43 בעד , 17 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שחוק לתיקון פקודת הקרקעות ( רכישה לצורכי ציבור ) ( מס ' 3 ) , התש"ע - 2010 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל , וזה חוק כבד משקל .
כמובן , אני מוכרח לומר לך , חבר הכנסת אחמד טיבי , הצעת האי - אמון נדחתה .
אני לא אמרתי לך , אני רק הודעתי לך שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים .
הצעת חוק הסדרת העיסוק בייעוץ השקעות , בשיווק השקעות ובניהול תיקי השקעות ( תיקון מס' 13 ) , התש"ע - 2010 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג אותו יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת גפני .
סליחה .
אתה צודק , אדוני השר , שהיה אחד ממצטייני מנהלי הישיבות בכנסת , השר אדלשטיין .
הצעת חוק יסודות התקציב ( תיקון מס' 38 ) , התש"ע - 2010 .
יושב - ראש ועדת הכספים , תציג אותה .
ועדת הפנים ?
לא - כתוב " הכספים " .
בסדר גמור , רק אצלי כתוב " ועדת הכספים " .
המזכירות , לידיעתכם .
אני קובע שמה שכתוב בסדר - היום אינו מדויק , ומי שמציג את החוק הוא יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , שכן לפי חוק התקציב העניין פוצל והועבר לטיפולה של ועדת הפנים .
בבקשה , אדוני .
כבוד שר האוצר , אנחנו מחכים לחוק הזה כבר עשר שנים , ובאמת הגיע הזמן .
נפילה , לא מפלה .
הם יקבעו את שיעורי הריבית ?
קולו כפול .
האם בגלל הסעיף הזה מתנגדים העובדים ?
חבר הכנסת עזרא .
נכון .
אדוני השר , תרשה לי לומר לך ששנתיים לפני שאתה הצטרפת לכנסת , ב- 1999 , מ- 1997 הוא עומד על סדר - היום ועל המדוכה .
נדמה לי שכבר ארבעה נגידים עברו ולא הצליחו להגיע לעמק השווה ולהבנה בין משרד האוצר לבין בנק ישראל .
אני מברך אותך שאתה השר שסוף - סוף מביא את הצעת חוק , שהיא גם על דעתו של נגיד בנק ישראל .
זאת אומרת , 13 שנה חיכינו , וניתן היה למצוא את הפשרה .
13 שנה זה על המדוכה .
אבל גם לפני כן - השר איתן יכול לומר לך - היו דיבורים איך להגיע לעניין זה , ועצמאות בנק ישראל והעניין של המועצה המייעצת ושל שיטת קביעת הריבית עמדו כבריקדה לאפשרות .
אני באמת מקווה שיושב - ראש ועדת הכלכלה שהיה פה - - - בלי ספק .
אפילו השר הקודם , שהיום דיברתי אתו , אומר : הדבר הזה - הצליחו לרכך את בנק ישראל .
אבל בכל זאת , אני לא מאמין שהיה מצליח להגיע לאותה הסכמה שהגיע השר שטייניץ .
בכל זאת , זה רגע לא פשוט , אחרי כל כך הרבה שנים .
ובכן , תודה רבה , אדוני השר .
אלה שנרשמו לדיון הם חבר הכנסת , חבר הכנסת וחבר הכנסת .
שניים נוספים היו רשומים : חבר הכנסת גדעון עזרא וחברת הכנסת שלי יחימוביץ , והם הסירו .
אם ירצו לחדש , אני אאפשר להם , אבל הרשימה סגורה .
הרשימה סגורה .
כל אחד , הרי גם אם ניתן חצי שעה , לא יספיק להקיף את החוק .
אז אם כל אחד רוצה לגעת בנקודה שהוא מבקש לכוון עליה , כמובן כל אחד יש לו הזמן הדרוש לו .
החוק יהיה בוועדת הכספים .
אה .
הוא עוד ארוך , עוד ארוך .
חבר הכנסת וקנין כבר מוכן לשאת בכל המשא .
תודה רבה .
הוא יודע שהוא דיבר הפעם כחבר הכנסת ולא כיושב - ראש ועדת הכספים , כי הוא עמד בלוח הזמנים .
חבר הכנסת דב חנין וחבר הכנסת מגלי והבה .
הם רשאים , זו קריאה ראשונה .
אני חושב שראוי שחברי הכנסת יתייחסו בקריאה ראשונה לחוק כל כך חשוב .
החוק הושם על שולחן הכנסת ביום רביעי שעבר .
היה לך זמן לקרוא .
הפוליטיקאים קובעים את תקרת הגירעון .
באותו רגע בנק ישראל קובע את הדרכים שבהן הוא מתמודד כאשר פוליטיקאים רוצים לשנות - דבר מאוד דומה ליחסים בין הכנסת לבין בית - המשפט העליון כאשר הכנסת מוציאה מתחת ידה חוק - יסוד .
61 חברי כנסת יכולים כהרף עין לשנות את חוק בנק ישראל .
כלומר הפוליטיקה מנצחת .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת חנין על הרצאתו המלומדת .
חבר הכנסת מגלי והבה , אחרון הדוברים .
אם ירצה השר - ישיב , ואם לא - נעבור להצבעה .
נא לצלצל .
אתה יכול להציע להם שלא ימכרו בחזרה חלק מהקרקעות שלהם , והכול היה בסדר .
אני יודע .
תודה רבה .
תודה רבה .
הואיל והשר אינו רוצה להשיב , משום שהדברים שדיברו בהם חבר הכנסת חנין וחבר הכנסת גפני הם דברים שילובנו - בוודאי אם הצעת החוק תעבור בקריאה ראשונה - במלוא תשומת הלב בו , אנחנו נעבור להצבעה .
אדוני השר , כן ?
לעבור להצבעה .
תודה רבה .
בשעה טובה אני מצביע על הצעת חוק בנק ישראל , התש"ע - 2010 , בקריאה ראשונה .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
זו הפעם הראשונה שיש כמעט יותר שרים מחברי כנסת .
בעד - 22 , נגד - 2 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק בנק ישראל , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה ראשונה , ותועבר לו להכנתה לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , ואחריה נמשיך בסדר - היום .
יש הצעת חוק ממשלתית ואליה צמודה , בהתאם להודעת הייעוץ המשפטי , הצעת חוק פרטית לקריאה טרומית , והם יוכלו להעלות גם אותה .
תודה רבה .
אדוני יושב - ראש , בבקשה .
אדוני השר , חברתי חברת הכנסת , שני חברי חברי הכנסת , היום יום שני , כ"ז בחודש שבט תשע"ב , 20 בחודש פברואר 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה .
רבותי , יש לנו היום הצעות אי - אמון של סיעות קדימה , העבודה ומרצ , וחד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד ; שלוש הצעות אי - אמון , שהראשונה בהן היא הצעת האי - אמון של סיעת קדימה בנושא : כישלון ממשלת נתניהו בהכנת העורף למצב חירום , הצעת אי - אמון שעליה ישיב השר להגנת הסביבה , השר מתן וילנאי .
הגנת העורף .
השר להגנת העורף .
גם חשוב .
חברת הכנסת סולודקין תציע את ההצעה בשם סיעת קדימה .
בבקשה , גברתי .
הדברים האמורים הם בשם סיעת קדימה .
חברי , כבוד השר - - - חברת הכנסת סולודקין - - - הוא מדבר בשם - - - תודה רבה לחברת הכנסת סולודקין .
כבוד השר מתן וילנאי ישיב על הצעת האי - אמון על אותם דברים שהתייחסו אליו אישית .
אתה חבר יקר .
חברת הכנסת סולודקין , השר ניסה להתפרץ לדברייך ולא נתתי .
תודה רבה לשר וילנאי .
חברת הכנסת סולודקין , הוא ענה לך , הוא לא - אני אתן לך אחרי - טוב , כבוד השר וילנאי , אני באמת - באמת - בבקשה , חברת הכנסת סולודקין , באופן יוצא מן הכלל , הואיל והשר וילנאי מאוד מאוד נפגע מהדברים , שהרי הם הופנו אליו .
תודה רבה .
תודה רבה .
השר וילנאי - תודה רבה .
ברצון רב .
רבותי - - - - חברת הכנסת סולודקין , חבר הכנסת מג'אדלה לא הפריע .
זה מפריע לו קצת , כן .
רבותי חברי הכנסת , מה זה ?
- - אספות העם פה - - - מתחת לקו העוני .
% 40 .
חבר הכנסת שי , עד פה שומעים אותך - - - - חבר הכנסת מג'אדלה רוצה לומר את דבריו .
אתה לא יכול להתווכח עם חבר הכנסת ביבי כשהוא מדבר מעל הבמה .
צאו החוצה - - - באמת , מפריע לו בצורה - - - יש לך עוד שתי דקות .
יש לך עוד דקה .
מרפא , מלבוש , מעון , מורה - - - תודה רבה לשר לשעבר גאלב מג'אדלה .
אני קורא לשר משה כחלון .
דרך אגב , גם הוא לא נולד שר .
הוא גם לא נולד שר .
כבוד השר , בבקשה .
חבר הכנסת מג'אדלה , השר מתכונן לענות לך .
למי שיש לו " מצ'ינג " .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , " הגשש החיוור " היה שר : בבית - הספר מלמדים אותנו שלא צריך לסמוך על המזל , כי צריך לעבוד , בזיעת אפיך לקחת לחם .
אבל מה ?
תלמידים יש הרבה , בתי - ספר אין .
למה ?
אין תקציב .
מה עושים ?
מפעל הפיס .
כדי מה ?
לבנות בתי - ספר .
בשביל מה ?
ללמוד וללמד שלא לסמוך על המזל .
אדוני השר , אני חושב שצריך לברך גם את עובדי משרדך .
גם שליש האחוז שירד הוא מגמה .
אם לא עלה , זה כבר דיינו .
ובאמת הנושא הזה של ה" מצ'ינג " הוא דבר שהוא אבסורד כאשר מדובר בתקציב רווחה .
כי היו שרי פנים שהיו שואלים , אדוני השר , מה יותר טוב , למי לעזור ?
למי שלא יכול לעזור לעצמו ואז הכסף ילך לטמיון , או למי שיכול לעזור לעצמו על מנת שאותו כסף שניתן יעזור .
ברווחה זה לא קיים .
ולכן , ביטול ה" מצ'ינג " לגבי דרגות 1 עד 3 הוא דבר שבאמת צריך - - - אני דיברתי על רוח הדברים שלך , והיא חשובה ביותר .
תקציב לחוקרי ילדים כבר יש .
עדיין לא הכשירו אותם .
זה בדרך .
זה אורלי לוי ועוד גורמים בכנסת עזרו לשר הרווחה .
הם לא חייבים להיות עובדים סוציאליים , הם יכולים להיות קרימינולוגים - יחידת עילית .
כבוד השר , בוודאי אתה וחברי הכנסת , תשמחו לקדם בברכה משלחת של חברות בית - הנבחרים של ארצות - הברית , בראשות חברת הקונגרס ג'קי ספיר וברברה לי .
נדמה לי ששכנעת אותנו שאפשר להצביע נגד האי - אמון .
תודה רבה לשר הרווחה וגם התקשורת , השר משה כחלון .
אני מזמין את חבר הכנסת השיח ' אברהים צרצור לבוא ולנמק את הצעות האי - אמון של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד בנושא נכסי הווקף המוסלמי בישראל .
חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור , בבקשה , ואחריו ישיב השר יצחק כהן .
ביהדות זה ההקדש .
בוודאי .
אנחנו , בתוך החוויה הישראלית שהתחילה להתגבש במאה ה- 18 , אימצנו את הנושא של ווקף להקדש היהודי , ודאי , מבחינת דיני המקרקעין אצל העות'מאנים .
ברמלה ?
הפריעו לך , אני נותן לך עוד שתי דקות נוספות .
הוא מסיים , הוא מסיים .
כבוד השיח ' , חבר הכנסת צרצור , מכון המחקר יכול לדעת איך להשיג נתונים .
אם לא נותנים לו אותם זאת בעיה , אבל אני אברר את הנושא שאתה דיברת עליו .
אני מזמין את כבוד סגן השר , השר יצחק כהן , סגן שר האוצר , להשיב על הצעת האי - אמון , ומבקש מסגן היושב - ראש חבר הכנסת אדרי לבוא ולהחליף אותי .
אנחנו מנסים להסביר לעולם כולו שאין לנו מלחמה עם האסלאם .
הואיל ואני חדש אני נותן עוד דקה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת יריב לוין , יושב - ראש ועדת הכנסת .
השר כחלון מבקש לסכם את הדיון .
אדוני דיבר באריכות רבה , מדוע צריך לדחות את ההצעות .
אתה בוודאי תרחיב לגבי העניינים .
דיברת למעלה מ- 40 דקות , לא חזרת על משפט אחד , ולו פעם אחת .
אבל עכשיו , אתה , כמובן - רבותי , נא לשבת , כי ברגע שהשר כחלון גומר את דבריו אנחנו מייד מצביעים .
הוא לא מתכוון לעשות איזה פיליבסטר או משהו .
לא עולה על דעתו .
להדגיש אדוני יכול .
או שאלו אותם מה גילם , וכך זה נרשם .
אחרי זה באו בקשות לשינוי .
בוא אני אספר לך : היו אנשים שלא רצו ללכת לצבא , אז הם היו בגיל מסוים .
אחרי זה רצו להוציא אותם בגלל גילם המופלג , אז הם ביקשו שינוי - - - נכון , נכון .
אבל היו כאלה - - - הם כבר היו - - - הם העלו את הגיל .
נכון , נכון .
זאת הדוגמה , נכון .
בצפון .
רבותי , נא לשבת , כי בעוד כמה דקות השר מסיים את דבריו ואנחנו נצביע .
שר החוץ , בבקשה .
חבר הכנסת מיכאלי , כולם - סגן ראש הממשלה מרידור , נא לשבת במקומות .
נראה לי ששכנעת אותם .
לא לא לא , כבוד השר איתן , הוא לא - - - בלי כל ספק .
כל זמן שאתה מדבר לעניין , בבקשה .
אבל אני חושב ששכנעת את כולם , ואת אלה שלא שכנעת כבר לא תשכנע בעוד נימוקים .
אני מוכרח לומר לך שההישגים שאתה מנית עד עכשיו שכנעו רבים מחברי הכנסת .
לא לא , אנחנו לא יכולים לחכות לראש הקואליציה ; הוא צריך לחכות לנו .
עכשיו , נדמה לי , ראש הממשלה פה .
השר מרגי .
בבקשה .
מאה אחוז .
זה מתן פרס לאנשים שלא שומעים בקול המצליפים , ואנחנו לא יכולים לחכות עד שכל אחד ייאסף בבית הזה .
אין לי ויכוח .
הוא גם אמר - עד כדי כך שהוא שכנע אותי .
לא רק , אני מעריך - דרך אגב , אדוני לא דיבר בשביל פיליבסטר בתגובה על ההצעה לסדר .
אני בטוח .
הרי את הישגיך קשה למנות , הרי אנחנו צריכים שלושה ימים רצופים .
לכן אני מציע - אני מבקש , על סמך מה שאמרתי - - - תודה רבה .
רבותי , נא לשבת .
גם לתשובות השרים יש מגבלה , הרי אנחנו לא יכולים לשבת עד שכל אחד ייאסף בבית .
מי שלא הבין שהוא צריך להגיע עד עכשיו להצבעה - לא יצביע .
אין פה דבר שהוא דרמטי .
אני רואה מלמעלה .
נא לשבת , רבותי .
לפנינו שלוש הצעות אי - אמון , שהראשונה שבהן היא הצעת האי - אמון מטעם סיעת קדימה , שנושאה : כישלון ממשלת נתניהו בהכנת העורף למצב חירום , כפי שנומק על - ידי חברת הכנסת מרינה סולודקין .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע , מי בעד ומי נגד האי - אמון , ומי נמנע .
נא להצביע .
31 בעד , אולם 50 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של חברת הכנסת סולודקין בשם סיעת קדימה לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון מטעם סיעות העבודה ומרצ בנושא : הכישלון המחפיר של הממשלה בהתמודדות עם העוני המעמיק והרחבת הפערים בחברה הישראלית , כפי שנומק על - ידי חבר הכנסת מג'אדלה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
34 בעד , 50 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתן של סיעות העבודה - מרצ , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת מג'אדלה , לא נתקבלה .
ואנחנו עוברים להצעת האי - אמון מטעם סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד בנושא : נכסי הווקף המוסלמי בישראל , כפי שנומקה ופורטה על - ידי חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
11 בעד , 51 נגד , שמונה נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד בנושא נכסי הווקף המוסלמי בישראל , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור , לא נתקבלה .
אני מציע להעביר את הפרוטוקול - שיח ' צרצור , חבר הכנסת צרצור , אני מציע להעביר את הפרוטוקול לשר מרגי - להעביר את פרוטוקול דבריך לשר מרגי .
תודה רבה - כי זה הרבה יותר - תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חברי הכנסת , הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 136 ) , קריאה שנייה ושלישית .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה לעלות ולהציג את החוק .
רבותי חברי הכנסת - השר עדיין איננו כאן - היום יום שלישי , כ"ח בחודש שבט תשע"ב , 21 בחודש פברואר 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
נאומים בני דקה .
מי שרוצה להשתתף יצביע , למרות שאין רבים .
חבר הכנסת אייכלר , אתה ראשון הדוברים , ואחריו - יעקב כץ .
כבוד השרה הנכבדה .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת כץ , הלוא הוא כצל'ה , ואחריו - חבר הכנסת מולה .
לא , לא .
עוד רגע יעבוד .
בסדר , רק קודם תני לו רמקול .
אמר : בהתאם למשפט הבין - לאומי .
שנזכה לחופה ולמעשים טובים .
כן , אבל הנשיא לשעבר ברק אמר , אומר : צריכים להתייחס לאנשים וצריכים לדאוג להם .
יחד עם זה , מי שטוען שהם לא חוקיים לפי המשפט הבין - לאומי , הוא אמר - - - אני יודע .
חבר הכנסת - - - ייתכן מאוד שהשופט , ייתכן מאוד - אני לא בקי בדיוק - אבל רבים מהאנשים שהגיעו עם השופט ברק לארץ , עלו בעלייה בלתי חוקית לארץ .
אנחנו לא פה והוא לא נשיא בית - המשפט העליון .
אבל כל מה שהוא דיבר על מצב כזה או אחר , הוא להיפך , דיבר בשבחם של האנשים .
לא , אני רק אמרתי , כי קשה לי לשמוע עלינו שאנחנו לא חוקיים , כי נולדתי לאבא ואמא בצורה חוקית .
אם תשאל רבים , לא מעט מחברי הכנסת , הם יאמרו לך שאנחנו לא חוקיים גם ביפו .
כל אחד אומר את דעתו .
אם למשל - - - אם למשל הוא היה אומר שהם לא הגונים , הייתי מתערב מייד .
אומר , אומר דברים לפי - - - הטורקים אמרו שאנחנו לא חוקיים - - - הטורקים אמרו שאנחנו לא חוקיים , הבריטים אמרו שאנחנו לא חוקיים , ואנחנו ברוך השם נמצאים פה , יש לנו נשיאי בתי - משפט , ברוך השם .
בבקשה , חבר הכנסת מולה .
כל זמן שאדם מדבר בצורה מכובדת - הוא יכול להביע את דעתו , מה - כן .
תודה רבה .
נדמה לי רק , חבר הכנסת מולה , אני לא סניגור של ראש הממשלה ; לא שאני , ולא הוא ביקש ממני .
אבל נדמה לי שכל מה שהוא אמר , כאשר הפרשה פרצה , שנחכה לתוצאות החקירה .
זה מה שהוא אמר לי .
הבנתי אותך .
תודה רבה .
חבר הכנסת , בבקשה .
אני כבר קראתי לחבר הכנסת בן - סימון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בילסקי .
ידוע לי , ידוע לי .
אה , מג'אדלה גם ?
יפה .
אני מקווה רק שחברי הכנסת מטעמנו לא ייסעו .
כי יש חברי כנסת שמבקשים לתקן את חוק האתיקה , רק לידיעתך : לא רק לא לקבל את ועדת - זמיר , אלא לתקן את חוק האתיקה במובן זה שהם יוכלו לנסוע על - פי הזמנה , יחד עם עוזר פרלמנטרי ואחד מהקרובים בדרגה ראשונה ; לאו דווקא הבעל או האשה , אלא אחד הקרובים מדרגה ראשונה .
זאת הצעה של חברי כנסת לתקנון אתי , כשאתה מטיף לכל העולם על דברים .
רק שתדע .
זאת אומרת , אני לא אומר לך שכשהולכים בשמש , לא טוב ללכת בלי כובע כשיש חמאה על הראש .
לא , לא .
אני - להיפך , הואיל ואני מכבד אותך כל כך ויודע שלא דובים ולא יער בינך לבין הנושאים האלה , אני רק מפנה את תשומת לבך .
תודה רבה .
היה אדם חכם בירושלים , במקרה הוא היה אבא שלי , היה אומר : בדרך למעלה אל תבעט באנשים , כי תפגוש את כולם בדרך בחזרה .
חבר הכנסת בילסקי , כמובן , אתה מתנגד להצעה הזאת לוועדת האתיקה , נכון ?
אז אני רק רוצה לומר לך שההסתייגות היא מטעם היועץ המשפטי של סיעתך .
לא , חבר הכנסת בילסקי , השר וילנאי ממלא את תפקידו .
הוא התפטר מהכנסת , לא התפטר מהממשלה .
שנינו כירושלמים מכירים את וילנאי מהימים שהיה מסתובב לפני הפנימייה הצבאית .
וילנאי , שום עניין הקשור בביטחון ישראל לא יסיח את דעתו , אפילו לא לימוד סינית .
וכל זמן שהוא שר , אני בטוח בתפקודו ובתפקידו , ואני בטוח שגם אתה - באותה מידה .
תודה רבה .
רבותי , עכשיו - חבר הכנסת מג'אדלה , בבקשה .
כבוד השר לשעבר .
פה יש לי היום , בנאומים בני דקה , רק שרים לשעבר .
זחאלקה .
אהלן וסהלן .
אני בטוח .
תודה רבה לחבר הכנסת מג'אדלה .
חברת הכנסת חנין זועבי , ואחריה - שכיב שנאן .
אני מודה בגאווה באשמה .
תודה רבה .
חבר הכנסת שכיב שנאן , ו" בעדין " - חבר הכנסת אביטל .
הואיל ולא הכנתי את אביטל , הבא אחריו יברך אותך .
חבר הכנסת אביטל , אתה יכול לברך את שכיב שנאן , כי נהוג בכנסת שהראשון שמדבר אחרי הנאום הראשון של חבר כנסת - שהוא לא חבר כנסת חדש , הוא חבר כנסת מתחדש .
אבל אני לא הכנתי אותך , אז אני לא יכול - - - תודה רבה לחבר הכנסת אביטל .
חבר הכנסת אמסלם - בבקשה , אדוני , ואחריו - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
ולא רחוק ממנה , זהבה גלאון תגיע גם .
יש לי היום יושבי - ראש תנועות , שבאות ליום שלישי .
זה דבר שצריך לציין לשבח .
בדרך כלל יושבי - ראש תנועה לא באים ביום שלישי .
לעת עתה , אמרתי ששתיים נוכחות .
חבר הכנסת אמסלם , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אמסלם .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
אחריה - חבר הכנסת זחאלקה , ואחריו - זהבה גלאון .
תודה רבה .
נדמה לי שמה שאמרו זה שהציבור ישפוט , והוא שופט .
חבר הכנסת זחאלקה .
תודה רבה .
חברת הכנסת זהבה גלאון , בבקשה .
תודה .
נחמן שי , ואחריו - עינת וילף .
אחריה - אדטו , ולבסוף - אורי אורבך .
תודה לחבר הכנסת ד"ר נחמן שי .
חברת הכנסת וילף , גם ד"ר .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , חברת הכנסת אדטו , גם היא דוקטור , רצף של דוקטורים יש לנו .
אורי , אני מקווה שלא עשית דוקטורט בשבוע האחרון .
בבקשה .
אני רק מציין עובדות , חברת הכנסת אדטו .
תודה .
חבר הכנסת אורבך .
תודה רבה לאורי אורבך .
חברים , תדברו קצת יותר רחוק מהמיקרופון אז לא יהיו איזשהם קולות לוואי .
עד כאן נאומים בני דקה .
כבוד סגן השר לא יכול לנאום נאומים בני דקה כי הוא שר , הוא לא חבר הכנסת .
מיכאלי , אתה ביקשת לדבר ?
בבקשה , אתה אחרון הדוברים , מיכאלי , כדי לא לקפח איש .
ואנחנו מייד נעבור לנושא הבא .
בבקשה .
תודה רבה .
תמו נאומים בני דקה .
הודעה למזכירת הכנסת .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום בנושא : ציון יום תמורות במעמדה של הכנסת , מס' 6955 , 7032 , 7624 , 7668 , 7689 ו- 7703 , ביוזמתו של סגן השר דניאל אילון .
אני מבקש להתחיל את הדיון בדברים שאומר אני .
מכובדתי השרה אורית נוקד , חברי וחברותי חברי הכנסת , אנו מרבים לדון לאחרונה באובדן אמון הציבור בכנסת וכתוצאה מכך מעלים חדשות לבקרים הצעות לשינוי שיטת הממשל .
אינני מקל ראש בממצאים המצביעים על אובדן אמון הציבור בכנסת ולכן אינני חוסך , יחד עם רבים מחברי , במאמצים לקדם את הקוד האתי של הכנסת , ולכל הפחות , לעגן בחוק את הפרק המסדיר את מערכות היחסים בין שדלנים לבין הכנסת .
עם זאת , אני מזהה היום גם תופעות אחרות , שעיקרן אמון מחדש בפרלמנטריזם .
בתקופה האחרונה , ואני אומר זאת בזהירות , אני חש שהכנסת עוברת " רנסנס " בקרב הציבור ; " רנסנס " של ההשתתפות הפוליטית בישראל בכלל , אך בעיקר של ההבנה שגם אם יש ביקורת , הכנסת היא זירת ההכרעה והדיון בישראל , ושאין בלתה .
" הלידה מחדש " הזו מגיעה לאחר שנים שבהן היה נראה שאנשים איכותיים חשים רתיעה , ואולי אף סלידה , מהמחשבה על הצטרפות לחיים הפוליטיים בכלל ועל עבודת הכנסת בפרט .
היתה תחושה שהם אינם מוכנים ללכלך את הידיים ולצלול לעבודה הקשה והלא - בהכרח מתגמלת בבית - המחוקקים הישראלי .
ואולם , רגע לפני שעברנו לעידן הפוסט - פוליטי , הפיצה המחאה החברתית את החיידק הפוליטי בין אזרחי ישראל .
מאז הקיץ האחרון עברה תנועת המחאה מפעילות של דמוקרטיה ישירה , מהכיכרות ומהשדרות , לפעילות המכוונת את יהבה ואת אנשיה לזירה הפרלמנטרית .
מאז ומעולם היה ברור לי שאין מסלול עוקף - פוליטיקה או מסלול עוקף - כנסת בניסיון להשפיע השפעה של ממש על המציאות בישראל .
אך נוכחותם של פעילי המחאה בכנסת , ובעקבותיה כניסתם לחיים הפוליטיים של אנשי ציבור - אדון בילסקי , אנשי תקשורת - חברי הכנסת אורבך , בן - סימון , ראש תנועת העבודה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ - ובעקבותיה גם אקדמאים ואנשי אקדמיה ואחרים , הם סימנו לכך שההבנה הזו חלחלה גם לכל שדרות החברה .
אנחנו לא מוגבלים בנושא הזה , אנחנו יודעים שכל אחד מגביל את עצמו .
תודה רבה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ .
הבא אחריה - חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חברת הכנסת עינת וילף .
אחריה - אורי אורבך , נחמן שי , ואחרון הדוברים יהיה מיכאל בן - ארי .
אז יעלה ויבוא השר אילון .
למשל , בסיעות הערביות יש פלורליזם מחשבתי .
שלוש סיעות , כל אחת חושבת אחרת .
אם אנחנו נעלה את אחוז החסימה , כל מה שנעשה , אנחנו נגרום להן לאחדות , משום שהן יצטרכו לבוא ולהתמודד בבחירות יחד , ואז ניצור דווקא דבר שהוא מנוגד למה שאנחנו רוצים .
הוא הדין , מהצד האחר , בקבוצות שהן קבוצות יותר מצומצמות אך מגובשות מאוד בעמדותיהן , ושהן מאמינות בעמדותיהן בצורה בעלת משמעות ביותר , מבחינת התפיסה הלאומית , מבחינת התפיסה הפוליטית , מבחינת התפיסה האידיאולוגית .
לכן אני בהחלט חושב שזה דבר , ראוי שאנשים אשר חושבים שהעלאת אחוז החסימה תביא לפתרון - הפוליטיקאים יסתדרו בכל מקרה .
אדוני המשנה לראש הממשלה , חברי חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"ט בשבט תשע"ב , ראש חודש טוב , 22 לחודש פברואר 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
ישיבת הכנסת היום נפתחת בשאילתות דחופות .
השר לנושאים אסטרטגיים , המשנה לראש הממשלה , משה בוגי יעלון , יעלה ויבוא לבמה וישיב על שאילתא של חבר הכנסת הנכבד נסים זאב בנושא : אי - הכללת מערת המכפלה וקבר רחל ברשימת אתרי מורשת .
בבקשה .
כמובן , אורי אריאל גם הוא הגיש דבר דומה אבל לא בצורת שאילתא דחופה .
הוא יהיה השואל הבא אחרי נסים זאב באותו עניין , את המשנה לראש הממשלה בוגי יעלון .
נסים זאב , קודם כול להקריא את השאילתא כפי שהיא .
תודה רבה .
השר ישיב .
ולאחריו תוכלו לשאול שאלות נוספות - חברי הכנסת נסים זאב , אורי אריאל וטלב אלסאנע .
בבקשה , כבוד השר .
בבקשה , חבר הכנסת נסים זאב , ואחריו ירחיב חבר הכנסת אורי אריאל .
תינתן אפשרות גם לחבר הכנסת טלב אלסאנע לשאול באותו עניין .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אריאל .
אדוני ישיב לכולם יחד .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , באותו עניין .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע , הבהרת את עמדתך .
אדוני השר .
מה שאומר נסים זאב , כשאומרים , אז מכן אתה שומע על הלאו , אז אולי היה יותר טוב שבכלל לא נאמר על אתרי מורשת ?
אותו דבר אומר חבר הכנסת אורי אריאל .
רק כדי להבליט אני - בבקשה , אדוני השר , שאלה לא קלה .
הוא משרת יהודים ומוסלמים , אם תהיה שם מעלית - - - תודה רבה .
תשובתו החד - משמעית , שהממשלה רואה בנושא האתרים רק אתרים שלהם צריך לסייע כספית אבל לא מבחינת חשיבותם .
הראיה , הכותל המערבי לא נמצא באותה רשימה וודאי שהוא אתר מורשת גדול , אבל אין לו צורך כספי .
חבר הכנסת , אני עניתי לך , כי מה היה קורה אם לא היינו מכריזים על תל - חי למשל ?
לא היה כסף , ואנחנו העברנו גם בעזרת הכנסת - קבר רבי יהודה הנשיא .
אנחנו העברנו , כאשר ביקרנו , חברי הכנסת , באתר בבית - שערים , אנחנו הצלחנו אחר כך לעשות - זאת אומרת , מה שהשר אומר , לא מתייחסים למהות , אלא מתייחסים לצורך המיידי לעזור , והשאלה והנושא הם נושא כלכלי ותקציבי ולא נושא בעל חשיבות של נכס לאומי במובן מה הוא נכס לאומי ומה הוא לא .
קבר הרמב"ם הוא לא נכס לאומי ?
את זה שאלו .
חבר הכנסת רותם , אם היית פה , בוודאי היית זוכה לקבל שאלה נוספת .
אני מבקש מכבוד המשנה לראש הממשלה להישאר על הבמה על מנת להשיב על שאילתא דחופה מס' 393 לשר להגנת הסביבה , שאדוני ישיב בשמו , בנושא : סכנה במכל האמוניה של " חיפה כימיקלים " .
בבקשה , חבר הכנסת אזולאי .
זה בסדר גמור .
תודה רבה .
נא לשבת .
אחר כך תוכל להרחיב , כמו גם חבר הכנסת חנין .
בבקשה , אדוני המשנה לראש הממשלה , תשובתך .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת אזולאי , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת בן - ארי , מייד אחרי השאילתא הזאת אני רוצה לומר דבר בעניינך .
לא .
אוקיי , בסדר גמור .
תודה רבה .
חבר הכנסת חנין - בבקשה , אדוני .
גם צריך לזכור שבאופן יוצא דופן , כבוד המשנה לראש הממשלה משיב על דברים שהם לא מענייני משרדו , אם כי בהחלט הנושא של מקומות שיכולים לסכן את הציבור כתוצאה מבעיות אסטרטגיות נוגעות גם למשרדו בצורה ישירה ביותר .
חבר הכנסת חנין .
תודה רבה .
כבוד השר , אם יש לך מה להוסיף על הדברים , אז בבקשה .
אני מאוד מודה למשנה לראש הממשלה על תשובותיו .
המשנה לראש הממשלה , כאשר הוא עונה בשם שר אחר , הוא דואג לכך שהוא יבין את התשובה שהוא מקריא בצורה חד - משמעית .
הוא לא מקריא טקסט שהוא לא מבין אותו .
זה דגש בנו"ן בלי - זה " א - נעם " או " אל - נעם " ?
" א - נעם " , " א - נעם " , אבל זה נו"ן .
הנו"ן היא ב" נעם " או ב" נעם " ?
יש בה " נעים " ויש את " נעם " .
אני יודע , אבל אני אומר , נו"ן היא אות שמשית ?
כי יש כאלה שאומרים " אל - נעם " , ויש כאלה שאומרים " א - נעם " , ואני לא הבנתי מבחינת הדקדוק הערבי .
מבטאים את האליף ?
נו"ן היא אות שמשית ?
המורה - - - אות שמשית ?
אה , היא אות שמשית .
בדגש אין חוכמות .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אחרי שקיבלתי אישור מהמורה , מהמורים - גם מסעוד גנאים וגם מוחמד ברכה - - - בבקשה , נא להקריא את השאלה , חבר הכנסת עפו אגבאריה .
בבקשה , בבקשה , בבקשה .
בבקשה .
רק אני רוצה , לפני שאתה מתחיל , מסעוד גנאים : שניכם הגשתם הצעה לסדר - היום , ואני רוצה להודות לסגני חבר הכנסת מוחמד ברכה , אשר יחד , בעצה אחת , אמרנו : אם תהיה הצעה לסדר - היום , אז הדברים עלולים להימשך ; אם ישאל שאילתא בעל - פה , השר יקבל את השאילתא , הוא ישאל את הנוגעים בדבר , ויכול להיות שכבר הדברים הסתדרו , יכול להיות שהם יסתדרו בגלל השאילתא .
אנחנו , מה שאנחנו שמחים , שהדברים הסתדרו ; אנחנו לא שואלים .
אבל , חבר הכנסת ברכה , אתה רואה כמה לפעמים התבונה המשותפת של האנשים החיים כאן בארץ הזאת , בין שהם מוסלמים , בין שהם יהודים , עוזרת ; היא יכולה ליצור שיתוף פעולה מצוין בין כולנו .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , בבקשה , ואחריו - מסעוד גנאים .
זה מקרה שבמקרה זה הסתדר אחרי שהשר שאל , אבל גם מקרה זה טוב .
הנה , חבר הכנסת מג'אדלה , גם הוא - - - השר לא היה אומר דבר לפרוטוקול מבלי - הוא יודע שהפרוטוקול נשאר לנצח .
תודה רבה , חבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים .
כותבים את השם שלך ברי"ש במקום ברי"ן , בעברית , אז אתה היית אחרי עפו אגבאריה , כי הוא באל"ף .
אני יודע .
זה יוצא מן הכלל .
היא יכולה לברך אותך גם על הפגישה הזאת - אני אומר לך באחריות שהיא יכולה לברך אותך .
תודה .
חבר הכנסת חנין , שאלה נוספת .
לא הייתי נותן לך , כי - עפו אגבאריה , אבל אף אחד לא ביקש , ושני השואלים הנכבדים היו שותפים לשאילתא , ואתה רשאי גם לומר .
חבר הכנסת בן - ארי , הוא שואל .
אתה רוצה שכל פעם שאני חושב שאתה לא מדבר לעניין , אני אפסיק אותך ?
הוא שואל , זו זכותו .
הוא לעת עתה לא אמר שום דבר שהוא היה בבחינת לא פרלמנטרי .
מאה אחוז , תודה רבה .
אנחנו מקווים שיימצא לכל העניין הזה - הם נמצאים - טלב אלסאנע מטפל בנושא ההתיישבותי באופן רחב .
אבל בהחלט השאלה של חנין היא שאלה עניינית .
מה , ילדים זה שייך - מה , אתה חושב שהציונים שעלו לארץ חשבו שהם יגרשו ילדים מכאן ?
אני לא חושב כך .
יכול להיות ששנינו חיים בתנועה ציונית אחרת , אבל אני לא חושב שאנחנו , הציונים , שבאנו הנה ב- 1809 - - - בוודאי נוגע .
למשל , אם למשל אדם גר באיתמר , צריך משרד החינוך לדאוג לכך , גם ברמה האקולוגית , שהוא לא נפגע כאשר הוא בא ללימודים באיתמר .
יאמר טלב אלסאנע : איתמר זה לא מדינת ישראל .
לא , הוא לא אמר .
הוא אמר : יישוב שהוקם לפני שהיה - - - הוא אמר לפני , הוא אמר לפני .
הוא אמר .
אני לא נכנס לעובדות כרגע .
כרגע הוא מדבר במה שנקרא זמן הווה - האם כאשר יש ילד בבית - ספר , צריך לדאוג גם בנושאים שאינם שייכים למתודיקה , אינם שייכים לתוכנית הלימודים - - - למה לומר - זה לא פרלמנטרי לומר על אדם .
כל אחד נורמלי - - - עוד מעט אנחנו דנים פה בבן - אדם שאתמול , כששמעתי בטלוויזיה את הדרך שבה הוא מתבטא - אני חושב שרק אדם לא נורמלי יכול לומר שהבן - אדם הזה זכאי להגנה - שאומר שאפשר להתפוצץ ולפוצץ , ואיפה האנשים שיבואו להתפוצץ .
והנה , אנחנו עוד מעט נשמע שאלות עליו גם כן .
זה בסדר גמור .
טוב , אוקיי , אני מבקש להתייחס לכל בן - אדם - בבקשה .
חברי הכנסת , הוא עונה לכם .
הם שומעים , הם מאזינים .
תודה רבה .
שהרי נאמר בספר משלי - חברי הכנסת גנאים ועפו אגבאריה - כתוב בספר משלי : נשיאים ורוח וגשם אין .
זאת אומרת , עננים ורוח ואין גשם , זה כמו הבטחה של אדם עשיר לאדם עני שלא מתקיימת .
ולכן אומר השר : אנחנו לא - גם יהיה נשיאים וגם רוח , וגם גשם יהיה .
בעזרת השם .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אנחנו עוקבים - - - לא , לא .
גשם , אני מתכוון , גשם ברכה , מבחינת - - - אתה עונה על עוד דבר ?
לא .
אתה משוחרר .
תודה רבה .
אני מבקש מכבוד השר , השר לביטחון פנים , לעלות ולהשיב .
אם כי אני מבין שיש התפתחות גם בנושא השאילתא הזאת , לא בגלל השאילתא דווקא , אבל חבר הכנסת טלב אלסאנע מבקש לשאול בנושא : קריטריונים לשחרור מינהלי ; וגם חבר הכנסת דב חנין - באותו עניין , רק בנושא הספציפי של האיש אשר הוא דיבר עליו לפני שבוע .
קריטריונים - - - אה , שם - בשחרור מינהלי כתוב .
אני לא - - - אתה , זכותך לשאול , ושתי השאלות הן שאלות נפרדות , והשר יענה עליהן בנפרד , ושני חברים יוכלו להתייחס , אחד לשואל .
בבקשה , חבר הכנסת טלב אלסאנע , להקריא קודם , להקריא .
תודה רבה .
תוכל להרחיב אחר כך , כמו גם חבר הכנסת דב חנין וחבר הכנסת מיכאל בן - ארי .
אנחנו שומרים על זכויותיך , חבר הכנסת בן - ארי - - - - גם אם הן טרנס - אטלנטיות .
תאמין לי , תאמין לי .
בבקשה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - בן - ארי .
אזולאי , אם תרצה , אתן לך גם כן .
תודה רבה .
חבר הכנסת דב חנין .
תודה רבה .
חבר הכנסת - - - לא , אני נותן לך .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת אזולאי - חבר הכנסת בן - ארי , רגע .
אזולאי לפניו , הוא רוצה להיות אחרון .
בבקשה .
לא , לא , אבל אזולאי קיבל את זה אקסגרציה , ואתה - בדין .
כן .
טוב , השאלה היא רטורית או אדוני רוצה תשובה עליה גם ?
תשובה אתה רוצה , בסדר .
אם היו יהודים מחזיקים בשליט וחוטפים אותו , ייתכן שהיו משחררים יהודים .
אבל מה אנחנו יכולים - אלה חוקי החיים .
רגע , באמת , היה איזה יהודי שעלה בדעתו לחטוף את שליט ?
חבר הכנסת - - - אם אמרת שזו שאלה רטורית , אין בעיה , אבל אתה אומר לו שאתה רוצה תשובה .
אבל גם יש יושר אינטלקטואלי , הרי , בסופו של דבר .
לא , זה עניין אחר .
נשיא - הוא היה נשיא והוא היה יכול לומר : בהזדמנות חגיגית זו אני עושה חגיגה גדולה .
זה מה שהוא אמר .
אבל הוא לא אמר את זה בנימה שאתה אומר , כאילו עשו אפליה פה , שחררו רק ערבים , ועל שליט לא שחררו יהודים .
טוב , בבקשה .
הנה , אתה רואה ?
חופש הדיבור הוא חופש מוחלט , חבר הכנסת בן - ארי .
באמת מזל .
מזל גדול שמי אחראי לחופש הדיבור זה אני .
מזל גדול .
אני לא אומר מי לא , אבל אני אומר מזל , באמת מזל .
בבקשה , חבר הכנסת אזולאי .
תודה רבה לחבר הכנסת אזולאי .
כבוד השר , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - ארי , אני רוצה לומר לך רק שאם היה יהודי אחד בעסקת שליט מתבקש להיות משוחרר , אני הייתי מתנגד בכל תוקף , אם הוא היה קשור לחטיפת שליט , לשחרר אותו .
וכמוך כמוני .
כמוך כמוני .
לא , לא , לא , אתה באת .
לא , לא , לא , זה לא היה בכלל .
שום נושא גזעני לא היה פה .
אני הייתי מתנגד לשחרר יהודי שהיה שותף - נדמה לי שגם השר היה כך .
נדמה לי שגם השר היה כך .
אני לא מאשים , אני רק אומר לך : נדמה לי שגם המשנה לראש הממשלה היה כך .
חבר הכנסת בן - ארי , אני רק רוצה להראות לך שאנחנו - זאת אומרת , לא כולנו באנו הנה - אנחנו יודעים שיש חוכמה ותבונה רבה אצלך , אבל לא כולנו באנו הנה לכנסת טיפשים .
לא כולם .
יש כאלה שהם לא חכמים , אבל הם גם לא טיפשים .
כבוד השר יישאר .
חבר הכנסת חנין , אני שואל אותך , אתה רוצה להעלות את הנושא ?
כי ודאי , אדוני , יהיו שאלות נוספות .
למשל , שלי : מדוע עושים עסקה עם אדם אשר שמענו אותו אתמול קורא לפוצץ אנשים ולרסק אותם ?
כן , אותו אדם שאנחנו עומדים לשחרר באפריל , שמעתי אתמול , אני לא מבין למה לא מעמידים אותו לדין ?
למה צריך מאסר מינהלי ?
להעמיד אותו לדין על קריאה והסתה לרצח ישראלים בכל מקום שהם שם .
אבל חבר הכנסת חנין , זכותך , אדוני , אלא אם כן חנין לא רוצה לענות , ואדוני יענה מה שהוא חפץ .
אלא אם כן אדוני חושב שהנסיבות מחייבות אותי להתעלם מהשאילתא .
ידוע .
לא , זה דבר שמביאים אליו מקדמת דנא .
זאת אומרת , זה לא איזה אדם תמים שיושב על לא עוול בכפו .
אני לא מבין , מדוע המשטרה והפרקליטות לא מעמידות אותו לדין ?
אם היום אומרים שצריכים להיכנס לשפרעם פורעים על מנת לרסק אנשים , הייתי אומר - להעמיד אותם לדין מייד .
חבר הכנסת חנין , לא את השאילתא - שאלה נוספת .
אל תקרא את השאילתא .
שאלה נוספת ישר , כי אמר השר את דבריו .
אמר : מה אתם רוצים ?
חברים , אדוני יושב - ראש ועדת הפנים , שידיו מלאות עבודה , לא כשבועיים , אדוני .
הבטחתו תתקיים כפי שהוא הבטיח אותה , לא " כ " .
בבקשה , חבר הכנסת חנין .
אדוני השר , אדוני הרי לא אחראי לנושא המעצרים .
תודה .
אדוני בהתאם לתקנון יכול לשמוע עוד שניים , אם ירצה להתייחס לדבריהם - חבר הכנסת בן - ארי וחבר הכנסת מסעוד גנאים .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , בבקשה .
מסעוד , רצית אתה שאלה נוספת , לא ?
חבר הכנסת מסעוד גנאים , מסרו לי מהמינהלה שאתה מחשמל את הרמקול , ולא הרמקול מחשמל אותך .
לא , זה אישיותך .
תביא את זה בחשבון .
שתהיה בריא .
שאלתך טובה , רק דע לך שאין אפשרות לעצור מעצר מינהלי בלי צו של שופט .
לא , אני התפלאתי מדוע לא מעמידים אותו לדין , לא מעצר מינהלי .
כמו שאמר בן - ארי .
אני לא יודע מהן הנסיבות .
לפעמים מעצר מינהלי הוא בגלל הצרכים הביטחוניים שמחייבים זאת , אבל אני בהחלט חושב שהיה צריך להעמיד אותו לדין ולבקש , על סמך דבריו , להעמיד אותו לדין על דבריו , ולבקש מעצר עד תום ההליכים על כך שהוא מסוכן לציבור .
אבל כמובן , אני לא שופט .
אין ויכוח , אין ויכוח .
אני אומר - לא , אם היה אומר זאת , לגבי כל אזרח ישראלי , אני אומר , מה זה ?
תלכו תתפוצצו , מתאר גם את הקדושה של המתפוצץ בין ילדים ונשים - - - חבר הכנסת בן - ארי , מה , אתה עוזר לי ?
אני רק אומר את העניין הזה - לפי דעתי היה צריך להעמיד אותו לדין , והיתה הצדקה גם אפילו להעמיד את אחד מחברי הכנסת שלכם שהם עורכי - דין שיבקש מעצר עד תום ההליכים .
הוא היה יודע איך לנמק את זה מצוין .
אחד מעורכי - הדין - - - - של חברי הכנסת .
כן .
היה מנמק את זה .
תשמע , אם היה בא אדם ואומר : אני נכנס לשפרעם על מנת לפוצץ את כל תושבי שפרעם , הייתי מעמיד אותו לדין עד תום ההליכים .
ודאי , ודאי , ודאי .
להעמיד אותו לדין .
למשל , הוא יכול לומר בבית - המשפט : אני לא אמרתי בכלל את הדברים האלה , זה רק איזה שחקן שמציג במקומי .
תודה רבה , חבר הכנסת מסעוד גנאים .
אדוני השר .
חבר הכנסת , הוא עונה לך .
חבר הכנסת בן - ארי , הוא עונה לך , הוא לא מבקש את הערותיך .
תודה רבה .
חברים , תמו השאלות .
אני רוצה להפנות את תשומת לב חברי הכנסת , רבותי השרים והמשנה לראש הממשלה - ביציע נמצאים אתנו תלמידים מצטיינים מכיתה י"א 1 מתיכון " רמז " בפרדס - כץ , שמשתתפים בתוכנית העשרה " אלה " , שהוקמה ביוזמתה של הגברת אלה שמיר .
ברוכים אתם בבואכם אלינו , לכנסת .
ברוכים תהיו .
רבותי , אנחנו עוברים לחקיקה פרטית של חברי הכנסת , ואנחנו עוברים מייד להצעת חוק פ / 3622 , של חבר הכנסת משה גפני , שנמצא באולם .
הוא ינמק את הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 7 ) ( תיקון - זכאות לקצבת זיקנה לעקרת - בית ולאלמנה בת - קצבה שנולדו לפני שנת 1931 ) .
ישיב כבוד השר כחלון , שראיתי אותו פה .
נא לקרוא לו פנימה .
אדוני מסכים לדבר כשהוא לא נמצא באולם ?
אין שום בעיה , בבקשה .
אם אדוני הסכים כשהשר לא נמצא - אחרת היה השר כחלון ברצון רב בא .
הוא בדרך כלל - עוד לא קרה פעם שידענו שהוא - - - זו לקונה .
זה מפני שאנשים לא חשבו .
זה לא חוסר הסדר .
זה לא דבר שבכוונה , בכוונת מכוון - - - הבנתי .
לא נראה לי הגיוני .
לא , לא .
יש לנו אורח .
למה ?
כשהוא אומר , בית - המשפט העליון - - - רגע , חבר הכנסת גפני , כשבית - המשפט העליון אומר לך שיש לך זכות לומר כל דבר - - - לא , אם למשל אני אומר שאין לך זכות לומר , בית - המשפט יבוא - - - זה ברור , אבל תתאר לך שאני כן אומר - - - - אתה תלך נגדי לבית - המשפט העליון , הוא ייתן לך מייד סעד .
אתה אומר שציבור דתי , לא נתנו - - - מפני שהיא היתה חרדית , חבר הכנסת גפני ?
אהה .
אהה .
זה דבר שהוא - - - - לפי דעתך .
רשום לי פה ועדת העבודה והרווחה .
הבנתי , בסדר , בסדר .
בסדר .
אתה מבקש ועדה - - - אם השר יסכים וזה יעבור , אני אומר שאין מתנגדים לוועדת הכספים , אף שהייעוד של ההצעה הוא ועדת העבודה והרווחה , בהחלט .
בבקשה .
כבוד השר כחלון , בשבתו כשר הרווחה , בבקשה .
מעולה .
בהחלט .
למה ועדת השרים התנגדה לזה ?
תודה רבה .
ברוכים יהיו השר , הממשלה , וכמובן יוזמי החוק - חבר הכנסת גפני וחבר הכנסת - - - מקלב .
אוה , זה סיעתי , זאת אומרת זה ה" מתנגדים " .
אנחנו עוברים להצבעה , רבותי .
הממשלה מסכימה ואין מישהו בכנסת שיתנגד לעניין הזה .
אפילו אתה , חבר הכנסת הורוביץ , לא יכול להתנגד , כי אתה מסכים , אז אתה לא יכול - - - ברור , כי בוודאי היית רוצה להתבטא אבל אני לא יכול לתת לך , כי אתה תומך .
בבקשה , רבותי , נא להצביע .
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 7 ) ( תיקון - זכאות לקצבת זיקנה לעקרת - בית ולאלמנה בת - קצבה שנולדו לפני שנת 1931 ) - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
לא , לא .
לוועדת כספים , אני אומר .
בעד - 28 - אתה יודע , 28 בגימטריה - ונגד - אפס , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותעבור , לפי בקשת הכנסת , בהצבעתה , לוועדת הכספים , אף שהוועדה הייעודית לה היא ועדת העבודה והרווחה .
אבל גם יושב - ראש ועדת הרווחה הסכים שזה יעבור לוועדת הכספים , ולכן היא תוכן לקריאה ראשונה בוועדת הכספים .
אני רוצה להפנות את תשומת - לב חבר הכנסת גפני .
אתמול - שלא בעקבות , וגם בעקבות החלטת הבג"ץ אתמול - כנסת ישראל התחילה בדיון בנושא חוק טל .
והחוק הזה , הדיון בו , אנחנו נמשיך אותו בשבוע הבא על מנת לסיים אותו , כי נדמה לי שהכנסת לא תוכל יותר להחליט אלא רק בהצעת חוק אחרת .
אז אנחנו נמשיך , ניתן לחברי הכנסת אפשרות להתבטא .
אני מציע לכל חברי הכנסת לא להגיש הצעות לסדר - היום בעניין זה בשבוע הבא , שכן הכנסת תקיים במליאתה את המשך הדיון .
חברי כנסת שכבר דיברו ובכל זאת ירצו להתייחס , אנחנו נאפשר להם , אבל הדיון יתחיל ויסתיים , שכן אנחנו לא יכולים להצביע על דבר כשאנחנו חייבים ללכת בדרך של הליך חקיקה .
ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת יצחק וקנין , בוודאי אדוני תומך בעמדתי זו , משום שאין דרך אחרת .
הכנסת תמשיך לדון בחוק טל על מנת להסביר שהדיון שלא הסתיים , מסתיים כמובן עם החלטת בית - המשפט הגבוה לצדק , וחברי הכנסת והממשלה , כל אחד בפני עצמו יוכל להחליט האם הוא רוצה להגיש הצעות חוק אחרות .
כפי שאני יודע , היום על סדר - היום קיימות כמה הצעות חוק המתייחסות לאותו עניין .
אנחנו עוברים להמשך החקיקה .
אנחנו עוברים לחברת הכנסת רחל אדטו , שתבוא ותציג את הצעת חוק טיפול בחולי נפש ( תיקון - אשפוז כפוי למי שלוקה בהפרעה נפשית ) .
גברתי , בבקשה .
אני רק רוצה לראות אם המשיב פה .
המשיב הוא שר הבריאות .
רבותי , אנשי הממשלה , השר התורן הוא המשנה .
שר הבריאות צריך להשיב פה על הצעת חוק .
אם הוא לא יהיה , נעבור מייד להצבעה .
האם שר הבריאות מתכוון לבוא ולהשיב ?
אוקיי .
את מדברת ומייד אחרי זה נצביע .
כבוד שר הבריאות הגיע , זה בסדר .
בבקשה .
בהחלט , בהחלט .
אני שומר לך על הזמן , אל תדאגי .
אם תצטרכי עוד כמה דקות , תקבלי .
רבותי חברי הכנסת , השרים וחברי הכנסת , מי שרוצה לדבר - יצא לאכסדרה .
לא יכול להיות מצב שבו - דרך אגב , את באמת שומרת על כבודם של הדוברים , את לא מפריעה , לכן אני עוזר , כי רבים באים ועולים ומתלוננים על כך שמפריעים להם , ורק אני ומי שיושב למעלה רואה איך הם מפריעים כשאחרים מדברים .
רבותי , מי שלא רוצה לשמוע את הדברים וחושב שהוא יכול להצביע בלי לשמוע , שיפנה את האולם .
אי - אפשר לדבר , בוודאי לא בעמידה .
חבר הכנסת ברוורמן , נא לא לעמוד עם הגב לחבריך , אדוני .
חבר הכנסת הרצוג , חבר הכנסת ברוורמן , חברת הכנסת יחימוביץ , רבותי , שומעים אתכם עד כאן .
תדברו בחוץ .
למה לכם להפריע לחברת הכנסת אדטו ?
בבקשה .
חבר הכנסת הרצוג , זה נורא .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , במסגרת הביקורים של תלמידי בתי - ספר מכל הארץ המגיעים לכנסת כדי לראות בפעולתה של הדמוקרטיה הישראלית כאן , בכנסת ישראל , הוא הפרלמנט של ישראל , אנחנו מארחים היום ילדי בית - ספר - תלמידים - מלב - השרון , מהמושבים משמרת וחרות , וביניהם בנו של חבר הכנסת דני דנון , סגן יושב - ראש הכנסת ויושב - ראש ועדת העלייה והקליטה .
ברוכים תהיו , בנות ובנים .
רבותי חברי הכנסת , ישיב כבוד שר הבריאות השר ליצמן על הצעתה של חברת הכנסת אדטו לגבי נושא אשפוז כפוי של אנשים החולים באנורקסיה .
כבוד השר , הממשלה מסכימה ?
לא , היא קיבלה עשר דקות משום שזה על הקווטה .
היא יכולה לדבר עשר דקות אם זה על חשבון הקווטה של הסיעה שלה .
זה לא העניין אם הממשלה מתנגדת או לא .
אם היא מסכימה , היא רוצה להסביר את זה , ויש לסיעה שלה כמה הצעות חוק שהיא יכולה להעלות כל שבוע , היא קיבלה את הקווטה מהסיעה .
זה אפילו לא נתון לשיקול דעתנו , לא של הממשלה , ויותר מזה , אפילו לא של הכנסת .
תודה רבה .
ובכן , 40 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק טיפול בחולי נפש ( תיקון - אשפוז כפוי למי שלוקה בהפרעה נפשית ) , התשע"ב - 2012 , של חברת הכנסת רחל אדטו , עברה ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו משנים בסדר - היום , שלושת המבקשים להתנגד כבר פנו אלי , הראשון היה חבר הכנסת נחמן שי .
עכשיו אני קורא לחבר הכנסת דב חנין לבוא ולנמק את הצעת החוק שלו - תשובה והצבעה במועד מאוחר - ולא הצעת החוק של חבר הכנסת אלקין - בהסכמה - שהיא מייד אחרי זה .
על חשבון עשר הדקות שלך אתה יכול - מה שאתה רוצה .
בוודאי .
כל מי שמתנגד לחוק שהממשלה מסכימה עליו צריך לדבר כשהוא מתנגד לחוק , כדי למנוע את האפשרות של מישהו אחר להשתמש בתואנת שווא ברצונו להתנגד כשהוא לא מתנגד .
רק מי שמתנגד - זה הסעיף היחיד שבו אנחנו מחויבים ללשון החוק , כי גם לשון החוק וגם רוח החוק מדברות על התנגדות , והתנגדות מפורשת .
בבקשה .
נדמה לי שזה אפילו עולה בקנה אחד עם החוק הקיים , שמי שמשפיל בן - אדם בגלל דבר כזה או אחר - - - - - - שיבין שכשהוא מקבל החלטה כל כך קשה , שגם האחריות היא אישית - - - - ולא רק ממסדית .
תשובה והצבעה - - - תודה רבה .
ובכן , להצעת החוק של חבר הכנסת בעניין הצעת חוק זכויות התלמיד אנחנו נשמע תשובה ונצביע הצבעה במועד מאוחר , בהתאם להסכמה בין הממשלה לבין חבר הכנסת חנין .
אנחנו עוברים להצעת חוק של חבר הכנסת זאב אלקין , שכותרתה : הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( עידוד התיישבות ) , התשע"א - 2011 .
חבר הכנסת אלקין , בבקשה .
ראיתי , כל מי שמתנגד נרשם .
זו הנמקה מהמקום .
בבקשה , חבר הכנסת אלקין .
תודה .
השר יצחק כהן , סגן שר האוצר , בבקשה , תשובת הממשלה .
נא לעלות .
אם הממשלה מסכימה , תינתן האפשרות לאחד מחברי הכנסת שביקשו מראש להתנגד .
אני רק אסביר להם לפני שאני אקבע מי הוא זה שיתנגד - - - גם אתה רוצה ?
איחרת .
יש שלושה שאני צריך להכריע מי מביניהם .
אני רק אסביר להם קודם מה מותר ומה אסור , וזה הכול .
השר יצחק כהן , סגן שר האוצר , בבקשה .
- - - החוק שלך יפה .
תודה רבה .
רבותי , הממשלה מסכימה .
נרשמו שלושה חברים .
אני רוצה לרענן את זיכרונם של כל חברי הכנסת לסעיף 77 ( ד ) .
אני מקריא אותו , כי חשוב להקריא אותו לפני שאנחנו נותנים את רשות הדיבור : " הביעה הממשלה תמיכה בהצעת החוק או לא נקטה עמדה ביחס אליה , כאמור בסעיף קטן ( ג ) ( 1 ) , רשאי אחד מחברי הכנסת להציע להסיר את הצעת החוק מסדר - היום ולנמק את התנגדותו להצעת החוק במסגרת זמן שלא תעלה על שלוש דקות ; קיבל אחד מחברי הכנסת רשות דיבור כדי לנמק את התנגדותו להצעת החוק אך בדבריו תמך בה , יפסיקנו יושב - ראש הישיבה וייתן רשות דיבור לחבר כנסת אחר המבקש להתנגד להצעת החוק " .
אם חבר כנסת יודע שהוא תומך בחוק ועולה לבמה ואני אוריד אותו , הדבר הוא גם בהחלט דבר שאינו עולה בקנה אחד עם סדר הדיון בכנסת ומהווה עבירה אתית .
רבותי חברי הכנסת , שלושה ביקשו להתנגד לחוק , והם , לא לפי סדר הבקשה , דב חנין , זהבה גלאון , חבר הכנסת נחמן שי .
אני בוחר את חבר הכנסת נחמן שי להיות זה אשר יתנגד , ובלבד שהוא יודע את האמור בסעיף 77 ( ד ) .
בבקשה .
בוודאי , וגם מצביע נגד .
אין על זה ויכוח בכלל , מה זה .
אני לא קובע איך הוא מצביע .
אני לא מעיד פה .
אני הסברתי לו את סעיף 77 ( ד ) .
אם הוא ירצה - - - רבותי , בשבילי כל חבר כנסת הוא זכאי עד שיוכח ההיפך , וחבר הכנסת נחמן שי אומר שהוא מתנגד .
אני רק אומר לך , התנגדות .
כי יש פה חברים שמתנגדים ומצביעים נגד , ואם יש כאן איזה דבר שבו אתה אומר ככה אבל עושה ככה - אתה לא מנמק מדוע צריך להתנגד .
חברי הכנסת רוצים לשמוע מהם הנימוקים להתנגדות .
שמעו את השר , שמעו את חבר הכנסת אלקין , שמעו את השר יצחק כהן , עכשיו הם רוצים לשמוע נימוקים אמיתיים מדוע צריך להתנגד לחוק .
הם השתכנעו .
זאת המטרה .
בניגוד לסעיפים אחרים , שאפשר לעלות לדבר ולא מקפידים אתם , סעיף זה מדבר במפורש על הצורך לנמק את ההסתייגות מהחוק - - - בוודאי .
כדי לשכנע את חברי הכנסת מדוע להצביע נגדו .
חבר הכנסת נחמן שי - אני מכיר אותו כבר שנים רבות , הוא מבין היטב את מה שאמרתי .
חבר הכנסת שי , בבקשה .
לא , לא .
רגע , חבר הכנסת נחמן שי .
האם אדוני רוצה - - - שמעתי .
נגמר .
בזה סיימתי את העניין .
אתה יכול לדבר , ותקבל את הזמן .
שמעתי , אתה יכול עכשיו לנמק .
אני אשאל אתכם שאלה אחר כך .
אתה מתנגד בכל מקרה .
בכל מקרה .
אתה יכול בשלוש דקות לעשות מה שאתה רוצה .
חבר הכנסת עתניאל שנלר , אני לא נבחרתי להיות יושב - ראש מרכז קדימה .
חבר הכנסת שנלר , חבר הכנסת שנלר , אני לא נבחרתי להיות יושב - ראש מרכז קדימה , ואינני מנהל את הוויכוח ביניכם עכשיו .
הוא מדבר עכשיו כחבר כנסת המתנגד .
אני תיכף אשאל את שני חברי הכנסת - יש פה בעיה , אני מוכרח לומר .
הוא מתנגד בכל תוקף ומסביר מה קדימה רוצה .
אבל יש אנשים שמתנגדים גם אם קדימה תרצה , והם בוודאי יוכלו להרחיב .
הבנתי , הבנתי , חבר הכנסת ברכה .
האמן לי .
הוא אמר שהוא מצביע .
בשלוש דקות הוא יכול לומר מה שהוא רוצה .
יש פה בעיה .
הוא לא דיבר בעד החוק , אפילו .
זה שמעתי .
אתה יכול - אני נותן לך עוד דקה עכשיו על זה שאנחנו גזלנו .
רק רגע .
דבר לרמקול .
לא בהמשך , אתה מתנגד עכשיו .
זאת עמדת מפלגתך .
רבותי , יש פה דבר שהוא קשה .
חברת הכנסת גלאון , אני , common sense למדתי .
אני מוכרח לומר שחבר הכנסת נחמן שי לא עבר על התקנון .
לא עבר על התקנון .
יחד עם זה , יש גם דבר שהוא התנגדות טוטלית .
עכשיו אני לא יכול לעשות " אן - דן - דינו " , אז אני אתן לגברת , כי אני לא רוצה שרק גברים ידברו .
חברת הכנסת גלאון , אם יש לך דבר לבוא ולומר ספציפית מדוע את חושבת שלא צריך , לא במקרה זה ולא במקרה זה - גם צפון , גם דרום , גם מזרח , גם מערב , ימה , קדמה - אז אני נותן לך לדבר , רק משום שחבר הכנסת נחמן שי דיבר על אספקט מסוים ואת רוצה לדבר על הדבר כולו .
בבקשה .
אני נותן לך שתי דקות , כדי - בבקשה , לדבר רק לעניין .
השר ליצמן , אבל אתה לא יכול לקרוא קריאות ביניים .
אבל אתה לא יכול לקרוא קריאות ביניים .
אני לא מסכים .
אתה שר , אני לא אתן לך .
אסור לך , אסור .
הדיון לא יכול להימשך .
חבר הכנסת ליצמן , אתה רוצה שאני לא - - - אבל מותר לה לדבר .
אתה תצביע בוודאי בעוד רגע ותודיע אם היא שכנעה אותך או לא .
חוכמה לשמוע מה שאתה לא מסכים , לא מה שאתה מסכים .
די , די , די .
מספיק .
אתה גם סגן שר , חבר הכנסת מוזס .
אתם רוצים שאני אוציא אתכם ?
חבר הכנסת מוזס , תצא , תצא .
תצא ותחזור מייד להצבעה .
בבקשה .
נא לסיים , 30 שניות .
תודה רבה .
תודה רבה .
רבותי , אני מיציתי את ההיגיון שבהצעת החוק .
חבר הכנסת נחמן שי לא עבר עבירה שהיא נוגדת לזה .
הוא הביע את עמדת סיעתו .
הדברים האלה - אני לא יכול להפסיק אותו אחרי - - - חבר הכנסת - - - חבר הכנסת עתניאל שנלר , אם תציע לי להיות - - - אם תציע לי להיות נשיא - - - חבר הכנסת שנלר , אם תציע לי להיות נשיא הוועידה שלכם , אני אשקול את זה .
אני כרגע לא פועל פה בוויכוח בינך לבינו .
- - - לא להפריע .
לא להפריע .
לא להפריע .
תודה רבה .
רבותי , מה קרה ?
מה קרה ?
מה קרה ?
רבותי , תם הדיון .
עכשיו , כל אחד יביע את דעתו , מבלי אפילו הצורך לעמוד כאן .
הוא פשוט ילחץ על הכפתור שהוא רוצה .
הדיון מוצה .
נתנו אפשרות לכולם .
חבר הכנסת חנין , אני זוכר שאני קיפחתי אותך .
אני זוכר .
תודה רבה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הצעתו של חבר הכנסת אלקין - נא להצביע .
49 בעד , 20 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק , שהיא הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( עידוד התיישבות ) , התשע"א - 2011 , של חברי הכנסת זאב אלקין וציון פיניאן , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכספים על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אני ממשיך בדיון .
אני מזמין - בוא , בוא - אני רק אזמין .
אני מזמין להצעת חוק העובדים הסוציאליים ( תיקון - עדות שקר ) את חברת הכנסת מרינה סולודקין .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , עדיין אין שר - השר מיקי איתן , הוא יחזור מהאזכרה לבגין , והפקקים בדרך הם קשים , ולכן , קודם כול אני מודיע זאת .
היום יום שני , ד' באדר - 20 שנה למותו של מנחם בגין - תשע"ב , 27 בחודש פברואר 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
שני שרים נמצאים אתנו , השרה אורית נוקד ושר המשפטים יעקב נאמן , אבל הם לא המשיבים על שלוש ההצעות לאי - אמון , אשר הגישו שש סיעות .
הראשונה היא הצעת האי - אמון של סיעת קדימה , האחרת היא של סיעות מרצ והעבודה והשלישית היא הצעתן של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד .
השר המבקש להשיב , , אני יודע שהוא כבר הרבה זמן בדרך .
אני הספקתי להגיע כי היה לי ליווי , אבל אני מוכרח לומר שהוא היה בדרכו .
כבוד חבר הכנסת פלסנר , אני יכול לקרוא לך ואתה יכול לדבר , ואני חושב שהשר איתן בקי היטב .
הנה , השר איתן נמצא פה .
אמרתי שאני מקבל את האיחור כי אני יודע איפה אתה .
לא איחרת ?
אז אנחנו כנראה פתחנו - - - לא , לא , אדוני צריך להשיב על הצעות האי - אמון .
לא .
הבנתי , הבנתי .
לא , אנחנו עיכבנו קצת והשהינו כדי שאדוני יגיע , כי אני יודע שהוא יצא בזמן , אבל התנועה רבה מאוד באותו אזור , ואנחנו מכבדים את ראש הממשלה המנוח מנחם בגין , שהיום מלאו 20 שנה להסתלקותו .
השר נאמן , השר איתן וגם אנוכי היינו באזכרה .
אני מתכבד לאפשר לך להרצות את טענותיך בקשר לרצונך לשכנע את הכנסת מדוע יש להביע אי - אמון בממשלה בנושא : כוונת ממשלת נתניהו לעקוף את החלטת הבג"ץ בעניין חוק טל ולהכשיר את המשך ההשתמטות , כדבריך , כדברי הצעת האי - האמון מטעם סיעת קדימה .
לרשותך עשר דקות מלאות ואתה מתכבד להתחיל .
חבר הכנסת , אני עצרתי את השעון .
אני שומע וגם ראיתי את חבר הכנסת הורוביץ - מנענע את ראשך .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ - - - הבעת הסכמה .
אני רוצה שתסביר לי כדי שאני אשתכנע , ואחר כך אתה .
ב- 31 ביולי 2007 היה אמור חוק טל לעבור מן העולם .
אני ישבתי פה בספסלי האופוזיציה .
הצבעתי יחד עם הממשלה בעד הארכת החוק .
אבל אפשר היה , נדמה לי , לשנות אז את החוק .
פשוט תסביר את ההבדל הדרמטי בין - - - אני לא זוכר מי היתה הממשלה .
לא , לא נאומים בני דקה .
פשוט אתה בא ואומר על דבר - אני מבין את הורוביץ , חנין , הם התייחסו לאותו דבר .
אבל בסופו של דבר היו הרי יכולים להעביר את החוק מן העולם .
לא שאלתי כדי לעשות פרובוקציה , רק כדי שתסביר .
תודה רבה לחבר הכנסת פלסנר .
כאמור , השר איתן ישיב על כל הצעות האי - אמון יחדיו , ואנחנו עוברים עכשיו להצעת האי - אמון של סיעות מרצ והעבודה , כפי שינומקו על - ידי חבר הכנסת ניצן הורוביץ , כאשר כותרתה של הצעת האי - אמון של מרצ והעבודה - כניעת ממשלת נתניהו לכפייה הדתית בתחבורה , לסטטוס - קוו צבוע ומזויף ולהפקרת הציבור בידי מונופול חרדי בנישואין , בגיור ובשירותי הדת , כמאמר הצעת האי - אמון .
בבקשה , חבר הכנסת הורוביץ .
לרשותך גם כן עשר דקות .
- - - לא היה מושבת אף פעם .
- - - אני נותן לך עוד שתי דקות אבל לא יותר .
תודה רבה .
ובכל זאת תישאל השאלה , ומהי המדינה היהודית .
זאת אומרת , האם אין בכלל ערכים או - חבר הכנסת חנין , גם אתה תבוא ותעלה ותנמק את הצעת האי - אמון של הסיעות שאותן אתה מייצג , חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד , כאשר נושא האי - אמון ששלוש המפלגות מבקשות להביע זה - הממשלה פוגעת בדמוקרטיה ומקדמת מלחמה אזורית במקום צדק חברתי , פתרונות דיור וזכויות עובדי קבלן .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
אני מזמין את השר , מיקי איתן , לבוא ולעלות ולענות על כל שלוש הצעות האי - אמון .
אני רק רוצה להפנות את תשומת לבו של כבוד השר - המבקשים להביע אי - אמון בממשלה מטעם סיעת קדימה וסיעות מרצ והעבודה לא נמצאים כאן , ולכן השר יכול - כי הם לא ידברו אם אתה לא נמצא , אבל אתה גם לא תדבר - אם אתה לא רוצה - אם הם לא נמצאים .
לכן אתה יכול לענות רק לחבר הכנסת חנין , שהרי - - - לא לא לא .
לא לא לא .
הכבוד - חבר הכנסת , היה פה השר נאמן , היתה השרה נוקד , ואני חיכיתי לשר , כי הוא משיב .
אנשים מבקשים אי - אמון , והשר משיב .
לא מספיק שנציגים בודדים מסיעתם יהיו - לגבי עבודה ומרצ - בכלל אין אף אחד .
אתה כמובן רשאי לומר - - - מה עוד שהוא מצולם - - - - והעם רואה ושומע את - - - אני יודע גם שהשר משיב - - - אני יודע גם שהשר ישיב , ולא יוותר להם שהם יאמרו דברים לעם ואתה לא תאמר .
אני אמרתי את מה שאמרתי לך לפרוטוקול , בשבילם .
הזמן לרשותך , ואתה יכול כמה שאתה רוצה .
אפריקה .
לא לא , היו פה שלושה נושאים שונים .
פה הוא דיבר אל הורוביץ .
כרגע הוא מדבר - - - דרך אגב , ראש הממשלה שהביא את החוק , התנגד לו בכל תוקף מעל במת הכנסת ושינה את עמדתו לאחר מכן ואמר : אבל חמש שנים .
אחרי זה , ב- 2007 - מה אפשר לעשות , היתה עוד ממשלה , והיא האריכה את החוק , ועכשיו יש עוד ממשלה , שלא יודעים מה היא מתכוונת לעשות .
כן , אדוני .
הכירה בהן .
שהכירו בהן על - פי - - - שר השיכון אמר לנו שהם יקבלו - שהאוצר הקציב סכום של כ- 30 מיליון כדי לתת להם שכר דירה .
ראית חסרי בית .
אדוני השר , הממשלה לא יכולה לדבר בשני קולות לוועדה .
אני זוכר בחוק - - - - התקשורת - ברשותך , אני זוכר , בחוק התקשורת , כשנזדמן לי להיות שר התקשורת , בזכות חברי , היו ויכוחים בין האוצר , לבין משרד המשפטים , לבין משרד התקשורת , ואז קבענו את העמדה של הממשלה בניגוד לדעתם של השרים האחרים .
אני מוכרח לומר שאני עוקב אחרי הדיונים בוועדה , הדיונים הם כבר כמעט שנתיים , הם בקצב כזה או אחר - הוויכוח הוא מתחילת הדרך של החוק , כאשר כולנו ישבנו וכל אחד הביע - זה לטובה , זה בהתנגדות חריפה , יש פרקים שכולם מסכימים , יש פרקים שרבים מתנגדים , אבל הגיעה עת הסוף כדי להכריע .
ואנחנו עומדים על התקנון , התקנון יכובד , חבר הכנסת חנין , אבל יש גם סוף , אם אתה תשכנע את הכנסת שלא טוב שהיא תצביע על חוק שהיא לא מכירה , ואולי היא תתנגד לו , אני חושב שזה היה - או את הסיעות השונות , אבל מטבע הדברים , כל ויכוח צריך להגיע בסופו של דבר להכרעה .
נו , כן , אין מה לעשות .
חבר הכנסת בן - ארי זעק וצעק : איפה הם היו כל הזמן ?
גם זה נכון , אבל החוק הזה הוא חוק שבמידה רבה משנה סדרי בראשית .
אה , זה , זאת שאלה טובה .
אני יכול להפנות מהפרוטוקול את כבוד השר למשרד הפנים ולמשרד המשפטים .
תודה רבה .
תודה , אדוני .
צריך - - - אני צריך להזדרז בעניין זה , אם - - - תודה רבה .
דקה .
הנה , אני נותן לך דקה .
המזל הוא שבמפלגה שלך , שלנו , כולם אוהבים אחד את השני .
תודה רבה .
תודה רבה .
השר המשיב לכל הצעות האי - אמון הוא השר בגין , וכשיעלה על הבמה אני אפנה את תשומת לבו למה שדיברו פה בנושאים שלא קשורים רק באי - אמון , ובוודאי שאני אבקש מהשר אם הוא יוכל להתייחס אליהם .
אני תיכף אומר לך מה .
רבותי .
רבותי יושבי הקצוות , נא לשבת .
השר בגין ישיב .
נא לצלצל .
לצלצל ביתר שאת .
כתוב שהשם ישמור עלי משותפי , אני מאויבי אשמר בעצמי .
היה משל של הנחשים והנעליים הגבוהות .
חבר הכנסת גפני , המשנה לראש הממשלה יכול לספר לך את המשל על הנחשים והנעליים הגבוהות .
נא לשבת עכשיו .
אני - - - כבוד השר ישיב קודם ואחרי זה אני רוצה להפנות את תשומת לבו .
רבותי החברים , פשוט שומעים אתכם יותר מאשר את הבמה .
לא יכולים שם - אני אוציא את כל העוזרים .
אי - אפשר לנהל דו - שיח בקולות כל כך רמים .
כבוד השר בגין , בדיון שנערך כאן בנושא האי - אמון , התייחסה חברת הכנסת זהבה גלאון לנושא מגרון , ואם אדוני ירצה בסוף דבריו ולפני ההצבעה להתייחס , אני אודה לאדוני מאוד אם הוא גם ישיב על נושא זה .
אני רוצה פשוט שיותר אנשים ישמעו .
השר בגין ישיב בשם הממשלה , ויתייחס גם לנושא מגרון .
סגנית השר נס , אחד מהשרים מדבר על נושא שהוא מאוד חשוב - - - השר מרגי , לא נהוג לעמוד עם הגב לשר אחר .
נא להגביר את הרמקול .
פעם היה right and left .
היום יש right and wrong .
רק אף אחד לא יודע מיהו ב- right ומיהו ב- wrong , זה הכול .
השר מדבר על מגרון הרגע .
הוא עונה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
מה , אסור לשר לענות ?
מי שחושב שהשר עושה פיליבסטר , טועה טעות גדולה , אם הוא יושב בצד הזה או הוא יושב בצד הזה .
השר עונה לעניין לנושא שעלה , והוא חשב שצריך להבהיר אותו בצורה המפורשת ביותר .
לא הכול פה בכנסת זה פיליבסטרים .
יש גם אנשים שרוצים לדבר לעניין ולציבור כולו .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
השר בגין השיב לדיון שהתקיים כאן ונגע לנושא מגרון .
נושא האי - אמון - אני תיכף אקריא אותו - וחברי הכנסת יצביעו אם הם בעד האי - אמונים השונים אשר הוגשו היום לכנסת , או הם נגדם או הם נמנעים .
ובכן , בפנינו שלוש הצעות אי - אמון , והצעת האי - אמון הראשונה היא הצעת אי - אמון מטעם סיעת קדימה בנושא : כוונת ממשלת נתניהו לעקוף את החלטת בג"ץ בעניין חוק טל ולהכשיר את המשך ההשתמטות , כדברי ההצעה , כפי שהיא הוסברה על - ידי חבר הכנסת יוחנן פלסנר .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
25 בעד , 46 נגד , שלושה נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של קדימה לא נתקבלה .
27 בעד הצעת האי - אמון , 47 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ , מרצ והעבודה , לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת אי - אמון , שהיא הצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד , שנושאה : הממשלה פוגעת בדמוקרטיה ומקדמת מלחמה אזורית במקום צדק חברתי , פתרונות דיור וזכויות עובדי קבלן , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת דב חנין בשם שלוש הסיעות .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
13 בעד , 49 נגד , שניים נמנעים .
אני קובע שגם הצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד לא נתקבלה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
להזכירכם , היום ד' באדר , לפני 20 שנה הלך לעולמו ראש הממשלה מנחם בגין , זיכרונו לברכה , והדברים מצוינים בעם ישראל על - ידי כל אמצעי התקשורת , וגם הערב יהיה כינוס מיוחד במרכז בגין להעלאת זכרו ודמותו .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 38 ) , התשע"ב - 2012 - קיבל פטור מהנחה .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , הנמצא על הבמה .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , באין ממשלה עדיין , היום יום שני , ו' באב התשס"ט , 27 בחודש יולי 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
האם השר שטייניץ בדרכו הנה ?
מדוע לא ידוע לממשלה שמתחילים את ישיבת הכנסת בכל יום כקבוע והשעה היא מדויקת , לא לפני אף פעם אבל גם לא אחרי .
אדוני חבר הכנסת מופז , הואיל ואדוני הנואם הראשון , הוא יכול לדבר לאומה עד שיבוא שר , מניין הזמן יהיה רק מרגע שייכנס שר .
רק רגע , חבר הכנסת בר - און , אני מדבר אל חבר הכנסת השר לשעבר מופז , אתה רשאי לעלות ולהתחיל לדבר .
עד שלא ייכנס שר זה לא יילקח במניין הזמן , או שאכריז על הפסקה .
אני חושב שיותר מכובד ואיעתר לבקשתך , בהעדר ממשלה ועל סדר - היום הצעת אי - אמון בממשלה וקשה להביע אי - אמון בממשלה כשהממשלה לא נוכחת .
אני מכריז על הפסקה של שתי דקות .
בבקשה , אדוני , שב במקומך ליד שולחן הממשלה .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , אני מוכרח לומר שפתיחת ישיבת הכנסת אינה לתפארת המליצה , פתיחת ישיבת הכנסת היא כדי לקיים סדר - יום .
לא יכול להיות שהממשלה לא תהיה פה .
היא צריכה להשיב על הצעת אי - אמון והדבר בלתי אפשרי .
בכל פעם אני מגיע , פותח את הישיבה , אני מודיע על התאריך , מודיע על התאריך הלועזי , נותן למזכיר הכנסת להודיע את הודעותיו ואז אנחנו נמצאים נבוכים .
השר ברוורמן נמצא , האם אדוני ישיב על הצעת האי - אמון בממשלה ?
האמת היא שהמקובל הוא שהשר המשיב יהיה , אבל השר ברוורמן הוא לא שר קוטל קנים ואני מזמין את המציע מטעם קדימה , השר לשעבר וחבר הכנסת שאול מופז , להציג את הצעת סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בשל ראש הממשלה הרומס באופן בוטה וחסר אחריות את הדמוקרטיה למען הישרדות פוליטית ; הצעה מטעם קדימה .
כבוד השר לשעבר , חבר הכנסת מופז , יעלה , יבוא וישמיע את הטיעונים .
אני מבין שלאור זאת ביקש חבר הכנסת מופז אי - אמון בממשלה .
אני מזמין את חבר הכנסת מוחמד ברכה לבוא ולהביא את נימוקי בקשתה של סיעת חד"ש להביע אי - אמון בממשלה בגלל סיכום המושב - ממשלה דורסנית ומסוכנת לדמוקרטיה .
חבר הכנסת ברכה יעלה ויבוא .
אני מברך בינתיים את מבקר המדינה של אוסטריה בביקורו במדינתנו , בעיר בירתנו ובכנסת ישראל , היכל הדמוקרטיה .
ברוך הבא , אדוני מבקר המדינה של אוסטריה וה- OECD בכלל .
בבקשה .
חבר הכנסת ברכה , הרי ברור לך כשמש : כאשר יש 61 , הם יכולים להחליט כל החלטה .
יש בעיה .
כי מקום שבו אתה צריך אי - אמון קונסטרוקטיבי , יש היגיון לחוק הזה מבחינה חוקתית .
שנינו נשכנע אותם , אל תדאג .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת ברכה , שעמד גם בלוח הזמנים .
האם כבוד השר ישיב על שתי ההצעות ?
ההצעה הראשונה היתה יותר הצהרה .
חבר הכנסת גילאון , כל אחד מהשרים ישיב לפי העניין .
אין פה תשובה בקבלנות .
קדימה וחד"ש הגישו הצעה שנושאה דומה .
בניגוד למשאל .
חבר הכנסת ברכה , נדמה לי שהשר משיב לך , לא אתה משיב לשר .
אני רק רוצה , למען הדיוק ההיסטורי .
אז ביקש יושב - ראש הסיעה שלו , חבר הכנסת עמיר פרץ , להצטרף למפלגת העבודה והוא מצא לנכון לאפשר לחבר הכנסת טל לעזוב אותו .
הואיל ואחר כך היתה בעיה עם מימון מפלגות , נוצר סכסוך ביניהם , אבל סך הכול הדבר נוצר כתוצאה מרצון של הסיעה להתפצל לעבודה .
בסדר .
חבר הכנסת גילאון .
חבר הכנסת גילאון .
הם פה כי הם נבחרו על - ידי אזרחי ישראל .
למה , למה , חבר הכנסת ברכה ?
השר השיב על טענות קשות - על טענות קשות שאתה הטחת בממשלה , על - פי רצונך .
חבר הכנסת ברכה , אתה לא יושב פה על תקן של מבקר או של נותן ציונים .
הוא שמע את דבריך , ועכשיו - - - דעה זה בסדר גמור .
אבל את דעתך , חבר הכנסת ברכה - - - חבר הכנסת ברכה - - - - את דעתך הבעת קודם .
עכשיו הוא משיב .
בא לידי ביטוי בהתאוששות במשק .
אני מודה לשר המקשר , השר לשמירת הסביבה .
אני מזמין עכשיו את חבר הכנסת אברהים צרצור לבוא ולהציג את נימוקי סיעתו , סיעת רע"ם - תע"ל , להביע אי - אמון בממשלה בגלל האסירים הביטחוניים הערבים אזרחי מדינת ישראל .
בבקשה , אדוני .
ישיב להצעה כבוד השר יצחק אהרונוביץ , הוא נמצא כאן , וגם שר החינוך כבר נמצא כדי להשיב על ההצעות האחרות העומדות על סדר - יומה של הכנסת , הצעת בל"ד והצעת מרצ .
בבקשה .
הם לא הורשעו ברצח , אבל הם הורשעו בוודאי בסעיפים אחרים .
אולי על ריגול .
עצרתי את השעון כדי להסביר .
כשאתה עונה לו , אחר כך אתה - אז השאלות שלו הן שאלות נכבדות בוודאי , בוועדה .
כרגע הוא מרצה דבר שהוא לפרטים והשר יענה , אבל הוא יכול לעשות זאת במסגרת מוגבלת .
אני לא רוצה שלאחר מכן הוא יימצא באמצע , יימצא כאילו לא מיצה את דבריו כלפי אותם אנשים שהוא מייצג .
בבקשה .
אל תעשה את זה בכותרות .
אני נותן לך עוד שתי דקות , אבל לסיים בשתי דקות .
לא , לא , הוא לא משיב .
אין צורך לשאול , אתה בוועדות תשאל .
הרי הוויכוח פה הוא ויכוח , זה לא " אורות " , יש פה האשמות בבית - משפט .
אין על זה ויכוח .
אני הבנתי , לכן אמרתי שאין שאלות .
חבר הכנסת צרצור לא זלזל בפשעים שהם עשו מבחינת החוק הישראלי .
הוא אמר שאחרי 20 שנה צריך לראות מי שהורשע .
חבר הכנסת שנלר , זו לא ועדה שבה דנים על נושא .
אני מזמין את כבוד השר יצחק אהרונוביץ , שיבוא ויעלה ויענה להצעת האי - אמון , אשר פירטה נושאים שלדעת המציעים בשם רע"ם - תע"ל ראויים לתשומת לב הממשלה עד כדי הבעת אי - אמון בה , או הבעת אי - אמון בכל הממשלות שלא שעו .
חבר הכנסת צרצור הדגיש את האי - שוויוניות , הוא לא נכנס לפרטים של האישומים עצמם .
כי האשמה בניסיון לרצח , חבר הכנסת שנלר - יש מקרים שהוא כמו רצח .
בכל מה שקשור לאזרחים ישראלים , הכתובת היא נשיא המדינה .
כי פה מדובר באנשים שנשפטו על - ידי בית - משפט בישראל , לא על - ידי בתי - דין צבאיים , ואין שבויים ואין שחרור בתמורה .
פה יש מיצוי הדין .
אי - אפשר לשחרר בתמורה אזרח ישראלי אשר נשפט על - ידי בית - משפט , הוא יכול רק בחנינה .
בעסקת ג'יבריל , בעסקה המפורסמת של 400 האסירים , של רבין , באמת חננו את אותם אנשים שהחליטו בכוח לשחרר אותם .
כבוד השר .
תודה לשר .
האמת היא שסיעת רע"ם - תע"ל הגישה הצעת אי - אמון , אבל ביקשה להעלות את הנושא הזה על סדר - היום .
תודה רבה .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ יציג את הצעתה של סיעת מרצ להביע אי - אמון בממשלה כתוצאה מהפקרת החינוך הממלכתי .
בבקשה .
ישיב שר החינוך .
אפשר , אבל מדוע לא מתחילים בכסף הגדול בדקה הראשונה ?
אאפשר לך כי בדרך כלל אתה מקפיד על זמן וגם הפריעו לך .
אני נותן לך שתי דקות ואתה תסיים .
הצעת האי - אמון .
חבר הכנסת הורוביץ , תשאיר אולי מקום לשר החינוך לשכנע אותך שאולי אתה לא צודק .
כבר קרו דברים מעולם שסיעה חזרה בה מהצעת אי - אמון אחרי שהשר הסביר בצורה ברורה מדוע היא טעתה .
זה עוד לא קרה אבל זה יכול לקרות בהחלט .
כבוד שר החינוך , בבקשה .
חבר הכנסת זחאלקה , הואיל והפריעו לך , אני נותן לך עכשיו עוד דקה .
זה מספיק לך ?
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
אני מזמין את חברת הכנסת ציפי חוטובלי , אחרונת המתדיינות , שהם גם המתדיינים .
נא לצלצל בעוצמה ובחוזק .
בבקשה .
היא מדברת , חבר הכנסת , היא מדברת דברי קודש .
לשמוע - דברים חיוביים על יבנה וחכמיה מפי חברת הכנסת חוטובלי אינם דברים של מה בכך .
יש לה את הביקורת שלה , אבל לומר דברים שאפילו אפשרי , אפשרית הפשרה , זה בהחלט דבר שהוא בעל חשיבות רבה .
אמן ואמן .
תודה רבה , חברת הכנסת חוטובלי .
האם אנחנו יכולים לגשת להצבעה או יש מי משרי הממשלה - השר סער , האם אדוני רוצה לומר דברים בשם הממשלה ?
אפשר לגשת להצבעה ?
אדוני השר המקשר , זכותך המלאה להשיב למתדיינים , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , תם הדיון .
אנחנו עוברים להצבעה , ובהצבעה לא תהיה הפרעה .
רבותי חברי הכנסת , גם כאשר מתירים את הרסן במקרים כאלה או אחרים , בהצבעות לא יהיו ויתורים .
אנחנו עוברים להצבעה הראשונה .
ההצבעה הראשונה מתייחסת להצעת האי - אמון הראשונה , והצעת האי - אמון הראשונה היא הצעתה של סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בשל ראש ממשלה הרומס באופן בוטה וחסר אחריות את הדמוקרטיה למען הישרדות פוליטית .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד האי - אמון , מי נגד ?
נא להצביע .
41 בעד האי - אמון , אולם 63 נגדו , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה לא עברה .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת אי - האמון מטעם סיעת חד"ש , המבקשת להביע אי - אמון בממשלה בשל סיכום המושב - ממשלה דורסנית ומסוכנת לדמוקרטיה .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד הצעת אי - האמון של חד"ש , מי נגד , מי נמנע ?
37 בעד , 65 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של חד"ש לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעת רע"ם - תע"ל .
אנחנו מצביעים על הצעת אי - האמון המדברת באסירים הביטחוניים הערבים אזרחי מדינת ישראל .
נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
עשרה בעד , 89 נגד , שני נמנעים , אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת רע"ם - תע"ל לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון שהגישה סיעת מרצ בדבר הפקרת החינוך הממלכתי , ובכך היא מבקשת להביע אי - אמון בממשלה .
נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
39 בעד , 64 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת אי - האמון של מרצ לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת אי - האמון מטעם סיעת בל"ד : תוכנית הממשלה לבניית התנחלויות וייהוד ירושלים המזרחית .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
12 בעד , 68 נגד , עשרה נמנעים .
אני קובע שהצעתה של בל"ד לא נתקבלה .
שב , שב , שב , לא להפריע .
השר ארדן , מכל מלמדי השכלתי , נער הייתי וגם זקנתי .
תאמין לי שאני יודע מאיפה הרוח נושבת , כשהיא באה ממזרח וכשהיא באה ממערב , וגם אם היא רוח צפונית .
כל טוב .
בבקשה , בבקשה , האמן לי , חבר הכנסת ארדן .
זה , בשנות חלדי זה לא קרה לי , אבל זה יכול לקרות , זה יכול לקרות .
נא לא להפריע .
חברכם , יושב - ראש ועדת החינוך , נושא את נאומו .
בבקשה , אדוני .
אדוני יושב - ראש הוועדה , הואיל ואין התנגדויות , הישאר כאן וימנו את קולך , כי אתה בסדרה של הצעות חוק .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נמצאים בקריאה שנייה ושלישית על הצעת חוק זכויות התלמיד ( תיקון מס' 2 ) , התשס”ט - 2009 .
אני מבקש , הואיל ואין הסתייגויות , להצביע בהצבעה אחת בקריאה שנייה .
מי בעד הצעת חוק זכויות התלמיד ( תיקון מס' 2 ) , התשס”ט - 2009 ?
נא להצביע .
בעד - 62 , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק זכויות התלמיד ( תיקון מס' 2 ) , התשס”ט - 2009 , עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה - תודה רבה .
אני מצביע על הצעת חוק זכויות התלמיד ( תיקון מס' 2 ) , התשס”ט - 2009 , בקריאה שלישית .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
בעד - 63 , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק זכויות התלמיד ( תיקון מס' 2 ) , התשס”ט - 2009 , עברה בקריאה שלישית , ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
רבותי חברי הכנסת , יש לי גם הזכות וגם העונג לקרוא ליושב - ראש ועדת החינוך על מנת להציג את הצעת חוק הקולנוע ( הוראת שעה ) ( תיקון ) , התשס”ט - 2009 .
על ההסכם חתם שר האוצר לשעבר רוני בר - און .
מה קרה ?
זו האמת , מה הבעיה ?
אין לנו אף פעם בעיה עם האמת .
היא תוכל לדבר אחרי העברת החוק .
רבותי חברי הכנסת , אני מתכבד להעלות להצבעה את הצעת חוק הקולנוע ( הוראת שעה ) ( תיקון ) , התשס”ט - 2009 .
הואיל ולהצעה זו אין הסתייגויות , נצביע עליה כמקשה אחת בקריאה שנייה .
אני מפעיל את ההצבעה ומזמין את חברי הכנסת להצביע .
מי בעד חוק הקולנוע , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
השר והשר לשעבר , זה לא סרט פה .
נא לשבת .
אני לא יכול לצרף את קולותיכם , עם כל הרצון הרב .
61 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הקולנוע ( הוראת שעה ) ( תיקון ) , התשס”ט - 2009 , עברה בקריאה שנייה .
תודה רבה , אדוני .
הואיל וקיבלתי את אישור יושב - ראש הוועדה , אני מצביע בקריאה שלישית על הצעת חוק הקולנוע ( הוראת שעה ) ( תיקון ) , התשס”ט - 2009 .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
63 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הקולנוע ( הוראת שעה ) ( תיקון ) , התשס”ט - 2009 , עברה בקריאה שלישית , ותיכנס לספר החוקים .
אני מזמין את שרת התרבות לעלות ולומר את דברה כמגישת החוק .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה לשרת התרבות .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מבקש מחבר הכנסת מגלי להחליף אותי על הבמה בעוד הצעה אחת .
הצעת חוק בית העצמאות , התשס"ט - 2009 , יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת החינוך חבר הכנסת .
בבקשה , נא להציג את הצעת החוק בית העצמאות , התשס”ט - 2009 .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב , יושב - ראש ועדת החינוך .
הואיל ואין הסתייגויות לחוק זה , אדוני ראש הממשלה , חברי הממשלה , חברי וחברותי חברי הכנסת , נצביע בקריאה שנייה על הצעת חוק בית העצמאות , התשס”ט - 2009 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 67 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק בית העצמאות , התשס”ט - 2009 עבר בקריאה שנייה .
אני לא מוסיף אף קול , אף שראיתי את סגן השר איוב קרא מצביע , אבל אני לא מוסיף .
אדוני יושב - ראש ועדת החינוך , מאשר להצביע בקריאה שלישית ?
רבותי חברי הכנסת , אנו מצביעים על הצעת חוק בית העצמאות , התשס”ט - 2009 , בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אדוני סגן יושב ראש הכנסת , מגלי והבה , נא להחליף אותי .
אדוני השר , גברתי וחברי הכנסת , היום יום רביעי , ו' באדר התשע"ב , 29 בפברואר 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
כן .
היום ה- 29 , זה פעם בארבע שנים .
ארבע שנים מגיעות מהר , פעם בקדנציה של הכנסת .
זה נכון .
בבקשה , גברתי מזכירת הכנסת .
תודה רבה .
יש לי הכבוד להזמין את שר הבריאות , הנקרא סגן שר , יעקב ליצמן , לעלות לדוכן ולהשיב על שתי שאילתות דחופות , שהן השאלות היחידות שאנחנו מציגים היום לשרי הממשלה , שכן שאר השרים הרלוונטיים לאותן שאילתות דחופות אינם בארץ , והוסכם עם המציעים שהשאלות תישאלנה בשבוע הבא .
ובכן , השאלה הראשונה שעליה ישיב השר היא שאילתא דחופה מס' 401 , של חבר הכנסת הנכבד אברהם מיכאלי , יושב - ראש סיעת ש" ס , בנושא : עלייה בגילוי מחלות מסכנות חיים בקרב המסתננים .
בבקשה , חבר הכנסת , קודם להקריא את השאילתא , השר יענה , ותוכל לחזור ולשאול שאלות נוספות .
בבקשה , חבר הכנסת מיכאלי .
צודק .
בטיפות - חלב יכולים למנוע את זה שיגיעו בכלל לבתי - חולים .
כן , טיפות - חלב יכולות להיות אירוע מקדים שימנע את הנושא של בתי - החולים .
חבר הכנסת מיכאלי , בבקשה .
תודה רבה לשר .
השר ימשיך להשיב , יישאר על הדוכן ; ישיב על שאילתא בעל - פה של חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס בנושא : משא - ומתן בין ההסתדרות הרפואית לאוצר על הוספת כוננויות רופאים לפגיות .
בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר .
בבקשה , גברתי .
בבקשה .
תודה רבה לכבוד השר .
אנחנו מאוד מודים לך על תשובותיך הממצות .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאלי , לחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
אנחנו עוברים לחקיקה , רבותי .
השר המשיב הראשון הוא השר להגנת הסביבה .
הוא אינו נמצא כאן , ולכן צריך לומר לו שבגלל היעדרות חברים אחרים מהממשלה , אנחנו קיצרנו היום בשאלות שהבאנו בפני השרים .
הם נמצאים בחוץ - לארץ .
בדרך כלל אלה שרים שנמצאים פה בזמן ומשיבים באופן קבוע על כל שאלות חברי הכנסת .
הצעת החוק הראשונה היא של חברת הכנסת ברקוביץ , והיא מוזמנת לעלות לדוכן .
רק להזעיק את השר המשיב .
כבוד שר המשפטים , אדוני יכול להשיב ?
כי אם לא יהיה פה השר , אני לא מפסיק את הישיבה .
אם לא יהיה השר , אנחנו נצביע מייד אחרי זה , בלי תשובת ממשלה .
להפסיק - אם היה צריך להפסיק , עשית בדין .
קודם כול , כל החלטה שלך היא החלטה שצריך לקיים אותה .
בסדר גמור , אותו דבר .
כל אחד מהסגנים פועל רק למען ההליכים התקינים וכבודה של הכנסת .
אני מברך אותם , חבר הכנסת מג'אדלה .
אני מודה לכם על פעולתכם , חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , חבר הכנסת וקנין ושאר הסגנים .
חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , לרשותך עשר דקות תמימות , ולאחר מכן אנחנו עוברים מייד להצבעה אם לא תהיה תשובת ממשלה .
בבקשה , גברתי .
בואי נעביר את זה , יאללה .
המטלה היא על חברות הסלולר .
גם יצרני הטלפונים או רק חברות הסלולר ?
שידביקו , כמו בסיגריות , שהדבר מסוכן - - - תודה רבה .
אין פה עניין שמישהו צריך לתת להם שירות .
פה מדובר באזהרה .
זה דבר שהוא מטיל חובה , ולא יוצר זכויות כלשהן לבעלי אינטרס אחר .
חבר הכנסת חנין , יש לך הצעה דומה .
אתה יכול מהצד .
נדמה לי שהדברים ברורים , ואם אתה תסיים מהר אנחנו נצביע , כי אין שר שישיב .
שר המשפטים , כיושב - ראש ועדת שרים לענייני חקיקה , אומר שהממשלה מסכימה .
על - פי עקרון " הגולגולת הדקה " , או שזה - - - חבר הכנסת חנין , הרי אנחנו לא משתמשים בטלפון ארבעה חודשים .
אני , למשל , בעל טלפון עם אותו מספר כבר למעלה - משנת 1985 , נדמה לי .
זאת אומרת , אנחנו - - - אני , האמת , משתדל להשתמש בטלפון כמה שפחות .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
כבוד השר - כי שר המשפטים אמר לנו שבשורה תחתונה הוועדה מסכימה , אבל כמובן , אם השר נמצא פה , הוא ישיב .
תמ"א 36 .
כן ?
הפיקוח - - - יש ויכוח , הרי , אם יותר טוב הרבה אנטנות קטנות מאנטנה אחת גדולה .
נדמה לי שהצעת החוק עצמה מדברת על הקצה , על הטלפון - - - חברת הכנסת ברקוביץ , את מסכימה להתניית הממשלה ?
מסכימה .
חבר הכנסת חנין , אתה מסכים ?
מסכימים .
תודה רבה .
אדוני השר - - - יש הסכמת הממשלה ואין חבר כנסת שמתנגד , ולכן אנחנו נעבור להצבעה .
נצביע פעמיים - פעם על הצעת החוק של חברת הכנסת ברקוביץ ופעם על הצעת חבר הכנסת חנין .
בבקשה , רבותי , נא להצביע .
אנחנו מצביעים על חוק יידוע בדבר הסכנות בשימוש בטלפון , של חברת הכנסת ברקוביץ .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
מי יהיה הגוף המבקר , משרד התקשורת או המשרד להגנת הסביבה ?
לבוא ולבדוק שהם - נגיד שהחוק יהיה ותהיה חובת יידוע - - - עליך ?
יש לך האמצעים ?
זאת אומרת - - - יהיה לך .
בסדר ?
לא , כי הקשר - הרי הרגולטור של חברות הסלולר הוא שר התקשורת .
טוב , תנסו לגבש - - - מאה אחוז .
על כל פנים , 18 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכלכלה על מנת להכינה לקריאה ראשונה - - - ועדת הפנים והגנת הסביבה , אומר דב חנין .
יועבר לוועדת הכנסת על מנת שהיא תחליט איזו ועדה היא שתדון .
חבר הכנסת אמר .
אלא אם כן חבר הכנסת חנין יסיר את התנגדותו , וזה ילך לכלכלה .
אם לא , זה הולך לוועדת הכנסת .
אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק הגנה מפני שימוש במכשירי טלפון נייד והגבלת פרסומות , התש"ע - 2009 , של חבר הכנסת דב חנין .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
22 בעד , בעוד שאין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שגם הצעתו של חבר הכנסת דב חנין , הצעת חוק הגנה מפני שימוש במכשיר טלפון נייד והגבלת פרסומת , תועבר לוועדת הכלכלה - - - ועדת הפנים .
תועבר לוועדת הכנסת על מנת שתחליט מי הוועדה אשר תדון בשתי הצעות החוק שהצבענו עליהן והעברנו אותן להכנה לקריאה ראשונה .
אנחנו עוברים עכשיו - מדלגים על הצעת החוק של כרמל שאמה , בהסכמתה של השרה לימור לבנת , או שגברתי - לא , לא , אם את עומדת על כך , אם הוא לא פה , את תהיי משוחררת .
אם את מסכימה שזה יעבור - - - מסכימה .
אנחנו עוברים להצעת חוק תשלומים לפדויי שבי ( תיקון - תוספת מענק לפדויי שבי קשישים ) , של חבר הכנסת יואל חסון .
קיבל פטור מחובת הנחה .
יבוא אדוני ויציג את הנושא בפנינו .
האם אדוני הכין איזו - - - אה , לא החוק הזה .
בבקשה , אוקיי .
לאחר מכן יש לנו גם הצעות נלוות של חבר הכנסת זאב אלקין , שנוכח .
בבקשה .
מי משיב על הצעת החוק בשם משרד הביטחון ?
בסדר גמור .
אני רוצה להפנות את תשומת לבה של כבוד השרה - נהוג שהשר משיב , אבל אין לו חובה .
הממשלה יכולה להודיע לנו שוועדת השרים - את תודיעי , וועדת השרים מסכימה , אין חובה להשיב , כי אם אין תשובה אנחנו מצביעים .
הכנסת חופשייה להצביע .
ברור .
השרה לימור לבנת - - - לא , אני .
אני אודיע .
השרה לימור לבנת מבקשת רק להודיע שהממשלה מסכימה .
היא לא תשיב מהטעם הפשוט שיש , יכול להיות , ניגוד אינטרסים כזה או אחר - - - ניגוד עניינים , לא אינטרסים .
מאה אחוז , אוקיי , יש ניגוד אינטרסים , ולכן היא מעדיפה שלא לפרט כדי שלא תהיה איזו מראית עין של איזו התערבות זרה .
אוקיי , תודה רבה .
חבר הכנסת חסון , בבקשה , אדוני .
היתה הצעת חוק שאתה מסתמך עליה ומבקש להרחיב אותה , של חבר הכנסת אלדד , השר וחבר הכנסת לשעבר מתן וילנאי ועבדך הנאמן , שיצרנו את זה , ואתה רוצה עכשיו להוסיף אנשים בגיל 80 .
ברוכים תהיו .
כל יום שעובר יכול להיות - - - תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד ודאי היה אומר : יש לי ממשיך .
בבקשה , חבר הכנסת זאב אלקין , מהמקום .
אתה רוצה לעלות , אין לי בעיה , אבל מהמקום - גם לך יש הצעת חוק דומה .
ברוכים תהיו , אני מוכרח לומר .
אני חושב שהדברים האלה - אנחנו אומרים " אל תשליכנו " , ואני חושב שבהחלט הדאגה שלנו לאותו ציבור - ברוכה יוזמתכם , חבר הכנסת חסון וחבר הכנסת אלקין .
בבקשה , אדוני .
בסיבוב הראשון חבר הכנסת אלדד עלה ואמר שהדבר חשוב גם ברמה הערכית וגם ברמה המעשית , של קיומם של כל אותם אנשים אשר באמת תרמו כל כך הרבה להקמתה של מדינת ישראל ולביטחונה .
כעת יעלה השר בגין על מנת להשיב בשם שר הביטחון על הצעת החוק - התייחסותה של הממשלה .
80 שנה .
מלאו להם 80 שנה .
תודה רבה לשר בגין .
אנחנו נאפשר לשר בגין לחזור למקומו , ואנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו נקיים שתי הצבעות - על כל אחת מהצעות החוק בנפרד .
ייתכן שיבואו כמקשה אחת למליאה כאשר הן יהיו בקריאה ראשונה .
חבר הכנסת אלקין , הן יועברו יחד לקריאה ראשונה .
בבקשה , אבל בשלב זה אנחנו צריכים להצביע על שתי ההצעות בנפרד .
ובכן , רבותי , הצעת חוק תשלומים לפדויי שבי ( תיקון - תוספת מענק לפדויי שבי קשישים ) , התשע"ב - 2012 , של חבר הכנסת יואל חסון - ואחרים או אתה לבד ?
חבר הכנסת יואל חסון .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
19 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית , והיא תועבר לוועדת החוץ והביטחון על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
השרה לימור לבנת לא השתתפה בהצבעה , אם כי אני מוכרח לומר לך - היה לנו דיון בנשיאות וגם בוועדת האתיקה .
נדמה לי שכאשר אנחנו דואגים לכל שבויי ישראל לדורותיהם , אין שום ניגוד אינטרסים בהיותך בת לאנשים אשר היו ושירתו את המדינה , שהרי את נבחרת לכנסת גם בזכותם , ולא למענם את עושה , אלא למען הדבר הצודק ביותר .
אבל טוב עשית ואמרת - - - נכון .
טוב עשית , על מנת שלא תצא דיבתם רעה כתוצאה מאיזו ביקורת כזאת או אחרת .
לא , הוא לא צריך .
אני מציין לשבח את השרה לימור לבנת .
היא עשתה נכון , משום שהיא לא רוצה לפגוע בכל הנושא , ועשתה טוב ונכון .
20 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
לכן , אני קובע שהצעת חוק תשלומים לפדויי שבי , הדומה להצעתו של חבר הכנסת יואל חסון והיא של חבר הכנסת זאב אלקין , עברה בקריאה טרומית , ותועבר לדיון יחד עם הצעתו של חבר הכנסת יואל חסון בוועדת החוץ והביטחון על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
אנחנו עוברים להצעת חוק המפלגות .
חבר הכנסת יריב לוין יעלה ויבוא על מנת להציגה - הצעת חוק המפלגות ( מסירת מידע ממרשם האוכלוסין לצורך ניהול בחירות מקדימות ) , התשע"ב - 2011 .
הנמקה מהמקום .
אני מאפשר לך , אם אתה רוצה מהבמה , כי הדבר מצריך פירוט יתר ויש לו חשיבות ציבורית .
אתה מבקש להתנגד ?
בהחלט .
ביודעי שאתה יודע את כל מגבלות החוק , אני מאשר לך .
אה , אתה ביקשת ?
בסדר .
בגלל זה קראתי לך .
למה לא לחייב את המפלגות לעדכן ?
תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר שטרית .
רגע , קודם כול - יש ממשלה .
חבר הכנסת שטרית , הממשלה עונה קודם , אחרי זה אתה .
אם הממשלה תסכים , קמה לך הזכות .
אז שר המשפטים ישיב בשם הממשלה ואחר כך אתה תעלה .
אני חשבתי שהממשלה אומרת שהיא לא מתערבת .
תודה רבה .
חבר הכנסת לוין , אתה מסכים למה שאמר השר .
בבקשה , חבר הכנסת שטרית , עומדת לך הרשות .
זה לא חשוב שאתה לא מכיר אותם .
החשוב שהם מכירים אותך .
תודה רבה .
חבר הכנסת שטרית אומר שהוא מתנגד לחוק בפורמט שהוא הגיש .
הוא לא מתנגד לרעיון .
אבל זה במסגרת התנגדות , הוא צודק .
מבחינת התקנון הוא לא עבר על - בבקשה , חבר הכנסת לוין .
זו צריכה להיות עבירה פלילית .
להביא את הבן - אדם שעשה את זה פעם אחת לבית - סוהר , תאמין לי , לא יהיו יותר התפקדויות - - - חבר הכנסת שטרית , אני מודיע לך שאני מתיר לך להצביע איך שאתה רוצה .
אתה לא חייב - ההערה שלך היתה מהעניין , אבל בהחלט הדבר הזה , ואחרי התשובה שלו - אם אתה חושב שטובה מחצית הדרך , אתה יכול לעשות את זה , כי אתה התנגדת והתנגדותך היתה ראויה .
אנחנו עוברים להצבעה על ההצעה .
הצעת חוק המפלגות ( תיקון - מסירת מידע ממרשם האוכלוסין לצורך ניהול בחירות מקדימות ) , התשע"ב - 2011 , של חבר הכנסת יריב לוין - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
37 בעד , שני מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית , חבר הכנסת יריב לוין , והיא תועבר לוועדת - - - - - - לוועדת הכנסת , אין לי שום בעיה .
יושב - ראש ועדת החוקה , הנושא נוגע אליך , ואתה מסכים שהיא תעבור לוועדת הכנסת .
תודה רבה .
לכן תועבר לוועדת הכנסת , כי ועדת החוקה אומרת שאין לה התנגדות לכך שהדבר יידון בוועדת הכנסת .
אני קורא לחבר הכנסת איתן כבל על מנת שיבוא ויעלה להציג את הצעת החוק שלו , כי אנחנו מדלגים בעניין זה בהתאם להסכמה בין כל הנוגעים בדבר , וחבר הכנסת שאמה יציג את הצעת החוק שלו במועד מאוחר יותר , היום .
היום .
מיכאל בן - ארי - גם מדלגים .
אז כבר יהיה לנו בסוף סדר - היום יותר מאשר בסדר - היום .
אוקיי .
אנחנו עוברים עכשיו לאיתן כבל .
אז אנחנו מדלגים גם על חבר הכנסת אגבאריה .
אתה הסכמת שהוא יהיה לפניך ?
הסכמת .
אוקיי .
אני צריך לשאול .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ אינו כאן ולכן הוא כנראה הסכים .
אנחנו עוברים להצעת חוק שירות המילואים ( תיקון - תוספת גמול לימי מילואים נוספים ) , של חבר הכנסת איתן כבל וחבר הכנסת שטרית .
אני אומר לך מייד - איתן כבל , כרמל שאמה - הכהן , יוחנן פלסנר , מירי רגב וגדעון עזרא .
ככל שזה תלוי בנו , כך יהיה .
כבוד השרה לימור לבנת תשיב - בשם האוצר או הביטחון ?
בשם הממשלה .
בשם הביטחון .
חבר הכנסת אורלב , לעולם לא אתן להפריע לך , ואתה הרבה על הבמה .
חבר הכנסת כבל , אתה מסכים ?
לא , אני אומר זאת רק לפרוטוקול .
חבר הכנסת כבל מסכים .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצבעה , שכן אין אחד מחברי הכנסת אשר ביקש להתנגד להצעת החוק של כבל והסכמת הממשלה .
רבותי חברי הכנסת , גברתי השרה , הצעת חוק שירות המילואים ( תיקון - תוספת גמול לימי מילואים נוספים ) , של חבר הכנסת איתן כבל וחברי כנסת נוספים , בקריאה טרומית - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בקריאה טרומית .
31 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות המילואים ( תיקון - תוספת גמול לימי מילואים נוספים ) , התשע"א - 2011 , של חבר הכנסת איתן כבל , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוץ והביטחון כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה , רבותי חברי הכנסת .
מה יקרה , חבר הכנסת רותם , אם אחד מאנשי המילואים האלה הוא לא - יהודי והוא עושה 90 יום מילואים , ואנחנו בסיום קורס שהוא נמצא בו שרים את " התקווה " , והוא - נפשו לא יהודייה והוא עומד דום ולא שר את המלים , אז - לסלק אותו מהצבא ?
אה , לא יושב - ראש הכנסת - - - - מילא את כל חובותיו ולא יהיה יושב - ראש הכנסת ?
חבר הכנסת רותם הוא איש רציני , אחרת לאחר לא הייתי מעיר את ההערה .
זה נושא - - - לא יהיה יושב - ראש - הוא חלק ממדינתנו , הוא קשר את גורלו בגורלנו .
חבר הכנסת רותם , נדמה לי שאתה מוציא מכלל הציבור הבאמת - ישראלי אמיתי - - - - את האפשרות לקיים פה את המדינה היהודית והדמוקרטית .
המדינה היהודית היא של העם היהודי , דמוקרטי זה לגבי כל אזרח .
אדם ממלא - הוא עם כבל הולך 90 יום למילואים - אבל כשעמדו לשיר את " התקווה " , הוא לא יהודי , מה הוא יכול - הוא נולד לאם מוסלמית והוא לא יהודי , והוא שייך לחוויה הישראלית במלוא מובן המלה - - - נפש ישראלי , ההמנון שלנו לא אומר זאת .
לא לא , אני לא מציע .
בשום אופן .
אני עומד על כך שהעניין הלאומי והנפש היהודייה ימשיך לפעול .
יחד עם זה אני לא יכול לחייב אדם אחר אשר - - - - קשר את גורלו בגורלה של מדינת ישראל והצטרף לחוויה הישראלית , אני לא יכול להיות טיפש כדי לומר לו , תשיר " נפש יהודי הומייה " .
לא לא לא , הואיל ואני - - - - לא יכול לנאום , אני אמרתי את זה , חבר הכנסת רותם .
נא לתת לו רמקול .
צודקים .
יש לנו , אבל , בחירות , ובבחירות לפעמים פוליטיקאים אומרים איזה דברים שנדמה להם שהם עוזרים - אולי הם עוזרים בבחירות , אבל הם לא עוזרים למדינתנו .
אנחנו אומרים " מדינה יהודית ודמוקרטית " כדי להסביר לכל מי שאינו יהודי שהוא שותף מלא במדינתנו .
הלוואי שכך היה גם מהצד הזה וגם מהצד הזה .
אם מי שלא יכול לשיר את " התקווה " בלי זיוף לא יוכל להיות ראש ממשלה , אנחנו בצרה .
אם מי שיזייף את " התקווה " לא יוכל להיות ראש ממשלה , אנחנו בצרה לדורות .
אני לא מדבר על - - - רבותי , אנחנו עוברים להמשך הדיון .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אני פשוט הקדמתי לומר את הדברים לפני שאתה עולה לבמה , שמא נצטרך לשיר פה את " התקווה " באיזו צורה , ואני לא ארצה שיאמרו שאדוני לא יכול להציע את הצעת החוק .
חבר הכנסת אגבאריה יאמר לי , אל תשיר את " התקווה " , והוא יאמר לי - אז למה לי לשנות ליהודי , אני מאמין ש" התקווה " היא תקוותו של העם היהודי אשר בנה את מולדתו ויצר בה מדינה יהודית ודמוקרטית .
וכדי ליצור בה מדינה יהודית ודמוקרטית , כל מי שמצטרף לחוויה הישראלית אנחנו צריכים לכבד אותו , אבל לא צריכים להפוך אותו ליהודי קודם כול - - לא - - - ליהודי קודם כול - - - - ולאדם שמזמר את זמרות הציונות , כאשר הוא רוצה להשתתף בחוויה הישראלית בלי הנושא הציוני .
בבקשה , חבר הכנסת עפו אגבאריה .
אני מודיע שאתה מבקש להעלות על סדר - היום את הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - שמירת זכאות לביטוח בריאות לשוהים מחוץ לישראל ) , התשע"א - 2011 .
בבקשה , אדוני .
לרשותך עשר דקות מלאות .
צודק .
הוא שר הבריאות .
קוראים לו סגן שר , אבל הוא שר הבריאות .
תודה רבה .
כבוד השר ליצמן , שר הבריאות , יעלה ויבוא להשיב , ויביע את עמדת הממשלה .
הממשלה מסכימה ?
חבר הכנסת אגבאריה , אני רוצה לעזור לשר , גם חבר הכנסת שטרית מודע לעניין הזה , ה- OECD זה לא התאחדות בין - לאומית , אלא זה גם סטנדרט .
יש הבדל בין האיחוד האירופי , שהוא איחוד פוליטי , לבין סטנדרט של ה- OECD .
יש חלקים שהם חלקים ב- OECD , שזה סטנדרט מסוים , והאיחוד האירופי יכול להיות בסטנדרט אחר , כי הוא מכנה משותף של פוליטיקה - אני לא אומר שזה רע , אני רק אומר שהקריטריונים הם אחרים בתכלית .
אני חושב שהסטנדרט הישראלי , גם אתה רוצה שלא יהיה דבר שירד מהסטנדרט שאנחנו דורשים אותו .
לכן ה- OECD הוא דבר - אתה תיכף עולה , תוכל לענות על זה .
בוודאי , אין ספק שזאת מסגרת .
לא , זה פוליטי .
כן , אבל למשל חבר הכנסת חנין דורש בנושא " הארץ הירוקה " , או בעניין איכות חיים , סטנדרטים שהוא מסכים אתם .
אפילו אם יאמרו ברוסיה שמותר סטנדרטים שהוא לא מסכים , הוא לא יסכים , גם אם אנחנו בכל זאת לא מזלזלים בקשרים פוליטיים .
אני אמרתי רוסיה , אני לא אמרתי ברית - המועצות , לא דיברתי על אוקראינה .
אני מדבר - רוסיה בוודאי עומדת בסטנדרטים .
אדוני הבהיר את עצמו , אלא אם כן הוא עושה פיליבסטר .
אתה עושה פיליבסטר ?
אדוני , יושב - ראש הקואליציה , בכל זאת צריך גם לתת כבוד לשר הבריאות , הוא יכול לומר את הדברים לעניין , אבל ברגע שזה הופך - יש לך רוב פה , לא צריך רוב של 30 , מספיק רוב של ארבעה .
אז , אדוני - יושב - ראש הקואליציה נותן לו עוד שתי דקות .
לא , זה בסדר .
תודה .
חבר הכנסת אגבאריה , עומדת לך הרשות לענות .
זה כמובן מותנה בשיקול דעתך , רק אם אתה רוצה .
אתה רוצה .
יש לך שלוש דקות .
תודה רבה .
השר ליצמן לא משנה את דעתו ?
לא משנה .
ובכן , רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - שמירת זכאות לביטוח בריאות לשוהים מחוץ לישראל ) , התשע"א - 2011 .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בקריאה טרומית .
17 בעד , נגד - 34 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת הנכבד עפו אגבאריה לא עברה .
אנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ יעלה ויבוא לנמק את הצעת חוק הפעלת תחבורה ציבורית ביום המנוחה השבועי .
שר התחבורה נמצא בשליחות , לכן ישיב במקומו השר ליצמן .
חבר הכנסת הרצוג הצביע נגד או בעד החוק הקודם - הצעת החוק של חבר הכנסת עפו אגבאריה - אף שהוא מקוזז , לכן הוא מבקש להודיע שאם הצבעתו השפיעה , הרי שהוא חוזר בו מהצבעתו .
הואיל והיא לא השפיעה , אני לא משנה את ההצבעה , אבל אני מודיע שחבר הכנסת הרצוג הודיע שהוא מקוזז .
בבקשה .
אתה צודק במאה אחוז .
השר איתן אומר שאני מודיע מה שאמר הרצוג ; אני לא יכול לשנות את ההצבעה , גם אם היא משפיעה .
היזהרו , חברי הכנסת , אומר השר איתן , וזה טוב לגבי הרבה נושאים , כפי שאומר השר איתן .
המקוזזים , שלא יצביעו .
בבקשה .
חבר הכנסת הורוביץ , השר ליצמן לא משיב מפני שהוא מתנדב או משהו ; הוא משיב בשם הממשלה , אז אתה יכול לשאול את כל הממשלה .
חבר הכנסת הורוביץ , אני לא צם ברמדאן .
האם ראוי שאני אלך ברמדאן באום - אל - פחם עם פלאפל ביד ובקבוק יין ?
אני לא צם ברמדאן .
אז זה מצוין .
חבר הכנסת גפני , פה לא ועדת הכספים , יקירי .
פה אדם מדבר בתורו .
לנישואים אזרחיים הם לא מתנגדים , דרך אגב .
- - - אתה טועה .
בשבילם - - - תודה רבה .
תהיה לך היכולת גם להשיב לשר .
כבוד השר ישיב בשם הממשלה .
לא במקום שר התחבורה , אלא בשם הממשלה .
חבר הכנסת נסים זאב - - - - אתה לא סומך על ליצמן ?
אני לא מבין .
חבר הכנסת אורבך , חבר הכנסת אורבך , במידה רבה הרבנות היא - לגבי רבים מהאנשים כמוה כנישואים שהם לא על - פי טעמם .
אני לא אומר נישואים אזרחיים , חלילה , אבל - - - דרך אגב , אדוני השר , להורוביץ אני רוצה רק לומר שמבחינת הסטטיסטיקה , % 80 מאזרחי ישראל , שלא כולם שומרים שבת , רוצים להקפיד על הנישואים , אבל זה לא אומר - על נישואים אזרחיים אני יכול להסכים אתך בדרך כזאת או אחרת , אבל אני מוכרח לומר שרוב היהודים הנמצאים בישראל , שאינם שומרים תרי"ג מצוות , לפי הסטטיסטיקה , מבקשים להקפיד על ברית המילה ועל נישואים ; על - פי רצונם , לא מתוך כפייה .
חבר הכנסת , זה רשום בחוק העדות .
חוק העדות הוא החוק שהביא לכולנו .
בבקשה .
בקווי היסוד היה כתוב - - - לא , היה סעיף - - - ליצמן , ליצמן - - - ליצמן , הייתי פה .
היו שלושה שרים ממרצ .
בקווי היסוד נאמר שלא יפגעו בסטטוס - קוו .
אני עומד על כך שחברי כנסת יכולים לשנות את דעתם מפעם לפעם .
בבקשה , חבר הכנסת הורוביץ , זכותך להשיב שלוש דקות .
לא נראה , אם גם נקיים דיון של שעות על שעות , שהורוביץ ישכנע את ליצמן , ואני מוכרח לומר באותה נשימה , לא נראה לי שליצמן ישכנע את הורוביץ .
תודה רבה .
תם הדיון , ואנחנו עוברים להכרעה בעניין זה .
עשרה בעד , נגד - 35 , אין נמנעים .
אני מודיע שהצעת החוק לא עברה .
אני לא הצבעתי נגד החוק בגלל הקואליציה , אני הצבעתי כי כך אני חושב .
תודה רבה .
אצלך זה תמיד כך .
לא , אני לא הצבעתי בגלל הוראת הקואליציה , אלא מתוך חופש .
כבוד חבר הכנסת ניצן הורוביץ אמר : אם מכריחים אותך - אתה תתנגד .
אז אני אומר שלא הכריחו אותי , לכן התנגדתי .
לא , את זה לרותם אמרתי .
בוודאי , גם אם היתה הצבעה אישית אני הייתי עושה כך .
כן , תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום , ואנחנו עוברים להנמקה מהמקום - הצעת חוק המפלגות ( תיקון - חובת רישום כמפלגה ) , של חבר הכנסת יריב לוין .
בבקשה , אדוני .
גם כן בנושא , הואיל והממשלה פה אין לה מה לומר , אני מאפשר לך מהבמה .
כן , אתה רוצה להתנגד ?
בבקשה .
אם הממשלה מסכימה או לא מביעה עמדה , חבר הכנסת חנין יתנגד לה .
בבקשה .
אז מה יהיה ?
שר האוצר ושר הפנים , האיחוד הלאומי זה שלוש מפלגות , הערבים - שלוש מפלגות .
אתה רוצה - - - יתאחד עם צרצור כדי להיכנס לכנסת ?
יהיו קיימים , כי הם יתחברו .
- - - מ- % 1 ל- % 1.5 .
- - - החלפתי אותך - - - אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , היום יום שני , י"א באדר תשע"ב , יום תל - חי , 5 בחודש מרס 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו נעבור לנאומים בני דקה .
מי שרוצה להשתתף , נא יצביע .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת מג'אדלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה .
בבקשה .
רק תדע , הפרופסור ברוורמן , השר לשעבר , יאמר לך ש- 10 אגורות מקופת המדינה זה נדמה לי לחודשיים 54 מיליון , ולשנה זה קרוב ל- 300 מיליון .
יהיה קצת יותר מ- 300 מיליון .
טוב , חבר הכנסת סעיד נפאע , ואחריו - חבר הכנסת גנאים .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - אילן גילאון .
תודה רבה .
האם כבר אמרתי לחבר הכנסת אילן גילאון ?
ואחריו - חבר הכנסת ברוורמן .
תודה רבה לאילן .
חבר הכנסת ברוורמן , ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
תודה רבה .
זאת היתה העברה תקציבית ?
מה , והשרים יודעים על ההעברות התקציביות ?
חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה .
הוא היה בארץ זרה , לא היה - - - על כך נאמר : נח איש צדיק תמים היה בדורותיו ; יש המפרשים זאת לחיוב ויש המפרשים זאת לגנאי .
בבקשה , חבר הכנסת עפו אגבאריה , ואחריו אנחנו מתחילים לפי סדר כניסתם - שכיב שנאן , דב חנין , ואחר כך אני אמשיך .
תודה רבה .
חבר הכנסת שכיב שנאן , ואחריו - דב חנין .
אחריו - חיים אמסלם .
איפה שאתה רוצה .
כל ארבע העמדות אינן תפוסות .
תודה רבה , חבר הכנסת שנאן .
כמובן , לא הפסקתי אותך כי אתה אתי משתתף פעם ראשונה בנאומים בני דקה , אבל נאומים בני דקה , בטבע שלהם הם בני דקה .
זאת אומרת , דקה ועשר שניות , וכמובן , לא הפסקתי אותך .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת אמסלם , ואחריו - ניצן הורוביץ .
אחריו בן - סימון ואחריו רוני בר - און .
תודה רבה לחבר הכנסת הרב חיים אמסלם .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ , ואחריו - חבר הכנסת בן - סימון .
תודה רבה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
חבר הכנסת בן - סימון - בבקשה , אדוני .
שמענו את דבריך בקשב רב , כמובן , אבל נדמה לי שלמרות דבריך הבהירים והמנוסחים נפל שיבוש בדברך : אי - אפשר להפוך את ירושלים לבירת ישראל , שכן ירושלים היא בירת ישראל .
חלילה אפשר להפוך את זה בחזרה , ואני מקווה שלעולם לא .
אתה אמרת דבר שאפילו הדמוקרטים - פשוט על - פי חוק , ירושלים בירת ישראל .
תודה רבה .
חבר הכנסת בר - און - בבקשה , אדוני .
ואני דווקא שמחתי שראיתי אותך חותם על המודעה הזאת .
חבר הכנסת מגלי והבה - בבקשה , אדוני , ואחריו - אורי אורבך .
לא ביקשת ?
נעתקו מלים מפיך השבוע בגלל הצרידות .
חבר הכנסת מגלי והבה .
נדמה לי שכפרטים אין אדם במדינת ישראל שלא מגנה את הפגיעה , באמת , הקשה בחפים מפשע והדרך שבה זה נעשה .
מבחינת מדינת ישראל , מדינת ישראל לפעמים צריכה לשקול מה עדיף לסורים ולאותם קורבנות , כאשר היא מגיבה .
הדברים מובנים מאליהם .
לא אמרתי לך להתערב - - - נדמה לי שבעניין זה עם לעם ואדם לאדם , אנחנו כולנו מסכימים אתך .
שמעתי גם את שר החוץ הבוקר , שאומר את זה בצורה מפורשת ביותר .
אם הוא אומר את זה אז ודאי שגם אנחנו אומרים את זה .
יש .
יש שם מראות דמים קשים , עפו .
אני חרד לחשוב מה היה קורה - - - לא דיברתי .
אמרתי ששמעתי .
לא נתתי ציונים לשר החוץ , ציינתי רק עובדה , שהבוקר שמעתי את שר החוץ אומר את הדברים האלה מפורשות .
חברי הכנסת , האם יש מי מכם באולם שביקש להשתתף בנאומים בני דקה ולא קיבל את ההזדמנות ?
מוץ היה פה , חברת הכנסת רוחמה אברהם - בלילא , השרה לשעבר - אבל אתם לא רוצים .
אנחנו עוברים לשאילתות דחופות .
רבותי , שאילתות דחופות .
ובכן , ראשון המשיבים יהיה השר להגנת העורף , שישיב בשם משרד הביטחון - לא בשם שר הביטחון , בשם משרד הביטחון .
שר העורף , שבקי ויודע את כל המוצאות של הנושאים אשר בהם אנחנו דנים .
מדובר בהמלצות ועדת - גורן , שאותן יעלה , מייד לאחר שהשר יגיע לדוכן , חבר הכנסת מוץ מטלון .
נא להקריא את השאלה קודם .
תודה רבה .
תשב במקומך עד שתוכל לשאול שאלה נוספת .
כבוד השר , בבקשה .
בבקשה , מוץ .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה לכבוד השר .
באמת אנחנו מאוד מודים לך .
חבר הכנסת אורי אורבך מבקש לשאול את השר לביטחון פנים .
השר לשעבר לביטחון פנים נמצא אתנו , השר עוזי לנדאו , שישיב בשם חברו המכהן היום כשר לביטחון פנים , והוא ישיב על השאילתא , והוא בקי במשרד לפני ולפנים .
לא לא לא , הוא שר גם היום , הוא לא רק שר לשעבר , אחרת הוא לא יכול היה להשיב .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב .
תודה .
נא להמתין .
יש לך שאלה נוספת ?
תודה רבה .
רק רגע , שאלה נוספת לחבר הכנסת בן - ארי .
בבקשה .
