לא , לא .
אנחנו לא נקיים דיון משולב כי הנושאים נפרדים בתכלית .
אנחנו נקיים אולי את הדיון עצמו .
אדוני יציג קודם כול את הצעת התקשורת .
ייתכן מאוד , אם לא תהיה התנגדות מצד מרכיבי הבית , ואני אשאל את הסיעות , מי שרוצה להתנגד שיתנגד - אנחנו נוכל לקיים , ניתן חמש דקות לכל נואם , ונוכל לקיים דיון משולב בשני הנושאים , אם כי הם שני נושאים שונים בתכלית , מהותם היא שונה .
אתה קורא רק , בשלב זה , אחרי זה אני אשאל , ואז אני אזמין אותך לעלות פעם נוספת .
אנחנו דנים ברגע זה בחוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 37 ) , התשע"ג - 2012 .
כבוד שר התקשורת , בבקשה , אדוני יציג את החוק .
כבוד השר , אם מותר לי לעזור לך - זכיתי , ולא ידעתי למה זכיתי , לשמש שר במשרד שבו אתה זכית .
ואם הייתי יודע אז שאתה תהיה , בוודאי שהייתי עולה במעלות רמות ביותר .
ובהחלט גם אתה קלטת שצריך לעבור משיטת הזיכיונות לשיטת הרשיונות .
אני רק רוצה לומר לך שקודמי במשרד היה השר פואד בן - אליעזר , ואני נתברכתי בהזדמנות לחנוך את ערוץ - 10 כשר שלא היה אפילו שלושה חודשים על כיסאו , ובאתי לפני האנשים המצוינים של ערוץ - 10 , אשר זכו בזיכיון על - פי הצעה שהם הגישו , ואמרתי להם : רבותי , בדרך כלל שר זוכה פעמים רבות לאיזה יתרון שלא מגיע לו , ואני לא רוצה שתיתנו לי את הזכות לפתוח את ערוץ - 10 , כי אני פותח אותו בשמו של חברי הטוב השר פואד בן - אליעזר , וזאת אני עושה לא מתוך צניעות , ולא מתוך אי - רצון לקבל עלי דפנה כלשהם שלא מגיעים לי .
אני עושה זאת משום שיש לי חשש כבד מאוד , ברמת היכולת שלנו לפרוץ ערוצי תקשורת על - פי התחייבות לעמוד בתנאים כאלה או אחרים , כדבר שעלול להביא למצב שבו התקשורת תגלוש מאותן פלטפורמות שידור , של שידור ציבורי , שידור שניזון מפרסומות ושידור שמיועד למנויים .
ואכן , אמרתי שאני לא רוצה שבעוד שנה יבואו אלי בטענות , ועתה זה נגרר עד לפתחך .
אבל מובן שהיום אנחנו נמצאים בפני מציאות , והמציאות הזאת גם מחויבת כלפי הצורך בתקשורת חופשית , כמובן , והצורך בניהול העניינים שבין הזמנים עד מציאת זיכיון , ההליכה לשיטת הזיכיונות , למצוא את הפתרון , איך אנחנו מקיימים תקשורת בזמן זה .
אני רק רוצה לחזק אותך , ואני יודע עד כמה פעלת להגיע שנעבור משיטת הזיכיונות לשיטת הרשיונות , שבה יוצבו תנאים .
כל מי שיוכל , גם תנאי השוק יכתיבו זאת , יוכל לבוא ולבקש רשיון .
גם פה צריך באמת רגולציה מאוד חריפה .
אבל אני באמת מעריך את כל מאמציך כשר התקשורת , שלא לדבר לאחר מכן כשר הרווחה , על פעולתך למען הציבור בעניין זה , ואני יודע עד כמה עמלת להביא לידי פתרון .
נכון , נכון .
לפי שעה .
זה חוק ברית המועצות .
תודה .
אדוני לא נכנס לפרטים .
החוק מונח לפני חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אם אתם מסכימים עם אדוני - אני רואה פה - קדימה , מי היום - אתה נציג קדימה ?
הוא .
הוא נציג - לא , חברת הכנסת סולודקין , תגידו לי מי נציג קדימה .
חבר הכנסת בילסקי , האם אתה מסכים לדיון משולב , שהשר יציג גם את החוק השני ?
העבודה - כבל מסכים .
התנועה - מסכימה .
חבר הכנסת ברכה .
יש אנשים שעדיין יושבים באותו מקום שהם ישבו גם בכנסת הקודמת .
אתה רואה ?
זה קורה .
אתם מסכימים .
חבר הכנסת זאב ?
מסכים .
חבר הכנסת אורי אריאל ?
מסכים .
חברת הכנסת חוטובלי ?
יושב - ראש ועדת הכלכלה הסכים , וזה דבר חשוב , כי בלי הסכמתו לא הייתי מסכים להציע זאת .
לכן אני אומר על דעת כל הסיעות הנמצאות כאן בבית - חבר הכנסת הורוביץ , אתה מסכים לדיון משולב ?
אוקיי .
אז אני מזמין את שר - את השר או את יושב - ראש הוועדה ?
לא , את השר אני מזמין על מנת להציג את חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו - לא , חוק התקשורת .
חוק התקשורת - חדשות מקומיות .
השר יציג זאת , ולאחר מכן חברי הכנסת יעלו לדיון , ובמקום שיהיו להם שלוש דקות - אנחנו נדבר על שני החוקים , כל אחד חמש דקות .
בבקשה .
החכמים הועילו הרבה , תאמין לי .
בשני הנושאים יש אנשים שרוצים להתבטא לגופו של עניין .
חבר הכנסת זאב נסים , קודם כול , אני מוכרח לומר שהצעותיך תמיד באות לפני , ואני תמיד שוקל אותן , כי הן רציניות .
יחד עם זה , לא תמיד אני נענה להן .
מה שקבעתי - אני נשאר עם זה .
בבקשה , אדוני יציג את החוק השני , ולאחר מכן נתחיל בדיון הכללי .
אני מוכרח לומר גם לעניין זה , אדוני , אחת משתיים - או שאנחנו מסכימים או שאנחנו לא מסכימים .
אם מסכימים , אני כבר מציע להאריך את זה לשנה , כי הכנסת הבאה , עד שהיא תעסוק בתקציב ועד שתוקם הממשלה , כבר נגיע לשישה חודשים , ואנה אנו באים ?
אז נבוא עוד הפעם להאריך בחצי שנה ?
אני אציע לוועדת הכלכלה - - - תודה רבה .
הוצגו שני החוקים .
על - פי הסכמת כל חברי הכנסת הנוכחים , רבותי , אנחנו מתחילים בדיון הכללי .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - ראשון הדוברים .
לרשותו חמש דקות .
אחריו - דב חנין , ואם לא יהיה - חבר הכנסת איתן כבל , ואם לא יהיה - חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , ואם לא יהיה - יואל חסון .
רבותי , בעוד דקה אני סוגר את הרשימה .
בבקשה .
שידור ממלכתי זה מטעם הממלכה , זה הממשלה .
זה שידור ציבורי .
דרך אגב , לגבי ערוץ הכנסת אני מבקש מאדוני לכתוב לי מכתב .
תודה רבה .
חבר הכנסת חנא סוייד - אינו נוכח .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
מאיר שטרית יהיה במקום כבל , וכבל במקום - אוקיי , בסדר גמור , אין בעיה .
אלא אם כן יש לו סיבה מאוד מיוחדת , שהוא ישכנע אותי מדוע הוא לא איבד .
ברור כשמש שמי שקוראים לו לעלות לדוכן והוא אינו נוכח מאבד את הזכות שניתנה לו לומר את דבריו .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
לא לא , השר נמצא פה .
נא להבהיר לשר שהוא חייב להיות פה , אלא אם כן הוא יביא ממלא - מקום .
הנה , השר נמצא פה .
השר מקפיד - - - - - - השר מקפיד בכבודה של הכנסת .
השר כחלון מקפיד בכבודה של הכנסת .
הנה , אני נותן לך את כל השניות שהשר לא היה פה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , ואחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית .
אחריו , אחריו , אחרי עפו .
האם יש אגבאריה ומיניהם ?
אז למה אדוני אומר " פייגלינים ומיניהם " ?
טוב .
אז , אדוני , מתנחלים זה שם כללי .
הפייגלינים זה משפחה כמו אגבאריה .
הבנתי , אבל אדוני נותן בהם סימנים מבלי שאנחנו רשאים לעשות זאת .
כן .
רק הערתי .
אתה לא חושב שזה פגיעה , אבל היא יכולה להתפרש .
כי אני הייתי מאוד כועס אם היה מישהו מחברי בליכוד היה אומר : האגבאריה למיניהם .
לכן אני - - - נכון , אבל אתה יודע , יותר טוב לשים לב .
תודה רבה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית .
אחריו - חבר הכנסת גאלב מג'אדלה .
על אף הקומיסרים לתקשורת במשרד המשפטים , שאדוני עמד בגבורה מולם .
אני חושב שהסוגה העילית שהשר דיבר עליה היא חשובה ביותר , היא בנפשה של החברה בישראל , ולכן אני חושב שגם לזה היית מסכים ודאי .
ודאי .
זה תפקידו של ערוץ - 1 .
ערוץ - 1 הוא ערוץ למיעוטים - - - - לאוהבי קונצרטים ולאוהבי תיאטרון .
הוא לא צריך לתת לציבור מה שהוא רוצה .
הוא צריך לתת לציבור מה - - - נכון .
זה ההבדל בין השידור הציבורי לשידור הדוקטרינרי .
האמירה שהמקום יהיה בירושלים היא אמירה שבה אנחנו מתייחסים לירושלים במעמד שאנחנו רוצים לתת לה .
גם ברשיונות , לפי דעתי , אחד התנאים הראשונים יהיה שהחדשות תשודרנה מירושלים .
דרך אגב , ערוץ - 10 בא בזמנו לשר התקשורת , ב- 2003 , במקרה הייתי אני , ואמר : תן לנו שנה " גרייס " .
אני מודה באשמה .
כי הם אמרו : אנחנו בחיתולים , אנחנו צריכים - - - בלי ציון אין ציונות .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו ממשיכים .
חברי הכנסת גאלב מג'אדלה , יואל חסון ושלמה מולה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים הלאה .
חבר הכנסת יואל חסון , ובא אחריו - חבר הכנסת שלמה מולה .
בבקשה , אדוני .
פסק זמן , הוא לא בפרישה .
שאלתך הובנה , כבוד השר .
בבקשה .
הזמן הוא בידיו , כבוד השר .
השאלה יכולה להיות נכוחה .
אני מציע לכם להיפגש היום באחת מתוכניות הטלוויזיה ולהתווכח .
אני לא אתן לו עוד זמן , ולכן , אחר כך הוא יבוא ויאמר לי , נשאלתי שאלות , מה זה .
זו לא שעת שאלות לחבר הכנסת יואל חסון .
לא , הוא מאוד ליברלי , השר .
הנה אני מוסיף לך עוד דקה על זה שהפריעו לך , בבקשה .
דרך אגב , זה היה בידך בקדנציה הקודמת .
אולי זה יהיה בידך בקדנציות הבאות .
בוודאי אתה תמלא - אני כבר לא אהיה פה , אבל אני אזכיר לאנשים את הפרוטוקול שהשר יואל חסון , בזמנו כחבר כנסת , אמר דברים , ונא לקיים אותם .
לא , לא , זה גם נכון .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה , בבקשה , ולאחריו - חבר הכנסת מגלי והבה .
ערבות .
ערבות זה תקציב , אני מזכיר לך .
לא בטוח לאפשר , אבל לא להפריע להם להתקיים .
כי אתה צריך להבין , חבר הכנסת - - - - - - שנינו הגשנו מכרז ; יוותרו לך על תנאים שאתה צריך לעמוד בהם ולי לא יוותרו ?
זאת אומרת , יש פה בעיה מעבר לעניין זה .
אבל בהחלט , כאשר יש נושא שמפריע להם להתקיים , אני מסכים אתך , אבל לא - - - כי ברגע שאתה עושה מכרז בשם התקשורת ובשם חופש הביטוי , אי - אפשר שתהיה הפקרות גם - - - - - - ואני בטוח שאנשי ערוץ - 10 מבינים זאת , ודאי הנהלתם , והדברים ברורים לחלוטין .
תודה רבה לחבר הכנסת מולה .
אני מזמין את חבר הכנסת מגלי והבה , אחריו - רוברט טיבייב , ואם לא יימצא - יעלה חבר הכנסת איתן כבל .
אני בהחלט מסכים אתך שהעברת החדשות המורחבות בערבית בשעה 18:30 כל ערב מהערוץ הראשון לערוץ - 33 היא דבר שצריך דיון מיוחד , וזה כבר עשר שנים שאני טוען זאת .
לא יכול להיות - במצב שבו יש לנו % 20 אנשים , או אפילו יותר - למעלה מ- % 30 ששומעים את החדשות בערבית , גם אם לא מוסלמים או נוצרים ; יהודים .
אני חושב שבאמת נושא זה צריך לבוא ולהידון ברדיו הציבורי ובשידור הציבורי .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי והבה , ואני מזמין את חבר הכנסת רוברט טיבייב - אינו נוכח .
אני מזמין את חבר הכנסת איתן כבל .
היית יושב - ראש ועדת הכלכלה .
אבל יחד עם זאת , אני לא מהחסידים של אנשים שהם אזרחים זרים ותורמים רבות למדינה , אני נגד אלה שעוזרים לנו , אבל אני מוכרח - - - - להעלות על נס את המשקיע רון לאודר , שאני אתו לא ביחסי קרבה כאלה או אחרים .
אני מוכרח לומר שאדם שבא בימים אלה ומשקיע סכומים אדירים כאלה - תשמע , צריך באמת - - - אין לי כוח למחוא כפיים , אבל יש באמת להעריך זאת הערכה רבה ביותר .
אני אתן לך את כל הזמן .
אז הוא לא חלם - תראה , קל וחומר - - - כן , כן , זה קל וחומר - - - תודה .
תודה .
אוקיי .
הרי לא יבקש אדם רשיון אם הדבר הוא לא כלכלי , אלא אם כן ישתלטו גורמים - - - אין דבר שהוא הכי טוב , אבל זה הרע במיעוטו .
תודה רבה לחבר הכנסת איתן כבל .
חברת הכנסת זוארץ , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת זאב בילסקי .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה .
תודה רבה .
גברתי .
לא , שר התקשורת עומד מולך .
נאמן הבית לעולם לא - - - לסיום , אתה אומר .
תודה רבה לחבר הכנסת נחמן שי , שבאמת פעל רבות בכנסת השמונה - עשרה בנושא התקשורת .
חבר הכנסת יובל צלנר - אינו נוכח ; אורי אריאל - אינו נוכח .
אורי אורבך - בבקשה , אדוני .
אתה רואה שאני חזיתי את הנולד .
זה לא נבואה , זה ראייה .
סליחה שנייה , אחרי אורי אורבך - אכרם חסון .
אם עתידה ירושלים להגיע עד דמשק , ודאי שנווה - אילן בדרך .
השאלה היא אם גבעתיים - - - תודה רבה לחבר הכנסת אורי אורבך .
חבר הכנסת אכרם חסון .
אחריו - חבר הכנסת אייכלר .
צריך להפנות את תשומת לבו .
מכובדי .
לסיום , בבקשה .
חבר הכנסת , שרק לא תהיה שום אי - הבנה .
הבקשה היא של הממשלה , שאתה מתכוון לתמוך בה .
זאת אומרת , אתה אומר לממשלה - - - לא , כי כשאתה אומר לממשלה " בושה " , יכולים לחשוב שזה בושה שהם הגישו את החוק .
פעם החדשות בערוץ הראשון בערבית - היו רואים זאת כמעט 100 מיליון איש , בכל המזרח התיכון , אדוני שר התקשורת .
בוודאי , מה זה , היה הערוץ הראשון בישראל , ערוץ שהוא אמין מבחינה עובדתית על כל תושבי האזור .
אתה צודק , חבר הכנסת מג'אדלה והשר מג'אדלה .
אתה צודק .
אני רק הייתי פה כל הזמן , ואמרתי : מדוע הוציאו מהערוץ הראשון והעבירו את זה לערוץ שהוא בכבלים ?
גם השר כחלון שאל את זה כשהוא היה יושב - ראש ועדת הכלכלה .
אני מבקש להימנע מתגובה על עניין זה .
תודה .
חבר הכנסת עתניאל שנלר - בבקשה , אדוני .
מכובדי חבר הכנסת מיכאל בן - ארי לאחריו , ואם לא יהיה נוכח - חבר הכנסת אחמד טיבי יחליף אותו .
ואם שניהם לא יהיו , אז נינו אבסדזה .
ואם היא לא תהיה , אז דבאח יהיה הנואם הבא .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת עתניאל שנלר .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , ולאחריו - אחמד טיבי .
ואנחנו מתחילים להתכנס לקראת סיום הדיון בקריאה הראשונה .
בלי להסכים אתך , אבל הדבר הראשון זה דע את האויב .
לסיום .
תודה רבה לך .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
אחריו - חברת הכנסת נינו אבסדזה , אחריה - נסים זאב , דבאח , אקוניס ופלסנר , ובזאת אנחנו מסיימים .
לא לקרוא קריאות ביניים בעמידה ובהליכה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חברת הכנסת אבסדזה , ואחריה - נסים זאב , חבר הכנסת אחמד דבאח - - - השר לעתיד אמנון כהן , אני מבקש מאדוני לא לדבר עם היציע .
זה אסור .
בבקשה , גברתי .
אתה עולה לדבר .
עוד מעט יענה לך - - - חבר הכנסת אקוניס , תן לה לסיים .
אני לא יכול למשוך את הישיבה הזאת אחרי 1 בינואר .
נא לסיים .
נא לסיים .
תודה רבה .
היא כבר סיימה .
היא סיימה .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , יקירי .
אני מתנצל על כך שאתה לא האחרון .
חמש דקות , נסים .
ביקשת שלוש , יש לך חמש , אבל לא יותר .
נו , איך שאתה רוצה .
אתה לא חייב חמש דקות .
כן .
אם אתה לא תאמר מה שהוא אמר , אז הוא טעה .
שלוש דרישות .
שלוש .
- - - שידור , שלא - - - יש גם יצירות שהן משפטיות .
הוא יודע - - - חבר הכנסת זאב הנכבד , אתה אמרת ששלוש דקות זה הרבה זמן , אבל תדע שכבר עברו - - - לא לא , יש לך עוד שתי דקות שלמות .
חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת טיבי .
חברת הכנסת אבסדזה .
הוא שמע אותך ולא קרא קריאות ביניים .
חבר הכנסת טיבי , זה לא דיון ביניכם .
חברי הכנסת .
אדוני , יש לך עוד דקה שלמה , אני מאריך לך .
לא להפריע לו .
לא לא לא , זה לא מועצת - - - הליכוד ביתנו , קוראים לזה .
ישראל ביתנו והליכוד זה הליכוד ביתנו .
אל תשאל אותי איך - - - ביתנו .
תודה רבה .
לסיום .
לא עכשיו .
לסיום .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה , חבר הכנסת אחמד דבאח , ואם פלסנר לא יהיה אז אחרון הדוברים - אקוניס .
אני מוכרח לומר לך , חבר הכנסת נסים זאב , בתור אדם שלא רואה טלוויזיה , זאת אומרת אתה - אתה רואה הרבה יותר ממני .
אני שמעתי כמה תוכניות שאני לא הספקתי לראות אותן .
אה , הבנתי .
בבקשה , חברי .
לא לא , אנחנו , אין לנו זמן עכשיו לדון בכל התולדות .
נא לסיים .
כן .
תודה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת דבאח .
חבר הכנסת אקוניס , אחרון הדוברים .
כבוד השר , שר התקשורת , אם ירצה , יוכל להתייחס לדברי המתווכחים .
ירצה שנצביע , אנחנו נצביע .
הוא אחרון .
אחרון הדוברים .
חבר הכנסת חסון - לחבר הכנסת חסון לא הפרעת , כי לא היית , אבל אני לא אתן לאף אחד להפריע לך .
תודה .
תודה .
תודה .
תודה .
למה לך להתייחס ?
לא יהיו לך יותר מארבע דקות אם תענה להם , אני אומר לך .
מאוד בקצרה .
אנחנו - - - - רבותי , אנחנו בכנסת , לא בכותל עכשיו .
בבקשה .
כל מי שיש לו בעיות שילך - - - זה בתנאי שנחזור - - - - - - בתנאי שנחזור לפלטפורמות שידור שהן זליגות .
זה אתגר מחייב .
מאה אחוז .
מאה אחוז .
תודה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אקוניס , שהיה גם יושב - ראש ועדת הכלכלה שדנה פעמים רבות בנושא התקשורת - וחבר הכנסת כרמל שאמה שעתיד בעוד כמה דקות לפתוח את הישיבה גם בנושא זה .
כבוד השר הנכבד , האם אדוני מבקש שנצביע , או הוא רוצה להתייחס ?
להצביע .
ובכן , אנחנו קיימנו דיון משולב , אבל אנחנו כמובן נצביע על כל חוק בנפרד , כדי לאפשר לחברי הכנסת להביע את דעתם על כל חוק בנפרד בקריאה ראשונה .
אני גם מודיע שוועדת הכנסת בראשותו של חבר הכנסת יריב לוין נתנה פטור מחובת הנחה , בגלל צוק העתים , לשלוש הקריאות , ולכן עם סיום ההצבעה , ואם אכן הכנסת תאשר בקריאה ראשונה , ועדת הכלכלה תוכל לשבת מייד כדי לקיים דיונים ולהביא , אם אפשר , את הנושא לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , ובהחלט אפשר .
זה כבר - אתה צריך לבוא בדברים עם יושב - ראש הוועדה .
הרי אני ביקשתי לסגור את הכנסת כדי שיתקיים דיון ציבורי ולא נעשה מחטפים .
פה יש צורך אמיתי , מבחינת תפיסת העולם של הדמוקרטיה הישראלית , לדון בחוק .
אם אנחנו מאשרים אותו צריכים גם לקיים את הדיון בו .
הכול תלוי בכם .
אם הדיון יתקיים בצורה כזאת שבה אנחנו נוכל לעבור מקריאה ראשונה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית באותו נוסח , מובן שהדבר יקצר את התהליכים .
אבל מובן שוודאי יהיו חברי כנסת שירצו להביע את דעתם .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה , וההצבעה הראשונה היא : הצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 37 ) , ואני נותן תרגום : המתייחס למה שנקרא נושא ערוץ - 10 , ואנחנו נצביע עליו בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
33 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
לכן אני קובע שהצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 37 ) , התשע"ג - 2012 , עברה בקריאה ראשונה ותועבר מייד לוועדת הכלכלה של הכנסת כדי להכינה עוד היום לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק התקשורת ( המשך שידורי חדשות מקומיות בטלוויזיה ) ( תיקוני חקיקה ) ( הוראות שעה ) ( תיקון מס' 5 ) , התשע"ג - 2012 .
נא להצביע בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
אוקיי , 34 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
גם הצעת חוק התקשורת ( המשך שידורי חדשות מקומיות בטלוויזיה ) ( תיקוני חקיקה ) ( הוראות שעה ) ( תיקון מס' 5 ) , התשע"ג - 2012 , עברה בקריאה ראשונה , ועוברת מייד לוועדת הכלכלה , אשר תתחיל לאלתר את דיוניה בהכנת שני החוקים לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , חברי הכנסת , והסעיף הבא על סדר - היום הוא הצעת חוק הרבנות הראשית לישראל ( הארכת כהונת הרבנים הראשיים ) ( הוראת שעה ) , התשע"ג - 2012 , קריאה שנייה ושלישית .
אמור להציג את החוק יושב - ראש ועדת חוקה , חוק ומשפט שאינו נוכח באולם , אף שהוא יודע על סדר - היום , וגם לא הסמיך מי מהוועדה להציגו בפניו .
ולכן , אנחנו לא נדון בחוק זה , אלא אם כן יבקשו ממני להחזירו לסדר - היום .
עכשיו אני מבקש מיושב - ראש ועדת החוקה גם בנושא החלטת ועדת החוקה , חוק ומשפט בדבר תיקון טעות בחוק הגנה על הציבור מפני עברייני מין - הוא לא נמצא כאן .
אה , את מציגה את זה ?
את הוסמכת .
ועדת החוקה , חוק ומשפט הסמיכה .
מדוע לא הסמיכו אותך גם לחוק הראשון ?
לחוק בנושא הבחירות לרבנות הראשית .
הסמיכו אותך רק לזאת .
אוקיי , בבקשה .
טוב .
הואיל ואיש לא נרשם לדיון בעניין זה , ואנחנו צריכים הצבעה משום שפה מבקשת הוועדה תיקון טעות בחוק ההגנה - איש לא ביקש לדבר .
אנחנו נעבור מייד להצבעה , לאחר שממלאת - מקום יושב - ראש הוועדה , חברת הכנסת חוטובלי , תחזור למקומה .
אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד החלטת ועדת החוקה ?
מי נגדה ?
נא להצביע .
אנחנו עוסקים הכול בדבר שהוא - בדברים טכניים .
רבותי , אנחנו עוברים להודעת הממשלה בהתאם לסעיף - הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
הודעה שאינה מצריכה הצבעה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה ביקש ממני להוסיף את קולו , שכן הוא תומך בהחלטת ועדת חוקה .
אני לא יכול להיענות לבקשתו אבל רושם בפרוטוקול שהוא מבקש להודיע שהוא תומך בהחלטה זו .
תודה רבה .
בבקשה .
תודה רבה .
אדוני , יושב - ראש ועדת הכנסת , אדוני שם לב לדבר שלא היה לו תקדים בכנסת ישראל בכל מה שידוע לי , שהונחה הצעת חוק לקריאה שנייה ושלישית על מנת שנעלה אותה על סדר - היום , אבל יושב - ראש הוועדה בחר שלא להציגה בפני הכנסת .
לכן , איננו יכולים לקיים הצבעה .
ואם יש לך עמדה בעניין זה - כי עמדתי ברורה : אם לא מציגים , אי - אפשר להצביע .
תודה רבה .
אבל זה דבר שהוא ללא תקדים , בלי ספק .
הודעת הממשלה בהתאם לסעיף 9. האם , כבוד השר ארדן , אדוני ימסור הודעה בדבר הפסקת כהונתם של שרים ?
בבקשה .
ויישאר על מקומו כדי להודיע גם את ההודעה הבאה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
אין צורך בהצבעה , ולכן ההודעה נכנסת לתוקפה מרגע הודעתה .
כבוד השר יודיע לכנסת הודעה בהתאם לסעיף 9 ( א ) ( 7 ) לחוק הממשלה , על מילוי מקומו של שר .
אה , בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר התייחס לכן לסעיפים 6 , 7 , 8 - עד עכשיו - - - - בסדר - היום , כפי שהוצג .
ועכשיו אנחנו עוברים לסעיף 9 שבו תודיע הממשלה על מינוי סגן שר .
כן .
ואכן , מרגע מסירת הודעה זו , אדוני , חבר הכנסת , אדוני סגן השר .
תודה רבה לדני אילון .
תודה רבה לשר .
ועכשיו אנחנו נעבור - - - - - - הודעה .
נדמה לי שהפעם - - - שגם לא צריך .
לא , פה צריך .
פה צריך הצבעה .
פה צריך הצבעה .
אני רואה .
סעיף 11 בסדר - היום : בקשת הממשלה , בהתאם לסעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , להעביר לראש הממשלה את הסמכויות הנתונות לשרת התרבות והספורט לפי חוק דוד בן - גוריון , התשל"ז - 1976 .
שלכך צריך גם הצבעה , ולכן יכולים חברי הכנסת להשתתף בדיון .
כבוד השר קודם כול יודיע .
תודה רבה .
אדוני נרשם , חבר הכנסת דב חנין , לרשות דיבור בנושא זה , שכן כל סעיף שבו נדרשת הצבעת הכנסת לאישור החלטת ממשלה , מותר הדיבור לחברי הכנסת .
חבר הכנסת דב חנין , האם אדוני רוצה לעלות לדוכן או שהוא מסתפק מהצד - איך שהוא רוצה .
בבקשה , עולה לדוכן .
לרשותו שלוש דקות או ?
שלוש דקות .
אם השר ירצה להשיב , כמובן הוא יוכל להשתמש בזכותו להשיב .
הוא יכול .
בהחלט .
תודה רבה .
השר ודאי לא רוצה להשיב , כי זה לא קשור לבקשה של הממשלה .
לכן אנחנו נעבור להצבעה אם אנחנו מאשרים את העברת הסמכויות משרת התרבות לראש הממשלה במה שקשור לחוק בן - גוריון .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
תשעה בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שבקשת הממשלה , בהתאם לסעיף 31 בחוק - יסוד : הממשלה , להעביר לראש הממשלה את הסמכויות הנתונות לשרת התרבות והספורט לפי חוק דוד בן - גוריון , אושרה על - ידי מליאת הכנסת .
אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום בהתאם לבקשת 25 חברי כנסת בנושא : התקפת מפלגות השמאל על הבנייה בירושלים משרתת את האינטרסים הפלסטיניים , הצעות לסדר - היום מס' 8825 , 8826 , 8827 ו- 8828 .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת אופיר אקוניס .
אני מבקש מחבר הכנסת אורבך להחליפני בכס הנשיאות .
אחריו - חבר הכנסת נסים זאב , ובזאת נסתפק .
לא , גם חבר הכנסת רוברט אילטוב רשום .
שלושה דוברים , השר ארדן ישיב , ואחר כך אנחנו כנראה נצא להפסקה .
מכובדי , עשר דקות מלאות עכשיו יש לך .
חברי הכנסת , אני מחדש את ישיבת הכנסת שהופסקה בסביבות השעה 17:30 על מנת לאפשר לוועדת הכלכלה להכין לקריאה שנייה ושלישית את שני החוקים אשר עברו היום ונושאם תקשורת , גם נושא זכייניות ערוץ - 10 וערוץ - 2 , כמו גם שידורי החדשות המקומיות .
אני מודה לוועדת הכלכלה וליושב - ראש הוועדה על עבודתם היסודית , אשר בה נתחייבו ונתקיימו כל יסודות הדיון הציבורי .
למרות הזמן הקצר שהיה בידנו , אנחנו לפחות עשינו את העבודה , כאשר ניתנה הזדמנות לכל אחד ואחד לומר את דברו בשני הנושאים .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
אני ביקשתי גם לומר מלים מספר על המנוח אמנון ליפקין - שחק , אחד מגיבורי ישראל וגם חבר כנסת ושר לשעבר , אבל מפאת השעה המאוחרת ומפאת מיעוט המשתתפים , נעשה זאת מייד כשיזדמן לנו בכנסת הזאת או בכנסת הבאה .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכלכלה להציג את החוק הראשון והוא הצעת חוק התקשורת ( המשך שידורי חדשות מקומיות בטלוויזיה ) ( תיקוני חקיקה ) ( הוראות שעה ) ( תיקון מס' 5 ) , התשע"ג - 2012 , על מנת שנוכל לשמוע הסתייגות אחת שנרשמה על - ידי חבר הכנסת שלמה מולה הנמצא כאן באולם וכמובן ביקש לנמק את הסתייגותו .
לאחר מכן נעבור להצבעות , במידה שיהיה צורך - גם על ההסתייגות .
אדוני , יושב - ראש ועדת הכלכלה - בבקשה , אדוני .
ייתכן מאוד שבמקום להכניס את זה ליסודות התקציב כסעיף תקציבי , צריך להעביר זאת לחוק רשות השידור בכל מה שקשור לאגרת הרדיו והטלוויזיה .
הרי בתחילת הדרך , עוד שנים רבות לפני שנכנסת לחייך הציבוריים במסגרת של המדינה , לפני היותך אפילו חבר מועצת העיר רמת - גן , הרי מי שקיבלו על עצמם כתוצאה מתנאי זיכיון היו זכייני הכבלים ; הם קיבלו על עצמם לממן את החדשות המקומיות .
היום זה נופל למעשה על אזרחי המדינה , וייתכן מאוד שבאופן מוצדק .
ייתכן מאוד שצריך להעביר את זה למערכת של אגרת הרדיו והטלוויזיה .
לפי הדיון אצלך היום , שעוד מעט נגיע אליו , נצטרך למצוא גם מקורות לחוק הקולנוע .
אנחנו נמצאים - - - למעט יום כיפור .
אדוני היה אומר : 364 יום בשנה ; למעט יום כיפור .
תודה רבה , זה בסדר גמור .
לפני שאתה יורד מהדוכן ולפני שתעלה פעם נוספת - אני הבנתי מדבריך שאין כאן עניין של קואליציה ואופוזיציה .
טוב אמרת , משום שמדובר בחברה בישראל ובאמת הכנסת כולה התכנסה פה - אחד .
אבל האם אנחנו יכולים להעביר את החוק הממשלתי בלי הממשלה ?
ממשלת ישראל .
אדוני , יש פה הצעת חוק של הממשלה .
אם אתה הוסמכת על - ידי הממשלה אין לי בעיה .
אני אעביר את החוק , אני מודיע לכם .
אני אעמיד את החוק להצבעה .
אני לא אעביר את החוק , אני אצביע בעד החוק .
בימים רגילים , אם לא היה נציג ממשלה פה - - - - הייתי דוחה את המשך הישיבה עד אשר תבוא הממשלה .
אם יש לך איזו דרך להשביע , הייתי כבר משביע אותך גם כן .
תודה רבה לך , אדוני .
באופן חריג , כפי שעשינו היום הרבה דברים חריגים ועוד עתידים לעשות הערב עוד דבר - אני אשאל את היועצת המשפטית אם ברור לכל אחד מה הם אותם דברים אשר אנחנו משנים בחוק הזכיינים לערוצי הטלוויזיה המסחרית .
אבל כרגע אני מזמין את חבר הכנסת שלמה מולה לעלות ולנמק את ההסתייגות שלו להצעת חוק התקשורת ( המשך שידורי חדשות מקומיות בטלוויזיה ) ( תיקוני חקיקה ) ( הוראות שעה ) ( תיקון מס' 5 ) , התשע"ג - 2012 .
הסתייגותך היא לסעיף 1. אני נותן לך קודם לנמק את ההסתייגות .
אם ירצה , כמובן , חבר הכנסת שאמה להשיב - תוכל להשיב .
אדוני ישתה מים אולי .
לא , לא .
אני אפנה אליו ואשאל אותו .
אוקיי .
תודה .
אדוני יעמוד פה על הבמה , כי אני רציתי לשאול - חבר הכנסת מולה , חבר הכנסת מולה , כדאי לך לעמוד פה על הבמה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , ההסתייגות , מניסיוני הפרלמנטרי , יש לה סיכוי גדול להתקבל אם אכן חבריו של מולה יצביעו בעדה .
אני רק רוצה לומר לך ולשאול אותך , האם אתה תמשוך את החוק - אם כתוצאה מקבלת ההסתייגות , במקום 31 ביולי , כפי שאתם הארכתם אותו , משום שאין פה שר בממשלה שגם הוא היה יכול למשוך את החוק .
נא להשיב תשובה , ואז אתה תגיד לי אם אתה רוצה להחזיק בהסתייגות , כי זכותך .
אבל התוצאה יכולה להיות משיכת החוק , לפחות לשלושה שבועות .
מעירה לי היועצת המשפטית , חבר הכנסת מולה , שכדי להעביר את ההסתייגות שלך , שהיא הסתייגות תקציבית , צריך 50 חברי כנסת .
לא , לא , לא .
אנחנו יכולים גם , חבר הכנסת שאמה - - - כן , חמישה חודשים , זה למעלה מ - 5 מיליון .
כבוד היועצת המשפטית - תודה רבה לכם , תודה רבה לכם - היועצת המשפטית , עורכת - דין בנדלר , בבקשה , תעלי אלי לכאן .
כי את לא יכולה לדבר מהרמקול , אז אני אדבר עבורך .
האם ההסתייגות לחמישה חודשים עולה על 5 מיליון ?
רבותי , היא א - פוליטית .
היא נותנת לי את - היא באה מהכנסת , היא לא ממשרד האוצר .
חבר הכנסת - אם לא מקבלים את ההסתייגות שלכם כהסתייגות שיכולה להיות מוצבעת על - פי רוב רגיל , אתם יכולים להצביע נגד החוק .
אני לא אומר לכם , אני לא ממליץ גם .
רבותי , אני הייתי בכלל דוחה את - אתם צריכים להבין , אחת משתיים , או שאנחנו רוצים להעביר את זה , או שאנחנו נכנסים להרפתקאות .
ואני לא אתן לכנסת להיכנס להרפתקה .
אם אתם רוצים , זכותכם המלאה , בשעה 02:00 , כאשר אתם נמצאים פה , להכריע .
משום שכל הכנסת - - - אני יודע , אני ראיתי את - - - להלן ההערכה התקציבית כפי שנמסרת על - ידי מקורות הכנסת ולא מקורות האוצר : מדובר ב- 18.5 מיליון שקל לשנה , שהם 7.7 מיליון לחמישה - לשבעה חודשים זה 10.8 מיליון , וההפרש הוא 7.7 מיליון , לפי הסכומים שנתבקשו על - ידי משדרי ויוצרי החדשות המקומיות .
חבר הכנסת מולה , האם אתה עומד על הסתייגותך ?
אני כמובן אקפיד אפילו כאשר מדובר בנושאים שהם מאוד חשובים .
בבקשה , לפתוח את הרמקול .
אה , בבקשה , אתה רוצה לעלות .
גם המבקשים הסכימו על 18.5 מיליון שקל .
תבין שזה לשנה .
אני חושב , למשל , שההסתייגות שלך במקומה מהטעם הפשוט שעד יולי הממשלה לא תצליח להגיע ואז נצטרך להאריך פעם נוספת , אבל זה לא ענייני .
זה לא ענייני .
ניסיוני אינו חשוב בעניין זה .
כרגע הממשלה נענתה לנושא שבו היא התנגדה ברמה העקרונית - שהיא לא צריכה לממן את אותן חדשות , שהיא שאלה , באמת , שאלה שאלתית מאוד .
באו וניסו למצוא פשרה כדי לתת להם אפשרות לשישה חודשים .
יושב - ראש הוועדה לקח את האחריות על עצמו תוך התייעצות , אני מתאר לעצמי , אבל גם אם לא , הוא לקח את ההחלטה , וההחלטה הזאת הובאה כהצעת הוועדה לשבעה חודשים , עד 31 בחודש יולי .
עכשיו , אם אתם רוצים , אני אעמוד על זכותכם , על - פי התקנון .
אבל אתם יודעים מה התוצאה .
לכן אדוני מושך את ההסתייגות ?
שמעתי .
חבר הכנסת גילאון ?
אפילו אתה כבר נהיית אחראי מבוגר , חבר הכנסת גילאון .
למרות האון , הגיל קובע .
יש לך גם גיל וגם און .
אוקיי , רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
הואיל ואין הסתייגות - ההסתייגות נמשכה - אנחנו נצביע על החוק מקשה אחת בקריאה שנייה .
11 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , האם אתה מבקש שאנחנו נצביע בקריאה שלישית ?
אם כך , אנחנו מצביעים על הצעת חוק התקשורת ( המשך שידורי חדשות מקומיות ) ( תיקוני חקיקה ) ( הוראות שעה ) ( תיקון מס' 5 ) בקריאה שלישית .
חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
11 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק התקשורת ( המשך שידורי חדשות מקומיות בטלוויזיה ) ( תיקוני חקיקה ) ( הוראות שעה ) ( תיקון מס' 5 ) , התשע"ג - 2012 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
הודעה למזכירת הכנסת , בבקשה .
תודה רבה .
הואיל וועדת הכנסת שחררה מחובת הנחה , אנחנו יכולים מייד לדון בהצעת חוק זו גם בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
אין הסתייגויות אבל צריכים להציג את החוק .
אני מזמין את יושב - ראש הוועדה .
להצעת חוק זו אין הסתייגויות ואין בקשות לרשות דיבור של חברי כנסת נוכחים , אבל מובן שאנחנו לא יכולים להצביע עליה אלא אם כן יציגה בפנינו יושב - ראש ועדת הכלכלה .
אני גם מברך את הייעוץ המשפטי של הכנסת ושל כל מלווי הגופים השונים על כך שהצליחו להגיע לנוסח שמוסכם על כולם .
עקבתי אחרי דיוני הוועדה והדבר לא היה פשוט .
החוק הזה לא פותר אותם .
אדוני יושב - ראש ועדת הכלכלה - שעתידך לכנסת הבאה מובטח - נדמה לי , ואמר זאת היום חבר הכנסת אורבך , שיכול וקורה במדינה דמוקרטית שתקשורת מפילה ממשלה , אבל אנחנו הפוליטיקאים צריכים להימנע ממצב שבו ממשלה מפילה תקשורת - - - - ואני בטוח שזה גם על דעת הממשלה .
צריך להקים רשות תקשורת לאומית שבה לא יהיו מעורבים פוליטיקאים , ואז אדם וקבוצה שמגישים את הצעתם וזוכים במכרז ובזיכיון צריכים למלא אחר כל הוראות הבטחותיה ולקיימן .
יכולות להיות טענות כאלה או אחרות לערוץ כזה או אחר , אבל הקביעה שיהיו שני ערוצים משחקים בערבוביה בשוק אחד שהוא מוגבל - מה אנחנו יכולים לעשות ; אנחנו מדינה דגולה ומעולה אבל אנחנו עדיין לא גדולים עד כדי מצב שבו אנחנו יכולים לאפשר את כל הדברים האלה - אני באמת חושב שאדוני צריך להוביל את נס הקביעה - וכמעט קמה , ב- 2003 כמעט שקמה רשות תקשורת לאומית .
לא היה כבר שר תקשורת , מנכ"ל משרד ראש הממשלה דאז , אביגדור - - - - - - אביגדור יצחקי , יקירי , היה למעשה כמנכ"ל האחראי עד הקמת הרשות לתקשורת לאומית , ולאחר מכן היה צורך פוליטי , ועוד פעם מינינו שר תקשורת .
ולכן אני חושב שאנחנו היום נותנים מזור לבעיות כלשהן שאני לא בטוח שלא נצטרך להתכנס פעם נוספת , אני מקווה בשעה פחות מאוחרת מהשעה הזו .
אבל אני פעם נוספת רוצה להודות לך מקרב לב על ניהול יפה , יחד עם צוותך המקצועי ועם כל המשרדים האחרים , שבכל זאת הבאנו למצב שבו לפחות אנחנו נקיים איזה סיכוי לתקשורת באמת להתעשת .
ועד שתגיע למקומך - - - מנהלת הוועדה .
לנציגת משרד התקשורת , הילה - היא היתה פעם במשרד התקשורת .
אין לך כבר מה למהר , חבר הכנסת .
תודה רבה .
ועד שתגיע למקומך אני רוצה פעם נוספת לומר לציבור בישראל , שההחלטה שיצאה מתחת ידי בהתייעצות עם ראש הממשלה היתה חפה מכל אינטרס כלשהו הקשור בדיון הערב .
היום הוכח פעם נוספת מדוע אסור לקיים דיונים בנושאים ציבוריים כל כך מכריעים בזמן ובתקופת בחירות - העובדה שנושא כל כך חשוב מוכרע על - ידי תשעה חברי אופוזיציה וארבעה חברי קואליציה .
והדיון הציבורי - אני באמת מברך אותך , כי פחדתי מאוד שלא יתקיים דיון ציבורי .
אבל בכל זאת , אנחנו באמת התכוונו שרק במקרים מאוד מיוחדים , כפי שהגדרתי זאת אז , בעניין שהוא צורך מיידי ודחוף למדינת ישראל .
משעמד ראש הממשלה על הצורך המיידי והדחוף לדון בנושאים שדנו בהם היום , אני כמובן גם פתחתי את שערי הכנסת , בהתייעצות עם יושב - ראש ועדת הכלכלה .
אבל בכל זאת , אני עומד מאחורי עמדותי וגם חושב שזה צריך להיות סימן לדורות הבאים : לא טוב לעסוק בחקיקה פופוליסטית או כזו שיכולה להיחשב למחטף כאשר חברי הכנסת , שרבים מהם נרשמו פה כמסתייגים או מבקשים רשות דיבור , נמצאים עכשיו במסע בחירות שהם לא יכולים היו לבוא אפילו ולקיים את מחויבותם הציבורית .
בלי כל ספק .
אני דיברתי על מוחמד ברכה , אם אתם לא יודעים .
מי שביקשו את רשות הדיבור אלה מוחמד ברכה , חנא סוייד , דב חנין , עפו אגבאריה - ארבעה חברי כנסת שנמצאים פה כמעט כנאמני הבית .
אבל מובן שכאשר יש בחירות אנחנו מתקשים למלא את חובתנו על - פי שליחות .
נכון , נושא זה היה דחוף , פנו אלינו , הביאו את הדברים , הבנו אותם .
ראש הממשלה הכריע וביקש מהכנסת לקיים את הישיבה היום , ואנחנו מקיימים אותה לפי הלכות הבית ולפי התקנות והחוקים הקיימים , אבל אני חושב שבנושאים כאלה באמת גם הממשלה ראוי שהיתה נמצאת פה וגם חברי הכנסת .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה , מקשה אחת , מהטעם הפשוט שאנחנו לא מוצאים כאן איזו הסתייגות , ולכן אנחנו יכולים להצביע על הצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 37 ) , התשע"ג - 2012 , בקריאה שנייה , ואנחנו מצביעים בקריאה שנייה , מקשה אחת .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בקולותיהם של 11 חברי כנסת , כאשר אין מתנגדים ואין נמנעים , אני קובע שהצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 37 ) , התשע"ג - 2012 , עברה בקריאה שנייה .
האם אדוני רוצה להפתיע אותנו או מבקש שאני אצביע בקריאה שלישית ?
חבר הכנסת שאמה .
אתה רוצה הפסקה על מנת להחליט ?
אוקיי , יש לי אישור מטעם יושב - ראש ועדת הכלכלה להצביע את הצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 37 ) , התשע"ג - 2012 , בקריאה שלישית .
11 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 37 ) , התשע"ג - 2012 למניינם , עברה בקריאה שלישית והחוק נכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
חברות וחברי הכנסת , כבוד השר , המשנה לראש הממשלה , אני מתכבד היום , יום שני , י"ב בחודש אייר תש"ע , 26 באפריל 2010 למניינם , לפתוח את כנס הקיץ של המושב השני של הכנסת השמונה - עשרה .
ברכות לכל חברי הכנסת לרגל פתיחת המושב , המושב שבו נשמש 12 שבועות על מנת להביא את כל אותם דברים להם צריכה הכנסת בפני הציבור כולו .
מהיום שאתה היית בכנסת ; היה ענבר המנוח , בהחלט יועץ משפטי בעל שיעור קומה .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
אני מזמין את נציגה של מפלגת קדימה , השר לשעבר וחבר הכנסת רוני בר - און , לעלות ולנמק את הצעת סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בנושא - כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי .
הואיל והיינו בפגרה ובמתח , יש לחבר הכנסת בר - און הרבה מה לומר .
והואיל ואני לא רוצה שהוא יבטיח שהוא ידבר קצת יותר מעשר דקות , אני נותן לך 15 דקות , כדי שלא יאמר אחר כך שאני אוסיף לו .
מובן שמייד עומדת חצי שעה לרשותו של המשיב מטעם הממשלה , השר המקשר , והכול יהיה בסדר .
כבוד המשנה , אנחנו צריכים לקיים היום את סדר - היום כדי להגיע לשעה 18:00 , כדי שלא נצטרך לעשות הפסקה .
היא לא פרווילגיה , היא חד - פעמית , ולצורך העניין היא משרתת את הכנסת היום לא פחות מאשר היא משרתת את חבר הכנסת בר - און , מה עוד שבדרך כלל לא יעזור כלום , הוא ידבר 15 דקות .
בבקשה , אדוני .
אני - - - תודה לחבר הכנסת רוני בר - און , שייצג את סיעת קדימה בבקשתה מהכנסת להביע אי - אמון בממשלה .
אני מזמין את השר גלעד ארדן , השר המקשר והשר לשמירת הסביבה , שיענה בשם ראש הממשלה על הצעת האי - אמון .
קודם כול , אדוני השר ראה שכשנותנים לחבר הכנסת בר - און 15 דקות , הוא מסיים בזמן .
זה כבר .
חבר הכנסת בר - און אמר - - - - - - הוא אמר דבר הרבה יותר משמעותי ; הוא אמר שהוא מברך על זה .
לא , הוא אמר שהוא מברך על זה .
זאת המשמעות .
אני ייצגתי אותך .
לא להפריע לשר .
דרך אגב , בעמידתו של שר האוצר לשעבר בר - און , שאמר לא להיכנס לפניקה , הליכוד תמך כמעט ללא סייג .
לא לגמרי , אבל כמעט ללא סייג - על כל פנים , נציגיו של הליכוד בוועדת הכספים .
היו שניים .
האבטלה ירדה בעוד % 0.5 .
אני מאוד מודה לשר המקשר , השר גלעד ארדן , שהוא גם השר לשמירה על הסביבה .
אנחנו , רבותי חברי הכנסת , נתחיל בדיון הכללי .
ועדת הכנסת אישרה שלוש דקות , והואיל ועתותינו בידינו אני נותן לכל חברי הכנסת מראש חמש דקות .
ראשון הדוברים - נציג סיעת קדימה , חבר הכנסת יוחנן פלסנר .
חבר הכנסת פרץ - - - חבר הכנסת פלסנר , הואיל והפריעו לך אני נותן לך עוד דקה .
תודה רבה על שעמדת בלוח הזמנים שהקציבה ועדת הכנסת .
חבר הכנסת , אותו זמן עומד לך , יעמוד לרשותו של חבר הכנסת אורון ולכולם .
תודה רבה .
אני מזמין את נציג מפלגת העבודה , חבר הכנסת דניאל בן - סימון .
גם לרשותך עומדות חמש דקות .
ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב - ראיתי אותו קודם - או מיכאלי .
העם רוצה אופציות , הוא רק לא רוצה אשליות .
בוודאי .
האשליות שלנו קיימות כל הזמן .
אני יכול לעשות שלום אתך , אני יכול לעשות שלום עם חיים אורון , אני יכול לעשות עם גנאים .
לצערי הרב , אף אחד לא רוצה לעשות שלום אתי .
הפריעו לך ?
אני אוסיף לך .
אני אומר לך באווירת יום הרצל , אם ירצו לא תהיה זאת אגדה .
אם ירצו , אנחנו רוצים , אם ירצו לא תהיה זו אגדה .
אני מאוד מודה .
חבר הכנסת נסים זאב .
ואחריו - נציג יהדות התורה .
ואם הוא לא יימצא כאן , חבר הכנסת מסעוד גנאים , נציגה של סיעת רע"ם - תע"ל .
האם אתה מבקש , אתה תוכל להגיב באופן - קריאת ביניים היא קריאת ביניים .
אדוני קרא קריאת ביניים , קיבלנו .
תודה רבה .
השר יעקב ליצמן , שר הבריאות , יעלה ויבוא ויאמר את דברה של יהדות התורה .
אחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים בשם סיעת רע"ם - תע"ל .
ואחריו - חבר הכנסת יעקב כץ בשם סיעת האיחוד הלאומי .
ואז יבוא חנא סוייד בשם סיעת חד"ש .
חמש דקות לאדוני .
לא , סיעת קדימה אינה זהה לסיעה שנמצאת היום .
הנה , אתה רואה שאני נתתי לך את הזמן .
בעזרת השם .
תודה רבה לחבר הכנסת , נציג האיחוד הלאומי , יעקב כץ .
אני מזמין את חבר הכנסת חנא סוייד - גם לו חמש דקות - אשר מייצג את מפלגת חד"ש , ואחריו - את יושב - ראש מפלגת מרצ , חבר הכנסת חיים אורון .
בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת חנא סוייד , ומזמין את חבר הכנסת חיים אורון .
נדמה לי שזה החוק אפילו , לא התקנון .
אתה לא טועה .
חבר הכנסת אורון , לפי ההיגיון שלך יכולים גם לעמוד על זכות השיבה , וזה ייגמר עם זכות השיבה .
לפי ההיגיון שלך אני יכול לבוא ולומר - וזה ייגמר עם זכות השיבה .
זה ייגמר עם 47 ' .
גם אתה לימדת אותי .
כל כיבוש .
תודה לחבר הכנסת חיים אורון .
אני מזמין את חבר הכנסת אורי אורבך - לא להשיב לחבר הכנסת אורון , אבל להתייחס לנושאים העומדים על סדר - היום .
" וולג'ה " נשמע יותר טוב .
הוא שמע .
מדברים מתחת לדוכן .
השר כץ , ראש העיר , אתם מדברים מתחת לדוכן .
אל תפריע .
אבל עכשיו לסיים , כן ?
נא לסיים .
תודה .
נא לסיים .
חבר הכנסת אקוניס , יש דברים שהם מתפרשים .
אני מכיר היטב את חבר הכנסת דיכטר .
הוא לא יכול להיות אשם בזה שהוא בקדימה , שיאשימו אותו חלילה .
אנחנו - איש איש בעניינו יישפט .
לומר " בקדימה היום לא מדברים " זה בסדר .
אבל לא לפנות לחברי כנסת .
לא , פנית .
פנית ליושבת - ראש .
לפיכך .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר אקוניס .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת במקומותיכם .
מובן שבתום דיון על אי - אמון וכמצוות החוק אנחנו צריכים להצביע , אבל הואיל ומספר חברי הכנסת היום 120 , אבל חבר כנסת אחד עדיין לא הושבע ולכן אין לו זכות הצבעה , אני מתכבד להודיע לכנסת שעל - פי סעיף 43 ( א ) לחוק - יסוד : הכנסת , עם התפטרותה של חברת הכנסת יולי תמיר , שנכנסה לתוקפה ביום שלישי כ"ט בניסן תש"ע , 13 באפריל 2010 למניינם , בא במקומה חבר הכנסת גאלב מג'אדלה לסיעת העבודה .
בהתאם לסעיף 15 לחוק - יסוד : הכנסת אני מזמין את גאלב מג'אדלה לעלות לדוכן .
חבר הכנסת מג'אדלה , אדוני , אקרא - אדוני ראש הממשלה , אפשר להצביע רק כשהוא נשבע - חבר הכנסת מג'אדלה , אקרא בפניך את הצהרת האמונים של חבר הכנסת , ואתה תשיב : " מתחייב אני " .
וזה נוסח ההצהרה : אני מתחייב - אדוני שר האוצר , חבר הכנסת נשבע אמונים - אני מתחייב לשמור אמונים למדינת ישראל ולמלא באמונה את שליחותי .
תודה רבה .
כמה מלים , ואנחנו מייד עוברים להצבעה .
תודה רבה לחבר הכנסת בסמכויות מלאות ובזכויות מלאות , גאלב מג'אדלה .
יהיה ברוך .
רבותי , נא לא לברך את חבר הכנסת מג'אדלה , כי אנחנו עוברים מייד להצעת אי - אמון אחת העומדת לפנינו , ועליה נצביע .
רבותי חברי הכנסת , נא לא לברך כרגע .
כבוד ראש הממשלה , מייד אחרי זה .
אנחנו מחויבים להצביע אי - אמון , אי - אפשר אפילו לברך אותו .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בנושא : כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
21 בעד , בעוד 58 נגד וארבעה נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
הואיל ואנחנו קבענו לשעה 18:00 ישיבה מיוחדת על - פי חוק הרצל , אבל הזמנתי את חבר הכנסת כץ , כי חשבנו שנקדים את העניינים , אני מזמין אותך על מנת לתת דוח לכנסת בנושא " מצעד החיים " , משלחת חברי הכנסת , והמפגש עם ממשלת פולניה .
בבקשה , חבר הכנסת כץ .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים כץ .
רבותי חברי הכנסת , בזמן פגרת הכנסת הלך לעולמו חבר הכנסת הארבע - עשרה , אחמד סעד .
אני מבקש מחברי הכנסת לעמוד דקה לזכרו .
תודה רבה .
נא לשבת .
חבר הכנסת אחמד סעד היה חבר הכנסת הארבע - עשרה .
שימש כחבר בוועדת הכנסת .
היה חבר פעיל בוועדת הכספים .
היה בסיעת חד"ש וגם חבר לשכת מק"י , היא חד"ש .
אנחנו משתתפים בצערה של המשפחה ושולחים מכאן את תנחומינו לה .
אדוני ראש הממשלה , גברתי יושבת - ראש האופוזיציה , המשנה לראש הממשלה , שרות ושרים , פרופסור אריאל פלדשטיין , יושב - ראש המועצה הציבורית להנצחת זכרו של הרצל , עובדי המועצה , בני משפחת הרצל הנמצאים אתנו כאן ביציע האורחים , תלמידי בתי - ספר מחטיבת הביניים של העיר הרצלייה הנמצאים ביציע , חברי חבר הכנסת והשר לשעבר אילן שלגי , יושב - ראש ועדת החינוך בזמנו , והוא יוזם חוק הרצל שעל - פיו אנחנו מתכנסים ומכנסים ישיבה מיוחדת זו , חברי וחברותי חברי הכנסת , אנו מקדישים היום דיון מיוחד לכבודו של חוזה המדינה בנימין זאב הרצל .
כבר בראשית המאה ה- 20 , סמוך ונראה למועד פטירתו של החוזה הרצל , היו מי שתהו מה היה שיעור קומתו של הרצל , מה זיכה אותו במושב כבוד בפנתיאון הציוני שלנו .
האומנם היה הרצל בעל חלומות , אשר חלם על בית לעם היהודי ממרפסתו בבאזל , ותו לא ?
אחד מהתוהים היה בן משפחתי , שמואל צ'רנוביץ , שפרסם לפני כ- 90 שנה מאמר בשם " בעל הכנפיים " , לרגל יום הרצל , ובו הוא מסביר באלו המלים את גדולתו של החוזה : " הרצל הכשיר את הדרך " , כותב צ'רנוביץ .
" הוא לא ידע את קוצר השגתנו , את תורת הצמצום שלנו , וזו היתה מעלתו .
הוא בא מעולם אחר , זר , רחוק , והביא משם קנה מידה .
נצייר בנפשנו שלא היה הרצל " , ממשיך צ'רנוביץ , " שלא היה הקונגרס הציוני יציר כפו , שלא היתה ההסתדרות הציונית , שלא היו המוסדות והקשרים המדיניים .
והרי חיבת ציון היתה רחוקה ממדיניותו כרחוק אודסה מלונדון . " מכובדי , אי - אפשר לצייר את מדינת ישראל , את הישות המדינית העצמאית , בלי התזזית שיצר הרצל , שיצר אותה בתוכנו , אך גם בזירה הבין - לאומית .
אי - אפשר לצייר את הרצל כמי שנחרת בתודעה ההיסטורית של רבבות ישראל רק בשל כושרו לחלום .
ייחודו של הרצל היה דווקא בכך שלא היה חולם במובן הקלאסי , ודווקא בכך שלא היה עוד איש מעשה .
הרצל היה חוזה .
ומהו חוזה ?
החוזה זה הרואה באידיאה את קווי המיתאר של תוכנית פעולה , לעומת החולם שמותיר את האידיאה כססמה מופשטת ומיותמת מעשייה .
החוזה הוא מי שמקפיד לסמן את אתגרי השעה ולהעמיד כנגדם תוכנית מעשית מקיפה וארוכת טווח , לעומת איש המעשה שמאבד לעתים את זיקתו לתמונה הגדולה בלהט ההגשמה של כאן ועכשיו .
מורשת הרצל , אם כן , איננה המשנה הפוליטית - מדינית שלו .
אדרבה , לו התמודד הרצל היום לכנסת , ספק אם היה נבחר , ספק אפילו אם היה מוצא מפלגה שתהיה לו בית , אף שאני בטוח שרבים מראשי המפלגות ומחברי הכנסת כאן בטוחים שהוא היה מצטרף אליהם .
מה שהפך עבורנו , כבני מדינת היהודים , את הרצל למיתוס היא מיומנות החזון שהיתה בו .
היום , אולי יותר מאי - פעם , אנו מיומנים בחלום מצד אחד ובמעשה מצד שני , אך את מלאכת החזון הזו , הקושרת בין השניים , שכחנו .
אנו חולמים על מדינה יהודית באמת ודמוקרטית באמת , אך מתקשים לברר ולהגדיר את הקשר ביניהן .
אנו חולמים על עיר שחוברה לה יחדיו , אך מתקשים לנתץ את החומות החוצצות בין הקבוצות השונות בה .
אנו חולמים על מערכת חינוך מצוינת , אך טובעים בסבך הפרטים , האינטרסים והוועדות .
אנו חולמים להיות אור לגויים , אך מתקשים , כאומה למודת סבל , להכיר בטרגדיות של עמים אחרים .
יש בקרבנו , בחברה הישראלית ובהנהגה , יותר מדי אנשי חלום הרחוקים מעשייה ויותר מדי אנשי מעשה שהותירו מאחור את שאר הרוח .
לכן , דווקא למען עתידה של המדינה והחברה בישראל טוב שיש לנו פעם בשנה יום הרצל - ואני מודה לך על כך , חברי חבר הכנסת והשר לשעבר שלגי .
טוב שיש לנו יום אחד בשנה המוקדש והמקדש את מיומנות החזון , את היכולת הנדירה שהרצל ניחן בה לקשור בין כמיהה לבין הגשמה .
ובמילותיו של צ'רנוביץ : " טוב שאנו יכולים יום אחד להפסיק את מרוצתנו , לעמוד רגע ולחשוב על הדחיפה הראשונה שבכוחה אנו הולכים .
הן לפרקים שוכחים אנו כי הרצל קראנו .
אנו שוכחים את השבילים שהוליכונו בהם " ; " צריך היה גם היום שיהיה בינינו איש כהרצל שלבו יהיה סמבטיון נצחי , שלא יחדל אף רגע להתגעש ושיזכיר לנו בכל רגע : פרשו כנף , כי אם למדנו ללכת - לעוף שכחנו . " אני מתכבד להזמין את כבוד ראש הממשלה על מנת לשאת דברים ביום הרצל .
בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה לראש הממשלה , ומזמין את יושבת - ראש האופוזיציה .
בין ראש הממשלה ליושבת - ראש האופוזיציה , בשם הכנסת כולה , אופוזיציה וקואליציה , ובשם כל חברי הכנסת , אני מברך את בני העדה הדרוזית לרגל חג הנביא שועייב , יתרו , שחל אתמול , יום ראשון , 25 באפריל למניינם .
כבוד יושבת - ראש האופוזיציה , בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת ציפי לבני , יושבת - ראש האופוזיציה .
במאה - - - לא היה ערבי בשיח' - ג'ראח שלא ידע יידיש .
היו , היו עליות וירידות .
למה משרד המשפטים מתנגד ?
לא הבנתי .
היום , יום רביעי , י"ט באייר התשס"ט , 13 במאי 2009 למניינם , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אתה עולה על הבמה , כבודו .
כבוד השר וילנאי , שמשמש בקדנציה זו לזמן כסגן שר , אבל בשבילי אתה שר .
השר וילנאי ישיב על שאילתא דחופה מס' 16 של חבר הכנסת אופיר פינס - פז בנושא הוצאת חיילות מהבקו"ם בזמן גיוס חרדים .
אני מבקש מחברי חבר הכנסת פינס להקריא בדיוק את השאילתא .
לאחר מכן יוכל להרחיב .
תודה רבה .
אתה יכול לשבת .
אחר כך תהיה לחבר הכנסת פינס אפשרות לשאלה נוספת , ושניים מהחברים שיבקשו ראשונים - גם הם יוכלו .
בבקשה .
חבר הכנסת אופיר פינס , שאלה נוספת .
חבר הכנסת פינס , אני פשוט רוצה שתוסיף , אבל אני רוצה לתהות : כשאתה התגייסת לצבא , ואפילו כשאני התגייסתי לצבא , לפני דורות ויובלות , היו כאלה ששאלו מדוע אני צריך לאכול כשר למהדרין , מדוע משבשים לנו פה את החיים - אנחנו לא צריכים לחכות .
אמרנו : הואיל ואנחנו רוצים שאנשים שלא יאכלו אם לא יהיה כשר למהדרין - לנו , אותם אלה שלא שומרים תרי"ג מצוות אלא קצת פחות , זה לא מפריע לאכול כשר למהדרין .
אבל אם אנחנו לא נאכל כשר למהדרין , הם לא יוכלו להתגייס .
אותו דבר החרדים שמתגייסים .
אם באות נשים , זה דבר שצריך להיות בתפיסת העולם - האם אנחנו רואים בדבר זה איזו החרמה של נשים או מבינים לרחשי לבם של האחרים .
בבקשה , אדוני סגן השר .
אם יורשה לי , מתן , רק להעיר הערה .
זה לא כדי לתת תירוץ לחרדים לא להתגייס , חלילה .
החרדים רוצים להתגייס , רק אתה לא יכול להעמיד בפניהם מכשול שהם לא יוכלו להתגייס .
כי לומר גם בעניין זה - הכוונות הן הרי טובות .
אני מאוד מודה לסגן שר הביטחון ולחבר הכנסת פינס על העלאת נושא חשוב וסוגיה חשובה זו המעניינת את הציבור כולו .
כבוד השר המקשר ישיב על שאילתא דחופה מס' 17 מאת חבר הכנסת מסעוד גנאים .
גנאים או ע'נאים ?
זהו , זו שירה .
בוודאי .
אז צריך לשים עי"ן עם נקודה , غ , או לכתוב רי"ש , לאלה שמתקשים בהיגוי השפה הערבית .
זה ע'נאים , ולכן אני אומר : שאילתא דחופה מס' 17 מאת חבר הכנסת מסעוד ע'נאים בנושא : תוכנית שתהפוך את אגן העיר העתיקה ל" ממלכה מקראית " .
בבקשה , אדוני יקרא קודם את השאילתא כפי שהיא .
תודה רבה .
עמ / 9 , נדמה לי - אם אני יכול לעזור לכבוד השר מידיעה אישית - עמ / 9 , שנוגעת לאגן העיר העתיקה , אושרה בשנת 1971 או 1972 .
אני לא בטוח אם אחד מהמוסדות הדתיים , כי אני לא רוצה להכשיל , היה בין המתנגדים או לא , אבל עמ / 9 , לפי החוק , חלה על ירושלים , אושרה ומאז היא קיימת , ולכן אני לא מבין מהו הסטטוס - קוו , אף - על - פי שאישרתי את השאלה כפי שביקש השואל לשאול .
אדוני , שאלה נוספת ואחריה , באופן - - - אתה לא חייב אבל זכותך המלאה .
אחריך שניים נוספים שהם מחברי סיעתך , שאני מאפשר להם משום שהתקנון מאפשר לשניים נוספים ובלבד שמסיעה אחרת אין מישהו שביקש .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - יושב - ראש הסיעה ומנהיגה , חבר הכנסת צרצור .
בבקשה .
כבוד השר , בדרך כלל שומעים את כל השאלות ועונים .
נכון .
חשבתי שכאחד מחברי הכנסת המצטיינים , שבגלל זה הם גם היו לשרים , אתה יודע את הנוהל .
אני לא יכול להתחייב על כך , חבר הכנסת אחמד טיבי , כי אחרת היינו צריכים למנות אותך מייד לשר , והדבר היה מעורר כמה בעיות .
אחרת היינו צריכים למנות אותך לשר מייד .
נדמה לי שראש הממשלה הוא זה שהמציא את הבקשה .
כל זמן שמדינתנו תהיה מדינה יהודית ודמוקרטית , אין מניעה למה שאמרת .
יהודית ודמוקרטית .
לא , זה לפי תורת ז'בוטינסקי , אני לא יודע .
בסדר .
אני לא חייבתי לא את הממשלה ולא את השר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אתה כנראה שוכח , חבר הכנסת טלב אלסאנע , שבזמן שירותו של יצחק רבין כראש הממשלה הוא הבטיח לחוסיין שהווקף מטעם ירדן יהיה אחראי , אז לא הבנתי - - - יש ויכוח גם על זה .
יש הרבה ויכוחים .
חבר הכנסת צרצור - בבקשה , אדוני .
אז מה , הם לא רוצים שלום ?
חברי הכנסת , בעניין זה אסור לי , כיושב - ראש הכנסת , ובעניין זה אני כל כך חלוק עליכם .
מה , הם כל כך לא רוצים שלום , הפלסטינים , עד כדי כך שהם אומרים שלא יהיה שלום בלי ירושלים ?
מה זה ?
הבנתי , אז הם לא רוצים שלום , זאת בעיה .
בבקשה , כבוד השר ישיב , ואני אנהל את הישיבה .
אני לא משיב על שאילתות .
הואיל ואני רואה את שני הצדדים , ודרך אגב , בשאילתות אני רואה את בעייתם של חברי הכנסת הערבים הישראלים - בעיה לא פחותה מהבעיות שאנחנו מתלבטים בהם לגבי מדינה יהודית ודמוקרטית .
אין כל ספק שאם 61 חברי כנסת במדינה היהודית והדמוקרטית יבחרו באחמד טיבי או בצרצור להיות ראש ממשלה , הוא יהיה ראש ממשלה .
רק אני לא בטוח שהוא יסכים להיות ראש ממשלה .
כי אם הוא לא מסכים שירושלים היא בירת ישראל , והיא דבר שמהווה סכנה לקיום השלום - - - שנינו יודעים שירושלים יש רק אחת .
אחי , רעי וידידי , ירושלים יש רק אחת .
יש מזרחה , יש מערבה - - - 3,000 שנה יש רק ירושלים אחת , פתאום יש ירושלים המזרחית ?
" איסט אוף לונדון " זה מחוץ ללונדון ?
יהיה לונדוני כלשהו שיסכים לומר ש" איסט אוף לונדון " זה מחוץ ללונדון ?
תודה רבה .
רבותי , אם אתם לא יודעים , הממשלה הואילה לבוא ולהשיב ביום לא קל לכבוד השר המקשר , חבר הכנסת והשר ארדן , שהוא גם השר לשמירה על הסביבה , והוא ישיב עכשיו על שאלותיהם של חבר הכנסת צרצור וחבר הכנסת אלסאנע .
אני יודע , התשובה שלי היתה על דעתי .
האם אדוני היה מסכים שחבר הכנסת והבה , שהוא היה חבר הליכוד ועוד יהיה חבר הליכוד , אני מקווה - אם הוא היה זוכה במקום ראשון בפריימריס , אדוני לא היה מסכים שהוא יהיה ?
אבל אז הם יגיעו למסקנה שיש ירושלים המזרחית .
אנשי שינוי הסכימו שיש ירושלים המזרחית .
השר בגין רוצה לומר משהו .
אני רוצה להזכיר לסגן השר והבה שיש גם כמה חברים שלא נמצאים כרגע בליכוד אלא נמצאים לידך ובמפלגתך , שחושבים כך .
רבותי , כל הכבוד שהדיון הזה מתנהל ברוח טובה ובאווירה טובה , אבל ודאי שהוא טעון .
כבוד השר , כשאומרים היום " עם ישראל " , יש שתי אמירות : עם ישראל במובן האתני ועם ישראל במובן האזרחי .
חבר הכנסת אחמד טיבי הוא חבר כנסת שנמצא בעם ישראל .
עם ישראל זה העם האזרחי , העם הישראלי .
מה תאמר ?
יכול להיות שהוא מתנגד לזה , אבל לא יעזור לו .
אם הוא מתכוון לעם ישראל במובן האזרחי .
כמובן , על - פי ההלכה ועל - פי ההלכה בלבד נקבע מיהו יהודי .
כשאנחנו אומרים היום " עם ישראל " , כשהאפיפיור מגיע ואני אומר לו " עם ישראל " - עם ישראל זה אזרחי ישראל , זה העם בישראל , העם האזרחי .
מי שיסיים זה רק השר .
אני ידעתי .
אנחנו נתייעץ אתך לפני שנסכים להגיש את מועמדותך .
תודה רבה , תודה רבה .
שניהם מאז בכנסת .
אני מאוד מודה לשר לשמירת הסביבה , הוא השר המקשר .
איך קוראים לזה ?
הגנת הסביבה .
אני מזמין את שר הבריאות , שהוא סגן שר אבל שר לכל דבר , חבר הכנסת ליצמן , להשיב על שאילתא דחופה מס' 18 של סגן יושב - ראש הכנסת יצחק וקנין בנושא : מאושפזים שומרי שבת הנאלצים לחלל שבת .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת וקנין .
בבקשה , אדוני השר .
בבקשה , חבר הכנסת וקנין .
אם יש מישהו שרוצה עוד לומר משהו , בבקשה .
תודה רבה .
השר כבר ירד .
עבר זמנו , בטלה תשובתו .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ושרים אחרים לא באו לענות בגלל העיסוק שלהם בתקציב המדינה במשרד ראש הממשלה , אנחנו נדחה את נושא השאילתות שאושרו למועד אחר .
עכשיו ננצל את הזמן להזמין את סגן שר הביטחון להשיב על הצעה לסדר - היום שמספרה 277 , של חבר הכנסת אריאל , בנושא : אפליה חמורה המתגלה בדוח המינהל האזרחי .
חבר הכנסת אריאל , אולי בשני משפטים מהצד תוכל להזכיר במה מדובר , משום שאנחנו גם בפרוטוקול וגם מצולמים מול פני האומה .
אז כדי שהוא לא ישיב על דבר - - - על כן הגשת הצעה לסדר - היום .
ישיב הממונה על העניין , סגן השר מתן וילנאי .
בבקשה , אדוני .
אנחנו נתחיל מייד את הישיבה המיוחדת שלשמה הם באו .
לחבר הכנסת בן - ארי יש הצעה נוספת .
חבר הכנסת אריאל יסביר לך שיש לך הצעה נוספת .
לך אין תשובה .
חברך לסיעה יכול להציע הצעה נוספת .
כבוד השר , אני מבקש לדעת את עמדת הממשלה .
האם אתה מבקש להעביר את זה לוועדה או להסיר מסדר - היום ?
מה אתה מבקש ?
לא , הוא מבקש להעלות את זה על סדר - היום .
אז אתה מסכים לוועדת החוץ והביטחון .
חבר הכנסת אריאל , האם אתה מסכים שזה יועבר לדיון בוועדה ?
יש הצעה אחרת - רק להסיר מסדר - היום , אבל אתה יכול להשתמש בה באופן פורמלי כדי לדבר .
בבקשה , חבר הכנסת בן - ארי .
יש לך באופן פורמלי זכות לבקש להסיר את העניין מסדר - היום , אבל באופן פורמלי לבקש להסיר ולנמק את הדברים שאתה רוצה לומר .
תאמר מה שאתה רוצה בקיצור .
תודה רבה .
השר לא צריך להשיב .
אתה הצעת להסיר מסדר - היום באופן פורמלי .
זה המקום היחיד שלחברי הכנסת מותר לבקש דבר אחד ולומר דבר אחר .
אנחנו עוברים להצבעה , רבותי .
מי שבעד ועדה - מצביע בעד ; מי שרוצה להסיר מסדר - היום - מצביע נגד .
נא להצביע .
רבותי , הצעת הממשלה היא להעביר לוועדה .
מי שבעד - בעד , מי שנגד - נגד .
12 בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה תעבור לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
תודה רבה לחבר הכנסת אריאל .
רבותי , אני מזמין את שר התחבורה לעלות לדוכן ולהשיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת אברהם מיכאלי בנושא : פתיחת נמל התעופה להמראות ונחיתות לילה .
בבקשה .
תודה רבה לאדוני השר .
תודה לכבוד השר .
כבוד השר ימשיך להשיב על שאלה נוספת של חבר הכנסת מיכאלי .
אין בקשות אחרות .
אני מאוד מודה לשר התחבורה , שלמרות מצוקת הדיון בממשלה מצא לנכון לבוא ולהשיב על שאילתא דחופה , כמחויב על - פי התקנון .
אנחנו מעריכים זאת מאוד .
תודה .
רבותי , בשעה 12:00 נתחיל את הדיון החשוב בישיבה המיוחדת של הכנסת לציון 64 שנים לניצחון על גרמניה הנאצית .
הואיל ויש לנו כשבע דקות , אני מזמין שני חברים להעלות את הנושא שאושר על - ידי הנשיאות כהצעות לסדר - היום שמספרן 310 ו- 321 .
התשובה של שר הרווחה , שלא נוכח כאן עמנו , תהיה אחרי הדיונים .
אנחנו נקיים בכל זאת דיון .
חבר הכנסת אברהם מיכאלי , אני מזמין אותך לעלות , בנושא : התעללות מינית בילדה בת עשר , ולאחר מכן - חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
לכל אחד מכם עומדות שלוש דקות .
אם תגלשו לעוד דקה אנחנו נאשר זאת .
תביאו זאת בחשבון , כי אנחנו רוצים לסיים לאחר מכן את הדיון .
בבקשה , כבוד חבר הכנסת מיכאלי .
אני מבקש משלוש הסיעות בל"ד , רע"ם וחד"ש לא לקיים דיונים בין - תנועתיים במליאה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אגבאריה הנכבד , אני רוצה להפנות את תשומת לבו - הוא חבר כנסת שבא לכנסת הזאת בפעם הראשונה , ויהיו עוד בוודאי הרבה פעמים - אין מדברים מאולם המליאה עם החברים .
אני מבקש מהאורחים שם לא להישען , לא לעמוד .
מי שאין לו מקום לשבת - למצוא לו מקום לשבת , אבל שלא יעמדו ויתכופפו לכיוון האולם .
הדבר הזה אינו נהוג , וגם אינו ראוי .
חברת הכנסת לוי אבקסיס , בבקשה .
גברתי , גם לרשותך עומדות הדקות הדרושות לך להעלות נושא קשה זה על סדר - היום של הכנסת .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס ולחבר הכנסת מיכאלי .
תשובת השר תינתן במועד מאוחר יותר היום .
שר הרווחה נמצא בדיוני התקציב ויתייצב לאחר הישיבה המיוחדת .
האם יושבת - ראש האופוזיציה מגיעה ?
כי אני מתחיל .
לא .
ראש הממשלה .
ראש הממשלה נמצא .
אני יודע .
ראש הממשלה נמצא ונוכח באולם .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מייד נתחיל את הישיבה המיוחדת .
אני מזמין את כבוד ראש הממשלה ואת השר בגין לתפוס את מקומם ליד שולחן הממשלה בכנסת על מנת שנוכל לציין את היום הראוי .
יש לי הכבוד לפתוח ישיבה מיוחדת של הכנסת לציון 64 שנה לניצחון על גרמניה הנאצית .
מכובדי ראש הממשלה בנימין נתניהו , חברי הממשלה , חברי הכנסת , חברי הנהלת " יד ושם " , חברי העמותה הפרלמנטרית לזכר השואה ולסיוע לניצוליה , נציגי המשרד לקליטת העלייה , ואחרונים יקרים - ותיקי מלחמת העולם השנייה מכל הארגונים , אורחים נכבדים , אנו מקבלים את פניכם , ותיקי הלוחמים , בחיבה ובהערצה גלויה ביום שבו אנו מציינים מלאות 64 שנים לניצחון על גרמניה הנאצית .
בלב מלא גאווה אנחנו חולקים לכם כבוד , הלוחמים היהודים הגיבורים שהשתתפו במערכה , ומביעים את תודתנו , בשם העם בישראל כולו , על תרומתכם לניצחון החשוב .
היום הזה ראוי בהחלט לציון , משום שהוא איננו עוד ניצחון , משום שאיננו עוד הישג טקטי , או אפילו אסטרטגי .
זו היתה נקודה ארכימדית בדברי ימיה של האנושות , שחותמה ניכר לטווח הארוך .
היה זה ניצחון האור על החושך , ממש כפי שאמר שלמה המלך במגילת קהלת : וראיתי אני שיש יתרון לחוכמה מן הסכלות כיתרון האור מן החושך .
אלא שבאותן שנים אפלות רבים , רבים מדי , בחרו שלא לראות את האור .
הם העדיפו את הסכלות , את הבערות , את השנאה ואת הגזענות , שהביאה כמובן לאנטישמיות , ולבסוף - את תרגומה המעשי : השפלה והרג שיטתי , מפלצתי , של יהודים באשר הם בשם תורות גזע מופרכות .
אין תיאור קולע יותר לליקוי המאורות הזה מאשר מילותיו של המשורר הלאומי , חיים נחמן ביאליק , שנכתבו אומנם בהקשר אחר שנים אחדות קודם , אבל כבר היו אות אזהרה : " ראיתיכם שוב בקוצר ידכם ולבבי סף דמעה / איכה דלותם פתאום , איכה חדלתם ישע " .
חברי וחברותי , משטר האופל הנאצי , הכתם הכבד הזה בתולדות האנושות , לא פעל במחתרת ולא בעת הקדומה .
תורת הגזע ותעשיית המוות שגשגו כאן ועכשיו בעת החדשה , לעתים תחת עינם הפקוחה ולעתים תחת עינם העצומה למחצה של משטרים שהחשיבו עצמם נאורים .
בודדים , אדוני ראש הממשלה , בודדים , גברתי יושבת - ראש האופוזיציה , התריעו בשער מפני האסון המתרגש .
אחד כזה היה למשל המשורר היהודי - הגרמני היינריך היינה , שבחושיו החדים ידע לאבחן את הסכנה שבלאומנות הגרמנית , ושנים קודם לעליית המשטר הנאצי הזהיר : " בהישמע הרעם הגרמני ייפלו הנשרים מתים מן השמים , והאריות במדבריות של אפריקה הרחוקה יסתתרו במאורותיהם המלכותיות " .
אני מאוד מודה לראש הממשלה בנימין נתניהו ומתכבד להזמין את יושבת - ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני .
בבקשה , גברתי .
תודה ליושבת - ראש האופוזיציה חברת הכנסת ציפי לבני .
אני מזמין את השר יולי אדלשטיין לשאת את דברו .
רבותי השרים , חברי הכנסת , גבירותי ורבותי האורחים , לאחר נאומו של השר אדלשטיין ייאלץ ראש הממשלה , בגלל עומס העבודה בנושא התקציב , להיפרד מאתנו ולעזוב את הישיבה .
כבוד השר , צדקה יושבת - ראש האופוזיציה .
אנחנו , כילדים שנולדנו בזמן המלחמה , לא היינו מודעים .
בשבילנו היו יום השואה והגבורה והבריגדה והפרטיזנים .
תודה לשר יולי אדלשטיין .
פעם נוספת אני מתנצל בשם ראש הממשלה , שמבקש לעזוב את האולם לצורך ניהול ענייני המדינה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים .
אני מזמין את ראשונת הדוברים , חברת הכנסת מרינה סולודקין , בשם סיעת קדימה , ואחריה - את חבר הכנסת זאב אלקין , בשם סיעת הליכוד .
בבקשה .
כמה ויכוחים היו בין משרדי הממשלה - - - עוספיא ודאלית - אל - כרמל .
- - - עד שמגיע החוק הבין - לאומי .
חבר הכנסת אילן גילאון עשה הרבה - - - נכים .
- - - הוא דיבר אתך בחוצפה - - - הוא דיבר אתך - - - הוא דיבר אתך בחוצפה , אבל הוא לא יכול לעבוד .
רק בשביל לשמוע אותו ?
- - - החוקים ביוזמת הממשלה ?
אז הממשלה יכולה לבקש - - - לילות כימים .
יש חוק שיבוא בפני הכנסת .
ייתכן , יכול להיות .
אני מסכים אתך שצריך איזשהו - - - אבל למה חוק ההסדרים ?
למה , כי אי - אפשר להעביר אותו בכנסת ?
מכובדי יושב - ראש הכנסת בנימין בן - אליעזר , פואד שלנו , אתה , שבוע לאחר שהושבעת , נולדה הדוברת - - - שנה אחרי שהושבעת .
כשאני הושבעתי היא הייתה כבר ילדה שעמדה על דעתה , בוגרת ובשלה , שכן הייתה כבר בת ארבע וחצי , כמעט חמש .
ולא בכדי שני זקני הבית כאומרים , ומעבירים את השליחות מדור לדור , בבחינת דור לדור יביע אומר , ישמע , יאזין , יתקן וינסה לתקן עוד יותר .
יש לנו הכבוד הגדול לעמוד פה על הבמה - ואחרי הרבה שנים אני עומד פה על הבמה - כדי לברך אותך .
אני רוצה לומר לך שאני בירכתי חברי כנסת , לפי הסדר : אביגדור ליברמן - הוא נהיה יושב - ראש סיעה גדולה בכנסת ; בירכתי את חבר הכנסת ברכה - שהיה ליושב - ראש סיעה ותיקה מאוד בכנסת ; בירכתי את שלי יחימוביץ כאשר הייתה ובאה , בימיה הראשונים כחברת כנסת ; וכן בירכתי גם חבר כנסת נוסף שהיה ליושב - ראש , שאני , פשוט מפאת גילי , לא זוכר .
אני לא אמרתי דברים כאלה .
אני לא מתערב בהחלטות של חברי .
- - לא הספקנו כל כך הרבה .
אני יודע שיותר , אבל אתה נראה יותר טוב , פואד .
לכן אני בא ואומר לך : באת לכאן , ואין בכך איזושהי סטייה או איזושהי אמירה : עכשיו אני מצטרפת לממסד .
נהפוך הוא .
אבל תרשי לי לומר לך ולחברייך - היותר בוגרים והיותר צעירים - כמה עצות .
המחאה הייתה אירוע חד - פעמי מהדהד ומשנה סדר - יום לאומי .
אבל כאן בכנסת לא יועילו נסיקות חד - פעמיות .
לא יועילו .
ויש פה אנשים מופלאים .
אני יושב פה כבר זה היום השני , לצערי הרב לא יכולתי בשבוע שעבר להיות מפאת אבלי על אחי , אבל אני שומע פה אנשים העולים אחד - אחד , וכל אחד מופלא יותר מהשני , לא רק ביכולת הרטוריקה אלא ביכולת המסר שלו .
אבל תזכרו כולכם : אין כאן נסיקות חד - פעמיות .
העבודה פה היא על ציר של זמן .
והאמונה בכנסת כולה , ובכל אחד ואחד מכם , מתחילה בלייצג בוועד העובדים את הציבור שאת מייצגת אותו .
ולכן אני אומר : אל תבקשו כל היום להיות בנסיקה , יש רגעים שצריכים להתיישר .
ואת יודעת זאת יותר טוב - אני בסך הכול הייתי סייר אוויר , את היית כבר ב- 15 שעות טיסה .
תזכרו , יש רגעים שצריך גם להירגע , ולעשות , ולעבוד , והעבודה כאן לא פעם היא עבודה שעלולה להיות מייאשת לרגע .
יכולתכם להגיע לאותם מקומות שכל אלה שבירכתי אותם הגיעו אליהם , היא ביכולת להתמיד בעבודה ולעשות את שליחותכם כשליחי ציבור באמונה ולמען אותם אלה ששלחו אתכם .
אני מאמין שיהיה לך אומץ ובאמת העוז להשמיע את קולך האותנטי והייחודי , להביא לידי ביטוי את יכולתך , יחד עם חברייך , ולסחוף אנשים אחרייך .
אני מאמין שכל הבאים לכאן , לכנסת ישראל , והם חדשים מקרוב באו , יצדיקו את האמון ואת הציפייה של הכנסת כולה להבנה , ליריבות אמיתית , לעמידה על עקרונות , לוויכוח תקיף בלי להיות תוקפנים , שהרי בסופו של דבר נשלחנו להכריע , וכולכם תהיו בתקופה הבאה עלינו לטובה המכריעים בשאלות גורליות מאוד למדינת ישראל , לאזרחיה , לתושביה , וכן , גם לרעיון הציוני .
תודה .
- - - זה בכלל לא למשא - ומתן .
הוא היה אתנו בישיבה - - - ירושלים היא אחת .
זה - - - אחרת .
יכולה להיות גם ממשלה טובה עם 18 שרים .
כמה נפתחו ?
בתוכנית חמש - שנים כמה נפתחו ?
אשרי התושבים שלך שהצלחת להשיג - - - אדוני השר צריך גם לדאוג לפגיות בבאר - שבע , כי הרבה מהיולדות שלך גם שם .
הוא עובד על זה .
אתה רוצה שחלק מהם יעברו לישיבות ?
אני לא הבנתי .
כל מי שלומד באמת , אין שום בעיה .
זה ברור .
גם כשהם מקבלים הכי הרבה - - - - - - למה לא משווים אותם לראשי ערים ?
ראש עיר לא יכול להיות ראש עיר אלא אם כן הוא גר בעיר .
לא .
הרי הוא משרת את קהילתו , מה זה .
הוא - - - לא , לא .
חבר כנסת זה מכובד מאוד .
דור דור ודורשיו .
- - - - - - כן , אלה הפסקות זמניות לרגל האירועים הקשורים בהצטרפותם של חברי כנסת חדשים וצעירים לבית .
לא , לא , לא .
זה לא יכול להיות כל השנה .
אני מקווה שבכל השנה יהיו כל כך הרבה אנשים - - - - ולא רק אני ודב חנין נהיה פה .
אדוני היושב - ראש , לפני שאתחיל לדבר על הנואם שאני אמור לברכו על נאומו הראשון בכנסת , הייתי רוצה להתייחס לעובדה שאנשים , לוחמים מכל הדורות , הם גם אנשים רגישים .
אנשים רגישים הם אנשים טובים , ואנשים רגישים הם אנשים שיכולים גם לקבל החלטות מכריעות , רציניות , ופעמים רבות כואבות - כואבות להם וכואבות לאחרים .
- - ה- 80 , ה- 90 וגם בתחילת שנות האלפיים .
למרות הבדלי התפיסה הציונית בינינו , יש דבר אחד שמאחד אותנו וזה חוסר הרצון הציוני להיות פטרונים של אחרים .
החוויה הישראלית מחייבת אותנו לגשר ולהוכיח לא מתוך פטרונות את היכולת של כולנו לקיים מדינה יהודית ודמוקרטית ללא סייג ושיור , ואני רואה בכניסתך לפוליטיקה הישראלית , שכבר חשבת על זה שנים רבות - תרומה גדולה לאותו נושא , כי לא יהיה שלום בארץ עד אשר נבין כולנו שיש חוויה ישראלית וניתן לגשר בין המדינה היהודית למדינה הדמוקרטית למרות הקונפליקט בין העמים .
רבותי , אני מוכרח לומר שהתכוננתי לנאומי זה לאיציק שמולי כבר לפני ימים מספר , אפילו נדמה לי שבועיים , אבל ביקשו ממני , אדוני היושב - ראש הנכבד , חברי ואהובי פואד , לדחות את הנאום מהטעם הפשוט שחברנו - ויש לי הכבוד לומר " חברנו " למרות פערי הדורות , ואנחנו שנינו המגשרים בין הדורות - לא יכול היה לנאום את נאומו הראשון כי לא כגנרל ולא כרמטכ"ל ואפילו כראש שב"כ הוא חשב שהוא צריך למלא את מחויבותו כלפי העם והמדינה כאזרח מדינת ישראל ויצא , כלוחם מן השורה בשריון , למילואים .
לכן נאומו נדחה , וכתוצאה - גם נאומי נדחה , שכן גם אני בשנה הראשונה שהצטרפתי לכנסת ביקש הרמטכ"ל דאז , אהוד ברק , לשחרר אותי מהר משירות המילואים משום שלא יכול להיות שאני אפגוש אותו בוועדת חוץ וביטחון כמפקח על הרמטכ"ל .
זה כבוד גדול לכנסת שחבריה משרתים במילואים , מורמים מעם וחיים בתוך העם ואין הבדל בין זה לזה .
איציק הוא מנהיג באקדמיה .
לא נבחר רק לכנסת .
הוא נבחר גם להיות יושב - ראש התאחדות הסטודנטים .
אני זוכר כסטודנט , ואני אומר לך : היום , מניסיוני , הרבה יותר קל להיבחר לכנסת מאשר להיבחר ליושב - ראש התאחדות הסטודנטים .
אתה , כתוצאה מכך , מנהיג בחברה הישראלית , וכעת תיבחן מנהיגותך גם כאן , בשלטון המרכזי , בכנסת .
כוכבך , יחד עם אחרים אשר נבחרו כאן לכנסת , כמו שכנתך לספסל הכנסת - דרך כוכבכם במחאה החברתית בקיץ 2011 .
ומבחנכם היום הוא להמשיך להשפיע , להמשיך להשפיע , לאחוז ולא לעזוב באותם דברים שאתם , כפי שכיניתם את עצמכם וכפי ששמעתי אותך ואת קולך המהדהד מהבמות הציבוריות באותה מחאה , כינית : הישראלים החדשים .
כן , יענקל'ה , יש ישראלים חדשים , ואנחנו צריכים להכיר בכך .
וטוב , בגישור הפערים והדורות הבא לידי ביטוי בכך שאנחנו - אנחנו לא זקנים אבל קצת ותיקים - מברכים את הצעירים החדשים , הישראלים החדשים , והעיקר שנהיה בעיקר ישראלים , על מנת להמשיך במשימה .
נפגשנו במהלך השביתה , כאשר אתה וסתיו הגעתם אלי , יחד עם חבריכם , ללשכת יושב - ראש הכנסת , וכבר אז הבחנתי במנהיגות הטבועה בכם ואשר מאפשרת לכם להיות פרלמנטרים לעילא ולעילא .
המחאה הייתה מלאת זעם , אבל אתם הייתם פניה המעשיות , המושכלות , המנהיגותיות .
אני מוכרח לומר שיחד עם כל אותם דברים אשר בוודאי תוכיחו עם הזמן , והעובדה שהתקשורת רוצה לשמוע את אשר אתם אומרים , בהתייחס לחילופי הדורות ולמהפכה של 2011 , קיץ 2011 , ואני יודע להבחין בזווית עיני מתי התקשורת מגיעה לשמוע ומתי לא - בדרך כלל היו מגיעים אותם מדווחי תקשורת לנאומים מאוד מרכזיים .
אני שם לב שהם באים כאשר מנהיגי אותה מהפכה , מנהיגי אותה הפגנה , מנהיגי אותה מחאה , כאשר הם באים ומגיעים הנה - התקשורת מבקשת לדעת ולשמוע מה אתם אומרים .
שומע , עוד איך שומע .
אני מסביר לו - - - קרוון .
זה מדבר יהודה , וירושלים במרכז .
חבר הכנסת ריבלין מבקש להעיר הערה לתקנון : לא מפריעים לחבר כנסת בנאומו הראשון , ולכן לא הפרעתי .
תקנה 41 ( ג ) קובעת במפורש שדוכן הכנסת הוא דוכן הנאומים - - - - - - קבוע לגבי הצעה נוספת , לגבי נאומים בני דקה , כפי שנוהג הכנסת קבע , שאפשר לדבר גם מהצד .
יושב - ראש הישיבה , היושב - ראש וסגניו , יכולים לאפשר , על - פי בקשה מיוחדת מחבר כנסת , לדבר מהצד .
אבל אני לא רוצה שתהיה אי - הבנה - זה לא לשיקול דעתו המוחלט והבלעדי של כל חבר כנסת מאיפה הוא מדבר .
דוכן הכנסת הוא דוכן הנואמים , וטוב שכך ימשיך להיות , ואני מברך אותך על נאומך הראשון היפה .
היושב - ראש - - - ארבע עיניים - - - זכות יוצרים לפואד .
זכות יוצרים לפואד .
אם - - - ייתנו לי , אני אמשיך .
- - - שצריך גם לדאוג לחדר היולדות - - - - בסורוקה .
אני יודע .
השר , הפגייה .
אדוני היושב - ראש , גברתי השרה , אדוני יושב - ראש הכנסת הנכבד , בסוף השבוע הלך לעולמו איש שלא נבחר לכנסת אבל היה קשור לכנסת , והוא יחזקאל שרעבי , נהגו של ראש הממשלה הנרצח יצחק רבין , זיכרונו לברכה .
אני מוכרח לומר שהקשר בין השניים היה קשר מופלא , של אחווה , של רעות , קשר אישי בין ראש ממשלה , שר ביטחון , רמטכ"ל , שנגע באמת לליבותיהם של כל אלה אשר הבינו מהי חברות ומהי רעות .
יחזקאל , שהיה והפך לאיש אמונו של יצחק רבין , היה כזה שדאג לו על כל צעד ושעל , כמו גם רבין - היה דואג לו , ליחזקאל .
בשנת 1984 חלה יחזקאל כתוצאה מהתקף לב , ואז החליט יצחק רבין , שהיה מעשן כבד , שהוא באוטו לא מעשן , והיה רק מבקש מיחזקאל מפעם לפעם לעצור את האוטו בצד על מנת שהוא יוכל לעשות הפסקת עישון מבלי לפגוע בבריאותו .
יחזקאל לא נהג בליל הרצח , והוא מאותו יום לא היה יכול לסלוח לעצמו , כי הרגיש - ובכל פעם שהיה בא לכאן היה מסביר זאת - כאילו אם הוא היה באותו לילה , ולא היה לוקח לו את חופשת השבת , יצחק רבין היה ניצל , משום שהוא היה מוסר את נפשו למענו .
יחזקאל , שנולד ברחובות , היה בן 69 במותו , ונקבר ביום ההולדת הלועזי של יצחק רבין , ב - 1 במרס .
השאיר אחריו את רעייתו הנפלאה אילנה ואת ילדיו עודד , דוד וליאת , שאני בטוח שבשם כולכם אני מבקש לנחמם .
באמת מן השמים ינוחמו , ותהא נשמתו של איש נפלא זה צרורה בצרור החיים .
תרח היה אבי אברהם - - - אברהם כעס מאוד - - - - - - בצורה עמוקה הרבה יותר .
יש מגזר מסוים שלגביו האלימות לא קיימת - - - צריך שוויון שגם אישה יכולה לומר - - - יאללה , יאללה .
- - - - - - - - - יכולה ועדת הכנסת לבקש ועדת חקירה ממלכתית , על - פי דוח מבקר - - - מי שקובע אותה זה נשיא בית - המשפט - - - אני אעביר לו את החומר .
אדוני שר האוצר , השר יצחק כהן - - שר במשרד האוצר .
- - אני חושב שתסכים עם כולנו שהעיקר הוא ניצולי השואה ; לא משרד האוצר ולא הגוף אשר נקבע על - ידי הממשלה לכלכל את מעשיהם ולכלכל את כל אותו סיוע שאנחנו מבקשים לתת לניצולים .
הניצולים הם חובתה של מדינת ישראל , חובתה של החברה בישראל , ואני יודע עד כמה אתה פעלת כדי להרחיב את מסגרת הניצולים כאשר חשבת שהדבר צודק מבחינה מוסרית ומבחינה היסטורית .
- - - מכובדי הפרופסור ושר המשפטים הנכבד , האם השרים יישמעו ליועץ משפטי שלא יכול להעמיד אותם לדין ?
הם מחויבים בייעוץ המשפטי .
אם הוא לא יהיה גם בעל עוצמה , הם יאמרו לו : שמענו .
הוא רמז על כך - - - מכובדי יושב - ראש הכנסת פואד בן - אליעזר , רבותי השרים , חברותי וחברי חברי הכנסת , כבר שנים רבות , אפשר אפילו לומר שנות דור , נמק בכלאו אחינו יהונתן .
מאז נגזר דינו למאסר עולם כבר הספיקו חומות רבות ליפול בעולם , עמים יצאו מעול כיבוש , אוכלוסיות שלמות שוחררו לחופשי , שבויים וחטופים שבו לביתם .
ורק חומותיו של בית - הכלא הפדרלי , המקום שבו מוחזק אחינו יהונתן , עומדות בצורות כבעבר .
כשנחשף יהונתן אז , בשנת 1985 , הסתרנו אותו בבושה ; העם בישראל , ממשלות ישראל ומדינת ישראל דחקו אותו מסדר - היום הציבורי והתכחשו אליו .
את הקולות המעטים שקראו אז לפעול השתיקו בכך שיש כתם של בגידה , של מעילה באמון , על הדגל הכחול - לבן שלנו , ולכן טוב להחריש .
חשבנו שכך נעזור לו .
חשבנו שאם נפעל מאחורי הקלעים בשקט ובתבונה אפשר יהיה להביא לשיקום האמון בין ישראל לארצות - הברית .
חשבנו שהשתיקה וההבלגה יובילו לפריצת דרך שתביא לשחרורו של יהונתן .
אבל לאט לאט הבינו כולם , הציבור בישראל ונבחריו , שהפעולה השקטה לא תעזור , ויש לפעול באופן גלוי ודחוף למען שחרורו של יהונתן פולארד .
זחאלקה , זה היהודים , אתה לא יכול עליהם , אתה רואה .
- - - - - - הבטחה אחת , לאט לאט , אחרי זה הבטחה שנייה - - - זה לא נכון , הוא דיבר אותו דבר .
וגם אז - - - אתה כבר עם ז'קט , אורי .
אדוני היושב - ראש , אתה רואה , אנשים כבר לובשים ז'קט .
אם חבר הכנסת אורבך לובש ז'קט , סימן שהמשא - ומתן מתקדם .
אני תמיד הולך בלי ז'קט .
הגאון למד טריגונומטריה - - - ודאי .
לא יכול להיות .
יש לפנות למבקר המדינה - - - - - - - - - הרי הוא בנה אותם .
כל הכבישים בשטח C הם כבישים באחריותנו ובריבונותנו למעשה .
לכן כל מי שנוסע , אנחנו לא מבקשים ממנו שיחזיר את הסובסידיה .
אנחנו נוסעים שם כי אנחנו חושבים שמותר לנו לנסוע שם , והסכם אוסלו אפשר לנו לנסוע .
מבקשת - - - היא לא מכירה - - - כבר יצאתי , אדוני .
תודה רבה .
יושב - ראש הסיעה לא נמצא כאן .
לא נמצא פה שר - - - זה לא לכבודה של הכנסת .
- - - סליחה .
לפעמים קואליציה זה עונש .
לפעמים קואליציה זה עונש .
אדוני יושב - ראש הכנסת , גברתי שרת המשפטים , חברותי וחברי חברי הכנסת , השאלה שאנחנו שואלים את עצמנו הבוקר אינה תקציב דו - שנתי או תקציב חד - שנתי .
בנושא זה , שמעתי אתמול משר האוצר הנכנס , הוא מבקש להרהר ולבדוק ולבחון האם באמת צריך תקציב דו - שנתי או האם צריך לחזור - בגלל העמעום בעתיד הכלכלי בארץ ובעולם - האם בכלל אנחנו יכולים לחשב תקציב שיהיה תקציב דו - שנתי .
זאת שאלה שהייתה במחלוקת בכנסת הקודמת בין שר האוצר של אז , לשעבר חבר הכנסת רוני בר - און , לבין שר האוצר יובל שטייניץ ; ויכוח אשר הסופרלטיבים משני הצדדים הביאו אותנו למצב שבאמת לא ידענו מיהו הצודק ומיהו הטועה .
הדברים אשר מובאים היום על - ידי הממשלה לפנינו הם דברים אשר אנחנו מחויבים להסכים להם - מהטעם הפשוט שהואיל ונקלענו בשעות שבהן היה צריך כבר לאשר תקציב , ומדינת ישראל נמצאת בתקציב שהוא 1 חלקי 12 , והדברים האלה מחייבים אותנו מייד להעמיד תקציב למדינת ישראל - כי אחרת אנחנו נמצאים במצב שבו הממשלה לא תוכל לכלכל מעשיה , אפילו בהתאם לסדרי העדיפויות הקודמים .
אני חושב שחובתנו היא לאפשר תקציב .
החובה הזו באה לידי ביטוי גם בחוק הזה .
אתמול היו לי ספקות רבים - האם צריך להצביע בעד החוק כאשר התברר לי שלכנסת ייוותרו 30 יום לדון בתקציב , שיהיה בוודאי עב כרס .
כאשר הממשלה באה ואמרה שיהיו לכנסת 45 יום - אני חושב שבהחלט אנחנו לא רק צריכים לעזור - אנחנו מחויבים לעזור לממשלה , שכן הכנסת היא זו אשר בהתפזרותה מנעה את האפשרות לקיים תקציב .
ולכן אני חושב שחובה על כולנו - גם אם יש ניואנסים אופוזיציוניים - לאפשר הבאת תקציב והכרעה לגבי סדרי העדיפויות .
הרי התקציב לא יבוא משמים , גם אם נתפלל באמת בכוונה ובאמת בכל מאוויי לבנו .
אנחנו צריכים לאפשר לממשלה את אותה תקופה שבה היא תגבש את סדרי העדיפויות , שבה תביא לפנינו תקציב , ואנחנו צריכים גם לדאוג לכך שלכנסת יהיה זמן מתאים וזמן מספיק כדי לדון בכל פרטי התקציב על מנת לאשרו .
והנה , ראו נא דוגמה , חברי הטובים , החדשים , איך אפשר לגמור נאום בן שלוש דקות בשלוש דקות .
תודה רבה .
מכל תלמידי השכלתי .
" השמש זרחה , השיטה פרחה " . . .
למעט - - - שנוגעים ישירות , שנוגעים ישירות - - - - - - - - - תשאל אותו אם זה על דעת ישראל ביתנו .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , חברותי וחברי חברי הכנסת , תראו מה זה תעתועי ההיסטוריה .
הרי רק לפני שלושה חודשים ישבנו פה , על דעת כולם באנו ואמרנו : הואיל ונכנסים לפגרה נאריך את כהונת הרבנים הראשיים , כדי לאפשר לכל המוסדות הנוגעים בדבר , אשר ממנים את נציגיהם לגוף הבוחר , כמו הכנסת , כמו הממשלה - הדברים ברורים מאליהם וצריכים להיות .
היו שמועות , והיו אמירות , האם רוצים להאריך את הכהונה ?
האם יוכל רב בהתאם לחוק החדש , שעדיין איש לא דיבר עליו , לשמש כהונה נוספת ?
וכולם באמת גאונים , וכולם אנשים מעולים ומופלאים , אבל כל מה שהבנו בצורה הברורה ביותר הוא שאנחנו חייבים להאריך את הכהונה מהטעם הפשוט שאנחנו עצמנו לא מאפשרים את בחירת הרבנים הראשיים .
והנה , לא אישרנו זאת .
מדוע ?
משום שיושב - ראש ישראל ביתנו אמר : לא מאריכים את זה .
שאלנו : למה ?
אמר : ככה .
וראו זה פלא , ככה היה ככה .
ואני מזהיר את הכנסת מפני תעלולים המאפשרים גם ליושבי - ראש ועדה לעכב העברת חוקים שהם בסדר הציבורי ובהכרח האזרחי והפוליטי לנהוג בהתאם למצוות החוק .
אז אני רק באתי הנה לומר שהמובן מאליו שהיה צריך אז להיעשות ולא נעשה מטעמים בלתי נתפסים , שלא יקרה לנו פעם נוספת .
והרי אנחנו בכנסת חדשה ויש 48 חברי כנסת חדשים שלא היו מעלים על דעתם - בנוסף לחברי כנסת שהם כבר קדנציה שלישית פה , שגם לא העלו על דעתם - שדברים כאלה יכולים להתקיים .
ולכן אני מציע בוודאי להצביע בעד חוק זה כי אחרת אנחנו פוגעים באחד מהחוקים המחייבים אותנו לבחור רבנים ראשיים עד אשר נשנה את החוק .
רק אני רוצה לומר שיש לי זיכרון יותר מדי טוב למרות גילי המופלג , ולומר לכם שהרב גפני הצביע בעד .
שלא יאמר לי שהוא הצביע נגד , כי אני הייתי פה וראיתי אותו , ובאמת שאלתי אותו .
אני מוכרח לומר שבאותה עת הייתה מחלוקת גם בתוך מערכת שלמה בש"ס , ואני , כמופקד על המערכת שלנו , של קבלת ההחלטות , שאלתי את אריה דרעי ; אמר : בוודאי צריכים את החוק המאריך את הכהונה כדבר מובן מאליו .
זאת אומרת , על דעת כולם אנחנו חשבנו שצריכים להאריך את החוק , אבל משום מה הפוליטיקה הישנה - איך אתם קוראים לזה ?
" פוליטיקה ישנה " ?
- לא אפשרה זאת .
אני מציע שלא תהיה עוד בעניין זה כל מחלוקת בין פוליטיקה ישנה ופוליטיקה חדשה .
דברים כאלה אסור שיהיו .
תודה רבה .
לא דנים עכשיו בתקופה .
לא דנים עכשיו בתקופה .
- - - אולי ישראל ביתנו .
- - - יש הערכה של זמן ?
לא .
מפסיק .
- - - אדוני היושב - ראש , רבותי , שר האוצר היוצא ושר האוצר הנכנס , נדמה לי שהדיון בהצעת החוק שאנחנו עומדים לאשר אינו נוגע לשאלה מה עדיף - האם עדיף לאשר תקציב לשנתיים או תקציב לשנה אחת ?
אבל בכל זאת , נדמה לי ששר האוצר , אשר ביקש להרהר ולבחון את העניין , בסופו של דבר הנסיבות יביאו אותו למסקנה שאם מאשרים את תקציב 2013 בחודש יולי , אז לא מהטעם של תקציב לשנתיים או תקציב לשנה , שהפך להיות מחלוקת קשה ביותר בין שר האוצר שטייניץ לבין קודמו רוני בר - און .
כל הנושא הפילוסופי לא עומד כאן לדיון - - - שנייה אחת .
לכן נדמה לי שאם אנחנו הולכים לאשר את התקציב ביולי , אתם לא תספיקו להביא לידי מצב שבו בדצמבר נוכל לאשר תקציב נוסף .
תוך כדי הדיון בפרטיו שאינם רבים , הועלתה בקשה על - ידי חבר סיעתך , עפר שלח , שבה מבקשת הממשלה חמישה ימים נוספים .
התחיל ויכוח שלם , ולאחר שיושב - ראש הוועדה הנכבד רב הפעלים , משה גפני , בא ואמר : אני הולך לאשר או לא לאשר את הצעת הממשלה , אני הגשתי הסתייגות על מנת לאפשר לממשלה לבוא ולשקול האם צריך את חמשת הימים האלה , כי כניסה לפגרה אינה משנה את חובתה של הממשלה ואת חובתה של הכנסת לקבל חוק תקציב , שאם לא יעשו כן , ילכו כולם לבחירות .
אני גמרתי .
אני מוכן להסיר את הסתייגותי אם הממשלה תבקש ממני .
כי חמישה ימים אינם דברים - - - לא צריך , תודה רבה .
אני מסיר את הסתייגותי .
- - - הכנסת - - - עוד שבע שנים .
נכון .
אפשר לדעת למה אתה מרמז ?
למה אתה מרמז ?
היה צריך להיות - - - אם מישהו - - - כנראה לא נמצא אותו .
אייכלר , אני לא יושב - ראש קודם , אני יושב - ראש הכנסת השש - עשרה והשמונה - עשרה , בשביל מה - - - אני יכול לזכור רק שנבחר לכל חייו , רק לא זוכר מה היו הסיבות .
אולי זה יכלול גם את חברי הכנסת , שלא יצטרכו להיבחר עוד פעם אלא ניתן להם עוד שבע שנים .
קודם כול , שמעתי אותה מדברת על האתונות .
- - - המרכז היה אתונות ולא שאול המלך .
- - - וישכימו בבוקר - - - חבר הכנסת כהן , אתה לא יודע שלסיעת ש"ס יש ביקורת גדולה על הממשלה שאתה זכית לכהן בה כשר במשרד האוצר - - - - - - לי יש , אבל אני לא יודע להשתמש בו .
מה אני אעשה ?
לא הייתי בקורסים .
אדוני היושב - ראש - - - אני אסביר לך , כל אורח - מותר לי למחוא לו כפיים ; לא מוכרחים , אבל מותר .
לנו אנחנו לא מוחאים כפיים כי אנחנו לוקחים את זה ברצינות יותר מדי , אבל לאורח אפשר למחוא כפיים .
- - - אדוני סגן השר , מה שהכנסת מבקשת זה להעיר את תשומת לבו של שר האוצר שלנו , מעשה המתוכנן כרגע , כאשר יבוא לידי ביטוי בהגשת התקציב , להעיר לו כמה הערות .
זה תפקידה של הכנסת .
- - - לנזוף בכנסת .
אני תומך בשר האוצר , אבל ודאי שהכנסת צריכה - - - חשוב לממשלה .
- - - מה הם המקורות לתוספת ?
בתקציבים סקטוריאליים .
- - - הוא ידבר בעד - - - יש ועדות לכנסת , הן עדיין לא נבחרו .
זה לא הוועדה הזמנית , עם כל הכבוד לסגן המזכירה .
אתה יכול לקבוע שזה יהיה בוועדה .
הכנסת יכולה להצביע , אם היא רוצה , אבל אין - - - כשתקום הוועדה היא תדון בזה .
חייבת הצבעה .
לא הזכירו אותך , הזכירו את מה שאמרת .
אדוני היושב - ראש - - - - חברי חברי הכנסת - - - אדוני היושב - ראש - - - אדוני היושב - ראש - - - גברתי השרה , אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , בנושא של הרכבת הוועדות , לא יכול להיות צדק אישי .
זחאלקה הוא באמת מומחה לסמים , אבל כמובן צריך לקבוע את החלוקה בין סיעות .
יחד עם זה , אני אומר לכם - ופונה בעיקר לחברי הכנסת החדשים - יש בכנסת יותר מדי ועדות שחלקן נוצר כדי למצוא פתרונות פוליטיים לחברים שמרגישים את עצמם מתוסכלים שהם רק חברי כנסת .
אני חושב שגולת כותרת היא להיות חבר כנסת .
זה הרבה יותר טוב מלהיות שר ויושב - ראש כנסת .
הייתי .
ואני אומר לכם , צריך לחזור להיגיון של האבות המייסדים .
יש לנו תשע ועדות בכנסת .
נרחיב וניתן באמת פסיפס לכל הדעות בכל הוועדות העיקריות .
ואת כל שאר הוועדות , למעט הוועדה למעמד האישה - שאני לא מעז לדבר נגדה , אף שאני חושב שבריאות של אישה היא בוועדת הבריאות , נושאים של טייסות ולוחמות הם בוועדת החוץ והביטחון .
אין ועדה שהיא מיוחדת לנשים על כל - כי הן % 52 מהציבור .
אבל אני לא מעז - - - אבל אני לא מעז - אבל הנה , אני אומר לך .
אני לא - אני חושב שכל הוועדות הן של נשים .
כל הוועדות של נשים .
שיהיו יושבי - ראש - כל הוועדות לנשים .
לא שתהיה בריאות מיוחדת לנשים - - - - ביטחון מיוחד לנשים .
חבל על הזמן , אני מודה ואומר אני לא יכול , משום שלדבר הזה יש גם אמירה .
ולכן הוועדה למעמד האישה היא דבר שאנחנו מחויבים להחזיק בו .
כל שאר הוועדות אין בהן צורך .
אני מציע שנחזור לוועדות של הכנסת המייסדת , שהיו תשע או עשר ועדות - - - - ונרחיב את הוועדות , ואז יוכל חבר כנסת - לא יכול להיות שחבר הכנסת , שלסיעה כמו סיעת חד"ש לא יהיה נציג באמירה הכלכלית , באמירה התקציבית של מדינת ישראל .
נרחיב את הוועדות , נצמצם את מספר הוועדות .
אני חבר לפי ההכרזה בשלוש ועדות , ולא של מה בכך - כספים , חוץ וביטחון והוועדה לעלייה ולקליטה .
אני הייתי , גברתי .
אני הייתי זה שהביא אדם מסיעתו להיות יושב - ראש הוועדה למעמד האישה , והוא גבר .
ועשה את העבודה לא רע .
הייתי החבר הראשון בוועדה למעמד האישה , כאשר יעל דיין הייתה היושבת - ראש .
זאת אומרת , אני את חלקי כבר - אם ייתנו לי להיות בוועדה למעמד האישה אני אראה בזה כבוד גדול .
יחד עם זאת , אני אומר פעם נוספת , הגיע הזמן שנתפטר מהמטלות הפוליטיות וניצור ועדות .
חברי כנסת צריכים להתרכז בוועדה אחת או אחת וחצי , להקדיש את כל זמנם לשם .
כאשר אנחנו עושים 16 או 17 או 18 ועדות , כשיש לנו פה לובי - אני כבר הייתי השבוע בישיבות של יותר משישה לובים .
חברים , בואו נחזור לתבונה ונגבש באמת פוליטיקה חדשה האומרת , נתרכז בנושאים הרציניים , נרחיב את הוועדות , נאפשר באמת ייצוג לכל אחד ואחד מהמגזרים הפוליטיים ואידך זיל גמור , ובואו נתחיל באמת לחשוב .
תודה רבה .
אינו נוכח .
אלא אם כן העובדות - - - - - - מלחמת מאה השנה באירופה - - - מצב חירום הוא מצב שיכול להיות מאיים על מדינת ישראל בכל רגע , ושמי שרוצה ונזקק למדינת ישראל , יקיים אותו .
השאלה היא אם משתמשים שלא לצורך .
- - - את האמצעי אתה צריך לתת בידי כוחות הביטחון .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גם הכנסת השמונה - עשרה דנה בשאלה ועלו הרבה תהיות גם בנשיאות הכנסת , כאשר אנחנו שקלנו אם להעמיד זאת על סדר - היום , מהטעמים שייתכן מאוד שחוק זה הוא לא חוקתי .
ובסופו של דבר , כמובן , הבאנו זאת לכנסת לאחר שקיבלנו ייעוץ משפטי שהכנסת יכולה לדון בזאת .
ואני באמת חושב שייתכן מאוד , ייתכן מאוד שהיינו צריכים להגביל את כל איחודי המשפחות ללא הבדל בין פלסטינים לאנגלים , צרפתים או אחרים , על מנת להראות שהנושא באמת נושא שנוגע לעניין הביטחוני .
אני יודע , יודע .
אני יודע .
גם אז , בטרם ידענו מה יהיה בבוסטון אמרנו שיכולים לקרות דברים אשר קרו , אבל לא זה העניין .
בסופו של דבר , שאלת החוקתיות עלתה בבית - המשפט , ובית - המשפט , על - פי בקשת העותרים , בא וקבע שהמטרה העיקרית של חוק זה היא מטרה ביטחונית , וייתכן מאוד שההשלכות הדמוגרפיות נוגעות לעניין זה , אם וכאשר באים ורואים שרוב איחודי הזוגות מגיעים ב- % 99.9 לכך שהאיחוד תמיד קורה כאשר אזרחים שהם לא אזרחי מדינת ישראל או תושבים שאינם תושבי מדינת ישראל באים באיחוד המשפחה דווקא למדינת ישראל ולא להפך .
אני רק אומר לך מה היה בבג"ץ .
שכן אני הפניתי את תשומת לב הבג"ץ משום שאמרתי כאן , מעל במת הכנסת , שאין לי כל ספק שנושא זה יגיע לדיון חוקתי מעמיק בנושא זה .
אני רק רוצה לפנות לשר המשפטים , לא בצד הפלסטיני אלא בצד הישראלי - יהודי של מדינת היהודים כמדינה יהודית - דמוקרטית , לבוא ולשקול האם לא ראוי להחזיר את שיקול הדעת לשר .
ואני אסביר מדוע .
ואני אסביר מדוע .
אם אכן מדובר באיחוד משפחות אמיתי , אשר בו יש רק בן - זוג אחד ובת - זוג אחת והילדים הם רק של האם ואין ילדים אחרים , ובאמת יש כאן פעולה הומניטרית מהמדרגה הראשונה , יינתן שיקול הדעת לשר ; שיקול דעת שהוא רחב ביותר , ואני לא חושב שאנחנו צריכים לפחד ממנו .
אני באמת חושב שאנחנו כל כך חזקים שאנחנו יכולים להגיע למצב זה .
עכשיו , אני אומר לך למה אני אומר זאת : אני התייעצתי בנושא זה עם בכירי השב"כ לדורותיהם , וכולם באו ואמרו שהנושא ההומניטרי יכול להיות נדון על - ידי מסירת שיקול דעת לשר הנוגע בדבר .
נדמה לי שפה בחוק אנחנו שוללים - - - שיש לך הסמכות .
אם באים ואומרים - - כבוד השר , אני אומר לך - - - לא , אני לא רוצה .
אם , ברשות היושב - ראש , אני מסכים - אני רק אבקש לאחר מכן 20 שניות .
אני מדבר אל השר כרוויזיוניסט אל רוויזיונסט .
לא כפטרון .
אתה יכול להתערב בדיון בכל רגע .
השר , אתה יכול להתערב בדיון בכל רגע .
מאה אחוז .
ולכן אני רוצה לפנות אל באמת , אני יכול לקרוא לו אחי הצעיר ורעי היקר , שר הפנים שיש לי הרבה באמת ציפיות וגם ידיעות על עתידו במנהיגות הישראלית , לבוא ולומר שאנחנו לא כפטרונים אלא מתוך תודעה אמיתית ועמוקה - אני חושב שההוראות לשר בקשר עם אי - התייחסות הומניטרית לנושאים שהם הומניטריים בעליל יכולה להיות , ואין שום חשש , משום שאנחנו יודעים את הדברים לאשורם והפרטים נמצאים בידינו .
ואני חושב שצריך בלי מורא ובלי פחד , אותם אנשים שמאמינים בצדקת הקמתה של מדינת ישראל כמדינה יהודית , יכולים לקיים אותה גם כמדינה דמוקרטית לעילא ולעילא .
לכן אני קורא לך לשקול את העניין הזה .
יש לך - הרי בעוד כמה חודשים יבוא העניין הזה פעם נוספת אלינו והריטואל יחזור .
אני חושב שאנחנו כל כך בטוחים בצדקתנו שאנחנו יכולים להתמודד עם העניין הזה גם ברמה ההומניטרית .
תודה .
תאמיני לי שאני גאה בשם רובי ריבלין .
וחבר הכנסת ריבלין זה בכלל - - - זה לא לכבודה של הכנסת .
את נותנת כבוד לעצמך .
את נותנת כבוד לעצמך .
חברתך מדברת על משפחה של שבעה ילדים שבעלה נמצא - אם הם כל כך רוצים איחוד משפחות ואנחנו רשעים כאלה , למה היא לא הולכת לבעלה ?
אני חושב שזו חובתנו כי זאת חובתנו , ואנחנו צריכים לקיים אותה .
יחד עם זה , אל תגזים במחיאות הכפיים , משום - - - - - - הכול תלוי בנסיבות .
- - - - - - 12,000 .
כמה ?
כמה ?
- - - - - - היה מאמר של קדמן - - - הפתרון הוא שתי מדינות לשני עמים .
שתי מדינות לשני עמים - - - דמוגרפיה .
אז למה אתה לא אוכף אותה שם .
הרעיון של שתי מדינות לשני עמים - - - - - - אל תסמוך על זה שלא יגישו .
כמו שמחליפים מזוזות .
אולי הפתרון הוא שהם יעלו לארץ ואז הם יוכלו - - - לא , אני חושב שחשוב מאוד מה שאמרת , אדוני .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , אדוני השר , חתן פרס ישראל יעקב בן אב"א אחימאיר , הנמצא כאן אתנו ומלווה את הנושא כבר שנים רבות , נציגי הקהילה הארמנית בירושלים , בשנת 1915 , בימים שבהם התרחש רצח הארמנים , כתב אבשלום פיינברג את הדברים הבאים : " - - - אם רשאי אני לבכות על שבר בת עמי בלבד ואם לא הזיל ירמיהו דמעות דם גם על הארמנים ? " ; כך כתב אבשלום פיינברג .
בארץ - ישראל של אז איש לא התכחש לטבח הארמנים .
כן , אבותי תושבי ירושלים באותם הימים ראו אותם מגיעים באלפיהם , מזי רעב , אודים מוצלים מאש .
העדויות על הטבח היו חדות וברורות .
השאלות שהדהדו אצל אבשלום פיינברג היו שתיים : מי הבא בתור , והאם נזיל אנחנו , היהודים , דמעות דם גם על הארמנים .
את התשובה על השאלה הראשונה נתנה ההיסטוריה שני עשורים אחר כך .
כן , בני עמי היהודים היו הבאים בתור .
אנחנו היינו הבאים בתור .
אך ב- 1915 כלל לא ידענו ולא שיערנו זאת .
מי שהגה את " הפתרון הסופי " עבור היהודים התרשם שבבוא היום העולם ישתוק כפי ששתק - וכך אמר - נוכח רצח הארמנים .
תוכנית " הפתרון הסופי " נאמרה לעולם כולו , ולגרמנים בעיקר : מה אתם מודאגים , עברו בשקט על האסון הארמני - יעברו בשקט גם על הנושא שבו אנחנו מתכוונים וזוממים רצח עם .
שאלתו השנייה של פיינברג מונחת עדיין לפתחנו .
האומנם נבכה רק את שבר עמנו , או שמא גם את שברם של הארמנים ?
האומנם נשמיע את קולנו כאשר עמים אחרים נתונים להשמדה , או שמא לנצח נישאר אדישים ?
פיינברג לא שאל אז אם יסכן היישוב היהודי את יחסיו עם האימפריה העות'מאנית ששלטה באזור אז , שכן היה זה ארבע שנים , או קצת פחות , לפני בואו של אלנבי לירושלים .
האם העז פיינברג למחות על הטרגדיה הארמנית נוכח הצורך הפוליטי של היישוב היהודי אז ?
פיינברג לא התלבט אז בין הצו המוסרי לבין התועלת המדינית .
הוא תבע שבני העם היהודי לא ישתקו ויזילו הם דמעות דם גם על שברם של הארמנים .
אני מאמין שמוטלת עלינו - כפי שאמרה זאת חברת הכנסת זהבה גלאון , יושבת - ראש מרצ , כפי שעשו זאת קודמיה ועשו רבים מחברי בני תנועת ז'בוטינסקי כאשר חשבו שעם כל הצורך הפוליטי אנחנו חייבים לעמוד פה , וב- 20 שנה האחרונות עמדנו פה כולנו יחד שכם אחד על מנת לבוא ולהתריע .
אני מאמין שמוטלת עלינו חובה מוסרית לזכור ולהזכיר את הטרגדיה שפקדה את העם הארמני , שבה איבד למעלה ממיליון בניו בתקופת מלחמת העולם הראשונה , ואסור להפוך אותה , אסור בשום אופן , לנושא פוליטי .
כבוד היושב - ראש , בקשתה של חברת הכנסת גלאון , שאני מצטרף אליה , היא לקיים את הדיון בוועדת החינוך .
כמובן אומר השר - - - השר אומר ועדה אחרת - מייד זה עובר לוועדת הכנסת , עם כל הרצון - - - אין מה לעשות , זאת הפרוצדורה .
כולם מסכימים - - - - - - לא בכל המקרים מתחשב בדעתך .
חבר הכנסת רוזנטל , ועדת החקירה תוכיח שלעשות שקשוקה זה לא כל כך מסובך .
נכון מאוד .
אם הוא לא מסכים , אז הוא לא מסכים למליאה .
כולם יכולים לבקש - - - מליאה .
אני מציע להעביר את זה לוועדת הכספים .
- - - יושב - ראש הישיבה , שהוא חבר הכנסת המרתק ביותר , חבר הכנסת שטרית , הציע שלוועדות הכנסת יהיו סמכויות של ועדות הסנאט - לזמן .
רק תשכנע את הממשלה .
מוחמד , כל מה שצריך לשכנע את הממשלה זה - - - דב חנין , כשהוא יהיה ראש ממשלה , הוא יסכים לזה .
- - - תטענו כל פעם מחדש .
אצלנו תמיד אשמים השותפים .
צריך באמת לשנות את חוק התקציב , שיקבע - - - לא לגבי ממשלה זו או אחרת , לגבי כל - - - חשוב ביותר .
יפה מאוד .
משפחת זועבי היא משפחה ידועה .
חמשת המ"מים של ז'בוטינסקי .
- - - תגידי שאת מסכימה שהחוק הזה ייכנס לתוקפו אחרי שהם מבטיחים שאחרי שנתיים יהיה - - - ייכנס לתוקפו .
- - - - - - לא , לא , יש זכויות - - - ז'בוטינסקי .
לכן צריך את חוק - יסוד : החקיקה , כדי להניע - - - חוקה זה הכי חשוב .
- - - - - - ההצעה שלך היא מעולה - - - אתה צודק .
השאלה שלי היא עכשיו לא רק לגפני אלא גם אליך .
תסבירו לי , מה נשתנה היום הזה מלפני שלושה חודשים ?
- - - - - - מאיפה תוריד את זה ?
זה לא 4 מיליארד , אבל זה - - - - - - זה מקור הכנסה לממשלה .
אתה צריך להוריד או מהמשטרה - - - היה דיון , היה דיון , אתה ניהלת את הדיון .
תהפוך את זה להצעה לסדר - היום .
אני לא רוצה להצביע נגד זה .
תיפגש עם שר האוצר , תדבר אתו .
זה דבר רציני מאוד .
אני מבקש ממך , תן לממשלה לשקול חודש וחצי .
מאיפה יביאו את הכסף , אייכלר ?
מאיפה יביאו את הכסף ?
- - - כמה זה עולה ?
יש לך הערכה ?
מה הציפייה של הממשלה לגבות בחוק הזה ?
זה - - - צריך לקבל סיוע .
- - - לא , הוא לא דיבר ברצינות .
רק על הדלתא .
שום יושב - ראש כנסת .
יש בעיה .
לא תמיד אנחנו , האשכנזים , אשר שלטנו בכל מקום , התייחסנו בצורה הראויה גם למסורות ולתרבויות אחרות שהגיעו לארץ , כשגם התרבות שאנחנו הבאנו ב- 1809 מווילנה לא הייתה ברורה לכול .
יחד זאת אני מוכרח לומר שיש לי שמונה נכדים - שניים תימנים אסליים , ונראים תימנים יותר מאשר התימנים .
יש לי נכד אחד מרוקאי , ויש לי שלושה נכדים עיראקיים .
אני מוכרח להודות , ותסלחו לי , שיש לי גם שתי נכדות אשכנזיות ; לא כל אחד מושלם .
כולם מעריצים את אלתרמן , מעריצים את גולדברג ומעריצים את שבזי .
אבל באמת הדמויות שנבחרו לכסף הן דמויות שמאחדות את העם כולו בנושא של הרעיון הציוני והרעיון היהודי בארץ - ישראל .
לכן אני אומר לכם שהבחירה הזו : אני משוכנע לחלוטין - ואני בא עם ביקורת , אריה , אני עם ביקורת רבה , ואני יודע את החוכמות שהיו בהתנהלות של המנהיגות בארץ הזאת פעמים רבות - בעניין הזה אני בטוח שהוועדה בחרה את האנשים היותר מסמלים לכל ילדי ישראל וכל העדות את אותו הרעיון שביקשו להביא כמקשה אחת .
אבל בהחלט צריכים להיות רגישים .
- - - את רוצה - - - ?
חבל על הזמן , אין לי בעיה .
את רוצה כספים ?
גם את בנק ישראל יביאו לשם .
- - - כן .
אני לא רוצה להתווכח עם חברתי , מנהיגתי , רגב .
- - - להביא את כל חברי הכנסת מכל הדורות - - - אם הם רוצים ועדת כספים - את שומעת ?
נא לא לצרוח .
אני מסיר את הצעתי .
חבל , חבל .
אתם - - - במליאה .
את לא יכולה .
את יכולה להסכים לוועדת כספים .
אני מסיר את הצעתי .
לי , אין לי בעיה .
- - - - - - אין בעיה .
רק בגללך .
דרך אגב , אפשר להביא לוועדת החינוך את כל בנק ישראל .
נישואים אזרחיים זה בסדר .
לא , תציע הצעת חוק נישואים אזרחיים .
- - - מונופול על היהדות זה - - - מונופול על היהדות - יהדות יש , כל אחד לפי אמונתו .
הפרדת דת מהמדינה - דבר הגיוני .
אבל לבוא ולומר : ההלכה , כמו שאנחנו קובעים אותה - הלכה , מי שרוצה שומר תרי"ג - - - אני מבין .
נו , אבל - - - מאה אחוז .
זה נאום ראשון של טופורובסקי ?
צריך מישהו לברך אותו .
יישר כוח .
היה יושב - ראש התאחדות הסטודנטים .
צריכים להבין שיהיו יהודים שיעשו הפרדה מוחלטת כאשר יהיה דבר כזה .
וזאת הסכנה .
ח"י .
יש אנשים שחושבים שרק מה שהם עושים זה האמת .
לא , לא , שמתי לב שאתה יודע להבחין .
סגן יושב - ראש הכנסת , גם הוא יודע להבחין .
את זה הוא אמר בהתייחס ל" פתח " ולאבו מאזן .
זה מה שהוא אמר .
אני שמעתי אותו - - - - - - לא בהתייחסות לסכסוך היהודי - ערבי , אלא בעניין הסכסוך בין ה" חמאס " לממשלת - - - קודם כול , באמת צריכים לדבר על הנושא החברתי .
אבל הכימי , האטום , זה לא דברים שהם המצאה .
זה גם צריך לשים לב .
לשים לב לנושאים החברתיים האזרחיים , ואללה , ברוך השם - הנה , חבר כנסת בא ומדבר על העניינים האמיתיים של המדינה שלנו .
אבל האטום והכימי זו לא המצאה .
איש לא יודע מי יהיה בכנסת הבאה מפלגה קטנה .
אתה לא מסכים להסכם בגין ?
נו , אז מה ?
אז - - - - אולי היינו מוצאים רוב - - - - - - אולי היינו מוצאים רוב להסכם .
אתה מסכים רק שיוציאו את היהודים מהנגב .
ואני אמרתי לך , אל תתנגד , משום שזה הסכם , זה לא הרע במיעוטו , אלה הם הדברים שאנחנו צריכים סוף - סוף - היישוב הבדואי בישראל ומדינת ישראל - להגיע להבנה , ואמרתי , זה הדבר הכי טוב - פעם ראשונה שממשלה באמת הציעה הצעה שהייתה כזו שהיה אפשר לקבל אותה .
אבל גם זה אתה לא רצית .
אתה רוצה שלא יהיו יהודים בנגב , את זה אני מבין .
אני יודע שלא אמרת .
אני אומר .
אבל , אבל - - - אה , מאה אחוז .
אני אמרתי רק את המילים שלי .
אני אומר לך שרוב הבדואים רוצים במתווה - יכול להיות בשיכון כזה או אחר - רוצים במתווה בגין .
גולדברג אתם מסכימים ?
אתה , אתה אל תאמר לי , אתם הפסדתם גם בבחירות נגד זה .
אני נפגשתי אתם .
לא נכון .
אוקיי .
עכשיו יהיו .
- - - לא הייתה מפסידה .
בשביל מה ?
זה היה אסון גדול לפלסטינים .
זה נכון מאוד , היום אנחנו כולנו אזרחים .
אדוני השר הנכבד , לא כל דבר הוא פאשיסטי - - - - אבל יש חוקים שמדברים בעד עצמם .
בטח שלא כל דבר .
אלא אם כן הוא במידה רבה בולשביקי .
- - - למה , אדוני היושב - ראש , למה יום שני ?
61 חברי כנסת יחליטו מתי מכנסים אותה .
למה יום שני ?
פעם בשנה , מה קרה ?
אלא אם כן היא תיפול .
לא לא לא - - - רק במליאה .
בקריאה ראשונה - - - הם רוצים להעלות לסדר - היום .
- - - הפחונים , כל הפחונים הסוציאליסטיים לא עשו אפילו עשירית ממה שמתווה פראוור נותן .
עשירית .
- - - בעד זה ועדה .
לוועדת הכנסת .
כל המציעים מסכימים למליאה .
אנחנו בברז משלמים די הרבה .
- - - - - - עכשיו זה הזמן שלך או שלי ?
תודה רבה .
אדוני ממלא - המקום הקבוע של יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת יצחק וקנין , אני רוצה מעל במה זו לנצל את הדיון על הצעת החוק ולציין חבר כנסת מהכנסת הקודמת שזכה להיבחר גם לכנסת הזו , חבר הכנסת דב חנין , אשר עמד פה וקרא בקריאה כמעט כנביא שאנשים מסתכלים עליו בעיניים תמהות , שאנחנו צריכים לדאוג לדורות הבאים כאשר אנחנו מבקשים לנצל את משאבי הטבע שאנחנו זכינו להם פה , שהארץ הזאת זכתה להם , ואנחנו הצלחנו לגלות .
והנה אני רואה את חזונו מתגשם בהצעת החוק כפי שהעלה אותה כאן והסביר אותה בצורה נמרצת וגם מעולה סגן השר מיקי לוי .
אני באמת חושב שהדבר הזה מחייב , וכאשר אנחנו מדברים על משאבים אשר שייכים גם לדורות הבאים , אני יודע את המצוקה הגדולה של האוצר , ולכן לבי כל כך גאה שסגן שר האוצר עומד כאן ומדבר כנציגו של האוצר ואומר : יש לנו מקרים שבהם אנחנו יכולים לצבוע כסף על מנת לאפשר לדור הזה ולדורות הבאים לעסוק בחינוך וברווחה , וברוכים תהיו .
יש כאן שינוי מדהים בגישות שהיינו מורגלים להן עד היום .
וחבר הכנסת מוחמד ברכה , אני מברך אותך על כך שאתה בוחר חברי כנסת טובים .
אני לא בטוח רק שכאשר אנחנו מבקשים היום שלא לנצל את הגז כדי לאפשר גם יוזמה של קידוחים נוספים וגילויים נוספים , נדמה לי שאם נגביל - נדמה לי , אני לא בטוח , כי כבר אני הרבה פעמים הייתי מאוד נחוש בדעתי ושמעתי אותך והרהרתי , ובסופו של דבר , אתה שכנעת אותי .
אני לא בטוח שכאשר יש לנו מאגרים כל כך גדולים , כאשר אנחנו נייעד אותם רק לצריכה מקומית שלנו , אם אנחנו עושים נכון לא רק ברמה המסחרית אלא גם ברמת הדאגה לדורות הבאים .
כי אם אנחנו נגביל את השימוש בגז , כי הרי מכל דבר בגז , בין שילך לחוץ - לארץ - ואנחנו צריכים לקבוע את כל המסמרות ולשים את כל המסמרות כדי שלא תהיה הברחה כזאת או אחרת מעיני הציבור בישראל , ואני סמוך ובטוח שאנחנו יכולים לפקח על כך .
נדמה לי שאם אנחנו נגביל את השימוש בגז רק לארץ אנחנו נמנע קידוחים נוספים וגילויים נוספים .
עכשיו , השימוש בגז בחוץ - לארץ לא בא על מנת לפגוע בישראל ; הוא גם לא יעלה את המחירים אם אכן יתגלו - כי הכמויות שנתגלו הן כמויות אדירות .
אני לא יודע בעוד 30 או 40 שנה אם נצטרך גז בכלל , האם האנרגיה הסולרית לא תהיה כזאת שתייתר בכלל את הצורך בכל שאר הדברים .
אבל נדמה לי שההכוונה שאנחנו רק נשתמש בגז הזה לצורכי הארץ מונעת מאתנו הרבה אפשרויות שיכולות להיטיב עם כל אזרחי מדינת ישראל כולם .
ולכן , אני מתאר לעצמי שנצטרך לדון על כך במשך הזמן .
אני לא בטוח , אם כי אני שומע בשקיקה רבה את אמירותיך , שכן ביום זה אנחנו יכולים לומר , היה אדם וניבא ונבואתו נתגשמה .
ואני מברך את האוצר , ומברך אותך , חבר הכנסת דב חנין , על כך שחוק , שאם ייקחו את דבריך מלפני חמש או שש שנים באותה רמה של איכות סביבה , הפך להיות חוק חרות בישראל שאותו מגישים ממשלת ישראל והאוצר שהתנגד בכל תוקף בכל הדורות לייעד כסף ולצבוע אותו למטרה אחת .
אני זוכר מה היה כאן בחוק הקולנוע , כאשר אנחנו צבענו כסף על מנת לאפשר את פיתוחו של הקולנוע , וראיתם איזה נפט יקר אנחנו גילינו מהמשאבים הקיימים בתוך מדינת ישראל רק אם מאפשרים זאת בצורה כל כך בדוקה וקלה .
תודה רבה .
רק הרמקול יכול להסתיר אותך .
במאה אחוז .
- - - הזה לא יעזור .
המאסר על תשלום חוב הוא לא מאסר פלילי - - - שיא עולמי .
לא היה עוד דבר כזה .
אחוז גירעון , לא ריבית .
הואיל וזה שלי , אני עוד מתעב את זה יותר - - - אדוני השר , זה בסמכות הממשלה לבקש .
כל אחת מסיעות הבית יכולה לבקש להתנגד בתוך שבועיים .
- - - יעבור החוק שלא צריך את הכנסת יותר אז אתה גם צודק .
- - - בצהריים נעביר חוק , אין אופוזיציה יותר , עוד שטויות - - - מכל תלמידי השכלתי .
עד כה לא הבנתי - אתה בעד החוק ?
אבל אתה בעד חוק הרציפות ?
אתה בעד הרציפות ?
מכיוון שרק 61 חברי כנסת רשאים - - - את הכנסת - - - לבחירות - - - שיהיו 61 שרוצים לכנס את הכנסת .
אז תכנס את הכנסת , זה הרבה יותר הגיוני .
עושים חוכא ואטלולא מהדמוקרטיה הפרלמנטרית שהם כל כך מתגאים בה ; חוכא ואטלולא .
מה שהם ראו משם הם לא רואים מכאן .
תאמין לי , הם צריכים להיות מודאגים גם מה- % 4 ; גם מה- % 4 הם צריכים להיות מודאגים .
אם אני רוצה להסכים עם הממשלה לגבי חוק אחד - - - לא מסכים - - - מנחם בגין מתהפך בקברו , תאמינו לי .
חברים , אל תדאגו , יהיה סעיף שמי שמתנגד לחוק הזה יגורש מהכנסת .
- - - זה דבר שלא נשמע .
- - - בושה .
גאים .
גאים באופוזיציה .
אני ממליץ בפני הממשלה לחזור בה מכוונתה לתמוך ולבקש ארכה כדי - - - - - - אמרו לאבא שלך - - - לוועדת האתיקה , לוועדת האתיקה .
אדוני מכובדי יושב - ראש הכנסת , חברי הממשלה , חברותי וחברי חברי הכנסת , אדוני היקר ראש העיר ורעייתו , חברי מועצת העיר , כלת פרס ישראל ליה ון - ליר שעושה רבות למען מדינת ישראל , לירושלים בירתה וגולת הכותרת שלה , מכובדי כולם אוהבי ירושלים , לוחמיה וחולמיה - כן , בישראל של שנת 2013 היה זה טבעי יותר עבור ישראלים רבים לחגוג את יום תל - אביב במקום את יום ירושלים .
לרבים מתוכנו יום תל - אביב הוא יום חגה של הציונות המדינית , מלאכת ידיה להתפאר .
יום תל - אביב הוא כמו היום שבו בתך חוזרת מבית - הספר עם תעודת הצטיינות ואתה תולה אותה בגאווה על קיר ביתך ומספר לכל מי שרק מוכן לשמוע , בעיניים נוצצות , על בתך ; וכך אתה עושה עם כל מי שאתה נפגש .
יום ירושלים איננו כזה .
הוא איננו יום כזה , לא מפני שירושלים העיר מפגרת מאחור - ובעיקר בשנים האחרונות , אדוני ראש העיר .
להפך , ירושלים היא מטאור של התפתחות אורבנית ; מרכזי תעשייה ובילוי , מוסדות תרבות , חיי לילה שוקקים .
כן , חברי התל - אביבים , חיי לילה שוקקים , מרכזי תעשייה ובילוי , מוסדות תרבות .
יום ירושלים הוא יום המציע את ירושלים ואתם יכולים למצוא בה מה שתרצו .
אבל יום ירושלים איננו כזה משום שירושלים עבורנו , על כל מה שהיא מסמלת , היא קודם כול התבוננות במראה .
ביום ירושלים אנחנו מביטים במראה בבוקר מוקדם , לפני הגילוח או המייק - אפ , ומן המראה ניבטות אלינו פניה של החברה הישראלית ודמותו של המפעל הציוני .
בירושלים וביום ירושלים אנחנו לא יכולים לשכוח שאת חלקת אלוהים הקטנה הזאת חולקות קבוצות שתהום אידיאולוגית , דתית ופוליטית פעורה ביניהן .
אם תל - אביב היא ה- Start-up Nation , ירושלים היא האומה כולה .
אם תל - אביב היא תעודת הצטיינות שלנו כחברה על קיר המפעל הציוני , הרי שירושלים היא החדר בתוכו .
ירושלים היא החדר שעל קירותיו פרוסה החברה הישראלית כולה , על כל הזהויות , התרבויות , המפגשים , כן , וגם הקונפליקטים המתחוללים בה .
ירושלים למעשה היא הבטן הרכה של החברה שלנו .
אני אוהב את ירושלים , לא רק בגלל מטען הדורות ולא רק משום שהיא מרכיב קריטי בזהות שלי כיהודי .
אני אוהב את ירושלים משום שהיא ראי , ראי של החברה הישראלית , משום שהיא תזכורת לפסיפס הישראלי , למרקם החיים המשותף בין חרדים לחילונים , או כפי שהיה אומר טדי קולק , ראש העיר האגדי של ירושלים , בין אלה ששומרים תרי"ג מצוות לבין אלה ששומרים פחות מצוות , בין עדות , בין ערבים ליהודים , בין מעמדות ובין דתות .
ירושלים משקפת את השבריריות שבשותפות הזאת , את הסכנות המאיימות עליה וגם את התוצאות ההרסניות של התפרקותה .
אני אוהב את ירושלים משום שהיא אבן הבוחן שלנו .
אני רואה בה את קפסולת הניסוי של החברה הישראלית כולה .
מכובדי , אדוני , אחד משומרי חומות ירושלים , מפקד מחוז ירושלים , שהיום הוא סגן שר ואני בטוח שעוד רבים מכם תראו אותו גם שר - אני לא בטוח שאני , אבל אני בטוח שאתה תהיה גם שר , ובאמת ברוך תהיה בבואך לבית - המחוקקים .
אם זכית בזאת מפני שהיית ממ"ז ירושלים , דיינו .
מכובדי כולם , ירושלים תהיה זירת קרב ומאבק כל עוד החברה הישראלית תמשיך להבין את עצמה כזירה של קרב ומאבק במקום כזירה של מפגש בין אמונות והשקפות עולם .
האמת הקשה לעיכול של ירושלים היא , שהמדינה הזאת אומנם נבנתה על - ידי ציונים אבל לא עבור ציונים בלבד , והמציאות היא שזאת גם אינה מולדתם של יהודים בלבד , שהרי נולדו לארץ הזאת גם אנשים שאינם יהודים .
ירושלים שלי , של בית אבי , מי שהיה נטוע עמוק במסורת ישראל , מי שתרגם גם את הקוראן מערבית , היא התזכורת המתמשכת לאמת הזאת שנמצאת בכל מקום שאליו אביט בירושלים וגם מחוצה לה .
לשמחתי , אט - אט הופכת ירושלים לעיר שדוחה את האפשרות של חלוקתה , לאו דווקא בגלל השכונות העוטפות אותה מאז 1967 , כמו ארמון - הנציב , גילה , פסגת - זאב ורמות , אלא משום שנוצרו בירושלים חיים משותפים ; אומנם שבריריים , אומנם עדינים , אומנם רכים , אך הם קיימים .
יש שיאמרו שתוואי גדר ההפרדה הוא שמכתיב מציאות ירושלמית חדשה שבה מערבה של העיר הופך למוקד חיים עבור יותר ויותר תושבים ממזרחה , אך זוהי המציאות .
אפשר להרגיש את השינוי במרחבים הציבוריים של ירושלים , בגנים , בפארקים , בקניונים ובגני המשחקים .
הקבוצות החיות בירושלים מתחככות זו בזו , וזו עובדה .
ירושלים היא זעיר אנפין , היא המיקרוקוסמוס ליכולת שלנו לחיות בירושלים , בירתה של מדינת ישראל היהודית והדמוקרטית , מתוך הבנה ומתוך הסכמה שזה אינטרס משותף של כולנו תחת ריבונות ישראל .
כן , רבותי , תחת ריבונות ישראל .
ממילא , גן - הפעמון , קניון מלחה ועוד אתרים רבים בירושלים הפכו להיות עורק חיים משותף .
בתי - ספר ומכללות במזרחה של העיר , שבעבר החרימו את מערכת החינוך הישראלי , מטמיעים היום את העברית כשפה פרקטית , הם לא מוותרים על הערבית כשפת החיים המשותפים .
ובכן , רבותי , יש מי שיאמרו שאני מיושן , ויש - מה אפשר לעשות - מי שיאמרו שאני הוזה , אבל סלחו לי שאני לא מבין כיצד אפשר לחלק את השלם .
אי - אפשר לחלק את השלם .
אני מאמין שהפרדה בין אוכלוסיות לא תצלח בירושלים .
להבנתי , הפסיפס הישראלי הוא עובדה ומציאות , דמוגרפית וגיאוגרפית , ומי שמקיא חלקים מהפסיפס הישראלי , אם בהצהרות לאומניות , אם בהצהרות חברתיות , אם בהצהרות דתיות והלכתיות , סופו שהפסיפס הישראלי יקיא אותו .
כל חייו בייגה שוחט דאג לדבר אחד - הוא דאג רק למדינת ישראל .
לפעמים הוא טעה .
כל חייו הוא דאג רק לטובת מדינת ישראל .
עמיר פרץ נכנס לממשלה - - - - - - אני רק רציתי להעיר לך הערה אחת שתענה גם לי .
נדמה לי שכל ההתנחלויות - - - אני רוצה לתקן טעות היסטורית .
רוב ההתנחלויות שעליהן דיברת , יותר מ- % 90 , כולן הוקמו , ברוך השם , על - ידי ראשי תנועתך .
מעלה - אדומים - - - לא , כלכלי .
זה גרושים .
גרושים .
מסכים אתך .
מסכים אתך .
אתה צודק .
אתה צודק .
אתה צודק , אבל , ברוך השם , כל ההתנחלויות הוקמו על - ידי - - - מיקי , הוא ייקח אותך כסגן שר .
- - - לא - - - עם דבר כזה - - - - - - חבר הכנסת אייכלר , פעם , ביוני 2012 , הצטמצם היצוא של ישראל ליותר מ- 33 - - - וכולם ידעו .
מעל במת הכנסת אמרו .
היו אנשים על הבמה שאמרו שהלוואי ש- 19 מיליארד .
זה לא יעבור .
האוצר אפילו לא חולם שזה יעבור .
- - - מה הוא רוצה בכלל .
תמיד צריך לזכור שצריך להשאיר פאה לעניים .
- - - אתה יודע שגם בחינוך - - - טרכטנברג - - - לא יעבור .
לא יעבור .
זה לא יעבור .
- - - צריך להגן על פקידי האוצר .
הם הזהירו כבר במחצית השנה הקודמת על התעלה והבורות .
היא הייתה עסוקה בבחירות ובתהליך בחירות .
לפני ההסכם מופז וביבי כבר ידעו על הבעיה , ניסו לראות איך אנחנו משלבים ידיים .
כולם ידעו על המשבר החמור ביצוא הישראלי ובהכנסות המדינה .
אני לא הייתי בשיחות בינך לבין ראש הממשלה , אתה היית .
אני רק אומר לך , צריך לומר לשבח פקידי האוצר - הם הזהירו .
אפשר לומר - - - הזהירו גם הזהירו .
אני אמרתי את זה בספטמבר .
סגן השר , סגן השר .
אתה יודע כמה פעמים קרה לי ?
אדוני היושב - ראש , בדרך כלל מקובל שמי שהגיש את האי - אמון והציע אותו צריך להיות נוכח באולם .
לא , זו זעקתך היום .
דרך אגב , זה גם אחוז גבוה מאוד .
היו פה ביום הרצל וביום ירושלים פחות ממניין .
זה כמו קריאה ראשונה .
נכון .
נכון .
- - - - - - צומח וצונח .
- - - - - - אדוני סגן השר , אולי זה כי - - - חוזרת בה .
ומצליחה , מצליחה .
היא גם מצליחה , אין פה עוררין ; אומרים : למה מע"מ על פירות וירקות , והנה , אין מע"מ על פירות וירקות .
אתה מבקש להסיר - - - אז אני מבקש שנצביע בעד האי - אמון .
דרך אגב , הם מרבים להתנצל .
זו עבירה פלילית לדעתי .
הממשלה צריכה לסכם .
- - - זה דיבור .
הסתייגויות דיבור - - - זה לא מזל - בחרו אותה .
זה לא מזל .
מזל זה בפיס .
אין לך מה לומר בקשר לחוק ?
- - - יכול להפסיק את הדיון או לאפשר לדובר לדבר בלי שעון .
להפעיל את השעון מרגע שנכנס שר .
ההבטחה של יום כיפור היא לא סתם .
בקו העוני .
- - - דרך אגב , את התקנון שינו לכבוד איציק כהן .
אתם זוכרים את סגן השר איציק כהן ?
את התקנון - מי ששינה אותו היה יושב - ראש הכנסת - - - - - - לא רואים משם .
- - - אתם אישרתם והכנסת בלמה .
אתם אישרתם .
אתה והשרה אישרתם - - - - והכנסת מנעה .
זה נכון .
כי כבר ידעתם מה - - - - - - העיקר הוא דיבר בכבוד - - - - - - אדוני היושב - ראש , בוא ונאמר שהפעם ביום ירושלים היו יותר אנשים מהרגיל .
אני רק רוצה לומר שאני כבר חגגתי את יום הולדתו של הרצל - אני , משפחת הרצל - - - אנחנו היינו לבד - - - מכובדי יושב - ראש הכנסת , לצערי , אתמול ויתרתי על זכות הדיבור , ורציתי להתייחס גם לענייני דיומא , מלבד נושא התקציב .
אתמול קרה דבר נורא בבאר - שבע , אבל אני רוצה לגעת בדבר שנתעורר היום על - ידי חבר הכנסת רוזנטל בעקבות דבריו של יושב - ראש הכנסת בעניין חופש המידע .
אסור בשום פנים ואופן שתהיה כאן הפקרות המידע .
האמירה של אמצעי התקשורת הראשיים בישראל , שמעצבים את דעת הקהל , שמסרו כמידע שהרוצח בבאר - שבע הוא ערבי , בלי שהדבר היה יכול להתפרש אלא שערבי הוא רוצח , אלה הם דברים שלא יכולים להתקבל על דעתנו - הרוב במדינת ישראל , הרוב היהודי .
ואני מגנה זאת בכל תוקף ומסביר שבשם חופש המידע , אדוני שר החינוך , ובשם זכות הציבור לדעת , תוך הגנה שאם אני חשבתי בתום לב שמה שאני מפרסם הוא הדבר הראוי והנכון ואם טעיתי - טעיתי בתום לב , הוא דבר שמביא לידי הפקרות .
אני מבקש להתנצל בפני אזרחי ישראל הערבים , ובפני הערבים בכלל , על העובדה שבאו והפריחו איזושהי האשמה שהיא ברמה קולקטיבית .
כמו שיאמרו : חרדי עשה .
כמו שיאמרו ואומרים .
הדברים האלה הם דברים שאינם ראויים , וראוי שהכנסת תגנה זאת .
תודה .
חרדי - - - מה זה חרדי ?
- - - כל הכבוד .
על זה אמר משה רבנו וזעק : " חדשים מקרב באו , לא שערום אבתיכם " .
אדוני יודע שנגיד אם ההורים לא עשו את המעשה הנכון , הילד לא אשם .
אז אנחנו כולנו - - - ואז אנחנו כולנו הורים שלו .
- - - - - - - - - אתה צריך - - - זה בחודש הבא .
זה בחודש הבא - - - תגיש הצעת חוק .
- - - צניעות - - - תיזהר .
- - - אמנון ותמר .
תרשום מה שהם אומרים - - - - - - רק זה מסוכן מאוד לעשות הצבעה נוספת , כי אחר כך אנשים יכולים ללחוץ עליהם שישנו את דעתם .
אז זה איך שאתה רוצה , לשיקול דעתך .
יש לזה עלות תקציבית ?
פחות מ - 5 מיליון ?
מי שרוצה להצביע - - - יהיו קבלנים - - - אדוני יושב - ראש הישיבה , ממלא המקום הקבוע של יושב - ראש הכנסת , אני ביקשתי לעלות לדוכן בנושא זה , שאני אצביע בעדו , ויחד עם זה אני חושב שראוי שהכנסת , אם אכן חוק הכנסת מאפשר העברת הבחירה לוועדה , שתקנון הכנסת ייחד פרק מיוחד איך בוחרים את הוועדה הזו .
שכן כל בחירה לאיזשהו מוסד חיצוני מחייבת אמירה מפורשת של תקנון הכנסת מהי הדרך שעל - פיה צריכים לבחור .
אין סעיף גורף הקובע כיצד תבחר ועדת הכנסת .
אני ער לכך , וגם היועץ המשפטי הביא בפנינו תקדימים , ואני חושב שתקדימים הם תקדימים מחייבים .
יחד עם זאת , אם קודמינו לא השכילו להבין שאפשר לקיים גם הוראת חוק רק על - פי דרך פרוצדורלית - שהיא יורדת למהות לפעמים , משום שאם השאירו את שיקול הדעת לוועדת הכנסת לבוא ולקבוע אם היא שתבחר או המליאה תבחר , הדבר הוא לא רק פרוצדורלי , הוא יורד למהות , כי ניתן לעשות בהחלט הסכמים בין חברי ועדה על מפלגותיהם יותר מאשר כאשר ההצבעה היא חשאית במליאת הכנסת .
לכן , גם על - פי התקדימים , אני מקבל את הכרעתו והחלטתו של היועץ המשפטי כפי שהוקראה על - ידי יושב ראש הישיבה , אבל יחד עם זה , אני קורא לוועדת הכנסת וליושב - ראש הכנסת להיות ערים לכך שכאשר אנחנו מעבירים פעם בחמש או שש כנסות את ההכרעה מן המליאה לוועדה , טוב יהיה שתיקבענה גם כל הפרוצדורות הקשורות , משום שפרוצדורות אלה יורדות למהות .
תודה רבה .
היועץ המשפטי הביע את חוות דעתו , אם היא יכולה או לא יכולה - - - אל תהיה בטוח .
אל תהיה בטוח .
גם בזה ברגע האחרון הכול יכול להיות .
הם יכולים ברגע האחרון לקבוע .
הרוב פה יעשה מה שהוא רוצה .
שמחתי לשמוע מסגן שר האוצר שהמדינה מתכוונת להקים ועדה שתדון בכל הנושאים האלה , ושמחתי לשמוע ממנו שהוא ישמח מאוד למנות אותך כנציג הכנסת לוועדה זו .
שיירשם בפרוטוקול , אני מצטט דברים בשם אומרם .
על זה אני לא יכול להתחייב , אבל הבטחה שלטונית היא חשובה .
בני בגין .
זאת הזדמנות , רבותי - - - זאת הזדמנות שלא הייתה במשך 65 שנים .
פעם ראשונה הממשלה מנסה להתייחס - - - אל תעשו פוליטיקה מזה .
- - - אני רוצה להגיד לך , לא היה אדם כמו בני בגין ששמע כל כך הרבה , אפילו יותר ממה שהשמיע , והוא השמיע הרבה .
- - - אתם משחקים בפוליטיקה ופוגעים בבדואים .
אני אומר לו .
זחאלקה אף פעם לא רצה להשתתף בסיפור .
זחאלקה לא רצה להשתתף בסיפור .
היית שם ?
ע'ין .
הם דווקא מצליחים , כי בשנים האחרונות לא נתנו להם את חוק ההסדרים , אבל הם מצליחים .
את אומרת - - - הם משנים יפה .
חוק ההסדרים הוא גם חקיקה ראשית , אלא מה ?
הוא אגד של חוקים שאת מצביעה על כולם .
אבל עכשיו רוצים להסדיר .
אנטישמיות - - - חברת הכנסת זועבי - - - אתם עושים פוליטיקה בדבר שניתן לפתור אותו .
אתם עושים פוליטיקה , וכולם - - - אביהו מדינה - - - מגדולי - - - בישראל .
לא ניוון ?
זו מחלה שנולדים אתה ?
אדוני היושב - ראש , היה נגד בחיל התותחנים שהיה אומר לחיילים שלו בתרגיל אש : יריתם לאט ולעומת זאת לא מדויק .
אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , ראש הישיבה , אדוני השר , אדוני סגן שר האוצר , אדוני השר לשעבר יצחק כהן , גברתי ראש האופוזיציה , עד עכשיו עלו פה , האחד אחרי השני , אנשים אשר נמנים עם האופוזיציה .
אני לא יודע עם מה אני נמנה , אבל אני בהחלט נמנה עם אזרחי מדינת ישראל , ואין אחת מהביקורות שאתם הטחתם בפני הממשלה ובפני כל אלה שהצביעו בעד העלאת מס ערך מוסף שאינה ראויה .
שהרי ברור כשמש שמס ערך מוסף הוא נטל על האזרחים , ובעיקר , בחוסר פרופורציה , הוא נטל שמכה בחסרי היכולת יותר מאשר הוא מכה בבעלי היכולת , באופן יחסי ובכל קנה - מידה , והדברים האלה הם נכונים .
אני הצבעתי בעד ההצעה מהטעם הפשוט שבאמת מדינת ישראל קודמת בכל דבר , ונדמה לי שאפילו מעוטי היכולת לא יכולים יהיו להתקיים כאן אם אנחנו לא נייצב , ומייד , את כלכלת ישראל .
אנחנו בזמנים של מצוקה , ולא חשוב כרגע מי אשם בכך .
הציבור נותן את פסק - דינו בבחירות , והבחירות באו עלינו , והבחירות גם בהחלט שינו את סדר - היום של החברה בישראל .
יחד עם זאת , אני מוכרח לומר לשר יצחק כהן , ששימש סגן שר האוצר בקדנציה הקודמת , שגם בכל הרכב של קואליציה שהייתה מורכבת כתוצאה מהבחירות האלה , כל עוד לא שינינו את סדר העדיפויות , כל עוד לא קבענו את האסטרטגיה הכלכלית והחברתית שלנו , לא הייתה ברירה בידי אחד ממנהיגי המדינה אלא לבוא ולהציל את המשק כרגע על - ידי שימוש במס ערך מוסף כדי לגבות 4 מיליארד שקלים .
ו - 4 מיליארד שקלים זה מקור שכדי להשיג אותו אנחנו צריכים למצוא אלטרנטיבה שכבר יונקת מאסטרטגיה שבלעדיה אין .
אני מוכרח לומר לכם שאני לא אומר זאת - גברתי יושבת - ראש האופוזיציה - - - - אני משבח אותך על כך שביודעך את המצוקות שמדינת ישראל נקלעה אליהן , את חשבת שאין מקומך בתוך הקואליציה , שבהחלט הייתה אפשרות שתהיי בה מהטעם הפשוט - - - היית יושבת , בוודאי .
אני מוכרח - אני רוצה להקפיד על הזמנים .
בעבר הייתה לי פררוגטיבה , הזמן לא היה נחשב לגבי משום שהייתי יכול לדבר בכל רגע שרציתי .
אני רוצה להקפיד מאוד לא לעבור על הזמן .
אני לא אומר זאת כלפייך , וייתכן מאוד - עובדה שלא הצטרפת , אף שיכולת להצטרף , והדבר היה כמובן מטיל עלייך מחויבויות כאלה או אחרות .
העובדה היא שאת עמדת על עקרונותייך הסוציאל - דמוקרטיים , וקרוב לוודאי שהיית מקבלת את כל העצות שניתנו כאן - מה הן האלטרנטיבות .
עד אשר לא תהיה אלטרנטיבה , המס הזה הוא מס שהכרחי לקיומו של תקציב המדינה , לקיומה של המדינה , לקיומו של אוצר המדינה .
ולכן אני רק אומר - ואמרתי זאת בוועדה , אדוני סגן שר האוצר , אמרתי זאת גם לשר האוצר , אמרתי זאת גם לשר הרווחה - נראה לי שאנחנו מחויבים כלפי חסרי הישע במדינת ישראל , והם ציבור הולך וגדל בחברה הישראלית .
אני לא מדבר כרגע על שכבת הביניים , אני מדבר על אותם חסרי ישע , אותן אימהות חד - הוריות , אותם אנשים אשר הגיעו אלינו ושטחו את מצוקתם בפנינו .
אני חושב שצריך מייד להעמיד % 10 מהסכום של 4 מיליארד ש"ח לרשות התקציב ברזרבה על מנת לעבות את משרד הרווחה בכל מה שקשור לפיצוי ישיר לשכבות חסרות הישע בישראל .
הדבר הזה הוא מחובתנו .
אנחנו עושים דבר בניגוד למצפוננו כאשר אנחנו מעלים מס רגרסיבי , מס לא צודק , כמו מס ערך מוסף , לצורך הצלת תקציב המדינה .
יחד עם זה אנחנו צריכים גם להיות רגישים ביותר לגבי אלה שאין להם ברירה אלא לשאת עיניהם , תפילתם וידם המושטת , לצערי הרב , משום שבלעדינו הם לא יוכלו להתקיים .
תודה רבה .
נדמה לי שראש הממשלה רואה בך קואליציה יותר ממני .
לא אמרתי .
הוא אמר " נער " , ולא " בער " .
- - - - - - יותם היה היום בכנסת ?
משל יותם .
הרב ליצמן , הוא מעביר את זה בהתאם לדרישת הוועדה ; הוא מעביר את זה למשרד הרווחה .
בוז'י , הוא דיבר על - - - - - - - - - אתה היושב - ראש - - - - - - לא מצביעים - - - מה אמרו ?
אבל מה אמרו ?
לא שמעתי .
לא את מדינת ישראל , את תקציב מדינת ישראל .
כמובן , מכיוון שאין החלטה כזאת , בונים בירושלים .
גם אתה , זחאלקה , גם אתה נגד הממשלה ?
אדוני היושב - ראש , גם אליך אני פונה .
אני נפגשתי עם אחינו האתיופים שרבים מהם הגיעו לארץ לפני זמן רב , ושלוש משפחות שלהם הגיעו לאחרונה .
ובפעם הראשונה נדהמתי לשמוע שאותם עולים , אשר כבר נמצאים באותו מחנה ליד גונדר במשך שנים , ואשר ועדת שמגר טיפלה בהם , מועלים לארץ , עולים לארץ , לא כעולים חדשים אלא על בסיס הומניטרי .
אני מוכרח לומר שזו הפעם הראשונה ששמעתי את זה .
אני אפילו לא הבנתי על מה אני מדבר .
אני חושב שצריך לקיים מייד דיון בוועדת הקליטה , קודם כול על השיטה החדשה של עליית אותם יהודים שהם תוצאה של דוח שמגר לפי קליטה הומניטרית .
אחת משתיים : או שהם אחינו העולים , או שאין לנו מחויבות כלפיהם .
ואם הם עלו לארץ , בוודאי יש לנו מחויבות כלפיהם , שכן הם אותו ציבור שאליו התייחס דוח שמגר .
- - - - - - זה למותר לציין .
אני מדבר על הדברים החיוביים .
הוא אומר הרבה דברים שהוא לא - - - חוק התכנון והבנייה 36 לא ביטל אותן ?
פקודת בניין ערים .
פקודת בניין ערים .
כרוך .
כרוך .
בעין - פשחה יש - - - שם דגים דגים - - - - - - סמכות ליושב - ראש הכנסת לחייב את חברי הכנסת להיות פה , אבל אין לו סמכות כזאת .
יושבי - ראש הכנסת - - - יום הולדת להרצל , שלי ושלו - - - משרד המשפטים ומשרד האוצר ?
משרד המשפטים ומשרד האוצר ניסחו נוסח כזה ?
צריך למצוא מתנדב שיעשה להם את זה , כי אחרת יש - - - אם אפשר לבקש מהשר לבוא ביום שלישי , אחד מימי השלישי , להשיב על שאלות , כי אני הייתי בטוח שנישאר פה עוד רבע שעה , 20 דקות - - - - - - - - - חברת הכנסת זנדברג הנכבדה , מדוע לא תקיים ועדת הפנים , או איזו ועדה שלא תהיה , ועדת העבודה והרווחה , דיון ?
למה צריך ועדת חקירה פרלמנטרית ?
אין בזה היגיון .
אתם לא מבינים מה זה החוק .
צריך לשנות את החוק .
מה תעזור ועדת חקירה פרלמנטרית ?
הצעה אחרת .
אדוני היושב - ראש , כפי שהיטבת להחליט בהחלטותיך בנשיאות , לא צריך בקלות רבה לאשר ועדות חקירה פרלמנטריות כאשר הוועדות הקיימות יכולות לדון לעומקו של עניין בנושא החשוב שהעלתה חברת הכנסת זנדברג .
לכן אני מציע לה להעביר את זה כהצעה לסדר - יום לדיון מעמיק בוועדת הפנים .
ועדת הכלכלה , ועדת העבודה והרווחה .
העבודה והרווחה מתאימה ביותר , גם בגלל אישיותו של יושב - ראש הוועדה וגם בגלל הנושא שבו מדובר .
- - - אדוני סגן השר , אתה לא משכנע אותה .
תבקש מחברת הכנסת זועבי לעלות ולהסביר להם מה זה כיבוש - - - - - - - - - נדמה לי שזה ב- 1923 .
אם אתה צודק - - - - - - תצביע - - - המצב של המסכנים יהיה עוד הרבה יותר קשה .
אם לא יעלו את הגירעון , אולי הדברים שאתה אומר , יצטרכו להפסיק בהם .
הדא הוא כלכלה , זה לא - - - הממשלה קובעת את - - - אבל הממשלה צריכה - - - לא תעלה את הגירעון , יהיה הרבה יותר טוב .
יתמכו בו או לא יתמכו בו , כך או כך .
עד היום אני חושב כך .
אבל אני יחד אתך , שצריך לדאוג לחסרי הישע .
חסרי הישע , צריך לדאוג להם .
אתך ועם יצחק וקנין .
לא הצבעת על הסעיף .
- - - הכול אפשר ב- 20 שניות , אתה רואה ?
זה 20 שניות .
הוא אמר את כל מה שהיה צריך בדקה .
החיילות והחיילים .
איתן כבל - - - איתן כבל עשה הכול .
אדוני השר , סמל ראשון בגולני זה חשוב מאוד , אבל רמטכ"ל זה יותר חשוב .
המובן מאליו , טוב שייאמר .
- - - אז אני יודע איזה - - - היושב - ראש תמיד צודק .
חנין , חנין - - - חנין , היושב - ראש תמיד צודק , ככלל .
אם היושב - ראש לא צודק - - - וזה הכול .
החלטה של היושב - ראש - - - - - - לא , הלכו לפרשנויות .
שילכו לפרשנויות .
תאמר - - - - - - אנחנו אומרים , כל אחד יעשה מה שהוא רוצה .
אתה יודע , מה אכפת לך .
אתה - - - לא הייתי שם .
למוזיאון הלכנו לראות ?
לא ראינו .
רוצים ללכת לראות , יראו , מה קרה ?
מה מוגדר ?
כל אחד - - - כל אחד יקבע שהמדדים של - - - קודם הם היו בלח"י אבל הם גם היו באצ"ל .
ידידי הטוב וחבר הכנסת הנכבד אייכלר , אם היו אחרים אומרים - - - היו באים ואומרים : פוגעים בחופש הביטוי - - - הגנתי עליך ואמרתי : על מה מדברים ?
מדברים על חופש ביטוי .
וזה , הוא חושב שהמשא שהוא נשא נוגד את השקפת עולמו .
אני יכול לקבל אותו , יכול לא לקבל אותו , אבל יחד עם זה , בינך לביני - - - לא , לא , אני מגן עליך פה - - - בכל זאת , אדם מוטל לפנינו .
אדם מוטל לפנינו .
צריך באמת - - - גם יורם קניוק , זיכרונו לברכה .
כל הוויכוח - - - הוא היה בין מגיני ירושלים .
גברתי היושבת - ראש , אלא אם כן את מתירה לדבר בטלפון .
אין לך שיקול דעת ; את חייבת להוציא את מי שמדבר בטלפון .
לפי התקנון , את חייבת להוציא .
- - - טובה .
סגנית שר שצריכה - - - - - - בעוני אנחנו נעשה דיונים עם שר הרווחה .
ועדת חקירה פרלמנטרית , השיקולים שלה הם פוליטיים .
אז אם יש דבר שהוא א - פוליטי או לא נוגע לפוליטי - אני מסכים אתך , בנושא הזה , צריך להתמודד אתו .
הוא הזכיר את שמי .
- - - מנהל סיעת חד"ש , שתמיד חברי הכנסת מטעמה הם ראשונים בדיון .
אחד מהם הכנסת אימצה .
האבות המייסדים של תנועת החרות לא יודעים , פשוט מתגלגלים בקברם .
- - - כל חרותניק .
מתגלגלים בקברם .
הוא צודק במובן זה שהפוליטיקה צריכה להחליט .
האוצר תמיד יאמר : כל כסף שייכנס לקופתנו , ברוך יהיה .
כשקיומה של מדינת ישראל יהיה אקסיומה , לא יצטרכו את האקסיומות האחרות .
איזה כיבוש ?
חוץ - - - כל מה שלפני 67 ' לא נכבש .
- - - זו התקדמות .
יאפשר - - - מרושעים .
מס כפול .
על ההון שילמת מס הכנסה , כדי שיהיה לך הון - - - זה נכון .
זה כבר שאלה אחרת .
עם הספר , עם הספר .
כדי שהילדים שלהם לא יהיו עניים הם צריכים לקרוא ספרים .
- - - כבר דיברתי עם הסטודנטים .
ממה להוריד ?
מהרווחה , מהבריאות ?
אני חושב שהסטודנטים צודקים .
יכול להיות שלגבי אחדים יש איזה אפשרות לעזור להם על - ידי דחיית התשלום , שהם יחזירו אותו , זאת אומרת , לתת להם הלוואה - - - - אבל זה 200 מיליון .
אם אתה צריך לקחת 200 מיליון מהתקציב , מה תיקח , מהרווחה ?
זה עניין אחר - - - היינו בממשלה אחת , לא הלכנו על החלופות שאתה הולך להציע .
הסכמנו לכוחות השוק , הסכמנו לכך שכלכלה יציבה היא כלכלה שבה משקיעים הון .
זאת אומרת , היו לנו בעיות .
הרי בזמן שהיה פרוספריטי , שהייתה באמת הכנסה גדולה למדינה , לא נפגענו , אבל יש לנו בעיה .
מישהו יצטרך לוותר .
הסטודנטים חשובים ביותר , אין כל ספק , אבל נדמה לי שזה לא בראש מעיינינו .
קודם כול - -
