חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
גם לך הצעת חוק לתיקון פקודת מסי העירייה - תאגיד מעסיקים .
תודה רבה .
אדוני , יצחק כהן , סגן שר האוצר , עמדת הממשלה , בבקשה .
האם עמדת הממשלה היא אחידה לגבי שלוש ההצעות , שהן זהות ?
אני שמח לשמוע שמתייחסים לגופה של הצעה ולא לגופם של מציעים .
בבקשה , אדוני .
אם הוא לא קבע , אם הוא לא יתואם - - - אדוני , בשלב זה - - - - הוא מבקש ממך לתאם .
אתה תתאם או לא תתאם .
תביא את זה לקריאה ראשונה .
יאמרו : לא תיאמת , אנחנו לא רוצים לתמוך בקריאה ראשונה .
זה הכול .
לא , לא , לפעמים הממשלה מבקשת שלקראת קריאה ראשונה יימחק סעיף זה ויבוא סעיף זה ; או הסתייגות שלדבר יהיה פטור רק ליישובים הערביים ולא ליישובים היהודיים .
יש כל מיני הסתייגויות שהן ברורות , שהן ספציפיות .
רבותי , ובכן , אנחנו עושים שלוש הצבעות .
ההצבעה הראשונה היא על הצעתו של חבר כנסת חיים כץ בנושא - - - - - - חבר הכנסת חיים כץ , הצעת חוק לתיקון פקודת מסי העירייה ומסי הממשלה ( פטורין ) ( פטור למרכזי יום לאנשים עם מוגבלויות ) .
נא להצביע בקריאה טרומית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
20 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית .
בהתאם לתקנון , היא אמורה לעבור , כי זה מסים , לוועדת הכספים .
האם יש הצעה אחרת ?
ועדת העבודה והרווחה .
השר מסכים ?
חבר הכנסת פיניאן , האם אתה מסכים , לוועדת העבודה והרווחה ?
אין הצעה אחרת , אז תועבר לוועדת העבודה , הרווחה , הבריאות והפנסיה .
עכשיו אנחנו עוברים להצעתו המקבילה והדומה של חבר הכנסת אילן גילאון , שהוגשה יחד עם חבר הכנסת ברכה וחבר הכנסת חנין , כל אחד - הרבה לפני הצעתו של חיים כץ , ולא היתה הסכמת ממשלה אז .
עדיין לא היתה הסכמת ממשלה .
עכשיו יש הסכמת ממשלה , אז אנחנו מצביעים על הצעת החוק של חבר הכנסת אילן גילאון , הצעת חוק לתיקון פקודת מסי העירייה ומסי הממשלה ( פטורין ) ( פטור מארנונה למסגרות שיקום לנכי נפש ) , נא להצביע .
הצעתו של אילן גילאון באותו נושא - 24 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעתך תועבר לוועדת העבודה והרווחה , כפי שקודם נקבע .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חברי הכנסת חנין וחברי כנסת אחרים , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת מוחמד ברכה .
נא להצביע - הצעת חוק לתיקון פקודת מסי העירייה ומסי הממשלה ( תאגיד לתעסוקת נכים ומוגבלים ) .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
28 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתם של חברי הכנסת חנין וברכה וחנא סוייד ועפו אגבאריה עברה - זה לא דבר יומיומי בפרוטוקול של הכנסת , אז אני מציין את זה - עברה בקריאה טרומית , ותועבר לוועדת העבודה והרווחה להכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
תם הדיון בשלושת החוקים הראשונים .
אנחנו עוברים עכשיו להצעת חוק ההסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנת הכספים ) ( תיקון - מימון הגנות חוף בים - המלח ) , של חבר הכנסת משה , מוץ , מטלון .
אנחנו רק שומעים את התשובה , וההצבעה .
המשיב הוא סגן השר יצחק כהן .
בבקשה , אדוני .
מה ?
אם חבר הכנסת מוץ מטלון נמצא פה - התשובה וההצבעה כבר לא תלויות בו .
הנה , הוא פה , אין שום בעיה .
גם בתשובה והצבעה הוא לא חייב להיות פה , אלא אם כן הוא רוצה למשוך - כבוד השר , בבקשה .
האם שר התיירות רוצה להתייחס לנושא הזה ?
אני חושב שזה שייך למשרד שלו .
שב , שב .
אני לא שופט בתוך הממשלה , יש לי ראש ממשלה בשביל זה .
אני רק אומר לך , שאם זה נתון לסמכותך , נשאל את השר המקשר אם הוא מסכים שגם השר האחר יתייחס .
לי אין בעיה .
אתה מסכים .
בבקשה , אדוני .
- - - בבקשה , אדוני .
למה , למה .
ראיתי את הסערה שמתחוללת , ואני פותר לכם את הבעיה .
לי אין בעיה .
אין לי שום בעיה .
קודם כול , שני השרים צודקים .
השר הממונה הוא שר האוצר , חבל על הזמן .
בסדר גמור .
למה להתווכח , קיבלתי את אישורו של הנציג - - - - של ראש הממשלה , שהוא גלעד ארדן .
תודה .
ובכן , אני לא מדבר עכשיו אל המשנה לראש הממשלה , כי זה עניין שאני צריך לדון אתו רק עם השר המקשר .
התקנון קובע שמי שמשיב הוא השר שנקבע על - ידי הממשלה , אבל גם הוא מאפשר לי לתת רשות דיבור לשר נוסף , המדבר גם בשם הממשלה .
השר מיסז'ניקוב יעלה ויבוא , ויאמר את מה שהוא רוצה .
בסופו של דבר אנחנו מצביעים אותו דבר .
אני לא רוצה לסבך אותך , בוגי , בקדנציה הראשונה בתעלולים פוליטיים .
רגע , מה קורה פה ?
כבוד השר לשעבר אדרי , מה קורה פה ?
מה ההתרגשות הרבה ?
ים - המלח הוא אחד מפלאי עולם , אבל בכנסת אנחנו לא צריכים להפוך אותו לפלא נוסף .
בבקשה , אדוני .
מה זה פה ?
מה זה פה ?
מוץ , אני מבין שקשה , אבל תתכתבו בפתקים .
אתה מפריע לכבוד שר התיירות .
הוא אומר את מה - - - - - - שנייה , אבל עוד לא - - - אדוני עוד לא ירד , אדוני עוד לא ירד .
כבוד השר ארדן , אני רוצה להבין דבר אחד , האם אני צריך לשאול את מוץ מטלון אם הוא מסכים להתניות הממשלה .
יש לי שני שרים - אחד מתנה בהתניית הממשלה , ואחד בא ואומר שהוא עוזר לממשלה , משום שחייבים בדרך חקיקה לשכנע - - - מתואמים ?
זה בסדר ?
אז אני יכול לשאול את מוץ אם הוא מסכים להצעת הממשלה .
לא , ברור , בתיאום .
כבוד השר , אתה ראית שהכנסת מגינה גם על השרים ועל תחום סמכויותיהם .
יחד עם זה , מודיעה הממשלה לכנסת מי השר המשיב .
אם בא שר , כמו שהיה אז , לפני שלושה שבועות , עם השר שלום שמחון , ואומר : זה שייך למשרדי , אנחנו נותנים גם לו לדבר .
אבל בסופו של דבר חברי הכנסת צריכים להבין מה הממשלה רוצה מהם .
הואיל והיא רוצה אותו דבר , אין לנו בעיה .
אני רוצה רק לומר לך , שר התיירות , שאם היתה יורדת התיירות בארץ , היו מבקרים אותך .
העלייה בכמויות התיירים המגיעים לארץ מחייבת אותנו לברך אותך .
כל הכבוד לעבודתך .
כבוד השר , אני שואל אותו , אומר לי השר המקשר : ההתניה היא אותו דבר , אין כאן הסמכה להתניה , אלא רק תיאום בשלב הבא .
מה אדוני אומר ?
התניה ותיאום בהמשך החקיקה , מה זאת התניה ?
אדוני , אנחנו מעבירים את זה as is לוועדת - לאיזה ועדה זה עובר ?
לוועדת הכלכלה .
אנחנו מעבירים את זה .
כשיגיע לקריאה ראשונה , אתה תחליט אם לתמוך בזה או לא , זה הכול .
זה התיאום .
תודה רבה .
אדוני לא התנה תנאים .
כבוד השר יצחק כהן , אדוני לא התנה תנאים ספציפיים , הוא דיבר על תיאום .
או שהם יתאמו או שלא יתאמו .
לא יתאמו - הממשלה לא תתמוך .
תודה רבה .
מוץ , אתה מסכים למה שאמר ?
אנחנו מצביעים על החוק as is .
תודה רבה .
אני מבין שכל הדיון נערך לגבי שני החוקים , לכן אנחנו נעשה שתי הצבעות - הצבעה ראשונה היא על הצעת חוק ההסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה ) ( תיקון - מימון הגנות חוף בים - המלח ) .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
בעד , הממשלה בעד .
43 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ההסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2002 ) ( תיקון - מימון הגנות חוף בים - המלח ) , של חבר הכנסת משה , מוץ , מטלון , עברה בקריאה טרומית ותעבור לוועדת הכלכלה על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
אותה התניה , שהיא תיאום .
אותה התניה , המדברת רק בתיאום .
45 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק זיכיון ים - המלח ( קרן לשיקום ופיתוח אזור ים - המלח ) , התשע"א - 2011 , של חבר הכנסת משה , מוץ , מטלון עברה בקריאה טרומית ותועבר גם היא לוועדת הכלכלה על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון - הצבעת המשרתים בשירות לאומי ) , של זבולון אורלב - הנמקה מהמקום .
בבקשה , חבר הכנסת אורלב .
תודה רבה .
זה דבר שאתה התחייבת - אני לא מבין מה זה , זאת התניה שהיא בדיון שהיה בוועדת חוקה , חוק ומשפט ?
הצעת חוק שקיימת ?
אתה מצטרף להצעת החוק הזאת .
הבנתי .
טוב , אין בעיה , בשביל הסטטיסטיקה זה חשוב מאוד .
אין בעיה .
רבותי , ישיב כבוד שר המשפטים .
אם הממשלה מסכימה , עומדת הזכות לחבר הכנסת להתנגד , ויש חברת כנסת שביקשה להתנגד .
תודה רבה לשר המשפטים .
אני מבין שהממשלה מסכימה , ולכן קמה הזכות לחברת הכנסת זהבה גלאון לעלות לבמה , ונתונות לה שלוש דקות תמימות לנמק את הסתייגותה - לא הסתייגותה , התנגדותה .
ההתנגדות חייבת להיות לעצם החוק , והיא אכן עושה זאת .
הצבעה אלקטרונית תפתור הכול - יוכל כל אחד להצביע בכל קלפי .
כן , כי יופיע שמו .
זה , דרך אגב , בפריימריס במפלגה שאני חבר בה - זאת אומרת , אני חבר ואהיה חבר בה , יכול להיות שחברים אחרים יחליטו שהם רוצים מפלגה אחרת .
אני תמיד אהיה במפלגה .
לא , אני תמיד אשאר בה , ואני תמיד אשאר בעמדות של המפלגה שלי .
אני רק אומר דבר אחר , אני הייתי בנתיבות , הצבעתי - למרות העובדה שאני ירושלמי - יכולתי להצביע גם למועמד הירושלמי , כי ברגע שקוראים בשמי , מעלים את כל - - - אם הם ירצו הם ילכו , לא אני , אני לעולם לא אלך .
לא , אנחנו מדברים כרגע מי יכול לבחור .
תודה רבה .
באמת , אם יהיו בחירות אלקטרוניות אנחנו נפתור את כל הבעיות ; כל אדם בכל מקום בארץ יוכל להצביע , הוא יוכל להצביע ויירשם כמצביע , ובזה ייגמר העניין .
הוא יצטרך גם איזה אפשרות ביומטרית - כי אחרת העניין של הזיהוי הוא בעייתי ביותר .
אם יהיה ביומטרי גם לא יהיו זיופים , זאת אומרת , לא יוכל אדם לבוא בשם אחר .
הערתך נרשמה , לכן את מתנגדת לחוק במסגרת זו .
תודה רבה .
אדוני השר מבקש לענות ?
חבר הכנסת זבולון אורלב לא מבקש לענות .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצבעה .
נא לשבת .
אנחנו עוברים להצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון - הצבעת המשרתים בשירות הלאומי ) - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
של חבר הכנסת זבולון אורלב .
נא להצביע .
47 בעד , שישה מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת זבולון אורלב עברה בקריאה טרומית ותועבר לדיון משותף עם חוק העומד כבר על סדר - יומה של ועדת החוקה , ויאוחד אתה - לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק חובת יידוע בדבר הימצאותן של מצלמות אבטחה וסייג למסירת מידע , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת חנא סוייד .
בבקשה .
עשר דקות .
האח הגדול .
או אתה מתעל אותם לעשות פשעים במקומות שאין בהם מצלמות .
חבר הכנסת סוייד , אני שומע - תראה , יש אנשים שבזיעת אפם יכולים להרוויח את לחמם , ואין להם כסף לשים מצלמות .
הגנב הפוטנציאלי לא יודע אם יש להם מצלמות או אין להם מצלמות .
האם אתה מציע להם לשים שלט שיש להם מצלמה , גם אם אין להם מצלמה ?
את זה הם יכולים .
כי לפעמים אתה יכול לבוא ולומר : מי שיש לו מצלמה , ישים .
זאת אומרת , באופן הגיוני אותם פושעים יבואו למקומות שבהם אין מצלמה .
עכשיו , אם הם רואים ששם אין מצלמה , מסכנים אותם האנשים , הם נמנעים מלשים מצלמה כי אין להם האפשרות הכספית לשים את המצלמה .
לא , יכול לפגוע במעוטי יכולת .
אנשים שמקיימים את עסקם באמת בזיעת אפם , ואין להם כסף לשים מצלמה .
עכשיו , לא יהיה אצלם שלט - - - אנחנו רואים " כלבוטק " - - - כבוד חבר הכנסת חנא סוייד , החוק מגן על הפרטיות שכן יכולים להציב מצלמות רק במקומות ציבוריים .
רק במקומות ציבוריים .
אחרת , נכנסים לצנעת הפרט .
אם בבית - מלון בתוך חדר ישימו מצלמה , זו עבירה על החוק , עבירה חמורה העל החוק .
אבל במסדרונות הציבוריים , שבהם כל אחד יכול ללכת ולהלך , אפשר לשים מצלמות , כי זה מקום ציבורי .
לחופש .
לכבודו .
רק יידוע , יידוע האנשים שיש מצלמה .
שמע את הממשלה .
אתה תוכל לחזור אם הם מתנגדים .
תודה רבה לחבר הכנסת חנא סוייד .
יעלה ויבוא השר שלום שמחון להשיב על הצעת החוק .
אם הוא מתנגד , יוכל חבר הכנסת סוייד לנסות ולענות על ההתנגדות ולשכנע .
יושב - ראש ועדת הכספים .
אני טעיתי , אני מאוד מתנצל .
כבוד השר המשיב הוא השר לביטחון פנים , שנמצא תמיד בזמן ומשיב על כל שאלה , על כל דרישה של הכנסת , בצורה - - - לא , לא , אני חושב שהשר לביטחון פנים רוצה לבוא ולומר שזה ביטחון הציבור .
אני חשבתי שמדובר דווקא - בבקשה , כבוד השר .
לגבי השר אהרונוביץ - אני לא אומר שזה לא לגבי השר שלום שמחון - הוא תמיד עונה לעניין , בין שאנחנו אוהבים מה שהוא עונה ובין שאנחנו לא אוהבים .
אבל בהחלט מדובר פה בביטחון הציבור , וזו אחת הסיבות להצבת המצלמות - אם זה טוב , אם זה רע , זה עניין אחר .
תודה .
חבר הכנסת חנא סוייד - בבקשה , אדוני .
רבותי , אי - אפשר מתחת לדוכן .
כבוד חבר הכנסת אייכלר , כמה אני שומר כששומעים אותך שאף אחד לא יפריע , כמה .
חברים , עומד חבר כנסת , מדבר , כולם למטה מדברים .
אתם רוצים לדבר , לכו למזנון , לכו לחדר המנוחה .
למה שלא נדון על זה בוועדת הפנים כהצעה לסדר - היום ונראה , אולי באמת יש איזה היגיון בחוק , להודיע לאזרחים : תדעו , ראה הוזהרת , פה יש מצלמות .
יכול גם מישהו שלא שם מצלמות - - - לא , יש יתרון שאני אשים אצלי במדרגות : יש פה מצלמות - שאחרים ייזהרו גם אם אין מצלמות .
השאלה אם צריך חוק .
אולי נדון על זה בוועדה , אולי תהפוך את זה להצעה לסדר - היום .
אדוני מסכים להצעה לסדר - היום .
אתה מסכים להצעה לסדר - היום ?
נדון בזה בוועדה , אחרי זה - - - כי באמת השר ענה דברים - - - השר מסכים .
חבר הכנסת ציון פיניאן , ממלא - מקומו של חבר הכנסת אלקין - זה לא דבר פשוט בשביל אלקין שאתה ממלא את מקומו , כל הכבוד .
הוא מסכים להצעה לסדר - היום , גם אתה מסכים .
ובכן , אנחנו נדון בנושא שהעלה חבר הכנסת חנא סוייד לא כהצעת חוק אלא כהצעה לסדר - היום , שתועבר לוועדת החוקה או לוועדת הפנים , אני לא - - - למדע ?
לוועדת פנים , זה מקום המשטרה .
בסדר גמור .
זה לא עניין חוקתי , בסדר .
49 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
לכן , הצעתו של חבר הכנסת סוייד , כהצעה לסדר - היום , תועבר לוועדת הפנים , על מנת שיתקיים בה דיון , כי כולם מסכימים על אותו דבר ועדיין העניין לא בשל בעיני הממשלה לחוק , ולכן אני חושב שזה הדבר הטוב ביותר .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת חוק מקדמית , הצעת חוק עובדים זרים ( תיקון - הגבלת גיל העובד הזר ) .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי יעלה ויבוא וינמק את הצעתו , שייתכן שגם היא תעבור כהצעה לסדר - היום .
חבר הכנסת אבישי ברוורמן מודיע שהוא לחץ ולחיצתו לא נתקבלה , ולכן הוא מבקש להוסיף את שמו לתומכים .
אינני משנה את ההצבעה , אני רק מודיע .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , ובכן , השר שמחון , השר המשיב , האם אדוני מסכים שזה יועבר להצעה לסדר - היום ?
אתה רוצה להשיב ?
איך שאדוני מעדיף ; אם הוא מסכים שזה יהיה הצעה לסדר - היום אינך צריך להביע התנגדות .
אתה מסכים .
אתה יכול לומר מדוע אתה מסכים , אם אתה רוצה .
אדוני מוותר על זכות הדיבור .
אנחנו מתייחסים להצעתו של חבר הכנסת בן - ארי לא כהצעת חוק אלא כהצעה לסדר - היום .
הממשלה מסכימה להצעה לסדר - היום שתועבר לדיון בוועדת העבודה , הרווחה , הבריאות והפנסיה .
28 בעד , שניים נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה לסדר - היום של חבר הכנסת בן - ארי בעניין הגבלת גיל העובד הזר תועבר לדיון בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
תודה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : יש לנו כאן הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - תוספת שנתית לסל שירותי הבריאות ) , של חבר הכנסת אילן גילאון , שאליה צמודה הצעת חוק של זהבה גלאון .
יש לנו גילאון וגלאון , שניהם בהצעות נפרדות , שהן בכל זאת יכולות להיות צמודות .
מה שנקרא joint and several .
כל אחד בנפרד ושניהם יחד .
ואתם יש לכם קווטה - - - זה לא על חשבון המכסה .
אני רק רוצה לומר לחבר הכנסת אילן גילאון , אם אני וחבר הכנסת כץ או חברת הכנסת לאה נס היינו מגישים שתי הצעות בנפרד באותו עניין היו אומרים שיש בינינו איזה דבר לא טוב .
אבל אצלכם זה טקטי , זה לא - - - לא , חשבתי שאתה הגשת ב- 2009 .
בהחלט .
אנחנו הצלחנו , יחד עם שר הבריאות דהיום ועם חיים אורון , הצלחנו להגדיל את סל הבריאות .
תודה רבה , אדוני ראש סיעת מרצ .
יש לכם נסיבות מקלות , אני מבין אותן , אבל הרי הוא נימק כרגע את הצעת החוק ככתבה וכלשונה , כשאת מופיעה , ואת הגשת אותה 200 הצעות לפני ההצעה הזאת .
לכן יש בכך , אני מוכרח לומר , אני יודע שיש פה איזה נימוק , אבל יש כאן משום שימוש לרעה בהליכי הכנסת .
אנחנו אומנם ניתן , כי זה על סדר - היום - חברת הכנסת גלאון .
יש לי כבוד גדול גם לגלאון וגם לגילאון וגם אפילו חיבה רבה , שאני חושב שהיא הדדית אבל אני לא מחייב אותם בזה , לא יכול להיות דבר כזה , פשוט לא יכול להיות .
חנא , אתם צריכים ללמוד את זה , תלמדו .
כולכם תעשו ותצמידו , אז הקווטה היא אחת והנואמים הם ארבעה .
ואין לנו יכולת לעמוד - - - מאה אחוז , יקירתי , ההערה היא לא הערה אלייך , הערתי למנהלת הוועדה .
או , אנחנו יודעים .
מנהלת הסיעה .
איך קוראים לה ?
אל תגרי את הרוב , או כשאת תגיעי לרוב , לבוא ולשנות את התקנון .
חנין .
אני אומר לך , האחרון הוא דב חנין .
זהבה גלאון , ניצן הורוביץ , שלמה מולה , איתן כבל , דוד אזולאי , דב חנין .
ראש הממשלה אמר את זה .
אני השתתפתי באותו - - - אני טעיתי , נתתי לך עשר דקות אבל אני צריך לתת לך רק שלוש דקות , אבל מרגע זה .
אני טעיתי .
מנהלת סיעת הליכוד , בראשי , הפנתה את תשומת לבי .
לא צריך .
תודה רבה .
כבוד שר הבריאות , שגם תמך בכל לבו ותומך בכל לבו , השאלה היא מה עם תקציב המדינה .
בבקשה , אדוני שר הבריאות .
אני מעיד בפניכם , כחבר ותיק בוועדת הכספים בזמנה , שלא היה לוחם למען סל הבריאות כמו חיים אורון וליצמן .
אנחנו היינו העוזרים שלהם , החיילים שלהם .
נשמע , נשמע , אני בטוח - - - נשמע .
נכון , בביטוח .
זבולון , זבולון , אדוני , חבר הכנסת אורלב , חבר הכנסת אורלב , חבר הכנסת אורלב , פשוט השר לא יכול לשמוע את עצמו .
תודה רבה .
ישיב דברים קצרים חבר הכנסת גילאון .
רבותי , ברגע שחבר הכנסת גילאון מסיים את דבריו , אנחנו - חברת הכנסת גלאון , את רוצה לומר ?
לא רוצה - אנחנו מייד הולכים להצביע .
שיהיו כולם מוכנים , שכולם ישבו .
אחי ושכני השר בגין , מה קרה לרגלנו ?
מה קרה ?
כן , אבל ראש הממשלה לא היה פה .
הוא הוסיף .
השאלה - - - בסדר .
תודה רבה .
אני לא דוברו של ראש הממשלה , ואני לא בטוח שהוא רוצה שאני אהיה דוברו , אבל נדמה לי שהממשלה נתנה את דעתה בצורה רצינית ביותר , כפי שפירט שר הבריאות , לנושא סל הבריאות .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצבעה ומייד .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - תוספת שנתית לסל שירותי הבריאות ) , התשע"ב - 2011 , של חברי הכנסת אילן גלאון , זהבה גלאון וניצן הורוביץ .
נא להצביע .
יש עוד הצעת חוק מייד אחרי זה .
24 בעד , 42 נגד , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת גילאון לא עברה .
אנחנו עוברים להצעת החוק של חברת הכנסת גלאון , והיא באותו עניין .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
22 בעד , 41 נגד , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חברת הכנסת זהבה גלאון ואחרים , גם היא לא עברה .
חבר הכנסת כבל , הוא הדין לגבי ההצעה המשותפת שלך ושל גלאון , אבל אני רואה חובה לעצמי להזכיר את שמך .
אבל תמשיכו לנסות כל הזמן .
אוקיי .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר אקוניס יחליף אותי כמובן .
אנחנו מחליף את הסדר בהסכמה - חבר הכנסת נחמן שי , בהסכמתך .
חברת הכנסת רונית תירוש תבוא ותעלה ותציע את הצעת חוק הקמת קרן לחלוקת הכנסות המדינה ממשאבי טבע מתכלים לטובת החינוך , הבריאות והרווחה .
בבקשה .
אתה מקבל עוד דקה , כי אני הגעתי .
בבקשה , חביבי .
נא לסיים .
אני מאוד מודה לך .
אני מזמין את חבר הכנסת אופיר אקוניס , בשם סיעת הליכוד , אחרון הדוברים , וגם לרשותו שלוש דקות .
אחריו יסכם , אם ירצה , השר מרידור , ומייד לאחר שיסיים את סיכומו אנחנו עוברים להצבעות .
אני מציע : " גנבת " זה - - - בסדר , אפשר לומר את זה , אבל זה גולש .
מה זה " גנבו " ?
" גנבו " - צריך להוכיח .
זה " לקחתם קולות " - - - - " זינבתם קולות " .
" גנבתם " זה לא פרלמנטרי .
אני לא מציע להפריע , כי אז הוא לא יסיים את נאומו .
אני חרד לזמן של הכנסת - - - חבר הכנסת נחמן שי , אתה רוצה שהוא ידבר כל הזמן ?
אין שום בעיה .
אם אתם תמשיכו להפריע , הוא ידבר .
אם אתם תמשיכו להפריע , הוא ידבר .
אדוני , בבקשה , אבל להתחיל לסיים .
נא לסיים את הציטוט .
אני מאוד מודה .
אני מתכבד להזמין את סגן ראש הממשלה , השר דן מרידור , לעלות ולסכם את הדיון בשם הממשלה .
אני מכיר את השר מרידור , הוא לא מכביר מלים והוא לא מייצר שום פיליבסטר , ולכן מייד כשהוא יסיים את דבריו לעניין , אנחנו נעבור להצבעה .
כל אלה שחושבים שהם יכולים לחכות להצבעה כי ידברו עד שהם יגיעו - נא להגיע לאולם , כי עוד מעט אנחנו מצביעים .
בבקשה .
לא יעלה על דעתי אפילו שאתה לא תדבר לעניין .
נכון .
נא לשבת , רבותי השרים .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , רבותי השרים , שר האוצר , שר החינוך , כולכם , נא לשבת במקומותיכם .
השר מסיים לדבר ואנחנו מצביעים .
למה לקיים - כבוד יושב - ראש עם השר לענייני דתות , השר מרגי , בואו לשבת .
אנחנו כבר הולכים להצבעה .
בבקשה .
נא לשבת .
אנחנו רוצים להצביע .
אנחנו רוצים לדעת אם הממשלה תיפול או לא , מה זה ?
זה דבר שמחזיק במתח את הבניין .
אדוני , בבקשה .
ד"ר טיבי , אולי אדוני יואיל , לכבוד יום הולדתו , לשבת במקומו .
יפה .
תודה רבה .
תודה רבה .
רבותי , נא לשבת .
אנחנו מזמינים את אלמנות צה"ל לבוא ליציע האורחים .
כולכן , לבוא לשבת למטה , אצלנו .
חבר הכנסת דנון , נא לדאוג - הסדרנים ידאגו לכך .
נא להודיע לסדרנות .
בבקשה , אדוני , סגן ראש הממשלה , ודאי אתה - - - יושב ראש הקואליציה , יש לשר עוד מה לומר .
למה אתה מבקש - יש לו מה לומר , הוא רוצה לשכנע את - - - אני מאוד מודה לשר מרידור על אשר קיצר בדבריו ודיבר רק לעניין .
לפנינו שלוש הצעות אי - אמון , שעל שלושתן נצביע בנפרד .
לאחר מכן נעבור לחקיקת חוק בקריאה שנייה ושלישית , שהוא חשוב ביותר בחברה הישראלית , חוק אלמנות צה"ל , הנמצאות אתנו כאן , ביציע האורחים , ואנחנו כולנו מקדמים אתכן בברכה , הממשלה והכנסת כולה .
ברוכות תהיו .
אתן כבוד לכנסת ולמדינה .
תודה רבה .
רבותי , לפנינו שלוש הצעות אי - אמון .
מה קרה ?
השר בני בגין - אני אאפשר לו להיכנס .
רבותי , לפנינו שלוש הצעות אי - אמון .
אני אספור את קולו של בני בגין , שמתקשה להיכנס עם הכיסא .
כל הצבעה שהוא יצביע , אני אספור את קולו .
הוא יאמר לי , אני - יש לי אתו קשר , אני יודע בדיוק מה הוא רוצה .
אוזלת ידה של ממשלת נתניהו מול התגברות האלימות וההקצנה בחברה הישראלית , הצעת אי - אמון של סיעת קדימה , שנומקה על - ידי חבר הכנסת נחמן שי - אני מבקש מחברי הכנסת להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
חבר הכנסת בגין - השר בגין , הצבעת בעד או נגד האי - אמון ?
תודה , חבר הכנסת אריאל , אל תפעיל לחץ .
חבר הכנסת בגין - נגד .
אוקיי .
51 נגד , בצירוף קולו של חבר הכנסת והשר בני בגין , 35 בעד .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעות העבודה ומרצ , שנומקה על - ידי חבר הכנסת אילן גילאון , בכותרת : אוזלת ידה של הממשלה באכיפת החוק בשטחים שהביאה לבריונות כלפי חיילי צה"ל , פלסטינים ופעילי שמאל .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד האי - אמון ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
34 בעד , 52 נגד .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות מרצ והעבודה לא עברה ולא נתקבלה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצעת אי - אמון של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש , בכותרת : הקמת מעבר שועפאט וההחלטה לסגור את גשר המוגרבים , שנימקה חברת הכנסת חנין זועבי .
רבותי , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 9 , 51 נגד , ארבעה נמנעים .
יש משתתפים שלא הצביעו - משתתפים אך לא מצביעים , אני לא יכול למנות כמה .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות בל"ד , חד"ש , רע"ם - תע"ל - ארבעה נמנעים , אבל יש גם משתתפים שלא הצביעו - לא נתקבלה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת חוק תשלום קצבאות לחיילי מילואים ולבני משפחותיהם ( תיקון מס' 4 ) , בקריאה שנייה ושלישית .
יעלה ויבוא יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת חיים כץ .
לחוק זה אין הסתייגויות , אבל יש רשות דיבור לחבר הכנסת אריה אלדד .
האם הוא נוכח באולם ?
לאחר שיציג יושב - ראש הוועדה את החוק ואריה אלדד יישא את דבריו אנחנו נעבור להצבעה .
חוק זה בזמנו היה ביוזמתו של חבר הכנסת מתן וילנאי , היום השר מתן וילנאי .
לא , רבותי , כל מי שרוצה לדבר , יצא החוצה .
בבקשה , אדוני , יושב - ראש הוועדה , נא להמשיך .
ישראל , רבותי , אבל צאו החוצה , מעבר לדלת הכול יהיה בסדר .
עזוב אותו , עזוב , אל תערבב קודש בחול .
בוא נברך היום על - - - השר וילנאי , אני הגנתי עליך , הגנתי עליך .
כבוד יושב - ראש הוועדה .
כבוד יושב - ראש הוועדה , באמת חברי הטוב , אנא ממך , תתרכז בחוק שאתה מדבר עליו .
פה , אנחנו לא נמצאים כרגע ברגע של נזיפות .
תודה רבה .
היום הפרוצדורה מאפשרת לחבר כנסת להירשם לדיבור גם אם הוא לא מסתייג , ואני מזמין את חבר הכנסת אריה אלדד .
לרשותו חמש דקות .
בבקשה .
אמרתי שהיוזם המקורי של חוק אלמנות צה"ל ויתומי צה"ל היה חבר הכנסת מתן וילנאי , היום השר מתן וילנאי .
אמרתי זאת , אני מבקש לציין שדווקא חבר בסיעה נוגדת בא ואמר זאת , לזכר הימים שבהם הייתם יחד .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
האם אנחנו עדיין בתחום הצלצול , או שהצלצול כבר היה ?
אפשר להצביע ?
אם יש חברי כנסת המבקשים להשתתף בהצבעה ונמצאים באכסדרה - נא להיכנס .
אני רואה חשיבות , בהחלט גם הכרזתית , להשתתפותם של כמה שיותר חברי כנסת בהצעת חוק זו .
כבוד סגן שר האוצר , שציינו אותך לשבח , אדוני שר התקשורת , שר החוץ , כולם רוצים להשתתף בהצבעה הזאת , גם ראש הממשלה , בבקשה , אנחנו נמתין .
רבותי , אנחנו עומדים להצביע על הצעת חוק תשלום קצבאות לחיילי מילואים ולבני משפחותיהם ( תיקון מס' 4 ) ( מענק הוני למקרה מוות בשל נכות או פטירה שאירעה לפני מועד התחולה ) , התשע"ב - 2011 , כפי שהוצג על - ידי יושב - ראש הוועדה , ועדת העבודה , הרווחה , הבריאות והפנסיה , חבר הכנסת חיים כץ .
מי בעד , בקריאה שנייה מקשה אחת ?
מי נגד ?
נא להצביע .
יש , יש עוד קריאה שלישית .
יש עוד קריאה שלישית .
64 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק תשלום קצבאות לחיילי מילואים ולבני משפחותיהם ( תיקון מס' 4 ) עברה בקריאה שנייה .
בהחלט .
66 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק תשלום קצבאות לחיילי מילואים ולבני משפחותיהם ( תיקון מס' 4 ) , התשע"ב - 2011 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה רבה .
גברתי חברת הכנסת , חברי הכנסת - כשאני אומר גברתי חברת הכנסת , אני מתכוון לחברת הכנסת רחל אדטו , שכן אין חברות אחרות כרגע באולם - אדוני השר , כבוד השר , שרים לשעבר , היום יום שלישי , כ"ד בכסלו , ערב חנוכה תשע"ב , 20 בחודש דצמבר 2011 למניינם .
הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אנחנו פותחים כמובן את ישיבה זו כאשר נתתי אפשרות והסכמה לרבות מוועדות הכנסת להמשיך ולקיים את דיוניהן , כפוף להצבעות וכפוף לאותם אנשים אשר ביקשו להשתתף בנאומים בני דקה .
אני מבקש מכם להצביע על מנת לבוא ולראות מי רוצה להשתתף בנאומים .
ראשון הדוברים היום יהיה חבר הכנסת עמיר פרץ .
כיוונתי לדעת גדולים , מה אתם רוצים ?
בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת נחמן שי .
תודה רבה .
חבר הכנסת נחמן שי , ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
אין ספק .
אין בכלל ספק .
השאלה היחידה היא רק האם כאשר הכנסת קובעת חוק על - פי הכוונה של המחוקק , יכול בית - המשפט לשנות את כוונתו של המחוקק על - פי כוונותיו .
לכן צריך לעשות חוק - יסוד : החקיקה .
אבל אין כל ספק - - - - שאני בין אלה שנלחמים על כך שבית - המשפט העליון הוא - הוא שיהיה בית - המשפט לחוקה .
ואז צריכים לקבוע את גבולות הגזרה .
חבר הכנסת אלדד , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
אני מזכיר לחברים שאסור למחוא כפיים , כי יש בכך משום הבעת דעה שלא בדרך המקובלת .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , כל אחד על - פי מראה פניו , אנחנו יודעים כיצד הוא התייחס לאמירותיו של כל חבר כנסת אחר .
כן .
יהיה אשר יהיה המצב שבו יסכימו בסופו של דבר הבדואים עם מדינת ישראל , והדבר הוא צורך , שכולנו צריכים להגיע להסכמה .
יצטרכו הרבה ויתורים .
אני ממליץ בפניך לקרוא את דוח מבקר המדינה המתייחס היום לזכויות אזרחים , גם אם יש מצב שבו יש מחלוקת קשה לגבי מקום הימצאם , ובקשר לזה המים .
כדאי שתקרא את דוח מבקר המדינה .
אסור לפרסם אותו עד השעה 16:00 , אבל אתה כבר יכול לקרוא אותו .
חברת הכנסת אדטו .
ואחריה - חבר הכנסת אבישי ברוורמן , השר הנכבד לשעבר , ואולי גם לעתיד .
לא אולי , מה זה אולי ?
למה אולי ?
בעניין הקואליציות , חבר הכנסת שי , למדתי לדעת שהכול אפשרי .
תודה רבה לך על הערתך .
בוודאי חבר הכנסת אייכלר יקבל דקה נוספת להשיב על עניין זה .
השר נמצא פה , וגם הוא יוכל להשיב .
אין דבר כזה שבשטח הציבורי יכול מישהו להדיר נשים , גם לפי גדולי הפוסקים של היהדות החרדית .
מה שנקרא במתחם הציבורי - המתחם הציבורי שייך לכולם .
אני רואה רבים מחברי החרדים ביותר מסתובבים בניו - יורק , אין שום בעיה .
אין שום בעיה .
אבל יחד עם זה , כאשר החברה רוצה , אין כפייה דתית ואין כפייה אנטי - דתית .
כאשר החברה רוצה , היא יכולה לנהוג לפי רצונה ; לא במתחם הציבורי .
השר לשעבר , תראה , יש לי פה - בוז'י שר לשעבר , כבל שר לשעבר ; רק בן - סימון הוא שר לעתיד .
אתם בסדר , אל תדאגו , יש אצלכם שרים שלא משתתפים בחוויית הכנסת .
השר לשעבר אבישי ברוורמן , בבקשה .
תודה רבה .
למרות שאנשים לא הגיעו בזמן ההצבעה , כדי שלא יהיה רצף של חברי מפלגת העבודה - עינת וילף , בבקשה .
לאחר מכן - חבר הכנסת בוז'י הרצוג .
יצחק הרצוג , הלוא הוא בוז'י .
גברתי בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת עינת וילף .
האם כבר קראתי ?
חבר הכנסת הרצוג , יצחק הרצוג .
אחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה , ואחריו - חבר הכנסת כבל .
תודה רבה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , ואחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
תודה רבה .
אני חושב שאנחנו צריכים לקיים על זה דיון בוועדת הפנים עם השרים ועם ראשי המשטרה , כדי לראות איך נוקטים שיתוף פעולה עם המנהיגות המקומית , איך דואגים לחברה .
הדבר הוא בלתי נסבל .
תודה רבה .
חבר הכנסת איתן כבל , גם הוא השר לשעבר , ואחריו - חבר הכנסת מולה .
אם אדוני רוצה לעשות פה - רק יאמר לי , זה לא נוגד ?
- שאני לא - - - אמרתי שר לשעבר .
אמרתי שהוא היחידי שנותר לו להיות שר לעתיד , כי הם כבר שרים בעבר .
הם יכולים גם להיות שרים לעתיד , אבל פשוט לא רציתי לקפח את חבר הכנסת בן - סימון .
כל חבריו בסיעה שרים .
בבקשה , חבר הכנסת כבל , הבמה לרשותך .
תודה רבה לחבר הכנסת איתן כבל .
חבר הכנסת מולה - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת אייכלר , שלו תהיה זכות כפולה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אייכלר , הנה אתה כבר משיב .
קודם יש לך להשיב ולאחר מכן יש לך דקה .
איך שאתה רוצה .
אתה רוצה בהתחלה לומר את דבריך ולאחר מכן להשיב ?
קודם להשיב .
בבקשה .
לגבי חבר הכנסת מולה .
תודה .
נאום בן דקה - בבקשה , אדוני .
מאה אחוז .
הוא רוצה לדבר ?
אוקיי .
עכשיו אנחנו עברנו לחבר הכנסת אמסלם .
אנחנו שומרים את הזכות לחבר הכנסת בן - סימון להיות אחרון , ולכן אחריו - חמד עמאר .
ואחריו , אם ירצה מג'אדלה , גם הוא יקבל לדבר .
ואחרון ידבר בן - סימון ללא הגבלת זמן .
בן - סימון יהיה אחרון היום .
לא , אתה תהיה לפניו .
והוא יקבל את הזכות , משום שהוא אחרון חביב , לדבר ללא הגבלת זמן .
בבקשה .
כמובן , במסגרת דקה , דקה ורבע .
בבקשה .
לא , לא .
לא שכחתי .
לא שכחתי .
חבר הכנסת אמסלם , הזמן לרשותך , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת אמסלם .
דברים חשובים ביותר .
חבר הכנסת חמד עמאר , ואחריו - חברת הכנסת תירוש .
אחריה - חבר הכנסת מג'אדלה , ואחרון - יסיים חבר הכנסת בן - סימון .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת חמד עמאר .
חברת הכנסת תירוש .
חבר הכנסת מג'אדלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מג'אדלה - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת בן - סימון , גם הוא השר לשעבר .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - סימון .
דניאל בן - סימון , אנחנו נותנים לו - - - ברגע זה הכנת לי עוד חוק צינון .
תודה רבה על כך שבאמת לא ניצלת את ההסכמה הגורפת שנתן לך היושב - ראש לדבר בלי הגבלת זמן .
תודה רבה .
לתת לו להתאמן פעם אחת .
זה רק יום פרסומת לשרות , אדוני השר .
נתנו לו רק אפשרות לראות איך ששר לא מוגבל .
אני מודה לכל חברי הכנסת אשר השתתפו בנאומים בני דקה .
אני מזמין את כבוד השר אדלשטיין לבוא ולעלות על מנת להשיב על שאלות חברי הכנסת בנושאי משרדו , אבל אם ירצה להתייחס לעניין ההדרה , או לעניינים שהועלו כאן על - ידי חברי הכנסת , הוא מוזמן לעשות זאת בראשית דבריו .
אני רוצה להפנות את תשומת לבם של חברי הכנסת הנכבדים שאנחנו - האם יש כאן הסכמה של כל חלקי הבית ?
אנחנו העלינו על סדר - היום היום נושא הקשור למועצות המקומיות שקיים בהן נושא האבטחה , ואנחנו מחויבים לעשות זאת לפני ינואר - קיבלו פטור מחובת הנחה - רק השר חתם על זה אתמול , ואני ממליץ שאנחנו נביא את הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 126 ) לקריאה ראשונה בישיבה זו .
אם יש מישהו שמתנגד , שיודיע לי .
עד רגע זה אמרו לי שיש הסכמה של כל הצדדים .
אדוני השר , אתה תציג את החוק אחר כך ?
אתה תציג ?
הוא יציג את החוק .
בסדר גמור .
לא , לא , לא , קודם נתייחס - - - אמסלם .
מייד .
אדוני יכול להקדים דברים אם הוא רוצה לומר , או שאתה רוצה ישר ?
תודה רבה .
אנחנו בהחלט רואים גם בדאגה , אם כי לא בבהלה , את האווירה היום בקמפוסים בארצות - הברית ובעיקר במערבה של ארצות - הברית , של עמדות קשות ביותר כלפי מדינת ישראל .
כמובן שיכולים להיות אנשים בעלי דעות שאנחנו לא יכולים לשנות אותן , אבל נדמה לי שזה באותם קהלים שאנחנו היינו פעם מאוד מאוד מקובלים בהם .
היום נדמה לי שהרצון , או התחושה - שהרצון לקיים מדינה פלסטינית לפעמים בא בלי לקחת בחשבון את הסכנה לקיומה של מדינת ישראל .
נדמה לי שאנחנו בכנסת עושים כמיטב יכולתנו , ונמצאים כאן חברי כנסת , ויש גם אחרים שאינם נמצאים , שעושים מאמצים רבים להסביר את עמדתה של ישראל על כל פניה ; על כל פנים , את העובדה שבשום פנים אין אדם כאן במפלגות הציוניות שחושב שמדינה פלסטינית , בין שהיא כורח ובין שאינה כורח , אבל על כל פנים גם אלה שסוברים שהיא כורח או צורך , לא חושבים שהיא צריכה לבוא על חשבון קיומה של מדינת ישראל .
נדמה לי שהיום בארצות - הברית - אני גם במסעותי , ונדמה לי שהיום המשרד שלך - ואני יודע עד כמה אתה עוסק בעניין זה - צריך לתת את דעתו .
היום , מה שהיה פעם בעולם הצורך המוסרי לקיים מדינה כמדינת ישראל , הופך להיות צורך מוסרי לקיים מדינה פלסטינית , כאשר הנימוקים שהביאו להקמת מדינת ישראל כמדינה יהודית ודמוקרטית מתחילים מעט ולאט להיות כאלה שהם כבר לא באים בחשבון כאשר אנחנו מדברים על הצורך קודם כול בקיומה של מדינת ישראל , ולאחר מכן לשקול את הדרך שבה אנחנו נקיים שלום עם שכנינו .
בבקשה , ראשון השואלים הוא חבר הכנסת אברהם מיכאלי , אשר יתכבד וישאל .
הוא יכול , כשהשר מדבר , גם לשאול אותו תוך כדי שאלות נוספות ולקיים דו - שיח .
אחריו - חבר הכנסת אלדד , אחריו - חברת הכנסת וילף , ולאחר מכן - חבר הכנסת נחמן שי .
מי שיהיה פה באולם וירצה לשאול שאלות נוספות את השר יוכל לעשות זאת .
לאחר מכן נעבור לחקיקה .
חבר הכנסת מיכאלי , בבקשה .
ידידי סגן היושב - ראש , תואיל לבוא ולהחליף אותי .
חבר הכנסת מיכאלי , בבקשה .
מקלב , מקלב .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת החוק האחרונה העומדת על סדר - היום , והיא הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 126 ) ( הסדרת שמירה , אבטחה וסדר ציבורי ) , התשע"ב - 2011 , לקריאה ראשונה .
חוק זה הונח על שולחן הכנסת אתמול .
טרם עברו 48 שעות , אבל ועדת הכנסת שחררה אותו מחובת הנחה , בין השאר בגלל שהעיריות מחויבות בחוק זה עד סוף החודש , ולכן ועדת הכנסת החליטה הבוקר לפטור את הצעת החוק מחובת הנחה , ואנחנו יכולים לקיים פה את הדיון .
אני מזמין את כבוד השר אדלשטיין לבוא ולהציג את החוק .
אם יהיו מתדיינים , ודאי ניתן להם לדבר , ולאחר מכן נצביע בקריאה ראשונה על הצעת החוק , לתועלת כל אותן ערים אשר עושות היום שימוש באותן יחידות אשר מביאות רק סדר ורווחה למועצות המקומיות .
בבקשה , אדוני השר .
תודה רבה לשר אדלשטיין בשם שר הפנים , אשר הציג בפנינו את החוק , אשר הוא חשוב לאותן עיריות אשר פועלות על - פי תנאי החוק המוצע , כפי שעשו זאת בתקופה הקודמת וכפי שהן מבקשות לעשות זאת בתקופה שמ - 1 בינואר בשנה זו , בהוראת מעבר לשנתיים .
אני רוצה לציין גם שהשר ציין שנושא זה בא בהסכמה עם המשטרה , שרואה בכך בהחלט תרומה לסדר הציבורי וליכולת לעזור לחברה בתוך המערכת העירונית או המקומית .
אני מזמין את ראשון הדוברים , חבר הכנסת זאב נסים .
אחריו - שלמה מולה , ולאחר מכן ביקש גם חבר הכנסת בן - ארי , והוספנו אותו .
מי שרוצה לדבר , שיאמר לי עכשיו , כי אני מתכוון בעוד דקה לסגור את הרשימה .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת שלמה מולה , בבקשה .
חבר הכנסת בן - ארי אחריו , ויסיים חבר הכנסת מאיר שטרית .
אבל תמורת שירותים טובים .
דבריך - - - חבר הכנסת מולה , אני אתן לך , אני אתן לך .
אני רוצה להיפך , לפתח .
דבריך משכנעים ביותר .
יחד עם זה , האזרח משווע למצב שבו יהיה סדר .
המשטרה , לצערנו הרב , בגלל סדר העדיפויות בתקציב המדינה , לא יכולה לתת את אותה עזרה אשר הרשויות התארגנו בעצמן .
נכון , אנחנו קבענו בזמנו - נדמה לי ששר הפנים היה אז השר שטרית - אנחנו קבענו בזמנו לתקופה מוגבלת .
אנחנו היום רק יכולים להפסיק , ואז התוצאה תהיה שהמשטרה לא תוכל לפעול , ואותן העיריות - דרך אגב , אותן עיריות אינן דווקא מהעיריות היותר חזקות במדינה .
אלה עיריות שבלי האבטחה הזאת - ואני ביקרתי אצלן - לא יוכלו לקיים .
זאת אומרת , הדבר הוא לטובת האזרחים בצורה חד - משמעית .
דרך אגב , נדמה לי שהחברה החזקה בכל עיר ועיר תומכת בחברה החלשה , משום שהחברה החלשה בלאו הכי לא יכולה לשלם את האגרה הזאת .
זה הבעיה .
לכן , אנחנו - - - נכון .
תודה רבה לחבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , בבקשה .
מותר לו .
הוא אמר : אשר לחוק , אני אדבר .
אבל מותר לו .
הוא יכול .
אדוני יתייחס גם לחוק , רק פשוט - - - או , הנה , אתה רואה ?
מצוין .
אם כך , אני רגוע .
בעיקר באזורים החלשים של תל - אביב .
לא , יכולים רק שלוש דקות .
חבר הכנסת בן - ארי , רק לא הבנו אם אתה בעד החוק או נגד החוק .
תודה רבה , תודה רבה .
תודה רבה , תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר שטרית - בבקשה , אדוני , אחרון הדוברים .
גם עוזרים לאנשים שהם בודדים .
הלוואי .
הבעיה היא שכבר היחידות פועלות - - - - ואנחנו נותנים להן ארכה .
ייתכן מאוד , כפי שהשר אמר , שבעוד שנתיים כבר לא - - - ולא לאפשר - - - בהחלט .
תודה רבה .
כבוד השר לא רוצה להשיב , למרות שהיו פה בהחלט שאלות מאוד רציניות .
מה שהציע השר שטרית , שבהכנה לקריאה שנייה ושלישית ניתן את דעתנו להגבלת החוק .
בהחלט הדברים ראויים לדיון .
אנחנו נעבור להצבעה בקריאה ראשונה של הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 126 ) ( הסדרת שמירה , אבטחה וסדר ציבורי ) , התשע"ב - 2011 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בבקשה .
נא להצביע .
שישה בעד , שניים נגד , אין נמנעים , יש נוכחים ולא משתתפים - שניים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , ותועבר לוועדת הפנים על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית , תוך שימת לב להערות שהעירו חבר הכנסת מולה וחבר הכנסת מאיר שטרית .
תודה רבה .
תם סדר - היום - - - ההערות שלך בוודאי יילקחו בחשבון .
אבל אדוני תמך , אדוני תמך , הם התנגדו .
אני אמרתי : מתוך תקווה שבקריאה שנייה ושלישית אנחנו נוכל להגיע להסכמה מלאה .
ובכן , רבותי , הערב נר ראשון של חנוכה , חנוכה שמח .
מחר אנחנו נקיים ישיבה מוקדמת , בבוקר , שתוגבל גם לכמה שעות , על מנת לאפשר להדליק נר שני של חנוכה בחברת המשפחות .
תם סדר - היום , הישיבה הבאה תתקיים ביום רביעי , מחר , כ"ה בכסלו התשע"ב .
בבקשה , כן .
תודה רבה .
הרי האמונה היא שהחזיקה אותנו במשך שנים ואלפי שנים .
רבותי , תודה רבה , יישר כוח לחבר הכנסת מאיר שטרית .
תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים מחר , יום רביעי , כ"ה בכסלו התשע"ב , 21 בדצמבר 2011 למניינם , בשעה 11:00 .
ישיבה זו נעולה .
היום , יום רביעי , כ"ה בכסלו , נר ראשון של חנוכה תשע"ב , 21 בדצמבר 2011 למניינם , היום הקצר ביותר בימות השנה , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
על סדר - היום אנחנו מעלים שאילתות דחופות של חברי הכנסת לשרים .
היום יש לנו כמה שאילתות , ואנחנו נתחיל מייד במלאכה .
אני מזמין את כבוד השר , שר הפנים וסגן ראש הממשלה אלי ישי , לעלות על הדוכן , ומזמין את חבר הכנסת מגלי והבה לשאול שאילתא בנושא : הריסת בתים בחורפיש ובבית - ג'ן .
בבקשה .
קודם להקריא את השאילתא כפי שהיא , השר ישיב , לאחר מכן תוכל להוסיף .
חבר הכנסת והבה , כל קומפלימנט מביא אותי לידי הצטננות קשה בגלל חוקי צינון שונים , לכן אני מבקש להעיר לי הערות רק כשאני לא צודק .
בבקשה , אדוני .
בבקשה לשבת , ולאחר מכן השר ישיב .
בבקשה , חבר הכנסת מגלי והבה , ואחריו - סעיד נפאע .
אדוני ישיב לכולם יחד .
תינתן להם ההזדמנות להביע את דעתם .
אנחנו - - - חבר הכנסת מגלי והבה , גם אני הייתי במישור העירוני ; בתוכניות מיתאר הוועדה המקומית היא יזם .
היא לא מאשרת .
היא יכולה לבוא ולומר - היא מאשרת את זה אישור מקדמי ומעבירה את זה לוועדות המחוזיות , שהן בלתי תלויות .
אבל - נדמה לי שחנא סוייד יאשר - המאמצים של בית - ג'ן חשובים ביותר , והקהילה עצמה מסכימה לאותו תכנון .
זה דבר חשוב , כי בלי הסכמתה פעמים רבות הוועדה המחוזית אפילו לא היתה מתחילה לדון .
אבל השר צודק במובן זה שכאשר מגיעים אליה , היא צריכה להיות חפה מכל אינטרס מקומי , אלא לבוא ולמדוד את זה בקני המידה הארציים .
נכון .
בוודאי .
תודה רבה , השר הבין , הוא ודאי ישיב .
בהחלט , השאלה חשובה , היא קיימת גם בדאלית - אל - כרמל , וקיימת במגזר הערבי גם במקומות שבהם יש הסכמה שבסופו של דבר יינתנו היתרי הבנייה , אבל השר מקפיד על החוק , אנחנו לא יכולים לאפשר לו לעבור על החוק .
כן , חבר הכנסת סעיד נפאע .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב על שתי ההתייחסויות .
מאה אחוז .
טומי לפיד .
אתן לך , אתן לך , סוייד , אתן לך .
אבל מה שאומר השר זה דבר חשוב ביותר .
לך לרמקול , לך לרמקול , לך לרמקול , כי הדבר מעניין את הציבור , לכן כדאי שגם הערתך תישמע והשר יוכל להתייחס אליה .
זאת אמירה חשובה ביותר .
זה ברור .
תודה רבה .
כי ידעתי שמה שאתה רוצה לומר - - - אדוני השר , אנחנו ניסינו - - - כבוד סגן ראש הממשלה , דבריך הם דברים מאוד חשובים , אבל מדוע שהממשלה - כי הדבר יכול לעודד אנשים לבנות כדי אחר כך לעשות דברים - - - - ואז יאמר לך שר המשפטים - - - בדיוק כך .
לכן אני בא ואומר : מדוע הממשלה לא תקבע חוק מורטוריום ?
החלטת ממשלה בהצעת מחליטים , שבה ייאמר : מה שנבנה עד היום , והם נמצאים בהליכים בכוונה לאשרם , יהיה מורטוריום בהריסה - - - - אבל מכאן ולהבא כל מי שיבנה כאשר אין לו רשיון בנייה - אנחנו הורסים על המקום .
אני בטוח שאנחנו כולנו נתאחד על דבר כזה .
מורטוריום לא היה עוד .
תודה רבה .
הדברים נרשמו .
רבותי חברי הכנסת , כל אחד - דברים שנרשמים מפי השר ב" דברי הכנסת " הם דברים בעלי משקל רב וכבד מאוד כאשר באים ומבקשים צווים או צווי מניעה .
אני חושב שמה שאמר השר הם דברים חשובים ביותר .
חנא סוייד , צריכים פשוט לעשות follow-up על הדברים שנאמרו .
אוקיי , רבותי , אנחנו מזמינים את כבוד השר משה כחלון , בשבתו כשר הרווחה , כי היום הוא נקרא פעמים רבות כשר התקשורת .
היום אנחנו עוד נביא אותו כמה פעמים - הוא השר האחראי לרשות השידור , או כיוצא באלה - לענות על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת אילן גילאון בנושא : מענקי דיור כאמצעי להשתקת המחאה .
בבקשה , חבר הכנסת גילאון .
נא להקריא את השאלה כפי שהיא , ולאחר מכן השר ישיב , ואתה תוכל להרחיב כרצונך .
וחבר הכנסת דב חנין ביקש שאלה נוספת גם .
אני ראיתי את זה , רק היום המליאה נגמרת בשעה מסוימת .
בבקשה , כבוד השר ישיב על השאילתא הדחופה .
אין מגבלה תקציבית ?
אנחנו - - - מאה אחוז .
כי אני מוכרח לומר שאתמול היתה לי ישיבה עם האוצר לגבי הילדים וחוקרי הילדים , ואנחנו נקציב לך עוד - מטעם הכנסת , שרוצה להיות שותפה לפתרון - אנחנו נקציב לך עוד 4 מיליון שקל ל- 2012 .
סגן ראש אגף תקציבים שומע את זה , והוא בוודאי עוד מעט יגיע לכנסת לשאול אותי מתי הוא הבטיח , אבל אני אראה לו בדיוק מתי .
זה בטוח .
אדוני יכול לסמוך על זה .
לא לא לא .
עוד מעט מהליכוד יבקשו לצנן אותי , אדוני , ואז רוח הפרצים בכלל תגרום לי למצב שיהיה לי אנגינה פקטוריס .
מצינונים - מצינונים , אני מתכוון .
שר החינוך , שר החינוך - - - בעניין זה , ברוך השם - - - תודה רבה .
רבותי , לא צריך להציג הצגות שיכולות לעורר מהומות .
רבותי .
בבקשה , אדוני השר , כבוד השר .
אני מזהיר אותך , חברת הכנסת לימור לבנת - אה , לימור אני אומר , זה לא סתם - חברת הכנסת , יקירתי שלי , רוחמה אברהם - בלילא .
ודאי - שכולנו השתתפנו אתמול .
בבקשה , עכשיו ישאלו שאלות נוספות .
כמובן השואל , חבר הכנסת אילן גילאון , ראשון , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
אני מאוד מודה לאדוני השר .
האם אדוני מתכוון להשיב לחבר הכנסת אחמד טיבי ?
כל המשולש הקטן .
תודה רבה לשר הרווחה .
אני מזמין את כבוד השר להגנת העורף לבוא ולהשיב על שאילתא דחופה של חברת הכנסת רוחמה אברהם - בלילא בנושא : חולדות בבסיס .
קודם השר יעלה ויבוא , לאחר מכן השרה לשעבר תציג את שאלתה ולאחר מכן ישיב השר , ואז תוכלי להרחיב ככל העולה על רוחך .
בבקשה .
נא לשבת , הוא ישיב .
בבקשה , חברת הכנסת רוחמה אברהם - בלילא , ואחריה - חבר הכנסת חנין .
חברת הכנסת אברהם , אצלי , אחרי איזה 17 שנים בבית , התחילו להגיע חולדות לבית שלי ושל שכני בגין .
לא .
הגיעו חולדות .
ובאמת היו - לא ספרנו אותן , אבל היו .
התחלנו לטפל בעניין .
אני מוכרח לומר שאני לא ספרתי כל יום , אבל בסוף לא היו חולדות , כי ברגע שטיפלנו בעניין לא היו חולדות .
השר בא ואומר : אם יש פחות - הכוונה היא שלא יהיו .
זאת אומרת , מטפלים בבעיה , אבל השאלה היא שאלה רצינית .
אם באים ואומרים : הורדנו את המספר , אני הבנתי שהורדנו את המספר בכוונה שזה יגיע לאפס או לטפל בבעיה עד מיגורה .
אבל אנחנו לא ספרנו כל יום , אף שפעמים ביקשתי מרותי של בני לספור והיא ביקשה מנחמה רעייתי לספור , אבל לא הצלחנו לספור - - - - עד שפתאום לא היו חולדות יותר , ואז אנחנו ידענו - - - זה מטאפורה .
לא , לא , לא נראה לי שזה רעיון טוב .
תודה רבה .
חבר הכנסת חנין .
ודאי , אבל לכל שר יש אחריות מיניסטריאלית על אלה שעוסקים מתחתיו .
ודאי שאדוני לא עוסק בזה , אבל אדוני צריך לדאוג שהם יעסקו בזה , ואדוני אמר שהוא דואג שהם יעסקו בזה .
חבר הכנסת חנין , בבקשה , שאלה נוספת .
רק רגע , כבוד השר .
מתן , בבקשה , בבקשה .
חנין שואל באותו עניין .
אדוני הזדרז להשיב לחברת הכנסת אברהם - בלילא .
תודה רבה .
השר יגיב .
בבקשה , אדוני .
כן , מאה אחוז .
אדוני , אם אדוני - אני חושב שאפשר להגיב .
כן .
של בילסקי .
תודה רבה - - - - לשר להגנת העורף , השר וילנאי .
אני מזמין את כבוד שר החינוך , פעם כשר החינוך ופעם כממלא - מקומו של השר לביטחון פנים , להשיב על שתי שאילתות דחופות , והראשונה מתייחסת למשרדו , כפי שתישאל על - ידי חבר הכנסת אורי מקלב .
יעלה ויבוא השר , שר החינוך , וחבר הכנסת מקלב , סגן יושב - ראש הכנסת , ישאל בנושא : הרעה בתנאים לסיוע לסטודנטים .
קודם יקריא את השאילתא כפי שהיא .
השר נמצא על הדוכן .
חבר הכנסת מקלב , בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב .
בבקשה , חבר הכנסת מקלב .
אם אדוני לא הסתפק בתשובה , או רוצה להרחיב , בבקשה .
בבקשה , סער , אם אתה רוצה להתייחס .
אני מאפשר לך - השר ישיב בכתב , ואם יהיה צורך לקיים דיון פומבי בנושא הזה , אני אשמח .
אם יש משפחה , אדוני השר - - - - אם שני בני - הם לא זכאים , אבל - זכאים לקבל את הסיוע של משרד החינוך , אבל במשפחתי שאני מקבל את הסיוע בשל בן אחד - יש לי שני בנים , אני אקבל 12,000 כפול שניים ?
אני יודע .
בהמשך לשאלתך אני רוצה להבין רק דבר אחד , כי זאת באמת שאלה מעניינת : האם משפחה זכאית בגין בנים הלומדים רק למלגה אחת , או שזה הולך פר - קפיטה , זאת אומרת אם יש במשפחה ארבעה תלמידים , ארבעה סטודנטים , במקום 12,000 לשנה הם מקבלים 48,000 לשנה .
אינדיבידואלית .
בא מקלב ואומר : יש במשפחה שני סטודנטים .
הבעל הוא תלמיד חכם המתמודד באוהלה של תורה - אני לא רוצה להשתמש במקורות - וגם אשתו , שאנחנו מאוד מעודדים אותה לצאת , רוצה לצאת ללמוד .
האם יש פה פר - קפיטה ?
היא באה ואומרת : גם אני רוצה ללמוד , אני לא אוכל ללמוד בלי סיוע , כי אני צריכה את שכר הלימוד וכו' וכו' .
שאלה יפה .
מאה אחוז .
למיקרופון , חבר הכנסת .
הציבור מאוד מתעניין בשאלות .
זה ברור , אתה הולך לקריטריון של סטודנט - - - על עצמו .
בסוציו - אקונומי - - - הוא מקבל על הלימודים שלו , כפוף לתנאי סף .
תבוא חברת הכנסת שלי יחימוביץ ותאמר : מה היא תלויה בכלל בבעלה ?
היא רוצה להגשים את עצמה .
חבר הכנסת מקלב , אני מתיר לך לעקוב אחרי העניין .
אנחנו מאוד מודים לשר על תשובה זו , ומבקשים ממנו להישאר על הדוכן , ועכשיו לשמש כממלא - מקומו של השר לביטחון פנים , בהסכמתו של חבר הכנסת סוייד , כך נאמר לי .
חבר הכנסת ישאל שאילתא שעניינה : שרפת משרדי עמותת " אג'יק " בבאר - שבע .
בבקשה , אדוני , נא להקריא את השאילתא .
תודה .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת חנא סוייד , ואחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת סוייד מייצג את ברכה ועפו אגבאריה , אם לא יהיו אחרים מסיעות אחרים .
נשמע את השאלות נשאלות גם לצורך - - - כבוד חבר הכנסת חנא סוייד , אני בדרך כלל בלי הסכמתך לא מסכים ששר אחר יענה , אבל אתה שואל אותו - אם אתה שואל את דעתו של שר החינוך , אין לי שום בעיה , כי הוא בוודאי אף פעם לא היסס להביע את דעתו .
אבל אם אתם שואלים את השר לביטחון פנים , הוא לא יכול בתור שר החינוך לענות , אלא אם כן הוא יודע - - - אתה רוצה את דעתו ?
זה בסדר גמור .
תודה רבה .
אתה שואל אותו מה דעתו בעניין .
הוא כמובן עונה כאן כשר לביטחון פנים .
אם ירצה - יענה .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
אתה יכול לשאול מה שאתה רוצה .
השאלה היא אם הוא יענה .
השאלה שלך תירשם בפרוטוקול .
מאה אחוז .
חברי הכנסת רשאים לשאול שאלות נוספות .
כמובן , אנחנו יכולים לשאול רק את מי שהשאלה מופנית אליו , ואדוני כמובן יפעל לפי שיקול דעתו .
אם אדוני יאמר לי : לא מתפקידי לענות על השאלה הזאת , אנחנו נבין את זה .
חבר הכנסת סוייד שאל שאלה ערכית .
אמרתי , אתה רשאי לשאול את השאלות .
הוא הותקף על רקע לאומני ?
אה , הבנתי .
תודה רבה .
אתה תבקש ממני להעביר את הפרוטוקול של שאלה זו גם לשר לביטחון פנים .
כמובן , השר המשיב ישיב אם הוא רוצה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , בבקשה .
אה , כריסמס וחנוכה יחד .
דרך אגב , אני יכול להרגיע אותך .
גם בתל - אביב אומרת הרבנות שמי שחוגג כריסמס עם חנוכה לא יקבל תעודת הכשר .
תודה רבה .
במסורת היהודית יש נושא של מתייוונים ויש כאלה שבהחלט רואים בקשר הזה איזה מעשה של התייוונות , אבל אלה כמובן השקפות עולם , על - פי השקפת עולמו של כל אזרח ואזרח .
אדוני אם רוצה לענות , נשמח לשמוע את תשובתו .
אני הייתי אומר על רקע פרשנות אידיאולוגית , כי האידיאולוגים האלה הם אידיאולוגים קטנים מאוד .
תודה רבה לשר החינוך , בשבתו גם כממלא - מקומו של השר לביטחון פנים , על תשובותיו בשני הנושאים .
כל מי שרוצה לעשות מה שנקרא מעקב אחר התשובות בנושאים כאלה או אחרים , אנחנו בנשיאות הכנסת נשמח לעזור לו .
רבותי חברי הכנסת , אני רוצה להפנות את תשומת לבכם : אני הוספתי לסדר - היום , אף שאין הסכמה , את נושא פיצול חוק רשות השידור .
הסיבה לכך היא כדלהלן : מובן שאני עומד , קלה כחמורה , על העיקרון שבו אנחנו בנשיאות מאשרים סדר - יום , ואת סדר - היום אנחנו משנים רק בהסכמת האופוזיציה והקואליציה .
אבל מובן שהסמכות לשנות את סדר - היום נתונה בידי יושב - ראש הכנסת אם הוא רואה צורך ציבורי לעשות זאת .
ודאי שהנושא והדיון בחוק רשות השידור הוא כזה שיכול פשוט לשבש את עצם היכולת לשדר החל מ - 1 בינואר , שכן יש מחויבות כספית לרשות השידור בקשר לנושא חשוב ביותר של שידורי סוגה ויצירה מקומית של הטלוויזיה המקומית ושל הטלוויזיה של רשות השידור , שהיא הטלוויזיה הציבורית , יחד עם ערוץ הכנסת ויחד עם ערוץ - 23 , ערוץ התרבות , הטלוויזיה החינוכית .
אני בחרתי כמובן להיענות לבקשת הממשלה ולבקשת ועדת הכלכלה לדון בפיצול ולאשר אותו מהטעם הפשוט שהדבר אינו סובל דיחוי .
נכון , בימי רביעי אני יכול להוסיף זאת , אם בחרתי לעשות כן , רק בסוף סדר - היום ולאחר שחברי הכנסת מיצו את יום הכנסת המוקדש ליצירות של חברי הכנסת עצמם , שהן היוזמות ובעיקר יוזמות החקיקה והשאילתות .
היום הוא רק יום מיוחד , והתקנון , חברי חבר הכנסת יצחק וקנין , ממלא - מקומי שגם ישב כאן , קובע שלמרות האמור לעיל , יושב ראש הכנסת רשאי לקבוע - זה בסעיף 25 , הדן בסדר - היום השבועי , בסעיף קטן ( ה ) - יושב - ראש הכנסת רשאי לקבוע סדר - יום החורג מהוראות סעיפים קטנים ( ג ) ו- (ד ) , בנסיבות שבהן הדבר מתחייב , לרבות בשבוע שבו לא מתקיימות שלוש ישיבות רגילות של הכנסת .
היום קבענו ישיבה לא רגילה של הכנסת , שכן היא תסתיים בשעה 15:00 , על מנת לאפשר לכל היהודים מבינינו לחוג ולהדליק את הנר השני של חנוכה .
ולכן אני מודיע שאנחנו נעלה על סדר - היום .
אני אאפשר תחילה את החקיקה , ובסביבות השעה 13:15 נעלה על סדר - היום את העניין הזה .
ירצו חברים לדבר - ידברו ; לא ירצו - יאשרו או לא יאשרו .
אינני מביע את דעתי לגבי המחויבות של רשות השידור בשידורי סוגה , אני רק בא לבקש את הבקשה של ועדת הכלכלה לדון בה ולאשר אותה או לדחות אותה , ואת זה אני אאפשר , משום שהצורך הציבורי מחייב אותי לעשות כן , אף שהדבר לא נעשה בהסכמה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
בשעה 13:15 , 13:30 , מתי שיקבע מחליפי , חבר הכנסת וקנין , הוא ידון בזה .
הוא גם יראה כמה אנשים מבקשים לדבר באותו נושא .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום : הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - הרחבת הגדרת ילד לעניין ביטוח שאירים ) , של חבר הכנסת ישראל אייכלר .
אני מודיע כבר שתשובה והצבעה , בהסכמתו של חבר הכנסת אייכלר , יהיו במועד אחר .
בבקשה , חבר הכנסת אייכלר , לרשותך עשר דקות .
חברי הכנסת , אם אתם תצמצמו היום בזכות שלכם לדבר עשר דקות , תאפשרו לכמה שיותר נושאים לעלות על סדר - היום , אבל מובן שזכותכם המלאה - בהתאם לתקנון .
על זה שאפשרתם את זה .
זה מסיפורי ירושלים ?
- - - אני יודע .
כל הדברים היו - הירושלמים הם שדאגו לחברה כולה .
" חונן דל " ו" עזרת נשים " ו" שערי צדק " , הכול , החברה הירושלמית היא שהקימה בעצמה , כדי לדאוג לציבור .
ב" משגב לדך " , נכון - - - נכון .
רווח תפעולי .
צריך שיהיה במרכז העיר איזה משהו שישרת את הציבור .
לא רק זכותו ההיסטורית של " ביקור חולים " , שהיא זכות היסטורית חשובה ביותר בתולדות ירושלים .
מה אם קורה לנו חלילה משהו במרכז העיר , יש לנו - " ביקור חולים " הוא - - - כן , טוב .
אז - אנחנו התמודדנו עם תפיסת העולם הזאת כבר ב- 20 השנה האחרונות ויכולנו להם .
העניין הוא כמובן - העניין הוא , כאשר מפריטים ונותנים לכל מיני אנשים אשר מבטיחים הבטחות גדולות ולאחר מכן בדיוק המציאות טופחת על פנינו , זו בעיה .
אם היתה הממשלה , במקום לתת כל מיני מענקים , לוקחת את הדבר והופכת אותו לבית - חולים ממשלתי , הכול היה בסדר .
היו גם מוציאים הרבה פחות כסף , כי העובדים הם עובדים מסורים ונאמנים ומעולים ומצוינים .
חבל , חבל שכל פעם נתמודד , אבל אם יהיה צורך הכנסת תתמודד עם זה עוד הפעם .
אני לא , אני אחד מ- 120 בעניין הזה .
אני רק רוצה לומר לך , חברת הכנסת אדטו , שתהיי נאמנה לעמדתך זו , כמו שאני נאמן לעמדתי זו , ואני בטוח שכך יהיה , בין שנהיה בקואליציה ובין שנהיה באופוזיציה , בין שנהיה חלק מהאוצר ובין שנהיה מול האוצר , אנחנו צריכים להיות אנשים האומרים שבעניין זה חשיבות " ביקור חולים " לירושלים היא לא רק חשיבות היסטורית , היא חשיבות קיומית למערך שאנחנו חיים בו בתוך העיר הזאת .
אני בטוח , רק - אני כבר למדתי בשנות חלדי - את בחורה צעירה , אני כבר זקן ובא בימים - אני למדתי שלפעמים השיקולים הפוליטיים מבטלים את השיקולים הציבוריים .
כן .
זה קורה , זה קורה לפעמים .
מאה אחוז .
השר סילבן שלום , למרות האוצר , תמך , השר דהן מש"ס בזמנו תמך , אנחנו כל פעם מוצאים , אבל כל פעם אנחנו עושים זאת בצורת נדבות .
לאחר מכן קנו אותם אנשים בעלי הון .
הזהרנו גם בעניין זה , אבל לא רק " ביקור חולים " , להבדיל אלפי הבדלות מכרו גם מוסדות אחרים בירושלים , כמו " בית"ר ירושלים " למשל .
בבקשה , חבר הכנסת אייכלר .
בבקשה .
לא לא - - - לא רק יחס מיוחד , אומרים , מי שמאפשר את זה , לא רק מי שפוגע בהם .
נכון , נכון .
תודה רבה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת מיכאלי הגיש הצעה דומה בדיוק , והייתי מאפשר לו לומר , אם לא היה הדבר פורץ פרץ , שבו אנחנו היינו עוד מפתחים את העניין , שתוך כדי שהאיש נואם היינו מגישים הצעה - אני יודע שהיא נעשתה באמת בתום לב , וההצעה שלו , יכול להיות שהיא היתה - הצעתו של אייכלר צריכה להיות נספחת להצעה הזאת .
אני רק מתנצל בפני חבר הכנסת מיכאלי שהוא אחד מנאמני המליאה , ורוצה להסביר לו שעל - ידי פריצה , שהיא הצעה של פרלמנטר ותיק ומשופשף כמו מנהל סיעת ש"ס יעקובזון , אבל אתה מבין שאם אני אפרוץ פה פרץ , אוי לנו ואבוי לנו .
אני הייתי נותן לך ברצון רב , וחושב שהבקשה שלך היא בקשה בתמימות ובאמונה מלאה , שמדובר פה , אנחנו נזכור זאת , שלא על הקווטה של סיעת ש" ס. בשבוע שלאחר חנוכה אני אאפשר לו לנמק נימוק ולהצמיד את זה להצעת החוק של אייכלר לפני מתן התשובה .
זאת אומרת , לפני תשובת הממשלה יעלה מיכאלי , ינמק את בקשתו , והיא תוצמד לבקשתו של חבר הכנסת אייכלר , ובא לנו שלום .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , אני מבין ששמת לב למה שאמרתי בקשר לחבר הכנסת מיכאלי - - - - אינני מוכן - אינני מוכן לפרוץ , כי אחרת - אני יודע , יש פה חברים שמייד - חבר הכנסת אלדד כבר עומד - לא , להיפך .
הוא פרלמנטר , והוא היה אומר : אם יש אפשרות , אנחנו נפתח את התקנון .
יעקובזון המלומד , אני פשוט חייב להקפיד על משמר הכנסת , שכן ממלא - מקומי , חבר הכנסת , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , שהוא מיתולוגי , חבר הכנסת יצחק וקנין , היה נוזף בי קשות אם הייתי מסכים לדבר כזה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו ממשיכים .
הצעת חוק שיקים ללא כיסוי - הנמקה מהמקום של חברת הכנסת ליה שמטוב .
בבקשה , גברתי .
ישיב השר יצחק כהן , ואם הוא לא יהיה כאן להשיב אנחנו מייד נצביע .
בבקשה .
נא לתת לה רמקול .
מה קרה , יש פה איזה בלגן ?
רק רגע , סליחה , חברת הכנסת שמטוב .
הודעה למזכיר הכנסת - בבקשה .
תודה רבה .
יושב - ראש ועדת הכלכלה , אני הכרזתי בשעה 13:15 , ההצעה שהרגע הכריזו עליה , אתה תרצה אותה , אם ירצו - או , השר כהן נמצא פה .
בבקשה , גברת - - - אמרתי : אם הוא לא יהיה פה .
לא אמרתי שהוא לא פה .
אמרתי : אם הוא לא יהיה פה .
חברת הכנסת ליה שמטוב - בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
כבוד השר , אתה תאמר לנו מה הממשלה מבקשת , אם היא תומכת , באיזה תנאים , ואנחנו נעבור להצבעה , אלא אם כן אדוני יסכים ויהיה מי שיתנגד מחברי הכנסת .
הנה , חברת הכנסת ליה שמטוב נמצאת במקומה .
יש התניות ?
כן , מה ההתניות ?
אני אשאל אותה .
תודה רבה .
חברת הכנסת ליה שמטוב , מקובלות עלייך ההסתייגויות וההגבלות שמשרד האוצר מציב .
אבל אנחנו מצביעים על הצעת החוק שלך בדיוק כפי שנוסחה .
רבותי חברי הכנסת , אין מתנגד להצעתה של חברת הכנסת שמטוב , למרות הסכמת הממשלה , ולכן אנחנו עוברים להצבעה .
אדוני השר הגיע .
בבקשה .
הצבעה על הצעת חוק שיקים ללא כיסוי ( תיקון - הודעת בנק לבעל החשבון ) , של חברת הכנסת ליה שמטוב , בקריאה טרומית .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
32 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
חבר הכנסת אבישי ברוורמן מבקש להוסיף את - כמו גם חבר הכנסת אורי אריאל - שניהם מבקשים להוסיף - כי לא הספיקו להצביע .
אני לא משנה את ההצבעה .
אני רק מודיע שהם רוצים .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק שיש הסכמת ממשלה - אבל לפי רצון הסיעה יעלה ויבוא אורי אריאל לנמק את הצעת חוק חינוך ממלכתי ( תיקון - פיקוח על מחיר ספרי לימוד ) .
למרות הסכמת הממשלה הוא מבקש לנמק בצורה ארוכה , ולכן אני קורא לו לדוכן , ויש לרשותו עשר דקות .
מובן שכל מי שיחסוך השבוע בדקות יאפשר ליותר חברים לבוא ולהציג את מרכולתם , את יצירתם , את יוזמתם , בחקיקה פרטית .
בבקשה .
אבל כמובן עשר דקות זה בטוח יש לך , אלא אם כן תסכים פחות .
תודה רבה .
אנחנו מצטרפים לברכת חג אורים שמח .
רבותי , אדוני השר , שר החינוך ישיב ויביע את עמדת הממשלה .
חבר הכנסת בילסקי , אם הממשלה מסכימה להצעת החוק , יעמדו לרשותך שלוש דקות , לא חמש - שלוש דקות להתנגד .
בבקשה , אדוני כבוד השר .
תודה רבה .
חבר הכנסת אריאל , אדוני מסכים להתניות השר ?
מסכים .
אם כך הדבר , אני רק רוצה , לפני שאנחנו מצביעים על הצעת חוק זו , לציין שהצעת החוק של חברת הכנסת ליה שמטוב , שעברה ברוב חברי הכנסת , תועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט כדי להכינה לקריאה ראשונה .
זו הצעתה של חברת הכנסת שמטוב , הצעת חוק שיקים ללא כיסוי ( תיקון - הודעת הבנק לבעל חשבון ) .
ועכשיו אנחנו עוברים להצביע על הצעת חוק חינוך ממלכתי ( תיקון - פיקוח על מחיר ספרי הלימוד ) , שכן אין התנגדות של חבר הכנסת בילסקי , רק חשבתי שיש , ולכן אנחנו עוברים להצבעה בקריאה טרומית , בהסכמת הממשלה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חינוך , כן , בוודאי .
זה מחירי ספרים שבפיקוח משרד החינוך .
38 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הוועדה המיועדת לדון בעניין זה היא ועדת החינוך , התרבות והספורט .
אנחנו מעבירים זאת לוועדת החינוך , התרבות והספורט - אין בקשות אחרות , ולכן זה יועבר לוועדה זו .
חבר הכנסת איתן כבל יעלה ויבוא להציג את הצעת חוק הגבלות בעניין תוכנית ההטבות לצרכן ( תיקוני חקיקה ) .
חבר הכנסת כבל - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת כבל , חברי כנסת אחרים , בבקשה .
אדוני , עשר דקות .
בבקשה .
אני לא מתייחס לרפרטואר של הכנסת , אבל אני עקבתי - קודם כול הייתי בכנסת ועקבתי אחרי אמצעי התקשורת השונים .
בבקשה , חבר הכנסת .
אדוני הדגיש שזה בשיתוף פעולה עם בנק ישראל .
כדי שלא יחשבו שאדוני - - - - עושה פרסום או - - - מאה אחוז , מאה אחוז .
יש היום בדוח מבקר המדינה השאלה האם רשויות מקומיות יכולות לקבל תרומות מבעלי הון ולאחר מכן - - - ואני יודע עד כמה אתה מקפיד , לכן אני הדגשתי .
תודה רבה .
השר המשיב , השר שלום שמחון - בבקשה , אדוני , שר המסחר והתעשייה .
רבותי , לאחר הצעת חוק זו יעלו גם חבר הכנסת נחמן שי וחבר הכנסת בילסקי על מנת לנמק .
ולאחר מכן יבוא ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת יצחק וקנין , לבקשת ועדת הכלכלה .
דחיתי זאת ל- 13:15 על מנת לתת אפשרות לכל חברי הכנסת לא להיות מופתעים כאשר הם לא נמצאים , שעולה דבר שלא היה על סדר - היום ואשר הוכנס לסדר - יום על - פי שיקול דעתי ובהתאם לנימוקים שפירטתי קודם לכן .
לא , לא , ב- 13:15 עוברים לבקשת ועדת הכלכלה - תלוי כמה זמן יארך הדיון ; מצביעים עליו ואז ממשיכים בחוקים .
ב- 15:00 גומרים בכל מקרה , ולכן יכולתי להפעיל את שיקול דעתי .
בבקשה .
אתה יודע , כשהביאו את הווספות הראשונות לארץ , אדוני השר , היה אחד שהציע לחברו : תקנה וספה , כי במקום לקום בשעה 05:00 , תוכל לקום ב- 06:30 , לקרוא עיתון , לאכול ארוחת בוקר , וב- 07:45 להיות על הווספה , וב- 08:00 להיות בפתח - תקווה .
והוא באמת לא ראה אותו ארבעה חודשים .
אחרי ארבעה חודשים נפגשו .
אמר לו : נו , מה העניינים , קנית וספה ?
הוא אומר : קניתי וספה , אבל אני מחפש אותך ארבעה חודשים .
אמר לו : למה ?
אמר : באמת , במקום לקום בשעה 05:00 , אני קם ב- 06:30 , אוכל ארוחת בוקר , קורא עיתון , ב- 07:45 אני על הווספה , וב- 08:00 אני בפתח - תקווה , כפי שאמרת .
רק ארבעה חודשים אני מחפש אותך לשאול אותך מה יש לי לעשות בפתח - תקווה .
ויש הרבה מה לעשות בפתח - תקווה , שלא תהיה אי - הבנה .
בבקשה , אדוני השר .
והיום פתח - תקווה ו" בית"ר " גם לקחו , והן נמצאות בשכנות .
לא מזהרת , לא מזהרת .
כן .
גם אנחנו .
אנחנו שותפי גורל השנה .
כן , בבקשה .
אני אשאל אותו , אני אשאל אותו .
אני אשאל אותו , כבוד השר .
תודה רבה לשר .
השר מסכים , בהתניות .
חבר הכנסת כבל , האם אדוני מסכים להתניות השר ?
תודה רבה .
אדוני יוכל לרדת ולהשתתף בהצבעה .
כן , כן , כן , כולם .
רבותי , נא לא להשפיע בזמן ההצבעה .
28 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית , ותועבר - לוועדת הכלכלה ?
לוועדת הכלכלה להכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת בילסקי .
חבר הכנסת בילסקי , אני חושב שלמרות העובדה שסיעתך לא נתנה , אני חושב שרדיפות הנאצים - ראוי שאדוני ירצה את - אולי אני אתן לך דקה נוספת , אבל שנעשה זאת מעל הבמה , כדי שלא ייראה בעיניהם כאילו - חבר הכנסת שי , אתה מייד אחרי בילסקי .
בבקשה .
תעלה את הדוכן , תעלה .
בבקשה .
אדוני - - - - - - אני מקבל את הערתך באהבה ומצדיק אותך על הכול .
אני לא יכול - שרת התיירות - גם אם - - - אני שומע אותך - - - היתה הצעת מחליטים .
דרך מע"צ ?
חוק ההסדרים הקודם מתכוון לבטל את ביטול המע"מ באילת .
מקור תקציבי - - - יפה .
כבוד היושב - ראש , נדמה לי שהנאשם לא הכחיש את העובדה .
רוצח זה מי שהורשע .
רבותי השרים , חברי הכנסת , זו הפעם הראשונה שיש לנו שרים וחברי כנסת במידה שווה בפתיחת הישיבה .
היום יום רביעי , כ"ד בחשוון התש"ע , 11 בנובמבר 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הואיל ואין הודעה למזכירות הכנסת , אנחנו מתחילים מייד בשאילתות דחופות .
השאילתא הראשונה היא של חבר הכנסת אופיר פינס - פז , הנמצא באולם , לשר המשפטים .
יעלה ויבוא כבוד השר לדוכן על מנת להשיב על שאילתא בעל - פה .
לא להוסיף , רק מה שכתוב .
תודה .
נא לשבת .
השר ישיב ואחר כך תוכל להרחיב , והשר ישיב גם על ההרחבה .
בבקשה , אדוני השר .
אדוני ישמע שאלה נוספת של חבר הכנסת פינס - פז , ואז יוכל להרחיב , ואדוני גם יוכל להביע דעות שאינן רק תורה שבכתב .
תודה .
באין עוד שואלים , אדוני ישיב .
זה בית לכל יהודי הרוצה לעלות אליה .
אני חושב שחבר הכנסת פינס מבין שהעיקרון אסור לנו לשנות אותו ברמה העקרונית , אחרת , מה - - חבר הכנסת בן - ארי , אנחנו מבינים .
אנחנו מבינים .
בשלב זה אנחנו דואגים .
אחרי שאנחנו ניכשל אתה תגיע , אבל אנחנו כרגע מדברים על העיקרון , שהוא מובן לפינס .
לא , לא שמעתי .
לא הבנתי על מה התערבת , כן .
צריך לבקש מהיועץ המשפטי שדברים כאלה יביא בכתב , כי אנחנו מגלים עכשיו שמשנים סדרי בראשית של 60 שנה בעל - פה , ואפילו יכול להיות שהנוגעים בדבר לא יודעים .
יש יועצים משפטיים היום שככוהנים גדולים הם יכולים בלילה לחשוב על איזו חוות דעת , והדברים האלה ברורים מאליהם , מספיק שהם חשבו .
לא חשוב אפילו אם אנחנו יודעים על שינוי סדרי בראשית .
נהפוך הוא , אני מכבד את היועץ המשפטי לממשלה .
אני רק מבקש משר המשפטים שייעוץ משפטי לפחות יינתן בכתב על מנת שנוכל לבוא ולהביע גם את דעתנו .
לא , באוניברסיטה .
הוא לא היה בירושלים .
אז הסטודנטים עוד הכירו אחד את השני .
הכירו והוקירו .
אני מאוד מודה לשר המשפטים .
יעלה ויבוא כבוד השר לביטחון פנים יצחק אהרונוביץ , שמטבע הדברים השאילתות בעל - פה מופנות אליו מדי שבוע בשבוע , ופעם נוספת אנחנו מודים לו על כך שהוא עומד לרשות הכנסת וחבריה כחבר כנסת , כסגן יושב - ראש הכנסת , כשר .
אני מבקש ממנו להשיב על שאילתא דחופה מס' 72 , של חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , בנושא : שוטרות שתקפו מינית עצורות .
כבוד חבר הכנסת בן - ארי , קודם מקריאים את השאילתא כפי שהיא , ולאחר מכן , אדוני , נוכל להרחיב עוד כהנה וכהנה לאחר תשובה .
תודה רבה .
אני אומר זאת כדי שהצופים יבינו .
תודה רבה .
אחר כך נוכל להרחיב , כמובן .
בבקשה , חבר הכנסת בן - ארי .
כבוד השר , חבר הכנסת מסעוד גנאים - - - מה קורה - - - כבוד השר , כבוד השר - - - יכולים לבצע פעולה כזאת של חקירה רק ברשות שופט .
האם - - - שהוא שופט - - - האם - - - שהוא שופט - - - יעשה את החיפוש שהוא - - - לא , לא - - - אני הבנתי את שאלתך , הוא יענה על זה .
אם לא , אנחנו - - - בבקשה , חבר הכנסת גנאים .
חבר הכנסת גנאים , אומנם זה בתחום פעולתו של כבוד השר , אבל זו סטייה מהנושא שלשמו הזמנו את השר .
הוא ישיב לך רק אם ירצה .
אבל חבר הכנסת בן - ארי שאל שאלה , וכבוד השר משיב לו .
דרך אגב , אמרת זאת .
אני הבנתי .
יש לך עוד שאלה באותו נושא ?
בבקשה , חבר הכנסת מקלב .
תודה רבה , חבר הכנסת מקלב .
כבוד השר .
חבר הכנסת בן - ארי , אני הרשיתי לך גם לפנים משורת הדין להקשות .
בא השר ואומר בצורה חד - משמעית : יש מחלוקת על העובדות .
השר גם אומר דברים בשם אומרם , הוא לא אומר שהוא היה שם , הוא לא מעיד בפנינו .
הוא אומר : האינפורמציה שיש משוטרים שכך היה , ואני מקבל את עמדתם .
הוא אומר : הוגשה תלונה למח"ש , מח"ש יבדוק את זה .
הוא אומר : מח"ש הוא לא בסמכותי , מח"ש הוא בסמכות שר המשפטים ומשרד המשפטים .
ולכן הוא אומר : אם אכן יתברר שהמצג שהוצג בפני אינו נכון , אני אפילו אעמוד פה ואתנצל .
רק הוא אומר : למיטב ידיעתי העובדות אינן כפי שהוצגו על - ידי חבר הכנסת בן - ארי , זה הכול .
אני חושב שאתה צריך לבקש בקשה בשלב מסוים - כל זמן שזה סוביודיצה ומח"ש בודק - בוועדת החוקה , חוק ומשפט לדון בשאלה ברמה העקרונית של החוק מה מותר ומה אסור ומהם הגבולות .
זה לא במליאת הכנסת .
אף - על - פי שאתה בקי בכל הפרוצדורה , אני בכל זאת רוצה , מניסיוני , לומר לך שדברים כאלה מתבררים בצורה חדה וחלקה .
השבוע , למשל , היה ביקור של ועדת הפנים של הכנסת ב" נווה תרצה " .
אתה יודע מי יצר את האפשרות לחברי הכנסת לבקר ?
כבוד השר .
הוא אשר הורה לשב"ס לבוא ולפתוח את בית - הסוהר על מנת שחברי הכנסת יתרשמו בתפקידם כמפקחים על הממשלה .
השר אמר להם לפתוח , כך שיש פה פתיחות מלאה .
אבל אנחנו לא יכולים לקיים במצב של שאילתות דחופות דיון ממצה ולחקור שתי - וערב את השר .
אלה דברים שהם לא מחייבים על - פי תקנון הכנסת .
זה עניין אישי של כל אחד .
אני מאוד מודה לשר אהרונוביץ על תשובתו הממצה על הנושא החשוב שהעלה חבר הכנסת בן - ארי .
אנחנו בנשיאות חשבנו שחשוב שהיא תישמע כאן , למרות הרגישות הרבה שקיימת בנושאים אלה .
שר התשתיות הלאומיות יעלה ויבוא אל דוכן הכנסת וישיב על שאילתא דחופה מס' 74 , של חברת הכנסת רוחמה אברהם - בלילא , בנושא אי - קבלת חשבונות מים בשכונות בירושלים , נושא שהוא בוער בסדר - היום של הציבור כולו .
בבקשה , גברתי , נא לקרוא קודם את השאילתא .
לקרוא .
אחרי זה תוכלי לחזור .
כבוד השר .
חברת הכנסת רוחמה אברהם - בלילא , שאלה נוספת .
עכשיו את יכולה להרחיב .
תודה .
כבוד השר .
הנכדים לא עושים לפעמים אמבטיה אצל הסבא והסבתא ?
כבוד השר , העובדה ש חסכנו % 20 מים , היא עובדה בהחלט מאירת עיניים .
אבל לפעמים דווקא נזקקים צריכים יותר מים , כי אין להם דברים אחרים .
כבוד השר , רק כאדם מרכזי בנושא , הממשלה צריכה להיות יותר ברורה .
אנחנו שומעים כל מיני הכרזות מכל מיני שרים , ואפילו מראש הממשלה , לגבי הזמן .
יש אנשים שבאמת מתלבטים , הם לא יודעים מה תהיה המדיניות .
כך נאמר .
זה דבר שלא נדון .
אני מאוד מודה לשר התשתיות , ואני מזמין את כבוד סגן ראש הממשלה ושר הפנים , השר אלי ישי , לעלות ולבוא לבימת הכנסת .
יגיע וייראה וירצה ויישמע וישמע .
ישמע וישמיע .
חבר הכנסת אורי מקלב , בבקשה .
אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , שאילתא מס' 71 בנושא : בורות פתוחים שהם סכנה לציבור .
שאלה נוספת , חבר הכנסת מקלב , או אדוני מסתפק ?
יש שאלה נוספת , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
שהלך להציל .
המקורות שלנו מדברים על בור ברשות הרבים .
חבר הכנסת טלב אלסאנע ישאל שאלה נוספת את השר , אבל אני רוצה לומר לך , מפי סגן ראש הממשלה ושר הפנים יצאה הכרזה לכל אזרחי המדינה , באמצעותך , לבוא - כל מי שיודע על איזשהו אתר שהוא בבחינת סכנה לשלום הציבור , שיבוא ויאמר למשרד הפנים .
השר יטפל בעניין זה ויראה מיהו האחראי באותו אזור וידאג לכך שהוא גם יתקן דברים , שהם בבחינת סכנת נפשות .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , באותו עניין .
תודה רבה לסגן ראש הממשלה ושר הפנים , אלי ישי .
חבר הכנסת אמנון כהן שואל את משרד התעשייה , המסחר והתעסוקה , ותשיב סגנית שר התעשייה , המסחר והתעסוקה , חברת הכנסת אורית נוקד , שתעלה , תבוא ותגיע לדוכן הכנסת , על מנת להשיב על שאילתא דחופה מס' 73 של חבר הכנסת אמנון כהן בנושא : פרסום נגד המועצה המקומית גדרה .
נא לשבת .
אחרי זה , כמובן , אדוני יוכל להרחיב .
בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת כהן , שאלה נוספת .
חבר הכנסת כהן , עם כל הכבוד , אתה מקשה על משרד התעשייה , המסחר והתעסוקה , ובצדק , אבל לפני רגע היה פה שר הפנים , סגן ראש הממשלה , שנדמה לי שאדוני מכיר אותו כמו שאני מכיר אותו .
והוא אמר בצורה חד - משמעית , שבכל מה שקשור לשטח שיפוט עירוני , האחריות כאשר יש איזושהי תקלה לציבור , איזושהי סכנה מהיותו פתוח או לא מוגן , היא על הרשות המקומית .
זאת שאלה , עכשיו היא יותר מובנת .
תודה רבה לסגנית שר התעשייה , המסחר והתעסוקה .
אני מאוד מודה לך .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו צלצלנו לפני דקה ויש עוד ארבע דקות , אבל אנחנו - - - זה ברור .
חברי הכנסת , אין ישיבות ועדה , אלא אם כן נתקבל אישור , והאישור יינתן כפוף להצבעות .
ברור שבשעה 11:45 בכל יום רביעי מתחילות להתקיים כאן הצבעות .
אנחנו דנים כרגע בשלוש בקשות למה שנקרא דין רציפות , שעליהן הגישה סיעת האיחוד הלאומי התנגדות , וההתנגדות מאפשרת לכל אחד חמש דקות דיבור על כל נושא .
אנחנו נשמע את ההתנגדות , ואחר כך נצביע על ההתנגדות עצמה .
הדיון אינו מחייב להתרכז רק בנושא ההתנגדות .
הראשונה היא הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 166 ) ( אי - תחולת תקני דיווח כספי בין - לאומיים - יש פה איזושהי טעות - הוראת שעה לגבי שנות המס 2007 ו- 2008 ) , בקשת סיעת האיחוד הלאומי שלא להחיל דין רציפות על הצעת החוק , ואחריה הצבעה .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , אתה ראשון המבקשים לנמק את בקשת הסיעה מדוע לא להחיל דין רציפות .
אדוני , בבקשה .
לרשותך חמש דקות מדוכן הכנסת .
לפי התקנון , אי - אפשר לדבר בטלפון בכנסת .
חבר הכנסת , חברך לסיעה מדבר .
תודה .
אני מוצא את עצמי מסכים לכל מלה שאתה אמרת .
רבותי , אנחנו נעבור להצבעה .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה - - - לאחר שמיצה את הזמן הנתון לו כדי להרצות את אשר בהגיגי לבו בדברים בהחלט מחכימים , הוא מסיר את ההתנגדות בשם - - - אתה מתנגד .
אם כך , אנחנו מצביעים - - - הוא מתנגד לרצון להחיל דין רציפות .
אנחנו מצביעים על התנגדותו של חבר הכנסת בן - ארי בשם סיעת האיחוד הלאומי , כי זו לא התנגדות אישית אלא התנגדות סיעתית .
לכן , אדוני יושב - ראש הקואליציה , חברי הכנסת , ההצבעה היא מי בעד ההתנגדות ומי נגד .
מי שנגד ההתנגדות - הוא בעד החלת דין רציפות , ומי שבעד ההתנגדות - הוא נגד החלת דין רציפות .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
חבר הכנסת בן - ארי - - - אבל אני מסביר לכולם שמי שרוצה בעדך - מצביע בעד .
לא חשוב .
אני לא משנה את ההצבעה .
בסופו של דבר , נמנע אחד , 46 מתנגדים ואין בעד .
אני קובע שעל הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות - יחול דין רציפות על הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 166 ) ( אי - תחולת תקני דיווח כספי בין - לאומיים - הוראת שעה לגבי שנות המס 2007 ו- 2008 ) , התשס"ח - 2008 .
היא תעבור לו על מנת להכינה לקריאה שנייה וקריאה שלישית , שכן דין הרציפות שאותו אישרנו כמוהו כקריאה ראשונה .
רבותי , אנחנו עוברים להתנגדות שנייה , בעניין הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( החזר מס ) , התשס"ח - 2007 - בקשת סיעת האיחוד הלאומי שלא להחיל דין רציפות על הצעת החוק .
ינמק את ההתנגדות של הסיעה חבר הכנסת .
אדוני , בבקשה .
גם לרשותך חמש דקות .
נדמה לי שנאמר : " במידה שאדם מודד " , ולא " בדרך " .
כתוב גם " בדרך " ?
כתוב " במידה " .
גם " בדרך שאדם מודד " ?
מכל מלמדי השכלתי .
אני עדיין לא התחלתי להפעיל את השעון .
לכן , אמרתי .
אני יכול לטעות , אבל נדמה לי שלא טעיתי .
בבקשה .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת חרמש , קח את השרים הנחמדים .
חבר הכנסת חרמש , אני לא אתן לאף אחד להפריע לך מתחת לדוכן .
אם מישהו היה מפריע לך , היית מזדעק בזעקה גדולה ובצדק .
יפה .
נא לשבת .
תודה רבה לחבר הכנסת , הלוא הוא כצל'ה .
רבותי השרים וחברי הכנסת , אנחנו עוברים להצביע על הנושא .
חבר הכנסת כץ , האם אתם עומדים על ההתנגדות שלכם ?
עומדים .
בעד - 12 , נגד - 43 , ואין נמנעים .
אני קובע שדין רציפות יחול על חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( החזר מס ) , מאחר שהתנגדות האיחוד הלאומי לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים .
יש בקשה של והגנת הסביבה להחיל דין רציפות על הצעת חוק גנים לאומיים , שמורות טבע , אתרים לאומיים ואתרי הנצחה ( תיקון מס' 6 ) ( הטלת תפקידים ) , התשס"ח - 2008 - בקשת סיעת האיחוד הלאומי שלא להחיל דין רציפות .
מי שינמק את ההצעה הזאת הוא חבר הכנסת אריה אלדד .
אדוני , בבקשה .
חבר הכנסת , אני לא מסכים בשום אופן שתפריע לחבר הכנסת אלדד .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אריה אלדד על דבריו אשר נשמעו .
האם אדוני מתנגד לגופה של ההצעה ?
ובכן , אנו מתכוונים להצביע על התנגדותה של סיעת האיחוד הלאומי להחיל דין רציפות על חוק גנים לאומיים , שמורות טבע , אתרים לאומיים ואתרי הנצחה ( תיקון מס' 6 ) ( הטלת תפקידים ) .
מי שמצביע בעד - בעד ההתנגדות .
מי שמצביע נגד - מצביע בעד החלת דין רציפות .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 53 , מתנגדים - 3 , אין נמנעים .
אני קובע שדין רציפות יחול על חוק גנים לאומיים , שמורות טבע , אתרים לאומיים ואתרי הנצחה ( תיקון מס' 6 ) , והוא יעבור להכנתו לקריאה שנייה ושלישית לוועדת הפנים והגנת הסביבה , אדוני יושב - ראש הוועדה , מאחר שהתנגדות סיעת האיחוד הלאומי לא התקבלה .
רבותי , הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
תודה .
אנו עוברים לדיון בהצעות חוק מוקדמות .
אני מודיע לקואליציה ולכל חברי הכנסת מהאופוזיציה ולכל אלה שרואים עצמם לא כאן ולא שם , שהיום לא תהיינה קריאות להצבעה .
החל מעוד חמש דקות יהיו הצבעות , וברגע שיסתיים דיון ימשיכו בהצבעה , אלא אם כן הדיון יארך , ואז נצלצל .
בבקשה .
הצעת חוק תגמולים לאסירי ציון ולבני משפחותיהם ( תיקון - מענק שנתי לאסיר ציון שנאסר ושהוגלה ) , התשס"ט - 2009 - תנמק חברת הכנסת מרינה סולודקין .
לנושא זה - תשובה והצבעה במועד אחר , בהסכמת הממשלה ובהסכמת המציעה .
בכמה אנשים מדובר ?
תודה .
הואיל וחברת הכנסת סולודקין והממשלה הסכימו שתשובה והצבעה יהיו במועד מאוחר יותר , אנו ממשיכים בסדר - היום .
המועד ייקבע על - ידי חברת הכנסת סולודקין , והיא תודיע לנו מתי היא מבקשת להצביע .
הצעת חוק שאליה נלווית הצעת חוק - הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - שלילת דמי קבורה עקב פשע לאומני ) .
הנמקה מהמקום - חברת הכנסת מירי רגב , בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת מירי רגב .
להצעה זו של חברת הכנסת מירי רגב צמודה הצעתו של חבר הכנסת דנון , לכן הממשלה תשיב על שתי ההצעות יחד .
חבר הכנסת דני דנון , נא להוסיף להצעת החוק שלך כי כל אחת תוצבע באופן נפרד .
תודה רבה .
כבוד השר .
חבר הכנסת אורון , כתוב : שלילת דמי קבורה .
אני מבין שהממשלה מסכימה בכפוף להערות השר ולאפשרות הממשלה להתערב בנוסח החוק .
חברת הכנסת רגב , האם את מסכימה ?
חבר הכנסת דנון , האם אתה מסכים ?
תודה רבה .
הואיל וכך , יש הסכמת ממשלה , חבר הכנסת חיים אורון ביקש להתנגד .
רק שנייה , חבר הכנסת זחאלקה , אני תיכף אברר אם גם לך יש זכות .
האם הצעת החוק שלך עלתה על סדר - היום וכתוצאה מכך נגררה הצעת חוקו של חבר הכנסת דנון , או ששתיהן הגיעו לבשלות והיו בוועדת השרים ?
חבר הכנסת זחאלקה , גם לך יש זכות .
חבר הכנסת דנון , עם כל הכבוד לדברי ההסבר , הם חשובים , אבל דברי החוק חשובים הרבה יותר .
כבוד המשנה לראש הממשלה , האם אדוני רוצה להציע שחבר הכנסת אורון לא יוכל לדבר ?
אדוני ירצה להתערב , נשמח .
לפני שאתה מציע , אני רוצה להגיד , דברי הסבר לחוק חשובים מאוד כאשר לשון החוק איננה ברורה .
כאשר לשון החוק ברורה ודברי ההסבר נמצאים בניגוד ללשון החוק , לשון החוק גוברת ; חשוב שידע זאת כל מחוקק .
אמר השר , שכוונת הממשלה באישור היתה לדרך אחת .
אומר חבר הכנסת חיים אורון : מה שהשר אומר , כוונתו מצוינת , רק החוק שעליו מצביעים הוא אחר .
זה הכול , זאת המחלוקת .
הואיל ופנית לשר בגין באופן אישי , אני נותן לשר בגין לומר את דברו .
תודה לחבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת זחאלקה , בבקשה .
אם תשיב פעמיים , יהיו לך שש דקות .
לשניכם כל אחד שלוש דקות להשיב , ואם תרצו שאחד מכם - זה יהיה איך שאתם תרצו .
חברת הכנסת רגב , את רוצה להשיב לו ?
תקבלי את הזמן .
תארו לכם שחשבו על זה שמה שיאמר המתנגד - מציע ההצעה יש לו מה לומר עליו .
אז הנה , יהיה לכם זמן .
חבר הכנסת זחאלקה , היה אדם שרצח באוטובוס בשפרעם אזרחי ישראל ולאחר מכן הוא לא נשאר בחיים .
מדוע , שואלים המציעים , הקופה המשותפת שלי ושלך ושל כל אזרחי ישראל תשלם את קבורתו ?
הוא אדם שפשע כלפי המדינה וכלפי אזרחיה .
אני לוקח את הדוגמה של אותו אדם אשר הרג חמישה אזרחים ישראלים בשפרעם על רקע לאומני .
אם זה ימנע אזרח ישראלי אחד להרוג אנשים בשפרעם בגלל נושא לאומי , שמשפחתו תשלם ; שידע שאם הוא מבצע פשע נוראי נגד אזרחי ישראל על רקע לאומני גם אשתו תוענש - מה רע בזה ?
אני רק שואל .
אנחנו מכבדים את כל הדתות .
אנחנו מדברים ברמה המשפטית - - - - בנושאים שמעסיקים אותנו בעיקר , יותר מכל עם אחר .
חבר הכנסת דני דנון , בבקשה .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה רוצה רשות דיבור ?
אבל אני לא נותן לך .
תודה רבה .
השר הרצוג , אדוני רצה להעיר הערה בשם הממשלה לנושא זה ?
אני חושב שזה חשוב .
אני גם מציע לחברי הכנסת שיקפידו שמה שהם מסבירים גם יהיה כתוב ברחל בתך הקטנה , לקולא ולחומרא .
שיהיה ברור כשמש .
עזרת לפחות לחבר כנסת אחד להצביע .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נצביע על כל חוק בנפרד .
קודם כול אנחנו מצביעים על הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - שלילת דמי קבורה עקב פשע לאומני ) , התשס"ט - 2009 , של חברת הכנסת מירי רגב .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
50 בעד , שמונה נגד ונמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק של חברת הכנסת מירי רגב בנושא שלילת דמי קבורה עקב פשע לאומני עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט - - - בסדר , הואיל ומדובר בביטוח לאומי .
ההצעה תועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
אנחנו עוברים להצביע על הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - שלילת דמי קבורה עקב פשע לאומני ) , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת דני דנון .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
49 בעד , שבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - שלילת דמי קבורה עקב פשע לאומני ) , התשס"ט - 2009 , שיצאה מתחת ידו של חבר הכנסת דני דנון , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעתו של חבר הכנסת אמנון כהן , אשר ינמק מהמקום - הצעת חוק חוזה הביטוח ( תיקון - ריבית מיוחדת ) , התשס"ט - 2009 .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
מי היום השר ?
אדוני , רבותי , המשנה לראש הממשלה , חבר הכנסת סילבן שלום .
כתוב לי פה ללא תשובת שר .
מה זה ?
אז מי מודיע לי פה מהממשלה : נא להצביע , אנחנו מסכימים ?
מי מודיע ?
כבוד ממלא - מקום ראש הממשלה , ראש הממשלה בפועל , חבר הכנסת סילבן שלום , תגידו לי .
הממשלה מסכימה .
אדוני המשנה לראש הממשלה , השר שלום .
יש תשובת שר ?
עלה , תאמר : הממשלה מסכימה .
לכן קמה הזכות להתנגד - - - תודה רבה .
אני מאוד מודה .
אני מודה לשר כחלון , אשר בשם הממשלה הודיע שהממשלה תומכת .
לכן , קמה הזכות להתנגד - איש לא מתנגד .
לכן אנחנו נעבור להצבעה .
אנחנו מצביעים .
רבותי , הצעת חוק חוזה הביטוח ( תיקון - ריבית מיוחדת ) , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת אמנון כהן , קריאה טרומית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
48 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק חוזה הביטוח ( תיקון - ריבית מיוחדת ) , של חבר הכנסת אמנון כהן , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכספים על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
למה חוקה ?
למה כתוב לחוקה ?
זה לכספים .
כתוב כתוב , אבל לא כל מה שכתוב זה תורה למשה מסיני .
אמרתי , זה לא עשרת הדיברות .
מאה אחוז .
רבותי , אנחנו ממשיכים .
הצעת חוק פדיון הבית - נמחק .
חברת הכנסת תמיר , את הודעת שאת חוזרת בך מבקשתך - אתם לא מעלים את הצעת החוק .
בסוף סדר - היום זה עולה ?
כהצעה לסדר - היום , בסדר גמור .
הוא הדין עם חבר הכנסת חיים אורון .
בסדר , אומרים לי בשמו .
אני עובר להצעת חוק שימוש בכספי ציבור , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת אילן גילאון וקבוצת חברי הכנסת .
ישיב בשם הממשלה שר המשפטים .
האם שר המשפטים נוכח ?
רבותי , שר המשפטים אינו נוכח .
האם יש מישהו מחברי הממשלה שישיב במקום שר המשפטים ?
אם שר המשפטים לא יהיה - רבותי השרים , ראש הממשלה בפועל - אם לא יבוא השר להשיב אחריו , אני מייד מצביע , אני מודיע לכם , כי שר המשפטים עתיד להשיב על זה .
שלא תהיה אחר כך איזושהי טרוניה או טענה .
בבקשה .
הצעת חוק שימוש בכספי ציבור - חבר הכנסת אילן גילאון , זכותך המלאה להרצות את נימוקיך במשך עשר דקות תמימות .
בבקשה , אדוני .
רבותי , כל מי שרוצה לשוחח - - - - יצא ל" פואיה " וידבר .
נכון .
דרך אגב , הכנסת מכוונת לדעתך , ואין דבר ופעולה שנעשים על - ידי הכנסת או חברי הכנסת שאינם בשקיפות מלאה .
זה במידה רבה על - פי בית - מדרשו של חבר הכנסת מיקי איתן , השר .
שקיפות מלאה .
כל הדברים הקיימים בכנסת , בעזרתו של חבר הכנסת איתן - שהיום הוא היה לשר , כבר פעם שנייה - שאמר : הכול צריך להיות שקוף .
לגבי הנושאים שהוא מדבר בהם .
בוודאי ובוודאי .
בוודאי שלא מדובר על - - - מדובר כמי שעוסק בצורכי ציבור .
זה עניין - - - אסור להראות את זה .
תודה רבה לחבר הכנסת גילאון .
אנחנו נשמע תשובת שר המשפטים .
אם הוא רוצה לענות גם בנושא מתכון הריבה , הוא רשאי לעשות זאת .
חבר הכנסת לשעבר זיו הוא גם מומחה גדול לעשיית ריבות .
בבקשה , כבוד שר המשפטים ישיב את עמדת הממשלה בנושא הצעת חוק שימוש בכספי ציבור .
תודה רבה .
אבל לא תימנע מאכילה .
תודה רבה .
לא , שר המשפטים נתן תשובה עניינית ואמר שהנושאים נושאים אתיים .
גם בכנסת הגענו למצב זה לא רק בגלל יוזמתו של השר איתן אלא גם על - פי הנחיות ועדת האתיקה .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק שימוש בכספי ציבור , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת אילן גילאון .
הממשלה מתנגדת .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
13 בעד , 42 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שימוש בכספי ציבור , התשס"ט - 2009 , לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק הכניסה לישראל ( תיקון - הרחבת סמכויות לבית - דין לביקורת משמורת ) , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת שי חרמש .
ישיב שר הפנים אלי ישי .
רק רגע , חבר הכנסת חרמש .
השר ישי לא נוכח כאן , באולם .
האם יש מישהו מהשרים אשר ישיב במקומו ?
אם לא יהיה שר אני אצביע מייד לאחר הצעתו של חבר הכנסת חרמש .
בבקשה .
על כך היה אומר מנחם בגין : המובן מאליו , טוב שייכתב .
אלה דברים מובנים מאליהם .
תודה רבה .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ ביקשה .
חבר הכנסת גדעון עזרא , אם הוא רוצה , יכול גם הוא יכול להתייחס לעניין .
בבקשה , חברת הכנסת יחימוביץ .
אם מותר לי לשאול , כי אני מאוד מעריך את דעתך .
למה אמרתי " המובן מאליו " ?
הרי מדובר פה על אדם שעשה את זה , זאת אומרת , אדם שבא ועשה מעשה .
את אומרת שהוא עשה זאת מתוך סחר , וזה הוויכוח .
הרי מה אנחנו מבקשים ?
אדם שבאמת היה אלטרואיסט ונתן ותרם - באים ואומרים : נפטור אותו .
אולי תסבירי לי איפה אני טועה .
אבל החוק עבר .
אני מבין את ההיגיון אם היה עומד כל החוק כרגע והיית אומרת : אני לא רוצה להכשיר את החוק הזה .
אבל החוק הזה עבר , ועכשיו הבן שלי רוצה לתרום לי כליה , והוא לא בן בנו של רובי ריבלין - - - - אלא הוא בן של אבא שאין הכסף מצוי בכיסו , והוא עשה זאת מאלטרואיזם .
את רוצה לומר שהואיל והוא בין אלה שיכולים להיות אנשים אשר סחרו , אני גם ממנו אמנע את הדבר הזה ?
תסבירי לי .
היה למשל אחד שראינו בטלוויזיה , איזה מעשה מופלא , שהוא ראה איזה ילד שצריך איזו השתלה .
את רואה שהאסוציאציה היתה - - - מה , לא מגיע לו ?
לא שהוא צריך את זה .
את אומרת : כמה מושיקו יש .
הביטוח שהוא יקבל הוא לתקופה כזאת שהשר יקבע .
הוא יכול לקבוע לחודשיים , לשלושה .
זה לא יהיה אינסנטיב .
את זה את אומרת אחרי שהתנגדת לאינסנטיב .
הוא התקבל .
התנגדת לעיקרון , והוא התקבל .
את רוצה היום לא לאפשר לאנשים שבאמת נתנו , אפילו שהם נתנו את זה מתוך שלא לשמה .
אני מוכן להשתכנע .
זה בהחלט יכול להיות .
היא צודקת מבחינה זו שהשר יכול לבוא ולקבוע אחר כך .
זה לא החוק , החוק הזה משאיר זאת בידי מחוקק המשנה .
היא צודקת .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת יחימוביץ .
אין עוד אנשים המבקשים לדבר .
חבר הכנסת אלדד , אתה לא מבקש להשיב ?
ניתן לחברת הכנסת יחימוביץ את ההזדמנות לחזור למקום מושבה ולמקום שממנו היא מצביעה .
בעד - 5 , אין מתנגדים ואחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון מס' 47 ) ( פטור לתורם אבר ) , התש"ע - 2009 , שיצאה ביוזמתו ומתחת ידו של חבר הכנסת אריה אלדד , עברה בקריאה ראשונה , ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות על מנת להכינה לקריאה שנייה וקריאה שלישית , תוך מתן אפשרות לחברי הכנסת להסתייג מהצעת החוק אם ירצו .
אדוני המשנה לראש הממשלה , חברי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים מחר , יום רביעי , א' בכסלו , ראש חודש , התש"ע , 18 בנובמבר 2009 למניינם , בשעה 11:00 .
ישיבה זו נעולה .
חבר הכנסת בילסקי , הכנסת , באין חברי כנסת אחרים ובאין שרים , היום יום שני , ל' בכסלו - ראש חודש - תשע"ב , 26 בחודש דצמבר 2011 למניינם , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת בברכת חג אורים שמח .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
ברגע זה נכנסה העותרת מטעם סיעת קדימה לבקשה לאי - אמון .
אני מזמין אותך לעלות לבמה .
מובן שלא אפעיל את השעון , אלא אם כן את מבקשת הפסקה , שכן השרה המשיבה אינה נוכחת באולם .
אנחנו היום במגבלת זמן , מהטעם הפשוט שבשעה 16:00 אנחנו מסיימים את ישיבת הכנסת כי קבענו - וועדת הכנסת אישרה - שבחנוכה אנחנו נקיים את הדיונים בסדר שעות אחר .
השרה הגיעה , כך שאין לנו שום בעיה .
בבקשה .
כתוב אצלי חברת הכנסת זוארץ , אני מתנצל בפניך , חבר הכנסת בילסקי .
בסדר גמור .
הרשות היא של הסיעה .
כתוב היה שאת היא זו שמגישה , שאת תציגי , אבל חבר הכנסת בילסקי - - - - - - חבר הכנסת בילסקי בהחלט מכובד לפחות - לא לפחות - לא פחות ולא יותר ממך .
הוא מכובד מאוד ואת מכובדת מאוד .
חבר הכנסת בילסקי , בבקשה .
השרה נוכחת .
אני רוצה להפנות את תשומת לבך , חבר הכנסת בילסקי , שביציע האורחים יושבת יושבת - ראש והנהלת " נעמת " , והן אורחות של ועדת העבודה והרווחה , והן בוודאי ציפו גם לשמוע בנושא השני , של - - - אפילו יותר חשוב שהן מכירות אותך .
יש לי קושי , כי אתה הראשון ששכנעת אותי בזמנו שנתניהו צריך להיות מנהיג הליכוד ; אתה משכנע כל כך טוב שהשתכנעתי , ועכשיו יש לי קושי .
לא לא לא , אתה לא נכנס , אני נכנס , אני רק אומר אמת , אני לא - - - רק אומר , הוא שכנע , מה אני יכול - - - לא לא לא - - - זה אתה אומר .
אבל למה לך לומר ?
תאמר עליך .
למה לך לדבר על החושים שלי ?
תודה רבה לחבר הכנסת בילסקי .
אני מזמין את השרה לימור לבנת להשיב בשם הממשלה על נושא - כפי שהוגדר והועבר אליה - שעיקרו הדרת נשים .
חבר הכנסת בילסקי רצה לתת הקדמה - - - כן .
גברתי יכולה להתייחס רק לנושא עצמו , אבל כמובן הרשות בידה .
בבקשה , גברתי .
לא כדאי שבדרך לעלייה חבר הכנסת בר - און יפריע לך להגיע - - - נא לשבת , רבותי , פשוט לא נהוג - לא נהוג להפריע על - יד הבמה .
כן , בבקשה .
קראת קריאת ביניים , היא שמעה .
נא לשבת , חברת הכנסת אדטו .
חבר הכנסת חסון , אתה חושב שאתה יכול פה כל הזמן לדבר ?
אני רואה קריאת ביניים , אבל אתה לא יכול לנאום במקום השרה .
עכשיו , רבותי , יש לכם קושי עם דברי תשובה של הממשלה , הצעתי היא פשוטה - אל תגישו אי - אמון , לא תשמעו תשובות .
השרה לא יכולה לעמוד כאן אלא אם כן היא משיבה לכם .
השרה תאמר כל מה שהיא רוצה לומר מעל הבמה - - - - ואתה לא תיתן ציונים , זה אפילו לא פרלמנטרי .
היא אומרת את דבריה , אתה לך לעיתונות , תסביר להם מה אתה חושב שצריך להעיר .
רבותי , קריאת ביניים - - - כבוד סגן השר .
כבוד סגן השר יתכבד .
כבוד סגן השר , האם אדוני מתקדם לבמה ?
יש לי חשש כבד .
רבותי , אני מבקש לא להפריע .
קריאת ביניים מותרת , לא הרצאות .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת פלסנר - - - - אתה לפני אזהרה .
חבר הכנסת פלסנר , אתה לפני אזהרה .
חבר הכנסת נחמן שי .
חבר הכנסת פלסנר .
לא , הוא התייחס .
חבר הכנסת ביבי .
תודה , קריאות הביניים נשמעו .
קריאות הביניים נשמעו .
חברת הכנסת זוארץ .
חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת חסון , אתה מיצית את כל קריאות הביניים .
חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת חסון , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
מספיק .
אדוני ביקש כשר בממשלה ועדת חקירה ממלכתית .
אמרת " פרלמנטרית " .
אני יושב פה , אז אני שומע .
אדוני נכנס עכשיו לשלב נוסף .
היו לך הפרעות רבות , אני נותן לך עוד שתי דקות שלמות , אבל לא יותר .
אוקיי .
אם אתה צריך עוד שתי דקות - - - תודה רבה לחבר הכנסת אבישי ברוורמן , השר לשעבר .
אני מזמין את השר אהרונוביץ על מנת להתייחס להצעת אי - אמון זו , שכן האי - אמון של חבר הכנסת אגבאריה בשם הסיעות הוא בנושא שונה בתכלית .
בבקשה .
תודה רבה לשר אהרונוביץ , והוא גם ישיב על הצעת האי - אמון הבאה , שכותרתה היא : אוזלת ידה של הממשלה מול התגברות האלימות והפשיעה בקרב האוכלוסייה הערבית , של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד .
אני מזמין את חבר הכנסת עפו אגבאריה לנמק את פרטי האי - אמון , והשר אהרונוביץ ישיב להצעה זו .
מכלל הארצי .
אם אתה מסכים , אני מסכים , אין לי בעיה .
יתחילו את הדיון בנושא הבא ונמשיך אותו מחר עד - - - אין לי בעיה .
אנחנו בנשיאות - - - סגן יושב - ראש הכנסת מוחמד ברכה , אנחנו בנשיאות קבענו סדר - יום .
אני רוצה להקפיד .
אם אני צריך להפעיל את שיקול דעתי , אני אפעיל אותו .
אני אפעיל אותו אם יהיה צורך .
גברתי , אנחנו פשוט דנו בנושא הכנסת כולה , וודאי שגיל הפרישה של נשים הוא דבר חשוב ביותר , ולכן חשבתי שבאמת סדר העדיפויות מחייב אותנו בעניין זה .
חברת הכנסת ציפי חוטובלי , הבמה לרשותך .
תודה רבה .
תודה רבה לחברת הכנסת ציפי חוטובלי .
רבותי חברי הכנסת , מי מהממשלה מבקש לסכם ?
גברתי השרה , אני מבקש להזכיר שהיום אנחנו מסיימים את הדיון בשעה 16:00 , השרה תדבר לעניין , ואנחנו מייד מצביעים , שכן אין לנו אפשרות היום למשוך את הדיון לצורך הבאת מצביעים , שאחרת אנחנו נמצא את עצמנו חסרים בסדר - היום בדברים שהמדינה לא יכולה להזניח אותם , אלא אם כן היא מאשרת את זה לפני 1 בינואר .
יושב - ראש הוועדה , יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , חבר הכנסת כץ , האם אתם מוכנים לסדר - היום על - פי הסכמה ?
הוא מוסכם ?
כי אנחנו נתחיל בהצעה שבה אנחנו ב- 16:00 נפסיק , ואם תרצה הממשלה להמשיך , זה יהיה רק מחר , אחרי הנושאים שמחויבים על - פי החוק .
גברתי השרה , בבקשה .
אין לי ספק שלא תדברי אפילו דקה אחת יותר ממה שאת צריכה כדי להסביר מדוע האי - אמון צריך להידחות .
אני רק אומר את המובן מאליו .
ודאי .
רבותי , נא לשבת .
מי שרוצה לדבר , יצא החוצה .
- - - שמצדיקות את דחיית האי - אמון .
מספיק , חברת הכנסת זוארץ , היא עונה לך .
את דיברת , היא עונה לך .
חברת הכנסת זוארץ , היא עונה לך .
את לא רוצה שהיא תענה - אל תגישי אי - אמון , היא לא תענה .
מספיק .
חברת הכנסת זוארץ .
חברת הכנסת זוארץ , את רוצה - את מוכרחה שאני אקרא אותך לסדר ?
אם את מוכרחה - אני אקרא .
תודה רבה לשרה לבנת , אשר דיברה רק לעניין ולא משכה זמן .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה , כפי שהבטחתי לכם .
נא לשבת , כדי שאיש לא ייפגע .
השר איתן , ללכת לאט לאט .
אנחנו אחראים גם לשלומם של השרים .
ראש האופוזיציה , בבקשה .
רבותי , נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה על כל אחת מהצעות האי - אמון בנפרד , וההצבעה הראשונה היא על בקשתה של סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בכותרת : אוזלת ידה של ממשלת נתניהו אל מול תופעות הדרת הנשים , ההקצנה והאלימות במדינת ישראל , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת זאב בילסקי .
אני קורא לחברים להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
נא להצביע .
חבר הכנסת זאב , נא לא להפריע לי בהצבעה .
אתה עלול לבלבל אותי .
38 בעד , 54 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ , כפי שנומקה על - ידי השר לשעבר , חבר הכנסת אבישי ברוורמן , בכותרת : לוחמי האש ומערך הכיבוי ממשיכים להיות מופקרים גם שנה לאחר אסון הכרמל .
אני מזמין את חברי הכנסת ואת השרים חברי הכנסת להצביע בעד האי - אמון או נגדו .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
39 בעד , 55 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעתן של סיעות עבודה ומרצ לא עברה , וירדה מסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת עפו אגבאריה , בכותרת : אוזלת ידה של הממשלה אל מול התגברות האלימות והפשיעה בקרב האוכלוסייה הערבית .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
28 בעד , 55 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד לא נתקבלה .
רבותי , אנחנו משנים בסדר - היום בהסכמת הצדדים , ואנחנו עוברים לדון בנושא שהוא חשוב ביותר , והוא קריאה שנייה וקריאה שלישית בהצעת חוק גיל פרישה ( תיקון מס' 3 ) .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , והוא כבר עלה , ויציג את החוק כהצעת הוועדה .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אין הסתייגויות לחוק זה .
כמה חברי כנסת ביקשו לדבר ברשות דיבור בהתאם לתקנון .
אני אקריא את שמותיהם , ואומר רק מי נשארו : חבר הכנסת עפו אגבאריה , חברת הכנסת רחל אדטו , חברת הכנסת דליה איציק - גם היוזמת של החוק - אריה אלדד , אריה ביבי , אילן גילאון , זהבה גלאון , ציפי חוטובלי , אורלי לוי אבקסיס , אברהם מיכאלי , משה מוץ מטלון ומרינה סולודקין .
בהסכמת כל מבקשי הדיבור ידברו רק שתיים .
הראשונה היא חברת - גם אתה ?
אין הסתייגויות .
לא , לא .
יש שניים נשארו ברשות דיבור .
אתה בסוף תברך , אתה מהיוזמים ?
רגע , אנחנו - אה , אחרי מרינה סולודקין צריך להיות ניצן הורוביץ , מוחמד ברכה ודב חנין .
ידברו רק שניים בהסכמת כל מבקשי רשות הדיבור .
הראשונה , חברת הכנסת דליה איציק , בבקשה .
הרשות היא לחמש דקות , אבל כל אחד ביקש שתי דקות כדי שנוכל להספיק בצוק הזמנים .
ואחריה - חברת הכנסת זהבה גלאון .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
חברת הכנסת גלאון .
אחרי ההצבעה , אם שר האוצר ירצה להתייחס , אאפשר לו .
לצערי הרב , לא .
אם היית מגיש הסתייגות , בוודאי היית יכול .
תמיד צריך לשמור הסתייגות .
אבל אני אתן לך רשות דיבור , כי התייחסו אליך אישית כמובן .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת ברכה לא ויתר על זכות הדיבור , ואני נותן לו לדבר משתי סיבות .
קודם כול , כי לא דובר אתך שלא תדבר .
והשני , שלא יכול להיות שרק שתי נשים יברכו את הנשים .
ולכן , אני מזמין את חבר הכנסת ברכה לשתי דקות .
הבנתי .
חבר הכנסת ברכה לא היה - אתה הסכמת , קראתי את שמותיכם .
הוא לא הסכים , מה אני יכול לעשות ?
אנחנו נתחיל את הדיון בסעיף הבא .
חבר הכנסת ברכה , קודם כול תעלה .
אל תסכימו .
אני לא , אני לא - חבר הכנסת גילאון , יש לי הערכה וכבוד רב אליך .
לא אמרו לי את ההסתייגות שאתה מביע אותה .
היא מאוד הגיונית .
אבל לי לא אמרו אותה .
לי לא אמרו אותה .
חבר הכנסת ברכה - שתי דקות , אדוני .
בבקשה .
אני מבין ללבך , אילן .
אני מבין ללבך .
תודה רבה , חבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת גילאון , אני מצטער .
אבל לא ידעתי על ההתניה .
אם הייתי יודע - - - במאה אחוז .
רק רגע , רק רגע , רק רגע .
אנחנו היום נתחיל את הדיון בחוק הראשון .
נתחיל אותו אפילו אם תיאמר מלה אחת , כדי לאפשר להמשיך אותו מחר .
מייד אני מצביע ונותן לשר האוצר לדבר .
73 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני , יושב - ראש הוועדה , אתה רוצה לדחות את הקריאה השלישית ?
לעוד דקה ?
לא , אני לא יכול .
אתה רוצה שאני אצביע על קריאה שלישית .
ובכן , אנחנו עוברים בהסכמתו של יושב - ראש הוועדה לקריאה שלישית .
הצעת חוק גיל פרישה ( תיקון מס' 3 ) , התשע"ב - 2011 - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
77 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק גיל פרישה ( תיקון מס' 3 ) , התשע"ב - 2011 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
לפני התודות אני מאפשר לאילן גילאון ומייד לשר .
אילן גילאון יעלה להודות .
חבר הכנסת אופיר אקוניס מבקש לומר שאיחר במאית השנייה את ההצבעה ובכל מאודו רצה להצביע בעד החוק .
אני שומע את מה שהוא אומר , לא משנה את ההצבעה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אילן גילאון .
אני מזמין את השר אשר שמו הוזכר ברמה האישית ולכן מותר לו לדבר .
מייד אחריו אני מעלה את השר אשר יציג בפנינו - מי זה מציג ?
יושב - ראש ועדת הכלכלה יבוא ויציג , יאמר כמה מלים ב- 16:00 , העיקר שיתחיל את הדיון .
תודה רבה לשר האוצר , והוא הביע את עמדתו הברורה .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכלכלה לבוא ולעלות ולהציג את הצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 26 ) , התשע"ב - 2011 , לקריאה שנייה ושלישית .
החוק קיבל פטור מחובת הנחה בכפוף להנחתו על שולחן הכנסת ואכן הונח .
אדוני , אתה תתחיל לדבר ובעוד שלוש דקות אני אבקש ממך לסיים ולהתחיל מחר .
תודה רבה .
אדוני ימשיך מחר .
אני אסביר לך תיכף למה , אף שאני לא צריך .
אנחנו נמצאים בסוף השנה ויש חוקים שמדינת ישראל חייבת לסיים לפני כן .
סדר - יום הוא סדר - יום ואנחנו רואים שהנושאים הפוליטיים והנושאים החקיקתיים מתערבבים .
אנחנו היום מסיימים ברגע זה , שכן חברינו על - פי החלטת ועדת הכנסת רשאים להדליק את הנרות , ואינני מדבר על כאלה או אחרים .
כולם רשאים להדליק את הנרות כל אחד בביתו , וכל אחד ודאי כאן בכנסת בשעה 17:00 .
יחד עם זאת , אנחנו גם צריכים להספיק את אותם נושאים .
ולכן המלצת הנשיאות הנמצאת כרגע כאן היא להתחיל את הדיון מחר , במקום בשעה 12:00 בשעה 11:00 .
אנחנו מבקשים את האישור .
רבותי חברי הכנסת , אדוני חבר הכנסת , חבר הכנסת מסעוד גנאים וחבר הכנסת יואל חסון , באין ממשלה עדיין - השעה היא שעה מוקדמת , הקדמנו את ישיבת הכנסת מפאת סדר - היום הצפוף .
היום יום שלישי , ראש חודש טבת , א' בטבת תשע"ב , 27 בחודש דצמבר 2011 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
אנחנו מתחילים , כמובן - ימי שלישי - בנאומים בני דקה , והואיל ונמצאים שלושה חברי כנסת באולם , אני קובע שהראשון יהיה יואל חסון - ארבעה כבר יש לנו - השנייה תהיה רחל אדטו , השלישי יהיה מסעוד גנאים והרביעי יהיה דורון אביטל , ואחר כך , כל מי שייכנס אנחנו נרשום אותו לפי הסדר - לפי סדר כניסתו .
ראשון הדוברים בנאומים בני דקה - חבר הכנסת יואל חסון .
להודיע ליושב - ראש ועדת הכלכלה שהוא צריך להיות כאן , כי אם יסתיימו הנאומים אנחנו גם נתחיל מייד בסדר - היום .
בבקשה , חבר הכנסת חסון .
תודה רבה .
הבאה אחריו - חברת הכנסת רחל אדטו , ואחריה - מסעוד גנאים .
רשמתי את כל הנכנסים לפי סדר כניסתם .
בבקשה .
לא , לא , נא לתת את מגביר הקול לחברת הכנסת אדטו .
אין , אין , אני מודיע לך שאין .
האם את מוכנה לעבור - הוא לא עובד , הרמקול שם .
רבותי , יש מי שדואג שבכל יום , כשאנחנו מסיימים את הישיבה , איזה רמקול אחר לא יפעל .
בבקשה .
חברת הכנסת אדטו , יש לנו גברים ונשים , נערים ונערות , סטודנטים וסטודנטיות , העובדים בכנסת , גם במחלקת הביקורים , גם בממ"מ , ובכל שאר המחלקות , אין אפליה בעניין זה .
יש במליאה עצמה שאלה האם אנחנו , כאשר יש טקס רשמי , שמוזמנים אליו כל נבחרי המדינה - כל נבחרי המדינה , ויש בהם אנשים אשר אורח חייהם מנחה אותם ברמה הפרטית להתנהג כפי שהם מתנהגים על - פי מצוות מצפונם ואמונתם - אנחנו בכנסת עד היום נהגנו שבטקס לאומי " התקווה " יושר על - ידי גבר , ולא אשה .
הוויכוח עדיין קיים בעניין זה .
אנחנו נגד כל כפייה דתית וכל כפייה אנטי - דתית , אבל הערתך לגבי הדברים שנאמרו - לא מתקבלים גם על דעתי , ואין לי כל ספק שאנחנו נמשיך , בהתאם לנוהג ולהליכים הקבועים בכנסת , שהם דברים שמחייבים כל חברה שמכבדת את עצמה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , בבקשה , ואחריו - דורון אביטל .
תודה רבה לחבר הכנסת גנאים .
חבר הכנסת דורון אביטל .
אני מקווה שזה כבר עובד , לא ?
אם שמו אותו , סימן שזה עובד .
לא , לא .
נא לעבור .
דני קרוון - אני אתן לך את הזמן - הקיר הזה מאחורינו הוא סיפורה של ארץ - ישראל .
ירושלים במרכז , והנגב , וההרים , וכל הדברים , זה דני קרוון .
תודה רבה לחבר הכנסת דורון אביטל .
חבר הכנסת עמיר פרץ .
חבר הכנסת דב חנין .
תודה רבה .
השר איתן נמצא פה , יוכל להתייחס .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - איתן כבל .
תודה רבה , חבר הכנסת חנין .
אני מאוד אוהב שקשוקה ואשתי מכינה לי ביום שישי בבוקר בדרך כלל שקשוקה .
היא אומרת לי תמיד : תפתח את החלון .
זאת אומרת , בדלתיים סגורות להכין שקשוקה - זה לא טוב .
לא טוב .
טוב , תודה רבה .
רק מבחינה קולינרית אני רציתי לומר .
חבר הכנסת איתן כבל - בבקשה , אדוני .
תודה רבה , חבר הכנסת כבל .
אני חושב שאני אביע את רחשי לבי ורחשי לבם של רבים מחברי הכנסת ואזרחי מדינת ישראל כולה , כשביום זה שבו אנחנו מציינים את יום חייל המילואים אנחנו נביע הערכה לפועלך ולשירותך בעניין שאתה דבק בו , לא רק כחייל וכחייל מילואים , אלא גם כחבר כנסת , אשר מקפיד ומאיר את אותם דברים הצריכים הארה , ותבוא על ברכה .
אני חושב שאני עושה זאת בשם רבים מאזרחי ישראל .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאלי , בבקשה .
ואחריו - חבר הכנסת בן - סימון .
אני מקריא את השמות לפי כניסתם .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאלי .
חבר הכנסת בן - סימון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בילסקי .
תודה רבה .
חבר הכנסת בילסקי , ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
תודה רבה לחבר הכנסת בילסקי .
חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו - חבר הכנסת אורי אריאל , אם ירצה .
רשמתי את חבר הכנסת והבה , כל אחד רשמתי לפי סדר הופעתו .
לא ירצה , לא ידבר .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת אורי אריאל , ואחריו - חבר הכנסת אבישי ברוורמן .
תודה רבה .
חבר הכנסת אבישי ברוורמן , ואחריו - חבר הכנסת אמסלם .
אדוני ישיב .
כבוד השר ישיב .
אלה נאומים בני דקה .
נאום בן דקה הוא בן דקה , כי אחרת אני אצטרך לתת - - - אני אעיר לו , אני אתן לך את הדקה מהתחלה .
רק אולי לנצל , לפני שהשר ישיב לך : האם שיעור המועסקים הנמוך לא נובע מכך שכל משפחה בישראל , הממוצע שלה הוא שש נפשות , כאשר החרדים , או המשפחות הבדואיות , הם עם בני - משפחה רבים , ולכן מתוך מערכת המועסקים , הרבה ילדים לא מועסקים .
לא , שיעור האבטלה .
הוא בא ודיבר על שיעור האבטלה , השאלה מה שיעור המועסקים , והבליט את העניין שמול ה- OECD אנחנו בין המדינות הנמוכות ביותר בשיעור המועסקים .
זה נובע מכך שהילדים במדינת ישראל , שאינם מועסקים , הם בתוך המכלול שבו נקבע כמה מועסקים נספרים .
לכן אנחנו רק בשיעור של % 58 , נדמה לי .
כך למדנו שנינו מה- OECD .
זה בטוח בתעסוקה .
אתה אומר : מהמועסקים .
אתה בודק את המועסקים .
מה שיעור המועסקים מאותם בוגרים או גם מאותם ילדים .
זאת אומרת , השאלה היא אם שיעור המועסקים הוא % 59 מכלל האוכלוסייה , או מכלל האוכלוסייה הבוגרת .
תודה רבה לפרופסור ברוורמן , השר לשעבר וחבר הכנסת .
חבר הכנסת אמסלם , ואחריו - חבר הכנסת והבה .
אחר כך - חמד עמאר , לאחר מכן - תירוש ; וכרמל שאמה יסיים את הדברים .
כן .
תודה רבה .
חבר הכנסת מגלי והבה , ואחריו - חבר הכנסת חמד עמאר .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי והבה .
חבר הכנסת חמד עמאר , ואחריו - חברת הכנסת תירוש .
תודה רבה .
חברת הכנסת תירוש , בבקשה , ויסיים חבר הכנסת כרמל שאמה - הכהן .
תודה רבה .
חבר הכנסת כרמל שאמה - הכהן .
אתה רוצה עוד לדבר ?
אחרון הדוברים יהיה פלסנר .
תודה רבה .
חבר הכנסת פלסנר , אחרון הדוברים .
השר , אם ירצה להתייחס , אנחנו נאפשר לו .
לאחר מכן יש לנו בעיה קטנה , שנפתור אותה מייד .
תודה רבה .
אדוני השר , האם אדוני מבקש ?
לא מבקש להתייחס .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , ועדת הכנסת החליטה היום בבוקר לקיים את הישיבה החל מ- 11:00 , כאשר אנחנו סיימנו את ישיבת הכנסת אתמול בעיצומו של דיון על חוק שהחל הדיון בו .
דיוני הכנסת נסתיימו אתמול בשעה יעודה מפאת ההסדר שקבענו לגבי חג האורים , חג החנוכה .
ולכן מתעוררת השאלה אם לא צריך להיות המשך - לבד אם יש איזושהי הוראה בחוק - המשך רצוף של החוק שהחל בו יושב - ראש הוועדה כמגיש ההצעה , בשם ועדת הכלכלה , לקריאה שנייה ושלישית של אותו חוק מדובר .
חבר הכנסת חנין העיר את הערתו בפני ואמר : אם מדובר בהמשך של דיון שהיה אתמול , שנפסק בעודו באבו מטעמים שוועדת הכנסת קבעה אותם , וועדת הכנסת החליטה היום להמשיך את הדיון בו מהשעה 11:00 , למעט אותה הוראה בחוק הקובעת שכל יום שלישי ייפתח בנאומים בני דקה , אנחנו מחויבים עכשיו - אלא אם כן הקהל הנכבד היושב כאן - להסכים על כך שאנחנו נפנה עוד חצי שעה או שלושת - רבעי השעה לדיון בנושא שנקבע להיום באופן מיוחד כאירוע , וזה יום הקשיש .
אם היה עומד על דעתו חבר הכנסת חנין , כמובן הייתי גם מוצא את הפתרון .
בזמנו קבענו בישיבת הנשיאות שנושא יום הקשיש יידון ויוצג בפני הכנסת ובפני העם בישראל בשעה 13:30 , וכך הייתי עושה .
אבל הואיל ועכשיו חבר הכנסת טיבייב נמצא פה , חבר הכנסת איתן כבל נמצא פה , חברת הכנסת עינת וילף נמצאת פה , חבר הכנסת דב חנין נמצא פה וחבר הכנסת בן - ארי , שהיה כבר פה , בוודאי ייתנו לו את ההזדמנות לשמוע , אני אקיים את הדיון עכשיו בהסכמתכם .
אם אחד יאמר : אני לא מסכים - הדיון יתקיים ב- 13:30 .
אם אתם מסכימים , אין לי בעיה .
חזקה על חברי הכנסת שכולם נמצאים כרגע באולם , משום שיש ישיבת כנסת .
סליחה ?
כל הנוכחים מסכימים .
חבר הכנסת חנין , האם אני - אני כמובן פירשתי את דבריך בדווקנות מלאה , אני חושב שאתה גם צודק , אחרת הייתי ננזף על - ידי חברי , השר איתן , שהוא בקי בתקנון בקיאות רבה .
לא , לא .
ועדת הכנסת יכולה לבוא ולקבוע רק מתי נפתחת ישיבת הכנסת .
סדר - היום נקבע רק על - ידי היושב - ראש , זה אתה יודע .
לכן אני בא ונותן , אני לא - אין שיקול אחר .
באין שיקול אחר , אני אקבע לפי התקנון .
מה זה , באין שיקול אחר .
כן , חבר הכנסת חנין .
בהחלט .
בבקשה .
חברת הכנסת וילף , אין לך התנגדות .
כבוד השרה ?
אני מקבל את עמדתכם , משום שאני חושב שאין צורך .
קבענו אותו ב- 13:30 מראש , אני האמנתי שב- 13:30 כך יהיה .
אני חושב שמן הדין שאנחנו נקיים את רציפות הכנסת , כאשר אנחנו מבקשים את הרציפות תוך דיון שנקטע בגלל סיבה כזאת או אחרת ; בוודאי הסיבה שבה נקבע מראש שישיבת הכנסת תיפסק בשעה יעודה ולא בנושא מסוים .
רבותי , אנחנו עוברים לדיון - ב- 13:30 , אני קובע , כפי שנקבע מראש על - ידי הנשיאות , אנחנו נקיים את הדיון על יום הקשיש .
יהיה באמצע , זה מותר .
אנחנו קבענו מראש .
דבר שהוא נושא שבו התכבדנו .
היו גם אנשים שהיו מיועדים להגיע הנה .
ודאי שלא היינו מעזים לבוא ולשנות את העניין .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכלכלה לעלות לדוכן על מנת להמשיך ולהציג - הוא יכול להתחיל מאיפה שהוא רוצה , כי הדבר הפורמלי היה אתמול .
אני חושב שטוב תעשה אם תיקח שתי דקות אחורה ותתחיל להציג את החוק , ותאמר רק : כפי שאתמול הבהרתי בראשית דברי , ותמשיך .
בבקשה , אדוני .
נעצור את הדיון ב- 13:30 ואנחנו נקיים את הדיון על יום הקשיש .
יש לי , יש לי - - - היה שר תקשורת אחר , בקדנציה הקודמת , אתה עוד לא זכית לשבת באופוזיציה , אבל חבר הכנסת איתן ואני , ואנחנו באנו ואמרנו : תראו , אחת משתיים , אתם , כדי לעשות רפורמה , צריכים להשקיע ברשות השידור 800 מיליון - אני לא יודע כמה , 300 - אתם צריכים , זה תפקידה של הממשלה .
אתם לא יכולים ?
אנחנו נחליף אתכם , נעשה את זה .
אבל היום אנחנו באים ועושים בדיוק מה שאמרנו להם לעשות בפעם הקודמת .
זאת אומרת , הממשלה באה ואומרת : אני לא רוצה להשקיע כסף , אבל אני רוצה - לא מובן לי מה היא רוצה ; אני אומר לכם את האמת , אני כמובן אצביע בעד החוק , כי לא יכולים להפקיר את רשות השידור ולהפוך את רשות השידור לעבריינית , אבל הדברים לא יכולים להימשך כך .
בוודאי .
חבר הכנסת איתן כבל , במקרה אנחנו עקביים - - - אני יודע .
היינו עקביים , הוא הופיע בפנינו , מה אתה אומר לי ?
הוא אמר לי שאנחנו צודקים במאה אחוז .
אם הממשלה באמת רוצה לעשות רפורמה ברשות השידור , היא צריכה להשקיע - אני אמרתי 800 מיליון , יכול להיות שזה 500 מיליון , יכול להיות שזה 1.2 מיליארד .
בסדר .
בסדר .
אני מודיע לך שאתה עוד תזכה , ודאי הרבה אחרי שאני כבר לא אהיה פה , לשמוע הרבה מנכ"לים .
אנחנו שמענו , מיקי ואני , ואחר כך איתן כבל - אין - המנכ"לים לדורותיהם , כולם הסבירו לנו .
מה זה עזר ?
אין אפשרות לקיים רפורמה ברשות השידור - - - הם הלכו , הלכו .
הם הלכו .
הם הלכו אחד אחרי השני .
דרך אגב , הם הביאו את זה בחשבון .
כל אחד אכל ושתה עד אשר הוא פוטר .
אבל שלחו , מה אני יכול לעשות , ביניהם חברי הטובים .
ודאי .
אין מנכ"ל שיכול להמציא דרך שבה מגירעון - מגירעון - הוא יכול לעשות רפורמה , בלי שהממשלה תיתן את חלקה .
כך עשינו ב" אל על " - - - - כך עשינו ב" אל על " - נתנו כך וכך פיצויים , אני לא רוצה לומר כדי לא לגרות את העובדים במדינה , ויצרנו את הרפורמה בתוך " אל על " .
אבל ההשקעה , כדי ליצור רפורמה , היא השקעה של הממשלה , אלא אם כן הממשלה אומרת : אתה יודע מה , אנחנו נאפשר להם - במקום שנהרוג אותם נאפשר להם למות לבד .
עכשיו , רבותי .
אחר כך כולכם תוכלו - כולכם מסתייגים , כולכם תוכלו לעלות ולדבר .
מאה אחוז .
אני לא לוקח מזמן הדיבור שלך .
אתה תרד מפה כשתגמור לדבר .
פלסנר , פלסנר , זה היה בקדנציה הקודמת , שהיה השר כבל והתפטר .
תאמין לי , אנחנו - - - זה היה כשאני הייתי השר .
זה היה כשפואד היה .
אדוני עכשיו ידבר .
תודה .
תודה רבה .
כמובן אנחנו נשמע את המסתייגים .
ראו נא , הואיל ויש שינויים בלוח הזמנים , אני לא אקריא את שמות המסתייגים , וכמובן מחליפי , ממלא - מקומי , יצחק וקנין - אנחנו נאפשר לכל אחד כשהוא יגיע , וניתן את האפשרות לאלה הנוכחים לדבר כמסתייגים .
הראשונה במסתייגים - חברת הכנסת וילף , שנמצאת פה , לידה גם חבר הכנסת ניצן הורוביץ - אם הוא לא יימצא כרגע יהיה אפשר לתת לו לדבר לאחר מכן .
בבקשה .
את רוצה פעמיים לעלות , או שאת רוצה פעם אחת בעשר דקות ?
ייתנו לך עשר דקות .
את רוצה פעם אחת .
כל אחד שיסתייג פעם אחת במקום לעלות פעמיים יקבל בהתאם למספר ההסתייגויות שלו את הדקות .
לא נפחית בדקות , אין אפשרות להפחית בדקות אם אין הסכמה .
אנחנו נפעל לפי התקנון .
את תסתייגי על מה שאת רוצה , אבל את לא עולה עוד פעם להסתייג .
עכשיו יש לך עד עשר דקות .
אני מציע , אחרת לא נסיים את הדיון גם היום .
אני הגעתי , ואני נותן לך עוד שתי דקות .
88 לא שינו את המוזיקה .
יכול להיות שאם אני אהיה השר לענייני רשות השידור אני אשים מוזיקה רק שאני אוהב .
תודה רבה לחבר הכנסת איתן כבל .
אדוני השר רצה להתערב בדיון ?
אם כן , אז בבקשה .
אדוני , אני לא אכריח אותך .
אם אדוני חושב שהוא צריך לעלות , מסיבה זו או אחרת , הוא ודאי יעלה וידבר .
אין ספק שכאשר הממשלה תהיה של מפלגה זו או אחרת - כל ממשלה שרוצה לעשות רפורמה ברשות השידור צריכה לדעת שהדבר עולה כסף .
לא יכול להיות מצב שבו גם לא ניתן כסף וגם נאמר להם , עשו רדיו ציבורי .
אין , הדברים האלה הם בלתי אפשריים .
רדיו או תקשורת ציבורית .
זאת הדרך היחידה של מיעוטים לקבל את הדבר שהם רוצים ; אנשים שמתעניינים בהיסטוריה , אנשים שמתעניינים במוזיקה - - - - לראות את התזמורת הפילהרמונית .
נכון .
להפקות מקור .
הוא לא עבריין רק במובן שאין סנקציה , אבל הוא עבריין .
כל מי שעובר על החוק הוא עבריין .
אבל עכשיו הוא מדבר לעניין , יושב - ראש הקואליציה .
אתה לא יכול לדעת מתי הוא ירד .
ברור .
הוא נוגע גם בשאלה מאוד רצינית .
תודה רבה לשר איתן .
יושב - ראש ועדת הכלכלה , האם אדוני רוצה לסכם , או אתה מוותר ?
אין לך תשובות , אתה חוזר על בקשתך לאשר על - פי הצעת הוועדה ולדחות את כל ההסתייגויות .
ובכל זאת , גם אם אנחנו נצביע , ושכנעת אותנו לגבי ההצבעה , יש הרבה נושאים שאנחנו לא מבינים איך אנחנו נחיה אחרי שנאשר את הצעת החוק , גם אלה שיתמכו בך .
כדאי לשים לב : אם אנחנו רוצים רדיו ציבורי , אנחנו צריכים לתת את דעתנו שאנחנו צריכים לשמור על צביונו , על כל אותן מטרות שלשמן אנחנו יצרנו את חוק רשות השידור .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים - - - לא הבנתי , חבר הכנסת נסים זאב .
אתה רוצה לדבר ?
אם היתה לי פרוצדורה שנקראת " נסים זאב " , אני מייד הייתי נותן לך .
רק - אני מציע לאדוני להצטרף לממשלה , ואז , כשר , תוכל להתערב בכל שלב משלבי הדיון .
אני אעביר את משאת נפשה של הכנסת לראש הממשלה , כדי שישקול את העניין , אבל כך אתה לא יכול לדבר .
מה אני יכול לעשות ?
רבותי , אנחנו עוברים להצבעות .
ההצבעה היא די מורכבת .
ובכן , לשם החוק ולסעיף 1 אין הסתייגויות , ולכן אנחנו נצביע על שם החוק וסעיף 1 , מקשה אחת , בקריאה שנייה , ללא הסתייגויות , על - פי הצעת הוועדה .
רבותי , נא להצביע .
שם החוק וסעיף 1 לפי הצעת הוועדה - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
לא להפריע בזמן ההצבעה .
לא להפריע בזמן ההצבעה .
35 בעד , 18 נגד , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק וסעיף 1 נתקבלו בהתאם להצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף 2. בסעיף 2 יש שתי גרסאות : גרסה א' וגרסה ב ' .
כל מי שהוא בעד גרסה א' מצביע בעד , וכל מי שהוא בעד גרסה ב' מצביע נגד .
אני אומר : אנחנו מצביעים גרסה מול גרסה .
האם יש מישהו שמערער ?
כך מצביעים .
אנחנו מצביעים : מי שבעד גרסה א' מצביע בעד , ומי שהוא בעד גרסה ב' מצביע נגד .
נא להצביע .
גרסה א' - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , אדוני השר , זה לא יישנה שאנחנו נאחר בפתיחת הישיבה .
נאלצתי , כממלא - מקומו של נשיא המדינה , לארח את נשיא אל - סלבדור , שנכנס כרגע גם ליציע האורחים , ולכן התעכבה הישיבה .
היום יום רביעי , י"ב באייר תשס"ט , 6 לחודש מאי 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
ניתן לאורחים הנכבדים להיכנס למליאה , ואם אפשר לצלצל , כדי שיבואו עוד חברים .
אנחנו מתחילים בשאילתות דחופות , ואולי הנשיא יחכה ויראה אחת מהסגולות הדמוקרטיות של מדינת ישראל בשאילתא ישירה לסגן שר הביטחון , שחייב לענות עליה מייד .
אני מזמין את שר הביטחון , על - ידי סגנו , השר וילנאי , לענות על שאלתו של חבר הכנסת אופיר אקוניס .
אני מזמין את חבר הכנסת אופיר אקוניס לעמדת הנאום , כדי שישאל את השאלה .
אני מבקש לקרוא את השאלה כפי שהיא בדיוק , ואחר כך תוכל להרחיב .
יש מקרים שבהם סגן שר לא יודע בדיוק מה השר עושה .
אצל שר הביטחון אני בטוח שהוא יודע מה וילנאי עושה .
בבקשה .
אדוני השר ישיב .
למה אין רמקול אצל הנואם ?
הדבר לא פועל .
רבותי , מגביר הקול במיקרופון של הנואם אינו עובד .
נעים לשמוע .
בבקשה , אדוני .
זה נסגר אצלי , ואני מתנצל .
אני מתנצל , אבל לא ידעתי שזה נסגר אצלי .
חבר הכנסת אקוניס - שאלה נוספת , ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
האם עוד מישהו ביקש ?
אחריו - חבר הכנסת יריב לוין .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת לוין , בבקשה , שאלה נוספת באותו עניין .
אני מציין את זה לחברי הכנסת החדשים .
תודה לחבר הכנסת לוין .
כבוד השר ישיב , כמובן , על אותם דברים .
תודה רבה .
חברי הכנסת רצו להעלות , כמובן , את הבעיה .
אני לא בטוח שציפו לתשובה ספציפית , אבל כפי שחבר הכנסת אלדד וחברי הכנסת אקוניס ולוין ציינו , הרי בכל זאת יש מצב , שגם דוח שלכם מתייחס אליו , ובהחלט שמחתי לשמוע שהשר ישיב אחרי שיעיין בדוח , ורשמנו זאת לפנינו , חבר הכנסת אלדד .
אז אני מציע לחברים , כמובן , לעשות follow up על העניין הזה ; להמשיך ולעקוב .
שר הרווחה , שיעלה ויבוא לדוכן , ישיב על שאילתא דחופה מס' 14 , של חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , בנושא : קיצוצים בפנימיית " אשלים " המטפלת בילדים בסיכון .
כבוד השר .
גברתי , תקראי קודם את השאילתא כפי שהיא .
לאחר מכן תוכלי להרחיב , בשאלה הנוספת .
חברת הכנסת , בבקשה .
בוודאי , את יכולה .
עד שתגיעי למיקרופון , אני באמת רוצה לציין אותך לשבח , אדוני השר .
אני נמצא כאן בכנסת בכל מיני מושבים ובכל האגפים .
אתה , כשר , משיב תשובות לא על - ידי שליח ולא על - ידי מלאך , ותמיד התשובות שלך מפורטות , בין שהן נוחות ובין שאינן נוחות , ותבוא עליך הברכה .
עדיין אסור לנו , אסור .
עד השעה 16:00 .
תודה לחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , תודה לשר .
אני מאוד מודה לך .
כבוד סגן השר , הנושא מאוד מעניין אותי , אבל אני צריך להיפרד מנשיא אל - סלבדור , אני מתנצל .
חברי קדימה , אתם מפריעים מאוד לנואם שאני צריך להגן עליו .
הבא בחשבון שעשר הדקות נגמרו , או שאתה מבקש ארכה ?
בבקשה , אני נותן לאדוני שתי דקות מלאות ואדוני יראה מתי הן מסתיימות .
תודה רבה לחבר הכנסת פלסנר .
נציג הליכוד , חבר הכנסת דני דנון .
עומדות לרשותך עשר דקות .
ואחריו - יושב - ראש סיעת ישראל ביתנו , שיסתפק בחמש דקות .
חבר הכנסת דנון , עלית , היה ברוך , עולים לדוכן רק מהצד הזה .
אתה בהחלט יכול להביא לידי רעיון שתהיה יושב - ראש כנסת או סגן יושב - ראש כנסת ואז תעלה מפה .
יכול להיות שהיום אחר - הצהריים כבר תוכל לעלות מפה , אבל לא לפני כן .
אני מבקש להדגיש שזה ייעוץ ללא תשלום , כי אסור לך לעסוק בעבודה נוספת .
פשוט חילצתי אותך , כדי שלא תהיה איזו אי - הבנה .
נדמה לי שחברת הכנסת אדטו - - - גם אגבאריה הוא רופא .
חבר הכנסת פלסנר , אני רוצה להזכיר לאדוני שרק לפני דקה הוא היה על הדוכן וכתוצאה מכך שהפריעו לו הייתי נאלץ לתת לו עוד שתי דקות .
אז למה לך שאני איאלץ לתת לו שתי דקות ?
לסייע זה במידה , אבל אתה לא יכול לנאום במקום לסייע .
לסייע זה אמירה כזאת ואחרת .
אם מבזבזים 100 מיליון שקל זה יכול להיות כימי , זה לא צריך להיות טכני .
כימיה .
כימיה - יכולים גם לשרוף כסף .
בשעה 16:00 הוא יונח על שולחן הכנסת .
הוא כבר הוצג לי , לא לכבודו , כבר בבוקר , אבל עד שעה 14:00 אסור לפרסם .
סליחה , הוא יונח ב- 14:00 על שולחן הכנסת .
תודה רבה .
חשבתי שתסיים במה שלא רואים מפה , רואים משם , או ההיפך .
לא , אני חשבתי .
הנושא של מה שלא רואים מפה תמיד נאמר על מי שבא מהאופוזיציה לקואליציה , אבל אני חייתי , ברוך השם , בשנות חלדי , באופוזיציה ובקואליציה .
אני אומר לכם שפעמים לא רואים משם מה שלא רואים מפה , ולא משם מה שרואים משם .
כולנו כאן וכולנו שם , חברים .
הם לא שם ואנחנו כאן .
נכון , נכון , נכון .
תודה רבה לחבר הכנסת דנון .
אנחנו נמשיך בדיון עם חבר הכנסת רוברט אילטוב .
אני צריך לקבל את דוח מבקר המדינה , ויצטרך באיזה שלב אופיר אקוניס , סגן היושב - ראש שעדיין מכהן , להחליף אותי , אז אני לא יודע - אם אתה תחליף אותי בזמן שאני אצטרך ללכת , אם חבר הכנסת כבל יסכים שאתה תדבר לפניו , אין בעיה , אבל הוא רשאי וזכותו לומר , אני רוצה לדבר בזמן , כי אף פעם הוא לא ביקש לדבר לפני הזמן .
הוא יכול לומר גם : אני לא רוצה לדבר אחרי הזמן .
אם לא - אתה תחליף אותי , ואחרי כן כשאני אחזור , אני אתן לך לדבר .
בעניין זה , השיקול הוא שלך בלבד .
אני בכלל לא חושב שיש לי זכות להתערב .
אם היה צורך , הייתי מבקש ממך .
חבר הכנסת נחמן שי , הואיל ואתה חבר כנסת חדש , וחדש בפוליטיקה , בגלל תמימותך אני מקבל את הצעתך , אבל היא מאוד מסוכנת - - - - מאוד מאוד מסוכנת .
אני מקבל את הצעתך בהזהירי את עצמי .
אני לא בטוח שכל חברייך יסכימו לה .
חבר הכנסת נחמן שי , אני לא מציע לקבל אותה , כי הוא יחול על כל המפלגות .
לכן , אני מציע - כמו שהיתה איזו הצעה שרק חברים שהם בעלי כישורים יהיו יושבי - ראש ועדות ; זה דבר שהוא מרחיק לכת , כי עוד מעט יבואו ויאמרו שרק מי שראוי , יכול להיות חבר כנסת .
לא צריך להגזים אף פעם .
העם בוחר את מה שהוא חפץ .
אדוני יושב - ראש הסיעה - בבקשה , אדוני .
אני לא ידעתי אפילו שמאיר שטרית מדבר בטלפון , כי התקנון לא מאפשר לי אלא לנהוג לפיו .
קיבלתי אס .אם.אסים מדוע חבר הכנסת שטרית מדבר אל עצמו ; הם חשבו שקרה משהו חלילה כי הם לא ידעו שהוא מדבר בטלפון .
עכשיו אתה הארת את עיני שהוא דיבר בטלפון .
זה מותר לך .
מותר לך , אין על זה ויכוח - - - - רק אמרתי לך שדברים שאתה מקשיב - כשאתה מקשיב ואתה מדבר , אנשים חושבים שאתה מדבר אל עצמך , ואז הם מאוד חוששים והם מצלצלים אלינו כדי לדעת אם אתה מרגיש טוב .
תקבל את כל הזמן .
בבקשה .
אתה רוצה להגיב על השאלות שלהם או שאתה רוצה שאני אגן עליך ?
אז זה על חשבון זמנך .
רבותי , קריאות ביניים צריכות להיות יותר מצומצמות .
חבר הכנסת חרמש .
חבר הכנסת חרמש , אתה לא מאמין כמה אתה בהיר בקריאה הראשונה , אתה לא צריך לחזור עליה .
אנשים הבינו אותה .
תודה רבה .
רבותי , אתם לא יכולים .
הוא רצה לדבר על עניין זה , אתם יכולים אחר כך לשלוח לו מכתבי תמיכה .
אני מבקש - בהסכמתו של חבר הכנסת כבל , שהוא חבר כנסת , אני כבר לא יודע את התארים הנוספים - - - השר לשעבר אני יכול לומר , אבל תארים אחרים אני לא יודע בדיוק - אדוני , אם יעדכן אותי , אני גם אכריז עליהם .
בסדר גמור .
אני מקווה לא באמצעותי .
חבר הכנסת כבל , אתה לא מתכוון באמצעותי .
לא באמצעותי , אתה תדבר באופן ישיר .
לכן אמרתי , לא באמצעותי .
בבקשה , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
יש לך עשר דקות , רק אני מבקש ממך לצמצם לשבע כדי שתוכל להחליף אותי .
תודה רבה .
רבותי , חבר הכנסת חסון וחבר הכנסת פלסנר , יש גבול גם לקריאות ביניים , אחרת לא נוכל לקיים שום דיון .
קריאות הביניים מאוד מעניינות , אבל הן צריכות להיות במשורה .
אבל זה תשלום אחד גדול ורצוף .
חבר הכנסת אקוניס , ברגע שאתה פונה אליהם , הם יענו לך .
חברי הכנסת מסיעת קדימה - - - אדוני יושב - ראש הוועדה לביקורת המדינה , אתה מנהל ועדה .
אני מציע לך שלא יהיו קריאות ביניים .
חבר הכנסת חרמש , אולי אתם לא מבינים מה אני מדבר .
- - - אני רוצה להבהיר לך : אם אתה פונה אליהם , הם יענו לך בקריאות ביניים .
תפנה בבקשה לבית כולו , ותאמר לחברי הכנסת מה עשתה סיעת קדימה .
חבר הכנסת חסון , הואיל ואני ממלא - מקומו של הנשיא עוד כמה שעות , אתה רוצה לפנות אלי בערעור לגבי איזו סיעה קיבלה רוב קולות בבית ?
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אקוניס .
הואיל והוא חבר כל כך טוב שלי , תאמין לי , שלפעמים טוב לצחוק - - - חבר הכנסת בוים , לא לקרוא קריאות ביניים בעמידה .
תודה רבה לחברת הכנסת חוטובלי .
אני מזמין את השר המקשר גלעד ארדן לעלות ולומר את דבר הממשלה , לפני שאנחנו ניגש להצבעה .
הדיון היה דיון מאוחד , על - פי החלטת ועדת הכנסת .
ההצבעות תהיינה נפרדות על כל משרד ומשרד .
חברי הכנסת , סגן יושב - ראש הכנסת עד השעות הבאות , לא יכול להיות שקריאות ביניים יהיו בליל קריאות ביניים .
תנו לו להבין , לפחות .
אחד - אחד .
אי - אפשר שכל אחד נכנס ומפריע לקריאת הביניים של האחר .
חבר הכנסת בר - און , קריאות הביניים שלך נכנסות לתקשורת הכי הרבה , אז אדוני ייתן גם צ'אנס לחברו .
לא , אני מציין אותה לשבח .
בעזרת השם , נחיה ונראה .
ודאי שעכשיו הוא יאמר לך כן .
החוק חייב והוא היחידי .
חבר הכנסת בר - און , קיבלת רשות לנאום ?
אפשר פרוצדורה מיוחדת - פרוצדורת בר - און .
שמעתי , והוא יודע וישפוט .
חבר הכנסת בר - און , אין פרוצדורה מיוחדת לחבר הכנסת בר - און .
אין , עד אשר הכנסת , ברוב של 61 לפחות , תשנה את המשחק הזה .
אני מציע שתעלה שאילתא .
על מה שלא הבנת - תעלה שאילתא .
אדוני השר .
חבר הכנסת חסון , אדוני השר , אם אתה רוצה להתפלמס , אני לא אפריע - - - רבותי חברי הכנסת , לא ארשה עוד .
זה פולמוס , זה כבר לא הסבר .
אם אדוני רוצה להתפלמס , הוויכוח יהיה - - - אם אתה רוצה לסיים אני אגן עליך .
רבותי חברי הכנסת .
אני חושב שבדיון כזה אנחנו צריכים , מעבר לכל מפלגה - חברי הכנסת , אני מבקש את תשומת לבכם לרגע קט .
רצוי שכולנו , חברי הכנסת , נלמד מהעבר ונלמד לדורות הבאים , שאם מפירים את כללי המשחק באיזשהו שלב , הם יופרו לאחר מכן בשלב הבא .
" מה שרואים משם לא רואים מכאן " זה בדיוק כאשר הקואליציה לא רואה מה שהיא ראתה באופוזיציה , ומה שהאופוזיציה לא ראתה מה שהיא ראתה בקואליציה , ונער הייתי וגם זקנתי וזכיתי להיות בחלקים האלה ובחלקים האלה במידה שווה , כמעט כמו השר לשעבר חיים רמון .
לכן אני אומר , כאשר חוקקנו את חוק - היסוד לבחירה ישירה לראשות ממשלה , ונבחר ראש הממשלה הראשון לפי חוק זה , הוא קיים ככתבן וכלשונן את כל הוראות החוק , לרבות ההוראה הקשה מאוד מבחינה פוליטית , לקיים ממשלה קואליציונית עם 18 שרים .
אלא מה ?
ראש הממשלה היה כפוף לחוק - יסוד והדבר היה מובן מאליו .
כאשר ראש הממשלה שבא אחריו , מייד , בגלל הצורך הקואליציוני , בערב אחד , בערב אחד הוא שינה את החוק - הרי לא יעלה על הדעת שמי שיבוא אחריו לא ישנה את החוק ויביא את השולחן הזה , כי זו לא הפעם הראשונה שאנחנו יושבים עם שולחן כזה כשולחן הממשלה .
עכשיו , אותו ראש ממשלה יכול להיבחר , וכבר הוכח שראש ממשלה יכול להיבחר , יכולים להביע בו אי - אמון , והוא יכול להיבחר מחדש .
הוא יעשה את השיקול במה הוא נכשל בבחירות הקודמות , ומה הוא לא עשה טוב , ואחד מהם - הוא יאמר : הרי אני הייתי בבחינת אדם שהקל ראש בצרכים הפוליטיים , ואחרים ניצלו את זה .
אני מציע שכולנו , אופוזיציה וקואליציה , כאשר יש חוקי משחק , נקפיד עליהם .
אין לנו חוקה .
הלוואי שתהיה לנו חוקה אשר תקבע את כללי המשחק .
אבל כל עוד החוקה זה אנחנו - אם אנחנו מזלזלים בהחלטות של עצמנו , אחר כך מה נאמר ומה נדבר .
ובכן , כרגע , תודה רבה , אדוני .
אני אמרתי זאת לכולם .
לא אמרתי זאת לאף אחד בסייג .
הודעת הממשלה על חלוקת משרדים , שינויים בחלוקת התפקידים בין השרים , הקמת משרדים , העברת שטחי פעולה ממשרד למשרד והעברת סמכויות על - פי דין משר לשר .
אנחנו נצביע כרגע על חלוקת משרד המדע , התרבות והספורט , על מינוי שרת התרבות והספורט ושר המדע והטכנולוגיה ועל העברת סמכויות לשר המדע והטכנולוגיה משר המדע , התרבות והספורט ומראש הממשלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו כרגע מצביעים .
אין קריאות ביניים , אין הפרעות , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
57 בעד , 35 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שחלוקת משרד המדע , התרבות והספורט , כאמור בראשית דברי , אושרה .
אנחנו עוברים להצבעה על העברת סמכויות הנתונות לראש הממשלה על - פי חוק הרשות הלאומית למלחמה בסמים , התשמ"ח - 1988 , לשר לביטחון פנים .
אנחנו מצביעים - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
57 בעד , 35 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם העברת הסמכויות הנתונות לראש הממשלה לשר לביטחון הפנים בעניין רשות הסמים אושרה .
נצביע על הקמת משרד ההסברה והתפוצות וקביעת השר העומד בראשו .
נא להצביע .
57 בעד , 33 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההודעה על הקמת משרד ההסברה והתפוצות וקביעת השר העומד בראשו נתקבלה .
לכל אלה ששאלו את השאלה - בהתייעצות עם הלשכה המשפטית .
נוסח זה מקובל על הלשכה המשפטית של הכנסת .
58 בעד , 34 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם ההודעה על הקמת המשרד לעניינים אסטרטגיים וקביעת השר העומד בראשו נתקבלה .
אני מצביע את ההצבעה החמישית - הקמת המשרד לענייני מודיעין וקביעת השר העומד בראשו .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
55 בעד , 35 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם ההודעה על הקמת המשרד לענייני מודיעין וקביעת השר העומד בראשו נתקבלה כבקשת הממשלה .
רבותי חברי הכנסת , אני עובר לנושא הבא בסדר - היום , והוא הצבעה בקריאה שנייה ובקריאה שלישית על הצעת חוק הכנסת ( מספר הסגנים ליושב - ראש הכנסת בתקופת כהונתה של הכנסת השמונה - עשרה ) , התשס”ט - 2009 .
להצעת חוק זו אין הסתייגויות , והיא מוגשת להצבעה אחרי שקיבלה את אישור ועדת הכנסת .
יושב - ראש ועדת הכנסת יציג את הצעת החוק .
תודה רבה .
אין הסתייגויות , ולכן אין מי שיכול לבקש את רשות הדיבור , אלא אם הוא רוצה להודיע שהצעת החוק תהיה אי - אמון , ואין כאלה .
רבותי חברי הכנסת , נעבור להצבעה בקריאה שנייה על הצעת חוק הכנסת ( מספר הסגנים ליושב - ראש הכנסת בתקופת כהונתה של הכנסת השמונה - עשרה ) , התשס”ט - 2009 .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
52 בעד , חמישה נגד ושני נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
רבותי , אנחנו עוברים מייד להצבעה בקריאה שלישית .
אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , לעבור לקריאה שלישית ?
רבותי , נא להצביע בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בלי כל ספק הוא חוק סגן יושב - ראש כנסת ערבי .
51 בעד , שישה נגד ונמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים כהוראת שעה לכנסת זו .
בכנסת הבאה יחזור מספר הסגנים ליושב - ראש הכנסת להיות ולעמוד על שבעה ולא על תשעה .
בצדק שואלים כמה חברי כנסת מה קרה .
בוועדת ההסכמות וההסכמים הקואליציוניים אילצו את יושב - ראש הכנסת לקבל שבעה סגנים שאף אחד מהם לא היה סגן ערבי שהוא חבר כנסת בכנסת זו , השר בגין .
ואז אני אמרתי שיהיו תשעה , כי סגן ערבי - יושב - ראש הכנסת הנוכחי לא יאפשר שלא יהיה .
נדמה לי שגם יושבת - ראש הכנסת השבע - עשרה , בגלל אותו אילוץ , הגדילה במספר אחד את מספר הסגנים .
לפיכך , כאשר שני עקרונות עומדים : עיקרון אחד לא לשנות , והעיקרון השני , שהוא בעיני לעניין זה יותר חשוב , יותר משמעותי ויותר מדבר בבחינת המסר - אני חשבתי שמן הראוי לקבל זאת באילוץ גדול , והוא נתקבל על דעת כל חברי הבית .
תודה רבה , אדוני .
בבקשה , יושב - ראש ועדת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת החברים בוועדת הכנסת , אם תעשו זאת , נוכל גם להכריז על סגני היושב - ראש היום ולשחרר את חבר הכנסת אקוניס ואת חבר הכנסת שנלר , אשר שימשו כסגני יושב - ראש הכנסת בארבעת השבועות האחרונים , ולהודות להם בהודיה רבה על עבודתם המסורה .
באמת , יישר כוח .
שר המשפטים יעלה ויבוא על מנת להודיע על כוונתה של הממשלה להחיל דין רציפות על כמה חוקים וכן לענות על שאילתות .
אני רוצה להפנות את תשומת לבם של חברי הכנסת שזאת הודעת הממשלה .
אם בתוך 14 יום לא תתקבל התנגדות של אחת מסיעות הבית ותנומק , אנחנו נצביע על דין הרציפות .
בידי הסיעות האפשרות , כל אחת מהן , להגיש את התנגדותה לאחד החוקים או לכולם , ויהיה דיון על כל חוק וחוק , אם תוגש התנגדות .
אנחנו עוברים לשאילתות , וישיב עליהן שר המשפטים הנכבד .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
תודה רבה לשר .
השר ימשיך וישיב על שאילתא של חבר הכנסת דוד אזולאי .
אדוני משיב לחבר הכנסת דוד אזולאי או לחבר הכנסת מיכאל בן - ארי ?
אם כך , זה לחבר הכנסת אזולאי , שיושב שם בספסלי ש"ס הנכבדת .
שאלה נוספת לחבר הכנסת דוד אזולאי - בבקשה , אדוני .
אני מודה לשר ומבקש ממנו להמשיך ולהשיב על שאילתא מס' 30 , שהוגשה על - ידי חבר הכנסת , אחד מחברי הכנסת המקפידים לעבוד יום ולילה בוועדות הכנסת וההולך בעקבותיו של חבר הכנסת נסים זאב , שהפך לשם דבר בכנסת .
כבוד השר , נושא השאילתא : פרסום קלטות של נאשמים .
בבקשה , ישיב השר .
חבר הכנסת מיכאלי , הוא משיב לך .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אברהם מיכאלי .
אני מאוד מודה לכבוד שר המשפטים על תשובות בזמן אמת ובזמן ראוי , מי ייתן וירבו שרים כמותך , אדוני , אשר ברגע שהם מקבלים שאילתות , מתייחסים ברצינות .
תבוא עליך הברכה , כבוד השר הנכבד , שהוא השר היחידי שאינו חבר כנסת , אבל עוד איזה שר .
תודה רבה לכבוד השר .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצפים להחלטת ועדת הכנסת בעניין מינוי הסגנים .
אם הוועדה רוצה , שתודיע לי בתוך עשר דקות על כוונתה להביא את העניין לדיון , עדיין כאן , ביום זה .
לכן , הואיל ואינני יכול לסיים את הישיבה מהטעם שייתכן שהוועדה מבקשת עוד היום למנות את סגני היושב - ראש לכנסת השמונה - עשרה , אני מכריז על הפסקה בת רבע שעה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , האם לאדוני יש הודעה לכנסת ?
תודה רבה .
אדוני יחליט אם הוא רוצה להכריז .
אני מוכן גם ביום שני .
לא , לא , לא , לא .
אנחנו מצביעים על הכול במקשה אחת , חבר הכנסת טיבי , כי יש לי חשש כבד מאוד שאם לא נצביע במקשה אחת , אלה שאני רוצה שייבחרו - לא ייבחרו .
שאלה טובה , חבר הכנסת גפני .
הכול תלוי ברצונכם .
אני מעלה להצבעה רק מה שמבקשים ממני .
אדוני , הכנסת קיימת - - - - ויכולה להתקיים גם אם אני אנהל את הישיבה ואהיה חברי הכנסת .
אם אני אומר : אדוני היושב - ראש וחברי הכנסת , זה יהיה אותו הדבר .
האם יש הסכמים בין סיעות על כך שחצי קדנציה תהיה - - - בוועדה .
סגן יושב - ראש הכנסת , לא יכולים להעביר אותו מתפקידו .
רק הכנסת , ב- 90 חבריה , יכולה להדיח אותו .
אבל אם יש הסכם , בדרך כלל מן המקובלות שמקיימים אותו .
אם אדוני רוצה להתפטר מהכנסת בגלל זה , אנחנו נשקול זאת .
אני הבנתי .
אדוני , הוא נבחר בדיוק כמוך .
הוא נבחר בדיוק כמוך .
אין הבדל בין חברי הכנסת .
שמעתי אותך .
הבנתי .
הציבור בישראל ישפוט אם לבחור אותו או לא לבחור אותו .
לא אתה .
היו גם אנשים שוודאי הצביעו בעדי , ואני עצמי - לא הצבענו בעדו .
אתה יכול לשאול את השאלות , כי אני לא יכול למנוע ממך לשאול שאלות .
חברי הכנסת , בבקשה .
כבוד השר , משנה לראש הממשלה .
רבותי , בבקשה .
אי - אפשר להתכחש לזה .
קטנות מבחינה מספרית .
תודה רבה .
אדוני המשנה לראש הממשלה , אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , חברי חברי הכנסת והמיועדים לשמש כסגני יושב - ראש הכנסת , נותר לנו דבר אחד לפני נעילת הישיבה : לאשר או לא לאשר את מינויכם לסגני היושב - ראש .
אני מעמיד זאת להצבעה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
מי שבעד - הוא בעד רשימת כל חברי הכנסת יחד , ומי שנגד - הוא נגד רשימת כל חברי הכנסת יחד .
בעד - 13 , נגד - 2 , ואין נמנעים .
אני קובע שהחברים אשר הוזכרו שמותיהם נבחרו לסגני יושב - ראש הכנסת , וביניהם הנמצאים בינינו : חבר הכנסת יצחק וקנין , חבר הכנסת כרמל שאמה , חבר הכנסת אחמד טיבי וחבר הכנסת - - - סליחה , וחבר הכנסת אורי מקלב .
ברכות .
כבוד השר , חברי חברי הכנסת , היום יום רביעי , י"א בסיוון התשס"ט , 3 בחודש יוני 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
אנחנו פותחים בשאילתות דחופות .
על השאילתא הראשונה ישיב כבוד שר התחבורה , שבאמת אפשר לציין אותו - רואים ששר שהיה בפרלמנט ופרלמנטר כל כך מובהק מקפיד על הליכי הכנסת ונמצא פה בכל פעם שהוא מתבקש לכך על - ידי חברי הכנסת .
הוא ישיב על שאילתא של חבר הכנסת הנכבד , חבר הכנסת אמנון כהן , בנושא : קריסת מערך התחבורה הציבורית בבני - ברק במוצאי החג .
שאלה נוספת תהיה לאחר מכן לחבר הכנסת מוזס , שגם הוא הגיש הצעה דומה .
קודם אדוני ישאל והשר יענה , ולאחר מכן אתם תשאלו שאלות נוספות .
תודה רבה לחבר הכנסת אמנון כהן .
אדוני השר , בבקשה .
תודה רבה לשר .
קודם חבר הכנסת אמנון כהן , ואחר כך חבר הכנסת מוזס , ולבסוף גם חבר הכנסת גפני .
נשמע את שלושתם .
אני חושב שאחרי תשובה מפורטת כזאת , חבר הכנסת אמנון כהן , אתה רוצה לשבח את השר .
תודה רבה .
חבר הכנסת מוזס , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת גפני .
בבקשה לתרגם , כי ארמית היא לא השפה הרשמית בכנסת .
תודה לחבר הכנסת מוזס .
הוא שואל : האומנם ?
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
כן .
בוודאי .
בכל זאת , אני מבקש ממך לא לענות אלא רק לשאול .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
בבקשה , אדוני השר .
הן רטוריות בעיקר .
דבר קשור בדבר .
תודה רבה .
תודה רבה לשואלים , תודה רבה לשר .
אני מזמין את כבוד השר מרגי , השר לשירותי דת , לעלות על הבמה ולענות על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת חיים אורון בנושא : קריאת רבנים לסירוב פקודה .
לאחר שחבר הכנסת אורון ישאל והשר יענה , לחבר הכנסת אורון תהיה זכות לשאלה נוספת , כמו גם לעתניאל שנלר ולחיים אמסלם .
תודה לשר .
שאלה נוספת ומרחיבה לחבר הכנסת חיים אורון .
אחריו הגישו הצעות דומות חיים אמסלם ועתניאל שנלר , אבל הואיל ועתניאל שנלר לא נוכח באולם , הראשון שביקש היה חבר הכנסת אריה אלדד , אז אלה יהיו חיים אמסלם ואריה אלדד .
בבקשה .
חבר הכנסת אורון , לפני שהשר משיב , מה יהיה אם ראש עיר יבוא ויאמר שהוא לא נאמן למדינה היהודית ?
האם אדוני ימליץ - - - היית חד וברור , אדוני .
אנחנו ביקשנו מהשר לשירותי דת לענות על הנושא הזה .
יכול להיות שאם רוב האנשים שייכים בכלל למשרד המשפטים או הביטחון , אחרים צריכים לענות , אבל אני לא צריך ללמד את השר הנכבד והמוכשר .
חבר הכנסת אמסלם - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אלדד .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד .
היתה לו גם חסינות מהותית , כמו לך , שלא נשכח .
הוא לא היה רק עובד מדינה .
לא , לא , לא , חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת אלדד יודע את נפלאותיה של השיטה הדמוקרטית הפרלמנטרית .
הוא לא שאל בשביל שיענו לו , הוא שאל בשביל שישמעו את שאלתו .
בבקשה , כבוד השר .
הוא לא התכוון אחרת .
תודה לכבוד השר הנכבד , השר מרגי .
קודם כול , אני רוצה להודיע לכם , חברי הכנסת , שנמצאים אתנו כאן ביציע האורחים תלמידי תיכון מטובא - זנגרייה ומהקבוצה המיוחדת בבית - ספר זה , היחידה לדמוקרטיה .
ברוכים הבאים לירושלים ולהיכל הכנסת , שלום לכם .
להקריא את השאלה .
תודה רבה .
מייד כשיענה השר תקבל אפשרות להרחיב .
תודה רבה .
חבר הכנסת השואל , חבר הכנסת מגלי והבה , ישאל שאלה נוספת , ולאחריו - חברי הכנסת מסעוד גנאים ומיכאל בן - ארי .
תודה רבה .
חבר הכנסת גנאים , שאלה נוספת , וחבר הכנסת מיכאל בן - ארי אחריו .
לא צריך רשיון לטרקטורון ?
בוודאי .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
לא , לא , לא , חבר הכנסת בן - ארי , אני מאוד מעריך את זה .
בעניין הג'יפים ?
אבל זה לא הג'יפים האלה .
זה ג'יפים על חוף הים .
אתה צריך להיות קצת יותר - - - נכון .
לא להעיר הערות .
חבר הכנסת ביבי , הוא חבר כנסת , וזכותו .
חבר הכנסת , הוא יודע , אנחנו יודעים .
אני מבקש בכל זאת לא לנצל את הפרוצדורה בצורה כזאת .
אתה יכול להגיש הצעה לסדר - היום או שאילתא , והשר ישיב לך .
אלא אם כן השר מוכן בתשובתו להתייחס לנושא שהוא עדיין שנוי במחלוקת .
אתה רוצה שהוא ישאל ?
לא , אם השר אומר לי שהוא לא יודע על מה - חבר הכנסת בן - ארי , אני מאוד מחשיב את הדמוקרטיה בכל כיוון , אבל זה דבר שהוא קצת מרחיק לכת .
דבר לעניין .
בעניין הנושא .
לא שהנושא שאתה רוצה להעלות הוא לא לעניין .
הוא רציני מכדי לכרוך אותו בעניין מסוכן מאוד לציבור .
אם אדוני רוצה לדבר על האירוע שהוא היה - - - על התנהגות השוטרים בהפגנות כאלה או אחרות .
שאילתא מיוחדת , אם היית מגיש אותה , אני חושב שהייתי מאשר אותה .
והשר בהחלט היה מתכונן והיה מכין תשובה עליה .
אדוני , לגבי הטרקטורונים .
תודה רבה לשר .
יש עוד שאילתא .
ניצלנו את העניין ואישרנו , כדי שנוכל לשחרר אותך בשבוע הבא .
השר לביטחון פנים ישיב על שאילתא דחופה מס' 31 של חברנו חבר הכנסת יצחק וקנין , סגן יושב - ראש הכנסת , בנושא : פענוח רצח דנה בנט והתנהלות המשטרה בפרשה .
תודה .
בבקשה , חבר הכנסת וקנין , שאלה נוספת .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס , ואחריו - חבר הכנסת גנאים , אשר הוא מאוד חרוץ בנושא השאילתות בעל - פה וגם בדברים אחרים .
תודה רבה לחבר הכנסת וקנין .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , בבקשה .
רק שהשר לא ישאל איך ועדת הפנים אף פעם לא חשבה לקיים דיון על עניין זה .
אחד ממצטייני ועדת הפנים לדורותיה של הכנסת היה חבר הכנסת אופיר פינס .
נוסף על תפקידים רבים אחרים שהוא נשא ונושא בהם .
חבר הכנסת גנאים - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת גנאים .
אני כמובן לא אתן סמינריון פה .
אדוני ישיב .
אני מאוד מודה לשר לביטחון פנים .
חבר הכנסת פינס , אולי כדאי להעלות הצעה לקיים ועדת משנה מיוחדת בוועדת הפנים , כמו הוועדה המקבילה בוועדת חוץ וביטחון , לנושאים האלה - ועדה שהיא מוגבלת , זאת אומרת , שחל עליה דין חיסיון ודברים כאלה , כדי לחזק את הפיקוח של הכנסת על המערכת , ובכל זאת לאפשר למערכת לפעול .
אני שמח שאני קלעתי לדעת גדולים .
תודה רבה .
יש שם ישיבת ממשלה זוטא , בשיתוף של שלושה שרים ואחד שיכול היה להיות שר ולא רצה .
אני אבקש רק שתעשו זאת - ישיבת ממשלה זוטא היא חשובה .
שלושה שרים ואחד שלא רצה להיות שר .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת .
זאת לא הצעת החלטה .
זה דבר שמתבקש היום כתוצאה מכך שאנחנו יותר ויותר מהדקים את פיקוח הכנסת על הממשלה .
ועדות הכנסת בהחלט יכולות להיות בעלות יכולות להיכנס לחקר עניינים , ובלבד שגם הכנסת תדע להתנהל .
חוק הסדרים הוא אולי דבר לא פרלמנטרי , אבל לפעמים אנחנו , חברי הכנסת , צריכים לדאוג לכך שלא יצטרכו חוק הסדרים , לבטל הצעות חוק שהן פופוליסטיות , כפי שכולם יודעים , שלעולם הן לא יתקבלו ולא יתקיימו .
הממשלה מאפשרת להעביר אותן , כי היא חושבת שאחר כך היא תוכל בחוק ההסדרים לבטל אותן , זה יוצר שיבוש במערכת .
אני מפנה את תשומת לבכם למאמרה של מירב ארלוזורוב היום ב" הארץ " .
היא שופכת אור על דברים שאחר כך מחייבים אותנו לבוא ולהבין את חוק ההסדרים , שהוא ודאי דבר במחלוקת רבה .
בבקשה , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום כרגע : הצבעות לגבי הדיון שהתקיים אתמול בעניין גלעד שליט .
אני מזמין , בשם סיעות הליכוד , קדימה , ישראל ביתנו , העבודה , ש" ס , יהדות התורה , הבית היהודי - המפד"ל החדשה ; הצעת סיכום משותפת , מי מגיש אותה ?
אדוני יושב - ראש הקואליציה .
חבר הכנסת יואל חסון , אתה רוצה להגיש אותה ?
חבר הכנסת דנון הגיש אותה , אבל אם הוא לא נמצא - גם בשם קדימה .
בבקשה .
תודה רבה ליושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת זאב אלקין .
אני מזמין את יושב - ראש מרצ אילן גלאון לבוא ולהקריא את הצעת סיכום מטעם סיעת מרצ .
בבקשה , אדוני .
כל פעם אני רוצה לומר " גילאון " ואני חושב שאני טועה , אני אומר " גלאון " .
צריך לומר ביושר , אבל , שחברת הכנסת גלאון לא היתה - - אנחנו לא מתביישים .
תודה רבה לחבר הכנסת גילאון .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
עברו חמש דקות מאז הצלצול .
הנה , יושב - ראש ועדת הכלכלה פה .
סימן שהדיון הסתיים .
אני מברך אותך , יושב - ראש ועדת הכלכלה , שאתה מזדרז יותר מהממשלה להתחיל ולדון בנושאים שהם ציבוריים מהמעלה הראשונה , והקול הציבורי צריך להישמע בה , ואתה באמת מועיל לנו לאחר מכן .
תודה רבה .
בבקשה , רבותי , חברי הכנסת .
אנחנו מצביעים על הצעות הסיכום , מהסיעות הקטנות לסיעות הגדולות .
יש לנו שתי הצעות סיכום .
אנחנו מצביעים על הצעת מרצ .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 8 , 12 נמנעים , 38 נגד .
הצעת הסיכום של מרצ לא נתקבלה .
ובכן , בעד - 61 , שלושה נמנעים , אין מתנגדים .
אני קובע שההצעה נתקבלה .
רבותי השרים , גברתי יושבת - ראש האופוזיציה , חברותי וחברי חברי הכנסת , אני מבקש לייחד משפטים אחדים לזכרו של אדם מיוחד במינו , שהלך השבוע לעולמו , מר יונה באומל , זיכרונו לברכה .
אבקש לכבד את זכרו בקימה .
נא לשבת .
יונה , כידוע לכם , הוא אביו של החייל זכריה באומל , שנעדר מאז הקרב המר בסולטן - יעקוב ביוני 1982 לצד חבריו , יהודה כץ וצבי פלדמן , הנעדרים אף הם .
מאז היום המר ההוא יונה לא ידע מנוח ולו ליום אחד .
הספק לא חדל לכרסם בו , כמו גם באמו של זכריה , מרים , תיבדל לחיים ארוכים .
יונה הקדיש את כל חייו לחיפוש מתמיד ועיקש , ובאופן מעורר הערכה לא הותיר אבן על אבן באיסוף כל פרט מידע , ולו הקטן ביותר , למען בנו .
הוא כיתת רגליו בין מנהיגים ואנשי ציבור בארץ ובעולם כדי לעשות נפשות למען זכריה , הנעדר כבר 27 שנים .
כמו יונה הנביא בשעתו הוא הושלך אל הים הגועש , אך לא הניח לעצמו לשקוע .
מתוך המצוקה הוא לא אמר נואש .
מתוך סערת נפשו הוא נתלה בכל זיז של תקווה וכמו נשא את תפילתו של יונה הנביא : קראתי מצרה , מבטן שאול שיוועתי , שמעת קולי , קול משבריך וגליך עלי עברו .
כמה פחי נפש ומשברים עברו יונה באומל ומשפחתו , ואנחנו כולנו תקווה שגם התפילות שלהם ושלנו ייענו במהרה .
יונה באומל לימד את כולנו פרק באהבת בן ; פרק של מי שלמרות הפורענות , ודווקא מתוכה , לא אמר נואש ולו לרגע אחד .
יהי זכרו ברוך .
אני מודה לכם על ההקשבה , ואנחנו שולחים באמת נחמות ונחמה למשפחת באומל , לאשה מרים ולילדים , שלא תדעו צער ודאבה עוד .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות חוק בקריאה טרומית , וההצעה הראשונה היא הצעת חוק מתן אזרחות של כבוד לחללי מלחמת הקוממיות , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת זבולון אורלב .
הנמקה מהמקום .
על המכסה - בבקשה , אבל את זה צריך לתאם מראש .
את זה צריך לתאם מראש .
הנמקה מהמקום זה לא המכסה .
זה יוצר מצב שאם אתה עולה למעלה , אנחנו מתעכבים אחר כך .
אני מאוד מעריך ומכבד את יושב - ראש הקואליציה , אבל התקנון מחייב אותי הרבה יותר .
פעם אחרונה .
תודה רבה לחבר הכנסת אורלב .
כבוד השר , אנחנו נדון בוועדה , ההצעה בהחלט ראויה והיא היתה צריכה להיאמר מהצד , כי יש לנו לוח זמנים ארוך מאוד .
אני מאוד מודה לך .
רבותי , אין מתנגדים להצעה .
כבוד השר רוצה לענות ?
בבקשה .
אני אשאל אותו .
חבר הכנסת המציע , חבר הכנסת אורלב , יושב - ראש ועדת החינוך , האם אתה מסכים לתיאום עם הממשלה בכל שלבי החקיקה ?
הממשלה תומכת .
הואיל ואין מתנגד שמבקש להשמיע את דברו , אנחנו נצביע על הצעת החוק .
נא לשבת .
מרגע זה לא מצלצלים , כי אנחנו ממשיכים ברצף .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק מתן אזרחות של כבוד לחללי מלחמת הקוממיות , התשס”ט - 2009 - נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
58 בעד , אחד נגד , אחד נמנע .
חברת הכנסת איציק ביקשה להוסיף את קולה כתומכת ; חבר הכנסת גפני , חבר הכנסת מוזס .
רשמנו בפרוטוקול , אני לא משנה את ההצבעה גם כאשר הדבר לא משנה , כדי שפעם , כשזה ישנה , לא יהיה תקדים .
תודה רבה .
חבר הכנסת מוזס אומר שהחליקה לו האצבע וכך הלאה .
אינני משנה את ההצבעה .
תודה .
הנושא יעבור לוועדת הפנים על - פי החוק .
הצעה , לבקשת הממשלה , להחיל דין רציפות .
יושבת - ראש סיעת קדימה הודיעה לי שהיא מבקשת למשוך את הצעת סיעת קדימה שלא להחיל דין רציפות על הצעות החוק המפורטות , כולן , שהן מא ' עד ט ' , אבל אנחנו מחויבים בהצבעה איך שלא יהיה , ועדיין יש לנו ההתנגדות של הסיעות האחרות שהגישו התנגדות , והן הסיעות האיחוד הלאומי , חד"ש , רע"ם - תע"ל , מרצ ובל"ד .
לכן , אנחנו מחויבים בהצבעה על כל אחת ואחת מהצעות החוק כאילו היא בקריאה ראשונה בנפרד .
ובכן , הצעת חוק שירות המדינה ( גמלאות ) ( תיקון מס' 48 ) , התשס”ט - 2008 - מי בעד להחיל דין רציפות , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
55 בעד , אחד נגד , אחד נמנע .
אני קובע שדין רציפות יחול על הצעת חוק שירות המדינה ( גמלאות ) ( תיקון מס' 48 ) , התשס”ט - 2009 , והיא תעבור לדיון להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית לוועדת העבודה , הרווחה , הבריאות והגמלאות .
הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 171 ) , התשס”ח - 2008 - נא להצביע מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
61 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שדין רציפות יחול על הצעת החוק והיא תעבור לדיון בוועדת הכספים .
הצעת חוק חיילים משוחררים ( החזרה לעבודה ) ( תיקון מס' 13 ) , התשס"ח - 2007 , היא ההצעה הבאה שאנחנו מבקשים להחיל עליה דין רציפות .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
62 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שדין רציפות יחול על הצעת חוק חיילים משוחררים ( החזרה לעבודה ) ( תיקון מס' 13 ) , התשס"ח - 2007 , והיא תידון בוועדת העבודה והרווחה .
הצעת חוק למניעת הסתננות , התשס”ח - 2008 .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד החלת דין רציפות ?
נא להצביע מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
59 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שדין רציפות יחול על הצעת חוק למניעת הסתננות , התשס”ח - 2008 , והיא תועבר להכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדת חוקה .
אני עובר לסעיף הבא : הצעת חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 56 ) ( ביטול כתב - אישום בידי פרקליט צבאי ) , התשס"ו - 2006 .
נא להצביע - מי בעד החלת דין רציפות , מי נגד , מי נמנע .
59 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שעל הצעת חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 56 ) ( ביטול כתב - אישום בידי פרקליט צבאי ) , התשס"ו - 2006 , הוחל דין רציפות והיא תוכן לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדת החוץ והביטחון נדמה לי .
בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אנחנו עוברים להצעת חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 57 ) ( דיון לפני דן יחיד בעבירות מסוימות ) , התשס"ו - 2006 .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
55 בעד , אחד נגד , אחד נמנע .
55 בעד , שלושה נגד , אחד נמנע .
אני קובע שגם על הצעת חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 58 ) , התשס"ח - 2007 , הוחל דין רציפות , והיא תועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
עכשיו , הצעת חוק ניירות ערך ( תיקון מס' 36 ) ( מערכת דואר אלקטרוני מאובטח ) , התשס”ח - 2008 .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד החלת דין רציפות .
57 בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
אושרה החלת דין רציפות על הצעת חוק ניירות ערך ( תיקון מס' 36 ) ( מערכת דואר אלקטרוני מאובטח ) , התשס”ח - 2008 .
אני מודיע לפרוטוקול שהשר שלום שמחון הצביע במקומו של השר מרגי , ויש להביא בחשבון שהשר מרגי לא היה נוכח והשר שמחון בטעות הצביע במקומו .
ההצבעה לא משתנה , כי סך הכול - הצעת חוק ניירות ערך ( תיקון מס' 36 ) ( מערכת דואר אלקטרוני מאובטח ) תעבור לוועדת הכספים .
הצעת חוק הסדרת העיסוק בייעוץ השקעות , בשיווק השקעות ובניהול תיקי השקעות ( תיקון מס' 11 ) , התשס"ח - 2008 , החלת דין רציפות - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
55 בעד , שניים נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת הממשלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הסדרת העיסוק בייעוץ השקעות , בשיווק השקעות ובניהול תיקי השקעות ( תיקון מס' 11 ) , התשס"ח - 2008 , נתקבלה וההצעה תעבור להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדת הכספים .
לוועדת העבודה והרווחה .
אנחנו מקלים רבות על ועדת הכספים , ומברכים את יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה - - - רק רגע .
דין רציפות , הוא עבר כרגע בקריאה ראשונה .
לכן , מה שהיה בעבר - אנחנו מאמצים .
הוועדה המוסמכת היא ועדה של הכנסת הזאת , והיא ועדת העבודה , הרווחה הבריאות והייעוץ הפיננסי .
כבוד סגן השר מבקש שזה יהיה בוועדת הכספים .
ועדת הכנסת תכריע ותחליט .
חבר הכנסת אורון , הואיל וזאת שאלה קונסטיטוציונית , זה כמו קריאה ראשונה .
זאת אומרת , אנחנו חוזרים על הקריאה הראשונה .
לא חשוב לאן העבירו את זה אז , כי היום הקריאה מתחדשת על - ידי מליאת הכנסת , ולכן יכולים להעביר את זה לוועדה אחרת , אם כי ההיגיון הוא היגיון .
מה אתה אומר ?
הוא אומר כמו חוק ההסדרים .
זה נכון .
בכנסת הקודמת היתה הוועדה המוסמכת ועדת הכספים .
רבותי , סיימנו .
אני מזמין את חבר הכנסת חיים אורון להציג הצעת חוק לדיון מקדמי אשר כותרתה הצעת חוק עסקאות גופים ציבוריים ( תיקון - אכיפת חוקי עבודה ואיסור התקשרות עם מפירי חוק ) , התשס"ט - 2009 .
לרשות חבר הכנסת אורון עשר דקות .
אפילו יותר מיושב - ראש הכנסת .
בהסכמת שני הצדדים .
יש לי קושי , כי טיעון כזה מעולם לא התקבל .
זאת אומרת , אתה לא מציג את החוק , ואני מחויב להצביע עליו .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , מה שמבקש חבר הכנסת אורון זה לחכות עד שהשר הנוגע בדבר יחזור מחוץ - לארץ על מנת שיוכל לדבר אתו וזה לא ייחשב על מכסתו .
נדמה לי שהקואליציה , כרוב וככוח , יכולה להיות מספיק גדולה בשביל לומר : אנחנו מסכימים לחכות עד אשר יבוא השר הממונה והוא יאמר .
באותה עת , כאשר הממשלה תתנגד , מובן שאנחנו נצביע .
אני מציע לגלות רוחב לב ולומר לו : כל מה שאתה מבקש מאתנו , הקואליציה , שהשר יחזור על מנת לדבר אתו - אפשר להגיע להסכמה עליו .
אני אפילו לא רוצה לומר חסד , כי אין פה שום עניין של חסדים .
נדמה לי - אני חושב שכדאי .
בבקשה , חבר הכנסת אלקין , יושב - ראש הקואליציה .
כבוד יושב - ראש הקואליציה , יש רגעים של מידת ייקוב הדין את ההר , אני מבין .
השאלה שלי היא רק אם הרגע הזה הוא המתאים .
כל מה שמבקש חבר הכנסת אורון - כשיחזור השר הממונה הוא רוצה לשכנע אותו להגיש ערעור בממשלה .
מה שאדוני יחליט , זה מה שנעשה .
אני לא מעלה על דעתי להצביע על דבר שהוא לא ברור .
אני מאוד מודה ליושב - ראש הקואליציה .
חבר הכנסת אורון , אני אדאג לכך , כאחראי לסדר - היום , שאתה תוכל להגיש , לא על הקווטה שלך , בשבוע הבא או כשהשר יחזור .
אם אתם רוצים להתעקש , אז אנחנו נתעקש , אין בעיה .
מהו לא הנושא ?
אתה רוצה שלא יצביעו היום על ההצעה .
לא , לא .
קודם כול , הכלי הזה קיים כפוף להסכמה של שני הצדדים .
אם השר היה בא ואומר שהוא מסכים לתשובה והצבעה במועד מאוחר , אכן היה מועד מאוחר , אבל הוא לא נמצא .
חבר הכנסת אורון , אני לא נותן ליושב - ראש הקואליציה להשיב על הצעת החוק .
אני נותן רק לממשלה .
לכן הוויכוח היה פה רק על נושא שהוא נושא ניהולי , ועכשיו אני רואה שהוא הופך להיות נושא עקרוני .
אני אשאל את השר אם הוא מסכים או לא מסכים .
כבוד השר מטעם הממשלה - - - אתה השר המשיב , אתה מייצג את המשרד .
אני מבקש לשאול את כבוד סגן השר אם הוא מסכים שתשובה והצבעה יהיו במועד אחר .
זה לא עניין של הקואליציה .
אני יודע , אני יודע .
אדוני , האם אתה מסכים ?
האם הממשלה כפופה - אני שואל את עמדת הממשלה .
עמדת הקואליציה ברורה .
אומר חבר הכנסת אורון שיש פה עניין בין חבר הכנסת לממשלה .
הרי זה הכול משחקים .
תגיד לי מה שאתה רוצה - להצביע , נצביע .
חבר הכנסת אורון הביע את מחאתו .
אתה רוצה להצביע או שאתה מוכן לחכות עד שהוא ידבר עם השר ?
סגן השר מודיע בשם הממשלה שהוא מסכים לדחיית ההצבעה .
האם חבר הכנסת אורון רוצה בארבע הדקות הנוספות להציג את העניין ?
חבר הכנסת אורון , אני מאמין , בשנים שהיינו פה , יש איזו קורלציה , יש איזה קשר בין הקואליציה לבין הממשלה .
בשביל זה אני הבנתי מה אמרת , ובמקום לשאול את יושב - ראש הקואליציה שאלתי את סגן השר , והוא מסכים לבקשתך .
תודה רבה .
חברת הכנסת יחימוביץ יש לה הצעה מוצמדת לזה - - - לא , אתה לא הורדת מסדר - היום את ההצעה שלך .
הוא הוריד , ובזה זה נגמר .
לכן כל ההצעות הצמודות , גם הן יורדות .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את חבר הכנסת דב חנין לבוא ולהעלות ולהציג את הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - סמכות בית - הדין לעבודה להאריך מועדים להגשה ) , של חבר הכנסת דב חנין וקבוצת חברי הכנסת .
זו הנמקה מהמקום ?
אני קודם כול הזמנתי אותך , אתה לא רוצה להציג ?
תודה רבה .
אני מאוד מודה לך .
הצעת חוק פ / 634 - השר המקשר בין הממשלה לכנסת , בשם ראש הממשלה , ישיב - הצעת חוק המרת תשלומים לרשות הפלסטינית בקווי אשראי למזון ותרופות , התשס”ט - 2009 ; הצעתו של חבר הכנסת אריה אלדד .
לאדוני יש הסכמים עם הממשלה ?
אנחנו נוכל סוף - סוף לשמוע הצעת חוק וגם להצביע עליה .
חבר הכנסת בילסקי , אם אתה רוצה לדבר עם שר האוצר , אתה יכול לצאת החוצה ולדבר אתו , גם ייתנו לך קפה .
חבר הכנסת פלסנר .
חברים , אתם מפריעים לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת הורוביץ , אותך לא שומעים , אבל כשהשרים משיבים לך שומעים .
האם זה צריך להיות בוועדת החוץ והביטחון או בוועדת הכספים ?
תודה רבה .
- - - הצעה אחרת שהועברה לוועדת החוץ והביטחון , עד עכשיו אנחנו מתמודדים אתה .
כל הצעת חוק בקריאה טרומית היא הצעה לסדר - היום עד אשר לא אושרה .
הוא הסכים שלא יצביעו עליה כהצעת חוק אלא כהצעה לסדר - היום .
לא יהיו לנו בעיות עם - - - תודה רבה .
אם היתה הצעת החוק עדיין בתוקפה , היה חבר הכנסת יכול להתנגד .
הואיל וזה עבר להיות הצעה לסדר - היום , חבר הכנסת ברכה , הצעה אחרת רק מהצד .
בבקשה .
חבר הכנסת ברכה - - - - אם אני חייב לך כסף , או אתה חייב לי כסף , ואני רוצה לקבל ממך את הכסף על מנת לשכור מישהו שיפוצץ את גולגולתך - אני אומר לך שהמוסר העולמי אומר לך : אל תיתן לי את הכסף כדי שאני ארוצץ את גולגולתך .
אתה רק אומר שזה לא הולך - - - אני מתכוון אליך ואלי .
זה דבר אחר .
אני לא מדבר על העובדות , אני לא מתווכח אתך , אתה תתווכח עם אלדד .
רק מבחינת המשפט הבין - לאומי , מדינה רשאית לעכב כספים של מדינה אחרת שהפכה להיות מדינת טרור אם הכספים מופקדים אצלה .
למשל , ארצות - הברית מנעה כספים ממדינות שהפכו להיות מדינות טרור .
זה מה שנקרא להלאים או לעשות איזו בלוקדה על כספים כאלה או אחרים של מדינה אשר היא מגלה דברים שעל - פי החוק - - - אני מאוד מודה לחבר הכנסת ברכה .
אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד העלאת הנושא לסדר - היום ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בבקשה .
מה , אין מסך אצלכם ?
רק אני הצלחתי להצביע ?
טוב , עכשיו אני אסדר את זה .
נא להצביע .
בבקשה .
32 בעד , שמונה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהנושא שהעלה חבר הכנסת אלדד לגבי קריטריונים בהעברת כספים לרשות הפלסטינית יעבור לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת ועדת החוקה , חוק ומשפט להאריך את תקופת תוקפה של הוראת השעה לפי חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 33 והוראת שעה ) .
אני מבקש מיושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט לבוא ולהציג את הנושא בפני הכנסת .
תודה רבה .
חברי הכנסת , שמעתם את בקשתו של יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
אנחנו נעבור להצבעה .
אני לא רוצה ללמד אתכם את התקנון , חבר הכנסת אורון לא נמצא פה .
יושב - ראש הוועדה , נא לשבת .
רבותי , אני מעלה להצבעה את הצעת ועדת החוקה , חוק ומשפט להאריך את תקופת תוקפה של הוראת השעה לפי חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 33 והוראת השעה ) , התשס"א - 2001 .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
42 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת ועדת החוקה לגבי תיקון מס' 33 של הצעת חוק סדר הדין הפלילי אושרה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום - הצעות לסדר - היום שמספרן 591 , 534 , 545 , 551 , 563 , 574 , 585 , 586 , 595 ו- 608 .
את ההצעה הראשונה לסדר - היום הגיש חבר הכנסת ציון פיניאן , הצעה רגילה .
בגלל חשיבותה ובגלל ההתפתחויות היומיומיות , ביקשנו מהשר הממונה על הבריאות , שר הבריאות , שנקרא משום מה סגן שר , חבר הכנסת יעקב ליצמן , להשיב גם על הצעות דחופות לסדר - היום - לחבר הכנסת פיניאן - על - פי הסכמת הנשיאות - לחבר את ההצעות הדחופות להצעתך , ולא להיפך .
לך ניתנות עשר דקות .
לאחר מכן , כל אותם אלה שאושרה להם הצעה דחופה - לכל אחד יהיה שלוש דקות .
בבקשה , אדוני ; לך עשר דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת ציון פיניאן .
ראשון הדוברים בין חברי הכנסת שאושרה להם ההצעה כהצעה דחופה - חבר הכנסת עפו אגבאריה , ו" בעדין " - חבר הכנסת דניאל בן - סימון .
לפרוטוקול : " בעדין " זה אחרי כן .
דרך אגב , אני רוצה לתקן פרוטוקול קודם .
כאשר אנחנו הצבענו על הצעת החוק הסדרת עיסוק בייעוץ - בהחלת דין רציפות - היה ויכוח אם היא הולכת לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות או לוועדת הכספים ; השר כהן ביקש להעביר אותה לוועדת הכספים , ואילו המבקש ביקש להעביר אותה לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
קיבלתי מפי השר כהן הודעה שהוא חוזר בו מבקשתו להעביר את הצעת החוק לוועדת הכספים , ולכן העניין יידון בוועדת העבודה והרווחה .
אדוני , יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה - אדוני , יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות - - - אדוני , אני מצטער שאני מפריע לך , אבל ההסתייגות של סגן השר יצחק כהן להעביר זאת לוועדת הכספים הוסרה , ולכן ההכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית תהיה בוועדתך .
מדובר בחוק הסדרת העיסוק בייעוץ השקעות , בשיווק השקעות ובניהול תיקי השקעות ( תיקון מס' 11 ) .
לכן , אין כאן שאלה שמעבירים לוועדת הכנסת , אלא העניין הוכרע על - ידי המליאה , והצעת החוק תועבר להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדתך .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , בבקשה - בנושא החשוב , שעליו יענה סגן שר הבריאות שכולו שר : סקר ההסתדרות הרפואית ומכון גיאוקרטוגרפיה בעניין הרחבת הפערים בנגישות לשירותים רפואיים .
אדוני , בבקשה .
לרשות כל אחד מכם שלוש דקות .
כבוד שר הבריאות , היום יום רביעי , ב' בטבת תשע"ב , 28 בחודש דצמבר 2011 למניינם , אני פותח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה .
עצם ההודעה היא הנותנת , אין צורך להצביע .
רבותי , אנחנו נתחיל היום - - - צריך להצביע ?
ובכן , לגבי ההודעה השנייה אנחנו מתבקשים להצביע .
רבותי , חברי הכנסת , האם אתם רוצים שטלב אלסאנע יהיה בוועדת - זה כמובן דבר שהוא פורמלי , משום שמדובר בשיקול הדעת של הסיעות עצמן .
רבותי , נא להצביע - מי בעד , מי נגד הודעתו השנייה של יושב - ראש ועדת הכנסת .
בבקשה .
בעד - 5 , נגד - 2 , אין נמנעים .
אני קובע שהודעת יושב - ראש ועדת הכנסת נתקבלה .
אני רק אומר לחברי הכנסת , לא מתייחס למי שהצביע בעד ונגד , שהדבר הזה הוא חרב פיפיות , כי יכול להיות אחר כך שאנחנו נתבקש לעשות שינוי אחר בוועדות הכנסת והכנסת תצביע נגד , ואז הדבר ישבש את הדמוקרטיה .
לכן אני חושב שאולי בכל מה שקשור , אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת - ייתכן שהיום , כשאנחנו מגבשים את תקנון הכנסת , יכול להיות שבנושאים ששייכים להצבת אנשים על - פי קריטריונים סיעתיים , שהכנסת לא תצטרך להצביע , כי אז זה יוצר מצב שבו הקואליציה תחליט את מי היא רוצה ואת מי היא לא רוצה , וזה דבר שהוא מאוד מאוד - זהו .
לפני שנתחיל , ואני מזמין את כבוד שר הבריאות לעלות ולהשיב על השאילתא הראשונה , אני רוצה לברך קבוצה של דרוזים מדאלית - אל - כרמל ועוספיא , מה שהיה עיר - הכרמל , ושני היישובים היותר חשובים לנו בהר הכרמל - עוספיא ודאלית - אל - כרמל .
ברוכים הבאים לכנסת .
אנחנו מקדמים אתכם בברכה רבה .
תודה רבה .
כבוד שר הבריאות ישיב על שאילתא דחופה של חברת הכנסת אורית זוארץ בנושא : חיסון נגד סרטן צוואר הרחם .
גברתי , נא להקריא את השאלה , השר ישיב , ואז תוכלי להוסיף כהנה וכהנה .
בבקשה .
תודה רבה .
אדוני השר ישיב .
בבקשה , חברת הכנסת אורית זוארץ , ולאחריה - חברת הכנסת אדטו .
עוד אל תשיב , כבוד השר .
חברת הכנסת אדטו , בבקשה .
תודה רבה .
עכשיו ישיב השר .
לא , לא .
יש איזה הבדלי גישה , לומר בלשון המעטה .
לא להתווכח עכשיו .
אם יהיה צורך , אתן לך לשאול שאלה .
אני בהחלט אאפשר פה , מכיוון שהשר נגע בנקודה חשובה ביותר .
בהחלט .
אני חושב שזה מעניין מאוד את הציבור .
בשביל זה גם אישרנו לחברת הכנסת זוארץ את השאילתא הדחופה והחשובה הזאת , כדי שהשר יבוא ויאמר בצורה ישירה , בתור אדם שנוגע למשרד , ויודע גם מתוקף תפקידיו הקודמים בכנסת , מהי מהות סל הבריאות .
בהחלט , אני מאפשר לכם שאלה .
על השאלה שלכם , על התשובה , אני מאפשר לכם ללבן את הנושא .
בבקשה .
