היה לה ויכוח עם השר .
היא רצתה להתווכח אתו בטרם עת .
אולי בכל זאת הנימוקים של השר ישכנעו אותה .
בבקשה , אדוני השר .
האם השיחה למטה מפריעה לאדוני ?
אם היא מסייעת , ימשיך אדוני .
חבר הכנסת ויצמן שירי , עד אשר לא התערבת בשיחה של חברי הכנסת שטרית וכץ , השר יכול היה לדבר , כאשר הוא שומע את עצמו במידה מסוימת .
התערבותך לא מאפשרת לו .
מה שהסביר לי כבוד השר הוא , שהדומיננטיות שלך מפריעה .
נכון שגם לי יש הסברים משלי , ואני יכול להוסיף כהנה וכהנה , אבל זה אותנטי .
חבר הכנסת שירי וחבר הכנסת כץ , הרי דיברנו בשקט ובשלווה .
תודה רבה לכבוד שר המשפטים .
חברת הכנסת דיין , את מבקשת להשיב או להצביע ?
לא , לא .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
29 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
הצעת החוק של חברת הכנסת יעל דיין וקבוצת חברי כנסת , חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון - שיפוט מהיר בעבירות אלימות במשפחה ) , התשנ"ט - 1999 - לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
הודעה למזכיר הכנסת .
זה כולל את הרובע הערבי ביפו , במקום שבו כל הבוהמה גרה ?
אני מיעוט בליכוד ואני רוצה שיכירו בי .
גברתי היושבת - ראש , הצעת חוק חופש המידע , התשנ"ז - 1997 , המצויה עתה בהליכי חקיקה ראשונים , קובעת נורמה עקרונית בדבר חובת הרשויות למסור מידע לציבור .
זה קיים .
אגיד לך למה זה מנוסח אצלי כך .
זה חוק שהגשתי בקדנציה הקודמת .
לכן הוא רשום כפי שהיה רשום בקדנציה הקודמת .
לאחר שנתקבל עניין זה יש להרחיב במקצת את חובת הפרסום בתחומים שבהם כבר עתה קיימת חובה אקטיבית על הרשויות לפרסם מידע ברשומות , זאת להבדיל מחובתם הפסיבית למסור מידע לפי דרישה .
אני מבקש לציין שהסכמתי עם הממשלה .
בהצעת החוק המרחיבה הסכמתי בכל אותם דברים של אותו חוק שכבר עבר והיה אז עדיין בהליכי חקיקה , החוק המאפשר חובת פרסום ברשומות .
החובה נשמרת , אבל בפועל אין מידע שמגיע לציבור , משום שרשומות הן חזקה של ידע בעוד החזקה הזאת ניתנת לסתירה בקלות .
הואיל והחזקה היא חוקית , אדם לא יכול לבוא ולומר : אני אפילו לא יודע איך נראות רשומות .
לכן המחויבויות פה חשובות .
אני מוכרח לומר , שיושב - ראש ועדת המשנה של הוועדה למדע ציין לשבח את החוק שאני יכול להבין מה הוא במקרו , אבל אני לא יכול להבין מה הוא במיקרו .
אני חושב שהאנשים שכיוונו אותי להצעת החוק הזאת כיוונו לדבר חשוב .
משרד המשפטים ביקש ממני לומר לפרוטוקול , שלאחר שהחוק יתקבל בקריאה טרומית אבוא אתם בדברים לגבי המועדים והדרכים להכנסת החוק לתוקף , ואני עושה זאת כמצוות התחייבותי .
בשבוע הבא יכריזו על היהודים - נכסי נפקדים .
היו"ר ד' רבין - פילוסוף : כתוב ששר האוצר צריך לענות .
לא , אני בהחלט לא כל כך ליברל ברגע שאתה - - - המדינה הזאת היא מדינה יהודית .
אני יושב אתך במזנון ומדבר אתך על כל מיני דברים לא יותר מאשר עם כל חברי הכנסת האחרים בתור אחמד ורובי ולא בתור פלסטיני .
החוק שלך הוא אשכרה לא ליברלי מיסודו .
את זה אני לא אמרתי .
אדוני השר , אולי אנחנו נכריז על היהודים כנפקדים ועל הערבים כבעלי - בית .
הם ישלמו לנו .
כביש עוקף לא יהיה ממערב למזרח - - - אדוני השר לשעבר , האם צריך לתת את זה בלי רצפט של רופא ?
אז למה אתה לא מנמק מהמקום ?
מה היה בוועדת השרים ?
יש בעיה עם רשות .
אנחנו מקימים יותר מדי רשויות , זאת הבעיה .
אדוני היושב - ראש , הח"כים מבקשים להעלות את הנושא על סדר - היום .
יכול השר להסכים או לא להסכים או - - - אפשר הכול .
הם לא יכולים .
רק מליאה הם יכולים .
הר - הבית הוא לא חלק מהמורשת ?
בהר - הזיתים קברו יהודים במשך אלפיים שנה .
- - - - - - - - - יש דברים שמרגיזים אותי .
אם לא תהיה תשובת ממשלה , אל תיתן לאיש לדבר .
דרך אגב , הממשלה לא חייבת להשיב .
- - - אין אפשרות כזאת .
השר אמר לוועדה - - זה לא בהתאם לתקנון .
אם השר אמר לוועדה , נשאר רק להסיר .
תגיש הצעה לסדר - היום , הוא יתייחס .
התשובה תהיה - - - אם ירצה השם .
חברי הליכוד רוצים לשמוע מה הולך בתרשיחא , אתה רואה .
מעלות - תרשיחא זה מיקרוקוסמוס של היכולת לחיות ביחד .
עכשיו נבחן אם - - - לא בסדר .
אם משהו לא בסדר - אולי צריך לעשות שינוי .
אין לנו - - - בתרשיחא - - - הכפר שבנו ליד תפן .
מייד אחרי מלחמת סיני .
אדוני היושב - ראש , בא חבר כנסת ומבקש להעלות הצעה לסדר - היום .
הממשלה רוצה לענות , תאמר אם היא מתנגדת או לא , זו זכותה .
לא רוצה , חבר הכנסת בשארה מבקש להעלות את הנושא על סדר - היום .
אנחנו נצביע .
בוודאי .
אם תרצה חברת הכנסת גוז'נסקי בדיון בוועדה - אתה תאמר לה .
אם חבר הכנסת ברכה יבקש להסיר את הנושא מסדר - היום - - - לא , הוא ביקש מליאה .
הוא לא מסכים לוועדה .
חבר הכנסת בשארה .
זה לא שתי הצבעות .
לא .
אדוני המזכיר , חבר הכנסת בשארה ביקש להעלות הצעה לסדר - היום .
זאת אומרת , הוא מבקש להעלות את הנושא לדיון על שולחן המליאה .
באו חברים ואמרו לו : אנחנו מציעים לך להעביר את הנושא לדיון בוועדה .
הוא אמר שהוא מסכים לדיון בוועדה .
לא , הוא לא יכול לבקש .
הוא יכול לבקש הצעה לסדר - היום .
עכשיו , הוא לא מסכים להצעה של חבר הכנסת האשם מחאמיד .
מצביעים על דיון במליאה , או לא ; או שמסירים מסדר - היום , או שמקיימים דיון במליאה .
זה לא יעבור לוועדה , כי הוא לא הסכים .
החלטתו של היושב - ראש היא סופית .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , ואחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ .
ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת גדעון עזרא .
יש עוד הצעה .
אין הצעות אחרות ?
אם לא - אני מציע להעביר לוועדה .
- - - על סדר - היום , למליאה .
אם היית שר היית יכול לתקן בבת - אחת - - - אין תשובה .
יש דברים שהסכמתי בהם עם חבר הכנסת פינס .
אם זה כתוב פה אסור להצביע .
בכל זאת תן לו .
סוכם מראש שאם השר רוצה להשיב - - - שיחזרו מקמפ - דייוויד , וזה יהיה בשבוע הבא .
הרבה פעמים דנו בנושא הזה , קודם כול בקדנציה הקודמת - - - אבל לגבי חובות העבר יש בעיה .
האוצר היום שוקל - - - אבל למה , אם אני שילמתי את החשבון - - - תעביר את זה לוועדה .
אני מציע להעביר לוועדה .
שכנעת אותנו , נעלה את הנושא על סדר - היום .
איש הישר בעיניו יעשה .
רק על זה אנחנו מדברים .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת והשר לשעבר ולעתיד , הלוואי בממשלה שאנחנו נקים , השר שרנסקי , אני מוכרח לומר לך , שכאשר נלחמנו יחד כאן - אין גיבור יהודי כמוך שנלחם לבד , ולכן הדרישה לא האישית אלא הלאומית שלך , לבוא ולהקים ממשלת אחדות לאומית , לא יכולה שלא לקבל את התגובה שלנו ואת ההבנה שלנו לדרישתך , שהיא דרישה היוצאת מן הלב מתוך דאגה עמוקה , מתוך ידיעה כמה צריך להילחם כדי להגיע לגאולה .
אני רוצה לומר לך , אדוני השר , כאן , באותה מפלגה שראש הממשלה מרכיב אותה , יצאו אנשים בתופים ובמחולות על כך שמחזירים את ירושלים .
כאילו כל תפקידנו לבוא לכאן , לארץ הזאת , היה כדי לוותר על ירושלים .
באיזו שמחה .
הם מוותרים על ירושלים , כי יש בירושלים גם יהודים חרדים .
הם מוותרים על ירושלים כי היא לא קדושה בשבילם , אבל הם מכבדים את קדושת הנוצרים ואת קדושת המוסלמים .
אלה אנשים שאתה רוצה שיעזבו את ראש הממשלה שלהם , אם רק יבוא אתנו .
אני רוצה לומר לך , אדוני יודע מי הם הבולשביקים .
רק לפני יומיים כעסו על ראש ממשלה לשעבר , איך עלה לשידור במשך ארבע דקות רצופות .
חצי שעה , כל מה שהטלוויזיה עשתה היום , הוא להראות ארבעה מפגינים שקיבלו את פניו של הגיבור אהוד ברק , החוזר מניסיונו לחלק את ירושלים .
ואתה אומר לנו , בואו נעשה אחדות לאומית .
ודאי שנעשה אחדות לאומית : נחזיר את ראש הממשלה אלינו ונרחיק אותו מהחברים שלו .
אבל נראה שמבחינה פוליטית זה לא מתאים .
אני באמת אומר לך , שכל מה שאתה אומר נכנס אל הלב .
הלוואי שהיינו יכולים גם להגשים זאת , אבל האירועים הפוליטיים מחייבים אותנו גם לומר , כי יש שכר ויש עונש , וראש ממשלה שנכשל צריך ללכת הביתה .
באופן פורמלי אני מציע להעביר את הנושא לוועדה .
נקים ועדה מיוחדת .
אין לנו כל כך הרבה זמן , ואני מסכים .
זה ייקח לנו איזה חמש שעות .
יש מעט שרים , אבל הרבה נסיעות .
מה שצריך לומר אני אומר .
לא נולד אדם שיכול לעצור את מיקי איתן .
האם אנחנו מצביעים על אישור מינוי סגן השר ?
גברתי היושבת - ראש , כל הודעה יכולה להיות מלווה בדרישת אחת הסיעות לקיים דיון ולבקש להכריז עליה כאי - אמון .
אנחנו , בגלל אישיותו של סגן השר הממונה , חבר הכנסת נואף מסאלחה , לא מבקשים את הדיון הזה , אבל אנחנו יודעים שאנחנו יכולים לעשות זאת .
אני אשלים .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , גברתי השרה , הצעה זו לסדר - היום שהובאה על - ידי חבר הכנסת שרון ומושלמת על - ידי באה כדי לבקש מהכנסת לשים את הנושא על סדר - היום , ובסוף הדיון בנושא , שאני מקווה שייערך מוקדם ככל האפשר כדי שיהיה רלוונטי לכוונות של ראש הממשלה וממשלתו , להגיע להחלטה , שלפיה הכנסת אוסרת על ראש הממשלה ועל הממשלה לנהל משא - ומתן עם מדינה אחרת - - - - או עם הרשות הפלסטינית או אש"ף , כל עוד אין לו רוב יציב של רוב רובם של חברי הכנסת התומכים בממשלתו .
רבותי חברי הכנסת , מדובר פה במצב , שראש הממשלה חושב , שהוא יכול לעשות דברים לא רק שלא בהסכמת הכנסת , אלא גם בניגוד להחלטת הכנסת .
אתם תצביעו שאתם לא רוצים לשים זאת על סדר - היום .
אני מבקש מהחברים לאשר זאת כהצעה לסדר - היום , על מנת שנוכל לקבל החלטה ראויה .
אתה יודע מה הוא עשה ?
גם הוא לא יודע מה הוא עשה .
- - - קולט אביטל היתה - - - 30 שנה - - - קולט אביטל היתה .
וירושלים היא לא ארץ ציון וירושלים .
- - - - - - ולא תחלק את ירושלים .
ולא תחלק את ירושלים .
נחזור לעם , כאשר העם יודע את הפרטים .
נחזור לעם בבחירות .
אוי ואבוי .
ואז יאמרו שהעם סרבן .
האם ממשלה שאין לה רוב בכנסת יכולה לדעת השרה לפעול בניגוד לעמדת הכנסת ?
אל תעברי לרמת - הגולן .
הכנסת היא העם .
בין בחירות לבחירות הכנסת היא העם - - - הוא אמר לעם שהוא לא יחלק את ירושלים .
- - - - - - הממשלה לא נבחרה על - ידי העם .
אפילו את עוזי ברעם הצלחת להצחיק .
אנחנו מסכימים , גברתי .
לא , לא , הצבעה - הצבעה , אחת - אחת .
- - - - - - שלושה חודשים למדו את - - - תודה רבה לחבר הכנסת משה קצב .
האם אדוני השר מבקש בחירות ?
לא הבנתי .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , אדוני סגן ראש הממשלה , אני מבקש לקדם היום את סגן יושב - ראש הדומא מיכאיל גוטסרייב ואת חבריך למשלחת , אדוני סגן היושב - ראש , בברכת ברוך הבא לכנסת .
אתה אורח רצוי , רצוי מאוד , בבית הזה .
ביקור זה , כמו ביקורם של חברי הדומא בראשות יושב - ראש הדומא לפני כשנה בכנסת , הוא חוליה חשובה במכלול הקשרים ההולכים ונבנים בין רוסיה הגדולה לישראל הקטנה .
מצד אחד , מעצמת - על , ומצד שני - מדינה צעירה שנאבקת על חייה , וברית - המועצות תמכה בהקמתה .
תרשה לי , אדוני סגן יושב - ראש הדומא , לצטט את דבריו של סגן שר החוץ דאז וראש המשלחת הסובייטית לאו"ם , שאמר ביום הכרזת המדינה , ה- 14 במאי 1948 : " העובדה כי שום מדינה מערב - אירופית לא יכלה להבטיח הגנה על הזכויות האלמנטריות של העם היהודי ולהגן עליו מפני האלימות של תליינים פאשיסטים , מסבירה את כמיהתם של היהודים להקים מדינה משלהם " .
כך אמר גרומיקו .
במהלך מלחמת הקוממיות , לא זו בלבד שברית - המועצות סייעה לישראל , שנלחמה אז על קיומה , במשלוחי נשק , אלא גם הושיטה לה עזרה דיפלומטית בזירה הבין - לאומית .
מאז , במשך 50 שנה , ידעו היחסים בין שתי המדינות תהפוכות קשות , ומי שקבע את הטון ביחסים בין שתי מדינותינו היו על - פי הרוב הרוסים .
שני מסלולי ההתנגשות - המזרח התיכון והמעגל היהודי - מאבדים היום ממשקלם .
את מקומה של האיבה , כך אנחנו מקווים , תופס שיתוף פעולה ההולך ומתעצם .
במקום ניגוד אינטרסים אנו עדים לקשר ההולך ומתהדק .
לרוסיה חלק בהצלחה בקידום התהליך הנמשך באזורנו .
מאז פתחה רוסיה את שעריה , הגיעו אלינו מאות אלפי אחים , העולים מארצכם אל ארצנו , אל מולדתם ההיסטורית , וחלקם עדיין שומר על קשרים תרבותיים וכלכליים עם ארץ המוצא , והם מהווים בסיס לשיתוף הפעולה המתרחב בינינו וגשר אנושי בין ארצותינו .
בהזדמנות זו אני מבקש ממך , אדוני סגן יושב - ראש הדומא , אורחנו הנכבד , להטיל את מלוא המשקל במאבק נגד מגמת האנטישמיות .
יש לגנות גם היום כל ביטוי אנטישמי וכל גילוי של אלימות , וזאת לעשות מייד .
דאגה נוספת בלבנו , אדוני סגן יושב - ראש הדומא - ודאגה זו באה גם מפיו של סגן ראש הממשלה ושר החוץ הישראלי בכל דיוניו בעצרת האו"ם - היא נוכח הסיוע הרוסי לאירן .
ברוכים תהיו בבואכם וברוכים תהיו בצאתכם .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הודעה למזכיר הכנסת , ולאחר מכן המשך הדיון .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
רבותי , אנחנו ממשיכים בדיון על הודעת ראש הממשלה על פעילות הממשלה בתקופה שחלפה מאז המושב הקודם ועל תוכניות הממשלה למושב הקרוב .
אני מזמין את חבר הכנסת שלום שמחון כראשון הדוברים ; חמש דקות .
אחריו יישא את דבריו חבר הכנסת דני נווה .
חברת הכנסת בלומנטל , הוא מדבר להמוני בית ישראל הספונים בבתיהם ומחכים לשמוע את דבריו , וזמנו הולך ואוזל , ואני מציע לא להפריע לו .
יש לך עוד 45 שניות לחכות בסבלנות עד שהוא יסיים את דבריו .
רק נכנס ולקחו לו את חוק הקולנוע .
תודה רבה לחבר הכנסת שאול שמחון .
שלום שמחון , סליחה .
חבר הכנסת שלום שמחון - גם שאול טוב , אבל שלום קל וחומר בן בנו של קל וחומר על כך שעמד בלוח הזמנים .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת דני נווה , אשר יישא דברים במשך שמונה דקות .
סיעת הליכוד החליטה לפצל את זמנה בין שני דוברים בלבד , ולכן יש לדובריה יותר זמן .
תודה רבה לחבר הכנסת נווה .
סגן השר חבר הכנסת נסים דהן , חמש דקות .
אחריו - חבר הכנסת ויושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט אמנון רובינשטיין , ואחריו - חבר הכנסת יוסף לפיד .
הוא לא התכוון אלי .
הוא התכוון ליושב - ראש הכנסת הספון בחדרו .
אדוני סגן השר , כבשה בין שבעים זאבים , זה רק בימות המשיח ; היא תוכל לשמור על כולם .
אדוני סגן השר מדבר בתור חבר כנסת מטעם ש"ס והזמן המוקצב לו הוא חמש דקות .
אם אנחנו לא נקפיד על הזמן - - - תודה רבה לסגן השר חבר הכנסת נסים דהן .
אני מזמין את חבר הכנסת אמנון רובינשטיין .
סיעת מרצ החליטה להותיר את כל זמנה בידי השר לשעבר חבר הכנסת אמנון רובינשטיין , ולכן עומדות לרשותו עשר דקות .
זה כבר יותר משנתיים - שלוש .
הוא היה אז יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , ואדוני היה חבר בוועדת החוץ והביטחון .
דרך צוהר , אומר חבר הכנסת פרוש , לא נותנים כל כך הרבה .
תודה רבה לחבר הכנסת אמנון רובינשטיין .
אני מזמין את חבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
לרשותו שבע דקות , כמו גם לכל חברי הסיעות הבאים אחריו .
אחריו - חבר הכנסת רוני מילוא ; אם הוא לא יהיה באולם - חבר הכנסת זבולון אורלב .
עד לפני דקות מספר היה פה שר המדע , התרבות והספורט מתן וילנאי .
לפני כן היה שר החוץ .
אני אבקש ממזכירות הכנסת לקרוא לשר , אחרת ניאלץ להפסיק את הדיון בהתאם למצוותו של היושב - ראש .
בינתיים אתן לך לדבר , ואם יהיה צורך להוסיף דברים כשהשר ייכנס , אשמח לתת לך - - - חבר הכנסת לפיד , השר התורן הוא אלי ישי , והוא ביקש שלוש דקות כדי להתייעץ .
אם אדוני מבקש להשמיע בפניו דברים , בתוך שלוש דקות הוא יבוא , ואני אתן לך כמה דקות לומר לו , אם יש לך מה לומר לממשלה .
כי אם הוא לא ייכנס בתוך שלוש דקות , מייד לאחר דבריך נפסיק את הישיבה בצורה טכנית ונחדש אותה רק לאחר שיבוא נציג של הממשלה , בדבריך .
אני מציע שחבר הכנסת הנכבד ישאל את השר עצמו .
לי אין סמכות לענות בשמו .
האם חבר הכנסת לפיד מבקש גם הוא להשמיע את דבריו בפני נציג הממשלה ?
אם כן , אעשה הפסקה עד אשר יגיע נציג הממשלה ואזמין אותך להשמיע את דבריך .
ובכן , חברי הכנסת , לצערי הרב קראתי לנציג הממשלה לפני כעשר דקות והוא טרם הגיע .
אני מכריז על הפסקה - - - אדוני השר , כמעט התכוונתי להפסיק את הישיבה עד שאדוני יוכל לבוא ולהופיע , כי חברי הכנסת מבקשים שנציג הממשלה ישמע את דברם .
חבר הכנסת לפיד כבר השמיע את דבריו לכנסת , אבל הוא מבקש גם להשמיע את דבריו לממשלה .
אני אתן לך עוד שלוש דקות .
חברי סיעת שינוי , אני מזהיר אתכם שזה על חשבון חבר הכנסת לפיד .
תודה רבה לחבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
חבר הכנסת רוני מילוא יעלה ויבוא ויישא את דברה של סיעתו , סיעת המרכז .
שבע דקות עומדות לרשותו .
אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה רבה .
בכך שילב חבר הכנסת רוני מילוא את הצעתו הדחופה לסדר - היום עם נאומו בנושא המדיני ומנע מהנשיאות לאשר את הבקשה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת זבולון אורלב .
אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש , ואם הוא לא יהיה - חבר כנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
זו לא היתה הפרעה רבתי , זה בסדר .
כל אחד ורגישותו .
חבר הכנסת אלון , הוא יושב - ראש ועדת החינוך ועיסוקו עיסוק רב וחשוב .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
אבקש להזמין את חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , סגן יושב - ראש הכנסת , ואחריו - חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת בנימין אלון .
אה , זה לא טוב ?
הוא שאל למי בטוח , כדי להבין .
אם אחד יפגע בך , פלסטיני יפגע בך , יבצע בך איזה מעשה פלילי , האם אנחנו , כריבון , נוכל לעצור אותו ?
זה מה ששאל אותך - - - לא , לא .
של חבר הכנסת בני אלון .
אם יצטרכו לחזור למעבר ?
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יולי אדלשטיין , ואחריו - חבר הכנסת בנימין אלון .
תודה רבה לחבר הכנסת אליעזר כהן .
" ראש הממשלה ביקשני להודיע , על - פי סעיף 36 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , כי : א. השר יוסי ביילין ממלא את מקומו של השר שמעון פרס מיום ד' בתשרי התש"ס , 14 בספטמבר 1999 , ועד ליום ו' בתשרי התש"ס , 16 בספטמבר 1999 . " אלה דברים שנאמרים בדיעבד , כמובן .
" ב. השר יוסי ביילין ממלא את מקומו של השר לביטחון פנים מיום ג' בתשרי התש"ס , 13 בספטמבר 1999 , ועד ליום ח' בתשרי התש"ס , 18 בספטמבר 1999 .
ג. השר דוד לוי ממלא את מקומו של שר הפנים מיום ד' בתשרי התש"ס , 14 בספטמבר 1999 , ועד ליום ז' בתשרי התש"ס , 17 בספטמבר 1999 . " עד כאן ההודעה .
אבקש להזמין את חברת הכנסת תמר גוז'נסקי על מנת שתאמר את דבריה .
לרשותה עומדות שבע דקות .
יש תלמידים , דרך אגב ?
זה אפילו לא הגידול הטבעי .
אני חשבתי שהדבר נובע מהעדר הכשרת מורים - - - - משנה קודמת .
נדמה לי שעם הפסיכולוגים היתה בעיה .
הזמן עבר .
בגלל חשיבות העניין נתתי לך יותר .
תודה רבה .
תודה רבה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
חבר הכנסת עזמי בשארה יישא את דברו בזמן של שבע דקות , ואחריו - חבר הכנסת עמיר פרץ .
הציבור לא מבין את מי אתה מבקר - את הליכוד או את - - - הוא עקבי .
חבר הכנסת בשארה עקבי .
היום ברק ביקש סליחה מכל ארצות ערב - - - והיה לי קשה .
זה לא נכון .
איזה שלום רוצה סוריה ?
אם דעת הקהל רוצה , האם יהיה שלום ?
אם דעת הקהל רוצה , האם יהיה שלום ?
- - - ברור .
אחרי זה היא גם לא תוותר על השלום .
- - - - - - - - - - - - יש הודעת ראש הממשלה , מי בעד ומי נגד .
- - - אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , אין ויכוח על זכות המשטרה לחקור , אבל גם אין ויכוח על כך שאין - - - לא הספקתי .
אדוני היושב - ראש , בראשונה כאשר חקרה המשטרה בקול גדול חשדות לקבלת שוחד , שבו לפי פרסומי המשטרה היו מעורבים כמה גורמים בכירים בלשכת ראש הממשלה לשעבר , נזהרו הכול מלתקוף את המשטרה נוכח המעשים החמורים כל כך שבהם נחשד , חלילה , ראש הממשלה לשעבר .
חלפו שבועות אחדים , והדי החקירה הנמרצת הולכים וגוועים .
מכל המעשים הנוראיים שיוחסו לנתניהו נותרו רק הכתם על שמו , רק הכפשתו בציבור כאדם מושחת ומשחית .
החיפוש הפומבי והמשפיל בשידור חי , שלא היה לו תקדים מעולם , ניסיונותיה הפתטיים של המשטרה להכחיש את העובדה , שכל העיתונאים מודים בה , שהמשטרה היא זו שהדליפה במתכוון את כל הפרטים על אודות החיפוש המתוכנן - כל אלה לא רק שמשפילים את בנימין נתניהו כאדם , אלא אף את הציבור הרואה בהשפלתו של מי שעד לא מזמן היה מנהיגו הנבחר .
לנוכח הרושם המצטבר הקשה שמתעורר מכל האמור לעיל , אין ספק כי תום הלב של גורמים בכירים במשטרה הוכתם בעיני חלקים רחבים בציבור , אף בקרב מי שמעולם לא נמנו עם תומכיו של בנימין נתניהו .
ברור כי המשטרה איננה יוצאת נשכרת ממצב זה , שבו יש המאשימים אותה בניהול חקירה שריח פוליטי חריף נודף ממנה , ושבו עבר אליה הנטל להוכיח לציבור את תום לבה ואת סבירות פעולותיה .
אולי משום כך , ואולי מפני שחקירתה הקודמת הלכה וגוועה בקול דממה דקה , נזקקה המשטרה לפעולות ראווה בוטות , שאין בינן לבין החקירה המשטרתית ההוגנת והסבירה ולא כלום .
על הכנסת לייחד לעניין זה ולו דקות אחדות , למרות סדר - היום העוסק בתקציב המדינה .
מקובל עלי .
אני מברך אותה על היוזמה להעלאת הנושא לסדר - היום .
אדוני היושב - ראש , רק שאלה אחת : האם אנחנו צריכים להראות למשטרה את כל הטובין לפני שאנחנו - - - אנחנו פטורים .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , פעמים אני רוצה לדבר ולסנגר על חברי הכנסת .
בהעדר סניגור , הס קטיגור .
ובכל זאת אהיה אני מליץ יושר .
יש אנשים שרשומים במקום 30 , הם ספונים בחדריהם בהיותם בטוחים שבעוד שלוש או ארבע שעות יגיע תורם .
והנה כאשר חמשת הראשונים אינם נמצאים , יכול להיות ש- 25 האנשים הבאים אחריהם נעדרים אף שהם התכוונו , כפי שגם נרשמו , להשתתף בדיון .
אדוני השר , אנחנו נתמוך , על כל פנים אני תומך בהצעות החוק שהוגשו על - ידי משרדך .
צריך לעשות כל מה שאפשר כדי להתעסק במניעה ולהילחם מלחמת חורמה בתאונות הדרכים בכל דרך שהיא שקולה ובאמת יש לה ערך .
משום שפעמים אנחנו עושים דברים נמהרים ונפסדים .
אני חושב שצריך לתת יד לנושא זה .
נהגים חדשים בהחלט יש להם רצון לשלוט ברכב , אבל הם לא יודעים שפעמים רבות כאשר אתה רוצה לשלוט ברכב , הרכב שולט בך , וצריך ניסיון על מנת לדעת ולהגיע למצב שבו תוכל באמת להיות המורה והנהג של אותו רכב שאתה כל כך לא מכיר אותו ואתה חושב שאתה יכול לעשות בו ככל העולה על רוחך .
אף שניתנו לנו כאן שני חוקים חשובים , ואין לי כל ספק שבוועדה עצמה כל אחד ואחד מאתנו ידון בשאלה האם צריך חצי שנה , האם מספיק שלושה חודשים , כל הדברים האלה כמובן יכולים להיות בוועדה עצמה , רציתי בכל זאת לנצל את הדיון המשולב הזה ולשלב בו נושא נוסף , שלא יורד מעל סדר - יומה של הציבוריות בישראל , והוא הקמפיין שמנהלת היום משטרת ישראל .
צריך לומר - משטרת ישראל היא המופקדת על חוק וסדר , משטרת ישראל היא המופקדת על חקירה , והיא זו שמצווה לא רק כבעלת זכות לחקור כל חשד לעבירה , אלא גם כבעלת חובה לעשות זאת .
עם זאת , משטרת ישראל אינה מפסיקה לנהל ממש מסע הסברה כאילו היא צריכה לומר שידה לא היתה במעל .
אני מוכרח לומר , שעל ראש מנהל הקמפיין בוערת התבערה של הצורך בקמפיין .
אתמול שמענו כמה עיתונאים אומרים : רבותי , שלא יבלבלו במוח , וזה צורם באוזנינו שמשטרת ישראל מבקשת לנהוג בתימהון לבב ולומר : אנחנו ?
וחטא תימהון הלבב , שאנחנו מכים עליו בין 42 חטאים או 44 חטאים ביום כיפור , הוא החטא הגדול והגרוע ביותר .
כי כל החטאים שאנחנו מכים עליהם , אנחנו יודעים שעשינו , אנחנו מודים שעשינו , אנחנו יודעים שתועבה היא , אבל כפרה שאנחנו מבקשים אולי היא בדרך של בקשת סליחה ובאמת חזרה מהדרכים הגרועות שהלכנו בהן .
אבל החטא האחרון הוא חטא תימהון לבב .
זאת אומרת , אני עשיתי את זה בכלל ?
אני הייתי בכלל בעניין שם ?
בכלל לא עשיתי .
זאת אומרת , לא רק שעשית ולא רק שאתה אחראי , אתה גם מבקש עוד לרחוץ בניקיון כפיך .
חכמינו ורבותינו , שניסחו אותו פיוט ואותה תפילה של הכאה על חטא , אמרו : החטא הגרוע ביותר הוא , כאשר אדם חוטא ורוחץ כפיו בתימהון לבב .
ואם זכיתי לומר איזה דבר תורה כאן , ואפילו הייתי צריך לחבוש כיפה - - - - אז אני חושב שהבהרתי הכול .
חברים , במשטרה חושבים שאין לכם אינטליגנציה .
אני אומר לכם , יש אינטליגנציה .
לציבור יש אינטליגנציה .
אנחנו יודעים , שאם מישהו מבקש לערוך חיפוש והדבר הוא סודי ואני בביתי לא יודע שהם ביקשו לערוך חיפוש , והמשטרה באה אלי ומצלמים אותי , אני לא סיפרתי את זה לצלמים .
זאת מבין כל אחד בבית .
לכו תסבירו את זה למפכ"ל ולראש אגף החקירות שהם יעשו כל מה שצריך .
ואני אפילו מוכן שישתמשו בעיתונות וישתמשו בתחכום לצורך חקירה .
אבל שלא יעשו אותנו טיפשים , כי אנחנו לא טיפשים , ושלא יכו לעולם על חטא שחטאנו לפניך בתימהון לבב , כי לא צריכים להיות תמימים כאשר אנחנו איננו תמימים .
חברי הכנסת , היום יום שני , י"ד בתמוז התש"ס , 17 בחודש יולי שנת 2000 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , שינויים מספר בסדר - היום : סיעת האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו הודיעו על כך שהם מסירים את הצעת האי - אמון שהם הגישו , והם יקבלו הצעה לסדר - היום בנושא : סיכון ביטחונה של מדינת ישראל בוועידת קמפ - דייוויד , שתידון כסעיף רביעי .
אנחנו מצפים גם לביקורו של השר החוץ של צ'כוסלובקיה , והוא עדיין לא הגיע .
לכן נפתח בהודעה לסגן יושב - ראש הכנסת , שזה כנראה אני , ואני צריך להודיע לכם , רבותי , שראש הממשלה מודיע על - פי סעיף 35 ( ד ) לחוק - יסוד : הממשלה על הפסקת כהונתם בממשלה של שר הפנים נתן שרנסקי , שר העבודה והרווחה אליהו ישי , שר התשתיות הלאומיות אליהו סויסה , השר לענייני דתות יצחק כהן , שר הבריאות שלמה בניזרי ושר הבינוי והשיכון יצחק לוי .
על כך ימסור הודעה השר חיים רמון .
האם הוא נמצא כאן ?
ראש הממשלה ביקשני להודיע , על - פי סעיף 36 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , כי השר מתן וילנאי ימלא את מקומו של שר העבודה והרווחה , השר חיים רמון ימלא את מקומו של שר הבריאות , השר אברהם שוחט ימלא את מקומו של שר התשתיות הלאומיות , השר יוסי ביילין ימלא את מקומו של שר הבינוי והשיכון והשר מיכאל מלכיאור ימלא את מקומו של השר לענייני דתות .
בעת היעדרו מהארץ של השר מלכיאור ימלא את מקומו השר יוסי ביילין , עד לשובו של ראש הממשלה לארץ מוועידת הפסגה בקמפ - דייוויד .
השר בנימין בן - אליעזר ימלא את מקומו של שר הביטחון .
השרה דליה איציק תמלא את מקומו של שר החינוך .
השר מתן וילנאי ימלא את מקומו של שר החקלאות ופיתוח הכפר .
השר אברהם שוחט ימלא את תפקידו של שר התעשייה והמסחר והשר חיים רמון ימלא את מקומו של שר הפנים .
אם יש מישהו מחברי הכנסת שמבקש הסברים , יפנה לוועדת הפרשנויות .
ועדת הפירושים היא לעניין אחר .
יש פרשנויות ויש פירושים , אדוני יושב - ראש הוועדה .
רבותי חברי הכנסת , אני שמח לקבל את פניו של אורח נכבד , ידיד מובהק של מדינת ישראל , סגן ראש הממשלה ושר החוץ של הרפובליקה הצ'כית מר יאן קוואן .
ברכת ברוכים הבאים לך ולחברי הפמליה המתלווה אליך לביקורך בכנסת .
אורחנו מייצג מדינה אהובה ונערצת , שקסם מיוחד משוך עליה .
מאות אלפי ישראלים ביקרו בארצך ורבים מהם חוזרים אליה לביקור שני ושלישי , ביטוי להתלהבותם ולהנאתם .
במדינת ישראל , אדוני סגן ראש הממשלה ושר החוץ , חיים כ- 25,000 יוצאי צ'כיה , והם שומרים על קשר חם עם הארץ שבה גדלו .
במקביל ליחסים המדיניים ההדוקים בין פראג לירושלים , עלי לציין את הבסיס המתרחב והפורה של שיתוף פעולה בתחומי הכלכלה והתרבות .
צ'כיה פתחה הזדמנות לחברות ישראליות להשתלבות בפרויקטים משותפים , וההשקעות הישראליות במשק הצ'כי הולכות וגדלות .
אדוני סגן ראש הממשלה ושר החוץ , הידידות הארוכה בין העם הצ'כי לבין העם היהודי שזורה בדפי ההיסטוריה .
אמנה רק את הפרקים האחרונים .
אנו אומה בעלת זיכרון היסטורי , ולעולם לא נשכח את עזרתו ומסירותו של הנשיא הראשון של הרפובליקה הצ'כוסלובקית , תומס מסריק .
מסריק נלחם על זכותם של היהודים , לאחר מלחמת העולם הראשונה , להקים לעצמם בית לאומי בארץ - ישראל , בית שממנו צמחה מדינתנו , מדינת ישראל .
את הוקרתנו לאיש הדגול ביטאנו בהקמת קיבוץ על שמו במפרץ - חיפה ובשמות כיכרות ורחובות שמנציחים את זכרו של האיש הדגול .
איננו שוכחים את בנו , יאן מסריק , שר החוץ של צ'כוסלובקיה , שהלך בעקבות אביו ותמך ב- 1947 בזירת האומות המאוחדות בהקמת מדינה יהודית בארץ - ישראל לאחר השואה .
אנו לא שוכחים את ידידינו הצ'כים שהתייצבו למען מדינת ישראל כשזו אך נולדה ונאלצה לנהל מאבק על חייה בידיים כמעט ריקות .
באותם ימים הרי גורל החל לזרום בחשאי נשק מצ'כיה , ועמו הגיעו בעלי מקצוע ומומחים , שעזרו לנו לבנות את חיל האוויר , לצייד את כוחות הרגלים ולהקים את התעשייה הצבאית .
זמן קצר לאחר " מהפכת הקטיפה " , לאחר שנים ארוכות , ארוכות מדי של נתק , הציב הנשיא האוול את חידוש היחסים עם ישראל כאחד מיעדיה המדיניים של ארצו .
היחס הבסיסי החיובי לישראל לא השתנה מאז , אלא רק הלך והתחזק .
על אדמת צ'כיה פרחו במשך מאות שנים חיים יהודיים עשירים .
בבתי - העלמין היהודיים בפראג נקברו גדולי ישראל , ביניהם הרב הגדול המהר"ל והסופר פרנץ קפקא .
כמה עצוב , שפראג , שבה ידעו היהודים שגשוג רוחני ותרבותי , היא היום עיר כמעט ללא יהודים .
שמותיהם של יהודי צ'כיה שנרצחו בשואה חרותים בצבע דם על קירות בית - הכנסת בפראג .
היהודים אינם , אך רוחם ומורשתם מרחפות בכל אתרי הביקור ברובע היהודי של העיר .
לא אטעה , אדוני השר , אם אקבע , כי לא ניתן להפריד בין התרבות היהודית לבין התרבות הלאומית הצ'כית .
אני מודה לך , אדוני סגן ראש הממשלה ושר החוץ , על שבאת אלינו ומאחל לך ולפמלייתך ביקור פורה ומהנה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הודעה למזכיר הכנסת .
תודה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום : הצעת סיעת חרות להביע אי - אמון בראש הממשלה .
אחרי כן , אדוני השר .
אני רציתי לתת לאדוני השר את ההזדמנות להיות ראשון , אבל הואיל ואדוני השר לא היה כאן , אני מצטער .
אני מציע אחרי זה .
הצעת סיעת חרות להבעת אי - אמון בראש הממשלה .
בשם הסיעה , ינמק חבר הכנסת מיכאל קליינר .
אדוני , בבקשה , עומדות לרשותך עשר דקות .
מדוע לא שומעים את המיקרופונים של חבר הכנסת קליינר ?
בבקשה , אדוני .
רבותי , נא לא להתערב .
חבר הכנסת , לרשותך עומדות 11 דקות תמימות מרגע זה .
דבר , דבר .
סלח לי , אדוני , כי אני רוצה לאפשר לו לומר את דבריו בשקט .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת שירי וחבר הכנסת סויסה , כואב לי לקרוא לך חבר הכנסת כי אתה בשבילי תמיד שר , בעיקר כשאתה בממשלה הנכונה , אבל אבקש לא להפריע לחבר הכנסת קליינר להביע את עמדתו - - - נא לשבת במקומך .
על כל פנים , חבר הכנסת שירי , אתה צריך להבין שכשאתה לוחש שומעים אותך עד באר - שבע .
כשאתה מדבר בקול רם , נעות אמות הספים .
אני מבקש ממך להאמין לזה ואני מבקש ממך גם לשבת במנוחה .
בבקשה , חבר הכנסת קליינר .
חבר הכנסת שירי ויצמן , אם אתם רוצים , נא לא לאיים אלא לקיים .
אם אמרתם שאתם יוצאים , צאו .
ואם אתם רוצים להישאר , שבו בשקט .
איש לא יפריע לחבר הכנסת קליינר לומר את אשר עם לבו .
חבר הכנסת שירי , אני מבקש ממך .
חבר הכנסת , יושב - ראש הקואליציה , בבקשה לצאת .
אני אתן לך את כל הזמן .
זה לא על חשבונך .
רבותי , אתם רוצים לצאת , צאו .
אתם רוצים להישאר , שבו בשקט .
בבקשה .
חבר הכנסת קליינר , בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת מיכאל קליינר , אשר בשם סיעת חרות הביע את אי - אמונו בממשלת ישראל ובראש הממשלה .
רבותי חברי הכנסת , מתקיים דיון .
בהתאם להחלטת ועדת הכנסת , שלוש דקות לכל סיעה .
הסיעה הראשונה - סיעת ישראל אחת , האם היא מבקשת להשתתף בדיון ?
לא , היא לא מבקשת .
הליכוד , האם הוא מבקש להשתתף בדיון ?
הליכוד לא מבקש להשתתף בדיון ?
האם סיעת ש"ס מבקשת להשתתף בדיון ?
לא מבקשת להשתתף .
סיעת מרצ , האם היא מבקשת להשתתף בדיון ?
אינה מבקשת .
האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו , האם הוא מבקש להשתתף בדיון ?
בבקשה , נציגכם .
בבקשה , חבר הכנסת צבי הנדל .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת צבי הנדל , אשר דיבר בשם האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו .
חברי הכנסת , סיעת שינוי , האם היא מבקשת להשתתף בדיון ?
לא .
סיעת המרכז , מפלגת המרכז , האם היא מבקשת להשתתף בדיון ?
לא .
האם המפד"ל מבקשת להשתתף ?
לא .
יהדות התורה , האם היא מבקשת להשתתף בדיון ?
איננה נוכחת .
האם סיעת רע"ם מבקשת להשתתף בדיון ?
לא מבקשת .
סיעת ישראל בעלייה , האם היא מבקשת להשתתף בדיון ?
אינה נוכחת .
האם סיעת חד"ש מבקשת להשתתף בדיון ?
אינה נוכחת .
האם סיעת עם אחד מבקשת להשתתף בדיון ?
חבר הכנסת חיים כץ - אינו נוכח .
האם הבחירה הדמוקרטית מבקשת להשתתף בדיון ?
לא מבקשת .
האם סיעת בל"ד מבקשת להשתתף בדיון ?
לא .
אינם .
התנועה הערבית להתחדשות , האם היא מבקשת להשתתף בדיון ?
לא .
חרות - התנועה הלאומית , האם היא מבקשת להשתתף בדיון ?
היא לא יכולה , כי חבר הכנסת קליינר השתתף ומיצה את זכותו לדבר .
רבותי חברי הכנסת , תם הדיון .
אנחנו נעבור להצבעה בעוד חמש דקות .
ובכן , ארבע דקות עומדות לפנינו עד ההצבעה על האי - אמון .
חבר הכנסת קליינר , האם אתה מבקש להצביע על הצעת האי - אמון ?
אתה מבקש להצביע .
ברצון רב .
בסדר .
יש לנו ארבע דקות .
אין לי אפשרות להקדים את הודעת הממשלה .
ניאלץ להמתין עוד כמה דקות .
חבר הכנסת נסים זאב , סיעת ש"ס היא הסיעה השלישית בגודלה בכנסת זו , והיא נקראה מייד לאחר סיעות העבודה והליכוד , והיא לא נענתה לבקשה לדבר .
לכן הבנו שהם לא רוצים לדבר .
לא קיבלנו שום הודעה אחרת מסיעת ש" ס. בהחלט , אני לא רוצה , חלילה , שיהיה מצב שבו ההצבעה לא תהיה כדין .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעת האי - אמון של סיעת חרות - להביע אי - אמון בראש הממשלה בשל ניסיונות שר המשפטים לקניית קולות הסיעות הערביות בכסף .
נא להצביע .
בעד - ארבעה חברי כנסת , נגד - 2 , שני נמנעים .
התקבלה הצעת האי - אמון של סיעת חרות .
הממשלה לא נפלה , משום שלא הושג רוב של 61 חברי כנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו לא ועדת פירושים או פרשנות .
ההצבעה הסתיימה , ואני ממשיך בסדר - היום .
האם סיעת האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו מבקשת להעלות הצעה לסדר - היום , שכותרתה : סיכון ביטחונה של מדינת ישראל בוועידת קמפ - דייוויד ?
בכתב , אדוני .
עד אשר הסיעה תחליט , אני מזמין את השר חיים רמון לעלות ולהודיע את הודעת הממשלה לפי סעיף 35 ( ד ) לחוק - יסוד : הממשלה על הפסקת כהונתם של שר הפנים , שר העבודה והרווחה , שר התשתיות הלאומיות , השר לענייני דתות , שר הבריאות ושר הבינוי והשיכון .
את ההודעה ימסור השר חיים רמון .
אדוני השר , פשוט לא הודעתי על כך : השר ימסור הודעה נוספת לפי סעיף 54 ( א ) ( 5 ) לחוק - יסוד : הממשלה .
צריך להיות פה דיון .
אדוני לא יכול , כי צריך להיות כאן דיון על מה שאדוני אומר .
חבר הכנסת ישראל כץ ביקש לדבר .
אני מאוד מודה לאדוני השר על ההודעה שמסר בשם הממשלה .
שני חברי כנסת ביקשו להביע את עמדתם בקשר להודעת הממשלה , לפי סעיף 35 ( ד ) ולפי סעיף 54 ( א ) ( 5 ) .
הראשון הוא חבר הכנסת ישראל כץ מהליכוד .
חבר הכנסת כץ , כל קריאת ביניים על חשבונך .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש להתנצל בפני כולכם .
השר חיים רמון , בהיסח דעתי , לא הודיע את ההודעה שעליה היה צריך להתקיים הדיון , אלא הודיע את שתי ההודעות הבאות אחריה , שעליהן לא מתקיים דיון .
אבקש מכבוד השר לעלות ולהודיע את ההודעה לפי סעיף 39 ( ב ) בדבר העברת סמכויות , ואז אנחנו נוכל לקיים את הדיון .
אני מבקש לרשום את נאומו של חבר הכנסת כץ כאילו נאמר לאחר ההודעה של כבוד השר .
צדקת , אדוני , רק לא שמתי לב .
50 חברי כנסת .
זו תהיה הצעה לסדר .
לא , היא תהיה היום .
לפי בקשת אדוני אנחנו לא נרחיב אותו .
אני מודה לאדוני השר .
הוא לא אמר לנו בדיוק מה עמדתו של שר האוצר , אבל כנראה זה לא חשוב .
רבותי חברי הכנסת , נפתח דיון על - פי רישומם של חברים .
חבר הכנסת רוני מילוא - אינו נוכח .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אם הוא לא יהיה נוכח - חברת הכנסת ענת מאור , ואם היא לא תהיה נוכחת - חבר הכנסת תאופיק חטיב , שתמיד נוכח וכאשר הוא נרשם הוא מכבד את רישומו .
אני אסגור את הרשימה בעוד שלוש דקות .
תודה רבה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חברת הכנסת ענת מאור .
ואם לא - חבר הכנסת תאופיק חטיב .
תודה רבה לסגן יושב - ראש הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חברת הכנסת ענת מאור - אינה נוכחת .
חבר הכנסת תאופיק חטיב .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס .
אם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת יוסף לפיד .
אם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת עזמי בשארה .
אם הוא לא יהיה נוכח - חברת הכנסת יהודית נאות .
אם היא לא תהיה נוכחת - חבר הכנסת אברהם פורז .
אם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת יוסף פריצקי .
חבר הכנסת כץ , לא להפריע לחבר הכנסת חטיב כי זה לא על חשבונו .
חבר הכנסת דהאמשה , הרי הרגע דיברת .
אתה מפריע לחבר הכנסת חטיב .
הוא לא יעמוד פה עד הלילה .
אני אתן לו עוד כמה שניות , אבל לא מעבר לזה .
בבקשה , חבר הכנסת חטיב .
אני אגן על זכותך לדבר .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת חטיב .
ובכן , אני ממשיך לקרוא .
חבר הכנסת אופיר פינס - אינו נוכח .
חבר הכנסת יוסף לפיד - אינו נוכח .
חבר הכנסת עזמי בשארה - אינו נוכח .
חברת הכנסת יהודית נאות .
אחריה - חבר הכנסת אברהם פורז .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת יוסף פריצקי , שאני יודע שהוא נמצא כאן .
אחריו - חברי הכנסת אברהם רביץ , משה גפני , ישראל כץ .
הוא לא אשם בזה שטעיתי ונתתי לו לדבר בסעיף אחר .
אם תירשם פעמיים , תקבל .
אם אני אתן , תקבל .
חברת הכנסת נאות , בבקשה .
איש הישר בעיניו יעשה .
עוד לא תפסנו את חבר הכנסת גפני פעם אחת כשהוא לא נמצא .
ענקית .
הוא מפחד , כי הם אומרים : הם שם ואנחנו פה .
השאלה היא אם יש שתי מדינות לשני עמים , כלומר יש מדינה לעם הפלסטיני ומדינה לעם היהודי , ואז יש בעיה .
אני לא אומר ככה .
אנחנו לעולם לא .
אני אומר לך שאנחנו נולדנו לחיות יחד .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר חיים רמון , לעצם העניין וההודעה של הממשלה אני מוכרח לומר , שבעידן של חוק הבחירה הישירה , שאינו חוק טוב , אם החוק קיים , אני חושב שריכוז הסמכויות שמונעות ביורוקרטיה בידי משרד ראש הממשלה הוא ראוי , רק שראש הממשלה לא טוב .
אבל אם , למשל , יושב - ראש הקואליציה היה ראש הממשלה , הייתי מסכים שהסמכויות שמועברות משר האוצר יהיו אצלו , כמו גם סמכויות אחרות .
אני חושב שטוב למנוע ביורוקרטיה .
זה מונע ביורוקרטיה רבה , ובכך אסיים את הפרק הזה בנאומי .
חבר הכנסת טיבי , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , מחר נציין בכנסת את יום השנה ה- 120 להולדתו של זאב ז'בוטינסקי , מורי ורבי , מורנו ורבנו , ו- 60 שנה להסתלקותו .
הוא ידע , שכאשר אנחנו חוזרים לארצנו ולמולדתנו , ארצו של העם היהודי , אנחנו נמצא פה ונפגוש פה אנשים שהם בני הארץ הזאת במשך דורות רבים , ושאנחנו נהיה מחויבים לחיות אתם יחד .
הוא ידע גם , שכאשר נחזור לארצנו ולמולדתנו , לא בהכרח אלה שאנחנו נהיה מחויבים לחיות אתם יחד ירצו לראות בחזרתו של העם היהודי דבר שהם יסכימו אתו .
אבל הוא אמר : עד שהם יתרגלו , ייקח 100 שנה , ייקח 200 שנה , ייקח 300 שנה , עד שהם יבינו שכאן , בארץ הזאת , נועדנו לחיות יחד .
אנחנו , אנשי תנועת ז'בוטינסקי , רואים בהבנה רבה ובהסכמה מלאה , לא מתוך איזו התאכזרות גורל שנגזר עלינו , את הצורך הבלתי - מתפשר לחיות יהודים וערבים בארץ שהיא יהודית - דמוקרטית .
אני שומע מהשמאל דברים אחרים .
אתם כל הזמן זועקים נגד ישראל כץ ונגד צבי הנדל ונגד אחרים ונגד רובי ריבלין , ואני מתפלא לפעמים עד כמה אתם לא שומעים או לא רוצים לשמוע , או עד כמה אתם מכוונים את האש למקום הלא - נכון .
מה אנחנו אומרים ?
אנחנו אומרים לכם את האמת .
אנחנו רוצים לחיות אתכם , אין לנו הבדל ביניכם לבינינו , ובלבד שתהיו נאמנים לדגל , לסמל , שאנחנו פה קבענו , כרוב , את האופי שלו , את המהות שלו - מדינה יהודית .
מה השמאל אומר כאשר הוא בא לשכנע אותנו ללכת בדרך העקלקלה של אוסלו ?
מה אומר השמאל ?
עזבו עכשיו את המישור של האינטרסים הלאומיים של מדינת ישראל .
ראש הממשלה עומד פה כל יום ומסביר : הם שם ואנחנו פה .
הם שם ואנחנו פה .
הם זה ערבים , אנחנו זה יהודים .
כך אומר ראש הממשלה .
כך לא שמעת מעולם מתלמידם של מורי ורבותי זאב ז'בוטינסקי ומנחם בגין .
לא שמעת , אחמד טיבי .
הם שם , זה ערבים , אנחנו פה , זה יהודים .
לא שמעת אף פעם את זה מישראל כץ , לא שמעת זאת אף פעם מבני אלון ; יכול להיות , אני לא מדבר על בני אלון .
אני מתנצל בפני בני אלון .
אני מתנצל בפניכם ובפני בני אלון .
לא שמעת אף פעם מרובי ריבלין דבר כזה .
אני הייתי נעלב , כי אם יש שתי מדינות כמו שאומר עסאם מ ח ' ו ל , אחמד טיבי , לשני עמים , זאת אומרת , לעם היהודי ולעם הערבי .
ואם הם שם ואנחנו פה , ויש שתי מדינות לעם היהודי ולעם הערבי , אוי לי ואבוי לי ולכל אמונתי , שאתם לא כועסים כאשר אומרים לכם : שתי מדינות לשני עמים - פלסטינים פה , יהודים פה .
זה דבר שאומר שחלילה מישהו אולי יעלה על דעתו להחליף שטחים כדי להפריד בין ההם ובינינו , בינם לבינינו .
אתם צועקים עלינו , כי אתם מתביישים לצעוק למקום הנכון .
- - - איך יהיו אז שתי מדינות ושני עמים ?
כך אומר אהוד ברק - שתי מדינות ושני עמים , הם שמה - - - לא , צריך להצביע .
אדוני היושב - ראש , יש כרגע הצעה לסדר - היום שאושרה על - ידי נשיאות הכנסת , העומדת לרשות החברים מהאיחוד הלאומי - ישראל ביתנו .
לרשותם עמדו עשר דקות , אבל הם חילקו את הזמן לשניים : חמש דקות וחמש דקות .
ברשות היושבת - ראש , אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , יש הסתייגות אחת שיש בה היגיון רב .
התייעצתי עם חברי בוועדת החוץ והביטחון , חבר הכנסת דני נוה , מדוע לא לפתוח את ועדת החוץ והביטחון כמו בוועדות - - - אתה צודק - - - כולם ינמקו את כל ההסתייגויות - - - וכך היה - - - מי שמסית הכי הרבה זה ראש הממשלה והשמאל - - - - - - חבל שלא קראת את החוק .
יש בו תשובות על כל השאלות שאתה מעלה .
יש לילה ארוך , הרבה קריאות ראשונות , תוכל עוד לדבר .
יש לו אפשרות לדבר בחוק הבא .
כשהוא נואם בתור ראש ממשלה .
גברתי היושבת - ראש , אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , אולי , חבר הכנסת זאבי , לא היתה כנסת פחות מתאימה מהכנסת הנוכחית לחוקק את החוק הזה , אבל אנחנו תקווה שהכנסת הזאת היא אפיזודה בחייה הדמוקרטיים של מדינת ישראל .
אני מאמין , שבכנסות הבאות נחזור למצב שבו תהיה יותר יציבות בין המחנות השונים , ובאמת נגיע לגיבוש כוחות כזה , שבו יהיו כוחות ברורים כפי שהיו במשך 50 שנות המדינה , כאשר היו שני גושים .
ודאי שהתוכן .
הגושים יהיו תוצאה של תוכן .
אני בהחלט רואה בחיוב רב הפיכת נוהג למנהג והפיכת מנהג לחוק .
בהחלט יכול להיות מצב , כאשר המתחים הולכים וגוברים , שראש ממשלה , מתוך כעס כזה או אחר או מתוך רצון שלא לקדם את מעמדו של ראש האופוזיציה , מתעלם מראש האופוזיציה .
בעיקר בעידן הבחירה הישירה , גברתי היושבת - ראש , ראש ממשלה פעמים רבות ישקול אם להזמין את ראש האופוזיציה בלשוננו , מהטעם הפשוט שהוא יאמר : למה לי לעשות לו upgrading ?
למה לי להתייחס אליו ?
היו דברים מעולם .
אני לא רוצה להזכיר שמות של ראשי ממשלה כאלה ואחרים , שהתעלמו מאותו אדם שהוא מנהיגה של אותה קבוצה שיכולה בהחלט להיות המחליפה ; המחליפה מבחינה זאת שבדמוקרטיה חילופי השלטון הם צורך ואפשרות חיונית כדי שהשלטון יהיה שלטון עד כמה שיותר טוב .
לא הוכחנו את זה עד היום בכל חילופי השלטון , ולכן אנחנו רואים ב- 20 השנה האחרונות , או לפחות בעשור האחרון , מצב שבו כל ארבע שנים הציבור משנה את דעתו .
לכן , חשוב מאוד , כאשר ראש ממשלה לא רוצה להתייחס לראש האופוזיציה מטעמים שאינם טעמים ענייניים , למסד את העניין הזה בחוק .
צריך להזכיר כאן את חבר הכנסת לנדאו , שביקש לתת למעמד זה מעמד חוקתי , כמו גם חבר הכנסת לשעבר יוסי ביילין , שהפך להיות שר המשפטים , וככזה הוא בא וחוקק מטעם משרד המשפטים את חוק ראש האופוזיציה .
אני מקדם זאת בברכה .
אחרי מסורת שהתפתחה במשך 50 שנה , חשוב מאוד שאנחנו נותנים למעמד הזה מעמד רשמי .
בהחלט , בפיצול הכוחות הקיים בכנסת זאת יש קושי רב , ולכן עמל יפה חבר הכנסת סאלח טריף , ששומע את כל מה שחברי הכנסת אומרים לפני שהוא משיב על כך , שיהיה מצב שבו אפשר יהיה לא לאפשר ליושב - ראש הסיעה הגדולה באופוזיציה להיות היושב - ראש , אם חברי האופוזיציה האחרים , שהם רבים יותר , יחליטו אחרת .
תודה רבה .
מסיר את כולן .
כשאתה אומר הם ואנחנו , זה כמו שראש הממשלה אומר הם ואנחנו ?
אבל לעומת זאת , אתה הוכחת לו .
קריאה ראשונה .
אחרי ההצבעה .
תלמידי בתי - ספר , יש לזה חשיבות .
אני פה .
אדוני היושב - ראש , ממשלה שלא קיימת ולא נמצאת , חבר הכנסת לנגנטל בקיא בנושאים שהוא מדבר בהם , ואני סומך עליו בהחלט שיש צורך בחוק זה וגם בדרך שבה הוא נוסח .
בוודאי הוועדה תיתן את דעתה על אותם פרטים שלהם צריך עיון , כפי שהממשלה תבוא ותאיר את עינינו .
אני רוצה לנצל את ההזדמנות של דיון בקריאה ראשונה על מנת לדבר על כמה דברים שאירעו פה היום אחר - הצהריים .
חברי הכנסת מהסיעות הערביות דיברו כאן בשצף - קצף על חברים מהימין המסיתים נגדם , כאשר פעמים אני תוהה ושואל : אין כל ספק שהחברים הם חברי כנסת ואין אפשרות אפילו להעלות על הדעת שכאשר לוח התוצאות מצביע על בעד , נגד ונמנעים - הוא לא מציין שם באיזו דרך כזאת או אחרת שהקול שייך לחבר כנסת כזה או אחר , מהימין , מהשמאל , יהודים , ערבים , חרדים , חילונים , שומרי מצוות , לא שומרי מצוות .
עם זאת , לפעמים יש קושי , ואנשים בבית שואלים , מדוע יצא קצפם של אנשי המיעוטים , של אותם חברי כנסת שהם לא יהודים , דווקא על הימין .
אני מאוד מתפלא על חבר הכנסת מ ח ' ו ל , שהוא לא זועק לשמים כאשר עומד ראש ממשלה כאן , שהוא תומך בו , ואומר : הם שם ואנחנו כאן .
הפרדה .
מה פירוש : הם שם ואנחנו כאן ?
הם אלה היהודים , עסאם מח'ול - - - הם זה הערבים , אנחנו זה היהודים .
יש הפרדה .
הוא דורש הפרדה .
זאת אומרת , הוא לא אוהב את המצב שבו אנחנו חיים יחד .
הוא אומר : הם שם ואנחנו פה ; שתי מדינות לשני עמים .
יש בכך איזו תחושת אי - נוחות .
למשל , אני את חברת הכנסת דיין מעולם לא שמעתי מדברת כך , היא גם לא חונכה כך ; היא לא בת לתנועת ז'בוטינסקי , אבל היא לא חונכה כך מעולם , לא אביה היה אומר כך , לא משפחתה היתה אומרת כך , בנהלל לא היו אומרים כך .
יש איזה דבר , שאני לא מבין איך אתם לא זועקים לשמים .
הם שם , זאת אומרת זה אתם .
הם שם זה הערבים , הערבים בגדול , כי הוא לא מבחין בין ערבים ישראלים , כי אתם לא מבחינים .
אני לא אומר " אלינו " ו" אליכם " .
הם זה הערבים , זה פלסטינים .
הוא רוצה להסביר איך יהיה השלום , ואתם לא כועסים , אתם לא צועקים , אתם לא מתפלצים .
גם אתה , עסאם מ ח ' ו ל , אומר : שתי מדינות לשני עמים .
מה זה שני עמים ?
שתי מדינות לשני עמים ?
פעם אנחנו היינו אומרים : זו שלנו , זו גם כן .
זאת אומרת , פלסטין היא כולה ערבית ומדינת ישראל גם תהיה כולה ערבית , כי הרי בסופו של דבר , בהחלט הדבר יכול להיות במדינה דמוקרטית .
לכן , גורו לכם , הרף לכם , ואל תבואו ותאשימו במקום שבו נוח לכם .
דבר שני שאני רוצה לומר , ובזה אני אסיים , כי זמני כבר הסתיים .
אני מתפלא , לא על היושב - ראש , אלא עליך , כי היושב - ראש הוא של כולם , כך אני חושב .
אני מתפלא פעמים רבות כאשר אתם יוצרים מצב שבו הציבור לא מבין אתכם - איך מצד אחד אתם יכולים לבוא ולזעוק על הסתה כלפיכם , ומצד אחר פשוט לפגוע בכל דבר שהוא באמת מוסכם ומאחד את כולנו במדינת ישראל , וזו הנאמנות הבלתי - מתפשרת והבלתי - מסויגת לסמלים שאנחנו כולנו מכבדים : כנסת ישראל , דגל ישראל ומורשת ישראל .
תזכיר מה כתב אמנון נדב .
תגיד מה זה " הם שם ואנחנו כאן " .
אף אחד מהליכוד לא הציע את זה .
אל תדאג לי .
תגיד כל מה שאתה רוצה .
להיות נאמן לרעיון של מדינת ישראל .
מי זה הם ?
הם זה מפלגת העבודה ?
מה אמרו ?
רק תאמר מי זה הם ומה אמרו .
הם זה הערבים .
מה זה שתי מדינות ?
אתה אומר שתי מדינות לשני עמים .
העם היהודי והעם הערבי .
אל תדאג , זה בשבוע הבא .
מה אתה מזדרז ?
שתי מדינות לשני העמים - - - כלאם פאדי .
אגב , % 40 מהם רוצים להשתקע בארץ .
ביקרנו אותם והם רוצים להשתקע כאן ולקשור את גורלם בגורל הארץ .
צריך לעזור להם בכך .
חברת הכנסת דיין , רשות השידור ואמצעי התקשורת נותנים לליכוד אפשרות לדבר בקווטות .
פה יש לנו אפשרות לדבר .
במכרז .
אדוני היושב - ראש , חברתי חברת הכנסת יעל דיין , יושבת - ראש הוועדה למעמד האשה , אסטה ממנהגי היום ואדבר רק על החוק .
אני מוכרח לומר שאני מברך אותך פעם נוספת על נחישותך ועל העקביות שלך , כפי שאת עוסקת בעניינים אחרים .
יש לי רק הרהורים לאור הערות משרד הפנים .
לצערי הרב , אני בקדנציה הזאת לא יכול להשתתף במלאכת החקיקה שאת עושה .
לדעתי , מעמדה של היועצת לענייני מעמד האשה ברשות המקומית צריך להיות עצמאי .
פירושו של דבר , שכאשר היא תיתן דוח או תבקש להביא לידיעת המועצה וראש העיר דברים שלדעתה צריך לעשות ולא נעשים , ראש העיר יצטרך לשמוע לה , אפילו בבחינת היכולת שלה לפנות באופן ישיר לציבור כאשר היא מפרסמת דוח כזה .
החשש שלי , שהאילוץ שאת נאלצת להסכים לו יביא לידי מצב שבו החוק ייעשה אות מתה במובן זה שאם ראש העיר יאמר , כל ראשי הערים שמבינים את הערך של טיפול בנושא שאת מטפלת בו באמצעות הוועדה שלך ושאת מתמסרת לו כבר בחמש השנים האחרונות - אני מבין שראש העיר עושה זאת מתוך הכרה או מתוך הבנה שעל - ידי כך הוא צובר אהדה רבה בציבור , וחלק מהיכולת שלו להיבחר פעם נוספת נובע דווקא מהטיפול שלו בנושאים האלה .
אבל אלה שלא נתנו את דעתם ואת לבם לנושא יכולים לומר : או .קיי . , אנחנו נרחץ בניקיון החוק במובן זה שנמנה אחת מהנשים שהן סרות למרותנו , שהן בעלות כישורים כפי שוועדת המכרזים תדרוש אותם , אבל בסופו של דבר , אם לא נדאג בגוף החוק למתן מעמד עצמאי ליועצת לענייני מעמד האשה , נחטיא את המטרה .
אני מקווה שאת תוכלי לכפות על הממשלה לעשות אותם דברים שצריך בחוק על מנת לתת לה מעמד עצמאי .
תודה .
בשלב זה .
שר התיירות לא יכול להיות - - - אהוד ברק .
אבל יש ראש ממשלה .
שר התיירות .
אף אחד מהממשלה לא בא לשמוע את זעקת עין - מאהל , ואף אחד ממפלגת העבודה לא בא לשמוע - - - היו כאלה .
איך עד היום שתקו על זה ?
ארבע דקות .
אני מוותר .
- - - - - - זאת אומרת שאם נעבור ל- 47 ' אתה מוכן - - - - - - - - - מדינה אחת לעם אחד והמדינה השנייה לשני העמים .
הוא אחרון הדוברים ?
כל תועבה בעד השלום אתם מוכנים .
אל תטיפו לנו מוסר .
זה גם אם העם הפלסטיני יתקוף אותנו או בכל מקרה ?
שאלתי אותו .
כי המוסלמים והיהודים אינם נוצרים .
- - - נותנים .
אני מודה לחבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת דוד טל יבוא ויאמר את דבריו .
אחריו - חבר הכנסת ישראל כץ .
בדיוק סיימת את הזמן שהוקצב לרשותך .
חבר הכנסת ישראל כץ , בבקשה .
ג'יבריל רג'וב יהיה מאוד במצוקה - - - - כי יש לו הרבה הוצאות והקזינו לא פועל .
סעיף 12 בחוק החוזים קובע הדדיות .
אם אדם לא מקיים חוזה , הוא מודיע על בטלותו של החוזה מרצונו .
הצד השני מודיע לך , שהוא - - - הסכם קיים .
את צריכה לקיים ?
הוא לא מקיים ומודיע לך שההסכם לא קיים .
אין ויכוח פה .
בכל מערכת בין - לאומית נורמלית - - - כשאת תאמרי , למשל , לארצות - הברית , לגבי ההסכם שחתמת עם ארצות - הברית : אני לא מקיים אותו , ואני גם רואה אותו כלא - קיים ואני גם שולח אותך , כמו שהוא אמר , to hell - - - Go to hell , ואז נבצע - - - לא .
הוא אומר לך : אני לא רואה בחוזה אתך שום דבר - - - אפילו האפיפיור לא נותן את הלחי השנייה .
וזאת , אדוני השר לשעבר , אלא אם כן אתה תסכים בהסכם שיכולים גם לירות עליך ואתה תאמר תודה .
- - - למה ?
- כי מדינת ישראל לא קיימת .
- - - אתה עורך - דין .
אני יכול לשאול אותך שאלה ?
אתה עורך - דין , תן לי עצה .
עשיתי הסכם עם מישהו מהשבט שלך .
הוא קיבל ממני כסף מראש ולא ביצע שום דבר , אבל גם זה לא נורא , כי יכול להיות שהוא יבצע .
אתמול , אחרי שהוא גם הרביץ לבן שלי , הוא בא ואמר ברדיו לעולם כולו : אני לא מתכוון בחיים לקיים את ההסכם שחתמתי אתו , ואני אומר לו , שאם הוא רוצה , שילך לעזאזל .
אני שואל אותך : אני אדם שומר חוק , אני רוצה להמשיך לקיים את החוק .
הוא הודיע לי שהוא לא יקיים את ההסכם .
תן לי עצה .
- - - איך אתה יכול להתחמק ?
- - - לשלם או לא לשלם ?
רק תגיד לי אם כן או לא .
אתה עורך - דין שלי .
אני מהשבט שלך .
לשלם או לא לשלם ?
אז אני אסתפק בשלוש דקות .
- - - הוא לא השיב לי .
- - - - - - בתנאי שיקבלו אותי בחזרה - - - 470 מיליון שקל זה מספיק .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , צופים יקרים בערוץ - 33 , חבר הכנסת תאופיק חטיב שאל אותי כרגע , למה לא נמצאים פה כולם על מנת להצביע , שהרי בדרך הטבע , אדוני היושב - ראש , כאשר מסתיים דיון על הצעת חוק התקציב , מצביעים בקריאה ראשונה על מנת להעבירה לוועדה לדיון ולהכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
זה עושים כאשר יש לך לא רק רשת ביטחון אלא גם רוב , אבל ממשלה זו למעשה לא נשענת על הכנסת , כי ראש הממשלה אמר שהוא הולך מעל הראשים של כו - לם , ולכן אנחנו נמצאים במצב מאוד מוזר , מאוד חמור , מצב מאוד מביך בשעה קשה זו לעם ישראל , למדינת ישראל ולעם הפלסטיני .
חשוב מאוד שיהיה פה ריבון , שאומר גם לפרטנרים שלנו מה מוכנים ומה לא מוכנים , האם פנינו לשלום , האם פנינו לדורות , האם הם מוכנים בכלל למפגש רצונות ?
שבר גדול אנחנו נשברים פה , גם יהודים וערבים בתוך מדינת ישראל , ומה שהיה ייקח הרבה זמן עד שיהיה , עד אשר יהיה , אני מקווה שאולי מעז יצא מתוק , כולנו נעשה את חשבון הנפש ונבין שבמדינה קודם כול אנחנו צריכים לדאוג לכך שאנחנו נגן עליה מכל משמר , ולא חלילה נהיה במצב שבו יש רגע שבו אני תומך במדינה , ויש רגע שאני לא תומך במדינה .
אלה שאלות קשות מאוד ועל כך נצטרך לתת בחודשים , אולי בשנים הקרובות , דין - וחשבון ולחשוב מחדש , כי מה שהיה אסור שיהיה , צריך להתחיל לדבר ברצינות , צריך לדבר ברצינות על כל הבעיות , כי יהודים וערבים נועדו לחיות יחד בארץ הזאת , לא יעזור שום דבר .
אין שום הבדל בין גילה לבית - ג'אלה , אפילו מקור השם הוא אחד .
והר - גילה שהוא בית - ג'אלה נמצא בדיוק מול שכונת גילה , שהיא בריבונות ישראלית , וההר השני עדיין אינו בריבונות של מישהו אחר , אבל הוא לא בריבונותה של מדינת ישראל .
בין קלקיליה ובין כפר - סבא אין הבדל , ואנחנו צריכים להבין שבין בידו להר - אדר , ובין שועפאט לפסגת - זאב אנחנו לא יכולים לומר , כאן יחיו ככה וכאן יחיו ככה , כולנו חיים יחד .
אבל לנו היהודים יש מדינה אחת שהיא מדינת ישראל , ובה אנחנו נצטרך לחיות לעולם כי לנו אין שום אלטרנטיבה .
אני לא חושב שלתושבי הארץ הזאת צריכה להיות אלטרנטיבה , הם צריכים לחיות פה , אבל נוצרה בעיה פוליטית רצינית ביותר ב- 200 השנים האחרונות , ואנחנו צריכים להתחיל להסתכל על העניין נכוחה ולא לטאטא שום דבר .
השותפות צריכה להיות שותפות מלאה , בתנאים מצד אחד ובנאמנות למדינה מצד שני .
אני לא אומר שצריך לשיר את " התקווה " , שהוא המנונה של התנועה הציונית טרום המדינה , אבל צריכים את הדבר הזה לברר בינינו בירור יתר .
ועכשיו , שואלים אותנו אנשים : אתם אנשי הליכוד , מה , התקציב לא טוב ?
אני מוכרח לומר שאני לא יודע אם ממשלה אחרת בישראל , שהיתה ממשלת ליכוד , היתה מציגה תקציב שונה בהרבה מתקציבו של השר שוחט , שהוא נציגה של מפלגת העבודה , נציג בכיר בה , אני מוכרח לומר .
שהרי כאן היו פקידי האוצר מכינים וכאן היו פקידי האוצר מכינים , ואנחנו הפוליטיקאים היינו כמובן קובעים את סדרי העדיפויות , ואני לא בטוח שבין מפלגת העבודה לליכוד יש הבדלים גדולים כמפלגות שהן לא סקטוריאליות בסדרי העדיפויות , מתוך ידיעה מהו התקציב הכולל שקיים .
כי הרי תאמר , מה , ילדים לא חשובים ?
בטח חשובים .
השאלה , חשובים על חשבון מי ?
מה , בתי - כנסת לא חשובים ?
ודאי שחשובים , השאלה על חשבון מי .
הצבא , אנחנו לא חייבים לדאוג לו כלבבת - עיננו ?
בוודאי , השאלה , על חשבון מי .
החינוך .
כל דבר שהיינו מביאים לכאן , כולנו היינו מסכימים שצריך לתת .
הרי אני הולך מוועדה לוועדה , וכאשר בא לפני איזה עניין , אני מייד אומר , היעלה על הדעת שלא ניתן להם ?
אבל השאלה מאין ?
ולכן אני מוכרח לומר , שהתקציב לא עשה יותר ממה שאנחנו עשינו , אף שעל - פי התקציב שאנחנו עשינו באו ואמרו למנכ"ל משרד ראש הממשלה דאז , איווט ליברמן , שהיום הוא חבר הכנסת הנכבד , אביגדור ליברמן , איך אתה לא מטפל ?
הם היו מסיתים נגדנו והיום אנחנו מצביעים נגדם .
הדברים האלה צריכים להיות ברורים .
היום הצבעתי יחד עם חברי הצבעה פוליטית , פוליטית ללא כחל ושרק , שהרי מה רצה לעשות ראש הממשלה , ומה בציניות שאין דוגמתה מפלגת העבודה , אתמול , על נושא שאני מאמין בו באמונה שלמה והוא תהליך אוסלו והחלטות הממשלה בגינו , הלך ראש הממשלה , בצדק פוליטי , וקיבל רשת ביטחון ממפלגה מסוימת - בין על - פי אמונתה ובין על - פי אילוצים כאלה או אחרים , אולי בניגוד לדעת בוחריה , אני בטוח שבניגוד לדעת הרבה מחברי הכנסת שלה - אבל בא וביקש מהם רשת ביטחון בנושא מדיני שהוא בנפשה של מדינת ישראל , גם על דעת ראש הממשלה , שאמר , ערפאת אינו פרטנר בשלב זה , כדי לא להכניס מחלוקת כרגע .
למחרת בערב הוא בא אלי ואומר לי : שמע , אני צריך ממך בתור אדם נאור ובתור אדם לא סקטוריאלי רשת ביטחון , נגד מי ?
נגד אלה שנתנו לי רשת ביטחון נגדך .
אז מה אתה עושה מאתנו צחוק ?
אתה מתעסק בפוליטיקה ושולח את כל עיתונות השמאל להשתלח בחברי הליכוד ושולח אותם גם לאנשים מאמינים כמו אביגדור ליברמן , שחוק כזה לא צריך להתקבל , ואומרים לנו : תחזקו את הקשר שלנו עם ש"ס על - ידי כך שתצביעו נגד ש" ס , כדי שאנחנו נוכל לחיות עם ש"ס ואתם תהיו נגד ש" ס. אומנם חוק משפחות ברוכות ילדים הוא חוק שיצא מבית - מדרשה של אגודת ישראל - - - - אבל מה , הרי הברכה בילדים , אם היא באגודת ישראל , קל וחומר אצל אחינו מש" ס , גם אחינו הערבים - - - חבר הכנסת נסים זאב , אני אומר לך , שהכעס שלי על מה שעשו הוא הרבה פחות מהכעס שלך על מה שעשו , ואני לא רוצה להוסיף בעניין רשת הביטחון כי אני יודע מה עמדותיך , אני יודע מה דעתך .
והרי אדם לא יכול לחשוב ככה ולעשות ככה , מה עוד שאני מכיר אותך כל כך הרבה שנים ויודע שפיך ולבך שווים .
הואיל ואני יודע שנהיה שותפים , אז בתור איש ליכוד אני מקפיד שלא לומר את הדברים שאתה חושב על מה שעשתה מפלגתך כאשר נתנה למחלקי ירושלים רשת ביטחון , שנתנה רשת ביטחון לאדם שיכול לחזור היום לערפאת ולומר לו : בוא נתחיל לדבר מהמקום שבו הפסקנו בקמפ - דייוויד .
למה ניכנס לזה עכשיו ?
אנחנו מדברים עכשיו על פוליטיקה , זאת אומרת , מביאים לרדיו ביום רביעי בבוקר עיתונאי אחד מהעיתונים הדגולים , עיתון האנשים החושבים , " הארץ " , לבוא ולהסביר איזה פשע גדול הולך לעשות הליכוד , שהולך לגזול מקופת המדינה חצי מיליארד .
הרי אתמול לא הביאו אותו עיתונאי , שאני מעריך אותו מאוד , נחמיה שטרסלר - ומגיע לו שהוא ייכנס ל" דברי הכנסת " - לא הביאו אותו אתמול לתוכניתה של דליה יאירי - שגם היא תיכנס לכנסת , מילא , בזכותו של נחמיה שטרסלר - והיא שאלה אותו , כמה עולה לעם ישראל אותו מעשה שעשה ביילין יום לפני כן , כאשר ביטל את כל הדברים שהאמין בהם וחשב שאסור בלעדיהם , ונתן כהנה וכהנה , ואמר , למען השלום מותר הכול .
יש גם עיתונאים שחושבים , שלמען השלום מותר הכול .
כל מה שיעשה השמאל הוא כשר למהדרין כי המטרה מקדשת את כל האמצעים , אבל אם חלילה הימין יתנהג באותה אמת מידה , שהיא - במידה שאתה מודד מודדים לך , כמידותיו של הלל , אז אנחנו כבר מוקצה מחמת מיאוס , וצועקים ומזעיקים נגדנו עם ועולם ואומרים , ראו עד כמה דלים אנשי הליכוד אשר הולכים ומפזרים חצי מיליארד מכספי המדינה ונותנים אותו לקבוצות סקטוריאליות כאלה ואחרות ועוד למקפידים אנטי - ציונים .
אז אנחנו מודיעים להם , שאנחנו לא נותנים להם רשת ביטחון , ובפוליטיקה כמו בפוליטיקה , שיבואו הם לש"ס ולאגודת ישראל כשיתבקשו לאשר את התקציב ויאמרו להם : כדי לאשר את התקציב קודם כול תבטלו את החוק הזה - אנחנו נצביע , אין בעיה .
כשיש לנו שותפים , אנחנו דואגים גם לאינטרסים שלהם .
פעמים אנחנו אומרים להם , עד כאן , אבל לא ישחקו אתנו ולא יטיפו לנו מוסר , כי אלה בשמאל - שלא כמונו , אנחנו לא מבינים בבג"צים - אבל הם בשמאל אומרים , שמי שבא לבג"ץ , זה שמבקש צדק צריך לבוא , אדוני היושב - ראש , בידיים נקיות .
והואיל ובשמאל אין יד אחת נקייה - אל יבואו ויטיפו לנו מוסר , כי את הצעד שאתם מבקשים מהציבור לא תקבלו , כי באתם בידיים לא נקיות .
תקציב זה יידחה על - ידינו , כי מגישיו באים בידיים לא נקיות .
תודה , אדוני היושב - ראש .
אדוני היושב - ראש , הנושא שהעלה חבר הכנסת פרוש הוא כל כך נכבד , שכדאי שנייחד לו כמה דיונים , כי סוף - סוף עלה הנושא על השולחן , וצריך לבוא ולהכריע , האם מדינת ישראל היא מדינה יהודית או מדינת כל אזרחיה .
אני מבקש להתייחס לנושא עצמו .
ובכל זאת , בשאילתא בעל - פה צריך להתייחס לנושא עצמו , והשאלה חשובה .
חברת הכנסת גלאון , כפי שאמר כבוד השופט בדימוס חיים כהן , ממלא - מקום נשיא בית - המשפט העליון , אין אנחנו אפוטרופוסים על העריות , ואין צנזורה ואין אפשרות להיכנס לרפטואר .
ובדין נתנה הקרן לקולנוע את הסיוע ליצירת הסרט הזה .
עם זאת , יש דברים שאנחנו צריכים להגביל , משום שאנחנו לא אפוטרופוסים על העריות , אבל לאנשים שהם קטינים , אנחנו לא חייבים להביא כל דבר על מנת שהם יתוודעו או ידעו דברים שאין ביכולת העצמית שלהם להגיע לכלל הבנה והכרה לגביהם .
מדוע להשמיט מתחת לרגליים את הדברים שהם האיזון העדין ?
אני שואל את השר , האומנם ?
תעשה טוב , אדוני .
אסור לתת להצביע בעבור מישהו .
יש לנו פה בעיה - האם הכוונה היא לקבוע את 1 בינואר כיום חופשה ?
זה שוחרר מחובת הנחה .
אני לא מבין מדוע - - - - - - שישב .
- - - יושב - ראש הקואליציה שאל אותי משהו .
מה זה פה ?
איזו פרוצדורה זו ?
חלק מאתנו יצביע בעד החוק שלך , אף שזה החוק שלך .
אנחנו החלפנו את הסדר .
חבר הכנסת נוה הגיע .
הצעה דחופה לסדר .
אדוני היושב - ראש , חברת הכנסת חזן הגישה הצעה לסדר - היום , ואני מוכרח לומר , לבושתי , כחבר הנשיאות יחד אתך , אדוני היושב - ראש , שכאשר ראינו את ההצעה לסדר - היום פשוט השפלנו עינינו , איך אנחנו לא היינו בין אלה , כי כדבר מובן מאליו היינו צריכים להעלות אסון כל כך נוראי שמתרגש לנגד עינינו על סדר - היום .
בצורה לא מובנת אנחנו מסתכלים על האסון , מתפעלים מעוצמת הטבע , ועם זאת רואים את האנשים ולא עושים את הדבר הפשוט שחברת הכנסת חזן עשתה .
אומנם אני מבקש להסיר מסדר - היום באופן פורמלי , אבל אני מבקש להעלות על נס את הצעתה של חברת הכנסת חזן ומבקש ממנה לא להסכים לדיון בוועדה , אלא לקיים דיון פה , במליאה .
תודה .
חבר הכנסת ברכה , האם אתה חושב שהאירועים בטייבה קשורים , שאם לא יהיה שלום עם הפלסטינים האירועים בטייבה צודקים ?
כל פעם שלא ניתן - - - - - - כל פעם שלא ניתן משהו - - - - - - רק חיכיתי מתי יבוא ה" אבל " .
- - - לברכה יש נימוקים , הוא מחכה .
בוודאי .
מתי נעזוב פה ?
- - - אני אומר את זה .
כן , כל הציונות היא מתנחלים .
אני אומר לך .
גם בן - עמי יאמר לך בתור היסטוריון - הציונות היא התנחלות .
אין בעיה .
- - - כולם פעלו בלי סמכות .
כמה זמן חלק א ' , וכמה זמן ה" אבל " ?
איפה מתחיל ה" אבל " ?
איך אתה מחלק את הזמן ?
כמה חלק א ' , וכמה ה" אבל " ?
זה בטח לא - - - לא הבנתי - - - בסופו של דבר , היהודים שלחו את החוליה ?
צה"ל ?
זה לא אומר ששר החינוך יכול להחליף את השר לביטחון פנים .
מתי ביאליק או טשרניחובסקי ביקשו ממך לעזוב את הארץ הזאת ?
מתי ביאליק או טשרניחובסקי ביקשו ממך - - - מתי אמרו לך שאין לך - - - - - - מתי הם אמרו ?
איך אתם לא מתביישים להשוות - - - - - - אני אגיד לך את האמת : אנחנו מגישים אי - אמון כי אין לנו אמון .
- - - - - - די , די .
איזו פתיחות ?
על מה אתה מדבר ?
אם יבוא ברכה ויאמר - - - זה לא השיר שלי , אבל אני אזרח ישראל , אני - - - לו , אלמד אותו בבית - ספר .
אבל זו מדינת ישראל , אלה דילמות אמיתיות .
לא צריך שילד פלסטיני ילמד פרקי אבות אם הוא לא רוצה .
אומר .
אומר .
- - - דם הוא עתיד , אין לכם חלק - - - קחו את עצמכם , קחו את מתיכם .
אל תתחמקו מזה .
- - - מלה במלה , ורסיה ערבית .
לא .
כל אדם שיכתוב בארץ הזאת - - - מה שהוא רוצה מתוך ביקורת - יעשה מה שהוא רוצה .
חבר הכנסת בשארה , אני מצטער שאני קורא דרוויש יותר ממך .
ילמדו .
ילמדו .
זה ייקח זמן .
ילמדו , וזה ייקח זמן .
- - - באו לארץ אחרי שהיו בגולה אלפיים שנה .
- - - ילמדו , יבנו ויפתחו את הארץ , ועוד שלושה דורות הם יהיו פרופסורים - - - אני מוכרח לומר , אדוני השר , השאלה שלך טובה .
בהחלט .
- - - - - - את כל זה כתב דרוויש ?
- - - % 70 - - - - - - אתה לא צריך ללמוד את זה .
הרמב"ם וימי הביניים זו תרבות ספרד .
אתה לא צריך ללמוד את זה .
אדוני ייתן לשר חצי שעה , אבל לא יותר .
לא , חס וחלילה .
- - - - - - - - - עכשיו אולי מדרוויש הוא יצא ציוני .
אדוני השר , אבל גם אצל נתן אלתרמן הוצאת משפטים - - - אנחנו לא עוסקים באפולוגטיקה - - - אנחנו קראנו את השירים בתרגומו .
למה לא מלמדים את השירים האלה ?
מדוע אין אדוני מלמד את שיריו המעולים מבחינה תחבירית , מבחינת הביטוי , אותם שירים שפוגעים בנו כמדינה ?
אני מצווח ?
קודם שישכנע את ראש הממשלה .
באיזה חודש ?
הוא צודק - - - תגיד להם , כן .
איך יכולה להיות חוכמה אם לקחתם את הכול ?
אין ספק , בעד ונגד .
העבר שלנו , ההווה שלנו והעתיד שלנו .
זו לא הצעה רגילה .
- - - אם אני הייתי סגן שר מטעם הליכוד , הייתי רואה בנושא הסמים - - - - - - והייתי מודה לשר .
בסופו של דבר גם יצביעו חברי הכנסת .
רב - תרבותית .
אתם איבדתם את הצפון .
תהיה מדינה פלסטינית ומדינה רב - תרבותית .
תשמע מה טלב אלסאנע אומר היום ברדיו ואז תבין .
הוא מדבר על האנשים - - - אתה משת"פ נגד מדינת ישראל .
משת"פ אתה .
הוא כבר לא לגיטימי .
חבל שלא שמעת אותו היום .
אם היית שומע אותו היית - - - הוא משת"פ לא של ה" חיזבאללה " , הוא יעמוד לדין על שהוא משתף פעולה אתנו , חברי כנסת במדינת היהודים .
אתה מדבר בשתי שפות : פה בשפה אחת וברחוב הערבי בשפה אחרת .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , קודם כול הייתי מבקש להתנצל בפני גברתי על שאילצתי אותה לקרוא לי פעמיים לסדר מייד עם חזרתי מאזור הצפון - הייתי בקריית - שמונה .
רבותי חברי הכנסת , היום שמעתי מעל גלי האתר את חבר הכנסת טלב אלסאנע מתראיין וקורא לאנשי צד"ל , המתדפקים היום על דלתותיה של מדינת ישראל על מנת לקבל מקלט , " בוגדים " ו" משתפי פעולה " .
הם מחפשים מקלט מפחד מפני אחיהם בלבנון .
מדובר באנשי צד"ל אשר היה להם אינטרס משותף עם מדינתו של חבר הכנסת טלב אלסאנע , מדינת ישראל , מדינה שבה הוא חבר כנסת , בכנסת ישראל , שבה הוא משתף פעולה עם הציונות אשר הקימה מדינה , מדינת היהודים , שבה יש זכויות שוות לכל תושבי הארץ הזאת ולכל אזרחיה , אשר לפי בחירת האזרחים ביום הבחירות גם טלב אלסאנע נבחר .
היעלה לומר בקץ הימים , חס וחלילה , באותו חזון אפוקליפטי שקיים אצל הרבה מבני העם הערבי , חזון האומר שהם יוכלו לחזור לאדמתם שנכבשה על - ידי הציונות , האם אז יעמוד טלב אלסאנע בסכנה גדולה שאחיו הערבים - והם אחיו , ואני יודע שהוא יכול להיות אזרח ישראל , אזרח מדינת ישראל , המדינה היהודית הדמוקרטית - יאמרו אחיו הערבים כי הערבים הם אחיו והוא אחיהם , ומדינת ישראל היא לא שמחתו ולא תקוותו , אבל הוא ידע שנגזר עלינו שקרה משהו .
האם יעלה על הדעת שניתן יד אז לכך שיבוא מישהו שיחשוב שהוא יכול " לגאול " חבל ארץ כזה או אחר , אבל מנקודת ראותם של הפלסטינים יאמר שטלב אלסאנע צריך לעמוד לדין על היותו בוגד ומשתף פעולה עם מדינת ישראל , מדינת היהודים , על - ידי כך שהוא נתן יד והיה חבר כנסת וחבר הממסד של המדינה הציונית ?
האם יעלה על הדעת דבר כזה שמישהו בעולם יאמר כך על חבר הכנסת טלב אלסאנע ?
אל תבלבל במוח , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אותך כבר שמענו .
אתה כבר מזמן עברת את הגבול .
לא חוטב עצים ולא שואב מים .
העולם כולו יבוא ויאמר : מי שאומר שטלב אלסאנע , שנבחר בבחירות דמוקרטיות לשמש בפרלמנט שבמדינתו , שפעמים רבות הוא רואה את האינטרס שלו מנוגד לאינטרס עמו ויש לו קונפליקט אמיתי - הוא בוגד , יקום כל העולם ויאמר להם : רשעים בני רשעים .
אתה דמגוג .
אתה דמגוג שיושב כאן , צבוע , בכנסת ישראל - - - - במדינת ישראל , ורוצה לומר על אנשים שהגנו עליך במשך 20 שנה , כאזרח ישראל , שהם פושעים שצריכים לתת את הדין במדינתם .
גברתי היושבת - ראש , אני מבקש להשתיק אותו .
אם הם בוגדים , אתה בוגד .
אם הם משתפי פעולה , אתה משתף פעולה .
אתה משת"פ של מדינת ישראל .
אם הם בוגדים - אתה בוגד , ואם הם פגעו באינטרס של העם הערבי - אתה בוגד - - - שיושב בכנסת ישראל .
בושה .
תתבייש אתה .
תתבייש .
לא נשתוק לכם יותר .
לא נשתוק לכם יותר .
גברתי , אדוני השר - - - לא נשתוק לך יותר .
לא תדבר בכפל לשון .
לא תהיה מדינה פלסטינית .
אני מסיים .
גברתי , אם - - - אף אחד לא אמר שאני עושה לך טובה .
אף אחד לא אמר שאתה עושה לי טובה .
אתה מדבר על - - - אתה משתף פעולה עם מדינת ישראל .
שלא יגלו לערפאת , לג'יבריל ולכל אותם פלסטינים שהם - - - גברתי , תודה רבה .
אדוני השר - - - תאמין לי , שאני עוד מדבר באיפוק רב .
אני מסיים - רק שייתנו לי .
את רוצה שאדבר בלי - - - ?
משפט אחרון לשר .
אדוני השר , כבוד השר , היינו עכשיו , כמה חברים מסיעת הליכוד , בגדר הטובה , ופגשנו שם גם את השר הנכבד יוסי שריד .
כולנו היינו הלומים מהמראות שראינו .
אנא ממך , דבר עם ראש הממשלה , עם הנוגעים בדבר , על מנת שיפתחו מייד את שער התקווה הטובה וכל השערים האחרים על מנת לאפשר לכל מי שקשרו את גורלם בגורלנו , שהאינטרס המשותף שלנו : הם - להגן על חייהם , ואנחנו - להגן על חיינו כאן בארץ - ישראל ובמדינת ישראל , יקבלו מייד קודם לכן את האפשרות בנינוחות עד כמה שאפשר הדבר להיכנס למדינת ישראל ואחר כך יבוצעו ההליכים המינהליים .
אי - אפשר להעמיד אותם בתור להתדפק על דלתות .
אסור לה , למדינת ישראל , לסגור את השערים לפני אלה שעזרו לה .
הוא רצה שיוציאו אותו - - - הוא רוצה לרקוד בשני העולמות .
חבל שלא שמעתי אותו - - - חס וחלילה .
אמרתי לך שאסור לך ?
אמרתי לך שאסור לך ?
תאמר מה שאתה רוצה , רק אל תחשוב שאנחנו לא נאמר מה שאנחנו רוצים .
זה שתתקוף את מדינת ישראל ולא נכה אותך בזה שאתה שותף למדינת ישראל .
אתה משת"פ של מדינת ישראל .
אנחנו בוגדים , לא הם בוגדים .
- - - אתה בוגד בעמך ואתה בוגד במדינת היהודים , בדיוק כמו צד"ל .
- - - מותר לך בדיוק כמוני .
- - - אסור שיהיה .
- - - - - - אני פלסטיני כמוך , בדיוק כמוך .
את במפלגה ציונית .
את משתפת פעולה .
את במפלגה ציונית .
ראש התנועה שלך הוא ציוני .
יוסי שריד הוא ציוני גדול .
יוסי שריד ציוני גדול - - - אתם בכנסת ציונית - - - נכון .
מי שיושב - - - אני מתחייב לא לקרוא יותר קריאות ביניים .
אתה מסביר לציבור יותר טוב ממני למה אני צודק .
אני אמרתי דבר כזה ?
אתה לא ערבי ולא יהודי , אתה אפס .
אתה מנצל את הלאומיות - - - אני אמרתי דבר כזה ?
אני אמרתי דברים כאלה ?
זו הרמה שלך .
בושה איך שאתה מדבר .
הוא לבנוני , ערבי ובעל - ברית של ישראל .
מה קרה ?
מדינת ישראל עושה פשע בכך שהיא לא עוזרת לכל חיילי צד"ל למצוא מקלט בארץ .
האם שמעת את חבר סיעתך מדבר הבוקר ?
הוא דיבר על שוויון .
שמעת אותו ?
חבר סיעה שלך אמר - - - - - - - - - - - - - - - - - - בשיח' - באדר אנחנו רוצים להתנחל .
מה אתה חושב ?
אז למה אתה מרשה שיאמרו כך ולא מוחה על כך ?
גם חמלה וגם הוקרה .
לא אמרתי את זה .
כל הכבוד לך .
אין שני פרומיל בציבור שמאמינים בך .
אתה נכנסת לכנסת משום שחברך הטוב התפטר .
פרומיל בציבור לא מאמין בך .
- - - - - - - - - שני פרומיל ממרצ לא תומכים בך .
אתם עשרה מנדטים - - - - - - אף אחד לא אמר - - - אין לי בעיה אתה , יש לי ויכוח אתכם .
אתו יש לי בעיה .
אין לי בעיה עם נעמי חזן , אין לי בעיה עם - - - רק לקרוא .
- - - אתה יכול רק לקרוא .
מדברים עם היציע .
לא מפריעים .
הוא לא התכוון .
תן לו הזדמנות לומר - - - הוא גם הזכיר לך שרצחת את רבין .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , הגברת אסתר פולארד , לא בכדי אלוף רחבעם זאבי , הלוא הוא גנדי , חבר הכנסת , נמצא בראש השדולה למען שחרורו של יונתן פולארד .
שכן גנדי נמנה עם אותם אנשים שהתוו לנו דרך האומרת : לא משאירים פצועים בשטח ולא זונחים חייל שלנו שנפל בשבי .
שנים רבות התנכרנו משום מה למעשהו של יונתן פולארד ולא היתה אמירה מפורשת שאנחנו לוקחים אחריות למעשיו ורואים בו אדם שעשה דבר למעננו .
בשנת 1996 , עם עלייתו של בנימין נתניהו לשלטון , שלח הוא את מזכיר הממשלה דאז , היום חבר הכנסת דני נוה , על מנת למסור לידיו של פולארד תעודת זהות ישראלית .
פולארד יונתן הוכר על - ידינו כסוכן ישראלי .
והאם יעלה על דעתנו באיזה מקרה לזנוח אדם , להפקיר אדם אשר נפל בשבי ?
לא היה עולה על דעתה של ממשלה אחת ולא היתה ממשלה אחת יכולה להחזיק ולו יום אחד אם היתה עושה זאת .
פעמיים יש לנו קושי .
בלי כל ספק אנחנו מבינים את אזרחי ארצות - הברית הרואים באזרח שלהם פולארד אדם שבגד בעיקרון שהיה מקודש מאוד לאמריקנים , אבל לא היא .
אמרנו להם : הוא שלנו , הוא פעל למעננו מתוך אידיאל , מתוך עיקרון , מתוך מחשבה שהוא אינו פוגע בכם , האמריקנים , אלא רק בא לעזור לעמו ולארצו .
משהכרנו , אין עוד חזרה מאותו הדבר שעשינו ואנחנו מחויבים בו .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו לא יכולים לשלם מפעם לפעם מס שפתיים , או לשלוח את מיטב חברינו , כמו חברי הכנסת יולי אדלשטיין , דני נוה ובראשם רחבעם זאבי , גנדי .
אנחנו אולי חייבים לספור את הימים שהוא יושב בכלא כאשר אנחנו יודעים שמדינה כמו ארצות - הברית מבקשת מאתנו כל כך הרבה פעמים לעשות מעשים אשר בעינינו הם לצנינים ולפעמים פגיעה בערכים שאנחנו חושבים שאסור לנו לוותר עליהם .
כידידים אנחנו מוכנים לפעמים להילחץ על - ידי ממשלה אמריקנית המבקשת מאתנו , עשו מחוות כאלה או אחרות , אף שזה עלול לפגוע באינטרס ישיר של מדינת ישראל .
אנחנו יודעים שב" וואי פלנטיישן " - אני התנגדתי התנגדות חריפה , ואני יודע שהיושב - ראש נמנה עם אלה שהתריסו ואמרו , מדוע חבר הכנסת ריבלין לא רוצה שלום עד כדי כך שהוא לא חותם על " וואי פלנטיישן " או לא מצביע בעדו - - - אני באמת חושב שאנחנו צריכים לעשות שלום מתוך הבנה והכרה שבין הירדן לים לא יכולה להיות אלא מדינה אחת .
נועדנו לחיות יחד , וצריכים למצוא את הדרך שבה נחיה יחד .
כאשר נקים עוד מדינה לא נביא לידי שלום אלא נהיה על מסלול התרסקות , כך חשבנו .
אחרים חשבו אחרת , והרוב קובע .
אבל באותה עת , כאשר האמריקנים ביקשו מאתנו ויתורים שמבחינתנו היו ויתורים על אינטרסים חיוניים ביותר , היינו יכולים לומר להם , וגם אמר להם ראש הממשלה דאז בנימין נתניהו , וגם הובטח לנו .
לא צריך לשבת ולשתוק .
צריך לומר לידידינו האמריקנים , שידידות היא דו - צדדית ; אינטרס שמוותרים עליו הוא אינטרס שאתם צריכים להבין אותו .
אם אנחנו לא נהיה משוכנעים שאנחנו צריכים לדרוש מהם את הדרישה שכבר הובטחה לנו , לא יתייחסו לענייננו ברצינות .
בכל חודש , בכל יום או בכל הצבעה הכנסת הזאת צריכה לבוא ולומר : היום יום זה וזה , כך וכך ימים לשביו של פולארד בכלא האמריקני .
- - - שניים - שניים .
אין צורך להצביע .
- - - הוא עדיין לא שר , אדוני .
הוא יהיה שר .
אבל הוא עדיין לא שר .
הואיל ואינני יכול לשאול אותו שאילתא כשר לעת עתה , אני רוצה לשאול אותו בכל זאת שאלה .
מה היה קורה אם אותם 23 סנטורים או חברי קונגרס היו אומרים ב- 1960 שקובה וקסטרו הם גיבורים לאומיים ?
מה היית אומר ?
אני שואל על אז , אז ; לא היום .
בקובה , בקובה .
אתה רוצה ללכת לקובה או לווייטנם ?
צריך להזכיר שפעמים רבות השוטרים נמצאים בסכנת חיים ממש .
אלה דברים שצריך לכבד אותם .
- - - ולכל תרנגולת יש ביצה .
תודה רבה לשר חיים רמון .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו פותחים את הדיון בנושא הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) , התשנ"ט - 1999 , בקריאה ראשונה .
חברי הכנסת המשתתפים נרשמו .
הרשימה תיסגר בעוד שלוש דקות .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת גדעון עזרא .
לכל דובר שלוש דקות .
האם אתם רוצים שחבר הכנסת עזרא יישאר על דוכן הנואמים יותר זמן מן הדרוש ?
בבקשה .
אין לנו שום בעיה .
רצינו להתחיל לקיים את הדיון , לפי מצוות ראש הממשלה , כבר היום , בחוקים החשובים באמת : חוק - יסוד : הממשלה ( תיקון 26 ) .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
הבא אחריו , חבר הכנסת מיכאל איתן - אינו נוכח .
יבוא ויעלה חבר הכנסת יוסף יצחק פריצקי .
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי , גם על כך שעמד בלוח הזמנים .
הבא אחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
אחריו - חברת הכנסת נעמי בלומנטל .
אם היא לא תימצא באולם - חבר הכנסת בנימין אלון .
האם חבר הכנסת אורון מנצל את שעותיו האחרונות כחבר הכנסת בשלב זה , עד שהוא יהיה בממשלה , כדי לקרוא קריאות ביניים ?
חבר הכנסת בשארה , בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת בשארה , אתה מזמין פולמוס , וזה על חשבונך .
אתה מזמין פולמוס .
אם היו מפריעים לך , הייתי מנכה , אבל אתה מזמין פולמוס .
נותרה לך דקה כמעט .
אולם . . .
תודה רבה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל - אינה נוכחת .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
חבר הכנסת כץ , חבר הכנסת כץ , אני מבין שעברת הנה כדי שתוכל להפריע ביתר שאת לנואם .
מה זה ?
לך ושב שם , דבר עם חברת הכנסת גלאון בשקט .
בבקשה , חבר הכנסת בנימין אלון , זכות הדיבור הבלעדית לך .
בבקשה .
חבר הכנסת כץ , מה קרה לך היום ?
חבר הכנסת ויצמן שירי , במשורה , במשורה .
חברת הכנסת סופה לנדבר , אם את רוצה , תקראי קריאת ביניים אחת או שתיים , אבל בישיבה .
גם - - - היתה התנחלות .
אדוני הנואם , סיימת את דבריך וגם אמרת כבר את הדברים .
אני נותן זמן נוסף כדי לומר דברים נוספים , אבל הדברים האלה נאמרו בצורה הברורה ביותר .
יש לי גם חדשות בשבילך : הרגזת אותם .
אני נותן לך בדיוק 15 שניות .
בבקשה .
אתה סיימת את זמנך , שהוא מעל ומעבר .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת בני אלון .
אני מזמין את חבר הכנסת שלום שמחון לעלות לדוכן - אינו נוכח .
חבר הכנסת נסים דהן , בבקשה ; ואחריו - חבר הכנסת אליעזר זנדברג , ואם הוא לא יהיה באולם - חבר הכנסת תאופיק חטיב .
אה , אני רואה שחבר הכנסת זנדברג נמצא .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת דהן , לרשותך שלוש דקות ועוד קצת .
חבר הכנסת דהן , עוד מעט לא יישארו לנו חיילים בכלל , כולם יהיו משוחררים , ובכל זאת .
בבקשה , תמשיך .
חבר הכנסת דהן , אתה מסכים לענות על שאלות ?
זה על חשבונך , חבר הכנסת דהן .
רבותי חברי הכנסת , לחבר הכנסת דהן מותר לומר כל מספר שהוא רוצה .
זו זכותו .
על הבמה יש לו אפשרות לומר כל מספר שהוא רוצה .
אבקש לא להפריע לו ולאפשר לו לסיים את דבריו .
נותרה לך עוד מחצית דקה .
לא .
אין לך זמן לענות .
חברת הכנסת גלאון , הוא סיים את דבריו .
לוועדת החוקה ?
לוועדת החוץ והביטחון - כן , זו הוראת שעה .
תודה רבה .
אולי 29 , וכך הלאה וכך הלאה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים דהן .
אני מזמין את חבר הכנסת אליעזר זנדברג - מודי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת תאופיק חטיב , ואם לא יימצא באולם - חבר הכנסת אופיר פינס .
אם לא יימצא - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , ואם היא לא תימצא - חבר הכנסת אברהם פורז .
ואם הוא לא יימצא - חבר הכנסת אחמד טיבי .
הוא בא הנה לברר את זכותו , ואם הוא לא יימצא - חברת הכנסת שנמצאת כל הזמן , חברת הכנסת זהבה גלאון .
סיעת מרצ , מפ"ם לשעבר .
רצ , טוב , נו , רוצי רוצי .
רוצי , טוסי .
חבר הכנסת מודי זנדברג , בבקשה .
רשות דיבור שלוש דקות ועוד קצת .
היא נכתבה על - ידי חבר הכנסת ברק בהיותו ראש האופוזיציה .
זה עניין אחר , זה עניין אחר .
חבר הכנסת ויצמן שירי .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת זנדברג , שעמד בלוח הזמנים .
חברי הכנסת החדשים , אני רוצה להפנות את תשומת לבכם לכך שיש שעון על דוכן הנואמים , ואני נותן כמה שניות יותר מן המידה העומדת לרשותם .
אני מבקש להקפיד - כשמתאפס השעון , מתאפס הזמן .
אדוני ראש הממשלה לשעבר והשר הנכבד , היה לך פה שעון כל הזמן , אבל אתה הצלחת להסתדר בזמן בלי שעון .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת לפני שאזמין את הנואם הבא .
תודה רבה לסגנית מזכיר הכנסת .
רבותי , חברי הכנסת , הנשף מחוץ לאולם .
יעלה ויבוא חבר הכנסת תאופיק חטיב - אינו בנמצא ; חבר הכנסת אופיר פינס - אינו נוכח .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
תודה רבה על כך שגם עמדת בלוח הזמנים .
חבר הכנסת אברהם פורז - אינו נוכח .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון .
העוזר הפרלמנטרי שלך רשם אותך .
אנחנו לא מחייבים את מי שעוזרו הפרלמנטרי רשם אותו לנאום , אבל - - - חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , מישהו שאל שאלה מהאולם , אם אדם לפי צו מצפונו מבקש לא להתגייס , האם יש לו הזכות המוסרית להיות חבר ועדת החוץ והביטחון .
מישהו קרא פה קריאת ביניים .
בסדר .
אם זה היה חבר הכנסת ריבלין , הוא לא בסדר שהוא קורא קריאות ביניים .
נדמה לי שגם חבר הכנסת בשארה אמר כך .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אם אתה מתכוון להתפלמס עם חבר הכנסת סאלח טריף , אני אתחיל את השעון מחדש .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת טיבי עדיין אינו שר והוא לא נמצא פה בשעת שאלות ותשובות .
יש לו בסך הכול עוד 54 שניות לסיים את דבריו .
תוכל אחר כך לענות לו , כי אני רואה אותך רשום .
חבר הכנסת קרא , אתה לא מאפשר לחבר הכנסת טיבי לסיים את דבריו .
תודה רבה .
זה לא זמן לברכות עכשיו .
הבעת את עמדתך , ואנחנו מאוד מודים לך .
חבר הכנסת קרא , חבר הכנסת טיבי לא יודע , אבל הוא סיים את דבריו .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
אני מזמין את כבוד השר שמעון פרס , שכחבר הממשלה הנמצא באולם יש לו זכות , לפי התקנון , להתערב בכל שלב משלבי הדיון , ואחריו יימשך הדיון .
זמנו של השר גם אינו מוגבל .
בבקשה .
ראיתי .
אני אקרא אותה ובסוף הישיבה גם תוכל לקרוא אותה .
אדוני , אם התקנון היה מאפשר לי - תראה לי את הסעיף ואני אתן לך לקרוא אותה מייד .
אלא שלא תמצא את הסעיף הזה .
בבקשה , אדוני השר .
מה עם ועדות המשנה , אדוני ?
איפה האפליה ?
אם אין קווים אדומים אז אין קווים אדומים .
והוא לא צריך להיות במליאה , זה הכול .
תודה רבה לאדוני השר .
תעלה ותבוא חברת הכנסת זהבה גלאון .
אחריה - חבר הכנסת מקסים לוי .
אם הוא לא יימצא - חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת יוסף לפיד .
ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת אבשלום וילן .
חבר הכנסת קרא , אנחנו חייבים להתקדם בסדר - היום .
תודה רבה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת מקסים לוי .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
חבר הכנסת יוסף לפיד .
חבר הכנסת אבשלום וילן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עוזי לנדאו .
אתה כבר אמרת וזמנך תם .
תודה רבה לחבר הכנסת וילן .
אני מזמין את חבר הכנסת עוזי לנדאו .
חבר הכנסת לנדאו , הנה , אתה יכול לענות לו עכשיו מעל דוכן הנואמים .
תורך .
אחריו - חבר הכנסת סאלח טריף , שהגיש בקשה להודעה אישית , שאפשר שתיאמר גם בסוף הדיון .
אבל הוא יכול לנצל את הזמן ולומר זאת .
זה נאמר על חנה .
נאמר : ואל תאמרי , אל תשתכרי .
חבר הכנסת אלסאנע .
חבר הכנסת אלסאנע , עוד מעט אתה עולה לדבר .
חבר הכנסת אלסאנע , בעוד שש דקות אדוני עולה לדוכן ויוכל לענות לו .
הוא לא אמר שום דבר - - - אבקש לשבת , אבקש לשבת .
אתה תוכל להביע את עמדתך .
חבר הכנסת אלון , אני מבקש ממך לשבת .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני מבקש ממך קודם כול לשבת ולא לקום .
הוא לא אמר שום דבר בהכללה והוא לא אמר שום דבר בהאשמה , אלא הוא נתן דוגמה .
יותר טוב שתשמע את מה שהוא אמר .
בבקשה , חבר הכנסת לנדאו .
רבותי , רבותי .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , האם אתה רוצה לוותר על זכות הדיבור שלך ?
עוד מעט תוכל לקום ולענות מלה שערה לחבר הכנסת לנדאו .
אני מבקש ממך עכשיו לשבת בשקט , כי אני לא רוצה לקרוא אותך לסדר .
לא אעשה זאת .
בלי כל ספק .
אף אחד לא יופלה .
לא נפלה לרעה כאן שום חבר כנסת יהודי לעומת חבר כנסת דרוזי או ערבי .
חס וחלילה .
אני מבקש לסיים , חבר הכנסת לנדאו .
שמעתי אתכם .
אני מבקש ממך .
שמעתי את אשר אמרתם .
שמעתי את הערותיכם .
רבותי חברי הכנסת , לא אתן לכם לעשות דרמה מדבר שלא היה כאן .
חבר הכנסת טיבי היה על הבמה והביע את עמדתו בצורה הברורה ביותר .
אני לא שומע את מה שאתה אומר .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש לתת לחבר הכנסת לנדאו לסיים את דבריו .
חבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת אלון , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אני לא אוציא אותך מהאולם , לא אתן לך את התענוג הזה .
רבותי חברי הכנסת - - - חבר הכנסת בני אלון , אתה לא עוזר לי כרגע .
חברי הכנסת האשם מחאמיד וטלב אלסאנע , נשמעו פה דברים חריפים ביותר כלפי הציבור הדתי ולא קמה מהומה כזאת .
חבר הכנסת לנדאו אמר , במענה על דברים שאמר כאן כבוד השר , ונתן דוגמה על דוגמה והביא דוגמאות ומותר לו לומר כל דבר במסגרת המותר .
אתה תוכל לומר את דבריך ואתה לא תעמוד כשאתה מדבר אל היושב - ראש .
אתה לא תעמוד .
אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
בבקשה , בבקשה .
חבר הכנסת אחמד טיבי - - - שמעתי .
אם אתם רוצים לצאת מהאולם - צאו מהאולם .
אתה לא - - - חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת האשם מחאמיד - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת בני אלון , אבקש לשבת .
אבקש מהסדרנים לבקש מכל חברי הכנסת או לשבת או לצאת למסדרון .
תודה רבה .
חבר הכנסת עוזי לנדאו , אבקש ממך - - - - בחצי הדקה האחרונה לסיים את דבריך .
אנחנו לא בפרלמנט ואין השוואות .
חבר הכנסת אורון .
תנו לחבר הכנסת לנדאו לסיים את דבריו .
תסיים , בבקשה .
תסיים , בבקשה .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת לנדאו , זמנך תם .
זמנך תם מעל ומעבר .
חבר הכנסת לנדאו , זמנך תם - - - משפט אחרון , בבקשה .
משפט אחרון לסיום .
בוודאי בוועדה תוכל להרחיב את הדברים .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת - - - אני מבקש - - - אל תענה .
תודה רבה .
חבר הכנסת וילן .
רבותי , פה זה לא סימפוזיון בזעקה .
כל אחד עם זכות הקריאה .
חבר הכנסת סאלח טריף , בבקשה .
חבר הכנסת חיים אורון אחריו , ולאחר מכן - - - אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת לנדאו , בצדק או שלא בצדק , הופרע על - ידי מספר רב של - - - - - - הרבה יותר כי הוא היה הרבה יותר זמן - - - לא .
האם חבר הכנסת מחאמיד יכול לשמש בוועדת המשנה לשירותים החשאיים ?
לא דיברתי על חבר כנסת ערבי .
לא ענית על השאלה שלי , אתה מחלק את המוסר בגבול לא ברור .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , נולדתי בארץ הזאת , ולמדתי מבית אבי ומבית מורי , שאין סייסמוגרף של מוסר , שלפיו אדם קובע שעניין הוא מוסרי על - פי אמות המידה שלו .
שמעתי בקשב רב ציוני גדול ואדם בעל זכויות רבות במדינת ישראל , שהוא במקרה גם יהודי כמוני , שכולנו נולדנו בארץ הזאת ונועדנו לחיות אלה עם אלה , וזאת מדינת היהודים , ויש בה גם אזרחים ערבים .
ואומר חבר הכנסת פרס , שיש לי הערכה רבה לפעליו ולזכויותיו בארץ הזאת , גם לקירוב לבבות וגם להקמת מדינת ישראל ולעוצמתה : ראה נא , יש דברים שמותר להם ויש דברים שאסור להם .
יש אנשים שנולדו עם תודעה מפא"יניקית , ולפיה הם יודעים כפטרונים , מתי מותר ומתי אסור .
ואני אומר לך , חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואני אומר לך , חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואני אומר לך , חבר הכנסת אחמד טיבי : כאשר אני אומר שחבר הכנסת האשם מחאמיד צריך לשקול שיקול גדול , אם הוא צריך להיכנס לוועדת החוץ והביטחון , והכנסת צריכה לשקול שיקול רציני ביותר , אם הוא צריך להיות בוועדת החוץ והביטחון - אני לא אומר את זה מפני שהוא ערבי ; אני אומר את זה בגלל דעותיו , בגלל עמדותיו , בגלל יחסו למדינת ישראל , שנוצרה בקונפליקט גדול .
רבותי , זה לא יעזור , זו הטרגדיה של שנינו .
מדינת ישראל נוצרה מתוך קונפליקט גדול , כאשר אתם , אללי לי , מכנים את אחיכם המתגייסים לצה"ל : בוגדים , סייענים , אנשים הפועלים נגד עמם .
אז אתם נמצאים בדילמה גדולה , ואני אדם שלא נולד פטרון , נולדתי שווה לך כמו שאתה נולדת שווה לי , ואתה חבר כנסת שווה - אבל יש חוקים .
אני לא יכול להבין , איך אדם שאומר שהוא שמח כאשר צה"ל מובס בקרב זה או אחר , ידון בעוצמתו של צה"ל , ידון בחימושו של צה"ל , ידון במיקום יחידות של צה"ל .
אני מסית ?
מה אתה עושה לי ככה ?
אני דמגוג .
אני דמגוג .
חבר הכנסת דהאמשה , דרך אגב , דברים אלה שאני אומר , אני יכול אפילו להביא גאולה לעולם , כי אני מצטט את חבר הכנסת בשארה שאמר זאת : מה לנו בכל אותם דברים ?
מי לנו בכל אותם עניינים ?
אנחנו חייבים לחיות כאן ולארגן את חיינו .
יהודי שאומר : אני לא רוצה לשרת בצה"ל , כי אני לא רואה בצה"ל דבר חיוני לקיומה , לביטחונה , לשגשוגה של מדינת ישראל - אני יכול להבין אותו במדינה דמוקרטית , ולהבין אפילו את מצפונו , ואם אינני יכול לכפות עליו , לא אעשה זאת .
אבל , אם הגענו להבנה שיש קונפליקט לאזרחים רבים במדינה בין עמם לבין מדינתם , אנחנו משחררים אותם מקונפליקט זה - - - - - - וחיים על - פי אמות מידה שהם קבעו .
מה חלילה יקרה - - - שהם קבעו .
חבר הכנסת דהאמשה , אין בסייסמוגרף המוסר איזה רגע שבו יש קו שעובר ואומר : חוץ וביטחון - אם אנחנו לא ניתן להיכנס , זה יהיה בסדר או יהיה אסור , ואם לשירותים החשאיים לא ניתן להיכנס הסייסמוגרף יפסיק לראות , כי זה מותר .
אין מותר ואסור .
יש קווים שהבנו אותם .
יש קווים שאנחנו מבינים אותם .
יש קווים שבהם אנחנו חיים , כי נגזר עלינו לחיות כך .
הלוואי שיגיע יום שבו נאמר : נועדנו לחיות כך , ואנחנו חיים כך ואין הבדל בין חבר כנסת לחבר כנסת .
אבל אם יש חבר כנסת יהודי - - - - שמאמין שצה"ל לא צריך לפעול את כל אותן פעולות שהוא מחויב לעשות לשם ביטחונה של המדינה בהתאם לראייה הציונית שהיא בקונפליקט עם הראייה הלאומית - הערבית , לא רק פאן - ערביסטית אלא גם של אזרחי ישראל הערבים , הרואים כסייענים אנשים שמתגייסים לצה"ל , יש לנו להבין שאלה חוקי המשחק , ואין כאן שום אפליה בין יהודי לערבי , אלא יש כאן אפליה בין השקפות עולם שאנחנו מחויבים ונאלצים לחיות יחד אתן .
אני אצביע , כמובן , בעד הצעת - - - הוא לא אמר את זה .
אמן .
חן חן , תודה רבה לחבר הכנסת הרב רביץ .
חברת הכנסת נעמי חזן , את היית רשאית וזכאית לפתוח את הדיון .
אנחנו נאפשר לך לפתוח את הדיון במסגרת זמן של עשר דקות .
בבקשה .
אני מודה לחברת הכנסת נעמי חזן .
אנחנו ממשיכים בדיון .
חברת הכנסת ציפי לבני - איננה באולם .
חבר הכנסת דוד אזולאי - אינו באולם .
חבר הכנסת שלום שמחון .
חברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת נסים דהן , ואחריו - חבר הכנסת בני אלון .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חברת הכנסת ציפי לבני , קודם קראנו בשמך , האם את משתתפת בדיון על נושא האנטישמיות ?
חבר הכנסת נסים דהן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בנימין אלון .
תודה רבה לחבר הכנסת דהן .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
אני לא רואה את שמך , רענן כהן , אבל אשמח מאוד לקרוא לך .
נדמה לי ששמך לא מופיע אצלי .
תודה רבה , ולא תהיה עוד מחלוקת של קמצא ובר - קמצא .
חבר הכנסת עזמי בשארה , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת רענן כהן , אם לא יבואו אחרים בינתיים .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , קודם קראתי בשמך ולא היית באולם .
אבל נאפשר לך לדבר אחר כך .
חבר הכנסת רענן כהן , ואחריו - חברת הכנסת ציפי לבני .
תודה רבה לחבר הכנסת רענן כהן .
חברי הכנסת משה גפני , אבשלום וילן , נעמי בלומנטל , ויצמן שירי , עוזי ברעם , מיכאל איתן , אופיר פינס - פז , אליעזר זנדברג , תאופיק חטיב , אברהם פורז , אחמד טיבי - אינם באולם .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
מי הריבון ?
המדינה היא הריבון .
God save the queen יכול להיות הקדש .
יכולה להיות אגודה .
אדוני היושב - ראש , הוא יכול לדבר , אך הוא מוגבל בזמן .
היושב - ראש לא יודע , אבל השר אמר לך : תן לי שמות של כל המסגדים שמוחזקים על - ידי מינהל מקרקעי ישראל , ואני אטפל בזה .
אנחנו לא הממשלה .
כאשר היינו .
בצדק לא הערתי .
שלא ירוצו .
כל זמן שיש לך מה לומר , אני אתן לך לומר .
תודה רבה , גם אנחנו מקווים .
אתם הרי בממשלה ואני בטוח שלא תהיה שום בעיה .
רבותי חברי הכנסת , תודה רבה לחבר הכנסת מלול .
חבר הכנסת שלום שמחון - לא בנמצא ; חברת הכנסת זהבה גלאון - איננה נוכחת .
חבר הכנסת נסים דהן , בבקשה .
וכל שאר דברי סויסה הלוא הם כתובים בספר דברי הימים .
אבקש לסיים .
בלי ש"ס אין ממשלה ואין אופוזיציה .
חבר הכנסת דהן , אתה עדיין לא שר ולכן זמנך מוגבל .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת נסים דהן .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו גם צריכים להגיע לסוף סדר - היום , ולכן אני אגביל את הזמן אם לא לשלוש דקות , לארבע דקות , אבל אנא מכם לא לעבור את המכסה הזאת .
יעלה ויבוא חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
בבקשה .
אתם רוצים לגרום כאן למשבר זהות ?
אני לא מבין , מה קורה פה ?
תודה רבה .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
הוא % 17 .
תודה רבה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
יעלה ויבוא חבר הכנסת עזמי בשארה .
אחריו מהנוכחים כאן - חברי הכנסת מ ח ' ו ל , כנעאן , טלב אלסאנע והאשם מחאמיד .
חבר הכנסת בשארה , בבקשה .
מדוע הוא לא פנה לערכאות ?
האם הבית היה רשום בטאבו על שם מישהו ?
דרך אגב , האם הוא קנה את הבית כדייר מוגן ?
וזה לא מצדיק - - - יש חוק מעוות .
הפקידים לא יכולים להתמודד עם זה .
ראוי לעשות על זה דיון מיוחד , לא במסגרת הכנסת אלא במסגרת סימפוזיון .
חבר הכנסת בשארה , אני לא יכול להיכנס אתך לוויכוח .
אני יושב - ראש הישיבה .
אין ספק שהתזה שלך היא מאוד מעניינת .
אבל עם זאת , היא יוצרת בעיה אחרת .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת ויצמן שירי - איננו .
חבר הכנסת אבשלום וילן - איננו .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל - איננה .
חבר הכנסת עוזי ברעם - איננו .
חבר הכנסת מיכאל איתן - איננו .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז - איננו .
חבר הכנסת עמיר פרץ - איננו .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג - איננו .
חברת הכנסת לימור לבנת - איננה .
חבר הכנסת תאופיק חטיב - איננו .
חבר הכנסת אברהם פורז - איננו .
חבר הכנסת מקסים לוי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
יסיים - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אנחנו לא נצביע היום מהטעם שהממשלה רוצה להשיב על נושא זה והיא ביקשה את הפרוטוקול .
הייתי מציע לה לעיין היטב בדבריו של חבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת כנעאן , אתה רשום לרשות דיבור .
הוא יכול לומר את מה שהוא רוצה לומר .
האם אפסיק אותך כשאתה תרצה לומר את מה שאתה רוצה לומר ?
הרי אנחנו פה בדמוקרטיה .
לא ?
הוא יכול לדבר .
אפילו שזה לא מוצא חן בעיניך הוא יכול לדבר .
לא , לא .
אדוני , אדוני .
אדוני , סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת מקסים לוי , בבקשה .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת מקסים לוי , סגן יושב - ראש הכנסת .
יבוא אחריו חבר הכנסת מוחמד ברכה , ובעדן - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ואחריו - חברי הכנסת מוחמד כנעאן וטלב אלסאנע .
אין כל ספק שמשעה 20:00 אתם רוב בכנסת .
משעה 20:00 אתם רוב בכנסת בלי כל ספק - רוב דומיננטי , ומקפידים , וכל הכבוד .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני לא יודע לפני כמה זמן הגיעה משפחתך לארץ , אבל אנחנו , הפלסטינים , פה בכנסת רוב .
אני לא יודע מתי אתם , הבדואים , באתם , אני לא יודע מתי , אבל אנחנו הפלסטינים פה , אנחנו רוב .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
תודה רבה .
עוד מעט אתה תעלה .
בבקשה .
אם לא הייתי יושב - ראש הייתי קורא לך קריאת ביניים , שב- 48 ' המלחמה לא היתה בגלל צד אחד ; כנראה היה יותר מצד אחד למלחמה הזאת .
אותה תוצאה .
אני לא יודע מה שאני רוצה ; אני יודע שהיתה מלחמה קשה מאוד .
תודה רבה .
עם הגדרה עצמית , כמובן .
תודה רבה לחבר הכנסת ברכה .
הואיל ואני לא יכול לנאום כאן מעל הבמה , אני רוצה לנצל , לפני שאקרא לחבר הכנסת מח'ול - - - אני מאוד מודה לך , חבר הכנסת טלב אלסאנע , אבל אני יכול להרשות לעצמי .
לא נהוג שהיושב - ראש ידבר , אבל הייתי מבקש לומר כמה מלים .
דווקא הרצאת הפתיחה של חבר הכנסת ברכה הביאה את הדילמה העיקרית .
שהרי אני מאמין באמונה שלמה , שבמדינת ישראל אנחנו צריכים להגיע למצב שבו נגשר על פער בין מדינה יהודית ובין מדינה דמוקרטית , כאשר יש בה גם בני העם הערבי ולא רק העם היהודי החיים בכפיפה אחת במדינה אחת .
בדוגמה המובאת של סטודנטים הנמצאים באוניברסיטה ישראלית , אנחנו צריכים לשאול שאלה רצינית ביותר : מדוע אחוז הסטודנטים הערבים בישראל הוא כל כך נמוך ?
מדוע בוגרי האקדמיה ובעלי התארים העל - תיכוניים נמצאים במעמד וברמה כזאת ?
חבר הכנסת לשעבר בני בגין , בהיותו שר המדע , הביא את העניין בכל החומרה בפני כנסת ישראל .
אנחנו צריכים לברר מדוע במשך 50 שנה השוויון לא הגיע לרמה שבה נוכל באמת לגשר על פער , שהוא איום ונורא .
עם זאת , מה הדוגמה שהביא חבר הכנסת ברכה - שהם הולכים עם דגל אש"ף ולא נותנים להם את זכות הביטוי הלאומית .
זאת אומרת , כל הנושא של שוויון והצורך בשוויון בתוך מדינת ישראל בין כל העמים היושבים בתוך אותה מדינה , שהיא מדינה יהודית על - פי הגדרתה ועל - פי מגילת העצמאות , בא עוד פעם לידי ביטוי בנושא של ההגדרה העצמית ובנושא של הקונפליקט היהודי - הערבי במזרח התיכון .
כך אנחנו נמצאים באותה טרגדיה ומסתובבים סביב אותה בעיה , כפי שכלב מסתובב סביב זנבו .
אני לא מדבר על כלב שנמצא בצד הזה או האחר , אלא על כלב שהוא מדינת ישראל , שמסתובב סביב זנבו ומנסה לחפש אותו פתרון כאשר אנחנו מדברים על שלום ושוויון .
אנחנו צריכים לדבר בינינו קודם על שוויון , לאחר מכן תעשה ישראל שלום עם כל העמים מסביב במידת הצורך ולפי העניין .
אני מודה לכם מאוד על שאפשרתם לי לומר דברים אלה .
אני מזמין את חבר הכנסת מח'ול על מנת שיישא את דבריו .
במדינת ישראל יש דגל אחד , ופה יש בעיה .
מה אתה רוצה , שפה יהיה אש"ף ?
פה לא יהיה אש"ף , אני מאמין , אבל אני כבר לא יודע .
השאלה היא מה אתה רוצה , ואז אנחנו מגיעים לאותה דילמה .
אני יודע טוב מאוד .
חבל שחברי כנסת מכל סיעות הבית לא משתתפים בדיון .
אני קורא למזכירות הכנסת להביא נושאים כאלה לדיון בזמן שבו כל חברי הכנסת נמצאים במשכן .
גם אם היה נושא אחר בשעה כזאת נראה שרק אתם ואני היינו נמצאים פה , בין שאני הייתי יושב - ראש ובין שהייתי חבר כנסת מן השורה , עד סוף הדיונים .
תודה רבה לכולכם .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , הזמן עומד לרשותך .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , מה זה " אתכם " ?
אנחנו נמצאים באותה כנסת .
תודה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
המבחנים הפסיכומטריים , או שיש מי שמכשיל אותם בכוונה , אף שההישגים במבחנים טובים .
לא הבנתי .
קרקע פרטית .
עוד משפט אחד , בבקשה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע כבר לא יכול להחזיק מעמד .
הוא רוצה לדבר .
תצטרפו לקואליציה ותדרשו , כמוהם .
נכון , אתה לא תוכל להקיף הכול .
תודה רבה .
בזמן שאני קורא לדוכן הנואמים את חבר הכנסת טלב אלסאנע ובזמן שהוא בדרכו לכאן , אני רוצה לומר דווקא לשני חברי הכנסת הוותיקים , האשם מחאמיד וטלב אלסאנע , אתם רואים מה קורה לפעמים כאשר אנחנו מעלים הצעה לסדר - היום לדיון במליאה במקום להעביר אותה לוועדה .
בדרך כלל בהצעות לסדר - היום רק אותם חברים שמתעניינים בנושא נמצאים , ומדרך הטבע , כאשר מדובר בלילה , אתם רואים שגם חברי הכנסת הערבים , כאשר סיימו את דבריהם , הם יוצאים מן האולם והולכים לבתיהם .
אנחנו חושבים שהנושאים שאנחנו מביאים חדשות לבקרים למליאה , מן הראוי שיידונו בוועדות , כאשר אנחנו שומעים מומחים , כאשר אנשים לא מוגבלים בארבע דקות , חמש דקות או אפילו עשר דקות , משום שהדיון צריך להיות הרבה יותר ממצה .
תמיד יוצא שכרנו בהפסדנו , או הפסדנו בשכרנו .
אני מבקש מחבר הכנסת טלב אלסאנע לעמוד בלוח הזמנים , והנה הוא מתחיל לדבר .
חבר הכנסת מח'ול ידע מה שאתה הולך לומר וכבר חזר לאולם .
אתה רואה ?
הוא לא השאיר את המאבק לכם בלבד .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני אתן לך זמן .
אתה צודק , אלא שחבר הכנסת מח'ול דיבר על השבטיות בתוך הקהילה היהודית , ואני מראה לו גם את השבטיות - - - בבקשה .
מה זה ביציע ?
אנחנו מאוד מעריכים את עבודתו של ערוץ - 33 .
עם זאת , אתם לא יכולים להפריע למהלך הדיון .
חבר הכנסת אלסאנע , בבקשה .
גם אתה יושב על איזו קרקע .
אבל , חבר הכנסת טלב אלסאנע , גם שבטך המאוד - מכובד יושב במקום שהוא לא ישב בו לפני 50 שנה - אולי על האדמות של סבו של האשם מחאמיד .
אולי , אני לא יודע .
הרי נדדתם .
שבט אלסאנע פרוס על המזרח התיכון כולו .
בכל זאת , במקום שאתה יושב , יכול להיות שאלה האדמות של סבו של האשם מחאמיד - - - - ואולי של סבא שלי .
גם אני פלסטיני .
אני פלסטיני יהודי .
איפה שאתה עומד עכשיו , זה שיח' - באדר .
בסדר .
אתה הולך לשדרות , ופה שיח' - באדר .
אני לא יודע את זה ?
למה ?
להיפך .
בבקשה .
תודה רבה .
אתה חוזר על עצמך .
נכון .
בזה נסיים כמובן .
על כל פנים , אני משתדל .
עכשיו תתרגם על מנת שכל הצופים - - - את החרב .
בסדר .
אתה חוזר על עצמך .
אנחנו לא יכולים .
גם חבריך יושבים כאן .
בבקשה .
עוד מעט אנחנו צריכים להתחיל את ישיבת הבוקר .
שלא יהיה רמז בכך כאילו אתה - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע , תודה רבה .
הייתי נותן לך להמשיך , אבל אתה חוזר על עצמך .
אני מאוד מודה לך .
יעלה ויבוא אחרון הדוברים , חבר הכנסת האשם מחאמיד .
בבקשה , לרשותך ארבע דקות , ואם תרצה עוד דקה - גם תקבל .
לחברת הכנסת חוסניה ג'בארה יש איזו הצעה לסדר של סוף הישיבה , ואם היא לא תהיה כאן - אנחנו לא נוכל להעלות את זה על סדר - היום .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אחרון הדוברים - בבקשה , אדוני .
יש צופים רבים שצופים בך עכשיו בכל רחבי הארץ .
נכון .
הנה , אני חשבתי שהלולים הם באום - אל - פחם עצמה , ואתה אומר שיש לולים במי - עמי .
הבנתי .
ואני רוצה - אתה יודע מה ?
אני רוצה שוויון , אני רוצה זכויות , אני רוצה כסף .
יש אנשים שלא רוצים ?
שלא ירצו .
אני רוצה שוויון זכויות , אני רוצה שוויון הזדמנויות , אני רוצה תעסוקה , אני רוצה מימוש עצמי לכל אדם במדינה הזאת , לרבות בני המיעוט הערבי בארץ הזאת .
מימוש עצמי הוא דבר חשוב .
אדם מובטל לא יכול לממש את עצמו .
זו נקודה פסיכולוגית .
יהיה יהודי , יהיה ערבי .
כאשר זו לצד זו נמצאות שתי חברות בפער נוראי מבחינה חברתית , לא צריך סכסוך לאומי כדי להביא לקרע מוחלט .
בירושלים אני רואה זאת .
אוי ואבוי כאשר התשתיות לא שוות בשתי חברות הנמצאות במרחק 100 מטר זו מזו .
לא צריך סכסוך לאומי כדי לא לחיות בשלום .
לא , לא .
לא , לא , זו או אי - הבנה או דמגוגיה .
הוא נתן דוגמה .
הדוגמה לא היתה טובה , אבל היא היתה בהחלט דוגמה שלא ממין אותו עניין .
הוא אמר : יש דברים שהם בניגוד אינטרסים .
כמו שהיה אז , לא היה אפשר להעלות על הדעת שאדם - - - וחבר הכנסת עוזי לנדאו בעצמו עמד ולפי דרישת היושב - ראש אמר זאת בצורה המפורשת ביותר .
אני לא חושב שצריך לחזור על זה .
אבל , בבקשה , חבר הכנסת האשם מחאמיד , הזמן הסתיים .
אני נותן לך עוד שלוש דקות כי היית אחרון המתדיינים .
הייתי מסכים אתך על עשרות , אבל מה אני יכול לעשות ?
אתה בקואליציה .
אני באופוזיציה .
עליכם הקואליציה סומכת .
מה אתה מדבר ?
אני מצטער .
אתה רוצה שאני אסדר לך פגישה אתו ?
זאת אומרת , גם חבר הכנסת האשם מחאמיד ממדר אותך , לא רק אנחנו .
בבקשה , תתייחס לטלב אלסאנע , כי יש לו בעיה עם העניין הזה .
בבקשה , ארבע הדקות האחרונות גם כן מסתיימות עוד מעט .
נתתי לך ארבע דקות , לא שלוש .
אדוני הנואם הנכבד , אני יושב כאן כדי לנהל דיון תקין , לא כדי לתת לך תשובות - - - - אבל אני בטוח שאחת המדינות הנאורות ביותר מבחינת הדמוקרטיה היא מדינת ישראל , שיש בה בעיה מובנית של קונפליקט בין שני עמים הנמצאים וחיים - - - כל הזמן אמרתי שיש פה קונפליקט בין שני עמים , כאשר בתוך המדינה היהודית נמצאים - - - חבר הכנסת האשם מחאמיד , היות שאני לא נמצא כרגע אתך בלבד ואנחנו נמצאים כרגע בדיון בכנסת , בדיון בכנסת אין שאלות ותשובות ליושב - ראש , ואני מבקש ממך - - - בבקשה .
יש תשובה , בוודאי .
היא לא שאלה קשה .
היא בכלל לא קשה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , מה אני יכול לעשות ?
בכנסת זו , שבה נשבעת אמונים והצהרת הצהרת הזדהות , התמונה של הרצל היא התמונה היחידה הנמצאת באולם .
מה אני יכול לעשות ?
יש לך בעיה - - - אין לך ?
אבל זו בעיה מובנית , ו" התקווה " הוא ההמנון , ואני מבין את הקושי שלך לשיר את " התקווה " , ואני לא מחייב אותך לשיר את " התקווה " .
אבל יש לנו בעיה .
ועכשיו חבר הכנסת האשם מחאמיד יסיים את דבריו .
בבקשה .
צודק במאה אחוז .
כל עוד ישבו אזרחים ישראלים בתוך אוניברסיטה ישראלית ומתוך הזדהות עם מדינת ישראל יבקשו שדגל מדינת ישראל יהיה דגל אש"ף , אנחנו נימצא בבעיה .
תודה רבה , חבר הכנסת האשם מחאמיד , ולסיום - - - לא , אני אמרתי לעצמי .
לא , אני אמרתי .
לא , אני אמרתי .
זאת הבעיה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , האם אתה רוצה לסיים את נאומך ?
היתה לנו כבר היום הצעה לסדר - היום .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
רבותי חברי הכנסת הנכבדים , תם סדר - היום .
היתה צריכה להיות על סדר - היום עוד הצעה , לפי סעיף 53 לתקנון הכנסת .
בכך מסתיים סדר - היום .
הממשלה ביקשה להשיב על הדיון ולהתייחס , ולכן אנחנו לא מצביעים על הצעת סיכום .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה - מחר , יום רביעי , ח' באב , 21 ביולי 1999 , בשעה 09:00 .
הישיבה נעולה .
אתה עצמך השתכנעת ?
תראה אם יש לך 61 .
אם חסר ל- 61 אנחנו יכולים להביא כמה .
לא , אדוני .
אדוני יכול להמשיך להצביע בהצבעה רגילה עד שאבקש מאדוני להצביע אחרת .
אדוני היושב - ראש , אבקש ספירה .
הספירה מאוד חשובה מבחינת החקיקה .
אני אספור .
ההסתייגות הזאת יחד עם כל ההצעות לחלופין , כל עמוד 8 , עד ראשית עמוד 9 - להצביע ביחד .
אדוני היושב - ראש , בכל מקום שיש קבוצת לבני ויש הצעה לחלופין ששייכת לקבוצת לבני - להצביע בבת - אחת .
אם נפל הראשון , ממילא נופלות החלופות .
האם אדוני בטוח שהוא עבר את ה- 61 ?
אם אדוני משוכנע שעבר ב- 61 - - - כן .
כן .
יש על ייצוג נשים בממשלה כמה גרסאות להסתייגויות שונות .
אנחנו הולכים לפי הנוסח של חברת הכנסת דיין .
אנחנו מבקשים הצבעה אישית על ההסתייגות של לבני , לבנת , טריף ובשארה .
אני ממנה את יעל דיין לספור .
אנחנו מבקשים הצבעה אישית על נושא הנשים וחברת הכנסת יעל דיין תספור .
הצבעה אישית .
האם העובדה שהאופוזיציה לא הצליחה להביא 61 - - - אולי תסביר את זה ?
אני לא פשוט לא מבין .
מה בקשר לנושא המוסרי ?
אדוני היושב - ראש , כל קבוצות הליכוד מסירות את ההסתייגויות , שכן הן הסתייגויות הדומות לאותה הסתייגות של חבר הכנסת כץ .
יש לנו גם ייצוג הולם של סגני השרים .
זו האחרונה שאני מבקש להצביע עליה .
בלומנטל , שרון , ריבלין .
רק את הבודדים .
אני מבקש לדבר אחרי שתתקבל ההסתייגות .
אדוני , עם פרסום התוצאה , אני רוצה לומר משהו .
האם אדוני הכריז על התוצאה ?
אחרי שאדוני יכריז על התוצאה , אני מבקש .
אדוני היושב - ראש , הואיל והתקבלה ההסתייגות - - - נדמה לי שהמיקרופון לא פועל .
בלי כל ספק , אדוני , אבל אין תוכן בלי עוצמה .
אדוני היושב - ראש , הואיל והתקבלה ההסתייגות , אני מבקש לדעת , אם הממשלה מבקשת להחזיר את החוק לדיון בוועדה מן הטעם הפשוט שהתקבלה פה הסתייגות והיא - - - לא , לא , אדוני , אני מבקש להזהיר ולומר : הואיל ומדובר בחוק - יסוד , וסעיף זה שינה מהותית את חוק - היסוד שלא על - פי התוכן שנקבע בקריאה ראשונה , והואיל ובקריאה ראשונה עבר נוסח אחר לחלוטין , וכבר נאמר ונקבע ונפסק שלא יכול לעבור חוק - יסוד אלא אם כן עבר בכל שלוש הקריאות , ואם יש צורך אפילו בארבע קריאות , כאשר בכל קריאה וקריאה הוא השיג רוב של 61 - אני שואל : האם הקואליציה מבקשת , האם השר מבקש להחזיר את החוק לוועדה על מנת להחזירו לקריאה ראשונה ?
אדוני היושב - ראש - - - אדוני היושב - ראש - - - אבקש לראות בהצבעה הצבעת אי - אמון בממשלה .
כן .
לא יכולתי לחשוב על הצבעה יותר טובה .
מיקי איתן רוצה - - - השר רמון הודיע שלא היה הסכם .
רבותי , אני מבקש להירגע ולעבור לחקיקה , הצעת חוק לתיקון דיני הקניין הרוחני - התאמה להוראות הסכם הטריפס , התשנ"ט - 1999 , קריאה ראשונה - יציג את הצעת החוק כבוד שר המשפטים יוסף ביילין .
רבותי , מי שרוצה עדיין להחליף רשמים , לרבות ראש הממשלה , יתכבד ויעשה זאת בחוץ , אם אפשר .
חבר הכנסת ויצמן שירי , אני מבקש ממך לא לעכב את ראש הממשלה במסדרון .
חברי הכנסת מש" ס , תבררו את כל הבעיות שלכם במסדרון .
תמיד עומד לרשותכם לסיוע .
עוד רגע בבקשה , אדוני השר .
אדוני השר מרדכי , אני מבקש .
בבקשה .
כן , כן , אדוני .
אדוני , אני מדבר עכשיו על הצעת חוק לתיקון דיני הקניין הרוחני - התאמה להוראות הסכם הטריפס .
כן , אדוני .
אני הכרזתי על כך .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אלון , לפחות יש מי ששם ונותן את לבו גם להתאמת סדר - היום לדיון .
לא , לא , אולי חבר הכנסת זאב חשב שאני אומר זאת , עובדה שחבר הכנסת אלון שמע בדיוק .
אנחנו מזמינים את השר יוסף ביילין לעלות ולומר את דברו בקשר להצעת חוק לתיקון דיני הקניין הרוחני - התאמה להוראות הסכם הטריפס , התשנ"ט - 1999 , קריאה ראשונה ; יציג את הצעת החוק כבוד השר , שר המשפטים יוסף ביילין .
בבקשה .
קודם כול הוא קניין גשמי שמשתלב עם הקניין הרוחני .
אדוני השר , בבקשה .
חבר הכנסת איתן וחברת הכנסת בלומנטל , אתם מאוד מפריעים לשר להרצות את דבריו , אפילו לפרוטוקול , זה פשוט קשה .
גשו לפאתי האולם או השתרעו בכורסאות אחורנית ואל תפריעו לשר .
לעולם שר המשפטים לא יצעד לבד , תמיד נהיה אתו .
בבקשה .
האם דחיית ההצבעה תהיה גם לגבי הנושא השני ?
רבותי חברי הכנסת המשתתפים בדיון ואלה הממתינים להצבעה , ידוע לכם שהממשלה מבקשת להעלות את הנושא אבל לא להצביע עליו .
דברי תשובה וגם הצבעות יהיו במועד מאוחר יותר .
ראשון הנרשמים לדיון על הצעת חוק לתיקון דיני הקניין הרוחני , חבר הכנסת גדעון עזרא .
האם אדוני רוצה לדבר ?
הוא רשום , על כל פנים .
מוותר .
חבר הכנסת ויצמן שירי - אינו נוכח .
חבר הכנסת אחמד טיבי - אינו נוכח .
חבר הכנסת מיכאל איתן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בני אלון .
ואחריו - חברת הכנסת נעמי בלומנטל .
ואחריהם - כנראה , חבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת איתן , הזעקה שלך מקובלת גם עלי , אף שכרגע אני יושב - ראש .
רק למען הצדק ההיסטורי , פעמיים כונסה הכנסת ביום א' - פעם בשנת 1965 , נדמה לי , תוך כדי מבצע סיני , ובפעם השנייה בביקור סאדאת .
תודה רבה לחבר הכנסת איתן .
חבר הכנסת בנימין אלון , ואחריו - חברת הכנסת נעמי בלומנטל .
חבר הכנסת זאב , כאשר אתה תעלה , אני לא אעשה לך צנזורה על דבריך .
כל חבר כנסת יכול לעלות על דוכן זה , בזמן המוקצב לו , ולומר את אשר עם לבו .
כל אחד אחראי כלפי הציבור שבחר בו .
אם ציבור בוחריך יבחר לבחור בך לאחר מכן בשל זה .
תודה רבה , חבר הכנסת זאב .
בבקשה .
היום ראינו הסתייגות שהתקבלה , והממשלה הלכה אתו .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל , ואחריה - אם לא יהיו חברת הכנסת זהבה גלאון , חבר הכנסת עזמי בשארה , חבר הכנסת משה גפני , חבר הכנסת מקסים לוי וחבר הכנסת אליעזר זנדברג , יעלה ויבוא חבר הכנסת איוב קרא ; ואחריו - חבר הכנסת ישראל כץ .
בבקשה .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת נעמי בלומנטל .
חבר הכנסת עזמי בשארה - אינו נוכח .
חבר הכנסת משה גפני - אינו נוכח .
חבר הכנסת מקסים לוי - אינו נוכח .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג - אינו נוכח .
יעלה ויבוא חבר הכנסת איוב קרא ; ואחריו - חבר הכנסת ישראל כץ , אחרון הדוברים .
אדוני , אם אתה רוצה להצביע , אין בעיה .
אנו מצביעים בעד .
אבל הודעתי קודם , שלא תהיינה הצבעות .
אבל אנחנו בעד .
חבר הכנסת זנדברג , בעוד כ- 20 שניות חבר הכנסת איוב קרא יסיים את דבריו .
חבר הכנסת קרא - - - את זה אמרת בחוק .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
הבא אחריו - חבר הכנסת ישראל כץ .
לאחר מכן - חבר הכנסת אליעזר זנדברג יקבל את רשות הדיבור , משום שבצדק נעדר מן האולם .
ברשותך , חבר הכנסת כץ .
אני מציע אפילו רענון לשר ביילין , שיציע שששת המקומות שנמצאים בדיוק מאחורי ראש הממשלה יהיו כמו בכדורסל לאנשים שבאים אחרי זה , ואז - תראה , השר ביילין יש שם שישה מקומות ; לא נצטרך לשנות את מבנה הכנסת .
ראה איזה יופי , כל השישה נמצאים .
ראש הממשלה - לא צריך להזיז אותו ממקומו .
אתה צודק , חבר הכנסת נסים זאב .
אני גם אתן לך את הזמן , כי את זה אני גזלתי ממך .
תודה רבה לחברת הכנסת בלומנטל .
זה עניין של קניין כיסאי ולא רוחני .
תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אליעזר זנדברג , אחרון הדוברים בחוק זה .
חבר הכנסת נסים זאב , אני מציע לך להעלות הצעה כזאת בוועדת הכנסת .
על כל פנים , זה הנוהג של כל מי שעולה לכאן .
לא , אין אדם אחראי אלא לדבריו שלו עצמו , וישפוט הציבור .
אדם עולה לכאן ואומר ככל העולה על רוחו , ובלבד שיעמוד בהתאם לתקנות ובלוח הזמנים שקבענו לו .
אי - אפשר לסתום פיות פה על שום דבר שאדם רוצה לומר .
נהוג בדרך כלל שחברי כנסת מדברים על החוק עצמו , ויש מקרים שבהם חברי הכנסת לא באו לידי ביטוי בעניין ציבורי ממדרגה ראשונה , לפי דעתם , והם אומרים ועושים זאת .
דרך אגב , חבריך פעלו כך לא פעם , כמו גם חבריו של יוסי ביילין , כמו גם הוא עצמו , ופרלמנטרים רבים וטובים .
אז היו לו כנראה הזדמנויות לדבר .
יש אנשים שיש להם הזדמנות לדבר בתקשורת יותר .
על כל פנים , בדרך כלל נהוג לדבר לגופו של עניין , אבל גם זה בהחלט פרלמנטרי ומן העניין .
חבר הכנסת זנדברג , בבקשה .
זאת , נדמה לי , גם האמנה שמדינת ישראל חתמה עליה והתחייבה על - פי אמנה זו לחוקק חוק .
הנקודה שהצגת מחמירה את הבעיה , כי אם אנחנו לא יכולים לכפות את חוקינו שלנו , איך נבוא ונכפה כללים שאנחנו מחויבים בהם על - פי אמנה בין - לאומית .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת זנדברג שגם עמד בלוח הזמנים .
אדוני השר מבקש להשיב עכשיו ?
תם הדיון בשלב זה .
תשובת השר וגם ההצבעה בנושא הצעת חוק לתיקון דיני הקניין הרוחני - התאמה להוראות הסכם הטריפס , התשנ"ט - 1999 , נדחו למועד מאוחר שייקבע .
אני מזמין את השר לבוא ולשאת את דבריו בנושא הצעת חוק לתיקון ולהארכת תוקפן של תקנות שעת - חירום ( יהודה והשומרון וחבל - עזה - שיפוט בעבירות ועזרה משפטית ) , התשנ"ט - 1999 , בקריאה ראשונה .
תודה רבה לכבוד השר .
אני רוצה להזכיר לחברי הכנסת , שזו הפעם השנייה שאנחנו מקיימים קריאה ראשונה לגבי חוק זה , מהטעם שכאשר הובא החוק לקריאה שנייה ולקריאה שלישית הסתייג חבר הכנסת בנימין אלון והסתייגותו נתקבלה , והממשלה משכה את החוק על מנת לקיים דיון מחדש על - פי בקשת הממשלה .
רבותי חברי הכנסת , לפני שנעבור לסדר הדוברים - הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים לדיון בנושא הצעת חוק לתיקון ולהארכת תוקפן של תקנות שעת - חירום ( יהודה והשומרון וחבל - עזה - שיפוט בעבירות ועזרה משפטית ) , התשנ"ט - 1999 .
אני מזמין כדובר ראשון את חבר הכנסת ויצמן שירי - אינו נמצא באולם .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
בינתיים אני מוכרח לומר לחבר הכנסת נסים זאב , שיש סעיף בתקנון הקובע שחבר כנסת צריך לדבר לעניין .
וכך נאמר בסעיף 67 לתקנון : " חבר כנסת שאינו מדבר לעניין הנושא או ממשיך לדבר אף - על - פי שהיושב - ראש הודיע לו שזמנו נגמר , ופנה אליו , יעיר לו היושב - ראש .
המשיך חבר הכנסת לנאום אחרי שהיושב - ראש הפסיק אותו " - זאת אומרת , יש כאן הוראה שחבר הכנסת , שהוא חבר כנסת חדש , נסים זאב , כיוון אליה .
אבל זו היתה הוראה שהציבור לא יכול לעמוד בה .
תקנה שהתקינו ולא עמדו בה הפכה להיות אות מתה למעשה בתקנון הכנסת .
אני מזמין את חבר הכנסת נסים זאב להפנות את תשומת לב - - - צדקת .
לא כך .
סגנית מזכיר הכנסת הנמצאת כאן לידי , שהיא ותיקה ורבת - פעלים בכנסת הזאת , אומרת שלא כך הדבר .
האמת היא , שכל אדם יכול לבוא - והעיקרון האומר שאי - אפשר לסתום פה לאדם הרוצה לדבר , והשאלה אם נושא שהוא בענייני דיומא , אגב דיון בהצעת חוק , הוא לא ממין העניין .
בוודאי .
אני יכול להפסיק , אבל אז תהיה איפה ואיפה ויבואו ויאמרו שלזה נתתי ולהוא לא נתתי .
אני בהחלט מציע לחבר הכנסת החדש והנמרץ , חבר הכנסת נסים זאב , להעלות את העניין לדיון כהצעה , אם הוא חושב לעשות כן , והכנסת תדון בעניין זה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
שים לב , עכשיו חבר הכנסת אלון ידבר לעניין .
בתוכנית הרדיו של דליה יאירי .
לדורות שידעו .
אני לא אמרתי את זה .
תודה רבה .
והנה , כאשר דיבר אדם לעניין ולחוק , אז חבר הכנסת נסים זאב עזב את האולם .
בבקשה , חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אחריו - חבר הכנסת איוב קרא ; ואם לא יימצא - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת זנדברג , גם על כך שעמד בלוח הזמנים .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאל קליינר , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת גדעון עזרא .
בבקשה .
חבר הכנסת קליינר , זמנך תם , אבל השר רוצה לשאול אותך שאלה .
צריך לומר לזכותו של השר שהוא נתן את התשובה לפי השקפת עולמו בצורה הברורה ביותר .
אפשר לפרש את דבריו של השר גם אחרת .
אף שאני בדעתך , חבר הכנסת קליינר , אני חושב שבהחלט אפשר לפרש את דבריו גם בצורה אחרת .
חבר הכנסת בני אלון , בשבוע הבא תהיה שעת שאלות לשר המשפטים .
הוא ודאי ישמח לענות לך .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל ; ותסיים - חברת הכנסת ענת מאור .
כלא - מגידו נמצא בתחום שטח ישראל .
חבר הכנסת גדעון עזרא , כסגן יושב - ראש הכנסת , סיים בשנייה האחרונה שעמדה לרשותו , וכל הכבוד .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
ותסיים את הדיון בנושא זה חברת הכנסת ענת מאור .
חבר הכנסת קליינר .
חבר הכנסת קליינר .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , זמנך תם .
חבר הכנסת קליינר , אתה לא שם לב .
אני לא מתייחס כרגע לדבריו , חבר הכנסת מח'ול סיים את זמנו לפני דקה .
אתם יכולים לומר מה שאתם רוצים .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , זמנך עבר .
אני מאוד מודה לך .
תודה רבה .
חברת הכנסת ענת מאור .
חברי הכנסת , אני כיושב - ראש - - - חבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת קליינר .
אני מבקש .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , נא לחזור למקומך .
אני מבקש ממך , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אתה עובר את הגבול .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אתה קורא לממשלת ישראל פושעים .
אתה קורא לממשלת ישראל פושעים .
אני מבקש ממך עכשיו לשבת במקומך .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני קורא אותך לסדר .
חבר הכנסת קליינר , אני מבקש להפסיק את קריאות הביניים .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני קורא לך לקרוא את הפרוטוקול , שתקרא את הדברים שאמרת ותשקול אותם , אם אתה עומד מאחוריהם .
חברת הכנסת ענת מאור , בבקשה .
כן .
תודה רבה לחברת הכנסת מאור , אחרונת הדוברים בנושא הצעת חוק לתיקון ולהארכת תוקפן של תקנות שעת - חירום ( יהודה והשומרון וחבל - עזה - שיפוט בעבירות ועזרה משפטית ) , התשנ"ט - 1999 , קריאה ראשונה , כפי שהיא הובאה על - ידי השר .
כבוד השר ביקש לומר שאת תשובתו וההצבעה יערכו במועד מאוחר שייקבע .
רבותי חברי הכנסת , מושב הקיץ , שהיה קצר , לאחר הבחירות שנערכו ב- 17 בחודש מאי 1999 , מושב הקיץ נפתח ביום שני , כ"ג סיון התשנ"ט - 7 ביוני למניינם , והסתיים היום , יום א' - י"ט מנחם - אב התשנ"ט , 1 בחודש אוגוסט 1999 , לאחר שהוארך ביום אחד .
המושב השני של כנסת ישראל , של הכנסת החמש - עשרה , ייפתח , רבותי , אם ירצה השם , ביום שני , כ"ד בתשרי התש"ס , 4 באוקטובר 1999 , בשעה 16:00 .
אני מאחל לכל חברי הכנסת ולשרים שהם גם חברי כנסת פגרה נעימה , מעולה ויצירתית .
תם הדיון .
- - - משוך את זה .
בחוקים האלה מי שמגיש הסתייגות מסתכן בזה שהחוק כבר נוסח .
הצבעה על כל ההודעות ביחד .
זה מימון מפלגות ?
- - - על מה ?
לפי דעת הרוב .
- - - הגיוני לחלוטין - - - אב בית - הדין להתאחדות לכדורגל .
אני רוצה רק לומר לך , חבר הכנסת פורז , לא כדי לסבר את האוזן - - - הרי בחוק יסוד : הממשלה , בלי המלצה , החוק שאנחנו , בין שהתנגדנו ובין - - - כתוב : בסיבוב שני - - - - שמונה יחידות מימון .
צא ולמד ; בסיבוב שני המפלגות , כולן , ערוכות ופרוסות בשטח , משום שכל מערכת הבחירות עמדה לרשותן , שכתוצאה מהן צריך סיבוב שני .
זאת תשתית אדירה של כסף .
הסיבוב השני נערך בתוך שבועיים במערכת קיימת כי היא נמשכת .
אנחנו פה מתחילים יש מאין .
באנו ואמרנו : הואיל והסיבוב השני הוא שבועיים - שמונה יחידות מימון כי לכך - - - אני אומר זאת לפרוטוקול כדי שידעו אותם חכמים שיקראו , יחקרו כמה היגיון היה בבקשה של שתי המפלגות - - - - - - - - - אני מציע לוותר על כל הכסף - - - - - - הוא מהימין , אתה מהשמאל - - - אתה מחזיר 14 .
אתה צריך לצלצל עכשיו ולחכות חמש דקות , אחרת אין לנו 61 .
יש אפשרות אחרת : פריצקי וטומי לפיד יקבעו מי יהיה ראש הממשלה , ונחסוך את הכול למדינה .
רבותי חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , אדוני שר האוצר , הרבה כסף עולות בחירות , והדברים יכולים לבוא לידי כך שאנשים יאמרו ויזעקו : שומו שמים , את כל כספי המדינה , במקום לתת לכל דבר , אנחנו נותנים לבחירות .
גאוותנו ושמנו יצא למרחקים רק בגלל היותנו דמוקרטיה .
זכות הקיום שלנו , כמדינה שנמצאת בתוך המזרח התיכון כאי בודד של דמוקרטיה ללא סייג ושיור , נובעת רק מכך שאנחנו יכולים לקיים את הדמוקרטיה .
דמוקרטיה פירושה , שצריך את כל הדברים הדרושים כדי לערוך בחירות ללא פגם , ללא איזו פרצה הקוראת לגנב זה או אחר , והיא מחייבת אותנו לדקדק קלה כחמורה בכל נושא ונושא .
יתירה מזו , באים לכאן אנשים שמגיעים לכנסת כתנועות אופנתיות .
פעם אחת אנשים רוצים לפעול נגד הדת , פעם אחת אנשים רוצים - בעד הדת , ובגלים האלה של מלחמת האחים בתוכנו יכולה כל מפלגה לזכות מפעם לפעם בשמונה מנדטים , יכולה להיעלם ולהימחק מהמפה הפוליטית בתוך ארבע שנים , כאשר העניין שלה יוצא מהאופנה .
גם אנשים שמופיעים בהופעה מזהרת בטלוויזיה , כאשר נס ליחם אומרים להם : רבותי , עשיתם את שלכם , אתם כבר משעממים .
וכל אלה באים אלינו ומלמדים אותנו פרק , כאילו רק הם נביאים , נביאי זעם , אבירי המוסר - " רק אנחנו " .
נכון , כשמישהו שונא דתיים , רחמנא ליצלן , שונא יהודים , רחמנא ליצלן , ואחרים שומעים את דבריו , הם בוחרים בו .
מה עוד , שבנושאים הקיומיים שלנו אפשר להצביע או אהוד ברק או אריק שרון .
או כל אדם אחר הבא בחשבון .
אם אדוני מגיש את מועמדותו , אשמח לשקול זאת .
אבל , רבותי , זה יותר מדי רציני .
דמוקרטיה עולה כסף , ואם כדי לערוך בחירות רק בתי - ספר ישנם , אז בבתי - ספר ייערכו הבחירות .
וכאשר ילדים לא יכולים להיות בבית - ספר , כך זה עולה .
כמובן , אנחנו יכולים לערוך בחירות כאשר אנחנו ניקח מכל מיני שועים ונדיבים ונדבנים , אשר רק רוצים את טובת המועמדים , אבל אחרי שהם נבחרים הם באים אליהם למשרדים ואומרים להם : אתה זוכר שעזרנו לך ?
זאת הדמוקרטיה שאתם רוצים .
שבו בבית , תהיו נינוחים .
אתם משלמים בעד הבחירות , וברוכים תהיו , כי אנחנו ואתם בעניין זה באותה מסגרת ובאותה קדירה ובאותו מצב שבו אנחנו רוצים ששמנו יצא לתפארת בעולם כולו כדמוקרטיה הנאורה ביותר .
היו ברוכים שם על כך שתרמתם היום ותתרמו בעבור קיום דמוקרטיה ללא סייג ושיור .
תודה רבה .
לא היה צלצול .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק זו נוגעת למעשה למפלגות כולן .
בבחירות לרשויות המקומיות שנערכו ב- 1998 נכשלו כמה רשימות בהגשת הדוח למבקר המדינה בתאריך ובמועד הקבוע , מתוך אי - הבנה המצויה בתוך החוק עצמו .
כאשר הן ביקשו להגיש את הדוחות , מבקר המדינה נתן ארכה , וחלק מהן לא ידע על ארכה זו .
נוצר מצב שבו רשימות שלא הגישו את הדוחות בזמן , נמנע מהן המימון שהיה מגיע להן .
כתוצאה מכך הן נתבעו להשיב את הכסף , או לא היתה להן אותה שארית כסף שהיתה מגיעה להן , והן נמצאו בחובות ובמצוקה רבה .
מדובר בעוסקים בצורכי ציבור באמונה , אנשים מן היישוב שנתקלו פתאום במצב שבו הם צריכים להשיב את כספי המפלגה כולה בגלל פגם טכני .
ערכנו דיון בוועדת הפנים של הכנסת בהשתתפות נציגי מבקר המדינה , והם הדריכו אותנו לבקש לחוקק את החוק הזה כפי שהוא על מנת לאפשר להם להתגבר על הפגם הטכני .
לצערנו , עניין טכני כה פעוט מצריך חקיקה בשלוש - ארבע קריאות : הקריאה הטרומית , הקריאה הראשונה וגם הקריאות שתבואנה אחר כך .
הדברים נוגעים לרשימה אחת מהליכוד , שתי הרשימות הערביות העצמאיות , רשימה אחת מהמפד"ל ושתי רשימות של מפלגת העבודה , הוא ה- affiliated .
אני מוכרח לומר שלגבי ש"ס לא היתה בעיה כזאת .
חבר הכנסת טל , קורה .
אני מבקש מכל החברים להצביע בעד הצעת החוק הזאת על מנת לתקן את הפגם ועל מנת לאפשר לאותן רשימות להגיש את הדוח למבקר המדינה , והוא יקבע לאחר מכן , על - פי הדוח , אם הן זכאיות או לא זכאיות לקבל אותם דמים שהן זכאיות להם לו היו מגישות את הדוחות בזמן .
יש אנשים , מאותם שליחי ציבור או אנשים שעומדים לרשות הציבור , ואפילו אינם מקבלים משכורת , שהם עומדים בעיקולים בבנקים ובמים אדירים שהם בכלל לא יכולים ולא יודעים מה לעשות , כי אפילו הבתים שלהם מעוקלים .
אבקש לאשר את החוק הזה ולוותר על הרצון לערוך דיון .
יוותר כל אחד , ונלך להצבעה .
אין בעיה .
אם יהיו כאלה שירצו לדבר , נעבור לחוק מימון מפלגות ונחזור אליו .
אני רק רוצה להוסיף , אדוני , שהצעת חוק זו באה ביוזמתו של חברי איוב קרא , אשר הביא אותי לידי מצב שבו אני אוביל יחד אתו את החוק הזה , ואנחנו שמחים לעזור לאנשים טובים מכל המפלגות אשר נכשלו , לא מתוך כוונה פלילית , חלילה , והם אינם זכאים באופן אוטומטי , אלא המבקר יבדוק את הדוח שלהם ולאחר מכן יחליט אם מגיע להם או לא .
תודה רבה .
מיקי איתן .
עכשיו מתכנסת ועדת הכנסת , אז אל תצביעו עד שאנחנו חוזרים .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , יש פרזומפציה שחברי הכנסת נמצאים פה והם רואים את סדר - היום .
הודעה לוועדת הכנסת .
נוותר על הדיון .
נצביע .
בדרך כל חקיקה .
הוא קרא .
אף אחד .
כן .
מאה אחוז .
יש הסתייגויות ?
יש הסתייגות או לא ?
השר שוחט , אתה מוריד את כל ההסתייגויות ?
מ- 1988 .
יושב - ראש ועדת הכספים היה שוחט , והבטיחו לי - - - אדוני , אני מבקש הערה .
אדוני היושב - ראש , אנחנו קיבלנו על שולחננו , על כל פנים אני , כמו שאר חברי הכנסת , תוספת לסדר - היום מס' 52 לישיבת הכנסת ביום רביעי , כ"ג בכסליו התשס"א , 20 בדצמבר 2000 , שזה היום , אף שאנחנו כבר בכ" ד , אבל אנחנו בכ"ג משום שהישיבה התחילה בכ" ג , והדבר הזה לא הובא על סדר - היום .
אני לא מבין מה יורדים ועולים לי מהבמה .
כי אם כך , אני רוצה להציע הצעת החלטה שהכנסת תקבל אותה על - פי סדר - היום הזה , ואני לא רואה שום סיבה מדוע מפסיקים באבה את ישיבת הכנסת כאשר על סדר - היום קיים דבר שעדיין לא דנו בו .
לכן , חברי הכנסת הנמצאים כאן , אם לא יעלו את זה על סדר - היום , יבקשו לקבל החלטה .
אז למה זה לא הוסבר לנו , אדוני ?
אדוני היושב - ראש , אדוני שר הדתות שיושב כאן בתקן של שר העבודה והרווחה , אדוני יושב - ראש הכנסת , ראשית , החטאת היא בכך שהממשלה לא שועה למצוותה של הכנסת .
קיים חוק בתי - דין למשפחה , שבו מצווה הממשלה להעמיד לרשות השופטים יועצים פסיכולוגיים ויועצים חברתיים .
עד היום הזה , שלוש שנים לאחר שחוקק החוק על - ידינו , עדיין אין יועצים כאלה .
אילו היו יועצים כאלה , יכול להיות שהיו נמנעים האסונות שהתרחשו על ראשינו .
יפה שעה אחת קודם .
אני בטוח שאם שר העבודה והרווחה , סגן ראש הממשלה , היה כאן , היה מודה על הערתי זאת .
שאלתי לשר , האומנם ?
מה היא תעזור ?
אני מודיע לאדוני , שאם אני אבוא עם טלפון שאינו רדיו גם - כן , אני אצא זכאי .
אני מציע שתעביר את הדברים לפרוטוקול .
- - - למה לך להיות צדיקה יותר מהאפיפיור ?
כל אחד יכול לדבר על מה שהוא רוצה .
אם אומרים על חייל ישראלי שאין לו מה לעשות שם , ואם הוא יהיה שם הוא ייהרג , זה דבר שראוי לומר אותו ?
מה אתה מספר סיפורים ?
איזה כיבוש ?
איזה כיבוש ?
איזה כיבוש ?
הכיבוש הוא בירושלים .
הכנסת החליטה שרמת - הגולן היא חלק ממדינת ישראל .
נכון .
את יודעת מתי צדקו הקומוניסטים אי - פעם ?
דיברנו על ההיסטוריה הבולשביקית .
אתה צודק , אנחנו הפראיירים .
לא שמעתי את קולך כשנרצחו הילדים באביבים לפני 20 שנה , גם אז הם היו לוחמי חופש .
ילדים באביבים נרצחו בטרור .
