השר המשיב , השר המתאם , הודיע לי שהוא אינו מתכוון להשיב על עניין זה .
שר המשפטים לא נמצא כאן , הוא כנראה נמצא במקום אחר .
הוא לא נמצא כאן .
תודה רבה , תודה רבה לכל חברי הכנסת .
חבר הכנסת הלפרט , העלית הצעה לסדר - היום , השר המשיב אינו פה .
אם אתה רוצה שאני אחייב אותו לבוא - בפעם הבאה הוא יבוא וישיב .
הוא רוצה להשיב בפעם הבאה , אף שלא קיבלתי הודעה .
אם אתה מבקש לנאום כאשר הוא יהיה פה , אנחנו נעביר ממזכירות הכנסת הוראה שיבוא לכאן בשבוע הבא , על מנת שאתה תעלה את הנושא לסדר - היום .
אם אתה חפץ להעלות את הנושא , אנא ממך .
לא ברור לי כרגע , כי עדיין אין לי אישור , אבל שר אחר , השר לענייני דתות ביקש להשיב .
חבר הכנסת הלפרט , בוודאי , אבל היו דברים מעולם ששרים לא הגיעו וחברי הכנסת העלו .
כי מה אתה מבקש ?
אתה מבקש להעלות את הנושא על סדר - היום .
אם השר לא ישיב , אז אנחנו נעלה את הנושא על סדר - היום , זה הכול .
אדוני רוצה - יעלה , יישא את דבריו ; רוצה כשהשר יהיה פה , אני אדחה את דבריו .
אבל יחליט ולא יעכב אותנו .
אתה רוצה לדבר ?
בבקשה .
חבר הכנסת הלפרט , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת מיכאל איתן , היה דיון במליאה , לאחר שאחד מחבריך עלה לדוכן והרצה את כל טענותיך אחת לאחת , והחברים עזבו את האולם ולא השתתפו בהצבעה .
חבר הכנסת ריבלין הסביר מטעם הליכוד , שמעולם לא קרה ב- 50 שנות הכנסת , שוועדה מסדרת תצביע על איזה הסדר , בלי שיתקבל על דעת הכול .
נראה שיושב - ראש הקואליציה החליט לקבוע תקדים .
הוא אומר שאחרי 50 שנה הגיע אולי הזמן לשנות .
אני מציע לחבר הכנסת איתן להתלונן אצל יושב - ראש הכנסת .
החלפתי את חבר הכנסת גולדשמידט ולא קיבלתי איזו הודעה שהיושב - ראש הסכים או נתן אישור לקיים ישיבות ועדות בזמן הדיון במליאה .
הערתך בהחלט יכולה להיות צודקת , ואני מבקש להפנות לכך את תשומת לבו של יושב - ראש הכנסת .
אני מבקש להפנות את תשומת לב יושב - ראש הכנסת לעובדה שאני לא יודע שנתקבלה הסכמה לקיים ישיבות ועדה כאשר הכנסת פועלת במליאתה .
על עניין זה אינני יכול להשיב לך , כי אני לא יכול להתייעץ עם יושב - ראש הכנסת על הנושא הזה .
תיפגש אתי בלי שאהיה שם .
רק כדי לעשות סדר בעניין : אנחנו בעיצומן של הצעות לסדר - היום של חבר הכנסת דוד טל , שאינו נמצא באולם , ושל חבר הכנסת שמואל הלפרט .
השר המשיב , שר המשפטים ביילין , ביקש להשיב באופן אישי על הצעות אלה .
הוא נמצא עכשיו באירוע ממלכתי , ובדרך כלל כאשר השר נמצא באירוע ממלכתי , אנחנו מאפשרים לו להשיב במועד אחר .
אני רוצה לומר , שהממשלה איננה מחויבת להשיב על כל הצעה .
אם חברי הכנסת מציעים הצעה והשר לא משיב עליה , מן הראוי שהכנסת תיתן דעתה על כך ותצביע בהתאם , האם להעלות את הנושא על סדר - היום .
לכן , לצערי הרב , איני יכול לאפשר לאותם חברים שנרשמו להצעה אחרת - גם אם הדבר בוער כאש בעצמותיהם - לקבל את תשובת השר .
בכל זאת , הדברים מחייבים תשובה .
גם בעניין זה יש השקפות עולם שונות , ונראה שהשקפות העולם של היושב - ראש בפועל ושל חברים אחרים אינן תואמות את השקפות העולם שהושמעו .
לפני שנעבור להמשך סדר - היום , האם השר הממונה רוצה לענות ?
אם לא , תודה רבה .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
רבותי , יש כאן תקדים נוסף : הוגשה הצעה לסדר - היום בכנסת זו בעניין הבנות ענבי זעם .
בזמן שההצעה הועלתה , שימש וכיהן חבר הכנסת דהיום משה ארנס בתפקיד שר הביטחון .
שר הביטחון דאז השיב , ולאחר מכן נאמרו כמה דברים , ושר הביטחון לשעבר וחבר הכנסת דהיום מבקש להתייחס לדברים , והנשיאות אישרה לו לשאת את דבריו כנדרש .
לא יותר מעשר דקות .
אחר כך ישיב השר המתאם .
תודה רבה .
זו כבר הצעה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת ארנס .
חבר הכנסת איתן , הגשת לי בקשה להעלות הצעה לסדר ורציתי להיעתר לבקשתך .
אבל אני רק רוצה לשאול אותך לפני כן שאלה : האם פנית ליושב - ראש הכנסת , כבקשתי קודם לכן ?
בבקשה .
יש לך דקה לנמק את מה שאתה רוצה .
בבקשה .
השר יענה גם - - - הוא כבר ברשות דיבור .
אדוני השר , הוא כבר ברשות הדיבור .
יש לו דקה .
אני מודה לחבר הכנסת איתן .
אני חוזר על בקשתי והחלטתי כדלקמן : אבקש להפנות את תשומת לבו של יושב - ראש הכנסת על מנת שיורה לי אם הוא נתן אישור לקיים ועדות בזמן שהמליאה קיימת , ואז אני אחליט את החלטתי .
אני מבקש מכבוד השר לעלות ולענות על ההצעות לסדר - היום בעניין ענבי זעם , ואם הוא רוצה להתייחס גם לדברים שאמר חבר הכנסת איתן .
אבל גם באמצע הדיון על הצעה דחופה לסדר - היום , כאשר מבקשים ממני לסגור את הישיבה , אני יכול לתת לבן - אדם לדבר משום שאולי הוא צודק .
בבקשה , אדוני השר .
בכנסת הארבע - עשרה היה חבר כנסת חיים רמון - - - אולי אז לא היה דבר חמור כל כך .
יכול להיות שלא היה צריך - - - בהחלט , בבקשה .
בכל רגע שאדוני רוצה הגנה - אני נמצא פה .
כך אמר חבר הכנסת עזרא .
אשר להצעות , אתה מציע להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון ?
הצעה אחרת לחבר הכנסת בני אלון , בבקשה .
תודה רבה .
הצעה אחרת לחבר הכנסת וילן , בבקשה .
חבר הכנסת וילן , האם אתה רוצה להציע הצעה אחרת ?
כי נרשמת להצעה אחרת .
טוב , אולי אתה לא יודע .
אם כן , יש הצעה אחת להסיר והצעה אחת , של השר , להעביר לוועדת החוץ והביטחון .
האם חברת הכנסת חזן מסכימה להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון ?
שמעתי .
אתה יכול אחרי כן לומר איזו ועדה אתה רוצה .
חבר הכנסת עוזי לנדאו לא נמצא כאן , לכן הצעתו לא תובא .
אנחנו מתבקשים להצביע .
מי מציע להעביר את הנושא לוועדה ?
ברוב חברי הכנסת אנחנו מחליטים להעביר את הצעתה לסדר - היום של חברת הכנסת נעמי חזן בעניין השתתפות ישראל בוועדת המעקב להבנות ענבי זעם לוועדת הכנסת , על מנת שזו תחליט לאיזו ועדה הנושא , שבדרך כלל נתון בסמכותה ובתחום פעולתה של ועדת החוץ והביטחון , יועבר .
תודה .
חברי הכנסת , חבר הכנסת כנעאן , אני מבקש .
הוא לא נואם אפילו .
אי - אפשר לצעוק קריאות ביניים - - - חבר הכנסת כנעאן , אולי תשמע מה אני אומר לך ?
אי - אפשר לצעוק קריאות ביניים לאדם שאינו נואם אפילו .
עוד מעט הוא ינאם , תקרא לו קריאת ביניים .
חבר הכנסת איתן , ביררתי את העניין אצל יושב - ראש הכנסת .
חבר הכנסת בני אלון , אני לא מבקש להשיב לו .
הרי השתקתי אותו כדי שלא יקרא לך , אז אתה משיב לו ?
חבר הכנסת אלון , אני עכשיו משיב לחבר הכנסת מיכאל איתן .
קיבלתי הודעה מיושב - ראש הכנסת , שהוא אישר את קיומן של ישיבות חגיגיות לבחירת יושבי - ראש ועדות , והוא אף השתתף בהן .
הישיבות התקיימו דקות ספורות והן נעולות עכשיו , ואין ועדת כנסת שיושבת כרגע על מדוכה זו או אחרת .
אם לאדוני יש איזה דבר או שיח ושיג עם היושב - ראש , אנא יפנה אליו .
זאת תשובתי .
לכן אינני נעתר לבקשתך לסגור את הישיבה .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת סאלח טריף , ואני גם מברך אותו באופן אישי להיבחרותו .
תודה רבה .
אני מתרשם שזה נושא שכולם מתנגדים לו וכולם מזרזים ומקדמים את פעולתו .
אנחנו מברכים את ועדת הכנסת על פעולתה בהתאם למסגרת הדרושה על - ידי הכנסת .
אנחנו עוברים לסדר - היום וממשיכים בו : דברי השר חיים רמון בעניין הבנייה בירושלים - הצעות לסדר - היום מס' 264 , 278 , 307 ו- 320 .
יעלה ויבוא ראשון הדוברים , חבר הכנסת חנן פורת .
מדובר בהצעות דחופות שאושרו על - ידי הנשיאות .
כל הצעה שלוש דקות .
אמן , כן יהי רצון .
יעלה ויבוא חבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת גדעון עזרא מחליף חבר כנסת שנבצר ממנו לומר את דבריו בעניין זה .
לפני שהשר ידבר אני אשמח לעשות זאת .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
חבר הכנסת כנעאן , אתה יכול להביע את עמדתך בקריאות ביניים מפעם לפעם , אבל זה לא יכול להיות כל רגע וכל שנייה .
הבהרת את עמדתך , חבר הכנסת אחמד טיבי .
אני מודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
באותו עניין - הצעה לסדר - היום של חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
מאיפה אתה מצטט , חבר הכנסת זאב ?
חבר הכנסת כנעאן , אתה רוצה הצעה אחרת ?
אולי אני אמחק אותך ?
אתה ביקשת הצעה אחרת , יהיה לך זמן לדבר .
בלי כל ספק .
אני רק שואל : ביקשת הצעה אחרת , אז - - - ביקשת הצעה אחרת , אז אתה לא יכול להפריע .
כמו שלא יפריעו לך .
אני נקרא לסדר מפעם לפעם , ואני לא רוצה לקרוא לך לסדר .
אני לא רוצה שחלילה יקרא לך מישהו לסדר .
חלילה .
לא , נסיים בישעיהו , זה מצוין לסיים אתו .
אני מאוד מודה לך .
נישא את שם ירושלים על ראש שמחתנו .
יעלה ויבוא באותו נושא חבר הכנסת אבשלום וילן , בבקשה .
במסגרת הצעות דחופות - כל אחד שלוש דקות וקצת .
תודה רבה לחבר הכנסת וילן .
אני מזמין את השר רמון להשיב על ההצעות השונות .
גם בעניין זה אמר מה שאמר .
אני מבקש לאפשר לשר להשלים את דבריו .
הוא ישמח לענות על שאלות בסוף דבריו .
מצוין .
חבר הכנסת פרוש , השר יסכים לענות על שאלות ואני אתיר שאלות בעניין זה .
הוא לא יכול להשיב תשובות , כי , לצערי הרב , הוא לא ביקש את התיק שהשר רמון אוחז בו , והוא גם לא משמיע הצהרות שהשר רמון השמיע , ועכשיו הבמה לשר רמון , בבקשה .
נא לא להפריע .
חבר הכנסת פרוש - - - אדוני השר , האם אתה מסכים - - - אני מבקש ממך , חבר הכנסת פרוש , לאפשר לשר להשמיע את דבריו .
זה כבר נאום ולא קריאת ביניים .
אני מבקש ממך , חבר הכנסת פרוש , לשמור על זכותו של השר לומר כל מה שאני לא יכול לשמוע .
בבקשה .
חבר הכנסת פרוש .
כל אחד שעלה לכאן אמר הכול נכון ?
רבותי .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת פרוש .
בבקשה .
אני מבקש מחברי הכנסת .
אדוני השר .
רק רגע .
אדוני השר , האם סיימת את דבריך ?
אני אתן אפשרות , אם השר יסכים - - - אולמרט - בחולם .
כל עובדה צריכה להיות מדויקת .
לא חשוב מה דעתך - - - מאה אחוז .
תודה רבה על קריאות הביניים .
אבקש מהשר להמשיך .
וכי יש להעלות על הדעת - - - ב- 29 בספטמבר 1998 .
הוא לא תמך גם באוסלו .
אדוני השר , קודם כול , אדוני צריך לומר לנו פורמלית מה הוא מתכוון לעשות עם ההצעות .
או לוועדת הפנים .
אדוני מסכים לענות על שאלות ?
אני לא מחייב אותו .
שמעתי .
השר מסכים לענות בעניין זה על ארבע שאלות , ואני מתיר אותן .
ארבע שאלות תישאלנה - אחת על - ידי חבר הכנסת פרוש , אחת על - ידי חברי הכנסת מהאופוזיציה , אחת על - ידי אחד מחברי הכנסת מהקואליציה של ש"ס וחבר הכנסת אחמד טיבי .
בבקשה .
חבר שלך היה בין הנואמים בהצעה לסדר - היום , ויש שם גם ארבע הצעות אחרות , כך שאל תדאגו .
לא .
עכשיו חבר הכנסת פרוש , ואחד מפה ואחד מפה .
המקום הזה אינו מאפשר לך לשאול יותר מאשר דקה וחצי .
שאלה אחרונה , בבקשה .
אדוני השר , בכל רגע שאתה תאמר שאינך רוצה לענות - - - לא .
שאלה אחת , והמשך השאלה - לסיים אותה .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
שאלה , שאלה .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת - - - לא , רגע .
חבר הכנסת נסים זאב - - - חבר הכנסת נסים זאב , אתה לא תוכל לדבר כי אתה הצעת הצעה לסדר - היום .
זה יהיה אחד מחבריך .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
אחרי זה נראה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , לך בבקשה למיקרופון .
עוד רגע - מייד אחרי חבר הכנסת אחמד טיבי .
יש גם אמצעי השאילתא , ואתה יכול לעשות זאת בכל פעם .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
השר רמון , בבקשה .
אתה לא צריך לענות לכל - - - יש שאלות שהוא שואל : האומנם ?
אתה צריך לומר כן או לא .
חבר הכנסת פרוש , רק רגע .
חבר הכנסת פרוש , אתה דיברת .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה היית מציע ההצעה לסדר - היום .
אתה - - - חבר הכנסת פרוש , אני הייתי רוצה לשאול אחר כך בגלל מעמדי המיוחד .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
אינני זקוק להגנה , והשאלה שלו יכולה להישאל ואני גם אענה לו עליה .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
חבר הכנסת זאב , תודה רבה .
נדמה לי שהוא הבהיר את עמדתו .
את זאת אמרת קודם .
אדוני השר חוזר על דבריו .
תודה רבה לשר .
הצעות אחרות : להסיר את הצעתו של חבר הכנסת חנן פורת - חברת הכנסת גלאון , בבקשה .
בעניין הזה , נדמה לי שהקואליציה בתוך הממשלה יותר חזקה מהאופוזיציה .
תודה רבה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
לפעמים קשה להיות יושב - ראש .
חבר הכנסת בני אלון מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת גדעון עזרא .
רק שלא יאמר שבשביל זה הוא נבחר .
תודה רבה לחבר הכנסת אלון .
יעלה ויבוא חבר הכנסת זבולון אורלב - להסיר את הצעתו של חבר הכנסת נסים זאב .
כמובן , זו הצעה פורמלית .
חבר הכנסת אורלב , האם הצעתך היא להקים ועדה לפרשנות קווי היסוד ?
תודה רבה .
אדוני השר , ההצעה היא להקים ועדה לפרשנות קווי היסוד .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מוחמד כנעאן להציע הצעה אחרת .
אולי הצעה אחרת מזו של היושב - ראש .
תודה רבה לחבר הכנסת כנעאן .
יש הצעה להעביר את ההצעות לוועדה .
האם חבר הכנסת חנן פורת מסכים ?
חבל שלא אמרת את זאת קודם , היינו יכולים לחסוך הרבה זמן .
האם חבר הכנסת גדעון עזרא מסכים להעביר את ההצעה לוועדה ?
חבר הכנסת גדעון עזרא לא נוכח .
האם חבר הכנסת נסים זאב מסכים להעביר לוועדת הפנים או לוועדת חוץ וביטחון ?
לוועדת הפנים .
תודה רבה .
האם חבר הכנסת אבשלום וילן מסכים להעביר לוועדת הפנים ?
תודה רבה .
אני מצביע על שתי ההצעות : מי שבעד העברתן לוועדת הפנים - ירים את ידו .
קודם נחליט ואחר כך אני אחליט .
לוועדת החוץ והביטחון , לוועדת הפנים או לוועדה למעמד האישה .
הואיל שכך , אם נצביע בעד , זה יעבור - - - כבוד השר מבקש להעביר את הנושא לוועדת הקליטה , כי הרבה עולים עתידים להתיישב בעזרת השם בכל חוצות ירושלים .
אני מצטער על שלא יכולתי לקחת חלק בדיון .
היה לי קשה מאוד לשבת כאן על הדוכן .
אני מעלה את הנושא להצבעה : מי בעד העברת הנושא לוועדה שתקבע ועדת הכנסת ?
בהחלטת כל חברי הכנסת הנוכחים , ההצעות מועברות לוועדת הכנסת , על מנת שתקבע באיזו ועדה יידון העניין .
אנחנו עוברים לנושא הבא שעל סדר - היום - הצעה לסדר - היום מס' 291 : מחסור במים בבית - לחם , בחברון ובעשרות יישובים פלסטיניים - של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
יעלה ויבוא בבקשה .
ישיב השר חיים רמון .
חבר הכנסת פרוש , כאן החליטו על כך .
אדוני יוכל להציע הצעות בנושאים אחרים .
תודה רבה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אני מבקש מהשר להשיב .
שרק לא ישיב לפני הזמן .
כתוב , זריזים מקדימים , אבל זה רק בעניין סוכות .
אני מבקש להשיב לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
תודה רבה לאדוני השר .
הואיל והשר ביקש להעביר לוועדה , חברת הכנסת גלאון יכולה לבקש להסיר את ההצעה מסדר - היום באופן פורמלי כמובן ולדבר דקה .
תודה רבה .
האם חבר הכנסת מח'ול מסכים להעביר את העניין לוועדת החוץ והביטחון ?
אם כך , חברי הכנסת , אני מבקש להצביע .
מי בעד העברת הנושא לוועדה ?
ברוב חברי הכנסת מועבר הנושא : מחסור המים בבית - לחם , בחברון ובעשרות יישובים פלסטיניים לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
ההצעות האחרונות העולות על סדר - יומה של הכנסת ביום זה : הסרת תוכניתו של משה נגבי , " דין ודברים " , מלוח שידורי הרדיו - הצעות מס' 259 , 260 ו- 297 .
ראשונת הדוברים - חברת הכנסת זהבה גלאון .
בבקשה .
ההצעה היא הצעה רגילה ?
ההצעות הן הצעות רגילות או הצעות דחופות ?
הצעות רגילות , עשר דקות כל אחת .
נו , יש לנו עוד יום ארוך .
חברי הכנסת מהליכוד , אי - אפשר לקיים כאן ישיבת סיעה .
ההצעה לסדר - היום שלך היתה " הסרת תוכניתו של משה נגבי " , ולא הדחתו .
חבר הכנסת שטייניץ , בבקשה .
הבעת את עמדתך בצורה ברורה .
הבהרת את עמדתך בקריאת ביניים בצורה ברורה .
אבל ההצעה היא שלה , היא לא שלך .
אתה יכול רק לקרוא קריאות ביניים .
אם נרשמת - בוודאי .
את יודעת שאת יכולה להעלות ולהוריד את הדוכן .
אני שמתי לב רק לאחרונה .
כשאני נמצא למטה , אני מסייע תמיד - בעיקר בידי השמאל - להוריד להם את הבמה .
אני עושה את זה ככל יכולתי , כדי לאפשר להם לעבוד היטב .
רציתי רק להעיר לחברי הכנסת החדשים , שהגבלת הזמן של עשר דקות בהצעה רגילה לסדר - היום היא הגבלת זמן מקסימלית .
כל מי שחושב שהוא יכול לדבר פחות זמן אינו מחויב למלא אחר כל מסגרת הזמן .
בבקשה , חברת הכנסת יהודית נאות .
אין לי ספק .
יפה , ואת יכולה להזכיר לצורך הפרוטוקול מי לימד אותך להעלות ולהוריד את הדוכן .
את טועה , את טועה .
זה עשר דקות .
היה פעם .
קודם כול , זה יפה שאת קוראת את התקנון .
יפה מאוד , אבל צריכים לקרוא גם את הכוכביות , כי הכוכביות הן יותר - - - נכון .
הכוכביות כבר קובעות יותר מהתקנון .
זו עבודתי .
האם חבר הכנסת שטייניץ נרשם להצעה אחרת ?
מה שחבר הכנסת שטייניץ רק העיר קודם - האם גברתי רואה עניין של העברת מידע ושל פרשנות באותה אמת מידה ?
זאת השאלה שהוא שואל .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת נאות , שגם חסכה ארבע דקות .
אני לא מבטיח לך את זה , זה לא שיק עם כיסוי , אבל בכל זאת ציון לשבח קיבלת .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אליעזר כהן , הלוא הוא צ'יטה .
אני מבקש להעיר לצ'יטה בדרכו לדוכן , שלא נהוג שחברי כנסת ידברו עם אנשים ביציע האורחים .
אני אומר זאת כי אני יודע שהוא לא עשה זאת בכוונה אלא מחוסר ידיעה .
בבקשה .
חבר הכנסת שטייניץ , אני מבקש לאפשר לנואם לדבר .
חבר הכנסת פריצקי , אני מבקש לאפשר לנואם לדבר .
פתאום בשלהי היום מתמלא האולם , והעם רב , וצריך להתחיל לשמור על הסדר .
רבותי .
חבר הכנסת דהאמשה , אבקש לא להיות עם הגב לנואם .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אליעזר כהן , הלוא הוא צ'יטה .
אתה מבקש להעלות זאת על סדר - היום .
נראה מה השר יבקש לעשות .
אדוני השר , יעלה ויבוא , בבקשה .
אם תשב קצת ותראה את ההליכים , אני בטוח שתהיה בקיא ותדע שידוע שקודם השר עונה .
האמן לי , הכול יהיה בסדר .
חבר הכנסת איוב קרא הוותיק יכול להדריך אותך בעניין זה .
היא לא השאירה אותך אדיש .
כבוד השר , יש להבדיל בין עיתונאי שלא מביע השקפה דוקטרינרית , אלא הוא פרשן משפטי , לבין אדם שאומר שהוא מייצג את הימין .
זה כמו שגברת אלוני מייצגת את השמאל , יש הבדל גדול .
ובכן , השר הציע להסתפק בתשובה או להעביר לוועדה .
האם חברת הכנסת גלאון מסכימה להסתפק בתשובת השר ?
תודה רבה .
חברת הכנסת נאות ?
תודה רבה .
חבר הכנסת כהן ?
הואיל שכך , יש הצעות אחרות .
חבר הכנסת איוב קרא מציע להסיר מסדר - היום את הצעתה של חברת הכנסת גלאון .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת יובל שטייניץ מבקש להסיר את הצעתה של חברת הכנסת יהודית נאות .
בבקשה .
חבר הכנסת פריצקי לא יכול היה להסיר את ההצעה שלך .
זה היה קצת משונה .
אין קריאות ביניים בהצעה אחרת .
תודה רבה .
חברי הכנסת , הצעה אחרת מיועדת בצורה מפורשת להסיר או להעביר לוועדה .
אם השר הציע להעביר לוועדה , נותרה בידי חבר הכנסת רק האפשרות להסיר .
חבר כנסת שבדרך כלל עולה ואומר : אני לא מתכוון להסיר , אין לו זכות דיבור .
הואיל ולרבים מחברי הכנסת החדשים עדיין אין ניסיון , עברנו לסדר - היום על ההערה הזאת .
אסור לומר : אני לא מבקש להסיר כאשר אתה מקבל רשות דיבור .
מאה אחוז .
תודה רבה .
חבר הכנסת פריצקי מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת אליעזר כהן .
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי .
ובכן , חברי הכנסת , אנחנו מצביעים אם להסיר או להעביר לוועדה .
מי בעד העברת ההצעה לוועדה - ירים את ידו .
תודה רבה .
בעד - רוב , נגד - 1. בסדר .
אני לא היועץ המשפטי של חבר הכנסת פריצקי , וכבודו המשפטי במקומו מונח , וכל אחד יאמר כאן גם דברים לא נכונים .
נגד - 1. הצבעת אחד כנגד רבים .
אם כן , ההצעה לא הוסרה מסדר - היום .
ההצעה תועבר כמובן לוועדת החינוך והתרבות , שכן אין הצעה אחרת .
חברי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה תתקיים ביום שני , ו' באב התשנ"ט , 19 ביולי 1999 למניינם , בשעה 16:00 .
ישיבת הכנסת נעולה .
אדוני היושב - ראש , כמה שרים בממשלת ישראל עדיין לא יודעים את החוק .
גם הציבור לא יודע את החוק , ואנשים מתבלבלים - מתי השרים יתפטרו ?
לכן אני אקרא לציבור וגם לשרים , שהם חלק מהציבור , את החוק כפי שהוא : " שר רשאי להתפטר מהממשלה על - ידי הגשת כתב התפטרות לראש הממשלה .
כהונתו בממשלה נפסקת כעבור 48 שעות לאחר שכתב ההתפטרות הגיע לראש הממשלה , זולת אם חזר בו השר מהתפטרותו לפני כן " .
שרי ממשלת ישראל , חברים במרצ , חברים בש"ס , יש גם שרים אחרים שיכולים לחשוב על מעשיהם ולפשפש , אתם יכולים להגיש את מכתב ההתפטרות .
ראש הממשלה ומשרדו זה אותו דבר .
אל תדאגו , אם אתם שולחים את המכתב , אתם יכולים אפילו להתחרט בתוך 48 שעות .
תפסיקו לשחק עם הציבור .
תתפטרו או לא תתפטרו .
תפסיקו לבלבל את המוח .
בשבע שניות זה קשה .
- - - - - - אפשר להצביע רק פעם אחת ?
על כל הצעת החלטה , כשיש שלוש הצעות החלטה , אפשר להצביע רק פעם אחת ?
לפני שקליינר ידבר אתה רוצה שנאשר ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חברי יושב - ראש ועדת הכנסת , פעם נוספת אנחנו מגיעים לרגע שבו אנחנו צריכים לפשפש במעשינו .
אנחנו ניצבים פה בפני דילמה - האם הממשלה רואה בכל הכנסות , מהקמת המדינה , נטל , איזה דבר שהיו מוותרים עליו אם היו נותנים להם למשול בלי להתדיין , אם החוק לא היה מחייב אותן לבוא לריבון ולתת בפניו גם את הדין - וחשבון - - - כן , בהחלט , נטל ומטרד .
לא הייתי רוצה לומר מטרד , נטל זה דבר שהוא כבד מספיק .
בן - גוריון , למשל , חשב שטוב שחברי הכנסת יעבדו עבודה נוספת כדי שלא יבלבלו יותר מדי במוח לממשלה .
בעידן זה - - - כן .
אגב , הוא אמר , למה לחברי הכנסת לאבד את זמנם ?
יעבדו בכל עבודה שהם רוצים ויהיו גם חברי כנסת .
זו הפררוגטיבה שלהם .
ירצו - יבואו , ירצו - לא יבואו , ורצוי שלא יבואו .
היום , בעידן הבחירה הישירה , הפכה הכנסת לפי השיטה להיות לעומתית .
זאת אומרת , כנסת שמתייחסת אל עצמה ברצינות , גם ממשלה תהיה מחויבת להתייחס אליה ברצינות .
עכשיו צא ולמד - אם הכנסת בהחלטתה אינה רוצה לראות בהחלטה רק איזה כיוון ודרך , איזה רעיון , איזו אידיאולוגיה , כי אם מדובר רק ברעיון או באידיאולוגיה , חבר הכנסת רחבעם זאבי - אני מכבד מאוד גם את היותך פרלמנטר , לא רק את הזכויות שלך בארץ הזאת כמקים , כלוחם וכמיישב , אתה גם פרלמנטר .
ייתכן שההיסטוריה מלמדת אותנו שרבים מבני עמנו שהיו בתקופות שונות במיעוט צדקו בסופו של דבר .
זאת אומרת , מה אכפת לך כאשר אתה רוצה רק להביע רעיון , שלא תקבל רוב , ובלבד שהרעיון שלך הובא בתרועה רמה - - - עכשיו נתחיל לדבר .
אז כל אותן החלטות שהן החלטות דקלרטיביות , מה אכפת לך אם הן עברו או לא עברו , ובלבד שקולך נשמע .
לעומת זאת , בקבלת החלטות שהן אופרטיביות , הרי לא יכול להיות שאנחנו נעמוד בפני ממשלה שתאמר : ראי נא הכנסת , את מגישה לי שתי החלטות שאת רוצה שאני אבצע אותן , וזאת עומדת מול זאת .
על פניו יש כאן סתירה .
תיכף אגיע לקליינר גם כן .
זאת אומרת , אם אנחנו רוצים להיות כנסת שהיא מצווה על הממשלה ושהחלטותיה הן בבחינת הוראה והנחיה , ואנחנו רוצים לקיים בכנסת גם מנגנון של מעקב - ועושה זאת יפה יושב - ראש הכנסת , הבא וקובע ומבקש מהממשלה ומשריה לתת דין - וחשבון על אותן החלטות כנסת שהתקבלו בוועדותיה ושבהן הממשלה קיבלה על עצמה לעשות בדרך כזאת או אחרת , ולהראות תוצאות .
אם אנחנו רוצים שהממשלה תתייחס אל הכנסת ברצינות , קודם כול אנחנו צריכים להתייחס אל עצמנו ברצינות .
לכן , כאשר הגיע המצב שבו כל אחד עושה פה דילים לגבי הצעות שאחת עומדת בסתירה לשנייה , זאת אומרת , אגודת ישראל לא תעביר את ההצעה שלה אם הליכוד יתמוך , והליכוד לא יכול אלא לתמוך באגודת ישראל כדי ששלו תעבור - בהחלט נוצרים פה מצבים שאגודת ישראל , יחד עם ש" ס , בנושאים שנוגעים לתרבות , יחד עם חברים אחרים בבית , המכבדים ומעריכים וחושבים שצריך ללכת בדרך ישראל סבא , יעמידו איזה עניין להצבעה .
יצטרכו מפלגות אחרות שבאג'נדה שלהן יש איזה סדר - יום אחר , למצוא את המשותף והמאחד והקונסנסוס .
כאשר אנחנו בתנועה הלאומית , למשל , נבקש להעביר החלטה , נדע שאם נפצל את קולנו לא נוכל לקבל , ואם ירצה גנדי לקבל ולצאת וכל תאוותו בידו , ויראה בדבר עניין של נבואה וקריאה לדורות הבאים , או אזהרה חמורה כפי שבני אלון עושה זאת מפעם לפעם , יבוא הליכוד ויאמר לו : ראה , אם אתה רוצה שנצטרף , אנחנו צריכים למצוא איזה מכנה משותף .
שהרי אם יגיע הזמן ונצטרך לערוך בחירות בתוך 90 יום - ייתכן מאוד שנצטרך למצוא גם דרך ללכת יחד לבחירות , משום שהמצב יחייב אותנו כך .
לכן אני בהחלט חושב , שגם מבחינה פוליטית , אם הסיעות הקטנות רק רוצות להביע את עמדתן , יהיו במיעוט עד שהעם יחליט שבאמת הן צודקות .
לבגין שנים רבות היו שבעה מנדטים , 14 מנדטים , 17 מנדטים .
נכון .
הצעתו של חבר הכנסת קליינר נראית לי , ואני חושב שהיא גם קיימת בהצעתו של היושב - ראש , שאכן אנחנו יכולים לבוא לאחר מכן ולעשות סיבוב נוסף .
אבל אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת קליינר , אם יש שתי הצעות שאינן סותרות זו את זו , מראש טוב היה שהן יאוחדו במסגרת של ניסוח אחד ויובאו להצבעה .
אם אנחנו נצא בדרך זו שיושב - ראש הוועדה הביא בפנינו ושעליה עמלנו בוועדת הכנסת , על מנת להגיע לאיזו נוסחה שבה נאפשר לכנסת להגיע לכלל החלטות שיהיה בהן ממש מבחינת ההוראה כלפי הממשלה , מבחינת היותה של הכנסת לעומתית , ובא לציון גואל , ואנחנו בהחלט יכולים להתרגל לעניין זה ולראות שיצא שכרנו בהפסדנו .
תודה רבה .
- - - נצביע על ההסתייגויות ואז נמשוך .
נצביע על הצעתך .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , משפחות יקרות , אני מתנצל פעם נוספת .
על כל פנים , כאדם שחווה בשבוע שעבר את החוויה של עוגמת הנפש הנוראה והכל - כך בלתי הכרחית שקרתה פה במאבקים הפוליטיים .
אנחנו שוכחים לפעמים שיש דברים שהם מעל לכל מחלוקת פוליטית .
אני באמת מצטער , כי אני בטוח שגם היושב - ראש של הישיבה פשוט לא היה ער לנושא שעתיד היה להיות נדון , והדבר גרם באמת למבוכה רבה אצל כל חברי הכנסת .
עוד הפעם - אתכם הסליחה .
לפני שאגע מעט בנושא של השיקום ושל אגף השיקום , שהוא אגף נפלא ומופלא - כחבר בוועדת החוץ והביטחון בשנים הקודמות וכאדם שעוקב לפעמים אחר הנושאים האלה אני מוכרח לומר , שהאגף כאגף , לפי המשאבים שעומדים לרשותו , עושה ככל יכולתו .
פעמים רבות קיבלתי ממשפחות לא מעטות מכתבים המשבחים את פעולתו של אגף השיקום .
מובן שיש איזה תקנות ויש איזה הוראות שבאות ומכבידות , ואלה שאלות שאנחנו צריכים לענות את נפשנו בהן .
אני לא אכחד שיש גם ויכוח בינינו - האם הנושא הזה של מבחן הכנסה צודק ?
האם הוא צריך להיות במקום שבו אנחנו מדברים על השכול ?
אלה הם דברים שהוועדות של הכנסת תצטרכנה לתת את דעתן עליהם .
יש דעות לכאן ולכאן .
הייתי רוצה להדגיש , שלקראת הדיון שנערך ביוזמתם של החברים איוב קרא , פריצקי , זנדברג ועמיר פרץ , הנחתי אתמול פעם נוספת על שולחן הכנסת את הצעת חוק המרכז הלאומי לגבורה ולהנצחה בהר - איתן , שמטרתו להקים בהר - איתן מרכז להנצחת הגבורה של עם ישראל בארץ - ישראל , הנצחת כל הנופלים בכל מערכות ישראל שנפלו בארץ - ישראל או למען ארץ - ישראל , הנחלת מורשת הלחימה של צבא - הגנה לישראל ושל כוחות המגן , המאבק , המרד שלפני קום המדינה .
מרכז הר - איתן אמור להיות מוקם בהרי ירושלים , על שטח המתואר בתוספת שאנחנו צירפנו לחוק הזה .
מרכז הר - איתן הוא פרויקט אדיר שיהיה מורכב גם ממכון , גם מזיכרון וגם ממורשת , ובו יוכל לבקר כל ילד לדורותיו הבאים של העם , יוכל לבוא ולראות את כל אותם נפלאות שעשו יקיריכם - יקירינו למען הקמת העם והמדינה .
אני רואה במרכז דבר חשוב ביותר , אבל גם הוא - - - - נמצא במחלוקת , אדוני היושב - ראש , בין קבוצות שונות בארץ , שחלקן חושב שיש מרכזים כאלה או אחרים , שהוקמו על - ידי צה"ל לחטיבותיו , לפיקודיו , לחילותיו .
השאלה המרכזית נשאלת עוד הפעם - האם צריך מרכז כזה או לא ?
הדברים יידונו כאן .
אני בא ואומר , שכל עוד אנחנו דנים בצורה רצינית , כל עוד אנחנו מתייחסים לשאלות המועלות על - ידיכם , כל עוד אנחנו נכנסים - - - - לחקר של כל נושא , אנחנו ממלאים את תפקידנו .
פעמים יש מחלוקות , מחלוקות באות גם אתכם ובאות לידי ביטוי בהרבה התרסות וטרוניות שיש לכם , אבל אני מקווה , שכל חבר כנסת ידע , שאם הוא בא לבית , זה אחד הדברים המרכזיים שהוא צריך והוא מחויב לטפל בהם , גם כאשר לפעמים תשובותיו אינן מתקבלות על דעתכם - ובלבד שהתשובות תהיינה כנות , תיכנסנה לעומק , על מנת להגיע לחקר האפשר ולחקר האמת .
תודה , אדוני .
אין ממשלה .
למה צירפת את גלאון להצעה שלכם ?
לא מזערי , עונש מינימום .
סעיף ההריגה לא ברור לי .
כאן אין בעיה , זה מובן .
החוק שלך הוא לא ממוזג אתן .
את עדיין לא מבינה , חברת הכנסת גלאון .
יש כל מיני דרגות של הריגה ויש גם כל מיני דרגים , אם כתוצאה ממעשה - - - נצביע נגד .
- - - מה יש יותר , אלמנים או אלמנות ?
תמיד אומרים : צנח ומת , השאיר אלמנה וילדים .
אף פעם לא אומרים צנחה ומתה .
זה בית - קברות ?
בנו בית - קברות על אדמה פרטית ?
פקודת העדות .
לא .
אתה צריך להגיש שאילתא בעל - פה מייד - - - מה יהיה בהר - הבית כאשר הווקף שולט - - - אני רק שואל אותך .
עכשיו אנחנו כבר לא ריבונים שם - - - גם כץ איננו .
אין ממשלה .
- - - - - - כמה עולה החוק הזה ?
אדוני היושב - ראש , אני מוותר על דברי .
לא שווה בשביל השלום לשלם 3.4 מיליארדי שקל ?
מה זה נוגע לך ?
שתי נשים רוצות לחיות יחד , שיחיו .
אם היית אומר שלפי ההלכה היהודית יכולה אשה להתחתן עם אשה , אני אומר : השתגעו .
מה אכפת לך ?
לא רוצים לישון , רוצים להשתגע .
יפה , זה באמת דבר חשוב .
יש פה באמת שאלה חשובה , האם היא אלמנה או היא אלמן .
יש לי שאלות - בסוף .
מה יקרה במקום שאין בו מעון ?
האם החוק הזה מחייב את המדינה להקים מעונות ?
העברת החוק בשלוש קריאות תחייב אותה כן לתת .
השר יקבע .
- - - הממשלה קובעת שעלותו של החוק הזה היא 90 מיליון שקל .
זה ריאלי ?
עכשיו ש"ס רוצה להחזיר את המשחן לאשדוד - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר לכם , שאחרי שהייתי שותף לחקיקה עתירת ממון , כמו אתמול בהצעת חוק משפחות ברוכות ילדים , כמה מיליארדים , של חבר הכנסת הלפרט - - - - 2 מיליארדים , והיום 3.4 מיליארדים , בחרתי לא לדבר גם על החוקים האלה , כי אם הממשלה אינה כאן , כוונתה כנראה שלא להתנגד , ואם היא לא מתנגדת , אז מי אני שאבוא ואתנגד לדבר שהוא באמת צורכי כל ילדי הארץ הזאת ?
אם חבר הכנסת הלפרט אומר שצריך 2.4 מיליארדים למשפחות ברוכות ילדים , מי אני שאתנגד לעניין כזה , אם הממשלה לא מתנגדת ?
אחרי הסכומים המונומנטליים של 3.4 מיליארדים , בין שזה מיליארד או 2 מיליארדים , על כל פנים האוצר מעריך זאת ושר האוצר לא בא לומר לי : תגיד לי , השתגעת ?
עוד חודשיים אתה תהיה בממשלה במקומי ותצטרך לקיים את זה .
אז אם הוא היה אומר לי כך הייתי עונה לו : אתה יודע , כמו שאתה קיימת את מה שאתה הצבעת כשאני הייתי בממשלה , במיליארדים , כך קרוב לוודאי שאני אקיים .
בא חוק צנוע , שעולה 90 מיליון שקל , והוא באמת ראוי להתייחסות , ולכן עליתי , כי אני חושב שאת החוק הזה אנחנו צריכים בכל מסגרת , גם כאשר הממשלה לא משתגעת לבוא ולשכנע אותנו כאשר אנחנו מדברים על חסרי ישע .
חברה שאינה דואגת לחסרי הישע שבתוכה אינה ראויה להיקרא חברה .
אני מבטיח לך את תמיכתנו לאורך כל מערכת החקיקה על כל שלביה .
אני חושב שיש כמה דברים שאנחנו צריכים לשים לב אליהם כדי שלא נביא את המצב לאבסורד .
אני לא יודע כמה בתי - מחסה כאלה יש בערערה , באזור ואדי - עארה .
אין אף אחד .
נכון .
אז השאלה הזאת צריכה להיות תוכנית מיתארית .
לראות איך אנחנו - ולא בכדי ברכה ו token=מח'ולוגוז'נסקי הצביעו על כך .
כאשר מדברים על 90 מיליון , אני לא בטוח שדיברו על התשתיות , ובלי כל ספק בחברה מתוקנת העיריות צריכות להביא לידי תשתית .
ייתכן מאוד שנצטרך לומר , שאם אנחנו נחייב את הממשלה להכין תשתית כזאת , שזה יהיה במשק סגור , שלא יהיו מקרים שבהם העברנו לרשויות מקומיות כספים ואחר כך הם יועדו לעניינים אחרים .
קניית שירותים - אין בעיה .
גם הורים שמקבלים את הכסף על מנת להחזיק את ילדיהם בתוך הבית , גם זה דבר אפשרי , ואני חושב שצריך להתייחס לחוק הזה ברצינות רבה ולראות איך בכל שלבי החקיקה גם מפתחים אותו על מנת שהוא יהיה ישים לחלוטין .
תודה רבה .
מעניין לעניין באותו עניין .
רק לערפאת צריך להשאיר את הפרס .
אל תשכח גם את זכות השיבה .
אדוני שומע מה הוא אומר ?
- - - אדוני היושב - ראש , לכל שר יש זכות לעלות ולהתערב בדיון , שהרי עדיין לא קיים דיון כאן , או לענות על הצעה לסדר - היום , כאשר הדבר נוגע למשרדו .
הואיל וחבר הכנסת ברכה עלה לכאן - - - - והאשים את חיילי צה"ל , כולם , כפושעי מלחמה , אני חושב שהדברים שנאמרו על - ידי חבר הכנסת ברכה הם עניינו של משרדי כמו עניינה של כל ממשלה .
במזרח התיכון שאנחנו נמצאים בו - - - - סגן השר והשר לשעבר מלכיאור , שהוא בעל נימוסים וגינונים אירופיים , מצא לנכון לענות לכם בדרך שחלילה נשמעת כהתנצלות או כאפולוגטיקה .
אני אומר כאן דברים ברורים , חד - משמעיים .
ממשלת ישראל , חבר הכנסת ברכה , ויפנימו זאת כל אזרחי ישראל וכל אלה שמתנגדים לקיומה , לא מבין אזרחי ישראל , מבין אויביה , לא תנהל עוד משא - ומתן תחת איום טרור כלשהו .
וטרור הוא טרור , הוא טרור .
עם ישראל , שחזר לארצו ולמולדתו , ממשיך להתמודד בכל המערכות שהוא עומד לפניהן , ויעמוד מול האויב הקם עליו להורגו - - - - לנסות ולגרשו מעל אדמתו .
עם ישראל לא צריך שום התנצלות ושום נימה שבה יישמע כאילו אנחנו מבקשים את סליחתו של מישהו .
אנחנו נשיב מלחמה נגד כל אחד שיקום עלינו על מנת לחסלנו , להורגנו או להוציאנו ממולדתנו , ממדינתנו , מדינת ישראל , שאין דמוקרטית ממנה בעולם , לא במזרח התיכון - - - - - - ויעידו על כך הדברים הנשמעים מעל במה זו - - - - - - הנמצא כאן .
עד לפני כמה חודשים - - - חבר הכנסת מ ח ' ו ל , עד 6 בחודש פברואר נשמעה מהצד הזה של הבית - - - - נימה של שמחה לאיד כלפי מדינת ישראל והעם היהודי , שנחלשה רוחו ואינו משיב מלחמה שערה נגד הקמים עליה לחסלה , להורגה ולהוציאה מעל אדמתה .
היום - קול בכי , קול נהי , קול תמרורים נשמע מהצד הזה , ואולי יש בכך סימן להתפתחות , שאכן אנחנו מגיעים לרגעים הנכונים - - - ירשה לי , אדוני , להשיב לחבר הכנסת הנכבד , חבר הכנסת ברכה , אשר דיבר בשמו ובשם סיעתו ובשם 20 חברי כנסת שאפשרו לו לדבר בבית זה - - - - ואני שמעתי בקשב רב את כל אותם דברים , שאנחנו , ישראל , איזו גרורה אמריקנית , העושה כאן איזה שירות לגוף אימפריאליסטי .
חבר הכנסת ברכה , אנחנו נמצאים פה אם האמריקנים מסכימים ואם האמריקנים לא מסכימים , אם האמריקנים בקמפ - דייוויד אומרים לנו תחזירו את ירושלים או לא תחזירו את ירושלים .
אנחנו נמצאים פה על אפם וחמתם של אנשים אשר מעולם לא הסכימו שנהיה כאן .
עם זאת , גם המצרים וגם הירדנים - - - - כבר הבינו את הדבר המובן מאליו , שעם ישראל לא יוותר על מדינתו .
כל מה שאומר ראש הממשלה , ואתם צריכים כגשר - - - אני כבר מציע לך .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , למה אתה גונב את ההצגה מחבר הכנסת ברכה ?
תאמר כמה מלים כדי שיראו שזו גם הצעה שלך .
תאמר .
אדוני היושב - ראש , אני רק רוצה לומר דבר אחד ברור : אתם , ערביי ישראל , המשמשים גשר בינינו ובין אלה שנועדנו , או נגזר עלינו לחיות אתם , לכו אליהם כגשר ותסבירו להם : לא איומים ולא ביצועים , לא טרור ולא שפיכות דמים , כל אלה לא ימנעו מאתנו להגן על חיינו - - - - וכל אותם פורעים שפרעו בנו במשך 200 שנה , נשיב להם מלחמה - - - ממשלת ישראל תדון בנושאים המדיניים , חבר הכנסת ברכה , רק כאשר תיפסק האש לחלוטין .
במדינת ישראל - - - - בהיסטוריה שלנו כאן , פעמים רבות - - - בהיסטוריה הקצרה של מדינת ישראל לא אחת נאמר - - - - על שיח' - באדר שהיא אדמה כבושה - - - - ואני אומר בשם ממשלת ישראל - שיח' - באדר איננה אדמה כבושה , אלא חלק ממדינת ישראל , ושיח' - באדר - לכל אלה מצופינו שאינם יודעים - זה המקום שבו אנחנו נמצאים ובו נמצא משכן הדמוקרטיה הישראלית - - - - אין הבדל בינה לבין ירושלים - - - - ובינה לבין חלקים אחרים בארץ - ישראל הנמצאים היום בשליטתה של מדינת ישראל , וחלקם גם בריבונותה .
לכו לאחיכם .
לכו כגשר ואמרו להם : אנחנו חיים יחד - - - - במדינה דמוקרטית , ואנחנו אומרים לכם : אזרחי מדינת ישראל עקשנים לקיים את מדינתם כאן באזור הזה .
יהיה חדש , יהיה ישן , שהרי ההיסטוריה שלנו כבני אברהם אבינו , בת 3,800 שנה - - - - לכו ואמרו להם : איומים כאילו אנחנו כובשים , אנחנו פושעי מלחמה - אני פשוט לא יכול למצוא את המלה כדי להשיב לך באותן מלים שדיברת בהן .
אין אדם בעולם הזה שלא רואה בתנועה הציונית את התנועה המוסרית ביותר שהיתה בעולם במאה ה- 20 - - - ואם לא תאמרו זאת ואם לא תפנימו זאת , לעולם לא נוכל לחיות בשלום .
- - - רק אתם , לכו ואמרו - - - נכון .
- - - אברהם אבינו , ודעו לכם - אנחנו , שנתנו לכם לאפשר את קיומו של הניסיון הנקרא הסכם אוסלו , שאחריו בא ההסכם הקשה של חלוקת חברון , שאתם בקולותיכם הפקדתם את שמירתם של יהודים בשכונותיה היהודיות של חברון בידי אותם אנשים הנמצאים באבו - סנינה , אתם אשר מציינים לשבח וקוראים להם לוחמי חופש , לאותם שיורים ברובים שנתתם להם עם ממשלות ישראל על מנת להגן על התושבים היהודים בחברון - אתם צריכים לתת את הדין על פשעי מלחמה , ולא מי שעמדו ועומדים על מנת להגן על שלומה , שלמותה - - - - ואחדותה של מדינת ישראל בארץ - ישראל .
לכו ואמרו להם : לעולם לא תיפח ולא תיפול רוחו של העם היהודי - - - - ואנחנו נעמוד כאן ונשיב מלחמה שערה גם כאשר יתחילו ליילל , כי רק לפני חודשים מספר שמענו קולות שמחה , קולות צהלה , כאילו עם ישראל איבד את ביטחונו , כאילו הנה הגאולה , אל - עאודה , השיבה , שפירושה סילוקם של יהודים מארץ - ישראל - לא יקום ולא יהיה , וזה דברה של ממשלת ישראל הרחבה , הממשלה הלאומית .
דמגוגיה היא לבוא ולומר על חייל וגיבור במדינת ישראל - אם יהיה זה אמנון שחק או וילנאי , אם אריק שרון או - - - - - - שהם פושעי מלחמה .
אין פשע של אזרח במדינה - - - - גדול יותר מהפשע לומר על ראש ממשלתו שהוא פושע מלחמה .
אגב , אני לא יודע איך השר לנדאו ואני גמרנו את האוניברסיטה והטכניון בכלל , אגב בהצטיינות .
היינו באותו מצב של הסטודנטים היום , גם שירתנו במילואים , היינו במלחמת ששת הימים - - - מה גם שיש כאן יותר שרים מחברי כנסת .
חברי הכנסת , היום יום שלישי , ז' באדר ב' התש"ס , 14 בחודש מרס 2000 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
ישיבה זו , שנפתחת היום מוקדם מהרגיל , ראשיתה מוקדשת לציון יום המדע .
אני מתכבד לברך את יושבת - ראש הוועדה , שהואילה לכבדנו בנוכחותה .
חברי הכנסת , יום המדע מצוין השנה - ואני תקווה כי יצוין בכל שנה ושנה - ביום הולדתו של אלברט איינשטיין , גם יום הולדתו של משה רבנו וגם יום מותו .
אלברט איינשטיין הוא אולי אחד היהודים המשפיעים ביותר בעולם המודרני ומי שנבחר על - ידי השבועון " טיים " לאיש המאה ה- 20 .
המאה ה- 20 היא המאה שבה מחד גיסא הפכה הטכנולוגיה לאחד ממגדירי זהותו המרכזיים של המין האנושי כולו , ומאידך גיסא - לגורם המרכזי לתהום ההולכת ונפערת בין העולם הראשון לבין העולם השלישי .
בריאות , תוחלת חיים ואיכות חיים , לצד חינוך ותרבות - כל אלו תלויים ברמתו הטכנולוגית של הפרט ושל הציבור שבו הוא נולד וחי .
מדינת ישראל עצמה , באופן מעט יוצא דופן , מקיימת בתוכה את העולם הראשון ואת העולם השלישי .
יש מקומות שבהם כדבר מובן מאליו הטכנולוגיה המתקדמת ביותר היא בהישג ידו של כל ילד .
ואילו במקומות המרוחקים משם קילומטרים ספורים זה חלום בלבד , אדוני השר .
מכאן הצורך , במיוחד במדינה כישראל , בשימת דגש ממלכתי מיוחד בחינוך מדעי וטכנולוגי , ביצירת נגישות שוויונית יותר לטכנולוגיות של המאה ה- 21 , ובייחוד לטכנולוגיות המידע ההולכות ותופסות מקום מרכזי בתודעתו ובסדר - יומו של האדם המודרני .
יום המדע המצוין על - ידי הכנסת , כמו ימי אזכור וציון אחרים , עשוי להפוך לקטליזטור של מודעות , של דיון ושל חקיקה בתחומים הרלוונטיים ליום הזה .
זה כשלוש שנים וחצי קיימת ועדת הכנסת למחקר ופיתוח מדעי וטכנולוגי , כמו בבתי - מחוקקים רבים בעולם .
בתקופה זו הספיקה הוועדה לעסוק בנושאים רבים שבהם משיק המשפט למדע ולטכנולוגיה , כסוגיית ההתייחסות המשפטית לשיבוט הגנטי , להשתלות איברים ועוד .
המדע , כמובן , איננו נושא שיש להקצות לו התייחסות נפרדת ומיוחדת .
המדע נמצא על שולחן הדיונים בכל ועדה מוועדות הכנסת ובכל ימות השנה .
תהא זו ועדה הדנה בהכללת תרופות חדשניות בסל הבריאות , או ועדה הדנה באמצעי זיהוי גנטיים בדין הפלילי , או ועדה הדנה בקביעת חובת שימוש בחומרי בנייה מודרניים .
בכל אשר יפנה המחוקק - שם " אורב " לו המדע .
ואולם , ייחודו של יום אזכור מיוחד הוא במיקוד תשומת הלב הציבורית .
מעתה נוכל להשוות בכל שנה את מצבה של מערכת החינוך , למשל , בכל הנוגע לחינוך המדעי , או לתפוצת המחשבים בכיתות , למצבה אשתקד .
יום המדע יהפוך , כך יש לקוות , ליום של בחינת ההישגים והגדרת האתגרים משנה לשנה .
אני מבקש לברך את חברי הוועדה למחקר ופיתוח מדעי וטכנולוגי , את עובדי הוועדה ואת הכנסת כולה .
ראשונת הדוברים בישיבה המיוחדת לציון יום המדע היא יושבת - ראש הוועדה , חברת הכנסת ענת מאור .
בבקשה .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת ענת מאור , יושבת - ראש ועדת המדע של הכנסת .
אני מזמין את כבוד שר המדע , התרבות והספורט לעלות ולשאת את דברו .
אחריו יישא את דברו חבר הכנסת מיכאל איתן , ואחריו - חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
מה זה ?
מה זה ?
מה זה ?
כן , בבקשה .
תודה רבה לכבוד השר .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מיכאל איתן , שידיו רב לו בעשיית חוקים רבים ובהעלאת נושאים שונים הקשורים בנושא שאנחנו מציינים היום , יום המדע הבין - לאומי .
אני מצטער , בשבילי אתה שר תמיד ; אני לא יכול לומר על מיקי איתן שר לשעבר כי בשבילי הוא שר תמיד .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת מיכאל איתן , שר המדע לשעבר , על דבריו הנוקבים .
אני מזמין את חבר הכנסת מוחמד כנעאן לשאת את דברו .
אחריו - אחרון הדברים , חבר הכנסת אליעזר כהן , הלוא הוא צ'יטה , או הפוך , אם אתה רוצה .
תודה רבה לחבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת אליעזר כהן , אחרון הדוברים , בבקשה .
אנחנו מתייחסים כך רק לאנשים בשנה הראשונה , חבר הכנסת כהן .
תודה רבה לחבר הכנסת אליעזר כהן , הלוא הוא צ'יטה .
אני מוכרח לומר לכם , אני לא יודע אם זה עניין מדעי , אבל היום הוא שבר את השיא .
חבר הכנסת כהן , גם אם יש לו 20 דקות לדבר , הוא לא מדבר יותר משלוש דקות , והפעם הוא עבר את חמש הדקות .
אני מייחס זאת לחשיבות הנושא .
תודה רבה .
אני מודה לך , צ'יטה .
רבותי , הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה רבה לסגן מזכיר הכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים להמשך סדר - היום - הצעות לסדר - היום מס' 2280 , 2281 , 2282 , 2283 , 2284 , 2285 , 2287 ו- 2294 , בנושא : הקמת מרכז סיוע לנפגעי תאונות דרכים ולמשפחותיהם , ואני יודע שנמצאים פה אנשים ממשפחות אלה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת נחום לנגנטל , על מנת לשאת את דבריו כראשון המציעים .
אחריו - חברת הכנסת קולט אביטל , ואם היא לא תהיה כאן - חבר הכנסת אברהם הירשזון .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת לנגנטל , שיזם את ההצעה המיוחדת לסדר - היום .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אברהם הירשזון .
אחריו - חבר הכנסת סבן .
אחריו - חברת הכנסת גלאון .
אחריה - חבר הכנסת פורז , אם יימצא .
אחריו - חבר הכנסת פרוש וחבר הכנסת כנעאן .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אברהם הירשזון .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יצחק סבן .
ואחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אני רואה את כולם מצביעים .
כמיטב המסורת , אנחנו נעשה את הפעולה הבאה .
קודם כול נצביע כדי שאדע מי היה נוכח באולם , ואז נראה מה אנחנו יכולים לעשות .
נא להצביע .
ראשון השואלים - חבר הכנסת יאיר פרץ , ואחריו - חבר הכנסת יהושע מצא .
תודה רבה לחבר הכנסת פרץ .
חבר הכנסת יהושע מצא , ואחריו - חבר הכנסת תאופיק חטיב .
תודה רבה .
חבר הכנסת תאופיק חטיב , ואחריו - יושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת אופיר פינס .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת חטיב .
חבר הכנסת אופיר פינס , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
תודה רבה לחבר הכנסת פינס .
חבר הכנסת עזמי בשארה , ואחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת יולי אדלשטיין , ואחריו - חבר הכנסת חיים דרוקמן .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אדלשטיין .
חבר הכנסת חיים דרוקמן , ואחריו - חברת הכנסת סופה לנדבר .
תודה רבה לחבר הכנסת דרוקמן .
חברת הכנסת סופה לנדבר , ואחריה - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
תודה רבה לחברת הכנסת לנדבר .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , ואחריה - חבר הכנסת איוב קרא .
תודה רבה לחברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
תודה רבה .
חבר הכנסת יורי שטרן , אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה רבה לחבר הכנסת שטרן .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת מקסים לוי .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת מקסים לוי , ואחריו - חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי .
תודה רבה לחבר הכנסת מקסים לוי .
חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
זה נאומים בני דקה , אתם יכולים לומר לממשלה מה שאתם רוצים .
חבר הכנסת בריילובסקי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת בריילובסקי .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת נסים זאב , ואחריו - חבר הכנסת שלום שמחון .
תודה רבה .
חבר הכנסת שלום שמחון , אחריו - חבר הכנסת יובל שטייניץ .
לא קוראים קריאות ביניים בנאומים בני דקה .
תודה לחבר הכנסת שמחון .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
תודה רבה לחבר הכנסת שטייניץ .
חבר הכנסת אליעזר כהן , ואחריו - חבר הכנסת אילן גילאון .
תודה רבה לחבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת אילן גילאון .
אחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
תודה רבה לחבר הכנסת אילן גילאון .
רשות הדיבור לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
אחריו - לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
רבותי , אין לו זמן .
הוא מסיים את דבריו .
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אחריו - חבר הכנסת יצחק גאגולה .
עד כאן .
תם זמנך .
תודה רבה .
חבר הכנסת יצחק גאגולה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת ויצמן שירי .
תודה רבה .
חבר הכנסת ויצמן שירי .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
תודה רבה לחבר הכנסת ויצמן שירי .
תודה רבה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה .
תודה רבה לחבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת שמואל הלפרט .
אחריו - חברת הכנסת קולט אביטל .
תודה רבה לחבר הכנסת הלפרט .
חברת הכנסת קולט אביטל .
אחריה - חבר הכנסת גדעון עזרא .
תודה רבה לחברת הכנסת קולט אביטל .
חבר הכנסת גדעון עזרא .
אחריו - חבר הכנסת בנימין אלון .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת בני אלון , ואחריו - חבר הכנסת אלי בן - מנחם .
אלוהים גדול .
אללהו אכבר .
יש לנו עוד ארבע דקות , הכול יסתדר .
בבקשה חבר הכנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת בני אלון .
חבר הכנסת אליהו בן - מנחם , ואחריו - חברת הכנסת ציפי לבני .
רבותי , אין לקרוא קריאות ביניים .
מי שיקרא קריאות ביניים - לא יקבל רשות דיבור , ומי שקיבל רשות דיבור תישלל ממנו רשות הדיבור למפרע .
בבקשה , חבר הכנסת בן - מנחם .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - מנחם .
אבקש לא להפריע .
תודה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - מנחם .
חברת הכנסת ציפי לבני , ואחריה - אבו וילן , חבר הכנסת כמובן .
תודה רבה לחברת הכנסת ציפי לבני .
חבר הכנסת אבו וילן , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת פרוש , אני אשלול ממך את זכות הדיבור למפרע .
תודה רבה לחבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת זבולון אורלב .
בבקשה , רבותי .
אדוני היושב - ראש , לא רק שאברך " שהחיינו " על המנהג החדש - אלא גם על כך שראש הממשלה נמצא בינינו .
אני מבקש לשאול את ראש הממשלה .
אדוני ראש הממשלה , כשגלו בני ישראל מממלכת יהודה לבבל , ציווה האלוהים את ירמיהו לקנות את שדה דודו בענתות ואמר : " כי כה אמר ה' צבאות אלהי ישראל , עוד יקנו בתים ושדות וכרמים בארץ הזאת " .
אומר המפרש : כשהולכים לגלות יש תקווה ; כאשר קונים שדה בענתות , הלוא היא ירושלים , זה סמל לגאולה עתידה .
הבוקר , לאחר ההחלטה שקיבלת , אותה החלטה אומללה - קראת בספר ירמיהו - וזאת ההחלטה שהביאה אותך לשנות את החלטתך מהבוקר .
אדוני ראש הממשלה , נשאלת השאלה : מתי טעית ?
האם בבוקר כשהחלטת - - - - להעביר את ענתות , או כאשר החלטת לחזור בך ?
בעניין הזה - - - - - - אדוני , כחבר כנסת , הצביע בעד החוק .
אדוני הצביע בעד החוקים האלה .
- - - אדוני היושב - ראש , אדוני ראש הממשלה , חברי חברי הכנסת , נאלצתי לקושש , אדוני ראש הממשלה , 46 חתימות של חברי כנסת ולעשות שימוש בהוראת סעיף 52 לחוק - יסוד : הממשלה , על מנת שתואיל בטובך לבוא ולהסביר לכנסת ולציבור כולו את עמדתך בסוגיה החשובה שלפנינו , הנוגעת לחייו של כל אחד ואחד מאתנו .
פסיקתו , אדוני היושב - ראש , של בית - המשפט העליון בסוגיית " אמצעי החקירה בחקירות השב"כ " ובסוגיית מקור סמכותם של חוקרי השב"כ לחקור חשודים בכלל , הפכה על פיה את המציאות המשפטית הציבורית והביטחונית בישראל ויצרה מצב חדש לחלוטין , שעמו על השב"כ , על הכנסת ועל הציבור כולו להתמודד .
כבר השופט לנדוי בשעתו , בדבריו בדוח הוועדה שבראשה עמד , הלוא היא ועדת - לנדוי , תיאר בלשון ציורית שלוש קבוצות עיקריות הנבדלות זו מזו באופן התייחסותן לסוגיית הטיפול הנכון בחקירות פח"ע בכלל , פעולות חבלניות , ובסוגיית השימוש בלחץ פיזי מתון במהלך חקירות שכאלו בפרט .
הקבוצה הראשונה היא זו הסבורה , כי חקירות פח"ע הן מלחמה שאין בינה לבין ביקורת ציבורית , או אפילו שיפוטית , ולא כלום .
קבוצה זו סבורה גם היום , כי " במלחמה כמו במלחמה " , אין כלל מקום לקיים חקיקה החושפת לעיני העולם , לעיני הציבור , ובעיקר לעיני הנחקרים הבאים , העתידיים , את שיטות החקירה , או את המגבלות , או כל מגבלות שתוטלנה על החוקרים .
במלחמה בטרור , אומרים אלה , לא צריך חוק - מותר הכול בלי חוק .
לא צריך חוק שיתיר עינויים , מותר לענות בלי חוק .
קבוצה זו ראתה בהסתאבותו של השב"כ , ואולי אפילו בשקרים ששיקרו חוקריו בבתי - המשפט , דבר שבשגרה , רע הכרחי במלחמה נגד הטרור .
גם עתה , לאחר פסק - הדין , יש קבוצה שאולי לא הפנימה את עוצמתו , או את משמעותו המשפטית המיידית של פסק - הדין , וסבורה שניתן , אפילו בישראל של שנת 2000 , להתחכם לבית - המשפט ולהמשיך , תוך קריצת עין , במה שנעשה עד היום .
קבוצה שנייה היא זו הסבורה באופן גורף ומוחלט , כי אין ולעולם לא יהיה מקום כלשהו לשימוש בלחץ פיזי כלשהו , בנסיבות כלשהן .
קבוצה זו דוגלת בשמירה קפדנית על כל כללי הפרוצדורה הפלילית ועל נורמות חקירה " מערביות " כביכול , גם כאשר לפנינו מחבל שהוא בבחינת " פצצה מתקתקת " .
קבוצה זו , שבציבור הישראלי היא אולי שולית אך קולנית מאוד , טוענת , ביסודו של דבר , כי מדינת חוק דמוקרטית ונאורה אכן מצויה ולעולם תימצא בנחיתות אינהרנטית , אל מול מחבלים נחושים , שאינם שותפים , מה לעשות , לסולם ערכיה הנאור של המדינה , וכי לעולם אל לה לעשות שימוש בכלים שיש בהם משום פגיעה בכבוד האדם של הנחקרים .
הקבוצה השלישית , אדוני ראש הממשלה , היא זו שהשופט לנדוי כינה בשעתו " הצבועים " .
אלו הם הנהנים מרעננותו של כר הדשא הירוק , בשעה שהם יודעים כי מתחתיו זורם לו הביוב המצחין .
אלא מאי ?
הם מעדיפים שלא להתעמק בשאלה מי מטפל בביוב , כיצד מטפלים בו , וכיצד זה אין הביוב עולה על גדותיו ומציף את כר הדשא הרענן .
העיקר שהדשא ירוק ורענן ואין מריחים את צחנת הביוב .
שלוש קבוצות אלה , אדוני ראש הממשלה , הן פחות או יותר אותן שלוש קבוצות הנשמעות היום , מאז ניתן פסק - הדין בספטמבר האחרון , ואשר מתנגדות , כל אחת וסיבותיה , לחקיקה מפורשת , אמיצה ונחוצה , אשר תמלא את מצוות בית - המשפט העליון ותסדיר סוף - סוף את מערך חקירות הפח"ע במדינת ישראל .
בתחילה , כך התרשם הציבור , לא נמנית , אתה אדוני ראש הממשלה , אף לא עם אחת משלוש הקבוצות האלה .
דעתך הנחרצת , בעקבות דעתם של השב"כ ושל היועץ המשפטי לממשלה אליקים רובינשטיין , הובאה לידיעת הציבור , ולפיה נאמר : אתה תומך נחרצות בחקיקה מתאימה ומפורשת , אשר תאפשר לשב"כ להמשיך ולהילחם את מלחמתו של כל אחד ואחד מאתנו , בלי שידיו תהיינה קשורות מאחור .
גם אל מול " רוחות אחרות " , שאותן הוביל השר הנכבד , שאני מאוד מעריך אותו , יוסי ביילין , עמדת על דעתך , כך פורסם , כי " מדינת ישראל איננה הולנד " , וכי אופי " האיומים הקיומיים " , היומיומיים , שעמם מתמודדת ישראל , אינו מאפשר לנו לנהל חקירות פח"ע נגד מחבלים מתאבדים ושולחיהם כאילו מדובר בחקירות משטרתיות שגרתיות .
בתוך כך הוקמה על - ידיך ועדת - סוכר , שהמליצה בעצם שתי המלצות הפוכות , אשר שיקפו את המחלוקת העמוקה בין שתי הגישות שהזכרתי .
והנה , בתקופה האחרונה החלה לבצבץ פתאום גישה חדשה מסביבתך .
כמובן , שום דבר לא נאמר על - ידיך באופן מפורש , חלילה .
חבר הכנסת מצא , נדמה לי שכדאי שראש הממשלה ישמע כדי שהוא יוכל לענות .
אני בטוח שהוא ישנה את נאומו אחרי זה .
הרי לא ייתכן , אדוני ראש הממשלה ושר הביטחון , שאתה כראש הממשלה ושר הביטחון תיתפסו בעיני הציבור כמי שאינם מצליחים לתת לשב"כ כלים נאותים למלחמה בטרור .
לכל היותר יוחסו הדברים למקורביך , או אפילו לשב"כ עצמו .
לפתע החל השב"כ , כך פורסם , לפקפק בעצמו בנחיצותה של חקיקה ובסיכויים שחקיקה כזאת בכלל תקבל רוב בכנסת .
לפתע נמצא היועץ המשפטי לממשלה בדעת יחיד אל מול שר המשפטים וסיעתו .
והכול , בלי שהציבור שותף כלל בסוגיה הגורלית , הנחתכת מאחורי הקלעים , בלי שאיש יקום וייקח אחריות להכרעות .
למען הסר כל ספק אבהיר כי אתה , אדוני ראש הממשלה ושר הביטחון , אתה מופקד באופן בלעדי ומוחלט על כל זרועות הביטחון .
האחריות היא שלך , ושלך בלבד .
כאשר מתרחש אירוע כמו זה שהתרחש , אדוני היושב - ראש , בטייבה , לפני ימים אחדים , האחריות היא שלך , ורק שלך .
ואם חס וחלילה היה האירוע מסתיים אחרת , ומזימתם של אותם מחבלים היתה צולחת בידם , גם אז הציבור הישראלי היה מצפה לשמוע הסברים מפיך .
ולכן , למשל , הגשתי לך שאילתא , שעדיין לא נענתה , ואני חושב שיש בה עניין רב לציבור - איך בדיוק התנהלה חקירתו של אותו מחבל שנתפס חי בידי כוחות הביטחון ?
האם נעשה שימוש כלשהו בלחץ פיזי כלשהו ?
האם , חלילה , נעשה שימוש בעינויים כלשהם ?
ואם כן , מי התיר לחוקרים לעשות שימוש בעינויים ?
אלה הן שאלות , שפסיקת בית - המשפט העליון הפכה לשאלות מקדמיות בכל חקירת פח"ע שמתנהלת כיום .
הבעיה היא , אדוני ראש הממשלה , שאומנם אין בינינו שום מחלוקת אמיתית בסוגיה שלפנינו , כי ברור לי לחלוטין כי אין לך כל ספק מה נכון ומה מוסרי לעשות במקרים של " פצצה מתקתקת " .
אבל לאחרונה החל מתגנב ללבי וללבותיהם של רבים מחברי חשש כבד , כי הצטרפת אתה , אולי בלי משים , למחנה הצבועים .
כלומר , גם לך נוח ליהנות מן הדשא הירוק בלי לדעת כיצד זה אין הביוב העכור מציף אותנו .
אבל , אדוני ראש הממשלה , בית - המשפט העליון , מה לעשות , החליט שלא לאפשר לנו להמשיך עם החיים הקלים .
אי - אפשר להמשיך ליהנות מן הדשא הירוק בלי שכולנו נדע בדיוק מי מטפל בביוב וכיצד הוא מצליח לעשות זאת .
לכן הורה בית - המשפט , כי לא נוכל להימלט מן ההכרעה המוסרית , וכי הכרעה זו תיעשה על השולחן ולאור השמש , וכי אם ברצוננו להעניק סמכויות מיוחדות לחוקרי השב"כ כדי ש" חיילים אלמונים " גיבורים אלו יוכלו לעשות את שליחותם , הרי שעל הכנסת להחליט תחילה כיצד להתמודד כמדינה יהודית , דמוקרטית ונאורה , כמדינת חוק וכחברה במשפחת העמים הנאורים עם טרור מתאבדים רצחני בלי שתוכתם דמותה המוסרית .
יש שיאמרו שהדבר הוא בלתי אפשרי , כמו חבר הכנסת אלון , ושלא ייתכן לנהל מלחמה נגד רוצחים ושולחיהם באולמם של שופטי בג"ץ .
זו בדיוק טענתם כבדת המשקל של חברי הקבוצה הראשונה שהזכרתי .
הבעיה היא , שבית - המשפט העליון כבר הכריע בעניין וכבר קבע , שבמדינת חוק לא ייתכן קיום לאקסטריטוריה משפטית , וכי גם חקירתו של חשוד במעשי טרור אכזריים ביותר תתנהל לפי כללים ברורים של מותר ואסור , ולא תהפוך את ישראל לרפובליקת בננות .
ולכן שלח אותנו בית - המשפט לחוקק חוק מפורש , אמיץ ונחוש , אשר יסמיך את חוקרי השב"כ לעשות את שליחותם בשמנו .
אדוני ראש הממשלה , 46 חברי כנסת חתמו על הצעת החוק , שעניינה הסמכת השב"כ לבצע חקירות ואף לעשות שימוש בלחץ פיזי מתון , תוך הקמת מנגנוני אישור , פיקוח וביקורת - תחת פיקוחך כראש ממשלה וכשר ביטחון - מינהלית , שיפוטית ופרלמנטרית על השימוש שייעשה בלחץ פיזי כלשהו .
עד היום לא הובאה הצעת החוק להצבעה במליאת הכנסת , כיוון שנושא זה - כך היינו סבורים כולנו , לפחות עד לאחרונה - איננו עניין שבמחלוקת פוליטית , אלא עניין של אחריות לאומית משותפת , שמאחוריו עומד הציבור , ברובו המוחלט .
גם היום אני אומר כאן בשמי ובשמם של חברי האופוזיציה : איננו מבקשים להפוך נושא זה כלי לניגוח פוליטי , ואנו מוכנים להיות שותפים מלאים לכל יוזמה ממשלתית אחראית בעניין .
אבל אם יתברר לנו , כי גם בנושא זה נשחטות הפרות הקדושות , וכי גם כאן מתפוגגות להן מושכלות היסוד , לא נוכל להחשות ולא נוכל לבגוד באחריותנו הציבורית , כיוון שהנושא הזה הוא בנפשו של כל אזרח בישראל , כל ילד שנוסע באוטובוס וכל אשה העורכת קניות בשוק .
אני מבקש לסיים , אדוני היושב - ראש , בדברים שבטוחני כי אין מחלוקת לגביהם בבית הזה .
אנו ישנים בלילות בזכות אותם גיבורים הפועלים בשב"כ , בצה"ל , במשטרה ובגופים אחרים , חבר הכנסת איתן .
רוב הצלחותיהם נותרות עלומות , ואנו ממשיכים בחיינו בלי לדעת אילו סכנות נמנעות כל העת מילדינו ואילו מזימות איומות ונוראות מסוכלות יום - יום על - ידי העושים במלאכת הקודש .
אל נכבול , אדוני ראש הממשלה , את ידיהם .
אל נא נבגוד בהם בשעת מבחן .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לו על הסבלנות .
כבוד ראש הממשלה - - - - כולנו רוצים להתאחד סביב נאומו של ראש הממשלה .
האם אדוני יודע , שמבחינה אידיאולוגית , ועדת השרים לענייני חקיקה דחתה הצעת חוק מינימליסטית , המדברת רק על הפצצה המתקתקת ומתן תוקף במקום פוסט - פקטום - - - - - - גם בית - המשפט העליון - - - - - - תודה רבה .
הוא מינימליסטי ליד מה שאמר ראש הממשלה .
אתה חושב שאני לא קיבלתי ?
כל מה שאתה קיבלת אני קיבלתי , ועוד כהנה וכהנה .
תודה רבה לחבר הכנסת פינס .
כחבר הכנסת ריבלין , לא כיושב - ראש , אני אומר לך שאנחנו נצביע היום בעד אישור הודעת ראש הממשלה .
חבר הכנסת גדעון עזרא , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
חברת הכנסת גלאון , בעוד שני דוברים תעמדי פה ותעני מנה אחת אפיים לכל אלה שדיברו לפנייך , ביניהם היו כאלה שאני מכיר אותם אישית .
חברת הכנסת גלאון , האם את מוותרת על רשות הדיבור ?
את מפריעה לחבר הכנסת עזרא לסיים את דבריו בעוד דקה .
חבר הכנסת עזרא , יש לנו מספיק אויבים - - - שמעתי , תודה רבה .
חבר הכנסת עזרא , אני לא הייתי מציע - - - לא , לא , הוא לא - - - חברת הכנסת גלאון , את יכולה לקרוא לפי רצונך - - - אני מודה מאוד לחבר הכנסת עזרא .
יבוא ויעלה חבר הכנסת נסים זאב , ואחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון .
אני מבקש לא להפריע לחברת הכנסת גלאון כשהיא תדבר .
בבקשה , חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חברת הכנסת זהבה גלאון , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת בנימין אלון .
זה קורה כשאין חוק .
חבר הכנסת עזרא , איך אתה יכול להפריע לחברת הכנסת גלאון , ששתקה כל זמן כשאתה דיברת ?
תודה רבה .
חבר הכנסת בנימין אלון .
חברי הכנסת , לימדוני רבותי , שזכותו של אחד אינה פוגעת בזכותו של האחר .
כבוד האדם וחירותו אינם מאפשרים לאדם לעמוד , בשם כבוד האדם וחירותו , ולומר : אני אפוצץ אותך בלי שאתה תוכל לגעת בי על מנת לדעת איפה הפצצה המתקתקת .
חבר הכנסת אלון , בבקשה .
שופטי בית - המשפט העליון , שופטים עליונים - יש רק שופט עליון אחד .
חבר הכנסת דן מרידור , הכרזתי עליו קודם , ואחריו - חבר הכנסת אברהם פורז .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת ברכה , אני רואה שאתה רשום .
חבר הכנסת בשארה , האם אתה מוותר על רשות הדיבור ורוצה לומר את דברך מהצד כמה רגעים ?
כי חבר הכנסת מרידור ייטיב לבטא את הדעות שאתה - - - אני מציע שתשבו בסבלנות .
אני מנסה לאזן בין הדעות .
זה יוצא לי ככה עם המפלגות , אבל מה אני יכול לעשות .
בבקשה , חבר הכנסת דן מרידור .
זה עניין ביולוגי .
דוח - לנדוי אומר , שאם כל חטאת שלא היה הסדר ולכן היה מה שעשו .
ואם הוא טעה , חלילה ?
ואם הוא טעה והפעיל כוח מתוך מחשבה והתברר שטעה ?
אנחנו עדיין נלחמים אותה .
רבותי , חברי הכנסת , בשבילי , יהיה אשר יהיה , איפה שדן מרידור נמצא , הוא בשבילי שר .
לכן הוא לא היה מוגבל בזמן .
חבר הכנסת אברהם פורז , ואחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
אנחנו נסדר לך להיות מחוקק .
מה קרה לך - - - בסוף התקבלו שלושה חוקים ?
אי - אפשר לעשות קרקס מהכנסת , שלושה חוקים באותו עניין .
צריך לאחד אותם .
- - - חוק של סופה , של שטרן ושל הממשלה .
- - - גברתי השרה , עוד לא קרה כדבר הזה , שבהצעת חוק פרטית - כאשר מגיש ההצעה מופיע זה מובן .
כל אחד מגיש ואחר כך - - - בקריאה ראשונה מניחים נייר כחול אחד על שולחן הכנסת , ופה כותבים היוזמים , הממשלה - - - איך אפשר דבר כזה ?
אתה מתכוון לקדנציה הבאה .
שם לא היה חוק שב" כ. חברי הכנסת , אני מציע שנאפשר לחברת הכנסת גוז'נסקי לומר את דבריה .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
יעלה ויבוא חבר הכנסת סאלח טריף - אינו נוכח .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דוד אזולאי .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת רומן ברונפמן .
ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
עכשיו צריך לומר , שיש בכל זאת תמונה היסטורית על היציע של הכנסת , כי עם הווטרנים נמצא אחד מטובי בניה של האומה הזאת , נתן שרנסקי .
אבל שר הפנים שומר שבת .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
נדמה לי שהתאריך העברי משתנה בכל שנה .
לא , יום העצמאות הוא ה' באייר .
הוא קבוע בלוח העברי .
פעם אחת ב- 19 שנה הוא נופל גם ב- 15 במאי .
אבקש מחברי הכנסת הנוכחים באולם לשבת או לצאת , אבל לכבד את הכנסת .
לא כולם צריכים לנהוג את המנהגים של חבר הכנסת ריבלין .
אסור לעשות מה שחבר הכנסת ריבלין עושה , והוא לא ממושמע .
חבר הכנסת דוד אזולאי - אינו בנמצא ; חבר הכנסת רחבעם זאבי - אינו נוכח ; חבר הכנסת רומן ברונפמן - אינו נוכח ; חבר הכנסת מיכאל קליינר - אינו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , בבקשה .
היום הוא מאוד פעיל , חבר הכנסת כנעאן , בכל הנושאים , מהנושא הראשון על המדע דרך תאונות הדרכים וכלה בווטרנים .
מוחמד כנעאן למד שם , הוא יודע הכול .
חבר הכנסת אלון , אנחנו צריכים להתקדם .
השעה כבר 21:00 .
בבקשה .
סלח לי לרגע .
עם כל הכבוד , יציע הכנסת אינו מיועד לאספות עם .
כיבדנו את זה שבאים ומברכים את הווטרנים , אבל ודאי שאנחנו רוצים בבית - המחוקקים לתת להם כבוד , ואם לא ננהג כבוד בבית - המחוקקים , איזה כבוד ניתן להם ?
לכן אני מבקש , חבר הכנסת שטרן , מקומך למטה .
חבר הכנסת כנעאן , בבקשה .
תודה רבה לאדוני .
חבר הכנסת עוזי לנדאו , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת אלי בן - מנחם ; אינו נוכח .
חבר הכנסת תאופיק חטיב - אינו נוכח .
חבר הכנסת יורי שטרן - יורי שטרן דיבר בתור מגיש , אין לו זכות לדבר פה .
חבר הכנסת נחום לנגנטל אחרי חבר הכנסת עוזי לנדאו .
בבקשה .
חבר הכנסת שמחון , אני לא אתן לו שנייה אחת יותר מאשר נתתי לכנעאן .
תודה רבה לחבר הכנסת לנדאו .
אני מבקש להזמין את חבר הכנסת אלי בן - מנחם - אינו נוכח .
חבר הכנסת תאופיק חטיב - אינו נוכח .
חבר הכנסת יורי שטרן כבר דיבר .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת יולי - יואל אדלשטיין .
אפשר להגיש ארבע הצעות חוק , את זה למדתי היום , אבל לדבר פעמיים זה קשה .
נדמה לי שבקדנציה הקודמת זו היתה הצעת חוק של ישראל בעלייה , שיורי שטרן היה חבר בה .
טוב להזכיר דברים טובים כמה פעמים .
אני לא זוכר דברים כאלה .
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל .
השר לשעבר , שר העלייה והקליטה , חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
אחריו - חבר הכנסת חיים כץ , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת נסים זאב .
אחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
יש עוד שני דוברים אחריהם , אבל אנחנו בדרך לסיים .
לפחות הוא בא בזמן .
הכנסת יכולה להצביע על שלושה חוקים , חלק לקבל וחלק לא לקבל .
תודה רבה לשר לשעבר יולי אדלשטיין .
חבר הכנסת שמחון , שמת לב , השר לשעבר אדלשטיין , לכן הוא גם לא הוגבל , שמת לב .
יעלה ויבוא חבר הכנסת נסים זאב .
ואחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
יסיימו את הדיון חבר הכנסת ברכה וחבר הכנסת הנדל , ויסכם בשם הממשלה סגן השר חבר הכנסת סנה .
הוא סגן שר .
לשעבר זה דבר קבוע , סגן שר אפשר לומר כי הוא משתנה .
סגן שר יכול פתאום להיות שר , הוא יכול גם להיות חבר כנסת .
בבקשה , חבר הכנסת נסים זאב .
חזק וברוך .
תודה רבה .
חבר הכנסת איוב קרא .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה , ויסיים חבר הכנסת הנדל .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו יסיים את רשימת חברי הכנסת חבר הכנסת הנדל .
אז ישיב השר , ואנחנו נצביע .
אם יימצא רוב , אנחנו נעביר את הצעות החוק לוועדה להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
חבר הכנסת ברכה , זה כוחה של דמוקרטיה וזה מחירה של דמוקרטיה .
הרי אנשים לא טיפשים , לא כל מי שהם מצטלמים עמו הם גם מצביעים בעדו .
הם יכולים להצביע רק פעם אחת , מה הם יעשו .
יש עשר תמונות וקשה להצביע רק פעם אחת .
תודה רבה לחבר הכנסת ברכה .
יסיים חבר הכנסת צבי הנדל .
ואחריו - יעלה ויבוא סגן השר אפרים סנה .
תודה רבה לחבר הכנסת הנדל .
רבותי חברי הכנסת , סגן השר סנה .
עכשיו הוא סגן שר .
אי - אפשר לומר שר למישהו שהוא עכשיו סגן שר .
אחרי כן נוסיף לו את כל התארים שלו .
לאחר מכן נצביע , ואם נקבל את הצעות החוק ברוב , הרי שנעביר אותן להכנה .
בבקשה .
לא לוועדת העלייה והקליטה ?
אדוני סגן השר , אני רוצה להבהיר לך , שכאשר מובא חוק בקריאה ראשונה , להכנתו לקריאה שנייה ושלישית הוא מועבר לוועדה שהכינה אותו לקריאה ראשונה , כמו ועדת העלייה והקליטה - אנחנו צריכים להחזיר אותו לוועדה הזאת .
יש שתי הצעות חוק שאוחדו ואוחד הדיון בהן , של חברת הכנסת סופה לנדבר ושל חבר הכנסת יורי שטרן ואחרים .
אלה חוקים שהובאו לאחר שעברו קריאה טרומית והוכנו לקריאה ראשונה בוועדת העלייה והקליטה .
אדוני מגיש הצעת חוק , והוא מבקש להעביר אותה .
לגבי החוקים ההם , נשאל אותם .
התקנון אומר שאתה יכול לבקש להעבירם לאן שאתה רוצה .
אנחנו כבר נקבע .
אם טיפול אחוד , אדוני , נראה שהסעיף בתקנון מחייב אותנו להעביר את הצעות החוק לוועדת העלייה והקליטה .
רבותי חברי הכנסת , בשביל מה הדיון כאן ?
עכשיו אנחנו מתעסקים בתקנון .
אדוני סגן השר , במטותא ממך , ברשותך , האם אדוני מבקש להעביר את הצעת החוק שהוא מגיש , את הצעת החוק הממשלתית , לוועדת העבודה והרווחה ?
אתה צודק .
אסביר לאדוני את התקנון .
אני רוצה להסביר : אם אדוני סגן השר רוצה ללכת לפי התקנון , יש כאן שתי מערכות חקיקה שונות .
מערכת אחת היא חוקים פרטיים שעברו בקריאה טרומית , והם הוכנו לקריאה ראשונה בוועדת העלייה והקליטה .
הממשלה מגישה עכשיו הצעה חדשה , שלא צריכה לעבור קריאה טרומית .
היא מגישה הצעת חוק חדשה , והיא מבקשת שההצעה תידון בוועדת העבודה והרווחה .
זה חוקי וזה חוקי , ואין על כך מחלוקת .
אם אדוני רוצה , כדי להגביר אחדות , להתאחד עם החוקים שלהם במקום שהם יתאחדו עם החוק שלך - הצעות החוק תועברנה לוועדת העלייה והקליטה .
לא , לא , לא .
אדוני סגן השר יחליט מה הוא רוצה .
רק רגע , אני מבקש עכשיו מכל חברי הכנסת לחכות ולשמוע מה אומר סגן השר .
נכון .
לכן אתה מסכים להעביר את החוק לוועדת העלייה והקליטה .
אני מאוד מודה לאדוני .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו נצביע על שלושת החוקים בנפרד .
החוק הראשון שאנחנו מתכוונים להצביע עליו הוא החוק שהוגש על - ידי הממשלה , שמבקשת להעבירו להכנה לקריאה שנייה ושלישית - - - לא .
החוק הראשון שהוגש , עם כל הכבוד לכם , רבותי - - - אני מאוד מצטער .
כתוב כך : סעיף ו' - הצעת חוק מעמד ותיקי מלחמת העולם השנייה , בקריאה ראשונה , והיא של הממשלה .
לאחר מכן , הצעת חוק של חברי הכנסת יורי שטרן , ליברמן וכהן .
לאחר מכן , הצעת החוק של חברת הכנסת סופה לנדבר .
רבותי , אנחנו נהיה צמודים לתקנון .
מי שמצביע בעד , מצביע בעד העברת - - - לא , לא , אני מצביע ראשון .
אף אחד לא יפיל שום דבר .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים בראש ובראשונה על הצעת החוק של הממשלה , ואני מבקש מכולם להגביר אחדות .
בבקשה .
מי שבעד יצביע בעד , מי שנגד יצביע נגד .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , 17 בעד , שלושה נגד ואין נמנעים .
הצעת החוק של הממשלה עברה בקריאה ראשונה , והיא מועברת עתה להכנה לקריאה שנייה ושלישית לוועדת העלייה , הקליטה והתפוצות .
חבר הכנסת הנדל משנה את הצבעתו שבה הוא טעה .
אנחנו עוברים עכשיו להצעת חוק מעמד ותיקי מלחמת העולם השנייה , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת יורי שטרן .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
ובכן , 22 בעד , באין מתנגדים ובאין נמנעים עברה הצעת חוק מעמד ותיקי מלחמת העולם השנייה , התש"ס - 2000 , בקריאה ראשונה , והיא מועברת עתה לוועדת העלייה והקליטה להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
חברי הכנסת , נצביע עכשיו בקריאה ראשונה על הצעת חוק מעמד ותיקי מלחמת העולם השנייה , התש"ס - 2000 , של חברת הכנסת סופה לנדבר .
נא להצביע .
ובכן , בקולותיהם של 22 חברי כנסת בעד , באין מתנגדים ובאין נמנעים עברה הצעת חוק מעמד ותיקי מלחמת העולם השנייה , התש"ס - 2000 , של חברת הכנסת סופה לנדבר , בקריאה ראשונה , והיא מועברת עתה לוועדת העלייה והקליטה להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
אנחנו מבקשים להפנות את תשומת - לב הוועדה לכך שכל החברים ביקשו לאחד את כל החוקים בנוסח אחד .
אני מאוד מודה לסגן השר .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
יעלה ויבוא סגן שר הביטחון על מנת להשיב על שאילתות .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , ההצעות לסדר - היום של חברי הכנסת אזולאי ואליעזר כהן שאינם נמצאים , מתבטלות .
הן לא מועברות לשבוע הבא והן בטלות , משום שהם אינם נמצאים באולם .
שאלה נוספת לחבר הכנסת האשם מחאמיד , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מחאמיד .
אני מבקש לקצר בשאלות הנוספות .
אדוני סגן השר , בבקשה .
סגן שר הביטחון ישיב על שאילתא מס' 576 של חבר הכנסת ראובן ריבלין , שהוא תמיד נוכח .
הנושא : ביטוח חיים ואובדן כושר עבודה לחיילי מילואים .
תודה רבה לאדוני השר .
אדוני ישיב על שאילתא מס' 624 , של נחום לנגנטל , בנושא מוקד צבאי בקרני - שומרון .
בבקשה .
תודה רבה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת לנגנטל .
אני מבקש להזכיר לשואלים הנוספים , שזו לא הצעה לסדר - היום נוספת אלא שאלה .
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל .
תודה רבה לשר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יורי שטרן , בבקשה .
תודה רבה לאדוני סגן השר .
תודה רבה לאדוני סגן השר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
נדמה לי שבית - המשפט קבע שמחזיקים אותם בדין , ונשאלו שאלות רבות .
זאת אומרת , מה שבית - המשפט קבע בעניין השב"כ , למשל ?
אני לא בשעת שאלות , חבר הכנסת האשם מחאמיד .
הייתי שמח מאוד לעמוד פה במקום סגן השר .
אני לא בטוח אם הוא היה שמח כל כך לשבת במקומי , אבל אתה תשאל את סגן השר .
אני לא אענה לך .
עכשיו אני רק מגן על זכותך .
כל מה שאני יכול לעשות זה להגן על זכותך לשאול את סגן השר כל שאלה שאתה רוצה .
לא תומך , אני רק - - - אדוני מתכוון להגיש חוק עוקף בג"ץ או משהו כזה ?
זו כבר הרצאה .
מה השאלה ?
קודם לא היתה שאלה , קודם היתה הצהרה .
אדוני מרצה עכשיו והוא יכול כמובן להגיש הצעה לסדר - היום , אבל זאת שאילתא .
השאלה שלך לסגן השר היתה , האומנם מה שאמרת הוא האומנם .
בבקשה .
אחרת לא הבנתי את השאלה , כי אתה הרצית , זה בסדר , זו זכותך , אבל לא בשאלות ותשובות .
בבקשה , אדוני סגן השר , אם אתה עוד רוצה להתייחס .
תודה רבה לאדוני סגן השר .
אדוני סגן השר ישיב על שאילתא 683 של חברת הכנסת נעמי חזן - אינה נוכחת , לפרוטוקול .
שאילתא מס' 712 של חבר הכנסת רענן כהן - אינו נוכח , לפרוטוקול .
תשובת סגן השר על שאילתא מס' 713 של חבר הכנסת אלי בן - מנחם - אינו נוכח , לפרוטוקול .
תשובת סגן השר על שאילתא מס' 734 , של חברת הכנסת זהבה גלאון - אינה נוכחת , לפרוטוקול .
אדוני ישיב על שאילתא מס' 757 של חבר הכנסת מוחמד ברכה , בעניין צווי איסור כניסה לגדה המערבית .
בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת ברכה .
בבקשה , אדוני .
יש פרוצדורה פלילית .
סגן שר הביטחון לא יכול להיות יועץ משפטי , הוא רק אומר , אם יש ביקורת משפטית , תהיה - - - סגן השר הוא רופא , הוא לא משפטן .
תקנות ההגנה לשעת - חירום הן בעייתיות .
זו לא הפרוצדורה .
אני מאוד מודה לסגן השר על התשובה .
אדוני סגן השר ישיב על שאילתא מס' 777 , של חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף - אינה נוכחת , לפרוטוקול .
אדוני סגן השר יסיים את התשובות על השאילתות של היום בשאילתא מס' 778 , של חבר הכנסת נחום לנגנטל , בעניין כביש הגישה למעלה - שומרון .
בבקשה .
חבר הכנסת לנגנטל , האם יש לך שאלה נוספת ?
תודה רבה .
אדוני סגן השר , תודה רבה .
אדוני סגן השר , אני מבקש להחזיר לסדר - היום את ההצעה לסדר - היום של חבר הכנסת אזולאי , משום שהוא היה נוכח פה והוא פשוט לא ידע שהגיע תורו , הוא חשב שהשאילתות לפני כן .
חבר הכנסת דוד אזולאי יעלה ויבוא , שלוש דקות , הצעה דחופה לסדר - היום , סגן השר ישיב .
בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אזולאי על שהעלה את נושא מותו מסרטן של החייל הדרוזי עזו עג'מייה וטיפולה של המערכת הצבאית הרפואית בו .
אדוני סגן השר ישיב על ההצעה לסדר .
האם חבר הכנסת אזולאי מסתפק בהודעת סגן השר ?
אני מודה מאוד לאדוני .
תודה רבה לאדוני , סגן השר .
הואיל שכך , אין הצעות אחרות .
אנחנו מעלים את הצעת חוק דמי מחלה ( היעדרות עקב הריון ולידה של בת זוג ) , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת איוב קרא , בקריאה ראשונה .
בבקשה .
לא הוא חולה .
בשעה טובה .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
אנחנו פותחים בדיון , חברי הכנסת .
חבר הכנסת משה גפני - איננו נוכח .
חבר הכנסת אברהם רביץ - איננו נוכח .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת יוסף פריצקי - איננו נוכח .
חברת הכנסת נעמי חזן - איננה נוכחת .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - איננו נוכח .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
טוב שהקדוש - ברוך - הוא פקח עיני רופאים והיום האפשרויות יותר רבות .
אני מודה לחבר הכנסת אלון , שעל חשבון זמנו של פרוש , שעדיין לא נגמר , הוא הצליח לסיים את דבריו .
חבר הכנסת מיכאל קליינר - אינו נוכח .
דוד אזולאי - אינו נוכח .
אה , חבר הכנסת דוד אזולאי , בבקשה .
ראיתי אותך קודם , פתאום נעלמת לי .
בין הנוכחים ביותר , חבר הכנסת אזולאי .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אזולאי .
חבר הכנסת עזמי בשארה - אינו נוכח .
חבר הכנסת אברהם הירשזון - אינו נוכח .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
הלוואי שירבו עובדים כאלה גם כן , שחסרונו של העובד יורגש .
כשחברי הכנסת לא באים זה לא מורגש כל כך .
היריון אינו לא מחלה , חלילה .
סיבוך בהיריון הוא , כמובן - - - תוכל להשיב לכולם , חבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת קרא , אם תמצא לנכון , תוכל להשיב .
חבר הכנסת קרא , אפשר הכול .
יש דמי מחלה ופדיון מחלה .
מה שאומר חבר הכנסת עזרא - הוא עורר בעיה , ואתה מאשש אותה , שאדם יכול לנצל ימי מחלה סתם .
זאת אומרת , חלילה - - - אני בטוח שכוונת החוק - - - בוודאי , בוודאי .
אין גם כוונה כזאת בחוק .
טוב ; יאללה , גדעון .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת לנדאו - אינו נוכח .
חבר הכנסת סאלח טריף .
חברי הכנסת מאיר שטרית , אחמד טיבי , חיים כץ , יובל שטייניץ .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה נוכח והוא יעלה ויבוא וירצה את טענותיו לטובת או נגד החוק במשך שלוש דקות מקסימום .
נמשיך לקרוא ונראה מה יהיה .
אין ספק שזו כוונת החוק .
בבקשה , אדוני .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת דהאמשה .
בשמי ובשם הכנסת כולה אנחנו מברכים את אזרחי ישראל המוסלמים לרגל חג הקורבן , ואני מקווה שיהיה להם צום קל .
אני מבקש להזמין את חבר הכנסת כץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - אינו נוכח .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז - אינו נוכח .
חבר הכנסת ויצמן שירי - אינו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן - אינו נוכח .
חבר הכנסת משה ארנס - אינו נוכח .
חבר הכנסת רענן כהן - אינו נוכח .
חבר הכנסת תאופיק חטיב - אינו נוכח .
חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אני מציע לחברי הכנסת שלא נוכחים ורשמו אותם עוזריהם , להודיע שהם לא נוכחים , כי לא נעים שקוראים שם של אדם שנרשם ואינו נוכח .
אני נוהג - - - יש לנו מצב שבו פתאום בא מישהו ואומר שלא קראנו בשמו , אתה מבין ?
אז אנחנו מחויבים בכך .
בבקשה , חבר הכנסת לנגנטל .
בוודאי .
אין ספק .
תודה רבה .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת שלום שמחון .
אני לא קורא את שמות האנשים שאני לא רואה אותם באולם והם לא נכחו בשעה האחרונה .
בבקשה .
החוק לא מתכוון לזה .
אדוני העיר הערה נכונה וצריך לשים לב , לא זאת הכוונה , טוב שהערת .
תודה רבה .
חברי הכנסת , הואיל וכולם תמכו בחוק , וגם הערתו של חבר הכנסת גדעון עזרא נאמרה על מנת לדון בה בוועדה , אין לחבר הכנסת איוב קרא מה להשיב .
ולכן נפנה להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד - יצביע בעד ; מי נגד - יצביע נגד .
אם החוק יעבור נעבירו להכנה לקריאה שנייה ושלישית בשעה טובה ומוצלחת , החוק הראשון שחבר הכנסת קרא מעביר בקריאה ראשונה .
אנחנו מברכים אותו מראש בתקווה שהכול כמובן יתנהל כשורה .
ברוב של עשרה חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים , עברה הצעת חוק דמי מחלה ( היעדרות עקב היריון ולידה של בת זוג ) , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת איוב קרא , בקריאה ראשונה , והועברה לוועדת העבודה והרווחה להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
בשעה טובה , חבר הכנסת איוב קרא .
אנחנו מאחלים לך שהכול יהיה בסדר .
חברי הכנסת , נתחיל בהצעה לסדר - היום מס' 2187 , של חבר הכנסת שמחון , בנושא : עצירת ההרחבות במושבים .
זה מה שנקרא המשבצת הצהובה ?
אנחנו תומכים בכל לב , וסיעת הליכוד מוכנה לעמוד לרשותך , אני בטוח שגם השר , אני לא יודע מה אומר המשרד .
הצעה רגילה , עשר דקות , אדוני ידבר כמה שהוא רוצה .
ויהי ערב ויהי בוקר יום אחד .
נדמה לי שזה השר השלישי שפונים אליו חברי כנסת בעניין המשבצת הצהובה , בשם המושבים , ובצדק רב .
והשר השלישי צריך להכניע את אנשי המינהל ; אם לא נעשה הצעת חוק .
הצעתי היום לחבר הכנסת כץ להגיש הצעת חוק שנחתים עליה 70 חברי כנסת .
אני מוכן להיות בין הממריצים .
אדוני השר יעלה ויבוא על מנת להשיב .
לאחר מכן , הצעה אחרת לחבר הכנסת פרוש .
הואיל והשר הציע להעביר לוועדה , אני מאפשר לחבר הכנסת פרוש לבקש להסיר את ההצעה מסדר - היום באופן פורמלי .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
חברי הכנסת , לפנים משורת הדין , הואיל וחבר הכנסת הנדל ויתר על זכות דיבורו בעניין הבא , והואיל והוא אחד מחברי המושבים בחבלי ארץ - ישראל , יש"ע , אנחנו מאפשרים לו לדבר .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת הנדל .
רבותי , חברי הכנסת , אנו מצביעים .
חבר הכנסת שמחון , האם אתה מסכים להעביר זאת לוועדה ?
מי בעד העברה לוועדה ומי בעד הסרה מסדר - היום ?
ברוב של תשעה חברים , ללא מתנגדים וללא נמנעים , מועברת ההצעה לסדר - היום של חבר הכנסת שמחון בנושא " עצירת ההתרחבות במושבים " לדיון בוועדת הכספים של הכנסת .
אני מברך את חבר הכנסת שמחון .
אני מבקש משר התשתיות לעלות ולהציג את הצעת חוק משק הגז הטבעי , התש"ס - 2000 .
רבותי חברי הכנסת , ייערך דיון , לא תהיה הצבעה ולא תהיה תשובת השר היום .
אדוני היושב - ראש , האם אנחנו בטוחים שאנחנו לא צריכים את אישור הכנסת להודעת הממשלה ?
לגבי כל השרים .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש - - - כך הם הסיתו נגד אריק שרון בהר - הבית .
- - - חבר הכנסת קליינר , תהיה לאדוני הזדמנות לדבר .
אבקש לא להפריע כרגע לחבר הכנסת דהאמשה לדבר .
קראת קריאת ביניים , כולם שמעו .
חבר הכנסת קליינר , תודה רבה .
בזה נסתיים העניין .
עליך לסיים .
לא , יש לך ארבע דקות , אדוני .
אתן לך עוד דקה כי הפריעו לך .
תודה רבה .
חבר הכנסת עוזי לנדאו , סיעתך הקציבה לך שמונה דקות .
תעלה ותבוא .
חבר הכנסת כץ , אם אתה רוצה להשתתף בדיון , נא לשבת .
חבר הכנסת דהאמשה , אם אתה רוצה לצעוק מהכיסא , תצעק לחבר הכנסת כץ .
עכשיו ידבר חבר הכנסת עוזי לנדאו .
תודה רבה .
נא לאפשר לחבר הכנסת לנדאו לסיים .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת לנדאו .
חבר הכנסת אבי יחזקאל , סיעתך העמידה לרשותך שלוש דקות בלבד .
הודעה למזכיר הכנסת עד אשר חבר הכנסת יחזקאל יואיל ויעלה .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
חבר הכנסת אבי יחזקאל , בבקשה .
חבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת כנעאן , זמנו מוגבל ואי - אפשר להמשיך .
חבר הכנסת זאב , בבקשה .
נא לסיים .
חבר הכנסת יחזקאל , לצערי הרב , אתה לא יכול לקבל את התשובות כי גם אין לך זמן לשאול את השאלות .
חבר הכנסת זאב , מספיק .
חבר הכנסת זאב , את קריאות הביניים תשאיר לנואם הבא .
בבקשה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה לשבת אם אתה מדבר .
אין לך זמן לענות לו .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הוא סיים את דבריו , הוא סיים את זמנו .
מפאת כבודי לחבר הכנסת אבי יחזקאל אני לא מפסיק אותו , אבל הוא חייב לסיים בעצמו .
תודה .
תודה לחבר הכנסת אבי יחזקאל .
חבר הכנסת דוד טל , סגן יושב - ראש הכנסת , יעלה ויבוא .
סיעתך הקציבה לך , או אתה הקצבת לעצמך חמש דקות מטעם סיעתך .
אחריו - חבר הכנסת רן כהן , ואחריו - חבר הכנסת זאבי .
אדוני , אני מבקש ממך .
חבר הכנסת כנעאן , אני מבקש לא להפריע .
קראת קריאת ביניים , שמענו .
אבל לא יכול להיות שכל מלה שהוא יאמר תעיר את הערותיך .
תמתין .
כל דקה תזרוק משפט אחד , אבל לא כל הזמן .
בבקשה .
אני מודה לסגן יושב - ראש הכנסת דוד טל .
אני רוצה להפנות את תשומת לבם של החברים שנמצאים בוועדת הכנסת ומנהיגי הסיעות .
למשל , סיעת הליכוד חילקה את הזמן בין חבריה כך שלכל אחד יהיה זמן מספיק לדבר , ולא פיזרה את זה .
אני מבקש מהחברים לדאוג לכך שלא ייקחו מעט זמן וידברו הרבה זמן .
אני לא אוכל לפעול לפנים משורת הדין .
סיעת מרצ העניקה לאחד מבכיריה שבע דקות .
בבקשה .
חבר הכנסת שטרן , אם אתה רוצה לקרוא קריאת ביניים , תשב ואז תוכל לקרוא קריאות ביניים .
חבר הכנסת זאב , אתה כבר מילאת את המכסה .
תודה רבה לחבר הכנסת רן כהן .
יעלה ויבוא חבר הכנסת רחבעם זאבי .
סיעתו הקציבה לו שמונה דקות , ואכן כך ניתן לו .
מה יש למבשרת - ירושלים ?
חבר הכנסת רן כהן גר במבשרת - ירושלים , שהיא בלב בידו .
אמרתי , לא הסתרתי .
חבר הכנסת כץ , אתה אפילו לא יכול להתנצל בעמידה .
תודה רבה לחבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת יוסף לפיד , סיעתך , בראשותך , הקציבה לך ארבע דקות , נשתדל יחד לעמוד בזמן .
לאחר חבר הכנסת לפיד - חבר הכנסת אורי סביר , ואחריו - חבר הכנסת שאול יהלום .
חבר הכנסת כץ , הוא דיבר אל ש"ס ואל מרצ .
תודה רבה לחבר הכנסת לפיד .
מה זה מחיאות כפיים ?
נא להסביר לאורח ביציע , שאין מחיאות כפיים בכנסת , לא כמחאה ולא כתשואות .
חבר הכנסת אורי סביר , תנועתך הקציבה לך שש דקות .
אדוני , הציבור לא הבין , האם אוסלו היתה חזרה ל- 67 ' מאה אחוז .
חבר הכנסת בוים , חבר הכנסת סביר הוא אחד מאדריכלי אוסלו , וחייב אתה לשמוע מה שהוא אומר .
הסכת ושמע ובהזדמנות אחרת תענה לו .
שמענו .
תודה רבה , חבר הכנסת בוים .
חבר הכנסת בוים , תודה רבה .
חבר הכנסת סביר , בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת סביר .
חבר הכנסת שאול יהלום , באותה מידה שנהגנו עם חבר הכנסת סביר , היא תימדד לך .
לרשותך שש דקות .
בזמן שחבר הכנסת יהלום בדרכו לדוכן , הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
בבקשה .
תודה רבה לסגן מזכיר הכנסת .
חבר הכנסת ברכה , האם אדוני לא יודע שהוא מדבר אחרי עוד שני נואמים ?
חבר הכנסת יהלום סיים את זמנו .
הוא שאל שאלה רטורית .
אדוני רוצה שהוא ישאל ?
תענה לו ובזה תסיים .
חבר הכנסת סביר , בבקשה .
השאלה אם 30 חברי כנסת , שהם בעלי איכות גבוהה , אבל הם רק 30 , יכולים לקבל החלטות בשם 61 חברי כנסת .
זה מה ששאל חבר הכנסת יהלום , ושאלתו כנראה לא תקבל תשובה כאן .
תודה לחבר הכנסת יהלום .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יעקב ליצמן , שיש לו שש דקות לפי מצוות סיעתו .
כמובן נאפשר לו .
תודה רבה לחבר הכנסת ליצמן .
חבר הכנסת נתן שרנסקי .
לרשותו שש דקות .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלסאנע , אם אתה רוצה לקרוא קריאות ביניים , נא לשבת במקום , או לשבת באחד המקומות .
קודם כול תשב , לאחר מכן תקרא קריאת ביניים , ואם הנואם ירצה לענות לך הוא גם יענה לך .
אבל לא יעמדו ויקראו קריאות ביניים .
אדוני השר לשעבר , אחד מהארבעה יכול להיות גם אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת נתן שרנסקי .
חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אחריו - חבר הכנסת חיים כץ .
חבר הכנסת ברכה , סיעתך העמידה לרשותך ארבע דקות .
תודה רבה .
צריך לבדוק אם על הודעת סיכום יש אי - אמון .
יעלה ויבוא חבר הכנסת חיים כץ .
אתה הקצבת לך שלוש דקות , ואני בטוח שתצליח לעשות זאת בתבונה רבה ובלי בעיות בכלל .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים כץ .
חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת מחאמיד , לרשותך ארבע דקות , כפי שהוקצבו לך על - ידי סיעתך .
חבר הכנסת כץ , תודה רבה .
חבר הכנסת כץ , אני מבקש ממך , הזכרת את האדם שנסע בכביש חיפה - תל - אביב ונהרג כתוצאה מזריקת אבן .
אתה לא צריך לומר את זה כל פעם .
הזכרת , זה חשוב מאוד , אבל עכשיו חבר הכנסת האשם מחאמיד מדבר .
סיימת את זמנך , אני אתן לך עוד מלה אחת .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
איש לא יודע מאיזו אבן שנזרקה נהרג עובר אורח בכביש , ויש להצטער על כך גם אם ילד בן 14 זרק אותה .
בבקשה , חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
סליחה , אני מתנצל .
מפלגתנו נפלה לאותו בור שמפלגתך נפלה .
מה אתה חושב ?
מה אתה חושב ?
- - - רק עכשיו הציבור מבין .
על מה אתה מדבר ?
- - - לא יבוא לארץ - - - בגללכם הוא לא בא לארץ .
תמשיך - - - לא , לא .
חבר הכנסת מילוא , אל תשכח אף פעם שהוא שלכם .
הסכם מלא חורים .
אם אנחנו בדרך הנכונה , למה צריך סבלנות ?
אני לא מאמין .
חבר הכנסת פינס , מה הולך פה ?
בוודאי , בנאום תמיכה מובהק בראש הממשלה .
הייתי מבסוט אם הייתי מבין כדורגל כמו שאתה מבין .
- - - תאמין לי , הוא שמע מספיק .
חבר הכנסת גאגולה דיבר אליהם בצורה כל כך קואליציונית , והם ברחו מן האולם .
- - - השר לא היה שם .
אפשר לומר שהיא טועה ?
אפשר לומר שהיא מובילה בדרך גורלית .
אף אחד לא האשים אותך .
השרה דליה איציק הצביעה .
אדוני סגן ראש הממשלה , השר ישי , יש לי תענוג רב לקרוא לך סגן ראש הממשלה .
חבר הכנסת גפני , גם הסיעה שלך נמנעה .
גם היא היתה יכולה לבקש לבוא ולנמק את הימנעותה .
נכון , כי השתתפתם , כנראה , בדיון .
זה לא אומר שאתה יכול להפריע לחבר הכנסת פורז .
הוא לא מדבר בשמו , הוא מדבר בשם סיעה שלמה .
אם חבר הכנסת פורז רוצה לגמור לנמק ולדבר באופן אישי עם השר על דבר שיחו עם ש" ס , אני מוכן לשחרר אותו .
רבותי , הממשלה וחבר הכנסת פורז , האם גמרת לנמק מדוע נמנעתם ?
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אברהם פורז , אשר נימק בשם סיעת שינוי את הימנעותה בהצבעת האי - אמון בממשלה .
רבותי חברי הכנסת , תם הדיון בנושא הצעת האי - אמון מטעם סיעת הליכוד .
אדוני השר הנכבד לענייני דתות , ואילו מטעם פרוצדורלי לא יכול אני לצרף את הצבעתך , אבל אין לי כל ספק שעוד נראה אותך תומך בדרך הצודקת שהשר חושב שהיא צריכה להיות .
הערתך נרשמה , אבל אני לא יכול לומר .
רבותי , אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
על סדר - היום הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעות חוק אלו : 1. הצעת חוק להסדרת הפיקוח על כלבים , התשנ"ח - 1998 ; 2. הצעת חוק הטיס , התשנ"ו - 1996 .
בבקשה , השר לענייני ירושלים והמקשר עם הכנסת , השר חיים רמון .
תודה רבה לשר חיים רמון .
האם אדוני נימק את שתי ההצעות ?
תודה רבה .
הייתי פשוט עסוק בשם סיעת הליכוד להתנגד , על מנת שנוכל להביע את דברינו .
אני ממשיך בסדר - היום : הודעת ראש הממשלה , על - פי סמכותו לפי סעיף 39 ( א ) ( 2 ) , ( 4 ) ו- (5 ) לחוק - יסוד : הממשלה , על החלטותיו .
בשם ראש הממשלה ימסור את ההודעה השר לענייני ירושלים והשר המקשר עם הכנסת , כבוד השר חיים רמון .
בבקשה .
לא צריך להצביע על זה .
אדוני השר , עם כל הכבוד , נדמה לי שדילגת על משרד התחבורה , בפרק הראשון .
על הפרק השני צריך להכריז גם לפרוטוקול הכנסת .
האם אדוני ויתר על ההודעה לגבי הנושא ?
אדוני עובר עכשיו לסעיף 39 ( ב ) , וכאן אני בא ואומר , ימסור השר חיים רמון מטעם ראש הממשלה ומטעם הממשלה הודעה על - פי סמכותו , לפי סעיף 39 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , על ההחלטות שימסור .
דע לך שקודם לכן השמטת אחד מהסעיפים , כי מדובר על כך שלמשרד התחבורה יועברו ממשרד התשתיות הלאומיות הנושאים הנוגעים למסילות ברזל ורכבת , לרבות רכבות הפרברים .
אדוני צריך למסור הודעה , אחרת הודעתו אינה הודעה .
אמר , אמר .
האם אדוני רומז שהשר לשעבר אריק שרון הוא שיקול לא ענייני ?
אה , הבנתי .
אני חשבתי - - - היפנים - - - היפנים אומרים , שיש יתרון כששני הכבישים לא נפגשים , כי אז יש לנו שני כבישים .
אה , הבנתי .
אם כך - טוב עשיתם .
אנחנו מבינים שצריך - - - ולכן אנחנו - - - כדי לרכז סמכויות , חבר הכנסת פורז , אנחנו צמצמנו את הממשלה ל- 26 שרים .
ברור , ברור .
רבותי חברי הכנסת , האם השר מבקש לענות על שאלות ?
בבקשה , אז נעשה זאת מסודר .
חבר הכנסת פורז , בבקשה .
רק רגע , אתה תקבל .
זה נושא אחר , חבר הכנסת פורז .
בשעת שאלות אתה - - - אנחנו משחררים את אדוני השר .
תודה רבה .
אנחנו משחררים את אדוני השר - - - - רק מבקשים ממנו לדאוג לכך , שבשעת הדיון יהיה פה שר מטעם הממשלה , שכן חבר הכנסת יוסף לפיד , המכונה טומי לפיד , עומד לעלות והוא מקפיד על כך כחבר כנסת עם זכויות , שאיש מהממשלה , המחויב בתשובה , יהיה נוכח .
בלי כל ספק .
אני מזמין את חבר הכנסת יוסף טומי לפיד להיות ראשון הדוברים על הודעת ראש הממשלה , על - פי סמכותו לפי סעיף 39 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , ועל - פי סמכותו לפי סעיף 39 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , על החלטותיו .
בבקשה , חבר הכנסת לפיד .
גם אנחנו .
תודה רבה לחבר הכנסת לפיד .
רבותי חברי הכנסת , השר רמון כבר ביקש אחרי הנואם הראשון להתערב בדיון , והוא רשאי לעשות זאת לפי התקנון .
לאחר חבר הכנסת לפיד תעלה ותבוא חברת הכנסת ענת מאור , לאחר שהשר המבקש להתערב בדיון יוכל לענות .
רבותי חברי הכנסת , השר חיים רמון , שהוא גם חבר הכנסת חיים רמון - - - אני רוצה רק להעיר לחבר הכנסת לפיד , שהליכוד הצביע גם בעד .
למשל , הוא הצביע בעד אי - אמון בממשלה היום .
חבר הכנסת לפיד , הוא משיב לך , אתה לא יכול להשיב לו .
חבר הכנסת פורז , השר רוצה לרדת לוועדת שרים .
חבר הכנסת פורז , אתה מאוד פעיל - - - כן , בבקשה .
לפי החוק .
היית שם אחד - - - האם אדוני רוצה לפתוח בדיון על חוק רשות השידור ?
הבעיה היא שיש סמכויות למנכ"ל , הבעיה היא לא אם יש סמכויות לשר .
תודה רבה .
חבר הכנסת לפיד , אני מציע לך להעלות הצעה לסדר - היום על הנושא הזה , כי יש פה אולי תפיסה מוטעית .
רבותי , חברי סיעת שינוי הנכבדים , אני מבקש לא לנהל שיחות .
אדוני השר נשאר כאן ?
רבותי חברי הכנסת , עוד לפני שחבר הכנסת לפיד עלה לדוכן רציתי לומר , שסדר הדיון בנושא זה מתנהל כדלקמן - - - חבר הכנסת פרץ , אבקש לשבת .
אדוני סגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת טל .
חבר הכנסת פריצקי .
רבותי , אני לא רוצה לקרוא אתכם לסדר .
חבר הכנסת פרץ .
רבותי חברי הכנסת , אני לא רוצה לקרוא אתכם לסדר .
חבר הכנסת לפיד , לא נשמע כדבר הזה .
זה נכון , אבל מה אני יכול לעשות , אדוני , כאשר אני יושב כאן ומה שאני שומע מכאן אני לא משמיע משם .
הסדר צריך להתקיים בבית הזה .
אקרא לחברי הכנסת ולכל אחד זכות דיבור של שלוש דקות .
מי שאקרא בשמו ולא יהיה נוכח באולם מבטלים את זכות דיבורו , הוא לא יכול לחזור אחר כך ולבקש זכות דיבור .
חברת הכנסת ענת מאור , אחריה - חבר הכנסת אליעזר זנדברג , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
רבותי , מה קרה לכם ?
אדוני השר רמון , אני מבקש לדאוג לכך שנציג הממשלה יהיה נוכח .
חברת הכנסת ענת מאור , בבקשה .
חברת הכנסת מאור מסיימת את דבריה , אבקש לא להפריע לה .
בין - לאומי .
תודה רבה .
חד - לאומי , זה בכלל לא יהיה של הישראלים .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אחריו יעלה ויבוא חבר הכנסת בשארה , ואחריו - חבר הכנסת פורז .
מה קרה לך , חבר הכנסת פורז ?
חבר סיעתך מדבר עכשיו .
נדמה לי שראש הממשלה והשר המיועד הבטיחו הבטחה ליתן תקציב מיוחד בפתיחת השנה האולימפית , כפי שעשה זאת ראש הממשלה הקודם , לספורטאים המתכוננים לאולימפיאדת מלבורן .
האם אדוני מציע , שכדי לשמור על זכויות הספורט נשאיר את הסמכויות בידי שר החינוך יוסי שריד ?
נפלאות דרכי הפוליטיקה .
תודה רבה לסגן שר הספורט לשעבר וגם החינוך והתרבות , חבר הכנסת זנדברג .
זמנך תם מזמן ונתנו לך ביד רחבה עוד כהנה וכהנה .
חבר הכנסת עזמי בשארה .
אחריו - חבר הכנסת אברהם פורז , ואחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת בשארה , אם הכנסת לא תצביע ותאשר את זה , הם לא יאושרו .
אתה מתכוון לחברי סיעת שינוי ולא המרכז .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
ודאי הוא ירצה עוד להמשיך את דבריו .
הוא הפסיק אותם .
חבר הכנסת אברהם פורז , ואחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
וכך הלאה וכך הלאה .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהם פורז .
חבר הכנסת גדעון עזרא .
רבותי חברי הכנסת , השעון עומד לפניכם , אני מבקש מכם לקראת סיום הזמן , אנא , גבשו את הדברים לכלל סיכום , שכן אני לא יכול לקטוע אתכם , בגלל לבי הרך , באמצע דיון ובעיצומם של דבריכם .
אבל תשתדלו לעזור לי בעניין זה .
בבקשה , חבר הכנסת עזרא .
אני מקבל את הערתו של סגן יושב - ראש הכנסת .
הסימנים לא היו מיועדים אליך , ואינני רבי יהודה הנותן בהם סימנים .
בבקשה , חבר הכנסת .
29 באוקטובר 1956 .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא , שמהווה דוגמה .
אף פעם הוא לא עובר את הזמן .
תמיד הוא משאיר כמה שניות נותרות .
חבר הכנסת יוסף פריצקי יעלה ויבוא .
אחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל , אחריו - חבר הכנסת יולי - יואל אדלשטיין , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי , ואחריו - חבר הכנסת דוד טל .
שניהם לא עושים .
מים ואנרגיה .
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי , שחסך לנו דקה שלמה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת נחום לנגנטל , שיהיו לו שלוש דקות ועוד 47 שניות שהותיר לו חבר הכנסת פריצקי .
בתור מנכ"ל משרד התחבורה לשעבר , בוודאי יש לך מה לומר בנושא הזה .
גם אם היה שר החינוך שר מהמפד"ל היית אומר כמובן אותו דבר .
לכן אדוני יסכם .
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל .
אני מבקש להזמין את חבר הכנסת יולי - יואל אדלשטיין לבוא ולומר את דבריו .
אחריו - חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי , ואחריו - חבר הכנסת דוד טל .
חבר הכנסת אדלשטיין , הקהל בבית יושב ומשתאה .
הוא שמע את חבר הכנסת לנגנטל ועכשיו הוא שומע אותך .
שניכם חברים בקואליציה , הם מבינים מה אתם אומרים , הם רק תמהים לדעת איך תצביעו .
חבר הכנסת אדלשטיין , תודה רבה .
חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי .
אחריו - חבר הכנסת דוד טל , ואחריו , אם יהיה כאן - חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חבר הכנסת חנן פורת , ואם לא יהיו אלה - חבר הכנסת אליעזר כהן , ואם לא יהיה - חבר הכנסת מיכאל קליינר , ואם לא יהיה - חבר הכנסת מאיר שטרית , ואם לא יהיה - חבר הכנסת בנימין אלון , ואם לא יהיה - - - - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אני חייב לקרוא .
חבר הכנסת אדלשטיין , הואיל ואני לא רואה אותם בעיני , אם הם נמצאים בחדריהם , הם שומעים אותי , ואני כך מזהיר אותם שלא יבואו ויאמרו אחר כך : הרי הייתי מרחק ומטחווי שמונה אנשים לפני כן , ולכן חשבתי שאני לא צריך לבוא .
אני מודיע להם שהם לא באולם , וייתכן מאוד שלא יהיו , לכן יעלו ויבואו ויתכבדו לדבר , שאם לא כן , זכותם לדבר תחלוף ותעבור .
חבר הכנסת בריילובסקי , בבקשה , שלוש דקות עומדות לרשותך .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת בריילובסקי .
יעלה ויבוא סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת , יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה דוד טל .
קטונתי מלהוסיף לך תואר כה נכבד .
על - פי הדיבורים , ראש הממשלה נמצא במיעוט מוחלט , אבל בהצבעות , למרבה הפלא , הוא זוכה ברוב מוצק .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת דוד טל .
אחריו יבוא ויעלה חבר הכנסת משה גפני .
אחריו - חבר הכנסת חנן פורת .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת אליעזר כהן .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת מאיר שטרית .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת בנימין אלון , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אם המצב יישאר כפי שהוא כרגע , אתה הדובר הבא .
גם ישראל בעלייה אינה תומכת .
גם המפד"ל אינה תומכת .
כולם אינם תומכים , אבל מצביעים בעד .
הוא רוצה להבין , למה חוק הארכיאולוגיה נשאר בכל זאת חוק העתיקות ונשאר במשרד ?
אדוני השר יכול להתערב בכל שלב משלבי הדיון ; אם ירצה - יעלה .
כי זמנך מוגבל .
הפסקתי את הזמן לכבודו של השר .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
אני מבקש להזמין את חבר הכנסת חנן פורת - איננו באולם .
חבר הכנסת אליעזר כהן - איננו באולם .
חבר הכנסת מיכאל קליינר - איננו באולם .
חבר הכנסת מאיר שטרית - אינו באולם .
חבר הכנסת בנימין אלון - אינו נמצא באולם .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ , ואם הוא לא יהיה - חברת הכנסת נעמי חזן , אשר תעלה , תישא את דבריה , ולאחר מכן תוכל גם להחליף אותי .
בכל זאת היום אתה חבר בוועדת החוץ והביטחון , אפשר לקחת את זה .
שכחתי להפעיל את הצג .
זאת העדפה מתקנת , חבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת מחאמיד , אתה עומד לסיים את דבריך .
הבעיה של חבר הכנסת האשם מחאמיד היא לא איך ילמדו באריאל , אלא מה יהיה בכלל עם אריאל , זאת הבעיה .
בכל מקום שבו יש אנשים , צריך שיהיו לימודים , אחרי זה נדבר בעניינים הפוליטיים .
אין ספק , זה נושא אחר - - - בבקשה , אבל רק בזה נסיים .
- - - הבנתי טוב .
העיר אריאל , לדעת כמעט % 90 מהציבור הציוני בישראל , תישאר בתחומי מדינת ישראל לעולמי עולמים .
כך אומרים , על כל פנים .
לצערי הרב , אני לא יכול לשלול את מה שאתה אומר , אבל אני מאוד מודה לך על דבריך , חבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת אברהם רביץ אינו נמצא באולם .
חברת הכנסת נעמי חזן , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת רחבעם זאבי , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת חזן .
אבקש להזמין את חבר הכנסת רחבעם זאבי - אינו באולם .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
ברוכות ילדים .
יושב - ראש הכנסת אחראי לזה .
לא הבאתם את החוק בגלל - - - בהצבעה אלקטרונית .
- - - אנחנו מאוד מעוניינים להצביע בעדך , רק שיהיה מהר .
אני אמרתי להרבה חברי - - - תצביעו בעדי , הם לא הצביעו בעדי .
אדוני יאמר לי כמה זמן הוא נותן ואני כך אדבר .
אני אגביל את עצמי כאילו הייתי חבר כנסת מן המניין , אדוני , ואני חבר כנסת .
כבוד היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת יגאל ביבי , קודם כול , אני מוכרח לומר לך שדברים נוראיים קורים בארץ - ישראל , אבל אתה מדבר מתוך נהמת לבך - - - - ומתוך צער , ואני מצטער שהטעו אותך , אבל הליכוד התחייב בפני חבר הכנסת בני אלון , לאחר שהוא נפסל מלשמש כיושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , כאשר ראש הממשלה יחד אתי אמרו לו : אתה תהיה מועמדנו , ולא יפסלו אותך כחבר הוועדה למינוי שופטים .
נכון , הייתם אתם במשא - ומתן .
משום מה , המשא - ומתן התנהל אתכם בלי ידיעה מה היה אתו .
אני הסברתי זאת לחבריך כולם וגם לך , ואי - אפשר לבוא ולומר שהליכוד עשה חלילה מעשה שבו אנחנו הולכנו מישהו שולל .
ייתכן מאוד שמישהו אמר לך .
אם היית שואל אותי והיית רואה את חברי הליכוד כולם , היית רואה שרובם המכריע כיבד את הבטחתו לחברנו הטוב בני אלון , ואנחנו חושבים שהוא נבחר - אני בטוח שגם אתה אישית מברך אותו - - - - ועוד נכונו לך גדולות ונצורות .
הרי אתה בעוד כמה שעות - - - לא בעוד כמה ימים .
בעוד כמה שעות תהיה סגן שר במדינת ישראל .
האמן לי שהייתי רוצה , האמן לי , חבר הכנסת ביבי , שהייתי רוצה שש"ס יהיו 17 - - - - ואתם 17 , ואנחנו 80 ויחד השאר , אבל לא קרה המצב .
כל אחד עם חמישה .
אבל חבר הכנסת ביבי , אתה תסכים אתי שבשעה זו אין צורך לדבר על הנושאים השוליים האלה , אם אני שר או אתה סגן שר , או מי מאתנו הוא בעל תפקיד כזה , כאשר לפני כשלוש שעות מרושע , צלף , דרך טלסקופ , רואה ילדה תינוקת בעגלתה , מכוון אליה , מחטיא - - - אני לא מדבר אליך , לא מדבר אליך .
אני עובר מעניין לעניין שלא באותו עניין .
כמה תדבר עוד על השטויות האלה שאתה מדבר בהן ?
אני עברתי לעניין אחר .
עברתי לעניין אחר .
עברתי לעניין אחר .
אתה לא שומע כלום כי אתה יותר ליכוד מליכוד .
כל הזמן אתה מתעסק עם זה .
בשעה כזאת , כאשר אנחנו רואים אותו צלף מרצח הנמצא במקום שאנחנו הפקרנו אותו לידי מרצחים - - - - - - מתוך מחשבה שאוסלו מביא אותנו לשלום , הפקרנו את ביטחוננו .
סתום את פיך כבר .
שתוק כבר - - - אבל שמעת אותו .
אני פונה אל חברי הכנסת ומבקש לומר : בשעה קשה זו צריך לומר לערביי פלסטין , הלוא היא ארץ - ישראל , ארץ - ישראל שאליה חזרנו , שאנחנו חיים כאן יחד .
אבל אם לא יוכל יהודי לחיות בחברון לבטח , אם טפנו , נשינו , זקנינו ואזרחינו לא יוכלו לצעוד לבטח בשכונות חברון , לא תוכל אבו - סנינה להתקיים תחת שלטון שיוכל לפגוע בנו ואנחנו לא נוכל להשיב .
לא עוד .
לא יוכל להיות דבר כזה .
ממשלת ישראל , על כל מרכיביה , התחייבה להביא ביטחון לאזרחי ארץ - ישראל , והסכם אוסלו , שבו התחייב ערפאת להפסיק כל מעשה טרור , הסכם אוסלו זה מסר את שכונת אבו - סנינה לידיהם של הפלסטינים מתוך ידיעה ברורה לכל רואה ושומע , לכל מציץ , לכל מי ששכל בקודקודו , שאי - אפשר להיות שם , בשכונת אברהם - אבינו , כאשר ילדים משחקים בחצרותיה והם צופים לאבו - סנינה , ואבו - סנינה צופה עליהם ; שהביטחון שלנו לא יהיה ביטחון מוחלט .
אין שום תירוץ .
אותו ערפאת , אותו איש שהוא יושב - ראש רשות זו , אותו איש שחתם על הסכם אוסלו , אותו איש שהתחייב בהסכם אוסלו להפסיק את הטרור בכלל , והתחייב לשלומם של תושבי חברון כולם , היהודים , הערבים , ולביטחונם המלא , אבוי , אללי , קיבל מאתנו רובים , והיום הוא האחראי הישיר לרצח של תינוקת פעוטה , בת תשעה חודשים , ולפציעת אביה .
איזה דבר נורא .
שני כדורים , האחד החטיא , וכעבור שניות , השני פוגע .
איזו הגנה יש לילדה הזאת ?
הרי כל מי מאתנו שמבקר בקברי האבות , אבותינו , אבותיהם של המוסלמים , אברהם אבינו , שרה - אני מוכרח לומר , שכל מי שרק מסתכל ורואה מבין שלא יכול להיות אחרת .
אנחנו הפקרנו , או כמו שאומרים : הפקדנו שלומנו בידיהם , והיום הם עשו זאת .
וכל יום , בחרדה גדולה , אנחנו הולכים ולא עוד .
התחייבנו , ואנחנו אומרים זאת , ואני אומר זאת כחבר בממשלה לפלסטינים ולערפאת בראשם : לא יהיה עוד דבר כזה , שיהודי לא יוכל להלך ברחובות חברון ובשכונת אברהם - אבינו והשכונות האחרות שבה , כאשר באבו - סנינה יורים , שכן , אם אין דרך אחרת , אלא להגן על חברון על - ידי כך שאבו - סנינה , השולטת שלטון מלא באש ובתצפית על השכונה הזאת , תהיה בידיים כאלה שיוכל לעמוד שם ולו מחבל אחד , רוצח אחד , המבקש נפש יהודי בגלל שהוא יהודי .
אלה דברים שאנחנו צריכים לומר גם בימים שבהם אנחנו צריכים לאשר אותו תקציב שהמדינה צריכה לו , על מנת להגן , על מנת לכלכל , על מנת לחנך , על מנת ללמד את היהודים והערבים כולם , בארץ - ישראל היא מדינת ישראל , תחת אותו שלטון דמוקרטי במדינה יהודית ; וכיצד נבוא ונאמר : אנחנו מושיטים יד לשלום , אנחנו באנו על מנת לחיות בשלום , והנה , זאת התמורה שאותו מסלול שאנחנו כל כך קיווינו וכל כך האמנו וכל כך חלמנו וכל כך השלינו וכל כך אמרנו דבר מבלי שהאמנו בו , שזה המסלול של השלום , מסלול שמביא אותנו להתרסקות , כי אם אין אפשרות לבלום ואם בגני - ילדים ובכל רחוב ובכל פינה ברחוב הפלסטיני מלמדים לשנוא יהודי באשר הוא יהודי , אנה אנחנו מגיעים ?
אדוני היושב - ראש , בימים קשים אלה וברגע זה , חשבתי שטוב שהממשלה או אחד מחבריה יאמר את הדברים האלה בצורה הברורה והחלקה והחדה ביותר .
אני מוכרח לומר לך , שאני חושב שכל אדם שהאמין באוסלו , כל אדם שחתם על אוסלו , כל אדם שאמר שאוסלו מביא לשלום , כל אדם שאמר שאוסלו מביא לשלום והסכים לחלוקתה של חברון , כל אדם שאמר שאוסלו זה הנוסחה היחידה שבה יוכלו יהודים וערבים לחיות בחברון - המציאות מתנפצת בפניו .
הוא יקום ויאמר יותר מכל אחד שלא האמין בדרך זו , שייתכן שאנחנו הולכים לדרך התרסקות .
ודאי .
אם מכרנו חלומות ואם חשבנו שיש מזרח תיכון חדש , ראינו צלף עומד ועל מי הוא מכוון ?
על מי הוא מכוון ?
על תינוקת בת שנה , בת תשעה חודשים .
נקמת ילדה קטנה לא ברא השטן ולא יברא השטן , ואנחנו כולנו , לא נבוכים אבל נחושים להחזיק בארצנו ובמולדתנו , כי כל אחד יודע , אם אנחנו , בגלל מעשה כזה או אחר נעזוב חלילה וניתפס לחולשת דעת , סופנו להגיע למקום שממנו אין חזרה .
חשבתי שחברי הכנסת , טוב שייגעו גם בעניין זה ביום חשוב זה של אישור תקציב .
תודה .
מדוע שלא נקיים הצבעה אלקטרונית ?
אפשר להעביר לפרוטוקול .
אפשר להפעיל שר אוצר באמצעות חברת כוח - אדם ?
לא לעקור , להגביל .
- - - אני יכול להעיד שהשר המקשר היה היום בישיבת הנשיאות והוא ידע על הדיון .
אתה מוכן להצביע בו אי - אמון ?
על זה שהוא מזלזל בכנסת .
על זה שהוא מזלזל בכנסת .
צריכים 61 .
זה אומר שהאדום והשחור הולכים יחד .
אדוני היושב - ראש , כבוד שר הבריאות , יש סקטור אחד שאף אחד לא מייצג אותו אלא כו - לם מייצגים אותו , לצערנו הרב , וזה סקטור החולים .
אין סקטור אחד בבית הזה שאינו בעל ברית , מהטעם הפשוט , שכל בוחרינו - שיהיו בריאים כולם - נזקקים פעמים רבות לעזרתם של הרופאים ולשירותם .
אדוני השר , בבית הזה גם אין סקטור של הרופאים .
אם למשל לרופאים היו שני חברי כנסת , ייתכן מאוד ששר האוצר היה נשמע לכל תביעותיהם .
יש להם סגן שר לא בתור רופא , יש להם סגן שר בתור חבר תנועה , מפלגה , אבל הרופאים אינם מיוצגים בכנסת כרשימה .
אני לא יודע מאין אני לוקח את הדוגמה , סתם דוגמה דמיונית , אם למשל היו להם שני חברי כנסת , למרות כל הדברים הנחרצים שאמר שר האוצר לגביהם , ייתכן שהוא היה משנה את כל עמדותיו .
בשבוע הפתיחה של כנס הקיץ של הכנסת נתכבדתי לשבת כיושב - ראש הישיבה ועלה לכאן שר הבריאות ובמענה על שאילתא זעק זעקה אדירה לאמור : רבותי , אנחנו מסכנים חייהם של אנשים .
אמר זאת שר הבריאות בישראל .
והממשלה , אני לא יודע משום מה , לא שומעת מה אומר לה שר הבריאות .
עכשיו אני מבין .
יבוא שר האוצר ויאמר לשר הבריאות : אם הדבר כל כך פשוט , תשתמש בתקציב שניתן לך כדי להיענות לדרישותיהם .
אני אומר שזה לא נכון , כי בלי שר האוצר אי - אפשר להעלות שכר , אי - אפשר להגיע להסכמי שכר , וגם אם משרד הבריאות , מתוך תקציבו , היה יכול לתת מענה ותשובה בבתי - החולים הממשלתיים , זה לא תפקידו ; זה תפקידו המפורש של משרד האוצר , ואין בלתו בעניין הזה .
שר הבריאות צריך לבוא בצורה מקצועית ולומר אם הרופאים צודקים או לא .
כולנו יודעים שכדי לברר את העניין הזה הצעתו של שר הבריאות בזמנו לממשלה כולה היתה שתוקם ועדה אשר תבוא ותקבע מה הצדק בטענותיהם ומה לא .
בהחלט יכול להיות שמשרד האוצר צודק לגבי כמה רופאים שמבקשים את החמאה ולא את הלחם .
עם כל זאת , אני מוכרח לומר שצריך לעמוד בתוך הממשלה עצמה ולקרוא קול זעקה .
שרים לא יכולים לעלות לכאן ולזעוק כאן בדם לבם .
הייתי נוכח כאן כאשר שר הבריאות אמר זאת לא לתפארת המליצה ולא כדי להשיג כותרת ; הוא זעק פה , ואמרתי שמי ששומע שם שיפרסם זאת ברבים , על מנת שאנשים יבינו באילו מים אדירים אנחנו נמצאים .
טוב היה עושה השר אם היה לוחץ על הממשלה לחץ כזה - ויש לו כוח פוליטי - על מנת שהנושא הזה היה מגיע כדי מצב שבו ניתן למצוא פתרון .
הכנסת כולה צריכה להתאחד מאחורי חיוב הממשלה להיכנס בעובי הקורה על מנת למצוא פתרון .
תודה .
תחזור בך מעניין השואה - - - - - - - - - רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
לפנינו הצעות דחופות לסדר - היום מס' 2649 , 2670 , 2683 , 2685 , 2688 , 2689 , 2705 , 2713 ו- 2720 בעניין החפירות הארכיאולוגיות בהר - הבית .
השר רמון הוא השר המשיב .
השר ביקש שתשובתו והצבעה תהיינה במועד אחר .
יעלה ראשון חבר הכנסת צחי הנגבי .
זכותו של חבר הכנסת הנגבי להציע את הצעתו .
ההצעה צריכה להיות כלפי הציבור כולו .
אם הממשלה לא רוצה לענות , זה עניינה .
הצעה דחופה לסדר - היום היא הצעה של הכנסת , והממשלה יכולה להיות נוכחת ויכולה גם לא להיות נוכחת .
השר היה עד לפני רגעים ספורים .
יש שאלה רצינית .
תשאל את השאלה שלך את היושב - ראש .
עם זאת , אין שר מחויב להיות בהצעות דחופות לסדר - היום .
נאמר לשר על - ידי יושב - ראש הכנסת , שתשובתו תהיה בשעה 18:30-18:00 .
אני מוכרח לומר שגם חבר הכנסת הנגבי היה כאן באותה שעה , אלא שהתארכה השעה בסעיף הקודם , והשר הודיע את אשר הודיע .
אני מקווה שכך ייעשה .
הנשיאות אישרה כנושא דחוף .
אנחנו יכולים להצביע בלי להתייחס לבקשת השר .
אין פה שום חוכמות .
אני מבקש מהמציע להתחיל .
הואיל ויש הצבעה נוספת , אני מבקש לצלצל .
אדוני היושב - ראש , בהצבעות של יום רביעי אנחנו לא מוסיפים אף אחד .
שוועדת החוץ והביטחון תודיע לכל חברי הכנסת שרוצים להסתייג .
אתמול אישרנו 3.4 מיליארדים , אדוני השר .
שלשום - 2.3 מיליארדים .
אדוני מתעסק בכסף קטן .
עוד 3 מיליארדים , מה קרה ?
ועדת החוקה , חוק ומשפט .
- - - מה זאת מורשת ?
מורשת זה דבר ייחודי ?
יש חוק .
הואיל והשרה אמרה דבר אחרי שהמתנגד עלה , אני מבקש להתנגד פעם נוספת .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גברתי השרה , חלילה לי מלקפח כהוא - זה את זכויותיו הרבות של ראש ממשלה לשעבר , המנוח משה שרת , אחד מהוגי הציונות , אבל אני מוכרח לומר דבר פשוט מאוד .
יש בישראל חוק הנצחת ראשי ממשלה .
יש מקרים שבהם אנחנו מנציחים מורשת , למשל : כאשר באנו ודנו בהנצחת מורשתו של יצחק רבין , העובדה שיצחק רבין נרצח כראש ממשלה , חייבה אותנו להתייחס לאירוע ש- 2,500 שנה לא קרה בעמנו .
אם מדברים על מורשת יצחק רבין כפלמ"ח , יש לנו " בית יגאל אלון " , יש לנו מורשת הפלמ"ח ו" בית הפלמ"ח " , זאת אומרת : צריך דבר מאוד ייחודי .
כך היה כאשר העלינו את זכרו של מנחם בגין .
מורשת מנחם בגין , מרכז ההנצחה למורשת מנחם בגין - אין לו אח ורע במדינת ישראל , ולכן ביקשנו מחברי הכנסת לעשות זאת .
אני מוכרח לומר שגם משפחת השכול פנתה אלי בזמנה , ואנחנו דנו כאן בזה בכובד ראש .
הם ביקשו עניין זה , ומייד לאחר שאנחנו נאשר את מורשת משה שרת , נהיה צריכים לאשר את מורשת אשכול , ולאחר מכן נצטרך לאשר את מורשת כל ראשי הממשלה שנשארו , ייבדלו לחיים ארוכים .
לכן אני מציע לבוא ולומר : יש לנו חוק אחד קיים , יש לנו מקרים יוצאי דופן .
בואו נתרכז במקרים יוצאי הדופן , ולא נעשה שימוש יתר , שלא יביא כבוד לא לאלה שאנחנו מבקשים להביא להם כבוד ולא לאלה שהענקנו להם - - - - - - - - - מורשת בן - גוריון .
- - - חבר הכנסת טלב אלסאנע , אתה משאיר רק את העניין של - - - נציגים במליאה .
אם לא , כל אחד יצביע איך שהוא רוצה .
אם זה לאחר מכן , אנחנו נגד .
אי - אפשר להירשם מראש - - - איזה חוק ?
זה לא על סדר - היום .
אדוני היושב - ראש , החוק הזה לא יכול לעלות .
לא חילקו סדר - יום .
אין - - - של חבר הכנסת טל .
זה לא על סדר - היום .
תבינו , זה לא יכול להיות .
זה לא על סדר - היום .
זה לא על סדר - היום .
אין לי דבר נגד חבר הכנסת טל בעניין הזה .
אני מבקש לומר משהו .
אין לנו סדר - היום לפנינו .
אם יש סדר - יום - יפסיקו ויביאו לנו את סדר - היום .
אני רוצה לומר משהו .
אין לי דבר להגיד בעניין זה נגד חבר הכנסת דוד טל .
לא שמו לנו על השולחן .
בסדר גמור .
- - - זה לא היה על סדר - היום .
אדוני יחליט .
כפוף לזה שיש אנשים שלא ידעו שיש הצבעה .
לפי הפרוצדורה של חבר הכנסת טל , אפשר שהוא יעשה זאת גם בבית .
- - - - - - שהממשלה תתנה - - - צריך לעצור - - - - - - שייתן לעובדים - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת עמיר פרץ הוא באמת פרלמנטר פורה מאוד בשנה זאת , וחוקיו מכים גלים .
אתמול בלילה כבר ציינתי , שעד היום הצליח חבר הכנסת פרץ להועיל לעובדים במיליארדים רבים .
השאלה איך משרד האוצר יוכל לעמוד בכך .
ייתכן שנעשה שני תקציבי מדינה : תקציב מדינה אחד שיאושר , ותקציב מדינה שיועמד לרשות חבר הכנסת פרץ כדי לעשות צדק חברתי .
אנחנו כאופוזיציה , שלא צריכה להיות אחראית תמיד לתקציב המדינה , כי הממשלה היא זאת שצריכה לדאוג לרסן ולמנוע קבלת חוקים מאוד צודקים - אבל הם אוטופיים מהטעם הפשוט שאי - אפשר בסופו של דבר במכלול להגיע לאותה מטרה - אנחנו מוכנים לעזור לחבר הכנסת פרץ , יחד עם חבר הכנסת חיים כץ - אני מוכרח לומר , סיעה קטנה שעושה עבודה גדולה - אבל אנחנו לא יכולים ללכת אתה עוד כברת דרך שתבוא ותעשה אילו דברים כאילו היא המציאה את העולם .
אני לא יכול להעלות על דעתי שיש איזו סיעה גדולה שעושה עבודה קטנה .
אני רוצה להגיד לך , חבר הכנסת פרץ , כל זמן שאתה - - - אין על זה ויכוח .
ההצעה שלו גורפת לחלוטין .
אני מוכרח לומר , שכאשר בעלים עושה עצמו לעובד ומרוקן את קופת החברה , הוא עובר עבירה פלילית לכל דבר .
גם לפני שפרץ היה , אפילו בתקופת המנדט , כאשר חוקקו את חוק פשיטת הרגל , יש איזה סעיף המדבר על התייחסות לאחור .
כאשר אדם בא ומבקש לומר שהוא פשט את הרגל , באים ומפשפשים שלוש שנים אחורה על מנת לבדוק אילו כספים חלילה הוא הבריח על מנת שהוא יהיה פושט רגל עשיר מאוד .
זאת אומרת , בדברים האלה המדינה שומרת על כל אותם פתחים הקוראים לגנבים , ואלה גנבים .
למשל , מקבלים סיוע מהמדינה על מנת להקים מפעל ולוקחים זאת לכיסם ; אלה גנבים .
לבוא ולשים כל אדם רשע רק משום שחבר הכנסת פרץ ראה פה ושם אנשים שבאים וגונבים מהקופה - אי - אפשר לעשות זאת .
אנחנו מדינה מתוקנת .
אני מצטער להעיר .
אדוני עושה דבר בניגוד לדבר שקבע יושב - ראש הכנסת בישיבה זו , שלא מצרפים אף קול .
זו סכנה לכל עבודת הכנסת .
אתה מנהל את הישיבה - - - אני כבר לא בא להצבעות .
חוכא ואיטלולא .
לא יכול להיות , שיהיה תקנון אחד לקואליציה , תקנון אחד לאופוזיציה ותקנון אחד לשר .
שום שר .
שילחץ .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , מתוך דאגה לסדר העבודה בכנסת , הבוקר בישיבת הכנסת , בהמשך לישיבות רבות אחרות , כאשר יש הצבעות רצופות ביום רביעי , קבע יושב - ראש הכנסת בצורה מפורשת , שהצבעה שתיקלט בשעון או בלוח ההצבעות , היא ההצבעה שתאושר ואין בלתה .
כל שינוי מהלכה זו מהווה הפרה של הסדר שאנחנו דבקים בו .
אדוני היושב - ראש , אני מודיע שאני מבקש לגבי אותה הצבעה שאדוני הוסיף לה קולות , בין שראה אנשים מקישים ובין שלא ראה אנשים מקישים , בין שאנשים היו יותר חשובים או פחות חשובים בכנסת - אלה הם דברים שלא יכולים להתקבל , כי הם יכולים לפגוע לימים בעבודת הכנסת .
לכן אני מבקש , אדוני , להעביר את העניין לוועדת הפרשנות , על מנת שתקבע אם העלאת נושא שאינו על סדר - היום , אם הצבעה שאליה נוספו קולות , תהיה חוקית או לא .
מכשילים אותך , אדוני היושב - ראש .
אתה יותר מלומד ויותר ותיק ואתה ש" ס , ועם זאת - - - אסור .
- - - דרך אגב , השר - - - וכמה לשוטף ?
זה רק 2 מיליארדים .
זה כסף קטן .
הוא משיג את הלפרט .
היום התקבלו חוקים שיעלו למדינה 13 מיליארד שקל .
לא הרבה .
אז אתה ש" ס. מה קרה לממשלה היום ?
עכשיו נצביע , אבל כשהממשלה לא משיבה - לא אכפת לי שיהיה דיון במליאה או בוועדה - יכול להיות שחברי הכנסת רוצים להצביע או להסיר או להעביר לוועדה .
קודם נכבד את החלטתך ואחר כך - - - אני מציע ועדת העבודה והרווחה .
אני מציע להעביר לוועדה .
גם חבר הכנסת פרוש היה .
חבר הכנסת צחי הנגבי היה פה , וכרגע - - - אדוני היושב - ראש , אני לא בטוח שצריך את תשובת הממשלה .
האם שלושת המציעים מבקשים להעלות את הנושא על סדר - היום - - - שלושת המציעים מבקשים להעלות את הנושא על סדר - היום .
אם הממשלה לא מביעה את דעתה , אפשר להצביע להעלות את הנושא על סדר - היום של הכנסת .
או לוועדה .
הממשלה צריכה להביע את דעתה אם היא מסכימה או לא מסכימה .
בדרך כלל - - - אם היא לא נותנת תשובה , אנחנו נחליט בעצמנו .
הצעה לסדר היום בנושא : המצב החמור של משק המים - המציעים מבקשים להעלות את הנושא על סדר - היום .
הם יכולים להסתפק בהעברה לוועדה .
הממשלה צריכה להביע את דעתה אם היא מסכימה שהנושא יהיה על סדר - היום או לא .
הממשלה יכולה לפרט מהם הנימוקים , ואז יכולים להסתפק בהודעת השר , אבל לא צריך לחכות לתשובת השר .
בוודאי .
להעלות את זה על סדר - היום - - - על זה יחליט היושב - ראש .
יש פה שלושה סגני יושב - ראש .
- - - זה מקלקל פרוטוקול של 20 שנה , שלפיו הוא מעולם לא היה חסר .
יואיל גם לענות לנו , כאילו היתה זו שעת שאלות .
אני מבקש שתינתן לחבר הכנסת גדעון עזרא ולי אפשרות לשאול את השר שאלה .
אני מאוד מודה לשר , ואני גם חושב שאחד הדברים היחידים הטובים שעשה ראש הממשלה הוא שמינה שני שרים : את השר יוסי ביילין , שאינו משפטן , למשרד המשפטים , ואת השר בן - עמי , שהוא פרופסור להיסטוריה , למשרד המשטרה , ולכן אני שואל את אדוני .
לאחרונה , אנחנו קוראים מעל דפי העיתונות בנושא משפט המתנהל - ואינני רוצה להיכנס לענייני סוב - יודיצה - גילויים שבהחלט מחייבים איזו התייחסות של אדוני .
אני באמת חרד למצב שבו יהיו שוטרים נאמנים ומסורים , אבל יהיו כל כך מסורים לתפקידם , שהם יחשבו , שמה שהם החליטו , זה מה שהם צריכים להוכיח , ולא מה שהוכח להם , זה מה שהם יחליטו .
האם אדוני יש לו איזו הערה ?
אני לא רוצה לומר מלה .
אני מתכוון לתופעה .
לאחרונה במשפט מסוים נשמעו - - - אני תמכתי .
- - - יש להבחין בין עבירות מין ועבירות במשפחה לבין עבירות פליליות רגילות .
הבנתי מה שאמרת .
תגיד למה .
כמה ילדים יש במהלך - - - הוא עוד לא יצא .
אתה אומר שההסתייגות מעולה .
אלא מה ?
אין כסף לתת - - - או - - - הוא יכול להשתמש בסעיף 88 ( ז ) , כי עניינה של ההצעה לסדר - היום היה ההסתייגות שלו ומה שהיא הביאה .
אני חושב שאפשר לפרש את זה כך ולתת לו אפשרות לדבר .
תבקש לפי סעיף 88 ( ז ) .
- - - אני חייב להישאר פה , אף שאני לא דובר , כי אחרת יאמרו שרק הערבים דואגים לבריאות .
נכון .
אדוני השר , פשוט למען הדיוק בפרוטוקול .
סיעת הליכוד לא בשבוע הראשון , אלא בשבוע השלישי , אחרי שבועיים שהיא חיכתה כדי לראות אם בכל זאת יהיה איזה פתרון , הגישה הצעת אי - אמון , ונימקה אותה חברת הכנסת לימור לבנת .
אז אמרנו שזה הדבר היחיד שמשרד הבריאות לא אחראי לו .
זה פשוט נתון כולו לממונה על השכר ולמשרד האוצר .
האמת היא , שהדרך היחידה שלך , כדי לעזור לרופאים במקום שבו הם צודקים , היתה להילחם ולומר שכולכם מתפטרים על הבסיס שמשרד האוצר לא מוצא פתרון , או הממשלה כולה .
דיון בוועדת הכספים .
מה ?
אפשר לעזוב את כל המקומות , אז לא נסתבך .
עוד מעט תהיה שר בממשלה ותגיד את כל מה שאמרת פה .
מאה אחוז .
לא היתה לו הזדמנות בבחירות לשמוע מה ברק חושב - - - - כי כל הזמן - - - לא נתנו לו הזדמנות טובה .
הוא שותף שלך .
תגיד לו - - - אדוני היושב - ראש , אני מבקש להציע הצעה אחרת לחברי שיהיה יושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת פינס , ולחבר הכנסת דהן , שהסביר - - - אני מציע להם הצעה אחרת : לטהר את כל ערוצי הקודש , שהרי עכשיו , משעברה ש"ס מהמקום הזה למקום השני , כל דבר יהיה כשר , משום שאתם שותפים לו ; בהסכם הקואליציה לכלול מייד טיהור כל ערוצי הקודש של " קול הנשמה " , " קול האמת " וכל שאר הקולות הנשמעים מדי פעם בפעם והיו סכנה גדולה עד ליום זה .
הצעתי , אדוני היושב - ראש , להעביר את הנושא לוועדה מיידית , שתקבע , שכל הסכם שעושה מפלגת העבודה הוא כשר למהדרין ומרצ חייבת לאחוז בו ולומר אמן , כי למען השלום נטהר כל שרץ .
זו רק ההתחלה , זה על חשבון - - - הוא יהיה פטרון שלכם .
מרצ הם פטרונים שלכם .
עכשיו יהיו לכם פטרונים .
עכשיו יהיו לכם פטרונים .
יהיו לכם עכשיו פטרונים טובים .
בקדנציה הקודמת השקעתם בנוער מרצ ובאמת הוא חונך יפה .
יחד עם ארץ - ישראל יקצרו גם את השם הזה .
המשרדים יישארו בארץ - ישראל .
זאת אומרת , שיש ערים שמגיעות ל- % 15 הצלחה .
תסדרו כבר עם חוק ההסדרים .
אבל יש חוזר מנכ"ל שלפיו אתה חייב לחייב את מנהלי בתי - הספר .
בחוזר מנכ"ל כתוב שלא יופלו תלמידים .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר החינוך , נכון , לא צריך למנוע הוצאת ספרים חדשים , אבל צריך לנהוג בזהירות רבה בתוכנית לפרק את האגף לתוכניות לימודים , להפריטו ולהעבירו לידי גורמים פרטיים .
אפשר גורמים פרטיים אד - הוק , אבל לא כל הזמן .
אני רוצה לומר עוד דבר , אדוני היושב - ראש , ברשותך .
אם היום היה ממשיך לכהן בתפקידו כיושב - ראש ועדת החינוך חבר הכנסת היוצא עמנואל זיסמן , אין לי כל ספק שאותה מורה או מנהלת , שאתמול שמענו בתוכנית " הכול דיבורים " שלא נתנה תעודה לילד האומלל בשל העובדה שלא היה בידי הוריו לשלם את הסכום שביקש בית - הספר עבור אותה תעודה - אותה מנהלת היתה נקראת לסדר .
אדוני השר , אני מבקש לקרוא מייד למנהלת , לברר אתה את העניין ולקרוא אותה לסדר , וכן לשים קץ לעניין הזה של ביזוי ילדינו - תלמידינו .
תודה .
עבר לנוער מרצ .
1711 .
גם פריצקי מצד אחד וגם אני מהצד האחר נעקוב אחר פעולות הוועדה .
מי מהשניים חזר בתשובה ?
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , הרמטכ"ל לשעבר , השר היום , אמנון ליפקין - שחק , גיבור ישראל , בעל עיטורי הגבורה , ואורי סביר , ידידי מנוער ויריב קשה לי בכל תקופת חיי בכל מה שקשור בהשקפת העולם הציונית , באתי אל שניכם היום בשם התנועה הלאומית , כי אני הראשון מהתנועה הלאומית שעולה כאן על הבמה על מנת להיפרד מכם לשעה .
באתי להלל אתכם וחלילה לא להספיד אתכם .
באתי להיפרד מכם ולומר לכם : להתראות עם שלום .
אני מוכרח לומר שאתם מזן מיוחד , שהרי כל אדם אשר מקבל אותה שלמת קצין , אותה יכולת לשמש חבר כנסת , לא היה מוותר על כך .
אתם באתם ואמרתם , רבותי , ולא אמרתם זאת בזלזול : קטן עלינו , קטן עלינו , ואולי בצדק , יש דברים שאנחנו יכולים לעשות הרבה יותר טוב מעבר ומחוץ למסגרת הפוליטית .
בזמני , ובכך אסיים , אדוני היושב - ראש , אני אמרתי איזה דבר ביקורת , בהומור , כאשר התייצבה מפלגתכם עם ששת הראשונים .
אמרתי : זו מפלגה אדירה , עם מנהיגים בפוטנציה , אבל זאת תהיה מפלגה באימפוטנציה .
ואני אומר לכם , שגם בזמן המאוד - קצר שהייתם פה , אתם השארתם את רישומכם .
רק אותם אנשים שהיו כאן באולם המליאה ושמעו אותך מדבר ומגן בלהט , ובהחלט מעורר תגובות אצלנו , יודעים , אורי סביר , עד כמה גם כאן ניסית לבוא ולהטיף לאותה תוכנית שאתה כל כך תומך בה ושאני כל כך מתנגד לה .
אני מוכרח לומר לאמנון שחק , הרמטכ"ל לשעבר : קטונתי מלומר דברים לשבחך , כי העם היהודי כולו ומדינת ישראל , על כל מרכיביה ועל כל אזרחיה , מצדיעים לך גם ביום זה , ומקווים להמשיך להצדיע לך בבוא העת .
אולי הפוטנציה תיהפך ליכולת פוליטית כזאת , שאולי אם הפוליטיקה תשתנה היא גם תעזור .
אני , על כל פנים , מברך אתכם מכל לבי בתור יריבים לא קלים ובתור ציונים אדירים , שיש לי אתם מחלוקת קשה .
אבל טובה לי מחלוקת כאשר אני יודע בדיוק היכן עומד כל אחד וכשאני יודע שכולנו רוצים את טובתה של מדינת ישראל ורוצים בהגשמת הציונות , כפי שכל אחד ואחד רואה אותה מהצד שלו , אבל ככוונה כללית , והיא קיומה של המדינה היהודית הדמוקרטית בארץ - ישראל .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר האוצר , אודה , ואני אומר זאת בפה מלא , כאשר ישבנו בספסלי האופוזיציה ראינו בתקציב המדינה מכשיר פוליטי על מנת לקעקע את הממשלה ועל מנת להביא לנפילתה .
הדבר הוא לגיטימי לחלוטין , אם כי לא כולנו מקשה אחת ולא רבים מאתנו , כל אחד לחוד , ראו בכל יסודות התקציב כפי שהובאו דברים מנוגדים לעמדתנו .
נהפוך הוא , התקציב ביסודו - - - לא , לא .
התקציב ביסודו בהחלט נראה לנו , אם כי סדרי עדיפויות כאלה או אחרים אנחנו רואים אותם בעין אחרת .
היום אנחנו גם נמצאים במצב שבו הכנסת , כולה או רובה , מתאחדת סביב ממשלת אחדות לאומית , וגם הצורך הבלתי - מתפשר לעמוד בתקנות החוק מחייב אותנו לתת את לבנו לצורך בהעברת תקציב .
וכאשר מתחברים להם שני דברים יחד , גם תקציב , שאני מודה שכאופוזיציונר התנגדתי לו , אבל אם לא הייתי באופוזיציה ייתכן שהיה לי ויכוח עם שר האוצר , ייתכן שהוויכוח שלי עם שר האוצר בממשלה היה קטן בהרבה מהוויכוח שלו עם חבריו בממשלה , אנחנו חושבים שהיום נעשה טוב אם נעביר את התקציב בקריאה ראשונה על מנת לאפשר דיונים במשך שלושת השבועות הקרובים להכנה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת הכספים של הכנסת , כאשר שר האוצר החדש כבר נכנס בעובי הקורה , ואנחנו גם נשנה כמה דברים .
מובן שגם שר האוצר , כאשר ישב בדיונים , כאשר איש לא ידע מי יהיה ראש הממשלה הבא , וגם כאשר חשבנו אולי לקיים ממשלת אחדות לאומית בטרם החליט ראש הממשלה לצאת לבחירות לפי סעיף 23 לחוק - יסוד : הממשלה , ביקשנו כמה שינויים , והשינויים האלה אנחנו נעמוד עליהם קלה כחמורה - עניין הביטול של משרד הדתות , חבר הכנסת גפני , עניין ביטול חוק משפחות ברוכות ילדים , ההוספה ההכרחית של כל אותם תשלומים קואליציוניים שלא נכנסו בבסיס התקציב ושר האוצר אמר , גם מבמת הכנסת , שהוא מתכוון לאשרם כפי שהיו בשנת 2000 , כספים שהיו מיועדים גם לדיון עם אותם גורמים במפד"ל .
חבר הכנסת לנגנטל , האם זה נכון שגם אתם באתם בדברים עם שר האוצר אברהם בייגה שוחט לגבי אותם כספים שהופחתו , והוא אמר שהוא מוכן לדון אתכם לגופו של עניין בכל אותם עניינים על מנת לראות איך אפשר ליישב את המחלוקת הזאת ?
גם בעניין זה אנחנו מוכנים ונכונים לעשות זאת .
שר האוצר המיועד , שגם ביקש ממני לדבר מעל במת הכנסת , כי הוא עדיין לא רוצה לבוא ולהתחייב כאן התחייבויות כאלה או אחרות , ער לעניין זה .
אנחנו גם מתייחסים לכל אותם דברים הכרחיים שאירעו מאז הגשת התקציב , ואלה הנושאים הביטחוניים , ששר האוצר בייגה שוחט יודע אותם , ער להם , חרד להם וחושב שבאותה מידה שצריך לתת , צריך להתייחס גם באישור התקציב בקריאה שנייה ושלישית .
ובעיקר אותם נושאים השייכים להתיישבות ביהודה ובשומרון והגולן וכוללים את פיצויי " וואי פלנטיישן " ופיצויי האינתיפאדה , בעיקר למיגון ולאותן פעולות שכבר אושרו בעבר על - ידי ממשלות ישראל .
לכן אני ממליץ בפני כל החברים בקואליציה העתידית , בפני כל החברים מהתנועה הלאומית המבקשים להישאר באופוזיציה אבל ערים וחרדים לנושא החשוב של תקציב המדינה , כמו גם הנושאים החשובים שאנחנו נותנים להם משקל בהכנה לקריאה שנייה ושלישית , לבוא ולתמוך בהצעת התקציב ובחוק ההסדרים , למעט אותם תיקונים שדיברתי עליהם , כפי שהוגשו על - ידי שר האוצר אברהם בייגה שוחט .
רבותי חברי הכנסת , שכחתי לומר דבר חשוב ביותר , כי מגיע לו הקרדיט .
כאשר אמרתי שאנחנו נבטל את ביטול חוק משפחות ברוכות ילדים , אני מתכוון לאותו חוק שיצא מתחת ידו וביוזמתו של חבר הכנסת הלפרט .
מגיע לו כל הקרדיט על זה , וילדי ישראל מברכים אותו זה החודש השלישי על כך שהם מקבלים אותם דמים .
מגיע לו .
הדיון התקיים .
אני מודה לחבר הכנסת היותר - מקפיד על כל תקנון הכנסת , אברהם פורז , שעל השנייה הוא סיים את דבריו .
יעלה ויבוא חבר הכנסת טומי לפיד , אשר אני לא אפסיק את דבריו , הוא ידבר כמה שהוא רוצה .
פורמלית יש לך חמש דקות .
אמרתי שפורמלית יש לו חמש דקות .
עכשיו נבדוק .
לא % 70 של העם בחרו אותו .
% 70 של נציגי העם צריכים להדיח אותו .
יכול להיות שבחרו בו .
יש להם מצביעים יהודים .
אני רק רוצה לומר לנואם הנכבד , בהחלט מורה , לא מורה ורב , מורה של כולנו , שחמש הדקות שלך מסתיימות בעוד שתי דקות .
רק היושב - ראש קובע את הזמן , לפי השעון שלי .
תודה רבה לחבר הכנסת טומי לפיד שהקפיד על הזמן הקפדה יתירה ואני לא הייתי צריך להשגיח .
אני מזמין את חברת הכנסת יהודית נאות ; בבקשה , חמש דקות .
גם הם נבחרים ישירות .
ומה תאמרי לנו ב- 20 השניות האחרונות ?
תודה רבה לחברת הכנסת נאות , שגם כן , בצורה נאה ביותר , סיימה בדיוק בדקה האחרונה .
לחבר הכנסת אליעזר זנדברג אני אפילו לא צריך לומר זאת , יעלה ויבוא , ואחריו - חבר הכנסת בריילובסקי , ולאחר מכן - חבר הכנסת יוסי כץ וחבר הכנסת ברכה .
גם אתה יגיע זמנך .
חבר הכנסת טל גם נמצא אצלי ברשימה .
האם אדוני רוצה שנקדים אותו ?
הרי כאש בעצמותיו הדברים שהוא רוצה לומר .
יאחוז אותם ויאגור את העצמות באש .
בסדר גמור .
בבקשה , חבר הכנסת זנדברג .
תודה לחברת הכנסת נעמי חזן .
חברת הכנסת ענת מאור - אינה נוכחת .
חבר הכנסת אליעזר כהן - אינו נוכח .
רשות הדיבור לחבר הכנסת משה גפני .
לפני כן , הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
חבר הכנסת אדלשטיין , בבקשה .
חבר הכנסת גפני , סליחה .
פשוט דילגתי , וחשבתי שהוא לא נוכח .
חברת הכנסת ענת מאור , את היית פה כשקראתי לך ?
את ביקשת להיות בסוף .
אז לא אמחק אותך .
חבר הכנסת יולי אדלשטיין , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת גפני , ואחריו - חבר הכנסת שרנסקי וגם חברת הכנסת מרינה סולודקין .
אם אדוני ירצה שהיא תהיה לפניך , אין בעיה .
אתה רשום אצלי .
לכל אחד מכם שלוש דקות , והפעם אני מקפיד .
תודה לחבר הכנסת יולי אדלשטיין , שהשאיר דקה נוספת לחברת הכנסת מרינה סולודקין .
זה בקבוצות .
אתה מייד אחרי חבר הכנסת שרנסקי .
חבר הכנסת גפני , אני מצטער .
זה הולך בקבוצות .
לא שמתי לב שהם נמצאים והזדרזתי .
הם כבר מתרגלים .
המחשבה היא טובה , אבל לאו דווקא הם .
יש לי מועמדים אחרים .
גברתי , בבקשה .
שלוש דקות עומדות לרשותך .
רבותי חברי הכנסת .
חברי הכנסת של ש" ס , חברי הכנסת האשם מחאמיד ורחמים מלול , אני מבקש מכם לשמור על שקט .
זה לא על חשבונך .
תודה רבה לחברת הכנסת סולודקין .
אדוני ראש סיעת ישראל בעלייה , יש לך שש דקות , כי חבר הכנסת גנדי ריגר לא נמצא .
אתה יכול לנצל את הזמן העומד לרשות סיעתך , כי כל סיעה קיבלה בהתאם .
אם תרצה , אני לא מגביל אותך .
תודה רבה לחבר הכנסת שרנסקי .
חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חברת הכנסת מאור .
חבר הכנסת טלב אלסאנע נמצא - בסדר .
תמר גוז'נסקי נמצאת - בסדר .
בזה אנחנו מסיימים אחרי זה .
לא מייד , אבל בעוד 20 דקות נתחיל להזעיק את הקהל הנכבד .
עוברים לחוק טל ?
כך סוכם ?
אין בעיה .
כן , אנשים בלוויה , מה תעשה ?
תחכה עד שהם יגמרו להצביע ?
נצביע על כך קודם , ואחרי כן על חוק טל .
יעלה ויבוא חבר הכנסת משה גפני , אשר יבוא ויישא את דברי יהדות התורה , וכל מה שקשור להסתייגויותיו בקשר לחוק הבחירה הישירה .
בבקשה .
חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חברת הכנסת ענת מאור .
האם סיעת ש"ס מקיימת כרגע התייעצות סיעתית ?
אולי צריך להפסיק את הדיונים , עד שתסיימו את ההתייעצות הסיעתית .
רבותי חברי הכנסת , מאחורי האולם נמצאת אכסדרה נפלאה .
נא להקשיב לחבר הכנסת גפני .
בבקשה , חבר הכנסת גפני .
עצרתי את השעון .
האם אדוני מרמז ששינוי נגד החרדים ?
חבר הכנסת רז .
אדוני לא שם לב שיש לו 33 שניות .
מי ?
תודה רבה .
תודה לחבר הכנסת גפני .
אני אומר לך : אם אני הבנתי , כולם הבינו .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
חברת הכנסת ענת מאור , בבקשה .
בבקשה , גברתי .
הפעם אני מקפיד על הזמן .
בבקשה .
אני בטוח שתהיי גם שעה אחת אחרי כן .
חבר הכנסת אלסאנע , אתה אחריה .
תודה רבה .
עכשיו יש שני טקסים , האחד לפני הבחירות והשני לאחר הבחירות .
אם השר - - - לא נלך - - - צריך להשביע ממשלה היום .
כל הזמן שחסכנו אנחנו מבזבזים .
רבותי , אנחנו חייבים לסיים את סדר - היום .
בוטל , בוטל .
אדוני היושב - ראש , חברות וחברי הכנסת , הצעת חוק דחיית שירות ביטחון לתלמידי ישיבות שתורתם אומנותם ( הוראת שעה ) , התשס"א - 2001 , מוגשת כאן לפניכם לאחר שהוכנה לקריאה שנייה ושלישית .
הצעת חוק זו מהווה חלק מהצעת חוק שירות הביטחון ( דחיית שירות לתלמידי ישיבות שתורתם אומנותם ) ( הוראת שעה ) , התשס"א - 2000 .
הצעת החוק נדונה בכנסת בקריאה ראשונה ביום ו' בטבת התשס"א , 3 ביולי 2000 למניינם , והועברה לוועדה המיוחדת לעניין חוק שירות הביטחון ( דחיית שירות לתלמידי ישיבות שתורתם אומנותם ) ( הוראת שעה ) , הלוא היא ועדה שהוקמה לצורך טיפול בחוק טל , ונקראה להלן ועדת - טל .
בהתאם לסעיף 121 לתקנון הכנסת , אישרה הכנסת לפי הצעת הוועדה ביום י"א באדר , אתמול , התשס"א , 6 במרס 2001 למניינם , להביא לפני הכנסת חלק מהצעת חוק שירות ביטחון ( דחיית שירות לתלמידי ישיבות שתורתם אומנותם ) ( הוראת שעה ) , התשס"א - 2000 , להלן : הצעת החוק המקורית , כך שבחלק הראשון שיובא לפני הכנסת יוסדר הנושא הנדון בהצעת החוק המקורית למשך שנה או שנתיים , והחלק הנותר , קרי : ההסדר שיחול ביתרת התקופה שאליה מתייחסת הצעת החוק המקורית , יובא בפני הכנסת בנפרד , אם וכאשר אנחנו נמצא את הדרך לעשותו , או שנחליט להביא חוק אחר .
הצעת חוק זו מובאת כחלק ראשון של הצעת החוק המקורית .
הצעת החוק מוגשת , בצירוף הסתייגויות , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , ביום י"ב באדר , היום , התשס"א , 7 במרס 2001 למניינם .
רבותי חברי הכנסת , אבקש להעיר את תשומת לבכם ולהפנות את תשומת לבכם לכך שהחוק מוגש בשתי גרסאות .
גרסה אחת אומרת , שההוראה של אותו חוק , שאנחנו פיצלנו אותו מהחוק המקורי - חוק זה יעמוד בתוקפו עד תום שנתיים מיום פרסומו , או עד כניסתו לתוקף של החוק המסדיר את סוגיית שירות הביטחון של תלמידי ישיבות שתורתם אומנותם , לפי המוקדם .
הגרסה השנייה אומרת , שחוק זה יעמוד בתוקפו עד תום שנה מיום פרסומו , עד כניסתו לתוקף וכו' וכו' .
אני מבקש מחברי הכנסת , לאחר שישמעו את ההנמקות להסתייגויות , להצביע על החוק בגרסה אחת או בגרסה שתיים , וזאת מצוות הוועדה .
תודה .
מה זה , על חוות הדעת את מדברת ?
לאחר שראינו את חוות הדעת כך ניסחנו את הצעת החוק .
במצע של דבורה .
יש משפחות - - - אדוני היושב - ראש , אני רוצה לומר , שזאת הפעם הראשונה שאני תומך באהוד ברק כראש ממשלה .
- - - אדוני היושב - ראש , יש להצביע בפעם הראשונה על הגרסה של שנתיים .
אם היא עוברת - מייתרת את הצורך - - - אם היא לא עוברת - - - יכול להיות שלא נצטרך להצביע - - - יש - - - - - - חבר הכנסת לפיד מיצה את הזמן - - - - - - אביטל צריך עוד לחזור הביתה אחרי ההשבעה .
- - - הולכים לחיות בשלום - - - מה קרה .
יקבלו דרכון ישראלי , מה קרה .
זה הבית שלהם - - - - - - חבר כנסת גם עכשיו .
- - - עם נאומו של ראש הממשלה היוצא .
הם לוחמים עזי נפש יותר מה" חיזבאללה " או פחות מה" חיזבאללה " ?
אני , ראובן ריבלין , בן יוסף - יואל , זכרו לברכה , ורחל , תיבדל לחיים ארוכים , מתחייב כחבר הממשלה לשמור אמונים למדינת ישראל ולחוקיה , למלא באמונה את תפקידי כחבר הממשלה ולקיים את החלטות הכנסת .
אתה יכול ליצור איזו קומבינציה .
אזרח .
הפסקתם להיות פטרונים של הערבים והפכתם להיות פטרונים של הכנסת .
הוא אחראי על דרעי .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת .
חברי הכנסת מישה ארנס ועוזי לנדאו מתמודדים עם סוגיה מאוד חשובה , שמהווה איזו סתירה בין שתי אושיות של הדמוקרטיה הישראלית .
האחת , הזכות לבחור ולהיבחר .
הרי כל אדם רשאי , בבחירות חופשיות , להיבחר .
הזכות השנייה של מדינת ישראל היא להתנהל כמדינה מסודרת .
אנחנו , בקדנציה הקודמת , שלושה חברים משלוש מפלגות שונות : חבר הכנסת לשעבר דדי צוקר , השר יוסי ביילין ואני - שהייתי ונשארתי חבר כנסת לעניין זה בתקופה זאת , כי לא תמיד נשארתי חבר כנסת - ניסינו להתמודד עם הסוגיה .
ואני רוצה לומר לחבר הכנסת יהלום ולחברים אחרים , שבאו ודיברו בשבחם של רבים וטובים מבנינו אשר פשטו את מדיהם ונכנסו לתחום הציבורי וגם הצליחו , בהם כמה אנשים שהיו ראשי ממשלה וגם עשו לא רע בעבודתם ובמלאכתם - הצרה היא , שהיתה תקופה במדינת ישראל שבה נהגנו להפריד בין הנושאים של הצבא לבין הנושאים המדיניים ולהקפיד הקפדה יתירה , אנשי המדינאות , שלא לערב , חלילה וחס , מישהו מבנינו הנמצא בשירות העם כולו בנושאים פוליטיים .
אבל מה אפשר לעשות ?
כאשר התמודדנו עם אויבינו לצבא היה תפקיד אחד - היה על צה"ל לנצח , כי זו היתה שאלה קיומית , ועדיין לא ניסינו למצוא , כמדינאים , איזה פתרון שירחיק מאתנו את המלחמה ונחיה לבטח בארצנו לדורי דורות , בלי שנצטרך עוד לעסוק בשלח , אלא להפוך את חניתותינו למזמרות .
והנה , פעמים רבות , ובעיקר לאחר אוסלו , נתקלנו במצב שבו רבים וטובים מאנשי צה"ל נתבקשו לתת חוות דעת .
אם אדם מתבקש לתת חוות דעת לממשל שהוא שלטון קיים , בעל השקפת עולם , אי - אפשר להתעלם מהעובדה שיש כאן מחלוקת קשה בתוך הבית הזה בין השקפת ימין להשקפת שמאל , לפי ההגדרה שאנחנו מגדירים אותם , כי מזמן אין ימין ואין שמאל .
יש אנשים שחושבים שצריך לעמוד על הזכות המוסרית של עם ישראל בארץ - ישראל .
יש כאלה שחושבים שאפשר לוותר .
יש כאלה שחושבים שאי - אפשר להפריד ולבוא ולומר : אלה שם ואנחנו כאן .
וחבר הכנסת מ ח ' ו ל , כשהם אומרים " אלה " הם מתכוונים לערבים .
אני אומר : אנחנו ואתם יחד .
אנחנו כולנו יחד , אין ברירה , אוהבים , לא אוהבים , זו הבעיה .
וכאשר צריך איש צה"ל לתת חוות דעת , צריך אפילו שמראית העין תהיה כזאת שחוות הדעת שלו נטולה כל שיקול פוליטי .
אם קורה מצב שבו רמטכ"ל , או אלוף פיקוד , או אפילו סגן בסיירת , כבר מודיע שהוא יהיה ראש ממשלה בבוא היום , וכאשר הוא צריך להישאל על - ידי ראש הממשלה : מה דעתך על הסדר כזה או אחר שנוגע גם להסדרים ביטחוניים , יכול להיות מצב שבו אפילו מראית העין תהיה שאולי חוות הדעת שלו אינה נובעת משיקולים אמיתיים צבאיים , מאינטרסים של המדינה ושל העם כולו , אלא היא נובעת מרצון להיות נחמד לאותו אדם שעלול להיות המשפיע עליך אם וכאשר תחליט לפשוט את מדיך ולהיכנס לחיים הפוליטיים .
לכן אני חושב שהחוק מצוין .
אני חושב שאנחנו צריכים להעביר אותו .
צריך שתהיה בחוק מטרה , והמטרה היא ראויה בלי כל ספק .
צריך שהחוק יוגבל לאלופים בלבד , ושמחתי לשמוע את חבר הכנסת מישה ארנס , שר הביטחון לשעבר , מסכים לעניין זה .
אני חושב שהמידה צריכה להיות סבירה , והסבירות היא שנה אחת .
אני חושב שלא צריך להרחיב מעבר לזה .
החוק הזה צריך לצאת לדרך , או להיות מצורף לחוק בחירת ראש הממשלה , כזה או אחר , או בחוק נפרד .
אני מודה לאדוני על שאפשר לי לדבר .
משם עולים כאשר תהיה סגן היושב - ראש .
- - - - - - עם כל הרצון הטוב שלי לחשוב על מישהו , אולי אתה יכול לתת דוגמה ?
החוק מחייב אותם .
בזמן האחרון יחסית - - - משעה 17:00 .
בחוק - יסוד צריך רק לגבי השוויוניות .
חבר הכנסת שלום , הלוואי שאפשר היה להצביע ברגע זה , רק שיש 40 נרשמים לדיון .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , הצעתו של חבר הכנסת סילבן שלום באה בעקבות מציאות חדשה שנקלענו אליה .
יכולים לבוא בטרוניות לאנשי הליכוד , לאמור : מצב פוליטי מחייב שינוי חוק - יסוד אפילו , שהרי מפלגת הליכוד , שהיתה 48 מנדטים , רק לפני 15 שנה , נמצאת היום במצוקה , ואין לה אפילו 20 מנדטים על מנת לכנס את הכנסת לצורך מימוש הדמוקרטיה בשעת פגרה .
הדבר לא נובע מהצורך של הליכוד עצמו , הדבר נובע מהצורך הפוליטי של הכנסת כולה , של הפרלמנט כגוף שהוא גם מבקר , גם משמש לאיזונים ובלמים בפני הממשלה , גוף שכינוסו מחויב לפעמים , לא מסיבה פוליטית כזאת או אחרת , צרה , של איזה גוף או אגף בבית הזה , אלא מתוך הצורך באמת לפקח ולהיות בלם ומייצג של מעשה ופעולות הממשלה .
לפעמים גם הכנסת חייבת להשמיע את דברה , משום שהעם רוצה לשמוע את דברה .
והנה , נוצר מצב , שהיום אין כמעט מפלגה בישראל , שאם היא תיקלע לאופוזיציה , תוכל לגייס בעצמה אותן 20 חתימות .
אני רוצה להזכיר גם לחברי שהם בשלטון היום , חברי מפלגת העבודה , שאף שישראל אחת קיבלה 26 מנדטים , היא ירדה ל- 23 מנדטים , וחלילה מבחינתם , לשמחת לבי , אם וכאשר אנחנו נחליף אותם - יכול להיות שמפלה של ראש הממשלה מטעמם תביא גם לירידתם מתחת לקו האדום של 20 מנדטים , כפי שנעשה הדבר - - - עם כל הכבוד ליושב - ראש , גם חוק כזה ניתן לבטל בהוראתו של הריבון , שהוא העם .
אומנם , היושב - ראש מייצג את הריבון הזה , ובהחלט ניתנה לו בקדנציה הזאת הסמכות המלאה לבוא ולומר מה העם חושב , אבל לפעמים העם משנה את דעתו , והעם משנה את דעתו לא במשאל עם , אלא במשאל העם האמיתי , היחיד שקיים , והוא הבחירות לכנסת .
לכן , אני בא וקורא לחברי הבית כולם , להביא לתשומת לבם : ייתכן מאוד שיגיע היום , ולא רחוק הוא , שבו לא נצטרך את החוק שאנחנו מבקשים להגיש היום ונוותר עליו .
אבל טוב עשה חבר הכנסת שלום , שפעל על מנת לקבוע חוקי משחק חדשים לדמוקרטיה הישראלית .
היום המצב הוא שאנחנו נידלדלנו בכוחנו , היום הכנסת סקטוריאלית , היום הכנסת מייצגת מבטים , גופים והרכבים שונים .
ולכן , טוב ייעשה , למען הדמוקרטיה הישראלית , אם נשנה את החוק , כפי שביקש לעשות זאת חבר הכנסת סילבן שלום .
תודה רבה , אדוני .
לא ראינו את - - - לצורך פוליטי .
ואם הוא לא יהיה ?
בפגרה אסור להציע הצעת אי - אמון .
כי אולמרט הוא ראש העיר של כו - לם .
הואיל ומדובר בחוק - יסוד : הכנסת , שלא התקבל - - - במובן של חוק - יסוד : החקיקה - - - ורק סעיף אחד בו , והוא סעיף השוויוניות , הוכרז על - ידי בית - המשפט ולא על - ידי הכנסת כחוק - יסוד שצריך אישור על - ידי 61 , בעוד שאני לא יודע מי שמו - - - אף שהוא נקרא חוק - יסוד - - - תמר גוז'נסקי ואני , כדי להעביר את החוק - - - יכולים להיות פה ולהעביר אותו .
אין שום רבותא - - - טוב מאוד יהיה .
אני מוכרח לומר לאדוני - יש בהחלט סוף מעשה במחשבה תחילה , ומן הראוי שלגבי צרכים פוליטיים כאלה או אחרים , לא ישנו חוק - יסוד .
אני אומנם אצביע , משום שהיום אני באופוזיציה ואני לא צריך להשיג 30 חתימות , אלא אני צריך להשיג רק 25 חתימות - יותר קל לי , אבל זה צורך פוליטי , שלא יכירנו מקומו .
באמת , בשינוי - - - אנחנו רוצים , שאם תגיעו לאופוזיציה - - - אבל יש רוב לקואליציה .
- - - דיון במליאה .
כל סיעות הבית .
זה מתוך תקציבי ממשלה רגילים ?
אחרי שהוא נואם הוא חייב לעשן .
עוזי לנדאו לא נמצא .
מי שלא נמצא , הצעתו לא נשמעת .
התקנון לפני הכול .
כמובן , אדוני היושב - ראש , אני מבקש רק לנצל את זכות הדיבור , ואין לי כל כוונה להסיר הצעות של אחד מהחברים שדיבר בנושא זה .
לא שמעתי את חבר הכנסת נסים זאב , אבל אני רוצה לומר דברים ברורים .
אין לי כל ספק , שגם אותם ילדים שחטאו כאשר הם נמצאו באותה עת בתכלית האמיתית של המסע שלשמו הם נסעו , הם בכל כובד הראש התייחסו למסע שיצאו אליו , ומשובת נעורים לאחר מכן הביאה אותם , מתוך חינוך לא טוב , לעסוק בדברים שהם לא צריכים לעסוק בהם .
והדברים האלה יכולים לקרות בירושלים , בתל - אביב , בעכו , בלוד או בנצרת , והם לא טובים , לא כך ולא כך .
אין צורך לערבב קודש בחול , ולבוא ולומר , ואפילו להוציא דיבתם של אלה שחשבו שמה שהם עושים אולי הוא מעשה שובבות ולא הבינו עד כמה הוא עמוק ; אל נבוא ונכרות איזה מפעל יוצא מן הכלל .
אני זוכר שהתרגשתי כאשר ראיתי את השר בטלוויזיה , בבירקנאו , ואת הדברים שהוא נשא שם , את רמטכ"ל ישראל , היום ראש הממשלה , את ראש הממשלה לשעבר של ישראל ושאר מנהיגי ישראל , חיילי ישראל וילדי ישראל ניצבים שם המומים ומבינים עד כמה חשובה , עד כמה צודקת ועד כמה מוסרית המדינה הזאת , מדינת ישראל , המדינה היהודית של העם היהודי , שבה חיים כולנו ושואפים לחיות בשוויון מלא עם אלה שקשרו את גורלם בגורלנו .
יוסי כץ הודיע שנשלם פיצויים .
מה יהיה עם הכוח בדרום - לבנון ?
המשת"פים של דרום - לבנון יכולים לבוא לכפר שלך ?
מה יהיה הסוף ?
כן .
אדוני היושב - ראש , אני רק רוצה לנצל כמובן את זכות הדיבור ואין לי כוונה להסיר את הצעתו של חבר הכנסת בני אלון .
אני מוכרח לומר , אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , שיש בלבול , ואי - אפשר להתעלם מהבלבול שמעורר רמטכ"ל צה"ל המופיע בתוכנית " אחד על אחד " אצל המראיין ב" גלי צה"ל " - - - - רזי ברקאי , ומביאים בפניו דברים שאמר לפני עשרה חודשים , והוא אומר היום היפוכם של דברים .
מובן שאדם יכול לשנות את עמדותיו ומובן גם שאסטרטג יכול לשנות את האסטרטגיה שלו .
עם זאת לא ברור לעם , ושאלות שנשאלות על - ידי חבר הכנסת דהאמשה כאילו בתמימות הן שאלות שהעם יכול לשאול את עצמו , אם וכאשר אנחנו לא אומרים שלא היתה צודקת יותר מלחמת לבנון ממלחמה אחרת שבאה להגן על גבול הצפון ועל יישובי הצפון .
אני מוכרח לומר כאיש ליכוד , שהשלום בלבנון עובר דרך סוריה .
אין ולא היתה ברירה , וכל המלחמות האלה הביאו אותם היום לכאורה לומר שהם רוצים שלום , כי לפני כן הם גם לא רצו שלום .
אני מוכרח לומר - ואני אומר זאת כאיש ליכוד - השלום עובר דרך סוריה ועובר דרך רמת - הגולן .
כל זמן שלא נדבר על העניינים האלה בצורה הברורה ביותר ונראה את הסורים כמחויבים לבוא ולשבת לפנינו על מנת לתת דין - וחשבון מה הולך , אני לא בטוח שעוד פעם לא מוכרים לנו מקסמי שווא שאין להם שום כיסוי .
אדוני היושב - ראש , כדי להסיר כל ספק , מאחר שלא היו פה אנשים כיוון שהם היו עדיין בהצבעות בוועדות השונות - האם אדוני הבהיר בצורה ברורה שלא תהיינה הצבעות היום על כל חוק שהוא , למעט חוק אחד שאנחנו מסכימים והוא שוחרר מחובת הנחה בדבר מועדים לקיום בחירות , וכמובן הצעות לסדר - היום שאנחנו מסכימים שיצביעו עבורן ?
תודה רבה .
אני לא משתתף - - -
