יש תיקון - - - אני מבקש לומר כמה דברים לגופו של החוק .
אדבר מהצד .
אדוני היושב - ראש , אני מאשרר את הצבעתי גם לאחר ההבהרות של השר , כי נפלה פה איזו אי - הבנה .
לא שגגה , אלא צריך על כל דבר לדון על מנת שנדע שאנחנו בכוונה מתכוונים בהצבעתנו לאותו דבר שאנחנו מצביעים בו .
בעניין זה הייתי מבקש להעיר רק הערה אחת .
יש באמת דילמות משפטיות רציניות בכל הקשור לשותפים לדבר עבירה , כשאחד מעיד נגד חברו .
כאשר מדובר בהעמדה במבחן , למשל , בהחלט יכול להיות איזה פיתוי בפני אחד משותפים לדבר עבירה לדבר סרה בחברו ולהעיד נגדו , כאשר הוא יודע , או מסכים עם התביעה , שבמקום להיות מורשע , או אפילו אם הוא הורשע , לקבל צו העמדה למבחן , כי סעיף 3 לחוק העמדת עבריינים במבחן מדבר על מצב שבו עבריין , בין שהוא הורשע ובין שהופסקו הליכים נגדו , יכול להיות מועמד למבחן .
לכן , נדבר בעניין זה ובהסתייגות זאת , כשנביא זאת , כמובן , להכנה לקריאה שנייה ושלישית , בין השמשות , בוועדת חוקה , חוק ומשפט .
שחבר הכנסת פינס ישאל את דיניץ , את החברים שלו .
המשטרה מודה שהיא מנהלת חקירה באמצעות הדלפות .
לא יעלה על דעתי אלא לחזק את דבריה .
אני מאוד רוצה להגיש את הצעת החוק , אבל אני לא השר .
אופיר , אתה צעיר .
עוד לא עלו מהוועדה .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך על שאפשרת לי לדבר .
חברי חברי הכנסת המציעים , הייתי מאוד רוצה להצביע בעד הצעת החוק , אבל הצעת חוק צריכה להיות אחת משתיים .
הצעת סיכום .
אני מוכן להצביע גם בעד הצעת חוק , אבל מקומה של הצעת הסיכום הוא בהצעת חוק .
הכנסת רשאית , כמובן , לקבל כל הצעת חוק , אבל אני חושב שלא ראוי שאנחנו נצביע על הצעת סיכום כפי שהיא נוסחה , משום שכוונתה אולי לחוקק חוק שיגביל את בג"ץ .
אלה דברים , שאם רצונה של הכנסת לבוא לידי גמירת דעת בנושא זה , יגישו הצעת חוק , הכנסת בוודאי תדון בכך , ואז הכנסת כמחוקק בסמכותה לחוקק כל חוק שהיא רוצה .
סמכותו של בית - המשפט הגבוה לצדק לפרש את החוקים של בית - המחוקקים של מדינת ישראל וכך הוא צריך לעשות , והחלטה של הכנסת לא ראוי שתהיה מנוסחת בצורה כזאת שלמעשה אין לה משמעות , אבל בתוך הציבור היא יכולה לגרום לתוצאה שאיש מאתנו לא רוצה לקבל .
אם נכונים דבריכם , נגיש הצעת חוק ונדון בה ונראה אם באמת צריך ללכת בדרך של חקיקה או בדרך של הבעת דעתו של המחוקק בנושא זה .
אם לא , אני מציע למתן בהרבה את הצעת ההחלטה כפי שנוסחה על - ידיכם .
אני מוכרח לומר שקלטנו אתכם מזמן .
לא צריך להחיל את החוק על יהודה ושומרון דרך חוקי מסים .
צריך שיהיה אומץ להחיל זאת במקום - - - אנחנו יהודים מאמינים .
אנחנו ישנים עם נעליים , כי אנחנו יודעים שהמשיח יגיע .
לא , לא .
חבר הכנסת דהן , אנחנו מאמינים גדולים .
היית צריך לקנות בשוק שחור .
אנשים יבואו מתל - אביב לקנות לחם - - - האם אצלכם בסיעה החליטו להפריד את מזרח - ירושלים ?
ירושלים יש רק אחת .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , כאיש ירושלים קשה לי להתנגד להצעות חוק - - - הצעת החוק הפכה להיות הצעה לסדר - היום .
כל הצעה שבאה לשפר את מעמדה של ירושלים היא הצעה שקשה לי להתנגד לה .
חבר הכנסת שבח וייס , הפרופסור לעניין זה , כתב כמה ספרים .
באחד מן הספרים על הפרלמנט הישראלי הוא הבחין בין הצעת חוק להצהרת חוק .
פעמים רבות הוא מדבר על הצהרת חוק , שבה חבר הכנסת רוצה לבוא ולהאדיר את שמו , או להתפרסם בעטיה , וזה בהחלט לגיטימי , כי אחד מתפקידיו הראשונים של חבר הכנסת הוא לדאוג לכך שהוא ייבחר גם בפעם הבאה , ואחר כך לדאוג גם לשאר העניינים , על מנת שהוא יוכל להאדיר תורה גם בפעם הבאה .
ואם הוא לא ייבחר , הרי איך הוא יוכל להביא את דברו לעם ?
והרי דבריו הם חשובים מאוד .
אבל לפעמים יש הצהרת חוק שהיא ראויה , שמתוך שלא לשמה אולי יצא לשמה , כי הזעקה של חבר הכנסת דהן היא אל ממשלת ישראל , מדוע תביא חוקים על ירושלים - חוק ירושלים , חוק אדיר , כל ממשלות ישראל , אם היתה זאת ממשלת רבין , אם היתה זאת ממשלת פרס או היתה זאת ממשלת בגין או ממשלת שמיר , כולם דיברו והיללו ודרשו בשלומה של ירושלים , דרשו בשלומה והיו אומרים לה : שלום ירושלים , אבל איש למעשה לא דאג לה בצורה ממשית , משום שכל הצהרות החוק , או אותם חוקים שבאו ודיברו בצורך לחזק את ירושלים , למעשה לא הביאו לה איזה דבר ממשי .
צריך לומר , שבעשר השנים האחרונות , שלוש הממשלות האחרונות בהחלט שיפרו את ירושלים ו" צ'יפרו " אותה , בלשון העם , במובן זה שנתנו לה מענק מיוחד , ובאמת עבודות פיתוח רבות נעשו בה , אבל ירושלים זקוקה ומוכרחה לקבל סיוע ממשלתי ישיר ולא עקיף .
למה לנו להשוות את ירושלים לאילת ?
אילת היא עיר אטרקציה .
האם יעלה על הדעת שירושלים היא אטרקציה ?
האם יעלה על הדעת שמישהו רוצה לגור בירושלים רק משום שיש % 17 מע"מ פחות ?
הוא רוצה לגור בה קודם כול משום שהוא רואה בירושלים מקום מגורים שבלעדיו אין - - - הוא רואה בירושלים את מרכז חייו .
ירושלים , נכון לדורותיה , היתה או עיר שלטון , זאת אומרת של פקידים , או עיר אוניברסיטאית , של תלמידי חכמים .
צריכה הממשלה לבוא ולחזק את האוניברסיטה בירושלים , לבוא ולומר : כל בחור וטוב בארץ ירצה ללמוד רק בירושלים , משום שניתן לו מענק לימודים בירושלים , ניתן לו מענקי מחקר ותקציבי מחקר על מנת שבאמת ירושלים תוכל להיות אותו מקום שבו מרכז רוחני .
הואיל וזמני תם , אני בהחלט הייתי מסכים גם שבירושלים יהיו פחות % 17 מע"מ , אבל מה נעשה וקופת המדינה זקוקה לפרנס את הארץ כולה , בכלל זה את ביטחון המדינה , את חינוך המדינה וכל אותם דברים ?
לבוא ולומר שבירושלים , שהיא עיר מרכזית , פתאום נבוא ונעשה בה אזור סחר חופשי - נמצא עצמנו במצב קצת אבסורדי .
אילת , למרות יופיה והתענוג הרב שיש לאדם לבוא אליה , היא אטרקציה , אז נתנו לה אטרקציה נוספת .
אל נערבב קודש בחול ואל נערבב , כמובן , את ירושלים בחול המועט שיש באילת .
תודה רבה .
מישהו גירש אותן ?
הן פלשו .
- - - - - - - - - - - - - - - - - - אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , חוק תגמולים לאסירי ציון ולבני משפחותיהם קובע בסעיף 1 ( א ) , כי אסיר ציון הינו מי שהיה במאסר או שהיה שישה חודשים לפחות במעצר או בהגליה , בגלל פעילותו הציונית , בארץ שבה פעילות זו היתה אסורה , והכול כמובן אם הוא אזרח ישראלי מכוח השבות ותושב ישראל .
מי שהיה במאסר , או שהיה שישה חודשים לפחות במעצר , או בהגליה בארץ אויב בגלל יהדותו או בגלל יחסי האיבה של אותה ארץ כלפי ארץ - ישראל , גם הוא זכאי להיכלל תחת ההגדרה " אסיר ציון " .
גם מי שהיה תושב ארץ - ישראל לפני הקמת המדינה והיה בהגליה שנה לפחות על - פי צו הגליה שניתן בשל פעילותו למען הקמת המדינה , והכול אם הוא אזרח ותושב ישראל .
חוק אסירי ציון במתכונתו הנוכחית קובע שורה של זכויות שזכאים להן מי שהוכרו כאסירי ציון .
עד כאן טוב ויפה .
אך יש רבים וטובים אחרים , אנשי מחתרות בארץ - ישראל - " ההגנה " , האצ"ל והלח"י - שנלחמו נגד המנדט הבריטי ונעצרו בארץ - ישראל או הוגלו ממנה , ובכל זאת לא נכללים בתחומי ההגדרה .
מדובר בלוחמים שהוגלו לתקופה של פחות משנה , או שנאסרו והוחזקו בתחומי הארץ אז .
המשמעות היא , שמי שלחם בשורות המחתרת והיה עצור בארץ - ישראל , או שהוגלה לחו"ל על - ידי השלטון הבריטי לתקופה שפחותה משנה , מופלה לרעה לעומת אחינו אסירי ציון שהוגלו למשל על - ידי השלטון הסובייטי בגין פעילותם הציונית הברוכה .
הווי אומר , אדם שנעצר ב" שבת השחורה " למשל , וישב במחנה המעצר בלטרון תשעה או עשרה חודשים במעצר מינהלי , לא זכאי להיכלל בהגדרה אסירי ציון ולקבל אותן זכויות סוציאליות שלהן זכאי מי שנעצר על - ידי הקג"ב , למשל , לתקופה העולה על שישה חודשים .
בל נשכח במי מדובר : מדובר באנשי המחתרות שפעלו למען הקמת המדינה , מחתרת " ההגנה " , מחתרת האצ"ל והלח"י , והם כבר נענשו על - ידי הבריטים , ומובן שלא עולה על הדעת להענישם פעם נוספת , או להפלותם לרעה מול אחרים .
אין זמן טוב יותר משנת היובל לתקן את המעוות .
מוצע לפיכך להשוות את תקופת המאסר או ההגליה המגדירה אדם שנאסר או הוגלה על - ידי השלטון הבריטי בארץ - ישראל , כאסיר ציון , לזו המגדירה כאסיר ציון מי שהוגלה או נאסר כאמור על - ידי מדינה אחרת , בגין פעילותו הציונית בהתאם להגדרה הקיימת בחוק .
מתפקידנו , וחובתנו , במקרה זה לכמת את מידת הסבל או הכאב שנגרם לאסיר ציון באשר הוא , שלחם ופעל למען מדינת ישראל והגשמת הרעיון הציוני .
כשעוסקים בחקיקה סוציאלית , אין לנו ברירה אלא לתרגם מונחים של סבל לשפה כלכלית .
מנתוני המוסד לביטוח לאומי , המופקד על ביצוע החוק הקיים , עולה , כי בסך הכול זוכים לתגמולים מכוח החוק הקיים פחות מ- 700 אסירי ציון בשנה , ומספר זה , לצערנו הרב , הולך ופוחת .
כלומר , עלותו של החוק הקיים פוחתת אף היא ככל שעוברות השנים .
עד מאה - ועשרים שנה כמובן לכל אותם אסירי ציון עם שאר אזרחי ותושבי מדינת ישראל .
מתוך החיסכון הזה לקופת המדינה מוצע לממן את עלותו התקציבית הזניחה של התיקון המוצע .
גם עלות זו , יחד עם עלות הביצוע של החוק הקיים , הרי תלך ותפחת , לצערנו הרב , מטבע הדברים וכדרכו של אדם .
בהצעה מוצע להחיל את ההגדרה המתוקנת לאסירי ציון רטרואקטיבית מתחילת החוק העיקרי שהתקבל בשנת 1992 .
כל הצעה שמדברת על החלה הדרגתית עתידית של התיקון המוצע מחטיאה את המטרה , אבל אם יהיה צורך לעשות זאת , אדוני השר , גם את זה נעשה , כיוון שמדובר באוכלוסייה מזדקנת , שלצערנו הרב - - - לשר אלי ישי , שהביע את הסכמתו להעברת החוק בקריאה טרומית .
בעוד שנים אחדות כבר לא יחיו בינינו אותם גיבורים אשר בזכות מאבקם הוקמה מדינת ישראל .
הבה נאפשר לאסירי ציון לסיים את חייהם בכבוד , מתוך הכרה ממלכתית בפועלם ההירואי .
זוהי הצעת חוק מינימליסטית , בלתי מהפכנית בעליל , שכל תכליתה לתקן עיוות שנגרם על - ידי החוק הקיים והגדרותיו הנוכחיות .
אני מודה לחברי הכנסת על הקשבתם ומבקש לאשר את הצעת החוק בקריאה טרומית , על מנת להעבירה להכנה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
לוועדת העבודה והרווחה .
חבר הכנסת צוקר , תסביר לי כדי שאבין .
מה שהחוק אומר הוא שהם כן יגבו את הכסף , אבל הם רשאים לגבות אותו מהדי.ג'יי .
אבל הם צריכים להראות שהם מחויבים .
ההצעה תעבור לוועדת החוקה .
אם יבוא העניין בפניך , לפי מה תקבע - לפי האמת או לפי השקפת עולמך ?
להיפך .
אני סומך על הגינות של אנשים שיכולים לשפוט בלי לחץ .
כבוד סגן השר - - - - - - אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת הנדל , אדוני השר , אנחנו הירושלמים וכל תושבי ישראל יכולים לומר : לא תישא את שם ירושלים לשווא .
נדמה לי שפה צדדים פוליטיים ומסחריים מבקשים לשאת את שם ירושלים לשווא .
אני לא בטוח שבזעקה אין אינטרסים כלכליים .
אינטרסים כלכליים הם אינטרסים חוקיים , לגיטימיים , כי כל בן - אדם צריך להשיג כמה שהוא יכול יותר כאשר הוא נכנס לעסקה .
אבל , כאשר הוא זועק זעקות חמס על דברים שאינם נכונים , אסור שנאפשר לו זאת , בוודאי לא לתת לו את הבמה הזאת כדי לקדם את עסקיו .
הוא הדין במרקם היחסים המאוד - עדין בירושלים בין כל תושביה .
אנחנו הצלחנו להסתדר פחות או יותר .
פעמים יש עליות , פעמים יש ירידות .
כל צד היום יודע היטב , גם לפי תוצאות הבחירות , איפה כל אחד עומד , והמרקם הזה צריך להישמר על - ידי כולנו .
קודם כול , לא יעלה על דעתי להיות נגד בית - קולנוע באיזה מקום בעיר .
יכול להיווצר ויכוח רציני האם גם חברת הכנסת חזן , כירושלמית וכמעורה בירושלים , יכולה לשאול את השאלה : האם אנחנו צריכים לפתוח בתי - קולנוע בשבת דווקא בירושלים .
יש גישה כזאת , יש גישה אחרת .
אני רוצה לסכם , אדוני , על דעתך בוודאי .
לא תישא את שם ירושלים לשווא .
יש לי שאלה .
חברת הכנסת חזן , אני רוצה לדעת אם את לא חושבת שהדבר נתון לשיקול בית - המשפט ?
לביקורת ?
מי ישיב על ההצעה ?
היום ?
בעידוד הממשלה .
מרבית זה מעלה - אדומים , אריאל - - - מרבית - - - 7.5 מיליוני תושבים ב- 2025 .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר המתאם , אני מהצד האחר של המפה הפוליטית וההיבט הפוליטי , חושב שחבר הכנסת אורי אור אומר את האמת הפשוטה .
כל מי שמסכים להסכם וואי , והצביע בעבורו , וממשלת ישראל הסכימה , גם אם הוא אומר את האמת לציבור , הציבור צריך להבין את האמת שהוא אומר לו .
" צומוד " זה גם " וואלה אשי " .
כשאומר הערבי " צומוד " , הוא גם אומר לך : אפילו לא על סנטימטר אחד אני מוכן לוותר .
ארץ - ישראל , או שהיא שלנו , " צומוד " , או שהיא לא שלנו .
אם היא לא שלנו - ויש אותם יישובים שבהם לא יהיו מרבית התושבים שיסופחו למדינת ישראל , מיעוט קטן , שיכול להיות 20 יישובים , 40 יישובים - אותם יישובים שנתן כדוגמה חבר הכנסת אורי אור , ברוב הגינותו - והוא אחד מהאנשים היותר - עקביים במסעם הציוני ובעמדתם הציונית .
הוא לא נד באותה רוח שלפעמים השמאל במפלגתו מביא עליו .
והוא אומר זאת בפירוש , ואני מוכרח להצטרף לחששותיו של אורי אור ולומר זאת בפה מלא .
כאשר אנחנו מדברים גם על הסכם ביילין - איתן או ביילין - אבו - מאזן , אנחנו מדברים פה על מצב שהוא מצב פתיחה .
השאלה אם אותם אנשים שעודדו אותם ללכת ולשבת בארץ - ישראל , על מנת לחיות בארץ - ישראל , יבואו ויאמרו : אנחנו במצב כזה יכולים לשבת באשר עודדו אותנו לשבת .
בעצם , חבר הכנסת לייזרזון מציע להסיר את ההצעה מסדר - היום .
ההצעה של חבר הכנסת לייזרזון היא להסיר את הנושא מסדר - היום .
אין דבר כזה .
הוא יכול רק לבקש להסיר את הנושא מסדר - היום .
הוא לא נחת .
דראושה הוא נוכח - נפקד .
אגיד לך למה זה קרה .
דהנייה זה שטח שיפוט שלא הועבר בהתאם להסכם אוסלו , בשלב א ' , לרשות הפלסטינית .
דהנייה נמצאת עד היום בשטח גוש - קטיף , בשטח ישראל .
למה אמרו דהנייה ?
זה אחד הסיפורים .
אבל אני מקבל את דעתך בעניין הזה .
אם הבנת את הסכם אוסלו , אז לפי הסכם אוסלו נושא הכניסה והיציאה הוא בשליטת ישראל .
7.5 מיליוני פלסטינים - - - בדהנייה .
הוא אמר - - - ולא ג'יהאד .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר המתאם , על שלושה פשעי אוסלו ועל דהנייה לא אשיבנו .
השבוע פרסמו ערפאת והמועצה הפלסטינית את התחזית , שבשנת 2025 יהיו ביהודה , שומרון וחבל - עזה 7.5 מיליוני ערבים .
חבר הכנסת ביילין , השר לשעבר , 7.5 מיליוני ערבים פלסטינים .
ודהנייה הוא ה" ישראבלוף " שאנחנו יצרנו באוסלו , לאמור , שדה תעופה שלישראל תהיה שליטה עליו .
איך תהיה שליטה עליו ?
הוא לא יהיה שדה התעופה של עזה , אלא הוא יהיה בדהנייה .
למה ?
כי דהנייה , אותו כפר שיצא שמו לרעה בציבור הפלסטיני , כי משתפי פעולה היו יושבים בו , הוא בשטח שיפוט ישראל , ולכן המטוסים ינחתו בעזה , אבל נקודת הביקורת תהיה בדהנייה .
- - - אדוני היושב - ראש - - - אביה מולידה .
חבר הכנסת מירום , לבי עם דוד לוי , כפי שאתה יודע .
עם זאת , לפי מה שאמרת , אין אפשרות לבקר שום פוליטיקאי .
- - - יש הבדל בין וולגריזציה לבין סאטירה , שהיא ביקורת לשמה - - - הערה חכמה , תקשיב לו .
מי ששולח את הילדים גם צריך להתבייש בזה .
מי ששולח את הילדים גם צריך להתבייש .
מי שמסכן אותם , מי ששולח את הילדים - - - אנחנו לחמנו על המדינה שלנו .
אנחנו לא שלחנו את הילדים שלנו .
- - - שלושה רגעים זה לא נורא , אבל עשרה רגעים - - - מי אמר את זה ?
למה אתה לא עושה את זה היום ?
- - - גבול ישראל זה נהר העוואלי ?
חבר הכנסת רמון , אני פשוט לא מכיר את המפה - - - - - - גבול העוואלי הוא אמר .
אדוני היושב - ראש , אנחנו צריכים לדעת את מפת ישראל , האם הגבול הבין - לאומי הוא נהר העוואלי .
כך אמר אהוד ברק - - - הוא בתור רמטכ"ל , לא - - - - - - גם אתה בתבונתך - - - - - - הגב שלי כואב .
- - - מבצע " ענבי זעם " .
- - - ועדת החוץ והביטחון .
אדוני היושב - ראש , אני יכול להעיר הערה ?
אנשים בולמים אפשרות להגיש הצעות לסדר - היום , כי הם מגישים אותן כהצעות דחופות בנושאים חשובים ביותר .
לאחר מכן חברי כנסת אחרים לא יכולים להתבטא באותו עניין , והם לא מופיעים באותם מקומות , באותן הצעות שהם ביקשו להעלותן באופן דחוף על סדר - יומה של הכנסת .
יכול אדם אחד מסיעה להגיש דחופה הצעה לסדר - היום .
אם ההצעה הדחופה לסדר - היום נתפסה על - ידי חבר אחר מסיעתו , מנועה ממנו האפשרות להשמיע את דבריו , אלא אם כן הוא מגיש הצעה רגילה , שגם אז צריך את אישור הנשיאות .
לא ייתכן , אדוני היושב - ראש , שחברים יגישו הצעה דחופה לסדר - היום , וכאשר הצעתם תתקבל על - ידי הנשיאות היא תיקבע לדיון בפני המליאה והם לא יופיעו .
צריך שתהיינה סנקציות .
אם אדם הגיש בקשת הצעה לסדר - היום , והוא לא נמצא באולם בשעה שהיה צריך להעלותה , ואין הסיבה מספקת , כגון שנבצר ממנו מסיבות ראויות , תימנע ממנו האפשרות להגיש הצעות לסדר - היום שלושה שבועות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת שטרית , בזמן האחרון עברו בכנסת בקריאה טרומית כמה הצעות חוק שעסקו בהגבלת חופש הדיבור , והן באו לידי דיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
חלקן באמת עבר את הגבול שבין הזכות של הציבור לדעת , החובה של התקשורת לפרסם , לבין זכותו של אדם גם לפרטיות וגם לשמו הטוב , והקונפליקט הזה והפער בין שתי החובות האלה , כמו גם הזכויות , עומדים לדיון מתמיד בכל חברה .
היתה הצעה של חבר הכנסת גפני , שחשבנו שהיא עוברת אותו גבול שיכולה עיתונות חופשית לעמוד בו .
הצעתו של חבר הכנסת שטרית , שגם נדונה בהכנתה לקריאה ראשונה אחרי הקריאה הטרומית , עוררה שאלות , וכמה חברי כנסת , ביוזמתו של חבר הכנסת דדי צוקר , שהיה יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט בכנסת הקודמת , נפגשו עם מועצת העיתונות ועם רבים מהעורכים על מנת לדון באמת באותן סוגיות ובאותה יכולת של העיתונות עצמה לבוא ולרסן עצמה בכל הקשור לשמירת שמו הטוב של אדם זה או אחר .
זכות הציבור לדעת , כמו גם חופש הביטוי , אינם יכולים לבוא בניגוד או כנגד ההפקרות - - - אני לא בטוח שהקרב אבוד .
בכל זאת אני מוכרח לומר , שבפגישות שהיו לנו ובתקנון האתי שמועצת העיתונות העמידה לנגד עיניה ובכוונה שבאה לידי ביטוי בהצעות החוק השונות , כאשר רבים מהחברים חשבו שאולי העיתונות עברה אותו גבול שבין חופש ביטוי להפקרות מוחלטת בכל מה שקשור לשמם הטוב של אנשים בכלל ואנשי ציבור בפרט , אנחנו באנו לידי דיון שבין המחוקק לבין אותם אנשים המופקדים על חופש הדיבור ואשר הם אלה המאפשרים לציבור לדעת בכל עת .
חברה שבה , באמצעים טכניים , נבלום את חופש הדיבור - יכולה להיות חברה שבסופו של דבר - - - לא , לא , חלילה .
אני רק רוצה לסיים - - - נסים אלוני , שהיה אחד מגדולי המחזאים שלנו בעת החדשה , כאשר הוא רצה להתמודד עם שאלה שבה מנסים לפגוע בשמו הטוב של אדם כדי להתגונן מפני ביקורת ראויה , וכאשר הוא הביא אותו מערכון ידוע על " בית"ר ירושלים " - כאשר אדם נשאל על - ידי השופט : מדוע בחרת לצעוק על השופט ?
הוא אמר : כי השופט שרק " אופסייד " לצ'ארנוחה ; והשופט אמר : צ'ארנוחה ב" אופסייד " .
אמר לו : אמא שלך ב" אופסייד " .
אמר לו : נכון , אמא שלי ב" אופסייד " אבל גם צ'ארנוחה ב" אופסייד " .
נכון .
זאת אומרת , שאנחנו לא חסינים בעבודתנו הציבורית מפני הביקורת , ואם היינו חסינים מפני הביקורת , אנה היינו מגיעים ?
ביקורת גם לא צודקת .
אני מוכרח לומר , שבשבוע זה עשרה חברי כנסת מבאי הבית הקבועים - - - לא .
ישבו כאן בשעה מאוחרת בלילה משום שסדר - היום חייב אותנו כך , ודנו בחוק מאוד מעמיק , והיו דעות שונות , אבל בסופו של דבר כולם חשבו שהחוק ראוי להעברתו לדיון בוועדה , על כל האספקטים .
זה אמר שצריך שבחקיקה ראשית יהיו פרמטרים - - - היינו תשעה והיושב - ראש היה העשירי .
והנה העיתונות באה ויכולה לומר , יחד עם חברי כנסת שאינם נמצאים פה באותן שעות מאוחרות , ולהוציא דיבתה של הכנסת רעה לאמור : חברי הכנסת כגנבים בלילה העבירו חוק .
איזה גנבים בלילה ?
120 חברי כנסת קיבלו ממני פתשגן כתב שבו אני מפרט בפרטי פרטים מדוע אני רוצה לתמוך בחוק הזה ומבקש מהם לעזור לי לתמוך בחוק א - פוליטי , בניגוד לעמדתה של הממשלה .
כולם , כשבאו לדבר כאן , גם היו מצוידים באותו דבר , והנה - - - אשר לחוק שמוצע על - ידי חבר הכנסת שטרית , למעשה הדבר כבר הוסדר בחוק הקיים , ואני חושב , שכמאמרו של מנחם בגין , המובן מאליו טוב שייאמר , וטוב עושה חבר הכנסת שטרית שהוא מביא את החוק הזה לידי גיבוש וחקיקה , שכן שמו הטוב של אדם הוא דבר שהנזק שנגרם לו הוא נזק , כפי שנאמר , per se , הוא בפני עצמו .
לא צריך אפילו להוכיח את הנזק .
שמו הטוב של אדם - מי שפוגע בו פגע , והפגיעה מחייבת מתן פיצויים .
רק באותו הקשר .
% 25 שהיו זכאים , בין כך וכך לא היו מגיעים לממש את זה .
הממשלה רצתה לתת לאופוזיציה הרגשה טובה .
מה שאתה אומר זה מצוין .
כמה זה עולה ?
או את " גבעתי " .
או בחיל האוויר .
מה אמרו הנימוקים של הממשלה שלא לקבל את ההסתייגות ?
חבר הכנסת שוחט הסביר לנו את העניין .
להיפך .
חשבתי שבגלל הזמן - - - להיפך .
כמה זה עולה ?
היום גרים יחד חמש שנים לפני שמתחתנים .
- - - - - - אדוני משיב לכל המסתייגים ?
חשבתי שאתה משיב לכולם .
למה צלצלו ?
מי ?
כמה זמן ?
חבר הכנסת סאלח טריף , היום יש בוועדת החוקה , חוק ומשפט חוק בתי - המשפט המינהליים .
יכול להיות , שיש פה איזו סתירה מיניה וביה בין - - - יש הסתייגויות ?
האם זה חוק השהייה ?
אתה רוצה להחזיר את ההצעה לוועדה ?
אתה מתכוון להחזיר את ההצעה לוועדה ?
יש הסתייגות ?
עוד יאשימו אותנו שהחוקים מתקבלים - כגנבים בלילה .
אפשר להצביע , אדוני היושב - ראש .
נא לצלצל .
אני מוותר .
אני מסיר .
מוותר על ההסתייגויות .
אולי חבר הכנסת צוקר יסביר לי למה הוא צודק תמיד ואף פעם אני לא יכול להיות צודק ?
עניין של עיתון - - - הדמוקרטיה - - - אנחנו מפריטים את הבחירות .
מוותרים .
אני מסיר .
אדוני היושב - ראש , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , היה לי הכבוד לשמש כיושב - ראש ועדת משנה של ועדת החוקה , חוק ומשפט - - - אינני מתכוון להחסיר אפילו מלה אחת מהנאום שהכנתי לגבי חוק זה .
אדוני היושב - ראש , כפי שאמרתי , היה לי הכבוד לשמש כיושב - ראש ועדת משנה מטעם ועדת החוקה , חוק ומשפט , אשר טיפלה ודנה וגם קיבלה את ההכרעות בהכנה לקריאה שנייה ושלישית של חוק העזרה המשפטית בין מדינות , התשנ"ח - 1998 .
חוק זה נתקבל בעקבות אמנה שעליה חתמה מדינת ישראל והתחייבה על - פיה לעגן הוראות אמנה זו בהוראות החוק המוצע , שאני מביא עכשיו בפניכם לקריאה שנייה ושלישית .
החוק קובע מסגרת חדשה של עזרה משפטית בין ישראל לבין מדינות אחרות תוך התייחסות לאמנה ולאמנות בדבר עזרה משפטית שישראל חתומה עליהן .
הגישה החדשה המובעת בחוק הביאה להקמת רשות מרכזית לטיפול בבקשות לעזרה משפטית .
מובן שחוק זה מעורר בעיות של זכויות אזרח בתוך המסגרת של חוק העזרה המשפטית בין מדינות , והשאלה העיקרית היא , איך להשיג איזון מתקבל על הדעת בין הצורך המובן לשיתוף פעולה בין - לאומי , שהוא כורח המחייב גם בעניינים אזרחיים וגם בעניינים פליליים , כגון מלחמה בין - לאומית בפשע - כל זאת על כף המאזניים , מצד אחד , לבין ההכרה בזכויות האזרחיות של כל מדינה ומדינה לגבי אזרחיה מהצד האחר .
אני מוכרח לומר , ידידי חברי הכנסת , שעל חוק זה עמלנו במספר לא מבוטל של ישיבות ועדה שהתקיימו בימי ראשון וחמישי , ואני עוד אתן את הקרדיט לאנשים שמגיע להם .
אלה שלא השתתפו בחקיקת החוק ועכשיו מבקשים לשוחח על עניינים אחרים , אני ממליץ להם ללכת לאכסדרה מאחור ולהמשיך שם את דיוניהם ושיחותיהם האישיות .
החוק מתכוון למצוא , כמובן , איזון בין שתי הפונקציות שעליהן דיברנו .
החוק מחולק לפרקים , והפרקים הם אלה : פרק א' הוא פרק ההגדרות , ופרק ההגדרות הוא אשר חייב אותנו להשוות בין ההגדרות הכלולות והנמצאות בחוקים ובעיקר בחוקים המרכזיים של מדינת ישראל , לבין אותן הגדרות השגורות בז'רגון הבין - לאומי , הן הבין - הלאומי הפרטי והן הבין - הלאומי הפומבי .
סעיף ההגדרות הוא כמובן סעיף שלא היו עליו כל הסתייגויות .
ההגדרות התקבלו לאחר שיקול דעת רב , ועל כך נתונה התודה גם לאנשי משרד המשפטים , גם לאנשי משרד החוץ ובעיקר לאנשי לשכת עורכי - הדין .
בפרק ב' הוראות כלליות בדבר מהות העזרה המשפטית , קביעת הרשות המוסמכת לאישור ביצוע עזרה משפטית שהיא בהתאם לחוקינו , שר המשפטים , הקובעת תנאי סף לדיון בבקשות לעזרה משפטית שהוגשו על - ידי מדינות חוץ , עילות הסירוב לבקשות אלה וכפיפות לדין הישראלי , שנאמר על כל פעולה יחולו הוראות הדין בישראל , קביעת בית - המשפט המוסמך לעניין חוק זה שהוא בענייננו בית - משפט השלום .
על כללי שמירת המידע שמועבר למדינת החוץ הרחבנו את הדיבור בוועדה ושקדנו עליהם ישיבות רבות .
חלק מהכללים האלה הובא לדיון גם בפני מליאת הוועדה ובהשתתפות חברי הכנסת דוד צוקר ובני אלון , שטרחו להגיע לאותה ישיבה על מנת להביע את דעתם גם בעניין זה .
שהרי לא ייתכן , שאם אנחנו הבענו את עצמנו בכל הקשור למידע שהוא חסוי בישראל , שנעבירו בנקל לארצות חוץ .
אנחנו ביקשנו בחוק זה גם לקיים חובה לשומרו על - פי ההגנות לפרטיות הקיימות בישראל ולהעברתו אך ורק לגוף המקביל לגוף המוסמך בישראל שם , ורק לשם קבלת המידע .
פרק ג' מפרט את סוגי הפעולות לעזרה משפטית - המצאת מסמכים , גביית ראיות והעברות חפצים .
החוק מפרט את הדרכים להמצאת מסמכים והכללים שיחולו על המצאת המסמכים .
החוק קובע את דיני הראיות וכללי גביית הראיות שיחולו בנסיבות המיוחדות של גביית ראיות לפי חוק זה .
הוועדה החליטה , כי לא ראוי להמשיך במצב הקיים , שעל - פיו אדם שאינו שופט שומע ראיות במסגרת הבקשה לעזרה משפטית .
חשבנו על עורכי - דין ותיקים , חשבנו על פונקציות משפטיות כאלה או אחרות , וקבענו כולנו יחד , בעצה אחת , שנושא זה צריך להיות נתון לקביעתה של רשות משפטית .
נושא זה תוקן , ורק שופט או רשם יכול לשמוע ראיות במסגרת העזרה המשפטית - בעניינים פליליים , כמובן .
בעניינים אזרחיים יוכל גם עורך - דין בעל ותק של חמש שנים , לפחות , היכול לשמש ולהתמנות כשופט , אם תמצא הוועדה את האפשרות למנותו לכך , בעל כושר להיות שופט , אבל עדיין עורך - דין .
כמו - כן נקבעה הדרך להעברת הראיות למדינה המבקשת , לרבות העברת חפץ הדרוש לשם ראיה בדיון משפטי כזה או אחר .
בסעיף 3 לחוק הנמצא בפרק ג' נקבעו ההוראות אשר להעברת אדם למדינה אחרת כדי להעיד או לסייע בחקירה .
אני מוכרח לומר , שבעניין זה של העברת אדם למדינה אחרת קיימנו את הכלל העקרוני , שלא תהיה כל העברת אדם או מסירתו למדינה אחרת , אלא בהסכמתו .
מובן שחוק זה אינו קשור לחוק ההסגרה , שהוא בעניין אחר , אלא לצורך עדותו באיזו רשות משפטית אחרת .
בוודאי .
אותם חוקים שעומדים על סדר - יומה של הוועדה .
מובן שאנחנו טרחנו לשאול ועדיין שואלים בכל הכנסים הבין - לאומיים איזה סוג של הוכחות וראיות יהיה נדרש מהמדינה המבקשת כדי לנקוט אמצעים נגד אזרח זר בטריטוריה זרה .
כיצד ניתן לגשר בין שיטות משפט שונות , כאשר אנו מדברים על ראיות קבילות הניתנות על - ידי עד במדינה זרה , שבה השיטה שונה מזו הנהוגה במדינתו הוא ?
כיצד ניתן לחקור בחקירת שתי וערב בארץ שבה השיטה המשפטית אינה נוהגת בשיטה זו אלא בשיטה האינקוויזיטורית ?
האם יכולה מדינה שמבקשת סיוע לעשות שימוש בראיה מעבר לשימוש שבגינו היא ביקשה אותה בקשה ?
רוב האמנות המטפלות בעזרה משפטית כוללות את החובה שלא לעשות שימוש בראיות לבד מהמטרה שלשמה נתבקשו .
יש לנו גם בעיה של החרמות , יש בעיה של הקפאת רכוש .
כל הדברים האלה חשובים כאשר אנחנו , בשטח הבין - לאומי , נלחמים בפשע הבין - לאומי , מלחמה בסמים ובפשעים כלכליים .
הדברים האלה , כמובן , כאשר יש בקשות להעביר איזה חפץ , נושא לראיה משפטית במדינה אחרת , מעוררים שאלות של זכות הקניין במדינה שממנה מבקשים להעביר את הנכס .
גם בעניינים אלה טיפל חוק זה , ובעזרה רבה ובעצה שקיבלנו בהשוואה משפטית ובחקירה לגבי מצב השוואתי במדינות אחרות , הגענו לאותן החלטות והן באות לידי ביטוי בחוק זה .
לעניין זה נקבעו כללים כיצד לשמור על זכויותיו של האדם המועבר , ובעיקר נקבע כי אין להעבירו ללא הסכמתו , כי יש לשמור על זכויותיו , ואם נגרם לו נזק , תישא המדינה המבקשת , ומדינת ישראל תהיה אחראית לנזקים אלה .
לא השארנו את הדבר בידי המדינה המבקשת , אלא המדינה מתחייבת , קודם כול , כלפי אותו אדם אשר מסכים להישלח למדינה אחרת על מנת לסייע באיזה הליך משפטי , ובלבד שמדינת ישראל היא זו שתיתן לו את כל הערבויות , שאם ייגרם לו נזק הרי הוא יפוצה על כך .
בסימן 4 נקבעו פעולות חקירה שיבוצעו בישראל עבור מדינות החוץ , והן חקירה , חיפוש ותפיסה והכללים לביצוע פעולות אלה .
בסימן 5 נקבעו דרכי העברת מידע והכללים .
בסימן 6 נקבעו כללי חילוט רכוש בישראל על - פי בקשת מדינת החוץ .
בפרק ד' , שאליו אני מבקש להפנות את תשומת לבם של חברי הכנסת , יש לוח תיקונים בדף מצורף שהוגש על - ידי הוועדה .
אנחנו נצביע על החוק כפי שהוגש בדף התיקונים .
בפרק ד' פורטו הבקשות לעזרה משפטית מטעם מדינת ישראל , הדרך לבקש בקשות אלה , המצאת המסמכים , גביית ראיות מטעם מדינת ישראל במדינה אחרת , הצגת חפץ המתבקש בישראל מאת מדינה אחרת וכן הוראות בדבר החזקת אסיר זר בישראל ובקשות לבצע פעולות חקירה ופעולות חיפוש ותפיסה וחילוט במדינה אחרת .
פרק ה' מכיל הוראות שונות אשר לתוספת הראשונה המפרטת את הגופים שדינם לעניין חוק זה כדין המדינה האחרת , והם ה" אינטרפול " , ה" אירופול " , הקהילה האירופית , הארגון האירופי לסחר חופשי - אפט"א - בית - הדין הבין - הלאומי לעבירות שבוצעו ביוגוסלביה ולעבירות שבוצעו ברואנדה .
כמו כן מכיל פרק זה הוראות בדבר הסמכת שופט בדימוס לשמוע ראיות על - פי חוק זה והוראות מעבר ותחילה .
לפי ההצעה המוגשת לפניכם , תחילת תוקפו של החוק שישה חודשים מיום פרסומו .
יבואו על הברכה , אדוני היושב - ראש , אנשי משרד המשפטים , ובעיקר עורכת - הדין גלוריה ויסמן ועורכת - הדין אירית קאהן , שהיא הממונה מטעם משרד המשפטים על נושאים אלה הקשורים באמנה ובעזרה המשפטית בין מדינות .
יבואו על הברכה אנשי משרד החוץ : חמדה גולן , קרן שחר - בן - עמי , איש משרד הביטחון עורך - הדין ישי יודקביץ , אנשי המשרד לביטחון פנים : סגן ניצב אלינוער מזוז , עליזה יעקובי , רב - פקד ז'קלין אלבוחר , רב - פקד שירלי הגדיש , פקד איילת כהן ועורך - הדין עודד ברוק .
מהנהלת בתי - המשפט עורכת - הדין הילה עובדיה , ואני מוכרח להוסיף את השתתפותם של חברי לשכת עורכי - הדין , ובראשם עורך - הדין משה ענבר , אשר היה לעזר רב בחקיקת חוק זה , ויבוא על הברכה על הדברים שהוא הביא לנו על מנת שנוכל לשקול את כל הדברים ההשוואתיים בין חוקי מדינת ישראל לחוקי המדינות הזרות , והיכולת להגיע בהפניית הדינים לניסוח מתאים , שיוכל להביא לידי חקיקת חוק מושלם .
כמובן , יבואו על הברכה השופט שהם , היועץ המשפטי של הוועדה , עם המתמחה מלאת המרץ והיוזמה , מנהלת הוועדה .
יבואו כולם על הברכה והתודה .
אני מבקש , אדוני היושב - ראש , להצביע על החוק בקריאה שנייה ושלישית .
אדוני היושב - ראש , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט - - - - - - חבר הכנסת אבנר שאקי , אני , ראובן ריבלין , חבר כנסת בישראל , נולדתי בכ"ה באלול התרצ"ט , למניינם - 9 בספטמבר 1939 .
פעם ב- 19 שנה יום הולדתי נופל גם ב - 9 בספטמבר , אבל בכל שנה יום הולדתי הוא בכ"ה באלול .
כך חגגתי את כל מועדי יום ההולדת שלי במשך 58 שנות חלדי , כך חגגתי את הבר - מצווה , כך היתה פרשת השבוע שבה עליתי לתורה .
התאריך העברי הוא הנכס של עמי , של ארצי , של מולדתי , של משפחתי , ואין בלתו .
אני לא מתנגד , כמובן , לספור את השנים למניינם , ובכל עת אני אומר , שהיום הוא , נדמה לי , ו' באב , למניינם 26 בחודש יולי .
אין בכך שום פגם .
אני מברך את חבר הכנסת אבנר שאקי , וההסתייגות שהגשתי היא רק על מנת לברכו .
אני חושב שאני גם אתמוך בהסתייגותו של חבר הכנסת דוד צוקר , אשר מביעה , בצורה ברורה , את האפשרות שלנו גם להכיר כדבר מובן מאליו בתאריך שבו נולדנו ושעל - פיו מנינו את שנותינו וגם באותו תאריך השגור על - ידי רוב אזרחי העולם - - - - אשר אנחנו חלק ממשפחת העמים .
תודה רבה .
מישהו היה יכול לומר - - - התאריך הגריגוריאני - - - אתה זר שווה זכויות במדינה הזו .
אתה לא צריך לומר לי תודה - - - - - - לא כל בעל זוכה שאשתו תנאם מעל במת הכנסת .
זה מפתיע אותך .
יש הסתייגויות ?
זה אלטרנטיבית - או 300,000 שקל או מאסר חמש שנים ?
נראה לי שיש פה טעות .
חברי הכנסת , עכשיו יש דיון .
אנחנו רוצים גם לישון .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני הייתי בין האנשים שחתמו על הצעת החוק הזאת מתוך כוונה , באמת , להביא למצב של שוויוניות בין יהודים ולא - יהודים בארץ הזאת .
יש בעיה , ותיכף אני אסביר אותה .
לנו היהודים , למשל , יש בית - הדין הרבני , וכמה מהקבוצות החרדיות אינן מכירות בסמכותו , והן פונות לבית - דין של העדה החרדית , מהטעם הפשוט שהן , מתוך רצון וולונטרי , מבקשות להתדיין בפני אותם אנשים בבחינת בוררות , והחוק מתיר להם זאת .
גם החוק בישראל - - - חכה , חכה , חבר הכנסת דהן .
אני יודע שאתם מלומדים , אין כמוכם ואין מעליכם , מכם יצאה תורה ותצא תורה , רק אמרתי לכם שיש כמה דברים בסיסיים שעדיין לא הספקתם ללמוד , כי התחלתם ישר מהסוף .
ואני מוכרח לומר שאני מלא התפעלות והתפעמות לפעמים מגודל הידע וגודש הידע שלכם , רק יש דברים בסיסיים בתחתית שאתם לא למדתם אותם , כי אתם , בכשרונכם , הספקתם להגיע מייד לפסגה .
אתם מתחילים לבנות את הבניין מלמעלה למטה .
הבנתי .
עכשיו תשמע .
בתי - הדין למשפחה התאפשרו לגבי העדה היהודית משום שהיו כאן עדות בישראל בתקופה המנדטורית , או בתקופה שבה שלטו בנו , יהודים וערבים בארץ - ישראל , מדינות זרות , אם היו אלה העות'מאנים , אם היו אלה הבריטים , והמקור של כל השיפוט בארץ הזאת הוא בחוקים האלה .
לגבי יהודים ולגבי דרוזים , החוק מאפשר לנו ללכת גם בצורה מקבילה לבתי - דין אזרחיים , והיהודים יכולים להישפט לפי החוק הישראלי או חוק המקום , בית - דינא דמלכותא , מה שאנחנו קוראים .
כאשר חתמתי על הצעת חוק זו לא הייתי ער לבעיה מרכזית מאוד בנושא של המוסלמים , ונדמה לי שגם של הנוצרים , שכן החוק דבר המלך במועצתו אינו מאפשר לשפוט אותם אלא לפי הדין המוסלמי ולפי הדינים הנוצריים לעדותיהם .
יוצא אפוא , שאם רצוני למלא אחר הוראות החוק , ואני נמנה עם יוזמיו , מתוך כוונה לשוויוניות מלאה ולמתן אפשרות לכל אזרח בישראל , יהודי ולא יהודי - ואינני נכנס עכשיו לזה , כי פעם אחת אמרתי " ערבי ודרוזי " והתחלתם לצעוק עלי , ומאז למדתי לומר " יהודי ולא יהודי " .
אני לא אומר " ערבי ויהודי " , אני אומר " יהודי ולא יהודי " .
עכשיו אתה אומר " ערבי ויהודי " , ויבוא דרוזי ויאמר " אני לא ערבי " , ויבוא צ'רקסי ויאמר " אני לא ערבי " .
חוץ מזה , כמו שאומר היושב - ראש , אני אומר מה שאני רוצה .
אני לא אומר זאת על מנת לצער מישהו .
אני אמרתי זאת מתוך רצון באמת להגיע למצב שבו תהיה אלטרנטיבה , שתהיה זכות הברירה לכל אזרח בישראל , איש או אשה , ללכת ולפנות לכל בית - דין שהוא רוצה .
יקירי , צאו ולמדו שאני גם חבר , על - פי החלטתכם ולפי בחירתכם , בוועדה למינוי שופטים .
בוועדה למינוי שופטים אנחנו בוחנים אדם על מנת לראות כמה תכונות , ובעיקר לראות את היכולת שלו ואת הידע שלו לשפוט את העם ולעשות צדק .
אם נמשיך היום ונלך בדרך חוק זה - ואני מוכרח לומר שמבחינה אזרחית אני חושב שחוק זה הוא חיוני , כי הוא נותן את האפשרות ואת הבחירה בידי אחד מבני הזוג לבוא ולהתדיין במקום , וזו שוויוניות מלאה , משום שהדרך הזו היא דרך ראויה - יש לי בעיה : מה יקרה אם וכאשר תבוא אותה אשה בפני בית - הדין למשפחה , ידידי הטוב והיוזם העיקרי של חוק זה , ותאמר : אני מוסלמית , או אני נוצרייה , לפי אחת העדות הנוצריות , ואני צריכה להישפט בנושא המעמד האישי שלי ?
חבר הכנסת כץ יודע , שרבים וטובים הם שופטי ישראל , מוסלמים , דרוזים , נוצרים , יהודים או צ'רקסים , אבל כאשר אני בא ומעמיד בן - אדם שישפוט בין אשה מוסלמית לבין בעלה , הוא צריך להבין בחוק המוסלמי .
וכאן נוצרת בעיה רצינית ביותר .
את הבעיה הזו אני מביא בפניכם , חברי חברי הכנסת .
זו בעיה , שאני מוכרח לומר שאינני יודע איך לפתור אותה בין קריאה שנייה לקריאה שלישית .
תודה רבה .
- - - - - - אדוני היושב - ראש .
שבתת רעב .
שבתת רעב .
אבו - מאזן וביילין - - - יש תוכנית אבו - מאזן - ביילין .
זו תוכנית שלהם .
אתה מדבר על לאומי ?
מפלגת העבודה , אבו - מאזן .
אל תעשה את זה .
- - - - - - חבר הכנסת צוקר , תן לי לשאול אותך שאלה .
חבר הכנסת צוקר , אפשר לשאול אותך שאלה ?
חיים , לא תהיה פעימה .
אתה חכם , החברים שלך טיפשים .
למה לך - - - - - - הוא מדבר בשם הרוב .
דרסת את המיעוט .
אתה היית מיעוט קטן .
לצערי הרב הוא הצליח .
הרגעת אותי כל הזמן .
אמרת לי כל הזמן : חבר הכנסת ריבלין , אל תדאג .
יש דבר משותף לשניכם : העם מאמין לך כמו שהוא מאמין לראש הממשלה .
- - - יש הסתייגויות ?
אדוני היושב - ראש , אני רוצה לברך אותך ואת מדינת ישראל שזכינו לרגע זה , שבו חבר כנסת , אזרח ישראלי , שאינו יהודי , שהוא מוסלמי - - - נוצרי , סליחה .
שהוא בן העם הערבי , שהוא ממפלגה לא ציונית , במסגרת הדמוקרטיה של מדינתנו נבחר לסגן יושב - ראש הכנסת בקולותיהם של רבים מחברי הכנסת ובהם קולותיהם של חברי מהליכוד .
אני מברך אותך ומברך את מדינת ישראל על רגע זה .
האמת היא ששטרית הוא לא אותה חרות .
חבר הכנסת דהן , תציג את כל החוקים יחד .
האם אתה מדבר על מע"מ או על מס הכנסה ?
יש כישלון תמורה .
למה הסוגיה הזאת עלתה ?
הוא חלק ממס הכנסה כאשר חל מס הכנסה .
חבר הכנסת דהן , יש לי שאלה אליך : האם החוק הזה הוא יוזמה ממשלתית ?
כמה חברי ועדה השתתפו בדיון הזה ?
זו היתה ועדת משנה .
לא , כי זה חוק חשוב .
יש לי שאלה אחת אליך .
אנחנו מחוקקים את החוק הזה , האם בחוק כתוב בצורה מפורשת , שחוק זה לא יופעל אלא אם יהיו תקנות ?
אני אומר לך שזה לא כך .
קודם כול , גם לפי חוק מאגרי מידע .
יש חוק מאגרי מידע .
חוק מאגרי מידע וחוק צנעת הפרט קובעים בדיוק מה הן זכויותיו של כל אזרח בכל מה שקשור בזה .
זה חוק ספציפי .
האם ברור שחוק זה לא יוכל להתחיל להיות מופעל אלא לאחר ששר האוצר התקין תקנות באישור שר המשפטים ?
תודה רבה , בסדר .
היועצת המשפטית אומרת בצורה מפורשת שכך הוא הדבר .
החוק בסדר .
ראש הממשלה ימסור .
הוא כבר עולה .
הוא רוצה לדבר גם על העניין - - - - - - הוא יכול להתערב מתי שהוא רוצה .
- - - רק מה שאתם אומרים זה לשם שמים .
למה לא באתם להצבעה ?
למה לא באתם להצבעה ?
החברים שלי בפריימריס - - - - - - מה עם הכספים של " משען " ?
- - - - - - למה לא נפרדת מחגי מירום ?
אתה נואם לכולם .
מה עם נסים זוילי ?
תכין עוד כמה מכתבי פרידה , תאמין לי .
- - - - - - השר בשבתו כשר התשתיות .
אני לא קבעתי .
העיתונות קבעה .
אחרי שאני אהיה שר בממשלה , אני אסכים לזה .
בירושלים , וגם בגליל .
- - - - - - לא שיניתי , אדוני שינה לי .
אדוני היושב - ראש , יש גם פן אחר לנושא שכבוד היושב - ראש העלה .
ייתכן מאוד שטוב עושה הנשיא קלינטון שהוא לא בא לכנסת , כי אם הוא מבקר בעזה ומופיע שם בפני גוף הקרוי או מכונה המועצה הלאומית ולאחר מכן הוא יבוא לכנסת , הרי שאנחנו ניתן לו בהזדמנות זו את האפשרות לאפשר לאחרים לומר שיש איזו זהות בין הפרלמנט של עזה לפרלמנט של ירושלים , ובכך אנחנו למעשה ניתן לו את האפשרות להכריז על המדינה הפלסטינית .
ייתכן מאוד שנשיא ארצות - הברית נהג בתבונה רבה כאשר הוא נמנע מלגעת בנושא ובשאלה זו , שהיא כה שנויה במחלוקת .
היא למעשה התהום הרובצת היום בין עמדותינו לעמדות הפלסטיניות ; עמדותינו - עמדת רוב הציבור בארץ הזאת , אפילו חבריו של חגי מירום .
- - - - - - - - - תסביר להם את זה .
- - - אבל יש דברים שגם אתה לא מסכים להם .
- - - - - - נשיא ארצות - הברית במקומו .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , כבוד השר , אני מבין את תשובתך לגבי השאלות 1 ו- 2 , וגם מסכים אתה , שהרי לא ייתכן שיבוא אדם ויעשה שימוש לרעה ברצון להתאזרח בישראל כאשר אין לו כוונה כזו , או כאשר הוא מבקש לנצל את היתרונות שיש באזרחות ישראלית בלי שיהיה עדיין מוכן לתרום דבר כלשהו למדינת ישראל .
עם זאת , לגבי השאלה השלישית ובהמשך לאותה הצעת חוק שבה קבענו , שלהורים ולבן - זוג של חייל יש צורך לתת מייד את האזרחות הישראלית , משום שכמובן כאשר אדם התגייס לצה"ל הוא קשר את גורלו עם מדינת ישראל ועם ארץ - ישראל ואין לנו כל שיקול דעת בעניין זה .
טוב עשינו כאשר אז עמדנו על החוק , קלה כחמורה , ונמשיך בהליכי חקיקתו .
אני יודע , למגינת לבי , בניגוד לדעתו של השר , אבל עם זאת , אני פשוט מבקש לדעת מדוע התשובה על שאלה 3 לא תהיה : משביקש חייל לאזרח את קרובו המיידי , הוריו או בן - זוגו , יעשה זאת מייד ; יכול להיות גם בעלה - יכולה להיות חיילת , גם בעלה יכול להתאזרח .
תודה רבה .
אדוני אמר בתשובתו הראשונה , שמדיניות משרד הפנים איננה שונה לגבי חייל .
אני מציע וסבור שמדיניות משרד הפנים לגבי חייל צריכה להיות שונה .
זה הכול .
יש גם נימוק חיובי , לא רק שלילי .
למשל , אם מביאים ילד , ישלמו יותר .
הדבר היחיד - - בחוק הזה , שבשארה מגיש אותו .
יש הבדל קטן .
לנו לא היתה שום תלונה .
תשאל את דראושה .
- - - אדוני השר , אפשר לומר , שכל מי שהתפוסה שלו יותר גבוהה ישלם ארנונה יותר גבוהה .
תשאל את ארגון בתי - המלון ואת המלונאים עצמם .
למה ?
הם ישלמו יותר .
כשיש יותר אורחים , יש יותר זבל .
כשיש פחות אורחים , יש פחות זבל .
אם לפי ההיגיון הזה , צריך ללכת להצעת פשרה .
אדוני השר , אתה שר מצוין , אבל היית הרבה יותר טוב בתור ממונה על מחוז ירושלים .
חס וחלילה .
מס מחזור לעירייה .
- - - חבר הכנסת כהן , בעקבות החלטת בג"ץ , הדבר עלה על סדר - היום הציבורי , גם הכנסת תצטרך לתת את דעתה , אולי נהפוך את זה להצעה לסדר - היום .
קריאה טרומית היא מעשה פוליטי .
- - - אדוני היושב - ראש , ראש הממשלה לא הבין מה פשר ההצבעה .
- - - - - - - - - אדוני היושב - ראש , אם הופכים את זה להצעה לסדר - היום - - - בוועדה נעשה זאת .
זה ירד מסדר - היום .
אברהם , להשמיט את הנו"ן .
חס וחלילה .
נדמה לי , שכשהממשלה מסכימה , אתה צריך לנמק מהמקום .
הממשלה מסכימה .
אין לה התנגדות .
ככה אתה חוסך מכסה .
אם הממשלה לא משיבה , זה לא על חשבון המכסה .
הבעת את עמדך בצורה ברורה .
- - - יש יתרון - - - חבר הכנסת ברונפמן , כולנו רוצים , אבל אנחנו לא מבינים מה ההבדל בין משפחה ותיקה בארץ , נגיד מושבניקים - היה סרט על " גבעתי " , תסריטאי הביא מצב שבו בן עוזר לאחיו במושב שנתון ונמצא בקשיים גדולים כתוצאה מבצורת , והוא צריך לעבוד וחייב ללכת לצבא .
האם הדבר הזה לא - - - אדוני היושב - ראש , אדוני שר הבריאות , חברי עמותת ליל"ך , חברי חברי הכנסת , אדוני שר הבריאות , לפני שלוש שנים ערכה ההסתדרות הרפואית סקר , על מנת לבדוק את מצב המתות החסד במדינה .
נתוני הביניים של הסקר הראו , כי מבין 137 הרופאים שהשיבו על השאלון , הודו למעלה מ- % 10 , כי הם נענו פעם אחת או יותר לבקשת חולה סופני לאפשר לו למות .
55 רופאים סיפרו , כי הם נתקלו בבקשות מפורשות של חולים סופנים לעזור להם ולהחיש את מותם .
הרופאים שסירבו להיענות לבקשת החולים , עשו זאת מפחד החוק , או מאמונה שהדבר אינו מתיישב עם תפקידו ושליחותו של הרופא .
לא הייתי רוצה , ואני בטוח שאף אחד מאתנו לא היה רוצה לעמוד במקומם של אותם רופאים , שהם רופאים של החיים , אך נדרשים להחליט גם בשאלות של איכות חיים .
אני מאמין , כי יש לכבד את רצונו של החולה ואת זכותו לאוטונומיה מלאה על גופו .
אך יחד עם זאת , אני מאמין כי קדושת החיים גוברת על כל דבר אחר .
זוהי לא רק סוגיה דתית .
זוהי סוגיה מוסרית ממדרגה ראשונה .
כחברה ישראלית וכיהודים וכערבים , ולא רק אלה הדתיים בינינו , אלא גם אלה שלא שומרים תרי"ג מצוות או כמספר המצוות באמונה המוסלמית או הנוצרית , אנו מביעים זעזוע נוכח חילול קברים , או מעשי קבורה שאינם ראויים .
עניין המוסר עולה על זה הדתי .
וכשמדובר בעניין זה של הפסקת החיים , הדילמה קשה שבעתיים .
עלינו לזכור , כי מעשה שכזה הוא מעשה בלתי הפיך .
נכון , רבים הם החולים החותמים על בקשה להמתת חסד כשהם עדיין מודעים למצבם .
אך מי ערב לנו כי הם לא התחרטו וכי ברצונם להמשיך ולחיות , ומהו הגבול ?
מה על אלה שאינם מתקשרים עם הסביבה , שאיבדו את זיכרונם , מפגרים , פצועים וחסרי הכרה ?
מי יכול להחליט עבורם אם לחיות או למות ?
והאם לכל רופא תהיה הסמכות לגזור גזר - דין מוות ?
ייתכן שיש לפנות במקרים אלה לאינסטנציה משפטית , שבידה תהא הסמכות להורות הלכה .
ייתכן שיש לשקול לעשות שימוש בהרכב דומה לזה של בית - הדין המיוחד , המוקם מכוח סעיף בדבר המלך במועצתו , סעיף 55 לאותו דבר מלך , לשם דיון והכרעה בסוגיה מיוחדת כפי שנחקק אז , סוגיות של מעמד אישי , ואשר חברים בו שופטים מבית - המשפט העליון וראשי העדות הדתיות בישראל .
ייתכן , במקרים כגון אלה , כי יש מקום לשתף סמכות דתית באינסטציה המשפטית שתיקבע .
לא ייתכן שחיים ועניינים של חיים ומוות , כפשוטם של דברים , יידונו ויוכרעו על - ידי יועצים משפטיים מוכשרים ובעלי ניסיון ככל שיהיו .
על מנת שהדברים לא יתרחשו במחשכים , ומפאת חשיבותו של הנושא , אני מאמין כי עלינו להמשיך ולקיים את הדיון .
נושא זה , כפי שאמר חברי חבר הכנסת צוקר , ראוי שיוסדר בחקיקה אשר תגדיר בבירור את המותר והאסור , ואשר תקבע את בעלי הסמכות להכריע בענייני חיים ומוות , את מתחם שיקול הדעת שיש ליתן להם ואת מנגנון הביקורת השיפוטית והרפואית שיפקח על השימוש בסמכויות אלו .
אך לפני כן , מן הראוי כי יקוים דיון ציבורי מעמיק ורחב ככל האפשר , ואדוני שר הבריאות , אני בטוח שאתה תעשה זאת , משום שהציבור כולו היום נדרש לשאלה זו לאחר המקרה האחרון , שהינו מקרה מיוחד כפי שהוצג , אבל אנחנו נתקלים במקרים אלה מדי יום ביומו .
תודה רבה .
אדוני השר , עם כל הכבוד , החוק קובע מעשה או מחדל - - - - - - הוא לא נמצא באולם , אדוני .
יכול להיות - - - מליאה .
ועדת החוקה , חוק ומשפט .
- - - - - - אתמול נלחמת על זכויות האזרח - - - - - - אנחנו רוצים לראות איך זה עובד 25 או 30 שנה .
אפשר לבדוק את זה .
נעשה שלום , ונבדוק - - - הגדה היא חלק בלתי נפרד מארץ - ישראל .
בתנאי שנרד ובתנאי שלא נרד .
חבר הכנסת נואף מסאלחה צודק .
הוא צודק .
זה היה מתקבל לפני כן , אבל - - - אם הממשלה קבעה שההסכם כפוף לאישור הכנסת , אז ההסכם כפוף לאישור הכנסת .
חבר הכנסת וייס כתב על כך בספרו הראשון , בנושא הרטיפיקציה .
יש פרוצדורה , אדוני היושב - ראש , תצביע בעד או נגד .
אם תסכים עם בני בכול , אני מסכים אתך - - - - - - עד עכשיו שתקתי , כי חשבתי - - - אתה בסדר - - - פרס - - - שכנעת את ראש הממשלה .
ראש הממשלה הולך בדרכך .
את זה אמר לנו פרס כל הזמן - מה האלטרנטיבה , ואנחנו אמרנו שצריך להפיל אותו - - - אני בעד העברה לוועדה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בימים שחלפו מאז הלינץ' - נכון , חבר הכנסת פורז , ישיב שמעון פרס וכל ההולכים אחריו , לרבות אולי הממשלה שלנו - בימים שחלפו מאז הלינץ' המזעזע , דומה שהכול כבר נאמר בתקשורת .
ולכן , לא אלאה את חברי הבית ואת הציבור בחזרה על הדברים העמוסים עד לזרא .
ואולם , אינני יכול שלא לעמוד על כמה נקודות שהתמונות המזעזעות עוררו בי , במיוחד אחרי ששמעתי את תגובותיהם של קצינים רבים , בשירות ובדימוס .
ייתכן שהחייל אשר מילט את נפשו יועמד למשפט בגין התנהגותו בתקרית .
וכך אכן נודע לנו היום בבוקר , שמתכוונים להעמידו לדין .
מן הפרסומים בימים האחרונים עולה , כי החייל ככל הנראה איננו בדיוק חייל מצטיין , ואיננו ממש , אם לנקוט לשון המעטה , מופת הדור בכל הנוגע למשמעת .
אך מטרידה מאוד המקהלה המתוזמרת , המגנה פה - אחד כמעט את התנהגותו בתקרית .
שוב אנו עדים , כך נראה , לצליבת הש"ג ולהטלת כל האחריות על כתפיו של חייל פשוט .
הבה נתאר לעצמנו מצב כמעט זהה : רכב ישראלי נכנס לצומת איו"ש , נרגם בבלוקים ובסלעים על - ידי המון רצחני .
נהג הרכב , אזרח תושב בית - אל - - - אולי תשמע .
חבר הכנסת פורז , אתה כמשפטן יודע מהו עקרון הגולגולת הדקה .
אם היו שמים את הבלוק על ראשי , אני כבר לא הייתי בין החיים .
כל המרחם על האכזרים , סופו שמתאכזר .
נהג הרכב , לדוגמה , אזרח תושב בית - אל , אחרי שהרכב - - - נהג הרכב - תשמע , תשמע , חבר הכנסת דהאמשה , הרי אנחנו במזרח תיכון חדש , עוד מעט כבר השלום פה , הנה הבטיחו לנו , בוא תשמע , תשמע .
תשמע , תשמע .
נהג הרכב , אזרח תושב בית - אל - - - שמע , עוד לא התחלתי עם מזרח תיכון חדש ; מה שהיה בצומת איו"ש הפעם זה עוד כלום .
אם לא היית מסית את הערבים בירושלים לבוא ולהתנכל למדינת ישראל , היו הדברים הרבה יותר טובים .
נהג הרכב , אזרח תושב בית - אל , אחרי שהרכב נרגם מטווח אפס , וכאשר הוא מוצא את עצמו בסכנת חיים ברורה ומיידית , פותח את החלון , מוציא בעדו אקדח ויורה עשרה כדורים .
בינתיים , דורך החייל הטרמפיסט את נשקו , יוצא מן הרכב ויורה ירי מהיר , כמובן לא צרור אוטומטי חלילה , שהרי כל ימיו חונך שיש להימנע בכל מחיר מפגיעה בחפים מפשע , אלא רק 20 כדורים ב" בודדת " , לעבר הפורעים הקרובים ביותר לרכב , אלה שהתכוונו להורגו באבנים ובסלעים .
חמישה פורעים נופלים מייד שותתים כולם דם .
האחרים נסים כמובן על נפשם .
האזרח והחייל שבים לרכב המנופץ ומצליחים להימלט מן המקום .
האזרח מדווח בפלאפון למוקד החירום על התקרית ועל תוצאותיה .
בינתיים , מקבלים הכתבים לענייני שטחים הודעות בביפרים , מן המקורות הפלסטיניים ה" אמינים " כמובן , על תקרית שבה ירו מתנחלים חמושים בחמישה בני נוער פלסטינים ונמלטו מן המקום .
הידיעה משודרת מייד בכל כלי התקשורת .
ראשוני המגיבים כבר מקשקשים עצמם לדעת , המשטרה מודיעה כי תחקור את הירי .
מישהו כבר - צעירים שם ביציע - מישהו כבר מדבר על מחתרת חדשה בשטחים .
פרשנים מלומדים מלהגים על אודות השפעותיו של האירוע על המשך יישום הסכם וואי .
תיכף אני אדבר על חוק האינתיפאדה ותשמע מה אני אומר על זה , ועכשיו תשמע בסבלנות .
אחמד טיבי , שרדיו ישראל נותן לו במה חופשית וגם הטלוויזיה הישראלית - לכם הוא לא נותן כל כך ; וליד צאדק , עד שהוא מגיע לטלוויזיה לוקח לו הרבה זמן - אחמד טיבי , שכל הדלתות פתוחות בפניו , כמובן ממהר להודיע , כי הרשות הפלסטינית מקפיאה כל שיתוף פעולה ביטחוני עם ישראל , וכי היא עומדת על מעצרם המיידי של המתנחלים הרוצחים , חלילה , ולא , ישוחררו כל אנשי ה" חמאס " שעצרה הרשות .
המשטרה ממהרת להכריז , כי היא עורכת מצוד אחר היורים וכי ידועה לה זהותו של בעל הרכב הנמלט .
האזרח שלנו , נרעש ונפחד בעליל , ממהר להתקשר לתחנת המשטרה , מודיע כי הוא מבקש למסור את תיאור השתלשלות האירוע , הוא מגיע לתחנת המשטרה , משתף פעולה עם החוקרים ומוסר הודעה מסודרת לחוקרים , קלה כחמורה , על כל מה שקרה לו .
חוקרי המשטרה , המצויים בקשר שוטף עם לשכת פרקליטת המדינה ועם לשכתו של ראש אגף החקירות במשטרה , רומזים לאזרח שלנו , כי מוטב לו שישכור לו עורך - דין , רצוי עורך - דין פלילי .
האזרח שלנו מבטל על הסף את הרעיון הזה .
מה פתאום עורך - דין , הוא אומר , הרי בסך הכול הצלתי את חיי .
אבל , ככל שנוקפות השעות , הולך ומתברר לו כי ייעצר וכי המשטרה מבקשת להאריך את מעצרו בחמישה ימים .
בינתיים , בצומת איו"ש מתגודדים אלפי פלסטינים משולהבים .
צוותי הטלוויזיה מכל רחבי העולם מתעדים את קריאות הנקם , את תיאורי הרצח המזעזעים .
חבר הכנסת , אתה הצבעת בעד הסכם וואי , אני לא .
צה"ל מטיל סגר על השטחים ומזרים כוחות חי"ר לפאתי הערים , תוך כדי היערכות להלוויות הצפויות - חלילה - פנטזיה ?
סיפורי מעשיות ?
גוזמאות , חבר הכנסת פורז ?
הרי הסיפור הזה בדיוק התרחש רק לפני חודשים אחדים , בשינויים קלים , כאשר תושב היישוב דולב נקלע ללינץ' בכפר חרבתא , בדרכו הביתה , ונאלץ לפתוח באש מאקדחו כדי להיחלץ מאותם אנשים שפרעו ועלולים היו להורגו .
צה"ל קבע באופן נחרץ - - - צה"ל קבע באופן נחרץ - לא יעזור לכם , אומנם אתם כבר שולטים בבית הזה , לא יעזור לכם , אתה ואנשי העבודה , שלא נמצאים פה - - - אתה לאנשי העבודה תסביר , שבלי שיחזירו את כל ירושלים , לא יהיה שלום .
אתה תסביר להם את זה באספות סיעה שלכם .
עכשיו תשמע .
צה"ל קבע באופן נחרץ בעניין תושב היישוב דולב , כי הירי היה מוצדק וכי אכן היה מדובר בנסיבות של סכנת חיים , אבל את הפרקליטות זה לא ממש עניין , היא החליטה כמובן , לאחר שקילת כל הנסיבות , לאחר הפעלת האיזונים הדרושים , שיקול הדעת המשפטי הראוי , לאחר ששקלה כמובן את משקלו של " העניין לציבור " , להעמיד אותו תושב לדין .
אז מה ההבדל , חברי הכנסת ?
מדוע אזרח שפעל לפי המלצות כל החכמים לאחר מעשה , והגן על נפשו באמצעות הנשק החוקי שקיבל ברשות ובסמכות , בדיוק למטרה זו , מועמד לדין ונאלץ לעבור את כל דרך הייסורים , ואילו חייל שנהג כפי שנהג מוקע כמוג לב וכפחדן ?
ההבדל הוא פשוט : נוכחות מצלמות הטלוויזיה .
חבר הכנסת פורז , רק מצלמות הטלוויזיה .
לולא היתה במקום מצלמת טלוויזיה , לו פעל החייל כפי שציפו ממנו כל הגנרלים הגדולים , היה עליו לעמוד עכשיו ולהוכיח שאין לו אחות .
בדיוק כמו שלושת הצנחנים ממחסום תרקומיא .
מישהו בכלל זוכר אותה פרשה ?
שלושה צנחנים , חיילי צה"ל , אשר פעלו בדיוק כפי שמצופה מהם , על - פי ההוראות והנהלים , מצאו את עצמם עצורים , נשקם נלקח לבדיקות בליסטיות והם הוקעו כמוציאים להורג .
היכן היו אז כל הגנרלים ?
היכן היו אז כל המדקדקים בכבודו של צה"ל ?
היכן כל הגנרלים - גם אלו שעדיין משרתים - כאשר בכל יום ויום מתרחשים מחזות דומים , שאינם מתועדים ומשודרים לכל העולם ?
עכשיו כולם מוקיעים את החייל הפשוט , כולם מוקיעים גם את החיילים שנסעו בג'יפ הצבאי שחלף במקום , ונרגם קשות , רגעים אחדים לפני הלינץ' המתועד .
מישהו חשב מדוע לא עלה על דעתם של חיילים אלו לעצור את הג'יפ , ולהגיב כפי שכל צבא אחר היה מגיב ?
הרי כל חייל מילואים כבר היה בסרט הזה .
כל אחד מבנינו , כל אחד מאתנו , כולם כבר היו בסרט המעוות הזה .
שנות האינתיפאדה הארוכות , שבהן הפכו חיילי צה"ל לברווזים במטווח , כשידיהם כבולות על - ידי נהלים , הוראות , פקודות , תנאים , יצרו מצב שבו כל חייל מעדיף להימלט על נפשו , שבו חיילי מילואים מחליטים מראש , בתחילת שירות המילואים , כי הם לא יסתבכו ויהי מה .
" לחזור הביתה בשלום " , במציאות המעוותת שלנו , פירושו : להינצל מאימתו של החוק , ומאימתה של הפרקליטות .
מה כולל תדריך לחייל ?
הוא היה כולל רשימה ארוכה של איסורים חמורים על פתיחה באש , הוא היה כולל התפלפלויות והתחכמויות סביב " נוהל מעצר חשוד " , הוא היה כולל את כל אותם נהלים והוראות , שתוצאתן אחת - הרצון שלא להסתבך , אשר גובר אפילו על האינסטינקט הבסיסי , שמניע כל אדם במצב של סכנת חיים .
הגיע הזמן להתנער מן הכבלים .
הגיע הזמן לחזור לשפיות .
אני מבקש לסיים , אדוני היושב - ראש , בהזכרת התנגדותי .
חברי חברי הכנסת אחמד סעד , טלב אלסאנע , דהאמשה , פורז וגם חברת הכנסת מאור , הרי יכול אדם לעבוד מול אחד , שניים , אבל אני כל הזמן רק שומע ברקע , ואני בכל זאת אומר את מה שאני רוצה .
אני אומר את מה שאני רוצה כי אני יודע שאני אומר זאת לעם ישראל , שחושב שהוא נמצא על מסלול שלום .
אני רוצה שהוא ידע על איזה מסלול הוא נמצא .
אני רק מבקש לסיים יחד אתכם , חברי הכנסת שהיו שותפים אתי לדחיית ולבלימת חוק האינתיפאדה , בניגוד לחברי מהקואליציה ובניגוד לכמה מחברי ממפלגת העבודה .
התנגדותי העזה והעקרונית לאותה הצעה הידועה כ" הצעת חוק האינתיפאדה " נובעת מטעמים משפטיים , מוסריים ואנושיים .
אני סבור , כי לא יעלה על הדעת שלא לפצות ניזוקים חפים מפשע אשר נקלעו שלא בטובתם לנסיבות קשות שבהן נפגעו .
אבל מתוקף אותן נורמות מוסריות בדיוק יש להחזיר לכל חייל את הכלים הפשוטים , הבסיסיים והטבעיים , את הביטחון העצמי , את הגיבוי המשפטי , הציבורי והמוסרי , ולהסיר את כבלי הפלפולים וההתחכמויות הכובלים את ידיו של חייל הנקלע לאירוע כמו זה שראינו .
אני מבקש , שמליאת הכנסת , אדוני היושב - ראש , תדון בדיון רחב ומורחב בעניין זה , לרבות בעניין נוהלי הפתיחה באש , ובעניין הצורך במתן גיבוי לחיילים בימי השגרה , כאשר המצלמות אינן מתעדות אותם ואת התמונות הקשות שאליהן הם נקלעים .
אדוני היושב - ראש , צדק לכול - - - - והליכה בדרך שתהיה לשלום , לא בדרך של מסלול התרסקות , כאשר ההסתעפות שלו היא צומת איו"ש , צומת המפגש בין אזור A , הנורא ואיום , לאזור C , באזור הבלתי - ניתן להבנה כיצד בכלל נוצר .
כל רוצח צריך לשבת בכלא .
- - - הבאתי תסריט מהחיים .
דבר אחד ערפאת לא עשה .
הוא אמר שהוא מבטל את האמנה .
מסתפק גם מסתפק .
אולי להעביר את הנושא לוועדה .
הוא מסכים להעביר לוועדה .
אדוני , אמת .
- - - בישיבת ממשלה ב - 6 בדצמבר 1996 הנחה ראש הממשלה את חברי הממשלה שלא להעביר יחידות של משרדים ממשלתיים בירושלים .
זאת בעקבות העברת יחידות של המשרד לביטחון פנים , משרד החקלאות ו" בזק " באותה תקופה .
רצוני לשאול : 1. האם ידוע לראש הממשלה כי משרד החקלאות ממשיך בהכנות להעברת יחידות המשרד מירושלים לבית - דגן למרות הנחיית ראש הממשלה ?
2. האם אישר ראש הממשלה את ההעברה בדיון שהשתתף בו ראש העירייה אהוד אולמרט ?
3. אם כן - כיצד מתיישב אישור שכזה עם ההנחיה האמורה ?
כן .
זו השאלה שלי .
זה ראש העיר ולא ראש הממשלה .
זה ראש הממשלה וראש העיר .
זו שאלתו של חבר הכנסת דורון שמואלי , שזו השאלה הראשונה שהוא שואל בכנסת הזאת .
- - - הממשלה החליטה ב- 13 בספטמבר 1998 על ביטול חובת ההתקשרות עם המדפיס הממשלתי .
החלטה זו מצטרפת למגמה בעניין לשכת הפרסום הממשלתית .
רצוני לשאול : 1. על סמך אילו נתונים נקבע בהחלטת הממשלה כי " רכישת שירותי הדפוס מהמגזר הפרטי תאפשר ייעול פעילות הממשלה בתחום וחיסכון במשאבים " ?
2. מי הציג נתונים אלו בפני הממשלה ?
3. לאיזו תקופה התייחסו נתונים אלו ?
נודע לי על כוונת הממשלה לסגור את לשכת הפרסומים הממשלתית ולהעביר את תקציבי הפרסום הממשלתיים למגזר הפרטי .
רצוני לשאול : 1. האם קיימת הערכה בדבר הגידול שיחול בהוצאות הממשלתיות על פרסום אחרי העברת הפרסום לשוק הפרטי ?
2. האם נעשתה הערכה בדבר מספר המשרות שייחסכו על - ידי לשכת הפרסום הממשלתית , מול הגדלת כוח - האדם על - ידי הקמת יחידות פרסום בכל משרדי הממשלה ?
3. מי המליץ על סגירת הלשכה ?
זו דעתך , או זו התשובה ?
דעתך היא לא התשובה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני ביקשתי לדעת על סמך אילו נתונים נקבעה החלטת הממשלה , כי רכישת שירותי הדפוס מהמגזר הפרטי תאפשר ייעול פעילות הממשלה וחיסכון במשאבים ?
הנתונים הוצגו בפני הממשלה על - ידי מי , כמו גם לאיזו תקופה התייחסו הנתונים ?
כידוע לי , למיטב ידיעתי ובהתאם לחומר שהוגש לי ונתבקשתי להגישו לממשלה על מנת לבדוק , המצב כרגע אינו כך , והמדפיס הממשלתי יכול לתת גם עם הקופירייטרים שלו את השירות הטוב והיעיל ביותר לאותם משרדי ממשלה שאין להם שירותים כאלה , כמו משרד הביטחון , למשל , שהוא משק אוטרקי בעניין זה , ואין לנו כל טענה לעניין זה .
אבל המדפיס הממשלתי מעסיק משפחות , וצריך להבין שפה מדובר בחיסולו של המדפיס הממשלתי .
חיסולו נוגע גם למשפחות ששנים רבות בנו את ביתן ואת חייהן בהתאם לכך , בלי לדאוג לנושא זה .
גם אם הם - - - - - - חס ושלום .
כולם מל"ו צדיקים .
מה היה קורה , אדוני , אם הוא היה יורה ?
- - - מה אדוני השר מבקש ?
למה לא מפסיקים את ההסתה ?
למה לא מפסיקים את ההסתה ?
- - - - - - רוב המעסיקים הם מטופלים שזקוקים לטיפול סיעודי .
עשרות אלפי משפחות זקוקות למטפלים סיעודיים , ואלה האנשים היחידים שמסוגלים בארץ הזאת לטפל בהם .
חבר הכנסת שבח וייס שואל קושיה , האם כלבים הם חילונים .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , רק על הכלבים לדבר ידעתי , ועל הפרות - אשאיר את העניין לחברי , חבר הכנסת וקנין .
הכלב הוא חברו של האדם , ואני לא מכיר הרבה חברים שיש לי כמו הכלב שלי .
הכלב - יש לו תכונות משלו , וצריך ללכת אתו כשהוא קשור .
עם זאת , בשל כלב כזה או אחר אל נוציא דיבתם של הכלבים הטובים רעה .
יש תקנות ויש חוקים , שלפיהם צריך לנהוג , וצריך לקשור את הכלב כשהולכים למקום שיש בו אנשים מתהלכים .
לכלבים יש תכונה , שלפעמים הם חושבים שמישהו רוצה ברעתם .
בסך הכול , רוב הכלבים הם נפלאים וטובים , והם רק משפרים את חיינו , את איכות חיינו ואת איכות סביבתנו .
בהחלט , צריך להעמיד אותם אנשים שיש להם כלבים שהם גם מועדים - - - - לאיזו פורענות - לשמור על דרכם .
כמו שיש בין האנשים אנשים פורעים , וכמו שיש בין האנשים אנשים שאינם שומרים חוק , כך יש גם כלבים שאינם טובים .
נדע לשמור על פרופורציות מתאימות ונדע גם איך להתנהג בחיינו אלה כלפי אלה .
גם כאשר אין לאדם כלב הוא יכול להיות אדם טוב .
דבר , אחר כך הוא ייתן לך עוד שתי דקות .
צריך להקפיד שחלילה מישהו לא יישא את שם התורה לשווא .
חבר הכנסת דהן , אף אחד לא נשא את שם התורה לשווא , לא בזה מדובר .
יש לי שאלה אליך , אני לא נגדך .
אני רוצה לשאול אותך .
אני מקשיב .
מה היית אומר - - - מה היית אומר - - - אני רוצה להגן על אלה שלומדים .
חס וחלילה .
אני לא מבין למה אתה מגן על אנשים שלא ממיתים עצמם באוהלה של תורה ונושאים את שם התורה לשווא .
חס וחלילה .
הוא מציע להסיר .
- - - תצביע , או להוריד או לוועדה .
אתה יכול להשיב לו בלי זה .
סגן השר צודק במאה אחוז .
מטריחים אותו , הוא בא - - - - והמציע לא נמצא פה .
רחמנא ליצלן .
אני , כירושלמי , רוצה לומר לך : בצעירותי , כשנסעתי לחיפה , כל שבת הייתי - - - " השבת המנוח " הזה .
לא ידעתי מה זה " השבת המנוח " הזה , עד שנסעתי לחיפה , ראיתי אוטובוסים נוסעים , חנויות פתוחות .
עכשיו אני יודע מה זה " השבת המנוח " .
אני לא נותן לך דוח מה אני עושה בבוקר .
חבר הכנסת האשם מחאמיד הזכיר את זה .
אנחנו גם לא רוצים לשמוע אף אחד מאיים שהוא יעשה את זה .
אין אף אחד .
סליחה , רק חבר הכנסת פנחסי נמצא .
חבר הכנסת פנחסי , אם החוק לא ברור - קודם כול יכול להיות שהחוק ברור .
אם הוא ברור והשופט פירש אותו לא נכון - - - אני לא רוצה להביע חוות דעת משפטית , אבל גוף משפטי שאינו אדם אי - אפשר להחיל עליו דת כזאת או אחרת , יש בזה היגיון משפטי .
אנחנו יכולים לשנות את זה ולומר גם אגודה , או גם - - - זה צריך להיות כתוב - - - - - - או החוק טעה , או השופט טעה , או - - - ישאל אדוני את עצמו , אם יש חנות של אזרח נוצרי בישראל בתל - אביב , האם הוא יכול לפתוח את החנות ?
- - - כשיהיו כל הנימוקים - - - הכנסת מעל בית - המשפט .
- - - - - - באנגליה יש בית - הלורדים .
אצלנו יש בית - המשפט הגבוה ובאנגליה יש בית - הלורדים .
- - - לפי הסמכויות שניתנו לך פה , אתה יכול להכניס אותי לבית - סוהר .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , ובעיקר חבר הכנסת פנחסי , בעקרון הפרדת הרשויות - פסק - דין של בית - משפט הוא פסק - דין תקף עד אשר לא שונה .
אני לא רוצה להתייחס כרגע להיגיון שבפסק - הדין , ואני רוצה גם להפנות את תשומת לב בית - המחוקקים לכך שאנחנו לא בית - משפט לערעורים על פסקי - הדין .
אנחנו יכולים להביע ביקורת ולומר שיש לנו רושם ששיקולים זרים ולא ענייניים הנחו שופט זה או אחר .
עם זאת , מובן שהסמכות היא אחת משתיים - אם צדק השופט ואנחנו חושבים שאי - אפשר לחיות עם פסיקתו , חובתנו כמחוקקים לשנות את החוק .
אם טעה השופט , חובתנו להביא זאת כממשלה לפני בית - המשפט לערעורים , כאשר בין שאר הנימוקים ניתן להביא את הנימוק שיש חשש ששיקול זר עמד לעיניו של השופט .
אני רק מוכרח לומר , שעל הנמקתו המלומדת של השר הנכבד והנחמד אשר עמד לפנינו היתה תשובה ומענה בפסק - הדין , שיכול להיות נכון או לא נכון מבחינה משפטית , כאשר הוא הבחין בין עבודה לבין מסחר , בין מלאכה לבין מסחר .
בעניין זה הוא טועה או לא טועה .
אבל אני מציע , שלא אנחנו נהיה אלה שנביא את הנימוקים האלה , אלא בית - המשפט לערעורים ידון בעניין בכל חומרתו , ואם יש צורך - גם יעיר הערה .
חבר הכנסת פרופסור רובינשטיין , בדברי ההסבר יש דבר מאוד משונה והייתי מבקש להבהיר אותו .
בעמודה השנייה לדברי ההסבר להצעת החוק , בפרגרף הראשון : מתן מעמד מוכר לאוכלוסייה הלא - יהודית במדינת ישראל ולזכויותיה השוות .
מה זה " מעמד מוכר " ?
כי הניסוח של החוק הוא יותר טוב מההסבר .
סעיף 6 , למשל - - - אמונה לא מלמדים , אמונה מקנים .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , מורי חבר הכנסת הפרופסור אמנון רובינשטיין , אני מבקש לברך את מגישי הצעת החוק , כמו גם את מנסח הצעת החוק , שלא כמו את מנסחי דברי ההסבר על החוק החוקתי החשוב שהם מביאים בפנינו , שיש לו בהחלט ערך של חוק הבא ומביע את השקפות העולם .
אולי הייתי משנה בסדרי הפסקאות , אולי הייתי מקדים או דוחה פסקאות מסוימות , משום שבהחלט הבנת מסורת ישראל , תורת ישראל , היחס של עם ישראל לארץ - ישראל , הם דברים שצריכים להיות בקדמת הנושאים שעליהם צריך לחנך , אם כי לא הייתי משנה , כמובן , את הכותרת ולא את הפסקאות הראשונות , שבהן אנחנו באים לידי ביטוי ומביאים לידי ביטוי , כפי שהמנסחים עשו זאת בטוב טעם ושכל וברגישות רבה , את היכולת שלנו לחיות כאן , בארץ הזאת , במדינה שהיא גם יהודית וגם דמוקרטית , בלי שתהיה סתירה כפי שהמלעיזים רוצים להוציא דיבתה של מדינת ישראל ועם ישראל והציונות רעה , כאילו אין אפשרות לגשר בין מדינה יהודית למדינה דמוקרטית .
אין כמו עם ישראל בארץ - ישראל השואף לקיים במדינתו מדינה שתהיה גם מדינה יהודית וגם דמוקרטית ולגשר על אותו פער , על אותה סתירה , על אותו רעיון - - - ודאי .
קודם כול , אני מוכרח לומר , שבוודאי שיכול להיות הדבר כך .
אם במדינה אסלאמית יכולים לגור גם אנשים שאינם מוסלמים , שהזכויות שלהם הן זכויות שוות , אנחנו יכולים לבוא ולקיים מדינה אסלאמית שהיא דמוקרטית .
אם יש בחוקי האסלאם דבר המעדיף מוסלמים בלי לגרום עוול לאחרים - בהחלט הדבר יכול להיות כך - - - המכשלה - - - חבר הכנסת אחמד סעד , האם אתה באמת חושב שאני לא יודע מה השאלה ?
אני מודה ליושב - ראש שמתחלף ברגע זה והוא יוכל לקרוא לי קריאות ביניים בשל כך - - - - - - שכן אנחנו צריכים לשים לב למעמד המיוחד של העם היהודי במדינת ישראל - - - אני שמח שנשאלתי שאלה זו , כי באמת יש איזה קונפליקט ובאמת יש איזו סתירה בין מדינה יהודית ודמוקרטית .
אבל , אנחנו המדינה היהודית היחידה .
אנחנו המדינה היחידה של העם היהודי , וזה גם דת , גם לאום , גם מקלט , גם מקום מבטחים וגם מקום יחיד שבו היהודי יכול לשבת בארצו כאזרח שווה זכויות .
אני לא יכול לתת פה הרצאה , כי קטונתי מחברי חברי הכנסת הפרופסורים הנכבדים - - - - שבח וייס ואמנון רובינשטיין , ואני לא יכול להצביע בפניך על איזה ספר שכתבתי בעניין זה , לצערי ולמגינת לבי , כי כל חיי עסקתי בהבלים כגון דברים שהם גשמיים , אבל בהחלט הנושא הזה של מהי מדינה יהודית הוא שאלה חשובה ביותר .
מדינה יהודית - ודאי שתבוא מחלוקת ביני לבינך , כמו ביני לבין אותם שחושבים שמדינה יהודית אשר לא מכירה בהלכה יכולה לשמש כזרם ביהדות .
אבל , אני מבקש רק להעיר - - - נשאלתי שאלה שהיא ממין העניין .
אני אומר לכם : אנחנו רוצים לשמר בארצנו , במדינתנו היהודית , כך , שבה כולכם , כולם וכל האזרחים צריכים להיות אזרחים שווי זכויות .
יש רק פררוגטיבה אחת , רק זכות יתר אחת - זכות השיבה תהיה דבר מובן מאליו לעם היהודי , שאין לו מקום אחר .
הערה אחרונה שאני מוכרח לומר : אם היה חוק זה קיים , לא היו יכולים המורים בשנה הקודמת לקיים שביתה סלקטיבית , המונעת מילדי בית - הספר פעילות חוץ - בית - ספרית של ביקור בארץ לאהבתה , ושל ראייה ויציאה , כלומר לראות באומנות ובאמנות של הארץ הזאת על כל מגווניה .
מאה אחוז .
אבל , אז זכות שביתה היא לשבות לגמרי .
זה מצוין , אז למה אתה צריך את פלסטין ?
למה אתה אומר : שתי מדינות לשני העמים ?
אני מסכים אתך - - - מה עם אלה שהם לא יהודים ולא ערבים ?
נוצרים .
יש נוצרים אנגלים , יש אמריקנים .
ויש רוסים .
לא יהודים - - - אם אותך לא מעניין , למה שאותי יעניין ?
העובדה שזה לא מעניין אותך לא אומרת שזה לא צריך לעניין .
יש יותר מ- 100,000 - - - שמעת על הטמפלרים ?
זה נכון .
- - - למגזר הערבי , למגזר הלא - יהודי , יש רוב מוחלט בנשיאות הכנסת .
אדוני היושב - ראש , בלי לפגוע כהוא - זה בחומרת הקריאה " מוות לערבים " , או " מוות ליהודים " , על - ידי ציבור כזה או אחר , אני חושב שהכנסת לא יכולה לעבור לסדר - היום על הממצאים שהתגלו היום והובאו לידיעת הציבור בעיתונות , ולפיהם בושלה קלטת שצולמה בכיכר העירייה בזמן הפגנת ההמונים לרגל זכייתה של " בית"ר ירושלים " באליפות .
התברר מעל לכל ספק , שהתקרית שבה כמה אנשים לא אחראיים , מופרעים , קראו , " מוות לערבים " , נופחה , והביאו זאת כאילו ראש הממשלה , בצורה ברורה , גם שמע את הדברים וגם הנהן ונופף בידיו כאילו הוא מסכים לדברים , לתוכנם , או כאילו הוא שומע אותם .
הדבר הזה הוא בבחינת נבלה על נבלה , ואסור לנו , בחברה מתוקנת - וצריכים כל אלה שזעקו זעקות נגד ראש הממשלה לבוא ולהתנצל .
ועם אותם אנשים שבאו ובישלו קלטת על מנת להטעות את דעת הציבור בישראל , על מנת שייווצר הרושם שראש הממשלה ניצח על המונים הזועקים , " מוות לערבים " , צריך יהיה למצות את הדין במלוא חומר הדין .
- - - רע מאוד .
אני בפעם הקודמת האמנתי .
אני שמח לדעת שבשאר העניינים היא כן ברורה .
האם זו רשימה סגורה ?
מה קורה כשצמח משפיע בצורה הפוכה על שני אנשים שונים ?
יש בעיה עם הזואולוגים לגבי צמחים שנבלו .
אני לא יכול לפגוע בהם .
אז למה צריך חוק ?
צריך לפתור את בעייתם של אותם 200 באופן נקודתי .
החוק הזה יכול בהחלט להיות אינדיקציה לזכות שיבה לכל אדם שהיה פה ב- 1948 .
עבור 200 איש לא צריך חוק .
יכול להיות שהם באו אתמול .
המפא"יניקים עשו את התעודות האדומות , כדי שמי שיצביע יקבל - - - את כל העוולות של 50 שנה מתקנים היום .
כל העוולות של 50 שנה הם רוצים - - - הכול , כל ההיסטוריה - - - - - - - - - - - - - - - זה חוק השיבה .
האם אתה רוצה דיון במליאה ?
לא , לוועדת חוקה .
או ועדת חוץ וביטחון או ועדת חוקה .
מעולם לא היה סיפוח .
אין טעם לספח .
- - - זה על דעת אהוד ברק מה שאתה אומר ?
אם אתה אומר את זה ברצינות , זה בסדר .
צחוק כזה אנחנו לא אוהבים .
אתה יודע מה פירוש ברק ?
מאיר ונעלם .
האם אתה אומר את זה לרפי אלול או לחברי המפד"ל ?
ביקשו ממך לומר את זה ?
אפילו שזה כמו הצעה רגילה ?
הכוורת .
אפשר להחזיק שחקן כדורגל אחד - - - - - - - - - - - - - - - - - - הוא לא דיבר על כל החילונים .
- - - לא הבנתי - - - רוצים לצלם את סגן השר כשהוא עונה - - - בסדר .
מסכים .
מה אשמים הילדים שההורים שלהם עשו זאת ?
- - - שוב נכבשה .
ב- 1948 התקיפו , ונכבשה ליפתא .
ב- 1967 התקיפו , ונכבשה ליפתא ושוחררה הגבעה - הצרפתית .
אלה העובדות .
אין מה לעשות .
בפני עובדות אי - אפשר - - - נכון .
- - - חוק במדינת ישראל חל - - - האם אנחנו באולם חתונות ?
חבר הכנסת בשארה מעלה הצעה רצינית ביותר , ואנחנו שומעים שירים .
כל יום יש כאן שמחה אחרת .
אני מבקש להעביר לוועדה .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת בשארה , בירושלים שחוברה לה יחדיו - מהסיבות ההיסטוריות שכל אחד מאתנו רואה אותן בצורה אחרת - כל אזרחי ירושלים , ואני לא מדבר על אזרחי ישראל , כל אזרחי ירושלים שווים לפי החוק .
דין אחד יהיה לכולם .
ואני מבקש להעביר את הנושא לוועדת הכנסת , ובלבד שנשוכנע בוועדת הכנסת כולנו יחד , גם עזמי בשארה - - - לוועדת החינוך של הכנסת .
שנהיה משוכנעים בדבר אחד - שהעובדה שלאומיותם של אותם דיירים לא שיחקה תפקיד בהפקעה .
אם ההפקעה היתה נעשית גם לגבי תושבים יהודים כמו לגבי תושבים ערבים לצורכי ציבור ולצורך האוניברסיטה , בהתאם לאותם תנאים שנקבעו בשטח אז , אנחנו נבוא לידי סיפוק .
אם חלילה היתה כאן אפליה רק מפני שהיתה כאן איזו מגמה לנשל אזרחי ירושלים שאינם יהודים מאדמתם , אני חושב שאנחנו צריכים לבוא ולברר זאת וגם לשים מחסום לעניין הזה .
אין לי כל ספק שבית - משפט בישראל נתן את פסק - דינו על סמך עובדות שאינן מפלות לרעה , וטוב עשתה האוניברסיטה שהודיעה להם את מה שהודיעה .
אבל נברר זאת , ואני חושב שהנושא הזה בהחלט ראוי לדיון .
חס וחלילה .
- - - - - - - - - - - - רק בספרד יש קבוצות שיכולות להכניס 0:9 .
זה תרגיל - - - ?
השאלה היא אם זו ההסתדרות או ה" חיזבאללה " .
אם תלמד אותו , הוא ילמד .
גם כשהוא טועה , הוא יודע למה הוא טועה .
כל אחד והדעות שלו .
איך אני יכול לעזור לאדוני ?
המלים תימחקנה , כך צריך לומר , כי מלה היא נקבה .
אני לא אחראי לניסוח , אבל צריך להפנות את תשומת הלב לזה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת כץ מבקש להביא חקיקה שהיא מבחינתו באמת ראויה .
לעומת זאת , אני חושב שיש בה משום פגיעה באותו ערך שהצבנו לנגד עינינו כאשר נחקק החוק המקורי ולפיו נדרש רוב של חברי הבית על מנת להביא לידי בחירתו של מבקר המדינה .
ביקורת המדינה היא הרשות הרביעית .
בשלטון דמוקרטי , בהפרדת רשויות , כאשר דיברנו על שלוש רשויות , באה המציאות והוכיחה לנו שיש רשות רביעית אשר מבקרת את פעולות הממשלה ומהווה בהחלט חוליה חשובה במינהל תקין .
בימיה של מבקרת המדינה , השופטת בדימוס הגברת בן - פורת , הגיעה ביקורת המדינה לדרגה באמת גבוהה של אמון הציבור , כאשר היא זו שטבעה את הביטוי " הציבור ישפוט " , כאשר היא הביאה לידי עריכת ביקורת בזמן אמת , והביקורת בהחלט הפכה להיות איזה יסוד מוסד אשר הציבור כולו נותן בו את אמונו .
כמו נשיא המדינה כך גם ביקורת המדינה נבחרת על - ידי הכנסת , ומבקר המדינה נבחר על - ידי הכנסת , וחשוב ביותר שהכנסת תבחר אותו ברוב מוחלט של חבריה .
הכנסת הזאת , לצערנו הרב , ביום של חולשה - ואי - אפשר להתעלם מכך , חבר הכנסת כץ , שבכנסת זאת היה מספר לא מועט של ימי חולשה - הביאה לידי מצב שבו היינו עדים לתופעה שבהחלט לא הביאה את הכנסת לידי גדולה , או לא היה אותו יום יום תהילה .
אבל מכאן ועד הצורך להפוך את החוק על מנת שימים כאלה לא יבואו - אנחנו מביאים לידי זלזול וזילות באותו מוסד של ביקורת המדינה .
אני יודע עד כמה יקרה ביקורת המדינה לחבר הכנסת כץ כיושב - ראש הוועדה , ואני בהחלט חושב שכנסת זו לא צריכה לשמש דוגמה לכנסות הבאות ואין צורך בחוק זה .
אני חושב בהחלט , שחברי הבית צריכים לבוא ולהתייצב ברובם על מנת לבחור אותו איש המיועד להיות מבקר המדינה או מבקרת המדינה , ואין צורך לבוא ולשנות את החוק , משום שאם כנסת אחת אכלה בוסר , מדוע ששיני הכנסות כולן לעתיד תקהינה ?
אני מציע לקבל את ההסתייגות ולבטל את הצורך בתיקון חוק זה .
אני מבקש לצרף אותי להצבעה של סגן השר זנדברג .
כי אחרת נחכה עד שהשעון יפעל והזמן לא ייגמר .
יושב - ראש ועדת החריגים העליונה .
כל יחידה של חמש דקות ?
זה דבר והיפוכו , אז אתם לא צרחתם .
תלמיד חכם עומד ואומר : מודה ועוזב ירוחם ; יש מי שאומר : אחטא ואשוב , אחטא ואשוב .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש להגיד משהו לפרוטוקול .
אדוני היושב - ראש , ברשותך , לצערי הרב ולשמחתו הרבה של הנואם , יש לו יתרון גדול עלי , ובצדק , שהוא יודע את שפתי , ואני , לצערי הרב , לא בקי בשפתו די הצורך כדי להבין כל דבר שהוא אומר .
יש רבים מחברי הכנסת שאפילו לא השכילו להבין כמה מלים ממה שהוא אמר .
בכל הכבוד , לא באתי ואמרתי מאומה .
אני מבקש , אדוני היושב - ראש , שכאשר הנאום נישא בשפה הערבית , שהיא שפה רשמית וחוקית בכנסת ישראל , ואני בהחלט מכבד אותה , שיהיה תרגום לחברי הכנסת שלצערי הרב עדיין לא למדו את השפה הערבית , על מנת שנוכל לבוא ולהגיב , שמא , חלילה , הדובר אומר דברים שאנחנו לא מסכימים אתם ואנחנו מבקשים לומר דברים אחרים .
אני מבין שכאן ניתן הסבר מפורש לפרטי החוק כפי שהם אחד לאחד , אבל בסך הכול הייתי מבקש , שכאשר נואמים נאומים בערבית מתחילת רשות הדיבור ועד סופה , יהיה תרגום סימולטני לחברי הכנסת .
- - - האם היתה פה התרסה ?
אני לא רציתי להתריס .
רפיק , תבוא לרמקול שלנו וישמעו אותך .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גם בעבודת חקיקה לפעמים נופלת טעות סופר .
אנחנו מבקשים לתקן את הטעות הזאת בהחלטה שתבוא בפניכם .
סעיף 26 לחוק הירושה ( תיקון מס' 7 ) , התשנ"ח - 1998 , מתקן את חוק בית - המשפט לענייני משפחה , התשנ"ה - 1995 .
בסעיף 26 ( 2 ) , שבא לתקן את סעיף 25 לחוק בית - המשפט לענייני משפחה , נשמטו בטעות המלים : " האמור בו יסומן ' ( א ) ' ואחריו יבוא " , והנוסח כפי שכנסת זו אישרה אותו וכפי שהוא קיים היום בחוק מפנה לסעיף 25 ( ב ) , סעיף אשר אינו קיים כלל ועיקר בחוק עצמו ואשר בוטל בזמנו .
לכן , אנחנו מבקשים את אישור הכנסת לשינוי ולתיקון טעות בנוסח זה : 1. בחוק הירושה ( תיקון מס' 7 ) , התשנ"ח - 1998 ( להלן - החוק ) , בסעיף 26 ( 2 ) , במקום " בסעיף 25 ( ב ) , בסופו יבוא ' בעניין הנתון ' " , צ"ל " בסעיף 25 האמור בו יסומן ' ( א ) ' ואחריו יבוא ' ( ב ) בעניין הנתון ' " ; 2. תחילתו של תיקון הטעות ביום תחילתו של החוק .
אבקש מן הכנסת לאשר תיקון טעות זה .
תודה רבה .
אין בשינוי המוצע כל דבר שמשנה מהותית את החוק שהיה קיים קודם .
בטעות התייחסו לסעיף 25 ( ב ) כאילו הוא קיים , בשעה שהיה צריך להיות כתוב סעיף קטן ( ב ) .
אותו סעיף שאנחנו מדברים בו אינו קיים בחוק עצמו .
בהתאם לייעוץ המשפטי שקיבלה ועדת החוקה , חוק ומשפט , ויש לי הכבוד לייצג את יושב - ראש הוועדה - הייעוץ המשפטי המליץ להגיש את הצעת התיקון בדרך שהוגשה על - ידי .
אדוני היושב - ראש , לצערי הרב , היועץ המשפטי אינו נמצא כאן , אבל אני יכול להניח את דעתו , כבוד היושב - ראש , שמדובר כאן בטעות סופר ברורה מהטעם הפשוט , שהחוק התייחס לסעיף שאינו קיים בחוק המקורי .
ואם אתה מתייחס ומפנה לסעיף שאינו קיים , ממילא התכוונת בתיקון החוק הקודם לאיזה דבר שאינו ממין העניין .
ברור הוא , מתוך הנוסח שביקשנו , כאשר הפנינו לסעיף 25 ( ב ) הכוונה היתה לסעיף אחר משום שסעיף 25 אינו קיים .
לכן , אין כאן שום שינוי מהותי אלא טעות סופר .
בוודאי .
הוועדה במליאתה אישרה זאת .
מה זה , הצגה לאנושות ?
אדוני השר , אני לא מבין , הרי בסופו של דבר , כאשר - - - יבואו כולם ויזעקו זעקה ענקית - - - העדכון הוא עדכון - - - אני נוסע כל יום למקום אחר על חשבוני , מהמשכורת שאני מקבל - - - אנחנו עושים כמיטב יכולתנו , אנחנו נותנים את מיטב כספנו כדי לשרת את הציבור , ולא צריך להתבייש - - - אדוני השר , אני מכבד אותך מאוד , אבל זה לא עניין של " גורם התרגשות " ; זה מעורר מחאה רבה .
כאילו עד היום עשינו איזה מעשה שלא ייעשה - - - אמר המלך לשלומציון המלכה : היזהרי לך לא מן הצדוקים ולא מן הפרושים - - - חס וחלילה , לא - - - מה הדבר הזה ?
- - - יכול .
יוותר על הכול .
מינימום ?
גם את זה ביטלתם .
גם במקרה רצח שינינו מעונש מנדטורי לשיקול דעת של בית - המשפט .
אולי בגלל זה הוא יזכה אותו ?
אתה מביע אי - אמון במערכת השיפוטית .
- - - של אונס סטטוטורי .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , אני מבין מה היו המניעים שהביאו את חברי הכנסת הנכבדים יעל דיין ודוד צוקר להביא לידי קריאה ברורה האומרת : ייפסקו כל אותם מעשים נוראים הנעשים בארץ , יש לעקור מן השורש את התופעה , ועל - ידי כך אנחנו המחוקקים נביע את עמדתנו הנחרצת שיש צורך לתת את העונשים המתאימים ולהחמיר ככל האפשר על מנת לעקור מן השורש אותה תופעה ואותה קלות בלתי נסבלת אצל אנשים המרשים לעצמם אותה חירות לפגוע בחירותם של אשה או איש על - ידי כפייה של יחסי מין .
אני רק רוצה לטעון למען השיטה המשפטית הקיימת בישראל .
אני מתנגד לחוק .
כאשר אמרתי % 10 , זה היה כדי לתת לי את האפשרות לנמק את הסתייגויותי מהחוק כולו .
ההתנגדות שלי נובעת מכך , שאם אנחנו מבקשים לשנות את השיטה המשפטית הנהוגה בישראל , לאמור , העונש הנקבע בחוק הוא עונש המקסימום והוא המורה את בית - המשפט כיצד לגזור את דינו של אותו נאשם שהורשע בדין , זו שיטה ראויה או אינה ראויה .
אם היא אינה ראויה , הרי צריך לבחון אותה גם לגבי עבירות חמורות אחרות הקיימות בספר החוקים ובקודקס הפלילי של מדינת ישראל .
ראו , יש לנו מלחמה בלתי מתפשרת בסמים .
אלה עבירות כל כך חמורות , שהמחוקק בכנסת השתים - עשרה קבע 25 שנה עונש מקסימלי לסוחר סמים .
יש עבירות של אלימות במשפחה , יש עבירות של אלימות בנסיבות מחמירות .
יש עבירות של הריגה תוך נהיגה פחזנית בכלי רכב כזה או אחר , באיזה כלי מסוכן , שהפכה להיות מכת מדינה .
יבוא מישהו ויאמר : מקילים אנחנו ראש בכל אותן עבירות שהחוק הפלילי בא ומורה לנו , שהעבריין שנתפס , הועמד לדין , ונאשם יובא בפני הרכב של שלושה שופטים .
מה השוני בין עבירות חמורות אלה לעבירות שאנחנו באמת מתמודדים אתן מבחינה חברתית ביתר שאת בגלל התופעה הנוראית שנפלה על ראשנו כאן , ושנובעת מכל מיני חירויות שלוקחים להם פרטים בתוך החברה עצמה מתוך מחשבה לפעמים שהכול מותר ?
שוד , עבירות בגידה , עבירות של פגיעה בכוחות המזוינים - כל אותן עבירות הן עבירות חמורות ביותר , שאם באמת השיטה המשפטית אינה ראויה , צריך אולי לתקן גם לגביהן ולפסוק עונש מינימום .
יותר מכך - כבוד השופט המנוח הנשיא אולשן , באחד מפסקי - הדין אמר : עונש המקסימום אינו מלה מתה .
למה כיוון את דבריו ?
הוא כיוון את דבריו לכך , שכאשר המחוקק קבע עונש מקסימום , השופט צריך להיות מונחה על - ידי עונש מקסימום , לאמור : אם הורשע אדם באונס והעונש הוא 14 שנות מאסר , מייד כשהורשע , העונש המוטל עליו צריך להיות 14 שנות מאסר .
מכאן כנקודת מוצא יצא השופט היושב בדין ויאמר : מה הן אותן נסיבות מקילות המאפשרות לי להפחית מאותו עונש של 14 שנה שראה המחוקק צורך להטיל על נאשם אשר הורשע בדין ?
נקודת המוצא , לפי השיטה המשפטית , היא זו : עונש המקסימום אינו מלה מתה , הוא המלה המנחה .
מה קורה אצלנו באמת , חברת הכנסת גוז'נסקי ?
אדם שהורשע , עונשו הוא אפס , ועכשיו אנחנו מתחילים לראות מה הנסיבות המחמירות המביאות אותנו לידי כך שנפסוק לו עונש יותר מאפס .
זאת שיטה שבאמת קנתה לה שביתה אצל כמה שופטים בארץ .
מוטל על בית - המשפט לערעורים , יהיה זה בית - המשפט המחוזי אם מדובר בערעור מבית - המשפט השלום בעבירה אחרת , ובעבירות שאנחנו מדברים עליהן כאן - מבית - המשפט המחוזי לבית - המשפט העליון , ויורה בית - המשפט העליון כבית - משפט מנחה וכבית - משפט מחייב , אשר תקדימו צריך לא רק להנחות אלא גם לחייב את כל בתי - המשפט למטה , מה עוד שעקרון אחידות העונשים הוא עיקרון מקודש בשיטה המשפטית שלנו , ויאמר להם : ראו נא , אתם צריכים לראות בעניין זה חומרה רבה .
הנסיבות המקילות שקבעתם בעניין זה או אחר , אין מקומן ראוי בשיקול הדעת של בית - המשפט כאשר הוא פסק לנאשם זה או אחר - הכול לפי המקרה .
מדוע צריך לבוא פה המחוקק ולומר רבע ?
ואם לא צריך לומר רבע , קל וחומר לא צריך לומר חצי .
אני מוכרח לומר , אם יש מצב שבו יכול בית - המשפט לשקול האם היה כאן אונס סטטוטורי , זאת אומרת לא אונס פיזי אלא אונס שהחוק רואה בו אונס , או אם היתה כאן שאלה שצריכה שיקול דעת לקבוע למי אני מאמין , כאשר הוא ידע שהוא צריך לפסוק מחצית העונש לאותו נאשם שהוא הרשיע , חלילה שלא יזהיר את עצמו ויאמר : יש לי ספק לגבי אותו עניין , ובעניין זה הספק פועל לקולא ולא לחומרא , ואני מזכה את הנאשם .
קודם כול , כל שופט הוא בשר ודם .
לא לאקטואליה , חס וחלילה .
נגיד שעונש המוות היה קיים בישראל , או עונש סירוס , למשל , בעבירות מין .
נגיד שהחברה שלנו היתה חושבת לבוא ולומר : אדם אשר אנס , יסורס .
גם מבחינת ההיגיון וגם מבחינת החרוז , גם מבחינת מגמת החוק וגם מבחינת הענישה .
חבר הכנסת אור , אנחנו פה בוויכוח אמיתי .
חבר הכנסת אור הוא אדם עם שיקול דעת .
הוא צריך לשבת בבית - דין אשר בו הוא שומע את סיפור המעשה , והנאשם מכחיש מכול וכול את עובדת האונס .
ובכל זאת אין לו כמעט ספק לגבי אמינות כל הראיות שהיו בפניו , אבל הוא יודע , כבן - אדם , כבשר ודם , אלוף בצה"ל , אדם עם שיקול דעת , שר פוטנציאלי , ראש ממשלה פוטנציאלי , כל מה שאני מאחל לו מבחינה פוליטית - - - הוא צריך לבוא ולחתום את גזר - דינו של אדם שהורשע על - ידו , כאשר שיקול הדעת לא קיים אצלו , והוא יודע : הרשיע , מסורס ; לא הרשיע , יצא זכאי , כאשר יהיה לו ספק בלבו .
אדם בעל יכולת של שיקול דעת , תעצומות נפש וכושר הכרעה , יהסס היסוס רב אם ההיסוס הזה מקנן בלבו .
אני רוצה לגעת בנקודה נוספת .
חברי הטובים , שתמכו בוועדת החוקה , חוק ומשפט בעניין זה , מדברים על איזה סעיף מילוט , ואותו סעיף מילוט הוא האפשרות הניתנת לשופט , מטעמים מיוחדים שיירשמו , מדוע לא לפסוק אותו מינימום שאנחנו מבקשים להתיר לו .
יש לנו סעיף אחד בחוק שמטיל חובה של עונש מינימום .
אני מוציא עכשיו מהוויכוח את נושא חובת עונש מאסר עולם ברצח , שגם הוא תוקן במקרים מיוחדים .
בחוק תקיפת שוטרים , אדם שהורשע בתקיפת שוטרים במילוי תפקידם חייב לרצות עונש של שישה חודשים , או שלושה חודשים מינימום , אלא אם כן יימצאו טעמים מיוחדים שיירשמו .
לגבי % 90 מהמקרים שבהם הורשעו אנשים בתקיפת שוטרים , נמצאו אותם טעמים מיוחדים מדוע הם לא יישלחו לכלא .
קבל זאת כסטטיסטיקה שאותה בדקתי , היא מוכחת והיא ניתנה לי על - ידי עורך - הדין הוותיק נתן קנת .
תרשה לי , עם כל הכבוד , בכל זאת להחזיק בדעתי , שכל אותם דברים מצביעים על התיקון המוצע כתיקון שאינו מעשי בשטח השיפוט עד היום .
אנחנו צריכים להסביר את עמדתנו .
אני יודע שבית - המשפט העליון נתן דעתו לקלות הבלתי - נסבלת .
חברת הכנסת דיין הביאה בפנינו מקרים שהם פשוט מצמררים , איך יצאו אותם אנסים , אותם אנשים אשר פשעו כלפי הקורבן ופשעו כלפי החברה , בעונשים כל כך קלים .
יש להורות לבתי - המשפט למצות את הדין לפי אותו מקסימום שאינו מלה מתה , ולא לשנות את השיטה רק בגלל מצוקתה של החברה , כאשר אנחנו רוצים להביע את אי - שביעות רצוננו מהליכותיו של בית - המשפט בכל מה שקשור בפסיקת עונשם של אותם אנשים אשר הועמדו לדין , הואשמו והורשעו בדין .
- - - - - - יושב - ראש הוועדה , דוח - גולדברג קבע - - - אני נגד החוק , אז אני מסיר את זה .
יש הסתייגויות ?
עונש מוות מינימום .
חילוט .
יש על זה בגמרא - - - - - - הוא שואל : למה ?
אבל בתי - כנסת הם במסגרת השטחים החומים .
- - - אזור תעשייה אתה לא כותב .
בירושלים אגודת ישראל שולטת במועצת העיר ובוועדת התכנון והבנייה .
אני אענה לו .
חברתי חברת הכנסת גוז'נסקי , חברי חברי הכנסת , אני רוצה לברך את חבר הכנסת אבנר שאקי על הצעת החוק הקודמת שעברה .
אני באמת חושב שברוכה יוזמתך , וכל מחיי השפה העברית לדורותיהם מברכים אותך על יוזמתך , שהיתה כל כך מובנת מאליה , כפי שהיה אומר מנהיגנו מנחם בגין : המובן מאליו טוב שייאמר , ואפילו בחוק .
ועם זאת , לצערי הרב , אני מתפלא פלא רב על הצעת החוק הזו .
אני רוצה לומר לחבר הכנסת הלפרט , שבזמן שטדי קולק היה ראש עיר והחרדים היו באופוזיציה - אופוזיציה להנהלת העיר - לא היה מקום שהיה צריך בו בית - כנסת ובית - הכנסת לא היה נבנה .
ייתכן מאוד , שבמקום חוקים , צריך שהחרדים יהיו באופוזיציה כדי שייבנו בתי - כנסת .
היום בירושלים , הנשלטת שליטה מוחלטת מבחינת חוק התכנון והבנייה והפעלתו על - ידי חברינו בסיעות החרדיות - וראוי לה לירושלים , שאוכלוסייה רבה בה היא גם אוכלוסייה חרדית , שיישמע קולה של אוכלוסייה זו ובהחלט יוטבע חותמה בבנייתה של ירושלים , אבל בסך הכול , בכל מקום שראש העיר חפץ חיים הוא , ראש העיר מספק לתושביו אותם צרכים שהם צריכים .
חוק התכנון והבנייה מדבר על שטחים ציבוריים , וכאשר חוק התכנון והבנייה , בתכנון תב"ע , צובע בצבע חום אזור מסוים , האזור הזה הוא אזור של שטח ציבורי , ובתוכו גם בתי - כנסת .
אדוני היושב - ראש , היום המצב הוא כזה , שבמקום שבו , חלילה , אין בית - כנסת לקהילה דורשת , משתמשים בבתי - הספר כבית - כנסת , לא רק בית - כנסת לשעה , אלא גם בית - כנסת קבוע , ובימים שבית - הספר מתפנה מתלמידיו , בימי שישי - שבת , יש מקום מיוחד שבו מאחסנים - למשל , בשכונת יפה - נוף עד היום לא יכולנו לבנות בית - כנסת .
יש כמה בתי - כנסת אצלנו בשכונה , ואנחנו , הקהילה האשכנזית ביפה - נוף , התקשינו לבנות , לא משום שלא איתרנו קרקע , כי קרקע , אחת היקרות בירושלים , קיבלנו , גם מראש העיר טדי קולק וגם מראש העיר הנוכחי , אהוד אולמרט .
הבעיה היתה , כמובן , שאותם דמים שהמועצה הדתית יכולה לאפשר לנו יחד עם העירייה לבניית בית - כנסת אינם מספקים , וצריך שגם הקהילה עצמה תתרום לבנייתו של בית - כנסת כזה או אחר , ברמה כזו או אחרת .
זאת אומרת , הבעיה היא לא באיתורי קרקע , אלא יותר במציאת אותם תקציבים , כי כאשר עומדת קרקע לרשות הקהילה , לא עומדים לרשותה אותם תקציבים שלהם צריך כדי לבנות אותו בית - תפילה , שאנחנו מבקשים שכן ירבו וכן יהיו , וחלילה לומר : יש יותר מדי .
אין יותר מדי , ולא יאמר אדם : יש יותר מדי בתי - כנסת בארץ .
אמר - אמר בעידנא דריתחא .
אבל למה לנו היום לבוא ולעשות כאילו אנחנו רוצים להפעיל את כוחנו , משום שאנחנו היום בקואליציה , ויכולים להעביר כל חוק , כאשר החוק הוא לא מועיל לבניית בתי - הכנסת ?
קרקעות - יש , איתורי קרקע - יש .
תכנון מוקדם של שכונה חרדית בלי לתכנן בה בתי - כנסת - זו פשוט טיפשות , טיפשות פה וטיפשות דעת .
אדם שמתכנן שכונה חרדית - והחרדים הם שתכננו אותה שכונה הקרויה שועפאט , או בלשוננו " השכונה החדשה " - צריך להכין בה מראש אותם בתי - ספר , אותם תלמודי - תורה וגם אותם בתי - כנסת .
לפיכך , אדוני היושב - ראש , עם כל הצער , אני מוכן להצביע כדי לדון בחוק זה בוועדה ועל מנת לנסות לשכנע את חבר הכנסת שאקי שחוק התכנון והבנייה מספק .
הצרכים והתקציבים לא מספקים .
בתקציבים - בחוק תקציב המדינה נדון , ולא בחוק זה .
אני באמת חושב שחוק זה מיותר , אדוני היושב - ראש .
- - - - - - - - - - - - - - - לא , יש גבול .
בכנסת ישראל מדברים על שטח ריבוני של ירושלים ששייך לאש"ף .
מה זה ?
- - - - - - אבל , אדוני השר , הבעיה היא לא המופתי , אלא הרשות הפלסטינית .
למה מדינת ישראל נותנת לה בכלל איזה מאחז פה ?
אין לנו שום דבר נגד המופתי .
המופתי צריך לשבת בהר - הבית תחת שלטון ישראל .
זה הכול .
- - - מי זה הנשיא של פלסטין ?
נשיא פלסטין יושב בעזה , לא בירושלים .
צריך לברך את סגן השר על היותו שר האוצר .
אדוני היושב - ראש , עוד מעט לסגן השר יהיו סמכויות הכי רחבות בממשלת ישראל .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר המתאם הנכבד , כמו שאני תומך בחינוך העצמאי של החרדים , כמו חברת הכנסת מאור כמובן , שתמיכתה בחינוך העצמאי של החרדים היא ללא סייג ושיור , אני חושב בהחלט שצריך לתמוך ולהמשיך לתמוך בחינוך עצמאי של התנועות ההתיישבותיות - - - אין ספק .
גם זה יחידת סמך .
אין ספק , אבל זה חינוך מאוד - - - למה יורים ?
חבר הכנסת אורון , כל מה שאני בא לומר , שאני לא רק תומך בש"ס , אני תומך גם במפ"ם - סבא .
מה אתה רוצה ?
מה קרה ?
מה אתה רוצה ?
למה תמיד כשתומכים בש"ס זה מוקצה , וכשתומכים בכם זו ההתעלות בהתגלמותה ?
לכן אני חושב , שכפי שאנחנו צריכים לתמוך בחינוך עצמאי של אנשים שלא יכולים אלא ללמוד בצורה סקטוריאלית , מטעמים כאלה או אחרים , אני תומך כולי בתנועת ההתיישבות בכל מה שהיא עושה , כמו גם בחינוך ובזרם העצמאי המיוחד שלה , עד אשר עם ישראל יבוא ויאמר : כולנו יחד יכולים לחיות בכפיפה אחת , ולא ראוי שכל מקום שבו יש לימודים בישראל איזה נושא תקציבי יפגע בחינוך ובתקינותו .
אכן כך .
מועצות מקומיות - - - - - - אחת משתיים - אם אתה רוצה לא לעצור אותו לפני שהוא נשפט והורשע , זה דבר מרחיק לכת .
אבל אם זה שוטר שיכול לעצור אותו לחקירה , יש לו הסמכות .
אדוני היושב - ראש , יש לי הערצה רבה לחברי , חבר הכנסת מאיר שטרית , כאיש ציבור , כראש עיר , כאדם שמצוי בכל בעיותיה של ישראל , ואני יודע שכל כוונותיו טובות .
כאיש ציבור לעילא ולעילא וכאדם שכל עתידו לפניו .
השמים הם הגבול .
אבל אני יודע , שכאשר הוא מציע הצעות משפטיות עומדים לידו יועצים משפטיים , וחבר הכנסת אלי גולדשמידט עמד לידו , ואני מצטער על שחבר הכנסת גולדשמידט לא טרח להסביר , שאדם בישראל , במדינה דמוקרטית , זכאי כל עוד לא הורשע .
יש כמובן פקודות רבות וחוקים רבים המאפשרים מעצרי ביניים , מעצר וחיפושים , מעצר עד תום ההליכים .
אנחנו לא יכולים לבוא פה , וברצוננו לצאת מעורנו על מנת להגן על אותן אומללות , נשים מוכות , תופעה אשר הפכה להיות מכה חברתית , אנו משתמשים בדבר שהופך את החוק בישראל להיות באנומליה מוחלטת .
הרי חוקקנו פה יחד את חוק זכויות האדם .
אנחנו נותנים לשופט לשים אדם במעצר לפני שהוא הורשע ?
אנה אנו באים ?
האומנם , חבר הכנסת שטרית , שרצוננו כל כך להגן על הנשים מוציא אותנו מדעתנו לבוא ולהוציא חוק מהקשרו ?
אתה מגביל מאוד את בית - המשפט על - ידי כך .
שופט יכול לתת מעצר עד תום ההליכים .
גם אז התנגדתי .
לא בהכרח שופט המעצרים הוא השופט שיושב במשפט .
- - - אני מתנצל .
הקואליציה תומכת , אתה יכול לנמק מהמקום .
לתקן לקונה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בעיקר חברי הכנסת ידידי הטובים - החרדים , אני רוצה להסביר .
לא צריך , אף שאנחנו ערב בחירות - לעורר מהומות על דבר שלא קיים .
חבר הכנסת דהן , עם כל הכבוד - הכול קיים .
עד שההלכה לא תשלוט פה - הכול קיים .
שמע מה שאני מדבר אליך .
חוק זה בא על מנת לעגן בחקיקה דבר שקיים למעלה מ- 50 שנה בישראל .
30 שנה .
תשמע , חבר הכנסת דהן , אין כאן פתיחה - - - אין כאן פתיחה של מלחמת תרבות וסוגיה חדשה , שמא , חלילה , רוצים לפגוע בקודשי ישראל .
אני אומר לכל חברי אשר החופש הארכיאולוגי וחופש המחקר והצורך בו יקרים ללבם , לתת יד לחוק זה , שכן אין בו שום דבר כדי לפגוע בחברינו , שותפינו ואחינו החרדים , המאמינים באמונה שלמה , וצדיקים באמונתם יחיו - - - - ואנחנו נחיה באמונתנו .
חבר הכנסת גולדשמידט הוא היחיד כאן .
החלטנו לתמוך בחוק .
חבר הכנסת מאסלה , החוק לא נראה לי .
אם זה למגזרים מסוימים , לא צריך להיות פה חוק , צריכה להיות הוראת מנכ"ל - - - אולי משרד הבריאות רוצה לשמור על הבריאות של העם ?
הנה , חבר הכנסת סנה פה , הוא יסביר .
אתה נגד החוק ?
למה ?
עד עכשיו הסברת למה אתה בעד החוק .
למה משרד הבריאות מתנגד ?
כמה זמן עוד תדבר ?
בתום סדר - היום .
- - - בלאו הכי אי - אפשר - - - בלאו הכי צריך - - - למה את אומרת פוטש ?
באו בוחרים ובחרו .
מבחינה היסטורית סוציולוגית - - - הוא בא ואמר : ביטול כל המוסכמות .
- - - כשאת אומרת שחק ופנינה רוזנבלום , את מתכוונת - - - ושחק כי הוא גבר .
חברת הכנסת גוז'נסקי , הרבה לפני נתניהו והקמיעות היה " שמש העמים " .
כן , כן .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חברתי חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , אני מסכים אתך במאה אחוז שהדברים העומדים על סדר - יומו של הציבור הישראלי מחייבים עמדות אידיאולוגיות פוליטיות כנכסי צאן ברזל ולא כסופרמרקט שבו הכול הולך לפי המחיר ולפי הצורך הרגעי .
כל תולדות מצבה של מדינת ישראל ומצבו של העם היהודי בתוך מדינת ישראל הן עדיין כאלה שהשאלות הפוליטיות ושאלות הזהות הציונית והדרך והשילוב במרחב הם דברים שדורשים עמדות , אפילו יהיו מנוגדות אלה לאלה ככל שיהיו , על מנת שיוכלו להגיע למצב שבו ישראל תשכון לבטח .
אדוני היושב - ראש , לפעמים אני עומד נדהם מהאדישות שאוחזת כאן ב- 120 חברי כנסת .
צאו ולמדו מה היה קורה אם היום היתה נופלת הממשלה .
אני מוכרח לומר לכם : בתוך 58 יום היו נערכות הבחירות , כי ביום שלישי האחרון שלפני תום 60 היום היו צריכות להיערך הבחירות .
מתוכם היו לנו ארבע שבתות שבהן אי - אפשר לעבוד .
בתוך 13 יום היו מחויבות המפלגות להגיש את רשימת מועמדיהן .
מפלגת העבודה היתה צריכה לצאת לפריימריס בתוך שבעה ימים , כאשר לא כל האמצעים שלהם הם זקוקים לשם פריימריס ערוכים ומוכנים .
הליכוד היה צריך לצאת ולעשות בחירה פנימית ופריימריס לראש ממשלה ולמועמדה , משום שהוא לא כראש אופוזיציה אלא כראש ממשלה צריך לעמוד לבחירת הציבור אם יעמוד מישהו נגדו .
והרי כל הדברים האלה מבחינת עריכת הדמוקרטיה כסדרה אינם מתאפשרים בזמן המצומצם שיש לנו .
יותר מכך , בתוך שבעה ימים ועדת הבחירות המרכזית היתה צריכה לעשות את כל הסידורים על מנת שימאים ועובדינו בנציגויות הזרות בכל רחבי העולם - שהרי לפי החוק הם רשאים לבחור מחוץ לקלפי שלהם על - פי חוק הבחירות בנציגויות זרות - כל אלה היו צריכים להיעשות בתוך שבעה ימים .
כל הדברים האלה מלמדים אותנו , שלמעשה עמד לפנינו חוק שהיה כאבן שאין לה הופכין , או כתקנה שהציבור אינו יכול לעמוד בה .
ואנחנו כאן , שש שנים לאחר שנחקק חוק הבחירה הישירה , עדיין נמצאים במצב שבו ספר הבוחרים , אם תקרינה עלינו בחירות שהן בחירות לא בעתן , לא היה יכול לעמוד לרשות ועדת הבחירות כפי שהחוק מחייב , ויש כאן סתירה בין חוקים .
כל אדם שמלאו לו 18 ובמהלך עניינים רגיל היה רשאי לבחור , אם ספר הבוחרים לא יהיה מוכן יוכל לעתור לבג"ץ ולומר : אני בן 18 , ממלא את כל חובותי למדינתי על - פי החוק , מדוע לא אבחר ?
כל הדברים , מובן מאליהם , לא היה אפשר לבצע אותם .
קודם כול , משום ניגודי חוקים , והטעם השני - שהמדינה לא נערכה לכך .
אין ספק שבימים אלה שבהם יש מחשבים ניתן לערוך בחירות בתוך 60 יום אם המערכת כולה מסודרת לכך .
המערכת מבחינה לוגיסטית אינה מסודרת לכך .
לכן , חוק זה , שמובא למעשה על דעת המפלגות , הוא חוק הכרחי , משום שאחרת אנחנו , בית - המחוקקים , היינו עומדים במצב שבו היינו מפירים חוק שאנחנו חוקקנו .
יפה שעה זאת כדי להאריך את החוק לשעה ולבוא ולבחון את עצמנו ולהעמיד את המערכת במצב כזה , שכל חוק שיחוקק על - ידינו והוא במחשבה תחילה , ייעשה אפשרי לביצוע .
אנחנו את חוק הבחירה הישירה , כמו גם את כל אותם סעיפים המדברים על בחירות מוקדמות , חוקקנו , אבל לא הכנו את עצמנו לבצע אותו , והדבר חמור ביותר .
אומנם , 61 חברי כנסת היו צריכים להיות פה כדי להצביע , לכן טוב שידעו שאם מחר הם לא מחוקקים את החוק הזה והממשלה נופלת באי - אמון , לא יעזור מאומה - בתוך 60 יום נלך לבחירות .
תודה .
נכון .
לא חשוב שישמעו מה שאנחנו אומרים אלא שיצביעו .
לא נצביע היום .
אם נתקן את החוקים הנלווים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת - - - אגף העתיקות ורשות העתיקות .
היום , אדוני היושב - ראש , קמה סערה בכוס מים .
אדוני היושב - ראש , הבוקר היתה כאן סערה , שלהערכתי היא סערה בכוס מים , מהטעם הפשוט שנושא העתיקות שוב עלה כאילו היה איזה סמל ודגל במלחמת תרבות .
העניין והחוק שעלו כאן היו כורח בל יגונה , שנבע מהמצב שבו בית - המשפט הגבוה לצדק בא וקבע , שאגרות שגובה הרשות אינן חוקיות , ואם הכנסת רוצה לאשרן , יש צורך לעשות זאת בצורה חוקית ומסודרת .
אדוני היושב - ראש , עתיקות הארץ , הטיפול והחשיפה של מורשת העבר שלה , זה נכס לאומי שיש לגביו קונסנסוס רחב .
לעתיקות חשיבות היסטורית , מדעית , חינוכית וכלכלית - תיירותית , גם היא ראשונה במעלה , והן בבחינת אוצר טבע , אולי ייחודי , שלא יסולא בפז , שיש לנו כאן בארצנו הקטנה .
הקיצוצים המעמיקים בתקציבה המדולדל של רשות העתיקות גורמים לשיתוק כל פעולות החפירה , התיעוד , השימור והמחקר .
שודדי קברים חוגגים כאן בארץ , כפי שדווח בתקשורת בימים האחרונים , ורשות העתיקות חסרת אונים לנוכח האמצעים הדלים העומדים לרשותה .
תקציב רשות העתיקות , הבא מאוצר המדינה ומשרד החינוך לצורך מילוי תפקידה הקבוע בחוק , נמצא , אדוני סגן השר , בתהליך הצטמקות בשנים האחרונות , כפי שידוע לך , ובשנת 1999 , למגינת לבנו ולתדהמתנו , אמור להתקצץ שוב התקציב , ומשמעותית .
במשך שנים מספר נערכו באתרי עתיקות מרכזיים מפעל של חפירות ארכיאולוגיות ופעולות של שימור , שחזור ופיתוח לצורכי ביקור הקהל והתיירים , שנעשו כולם במימון הממשלה , וגם הועסקו בהם מאות רבות של עובדים , שרבים מהם היו מובטלים .
כך נחפרו בית - שאן , ציפורי , עכו , קיסריה , בית - גוברין , חצבה ועשרות אתרים נוספים .
לפרויקט זה , שעסק בחשיפת מורשת העבר של הארץ , יש חשיבות לאומית מדרגה ראשונה .
כל פעולה מסוג זה נעצרה בשנים האחרונות , לצערנו הרב , מחוסר משאבים .
אתרי העתיקות , שנחפרו , שומרו , שוחזרו ופותחו לצורכי המבקרים - והושקעו בכך משאבים רבים - סובלים מהעדר טיפול שימורי ותחזוקתי שוטף , ולראיה : אתר מצדה , שלאחרונה תוקן ושופץ מעט לרגל ביקורו של הנשיא קלינטון , והאתרים ציפורי ובית - שאן .
אתר בית - שאן כמעט הלך לאיבוד .
תקציב רשות העתיקות לצורך מילוי תפקידה הסטטוטורי בא מאוצר המדינה ומתוקצב דרך משרד החינוך .
שר האוצר יודע , שכאשר תקציב של רשות מתוקצב דרך משרד , הרי שסדרי העדיפויות נקבעים מדי פעם בפעם על - ידי השר הממונה .
ואנחנו חושבים , שרשות העתיקות , צריך תקציבה להיות תקציב שיהיה קבוע , ידוע מראש , שאפשר יהיה לתכנן בו לשנים , ולא ישתנה בהתאם למחשבות , הדעות והשיגיונות לפעמים של שר חינוך כזה או אחר .
מתוך פעולות אלה של רשות העתיקות ניתן לציין את ההגנה והשמירה על אתרי העתיקות , טיפול בנושא שמירת העתיקות בהקשר של פיתוח פעולות , דבר המחייב מתן התייחסות לגבי עשרות אלפי תוכניות בשנה , לחימה בשוד עתיקות , טיפול ברישוי החפירות הארכיאולוגיות ופיקוח עליהן , פיקוח על פרסום תוצאות החפירות כמתחייב בחוק , טיפול באוצרות המדינה , תערוכות , סוחרי עתיקות , ייצוא עתיקות , שימור ושחזור עתיקות , ארכיון , ספרייה , ארכיאולוגיה תת - ימית , פרסומים מדעיים ועוד .
בשנת 1998 עמד התקציב של הרשות בפועל על כ- 42 מיליון שקל , סכום שאינו מאפשר לה ולא אפשר לה לעמוד בתפקידיה בשנת 1998 .
בשנת 1999 מוקצה לרשות סכום של 32 מיליון שקל בלבד .
ראוי שמצב עגום זה ישתנה לאלתר , וראוי שכנסת ישראל תדון ותטפל בדחיפות בנושא החשוב הזה , ואני מבקש כמובן להעלות את העניין על סדר - יומה של הכנסת , על מנת שהבית , רובו , אם לא כולו , יעמוד כולו מאחורי אותה רשות , שהיא כל כך חשובה , לבוא ולחקור את ההיסטוריה של העם , שכן לעם בלי היסטוריה לא יהיה עתיד .
אני חושב שרצוי לדון בנושא במליאת הכנסת .
כולם יודעים את הבעיה ומדברים עליה .
העדיפות היא שכל חברי הבית יביעו את דעתם - - - - - - חבר הכנסת פנחסי , שיא החוצפה לדחוף אשה זקנה במדרגות ולשאול אותה : סבתא , למה את רצה ?
- - - פשע זה בכוונה תחילה .
עד שהוא יסלק אותו - - - - - - להרוס את העולם - - - אני לפניו , לא ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בנושא הזה הייתי מבקש להתייחס לשתי נקודות המטרידות אותי בקשר לדיון היום .
את הראשונה , אדוני היושב - ראש , מסמל דווקא ראש סיעתך , חבר הכנסת יוסי שריד .
יוסי שריד אינו אוהב , בלשון המעטה , שמזכירים לו אמירות שלו מן העבר , אשר אז אותן אמירות נחשבו בבראנז'ה אופנתיות , קולעות ושנונות .
למשל , אמירותיו הבוטות והחריפות נגד יצחק רבין , זיכרונו לברכה , כאשר היה רבין שר ביטחון בממשלת שמיר , בימי האינתיפאדה .
או , למשל , אמירותיו המפורסמות , שכבר הפכו לקלאסיקה , ואשר הוטחו בזעם בפלסטינים , כשאלה עדיין לא היו פרטנרים לשלום האמיצים , וכשחתן פרס נובל לשלום היה אז רק ראש כנופיה , אשר אץ רץ לבגדד לחלות את פניו של צאלח אל - דין המודרני .
מה אמר יוסי שריד אז ?
מה כתב יוסי שריד אז ?
איזו כותרת באה לנגד עינינו במאמר מונומטלי ב" ידיעות אחרונות " ?
- " שיחפשו אותי " .
" שיחפשו אותי " , אמר יוסי שריד .
משעשע היה גם הפסטיבל לפני שבוע , בעת ביקור קלינטון בעזה .
זוכרים אתם איך התמוגגה כל הבראנז'ה בישראל על כך שבכיכרות שבהן בעבר , לפני השלום שבא עלינו - נהגו לשרוף עוד דגלי ארצות - הברית , מונפים עכשיו בעזה , אז , לפני שבוע , בגאון , בכל רחבי העיר , בכל רחבי יהודה ושומרון שהוחזרו , נמסרו לפלסטינים - מונפים היו בגאון הדגלים , כסמלי העידן החדש .
דגלי אש"ף ודגלי ארצות - הברית .
מתי זה קרה , אדוני סגן השר , לפני עשר שנים ?
מתי זה היה ?
לפני אוסלו ?
- לא .
את הנקודה השנייה שרציתי לעלות מסמל כמובן חברנו , חבר הכנסת עזמי בשארה , שקפץ אלינו לביקור מדמשק , ובחדרו , ממש כאן - בכנסת ישראל - מתנוססת בגאון תמונתו של מיודענו , גמאל עבד אל - נאצר , זיכרונו , אותו מתנגד שלום , שובב אומנם , אשר רצה - כמה פרימיטיבי זה היה אז , ולא כ" פוליטיקלי קורקט " של היום - מה הוא רצה ?
הוא אמר זאת פשוט , בצורה ברורה , לא בצורה מתוחכמת , הוא לא היה " בראנז'ה " .
הוא אמר : צריך לזרוק את היהודים לים .
זה מה שהוא אמר .
זה , גמאל עבד אל - נאצר , שנמצא שם למטה ; כי הוא לא בעת' , ולא סתם איזה פרימיטיבי , הוא נאצריסט .
כן .
אומרים זאת , ועם זאת אנחנו זוכרים את מלחמת ששת הימים , שכתוצאה מכך יש רבים שחושבים שאנחנו טיפשים מספיק עוד להאמין לאגדות שפה נשמעות , שאנחנו כובשים אימפריאליסטים .
מלחמת ששת הימים , כאשר היינו כאן בארץ , זכורה אותה אווירה של ממש ערב סוף ; ערב חיסול מדינת ישראל .
אותה מלחמה שכתוצאה ממנה מדברים על " שטחים כבושים " , וכתוצאה ממנה אומרים שאנחנו כובשים .
אותה מלחמה שגמאל עבד אל - נאצר הביא עלינו , עם הנאצריזם , עם הפאן - ערביזם , עם הברית דמשק - קהיר , שעמדה עלינו לכלותנו , וחוסיין התפתה להצטרף אליה .
מאז אנחנו כובשים , אימפריאליסטים .
כל מה שביקשנו והתחננו זה לעמוד על נפשנו .
הנקודה , כמובן אדוני , מכל הדוגמאות שהבאתי , מיוסי שריד שאמר להם " תחפשו אותי " כאשר הם התחילו לעלות על הגגות ולשמוח ולרקוד , " חפשו אותי " , ואותה נהייה ונהירה של נאצריסטים היום לנשיא - " נשיא " , כך קוראים לו - נשיא סוריה , וכמובן הנקודה היא הפאן - ערביזם , שכולנו כבר הספדנו וקברנו פעמים רבות .
מסתבר שהפאן - ערביזם , רבותי , חי ובועט .
כמו בימים הטובים .
וכאשר קם לו שוב איזה נאצר מודרני , המחציף פנים נגד המעצמות , ההתלהבות בדמשק , בביירות וכמובן גם בעזה ושכם , מרקיעה שחקים .
אני גומר .
כאן מתפלפלת הבראנז'ה בשאלות של זהות לאומית בעידן השלום , או ברלוונטיות של הגדרות המדינה כמדינה יהודית , ואילו מעבר לכביש זועקים בשנאה הישנה והמוכרת אותן ססמאות בדיוק , שבאותה שעה ממש נשמעות בכל בירה ערבית .
הנשיא קלינטון , מי שהעניק לפלסטינים רק לפני שבוע תווית הכרה בין - לאומית בריבונותם , כפי שמעולם לא זכו לה , מוקע ברחובות עזה ורמאללה כאויב האומה הערבית .
המשפט האחרון - העניין הפלסטיני נדחק הצדה , אדוני היושב - ראש , ואני יודע עד כמה הוא יקר לך , מפני עניינה של האומה הערבית .
אלה שאמרו " שיחפשו אותי " לא ייתנו , חלילה , לעובדות לבלבל אותם .
הרי ההפגנות הללו והקריאות הללו נגד האמריקנים , נגד הישראלים , נגד היהודים , מושמעות רק לצורכי פנים .
הרי הם חושבים אחרת .
הם כולם בעדנו .
הם לא רוצים שהטילים ייפלו עלינו .
- - - כבר החליטה אפילו מפלגתך לא לפני 27 באפריל .
בין אנשים שנמצאים בחוגים - - - - - - למה לא לקבוע הפוך ?
בזמנם היו הפטורים מוצדקים ?
כל אחד והלובי שלו .
הסיכוי היחיד שהיינו מעבירים את זה - אם לא היינו שומעים לשבח וייס והיינו מצביעים - - - חבר הכנסת שבח וייס , אתה הסיבה מדוע לא יעברו ל" ערב חדש " .
אתה מוריד מהרייטינג של " ערב חדש " .
תסביר לנו אתה על אילו פטורים מדובר .
מה עלה בגורלה של הצעה זו ?
הוא מכניס למדינה .
העניין הוא שהוא גוזל מאנשים שלא בצדק .
הוא מכניס לפחות חצי מיליארד .
מתי אני ?
על דעת כולם .
אתה הגשת הצעת חוק פרטית ?
- - - חיים אורון לא יודע על הדברים האלה ?
הוא מגן על העובדים - - - הוא וחבר הכנסת גל ניסו להעביר את זה - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , חברי חברי הכנסת - - - בעקבות שאלתו המלומדה של חבר הכנסת שבח וייס , ולאחר מכן שאלתי הפחות - ברורה לחבר הכנסת חיים אורון , לאחר דבריו המפורטים כאן - ובכן , מה היא עמדתו האישית ועמדת סיעתו - אמר לי , כמובן , חבר הכנסת חיים אורון , שהם מתכוונים , בשלב זה , לתמוך בחוק .
אני הייתי בספק בעניין זה , ומסופק .
בא חבר הכנסת פינס - פז ואמר , שבכלל , החוק וביטול אותם פטורים בלתי מוצדקים היו אותה הנחת יסוד כאשר הם באו והגישו הצעות חוק אחרות המאפשרות מימון פעולות ממשלתיות מאותם כספים שייחסכו במתן אותם פטורים .
חשבתי לתומי , שגם חבר הכנסת פינס - פז - - - לכן שאלתי .
אני תמהתי , משום שידעתי למה מכוון דבריו או יכוון דבריו חבר הכנסת כץ .
יש ויכוח , אין לי כל ספק ששר האוצר יוכל להשיב לו תשובה מפורטת , מדוע אינו צודק בנושא זה , ולמרות דרישתו של חבר הכנסת כץ לבוא ולבטל את סעיף 1 כתנאי לכך שהאופוזיציה תתמוך בעמדתו של האוצר , אני חושב שהאוצר צריך לשקול לגופו של עניין אם הוא מבקש לחוקק את סעיף 1 או לא .
אני בטוח שלשר האוצר יש תשובות ; גם לי יש ספקות בעניינים אלה .
שכן , ממה נפשך ?
אם באותה עת הפטור היה מוצדק , ייתכן שהוא מוצדק גם היום .
ואם באותה עת הפטור לא היה מוצדק - מדוע חוקקה אותו באותה עת האופוזיציה בהיותה קואליציה ?
אני מבקש גם בעניין זה לומר לשר האוצר , שטוב יעשה אם ישהה את תשובתו , על מנת שנוכל לבוא בדברים גם עם חברים מהאופוזיציה , ובעיקר אותם חברים בוועדת הכספים הפוסחים על שני הסעיפים או על שבעת הסעיפים על מנת לבוא ולומר אם הם תומכים או לא תומכים .
חבר הכנסת אורון אמר : אנחנו תומכים בשלב זה , ולאחר מכן הואיל בטובו וברוב הגינותו לשלוח לי הודעה , שאף שאמר - לא מעל במת הכנסת , בתוך אולם הכנסת - שהם מתכוונים לתמוך , לא יתמכו בכך ; לכן צריך שהקואליציה תכלכל מעשיה בהתאם .
אדוני היושב - ראש , אני הייתי מבקש לנצל את עמידתי כאן על מנת לומר לשר האוצר : בנושא זה לפחות , אנחנו עומדים מאחוריך , לאחר ששמענו אתמול את דבריו של חבר הכנסת גפני .
אני בכלל חושב ומציע לחברי הטובים , חברי הסיעות החרדיות , כאשר יש להם ביקורת , פעמים רבות הביקורת שלהם מוצדקת מאוד , פעמים רבות אני חושב בהחלט , שכאשר הם מחזירים מנה אחת אפיים על התגרויות או על השתלחויות שלא ממין העניין - למשל בנושא החינוך החרדי , שאני חושב שצריך להשקיע בו הרבה יותר ועד היום אותו חינוך היה מקופח בצורה ברורה , על כל פנים במקומות המושב שאני נמצא בהם ; כאשר הם באים ומעבירים את ביקורתם מהנושא לאיש - לא רק שהם עושים עוול לאיש , אלא הם גם פוגעים בעניינם הם .
אני יודע שאני מדבר פה אל חבר הכנסת טל , שהוא דווקא מבין האנשים הבוררים את מילותיהם , אבל יש רבים מהחברים המשתלחים בנושאי משרה כזאת או אחרת , בשופטי בית - המשפט העליון כמו גם בשרים , ואני חושב שהם עושים רע גם בעצם ההשתלחות שהיא אישית וגם כלפי עניינם , שכן אם עניינם צודק - מדוע יסיטו את עניינם לעניין אישי ?
אני חושב , אדוני שר האוצר וחברי לספסל הלימודים , שעשו עוול נוראי כאשר באו ואמרו לך : אתה אולי אדם שאינו מחבב את היהודי החרדי .
אוי לה לאותה בושה ואוי לה לאותה האשמה שנאמרה על - ידי האומר .
וכפי שנאמר - הכול לפי המבייש והמתבייש .
תודה רבה .
בין השאר .
האם הסתיים הדיון בחוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 117 ) ?
חבר הכנסת דהן , אני הקואליציה .
חברת הכנסת שולמית אלוני תמיד היתה שואלת את השר בוועדת הכספים : האם מס קנייה הוא לטובת הצרכן או נגד הצרכן ?
כבר היו מקרים שהם חשבו שהם יכולים לומר לממונה עליהם מה לעשות .
אני לא אומר לך שזה קורה עם שר האוצר הזה , אבל היו דברים מעולם .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר האוצר , חברי חברי הכנסת , נוצר פה מצב משונה , אדוני שר האוצר , ולפיו בהצעת החוק שהגשת ונימקת תומכת הקואליציה , למיטב ידיעתי תומך רובה של האופוזיציה , והנה אנחנו לא יכולים היום להצביע על החוק מהטעם הפשוט , שהקואליציה אינה מממשת את הרוב שיש לה בפרלמנט על מנת להעביר חוקים כה טריוויאליים וכה הכרחיים , ששר האוצר מבקש להעביר .
בתוך הקואליציה אומרת סיעה שלמה : אנחנו לא צריכים להיות אלה שישרתו את הסיעה המובילה בקואליציה ; אנשי ש" ס. שמעתי את חבר הכנסת דהן , אני מבין בהחלט את מה שהוא אומר והערתו כלפי הליכוד היא הערה נכונה .
עם זאת הייתי מרשה לעצמי להאמין , שיש גם נימוקים נוספים המנחים את חברינו לקואליציה שלא לתמוך בהצעות המוגשות דווקא על - ידי שר האוצר .
הנה , חבר הכנסת גפני נמצא כאן , והערתי בחוק הקודם הערה , שבה ביקשתי לתמוה וגם לגנות את אמירתו של חבר הכנסת הנכבד , חבר הכנסת גפני , כלפי שר האוצר .
לומר דבר כה מביש כלפי שר האוצר , שהוא בהחלט לא רק אחד האנשים שומרי אמוני ישראל , אלא גם שומרי אמוני דת ישראל .
אני אומר , שטוב היה אם לא היינו מתייחסים לחוקים התייחסות כזאת או אחרת .
עם זאת , ייתכן שהביקורת שלהם כלפי כמה פקידים באוצר , שקונים להם שביתה או קונים להם איזה מעמד על , אשר לפיו הם פעמים נענים לדרישות הכנסת , פעמים הם מקבלים את החלטות הממשלה ופעמים הם נמנעים מלבצע אותן החלטות שנתקבלו כדין , כמו גם מפרשים אותן בפירושים כאלה , אשר לפעמים מביאים אותנו לידי תמיהה - הייתי מציע לשר האוצר , גם בעניין זה , לבוא ולהורות לפחות , שהסדר במשרדו יהיה כזה , שלפיו כאשר הוא עומד מעל במת הכנסת ומצהיר הצהרה מפורשת , או שהממשלה מקבלת החלטות מפורשות , אכן פקידי האוצר , בהתאם להנחיות שר האוצר ובהתאם להבנתו ולפרשנותם הבלעדית של השר ושל הממשלה , יבצעו את המוטל עליהם .
אני מוכרח לומר , שחברי חברי הכנסת שנמצאים בקואליציה , הליכוד , בין שהם חברים מן השורה בספסלים הקדמיים או האחוריים ובין שהם שרים ראוי שיזכרו , שלחבר כנסת יש קול אחד , גם אם הוא שר , וקולו הכרחי על מנת שהממשלה תוכל לתפקד ולהעביר את החוקים שהיא מבקשת להעביר , כמו גם לקבל את ההחלטות שהיא מבקשת להחליט , כמו גם לדחות או לבטל אותן הצעות חוק המוגשות על - ידי האופוזיציה , והזוכות ברוב כאשר חברי האופוזיציה מספרם רב ממספר חברי הקואליציה .
תודה רבה .
כבר אמרתי , שכאשר יש דברים שקריים , או כאשר יש עניין צודק , ברגע שחברים בכנסת ומנהיגים בתנועות החרדיות פונים אישית או מכוונים אצבע מאשימה אישית , או מכנים בכינויים אישיים אדם זה או אחר , הם מסיטים את הוויכוח מעניין צודק לפעמים לעניין שלא במקומו .
אדוני השר , החלטתו ועמדתו הרשמית של בנק ישראל בנושא התקבלה לאחר שנודע כי ועדה ציבורית שבראשה עמד נשיא בית - המשפט העליון בדימוס , כבוד השופט לנדוי , יעצה לבנק להנציח את דיוקנו של המנוח ראש ממשלת ישראל וראש התנועה הלאומית בישראל , מנחם בגין .
היום , ביום שבו חנכנו את הכביש הראשי החדש בירושלים על שמו של מנחם בגין , שבוע לאחר שהנחנו את אבן הפינה לבניית מרכז להנצחת מורשת בגין , אנחנו שואלים : מדוע בתאריך 10 בדצמבר 1996 , כאשר החליט הבנק להנציח בשטר של כסף את דיוקנו של המנהיג המנוח , עדיין לא נעשה דבר ?
מה עוד , שלאחר המלצת הוועדה המייעצת החליט הבנק , בצדק , להנציח את דמותו של ראש הממשלה הנרצח , יצחק רבין , זיכרונו לברכה .
מדוע עדיין לא נודע ולא הוחלט על התאריך שבו תבוצע אותה החלטה כה חשובה להנציח את זכר ראש ממשלת ישראל , כפי שנעשה לגבי נשיאים וראשי ממשלה קודמים ?
אנחנו יכולים להצטרף להצעת הסיכום של חבר הכנסת שבח וייס ?
אנחנו הצטרפנו לחבר הכנסת רן כהן ?
בתנאי שייבחר איש מפלגת העבודה .
מה שאתה אומר זה רציני ?
אנחנו נחליט מתי - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - אחריות צריכה להיות גם לאופוזיציה .
- - - אני מציע שההצעה של חבר הכנסת נודלמן תועבר לוועדת הקליטה .
ועדה .
צריך לפתור את הבעיות .
אזור א' לא יעזור כלום .
צריך ליישם את המלצות ועדת - כץ .
- - - - - - יותר מכל ממשלה אחרת .
הולך וגובר .
כמה עולה החלק הזה ?
אחרי שניתן למחוסרי הדיור או לפני ?
חבר הכנסת פורז , אני חושב שהחוק שלך צריך להיות במקום גבוה מאוד בסדר העדיפויות הלאומי .
לעומת זאת , חבריך חשבו שיש סדרי עדיפויות אחרים והכניסו את המדינה לחקיקה שעולה מיליארדי דולרים , לא שקלים .
עכשיו , כשאנחנו באים לחוקק חוק שהוא באמת בעדיפות גבוהה כזאת , נשארנו במצב שבו הקופה ריקה .
הצעת החוק של חבר הכנסת יוסי כץ גם אמורה לעלות - - - אדוני השר , חברת הכנסת גוז'נסקי תמכה בממשלה הקודמת כשהבעיה היתה חריפה לא פחות - - - - - - ועדת העבודה והרווחה .
אנחנו בעד .
אבל יש הסכמה .
אמרתי : ועדת החוקה .
למה להכביד על ועדת הכספים ?
ועדת הכספים - הוא אמר את זה - - - אני מבקש להתנגד , אם הממשלה לא פה .
תוקפים אותנו בעיתונות גם ככה .
אני אענה .
לא יהיה מספיק כסף לשלם לי .
אתמול בלילה , השר לשעבר רוני מילוא הודיע שהוא דיבר עם איציק מרדכי - - - - - - - - - - - - - - - אתה סכיזופרן .
שלושת המוסקטרים .
אסור שישפילו אותנו .
- - - גולת הכותרת .
רק אלה שמתאבדים .
- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - תסביר לצופים מה זה מסבחה .
יש מחר בחירות .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , החלטת בית - הדין הגבוה לצדק מוכיחה , כי הגיע הזמן לשינוי .
השינוי מתבקש בשל צרכים של החברה החרדית עצמה , משום שהרחוב החרדי דורש את השינוי ; משום שגדולי התורה עצמם מודעים לצורך בשינוי , ולא רק בשל דרישתה של החברה החילונית .
זעקות השבר של הפוליטיקאים החרדים אינן משקפות בהכרח את דעתו של הציבור , ציבור בוחריהם , או אפילו של רבניהם הדגולים הגאונים בתורה .
" חברת הלומדים " חשה , כי חל שינוי גם ביחס החברה החרדית עצמה אליה .
השינוי חל כתוצאה מהתפוררות היוקרה הרבה של אידיאל לימוד התורה .
אפשר לראות זאת , בין השאר , בעובדה , שהכוח הפוליטי עובר בהדרגה מידי הרבנים וראשי הישיבות לידי עסקנים ואנשי ציבור .
השיטה היחידה למנוע את התפוררות " עולם התורה " תהיה על - ידי שינוי מהותי במערכת הישיבות והכוללים .
אינני מתכוון לדבר על קיפוח ועל אפליה , על אבחנה בין דם לדם .
יש צווים הלכתיים תורניים , האוסרים על אדם לעמוד על דם רעהו .
החברה החרדית , בניגוד לדימויה בעיני ישראלים רבים , שואפת להשתלב בחברה הישראלית , תוך שמירה על ערכיה וייחודה .
היא איננה מעוניינת להמשיך ולככב בדוחות הביטוח הלאומי על העוני , ומנהיגיה מכירים היטב בכך , שבסופו של דבר לא יוכלו להמשיך ולקיים חברה ההופכת את הקיום הבלתי - יצרני ואת החיים על חשבון קצבאות המדינה למוטיב מרכזי של אורח חייה , בניגוד לכל היגיון כלכלי וחברתי ובניגוד מוחלט לרוחה של ההלכה לכל אורך הדורות .
בהנחה שהצבא חזק דיו ולנוכח מחזורי הגיוס ההולכים וגדלים , אולי יש דרך להקהות את האי - שוויון .
מאחר שתפקידיו הרשמיים של צה"ל אינם כוללים עבודה קהילתית או עזרה סוציאלית , ייתכן שעניינים חברתיים יש לעגן במסגרות חובה , ובאותן מסגרות ממש ישולבו בחורי הישיבות .
בתקופה של צמצום כוח אדם במוסדות בשל קשיים תקציביים , יש לחזק את מערך בני הישיבות , בני השירות הלאומי , אם בסיעוד - בבתי - חולים , בבתי - אבות , במוסדות לנכים ועוד , ואם בהוראה לעולים חדשים , לחסרי השכלה ולאוכלוסיות נוספות .
ארגונים נפלאים , כמו ארגון זק"א - זיהוי קורבנות אסון , ארגון הצלה של מתנדבי מד"א , " עזרה ומרפא " , " קו לחיים " , המטפל בחולי הסרטן , " ביקור חולים " , " יד שרה " , " משען לחולה " , ועוד רבים אחרים , כולם מוסדות שכמו בכל חברה פועלים בהם אנשים שעושים לצורכי הציבור באמונה .
כמו בכל חברה יש עילויים בתורה , כאלה המוכנים למות באוהלה של תורה ; להם יש לתת להתמקד בטיפוח יכולתם האינטלקטואלית , לטובת המדינה והחברה , אפילו על חשבון השירות הצבאי .
על המדינה היהודית לטפח את דור המנהיגות הרוחנית והתורנית מתוך הכרה בשורשי קיומו של עם ישראל .
אולם , על הסדר כזה להיות גלוי , הגיוני וסביר : בחורי הישיבות שאינם נחשבים לעילויים ישתלבו בשירות הלאומי ובעבודות הקהילה כולה , במקביל ללימודים בישיבה .
נכון להיום , אין פסיקה הלכתית שאוסרת שירות צבאי .
אבל יש גם יש פסיקה בנוגע לעזרה שבין אדם לחברו , כפי שהיושב - ראש יודע .
על הכנסת לבחון אפשרות שלפיה ישלבו בחורי הישיבה לימודי תורה ועזרה לקהילה וישרתו במסגרת השירות הלאומי תקופה של שנתיים ימים לפחות .
על הכנסת לסייע למנהיגות החרדית להבין , כי הגיעה השעה לבלום את ההסתאבות החברתית המסוכנת - לטובתה של החברה החרדית עצמה .
הגיע הזמן , אדוני היושב - ראש , לדבר אל רבבות האזרחים החרדים עצמם , אותם חרדים החרדים גם לגורלם , וזאת אפילו מעל לראשם של עסקניהם .
תודה רבה .
קודם כול , שלוש דקות זה זמן שאתה לא יכול להספיק בו הרבה .
דבר שני , " שלא ייכשלו בלשונם " .
פה מדברים על דברים שהם באמת דברים שיכולים להביא חס וחלילה למלחמת אחים .
אני רוצה לומר את הדברים האלה בצורה הברורה ביותר , הבהירה ביותר והמדויקת ביותר , שגם יישמרו לדורות הבאים .
הרי השאלה נשאלת וישאלו אותה במשך דורות .
הגיע הזמן לאחוז את השור בקרניו .
בהסכם השלום , כאשר בא השבר בשורה הלאומית , כן צריך לקרוא מהכתב .
- - - גם בספורט לוקחים ספורטאים מצטיינים .
כיצד לשתף פעולה ?
בארצות - הברית תלמידי ישיבות לומדים ועובדים .
מאה אחוז .
הרבנים שלכם , חבר הכנסת אזולאי .
מנהל הסיעה שלי - - - - - - - - - - - - אני מוכרח לענות .
אני מוכרח לומר לו רק דבר אחד : מה היה רוצה חבר הכנסת לייזרזון , מה היה עושה העם היהודי אם יהודה המכבי לא היה הולך לצבא ומקים צבא , ונלחם ואומר , מי לה ' אלי ?
- - - הרב לייזרזון .
ועדת החוקה , חוק ומשפט .
ועדת החוקה , חוק ומשפט .
להעביר לוועדה .
מה עם אסירים שכבר שוחררו ורצחו עוד הפעם ?
שוחרר - - - שלא ישחררו אותם מבית - הכלא - - - ברוך השם , ההורים שלך גידלו אותך להיות גדול , להיות סגן שר בישראל , להיות חבר כנסת , וגם שר , בעוד 40 - 30 שנה , כאשר תחזרו לשלטון , או שתבוא אלינו ותהיה שר בקדנציה הבאה . . .
זה משום שהיא לא הבינה .
לא יעלה על הדעת שביישוב שיש בו 50,000 איש לא יהיו שירותי הצלה .
זה הכול .
אולי נתחיל לדבר על שוויון , שוויון , שוויון , במקום לדבר ולקשקש על שלום שלא יהיה ולא יקום .
שוויון בארץ הזאת - שוויון .
אני אומר שאנחנו צריכים כל הזמן לדאוג לעניין של שוויון .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש כמובן להקדים ולומר , שהצעתי היא הצעה פורמלית , משום שאני רוצה לנצל את רשות הדיבור כדי להשתתף בצערה האיום של משפחת מחאמיד , שהרי הסתלקותם של שלושה ילדים קטנים היא אסון שלא ברא השטן .
אסון נורא ואיום .
כל לב בישראל פשוט יצא ממקומו לנוכח המראות הנוראיים שנתגלו לעיניו ולנוכח הצער האיום של המשפחה , כאשר אם הולכת עם בנה ומשאירה שלושה ילדים וחוזרת כאשר רק בנה נותר לה .
זה צער שאי - אפשר להבינו , זה אסון שהדעת לא יכולה להסתגל אליו .
בהזדמנות זו שבה אנחנו כולנו מביעים יחד את הזדהותנו , את חרדתנו , את צערנו עם המשפחה האומללה הזאת , אני רוצה לבוא ולשאול : כיצד ייתכן שבמקום שבו נמצאים כמעט 100,000 אזרחים ישראלים , אני מדבר על ואדי - עארה כולו , לא נמצאים שירותי הצלה ?
גם אם הרשויות המקומיות אינן מסוגלות או אינן מעלות על דעתן שצריך שיתקיימו אותם שירותי הצלה כדבר מובן מאליו מטעם הרשות , חובתנו כמדינה לבוא ולהקים שם , במרכז ואדי - עארה , את כל אותם שירותי ההצלה אשר ישרתו את מכלול הציבור , לבל תיפול על ראשינו , ראש מדינת ישראל כולה , צרה נוראה ואיומה כזאת , ואני לא יודע אם שירותי ההצלה היו יכולים להציל את הגורל שנגזר על המשפחה .
אבל חובה להיות במקום על מנת להושיט עזרה בזמן ובמקרה שבו מתרגש אסון על ראשם של אזרחים במדינת ישראל .
שמע , אני לא - - - אדוני השר , אבל מה בינתיים ?
אדוני השר , ועדת הפנים דנה , אך פתרון לא נמצא .
אם ועדת החקירה תמצא שיש להעיף את ראש המועצה מתפקידו ולפטרו , בסדר , אך עד אז מדוע לא יגישו לו את העזרה ?
בשביל זה קיים השלטון המרכזי .
כאשר נתפס השלטון המקומי באיזו קלקלה , בא השלטון המרכזי ומוצא את הפתרונות .
קל וחומר אם לא חטאו .
ואלי גולדשמידט .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , גם השביתה הצודקת ביותר אסור לה שתתקיים על גבם של חסרי ישע .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט , בשם סיעת העבודה , ואני , בשם סיעת הליכוד , מבקשים להעלות , ומייד , את העניין על סדר - היום של המליאה .
מתקיימת שביתה , שהיא שביתה הפוגעת בלמעלה מ- 7,000 ילדים , כולם חסרי ישע , ביניהם ילדים מוכים , ילדים שסובלים מהתעללות כזאת או אחרת , ילדים אשר יציאתם ממוסדות סגורים עלולה להביא עליהם מכה שלא ניתן יהיה לתקנה לאחר מכן בדרך כלשהי .
אנחנו יודעים - וערים לכך גם חבר הכנסת גולדשמידט ואנוכי - שהוגשו הצעות לסדר - היום בנושא זה , הצעות דחופות , והן תישמענה מחר .
אבל היום , בעצם הזמן שבו אנחנו ממתינים להעלאת הנושא על סדר - יומה של הכנסת , נסגרים מוסדות ונשלחים הביתה ילדים שהם חסרי ישע .
יקיים המשק כולו , אם צודקים השובתים , איזו שביתת הזדהות , ובלבד שאותם עובדים המטפלים ישירות בילדים האומללים האלה יחזרו מייד לעבודתם , או שהממשלה תמצא פתרון , ומייד , לכל אלה שבגורלם משתמשים היום העובדים כדי לממש את הזכויות , הצודקות אולי , שמגיעות להם .
אנחנו קוראים לממשלה - - - אני מחזק כל מלה שאמר חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
חבר הכנסת אושעיה , אתמול נסגרו ארבעה מוסדות - - - - - - תשבית את כל המשק ותיתן לאלה לעבוד .
אל תשבית אותם על חשבון הילדים .
אדוני , אני מציע גם שתיתלה האמנה הפלסטינית , כדי שכל חבר כנסת , לפני שהוא מצביע , יבין על מה הוא מצביע פה - - - השאלה אם התרגומים מדויקים , אדוני .
- - - המפות הן מהותיות להצבעתו של כל חבר כנסת .
- - - רק תסביר ששלום לא יהיה אם לא תהיה מדינה פלסטינית בכל הגבולות של 1967 מינימום , של ירושלים - - - תסביר לפואד את זה .
לא יהיה שלום כל זמן שלא תקום - - - מה , השר לשעבר סנה , ירושלים היא לא בוסניה ?
לא נעים לי לומר לך , אבל על אפכם וחמתכם דוד לוי בנה אותה .
- - - רק אל תישא את שמו לשווא .
- - - - - - - - - - - - אדוני השר , אתה שר בממשלה .
אתה יודע לאן אנחנו רוצים להגיע ?
מהו ההסכם שאתה רוצה להגיע אליו ?
מה אתה רוצה , מדינה פלסטינית ?
מנחם בגין רצה לעשות שלום עם כל מדינות ערב , על מנת לשמור את ארץ - ישראל .
הוא רצה לעשות שלום עם מצרים , לעשות שלום עם הפלסטינים .
- - - אין הרי זה כהרי זה .
גם בעניין זה אני מסכים .
בין אברהם ובין אבימלך .
למה אתה מתכוון לגבי הסעיפים האחרים , שגם את הסעיפים האחרים הם לא יקיימו ?
ערפאת הסכים לזה ?
- - - - - - אולי אתה תסביר לנו .
חבר הכנסת אורון , אולי תסביר לנו - - - - - - לא צריך להתגאות בזה כל כך .
גם אתה רוצה שהאמנה הפלסטינית תבוטל .
אתם קבעתם שצריך לבטל את האמנה .
אתה , ממשלתך .
מה ההגנה שלכם על האמנה הפלסטינית ?
הבוחרים שלכם לא מסכימים .
- - - ביום שאני לא אצטרך לדאוג להצבעה ישירה לראש הממשלה , איך שאני אדאג .
נכון .
אם לא , נעשה מרדף חם .
תסביר לדראושה , מה זו מדינה פלסטינית .
אדוני היושב - ראש , אדוני ראש הממשלה , לימדונו : סוף מעשה במחשבה תחילה .
אני מודה , שגם עם המפות , ובלי המפות , לא הייתי מצביע בעד ההסכם , ובכל זאת , אדוני ראש הממשלה , כאשר יוצאים לדרך , ואתה יודע זאת היטב , דרך כלשהי , צריכים לדעת לאן ולמה היא מובילה .
ייתכן שיש היגיון , שהוא לא ברור לי , להסתיר את המפות מהפלסטינים .
ייתכן כי בממשלה שרים יכולים להצביע על עניין כלשהו בלי להבין את מהות כל שלב ושלב .
אך הכנסת , כפי שאני מבין אותה , אדוני היושב - ראש , לא יכולה לאשר דבר שלמעשה אין ממנו חזרה , בלי שחברי הכנסת ידעו לאן מובילה הצבעתם .
האם בכל שלב תידרש הכנסת לאשר מסירה ?
האם , אדוני ראש הממשלה , הצהרתך כפי שהיתה כאן מעל לבמה בנאום הסיכום שלך , מצהירה בפנינו כי הממשלה תדרוש למעשה אשרור מחדש בכל שלב ושלב של מסירה כלשהי ?
מסירה תרתי משמע .
הייתי מבקש לפני ההצבעה לדעת על מה אני מצביע , אם על % 2 או על כל אותם אחוזים אשר עתידים להימסר לרשות הפלסטינית .
- - - ארגומנט חזק מאוד .
בגלל הארגומנט הזה אתה שר , אדוני .
אדוני השר , השכינה לא סובלת יחסיות .
אין השכינה סובלת יחסיות .
- - - מי הראשון ?
כבוד נשיא המדינה , אדוני היושב - ראש , אדוני ראש הממשלה , רבותי השרים , כבוד נשיאי ושופטי בית - המשפט העליון לדורותיו , מבקרי המדינה - מבקר המדינה ומבקרת המדינה לשעבר - חברי הכנסת לשעבר ויושבי - ראש הכנסת לשעבר , חברי וחברותי חברי הכנסת , כאמור , לצערי , נבצר מחבר הכנסת אריאל שרון להופיע כאן בפני הבית , ואני מבקש לנצל הזדמנות זו , אדוני היושב - ראש , כדי לשגר מכאן בשם כולכם ברכת רפואה שלמה לרעייתו , לילי שרון .
חוקתה של מדינת ישראל היא בבחינת " נוכחת נפקדת " , מעין יצור כלאיים .
מצד אחד , השפעתה מחלחלת אל כל רבדיה של החקיקה הראשית והמשנית , ואפילו אל אולמו של אחרון בתי - משפט השלום בישראל ; ומצד שני , היא רחוקה מאוד מלהיות משנה סדורה , שכלליה ידועים לכול ושמעמדה הוא מעל לכל ספק .
אין בפנינו " מגנה כרטה " , תורה שבכתב , שהוראותיה ניצבות לדורות , מעל לכל " משטר מזדמן " , מעל לכל מעשה חקיקה .
חוקתה של המדינת ישראל עשויה קרעים - קרעים , כמעשה טלאים , שסכום הטלאים שבו רחוק מלהיות שלם .
אף חוקי - היסוד עצמם אינם יוצרים מאטריה רצופה ושלמה של נורמות - על , שמעמדן המיוחד ברור ומוחלט .
אין בין חוק - יסוד : מבקר המדינה לבין חוק - יסוד : חופש העיסוק אלא כותרתם המשותפת בלבד ; אין בין חוק - יסוד : ירושלים בירת ישראל לחוק - יסוד : השפיטה אלא התווית שהודבקה לשניהם .
המכנה המשותף היחיד , שהוא משותף באמת לאוסף אקראי זה של חוקים הקרוי חוקי - יסוד , הוא עובדה אחת יסודית , שאינה ניתנת לערעור : הכנסת , בחוקקה את כל חוקי - היסוד , מעולם לא העלתה על דעתה , במהלך החקיקה עצמה , לא במליאת הכנסת ולא בוועדות , כי היא פועלת לפתע כרשות מכוננת , וכי חוקי - יסוד אלה עתידים להפוך לפתע לבעלי מעמד משפטי מיוחד , אשר ישפיע בעתיד לא רק על חוקי - היסוד עצמם , אלא אף על חקיקה עתידית ואף על עצם סמכותה של הרשות המחוקקת לחוקק בעתיד חוקים כטוב בעיניה .
בזאת , אין ספק , אני הקטן באלפי ישראל חלוק באופן נוקב ומפורש על דעתו של מחולל " המהפכה החוקתית " , כבוד נשיא בית - המשפט דהיום השופט אהרן ברק , וברור לי כי יש גם אילנות גבוהים ממני , אם לנקוט לשון המעטה , להיתלות בהם לעניין מחלוקת זו .
המהפכה החוקתית - ההיית או היה זה חלום ?
- זו שאלה שנראה לכאורה כי הוכרעה על - ידי בית - המשפט בלי שנתלבנה כל צורכה בציבור , ובלי שנדונה כאן , באולם זה , שבו היה עלינו , נציגי הציבור ונבחריו , להכריע בה באופן דמוקרטי .
לצערי , אני חש כי גם אם נתעלם מן השאלה אם אותה מהפכה חוקתית התחוללה בכלל , ואם ראוי הדבר שמהפכה כזאת נכפתה הר כגיגית על המחוקק , שלא התכוון כלל לחולל אותה , עדיין עומדים אנו בפני האתגר העיקרי שבפניו עומדת כל חברה אנושית המבקשת לקדש לדורות נורמות - על יסודיות .
אתגר זה הוא הפיכתה של החוקה - כל חוקה - ממסמך דקלרטיבי לנורמה , מהצהרת עקרונות לתורת חיים .
שהרי גם הדמוקרטיות העממיות , במרכאות כפולות ומכופלות , הידועות ביותר לשמצה בפגיעתן בזכויות האדם , היו בעלות חוקות מפוארות .
יתירה מזו , גם בארצות - הברית , שאל חוקתה נשואות עיני העולם הנאור כולו , התקיימו , בחסות חוקה , אפליה , דיכוי ואפילו עבדות .
הנה כי כן , לא די בחוקי - יסוד דקלרטיביים ; לא די ביצירת חוקה יש מאין ; לא די אפילו בחוקה של ממש על כל פרטיה ודקדוקיה - יש צורך במהפכה חוקתית אמיתית .
אם בחוקה אנו חפצים , הרי עליה להיות כזאת שעקרונותיה היסודיים גלויים וידועים לכל תלמיד בבית - ספר .
לא ייתכן מצב שבו קיימת מחלוקת עמוקה באשר למעמדם של חוקי - היסוד בכלל ; באשר למעמדם של חוקי - יסוד מסוימים לעומת חוקי - יסוד אחרים ; באשר למעמדם של חוקי - יסוד לעומת חוקים רגילים ; ובאשר לשאלות יסודיות רבות , שמטבע הדברים לא זכו מעולם למענה מסודר , כיוון שהמחוקק , שהוא האמור לתת מענה על שאלות אלו , מעולם לא פעל במודע כרשות מכוננת ומעולם לא העלה על דעתו שבמהפכה עסקינן .
התנאי הבסיסי לכל חוקה הוא הוודאות הנורמטיבית : מה כלול בחוקה ומה אינו כלול בה ; מה מעמדה המיוחד של החוקה ; מי מוסמך לפרש אותה - שאלות אלה תלויות באוויר כיום , וכל עוד הן תלויות כך , הרי אין ולא יהיה סוף לוויכוח הנוקב , האמיתי , הקיים בציבור , בכנסת , בבית - המשפט , ובין אלו לאלו .
אבל זה , רבותי חברי הכנסת , לא העיקר .
העיקר הוא , שכל עוד תלויות ועומדות שאלות כה יסודיות , הציבור פשוט לא קונה את הסחורה הזאת .
הציבור פשוט לא קונה את החוקה , שאיש אינו יודע מה כתוב בה ; הוא לא קונה את המהפכה החוקתית , שנבחריו אומרים לו שלא היתה ולא נבראה .
לצערי הרב , ואני אומר זאת מתוך חרדה גדולה למעמדו של בית - המשפט העליון ולמעמדה של הרשות השיפוטית בכלל , הציבור במקרים רבים פשוט לא קונה הכרעות רבות של בג"ץ , שבמקרים רבים הן נתפסות , בעיני חלק ממנו , אפילו כהכרעות פוליטיות .
איך ייתכן , שואל עצמו פלוני בעל נטיות ימניות , המאזין לרדיו , שמספרים לנו כי הכול שפיט וכי כל דבר , ממינוי מקורבו של שר למשרה ציבורית ועד לסוגיות מבצעיות וצבאיות מובהקות , הכול , בסופו של דבר , נבחן על - ידי בית - המשפט , ומצד שני , אותו בית - משפט עצמו נמנע מלהתערב בהפרות חוק בוטות וצורמות , למשל בהר - הבית , או בשיקוליה של ממשלה המשחררת מחבלים רוצחים ?
ומצד שני , ישאל את עצמו איש השמאל , איך ייתכן שמחד גיסא פועל בית - המשפט העליון באומץ לב , ומכפיף אפילו את המלחמה במחבלים , אותם מחבלים מתאבדים , לנורמות מערביות נאורות ביותר של זכויות האדם , ומאידך גיסא , ישאל אותו איש שמאל , איך הוא מתיר למדינה להרוס בתיהן של משפחות , רק משום שנבנו ללא היתר מינהלי ?
רבותי חברי הכנסת , עצם קיומן של התהיות העמוקות האלה , אף אם איננו מסכימים עמהן , מלמד , כי בית - המשפט העליון בשבתו כבג"ץ - בית - משפט גבוה לצדק , ובשבתו בפועל כפרשנה הראשי של החוקה הבלתי - כתובה , נתפס כשחקן נוסף בזירה הפוליטית , ולא כגורם שאין להרהר אחר מידותיו .
ומכל התהיות והספקות הללו , החוקה בוודאי אינה יוצאת נשכרת .
ולפיכך , אם בחוקה אנחנו חפצים , עליה לאחד אותנו כעם .
אם חוקה זו רק תאיים על ציבורים ומגזרים במדינה , מה בצע בחוקה שכזו ?
אם חוקה אנו מבקשים , אל לנו לחוקק אותה במסתרים , כגנבים בלילה .
אם אנו , חברי הכנסת , נפעל כרשות מכוננת , עלינו לעשות זאת בהכרה מלאה , תוך הבנת משמעות הדבר לדורות .
מה בצע במהפכה חוקתית אם איננה סוחפת את ההמונים ?
אם בית - המשפט העליון הוא המוסמך לפרש חוקה זו , יהא הדבר רשמי ומפורש , ולא מכללא בלבד .
ואם חוקה זו תהא נורמת - על , האם לא ראוי שלכבוד הדיון בה יותקנו סדרי דין מיוחדים ?
האם לא ראוי , כי בית - המשפט העליון , בשבתו כבית - משפט לחוקה , ישב בהרכב מיוחד ומורחב ?
האם באמת ראוי שכל שופט שלום , עם כל הכבוד , יהא מוסמך עקרונית לפסול חוק שקיבלה הכנסת ?
ואולי בכלל ראוי , כי ייבחר בית - משפט מיוחד לחוקה , שבו יכהנו גם שופטים שייבחרו לכך על - ידי הציבור ?
כל אלה הן שאלות יסודיות , שעל הכנסת ועל בית - המשפט לשאול את עצמם בטרם ניחפז להכריז על הולדתה של חוקה בישראל .
אני מן הסבורים , כי מדינת ישראל רבת המגזרים והסכסוכים הפנימיים , דווקא כחברה שעדיין לא השלימה את הגדרתה העצמית , זקוקה לחוקה מאחדת , בסיסית , שעקרונותיה יהיו היסוד לאתוס האזרחי הישראלי , שכל אזרח ימצא בה , עד כמה שאפשר , את ביתו , ושכל מיעוט או מגזר יוכלו לשים בה את מבטחם .
דווקא משום כך סבורני , כפי שסבורים רבים מחברי , כי מן הראוי שחוקה כזאת לא תתקבל בחטף ולא כבדרך אגב , וכי מהפכה שכזו רצוי שתתחולל בדרך המלך , יחד עם הציבור כולו .
אך הגיעה שעתה , אדוני היושב - ראש .
הגיעה שעתה , ועלינו לצאת לדרך , גם אם עדיין אנחנו צריכים לכובשה .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , גברתי חברת הכנסת , אדוני חבר הכנסת , אדוני השר הנכבד שלצערי הרב אינו חבר כנסת בגלל חוק נורבגי שכפה על עצמו , אבל אין כל ספק שהוא לא חבר כנסת לא משום שהוא שובת , אלא משום שהוא נתן הזדמנות גם לחבריו האחרים .
אני מוכרח לומר , שאנחנו שקלנו שיקול רב כאשר בחרנו דווקא היום לקיים את דרישתנו להביע אי - אמון בממשלה בגין שביתת המורים ובגין אי - קיום ההבטחות שניתנו לסטודנטים .
אני מוכרח לומר , שגם ביום חגה של הכנסת , אולי סימבולי יותר מאשר כל דבר אחר הוא העובדה , שהכנסת , ביום חגה , שהוא חג האומה כולה , הוא חג הדמוקרטיה , אינה שוכחת שבכל זאת 1,200,000 ילדים מושבתים .
יאמר מישהו שההשבתה היא בגלל הממשלה הקודמת , יאמר אחר שההשבתה היא בגלל הממשלה הזאת .
העובדה היא , ש- 1,200,000 תלמידים מושבתים , והעובדה היא גם , אדוני השר , שבנאומו של שר החינוך , שהאזנתי לו ולכל מלה שנאמרה בו , היתה אולי איזו נימה לא זעירה של תמיכה בעמדות המורים בכל הקשור לשכר ולגובה השכר שאנחנו רוצים לתת ולא נותנים , כל הממשלות , לאלה העומדים בחזית האמיתית שבה עומדת מדינת ישראל והיא חזית החינוך .
יש כאלה שאומרים שחזית החינוך היא התרופה לצמצום הפערים , חזית החינוך היא התרופה למניעת אלימות , חזית החינוך היא התרופה לכל התחלואים החברתיים שקיימים במדינה שלנו .
לכן אנחנו שומעים ותוהים , האם שר החינוך , שבא ואומר למעשה למורים : ייתכן שאתם צודקים , ייתכן שבדין אתם שובתים כי אין לכם תרופה אחרת , ייתכן שאתם שובתים מהטעם ששלוש שנים היתה ממשלה שלא אני כיהנתי בה והיא זנחה את נושא החינוך , ממשלה שרבים מהאנשים בציבור אומרים : דרכנו דרכה , אותה ממשלה שאינה קיימת עוד , אבל כאשר היא שכחה את המקור שממנו היא שאבה את כוחה , מאותו ציבור שכל כך זקוק לאותו חינוך , שכל כך זקוק לרמה הראויה של מורים , והתמריץ שאנחנו צריכים לתת למורים על מנת שיעמדו בחזית המערכה שאנחנו מנהלים - מוצאים היום שהם למעשה נתנו סטירה לממשלת הליכוד אף שהסכימו עם דרכה המדינית וראו שדרכה החברתית מחייבת שינוי , והיא באה אל השינוי המובטח על כל סעיפיו , והנה גם ממשלה זו אינה קיימת .
אבל כמובן יכולים אנחנו להטיח זה בזה , ובסופו של דבר אנחנו לא יוצאים נשכרים מכלום .
אני מוכרח לומר , לא נהוג לדבר על שיחות כאלה , אבל שוחחתי עם שר האוצר ואמרתי לו : ראה , השביתה הזאת לא יכולה להתקיים לנצח .
למעשה , אם הדיונים שמתקיימים היום ימשיכו להתקיים , הדיונים ימשיכו להתקיים לנצח מהטעם הפשוט , ששום משא - ומתן לא התחיל למעשה .
הממשלה עומדת בעמדתה , לא מוכנה לזוז כהוא זה מאותן עמדות שבהן היא התחפרה .
המורים , כאשר לא מתקדמים לכיוונם , כמובן עומדים על אותן דרישות שבגינן הם הלכו לשביתה , וכך אנחנו נמצא , שכל יום חולף .
ובשביתה , יאמר לכם מנהיג ההסתדרות , צריכה להיות דינמיקה , לא הכנעה ולא כניעה , כי ברגע שאתה לא מותיר ברירה בידי מישהו , מובן שהוא יילחם .
תן לו ברירה , שיקול הדעת שלו יתחיל להצטמצם .
אפילו יהיו מחלוקות בתוך אותו גוף מאוחד של שובתים שיאמרו : אתם יודעים מה , אולי בשלב זה בואו נקבל את המנה הזאת .
נלך אחרי זה הלאה .
אבל כאשר האוצר בא ואומר : לא נזוז מעמדתנו - אם לא זזים אנחנו נספור יום ועוד יום ועוד יום ועוד יום ובאמת נוכל להגיע למצב ששנים השביתה הזאת תימשך .
אז יש בהחלט דינמיקה לשביתה , ודינמיקה יוצרת מצב , שבו , בסופו של דבר , גוף אחד זז .
ברגע שגוף אחד זז גם הגוף השני זז .
שאלתי את שר האוצר , היריב הפוליטי שלנו אבל אדם מאוד נוח לבריות , שרק לפני כחודש עמד כאן ובגבורה רבה ובשוויץ גדול בא ואמר : הנה , אף שאמרתם שהתקציב לא יעבור , עבר גם עבר התקציב .
אבל הוא לא ידע מה הן אותם התקפות ומה הם אותם כוחות העומדים שם בשער על מנת לבוא ולתקוף אותה החלטה שאומרת : לא נפרוץ את מסגרת התקציב בגלל הדרישות , לא רק לשכר , אלא דרישות שמביאות לידי שינוי מערכת שלמה בכל התפיסה לגבי החינוך , ויכול להיות שזאת הזדמנות .
בייגה שוחט אמר לי : בסופו של דבר תימצא הפרצה .
אני לא רואה איך היא נמצאת .
לכן אני אומר לשר היחיד שנמצא פה ושהוא יכול גם בישיבות הממשלה , בהיגיון הרב , לפעמים בקור רוח שהוא מגלה בקבלת החלטות מאוד מכריעות - לפעמים החלטות שהוא מחליט עליהן ושהוא מטיף להן לא עולות בקנה אחד עם העמדות שאני מחזיק בהן , אבל בסך הכול הנחישות שלו והיכולת שלו - שמע , צריך לקום מישהו בממשלה ולומר : הרי בסופו של דבר השביתה הזאת תיגמר , ובאמת יפה שעה אחת קודם .
אם , למשל , תבוא הממשלה ותאמר : אנחנו צריכים לתת מענה למורים , ואתם תיתנו מענה למורים שהבית כולו - אני לא מדבר עכשיו על להטוטים פוליטיים כאלה או אחרים , שאנחנו יכולים לומר או לעשות כאופוזיציה אותם דברים שאנחנו מחויבים לעשותם על מנת לערער ולקעקע את היסודות הקואליציוניים שעליהם קיימת הממשלה , אבל בסך הכול , אם מתוך אחריות ציבורית יבואו וייתנו למורים , שהם מורים של כו - לם , הם לא מורים רק של ראש הממשלה , הם באמת מורים של כו - לם , משום שיש מורים מהליכוד ויש מורים מהעבודה ויש מורים מהמפלגות הערביות ויש מורים מהמפלגות החרדיות ויש מהדרוזים ויש מהיהודים , מכו - לם , הם לא שייכים לברק אבל הם של כו - לם , הגיע הזמן שנבוא כולנו ונאמר : רבותי המורים , בהחלט הממשלה הלכה לכיוונכם , ואנחנו מתחייבים , גם כאופוזיציה אחראית , לבוא ולומר לכם : אם אתם תגלו היגיון , אנחנו בהחלט נעמוד ובוודאי נשכנע בוועדות הכנסת השונות את השובתים שצריך להתקדם .
בלי כל ספק כולנו מדברים על חשיבות המורים ואנחנו ניתן לחשיבות הזאת משנה תוקף , אבל שלב אחר שלב .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , אחיותי ואחי גיבורי המדינה הם התשתית שעליה הונחה ונבנתה מדינתנו , מדינת ישראל .
אנשים השייכים לכל קצווי הקשת הפוליטית , אשר אף שיכלו ויכולים לשמש סקטור פוליטי , מעולם לא העלו על דעתם אלא להחזיק בעמדותיהם , עליהן חונכו , אותן קידמו , אותן הגשימו , מתוך רצון אחד - מדינת ישראל , שגשוגה , קיומה , ביטחונה ועתידה לדורי דורות .
ואנחנו כאן היום מבקשים לתת מקצת מאותו כבוד שהוא דרך ארץ שקדמה לכל תורה , שאותה אנחנו מחויבים לרחוש לכם .
אלה מאתנו שהיו מתפללים ברכת המזון - בסוף ברכת המזון יש קטע האומר : " נער הייתי גם זקנתי ולא ראיתי צדיק נעזב וזרעו מבקש לחם " .
ואנחנו בירושלים היינו אומרים זאת בשקט ובלחש , והייתי שואל כנער , מדוע אנחנו בירושלים אומרים זאת בלחש ?
היה אומר לי אבי המנוח פרופסור יוסף יואל ריבלין : אנחנו אומרים זאת בלחש משום שראינו .
ואני מוכרח לומר כאן , כמודה ומתוודה , כאחד מאלה שנשלחו על - ידי העם כביכול , על מנת לייצג את המדינה כולה - שנער הייתי , גם בגרתי , כמעט זקנתי , וראיתי גמלאים נעזבים , ודבר זה אסור שיהיה בשום פנים ואופן .
באנו כאן ולומר לכם , שלא מילות הערכה מספיקות , אלא נחישות והבנה של כולנו , שיש מקרים שבהם אנחנו צריכים לעזוב כל שיקול על מנת לעשות צדק , על מנת לבוא ולומר : כל אלה שנתנו כמעט כל מה שיש להם , ויש בכם כאלה שנתנו גם את בניהם למען מדינתנו - אוי לנו אם אנחנו נהיה כאלה שבגללם יצטרכו להתפלל : " אל תשליכנו לעת זיקנה , ככלות כוחנו אל תעזבנו " .
אני , כאחד מהחברים בלובי , מבקש להתחייב בפניכם , שאנחנו נמשיך ונתמיד ככל יכולתנו על מנת לעשות , בלי פשרות , את הצדק של דאגה לכל מי שדאגו לכל מחסורה של מדינת ישראל בעבר .
היו ברוכים ביום חגכם .
אנחנו כאן חותמים על שטר - מידינו תבקשו כי נמלאהו .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת יגאל ביבי .
שר העבודה והרווחה ביקש להתערב בדיון , ואני מזמין אותו .
אחריו - חבר הכנסת יעקב ליצמן .
אדוני מציע זאת כשר או כחבר כנסת ?
אני מאוד מודה לשר העבודה והרווחה , השר רענן כהן .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יעקב ליצמן , נציג יהדות התורה .
לאחר מכן יעלה נציג סיעת רע"ם , ואם לא יהיה - חבר הכנסת יורי שטרן .
אם גם הוא לא יהיה - נציגת חד"ש , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
בבקשה , חבר הכנסת ליצמן .
תודה רבה לחבר הכנסת ליצמן , שדיבר בשם יהדות התורה .
תעלה ותבוא חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בשם סיעת חד"ש , לאחר שאנשי רע"ם וחבר הכנסת יורי שטרן אינם נוכחים באולם .
חבר הכנסת אזולאי לא נמצא .
לעומת זאת גם חבר הכנסת רובינשטיין לא נמצא .
חבר הכנסת מקסים לוי , נתנו להם רק רובים .
איך הם יורים עם מרגמות ?
- - - אני מסתכל על פינס .
מה שהוא מצביע אני אצביע .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , יש כאלה מארגוני הטרור שאומרים , שעד שלא נעזוב את יפו יהיה טרור .
חברת הכנסת דיין , האם החוק הזה הוא לא בקריאה ראשונה כרגע ?
את הסכמת ?
אפשר להצביע , אחרי ששומעים אותך , נגד החוק .
על זה נאמר : תחילתו באונס וסופו בייאוש .
השר הממונה הוא שר הבריאות ?
תודה לחברת הכנסת דיין .
ראשון המשתתפים בדיון - חבר הכנסת זבולון אורלב .
אחריו - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ .
אחריו - חבר הכנסת שאול יהלום .
אחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
אחריו - חבר הכנסת אליהו בן - מנחם .
אחריו - חבר הכנסת דני נוה , ואחריו - חבר הכנסת בנימין אלון .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון אורלב על ההיבטים שהוא הביא .
יבוא ויעלה חבר הכנסת בנימין אלון .
אחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
אולי חשוב שחברת הכנסת דיין תדגיש מה התשובה לעובדה שהנתרמת או האב המיועד אינם קרובי משפחה .
אבל אם היא תורמת פעמיים והיא לא יודעת מי הנתרמת והנתרמת לא יודעת מי התורמת , יכול להיות מצב של קרבת משפחה ביולוגית , שעלולה להביא חלילה לנישואים של אח ואחות בדור הבא .
אולי יאמר לי הרב אלון , ולא חבר הכנסת אלון , אם אשה אחת תרמה פעמיים בשני מקומות שונים ונולדו בת ובן , שלימים הם נפגשים ומתחתנים , האם יש כאן איזה חשש של נישואי אח ואחות ?
אם הנתרמת היא האם , אין שום חשש , ואז חברת הכנסת דיין צודקת .
תאמר לפשוט - עם כמוני , שאינו מבין בהלכה כמו שצריך להבין בה , מה היית עושה אם היתה היום הצבעה בקריאה ראשונה , האם היית מצביע בעד או נגד ?
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב .
אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ויסיים חבר הכנסת לנגנטל .
חברים , כיוון שהדיון הוא לגופו של עניין והמחלוקת היא מחלוקת שמתקיימת , אני לא מגביל את האנשים בשלוש דקות , אבל נא לא להפריז .
איך ?
איך ?
אתה אומר ביעילות .
אולי תאיר את עיניהם של רבים שמתעניינים מאוד בהצעת החוק הזאת ?
אדוני פנה בזעקת לב אל חברת הכנסת דיין ואמר : האם את חושבת שאנחנו לא דואגים לנשים שייפקדו מאותן אלה שאינן נפקדות ?
ואתה אומר שיש פתרון בקלות .
אולי תסביר איך .
אם אדוני אומר , שלא כמו הרב אלון , שהתורמת היא האם הביולוגית , אזי אין אפשרות , אין שום אפשרות , אלא אם כן יהיה רישום כזה , או הבטחה מוחלטת שיכולה אשה לתרום פעם אחת , ושהיא חסוכה , או שידעו שבניה לא יכולים להתחתן עם בני הנתרמת .
אבל אם הנתרמת היא האם , אז אין פה שום בעיה , לפי ההלכה , אני מתכוון .
אין אפשרות אחרת .
אם אתה צודק ואם התורמת היא האם הביולוגית , אין שום אפשרות , לפי דעתי , לקיים איזה מצב שבו תאפשר לה תרומות .
כלומר שאפשר לדעת מי התורם .
תודה רבה .
אם אפשר , אז מה הזעקה ?
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
יסיים - חבר הכנסת לנגנטל .
אני פשוט לא יכול להבין משהו מהמתנגדים .
אם האיסור הוא איסור , אז אין אפשרות .
ואם יש אפשרות , אז מדוע הזעקה כל כך גדולה ?
זאת אומרת שיהיה בנק .
תודה רבה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , בבקשה .
אני לא מגביל אותך בזמן כל זמן שאתה מדבר לעניין .
אז אגביל אותך בזמן .
חבר הכנסת אורלב , אולי תבהיר לבמה , ובאמצעות זה לכל הצופים : אם התורמת היא האם והיא יכולה לתרום ליותר מאשר נתרמת אחת , יכול לקרות מצב שבעוד 40 - 30 שנה ייפגשו שני אנשים ויתחתנו אחד עם השני .
הרב אלון העלה כאפשרות שתמיד האם היא הנתרמת ולא התורמת , ואז אין סכנה .
ואז החוק בדין יסודו .
אם לא כך הדבר , הרי שלא יכולה להיות שום אפשרות שכן יאשרו חוק כזה , לא בדרך ממשלתית ולא בדרך של חבר הכנסת .
אשה תרמה ביציות בירושלים ובניו - יורק .
איזה פיקוח יהיה ?
על מה אתם מדברים .
והם נפגשים אחרי 28 שנה .
על מה אתם מדברים ?
האם יכול להיות שתורמת תרמה בניו - יורק בלי שאתה יודע מאומה , ואחר כך היא תתרום פה לפי החוק הישראלי , ובכל זאת שני הצאצאים ייפגשו בעוד 22 שנה ?
סימן שזה אסור .
זה לא כך .
בכל זאת נשאלת השאלה , מיהי האם הביולוגית - הנתרמת או התורמת ?
עם כל הכבוד , שופט לא יוכל לדאוג לעניין הזה .
תודה .
חברת הכנסת דיין , תוכלי לענות .
תודה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , האם אדוני עוד מעוניין להשתתף בדיון ?
בדבריו של חבר הכנסת לנגנטל , אשר כל עוד ידבר לעניין יוכל לדבר , אנחנו נסיים את הדיון .
כמובן , נאפשר לחברת הכנסת דיין להשיב .
ובכל זאת ?
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל , שדיבר על פרוצדורה אבל לא על מהות .
הרב אלון , שאיש לא חושד בסטייתו כהוא זה מתרי"ג מצוות והלכות , שם את זה בצריך עיון , אבל נדמה לי שהצריך עיון שהוא דיבר בו מדבר על המסקנה המתבקשת , שבשום פנים ואופן אי - אפשר להתעסק בעניין אלא אם כן קבעת שהנתרמת היא האם הביולוגית .
בבקשה , חברת הכנסת יעל דיין .
עם ההצעה הממשלתית אתה מציע שזו תהיה הצעת הוועדה .
סעיף 11 לחוק , תסתכלו .
שמלאו לו 18 שנה - - - אין ספק .
גם אשה נשואה לא תוכל לתרום .
יש פה חשש ממזרות מוחלט .
השאלה היא - אם לא ימצא חן החוק שלך , מייד יגישו הצעת חוק חדשה .
אין ספק .
אין ספק .
אם , חלילה , באמת האם הביולוגית היא התורמת , כיצד יכולה אשה נשואה בכלל לתרום ביצית , וכו' וכו' .
רבותי , תם הדיון בנושא הזה .
לפני שאנחנו מסיימים את סדר - היום , לחבר הכנסת עסאם מח'ול הודעה אישית , בהתאם לסעיף 54 לתקנון הכנסת .
נא לקרוא את הדברים , בבקשה .
הואיל וחבר הכנסת זאב בוים קרא קריאת ביניים לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , חבר הכנסת מח'ול מבקש הערה אישית , שנכתבה ואושרה על - ידי .
תוכן ההודעה , חמש דקות .
אדוני צריך להיצמד לסעיף קטן ( ב ) , שבו נאמר : " לא תינתן רשות להודעה אישית אלא לתיקון אי - הבנה שחלה בדברי המבקש או בקשר לדבריו , או להסרת האשמה שהושמעה בכנסת " .
צריך להיצמד לעניין זה .
לא להרחיב , כי הרחבה יכולה להביא את זאב בוים - - - למה אדוני , שהוא תלמיד חכם , לא יקרא את סעיף 54 לתקנון הכנסת , ואז יימנע מלשאול שאלות , ויראה .
ואז , אם יוכל להעיר הערות - יעיר .
בבקשה .
כן , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אדוני גולש כבר להרצאה .
אדוני סיים את חמש הדקות .
אני מבקש לסיים .
אדוני דיבר על זאב בוים .
בבקשה , באופן יוצא דופן , כדי לא לסיים רק בדבריו של חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
הערה לסעיף 54 , חבר הכנסת אלון .
תודה רבה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
הוא התלונן על כך שחבר הכנסת בוים עלב בו .
הוא ביקש גם להזים את מה שאמר חבר הכנסת בוים וגם להסביר מדוע לא היתה בדבריו הסתה .
יקרא אדוני גם את סעיפים קטנים ( ב ) ו- (ג ) .
גם הוא היה יכול לבקש .
אז הייתי בא ורואה - - - חבר הכנסת עסאם מח'ול מנצל את התקנון , ואי - אפשר להאשים אותו בכך .
חבר הכנסת עסאם מח'ול ישב על כיסאו בכנסת עד השעה 20:00 , כאשר ההתפרצות היתה בשעה 16:00 , מתוך רצון לנצל את תקנון הכנסת .
בכל הכבוד , גם אם הדברים שאנחנו שומעים לא תמיד נעימים לאוזנינו , הוא עושה דברים האמורים בתקנון הכנסת , ועלינו להקפיד .
חבר הכנסת נסים זאב , אדוני רצה לומר משהו ?
לא לענות תשובה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
בבקשה .
כי אחרת לא נגמור .
מה רצית לומר ?
חבר הכנסת זאב , במקום שאדוני קודם ישאל שאלות , יקרא את סעיף 54 לתקנון ויראה , שחבר הכנסת המגיש את תוכן הודעתו יכול לנמקה בחמש דקות .
אם חברי הכנסת אינם משתמשים בסעיפים שהם אינם מכירים וחבר הכנסת מח'ול מכיר , אני מאוד מצטער , אבל זו זכותו המלאה , והוא גם הסכים להישאר .
בדרך כלל חברי הכנסת אינם משתמשים כי אין להם הכוח ותעצומות הנפש להישאר עד תום הישיבה .
חברי הכנסת , תודה רבה .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה - מחר , יום שלישי , שבו נאמר פעמיים " כי טוב " , י"א באדר , יום תל - חי , התשס"א , 6 בחודש מרס 2001 למניינם , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
אדוני שר החוץ הפולני , שר החוץ של מדינת פולין , רבותי השרים , חברי הכנסת , אלף שנות היסטוריה יהודית התרחשו על אדמת פולין .
אלף שנות היסטוריה שנגדעו בימי " הפתרון הסופי " שהוציאו הנאצים אל הפועל בעיקר על אדמתה של פולין .
כרבע , רבע מן העם היהודי חי בפולין עד השואה .
מרכזיותה של פולין בתולדות עם ישראל ויצירתו הרוחנית הדתית והתרבותית דומות לאלו של הגלות שהיתה והתפתחה בבבל .
לא אתיימר כלל להקיף בשתי דקות תקופה היסטורית עצומה ורבת תהפוכות שכזאת .
אין ספק , אדוני שר החוץ , כי פרק השואה האיומה הוא הכואב ביותר לא רק בשל היותו טרי כל כך בזיכרונו הקולקטיבי של העם היהודי ובזיכרונם האישי של מאות אלפי ניצולים ובני משפחותיהם שעדיין חיים עמנו , אלא משום שבזיכרון הקולקטיבי והאישי ניצבו , לצערנו , פולנים רבים כל כך , ניצבו לצדם של הצוררים הנאצים והשתתפו אף באופן פעיל בדיכוי , בהשפלה , בגירוש ולבסוף גם ברציחתם של מיליוני יהודים .
פולין החדשה , הדמוקרטית , המשתקמת עדיין מ- 40 שנות דיכוי קומוניסטי , צריכה , עדיין , לבוא חשבון עם עברה , כמו דמוקרטיות צעירות אחרות במזרח - אירופה , או דמוקרטיות מתחדשות , וכמו אלה הוותיקות במערב - אירופה .
גם בפני פולין עוד כברת דרך נכבדה בכל הנוגע להתמודדות עם עברה הלא - פשוט בימי מלחמת העולם השנייה .
שהרי לכל רוחב אירופה מבינים היום כולם , כי עצם היותה של מדינה תחת הכיבוש הנאצי בימי מלחמת העולם אינה פוטרת אותה מאחריות לכל המעשים שנעשו על אדמתה , או מחשבון הנפש שעליה לעשות באשר למעשיהם של בניה , גם ודווקא תחת הכיבוש .
כך בצרפת , כך בסקנדינביה , וכמובן בגרמניה עצמה .
כך בקרואטיה , בהונגריה ובמדינות אחרות , וכך גם באשר לעם הפולני .
שכן , אדוני השר , אם מחקרים מעמיקים מוכיחים , כי פולנים רבים סבורים כי היום - היום - מתגוררים בפולין בין 2 ל - 6 מיליוני יהודים ; אם פולנים רבים עדיין סבורים כי השפעתם הכלכלית של היהודים בפולין של היום רבה מדי ; אם רבים כל כך בפולין סבורים כי התביעה היהודית להשבת חלק זעיר מן הרכוש היהודי , הפרטי והציבורי , שנשדד ממיליוני יהודים בפולין לפני ששולחו לתאי הגזים , מופרזת ומקוממת - הרי זה סימן שעל העם הפולני לעבור דרך ארוכה בטרם יוכל להישיר מבט אל עיני היהודים ולומר כי הפנים את לקחי אותם ימים נוראים .
גרמניה החדשה לא היתה אפשרית כלל , לא בעיני החברה הגרמנית עצמה , לא בעיני העולם הנאור , ובוודאי לא בעיני העם היהודי , אלמלא קיבלה על עצמה גרמניה החדשה אחריות היסטורית וכלכלית מלאה ומוחלטת למעלליה של גרמניה ההיא .
נכון , אדוני שר החוץ , אוהב ישראל וידיד ישראל , אתה באופן אישי , קשה להשוות בין אחריותה של גרמניה הכובשת לבין אחריותה של פולין הכבושה .
ואולם , לאחר 40 שנות קומוניזם , שבהן התנערה פולין הקומוניסטית לחלוטין מכל אחריות למעשי הזוועה שנעשו על אדמת פולין ומכל אחריות למעשיהם של פולנים רבים כל כך , על פולין החופשייה , הדמוקרטית והמודרנית לתקן גם עוול היסטורי זה ולהתמודד באומץ עם עברה .
ציון עשר שנות יחסים דיפלומטיים בין פולין למדינת ישראל , שבה משתמר " הזיכרון הקולקטיבי " ההיסטורי של היהודים , הוא הזדמנות להביע הערכה עמוקה לדרך שעברה פולין המודרנית בעשר השנים האלה , שבהן התבססה הדמוקרטיה הפולנית והתחדשה הלאומיות הפולנית החופשית .
אנו תקווה , אדוני השר , כי יחסי הידידות בין שתי המדינות , כפי שהתפתחו בעשר השנים האחרונות , יפתחו פתח לעידן חדש גם בין שני העמים .
ברוך הבא למדינת ישראל ולירושלים בירתה הנצחית .
ברוך רופא חולים .
חבר הכנסת הלפרט , כבוד השר עונה על אותם נאומים בני דקה .
הוא מתייחס אליהם .
לאחר מכן יש שאלות לשר החוץ , אני מדגיש לשר החוץ , לא לשר לביטחון פנים .
עכשיו תנו לשר לסיים את דבריו .
אנחנו מודים , קודם כול , לכבוד השר על כך שהשיב והתייחס לכל אותם נאומים בני דקה .
כן ירבו שרים כמו אדוני שבאים ונמצאים כאן וגם משיבים על אותם נאומים של החברים .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים עכשיו לשעת שאלות , שתימשך 35 דקות , עם כבוד שר החוץ , ואני מדגיש לאמור כבוד שר החוץ , כי הוא לא מופיע כאן בפנינו כשר לביטחון פנים .
הוא יענה על שאלות רק בנושאים שנקבעו בסדר - היום : התהליך המדיני , יחסי ישראל - אירופה , או"ם - כוח משקיפים וכו' .
הראשון שביקש היה זבולון אורלב , ואחריו - חברי הכנסת יהושע מצא ומודי זנדברג .
בבקשה .
אדוני לא מבין שאין במיקרופון שום חשמל סטטי .
אצל אדוני יש חשמל סטטי .
בכל פעם שאתה ניגש , המיקרופון מתלונן בפני ואומר : גברה עלי עוצמתו של זבולון אורלב .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב , שהקפיד על הדקה .
אדוני השר ישיב במידת האפשר בשתי דקות .
אם רוצה יותר , יהיה יותר .
תודה לחבר הכנסת אורלב ולשר .
חבר הכנסת יהושע מצא .
ואחריו , חברים , אני מקדם בתור את חבר הכנסת הנדל , שחזר אלינו .
תודה רבה לחבר הכנסת מצא .
יענה כבוד השר .
אין לפני הציבור ולפני האנשים שיצטרכו לפרש את החוק אלא החוק .
לא , החוק .
כל אחד יפרש אותו , ואין שום סוד בסופו של דבר .
חבר הכנסת בוים , אדוני רוצה לשאול שאלה ?
האם אדוני רוצה לשאול שאלה את שר החוץ ?
אם הוא רוצה - אתן לו לשאול את שר החוץ שאלה .
זו שעת שאלות לשר החוץ .
כרגע חבר הכנסת מצא שאל שאלה .
אדוני , עם כל הכבוד לחבר הכנסת מצא , השר הוא לא בג"ץ .
חבר הכנסת מצא , אתמול הועבר חוק ברוב גדול .
בוודאי .
האם אדוני רוצה להוסיף ?
אני מאוד מודה לך .
חבר הכנסת הנדל , ברוך הבא וברוך רופא חולים .
חבר הכנסת הנדל ישאל את שאלתו לשר החוץ .
תודה לחבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת הנדל , היטבת לשאול ושכחת כנראה - - - תודה לשר .
חבר הכנסת זנדברג .
אחריו - חבר הכנסת פרוש .
אחריו - חבר הכנסת דרוקמן , חבר הכנסת ביבי , חבר הכנסת חוגי , חבר הכנסת אדלשטיין .
האומנם , שואל חבר הכנסת זנדברג .
בכל תנאי , אדוני ?
חבר הכנסת זנדברג שאל אם בכל תנאי .
מה שהוא שאל זה גם אם הוא יורה .
אדוני השר , יש שאלות רבות .
האם אדוני סיים את תשובתו ?
תודה לאדוני .
חבר הכנסת פרוש ישאל את שר החוץ .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
חבר הכנסת פרוש , והשאלה ?
אני מאוד מודה לחבר הכנסת פרוש .
אדוני השר , בבקשה .
תודה רבה .
יש עוד כמה חברים שרוצים לשאול והייתי מבקש מאדוני לקצר .
חבר הכנסת דרוקמן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת ביבי , אלא אם כן אדוני מסכים שבינך לבינו יהיה מישהו מסיעה אחרת .
בגלל שלא טוב שהמפד"ל יגיע בכל עוצמתו אלא ילך חלקים חלקים .
בבקשה , חבר הכנסת דרוקמן .
עד השעה 18:00 .
אדוני רוצה שנסיים את השאלות אחרי שהוא גמר לשאול את השר ?
הבנתי , אדוני מבקש שנסיים הואיל והוא סיים את שאלותיו .
לא נראה לי .
תודה לחבר הכנסת דרוקמן .
השד ישיב .
תודה לשר .
חבר הכנסת חוגי , ואחריו - חבר הכנסת ביבי .
אני עושה פשוט הפרדה .
לאחר מכן נותרו עוד שני חברי כנסת , חבר הכנסת האשם מחאמיד וחבר הכנסת מ ח ' ו ל , ובזאת נסיים את שעת השאלות .
בבקשה .
וחבר הכנסת גדעון עזרא , סליחה .
בין שני חברי הכנסת - גדעון עזרא .
אל יהיה אדוני מודאג ; הכול בזמנו , יהיה טוב .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת חוגי .
שאלותיך ברורות .
בבקשה , אדוני השר .
הוא שומע .
יש לך - - - זה נכון .
זה בלי ספק .
כוונת השאלות היא לענות תשובות ספציפיות - - - תודה .
רבותי חברי הכנסת , הואיל והשר עומד לסיים את שעת השאלות , אנחנו נעשה עכשיו את הדבר הזה - ברשות השר .
נותרו לי חמישה שואלים .
אני ארשה לכל חמשת השואלים לשאול את שאלותיהם , אדוני ישתדל להשיב על הדברים העיקריים , ואת הדברים האחרים ישיב בכתב לאנשים במידת האפשר .
חבר הכנסת הראשון הוא חבר הכנסת ביבי , ואחריו מייד יבוא חבר הכנסת אדלשטיין .
כל החברים כולם ישאלו ברצף .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת ביבי .
חבר הכנסת יולי אדלשטיין , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא , ואחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ויסיים סגן יושב - ראש הכנסת הנכבד , חבר הכנסת דהאמשה , שהיה עד עכשיו בצום הרמדאן , ואנחנו נאפשר לו לשאול שאלה .
תודה .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ויסיים חבר הכנסת דהאמשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל , ששואל את השר האם מה שהוא אמר זה נכון .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
חבר הכנסת דהאמשה , השר לא משיב כשר לביטחון פנים .
הואיל ואדוני לא היה , אתן לך לשאול את השאלה , אבל הוא לא צריך להשיב .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
רבותי חברי הכנסת , בעוד שלוש דקות נמשיך בסדר - היום , כאשר יועלו הצעות החוק לפיזור הכנסת , וחבר הכנסת סילבן שלום מתבקש לבוא לאולם , והיושב - ראש יחליף אותי .
אדוני השר , שלוש דקות , בבקשה .
בשם כל העותרים אני מודיע שאנחנו מסכימים .
בבקשה , חבר הכנסת שלום .
בתור אחד המציעים , אתה מציע את ההצעה , ולרשותך עשר דקות תמימות .
אדוני המזכיר , האם הוא מנהל פרלמנט זוטא שם ?
חבר הכנסת , השר לשעבר , רן כהן רוצה להעיר הערה .
תודה רבה לחבר הכנסת סילבן שלום .
יעלה ויבוא חבר הכנסת ישראל כץ , ואחריו - חבר הכנסת אברהם הירשזון .
לרשות אדוני עומדות עשר דקות , ואני בטוח שאדוני יצליח למצות את נימוקיו לשכנוע החברים להצביע בקריאה הראשונה במתחם הזמן .
בבקשה , אדוני .
יש לך כאן ארבע חברות כנסת .
יש כאן יותר חברות כנסת מחברי כנסת .
בבקשה , אדוני .
השם ישמרה ויברכה כמובן .
חשבתי שאדוני מסיים בדיוק בזמן כפי שצפיתי .
אדוני , אומר לך , שאין לך יותר זמן .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת ישראל כץ .
חבר הכנסת אברהם הירשזון .
ואחריו - חברת הכנסת לימור לבנת .
בבקשה , אדוני , גם לרשות חבר הכנסת הירשזון עומדות עשר דקות .
יש פה איזה טלפון .
האם יש למישהו מהאורחים ביציע טלפון ?
חבר הכנסת הירשזון , האם אדוני מעיד או שהוא רק משער ?
שכן אי - אפשר לדעת שראש הממשלה הצביע בעד איש זה או אחר , כי ההצבעה היתה חשאית .
אדוני לא יודע איך אני הצבעתי , אז ודאי שהוא לא יודע איך הוא הצביע , אלא אם כן ראש הממשלה אמר .
לא נהוג להדליף מה שאנחנו אומרים בתוך הסיעה .
תודה רבה לחבר הירשזון .
הוא מתרפק על אותם ימים , שבהם לא היה חוק בחירה ישירה , אדוני , ומותר לו - כל אדם רשאי לומר פה מה שהוא חפץ .
תעלה ותבוא חברתנו , חברת הכנסת לימור לבנת .
גם לרשות חברת הכנסת לימור לבנת עומדות עשר דקות , ואחרון המציעים , חבר הכנסת ליברמן , יבוא אחריה .
בבקשה , גברתי .
אני עדיין לא הפעלתי את השעון .
חבר הכנסת זאבי , התורנים מטעם הממשלה הם חברי הכנסת לשעבר והשרים כיום ביילין ורמון .
אני לא יכול לבקש מהם לשבת כאן , ואני גם לא אפסיק את הדיון מטעמים מובנים .
הואיל והדיון המתקיים כאן הוא בקשר לתפקודה של הממשלה , אני לא חושב שאני יכול לגנות מישהו מהשרים .
את זה יעשו חברי הכנסת שיעלו לכאן .
אם גברתי מבקשת להפסיק את הדיון עד שהם יבואו , אני אעשה זאת .
הם היו מסכימים לא לבוא עד תום תקופת הכנסת , וגברתי מבקשת לקיים בחירות , על מנת - - - אין ספק .
אני כבר הפניתי את תשומת לב מזכיר הכנסת לכך שהשרים לא נמצאים כאן , אבל הסנקציה שלי היא להפסיק את הדיונים עד שהם יבואו .
יש לי חשש כבד בלבי , שזה לא ימצא חן בעיני המציעים .
אבקש מהמזכירות להעיר לשרים שהם לא נמצאים כאן וחברי הכנסת משתוקקים לראות אותם כאן .
בבקשה , גברתי חברת הכנסת .
באופן מפתיע , גם בירושלים קראו לזה כך .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת לימור לבנת , שדייקה ממש על השנייה בעשר הדקות .
חבר הכנסת אביגדור ליברמן , גם לרשותו עומדות עשר דקות .
לאחר מכן נתחיל בדיון הכללי , אלא אם כן חברי הכנסת יוותרו וניגש להצבעה .
לא , נדמה לי שאני לא אעשה זאת .
ראשון הדוברים יהיה חבר הכנסת דוד לוי .
בבקשה .
אדוני , האם הצעתך היא כמו הצעת האחרים ?
האם אדוני מבקש שאני אפסיק את הדיון ?
אם לאדוני לא אצה הדרך לבחירות חדשות , אני יכול להפסיק אותם .
אבל אני זוכר שהשר חיים רמון , בפעם הקודמת כשפיזרנו את הכנסת , כל הזמן הוא הבטיח להגיע כל רגע .
חבר הכנסת נסים זאב , הדובר לא ציטט על מנת לגאול עולם , אלא הוא ציטט .
רבותי , כל עוד הוא מדייק , הוא יכול לצטט מה שהוא רוצה .
בבקשה .
חבר הכנסת ליברמן , האם אתה מבקש להתווכח אתם , או שאתה רוצה להמשיך לדבר ?
אתה רוצה שלא יפריעו לך ?
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת ליברמן שאל שאלה רטורית .
הואיל ויוסי שריד לא נמצא פה , אחד מכם יוכל לדבר אחרי זה ולהעיר את הערתו .
תודה לחבר הכנסת אביגדור ליברמן , הלוא הוא איווט .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מתחילים בדיון .
בדרך כלל עם הראשון אני לא מקפיד .
לאחר מכן אקפיד יותר על הזמן .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת דוד לוי , בבקשה .
שר החוץ לשעבר .
אם אני אמנה את הזכויות שלו , יאמרו שיש אצלי משוא פנים .
אבקש לסכם , אדוני .
חברת הכנסת סופה לנדבר , שמעתי מה שאמרת .
רשמתי לעצמי .
אני מבקש .
חברת הכנסת לנדבר , אני מבקש ממך .
דרך - ארץ קדמה לתורה ולתקנון .
חברת הכנסת סופה לנדבר , דרך - ארץ קדמה לתורה ובוודאי לתקנון .
אפילו חבר הכנסת רן כהן יסכים אתי .
חבר הכנסת מצא , נא לא לעזור ליושב - ראש , אם כי עזרתך נעימה לי .
חברת הכנסת לנדבר , תודה על הערתך .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת דוד לוי .
אני מקבל את הערותיהם של החברים .
למשל השר יוסי שריד עמד ודיבר ובהחלט נתתי לו אותה הוקרה שיש לו כפרלמנטר ותיק .
אני מודה לחברים על כך שהם נזפו בי .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מאיר פרוש .
האם סגן היושב - ראש הלפרט מוכן לשחרר אותי ?
אדוני ראש הממשלה , כולם מתוחים ?
- - - - - - הנואם קרא לי ליצן .
- - - - - - אני מודה לאדוני על - - - חבר הכנסת מיכאל איתן , הידוע כמיקי איתן , נא לשבת .
גם קריאת ביניים - בישיבה .
עכשיו אני אומר לכם : זמנם של הדוברים די מוגבל .
לכן אני מבקש לא להפריע , כי הרי ב- 22:30 אני מתכוון לקיים הצבעות על דעת כמעט כל חברי הבית .
אנחנו רוצים לאפשר לכמה שיותר אנשים לדבר .
חבר הכנסת ברכה , אני נותן לך עוד דקה שלמה .
ואני מבקש ממך לסיים בדקה הזאת .
בבקשה .
חבר הכנסת בוים , עכשיו אתה מפריע ליושב - ראש .
רק רגע , סליחה , זה לא על חשבונך .
חבר הכנסת בוים , אני יודע שלסיעתך יש אינטרס להגיע היום להצבעה .
אני מבקש ממך לא להפריע לנואמים .
אפילו אם זה קשה לך , אתה תשמע את חבר הכנסת ברכה .
פעם קריאה , פעמיים קריאה , אבל לא להפריע לקיומו התקין של הדיון .
בבקשה , אדוני .
תודה .
חבר הכנסת טומי לפיד , בבקשה ; חמש דקות לאדוני .
אחריו - חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת טומי לפיד .
אני מזמין את חבר הכנסת נתן שרנסקי .
הכרזתי על גנדי , סליחה .
אז קודם חבר הכנסת רחבעם זאבי , אחר כך חבר הכנסת נתן שרנסקי .
מייד אחריו חבר הכנסת יוסי שריד , ולאחר מכן - חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
רבותי , כולם יקבלו את רשות הדיבור , הכול יהיה בסדר .
בבקשה , חמש דקות עומדות לרשות אדוני כראש סיעה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני מבקש ממך , במחילה מכבודך .
- - - השר חיים רמון שכח שהוא צריך לשבת בשולחן הממשלה .
הוא יענה .
שלוש דקות זה זמן פציעות ויצמן .
- - - - - - ה- CIA .
עד שקם ביבי .
עד שקם ביבי .
אבל הוא היה מהליכוד .
אבל הוא היה מהליכוד - - - עדיין מהליכוד , היה , הווה ויהיה .
יש שופטים בירושלים .
- - - - - - - - - - - -
