הרחוב החרדי ורבים מבני עמנו שחושבים כך .
אתה לא צריך להתנצל .
למה , בגלל התקציב ?
העירייה מתקצבת .
בכל תוכנית בניין ערים יש מקום למבני ציבור .
גם ביישוב שלי .
אני מודה לאדוני היושב - ראש על כך שנתן לי בכל זאת הזדמנות לומר את דברי .
ידידי הטובים , חברי מרצ , אני מוכרח לומר שזועזעתי באמת כאשר קראתי על הדבר שגדל כצמח שוטה בחברה ; ויש חריגים בכל חברה .
ובכל זאת , הייתי נותן יד לקיים דיון בשאלה : כיצד קורה שההקצנה במלחמת התרבות בארץ מגיעה לידי טירוף , שבו חוליגנים צומחים בתוך חברה שבאמת הדגל שלה , ולא רק הכותרת על הדגל , הוא שוויון זכויות הפרט , חופש , מחשבה , פלורליזם ?
כאשר בא אלי חבר הכנסת הלפרט על מנת שאחתום על הבקשה לכנס את הכנסת בזמן הפגרה ולדון בנושא כהצעה לסדר - היום , סירבתי לחתום לו רק בגלל העובדה שנחרדתי שבעתיים כאשר שמעתי מפי אנשים מאמינים דברים על אותם בחורים שנקטפו בדמי ימיהם , גיבורי ישראל , המתנדבים בעם , שהלכו לפעולה , וכל מה שהיה בעוכריהם , חלילה , היה אותו מעשה טירוף של אותם בחורים .
אני שמח לשמוע מפי שר החינוך לשעבר , שהם לא רק נקראו לסדר , אלא הם גם הוצאו מהחברה .
ציינתי זאת .
אני רוצה לומר , שאי - אפשר לעשות עוול נורא על עוול אחר .
שמותיהם של אותם בחורים , המתנדבים בעם , אשר נפלו על חירות המולדת , לא צריך היה שיערבבו אותם במחלוקת נוראית , מחלוקת תרבות .
די לומר כמנהגם של אנשים האומרים , שכאשר ישראל מביאים אסונות על עצמם - בסדר , יש כאלה החושבים כך והחושבים כך .
אבל לבוא ולערבב אותם דברים שנמצאים באמת ברגישות הרבה ביותר של הציבור הישראלי - לא זו הדרך ולא כך ייעשה .
אני חושב שהיה צריך לדון בעניין זה , אבל לא על אותו רקע שבו נאמרו וניתנו פרשנויות לדברים כפי שניתנו .
כל פעם שחבר הכנסת עמנואל זיסמן מדבר , השעון נעצר מהתפעמות .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , אני מודה ליושב - ראש הוועדה , עמנואל זיסמן , שהוביל את מהלכי החוק על כל קריאותיו בשום שכל , ברוח ישראל ובכבוד הראוי למעמד שהחוק הזה מביא את הכנסת על מנת להנציח את זכרו של יצחק רבין .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אילו הייתי חבר בעמותה שהוקמה למען מרכז יצחק רבין וחקר ישראל , אילו הייתי אחד מהאנשים בעלי היכולת להכריע באותה עמותה , הייתי מתלבט בעניין .
ממשלת ישראל , המבקשת לחוקק חוק זה , הביאה אותו בפני הכנסת והעבירה אותו בקריאה ראשונה על מנת שיגיע לוועדה לדיונים להכנתו לקריאה שנייה ושלישית .
היא דנה בסוגיות שהועלו בהסתייגויות .
רק אחת מהן ביקשה לבטל את החלטת הרוב בוועדת החינוך .
העמותה , שקיבלה מעמד בחוק רבין , קיבלה בהחלטת הרוב בוועדת החינוך אפשרות לשיקול דעת לבוא ולקבוע , בהתאם לנוסח שהציע יושב - ראש הוועדה הנכבד , עמנואל זיסמן , היכן יהיה מקומו של המרכז .
מהרהר אני בלבי מה הייתי עושה אילו הייתי אני חבר בעמותה .
אני חבר בעמותה להנצחת זכרו של ראש ממשלת ישראל , מנחם בגין , זיכרונו לברכה , ולא היה בנו כל הרהור ופקפוק בקשר למקום שאנחנו מבקשים לייחד על מנת להנציח את זכרו של מורנו ורבנו מנחם בגין - בחרנו בירושלים .
לא קל היה לאתר קרקע , אבל הצלחנו לעשות זאת , כמובן .
בפנתיאון הנקרא ירושלים - ירושלים בת 3,000 שנה כעיר עברית - יש ומונצחים כל אותם דברים אשר חווה עם ישראל לתולדותיו ולדורותיו .
אני מוכרח לומר , שהתפלאתי על חברת הכנסת נעמי חזן כאשר שאלה , מדוע עד היום לא טרחה עיריית ירושלים להנציח את זכרו של יצחק רבין .
מה קדוש יותר , מה נורא יותר , מה מזכיר יותר ואיזה מקום עלייה לרגל חשוב יותר גם לאדם עצמו וגם לנסיבות קטילתו מאשר קברו של יצחק רבין , אשר הפך מקום עלייה לרגל למאות אלפי בני ישראל , אולי למיליוני בני ישראל בשנה האחרונה ?
חברת הכנסת חזן , אני אומר זאת מתוך רגשי כבוד ולא מתוך זלזול , חס וחלילה .
אני רוצה להזכיר לך , שאחד מראשי הערים היותר - חשובים של ירושלים בכל דורותיה , טדי קולק , קבע שירושלים הנצחית תאזכר , תזכיר ותבקש להנציח את האישים שהיא מבקשת את הנצחתם רק בחלוף שלוש שנים מיום מותם .
כך קבע טדי קולק בשום שכל ודעת על מנת שלא נזדרז ולא נהיה פזיזים בבואנו לקבוע - - - ללא ספק , אני לא מסכים , נהפוך הוא , רק דיברתי - - - חבר הכנסת גולדשמידט , נהפוך הוא .
בא אני ואומר שבשום שכל ודעת השאירה הוועדה את שיקול הדעת לעמותה על מנת לקבוע היכן יהיה המקום .
ייתכן שהעמותה אפילו תחליט להקים את המרכז בירושלים ; אין ירושלים לא - מתאימה לעניין זה .
נהפוך הוא , אמרתי לחברת הכנסת חזן , שבאה בטרוניות כלפי העיר ירושלים שלא מצאה דרך להנציח את רבין עד היום , כי ירושלים קיבלה בחזרה את אחד מטובי בניה אשר נולד בה , את יצחק רבין - הוא חזר לאדמה ולרגבים שהוא נולד עליהם , להרי ירושלים .
הדגשתי , חבר הכנסת גולדשמידט , שעד היום עלו יותר מ - 3 מיליוני אנשים לרגל לירושלים על מנת לפקוד את קברו .
לכן , כירושלמי בן ירושלמים , כחבר הלובי למען ירושלים בכנסת , תמכתי בכך שהעמותה להנצחת זכרו של יצחק רבין ולהקמת כל אותם מוסדות הקשורים בחוק להנצחת זכרו של רבין תקבל את שיקול הדעת על מנת לקבוע היכן ימוקם המרכז .
אני תומך בכך וקורא לחבר הכנסת לובוצקי להסיר את הסתייגותו לא בגלל אלטרואיזם , או משום שאנחנו מרגישים שאנחנו מרכינים , חלילה , את ראשנו לשיגיונותיה , לדרישותיה או לבקשותיה של עמותה זו או אחרת שהוקמה כדי להנציח את זכרו של יצחק רבין , אלא יש לתת להם את כל האפשרויות , כפי שעשתה זאת הממשלה כאשר נתנה מעמד לאותה עמותה שקמה בהתנדבות על מנת להנציח את זכר יקירם , יקיר כולנו וגיבור ישראל , יצחק רבין .
לכן , בשם הוועדה , אני מבקש להסיר את ההסתייגות .
בלב שלם אני חושב , שלמרות מרכזיותה של ירושלים לא יהיה נורא אם המרכז הזה יקום במקום אחר בארץ .
היו שהציעו את צפת , את הר - איתן , היו שהציעו מקום שיהיה זיכרון לדורות הבאים אחרינו , עשרה ועשרים דורות מהיום , היו שהציעו שהוא יוקם בתל - אביב .
תשקול זאת העמותה כפי שמאפשר לה החוק .
על מנת שהחוק יהיה חוק ראוי , צריך לשנות את שם החוק .
הליכי החוק נעשו בשנת 1996 , והצעת החוק היא הצעת חוק המרכז להנצחת זכרו של יצחק רבין , התשנ"ז - 1996 - - - אני מבקש שיתוקן ל- 1997 .
תודה רבה .
אתה קצת ימני בעניין הזה .
מה עושים בין נתניה לחדרה ?
אתה יכול לסיים .
שמפלגת העבודה תאמר את הדברים האלה גם לחברי המרכז שלה .
גברתי השרה , איך זה יכול להיות לגיטימי ?
בנושא אחר .
האם אדוני אומר : לא לתמוך בממשלה ?
זה אותו דבר .
אדוני השר , אם בוועדה נאמר שאנחנו חושבים ששר הבריאות צודק במאה אחוזים - - - - ואז יאמר שר האוצר : גם אני חושב ששר הבריאות צודק .
במסגרת התקציב קשה מאוד - - - - - - על מה אתה מדבר , על הבריאות או על המלחמות ?
קודם אתה קורא לי - ואני רוצה לשקול את העניין - - - כל הצעה לגופה .
מי שרצה ועדה - ניתן לו ועדה , מי שרצה מליאה - ניתן לו מליאה .
אל תיתן הנחה לאלה שפגעו בך .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , תהום פעורה רובצת בין דעותי בקשר לעתיד הציונות לבין דעותיו של חבר הכנסת רן כהן .
תהום פעורה בין ימין לשמאל בציונות , בין ימין לשמאל בקרב אזרחי מדינת ישראל .
כמעט אין קונסנסוס , כי הגענו לרגעים של הכרעה .
אבל קונסנסוס אחד חייב להישאר , חייב להישמר , וזה הקונסנסוס שאין לנו קיום אלא אם כן נהיה מדינה דמוקרטית , שבה לכל אחד תהיה זכות הדעה והיכולת לומר את דעתו ללא פחד וללא מורא .
אותו יום שבו הותקף חבר הכנסת רן כהן היה בשבילי יום מר ונמהר , כי היו אנשים שביקשו לפגוע בו ולא עשו חשבון עד כמה הם יפגעו בו .
יום זיכרון זה הוא יום אבל לדורות , לעם ישראל ולמדינת ישראל .
וצריך לעשות חשבון .
כאשר אנשים המאמינים בהלכה מדברים על דין " מורד " ועל " פולסא דנורא " , הם אומרים דברים שאצלם מקובלים בין חכמים .
אבל יש אנשים שמבינים זאת בצורה אחרת .
ויש אנשים - - - אחזור גם אחזור , כי יש אנשים שמבינים זאת כך , כמו שיש אנשים שכאשר אומרים לראש ממשלת ישראל דהיום " הרצחת וגם ירשת ? " , הם יכולים להבין דברים כפשוטם , שמדובר ברוצח ובדין רוצח .
אני לא רואה עצמי אחראי בשל דעותי , אני לא רואה עצמי נושא בשום פנים ואופן באחריות לרצח פוליטי שנפל במדינת ישראל .
אמשיך לעמוד על דעותי .
אני רוצה לא לשכוח , אבל אני רוצה לצעוק שלום בדרכי שלי .
ולא יקום אחד ויאמר לי : אם אתה רוצה לא לשכוח , צא ולמד , מהיום והלאה תצעק שלום בדרכי ולא בדרכך .
לא יקום ולא יהיה .
אני בטוח שזו לא דעתם של חברי משמאל , וודאי שזו לא דעתו של רן כהן , כפי שהוא ביטא זאת כאן .
אבל , אנחנו מחויבים להיזהר בדברינו , ודברינו , שהם פעמים רבות השתלחות חסרת רסן , מתפרשים אצל אחרים כהסתה .
זאת אנחנו צריכים לדעת - הם מתפרשים אצל אחרים כהסתה .
אין ההסתה נחלתנו אנו מימין , או נחלתנו אנו משמאל .
ויפה שנלמד זאת שעה אחת קודם , כי בנפשנו הדבר .
- - - - - - לא עושים פה חשבון .
- - - בסעיף 88 ( ז ) .
כן .
מי אמר לך את זה ?
אבל כבר הזמנת את חבר הכנסת שאקי .
אדוני השר , אפשר לדעת מה ביקשה התביעה לפסוק נגד החיילים ?
נכון .
צריך לנסוע בזהירות ולא רק להעלות את העניינים על סדר - היום .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , אדוני יושב - ראש ועדת החינוך , חברי הכנסת - - - בלי כל ספק .
אבל היום , חבר הכנסת זיסמן , יושב - ראש הוועדה החשובה , נדבר על הספר העברי .
נדבר קודם על התרבות בכלל ואחר כך גם על תרבות הגוף .
רבות כבר דובר על שבוע הספר העברי , אשר הפך מסורת .
יש הרואים בברכה את התורים הארוכים אשר נראים בכיכרות .
לעומתם , יש המלגלגים על כך שרוב הספרים הנמכרים הם ספרי בישול .
ברם , דומה כי עדיין קיים , בקרב עם הספר , יחס מיוחד למלה הכתובה והמודפסת , ויחס זה - הגם שאין הוא בא לידי ביטוי בדרך כלל - בוקע ועולה בשבוע הזה .
עם זאת , אין צורך להיות פדגוג דגול כדי לעמוד על העובדה המצערת , שמקומו של הספר בתרבות הישראלית - בתרבותו של הנוער , חבר הכנסת זיסמן - הולך ומצטמצם .
אין טעם להכביר מלים על שורשיה של תופעה זו .
אין טעם לשוב ולקונן על כך שהתרבות המודרנית משדרת מסרים של רדידות מסוימת , מסרים הבוקעים ממסכי הטלוויזיה , הקולנוע ומחשבי האינטרנט .
הרי הדברים ידועים לכולנו .
השאלה אינה כיצד מנסים לבלום את אמצעי ההמחשה והתרבות המודרניים , לא זו השאלה .
דומה , כי לקראת סוף המילניום הגיע הזמן להבין , שאין טעם להקדיש אנרגיה לניסיונות לבלום את הקדמה , אפילו אם יש בה אספקטים מעוררי מחלוקת .
אגב , ידוע לנו , כי במשרד התקשורת , שם מתבשלת מהפכת התקשורת הישראלית , שבמסגרתה ייפתחו ערוצי שידור רבים לכל ציבור ולכל סקטור , מתכננים אפילו ערוצי טלוויזיה לסקטור החרדי .
ללמדך , חבר הכנסת דהן , כי בסופו של דבר , אפילו שרץ הטלוויזיה יטוהר , וכי עתידים הכול להסכים כי לא המדיום הוא הבעייתי , אלא לכל היותר התכנים .
אבל , בתוך מירוץ הקדמה , עדיין צריך להיות מקום של כבוד לספר , למלה המודפסת , לנייר ולריח הדפוס .
אין מי שיחלוק ברצינות על כך ועל תרומתה המיוחדת של הקריאה , דווקא זו המפעילה את הדמיון והמחשבה , זו המציבה אתגר אינטלקטואלי בפני האדם לעיצובה של התרבות האנושית .
מדברים הרבה על תקשורת אינטראקטיבית ועל המהפכה המתחוללת בכל בית המתחבר לאינטרנט .
אך אין לך אמצעי אינטראקטיבי , מפעיל ומגרה מן הטקסט הכתוב , בין שהוא מודפס ובין שהוא מרצד על המסך .
אחת הבעיות ההולכות ומחריפות בחברה הישראלית היא עילגות הלשון ורדידות הניסוח , המקהות את חדות המחשבה ואת בהירות התקשורת בין בני אדם .
מחנכים רבים , אך לא רק הם , מצביעים על דורות אשר לא זכו לחינוך ראוי להבעה , אולי בשם התרבות הצברית , זו הסוציאליסטית , חבר הכנסת ג'ומס , זו הסוציאליסטית שכמובן העדיפה מעשים ובזה למלים בכלל .
חבר הכנסת הנכבד חיים אורון , החביב ואהוב ג'ומס .
בתחילה קידשו את ה" דוגריות " , את החספוס הלשוני , בשם האתוס של האדם העברי החדש .
מהר מאוד הבשילה התוצאה : מטבעות הלשון המפוקפקים והדלים המשתלטים על העברית .
שימוש ב" כזה " ב" כאילו " כבפסיקים בכל משפט , אי - יכולת להתנסח באופן קולע , עד כי כל אדם המצליח בכך , מייד נתפס כפנומן תרבותי או שמא כ" לפלף " .
החינוך הנכון להבעה מתחיל בקריאה ובעידודה .
אך , כמובן , קשה מאוד לעודד קריאה בקרב נוער ומבוגרים במחירי הספרים הנהוגים בישראל דהשתא .
אחת ההצעות , שעדיין לא זכתה להתייחסות הראויה והועלתה כאן וגם בפני ועדת החינוך , היא ההצעה לפטור ספרים ממס ערך מוסף , מע"מ , ובכך להוזיל אותם מייד ב- % 17 .
הדבר אינו מקובל רק במדינות אירופה , אלא גם ובעיקר במדינות בעולם השלישי , כדוגמת הודו .
כמובן , אנו הישראלים תמיד יודעים טוב מכולם מה טוב ומה ראוי , וחלילה לנו ללמוד משהו ממישהו באומות העולם .
אך ראוי לאמץ הצעה זו בישראל , כי אהבת הספר מפעפעת כאן יותר מכפי שנדמה , אך הכול עניין של מחיר .
די לנו אם נראה את ההתנפלות על מכירות הספרים המיוחדות , אשר עורכות הוצאות הספרים מפעם לפעם .
כאשר מוכרים לפתע ספרים ב- 15 או ב- 25 שקלים , פתאום יש קופצים על ספרות יפה , על ביוגרפיות , על ספרות עיון מעמיקה , ואפילו , חבר הכנסת שבח וייס , על דיונים מעמיקים עם קורטוב של לשון עברית צחה בספרים פוליטיים , כפי שבאים הדברים לידי ביטוי בספריך הרבים אשר אינם נחלת רבים וטובים .
פתאום , מאבדים בשבוע זה ספרי הבישול את הבכורה , פתאום מגלים שלא נעלמה התשוקה הכובשת לספר הטוב .
אם כך , הכול עניין של מחירים .
איך אפשר לקבול על עם הספר הנעלם אם המחירים בשמים ?
אגב , כאן המקום להפנות את תשומת לבכם לספרות התורנית , האקדמית והישיבתית , היוצאת כאן בישראל .
קחו בית - הוצאה רציני , כמו מוסד הרב קוק , המוציא מאות ספרי עיון תורניים בכל התחומים .
הוא אינו מעז לגבות את המחירים השערורייתיים שכל סופר מתחיל בבראנז'ה גובה על יצירתו הטובה יותר , ופעמים הטובה פחות .
מדוע מגיע דווקא לחבר'ה מהבראנז'ה - עם כל הכבוד ליצירתם , פעמים מבריקה , פעמים רוחנית - להתעשר כבר מספרם הראשון ?
צר לי שנושא כה רוחני תלוי - מה לעשות - במציאות ארצית של מחירים , היצע וביקוש .
אך זו המציאות .
על המדינה לפעול מצדה על - ידי ביטול המע"מ על ספרים ; על - ידי עידוד ואולי אפילו סבסוד ספרים בפריסה רחבה במקום בתקצוב הוצאות ספרים , דוגמת ההוצאה לאור של משרד הביטחון ; וכמובן על - ידי חינוך לקריאה ולהבעה עשירה .
כנגד זה , על קהל הסופרים ועל הוצאות הספרים להבין , כי אי - אפשר לקונן על מר גורלו של הסופר העברי בארץ - ישראל , בארץ הקודש , ועל כך שעם הספר מעדיף , רחמנא ליצלן , את הכבלים , כאשר מחירי הספרים גבוהים כל כך .
לסיום , הייתי מציע לנו ולראש הממשלה , שהבטחתו בדבר מחשב לכל ילד עדיין מהדהדת באוזנינו , להתחיל אולי עם " ספרים לכל ילד " .
לא יהיה זה אסון אם ילד בגיל עשר יהיה קצת פחות בקי בגלישה באינטרנט , אך בעל עושר רוחני ותרבותי , שיכין אותו לחייו באמת .
הבלבול בין מיומנות טכנולוגית , ככל שהיא חשובה בעולמנו כיום , לבין עושר רוחני ועומק תרבותי , הוא אסון חברתי אמיתי .
נגדל עוד ילדים וילדות , שיגדלו לא רק כביאליק וטשרניחובסקי , אלא גם כעמוס קלאוזנר - עוז , א .ב .
יהושע ( בולי ) , מאיר שלו , שולמית לפיד ואחרים , ואחד שהלך השנה לעולמו , אדוני היושב - ראש , אחד הירושלמים היותר - טובים , דוד שחר .
תודה רבה .
לא נעים לומר , אבל הוא צודק .
אני מסכים .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה רק להזכיר בהזדמנות זאת את הצעת החוק הפרטית של חבר הכנסת רחבעם זאבי בדבר הפחתת מע"מ - - - למה לא עשו את זה בממשלה הקודמת ?
אני בעד זה בכל לבי .
זה צריך להיעשות במסגרת הוויכוח על התקציב .
את צודקת לגמרי .
אי - אפשר בפופוליסטיקה להכריח אותי להצביע בניגוד לאיזו הצעה .
זה קשה , אין אחד שלא מסכים פה .
שאלתי הופנתה לראש הממשלה .
אני רוצה להיות קרוב ליפים , לכן באתי לעמוד על - יד חבר הכנסת פינס .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן שר הביטחון , בשבתו כאן כנציגו של ראש ממשלת ישראל , תחרות " מיס יוניברס " , כמו אירועים בין - לאומיים גדולים אחרים , מעניקה תנופה כלכלית ותיירותית גדולה לערים המארחות .
משום כך מדאיגות הידיעות על ביטול הכוונה לקיים את התחרות באילת , לרגל שנת ה- 50 למדינה .
רצוני לשאול : 1. האם נכונות הידיעות הללו ?
2. מה מתכוון ראש הממשלה לעשות כדי שהתחרות תתקיים ותעניק תנופה כלכלית לאילת ולישראל כולה ?
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , ייתכן מאוד שלא היה מקום לקיים את תחרות " מיס יוניברס " במסגרת שנת ה- 50 .
הדבר היה מקרי , ואני מצדיק בהחלט אותם חברים שבאים ואומרים : האם זאת גולת הכותרת של 50 שנות המדינה ?
עם זאת , לא צריך לזלזל באירועים בין - לאומיים - להיפך , צריך גם לעודד אותם - בהיקף כל כך גדול , שצופים בהם יותר מ - 3 מיליארדי אנשים בגלובוס כולו .
מדינת ישראל מקיימת בהחלט קונגרסים , אם כי לאחרונה , בגלל מצבנו המדיני , נאלצים אנו , לצערנו , להיות עדים לביטול גובר והולך של קונגרסים שהיו מתקיימים בארץ , ואנחנו צריכים לעמוד בנחישות על עמדותינו המדיניות , ולא להתחשב בנושאים של קונגרס זה או אחר , כדי להתקפל בדברים שאנחנו מאמינים בהם .
עם זאת , אם אפשר היה לקיים בארץ את תחרות " מיס יוניברס " , היתה הממשלה צריכה לתת את העידוד המתאים , מתקציב רגיל או מתקציב בלתי רגיל , על מנת לקיים את התחרות כאן בארץ .
ההשקעה של 2 מיליוני דולר , לעומת הערך המוסף שתחרות כזאת היתה נותנת , לעיר אילת בפרט ולמדינת ישראל כולה - - - חבר הכנסת יצחק כהן , אנחנו עוד מעט נכנסים לאדר , והיו הרבה תחרויות יופי בעולם , בכל הדורות , שאפילו יהודיות השתתפו בהן .
לא צריך להגזים .
לכן אני מציע , אדוני סגן השר , שאם יעלה עוד הפעם על סדר - היום של אותו ארגון בין - לאומי קיום תחרות " מיס יוניברס " בארץ , תבוא מכאן הבשורה , שאכן הממשלה תעזור לעיר אילת , כי אינני בטוח שהיא יכולה לקיים את הדבר בכוחות עצמה .
תודה .
החפירות בעמק יזרעאל , אדוני היושב - ראש .
זה עוד לא הובא לידיעת סגן השר , והוא עוד לא יכול לתת תשובה על זה .
יש לנו צרה חדשה .
אדוני היושב - ראש , אדוני העיר הערה פוליטית , שהיא משמעותית .
הייתי מציע לו לחשוב על כך שוב .
אדוני אמר : ימנו שר החוץ מייד .
הכיסא מחכה למי שהיה שר החוץ .
זו הצהרה פוליטית .
אנחנו לא רוצים להסתיר ממך דבר .
יש סכנה בזה , שאם החוק יתקבל , אנשים יימנעו מקבלת נשים לעבודה .
הוא יכול להעדיף מישהו אחר בנימוק אחר .
יש מקומות בתעשייה - - - להיפך - - - להיפך , על - ידי זה אנחנו יכולים לאתר את אלה שנמצאים כאן שלא כחוק - - - משרד האוצר .
יחסיך הטובים עם משרד האוצר - - - הוא משלם על זה מס הכנסה .
בסדר גמור .
טוב .
אני מבקש להבהיר , שחבר הכנסת קליינר לא מבקש להעביר את הצעת החוק לוועדת הכספים .
למה לא הגשתם אז הצעה לסדר - היום ?
זה מראה שלפעמים טוב להגיש בג"ץ .
חבר הכנסת יצחק כהן , אני מודיע לך שאני הופעתי בעניין זה ב" תיק עיתונות " .
חס וחלילה .
זה היה צריך לעלות על סדר - היום של הוועדה לביקורת המדינה היום , אלא שבוטבול לא נמצא בארץ .
פה אני לא מסכים אתך , אבל - - - אתה לא יכול להאשים את הכנסת שעשתה יד אחת עם הטלוויזיה .
אני אתן לך דוגמה , חבר הכנסת פורת - - - יש רק מנהל .
מי כתב את הדוח הזה ?
איזה מסמך אתה קורא ?
אז אתה גואל עולם .
לך נראה שיש פגם נורמטיבי ?
אוי ואבוי .
אתה מופיע הכי הרבה בטלוויזיה .
חוק רשות השידור אפשר לך להביא דוח כזה .
הוא מוכיח את עצמו .
את צריכה להבין , כשאת מדברת על השרה שולמית אלוני , שהיא לא יכלה לעשות דבר לא נכון ; רק אצלנו יכולים לעשות דבר לא נכון .
אדוני , עורכי - הדין קוראים לזה שכר טרחה ולא בצע כסף .
חבר הכנסת פנחסי , צריך לומר , נישואים בין יהודים .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת פנחסי , מובן שעושה אני זאת מתוך עניין טכני .
אני מוכרח לומר , שבמדינת חוק כמו שלנו , במדינה שבה אנחנו רוצים שהחברה תתנהל בסדר , נדמה לי שהזעקה צריכה להיות הפוכה .
לא ייתכן - ונמצא פה חבר הכנסת והשר לשעבר אמנון רובינשטיין - שיהיה איזה מעשה שרלטנות של אישור מסמכי חוץ שלא על - ידי משרד החוץ של פרגוואי , על - ידי משרד הקונסול הישראלי , ולפי חוק הנוטריונים על - ידי נוטריון , כשאישורם כאן בארץ אינו מאפשר להכיר במסמך כמסמך חוץ .
יותר מכך , יש חשש לביגמיה .
יש חששות רבים , שהם יכולים להביא עלינו אסון גדול .
על אותם דברים שעליהם שמענו בפרסומים צריכים להקים קול זעקה .
אני מוכרח לומר , שאני שותף לכל מלה מתוך חרדה לא רק לערכים ולנושא הסטטוס היהודי בישראל .
יש לנו כל כך הרבה שאלות רציניות של פסולי חיתון והלכה המחייבת נישואין בין יהודים .
מה כאשר , חלילה , יש לנו מקרה שבו ההלכה לא מכירה באדם כיהודי , ורק ההלכה קובעת לגבינו ?
עוד אנחנו מתלבטים בצרות האלה ומביאים על ראשינו צרות אחרות .
חברת הכנסת חזן , אני מציע שכולנו נתאחד - - - אם כיוונתי לדעת גדולים , הרי שכיוונתי .
אני בא ואומר : אנה אנחנו באים ?
אדוני , תודה רבה .
כמה מחוץ לרבנות , לפי זה ?
הקרח התחיל אצלך .
בנק ישראל התחיל את הפעולה .
להבדיל אלף אלפי הבדלות .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת פנחסי , כיהודי כואב הלב לראות יהודי הממיר את דתו .
הלב היהודי חרב , הלב היהודי זועק , בוכה , כאשר יהודי עובר על דתו , או מעביר דתו , או מעביר את עצמו על דעתו .
אנחנו הרי נלחמנו 3,800 שנה כדי לשמר את העם היהודי , וכמה מטובי בני עמנו מסרו את נפשם על מנת שלא יצטרכו ללכת בדרכם של אחרים .
עם זאת , אני גם גאה כישראלי לחיות במדינה דמוקרטית , במדינה שהיא גם יהודית וגם דמוקרטית , וחיים בה אנשים בני כל הדתות .
אני גם חושב , שהדת היהודית , על - פי אופיה , על - פי תוכנה , על - פי מהותה , על - פי הנורמה שלה , אינה דת שמבקשת לכבוש לבבות של בני דתות אחרות .
אין מיסיונריות בארץ .
לכן אמרתי , להבדיל אלף אלפי הבדלות - כאשר יש איזו תנועה שיכולה להידמות לתנועה מיסיונרית המבקשת את אלה שאינם מקיימים תרי"ג מצוות לבוא ולקיים לפחות חלק מאותן תרי"ג מצוות , נגיד י"ג , אחר כך ר"ג , אחר כך רי"ג , אבל לא תרי"ג .
בהחלט הייתי אומר , שהמיסיונריות גם בהסכמה שבשתיקה אינה צריכה להיות נחלתן של הדתות בארץ הזאת , משום שזו לא דרכה וזה לא אופיה של האומה היהודית , שהיא גם מדינת ישראל , או רובה .
אבל פרסומים ודברים שיהוו סתימת פה - זהו דבר אסור .
עם חוסננו , עם יכולתנו להביא במשך 50 שנה 5 מיליוני יהודים לארץ הזו , שהיא נס גדול , ראשית צמיחת גאולתנו בדור הזה ובאלף הזה , טוב היה שנהיה סובלנים לגבי האפשרות שיאמרו את דברם .
יאמרו , ואנחנו נדאג שבני עמנו לא יעברו על דתם .
לא אכפת לי , לא אכפת לי .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת טל , כמעט רוצה אני לומר , באין מליץ יושר מול מגיד פשע , כנציג אני היום כאן , כדי להגן באמת על היכל הצדק של מדינת ישראל , בית - המשפט .
אני בהחלט יכול להבין , וגם אני קראתי בחרדה רבה פסק - דין של שופט בעניין מסוים בבאר - שבע , פסק - דין שיכול היה להתפרש על - ידי ציבור שלם כאצבע מאשימה וכיצירת תדמית נוראית של ציבור שלם .
אני חושב ששופט זה נקרא לסדר , אני חושב שנשיא בית - המשפט העליון - - - יש בעיה , אני מוכרח לומר לכם שיש בעיה - - - למיטב ידיעתי , לא עשו דבר .
אני מוכרח לומר , שאין לפני השופט אלא החוק , ואין לפני הדיין אלא הדין , והוא פעל , אם פעל , לפי מצפונו ; גם אם טעה אנחנו צריכים להתפלל עליו ועל נשמתו ועל אמרותיו כפי שאמר אותן , וצר לי מאוד שאמר אותן כפי שאמר .
יכול להיות שיש גם הרגשת קיפוח בתוך מדינת ישראל , שאינה נובעת דווקא מהרכבו של בית - המשפט בישראל , אלא הרגשת קיפוח שהיא נחלת ארבעה דורות שכבר קמו לה למדינת ישראל מיום ראשית גאולתה , ודברים אלה באים לידי תיקון .
זכיתי בזכות חברי בכנסת לשמש חבר בוועדה למינוי שופטים , והריני עושה במלאכה שהיא מלאכת קודש בשנה האחרונה , ואני מוכרח לומר , שרובם של השופטים שמתמנים כאן , חבר הכנסת טל , מתמנים לפי כישוריהם , בשל מצוינותם - - - אני אגיד לך גם מדוע לא כולם .
כי פעמים מסוימות יש צורך לתת איזשהו - - - לתת , בהחלט , למגזרים מסוימים - - - לא , חס וחלילה .
אני , למשל , חושב - - - לפעמים יש לך צעירים מצוינים , לפעמים יש לך ותיקים שאתה רואה את פעילותם בבתי - המשפט במשך תקופה ארוכה , וכאשר אתה שוקל האם צריך לקדם בן - אדם על פעילותו ועל תרומתו לחברה ולבית - המשפט ולמשפט בישראל בגלל ותיקותו - יש צורך לתת את הדעת גם על עניין זה .
ובעניין זה , אם אתה בא ורואה איזה צעיר מבריק ואדם שוותיקותו מצדיקה את מתן קידומו - פעמים יש לך איזה דבר שאתה צריך לתת משקל כנגד .
אני מוכרח לומר , שאני חושב , למשל - - - - שצריך שיהיה בבית - המשפט העליון בישראל ייצוג ל- % 18 מאוכלוסיית ישראל , שהיא אוכלוסייה לא - יהודית , ובהחלט הייתי חושב שצריך לקדם אותו שופט מבני המיעוטים הנמצא במערכת המשפט , אם הוא שופט שמכהן או עורך - דין בעל שיעור קומה , על מנת שישמש אותם וייתן ייצוג לאותו חלק באותו מגזר .
אני מוכרח לומר , שיש בהחלט צורך להרבות חוכמת משפט ישראל בבית - המשפט העליון , ואני יכול לומר לך בלב שלם , ששופט בית - המשפט העליון שזה מקרוב בא , הפרופסור אנגלהרד , הוא לא רק פרופסור אלא גם תלמיד חכם לעילא ולעילא וגם שומר מצוות וגם אדם שגירסא דינקותא והמקורות היהודיים עומדים לנגד עיניו , וכך הם גם פרסומיו .
נכון , יש רבים מהחברים באותם מגזרים , שנקראים על - ידך " מקופחים " , שלא רצו ללכת לכס המשפט משום שחפצו לעסוק בעריכת - דין , משום שהם רצו לעשות לביתם יותר מאשר לשבת על כס המשפט .
אלה דברים שצריכים לעמוד לנגד עיניכם כאשר אתם באים - - - אני רוצה רק לסיים , ועליתי לכאן אף שידעתי שאינני ראוי ואינני צריך להגן על בית - המשפט העליון בישראל .
אני רוצה לומר , שיש ביקורת , הביקורת חשובה , ואדם אשר מעיק לו משהו , או ציבור שלם מעיק לו משהו ואתה מייצג אותו - קום כאן וזעק את זעקתך , אבל מכאן ועד קריעת קריעה על בית - המשפט או פסילתו , או עשיית דה - לגיטימציה לו , הדבר מסוכן ביותר , כי זו מדינת חוק , ואמר מנחם בגין : יש שופטים בירושלים , היו שופטים בירושלים , יהיו שופטים בירושלים , וכך גם ישראל יישפט וכך גם נשאיר חוק , משפט וסדר בעמנו ובארצנו .
לא יקום ולא - - - - - - חבר הכנסת טל , אתה צודק במאה אחוז , אלא שיש הבדל בין ביקורת לבין השתלחות .
אני מוכרח לומר שיש שיפור .
היושב - ראש הוא מורי ורבי - - - כן .
אדוני היושב - ראש , לא היה צלצול לפני ההצבעה .
אדוני היושב - ראש , ברשותך , עם כל הכבוד , אנחנו לא באים בטענה נגד היושב - ראש .
פשוט לא היה צלצול .
הוא דיבר , אבל לא היה צלצול .
ראש הממשלה .
הוא ראש הממשלה .
- - - הכול ?
הכול ?
מה הם נתנו ?
את מה הם נתנו ?
את תל - אביב ?
אחרי שהם התקיפו אותנו ורצו לגמור אותנו - - - - - - - - - - - - - - - אני רוצה לומר לך - - - הפלשתינים לא מאיימים ; אתה מאיים .
- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - את יודעת מתי התחילה האבטלה ?
תבדקי את העיתונים - - - תבדקי את העיתונים של 1996 .
- - - - - - - - - גברתי היושבת - ראש , רבותי חברי וחברות הכנסת , קל מאוד לדבר על האבטלה כאשר יושבים באופוזיציה , בלי שאותם מחברינו שיושבים היום באופוזיציה ואז היו בקואליציה ובממשלה ייטלו קורה מבין עיניהם .
האבטלה , גברתי היושבת - ראש , היא תהליך .
ראשיתו של התהליך היתה בסוף הקדנציה הקודמת של הממשלה , שהוצאה על - ידי העם .
חבר הכנסת יחזקאל , תסתכל מה היה ב- 1996 , בין הכנסת השלוש - עשרה לכנסת הארבע - עשרה .
תבדוק ותראה , צא ולמד מה אמרו הפרשנים הכלכליים אז , מפני מה הזהירו כל אותם מומחי כלכלה - מפני מהלכיה של הממשלה הקודמת , מפני ההוצאות האדירות שלה בלי לעשות חשבון , רק מתוך כך שהיה מדובר בלחצים כמו גם בכלכלת בחירות .
העלאת השכר המוגזמת היתה מעשה ששר האוצר היוצא , בייגה שוחט , שר האוצר לשעבר , שבאופן אישי אני מאוד מחבב אותו ובאופן מעשי אני מאוד אוהב לומר שר האוצר לשעבר , בא והזהיר את הממשלה כולה מפני מה שאמור לקרות למשק כתוצאה מאותן הוצאות שהוציאה המדינה .
היום התפרסם מאזן התשלומים של מדינת ישראל , והתברר שהחודש הזה מאזן התשלומים של מדינת ישראל היה חיובי .
נכון שמתוך 2 מיליארדים של הכנסות המדינה , מיליארד אחד היה ממכירת הערוץ השלישי של התקשורת , אבל גם אותו מהלך שבו צומצמו הוצאות המדינה הוא פועל יוצא של קיצוץ בהוצאות הממשלה .
ונכון שכאשר מתחילים להיכנס לסחרור של תהליך של אבטלה , כאשר הממשלה נאלצת לעשות מעשה שיהווה מחסום , סכר לאותה מגמה שהיתה נחלתה של הממשלה הקודמת , אנחנו נמצאים בשלבים כאלה שהאבטלה מתפתחת בהם .
אני מוכרח לומר , שכל מובטל במדינת ישראל הוא שעורה בעינה של המדינה .
לא יכולה להיות חברה שיהיו בה כל כך הרבה מובטלים .
לא יכולה להיות חברה שאנשים קמים בה בבוקר ולא יכולים להסתכל בעיני בני משפחותיהם .
יחד עם כל הדברים האלה , אין הוקוס - פוקוס , כמובן , ואין דברים שכאשר אתה בקואליציה אתה לא מגיע אתם לשולחן הממשלה , וכאשר אתה באופוזיציה אתה שואל מדוע הממשלה לא נמצאת כאן .
אין דברים כאלה .
אין מצב שמה שאתה רואה מפה אתה לא רואה משם .
אני חושב , חבר הכנסת לנקרי , שאתה וסיעתך , שהפכתם להיות מגיני העמלים והמובטלים וכל מזיני הרעב - - - אין על זה ויכוח .
דרך אגב , לא אמרתי דבר בגנותם .
אמרתי שהם היו וקמו ; ויש דברים ששר החוץ לשעבר , היוצא , ממלא - מקום ראש הממשלה היוצא , השר דוד לוי , גם על סמך אותם עניינים , אם כי גם בעניינים אחרים עזב את הממשלה .
אי - אפשר לבוא ולומר שהם לא דואגים דאגה רבה לאותן שכבות , מתוך כך שהם רואים את עצמם נציגיהן .
לא אמרתי זאת כדבר מגונה , אמרתי זאת כעובדה .
אבל עם זאת , דיבורים לא מספיקים וצריכים להביא למצב שבו הכלכלה תהיה בריאה , שבו הכלכלה תבריא .
אנחנו נעשה את כל המאמצים , ואני בטוח שאנחנו בדרך הנכונה .
זה בגלל המיתון בבנייה .
אתה צודק במאה אחוז .
- - - אנחנו צריכים להשקיע בהיי - טק .
אנחנו לא צריכים ליצור תעשייה - - - למה אתה לא שואל על הקיבוצים ?
הדיון צריך להיות רציני .
אנחנו לא נעזוב את המקומות האלה .
- - - רע מאוד .
- - - אנחנו ממשלה זמנית ?
קטונתי מלכפר על כל עוונות הממשלה .
בקושי אני מכפר על עוונות עצמי .
ראש הממשלה ביקר ברהט - - - בעניין המובטלים ובעניין החינוך .
הלוואי שהממשלה שהחברים שלך ישבו בה היתה מתייחסת לבעיות של המגזר הערבי .
זה החוק שלך עכשיו ?
- - - - - - - - - חכי עד שיצלצלו .
- - - מה פירוש מלא ?
אני מבקש לראות בכל ההצעות אי - אמון .
גברתי היושבת - ראש , אני אבקש לראות בהצעות שהוגשו , הצעות הסיכום , הצעות אמון או אי - אמון בממשלה .
אמון , כי אני צריך לראות את הסעיף .
את טועה .
אני מבקש לראות בהצעות הסיכום הצבעות אי - אמון , כנאמר בסעיף בתקנון - אני פשוט עוד לא הגעתי אליו - שנאמר בו , שבתום כל דיון אפשר לבקש לראות בהחלטה הצעת אי - אמון בממשלה .
אני מבקש לראות בהצבעה הזאת הצבעת אי - אמון בממשלה .
אני גם אצביע נגדה .
אין דרך פרלמנטרית - - - אין דרך פרלמנטרית יותר רהוטה מהדרך שבה אני פועל .
אני רוצה לראות בהצעות שלכם הצבעות אי - אמון , ולכן אנחנו , בממשלה - - - אני מבקש לא להצביע עליהן היום .
אנחנו רוצים לראות אופוזיציה לוחמת , אופוזיציה רצינית .
אני מבקש לראות בהצעות ההחלטה אי - אמון בממשלה .
נכון .
נכון .
אתה רוצה שלא נצביע בעד הצעת החוק שלך ?
אל תרגיז אותנו .
רעייתך רצתה להזמין רק את הדוגמן .
לא רציתי לומר דוגמנית .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בהמשך לדבריו של חבר הכנסת הפרופסור שבח וייס , שאני מצטרף אליהם , אני רוצה להעיר הערות מספר לחוק עצמו : לא ברור לי מלשון החוק , האם סעיף 2 של ההצעה , המדבר על סעיף 14 ( א ) , יהיה סעיף קוגנטי - סעיף מחייב .
אם כך הדבר , יכול להיות שלגבי שיווק ישיר גם של סוחרים ישרים לעילא ולעילא , ייווצר מצב שבו הסחורה שתסופק תתייקר או תיוקר בצורה כזו שלמעשה תימנע האפשרות למסחר עצמו .
האם חמשת התנאים שאתה מדבר עליהם הם תנאים מחויבים ?
לפעמים מדובר בדברים של מה בכך , בדברים שבין קונה מרצון למוכר מרצון , והשאלה היא אם זהו דבר שיחייב , זאת אומרת שהצדדים לא יכולים להתפשר עליו .
יש דברים שבלשון החוק הם דיספוזיטיביים - דברים שעליהם אפשר להתפשר ועליהם ניתן לוותר , כאשר צד אחד אומר : מוותר אני ומוכן אני לרכוש את הסחורה , גם כאשר לא נתקיימו חמשת התנאים או אחד מחמשת התנאים , או שמא מהיום והלאה בכל עסקה של שיווק ישיר יחייב סעיף 14 ( א ) כדבר שאין להתפשר עליו .
אבוא אליך לוועדת הכלכלה , על מנת להבהיר את דברי בצורה הברורה ביותר .
נדמה לי שהצעת החוק גורפת מדי , וצריכים להיות בה פרטים נוספים .
נדמה לי שנושא זה צריך לבוא במסגרת חקיקת משנה , כך שנוכל להאציל סמכות לרשות המבצעת , בין שיהיה זה שר המשפטים באישור ועדת החוקה , חוק ומשפט , ובין שיהיה זה שר התעשייה והמסחר באישורה של ועדת הכלכלה - על מנת לפשט עניינים ולא לגרום למצב שבו השיווק הישיר לא יוכל להיות מבוצע .
אלו ההערות שרציתי להעיר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , עברת את שלוש הדקות .
מדובר ב- 50 דולר .
החוק הפלילי עוסק בזה .
עכשיו אתה מבין למה ראש הממשלה לא מוסר את ארץ - ישראל ?
כי אי - אפשר להחזיר את הסחורה הזאת .
עכשיו אתה מבין למה ראש הממשלה לא מוסר את הסחורה כל כך מהר ?
כי לא יהיה אפשר להחזיר אותה .
אפשר להוסיף את זה בהסכם אוסלו .
הגענו להסכם עם הפלשתינים על כל כך הרבה דברים , נגיע אתם להסכם גם בנושא זה .
למכונית שלך אין חסינות מפני הפלשתינים .
זו לא מכה , זה הסממן של הרוח החדשה , שנושבת עם בואו של מזרח תיכון חדש .
חבר הכנסת וייס , באזור תל - מונד בכל לילה נגנבות עשר מכוניות .
לאומנות - - - המכוניות לא נוסעות בעצמן לשם .
חבר הכנסת דראושה , המשטרה הפלשתינית משתמשת ברכב גנוב .
זאת עובדה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני רוצה להתחיל את הדיון בנושא זה בסיפור סבתא .
סבתי רבקה לבית שפירא היתה אחותו של זקן השומרים , אברהם שפירא , זיכרונו לברכה , שהיה בין מקימי " השומר " בארץ - ישראל - - - - ואחד האנשים שקבעו בצורה הברורה ביותר : בארץ - ישראל לא יהיה דם יהודי הפקר וגם רכוש עברי לא יהיה הפקר .
כאשר היו גנבים , שודדים , בנדיטים למיניהם , שכנראה סבלו חרפת רעב , כפי שדראושה מתאר היום את תושבי דהרייה , באו וגנבו מתושבי פתח - תקווה עדרי צאן או עדרי בקר , היה קם אברהם שפירא , זקן השומרים , עולה על סוסו יחד עם ראב , יחד עם מנדל קופרמן , יחד עם הסלומונים והשטמפפרים ואומר : רבותי , נלך אחריהם גם אם יהיה הדבר כרוך במרחק שלושה ימי רכיבה .
היו מגיעים עד עמק - יזרעאל ועד הגולן על מנת להחזיר כל גנבה שנגנבה מיהודי .
גם היה לוקח כפל וארבעה וחמישה על מנת שידעו - כל הגונב מיהודי בארצו , ארץ - ישראל , ישלם כפליים , ארבעה וחמישה .
אנחנו נמצאים היום במצב שבו כאילו גזירה נפלה עלינו , דבר שאנחנו לא יכולים להתגבר עליו ; כאילו אנחנו נמצאים במצב שבו יש גזירה שהציבור חייב לעמוד בה ; כאילו אנחנו חסרי אונים בארצנו .
כאילו אין עוד " השומר " .
במצב כזה יודע שר המשטרה לשעבר , ידידי ומורי , משה שחל , שהיום בגוש תל - מונד ובאזור התפר , באזור השרון , נגנבים בכל ערב שש - שבע מכוניות או טרקטורים - - - אולי יותר , אפילו .
אני לא רוצה להגזים כדי שלא יאמרו , חס וחלילה , אלא מפחית אני ולא מגזים , כדי להסביר מה גודל הרעה שנפלה על ראשנו ומה גודל החרפה , שאנחנו מרימים ידיים כאילו עלינו להסתגל למצב .
רבותי , אין זו גזירה משמים .
אם זו הרוח החדשה שמביא לנו המזרח התיכון החדש , נאמר : לא ולא .
כי אני מוכרח לומר לכם , יש חברה בישראל ששמה " איתורן " , והיא באה ומאתרת רכבים אשר נגנבו בישראל והועברו לאותו שטח הקרוי בפי אלה המבקשים לכנותו כך " מעבר לקו הירוק " , זיכרונו לא לברכה , ומתברר ש- % 80 מכלי הרכב עוברים לשם .
עכשיו באים ומספרים לי על שיתוף פעולה יהודי - ערבי .
רבותי , אם הגנבים היו נמצאים כולם באזור שבו יד החוק היתה משגת אותם , לא היו מזדרזים כל כך לבוא ולעשות את הגנבה למלאכתם , כאילו היתה דבר מובן מאליו , כאילו קמים בבוקר והולכים לעבודה .
יותר מכך , % 80 מכלי הרכב מועברים לאותם אזורים שהם בשליטת הרשות הפלשתינית , ויותר מכך , אני בא וקובע לכם כאן עובדה ברורה : חלק מאותם רכבים משמשים את הרשות הפלשתינית , כאילו הרשות הפלשתינית פועלת לפי החוק למלחמה בסמים ומחלקת אותם דברים שהצליחה לגנוב מהישראלים כפרס .
אולי ברשות הפלשתינית רואים את הנושא הזה של גנבת רכב מישראלים כאות הצטיינות .
יותר מכך , אם רוצחים אינם יושבים מאחורי סורג ובריח , אלא מורשעים בדין ולאחר מכן למעשה אינם מרצים את דינם , קל וחומר בן בנו של קל וחומר , שכאשר מדובר באותם גנבי רכב , אותם מסכנים שעליהם מדבר דראושה כאילו כל מטה לחמם הוא גנבת רכב - יש מקצוע חדש בישראל : גנבת רכב , דבר מוכר , ברור , שהרי כל הגונב מיהודי פטור - דבר זה חייב מייד להיפסק .
דבר זה צריך להיות ברור לאותה רשות פלשתינית , שאם לא ידעו לקיים חוק וסדר , מה שנקרא בלשונם LAW AND ORDER , אנחנו ניכנס על מנת לעשות שם סדר .
ויפה שעה אחת קודם , כי אם לא בנפשנו - ברכושנו הדבר , ושמירת הרכוש חשובה ביותר לקיום החוק והסדר בכל מדינה מתוקנת .
תודה רבה , אדוני .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , נזדמנה לי זכות גדולה , אדוני היושב - ראש , לברך אותך על מינויך מחדש .
מי ייתן , לא מבחינה פוליטית , שגם מינויים קודמים אחרים יחזרו , ותחזור עטרה ליושנה , ובכל אשר תלך תעלה מעלה מעלה ותלך מחיל אל חיל .
באמת , אני רואה זכות גדולה בכך שנפל בחלקי להיות הראשון לברך אותך עם היבחרך לסגן יושב - ראש הכנסת .
אני מאחל לך , אדוני , עבודה פורייה כפי שהיה בעבר , וכפי שיהיה בוודאי עוד שנים רבות , ובתפקידים רמים וחשובים ביותר למדינת ישראל ולכל הציבור היושב כאן בארץ - ישראל .
חברי חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש , אני רוצה לברך את יוזמי החוק ולומר , שחוק לשון הרע , כאשר חוקק בזמנו על מנת להגן על שמו הטוב של האדם , נחקק בהתאם למודעות ציבור לבעיות שצריך היה לבוא ולתת להן מענה ; צריך היה לתת פתרון לכל אותם דברים שאדם היה עלול למצוא עצמו מושפל או אדם עלול היה למצוא עצמו בדעת הבריות כאדם שהוצא נגדו לשון הרע ושמו יצא לרעה ברבים .
אין לי שום ספק , שאילו היתה בזמן חקיקת החוק המקורי מודעות הציבור נתונה לאותן קטגוריות שמבקש חוק זה לבוא ולהוסיף היום , כפי שהדבר בא לידי ביטוי ביוזמתם של חברות הכנסת וחברי הכנסת שהביאו את החוק לכלל העברתו בקריאה טרומית , והיום גם בקריאה ראשונה , אני בטוח , שכפי שאומר שר המשפטים לשעבר , חיים צדוק - ואני מבקש לומר לפרוטוקול הכנסת דברים שאמר בישיבת הוועדה - לו היתה קיימת אז מודעות לנושאים האלה כפי שהיא קיימת היום - ודאי שהדברים היו נכללים מלכתחילה .
אז הם לא נכללו , וראוי שהם ייכללו היום .
אני הייתי ממליץ שלא להרחיב את הסעיף מעבר לאותן קטגוריות שהיום מוסכם על כולם שיש צורך להוסיפן לחוק , כאילו אמר הציבור כולו : אני מבקש להביא את החוק לכלל חקיקה .
לפני 25 שנה בערך , בפסק - דינו התקדימי של שופט בית - המשפט העליון חיים כהן , יצאה בת קול ואמרה : לא הרי התייחסותנו לאנשים בגלל נטייתם המינית כהרי התייחסותנו לנטייתם המינית כפי שהיתה קודם לכן .
המחוקק קבע אפילו עבירות פליליות לעניין זה , ואנחנו רואים אותן עבירות שנחקקו אז ועדיין לא נתבטלו כאשר הוצא פסק - דין כעבירות שאין אפשרות עוד לבוא ולבקש להעניש עליהן , משום שכל המוחל על כבודו , אמר אז כבוד השופט חיים כהן , הרי כבודו מחול .
אני אתמוך בהצעה זו כפי שתמכתי בהצעת החוק שנחקקה בעניין הזדמנויות שוות , ואני בהחלט חושב שזאת דעת הציבור הישראלי כולו , שאין לבוא ולהעניש אדם או חלילה להשפיל אדם וכתוצאה מכך גם להענישו ולהפלותו כתוצאה מנטייתו המינית .
תודה רבה .
- - - נמצא כאן השר שחל - - - משנכנס אדר מרבים בשמחה .
למעלה מ- 1,200 מינויים פוליטיים היו כאשר - - - לפונדק היה כרטיס של יועץ ?
למה אדם שלומד סינית יש לו סינית ?
- - - חברי הליכוד אומרים שזה בלי חרות ומק"י .
1,300 רשימות .
השר מצא , על ההצעה הזאת משיב השר שחל .
המינוי שלה היה - - - יש הסתייגויות ?
איך אפשר לתפוס אותו אם הוא לא משלם מס הכנסה ?
אדוני היושב - ראש , אני יכול לשאול שאלה ?
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך על שאפשרת לי לשאול שאלה .
יושב - ראש ועדת הכספים , הרי מביאים הסתייגויות על מנת שהמליאה תתרשם ותביע דעתה , ומובן שיכולים למשוך את החוק במקרה כזה .
אבל פה שורת ההיגיון מחייבת , כי אני לא ביקשתי בתחילת העניין להצטרף להסתייגות של חבר הכנסת שטרית עד אשר הסביר לי את ההיגיון הצרוף .
אין אפשרות אחרת לקבל את החוק בלי ההתנגדות של שטרית .
ובמה דברים אמורים ?
הרי מדובר על אזרח תושב זר , אזרח זר ותושב זר , שאינו משלם מס הכנסה בארץ , שאין לו תיק מיסוי בארץ ; הוא יצטרך לעשות הפקדה בעין על מנת לשמר את הכספים שהוא צריך לשלם בפריסה .
אז מה הועילו חכמים בתקנתם ?
שורת ההיגיון אומרת , כמו שהיה בכל מקום בהשוואת דינים בחוץ - לארץ , שהיתה אומרת : אזרח ישראלי ותושב ישראל שקנה רכוש בחוץ - לארץ ישלם את מלוא המס אם וכאשר הוא צריך בו , ולא יפרסו לו אותו משום - - - - שאין לו מקורות הכנסה .
זאת אומרת , היום מי שהוא בסדר נותנים לו תעודה , לא מי שלא בסדר מכניסים אותו לבית - סוהר .
בסוף תקבל פרח .
גם מ" אמיתי " קיבלתי .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , ראיתי אנשים רבים במצוקתם , כאשר הם גילו דברים נוראיים הנעשים בשירות הציבור , ומתוך פחד ומורא הממונים עליהם ישבו במצב של מאבק פנימי איום ונורא , כאשר הם רואים לנגד עיניהם תופעות אשר הדעת אינה יכולה לסבול אותן , ומהצד האחר - לחצים בלתי הוגנים ואיומים ממשיים על הפרנסה , שלפעמים היא החיים .
שאלות כאלה עומדות בפני בן - אדם אשר צריך לעמוד מול מצפונו או נוחותו האישית , והוא יכול לנוחותו האישית - הוא מרים את הנס באומץ רב ומביא לפני הציבור תופעות אשר אילו היו נמשכות , היו יכולות להביא אותנו למצב שנהיה רפובליקת בננות .
אני מוכרח לומר , שיש לי כל הכבוד וההערכה לחבר הכנסת רן כהן , אשר משמש בעשור האחרון , אם לא מעבר לזה , כתובת לרבים מאותם אנשים האוזרים אומץ רב על מנת לבוא ולגלות דברים אשר לדעתם יכולים להיות מכשול ושעורה בעין הציבור .
חבר הכנסת רן כהן היה להם לאוזן וגם לפה .
עם זאת , כמובן , יכולה תופעה כמו רן כהן להוות איזו מטרה או אמצעי , ולא שחבר הכנסת רן כהן הוא אדם כל כך תמים - לא באישיותו ולא בניסיונו הרב - אבל , לפעמים , כאשר נמצאת כתובת כזו , ולכתובת זו יש הד כה רב , יכול לבוא אדם שהוא שרלטן , או חלילה אדם המבקש לנקום , או חלילה אדם המבקש לבוא חשבון עם אנשים אחרים , או אפילו להעליל עלילה מתוך צרות עין ומתוך רצון להרע .
במקרים כאלה , אני מוכרח לומר שברוב המקרים , חבר הכנסת רן כהן עמד כחומה בצורה , על מנת לבוא ולסנן ולברור בין העיקר לטפל , כמו גם בין האמת לשקר .
אבל , כמובן , הרי טיבם של שקרנים שהם יודעים לשקר , וכאן הסכנה .
הרי לא ימעד אדם שאין לו היכולת , התעצומות והכשרון לשקר , כי גם לשקר צריך כשרון , אלא מדובר באותם אנשים שיכולים לשקר , מועדים לשקר , ואשר השקר הוא , לצערנו , נר לרגליהם .
לכן צריך , כמובן , שיהיה איזה מנגנון , וצריך שיהיה סעד ציבורי , סיוע ציבורי וגב ציבורי שיאפשר לאותם אנשים לקום ולומר : הנה אני עומד כאן בפרץ נגד כל אותם לחצים שבהם עומדים אנשים רגילים ואינם יכולים לעמוד בהם , ואני אבוא ואגלה את השחיתות שחייבת גילוי , ויפה שעה אחת קודם .
אבל אני מוכרח לומר , שגם חוק מבקר המדינה , אשר נותן מגן לאדם המתלונן על איזו שחיתות ציבורית , הוא חוק לא מספק .
הוא לא מספק במובן זה שהוא נותן רק סעד מעט לאותו אדם .
אדם שאין בו הכוחות הנפשיים או הרצון העז והנחישות לבוא ולהוציא לאור איזה דבר המחייב הוצאתו לאור , אדם כזה , פעמים רבות , יחשוב פעמיים כאשר הוא רואה מהי ההגנה הניתנת לו על - ידי החוק .
הוא יאמר לעצמו : זה כל מה שהחוק מוכן לתת לי , זה כל הסעד שהוא מגיש לי , כאדם אמיץ הבא , עומד ומסכן את כל מה שיש לו .
ולפעמים הוא מסכן את האוכל של ילדיו .
אני חושב , שבהחלט אדם העומד בתעצומות נפש רבות ועושה זאת באמת למען הציבור , זכאי לקבל את תעודת ההוקרה .
הרי אומרים , שמי שעוסק בצורכי ציבור באמונה , הקדוש - ברוך - הוא ישלם שכרו .
אנחנו , כשליחי ציבור , יכולים להיות בעניין זה גם שליחיו של כל אדם הראוי לשכר כלשהו .
ואותה מידה מעטה שחבר הכנסת רן כהן מציע בהצעתו היא מידה ראויה .
אני מברך אותו על כך , ומובן שאצביע בעד החוק .
הוקרה .
למען יראו ולא ייראו .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , אני מתכבד להגיש הסתייגות לסעיף 7. אני מציע להוסיף פסקה ( 6 ) לסעיף 7(א ) : ובלבד שנותר לאסיר לשאת תקופת מאסר של שנה אחת לפחות .
אדוני היושב - ראש , החוק שאנחנו מדברים בו הוא חוק ראוי , אבל צריך לזכור היטב , כפי שהעיר קודם לכן חבר הכנסת מאיר שטרית , שאין מדובר בחוק הבא להגן על ל"ו צדיקים .
בחוק הזה מדובר על אנשים שהם אזרחי ישראל שחטאו , עוו ופשעו במדינה אחרת , ולא רק שהפירו את חוקי אותה מדינה ויושבים שם על עוול שעשו לחברה , עברו על קודקס פלילי ועשו מעשה שהוא עבירה גם על - פי חוקי ישראל , אלא נוסף על כך הם המיטו חרפה על ישראל , שהרי יצאה דיבתה של ישראל כמדינה שאזרחיה הם עבריינים , אנשים שעושים מעשים פליליים גם בנכר .
הם הוציאו דיבתה של ישראל רעה .
נכון , יש מקרים שבהם האווירה החברתית , אם לנקוט לשון המעטה , או הסביבה שבה אנשים צריכים למלא גזר - דין שנגזר עליהם עקב פעולתם הפלילית , אינה בדיוק כפי שהיא אצלנו בישראל .
טוב יעשה אדם אם יחשוב על כך לפני שיעבור את העבירה - מאשר לאחר שעבר את העבירה .
אבל הרי רחמנים בני רחמנים אנחנו , במקרים רבים אנחנו צריכים לדאוג גם לאלה שסרחו ופשעו .
אני מדבר לא רק על אנשים שגם אם סרחו ופשעו יהודים הם ומבקשים לקיים אותן מצוות שהיו מורגלים לקיים , מצוות כשרות ומצוות אחרות .
יש אנשים שנקלעים בגין מעשה חד - פעמי או שטותי לבית - סוהר , לחברה , לאווירה ולסביבה שלא היו מורגלים בהם , ועונשם נעשה קשה שבעתיים מהעונש שצריכים היו לשאת .
עם זאת , אנחנו צריכים לזכור , שבבתי - הסוהר בארץ יש 3 מ"ר לאסיר במקום 16 , מצוקת הדיור של אסירים בבתי - כלא בישראל גדולה כל כך , אנחנו מתלבטים בבעיה של שיקום אסירים .
כאשר נחתום על אותה אמנה המאפשרת העברת אסיר על מנת שירצה עונשו בארץ מולדתו , בארץ שבה הוא אזרח , אנחנו צריכים לקבוע שאדם שאנחנו מבקשים להושיט לו יד ולעזור לו על מנת שירצה את עונשו בבית - סוהר בישראל , יהיה לו עונש קצוב - לפחות שנה אחת שיצטרך עוד לרצות בבית - סוהר במדינה אחרת .
אני מציע שהחוק לא יחול על אנשים שנותרו להם שלושה או חמישה חודשי מאסר , או אנשים שנגזר עליהם עונש מאסר של פחות משנה .
אני מציע לסייג את החוק שאנחנו מבקשים לאשר אותו היום בקריאה שנייה ובקריאה שלישית ולקבוע , שלא כל אדם שמתאים לקריטריונים הקבועים בחוק יוכל לבקש את העברתו לישראל לרצות את יתרת עונשו .
אני מציע לאפשר זאת רק לאסירים שצריכים לרצות עונש מאסר של שנה אחת לפחות , או שנותר להם לרצות עונש שנה אחת לפחות .
יש אנשים שיאמרו , ובוודאי יושב - ראש הוועדה , כפי שהשכיל לומר לי , ואני מוכרח לומר שאי - אפשר לזלזל בהגיון הדברים כשביקש מהוועדה לקבל את החוק כפי שהוא מוצע כרגע , לאמור : יכול להיות שפשעו ישראל בנכר ונגזר עליהם עונש של מה- בכך , אבל אותו מה- בכך הוא המעיד שאין הם פושעים גדולים , ואם הם אמורים לרצות עונש קצר ביותר - למה להקשות עליהם , למה לעשות את עונשם הקצר עונש הרבה יותר כבד ומדכא מעונש שהיו מרצים אילו ישבו בבית - סוהר בישראל ?
יחשבו אותם אנשים שהולכים לבצע פשע או עוון בחוץ - לארץ וייתנו לעצמם דין - וחשבון שעה אחת קודם , כי בנפשם היא .
ואל תהיה אותה שעה שהם לא חשבו עליה קודם בנפשנו .
ראוי לאשר חוק זה , אבל אני חושב שבהחלט ראוי גם לסייג אותו ולקבוע שאדם שיבקש להעבירו לארץ על מנת לרצות עונשו כאן צריך יהיה לשאת לפחות עונש של שנה אחת .
תודה .
ישראל רחמנים בני רחמנים הם .
אני מקבל את בקשתו של חבר הכנסת שאול יהלום .
כן .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , גברתי השרה הנכבדה , שלוש הערות , בגלל קוצר הזמן .
ההערה הראשונה : אני מצטרף להערתו של חבר הכנסת שטרית , שלא ייתכן שאדם בעל זיכיון ישלם פעמיים תמלוגים .
אני חושב שצריך לשקול זאת פעם נוספת .
אני מאמין גם שאנחנו ניתן את דעתנו לכך בין הקריאה הראשונה לקריאה השנייה .
ההערה השנייה : אני מבקש בהזדמנות זאת , שבה אנחנו מבקשים לתקן תיקון מס' 16 בחוק הבזק , להעיר לגברתי הערה על מנת שתעיר לאותם זכיינים שכבר קיבלו את הרשיונות להפעלת טלוויזיה בכבלים .
יש מקומות בארץ שבהם יש לזכיינים כל היתרונות והמונופול שהם זכו בו בהתאם למכרז , והם לא מספקים שירותים לאזרחים .
יש כאן בשכונות בירושלים אנשים המבקשים להתחבר לכבלים , וזכייני הכבלים דוחים אותם בטענות שווא , בלך ושוב , כנראה משום שלא כדאי להם להתחבר לאותה שכונה .
משקיבל אדם את הזיכיון להפעיל טלוויזיה בכבלים , הוא חייב למצוא כל דרך על מנת לחבר כל אדם המבקש להתחבר לאותה רשת שלשמה קיבל אותו אדם זיכיון .
הדבר השלישי : גברתי , אומרים לנו , בימין , שבכל הנושא של תקשורת אנחנו פרנואידים .
פרנואידים , נכון .
ידידי הטובים שם בבית , אנחנו פרנואידים , אבל האנשים רודפים אחרינו .
מה אנחנו יכולים לעשות ?
גברתי , טוב ויפה שעה אחת קודם , כי בנפש כולנו היא , שתהיה הרגשה ותחושה בכל בית בישראל , שהטלוויזיה משדרת ונותנת גם אותו היבט שהוא מאמין בו , שהטלוויזיה תהיה פלורליסטית ככל האפשר , שכל אדם יוכל לשמוע את מגוון הדעות הרחב , ודי לחכימא ברמיזא .
תודה רבה .
אתה רצת ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , 50 שנה אנו עוסקים בנושא שבו עוסק הדיון של היום .
אחרי 100 שנות ציונות ויובל שנות המדינה , דומה שאנו הישראלים התבגרנו קצת .
תהליך ההתבגרות בא לידי ביטוי פומבי ועמוק בשינוי היסודי שעברנו מאז שנות ה- 40 המאוחרות , מייד אחרי השואה הנוראה .
באותן שנים של שיא ההתנשאות והבוז כלפי הגולה , כלפי יהודי העולם , ובייחוד כלפי קורבנות השואה , התקיימו כאן דיונים בשאלת " ערכם הסוציאלי " של הניצולים , שהיו מועמדים לעלייה לארץ .
בני היישוב היו בעיני עצמם מין בני אלים , שבחסדם מוכנים היו " למחול " , אבוי , לניצולי המשרפות , על חטאם הנורא - היותם סתם יהודים , אשר לא זכו , ואולי , שומו שמים , גם לא רצו לעלות לארץ - ישראל לפני השואה .
גם מקומם של העולים מצפון - אפריקה , כמושא להתנשאות מצד בני הארץ הוותיקים רק במעט , לא נפקד .
אבל , הרי רובם המוחלט של הישראלים לא הגיעו לכאן מתוך ציונות אדוקה .
רובם המוחלט של העולים בכל העליות , לרבות אלו המתהדרים בכינוי " מלח הארץ " , הגיעו לכאן בגלל אילוצים פרוזאיים למדי , כידוע לכולנו .
ובכל זאת , נוצרה כאן בדרך כלשהי איזו הייררכיה בין האידיאליסטים הציונים , סוציאליסטים כמובן , לבין סתם יהודים , והייררכיה זו הכתיבה , במשך שנים ארוכות , יחס מובנה של בוז ישראלי כלפי היהודים אשר לאחר קום המדינה העזו להמשיך ולחיות בארצותיהם .
כמובן , תמיד שמחנו לקבל את כספם וראינו בתרומותיהם מין חובה מוסרית , סוג של כפרה , תמורת חטא אי - עלייתם לארץ .
והיהודים - במיוחד יהודי ארצות - הברית - אכן התייצבו לצדנו תמיד , כל אימת שנקראו אל הדגל .
זו היתה תמיד חלוקת התפקידים : הישראלים ממלאים איזו שליחות נעלה , בשם העם היהודי כולו , ועל יהודי העולם להתייצב תמיד לצדם .
בעצם , מבחינה זו לא היינו שונים מבעלי התפיסות שביסוד משטר ה" חלוקה " של היישוב הישן , שהיה קיים כאן בארץ הקודש , ושלי יש הזכות להימנות עם צאצאיו .
דומני שתהליך ההתבגרות הציבורי , אשר אנו הישראלים עוברים , מתחיל לחלחל אל יחסינו עם העם היהודי בעולם .
התחלנו להבין , שיהודי העולם אינם רק סרח עודף , הטפל למדינת ישראל .
ובמקביל , גם יהודי העולם - בעיקר , כמובן , יהודי ארצות - הברית - עוברים תהליך של התבגרות , שבמרכזו טיפוח אמצעי הזדהות יהודיים , מלבד מדינת ישראל .
מדינת ישראל כבר מזמן אינה הפקטור המרכזי המגדיר את יהדותם של יהודי המערב .
זיכרון השואה , למשל , הוא מרכיב מרכזי ביותר בזהותם האתנית , או הדתית , של יהודי ארצות - הברית ואירופה .
אני מוכרח לציין , שלפני שנים מספר חולל חברי , חבר הכנסת יוסי ביילין , סערה בקרב מנהיגי יהדות ארצות - הברית .
הוא סומן על - ידי רבים מהם , בעיקר על - ידי עסקני הארגונים הציוניים והמגבית , כאויב הציבור היהודי .
וכל כך למה ?
משום שיוסי ביילין בעצם הודיע ליהודי ארצות - הברית , שמדינת ישראל אומנם מודה להם מאוד על התמיכה , אבל הגוזל השברירי של תש"ח כבר למד לעוף לבד ואפילו גם לטרוף .
ביילין הציע , שיותר משאבים יהודיים יופנו פנימה , אל צורכי הקהילות היהודיות בתפוצות , והציע ליצור ערוצי קשר עמוקים יותר עם מדינת ישראל , למשל , על - ידי שיגור בני נוער יהודים לביקור לימודים חינוכי .
ביילין לא חידש דבר לרוב פעילי הקהילות היהודיות .
הכיוון שהוא הציג כבר קיים בשטח , והוא אינו משקף בהכרח היחלשות של ההזדהות הרגשית העמוקה של היהודים עם מדינת ישראל .
מדובר בתהליך של התחזקות הזהות האתנית הקהילתית , כחלק מתהליכים חברתיים המתרחשים בחברה האמריקנית כולה .
הקהילה היהודית מטפחת מוקדי זהות יהודיים - אמריקניים , חפים מכל תוכן ציוני .
המוזיאונים העוסקים בשואה - ולא רק בוושינגטון הוקם מוזיאון עתיר תקציבים - הם ביטוי לכך .
ייתכן מאוד שהיא תדמה לקהילות אמריקניות אתניות אחרות ; היא תקיים מערכת של סמלים ומוקדי זהות אתניים קהילתיים לצד מרכיבי הזהות האמריקניים .
- - - הם תורמים עכשיו - - - - - - - - - מה עם היהודים שבאו ממדינות ערב ?
איזה עם הביא 5 מיליוני יהודים ב- 50 שנה ?
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר , שכשאני קורא חוק כזה , פשוט קשה להתנגד לחוק כזה .
מי לא חושב שבאמת לאותן משפחות מעוטות יכולת לא צריך לתת , אולי אפילו גם יותר ?
יותר מכך , שכנע אותי שר האוצר לשעבר בייגה שוחט .
באמת כל מלה שלו , אני לא אגזים אם אומר , דברי אלוהים חיים , אבל דברי בייגה הם שלא בעתם .
וכל כך למה ?
שהרי הוא לא אמר מלה אחת שאני לא מוכן לקבל אותה בשתי ידיים .
הבעיה שלי , חבר הכנסת כץ , היא , מדוע נאמר " תפוחי זהב במשכיות כסף , דבר דבור על אופניו " ?
מה פירוש הדבר ?
דבר נראה יפה כתפוחי זהב במשכיות כסף כאשר הוא נאמר בזמנו .
זאת אומרת : בייגה שוחט , כאשר הוא באופוזיציה הוא בעד החוק .
לעומת זאת , כשבייגה שוחט הוא שר האוצר , והרי הבעיה הזאת , אני מוכרח לומר , חבר הכנסת בוים , לא התעוררה השבוע , היא בעיה שקיימת כמספר שנות המדינה - ובייגה שוחט כשר האוצר מה קל היה לו יותר , אדוני מציע החוק , חבר הכנסת לנקרי , שבאמת כוונתך רצויה , ומעשיך רצויים ופיך כלבך , אבל מדוע לא יכולים אנחנו לשאול את בייגה שוחט מדוע בזמנו הוא לא העביר את החוק הזה כשר האוצר .
אני רוצה לומר לך , שבייגה חשב על זה כי אני שאלתי אותו .
חבר הכנסת אופיר פינס , הרי אתה כל כך מוכשר ומחודד שאתה אפילו לא צריך לשאול את בייגה כדי להבין למה .
הואיל ואני מהימין , קצת מוגבל , אז אני שואל את בייגה .
הלכתי ושאלתי את בייגה , ואמר לי בייגה : תאמין לי , לא ידעתי שזה עולה רק 8 מיליוני שקל .
רק 8 מיליוני שקל .
זאת אומרת , אם זה עולה רק 8 מיליוני שקל , גם אני מוכן .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , אם זה עולה 8 מיליוני שקל , גם אני מוכן .
הלכתי , צלצלתי לאוצר .
אמרו לי : הלוואי שזה יעלה 80 מיליון שקל .
גם אז אנחנו מוכנים .
אבל זה יותר מ- 80 מיליון שקל .
אם כך הדבר , ואם נצטווינו , סוף מעשה במחשבה תחילה , וחלילה שלא ניתן לאיש על חשבון רעהו ולא נעשה מישהו פגוע יותר משום שאנחנו העדפנו מסכן אחד .
צריכה הממשלה לשבת על המדוכה , לבוא אלינו הנה ולהסביר , מדוע החוק הזה אין בו היגיון , מדוע החוק הזה לא צריך בכל זאת לקבל התייחסות ותשומת לב .
אבל בשלב זה , כאשר כותבים 8 מיליונים ועולה הדבר 80 מיליון , אנחנו ניאלץ להצביע נגד ונקרא לממשלה לבוא ולבדוק ולשבת על המדוכה על מנת לראות כיצד מסייעים להם ולכל אלה שצריכים סיוע ועזרה .
אדוני היושב - ראש , הוא ביקש לשאול שאלה .
אם אדוני מאשר .
לפי מיטב ידיעתי , כפי שהובהר לי , לא כך הדבר , לצערי הרב .
אתה רוצה מחיר מינימום למגרש שלך , זה לא לגיטימי , זה לא הגיוני ?
אתה אומר : יש לי מגרש שלי ואני רוצה - - - אבל במחיר מינימום .
הדבר הוא לא הגיוני , מבחינת החופש ?
נכון .
מאה אחוז .
לא מדויק , כי אנחנו יכולים להגיע למצב מסוכן שבו קרטל יכול להשתלט על קרקעות המדינה - - - והקרקעות בכל זאת שוות יותר , והם אומרים : קודם כול נקנה מהמדינה במחיר שאנחנו נקבע - - - - - - - - - וכן שהמינהל לא יהיה רשאי - - - מסוכן מאוד .
גם אתה צריך - - - מי מציע חוק כזה ?
חבר הכנסת רן כהן פה .
אתה מכיר את חוק המקרקעין ?
ישר למשתכן , כמו ב" בנה ביתך " .
חבר הכנסת זוילי , דרך אגב , כולם בבית חושבים , מדבריו של חבר הכנסת הנכבד שבח וייס , כאילו הממשלה תומכת בחוק הזה .
הממשלה מתנגדת .
- - - איזו מלחמה ?
אתם לא יודעים מה אתם סחים .
מה שאתה אומר , זה גם לא מדויק .
אני רוצה לעזור לך , תנוח רגע .
פשוט רציתי - - - רציתי לתת לך הזדמנות לנוח .
- - - יש היום חוק לפיזור הכנסת .
כולם כבר יודעים שיש - - - אנחנו מתנהגים יפה .
מה עם אלה שנולדו בארץ ?
זה לא שראש הממשלה שבה את קליינר .
קליינר שבה את ראש הממשלה .
קליינר משוחרר לא יוחזר .
- - - - - - אדוני השר , תודיע שאתה נגד ונצביע .
אני , אדוני , ממלא - מקום יושב - ראש הקואליציה .
בלי שום עניין אישי , חבר הכנסת שטרן , לנו לא ידוע שהממשלה שינתה את עמדתה .
אדוני , תמשיך .
אחר כך תחזיר אותו .
אנחנו לא נתנגד שחבר הכנסת יונה יהב יבוא , וניתן לו .
בעד .
בטרם צו האימוץ , או אחרי צו האימוץ ?
בטרם מתן הצו .
אדוני היושב - ראש , אני אוסיף שאלה על שאלתך .
האם בוגר תלמוד באוניברסיטה יוכל לקבל גם מוסמך לרבנות ?
- - - - - - אני מבקש את רשות הדיבור .
- - - אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר הנכבד , אדוני המציע , חבר הכנסת לובוצקי , כבר בשלב זה אני מבקש לומר שאני מתנגד להצעת החוק כפי שהיא .
אינני מתנגד , חלילה , שרב בישראל יהיה בין האנשים שתוארם מאפשר להם לשמש כדירקטורים בחברה ציבורית .
לו היתה הצעת החוק אומרת : רב בישראל , בין שהוכר על - ידי הרבנות ובין שלא הוכר - לא אכנס לדיני רבנות - רב שהוכר על - פי המלצתם של אנשים הבקיאים בדבר רשאי לשמש כדירקטור , לא הייתי מתנגד .
אני מתנגד להצעת החוק כפי שהיא כאן , מהטעם הפשוט ששאלתי בקריאת הביניים היא שאלה של ממש .
אם לפי הטיעונים של המציע יש להחשיב אדם שקיבל תואר רבנות על - ידי מועצת הרבנות הראשית לישראל , ונוסף על כך יש לו תעודת בגרות , וצריך להשוות אותו לאדם שהוא בוגר אותם מדעים או מדעי היהדות באוניברסיטה , יצא בהשקה ובהשלכה על - ידי השוואת הטיעונים , כאילו אדם שסיים לימודיו באוניברסיטה והוא כופר או אתאיסט או אדם שאינו מקיים אותן מצוות שלהן צריך כדי לשמש ברבנות - לא , חס וחלילה , שלא מקיים כל תרי"ג מצוות - יהיה רב .
הדבר הזה הוא בלתי הגיוני , הוא בלתי אפשרי .
אם אנחנו רוצים לאפשר לחברינו הרבנים לשמש כדירקטורים ציבוריים , נכתוב זאת בחוק הדירקטורים הציבוריים , ואם אנחנו רוצים לאפשר לחברינו באוניברסיטה ללמוד מדעי היהדות , ניתן להם תואר אקדמי .
לא נערב מין בשאינו מינו רק כדי לסבר את האוזן ולמצוא אי - אילו הקשות שאינן ממין העניין .
תודה .
לצערי הרב , כן .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , בית אור - אביבה נבנה לתפארת .
יש פעמים שבהן אנחנו לא מוצאים מקומות שבהם יכולים לשקם מסוממים , ואנחנו מצרים על כך ולא יודעים מה לעשות ועומדים בפני בעיה אדירה שאין לה פתרון .
כאן , בכספי הציבור , נבנה מקום לגמילה שניתן לגמול בו קרוב ל- 60 מסוממים .
בכל הארץ מתדפקים מאות על בתי - הגמילה , ואנחנו בממשלה , אף שהשקענו כל כך הרבה כסף , לא משקמים ומשכנים את בית אור - אביבה בצורה כזאת שהוא יוכל לקלוט מסוממים מכל הארץ .
יפה היטיבה התשובה לציין עד כמה חשובה הגמילה גם לחברה עצמה .
אם העבירו כספים , מדוע הכספים אינם מגיעים ליעדם ?
אם העבירו כספים והם מגיעים ליעדם , מדוע מתאחר כל כך הכסף לבוא ?
בסדרי העדיפויות של משרד העבודה והרווחה באמת קיים הטיפול במסוממים , אבל הצורך בהתערבות משרד ראש הממשלה , שהוא המשרד הממונה על הרשות למלחמה בסמים , הוא הכרחי כדי לאפשר מימון אותן מיטות .
הכסף הציבורי הוצא , וחבל עכשיו לאבדו .
הוא השיב לי .
שר העבודה והרווחה , OFF THE RECORD , ואומר לפרוטוקול : הוא השיב לי שאין לו עוד כספים .
הוא נתן את כל מה שיש לו בתוך התקציב .
הרשות למלחמה בסמים לא מעבירה כספים לעניין זה .
הרשות למלחמה בסמים , זה תפקידה .
ביקשנו להעביר את זה למשק סגור .
- - - חבר הכנסת וליד צאדק , יש סכנה שצריך להתריע עליה , אבל כאשר יש מחלוקת בעם , מה היא הסכנה ?
יש חלק בעם שחושב שללכת בדרך זאת זאת הסכנה , ויש חלק אחר בעם שחושב שללכת בדרך זאת זאת סכנה .
אז האם הוא צריך להתריע כל פעם שהוא חושב שיש סכנה או שהציבור חושב שיש סכנה ?
- - - זו סכנה לא ללכת בדרך אוסלו .
עכשיו - - - ויסביר מדוע זאת סכנה ללכת בדרך הזאת .
כמובן , אתה חושב שהוא לא צודק , ויש כאלה שחושבים - - - - - - רבי הלל .
- - - אתה צפית בה באופן קבוע ?
הוא מסתפק בדבריו .
הוא הסתפק בדבריו .
אולי צריך להחזיר אותו לדוכן .
לוועדת הפנים .
אתה תמכת בממשלה שעשתה את מבצע דין - וחשבון .
את כל הבעיות של ערביי ישראל כבר פתרנו , שאתה צריך לפתור את הבעיות שם ?
הרי זוהי מלחמה שנועדה להגנה על שלום הגליל .
באום - אל - פחם כבר נפתרו כל הבעיות ?
על מה אתה מדבר ?
אתה אומר שה" חיזבאללה " הם מיליציות .
אכפת לך מדמם של חיילים .
מאיפה הציניות הזאת ?
חס וחלילה , לא דיברתי מלה .
לו היה אומר זאת , הייתי מסיר את כובעי .
ואחר כך הסביר מדוע אנחנו צריכים לצאת מלבנון .
אל תשים מלים בפי .
לא יעזור לך שום דבר , אנו שווים בדאגתנו .
כל יום הפגיזו אז את וושינגטון .
לסורים אתה קורא לצאת מלבנון ?
- - - ועדת הכנסת , אבל בהשתתפות שר החינוך .
אם זו ועדת הכספים , שזה יהיה בהשתתפות שר החינוך או סגן שר החינוך .
סגן השר תומך ברשות - - - שתוכל לפקח .
להסתפק בהודעת השר .
אני אומר לך , ואתה אומר ועדה .
- - - אולי נשלח מישהו לשאול אם השר דובר אמת .
כל אדם לגופו .
- - - היתה תלונה ?
אם נקבל את ההסתייגויות שלך , אתה תמשוך את החוק ?
- - - יש לי טיעון קדם - דיוני , אדוני היושב - ראש .
יש לי טיעון קדם - דיוני .
- - - - - - חלילה , נהפוך הוא .
אני רוצה לענות לו .
אדוני היושב - ראש , רבותי יושבי - הראש , קודם כול , אני מתנצל בפני כל אלה שהיו עדים לעובדות שלהן צריך כדי לבוא ולהכריע , ואני לא מעיד , משום שלא הייתי נוכח אף לא בעובדה מהעובדות שצוינו כאן על - ידי כל מיני חברים שהשתתפו בוועדה .
עד היום היה לי ניסיון מצוין עם חבר הכנסת אבי יחזקאל , ואין לי שום טענה אליו .
לפני כל דבר אנחנו מבקשים מכבוד היושב - ראש , לפי סעיף 149 ( א ) , לתת את הכרעתו , שכן אם הכרעתו תהיה כזו שאכן טענותיו של חבר הכנסת מאיר שטרית הן צודקות , ממילא יוחזר העניין לדיון מתקן או לדיון מתחילתו אצל יושב - ראש הוועדה הנכבד , חבר הכנסת אבי יחזקאל , או האדם שהחליפו בוועדת הכלכלה .
אם יוחלט על - ידי היושב - ראש או על - ידי מי שהוא יכריע שצריך להחליט בעניין , שכל אותן טענות של חבר הכנסת מאיר שטרית , בין שהן נסתרות מבחינה עובדתית , ובין שאין להן מקום מבחינה משפטית , יחל הדיון .
עד אז - עם כל הכבוד לחבר הכנסת אבי יחזקאל , ולי באופן אישי יש מלוא ההערכה כלפיו , ועד היום היה לי אתו ניסיון מעולה - שירד מהדוכן , וכאחד חברי הכנסת הטוען טיעונים יטען מהצד לגבי נושא זה , ואם אדוני יחליט שעדיין לא הוכרעה השאלה , אין מקום להתחיל את הדיון .
סעיף 149 ( א ) מפורש , ואני מבקש מאדוני שייתן קודם כול את פסיקתו .
זה עניין של פרסטיז'ה .
אמרנו .
למה אנחנו צריכים אפולוגטיקה ?
המשרד שלו מקבל כל יום בערב - - - מה הוא מבלבל במוח ?
השאלה היא אם המפלגות מוכנות לבחירות .
אדוני היושב - ראש , הערה על הערה במשפט אחד .
בלי להתייחס לחומרת הדברים שהעלה חבר הכנסת שבח וייס , אני רוצה לומר שהיום אחר הצהריים ועדת הבחירות המרכזית יושבת לדיון כוועדה מעין - משפטית , בנושא בקשה לפסילת רשימות , ולכן אני מבקש מהכנסת שלא לדון בזה משום שיש בכך משום סוב - יודיצה .
חברי כנסת מהסיעות השונות משתתפים בישיבה .
לצורך החוקים של השכלה גבוהה חינם , על כל שכר הלימוד וגובה שכר הלימוד - - - אני מבקש שלא ליפול מהרשימה בתור המגשר בין היושב - ראש לסגן השר .
אדוני היושב - ראש , היה זה לפני 38 שנה , כאשר שר האוצר דהיום ישב יחד אתי כסטודנט בפקולטה למשפטים , ושם למדנו ושיננו : " היזהרו בבני עניים , כי מהם תצא תורה " .
אני רוצה לומר לשר האוצר - הסטודנטים הם לא איזה ארגון עובדים , הסטודנטים אינם איזו לשכה מקצועית , הסטודנטים הם בנינו , הסטודנטים הם עתידנו , החינוך שלהם הוא התפארת שלנו .
ידע שר האוצר , שהנימוק שהסטודנטים חתמו על הסכם בוררות הינו נימוק מביש , הינו נימוק שלא יעלה על דעתנו .
אני חושב שאנחנו מצווים לדאוג להם כמיטב יכולתנו .
אני מברך את חבר הכנסת עוזי ברעם , שהקים לובי למען מאבק הסטודנטים , על מנת לראות איך אפשר לפתור את הבעיות בצורה היעילה והטובה ביותר , ואני מודיע לו מכאן , שאני מצטרף ללובי שלו .
אני מודה לאדוני .
כמובן , אני מציע להעביר לוועדה , משום ששם נוכל לקדם את העניינים ביתר שאת .
- - - תהית או טעית ?
זאת אומרת , אתה לא מאשים את ליפשיץ , אתה מאשים את הפרקליטות ?
אני פשוט רוצה להבין .
רציתי לדעת אם להעביר את זה לוועדת החוקה , כי התלונה היא נגד הפרקליטות .
מי אמר את זה ?
אמר את זה איזה " חרתא " .
למה היהודים לא יכולים לשבת בחברון ?
למה אסור ליהודים לשבת בחברון ?
את שר הביטחון שלחת - - - - - - - - - אתה יודע מה היה קורה , חבר הכנסת וסגן השר לשעבר וליד צאדק , מה היה קורה אם לא היה לנו הנשק הזה ?
השם ייקום דמו .
גנדי , אתה מדבר כאילו - - - הם יודעים שאתה מוותר בגלל הרציחות .
אילו היו יודעים שאנחנו לא נוותר , לא היו רוצחים .
אדוני השר , מתי הם התחייבו לזה ?
הם התחייבו , וכל הזמן אתה לוחץ על ראש הממשלה להמשיך ולקיים משאים - ומתנים , אף שאתה יודע שהם לא קיימו את זה .
למה שהם יקיימו את זה ?
זה עניין אחר .
בסדר .
אתה אומר : אני לא מאמין לשום דבר , אני רוצה להיפרד מהם .
איך זה יהיה בירושלים ?
איך תיפרד מהם בירושלים ?
במקומי , אני מוותר .
זה שוויתרתי לא היה חוקי , הסתכלתי בתקנון .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , בארץ - ישראל לא תהיה הפרדה .
יהודים וערבים בארץ - ישראל חיים יחד , ולא תהיה שום הפרדה , גם אם תרצה .
ודאי שלא בירושלים העיר .
אדוני השר , אני רוצה לומר בצורה הברורה ביותר - בכל ארץ שתהיינה בה שתי ריבונויות ובכל עיר שתהיינה בה שתי ריבונויות , שלום לא יהיה ; זה מתכון למלחמה בלתי פוסקת , לשפיכות דמים אין - סופית .
אנחנו מתעלמים מזה , מספרים סיפורים , מכים על חטא ומתריעים מפני הפעם הבאה , בעוד החטא רובץ לפתחנו ואנחנו לא עושים דבר .
שתי ריבונויות מביאות רק לשפיכות דמים .
חבר הכנסת וליד צאדק - - - - - - - - - לפרוטוקול .
ראוי לומר שאתה מעיד את מה שאתה ראית .
אומר השוטר את מה שהוא ראה .
יכול להיות שבאמת צריך ועדת חקירה כדי לבדוק את זה .
אבל אל תאמר שהוא משקר .
את זה יקבע מישהו אחר .
אתה אומר את עדותך כפי שאתה ראית אותה .
אבל יש דברים שלא ראית אותם .
תבדוק את זה .
- - - כולם בוועדת החוקה התנגדו לזה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , ישבתי היום בוועדת החוקה , חוק ומשפט כחבר מן המניין בוועדה זו , ורוב חברי הוועדה התנגדו לגרסה כפי שהיא מוצגת על - ידי היושב - ראש הנכבד וכפי שהיא מובאת לכאן לקריאה שנייה ושלישית .
כמובן , היתה שעה להצבעה , בזמן ההצבעה לא היו די חברים וההצבעה נדחתה .
אנחנו היינו עסוקים בוועדת הכספים , רבים מהחברים עוסקים בפריימריס , ובשעה כזאת יש קושי לבוא ולדון ולהצביע גם כפי שהכנסת רוצה .
אין לי כל ספק , שמחר , אם יבוא העניין לדיון , הגרסה של היושב - ראש כפי שהובאה לא תתקבל .
יותר מכך , גם אם נלך לגרסתם של היושב - ראש ושריד , להלן הצעת חוק היושב - ראש וחבר הכנסת שריד , שאליהם הצטרף חבר הכנסת הנכבד אריה דרעי , אני מזהיר , שיש קושי רב בכך שוועדה ציבורית תבוא ותקבע את השכר שמגיע לשרים , לסגני שרים ולחברי הכנסת והיא לא תיתן לבה לעובדה שלמשכורות אלה ולשכר זה יש הצמדות במשק .
אתה טועה גם בעניין זה .
כבר בשבוע שעבר ניסיתי להסביר לך כמה אתה טועה ולא שמעת .
השיירות ואורחות הגמלים המתלוות לשכרנו , פעמים רבות יכולות להביא לידי מצב שוועדה תקבע לגופם של חברי כנסת ושרים ולא תדע לאן היא מושכת את המשק כולו .
יותר מכך , מדובר כאן בחוק שהוא חוק - יסוד .
אני לא אמרתי .
לכן אני בא ואומר , צריך לשבת על המדוכה וגם לשאול את השאלה .
יזכרו חברי הכנסת וחבר הכנסת אמנון רובינשטיין את השאלה המרכזית שהיתה לנגד עינינו , כאשר הרשות השופטת באה וביקשה לנתק את עצמה מהרשות המחוקקת ודרשה שלא אנחנו נקבע את שכרם , ואמרנו : אנחנו הריבון ואנחנו נקבע .
השאלה היא האם הריבון יכול להעביר את סמכויותיו ולהאציל את סמכויותיו לאותה ועדה .
נכון .
אבל אם אנחנו מאצילים את סמכותנו , זו האצלה שאינה ניתנת לחזרה , היא בלתי עבירה .
זה דבר שגם הוא צריך להיות חוק - יסוד , ויצטרכו לבוא 61 חברי כנסת .
אם כך יהיה הדבר , אם נאמר : ברוך שפטרנו , אולי פטרנו , אבל בכל פעם שוועדה ציבורית תעלה את שכרנו , האצבע המאשימה תופנה אלינו ולא תופנה אל הוועדה הציבורית שקבעה את שכרנו .
כי זו דרכו של עולם , זו דרכן של בריות ואלה הדברים .
כל הנחלים שבו אל הים והים אינו מלא .
דרוש רוב של 61 - - - אני אמרתי .
- - - זה כסף קטן .
אדוני היושב - ראש , אשר להערתך השנייה , העניין הובהר , וברור גם לראש הממשלה - - - אני עדיין בהערה השנייה , אדוני .
העניין ברור והובהר לראש הממשלה ; ברור והובהר על - ידי יושב - ראש הקואליציה , ואין הקואליציה מתכוונת לבקש כינוס מושב מיוחד , אלא אם כן הנושא יהיה סגור ותפור גם על דעת הקואליציה וגם בתיאום עם ועדת ההבנות - - - - - - וגם על דעת ועדת ההסכמות כמובן , ועל כך דיברנו אתמול והיינו במגע בלתי פוסק גם עם הנושאים הקואליציוניים .
גם ברור לנו מה שאמר חבר הכנסת אורון בשם ועדת ההסכמות , ועל כך שהוא הציע בצורה מפורשת , שמרגע שההסכמות בוטלו , אין הוא מחויב עוד על - פי ההסכמות שהתקבלו קודם , ויושב - ראש הקואליציה תמך בעמדתו זאת .
אשר להערה הראשונה , הייתי מבקש בשוליה ובפרוס הנעילה של כנסת זאת , לראות ולבחון פעם נוספת , האם לא מן הראוי שכל הנושא של צוות המשפטנים וההוצאה לאור - - - - יעברו לכנסת , אדוני .
לא רק מהטעם שכך היינו יכולים לשלוט בעניינים ולפעול ולהפעיל את מנגנוני החקיקה של בית - המחוקקים הישראלי , אלא גם משום בעיות ניסוח שלא אחת אנחנו נתקלים בהן , שכאשר הכנסת מעבירה והוועדות מעבירות , משרד המשפטים בוחר לשנות מלה כזאת או אחרת , שאינה ניסוח , אלא היא יורדת למהות ולשורש .
לכן הייתי חושב , שאולי את כל המחלקה הזאת היה צריך להעביר לבית - המחוקקים , על מנת שתהיה יחידה שלמה אחת בכל שלבי החקיקה .
המלצה זאת יכולה לצאת מיושב - ראש הכנסת המצוין , המתעתד כנראה לפרוש מכנסת זאת .
אני חושב , שכדבר אחרון , היה מוציא איזו הנחיה או בודק אפשרות להקים ועדה , על מנת לברר את האפשרות להעביר את כל המחלקה הזאת אל בין כותלי הכנסת , ובמסגרת פעולתה ומנגנונה של הכנסת .
תודה רבה .
קוצ'יק אמר , גם הם יכולים לומר .
מאה אחוז .
עכשיו הוא כבר לא נגד השכר הגבוה .
אתה רואה , חיים , אנחנו לא כל הזמן מסיתים .
- - - ודאי שיש שר אוצר , ראש הממשלה הוא שר אוצר .
אני מדבר על תקנות לשעת - חירום .
בהחלט .
אדוני היושב - ראש , גברתי חברת הכנסת דיין , חברי חברי הכנסת , אני מתכבד , בשם ועדת החוקה , חוק ומשפט , להביא לקריאה שנייה ושלישית את הצעת חוק המפלגות ( תיקון מס' 9 ) , שהוגשה על - ידי חבר הכנסת המלומד , חבר הכנסת רענן כהן , מזכיר מפלגת העבודה .
בדין עשה זאת חבר הכנסת רענן כהן .
בזמנו , כאשר חוקק חוק המפלגות ביוזמתם של חברי הכנסת שבח וייס , אמנון רובינשטיין , חבר הכנסת לשעבר והשר לשעבר משה שחל ועבדכם הנאמן , אנחנו נתנו את דעתנו רק למצב שבו בחירות מקדימות ייערכו במועדן , כאשר תשעה חודשים יעמדו לרשות המתמודדים על מנת לנהל את מערכת הבחירות , מה שנקרא קמפיין בלעז .
לכך הוקצבו גם תקציבים על - פי החוק .
כמובן , חבר הכנסת המבקש לנהל מערכת בחירות במשך תשעה חודשים ובסכום שמוקצב לו , יכול לעשות זאת , אבל החוק בא וקובע , שאם מערכת הבחירות המקדימה תימשך פחות זמן , הרי הכספים שיוקצבו יתחלקו בהתאם וביחס לזמן בפועל שישמש לצורך מערכת בחירות זאת .
יוצא אפוא , שכאשר מנהלים מערכת בחירות בת חודש , הרי התקציב הוא אחת חלקי תשע , והדבר אינו אפשרי משום שיש הוצאות קבועות הכרחיות .
לדוגמה , לשלוח מכתב אחד , על - ידי חברים המבקשים להתמודד על קולם של 150,000 בוחרים , או אפילו של 3,000 בוחרים , ההוצאה היא הוצאה קבועה ומחייבת סכומים שהם כבר מהווים כרבע מאותו סכום שהוקצב לחבר הכנסת על מנת לנהל את מערכת הבחירות שלו .
לפיכך , הוגשה הצעה שיהיה מינימום - - - הצעת החוק הפרטית הוגשה על - ידי חבר הכנסת רענן כהן .
לצערי הרב , לא יכולתי להצטרף לבקשה זאת מהטעם הפשוט , שמפלגתי בחרה שלא לערוך בחירות מקדימות בצורת פריימריס .
בוודאי .
אמרתי שלא הצטרפתי .
אני תומך תמיכה מוחלטת , רק אמרתי שלא מצאתי את העוז האינטלקטואלי להצטרף להצעה כל כך חשובה כמו הצעתו של חבר הכנסת כהן , משום שמפלגתי בחרה לחזור בה ממערכת הפריימריס שהיתה נחלתה בבחירות האחרונות , על אף התנגדותו של יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון וחבר הכנסת הוותיק עוזי לנדאו .
אנחנו נמצאים במצב שבו אצלנו יש בחירות מקדימות אחרות .
על כל פנים , החוק הוא בדין .
הוא מתייחס גם למועמדים לראשות הממשלה , פריימריס שנערכים גם במפלגת העבודה וגם בליכוד , על - פי תקנוניהן .
אני מבקש לאשר את ההצעה , שאושרה על - ידי ועדת החוקה , בקריאה שנייה ולאחר מכן בקריאה שלישית .
כן , אדוני .
חבר הכנסת אורי אור , אני מודיע לך , שגם אתה היית יכול להצטרף למפלגת הליכוד , כמובן אחרי שהיית עוזב את מפלגת העבודה , מצהיר את הצהרת האמונים למפלגתנו , והיית מתמודד בכבוד רב וראוי במפלגתנו .
בהתחלה בחר חבר הכנסת עוזי לנדאו להתמודד בבחירות המקדימות על מנת להיות מועמד לראשות הממשלה מטעם הליכוד , לאחר מכן - אחד החברים הוותיקים של הליכוד , חבר הכנסת לשעבר משה ארנס .
כמובן , אני רוצה לחשוב ואני חרד לחשוב מה היה אומר חבר הכנסת אורי אור , שהוא באמת מלח הארץ , אם לא היינו מקיימים בחירות מקדימות .
אף שחבר הכנסת עוזי לנדאו היה קורא תיגר על מנהיגותו של יושב - ראש התנועה וראש הממשלה מטעמה , היו אומרים : שומו שמים , הליכוד הזה , הפאשיסטי הזה , שלא מקיים בחירות מקדימות .
כמובן , אנחנו מקיימים בחירות מקדימות .
אתם אומרים : אלה בחירות מקדימות ?
לא , הבחירות המקדימות היו אצלכם ממש .
אדוני היושב - ראש , כפי שהטבת לציין : ויהי ערב ויהי בוקר , ובכל זאת אנחנו עוסקים בפריימריס , הפעם בחוק המפלגות המדבר על פריימריס .
אני מבקש להצביע בעד החוק של רענן כהן , הבא לתקן לאקונה רצינית שהיתה בחוק המפלגות , לא כפי שחשב המחוקק כאשר חוקק אותו , משום שהאפשרות של כל מתמודד להיות שווה ביכולתו להתמודד על מעמדו ומקומו בפוליטיקה היא דבר חיובי ביותר .
תודה רבה .
זה קופירייט שלי .
אדוני היושב - ראש , חברתי חברת הכנסת יעל דיין , חברת הכנסת סופה לנדבר , חברי חברי הכנסת , הנני מתכבד להגיש בשם ועדת החוקה , חוק ומשפט לקריאה שנייה ולקריאה שלישית את הצעת חוק הבחירות לכנסת ולראש הממשלה ( תיקון מס' 37 ) .
תכליתו של חוק זה לבוא ולקבוע , שיום הבחירות בסיבוב השני גם הוא יהיה שבתון כללי .
אדוני היושב - ראש , לפי החוק הקיים הרי מדובר במצב שבו סיבוב הבחירות הראשון לכנסת ולבחירת ראש הממשלה הוא יום שבתון , בעוד יום הבחירה , אם יצטרכו אותו , הרי הוא יום שמחציתו שבתון .
פירושו של דבר , החל משעה 12:00 מתחיל השבתון ועד שעה זו אנשים נמצאים בעבודתם .
כתוצאה מכך , פתיחת הקלפיות היא בשעה זו .
אני לא רוצה להיכנס כרגע לבעיות המינהלתיות הכרוכות בסגירת בתי - ספר שבהם עתידים להתקיים הלימודים , ולכן אנחנו , חבר הכנסת הנכבד , מזכ"ל מפלגת העבודה רענן כהן יחד אתי - - - - - - לכן חשבנו , חבר הכנסת רענן כהן , מזכ"ל העבודה , יחד אתי כיושב - ראש אגף הארגון לשעבר בליכוד - - - אדוני היושב - ראש - - - הבחירות עתידות להתקיים ב- 17 בחודש מאי .
אם ב- 17 במאי הכול יוכרע , הרי תהיה למדינת ישראל כנסת , פרלמנט בלעז , וגם יהיה לה ראש ממשלה נבחר , ונוכל לצאת לדרך על מנת לעמוד בכל המשימות הקשות העומדות בפני מדינת ישראל ועם ישראל בכל הקשור לעתיד ארץ - ישראל ולעתידה של המדינה בכלל .
אני רוצה לומר , שהבחירות האלה הן בחירות כמו כל בחירות , גורליות ביותר , שכן בהן אנחנו בוחרים את שני הריבונים .
השיקול הוא , האם הבחירות האלה , שעתידות להשפיע על גורלה של מדינת ישראל לדורות רבים , אינן דבר שמחייב משנה זהירות , משנה תוקף , משנה תשומת לב ומתן אפשרות דמוקרטית לכל אדם להשפיע .
אני מתאר לעצמי שמדובר על % 90 מהציבור בישראל שמבקשים להשתתף בבחירות האלה .
יחד עם כל הבעיות האדמיניסטרטיביות הכרוכות בבחירה שהיא רק למשך מחצית יום , חבר הכנסת רענן כהן ואני המרצנו את חברי ועדת החוקה , חוק ומשפט להביא את החוק לידי הכרעה , ואנחנו מבקשים , אדוני היושב - ראש , לקבוע , שיום הבחירה השני , זאת אומרת מועד ב' לבחירת ראש הממשלה , הסיבוב השני , יהיה יום שבתון .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת מירום , לצערי הרב , אני רק בקיא בפרטי החוק , אבל לא שמעתי את רוב נאומך כי הייתי בחוץ - - - - - - בעידן זה של שחק , אנחנו מצווים לשחוק כל שחיקה שיכולה להיות כלפינו , והפעם המטרה משותפת , גם לך וגם לי , ואין שמאי שיכול להעריך את הנזקים , אתה מבין , אז אנחנו צריכים למצוא את הדרך - - - כן , תראה , השאלה של גילדה היא שאלה מרכזית ביותר , כי כאשר אנחנו מדברים על שמאים היום , אנחנו עדים לתופעה כזאת שבה כל חברה שעומדת מול האזרח מקיימת בעצמה חברות שמאות ועל - ידי כך היא לא מאפשרת את חופש המקצוע .
כאשר אין חופש מקצוע , כמו כאשר אין חופש ועצמאות הביקורת , על - ידי כך שאנחנו מצמצמים ומגבילים את העצמאות של השמאות , אנחנו מביאים לידי פגיעה אפשרית באזרח .
נכון שצריך לבוא ולהקפיד הקפדה יתירה , שלא ייווצר מצב שבו דור מסוים , שהיה דור של שמאים ממייסדי המדינה , יעבירו בנפוטיזם , בירושה , את המקצוע שלהם מדור לדור .
אלה הם דברים שגם כבוד היושב - ראש , כאשר הוא היה חבר כנסת פעיל - וגם היום הוא פעיל , אבל כשהיה יכול לעלות לכאן ולדבר - יצא נגד חוק השמאים בצורה החריפה ביותר , מהטעם הפשוט שבא ואמר : מה פירוש ?
אתם מבקשים ליצור לכם חצר שאין נכנס ואין יוצא ממנה .
אבל , אדוני היושב - ראש , והרי אני יודע מה עמדתך , ובגלל זה באתי לבקש ולדבר , גם אני מתנגד לגילדה שבה ננציח את הנפוטיזם בצורה החריפה ביותר .
אבל , אם אנחנו לא נקבע אילו אמות מידה שהן , כפי שזה אצל רואי - חשבון וכפי שזה אצל עורכי - דין המשרתים את הציבור , אם אנחנו לא נדאג לכך שתהיה עצמאות מוחלטת לשמאות - והיום חברות הביטוח גם מחזיקות חברות לשמאות , דבר שהוא סתירה מיניה וביה .
כאשר האזרח דראושה ניזוק בתאונת דרכים , או שמכוניתו ניזוקה , הרי שבאה השמאות של הביטוח והיא קובעת מה הנזק שצריכה היא לשלם לאזרח דראושה .
איפה נשמע דבר כזה ?
לכן , יש למצוא את שביל הזהב .
אני הצעתי את חוק השמאים , ששמעתי שתקפת אותו .
אני חושב שחוק השמאים הוא ראוי ביותר , משום שחוק השמאים מאפשר , מצד אחד , שיהיה לא חוק שמאי המקרקעין , לא חוק שמאי הרכב ולא חוק השמאים החקלאיים , אלא חוק שמאים כולל , שיבוא וייתן איזה תקנון , שיהיה בבחינת תקנון מקצועי , עם חובה מקצועית , עם תקנון מוסרי , עם תקנון אתי ועם תקנון שיחייב כל שמאי ושמאי להיות נאמן למקצוע שלו בלבד .
לכן , אני חושב , שעד אשר יחוקק חוק שיבוא ויסדיר את השמאות בכללה כמקצוע שלא תלוי בבעל הון זה או אחר , אין זה מן הראוי שאנחנו ניעתר להצעת חוק זו .
לפי מה הם מחוילים ?
- - - - - לא , תומכת , תומכת .
אני חושב ועדת החינוך והתרבות , ואסביר מדוע .
אני רוצה לומר משפט אחד .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת בני אלון ביקש להציע חוק הצהרתי האומר שישראל לא צריכה להיזקק לאיש הלוחץ עליה בנושאים המדיניים .
עם זאת , הקמנו פה מדינה לתפארת , בין השאר בגלל אותם חובות של מדינות אחרות להקמתה של המדינה היהודית , ואני לא חושב שאנחנו צריכים להראות בחוק זה , כאילו כאשר נקבל מענקים וסיוע מהמדינה הגדולה ארצות - הברית אנחנו מתכוונים להתכופף לאיזו מהדרישות שלה .
מה עמדתו לגבי האוכלוסייה הערבית לקראת שנת 2000 ?
אולי תסביר לנו ?
מה עמדתו ?
הוא אמר אותה בזרזיר .
אתה מכיר בית - ספר שאין בו חשמל ?
לא יכול כל אדם להקים בית - ספר באוהל .
זו בעיה .
- - - אתה מדבר על דברים שהיו לפני שקמה המדינה .
- - - - - - שוויון זה דבר חשוב .
למה להסיר הצעה - - - למה להסיר ?
למה אתם נגד - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , בראש ובראשונה אבקש להודות ליושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת מקסים לוי , אשר ראה חשיבות רבה בצורך לקדם את החוק ולתת סוף - סוף הכרה לאותן בנות לדורותיהן , המשרתות למעלה מ- 28 שנה במסגרת שירות לאומי , שלא על מנת לקבל שכר ועל מנת לשרת את עמן ומולדתן ומדינתן בשירות חלופי לשירות צבאי , שאותו לא מילאו מטעמים מצפוניים .
חשבתי ואני חושב , וכך חשב גם יושב - ראש הוועדה , שיש לקדם חוק זה .
בתחילת הדרך הביעה הממשלה כמה הסתייגויות או תהיות , או שמא סימני שאלה , ובסופו של דבר השתכנעה שחוק מסגרת זה חשוב .
אני גם מודה לשר התחבורה על שהוריד את ההסתייגות מטעם הממשלה , משום שאני חושב שדבר זה שהממשלה מביאה אותו כהסתייגות קיבל למעשה תשובה חקיקתית בחוק אחר , שבו הושוו התנאים של בנות השירות הלאומי לתנאי חיילות צה"ל .
אני מבקש להודות לכל חברי הצוות של ועדת העבודה והרווחה , אשר פעלו בצורה טובה ונמרצת באמת לקידום החוק .
הם תיאמו בין כל הגורמים , הביאו לחילופי דברים ומסמכים בין כל הגורמים שנגעו בדבר - משרד הביטחון , משרד התחבורה , אנשי משרד החינוך ואנשי משרד המשפטים .
מובן שאני מודה לכל בנות הצוות של הוועדה , כמו גם ליועץ המשפטי , עורך - הדין בוטון .
תודה רבה לאדוני .
אני מבקש לתת קרדיט גדול ויישר - כוח גדול לעורך - הדין דן לנדאו , שהוא גם עוזרי הפרלמנטרי , על כך שהצליח להביא לידי גישור על פערים גדולים בין עמדותיהם של משרדי ממשלה שונים , ולהביא סוף סוף לחוק שבמשך 28 שנה המדינה כולה חושבת שצריך להקימו ולחוקקו , וסוף סוף הגיעה השעה .
- - - חוק המעצרים הכללי , לא הצבאי , קובע כמוך .
גברתי היושבת בראש , חברי חברי הכנסת , התבקשתי לשמש כאן ברגע זה כדובר בשם עצמי וכדובר מטעם מציעי ההצעה ומסכמה לקראת אישורה בקריאה ראשונה והעברתה להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
באופן אישי אני אתמוך בחוק , משום שאני חושב שחוק זה בא להשוות את חוק השיפוט הצבאי בכל מה שקשור למעצרים .
כנסת ישראל עמלה רבות על חוק המעצרים , ובמחשבה תחילה תיקנה תיקונים מרחיקי לכת , אשר נמצאים היום במבחן המציאות - האם ניתן ליישמם כלשונם ?
ואכן , אנחנו נתקלים בקשיים רבים בגלל התנאים של בתי - הסוהר האזרחיים והיכולת שלנו להחזיק אסירים נשפטים בבתי - מעצר , כמו גם לכלוא בבתי - מעצר את כל אלה אשר מוצאים נגדם צווי מעצר ולעמוד בכל אותם תנאים שחוק המעצרים העמיד כדרישה של המחוקק בפני הרשות המבצעת .
עוד מעט קט תעבור אותה תקופת ביניים אשר לפיה קבע החוק שבתי - המעצר יצטרכו לעמוד בכל התנאים , ועדיין אין מדינת ישראל יכולה להעמיד כל אותם תנאים שהמחוקק קבע כתנאים אלמנטריים להחזקתו של עציר במעצר , ואנחנו נימצא כאן בבעיה , כאשר הרשות המבצעת לא תוכל לקיים את החוק ככתבו וכלשונו .
הצעת החוק הזו באה לתת מענה צודק לאותן דרישות שבחוק המעצרים .
היום , כאשר אנחנו קובעים יום , הרי שאם היום כבר החל , הרי גם שעה משעות היום נכללת במניין הימים לגבי מעצרים .
פירושו של דבר , שאם בשעה 23:00 ביום מסוים נעצרת לארבעה ימים , למעשה תוחזק במעצר במקום 96 שעות - 73 שעות .
הדבר הזה לא מוצדק ואינו צריך לשמש כאמת מידה .
ואכן , החוק המוגש מטעם ועדת החוץ והביטחון וגם מטעם אותם חברים שיזמו אותו , בא לקבוע את מניין המעצר בשעות ולא בימים .
השופט יבוא ויקבע את השעות , כדי למצות אותן דרישות שהתביעה מבקשת כדי לעצור .
במידה מסוימת יש החמרה , במובן זה , שאם קבעת ארבעה ימים , ייתכן מאוד שהעצור ישב שלושה ימים ועוד דקה , והדבר ייחשב לו במניין ארבעה ימים .
כך יבואו בתי - המשפט ויקצבו את זמן המעצר בשעות , והדבר הזה יבוא לידי ביטוי בצורה מוחשית ביותר גם בהחלטה .
מובן שמצב בתי - הכלא , כפי שחברת הכנסת תמר גוז'נסקי תיארה אותו , הוא מצב שגם אני דיברתי עליו לגבי בתי - המעצר , ולא כאן המקום לדון בו , אלא להזכיר לרשות המבצעת מה הן חובותיה בכל מה שקשור לאותם חוקים שכנסת זו חוקקה בקשר למעצרים ולמאסרים .
מעצר מינהלי הוא נושא שעולה מפעם לפעם על סדר - יומה של הכנסת .
גם בהקשר זה בחר חבר הכנסת אחמד סעד לטעון את טענותיו .
אני לא יכול לענות עליהן במסגרת זו .
אילו היה כאן שר , המבקש לטעון למען אותה מדיניות ואותם אמצעים שמדינת ישראל אוחזת על מנת להיאבק באויביה ובמבקשי נפשה , בוודאי הוא היה נותן מענה על כל אותן שאלות שכרוכות בזכויות הפרט .
אני לא בטוח אם הן משכנעות או לא משכנעות .
יש צורך ויש חוק .
על כל פנים , אותם מעצרים נעשים על - פי החוק .
השאלה היא , אם מדינת ישראל מספיק חזקה על מנת להתמודד גם עם עניין זה .
זאת שאלה שגם אני לא יודע מה התשובה עליה .
תודה רבה , גברתי .
או בן - זוג .
קורה לפעמים , חלילה , שחייל נפצע אחרי חודשיים .
תכינו הצעת חוק ונדון בה .
- - - - - - - - - - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בוריס רפופורט , זכרו לברכה , עלה לארץ מתוך אמונה שהוא יהודי .
ניקולאי .
הוא עלה לארץ מתוך אמונה שהוא עולה לארץ אבותיו , הוא עלה לארץ מתוך רצון להצטרף למדינת ישראל ולעם ישראל השב לארצו .
יש שאלה , לפי מקורותינו , האם הוא היה יהודי .
שאלות כאלה בוודאי שואלים את עצמם רבים מאותם אנשים שהסוכנות מקבצת ברחבי ברית - המועצות על מנת להעלות אותם לארץ , על מנת לחזק את העם היהודי בארצו , תוך עשיית שימוש בחוק שהוא באמת חוק שנוי במחלוקת , הטומן בחובו את השאלה הנצחית בתולדות מדינת ישראל , בארץ - ישראל בעת החדשה - מיהו יהודי ?
אבל , כאשר עומד כאן חבר הכנסת משה גפני , ועד עכשיו הוא לא הצליח לעורר את חמתי ולו פעם אחת , כי הייתי מתייחס בהבנה מפעם לפעם , בשוויון נפש מפעם לפעם , אבל היום הוא בא ואומר : אילו היה אותו ניקולאי מתגייר , זה עניין אחר .
האם אמו היתה נחשבת בעיני מישהו מאתנו כיהודייה ?
האם מישהו היה מעלה על דעתו - - - אתה אמרת זאת פה , שמע זאת הרב גמליאל .
לא .
הוא היה מתגייר , לא היא היתה מתגיירת .
היא נשארה בברית - המועצות , אז לפי חוק השבות היא היתה יכולה לעלות .
צאו ולמדו - אילו היה עושה ניקולאי , זכרו לברכה , השם ייקום דמו - - - - - - אילו היה עושה אקט שאינו משפיע כהוא זה על רצונה או על מעמדה של אמו , הוא היה כשר לטענתו של חבר הכנסת הרב גפני , העלייה לארץ היתה כשרה , אבל כאשר חייל - - - - מתגייס לצה"ל , ותוך גיוסו , כמובן משרת , או יכול לשרת , או עשוי לשרת , או עלול לשרת באמת בחטיבות הלוחמות של צה"ל , ובכך לא רק שקשר את גורלו לגורלה של האומה כאן בישראל , לגורלה של המדינה , אלא הוא קשר קשר בל יינתק , קשר שאין למעלה ממנו , ואין אנחנו באים - - - אל תגיד לי " אייווה " , ואל תזלזל בעניין הזה , כי יש גם גבול למה שאתם יכולים לעשות לנו , יש גבול לכל מה שאתם מסוגלים לעשות לנו .
אותו אדם אשר עלה , קיבל את האזרחות במדינת ישראל וקשר את גורלו בקשר שאין למעלה ממנו עם מדינת ישראל , מדינתו היהודית של העם היהודי , אשר הקים מדינה שהיא גם יהודית , היא גם דמוקרטית - ולא ניתן לאיש מכם לבוא וליצור פער , על מנת להוציא שמנו רעה בגויים , כאילו יש הפרש בין יהודי לדמוקרטי - אותו אדם שבא וקשר את גורלו בקשר זה , אין אנו מבקשים חלילה - או אז הייתי בא מתנגד בהתנגדות חריפה - לבוא ולומר : יש כאן איזה קשר היכול לקשור אותו מבחינה הלכתית בהלכה שהכנסת קובעת ושאין לה כל ביסוס ובסיס , כאילו הוא יהודי .
כל מה שבאים ואומרים הוא , שאדם שהוא אזרח לעילא ולעילא במדינת ישראל , אותם אנשים בעלי קשר קרבה מדרגה ראשונה אליו , יכולים לבקש את האזרחות .
אין זה חשוב , אם כי זה מצביע שחבר הכנסת ברונפמן אמר לנו שמדובר ב- 120 .
ואם מדובר ב- 1,200 או מדובר בכמה עשרות אלפים , אין הדבר משנה .
העובדה היא שמדובר במתי מעט , מספרים שאפשר לספור אותם על אצבעות יד אחת או על אצבעות שתי ידיים .
זאת העובדה , משום שאיש לא ביקש לבוא ולהיות אזרח במדינת ישראל .
יותר מכך , בא החוק ואומר שמי שגויס לצבא - הגנה לישראל במדינת ישראל , הרי ידוע מהו .
ואם אנחנו חוששים שמא אותו דבר יכול לפגוע בייחודה - - - יש גבול , חברים יקרים .
אנחנו שומרים מכל משמר על הסטטוס - - - - - - על אחידות ואחדות היהדות .
תתבייש לך , חבר הכנסת כהן .
תתביישו לכם .
תתביישו לכם , תתביישו לכם .
תתביישו לכם .
פופוליסט .
זו בושה וכלימה .
בושה וכלימה בחוק כזה לומר לאדם פופוליסט .
תתביישו לכם .
תתביישו לכם , ובסוף תחיו לכם לבד .
אוי ואבוי לשלטון שבו אנחנו נוותר , נדבך אחר נדבך , על כל דבר שאנחנו מאמינים בו , כל יום דבר אחר .
גפני יושב פה בכנסת - - - - - - כל יום משגע את המדינה הזאת בדבר אחר .
לסיום , אדוני היושב - ראש , אין בחוק זה כדי לקבוע מיהו יהודי , אין בחוק זה כדי לקבוע הלכות , אין בחוק זה כדי לפגוע בעיצוב של מדינת ישראל כמדינת היהודים .
רק אותה התנגדות ממיטה חרפה על כל בן - אדם שמאמין שמי שקשר גורלו בגורלה של ארץ - ישראל ושל עם ישראל ושמוכן להיהרג למענה , לא ייתנו לו אותו חוק ויאפשרו לו לבוא ולשטוח בקשתו - - - - כאילו היה איזשהו מחזר בפתח , על מנת ששר זה או אחר יבואו ויכירו באזרחותו .
אוי לה לאותה בושה , ואוי להם לאותם אנשים שכך נוהגים .
תתביישו לכם .
כן , אדוני .
- - - - - - אפשר להצביע גם על זכות השיבה .
ב- 1998 - ארבעה סרטים .
יישר כוח .
אתה רומז שהממשלה יכולה לשנות את דעתה ?
לא יעלה על הדעת .
היום יש כבר קרנות שונות כמו קרן העידוד לקולנוע לסרטים דוקומנטריים - - - עם פיקוח ציבורי דווקני .
חבר הכנסת אלון , אם יהיה לנו צורך נביא את דראושה לכאן .
חבר הכנסת צוקר , זו הסתה .
למה להוציא דיבת הקולנוע רעה .
אין סבסוד מלא .
הסבסוד הוא מקסימום % 50 - - - יש הצעה לעשות את זה % 150 שירים עבריים , וכל אדם יוכל - - - לא היה תסריטאי - - - אדוני היושב - ראש , כנציג המציעים של הצעת חוק הקולנוע בישראל , אני מתכבד לסכם את הדיון .
הקולנוע בישראל עדיין איננו תעשייה .
אולי בעתיד הוא יהפוך להיות תעשייה , בארץ יפה כמו שלנו , שבצפון יש בה שלג ובדרום מדבר עם נוף קדומים .
הקולנוע הוא ערך תרבותי , הוא נושא ערכי , ואין להתייחס אליו במדינת ישראל קשת - היום אלא כאל נושא ערכי , ועלינו לעמוד על כך קלה כחמורה .
רבותי חברי הכנסת , הציבור בישראל צריך לדעת , הקולנוע הישראלי במשבר חמור , במשבר כזה שעלול לעלות עליו הכורת .
אם בשנים 1992 - 1996 הפיקו בישראל בין שמונה לעשרה סרטים בשנה , לא בתקציב של מיליונים , מיליון דולר כל סרט , כאשר היוצרים עצמם משקיעים מחצית מאותו סכום והמדינה מסבסדת את יתרתו , אם בשנים האלה היתה הפקה והסרט הישראל החל לקרום עור וגידים ולקבל תהודה בעולם כולו , הרי בשנת 1998 הופקו רק ארבעה סרטים .
כאשר ראש הממשלה שלי הולך לקולנוע קונים באותו יום 100 כרטיסים .
צריך לחשוב על זה .
ואני שאלתי וקראתי וזעקתי לממשלתי , ממשלת ימין , תבורך ותאריך ימים , למה יאמרו בשמאל , איה תרבותכם ?
למה יאמרו אלה , מדוע הימין כאילו העלה את הכורת על הקולנוע ?
אנחנו נסתדר בלעדיך , חבר הכנסת אולמרט , כמו שאתה תסתדר בלעדינו בירושלים .
אני , עם יושב - ראש ועדת החינוך של הכנסת ועם חבר הכנסת דוד דדי צוקר , במשך השנתיים האחרונות עמלים אצל ראש הממשלה ובמשרד ראש הממשלה על מנת להביא לידי הבנה , שבלי מדינת ישראל , שהיא למעשה המפיקה היחידה של הקולנוע הישראלי היום , לא יהיה עתיד לקולנוע הישראלי .
אנחנו עלולים לאבד את כל אשר יצרנו עד היום .
לא חסכנו מזמננו ולא חסכנו מיכולת השפעתנו הדלה על מנת לפתוח את לבבות אנשי משרד ראש הממשלה לבעיה זו .
אני מוכרח לומר , שלפעמים האמנים לא עזרו לי - - - - משום שכאשר היינו כבר בשלב של קבלת החלטות , פסטיבל זה או אחר , נוצר מצב שבו דנו במקום בקולנוע הישראלי ובתרבות הישראלית , דווקא בראש הממשלה של ישראל .
הלוואי שהאמנים היו עוסקים באמנות , עם היכולת כמובן להביע את דעתם בחופש המוחלט ביותר , וייתנו לפוליטיקאים להתעסק בפוליטיקה .
לא , הם צריכים להיות פוליטיים לחלוטין .
השאלה היא אם ב" אוסקר " צריך לדבר בשבחו של פוליטיקאי זה או אחר או בגנותו של פוליטיקאי זה או אחר , או היו צריכים לדבר על בעיות הקולנוע .
אבל דברים אלה הם כבר מאחורינו .
רבותי , אני רוצה לומר לכם , שהקולנוע הישראלי הוא השגריר הטוב ביותר שיש למדינת ישראל .
שר החוץ לשעבר דוד לוי היה אומר תמיד : טוב סרט אחד של ישראל בפסטיבל סרטים בין - לאומי , מאשר מאה שגרירים ואלף נואמים .
אני רוצה לומר לחבר הכנסת אחמד סעד , בפסטיבל סרטים ערביים שנערך השנה בוושינגטון הוקרן סרטו של עלי נאסר - " שביל החלב " , סרט ישראלי , והוא זכה במקום הראשון באותו פסטיבל .
אל - נאסר .
מודה לך על התיקון .
נאסר .
עיתונאי סורי שכיסה את הפסטיבל היה אמיץ מספיק לדווח , כי דווקא סרט ערבי שמומן על - ידי ממשלת ישראל , על - ידי קרן העידוד לסרטי איכות , הוא הסרט המוצלח בפסטיבל .
" שביל החלב " , כמו שאתה זוכר , זהו התסריט שאישרנו כולנו באותה קרן , והוא סרט ישראלי לכל דבר .
כך שאתה צריך להיות גם גאה במדינתך , אשר נותנת את האפשרות לכל הזרמים להביע את דעתם באמצעות הקולנוע .
רבותי , אדוני היושב - ראש , לסיום הייתי מבקש בשמי ובשם חבר הכנסת דדי צוקר ובשם יושב - ראש ועדת החינוך והתרבות לומר ולשמוח , שראש הממשלה וגם הקואליציה שעו לבקשתנו וחוק זה יעבור .
אבל אנחנו יודעים , שקודם אנחנו אומרים " הושיעה נא " , ולאחר מכן " הצליחה נא " ; ובשלב זה אנחנו בשלב ה" הושיעה נא " .
דדי צוקר ואני , יחד עם עמנואל זיסמן , הצלחנו לקבל השבוע הבטחה ממנכ"ל משרד ראש הממשלה , בשם ראש הממשלה , שעוד בשנת תקציב זו יוספו 10 מיליוני שקלים לתקציב הקולנוע הישראלי , ועוד נדבר על כך גם בשנה הבאה .
אבל חוק זה ייתר את הצורך שלנו ללכת ולחזר אחר פתחי משרדי הממשלה , כי ראוי לו לקולנוע הישראלי שיוכר בחוק וחוק התקציב ידע להתייחס אליו באופן ישיר .
תודה רבה .
- - - חבר הכנסת שריד , כדי לזרז את 10 המיליונים , האם חבר הכנסת שריד מתחייב לאכול סיגרים ?
אדוני היושב - ראש , אני מבקש להעיר הערה לפרוטוקול .
אני מבקש להעלות על נס את פעולתו בעניין הקולנוע של נפתלי אלתר , שהיה מנכ"ל הקרן לעידוד קולנוע והיום יועץ , אשר עמל ללא ליאות אצל משרד ראש הממשלה ושכנע את מנכ"ל משרד ראש הממשלה בצדקת טענותיהם של אנשי הקולנוע וגרם לכך שגם חוק הקולנוע יעבור וגם אותם תקציבים יוקצבו לקולנוע בשלב ביניים זה .
תודה רבה .
- - - תרבות תורנית .
אדוני היושב - ראש , עצמאותו של השלטון המקומי תלויה כמובן גם ביכולת תפקודו .
אחד המכשירים היותר - טובים לתפקוד יעיל ואמין של רשות הוא ביקורת עצמאית .
עצמאות הביקורת היא ביסודו של חוק זה , וחשיבות הביקורת העצמאית היא העומדת כבסיס לאפשרות שמבקר יוכל לפעול , כאשר אין בפניו משוא פנים ואין מורא מאדם אשר מאכילו , משקה אותו ועליו משכורתו או קידומו המקצועי .
בכלל , טוב היה אם גם ברשויות המקומיות , שהפכו להיות בעלות תקציבים אדירים , בפרט עיריות שבהן 31 חברי מועצת עיר , בהתאם למספר התושבים , תהיה הביקורת עצמאית לחלוטין , ומבקר העירייה יוכפף ישירות למבקר המדינה .
שלב הכרחי הוא אותו שלב שבו לא תהיה כל תלות בין מבקר העירייה לבין מעסיקו , שכן יש שאלה גדולה האם מבקר העירייה הוא ידו הארוכה של ראש העיר , האם הוא ידו הארוכה של מנכ"ל העיר או האם הוא ידו הארוכה של הציבור כולו , המבקש לשמור על אמות מידה , סדר וניהול תקין .
לכן , כמובן , אתמוך בחוק .
תודה .
חס וחלילה .
יש לי שאלה אלייך .
יש לי אמא בת 96 בבית - אבות .
יש לי כסף להכניס אותה לבית - אבות , והיא תהיה פטורה מתשלום מע"מ .
יש לי דודה בת 97 שאין לה כסף כדי להיכנס לבית - אבות , אבל היא תשלם מע"מ .
לא הבנתי את העניין הזה .
מי שיש לו לא ישלם , מי שאין לו ישלם .
אני אלך לקנות אצל אמא שלי סיגרים .
במקום לעזור לאנשים אתם משתגעים .
פשוט השתגעתם .
אף - על - פי שהנושא עבר לאחר שנכנסת לתפקידך כשר האוצר , מפעם לפעם עלה הנושא התקופתי לגבי היכולת שלנו לכפות הסכמים על חברות ביטוח , חופש העיסוק וכיוצא באלה , וכל פעם , מפני שמישהו אחר התמנה לראש אחר , נתנו grace ודחייה .
או המפכ"ל הבא , או חבר הכנסת הבא .
לכן , אני רוצה לשאול אותך .
בזמננו ישבנו על המדוכה ואמרנו ששנת 2000 היא התאריך הסופי .
מדוע נבטל היום את כל אותן החלטות שקבענו יחד , בעצה אחת , בוועדה המשותפת ?
ההצעה של חבר הכנסת רביץ , יושב - ראש ועדת הכספים , היא לא בבחינת " הבה נתחכמה לו " , אלא היא פותחת פתח ומאפשרת לאדם לתת זאת לכל מי שהוא רוצה או לכל מי שהוא בוחר בו .
אני דווקא הייתי תומך בהצעת החוק כפי שהיא .
האם דובר עם יושב - ראש הקואליציה ?
אדוני היושב - ראש , מה יקרה אם - - - מה יקרה אם אחרי שמזכירות בתי - המשפט לא ממלאת אחר הוראות - - - להנהלת בתי - המשפט להעביר , מייד , הודעה - - - היא תמשיך וגם אחרי החוק הזה לא תמלא אחר הוראות - - - כי הרי - - - זה תפקידו של המחוקק אם אתה חושב מה שאתה חושב .
בית - המשפט צריך לפסוק .
יכול להיות שאני חושב כמוך , אבל בית - המשפט יצטרך לפסוק לפי החוק בארץ .
חבר הכנסת לייזרזון , אי - אפשר לומר לבית - המשפט , שכשיש הלכה וחוק - יש לפסוק לפי ההלכה .
זה עניין פרוצדורלי ולא עניין של קיום מצווה - - - אם אדוני חושב שבית - המשפט פסק על - פי החוק והחוק איננו טוב , שיבקש לשנות את החוק - - - אני לא מחברי הוועד הרפורמי .
- - - את מסכימה שיתקבל לתנועה הקיבוצית אדם שלא מסכים לרעיון הקיבוצי - - - - - - מי שאויב של הקיבוץ יכול להיות - - - זה אבסורד .
אתה ואני לא שומרים תרי"ג מצוות , אנחנו נתערב איך הם ישמרו ?
אתם השתגעתם ?
אדם שהוא נגד התנועה הקיבוצית - - - אדם שמתנגד להלכה יקבע - - - - - - - - - את מסכימה לצרף את הרב מילר למועצת הקיבוץ הארצי ?
זה נושא שעובר לדיון בוועדה .
גם לשחור הם קראו להתפטר - - - בצורה שחורה .
הוא שואל : אם להקה צבאית אומרת לחיילי צה"ל שהמלחמה שהם לוחמים היא מלחמה לא צודקת - - - הוא שואל במסגרת צבאית , לגיטימית לחלוטין , ויכוח שהוא ממין העניין .
אני יכול להסכים , אני יכול לא להסכים .
אני חושב שעוצמת הילדים שלנו היא הרבה יותר גדולה .
- - - אדוני השר , ברשותך , אני רוצה לומר משהו לחבר הכנסת רמון .
אנחנו ילדי 1973 .
אותם ילדים שנולדו ב- 1973 הגיעו לצבא והם אומרים : הבטחתם לנו שאנחנו לא נלך עוד לצבא , שלא נעשה מלחמה , והנה אתם לא עושים שלום .
- - - אני חושב שהשיר יפה .
תשמע , תשיר את זה .
חיים , שנינו מסכימים , שאם ירצו את ירושלים , לא יהיה שלום .
אז יבואו ויסבירו לכם - אולי בגלל ביילין - איתן , שצריך לתת גם את ירושלים .
לא תעמוד בהבטחה הזאת .
אני וסאלח טריף חיים באותה ארץ .
אני מבקש לצרף גם את הצבעתי .
חשבתי שהאמריקנים - - - - - - אני היחיד פה .
בצדק .
אפשר לשאול שאלה ?
אתה יודע מתי ערפאת התחייב לך ?
לפני שלוש שנים - - - - - - - - - אתה יכול לבקש רק להעלות לסדר .
- - - - - - השר .
אדוני היושב - ראש , שמחתי לשמוע מחברי , חבר הכנסת פינס , שראש הממשלה לא נכנע ללחץ פלסטיני או ללחץ אמריקני לזרז את קיום ישיבת הממשלה למרות הפיגועים שאירעו בשבועות האחרונים , וכל מה שגרם לו להביא לידי ישיבת הממשלה הוא הלחץ הבלתי - ניתן לדחייה , ושאי - שפשר לעמוד בפניו , של חבר הכנסת פינס , והוא זה שהביא את הממשלה לדון בהסכם " וואי פלנטיישן " .
ייתכן מאוד , שרוב חברי הממשלה לא הצביעו בעד ההסכם בגלל דחיקת הזמן והמירוץ שהיא נאלצה לרוץ , בגלל ההצעה לסדר - היום שהועלתה על - ידי חברי , חבר הכנסת פינס .
לכן אני מבקש להסיר מסדר - היום את הצעתו .
זה עניין אחר .
מישהו חשב שאני זירזתי ?
זה נותן להם יותר ממה שנותנת הממשלה האוסטרלית לסטודנטים .
האימפריה העות'מאנית - - - מה זה שייך לקוסובו ?
מה זה שייך לקוסובו ?
מה זה שייך לקוסובו ?
תעשה מזה הצעה לסדר - היום .
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , צר לי שראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת שמעון פרס , ביקש לעשות חשבון דווקא בדיון על קוסובו ועל חובתנו כיהודים וכמדינת ישראל לדון בשאלה הזאת ללא כחל ושרק , בלי גמגומים , בלי דיבורים דו - ערכיים .
דווקא כאן ביקש הוא לדבר על בלבול אתני , כאשר אנחנו מדברים על שאלת השאלות של הציונות : מהי זכותנו על ארץ - ישראל לעומת זכותם של עמים אחרים על טריטוריות אחרות ?
ברשותך , אדוני היושב - ראש , ברשות חברי הכנסת וברשות אדוני השר , הייתי מבקש לחזור לנושא שלשמו ביקשו סיעת העבודה וסיעת הליכוד לכנס את הכנסת , וגם ועדת הכנסת החליטה לקיים בו דיון סיעתי .
הכול כבר נאמר על המלחמה בקוסובו , על מאות אלפי הפליטים , העקורים והמעונים .
הכול נאמר על סבלו של עם המגורש מארצו .
גם על קברי אחים מפלצתיים המתגלים בקוסובו בימים האחרונים כבר נאמר הכול .
אבל אנו כאן , במדינת ישראל הריבונית , אשר קמה על אודי הכבשנים העשנים , ובמיוחד יום ויומיים אחרי שעמדנו דום לזכר שליש מבני עמנו , אנו חייבים , אולי יותר מכל עם אחר , להשמיע קול ברור , חד וצלול , ללא גמגומים , ללא חישובים פוליטיים עלובים , ללא התפלספות מלומדת .
ארובות אושוויץ תועדו בבירור על - ידי מטוסי בעלות הברית , אבל העולם שתק .
עם כל הכבוד לאדוני סגן יושב - ראש הכנסת , אנחנו מדברים פה בכל זאת על דבר שהוא הומני , שהוא חובתה של מדינת ישראל כולה .
אין על זה ויכוח .
אם כך , תן כבוד לנושא .
אין על זה ויכוח .
סליחה על ההערה .
בדרך כלל בנושאים פוליטיים רגילים לא אכפת לי שמדברים , אדוני , ואני מצטער אם אמרתי זאת , כי חשבתי שלא האזנתם לדברי .
יושב - ראש סיעת העבודה , השר סילבן שלום נמצא כאן ליד שולחן הממשלה - - - אני יושב - ראש הקואליציה , ואני מדבר כאן בשם הקואליציה , ובעיקר בשם הליכוד .
שאר סיעות הקואליציה יוכלו לומר את דברן .
אין לי כל ספק שהשר הנכבד סילבן שלום ייתן תשובה גם על עניין זה , כי אני שמעתי את ראש הממשלה מתבטא בצורה הברורה ביותר והחדה ביותר גם על העניינים כפי שאני רואה אותם .
ייתכן שיש לך שאלות - תשאל .
אני מבקש , לפני הצד הפולמוסי , לתת לי לומר מה שיש לי ולסיעת הליכוד לומר בצורה הברורה ביותר , ולאחר מכן אנחנו נעבור לשלב ההתפלמסות .
ניצולי גטאות ומחנות הביאו את הזוועה בזמן אמת , והעולם הסב את מבטו .
אבל גם אושוויץ לא קמה ביום אחד , גם הפלנטה האחרת לא נבנתה בן - לילה .
קדמו לזה אקציות , גירוש , פרעות , פוגרומים .
קדמו לזה שנים ארוכות של עקירה , של בידוד והשפלה .
כבר חצי יובל אנו דנים בשאלה , מה הם לקחיה של השואה , מה על העולם כולו ללמוד מן התהום שאליה הידרדרו בני אנוש אשר עוללו כדברים האלו זה לזה .
לקח אחד , בסיסי , ראשוני , כמעט טריוויאלי , חוזר על עצמו למן הרגע הראשון , מיום שהוכרעה המפלצת הנאצית סופית : אל לו לעולם להמתין עד לרגע האחרון , עד שתיבנה , חלילה , אושוויץ נוספת , כי את אושוויץ ניתן היה לעצור כבר בברלין , כבר בחבל הסודטים , כבר ב" אנשלוס " באוסטריה .
ואפילו אחרי 1 בספטמבר 1939 , אפילו אחרי התאוששות העולם החופשי מהלם ה" בליץ קריג " המצמית - אפילו אז ניתן היה למנוע לפחות חלק מן הזוועה .
הלקח הוא , שמקום שבו עוקרים בברוטליות אנשים , נשים וטף ממקומותיהם , מקום שבו כל שוטר רשאי להיות תליין , מקום כזה סופו שיהיה זרוע בקברי אחים .
הלקח הוא , שסופה של מסילת רכבת שעליה מובלים אלפים מבתיהם , ומושלכים אל שדות בוץ נידחים , סופה של מסילת רכבת כזאת עלול להיות אותה רמפה , עם אותם כלבים , אותו שער אל השאול שממנו אין חזרה .
" אין מקום להשוואה " , יאמרו .
אנו נזעקים תמיד לנוכח כל ניסיון להשוות את הימים ההם , בפלנטה האחרת , עם כל דבר אחר המתרחש בעולמנו .
ואכן , כל ניסיון להשוות את אושוויץ לכל דבר אחר , סופו אי - הבנה ופגיעה מיותרת ברגשות .
אבל בדרך לאושוויץ , ואף לפני ועידת ואנזה , שבה אושרה , על קפה ושטרודל , לחוף האגם המרהיב , המזימה הנוראה שהגה בן אנוש מעודו , הרבה לפני כן היו הכאות , השפלות פומביות , אפליה , נטילת הזהות האנושית , פגיעה כלכלית , פגיעה פיזית , גירוש , הקאה מן החברה , דה - הומניזציה , עקירה פיזית ומשלוחים .
הרי המונח שואה משמש אותנו לתיאור כל המכלול הנורא .
אז מה נדרש כדי שאנו , הניצולים וצאצאיהם , כבנים לעם המיוסר עלי אדמות , כבעלי הניסיון , נזדעק ונזעיק את העולם כולו ונצביע על המתרחש היום ונקבע בבירור : הנה , כך זה התחיל , כך זה היה בגרמניה , כך היה בפולין ובאוקראינה , ראו את גירוש ההמונים , ראו את הרכבות , ראו את ההשפלה , את שלילת הזהות האנושית , ראו את קברי האחים ?
על ישראל להיות תמיד בראש המוקיעים , בראש המזעיקים בקול צלול .
על מדינת היהודים , מדינת הניצולים , להיות הראשונה המזהה את המראות , את הקולות , את הריחות המבשרים אסון , ולהפעיל את כל צופרי האזעקה .
אנו בעלי הניסיון , אנו אמורים לראות את הרכבות , ולזעוק מייד " געוואלד " .
אנו אמורים לראות קברי אחים ולזעוק חמס .
היכן היה העולם ?
- אנו שואלים בכל שנה ושנה .
ובכן , כאן היהודים , וכאן במדינת היהודים זועקת תגובתנו , והיא צריכה להיות פשוטה , ספונטנית וברורה מאליה .
אסור שיהיו דיבורים דו - ערכיים , שכן התלבטות בעניין זה שבין קורבן לבין הרוצח אסור שיהיה לה מקום במדינת היהודים ובכנסת ישראל .
אדוני היושב - ראש , צריך לבחון ולברר מהו בלבול אתני , צריך לבוא ולברר האם בכל פעם שמדינה ריבונית מקבלת החלטות יכול העולם להתערב על בסיס זה או אחר , או לכפות דעתו על מדינה שהיא דמוקרטית , על מדינה שכל אמות המידה של רצון העם מתקיימות בה .
אלה הן שאלות שאנחנו צריכים לשאול את עצמנו , אלה הן שאלות שגם עולות , והן עולות בצורה ברורה כאן בארצנו , כאשר יכול כל אדם לבוא ולומר , כפי שאמר זאת שמעון פרס , ולתת לגיטימציה לישראלים שאינם יהודים לבוא ולומר שחלקים מהארץ , חלקים מהמדינה הריבונית יכולים להפוך ולהיות אוטונומיה או מדינה אחרת מהמדינה שבה הם נמצאים .
אלה הן שאלות שאסור לערב אותן עם השאלה המרכזית , השאלה הזועקת זעקה של קורבן מול רוצחו .
חלילה לנו לתת איזו דחייה של קלות דעת משאלה מרכזית שמתעוררת בעניין זה .
צריך לפעול נגד כל מרצחים ונגד כל אקציה ונגד כל דבר שהוא לא אנושי , ולזעוק דווקא כאן , במדינת היהודים , כאילו אין בעיות מדיניות , ולומר קודם כול : הרף , הרף לך יד השטן , יד המשלח .
אבל יש שאלות , ויש שאלות קשות שצריך לברר אותן .
אני בהחלט חושב , שכנסת ישראל צריכה לתת את דעתה לתהליכים בין - לאומיים ולהביע את דעתה נגד תהליכים בין - לאומיים .
כבר כאן , בכנסת ישראל , ראש ממשלה לשעבר בא ואומר , שייתכן שאנחנו לא צריכים לשבת במקומות מסוימים כדי לא ליצור בלבול אתני .
האם יעלה על הדעת ?
האם אנחנו כאן דור שלישי לציונים , מבחינתי דור עשירי לציונים מיסטיים , יכולים לבוא ולפקפק אולי בזכותנו לשבת כאן , כאשר יחד אתנו ישב פה במשך 2,000 שנה עם אחר , שהתיישב על מולדתו של העם היהודי והפך חלק ממנה ?
האם אנחנו יכולים לבוא ולומר בלבול אתני , מי שרוצה , יימנע מבלבול אתני ?
אנחנו נמצאים כאן במרכז חזרתו של העם היהודי לארצו , ולבוא ולעשות השלכות , אנה נגיע ?
ואם לא , יהיה לנו בלבול .
כאשר אנחנו דנים מצד אחד בזעקת הקורבן מול רוצחו , בשתיקת העולם , ומצד שני לא ניתן את דעתנו לאפשרויות של השלכות , של אינטרפרטציה , או של אנלוגיה ממקום אחד למקומנו , מה אנחנו ?
לכן אני אומר , אדוני היושב - ראש , חובתנו כיהודים , חובתנו כמדינת ישראל , חובתנו כאזרחי מדינת ישראל כולה לזעוק , אבל גם לשים לב לתהליכים אשר חלילה יכולים אחר כך לבוא ולומר שיש להם השלכות גם לגבינו .
תודה רבה .
השמאל ייתנו להם פטרונות .
החבר שלה לא התכוון - - - פטרונות .
אין להם אלוהים .
אין להם אלוהים .
- - - סיעות העבודה והליכוד - - - - - - אני מבקש שתוסיף את קולי .
אני מתנגד .
כן .
אדוני היושב - ראש , אני חוזר על הסתייגותי ומבקש כמובן להצביע עליה , ואני גם יודע שהממשלה הגיעה בהסכמה לניסוח שמקובל גם עליה .
אני מברך על האפשרות להעביר עוד בקדנציה הזאת את החוק שהוא כל כך חשוב , חוק ששנים רבות אמרו כולם שיש צורך לחוקקו , שצריך להעביר מן הארץ את רעת החוק של מס רכוש , שהוא למעשה חוק מפקיע .
פעם נוספת אני מברך את חברי אשר עמלו על ניסוחו של החוק ועל העברתו בכל שלבי החקיקה , ובעיקר את חבר הכנסת המסור , חבר הכנסת מאיר שטרית , שהפך להיות שר אוצר , כך שהיה בכל שלבי החקיקה של אותו חוק , שהוא כל כך חשוב והוא בלי כל ספק בבחינת ציון - דרך בחקיקה הישראלית ובמחשבה של מדינת ישראל לגבי רכושם וזכות קניינם של אזרחיה .
תודה רבה .
יושב - ראש הוועדה רוצה להשיב .
- - - סכסוך בתוך מרצ עצמה .
- - - לא תהיה לי הזדמנות .
עוד פעם אבחר ועוד פעם אבחר .
אדוני היושב - ראש , צריך לגשת להצבעה .
דיברתי מהצד .
יכולתי לדבר מהדוכן .
באנו כולנו על מנת להצביע .
אני פוחד שלא יהיה לי הרוב שדרוש - - - אני לא מוריד את הסתייגותי , וכך גם חבר הכנסת דהאמשה .
על איזה חוק אנחנו דנים עכשיו ?
תודה רבה , אדוני .
אתה יכול ללכת .
לוועדת הכלכלה , לא ?
עכשיו רואים שיש חשיבות להצבעה בעד הליכוד .
- - - ביום שני .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , עד היום , למרות ריבוים של נכים בארץ , לצערנו הרב , כתוצאה ממלחמות ישראל ומהמאבקים שנאלצנו להיות ולהשתתף בהם , כמו גם אותם אנשים שנולדו עם מגבלות , הם היו מחויבים לבוא לקלפיות ולהשתתף בבחירות תוך כדי שהם נאלצים פעמים רבות להתבזות בפני קהל עם ועדה , או אפילו להימנע מלבוא ולבחור , מהטעם הפשוט שלא היו יכולים להגיע לקלפי על מנת להטיל את פתק ההצבעה ולהשפיע , כמחויב על - פי זכותם ועל - פי חובתם כאזרחי המדינה .
הבקשה שיצאה לממשלת ישראל , לקיים את החובה המאפשרת לכל אדם לממש את זכותו כאזרח מדינת ישראל לבחור , ואשר כאשר הוא מוגבל במידה כזאת או אחרת , יוכל לעשות זאת בניגוד לאותן הוראות המחייבות כל אדם ואדם להיות בקלפי שהוא רשום בה , זה דבר שהוא חובה של החברה , שכן חברה שאינה דואגת לחסרי הישע שבתוכה , אינה ראויה .
ואני בהחלט חושב שראויים כל אותם אנשים , וזכאים כל אותם אנשים לממש את הזכות שלהם לבחור , כמו גם החובה שלהם לעשות זאת .
ואני מקדם בברכה את הצעת החוק כפי שהיא באה הנה .
אני יודע שאנחנו עושים מעשה של חקיקה בנוהל חפוז , אבל טוב נוהל חפוז וטוב שהגענו למסקנה זו , וטוב שבא הרצון מאת כל חברי הכנסת על מנת לקיים את המצווה הזאת , מאשר לבוא ולומר : לא חשבנו על כך 50 שנה , נעזוב זאת לכנסת הבאה .
לא .
כפי שמפעם לפעם מצביע ומראה לנו חבר הכנסת רן כהן שיש דברים שהם ברורים , שהם עומדים לנגד עינינו , ואנחנו מתעלמים מהם או פשוט עוצמים את עינינו , או לא מודעים להם , ועצם האי - מודעות לדברים האלה היא הדבר שכל כך מחייב זעקה .
רבותי , למה ישנתם עד היום ?
אני מתנצל בפני כל אותם אנשים שלא עשינו זאת עד היום , ואני שמח שעשינו זאת היום .
ואני חושב , אדוני היושב - ראש , שיש לך הזכות לשבת ראש בישיבה זאת כסגן יושב - ראש הכנסת , כאשר אנחנו מבצעים חקיקה בנוהל חפוז , דבר שאינו ראוי , ואין ראוי כמוהו לצורך עניין זה .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , הכנסת החליטה בישיבתה היום , כ"ח בניסן התשנ"ט , 14 באפריל 1999 , להקים ועדה משותפת של ועדת הכלכלה וועדת החוץ והביטחון לדיון בהצעת חוק הבזק ( תיקון מס' 20 ) , התשנ"ט - 1999 .
ועדת הכנסת החליטה בישיבתה היום , כי הוועדה המשותפת תמנה שמונה חברים , ארבעה חברים מכל ועדה .
הוועדה המשותפת תהיה בראשות יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת אמנון רובינשטיין , וממלא - מקומו יהיה חבר הכנסת עוזי לנדאו , יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון .
החברים מוועדת החוץ והביטחון הם : חברי הכנסת עוזי לנדאו , חיים רמון , רפאל פנחסי ואבנר חי שאקי ; מוועדת הכלכלה - חברי הכנסת אמנון רובינשטיין , גדעון עזרא , נסים דהן ואבי יחזקאל .
אבקש אישורה של הכנסת להרכב זה .
למיטב ידיעתך .
תלוי מאוד מהי הנוסחה של הדוגמה השנייה שהוא נתן .
אם אתה בא ואומר , שכאשר אומרים שאוטובוסים לא ייכנסו , ההיגיון מאחורי החוק הוא , שכלי רכב גדולים לא ייכנסו , זה דבר אחד .
לעומת זאת , אם היה בא ומבחין בין שני סוגי כלי רכב - צריך להבין מה מהות ההבחנה , מדוע היא נעשתה .
אם הניסיון הוא לעקוף את החוק הקודם ופה יש מידה של התחכמות , מובן שזה זהה מעיקרו .
אבל אם בהבחנה בין אוטו כזה לאוטו אחר יש מהות - - - מה שחשוב זה אם ההבדל משמעותי .
- - - אדוני היושב - ראש , אני מבקש להעיר לאדוני הערה שהיא בשולי הנושא החשוב שהועלה כאן , אבל הוא חשוב לא פחות .
אין כל ספק , שלפי סעיף 143 , גם בנוסחו החדש וגם בנוסחו זה , הסמכות היא בידי יושב - ראש הכנסת .
גם התקנון לא מחייב את יושב - ראש הכנסת בחובת התייעצות כלשהי עם היועץ המשפטי של הכנסת או יועץ משפטי כזה או אחר .
אבל בכל זאת קרה דבר , בזמן שאנחנו מהרהרים בקול רם ושואלים את עצמנו , האם לא היה ראוי , אפילו , שהיועץ המשפטי לממשלה לא יהיה יועצה המשפטי של הכנסת , אלא היועץ המשפטי של הכנסת יהיה יועץ משפטי מיוחד לבית - המחוקקים , שיכול להיות אפילו לעומתי ביחס ליועץ המשפטי לממשלה , יועץ משפטי אשר על פיו יישק דבר ואשר חוות דעתו - - - עניין התקנון מנע ממני לראות את כל המחצית וחשבתי שבגלל זה דחו את הגולים .
לא ייסלח לקרואטיה שהכניסו גול - - - זה נעשה בעידן שבו אנחנו מבקשים לקיים מוסד של ייעוץ משפטי מיוחד לכנסת .
כאמור , התקנון איננו מחייב את יושב - ראש הכנסת להתייעץ , יושב - ראש הכנסת הוא מוסד שיכול להחליט .
אבל קרה דבר , ויושב - ראש הכנסת ביקש את חוות דעתו של היועץ המשפטי .
יכולים להיות פתרונות מספר לשאלה מסוימת , יכולים להיות שני פתרונות מקבילים לשאלה שמתעוררת : פתרון אחד הוא משפטי , פתרון אחד הוא פוליטי .
אם שני הפתרונות אפשריים , רשאי מי שמבקש את חוות הדעת לומר : אף שהפתרון המשפטי כפי שהובא בפני הוא כזה , אני מעדיף את הפתרון הפוליטי .
אבל משקבע היועץ המשפטי את חוות דעתו לגבי נושא מסוים , נראה לי שטוב שלא נתחיל בתקדים שלפיו אנחנו דוחים את חוות דעתו של היועץ המשפטי .
כאשר חוות הדעת המשפטית ניתנה ליושב - ראש הכנסת , ואין לו נימוק אחר אשר מזהיר אותו שעל אף חוות הדעת הוא נותן החלטה אחרת , בגלל נימוקים שנרשמו , הייתי מעדיף שנושא כזה יובא להכרעה אולי אפילו של ועדת הכנסת , בערעור של אחד מחברי הכנסת , כשהטיעון כלפי אותה חוות דעת משפטית יכול לבוא לביטוי על - ידי דיון נוקב של כל חברי הוועדה .
אני מציע , שברגע שהיועץ המשפטי התבקש ליתן חוות דעת , אם חוות דעתו היא חוות דעת משפטית בלעדית - כלומר , יכולה להיות פרשנות משפטית אחרת , אבל זו הפרשנות המשפטית שניתנה על - ידי היועץ המשפטי , שעל פיו יישק דבר - אנחנו נמצאים בבעיה , אם אנחנו אומרים : על אף חוות הדעת אנחנו יכולים להחליט כל מה שאנחנו רוצים .
תודה רבה לאדוני על הסבלנות , אני לא מדבר על העניין הזה באופן - - - מנימוק פוליטי .
אדוני היושב - ראש , אמי , תיבדל לחיים ארוכים , היא בת 95 , עד מאה - ועשרים לפחות , והיא לימדה אותי שלא לבקש חוות דעת אם אני לא מתכוון לקבל אותה .
מי יגן עליך בהחלטתך שהיתה ניתנת בפני בית - המשפט הגבוה לצדק ?
זו שאלה שעדיין לא הוכרעה , אבל אם יוכרע שהיועץ המשפטי של הכנסת יהיה עצמאי , בנפרד מהיועץ המשפטי לממשלה , נוצרת בעיה .
אם אתה שואל לחוות דעתי המלומדת , כמו פורז - דיברנו על כך - מקובלת עלי פרשנותו של היושב - ראש , אבל זה לא אומר כלום , הנושא הוא עקרוני .
כבר קבעו היושבים - ראש הדגולים , שבח וייס ודן תיכון , את התקדים .
כולם היו בני , כולם יושבים על תנאי .
אדוני היושב - ראש , אדוני יושב - ראש הוועדה לענייני ביקורת המדינה , גברתי מבקרת המדינה , אדוני היושב - ראש , אני מבקש לנצל את ההזדמנות שניתנת לי לדבר בנושא הדוח על מנת להיפרד מהגברת בן - פורת בתפקידה זה .
אני מקווה שעוד ניפרד ממנה בתפקידים רבים אחרים , שכן הרי היא כבת 20 שנה , והייתי אומר שעוד עתידה לפניה .
אני מוכרח לומר , שבתקופת היותה של הגברת מרים בן - פורת בתפקיד מבקר המדינה הפכה הביקורת והפך המוסד להיות הרשות הרביעית .
נוספה על הרשות המחוקקת , על הרשות המבצעת ועל הרשות השופטת , הרשות המבקרת .
ההכרה ברשות הרביעית לא ניתנה על - ידי שום חוק , אלא על - ידי הציבור כולו .
היתה זאת מבקרת המדינה אשר עמדה נכוחה מול פני הרשות המבצעת ומול הרשות המחוקקת .
כאשר שאלו החברים ברשות המחוקקת שאלות , היא עמדה נכוחה גם כאשר הפוליטיקאים ברשות המחוקקת יצרו קואליציה מקיר אל קיר לעמוד בפניה של הגברת בן - פורת והמוסד לביקורת .
והיא קבעה ואמרה : הציבור ישפוט , ישפוט הציבור .
והציבור שפט , והציבור אמר לנו : אתם , נבחרי הציבור , אתם לא מורמים מעם , והחלטתכם ושיקול דעתכם אינם עומדים מעל שיקול דעתה של ביקורת הוגנת , צודקת ואף נכונה .
וכאשר אנחנו , שהיינו משופעים באנשים מעולים ומצוינים , שבאו ממגזרי חיים שונים והיו יכולים לעמוד בפני גברת , שופטת - לא אשת צבא , לא אדם שהיה בקרב , אלא אדם שלמד וחקר ובדק וסמך על אותם אנשי מקצוע שהיו ברשותו ויחד עם רמטכ"לים , ביניהם , זיכרונם לברכה , אנשים נפלאים ומופלאים , ביניהם רמטכ"ל שהיה גם משחררה של ירושלים ; יחד בוועדה לענייני ביקורת המדינה , והייתי אנוכי הקטן , היינו עומדים ומשתאים מול ביקורת המדינה אשר בנושא מסכות הגז , וזה רק נושא , כאשר אנשי הצבא , ובכללם , ייבדל לחיים ארוכים , הרמטכ"ל לשעבר אהוד ברק , היום ראש האופוזיציה ומועמד מטעמה , על כל פנים לפי שעה לראשות ממשלה , ועל - פי חוות דעתו טעתה מבקרת המדינה , אבל היא עמדה על שלה ואמרה : הציבור ישפוט , והציבור שפט , וגם העובדות התבררו כאשר היא עמדה מול כולם .
אני מוכרח לומר , שתקופתה של השופטת מרים בן - פורת כמבקרת המדינה , כאשר נטענו טענות על - ידי ראשי ממשלה ולא רק על - ידי חברי כנסת , בזמן אמת ובתהליך ביצוע של פעולות אשר אנשים רבים היו מגדירים אותם כזכות הבלעדית של הרשות המבצעת , היא ביקרה ואמרה : ראו נא , אתם עושים כאן דבר אשר אני יכולה לבקר אותו בזמן אמת , משום שהוא מתייחס גם לעבר , ועל - פי העבר אני רואה מה כוונתכם לעשות בעתיד - ראו הוזהרתם .
והיא עמדה מול ראשי ממשלות , אם היו אלה ראשי ממשלות מימין ואם משמאל לא היתה אצלה הנחה , כאומרת : כולכם הייתם בני , כולכם תשבו אצלי על תנאי ; על תנאי שתעשו ותפעלו לפי כל אמות המידה הציבוריות ועל - פי כל אותן אמות מידה אשר נדרשות על מנת שיהיה מינהל תקין ועל מנת שתקבלו את הכרעתכם בצורה הראויה .
אני מוכרח לומר , שהגברת מרים בן - פורת - יחד עם המוסד לביקורת כולו , על כל שלל עוזריה , אשר גם ימשיכו בתפקידם אחריה , ואינני רוצה להיכנס כאן ולמנות - האדירה את שמה של הכנסת .
אני מוכרח לומר , שבתקופתה , ביוזמתה ובליוויה חוקק אותו תיקון בחוק מבקר המדינה , שנתן אפשרות לוועדת הכנסת , שהיא הוועדה לענייני ביקורת המדינה , לשמש כוועדת חקירה .
אני חושב , שהעוצמה של הביקורת , היכולת לעמוד נכוחה מול פני כל אדם הטוען שהביקורת אינה נכונה , שהעובדות אינן עולות בקנה אחד עם המסקנות - כולן התבררו בסופו של דבר כטענות סרק .
היא זו שהביאה גם לעוצמתה של הביקורת כמו גם לעוצמתה של הכנסת כגוף מבקר ולא רק כגוף מחוקק .
היא זכתה לאמון הציבור .
ואנחנו זוכרים מינויים פוליטיים - אותם דברים שהיום הם דברים מובנים מאליהם , היו אז בבחינת התנגשות חזיתית של הרשות המבקרת והרשות המבצעת , כאשר הרשות המבצעת חשבה שהיא יכולה לנפנף את הביקורת בצורת מלה פשוטה , ויצאה בסופו כשידיה על ראשה .
אני מוכרח להזכיר גם הכספים הייחודיים .
כל מה שנותר לי לעשות הוא , בשם חברי - חברי הליכוד גם כאופוזיציה וגם כקואליציה , גם בשבתנו שם וגם בשבתנו כאן - אנחנו מברכים אותך ומקווים מאוד שתעשי הרבה למען עם ישראל ומדינת ישראל .
כל טוב .
אגב , יש בזה היגיון רב .
חבר הכנסת אלון , הפסדנו מזה שלא - - - שופט אחר מבית - המשפט העליון - - - אבקש לצרף את קולי .
אנחנו אמונים על האמירה : נשיא בעמך לא תאור .
אם הנשיא מתערב פוליטית , זאת אומרת שהוא הופך להיות לעומתי לפחות לחלק מהעם , ואז - - - - הוא פוליטי , ולכן אני בעד .
האם לפי דעתך נשיא יכול לומר לראש ממשלה שאין לו אמון בו ?
לא אמרתי שהוא אמר .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני לא בטוח כלל וכלל שצריך לשנות את החוק רק בגלל אותה מערכה שהתנהלה כאן בבחירה האחרונה של נשיא המדינה .
השאלה היא אם השיטה בעניין זה דווקא לא היתה ראויה ורצויה ואפשר לנהל מערכות בחירות אחרות , אבל , בהחלט , אם באים היום ומבקשים לתקן את חוק - יסוד : נשיא המדינה , ייתכן מאוד שאנחנו צריכים לתת את דעתנו , לאור אמירתו של כבוד נשיא המדינה - אחד האנשים האהובים על אזרחי ישראל , עזר ויצמן , אשר אמר אתמול בצורה המפורשת ביותר איך הוא מפרש את תפקידו של נשיא המדינה .
נשיא המדינה קבע , שחובתו ומחויבותו היחידה של נשיא המדינה היא לגור בירושלים ; כל שאר הדברים נתונים לשיקול דעתו .
ומשעבר לגור בירושלים - וזה אחד המעשים הטובים , ומקום מושבו של הנשיא , כמובן , בירושלים - מפרש נשיא המדינה את התחייבותו כלפי הציבור עקב בחירתו כהתחייבות גמורה .
מכאן ואילך הוא ראש המדינה , כמובן , ובהיותו כזה , הרי הוא יכול לנהוג כראש מדינה .
השאלה היא , האם כראש מדינה יכול נשיא המדינה - ונשיא המדינה אינו דווקא עזר , הוא יכול להיות גם נשיא אחר ; זאת אומרת , עזר ויצמן , בלי כל ספק אדם בעל זכויות רבות בעם ישראל ובמדינת ישראל , לגבי כל אזרחי ישראל , פעילותו רבה , עברו עשיר , ובאמת הוא קנה את כל תפקידיו הציבוריים בזכות ולא בחסד .
קטונתי מלבוא לבקר או לפאר או לשבח אותו .
עם זאת , עזר ויצמן , כבוד נשיא המדינה , היה איש פוליטי לכל דבר , וכאיש פוליטי הוא התמודד בשלוש מפלגות .
הוא היה פעם במפלגה זו ולאחר מכן היה איש מרכזי במפלגה אחרת , הקים תנועה , ויחד אתה עבר והצטרף לתנועה אחרת - איש פוליטי לכל דבר , איש פוליטי שגם ידו בכול ויד כול בו , ופעילותו על טהרת האיש הפוליטי , האמין והאמון , ולא היה בו רבב .
מייד הלכתי לצד התשבחות .
הבנתי לאן זה מוביל ועברתי מייד לפסוק שרק יכול להסביר את כוונת דברי , לשבח ולהלל .
אבל בסך הכול הוא היה איש פוליטי .
והנה , אותו איש פוליטי קיבל את אדרת נשיא המדינה , שלמשרתה הוא נבחר לא פעם אחת אלא פעמיים , ויש לי מקום אפילו להאמין שהיו אנשים בכנסת זו שהצביעו עבור עזר ויצמן בקדנציה זו או בקדנציה אחרת , לא בגלל דעותיו אלא למרות דעותיו .
חבר הכנסת שבח וייס , אינני רואה בך כומר ואני יהודי , בן יהודי , בן בנם של יהודים .
אינני נוהג לעשות וידוי .
אני בא ואומר : יש לי מקום להאמין , שהיו בהחלט אנשים שהצביעו בעד הנשיא עזר ויצמן , כפי שהצביעו אנשים בעבר בעד נשיא זה או אחר , לא בגלל דעותיהם אלא למרות דעותיהם , משום שבאו ואמרו : מרגע שנתנו לו את שלמת הנשיא ואמרנו לו : שמלה לך , נשיא תהיה - גם זאת היתה נבואה שאני לא יודע אם היא נבואת נחמה או נבואת תוכחה .
אז אני אמרתי : שמלה לך נשיא תהיה .
אני מגן על החלכאים והנדכאים .
אני לא חושב שצריך לשאת את נס הצלחתם .
שלא באותו עניין , אני בא ואומר : ייתכן מאוד שמרגע שנשיא המדינה בא ופירש את חוק נשיא המדינה כפי שהוא מפרש אותו , לאמור : חובתו היחידה של נשיא המדינה לגור בירושלים , ומכאן הוא ינהג על - פי פרשנותו הבלעדית כראש המדינה , לאמור : ראש המדינה הוא מעל ראש הממשלה , או יכול להיות , חלילה , לעומתי לראש הממשלה - האם ראש מדינה יכול לבוא אל ראש הממשלה , שהוא נבחר על - ידי כלל הציבור , ולומר לו , למשל , אני לא מצטט , חלילה : אין לי אמון בך ?
ומשאמר : אין לי אמון בך , והוא איבד את אמונו בראש הממשלה , צריך לצפות שגם ראש הממשלה , חלילה , ואני מדבר על דבר תיאורטי , על מקרה שלא קרה ואני מקווה שלא יקרה , אבל מקרה תיאורטי כזה , שעל - פי פרשנות כזו יכול להיות מצב שבו יתעמת נשיא המדינה , ראש המדינה , לעומת ראש הממשלה , שהוא ראש הממשלה הנבחר ישירות על - ידי כלל עם ישראל , והנה זה עומד מול זה .
אם אין לזה אמון בזה , כנראה גם לזה אין אמון בזה .
ואם כך הדבר , האם לא היה מן הראוי שאותו נשיא , שאינו יכול לפטר את ראש הממשלה , כאשר אין לו אמון , יבוא וימצא מקום להתפטר ?
אני לא חושב שכל הנושאים הראויים לדיון והראויים לתיקון מצויים בתיקון של חבר הכנסת מאיר שטרית .
אני לא בטוח כלל , שבעניין זה , המנהג שנהגנו עד היום לא היה מנהג ראוי .
תודה רבה .
אני חושב שאלך הביתה .
אדוני היושב - ראש מפלה לטובת היהודים .
הוא היה גם בן - אדם .
- - - הוא לא אמר את זה .
- - - חבר הכנסת רמון , תענה לי על שאלה אחת : האם לפי דעתך לנשיא מדינה - - - האם לפי דעתך לנשיא מדינה מותר להביע אי - אמון בראש ממשלה ?
במקרה היפותטי כזה - - - חיים רמון , עוד לא נולד בן - אדם שיפריע לך .
אם הרשות הפלסטינית תעשה חוק כזה שיאפשר מצפונית להשתתף - - - אני שואל אותך .
חבר הכנסת דראושה - - - - - - אני רק שואל אותו .
לא אמרתי - - - בכנסת השתים - עשרה .
אדוני היושב - ראש , אדוני ראש הממשלה , רבותי השרים , אדוני שר המשפטים , חברי חברי הכנסת , אני נמצא כאן במצב מביך מאוד .
אני מגיש הצעת חוק שברור לי שגם תנועתי וגם ממשלתי תומכות בה .
שר המשפטים עצמו , כאשר הובא הדבר לדיון בפני ועדת השרים , תמך בעמדה .
אני מוכרח לומר , שהצעת החוק אינה מדברת על החוקה עצמה , אלא על הדרך שבה נוכל אולי להגיע לקונסנסוס לאומי .
עוד שנייה , חבר הכנסת שבח וייס , כי אני מתייחס בדברי אליך .
אני מייד מגיע אליך ותשאל אותי , כי אני יודע מהם החששות שלך .
אני מוכרח לומר , שבהצעת חוק זו , שעוד בכנסת השתים - עשרה ביקשנו להביאה בפני הכנסת , תמכו כמה חברי כנסת , בהם חבר הכנסת בנימין נתניהו , שבאמת חשב באותה עת , שראוי שרעיונו וחזונו של ראש הממשלה הראשון למדינת ישראל , דוד בן - גוריון , אשר הקים את ועדת החוקה , חוק ומשפט על מנת שחוקה זו - - - אני יודע את דעתך , אני יודע את עמדתך .
- - - על מנת שהיא תביא חוקה לישראל .
גם השר משה נסים תמך בזמנו בהצעת חוק זו .
יתירה מכך , חבר הכנסת יושב - ראש ועדת הכספים דהיום , חבר הכנסת רביץ , בהחלט ראה בחיוב את הנושא כפי שהוא מובא היום כאן .
אני חייב להודות , שמאז עברו חברינו ניסיון שהיה לא קל להם , כאשר בעזרתם ובקולותיהם חוקק חוק - יסוד : חופש העיסוק , ולאחר מכן חוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו , והיום הם שואלים את עצמם אם חוקי היסוד האלה היו צריכים להיחקק מלכתחילה .
אני סובר , וגם רבים מחברי בליכוד עצמו סוברים , שטוב היה אילו הקמנו בית - משפט לחוקה .
כך היו יכולים 14 או 15 שופטים לדון בחוקיותו של חוק , ולא היינו נזקקים להרכב מזדמן של שופט בית - משפט עליון אחד , או מוטב של שלושה , אשר יקבעו בעניינים חקיקתיים .
אני חושב , שהמנגנון שאנחנו מבקשים להקים הוא תזכורת קבועה לצורך בקיום חוקה בישראל , שהוא צורך של כל שכבות הציבור .
אשמח לענות על שאלתו של חבר הכנסת שבח וייס , שגם לו יש חששות , שמא הקמת ועדה זו היא דחיית חוקה לדורות , משום שבמקום לחוקק חוקה אנחנו מחוקקים ועדה .
אני אוכל לענות רק על שאלה אחת בגלל הזמן הקצר שנותר לי .
חבר הכנסת שבח וייס , מובן שאנחנו מחוקקים חוק שהכנסת יכולה לשנותו תמיד .
חוק זה כוונתו להעמיד באופן קבוע על סדר - יומו של בית - הנבחרים את חוק - יסוד : חוקה לישראל .
אדוני השר , אולי תתייחס לאיסור פרסום לגבי מה שקרה השבוע , מה קורה במקרים כאלה .
- - - - - - נדון בוועדה .
- - - אפשר להשיב ?
אי - אפשר להתנגד להצעה הזו , היא הצעה מצוינת .
- - - - - - כל עוד אתה פסימי , אני הופך ליותר אופטימי .
תמשיך , תמשיך .
נו ?
אתה מדלג על קטע , חבר הכנסת רמון .
הוא אומר שייפגשו .
סיימנו את עבודתנו .
יחד עם רמון .
תוך תיאום עם הממשלה .
מיצוי ההידברות עם הממשלה .
- - - תביא לו גם את הפרוטוקול .
למה לא הספקתם לעסוק בחוק - - - - - - חבר הכנסת שוחט , לא התכוונתי להרגיז אותך , חס וחלילה .
אדוני היושב - ראש , לא רציתי להרגיז את שר האוצר לשעבר .
רק שאלתי אותו .
אדוני , אתה היית שר .
לפעמים יש מנהג מוזר , ששר , כשהוא עומד פה , פתאום משנה את כל העמדות שהיו לו כאשר הוא עמד שם .
בכל זאת יש בכך פגיעה ביושר האינטלקטואלי .
שר האוצר בא ואומר - - - - - - למה לא אמרת כלום ליוסי שריד , שאמר לראש הממשלה " מסטול " ?
הוא לא קרא לו מופרע , הוא קרא לו מזורגג .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני שר החינוך לשעבר , אני רוצה לדבר אל אסי דיין ולומר לו : אסי דיין , לא יעזור לך שום דבר , ממשלת הליכוד וראש ממשלת הליכוד , ראש ממשלת ישראל בנימין נתניהו , ושר החינוך , וכנסת ישראל , והקואליציה , ימשיכו לתמוך בקולנוע הישראלי , על אפך ועל חמתך ואף שאתה חושב שאתה הפטרון של הקולנוע .
אני אוהב קולנוע , חברי בליכוד אוהבים קולנוע , שרי הליכוד אוהבים קולנוע , ראש הממשלה מתחפש כדי ללכת לקולנוע , וכולנו בעלי תרבות ואנשי תרבות לפחות כמוך .
אין לנו שפה ויכולת התבטאות כפי שיש לך , אבל אנחנו מסתדרים .
כמו בשנה שעברה כך גם השנה ניצל אסי דיין במה ציבורית להשתלחות פרועה , חצופה וגסה , המעמידה אותו בלבד באור נלעג ביותר .
אסי דיין חושב , כנראה , כמו כמה מחבריו , שחיי התרבות בישראל , ובייחוד הקולנוע הישראלי , הם נחלתם הפרטית ונחלתה הפרטית של קבוצה פוליטית קטנה , שולית וקיצונית .
ולא כך הדבר .
גם ממשלת ישראל בהנהגת הליכוד ממשיכה , כמו שעשה זאת שר החינוך לשעבר אמנון רובינשטיין , כמו שעשתה זאת שרת החינוך לשעבר שולה אלוני , כמו שעשה זאת שר החינוך לשעבר זבולון המר , וכמו שיעשה זאת שר החינוך היום ושרי התעשייה והמסחר - הם ממשיכים לתמוך בקולנוע הישראלי וביצירה האמנותית במדינה .
הליכוד והימין ימשיכו להוכיח לציבור , כי הזיקה בין תרבות בכלל וקולנוע בפרט לבין השקפה פוליטית מסוימת היא עיוות שאין לו כל מקום במדינה פלורליסטית .
על אסי דיין וחבריו , המתיימרים להיות תמיד אבירי הפלורליזם , לזכור , כי הם ניזונים מן הקופה הציבורית .
כל האירועים הנוצצים , כל ה" אוסקרים " , כל שמלות הערב , כל החליפות ההדורות , מצד אחד , והג'ינסים הקרועים שעולים ממון רב , מצד שני - היום ג'ינסים קרועים עולים יותר מחליפת ערב - כל השואו הגדול , הפסאודו - הוליוודי הזה מוגש לציבור מדי שנה על חשבון הקופה הציבורית .
אסי דיין הוא יוצר מעולה .
אסי דיין , כאשר הוא מתעסק בקולנוע , הוא אדם מוכשר ביותר , יצירתו היא יצירה גדולה , יכולתו הבמאית בקולנוע אינה מוטלת בספק , וכולם גמרו את ההלל עליו .
אבל נראה שכמו כל אדם שחפץ להשתגע , הוא משתגע , והוא חייב להיות גם " קומקום " .
השתלחותו הבלתי - מרוסנת בציבור כולו , האי - הבחנה בין עיקר לטפל , מעמידות בצל את יכולתו הנפלאה לעסוק בדבר שהוא כה בקיא בו .
מדוע אתה צריך להשתגע בשטויות האלה ?
מה , לא מספיקות לך ההילה והתפארת שמקנה לך היצירה הקולנועית שבה אתה משתתף ?
טמבל .
היה כאן מישהו שקרא לראש הממשלה " מסטול " .
אני אפילו לא מעז לומר לך ככה .
אתה סתם טמבל .
טמבל ממש .
הגיע הזמן שתפסיקו לירוק לבאר שממימיה אתם שותים .
אני מקווה מאוד , שחוק הקולנוע יעבור בקרוב .
אני יודע מידיעה אישית , שראש הממשלה מתכוון לתמוך בקולנוע , לא מתוך פטרונות אלא בידיעה שהקולנוע הוא ערך , הוא בבואה המשקפת את התרבות של הציבור כולו .
זה לא שייך לך , אסי דיין , ולמרות טיפשות הפה שלך הקולנוע ימשיך להתקיים ; לא בגללך , אלא אף שאתה נמצא במרכז ובעין כל סערה שאתה מביא עלינו .
לפני שאני הולך לכדורגל אני הולך לקולנוע .
אגב , גם פרשת השבוע לא משעממת אותי .
כל הסרטים שלו , שהם מצוינים , הם במימון הקרן לעידוד הקולנוע .
לא .
גם אם הוא ישתגע , לא נפסיק לו את זה .
יפה מאוד .
- - - אולי - - - משרד החינוך - - - אדוני היושב - ראש , אני רוצה לדעת אם יהיה גם פסק הלכה בסוף הערב .
הייתי .
אני יודע את הדברים שפרס אמר .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה לשאול שאלה .
צריך להדגיש שהחוק הוא למעשה בבואה של הצרכים הציבוריים .
מנחם בגין המנוח היה אומר : המובן מאליו טוב שייאמר .
זה היה בגלל ההצעה שלכם ?
אתה יודע למה היא עשתה את זה ?
כי אנשים הכי אוהבים לשמוע שירים עבריים .
- - - בלי חוק .
אין בעיה .
- - - אני בעד החוק , אבל אם הייתי מציע אותו היו מוקיעים את הליכוד שהוא עושה צנזורה ; הוא מכריח אנשים לשמוע - - - - - - אנחנו יכולים לתמוך בכם .
- - - - - - - - - החדשות שלנו בערבית - - - קליאופטרה זה תרגום של המלה הלועזית קליאופטרה - - - " אב - ניבי " זה שפת הבי"ת .
- - - - - - - - - אני חושב שהלחן ברוסית .
300 מיליון .
- - - לא 69 .
119 .
- - - אתה מדבר - - - למה ?
זה חשוב מאוד .
אמר אבינו אברהם , אם יש צדיק אחד אנחנו צריכים ללכת - - - חבר הכנסת דהן , אתה מדבר בשם הוועדה .
אם יש לך הסתייגות , תסתייג , אבל - - - עכשיו תסביר לנו למה טעית כשאמרת מה שאמרת .
ובשם חבר הכנסת דהן להתנגד .
חבר הכנסת טריף , אני רוצה לומר לך , שמאז שהוחלט אתמול על פיזור הכנסת הרבה חברים בעבודה התחילו לעשן מחדש .
שגם אצלנו התחילו לעשן .
חבר הכנסת טריף , האינפלציה נבלמה - - - - - - אתם מלהיבים את הציבור .
מה זה האינפלציה - רק % 3 .
חס וחלילה .
אל תשכח - - - - - - " מכבי חיפה " - - - אפשר להכניס גול בדקה ה- 95 .
הוא אחרון ?
הבושה היתה של הכנסת .
סדאם חוסיין הוא - - - שהעם העירקי יתפטר מהדיקטטור שלו - הכול יהיה בסדר .
- - - - - - - - - קודם שולחים ילדים לזרוק אבנים ואחר כך - - - - - - - - - ואתה עוד בא ומטיף מוסר - - - " מסחרה " .
- - - אדוני היושב - ראש , ברשותך וברשות חברי הכנסת הנכבדים , אני אבקש לחזור דווקא לנושא מבקר המדינה , אף שבמה זו היא בדרך כלל במה , שבקריאה ראשונה ניתן לדבר מעליה על כל אותם דברים שעומדים ברומו של יום .
בקריאה שנייה ושלישית אין לנו בכלל זכות דיבורים .
בקריאה ראשונה אני יכול לדבר , והיו לי כמה תשובות לעם העירקי האומלל בהחלט ועל הבעיה שיש לו מנהיג כזה שמהווה סכנה לעולם כולו .
העם צריך לדאוג שמנהיגיו יהיו המנהיגים הראויים .
אני מבקש לחזור לנושא של מבקר המדינה .
ראיתי את הצעת החוק של חבר הכנסת דהן וחבר הכנסת יוסי כץ - - - - כץ ודהן , הלכתי לפי סדר האל"ף - בי"ת .
בדרך כלל ההצעות שלהם הן הצעות ראויות והגיוניות .
מה קרה כאן ?
קרה מקרה שבו הכנסת ביזתה את עצמה .
שהרי לא יעלה על הדעת , שאנחנו בקלות בלתי נסבלת נבחר אדם שאמור להיות המופקד על הרשות הרביעית .
עד שקמה לנו ביקורת מדינה ראויה , שהיתה לה השפעה מכרעת על סדרי השלטון בארץ , ששינתה נורמות , שקבעה דפוסי התנהגות חדשים ומחייבים , באנו וכינינו אותה הרשות הרביעית על שלוש הרשויות הקיימות , שנתנו לה עוצמה אדירה , שכאשר היא עמדה בהיות הגברת בן - פורת מבקרת המדינה מול הממסד כולו , כאשר היא עמדה בנושאים צבאיים מול אלופים , רבי - אלופים בפועל ולשעבר , מול כנסת שלמה , שיש בה ועדת חוץ וביטחון מפוארת כפי שהיתה בכנסת השתים - עשרה , ונספור את האלופים ורבי - האלופים שישבו שם , באותה ועדה , עמדה נכוחה ואמרה להם : רבותי , אתם טועים , ואני מזהירה ומתריעה .
וכאשר אמרו לה : מי את שתאמרי לנו , אמרה : הציבור ישפוט .
והציבור שפט .
זאת אומרת , הציבור רואה בביקורת המדינה דבר בעל ערך חשוב , בעל עוצמה , בעל יכולת עמידה מול הכנסת עצמה .
לא ניתן לקלות בלתי נסבלת הנובעת מהתנהגותם חסרת האחריות של חברינו בכנסת כאן לבוא ולחוקק חוק , שלמעשה ייתן תמורה לאותם חברי כנסת שבחרו באותו יום - - - - ולתת להם למעשה הצדקה בדיעבד , כפי שאומר מורי ורבי חבר הכנסת שבח וייס : בבחינת בפעם הבאה כץ ודהן יהיו כאן באולם והם יבחרו מבקר מדינה .
אבל אז הכנסת באה והראתה לעיני העם כולו , כאשר ערוץ - 33 מראה את המראות ומשמיע את הקולות , למען ידעו ויראו אזרחי ישראל את מי הם בוחרים ואת מי הם יבחרו בפעם הבאה .
בהזדמנות זו אני ממליץ לפני חברי העבודה לבחור את כץ .
אני לא רוצה להרחיב את הדיבור וקטונתי מלשבח את שבח וייס , כי זה יהיה פשוט צחוק מהעבודה .
הוא יריב קשה .
בוועדת ביקורת המדינה הוא לא נותן לי לפתוח את הפה , ולי קשה מאוד לסגור את הפה .
זה כמעט בלתי אפשרי , אבל הוא מצליח .
ובכל זאת הוא חבר כנסת מעולה .
לכן , אני אומר , רבותי , אל לכם לתת איזה פרס לאותם אנשים שהוציאו דיבתה של הכנסת רעה .
אל לנו לזלזל בתפקיד מבקר המדינה .
את מבקר המדינה צריכה לבחור רובה של הכנסת ; אני אומר אפילו רוב מיוחס , אם לא רוב מיוחד - - - - ולא לתת לנו פה הנחות .
למרות רצוני שבסטטיסטיקה של יוסי כץ , שהוא אחד המחוקקים , אולי אחרי אברהם פורז , הטובים ביותר בכנסת - למרות זאת אני אצביע נגד החוק הזה .
בשביל זה ביום כיפור אנחנו מכים על חטא - - - הליכוד שילם את מחיר הבחירה הישירה לפני הבחירות .
זה שיש בליכוד שני חברי כנסת כמו פלד ושמואלי , זה לא אומר - - - לא באתי בטענות .
חבר הכנסת סלים , הוא נבחר במיליון וחצי ועוד 20,000 קולות .
היה מישהו שקיבל מיליון וחצי קולות ולא נבחר .
מאה אחוז .
- - - והעם האומלל ישלח עלינו טילים כל הזמן .
שוכנעתי .
זה כמו מניין .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , כאזרח יהודי במדינת ישראל אני משבח את חבר הכנסת דראושה שהעלה נושא חשוב זה בשאילתא בעל - פה לשר החינוך .
אני חושב , שבהזדמנות זו צריך לשבח את המנוח , שר החינוך לשעבר , זבולון המר , זיכרונו לברכה , על תוכנית החומש שלו , המתבצעת אומנם באטיות , אבל עקב בצד אגודל .
לא תהיה מדינה יהודית , אלא אם כן היא תהיה דמוקרטית ושוויונית לכל אזרחיה .
זה סוד קסמה של מדינת ישראל , ובלעדיה - אין .
אני חושב , שצריך לתת את הלב ואת תשומת הלב לעמדות הפתיחה ולאפשרויות הפתיחה של אותם תלמידים מהמגזר הערבי , כמו גם תלמידים מהמגזר היהודי , שעמדות הפתיחה שלהם לקבלת אותה השכלה מעורערות במידה רבה בגלל ההרכב החברתי במדינת ישראל .
כבר נאמר במסורת הישראלית , היהודית , ואני בטוח שגם במסורת הערבית והמוסלמית : " היזהרו בבני עניים " - הם הרוצים ביותר לקבל את ההשכלה , הם השואפים ביותר לקנות דעת .
אני חושב , שבמדינת ישראל , בפרוס 50 שנה לקיומה של מדינת ישראל , הגיע הזמן שנצמצם את הפערים וניתן את הדעת לא רק במלים , אלא הלכה למעשה , ובעיקר גם בנושא היותר - אקוטי , והוא הנושא העל - תיכוני , האוניברסיטאי , שבו באמת ההבדל בין האוכלוסייה הערבית ליהודית בישראל הוא בשפל המדרגה .
תודה רבה .
- - - אבל הרוב יחליט לשנות .
אחרי קמפ - דייוויד בדגל המצרי הוסיפו מגן - דוד .
מה טובו אוהליך יעקב .
- - - גם בימי דוד המלך ושלמה המלך היתה מדינה יהודית , שבה השתתפו כאזרחים שווי זכויות בני עמים אחרים שאינם יהודים .
הם חיו במדינה שדגלה היה מגן - דוד .
- - - עוד מעט תבקש גם שתבוטל זכות השיבה , הנתונה ליהודים בלבד .
חבר הכנסת אלסאנע , יש התקדמות רבה בדברים שלך , שאתה חושב שמדינת ישראל היא גם של היהודים .
זה יפה , זו התקדמות רבה .
היועץ היהודי של מלך מרוקו לא - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - אדוני היושב - ראש , אני מבקש לשאול שאלה רצינית .
אני , למשל , חושב באמת , שחוק ההנמקות צריך לחול על עניין זה , כי כאן במדינה אין לנו פחד .
אנחנו יכולים לומר למי כן ולמי לא , ולנמק .
מדוע חיכיתם עד שאנחנו נהיה בממשלה כדי להגיש את החוק ?
לא שלא הספקתם .
לא יכולתם , לא רציתם .
אני שואל , למה לא עשיתם זאת אתם ?
זו הצעת חוק של חבר הכנסת יוסי שריד .
הצבענו בעד .
אדוני השר , אנחנו לא מפחדים כשאתה שר , כי עליך אנחנו סומכים .
מה יהיה אם חלילה יתחלף השלטון ומישהו ממפא"י יהיה שר ?
זאת הבעיה .
50 שנה , זאת הבעיה .
- - - את לא מפא"י .
אדוני השר , יש להתייחס רק להצעתו של חבר הכנסת אורון ולהתעלם מהצעתו של דראושה לעניין זה .
אולי קודם נקבע נוסח , אחר כך נצביע .
- - - - - - זה הרבה יותר הגיוני .
אפשר להתחתן גם עם נשואות ?
אפשר להתחתן עם בחורים ?
שאלתי שאלה : בקהילה הרפורמית , אם שני בחורים יכולים להתחתן , האם גם את הכסף הזה יחזירו ?
- - - צריך לתת להם רשיון , זה הכול .
- - - עד שייתנו להם רשיון - - - - - - הדדיות .
- - - לא דיברתם על זה בוועדת החוץ והביטחון ?
נציג הממשלה פה .
ההסדר עובר דרך הגולן .
חבר הכנסת סאלח טריף , כשאתה אומר " הממשלה הזאת " , האם אתה מתכוון לממשלה הסורית הזאת ?
אולי תאמר פעם אחת שהסורים הם סרבני שלום באסטרטגיה ?
אנחנו - - - עד - - - לא יחזור - - - חבל על הזמן .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אינני יודע אם אני משתמש בבמה זו תחת איצטלה של חסינות חברי הכנסת , אבל גם אם אני עושה זאת , זה מתוך שליחות ציבורית ומתוך נחישות ברורה שמה שאני עושה הוא מעשה צדק .
הכול התחיל בכתבת הטלוויזיה האומללה על אודות הקריאות " מוות לערבים " , עם זכייתה של " בית"ר ירושלים " באליפות הכדורגל לשנה הזאת .
אני עצמי , רבותי חברי הכנסת , הייתי בכיכר עם עשרות אלפים נוספים , וכשנודע לי על הדיווח בטלוויזיה , אשר הציג את ראש הממשלה כמי שעומד ומריע לאותן קריאות גזעניות , מרושעות - חבר הכנסת דראושה - מסוכנות , הראויות לכל גינוי , אמרתי - כמו אחרים שנכחו בכיכר - כי המציאות כפי שנשתקפה מן המרקע לא היתה אפילו דומה למציאות האמיתית בכיכר , אפילו בדמיון פרוע .
לא בכדי הגיבה הקריינית גאולה אבן באותו יום כאשר ראתה את הכתבה , כשהיא מגישה את החדשות , כפי שהגיבה לנוכח התמונה הקשה .
אלפי צופי הטלוויזיה שלא היו בכיכר - ספרא חשו רתיעה , ותגובתה זו של גאולה אבן , שנאמרה לדעתי ללא שום כוונת זדון , היא היא ההוכחה הטובה ביותר לקיומה , חלילה , של מניפולציה , אותה עריכה שהציגה חצאי אמיתות כמציאות שלמה .
גם אם מדובר בעריכה רשלנית , וגם אם מדובר בפרובוקציה מכוונת - - - לא , לא .
אני כבר מגיע לעניין .
אם מדובר בעריכה רשלנית , אדוני היושב - ראש , הרי שנגרם בעטיה נזק ציבורי קשה גם לראש הממשלה , גם לירושלים ולעשרות אלפי הירושלמים שהיו בכיכר .
ב- 15 במאי , אדוני היושב - ראש , תוך כדי הסערה הציבורית , הגיש רפיק חלבי תלונה לוועדת האתיקה של הכנסת .
התלונה הוגשה , רבותי , נגדי ונגד סגן השר סילבן שלום , בעקבות התבטאויותינו בעניין כתבת הטלוויזיה האומללה .
בתלונה כותב חלבי כך : " אני קובע באופן פסקני , שההאשמות האלה חסרות כל שחר וכל ביסוס " - ההאשמות שלנו .
ולמטה מוסיף : " רק מי שנושא ראש מעוות ואינו מבין כלל בשידור טלוויזיה חי יכול להעלות טענה מגוחכת שכזו , אשר כל הכוונה מאחוריה להטיל דופי ביושרם ובהגינותם של העוסקים במלאכה " .
ומוסיף חלבי : " רק מפאת כבודם של חברי הכנסת " - אותם מעוותים , אני אומר - " אינני מכנה אותם בסגנונם הם " .
וחתם כמובן את דרישתו להעמידנו לדין משמעתי , או שוועדת האתיקה תיתן דעתה לדברינו כאן בדרישה להתנצלות מאתנו .
מובן שהתלונה הוגשה על - ידי מר רפיק חלבי לפני תוצאות הבדיקה שערך מנכ"ל רשות השידור .
בתגובה , הגשתי את ההצעה לסדר - היום ופרסמתי אף הודעה לעיתונות .
בהודעה נאמר , שמתמיהה העובדה שדווקא עורך החדשות הנכבד רפיק חלבי הוא זה המעז לייחס לי כוונה להשחיר את פניהם של עיתונאי רשות השידור , שהרי שמו המקצועי כבר נפגם בעבר , לצערי הרב , כאשר בפרשה שאפשר לדמות אותה לפרשה שהיתה כאן לפנינו , הואשם חלבי עצמו על - ידי ראשי הטלוויזיה בשידור כתבת טלוויזיה מניפולטיבית .
בעקבות פרסום ההודעה לעיתונות , נתבקשתי על - ידי גורמים ברשות השידור להוריד את הצעתי לסדר - היום , כדי לתרום להרגעת הרוחות שהתעוררו כתוצאה מהסערה הציבורית בעניין קריאות ה" מוות לערבים " .
הסכמתי , ולשם כך הייתי נכון אף להבליג על הדברים הבוטים שכתב חלבי באותה תלונה כנגדי .
לכן הופתעתי מאוד לקבל השבוע מכתב התראה מעורך - הדין של מר חלבי , המאיים בהגשת תביעת דיבה אם לא אתנצל על הדברים .
בתגובה , מובן שחידשתי מייד את ההצעה לסדר - היום שלפניכם .
רפיק חלבי שכח , כנראה , שביקורת אינה יכולה להיות חד - סטרית , וכי תפקידו וחובתו לבקר את נבחרי הציבור אינם מעניקים לו או לרשות השידור חסינות מפני ביקורת של אנשי הציבור או של הציבור כלפיהם .
אינני נמנה עם אלה הממהרים להטיל דופי בתקשורת , וגם אינני נמנה עם אלה הקוראים לסתימת פיות או להשתקת ביקורת , גם כשזו אינה נוחה לי , למפלגתי או למנהיגות מפלגתי .
אך כמו בתחומים אחרים , מסתבר כי גם זכות הביקורת שייכת כנראה לצד אחד בלבד , וכי יש כאלה הסבורים שניתן להשתיק נבחרי ציבור - אגב , תמיד ממחנה מסוים - על - ידי איומים בתביעת דיבה ועל - ידי קביעות פסקניות , ביניהן גם קביעות מתנשאות .
שהרי - כך אומרים הללו - מי הם בכלל אנשי אותו מחנה , שישמיעו איזו ביקורת כלפי המחנה הנאור ?
מה הם מבינים בטלוויזיה בכלל ?
מה הם מבינים באתיקה עיתונאית ?
והרי השאלה האמיתית שצריכה להישאל היא : איך ייתכן שמי שכשל בעבר בתחום קרוב לאתיקה העיתונאית יעז להכפיש את שמו של חבר כנסת , המצביע על ערוותו של מלך עירום ?
איך ייתכן שדווקא רפיק חלבי הוא זה שמציב את עצמו בצד המאשים ?
שהרי , חברי חברי הכנסת , אדוני אלוף פיקוד המרכז לשעבר , בשנת 1979 דיווח כתב " מבט " , הלוא הוא רפיק חלבי , על כוונה להפקיע קרקעות חקלאיות של תושבים ערבים באזור שכם , כדי להקים עליהן את היישוב אלון - מורה .
בכתבה שלוותה , כמובן , בצילומים מן השטח , או על כל פנים כל מי שראה את הכתבה התרשם שהם מן השטח , נראו חקלאים פלסטינים באדמותיהם , הקובלים על כי ישראל עומדת להשתלט על שדות , כרמים ואדמות חקלאיות לשם הקמת היישוב .
שר החקלאות דאז , אריק שרון , קבע , כי מדובר בכתבה מסולפת ושקרית , וכי אין כל כוונה להשתלט על קרקע חקלאית פרטית , אלא לבנות את אלון - מורה על אדמות המדינה .
קמה אז סערה ציבורית קשה : בתחילה יצאו חיים יבין - שהיה אז מנהל הטלוויזיה - ומנכ"ל רשות השידור דאז , הלוא הוא טומי לפיד , ובצדק , להגנתו של חברם רפיק חלבי .
הסתבר שחלבי צילם את החקלאים הפלסטינים על אדמות שלא נכללו כלל בתחומה המיועד של אלון - מורה .
בסופו של דבר התברר , כי ככל הנראה אכן נכללו גם דונמים ספורים של אדמות חקלאיות ערביות בתוך 700 הדונמים של אדמות המדינה שעליהן הוקמה אלון - מורה - - אבל מהדיווח הטלוויזיוני שהציג רק את החקלאים הערבים השתמע כאילו ישראל חוסמת את אדמות הפלסטינים כדי להקים עליהן את היישוב , וכי בשורה התחתונה יוקם היישוב על חשבון אדמותיהם הפרטיות של הפלסטינים .
אני לא מדבר כרגע על הפקעות , אני מדבר על דיווח עיתונאי .
אז כמו היום הוכח , כי בייחוד בטלוויזיה הצגת חלק מהתמונה , או הצגת חצאי אמיתות גרועה לעתים מדיווח שקרי מפורש , כי דיווח שקרי קל לחשיפה ולסתירה , ודיווח אחר גרוע יותר .
לא יסתמו לנו את הפיות באיומי דיבה .
הזעקה שלכם נשמעת תמיד כאשר מבקרים את המבקרים .
נכון .
הוא איים עלי בהוצאת דיבה .
לא , אני לא יכול להתגונן בבית - המשפט .
הוא חושב שהוא יפחיד אותי .
אני לא מפחיד , אני עונה לו .
הרי הוא בא ואומר שאנחנו ראש מעוות .
הוא פרסם את ההודעה הזו .
כאשר הביקורת היא מכפישה כלפי אנשים שהם לא מהמחנה הזה , היא לגיטימית תמיד .
חבר הכנסת שריד , יש גם בימין אנשים החושבים שביקורת היא דבר מאוד חיוני וחיובי .
אבל אנחנו בימין לא כל כך מתוחכמים ולא כל כך נאורים , אנחנו לא חושבים , אדוני השר לשעבר , חבר הכנסת שריד - יש לי כל הכבוד אליך - שאנחנו צריכים לשלם לטלוויזיה כדי שהיא תשמיע אותנו .
אנחנו רוצים את הזכות להופיע בטלוויזיה בדיוק כמוך .
אתה לא משלם להם ומופיע , ואנחנו לא נשלם להם ונופיע .
אני לא אעבור בשתיקה על דיבורים של אדם המדבר על אנשים מהפוליטיקה שמשמיעים ביקורת ואומרים שעריכה הוא שם המשפט , חצאי אמת הם סילוף .
הוא בא ומאיים עלי וקובע שאני ראש מעוות , וכל כך למה - עוד מעט הוא יבוא ויאמר לי : גם לא אתן לך להופיע בטלוויזיה , עד אשר לא תאפשר לי לבקר אותך בלי שאתה תבקר אותי .
הוא הגיש תלונה לוועדת האתיקה , הסיר אותה , אחר כך הגיש נגדי תביעה על הוצאת דיבה .
חבר הכנסת אורון , יש כאן עניין אחר : מי יבקר את המבקר .
הכתבה לא עסקה בי .
לא , אולי יש פה אי - הבנה , אולי אי - הבנה מכוונת .
הכתבה לא עסקה בי , חס וחלילה , ואין לי עניין עם רפיק חלבי באופן אישי , אלא מה קרה , דבר נורא נפל : היו חברי כנסת שבאו וזעקו חמס , איך יכול להיות שטלוויזיה תציג תמונה שמעוותת את המציאות כפי שהיתה .
גאולה אבן , כאשר ישבה וחזתה פעם ראשונה בכתבה שהועברה למיליוני הצופים בישראל , הזדעזעה .
היא אמרה : כיצד , איך ייתכן שראש ממשלה מנופף בידיו וקורא לאותם המונים המשתלחים וקוראים זעקות איומות של " מוות לערבים " ?
כיצד ייתכן שראש הממשלה יעמוד ויחשה ויעודד אותם ?
האם אסור לנו לבקר עורך טלוויזיה ?
האם אסור לנו לבקר כתבי טלוויזיה על מעשה כזה ?
אני מקווה שעד אז לא איענש בעניין זה .
אדוני היושב - ראש , ברשותך , חבר הכנסת שריד , כאשר הדבורה עוקצת אותי בבית , אני לא הורס את הבית כדי להרוג אותה .
אני מנסה לביית אותה , לחיות אתה בשלום , או לגרש אותה מהבית .
אדוני היושב - ראש , בזאת אסיים : כל העניין אינו אלא סימפטום של הדבר האמיתי .
הדבר האמיתי הוא האמונה העמוקה , שלפיה , כאשר אנחנו מדברים נגד הימין , מותר לנו הכול .
על ראש הממשלה מותר לומר הכול , על חברי כנסת מותר לומר הכול , על מי שמעז , חלילה , לטעות מותר לומר הכול , על שיקולי עריכה מקודשים מותר לומר הכול .
הרי אנחנו שק החבטות הקבוע , הרי השלטון שלנו לא ממש לגיטימי , בינינו לבין עצמנו - הרי אנחנו במקרה הגענו לשלטון .
דעותינו על גורמים מסוימים בתקשורת הן תמיד טענות מגוחכות , של בעלי ראש מעוות שלא מבינים דבר בטלוויזיה .
מי אנחנו ?
הביקורת שלנו היא לעולם הסתה , ובכלל , מי אנו שנעז לפקפק במקצועיותם של אנשי התקשורת ?
מה מבין חבר כנסת מהליכוד בתקשורת בכלל ?
מה הציבור מבין בכלל ?
האם הציבור המליך על עצמו את האוליגרכיה הזאת , שחבריה בטוחים לחלוטין שאלוהים לשלטון בחרם , אישית , כדי שהם , ורק הם , יהיו שומרי החותם של האמת ושל הזכות והחובה להשמיע ביקורת ?
אני מבקש , אדוני היושב - ראש , שמליאת הכנסת תקיים דיון מקיף ביחס מבקר - מבוקר במדינת ישראל , כדי שלא תהיה כאן סתימת פיות וכדי שלא יהיו נבחרי הציבור מאוימים על - ידי זה או אחר המוציאים שם רע לרוב הגדול .
תודה רבה .
אני מקווה שאתה מסכים שגם אנשים מהימין ישתתפו ביום העיון הזה .
- - - אתה מאשים - - - זאת היתה הסתה , לא יעזור כלום .
- - - קירשנבאום גאון , אני חושב , אבל למה פוליטרוק ?
חבר הכנסת זוילי , אולי אתה לא יודע - בוועדת החינוך התברר לנו שהמקום הזה נבנה כפטיו .
זה בכלל מזעזע .
אדוני סגן השר , השאלה היא : מי מפקח ?
איננו כאן .
זה הולך עם סמים או לא הולך עם סמים ?
- - - עם שקפים .
אגב , יש הרבה שוטרים צעירים .
אני מציע שלא ייתנו יותר מעשר דקות להצעה דחופה .
זה בעיקר קורה לי .
חברי כנסת משתמשים במכסת ההצעות הדחופות , אך אינם נמצאים כאן .
בעניין הזה אין לא יום ולא לילה .
זה מה שנקרא : צוקר נגד צוקר .
כל אדם שקיבל - - - אדוני השר , רק לא הבנתי מה חשובות הקופות .
כל מי שיתפוס קופות צריך צו בית - משפט .
זה לא עניין של סמים .
אדוני השר , יש צורך להקפיד על זכויות האזרח בארץ הזאת .
האיזון העדין .
יש לי שאלה .
אם אחת העדות הנוצריות , למשל , תבקש להתפלל בכותל , תרשה להן ?
או אחת הסיעות המוסלמיות ?
אדוני השר , להיפך .
כאשר בא נוצרי או מוסלמי ורוצה להיות בכותל - כל הכבוד , כל אדם לעצמו .
אבל אם באה סיעה או זרם בנצרות , עדה נוצרית כלשהי שאומרת : אנחנו רוצים להתפלל דווקא על - יד הכותל , האם אתה תאפשר להם , או לבודהיסטים , או לכל מיני כתות כאלה ?
חילוני לא אכפת לו שנשים וגברים מתפללים בנפרד ; לרפורמי זה עולה בבריאות .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת וייס , הרי כל אדם יכול לבוא ולהתפלל לפני אלוהיו בכותל .
העניין הוא , שהכותל הוא היום אחד מהקדושים במקומות לעם היהודי , בעיקר לקהילה היהודית האורתודקסית , וכאשר באים גברים ונשים יחד להתפלל ליד מקום קדוש - אני לא רוצה לומר קודש הקודשים , אבל קרוב לקודש הקודשים - הדבר הוא פגיעה בלתי מתפשרת בהם .
בארץ חיים יהודים שומרי מצוות ויהודים שאינם שומרי מצוות .
כשאנחנו מחללים , חלילה , את השבת , אנחנו לא מחללים אותה לפי האורתודוקסים , או הרפורמים , או הקונסרבטיבים , אנחנו עושים מה שאנחנו רוצים , יש לנו דת אחת .
יש לשקול דבר כזה שיקול רחב ומעמיק .
היום , כאשר אין שום קהילה כזאת שיצרה דת שהיא בבחינת רבים , ובעיני היהודים היא דת חדשה , האם עדיין יכולים לבוא ולעשות לנו סדרים חדשים ?
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , בצפון - מערב מחוז גונדר שבאתיופיה , סמוך לגבול הסודני , תקועים כ- 2,500 יהודים בחבל קוארה .
אלו הם יהודים המתגוררים בכמה כפרים נידחים , באזור המנותק מקשרי תחבורה סדירים ומקשרי דואר וטלפון .
יהודים אלו לא הצליחו לעלות לישראל במבצעי העלייה ההמוניים , בעיקר משום הקשיים בקיום קשר עם אזור זה , אשר בעבר היה נתון לשליטת המורדים אשר נלחמו בשלטון האתיופי המרכזי .
אין בין יהודים אלו ובין הפלאשמורה ולא כלום , אדוני היושב - ראש , איש אינו מטיל ספק ביהדותם .
לפני כשנה ביקרו בחבל הנידח שני צעירים ישראלים , ניר כץ ואמונה לנדאו , היושבים כאן עמנו ביציע .
הם חזרו לישראל ובפיהם עדות חד - משמעית על אודות קהילות של יהודים אתיופים המשוועים לעלות לישראל אך איחרו את מבצעי העלייה המסיביים של שנות ה- 80 .
הם התדפקו על כל הדלתות , וכולם הפנו את האצבע אל משרד הפנים .
משרד הפנים הוא האחראי הבלעדי לקביעת זכאותם של יהודים אתיופים לעלייה .
בדרך כלל עושה זאת הסוכנות היהודית .
בחבר העמים עושה זאת לשכת הקשר , והייתי שם לאחרונה .
רק באתיופיה יושבים נציגי משרד הפנים , ואלו אמורים לקבוע את יהדותם ואת זכאותם של הפונים ומבקשים לעלות לישראל .
בחודשים האחרונים עסוקים אנשי המשרד בסינון קבוצת הפלאשמורה הגדולה אשר ישבה במתחם שעל - יד שגרירות ישראל באדיס - אבבה .
הבעיה היא , שבעוד נציגי המדינה עוסקים בבירור יהדותם של אנשי קבוצת הפלאשמורה ובקביעת זכאותם לעלייה , תקועים הרחק משם , בחבל קוארה הנידח , 2,500 יהודים שאיש אינו מטיל ספק ביהדותם .
בידי רשימה שמית שערכו שני צעירים אלה , למעלה מ- 2,000 שמות , אחד לאחד .
אלה יהודים שלהם קרובים בישראל , אשר הצליחו להגיע לשטחי הכינוס של מבצעי העלייה הגדולים , וכך זכו לעלות לישראל , בעוד הם עצמם נשארו מאחור , כשעיניהם כלות .
חברי חבר הכנסת אופיר פינס ירחיב כאן אחרי ויסביר את הדחיפות הגדולה , המחייבת את משרד הפנים ואותנו , בכנסת , להתנער מן הקיפאון ומן האדישות .
אני מבקש רק לסיים בשאלה אחת לשר הפנים , איש תנועת ש"ס ונאמנו של הרב הגאון עובדיה יוסף : איה אחריותנו המוסרית ?
איה אחריותך המוסרית ?
הלוא הרב עובדיה היה זה אשר בפסיקתו ההלכתית האמיצה לפני שנים פתח את הדלת בפני יהודי אתיופיה .
הרב עובדיה הוא אשר הכיר ביהדותם של יהודי אתיופיה , וסמכותו ההלכתית המקובלת על הכול היא זו שהכריעה את הכף בזמנה והיא זו שבזכותה החליטה מדינת ישראל להעלות את יהודי אתיופיה לישראל .
כיצד ייתכן אפוא , שדווקא בתקופתו של שר הפנים , איש תנועת ש" ס , מתעלם משרד הפנים מ- 2,500 יהודים אתיופים ?
מדוע אין זעקתם האילמת של יהודים אלו מהדהדת בלשכתו של שר הפנים ומזעזעת את אמות הספים במשרד ?
אני מציע , שהכנסת תראה עצמה אחראית לגורלם של יהודים אלו , וכפי שעשינו זאת לגבי שאר יהודי אתיופיה , נעשה כל שביכולתנו על מנת להעלותם ארצה .
אני מבקש להעביר את העניין לדיון במליאה ; אם השר יסכים - לדיון בוועדת הפנים של הכנסת .
תודה .
הוא מטובי עובדי המדינה שלנו .
אם כבר לפרוטוקול - פעם אחת הוא הספיד בן - אדם ואמר : המנוח קרא את עיתון " דבר " כל ימי חייו ובסוף ימיו סבל רבות - מהעיתון , כמובן .
אדוני היושב - ראש , היה ראוי לומר לנשיא שיחכה עד שראש הממשלה מגיע .
נוצר רושם כאילו יש פה איזו מחאה .
- - - אולי היא יכולה לענות - - - כל אחד משלושת היועצים צריך להסתדר אתך .
- - - אני קורא לעצמי לסדר פעם ראשונה .
מה עם הוצאת הפלסטינים ?
חד - צדדית ?
למה שחק לא תומך בך ?
למה שחק לא תומך בך ?
יותר טוב קואליציה עם אש"ף ?
- - - אין מפלגות גדולות - - - חבר הכנסת רן כהן , במקום שאנחנו נצעק אתה צועק ?
תתאפקו .
נסוגנו בחברון .
- - - תנועת החרות .
למה צריך ללכת עד מולדת ?
- - - אדוני היושב - ראש , אני מבקש אותה זכות גם למתנגדים .
מה היית עושה אם ערפאת היה אומר - - - - - - - - - מדבר ברצינות .
- - - - - - אם תרצו אין זו אגדה .
כולם היו בני , כולם ישבו על - תנאי .
רק שלא נאמר את זה לגבי שיח' - באדר .
מתי תורי ?
הבעיה הפלסטינית היא תוצאה של הסכסוך ולא כפי שאתה מגדיר אותה .
היא תוצאה של הסכסוך .
אלה ילדים .
- - - מאחרוני - - - זה לא התנחלות - - - לפי כל מפלגת העבודה .
פרובוקציה .
חבל שלא כולם שומעים אותך .
כולם צריכים לשמוע אותך , כי אפילו - - - איש לא מטיל ספק - - - וב- 1948 - - - הסכימו לקבל את הגבול המזרחי - - - חס וחלילה .
מאה אחוז .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , ראש הממשלה חזר אלינו מפסגת וואי בתום מה שדווח כמשא - ומתן קשוח , אך התברר לבסוף כמכירת חיסול .
הסכם שהוצג לציבור בעטיפה מרשימה של קשיחות מדינית מתנוססת עליו גם החותמת של הכשרות האולטימטיבית , זו של יקירנו אריק שרון .
אבל נראה לי , כי הציבור לא ממש מתרשם , למרות מאמצי ההסברה הקדחתניים .
הרי מדוע לא תמכו בהסכם שרי הליכוד ?
הציבור שואל את עצמו : מדוע הם לא קנו את הסחורה הטובה הזו ?
עברו שנתיים וחצי מאז נבחר חבר הכנסת יושב - ראש סיעת העבודה , עברו שנתיים וחצי מאז נבחר ראש הליכוד כראש הממשלה , ומסתבר כי דרכנו הובילה לנקודת הפתיחה , לאותה נקודה על סף התהום שבה נטל העם את המושכות מידי פרס וממשלתו והעביר אותן לנתניהו , וזאת כדי שיוכיח כי קיימת אלטרנטיבה , כדי שיוכיח כי אין הכרח להתכחש למציאות ואין הכרח לכפור בעובדות שנוצרו בשטח כדי להציע אלטרנטיבה למסלול הכניעה וההתרסקות של ממשלות רבין ופרס .
אך בשובו של ראש הממשלה התברר , כי השורה התחתונה , אללי , היא אותה שורה תחתונה אומללה ומאיימת , של חשבון הביניים של אוסלו , המוגש היום לכנסת , והפעם על - ידי הליכוד : כמעט מחצית מיהודה ושומרון תימסר לערפאת וצבאו עוד לפני שיתחילו דיונים רציניים על הסדרי הקבע .
האם ייתכן שצדק שמעון פרס ?
האם צדק כאשר בתגובה על הזעקות של מחצית העם נהג להשיב בביטול " מה האלטרנטיבה " ?
ואם נכון הדבר , ובאמת אין אלטרנטיבה , ואני אינני מקבל זאת , מדוע לא מוצג ההסכם כפי שהוא באמת ?
מדוע איננו אומרים לעם , כי למרות כל המאמצים , אף שניסינו בכל כוחנו לעצור את העגלה , או להטות אותה , לפחות , למסלול נשלט יותר , אף שבמשך שנתיים וחצי ניסינו לצמצם את נזקי הממשלה הקודמת , או " לכווץ את האקורדיון " , כמאמר ראש הממשלה , למרות הכול התברר כי תהליך אוסלו איננו רק " בלתי ניתן לעצירה " , אלא שאין כל אפשרות להסיט אותו ממסלולו ומדהרתו אל מטרתו הסופית ?
מדוע לא אומר ראש הממשלה את האמת הפשוטה : תהליך אוסלו תוכנן מראש כך שלא יהיה ניתן לעוצרו , כך שלא יהיה הפיך ; שכל עולם המושגים של התהליך , המלווה אותנו כבר חמש שנים , מושתת כולו על שקרים , על הונאת הציבור ?
מישהו כאן זוכר את הבטחותיו של פרס , כי אם ייכשל ניסיון עזה ויריחו תחילה תמיד יהיה ניתן לעצור ?
מישהו זוכר מושג כמו " מרדף חם " ?
האם לא ראינו , רק לאחרונה , בגוש - קטיף ובחברון , שעצם הצגת המונח " מרדף חם " לציבור היה מלכתחילה שקר מוחלט , פרי מסכת ההונאה של אדריכלי אוסלו ?
מדוע , אם כן , לא אמר נתניהו לעם את האמת הפשוטה , שגם " הסגרת הרוצחים " היא שקר , שאיש מאדריכלי אוסלו לא העלה על דעתו שערפאת יסגיר פעם מחבלים לישראל , ושסעיף כזה לעולם לא יקוים על - ידו ?
מדוע לא אמר נתניהו את האמת הפשוטה , שהכינוי " משטרה פלסטינית " , אשר הוצמד על - ידי אדריכלי אוסלו לעשרות אלפי החיילים הפלסטינים , לא נועד אלא לכסות על ערוותה של ההבטחה הריקה , השקרית , שלפיה " לעולם לא יהיה צבא ערבי ממערב לירדן " ?
מדוע לא ניפץ נתניהו את האשליה הזאת ?
מדוע לא חשף את כל השקרים שביסוד אוסלו ?
הרי לא הוא הנושא באחריות לירושה הנוראה , הרי הציבור בחר בו ביודעו את המציאות שנוצרה בשטח , בעקבות אוסלו .
איש לא העלה על דעתו , שאפשר להחזיר את הגלגל לאחור , או שיש לכבוש בחזרה את שכם ורמאללה .
ראש הממשלה נבחר כדי להציג אלטרנטיבה בתנאים הקשים הקיימים שיצרה מסגרת אוסלו .
אם כך , מדוע לא מודה ראש הממשלה , שהסתבר כי קיבל לידיו ירושה בלתי אפשרית , שאי - אפשר להיחלץ מכבליה ?
מדוע הוא מתעקש , אפילו היום , אפילו אחרי הביקורת הקשה המוטחת בהסכם , בניסוחים שבו ובהישגיו הדלים , להציג את ההסכם כהצלת ארץ - ישראל ?
היה אפשר לומר לזכותו של ראש הממשלה , כי באמת האמין בכוחו לעצור את ההידרדרות .
היה אפשר לומר לזכותו , כי הערכתו בדבר כוחו הפוליטי המדולדל של הנשיא קלינטון התבררה כטעות , וכי לא העלה על דעתו שייאנס להסכים על מסירת כמעט מחצית יהודה ושומרון .
היה אפשר לומר לזכותו , כי באמת התכוון להתעקש על דעתו , שיש לגשת להסדר הקבע כאשר הכול עדיין בידינו , כפי שהכריז רק לפני חודשים ספורים , כאשר נראה כי הצעתו עשויה להיות אלטרנטיבה אמיתית וריאלית להמשך הסדרי הביניים , במקום מסירת הארץ בשיטת הסלאמי .
היה אפשר לומר הכול , לו רק היה ראש הממשלה חוזר מוואי , אומר לכולנו , כי היתה זו משימה בלתי אפשרית , אפילו עבור ממשלה קשוחה , אפילו עבור ממשלה כשלו , שחרתה על דגלה את בלימת תהליך אוסלו והטייתו למסלול מתון יותר .
אדוני היושב - ראש , אני אינני מן הטומנים ראשם בחול .
אני אינני מן המסרבים לקבל את המציאות .
אני מבין היטב את סד המציאות הקשה , שירשנו מן הממשלה הקודמת .
אני מבין היטב , כי אם מדינת ישראל לא תכבד הסכמים שחתמה ממשלה דמוקרטית נבחרת , הרי אנו עלולים להידרדר לתהום .
ולכן , אפילו כשהצבעתי בכנסת נגד הסכם חברון , חשתי שאולי באמת אין ברירה , וכי אין דרך להיחלץ מן ההתחייבות הבין - לאומית .
לא יכולתי להרים יד עבור הנסיגה בהסכם חברון .
למרות חינוכי ולמרות אמונותי אני מבין היטב את האילוצים , את החיכוך הקשה בין האידיאולוגיה הצרופה לבין המציאות .
תנועה המייעדת עצמה לשלטון חייבת להבין , שפרגמטיות , כל עוד אינה הופכת לאידיאולוגיה בעצמה , היא כורח שבלעדיו נידונה כל תנועה פוליטית לכף הקלע האופוזיציוני , לעולם .
כולנו - גם הנצים הקשוחים ביותר בליכוד - מבינים היטב , כי אי - אפשר לעצור את התהליך המדיני , כי נקבעו עובדות מוצקות בשטח .
אך הייתי משוכנע , שבחברון תיפסק הנסיגה ; שיהיה קו אדום , שממנו אין נסוגים עוד .
האם יכולנו אי - פעם להעלות בדעתנו , כי יבוא יום וראש אש"ף יעמוד בבית הלבן ויהלל את השהידים שהביאוהו עד הלום ?
אדוני ראש הממשלה , מי הם אותם שהידים ?
מי הם אותם גיבורי העם הפלסטיני ?
אלו הם רבי - המרצחים - מנהרייה , ממעלות , ממינכן , מכביש החוף , מקו 5 , מקו 18 , ממחנה - יהודה , מבן - יהודה , טובחי ילדינו .
האם אי - פעם עלה בדעתנו , שראש אש"ף יהלל את גיבוריו , רבי - המרצחים , ואריק שרון יאזין בנימוס ?
האם אי - פעם , בחלומותיכם הגרועים ביותר , אתם שם בבית , שיערתם שיעמוד יאסר ערפאת קבל עם ועולם ויבשר לאחיו הפליטים בלבנון , שקרוב יום גאולתם , וקרובה ישועתם לבוא , ושובם לפלסטין מולדתם מתקרב , וכנגדו ישבו מנהיגי המדינה , ראשי המחנה הלאומי , וכולם יריעו לדבריו ?
האם לשם כך " אלוהים לשלטון בחרתנו " ?
ערפאת חותר בנחישות , במלוא הקיטור , אל הקמת מדינתו .
ואנו , דווקא בימיה של ממשלת המחנה הלאומי , נתונים במבוכה , ללא חזון , ללא מטרה , ללא אלטרנטיבה .
הסכם אוסלו היה אסון , ועדיין הוא אסון , שנכפה עלינו .
ועתה , עם ניפוץ חלומנו , עם שבירת כל אמונותינו , מה לנו החגיגה הזו ?
במקום למרר בבכי , במקום לעטות שק , במקום להשפיל מבט על שבקרב הזה כשלנו , על שדרכנו בשנתיים האחרונות לא צלחה , אנו צוהלים , ששים ושמחים .
ממש מסיבה על סיפון ה" טיטאניק " .
במסיבה הזאת , אדוני היושב - ראש , אני לא אשתתף ואצביע נגד .
משה רבנו לא נכנס לארץ - ישראל כי לא היתה בו , לפי דעת הקדוש - ברוך - הוא , אמונה .
" כי מנגד תראה את הארץ ושמה לא תבוא " - כך אמר לו , כי לא היה - - - זו עובדה .
אני מביא מהכתובים .
חבר הכנסת דהן , נאמר שם : " עלה אל הר העברים הזה הר נבו - - - ומת בהר אשר אתה עלה שמה והאסף אל עמיך כאשר מת אהרן אחיך בהר ההר - - - על אשר מעלתם בי - - - במי מריבת קדש מדבר צן - - - כי מנגד תראה את הארץ ושמה לא תבוא , אל הארץ אשר אני נתן לבני ישראל " .
אין פרשנות פה .
הדבר מדבר בעדו ואומר מה שהוא אומר .
אין פה פרשנות .
כי מנגד תראה את הארץ .
" על אשר לא קדשתם אותי " .
אני מצטט מלה במלה .
רוב בוחריך הם - - - אפילו חבר הכנסת רן כהן לא מסכים אתך .
חבר הכנסת טריף , גם מפלגתך עדיין לא שינתה את העניין הזה .
הליכוד הרבה יותר מתקדם בזה .
הוא לא פועל יותר , אבל הוא יותר מתקדם .
- - - דיון בממשלה .
- - - - - - - - - אסד פחות טוב מאתנו ?
- - - אתה דומה לו .
יש חלקים שאורח החיים שלהם הוא אחר .
- - - - - - - - - חבר הכנסת סאלח טריף , חיים רמון רצה לשנות הכול - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - רק % 5 מהאוכלוסייה הערבית , אף - על - פי שהם % 24 , מגיעים לתעודת בגרות ולאקדמיה .
אפשר לשאול אותך שאלה בעניין זה ?
איך אתה מסביר , שבשטח מדינת ישראל , חבר כנסת בישראל , האמון על הדמוקרטיה , מדבר על שני פרצופים , אומר שמי שמוכר קרקע ליהודי דינו דין מוות ?
אתה יכול להסביר את זה ?
לא נעים לי לדבר סרה - - - - - - אני מכבד אותך כראש עירייה , כחבר כנסת ישראל .
תסביר את העניין .
תתאר לך שהוא היה אומר , שמי שמחזיר קרקע לערבי , דין מוות יהיה עליו .
- - - שני פרצופים .
- - - חס וחלילה .
הם צריכים לחשוב על מה שהם אמרו , וגם אתם צריכים לחשוב על כמה דברים .
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , בחגיגות 50 שנה לקיומה של מדינת ישראל אנחנו כולנו חייבים להכות על חטא .
אומנם בשנה שעברה השתתפתי כנציג מדינת ישראל בוועידה של האו"ם למדינות דמוקרטיות חדשות ומתחדשות , ואני רוצה לומר לכם , שנתקבלתי על - ידי כל המדינות בהערכה ובהערצה רבה על הדמוקרטיה הדגולה של מדינת ישראל , אבל אנחנו כאן , בתוך הבית , בתוך המדינה , צריכים לזכור תמיד , שראשית צמיחת גאולתה של מדינת ישראל כמדינת היהודים , שקמה על חורבותיה של היהדות שהושמדה בשואה ועל דריסת הדמוקרטיה והיהודי כיהודי - אנחנו צריכים לזכור , שבקונפליקט שנוצר כאן בארץ - ישראל בין יהודים לבין ערבים נגרמו עוולות רבות .
יש עוולות שניתן אולי להצדיק אותן , שניתן לתרץ אותן .
יש עוולות שמקורן בתוקפנות שתקפו את מדינת ישראל , מתוך רצון להשמידה , מתוך עוינות בלתי מתפשרת .
יש כיבושים שנעשו על - פי כללי המשפט הבין - לאומי , בצידוק גמור , שהרי פה אנחנו מדברים כאילו מלחמת ששת הימים היתה איזו תוקפנות ישראלית .
הרי זאת היתה מלחמת קיום , ומי שהיה אז זוכר עד כמה חרד העם לעצם גורלו , כמה חרד העולם כולו לעצם גורלה של מדינת ישראל .
יש כמה דברים כתוצאה מן הקונפליקט הזה שלא ניתנים בכלל לחזרה .
הרי בסופו של דבר , חבר הכנסת טל , אנחנו כאן קלטנו יותר ממיליון וחצי יהודים אשר באו מארצות ערביות , ורבים מהם באו לא רק בגלל אותו מסע שהם עשו ובגלל אותו חזון ואותה כמיהה בת דורות לחזור לארצם , לארץ אבותיהם , לארץ - ישראל , אלא גם משום שלא היו יכולים לחיות במדינות ערביות .
היו חילופי אוכלוסין כתוצאה מהצורך הבלתי - מתפשר .
אנחנו קיבלנו את כולם ברצון .
שמע , אי - אפשר לבוא ולומר שלא היו יהודים שבאו לכאן .
כמובן , הדבר הזה לא מצדיק כל פגיעה בכל אדם ואדם באשר הוא , והיו עוולות לא מעטות , אדוני היושב - ראש , שנוצרו כתוצאה מהקונפליקט , עוולות שלא ניתן לבוא ולתקנן היום , משום שכל תיקון יכול להביא אותנו לידי מצב שבו נימצא במצב הפתיחה , שיביא עלינו שואות אחרות .
אבל יש דבר אחד שעם בישראל יכול לבוא ולרפא , שעורה בעיניה של מדינת ישראל כבר 50 שנה , למעשה מאותה תקופה של מלחמת השחרור , שבה אנחנו ביקשנו מאנשים שגורלם נקשר בגורלה של מדינת ישראל לפנות את מקום מושבם לתקופה קצרה .
הם לא קשרו את גורלם , הם לא באו ואהבו את המדינה , אבל הם הבינו שהגורל קשר אותנו לחיות יחד .
אותם אנשים שישבו באקרית ובבירעם לא פעלו כל פעולה שהיתה בה משום סכנה למדינת ישראל , ואותם תושבים , שלאחר מכן הפכו לאזרחים , נתבקשו על - ידי מדינת ישראל , ברשות ובסמכות לגבי אותה תקופה , לפנות את מקום מושבם לתקופה קצרה .
האנשים האלה , אדוני היושב - ראש , נעשה לגביהם עוול , שהמדינה כולה מבינה שהוא עוול שחייב לבוא לידי תיקון , רק אנחנו חיים , אדוני היושב - ראש , באיזה פרנויה שמא תיקון העוול הזה יהווה תקדים .
ואנחנו עם חזק ועם שמאמין בצדקתו ובאמונתו שאכן נעשה כאן צדק לעם היהודי שחזר לארצו , וצריך לשאוף בכל כוחנו לבוא לידי מצב , שהעם הערבי היושב בתוכנו באותה מדינה ושהוא אזרח המדינה יחיה במדינה יהודית דמוקרטית .
ויש דבר אחד שהפך לסמל ; אקרית ובירעם הפכו לסמל , ואנחנו מספיק חזקים כדי לבוא ולתקן אותו עוול .
אנחנו - זה חבר הכנסת פרופסור שבח וייס וחבריו , במשך 50 השנים שקדמו , ואני וחברי לדורותיהם , אם היה זה בדר או בגין או לנדאו או יוניצ'מן - - - כולנו יחד חייבים לבוא לידי מצב , שבו אנחנו נהיה מספיק חזקים ומספיק אמיצים לומר : החזרת עקורי אקרית ובירעם למקום מושבם באותה מידה שאנחנו באנו וקבענו , לא תהווה תקדים ואין לפחד גם אם יבואו ויאמרו הם חזרו .
הם חזרו כי אנחנו הבטחנו להם באותו יום שביקשנו מהם לצאת - לחזור .
ולא נשקוט עד אשר הם יחזרו .
חבר הכנסת דראושה , בית - המשפט לא קבע שהוא רצח , אלא הרג .
אני רק מעיר הערה .
אני כבר לא מבין דבר .
גם דהאמשה תומך בזה .
אבל הוא שותף שלכם .
הכרזנו מלחמה על כל מדינות ערב . . .
רצינו לכבוש את כל העולם , רצינו להגיע לאמריקה . . .
מה זה כיבוש ?
- - - - - - שב בשקט .
הכריזו עלינו מלחמת שמד .
האימפריאליזם , הכיבוש - מה קרה לכם ?
השתגעתם ?
כך חבר הכנסת סנה קורא לזה , הוא היה אלוף - משנה .
שחרור ירושלים .
- - - אנחנו נכנסים לעניין .
- - - נתבקשתי להודיע , על - ידי משרד ראש הממשלה וגם על - ידי הנהלת הקואליציה - קודם שר האוצר אמר שחוק ההסדרים במשק , לקראת התקציב , נדחה כי שר האוצר עסוק היום .
להווי ידוע לך , שהקואליציה החליטה שהחוק הזה לא יעלה לדיון אלא במסגרת חוק ההסדרים הכללי .
יכולה להיות רוטציה בוועדה לביקורת המדינה .
- - - - - - - - - היום יש מצב בערים רבות , שיש בהן 11 חברי מועצה ותשע רשימות .
בלי כסף .
שר הפנים תמך בזה .
הם מוכנים לוותר על כסף .
טדי קולק היה 25 שנה - - - נתנו לו פה .
צומת נכנסה אתנו לכנסת , יש לה חמישה חברים , אחד שר , שני סגני יושב - ראש .
אני רק רוצה לחזק את דבריך .
לכל אחד מהם יש תפקיד .
גם בשדרות .
- - - צריך להדגיש שזה בלי שכר .
אם הליכוד היה מפלגה - - - מפלגת העבודה על מה שהיא עשתה פה לפני שבועיים .
אבל אנחנו ישנים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בשבוע הקודם , או אפילו בשבוע זה , כאשר עלתה ההצעה לבטל את חוק הבחירה הישירה ולחזור לשיטה הקודמת , התעורר ויכוח ודיון ציבורי בקשר לצורך בקיום הבחירה הישירה , או שמא הנושא של בחירה ישירה יכול להביא אותנו לידי מצב שבו אנחנו מאבדים הרבה מהחיוניות של הדמוקרטיה בישראל .
והנה היום , בהסכמת ועדת הכנסת לתת הנחה בחובת ההנחה , אנחנו מבקשים איזה סיוע מחברי הכנסת , חבר הכנסת וייס , שייתנו בידיהם של אותם ראשי ערים שנבחרו על - פי חוק הבחירה הישירה לראשי עיריות , שהוא גם היום דומה לחוק הבחירה הישירה לראש ממשלה , איזה אמצעי שלטוני לאפשר להם לנהל את העיריות .
שהרי כאשר ניתן לבחור בחירה ישירה בראש עיר מסוים ולתת אפשרות לכל סקטור לבחור את האנשים המייצגים אותו במועצה , נוצר מצב כפי שנוצר במספר לא קטן של מועצות מקומיות ועיריות , של ריבוי מפלגות שלא מאפשרות הקמת קואליציה , אלא אם כן ייתנו בידי אותם נבחרי ציבור אותו כוח שלטוני שהם ביקשו .
אם תאמר , אני נותן לסיעה של שניים סגן ראש עיר , תבוא סיעה אחרת של שניים ותדרוש אותו יתרון פוליטי .
הואיל ולמעשה ברוב המועצות בארץ , ובעיקר במועצות הגדולות , בעיריות ובערים הגדולות , מפלגות כמו הליכוד ומפלגת העבודה הן עם שני מנדטים , ברוב המועצות הסיעה הגדולה היא סיעה בת שלושה מנדטים , ויש כאלה עם שלושה או ארבעה , נוצר מצב שבו ראש העיר לא יכול להרכיב את הקואליציה שלו .
אחת משתיים , או נחזור בנו מאותה שיטה שחשבנו אותה לראויה כאשר טדי קולק הצליח לתת לה תוכן ועיצב את הצורה השלטונית הזאת בקוראו לתושבי ירושלים : תנו לטדי יד ורוב במועצה - זאת אומרת , רק ראש עיר מופלא ונפלא כמו טדי קולק , למרות ההבדלים בהשקפת העולם שלנו , יכול להביא לידי כך שאנשים בעלי השקפת עולם אחרת חשבו שהוא ראש העיר הטוב ביותר .
זאת אומרת , רק במקרה אחד נוצר מצב שהמטרה שלשמה חוקק חוק הבחירה הישירה הושגה .
בכל שאר המקרים , וקראתי בעיון רב את ספריו של חבר הכנסת שבח וייס , שהוא גם פרופסור שבח וייס , לא השכלתי לראות איזו רבותא ואיזה חידוש גדול נתנה לנו אותה מערכת של בחירה ישירה .
לכן באנו אנחנו היום , על דרך האבסורד , והגשנו את הצעת החוק הזאת , שמצד אחד , מבחינה פרקטית , נותנת אפשרות להרכיב קואליציה ; מהצד האחר היא מסבירה מדוע אותה שיטה שהביאה אותנו לידי פיצול מפלגות , רשימות , אפילו לא מפלגות .
למשל בירושלים , בירת ישראל , מפלגת מרצ הגדולה , רצה בשתי רשימות והפכה להיות באמת רשימה בעלת עוצמה , על רקע מסוים בתוך ירושלים .
אבל גם היא נאלצה להתפצל לשתי רשימות .
אז אם בארזים נפלה שלהבת - - - אני לפיכך מבקש לאשר את הצעת החוק , שכן , יש כורח בל יגונה , וכורח זה , שהוא מגונה מאוד , בל יגונה כאשר אין אפשרות לראשי המועצות ולראשי הערים לקיים את שלטונם , אלא אם כן זה יתקיים .
בצד האחר כמובן , חבר הכנסת טל הבהיר בצורה ברורה שאין הדבר כרוך בהוצאה כספית אלא ביתרון של חיסכון כספי .
אני משתדל לשמוע כל דבר מפיך .
זה יותר חמור מה שהוא עושה .
מי שהוזכר שמו , אם הוא נפגע , יש חוק הוצאת דיבה - - - החוק ברור בעניין זה .
החוק גם מאפשר הצהרת הון , גילוי מקורות והוכחה על הכנסה .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , חבר הכנסת אבי יחזקאל , שכנראה יצא לגייס לעצמו תומכים לחוק , כוונתו רצויה אבל מעשהו אינו רצוי .
בלי כל ספק , כל אדם שהוא שוחר חוק וסדר במדינה דמוקרטית כמו שלנו מבקש להילחם גם בתופעות שיכולות להיות תוצאה של פשע מאורגן בעיקר או של מתן סיוע לעבריינים כאלה או אחרים .
עם זאת , גם החוק הפלילי וגם החוקים השונים , הפיסקליים , נותנים פתרון לכל אותם דברים .
כניסה לכיסו של האזרח מעבר לאותם אמצעים שיש למדינה כמדינה , מדינת חוק , כמו היכולת של פקיד שומה לבוא לכל אזרח ולדרוש ממנו מפעם לפעם הצהרת הון , היכולת של שלטונות המס לבוא לכל אזרח ולדרוש ממנו גילוי מקורות והסבר להונו - פירושו של דבר , שאנחנו נמצאים כאן במערכת משומנת וסגורה היטב , המאפשרת לשלטונות , אם הם רוצים בכך , לחקור ולרדת לכל חקר שבו יש חשש של איזה פגם חוקי ואפילו מוסרי .
כן , גם במצב היום .
אני מוכרח לומר לך , שלפי הצעת החוק מרחיקת הלכת של אבי יחזקאל , שאמרתי עליה כבר בתחילת דברי , כוונתו רצויה , מעשהו לא רצוי , ייתכן מאוד שצריך , בהצעה לסדר - היום אם היא תעבור , לדון בה - - - חבר הכנסת הנכבד כץ , יושב - ראש הוועדה לענייני ביקורת המדינה , הרי אנחנו לא מדברים פה על איזה חוק פוליטי אלא על חוק שהיה יכול להיות מובא גם על - ידי ממשלה כזאת וגם על - ידי ממשלה אחרת .
יש כאן בעיות מורכבות מאוד של שיתופו של העם היהודי בחייה של מדינת ישראל ובחיים הבנקאיים , וחוק כזה יכול להביא אותנו לידי מצב שבו רבים מאחינו בארץ ובעולם יימנעו מלהשתמש בשירותים הבנקאיים וביכולת הפיננסית של מדינת ישראל ובהגברת היכולת הפיננסית של מדינת ישראל , אם כי אתה בא ואומר : אני מוותר על הטובות שלך .
אני מוכרח לומר לך , ראה נא , יש כלל פיסקלי האומר , שאין מדינה אחת גובת מס של מדינה אחרת .
גם חבר הכנסת כץ , כמשפטן מובהק , יאמר לך שזו אחת מאמות המידה שמדינת חוק ומדינה דמוקרטית עושה .
נכון , היום מדינת ישראל מבקשת מכל אדם המגיע לישראל להצהיר , מתוך רצון להילחם בפשע המאורגן , אם הוא מכניס כסף , איזה סכום הוא מכניס ולתת הסברים מאין הוא קיבל אותו .
חבר הכנסת סנה , נהפוך הוא .
יש מדינה שמקבלת כספים שהם לא OUTCOME , הם לא תוצאה של איזה מעשה פשע , אבל ההסבר שאתה נותן לשלטון אחד , כשהוא גלוי , יכול להביא לידי מצב של העמדתו בסיטואציה עדינה מאוד , עד כדי בלתי חוקית , בארצו שלו , דבר שאינו קיים אצלנו .
זו שיטה פיסקלית - - - אנחנו קבענו את כל אותן אמות מידה , הן בחוק הפלילי , הן בפקודת מס הכנסה , ואלה באות ודואגות לכך , שכל אדם יהיה חייב לגלות מה הם מקורות הונו ולתת הסבר להונו , כמו שכל אדם יכול לבוא , על - פי פקודת הסמים המסוכנים , על - פי פקודות אחרות , ולהידרש לתת הסברים על הון שהוא צבר .
עם זאת , שיטת הבנקאות הפתוחה - - - - היא שיטה שעזרה מאוד לכלכלת מדינת ישראל .
אנחנו יכולים להילחם בפשע בצורה אחרת .
אם המפכ"ל אמר את מה שהוא אמר - תבוא הממשלה ותיתן , היא , מטעמה , חוק שיהיה הרבה יותר סגור .
אני מבין שיש פה רוב נגדי - - - - אבל אני אצביע נגד .
החוק הקודם - הם לא מבינים על מה הצביעו .
אני מקווה שבחוק של אדוני הם ידעו על מה הם מצביעים .
אפשר ישר - אות קין .
חבר הכנסת סלים , תגיד לי , כי אני ממש מתוח - לרבות ירושלים , כמובן ?
אני כל כך מתוח .
תסביר להם על מה הם חתמו .
יש אנשים בבית שלא מבינים על מה הם חתמו .
תסביר להם .
תסביר להם .
יש כאלה שחולמים על אבו - מאזן .
תסביר לשר איתן על מה הוא חתם .
אתה דואג להם מבחינה כלכלית ?
אז תצביע בתקציב לתת להם יותר כסף .
- - - אלה שקוראים להם שפויים , ברחו מפה כמו שפנים .
מפלגת העבודה - - - אם יהיה שלום , מה אכפת לך שהם יושבים שם ?
כל זמן שהציונות - - - עם ישראל יושב 3,000 שנה פה .
- - - הוא הסביר - - - אתה מתנצל במקום להסביר לו .
- - - מה עם שיח' - באדר - - - שיח' - באדר - - - חבר הכנסת בשארה , אתה לא מסכים למה שאמר אחמד סעד ?
כל הזמן אתם אומרים - - - איזו גזענות ?
על מה אתה מדבר ?
חבר הכנסת אלסאנע , השבט שלך לא היה כאן .
דהאמשה כן .
השבט שלך לא היה כאן .
- - - זה נכון .
אדוני השר , למה לא נעביר את זה - - - אדוני השר , מדוע לא נעביר זאת בקריאה טרומית ?
אי - אפשר להכחיש את מה שאתה אומר .
- - - חבר הכנסת ברק , אתה מסתמך על חוות דעתך כרמטכ"ל .
אבו - עלא סיפר לך הבוקר מה שווה הפעימה השנייה .
אבו - עלא אמר לך הבוקר .
אוווו .
כשהפלסטינים יסכימו לזה , תתחיל פעימה שנייה .
כל התנאים שהצעת - - - אהוד ברק הרבה יותר קרוב אלינו מאשר אליכם .
אבו - עלא אמר היום , שלא יהיה שלום אלף שנה אם לא ניתן את ירושלים .
- - - שמעת מה שאומר אהוד ברק .
לזה כבר כל הפלסטינים מסכימים .
גם אתה מסכים למה שאמר אהוד ברק .
גברת גוז'נסקי ממש התפעלה .
תמשיכו לאיים .
אתם חושבים שניבהל מזה ?
שימשיכו לאיים .
ניבהל מזה ?
