אני באמת רוצה לשקול לגופו של עניין : תסביר לי איפה ה- CATCH , למה חמישה - - - - - - חבר הכנסת יהודה לנקרי .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , חברי חברי הכנסת מש"ס וחבר הכנסת פנחסי , יושב - ראש ועדת הכנסת , אני מבקש מכם בכל לשון של בקשה שלא לתת עוד טענה בידי אלה המבקשים כל הזמן להכפיש את שמכם , כאילו אתם באים לכאן כדי לשנות עוד הפעם סדרים כדי לבצע איזה שהם להטוטים .
חברי , אני חושב שאם באמת היה איזה מעשה שבו נפסל אחד מחברי ש"ס לשמש באותה ועדת אתיקה , אנחנו צריכים להזעיק שמים וארץ .
אבל הלכתי כמובן וביררתי מה המקור לאותה פסילה כביכול של חבר ש" ס , או מדוע נמצא חבר ש"ס במעמד של ממלא - מקום קבוע ולא של חבר הוועדה .
ואז התבררה לי העובדה , שחברכם אכן נועד לשמש כחבר בוועדת האתיקה , ומשום - מה אתם ביקשתם שלא לקבוע אותו כחבר .
פירוש הדבר שלא היתה מעולם איזו כוונה , חלילה , לפסול אחד מכם .
מדובר פה בוועדת אתיקה פנימית , שבאה להגן על חברי הכנסת קודם כול כאנשים הנמצאים בבית משותף אחד ורוצים לפתור אותן בעיות שעליהן צריך לתת את הדעת , לפני שחס וחלילה הדברים האלה , אם לצורך ואם שלא לצורך , יוצאים כלפי חוץ , שיתבררו בתוך בניין זה על - ידי אותם אנשים שאנחנו נותנים בהם את האמון , לאו דווקא בגלל גודלה של סיעה זו או אחרת .
נתמנו בדרך כלל אותם אנשים שמבקשים לעסוק בצורכי ציבור באמונה , כדי לעשות צדק , כדי שחלילה לא יוכפש שמו של חבר כנסת .
ואם חלילה עשה דבר שאינו כשורה מבחינת התקנון או מבחינת הדין ואין בו עבירה שצריך להעבירה לחקירה אחרת - מסדירים את העניין בתוך אותה ועדה .
הוועדה הזאת פעלה ללא דופי במשך שנים .
הדרישה שלנו היום להשתמש בחוק שיש בו שלושה סעיפים , ובתוכו נבלע אותו סעיף שבו אנחנו מבקשים להגדיל את מספר חברי הכנסת - יש בה איזה אינואנדו , איזה שהוא משתמע , כאילו אנחנו רוצים לעשות איזה דבר של הבה ונתחכמה לו .
חוק חסינות חברי הכנסת מחייב אותם גם בזכויות וגם בחובות .
לצערי הרב , אנחנו רואים היום בתקשורת מצב שבו לית דין ולית דיין .
יכולים לפזר ערפל או להודיע הודעות באנונימיות , לקבוע שיש מחלוקת כביכול בין המשטרה לבין היועץ המשפטי , כדי לומר כאילו ליועץ המשפטי שנבחר עכשיו ויש לגביו קונסנסוס כללי : אתה דע לך , אנחנו יודעים שלמשטרה יש , ואם אתה חלילה לא תלך לפי הרצון שלנו כפי שקבענו מתחילת הדרך שכך צריך להיות , אנחנו עתידים לעשות חשבון גם אתך .
חלילה , יכולים לומר גם דבר כזה .
אז אם חלילה אנחנו מדברים על דברים נכוחה , אם אנחנו באים ומצליפים כאשר באים להצליף בנו , אנחנו צריכים לבוא לא רק כאשר ידינו נקיות , אלא גם כאשר כולם רואים שידינו נקיות .
אנא , בואו נחזיר את החוק הזה ליושב - ראש , כדי שיבוא , כפי שאמר היושב - ראש לשעבר חבר הכנסת שבח וייס , ויסדיר את העניין בתוך הבית הזה , לבל יאמרו .
ואינני רוצה לומר למה יאמרו וגומר , אלא למה יאמרו בחוץ : עוד הפעם ש"ס עושה איזה מעשה שהם מבקשים לקבל שכר כפנחס .
אני אומר לך , פנחס , פנחס אתה , הרף לך מהחוק הזה .
תודה רבה .
היא לא היתה מספיק קטנה .
אדוני השר , הבעיה היתה עם אותם פנסיונרים , שהם המשתמשים העיקריים בתחבורה הציבורית , שההנחות שלהם בוטלו .
אדוני השר , מצלצלים לכאן עשרות פנסיונרים .
אני מנסה להסביר להם שאגרת רשות השידור אינה כזאת , אבל באים ואומרים : את כל ההנחות ביטלו לנו .
אנא , מסור לשר .
מוותר .
אמרתי בקריאת ביניים , כאשר ביקשו הפנסיונרים להפנות את העניין לשר ושהוא ייתן להם תשובה ברורה , היום מחייבים את חשבונות הבנקים שלהם גם בעד אגרות טלוויזיה .
אדוני היושב - ראש , גברתי חברת הכנסת , חברי הכנסת הנכבדים , בהמשך להצעה לסדר - היום שהבאתי למליאת הכנסת בחודש שעבר , אני מבקש להרחיב בעניין זה היום .
לצערי הרב , בחודש הקודם , כאשר החליטה הכנסת להעלות על סדר - היום את הנושא שאני ביקשתי להעלותו יחד עם חבר הכנסת האשם מחאמיד , נתבקש יושב - ראש הכנסת להזמין לדיון זה את שר האוצר , את השר לביטחון פנים - - כן .
- - ואת כל השרים הנוגעים בדבר , שכן מדובר במלחמה ממש נגד נגע הסמים בישראל , מלחמה שאנחנו אסרנו עליו .
ראש הממשלה יצחק שמיר הקים את הרשות למלחמה בסמים .
יצחק רבין , זיכרונו לברכה , המשיך באותה מלחמה .
וגם היום הממשלה מבקשת לתת את דעתה לנושא זה .
החברה הישראלית מקלה מעט , אך אנחנו מדברים במלחמה ממש .
מדובר בכישלון טוטלי של מערכות אכיפת החוק בישראל בכל הנוגע להפעלת אמצעי יעיל , מרתיע וחמור המופעל בהצלחה במדינות שונות , ובראשן ארצות - הברית .
פקודת הסמים המסוכנים תוקנה על - ידי הכנסת בשנת 1989 , והוספה לה סדרה של סעיפים חדשים המאפשרים את חילוטו של רכוש ששימש לצורך עסקת סמים .
הסעיפים הללו , רבותי חברי הכנסת , מאפשרים חילוט רכוש , תוך כדי ההליך הפלילי שמתנהל נגד סוחר סמים , או בהליך אזרחי נפרד שיכולה המדינה לנהל בצד ההליך הפלילי .
סעיף 36 א מאפשר חילוט רכוש לאחר ההרשעה בעסקת סמים .
ניתן לחלט רכוש ששימש לביצוע העבירה , או שאפשר את ביצוע העבירה - כמו , למשל , כלי רכב ורכוש שהושג כתוצאה מן העבירה , או בתמורה לה , אף אם לא הורשע בה העבריין .
הסעיפים הבאים באותו חוק מסדירים את ההליכים לחילוט הרכוש , כאמור , בהליך הפלילי עצמו , או בהליך אזרחי נפרד .
התיקון הוא , עם כל הצניעות , מעשה חקיקה מפואר , שעליו עמלה הכנסת במשך ימים רבים , אחרי שנים של טענות מצד רשויות האכיפה , המשטרה , המכס , מס הכנסה , הרשות למלחמה בסמים , על כך שאין נותנים בידיהם כלים יעילים למלחמת המצווה שהם מנהלים נגד סוחרי המוות .
ואכן , בשנת 1989 תוקנה סוף סוף פקודת הסמים ונוספו לה הסעיפים האמורים .
לכאורה היה מקום לצפות שמעתה תתחיל המשטרה להכות באותם ברוני סמים במקום הכואב ביותר להם - הכיס , אך לא כך היה .
המשטרה , עד היום , מינתה קצין שלם אחד , וגם סמל , כדי שיהיו חוד החנית במלחמה נגד הסוחרים .
כמה ציני .
כמה מסכן החוק הזה שהכנסת כולה עמלה עליו .
המחוקק נתן בידי רשויות האכיפה כלי רב - עוצמה , היכול לפגוע קשות באותם פושעי סמים .
המחוקק גם נתן אפשרות לחלט רכוש השווה בערכו לרכוש שקשור לעסקת הסמים שהעבריין כבר הספיק להעביר לקונה תם לב .
כלומר : יש כאן והיה כאן בהחלט אמצעי , שהשימוש בו יכול למרר לא מעט את חייהם של אותם פושעים הזורעים מוות בשכונות , בבתי - ספר , ומערערים את יסודות החברה .
אבל מה מסתבר ?
מסתבר שכל אותה חקיקה מפוארת נותרה כמעט אות מתה , משום שכמעט אין משתמשים היום באמצעי החילוט .
לפי נתונים שנמסרו לוועדת השרים לפני כחודש וחצי על - ידי רב - פקד ארנון תמירי , שהוא יחד עם סמל משטרה נוסף מהווים , כאמור , את כל כוח המשטרה שעוסק בחילוט רכוש של עברייני סמים - וכמה חבל שהשר לענייני ביטחון פנים לא נמצא כאן ושומע זאת - נפתחו בשנת 1996 בסך הכול שבעה תיקי חילוט , והאומדן הוא שתיקים אלו יניבו עד חצי מיליון שקל שיוחרמו מן הפושעים .
אני מוכרח לומר , שנתוני השנים הקודמות שהוצגו בוועדה אינם מעודדים יותר , אף שבשנת 1995 , כאשר התחילה הוועדה לפעול , היה סך הרכוש המחולט יותר ממיליון שקלים .
הסיבה היא , שלמעשה אין היום מחלקה לחילוט , אין שיתוף פעולה בין כל הגורמים וגורמי המודיעין המאפשרים איתור אותם סוחרי סמים שיש להם רכוש , או שלמשפחתם יש רכוש .
למעשה חוסר הקואורדינציה נובע מכך שלמשטרה אין אמצעים להקים אותן יחידות שיכולות להביא לידי כך שיחולטו הסמים .
אני שמח שכיוונתי לדעת גדולה , חברת הכנסת גוז'נסקי , ואני אומר לכל חברי הכנסת : צאו וחשבו , אם משישה תיקי חילוט מצפה המשטרה להחרים רכוש בשווי של חצי מיליון שקל , איזה רכוש מסתובב בארץ אצל סוחרי הסמים והלווייתנים הכבדים באמת .
מדובר במאות מיליוני שקלים לשנה שמגלגלים פושעי הסמים .
ואני אומר זאת בלשון המעטה ובזהירות רבה .
צאו וחשבו מה ניתן לעשות אם תתחיל המדינה להתייחס ברצינות לאותו אמצעי שנתנו לה כמחוקקים , באותו תיקון לפקודת הסמים , שהיה לי הכבוד להיות שותף לחקיקתו בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
למשל , כפי שציינה הגברת גוז'נסקי , בארצות - הברית וגם במדינות אחרות מקובל שהרכוש המחולט אינו הולך סתם לאוצר המדינה , כמו איזה מס המוטל על פעילות לגיטימית , אלא הוא מופנה ישירות לרשויות הנלחמות את מלחמת החברה בפושעי הסמים .
לפי הדברים שנאמרו בוועדה על - ידי נציגי המשטרה , ניתן היה לא רק לקדם באופן משמעותי ביותר את המלחמה בסמים על - ידי הזרמת הרכוש המוחרם למטרה זו , אלא גם לעודד מאוד את המוטיבציה בקרב בלשים , שוטרים , סוכנים ויחידות משטרה הנלחמים בעברייני הסמים .
אם יופעלו סעיפי הפקודה ברצינות , הרי ניתן יהיה להזרים משאבים אדירים למלחמה בסמים .
עוד תקנים , עוד כלי רכב , עוד ציוד בילוש ומעקב , משמעותם פחות ילדים מכורים לסמים .
איך מעלה בדעתה המשטרה להילחם ברצינות בברוני הסמים , המייבאים ומפיצים כמויות מבהילות של חומרי מוות , אם לא על - ידי פגיעה קשה בכיסם ?
איך ניתן לעשות משהו כשרק קצין אחד וסמל מופקדים על כל נושא חילוט הרכוש ?
אחד המשתתפים בישיבת הוועדה , אדוני היושב - ראש , סיפר , כי במשטרת שיקגו לבדה קיימת יחידה של 33 איש העוסקת רק בחילוט רכוש שקשור לעסקאות סמים .
המובן מאליו - העובדה שחילוט רכוש עשוי להיות מקור הכנסה עצום למשטרה ולמלחמה בסמים - אינו מובן בישראל משום - מה , ואפילו יושב - ראש הישיבה ויושב - ראש הכנסת לשעבר , חבר הכנסת שבח וייס , גיחך מעט כאשר אמרנו לו שזו הדרך שבה פועלים בכל העולם על מנת להילחם באותם סוחרי סמים .
בוועדה גם נאמר משהו , שאני מקווה מאוד שאינו נכון .
נאמר , כי אם באמת היתה המשטרה מקבלת את הרכוש המחולט , מן הסתם היתה מוצאת את הדרך להוסיף תקנים על אותם שני אנשי משטרה שמופקדים על חילוט רכוש .
אני מקווה מאוד , שמשטרת ישראל אינה תולה את פעילותה בקבלת חלק מן השלל , ואינה עושה דבר על מנת לקבל פרס , כאשר מדובר במלחמת חורמה בסמים .
קצין החילוט של המשטרה , רב - פקד ארנון תמירי , שהופיע בוועדה , קבל על כך שבגלל העדר תקנים אין אפשרות לאסוף מספיק נתונים מודיעיניים על יעדי מודיעין , אותם סוחרים ידועים למשטרה .
אין תיאום בין גופים שונים , כמו מס הכנסה , המכס , המשטרה והפרקליטות , שביחד יכולים היו להכביד מאוד על העבריינים .
איני יודע אם הרשות למלחמה בסמים היא הגוף המתאים לתיאום עבודת המודיעין לקראת חילוט רכוש , אבל ברור , שכפי שהרשות לניירות ערך מצליחה לנהל חקירות כלכליות סבוכות תוך תיאום בין גופים שונים , ומביאה עבריינים לדין , ומשיגה הרשעות מרשימות , כך צריכה לפעול רשות מתאמת , שתשתמש בכלים הקיימים בגופים השונים לחקירות כלכליות ומודיעיניות .
לסיום , אדוני היושב - ראש , אני מבקש לומר , שבישיבת הוועדה פשוט הזדעזעתי להיווכח , יחד עם חבר הכנסת האשם מחאמיד , כי אחרי כל השנים שבהן ביקשו רשויות אכיפת החוק מן הכנסת לתת להן כלים מושחזים ויעילים למלחמת הקודש בסמים , אחרי שניתנו להן אותם כלים , המתגלים כיעילים להפליא במדינות אחרות , מה עושה המשטרה ?
המשטרה ממנה שני אנשים - ואני חוזר : שני אנשים , ללא ספק מוכשרים מאין כמותם - אבל שני אנשים שאמורים לנהל את החזית הכלכלית במלחמה הזאת .
אני מבקש לקרוא למשטרה להשתמש בכלים שנתנה לה הכנסת .
אולי יש מקום אפילו לתיקון נוסף בחקיקה , שיורה בפירוש על הפניית הרכוש המחולט לידי המשטרה , לשם מלחמתה בסמים .
אני שמח שהכנסת מייחדת דיון במליאה לנושא זה , אבל , לצערי , הדיונים הרבים שמקיימת הכנסת במליאה ובוועדת הסמים הם כ" צפצוף הזרזיר " , בלשונו של רבי יהודה הלוי ב" כוזרי " , שכן הכנסת כבר עשתה את המירב מבחינתה כמחוקקת ונתנה למשטרה כלי רב - עוצמה למלחמה בסמים .
מדוע אין עושים בו שימוש ?
ויפה שעה אחת קודם , כי בנפשנו הדבר .
תודה רבה .
לפעמים בישיבת ועדה יש יותר חברי כנסת .
אני נותן .
במה שהם לא עסוקים , זו לא סיבה שלא יהיה דיון בממשלה בנושא הזה .
שם החולדה יותר גדולה .
משפחות המפעילות מועדוניות במסגרת אומנה , מקבלות תקציב עבור כל ילד , ומספר הילדים בכל מועדונית מוגבל .
נציבות מס הכנסה דורשת ממפעילות המועדוניות להירשם כעצמאיות .
לעומת זאת , רק חלק קטן מן ההוצאות מוכר לצורך מס .
אגף הרווחה מממן את הפעלת המועדוניות , ומבחינתו , המפעילות הן שכירות .
רצוני לשאול : 1. מה הוא מעמדן של מפעילות מועדוניות ?
2. מה הוא ההסדר בין המשרד לבין המפעילות : האם יחסי עובד - מעביד , או יחסי מזמין - קבלן ?
3. האם יעוגן באופן רשמי מעמדן לכאן או לכאן ?
- - - למשל , חובות הקיבוצים .
זאת אומרת , לכל ממשלה יש בעיות משלה .
- - - אנא ממני ?
אנא ממך .
חבר הכנסת רן כהן , המיליארד הזה יכול לגרום לכך שייסגרו מפעלים דווקא במקום שבו עובדים המסכנים .
זאת האמת , אבל לא כל האמת .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , יש סימטריה בין החלטות הממשלה הקודמת , היוצאת , גם בנושאים המדיניים וגם בנושאים הכלכליים .
בזמן שבו הצעת התקציב מובאת בפני הכנסת , ויש לנו גם נושאים מדיניים שהם הרי גורל , וגם נושא התקציב מציב בפנינו שאלות מאוד רציניות , שאנחנו צריכים לתת עליהן מענה , ולפעמים מענה חיובי אחד הוא על חשבון מענה שלילי אחר , כאשר שמים אותם על המאזניים , יהיו אנשים שיבואו ויזעקו למה זה ולא זה .
אני מוכרח לומר , שכאשר ממשלת העבודה חתמה על הסכם אוסלו היא היתה אדישה לחלוטין לגורל היישוב היהודי בחברון והיהודים בחברון .
היא אמרה : זה יהיה עניינם .
כך היה גם בכל מיני מהלכים כלכליים שהממשלה קיבלה אותם על עצמה .
בתחילת הישיבה הבוקר נאם כאן השר לשעבר - נעים לומר לשעבר , אבל הוא באמת איש טוב - פואד בן - אליעזר , וגם הוא עשה מעשים שהיו לתועלת ולתפארת מדינת ישראל .
אני מוכרח לומר , שכאזרח מאוד נהניתי ממערכת הכבישים שנסללה בתקופה של ממשלת העבודה ; תחילתה בתקופת ממשלת הליכוד , אבל באמת , עשו כאן מעשים גדולים בכל הקשור לכבישים .
זאת אומרת , היא גם עשתה מעשים טובים .
אלא מה ?
בכל השנתיים האחרונות ידעו שעושים מהלכים כלכליים מתוך אדישות מוחלטת למה יהיה מחר , בבחינת : אכול ובנה , מחר אלוהים גדול .
ברית - המועצות לשעבר .
ברוסיה הסובייטית , גברתי .
הציונות , גברתי , היא דרך חיים ודרך להגשמה , אבל בין הציונות שאנחנו חלמנו עליה ועבודה עברית ובין מיליארדים על מיליארדים יש עוד - - - יש עוד ציונות שהיא חקלאית , גם המושבים .
משום מה עליה לא נתנו את הדעת .
אדוני השר , אדוני היושב - ראש , ברשותך , רק אנקדוטה : בקולחוז ברוסיה הסובייטית , זיכרונה לא לברכה , באו קומיסרים ושאלו את החברים : חברים , קומראדס , מה אתם נותנים לתרנגולות שלנו לאכול ?
אמרו : מה פירוש ?
ביצים , חלב , גבינה .
אמרו : מה ?
ביצים , חלב וגבינה שצריכים לתת לילדים שלנו אתם נותנים לתרנגולות ?
נתנו להם רפורט .
מייד טילפנו לקולחוז השני ואמרו : תיזהרו .
באו לקולחוז השני ושאלו אותם : מה אתם נותנים , קומראדס , לתרנגולות שלנו לאכול ?
אמרו : מה פירוש ?
אנחנו נותנים להם זבל .
אמרו : מה , לתרנגולות שלנו , שמטילות את הביצים לילדים שלנו , שבריאות הילדים שלנו תלויה בהן , אתם נותנים לאכול זבל ?
נתנו להם רפורט .
טלפנו מייד לקולחוז השלישי , שהיה הקולחוז של בני עמנו היהודים , ואמרו להם : תדעו , כך היה שם וכך היה פה , ראו הוזהרתם , אתם עתידים לקבל רפורט .
הגיעו אל הקולחוז של היהודים ושאלו אותם : נו , קומראדס , מה אתם נותנים לתרנגולות שלנו לאכול ?
אמרו : נגיד לכם את האמת , אנחנו נותנים להן כסף , שיאכלו מה שהן רוצות .
תודה רבה , אדוני .
חבר הכנסת כהן , מה שאתה אומר נכון - באמת יש פה דברים משמעותיים מאוד לגבי שכבות מאוד - - - אבל אף אחד לא עשה את זה כגנבים בלילה .
כך מנסחים חוקים .
למה אתה - - - שר האוצר אמר שכאן יקוצץ וכאן יקוצץ בצורה הברורה ביותר .
למה להגזים גם בנושאים - - - גנבים בלילה , כך מנסחים - - - אדוני היושב - ראש , אני מקווה שכל ההפרעות האלה הן לא על חשבון זמנו של השר .
- - - הרבה פחות .
בכל הדורות קנתה הממשלה את המטוסים .
אדוני היושב - ראש , לפני שאפנה לכבוד השר , הייתי מבקש לברך דווקא אותך על כך שהנהגת בכנסת ישראל לראשונה שעת שאלות לשר .
הדבר גם ילמד את השרים את הצורך להיות מיומנים ובקיאים בכל הליכי משרדם , והדבר יהיה לתועלת המינהל בישראל ולתועלת כל אזרחי ישראל .
ברשות היושב - ראש , אדוני שר התחבורה , לאחר ארבע שאלות שבהן לא שאלו אותך על המוניות , אני אחזור לעניין זה פעם נוספת .
היום מחזיקות אלמנות רבות ברשיונות למונית , שבעליהן הותירו להן כירושה , ועל כך מטה לחמן .
הפריצה , הפתיחה והפתיחות לשוק , שהיא חיובית כלשעצמה , מביאה למצב חדש , שבו יכול להיות שאותה פנסיה שהותירו בעלים לנשותיהם האלמנות , או לאותם יתומים שמתפרנסים מכך , יכולה להישבר בצורה מיידית ופתאומית .
האם מהלך כזה , שבו למעשה כלל רשיונות המוניות יהיו בשוק חופשי , לא היה ראוי שייעשה באמת בשלבים ?
לדוגמה , בשלב ראשון , בשנתיים הראשונות יוכלו כל הנהגים השכירים - - - - לרכוש את ההיתרים להחזקת מוניות , ולאחר מכן פתיחה עוד ל- 1,000 בשנה , על מנת להביא לידי מצב שבו גם נוכל לראות ולבחון , האם באמת הדבר קורה כפי שהממשלה חושבת , מתכננת ורואה .
תודה .
גם על חוק כנוביץ' אני אשאל אותך בפעם הבאה .
- - - חס וחלילה .
- - - מאה אחוז .
הוא מסתדר טוב מאוד .
הוא בסדר גמור .
איך אתה מעז להשוות בכלל דבר כזה ?
- - - - - - - - - איך אתה מעז להגיד דבר כזה ?
- - - - - - - - - - - - אדוני היושב - ראש , חברת הכנסת גוז'נסקי , חברי הכנסת , אף שאני מדבר אחרי חבר הכנסת דהאמשה , וכיהודי , כציוני , מתפקע ומתפלץ אני על מנת להשיב לו , אני חושב שהנושא הנורא שלשמו נזעקנו כאן ואשר מזעיק את דעת הקהל בישראל , וממשלת ישראל קמה לעשות משהו , קצת , אינו מאפשר לי אפילו להתייחס לדברי הבלע של חבר הכנסת דהאמשה , המשווה את מצבם של יריבינו ומתנגדינו וגם אויבי נפשנו למצב הנורא בזאיר .
אדוני היושב - ראש , אנחנו צופים כל לילה בטלוויזיה בתמונות מזוויעות ממש , ובכל פעם אני שואל את נפשי ומבקש לדעת , איך עולם שלם רואה את התמונות ושותק ?
אנחנו , כבני העם היהודי , שבמשך דורות , במשך מאות שנים היינו קורבנות לרדיפות - - - נכון שכל עוד לא קמה התנועה הלאומית הערבית שביקשה לשלוח אותנו לים לא היו בין יהודים ומוסלמים בעיות כפי שאנחנו ערים להן מאז קמה התנועה הציונית בארץ - ישראל .
עם זאת , לא יעזור לך , ולא נשווה , ולא תוכל להשוות , ולא יעלה על הדעת של מישהו בעולם להשוות את הזוועות האלה .
אנחנו יחד , חבר הכנסת דהאמשה , צריכים להיות היום קול מצפונו של העולם .
קול המצפון של העולם האומר : אנשים שם נשחטים , נמקים ברעב - - - אל תערבב דברים בשאינם דברים .
נמקים שם אנשים , בני אדם .
אנחנו היינו קורבנות של כל אותן זוועות , אם היו אלה זוועות על רקע לאומי , על רקע דתי , על רקע גזעני , על כל רקע אפשרי ; אם היו אלה פוגרומים ברוסיה , או גירושים בספרד או זוועות שנעשו בדרום - אמריקה .
אנחנו צריכים להיות קול מצפונו של העולם .
צריכה כנסת ישראל לקום ולומר הרף , ולעשות כל מה שאנחנו יכולים על מנת לזעזע ולא לשקוט עד אשר תקום החברה הבין - לאומית כולה , משפחת העמים , על מנת להציל אותם אנשים הנמצאים שם במצב של אי - יכולת , חוסר ישע , פשוט שחיטה שהיתה - על השחיטה כפי שאנחנו הכרנוה וכפי שאנחנו ידענוה .
אוי ואבוי לנו ואוי ואבוי לנפשנו אם אנחנו יכולים בכלל להשוות אותן זוועות של הנאצים ואותן זוועות שקיימות כרגע בזאיר עם הסכסוך שלנו , שהוא גם כן סכסוך קשה , סכסוך שגובה דמים משני העמים .
אבל עם זאת , לבוא ולומר דברי בלע כאלה - הס .
נהיה אנחנו , כפי שאמרתי קודם , פה לאותם אומללים , נהיה קול מצפון לעולם , לא ננוח ולא נשקוט , אדוני היושב - ראש , עד אשר נעשה כל שביכולתנו על מנת להסיר את הרעה והחרפה .
- - - לא כך הוא אמר .
חבר הכנסת דהאמשה אמר : עניי עירך קודמים לעניי עיר אחרת .
לפני שאתם חושבים על זאיר תחשבו על עזה , על שכם - - - אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת הנכבד וייס , כעת חיה לפני שבע שנים , כאשר על המדוכה היתה שאלת מסכות הגז , נזעקו המדינה כולה והכנסת נוכח דוח מבקר המדינה .
אני מוכרח לומר , שיחד עם חבר הכנסת צוקר וכבוד היושב - ראש , חבר הכנסת דן תיכון , עמדנו יחד עם המנוח , הרמטכ"ל לשעבר מוטה גור , בוועדה לביקורת המדינה בדוח לעומתי לדוח צה"ל שהובא על - ידי המבקרת , ונשאלו שאלות .
אנחנו עמדנו , כולנו , כמגן מאחורי עמדת צה"ל .
אדוני סגן השר , בצדק ניסח מי שניסח את השאילתא כפי שהיא נוסחה .
בדיעבד התברר שהרבה צדק היה מאחורי עמדותיה של מבקרת המדינה .
לא אחת עמדתי כאן והתנצלתי בפניה על דברים נאמרו בנוגע לדברים שהיא אמרה , שהתבררו כאי - הבנה מפורשת של המוסדות שבדקו את הנושא מהיבט אחר .
האם נערך מעקב על - ידי משרד מבקר המדינה בכל מה שקשור לאותו דוח ?
והאם כל אותם דברים אכן תוקנו בהתאם לממצאים שנקבעו ושאכן הוכחו , בדיעבד , כנכונים ?
חבר הכנסת בוים - - - " שלום עכשיו " .
- - - השאלה למה עשו לנו , לא למה - - - - - - - - - אתה צריך 61 חברי כנסת - - - לטרומית .
זה לא קשור לזה .
אתה מביא דוגמאות שלא קשורות לזה .
- - - חבריך מתייחסים כל כך ברצינות להצעה שלך - - - אתם לא מייחסים חשיבות לכך .
בקריאה טרומית - - - אתה מציע שלא תהיה חפירת עתיקות עוד , לצערי הרב .
- - - מלחמת תרבות .
כשרונו רב גם לשמוע וגם להאזין .
למה לך ?
התקציב - בעוד פחות מחודש יהיה פה .
כל הדיונים יתקיימו בוועדת הכספים .
זה יהיה משולב בתוך ועדת הכספים .
אנחנו נודיע לכל העיתונאים שרק מקסים עשה את זה .
- - - חס וחלילה .
לא יעלה על הדעת .
- - - אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת הראל , כל ילד שחי במשפחה ענייה הוא שעורה בעינה של המדינה .
עם זאת צריך לזכור , שרבים מהילדים שנמצאים מתחת לקו העוני , כל התוספות בתקציב לא יעזרו כדי להעלות אותם מעל קו העוני , כי יש הרבה נושאים שאנחנו לא נותנים את לבנו עליהם , ועל - ידי אמירה כאילו התקציב יכול לפתור אותם אנחנו משלמים מס שפתיים .
הטיפול בילדי ישראל שהם מתחת לקו העוני הוא נחלתם של כל חברי הכנסת וחובתם של כל חברי הכנסת .
הם הגיעו למצב שלהם בגלל כל ממשלות ישראל לדורותיהן - אם הם ילדים ערבים , אם הם ילדים יהודים ואם הם ילדים ערבים מהמגזר הדרוזי או הבדואי , ואנחנו כולנו מופקדים לעשות את מה שצריך לעשות על מנת לתקן ולעשות אפליה מתקנת גם בעניין זה .
אבל צריך לזכור , שהממשלה רואה את העניין בצורה הרחבה , ולא לוקחת ממגזר אחד כדי להעביר למגזר אחר .
כל " הירוקים " להישאר .
חבר הכנסת הרב יצחק כהן .
אדוני היושב - ראש , אני אעשה זאת , כמובן , מטעמים טכניים .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , אני מוכרח לומר , שנדהמתי מתשובתך בגלל המצב שבו אזרחי ישראל נמצאים , כאשר הם יודעים שיש ממשלה שדואגת להם והם יודעים שבכל מקום בארץ שבו הם הולכים , כמובן מלבד מעשה עליון , במהלך עניינים רגיל הם צריכים להיות בטוחים .
והנה מתברר שמשרד הבריאות יודע על איזו סכנה נוראית והמשרד לאיכות הסביבה לא מבצע אותם דברים שהוא צריך לעשותם על מנת להגן על אזרחי ישראל .
אין אני , כאזרח ישראל השולח את ילדיו לשוט על הירקון כמעשה רגיל , יומיומי של קיט ונופש , יודע שיש הבדלים בין האחריות המוטלת על משרד הבריאות לבין האחריות המוטלת על המשרד לאיכות הסביבה .
אני קורא לממשלה גם לזרז את כל ההליכים הקשורים באסון הנוראי ובתוצאותיו , על מנת שיתבררו גם דברים איומים אלה , שכן אנה אנו באים ?
אדוני סגן שר החינוך , אני רוצה לומר , שבוועדת הסמים התקיים דיון ממצה בנושא זה .
שם הופיעו לפנינו מנהלי בית - הספר ונציגי המשטרה הנוגעים בדבר .
ברשותך , אדוני היושב - ראש , אני רוצה להפנות את תשומת לבו של סגן השר לכך , שנציגיו במשרד , לאחר שלמדו את הבעיה מהשטח , אמרו בוועדת הכנסת , שהנושא הזה שהביא חבר הכנסת ויינברג יהפוך להיות מודל ללימוד בבתי - הספר ולדוגמה .
ומשרד החינוך כבר פועל בתחום הזה הלכה למעשה .
אני לא יודע אם משלמים או לא משלמים .
אדוני סגן השר , זה עתה חזרנו מוועדת החינוך והתרבות של הכנסת .
שם נדונה השאלה הזאת והמנכ"ל נתן תשובה , לצערי הרב , לא כזו של סגן השר .
רק % 80 , לא כולם .
- - - אבל יש הבדל גדול , חבר הכנסת הנכבד , בין הכנסה שמקבל כתב זר שעיתונו בחוץ - לארץ , כאשר הוא מביא את הדולרים לארץ , לבין - - - - בן - אדם שהכנסתו בישראל - - - אדוני היושב - ראש - - - הוא שאל אותי , ואני אענה : השר רוצה לראות בזה הצעה לסדר - היום .
ההפסד הכי גדול שלהם היה הכינוס בכוכב - יאיר .
שום שטויות .
אף אחד לא אמר את זה .
אתה וביילין פתרתם את כל הבעיות .
חבר הכנסת איתן , אתה באמת חבר כנסת - - - חבר הכנסת איתן - - חבר הכנסת איתן , שיהיה משהו בפרוטוקול - אמרת על הצבא דברים לא נכונים .
יש - - - על חברי אני לא יכול לשמור , אז עליהם אני יכול לשמור ?
איפה אל - קודס מוזכרת בקוראן ?
מכה - - - 50 שנה , אומר הנביא - - - כל הזמן אתה מאיים .
כאשר אתה מאיים - - - - - - תשמור על - - - - - - - - - ראס - אל - עמוד - - - - - - אדוני , בראס - אל - עמוד בונים ליהודים ולערבים - - - האינתיפאדה הראשונה - - - למפלגת העבודה יש אמון בירושלים ?
אני שואל אם יש לו אמון בירושלים .
אנחנו רק שואלים אם יש להם אמון בירושלים .
- - - רבין אמר - - - בהר - חומה .
אתה שומע מה אתה סח ?
את כל חמש הדקות שלי אני נותן לו .
יש לי שאלה : האם רבין - - - בבקשה .
- - - - - - 188 .
החוק במדינת ישראל הוא שלך ושלי , וכל זמן שלא נשנה אותו זה החוק .
לפי סעיף 11 לחוק - - - את כל - - - כל הצבאות בעולם צעדו בדאר - אל - אסלאם .
מה זה שייך , אנחנו מדברים קודם כול על ירושלים .
גן - שמואל לעולם ועד , להב לעולם ועד - - - ירושלים לעולם , וכל הציונות המתנחלת לעולם ועד .
מה זה שייך ?
אני עדיין המום , עוד לא התאוששתי מהתדהמה על מה שאמר ברק על פרס .
לא שתקתי .
אתה נושא את שם ירושלים לשווא .
אתה נושא את שם ירושלים בתואנות שווא .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן ראש הממשלה , כנסת נכבדה , חברי חברי מפלגת העבודה , שתי טעויות נעשו בעניין הר - חומה , אבל שתי הטעויות לא נעשו על - ידי ממשלות ישראל .
טעות אחת נעשתה על - ידי ערפאת , והטעות השנייה - על - ידי מפלגת העבודה בהחלטתה הבוקר .
ממשלות ישראל לדורותיהן לא טעו ב" הר חומה " , לא ראש הממשלה לוי אשכול כאשר החליט להקים את כל ערי הלוויין סביב ירושלים , על מנת לקבוע אחת ולתמיד מבחינה היסטורית , שהיישוב היהודי באזור ירושלים , במקום שיהיה אי בודד בים של יישובים ערביים , ייהפך לים הסוגר וחובק את היישובים הערביים באזור ירושלים .
זאת היתה מדיניות , זאת היתה כוונה , זה היה שיא הציונות , כאשר נקרתה לידינו ההזדמנות ההיסטורית .
לא עמלנו למענה , רק חיכינו לאותו רגע היסטורי , שאדוני יקשה את לב פרעה והערבים יתקפו את מדינת ישראל פעם נוספת במלחמת ששת הימים .
כל צבאות ערב היו בטוחים שהם מחסלים את הישות הציונית בארץ - ישראל .
ואז , כאשר שחררנו את ירושלים - - - שחררנו את ירושלים לגבי כל היהודים .
כבשנו את יהודה ושומרון לגבי חלק מהיהודים .
את ירושלים שחררנו על דעת כל היהודים .
על דעת כל היהודים , עד היום בצהריים .
עכשיו אני רוצה לומר לכם - לא טעה אשכול , לא טעתה גולדה , לא טעה רבין בפעם הראשונה , לא טעה מנחם בגין , לא טעה שמיר , לא טעה רבין בפעם השנייה , לא טעה פרס .
לא טעו אף פעם שרי השיכון לדורותיהם .
מטובי שרי השיכון שהיו לממשלת ישראל בכל מה שקשור לירושלים - דוד לוי , מצד אחד , ובנימין בן - אליעזר , מצד שני , לא טעו כאשר קבעו , שדין הר - חומה כדין גילה , כדין רמות , כדין פסגת - זאב , כדין ארמון - הנציב .
אלה אותן ערי לוויין שקבעו את הכלל אשר יהיה מכאן ולהבא .
היישוב הערבי ישקוט וישב לו בשלום כאשר מסביבו יהיה ים של יהודים .
ה- CUL-DE-SAC שהיה עד 1967 , המסדרון , הפרוזדור שהוביל לירושלים עד 1967 , נפרץ ונפתח .
לא שלום .
זה הצדק ההיסטורי שנעשה לעם היהודי .
עכשיו אני רוצה לומר לכם מה הן שתי הטעויות .
הטעות הראשונה היא של אנשי מפלגת העבודה אשר חלקם אומר - הרי אני שומע כמה ורסיות , והאחת אומרת : אנחנו רוצים לנהל משא - ומתן עם הפלשתינים בידיים נקיות .
לאמור , אנחנו לא נבנה עכשיו , כי אנחנו רוצים לבוא במשא - ומתן ולהכריח אותם להכיר בירושלים כבירת ישראל .
אני רוצה לומר לכם , ידידי הטובים , הציונים , בלי שום סייג ושיור , חברי ממפלגת העבודה - מי שרוצה לנהל משא - ומתן ולחכות שערפאת יכיר בירושלים כבירתנו , אנחנו אומרים לו : הרף , העם היהודי לא צריך הכרה מאף אחד , ודאי לא בירושלים , גם לא בארץ - ישראל .
הטעות השנייה של אנשי מפלגת העבודה - חלקם אומר : צריך לבנות ליהודים ולערבים יחד .
מה הדבר הזה ?
ערפאת אומר שצריך לבנות לערבים או שצריך לבנות ליהודים ?
ערפאת אומר : לא תהיה בנייה אחת ולא תמומש תוכנית אחת שהיא תוכנית של מדינת ישראל לגבי הר - חומה , כי האסטרטגיה שלנו היא אחת ויחידה - תקום מדינה פלשתינית וירושלים בירתה ; בשלב זה המזרחית .
אל תספרו לי סיפורים .
נכון , אם אתם רוצים להביע אי - אמון לראש הממשלה על מה שהיה אתמול בליכוד - זכותכם המלאה .
חרה לי מאוד שחברים בליכוד אמרו אתמול מה שאמרו לבני בגין , אבל לפרוט את ידידי הטוב בני בגין ולמכור בכחש את שמו בשמה של ירושלים ולומר : אני אצביע אי - אמון בירושלים מפני שאתמול ראש הממשלה לא אמר כך או אחרת בעניין בני בגין - איזו ציניות .
דבר אחרון ; בזאת אסיים .
הטעות החמורה ביותר היא טעותו של יאסר ערפאת .
יאסר ערפאת חושב שיכולים להבהיל אותנו .
הוא יכול להבהיל את דדי צוקר , והוא בלאו הכי לא נבהל .
דדי צוקר רוצה שירושלים תחולק בין שני העמים .
גברת גוז'נסקי רוצה שירושלים תהיה בין שני העמים - ירושלים לערבים , ירושלים ליהודים .
אנחנו מתנגדים לכך .
אבל ערפאת אומר בצורה מפורשת : לא יקום ולא יהיה , אנחנו נפתח באינתיפאדה .
לכן אני אומר ליאסר ערפאת : בכל פעם שתאמר שאתה מאיים עלינו , דע לך שנעמוד , כי ברור לנו שאם ניכנע לאיומים - הרי כל מי שניתן לסחטנות דינו להיסחט עד עולם .
אנחנו יודעים למה אנחנו כאן , ולא תפחיד אותנו .
אנחנו נישאר כאן , ואני בטוח שגם מלותיך הגדולות לגבי האינתיפאדה שתפתח לא יבואו לידי מימוש , כי אתה יודע - כשאנחנו יודעים מה אנחנו רוצים , אתה גם יודע מה תקבל .
תודה .
אני לא מזלזל בשום דבר .
חבר הכנסת שחל הציע לכם שלא להצביע בעד חוק הבחירה הישירה .
יבואו 7 מיליוני איש שיכריזו על עצמם פלשתינים ואז תראו מה המצב , איך חיים כאן .
חבר הכנסת גולדמן , אתה בנית את ירושלים ואתה מצביע היום בעד חלוקתה .
גם הערבים הם תושבי ירושלים .
לירושלים .
- - - צא מהאולם .
- - - אנחנו מדברים על ירושלים .
- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - ירושלים היא לא פעולת תגמול .
חבר הכנסת פורז , למה לא כל שעה ?
הוא מדבר על ההסתייגות של חבר הכנסת אלון , ואני מנסה לשכנע אותו - - - אני יושב במקומי .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , אני מברך את חברת הכנסת יעל דיין , יושבת - ראש הוועדה , על נחישותה , על היצמדותה למטרה ודבקותה בה , כאשר קבעה נורמה מובנת לפני שבית - המשפט העליון קבע נורמה .
אני חושב בהחלט , שאלה שחושבים שהאקטיביזם המשפטי יכול להביא לידי ערבוב הרשויות במדינת ישראל - טוב תעשה הכנסת אם היא זו שתקבע את הנורמות ותיתן לבתי - המשפט לפרש אותן .
אם כי יש בהחלט מצב , שדברים משתנים , כאשר חוק מסוים נותן פתרון לזמן מסוים , בעוד האווירה , ההתייחסות , השיטה מחייבת את האנשים לשנות את דעתם או שמביאה את האנשים לשנות את דעתם .
בית - המשפט מתאים לפעמים , כפי המשפט הנוהג וכפי שהיה ה- COMMON LAW באנגליה , שהיה אחת משיטות המשפט שהביאו לידי כך שהמשפט בישראל התפתח בין על - פי חוק ובין על - פי נוהג .
אני מברך את אלה שחשבו , בבחינת מחשבה תחילה , והביאו לידי מצב , שביום שבו פורסם פסק - דין חשוב ביותר , המחוקק אמר : אתה רואה , בית - המשפט , אנחנו גם ערים לכל אותן נטיות לב ואנחנו ערים לכל אותם צרכים של הציבור .
אנחנו יכולים לקבוע נורמה .
לא טוב שבית - משפט גם קובע נורמה וגם מאשים לפי הנורמה וגם מרשיע לפי נורמה .
שהרי אין עונשין בלא שמזהירין .
אני מוכרח לומר , שנמניתי עם אלה שהיה להם איזה חשש כאשר דובר על הטרדה מינית בקריאה הראשונה , והפרשנות הרחבה שכביכול ניתנה לה על - ידי אותם חברים שהשתתפו בדיון הראשון .
בדיון הראשון לא הזכרתי את ימי נעורי , והרי גם נער הייתי וגם זקנתי וגם אני הייתי בן דור המדורות , אם כי לא בן דור הלוחמים ; אבל הייתי מאותם ילדים , שהלוחמים הם שהנחו אותנו גם באווירה של מדינת ישראל שקמה , וגם בתקופת המאבק .
אני מוכרח לומר , שחייתי על השירים : " היי בובה מותק , בואי לרקוד " , כדבר שהוא מובן מאליו , ופעמים היינו אומרים זאת לכל אשה .
ואשה היא לא בובה .
אבל האווירה היתה כזאת שכך נהגנו , ואיש לא נעלב בזמנו כאשר אמרנו כך .
יותר מכך : " יש לה עיניים כמו שני ספלי קפה טורקי ; יש לה מותניים כמו לגיטרה חשמלית " .
ומנגינת המשורר , שהוא לא משורר מטעמנו , היא מנגינה הולכת ומסתלסלת , והיא כל כך נפלאה .
המנגינה עצמה מתארת את תכונותיה הנפלאות של אותה אשה .
גיטרה איטלקית , סליחה .
זה " כמו לגיטרה איטלקית " .
" יש לה עיניים " - - - אני רק אומר זאת מבחינת הסלסול שבא לתאר את תכונותיה הגופניות של האשה ; " כמו לגיטרה איטלקית " .
יש כאלה שאוהבים גיטרה איטלקית , יש כאלה שלא אוהבים גיטרה איטלקית .
המשורר , חשקה נפשו לתאר ערגתו לאהובתו אשר אותה ביקש , בתארו אותה כאחת שהיא בעלת מותניים כגיטרה איטלקית .
יש כאלה האומרים : קצת רחבה , יש כאלה האומרים : קצת צרה .
על כל פנים , הדבר הזה היום , חלילה , יכול להתפרש בעיני מאן דהוא כאילו מדובר פה באיזה דבר אסור .
יכול אני להרגיע אתכם , אנשי , אזרחי ותושבי מדינת ישראל , חוק זה לא ימנע מאתנו לומר : הי , בובה , בואי לרקוד .
חוק זה לא ימנע מאתנו את האפשרות לשיר שירי הלל אלו לאלו , אלה לאלו ואלו לאלה .
לאחר שהזהרתי את עצמי בכמה ישיבות שזכיתי להשתתף בהן של הוועדה שקידמה את הצעת חוק זו , אנחנו יכולים בשקט , בביטחון ותוך ראייה מלאה של הנושא בכללו לבוא ולומר : חוק זה טוב שיחוקק על מנת למנוע מכל אותם בני עוולה , העושים שימוש באותו רצון כן , באותו רצון אמיתי של בני זוג להשפיע זה על זה , או להרעיף אהבה זה על זה , ואין בחוק זה כדי למנוע , חלילה , או לפגוע , או ליצור מצב שהרומנטיקה תיעלם , חלילה , ממשכננו , מהווייתנו , מאווירתנו ומחברתנו .
פה מדובר במצב שבו בן - אדם עושה שימוש לרעה .
פה אנחנו מדברים על מצב שבו אדם פוגע בזולתו , בין שזה גבר באשה ובין שזאת אשה בגבר .
נכון , במושבתנו רבה יותר ההטרדה של גברים כלפי נשים .
הדברים שאנחנו ערים להם ויודעים אותם הם מתוך כך שהתלוננו בפני אותן רשויות , או בפני אותם אנשים שפועלים ונמצאים באותה מסגרת שבה ניתן לנצל לרעה את האפשרות של בוסית המעסיקה עובד , או בוס המעסיק עובדת , במצב שבו סטודנטים , חלילה , נמצאים מול הפרופסור שלהם , הדוקטור שלהם , או המדריך שלהם , או בכל מקום שבו יש איזו השפעה או יכולת להשפיע על יחסים בין בני - אדם , והיכולת של בן - אדם שנדמה לו שהוא חייב להיענות , להיעתר , או להיכנע לכל דרישה או שיגיון - מוח של כל אדם שהוא בעל סמכות לבוא ולעשות אותם דברים , שאנחנו יודעים ועדים להם ושבית - המשפט העליון נתן היום את דעתו עליהם , אם כי כדבר שהוא הערת אגב , עדיין לא כהלכה .
אבל טוב עשינו אנחנו בכנסת הזאת וטוב עשו חברת הכנסת יעל דיין וכל אותם חברים בוועדה אשר באו וישבו שבעה תמימים על מנת לבוא ולקבוע נורמות שאנחנו רואים אותן כנורמות מחייבות .
אני מוכרח לומר , שראיתי כמה הסתייגויות ונתתי את לבי להן .
אחת ההסתייגויות היא הסתייגותו של חבר הכנסת בני אלון .
בסעיף 3 , סעיף קטן ( א ) , פסקה ( 5 ) , נאמר : " התייחסות מבזה או משפילה המופנית לאדם ביחס למינו או למיניותו , לרבות נטייתו המינית " .
היה לי חשש שמא אנחנו מערבבים שני תחומים שאינם ממין אותו עניין .
היה לי חשש באותה עת , כאשר שמעתי את הסתייגותו המלומדת של חברי הטוב , חבר הכנסת המצוין בני אלון , שבא ואמר : מדוע אנחנו נבוא ונערב אותו נושא של נטייה מינית , שהוא כבר נכנס וקנה לו שביתה בתוך החקיקה הישראלית ובחוקי - יסוד ?
מדוע אנחנו נביאו גם כאן ונבוא ונקבע , שבמסגרת הטרדה מינית יכול להיות מצב שבו אדם יהיה למשל ולשנינה בעיני או בפי חבריו בגלל נטייתו המינית ?
אני מוכרח לומר , שכבוד השופט לשעבר וממלא - מקום נשיא בית - המשפט העליון , חיים כהן , ציטט בזמנו מהגמרא לאמור : אין אנו אפוטרופסין על העריות , כל המבקש למחול על כבודו , כבודו מחול .
יש אפילו שחושבים שאפילו לא נטייה מינית הינה עניין של מחילה על כבוד .
באמת שאלתי את עצמי שש פעמים : האם נטייה או הטרדה מינית צריכה לבוא בין גבר לאשה , או בין אשה לגבר ?
אני מדבר אל חבר הכנסת גפני .
הרי דיברנו קודם .
כתוב : אין אנו אפוטרופסין על העריות .
זה כתוב במסכת כתובות .
התייחסתי למה שאמר בזמנו השופט חיים כהן .
באנו וקבענו נורמה בארץ הזאת , שאיננו מתייחסים לאדם בשל כל נטייה שלו , ובין היתר גם נטייתו המינית .
יש כאלה שחושבים שזה טוב .
לא , סעיף 5 פה מדבר על כך .
עכשיו אני מסביר מדוע החוק הזה קשור או לא קשור לכך ומדוע בעניין זה אני לא אתמוך בהסתייגות .
זאת משום שדנו בנושא זה בוועדה , ואני חושב שיש צורך להדגיש עניין זה , אם כי אני בטוח שיושבת - ראש הוועדה , כאשר היא תענה במענה לשון על ההסתייגויות , גם היא תאמר דבר .
אני רק רוצה להוסיף בעניין זה ולומר , שלהערכתי חוק זה בא למנוע הטרדה מינית לא רק בין גבר לאשה ובין אשה לגבר , אלא גם בין גבר לגבר וגם בין אשה לאשה .
אם יש הטרדה בקשר לנטייתו המינית של בן - אדם , טוב נעשה אם נבוא ונאמר : הרף לכם .
נכון שיש אצלנו מגזרים מסוימים שבהם כאשר יש נטייה כזאת מוציאים אותה לעיני השמש על מנת לדכאה , מבחינה זו שאם אתה אומר לבן - אדם במקום מסוים : הרף לך מהיותך בעל נטייה כזאת או אחרת , הוא כבר משתנה .
עם כל הצניעות , למדתי וחקרתי , ונטייה מינית היא דבר שנולדים אתו .
אנחנו כבר עברנו את הנושא הזה פעמים רבות , השאלה הזאת נשאלה והיא נכללה גם בחוק - יסוד .
אם נתנו וביקשנו להניח לכל אדם , לפי נטייתו המינית , לחיות את חייו - טוב עשתה הוועדה וטוב עשה החוק אם קבע את סעיף 5 כסעיף שיהווה גם כן אחת מאותן פעולות , או מאותן הפגנות המהוות הטרדה מינית .
תודה רבה , אדוני .
מי שלא מנמק אין לו הסתייגות .
מתי תהיה הצבעה ?
בשל מיניותו , ובגלל נטייתו המינית - - - הסיפא יכול להתפרש כעבירה .
בגלל נטייתו , זה יכול להיות ישירות גם בגלל הנטייה - - - מסיר .
מסיר .
חבר הכנסת יונה יהב איננו .
דרך אגב , אדוני היושב - ראש , הוא לא יחשוב שזו הטרדה מינית - - - אנחנו עזר כנגדכם .
אנחנו גם מסכימים שהוא כל הזמן נמצא פה .
מוותר .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אף שבוועדת החוקה , חוק ומשפט הייתי מבין חברי הכנסת שהסתייגו עקרונית מחוק זה , הנני מתכבד בשם יושב - ראש הוועדה , אשר לא נמצא כאן , ויושב - ראש ועדת המשנה שחלה , חבר הכנסת והשר לשעבר משה שחל - ואנחנו מאחלים לו רפואה שלמה - להציג את החוק .
אני מוכרח לומר , שלבנו , חברי הכנסת בוועדת החוקה , חוק ומשפט , לא היה שלם עם תיקון זה , שכן חשבנו לתומנו , שחוק השלוחות , חוק המועצה להשכלה הגבוהה , תיקן וסידר את כל מה שכרוך בנושא של השתלמות סטודנטים שסיימו לימודיהם בשלוחה של אוניברסיטה מוכרת בחוץ - לארץ .
חוק זה נקרא בפי הוועדה " חוק מנצ'סטר " , משום שהוא נוגע לשלוחה מיוחדת אחת של אוניברסיטה הפועלת בישראל .
סעיף 25 לחוק לשכת עורכי - הדין קובע רשימה של אנשים הזכאים להיחשב כבעלי השכלה משפטית גבוהה לעניין סעיף 24 לחוק , תנאי אשר בהצטרפו לסיום תקופת ההתמחות ולעמידה בבחינות לשכת עורכי - הדין - מהווים תנאי לקבלת רשיון לעריכת - דין .
ברשימת האנשים הזכאים להיות מוכרים כבעלי השכלה משפטית לעניין חוק זה מופיע בסעיף 25 ( 2 ) " בוגר בלימודי משפט במוסד בחוץ - לארץ שהוכר על - ידי האוניברסיטה העברית " .
עם חקיקת חוק השלוחות - חוק המועצה להשכלה גבוהה ( תיקון מס' 11 ) , התשנ"ח - 1998 - הכיר המחוקק בתואר שניתן על - ידי שלוחה בישראל של מוסד להשכלה גבוהה בחוץ - לארץ , בהתמלא תנאים מסוימים הקבועים בחוק , כתואר שניתן על - ידי מוסד האם .
מדינת ישראל מכירה במספר רב של אוניברסיטאות בחוץ - לארץ המעניקות השכלה משפטית גבוהה , כגון אוניברסיטאות בהונגריה , באוקראינה , באיטליה , באנגליה ועוד , ומאפשרת לבוגריהן לגשת לבחינות בדיני ישראל מטעם לשכת עורכי - הדין , ולאחר הבחינות להתחיל בהתמחות במשפטים בארץ , ולימים , לאחר מעבר הבחינות , לשמש כעורכי - דין בעלי רשיון על - פי חוק לשכת עורכי - הדין .
עם חקיקת חוק השלוחות , נראה בעליל כי דין השלוחה כדין מוסד האם , ועל כן יש להכיר בתואר שניתן על - ידי שלוחה בישראל כתואר מוכר במוסד האם לכל דבר ועניין .
דא עקא , נוצר ספק אם התיקון בחוק השלוחות הינו חד - משמעי ומחייב את האוניברסיטה העברית להכיר גם בשלוחה .
עלי לומר , ידידי הטובים , שרוב חברי הכנסת בוועדת החוקה , חוק ומשפט סברו , שאין צורך באשרור נוסף , משום שהאוניברסיטה מחויבת על - פי חוק זה לעשות את המובן מאליו .
לצערנו הרב , נתקלנו בסירוב של האוניברסיטה העברית , ורקטור האוניברסיטה הופיע בפנינו ואף הביע , כמושכל למשפטים , כפרופסור למשפטים , את חוות דעתו , שאין היועץ המשפטי לממשלה צודק כאשר הוא קובע שהאוניברסיטה מחויבת לתת אותה הזדמנות לתלמידים שגמרו כאן בשלוחה , כאילו סיימו את לימודיהם באוניברסיטת האם בחוץ - לארץ .
ומכיוון שנוצר ספק אם תיקון בחוק השלוחות הינו חד - משמעי , ואם הוא באמת מחייב את האוניברסיטה להכיר גם בשלוחה , הסכימה הממשלה להותיר את הצעת החוק הממשלתית על כנה בשינויים המחויבים , והצעת חוק זו באה להסיר ספק ולהכיר , לצורך חוק לשכת עורכי - הדין , בשלוחה הפועלת בישראל על - פי רשיון מאת המועצה להשכלה גבוהה , לרבות בשלוחה שפעלה בישראל לפני התיקון בחוק השלוחות , ואשר קיבלה רשיון פעולה זמני מאת המועצה להשכלה גבוהה , ולראות את תאריה כתארים הניתנים על - ידי אוניברסיטת האם לכל דבר ועניין , לרבות חוק לשכת עורכי - הדין .
זאת על מנת לאפשר לתלמידים אלה לגשת לבחינות לשכת עורכי - הדין בדיני ישראל , להמשיך בהתמחות במשפטים בישראל , ובסופה של הדרך לגשת לבחינות ההסמכה של לשכת עורכי - הדין ולהיות מוסמכים כעורכי - דין .
ראוי להדגיש , כי בישראל כבר לומדים כמה מאות סטודנטים כאלה , והאינטרס הלאומי הישראלי הוא , כי סטודנטים אלה ילמדו בישראל ולא ייאלצו להרחיק למדינות הים כדי לרכוש השכלה משפטית בארצות נכר .
אנחנו יודעים שחוק זה בא לתקן את העוול שעלול היה להיגרם לסטודנטים אשר ביקשו השכלה וידעו שהם לומדים משפטים על מנת להיות עורכי - דין , ולבם הרחום והחנון של חברי הכנסת דאג שמא תיפול חלילה איזו שערה משערות השכלתם ארצה והם לא יוכלו לממש אותה הבטחה שניתנה להם .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת טל אפילו שכנע אותי לסגת מכל הסתייגויותי , אף שאיננו שמחים ואיננו אוהבים חוקים שהם מיוחדים לעניין מסוים , וחוק זה יכול להיות שיצטרך להביא בעקבותיו חוקים נוספים לגבי אותם תלמידים שלומדים בארץ מקצוע כלשהו , שלאחר מכן יצטרך לקבל רשיון מאיזה מוסד בארץ .
למרות כל ההסתייגויות האלה , ומתוך דאגה ועל מנת להסיר ספק מלב תלמידים שלמדו בארץ וקיבלו כדין ובדין את השכלתם ואת היכולת שלהם להמשיך ולהתמודד במאבקם לקבל רשיון עורך - דין , אנחנו מגישים את ההצעה הזאת לקריאה שנייה ושלישית .
אני אישית מסיר את הסתייגותי , אדוני .
אני ביקשתי לקרוא לחוק במקום " חוק מנצ'סטר " , " חוק שניידר " , שזה השוער של " מנצ'סטר יונייטד " .
תשאל את עצמך אם להעביר את זה לקריאה שלישית .
- - - - - - - - - - - - מה אתה מוחה ?
- - - הוא שואל ואנחנו עונים לו .
למה מדינת ישראל כבשה אותם ?
במלחמת ששת הימים תקפנו וכבשנו .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , לפני חודשים מספר עמדתי כאן , וניסיתי לגעת במיתוס ששמו בגין .
ניסיתי לגעת בחרדת קודש שבה מזכירים מאות אלפי ישראלים , עד היום , את השם בגין .
הבהרתי כבר אז , כי קטונתי עד מאוד מלהעריך את משמעותה של דמות זו בהיסטוריה של הציונות הארץ - ישראלית ושל מדינת ישראל .
אמרתי אז , ואני רואה לנכון לומר זאת גם עתה , כי מנחם בגין הוא זיכרון חי בלבם של מאות אלפי ישראלים , החשים עד היום , ומנחילים את תחושתם לבניהם , כי רק בזכות מנחם בגין זכו הם להפוך לחברים שווים בחברה הישראלית .
בבתים , בחנויות , בשווקים ובמשרדים של עשרות אלפים מהם תלויה תמונתו של בגין .
עבורם מסמל בגין תחושה ברורה , פשוטה , קיומית , בסיסית כל כך - תחושה של כבוד .
לא עבורם הוגשה הצעת החוק .
הם אינם זקוקים לה .
הצעת החוק הוגשה עבור בני הנוער , והיא נתמכת כאן בחתימתם של כמעט כל חברי הכנסת , ובחתימתם של שרי הממשלה , וראש הממשלה בכללם , ואושרה גם על - ידי ועדת החינוך להכנה לקריאה ראשונה ; עבור בני הנוער שבעיניהם , תודה לאל , הכול כבר מובן מאליו : המדינה , החירות , הדמוקרטיה , תהליך השלום וכן גם את תחושת הכבוד .
הצעת החוק הוגשה ואושרה , והמרכז להנצחת בגין ולהנחלת מורשתו ההיסטורית קום יקום , כיוון שבני נוער רבים לא ידעו את מנחם בגין כפי שלא ידעו אף את בן - גוריון .
ובגין הרי ראוי להנצחה מיוחדת כמו בן - גוריון , לא רק בזכות היותו ראש ממשלה .
בגין הוא פנומן היסטורי , שחותמו טבוע בעשרות שנות היסטוריה ציונית וישראלית .
הוא מרכיב מרכזי בזהותם , בישראליותם של רבים .
הוא זה שפתח את שעריה של הזהות הקולקטיבית בפני רבים כל כך אשר חשו מנוכרים , אפילו זרים , במשך שנים רבות .
ברור לי שהכנסת כולה מבינה זאת , ויעידו עשרות החתימות על הצעת החוק .
וממילא ברור , כי הנצחת דמותו של מנחם בגין ראוי שתיעשה בדבר חקיקה מיוחד , אשר מבטא את עוצמת השפעתה ברבדים העמוקים ביותר של החברה הישראלית .
ולכן , אחרי שאושרה ההצעה בקריאה טרומית , ואחרי שאישרה ועדת החינוך את הצעת החוק , אני מבקש שהכנסת תשוב ותאשר את ההצעה גם בקריאה ראשונה .
לפני סיום , אדוני היושב - ראש , אינני יכול להימנע מלציין בעיה חוקתית שהתעוררה בהקשר של הצעת החוק הזאת .
לא רק רובם המוחלט של חברי הכנסת חתם על ההצעה , גם רוב שרי הממשלה , ואף ראש הממשלה , הצטרפו להצעת החוק , שהממשלה לא התנגדה לקבלתה , כמובן .
אכן , קיימת שאלה , אם רשאים שרים וסגני שרים להציע הצעות חוק פרטיות .
מחד גיסא , אין הכנסת רואה בכך בעיה , שהרי סעיף 134 לתקנון הכנסת קובע , כי כל חבר כנסת רשאי להגיש הצעת חוק , ואינו מסייג קביעה גורפת זו גם כלפי שרים שהם חברי כנסת .
מאידך גיסא , קיימת הנחיה של היועץ המשפטי לממשלה , האוסרת על שרים וסגני שרים להגיש הצעות חוק פרטיות , והיא אף מחייבת אותם למשוך הצעות שהגישו טרם מינוים לתפקידי שרים או סגני שרים .
אך מסתבר , כי המשנה ליועץ המשפטי לממשלה הורה על מחיקת שמותיהם של ראש הממשלה , השרים וסגני השרים שחתמו על הצעת חוק זו - הצעת חוק ההנצחה למנחם בגין .
נוצר מצב מוזר ובלתי מתקבל על הדעת : הממשלה היא זו שמדפיסה , לגמרי במקרה , את החוברות הכחולות של הצעות החוק המונחות לפניכם .
בעצם , היא פועלת כקבלנית משנה של הכנסת .
שהרי הכנסת היא האחראית באופן בלעדי לניסוחן של הצעות חוק , כמו כל החוקים עצמם .
אך כאן פלשה הרשות המבצעת לתחומה של הרשות המחוקקת והחליטה על דעת עצמה למחוק בעצם חלק מהצעת החוק .
איש לא שאל את דעתי כמציע הצעת החוק , או את דעתם של החברים שחתמו על הצעת החוק , או את דעתה של ועדת החינוך .
איש גם לא שאל את השרים או את ראש הממשלה לדעתם .
האם פעלו השרים בחוסר סמכות , עד כי חתימתם היא VOID , כלומר בטלה למפרע ?
אינני חושב כך , ולפי מסמך שהגיע לידי , גם במשרד המשפטים לא הסכימו כולם עם הוראתו של יהושע שופמן , המשנה ליועץ המשפטי לממשלה .
מכל מקום , ברור שאת הכנסת מחייב רק התקנון , ולכן מוזר עד מאוד שהמשנה ליועץ המשפטי נטל לעצמו חירות למחוק את שמות שרי הממשלה מהצעת החוק .
ביקשתי אפוא אתמול מחבר הכנסת פנחסי , יושב - ראש ועדת הכנסת , לקיים ישיבה בעניין בימים הקרובים ולהזמין את נציגי היועץ המשפטי לממשלה ואת היועצים המשפטיים של הכנסת .
מכל מקום , אבקש את תמיכתכם .
חברי חברי הכנסת , בשעה מאוחרת זו אבקש , הנני העני ממעש , לבוא לפניכם ולבקש את הצבעתכם על מנת להעביר את ההצעה בקריאה ראשונה , כמו גם בכל שלבי החקיקה שיסתיימו בקרוב , כדי שיוחל בבניית המרכז להנצחת זכרו של מנחם בגין כבר בשנת היובל למדינה .
תודה רבה .
זה היה בניגוד לדעתם .
הוא היה הראשון שביקש את ביטול הממשל הצבאי .
חבר הכנסת בשארה , אני תומך בחוק שלך בזה שאני הולך .
- - - על מה אתה אומר ביצה ?
זה חוק שהוצא על - ידי הרשות הפלשתינית .
קמפ - דייוויד .
אנחנו מחויבים להסכמי אוסלו שאתם חתמתם עליהם .
אתה מסכים שנישאר בתל - אביב ?
- - - - - - אנחנו יודעים מה אתם עשיתם .
חבר הכנסת שחל - - - נכון .
אין שר שמשיב לך ?
אם היו משתחררים מהכיבוש הישראלי הכול היה בסדר , הם לא היו באים לעבוד כאן .
אתה צריך לומר : אנחנו חיים יחד , אנחנו עובדים יחד , אנחנו מושכים יחד , אין חלוקה , אין סגר ואין גבולות .
אתה רוצה גם לשמור את העוגה וגם לאכול אותה .
הרי האנשים שאתה מדבר עליהם הם בכלל לא תחת כיבוש ישראלי .
אתה רוצה הכול .
באזור B הם לא שייכים לכיבוש הישראלי .
חבר הכנסת סעד , אני נגד סגר .
אבל את הסגר עשו בגלל פעולות איבה , כשרצחו נשים וילדים בתוך ישראל .
הדברים האלה לא קשורים זה עם זה .
אני נגד " הקו הירוק " , אני נגד סגר , אבל אני לא מבין מה אתם רוצים .
אתם רוצים להיפרד ?
אתם רוצים לחיות יחד ?
תחליטו מה אתם רוצים .
אפשר לחשוב שהכלכלה הפלסטינית נהרסה .
אפשר לחשוב שאנחנו פתחנו במלחמת ששת הימים .
מדינה יהודית דמוקרטית .
אני דמוקרטי לא פחות ממך .
אולי לפני כן .
הסגר גרם לעליית הפשיעה במאות אחוזים מהטעם הפשוט , שמשטרת ישראל לא יכולה לחקור בעזה , ביריחו או בקלקיליה .
אני מזמין אותך לבוא אתי למשטרת - - - ממש חוצפה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מאוד מתפלא על כל החזיתות של חברי חברי הכנסת ממפלגות חד"ש - בל"ד , מד"ע , הרשימה הערבית המאוחדת , שבאו בטרוניות ובטענות שאני לא מבין אותן , פשוט לא מבין אותן .
אנשי תנועת ז'בוטינסקי , אנשי ארץ - ישראל , הגרעין הלאומי היהודי בכנסת הזאת , כל הזמן טוענים , שהמצב שנקלענו אליו אחרי שנת 1967 הוא , שנמחק אותו " קו ירוק " , זיכרונו לא לברכה , קרי : הדרך היחידה לחיות יחד בארץ הזאת .
כל אותם אנשים שמבלבלים את המוח על האפשרות של הבאת שלום לאזור על - ידי הקמת מדינה פלסטינית שהיא תכלית הכול , שהיא חזות הכול , שהיא הפתרון היחיד - חוק זה וניתוח חוק זה ודברים שנאמרו פה על - ידי חברי הכנסת מאותן מפלגות , יהודים ולא יהודים , מוכיחים כאלף עדים , ששום פתרון לא יתקבל , אלא וכאשר חוק וסדר אחד יהיו במדינה הזאת ובארץ הזאת .
תבינו , מדוע החוק הזה הוא מחויב המציאות ?
האם באמת מתוך רשעות ?
מתוך ניסיון להתעמר באשה ובעשרה ילדים שעליהם מדברת חברת הכנסת תמר גוז'נסקי ?
בחוק הזה אין שום רשעות , יש בו טיפשות מדינית , טיפשות מדינית שלכם לא פחות מאשר של אלה שמחוקקים אותו - אותה טיפשות מדינית הרואה את האפשרות שהעמים כאן , בארץ - ישראל , ייפרדו .
אנחנו נקים כאן מדינה יהודית , והקמנו , וכבר הבאנו 5 מיליוני יהודים מכל רחבי העולם מאז הקמת המדינה , ועוד נביא ; משום שזאת המדינה היהודית היחידה לעם היהודי בכל העולם , ואנחנו מחויבים לשמר לעצמנו את זכות השיבה כפררוגטיבה יחידה .
אבל לבוא ולומר מצד אחד שאנחנו צריכים להיפרד , ומצד שני לזעוק את זעקות השבר שאתם זועקים כאן כאשר אתם מבקשים על חייהם , על פרנסתם , על כבודם - - - אני אסביר לך , חברת הכנסת גוז'נסקי .
כששני רוצחים מגיעים מיריחו ורוצחים ילדים בתוך שטחה של מדינת ישראל - - - תשמעי .
הם בורחים ליריחו , ואם אין ביריחו אותם שוטרים שיכולים לעצור פושעים , אם הם בתל - אביב , בירושלים , ברמת - גן , ביפו , ברחובות , ביריחו , בעזה , בשכם או בג'נין - יהיה מצב שבו אנחנו נאפשר לאותם קיצונים לגרום למחלוקות בלתי פוסקות כאן , בין שני העמים .
כן , את אומרת כך .
דעי לך , לא יקום ולא יהיה שאדם יהודי אחד יהיה בסכנת נפשות רק מפני שאיזה מנוול חושב שהוא יוכל , על - ידי כך שהוא יתאבד , להיכנס לכאן ולהכות בעמנו - - - - - - להכות בעמנו , להכות באזרחינו .
דרך אגב , יהודים וערבים .
חברת הכנסת גוז'נסקי , האחריות לחוק וסדר היתה מוטלת עלי .
תשמעי .
אם היית באה כאשר החוק והסדר שבהם אני מחויב אומרים לי : האחריות הביטחונית עליך , האחריות המשטרתית עליך , אם אנשים באים ופוגעים ואתה נמצא בעזה , תתפוס אותם בעזה , מדוע תעשה סגר ?
- לו כך היה , הייתי מבין את ההיגיון שבדברייך .
אבל מה את עושה ?
את מבקשת הפרדה בשם המזרח התיכון החדש , בשם תכלית הכול של הקמת שתי מדינות לשני עמים , בשם האפשרות שאנחנו ניפרד , ואתם מדברים על פרידה , פרידה , פרידה .
אתם לא יכולים , מצד אחד , לבוא ולדרוש ממדינת ישראל ומעם ישראל להינתק מאותם חבלים שאליהם הוא חזר , בין שבחזרתו הוא פעל למען הצדק היהודי , או פעל למען הצדק האוניברסלי , או פגע באנשים שנמצאו כאן .
בוויכוח ההיסטורי הזה , לצערי הרב , העם הערבי שישב בארץ - ישראל שיחק לידיה של התנועה הציונית בכל התקופות .
אני לא אומר לך שאני שמח .
כך נגזר עלינו .
תשמע , חבר הכנסת בשארה , התפקיד שלי הוא לא לשמוח או לבכות בשבילך .
התפקיד שלך הוא לעשות את מה שאתה רוצה לעצמך .
אין לי פטרונות .
אני מבין שאתה מדבר .
אני בא ואומר אפילו , שיכול להיות שצריך לשקול חוק שלפיו לא צריכה להיות תנועה שתרוץ לעיריית ירושלים כאשר כל מעייניה הם קיומה של מדינת ישראל , כי אני מבין את הבעיות .
אתם צריכים להבין שאין פטרונות .
אבל אי - אפשר לשחק ולאחוז בחבל בשני קצותיו .
אי - אפשר לאכול את העוגה ולהשאירה שלמה .
אי - אפשר לדרוש נסיגת ישראל מאותם שטחים ולבוא ולומר שכשמדובר באותם אנשים שנמצאים באותם שטחים , האחריות של מדינת ישראל היא לקיומם .
אי - אפשר לבוא ולומר דברים בשם אותו כיבוש , שלא היה כיבוש אימפריאליסטי , למרות מה שאתה יכול להגדיר אותו .
הכיבוש ב- 1967 , ששיחק לידינו , ואני אומר שזה נס לאומי לעם היהודי , היה כולו משום שמדינת ישראל הותקפה על - ידי שלוש מדינות ערב .
וזה היה ב- 1967 .
אני לא מדבר על 1948 .
אני לא מדבר - - - חבר הכנסת בשארה , אפילו בצחוק אי - אפשר לבוא ולומר שישראל לא יצאה למלחמת מנע מובהקת , על - פי כל כללי המשפט הבין - לאומי .
מלחמת מנע היא מלחמה שבה אתה מונע את ההתקפה עליך .
עם כל הכבוד - - - עם כל הכבוד , אנחנו מבינים שנינו לפחות מהי מלחמת מנע .
לכן , אתם תחליטו כבר פעם מה אתם רוצים .
אתם רוצים שתקום מדינה פלסטינית , שתירש את מדינת ישראל , שתזרוק את העם בישראל לים , ואל תבלבלו במוח .
זה המצב שאתם מטיפים אליו .
אני יכול לומר , רק לגבי דבר אחד , מתי זה יהיה לא נכון .
זה יהיה כאשר אתם תאמרו , שכאן , בארץ הזאת , הכלכלות של שני העמים החיים באותה ארץ צריכות להיות כלכלות משותפות והחיים צריכים להיות חיים משותפים .
היום אנחנו עדיין לא יכולים לאפשר לכל תושבי ארץ - ישראל , משום שלא היינו מאורגנים לכך , לקבל אזרחות ישראלית .
נכריז על אוטונומיה .
אם בתוך כך וכך שנים לא נוכל לתת אוטונומיה , אנחנו נצטרך לשקול את מעשינו , כי אסור לחיות במדינת אפרטהייד .
אז צריך לבוא ולומר : האחריות המלאה לכלכלת כל תושבי ארץ - ישראל היא על מדינת ישראל .
והלוואי שכך היה .
במדינה ישראלית , יהודית , דמוקרטית .
חס וחלילה .
חס וחלילה .
האם אין זו זכותם של ערביי ישראל לבחור את מי שהם רוצים , מתי שהם רוצים ואיפה שהם רוצים ?
האם זכותם של ערביי ישראל להיבחר ?
את זה תסביר להאשם מחאמיד .
חס וחלילה .
חס וחלילה .
אני יודע שזה מכביד .
אבל חבריך - - - לפרנסתם של אותם אנשים שחוק זה מונע מהם את אפשרויות הפרנסה והכניסה לישראל .
- - - ברשות חבר הכנסת האשם מחאמיד - - - ברשותך - - - רוצה לחיות כאן , בארץ הזאת .
אנשי השמאל רוצים את הסגר ואת ההפרדה ולא לראות אף אחד פה .
אתה מבין את זה ?
- - - תשמע , אני רוצה שנחיה יחד .
השמאל רוצה הפרדה מוחלטת .
מה אתה רוצה ?
לצערי הרב , גם בקואליציה יש אנשים שחטאו בחטאי השמאל .
- - - ראש העיר לשעבר - - - שגרירנו - - - אדם שחושב שצריך הפרדה מוחלטת .
- - - שכל החברים שלך יאמרו שאני לא צודק .
- - - - - - עוגות .
באילו שנים ?
- - - איפה שללו לו את פרנסתו ?
איפה שללו לו את פרנסתו ?
אבל עכשיו אתה רוצה שהוא יהיה בעזה .
- - - - - - התקיף את מדינת ישראל .
- - - הפלסטינים - - - נכון , תמיד צריך לדייק - - - צריך לבטל את " הקו הירוק " .
נכון .
בלי ספק .
אם באים פועלים מאזור שהם חוזרים אליו בלילה , והם רוצחים את המעביד שלהם ברחובות , אנחנו לא יכולים לתפוס אותם וצריכים לסגור .
סוגרים - נוצר מצב - - - עזבי את הענישה הקולקטיבית .
האדם שנרצח הוא לא נרצח קולקטיבית , הוא נרצח כי הוא יהודי .
- - - לא היה סגר .
לה לא אכפת שרוצחים .
זאת האמת .
לצערי הרב , הוא בעל תוקף ביתר שאת בגלל המצב החדש שנוצר , שאין ריבונות .
שאין ריבונות ישראלית ביהודה ושומרון .
- - - - - - בעניין זה אין לי אתך שום ויכוח .
מה עניין דמוקרטיה לשלום ?
- - - היא פונה אלי .
החברים שלך אפילו לא באים להצביע .
הם רוצים הפרדה בין העמים .
חברי מרצ לא באים להצביע .
זאת האמת , אדוני היושב - ראש .
זה כואב , כואב לראות את הצביעות הזאת .
מה אתה מתכוון , שיהיה כתוב מה אסור לו לעשות ?
פה כתוב שמותר להם - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , בפרפראזה אפשר לומר בצורה ברורה , חדה וחלקה , בלי בושה , ובגאווה רבה : מעולם לא היו חייבים רבים כל כך למעטים כל כך את ביטחונם במדינת ישראל כמו אנשי ואזרחי מדינת ישראל לאנשי השב"כ .
השב"כ הוא זה שהגן על מדינת ישראל מכל משמר נגד כל צרה ומצוקה שעתידה ונרקמה להתרגש עליה ולבוא על ראשה .
אנשי השב"כ , בתנאים קשים ביותר , תוך סיכון נפש , פעלו ללא ליאות על מנת להקדים רפואה למכה .
שירותי הביטחון בכל העולם הם שירותים שנתונים במחלוקת מעצם תפקידם ומעצם הקונפליקט שהם יוצרים , כאשר מצד אחד אתה צריך לגלות את הפצצה המתקתקת , אותה פצצה שיכולה לבוא על ראש נשים , ילדים , אזרחים משני העמים , יהודים וערבים הנמצאים ברחובותיה של עיר ; ומהצד האחר , לשמור ככל יכולתנו מפני ניצול לרעה של סמכות שניתנת בידי אנשים אשר מופקדים על ביטחוננו .
עד היום היינו צריכים להפקיד את אפשרות הסתירה הזאת בידי בתי - המשפט , להפקיד בידי אנשי הממשל , להפקיד בידי רצונם הטוב של אותם אנשים שהופקדו על משמר נפשנו .
האפשרות להגיע לידי קביעת חוק , כפי שהצעת חוק שירות הביטחון הכללי מונחת בפנינו , היא בהחלט מלאכת מחשבת המבקשת לגשר על הפער בין הצורך בקיום ביטחון אישי וביטחון לאומי של מדינה , בין הצורך של קהילה לשמור על חייה , לשמור על ביטחונה , לשמור על הדמוקרטיה שבה , לבין היכולת והסמכות הרבה שניתנת לאותם אנשים המופקדים על ביטחוננו לעשות מעשים שלעתים הם שנויים ביותר במחלוקת .
אלה אותם נהגים שהואשמו במתן שוחד ?
אבל מה אשמים אותם אנשים ?
בוחנים ייקחו שוחד ושיני נהגים תקהינה ?
נגיד שבוחן לקח שוחד .
אני אחד הנהגים שנבחנו , ואני נקי כפיים .
לא נתתי שוחד ונהגתי בסדר .
למה גם אני ?
יש קושי גדול .
הוא יותר בסניפים ממך , חבר הכנסת יהב .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , לצערי הרב , שר התחבורה לא נמצא פה .
הייתי רוצה לברך אותו על עצם היוזמה לעשות מלחמה בלתי פוסקת בתאונות הדרכים האיומות והנוראות , שמכות בנו בצורה שאינה מתקבלת על הדעת .
כל יום אנחנו נזעקים ואומרים : איך יכול להיות דבר כזה , בגלל איזה רגע מטופש , רגע של אי - שימת לב .
אני מוכרח לומר , שתאונות הדרכים בארץ נגרמות לאו - דווקא על - ידי נהגים שזה עתה עלו על הכביש , אם כי גם דברים כאלה קורים , לא מיומנים , לא בעלי ותק , אלא תאונות הדרכים האיומות ביותר נגרמות דווקא על - ידי נהגים ותיקים ומנוסים , שמרשים לעצמם וחושבים " לי זה לא יקרה " .
" לי זה לא יקרה " , הרי אני מומחה כל כך גדול , כל כך הרבה שעות נהיגה צברתי על מובילי הטנקים והרכב הכבד של צה"ל , במשאיות ובמוניות .
ולצערנו הרב , האסונות הגדולים נגרמים כאשר מעורבות בהם מכוניות אשר נהוגות בידי נהגים מיומנים ביותר , או כאלה שלדעת הבריות עד יום התאונה היו מיומנים ביותר .
אני גם לא בטוח שכל ההצעות שמביא משרד המשפטים יוכלו באמת להועיל באותה מלחמה .
בסדר .
כי יש פה גם דברים שנוגעים למשרד המשפטים כמובן .
שר המשפטים קשור לכל אירוע שבסופו עומד עבריין למשפט .
אני חושב , שדווקא התיקון שלפיו יותקן טכוגרף בכל מכונית , ובעיקר במכוניות שנמצאות על הכביש במשמרות יום ולילה , על מנת שיהיה להן הספק - בכלל , הייתי שוקל אם כל הכבישים בארץ יכולים לשמש את מכוניות המשא כאשר אזרחים רגילים נוסעים בהם אותה שעה .
יש מקומות שבהם משאיות אדירות , שמהוות סכנה בעצם הימצאותן על הכביש , גורמות למצב שבו היכולת לנוע על הכביש בבטחה כמעט בלתי קיימת .
על דברים אלה אולי צריך משרד התחבורה לתת את דעתו ; אולי לסגור כבישים מסוימים לשעות מסוימות שבהן יוכלו מובילים כבדים לנסוע , אבל רק במסגרת מוגבלת של שעות .
נושא הטכוגרף חשוב ביותר .
ידע כל בעלים של רכב וכל נוהג ברכב , שאותה קופסא שחורה שתותקן ברכבים מועדים לפורענות , שהממצאים שלה יכולים להוביל אותנו לבדיקה של כל המרכיבים שבסופו של דבר היו יכולים להוביל למצב של תאונה .
הדבר הזה בהחלט יביא לידי מצב שבו יהיה איום קיים ומתמיד על הנוהג , ובכך בהחלט תהיה השפעה מיידית ובלתי אמצעית על מניעת תאונת דרכים .
אני לא בטוח , שאדם שנוהג רק שישה חודשים צריך שישב על ידו אדם , כי יכול להיות מצב שבו אדם יעבור את שלושת החודשים הראשונים בלי שבכלל ינהג , משום שלא יהיה מי שישב על ידו , ובחודש השביעי , אף שלא נהג אפילו שעה אחת , הוא עולה על הרכב וכבר יכול לנהוג , משום שיש לו רשיון נהיגה למעלה משישה חודשים .
אבל אותם דברים , כדאי אולי לבחון אותם לשעה .
אני אצביע בעד החוק , כמובן .
בוועדת הכלכלה היתה הצעה שכמה תיקונים יהיו כתיקונים לשעה , על מנת שנוכל לבדוק אותם בפרספקטיבה ולראות אם באמת הועילו .
ואם הם יועילו נוכל לתת להם תוקף לתמיד .
חבר הכנסת הירשזון , בכנסת הזאת נועדת לשרת את כל דרישות המפד"ל .
חבר הכנסת כהן , אולי תרחיב מה היה הנימוק ההיסטורי לכך שחוק הבחירה לרשויות המקומיות לא חוקק בהתאם לחוק הבחירות לכנסת .
גם מאז עברו חמש שנים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת רן כהן הפתיע אותי פעם נוספת .
אני ממש לא הייתי מודע ללקונה כל כך חמורה בחוק , שהרי תחת המטרייה של חוקי מדינת ישראל והמטרות של הדמוקרטיה שלשמה נוסדה מדינת ישראל , לא יכול להיות שתתקיימנה מערכות פוליטיות דמוקרטיות שישללו את קיומה של מדינת ישראל , למשל , או שלא יעמדו בקנה אחד עם כל אותם תנאים של חוק המפלגות , שהיתה לי הזכות להיות אחד השותפים לחקיקתו בכנסת השתים - עשרה .
עם זאת אני מוכרח לומר , שאנחנו נמצאים באיזו מערכת יחסים בתוך הארץ הזאת , שבה אנחנו חיים יחד , בתוך מדינת ישראל , יהודים ושאינם יהודים , אזרחים ושאינם אזרחים .
למשל , בירושלים בירת ישראל , שנמצאים בה כ- 200,000 תושבים שאינם אזרחי מדינת ישראל , התיקון הזה יכול להביא לידי מצב שבו נשלול כמדינה דמוקרטית את זכותם של אותם אנשים , שבמידה מסוימת אנחנו כופים עליהם להיות במסגרת מדינת ישראל , בכך שהרחבנו והחלנו את החוק הישראלי על ירושלים רבתי לאחר מלחמת ששת הימים , לפי סעיף 11 ( א ) לפקודת סדרי השלטון והמשפט , המקנה סמכות לממשלת ישראל להחיל את החוקים הישראליים על כל ארץ - ישראל , אפילו בלי צורך להכריז על איזה סיפוח , כפי שהוא בא לידי פירוש במשפט הבין - לאומי .
נשאל את עצמנו : מה יקרה אם תקום מפלגה או תנועה לצורך ריצה לעיריית ירושלים , שבה אזרחי ירושלים ותושבי מדינת ישראל , אשר לפי החוק הישראלי רשאים להצביע בבחירות לעירייה , והם לא יראו בעין אחת את השאיפה הציונית של מדינת ישראל ?
ואנחנו נמצאים , חבר הכנסת רן כהן , בדילמה קשה ביותר בין הרצון שלנו להיות במדינה שאין בה שום פשרה בכל מה שקשור לדמוקרטיה לבין הרצון שלנו לגשר על הפער - יש אנשים החושבים כמוך - שלא ניתן לגישור בין מדינה יהודית למדינה דמוקרטית .
אבל נוצרת פה דילמה .
חשבתי שמא אנחנו צריכים לאפשר באיזו צורה בחוק הזה קיום אפשרי של אנשים שאינם ציונים .
אנחנו עלולים להביא לידי מצב , שבית - משפט כזה או אחר , או רשם מפלגות כזה או אחר ישלול מהם את היכולת להתמודד במערכת הדמוקרטית הישראלית .
אני לא יכול להטיל ספק ברצינות כוונותיך ובטוהר כוונותיך .
אני מסכים בכל מה שקשור לאנשי " כך " .
מובן שבית - המשפט צריך לבוא ולבחון באותן אמות מידה , אם מצד אחד " אל - ארד " ומצד שני " כך " , להבדיל או לא להבדיל ; בשני הקצוות מפלגות אשר עולות בקנה אחד עם הדמוקרטיה הישראלית .
אבל עם זה , בהחלט יכול להיות מצב , שכתוצאה מהסכסוך היהודי - הערבי והסכסוך הישראלי - הפלסטיני - תגדיר אותו איך שאתה רוצה - נימצא במצב שבו נמצאים אזרחים של המדינה , שמבקשים לחיות במסגרתה הדמוקרטית , ולא יכולים לבטא את רעיונותיהם שיעלו בקנה אחד עם רעיון המדינה גם כמדינה ציונית .
חומר למחשבה .
מובן שאני אצביע בעד החוק שלך בשתי ידיים .
אני רק אומר , אני לא חושד באנשי מרצ , חס וחלילה , שהם רוצים להגביל אנשים משמאל להם להתייצב בבחירות כאלה או אחרות .
בסדר , למשל .
אני לא הייתי מגדיר כך , החרדים יש להם גוון אחר של ציונות .
אני חושב שחבר הכנסת בשארה ישכיל יותר ממני להסביר לך את ההבדלים , משום שכשאני אסביר לך , זה לא יישמע אמין .
חבר הכנסת בשארה , כשהוא יסביר לך , ההסבר שלו יהיה דבר דבור על אופניו .
הוא היה פה , הוא יצא לעשן .
הוא היה בחוץ , הוא עישן סיגריה .
- - - חבר הכנסת רן כהן , חנא סניורה הודיע יום אחד שהוא מתכוון לרוץ .
נשמע ונעשה .
- - - - - - הוא לא גמר .
סגן היושב - ראש , חבר הכנסת מסאלחה , יחליף אותך .
- - - שלא ירצו עורכי - דין לקחת מתמחים כי יחייבו אותם לשלם שכר מינימום .
חס וחלילה .
- - - - - - יש פעמים שהפרקליטות מזדרזת יותר , אדוני .
- - - בתיק רע"א 2358/96 , אשר נדון לפני נשיא בית - המשפט העליון , פורסם פסק - דין , לכאורה בשם הנשיא , והופץ למאגרי המידע העוסקים בפסקי - דין .
הסתבר שהיתה זו אך טיוטה , וכי הנשיא מעולם לא חתם על פסק - הדין הנ"ל .
פרסומו הוסבר על - ידי לשכת הנשיא כטעות טכנית .
1. מי כתב את טיוטת פסק - הדין , ומי הורה על כתיבתו ?
2. כיצד הגיעה אליו חתימת נשיא בית - המשפט העליון ?
3. באילו נסיבות טכניות הצליחה טיוטה זו לחדור למערכת תפוצה של פסקי - הדין ?
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , לצערי הרב , באותו פסק - דין שכבוד השר מקבל לגביו אינפורמציה כאילו היתה זו טעות שולית - אחד הצדדים לאותו תיק אזרחי עשה שימוש על מנת לבצע פסק - דין שלא נחתם על - ידי נשיא בית - משפט העליון ולא ניתן מטעמו ובטעות נכנס גם לספר האמור להיות אותם פסקי - דין שמהווים תקדים לפי החוק הישראלי .
החומרה הרבה היא בכך , שאחד הצדדים קיבל בבית - המשפט עצמו את אותו פסק - דין , שאינו שווה אפילו את הנייר שהוא כתוב עליו , ושנשיא בית - משפט העליון לא קיבל את האמור בו , על מנת להשתמש בו כאילו יצא מפי בית - המשפט .
וכך , במקום משפט - הפך המשפט למשפח , ונגרמה עוגמת נפש רבה , ואפילו מצב שכמעט לא היה אפשר לחזור ממנו .
אדוני השר יודע פרטים אלה , והייתי מבקש לדעת מה נעשה לגבי עניין זה , והאם נחקרה הפרשה , האם באו לחקר העניין על מנת לבדוק מדוע רק צד אחד קיבל את פסק - הדין , מדוע רק צד אחד היה לכאורה אמור לקבל את פסק - הדין כאשר פסקי - דין ניתנים בפני שני הצדדים , ואיך קרה שבמסגרת מערכת המשפט , ולא במסגרת פרסומים , ניתן היה לעשות שימוש בנייר שאינו פסק - דין והתיימר להיות כך , לצערנו הרב .
מדינת ישראל היא מדינה יהודית דמוקרטית , לא מדינה דמוקרטית .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש - - - אדוני היושב - ראש , הואיל ועם ישראל צופה בטלוויזיה , חבר הכנסת גולדשמידט , למה להטעות את הציבור היקר שצופה בנו ?
למשל , אם אני רואה שחלק מחברי הקואליציה מתכוונים להצביע עם האופוזיציה , כאשר אני רואה את העניין כעניין חשוב ביותר , אני בא ומבקש להצביע על ההצעה כהצבעת אי - אמון .
זה פרלמנטרי , זה לגיטימי , זה חוקי וזה מוסרי .
בהחלט זאת השיטה להשתמש בהליכים פרלמנטריים בדרך הראויה .
אדוני היושב - ראש , כבר היתה החלטה .
ברשות אדוני .
האם הבנתי מחבר הכנסת שבח וייס , שהוא מתכוון לומר שכל הצעה לסדר - היום כמוה כסדר - יום ?
כל מה שנכנס לסדר - יום נכלל בסדר - היום , לרבות הצעה טרומית .
אני חושב שחבר הכנסת מיקי איתן צדק .
למה לומר פיחת את מעמדה ?
יצר ריבון נוסף .
חבר הכנסת מירום , מה יקרה כאשר היועץ המשפטי לכנסת יחליט שיש חסינות מהותית , והיועץ המשפטי לממשלה , כראש התביעה בישראל , יקבע שיש להסיר את החסינות ?
יהיו לנו שני - - - אדוני הפרופסור חבר הכנסת , אבל בכל זאת הריבון הגדול הוא הציבור .
כאלה שאי - אפשר לסרב לבקשתם , אלא אם כן יהיה חוק .
חבר הכנסת זאבי , לא מזמינים אותי , כי הם יודעים שאני אקנה כרטיס .
זה שווה דיון .
שווה דיון .
- - - אלה היוצאים מן הכלל .
חברי כנסת , שהם גוף מחוקק , משדרים ומתראיינים - - - בלשון המעטה .
צריך בהזדמנות זו להסביר למחוקק , שאסור לו להפר את החוק .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , הצעת חוק זו , שאני מעלה אותה לדיון , אין כוונתה לדון בנושא חוק שירות לאומי , גם אין כוונתה להעלות על סדר - היום את השאלה מי צריך ומי לא צריך לתת את החוב הזה לציבור כאשר הוא לא משרת בצה"ל .
בהצעת חוק זו אנחנו מדברים באותם אלה אשר משמשים היום בפועל בשירות לאומי מתוך התנדבות , ולא קיים הסדר המאפשר להם לקבל אותם תנאי מינימום שניתנים לחיילים בצה"ל .
העניין נדון גם לפני חודשים מספר בוועדת החינוך של הכנסת בישיבה שהוועדה קיימה לרגל יום השירות הלאומי .
חברי הוועדה נוכחו לדעת , שכבר היום מתפתחות מסגרות שירות גם לבנות שאינן דתיות דווקא , גם לבני הציבור הערבי ואף לבנים שלא גויסו לצה"ל .
מגמה זו ראויה לתמיכה ולעידוד מצד הממשלה והכנסת , ואני מקווה שלא ירחק היום שיימצא בו איזה סידור למסלול מתאים המתחשב ברגישויות המוכרות לכולנו .
בינתיים , רבותי חברי הכנסת , יש צורך בתיקון עיוות חמור שקיים זה שנים רבות , ואשר בעטיו מקופחות אותן בנות המשרתות כיום בשירות לאומי מתוך התנדבות .
חוק שירות לאומי , התשי"ג - 1953 , אשר כוונתו היתה לחייב כל צעיר בשירות לאומי ולהסדיר את זכויותיהם וחובותיהם של המשרתים , מוקפא מאז היום שבו נחקק כיוון שיש בו סעיף המתנה את תחילתו בהחלטת ממשלה , שכידוע לא נתקבלה משום התנאים שאנו מצויים בהם .
אבל השירות הלאומי הוא עובדה קיימת כבר שנים רבות .
זה מפעל מפואר , אשר המשרתות בו נמצאות במערכת החינוך , בבתי - חולים , במוסדות סעד , בארגונים קהילתיים שונים , במשרדי ממשלה ובגופים ציבוריים .
בנות השירות מאפשרות איוש והפעלה של אלפי תקנים בעלות נמוכה ביותר , שהרי מדובר בשירות התנדבותי .
לבנות משולמים דמי קיום או דמי כיס בסיסיים ביותר , אך להווי ידוע לכם , חברי הכנסת , הן אינן זכאיות לתנאים שזכאיות להם חיילות המשרתות בצה"ל .
הן אינן זכאיות לכלכלה , לנסיעות חינם ולכל הזכויות הרבות המוענקות לחיילי צה"ל .
אינני מבקש לחולל מהומה תקציבית ולדרוש השוואת תנאים בכל הזכויות של אותן המשרתות בשירות הלאומי כאילו הן משרתות כמו חיילי צה"ל .
אין כוונתי לזכויות הטיפול , השיקום והבריאות של הצבא העומדות לרשותו של חייל שנפגע בתפקידו .
אין כוונתי , למען האמת , לכל אותן זכויות שמקורן במערכת הצבאית .
על זכויות אלו להמשיך ולהיות ייחודיות למשרתים שירות צבאי דווקא .
כוונתי לזכויות האזרחיות שאין מקורן במערכת הביטחון אלא בהטבות מטעם המדינה למי ששירת ולמי שמשרת .
הצעת חוק זו באה להשוות את זכויותיהן הכלכליות של בנות השירות הלאומי לאלו של חיילות צה"ל .
הכוונה , כאמור , לדמי נסיעות או להסדר שיאפשר נסיעה חינם , לדמי קיום וכלכלה , למענק שחרור לאחר תום השירות וכיוצא באלה .
מי שמשרת בפועל צריך להיות זכאי לזכויות שהחברה רואה לנכון להעניק למשרתים .
דומני כי אין מי שיטען , כי בת שירות המשרתת בבית - ספר לחינוך מיוחד שישה ימים בשבוע , ללא חופשות , תורמת פחות מבנות גילה בצה"ל , אשר זכאיות לרשימה ארוכה של זכויות ללא קשר לאופי שירותן .
עלי להדגיש כי הצמדת זכויותיהן של בנות השירות לאלו של החיילות צריכה להיות תלויה גם בהצמדת חובותיהן .
כלומר , יש להעניק אותן זכויות רק למשרתות במשך שנתיים , כאורך השירות שעושות בנות בצה"ל .
לסיום הייתי מבקש להוסיף , כי מטרת הצעת החוק היא תיקון האפליה בין בת לבת .
היא אינה בעלת משמעות תקציבית אמיתית כיוון שניתן לגלגל את התקציב המועט הנחוץ לתיקון העיוות על הגופים המעסיקים את הבנות ונהנים , כידוע , משירות חינם .
לא יהיה זה אסון אם רשות מקומית , או משרד החינוך , למשל , יהיו חייבים במימון הוצאות נסיעה של הבנות בשירות לאומי , כפי שהם מממנים זאת לכל עובדיהם .
שום גוף לא יתמוטט אם יהיה חייב בהפרשת כספים לטובת זכויותיהן של הבנות .
גוף שיבקש להעסיק בנות שירות יהיה חייב , בדיוק כמו היום , להעביר לגופים המרכזים את השירות הלאומי את ההוצאות השונות עבור הבנות .
לפני שמחוללים מהפכה , כפי שמבקש לחולל חבר הכנסת ביילין , אשר הגיש לאחרונה הצעת חוק שתחייב כל צעיר בשירות לאומי אזרחי או צבאי , מן הדין לתקן את העיוות הקיים ואת אפלייתן לרעה של בנות השירות הלאומי כיום .
אשר על כן , הייתי מבקש שתלחצו על הכפתורים הירוקים , חברים , וכי ההצעה תועבר לוועדת החוץ והביטחון , כיוון ששר הביטחון הוא אשר יהיה ממונה - לפחות לפי ההצעה הבסיסית שלפניכם - על ביצוע החוק .
תודה רבה .
אין לי התנגדות לדברי כבוד היושב - ראש .
אני רוצה ליידע את כבוד היושב - ראש , שדיברתי עם השר .
השר אמר שאין לו עמדה והוא מסכים .
דיברתי עם יושב - ראש הקואליציה , והוא הסכים להצבעה .
התנגדת להצעה שלי ?
לי יש שאילתא , ואני פה .
למה ?
אני אשיב לשר - - - אדוני היושב - ראש , אני לא בטוח שהייתי מסכים להתמנות .
חבר הכנסת שחל , את רוב הדברים למדתי ממך , שאתה בסבל רב הגנת על הממשלה .
אתה באת - - - להשיב בשם הממשלה .
ראיתי אותך ולמדתי ממך .
אתה עורך - דין יותר טוב .
השר מגיע .
כדאי שתוריד - - - השר מגיע , כי הוא יודע שאתה כבר על הדוכן .
להחזיר לסין .
- - - בלי טרור , עם דמוקרטיה .
גם תל - אביב ויפו .
- - - ארצות - הברית מפירה לכאורה , לדעתי , את הסכמי אוסלו , שעליהם היא חתומה כשושבינה , בכך שהיא נותנת גושפנקה של מדינה ריבונית לרשות הפלשתינית , ובהקמת הוועדה המשותפת לרשות הפלשתינית ולמחלקת המדינה .
ההסכמים אוסרים לכאורה על הרשות הפלשתינית לנהל מדיניות חוץ עצמאית .
רצוני לשאול : האם תגיב הממשלה על כך , וזאת נוסף על הפעילות הריבונית הפלשתינית בירושלים ?
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן ראש הממשלה ושר החוץ , אני מודה לאדוני על התשובה , כי האי - בהירות הזאת בציבור הביאה לשאלות רבות מצד הציבור אם כך הוא הדבר , וטוב עשה שר החוץ שהסביר את הנושא בצורה ברורה .
עם זאת , ממשלות ישראל לדורותיהן - אני יודע שגם אדוני בתפקידו כשר החוץ בממשלות אחדות - קבעו את המדיניות האומרת , שטוב תעשה ישראל אם תתייעץ עם ארצות - הברית גם כאשר אין הסכמה בין הצדדים .
נראה שהיום אנו נמצאים במצב , שבו פעמים אנחנו מגבשים מדיניות , וארצות - הברית פועלת כאילו אין איזה משא - ומתן בין ישראל לבין ארצות - הברית בכל מה שקשור בגיבוש צעדים משותפים , שהרי ישראל הולכת עם ארצות - הברית תקופה ממושכת יד ביד , כלשונו וכהגדרתו של שר החוץ בממשלת שמיר וסגן ראש הממשלה ושר החוץ בממשלה זו .
האם יש איזה ליקוי מאורות ?
האם אנחנו נמצאים במצב שבו אנחנו פועלים כאשר אנחנו לא מסכימים עם האמריקנים גם בדברים שאין אנחנו מסכימים אתם ?
למה ?
אנחנו מסכימים .
איפה יש מחנה צבאי ?
באום - אל - פחם ?
זה בשטח של אום - אל - פחם ?
האם הגישו בג"ץ על העניין הזה של 160 מטר ?
מי להסיר ומי למליאה .
במקרה זה זה מוצדק , כי גם שר האוצר התפטר וגם סגן שר האוצר התפטר .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , אני רוצה לשאול שאלה את חבר הכנסת טלב אלסאנע .
ודאי שלא .
הגינוי מצד הרחוב היהודי הוא כמעט מקצה לקצה .
האם אתה תגנה גם מואזין שבדרשת יום שישי ידבר על קודשי ישראל בצורה שהמופרעת הזאת או המופרע הזה מישראל דיברו על הקוראן ?
- - - - - - - - - חבר הכנסת בשארה - - - - - - גדול .
המושג - - - מקשה מאוד .
לא אנחנו המצאנו את זה .
אני מבקש לומר לפרוטוקול , שדברי השר הם גם בשמי , גם בשם חברי .
הצבעתי ממקומו של חבר הכנסת בדש - - - אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , חברות הכנסת , חברי הכנסת , לפני זמן לא רב נולד תקדים חוקתי בישראל .
חוק חדש , שהוא לתפארת מחוקקיו ולתפארת הדמוקרטיה הישראלית , נכנס לתוקפו ומייד הפך אות מתה .
הרשות המחוקקת יצרה חוק , שאין לרשות המבצעת כל כוונה ואולי אף אין לה היכולת למלא אחר הוראותיו .
כוונתי לחוק סדר הדין הפלילי ( סמכויות אכיפה - מעצרים ) , התשנ"ו - 1996 , ובעיקר לסעיפים 7 ואילך , העוסקים בתנאי ההחזקה במעצר בישראל לקראת סוף האלף השני , ולקראת שנת ה- 50 לכינון מדינת ישראל .
סעיף 8 לחוק מחייב את המשטרה ואת שירות בתי - הסוהר להפריד בין עצורים לבין אסירים שנגזר עונשם ; בין עצורים שטרם הוגש נגדם כתב אישום לבין כאלה אשר נעצרו עד תום ההליכים נגדם ; וגם - וזהו החידוש החשוב ביותר , הנחוץ כל כך במדינה שבה שיעור המעצרים , לצערנו הרב , גבוה כל כך - הסעיף מחייב להפריד בין עצורים שזהו להם מעצרם הראשון לבין מי שהיה עצור בעבר .
ראו עד כמה אנחנו המחוקקים בוועדת החוקה , חוק ומשפט הבחנו בין העצירים השונים .
נכון , הסעיף מסייג את הוראותיו בכך שתנאי מקום המעצר יאפשרו את ההפרדות האמורות , אך יש כאן קביעה נורמטיבית חד - משמעית , אשר המשטרה ושירות בתי - הסוהר - גם כן באורח נורמטיבי - פשוט אינם מקיימים , כי הם אינם יכולים לקיים .
סעיף 9 לחוק מפרט את תנאי המעצר החוקיים בישראל .
מי ש" זכה " , לא עלינו , להיות אורחה של משטרת ישראל , ולו למשך לילה מבעית ומפחיד אחד , אינו יכול שלא לגחך למקרא הזכויות הקבועות בסעיף זה .
אדוני היושב - ראש , אבקש ממך להסכית ולשמוע .
כך כתוב בחוק : " ( א ) עצור יוחזק בתנאים הולמים - - - לא , אני רוצה שאתה , כיושב - ראש הכנסת לשעבר , יושב - ראש בית - המחוקקים של מדינת ישראל , כאחד הפרלמנטרים המובהקים , תדע .
זה חוק שאנחנו הוצאנו מתחת ידינו כחוק נורמטיבי לביצוע מיידי .
זה חוק שהכנסת קבעה וחוקקה - - - כן .
עכשיו הסכיתו ושמעו : " ( א ) עצור יוחזק בתנאים הולמים שלא יהיה בהם כדי לפגוע בבריאותו ובכבודו .
( ב ) עצור יהיה זכאי , בין היתר , לכל אלה : ( 1 ) לתנאי תברואה הולמים , לתנאים שיאפשרו לו לשמור על ניקיונו האישי , לטיפול רפואי הנדרש לשם שמירה על בריאותו ולתנאי השגחה מתאימים על - פי דרישת רופא ; ( 2 ) למיטה , מזרן ושמיכות לשימושו האישי , ולהחזקת חפצים אישיים כפי שייקבע בתקנות ; ( 3 ) למזון בכמות ובהרכב המתאים לשמירה על בריאותו ; ( 4 ) לתנאי תאורה ואוורור סבירים בתא ; ( 5 ) להליכה יומית באוויר הפתוח , אם תנאי המקום מאפשרים זאת , בתנאים ובמועדים שייקבעו בתקנות ; זכות זו ניתנת להגבלה מטעמים של טובת החקירה או שמירה על שלומו של העצור ; ( 6 ) לקבלת מבקרים , לשליחת מכתבים ולקיום קשר טלפוני ; עצור שטרם הוגש נגדו כתב אישום יהא זכאי לאלה , רק אם אישר הממונה על החקירה שאין בכך כדי לפגוע בחקירה " .
ובסעיף קטן ( ד ) : " עיקר זכויות העצירים וחובותיהם במקום מעצר יפורסמו במקום בולט במקום המעצר " .
עד כאן לשוננו , לשון המחוקק .
ומכאן למציאות כפי שמתאר אותה שופט בית - משפט השלום בירושלים בהחלטה שנתן בדבר הארכת מעצר עד תום ההליכים לפני כמה שבועות .
במקום שאנאם כאן נאום חוצב להבות , הבה ואקרא לכם , ולך , אדוני השר , שאיננו כאן - - - אבקש לקרוא את דבריו של כבוד השופט ענבר : על רקע טענתו של אחד החשודים ביקשתי לברר עם מפקד בית - המעצר - הכוונה למגרש - הרוסים בירושלים - עניין זה .
נמסר לי , כי העציר אכן לא קיבל מיטה , וזאת בדומה לחמישה עצירים נוספים בתאו שישנו על מזרנים על הרצפה .
עם זאת הצהירו האחראי למעצר והחוקר , כי אם ייעתר בית - המשפט לבקשה להאריך את מעצר החשודים , אזי תסופק לחשודים מיטה , אם בבית - המעצר בירושלים ואם בבית - שמש .
דברים אלה מתקשרים לתלונות נוספות כגון דא ששמעתי במהלך שבוע התורנות , ונוכח חשיבות הסוגיה , על רקע הוראותיו של חוק המעצרים החדש , ראיתי לנכון להתייחס אליה בקצרה .
לאור התלונות הנ"ל , נערך ביום 29 במאי 1997 ביקור בבית - המעצר בהשתתפות סגן הנשיא צבן , השופט נועם ואנוכי .
רבותי , אני ממשיך לצטט מדבריו של כבוד השופט : בביקור נתגלו לעינינו מראות קשים ביותר .
לכ- 40 עצורים לא סופקו , בניגוד לחוק , מיטות , והם בילו את היום ואת הלילה על מזרנים דקים שהונחו על הרצפה בין מיטות קומתיים בצפיפות נוראית ; חלק מהעצורים לא יצאו להלך בחצר זה ימים מספר ; ארוחת הערב הוגשה לתאים בכלי הגשה מרכזיים , אך לחלק מהעצורים לא היו כלי אוכל , והם הצטופפו סביב המגשים ואכלו מהם ביחד בידיהם , ובמקרה הטוב - בכפות .
מפקד המעצר מסר , כי חברת " בזק " לא מוכנה להתקין תאי טלפון ציבוריים מחמת חוסר כדאיות , ולכן אין מספיק טלפונים , ולא ניתן לאפשר לעצורים להתקשר , כדרישת החוק .
אף לא באחד מהתאים נמצא פרסום על - אודות זכויות העציר לפי החוק , ואין תימה בכך , שהרי מהאמור לעיל נובע כי הוראות החוק אינן מקוימות כלל ועיקר .
במהלך הביקור שאל אחד העצורים : אני עברתי על החוק ואני משלם על כך , אין לי טענות , כי כך צריך להיות במדינה דמוקרטית .
מדוע לא מקיימים את החוק כלפי ?
התקשיתי להישיר מבט אל אותו עצור .
במאמר מוסגר אוסיף - אומר השופט - כי מפקד המעצר הסביר , שחוסר המיטות נובע בעיקרו מכך שכ- 150 מכלל 235 העצורים השוהים בבית - המעצר הם " חייבי שב" ס " , היינו , מי שכבר נגזר דינם אך מסיבות שונות טרם הועברו לחזקת שב" ס , וכן מי שנעצרו עד תום ההליכים .
כאן אני מפסיק לצטט ואומר : עדיין יש אנשים שנשפטו ומחויבים לעבור לבתי - הסוהר הרגילים , אבל הם עדיין נמצאים בבתי - המעצר משום ששירות בתי - הסוהר אינו מסוגל לקלוט אותם בבתי - הסוהר שנועדו לכך .
אני ממשיך את הציטוט : בין אלה נמצאים גם טעוני הגנה , אשר נוכח היעדרם של תאים קטנים ייעודיים תופסים לעתים חדר המיועד למספר עצורים רב .
לא ברור מדוע יש צורך להחזיק את חייבי השב"ס בבית - מעצר הסמוך למתקן חקירות דווקא .
מכל מקום , עובדה שאינה שנויה במחלוקת היא , כי מחלק ניכר מהעצורים נשללות זכויותיהם .
למטה משם ממשיך השופט וכותב , כי תוצאת אי - כיבוד הזכויות שהקנה החוק עלולה להיות גם שחרור עצורים , אף כשיגרום הדבר שיבוש הליכי חקירה או הימלטות מאימת הדין .
על כך אומר השופט : אין כלל ספק כי מדובר בפתרון גרוע , אך דומני כי הוא פחות גרוע מהפתרון החלופי , שלפיו הופכות הוראות החוק פלסתר .
במקרים שבהם יהיה בשחרורו של עציר כדי לסכן את הציבור , ייתכן שיהיה עציר אשר זכויותיו הבסיסיות נשללו במעצר זכאי לפיצויים מן המדינה .
אלה היו דבריו של שופט בישראל , אשר מתקשה , רבותי , להישיר מבטו אל עיניו של עציר אשר נשלח על - ידו למעצר בלהות בתנאים כאלה .
רבות כבר נאמר ונכתב על ריבוי המעצרים בישראל , אשר עולה על כל מדינה דמוקרטית בעולם .
הגיע הזמן להחליט , חברי הכנסת , האם משתלבים אנו במרחב שסביבנו ; האם בישראל של שנות האלפיים תמשיך המדינה לרמוס את זכויות האדם הבסיסיות , או שמא נתקדם אל סטנדרדים מערביים , דמוקרטיים , בכל הנוגע לתנאי המעצר של אזרחים שברוב המקרים אינם עומדים כלל לדין , שלא לדבר על כך שאינם מורשעים בו .
אנו בכנסת כבר עשינו את חלקנו ככל שנוגעים הדברים לחקיקה ראויה .
עתה עלינו לעשות את חלקנו כרשות המפקחת על הרשות המבצעת .
בקרוב תבקר ועדת החוקה בבית - המעצר באבו - כביר .
מן הסתם יישמעו שוב , עד לזרא , הסופרלטיבים הקבועים השמורים עמנו , הפוליטיקאים , להזדמנויות מעין אלה .
כולנו נזדעזע , נתקומם , נקרא לממשלה כך וכך , אך בפועל תמשיך המדינה לעבור יום - יום על החוק ותמשיך לצפצף על ההוראות הנורמטיביות שבחוק החדש , אשר היה די זמן להיערך לקראתו תקציבית וארגונית , כפי שחבר הכנסת אלון ואני שמענו כאשר ביקרנו בבית - המעצר בזמן חקיקת החוק עצמו .
אכן , מה אומלל תקדים חוקתי זה , שבו עומדת הכנסת המחוקקת בושה ונכלמת בפני יריקתה של הרשות המבצעת בפרצופה ובפרצופו של הציבור בישראל .
אני מבקש , אדוני , שהמליאה תקיים דיון מורחב בנושא חשוב זה .
אני עצמי מבקש להגיש בקרוב מאוד הצעת חוק שתעלה לדיון בכנסת זו , שתהיה אפשרות לוועדת החנינות לקצר את עונשו של שפוט בישראל - במקום שני - שלישים למחצית .
במליאה .
הוועדה חוקקה את החוק .
- - - הרב דהן שליט"א , אני רק רוצה לומר לך שיש דבר של - - - - - - - - - גברתי היושבת בראש - - - מהרגע שיאפשרו לי .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , סגן השר בניזרי , חבר הכנסת כהן , חבר הכנסת דהן , הואיל ואנחנו עמי - ארצות - אני לא בטוח שבורים , אבל עמי - ארצות בוודאי - - קריאה - - - עמי - ארצות באותה תורה שאתם מדברים בה .
- - חוסו עלינו ותבינו שעיני הציבור כולו נשואות לדברי רבכם , רבם של רבים בארץ , שכן הוא מנהיג בישראל , ושישים וייתן את לבו , שאנחנו , עמי - הארצות , פעמים יכולים להגיע לאי - הבנה מוחלטת לגבי אותם דברים , שתלמידי חכמים מוטב שידונו בהם וייתנו לנו את האפשרות לא להבין דברים שלא נאמרו ולא חשבו עליהם .
אני באמת חושב שהפרשה הזאת צריכה לרדת מסדר - היום , משום שהיתה פה אי - הבנה גדולה , ואני מבקש להעביר אותה לוועדה רק לצורך הפרוצדורה .
לאחרונה נפוצו ידיעות שונות על אודות יהודי חברון , שמקורן , אולי , בלשכת השר לביטחון פנים .
רצוני לשאול : 1. מה הוא מקור הידיעות שהוצאו לעיתונות על אודות מצבור נשק שנתגלה אצל יהודי חברון ?
2. מה הוא מקור הידיעות על אודות כוונת שתי נשים יהודיות להצית עצמן לקראת הנסיגה מחברון ?
3. האם ייעשה בעניין הפצת ידיעות אלה לעיתונות ?
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני מאוד מודה לאדוני על תשובתו .
אנחנו יודעים , כולנו , שחברון היא המקום הכי מתוח בעולם .
יש החושבים ומגדירים את תושבי חברון כולם כאילו היו פנאטים או אנשים שבאים רק על מנת לזרוע פורענות בתוך העיר חברון .
יש רבים מבני עמנו הרואים בהם אותם אנשים החוזרים אל אדמת אבותיהם , אל אדמת מולדתם .
אדוני מבין , ואני מבין היטב מה ההבדל בין ידיעות ובין מודיעין .
אני מבין גם מהתשובה של אדוני השר , שדובר פה באיזו ראשית ידיעה שעדיין לא הפכה להיות למודיעין בטוח .
בכל זאת , הדברים מופצים לעיתונות בכותרות ראשיות כאילו הם לא ידיעה אלא מודיעין ממש , המדבר על דברים העתידים לקרות , לא כרמיזות או כדברים שאפשר שיקרו .
אני מבין שאדוני הבהיר , שהיה בידיעות ממש .
הידיעות היו לגבי אנשים שוליים לחלוטין בכל אותה מערכת .
לצערנו הרב , עצם הפצת הידיעות - ואם היא באה ממקורות משטרתיים , ואדוני הוא היחיד שיודע מי השתתף באותה ישיבה - הוא דבר חמור ביותר ליצירת דעת קהל וליצירת אווירה , גם כאשר האווירה ממילא היא במחלוקת רבה בתוך עמנו .
ראיתי אותך על מרקע הטלוויזיה בהפגנה שבה לא הוכחת מתינות וסובלנות יתירה .
מעניין מאוד מה שאתה אומר .
אבל , אי - אפשר בגלל זה להשאיר דיפלומטים שרוצים לבוא לארץ כאילו הם - - - אתם צריכים לנקוט אמצעים כדי לשמור על זה .
אי - אפשר בגלל - - - אדוני היושב - ראש - - - ברשותך , אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני אומר לך שאנחנו מדינה שמעודדת קונגרסים , ושמנו יצא בכל העולם כמרכז קונגרסים למדענים ואנשי מקצוע שבאים לארץ .
והנה , לאחרונה , אנחנו שומעים שאנשים באים לארץ , ובמשטרת הגבולות מונעים מהם להיכנס לארץ והם לא רצויים .
אלה אורחים מכובדים שמכבדים את עצמם ואת מדינתנו .
צריך לנקוט מידה של זהירות רבה גם באלה שנכנסים וגם באלה שלא צריכים להיכנס .
אנחנו לא יכולים לשפוך את התינוק עם המים המלוכלכים .
זו הלבנת פני אורחים .
אם דבר כזה נעשה , צריך לפטר את שר החינוך .
שכנעתם אותי .
מה העלות של החוק , את יודעת ?
אם לסטודנט יש שלוש דירות , האם כולן פטורות , או רק אחת ?
- - - צריך לתת לאנשים שגרים בעיירות פיתוח , לא באופן גורף .
- - - - - - - - - החוק הזה יוכל לתת אפשרות לבית - הספר הממלכתי , כאשר יהיה שר מהמפלגה שלך , לקחת ילדים דתיים ולשים אותם בבתי - ספר ממלכתיים על - פי החוק .
הוא מתנגד באמת .
- - - - - - מה השתנה מהיום - - - אז הם לא הסכימו , אז אתה רוצה שעכשיו אנחנו נסכים ?
- - - אותי שכנעת , אבל את חברי - לא .
למה השותפים שלנו מצליחים לסחוט אותנו כל כך - - - גם אנחנו .
גם אני אהיה חייב - - - גברתי היושבת בראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר הנכבד , למגינת לבנו , לצערנו , אנו דנים כאן בטרור וברצח .
שוב אנו מספידים עלם חמודות שנקטף בדמי ימיו .
שוב התמונות מהלווייתו המיותרת של איש צעיר , ושוב תמונות של ההורים השבורים .
כלו כל הסופרלטיבים לתיאור מכת הטרור , הכול כבר נאמר , שודר , הושמע מעל במה זו ומעל במות אחרות .
ובכל זאת , אין אנו פטורים מהתייחסות לטרגדיה נוספת זו , לא רק בגלל אסונה הנורא של משפחה ששני בניה עלו לישראל בגפם , התגייסו ליחידות קרביות בצה"ל ופנו אחר כך ללימודים בישיבת " עטרת כוהנים " , שבין החומות .
הפעם התרחש אסון , שמייד עם התרחשותו הופנו הזרקורים אל עבר שוטרי הרשות הפלסטינית .
אדוני השר , בין שיתגלה שהנשק הרצחני נרשם על - ידי ישראל בטרם נמסר למשטרה הפלסטינית , ובין שיתברר כי לא שוטר פלסטיני הוא הרוצח במקרה זה , הזכיר לנו הפיגוע , כי בלב ירושלים , למעשה קיימים שני ריבונים .
בלב ירושלים , למגינת לבי , קיימים ופועלים אנשי הרשות הפלסטינית באין מפריע כאדונים בבירה בידיעתנו , ואני חרד לומר אולי אף כמעט ברשותנו , ברשות ממשלת ישראל ומשטרת ישראל .
עם זאת , אתמול קיימה שדולת חברי הכנסת למען ירושלים ביקור במזרח העיר , ביקור בחפירות הכותל , ביקור בשכונותיה הצפופות של ירושלים , העתיקות , הוותיקות , באותן שכונות שבהן יושב בעיקר ציבור ערבי , ואני מוכרח לומר , ששיתוף הפעולה , שיסודו בפעילותו הנפלאה של ראש העיר הקודם , טדי קולק , למען שיתוף פעולה בין כל תושבי ואזרחי ירושלים העיר אשר חוברה לה יחדיו , פועל הלכה למעשה בצורה נפלאה .
היינו בראס - אל - עמוד , וראינו שם איך החברה לפיתוח מזרח - ירושלים מרחיבה כבישים בשיתוף פעולה מלא עם תושבי השכונה .
עברנו בתוכה כאנשים , כאחים , כבני אותה עיר , מתוך הבנה שאנחנו חיים יחד , שחובתנו לחיות יחד , שנועדנו לחיות יחד , מתוך הבנה שיש צורך לפתח באותן שכונות פיתוח שבמשך מאות שנים לא ניתן להן , והתושבים הכירו את הפיתוח האחר כאשר ירושלים חוברה לה יחדיו וההבדלים בין שני חלקי העיר באו לידי ביטוי כל כך בולט .
יש אפשרות , ואנחנו צריכים למנוע אפשרות שבירושלים יסתובבו פושעים אשר יהרגו על בסיס לאומי אלה את אלה , ואמרתי וציינתי , חבר הכנסת פינס , את הביקור שלנו אתמול בראס - אל - עמוד ואת יכולתנו ללכת שם כבתוך עירנו ובין אחינו , תושבים ערבים בירושלים , למרות מה שאומרים , שיש כאילו פחד ללכת שם .
תענוג היה לראות את עבודות הפיתוח שם , ורק כך יכולים אנחנו לשתף פעולה בבירתה הנצחית של מדינת ישראל , שבה חיים שני עמים במדינה יהודית דמוקרטית .
אני רוצה רק להוסיף דבר אחד .
משפט אחד , גברתי .
הואיל ונסחפתי לאותה מסקנה שכולנו הגענו אליה אתמול - והיינו שלושה חברי כנסת , גם חבר הכנסת פינס ממפלגת העבודה , גם רחבעם זאבי ממולדת וגם אנוכי ממפלגת הליכוד - כולנו התרשמנו מיכולתה של עיריית ירושלים , שמתוך רצון טוב ומתוך הבנה בין כל אזרחי ירושלים ותושביה , אפשר לחיות יחד , וכך יהיה .
תודה .
אני מבין , אדוני השר , שאתה אומר לתושבי ירושלים : במשך שבוע אל תלכו במקומות אלה עד שנמצא מישהו .
אתה למעשה אומר לכל אנשי ירושלים , שבאותם מקומות לא צריך ללכת .
- - - - - - רק אל תחליף את ירושלים .
יש לך בעיה , צריך להחליף את כל השרים - - - רק שלא ישלחו אותך לקיבינימט , אני כבר שם .
לא , לא , אדוני , יש לי עשר דקות .
אצלי זאת הצעה רגילה .
אני מסכים שזה על חשבוני , ואני אדבר עשר דקות , אדוני , כי צריך לעשות איזון .
אדוני היושב - ראש - - - כך אמרו לי אז , כך הכנתי - - - אני רוצה לומר דברים ברורים .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , הייתי באותו ערב , ובמידה רבה נהניתי כמו גם נפגעתי .
אבל רוצה אני לומר לכם - - - רוצה אני לומר לכם - - - - - - אנשי הקולנוע , אני רובי ריבלין איש ימין - - - - יחד עם סגן השר מוסה פלד , איש ימין : אתם לא תהיו הפטרונים של הקולנוע .
גם הדיבורים שלכם לא יעזרו .
אנחנו נמשיך לעזור לקולנוע בישראל , אנחנו נמשיך לבוא ולתת את כל אותם משאבים על מנת שאותו דבר בעל ערך יהיה וימשיך להתקיים בישראל , לא בגלל מה שאתם אומרים , אלא למרות מה שאתם אומרים , ולא יעזור לכם כי אין אתם פטרונים לא על התרבות ולא על האמנות אלא על טומאת השפתיים ועל טיפשות הפה .
אדוני היושב - ראש - - - שמעת מה אמרתי לך - - - אמרתי , טומאת שפתיים וטיפשות פה , אז על מה אתה מדבר ?
מה אתה קופץ ?
את זה אני לוקח מהקולנוע , בן - צור .
מה אתה קופץ ?
ב- 28 באוקטובר עמדתי כאן וניצלתי את חמש הדקות היקרות מפז שהוקצבו לכל חברי הכנסת בדיון בקריאה ראשונה על חוק התקציב כדי לדבר על הקולנוע הישראלי ועל כבשת הרש , התמיכה הממשלתית בקולנוע הישראלי המובלת לשחיטה במשחטת קיצוב התקציב .
הארכתי אז , לא אחזור על הדברים , בשבחי הקולנוע הישראלי , שבשנים האחרונות פורץ לפסטיבלים חשובים בעולם ואף זוכה להכרה בין - לאומית גוברת ולפרסים יוקרתיים .
מן הסתם היה ניתן לצפות , לנוכח הכותרת שניתנה להצעה לסדר - היום , שאני מתכוון לעלות כאן על הבמה וכאיש ימין אופייני לתקוף אותם מפיקים ושחקנים אשר ניצלו את הבמה שהועמדה לרשותם - והם לא היו העיקר , אני מוכרח לומר , כי היו רבים שהראו את מרכולתם והראו את הפירות שהיו פירות נפלאים של מאמצים אדירים שנעשו על - ידי הקולנוע בשנים האחרונות .
אני מוכרח לומר , שהביקורת שנמתחה על שר התעשייה והמסחר נתן שרנסקי היתה בהחלט ביקורת לגיטימית , מכיוון שאנחנו רואים בקולנוע דבר בעל ערך , דבר ערכי , אבל איננו פוסלים , חס וחלילה , אותו עניין שהקולנוע הוא גם תעשייה .
מובן שאני לא יכול לעבור לסדר - היום בלי להתייחס לאותו מחרף ומגדף שניצל את השידור החי כדי לשתף את הקהל ואת צופי הטלוויזיה בהגיגיו המדיניים ובדעתו המלומדת על אודות ראש הממשלה , שכן ברור לכול שאלמלא השידור החי הוא לא היה מביע את דאגתו הכנה והעמוקה לגורל המדינה ולעתידה , כי הוא היה שקוע , כנראה , באיזו תרדמה שהוא נוהג להיות שקוע בה .
הייתי מבקש להתמקד בביקורת החריפה על השר שרנסקי .
אני מוכרח לומר , שייתכן שדרישותיו של השר שרנסקי ממפיקי הקולנוע , כמו הדרישה שמי שמבקש ליהנות מכספי ציבור יואיל נא להגיש תוכנית עסקית מסודרת - אף שיש בכך , כמובן , משום חילול הקודש מבחינת האמנות , שהרי מה לו לפקיד ממשלתי אפור ולמוזה ?
- הן אלה שקוממו עליו את מפיקי הקולנוע .
ייתכן שהגיע למסקנה , כי אינו יכול להמשיך ולחלק כספי ציבור ללא קריטריונים ברורים , כאלה הנהוגים כלפי תעשיינים המבקשים את סיועו של מרכז ההשקעות , למשל .
אני רוצה לומר , שהשר שרנסקי , למרות הטעות שנאמרה באותו ערב , העביר 6 מיליונים למשרד החינוך והתרבות .
ואכן , משרד החינוך והתרבות , שמשום מה לא ידע שהעבירו אליו את הכסף , עמד מייד על טעותו והעביר לקולנוע , עוד באותו ערב , את הכספים האלה .
מכאן שיש מקום להתנצל בפני השר שרנסקי על שהאשימו אותו כאילו זנח לחלוטין את הקולנוע בלי להשאיר את הכספים אשר קיבל למען העברתו אליהם .
אדוני , שתי דקות כדי לסיים .
אני מוכרח לומר , שהשרה לשעבר - ואני שמח תמיד להדגיש שוב ושוב , לשעבר , כי באמת זה גורם לי תענוג - הגברת שולמית אלוני , למרות עבודתה הנכבדה , אבל משום הדמות הפוליטית שהיא מייצגת , נתנה , בתקופת כהונתה , תמריץ עצום לקולנוע הישראלי .
ייתכן מאוד שהעומדים בראשות משרד החינוך והתרבות כיום אינם רואים בעין יפה העברת כספים לקולנוע בכלל , אבל אני רוצה לומר שבכל זאת משרד החינוך והתרבות עומד בכל התחייבויותיו ומחויבותיו , ולמרות גישתו העקרונית הוא מעביר לקולנוע כל אותם כספים שהשרה אלוני נתנה את הבסיס להעברתם , מקפיד קלה כחמורה על מנת לעשות זאת , ויבוא על הברכה ; גם מנכ"ל משרד החינוך והתרבות , גם שר החינוך והתרבות , ובעיקר - סגן שר החינוך והתרבות משה פלד , שלמרות הפגיעה הגדולה שנפגע באותו יום לא מפסיק לדאוג לתרבות ולאמנות .
ממשלת הימין חייבת להוכיח שהאמנות אינה נחלת השמאל .
תמכנו , נתמוך .
משרד החינוך והתרבות הוא משרד גם לאמנות וגם לספורט , ויפה השעה שיזכור גם זאת .
חבר הכנסת עזרא , לפי אותו היגיון , אתה אומר להכניס דרוזים .
הדרוזים הם אזרחים שווי זכויות בישראל .
כל כפר וכל מושבה שאין להם נציג במועצה הארצית - אין לו say מקומי בנושא הזה .
למה לערבב נושא של עדות ושל קבוצות בישראל בנושא ?
לעפולה אין נציג בוועדת התכנון והבנייה .
אם עובר אצלה איזה קו , נכניס נציג מעפולה ?
זה קשור לנושא הקודם .
אין ויכוח , אבל לא מכיוון ששמו עמוד חשמל באיזה מקום .
בסדר גמור .
מישהו ביקש .
אולי אפשר לקבל הסבר , מה קורה כאן ?
אולי צריך לעשות בתי - הימורים חוקיים בארץ ?
אני מבקש להעביר את ההצעה לוועדה .
חברי חבר הכנסת פינס הציע הצעה נוספת לסדר - היום .
הוא לא יודע שהוא היה צריך לבקש או לוועדה - או שלא היתה לו שום ברירה .
אבל אני מנצל את העובדה שהנשיאות לא נתנה לבה עליה .
אני מציע להעביר את העניין לוועדה .
באמת יש שאלה מכרעת שהשר העלה אותה בכל רצינותה : האם נושא הגזירה שנגזרה עלינו , נושא ההימורים הבלתי - חוקיים , צריך לפתור אותו בצורה זו או אחרת ?
מובן שכל עוד ההימורים הם בלתי חוקיים - אחת דינם , למצות אתם את הדין , בכל חומר הדין , כפי שאמר השר .
אבל יש באמת שאלה מכרעת , מה הם הגורמים והאם יש מקום להימורים חוקיים .
יש לדעת , שבמקומות אחרים בעולם , למשל , מלכים ומלכות באים ל" גאלה " בראש השנה למניינם , במה שנקרא סילבסטר , עושים פתיחות ורואים בכך אירוע חברתי ממדרגה ראשונה .
כמו שאמר החכם סאקיני ב" בית - התה של ירח אוגוסט " : כל אחד והגיאוגרפיה שלו , לגבי הפורנוגרפיה שבה הוא דיבר .
זאת אומרת , במקום אחד תמונה של בחורה עירומה מותרת ובמקום אחר זה ההיפך .
כל אחד ומנהגו .
אני מציע להעביר את העניין לדיון בוועדת החינוך של הכנסת , על מנת שנדון בכל נושא ההימורים , ונראה באמת גם אותה תופעה שעליה מצביע המציע .
אני מציע להעביר זאת לוועדה , אדוני .
אם הוא מסתפק בהודעת השר , אני מסיר את הצעתי .
איזה סעיף ?
כתוב : הכנסת רשאית .
זאת אומרת שיש דיון מוקדם .
חבר הכנסת מירום , כדי שנוכל לגבש עמדה - - - האם אתה מתכוון להפסיק את המשא - ומתן בקשר לחברון עם הפלשתינים - - - יכול להיות שיש הרבה טעם בדבריך .
- - - אתה כועס שהוא - - - גם זה לא בסדר ?
מה יקרה - - - אתה מכיר - - - גולד - - - עכשיו אתה מוסר עדות מידיעה אישית .
- - - עכשיו אתה מאשים את כולנו .
כולנו גולד .
לעת עתה אתם הולכים לממשלת אחדות לאומית .
אתם חושבים שאתם תבואו ותשמיצו - - - אתם מפחדים .
ממה אתה מפחד ?
ממה אתה מפחד ?
אני אענה לך .
מי ?
ראש הממשלה לא מסיעתי ?
יש לי חדשות בשבילכם - - - - אם אני רוצה או לא , הוא מסיעתי .
לא כתוב כך .
אדוני היושב - ראש , האם אני בזכות דיבור ?
גם חבר סיעה יכול לדבר .
כל ממשלה מורכבת מסיעות .
יש סיעות הקואליציה וסיעות האופוזיציה .
אדוני היושב - ראש , השר לשעבר שחל ניסה להשתלח בראש הממשלה , להטיל בו דופי , להעליל עליו עלילת דם ממש , ולאחר מכן לברוח או לנסות לברוח - - - - וזאת לא דרכם של חברי ממפלגת העבודה לברוח , כאשר כל תאוותו בידו , כאילו היה טובל ושרץ בידו - - - - תוך ניסיון להשתמש בתקנון באופן לא חוקי .
אדוני היושב - ראש , סעיף 88 בא ונותן אפשרות להגן על סיעה או על חבר בסיעה כאשר בהצעה לסדר - היום יש משום השמצה כלפי שניים אלה , בין על - ידי אותו חבר סיעה , האדם המושמץ עצמו , בסוף הישיבה , או בהתאם לתקנון , כפי שהואיל חבר הכנסת בני אלון להפנות את תשומת לבי , לפי כוונת סעיף 88 ( ז ) .
אולי לא היה תקדים בתולדות הכנסת שסעיף 88 ( ז ) כיוון לדברים כפי שהועלו על - ידי חבר הכנסת והשר לשעבר שחל בעניין זה .
הדבר הנעים היחיד שאני יכול לומר בעניין ההצעה לסדר - היום הוא , שאתה השר לשעבר , אדוני ויקירי הטוב .
אין ספק שהסוד של הדמוקרטיה והיופי בפוליטיקה הוא שפעם למעלה ופעם למטה , אבל האמת צריכה להיות נר לרגלינו .
ראש הממשלה - גם אנחנו בסיעת הליכוד - בחר להשקיט אותו פרסום שפורסם ב" ידיעות אחרונות " על - ידי שמעון שיפר , לעבור לסדר - היום ולהזהיר את ראש הממשלה לשעבר על הדבר העומד להתפרסם .
אבל אי - אפשר היום עוד לעבור לסדר - היום , והאדון חבר הכנסת , ידידי ויקירי , השר לשעבר משה שחל , דברים שהיו כך היו .
אני מצטט מפי שמעון שיפר , שהעיד בפני , ואין זו עדות שמיעה , כי אני מדבר על העדות עצמה .
אני , לעומת השר לשעבר שחל , מוכן להיחקר על דברי חקירת שתי וערב וגם להסיר כל חסינות בעניין זה .
גברת דליה איציק , הזמן שלי מוגבל , כי רק עשר דקות יש לי .
חברת הכנסת דליה איציק .
גם גברת זה דבר חשוב ביותר , אבל חברת הכנסת - - - אתה צודק .
אני אומר זאת מתוך מתן כבוד יתר לגברת דליה איציק , חברת הכנסת הנכבדה .
אדוני היושב - ראש , דברים שהיו כך היו : נתגלגל לידיו של העיתונאי שמעון שיפר תעתיק שיחה של יאסר ערפאת עם מאן דהוא , שבו הוא אמר את כל הדברים שפורסמו כאילו אמר ראש הממשלה לשעבר מר שמעון פרס .
ראש הממשלה , כאשר נתבקש להגיב על עניין זה וכאשר נודע לו שהעיתונות חוקרת בנושא , טלפן מייד לשמעון פרס במקום הימצאו כרגע , בסקנדינביה , והודיע לו שיש עיתונאים המטפלים בעניין .
שמע , אני עוד לא גמרתי .
העובדות תטפחנה על פניך , יקירי .
שמע , שחל , כדי שידעו כולם .
השתלחת והשתלחת והשתלחת .
עשה ראש הממשלה דבר חברי - - - - מתוך אחריות לדמוקרטיה הישראלית , בא והזהיר את ראש האופוזיציה בצורה המפורשת ביותר .
והנה התברר , שהדוברת של ראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת שמעון פרס , היא זו שהתחילה להזיז את העניינים בתוך העיתונות עצמה על מנת להכחישם או על מנת להשתלח בראש הממשלה כאשר חבר הכנסת שמעון פרס לא יודע מהדברים .
לאחר שנתבררו לו הדברים , הוא עצמו - לא על - ידי שליח , לא על - ידי שרף , לא על - ידי מלאך , אפילו לא על - ידי שחל - בא והסביר לעם ישראל את מורת רוחו ואת תדהמתו מהעיתונאי אשר כתב את אשר כתב .
הצטרף ראש האופוזיציה , ראש הממשלה לשעבר שמעון פרס , לדבריו של ראש הממשלה , ועשו הם יד אחת על מנת להדוף , לדבריהם , עלילה שהועללה על ראש הממשלה לשעבר , וזאת על מנת להשקיט את הרוחות .
הרי אנחנו במדינה שבה סנסציה רודפת סנסציה , פרסום רודף פרסום , הכחשה רודפת הכחשה .
והנה הדבר נשתכח , כי הרי הפרסום הזה היה לפני " אלפי שנים " , ביום ראשון שעבר .
" אלפי שנים " כבר עברו , אלפי תוכניות , והשר לשעבר , חבר הכנסת הנכבד וידידי הטוב , אני מוכרח לומר , משה שחל , מעלה את העניין כאילו העלה באוב פרשות מההיסטוריה הרחוקה של עם ישראל ומדינת ישראל .
יש לנו בעיות אחרות - - - רק לומר לך משפט אחרון : האמת היא שאני חושב שכל מלה שלך - פסנתר , כל משפט - סימפוניה .
הממשלה באמת רוצה לשמוע ולהאזין לכל דבר שבא מפיך - - - - מהטעם הפשוט , שדברי טעם בדרך כלל באים מטעמך כאשר אתה עומד על הדוכן ומדבר אל " דברי הכנסת " .
הואיל והכותרת הזאת , ההעלאה באוב של הפרשה הרחוקה והנדחקת אשר עליה דיברו לפני " אלפי שנים " , פרשת אותו פרסום על שמעון פרס , כבר כל כך אנכרוניסטית , לא מצא ראש הממשלה מקום להתעסק עם הנושא הזה , משום שיש , לצערנו הרב , בעיות הרבה יותר רציניות לעם ישראל מאשר הבעיות אשר אתה העלית כאן .
עם כל הכבוד לך , טוב עשית שהבנת , תוך כדי דבריך , את הצורך להוריד את העניין ישירות מסדר - היום .
זאת אומרת , יפה שעה אחת - אפילו אם היא לא קודם אלא מאוחר יותר , וטוב מאוד עשית שהורדת את הנושא מסדר - היום .
- - - - - - אנחנו , ביום כיפור , בתפילה , אומרים : על חטא שחטאנו לפניך בטיפשות פה .
אלה שאמרו את זה - - - וגם חבר הכנסת , השר לשעבר חיים רמון - - - לא , לא .
בטיפשות הדעת .
- - - מדינת ישראל .
- - - אזרח נאמן למדינת ישראל .
- - - בילאדי בילאדי .
- - - - - - אחרי שדיברו חברי , אני מוותר .
תצטרף לדבריו של חיים רמון .
יש חוק - - - הם יכולים לענות ביום שני .
ראש הממשלה התכוון שהם יוכלו להיות אזרחי ישראל .
- - - חבר הכנסת רמון , מה אתה מבקש ?
- - - הוא אמר בדיוק היפוכם של דברים .
לפחות מישהו מציל את הליכוד .
לא .
הוא הסתפק - - - הוא חוזר בו מהצעתו להעביר לוועדה .
אדוני היושב - ראש , לאחר הוויכוחים הקשים והמרים בין סיעות הבית בנושאים עתידיים , רוצה אני לחזור באמת לציונות האמיתית ולדבר על העיקר - קריית - שמונה - בעקבות סיור שערכו כמה חברי ליכוד בעיר ביום ראשון .
אני מתכבד להגיש את ההצעה לסדר - היום בשמי ובשם חברי .
אדוני היושב - ראש , קריית - שמונה אינה זקוקה לחסדים או לרחמים .
קריית - שמונה היא עיר לתפארת , באחד האזורים היפים ביותר בישראל .
דא עקא , וזה אינו חידוש , נתקנאו להם האויבים מצפון - בעבר אנשי אש"ף וכיום " חיזבאללה " - נתקנאו להם בקריית - שמונה ובבנותיה , והם מנסים , מדי פעם , להתנכל לה וליושביה , כמו לתושבי קו העימות בכלל .
לכן - ואף זה אינו בבחינת חידוש - מכירות כל ממשלות ישראל בצורך לחזק את קו העימות כולו , ואת קריית - שמונה במיוחד , מכל הבחינות ; שהרי ראויים אנשי קריית - שמונה , העומדים איתן בספר , לתמיכת העם כולו ולתמיכת המדינה ורשויותיה .
בעקבות מבצע " ענבי זעם " התקבלה בממשלה החלטה , שמספרה 838 .
החלטה זו עוסקת במגוון רחב של עניינים בוערים , שבהם הוחלט לסייע לעיר קריית - שמונה .
חברי , חבר הכנסת נודלמן , עסק אף הוא בנושא , כמי שקרוב במיוחד לענייני העיר קריית - שמונה , שכן הוא חבר במועצת העיר .
הבעיה העקרונית בהחלטה זו - שחלקים ממנה כבר מבוצעים הלכה למעשה - היא העובדה , שהיא אינה רואה בהכרח את קריית - שמונה כמקרה מיוחד וחמור יותר משאר יישובי קו העימות .
קריית - שמונה היא מטרה המועדפת על משגרי טילי ה" קטיושה " .
גם בימים קשים לכל יישובי קו העימות , ימים קשים שעברו - וכולנו תפילה שלעולם לא יעברו עוד - אנשי הגליל , קריית - שמונה " חוטפת " יותר מכל יישוב אחר .
כולם בוודאי זוכרים את התמונה המזעזעת של המכונית שנפגעה ישירות מטיל ה" קטיושה " .
אחותנו , הגברת חני חימי , שבימים אלה החלה שלב חדש בשיקומה הארוך והקשה , ואנחנו מאחלים לה רפואה שלמה , היתה בעינינו הסמל הקשה לסבלם של תושבי קריית - שמונה , אבל גם לעמידתם העיקשת והנועזת .
לעצם העניין , אדוני היושב - ראש , אני מבקש להתייחס לנקודות מספר שבהן יש מקום לחזק באופן ספציפי את קריית - שמונה , אפילו יותר משאר יישובי קו העימות .
קודם כול , בנושא הביטחוני : החלטת הממשלה 838 לא התייחסה באופן מיוחד לקריית - שמונה בעניין המיגון והמקלוט .
בתחום זה עדיין יש פיגור רב לעומת צמיחת אוכלוסיית העיר .
אם כן - צריך לנתק את הזיקה שבין הבעלות על הדירה לבין הזכאות למקלט על חשבון הממשלה כאשר מדובר בקריית - שמונה ; צריך לבנות שם מקלטים גם במקומות עבודה ; בניית המקלטים כולה צריכה להיות על חשבון המדינה , כפי שאחזקת הגדודים בקו הסגול אינה מוטלת על תושבי קו העימות .
מקלט בגבול הצפון , במציאות שבה אנו חיים , אינו לוקסוס .
לא ייתכן שהממשלה לא תממן את בניית המקלטים מימון מלא .
עדיין חסרים תקציבים לבניית מוסדות ציבור בקריית - שמונה , כעיר המונה כבר היום יותר מ- 20,000 תושבים והמבקשת להמשיך ולהתפתח .
נחוצים עוד תקציבים לשיקום שכונות , אם כי הממשלה קידמה מאוד את הדברים - ואני מדבר על ממשלות ישראל כולן - והחלו גם היום להעביר תקציבים לטובתם .
הכביש הראשי לקריית - שמונה אמור להיות מורחב , וחבל שהופסק תכנונו ומתעכבת בנייתו .
הוא תוכנן להיות מבוצע עוד בשנת 1996 .
עדיין יש בעלי עסקים ומפעלים בקריית - שמונה ובאזור שלא קיבלו פיצויים על הנזקים שנגרמו להם במבצע " ענבי זעם " .
יש בעלי עסקים שנשברו , שסגרו את העסקים .
יש כאלה שנאלצו לחסל את עסקיהם בעיר ולהעבירם למרכז הארץ .
העיר עדיין סובלת מספיחי מבצע " ענבי זעם " , למרות ההטבות ואף כי בסך הכול פעלו גורמים ממשלתיים ביעילות על מנת לפצות את התושבים ואת עסקיהם .
מעמד של מפעל מאושר הוא אחד הכלים המצוינים שיש לממשלה כדי לחזק ולעודד תעשייה בקריית - שמונה ובערי הפיתוח בכלל .
הפטור ממכרזים ממשלתיים , שניתן למפעלים באזורי פיתוח עד להפרש של % 15 במחיר העסקה - יש להגדילו ; ואנחנו מדברים על הגדלה נקודתית לעיר זו .
חוק עידוד השקעות הון , שהאוצר רואה בו , כנראה , את אויב הכלכלה מספר אחת , צריך להמשיך להיות כלי ממשלתי לעידוד התעשייה בקריית - שמונה , ואנחנו כולנו פונים לשר האוצר על מנת שייתן דעתו בנושא זה .
נכון , אנחנו עומדים , אדוני שר האוצר , בפני קיצוץ של 7 מיליארדי שקלים מהתקציב , אבל אם הממשלה לא תסייע , מי יסייע ?
הממשלה , ולא השוק החופשי , היא זו שיכולה לסייע לעיר כמו קריית - שמונה .
אם לא תהיה העדפה מתקנת , ברורה ובולטת לטובת יישובי קו העימות וקריית - שמונה , שתשדר למשקיעים ולתושבים שמדינת ישראל מעוניינת להביא שגשוג לאזור - לא יהיה עתיד לא לעיר ולא ליישובי קו העימות .
אני מדגיש זאת שוב ושוב : קריית - שמונה לא זקוקה לרחמים והיא גם לא זקוקה לחסדים , היא זכאית וראויה לטיפוח מיוחד .
ראויים אנשים כחני חימי שהמדינה לא רק תמחא כפיים לגבורתה בהתפעלות , אלא גם תפתח את ארנקה על מנת לסייע לציבור כולו .
קריית - שמונה אינה מבקשת טובות , היא מבקשת גב חזק , תמיכה שתיצור מקומות עבודה נוספים ותמשוך לשם מפעלים ומשקיעים .
הנה , למשל , מבקש כיום משקיע גרמני להקים מרכז תיירות בקריית - שמונה , אך משרד התיירות לא מזדרז , מטעמים ביורוקרטיים , לבוא ולבצע דבר שהוא כה הכרחי לפיתוחה של העיר .
בריאות , אדוני היושב - ראש - בעיר ספר העומדת כולה בחזית , עיר שמהווה מטרה לטילים , אין בית - חולים .
אומנם יש חדר מיון קדמי , שלוחה של בית - החולים בצפת - אגב , גם אותו חשבו לסגור בעבר מחוסר תקציב , עד שבאו אירועי " ענבי זעם " והזכירו לכמה פקידים כמה הוא נחוץ - אך אין בית - חולים ראוי לשמו ; ונשאל כולנו : מדוע ?
חינוך - התרשמנו אני וחברי וחבר הכנסת זאביק בוים , שהוא גם מנהל בית - ספר וראש העיר לשעבר של קריית - גת , עד כמה מטפחים את החינוך בעיר הזאת .
העיר החדשה מודיעין , למשל , מתהדרת בראש ובראשונה במערכת חינוך מעולה .
פרנסי העיר החדשה הבינו כי כך אפשר למשוך משפחות חדשות לעיר .
גם פרנסי קריית - שמונה הבינו זאת , וגם הם מבקשים להשקיע במערכת החינוך .
יש להקטין את מספר התלמידים בכיתה .
ראינו את הילדים הנפלאים שם , אבל הכיתות צפופות מאוד .
יש לתת יותר תמריצים למורים שיבואו ללמד באזור , להשקיע בתשתיות ובמבנים , להעמיק את החינוך המדעי ולתמוך בחינוך הבלתי פורמלי , במיוחד באזורי ספר , שבהם הילדים לא יודעים מה לעשות אחר הצהריים .
זה אזור שאינו משופע באופציות תרבותיות , מסחריות , כמו שיש לנו במרכז הארץ .
גם פעולות תרבות כגון אלו הנערכות במרכז הארץ אין לקריית - שמונה , אלא כאשר הם מייצרים זאת בעצמם .
הבוקר , אדוני היושב - ראש , דנו בוועדת החינוך על הבעיה של זנות קטינים , ואני מוכרח לומר , שהמקום היחיד שבו מסגרת בית - הספר לא משליכה ילדים שנפלטים מהמערכת החינוכית אלא מטפחת אותם נקודתית , כל אחד באופן ישיר על - ידי מורו , הוא קריית - שמונה .
האנשים מטפחים אלה את אלה על מנת לחזק אלה את אלה , מתוך ידיעה שהם חייבים להישאר בעיר הזאת , כי אתה הם קשרו את גורלם .
כיום אין פיצויים על השבתת עבודה , סגירת מפעל או עסק ליום אחד בגלל אירועים ביטחוניים .
רק על שבעה ימי שביתה מאונס ומעלה מפצה המדינה .
בימי " ענבי זעם " הראשונים כמעט נהרגו עובדיו של מפעל שימורים בקריית - שמונה , שנותר פתוח למרות ההפגזות על האזור , משום שבעל המפעל לא סגר אותו .
אם היה מוכרז מייד מל"ח - משק לשעת חירום - כצעד ממשלתי , כמובן , זה לא היה קורה ובעלי עסקים ומפעלים לא היו צריכים לחזר על פתחי הביורוקרטים כדי לזכות בפיצויים .
אדוני היושב - ראש , אבקש עוד דקה למען קריית - שמונה על דעת הבית כולו .
יש שיטה הנקראת " מצ'ינג " , כאשר אנחנו מבקשים להשקיע השקעות .
שיטה זו , שלפיה מתקצבים משרדי הממשלה פעולות של רשויות מקומיות וגופים אחרים , שקל מול שקל , אינה יכולה להיות מופעלת ברשויות מקומיות שאינן בעלות הכנסות גבוהות .
קריית - שמונה אינה בעלת הכנסות רבות כמו עיירות וערים בגוש - דן .
מה רוצים , שקריית - שמונה תתחיל לסנדל מובילי טנקים בדרכם ללבנון ?
שיטת התקצוב חייבת להביא בחשבון את הנתונים המיוחדים של קריית - שמונה .
יש , כמובן , אדוני היושב - ראש , עוד נושאים רבים שאפשר לדבר עליהם .
השאלה העקרונית : האם רוצה המדינה לקיים את קריית - שמונה או שהיא מתכוונת להפקיר אותה לתנאי שוק ולכלכלה חופשית ?
יש הרבה שדולות בכנסת .
תהא הכנסת כולה לובי לקריית - שמונה .
אבקש לקיים דיון , להעלות את העניין על סדר - יומה של הכנסת , לא בוועדותיה , על מנת שהכנסת כולה תעמוד מאחורי קריית - שמונה .
יש כאן שלושה חברי כנסת שהם פרופסורים - פרופסור שאקי , פרופסור נודלמן וכבוד היושב - ראש .
וגם פרופסור בשארה .
להעביר למליאה .
ועדת הכספים .
הוא דיבר 20 דקות .
הדבר היחיד : אסור לאנשי אבו - גוש להיפגש עם הדודה שלהם ברמאללה .
איך תקבע שיבה מוגבלת ?
מדינה לא חמושה , ניחא , אבל איך תקבע למדינה ריבונית את היכולת שלה בקשר לשיבה מוגבלת ?
היושב - ראש בא לעזרתך - - - ערפאת אמר שיביא 7 מיליונים .
- - - - - - זו ועדת הבחירות .
האם למנחמיה אין מספיק שטח שהיא תוכל להתפשט ?
הרים מפרידים בין מנחמיה ליבנאל .
מנחמיה יכולה לגדול ל- 5,000 .
דרך אגב , אם יש היגיון , אז גנדי צודק .
- - - העלאת משכורתם - - - חבל קטיף .
הגבלת המהירות היא הדבר החשוב ביותר .
אל תדאג , הנהגים לא יירדמו .
אנחנו נדבר אותו דבר בעניין הזה .
לא כל דבר שעשיתם אנחנו רוצים לשנות .
איך תצביע , חבר הכנסת מירום ?
מה היה קורה אם הייתם בקואליציה - - - אני בטוח .
- - - כל הכבוד .
כן , אתה הצבעת בעד .
חבר הכנסת אוריאל לין שכנע אותך פה , יחד - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גם לגבי אנשים שאינם שומרים תרי"ג מצוות בישראל וכאלה שלא מקפידים על כל המצוות , קלה כחמורה - אלה שאינם מוגדרים חרדים אלא מוגדרים כפחות ממסורתיים - נושא הכשרות הוא נושא שעובר מעבר לנושא הדתי , עובר לנושא הלאומי .
זה לא , חלילה , שאנשים רואים בעניין הכשרות דבר לאומי - הם יודעים שמקורו במצוות הדת - אבל יש דברים באווירה של מדינת ישראל , באוכלוסייה היהודית וגם באוכלוסייה המוסלמית , כל אחד מהנימוקים שלו וכל אחד מהמקורות שמהם הוא שאב בגירסא דינקותא שאומרת : יש קווים אדומים גם לאנשים שאינם מקפידים על מצוות דתם שהם בני אותה עדה .
אני מוכרח לומר , חופש הפרט הוא נר לרגלי ; הוא דבר שאני אלחם עליו - כמעט קלה כחמורה .
אבל אין במתן הרצון הקולקטיבי , המאוויים הקולקטיביים , הזיקה הקולקטיבית לגירסא דינקותא , למקורות , לשורשים , כדי לפגוע בחופש הפרט .
יש פעמים שהפרט יכופף ראשו בפני הרצון הקולקטיבי של העם כולו , כפי שעושים רבים מהאנשים שלא שמחים בכל דבר שהרוב במדינת ישראל שמח בו .
אני אצביע בעד חוק זה .
אני חושב שפעם אחת עשתה ממשלת העבודה איזה דבר שהיה בבחינת היענות למאוויי העם כולו ולרצונו כעם .
במקרה לא יכולתי להצביע , משום שלא הייתי חבר כנסת ; מפני חטאי גליתי מעל מקום מושבי לזמן קל .
אבל אני בהחלט חושב - - - אבל , חבר הכנסת אושעיה , אני בהחלט חושב , שחבר הכנסת חגי מירום , אם באמת באותה עת הוא נמנע מהצבעה או הצביע נגדה למרות מצוות הקואליציה כפי שהיא נכפתה אז עליו ועל רצונו - אז אני יכול להבין היום אם הוא גם יימנע או לא יצביע .
אבל , אם אז , כתוצאה מהיותו חבר בקואליציה , הוא הסכים להצביע בעד חוק זה , שהוא חוק שנשאל ונעשה משאל עם ונבוא ונברר שרוב העם רוצה בו - אנחנו לא מסתכלים בצלחתו של אדם .
כל אדם יכול לאכול בביתו כמה שהוא רוצה .
רחמנא ליצלן , בארץ עצמה וגופה , וקשה לי לומר זאת מעל במת הכנסת , משווקים בשר שאינו כשר על - פי כל הכללים והדינים .
יש בשר שהוא טרף שבטרפה , בשר שאבות אבותינו היו מוכנים לתת את נפשם ולהיהרג כהרוגי מלכות ובלבד שלא יחויבו לאכול או לגעת בו .
זה דבר שהפך להיות סמל - זה משהו אחר .
אני מוכרח לומר לחבר הכנסת חגי מירום : אם אז הוא הצביע משום שהוא ראה בו כורח , שאז הוא קבע אותו ככורח בל יגונה כי הוא הצביע בעד , אני חושב שאם הוא יצביע היום נגד הוא עושה מעשה חרפה לעצמו לתנועתו , משום שבהחלט אותו אדם שבאותה עת בא ואמר : איהרג ולא אעבור , להבדיל אלף אלפי הבדלות , בקשר לזכויות הפרט , שאני רוצה להקפיד בהן קלה כחמורה אפילו במבחן של ההליכה נגד רצון העם הזה - אני בהחלט יכול להבין אותו ; אבל לשחק את משחקי הקואליציה - לא ולא .
אדוני , בצדק חוקקה ממשלת רבין את החוק הזה , ובצדק נענתה למשאלות לבם של שני העמים היושבים פה - בני העדה היהודית ובני העדה המוסלמית .
בצדק , אני חושב שאנחנו צריכים לחוקק אותו , משום שאין בקונפליקט שבין חופש הפרט וזכויות הפרט לבין הרצון הקולקטיבי שום דבר שהוא בבחינת איזה פער שאי - אפשר לגשר עליו .
אין ברירה .
או המבקר .
זה יותר חשוב .
אם זו היתה הצעת חוק , הייתי מתלבט רבות אם להצביע בעדה .
היות שזו הצעת סיכום להמלצה לסיכום הדיון , אני ממליץ להצביע בעד .
בכל זאת זה נושא - - - - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חברי , חבר הכנסת מאיר שטרית , המרבה בפעילות חקיקה ברוכה בגוונים שונים , כפי שראינו קודם לכן , הביא לכנסת חוק חשוב מאוד , שבחרתי לבוא , להצביע ולהזדהות עמו מבלי צורך , אפילו , לומר מלה אחת .
עצם הצבעתי בשעה זו , בשעה שחברי כנסת רבים אפילו לא נתנו דעתם על אותה הצעת חוק חשובה וכה אנושית הנותנת איזו מידה של נחמה גם למשפחת שטרית על אובדן ילדתם .
פעילותו הציבורית של חבר הכנסת מאיר שטרית תביא נחמה למשפחות רבות , ובעזרת השם גם נחמה למשפחתו הוא , לאשתו ולילדיו .
אני מצטער על שאינני יכול להיות שותף להתלהבותו או לתמיכתו הבלתי - מסויגת של יושב - ראש הכנסת לשעבר , חבר הכנסת שבח וייס - - - מייד אני אסביר .
לא בכל מה שקשור לאותו סעיף בחוק שנתן אפשרות להתחמק ממס ולהשתמש בטריק כלשהו על מנת להערים על שלטונות המס ולא לשלם מס במקום שהצדק מחייב שישלם מס , אלא דווקא אותו חוק שמביא עכשיו חבר הכנסת שטרית ושבמהותו כוונתו אומנם טובה , אבל הוא יכול לפגוע גם באנשים ששמו את כל יהבם על חוק שהיה קיים בישראל , ועל - פיו פעלו , ועכשיו יבוא חוק זה ויפגע , חלילה , באותן זכויות .
אני מציין לשבח את קביעתו של חבר הכנסת שטרית אגב הערה שהוערה לו בין קריאה טרומית לקריאה ראשונה , שבה היום כתוב בחוק שעוד מוצע כי הוראה זו לא תחול לגבי איגודים שהיו איגודי מקרקעין מיום הקמתם ועד לפירוקם .
אבל , חבר הכנסת וייס , היו רבים מטובי אזרחי מדינת ישראל , משלמי מס כחוק , שבאו ולקחו אותו איגוד מקרקעין , ובמשך תקופה ארוכה , כחברה משפחתית או כחברה מסחרית , באו ופעלו באותו איגוד מקרקעין על מנת לשים שם איזה מפעל שהיה לתועלת החברה , לתועלת הציבור , לתועלת המשפחה ולתועלת שלטונות המס , בכך שאותו נכס הביא גם פירות לא רק במובנו של הנכס כהיותו נכס אלא הוא נשא פירות גם בהיותו של הנכס מופעל לצורך עסק מסוים .
והנה , ברבות הימים , לוקח אותו אדם - לאחר שהעסק הפך לא - רנטבילי או שהאנשים יוצאים לפנסיה ואינם יכולים עוד לעסוק בעסק בגלל היכולת הפיסית שלהם , ועדיין הם רוצים להשאיר את האיגוד כאיגוד מקרקעין שכל כולו ועיקר נכסיו הוא המקרקעין עצמו - והופך את הבית לדירות מגורים .
הוא , בפירוק , יכול היה בכל עת לבוא ולממש את רכושו בדרך כזאת שלא היה חייב בה במס קודם לכן ולכן גם לא יהיה חייב בה במס אגב פירוקו של אותו איגוד .
אדם כזה יבוא ויימצא לפי החוק שמציע חבר הכנסת מאיר שטרית כאדם שחייב במס , שעה שהוא לא היה חייב במס קודם לכן , וגם לא היתה כל הצדקה , מבחינת שלטונות המס , לבוא ולשום אותו , מהטעם הפשוט שזה היה איגוד מקרקעין לכל דבר , גם אם הגדרתו בחוק , כפי שהיא כיום , תבוא ותקבע שאינו כזה .
פירושו של דבר - - - אני מבקש גם להסתייג מחוק זה , שביסודו הוא חוק טוב , שכן חוק טוב הוא חוק שמביא לידי כך שיהיה שוויון בין האזרחים בכל הקשור בתשלום מס , כאשר המס הוא מחויב , וכאשר המס הוא שוויוני לגבי הכול .
אבל לא לבוא ולהפקיע רכוש של אותם אנשים שעשו שימוש באותו חוק על - פי כוונת החוק ועל - פי הוראת המחוקק ובהתאם לכל ההנחיות שהיו , שלא על מנת להתחמק ממס אלא על מנת למצוא אותה דרך שהחוק התיר להם כאשר חוקק חוק מס שבח מקרקעין .
אני אבקש להשתתף בדיון שיתקיים בין הקריאה הראשונה לקריאה השנייה , על מנת לנסות לשכנע את חברי , חבר הכנסת שטרית , ואת חברי לוועדה , שיבואו ויקבעו סייגים לגבי אותם מקרים שבהם תהיה הפקעת רכוש , חס וחלילה , ולא תשלום מס צודק .
תודה רבה .
הוא חייב מס הכנסה .
גם שמיר .
גם דוד לוי כשר החוץ .
האם זה בבחינת המשפט העברי ש" כופין אותו עד שיאמר רוצה אני " ?
על - פי עקרון אחידות העונשין , להבדיל מאחדות - - - אדוני היושב - ראש - - - צריך כסף ליהודה ושומרון .
אדוני ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , היושב בראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , לא היינו צריכים לדון בחוק הזה עכשיו , משום שחוק זה היה צריך לעבור כבר לקריאה שנייה ושלישית .
ייתכן שהאופוזיציה רצתה להעניש את הקואליציה על כך שהיא סמכה על אנשי מפלגת העבודה שיתמכו בחוק זה .
כפי שהובאו הדברים על - ידי חבר הכנסת יונה יהב , הוא תמך בכל לבו אפילו בתקרה גבוהה יותר או בביטול התקרה .
באותה עת שבה הובאה הצעת החוק לקריאה שנייה ושלישית , אחרי שעברה קריאה ראשונה , היו אנשי העבודה צריכים להצביע עם הקואליציה , משום שפה מדובר בחוק שנחקק עוד בתקופת ממשלת האחדות הלאומית , וטעמו עמו .
עכשיו נשאלת באמת השאלה : האם החוק הזה עדיין נחוץ ?
וכך אמרנו גם בקריאה הראשונה , בפעם הקודמת כשהובא חוק זה , לפני כשבועיים ימים , באחד מהלילות - - - במשך השנה הזאת אמרנו לשר האוצר : הואיל ואנחנו מאריכים את תוקפו של חוק זה לשנה אחת , יואיל בטובו , יחד עם משרדו , לבוא ולערוך את כל אותם סקרים ולהביא בפנינו את כל אותם ממצאים .
זאת כדי לדעת אם ממשלת ישראל ומדינת ישראל עדיין זקוקות באמת לאותו חוק שחוקק בזמן העלייה ההמונית של יהודים מברית - המועצות ומאתיופיה .
אני מוכרח לומר , שההיגיון שהיה מאחורי חוק זה עדיין קיים .
נכון , נשאלת השאלה : מה זה , לא משלמים מס הכנסה ?
ודאי שצריכים לשלם מס הכנסה .
יש אנשים שמשלמים את המס שהוא מס אמת , והעול כבד מאוד על ראשם .
לצערי הרב , לא כל אזרחי מדינת ישראל משלמים את מס האמת .
לפעמים הרף הגבוה , הנטל הגבוה גורם לאנשים לנסות , לצערנו הרב , להתחמק מתשלום מס , או חלילה להעלים מס .
אני מוכן , בקריאה ראשונה , פעם נוספת - הואיל והחוק כבר עבר , והוא רק לשנה - באמת לשאול : האם 2,000 דולר הוא הסכום שלגביו צריך לתת את הפטור , שהוא % 10 ?
אבל יש איזו תגובת שרשרת , ותגובת השרשרת היא זו , שכאשר יש ביקוש גדול לדירות והיצע מצומצם - שכר הדירה עולה .
התמריץ להשכרת הדירות , כפי שהוא בא לידי ביטוי עוד אז , בתקופה ההיא , כאשר חוקקנו חוק זה , ב- 1980 , קיים גם היום .
הוא קיים גם היום בתגובת השרשרת , וכאשר מתפנות דירות - - - נכון .
חברי חברי הכנסת , חברת הכנסת הנכבדה תמר גוז'נסקי , בעבר לא היה נפתח לאנשים האלה תיק מס הכנסה , משום שלא היו להם הכנסות שהיו צריכות הצהרה , אלא אם כן הם השכירו את דירתם .
כתוצאה מכך הם נמנעו מלהשכיר דירות .
אם תראו את דברי ההסבר בהצעת החוק דאז - - - מעשייה במרמה לא נובעת שום זכות , וכבית - המחוקקים איננו צריכים לדבר על אותם אנשים שהעלימו מס .
ודאי שאין להתעלם מכך שבאנו ועשינו זאת יחד , בממשלת אחדות לאומית .
אין פה עניין של השקפה סוציאליסטית לעומת השקפה קפיטליסטית .
באנו לתת פה תמריץ לאנשים שסגרו את דירותיהם מהטעם הפשוט , שהם לא רצו - - - ייתכן מאוד .
אם כך הדבר , חבר הכנסת שבח וייס , אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , אני מבין .
אבל אם זו היתה הסיבה לכך שחבריך באו והצביעו נגד חוק זה בשבוע שעבר , כאשר נעדרת מכאן בשליחותנו במועצת אירופה - - - אני אומר , שאם זו היתה הסיבה - לפחות יש היגיון פוליטי .
אני מציע לאשר את החוק פעם נוספת בקריאה ראשונה , משום שעדיין לא נס ליחו .
החוק הובא פעם נוספת בקריאה ראשונה .
זו כבר פעם שנייה , ויש פעם נוספת , שכן , הוא פעם שלישית בקריאה ראשונה .
יותר נכון , לא פעם שלישית אלא פעם רביעית בקריאה ראשונה .
אני מבקש לאפשר להעבירו לקריאה שנייה ושלישית , כמובן .
יש לך סטטיסטיקה ?
אני מפחד שכתוצאה מכך אותם עולים חדשים ישלמו הרבה יותר .
- - - - - - - - - - - - - - - - - - רבים , ואמרו שצריך לזכור שרבים משוכרי הדירות הם - - - כדי לעבור ממקום למקום - - - - - - - - - - - - שימכרו את זה , למה להשכיר ?
את מדברת בססמאות .
- - - אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , אדוני שר האוצר לשעבר , חבר הכנסת בייגה שוחט , לפני שאגע בעצם הצעת התיקון לחוק הבטחת הכנסה אני רוצה לשבח את שר העבודה והרווחה , שבאמת עושה יחד עם אנשי משרדו עבודה נפלאה ויורד לפרטיהם ולחקרם של עניינים שבעבר לא נתנו להם את לבם שרים קודמים וממשלות קודמות , והוא מתקן נדבך אחר נדבך כל מיני חוקים שמהווים לאקונות לגבי חוקים אחרים על - ידי השוואת חקיקה , ובאמת הדבר נעשה לשם שמים ולטובת כל אלה שהם חלכאים ונדכאים הזקוקים כל כך לסיוע של מדינת ישראל .
אני רק רציתי לומר לכמה מהחברים שדיברו קודם לכן על הצורך בשלום כדי שיבוא מרפא לכל תחלואי החברה הישראלית - - - בלי כל ספק .
חשבתי כך .
למשל , אנחנו רואים היום , שהמשא - ומתן עם הפלסטינים הוא לא הדבר העיקרי שיביא שלום לאזור הזה .
הפן - ערביזם הוא דבר שאנחנו צריכים לטפל בו הרבה יותר ברצינות ובתשומת לב , הפן - ערביזם שבו אנשים מדברים על החרב הערבית הגדולה , כאשר אותם אנשים , אשר מבקשים לחלות את פני האמריקנים על מנת לשכנע אותם שהם חזרו בהם מכל האמנות הפלסטיניות , עדיין חושבים שיכולה לבוא להם ישועה מעירק .
דברים אלה צריכים להביא לתשומת לבו של העם בין שמצבו טוב - ורבים מבני עמנו חיים במדינת ישראל , ברוך השם , ומצבם יותר מסביר .
הלוואי שכולנו נהיה במצב שבו נהיה מעל לקו העושר ולא מתחת לקו העוני .
עם זאת , אנחנו צריכים לתת את לבנו , לשים לב ולא לשמוע לכל אותם תעתועים הבאים כאן מצד ימין , שהוא הצד השמאלי של המפה הפוליטית , לאמור : הנה , אם רק תלכו בדרך אוסלו יבוא עידן חדש , יהיה מזרח תיכון חדש , השלום יפרח וישגשג ויביא לכולנו את העושר והאושר שאנחנו מייחלים להם .
הנה , גם בימים כאלה אנחנו צריכים לתת את לבנו איך כולנו יושבים בשקט , ספונים , דואגים , ברוך השם , לא חרדים , כי נצח ישראל לא ישקר ועוצמתה של מדינת ישראל היא עוצמה כזאת אשר כוח ההרתעה שלה קיים ומתקיים .
אנחנו צריכים לבוא ולבחון גם את השאלות הפנימיות , והן תלויות בהחלט בשגשוג כלכלי , באותן אפשרויות של חברה מתוקנת לתת את דעתה על כל אלה שהם חסרי ישע במידה רבה , שלא הבטחות שווא על שלום מדומה הן שיקבעו , אלא שלום אמיתי באזור ; לא שלום עכשיו אלא שלום לדורי דורות , שבו יכירו כל העמים בזכותו של העם היהודי ובזכותה של מדינת ישראל , על יהודיה ועל לא - יהודיה , להתקיים כמדינה עצמאית כאן בין הירדן לים .
תאמין לי שאני ואתה נסתדר , כמו שעם רבין יכולנו להסתדר .
עד כמה שזכור לי , את חברון יישב אשכול המנוח , על - ידי יגאל אלון ועל - ידי רבים וטובים מבני תנועת העבודה שחשבו שבחברון , בקריית - ארבע ובשכם צריך לשבת .
יש אגודת " שמע " ואגודת מיח"א שמטפלות בחירשים בסיוע רב של משרד העבודה והרווחה .
הקואליציה לא נתנה את דעתה .
אדוני היושב - ראש , הפרשנות לסעיף 121 - - - עם כל הכבוד לסגנית מזכיר הכנסת , סעיף 121 באמת נוגע לדבר .
יכול יושב - ראש ועדה להביא בפני הכנסת כל דבר שהוא נוגע בדברים האמורים בסעיף 121 , ובלבד שהדבר יונח על סדר - יומה של הכנסת .
הרי הדבר דורש הצבעה .
זו זכות טבעית של הכנסת עצמה , של כל חבר כנסת , לדעת מהו סדר - היום על מנת לדעת האם הוא צריך להשתתף בהצבעה או לא .
לכן , גם אם מדובר על איזו זכות אינהרנטית , זכות טבעית , זכות מוקנית שיש לכנסת ככנסת , לא ייתכן להביא דבר להצבעה בלי שהוא נמצא על סדר - היום .
הרי אם לא תאמר כך , כל יושב - ראש ועדה יכול להעלות בכל יום עניין הנוגע לסעיף 121 לפי מספר החברים המזדמן בכנסת .
אני מבקש .
אדוני היושב - ראש .
אני מבקש להעביר זאת לוועדת הפרשנויות .
בהמשך לפנייתי אליך בעניין פינוי פסולת נייר ומיחזורה ובעקבות הפסקת פינוי פסולת הנייר בירושלים , רצוני לשאול : 1. מדוע אין האזרחים בישראל - כבמדינות רבות - מחויבים להפריד את הפסולת למיחזור משאר הפסולת הביתית , כדי שתועבר למיחזור ?
2. מדוע אין גובים את מחיר הפינוי מבעלי עסקים ומפעלים , שהם מקור הפסולת העיקרי ?
3. מה ייעשה להפסקת הטמנת הפסולת הראויה למיחזור ?
אדוני , אני אתן לשר - - - אני יודע .
אני אתן לך הזדמנות להמשיך להשיב על העניין הזה - - - איך שאדוני רוצה .
אדוני היושב - ראש , הלוואי שהבעיות שהיו באמת ברומו של עולמה של מדינת ישראל והעם היושב בציון על שני מרכיביו , העם היהודי והעם הערבי היושב בציון הרי היא מדינת ישראל , היו בעיות של איכות הסביבה , אבל היא בנפשנו .
מדוע לא יבוא המשרד לאיכות הסביבה , שקיבל את מעמדו הראוי בממשלת ישראל ושר שהוא סגן ראש הממשלה נמצא במשרד זה , ויחייב את הממשלה לחייב את משרד הפנים להתקין אותן תקנות שעדיין לא הותקנו ?
יותר מכך , עד היום ידענו שאת העיתונים ואת הניירות אנו מעבירים לוועד למען החייל .
היום הוועד למען החייל רואה בנושא הזה מעמסה כספית גדולה יותר מהרווח שנתרם לו כתוצאה מהעברת הנייר .
הנושא הוא לא רק נושא של רווח כספי אלא נושא שבנפשנו - - - - - ואסור שדבר שניתן למיחזור יעבור לפסולת .
אדוני השר , מדוע אתה מעניש אותי ?
אנחנו מסכימים להתחלף - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , הרשו לי קודם כול לקדם בברכה בשמכם את חברי משלחת ה- LFI מבריטניה , שהם מוזמנים של ממשלת ישראל ונמצאים כאן כאורחי משרד החוץ .
הם חברי פרלמנט מבריטניה , רובם חברי וחברות פרלמנטים חדשים , ואני מקדם אותם בברכה .
הם כאן ביציע מולנו .
I AM WELCOMING YOU TO JERUSALEM AND I AM WELCOMING YOU ON BEHALF OF THE KNESSET AND THE MEMBERS OF THE KNESSET , THE CHAIRMAN AND THE SPEAKER .גבירותי ורבותי , האמת היא שאנחנו חשבנו , כאשר רבים ממצביעי הליכוד הצביעו בעד הרשימה החדשה שהיא הסתדרות חדשה , היו כאלה שהתפתו לחשוב - חבר הכנסת עמיר פרץ - שחברי הכנסת חיים רמון ועמיר פרץ באמת באים עם בשורה שהיא במידה רבה א - פוליטית והיא מבקשת לעשות שינוי בהסתדרות .
לא רק זאת , אלא אף זאת .
לא זו בלבד שהם באו בבשורת ההתחדשות , אלא חברו אליהם חברינו הטובים , ממש שותפינו , אנשי ש" ס , וחבר הכנסת טל , שהוא יושב - ראש הישיבה , היה חלק מאותה סיעה נכבדה .
היינו בטוחים , שכאשר אנחנו מדברים על איגוד מקצועי , אנחנו מדברים על איגוד א - פוליטי , שאין ולא יכול להיות חשש שמא אחד החברים בתוך אותם איגודים מקצועיים אינו מיוצג על - ידי אותו אדם .
לכן , בהחלט ראינו בהיגיון רב את חוק כפל התפקידים , לבל יהיה בפני עיוור מכשול , חס וחלילה , לבל תעמוד הדילמה בפני חברנו היקר , יושב - ראש ההסתדרות החדשה , חבר הכנסת עמיר פרץ - האם הוא מייצג את כלל העובדים במדינה , או שמא הוא מייצג רק אותם חברים שהם חברים במפלגת העבודה .
שהרי לא יעלה על הדעת שמאות ואלפים מחברי הליכוד שהאמינו - ויש כאלה , מה אני יכול לעשות , שעדיין מאמינים - שעמיר פרץ מייצג אותם כראש ארגון עובדים - - - ודאי , אין לי ספק כלל .
כאשר השיקול שלו עומד לנגד עיניו , לא השיקולים הקואליציוניים והאופוזיציוניים , לא מעמדו המקרי כחבר בסיעת העבודה הוא הנותן , ולעולם לא יבוא בפניו איזה שיקול קל שבקלים ולא יעלה על דעתו - - - כן , חבר הכנסת וייס .
בוודאי , אין כל ספק .
קודם כול , אין לי ספק ביושר השלם של חבר הכנסת עמיר פרץ .
יושרו של חיים רמון בא לידי מבחן ברור ומוצק כאשר הוא בא ואמר : " אני חזרתי לפוליטיקה האקטיבית , אני מתרחק מההסתדרות , כי שם אני לא יכול להיות שלם עם שני התפקידים , מבחינת השלמות הנפשית " .
עכשיו , עמיר פרץ , שהוא מנהיג פועלים אותנטי והוא בן - אדם - - - בוודאי .
האם אני מקבל פה הצהרה , חבר הכנסת עמיר פרץ , שאתה לא מועמד לשירות ?
הרי אני רוצה שתהיה שר , אז איך אתה יכול למנוע ממני את הרצון שאתה תהיה שר ?
תשמע , חבר הכנסת עמיר פרץ , אני מוכרח לומר לך : כאשר חברים מצביעים בהסתדרות עובדים לאומית , הם יודעים בעד מה הם מצביעים .
אין ויכוח בין ההזדהות המוחלטת של יושב - ראש ארגון העובדים , שהוא הסתדרות עובדים לאומית , ושם עומד אדם שהוא איש ליכוד בהגדרה , לבין עמיר פרץ , שפונה להמוני עמלי ישראל ואומר להם : רבותי , מעבר לכל שיקול פוליטי - - - תראה את חבר הכנסת שחל איך הוא מסתכל עלי ברצינות .
תראה - - - חס וחלילה , אני חושב שאולי יקים חבר הכנסת - - - קודם כול אני לא חושב שיושב - ראש ארגון עובדים לא צריך להיות בכנסת .
מדוע אתה לא מבין את עמדתי ?
אם ההסתדרות החדשה היא קואליציה של כל מיני מפלגות , אשר ביניהן קיימים חברים שלא רצו להצטרף לאותו ארגון עובדים שהליכוד כליכוד , שהתנועה הלאומית כתנועה לאומית - - - בטעות , בוודאי .
טעו לחשוב .
הואיל שכך , עם כל ההערכה הרבה לחבר הכנסת עמיר פרץ ועם כל הרצון הטוב כלפי חבר הכנסת עמיר פרץ - יש לי הרושם , שאם אנחנו נאפשר לך להתמודד במסגרת מפלגת העבודה , והואיל וכוחך רב , בעיקר בגלל חברינו שמעלים אותך מעלה - מעלה , וכל פעם שמים בפניך מכשול שאתה עובר אותו בנקל , כאילו לא היה , ומירוץ המכשולים הזה הופך להיות למירוץ מכשולים שבו המנצח הוא ודאי , אני חושב שהתוצאה תהיה שמעמדך בתוך תנועתך יהיה כל כך גדול , שהרי בסופו של דבר אתה תהיה מועמד לשר .
אם תהיה מועמד לשר , עוד הפעם נימצא חסרים , עוד פעם תתפטר , ואז יבוא אחר , וחוזר חלילה .
האם אנחנו נשתמש בארגון עובדים ובכפל תפקידים כדי שאדם יעלה מעלה - מעלה כך ?
לכן אני רוצה לומר : באופן אישי אני חושב שחברי הטובים הנמצאים בראש ההסתדרות , וגם בראש הסתדרות העובדים הלאומית , מן הראוי שייצגו את העובדים כאן .
אבל , הואיל והתנועה שבה משמש חבר הכנסת הירשזון אין בינה לבין הליכוד שום ניגוד אינטרסים בכל מה שקשור לשומרי אמוני ארץ - ישראל , כי בעוונותינו - - - לא , לא .
אני יכול עוד להבין את כפל התפקידים שהוא עניינה של תנועתי - האם אנחנו רוצים בתוך התנועה - - - יש פה שתי מאטריות שונות בתכלית .
אחת , זה הרצון שלנו לא לראות , למשל , ראשי ערים שיהיו כאן גם חברי כנסת , משום שראש עיר יש לו כל כך הרבה עבודה בעירו , שטוב יעשה אם לא יבזבז את זמנו כדי לבוא הנה להצבעות .
אבל יש גם מישור המדבר על אותו מצב , שבו - - - יש לי 15 דקות .
בבקשה , אדוני .
לא , אני לא אשתמש בכולן .
אני רוצה לומר רק - - - כן , חבר הכנסת פרץ , בבקשה .
אין על זה ויכוח .
חבר הכנסת פרץ , קטונתי מלהשתוות בכלל , או לעמוד כאן ולחקות את מנחם בגין , שכן כישורי אינם מגיעים כדי האפשרות אפילו לעלות ולהגיע לקצה המדרגה הזאת , לא על ידו .
אני רוצה רק לומר לך , שמנחם בגין היה אומר : כאן מדובר בדמות שאיננה שנויה במחלוקת .
אני אומר לך : אתה דמות - - - כרגע אנחנו נתמודד על הנושא הזה , ואם אתה תהיה חבר במפלגת העבודה או מועמד מטעמה לכנסת , ולאחר מכן כמובן לשירות , ומעלה - מעלה , אנחנו נימצא בדילמה איך לומר לחברינו : הצביעו בעד פרץ .
יש מאטריה אחרת לגמרי , מישור אחר לגמרי , שבו אנחנו עוסקים בזה בתוך המפלגות עצמן .
יש מפלגה שאומרת : לא יכול להיות כפל תפקידים , יש מפלגה שאומרת : להיפך , רצוי גם רצוי שנציגנו במערכת העובדים יהיה גם נציגנו בכנסת .
כך היה אצלנו כאשר חברנו שמאי היה ראש הסיעה של הליכוד בהסתדרות .
יש כאן דילמות .
אני רק בא ואומר : ייתכן מאוד שהדילמות האלה צריכות להתחיל אחרי לכתו של פרץ , לא מההסתדרות , אלא אחרי לכתו של פרץ מההסתדרות לממשלה .
כי הרי פרץ עומד נגד שר בממשלה .
לכן , אני הייתי מציע לקבל את ההסתייגות שלי ולומר , שאם אנחנו רוצים לדבר על איזו מגמה לאפשר כפל תפקידים , כאשר מדובר באדם שנמצא במערכת הפוליטית הכפולה , טוב נעשה אם נעשה זאת בידיעת המצביעים עצמם .
אני מוכרח להודות , אדוני , הכיתני .
אנחנו נמצאים פה - - - בשם העם אני מודה לאדוני על כך שאפשר לי לדבר , והנה אני מחזיר חמש דקות ליושב - ראש על מנת שאנשים אחרים גם הם יוכלו לקצר .
לא , גפני גם הסכים .
נודע לי כי ילד מן החינוך המיוחד המשובץ בכיתה משלבת אינו ממשיך לקבל את סל שירותי העזר שקיבל בחינוך המיוחד .
רצוני לשאול : 1. האם נכון הדבר שמשרד החינוך אינו מעניק את שירותי העזר לילד המשתלב ?
מדוע ?
2. אם נכון הדבר , כיצד אמורה תוכנית השילוב בחינוך הרגיל להצליח , ללא מתן כלים לילד לשם ההתמודדות עם המשימות בחינוך רגיל ?
3. האם מודע המשרד לעמדת ארגון " בזכות " בנושא ?
האם אדוני מדבר על החינוך המיוחד ?
כרגע חזרתי מפגישה עם המשלחת הבריטית .
לכן נעדרתי מהאולם .
אני מאוד מודה לאדוני היושב - ראש , שאפשר לי בכל זאת להשמיע את דברי .
אדוני סגן השר , לפעמים נפלאות ממני מוצאותיה של ממשלה או של כל אדמיניסטרציה .
כאשר ילד בחינוך מיוחד נמצא באותה מסגרת , הוא מקבל את כל הסיוע .
מנסים להוציא אותו מהמסגרת , על מנת שהוא יוכל להשתלב בחברה .
אם הוא קיבל סיוע בחינוך המיוחד בין אותם אנשים מוגבלים , קל וחומר , בן בנו של קל וחומר , שהוא צריך לקבל סיוע גדול הרבה יותר כאשר הוא יוצא להתרועע ולחיות עם הציבור הרגיל .
הרי כל המאמץ של החינוך המיוחד , מגמתו וכוונתו להביא לידי כך שיוכלו אותם ילדים להשתלב בחברה הישראלית .
ואנו , אנה אנו באים עם הטמטום שלנו ?
זה ממש טמטום .
אני יודע שסגן השר , שהוא כל כך רגיש לעניינים כאלה , מבין שזה זועק לשמים .
באמת יפה שעה אחת קודם , שאנשים יתעשתו .
זאת לא הפרוצדורה .
זו מסגרת של שאילתות .
תודה רבה .
וחברי הכנסת .
חבר הכנסת הירשזון , הסקר היחיד שהצליח להם היה הסקר של חיים רמון - על הניצחון בהסתדרות .
אבל זה היה רק מפני שהוא עזב את העבודה - - - - - - ממשלת הצללים .
- - - חבר הכנסת חגי מירום , כשתראה את התוכנית של החברים שלך - שהוא עוד לא מספר לך - על ירושלים , אז תדבר .
אני דווקא הולך לשם כל הזמן לאכול ארוחת צהריים ב" פילדלפיה " .
הוא אומר לך לצאת , תצא .
אסור לתת פרסים ליועצים משפטיים פוליטיים .
אי - אפשר להפריע לנואם כזה .
את זה אתה אומר בתור מורה .
זה היה צריך להיעשות בלי שייכתב .
חבר הכנסת דראושה , היום מנהלים מגעים - - - היום צריכים את האישור של דראושה כדי להיפגש עם אבו - מאזן .
- - - יעקב נאמן .
למה לא תהיה חקיקה ?
מה אתה משווה ?
איך אתה לא מתבייש ?
בלי בושה .
אתה יודע מה הפרוצדורה .
- - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני מודה , שלא הייתי מבקש להוסיף על דבריו של חבר הכנסת שבח וייס .
חשבתי , שחבר הכנסת שבח וייס , במעמדו המיוחד , יוכל להגיש הצעת חוק .
לא הייתי קורא לעורכי - דין סחטנים בעניין זה .
הגישה של דאגה לאותו ציבור היא גישה קדושה .
אני לא יכול לעבור לסדר - היום , אדוני , על דבריו של חבר הכנסת הנכבד אלסאנע .
אתה גם משפטן , ואתה יודע שיש מקרים שבהם פרוצדורה יורדת למהות .
אתה יכול בהחלט לבוא ולהעלות שאלות שהן גם שאלות פוליטיות לגבי הרכוש הנטוש ולגבי אותם נפגעים של עצמאות ישראל ומלחמת העצמאות .
אבל לבוא ולנצל שאלה נוספת בשאילתא כזו - זה יותר מאשר היתממות לומר שזה לא נוגע .
אל תבוא ותאמר שאנחנו מקפחים וסותמים פיות פה .
אתה מנצל לרעה את הליכי הכנסת , ואני מוכרח לומר , פעם ראשונה שאתה מנצל לרעה את הליכי הדמוקרטיה .
הרי זו שערורייה - להעלות אותם דברים .
הרי רבים מהאנשים של הרכוש הנטוש היו אותם אלה שקמו לחסל את שארית הפליטה שבאה , ועליהם מדברים פה כאשר מדברים על הפיצויים האלה .
בעיית הפליטים הערבים היא בעיה קשה , היא בעיה חמורה , היא בעיה שאנחנו צריכים לתת עליה את הדעת יום - יום עד אשר יהיה שלום , עד אשר במדינה היהודית הדמוקרטית ייעשה צדק לכול .
אבל לערב זאת עם השואה - - - כל העוסקים בצורכי ציבור באמונה הקדוש - ברוך - הוא ישלם שכרם .
תמסור לאשתך יישר כוח .
אין ג'ובים , כי חברי גשר לקחו את הכול .
יש להם עוד רשימת דרישות .
הוא ייפול מעומס יתר .
1957 .
אני נוטה להצביע , למרות החלטת הקואליציה , אתך .
יש לי רק שאלה אחת .
מדוע אתה מוסיף גם : בן להורה שנולד בירושלים ?
אני חושב שזה לא עולה בשורת ההיגיון המאוד עמוקה שאתה דיברת עליה לתקופת ביניים - - - שנינו יודעים מה זה דומיסיל - - - אבל אני אצביע בעד ; זה בהסתייגות רבה בוועדה .
תוותר על העניין הזה .
הם רוצים תעודת זהות של המדינה שלך .
תברך על זה .
לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אני מבקש להסיר את ההצעה .
האם חבר הכנסת לובוצקי יכול להחליף אותי ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מתנגד לאותה הנחיה והוראה בחוק המוצע , שגם חבר הכנסת המציע ממקומו , חבר הכנסת שאול יהלום , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , העיר עליה , שחוק זה יחול גם על אותם אזרחי מדינת ישראל היהודית שאינם יהודים .
מדינת ישראל היא מדינה יהודית דמוקרטית לכל אזרחיה .
היא יהודית , והחוק הזה הוא חוק ראוי .
עם זאת לא הייתי חושב , שצריך להחילו גם על אותה אוכלוסייה שתשעה באב , מבחינה הלכתית ומבחינה רגשית , לא אומר להם דבר .
אנחנו מכבדים את המורשת היהודית במדינת ישראל .
אלה שקשרו את גורלם בגורלנו , בין שנגזר עליהם ובין שקבעו שנועדנו לחיות זה עם זה - - - באותו עניין , כמובן : לא יעלה על הדעת שאני , כבן הדת היהודית וכמאמין בדת היהודית , אהיה כפוי למלא אחר הוראות דת האסלאם , וכך , אף שבתשעה באב יש הרבה סממנים לאומיים הקשורים בשיבת ציון והקשורים לזכותו של עם ישראל על ארץ - ישראל , בהחלט אני לא חושב , שהוראות חוק זה צריכות לחול על יישובים שאינם יהודיים פרופר .
השאלה שתישאל כמובן היא , מה יהיה באותם יישובים מעורבים , ועל כך כנראה נצטרך לתת את הדעת בדיונים שייערכו בוועדת החוקה , חוק ומשפט , בין הקריאה הטרומית להכנת הצעת החוק לקריאה הראשונה .
אני מודה לאדוני .
פה יש בעיה .
לפי החוק שטלב אלסאנע מציע , לא יהיה אפשר להעביר שום נושא לשבוע הבא .
בית - קברות בסדר , אבל קברים ?
מדובר על קברים או על בתי - קברות ?
צריך לתקן .
השאלה היא אם מבחינה חוקית , אם יעלו אשה או גבר וירצו לשבת - - - - - - גם שם ?
אדוני היושב - ראש , ביקשתי להתנגד כי אני תומך בכל לבי בהצעת החוק של חבר הכנסת דדי צוקר , וביקשתי למנוע אפשרות ממישהו לעשות פה איזה פיליבסטר .
תודה .
הממשלה יכולה להחזיק מעמד עד הקריאה הראשונה .
עד הקריאה הראשונה היא יכולה להחזיק מעמד .
- - - דברים הרבה יותר רציניים .
אדוני היושב - ראש , חברות הכנסת , חברי הכנסת , הצעתי זו לתיקון חוק עבודת נשים , התשי"ד - 1954 , נועדה להכניס שינוי בחוק הקיים וגם להוסיף על חוק הנמצא בהליכי חקיקה בהכנה לקריאה ראשונה , של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי ושל חבר הכנסת אפי אושעיה , אשר הגישו הצעות בתחום זה .
אבל כאשר ראיתי אותן וכאשר קיבלתי תגובות מהציבור ביקשתי להוסיף , על מנת להשלים את החוק , על מנת שהוא יהיה מקשה אחת ויסדיר את כל הפנים המשפטיים והחברתיים בנושא זה .
חוק זה , שהוא חוק עבודת נשים , מסדיר את ההגנה על זכויותיהן של נשים עובדות , כך שישקף את המציאות בשוק העבודה בימינו .
החוק הקיים הוא מן החוקים הנוקשים ביותר בדיני העבודה של מדינת ישראל .
בכלל , אדוני היושב - ראש , יש לציין , כי חוקי העבודה בישראל שבהם מציב המחוקק סדרה של הוראות קוגנטיות , אשר אין להתפשר עליהן , שתכליתן לבצר את זכויותיהן של נשים בעבודה , הם מן המתקדמים בעולם ; או היו בזמנם , כאשר חוקקו , מן המתקדמים בעולם .
חוק עבודת נשים מעניק הגנה מפני קיפוח , ובייחוד פורס את הגנתו על נשים עובדות בעת היריון ולאחר לידה .
סעיף 10 לחוק , שאני מציע לתקנו , קובע את חובתה של עובדת להודיע למעבידה על הריונה החל מן החודש החמישי להיריון .
משקיבל המעביד את ההודעה , אוסר עליו הסעיף להעסיק את העובדה ההרה בשעות נוספות או במנוחה השבועית או בעבודת לילה .
הסעיף מנוסח כהוראה קוגנטית , שאין עליה פשרה , ואי - אפשר להסכים עליה אחרת , כך שכיום אין אפשרות חוקית כלל ועיקר להעסיק עובדת כאמור .
במציאות של היום מתבססת הכנסתו של עובד לא רק על שכרו היסודי אלא גם על תוספת עבור שעות נוספות .
הטלת האיסור על עבודת אשה הרה בשעות נוספות אומנם מעניקה הגנה לנשים בהיריון , אך היא גם עלולה לפגוע , במידה לא מבוטלת , בהכנסתה של עובדת הרגילה לעבוד שעות נוספות .
לכן מוצע להגמיש מעט את הוראת סעיף 10 , כך שעובדת אשר עבדה עד להריונה שעות נוספות , תוכל להמשיך לעשות כן , אם תחפוץ בכך .
הרי כבר נאמר , ואנחנו שמחים לחזור על כך כל פעם , שהיריון אינו מחלה , ואין סיבה אמיתית למנוע מעובדת במשרד ממוזג , המבקשת להמשיך ולעבוד בהיקף שבו עבדה עד לחודש החמישי להריונה , לעשות כן .
אלא מאי ?
כדי למנוע ממעבידים לנצל פרצה זו מוצע , כי תידרש הסכמה בכתב של העובדת להמשך העבודה בשעות נוספות , כפי שגם בא לידי ביטוי בהצעתם של החברים הנכבדים , חבר הכנסת אפי אושעיה וחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
אם לא תרצה בכך ואם תחליט העובדת להקל את עומס העבודה המוטל עליה , כפי שמאפשר לה החוק , בסופו של דבר , היא תוכל ליהנות מזכותה לעשות כן ולא תהיה חייבת להמשיך ולעבוד בשעות נוספות , או ביום המנוחה השבועי .
כדי שלא תיווצר כאן פרצה למעבידים חסרי מצפון , מוצע להוסיף כהאי לישנא , ואני מצטט את סעיף 10א : " אי - הסכמת עובדת שהודיעה למעבידה על הריונה לעבוד שעות נוספות או במנוחה השבועית , והודעה על אי - הסכמה לעבוד עבודת לילה , כאמור בסעיף 10 , לא יהוו עילה לפיטורין או לכל הרעה בתנאי העבודה של העובדת " .
מטרת הסעיף הנוסף למנוע מראש את הסדק שעלול להיווצר בחומת המגן הנורמטיבית , אשר דיני העבודה בכלל , וחוק עבודת נשים בפרט , מקפידים על ביצורה .
יש לזכור , כי החוק בא להגן דווקא על העובדות שאינן מאוגדות , ואין להן הגב החזק של ועדי העובדים החזקים .
אשה המועסקת על - ידי חברת כוח - אדם , למשל , או עוזרת - בית בכלל , היא הזקוקה כל כך להגנתו של החוק מפני כוחו של המעביד .
ללא ועד עובדים , ללא תנאים סוציאליים מוסדרים ומסודרים , מרחפת סכנת פיטורין , או לפחות סכנה של הרעת תנאי העבודה על ראשה של עובדת כזו , אשר תודיע למעביד כי אינה מסכימה להמשיך לעבוד שעות נוספות בתקופת הריונה .
אשר על כן מוצע להגמיש מעט את האיסור הגורף על עבודתה של אשה בהיריון בשעות נוספות , בעבודות לילה , או במנוחה השבועית , כדי שאשה תוכל להמשיך , ככל שתרצה , בעבודתה , בהיקף שהיא רגילה לו .
חשוב לציין , כי מוצע רק לאפשר לעובדת להמשיך ולעבוד בהיקף שהיא רגילה לו , אך לא להכביד את עומס העבודה במשך ההיריון .
אני מוכרח לומר לכם , חברי הכנסת , שאותם דברים שאני מביא פה לידי ניסוח בהצעת החוק קיבלתי מנשים רבות אשר שלחו אלי מכתבים וביקשו ממני להיות להן לפה , והן עלומות שם .
ואני מודה להן הודיה רבה על כך שהביאו לנו את האפשרות לנסח את החוק בצורה שתהיה מדויקת עד כמה שאפשר .
אומנם נשמעות לעתים טענות , בעיקר מצד ארגוני נשים או ועדי העובדים , כי החוק הוא פטרנליסטי , וכי אשה מסוגלת לדאוג בעצמה לזכויותיה .
הלוואי שהיה כך במציאות והלוואי שגם הרבה גברים היו יכולים לנהוג כך במציאות .
במציאות של תעסוקה הולכת ומתרחבת על - ידי חברות כוח - אדם , במציאות של החלשת כוחם של העובדים במשק , לא נותר אלא לסמוך על הגנתו של המחוקק .
לכן אני מציע תיקון אולי מינורי במקצת , אך מאוזן והוא אינו פורץ גדר .
הסכמת הממשלה להצעה - כך נדמה לי , לפחות - תעיד על כך .
אני אומר זאת גם לפרוטוקול כדי שהדברים יובאו לוועדה .
אני מציע , אם כן , כי ההצעה תועבר , כבקשתכם , לוועדת העבודה והרווחה לשם הבאתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
ועדת העבודה והרווחה .
היושב - ראש מאו אמר : גם מסע של אלף קילומטר מתחיל בצעד הראשון .
- - - הם כל יום נוסעים הביתה .
אין ויכוח .
אני מציע לך בכל זאת , כדי שהחוק יהיה בר - ביצוע ולא עול על קופת המדינה , תייחד את החוק היפה שלך בכוכבים .
אני לא אומר .
אני לא מפלה .
הוא גם לוחם .
אדוני היושב - ראש , זו שאלה טובה .
אני לא מפלה , חלילה , את החייל או החיילת שמשרתים במודיעין בקריה .
זיקו .
רק הערה .
יש מוסד שנקרא " מועצת העיתונות " .
לא צריך לוותר לעיתונאים שחושבים , כי מה שעבר זמנו - בטל קורבנו .
אפשר להסתפק בדברי השר .
היום עברה עוד הצעת חוק בקריאה טרומית של חבר הכנסת פורז .
אולי - - - את הנאום של חבר הכנסת דהאמשה לכל המטיפים במסגדים ליום שישי .
לא בא לפגוע ברגשות של אנשים , בא לנצל רגשות של אנשים .
כבוד יושב - ראש הכנסת לשעבר , אתה הצגת למעשה את הממשלה הזאת כאילו היא לא לגיטימית להגיש את חוק רבין .
כל אדם , כל בר - בי - רב היה מבין זאת כך .
רק אל תגיד שאתה לא התכוונת לזה .
- - - תסלחי לי , את יודעת מה אמרו חברייך - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , חברי הכנסת הנכבדים , האמת , גברתי היושבת - ראש , היא שביקשתי לעלות ולדבר על יצחק רבין , בעטיה של הצעת החוק שהוגשה .
ביקשתי לדבר על יצחק רבין המנהיג , המצביא , גיבור ישראל , מפקד , חבר , איש רעים לשוחח , אדם עם מחשבה פורה , עם יכולת ניתוח , עם מנהיגות , מדינאי .
האמת היא שרציתי לזעוק על אותו יום מר ונמהר שבו שמו השמים , סערו , חרבו מאוד , כי רעה גדולה נעשתה לעם ישראל ביום הירצחו .
אנחנו , אנשי תנועת החרות , אנחנו , חבר הכנסת וייס , אנשי הימין , היינו פעמים רבות שותפים עם רבין בממשלות אחדות לאומית .
לפעמים היינו גבו העיקרי כאשר הוא שימש שר ביטחון בממשלת ישראל .
פעמים רבות היינו ביריבות ובקצה השני בכל מה שקשור לדעותיו .
מעולם לא ביקשנו - אלה המאמינים כי הדמוקרטיה היא נשמת אפה של ישראל , וכך תנועתי משחר היווסדה , תנועה שידעה שלא תקום במדינת ישראל אלא אם דמוקרטיה תהיה בה .
מעולם לא דיברו סרה ביצחק רבין כפי שנעשה הדבר פה על - ידי אנשי השמאל .
לא רציתי לומר זאת , אבל , לצערי הרב , יכול הדבר להתפרש , חס וחלילה , כאשר אזרחי ישראל רואים את הדיון פה , כאילו חברים ממפלגת העבודה מרמזים או אומרים במפורש , שלממשלה זו אין לגיטימציה להגיש את חוק יצחק רבין .
נדמה לי , יושב - ראש הכנסת לשעבר וחבר הכנסת הנכבד והוותיק פרופסור שבח וייס , שאנשים יכולים היו להבין באינואנדו , כאילו אתה רומז לכך .
או , אתה אפילו מקווה שהבינו אותך .
חבר הכנסת וייס , אני רוצה לומר לך - - - קודם כול , תנועתי לא היתה מסיתה .
תנועתי אינה מרגישה כמסיתה .
חבר הכנסת וייס , מספסלים אלה , כאשר יצחק רבין לא חשב כמו אנשי השמאל , נאמרו המלים הבאות : איש הדמים נקרא הוא , שקרן נקרא הוא , שובר עצמות נקרא הוא , גזען נקרא הוא - דברים שחבר בתנועת הימין מעולם לא ההין לומר על יהודי אחר .
ואני רוצה לומר לך , שבח וייס , יצחק רבין היה יקר ללבנו , כי כשהייתי בן שמונה , והייתי נצור בירושלים , הוא שפרץ את הדרך לירושלים .
הוא בעינינו האדם ששחרר את ירושלים בשנת 1967 ואיחד אותה , עם שחרור ארץ - ישראל כולה .
ראיתי , שמעתי את הקולות , כפי שגם אתה היית נוכח בהם .
אני מוכרח לומר לך , שלא יעלה על הדעת להפנות אצבע מאשימה ולומר : ממשלת ישראל הנוכחית לא תוכל להגיש את חוק יצחק רבין .
מובן שיש לי הערה אחת גם לגבי החוק עצמו , שאני תומך בו בכל לב , ולו רק כדי להנציח את האיש יצחק רבין , שכיבדנו אותו והערכנו אותו , ועם זאת , פעמים רבות התנגדנו לו .
אנחנו לא פרגמטים .
אני רק אומר דבר אחד - נראה לי , שיצחק רבין עצמו , אילו ישב כאן - ופעמים רבות ישבנו אתו כאן וגם שוחחנו אתו - לא היה מסכים כל כך להצעת החוק כפי שהיא מונחת כאן .
הרי כל כך הרבה דברים קראו על שם יצחק רבין - ודברים אלה נעלה , כמובן , ונפרט בדיוני הוועדה , ואבקש להשתתף בהם גם אם אינני חבר קבוע בוועדת החינוך והתרבות .
אני מודה ליושבת - ראש על הסבלנות .
חבר הכנסת ביילין , כאשר אומר צד , שמכירת קרקע בארץ - ישראל ליהודים מהווה עבירה שיש עליה מיתה , ואומרים שזה מכוון לערבי , אזרח ישראלי , אני לא חושב שיש פה בעיה שאתה מציג אותה , יש פה בעיה הרבה יותר עמוקה .
זה לא כל כך פשוט .
אתם עושים את הדברים פשוטים .
טול קורה מבין עיניך .
אדוני היושב - ראש - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בדרך כלל , כאשר אני עולה על הבמה , מאגפי השמאל מתחילים לזרוק לעברי כל מיני קריאות כיוון , עצות ואזהרות מרומזות .
אני יודע כמה הם דואגים בגלל אותו עניין שאנחנו מבקשים להעלות על סדר - היום .
אדוני היושב - ראש , אתמול הוגש דוח מבקרת המדינה לשנת 1996/97 , דוח שכולל - - - מבקר - בכל מקום , לפי פקודת הפרשנות , אבל הייתי מבקש לעסוק ברצינות בעניין זה .
הדוח מתייחס לפעולותיהן של שתי ממשלות , ושמעתי הבוקר שבמפלגת העבודה היתה זעקה גדולה , והוחלט , בהחלטה בעלת משמעות דרמתית רבה , שיש לבקש מייד את הקדמת הבחירות - חוק פיזור הכנסת - מן הטעם הפשוט , שדוח מבקר המדינה קבע דברים כאלה , שאין דבר אחר לעשותו אלא לפנות מייד לציבור , לעם - ללכת לבחירות , כי המעשים שנעשו על - ידי הממשלה הזאת לא היו כמותם .
טלו קורות מבין עיניכם , יקירי , טלו קורות .
לכל היותר , מבקרת המדינה אמרה אתמול על שתי הממשלות שהיא מבקרת באותה שנה , חבר הכנסת פינס - כולם היו בני , כולם ישבו ויושבים על תנאי .
אבל , לפני שנראה מה אומרת מבקרת המדינה , ויש כמה דברים שהיא לא מבינה , כי בכל זאת יש הבדל בין ממשלת שמאל לממשלת ימין , כי ממשלת שמאל , כל דבר שהיא עושה הוא שיקול דעת , הם יודעים יותר טוב מה הציבור צריך ; הם איכותיים , הם אנשים מלומדים , הם אנשים שיכולים לומר לנו מה אנחנו צריכים .
לעומת זאת , אומרת מבקרת המדינה , שהופר עקרון השוויון המבוסס , שהוא בסיס לכל נוהל במשרד ממשלתי .
אבל , דעו לכם , ממשלות לפעמים מתחלפות , כי הכמות במדינה דמוקרטית היא הקובעת , מספר הקולות הנקובים , ואז השלטון עובר , וכאשר מעדיפים דבר על דבר , וזה בממשלת שמאל , מובן שההעדפה היא מתוך שיקול דעת , מתוך הבנה , מתוך ידיעת מה שהציבור לא יודע , שזה טוב יותר .
אבל כשזה בא אלינו - פה יש איזו פראות פוליטית ומעשים פליליים .
אבל , לפני כל דבר ולפני שניכנס לפרטי הדוח שבעטיו מבקשת בחוצפה מפלגת העבודה ללכת אל העם , אני רוצה לומר לכם דבר אחד .
הדוח , בעיקרו , אומר לעם ישראל , שהצבא לא מוכן .
צבא - הגנה לישראל אינו מוכן .
שמעתי את שר הביטחון שלנו , של ממשלת הליכוד , לוחם ישראל כמו רבים מחבריכם , מחברינו , יצחק מרדכי , החושב כאילו הדוח בא ומכוון אליו חצים .
נכון , הוא מכוון גם אלינו חצים , לאמור : אתם צריכים לתקן כל מה שנעשה בשנים שקדמו , שהביאו לידי מצב שצה"ל לא מוכן , וזאת אחריות של כולנו ככנסת , ימין ושמאל , ספסלים מרכזיים וספסלים קיצוניים ; כולנו מחויבים , מייד , לקרוא ולשפר את כל הטעון שיפור בכל הקשור למערכות צה"ל .
אנחנו מדברים על איזה דברים שמהווים פגיעה באמות מידה , במוסר , בנהלים , אבל בעיקר אנחנו צריכים לבוא ולומר : יש לזכור ארבע שנים שבהן הבאתם אותנו למסלול המוליך אותנו לשלום מלא , למזרח תיכון חדש , המביא אותנו למצב שמבקרת המדינה קובעת בצורה הברורה ביותר , שצה"ל אינו מוכן .
עניין זה צריך להדליק אצלנו אור אדום .
נעבור לאותם דברים שבעטיים אתם מבקשים להחליף את השלטון , שבעטיים אתם אומרים - ציבור נכבד שם בבית , הם אומרים , שאנחנו מושחתים .
הם , כאשר קנו שלטון בכסף לפי דוח ביקורת המדינה , לפי מה שמבקרת המדינה אמרה - זה היה למענכם .
פירושו של דבר , לקנות חבר כנסת או לקנות שלטון בהסתדרות - הדבר מותר , כי זה לטובת המדינה .
כי אם נחתום על הסכם אוסלו - זה לטובת המדינה .
מותר לשחד חבר כנסת .
מותר להעביר חבר כנסת ממקום למקום , כי זה לטובת המדינה .
הבנתם את זה בבית ?
זה לטובת המדינה .
אנחנו מדברים - - - כולם היו בני .
חבר הכנסת גולדשמידט , לצערה של הכנסת , אז עדיין לא ישבת בכנסת - פרשת גור באה כתגובה על פרשת שריר , ורק אדם אחד בכל השמאל כתב לי פתקה באותו זמן , זה אדם וחבר טוב , חבר כנסת מעולה ושר לשעבר , שר חינוך שיש עליו ביקורת קשה מאוד בדוח הזה .
חבר הכנסת אמנון רובינשטיין היה היחיד שכתב בפתק והביא אותו לידיעת הציבור : אני לא אצביע ולא אתן יד להעברת שריר לממשלה שאני אתמוך בה .
הוא היחיד שאמר זאת לכולכם .
אבל כאשר אתם קונים שלטון בכנסת - זאת פוליטיקה , כמובן .
מובן שזה דבר מובן מאליו שהוא מותר , משום שהוא לטובת העם - - - אתם באים ואומרים לנו , אתם באים ואומרים למנכ"ל משרד ראש הממשלה - - - קראתי , קראתי .
אני קורא את הדוח הזה - - - חבר הכנסת אור , טול קורה מבין עיניך .
חבר הכנסת אור , שים לב , הדוח הזה שאתה מראה לי , ושהוא בן 1,200 עמודים , מספר על שוד .
שמעת מה זה שוד ?
שוד הקופה הציבורית .
הספר הזה וספרים קודמים מדברים גם על מינויים פוליטיים .
עלה רק לפני רגע אחד מטובי בניכם ומטובי בניה של מדינת ישראל , השר לשעבר יוסי ביילין , מועמד מפלגת העבודה לראשות הממשלה , שקיבל דרישת שלום ממבקרת המדינה בדוחות קודמים - הייתי אז חבר הוועדה לענייני ביקורת המדינה - שאמרו שבשל היותו סגן שר האוצר הוא דאג למנות פקידי שומה מהמגזר הערבי שהם חברים במפלגת העבודה , כאמצעי להשתלט על המגזר .
צא ולמד .
זאת אומרת , הדברים שאתם עשיתם ושגם אנחנו לומדים , הם מעשי ידיהם של שחל , של פואד - - - קודם כול , אם התלמידים עולים על המורים , מה אתם מטריחים את הציבור ללכת לבחירות חדשות כאשר אתם , כתלמידים , תעלו על המורים , ואנחנו , כתלמידים , עולים עליכם כמורים ?
אבל צאו ולמדו .
אני עד היום לא הבנתי מה כתוב בעיתון " הארץ " ; לא הבנתי מה ההבדל בין כמות לאיכות .
עכשיו אני מבין .
אם , למשל , ההאשמות שמפלגת מרצ מואשמת בהן על - ידי שליחיה במשרדי הממשלה - ואני מוכרח לומר לטובתו של השר לאיכות הסביבה , שהמקום היחיד שבו היתה איכות סביבה שלטונית היה במשרדו .
אבל מפלגת מרצ , כמפלגה , שומו שמים .
לא הבנתי עד היום , כי , חברים , כולנו יודעים שזה מן הדברים שאינם צריכים ראיה , שמרצ היא המוסר , מרצ היא האליטה .
מה שמרצ עושה - - - אני נותן לכם הזדמנות להפעיל את סעיף 88 ( ז ) , אני אאפשר לכם לדבר עשר דקות אחרי - - - אני בכוונה מתבטא כך שתוכלו להשיב ולענות .
אני אומר לכם , הציבור רוצה , הוא משתגע , הוא משתוקק לשמוע מה תענו על הדברים שאמרתי .
הפתעתי אותך .
רבותי , אני השתמשתי בשם המפורש - - - חבר הכנסת רן כהן , אתה יושב - ראש הוועדה לביקורת המדינה , ובדעת הבריות , ובצדק , אתה אחד האנשים שומרי המוסר , לא רק שומר החותם .
באנגליה יש דבר שנקרא זכויות יתר שניתנות למלכה .
אצלנו , בדמוקרטיה הישראלית , עד היום לא היו כאלה .
אתה כבר הולך לדוח הבא , כי את הדוח הזה כבר למדת .
ודאי .
אנחנו לומדים מן העבר , אתם כבר יודעים את העתיד .
למלכת אנגליה או למלך יש פררוגטיבה שבאנגלית אומרים : THE KING CAN DO NOWRONG .
זו אפשרות שלא קיימת בדמוקרטיה כמו שלנו .
אבל אני מציע שכל אותם ששוקדים על חוקה בוועדת החוקה , חוק ומשפט וכל אותם במשרד המשפטים יקבעו כלל חוקתי שיאמר : מרצ CAN DO NO WRONG , מרצ לא יכולה לעשות דבר שהוא אסור , משום שכל דבר שמרצ עושה והוא אסור , מייד הופך להיות מותר .
למשל , אם חלילה ש"ס לוקחת כספים ייחודיים , באותו יום , שומו שמים , מה קורה ?
הארץ מתהפכת .
הליכוד לוקח את כל הקופה .
הליכוד מיסודה של תנועת החרות , מעולם לא חשב שהמפלגה חשובה .
תמיד הוא ראה במפלגה אמצעי ולא עיקר .
אני חשבתי לתומי , שבאמת משרדי מרצ יתנהלו כמו המשרד לאיכות הסביבה וציינתי זאת .
אגיד לך את האמת , חבר הכנסת איתן , אני לא יודע מה מרצ עשתה , אבל מבקרת המדינה יודעת מה מרצ עשתה .
מבקרת המדינה כותבת על שוד הקופה הגדול .
היא מדברת על משרד החינוך , ולצערי הרב רוב הדברים נעשו בתקופתה של השרה לשעבר שולמית אלוני , אבל יש גם דרישות שלום לחברי הטוב , השר לשעבר רובינשטיין , שגם הוא היה מאלה שצריך לחתום על אותם דברים .
ומה היא כותבת ?
- " המשרד הפר את כל השוויון המונח בבסיסו של נוהל תמיכות " .
מבקרת המדינה לא יודעת קודם כול על מה היא מדברת .
הם יכולים להפר נוהל תמיכות .
הם יודעים יותר טוב מאתנו , הם האיכות , לא הכמות , הכמות לעת עתה עוד לא הכול , אבל הם , האיכות , יודעים בדיוק למי צריך לתת ולמי לא צריך לתת .
יש , למשל , עמותה לחינוך הומניסטי - - - בניגוד לחוק , בעבירה על חוק מימון מפלגות , שזו עבירה שכולנו לפעמים נכשלים בה .
אדוני יושב - ראש ועדת הביקורת ואחד החברים המקפידים בעיקר על עניינים שבמוסר בארץ הזאת , מה שאומרת המבקרת במלים פשוטות - - - חבר הכנסת רן כהן , אתה מבין בחקירות , כי אתה עוסק בזה רבות .
אני מבין במשפטים .
יאמר לך הפרופסור , שהוא מורם של רבים וגם רבם של רבים , חבר הכנסת רובינשטיין , שכאשר אתה עושה מעשה לא חוקי , בעניין זה לא חשובה הכמות .
כשאתה עושה מעשה לא חוקי חשובה האיכות .
במלים פשוטות אומרת המבקרת על אותה עמותת חינוך , על אותו דבר שנקרא - - - שמע מה אתם עשיתם , שמע מה היא אומרת .
מתוך חצי שעה שדיברתי , 29 דקות היו האזהרות שהזהרת אותי לפני שעליתי על הבמה .
אולי אתה יודע לקרוא , אבל אתה לא מבין את הנקרא .
חבר הכנסת רן כהן , קודם כול , אחד הסימנים לכך שהמבקרת חושבת שמעשים נעשו שלא כדין הוא העברת העניין לחקירת המשטרה .
אתה מסכים אתי ?
אתה לא מסכים אתי ?
האם המבקרת מעבירה לחקירת המשטרה או ליועץ המשפטי לממשלה דברים שהם חוקיים , על מנת שהיועץ המשפטי יחליט אם יש פרס ישראל או אין פרס ישראל ?
למה אתם מושכים אותי בדברי ?
אינני רוצה להיכנס כאן לאנשים פרטיים .
חס וחלילה .
מה זה שילמו לי ?
אתה משלם את שכרי .
אצלכם משלמים בעד שנופיע ?
כך חשבתי .
המבקרת מדברת על העברת כספים לפעילות מפלגתית מפורשת , ואומרת שיש כאן עבירה על חוק מימון מפלגות , יש כאן עבירות על חוקי בחירות , יש כאן עבירות שבהן קיבלו עמותות בניגוד לנהלים ובלי שיהיו רואי - חשבון , ולפני שהן התחילו לפעול , ואחרי שהן התפרקו .
ויותר מכך , כאשר הן יכולות לקבל % 40 עד % 50 מהפעילויות שלהן .
אדוני השר לשעבר משה שחל , תסביר להם שחקירה משטרתית בדרך כלל לא נעשית על מנת לתת למישהו פרס .
בדרך כלל , רחמנא ליצלן , חקירה משטרתית נעשית מפני שיש איזה דברים .
אני לא יכול להתעלם מעובדות .
אני יכול רק לומר לך , חבר הכנסת גולדשמידט , שכאשר יש יועץ משפטי , שמלבד היותו חכם משפט , יודע מתי להגיש ומתי לא להגיש תביעה , זה יתרון גדול שלליכוד מעולם לא היה ; יתרון גדול שלליכוד מעולם לא היה .
אצלנו בליכוד לא יכלו לקרוא ליועץ המשפטי מיקי .
אצלנו הוא היה מיכאל , אצלנו הוא היה יוסף , אצלנו הוא לא היה מיקי .
לנו לא היו יועצים משפטיים " מיקי " .
אבל מבקרת המדינה אומרת במפורש בדוח זה , בדברים מפורשים ובדברים שכל בר - בי - רב שקורא אותם מבין , שהיועץ המשפטי לא פעל כפי שהיה צריך לפעול .
ואמרה המבקרת אתמול , ליד חבר הכנסת רן כהן : אם יהיה מעשה נוסף כזה עוד הפעם , אבקש מהיועץ המשפטי לחקור , אף שהוא החליט לא לחקור .
לאור האמור לעיל , חברי , ועד אשר יחוקק החוק הקובע שמרצ היא מעל לחוק , ועד אשר החברים במפלגת העבודה יעיינו היטב באותם סעיפים שבהם חבריהם הבכירים מקבלים דרישות שלום - ישמעו אותי אומר להם רק דבר אחד : חברים , מי שהולך עם חמאה על הראש , שלא יסתובב בשמש בלי כובע .
כשאתה תדאג לחברים שלך , אני אומר גם לחברים שלי .
ומבקרת המדינה , חברי הכנסת , אמרה לכולנו : כולם היו בני , כולם אצלי יושבים על תנאי .
תודה רבה .
אדוני השר , כאשר לא רוצים לדעת , זה לא טוב .
- - - אתם מוסריים .
אתם , אתם מוסריים .
אנחנו אשמים שנתנו לכם לשלוט ארבע שנים .
- - - גברתי היושבת - ראש , אחרי שיקול דעת נוסף , הואיל והוועדה לענייני ביקורת המדינה בלאו הכי תדון בנושא , אני מסתפק בדברי השר .
אני מציע לך לענות לחבר הכנסת לנדאו , כי מי שרוצה את ארץ - ישראל השלמה לא יכול לדבר על - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אנחנו מודים לך על כך שהבאת את החוק הזה דווקא היום , על מנת לתת לנו הזדמנות לומר מלים מספר ביום הילד הבין - לאומי .
כמובן , נתמוך בחוק , שהרי בלי אותן הוראות מעבר כיצד נוכל להמשיך לדאוג לאותם ילדים .
נמצאים כאן אתנו באולם ילדים רבים .
זה הנכס הגדול ביותר , המשאב הגדול ביותר שיש לה למדינת ישראל .
ילדים אלה מפותחים הרבה יותר ומתקדמים הרבה יותר מאשר היו הוריהם , כפי שאנחנו היינו יותר מתקדמים ויותר פתוחים לעולם מאשר הורינו .
כן , בהחלט .
אבא שלי היה פרופסור דגול ובעל ידע רב , והוא היה אומר לי : שמע , משתאה אני , לעומת פלאות הטכניקה , מה אתם יודעים לעומתנו .
הרי אני היום לא יודע איך לגשת למחשב , וכל ילד בישראל יודע , כדבר שבשגרה , להתעסק בכל אותן דרכים נפלאות להכרת העולם כולו ; העולם נעשה קטן יותר .
עם זה , אנחנו צריכים ביום זה לזכור , שעדיין 300,000 ילדים , אדוני השר , שר בממשלת ישראל , 300,000 ילדים בישראל נמצאים מתחת לקו העוני .
אני רוצה להעלות על נס , בהזדמנות זאת - בתקופה שבה הייתי צופה בשידורי הטלוויזיה שנערכו כאן בכנסת , השתאיתי מהיכולת של יושב - ראש ועדת החוקה בכנסת הקודמת , חבר הכנסת דדי צוקר , לדאוג לאותם ילדים , שמבחינות רבות ניתן לראות אותם כחסרי ישע למרות היכולת המופלאה שלהם אם נותנים להם ההורים את החממה המתאימה להתקדם ולהפוך להיות הנכס העיקרי שיש לה למדינת ישראל .
אני מברך גם את כל חברי על ההצעות אשר הגישו כהצעות חוק פרטיות ורואה במכלול הנושאים של הגנה על הילד , הגנה על זכות הילד , גם האפשרות לתת לילד להיות ילד עד גיל מאוחר , כמו אותה הגבלה , שצריך להפנותה גם לאזרחינו בני המיעוט הבדואי , האוסרת ומחייבת חברה מתוקנת להגביל את רשות הנישואין לאנשים שיהיו בוגרים יותר .
הצעות החוק האלה הן ראויות .
ראוי לה לכנסת ישראל הדיון בהצעות החוק כפי שבאו לידי ביטוי דווקא ביום זה .
תודה רבה .
למה זה לא נגמר ?
היום צריך להיזהר .
האם יש קשר בין ליכוד להתלכדות ?
אני מבקש הערה לסדר .
אדוני היושב - ראש , דווקא בשאלה כל כך רצינית כפי שעלתה כאן , אני רוצה להעיר הערה לסדר .
עם כל הכבוד לחבר הכנסת הוותיק והשר לשעבר אבנר חי שאקי , אני חושב שכאשר יש הצעת חוק שהממשלה תומכת בה וחבר הכנסת המציע מבקש את אישור הכנסת להעברתה לקריאה ראשונה , מן הראוי שתינתן אפשרות רק לחבר הכנסת שמתנגד להצעת החוק , כי אחרת אנחנו יכולים לעשות שימוש לרעה בהליך הקיים בכנסת , במובן זה שאדם יירשם להתנגד לחוק וידבר בעדו , וייגרע חלקם של אותם אנשים שמבקשים להפנות את תשומת לב הכנסת לנקודות כלשהן שאינן מצדיקות את העלאת החוק , על מנת שחברי הכנסת ישתכנעו אם להצביע בעדו אם לאו .
מצאתי לנכון להעיר את ההערה הזאת דווקא בחוק זה , שכולנו מאוחדים סביבו , כפי שהיטיבו לומר גם המציע חבר הכנסת ראם וגם המתנגד הפורמלי , יקירנו , הפרופסור וחבר הכנסת אבנר חי שאקי .
נודע , כי למרות סיכום שלפיו היו אמורות להתחיל עבודות ההקמה של מחלף רעננה - צפון באוגוסט 1996 , המחלף עדיין נמצא בשלב התכנון .
הפקק היומי בצומת רעננה - צפון מופיע כבר שנים בדיווחי התנועה ברדיו .
רצוני לשאול : 1. מתי יוחל בעבודות ההקמה בשטח ?
2. מתי צפויה הקמת המחלף להסתיים ?
- - - אתה צריך לזכור שסגן ראש הממשלה היה גם רמטכ"ל צה"ל .
תשמע תיכף את שר הביטחון .
אני לא יודע אם רפול הוא שר כל כך טוב , אבל הוא היה לוחם גדול .
אמרתי , שאני לא יודע איך הוא כשר או כסגן ראש הממשלה , אבל הוא היה לוחם גדול .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר הנכבד , אני מוכרח לומר שצה"ל , מעוז ישועתנו וביטחוננו , הוא חזק .
הוא חזק עד כדי כך שהוא יכול לעמוד בביקורת .
אני מזדהה , אם מותר לי בכלל , עם כל מלה שאמר שר הביטחון , גם בגין הדברים שנאמרו וגם בגין דברים שמוטב שלא היו נאמרים .
עם זאת , לבוא ולומר על רמטכ"ל צה"ל , על אחד מגיבורי צה"ל בכל מלחמות ישראל , השר , סגן ראש הממשלה רפאל איתן , הידוע בפי כול כרפול , שהוא איזה עב"ם וחייזר , כאשר מדובר בביקורת נוקבת שהוא מטיח בצה"ל ?
אני עצמי בטוח שמקומה של הביקורת לא יכירנו , אבל הוא בהחלט עד מומחה לגבינו , וצריך לשמוע בקשב רב ביקורת שיוצאת מפיו .
אין לי ספק שעוד אחד מגיבורי ישראל , שעשה כל חייו למען ביטחוננו , המופקד היום על ביטחון ישראל ועל צה"ל , ישמע את הביקורת ויגיב עליה .
אבל לבוא ולהשתלח כך ?
מדוע ?
כי הוא נגע באלו אנשים שבצה"ל הפכו להיות גם פוליטיקאים , ופתאום נזעקתם להגן עליהם ?
טוב תעשו אם לא תגנו על קצינים בצה"ל , וטוב יעשו חברי אם לא יתקפו חיילים וקצינים בצה"ל , ונשאיר את צה"ל מחוץ למערכת הפוליטית של בניין זה .
תודה .
לא הבנתי את הפרוצדורה .
האם ועדת העבודה והרווחה תהיה שותפה לדיון בתקציב כוועדה ?
זאת היתה השאלה .
אדוני יושב - ראש ועדת הפנים - - - זאת הפתעה , חבר הכנסת אורון .
- - - חבר הכנסת וייס , אצלנו קודם פריימריס - - - מי זה אנחנו ?
מי זה אנחנו ?
איזו חוצפה .
- - - עם הממשלה .
16.5 דקות .
- - - - - - - - - אתה יודע כמה משרד החינוך - - - נותנים - - - תהיה יותר אופטימי .
כבר התרגלנו לשמוע .
נער הייתי גם זקנתי .
המסגרת היא תורה .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , אדוני השר , אצלנו בירושלים - אני חובש את הכיפה - במאה הקודמת , כאשר היו האשכנזים מברכים את ברכת המזון , בסוף הברכה היו אומרים בלחש : " נער הייתי גם זקנתי ולא ראיתי צדיק נעזב וזרעו מבקש לחם " .
שאלו : למה בשקט , הרי כולם שרים זאת ?
אמרו : כי ראינו .
מובן שבמשך 50 שנות המדינה ראינו .
מדינת ישראל שגדלה והתפתחה עשתה גדולות ועצומות והיתה למשל ולגאווה בעיני היהודים כולם בעולם ובעיני אזרחיה כאן במדינת ישראל .
מובן שבעשייה גדולה יש גם אי - צדק .
אנחנו , אנשי הליכוד , בכל השנים שבהן היינו בשלטון - ותחילתן במשנתו ותורתו של מורנו ורבנו , מנחם בגין - דאגנו לאותן שכבות כמידת היכולת של המדינה .
ועשינו זאת .
ואני לא יכול להאמין , כאשר אני רואה פה אדם שיצא מתנועת הליכוד ושתה ממימיה ורחץ בהם את ידיו , את איש גשר הבא ואומר : " אנחנו ואתם " , ונוזף בנו בדמגוגיה שלא נשמעה עוד כזו .
אבל , אדוני , אני מבקש להצטנע דווקא , ובהזדמנות זו שבה אנחנו מדברים על התקציב , וכל חבר כנסת מוקצבות לו מעט דקות על מנת לומר את דבריו , ולאחר שרבים מחברי פה דיברו על ה" אני מאמין " שלהם , רוצה אני לגעת בפיסה קטנה , בפירור קטן מהתקציב , פיסה , פירור של 17 מיליון שקלים , שהיו מיועדים מדי שנה בשנה לקולנוע הישראלי , ומבקש לייחד את דברי לעניין זה .
אני יודע , שכאשר מדברים על מיליארדים ופתאום בא אדם עם 17 מיליון , יכול להיות שאומר שר האוצר : תיקח , רק אל תבלבל לי את המוח עם עניין זה .
אבל הקולנוע הישראלי הוא עניין עקרוני , הוא עניין ערכי , הוא גם עניין תעשייתי , הוא עניין עם פוטנציאל .
אנחנו , ששפתנו היא עברית ולא רבים הם האנשים המדברים עברית בעולם , לצערנו , אם כי אנחנו יודעים שאחרית הימים תביא לכך שכולם ידברו עברית - דראושה כבר היום מדבר עברית , כולם ידברו עברית וערבית , דראושה - אבל בכל זאת היכולת שלנו - - - אבל בכל זאת , היכולת שלנו להפיק סרטים שיהיו תעשייה , למרות הפוטנציאל האדיר של מדינת ישראל בעשיית סרטים - שהרי בארץ קטנה זו יש לנו במרחק קצר ביותר מהשלג המקום הנמוך ביותר בעולם , הערבות והמדבריות ; בכל מקום יש לנו אנשים נפלאים , נוף נפלא - - - יש לנו אנשים נפלאים , נוף נפלא , לא צריך לנסוע .
אם הממשלה היתה מפתחת יותר את תעשיית הקולנוע בארץ , היתה יכולה לצאת נשכרת מאוד .
אבל לא על זה אני מבקש לדבר .
אדוני , הקולנוע הישראלי הצליח , למרות מגבלות השפה האובייקטיביות , לפרוץ לתודעה הבין - לאומית , הוא זכה בפרסים נכבדים בכל העולם , אך המציאות היא , שבישראל , המשקיע והמפיק היחיד בקולנוע הוא מדינת ישראל , באמצעות התמיכה הממשלתית הכפולה מטעם משרד התעשייה והמסחר ומשרד החינוך , שניתנה עד היום ליוצרים בתחום זה , והיום יש סכנה שיוצרים אלה לא יוכלו עוד לעשות מעשים נפלאים וגדולים , מהטעם הפשוט , שכנראה בגלל קיצוצים , מישהו יהין לחשוב שמא נושא זה צריך לקצץ בו ראשון .
אני מוכרח לומר לכל חברי , חברי הכנסת הנמצאים כאן ולצופים בבית , ראו איזו פעולה נפלאה עשתה מערכת כה קטנה , אילו סרטים נפלאים הביאו הם לנו , לשמחתנו , והביאו לידי כך ששמנו נישא בפי רבים בעולם , שמדינת ישראל , ארץ תרבות היא .
השנה הופקו רק הסרטים הבאים : " אושר ללא גבול " , על אותו פילוסוף יהודי , שפינוזה , המתבונן על החיים מבית משותף בחולון ; " לילסדה " , סיר הלחץ המשפחתי בהתכנסות מסורתית לארוחת ליל הסדר ; " הקיץ של אביה " ו" עץ הדומים תפוס " , המדברים על הקליטה לאחר השואה ; " קלרה הקדושה " , על כוחותיה הנסתרים של נערה עולה מחבר העמים .
כל אחד מהסרטים האלה , אדוני השר , ייצג את ישראל בפסטיבלים ברחבי העולם .
הסרטים שאקרא בשמותיהם עכשיו קיבלו פרסים בין - לאומיים , בכסף קטן שהשקענו בהם , והביאו את הערך התרבותי של מדינת ישראל לעיני כול - " לילה לבן " זכה בפרס הקולנוען הצעיר בפסטיבל קאן האחרון ; " החיים על - פי אגפא " קיבל פרס מיוחד של השופטים בפסטיבל ברלין ; " לילסדה " זכה בפרס התסריט הטוב ביותר בפסטיבל מונטריאל ; " לנגד עיניים מערביות " זכה בפרס מיוחד של השופטים בפסטיבל ברלין ; " חולה אהבה משיכון ג' " זכה בפרסים בפסטיבלים של מנהיים , מונפליה , סאן - פאולו ודנוור ; " בשם האהבה " זכה בפרסים במיניאפוליס ובאיזמיר והשתתף בשמונה פסטיבלים בין - לאומיים אחרים .
אדוני השר , אני מוכרח לומר , שעל מנת שיוכל להפיק אותם סרטים קיבל הקולנוע עד היום כ- 16 או 17 מיליון ש" ח , באמצעות משרד התעשייה והמסחר ומשרד החינוך .
אני יודע שמשרד המסחר והתעשייה הסיר את ידיו והעביר את כל העניין לקופתו של משרד החינוך .
אני מבקש משר האוצר לדאוג לכך שהכספים אשר משרד התעשייה והמסחר ויתר עליהם כביכול לטובת הקולנוע והעבירם למשרד החינוך ; אכן כך יהיה ולא יהיה זה ויתור מן הפה ולחוץ .
אני יודע שמשרד החינוך משתדל ככל יכולתו להגיע למצב שבו הוא אכן יוכל למלא אחר התחייבויותיו לשנה זו , וגם לשמור על אותו תקציב לשנה הבאה .
אדוני היושב - ראש , גם כאן אני רוצה לקחת בהשאלה מתפילותינו - למה יאמרו בשמאל , איה תרבותם ?
גם סרטים מביאים לתרבות רבה , ואל תמנעו אותם מהאנשים המבקשים לראות בכך ערך תרבותי ואל תתערבו .
את אשר לאלוהים , לאלוהים .
חבר הכנסת דהן , אני מכבד את כל משאלות לבך ואת כל רצונך לחנך את ילדיך כפי שאתה רוצה .
הנח לאנשים הרואים בתרבות ובאמנות ערך רב - משמעות .
אל ניצור בעצמנו מלחמת תרבות .
" אל תשליכנו " , אנחנו אומרים , אל תשליכנו מלפניך , אדוני שר האוצר , אל תשליך את הקולנוע הישראלי מלפניך .
הערה אחרונה .
עניין המוניות בישראל מצריך מחשבה רבה .
האם אנחנו , כאשר כהרף עין נפריט את נושא המוניות , לא נפגע חלילה באותה זכות קניינית שיש לאלפים מאזרחי מדינתנו , אשר הם דור ראשון שני ושלישי , ובזיעת אפם טרחו ועמלו והיו נהגי מוניות כל חייהם , ולא נבוא לכרות את הענף בלי שיקול דעת ?
אני סומך על שר האוצר ואני סומך על ממשלת הליכוד ואני יודע שנצעד לימים הרבה יותר טובים .
אם אנחנו אומרים את זה הרבה פעמים , זה לא סימן שזה לא נכון .
יכול להיות שיש בזה שיבוש - - - אסור לעשות שימוש לרעה בהליכי הכנסת .
למה אתה שולל משר האוצר את האפשרות להיבחר בפריימריס הפנימיים של הליכוד ?
תודה .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , חברי , חברותי , אני מוכרח לומר , שהיתרון היחיד שאני רואה בהצעה הזאת , כמו גם הרבותא היחידה , היא בכך שפרופסור נודלמן מיועד להיות יושב - ראש הוועדה .
מלבד הנימוק הנכבד הזה והערכתי המלאה לפרופסור נודלמן - מתוך ידיעה וראייה בוועדות שבהן אנחנו יושבים יחד - ליכולתו ולכושר חשיבתו , אין שום הצדקה , אדוני היושב - ראש , להקמת ועדה זו .
חברת הכנסת דליה איציק כבודה במקומה מונח , היא כבר היתה יושבת - ראש ועדת החינוך .
אני מוכרח לומר , אדוני היושב - ראש , שבכנסת הזאת יש לנו 12 ועדות .
אנחנו בליכוד שמונה חברי כנסת הפעילים בוועדות .
צא ולמד שביום אחד אנחנו מחויבים לעבור מוועדה לוועדה , כאשר אין סיפק בידינו , כחברי כנסת פעילים , לתת את מלוא המאמץ , את מלוא החשיבה ואת תשומת הלב לאותן ועדות שבהן אנחנו נמצאים .
יותר מכך , אני מוכרח לומר שיש לחבר הכנסת מן השורה ישיבת סיעה , ישיבת ליכוד , כי הליכוד מורכב משלוש סיעות , יש ישיבת הנהלת קואליציה , יש ישיבות של ועדת הבחירות המרכזית , יש ועדות שמורכבות מוועדת הכספים וועדת החוקה , חוק ומשפט בעניינים שונים , יש ועדות מיוחדות .
אנחנו רוצים להגביר ולהאדיר את יכולתם של חברי הכנסת לפעול , אך ככל שאנחנו מרבים הרי אנחנו גורעים .
אין כל ספק שאם לא היה אילוץ קואליציוני - האילוץ הקואליציוני קיים והוא עומד כנראה לנגד עינינו - לא היה עולה על הדעת להקים ועדה נוספת .
אני רוצה גם לשאול שאלה את אדוני היושב - ראש כחבר כנסת ותיק , כאדם שהיום מביא ומוציא את העניינים על סמך ניסיונו וכיושב - ראש כנסת שעברו ידוע ועתידו לפניו : המועצה להשכלה גבוהה , איפה היא תהיה , בוועדת החינוך או בוועדה למחקר ופיתוח ?
רפא"ל , אדוני היושב - ראש , איפה היא תידון , האם במסגרת הוועדה הזאת , במסגרת ועדת החוץ והביטחון ?
הרי כולם , בסופו של דבר , מגיעים לוועדת הכספים .
הרי כל שאר הוועדות מכינות לוועדת הכספים .
בוודאי .
לכן אני בא ואומר בצורה הברורה ביותר , רבותי חברי הכנסת , עם כל הכבוד לצרכים של הקואליציה , ולצורך האמיתי לאפשר לחברינו ממפלגת ישראל בעלייה לקבל תפקידים ראויים למעמדם ולעברם המפואר , אני הייתי בהחלט מציע שננסה לשקול , לא חלילה בקדנציה זאת , כאשר ידידי עמנואל זיסמן הוא יושב - ראש ועדת החינוך , לדאוג לכך שבהסכם הקואליציוני הבא מפלגת ישראל בעלייה תקבל את ועדת החינוך ולא נצטרך להקים ועדות חדשות לבקרים , כי לא לשם כך עשינו .
איננו עושים חוקים אישיים ואיננו מקימים ועדות אישיות .
תודה רבה .
הדבר החשוב הוא שעם ישראל הבין את ראש האופוזיציה ושם אותו שם .
כל הכלכלה השתנתה בחודש אחד ?
- - - - - - שאלתי אותך רק - - - - - - - - - - - - - - - העם ראה ושמע .
חבר הכנסת שחל רוצה שכל האורחים שלנו יראו שהוא עדיין - - - - - - - - - - - - - - - - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי הכנסת הנכבדים - - - זכיתי שכל פעם , אחרי , ידבר חבר הכנסת לוי , כי אם הייתי מדבר אחריו היה לי קשה מאוד לשכנע את הציבור - - - זכיתי לדבר לפניו , כי אחרי חבר הכנסת מקסים לוי קשה מאוד לדבר ולהלהיב את הציבור .
אדוני היושב - ראש , הואיל וזמני מוגבל ומוקצב , הייתי רוצה להתייחס להצעת חוק עבודת הנוער כפי שהיא הובאה על - ידי כבוד השר .
אני מברך את כבוד השר על כך שלאחר שלוש כנסות שבהן דיברו כל כך הרבה על הצורך בחקיקת חוק זה , סוף סוף הביאו את הדבר לידי חקיקה גופא , ואני מברך על כך .
אני יודע שהמועצה לשלום הילד ביקשה ודחפה את חברי הכנסת לדורותיהם על מנת שיגיעו למצב שבו אכן ייושם חוק זה הלכה למעשה , וברוכים אנשי משרד העבודה והרווחה על כך שפעלו ועמלו על מנת להביא את החוק לידי קריאה ולידי גמר בקדנציה זאת .
התפלאתי מאוד לשמוע את דבריו של חבר הכנסת גולדשמידט , ואגע בהם במקצת דברי ; לגבי החוק עצמו , מובן שארחיב דברים בישיבת ועדת העבודה והרווחה , כאשר החוק יובא בפניה , על מנת להביאו לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אז אעיר את הערותי לגופם של דברים .
אבל אני מוכרח לומר שהתפלאתי על חבר הכנסת אלי גולדשמידט , אשר קבע כאילו החוק לא טוב בכל מה שקשור לאותם בני נוער שעשויים , אם ירצה השם , להביא לידי ביטוי את הכישורים המופלאים שהם התברכו בהם ולא יוכלו , חלילה , על - פי חוק זה , לעבוד ב" הבימה " .
מדוע ?
לא אמרת ?
אני כבר מגיע - - - עם כל הכבוד - - - עם כל הכבוד - - - עם כל הכבוד , נדמה לי שחבר הכנסת אלי גולדשמידט לא היה מתבטא כפי שהתבטא אם היתה מגישה את החוק חברת הכנסת אורה נמיר - - - אולי אז חברים של השר ישי - - - אני לא חושד בכשרים .
אמרתי שיכול להיות אדם שיחשוב שם בבית שמא , חלילה , חבר הכנסת אלי גולדשמידט חשב כך .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט באמת מדבר - ואני רוצה להסיר כל ספק מלבו ; כפי שהוא יודע , הרי מדובר בהפעלת שיקול דעת , והפעלת שיקול דעת בימינו אינה שיקול דעת מוחלט של כזה או אחר .
אומנם ראש הממשלה נבחר בבחירה ישירה , ואומנם השרים הטובים ביותר נבחרו לשמש גם כחברי כנסת וגם כשרים , ואין אנחנו מפקיעים את שיקול הדעת הציבורי בכך שנתנו להם שיקול דעת .
אני מוכרח לומר , שקודם כול , באופן אישי , אני סומך על השר אלי ישי במאה אחוז - - - אתה אומר רק מה יקרה כאשר תבוא מפלגתך ותתחיל לשקול שיקולים זרים .
אני יכול להרגיע אותך - - - נכון , אני אומר לך שגם ממנו אינני חושש , כי החוק - - - אני רוצה לסיים - - - אין על זה ויכוח .
ברמה העקרונית , להערכתי טובת הילד דורשת פיקוח .
ברגע שקבעת את העיקרון - - - בסדר .
בעניין זה - - - בעניין זה נוכל להרחיב את הדיבור בוועדה - - - - - - אבל העיקרון נקבע ואתה מסכים לעיקרון .
אנחנו מפחדים שיהיה שר ממרצ .
אל תדאג , לא יהיה שר ממרצ .
נדאג לזה .
תודה רבה .
- - - חבר הכנסת קליינר , העם לא כל כך טיפש .
מפלגת גשר - - - קליינר , גם גשר פלורליסטית .
- - - פלורליסטית מעכשיו .
בסתם עדות ?
רק מהעיתונאים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , חבר הכנסת והשר לשעבר דוד מגן , צר לי שאני כנואם ראשון דווקא צריך להתנגד להצעה שלך , משום שבאמת אנחנו צריכים לבוא ולבחון האם חייב חבר כנסת לתת דין - וחשבון לציבור שבחר בו על כל דבר , או שמא שלח אותו הציבור ונתן בידיו ייפוי כוח לשקול שיקולים מסוימים שלא לפני הציבור אלא דווקא בחשאי , מתוך כך שהוא סומך עליו ואומר לו באותם עניינים : סומך אני על שיקול דעתך , וסומך אני על כך שתוכל לבוא ולבחור , במידת שיקול הדעת שלך , בלי שתפרסמה , או אפילו תעשה בדיוק ההיפך בעניינים מסוימים שעליהם נדון .
אני מוכרח לומר , שכאיש פוליטי , שנשען על ציבור בוחרים , היה לי נוח מאוד - לא כאדם שהוא עורך - דין , למשל , או כמי שיש לו ידע בהיסטוריה או בפילוסופיה , אלא כפוליטיקאי נטו - אם היתה הצבעה גלויה , הצבעה אשר היתה כמובן מכוונת כל דבר להיות בעל רקע ובעל נחישות והכרעה פוליטית , לאמור : משמעת סיעתית לכל דבר , אם כי היו דברים מעולם וכבר ראינו שאנשים , גם כאשר עמדו מול פני האומה או מול פני בוחריהם , בחרו לפעול לפי מיטב מצפונם , והצביעו בניגוד לעמדת הסיעה ובניגוד לעמדת המרכז , גם כאשר הדבר לא היה נושא מצפוני , שהוא חי לפיו , אלא נושא פוליטי מובהק .
אחת הדוגמאות הבולטות היא העובדה , שראש ממשלת ישראל דהיום בחר להצביע בניגוד לעמדת מפלגתו , בניגוד לעמדת סיעתו , בניגוד לעמדת הגוף - - - ודאי , הגוף העליון , הגוף המחוקק של הליכוד , מרכז הליכוד .
כנראה הוא גם ידע למה הוא הצביע כך , כי עובדה היא שהתוצאות הוכיחו שבסופו של דבר , בעזרת אותה סטייה מההחלטות של המרכז , הוא הביא לידי כך שהליכוד נמצא היום בשלטון ; לפי מעמדו בכנסת , הליכוד אינו בשלטון , אבל ראש הממשלה , בזכות בחירתו הישירה , הפך להיות ראש ממשלה וראש תנועת הליכוד , ואותו אדם שהביא את הליכוד אל השלטון .
כך הבטיח , וכך עשה .
אני מוכרח לומר , שיש היגיון רב באותם חוקים שאומרים לחברי הכנסת : ראו , יש תפקידים מסוימים שאתם מתבקשים לבחור , שהם תפקידים שיכולים לצאת מבית זה או יכולים לצאת מן החוץ , וכאשר אתה בוחר , אתה בוחר אדם שאתה יכול לבחור אותו למרות דעותיו ולא בגלל דעותיו .
אתה בוחר בן - אדם , כמו נשיא המדינה וכמו מבקר המדינה , כמו אדם שאתה נותן בידיו את היכולת לבחור שופטים .
אתה צריך לבחור אדם שהוא לא רק בעל רקע פוליטי , משום שאתה רוצה שהאדם יהיה מיומן , יהיה מקצועי , יהיה לו יושר , יהיה מעורב עם הבריות , תהיה לו יכולת הכרעה והוא לא יהיה ניתן ללחצים .
יותר מכך - נשיא מדינה , כאשר אתה בוחר אותו , מרגע בחירתו הוא הופך להיות קונסנסוס .
הוא הופך להיות אדם שמייצג את כולנו .
פעמים , אם כי אני לא רואה בזה דבר פסול , משום שהפוליטיקה היא נשמת אפה של הדמוקרטיה , היכולת של כל אדם להביע את דעתו היא הדבר שנותן ; בכל זאת , זכות הבחירה והחשאיות , שהן גם נחלת כל דמוקרטיה , באות לידי ביטוי בכך שגם אותו נבחר ציבור , שנבחר חשאית על - ידי ציבורו , בכל זאת יכול לקבל את שיקול הדעת על מנת שהוא יוכל לעשות דבר שיהיה גם בהתאם למצפונו כאשר מדובר בבחירה אישית .
יכול להיות נשיא שהוא מהליכוד , וחברים מהעבודה בוחרים בו מתוך אמונה שהוא יכול להשביח והוא יכול לפאר אותו כיסא שהוא מבקש לקבלו על דעת חברי הכנסת .
הם בוחרים אותו למרות דעותיו .
כך יכול הדבר להיות מהצד האחר - חברים בליכוד יבחרו אדם שהוא מהצד הפוליטי האחר .
איך זה יכול להיות ?
אם , למשל , חבר הכנסת שבח וייס מבקש לבחור בחבר הכנסת שאול עמור לנשיא המדינה , הוא בא ואומר : אני בוחר בשאול עמור למרות דעותיו ולא בגלל דעותיו .
אני בוחר בו משום שאני חושב שהוא יוכל לפאר את בית הנשיא .
אני חושב שהוא מתאים .
או , למשל , דוגמה אחרת יכולה להיות : חבר כנסת מהליכוד חושב שצריך להמשיך לבחור בנשיא מכהן , שהביא בהחלט כבוד לעם ישראל .
אלה הם דברים שאנחנו השארנו לחברי הכנסת לבחור באופן אישי - לבחור אדם , פעמים לא מעטות , לא בגלל דעותיו אלא למרות דעותיו .
כך הדבר לגבי מבקר / מבקרת מדינה .
אנחנו בוחרים בו לפעמים , ולאחר מכן אנחנו לא רוצים והוא לא רוצה לדעת מי בחר בו , משום שהוא רוצה שביקורתו תהיה ללא פניות .
מרגע שהוא ראה מי בחר בו , יכול להיות שביקורתו יכולה להיות כזאת או אחרת בהתאם להתייחסות לדעת הבריות לגבי פסק - דין או ביקורת שניתנו ונעשו - נניח שאני בחרתי בעד X ו - Y נבחר , ואני הופך לימים להיות שר , ואני תחת הביקורת .
יכול הציבור לבוא ולומר : הביקורת היא כזו כלפי חבר הכנסת ריבלין , שהפך להיות שר , בעזרת השם , רק כיוון שהוא בחר או הצביע נגד מבקר המדינה .
למשל .
לא חשבתי על עניין זה , אבל זו עוד סיבה לבוא ולומר - - - אני באמת חושב שלא אלך , גם אם אבחר בגלוי ; אני ממעט ללכת לקוקטיילים , כפי שעושה זאת גם יושב - ראש הכנסת לשעבר , אם כי הוא שבע בגלל - - - הוא שבע וסבל , כיוון שבתוקף תפקידו הוא נאלץ ללכת לקוקטיילים רבים .
לכן , מכל האמור לעיל , למרות הפיתוי הרב לבוא ולומר : הציבור חייב לדעת , ונבחר ציבור חייב להראות בכל עת כיצד הוא עושה וכיצד הוא פועל , אני חושב שבנושאים אלה טובה החשאיות , ויש היגיון רב בחוק הקיים .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני בטוח שחברי באופוזיציה יבקשו לשאול את השר את השאלות החמות , והשר בוודאי מוכן להן .
אני מבקש לשאול , ואני מקווה שהשר יוכל לענות לי , אף שהשאלה היא מקצועית .
אנחנו דנו בכנסת בכמה הצעות לסדר - היום המדברות על חולי אלצהיימר , מחלה איומה , ש- 50,000 מתושבי מדינת ישראל חולים בה , מחלה שאיננה נכללת במסגרת הביטוח הרפואי שיש לאדם בקופות - החולים .
אני יכול לשלם לקופת - חולים במשך 60 שנה , וכאשר אני מזדקן ומשתלטת עלי מחלה איומה זו , אין מושיע בידי .
היום יש קרוב לחצי מיליון שמשועבדים למחלה זו כבני משפחה .
אלה שבעשירונים העליונים , שהם בעלי יכולת , מחזיקים , ברוך השם , שלושה - ארבעה אנשים מסביב לשעון כדי לסעוד את החולה ; אותם מסכנים שאין להם אפשרות להשיג דבר כלשהו הולכים לבתי - התמחוי ולמקומות הסיעודיים ; דווקא המעמד הבינוני , בין העשירון השלישי לבין העשירון התשיעי , נמצא במאבק בלתי פוסק , כאשר להחזיק חולה אלצהיימר עולה לפחות 12,000 שקל בחודש .
שאלתי , אדוני , מדוע לא נקבע כבר מהיום ביטוח סיעודי כלשהו ?
מדוע שר הבריאות לא יאשר לקופות - החולים לגבות סכום צנוע במסגרת הביטוח המשלים עבור אשפוז סיעודי עתידי ?
אני יודע שזו יכולה להיות מהפכה .
תהיה קרן , ואם אדם יצטרך בסוף ימיו להתאשפז ולקבל סיוע רפואי סיעודי בגלל מצבו , אף שהמחלה לא מוכרת , יימצא גואל לאותם אנשים .
חבר הכנסת גדעון עזרא ביקש ממני לשאול : האם אדוני שוקל לאשר לחולי פרקינסון את תרופת ה" פרגוליד " ?
אני מצטער אם אני לא קורא את השם בצורה מדויקת .
תודה רבה .
זאת אומרת שאתה בדעה , שלא צריך לחלק את התרופות כל זמן שלא ייפלו טילים ?
אמרו : יש שופטים בירושלים .
יש שופטים גם בתל - אביב - - - נדמה לי שהיתה - - - הוא לא יכול .
- - - זה פרומו למערך - - - - - - האשמה מצורפת לכתב האישום .
אם בניתם , למה אתם נגד ?
אם בניתם , למה אתם מתנגדים היום ?
למה אתם רוצים להרוס את מה שבניתם ?
האתר בצומת גולני הולך להיסגר .
אין ספק שאתה צודק , אי - אפשר בניגוד לתקנון .
חבר הכנסת אורון , הדבר היחיד שישמח את לב העם הוא שיהיו שני ימים .
- - - יש הפתעות .
יש הפתעות , הגרלות אני לא מבטיח .
" ההגנה " - - - עלילת דם .
למה לא ?
כמה נתנו - - - - - - אבל , ברשותך , אדוני היושב - ראש , משפט .
אני ביקשתי לומר לחבר הכנסת פינס - - - אתה מעלה את הצעת חוק רשות המזון ?
- - - אבל זה מציל נפשות .
ההצעות בעניין " תקומה " היו ?
יש סדר - יום , לא ידענו - - - זה לא היה על המסך - - - אדוני היושב - ראש , מורידים אותנו לוועדת חוקה , חוק ומשפט - - - אדוני היושב - ראש , יש לי הערה לסדר .
הערה לסדר , לא הצעה לסדר .
אדוני היושב - ראש , נתבקשנו על - ידי הנשיאות לרדת לוועדת החוקה , חוק ומשפט , כאשר המרחק בין ההצעות לסדר - היום בעניין " תקומה " לבין סדר - היום הרץ היה כדי שעתיים אפילו .
אני כמובן לא יצאתי מהאולם , אלא במצוות היושב - ראש , שאמר לי שמתכנסת ועדת החוקה , חוק ומשפט לפי החלטת ועדת הכנסת , לדון בהכנת חוק יום העצמאות לקריאה שנייה ושלישית .
עניין " תקומה " עלה על סדר - היום לפי החלטת הנשיאות כנושא דחוף .
אני חושב שצריך להעבירו לוועדת החינוך .
אני מבקש שנאפשר לחברים הנוכחים כאן להעלות את העניין על סדר - היום , לאחר ההצעות לסדר - היום , כי לא באשמתנו , לא בגלל התרשלותנו , לא עלה העניין על סדר - יומה של הכנסת .
- - - עוד שניים היו בוועדה .
- - - - - - ביטחון המדינה זה דבר רחב מאוד , וגם מובן מאוד .
זה דבר שיכול לקרות בכל חוק .
תחת הכותרת רצח יכולים לעצור אותי היום ולומר שרצחתי .
הבג"ץ אישר .
ממשלת רבין הגלתה .
אנחנו התנגדנו להגליה .
אף פעם .
אף פעם .
- - - - - - ועדת פיוס זה בסדר .
היושב - ראש ראה איך כעסת עלי בשבוע שעבר , הוא פחד ממך .
כשאתה כועס אתה צודק .
- - - גם עשרות מיליונים זה מספיק , לא צריך להגזים .
אתה מתכוון ל- 50 שנה .
לא אמרתי שלא , אבל למה לומר מאות מיליונים ?
- - - גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , אף שאני חושב שאסור שניתן יד בדרך כלשהי לכפייה דתית או לכפייה אנטי - דתית , ולכל עיר יכול שתהיה המערכת המשפטית העירונית שתקבע היכן מותר והיכן אסור , אני בהחלט חושב , שלמרות הימצאותו של תיאטרון " הבימה " באזור תל - אביב , תיאטרון " הבימה " שייך לעם ישראל כולו , למדינת ישראל כולה , ולא טוב עושה תיאטרון " הבימה " - התיאטרון הלאומי , שהוא בבואה של התרבות היהודית והישראלית , כאשר הוא פוגע ברגשותיו של חלק מהציבור היהודי בישראל .
לא טוב עושה " הבימה " שהוא מקיים הצגות תיאטרון בשבת .
תיאטרון ה" בימה " מקבל את הכסף מהחינוך .
גברתי היושבת בראש , חברי חברי הכנסת , בשלוש הדקות אשר עומדות לרשותי לא אוכל להציג עמדה מפורטת בוויכוח שהציתה הסדרה " תקומה " .
אגש ישר לפואנטה .
אינני נמנה עם אלה הקוראים להוריד את הסדרה מן המרקע .
אני סבור , כי הסדרה היא המפעל המשמעותי ביותר שהניבה שנת היובל של המדינה .
אין טעם להתווכח עם תיעוד היסטורי , כפי שהוא מובא בסדרת טלוויזיה הסוקרת 50 שנה ב- 22 פרקים .
ביקורת היא לגיטימית , לעתים אפילו רצויה , אך לא אכחיש שאני חש שלא בנוח למראה חלק גדול מן התמונות בסדרה .
אבל מי אמר שהיסטוריה היא דבר נוח ?
אני גם חש תחושה קשה מאוד , שחלק מן הבמאים משתייכים לקבוצה המאוד - אופנתית של היסטוריונים " חדשים " , אלה המשוחררים כביכול מ" כבלי התעמולה הציונית " - במרכאות כפולות ומכופלות - המרבים לעסוק בשנים האחרונות בעוולות הנוראות , כביכול , שישראל גרמה לערבים במלחמת השחרור ומאז קום המדינה , ואכן , כמו במלחמה , גם נגרמו עוולות במלחמה .
לא , לא ציפיתי ל" סרט סוכנות " מתקתק , שיציג בפני את ההיסטוריה הציונית , כפי שאני רוצה לראותה .
גם אין לי שום בעיה עם ניפוץ מיתוסים .
אני מאמין שצריך קודם כול לדעת את האמת .
אינני חושב , שעל הטלוויזיה בישראל להיות מגויסת , או לשדר תעמולה , אבל אני מודאג - חבר הכנסת צוקר , אני מודאג מאוד - מן התמונה המצטיירת .
חברי הטוב , נער הצופה בפרק על - אודות ערביי ישראל עלול לקבל את הרושם , שיום בהיר אחד החליטה ישראל להתנכל , על רקע גזעני , למיעוט תמים .
הוא עלול לחשוב , חלילה , שהממשל הצבאי שהוטל על ערביי הגליל - ואתם יודעים כמה בגין ותנועת החרות התנגדו לממשל הצבאי - הוטל סתם כך על אוכלוסייה תמימה , סתם , כמו בדרום - אפריקה .
ההישג החשוב ביותר של הסדרה הוא הדיון הציבורי הנוקב שהיא מעוררת .
האם התנועה הציונית היא זרוע של הקולוניאליזם המערבי ?
האם לידתה של המדינה , של מדינת ישראל , היא בחטא ?
האם קיומנו כאן חסר כל בסיס מוסרי ?
אלה הן שאלות שהיסטוריונים ישראלים מסוימים רואים אותן לא כשאלות , אלא כהנחות יסוד ברורות מאליהן .
ודאי - הם אומרים - שגזלנו את מולדת הפלסטינים ; מובן מאליו שאנחנו הצד העושק , אשמנו , בגדנו , ובעיקר - גזלנו .
כאשר צופים בסדרה , או בפרקים ששודרו עד עכשיו , מתגלות גם הפינות ההיסטוריות הפחות - נוחות לישראלים רבים .
לא נעים לראות טורי פליטים , לא נעים לשמוע על חורבנם של כפרים , אבל הדברים הם חלק ממכלול , חלק מפסיפס גדול , המתעד את הסכסוך בארץ - ישראל .
הם לא התרחשו בחלל ריק .
הדברים התרחשו .
על חלקם אולי אנו מצטערים , ועל רובם , מן הסתם - לא ולא , איננו מצטערים ואיננו מתביישים בהם .
אבל עדיין מתנהל המאבק בין שני העמים האוחזים בארץ הזו .
בל נשכח , עדיין לא הגענו אל המנוחה ואל הנחלה , כמו האמריקנים , למשל , שכיום כבר יכולים להרשות לעצמם להצטער ולהתנצל על מה שאירע לאינדיאנים .
הטלוויזיה וההיסטוריונים , אסור שיהיו מגויסים , אך למרות זאת , אנו עדיין במאבק שבו , למרבה הטרגדיה , הכרה בצדקתו של הצד השני היא השמטת הבסיס המוסרי שעליו אנו יושבים .
עלינו להכיר את הטרגדיה - והיא אמיתית וקשה - של הפלסטינים שהפכו לפליטים , אך עלינו לזכור כל העת ולשנן לבנינו , בעיקר לנוכח תמונות אובייקטיביות כביכול , שאינן מביעות את הסיפור המלא , מי הביא את הטרגדיה הזאת על ראשם של ערביי ארץ - ישראל .
גברתי היושבת - ראש , עלינו לזכור כל העת - ולא לתת לתמונות להשכיח זאת - מי ביקש שלום , ומי ביקש להרוג , להשמיד ולאבד .
מבחינה זו , ורק מבחינה זו , עלינו להמשיך ולהיות מגויסים .
טוב ש" תקומה " משודרת , טוב שהיא מעוררת עניין ציבורי כה גדול .
רע מאוד שכמה פוליטיקאים הזדרזו " להביע זעם " או " להזדעזע " , כמנהגם .
" תקומה " , כמכלול שלם , היא סדרה חינוכית ומפעל מפואר - דווקא בגלל השאלות שהיא מעוררת .
אני מציע להוריד את הנושא מסדר - היום .
תודה רבה .
אני מציע להעלות את הנושא על סדר - יומה של הכנסת ולהוריד את הנושא מסדר - היום הציבורי .
תודה .
לעומת זה גם ההיפך .
- - - תוצאה של הקולוניאליזם הבעייתי .
האם היית נותן לי לספר את הסיפור הציוני בסדרה שלך ?
" בילאדי בילאדי " מאוד מתון .
מסכים .
- - - דרך אגב , גם נגד אנשי ימין .
לאיזו ועדה ?
כן .
" או"ם שמום " .
חבר הכנסת יורי שטרן , אני רוצה להזכיר לך , שטרם נגזר דינו של - - - לא טוב שהכנסת - - - אני נתתי כבוד לחבר הכנסת יורי שטרן , אבל אני חושב שיש פה - - - מראית עין יכולה להיות , כאילו אנחנו רוצים להתערב בעניינים של הרשות השופטת .
גברתי היושבת - ראש , חברי חבר הכנסת יורי שטרן , אני רוצה לומר לך , שקצת היה קשה לי לשמוע את ההצעה לסדר - היום , מהטעם הפשוט שאנחנו מצויים במדינת חוק שיש בה הפרדת רשויות .
הכנסת בהחלט מוסמכת לדון , ובלבד שלא תחרוג מתחומה לתחום הרשות האחרת , על מנת שנקפיד על קלה כחמורה , על הפרדת הרשויות ועל ניהול תקין של מדינתנו ושל הדמוקרטיה הישראלית , הצעירה , החזקה , אבל גם הנתקלת בקשיים רבים .
הייתי מבקש להסיר את הנושא מעל סדר - יומה של הכנסת , לפחות בשלב זה , עד אשר ייחרץ דינו של אותו אדם שבו דיברת , על מנת שלא ייתפס חלילה אצל מישהו בציבוריות הישראלית כאילו הכנסת מתכוונת להתערב בשיקול דעתה של הרשות השופטת אשר בפניה הוא עומד .
לאחר מכן רשאי כל חבר כנסת להעלות עניין , לבקר , לדבר ולהשיג השגות על כל תופעה שנראית לו , והכנסת תחליט לפי שיקול דעתה .
לפיכך הייתי מבקש מחברי חברי הכנסת להסכים , ומחבר הכנסת יורי שטרן להסיר את הנושא מעל סדר - היום של הכנסת , לפחות בשלב זה .
למה לעשות פחות מ- % 8 ?
עכשיו , בהומור , אני רוצה לשאול איפה - - - בתקופה שהמרוקאים מגיעים לארץ ?
הגברת א"ב - שמה המלא מופיע במקור - מכונה בפי ניצולי השואה שבהם היא מטפלת " מלאך " .
היא נמצאת בישראל כבר שנים מספר , אך משרד הפנים מסרב להעניק לה אישור לישיבת קבע בארץ .
היא נאלצת לצאת ולשוב , ונמצאת באשרת תייר , בכל פעם .
פנייתי מפברואר 1997 לא זכתה לתשובה עניינית .
רצוני לשאול : מדוע ?
יש לך תשובה בפרוטוקול .
הכול לפרוטוקול .
זה הסעיף האחרון ?
- - - היא היתה שם ויודעת . . .
למה משחררים אותם , אדוני השר ?
ערפאת מאיים עליך , שאם לא - - - - - - כל מה שהם רוצים .
בכל זאת השאלה נשאלת , אדוני השר .
אתה שר בממשלת ישראל .
- - - - - - סובלנות - - - חבר הכנסת פורז , משום - - - לגבי שאר התקופה הוא מגן על כל הציבור הדתי - - - - - - - - - אני מבקש לשאול את חברת הכנסת גוז'נסקי שאלה .
לו היה הרמדאן למשל נופל בסוף תקופת שעון הקיץ או שעון החורף , האם היית ממליצה לדחות או להקדים אותו בכמה ימים כדי לאפשר להמוני האזרחים המוסלמים לקיים את פולחנם ?
מה היה אילו היו פונים ?
בשנה שעברה ?
השנה שעברה היתה שנה מעוברת ?
אולי מפני שש"ס קיבלה עשרה מנדטים שינינו את השעון ?
חשבת על זה ?
ממה נתפרנס ?
מה נעשה כל שנה ?
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי הכנסת הנכבדים , אנחנו בישראל עושים - - - אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , אדוני השר הנכבד , בישראל אנחנו עושים הבדלות רבות - אנחנו מבחינים בין אור לחושך , אנחנו מבחינים עוד הבחנות שארחיב עליהן במקצת את הדיבור בעוד דקה .
אנחנו גם מבחינים בין קיץ לחורף , ואנחנו יודעים שאין לנו צורך להמציא המצאות חדשות או נימוקים חדשים כדי להבדיל בין שעון קיץ לשעון חורף .
חבר הכנסת פנחסי ניסה לומר מדוע אין צורך בכלל להבדיל בין שעון הקיץ לשעון החורף , והרי אנחנו יודעים שהדבר כבר נקבע על - ידינו והפך להיות נחלת חיינו , והדבר נעשה גם על - ידי העמים האחרים .
אף שאנחנו מבדילים בין ישראל לעמים , לא נבדיל בין ישראל לעמים כאשר מדובר בדברים שאין כורח להבדיל , בדבר שאנחנו הסתגלנו לו וזו מציאות שאנחנו חיים בה זה עשרות שנים .
אנחנו מדברים עכשיו על שעון קיץ אשר תוכנן על - ידי אותם חברים שהביאו לידי כך ששר הפנים היוצא , חבר הכנסת חיים רמון , בא וקבע שהאידיאל מבחינת כל הנוגעים בדבר הוא לקבוע שעון קיץ בן 200 יום , אדוני היושב - ראש .
עכשיו , בגלל התאריכים המשתנים , בעקבות ההבדל בין שנת השמש לשנת הירח , אנחנו מבדילים לבקרים בין תחילתו של שעון הקיץ לבין סופו של שעון הקיץ , ואנחנו יודעים שקיץ אצלנו מתחיל באביב , זאת אומרת הפסח הוא המבשר את הקיץ , והסתיו מבושר על - ידי החגים - ראש השנה , יום הכיפורים וחג הסוכות .
בחג הסוכות אנחנו מתפללים לגשם ובשביעי של פסח אנחנו מתפללים לטל , ואנחנו מבחינים הבחנה ברורה ויתירה , וכך אנחנו עושים גם בחיי היום - יום .
אין על זה ויכוח .
תמיד ביום שבצה"ל מחליפים ממדי חורף למדי קיץ , זה היום הקר ביותר , וכאשר אנחנו מחליפים ממדי קיץ למדי חורף , זה היום החם ביותר .
לפעמים הקדוש - ברוך - הוא עושה אתנו מעט מעשי קונדסות ונותן לנו להבין , שאף שאנחנו החלטנו בצורה גורפת שיום כזה הוא יום תחילה , לא תמיד אותו יום מתאים בדיוק לאותה תקופה שהוא מתחיל אותה .
אבל אני מוכרח לומר דבר אחד .
אנחנו צריכים להתמודד עם שינוי העתים - פירושו של דבר , שפעם ראש השנה ויום כיפור נופלים בחודש ספטמבר , ופעם ראש השנה ויום כיפור נופלים בחודש אוקטובר , שהרי לגבי תחילת שעון הקיץ אין לנו בעיה , כי באמת לחוג את חג הפסח בשעה יותר מאוחרת הוא בבחינת כורח לא יגונה , שהילדים יכולים לעמוד בו .
אבל להעמיד את כל עם ישראל ביום הכיפורים ובעשרת ימי תשובה ולומר להם : אנחנו חושבים שהציבור האחר נוח לו יותר , הרי בין הנוחות לבין הצורך , בין ההנאה לעומת אותה מסורת ואותה אמונה שצריך לקיים אותה הלכה למעשה , ללא סייג ושיור - אנחנו , שאיננו שומרים תרי"ג מצוות , אולי גם לא שומרים רי"ג מצוות , אנחנו צריכים להתחשב באותם אנשים ששומרים מצוות .
אם הביא השר לפנינו בתאריך כזה 175 יום , כאשר הרצון שלנו הוא 185 יום , נתכבד ונוכיח אנחנו , אלה שלא אומרים את ה" סליחות " , שאנחנו מוכנים לסבול במשך עשרה ימים מקשיי שעון החורף , ונאמר לחברינו , אותם בני עדות הספרדים , המתפללים ואומרים " סליחות " באותם ימים : קחו לכם את עשרת הימים על מנת שאנחנו נגשר על אותם פערים מתרחבים ללא צורך .
תודה רבה .
עשרה ימים .
את הריבונות הישראלית וכן את המשפט הישראלי .
אני לא יכול לשמוע את זה .
אני רוצה לשאול אותך שאלה : הדבר היחיד שיש בהסכם אוסלו הוא שהוא נעשה באוסלו .
אין בו שום דבר אחר .
אני יכול לשאול שאלה ?
אתה מדבר על רוח ההסכם .
אולי תסביר לי לאן הרוח הזאת מובילה אותנו .
כאשר חברים במפלגתך אומרים שנדבר על הסדר הקבע , הם לא אומרים לאן הם מובילים .
אולי תסביר אתה לאן מובילה הרוח הזו .
השיחות חשאיות .
אנחנו לא יודעים מה נאמר בהן .
על שלושתן נתן ערפאת תשובה ברורה .
- - - אדוני היושב - ראש , גברתי השרה , חבר הכנסת אורי אור , הייתי מבקש להסתייע במיומנותך כאלוף לשעבר , מנהיג ומצביא בישראל , ולומר לך למה לא תיתן עצה לא רק לחבריך אלא גם לחברי , שלא יצאו לשום מערכה אם לא ברורה להם האסטרטגיה .
להערכתי , כאשר עלית על במה זו ודיברת על הסכמי ביניים , האסטרטגיה שלך ברורה לחלוטין .
אתה שותף לאסטרטגיית ערפאת האומרת : מדינה פלשתינית שירושלים המזרחית היא בירתה - - - אמור לחברי אשר רוצים ללכת בדרך הסכמי הביניים , שהסכמי הביניים והסדרי הביניים צריכים להוביל לאיזה מקום , והרוחות שאוסלו הביאה אתה גם יובילו את ספינתנו לאיזה חוף ואנחנו רוצים שהוא יהיה חוף מבטחים .
אולי כדאי קודם לצייר את החוף ואחר כך להחליט גם על חברון .
כל מי - - - הוא שכנע את העם .
הבעיה היא שהמסמך ולא הנושא - - - אדוני היושב - ראש , חבר סיעתי בכנסת , הרשה לי להשיב לו .
אני רוצה לראות מה יקרה כשאתה תבוא לבית - לחם עם דגל ישראל .
תתביישו לכם .
נראה מה יקרה לך שם .
נראה אותך - - - חבר הכנסת רן כהן גינה בכל תוקף את השחרור של מקאדמה , אבל היו לו גם כמה אבלים .
חבר הכנסת דיין היה שותף לקואליציה שלך גם כן .
ש"ס היתה שותפה לכל הקואליציות , ולא שמעתי אותך - - - אני אגיד לך מה זה מסח'רה .
אם במדינת ישראל ראש עיר שנבחר והתושבים הולכים עם דגל של אש"ף ביום האדמה , זאת מסח'רה .
ואתם רוצים להזדהות עם אותם אנשים .
מתנשאים והשותפים שלך .
זה כמו שתאמר לליכוד : עברתם יפה את ההפגנה , כל הכבוד לכם .
הם אזרחי מדינת ישראל .
חבר הכנסת מחאמיד , אני שותף שלך , אני לא פטרון שלך .
אלה שאומרים , התנהגו יפה , אלה פטרונים .
לא שמרת על סדר בזה שאפשרת לדגלי אש"ף בתוככי מדינת ישראל - - - זה פאן - ערביזם , זה לא אש"ף .
חבר הכנסת דראושה , נראה אותך צועד , אזרח ישראל וחבר כנסת , בבית - לחם עם דגל ישראל .
- - - - - - אתם שווים , ואם אתם שווים אתם לא צריכים דגל אש"ף .
- - - אני היחיד פה בשביל הליכוד .
- - - - - - חבר הכנסת רביץ , חבר הכנסת דראושה מקבל אותך .
אני לא מעלה על דעתי שאתה לא אתי .
אתה נהיית הפטרון שלנו פתאום .
פתאום נהיית הפטרון שלנו .
גם לזה נגיע - - - של אש"ף .
גם לזה נגיע .
אנחנו חיים טוב מאוד יחד , חבר הכנסת דראושה .
למנוע את - - - כדי למנוע את הרצח שעשו בספטמבר .
מי שמאיים על העם היהודי ועל מדינת ישראל - - - מי שמאיים על מדינת ישראל ועל עם ישראל בטרור ידע , שעם ישראל ומדינת ישראל , אנחנו שנינו , נעמוד נגד הטרור .
- - - נכון .
ללמוד מהעבר , שלצערנו כל שבע מדינות ערב תקפו את המדינה היהודית חמש פעמים .
ללמוד וללמוד מהעבר .
כל הזמן .
לזכור מה היה בעבר ומה יהיה בעתיד .
מה בקשר לתיקון סעיף 36 ?
- - - אנחנו רוצים לדעת מי יקבע את הרפרטואר של רשות השידור , פעם לפי ההצעה של חבר הכנסת בני אלון ופעם לפי המצב הקיים .
הוא כועס על כך שהממשלה צריכה לראות ערוץ - 1 וגם לשלם בעדו .
תאר לך שיש אזרחים שתומכים בממשלה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , קודם כול תרשו לי לברך את כבוד סגן יושב - ראש הכנסת על ניהול הישיבה בפעם הראשונה .
על כל פנים , אני עולה על דוכן זה לראשונה כשהישיבה היא בראשותו של היושב - ראש , ואני מאחל לו , שזה לו רק אחד מתפקידיו הראשונים , למרות היותו חבר כנסת ותיק , שיעלה מעלה מעלה וייזכר גם בעתיד שהוא היה סגן ליושב - ראש הכנסת לתפארת מדינת ישראל .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , צריכה האמת להיאמר , הצעת החוק של חבר הכנסת בני אלון היא הצעת חוק שבאה לקבוע אם אנחנו בעד שידור ציבורי או נגד שידור ציבורי .
אם חבר הכנסת אלון בא ומבקש מחברי הקואליציה לבוא ולתת את לבם להצעת חוק חשובה , שהוא מציג אותה כהצעה סוציאלית דווקא , הוא צריך לומר בצורה המפורשת ביותר : יש ויכוח ויש דעה בציבוא שהתקשורת היא שמאלנית , ולכן צריך להגביל אותה .
אם חושבת ממשלת ישראל שצריך להפריט את רשות השידור , אם חושבת ממשלת ישראל שצריך לחסל את השידור הציבורי , תבוא ותגיש הצעת חוק בעצמה .
אם הדעה היא כפי שהדבר נעשה בעולם המערבי כולו , שעה שהכול הולך להפרטה בכל זאת משאירים אותה פינה , אותו אי שבו אנחנו מותירים בידי הציבור - - - אם הזמן יספיק לי , אני גם אומר מלה אחת על ועדת - צוקרמן .
אם אנחנו אומרים שצריך להשאיר בידי הציבור אותה רשות ציבורית שמשדרת בלי להתחשב באיזה רפרטואר שהוא על - פי רייטינג , אנחנו צריכים לתת לה מקורות הכנסה עצמאיים , בלתי תלויים .
צא ולמד , אפילו אותם 200 מיליון או שליש מאותו תקציב , שחבר הכנסת אלון בא ואומר שיבוא מהקופה הציבורית , הרי שאנחנו באותו חוק מבקשים מהכנסת לאשר את הסכום הזה , דבר שיכול להביא לידי מצב שבו הקואליציה , ברצונה מקיימת את השירות הציבורי וברצונה מחסלת את השירות הציבורי .
יבוא חבר הכנסת אלון ויאמר : האם אין הדברים ככה גם עכשיו ?
לא , הדברים אינם כך עכשיו .
צריכה היום ממשלה וקואליציה להגיע למצב שבו היא אומרת , בצורה הברורה ביותר , כמו שאומרים בלשון הצברים : " אשכרה וחבאר " , אנחנו נגד השירות הציבורי , אנחנו רוצים לחסל את רשות השידור .
אני חושב , שגם כאשר לבנו אינו שלם עם כל מה שנעשה ברשות השידור ועם כל התוכניות , בכל זאת , כאשר אנחנו שוקלים כף חובה לעומת כף זכות , מי לידנו יתקע , שכאשר רשות השידור תהיה עצמאית לחלוטין , יהיו יצירות פאר על תולדות העם היהודי , יהיו יצירות כמו יצירתה של הטלוויזיה בערוץ הראשון של רשות השידור על - פי ספרו של א .ב .
יהושע , שנעשתה השנה - " מר מאני " , כל אותן יצירות המכוונות לקהל מיוחד , כל אותם דברים שרק שירות ציבורי יכול לתת לנו כאשר הוא בלתי תלוי .
נכון , כל אדם שנמצא בתוך רשות , דעותיו עמו , והוא נושא את משאו .
הימין צריך לגדל דור אשר יוכל לשמש גם ברשות השידור לתפארת עם ישראל והתנועה הלאומית כולה .
אדוני היושב - ראש , חברי וחברותי , חברי הכנסת , אדוני השר לביטחון פנים , לפני זמן לא רב נולד תקדים חוקתי בישראל .
הרשות המחוקקת , הכנסת , יצרה חוק , שאין כנראה לרשות המבצעת כל כוונה , או אין לה היכולת , כפי ששמענו מפי השר , למלא אחר הוראותיו .
כוונתי , כמובן , לחוק סדר הדין הפלילי ( סמכויות אכיפה - מעצרים ) , התשנ"ו - 1996 , ובעיקר לסעיפים 7 ואילך , העוסקים בתנאי ההחזקה במעצר בישראל .
לקראת סוף האלף השני ולקראת שנת ה- 50 לכינונה של ישראל אנחנו לא יכולים להתפאר במצב הקיים .
סעיף 8 , למשל , אדוני השר , מחייב את המשטרה ואת שירות בתי - הסוהר להפריד בין העצורים לבין האסירים שנגזר עונשם ; בין עצורים שטרם הוגש נגדם כתב אישום לבין כאלה אשר נעצרו עד תום ההליכים נגדם .
נכון , הסעיף מסייג את הוראותיו בכך שתנאי מקום המעצר יאפשרו את ההפרדות האמורות .
אך יש כאן קביעה נורמטיבית חד - משמעית , אשר המשטרה והשב"ס - גם כן באורח נורמטיבי - פשוט אינם מקיימים , או אינם יכולים לקיים .
סעיף 9 לחוק מפרט את תנאי המעצר החוקיים בישראל .
מי ש" זכה " , רחמן ליצלן , לא עלינו , להיות אורחה של משטרת ישראל , ולו למשך לילה מבעית אחד , אינו יכול שלא לגחך למקרא הזכויות הקבועות בסעיף זה .
הסכיתו ושמעו : " ( א ) עצור יוחזק בתנאים הולמים , שלא יהיה בהם כדי לפגוע בבריאותו ובכבודו " ; " ( ב ) עצור יהיה זכאי , בין היתר לכל אלה : ( 1 ) לתנאי תברואה הולמים וכו' ; ( 2 ) למיטה , מזרן ושמיכות לשימושו האישי , ולהחזקת חפצים אישיים כפי שייקבע בתקנות ; ( 3 ) למזון בכמות ובהרכב המתאים לשמירה על בריאותו ; ( 4 ) לתנאי תאורה ואוורור סבירים בתא ; ( 5 ) להליכה יומית באוויר הפתוח וכו' ; ( 6 ) לקבלת מבקרים , לשליחת מכתבים ולקיום קשר טלפוני ; עצור שטרם הוגש נגדו כתב אישום יהא זכאי לאלה , רק אם אישר הממונה על החקירה שאין בכך כדי לפגוע בחקירה " .
ובסעיף קטן ( ד ) קובע הסעיף : " עיקר זכויות העצירים וחובותיהם במקום מעצר יפורסמו במקום בולט במקום במעצר " .
עד כאן , כמובן , לשונו של המחוקק .
ומכאן למציאות , כפי שמתאר אותה שופט בית - משפט השלום בירושלים .
במקום שאנאם כאן נאום , אקרא רק משפטים אחדים מאותו תיאור שמתאר שופט בית - המשפט , שאליו נלוו שניים מחבריו .
וזו לשון דבריו של כבוד השופט ענבר , שופט בית - משפט השלום בירושלים : " על רקע טענתו של אחד החשודים ביקשתי לברר עם מפקד בית - המעצר עניין זה " ; הכוונה היא למפקד בית - המעצר במגרש - הרוסים , שעושה מלאכת קודש , אבל במסגרת שהוא יכול להשתמש בה .
" נמסר לי , כי העציר אכן לא קיבל מיטה , וזאת בדומה לחמישה עצירים נוספים בתאו , שישנו על מזרנים על הרצפה .
עם זאת , הצהירו האחראי למעצר והחוקר , כי אם ייעתר בית - המשפט לבקשה להאריך את מעצר החשודים , תסופק לחשודים מיטה , אם בבית - המעצר בירושלים אם בבית - שמש " .
ממשיך ואומר השופט : " בביקור נתגלו לעינינו מראות קשים ביותר : לכ- 40 עצורים לא סופקו - בניגוד לחוק - מיטות , והם בילו את היום ואת הלילה על מזרנים דקים שהונחו על הרצפה , בין מיטות קומתיים , בצפיפות נוראית ; חלק מהעצורים לא יצאו להלך בחצר זה מספר ימים , ארוחת הערב הוגשה לתאים בכלי הגשה מרכזיים , אך לחלק מהעצורים לא היו כלי אוכל , והם הצטופפו סביב המגשים ואכלו מהם ביחד בידיהם , ובמקרה הטוב - בכפות " .
אדוני היושב - ראש , אני מבין שאין לי זמן רב , אבל קצרה היריעה מלתאר את זוועות - ואין מלים אחרות - בתי - המעצר בישראל .
ברשותך , אדוני היושב - ראש , עוד דקה .
לפני זמן - מה הגשתי הצעת חוק , אשר מטרתה לאפשר , אדוני השר , במקרים המתאימים את שחרורו המוקדם של אסיר אשר סיים לרצות את מחצית עונשו .
לפי ההצעה , תורחבנה הסמכויות שמוקנות לוועדת השחרורים , לפי סעיף 28 לפקודת בתי - הסוהר ולפי פקודת סדר הדין הפלילי , כך שהפעלתן תהיה גמישה יותר .
היום הם יכולים לתת רק שליש , לא פחות ולא יותר .
ועדת השחרורים לא תהיה עוד כבולה לקיצור נוקשה וקבוע מראש של שליש בלבד .
אחת מתוצאותיה של הצעת חוק כזו היא צמצום הצפיפות הנוראה בבתי - הכלא .
המציאות היא , שעצורים ואסירים שפוטים מוחזקים פעמים רבות באותם מתקנים .
אני מבקש מהשר , ההצעה עברה בקריאה טרומית - - - אין ויכוח .
אדוני , ועדת השחרורים מוסמכת היום לתת שליש .
ניתן לגבי מאסר ראשון את האפשרות לוועדת השחרורים לדון .
היא לא מחויבת לעשות כן .
אבל במקרה של התנהגות טובה , במקרה של מאסר ראשון ובמקרה שבו לא יכולה הרשות המבצעת לקיים את החוק , מוטב שנעשה את הדבר בצורה כזו ונקל את הצפיפות בבתי - המעצר .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
- - - אז עכשיו תסביר לנו אם יכולים להוריש את זה או לא .
זו הערה נכונה .
אנחנו מברכים אותך , חברת הכנסת נעמי בלומנטל .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת דרעי הצביע על הצעת החוק הקודמת מפה .
השר לביטחון פנים ביקש שיודיעו לו כשההצעה תעלה .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר הבריאות , חברי חברי הכנסת , אין בכלל שאלה ואין בכלל מחלוקת על העובדה , שתפקידה של משטרת ישראל הוא לשמור ולדאוג לחוק וסדר בכל מקום שבו אנחנו נמצאים ובכל מקום שמדינת ישראל אחראית לו .
מובן שכדי לשמור על חוק וסדר , בין תפקידיה של המשטרה למנוע עבירות .
ואם נעשו , חלילה , עבירות , ודאי שעל המשטרה לחקור לפני ולפנים על מנת לוודא שיש בידיה ראיות כדי להעמיד את האשמים לדין , פעמים כדי לחפש את האשמים עצמם .
מובן שמגמתה של כל חקירה - כמה צריך לומר זאת , מנחם בגין היה אומר , שהמובן מאליו חשוב שייאמר - היא לגלות את האמת .
אין מעבר לאמת ולא כלום .
המשטרה מבקשת , כמובן , גם להצליח במשימותיה , ובכל פעם שהמשטרה מצליחה לתפוס אדם בקלקלתו ומצליחה להשיג ראיות נגדו , הדבר נזקף , בלי כל ספק , לזכותה .
מובן שעיקר העיקרים , אדוני השר לביטחון פנים , שהמשטרה שמה לנגד ; עיניה הוא למנוע עבירות .
מובן שבמסגרת החוק והסדר שהיא מחויבת לקיים והיא אחראית להם , המטרה העיקרית היא למנוע כל עבירה .
אבל אם , חלילה , נעשתה עבירה , בין שיודעים ובין שלא יודעים מי הוא המבצע , תפקידה של המשטרה הוא לחקור לפני ולפנים - ושוב אני אומר זאת : לפני ולפנים - על מנת לגלות ולרדת בראש ובראשונה , ומאידך זיל גמור , לחקר האמת .
מעבר לאמת אין כלום .
מובן שכאשר המשטרה מגלה את האמת , זה נזקף לזכותה .
ומובן שכאשר המשטרה מצליחה להעמיד לדין עבריין , אדם שפשע , חטא או עווה , זה לזכותה .
וכאשר היא מעמידה אותו לדין , אין ספק שהרשעתו היא לזכותה .
אבל כך הדבר נעשה במדינה שבה מופקדת המשטרה על חוק וסדר , כאשר המשטרה חוקרת על מנת לגלות את האמת .
אויה לנו , אם המשטרה לא תחשוב שהיא צריכה לגלות את האמת , אלא היא רק צריכה להשיג הישגים .
אני מוכרח לומר , בצורה המפורשת ביותר , שבמדינה דמוקרטית כמו מדינת ישראל איש לא יימלט מהדין .
במדינת ישראל , כאשר נופל חשד - בין שהדבר הוא על אחרון העם ובין שהוא על הנשוא ביותר בקרב העם , אם יהיה זה ראש ממשלה , אם יהיה זה שר , אם יהיה זה חבר כנסת , אם יהיה זה אחד מהמנהיגים , אם יהיה זה נשיא ורוזן בעמנו - אין אדם חסין מפני חקירה .
אין אדם חסין מפני העמדתו לדין , אם וכאשר מתגלות ראיות המצדיקות את העמדתו לדין .
מובן שחסינותו , או יותר נכון לומר אי - חסינותו של אדם מפני ההעמדה למשפט אינה הפקרות המאפשרת למשטרה לבוא לכל אדם שהוא מורם מעם במידה מסוימת ; ומובן שככל שהאישיות היא יותר בכירה , יותר בולטת ויותר עסיסית , יוצא שמה של המשטרה בעניין זה בכותרות גדולות יותר .
חלילה לנו מלחשוב ומלתאר שמא , חלילה , איזה חוקר יחשוב שעל מנת שהוא יוכל לקבל איזה כוכב , ציון או שבח , או לחשוב שהוא מצליח , יבוא ויערבב בין התחומים ; גם אם הוא עצמו מגיע למסקנה אישית ולשכנוע עצמי , שאכן נמצא לפניו אדם שהוא עבריין , אין לו שום אפשרות אלא לנטרל את עצמו מהתהיות האישיות שלו או מהאמונות האישיות שלו , והוא צריך לרדת לחקר האמת בלי כחל ובלי שרק על מנת לבוא ולומר : אני יודע בצורה הברורה ביותר שעלי להעמיד את האיש הזה לדין , משום שיש ראיות המצדיקות את העמדתו לדין .
אין אדם חסין מפני חקירה , אבל אין דמו של אדם , שהוא שליח ציבור , נבחר ציבור או אדם שנמצא בשורה הראשונה או ב- front של הציבוריות הישראלית - הפקר ; בדיוק כפי שנשמור על אחרון האזרחים במדינת ישראל מפני עלילות שווא ומפני בידוי ראיות , כך קלה כחמורה לא ניתן שום יתרונות לאדם שהוא בעל מעמד ; אבל גם לא נפקיר אותו במובן זה שייאמר : אם הוא עשה את עצמו כאדם שבדעת הבריות כשר הוא להנהיגו , יבוא גם העם וישפוט אם עשינו כך או לא , אם עשינו טוב או רע .
אין הנחות בעניין זה .
הכול שווים בפני החוק , הכול שווים בפני יכולת החוקרים , והכול שווים בחקירה , כאשר החוק עומד לצדם , והחוק אומר : אדם הינו זכאי , כל עוד לא הוכח ההיפך .
אבל , אלה דברים - - - תמתין שנייה .
אנחנו עוד הולכים מן הקל אל הכבד .
אתם עוד לא יודעים מה יש לי להגיד לכם כאן .
אבל , כמובן , אם יש סייגים בעניין זה , קל וחומר בן - בנו של קל וחומר , שלא יעלה על הדעת שאיזו חקירה , כאשר היא מאוד עסיסית ובולטת ומובאת לידיעת הציבור בכותרות ראשיות , תניח לאחד החוקרים לחשוב שמא - קודם נעצור בן - אדם , קודם נודיע גם לציבור כולו שיש חשדות כבדים כלפיו , ואחר כך , כאשר ירינו , ננסה לצייר סביב המטרה עיגול אחרי עיגול ולהעמידו , אותו ירי שירינו , במרכז המטרה שציירנו , לאחר שדברים כבר נעשו .
אם היו אומרים לי , שבמדינת ישראל יכול שוטר חוקר המבקש להתקדם בתפקידו , כי זה מקרוב בא - דברים שלא שיערום , לא קציני צה"ל בהקמתו ולא במשך שנות דורותיה - לבוא ולביים איזו חקירה , הייתי בא ואומר , אזוב קיר .
אבל , אדוני השר , אם בארזים נפלה שלהבת - מה יגידו אזובי הקיר ?
אני רוצה לומר , שלאחרונה מנהלת המשטרה חקירות , שעולה בהן שוב ושוב שמו של אדם שנתון במחלוקת ציבורית קשה , והוא מנכ"ל משרד ראש הממשלה , אביגדור ליברמן - איש אשר לא מתהדר באילו נוצות של עדינות או של יחסי ציבור הבאות ומסבירות שהוא העדין באזרחי ישראל ולשונו נקייה וחלקה .
הוא איש שיש בו חספוס רב - אדם שאומר את מה שעל לבו .
יש עליו מחלוקות רבות בנושאים הפוליטיים .
בעניין זה , כמובן , הוא נבחר או לא נבחר במאבק ובשדה הפוליטי .
והנה , לאחרונה , מתנהלות נגדו למעלה מעשר חקירות - ואני לא בטוח שלא מדובר בלמעלה מ- 20 חקירות - ועד היום לא הוגש ולו כתב אישום אחד נגדו .
אבל , גם את זה אני רואה ככשר , משום שאם מתעוררים חשדות , מובן שתפקידה של המשטרה לבוא ולחקור כל חשד וחשד לגופו .
אבל הנה , מה אני רואה ?
אדוני השר לביטחון פנים , נמצא לפני תצהיר של אדם , שנחקר כמה פעמים , ובו הוא טוען כי החוקרים , שומו שמים , ניסו לגרום לו להפליל את מנכ"ל משרד ראש הממשלה , אביגדור ליברמן , בעבירות פליליות , תוך איום במעצרו אם לא יעשה כן .
אם היית אומר לי , אדוני השר , שאני חוזר על איזו אמירה או איזו עדות שהיא עדות שמיעה , שאין לה שום בסיס במציאות , וכל אדם יכול להתכחש לה , הריני , אדוני השר , מתכוון להגיש זאת לאדוני .
רציתי להגיש לו לפני שעליתי לדוכן הנואמים , אך פשוט לא היה סיפק בידי , כי אדוני עדיין לא נמצא באולם בגלל מצוקת העתים ובגלל שיבוש סדר - היום , בגלל החרמת הישיבה על - ידי חברינו ממפלגות האופוזיציה .
אני מבקש לקרוא באוזניך את התצהיר , ולאחר מכן גם אגיש לך אותו : " אני החתום מטה , דוד רכטר , תעודת זהות - - - לאחר שהוזהרתי כי עלי לאמור את האמת וכי אהיה צפוי לעונשים הקבועים בחוק אם לא אעשה כך , מצהיר בזה כדלקמן : בתאריכים 25 ביוני 1997 , 29 ביוני 1997 ו - 1 ביולי 1997 נחקרתי על - ידי המשטרה במשך שעות רבות .
במשך כל שעות החקירה ' הפצירו ' בי מספר חוקרים מהיחידה הארצית לחקירות הונאה להתייחס למנכ"ל משרד ראש הממשלה אביגדור ליברמן .
להפתעתי הרבה כמעט ולא נחקרתי בגין העבירה לכאורה שבה הוחשדתי , שבסופו של דבר , למיטב ידיעתי , נגנזה בהמלצת המשטרה .
לכל אורך החקירה ' ביקשו ' ממני להטיל דופי בהתנהגותו ובתפקודו של אביגדור ליברמן עד כדי הפללתו בפלילים .
הדבר החמור הנוסף , שאיימו עלי במעצר אם לא אעשה כן .
לכל הנאמר לעיל יש בידי ראיות מוצקות .
על החתום - - - " - יש חתימה .
" הנני מאשר בזאת כי ביום 16 ביולי 1997 הופיע בפני עורך - הדין בני נהרי , במשרדי ברחוב המלך ג'ורג' 38 , תל - אביב , מר דוד רכטר , שזיהה את עצמו בתעודת זהות " - והמספר כתוב פה - " ולאחר שהזהרתיו כי עליו להצהיר את האמת וכי יהיה צפוי לעונשים הקבועים בחוק אם לא יעשה כן , אישר את נכונות התצהיר הנ"ל וחתם בפני " - וכאן באה חתימת עורך - הדין .
אדוני היושב - ראש , אני ביררתי מה הן הראיות המוצקות , ונודע לי , שאכן , בידי המצהיר קלטת .
הקלטת הוקלטה על - ידו באגף חקירה .
אינני נכנס כרגע , אדוני השר לביטחון פנים , לשאלה אם רשאי היה להקליט את חקירתו אם לאו .
אינני נכנס כרגע לשאלה אם הראיה כשרה אם לאו .
בגלל חשיבות העניין , אדוני , ייתן לי עוד כמה שניות .
אני חייב לסיים , כי הדברים - - - אני כבר מסיים .
