השאלה ברורה .
בבקשה , חברת הכנסת זוארץ .
כל בקשה יכולים .
השאלה שלך ברורה , אבל מי שקובע זה הוועדה .
לכי לרמקול .
אין עוררין שהוועדה היא האחראית , מוסמכת - - - השאלה שנשאלת פה היא כזאת : הוועדה אישרה את - - - ופתאום זה ירד .
אומר לך השר : המשרד ראה בזה דבר חשוב , אבל מי שהחליט זה הוועדה .
אני מאוד מודה לשר הבריאות על תשובתו .
השאלה היתה חשובה מאוד , חברת הכנסת אורית זוארץ , ואנחנו מודים לך על שאלתך , ובהחלט צריך לברר את העניין הזה , כי הוא נוגע - - - - לאזרחיות רבות במדינת ישראל שלא מבינות מה קרה .
ובאמת הדבר הזה צריך להיות מובהר .
אני מקווה שחלק מהדברים הבהרנו .
אני אאפשר לך לעשות מעקב אחרי הדברים שנאמרו פה .
אני רוצה להעיר לנציגה של הממשלה , השר לנדאו , נדמה לי , שהוא התורן .
רבותי , יש תהליך של שאלות דחופות .
ההליך של שאלות דחופות הוא הליך חשוב ביותר לדמוקרטיה הישראלית ולפעולתה של הכנסת .
יש חברי כנסת שמבקשים לשאול שאלה שניסוחה מאושר על - ידי הנשיאות , השר נקרא להשיב על השאלה כפי שנוסחה , אבל הוא יודע שהוא יכול להישאל שאלות נוספות באותו נושא .
זה יתרונה הפרלמנטרי ויתרונם הפרלמנטרי של חברי הכנסת , אשר שאילתא כזאת מאושרת להם פעמיים במושב , והממשלה מחויבת לשלוח את השר המיומן ביותר .
לא נתתי קומפלימנטים .
שר החינוך ידע שהוא המשיב השלישי , הוא הביא בחשבון רבע שעה לכל שאילתא ואמר שהוא מגיע ב- 11:30 .
אין לי אפילו טענה אליו .
אבל יש לנו בעיה ; אנחנו נדרוש מכל השרים לבוא מההתחלה , כי יש שרים שחושבים שפה יש תוכנית כבקשתך .
אני לא מדבר חלילה על השר בגין , כי הוא ממש התנדב להשיב , ואני חשבתי שזה ראוי שהוא ישיב כי הוא מתמצא בנושאים שעליהם השאילתא מדברת , ובהסכמתו של חבר הכנסת בן - ארי היא נדחתה לשבוע הבא .
חבר הכנסת חנין , בבקשה .
השאילתא של חבר הכנסת חנין היא בנושא : אוניברסיטת תל - אביב בולשת אחר סטודנטים , לפי הפרסומים שאנחנו והציבור כולו נתקלנו בהם ביום שישי האחרון .
בבקשה , חבר הכנסת חנין , נא להקריא קודם את השאילתא כפי שנוסחה , לאחר מכן השר ישיב , ותוכל להוסיף כהנה וכהנה , יחד עם חברים אחרים שיירשמו .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
כבוד השר .
חבר הכנסת חנין , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה רבה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים .
אתה יכול לשאול מה שאתה רוצה .
שר החינוך יחליט אם הדבר הוא מעניין השאילתא שאתה שאלת .
אתה יכול לשאול - השר יחליט אם הוא רוצה לענות .
בבקשה .
אתה חוסך לנו שאילתא לאשר לך , אם השר יוכל לענות .
בבקשה , כבוד השר .
מזרח תיכון , בין שהוא חדש ובין שהוא ישן , הוא עם ערבית .
אני חושב שהוא גם ישן - - - תשמע , שר החינוך יודע ערבית .
תודה רבה .
אדוני השר , רק ברשותך , חבר הכנסת אלכס מילר מבקש לשאול שאלה נוספת , אף שזה כבר לא בהתאם לתקנון .
אם אדוני מסכים - - - בבקשה .
חבר הכנסת מילר , יש להבחין בין נושאים רגישים לבין נושאים שהם הסתה , כי כשאתה אומר נושאים רגישים , פעם יכולים לומר שמה שאתה חושב הוא רגיש מאוד , ויותר טוב שלא תבטא את עמדתך .
יש דברים שהם הסתה , שאני מסכים לחלוטין , אבל אתה שואל שאלה , כי רגישים - הרוב לא מחליט מה זה רגיש .
רגיש זה דבר שהוא - - - אדוני , הואיל ואנחנו סטינו מהפרוצדורה , והוזכרה סיעת חד"ש , יושב - ראש סיעת חד"ש , ראש הסיעה - - - - מבקש ומגיע לו להגיב , ואדוני יוכל להתייחס .
תודה רבה .
לא , בהחלט , אדוני .
לא , היא לא זכות מוקנית , אנחנו מדברים על לפנים משורת הדין .
בבקשה .
- - - בוטל , לא בוטל , קודם כול נשמע את - - - בלי כל ספק .
השר התייחס לזה .
חבר הכנסת בן - ארי , אתה לא מנהל את הישיבות , אתה חבר נכבד בדיוק כמו חבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת טיבי , אולי אדוני לא מבין , כל אחד מ- 120 חברי הכנסת נבחר על - ידי ציבורו .
אני , מבחינת חבר כנסת , כל חבר כנסת מכובד כמו האחר .
אתה לא צריך .
רבותי , בואו לא ניכנס עכשיו - בואו , אתם משחקים לידיו , תסלחו לי , אבל באמת תסלחו לי .
שמעתי .
הוא לא נפסל מלשמש כחבר הכנסת , ולכן הוא חבר הכנסת לכל דבר .
זה לא קרה בימים ההם ולא קורה בזמן הזה .
בבקשה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לשר .
מובן שחבר הכנסת ברכה , כשאמר את הדברים לגבי " עופרת יצוקה " , הוא אמר את דעתו .
אף שהוא קבע אותה כעובדה , בוודאי הביע את דעתו .
בוודאי .
הבעת דעה מותרת בכנסת .
אין על זה ויכוח .
אתה בטוח באמת שלך , כמו שיש אחרים שהם בטוחים .
השר הגיב כאשר הוא מדבר בשם הממשלה .
דרך אגב , הוא לא היה חבר באותה ממשלה , אבל הוא ראה בה בהחלט מלחמת מגן , ואפילו לא מה שנקרא באנגלית retaliation , אפילו לא איזה דבר שהוא נקמה או תגובה לעובדה , כמלחמת מגן .
תודה רבה לשר החינוך על התשובה שענה על השאילתא של חבר הכנסת חנין , ועל השאילתות הנלוות של חבר הכנסת מסעוד גנאים , של אלכס מילר ושל ראש סיעת חד"ש - ראש תנועת חד"ש ; הוא לא ראש סיעה , ראש תנועת חד"ש , חבר הכנסת ברכה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לחקיקה פרטית של חברי הכנסת , ביוזמות .
הואיל ושלוש ההצעות הראשונות אינן מחייבות תשובה בהתאם למוסכם בין הממשלה לבין חברי הכנסת המציעים , אני מזמין את חבר הכנסת אזולאי לבוא ולנמק את הצעתו הראשונה , שהיא הצעת חוק פיקוח על מחירי מצרכים ושירותים ( תיקון - פיקוח על מחירי מצרכים המיועדים לתינוקות ) .
הוא ינמק את הצעתו , ותשובה והצבעה במועד אחר .
אני מציע לך להשאיר שלוש דקות לפני ההצבעה בפעם הבאה , כדי שתסביר לחברי הכנסת על מה הם יצביעו אז .
אני נותן לכל אחד מהחברים שבע דקות ; אם הוא רוצה עשר דקות , לא אתן לו - אני מודיע לכם , לא אתן לו - בפעם הבאה את שלוש הדקות הנוספות .
כל מה שתחסוך , תקבל - נא לרשום , אדוני המזכיר , כל אחד כמה הוא דיבר , כדי שנוכל לדעת מה אנחנו נותנים לו בעתיד .
בבקשה .
אם יש מוצרים שהם איכותיים יותר - משקיעים בייצור שלהם יותר - אם אתה קובע מחיר מקסימלי למוצר , אתה - יכול להיות - מונע איזו אפשרות להביא להטבת מוצרים .
אז יש לחם אחיד ויש לחם אחר .
בהחלט , נותרו לך לפחות שש דקות .
שש דקות נוספות בפעם הבאה .
נא לרשום .
אני מזמין את חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי גם הוא הסכים שתשובה והצבעה יהיו במועד אחר .
לרשותו עשר דקות , וכמה שיחסוך יקבל בפעם הבאה , כדי שנדע על מה אנחנו מצביעים .
אנחנו מדברים על הצעת חוק מבקר הפרקליטות , התשע"א - 2011 .
בבקשה , אדוני .
איך נדע בפעם הבאה , כאשר תבוא התשובה , ונגיד שהיא תהיה בעוד ארבעה שבועות - איך יזכרו אנשים על מה הם מצביעים ?
בבקשה , אדוני .
הפרקליט שלו אמר לו לא להציג ?
טענת אליבי צריך להציג בהזדמנות הראשונה , אחרת אין לה ערך .
תודה רבה .
תשובה והצבעה במועד אחר .
אני מזמין את חבר הכנסת ניצן הורוביץ לעלות ולהציג את הצעת חוק הפחתת פסולת אלקטרונית ומיחזורה .
גם הוא הסכים שתשובה והצבעה יהיו במועד אחר .
לחבר הכנסת בן - ארי נותרו שלוש דקות וחצי לפעם הבאה .
עכשיו אנחנו ניתן עשר דקות לחבר הכנסת ניצן הורוביץ , וכל שיותיר יהיה לו על מנת להציג ולרענן את זיכרונם של חברי הכנסת .
בבקשה , אדוני .
יש חוקים כאלה בעולם ?
הממשלה מתנגדת לחוק הזה ?
מה הבעיה ?
אני נמצא פה בכנסת כמה שנים , ואני מודיע לך שהחוק הזה בסופו של דבר יתקבל .
אני לא יודע מתי .
טוב אמרת בהתחלה .
כל חברה שרוצה להגן על עצמה תעשה את זה .
ודאי .
זה לטובת - - - אתה לא יכול להראות .
ניצן , תשאיר לי דקה כדי שאני אוכל לתת לך אחרי זה - - - תודה רבה , חבר הכנסת הורוביץ .
שתי הערות : קודם כול , נותרו לך שתי דקות כדי להסביר לחברים לפני ההצבעה , ודבר שני , אני מתנצל בפניך - הערתו של מזכיר הכנסת היתה נכונה ; כאשר מופיע ציור על גוף מסמך שהונח על שולחן הכנסת , אתה רשאי להציג אותו גם למצלמות , ולכן אני מודיע לך שהדברים שאתה הבאת לתשומת לבם של חברי הכנסת - אם חבר הכנסת חנין יש לו הציור הזה הוא יוכל להציג אותו .
חבר הכנסת חנין , לרשותך - כמה ?
שלוש דקות ?
הואיל ויש פה הצעה שהיא צמודה להצעתו של חבר הכנסת ניצן הורוביץ , יש לרשותך שלוש דקות .
אם תשאיר לי דקה , יהיה לך אחר כך - - - העיקר שאני אוכל להעלות אתכם על הבמה , ברשות ובסמכות .
תודה רבה .
לרשותך , כמובן , שתי דקות תמימות לבוא ולדבר כאשר נבקש מהממשלה להשיב ותוכלו להציג בפני חברי הכנסת את החוקים , כדי שיהיה להם זיכרון על מה הם הולכים להצביע .
באמת , ברוכים היוזמים - גם חבר הכנסת ניצן הורוביץ , גם דב חנין , אשר ידם רבה להם בנושא איכות הסביבה .
אני מזמין את חבר הכנסת מוץ מטלון לבוא ולעלות לדוכן הנואמים להציג את הצעת חוק יום הזיכרון לחללי מערכות ישראל ( תיקון - איסור גבייה ) .
בבקשה .
גביית תשלום כמובן .
אנחנו נמתין לחבר הכנסת מטלון .
זה בסדר גמור , קח את זמנך .
בסדר גמור .
פשוט אנחנו בפעם הבאה נקדם אותך לכיוון הבמה כדי לחסוך לך את הזמן .
חבר הכנסת חנין עלה לדבר , רק קיצר כדי שיוכל לדבר וזהו .
האם גם אצלך מדובר - השר מתן וילנאי נמצא , והוא ישיב בשם משרד הביטחון , לא בתוקף היותו השר להגנת העורף אלא בתור מומחה בנושא הביטחון .
תודה רבה .
הואיל ואני לא יודע מה עמדת הממשלה , גם אם אני יכול לשער , אתה יכול להישאר על הבמה , כי תהיה לך זכות להשיב אם השר יתנגד חלילה להצעה הזאת .
אבל אם השר אומר שהממשלה מסכימה , אני אשחרר אותו .
תודה רבה .
כבוד השר , השר וילנאי , ישיב בשם שר הביטחון - בשם משרד הביטחון .
הוא לא ישיב בשם שר הביטחון , אלא בשם משרד הביטחון .
בשם שר הביטחון ?
כי הוא המשיב .
אוקיי .
תודה רבה , ואמר כבר מנחם בגין - ויש אומרים שהוא מצטט אחר - המובן מאליו , חשוב שייאמר מפעם לפעם , ואפילו ייכתב , השר שמחון .
תודה רבה .
אנחנו נעבור להצבעה אחרי שחבר הכנסת מטלון יגיע למקום מושבו .
אנחנו , רבותי חברי הכנסת , עוברים להצבעה , וההצבעה היא על הצעת חוק יום הזיכרון לחללי מערכות ישראל ( תיקון - איסור גבייה ) , התשע"א - 2011 - בקריאה טרומית .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
ראיתי , ראיתי , וגם הצבעת נגד .
לא רק שהצבעת בזה - אבל יכולת לשנות את ההצבעה , יש לך עשר שניות לשנות את ההצבעה .
בעד - 25 , אחד נגד ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק אושרה בקריאה טרומית .
השר וילנאי , אשר מעל הבמה הודיע שהוא תומך בחוק , הצביע בטעות נגדו , ובכל זאת , אף - על - פי שברור לי כשמש שאכן הוא טעה , אני לא משנה את ההצבעה .
אתה לא משנה את ההצבעה , כי אחרת אנחנו נגרום פה לתקלות .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ מבקשת באמת להוסיף את קולה , ואני באמת הייתי נענה לבקשתה , אם לא הייתי יושב - ראש הכנסת , ואני לא מוסיף את קולה .
תודה רבה .
הצעת החוק עברה בקריאה טרומית , חבר הכנסת מוץ מטלון , ותועבר לוועדת החינוך של הכנסת - לחוץ וביטחון או לחינוך ?
לוועדת החינוך של הכנסת , כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעתו של חבר הכנסת זבולון אורלב , אשר יעלה ויבוא וינמק הצעת חוק חובת נשיאת תג זיהוי והזדהות של עובד ציבור .
בבקשה .
חבר הכנסת אורלב , הנמקה מהמקום , שכן כנראה שיש הסכמת ממשלה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
אתה מדבר בשם הממשלה - הממשלה תדבר , ואני אשאל אותך פעם נוספת , אם אתה מסכים .
חבר הכנסת אורלב , אתה כמובן לא אמרת דברים לא נכונים , אבל נשמע את השר .
בבקשה , כבוד השר איתן יעלה ויבוא ויביע את עמדת הממשלה .
שר לא מוגבל .
אני מעיר - - - אני מעיר לשר רק כשהוא לא מדבר לעניין .
כן , אבל אם הוא מדבר לעניין , אבל הוא לא - - - הוא לא דיבר עשר דקות , אבל אני - - - אם השר איתן היה אומר : הארכתי כי אני חייב תשובה לציבור , לא הייתי מעיר .
אבל אם אמרו לו , אז הוא לא יכול יותר מעשר דקות .
לא הייתי מפסיק אותך אם אתה - כי דיברת כל הזמן לעניין .
אני לא מבין , גם היום מבקשים ממך ?
אני יודע .
שמעתי אותך בטלוויזיה .
לא לא , דיברת לעניין .
כשהוא לא מדבר לעניין .
ביטלנו את זה .
אני לא הערתי - - - אני לא אמרתי " כל חברי הכנסת " , אבל השר חבר הכנסת איתן - כך היה .
אם הייתי יודע שאתה מבקש כי אמרו לך לדבר הרבה , הייתי אומר לך : אדוני , אדוני מיצה את עשר הדקות .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורלב , לא היו כאן התניות כלשהן , ואתה כמובן מסכים לכל מה שאמר השר .
תודה רבה .
נא להצביע , רבותי חברי הכנסת .
מדברים בהצעת חוק חובת נשיאת תג זיהוי והזדהות של עובד ציבור .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד הצעתו של חבר הכנסת אורלב ?
נא להצביע .
15 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה טרומית , הצעת חוק חובת נשיאת תג זיהוי והזדהות של עובד ציבור , של חבר הכנסת זבולון אורלב , ותועבר לוועדת העבודה והרווחה כדי להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
השר אמר שזה ייקח זמן - הוא לא מכיר את חבר הכנסת אורלב , ולא מכיר את יושב - ראש הוועדה , כץ .
מהר מאוד זה יגיע הנה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
חבר הכנסת איתן כבל , אני מזמין אותך לעלות לדוכן .
בגלל חשיבות הנושא - אני לא יודע אם יש הסכמת ממשלה - אני מאפשר לך מעל הבמה .
בבקשה , אדוני .
זה לא על הקווטה של הסיעה שלך , אבל אני בהחלט חושב שחשיבות הנושא מצדיקה את עלייתך לבמה .
בבקשה , אדוני .
למה באמת החוק מנוסח : זכות להיעדר מהעבודה בעת שירות מילואים של הבעל ?
כי שמעתי אתמול אשת צוות ביחידת החילוץ של חיל האוויר , שמשמשת במילואים עשר שנים .
אם היא תהיה במילואים בעלה יוכל - - - לא , כי ההוא - - - הוא קצת שוביניסטי - - - כאשר נולדו ילדינו , אשתי נחמה היתה משרתת ב- 669 , אני הייתי מבקש חופש כדי לדאוג לילדים .
- - - תודה רבה .
כבוד השר שלום שמחון ישיב בשם הממשלה .
חבר הכנסת כבל , כבוד השר , אם יש לכם רצון לשוחח אני אעמיד לרשותכם את לשכתי הקרובה ותוכלו לשוחח .
נא להשיב , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת כבל , האם אתה מסכים להתניות ?
כי אנחנו מצביעים על הצעת החוק כפי שאתה מגיש אותה , אבל חייבים לשאול , כדי שלא תהיינה אי - הבנות , האם אדוני מסכים להסתייגויות של השר - - - - והאם בתיאום עם שר החינוך ברור לנו שכדי לדאוג לילדים שלנו אנחנו לא יכולים להפקיר את שאר ילדי ישראל , כאשר המורה הוא דבר מרכזי - - - או הגננת , בלי כל ספק .
גם גננת היא מורה .
גם גננת היא מורה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים להצבעה , רבותי חברי הכנסת .
הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון - זכות להיעדר מעבודה בעת שירות מילואים של בן - זוג ) , התשע"א - 2011 , של חבר הכנסת איתן כבל - נא להצביע .
מי בעד , בקריאה טרומית ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
28 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת כבל בנושא הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון - זכות להיעדר מעבודה בעת שירות מילואים של בן - זוג ) , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה והרווחה - - - חוץ וביטחון ?
טוב , יועבר לוועדתך , אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , יועבר לוועדתך .
אני מעביר זאת לוועדת הכנסת כדי שתקבע מהי הוועדה , האם ועדת העבודה והרווחה או ועדת חוץ וביטחון ידונו בהכנת הצעת החוק לקריאה ראשונה .
אני מזמין את חבר הכנסת בן - סימון לעלות לדוכן ולהציג את הצעת חוק הסדרת פעילותם של ראשי מדינה בדימוס .
בבקשה , אדוני .
רגע , רק סליחה שנייה , חבר הכנסת בן - סימון .
השר המשיב הוא השר ארדן , אדוני המשנה לראש הממשלה .
אם הוא לא יהיה כאן להשיב , ואדוני לא ישיב במקומו או יורה לאחד מהשרים להשיב , אנחנו מצביעים מייד לאחר מכן .
בבקשה , אדוני .
לפרוטוקול , השר נכנס והוא ישיב כמובן .
בבקשה .
חבר הכנסת בן - סימון , אצלנו זה עוד לא קרה , אבל יכול להיות בעולם שיש ראש ממשלה שהעם העיף אותו - אצלנו זה לא קרה , כולנו מכבדים את כל ראשי הממשלות הקודמים , כולנו אוהבים את כל ראשי הממשלות , כולנו מעריכים ומעריצים את כולם .
אבל נגיד - אני יודע מה - יקרה מצב שבו אני אבחר לראש ממשלה , והעם יאמר : בוא'נה , תעוף מפה , אנחנו לא רוצים לראות אותך .
אנחנו נחיל את החוק הזה גם עליו ?
לא , אני פשוט - כי יש נבחר , ויש אדם בכיר .
אתה מבין , יש פה איזה קושי , כי אם אתה מחייב אותו לא לעבוד , והעם לא רוצה אותו - - - לא , לא רוצים .
לא רוצים שהוא יעבוד .
אומרים לו : אנחנו מדיחים אותך , לא רוצים לראות - כמובן זה לא קרה במדינת ישראל מעולם , וזה יכול לקרות אם אני אבחר - - - - יאמרו לו : לא רוצים לראות אותך ; מה נעשה ?
בהחלט .
זה דבר מאוד חשוב .
לא , לא , אני - - - לפני כן לא הבנתי .
להיפך , עכשיו אני אומר - הבעתי בהבעת פני שהדבר צריך עיון רציני ביותר , לא - - - יש פה הרבה ספקות , תדע את זה .
אתה יודע , הוצאות על האנשים שהם " לשעבר " הן לא רק על מה שהם מקבלים , אלא על מה שמלווים אותם , אם היית יודע כמה שזה עולה .
המאבטחים זה לא בגללו .
זו החלטה - - - למשל בכנסת אנחנו צמצמנו תקופה מעבר לחמש שנים .
חבר הכנסת בן - סימון , אני רק רוצה להפנות את תשומת לבך - היה חוק שבו אנשים שהיו בעלי מעמד היו מקבלים זכויות לשנים רבות , לכל ימי חייהם .
והנה , אנחנו בכנסת צמצמנו , על - פי הצעה שהוגשה על - ידי חבר הכנסת שוחט , שהיה שר , וחבר הכנסת אורון , שבאו ואמרו : בואו נצמצם זאת לחמש שנים .
חלק מהפוליטיקאים , כשחלפו חמש השנים , חזרו לפוליטיקה .
הם לא היו חוזרים לפוליטיקה אם היינו משאירים להם את התנאים שנתנו להם , כי אם למשל מלווים אותך אנשים , זה נותן לך הדרת כבוד .
וברגע שחמש שנים לאחר מכן שוחט וג'ומס החליטו לבטל את אותם סימני שלטון שהיו להם , הם מייד חזרו לפוליטיקה .
אני לא יודע אם הם הצליחו .
הוא היה נשיא מצוין ושר חינוך מצוין .
הדברים שהוא מעלה מאוד מעניינים .
החוק הזה יצטרך לעבור ברוב של 61 , כי הוא נוגד את חוק חופש העיסוק .
הנה , שר המשפטים לשעבר , מרידור , חוק חופש העיסוק חוקק בתקופת כהונתו .
אני מסכים , רק אני אומר לך שזה - - - אבל אם הוא יוותר על לעשות לביתו , אנחנו נצטרך להעמיד לו דירת שרד .
בוודאי .
הוא בא ואומר : אני גר בשכר דירה .
אני נבחרתי , עכשיו אני צריך לחזור ואתה לא נותן לי לעבוד ואתה רוצה - - - לא , לא .
ברוורמן , הדברים לא פשוטים .
הדברים מאוד - - - אלא אם כן נבחר רק עשירים להיות ראשי ממשלה .
סוקרטס אמר את זה , זה בהחלט תורת חיים שאומרת : רק עשירים ; לעניים אין זמן , אין להם זמן להתעסק אתנו .
לא , לא , ברוורמן אתך , אבל הוא עוד הולך שלב נוסף אחרינו .
אתה מעמיד אתגר אינטלקטואלי ממדרגה ראשונה בפני חברי הכנסת .
אתה .
אלא אם כן אנחנו נבוא ונאמר שאינטלקטואל הבא לכנסת חייב להשתחרר מכל המשא האינטלקטואלי שהוא נושא - - - חבר הכנסת בן - סימון , הדברים האלה יכולים גם להיות מכוונים כלפיך .
תודה רבה .
השר גלעד ארדן הוא המשיב .
בוודאי בהכירי אותו - - - הוויכוח כל כך מעניין שאם השר מרשה לך לענות , תענה מהדוכן .
בוודאי , ודאי .
אם הוא מסכים , אני מרשה .
הוא יכול כמובן לעלות ולענות , לאדוני חמש דקות תמימות .
זה עולמם של הצעירים ואלה שמרגישים צעירים .
האם אדוני מרמז שהוא לא מציג את עצמו כמועמד לראשות הממשלה ?
כי אני אהיה בין המצביעים , אז אני רוצה לדעת מי המועמדים .
אני אומר לך , לא צריך את ינון , החסינות המהותית מאפשרת לו לומר כך ולהצביע כך .
חבר הכנסת בן - סימון , שלוש דקות עומדות לרשותך אם אתה רוצה להשיב .
אדוני רוצה להשיב משם ?
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
ובכן , אנחנו מצביעים על הצעת חוק הסדרת פעילותם של ראשי מדינה בדימוס , התש"ע - 2010 , של חבר הכנסת בן - סימון .
רבותי , נא להצביע , מי בעד ההצעה ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
16 בעד , 44 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת בן - סימון , שעוררה עניין רב , לא נתקבלה וירדה מסדר - היום .
רבותי , אני מזמין את חבר הכנסת אריה ביבי לבוא ולעלות ולהציג את הצעת החוק שלו , הצעת חוק לאיסור שימוש בטלפונים ניידים במוסדות חינוך , התש"ע - 2009 .
בבקשה , עשר דקות עומדות לרשותך , אדוני .
כמה שאתה רוצה , לא מעבר לזה .
השר המשיב הוא שר החינוך .
היום כבר יש גם בגני - ילדים .
חברת הכנסת אברהם , כפי שאמר יושב - ראש ועדת הכספים , שכולנו - הוא מתפעל מהם , אבל את עלית על כולנה - - - - כמאמרו של אלתרמן .
בעד - 37 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת ועדת הכספים קיבלה את אישור הכנסת , ואכן , הסעיף יפוצל לפי סעיף 84 ( ב ) .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים לבקשת 40 חברי הכנסת לדיון בהשתתפות ראש הממשלה בנושא : כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי .
ראש הממשלה בחר להשיב על דברי כל המשתתפים בדיון .
אני מזמין את חבר הכנסת ניצן הורוביץ לעלות ולנמק את הבקשה בשם 40 החברים , ולאחר מכן נקיים דיון סיעתי .
בבקשה , חבר הכנסת הורוביץ .
או בהתחלה או בסוף .
הוא יכול כמובן בסוף .
מצביעים .
אני לא בטוח , אני מייד אבדוק את זה .
עמוד 34 , תבדקי .
אדוני ראש הממשלה , הנושא אינו מנוסח בצורה בהירה דיה .
אנחנו מבררים זאת .
נדמה לי שראש הממשלה , כאשר הוא מתבקש על - ידי חברי הכנסת לבוא ולדבר , הוא יכול לדבר בכל שלב משלבי הדיון .
אבל לפי מה שנמסר לי - בבקשה , לא נחשיב .
הוא ישיב בסוף , אנחנו מצביעים .
הוא צריך בסוף גם , ודאי .
באים ומבקשים , אז הוא יכול לדבר בהתחלה , אין לו שום בעיה , ואז יתווכחו על דבריו , ויצביעו על הודעת ראש הממשלה .
ודאי , אמרתי .
יכולים להתווכח על דבריו .
הוא יכול לדבר ראשון , הוא יכול לדבר בסוף , הוא יכול לדבר באמצע .
על מה שמצביעים זה על הודעת ראש הממשלה .
דרך אגב , אני השתתפתי כבר בדיון בבקשה של 40 חברי כנסת שהייתי ביניהם , ונדמה לי שבנושא המלחמה בחר ראש הממשלה לשעבר לומר את דבריו בראשית הדברים .
על כל פנים , התקנון לא קובע .
ייתכן מאוד , גברתי המזכירה , שצריך לקבוע במפורש .
ראש האופוזיציה מדבר מייד לאחר ראש הממשלה לא לפי החוק הזה ; ראש האופוזיציה מדבר אחרי ראש הממשלה לפי חוק ראש האופוזיציה , זאת אומרת , קמה זכותו של ראש האופוזיציה לדבר מייד לאחר ראש הממשלה .
ראש הממשלה בחר לדבר בסוף הדברים , ובזה נגמר העניין .
הוויכוח בשלב זה הוא משפטי - תיאורטי לנושא הדיון של היום .
אדוני חבר הכנסת ניצן הורוביץ , הזמן עומד לרשותך .
אותי לא ראית כי לא הייתי .
אדוני השר כהן , נא לא להפריע .
עוד דקה וחצי יש לך .
הכותל היה פתוח כל הזמן .
קשה לך לומר , אבל כששחררו את הכותל .
מאה אחוז .
הכותל היה פתוח .
הוא לא היה פתוח ליהודים תמיד , אבל הוא היה פתוח .
הוא מוכר לי , אני חייתי פה לפני מלחמת השחרור .
אני הלכתי עם אבא ואמא שלי לכותל .
תודה רבה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
כפי שאמרתי , ראש הממשלה יכול היה לענות גם עכשיו , אבל הוא בוחר להשיב אחרי הדיון הכללי של הסיעות .
כך אמרו לי , כך מסרו לי .
אדוני ראש הממשלה , האם אתה רוצה להשיב עכשיו ?
אתה יכול פעם אחת להתערב בדיון .
מה שאני יכול לומר לך זה שיהיה הדיון אשר יהיה , אדוני ידבר פעם אחת וההצבעה תהיה על דבריו .
זאת אומרת , אם אדוני יחליט באיזשהו - - - לא , אתה חייב להישאר פה עד שכולם יסיימו , עד ההצבעה .
לא יכולה ההצבעה להתקיים אלא על הודעתך , ועליה אנחנו מצביעים .
נכון שהתקנון מחייב את ראש הממשלה לשבת , ואפילו לא אחד מ- 40 החותמים .
זאת בעיה שבהחלט ראוי לתקן אותה .
תודה רבה .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת שלמה מולה .
לרשותו שבע דקות .
לפי בקשת חברי הכנסת מכל הסיעות אני אקפיד על הזמן , כדי שלא נתאחר יותר מדי בדיון .
אני לא רוצה להפריע לך , אבל כדאי לדייק : חוק ועדות קבלה היה של שלושה חברי כנסת - - - - שניים מהם מסיעת קדימה .
זה נגמר .
בזה זה נגמר .
בזה נגמר העניין .
אני יודע רק מה שאני זוכר .
מה שאני לא זוכר - - - בבקשה .
עוד דקה .
נא לסיים .
משפט אחרון .
הקטסטרופה .
הקטסטרופה .
לא , אבל אין לו זמן להירגע - - - - הוא יכול להירגע - - - - אחרת אני אצטרך לתת גם לאחרים לדבר יותר .
חבר הכנסת מולה , גם אתה יושב - ראש - - - תודה רבה לחבר הכנסת - - - לא , לא , לא .
אדוני ראש הממשלה , תודה רבה .
אתה יכול להשיב לראש - - - תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת אופיר אקוניס .
גם לו יש שבע דקות .
שידאג להוציא מנאומו את אותם קטעים שיעלו על שבע דקות .
שבע דקות ועוד כמה שניות .
אם ישאל אותך ראש הממשלה שאלה , תקבל את הזכות להשיב .
תודה רבה .
אופיר , נא להקפיד על - - - שבי .
אני לא אתן לאף אחד להפריע .
חברת הכנסת זוארץ , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
לא להפריע פה .
לא להפריע .
חבר הכנסת מולה דיבר ולא נתתי להפריע לו .
שבע דקות , לא אתן לו יותר .
חבר הכנסת יואל חסון - - - חבר הכנסת טיבייב - - - חבר הכנסת יואל חסון , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת יואל חסון , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת טיבייב , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת טיבייב , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת חסון , אתה יכול למנוע ממנו לדבר על - ידי כך שלא תגיש הצעה של 40 חברי כנסת לקיים דיון .
אם אתה רוצה , אני עכשיו אומר לך : המלה הבאה - אתה בחוץ .
תודה רבה .
בזה מספיק העניין .
חבר הכנסת חסון , תיזהר .
חבר הכנסת חסון , תיזהר .
חבר הכנסת חסון , אני קורא לך לסדר .
בבקשה .
חבר הכנסת חסון - - - - אני קורא לך לסדר פעם שלישית .
להוציא אותו מהאולם בבקשה .
לא לא לא .
את השנייה אמרתי לך מייד אחרי שלא שמת לב שאני קורא לך בכלל .
חברים , רבותי , חבר הכנסת מולה דיבר דברים לא קלים ולא קראו לו קריאות ביניים באופן שמפריע לו .
בבקשה , אתה תקבל את הדקה .
חבר הכנסת חסון , אני כבר לא מדבר אתך , כי אתה הוצאת מהאולם .
הוצאת מהאולם .
נא להוציא אותו .
לא לא , אל תפנה לטיבייב .
טיבייב , אתה באזהרה שנייה .
מספיק .
תודה רבה , חבר הכנסת .
יש לך עוד דקה , תדע את זה .
אני מודיע לך .
נא להתחיל לסכם .
נא לסיים .
נא לסיים בדקה .
חבר הכנסת טיבייב .
משפט אחרון , בבקשה .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת רוברט אילטוב .
לרשותו שמונה דקות , ואני מזמין אותו לשאת את דבריו .
ואחריו יהיה חבר הכנסת דב חנין , שהתחלף עם חבר הכנסת נסים זאב , בהסכמתו .
נכון ?
לא .
ישראל חסון וחבר הכנסת שי חרמש וחבר הכנסת יושב - ראש ועדת החוקה .
צריך לדייק , אתה דייקת - - - שי חרמש , ישראל חסון - - - טוב , אז אני זוכר .
חבר הכנסת טיבייב , אתה רוצה , אני רואה , בכל הכוח שאני אוציא אותך .
מספיק , חבר הכנסת מילר .
רבותי , בבקשה .
חבר הכנסת מולה , הוא משיב לך בסך הכול .
היית יכול לחסוך את כל הדברים שלו אם לא היית מדבר .
לא יכול להיות כך .
מפאת טובתך , במפלגה אצלך גם חברת הכנסת פניה קירשנבאום חזקה מאוד .
זה רק כדי לשמור על מעמדך במפלגה אני אומר .
לא , חס וחלילה .
רצינו לשבח את פניה קירשנבאום .
אתה לא יכול - - - לא לא , מספיק .
מספיק .
ראש הממשלה הודיע לפרוטוקול שהוא טעה בהצבעה , וההצבעה לא שונתה .
אתה צודק במאה אחוז , כבוד אדוני ראש הממשלה - - - אדוני ראש הממשלה , אני רק רוצה לומר שאנחנו - - - ישבתי גם עם ראש הממשלה - - - - כשהיה ראש האופוזיציה , ואנחנו הגשנו ב- 40 , וברוב המקרים אני אמרתי לראש האופוזיציה : צריך לשבת , כי אנחנו לא יכולים לחתום וללכת כשאנחנו מחייבים את ראש הממשלה לשבת פה .
ברוב המקרים הוא נענה לי ; ברוב המקרים , לא תמיד .
היו לך גם פגישות .
אבל התקנון לא מחייב , וזאת צרה שלפי דעתי צריך לתקן אותה מייד .
40 החברים צריכים לשבת באולם כשראש הממשלה מחויב על - פי בקשתם לשבת באולם .
אבל אתה יודע , דור דור ודורשיו - פעם אנחנו פה , פעם אנחנו פה .
אני בחיים לא שמעתי אותך מדבר שמונה דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת רוברט אילטוב .
אני מזמין את חבר הכנסת דב חנין , שלרשותו שלוש דקות .
חבר הכנסת נסים זאב , ויתרת לו גם שהוא יהיה שש דקות ואתה שלוש דקות או לא כך ?
דב חנין , אתה בוודאי לפניו .
הוא התחלף עם ש" ס. אני לא אקפח אף אחד , אבל אם שניים רוצים להתחלף ביניהם - לא על חשבונך , חבר הכנסת הרצוג - אז כמובן שאנחנו מאפשרים .
חבר הכנסת דב חנין , לרשותך שלוש דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
אני מזמין בשם סיעת העבודה את חבר הכנסת הרצוג , יצחק הרצוג , השר לשעבר , שלרשותו עומדות ארבע דקות .
אחריו - משה גפני .
כש" חמאס " יכיר בתנאי הקוורטט הוא לא יהיה " חמאס " .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק הרצוג , השר לשעבר .
חבר הכנסת משה גפני , יושב - ראש ועדת הכספים , בשם יהדות התורה .
לרשותך עומדות רק שלוש דקות , שלא כיושב - ראש ועדת כספים .
כיושב - ראש ועדה אתה יכול לדבר כמה שאתה רוצה .
למטה מ- % 5 .
חשבתי מתי תגיע לזה .
אין לך כבר זמן .
לא , לא .
צריך ממש לסיים .
אתה כבר בבית - שמש .
אתה תסיים עם בית - שמש .
תודה רבה .
אתה מתחיל שלוש דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני כנציג יהדות התורה .
אני מזמין את חברת הכנסת עינת וילף , בשם סיעת עצמאות - אינה נוכחת .
חבר הכנסת טלב אלסאנע בשם רע"ם - תע"ל , בבקשה .
רבותי , מי שאני קורא בשמו ואינו נמצא , יעבור זמנו ותתבטל זכותו לדבר .
אם יש מישהו מסיעתו שנמצא באולם , כמובן הוא יכול לדבר במקומו .
אין בעיה .
לא יתבטל קורבנו , יתבטל נאומו .
עוד מעט עוברות שלוש הדקות .
אני רק רוצה להעיר לחבר הכנסת טלב אלסאנע , שאני יודע מידיעה אישית שהשר בגין ממש מסתובב , מנסה - - - בלי כל ספק , אבל הפתרונות הם לא תמיד הפתרונות שאנחנו רוצים .
לפעמים אנחנו צריכים להתפשר גם .
אין על זה ויכוח שצריך להתחשב ברצון , אבל הפתרונות צריכים להיות מוסכמים , ההסכמה היא מפגש רצונות .
תודה .
אני מזמין את חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , בשם האיחוד לאומי .
גם לו שלוש דקות .
אחריו חוזרת זכות הדיבור לנסים זאב , שהתחלף עם חד"ש , ויקבל שש דקות .
אחריו - זהבה גלאון .
אחרי זהבה גלאון - אורי אורבך , ואחריו - ג'מאל זחאלקה , רוברט טיבייב וציפי חוטובלי , ואז ראש הממשלה יעלה .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , שש דקות , ואחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון , שלוש דקות .
בבקשה .
הבנתי וראיתי זאת , אז אני נפעם שאתה נרגש .
אתה רואה שבסבלנות אני מחכה לך .
אתה מתחיל לסיים .
אדוני רוצה לסיים ?
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אתה לא יכול לומר לו .
אני מבקש ממך לכבות לו את הרמקול .
לכבות לו את הרמקול .
אדוני , קיבלת שש דקות , בגלל סיעתך .
נא לסיים .
אני לא יודע מה עם השעון שלך .
נא לסיים .
לא " לכן " .
תודה רבה .
אני מזמין את חברת - - - חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב .
לכבות את הרמקול אצלו .
אני מבקש מוועדת האתיקה לתת את דעתה להפרת הוראה של יושב - ראש הישיבה .
הדבר הוא בלתי אפשרי לחלוטין .
מה אני אומר לחברת הכנסת זהבה גלאון ?
חבר הכנסת נסים זאב , איש לא קיבל שנייה יותר , ולא הפריעו לך .
כולם שמעו אותך , לא הפריעו לך .
שמעו את הזבובים מסתובבים באולם .
בבקשה , חברת הכנסת גלאון .
שלוש דקות לרשותך .
דיברת , איש לא הפריע לך .
דיברת ברצף .
אם ייתנו לך 60 דקות גם לא תספיק .
אתה כמעיין המתגבר .
אבל לא יכול להיות שאתה לא תישמע .
בבקשה , חברת הכנסת זהבה גלאון , שלוש דקות לרשותך .
נו , גם זה קורה .
נא לטפל - - - חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת שנלר , שמעו את מה שאמרת .
חבר הכנסת שנלר , אתה לא בנאום עכשיו .
תבקש מחבר הכנסת טיבייב , אולי הוא ירשה לך לדבר במקומו .
עכשיו היא מדברת .
כן .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אורבך , ואחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
אני חייב גם לך לומר שאתה מסיים את דבריך - - - דרך אגב , לא על כל דבר בטלוויזיה שהם מפרסמים , הם עושים follow up .
יש דברים שהם סנסציוניים ולא עושים עליהם follow up .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אורבך .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
הכרוב והכרובית צריכים להיכנס - בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת זחאלקה , גם לרשותך שלוש דקות , ואני יודע שאתה מתחיל להתלהב ברבע הדקה האחרונה - אז תעשה זאת מההתחלה .
תודה רבה .
נא לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה על כך שעמד בלוח הזמנים .
אני מזמין את חבר הכנסת טיבייב - שבע דקות .
אחרונת הדוברים , בשם סיעת הליכוד , היא חברת הכנסת חוטובלי , אם היא תהיה פה , כמובן , ואם לא - שהליכוד יגיד לי מי מדבר .
שהליכוד יחליט מי מדבר .
אני לא יודע - - - בבקשה .
מה היה הנושא ?
זה ?
יש תופעה שמחכים לעולים חדשים כדי לחטוף אותם - - - זה מזכיר לי את הפיל והבעיה היהודית .
הקואליציה לא אחראית לסדר - יום , רק היושב - ראש , ואם הייתם מפנים את תשומת לבי - - - שבע דקות לא מספיקות ?
תקבל עוד - - - - - - חברת הכנסת אנסטסיה מיכאלי .
זה על חשבונך .
תדע את זה .
- - - תודה רבה .
הוא לא שואל אותך , הוא שואל את עצמו .
אל תעני לו .
לא , לא , לא , חבר הכנסת .
לא , לא , לא .
נא לרדת , נא לרדת מהבמה .
נא לרדת מהבמה , נא להוריד אותו מהבמה .
לא , לא , תצא מייד מהאולם .
תצא מייד מהאולם .
אי - אפשר להפוך את הכנסת לקרקס .
תודה רבה .
חברת הכנסת ציפי חוטובלי , לרשותך שבע דקות .
לא פחות , אם תרצי , אבל גם לא יותר .
נא לצלצל .
נא לצלצל .
מייד לאחר סיום דבריה של חברת הכנסת חוטובלי יעלה ראש הממשלה על מנת להשיב .
בבקשה , חברת הכנסת חוטובלי .
הכנסת הזאת תיזכר לדורי דורות על יכולותיהם של חברי הכנסת .
כן , בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת חוטובלי .
רבותי , תם הדיון הסיעתי .
עכשיו אני אזמין את ראש ממשלת ישראל לעלות ולהשיב , לבקשת 40 חברי הכנסת , ובתום דבריו של ראש הממשלה , תוכל ראש האופוזיציה גם היא לשאת את דברה .
חבר הכנסת יואל חסון , אני מאפשר לך להשתתף , אבל אתה תחת הקריאה השלישית .
תשב , רק תזכור שאתה - - - - - - אני מאפשר לך , אבל לא יהיו לך שלוש קריאות .
לא , אתה באוברדרפט כבר .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת נסים זאב , אדוני יזכור שגם הוא באיזושהי אזהרה .
בבקשה , כבוד ראש הממשלה .
זו היתה סגולה לאריכות ימים .
תודה רבה .
חבר הכנסת שי .
חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי .
תודה .
חבר הכנסת בן - ארי , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת בן - ארי , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת פלסנר , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
אני אוציא אותך , חבר הכנסת בן - ארי .
חברת הכנסת זוארץ , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חברת הכנסת זוארץ .
חברת הכנסת זוארץ , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת יואל חסון , אין לי מה לקרוא לך .
חבר הכנסת יואל חסון , אם אתה רוצה הסבר , אני אסביר לכולם אחרי שאתה תהיה בחוץ למה .
היא אפילו לא נקראת לסדר כשהיא שואלת שאלה לעניין , אז כך קוראים קריאת ביניים , אתם רואים .
נכון .
תודה רבה , תודה רבה .
ראש הממשלה משיב עכשיו לדברים שנאמרו - - - תודה רבה לראש הממשלה .
רבותי חברי הכנסת , אני מתכבד להזמין את ראש האופוזיציה לומר את דבריה .
בבקשה , גברתי , חברת הכנסת ציפי לבני .
יפה .
רבותי , ראש האופוזיציה .
בבקשה , גברתי .
בבקשה .
רבותי השרים , רבותי .
השר הרשקוביץ , בבקשה .
השר מרגי - - - חבר הכנסת בן - ארי , אתה בנחיתות , משום שפה צועקים על ראש הממשלה , פה צועקים על ראש האופוזיציה , ואתה צועק על שניהם .
אתה באזהרה שנייה .
מספיק .
תדע לך - אין לך .
בזבזת הכול על ראש הממשלה .
אין לך יותר יכולות להפריע לראש האופוזיציה .
חבר הכנסת שאמה - - - חבר הכנסת שאמה , אתה לא מדבר עכשיו .
חבר הכנסת שאמה , חבר הכנסת שאמה , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
השר ארדן , אתה לא יכול - - - אבל , השר ארדן , אתה לא יכול לקרוא קריאות ביניים .
אני לא יכול לקרוא לך לסדר , אתה שר .
לא , לא , אני לא רוצה לקרוא שר בישראל לסדר .
אני יכול להוציא אותו .
כבוד ראש הממשלה , ראש האופוזיציה שמעה את דברי ראש הממשלה .
היא יכולה להסכים או לא להסכים .
גם ראש הממשלה יכול לא להסכים לדברי ראש האופוזיציה , כפי שיכול כל אחד מחברי הכנסת .
אבל זכותה לדבר .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת יואל חסון , בוודאי אתה לא יכול להפריע .
רבותי , אתם לא מבינים ?
אי - אפשר להפריע .
בהחלט .
אני אמרתי זאת .
רבותי , מעכשיו אנחנו דנים - - - השר ארדן , השר ארדן - - - השר ארדן , אין לך את זכות קריאת הביניים .
אלא אם כן אדוני רוצה להיות חבר כנסת - - - - אני אדבר עם ראש הממשלה .
אפשר אולי לעשות משהו בקשר לזה .
השר ארדן , בלתי אפשרי - - - חבר הכנסת נסים זאב , שב .
נסים זאב , אני קורא אותך לסדר פעם - - - פעם שנייה .
אני קורא אותך לסדר .
בבקשה .
רבותי - - - חבר הכנסת נסים זאב , אולי לא הבנת , אתה לא יכול לדבר אלי גם .
חבר הכנסת נסים זאב , נא לעזוב את האולם .
אני קורא לו לסדר פעם שלישית .
מספיק עם מעשי הליצנות פה .
מספיק .
הכנסת הזאת לא תיהפך לכנסת הליצנית ביותר בתולדות מדינת ישראל .
בבקשה להוציא אותו החוצה .
גברתי ראש האופוזיציה , בבקשה .
הוא יצא .
הוא יצא .
נא לצאת .
נא לצאת .
נא לצאת .
להוציא אותו .
לא .
להוציא אותו .
בבקשה .
חבר הכנסת שאמה - - - חבר הכנסת שאמה , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
תודה .
תודה רבה .
תודה רבה , חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת גפני , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת בן - ארי , נא לצאת .
נא לצאת .
תודה רבה .
חבר הכנסת , השר כץ , כתוב לי את מה שאתה רוצה להגיד .
עכשיו היא מדברת .
אדוני , לא שמעתי .
השר כץ , אני מבקש ממך .
בוודאי , בוודאי .
ראש הממשלה , אני מצטער , לא שמעתי .
היא עכשיו מדברת .
לא שמעתי .
נשמע , ואם אדוני יצטרך להתייחס - - - כבוד השר כץ , אי - אפשר , אתה לא יכול להתערב .
אתה רוצה לכתוב לה את הנאום ?
השר מרגי .
השר מרגי .
אני לא יכול .
לפחות קראת קריאות ביניים מאחורנית , אבל אתה עכשיו - לא , לא , גם שם לא תקרא .
בבקשה .
אף אחד לא מפריע יותר .
אף אחד .
השר כץ , השר כץ .
חבר הכנסת חסון , אתה מפריע לראש האופוזיציה .
אני רק רוצה להעיר את תשומת לבך - קראתי את הפרוטוקול .
ראש הממשלה ביקש מיושבת - ראש הישיבה אורלי לוי אבקסיס , להודיע שהוא טעה בהצבעה , והיא בצדק אמרה : רשמתי את דברי ראש הממשלה , אינני משנה את ההצבעה .
הוא הודיע שהוא בעד .
חבר הכנסת גפני , חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת גפני , אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת חסון , אל תעזור לי .
חבר הכנסת גפני , אני אוציא אותך .
זה לא קל .
בבקשה , מבקש מהממשלה ומשולחן הממשלה להתאזר בסבלנות .
כבוד השר כץ , אם אתה רוצה לדבר , אתה יכול לצאת החוצה .
ראש הממשלה חייב להישאר פה .
מה אני יכול לעשות ?
כך כתוב בתקנון .
אבל היא רוצה לומר .
הבהרנו בצורה ברורה .
היא רוצה - חבר הכנסת כץ - רשאית לומר מה שהיא רוצה - - - רבותי .
כבוד השר כץ , אתה אולי לא מבין מה אני מדבר .
אולי אתם לא מבינים מה אני מדבר .
חבר הכנסת יואל חסון , אל תעזור לי .
אתה רוצה לנסות , אז אני אוציא אותך אחר כבוד .
תודה רבה לראש האופוזיציה .
רבותי , העם בישראל הוא לא עם - אדוני השר כץ - שלא מבין .
הוא רואה .
פעם היה שומע את הקולות , עכשיו רואה את הקולות , וודאי הוא ישפוט , ואני לא מבין מדוע כל אחד כל כך כועס על דברי האחר .
כל אחד רשאי לומר את דבריו .
העם לא רק שומע אלא גם רואה את הקולות , והוא מחליט .
בסדר .
כל אחד וסגנונו , חבר הכנסת כץ .
יש מי שמאוד אוהב את סגנונך ויש כאלה שאוהבים אותו עוד יותר , זה הכול .
אותו דבר לשר גלעד ארדן וגם למרגי .
אני מבין , בדרך כלל אדם שהתנהגותו למופת , מרגיז אותך משהו .
אם אתה מתרגז , תצא .
היחידי שחייב להישאר פה זה ראש הממשלה , ומהכנסת הבאה גם ראש האופוזיציה .
מהכנסת הבאה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה , וההצבעה היא על הודעת ראש הממשלה .
כל מי שבבית רוצה להצביע בעד ראש ממשלה , מצביע בעד ; כל מי שרוצה להתנגד לראש הממשלה , מצביע נגד .
הדבר פשוט מאוד , וכמובן , התוצאות , אני אכריז עליהן .
רבותי , נא להצביע מי בעד הודעת ראש הממשלה , מי נגד , מי נמנע .
נא להצביע .
בבקשה .
ובכן , בעד ראש הממשלה - 39 , נגד - 26 , אין נמנעים .
אני קובע שהודעת ראש הממשלה נתקבלה .
אני מודה לכל משתתפי הדיון .
רבותי , אני מבקש מחבר הכנסת סגן היושב - ראש מקלב , לבוא ולהחליף אותי .
רבותי , אנחנו עוברים להצעה לסדר - היום בנושא הדרת נשים מהמרחב הציבורי .
סליחה , שמו של שר הבריאות , השר ליצמן , נישא בפי ראש האופוזיציה כאשר דיברה על נושא של הענקת פרסים , והוא ביקש תגובה אישית לאחר ההצבעה .
ניתנת לו זכות התגובה האישית .
אדוני השר , אני אהיה פה עד אשר ליצמן יגמור , ואתה תחליף אותי .
בבקשה .
כבוד השר ליצמן יעלה ויבוא .
ערוץ - 10 לא מיוצג בכנסת .
כי אם הוא היה מיוצג , הייתי גם לו נותן לדבר , אבל הוא לא מיוצג בכנסת .
בבקשה .
לא לא , אדוני אחר כך יראה לו .
אדוני יודיע ואחר כך יראה לו .
לא לא , עכשיו הוא לא יכול .
הוא לא יכול .
לא יכול , זה בניגוד - - - כבוד השר , אסור - - - נא לא להראות את הפתק .
זה הוא יכול .
להקריא הוא יכול , אבל לא להראות את הפתק .
להקריא הוא יכול .
הורוביץ מסכים אתך , אומר - לא בעדם ולא בעדם .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הצעות לסדר - היום בנושא : הדרת נשים מהמרחב הציבורי , מס' 6932 , 6942 , 6954 ו- 6969 .
תחליף אותי חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , בבקשה .
כבוד השר , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , י"ט בטבת תש"ע , 5 בינואר למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , למה , כל אחד יכול לדבר , זה נאומים בני דקה .
השר בגין על השנייה הגיע , כמו שצריך להקפיד בכנסת .
אני פתחתי בשנייה ואתם הגעתם אפילו בזמן , אם כי היו כמה שהגיעו אחרי הזמן וגם אותם רשמנו .
עכשיו זכות הדיבור לחבר הכנסת עזרא .
השר בגין , אם יש איזשהו עניין שמעלים חברי הכנסת , שאדוני ירצה לתת תשובה עליו , הוא יוזמן בתום חצי השעה לענות על הדברים שהוא יבחר לענות את תשובתו בהם .
אבל זה לא חובה , רק אם אדוני ירצה .
לא , אני לא אומר .
יש דברים שיפה השתיקה להם - " והמשכיל בעת ההיא " - ויש כאלה דברים שבוודאי תרצה לענות , ואז תוכל להתייחס .
חבר הכנסת גדעון עזרא - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת צרצור , ואחריו - חבר הכנסת חמד עמאר .
תודה רבה לחבר הכנסת צרצור , השיח ' צרצור .
בבקשה , חבר הכנסת חמד עמאר .
תודה .
חבר הכנסת אלדד , ואחריו - חברת הכנסת זוארץ .
תודה .
נדמה לי שהאיחוד הלאומי יש לו ארבעה מנדטים , רע"ם - תע"ל יש לו ארבעה מנדטים .
צריך ללכת לשם כדי לדאוג .
חברת הכנסת זוארץ - בבקשה , גברתי .
ואחריה - חבר הכנסת אורי אורבך .
תודה .
אני לא הפסקתי אותך בגלל הנושא שאת נגעת בו , אבל אני מבקש להצטמצם לדקה , דקה וחמש שניות .
חבר הכנסת אורבך , ואחריו - חבר הכנסת פיניאן .
תודה רבה .
חבר הכנסת פיניאן , ואחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
תודה רבה .
חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - חבר הכנסת אילן גילאון .
תודה לחבר הכנסת כבל .
חבר הכנסת אילן גילאון .
חברי הכנסת , תמיד יש נבואת נחמה : עוד אבנך ונבנית בתולת בת מפא"י .
נכון .
אם השר בגין ירצה להתייחס לעניין זה , הוא בהחלט - בבקשה , חבר הכנסת גילאון .
ועוד מעט ישאל אותך אחד מחברי הכנסת , האם שיח' - מוניס הוא לא כיבוש .
לא , אין צורך להוסיף .
אני מתכוון מייד לאחר חברת הכנסת - - - אבל חבר הכנסת גילאון דיבר בהתרסה .
כשמשפחתי חזרה לארץ לפני 200 שנה היא לא כבשה שום דבר , היא התקבלה בזרועות פתוחות .
חבר הכנסת זחאלקה - בבקשה , אדוני ; ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
תודה .
אני מציע לך שבכל פעם שיש החלטת ועדת כנסת שלא מיושמת על - ידי הממשלה , שיושב - ראש הוועדה יתלונן בפני .
אני אומר לך שכשקיבלתי החלטות שלא יושמו פניתי לשרים , ברוב המקרים זה תוקן .
בהחלט תבוא ותראה לי בדברים ספציפיים .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
לא הבנתי .
מה אדוני אמר ?
תודה רבה .
חבר הכנסת מקלב , ואחריו - מסעוד גנאים .
וכבר אני אומר שנחמן שי הוא אחריו , אחרי מסעוד גנאים .
בבקשה , חבר הכנסת מקלב .
לא , לא , רבותי .
חבר הכנסת ביבי , אדוני סיים את דבריו , נכון ?
גם אחרים רוצים .
בבקשה , חבר הכנסת גנאים , ו" בעדין " - חבר הכנסת נחמן שי .
תודה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
חבר הכנסת נחמן שי , אחריו - חבר הכנסת בן - סימון .
הוזמנת על - ידי חבר העמים להשתתף בכנס , ותהיה לך הזדמנות באירלנד לומר את הדברים , שכן הוזמנת על - ידי ה- United Kingdom .
הכנסת הוזמנה , ואתה תהיה נציגה שם .
תוכל להביע את הדברים שם מעל הבמה .
לא , אני מכיר את אומץ לבך , ואין לי שום אפילו ספק שתאמר .
בבקשה , חבר הכנסת בן - סימון , ואחריו - חבר הכנסת פלסנר , אשר תורו נלקח על - ידי חבר הכנסת ביבי .
מאה אחוז , אתה שאלת אותי , אז אמרתי לך , אני רושם אותך .
בבקשה , חבר הכנסת בן - סימון .
חבר הכנסת כץ .
נא לסיים , חבר הכנסת .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , אדוני השר , ביציע האורחים יש שתי קבוצות .
קבוצה אחת היא קבוצת האורחים שלנו המובאים לארץ על - ידי " תגלית " , והם ילדים יהודים מכל העולם הבאים לבקר בישראל ולהתרשם ממנה ; דבר שקיים עשר שנים .
היום " תגלית " מציינת עשר שנים להיווסדה .
וכן יש לנו קבוצה של היחידה לדמוקרטיה , שהם תלמידים מעירוני ה' חיפה .
אנחנו מקדמים את כולכם בבואכם להיכל הדמוקרטיה הישראלית .
ברוכים תהיו .
רבותי חברי הכנסת , זכות הדיבור לחבר הכנסת פלסנר ; בבקשה .
ואחריו - חבר הכנסת שאמה .
דנון , לא להפריע .
תודה רבה לחבר הכנסת פלסנר .
חבר הכנסת שאמה , ואחריו - חבר הכנסת חנין .
בבקשה .
רבותי .
חברת הכנסת יחימוביץ , אם את חפצה , אני ארשום אותך .
כרגע חבר הכנסת שאמה מדבר , ובנאומים בני דקה לא מפריעים .
אבל לא יהיה לך זמן להנחית , זאת הבעיה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת שאמה .
חבר הכנסת חנין , ואחריו - חבר הכנסת בוים .
סגן יושב - ראש הכנסת , אי - אפשר להפריע בנאומים בני דקה .
הנה , עכשיו אני נאלץ לתת לו עוד עשר שניות .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת זאב בוים , ואחריו - חברת הכנסת ציפי חוטובלי .
בבקשה , חבר הכנסת בוים .
תודה לחבר הכנסת בוים .
חברת הכנסת חוטובלי , אחריה - חבר הכנסת פינס , אחרי אופיר פינס - יריב לוין , ואחריו - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת חוטובלי .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
דיה לצרה בשעתה .
הואיל וזה סוביודיצה , בכל זאת חבר הכנסת פינס נזהר במידה הראויה , אבל פעמים אנחנו צריכים לשקול אם להעלות נושא שהוא עדיין בחקירה .
כי אם חלילה הדבר אינו באמת קשור - - - אבל זו פרשה שאי - אפשר להתעלם ממנה .
בבקשה , רבותי .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , חברת הכנסת יחימוביץ וחבר הכנסת יריב לוין .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חברת הכנסת יחימוביץ , בבקשה , ויסיים באופן חד - משמעי וסופי - חבר הכנסת יריב לוין .
תודה רבה .
חבר הכנסת יריב לוין - בבקשה , אדוני .
טוב , תודה .
אי - אפשר .
עכשיו זכות הדיבור היא של חבר הכנסת יריב לוין .
חברת הכנסת יחימוביץ .
חברת הכנסת יחימוביץ , עכשיו חבר הכנסת לוין ברשות הדיבור .
בבקשה .
תודה .
כ- 35 חברי כנסת השתתפו היום בנאומים בני דקה , ללמדכם שחברי הכנסת אוהבים לנאום דקה .
אני מזמין את השר בגין להתייחס .
אדוני עולה .
שר לא מדבר מהצד , הוא תמיד מדבר מהבמה .
אדוני , מהבמה .
אתה גם חבר הכנסת , ולכן אתה יכול לבחור .
תודה רבה לשר בני בגין .
אנחנו עוברים לשעת שאלות לשר התחבורה , ואני מבקש מהשר לעלות .
בינתיים , הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה .
אני מבקש להודות קודם לשר אשר ניאות לענות על השאלות חברי הכנסת בענייני משרדו .
לפני שאני עוזב את הבמה , אני רוצה לפתוח את החלק של שר התחבורה בסדר - היום היום בברכה גדולה גם לשר הקודם , שאול מופז , ולמשרד התחבורה על כל מרכיביו , על כך שעמדתם באיזושהי מטרה שהצבתם , שהיא רבה וקשה .
אבל עצם העובדה שירדו השנה שיעורי תאונות הדרכים היא בהחלט דבר שראוי לציון .
הלוואי שלא ניזקק עוד בכלל לספירה נוראה של קורבנות התאונות .
אבל בהחלט ראוי לציון , ומחובתה של הכנסת להעלות על נס את פעולות משרדך , אדוני השר .
מה עוד שבתשעה חודשים מתוך 12 החודשים האחרונים אתה מכהן במשרד התחבורה , ועל כך תבוא על הברכה ועל התודה .
תודה רבה .
אנחנו מתחילים בשאלות .
השאלות הראשונות הן שאלותיו של חבר הכנסת אברהם צרצור .
בבקשה .
באין שר , חברותי וחברי חברי הכנסת , היום יום שני , ז' בחודש טבת תשע"ב , 2 בינואר 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
כמובן , אדוני הקונסול , תזכיר שגם יושב - ראש אגודת הידידות רוני בר - און וקפטן נבחרת הפרלמנט הישראלי בכדורגל , שהובסה על - ידי הפרלמנט הקוריאני - - - אני אומר לך - - - הסימן היחידי לניצחון הוא הניצחון .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו כמובן , כמצוות החוק , עוברים מייד להצעות אי - אמון , והיום לפנינו שלוש הצעות אי - אמון .
הצעת האי - אמון הראשונה היא מטעם סיעת קדימה , בנושא : כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי .
תנמק את הצעת האי - אמון חברת הכנסת זוארץ וישיב השר גלעד ארדן .
בבקשה , גברתי , עשר דקות עומדות לרשותך .
הואיל והפריעו לך בצורה בלתי פוסקת , אני נותן לך עוד שתי דקות .
הנה , בבקשה , אוקיי .
תודה רבה .
אני רוצה להפנות את תשומת לבכם שנפלה טעות בסדר - היום .
המשיב על ההצעה הבאה של מרצ הוא דני אילון , והמשיב על ההצעה של הסיעות הערביות יהיה חבר הכנסת והשר יצחק כהן .
אדוני השר ישיב על הצעת אי - האמון של קדימה .
בבקשה , אדוני .
הוא עכשיו עונה .
חברת הכנסת זוארץ , הוא עונה לך עכשיו אז - - - פואד , השאלה היתה רק שאלה רטורית , הוא לא ביקש שתשיב .
ברור , אבל אין פרוצדורה כזאת .
הוא עשה את זה טוב מאוד גם בעבר .
ה- fighting spirit לפעמים נשאר גם כשאתה נהיה שר .
תודה רבה לשר גלעד ארדן .
אני מזמין את חבר הכנסת ניצן הורוביץ לנמק את הצעות האי - אמון של סיעות העבודה - מרצ , בכותרת : ניהול כושל של יחסי החוץ , פגיעה במעמד הבין - לאומי ובקשרים עם ידידותיה המרכזיות של ישראל והעמקת בידודה בעולם .
ישיב סגן שר החוץ דני אילון , שנמצא באולם .
בבקשה .
כשיתחלף ראש לשכת עורכי - הדין , אפשר גם לשנות את החוק ?
היה פה .
תודה רבה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
אני מזמין את סגן שר החוץ , חבר הכנסת דני אילון , על מנת שישיב על הצעת האי - אמון כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת .
כבוד השר , פשוט טעו .
אתה צריך להשיב לזחאלקה .
הוא משיב על משרד החוץ , אלא אם כן אדוני רוצה גם לעסוק בענייני משרד החוץ , ואז אנחנו - - - לא , לא .
חבר הכנסת - - - - אני לא טועה .
סגן השר אילון , אני לא טועה .
זה ברור - - - ודאי , ודאי , ודאי .
לא , לא .
אתה נקראת , ובדין נקראת .
- - - רבותי , חבר הכנסת גילאון , ראש סיעת מרצ , הוא משיב כרגע לחברך .
דרך אגב , צריך להעיר לחבר הכנסת הורוביץ שנהוג , אחרי שהוא מדבר - אם כי כבודך - - - הבנתי , הבנתי , הבנתי .
לכן , אדוני כרגע שומע את תשובתו - - - קריאות ביניים מותר ; להפריע אסור .
חבר הכנסת גילאון , זה אמר חבר הכנסת הורוביץ .
עכשיו הוא משיב .
זאת אומרת , אי - אפשר לחזור על הטענות .
הוא משיב .
חבר הכנסת הורוביץ אמר את דעתו , והוא משיב .
זה יאמר : הוא אומר מלים ; וזה יאמר : אני אומר עובדות .
כל אחד יאמר .
דרך אגב , חבר הכנסת גילאון - - - - לזכותך ייאמר , שלמעלה מ- 12 ראשי פרלמנטים ביקרו השנה בישראל , ואנחנו קיימנו יחסי חוץ של משלחות מישראל שבאו , ואנחנו יצאנו אליהם , למעלה מ- 40 מפגשים , כולל מפגשים עם אנשי אזור הים התיכון .
אפילו סגני יושבי - ראש ממדינות ערב , ואנחנו יחד באותם פורומים , כמו פורום ברצלונה , פורום הים התיכון .
מדינת ישראל מקיימת הרבה - תוך ויכוח , כמובן .
לא החלטנו שאנחנו מסכימים על הכול .
הרבה פעמים אנחנו מסכימים לא להסכים , אני מוכרח לומר .
אתה לא מוגבל באמירותיך מעל הבמה .
אני מאוד מודה לסגן שר החוץ דני אילון .
אנחנו נמשיך בהצעות האי - אמון , ואני מזמין את חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה לבוא ולנמק את הצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל בנושא : מדיניות הממשלה שמעמיקה את הפערים החברתיים .
ישיב השר יצחק כהן כסגן שר האוצר .
יצחק וקנין יואיל לבוא , כי יש לי ב- 17:00 פגישה .
תודה רבה לסגן השר איוב קרא .
יסכם את הדיון מטעם הממשלה השר מרגי .
בבקשה , אדוני יעלה לבמה , ידבר רק לעניין , וכשיסיים את דבריו אנחנו נתחיל בהצבעה .
רבותי , לצלצל .
השר מרגי לא מתכוון לעשות פיליבסטר פה , כל מה שהוא עושה זה רק להסביר מדוע יש לדחות את הצעות האי - אמון .
מייד עם סיום דבריו אנחנו מצביעים .
בבקשה .
יושב - ראש הקואליציה , אני מודיע לך שכשהשר מרגי יסיים את דבריו , הוא לא יעמוד על הבמה .
להביא את כל אנשי האופוזיציה , להביא את כל המצביעים , אני לא אחכה פה עד אשר מישהו יחליט מתי הוא שומע את פעמון הצלצול .
תודה רבה לשר מרגי .
באמת כיוון בדבריו ולא ביקש למשוך זמן .
נא לשבת , רבותי , כי בעוד שנייה מצביעים .
כל מי שלא יספיק להגיע למקומו , זה על אחריותו .
רבותי , לפנינו שלוש הצעות אי - אמון אשר הוגשו על - ידי כמה סיעות בכנסת .
אנחנו נצביע על כל הצעת אי - אמון בנפרד .
הצעת האי - אמון הראשונה היא הצעת אי - אמון מטעם סיעת קדימה , שכותרתה " כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי " , כפי שנומקה על - ידי חברת הכנסת אורית זוארץ .
אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי , נא לשבת .
מי בעד האי - אמון ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד האי - אמון של סיעת קדימה - 43 , נגדה - 55 .
אני קובע שהצעת האי - אמון נדחתה על - ידי הכנסת והוסרה מסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעות מרצ והעבודה בנושא " ניהול כושל של יחסי החוץ , פגיעה במעמד הבין - לאומי ובקשרים עם ידידותיה המרכזיות של ישראל והעמקת בידודה בעולם " , כפי שנומקה בשם הסיעות על - ידי חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
37 בעד , 56 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות מרצ והעבודה לא נתקבלה על - ידי הכנסת וירדה מסדר - היום .
ונעבור עכשיו , רבותי , להצעת אי - האמון מטעם סיעות בל"ד , חד"ש ורע"ם - תע"ל , בנושא : מדיניות הממשלה שמעמיקה את הפערים החברתיים , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
רבותי , נא להצביע מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
נא להצביע .
רבותי , יש לי הודעה מייד אחרי זה .
31 בעד ההצעה , 57 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
רבותי , אנחנו עוברים עכשיו לנושא המכונה בפי הציבור " חוק גרוניס " .
לחוק הזה הוגשו הסתייגויות שמשכן היה בערך 18 שעות , על - פי הסדר של המסתייגים .
סיעות האופוזיציה - כפי שנמסר לי - כולן , והקואליציה כולה , הסכימו ביניהן על סדרי הדיון .
סדר הדיון נקבע שהנימוקים יהיו ב- 162 דקות , על - ידי סיעות קדימה , חד"ש , רע"ם - תע"ל , עבודה , מרצ ובל"ד .
הזמנים כפי שנמסרו לי כרגע - שני הראשונים שידברו : ראש האופוזיציה - עשר דקות ; אחריה - חבר הכנסת יואל חסון עשר דקות , ולאחר מכן יוגשו לי הרשימות .
רבותי , הוחלט שאחרי שלוש שעות מתחילת הדיון תתקיים ההצבעה .
לא תינתן בידי הממשלה אפשרות להסביר , אדוני - - - ראש הוועדה יכול להשיב בחמש דקות , כי אם יש הסכמה על זמן , שלא יהיה מצב .
חמש דקות לראש הוועדה שיוכל להשיב מעבר .
כל השאר , חברים , אני מזמין אתכם .
עכשיו השעה 18:30 .
בשעה 21:30 נתכנס כאן לשמיעת הנואם האחרון מטעם האופוזיציה ויושב - ראש הוועדה , ולאחר מכן מייד נעבור להצבעה .
יושב - ראש הוועדה ואחרון הדוברים , כל אחד חמש דקות - אופוזיציה וקואליציה .
חבר הכנסת חנא סוייד , אתה חבר הכנסת אשר במקורו נולד לבית נוצרי .
חיפשתי אותך ב - Christmas לומר לך Merry Christmas ובראש השנה - לברך אותך ב- Happy New Year .
לצערי הרב , אתה לא היית זמין , כנראה חגגת .
אנחנו מאחלים לך שנה טובה , כנוצרי היחידי בתוך המערכת הקיימת כאן בתוך כנסת ישראל .
תהיה לך שנה טובה .
לכל השאר , שיהיה לנו כל חודש טוב וגם שנה אזרחית טובה .
תודה רבה .
אני מזמין את ראשונת הדוברים בחוק הנקרא חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 67 ) ; סליחה , את ראשון הדוברים אשר יציג את הצעת החוק - הצעת החוק תוצג על - ידי יושב - ראש הוועדה .
מייד אחריו תעלה ותבוא ראש האופוזיציה על מנת לומר את דברה .
מי מחליף אותי , מוחמד ?
תודה ליושב - ראש הוועדה .
כמובן , אתה , על ההסתייגויות תהיה לך זכות של חמש דקות להשיב .
אני מזמין את ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני , לעלות ולנמק את נימוקי ההסתייגויות כראשונת החברות בקדימה .
אני מתנצל , גברתי , אבל אני חייב להגביל בזמן , עשר דקות .
תודה רבה .
כי פה את כנציגת סיעה ולא כראש האופוזיציה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת יואל חסון לעלות ולנמק את נימוקיו בעשר דקות .
אחריו - זאב בילסקי .
נשארה לך דקה ושלוש שניות מראש האופוזיציה .
היא השאירה לך דקה - - - היא השאירה לך דקה - - - כל פעם שאנחנו באופוזיציה אנחנו מבחינים בזה .
רצוי שנתקן את התקנון , שנאמר שיכולים להצביע רק אנשים שישבו בישיבות .
כי אני הייתי - במקרים רבים היה יושב - ראש - אני אתן לך את הזמן - היה יושב - ראש ועדת חוקה אדם משכמו ומעלה , שהיה בא ואומר : שלחו אותי להצביע בוועדת כספים .
בקדנציות אחרות , אני אומר .
לא אתה , לא אתה .
תודה רבה .
אחרון הדוברים , יושב - ראש הסיעה - הוא מציע החוק של גרוניס ?
בבקשה , יש לו רשות דיבור .
הזכות היא שלו .
אולי תסביר לחברים אם אתה מכיר את גרוניס .
לא טוב - - - - - - לא טוב חוקים שהם על שם של בן - אדם .
לפעמים גם גורמים לו עוול על - ידי כך .
לא טוב , לא טוב .
כן , בבקשה .
חמש דקות לחבר הכנסת כץ , הלוא הוא כצל'ה .
חמש דקות תמימות , ולאחריו עולה יושב - ראש הוועדה .
בבקשה .
נא לצלצל .
יושב - ראש הוועדה פה .
לא , לא , לא , לא מפריעים , כי אחרת לא נסיים .
יש גם סולידריות של האופוזיציה .
יש לו חמש דקות .
באמת מעניין , כיוזם החוק , האם אתה חושב שבית - המשפט העליון יהיה יותר טוב עם שופט אחד מאשר עם שופטת אחרת ?
או - - - - הרי אין לך יחס לא לזה ולא לזה , ואתה עושה את זה בתור התרסה כלפי - כי החוק , חוק אישי .
אתה קראת את מאוטנר , זה החטא .
האם עונשו זה גרוניס ?
- - - - כי הוא שופט מצוין , אנחנו - - - אתן לך , כמובן .
כמה אתה צריך ?
כמה אני גזלתי ממך ?
אתה צריך שתי דקות ?
אתה צריך עוד שתי דקות ?
אני גזלתי ממך .
לא לפחות , כי אתה כבר - - - - - - שתי דקות .
חבר הכנסת - - - - אני רק רוצה לדעת , האם אדוני לא מבין שהזמן הסתיים ?
אוקיי , תודה .
נא לא להפריע .
נא לא להפריע .
נא לא להפריע .
נא לא להפריע .
תודה רבה .
שיטת הסניוריטי היא שמחליטה .
שיטת הסניוריטי היא שמחליטה .
אתה רק אומר , לא אכפת לך אם יהיה זה או זה , אבל אני רוצה את זה .
והכנסת צריכה להצביע על שם של בן - אדם במקום על שיטה .
אבל הכול לא עניין אישי .
אם ביקשתם .
אפשר , אם 20 חברי כנסת , כשהם קובעים מי יהיה הנשיא , רוצים הצבעה שמית - היא תהיה שמית .
אתה היית חבר בוועדה לבחירת שופטים , אתה יודע אם היא שמית או לא .
לפעמים היא שמית , אם דורשים את זה שניים מחברי הוועדה .
תודה רבה , יסכם את הדיון יושב - ראש הוועדה , שלרשותו לא יותר מחמש דקות , ואנחנו עוברים להצבעה , או יותר נכון - להצבעות .
אלא אם כן המתנגדים מסירים את ההסתייגות ורוצים להצביע על החוק עצמו .
לא ?
נצביע , אין שום בעיה .
האם יש דרישה להצבעה שמית ?
אין דרישות .
אין דרישות .
אם רוצים , תהיה הצבעה שמית , אין שום בעיה .
כבוד יושב - ראש הוועדה , אם אתה רוצה לנהל שיחות , אני אקבע הפסקה ואנחנו נמשיך אחרי ההפסקה .
יושב - ראש הוועדה רשאי לסכם את הדיון בלא יותר מחמש דקות , אבל , מה ?
מה אני יכול לעשות ?
כך נקבע בהסכמה בין הצדדים , היו יכולים לוותר לך .
חמש דקות , אדוני , כל זמן שידבר לעניין הכול יהיה בסדר , אבל לא צריך יותר .
אדוני שהציג את החוק בדקות ספורות , יכול לסכם אותו כפי שהציג אותו .
אז היא היתה ממשלתית .
רותם , נכון ?
היא היתה ממשלתית .
לא , כי הפעם היא של ממשלת כץ , זה לא סתם , של כצל'ה .
לאמץ את דעותיהם לעניין זה , אתה מתכוון .
לא , כי אחרת , אם אתה מציע לי דברים - לעניין זה הוא מתכוון .
טוב , רבותי , תם הדיון והגיעה שעת ההכרעה .
והואיל והמסתייגים עומדים על כל אחת מההסתייגויות שהם הגישו , אנחנו נצביע על החוק בקריאה שנייה , כאשר אנחנו מצביעים על ההסתייגויות כמו גם על הסעיפים על - פי הצעת הוועדה .
נסיים כך את הקריאה השנייה , ואחר כך נעבור הלאה .
ובכן , הואיל ויש הסתייגות לפני סעיף 1 , אנחנו נצביע על שם החוק לפי הצעת הוועדה .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 67 ) , על שם החוק , כהצעת הוועדה - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
55 בעד , 37 נגד , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק עבר כהצעת הוועדה .
רבותי , אנחנו ממשיכים .
יש הסתייגות של סיעת קדימה , אם אתם רוצים אני אקריא את כל השמות , של כל חברי סיעת קדימה - חברי הכנסת ציפי לבני , שאול מופז , דליה איציק , רוני בר - און , מאיר שטרית , רוחמה אברהם - בלילא , רונית תירוש , נחמן שי , שלמה מולה , רוברט טיבייב , מגלי והבה , רחל אדטו , יוחנן פלסנר , שי חרמש , ישראל חסון , אריה ביבי , עתניאל שנלר , אורית זוארץ , יוליה שמאלוב - ברקוביץ , נינו אבסדזה ודורון אביטל - להלן : קבוצת קדימה - לפני סעיף 1. מי בעד ההסתייגות ?
מי נגדה ?
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
37 בעד ההסתייגות , אולם 55 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לפני סעיף 1 לא נתקבלה .
אני לא שמעתי מה אמרת , אבל תיכף אני אכריז ואז אני אענה לך .
בעד - 13 , נגד - 75 , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות של חד"ש ורע"ם - תע"ל לא נתקבלה .
אני מבקש לא להפריע לי בזמן הצבעה בעניינים אחרים .
ההסתייגות המצוינת כהסתייגות 3 לסעיף 1 : 37 בעד , 56 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
מסירים את הלחלופין , לחלופין של קבוצת קדימה ; גם את השנייה אתה מסיר ?
זאת אומרת , את כל הלחלופין אתם מסירים , ומסירים גם את הסתייגות 4 בעמוד 2 ?
תודה רבה .
לכן אין הסתייגויות לסעיף 1. חברי הכנסת , סעיף 1 יוצבע עכשיו בהתאם לנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 56 , נגד - 36 , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 1 התקבל כהצעת הוועדה .
רבותי , אנחנו עוברים לסעיף 2. ההסתייגויות לא מתיישבות זו עם זו - כאשר תתקבלנה , נחליט .
כאשר תתקבלנה , נחליט .
ההערה היא הערה נכונה .
עכשיו יש לנו לסעיף 2 הסתייגות מס' 5 של קבוצות קדימה , העבודה ומרצ וחברי הכנסת מבל"ד .
מי בעד הסתייגות 5 - יצביע .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 36 , נגד - 56 , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לסעיף 2 , שמספרה 5 , לא נתקבלה .
להסיר .
קבוצת קדימה , גם את ההסתייגות הבאה להסיר ?
ב- 8 ?
להסיר .
אין לי בעיה .
אם הם יסכימו , אין לי בעיה .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
לכן , אנחנו נמצאים במצב שלסעיף 2 אין יותר הסתייגויות .
לכן נצביע על סעיף 2 כהצעת הוועדה .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
הצבעה אלקטרונית , אני הפעלתי אותה .
נשארו ארבע שניות .
56 בעד סעיף 2 כהצעת הוועדה , נגד - 37 , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 2 נתקבל כהצעת הוועדה .
יש לנו הסתייגויות לאחרי סעיף 2. קבוצת רע"ם - תע"ל , להצביע ?
להצביע .
בבקשה .
מי בעד ההסתייגות לאחרי סעיף 2 - ירים את ידו בבקשה .
מי בעד ההסתייגות של רע"ם - תע"ל ?
אתה רוצה אלקטרונית ?
בבקשה .
לאחרי סעיף 2 , הסתייגות קבוצת רע"ם - תע"ל , מתבקשת הצבעה אלקטרונית .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע אלקטרונית - מי בעד ומי נגד ההסתייגות ?
35 בעד ההסתייגות , אבל 57 נגד .
אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות של קבוצת רע"ם - תע"ל לא נתקבלה .
להצביע .
באלקטרונית ?
בבקשה .
נא להצביע על ההסתייגות בעמוד 4 , מס' 9 , של קבוצת קדימה , לאחרי סעיף 2. מי בעד ?
מי נגד ההסתייגות ?
בעד - 37 , אולם 57 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות של קבוצת קדימה לאחרי סעיף 2 לא נתקבלה .
אוקיי .
הסתייגות 10 , קבוצת מרצ מבקשת , לאחר סעיף 2 - מסירה .
ובכן , אין לנו עוד סעיפים לכן תמה ההצבעה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אתה לא רוצה לשקול עוד פעם משהו ?
תודה רבה .
לכן אתה מבקש ממני להצביע בקריאה שלישית .
רבותי , הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 67 ) , התשע"ב - 2011 , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בקריאה שלישית .
אה , סליחה , סליחה , הנה , עצרתי את ההצבעה .
אוקיי , בבקשה .
בשם סיעתך , אתה אומר .
כל הסיעות , אדוני - - - מה זה " שלנו " ?
אנחנו רק רוצים לדעת , חבר הכנסת טיבי , האם ברכה , האם צרצור , האם זחאלקה הם מועמדים מטעמך , בהצבעת אי - אמון זו , להיות ראשי ממשלה במדינת ישראל היהודית והדמוקרטית ?
לא דנים על זה .
החוק קובע , כאשר אתה מבקש הצעת אי - אמון - - - טלב אלסאנע .
אני לא שואל כרגע על הסיכוי .
חבר הכנסת טיבי - חבר הכנסת טלב אלסאנע , לא שאלתי אותך כרגע .
חבר הכנסת טיבי , פשוט אנחנו צריכים להיות צמודים , כי אני לא רוצה שבית - המשפט יפסול חוקים של הכנסת בגלל טעויות מטופשות .
לכן אני שואל אותך : אתה מבקש אי - אמון , מיהו המועמד לראשות ממשלה ?
בבקשה .
טלב אלסאנע .
לא להפריע .
ובכן , המועמד לראשות הממשלה .
רבותי , אדוני ראש הממשלה , היות שאתה כאן , אתה או השר , האם אדוני שמע ?
אני אצטרך להצביע כאי - אמון ביום שני הבא , אלא אם כן אדוני יבקש ממני לראות בהצבעה זו הצבעת אמון ויבקש שאני אצביע עכשיו .
תודה רבה .
ובכן , אנחנו מצביעים עכשיו .
אנחנו מצביעים כך : חבר הכנסת אחמד טיבי , כאשר מועמדו לראשות הממשלה הוא טלב אלסאנע , מבקשים להצביע אי - אמון .
לכן , מי שמצביע בעד החוק - מצביע נגד אי - אמון .
מי שמצביע נגד החוק - מצביע בעד האי - אמון .
כי אנחנו מצביעים על החוק , וכל כישלון של החוק , אם יהיה לו 61 , ייחשב אי - אמון .
השר ארדן , מה רצית ?
הוא ביקש אי - אמון .
הבנתי .
כל מה שאני רוצה להגיד , אנחנו מצביעים על החוק .
כל מי שמצביע בעד החוק , מצביע גם נגד אי - אמון .
כל מי שמצביע נגד החוק , מצביע בעד אי - אמון .
האם , חבר הכנסת , אתה רוצה שאני לא אזכיר את האי - אמון ?
חבר הכנסת בר - און , בבקשה .
אין לי בעיה .
בבקשה , לא חשוב , עזבו את הבכתב עכשיו .
חבר הכנסת בר - און , אתה רוצה לדבר ?
לא .
ויתר .
פלסנר , בבקשה .
חבר הכנסת ארדן , יש לך הרבה שאלות , אבל אני עונה לחברי כנסת , אני לא עונה לממשלה .
הממשלה אמרה את דברה , היא רוצה להצביע .
תפסיקו עם המהומות .
חבר הכנסת פלסנר .
רגע , אני מבקש את היועץ המשפטי , כי פה אתה - אני לא בטוח שאתה יכול לבקש , אני לא בטוח שאתה יכול לבקש , אלא אם כן מדובר בהצגת הממשלה או בתקציב המדינה .
לכן , אם היועץ המשפטי יימצא כאן וינחה אותי .
מי מנציגות היועץ המשפטי נמצא כאן ?
טוב .
הממשלה לא צריכה להשיב .
אם אני טועה , הממשלה תשיב לאחר ההצבעה .
תודה רבה .
למיטב ידיעתי - - - אני לא אומר אף פעם - אני לא יודע אם אני טועה כשאני יודע .
אני אמרתי , אני לא רוצה , יכול להיות שהיום אחר - הצהריים שינו את החוק .
חבר הכנסת פלסנר , קטונתי מלהיות אחראי למוסר , כל מה שאני יכול לעשות זה לנהוג לפי מצפוני בענייני האישיים .
לא , אחמד טיבי עשה את הכול כפי שהנחיתי אותו .
אני רק מבקש מחבר הכנסת טיבי , הדברים האלה היו ידועים מראש , צריכים להגיש את זה בכתב .
פשוט טלב אלסאנע , שמו גם מתנוסס לדורות הבאים , אתה הצעת אותו להיות - - - הוא היסס .
תודה רבה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , האם שינית - בסדר גמור .
אנחנו עוברים לקריאה שלישית .
נא להצביע .
אני מצביע עוד פעם , כי אני פשוט עצרתי את ההצבעה , זה רק אלה שנקלטו קודם .
הצבעה , נא להצביע .
בבקשה .
בקריאה שלישית .
בעד החוק ונגד אי - האמון 57 , 37 נגד החוק ובעד האי - אמון , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית והיא נכנסת לספר החוקים של מדינת ישראל .
הצעת אי - האמון לא נתקבלה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , רבותי .
אנחנו עוברים להצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 14 ) , התשע"ב - 2011 , קריאה ראשונה .
יציג את החוק השר להגנת העורף , כבוד השר וילנאי .
המשנה לראש הממשלה בוגי יעלון יציג את הצעת החוק .
בבקשה .
חברותי וחברי חברי הכנסת , היום יום שני , ראש חודש חשוון , א' בחשוון תש"ע , 19 בחודש אוקטובר 2009 , למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
חברותי וחברי חברי הכנסת , כבוד השר , הבוקר הגיעה אלינו הידיעה העצובה על פטירתו של חבר הכנסת לשעבר הרב שלמה לורינץ .
שלמה לורינץ הלך לעולמו בשיבה טובה , והוא בן 92 שנים .
רק לפני חודשים מספר , כאשר נפרדה הכנסת מ , היה כאן בין כל ראשי יושבי - ראש ועדת הכספים , לדורותיהם , ובמלוא אונו דיבר ושיבח את הגברת אשר לשמה ולמענה נתכנסנו .
נא לשבת .
תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , שלוש הסיעות הערביות הגישו הצעת אי - אמון .
האם אתם מושכים את הצעת האי - אמון שלכם ?
תודה רבה .
לפיכך , חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
סדר - היום , אנחנו לא יכולים להמשיך אותו בסדר הרגיל שנקבע , שכן אנחנו נמצאים במצב שבו אנחנו היינו אמורים , מייד לאחר ההצבעה על האי - אמון , לקיים ישיבה לזכרו של חבר הכנסת לשעבר רענן נעים .
הואיל ואנחנו הודענו למשפחה שהאזכרה תהיה בין 17:30 ל- 18:00 , כמובן שלא נקיים אותה עכשיו ונמתין למשפחה .
ולכן , אדוני השר ואדוני יושב - ראש הקואליציה , הואיל וסדר - היום הוא סדר - יום רץ , אני מחויב על - פי התקנון .
אם יש מישהו שמציע הפסקה , מצד האופוזיציה - - - כמה מפתיע .
זה מאוד מפתיע .
לסכם את הדיון ?
איזה דיון ?
של קריאה ראשונה ?
הוא שאל אותי .
נדמה לי שהוא שאל אותי .
גם בסופו של דבר אני אחליט , אז בשביל מה - האם כבוד השר מבקש לדבר לפני ההצבעה בקריאה ראשונה ?
בבקשה , יעלה וידבר .
מדוע לא ?
הוא רוצה לרענן את זיכרונם של חברי הכנסת .
אדוני צריך בערך עד חמש דקות .
אני אסביר לך אחר כך .
אני מציע לכם לא לשאול שאלות כי הזמנתי את השר .
בכל זאת עברו חודשים רבים , השר רוצה לרענן את זיכרונו על מה הוא הולך להצביע גם כן .
יכול להיות .
אם תרצה אחר כך לדבר , אני בטוח שהשר ישמח שתענה .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת .
אבקש לסיים .
נא לסיים .
נא לסיים .
אני מאוד מודה לשר שהואיל להזכיר לחברי הכנסת על מה הם עומדים להצביע .
תודה רבה .
בהחלט .
רבותי חברי הכנסת , סדר - היום נקבע בעצה אחת עם יושב - ראש הקואליציה .
ודובר על הצבעה .
אפשרתי לשר המקשר בכל זאת לרענן את זיכרונם של חברי הכנסת .
חמש דקות הן בהחלט זמן - - - לאחר אי - אפשר .
אתה יכול להסיר את זאת מסדר - היום .
אני לא בטוח שאנחנו - - - הואיל והדבר קבוע להצבעה , אני לא יכול - אתה תגיש בהצעה לקריאה ראשונה פעם נוספת .
שמעתי .
רבותי , נא לשבת .
הצבעה שמית אתה יכול לבקש .
אוקיי .
רבותי חברי הכנסת , הממשלה יכולה - - - הממשלה לא צריכה - - - - - - לבקש לא להצביע .
רבותי , יש לך 20 חתימות , תנו לי 20 חתימות , הממשלה מבקשת .
נדמה לי שהדבר אפשרי .
אני יודע .
הוצע להחזיר את הצעת החוק לממשלה .
תועמד להצבעה הצעה זאת .
הקריאה הראשונה תסתיים בהצבעה בעד העברה של הצעת חוק .
היא לא הסתיימה , קריאה ראשונה , עזבו .
עשו לי טובה .
רבותי חברי הכנסת , האם הממשלה מבקשת הצבעה שמית ?
להצבעה שמית .
נא לקיים .
נא לקיים הצבעה שמית .
בבקשה , מזכירת הכנסת .
אני אבדוק .
למיטב זיכרוני - - - רבותי חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , הדיון נקבע להצבעה .
חבר הכנסת השר המקשר , התקנון לפניך .
אני הולך להצביע על ההצעה בהתאם לקבוע בסדר - היום שאושר היום על - ידי המזכירות .
יש לך בקשות , תבדוק מה אתה רוצה , תודיע לי .
אני הולך להצבעה .
האם יש איזושהי בקשה ?
אני יודע מתי חיים אורון נלחם , ומתי חיים אורון אומר את הדברים .
אני אומר לכם , בשנות חלדי - אני לא רוצה להיות בטוח , כי יכול להיות ששינו את התקנון בזמן שאני לא הייתי איזה יום אחד , יכול להיות .
אבל השבוע למדתי הרבה על עניין שינויים , שהם מודעים רק למשנים , אז חשבתי שאולי שינו בלי ידיעתי .
הממשלה יכולה לבקש הצבעה שמית .
נא להצביע הצבעה שמית .
בבקשה .
נוכח ולא מצביע .
חברת הכנסת יולי תמיר מבקשת להצביע כי היא צריכה לצאת .
נוכח אבל לא משתתף .
שמעי נא , גברתי סגנית המזכיר , כל מי שאמר שהוא נוכח ולא משתתף , לא צריך להקריא את שמו פעם נוספת .
רק אלה שלא נכחו ייקרא שמם פעם נוספת .
בבקשה להקריא בסיבוב שני .
בעד .
אהוד ברק .
לפני כן אהוד ברק יש לך .
אינה נוכחת .
אינו נוכח .
אינו נוכח .
מוץ מטלון .
אבל מטלון יש לך .
אינו נוכח .
אינו נוכח .
אינה נוכחת .
אינו נוכח .
אינו נוכח .
אינה נוכחת .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , תמה הקריאה השנייה .
האם יש חבר כנסת שנמצא באולם ולא השיב על ההצעה ?
חבר הכנסת אורי אריאל , האם אתה מצביע או נמנע , או נוכח אבל לא מצביע ?
נוכח , נמנע ולא מצביע .
עפו אגבאריה - נוכח ולא מצביע .
אוקיי , תודה רבה .
הם היו נוכחים .
רבותי חברי הכנסת , האם יש עוד מישהו מחברי הכנסת שמטיל ספק אם הוא הצביע או לא ?
תודה רבה .
נא להביא לי את תוצאות ההצבעה .
תודה .
רבותי , חברי הכנסת , להלן התוצאות .
אני עדיין לא מכריז , אני רק מודיע על התוצאות .
55 בעד , שלושה נגד .
לא למחוא כפיים , מה קרה ?
55 בעד , שלושה נגד .
רבים החברים אשר השתתפו אבל לא הצביעו , ולא מנינו את מספרם .
רבותי חברי הכנסת , אני מתכוון להכריז על העברת החוק בקריאה ראשונה ועל העברתו לשם הכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , אלא אם כן מישהו ביקש לומר דבר מה .
חבר הכנסת אורון , בבקשה - לפני שאני מכריז .
השר ארדן , אם לדבר אתו אז לפחות בישיבה .
אבל לא להפריע .
טענתו היא טענה שבהחלט ראויה להישמע .
תודה רבה .
עכשיו אתה לא מטיף , אחרי זה תהיה לך הזדמנות , כי כל סיעתך נמנעה .
אבל כרגע אתה אומר שצריך 61 כדי להעביר אותו .
הבנתי .
חוץ מזה , אמרת " לא מוסרי " .
כל הדברים האלה כתובים בספר דברי הימים , ונשמע אותם , אבל הם לא - - - בבקשה , השר סער .
לא לא , זה כבר - - - תודה רבה .
תודה רבה .
לפנים משורת הדין אני מאפשר , הואיל והעניין הוא - קודם כול , אני מברך את האופוזיציה על תרגיל לא משעמם בכנסת , וזה יפה .
חבר הכנסת בר - און , בבקשה .
הוא אחרון הדוברים .
אם השר ירצה לענות לו , שמורה זכותו - - - בוודאי , אני לא - - - .
אני רק מקווה שאתה לא תברך אותי .
בקשה , חבר הכנסת בר - און .
אני ארגיע אותך עוד יותר .
כמובן , אם יש לכם מענה , תשובה .
בבקשה , חבר הכנסת סער .
השר סער , סליחה , אבל אתה גם חבר כנסת .
לא , השר חבר הכנסת סער .
בבקשה , חבר הכנסת סער .
תעשו זאת במסגרת הכנסת , ואני אותיר לכם את האפשרות .
כבר אני אומר לך .
שמעתי .
לא נעביר את זה לבית - המשפט העליון .
בבקשה .
תודה רבה .
להלן החלטתי , שהיא בכל זאת תהיה מסויגת כדי לאפשר לכנסת לדון בנושא זה .
החלטתי היא לקבוע שהחוק עבר בקריאה ראשונה משני טעמים .
הטעם הראשון , סעיף זה אינו סעיף משוריין , ולמרות היותו בחוק - יסוד אינו מחייב 61 .
הסיבה השנייה היא שאני קיבלתי ייעוץ משפטי - אני לא מתחייב תמיד , הייעוץ המשפטי הוא בהחלט הצעה - אבל קיבלתי ייעוץ משפטי שבו נאמר שסעיף זה אינו דורש 61 , ויש לתת את הדעת גם לייעוץ המשפטי , בלי כל ספק .
לכן , מכל הנימוקים האלה , אני קובע שהחלטתי תהיה מסויגת בדבר אחד .
רשאים אלה אשר התנגדו ולא השתתפו בהצבעה , הקובעים כי יש מקום לטענה שצריך 61 לחוק - יסוד - אם אכן יתברר כך בוועדת הפרשנויות או באיזושהי חוות דעת מוסמכת , הרי שאנחנו לא נאשר את - - - בוודאי , החוק עובר .
אתם יכולים לעשות .
החוק עובר בקריאה ראשונה לעילא ולעילא , אם כי , אני אומר פעם נוספת , יש דבר שהוא בהחלט ב" צריך עיון " .
שאלה רצינית ביותר .
אני מקבל לא רק את טיעונו של השר סער , אלא גם את הצעתו של הייעוץ המשפטי הקובע בצורה מפורשת .
גם אני מכל מלמדי השכלתי , אבל גם זכיתי לשמש בכנסת הזאת בכמה וכמה אירועים דומים .
אין סעיף זה סעיף משוריין .
לכן אני קובע : הצעת חוק - יסוד : משק המדינה ( תיקון מס' 7 ) ( הרוב הדרוש להצעות חוק תקציביות ) עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכספים להכנתה - - - ועדת הכלכלה , ועדת הכספים , ויש כאלה שיאמרו ועדת החוקה , חוק ומשפט .
הרי מדובר בחוק - יסוד .
למשל , חוק - יסוד : התקציב בוודאי הוא בוועדת חוקה ומשפט .
הרי לא כדאי אפילו לומר את הדבר הזה .
לכן אנחנו מעבירים זאת לוועדת הכנסת , על מנת שהיא תקבע האם זאת תהיה ועדת הכלכלה או ועדת הכספים או ועדת הכנסת .
אני לא רוצה להעלות אפילו על דל שפתי דבר כזה .
האם תהיה זאת ועדת הכלכלה או ועדת הכספים או כל ועדה אחרת אשר תיקבע על - ידי ועדת הכנסת .
אני מבקש שלא ידונו בוועדה בסעיף זה עד 1 בנובמבר , על מנת לאפשר לכם לעשות את כל הדברים האלה .
אני מעביר את זה בקריאה ראשונה .
עד 1 בנובמבר , אדוני , לא לדון .
אחרי 1 בנובמבר , אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , להמשיך לדון ולהוביל את העניין .
חבר הכנסת חיים אורון , תיכף אתן לך זכות לדבר .
חמש מסיעות הבית לא השתתפו בהצבעה , ולכן עומדת להם הזכות , כסיעה שנמנעה כולה , והם מבקשים כנראה לשאת את דברם .
אחת היא סיעת קדימה , השנייה היא סיעת האיחוד הלאומי .
אתה צודק .
לא לפי סדר הופעתם .
סיעת קדימה , סיעת רע"ם - תע"ל , סיעת האיחוד הלאומי , סיעת חד"ש וסיעת מרצ .
אני מזמין את נציג סיעת קדימה אשר יאמר את דברו .
יושב - ראש הסיעה , מי ?
נחמן שי , בבקשה .
מיקרופון .
הואיל וקולך נשמע ברמה עד כדי כך שאינו זקוק למיקרופון , חשבנו שטוב יהיה אם ישמעו את קולך הטבעי .
בבקשה .
לרשותו עומדות חמש דקות , כמובן .
זה עניין אחר .
שהרי על טעם וריח אין להתווכח .
ביציע היועצים הרעש גדול מדי .
כבוד השר .
כבוד השר , אתה יכול להשיב לכולם .
זה בסדר , בסדר .
כבוד השר , היית אחד מחברי הכנסת הנמרצים ביותר , אבל היום אתה שר .
נכון , אני זוכר שגם שר האוצר לא היה יכול להתאפק , אבל תלמד ממנו דברים טובים .
אני למדתי ממך הרבה .
כבוד השר .
אדוני ראש הממשלה , אני לא מצליח להשתלט על השר ארדן , אני צריך את עזרתך .
תודה .
בבקשה , חבר הכנסת אחמד טיבי .
אדוני , חמש דקות לרשותך בשם סיעת רע"ם - תע"ל .
אחריו - חבר הכנסת אריה אלדד , או מי שאתם מבקשים .
כצל'ה ?
בבקשה , אין בעיה .
זאת לא תעודת ערבות - - - תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת כץ , בבקשה .
אם תשיג 50 , אני אעזור לך בעוד חמישה .
כבוד השר שמחון , אני כל כך מעריך אותך , אבל התקנון לא מאפשר לי לאפשר לך לדבר בטלפון , גם אם אני יודע ששיחותיך חשובות .
מאה אחוז , ואני יודע שאתה תמיד עונה .
השר לא יכול להיות יושב - ראש סיעה , אבל כבר היו דברים מעולם .
רבותי , אני מזמין את חבר הכנסת דב חנין , בשם סיעת חד"ש , ויסיים חבר הכנסת - אתה , אילן גילאון , בשם סיעת מרצ .
לא לא , השר שמחון נמצא אתנו .
הממשלה מקפידה על - - זאת בהחלט תוכל להיות בשורה גדולה גם של ממשלת ישראל וגם של כנסת ישראל בכינוס אמסטרדם .
איפה הכינוס ?
כינוס קופנהגן .
זאת בהחלט יכולה להיות בשורה טובה , גם מטעם הכנסת , גם מטעם הממשלה .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
בהחלט , אני חושב שתהיה בשורה גדולה אם החוק הזה של הגנת הסביבה , שדיברת עליו , יעבור , כדי להביא בשורה לעולם מכנסת ישראל .
גם השר יהיה שם , ואני חושב שזה באינטרס העולמי ובאינטרס הישראלי , ההולכים יד ביד .
חבר הכנסת אילן גילאון - בבקשה , אדוני .
גם סיעתו , מרצ , נמנעה - או לא השתתפה - בהצבעה כולה , ולכן עומדות לו חמש דקות להסביר את עמדת הסיעה .
בבקשה , אדוני .
" גרידיות " , כמדומני , זה תאוות בצע .
תודה רבה לחבר הכנסת גילאון , אשר הסתפק בפחות זמן , ובכל זאת גמר בדיוק בזמן .
אני מברך אותו .
תם הדיון בסעיף מעניין זה , שהיה דיון מאוד סוער , אבל במסגרת הכללים המותרים .
יפה .
רבותי , אנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום : הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 92 ) ( הבניית שיקול הדעת השיפוטי בענישה ) , התשס"ו - 2006 .
הממשלה הודיעה על כוונתה .
לא הגישה התנגדות אף סיעה אחת מסיעות הבית , ולכן אנו עוברים להצבעה .
נא לשבת , רבותי , כי בעוד שניות אני מפעיל את ההצבעה .
ובכן , רבותי , ההצעה להחיל דין רציפות על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 92 ) ( הבניית שיקול הדעת השיפוטי בענישה ) , התשס"ו - 2006 - אני מפעיל את ההצבעה .
מי שמצביע בעד - מצביע בעד החלת דין רציפות .
מי שמצביע נגד - נגד החלת דין רציפות .
יש צורך להצביע , כי הצבעה זו כמוה כהצבעה בקריאה ראשונה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 53 , שניים נגד ואחד נמנע .
אני קובע שדין רציפות יחול על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 92 ) ( הבניית שיקול הדעת השיפוטי בענישה ) , התשס"ו - 2006 , והיא תועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט לשם הכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אנו ממשיכים בסדר - היום .
כאשר התפטר חיים רמון , ותיק בחברי הכנסת ושר לשעבר , מכהונתו בכנסת , נבחרה מייד ומילאה את מקומו והיתה לחברת כנסת חברתנו חברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ .
באותה עת היא ביקשה לשאת דברים , והיו כאן דיונים סוערים אחרים , וביקשתי ממנה שתדחה את דבריה בזמן השבעתה , והיא הסתפקה בקריאת פרק בתנ"ך , ואני מתכבד היום למלא אחר הבטחתי ולאפשר לחברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ לשאת את דברה לרגל בחירתה לכהונה בכנסת השמונה - עשרה .
חברתי חברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ , הבמה לרשותך .
אינני קובע וקוצב זמן , אבל את יודעת שאנחנו בכל זאת נמצאים במצוקת זמנים - את תדברי כל זמן שיש לך מה להגיד .
תודה רבה לחברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ .
האגדה מספרת - או הפולקלור אומר - שכשצ'רצ'יל עלה לנאום הראשון בפרלמנט הבריטי הוא אמר לחברי הפרלמנט : אתם אינכם מכירים אותי , אבל בעוד שנים רבות , כאשר תספרו על כך שהייתם חברי הפרלמנט , תאמרו : היינו חברי הפרלמנט בתקופתו של צ'רצ'יל .
כך הוא אמר בנאומו הראשון .
הוא לא היה ידוע .
את באת רבת - פעלים ; במקרה , כשר התקשורת , ראיתי את עשייתך בערוץ - 9 , לתפארת מדינת ישראל ולתפארת הטלוויזיה .
אני מברך אותך על נאומך הראשון .
אין נוהגים ללחוץ ידיים , ואפילו אם אני מת לנשק אותך , אני לא אנשק אותך .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש מכולם להישאר באולם , שכן נקיים אזכרה לחבר הכנסת לשעבר רענן נעים , שמשפחתו יושבת אתנו .
רבותי חברי הכנסת , על סדר - היום ישיבה לזכרו של חבר הכנסת לשעבר רענן נעים .
הגברת ויקטוריה נעים , האח יוסי נעים , הילדים ראובן , איריס , מיכל ומירב , הנכדים שי , יובל וסין , חברי וחברותי חברי הכנסת , כבוד השרים הנכבדים , בפגרת הקיץ הלך לעולמו חבר הכנסת לשעבר רענן נעים , זיכרונו לברכה .
נכבד את זכרו בקימה .
תודה .
נא לשבת .
אמן .
כאשר שמע השר אהרונוביץ שאנחנו מקיימים היום אזכרה לחבר הכנסת המנוח רענן נעים , ביקש לשאת את דברו .
אינני בטוח אם הוא היה מפקד הפיקוד הצפוני של המשטרה בזמנו .
בקשתו נענתה בחפץ לב גם על - ידי המשפחה .
אני מזמין את השר יצחק אהרונוביץ לבוא ולשאת דברים לזכרו של רענן נעים .
אני מאוד מודה לשר אהרונוביץ ומשתתף בצערה הכבד של המשפחה .
רענן היה חלק מהבית הזה , ועל כך ביקשנו להביע את תנחומינו ולעשות להזכרת שמו ולעילוי נשמתו , כאן , בכנסת ישראל .
יהי זכרו ברוך .
תודה רבה לכם , המשפחה .
הפסקה בת דקה , ונמשיך בסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעת חוק מס הכנסה ( תרומה לקרן לאומית או למוסד ציבורי בשנות המס 2009 ו- 2010 ) ( הוראת שעה ) , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת משה גפני .
להצעה זאת אין הסתייגויות , לכן מייד לאחר הצגתה על - ידי היושב - ראש נצביע בקריאה שנייה , ואם יסכים - גם בקריאה שלישית .
בבקשה .
תודה רבה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , כאמור , אדוני יושב - ראש הקואליציה , אין מסתייגים , לכן אני מתכוון להביא את הצעת החוק להצבעה מייד לאחר שתשבו - בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים בקריאה שנייה .
הצעת חוק מס הכנסה ( תרומה לקרן לאומית או למוסד ציבורי בשנות המס 2009 ו- 2010 ) ( הוראת שעה ) - נא להצביע : מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 18 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק התקבלה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , האם לקרוא בקריאה שלישית ?
ובכן , הצעת חוק מס הכנסה ( תרומה לקרן לאומית או למוסד ציבורי בשנות המס 2009 ו- 2010 ) ( הוראת שעה ) - מי בעד הצעה זו בקריאה שלישית ?
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 16 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק מס הכנסה ( תרומה לקרן לאומית או למוסד ציבורי בשנות המס 2009 ו- 2010 ) ( הוראת שעה ) התקבלה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
כבוד השר , הצעת החוק היא רטיפיקציה של אמנה בין - לאומית - אשרור של אמנה בין - לאומית .
ברור .
כי האמנה הקודמת חלה עלינו על - פי חוק .
בדרך כלל , כאשר המשפט הבין - לאומי - הממשלה חותמת על הצעת חוק , היא מחויבת באשרורה של האמנה על - ידי הכנסת - או על - ידי הפרלמנטים של כל מדינה ומדינה .
תודה רבה , אדוני השר .
אני מזמין את חיים אורון לשאת את דברו .
הוא הנרשם היחיד , לא נרשמו אחרים , ואני סוגר את הרשימה .
רבותי , יש לנו כמה חוקים , שימו לב לסדר - היום .
כל מי שרוצה לשאת את דברו יירשם אצל המזכירה , כי מייד לאחר עלייתו של השר הנוגע בדבר לנאום לא אאפשר את פתיחת הרשימה פעם נוספת .
אדוני , כל זמן שיש לך לדבר לעניין - אני נותן לך .
לא , לעניין .
תמיד .
אני מתכוון לעניין הנוגע בדבר .
נכון .
השר מתכוון לענות לך , על - פי הרמז שהוא מסר לי , זאת אומרת : שאלותיך הן ענייניות .
רבותי חברי הכנסת , אדוני השר , היום יום שלישי , ח' בטבת תשע"ב , 3 בחודש ינואר 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה .
היום לפנינו , באופן מפתיע , מספר לא מועט של חוקים שהכנסת תעביר .
אני מציע לכל חברי הכנסת אשר העבירו הצעות חוק ברמה של הצעות חוק בקריאות טרומיות , כאשר הן מוכנות , להביא אותן בימי שלישי - הדבר אינו שייך לממשלה - ואנחנו נעביר אותן לכאן ונצביע עליהן כמובן .
כל אחד על - פי מצפונו יתמוך או יתנגד לחוק , אבל לא נהיה חייבים להיות כפופים לזמניה של הממשלה לגבי ימי ההצבעות שהם מבקשים .
אנחנו בימי שלישי כמובן נביא הצעות חוק שאתם תעבירו לנו מהוועדות .
חוקים רטרואקטיביים , אם אני יכול לדון בהם במליאה , אין לי בעיה , אבל אם אנחנו - באופן תיאורטי אנחנו יכולים כל דבר לעשות , למעט ההצבעה .
אני מבקש מכם להצביע , מי שרוצה להשתתף .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת יוחנן פלסנר , אחריו - בוז'י הרצוג .
אתם רוצים ?
לא , לא , תצביעו , הנה עכשיו .
תצביעו , תצביעו , ואז תהיה לי כל הרשימה .
יוחנן פלסנר , אתה ראשון , בוז'י הרצוג שני , דנון שלישי .
נרשום אותך , אם אתה רוצה , אם יש לך מה לומר - אה , רשום , אין שום בעיה .
בבקשה .
רבותי , חבר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת יצחק הרצוג - בבקשה , אדוני .
כל פעם - - - שרק לא יהיה דיון בהרצוג - נאמן .
אוקיי , אתה מתחיל מהתחלה לדבר .
תודה רבה .
חבר הכנסת דנון , אחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
אני יודע , מייד אתה - אני הולך לפי כל - אני יוצר את הזה .
אריה אלדד כבר יודע שהוא מתקרב מאוד , כי מסעוד גנאים - - - הוא כבר יודע שהוא - כן , אוקיי .
לא , לא להפריע .
לא להפריע .
תודה רבה .
הואיל ומדובר בכנסת , אני לא צריך שהשר ישיב , חבר הכנסת דנון .
קודם כול , הרגע קיבלנו דוגמה מדוע הכנסת לא תובעת , משום שאם הכנסת היתה גם תובעת וגם מענישה וגם - אז היה מצב שבו כל אחד מאתנו , אם היה רוב במקרה היה מסלק את האחר .
דבר שני , אני חושב שצריך לכבד את ועדת העלייה והקליטה , ואת ועדת העבודה והרווחה , ואת ועדת החוץ והביטחון ואת ועדת האתיקה ששקלה וקבעה , ואדוני נוזף בה כאילו היה איזשהו אינסטנציית ערעור .
אז להווי ידוע לך שאתה נבחרת לכנסת בקולות אזרחי מדינת ישראל , כפי שכל אחד מחברי הכנסת נבחר פה .
יכולה להיות לי דעה , לכל אחד מחברי הכנסת , יכולה להיות לך דעה , אבל מה שאמרת פה אתה רשאי לומר כי אני לא יודע אם יש בכך משום עבירה אתית מה שאמרת מול או נגד ועדות הכנסת , כי לי היה קשה מאוד לשמוע חבר כנסת אומר שדיון בוועדה כזאת או אחרת היה דיון שלא יאות , אומרים את זה ולכן מותר לנו .
אז רק אני אומר שיש לנו ועדה , אנחנו סומכים עליהם , ועדת האתיקה .
אדוני יכול לנזוף בכל מי שהוא רוצה , רק הוא לא יכול להיות התובע וגם - למרות שאני מתאר לעצמי שאנחנו קרבים ליום שבו אנחנו גם נהיה התובעים וגם המענישים - - - לא , לא .
היא לא עמדה - - - חבר הכנסת דנון , היא לא עמדה לדין בוועדת האתיקה על ה" מרמרה " .
היא עמדה לדיון על כך שאני הגשתי תלונה נגדה , גם אתה , על כך שהיא פגעה - - - אני סומך באמת על יושב - ראש הוועדה ועל חברי הוועדה .
והיו לנו חברי ועדה , היו לנו יושבי - ראש ועדה לדורותיהם .
יש כאלה שהם יותר מחמירים , יש פחות מחמירים , אבל אני חושב שאנחנו נותנים בידי חברים את הסמכות , והם כנראה שקלו .
ולאחרונה , ובדבר פרלמנטרי מובהק , כל אדם שמוצא מהכנסת על - ידי ועדת האתיקה אין יכולים לשלול ממנו - אפילו יושב - ראש ישיבה או יושב - ראש כנסת שמוציא חבר מהאולם בגלל שהוא מפריע , חייב להחזירו להצבעות .
אני חשבתי שטוב היתה עושה ועדת האתיקה אם היתה קובעת שחבר הכנסת המוענש לא יהיה מוענש ביום רביעי , שכן ביום רביעי אנחנו יושבים פה שלוש שעות ואפילו לא מצלצלים .
בעניין זה פניתי ליושב - ראש או לוועדת האתיקה , אבל היא קבעה את אשר היא קבעה ואנחנו צריכים לכבד את הדברים .
אני מאוד מודה לך .
חבר הכנסת גנאים , ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
חבר הכנסת גנאים השאיר לך 21 שניות תמימות נוספות .
בבקשה .
רבותי , חבר הכנסת אדרי , אנחנו רוצים לקיים את הנאומים בני דקה שיהיו מסעירים אבל יאפשרו לכל אחד לדבר .
בבקשה .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
לא , לא להפריע , גנאים .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
למי קראתי ?
אחרי אלדד לא אמרתי ?
חבר הכנסת אייכלר , אתה מסכים שהמתנגדים יהיו לפני החסידים .
בבקשה , חבר הכנסת גפני .
אמרתי לך שאם אתה מוותר לאחד מסיעתך , תורך - ולאחר מכן אנחנו עוברים לאורלי לוי מסיעת ישראל ביתנו , ואחר כך חוזרים לקדימה .
תודה רבה .
רבותי , יפה , זאת אומרת שאתם מסכימים אתו .
אה , הבנתי .
זאת אומרת , לא בכול אתם מסכימים אתו .
טוב .
רבותי חברי הכנסת , חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס - בבקשה , גברתי .
ואחרי כן אנחנו נעבור לנחמן שי .
לא , שמאלוב - ברקוביץ , אני מצטער .
היא הורידה את ראשה ולא ראיתי .
לא , לא , היא לא מורידה את ראשה מבחינת ה - ראשה לא שח .
ראשה לא שח , אלא היא הורידה אותו על מנת להתעמק בתלמודה .
חברת הכנסת אורלי לוי .
נא לסיים .
תודה רבה .
אנחנו מוכרחים להקפיד על הזמן .
היו מקרים שבהם אני לא הקפדתי על הזמן כי הזמן היה נקבע על - ידי הנואם , אבל אלה ימים שהיו לפני 15 , 20 שנה .
ברגע שהנואם היה מסיים לדבר , היה נגמר הזמן .
אלה נאומים בני דקה , גם אז - - - גם אז זה היה כמו - תשמע , יש קושי גם עם חבר הכנסת אחמד טיבי .
הוא לא תמיד מבין מה זו דקה .
דקה - הוא יודע לקחת את הזמן .
בבקשה , חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , ואחריה - חבר הכנסת אחמד טיבי .
לא , סליחה , עפו אגבאריה לפני כן .
חד"ש עוד לא היתה מיוצגת היום .
בבקשה , חברת הכנסת - - - תודה רבה .
עפו אגבאריה , ואחריו - חבר הכנסת יעקב כץ , הלוא הוא כצל'ה , ואחריו - חברת הכנסת עינת וילף .
תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב כץ , כצל'ה , ואחריו - עינת וילף , ואחריה - איתן כבל .
אני בהחלט מסכים אתך במאה אחוז שאסור שתהיה , לא כפייה דתית ולא אנטי - דתית , כפי שאי - אפשר חלילה לומר למישהו שהוא יאכל טרף - למשל , למוסלמי לאכול בשר פיגולים - - - - וליהודי , כמובן , באותה מידה , אנחנו לא יכולים להכריח בן - אדם לעשות דבר שהוא בניגוד לאמונתו .
אבל אנחנו רוצים שכולם ייכנסו לצבא .
אני לא אומר - יש דברים שמוכרחים .
למשל , לעשות פטרולים בשבת , זה פיקוח נפש , עושים - - - אני יודע , אני אומר לשר - - - לעומת זאת , לשמוע זה איזשהו דבר שהוא - - - - שנותנים אותו כצ'ופר לחיילים .
יש חיילים שאומרים : אנחנו מטעמי מצפון לא רוצים .
אז מה , אנחנו רוצים שיהיו בצבא .
ודאי , מאה אחוז .
כי זה לא היה בניגוד - - - לא , אבל אתה - - - אתה לא רצית או כן רצית ללכת לערב הווי כי היית עייף , לא כי - ציווה .
הם רוצים ללכת לערב הווי , רק הם רוצים ללכת בהתאם למה שהמצפון , למה שהאמונה שלהם מחייבת אותם .
יש פה קושי .
אני לא מבין .
חברי הכנסת - - - חברי הכנסת , אני אומר לכם שהנושא הזה צריך ליבון ציבורי רציני .
מאה אחוז .
קודם כול , לא אני - - - השר לשעבר והשר מיקי איתן : קולה של האשה לא נקבע לא על - ידי ולא על - ידך ולא - היא קבועה כבר אלפיים שנה - - - יכולים - - - אני אשמע .
בשבילי , אני - אני מאוד אוהב את שירת הסופרנו , ושירה של אלט נשי וכל דבר - אני אוהב מאוד .
אבל אני , אין לי חיוב אחר .
בא בן - אדם ואומר : אני רוצה להשתתף בחוויה הישראלית אבל אני מקפיד .
עכשיו , אנחנו נבוא ונאמר : בצבא , כל מי שמתגייס יאכל לא כשר ?
שמעתי , אני מבין , אני רק אומר לך .
אני אומר לך רק .
לא , לא , רגע , רגע - - - רגע , רגע , זה לא כיכר העיר .
חבר הכנסת כץ , זה לא כיכר העיר .
תאר לך שנאמר - - - יש גם חיילים שהם חיילים מוסלמים בצה"ל , ואנחנו נאמר , בערב שבו זה רמדאן ובו שותים עראק בערב , ואתה רוצה - לא , בערב מותר - - - לא , הכוונה לאיזשהו משקה שאסור .
זה באמונתם , מה זה ?
אנחנו נכריח אותם ?
טוב , תודה רבה .
כבוד השר .
רגע , רגע , חבר הכנסת כץ - - - חבר הכנסת כץ , חבר הכנסת כץ , חבר הכנסת כץ - - - חבר הכנסת כץ - - - חבר הכנסת כץ , חבר הכנסת כץ , חבר הכנסת כץ , נא לשבת .
השר איתן .
חבר הכנסת כץ .
עכשיו , רבותי , אנחנו בנאומים בני דקה , ופעמים הבמה המרכזית , כיכר השוק של המדינה - הוא פורץ , כי יש דברים שהם באמת - תשמע , אני לא יכול לומר לאייכלר שישמע איזשהו דבר שבעיני הוא באמת פסגת האמנות - אני לא יכול לומר לו .
כי הוא באמת מאמין , הוא לא עושה לי פרובוקציה .
אז יש עניין של אמונה שאנחנו צריכים לכבד אותה .
למשל , אני חושב שללכת במקומות ומחוזות מוסלמיים ברמדאן כאשר אתה נמצא בבוקר - - - כל הזמן מכבד .
כל הזמן מכבד .
כל הזמן הוא מכבד .
השאלה שלי , אם צריך לומר לחייל - לא שהוא רוצה להתחמק מהערב הזה כי הוא עייף , או שבאים ואומרים לך : תשמע , יש לנו ערב שבו אתה צריך לפעול בניגוד לאמונתך .
והוא אומר : תשמע , אני מאוד מודה לך - - - - - - יכול להיות , אז הולכים .
אז מה אתה עושה ?
אתה בא ואומר : אני מתיישר עם האנשים שאמונתם הכי מקפידה ואני לא מביא נשים לשיר בצה"ל .
לא מוכן .
אני חושב שנשים צריכות לשיר בצה"ל , אבל אני לא יכול לחייב את אייכלר שישמע באותו זמן .
הדוד של אייכלר היה אחד מהלוחמים הגדולים ביותר באצ"ל והקפיד , קלה כחמורה , על תרי"ג מצוות והיה לוחם מעולה .
אני רק אומר - - - רגע , מה קרה לך ?
מה קרה ?
שלא תהיה שום אי - הבנה .
חברת הכנסת עינת וילף .
ועכשיו כל אחד יאמר דברים גם בניגוד לדעתי , אקבל אותם באהבה וברצון .
רק אני אומר לכם : זאת דעתי .
אני לא חושב שצריך - - - או , יפה , זה הדבר הטוב ביותר .
אין על זה ויכוח .
חבר הכנסת כץ , נא לשבת עכשיו .
רק רגע , אני אתן לך הכול מהתחלה .
חבר הכנסת כץ , חבר הכנסת כץ , אני רשמתי לעצמי בפרוטוקול שלא - - - חבר הכנסת נחמן שי .
אני רשמתי בפרוטוקול שאת כל המהומה המתחוללת כרגע בנושא מאוד רגיש שהעלית , אתה התחלת .
אבל אתה לא יכול להמשיך .
חברת הכנסת עינת וילף .
להפסיק את - עכשיו .
רבותי , יש לנו פה עוד כמה אנשים שלא דיברו .
רבותי , אתם לא יכולים - חבר הכנסת רותם , חבר הכנסת כץ , מספיק , אתם מפריעים , מספיק .
איציק , בוז'י , אני מבקש .
חברת הכנסת וילף , בבקשה , אני מתחיל עוד פעם .
להפסיק .
חבר הכנסת פלסנר .
רבותי , תכבדו אשה המבקשת לדבר כחברת הכנסת ולא כאשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - כרמל שאמה .
לא ראיתי , חשבתי שבאת בתור יושב - ראש ועדה , לא ראיתי שנרשמת כחבר - - - בוודאי .
אבל כחבר בליכוד , גם לך מותר לדבר .
אני לא מקפח את הליכוד באופן מכוון , רק באופן מזדמן .
בבקשה , חבר הכנסת כבל .
בבקשה .
כן , אבל אם יש אנשים שבאמת אמונתם היא אמונתם , לא - ואתה מחייב - - - חבר הכנסת כבל , שנינו אנשים שנולדו בבתים מסורתיים יהודיים ביותר - - - תרשה לי לומר לך שאני מכיר את - אני רק אומר לך , אני לא יכול לעלות על דעתי שכאשר אנחנו נמצאים במצב שבו בחברה אחת - מי צריך להתיישר עם מי ?
האם אני , שיש לי עמדות אמונתיות שאני לא אסטה מהן , כי זו אמונה , אני יכול לבוא ולומר : כדי להיות , להשתלב בחברה , אני אוותר על אמונתי , או יש מקרים שבהם החברה יכולה להשלים עם קיום דברים שלא מכריחים אותו , וזה חיה ותן לחיות ?
אז כפי שאמרה עינת וילף , אם אמרה עינת וילף שבאמת צה"ל נתן הוראה חד - משמעית : בערבי הווי לא מחייבים , אני חושב שברשמיים ייקחו איזשהו דבר תורה ולא ישמעו אלא יעסיקו את מוחם , כפי שעושים זאת רבים מגדולי ישראל - - - אבל לא , אבל אתה לא יכול לבוא ולומר : אני מדיר אנשים מהחברה שלי כי הם לא רוצים לסגת מאמונתם .
יש יהודים , אני לצערי הרב לא יכול , אני לא מספיק חזק מבחינת היכולות שלי , כי אני מתרי"ג מצוות , אם אני שומר רי"ג - גדול .
אני מברך .
אבל יש אנשים שמקיימים תרי"ג מצוות , חברים , והם אנשים נאמנים למדינת ישראל - - - אני אומר , והם הולכים לצבא והם רוצים לשרת .
אני אומר לך , במקרה עומד לידי אייכלר , הדוד שלו , במקרה אני מכיר אותו , כי היה אח גדול שלי , ואני אומר לכם : האדם היה שומר תרי"ג מצוות והיה אחד מהלוחמים הגדולים .
אין על זה ויכוח .
איש לא אומר , רגע , מישהו אומר שבגלל זה שאייכלר מתגייס לצבא לא יהיו נשים בצבא ?
מה , יצאתם מדעתכם ?
מישהו אמר דבר כזה ?
רק אומר אייכלר : אני לא רוצה ליצור מצב שבו אתם תחייבו אותי להפר את תורתי , מה אתם רוצים ?
זאת תורתי , לא תורתכם .
מה אתם רוצים ?
הוא לא אומר לכם : אתם תתנהגו כך .
כל מה שהוא אומר : תנו לי , שחררו אותי בעניין זה .
חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני .
לא נשארו לי עוד הרבה אנשים , אז זה אתה , כן .
אתה היית הראשון בפעם הקודמת .
כן .
לא להפריע , לא להפריע .
חבר הכנסת אחמד , זה יצירת כפיך , זאת אומרת זה - - - חבר הכנסת כרמל שאמה - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת כרמל שאמה , ואחריו - חבר הכנסת נחמן שי .
מגלי , ראיתי אותך .
ואייכלר , מגיע תורך סוף - סוף , כמו בן - ארי על פרשת השבוע .
נא לא להפריע .
רבותי , היום - - - בבקשה .
רבותי , חבר הכנסת שאמה .
לא , לא , רבותי , אי - אפשר להפריע בנאומים בני דקה .
אתה מתחיל , בבקשה .
לא להפריע , רבותי .
תודה רבה .
אתה צריך להחליט - בדקה , זה לא - התחלת עם מישהו - - - לא חרגת מהזמן , אם היה לך - - - אם היו לך שלוש זכויות דיבור , אז לא חרגת .
אני לא אמרתי , לכן לא הפעלתי , אבל הוא התחיל אחר כך דבר חשוב מאוד .
הוא אמר דבר חשוב מאוד , שהיה צריך לומר אותו בפני עצמו .
נאומים בני דקה לא יכולים להתפרס על מספר נושאים .
חבר הכנסת אייכלר - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת אייכלר .
לא יעלה על הדעת .
זאת כפייה אנטי - דתית .
חבר הכנסת אייכלר , את זה אפשר , צריך לומר בדקה .
אי - אפשר לגלוש אחר כך לדברים .
אמרת דברים חשובים .
חבר הכנסת בן - ארי , יעלה ויבוא , פרשת השבוע .
נחמן שי יסיים .
בן - ארי ואחר כך נחמן שי .
ולאחר מכן - באו שלושה אשר הגיעו לאחר הזמן , יש פה גם הרביעי , אם ירצה - ברכה , מגלי ודב חנין .
תודה רבה .
מאוד מעניינת הפרשה הזאת , כי אני לא יודע מה היא קובעת .
האם עם ישראל , בזמן מצוקה , צריך ללכת לתפוצות , לחוץ - לארץ - כי הנה , כל עם ישראל עובר ל - יש רעב בארץ - הולכים לאמריקה .
או , האם באמת יעקב אומר : בכל זאת , המרכז הוא הארץ , וזה יכול להיות רק לשעה .
כשיוסף הוא מלך מצרים זו לא גלות .
זה - - - - - - מה הוא אומר ?
דרך אגב , אני מסכים עם יעקב .
אין על זה ויכוח .
אין על זה ויכוח .
טוב , יוסף הוא בנו .
יוסף הוא לא רק לפי תורתנו .
גם לפי הקוראן הוא אחד מהנביאים .
נכון , נכון , נכון .
לא נכון - - - תודה רבה .
פשוט , לעניין הזה .
זו תפוצה שבה העם בישראל יכול לסמוך עליה .
הנה , הולכים לשבור שבר במצרים , הם כבר באים , הם כבר עולים .
יעקב אומר לו : חכה , חכה , חכה .
עם כל הטובות - תחזיר אותי , זאת הארץ שלי .
אבל בכל זאת , זה לא איזו גלות .
זו תפוצה .
זאת אומרת , שם באמריקה של אז , מי שהוא הנשיא , מי שמנהל את העניינים זה יוסף .
הם נאחזו בארץ גושן .
הם נאחזו בארץ גושן .
חבר הכנסת רותם , לפעמים יש בעיות .
אני אמרתי לחבר הכנסת בן - ארי : אני מסכים עם יעקב ועם צוואתו ועם אמירתו .
תודה רבה .
אנחנו מגיעים - חבר הכנסת ברכה הוא הראשון , גם כי עוד מעט הוא מחליף אותי .
הוא הראשון .
ואחריו - חבר הכנסת מגלי , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין , ויסיים חבר הכנסת נחמן שי , על - פי בקשתו .
תודה רבה .
חבר הכנסת מגלי והבה , בבקשה .
הוא שואל על הנושא , והוא יכול לדבר .
אתה מסכים אתו בכל דבר שהוא אומר ?
נו , אבל הוא אמר .
זה מותר לו לומר .
הוא לא חרג מעבר למותר הפרלמנטרי .
הוא התריס התרסה קשה ביותר .
הוא רוצה שאנחנו נחיה במדינה .
הוא שואל האם הדבר הזה - ודאי השר , יהיה לו מה להשיב לו .
טוב , לא צריך להסביר את מה שאמרת .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי והבה .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
נסים זאב , אתה רוצה לדבר ?
אתה פה באולם , אז אתה יכול לדבר .
תקבל ; לא עכשיו , עוד מעט אני אקרא לך .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , ויסיים חבר הכנסת נחמן שי .
איפה נחמן ?
אה , הנה נחמן פה , הוא הלך לחפש את יענקל'ה .
בבקשה .
גדולי הרבנים , חבר הכנסת נסים זאב , בירושלים , במתחם הציבורי - - - הבנתי , הבנתי .
תודה .
תודה רבה .
תודה רבה , חבר הכנסת זאב .
כל פעם שאתה אומר שאתה צריך הרבה פחות מדקה , אני מודאג , אתה מבין .
אבל אדוני נגע בנקודות חשובות .
נקודות חשובות , אבל צריך לומר אותן בדקה ועשר שניות .
חבר הכנסת נחמן שי - בבקשה , אדוני .
כבוד השר , אם ירצה , יעלה ויתייחס לדברים .
אני בטוח .
בבקשה .
ראינו היום את מאמרך החשוב .
" שמעון ולוי אחים " .
יפה , וראוי לראות את הדבר שאתה העלית על הכתב ב" חכימא " .
ב" חכימא " , שבאמת רבים מחברי הכנסת השתתפו עד היום , ובאמת זה דבר מאוד חשוב ומאוד יפה .
אני יודע שקוראים אותו ברבים מבתי - הכנסת בארץ .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב על מספר דברים שנאמרו על - ידי המתדיינים השונים בנאומים בני הדקה שנמשכו שעה שלמה .
זה טיבם של נאומים בני דקה .
כבוד השר , אני הייתי אפילו שלוש שנים לפניך בצבא .
היו אתי גם חרדים .
אני מוכרח לומר , בבה"ד 1 אי - אפשר היה להתחמק מהערבים , כי כל דבר היה בפקודה : למחוא כפיים בפקודה , לצחוק בפקודה .
הכול היה .
ועוד המפקד היה אומר : ברגש .
היו אומרים לך שאתה צריך לשיר ברגש .
" ברגש , ברגש , אברהם , יופי " .
ברגש - אוי לך אם לא .
אבל היו אתי מספר חברי כנסת שהיו מאמינים , והמפקדים אפילו לא העלו על דעתם - - - הם לא העלו על דעתם שכאשר יפה ירקוני באה לשיר לפנינו - - - הם יצאו , הם לא אמרו - - - לא , לא .
אני לא קורא .
לא .
אבל אם הם אומרים לך - - - - - - אנחנו מבקשים .
לא - - - - - - כנסת - - - אני אגיד לך מה אני אעשה היום : הואיל ואני מבין את רחשי הלב , אנחנו היינו מזמינים באמת זמר לשיר את " התקווה " , או את אותו מזמור או משהו כזה .
היינו נמנעים מלהזמין זמרת כדי שחברי הכנסת המקפידים לא יצאו חלילה מהאולם .
אני מעכשיו - אני אומר לך , שקלנו את זה , מזכיר הכנסת , מזכירת הכנסת , מנכ"ל הכנסת - אנחנו נביא רק מנגן .
אתה ואני נשיר , וכולם יצטרפו אלינו .
לא חשוב , אנחנו נלמד אותך לפני כן .
כולל חברת הכנסת וילף וחברת הכנסת מיכאלי - - - וכולם ישירו יחד , וזה הכול .
לא , לא .
מאה אחוז .
הואיל ויהיה מי שיאמר פה בכנסת : מדוע לא מזמינים אשה ?
מתוך רצון להפר את הסטטוס - קוו .
- - - - אז אני כבר אומר לך : מצאנו פתרון - אנחנו נביא רק איזה כלייזמר שייתן לנו את הטון הראשון , ואנחנו נשיר בעצמנו .
זה הכול .
גם כלייזמרית אפשר .
אין שום בעיה .
מאה אחוז .
אתה תרשה לי - כי יש לי ישיבה - שחבר הכנסת וסגן היושב - ראש ברכה יחליף אותי בינתיים .
היום יום שני , כ"ד בחודש תשרי תש"ע , 12 בחודש אוקטובר 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת , ישיבת המושב השני של הכנסת השמונה - עשרה הנפתח בכנס החורף .
אדוני כבוד נשיא המדינה שמעון פרס , הנשיא החמישי יצחק נבון , אלמנת הנשיא השישי הגברת אורה הרצוג , אדוני ראש הממשלה בנימין נתניהו , גברתי ראש האופוזיציה חברת הכנסת ציפי לבני , מבקר המדינה השופט מיכה לינדנשטראוס ורעייתו , מבקרת המדינה לשעבר השופטת בדימוס מרים בן - פורת , יושבי - ראש הכנסת לשעבר פרופסור שבח וייס ומר דן תיכון ורעייתו , שרי הממשלה , חברי הכנסת בהווה ובעבר , מנכ"ל הכנסת דן לנדאו , ראשי הנציגויות הזרות , ראשי העדות הדתיות בישראל , אורחים נכבדים , אזרחי ישראל .
יש לי הכבוד הרב , אדוני ראש הממשלה , רבותי השרים , חברי וחברותי חברי הכנסת , לתת את הבמה לכבוד נשיא המדינה .
אדוני הנשיא !
תודה לנשיא המדינה .
אני מזמין את כבוד ראש הממשלה , חבר הכנסת בנימין נתניהו , למסור הודעה על פעילות הממשלה בתקופה שחלפה ועל תוכניות הממשלה למושב הקרוב .
אדוני ראש הממשלה , בבקשה .
חבר הכנסת זחאלקה , תודה .
חבר הכנסת זחאלקה , שמעו אותך .
חבר הכנסת נסים , אין צורך לעזור לי .
חבר הכנסת זחאלקה , זו הפעם האחרונה שאני מעיר לך .
הפעם האחרונה שאני מעיר לך .
בבקשה .
תודה , חבר הכנסת אלסאנע .
אמרת מה שאמרת , מספיק .
שמעו אותך .
בבקשה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , כשאתה תנאם , תחליט מה אתה נואם , ובזה מסתיים העניין .
חבר הכנסת , זה קריאה שנייה .
אדוני ראש הממשלה , אנחנו בדמוקרטיה טוטלית .
חבר הכנסת חנין , חבר הכנסת טלב אלסאנע , בזה נסתיימו קריאות הביניים .
נא לאפשר לראש הממשלה כחוק להציג את הודעתו .
אצלנו זה מובן מאליו .
חבר הכנסת זחאלקה , אתה סיימת את המכסה שלך .
חבר הכנסת נסים זאב , אתן לך דקה אחרי ראש הממשלה לומר את כל הדברים .
כבוד ראש הממשלה , הם בסדר .
אלה קריאות ביניים שאינן מפריעות .
בבקשה .
אני מאוד מודה לראש הממשלה בנימין נתניהו על דבריו , ואני מזמין את יושבת - ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני , לשאת את דברה .
חבר הכנסת נסים זאב , שב .
אדוני יכול לצאת מהאולם .
רבותי , רבותי , אל תעזרו לי .
חבר הכנסת חסון , אני אסתדר .
בבקשה .
את רוצה לנאום ?
בבקשה , גברתי .
מספיק , זה כבר לא קריאת ביניים .
אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
כבוד השרה , את תוכלי אחר כך לעלות לדבר .
כבוד השרה , שרים לא קוראים - - - אני לא יכול לקרוא לשר לסדר , אני לא בנוי לקרוא לשר לסדר .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לך .
כבוד סגן השר .
חברת הכנסת רגב .
חברת הכנסת רגב .
חבר הכנסת אקוניס .
חברת הכנסת מירי רגב , את לא יכולה לקרוא .
חבר הכנסת אקוניס , אמרת משרד פרסום - - - חבר הכנסת אקוניס , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
אמרת משרד פרסום - שמעו כולם .
כבוד השר , ראיתי אותך כחבר כנסת מצטיין .
אתה משתוקק - ראש הממשלה לא מוותר עליך בשולחן הממשלה .
נא להתנהג כמו שר .
גברתי , בבקשה .
חבר הכנסת איוב קרא .
זו היתה קריאת ביניים .
אפשר להמשיך .
לא , לא .
עכשיו את רוצה להוכיח שאני טועה ?
חבר הכנסת חסון , אני רואה שהתחלת לנהל את העניינים .
אתה עוד צעיר , עוד תגיע לנהל את העניינים , אבל לאט - לאט .
חברת הכנסת מירי רגב , עוד מלה אחת ואת בחוץ , לצערי הרב .
אבל אני מציע לך לצאת בעצמך .
תצאי , תירגעי .
חבר הכנסת איוב קרא , אתה רוצה לשאול שאילתא את יושבת - ראש האופוזיציה ?
אין פרוצדורה כזאת , חבר הכנסת איוב קרא .
זאת הפעם האחרונה שאני מעיר לכבוד סגן השר .
חברת הכנסת מירי רגב , פעם שלישית .
נא להוציא את חברת הכנסת רגב .
חבר הכנסת אקוניס , אתה בדרך לפעם השלישית .
שמעתי .
אתה ממשיך .
גם אתה מוצא מהאולם .
נא להוציא את חבר הכנסת אקוניס .
תודה רבה .
חבר הכנסת אקוניס .
חבר הכנסת אוקניס .
תודה ליושבת - ראש האופוזיציה .
רבותי חברי הכנסת , אדוני המזכיר .
חבר הכנסת יצחק וקנין יבוא להחליף אותי .
קודם נסוגים .
חברי חבר הכנסת , אתה ישבת כאן כששאל מי ששאל את ראש הממשלה , שהחליט , יחד עם הכנסת כמובן , ברוב גדול , לפנות את גוש - קטיף , את עזה - שאלו : מה יהיה אם יתחילו להפגיז אותנו ?
אנחנו נשיב מלחמה .
נדמה לי שאדוני אמר : אנחנו נשיב , בגיבוי כל העולם .
אני לא יודע מה אמרו האחרים , אני מאשר שמה שאני אמרתי אכן אמרתי .
תודה לחבר הכנסת חיים אורון .
הבא אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
יסיים - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
יסיים נציג הליכוד חבר הכנסת אקוניס .
האם לפי דעתך לפי סעיף 7 א זה פוסל אותה מלשמש כחברת כנסת ?
היא אומרת : אני נאמנה לחוקי המדינה , אני לא נאמנה לרעיון .
זה דבר שאותי הוא מקומם , אבל אני - - - נכון , אבל כל עוד הם לא שונו , הוא מחויב בקיומם .
יש מפלגה ציונית שאומרת שמדינת ישראל צריכה להיות מדינת כל אזרחיה .
יחד עם זה - - - נדמה לי שיש חלק בתוך מפלגת מרצ שרואה במדינת ישראל מדינת כל אזרחיה .
תאמר לך חברת הכנסת חנין שמדינה דמוקרטית כשהרוב יחליט שהיא לא תהיה יהודית , היא לא תהיה יהודית .
אז אולי אני אומר לה שכאשר הרוב יחליט שהיא לא דמוקרטית , היא לא תהיה דמוקרטית .
הכול יהיה בסדר .
אבל בוויכוח הזה אנחנו לא פוסלים לפי סעיף 7 א איש מחברי הכנסת , אנחנו יכולים כמובן להתריס את כל ההתרסות שאדוני מתריס מטעם דעתו וגם דעתי .
עובדה שבית - המשפט לא פסל .
ובכן , עכשיו , הואיל ואיננו דנים באי - אמון בבל"ד , אלא באי - אמון בממשלה , אני מבקש - - - שמעתי .
עכשיו אדוני ימצה את זמנו בשלוש דקות .
תודה .
תודה רבה .
תודה לחבר הכנסת יושב - ראש סיעה ויושב - ראש הוועדה זבולון אורלב - יושב - ראש הסיעה , יושב - ראש ועדה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה , יעלה ויבוא , ידבר , ואחריו יסכם נציג הליכוד , חבר הכנסת אקוניס .
בבקשה , חבר הכנסת זחאלקה , גם לך דקה נוספת לענות על כל הדברים שהתעוררו בגין הדיון .
אני רואה שאתה תומך בז'בוטינסקי .
הוא אמר : בראשית ברא אלוהים את האדם .
חבר הכנסת זחאלקה , הבהרת היטב את דעתך בעניין זה .
אני מתחיל את שלוש הדקות בנושא .
בבקשה .
חבר הכנסת אורלב , מספיק .
בבקשה .
עכשיו חבר הכנסת זחאלקה ענה לך , אין תשובה על התשובה .
כל אחד יודע את עמדתו .
בבקשה , חבר הכנסת זחאלקה .
שמעו את קריאת הביניים .
אי - אפשר להפוך קריאת ביניים לנאום .
אי - אפשר .
אי - אפשר , את לא לבד פה .
את לא לבד פה .
נא לסיים .
את זה ג'ומס רוצה , זה לא נתניהו .
את זה ג'ומס רוצה , חבר הכנסת זחאלקה - - - - שיכירו במדינת ישראל כמדינה יהודית - זה ג'ומס , לא נתניהו .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת אופיר אקוניס יעלה ויבוא כדובר אחרון מטעם סיעת הליכוד , ואחריו - איפה יושב - ראש הקואליציה ?
נא לצלצל .
הנה , פה אתה יכול בשקט ובשלווה לבוא ולומר את כל מה שאתה רוצה , לא צריך לנאום מהמקום .
יפה מאוד .
מה זה ישיבת ראשי ועדות שם ?
חבר הכנסת כץ , יושב - ראש ועדת הרווחה , יושב - ראש ועדת הכספים , יושב - ראש ועדת חוקה , אתם מקיימים כינוס של יושבי - ראש ועדה .
בבקשה .
רבותי , נא לשבת או לצאת החוצה , אבל לשבת .
אפשר קריאות ביניים במשורה .
מי שיקרא לו קריאות ביניים , יוצא כפי שהוא הוצא כשהוא קרא קריאות ביניים .
בבקשה , במשורה אפשר .
קריאות ביניים זה דבר מצוין .
דבר שחוזרים עליו , וחוזרים .
תודה רבה .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , האם יש אחד מהשרים שרוצה לדבר ?
לא צריך .
תודה רבה .
ובכן , רבותי , חברי הכנסת , נא לצלצל .
אני נותן דקה , כולם לשבת .
האנשים שהוצאתי אותם לאכסדרה כדי שינהלו את הוויכוחים שם , צריכים לחזור .
נא לשבת , במשובה ונחת , כל אחד על כיסאו , אל תרוצו כדי שלא תיכשלו .
אני רק לא רוצה שאחר כך תהיינה טענות .
האם חבר הכנסת בר - און , כיושב - ראש ועדת הכנסת חושב שאני צודק , שיש כאן דילמה ?
אנחנו נצביע על ההודעה ראשונה .
נכון .
אתה מצביע על הודעת ראש הממשלה , אם יש אי - אמון , אולי הוא לא ראש ממשלה .
זו שאלה , האמינו לי , שלא הכרענו בה , כי לא כתבנו .
לכן , אנחנו נלך לפי סדר - היום , ונצביע לפי סדר - היום , אלא אם כן היה מישהו טוען טענה מרחיקת לכת , שאז לא היתה לי שום בעיה להתחיל עם האי - אמון ולהמשיך בהודעה .
אבל הסדר מחייב , ואנחנו מכבדים את חוקי הכנסת , גם אם יש ביניהם התנגשות שלא מדעת .
אנחנו נצביע על הודעת ראש הממשלה .
לא , אין צורך .
כשיגיע יומך , ותהיה ראש ממשלה , תחליט מתי שאתה רוצה לעשות אי - אמון ואמון .
כרגע , ראש הממשלה בקי בתקנון , הוא לא ביקש ממני .
לכן אנחנו מצביעים על הודעת ראש הממשלה , בעד או נגד .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ובכן , 56 בעד ו- 33 נגד , בצירוף קולו של חבר הכנסת בר - און שהצבעתו נפלה משום מה .
לכן , אני קובע שהודעת ראש הממשלה אושרה על - ידי הכנסת .
תודה רבה .
57 נגד , 30 בעד , בצירוף קולו של חבר הכנסת רוני בר - און שהצבעתו נפלה , ושני נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של קדימה לא נתקבלה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של רע"ם - תע"ל .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד הצעת האי - אמון של רע"ם - תע"ל ?
מי נגד ?
נא להצביע .
29 בעד , בצירוף קולו של חבר הכנסת רוני בר - און , 58 נגד , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של רע"ם - תע"ל לא נתקבלה .
תמו הצבעות האי - אמון .
יעלה ויבוא יושב ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט להציג את הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( סמכויות אכיפה - מעצרים ) ( היוועדות חזותית - הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , ואנחנו מייד נצביע , שכן אין הסתייגויות לחוק זה .
תודה רבה .
אני אחליט אם מצביעים .
ובכן , אחרי שהציג יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט את תמצית החוק , אנחנו מתבקשים לאשר אותו בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
חברי הכנסת , נא לשבת .
לא יאמר אדם אחר כך " לא הספקתי " .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( סמכויות אכיפה - מעצרים ) ( היוועדות חזותית - הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) - קריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
53 בעד , שניים נגד ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק התקבלה בקריאה שנייה , ואני עובר לקרוא בקריאה שלישית , אדוני יושב - ראש הוועדה .
תודה רבה .
בעד - 49 , נגד - 1 , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק סדר הדין הפלילי ( סמכויות אכיפה - מעצרים ) ( היוועדות חזותית - הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) , התש"ע - 2009 , התקבלה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים .
אני מזמין את יושב - ראש , חבר הכנסת אופיר אקוניס , להציג לקריאה שנייה ולקריאה שלישית את הצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 31 ) , התש"ע - 2009 .
אני לא רוצה להביע את דעתי .
אני אביע את דעתי בהצבעה .
אני חושב שאני מברך את שר התקשורת .
שפועלת ללא מורא .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 31 ) - קריאה שנייה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 47 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהנוכחים בכנסת הצביעו פה - אחד בקריאה שנייה .
בעד - 42 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שפה - אחד - מהנוכחים באולם המליאה - התקבלה הצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 31 ) ונכנסה לספר החוקים של מדינת ישראל .
בבקשה , רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת דוד אזולאי , יושב - ראש ועדת הפנים , יעלה ויבוא על מנת להציג את הצעת חוק הסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2006 ) ( תיקון מס' 3 ) .
הדבר פוצל לפי 121 .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה , והשמירה על הסביבה .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק הסדרים במשק לשנת 2006 ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2006 ) ( תיקון מס' 3 ) , כפי שנוסחה על - ידי הוועדה לקריאה שנייה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בבקשה , נא להצביע .
41 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה , ואני עובר להצביע בהתאם להנחיית יושב - ראש הוועדה לקריאה שלישית .
בבקשה רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד הצעת חוק הסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2006 ) ( תיקון מס' 3 ) בקריאה שלישית ?
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
עוד הפעם נתקעה ההצבעה משום מה .
עוד הפעם אנחנו צריכים לחזור .
משהו לא בסדר פה בשעונים , בני .
אוקיי , רבותי , נא להצביע .
בבקשה .
נא להצביע .
אפשר להצביע , יש לכם ?
בקריאה שלישית נתקבל חוק הסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2006 ) ( תיקון מס' 3 ) בקולותיהם של 34 חברי כנסת הנוכחים באולם , ללא מתנגדים , ללא נמנעים .
אני קובע שחוק הסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2006 ) ( תיקון מס' 3 ) , כך יהיה , עבר בקריאה שלישית , וייכנס לספר החוקים .
רבותי , לפנינו שתי הצעות חוק שקיבלו פטור מחובת הנחה .
ההצעה הראשונה תעלה ותבוא ותוצג על - ידי שר התחבורה בנושא חוק התחבורה ( החלת הוראות פקודת התעבורה על רכבת מקומית - הוראת שעה ) .
לדיון זה נרשמו שני חברים , חבר הכנסת נסים זאב , כמובן , וחבר הכנסת אורון ?
אז חבר הכנסת נסים זאב אתה מבקש להירשם .
אופיר פינס , אתה מבקש להירשם ?
לא .
אז חבר הכנסת לוין וחבר הכנסת זאב .
הוא יהיה ראשון , אתה אחרון - כרגיל , כן ?
בבקשה , אדוני השר .
ירושלמי אחד בוודאי נרשם - זה חבר הכנסת נסים זאב .
אבל לפניו - חבר הכנסת יריב לוין , יושב - ראש ועדת הכנסת , בבקשה .
שם צפית , שם יכולת לצפות .
פה לא היה אפשר לצפות .
גם יש עוד הרבה בעיות .
תודה .
בירושלים תכננו רכבת שהולכת מהצפון לדרום , אבל ירושלים היא רחבה גם - מהמזרח למערב .
אדם , מבקשים ממנו שייסע מנווה - יעקב ולא ישתמש באוטו שלו כדי להגיע לעיר - להגיע לעיר בסדר .
אבל אם הוא צריך להגיע לקטמון , בלאו הכי הוא צריך אוטו .
אז עוד פעם מתחיל פה הכול .
שר התחבורה נכנס לעניין שהוא לא תכנן אותו , והוא מנסה היום לחלץ דברים .
בוודאי .
סוף מעשה במחשבה תחילה הוא תמיד טוב , אבל יש דברים שפה לא צפו בכלל .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , כירושלמי , סגן ראש העיר בירושלים כאשר התחילו לחלום על נושא הרכבת הקלה .
שרק לא תהיה כבדה , כבדה מאוד , עלינו .
אתה מדבר רק לעניין החוק , נכון ?
אז אני לא מפעיל את השעון .
בבקשה .
זה מה שהשר מנסה בתקנות להעביר את זה .
אפשר , אפשר .
לא , זה לא דבר שהמציאו .
נוסעים בחוץ - לארץ .
אתה , כדי לא לבטל תורה , לא מבזבז זמנך בחוץ - לארץ .
תודה רבה .
הבעיות של הרכבת הקלה בירושלים הן קשות .
אני מציע בהזדמנות זאת , כירושלמי , לפנות לממשלה בכל לשון של בקשה .
זה לא יצא .
הממשלה הזאת גם היתה בעניינים ובעמדות מפתח בקדנציה הקודמת .
האזרחים בירושלים כבר רוצים לראות יותר משלושה פועלים שמתעסקים בכל הרכבת , כי נדמה לנו שבכל יום מכניסים עוד אבן .
נכון .
חבר הכנסת אופיר פינס אפילו עזב את ירושלים בגלל הדבר הזה , והוא רוצה לחזור .
הוא משווע לחזור .
הרכבת תחזיר אותו לירושלים .
אנחנו נצביע על הצעת החוק של שר התחבורה ושל הממשלה בקריאה ראשונה .
אנחנו מצביעים בקריאה ראשונה , רבותי חברי הכנסת .
נא להצביע - מי בעד החוק ?
מי נגד ?
24 היושבים באולם הצביעו בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שההצעה התקבלה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכלכלה לשם הכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אני מזמין את שר הפנים .
האם אנחנו מוותרים על הצעת שר הפנים ?
האם שר הפנים נמצא כאן ?
אני יודע שהוא המתין - הוא לא יכול היה לשער בדעתו שחבר הכנסת נסים זאב יקצר כל כך בדבריו .
יושב - ראש הקואליציה , האם אתה מבקש לעלות ?
קיבלתם פטור מחובת הנחה .
אנחנו מאחלים לסבא הצעיר , ראש ממשלת ישראל , ברכות מקרב לב להיותו סבא .
סבא רבא עדיין לא , אבל אני סבא רציני .
נכדי כבר חגגו בר - מצווה , שניהם .
רבותי , יש לנו בעיה .
האם אנחנו מוותרים ומעבירים למחר ?
כבוד השר , בבקשה .
לאדוני סמכות מלאה , הוא יכול לעלות .
השר לענייני דתות יציג את הצעת חוק המועצות האזוריות ( מועד בחירות כלליות ) ( תיקון מס' 6 ) , התש"ע - 2009 , לקריאה ראשונה .
כל שר יכול להציג בשם חברו את הצעת החוק , והוא רשאי .
אני לא הייתי מפריע למוסלמי טלב אלסאנע בזמן תפילה אם הוא היה צריך להציע הצעת חוק , והייתי מבקש מחברו אחמד טיבי , שגמר להתפלל , לבוא ולהציג את החוק .
אין שום בעיה .
חבר הכנסת אורון , הוא לא המציא את השיטה הזאת .
אין לי ספק , בהכירי אותך , וגם ג'ומס מכיר אותך , שאתה קל למידה .
תודה רבה לשר מרגי .
חבר הכנסת אורון יהיה הנואם הראשון , אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חבר הכנסת אופיר פינס .
יסיים כאחרון הדוברים חבר הכנסת נסים זאב .
אם אתה מוותר , זה עניין שלך .
אני קראתי את רשימת הדוברים .
הרשימה סגורה .
כפי שהיה עושה בכל עבודותיו הקודמות .
החוק קובע - - - זאת אומרת , הוא יכול בכל עת ובכל שעה - - - אני לא יודע אם זה חוקתי .
היועץ המשפטי אישר את החוק .
יש פה איזושהי בעיה שחיים אורון הציג .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת אופיר פינס .
בבקשה .
אופיר , אתה לא יודע כמה מועצות אזוריות ממונות יש ?
לא .
יש לך בדאלית - אל - כרמל עכשיו , לא ?
שלוש .
הוא יודע , הוא היה שר .
אלה שמרצים באוניברסיטה ייבחרו ?
לא , כתוב : " באישור " .
כתוב " בהתייעצות " .
" בהתייעצות " .
הוא יכול לקבוע שלא חלפה .
הוא יכול לקבוע שהסיבה לא חלפה .
הבהרת את העניין לעילא ולעילא .
זו פרשנות מרחיקה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , בבקשה .
אחרון הדוברים יהיה חבר הכנסת אזולאי .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה מוותר או לא מוותר ?
בכל זאת רוצה לדבר ?
לא חשבתי אחרת , לכן גם לא מחקתי אותך .
אל תדאג .
אף - על - פי שאמרו לי חבריך שאתה מוותר , אפילו לא מחקתי אותך .
בבקשה , חבר הכנסת .
אני לא מגביל אתכם בזמן כל עוד אתם מדברים לעניין .
חבר הכנסת פינס , משרד המשפטים הגיש את החוק הזה .
אנחנו יכולים להסכים או לא להסכים .
תודה , חבר הכנסת פינס - פז .
בבקשה , חבר הכנסת נסים זאב יעלה .
חבר הכנסת פינס - פז הציע לממשלה - חבר הכנסת מרגי , הוא הציע לכם באופן ישיר .
לא מסמכותי לבוא ולומר - - - חבר הכנסת נסים זאב , חבר הכנסת חיים אורון גמר את ההלל - - - - וחבר הכנסת טלב אלסאנע אמר שהאיש - - - לא , לא .
כך נשמע החוק , לא כך - - - לא , לא , בדיוק הפוך .
כמה זמן הוא צריך , שנה ?
ניתן לו שנה וחצי .
זה בטוח .
חבר הכנסת זאב , כפרלמנטר מובהק אני אומר לך דבר : אני סומך על שר הפנים במאה אחוז .
מה יקרה אם אני מחר אהיה שר הפנים ?
אתה סומך עלי ?
למה ?
למה ?
אל תסמוך .
לא , עזוב .
אם צריך שנה וחצי , קח שנה וחצי .
תודה רבה לחבר הכנסת .
יושב - ראש הוועדה , אתה לא רוצה ?
איך שאתה רוצה .
העניין יבוא לפתחך .
אם הוא יעבור עכשיו בקריאה ראשונה , ממחר בבוקר אתה יכול לעשות בו כבתוך שלך .
רבותי חברי הכנסת , הדעות הושמעו והממשלה מבקשת להצביע על החוק .
כל חבר כנסת יפעל בהתאם למיטב מצפונו ויצביע על עניין זה .
אני עובר להצבעה , כך שכל אחד שרוצה להצביע ישב במקומו .
אני מפעיל את ההצבעה .
הצעת חוק המועצות האזוריות ( מועד בחירות כלליות ) ( תיקון מס' 6 ) , התש"ע - 2009 , קריאה ראשונה - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
14 בעד , שלושה נגד , שניים נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , והיא תעבור לוועדת הפנים על מנת להכינה לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע מבקש להעביר לוועדת חוקה .
הוועדה המוסמכת , כמובן , על - פי החוק היא ועדת הפנים , אבל כמובן שהוועדה שאליה תועבר השאלה היא ועדת הכנסת .
ועדת הכנסת היא שתכריע אם הנושא הוא נושא כזה או אחר .
ביקש טלב אלסאנע להעביר לוועדת חוקה .
הוא טוען שהחוק הוא בלתי חוקתי .
על כל פנים , מחר ועדת הכנסת יכולה לשבת ולהחליט .
רבותי , תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה תתקיים ביום שלישי , כ"ה בתשרי תש"ע , 13 באוקטובר 2009 למניינם , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
חבר הכנסת שטרית , אני הגנתי עליך , אני מבקש להגן על השר עכשיו .
חבר הכנסת אפללו - - - תשמע , הם הציעו הצעת חוק , והם - - - לא , לא , אבל הוא רוצה שתשמע אותו , אבל אין מה לעשות .
יש גבול לכמה שאני יכול להשליט סדר - -
