ילדים באביבים נרצחו בטרור .
חבר הכנסת פורז נימק את דבריו בפעם הקודמת .
להקיז ולא לנקז .
אין ספק .
אבל השאלה היא , מתי דעה הופכת להיות לא לגיטימית .
אתה יודע מה הטרגדיה , חבר הכנסת טיבי ?
שאם צה"ל לא היה מכניס את אנשי קריית - שמונה למקלטים , היו נופלות " קטיושות " .
אני אומר לך : היו נופלות ה" קטיושות " .
לא אמרתי דבר כזה .
אם היה בא ה" חיזבאללה " ואומר : אנחנו לא תוקפים את ישראל - - - אם לאויבי עם ישראל אתם קוראים " לוחמי חופש " , אז יש בעיה .
אתה לא מבין שאסור לך לומר את זה ?
לא יכולה ממשלה - - - אני צריך תשובה .
צריך להצביע בנפרד .
שר הפנים פה .
אם גברתי מקדמת דברים שאין עליהם הצבעות היום , אין רע בכך .
- - - מועדון חברים .
אתה מבין מה יהיה .
כולם יעברו למועדון חברים .
מה יהיה אם אדם - - - ויגיד : זה לא אני .
חבר הכנסת תאופיק חטיב , יש תקנת שוק שנותנת הגנה לכל אדם שקנה במהלך עניינים רגיל ובשוק רגיל ואומרת שהוא קנה בסדר .
יש לנו , לצערנו הרב , הרבה גנבות במדינה הזאת - - - הוא בהחלט יכול , משום שאם אני אביא לו קבלה מהמקום שבו קניתי במהלך עניינים רגיל , ואני אומר לו : קניתי זה וזה בחנות זאת וזאת , הוא לא - - - אבל אם אנחנו היום לוקחים אוטו ומעבירים אותו למשחטת רכב ומתחילים למכור אותו חלקים - חלקים , אז יש לנו בעיה במדינה הזאת , מה אני יכול לעשות .
זה לא עניין אישי .
יש לשוטר כל כך הרבה הזדמנויות להתנכל לכל אחד .
השאלה היא , האם האי - שפיות היתה בזמן ביצוע המעשה בלבד , או לא .
אדוני היושב - ראש , שר החינוך צדק כשהוא השיב בצורה כל כך מפורטת בגלל נוסח השאלה .
יושב - ראש הכנסת צריך לקרוא את נוסח השאלה , כדי שהשר לא יצטרך לעמוד כאן אלא ליד הדוכן ולהשיב על שאילתא בעל - פה ולתת אינפורמציה בשתי דקות על דברים ממוקדים .
לא בהצעות חוק פרטיות .
- - - אני רוצה לעזור לך .
מאז יש חמישה ימי עבודה בשבוע , זה לא חוק סוציאלי אלא חוק ערכי .
אני לא אומר , וכל אחד לפי השקפתו .
הוא לא סוציאלי .
את צודקת .
אם החוק - - - למה גזעני ?
שלושת ימי המנוחה בישראל - - - יהודי שלא שומר שבת הוא לא יהודי ?
- - - חבר הכנסת גפני השתתק , ואני ממלא - מקום .
לוועדת העלייה והקליטה .
אדוני , מי שנמצא באולם שיצביע .
הוגש כתב אישום ?
אין לי שאלות נוספות .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , ראש הממשלה לא נמצא כאן , לצערי הרב , וגם לא השר חיים רמון , על מנת לענות על ההצעה לסדר - היום .
אני אנמק את הצעתי ואבקש מהכנסת לאשר אותה כדבר שיהיה בסדר - יומה של הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , הוראת סעיף 33 ( ד ) לחוק - יסוד : הממשלה קובעת - שלום לך , אדוני השר המקשר , השר לענייני ירושלים והשר המדבר בשם ראש הממשלה - כי יכול ראש ממשלה לכהן גם כשר שממונה על משרד .
אכן , אין בעובדה שראש הממשלה הוא גם שר הביטחון משום חריגה מהחוק , שהרי החוק מתיר זאת במפורש .
עם זאת , למיטב ידיעתי קיימת הצעת חוק , שלפיה יתוקן חוק - יסוד : הממשלה כך שייאסר הדבר , כפי שהציעו חברת הכנסת לימור לבנת וחברי כנסת אחרים .
הוראות חוק - יסוד : הממשלה , כך הוכיח , אדוני השר , ראש הממשלה אהוד ברק עצמו , אינן ממש חקוקות על אבן , זאת אומרת , זה לא " כזה ראה וקדש " .
וכאשר צריך - כך לימדונו רבותינו תלמידי מפא"י - אפשר לשנות גם חוק - יסוד כאשר הדבר נוח למפלגה .
אבל , חברי הכנסת , הבעיה איננה רק העיוות החוקתי שיש במצב שבו ראש הממשלה מחזיק בתיק נוסף דרך קבע , ובייחוד בתיק המרכזי והחשוב ביותר .
הבעיה היא , שבמדינת ישראל , המצויה בימים אלה ממש במלחמה לכל דבר בלבנון , ואשר מנהלת משא - ומתן מדיני המושתת כולו על שיקולי ביטחון , תפקיד שר הביטחון , אדוני השר רמון , הפך תחביב , הפך חלטורה .
החלטורה מנוהלת למעשה ממשרד ראש הממשלה בירושלים .
מערכת הביטחון הישראלית זקוקה לשר במשרה מלאה , צה"ל זקוק לשר ביטחון במשרה מלאה , ובראש ובראשונה , הציבור זקוק לשר ביטחון .
אינני מחדש , כמובן , דבר , ולכן לא אעמוד כאן ואנמק מדוע מדינת ישראל זקוקה לשר ביטחון .
הבעיה של הצורך בשר ביטחון היא אחרת .
הבעיה כאן היא התואר הכפול הקוסם כל כך לאהוד ברק , ראש הממשלה ושר הביטחון - הצירוף בעל הניחוח המשכר , שיש בתוכו כוח , סמכותיות , ובדרך כלל גם אמינות ציבורית מיוחדת .
אמרתי שהבעיה של הצורך בהפרדת התיקים היא בעיה שצריכה דיון .
רק אמרתי , שלפי דעתי הגורם המכריע פה הוא התואר הכפול , הקוסם כל כך לאהוד ברק - - - - ראש הממשלה ושר הביטחון , צירוף שהוא , כמו שאמרתי , כל כך בעל ניחוח משכר , שיש בתוכו כוח וסמכותיות .
ואהוד ברק הרי כל כך רוצה להיראות כממשיכם של בן - גוריון ורבין , זיכרונם לברכה , הוא כל כך רוצה שהתואר הכפול ראש הממשלה ושר הביטחון יאציל עליו קצת מהודו של בן - גוריון , מהודו של רבין .
גם האינטרסים הביטחוניים של המדינה נסוגים , כך מסתבר , מפני רצונו הבוער של אהוד ברק להצטרף גם הוא לפנתיאון ההוא , להיות גם הוא מן הנפילים ההם .
ואולי , חברי הכנסת , הגיע הזמן לומר סוף - סוף , באופן מפורש : גם כאשר היה זה בן - גוריון שנשא בתואר הכפול ראש הממשלה ושר הביטחון , כבר אז לא היה זה רעיון מוצלח בכלל .
וגם יצחק רבין , זיכרונו לברכה , לא היה צריך להיות גם ראש הממשלה וגם שר הביטחון .
הוא היה שר ביטחון מצוין , הוא היה ראש הממשלה , הוא לא היה צריך להיות גם ראש הממשלה וגם שר הביטחון .
הרי כולנו יודעים - ואל לנו להתכחש לאמת , אפילו היום , כאשר עטופים רטרואקטיבית כל מעשיו של רבין בהילת קדושה - שרבין , זיכרונו לברכה , שמר לעצמו את שני התפקידים אך ורק כיוון שהוא זכר היטב את תקופת כהונתו הראשונה כראש הממשלה .
אולי אחד המבקרים הגדולים ביותר בחשאיות את דרכו של רבין , זיכרונו לברכה , כראש הממשלה ושר הביטחון , היה אז הרמטכ"ל לשעבר ושר צעיר לימים , אהוד ברק .
הצירוף ראש הממשלה ושר הביטחון היה מאז ומעולם תולדה של שיקולי כוח ויוקרה פוליטיים ואישיים .
צירוף זה היה מאז ומעולם רע לביטחון , רע לצבא , רע לציבור ורע למדינה .
שיקוליו של ראש הממשלה הם תמיד רחבים יותר בכל נושא .
ולכן , כפי שלא יעלה על הדעת שראש הממשלה יהיה גם שר האוצר , כך גם לא יעלה על הדעת שראש הממשלה יהיה גם שר הביטחון .
שר הביטחון אמור לייצג את מערכת הביטחון , את הצבא , את שיקולי הביטחון נטו .
שר הביטחון אמור לא אחת להיות בעל עמדה לעומתית לזו של ראש הממשלה , וראש הממשלה הוא זה שאמור לשקול את השיקולים הרחבים יותר .
כדוגמה אקטואלית לכך , השר רמון , אפשר להביא את הכרזתו של שר הביטחון אהוד ברק אמש על מצב מיוחד או מצב חירום בקו העימות בצפון .
הסמכות להכריז על מצב חירום שכזה מסורה בידי הממשלה .
אבל , וזאת יודע השר רמון , כאחד מהאנשים הבקיאים יותר מכולם בחוק - יסוד : הממשלה , לשר הביטחון נתונה סמכות זמנית מיוחדת שלפיה הוא רשאי להכריז בעצמו על מצב חירום שכזה למשך 48 שעות .
בדרך כלל היתה הממשלה , ועמה ראש הממשלה , שוקלת אם לבטל את הכרזתו של שר הביטחון , לאשרר אותה או להאריך את התקופה .
כלומר , היה מתקיים דיון באינסטנציה העליונה , מליאת הממשלה , שבה כמובן היה על ראש הממשלה להתחשב בעמדת השרים ולקיים דיון .
אך כאשר שר הביטחון הוא גם ראש הממשלה נהפכה הקערה על פיה : מלכתחילה הוכרזה אותה הכרזה זמנית על - ידי הסמכות העליונה , בעצם ללא הדיון בממשלה .
זו רק דוגמה אחת לאופן שבו נפגעים כללי הממשל התקינים והאיזונים האמורים להתקיים גם בתוך הרשות המבצעת עצמה , בין כל שר למליאת הממשלה ובין ראש הממשלה לשריו .
בסיכומו של דבר , מן הראוי לתקן את חוק - יסוד : הממשלה כך שלא יהיה ראש הממשלה רשאי להחזיק בתיק נוסף , אלא בדרך ארעית , לשלושה חודשים , לא יותר .
ובעיקר , מן הראוי שיבין ראש הממשלה , שאצטלת התואר הכפול ויוקרתו כראש הממשלה ושר הביטחון אין בהן כדי להאציל עליו מהודם של בן - גוריון או רבין , שאף הם טעו בשעתם בעניין הזה .
יזכור נא ראש הממשלה את הימים שקדמו למלחמת ששת הימים , את ימי ההמתנה שבהם כפה הציבור את מינויו של שר ביטחון על ראש הממשלה .
ראש הממשלה שחושש מפני שר ביטחון כריזמטי , שייטול ממנו מעט מן ההילה והזוהר , בוודאי ובוודאי אינו מקרין עוצמה לציבור .
אני מוכרח לומר לך , אדוני היושב - ראש - על אמינות בכל מה שקשור לממשלה , אני חושב שכבר לא צריך לדבר .
אני מציע לבוא ולקבוע , שראש ממשלה שרוצה להיות גם שר ביטחון הוא ראש ממשלה שאין לו ביטחון עצמי .
ולכן אני מציע , מפאת עקרוניותו של הנושא , שרלוונטי לא רק לימי מתיחות אלו , כי המליאה תערוך בעניין זה דיון מורחב .
תודה רבה , אדוני .
הוא לא יכול לוותר על תיק ראשות הממשלה , הוא יכול רק להתפטר .
עד שכפו עליו - - - - - - - - - אדוני השר , האם אתה יודע כמה שנים מ- 52 שנות קיומה של מדינת ישראל היה שר הביטחון וראש הממשלה אותו אדם ?
שר החוץ - - - האם אדוני מביע את עמדתו האישית ?
אני מוכרח לומר לאדוני שאני מופתע .
ההגנה לא היתה כל כך טובה .
עכשיו ההתקפה .
אמרתי תלמידי , כדי לא לקפח אותנו .
אני לא מבין מה אומר שיקול הדעת העליון .
השיקול הגלובלי - למרות בעיות ביטחון .
- - - אדוני השר .
- - - בן - גוריון - - - רבין - - - לא יעלה על הדעת .
האם לאדוני יש הסבר , מדוע השר אהוד ברק - - - - - - כלפי ראש הממשלה רבין , זיכרונו לברכה , על כך שהוא לא ממנה אותו לשר הביטחון והוא אפילו נעלב .
מה בלתי אפשרי , לקבוע תאריך ?
גם עכשיו אתה יכול לקבוע תאריך .
למה את מתכוונת ?
כשהסורים לא מקבלים , הם נותנים מלבנון .
למה ?
טרפדנו עם מצרים , עם ירדן ?
מי שרוצה שלום אתנו , יקבל .
בגלל הלחץ הפוליטי שלנו ?
רנתיסי .
רנתיסי .
- - - - - - - - - תשאל כל אחד מאבו - דיס - - - עם כל הידידות שלי עם ראש העיר - הוא לא אמר את זה מעולם .
אדוני השר , אני צריך להגן על ראש העיר ?
כל מה שאמר ראש העיר , שירושלים היא לקיומנו - - - אתה מתעתע .
הכזב הוא שאתה רוצה להכריז עליה כשטח A , כך תגיד .
נכון .
לא התפללנו לקלנדיה , לא התפללנו לאבו - דיס , התפללנו לירושלים .
אל תפרוט את ירושלים .
בית - וגן , מרחק מהר - הבית - שני קילומטרים .
רק אינפורמציה .
הציבור לא טיפש .
אתה חושב שאנחנו טיפשים , אבל הציבור לא טיפש .
ברוך השם , עד עכשיו לא נתתם אתם עצמכם שום דבר .
מה שחל על עזרייה חל על אבו - דיס .
אבו - דיס ועזרייה הם על אותו כביש .
בית - ג'אלה .
אדוני השר לענייני ירושלים צריך ללמוד את ירושלים .
משה דיין החליט על וואלג'ה .
שאדוני יתחיל להיות רציני .
הם קיבלו תעודת זהות .
גם אנשי אבו - דיס רוצים את זה .
אנשי אבו - דיס מתחננים שייתנו להם .
זה בצד העקרוני .
זה חלק משטח שיפוט .
- - - - - - גבולות ירושלים נקבעו - - - כל דבר אחר היה - - - הם ביקשו להעלות למליאה .
יש עוד הצעות אחרות - ללמד אותו את מפת ירושלים .
יש עוד הצעה אחרת .
יש לי הצעה אחרת .
תודה רבה לאדוני .
אני מצטער על הקריאות , אבל לפעמים אי - אפשר - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , אין בית - וגן בנפרד סלע קיומנו , אין אבו - דיס בנפרד סלע קיומנו , ולא בקעה ולא שכונת רחביה בנפרד , וגם לא מלחה ולא קריית - יובל .
ירושלים היא סלע קיומנו .
כל מי שישים קו הפרדה בתוך שטח עירוני , יחלק את העיר הזאת .
רק לומר לך : דין אבו - דיס כדין אל - עזרייה בכל מה שקשור לביטחונם של התושבים העוברים , העולים בדרך , ממעלה - אדומים לירושלים .
דע לך , שאבו - דיס מכל חלקיה מוקפת ירושלים .
לבסוף , מפת ירושלים , כפי שנקבעה אחרי 1967 , נחתמה ונערכה וסורטטה על - ידי האבות המייסדים של תנועת מפלגת העבודה בישראל , הלוא הם אותם אנשים שבאו וקבעו היכן צריך לשים את הגבול .
ביום רביעי .
אפשר לשאול את אדוני שאלה לגבי אותם משתתפים ?
שמענו שהיה משאל טלפוני לקבינט .
והנה , מדליפים מי הצביע בעד ומי הצביע נגד .
אף אחד מהשרים שנשאל בטלפון לא ידע מי זה שהדליף , זאת אומרת , רק המרכז יכול היה לדעת .
האם משרד ראש הממשלה אולי הוא זה שמדליף ?
אני רק שואל .
להסתפק .
כולם מסתפקים .
חבר כנסת שמכבד את הכנסת , מכבד את עצמו , מכבד את השר , חייב להיות נוכח כאשר הוא שואל שאילתא .
רצוני לשאול : 1. כמה בעלי עסקים נקנסו על - ידי משרדך מכוח תקנות העבירות המינהליות ( קנס מינהלי - שעות עבודה ומנוחה ) , התשנ"ח - 1998 , מאז נכנסו התקנות האמורות לתוקפן ?
2. מה היה סכום הקנסות הממוצע ?
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני יודע שכאשר אנחנו נותנים על - פי העבירות המינהליות ברירות קנס , יכול אחד מאותם אנשים שניתן נגדם דוח להשתחרר מבית - המשפט על - ידי תשלום הקנס , לבקש להישפט .
כמה מאותם אנשים שקיבלו ברירות קנס ביקשו להישפט ?
תודה רבה .
אני מצטער .
אני סופר .
אני לא מטיל תפקידים כאלה על אחרים .
אני סופר כל הזמן .
אני אף פעם לא סופר במדרגות .
אני מבטיח לך לא להעיר לך על חבר מסיעתי .
גברתי השרה , אשת ירושלים , עצם מעצמיה של ירושלים - - - - - - אומר ערפאת : לא יהיה שלום ללא ירושלים , והוא לא ייתן לכם - - - אז תדעו : או שלום , או ירושלים .
לא יהיה .
- - - לוותר על הכול - - - זה שינוי מהמצב שהיה קודם ?
- - - אחרי שהוועדה תחליט שאנחנו מקבלים תוספת , יהיה מותר לנו לקבל את התוספת ?
מאה אחוז .
- - - תקבע מראש שאנחנו מתחייבים לקבל את ההמלצות - - - - - - נדמה לי , חבר הכנסת פינס - ברשות היושבת - ראש - שאתה נתפסת לטעות .
כדי לקבל את מה שאתה אומר , צריך לשנות את החוק .
החוק קובע שהוועדות הן שתקבענה , ולכן אנחנו ממליצים בפני הוועדה לקבל את ההמלצות - - - אדוני היושב - ראש , לפני שחבר הכנסת טל ירד מהדוכן , שייזהר בדבריו .
- - - אדוני היושב - ראש , קודם המתנגדים .
אנחנו מוכנים להשתכנע , כדי שנוכל בכל זאת להצביע בעד .
בכל הסעדים הקשורים לבתי - הדין הרבניים , אתם רוצים סעדי ביניים ודברים כאלה ?
משפטן זוטר .
אתה יכול לתת דוגמה עם שמות ?
אל תאמר לי " מעשים שבכל יום " , תן דוגמה עם שמות .
עוד לא קרה שחברת הכנסת תמר גוז'נסקי תירשם ולא תהיה .
חבר הכנסת פריצקי , אני אשאל אותך שאלה - האם יכול להיות מצב שבו בית - המשפט האזרחי , השלום , בית - משפט מחוזי , ואפילו בית - המשפט העליון יחליט על קיום הדיון בדלתיים סגורות , ובכל זאת ייתן צווי ביניים ?
יציע אדוני הצעת חוק , והכנסת תקבל , ואולי לא .
יש לך רק - - - .
פה השר והממשלה קבעו , שכל אותם צווים צריכים להינתן בהתאם לחוק כבוד האדם וחירותו .
יכול להיות מצב , שבו לפי פקודת העדות - - - בתי - הדין השרעיים , ויכול להיות שלפי החוקים השרעיים הדברים לא עולים בקנה אחד עם הצורה שבה רואה החוק הישראלי , חוקי - היסוד הישראליים , עין בעין עם בתי - הדין השרעיים .
היה לנו ויכוח בקדנציה הקודמת .
דרך אגב , חשוב מאוד .
אדוני היושב - ראש , בקדנציה הקודמת - - - התלבטות קשה בקשר לנושאים שהם - - - אדוני היושב - ראש , אדוני כבוד השר , חברי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר , שבהצעת החוק שהובאה על - ידי הממשלה והוצגה על - ידי שר הדתות יש איזה חידוש .
אני מזהיר שלא נפרש את החידוש בצורה יותר מדי רחבה , שמא יבואו ויאמרו לאחר מכן , שייתכן שחוק כבוד האדם וחירותו גובר על חוקי ההלכה , שהמחוקק קבע שהם יחולו בדיני אישות ובדינים שבהם דן בית - הדין הרבני , למעט אותם דברים שההלכה איננה פוסקת ויכולים להיות חידושים מבית - מדרשם , להבדיל אלף אלפי הבדלות , של מחוקקי ישראל האזרחים .
אני רק רוצה לומר , שיאמר זאת השר כאן מייד בתשובתו את השקפת עולמו בכל הקשור לפירוש ההלכה בהתאם לחוק כבוד האדם וחירותו , כי פעמים אנחנו יכולים להימצא בדילמות חריפות כאשר אנשים שאינם שומרים תרי"ג מצוות - ואני מכוון לעדה היהודית , כפי שיכול הדבר להיות מכוון , לפי פקודת העדות , לעדה המוסלמית או לבית - הדין של הדרוזים , של הקאדי .
כן , קאדי מד'הב .
לכן , אני אומר זאת : צריך לבוא ולבחון את העניינים האלה , כי כאשר אנחנו נכנסים לאותו פרדס - שלא ניפגע חלילה כאשר אנחנו מציצים בו .
אנחנו נמצאים בסערות לא מעטות , כאשר באמת יוצא מצב שבו כולנו , רוב האזרחים בישראל , גם שאינם שומרים תרי"ג מצוות , מבקשים שהסטטוס היהודי יישמר בהתאם להלכה , ואנחנו מוכנים לקבל עלינו עול אשר איננו עולה תמיד בקנה אחד עם אותן השקפות עולם אזרחיות שאנחנו מטיפים להן , חיים על - פיהן ומחוקקים אותן .
אנחנו קיבלנו כולנו באהבה את הנושא של שמירת הסטטוס בעדה היהודית במדינת ישראל לפי ההלכה קלה כחמורה .
לכן אני מציע , שאדוני השר - - - אני מצביע בעד , ורק רציתי - - - הואיל ואני כשמעיה בן אבטליון בא ואומר לרבי עקיבא : רבי , דע לך שעברת את תחום השבת - אז אני אומר לך , רבי : לי לא מפריע כל כך , ורק דע לך שיכול להיות מצב כזה .
אין לי כל ספק שאפשר למצוא את מקום המפגש .
אני יודע שזמני קצר ויש לי רק עוד חצי דקה .
אני , בוועדה , כמובן אבוא ואלבן את השאלות האלה - - - - כמו השאלות המאוד - מעניינות ששאל חבר הכנסת פריצקי .
אינני בטוח שחבר הכנסת פריצקי יוכל להעלות זאת כהסתייגות , משום שאינני בטוח שאין פה נושא חדש שיכולים לבוא ולטעון אותו כאשר הוא לא עבר בקריאה ראשונה בפני המליאה , משום שאתה מבקש להפוך עולם ומלואו ולבוא ולקבוע דבר שנקבע בשום שכל ובשיקול דעת רב .
באופן עקרוני , הנושאים שבהם דן בית - הדין הרבני קשורים בצנעת הפרט , ובאמת , חלילה , אומרים : אדם מגרש את אשתו - מזבח בוכה עליו .
רבותי המלומדים , האם אומרים שאדם המגרש את אשתו מזבח בוכה עליו ?
יש דברים שבהם המזבח בוכה , ולא צריך שהקהל כולו יראה .
אני הקטון והלא - מלומד , אותו אדם שבאמת אין לו מושג בנושאי ההלכה , בא ואומר , שבהחלט יכול להיות מצב , שבו כאשר אנחנו דנים בנושאים שהם נושאים שבינו לבינה ובנושאי אישות , ראוי שאנחנו נקבע ככלל שהדבר הוא בצנעת הפרט .
הרי צנעת הפרט היא אחד הדברים האזרחיים שאנחנו נלחמים עליהם יותר מכול .
אדוני היושב - ראש , כך הלאה וכך הלאה - - - - הואיל והזמן קצר פה , בלי להרחיב את היריעה , אעשה זאת , ברשות השר , בפני ועדת החוקה , חוק ומשפט , שכן לשם צריך החוק ללכת .
תודה .
אין לנו זמן לקרוא רשימות כל כך ארוכות , אדוני היושב =ראש .
- - - ברשות היושב =ראש , למה דוח ביניים ?
אדוני היושב =ראש , אני מוכרח לומר , שכאופוזיציה יש לנו התלבטות , משום שההצבעה שלנו עכשיו על הפיצול כמוה כאישור בקריאה ראשונה , ודינה של אופוזיציה , כפי שאומר חבר הכנסת פריצקי , שתתנגד לכל מעשי הממשלה .
אנחנו רואים בברכה את עמידתו של יושב =ראש הוועדה , כמו גם את עמידתו האיתנה של יושב =ראש הכנסת , לפיצול ולניקוי חוק ההסדרים ממעשים שלא ייעשו .
אנחנו היינו קואליציה בעבר , גם ידינו לא נקיות .
אנחנו נצביע בעד הפיצול , ואנינו מברכים את יושב =ראש הוועדה ויושב =ראש הכנסת ששמעו לאותן טענות שהיו כאן בכל מה שקשור לתפקידו של חוק ההסדרים בתקציב המדינה .
איך מתיישב כל זה עם החלטת הוועדה לשנות מ=%70 - %30 ל=%40 - %60 ?
כל הדברים שאתה אומר לא מתיישבים לי עם החלטת הביניים שאתה מבקש .
אדוני יוצא חוצץ - אני מסכים אתו - - - אתה יכול לתת לי את מראה המקום של הרמב"ם , שאוכל לבדוק את זה ?
ריטואל כל שנה .
בשנה הבאה עוד פעם .
אדוני שר האוצר לשעבר - - - אף שאני בהחלט תומך בדעתך - - - זאת סכנה גדולה דווקא לשכבות החלשות - - - - - - האוכלוסיות החלשות תצטרכנה לשלם ביטוח על =פי כך וכך - - - - - - - - - אם המרכיב הוא מודל הייצור , כי אז אנחנו נמצאים בצרה צרורה .
- - - - - - - - - אם נעשה שנה במקום שנה וחצי , בעוד שנה יבואו עוד הפעם .
בייגה , אין לי בעיה עם שנה וחצי .
החשש שלי הוא , שאם ניתן שנה , ניתן להם תירוץ בעוד שנה לבקש עוד הפעם שנה וחצי .
זה גם היה לפני שנה .
הם נתנו לנו דיווח כל פעם .
בהתחלה בא השר נאמן , אחר כך בא השר מרידור ; אדוני לא הספיק לעשות כן , לצערי הרב , משום שבינתיים השלטון הוחלף .
ממילא קופת המדינה משלמת .
כשאדוני היה חבר כנסת הוא שמע את הבטחתם .
הם אמרו : שנת 2000 .
מה ה" מסחרה " הזאת - - - גברתי היושבת =ראש , אדוני השר הנכבד , החוק שאנחנו מדברים עליו הוא יותר מדי רציני ויותר מדי חשוב למדינת ישראל כחברה ולאותם אומללים מכדי שאני אטפל בנושאים פוליטיים , אבל דבר אחד אני רוצה להסביר לציבור הרחב היושב מאז הבוקר על מנת לראות את דיוני התקציב הממשמשים ובאים ואשר יחלו בוודאי בשעה טובה בשעה 13:00 .
השר הנכבד חיים אורון , שהוא שר לתפארה בממשלת ישראל , הוא שר החקלאות , והוא נאלץ לעלות כאן על הבמה על מנת להציג את החוק בפני הכנסת ובפני עם ישראל כחוק חשוב - אני בהחלט חושב שכחבר כנסת היו לו זכויות רבות בטיפול בחסרי ישע , ואני בטוח שהוא עושה זאת באהבה וברצון .
אבל הוא נאלץ לעלות כאן על הבמה בגלל ההודעה הדרמטית של סיעת ש"ס על כך שהיא מתכוונת לעזוב את הממשלה .
אנחנו , סיעת הליכוד , לא הכנסנו אותם לממשלה , ולכן אנחנו גם לא יודעים מה לומר לכם כאשר אנחנו נשאלים : מה אתם אומרים על כך שהם יוצאים מהממשלה ?
אם אכן סיעת ש"ס הגיעה לכלל הבנה , שבוחריה הם בוחרי הליכוד שבחרו לבחור את נציגיהם דרך ש"ס - ברוכים הבאים לחיק האופוזיציה העומדת בפני המדיניות שעליה מדבר חבר הכנסת אורון , ועם כל ההערכה האישית הרבה שיש לי לשר חיים אורון , אני מתנגד למדיניות שלו .
אם אכן כך - ברוכים הבאים , ואנחנו מקבלים אתכם בזרועות פתוחות .
אם המעשה שנעשה הוא רק כדי לשכנע את ראש הממשלה וגם את חבריו של חיים אורון שייענו לדרישותיה של ש"ס - אני אדיש .
עמדנו כאן אנחנו לפני שנה ונאלצנו - כי אין לנו ברירה אחרת , אלטרנטיבה אחרת - לשמוע דרישות מכל חלקי הבית .
אבל מובן שבעניין זה אנחנו עומדים מן הצד ומשקיפים ומקווים אכן שהתבונה והשכל הישר , כמו גם המדיניות הנכונה - שהרי אנחנו נמצאים כאן באיזה מצב שבו כל אחד ואחד מהצד שמחזיק בדרך ציונית חושב שהצד האחר מוביל לדרך חתחתים , אולי אפילו מסלול התרסקות .
אני מברך את הממשלה על כך שהיא ממשיכה לבקש את הארכת תוקף החוק , אני רק תקווה רבה שעם ישראל כולו וכנסת ישראל כולה ימצאו את הדרך למצב שבו יהיה חוק ביטוח סיעוד ולא יהיה אדם בארץ הזאת הנזקק לסיעוד שלא ייענו כל דרישותיו וכל צרכיו .
זאת משימתנו כחברה .
הרי אם אנחנו לא נדאג לחסרי הישע , ויש בינינו - והיום היכולת של בן =אדם להחזיק מעמד היא יכולת מופלאה , והגיל , גיל 80 ואפילו גיל 90 הוא גיל שרבים מאזרחינו מגיעים אליו .
והטיפול הסיעודי , אם הוא לא ניתן , הוא הופך את זיקנתנו לדבר בלתי נסבל .
והרי אנו מתפללים בכל הימים שהם ימים נוראים , אל תשליכנו לעת זיקנה , ככלות כוחנו אל תעזבנו .
אם זה לא יאושר היום , לסיעודיים לא יהיה כסף .
אז נוצרה האמרה " ראש ממשלה אטום " .
לצערנו , זה לא פותר את בעיית מאות אלפי העובדים שנמצאים בארץ ללא רשיון .
בסעיף הזה הנפגעים העיקריים הם דווקא - - - עכשיו תאמר , ככה לחבר'ה , מה היית מציע לנו לומר לך על כך שאישרתם חוק כזה אנטי =חברתי .
יעקובזון הוא לא חלק - - - יש לי רושם שאחרי דבריך - - - ולנכים לא מגיע ?
תדבר על דברים כאלה .
יש בעיה .
אדוני היושב =ראש , נתן הנביא היה יושב בבית המלך , אוכל על שולחנו וגם בוכה .
חבר הכנסת וילן , זאת הטעות שלכם .
חוק הקולנוע בא לתת לקולנוע מקור כספי בלתי תלוי בקומיסרים שהם שרים בממשלה , כדי שיהיה לו גם חופש ההבעה וחופש היצירה .
אתם צריכים להבין - חוק הקולנוע היום , בערכים שלו , נותן לקולנוע 80 מיליון .
אתם , החברים , מוכנים לוותר לאוצר מפני שיש בעיה - - - שהפעם זה יהיה 30 מיליון , הוא לא נותן לך שום תוספת .
- - - אז אל תיתנו לו לעוור את עיניכם .
דדי צוקר היה אתי בחוק הקולנוע .
תבינו - יש לקולנוע היום 80 מיליון .
הקולנוע מוותר לאוצר על 50 מיליון ולא האוצר - - - הלוואי .
הקולנוע היה נותן 50 מיליון לאבטלה .
כבר באים .
תוריד את זה ממני - משעה שלוש בבוקר .
לא .
חבר הכנסת ליברמן .
אדוני היושב =ראש - - - בעניין אחר .
מאה אחוז .
אדוני היושב =ראש שכח לברך את ראש המועצה באר =יעקב הנמצא ביציע .
כל הכבוד .
אבל אי =אפשר להגיד .
אדוני היושב =ראש , ראש הממשלה לא רצה לשנות , כדי שתנאם אותם נאומים .
הם משתנים , הנאומים שלך לא משתנים .
בשלוש בבוקר .
העשירים הם החברים שלו .
בין 19:00 ל =19:30 זה הזמן הכי טוב של ערוץ =33 .
כי עוברים לחדשות בערבית ורק אחינו הערבים צופים בזה , והשאר עוברים לערוץ =33 .
דווקא לקריית =מלאכי ?
הציבור יוכיח .
או שאתה צודק או שאתה לא צודק , הציבור ישפוט .
לפי ועדת ההסכמות , מותר לשרים להתערב בדיון , אבל אנחנו רוצים להגיע למצב שבו מול שלושה נגד אחד יתערב השר , אבל לא למעלה מעשר דקות .
אתה בסדר .
זה יהיה בעוד עשר שנים .
פייצל חוסיני הסביר מתי יהיה שלום , כשנחזיר את קטמון . . .
יהיה שלום פעם .
אדוני יושב =ראש הוועדה , עם כל הכבוד , מה שאתה אומר בהחלט לגיטימי ובהחלט ראוי להישמע .
עם זאת , כאשר באים ומבטיחים מזרח תיכון חדש וכלכלה אדירה , הטיעון של ליברמן נכון .
טול קורה מבין עיניך .
הוא אמר : זה לא מה שיביא לכם את הישועה .
לא דיברנו על יכולת הניסוח של אביגדור ליברמן , אלא על יכולת התפיסה שלנו .
אדוני היושב =ראש , יש לי הערכה רבה ליושב =ראש ועדת הכספים .
דבריו , גם התקיפים , נשמעים בנועם .
יש לי באמת כל הערכה .
אבל צריך להבין : לפני דקה עלה שר מהממשלה ודיבר 15 דקות .
נכון , אתה יכול לעלות מתי שאתה רוצה .
אין ספק .
אבל לא יותר מעשר דקות .
זה פירוש מאוד מצמצם לדברים שהוא אמר .
חבר הכנסת בשארה - - - ליברמן נוהג כמו הבעת' .
אני מוכרח להגיד לך , שמה שהוא אמר - - - סגן יושב =ראש הכנסת אמר : שלום צריך למדוד לאורך שנים .
בארבע בבוקר אני אתן לך עוד עשר דקות .
חוץ מעם אחד .
לי אין היכולת כמו לחבר הכנסת כץ לשלוט בכל החומר הזה .
אדוני קורא מתוך דוח ביקורת המדינה .
קודם היו 180 ימים .
תסביר לציבור , שעכשיו הורידו ב =80 יום .
וזה פוגע בעולים .
באמת למה אין נציג של הממשלה ?
פה בלילה נקבל את הצמרמורת - - - סופה לנדבר .
לא , אדוני .
חבר הכנסת עזרא במקום הירשזון , אחר כך סופה לנדבר , ואחר כך הירשזון .
אני הרכז של האופוזיציה .
מי זה ?
בדרך כלל .
סליחה , אדוני , אני מתנצל .
אמרתי שהממשלות מתחלפות כדי לאפשר לך לא להחליף את הנאומים .
אדוני .
מה אתה מציע לנו לעשות ?
אני רוצה בשורה .
50 מיליון שקל .
ומה עם המשפחות , מה קורה במשפחות של חולי אלצהיימר ?
לכמה שנים ?
תיכף נסביר לך .
איך דהאמשה ?
ולכן אתה מקדים אותו .
משלמים דמי השבחה שם לעירייה .
- - - באמצע הארץ .
אין בעיה , כוכב =יאיר - נחזיר אותה .
אל תדאג , דהאמשה .
כשיהיה שלום , נחזיר הכול .
אין ספק .
מ =1948 אמרו את זה .
זה תקציב נוקשה - - - משכורות .
כמה הגענו בסוף ?
% 1.5 .
בשביל להחזיר שטחים לערפאת ולאש"ף , אתם מוכנים לוותר על כל הכסף .
העיקר שארץ =ישראל תהיה יותר קטנה , מדינת ישראל יותר קטנה - - - ואתם מוכנים לוותר על השוויון , על הכול אתה מוכן לוותר , רק שייפטרו מהציונים .
אני לא חושב , אני שואל אותך .
אני שואל .
אני לא חושב , אני שואל אותך .
למה רוב האוכלוסייה הערבית תמכה - - - ?
כי הוא מסר את השטחים .
- - - כמה שווה ירושלים - - - ?
יריחו - 200 מיליון , עזה - 300 מיליון , שכם - 400 מיליון , ירושלים - - - אתם לא רוצים שוויון .
אתה צודק .
גם חובה לתת לך שוויון .
אבל אתה רוצה רק דבר אחד : אתה רוצה שתהיה מדינה קטנה .
ויהיה עוד גידול .
האם לאשה מנהרייה יימצא הפתרון ?
מתי ?
אתם אמרתם שאפשר לעשות הוקוס =פוקוס .
העם שכח ?
הוא לא ישכח .
העם ישפוט .
לא תגיעו לשנתיים וחצי .
ראיתי את ההסתייגויות שלך , ותאמין לי , לא תגיעו לשנתיים וחצי .
אני מדבר על חוק התקציב .
דרך אגב , אני תומך בכמה מההסתייגויות שלך .
אני מאמין שיש פה הסתייגויות שלך שהן חשובות ביותר וחייבים לתמוך בהן .
בהסתייגויות שלי אף אחת לא רצינית כי הממשלה לא רצינית .
מה פירוש ?
אין בעיה .
יודע אדוני היושב =ראש כמה פעמים אני יושב כאן ושומע חברים מהסיעות הערביות האומרים דברים שאני לא אוהב ?
זאת הדמוקרטיה .
מה אתה דואג , ניסוג מהגולן , ניסוג גם מהגליל .
מה יותר טוב , מלחמה עם הסורים או מלחמה עם אחינו הערבים במדינת ישראל ?
לא יצטרכו את צה"ל .
וכל לבב דווי .
איזה משחק , זאת היתה הסבה מקצועית .
הסעות אפשר להעביר רק דרך הרשויות המקומיות .
כל ההערות שאתה מעיר עכשיו לחבר הכנסת שמחון , חבריו העירו לפני שנה .
חמש דקות זה פעמיים הצעה לסדר =היום .
יש לו עוד ארבע וחצי דקות .
מאיזה שנה ?
להכפיל מהילד הרביעי - - - אדוני היושב =ראש , אדוני ממלא =מקום יושב =ראש ועדת הכספים שלום שמחון , אנחנו נמצאים היום בערב נעילת התקציב , אנחנו בתחילת הדיונים על חוק ההסדרים .
אדוני היושב =ראש , חברי חבר הכנסת שלום שמחון , בדיוק לפני שנה עמדנו כאן כולנו ושמענו את חברינו ממפלגת העבודה כאשר הם עולים אחד אחרי השני , מחרפים ומגדפים את ממשלת ישראל , את ראש ממשלת ישראל בנימין נתניהו , מסבירים לציבור עד כמה עקומה הממשלה הזאת , מסבירים לציבור עד כמה הממשלה , המבקשת לשנות סדרי עולם בכלכלה הישראלית , עד כמה אותה ממשלה שקיבלה גירעונות איומים כאשר היא ירשה את הירושה שניתנה לה על =ידי הממשלה שאותה היא ירשה , ממשלת פרס , ייבדל לחיים ארוכים , וממשלת רבין , זיכרונו לברכה , כאשר בייגה שוחט הוא השר הממונה , שר האוצר , וכמה היא מתלבטת , וחברים במפלגת העבודה חושבים כלכלה כמו שחושבת ממשלת ישראל , והשינויים וההבדלים בין שני המחנות משני הצדדים הם הבדלים של נושאים מדיניים יותר מאשר נושאים כלכליים , וכולנו יחד ביקשנו לשאת את העומס הרב והקשה כאשר אנחנו מחליפים משק ממשק , כאשר לצערנו הרב הנושא של ארץ =ישראל העובדת והטובה , עובדת אדמה , רואה בה חלק של עיבוד האדמה , זרם וקו בדרך הציונית וכולנו מכבדים אותה - יודעים שהיום אירופה כולה מסבסדת את החקלאות .
כאשר אנחנו עוברים ממשק רווי כוח =אדם למשק רווי היי =טק אנחנו צריכים לשלם את המחיר ואנחנו באים ואומרים : איך נגן על אותם חלשים הנפלטים ממקומות עבודה .
עמדו פה אחד אחרי השני - אני מוכרח לומר , חבר הכנסת שמחון , לא היית ביניהם - עמדו והסיתו נגד הממשלה ודיברו על אותם אומללים ואותם מסכנים השוכבים בבתי =החולים , על אותם מובטלים אשר נפלטו ממסגרת עבודה רוויית כוח =אדם .
אמרנו להם : חברים , על מה אתם מדברים ?
כאשר באו והעלו כאן הצעת חוק אחרי הצעת חוק כולן פופוליסטיות , ואמרנו לבייגה שוחט : בייגה , על מה אתה מצביע ?
יכול להיות שניפול בגלל זה ואתה תהיה אותו שר שיצטרך לממש זאת , מה תעשה אז ?
הוא אמר : מה אני יכול לעשות ?
קודם נפיל אתכם אחר כך נחשוב .
שמעו נא , אחי ואחיותי שם בבית הצופים בערוץ =33 , הם עשו דבר נורא .
הם הסיתו .
חבר הכנסת שלום שמחון , בצדק , בא ואומר לכם היום : מה אתם חושבים , אפשר בהוקוס =פוקוס לסדר הכול ?
לא אמרו לכם את זה לפני שנה .
לפני שנה אמרו : תוציאו את הממשלה הרעה הזאת , המקפחת הזאת , האטומה הזאת - כאשר הממשלה הזאת לא היתה מקפחת ולא היתה אטומה אלא התלבטה התלבטות אמיתית באותו גירעון אדיר שהיה , לרבות השינויים במשק .
היא זעקה ואמרה לחברי מפלגת העבודה ולראשיה : הרי אתם הייתם בראשית תחילת דרך הפיכת המזרח התיכון לארץ רוויית היי =טק , לסיליקון .
זה חלומו של פרס .
באתם ועמדתם כאן ואמרתם : קודם כול נפיל את הממשלה .
ההוקוס =פוקוס היה להפיל אותנו .
היום , כאשר אתם צריכים לממש את ההבטחות , מובן שאתם לא יכולים , ואז מגיע שלום שמחון , אחד הישרים במפלגת העבודה , שידע עד כמה זה קשה .
אנחנו , למשל , רבים מחברי בליכוד , לא משתלחים בהתיישבות העובדת כי אנחנו באמת ראינו בה זרם בציונות .
היום , כאשר קשה השעה , והיום כאשר אותם אנשים , שבנו את מדינתנו בדרך זו , דרך העבודה , אנחנו נותנים להם את הכבוד ואומרים : אם היום אתם לא יכולים להחזיק משק , אנחנו נחזיק את המשק העובד , משום שעל דרך חיים אי =אפשר לבוא ולומר : סיימתם את תפקידכם בציונות .
תודה רבה , הקיבוצים , סיימתם את עבודתכם בציונות .
לא יעלה על דעת איש נורמלי אחד בליכוד לבוא ולומר לאנשי הקיבוצים והמושבים : תודה רבה לכם , סיימתם את תפקידכם בציונות .
הפזמון הזה , לא אני המצאתי אותו .
כל הכבוד לכם על עבודתכם המסורה במשך 100 השנים האחרונות , של חזרתנו לארצנו , כי בהשתקעות ובהשתרשות בתוך אדמתנו , זאת היתה הגדולה של יכולתנו להחזיק כאן מעמד .
לא אומרים לכם : לכו , גם אם זה עולה 14 מיליארד , גם אם זה עולה 15 מיליארד , גם אם יש צורך היום לסבסד , כי זאת דרכנו , זאת אמונתנו .
אבל אתם באים היום ואומרים , לא בחוצפה אלא מתוך הבנה שבהוקוס =פוקוס אי =אפשר לעשות שום דבר .
ייקח שלוש שנים , ארבע שנים .
אמר לכם את זה מנכ"ל משרד ראש הממשלה שהקים את פורום המנכ"לים , שהלך בכל הארץ על מנת למצוא פתרונות אמיתיים , כי אי =אפשר לשנות את המשק בהוקוס =פוקוס .
אנחנו ידענו זאת .
אנחנו לא מקבלים את הפריווילגיה , את זכות היתר שיש לסוציאליסטים הפטרוניסטים .
מאתנו מבקשים את הסחורה מייד .
אומרים לנו : אתם אנשים שחייבים לבוא ולתת לנו .
עשינו כל מה שביכולתנו , ולא היה רגע שלא ירדו - - - מה ההבדל ?
שלום שמחון , אנחנו עזרנו , גם בממשלת הליכוד , להרבה מהדברים , והכשלים לא תמיד באו עלינו בגלל עוונותינו .
כתוב : בגלל חטאינו גלינו מארצנו ונתרחקנו מעל אדמתנו .
לפעמים קורה שאנחנו לא חוטאים , ובכל זאת יש מקרים שבהם נגזר עלינו לעשות דברים בשל מהלכים היסטוריים ובשל סיום של תקופה אחת ומעבר לתקופה אחרת .
לעולם לא נבוא ונאמר : חברים , גמרתם את תפקידכם , תודה רבה - והכושי עשה את שלו .
אני מצר על זה , ובכל פעם אני עומד על כך .
משנת 1988 אני בכנסת זאת , ומעולם לא שמעת אותי אומר מלה רעה אחת על אחי ויריבי למחשבה המדינית והפוליטית במדינת ישראל ובדרכה של הציונות .
תמיד הסרנו את כובענו בפני אותה תנועה אדירה של ציונות עובדת ומתיישבת .
חבר הכנסת שמחון , הגעתי לנקודה זו , כי אין כל ספק בלבי שרבים מחברי ההתיישבות העובדת רואים אותנו עכשיו .
מדוע תדברו סרה בקבוצה אחרת שרוצה לדאוג לאותו מגזר שלה ?
ייתכן מאוד שהיא צודקת וייתכן גם שהיא לא צודקת .
אבל לבוא ולומר שלא מסבסדים בארץ הזאת קבוצות בצדק ?
אי =אפשר לומר שזה הומצא רק לצורך סקטור כזה או אחר היושב בבית בצד זה , שם או במקום אחר .
נכון , האוכלוסייה היחידה שמקופחת על =ידי כל ממשלות ישראל היא האוכלוסייה הערבית , ואנחנו צריכים לבוא יום אחד לכלל דיאלוג ולכלל הבנה מדוע זה קורה כך .
האשם הוא לא בצד אחד , אלא יש לכל דבר כזה סיבות רבות , ואנחנו צריכים לבוא ולברר בינינו , פעם אחת לדבר על שוויון ולהשאיר את עניין השלום בין הממשלות ולא בתוך ארצנו ולבוא ולומר : אנחנו כאן נדאג שקודם אתם תעשו שלום שנכפה אותו עליכם ואחר כך נדבר על שוויון , או דברו אתנו על שוויון בלי שנתחשב בכל אותם סכסוכים .
ואני לא רוצה להמשיך עכשיו כי היושב =ראש נמצא כאן והוא לא יכול להשיב לי כאשר הוא נמצא מולי , ויש לנו ויכוחים מרים .
אבל אין לי כל ספק שהדברים האלה צריכים לבוא לידי פתרון .
אבל לפעמים באים ואומרים בקלות בלתי נסבלת , מתוך שכחה , שהיו מגזרים שלמים , בצדק , שעזרנו להם , כי חובתנו היתה לעזור להם כמדינה וכתנועה ציונית שעדיין לא סיימה את תפקידה אף לא באחד מהמגזרים שהציונים קבעו כדרך על מנת לבסס את מעמדו של העם היהודי בארץ =ישראל , שבה הוא יקים את מדינת ישראל , שבה יחיו בשוויון כל האזרחים , יהודים ולא =יהודים , במדינה יהודית ודמוקרטית .
עכשיו אני מוכרח לומר , שכאשר אתם הסתתם נגדנו , התחייבתם בהתחייבות בלתי חוזרת כלפי הציבור שיושב היום בבית ושואל : האם הממשלה הזאת , הממשלה הכושלת הזאת , שעוד לא מילאה שבעה חודשים בחייה , הממשלה הכושלת הזאת אשר הבטיחה תוך הצבת אצבע מאשימה כלפי ממשלת נתניהו , ממשלת הליכוד והממשלה שהיו שותפים לה כמה מהחברים בקואליציה היום - האם לא היתה זאת התחייבות חד =משמעית , בלתי ניתנת לחזרה , קודם כול לשפר את הכול ?
יאמר שמחון : אי =אפשר בשנה אחת .
בסדר .
מה עשיתם בשנה הזאת בספר הזה ?
מאומה , מאומה , מאומה .
אפילו הנכים באו אלינו - ואיננו רוצה לפרוץ עם עניין זה , לא בזמן שאנחנו דנים בתקציב ואמורים לדבר על כל אותם סעיפים שאנחנו מסתייגים מהם ; הנכים מודיעים היום מעל העיתונים - רבותי , ואין אלה נכי ליכוד או נכי עבודה , אלה נכים של מדינת ישראל , אותם נכים שכולנו פתחנו את לבנו לקראתם , רבים מאתנו הזילו דמעות כאשר ישבנו כולנו בוועדת הכספים - מאומה לא מילאו אחר כל ההתחייבויות שהם נתנו לנו אחרי ההבטחות שרק נעזוב אותם באותה עת , מאומה .
אלה אותם אנשים שהסיתו נגדנו .
כאשר ישבנו שם ובאנו אליהם לכאן ושאלנו אותם : איך אתם מעזים להעלות חוקים פופוליסטיים כאלה כאשר אתם יודעים שאין בעוגת התקציב אפשרות לתת מענה תקציבי לכל אותם חוקים שאתם מעבירים אחד אחרי השני מתוך פופוליזם ?
חבר הכנסת שמחון , אגיד לך את האמת .
אם היינו יודעים שבאמת אנחנו יכולים להביא אתכם לידי איזו דרך שבה באמת תבואו ותאמרו מתוך כפרה : אנחנו באמת נחזור בנו מדרכנו הרעה , ייתכן מאוד שאנחנו היינו אומרים : אתם יודעים מה , בואו נעשה סוף לסיפור הזה .
הרבה יותר קשה מדרככם הרעה .
לא רק הנכים לא קיבלו כלום .
אין פה שום בשורה לכל אותם דברים ודרישות שבגינם קיבלתם את אמון הציבור .
הציבור לא עזב אותנו בגלל דרכנו המדינית .
הציבור עדיין מאמין בדרכו המדינית של הליכוד .
גם הבחירות מוכיחות זאת .
הדבר שבגינו נזרקנו על =ידי הציבור מהקואליציה לאופוזיציה הוא הנושא החברתי , הוא נושא הפערים .
אנחנו שמנו במקומות אחרים ?
הגירעון של מדינת ישראל ירד בשנים שלנו .
היינו מחויבים לכסות פער אדיר של גירעון שקיבלנו .
אני לא רוצה להיכנס לזה יותר .
אבל אנחנו עברנו לאותה תוכנית של הפיכת מדינת ישראל לעמק הסיליקון של המזרח התיכון .
בשנת 1999 , כאשר התחלנו להיות מודרכים על =ידי אותה דרך שאתם בחרתם בה על מנת להסית את הציבור נגדנו , התחילה הממשלה לאבד את עשתונותיה .
דרך אגב , היו בינינו גם כאלה שחשבו ואמרו , לפי אותו משל שהביא עזמי בשארה כאן , לאמור : אם אנחנו רוצים להביא לצמיחה , נביא לצמיחה במקום תוך שלוש שנים תוך חמש שנים , אבל אל נכה באותן שכבות נחשלות , כי אותן שכבות נחשלות מאמינות בליכוד , רוצות בליכוד , מאמינות בדרכו של הליכוד .
רק אמרו להם : איך אתם יכולים - - - לא , לא .
הם מזמן לא מאמינים בקומוניזם .
הם בחרו ורצו לראות את דרכו של הליכוד , וגם ראו בליכוד בית חם .
אנחנו הוצאנו להם את התקווה מהמבט ואנחנו נחזיר להם את התקווה למבט , כי המבטים היום של כל אותם המוני בית ישראל המאמינים בדרכנו כבו , כיוון שאת הדגל החברתי , שאותו נשאנו בצד הדגל הלאומי , זנחנו , הפלנו , רמסנו .
ואתם עזרתם לבוא ולהסית את הציבור אשר סדרי העדיפויות אצלו השתנו בתכלית , והיום אתם לא נותנים אפילו מקצת מענה , תחילת מענה לכל אותן הבטחות שדיברתם עליהן .
אני אומר לכם , חבר הכנסת לשעבר דדי צוקר , עוד לפני שראש הממשלה העלה את הרעיון שאם אין לחם נאכל עוגות , ואם אין לחם לעניים אז העשירים יוציאו מהעוגות שנשארות להם כדי לתת להם שלא ירעבו - הוא ביקש שכל אחד מאותם אנשים שמרוויחים כדי פרנסתם ואפילו מעל לזאת , שחיים ברווחה בארץ הזאת , שיש למשפחה מכונית או שתיים , יפריש איזה מעשר וכל אחד ייתן כסף למשפחות נצרכות .
אדוני היושב =ראש , אצלנו אחרי האוכל מברכים את ברכת המזון .
ברכת המזון היא ברכה הנותנת לאל במרומים אותה תודה על האוכל שאכלנו , על הבית שבו ישבנו , ובסופו של דבר יש קטע אחד שאומר : " נער הייתי , גם זקנתי " - אומר המתפלל - " ולא ראיתי צדיק נעזב וזרעו מבקש לחם " .
בירושלים , אדוני היושב =ראש , לא היו אומרים זאת בקול , כי יש רבים בארץ ששרים זאת בשירה הולכת וגואה ; נער הייתי , גם זקנתי ולא ראיתי כתפארת לבוא ולומר : עם ישראל הוא עם שלא יכולים להיות בו אנשים מזי רעב .
בירושלים , ב =200 השנים האחרונות , בעיקר המתנגדים , חבר הכנסת נסים זאב , היו אומרים זאת בלחש .
חבר הכנסת גילאון , אתה יודע למה היינו אומרים בלחש : " נער הייתי גם זקנתי ולא ראיתי צדיק נעזב וזרעו מבקש לחם " ?
כי ראינו , ראינו והתביישנו ; התביישנו , ולכן אמרנו זאת בשקט , כדי שלא ידע אף אחד שאנחנו מתפללים דבר שאיננו יכולים לקיימו .
היום אנחנו נמצאים באותו רגע שבו אנחנו נדרשים .
רבותי , אנחנו היום רק בפרק הראשון לחוק ההסדרים במשק , והחוק מבקש לומר ולהיקרא : חוק ההסדרים במשק ( תיקוני חקיקה ) - שימו לב - ( השגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנת התקציב 2000 ) , התש"ס - 1999 .
אני מבקש , אדוני ממלא =מקום יושב =ראש ועדת הכספים , לשנות את הסעיף , והצעתי היא בהסתייגות שהגשתי שחוק זה ייאמר : משקף אל נכון - במקום את היעדים - את הבלבול , המבוכה והייאוש שזורעת מדיניותה הכלכלית התמוהה של ממשלה אובדת דרך .
דרך אגב , חבר הכנסת זבולון אורלב , אתה מדייק .
וגם אני רוצה לומר , חברי היקרים , שגם הצעתי הצעה שבה במקום שייאמר בחוק : והשגת יעדי המדיניות הכלכלית לשנת כך וכך , יבוא - שימו לב - ו" קבורת התקווה בשנת תש"ס " .
תודה רבה , אדוני היושב =ראש .
- - - - - - אם טיפול בחינוך מיוחד זה לא קו אדום שאסור לנו לעבור - - - - - - - - - אנחנו עוזבים את רמת =הגולן בשביל להשביח את המצב הכלכלי .
- - - על איזה מס אתה מדבר ?
יש איזו בעיה , חבר הכנסת כנעאן .
מה יהיה - - - לפי דעתי , מי שכבר שילם סכום שעולה על שווי הקרקע צריך לפטור אותו .
בזמנו חבר הכנסת שוחט הצביע בעד ביטול מס רכוש , כי זה היה נוח , משום שהוא היה באופוזיציה .
- - - בכמה משפחות מדובר , בערך ?
- - - כן .
- - - - - - - - - למה לא הגישו מועמדות ?
- - - אני מוכן לתת לך זמן על חשבוני .
- - - יש חוק ההסדרים .
חבר הכנסת אורלב , צריך להעביר את ההסתייגות הזאת .
אחרת הממשלה לא תיתן .
- - - דובר ב =70 מיליון שקל בשנה .
תקבל יותר .
לא היה נורא אם היו עושים מאמץ .
זה שלושה ימים בשנה - - - מדובר כאן ב =130 מיליון שקל .
- - - - - - אם היית אומר שאנחנו דורשים למעשה זכות בחירה ליהודים ישראלים שנמצאים בחוץ =לארץ , הייתי אומר שאתה צודק .
ברגע שאתה אומר ששוללים את הזכות מערבים לבחור , זה לא נכון , לא תיאורטית ולא - - - לאוכלוסייה הערבית יהיה קשה מאוד להגיע - - - - - - חמש דקות לפני - - - מי שמרוויח 100 מיליון משלם קודם כול 60 מיליון מס הכנסה .
אם אתה מדבר עכשיו על 40 מיליון שנשארים לו - - - אבל אותו אדם שהרוויח 50 או 60 מיליון , יכול להיות שהוא לא ישקיע , ואז אותו בן =אדם לא יהיה לו ממה להתפרנס בכלל .
יש לנו פה איזה גבול .
אתה יכול לקבוע יותר מ =%60 מס ?
זה מס גבוה מאוד .
- - - שחור , כל מיני דברים כאלה .
אז אותם אנשים שמשלמים מס , והכול גלוי ושקוף , והם עושים כל מה שמצווה עליהם על =פי חוק , לבוא ולהטיל עליהם עוד עונש - - - - - - - - - נכון .
אם יהיה שלום , הגבולות - - - - - - - - - למצרים יש אינטרס לעשות אתנו שלום - - - אבל אם הם יאמרו שאם אנחנו לא ניתן לערפאת כל מה שהוא רוצה , אז יעשו אתם מלחמה ולא שלום .
- - - השלום עם סוריה צריך להימדד בזמן , כשאנחנו צריכים לראות איך אנחנו באים לשלום אמת .
זאת אומרת , איך אנחנו - - - כדאי לחשוב על 30 שנה , 50 שנה .
כשפה אנחנו נחזיר להם את הגולן אז אנחנו - - - אתה צריך להבין שיש דבר שנקרא - - - יש להם בעיה - - - - - - - - - - - - חבר הכנסת שמחון - - - הייתי מת שזאב בוים ייכנס לכנסת - - - תאמין לי , מגיע לו .
הפקרתי לרבע שעה .
חבר הכנסת ליברמן לא נמצא - אז חבר הכנסת שטייניץ .
אלי ישי - - - מי שתומכים בנסיגה מהגולן הם מאוד אופטימיים .
הרגע הלכתי להתקלח , ואז שמעתי ברדיו את קטעי העיתונות של הבוקר .
העיתונים התומכים בנסיגה מהגולן הם וולונטריים .
רוצים - קונים , לא רוצים - לא קונים .
הם אופטימיים בקשר למשא =ומתן .
- - - אמרתי שאני מופתע , לא הבעתי דעה .
- - - צום הרמדאן , אז נשנה את הסדר .
האופוזיציה , אדוני היושב =ראש - - - חבר הכנסת ברכה , כדי לא לבטל את הסדר .
כל זה יתברר ב - - - אדוני היושב =ראש , אני רוצה להבין , האם כל זה התברר רק ב =24 השעות האחרונות ?
בשביל זה המצב - - - בכלכלה ?
בירדן אתה יכול לשלם לפועל - - - זה מזרח תיכון חדש .
- - - קודם זה היה בשפרעם , היום יותר טוב להם לעשות את זה במצרים או בירדן .
- - - לשבת על - - - לפני שהעיתונים יצאו , אני מציע לו לבקש מנציג - - - אותה מועצה מקומית שקיבלה כסף לבנות בית =ספר ונתנה הכול - - - אין דבר , היות שהשר בא .
זה על חשבון ש" ס. - - - עשר דקות .
אדוני היושב =ראש , אדוני השר , בוקר טוב .
בוקר טוב לכל אזרחי ישראל , אני בטוח שרובם היו אתנו כל הלילה , על מנת לשמוע את פרטי התקציב , ומדוע יש חלקים ממנו שצריך לאשר ומדוע יש חלקים שאסור לאשר .
אנחנו דנים בנושא עכשיו , אדוני השר , על מנת לעדכן אותך .
אני מוכרח לציין אותך , ותיכף אציין עוד כמה אנשים ממפלגתך : אתה השר הראשון שמקיים את תורנותו כל הלילה .
היו פה הרבה שרים , שאיש מהם לא קיים את תורנותו .
אני מוכרח לומר , שאנחנו מדברים על חוק ההסדרים במשק , ויש בו גם בשורה .
זהו חוק שמצביע גם על המגמות .
כפי שהחוק מיטיב להגדיר זאת : הצעת חוק ההסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית ) .
זאת אומרת , האוצר בא ומצביע בדיוק מאין ייקח , מהן המגמות ומהי הבשורה , כי התקציב הוא תקציב נתון , ועל =פי היכולת של המדינה - כך מחלקים אותו .
אני מוכרח לומר , אדוני השר , לפני שאתחיל בפרטי הטיעון שלי ב =20 הדקות הקרובות , לאחר שעשה זאת בכשרון רב חברי חבר הכנסת שטייניץ .
אני חייב לציין את מזכירת הסיעה אילנה , שהיתה אתנו כל הלילה .
אני מוכרח לציין גם את נמרצותו של ממלא =מקום יושב =ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת שלום שמחון , שעשה פה עבודה וגם נתן לנו תשובות .
לא תמיד הסכמנו אתו , לא תמיד היה לנו נעים לשמוע את התשובות , אך כל הלילה הוא ליווה את הדיון בצורה ממצה .
גם חבר הכנסת פרוש הפליא לעשות , כמו גם חבר הכנסת ברכה .
כולם נתנו את דעתם לכל אותם פרטים .
אני מוכרח לומר , אדוני השר , שחבל שלא היית פה כל הלילה , ואגיד לך מדוע : סקרים במדינת ישראל - ואני אומר זאת בצורה הגלויה ביותר - מצביעים עליך כעל המנהיג היותר =מתאים לטפל בנושאים החברתיים =הכלכליים , ואי =אפשר להפריד ביניהם במדינת ישראל , שבה הפער הולך וגדל .
לא חשוב איזו ממשלה זו , ב =20 השנים האחרונות , כמו שהיטיב לומר חבר הכנסת ברכה , בכל מקום שבו יש שגשוג , בכל מקום שבו יש עשירים , לא יעזור שום דבר - אדוני היושב =ראש , מי כמוך יודע - יש עניים .
וככל שאתה נותן יותר שירותים , כך הפערים הולכים וגדלים , כאשר השירותים הם מאוד מיוחסים .
וככל שהפערים הולכים וגדלים , כך החברה הולכת ויוצרת כיסים שאני מוכרח לומר שהם קשים .
במשך הלילה דיברנו על אותם רעבים .
דיברתי על היעדים , ובין השאר הזכרתי את הרעבים בירושלים , אותם צדיקים נעזבים שעליהם שוחחנו קודם לכן .
קודם כול , אני מוכרח לדבר על נושא האבטלה .
אני חייב לומר , שנכון הדבר , שרבים נכנסו למעגל ההשתלמויות , וטוב עשתה ממשלת ישראל שהכניסה אותם למעגל זה .
היא לא עשתה זאת רק לצורך בחירות .
כאשר אנשים נפלטים ממקום עבודה וזקוקים להסבה מקצועית , ההשתלמות היא כורח שאין בלעדיו .
צריך לתת לאותם עובדים שנפלטו , כתוצאה מהשינויים במשק , השתלמות שתיתן להם איזו תקווה ואפשרות להתפרנס בכבוד לא כמובטלים .
ללא ספק , כאשר הם מסיימים את השתלמותם ואינם נקלטים במקום עבודה חדש , אנחנו בבעיה .
אם עושים איזה תרגיל ונותנים לאותם מובטלים את היכולת להשתלם רק כדי לתת להם אותם דמים , על מנת שבזמן בחירות ישתקו - הדבר חמור ביותר .
אבל אתה לא בא ואומר זאת ברצינות , חבר הכנסת שמחון .
כן , אבל יש גבול ליכולת להיות ציני .
שמע , המזרח התיכון החדש , השלום האדיר שמביא לנו סיכויים אדירים , פרי יצירתו וחלומו של מנהיג תנועת העבודה בשנים האחרונות , חבר הכנסת שמעון פרס , מדבר על כך שאנחנו הופכים לעמק סיליקון .
מחברה עתירת כוח =אדם , אנחנו עוברים לחברה עתירת ידע , והיי =טק הוא הדבר שמביא אותנו לרמה אחרת של תעשייה .
הוא מביא אותנו למצב שבו אנשים בני 50 - 45 נפלטים משוק העבודה .
אותם אנשים מגיעים לכאן כעולים חדשים , אותם אנשים לא יכולים לעבור הסבה מקצועית .
אלה אותם אנשים אומללים ששילמו את דמי הביטוח , אדוני היושב =ראש , ורשאים וזכאים בדין , וחובתה של החברה בדין לתת להם את דמי האבטלה .
אני מבין שבכל חברה יש אנשים ממין כזה וממין כזה , יש אנשים ישרים ויש אנשים לא ישרים .
יש אנשים שמשלמים מס הכנסה ויש אנשים שלא משלמים מס הכנסה .
יש רמאים , ואותם צריך לתפוס .
לבוא ולומר היום שאנחנו מורידים את החודשים שלהם זכאים אותם אנשים ששילמו ממיטב כספם כל השנים לביטוח , והם לא יקבלו אותו - יש כאן בעיה .
כמצוותי כחבר כנסת מאז 1988 , כמובן ביקשתי הסתייגות לחוק ההסדרים , בפרק הדן בנושא האבטלה .
אמרתי שאחרי סעיף 28 א יבוא - - - אדוני היושב =ראש , אדוני השר , אני מבקש לפנות ולומר , שנתתי הצעה לממשלה , כי ראיתי מהם הפתרונות שהיא נותנת .
ואני אומר כך : ראה המוסד - המוסד לביטוח לאומי , כמובן , אני מצטט מעמוד 13 להסתייגויות - כי מספר המובטלים עולה על 200,000 , יקוזז מספרם כנגד מספר מקומות העבודה שהבטיח ראש הממשלה לציבור .
להלן , אדוני , קראתי לזה מניפולציה .
אני לא יודע מה בדיוק התרגום , אבל אמרו לי שזו המלה .
כאשר אמרתי מניפולציה , אמרו : כן , כן , זאת המלה - מניפולציה .
זאת אומרת , מול 200,000 עובדים מובטלים , יקוזז מספרם נגד מספר מקומות העבודה שהבטיח ראש הממשלה .
לא צריך לקיים , לא צריך שיהיו .
אדוני , אני מכיר אותך ומוקיר אותך , ואין לי ספק שאם היית אומר , היה לך קשה מאוד לא לקיים , והיית עושה כל מה שביכולתך כדי לקיים , או היית קם ואומר , רבותי טעיתי , אין אפשרות לעשות זאת , אבל לא היית שולח אותם לחברים בכפר =שמריהו ובצהלה , כדי שייתנו להם עוגות .
לחם אין , אז יאכלו עוגות .
אם זה לא יעזור , אדוני , אני מציע בסעיף קטן ( ב ) , שהמוסד יפרסם את מספר משקי הבית שהכנסתם בשנת 1999 היתה גבוהה מזו שב =1998 , עקב העסקת אחד מבני המשפחה במקום עבודה חדש שנוצר כתוצאה מהמניפולציה .
חבר הכנסת שמחון , אני לא מבין , אני נותן לכם הצעות כל כך טובות , ואתה צוחק .
אתה צודק כנראה , אם אתה צוחק .
רבותי , היו 12 מוקדי אבטלה בעת שלטון ממשלת הליכוד , שהיו לה שותפים רבים מחברי הקואליציה היום .
היום יש 26 מוקדי אבטלה .
אני מוכרח לומר , שהחודש יהיה גידול באבטלה .
אני יודע שזה בגללנו , אבל אתם נבחרתם , כפי שאמרתי זאת בתחילת הערב .
חבר הכנסת בן =עמי יצא מהשורות האחרונות פעמים רבות .
אני שמח שאפשר לקפוץ מהשורות האחרונות לשורה הראשונה .
ידע כל פוליטיקאי , שפוליטיקאי חרוץ , טוב ורציני , גם אם הוא יושב בשורה האחרונה , הוא מגיע לשורה הראשונה כהרף עין , אם זה מגיע לו .
אני מנסה לעודד כל חבר כנסת .
שטייניץ יושב במקום שבו ישב חבר הכנסת בן =עמי .
לא רק שהם פרופסורים מהאקדמיה , אבל בהחלט אפשר לקחת מהם דוגמה : כאשר אדם רוכש אמינות בתנועתו , הוא רוכש בדרך כלל אמינות גם של הציבור .
אסור לו לבזבז אותה .
עד היום הוא לא אכזב אותי , אבל בכל זאת היו שם אנשים שהצביעו על חוקים , שומו שמים , כי היתה בהם הסתה כלפינו .
ידעתם שלעולם לא תוכלו לקיים אותם .
ישבנו בוועדת החינוך ואמרנו , לפני שקופצים לחינוך חינם לבני שלוש , בואו נדאג לכך שהסטודנטים הלומדים באוניברסיטאות יוכלו ללמוד כראוי .
אמרנו כי לפני שמדברים על לימוד חינם מגיל הטף ועד לאוניברסיטה , בואו נדאג ליום לימודים ארוך כסדרו בכל המקומות בארץ , ולא רק כאיזה תעלול של משרד החינוך והמנגנון .
אני מוכרח לומר , שלמרות הבדלי הדעות בינינו לבין יוסי שריד , לפעמים הבדלי דעות עמוקים , בכל מה שקשור לחינוך הממלכתי , הוא עושה עבודה טובה .
הנה , אני לא רוצה להתחיל אתך .
אבל אי =אפשר להתעלם מההבטחות שנתתם בחוקים בלתי אחראיים שהבאתם חדשות לבקרים , על מנת לנגח את בנימין נתניהו ואת הממשלה .
כאשר ישבתי שם , הייתי שואל את שר האוצר דהיום , שהיה גם שר האוצר דאז , וחברים אחרים : איך תעזו להציע הצעות כאלה ?
אמרתי להם , אני יודע היטב , אני בתוך הממשלה - לא חבר ממשלה כמובן , לא הייתי חבר ממשלה , לא מצאוני חברי ראוי עדיין להיות בממשלה , אבל יש תקווה לאחריתם , גם זה יגיע - רבותי , אני יודע שתצטרכו לקיים את זה , כי אנחנו כנראה לא נחזיק מעמד .
ברגע שאנחנו , כמצוותו של מנחם בגין , לא אחזנו את הדגל החברתי לצד הדגל הלאומי , לא יכולנו עוד לקיים את אמונתנו לגבי הצורך הלאומי הבלתי =מתפשר ללכת בדרך שאנחנו מציעים אותה .
הדגל החברתי היה תנאי הכרחי , שאין בלעדיו , לקיים גם את עמדתנו .
רבים מהחברים שעברו מאתנו לש"ס ומשם למקומות אחרים , חושבים ליכוד ולא הצביעו ליכוד .
אבל , רבותי , אמרתי , אל תעשו זאת .
יגיע אותו רגע שבו תהיו מחויבים לעשות ולא תוכלו .
היום הציבור ידרוש זאת מכם .
אדוני השר לביטחון פנים , כפי שהסקרים אומרים , הציבור מאמין רק לך .
אל תבזבז את הקרדיט שנותנים לך בציבור .
אני רוצה לומר שיש עוד חסרי ישע .
יש חסרי ישע שמצבם הולך ומידרדר .
לא בכדי השאירו לכם את תיק הסעד ולקחו את תיק הפנים , לא בכדי השאירו לכם את תיק הבריאות .
השאירו לכם את תיק הבריאות , כי יש שם בעיות קשות באמת .
אם אנחנו כחברה לא נדאג לחסרי הישע שלנו , אנחנו לא ראויים להיקרא חברה .
מצבו של החינוך המיוחד הולך ומידרדר .
לא .
אני מודה לך על הערתך , כי כנראה אני לא מספיק אינטליגנטי להסביר לך .
אני מוכרח לומר לך בצורה הברורה ביותר : באנו ואמרנו , אל תדברו גבוהה גבוהה , כי יצא עתק מפיכם .
אל תבטיחו הבטחות שלא תוכלו לקיים .
לא חשוב אם תקיימו או לא תקיימו , העם מאמין בהבטחות שלכם , והאכזבה תהיה גדולה .
ודאי שלא , משום שאם אתה בא לעם ואומר לו , תקבלו הכול , אתה מבטיח לו הבטחות שווא , הבטחות שלא תקוימנה .
בוודאי .
חבר הכנסת דאז שלמה בן =עמי היה אומר : רגע , אני רוצה לדעת , אני מעביר כרגע חוק כזה או אחר .
גם אני יודע מה זו עבודה אופוזיציונית .
אני יודע שלפעמים צריך לדבר עם מוזיקה כזאת ועם מוזיקה אחרת , לפעמים צריך להחניף לאגו כזה או לאגו אחר , אבל אני רוצה לדעת , האם כאשר אני מצביע בעד חוק , כאשר אהיה שר אוכל לקיים אותו .
אני מצטער לומר , שכולכם הצבעתם בעד חוקים שאתם לא יכולים לקיים .
היום לא רק שאתם לא יכולים לקיים , ביקשתם לבטל אותם בחוק ההסדרים .
חוק הביטוח הלאומי .
בעיקר חוק הביטוח הלאומי , חוק העובדים הזרים הורדנו בסופו של דבר , חוק הבזק , חוק הבריאות .
אני יודע שלא ירד .
בסופו של דבר זה לטובה .
זוהי אחת המניפולציות שאפשר לעשות בחוק ההסדרים , שהיא לטובה .
לא תמיד זה צריך להיות לרעה .
אם כי , אני בא ואומר , ידע כל בית ישראל שאין אפשרות שמדינת ישראל , על בית =המחוקקים שלה , תעמול ימים , שבועות וחודשים על חוקים .
הנה , יושבים עכשיו בוועדת העבודה והרווחה , הרי לפני שיצא מתחת ידו של יושב =ראש ועדת העבודה והרווחה - - - והבריאות , שכחתי לומר .
כמעט העברנו את סמכויותיך לוועדה אחרת , ומאותו יום יצא קצפך עלינו , ועד עכשיו אנחנו לא יודעים איך לפצות אותך .
בסך הכול לא יעלה על הדעת שוועדת כנסת תשב ותדון בכל נושא , קלה כחמורה , ותזמין את כל המומחים .
האם אפשר להעלות על הדעת שבהינף קולמוס של איזו ועדת כספים שאף אחד בה לא שומע מה שהשני אומר , וכל ההצבעות הן בהתאם למצליפים - שם נוכל לדון על חוקים שהכנסת קיבלה , ושם נבטלם במחי יד ?
זה לא חוקתי , לא חוקי , לא ציבורי , לא ענייני וגם לא רציני .
הדבר הזה במקומנו , מה אנחנו יכולים לעשות ?
אני מוכרח לומר , שעמידתו של יושב =ראש הכנסת , כמו גם עמידתם של יושב =ראש ועדת הכספים וממלא =מקומו , עשתה עבודה חשובה מאוד מבחינת ההתקדמות שלנו לפחות , לאותו כיוון שבו חוק ההסדרים לא יכירנו מקומו .
חוק ההסדרים יכול לחול רק במקרה אחד , שבו קבענו , אדוני השר , חוק טוב , חשבנו שחוקקנו חוק מצוין , אלא שלצורך אותה שעה או בנסיבות מאוד קיצוניות של שינוי באיזה שהוא ערך או באיזה שהוא מצב - אנחנו באים ואומרים שנשהה את החוק הזה , אף שאנחנו חושבים שהוא טוב .
לדוגמה , חוק הקולנוע .
חוק הקולנוע נתקבל בניגוד לדעתם של פקידי האוצר .
חוק הקולנוע הוא חוק ערכי , כי הקולנוע הוא ערך .
אני לא נכנס עכשיו לוויכוח עם חברי החרדים .
יותר מכך : כאשר מדובר ביצירה , אסור שיהיה קומיסר על היצירה , לא במדינה שהשר בן =עמי נמצא בה , גם לא חבר הכנסת שטייניץ וגם לא אני הקטון .
אנחנו לא רוצים קומיסרים ליצירות , בוודאי לא כאשר חופש הביטוי הוא הנושא , וחופש היצירה נותן מבט על נושא מסוים .
חוק הקולנוע בא לומר , שיהיה מקור בלתי אמצעי לקולנוע , ישר מקופת המדינה , וזאת באמצעות חוק .
אמרנו כי מחצית התגמולים שמשלמים בעלי הזיכיונות של הערוץ השני יועברו לקולנוע .
והנה , קשה המצב בעם ישראל , והמגיע לקולנוע - 80 מיליון או כמעט 100 מיליון שקלים - בשעה קשה זו , כאשר יש לנו בעיות קשות מאוד , הוא לא צריך לקבל השנה .
לא נבטל את חוק הקולנוע , כפי שפקידי האוצר רצו לעשות בתעלוליהם .
שמע , קמו אנשים ושמעו מה שיש לנו לומר .
הבאנו את כל האמנים , שנתמכו כולם על =ידי השמאל , אף שבתקופת הימין קם חוק הקולנוע , שלא היה מעולם כאשר השמאל משל , כי השמאל אוהב להיות פטרון גם על היצירה .
חוק הקולנוע קם ביוזמת שלושה חברי כנסת : יונה יהב ודדי צוקר , שניים שחוק הקולנוע פגע בהם ; אני הצצתי והיחיד שלא נפגעתי , כי נפגעתי בקדנציה לפני כן .
שלושתנו הלכנו ועברנו את כל השלבים .
בהצבעה של 58 חברי כנסת בעד , אף שזה לא חוק =יסוד , אישרנו את חוק הקולנוע לתפארת התרבות בישראל .
באו פקידי האוצר ואמרו , אל תבלבלו את המוח , נבטל לכם את חוק הקולנוע בהינף קולמוס , באמצעות חוק ההסדרים .
יפה עשתה הממשלה , שעמדה בלחץ .
היו כמה שרים שהבאנו אליהם את כל אותם אנשים שחגגו כאן כאילו חוק הקולנוע היה פרי יצירתם .
לא , לא , בממשלתך לא היו מעבירים לעולם את חוק הקולנוע , כי הם רוצים להיות קומיסרים .
ואנחנו מנענו זאת , כולנו יחד .
חוק הקולנוע לא יבוטל , אבל חוק ההסדרים מגביל ואומר : ובלבד שבשנת הכספים 2000 הקולנוע לא יקבל יותר מ =30 מיליון שקל .
זאת אומרת , העיקרון נשמר , אבל בא חוק ההסדרים ואומר : רבותי , עם כל הכבוד , יש צרכים אחרים לעם ישראל בשנה זו .
בשנה זאת יסתפק הקולנוע ב =30 מיליון .
העיקרון לא נשבר .
מגיעים לקולנוע 80 מיליון , רק 50 מיליון הוא יחזיר לקופת המדינה .
וכך הלאה וכך הלאה .
לכן , אדוני השר , אני מפנה אותך לעמוד 152 בספר חוק ההסדרים .
יש לי שם הסתייגות נוספת .
אני אומר : אלא אם כן נקבע אחרת , בחוק זה יבוא , אלא אם תלמד הכנסת את ראש הממשלה לקח ותסרב לאשר את הצעת חוק התקציב לשנת 2000 , בין שתעשה זאת מתוך השפלתו הפומבית , ובין שתוותר על זכותה לעשות כן .
תודה רבה , אדוני היושב =ראש .
בגלל זה נבחרתם .
למערכת הדיור .
- - - פרנקל לא התחיל אצלנו .
בלית ברירה - - - - - - אלה שמשלמים מס משלמים מס בגובה אחד הגדולים בעולם , ולאלה שלא משלמים מס יש גן =עדן פה .
מה שיעור המס ?
אין לנו כל כך הרבה עשירים , זאת אומרת , יש עשירים אבל אין לנו כל כך הרבה - - - זה כדי לשבח אותך .
את אחרי פריצקי .
- - - רבנים רפורמים שלא מכירים בהלכה יכולים - - - - - - - - - אין ספק .
שבת שבתון .
יום הכיפורים דוחה שבת .
הרב בן =עמי יאמר לך שיום כיפורים דוחה שבת , אבל יכול להיות שיש חידושים .
בפרשת השבוע לא יקראו ניצבים ווילך ביום כיפור .
- - - שלושה נכנסו לקולנוע ורק אחד יצא ולא נפגע .
מה עם התחמושת ?
אחרי חבר הכנסת גדעון עזרא , אתה יכול אם אתה רוצה .
מישראל אחת - - - - - - בת יענה .
- - - אני מבקש להקפיד על כבודו של יושב =ראש מפלגת העבודה .
פעם שנייה .
אתמול נתתי לך לדבר על חשבוננו .
לא שאני סופר , אבל פעם שנייה .
יש לך על זה הסתייגות ?
חבל , אם היתה הסתייגות , היינו מצביעים אתך .
דבר עם ש" ס , הם עוד לא גמרו את המשא =ומתן , נסדר לך את זה ברגע אחד .
כמה צריך , חבר הכנסת מצא ?
זה בולם את ההידרדרות .
חבר הכנסת פינס , כממלא =מקום יושב =ראש ועדת הכספים אתה יכול לדבר - - - אני מקווה שכל אנשי ש"ס שומעים את זה .
חשוב שתאמר את זה עוד הפעם .
אבל כשחייבים לך זה עולה יקר מאוד .
אתה בקואליציה .
אין מה לעשות , אתה בקואליציה .
אפילו יושב =ראש ועדת הכספים לא היה כל כך אופטימי .
השר בן =עמי לא היה כל כך אופטימי .
משהו קרה עם הרמקולים .
אי =אפשר לדבר על חוק הסדרים אם לא שמים אותו על השולחן .
יש חוק =יסוד : ירושלים .
חבר הכנסת בן =מנחם , כבר דיברת פעם ?
הוא מדבר כבר פעם שלישית .
בשביל זה החלפתם אותנו .
הדבר היחיד שלא התחלף זה הנאומים של חבר הכנסת מקסים לוי .
הנאומים של חבר הכנסת מקסים לוי טובים לנו וטובים לכם .
הוא אפילו לא צריך לשנות את הפוזיציה .
אין על זה ויכוח .
המקצוענים של האוצר הכינו את זה .
אני אומר לך את האמת .
אני מוכרח לענות לך .
אני מכיר את אהוד הרבה זמן , ובאמת חשבתי שהוא לא נהנתן .
אבל כשראיתי אותו לובש את הפראק וראיתי שהוא כל כך נהנה בפראק , שיניתי את דעתי .
הוא נהנה מאוד להיות בפראק .
יש לי חשד .
הוא לא מסוגל ללבוש פראק .
אין ספק .
הייתי ממנה אותו - - - לא כדאי להשוות .
לא כדאי להשוות .
מבחינת ההנאה , הנהנתנות .
ביבי הלך לים , והוא - - - בר =לב , זיכרונו לברכה , היה איש ללא רבב - - - הוא שותה - - - יש הרבה קווי דמיון בין החבר שלך לבין החבר שלי .
יש הרבה קווי דמיון .
נכון .
כשהעם מטומטם , אנחנו מחליפים אותו מייד .
כל פעם שהוא בוחר בך הוא לא מטומטם .
עליזה , " חברת הכנסת " בראשי , סגן יושב =ראש הכנסת מבקש שתעשי סדר .
- - - מה פירוש ?
כל החוקים שאתם העברתם כשהיינו בממשלה זה היה הוקוס =פוקוס , והציבור היה בטוח שאתם תמלאו - - - אתם העברתם פה חוק אחרי חוק , שאלנו אתכם איך תקיימו את זה , ואמרתם : נגיע לשלטון - נקיים .
בשביל זה בחרו אתכם .
עכשיו אתם אומרים - - - על חשבון הליכוד תקבל עוד שלוש שנים .
אתה צוחק על הציבור ?
הם אמרו : אולי נבחר בסאלח טריף - - - מה אני אגיד לאנשים , שרימו אותם ?
זה לא נעים .
מה אני אגיד להם ?
לא נעים לי , בכל זאת אתם חברים שלי .
אני אומר לאנשים שאתם רימיתם אותם , שחברים שלי רימו אותם ?
אני מתבייש .
אני לא מסכים עם זה .
אצלנו זה הפוך , אנחנו הפילגש שלהם .
ייתן - יקבל .
ייתן גולן - יקבל כסף .
מה עלה בגורל השיחות שלכם במפלגת העבודה ?
המוני צופים בטלוויזיה עברו לערוץ =33 כדי לדעת מה עלה בגורל השיחות .
מה , הגולן תמורת הצבעה ?
יהודה ושומרון ?
מה פירוש אתה לא נעול ?
קודם כול , יש לך זכות הצבעה כי אתה אזרח מדינת ישראל .
יש לך זכות השפעה כדי להשיג % 50 מקולות הבוחרים .
השאלה שלך יכולה להיות למה אני נותן זכות בחירה לאזרחים שירדו מן הארץ .
פטרוניזם לשמו .
הפטרון נותן לכם ככה - - - חבר הכנסת אבי יחזקאל , אנחנו ידענו את זה , אתה ידעת את זה , אבל הציבור לא ידע את זה .
והיתה פה מראית עין - - - אם היית אומר את זה לפני הבחירות - שפו .
אני רק מקווה שלא ברחתם לתהליך המדיני כדי - - - מזל שעכשיו אתם יודעים - - - עכשיו אין אפילו מי שיבוא לטלוויזיה ויגיד : תסתכל לי בעיניים .
אצלו אין אדם שיודע , אצלו כו =לם - - - אנחנו חשבנו שמהמאזן הכללי ירדו כל אלה שהוא הבטיח להם מקומות עבודה .
אנחנו ?
אנחנו ?
פה ישבתם והסתתם נגדנו שעה אחר שעה .
חבר הכנסת בן =מנחם , אחרי חוק , חבריך - ושר האוצר , מתוך ידיעה שאף חוק שהוא מצביע בעבורו הוא לא יקיים , והוא יהיה בממשלה .
עשיתם את זה שלוש שנים .
שלוש שנים השתמשתם בהם והבטחתם להם הבטחות שווא .
הם ראו בכם תקווה .
אדוני היושב =ראש , יש לי הכבוד לחבר הכנסת בן =מנחם , הוא ממלא =מקום יושב =ראש ועדת הכספים , אבל אנשים רוצים לדבר .
קודם יצביעו בעד התקציב , ואחרי זה - - - אני מתנצל .
אני יודע כמה אדוני רגיש , ואני מתנצל .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל .
יזמתי את החוק .
" שילכו קיבינימאט " .
אדוני , אני גואל עולם .
אף שהדברים לא ראויים , אני גואל עולם .
אני גואל עולם ואומר דברים בשם אומרם .
יש אומרים , שזאת נבואת נחמה : ילכו ולא יחזרו .
אחרי ההצבעות .
הציעו לכם הצעה שאי =אפשר לסרב לה .
- - - אתם פיתחתם את זה .
עד עכשיו היה : ייתנו , יקבלו .
עכשיו : נותנים , אנחנו לוקחים .
נותנים , אנחנו לוקחים .
- - - אנחנו נתנו להתיישבות - - - - - - הדהמת את היושב =ראש .
9 מיליוני שקלים , לא צריך לזלזל במיליון ; הוא אמר תשעה , הוא לא רוצה להגיע למיליון דו =ספרתי .
אדוני היושב =ראש , רבותי חברי הכנסת , שר האוצר הצהיר כאן במפורש שנעשו הסכמים , רק ששר האוצר צריך להבין שסעיף 17 א לחוק =יסוד : הכנסת , אומר כדלקמן : נעשה הסכם בכתב בקשר לבחירות לראש ממשלה או לכינונה של ממשלה או בקשר להבעת אי =אמון בראש ממשלה או בקשר לצירוף שרים , וכך וכך , תציג הממשלה את ההסכמים בפני הכנסת .
אדוני השר , אדוני היושב =ראש , למה הוא קופץ , שר האוצר ?
אדוני שר האוצר , ועדת ההסכמות קבעה להיום - - - אדוני היושב =ראש , אם רוצה שר האוצר לבוא ולומר לי שההסכמים האלה לא סופיים , שכן הם עתידים להשתנות בהתאם לכל הצבעה והצבעה , כמו גם ההתחייבויות שיכולות להשתנות , אנחנו נשקול אם לשמוע טענה מוזרה זו .
אבל הואיל והוא בא וקבע בצורה מפורשת שקיימים הסכמים , ומאידך גיסא אנחנו הסכמנו בוועדת הסכמות על קיום הצבעות היום , אני מודיע , אדוני היושב =ראש , שכל הצבעה נוספת לאחר ההצבעה היום מבקשת סיעת הליכוד וכנראה גם סיעות אחרות , לראות בה הצבעת אי =אמון .
אנחנו מבקשים להגיש ולהציג את ההסכמים בפני הכנסת .
אדוני היושב =ראש , גם הייתי שומע ומבקש לשמוע חוות דעת של היועץ המשפטי , על מנת שאדוני יפסוק בעניין זה , האם גם היום אפשר לראות בהצבעה הצבעת אי =אמון ולדרוש מהממשלה להציג את ההסכמים בתוך זמן שיידרש , ואדוני יכריז על הפסקה .
- - - הוא עוד לא יודע .
אדוני היושב =ראש , עם כל הכבוד , נכנסנו ואמרנו שאנחנו מבקשים להפוך את ההצבעה .
אז חוק ההסדרים זאת הצבעת אי =אמון .
- - - מייד עומד לנו בנושא זה .
השאלה היא לגבי ההצבעה היום - אם דוחים אותה או מקיימים אותה היום , ומחר הצבעת אמון , שסביר להניח - - - אם לא , אנחנו מוכנים היום או לדחות אותה או להצביע כאי =אמון .
אדוני היושב =ראש , אנחנו מרכינים את הראש בפני חוות הדעת .
עם זה , יכול להיות שנערער עליה .
אבל בשלב זה אנחנו מקבלים את ההחלטה של אדוני .
אדוני היושב =ראש , כל מסתייג - - - אדוני היושב =ראש , אני רוצה לציין לפרוטוקול , שאנחנו רואים בהצבעה הכוללת סיום דיון .
לכן , היה מן הראוי שהממשלה - - - מכאן ולהבא הכול כנ"ל .
אדוני היושב =ראש , ההצעה לחלופי חלופין היא על כל הסכם שעדיין לא ידוע מה הוא .
אני מבקש להפנות תשומת לבו של שר האוצר שהציגו עכשיו בטלוויזיה את ההסכם שלו עם ש" ס. יכול להיות שיש הסכם ששר האוצר חתם עליו והוא לא יודע עליו .
לא היה לי .
אל תחזור על הצבעה לא עכשיו ולא בפעם הבאה .
נא לשבת .
ברגע שהוא מצביע , הוא לא חוזר על ההצבעה .
אדוני היושב =ראש , אתם לא מצביעים נגד אז אדוני סבר שאנחנו ניצחנו בהצבעה .
- - - צריכים לעמוד כמו אנשים גאים שיודעים שזאת ארצם ומולדתם .
- - - - - - - - - - - - באו הסטודנטים אלינו .
אמרנו ש =50 שנה היה ככה , אנחנו לא יכולים בהוקוס =פוקוס .
בואו נתחיל לראות מה עושים .
באתם אתם , אמרתם - - - אמרו : בואו נרד לחייהם .
הם מתגאים בזה , הנה , ברק הצליח .
אצלם זו הצלחה .
הנה המפד"ל מצביעה בעד תקציב שיחזיר את ארץ =ישראל .
הנה , תראו , ככה אומרים העיתונים .
היושב =ראש הוא יושב =ראש של כולם .
אין לי כל ספק שהמפד"ל תמיד עושה עסקאות טובות .
למשל , כשהיה עיתון " הארץ " יוצא בממשלת הליכוד , הוא היה אומר : הליכוד נכנע לסחטנות שווא .
- - - יוסי שריד לא פעם לא פחות מופתע - - - - - - על זה לא מדברים .
אבל שנינו יודעים שהשרים האלה הם שרים פוליטיים .
מה שאתה אומר שצריך לעשות - את זה בטח צריך לעשות .
קיים משרד העלייה והקליטה .
- - - - - - - - - יש הבדל בין דעה לבין עובדה .
יש עובדה ויש דעה : " בית"ר ירושלים " - " הפועל תל =אביב " 1:2 - זו עובדה .
" הפועל תל =אביב " שיחקו מצוין - זו דעה .
כשממשלת ברק נותנת - זו עובדה .
כאשר הליכוד נתן - זו סחטנות , זו קניית שלטון בכסף - - - - - - - - - אני בעד מינהל תקין , אבל אתם התקפלתם .
- - - - - - - - - אהה - - - - - - אדוני היושב =ראש , גברתי השרה לשעבר ולעתיד , ואולי יותר , חברת הכנסת לימור לבנת , רבותי , חברי , חברי הכנסת מימין ומשמאל , ממלא =מקום יושב =ראש ועדת הכספים , בשעת בוקר מוקדמת זו אני יכול לברך אישית כל אחד מחברי הכנסת הנוכחים .
מוקדם .
לא הנץ החמה , אבל בכל זאת .
כל עם ישראל כבר קם וקרא בעיתונים מה מחשבתה של העיתונות האינדוקטרינרית , הבאה וקובעת שאין מחיר שלא צריך לשלם כדי להחזיר את ארץ =ישראל , כדי להחזיר הכול .
זו תורת השמאל שאין אלוהים בלבו .
מה אפשר לעשות .
אני מוכרח לומר לכם יותר מכך : אנשים לא יודעים , אבל הם קמים בבוקר , אותם מובטלים , אותם חסרי ישע , אותם אנשים שיש להם ילדים בחינוך המיוחד , אותם אנשים שקשה להם מאוד בחינוך הרגיל לתת לילדיהם את מה שהם זקוקים לו , ופעמים רבות מלבינים פני ילדיהם , אדוני היושב =ראש , כאשר בא בית =הספר ודורש תשלומי הורים .
הם אומרים , לטיול לא תוכלו לצאת אלא אם ההורים ישלמו .
אותם ילדים לא אוכלים בשר חמש פעמים בשבוע , גם לא שלוש פעמים בשבוע , לפעמים גם לא פעם אחת .
אנשים שמוכנים לעשות כל מה שביכולתם , ובלבד שהתקווה תחזור למבט ; שהם ידעו כי אומנם קשה להם , אבל במדינת ישראל יוכלו לקבל אותו חינוך בבתי =ספר לא מגיל שש עד גיל 18 , לא מכיתה א' עד י"ב , אלא מגיל שלוש עד לאוניברסיטה .
היו חברים בבית הזה שהתקוממו כאשר אמרנו , שעם התקציב הלאומי הקיים , עם כל אותם חובות הרובצים על התקציב הלאומי , שקיבלנו כממשלה בשנת 1996 - קשה לעשות הכול .
אני יודע שאסור לנו לבכות על כך , אבל לא בכינו מספיק , כדי שלא יבין הציבור מה קרה .
חבר הכנסת שמחון , באו אליך , כי רואים בך אדם רציני , אדם שבא מן העם , חלק שורשי מן העם , אדם שעבר הרבה בתולדות המדינה , והמדינה היא למעשה בבואת האדם שלום שמחון .
הם האמינו לך , שבעניין סדרי העדיפויות , גם כאשר צריך לקצץ בתקציב , לא יהיה עוד דבר שיהיו חסרי ישע .
שמעתי מווילן ומחבריו , וגם אתה , שמחון , הסברת לי , שמיום ליום הפער הולך וגדל .
אני , שנולדתי וגדלתי ברחביה וגר היום בבית =הכרם , קשה לי לראות את הפער הזה ; רק כאשר אני הולך בשם תנועתי לשדרות , פעם בשבוע או פעם בשבועיים , על מנת לשאול את האנשים החיים במצוקה יומיומית מה אנחנו יכולים לעשות למענם .
אתה יודע מה זה כאשר באה אמא ואומרת שהיא תיתן לילד שלה את החינוך הכי טוב , כדי שמה שהיה לי ומה שעלה בגורלי בדור הבא כבר לא יהיה .
צמצום הפער יבוא בחינוך .
תשלומי הורים הם דבר מכריע בנושא החינוך .
שר החינוך ומנכ"לית משרדו וועדת החינוך , כולם באו ושאלו , איך אנחנו כממשלה - לפני שנה - לא באים ושמים סוף פסוק לאותו מצב איום ונורא , שבו שר בממשלת ישראל צריך לטלפן לאחד ההורים שלא שלח את בנו לטיול ולהזמין אותו להצטרף לטיול באותו בוקר .
כאילו אותו ילד הוא לא ילד אחד מני רבים .
כאילו כולם נוסעים , רק ילד אחד במקרה נפל .
רבותי , בכיתה אחת יכולים להיות % 50 מהילדים שיד הוריהם אינה משגת לשלם את תשלומי ההורים .
אענה לך על השאלה , כי אני יודע למה אתה מכוון .
אתמול בלילה נפל פה דבר .
אתם הבטחתם לעם הזה שהכול ישתנה .
אתמול לא רק שלא השתנה , אלא עוד כהנה וכהנה הטלתם עליו גזירות כלכליות .
עכשיו תבואו ותאמרו , הבנו מה שאתם אומרים , העם אוהב ליכוד , העם רוצה ליכוד , כאשר העם מצביע ש" ס , הוא אומר שהוא מצביע ש"ס כי ש"ס היא הליכוד של הספרדים .
העם אומר , אנחנו מצביעים ש" ס , כי ש"ס היא הליכוד של החרדים .
העם חושב ליכוד וחושב ימין , העם לא חושב שצריך למסור בחוסר שיקול דעת , בקלות דעת נוראית , חלקים מהמולדת , בלי לקבל כלום , בלי לקבל שלום , לקבל רק הבטחות .
והנה מתברר לו , שגם ההבטחות שלכם , שלום שמחון , גם ההבטחות שלכם , אבו וילן , גם ההבטחות שלכם הן הבטחות שווא , מקסם שווא , תעתוע , רצון לרכוש את לבו של העם , על מנת שיעניש את הליכוד .
לא תוכלו לבוא ולומר לנו .
עד דצמבר היה זה תקציב שאנחנו הבאנו לידי גיבושו ולידי אישורו .
ממחר בבוקר , לגבי המובטלים , אותם אנשים שפניתם אליהם , לגבי אנשים לא רק בחינוך המיוחד אלא בחינוך הרגיל , לגבי כל אותם עולים חדשים , שבאתם ואמרתם להם הכיצד , לגבי כל אותם אנשים שאמרו כי אף שכולם חושבים ליכוד , אף שכולם חושבים שארץ =ישראל , עם ישראל ותורת ישראל הם הדבר החשוב האמיתי , ואנחנו חוששים שבשמאל יש דברים חשובים יותר - למרות זאת אמרו , אתם יודעים מה , ניתן להם את השלטון , כי אהוד ברק אמר שעל הנושאים המדיניים יהיה משאל עם .
זאת אומרת , אנחנו התפתינו לנושא משאל העם , נתנו בידי אהוד ברק מכשיר אדיר .
הוא אמר לחברים באופקים , בשדרות , בדימונה ובקריית =שמונה : מה אתם דואגים ?
אתם ליכוד , גם אני ליכוד , אל תדאגו .
יש לי אומנם יוסי ויוסי ועוד כמה שייגצים שם , אבל מה אתם דואגים , אנחנו נחזור אליכם כאשר השאלות המדיניות תובאנה להכרעה .
אנחנו נבוא אליכם ונשאל את פיכם , ואתם תאמרו לנו האם אתם בעד או נגד .
משאל העם הוא זה שיכריע .
מה אתם דואגים ?
אתם חושבים שאתן למרצ כל מה שהיא רוצה ?
אתם חושבים שנישאר עם תל =אביב וחיל האוויר ?
יש לנו קריית =שמונה , יש לנו קו העימות , יש לנו הגולן , יש לנו ירושלים , יש לנו חברון , יש לנו שכם .
כולם יקרים לי , הייתי שם , הייתי אלוף פיקוד , הייתי מפקד המודיעין , אתם תכריעו .
בואו , חבר'ה , עזבו את הקשקושים , מה , אנחנו ניתן למרצ לשלוט פה ?
נלך למשאל עם ונכה אותם .
אני אשנה את סדרי העדיפויות .
מאתמול בלילה , אכלתם אותה , אבל לא יעשו לכם בעיה של אפליה .
אם אני יכול לומר דבר אחד לזכותו של ברק , זה הדבר : כולכם אכלתם אותה .
אין הנחות , כולכם אכלתם אותה .
הצעתי אתמול הסתייגות שלא התקבלה .
אמרתי , באמת צריך לעזור לראש הממשלה .
נכתוב בסעיף 28 , שבו אנחנו מדברים על מובטלים - הוראת סעיף 28 ב לפתרון בעיית המובטלים , כדי לעזור לברק .
הוא עושה צחוק מהעבודה , אז רצינו גם אנחנו להראות לו איך עושים צחוק מהעבודה : " ראה המוסד " - המוסד לביטוח לאומי - " כי מספר המובטלים עולה על 200,000 " - הרי אנחנו לא יכולים לתת להם 200,000 מקומות עבודה , אנחנו לא יכולים לתת להם גם 100,000 , גם לא 10,000 , גם לא 1,000 וגם לא אחד , אז איך נפתור את בעיית האבטלה ?
- " ראה המוסד כי מספר המובטלים עולה על 200,000 , יקוזז מספרם " - כלומר , אנחנו נבטל את הסטטיסטיקה - " כנגד מספר מקומות העבודה שהבטיח ראש הממשלה לציבור " .
וכאן נקרא לזה מניפולציה , וכך נפתור את הבעיה : נקבע שכל מקום עבודה שראש הממשלה הבטיח ירד ממצבת המובטלים .
רבותי , זה המצב .
אתמול גם אותם אנשים ששילמו דמי אבטלה , ששילמו ביטוח על מנת לקבל את דמי האבטלה , אומרים להם : ראו , הואיל ויש רמאים שמקבלים דמי אבטלה אף שלא מגיע להם , % 10 מהם - אתם יודעים מה , % 25 - אתם , 75 מכל 100 , שבדמכם שילמתם את דמי הביטוח עבור אבטלה , 75 מתוך 100 , תאכלו אותה , כי יש רמאים בארץ .
חברים , זה סדר העדיפויות .
האם כאשר יש תשעה פושעים ואחד זכאי , נרשיע את הזכאי משום שלא נרצה לשחרר את תשעת הפושעים ?
בוודאי .
לגבי התקציב הזה , אתה חושב הרבה יותר גרוע ממני , כי אני נולדתי עם כפית של כסף בפה , אתה מבין .
בוודאי , על מה אתה מדבר , חבר הכנסת שמחון .
יש בבתי =הכנסת רב שבא אל המתפללים ומתחיל לצרוח עליהם בצרחות אימים : למה אתם לא באים ?
למה בקושי יש מניין ?
למה אתם לא מתפללים בכוונה ?
ושואלים אותו : אל מי אתה מדבר , אל אלה שאינם ?
מה אתה רוצה מאתנו ?
אלה המסכנים , אלה שילמו .
אלה באמת אנשים שנפלטו ממוסדות וממפעלים עתירי כוח =אדם , שבמקומם הוקמו מפעלי היי =טק .
שמעון פרס אמר לנו , שאנחנו הולכים להקים פה מזרח תיכון חדש , ופה יהיו מפעלי היי =טק , פה יהיה עמק הסיליקון של המזרח התיכון .
וכך יהיה , כי חברת הכנסת לימור לבנת , כאשר היתה שרה , עשתה זאת .
גם את .
יבואו אלה ויאמרו , לימור מצוינת , כולם מצוינים , אבל האמנו לברק : חינוך חינם , לימוד חינם , הכול חינם .
תקבלו הכול .
כול =כם אכלתם אותה אתמול בלילה , ואני מפחד מאוד שתאכלו אותה גם הערב .
ראינו את חבר הכנסת פרוש יושב כאן לילה שלם ומדבר ומסביר לעם הזה מדוע בתקציב הזה אין בשורה .
שמענו את אנשי ש"ס עולים ויורדים ומדברים בשצף =קצף על חוק ביטוח לאומי .
אין בתקציב הזה בשורה , אך הואיל והסקטורים השונים קיבלו , מה אתם יכולים לעשות ?
אני מצדיק אתכם , אני מצדיק את סיעתו של חבר הכנסת פרוש .
אני לא רוצה לדבר ליושב =ראש , כי היושב =ראש הוא יושב =ראש של כולם .
הם קיבלו , מפני שהם צריכים לדאוג לסקטור שבחר בהם .
אבל הם יודעים שאין בשורה בתקציב הזה , שהוא כבר לא תקציב של ממשלת נתניהו , הוא כבר לא תקציב של ממשלת הליכוד , הוא תקציב של אותן הבטחות שאינן מקוימות .
כל ההסברים , כל הקשקושים , כל ההבטחות , אין להם על מה לסמוך .
רבותי , אתם שם פותחים את העיתונים הבוקר וקוראים בהם .
לעיתונים סדר עדיפויות .
ברוך השם , לכל אחד מאלה שכותבים יש מקום עבודתו .
אבל אצלם יש נושא הראייה המדינית , שהוא חשוב ביותר .
הם רוצים לעשות כמה שיותר כדי שהעם כולו ישתכנע שהממשלה הזאת טובה , על מנת שהממשלה הזאת תוכל לעשות איזה מהלכים מדיניים שמהם לא נוכל לחזור .
והם באים ומנסים להסביר לכם עכשיו , שבאותם נושאים שלשמם בחרתם את הממשלה , הממשלה בסדר .
הממשלה לא נכנסת לסחטנות , אהוד ברק בלתי ניתן לסחיטה .
כלאם פאדי , בעברית צחה , אלו מלים באוויר , קשקושים , דברים בטלים .
איך אומר מי שאמר : בוקי סרוקי .
לך וצא אצל המקורות , ותראה שאלה דברי סרק .
קשקוש בלבוש , לפי התוספת של צ'יטה .
אני רוצה לומר לכם , עוד נדבר כאן , יש עוד פרקים .
כל עוד נשמה באפנו נקווה שבאמת יהיה כאן איזה שינוי .
לשם השינוי הזה בחרתם בברק .
ידעתם שבנושאים המדיניים משאל העם הוא שיקבע .
אני לא בטוח שהיינו צריכים לאפשר לו משאל עם , כי העם היה צריך לדעת שמשאל העם הוא בבחירות , וברגע שנתן את קולו לברק , הוא נתן לו את ייפוי הכוח ואת המנדט לעשות דברים שהעם לא מאמין שהוא יעשה ושהעם לא מאמין שצריך לעשות אותם .
אהוד ברק רוצה אולי ליישם , אך ממשלתו לא תיתן לו ליישם את מה שרצינו .
אנחנו רצינו להביא שלום .
יש משאל עם אחד , והוא בחירות .
ברגע שאתה בא ומגביל , נגיד שמשאל העם היה אוסלו והעם אומר כן לאוסלו , אבל באוסלו יש תנאים , ועכשיו היתה נשאלת השאלה , האם הפלסטינים קיימו או לא קיימו ?
אז נעשה משאל עם מה העם חושב ?
האם קיימו את המשאל עם או לא ?
אל תתפתו , תאמרו לא עכשיו יותר , לא לכל דבר .
צריך לבוא ולהבין מה שעושים , שלא יספרו לכם אנשים שהם מבינים יותר מכם , ואין " סמוך " .
אדוני היושב =ראש , בתקציב זה משיח לא בא , משיח גם לא מטלפן וברק לא מקיים .
תודה רבה .
פרנואיד בא לרופא והרופא אומר לו : יש לך פרנויה - - - לא , חס וחלילה .
אומר הפרנואיד : נכון , יש לי פרנויה , אבל הם רודפים אחרי .
אנחנו דיברנו על המובטלים , כי אנחנו צריכים לומר את זה .
אני מסיר את הכובע בפני אותו זרם בציונות , שאני חושב שיש לו חלק חשוב ביותר בבניין הארץ , וזה זרם ההתיישבות , אף שיש לי מחלוקת מדינית , אף שאני עירוני , ואני עירוני עשרה דורות בירושלים - - - אין על זה ויכוח .
גם לפני שנשאתי את אשתי , כנראה זה היה הגורל .
- - - הייתי הולך עם אבי , שהיה פרופסור - - - ואני הייתי ממעריציו - - - היא רצתה .
פשוט עמדנו כולנו והיא הבינה שהיא לא יכולה .
כל תוספת למשרד היא לא הסכם קואליציוני .
שמעת ממני שזה לא טוב ?
זה מצוין .
רק מה היו אומרים עלינו .
לפני שנה לא היה למעלה =אפרים , לבקעת =הירדן , לרמת =הגולן ?
התקציב הזה להתיישבות הוא חשוב .
ברוך שר האוצר שעשה כך , וברוכים אתם יחד אתנו על כך - - - אני רק בא ואומר מה הפרשנות שהיתה ניתנת לאותה עובדה .
אם אנחנו היינו משתכנעים היו אומרים : נכנעתם לסחטנות .
נתתם למפד"ל אתמול .
אני אתן לך רשימה של כל הגחמות .
לנו יש רק גחמות מיוחדות , שאנחנו יכולים לתת ולקבל , בעוד אצלכם יש אפשרות לתת - - - עוד מעט נשמע מה אחמד טיבי קיבל .
תקציב הבריאות ותקציב הסעד שגדלים זה לטובת כולם .
אין על זה ויכוח .
זו לא גחמה , זה לא קשקוש וזה לא שוחד .
זה לטובת כולנו .
- - - נדמה לי שזה פחות בחינוך החרדי .
ממלכתי =דתי זה אותו דבר כמו ממלכתי .
עיתון " הארץ " מציע לחזק את ראש הממשלה כדי שיוכל להחזיר כל חלק מארץ =ישראל - - - ובשביל זה מותר לומר גם דברים לא נכונים .
מותר לומר גם דברים אחרים .
אבל קמתי מאוד מוקדם .
חשוב להזכיר את ההפגנה היום .
הממשלה לא תמשוך את ההסדר .
יש רק אופוזיציה של חברינו בני המיעוטים - - - ?
להיפך .
מרוב התפעלות .
אצלנו היהודים אף אחד לא תופס מנהיגות .
זו בעיה .
אלי ישי - יש לו בעיית מנהיגות .
לאהוד ברק יש בעיית מנהיגות .
רק אתה ואריק שרון - אין לכם בעיה .
אתה צודק .
כשאתה צודק , אתה צודק , אין מה לעשות .
הבעיה לא צריכה הנחיות , היא צריכה כסף .
אני מוכן להסכים אתך .
הכול מותר כדי להחזיר את ארץ =ישראל .
הכול .
משבר התקציב , לא סחיטות , לא ממשלת נתניהו .
בעיתון : " שר האוצר נענה לרוב דרישות ש" ס " .
כל כך תמים .
הוא נענה , הוא פשוט הבין שהן צודקות .
אני אראה מה היה כתוב לפני שנה : " שלטון נקנה בכסף " .
לגרש אותם , היה כתוב .
אמרו : נמאסתם .
אתה לא יודע מה זה 48 ' מינוס ?
יישר כוח .
" והיו שאסיך למשיסה " .
היה טהור מחננו .
אין ספק שצריך שיהיה החינוך המיוחד החרדי , ואין אפשרות להביא ילד שהוא חרדי לבתי =ספר ממלכתיים .
אין לי ספק בכך .
רק שיש בעיה - - - - - - חבר הכנסת פרוש , אתה יכול לדבר במקום חבר הכנסת הירשזון .
גאגולה , זה לא הולך לפי האופוזיציה .
אתם קואליציה .
אף שאתה אופוזיציה , אתה שייך לקואליציה .
רק מי שהוא תלמיד הוא חכם .
" נעשה ונשמע " - רק במעמד הר =סיני , אחר כך - נשמע ונעשה .
חבר הכנסת פרוש , הרצאתך מאלפת .
השאלה - - - חבר הכנסת פרוש , יישר כוח .
תסביר מה עושים תשלומי הורים לחינוך לאנשים שאין להם כסף לתת לילד לטיול .
אתה יודע יותר טוב מכל אחד אחר .
אדוני היושב =ראש , הם מפריעים לחבר הכנסת מקסים לוי לדבר .
ידברו בחוץ .
הם סתם משוחחים .
הנה דלת - צ'יק .
הקול שלך נשמע מקצה הארץ ועד קצה ולא באולם .
כשמקסים עולה - - - כמה שהוא רוצה .
הוא מסביר לנו למה לא לתמוך בתקציב .
אנחנו לא יודעים את זה .
הוא מסביר לנו למה לא לתמוך בתקציב , ואנחנו מבינים .
גם לפני שנה שכנעת אותי , אבל לא יכולתי להצביע נגדך .
חבר הכנסת גאגולה , אתמול כשלא היית פה להצביע , אני לא יודע למה - - - החברים שלך הצביעו בעד כל הדברים האלה שאתה שואל עליהם למה .
- - - חזק וברוך .
מה לפי דעתך היה קורה לו זו היתה עמותה של נתניהו ?
היא עסוקה , המשטרה .
זה לקח לו הרבה זמן , שבעה חודשים .
- - - מה יהיה עם האמא בכפר =שלם , שלא יכולה לתת לילד כסף לקנות ספר או לצאת לטיול , והוא לא יכול לצאת לטיול ?
חוק הקולנוע חוקק תחת שלטונו של ראש הממשלה בנימין נתניהו .
לא , זאת היתה הצעה משולשת - של דדי צוקר , של יהב ושלי .
אני הראשון שהגיש את חוק הקולנוע .
לא לחם , בפריג'ידר יש עוגות .
עבודה בעיניים .
סקריפ מאמריקה .
יסכם את הדיון חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
אדוני , תצלצל .
יהיו הצבעות .
אדוני , עשר דקות .
הצבעה אחרי עשר דקות .
- - - היושב =ראש - - - הסכמנו .
אדוני היושב =ראש , הבג"ץ פסל לחץ פיזי בהצבעות .
עד שהחוק שלנו יתקבל , הם לא יכולים .
אבקש שיירשם בפרוטוקול שאדוני מזהיר את הקואליציה שהבג"ץ קבע שלחץ פיזי אפילו מתון בהצבעות לא יכול להיות .
אצל חבר הכנסת אלון לא מחפשים מזל .
סוף מעשה במחשבה תחילה .
גם ביכולת האינטלקטואלית .
האם אתה מתייחס לפזורה או שאתה מתייחס גם ליישובי הקבע ?
שאלתי כדי שאבין .
אחת מהדרישות שלכם היתה : הכרה בכל היישובים הבלתי =מוכרים , הקצאה תקציבית לתכנון התשתיות והקמת מרכזים למתן שירותי חינוך , בריאות , ורווחה בכפרים האלה ולביצוע פיתוח דחוף עוד בשנת התקציב הנוכחית .
הקצאה תקציבית להשלמת התשתיות בשמונת הכפרים שהוכרו בשנים האחרונות .
נו , קיבלתם את זה ?
קיבלתם משהו ?
כל מה ששאלתי : מה היתה עמדת הממשלה , כפי שנמסרה לכם בעניין הזה ?
מה התשובה ?
למה אתם לא מגישים בג"ץ בעניין המועצות הממונות ?
למה ?
זה לא היה בגלל - - - הוא שואל אותו שאלות - - - זה אחד המכשירים הכי חשובים שיש לממשלת ישראל , כי שומעים אותה כמעט 100 מיליון אנשים בכל ארצות ערב מסביב .
וזה הדבר שצריך לטפח אותו הכי הרבה .
תאמין לי , חבר הכנסת כנעאן , אילו הייתם מדברים כל הזמן רק על הדברים האלה ועל השוויון , במקום לעשות לנו שלום עם סוריה וכל הדברים האלה , שזה כולנו יחד נעשה - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע כל הזמן מדבר לי על ערפאת .
עזבו , בואו נדבר על השוויון ועל איך עושים שלום .
אבל אין לי - - - בשבת אין כדורגל .
חבר הכנסת טלב אלסאנע הוא אחד הפעילים ביותר , והוא הנציג של התושבים האלה .
הרי אנחנו היינו לפני שנה בכל אותם מקומות מטעם ועדת החינוך .
אז מה תעשה עכשיו כדי לשפר את העניינים ?
לא בציניות , עובדה שביקר בתל =שבע - - - אתם מפריעים לחבר שלכם .
אנחנו לא שומעים .
שומעים רק אתכם .
חבר הכנסת אלסאנע , אי =אפשר לאחוז את החבל בשני קצותיו .
הוא רוצה לגור בפזורה .
אם הוא רוצה לחיות עם חשמל וטלוויזיה , אמרו לו שיעבור לאותן ערים , הן יקבצו את כל הפזורה .
יש בעיה עם הפזורה .
אי =אפשר להגיע עם כל בית =ספר לכל ילד .
אבל הבדואים חיים כבר בדו =שיח .
הרי הוקמו יישובי קבע .
כבר הגענו לאיזו הסכמה .
גם לגבי הפזורה יש הסכמה .
אני מסכים שבכל מקום שיש תלמיד צריכים לתת לו ללמוד , ואם הקימו בית =ספר בפזורה צריך לתת לו את כל התנאים .
אתה פותח עכשיו את העניין ומכניס אותנו למצב שמדינת ישראל לעולם לא תוכל לפתור אותו .
תרשה לי לענות לך .
ב =50 דונם בלוד שיכנו קרוב ל=5 , 000 עולים .
אתה רוצה ב =50 דונם שיהיו שלוש משפחות .
זאת בעיה .
זאת המלחמה .
אתה חוזר עכשיו עשר שנים אחורה .
בדואי שבנה בית בג'בל=מוכאבר הוא - - - אהה , אתה אומר : לא אכפת לי מה יהיה עם כל אלה למעלה שם - - - - - - אם לא יהיה שלום עם סוריה , לא יהיה שלום בבית .
לפי התנאים של הפלסטינים , זה מה שאתה אומר .
בלי שום קשר לשלום עם סוריה , עם ירדן ועם מצרים , השלום בינינו כולנו , אזרחי ישראל , עומד בפני עצמו .
הוא לא יכול להיות מותנה מבחוץ .
אני שומע אותך .
השלום מתחיל בבית , לא גם בבית .
תאמר : השלום מתחיל בבית .
למה שבחוץ - יחד נדאג .
- - - יחד עם זה אי =אפשר להביא לכל אוהל בית =ספר תיכון .
כמה בדואים בנגב , לפי דעתך , יצביעו בעד ירידה מהגולן ?
תגיד באחוזים .
למה , לפי דעתך ?
אני לא יודע למי תצביעו .
אתה תאמר לי מה ההנחה שלך .
כל ערבי יוכל להצביע .
יש לי כל כך הרבה כבוד אליך , אבל הדברים שאתה אומר פשוט אין להם שחר .
הקיפוח שלהם נמשך שנים .
הם כל הזמן נתונים לפטרוניזם , ואתה לא , כי אתה לא מפא"יניק - בצורה של פטרוניזם טיפלו בבעיות האלה .
אני מוכרח להגיד שבממשלה שלנו נבנו עוד 150 כיתות , שזה כלום , כי הבעיות גדולות .
מה יש בספר הזה ?
ראשית התחלה של צמצום הפער ?
פסיק אין פה .
אתם יכולים להגיד לחברים , שאם לא תלכו אתנו - - - כל הכבוד לשר החינוך .
אתה בכיס שלהם .
אני לא רוצה לומר דבר נגד מפלגתך , אבל התברר שהוא צודק .
היו חברים ממפלגות אחרות שהתנהגו כפי שרמון אמר .
אתה חייב להגיד .
נו , אתה רואה ?
גם הסכמים בעל =פה .
שקיפות מלאה .
הוא צריך להצהיר שלא היה ולא יהיה .
לכן יש לנו פה את כל מה שהם דיברו ואנחנו נשאל אותם שאלה =שאלה .
מה פירוש משהו ?
מי סגר את מצרי טירן ?
נאצר היה בטוח שהוא מנצח .
חבר הכנסת ברכה , אתה תקבל עוד דקה מאתנו .
הסכסוך ב =1967 היה סכסוך קיומי , וסוריה היתה שותפה למלחמה שעמדה לחסל את ישראל .
היא היתה חייבת לשלם - - - עכשיו כשאנחנו לשלום ולמשא =ומתן הכול פתוח , אבל לא לספר מה היה אז - אז היה סכסוך קיומי .
צריך לברר אם זו מהפכה אסטרטגית - - - קודם נותנים ואחר כך מבררים ?
או קודם מבררים ואחר כך נותנים ?
היה כדאי לחכות , כי לפני כמה שנים הוא לא אמר זאת , ואתם אמרתם - להחזיר .
אולי נחכה עוד קצת ואולי הוא גם יקיים את זה .
אתה מסכים שנשיא המדינה יקבע את האינטרסים במקומך ?
זה גם איום - - - מי שחושב אחרת הוא לא הנשיא שלו ?
אם הוא אומר לא להחזיר את - - - אתה מסכים אתו ?
אתה רוצה לדבר ?
אתה שומע מה אתה מדבר ?
רצית להשאיר חייל שלנו בשבי ?
רצית להשאיר חייל שלנו בשבי ?
אתה לא יודע על מה אתה מדבר .
- - - מה אתה מדבר ?
מה זה - - - - - - הדם שלי או שלך ?
זה של כולנו .
אתה מבייש את מפלגתך .
תשמע מה אתה מדבר .
צעקתי - - - לא הייתי צועק עליו , אם היה איש ממפלגתו .
אפילו טיבי - - - אדוני היושב =ראש , רבותי חברי הכנסת , בשעת נעילה אני לא יכול לומר : בעת נעילת שער , פתח לנו שער .
אינני יכול לומר : פתח לנו שער בעת נעילת שער , כאשר אני מדבר אל ראש הממשלה , כי ראש הממשלה אטום בלבו לכל אותן דרישות שעליהן דיבר חבר הכנסת מקסים לוי .
ואין לומר לאדם אטום בלבו ונחוש בהחלטתו , שייקוב הדין את ההר ונוכל לבלבל את מוחו של הציבור ולהמשיך לתעתע בהבטחות שהבטחנו על אותו כרטיס תוך הבטחה שהכול יקוים , אבל לא בהוקוס =פוקוס , כאשר אמרו לגבינו : רבותי , ראו עד כמה דלים הם , ראו מה אנחנו יכולים לתת לכם .
חבר הכנסת ויצמן שירי , אתה כל כך פעיל , אז לפחות תשמע מה אנשים רוצים לענות לך .
ראש הממשלה שלך , שבשמו הלכת - - - אבל הוא מטעמך , אתה הבאת אותו אלי , זאת אומרת : אני הבאתי לך את נתניהו , ואתה הבאת לי את ברק .
מאז הוא של כו =לם , והוא משקר לכו =לם , גם לך , גם לך .
לא , משקר זאת מלה לגיטימית לחלוטין , זאת אומרת : הוא מאחז את דעת הציבור .
הוא אמר : בנושאים המדיניים - משאל עם ; אל תדאגו , אני ליכודניק כמוכם ; חברים , מה אתם חושבים ?
שאני יוסי ביילין ?
שאני יוסי שריד ?
אני חושב כמו גנדי , רובי וכמו החברים בליכוד ; תבחרו בי , אני יותר טוב ; כי תבינו , אני לא אתן להם לעשות שום דבר בנושא המדיני , שהרי הכול יבוא למשאל עם .
זאת אומרת , חבר'ה , אל תפחדו , אפילו אם החברים שלי יאמרו לי " תחזיר את הגולן " , אפילו אם החברים שלי יאמרו לי " תחזיר את ירושלים " , אפילו אם החברים שלי יאמרו לי " תחזיר את ארץ =ישראל , תיפטר מהכול , תשאיר לנו רק את תל =אביב .
מה אנחנו צריכים ?
תחזיר גם את מאה =שערים , את ירושלים - מה צריך את כל זה ? " אמר להם : חברים , אל תדאגו , יש לנו מגן ומחסום - משאל עם , ואנחנו הטיפשים - הנה , אתה שומע ?
- אנחנו הטיפשים תמכנו במשאל עם .
משאל עם שנתן לכם , אזרחים יקרים , להאמין , שאהוד ברק לא יעשה שום דבר בנושא המדיני , שיצחק לוי ישמור עליו , השר הנכבד יקירנו יצחק לוי - הוא ישמור עליו .
כלאם פאדי .
דברים בטלים , ובלשוננו החדשה או המתחדשת " בוקי סרוקי " .
אני רוצה לומר לכם בשעת נעילת שער - - - ברוקי סרוקי .
תשמעו , אני רוצה לומר לכם דבר פשוט : אנחנו בסיום חוק ההסדרים רואים בצורה הברורה לאן פניה של הממשלה מועדות ומה עם כל ההבטחות שהבטיחו לכם בנושאים הכלכליים .
כי הרי הוא אמר : תבחרו בי , אני אסדר את הנושאים החברתיים =הכלכליים ; לגבי הנושאים המדיניים : חבר'ה , עזבו , משאל עם , אנחנו נדפוק את כל השמאלנים האלה , הרי אני ברק יותר כחול =לבן מכולכם .
אבל אני מוכרח לייחד את נאום הסיכום שלי לדבר שאני רוצה לומר אותו , ואני כתלמידם של זאב ז'בוטינסקי ומנחם בגין ותלמידה של מסורת ישראל , נשיא בעמי לא אאור , שכן הציווי " ונשיא בעמך לא תאור " חשוב לי , וכאשר הנשיא עושה דבר שהוא לא נכון , הרי הדבר הופך להיות נכון , משום שהנשיא לא יכול לעשות - - - חבר הכנסת שטייניץ , אתה לא מפסיק להפריע לחבריך שנמצאים על הבמה .
עכשיו אני רוצה לומר לכם , רבותי , " נשיא בעמך לא תאור " היא מצווה בשבילנו , וכלשון החוקה האנגלית , המלך לא יכול לעשות שום עוולה , כך גם אצלי חשבתי , שכאשר הנשיא עושה משהו , הרי שהוא עשה מעשה טוב , גם אם המעשה אינו טוב .
אני מוכרח לומר לכם , ואני מוכרח לומר לכבוד נשיא המדינה עזר ויצמן , ואחד מהאנשים הטובים של עם ישראל בדור החדש , שהיו מבני הליכוד שתמכו בו לכהונת נשיא המדינה לא בגלל עמדותיו , אלא למרות עמדותיו .
הם אמרו : נשיא תהיה לנו , בגלל אישיותך , בגלל היותך סמל לעם ישראל במאבקו , אבל דע לך , כפי שהיית בעבר , אתה פעמים רבות בעמדה כזאת או אחרת שהיתה מנוגדת לעמדתו האחרת של חצי העם האחרת : פעם היית בימין , פעם היית בשמאל , פעם היית בימין היותר קיצוני , פעם היית בשמאל היותר קיצוני - - - - אתה הפכת ברגע שביקשת את כהונת הנשיא , לא להיות נשיא של כו =לם , אלא להיות נשיא שלי ושלו ושלה ושלהם , של כולם - כי אתה נשיא מדינת ישראל , שתפקידו אחד ויחיד , לייצג את המאוחד , את הדבר המשותף לכל אזרחי מדינת ישראל , לא להיכנס למחלוקת כלשהי .
ואי =אפשר לומר לך שאסור לך לדחוף את חוטמך לכל מקום , אבל אתה צריך להקפיד על כך שתמיד תהיה נשיא שלי , אפילו אם לא תחשוב כמוני .
אז אני לא חושב שנשיא לא צריך להביע את דעתו .
גם נשיא בנושאים עקרוניים צריך להביע את דעתו .
ואני , כאשר חברי אמרו לי : שמע , ראה את הנשיא , הוא מתערב בנושאים פוליטיים - - - מה , יש פה צנזורה ?
כבר אני גומר .
אני שמח מאוד שימים ולילות אתם פה על משמר הכנסת להקפיד על הסדרים .
לא ידעתי .
עכשיו אני מבין שחבר הכנסת שלום שמחון יציג את חוק התקציב .
הממשלה מתייחסת - אז בסדר .
אם אדוני מציג את חוק התקציב , אני מייד אסיים .
עם זה , ברשותכם , חברי חברי הכנסת , אני רוצה לפנות אל נשיא המדינה שלי , ברשותכם , כי הוא גם נשיא המדינה שלכם .
אני חשבתי , שלא כמו חברי , שנשיא המדינה יכול להביע את עמדתו ודעתו , אבל היום כבוד נשיא המדינה מאיים עלי .
כבוד נשיא המדינה מאיים עלי הבוקר , שאם אני לא אצביע כמו שהוא רוצה , הוא יתפטר .
זאת אומרת , הוא מודיע לי : תראה , ריבלין , אם אתה לא תצביע בעדי , בעד עמדותי , בעד דעותי , שאותן אני רוצה לכפות עליך , אף שיכול להיות שיש לך אמונה בלתי מתפשרת שהעמדות שאני מטיף להן יכולות להביא את עם ישראל להתרסקות .
אתה כופה עלי את דעתך , כי בשבילי - כבודך הוא כבודי , ואתה לא יכול למחול על כבודך מטעמי , כי נשיא המוחל על כבודו , אין כבודו מחול .
אתה הנשיא בא ואומר לי : אם לא תצביע כפי שאני רוצה , על אפך וחמתך , אז אני אתפטר .
כבוד נשיא המדינה : כבודך אינו מחול .
אבל , אם אתה כל כך רוצה להתפטר , תתפטר .
אל תאיים .
תתפטר .
תודה רבה .
אדוני היושב =ראש , תמיד צריך ניירות , שהרי סוף מעשה במחשבה תחילה , וכאשר צריך לבחון נתונים וכאשר צריך להביא תקציב למדינה - צריך לחשוב מאין כל דבר , לאן הוא הולך ועל חשבון מה .
בפני מי אנחנו עתידים לתת דין =וחשבון בדרך כלל , גם בנושאים הפוליטיים .
אנחנו נותנים דין =וחשבון בסופו של דבר בנושא פוליטי , לא לפני מלך מלכי המלכים , אלא לציבור שהוא הריבון האמיתי השולח אותנו לכאן .
בכנסת הקודמת , בדיוק לפני שנה , בצורה בלתי אחראית לחלוטין , עמדו כאן חברי האופוזיציה וניסו לשכנע את העם , שאנחנו , שהידקנו את החגורה על מנת להביא לכלכלה בריאה , פוגעים בצורה אנושה בשכבות החלשות .
לא היה אפשר לזלזל בטענה , אבל באו וביקשו לחלק - - - אין זה תפקידי לומר לחברת הכנסת ציפי לבני את מה שאתה יכול לענות לה .
לנו יש תפקיד ולכם יש תפקיד .
פעמים אנחנו אומרים דברים .
אתם הרי עיוורתם את עיני הציבור , זריתם ממש חול בעיניו .
באתם והבטחתם הבטחות מי ישורן , הבטחות שכל מי ששמע אותן אמר : הנה הגיעה הבשורה , הרי נפתח את כל אסמינו , את אסמי הבר .
יבוא אהוד ברק - - - יבוא אהוד ברק , איש ימין מובהק , התחפש לשמאל , אומר לעם : משאל עם , אל תדאגו , במשאל עם אנחנו מאבו וילן ומהחברים במרצ נתפטר , כי אני אצביע כמוכם .
אני אצביע כמוכם .
עזבו את יוסי שריד , עזבו את יוסי ביילין .
חבר הכנסת ויצמן - - - - אני ישבתי פה ארבעה ימים רצופים , אפילו לא שינית פעם אחת מעשרים הפעמים שבהן עלית לנאום , במילותיך - - - - אני רק מדגיש הדגשים .
המובן מאליו , אומר מנחם בגין , טוב שייאמר וטוב שייכתב וטוב שייכנס לראש .
אתם פשוט רימיתם את הציבור עם הכרטיס הקטן , אבל מה ?
- שמחון אומר : אי =אפשר הכול בהוקוס =פוקוס .
זאת אומרת , שלפני שנה אמרתם : רק אנחנו נבוא - הכול יהיה בסדר .
היום הגשתם תקציב , קיבלתם תקציב , כולכם , אף אחד .
אהוד ברק , בעניין זה , הוא מאוד מאוד עקבי .
הוא את כו =לם דפק .
אני רוצה לומר לכם , רבותי , תם הדיון בנושא חוק ההסדרים , לא נשלמה ההצבעה .
היום עוד תהיינה הזדמנויות לחברים בתוך הקואליציה לבוא ולבקש מהממשלה לחזור בה מדרכה הרעה ובאמת לתקן עיוותים קטנים , אבל אני מוכרח לומר , שהיום , בדיון שנפתח כאן על התקציב , ובנאום הראשון שנישא על =ידי ממלא =מקום יושב =ראש ועדת הכספים , אנחנו מאחלים החלמה מהירה ליושב =ראש ועדת הכספים - - - ורפואה שלמה .
איש טוב , לפעמים טועה , אבל בסך הכול , באמת , חרוץ , טוב , בקיא , יודע את הדרך , פעמים רבות היו לו הרבה הסתייגויות .
רבות מההסתייגויות שהוא הביע והביא לא נתקבלו על דעת הממשלה , אבל היום הממשלה באה , חבר הכנסת גילאון - שמעתי אותך פה בהתרגשות רבה פעמיים במשך הדיון על חוק ההסדרים , ואני מוכרח לומר שקודם כול עדיין אין בך אותה ציניות שיש בפוליטיקאים שנמצאים זמן רב בבית הזה .
דבר שני , יש בך האותנטיות והחום של אדם שיודע בדיוק למה הוא נשלח לכאן ומה הוא תפקידו .
עם זה , עדיין יש בך התמימות שאתה לא יודע מה המגבלות שלנו כחברי כנסת כאשר אנחנו נמצאים בתוך מערכת פוליטית .
אבל , מה שנעשה פה על =ידי הממשלה , כאשר היא תבוא היום ותאמר : עשינו שינויים , שמענו לרחשי לבכם , יש באמת שכבות שאנחנו לא יכולים עוד לעצום את עינינו כלפי מצוקותיהן ולומר : יסתדר , אלא חייבים לתת מענה מיידי .
האבטלה - אנחנו קיצצנו באבטלה , כי יש % 20 עד % 25 רמאים , אז אנחנו לא ניתן לכל אותם אנשים שבמיטב כספם שילמו ביטוח אבטלה והיום מקצצים להם את זה .
בא ממלא =מקום יושב =ראש ועדת הכספים ומסביר , שבהרבה עניינים , כמו החינוך המיוחד , כמו החולים הסיעודיים , כמו הנושא של תשלום הורים , כמו הנושא של העובדים הסוציאליים , כמו נושא הנכים - זה יסתדר איכשהו , אבל לא תשונה מסגרת התקציב .
חברים , אתם שומעים מה שאתם אומרים ?
אצלנו באו ואמרו : אנחנו סומכים עליכם בנושא המדיני , ואנחנו סומכים על ברק בנושא המדיני , והנה , אני אומר את זה עוד הפעם ; יהיה משאל עם , הוא הבטיח לנו , חבר'ה , עזבו את הבי"תים של העבודה .
הבי"תים של העבודה מפחידים : ברעם , ביילין ; לפני שהיה יושב =ראש הכנסת , כי היום אסור לי לומר מלה רעה אחת , אבל היה אברום אחד שמה , בתוך אותה קבוצה של שמונה הבי"תים האלה , אתם יודעים , אלה בי"תים שכולם רוצים הפרדה .
זאת אומרת , הערבים שם - - - חבר הכנסת אבו וילן , הואיל ונשיא המדינה , בין התפקידים שהוא מצווה לעשות זה להגיש את גביע המדינה , אז חשבתי שבתיק הנשיא ראוי שנכניס את זה , כדי שהנשיא ידע במה הוא צריך להתעסק .
אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת ויצמן - - - אני מבקש מהיושב =ראש להגן על זכותי לומר את דברי .
אדוני היושב =ראש , רבותי חברי הכנסת , שלא תהיה לכם שום אי =הבנה ; כאשר מסגרת התקציב לא נפרצת , זאת אומרת , כאשר נותנים למסכן אחד במקום אחד שכואב לו , לוקחים את זה ממקום אחר שכואב לו או שיכאב לו , כי אם אדם יקבל עוד יום אשפוז או פחות יום אשפוז , או ייתנו לו תרופה כזאת או אחרת שלא היתה קודם , אבל לאחר שיבריא בבוקר , בעזרת השם , יבוא אליו ילדו ויאמר לו : אבא , הילדים נוסעים לטיול בבית =הספר היום ואני צריך , כדי להשתתף בטיול , לתת 150 שקלים או 300 שקלים או 450 שקלים , יאמר אותו אב : אני לא יכול , ואז הילד , מבויש , לא ילך גם לבית =ספר , כי מה הוא יאמר לחבריו ?
מה הוא יאמר להם ?
אני לא יכול ללכת אתכם לטיול כי להורים שלי אין כסף ?
כי זאת יש לדעת , אנחנו מדברים על ילדים שנמצאים במסגרת של חינוך חינם , ותשלומי ההורים מכים בהם בצורה כזאת שהם לא יכולים - תשמע , אני מבקש ממש את סליחתך , חבר הכנסת שטייניץ , אני נמצא פה בכנסת , יושב פה כל הזמן , שומע בקשב רב כל מה שכל אדם אומר , ואתה נמצא פה ומדבר , ועולה ויורד כמצוות חבריך בטוב טעם ממש .
קשה ; פשוט קשה .
אני רוצה לומר לכם , החברים , באמת עם ההיבט וההשקפה והגישה החברתית , הגישה הסוציאלית , תבינו שלא נפרצה המסגרת .
יש אפשרות אחת .
אם באים ואומרים : לקחנו מהביטחון , אז תהיו בטוחים שבאמת הלך מהביטחון אל הסעד .
לא כך הדבר , כי אנחנו גם בנושא הביטחון נמצאים כבר מתחת לקו האדום , וכאשר אנחנו אומרים בצורה מפורשת : לא ייפרץ התקציב , פירושו של דבר שאותם אנשים אומללים אשר אנחנו מבקשים לעזור להם במגזר אחד או במכה אחת שנפלה - - - אנחנו לא יכולים להיכנס לכל פרטי התקציב , אבל אם תבואו ותראו את ההסתייגויות שאתם הגשתם , הסתייגויות קבוצת וילן , הסתייגויות קבוצת גילאון , הסתייגויות קבוצת שמחון , אם מדובר בחקלאות , אם מדובר במים , אם מדובר בחינוך המיוחד - אין היום , אתם יודעים , קלינאי תקשורת .
אין קלינאי תקשורת , כי היום המערכת לא מסוגלת לממן אדם שיודע לדבר בשפת החירשים , על מנת שאותם ילדים יוכלו להשתלב במערכת שעליה מדברים כל כך .
אין כסף היום לקלינאי תקשורת .
עובדים סוציאליים ; אין דיור מוגן לאנשים החיים באותם מקומות שכוחי =אל , אין להם אפילו יכולת ללכת בשדרות למוקד הסוציאלי כדי לשפוך את מר לבם - - - אני לא גיליתי אותם , אבל פעמיים רימית אותם ועל שלושה פשעי העבודה וארבעה לא ישיב ברק .
שמע , חביבי , אתם באים היום ומרמים רמייה על רמייה בעזרתה של מפלגת מרצ , שחרתה על דגלה - למה חבר הכנסת מקסים לוי לא הצביע ?
חבר הכנסת מקסים לוי לא תפס פה פוזה שהוא בקואליציה ומצביע עם האופוזיציה - - - עוד דקה .
אם אשה תקבל " הרצפטין " , ואנחנו גם בזה לא בטוחים , ותציל את חייה , ייווצר מצב , שבו גם אותה ערכה שנתנו לה היא לא תוכל לקבל באותו בית =חולים , משום שהתקציב מועבר מסעיף זה לסעיף זה באותו תקציב .
זאת אומרת , שיש כאן פשע נורא נוסף , שבאים ומעוורים את עיני הכנסת ואומרים : שמענו , תשמעו , יש פה טענות באמת , לבנו לא אטום .
אנחנו בטוחים , אנחנו גם שומעים , כאשר אומרים לנו - אנחנו גם מבינים , אבל כשאנחנו באים ואומרים : אנחנו ניתן , אני רוצה לדעת מאין ניקח ?
אנחנו יודעים שאם שר האוצר אומר , וזאת למדתי בשנות חלדי כאן בכנסת מאז 88 ' שאם לוקחים ולא נותנים , הרי שיש איזה חסר שאנחנו צריכים לברר היכן הוא .
אתמול כמעט העברנו פה הסתייגות שהיתה יכולה להביא מזור , רווח והצלה .
ההסתייגות לא היתה של חברי הליכוד , ההסתייגות היתה של אנשי ש" ס. נדמה לי שההסתייגות היתה בשמו של יושב =ראש ועדת העבודה והרווחה , שהוא מאוד רגיש לנושאים האלה .
צאו ולמדו , היה יושב =ראש ועדת העבודה והרווחה , מקסים לוי , בשנה הקודמת , והוא אמר : אני לא יכול לדבר בוועדת הרווחה ככה ולהצביע במליאה ככה .
לכן אתם , אנשי הליכוד , שמעו ודעו , אם לא תביאו עוד 650 מיליון מן הגורן ומן היקב , לא מסעד אחר או מסיעוד אחר , אני לא אצביע בעד התקציב .
אנחנו לא הבאנו , ונפלנו .
אתה אומר מאה אחוז , רוחץ בניקיון כפיך ועושה אותו דבר שעשתה הממשלה , כאשר אצלה היו באמת אילוצים אשר נבעו מכך שהיתה מחשבה כלכלית , שייתכן שלא היתה צריכה להיות כזאת .
ייתכן באמת שבאותה עת לא היינו צריכים צמיחה בשיעור כזה או ריסון מוניטרי , אלא לבוא ולדאוג לאותן שכבות .
אבל על זה , רק על זה , לא על הנושא המדיני , בחרו בכם ולא בחרו בנו .
בחרו בכם מתוך תקווה , בחרו בכם מתוך הבטחה .
והנה מתברר , שמקסים לוי , אשר אמר : רבותי , לא שדרכי המדינית אינה דרך הליכוד , שכן דרכי המדינית כדרך הליכוד , לא אתם תלמדו אותי , אני לפניכם הייתי פה - אומר : אני לא יכול לראות עוד בליכוד בית , כי הליכוד זנח את הדגל החברתי .
מה עשה מקסים לוי ?
נפל בשבייך , ברק , נפל לאותה רשת שטווית לעשרות ומאות אלפים בוחרים שבחרו בכם .
הנה היום , מקסים לוי , שהוא מיקרו =קוסמוס , אדם שאמר : אתם לא תחייבו אותי לפעול בניגוד למצפוני ולאמונתי , הלך לחצוב בורות נשברים אשר לא יכילו המים , בורות ברק , בורות ריקים , בורות שאין בהם כלום פרט להבטחות מניפולטיביות של מפלגה מניפולטיבית , הבטחות סרק .
הלכת אליהם מתוך אמונה שכך תגשים את מה שאתה מאמין , והצבע האדום ממשיך לפעול ; לא הצבע האדום של מפא"י , לא הצבע הצהוב של בית"ר , הצבע האדום שלו : נגד , נגד , נגד .
קחו ברצינות את מקסים לוי .
הוא מצפן חברתי .
קחו אותו ברצינות .
אם הוא עזב אותנו - האמן לי , ויצמן , הוא לא מאמין שאתה חבר כנסת בעל יכולת אדירה יותר מחבר הכנסת דני נווה .
יש לי היכולת להאמין שהוא אפילו חושב שדני נווה יותר ממך , אף שאני לא חושב כך , אף שאני חושב שאתה יותר טוב .
דני , תסלח לי .
אני לא חושב .
ויצמן , אני רוצה להסביר לך שמקסים לוי עבר אליכם לא בגלל אישיותכם הדגולה .
רענן כהן הוא בן =אדם מאוד מיוחד , גם לי יש לפעמים איזשהו רצון להיות יחד אתו במפלגה , ואני מצפה כל הזמן שהוא יבוא אלינו .
אבל מקסים לוי הלך אליכם בגלל עיקרון , והוא אומר לכם : רבותי , לכלכתם , ולכלכלתם בגדול .
אני אומר לכם , שמעו היטב , תם פרק ההסדרים במשק - תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית .
אומרים לכם , שהמדיניות לא השתנתה בכלום , הגישה לא השתנתה בכלום .
עכשיו אתם באים ואומרים , ותבואו לפני הכנסת , כמצוותה של חברת הכנסת ציפי לבני , ותאמרו : שינינו .
לא שיניתם כלום .
כולכם יודעים זאת .
אם מסגרת התקציב לא נשתנתה , לקחו מאיזשהו מקום .
האמינו לי , לא לקחו מתקציב הביטחון , כי אין אפשרות עוד לקחת מתקציב הביטחון .
אם לקחו , אז הילד החולה , כשהוא יהיה בריא לא יהיה לו כסף ללכת לבית =הספר ; ואם לילד יהיה כסף ללכת לבית =הספר , לא יהיו מספיק מורים שימלאו מקום ; ואם יהיו מספיק מורים שימלאו מקום , לא יהיה חימום בבית =הספר , לא יהיה ציוד בבית =הספר , כל אותם דברים שצריך כדי לתת לנו חינוך שבסופו של דבר יגשר על הפער .
לכן , אין בשורה .
הסימנים על הקיר , והכתובת היתה בחוק ההסדרים במשק .
היום באים לתקציב .
אני מציע לכם : לכו עם ההסתייגויות אחת לאחת .
אל תצביעו בעד שום הסתייגות שמפלגתי העלתה , מהטעם הפשוט , שאנחנו חשודים בכך שכאופוזיציה אנחנו מתנגדים לכל דבר .
הצביעו רק בעד אותן הסתייגויות שהובאו על =ידי שמחון , על =ידי מקסים לוי , על =ידי גילאון , על =ידי וילן , על =ידי החברים מש" ס , על =ידי החברים מהמפד"ל , שבקיאים במערכת החינוך , על =ידי החברים הבקיאים במערכת החינוך במרצ .
רק לכו ושימו לב להסתייגויות ותאמרו לעצמכם , עם יד על הלב : האם באמת הממשלה חזרה בה מדרכה האטומה והרעה , כאשר היא באה ונתנה לכם הבטחות , שאותן יפרטו פה היום ?
אני אומר לכם : לא , לא .
כי אם לקחו מאחד ונתנו לשני , כאשר האחד הוא מסכן לא פחות מהשני , ולפעמים פגעו ביד ימין כדי לתת מזור ליד שמאל , ועוד יותר גרוע - כדי לתת מזור לשתי הידיים פגעו בלב , אוי לנו ואבוי לנו .
משיח לא בא , משיח גם לא מטלפן וברק לא מקיים .
תודה רבה , אדוני היושב =ראש .
עכשיו זה היושב =ראש , לא אנחנו .
אצלכם במפלגה נעשה דיון אמיתי - - - אל תשקר .
אתה צריך להבין , שכל חשד של השמאל זה הרשעה מוחלטת .
שמעתי אותך פה למעלה .
שמעתי בקשב רב .
אבל בשביל זה אתם בשלטון .
עכשיו אתם בשלטון , מה עשיתם בשביל מדינה ?
מאיפה לקחו את זה ?
לא הוסיפו את זה .
לפי תוכנית החומש .
אני מודיע לך שאני לא יודע .
52 ?
- - - זה לפי תוכנית החומש .
למדתי בבאר =שבע - - - - - - לקחתי מזלג , ניסיתי לתקוע בזית , אבל כל הזמן הוא ברח ממני .
כל הזמן ברח ממני .
אמרו לי אחי המרוקאים שם - - - לקחו את המזלג ותקעו לי את זה .
אמרתי : וואלה , אני עייפתי אותו , בשביל זה אתם תפסתם אותו .
אנחנו עייפנו - - - - - - אם אין תשתית של בתי =ספר , זה אומר להכניס את הילדים לבית =סוהר .
אין לנו בעיה , אפשר לסדר את זה בלי ראשי הרשויות המקומיות .
ניקח את ההסתייגויות שלך , נצביע בעדן , נעביר אותן ולא תהיה בעיה .
אם אתם תצביעו אתנו .
אל תדברו גבוהה =גבוהה .
הצדק מתחיל - - - אנחנו נצביע יחד - - - ואם הם לא יסכימו , מה תעשה ?
חבר הכנסת אזולאי , הרשויות המקומיות זועקות - S#O#S # , הצילו , הם אומרים .
בידינו .
זאת אומרת , לא נדבר גבוהה =גבוהה .
בידינו .
אני מודה , אני באופוזיציה היום .
גם לפני שנה ניסיתי להילחם בקואליציה - - - אני אומר לכם : בידינו .
אנחנו נצביע בעד ההסתייגויות לא של ריבלין , לא של גדעון עזרא , לא של - - - נצביע בעד ההסתייגויות של אזולאי , הוא יהיה המושיע של הרשויות המקומיות .
כולנו נצטרף ונעביר את זה .
אם אתם מעבירים , אנחנו מעבירים .
חבר הכנסת אזולאי - - - אנחנו בתפילת " נעילה " , לא ב" כל נדרי " - - - - - - " כל נדרי " זה משהו אחר - - - - - " כל נדרי " זה מה שהיה , " נעילה " זה עכשיו : פתח לנו שער - פתח לנו שער בעת נעילת שער .
נצא מתוך הנחה שראש הממשלה ושר האוצר ישמעו לך והכול יהיה בסדר , מה יהיה אם לא ?
אחי היקר - - - הליכוד נותן לו עוד חמש דקות .
יש הסתייגות שאתה רוצה לעמוד עליה ושאנחנו נצביע בעדה ?
אנשי הקואליציה מדברים גבוהה גבוהה , כאילו מטיפים לנו - אנחנו מוכנים לשמוע , אם יש הסתייגות הגיונית , אנחנו מוכנים להצביע בעדה , לא באופן גורף , אבל תשכנע אותנו .
אנחנו יכולים להעביר אותו בשעה .
את רוצה תשובה ?
אני אסביר לך למה .
כל חבר כנסת רשאי להגיש השגות כפי רצונו .
על כל השגה הוא יכול לדבר חמש דקות .
את צריכה להבין , ועדת ההסכמות - - - חוק התקציב הוא חוק אחר .
מה את משיבה בעניין בני =ברק ?
הזמן שלך נגמר מזמן .
בארצות =הברית יש צדק חברתי ?
תנאי חשוב .
דרך אגב , למה לא ?
- - - - - - נדמה לי שאחרי 20 ( 7 ) אתה צריך להצביע .
- - - רחבעם זאבי .
אני רוצה לשאול שאלה .
- - - כמה מכרתם ?
אז כולם - - - רציתי רק להודות .
למה הם נמנעים ?
אני בעדך .
אתה לא רואה ?
מסיר את ההסתייגות , כי נקלטה כבר על =ידי בעלי אמצעים .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , רבותי השרים , דומני כי לא רבים הם הבקיאים באמת במתרחש ברפובליקה הצעירה של ארמניה , או ברקע הפוליטי , הכלכלי או האתני של הדברים הנוראים שהתרחשו לנגד עיני העולם כולו .
ואולם , כמביטים מן הצד ברצח המזעזע ובטלטלה העוברת עתה על ארמניה , חובה עלינו לא רק לנוד למר גורלה - כי מי יודע אם הדמוקרטיה הצעירה והשבירה תחזיק בה מעמד - אלא גם חובה עלינו ללמוד ממה שאירע ולהבין , שמדינה דמוקרטית צעירה עלולה שלא לעמוד בפני טלטלה שכזאת .
ומכאן , אדוני היושב - ראש , עלינו לשבח על שזכינו אנו להקים כאן דמוקרטיה איתנה , בעלת יסודות עמוקים ויציבים , שיציבותם אינם מוטלת בספק גם לעת משבר נורא .
דווקא בימים אלו , ימי הזיכרון לרצח ראש הממשלה יצחק רבין , זיכרונו לברכה , עלינו להוקיר את משמעותה של הדמוקרטיה הנטועה עמוק בלבבות , ומאידך גיסא , עלינו להכיר בסכנות האורבות לפתחה מאויביה מבית ומחוץ , מאלו המבקשים לקעקע אותה ואת שלטון החוק במדינה ואת הלגיטימיות של ממשלה נבחרת , כל ממשלה הנבחרת בידי העם .
התנקשות בראש המדינה , רצח פוליטי , זה בדיוק רגע המבחן של המדינה הדמוקרטית : האם יתקיים בה רצף השלטון הנבחר , או שישתרר בה תוהו ובוהו ?
האם יישמרו ערכי הדמוקרטיה כחופש הביטוי , או שאמצעי חירום של דמוקרטיה מתגוננת יהפכו לתירוץ של קבע להשתקת ביקורת ויריבים פוליטיים ?
האם תעמוד המדינה במשבר ?
זהו בדיוק ההבדל בין מדינה כארצות - הברית לבין איזו רפובליקת בננות .
במבחן הזה אין תוצאות ביניים : או שהדמוקרטיה מכריעה את הנגיף או שהנגיף מכריע אותה .
נתבקשתי , אדוני היושב - ראש , בהזדמנות זו לומר גם , בשם חברי בסיעת הליכוד , שכדאי היה , שכנסת ישראל , במסגרת היערכותה למשמר על הדמוקרטיה , תקבע כבר קצין כנסת שיהיה מופקד על ביטחון כל היושבים כאן ועל ביטחון הדמוקרטיה בישראל .
לא תהיה הצבעה .
מה זה , יש הסתייגויות .
- - - - - - עוד לא נולד פוליטיקאי שיכול להאשים אותך , אדוני סגן השר .
אדוני סגן השר , גם לסגן השר יש אחריות מיניסטריאלית .
אם לא שמעו לך ולא התפטרת - - - למה ?
- - - % 90 מהקרקעות שנמצאות באזורים של מועצות מקומיות או אזוריות .
מה יהיה במקום זה ?
תקים מוסד אחר ?
זו ההצעה של היושב - ראש , לתת את זה לרשויות המקומיות .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , עד אשר נגיע לאותם זמנים שבהם נדון בחוק המוצע על - ידי חבר הכנסת רענן כהן , שהוא מהפכה שלמה בכל התפיסה , אנחנו נמצאים במדינת ישראל במצב שאנחנו מחויבים להתמודד אתו .
שהרי יש היום , כמובן , אחרי חוק המכר , חזקה חלוטה , הקובעת שכל מה שרשום בטאבו - הוכחת הבעלות היא גמורה ומוחלטת .
אם אני רוצה לקנות את דירתו של סגן השר דהן , אני בא לטאבו ורואה שהיא רשומה על שמו , ואני קונה , קנייתי - קנייה , ואפילו יתברר לאחר מכן שהיתה טעות כזאת או אחרת או אפילו מעשה מרמה .
פירושו של דבר , לא יכול שוק תקין להתקיים ולא יכולים במהלך עניינים רגיל לקיים חברה אלא אם כן יש לנו דבר שהוא בבחינת הוכחה סופית מוחלטת , שאין מעליה דבר , ואשר מאפשרת לי לקנות דבר במסגרת המהלכים של קנייה ומכירה , של קונה ומוכר מרצון , כאשר אין לי חשש קל שבקלים שמא עשיתי איזה מיקח וממכר .
והנה , יש רבות מהקרקעות בארץ שעדיין לא מוסדרות .
יותר מכך , אדוני היושב - ראש , אני מוכרח לומר , שבמשך שנות חלדי , גם כאשר הייתי עורך - דין פרטי וגם כאשר הייתי חבר מועצת העיר בירושלים , וכאשר ירושלים בטרם 1967 ולאחר 1967 קרקעות רבות בה לא היו מוסדרות - רוב החיים המסחריים , רוב בתי המגורים בארץ התנהלו על - ידי מינהל מקרקעי ישראל ועובדיו הנאמנים , אשר עבדו בתנאים - לא - תנאים ובמצב כמעט בלתי אפשרי , על מנת לקיים חיים רגילים שבהם יוכל זוג צעיר לקנות את דירתו , וכאשר רווח - למכור את הדירה שקנה על מנת להתקדם במהלך החיים .
מינהל מקרקעי ישראל אפשר לו , על - ידי כך שערך רישומים מטעמו , לקבל משכנתאות וסדרי בטוחות שאפשרו לקבל הלוואות על מנת שיוכל להתקדם במהלך חייו .
לא היה זוג צעיר בארץ , וגם ותיק או עולה חדש , שלא נזקק לשירותי מינהל מקרקעי ישראל אם וכאשר הוא דיבר בדיור ציבורי או אם הוא דיבר בקרקע שעליה נבנו שיכונים , שברבות הימים נבנו על - ידי קבלנים פרטיים , אבל כאנשים שעבדו מטעם ואחרי שקיבלו את הרשאת הבנייה ממדינת ישראל בדרך זו או אחרת .
עם זאת , אני מוכרח לבוא ולומר , שכאשר נבוא ונדון - ואני אצביע בעד חוק זה , כך שאפילו יושב - ראש הקואליציה לא צריך להיות מודאג בעניין זה ; האופוזיציה מאחוריו בכל אותם חוקים - אני מוכרח לבוא ולומר , שיש לי בכל זאת הרהור כלשהו .
שכן , מה יהיה ?
האם אותו רישום מקרקעין שייעשה באותן קרקעות שאינן מוסדרות יהיה גם כן הוכחה חלוטה שאכן מדובר כאן באיזה דבר , שאם אני קונה אותו , קנייתי - קנייה , ולא יכול להיות ערעור ?
מה יכול להיות כאשר אני בא למשרדי התכנון של המינהל ורואה שהקרקע הזאת מיועדת לבנייה , ויתברר שלאחר מכן ועדה מקומית או מחוזית או ארצית ביטלה את ההיתר ?
האם ההוראה וההנחיה והאינפורמציה שקיבלתי באותה מערכת מאגר מידע היא הוכחה לאמיתות אותם דברים שדיברתי עליהם ?
צריכים , כמובן , לבוא ולשקול לגופם של דברים - - - אני לא בטוח אם במאגר הזה לא יבואו ויאמרו , שקרקע זו מיועדת למגורים כאזור מגורים 2 , 3 , 4 , 5 או 6. הדברים האלה , כמובן , לא מחייבים בדבר , כי חוק אחר הוא זה שקובע .
אני מאוד מודה לאדוני על כך שאפשר לי לדבר שלא בתורי , משום שלא נכחתי כאן , כי הייתי במצוות היושב - ראש במקום אחר שאדוני היה צריך להיות בו .
תודה רבה .
אדוני סגן השר , יקבלו נסח ממאגר מידע ?
יקבלו נייר .
אני אבוא לחבר הכנסת - - - זה אתה ואני מבינים , אבל האנשים - - - נדון על זה בקריאה - - - " חדשים מקרב באו , לא שערום אבתיכם . " השר חיים רמון עולה כסף אבל שווה זהב .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בדרך כלל אנחנו נוהגים לעלות ולדבר בקריאה ראשונה על החוק עצמו , ואני בטוח שכדי לייעל את תהליך הוכחת הזכאות של נפגעי גזזת לקבלת פיצויים , החוק שמוצע על - ידי הממשלה הוא חוק טוב , ואני מנצל , ברשותכם , את הדקות הספורות שעומדות לרשותי כדי לדון בנושא שהוא לא כבד משקל כמו הגזזת , אבל הוא באמת נושא שאני לא יודע מי ישלם לנו , עם ישראל ומדינת ישראל , את הפיצויים אחר כך על המסע שאנחנו היום עדים לו , והוא מסעו של ראש הממשלה לאוסלו .
ואני מוכרח לומר שאני מברך את ראש הממשלה בצאתו ומברך אותו בבואו .
עם זאת , אני בא ושואל : מדוע אתה מזדרז ללכת לשם כאשר היום המדינה המובילה בארצות ערב - - - שמעתי .
המדינה המובילה בארצות ערב , המצרים בוחרים שלא ללכת לאוסלו .
המצרים גם אומרים לנו בצורה ברורה ביותר - מדינה שאנחנו מקיימים אתה שלום מאז 1977 , שלום דה - פקטו ושלום דה - יורה מאז הסכמי קמפ - דייוויד - ואומר עמרו מוסא , הוא האדם שמוביל היום את מדיניות החוץ המצרית , אומר זאת במפורש : רבותי , חבל על הזמן .
לא יהיה שום שלום בישראל ולא יהיו שום מגעים מולטילטרליים של מזרח תיכון חדש .
היום הקמנו את המשרד של המזרח התיכון החדש .
לא יהיו , חבל על הזמן , אומר ערפאת בצורה המפורשת ביותר , כדי להסביר לכל אדם במדינת ישראל , לא יהיה שלום אם לא תקום מדינה פלסטינית שירושלים בירתה בגבולות 1967 בשלב זה .
נדון אחרי זה בזכות השיבה ובדברים אחרים .
אבל היום , מדינה שנמצאת אתנו ביחסי שלום - השלום עדיין לא משביע רצון , ואנחנו מוכנים גם לקבל זאת - אומרת בצורה מפורשת : עד שישראל תחתום על האמנה בדבר נשק גרעיני - - - כן , זה בקשר לגזזת .
בגזזת אני סומך על הממשלה שהחוק הזה ימצא את הדרך לתת פיצויים .
אני שואל רק , מי ייתן פיצויים בדברים שהממשלה הולכת בדרך לא נכונה ?
שמעו מה אומר לכם המצרי , שמעו מה הוא אומר לכם בצורה המפורשת ביותר : כל זמן שלא תגמרו עם סוריה ; וסוריה מסבירה מה זה לגמור עם סוריה : קודם כול תרדו מהגולן , אחר כך נדבר .
אבל אומר היום עמרו מוסא : לא יהיה שלום במזרח התיכון עד שישראל לא תהיה יותר ישראל .
זאת אומרת , ישראל לא תהיה גורם משפיע , ישראל לא תצטרף לליגה הערבית , ישראל תצא מהליגה הלאומית , הליגה הלאומית שלנו , ליגת העל , שאנחנו נמצאים בה , חברים שם בבית .
ליגה לאומית זו הליגה שלנו , לא הליגה הערבית .
אבל אומרת לנו מצרים : לא ישתלבו במרחב עד אשר ישראל תודיע על כוונה ברורה להתפרק מכל דבר שלטענתה קיים במדינת ישראל והוא שמהווה את ההרתעה העיקרית והיחידה שיש לעם היהודי במדינתו היחידה כאשר הוא מקיים מדינה שהיא גם יהודית וגם דמוקרטית כאן במדינת ישראל .
ועל זה מי ישלם לנו את הפיצויים ?
על הגזזת , אני בטוח וסומך על חבר הכנסת הנמרץ , חבר הכנסת פינס , כיושב - ראש הקואליציה , המבקש מאתנו , האופוזיציה , ואנחנו בכל חוק תומכים .
אבל מה יהיה עם המדיניות הכושלת הזאת ?
עד מתי תאמינו שתקימו משרד לתיאום אזורי ולשילוב אזורי - שאכן כך הדבר מבחינת יכולתנו להשתלב במרחב , אשר לא רוצה אותנו ואשר הדרך להגיע אתו לשלום היא ההבנה שאין לנו דרך אחרת אלא לחיות יחד .
תודה .
ההצבעה של היושב - ראש לא נקלטה .
האם זו הבקשה האחרונה להארכה ?
עד היום כולם נשבעו שזו הפעם האחרונה .
אתה היית בוועדת המשנה ?
רבותי חברי הכנסת , היום יום שני , כ"א בתמוז התש"ס , 24 בחודש יולי 2000 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
קודם כול , בהתאם להנחיות , יש לי הודעה .
רבותי חברי הכנסת , ראש הממשלה ביקשני להודיע , על - פי סעיף 36 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , כי השר מיכאל מלכיאור - חבר הכנסת רחבעם זאבי - שב ארצה ביום י"ז בתמוז התש"ס , 20 ביולי 2000 ; השרה לקליטת עלייה - חבר הכנסת זאבי - שבה ארצה ביום י"ח בתמוז התש"ס , 21 ביולי 2000 .
עד כאן הודעת ראש הממשלה .
אני מצטער שאין לי עוד פרטים לגבי השרים האחרים .
חברי הכנסת , אני יושב - ראש של כו - לם , ולכן אני לא יכול , בשום פנים ואופן , להתייחס להודעות מתריסות .
על כל פנים , אני אברר , אבל בינתיים אני יכול לומר לך מי מחברי הכנסת נמצא כאן .
חבר הכנסת שרון נמצא כאן , חבר הכנסת זאבי , חבר הכנסת מצא , חבר הכנסת אלון , חבר הכנסת קליינר , שעתיד לעלות עוד מעט לדוכן , חבר הכנסת הנדל , חברת הכנסת גוז'נסקי , חבר הכנסת דהאמשה , חברת הכנסת סופה לנדבר .
אלה נמצאים כאן , ואני אחראי להם .
יש שרים תורנים , אבל הם לא נמצאים כאן .
חבר הכנסת זאבי , נאמר לי שהשרים התורנים היום הם השר שלמה בן - עמי והשר אמנון ליפקין - שחק , ואני מצווה לומר לך זאת .
אני לא הייתי - - - מפני חטאינו גלינו מארצנו .
אדוני מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעות סיעות האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו וחרות להביע אי - אמון בראש הממשלה : 1. בנושא הריבונות הישראלית בירושלים ; 2. בשל תוצאות המשא - ומתן שמנהל ראש הממשלה .
ינמק את האי - אמון מטעם סיעת האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו חבר הכנסת בנימין אלון ; בבקשה .
חבר הכנסת זאבי , קודם כול , אני מקבל את הערתך .
זכותכם המלאה שלא לנמק עד אשר הממשלה תהיה נוכחת כאן .
עכשיו אנחנו מבינים למה הגדילו את המספר , כדי שיהיה ממה להוריד .
אני מוכרח לומר לאדוני , שיש לי חשש כבד מאוד שאף אחד משרי הממשלה לא יופיע , משום שכל שרי הממשלה חושבים שהשרים התורנים היום הם השר שלמה בן - עמי והשר אמנון ליפקין - שחק .
בהתאם להודעה שקראתי קודם לחבר הכנסת זאבי , באחד מהשבועות הקודמים , הם נמצאים בחוץ - לארץ ומישהו אחר ממלא את תפקידם .
אז השאלה - האם מי שממלא את תפקידם ממלא גם את תפקידם כאן ?
על כל פנים , חבר הכנסת אלון , האם אתה מבקש לנמק את האי - אמון ללא נוכחות הממשלה ?
בוודאי , אם אדוני לא יסכים .
חבר הכנסת קליינר , האם אתה מסכים ?
ובכן , חברי הכנסת , אני מבקש מהמזכירות לשאול את הממשלה מה בפיה , והאם יהיה מי משריה שעתיד לשבת כאן לפחות כאשר חברי הכנסת - - - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי מציעה שהיא תמלא את מקום הממשלה , האם אתם מסכימים ?
האם אתם מקבלים את הצעתה של חברת הכנסת גוז'נסקי ?
היא הציעה שהכנסת תכבד את עצמה ולא תשעה למחדלי הממשלה ותמשיך את הדיונים שלה .
חברת הכנסת גוז'נסקי , האם את רוצה לומר משהו מהצד ?
נא לפתוח את המיקרופון לחברת הכנסת גוז'נסקי .
אני מודה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
האם חבר הכנסת רחבעם זאבי רצה לומר דבר - מה ?
בבקשה לפתוח לו את המיקרופון .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת רחבעם זאבי .
חבר הכנסת שירי ויצמן , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת ויצמן .
האם יש תשובה מהממשלה ?
אדוני יושב - ראש הקואליציה , האם הממשלה מתכוונת להיות באולם - - - - כי יש לנו , אדוני יושב - ראש הקואליציה , דבר מאוד משונה : השרים התורנים , לפי הודעת הממשלה , הם השר בן - עמי והשר שחק .
למיטב ידיעתי הם לא נמצאים בבניין הכנסת היום .
טוב , אני החלטתי שלא להפסיק את הישיבה , משום שאני חושב שכבודה של הכנסת חשוב יותר , ואני מבקש ומזמין את חבר הכנסת בנימין אלון , אשר רוצה לפנות בוודאי לעם כולו , ולא רק לממשלה , על מנת לנמק את בקשתו לאי - אמון בממשלה .
חבר הכנסת אלון , לרשותך עומדות עשר דקות , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת .
האם אתה רוצה לענות לחבר הכנסת מ ח ' ו ל ?
בבקשה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , שאלתך .
תודה רבה על השאלה .
הנואם הבין את השאלה .
חבר הכנסת זאבי , האם אתה רוצה שחבר הכנסת אלון ידבר , או שאתה רוצה להחליף אותו ?
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת אלון לדבר .
בבקשה .
השאלה שלכם הובנה .
שמעתי אותה וגם הוא שמע .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אין לך עכשיו רשות הזעקה .
חברת הכנסת גוז'נסקי , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , חבר הכנסת בני אלון , שהזמן נתון לו , הסכים לשמוע שאלה .
עכשיו הוא לא מסכים .
בבקשה לסיים .
חבר הכנסת דהאמשה , אתה רוצה לצעוק ?
לשבת .
לא לצעוק בעמידה .
חבר הכנסת דהאמשה , לשבת .
תודה רבה לחבר הכנסת אלון .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מיכאל קליינר בשם חרות , על מנת לנמק את הצעת האי - אמון בעניין תוצאות המשא - ומתן שמנהל ראש הממשלה .
בבקשה , חבר הכנסת קליינר .
אחריו יתחיל הדיון , וידבר יושב - ראש הליכוד , חבר הכנסת אריאל שרון .
חבר הכנסת דהאמשה , אתה רוצה שאני אתן לו לדבר שעה ?
תודה רבה לחבר הכנסת קליינר .
הואיל וסיעת ישראל אחת החליטה שלא להשתתף בדיון , אני מזמין את יושב - ראש הליכוד , חבר הכנסת אריאל שרון , לומר את דבריו .
בבקשה , אדוני .
רבותי .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אתה רשום לדיבור , תודיע בשם מי אתה מדבר .
רבותי חברי הכנסת .
אתה יכול לדבר בשם מי שאתה רוצה כשתהיה כאן .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת זאבי , אני מבקש ממך .
חבר הכנסת אלסאנע .
חבר הכנסת ליברמן , בבקשה להפנות את הגב לכיוון אלה שאתה מדבר אתם ולא לדובר .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת דהאמשה , אתה מדבר .
אתה רשום לזכות דיבור .
איך תדע מה לענות לו אם אתה לא שומע מה הוא אומר ?
רבותי , אני מבקש עכשיו לאפשר לחבר הכנסת שרון לומר את דבריו .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת רביץ .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
האם הוא החזיר אותך לישיבה ?
בסדר גמור , כי אחרת אני צריך להכריז על החזרתך , על זכותך לשוב לישיבה .
חבר הכנסת טיבי , לא נותר לך הרבה זמן .
חבר הכנסת טיבי , פעם ראשונה ששמעתי אותך מדבר על נשיא אש"ף , עד היום היית מדבר על היושב - ראש .
תבדוק את " דברי הכנסת " .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי , המסביר הטוב ביותר .
רבותי , יש כאן מחלוקת שקשורה עם סיעה בת חבר כנסת אחד - אני אדחה את המחלוקת לתקופה מאוחרת יותר - האם כאשר הסיעה מגישה אי - אמון יכול החבר המגיש אותה והמנמק בשם הסיעה גם להשתתף בדיון על מנת להסביר מה שראש הסיעה שלו אמר .
בשלב זה אני לא אכריע , ואני מבקש מחבר הכנסת קליינר לעלות ולהרצות את דבריו במשך שתי הדקות הבאות , אבל אני רוצה להזכיר לו , שהוא נימק את כל ההצעה שלו בצורה נמרצת ורחבה יותר ב- 13 הדקות שניתנו לו קודם .
נכון , ולכן אני נותן .
אבל נדמה לי שלאחר מכן היושב - ראש פסק שהיתה טעות .
חבר הכנסת קליינר , בבקשה .
חבר הכנסת דהאמשה , האם אתה רוצה להשתתף בדיון פעם נוספת ?
חבר הכנסת דהאמשה , אנחנו מבקשים לסיים את הדיון .
רבותי חברי הכנסת , בעוד כמה דקות מתחיל דיון בנושא אחר , שכולו ייוחד כנראה לאותו נושא , ואני מציע לכם לשמור את כל התחמושת שיש לכם , התחמושת הטיעונית , התחמושת של המשא הרעיוני על מנת להרצות את דבריכם .
בבקשה , חבר הכנסת קליינר .
תודה רבה לחבר הכנסת האחד והיחיד בסיעתו .
רבותי , תם הדיון .
אנחנו הולכים להצבעה .
ובכן , סיעת האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו ביקשה שלא להצביע על הצעת האי - אמון שהגישה .
לכן נותרה הצבעה רק על הצעת אי - אמון של סיעת חרות בנושא : תוצאות המשא - ומתן שמנהל ראש הממשלה .
אני מבקש להזכיר לחברים שאנחנו מצביעים בעד או נגד הצעת האי - אמון .
רבותי , נא להצביע .
ובכן , רבותי , שבעה בעד , שלושה נגד , אחד נמנע .
הצעת האי - אמון התקבלה , הממשלה לא נפלה .
תודה רבה לחברי הכנסת .
אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום : המלצת הוועדה המשותפת של ועדת החוץ והביטחון וועדת החוקה , חוק ומשפט לנושא תקנות לשעת - חירום - דיון והצבעה .
יציג את המלצת הוועדה המשותפת יושב - ראש הוועדה חבר הכנסת הנכבד יוסי כץ .
בבקשה , אדוני .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , גברתי , כבת ירושלים וכתושבת ירושלים אני רוצה יחד אתך למחות על העוול שנעשה אתמול על - ידי רבים מבני עמנו אשר הוציאו דיבתה של ירושלים רעה ודיבתו של העם היהודי בתוך מדינת ישראל , שבה חיים שני עמים , כאילו ירושלים אינה חשובה , כאילו ירושלים היא איזה מיתוס שיצרו אותו אנשים לא רציניים .
קשה , קשה לראות אנשי בוהמה , אנשים משמנה וסולתה , מהאינטליגנציה , האינטלקטואלים של העם היהודי באים היום ומדברים במושגים כאלה על ירושלים .
פעם שאלו אותי מה אני מגדיר בוהמה , ואמרתי : בוהמה ?
בוהמה בישראל - כל בית ערבי ביפו או בעין - ורד או בעין - כרם המה .
הרי לא היה בית ערבי בארץ - ישראל שהם לא ירשו .
והיום פתאום לבוא ולדבר על ירושלים בצורה כזאת , העוקרת מן השורש את האמונה הבלתי - מסויגת שהיתה לעם היהודי , לפחות מבחינת אמונתו שלו , ושדבקה גם בגויים עצמם , שאין דבר מוסרי יותר מחזרתו של העם היהודי לארץ - ישראל .
אני רוצה לומר לך , חברתי היושבת - ראש , שאת אחת מן היחידים שאמרו שירושלים תהיה על סדר - היום , גם כאשר במפלגתך היו כאלה שניסו להתכחש לדבר שהם ידעו , כי ברור שמי שחושב שדרך אוסלו היא הדרך שתביא אותנו לשלום , דרך אוסלו היא 242 ו- 338 , שבה הכול עומד למכירה , הכול עומד למשא - ומתן , ובין השאר גם ירושלים , והרי לא כך הדבר , לפחות כפי שהיה אמור להיות עד לפני כמה שעות .
לא , להיפך , אני מכבד .
אני מחפש את ג'ומס , הלוא הוא חיים אורון , חבר הכנסת לשעבר והשר לשעבר , אדם שאני רואה בו ציוני נפלא .
אני אומר עוד הפעם , תהום פעורה בינינו , אבל אני הייתי מבין .
הייתי מסתכל עליו ישר בעיניים והייתי אומר לו : אתה מוכן בעד הכול .
החרה החזיק אחריו חבר הכנסת כץ , בניגוד למפלגתו , שעוד שבועות רבים לפני שראש הממשלה בכלל ההין לדבר על ירושלים או על בקעת - הירדן או על ויתורים בכלל , הוא דיבר על זכות השיבה .
לא שאני מציין אותך לשבח מבחינת הרעיון , אבל אני לפחות מציין את יושרך ואת יושרם של שניים מחברי מרצ , זאת היתה סגנית היושב - ראש , יושבת - ראש הישיבה היום , וחבר הכנסת לשעבר דדי צוקר .
בזמנו בא אלי חבר הכנסת ביילין , שהיה אז חבר כנסת והיום הוא שר , ואמר לי : שמע , בוא תצטרף ליוזמת אבו - מאזן - ביילין .
מסיבות רבות לא הסכמתי להצטרף אליו , אבל אמרתי : שמע , ביילין , הרי בסופו של דבר זה ישמש עמדת פתיחה ולא עמדת סיום .
הרי אנחנו נתחיל מאבו - מאזן - ביילין ונגמור בירושלים .
אז מה יהיה כאשר תגיע לירושלים ?
הרי תאמר לי : רובי ריבלין , האם אנחנו נוותר על השלום בגלל ירושלים ?
אמר : רובי ריבלין , אני אומר לך , הסתכל אלי ללבן ולכחול ולאן שאתה רוצה בעיניים - ויוסי ביילין הוא אדם מאוד אמין ונאמן .
הוא אמר לי : אם יעלה מישהו את ירושלים על סדר - היום הפוליטי , אנחנו נאמר לו : אין לנו אתך שיח ושיג .
כך אמר לי יוסי ביילין .
אמרתי לו : למה עזה תחילה ?
למה יריחו תחילה ?
ירושלים תחילה .
אם אתם כל כך צודקים , אין כל ספק שהערבים יוותרו על ירושלים , ואז תוכלו לשכנע אותי שאפשר לוותר בחלקים אחרים .
אבל אם אתם אומרים שלא יהיה שלום כי לא ניתן את ירושלים , וערפאת אומר לכם בצורה ברורה ביותר : לא יהיה שלום אם לא תקום מדינה פלסטינית וירושלים בירתה , למה אתם לא מאמינים לו ?
וזאת הטרגדיה - הטרגדיה שאנחנו מתחילים לאבד את אמונתנו , ואיך יוכלו הגויים לבוא ולומר : יש אמונה בלבם ?
תודה .
אני רשום ?
גברתי היושבת - ראש , אדוני שר המשפטים , חברי חברי הכנסת , קודם נזדמן לי לדבר ליושבת - ראש בגלל דברים ומסות שנשאנו יחד בנושא ירושלים , והייתי רוצה לייחד את הדברים שאני עומד לומר עכשיו לא לחוק עצמו , אם כי בחוק עצמו יש איזו בעייתיות שנוצרה כתוצאה משנים רבות שבהן לא חיינו בשוויון .
והדברים האלה באים לידי מצב שבו אנחנו צריכים לעשות היום תיקונים של עדיפות מתקנת , כאשר אין צורך לעשות בחברה מתוקנת תיקונים של עדיפות כזאת .
למשל , מצאנו לנכון בוועדה למינוי שופטים להמליץ בקדנציה הקודמת על מינוי שופט ערבי לבית - המשפט העליון , ואני מוכרח לומר , שכפי שחבר הכנסת בשארה לא היה רוצה להתקבל באוניברסיטה כלשהי כפרופסור מן המניין בגלל היותו בן העדה הזאת או בן העדה האחרת , אלא היה מבקש להתקבל כפרופסור מן המניין באוניברסיטה כזאת או אחרת בגלל ידיעותיו , סגולותיו , יכולתו וכישוריו האינטלקטואליים - לכן אני חושב שפעמים זה מעליב לבוא ולומר שצריך לתת איזה " מערוף " למישהו רק משום שהוא בן לאיזה מיעוט מקופח .
אבל , עם זה , פעמים רבות אנחנו נאלצים לעשות זאת , ואני מקווה באמת שיבוא איזה יום שבו כולנו קודם כול נרגיש שווה , שווים , בהרגשתנו למדינתנו - מדינת כולנו .
מדינתנו היא מדינתנו , ומדינתנו יש בהגדרתה בעיה לא קלה עם אותם אנשים שאנחנו חיים יחד אתם והם חיים יחד אתנו , וכולנו אזרחי אותה מדינה , ובכל זאת יש לנו בהחלט חילוקי דעות שיכולים להיות כל כך קשים , שהם נוגעים לעצם היכולת של הקיום המשותף .
אבל אני אתמוך בחוק הזה , משום שהחוק הזה מחויב המציאות מבחינה זאת שאנחנו חייבים לתקן דברים שאולי קודמינו , אולי אנחנו עצמנו , לא דאגנו להם למהלך דברים טבעי .
אני רק רוצה לומר ולסיים את דברי משום שאני יודע שהזמן הולך ואוזל , אליך - באמת ידיד טוב , יריב פוליטי , אדם שאני ידעתי כל העת שהוא אחד האנשים היחידים שבמפלגת העבודה לפחות נותן כיוון נכון לדעותיו , לעמדותיו החד - משמעיות , בניגוד לכל המנהיגים הקודמים שניסו להלך ולהוליך שולל בכל מה שקשור לסכסוך הישראלי - הערבי ולפתרונות .
אני לא אמרתי נכון או לא נכון .
אני חושב שהכיוון שלי נכון , אתה חושב שהכיוון שלך נכון , הוא חושב שהכיוון שלו נכון .
יש רק אנשים שאומרים אמת ואנשים שאינם אומרים אמת .
וקשה לי רק לומר לך , אדוני השר , כבוד השר וידידי הטוב יוסי ביילין , שלא פעם היינו יחד באים לידי ביטוי באיזה - אני הייתי מבקש את תשומת לב השר , כי אני מדבר אליו אישית - - - גם לא למחמאות .
היינו פעמים רבות הולכים בעולם כולו , בעיקר בעולם היהודי - - - אני כבר מסיים .
הולכים בעולם כולו , בעולם היהודי , ומביעים את עמדות הימין והשמאל בצורה הגלויה והברורה ביותר - כל אחד מחזיק בדעותיו ובעמדותיו , מתוך כבוד הדדי , מתוך הבנה שאנחנו לא מסכימים ולא נסכים .
אבל היתה תקופה ב- 1997 שהוא בא אל כמה מחברינו ואמר לנו , אבו - מאזן - ביילין , בואו תצטרפו כי זאת באמת האחרית וזאת הראשית , ובלעדיה אין , וכך אנחנו נוכל לפתור אותם דברים שמהווים באמת מסע בן מאה שנה .
ואמרת לי אז , כששאלתי אותך : ומה יהיה כאשר נגיע לירושלים ?
הרי המסמך אבו - מאזן - ביילין הוא עמדת פתיחה , בסופו של דבר ניפגש אי - שם באמצע ואז יאמרו לנו : אין שלום אלא אם כן ירושלים גם היא תעמוד על שולחן המשא - ומתן .
אמרת לי , כבוד השר , אז : אם הם יבואו עם ירושלים , אנחנו לא נסכים , נאמר להם : אז אנחנו לא יושבים אתכם .
אבל אנחנו יושבים אתכם , ואתמול הצטערתי לראות שאתה אפילו מצדיק את הישיבה הזאת ואת המשא שאתה נושא , אם כי אתה בא ואומר שזאת לא ירושלים שאליה התכוונת .
כל מה ששאלתי את יוסי ביילין , שהוא אדם אמין - למה הוא לא אמר את זה לבוחרים לפני הבחירות - - - לירושלים המזרחית יש לך - - - - - - כדאי שתקרא את זה לראש הממשלה , יוסי ביילין אף פעם לא חשב שהוא נפוליאון - - - חברת הכנסת דיין דיברה על ירושלים , אתה מדבר על הפליטים - - - על 47 ' אתם לא IN .
חבר הכנסת בשארה , ציונות זה מהמלה " ציון " .
ציונות יכולה להיות גם ציונות מיסטית .
זאת אומרת שהיהדות והציונות הולכות ביחד .
אין מה לעשות .
אפשר לשאול את כבוד השר שאלה ?
היום יש ועדה , שהיתה אחת מתוצאות אוסלו , ועדה משותפת משולשת של האמריקנים , שלנו ושל הפלסטינים , או של כל ארצות ערב שנמצאות בוועדה המולטי - לטרלית , לגבי הסתה .
מאז אתה שר , עדיין לא ישבה הוועדה הזאת פעם אחת .
אולי פעם אחת .
אנחנו לא מעלים את הטיעונים ואת שאר הדברים החשובים לגבי העתיד המשותף .
שש פעמים .
מפלגת העבודה צריכה להתגאות בך .
את זה הם למדו בבית - ספר ישראלי .
זו ההשפעה שלו .
בושה .
מי שמע מה אמר חבר הכנסת ?
שאנחנו מלמדים בבית - הספר להשפיל אתיופים .
בתקשורת הערבית .
יש גם הבדל בין מס ירושה למס עיזבון .
הוא ראש ההסתדרות של כו - לם .
האם יכולה הרפורמה לעבור שלא כמקשה אחת ?
איזה תיקונים ?
ש"ס תצביע בעד ביטול קרן ההשתלמות ?
ש"ס תצביע בעד זה , אדוני סגן השר ?
כן , ויפה שעה אחת קודם .
יפה שעה אחת קודם .
אבל אם זה לא יעבור - - - אבל גם בן - מנחם לא יצביע בעד זה , ובלי זה אין רפורמה .
הוא כבר שילם .
הוא לא התחייב להצביע בעד כל מה שהוא אומר .
למה לא מס ירושה ?
מס ירושה זה צדק חברתי , ולא מס עיזבון .
למה ללכת על מס עיזבון ?
לא יקנו יותר מגרשים .
אתה לא צריך להשיב לו אם הוא לא נמצא .
- - - - - - ל"ג בעומר .
מה פירוש - הוא שמי בעצמו ?
הוא לא נגד היהודים - הוא נגד הציונות ; הוא לא נגד ירושלים - הוא נגד ציון .
תסביר לי - למה הם בורחים ?
תסביר לי - למה הם בורחים ?
הם שיתפו פעולה ?
הם שיתפו פעולה עם המדינה שלך .
אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , כן צריך , לא צריך , לומר על אנשים שהיו בעלי ברית של מדינת ישראל שהם משת"פים , פירושו של דבר - להתיר את דמם .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר המשפטים , אני רוצה לנצל את ההזדמנות שבה אני תומך בחוק שהממשלה הגישה לקרוא לכם מאמר שנכתב בעיתון " הארץ " ביום חמישי , ו' באייר , 11 במאי 2000 , לא על - ידי זאב ז'בוטינסקי , לא על - ידי מנחם בגין , לא על - ידי בני אלון , לא על - ידי צבי הנדל ואף לא אחד מהניצים .
שם המאמר : " מרוב הזדהות עם סבל הפלסטינים " ; המאמר הוא מאת דן מרגלית , כתב " הארץ " , פובליציסט ועיתונאי : " קומץ של היסטוריונים חדשים ואנשי תקשורת , שמתקשים כנראה להתחבר אל שמחת העצמאות " - עצמאות מדינת ישראל - " ביקשו לערב בזכרם של הנופלים ובחגיגת יום הולדתה של המדינה את אסונם של הפלסטינים ב- 1948 .
כתבו שקשה להם לערביי ישראל לראות את מדינתם מבכה את נופליה ושגם יום השואה אינו יומם .
הצפירה , כך אפשר היה להבין מהכתוב , מכבידה עליהם .
" זהו חלק מהניסיון המתמשך לעשות דה - לגיטימציה לתיקון הצודק המונח ביסוד הרעיון הציוני ולהציג לדור הצעיר את אבותיו כמי שהקימו מדינה בחטא .
אך אין זה נכון שעם בלי ארץ כבש ארץ עם עם .
זאת , הן משום שהקושאן התנ"כי קדם לכיבוש הארץ על - ידי המוסלמים , הן מפני שרוב האזור היה בלתי מיושב , ובעיקר מכיוון ששיבת העם היהודי התנהלה בראשיתה בזירה שלא היתה לה נגיעה מדינית לערבים .
ההיסטוריון בן - ציון דינור כבר הראה , כי תחילתה בעלייתו של יהודה החסיד ב- 1700 , וכי התחדשותה בתנועת ביל"ו ועליית התימנים בסוף המאה ה- 19 .
לא היתה אז כל ישות פלסטינית .
המשא - ומתן על העלייה נעשה אז עם השלטון העות'מאני .
" בתקופת השלטון הבריטי כבר ניתנה התחייבות עולמית להקים בית - לאומי ליהודים .
היהודים , ולא הערבים , נאבקו לגירוש השלטון הזר .
הערבים קיבלו מהשלטון הבריטי את מבוקשם - לחסום את שערי הארץ בפני יהודים שנמלטו מהנאצים .
בעידן שבו בקשות סליחה הן עניין שבאופנה - הפלסטינים הם שצריכים לבקש סליחה מהעם היהודי , הן על סגירת שערי הארץ והן מפני שהנהגתם תמכה בנאצים .
וסליחה נדרשת גם על ההתקפה הזדונית של העולם הערבי על היישוב העברי החל מ- 1947 .
הפלסטינים , שתובעים לקיים את החלטות האו"ם , חייבים לבקש סליחה ראשונים על הפרת ההחלטה מנובמבר 1947 ועל המלחמה שנועדה להשליך את היהודים לים .
" ' נכבה ' ?
הפלסטינים המיטו את אסונם על עצמם , ואולי מדינות ערב הן שצריכות לבקש מהם סליחה הן על המלחמה שהפכה רבים מהם לפליטים והן על שהחזיקו אותם במשך 52 שנים במחנות פליטים .
" הצורך בהבהרת אמת היסטורית זו מתעצם ככל שגוברת עתה נטיית חלק מערביי ישראל לערער על עצם קיומה של ישראל כמדינת היהודים .
הפגנות הסטודנטים הערבים וההפגנות בעת ביקור שר הפנים בשפרעם אינן תקרית שולית , אלא ערעור על יסודות קיומה של ישראל בגבולות ' הקו הירוק ' .
הם אינם רוצים להניף דגל כחול - לבן ?
לא צריך , אבל הם מקשים על גורמים ערביים שכן מעוניינים בחיזוק ההידברות עם הציבור היהודי , וחלק מנציגיהם הרשמיים מוסיפים שמן למדורה כשהם טוענים שהמשטרה חוללה פרובוקציה בשפרעם . " אני מדלג על קטע ומסיים : " וכעת נעשה ניסיון הסברתי להפוך את שמחת העצמאות לצער על סבלם של הפלסטינים אפילו בימי זיכרון וחג אלה .
שר החינוך יוסי שריד צריך להוסיף לתוכנית הלימודים לא רק את מחמוד דרוויש , אלא גם את הנחלת האמת ההיסטורית על צדקת דרכה של הציונות , שבשנים האחרונות ניכר מאמץ מרוכז לעמעמה " .
טוב שאנחנו נשנן את מאמרו של העיתונאי והפובליציסט דן מרגלית , שאינו נמנה עם מחנה הקיצונים , עם מחנה הימין , אלא הוא איש מרכז ושמאל , איש שלום מובהק , על מנת להבין לאן אנחנו גוררים את עצמנו במדיניות שממשלת ישראל כופה את עצמה על העם כאשר העם מאמין למה שנכתב כאן ולא מאמין באותו מזרח תיכון חדש , אשר עדיין לא התחיל השחר להפציע לגביו ועדיין הכול חלומות באספמיה .
תודה רבה .
כל שבוע - - - להבדיל אלף אלפי הבדלות .
שתהיה לי בריא , חבר הכנסת נסים זאב , אני יודע עד כמה אתה מדבר מעומק לבך , אבל אם נהרי יגמור עם שריד - - - אני יודע שזאת הודעתך , אבל לצערי הרב זאת תהיה הצבעתך .
כמו שהצבעתי בחברון וב" וואי פלנטיישן " , לא הייתי מצביע בעד הממשלה .
אני מכבד את כבוד השר יוסי ביילין על עמדותיו , שאני חושב שהן אסון , כפי שהוא חושב שדעותי הן אסון .
הוא ציוני מצוין , אבל הוא אחראי לדבריו , הוא עושה את מה שהוא חושב - - - אני יודע שנסים זאב אנוס על - פי הדיבור .
כנראה לא תתעשת .
כולם ויתרו על רשות הדיבור .
חשבתי שחבר הכנסת אלון רוצה להדליק מדורת ל"ג בעומר .
רק שלא תעשו מדורה לפי גרסת הכת הרפורמית .
- - - תם סדר - היום ?
- - - ראש הממשלה , כשהוא פנה לציבור הוא אמר להם , אני לא סומך על ביילין , אני אשאל אתכם , אז עכשיו אתה אומר לנו שמשאל עם זה לא חוקי ?
- - - - - - שר המשפטים - - - כמה זמן הוא ידבר ?
- - - מקוזזת עם רן כהן .
- - - אדוני היושב - ראש , יש החלטה שאין מוסיפים קולות אחרי ההצבעה .
חברי הכנסת ישבו ויצביעו .
צריך להקפיד על התקנון .
- - - לכן מותר לרגום אותו .
איך לא חשבנו על זה .
באמת מגיע לו .
אני מכבד את עמדתך ומודה לך כאחד .
יש פקולטות מיוחדות באוניברסיטאות , של מתאבדים .
אתה כביכול גינית .
אמרת שמגיע לו .
הוא גינה .
אתה אמרת על ארגון ה" חיזבאללה " שהוא ארגון הצדק הבין - לאומי - - - אנחנו טובים , אנחנו רעים , אבל אנחנו לא טיפשים .
ברכה לא נמצא , אז אי - אפשר להסיר .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , ביני לבין אבו וילן יש חילוקי דעות קשים , בתווך נמצא חבר הכנסת לפיד , אבל כולנו רואים את האינטרס של מדינת ישראל , שפעמים אנחנו מפרשים אותו בצורה אחרת כדבר העיקרי .
בין חבר הכנסת דהאמשה עובר דרך חבר הכנסת חטיב לבין חבר הכנסת טיבי , עובר לחבר הכנסת ברכה - תהום פעורה .
אבל יש דבר אחד שמאחד אותם : כל דבר שלא טוב לנו , או טוב למדינות ערב , הוא כשר .
כאשר עומד חבר כנסת כאן במליאה ועוד חברי כנסת חושבים שהוא באמת גינה את הטרור - אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת אחמד טיבי , אנחנו יכולים להיות קיצונים , אנחנו יכולים להיות כל מה שאתה רוצה , אבל אנחנו לא טיפשים .
מה שאתה אמרת הוא , שלראש ממשלת צרפת מגיעות אבנים , כי ירושלים היא לא בירת ישראל ; מגיעות אבנים , כי ה" חיזבאללה " הוא לא ארגון טרור ; מגיעות אבנים , כי ישראל לא יכולה לשמור על ביטחונה ; מגיעות לו אבנים , אבל אני מגנה כל אחד שזורק עליו אבנים .
אתה אמרת שהוא בן אבנים .
שמעתי את כל מה שאמרת .
איזה איבוד עשתונות ?
אתה מדבר עליו כפטרון - - - עזמי מסביר לו - - - תדבר מה שאתה רוצה , אבל אנחנו לא - - - - - - מה אדוני חושב , טוב להיות עם השמאל ?
זו הצעה אחרת , זאת לא הצעה לסדר - היום .
זאת לא הצעה לסדר - היום .
בסדר , יהיה גם דיון בוועדה וגם דיון במליאה .
- - - עכשיו את צריכה להצביע על דיון במליאה .
שיהיה בוועדה עד שיעברו שלושה חודשים .
אין בעיה .
חבר הכנסת שטייניץ .
אני אתן לך את הזמן בחזרה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת שטייניץ .
חברת הכנסת נאות .
הרי בעוד מספר דקות לא רב , מייד לאחר שחבר הכנסת מח'ול יסיים את דבריו , אתם רשומים לשאת דברים ותוכלו להציגם במשנה סדורה .
אם אדוני בא להשיב על החלטת ועדת הפרס , אדוני נמצא במקום הנכון .
אדוני הוא לא רק שר החינוך , הוא גם חבר הכנסת שריד , חבר כנסת מצוין .
בבקשה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אני הבאתי בחשבון .
תודה רבה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
עתה , חברת הכנסת יהודית נאות , ואחריה - חברת הכנסת נעמי חזן .
האם חברת הכנסת נאות מוכנה ?
את מוכנה ?
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני מבקש ממך לתפוס את מקומך .
חבר הכנסת שטייניץ , מייד לאחר חברת הכנסת חזן אתה עולה לדבר .
חברת הכנסת נאות , בבקשה .
חבר הכנסת גפני , אומנם זה סעיף שאתה לא משתתף בו , באופן יוצא דופן , אך בכל זאת תיתן לחברת הכנסת נאות לסיים .
חבר הכנסת שטייניץ , אתה אומר זאת כבר פעם שלישית .
העניין נקלט אפילו בפרוטוקול .
בסדר גמור .
זו סנקציה שצריך לשקול אותה לשבוע הבא .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת נאות .
חברת הכנסת נעמי חזן , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת יובל שטייניץ .
יסיים חבר הכנסת אזולאי כהצעה רגילה .
חבר הכנסת שטייניץ , תעזור לי לנהל את הישיבה .
חברי הכנסת , אנחנו נמצאים בדיון שיש עליו מחלוקת , וכל אחד יביע את עמדתו .
קריאת ביניים פה ושם מותרת .
אנחנו לא מוכנים להמשיך כך .
קריאה אחת , אבל אחר כך אני צריך לקרוא לסדר .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת חזן .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יובל שטייניץ , שעכשיו יוכל לדבר בלי שיופרע אלא בקריאות ביניים כאלה או אחרות .
- - - אדוני היושב - ראש .
אדוני השר , נדמה לי , שאדוני , בתוכן דבריו , ביקש להסתפק בדבריו , ולכן יצא פה אבסורד בכך שאדוני ביקש להעביר לוועדה דבר שהוא חושב שהיא לא צריכה להתערב בו , משום שוועדת הפרס קבעה .
אני לא מביע את דעתי איך אני אצביע , אבל אם הכנסת תחליט בניגוד לדעתך - - - לא , השאלה היא האם הוא מסכים להעביר את הנושא לוועדה .
היו חברים שביקשו שהנושא יידון בוועדה .
עם כל הכבוד , הואיל והשר שינה את עמדתו , אני - בלי לנמק - מציע להעביר את הנושא לוועדה .
זאת בניגוד לדעת השר .
או מסירים , או דיון במליאה .
עם כל הכבוד לשר מלכיאור - - - אין לי ספק ששר העבודה לא יכול היה לענות על שאילתות שהיינו מציגים לשר מלכיאור .
אדוני היושב - ראש , אני מודה מאוד לשר מלכיאור על תשובתו המפורטת , כפי שנכתבה .
פה מדובר כמובן בחסרי ישע , בילדים לקויי שמיעה .
לפני שבוע העלה חבר הכנסת דני נוה את נושא מיח"א , הרבה אחרי שביקשתי לשאול את השאילתא , על מנת לברר מדוע ירדו כל כך הרבה תקציבים המטפלים באותם לקויי שמיעה , שצריכים להיות בבת - עינינו , כי הם חסרי ישע בלעדי החברה - ושר החינוך ענה תשובה די מפורטת , אם כי אמר שלא בכול הוא יכול לטפל .
התברר לאחר מכן שמדובר במצב שבו הילדים בגיל הרך , שהם לקויי שמיעה , לא מקבלים כל התייחסות .
רציתי לשאול את השר ואת המשרד , מה קורה עם הילדים בגיל הרך , שנמצאים בשלב הקריטי שבו מאבחנים את העובדה הנוראית שהם לא יכולים לשמוע , או שהם לקויים בשמיעה .
אני מבקש להעביר את השאלה לשר , על מנת שייתנו לנו תשובה .
אם אלה הסכומים , יש בכך כשל רציני מאוד .
אני מודה לאדוני .
כן .
לא הרי דיבורם כהצבעתם .
אנחנו פה .
האופוזיציה נמצאת .
מה הבעיה עם הקואליציה ?
איפה הקואליציה ?
כפי שעשינו לפני שבוע .
אדוני מדבר ברצינות כמובן - - - אני מקשיב ברצינות .
לא , האופוזיציה דאז התנגדה .
אנשי צה"ל , ובכללם ראש התנועה שלך - - - כולם הוזנקו להצבעה , אתם לא יכולים לעשות דבר כזה .
אתה ברצינות אומר לנו את זה - - - אדוני היושב - ראש , אני רק מודיע , הואיל ויש קצר במערכת הכריזה , מערכת ההצבעה ומערכת המיקרופונים מהצד , הסכמנו על דעת האופוזיציה והקואליציה לדחות את ההצבעות בכל הנושאים שעומדים על סדר - היום ליום רביעי .
אפשר לנמק את ההצעות , בלי הצבעות .
זו גרסה ב ' .
- - - רצח 21 איש - - - בושה לקוראן .
אדם רצח - - - יש גבול למה שאנחנו יכולים להבליג עליו .
- - - שמעת מה אומר חבר הכנסת ?
- - - שמעת מה הוא אמר ?
- - - - - - מתן וילנאי , אהוד ברק , שחק - כולם רוצחים .
- - - עם קוראן .
בושה .
אם משחררים רוצחים , הוא יכול לומר את זה .
מי שמוחל על דמו , דמו מחול .
- - - אוי ואבוי למחול - - -
