הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אני רוצה לדעת אם לא ירצו לדבר בעניין חוק משק החשמל .
אם לא ירצו לדבר בעניין ועדת החקירה - אני מוכן להצביע עליה היום .
על חוק משק החשמל אתם מסכימים להצביע היום ?
אם אחד אומר לא , כבר אין .
לגבי משק החשמל , האם כל ראשי הסיעות מסכימים ?
בסדר .
יציגו את הנושא ויצביעו מייד אחרי זה .
התשובה היא שלא יתקיים דיון היום ולא יצביעו היום .
חברת הכנסת זהבה גלאון , בבקשה .
אדוני , הואיל ונתתי לאחד אני לא מגביל אף אחד .
אתה צודק במאה אחוז .
בזמן החגיגי שבו אנחנו נמצאים , חשבתי שכל אחד יקפיד על הדברים .
חבר הכנסת פרץ לא היה הראשון שלא הקפיד על מסגרת הזמן .
בבקשה .
ואת היית אחת מהם .
אבל לא מדברים פה על המהפכה החוקתית , פה מדברים על חוקה .
המהפכה החוקתית התבצעה כבר לפני 13 שנה .
היא לא מדברת על זה .
אני מדבר אולי , אבל לא היא .
רבותי , אנחנו לא מקיימים ישיבת ועדה .
חברת הכנסת גלאון היא הראשונה מבין הדוברות והדוברים אשר אומרת דבר הפוך ממה שאמרו כולם עד כה , לכן רציתי אפילו לקדם אותה ולהקדים אותה בדיון , אבל החובה שלנו לדמוקרטיה חייבה אותי לשנות את הסדר בצורה כזאת או אחרת .
בבקשה , חברת הכנסת גלאון .
תודה רבה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את חבר הכנסת דוד מנע .
הוא נציג הסיעה הגדולה ביותר , אבל הואיל ובעלי תפקידים מסיעתו , כמו יושב - ראש הכנסת , יושב - ראש האופוזיציה ויושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , נאמו , נתתי את האפשרות גם לנציגי הסיעות האחרות לדבר .
אני מתנצל בפני חברי חבר הכנסת דוד מנע , אשר נבצר ממנו לקבל את זכותו בגין כך שהועדפו חבריו .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לסגן השר מגלי והבה .
אדוני יושב - ראש הוועדה הנכבד , אני לא בקיא בטלוויזיה כל כך , אבל ידוע לי שבכל פעם שאחד מהנואמים מזכיר שמו של חבר כנסת - וכאשר הוא נכבד , בוודאי - מייד הטלוויזיות באולם המליאה מתמקדות בו .
אם מברכים אותו והוא מדבר עם חבר הכנסת אורון , תהיה חשיבותו של אורון כאשר תהיה , זה נראה כאילו אדוני - אני יודע שזה לא קורה , והם לא יודעים שיש שיהוי בהעברת השידור - - - אני מזמין את חבר הכנסת בני אלון , השר לשעבר - - - הסנסור עושה עבודה יפה .
כשמזכירים שם של חבר כנסת הוא מוצא אותו .
דרך אגב , נדמה לי שזה אולם הפרלמנט הכי חדיש מבחינת השידור הטלוויזיוני .
לא , המזרח התיכון הוא לא דוגמה טובה , מפני שיכולים להיות הרבה חידושים בלי שיש בהם תוכן .
אני מדבר על ארצות העולם .
חבר הכנסת בנימין אלון - בבקשה , אדוני .
זאת הצהרת כוונה .
אבל דעתי היא שאם תהיה חוקה , בית - המשפט היחיד לחוקה הוא בית - המשפט העליון בשבתו כבית - המשפט לחוקה .
צריך פשוט לקבוע מהם התהליכים ומהן היכולות של בית - המשפט העליון להחזיר לכנסת , והכנסת בתוך חצי שנה צריכה לשקול .
צריכים למצוא את האיזון העדין בין שתי המערכות , אבל אני חושב שאסור שפוליטיקאים ישמשו בית - משפט לפוליטיקאים , וזה בית - משפט לחוקה .
הוא לא הוכיח את עצמו בעולם .
הוא היה חבר הכנסת הראשונה .
רבותי חברי הכנסת , אני מודיע שהיום אנחנו גם - הואיל וכל חברי הכנסת הודיעו לי שלא יבקשו את רשות הדיבור בחוק החשמל , שהוא חוק פורמלי , יציג את החוק שר התשתיות , ולאחר מכן אנחנו נצביע עליו , קודם ההצבעה - אבל בגמר הדיון - על נושא החוקה .
בלי דיון , משום שחברי הכנסת ויתרו כולם על זכותם לדבר .
החוק הוא פורמלי לחלוטין .
אדוני יושב - ראש סיעת הליכוד ויושב - ראש הקואליציה - - - אוקיי .
אני מאוד מודה .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את חבר הכנסת ניסן סלומינסקי - בבקשה , אדוני - ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן , הלוא הוא צ'יטה , אשר ינאם ויישא את נאומו האחרון בכנסת השש - עשרה ובכלל , עד אשר יחליט לחזור אלינו .
הוא התחייב שהיום הוא מדבר בפעם האחרונה .
פעם אחרונה ביום הולדתה של הכנסת , הוא מתכוון .
חברי הכנסת , רשות הדיבור לחבר הכנסת סלומינסקי .
חבר הכנסת איתן , אנשים מדברים אל אדוני .
יש בכל זאת - - - אני יכול להרגיע אותך , שבית - המשפט העליון כבר קבע מזמן שיש נורמות אוניברסליות , וגם מגילת העצמאות משמשת בהחלט עקרונות שעל - פיהם יש לנו חוקה ושעל - פיהם יש ללכת ולפרש חוקים .
השאלה היא בפרשנות החוקים , עד איזו מידה הם יכולים לבטל .
כך שהאקטיביזם יכול להיות גם בלי הדברים שאתה אומר .
אתה מדבר על חקיקה על - ידי פרשנות .
אדרבה , תקבע את התחומים .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת סלומינסקי .
בבקשה , חבר הכנסת אליעזר כהן , צ'יטה , שידו רב לו ופועלו רב , כפי שציין יושב - ראש ועדת החוקה , בגיבוש אותה עבודה שנעשתה על - ידי ועדת החוקה , חוק ומשפט .
בבקשה , חבר הכנסת כהן .
אינני מתחייב שזה נאומך האחרון .
תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , שנמצא כאן .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת משה גפני .
חבר הכנסת יצחק לוי אינו נוכח .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
בכך אנו מסיימים את סבב הדוברים .
בבקשה .
זה נכון , ולפעמים התופעה גם היתה מביכה ביותר , אבל קרו מצבים שבהם מפלגת הליכוד הגישה הצעת חוק וחברה ממפלגת העבודה הגישה אותה הצעת חוק - זאת עברה וזאת נפלה .
כולנו צריכים לפשפש במעשינו .
השלילה לא סובלת יחסיות .
שלילה זה לא טוב .
רבותי , יש לנו ארוחת ערב חגיגית שדחינו אותה מ- 18:30 ל- 19:30 .
לכן אני מציע , חבר הכנסת גפני , אנחנו רוצים לשמוע גם אותך כמה דקות .
אבקש רק לתמצת את הדברים .
זו זכותך על - פי החוק הקיים שאנחנו מכבדים אותו .
בבקשה , נא לדבר לדוברי הערבית .
( בערבית , להלן התרגום לעברית : ובין יהודים ליהודים. ) ( בערבית , להלן התרגום לעברית : כן , כן. ) תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
רבותי , הואיל ואנחנו צריכים גם להצביע עוד שתי הצבעות וגם להשתתף בערב חגיגי , שכל חברי הכנסת מוזמנים אליו יחד עם אורחים רבים , אשר הסבו לשולחנות כבר בשעה 18:30 , אנחנו מבקשים מהחברים להשתדל לקצר .
חבר הכנסת לנדאו , היום בית - המשפט העליון יכול לקבוע שחוק השבות אינו חוקתי .
לא , בית - המשפט העליון בכל הרכב .
אני לא מדבר כרגע על אופיו של בית - המשפט העליון .
הוא יכול לבוא ולומר שהנורמות האוניברסליות מחייבות אותנו שלא להעדיף את בני הלאום - יכול להיווצר מצב כזה .
אני יודע שבית - המשפט העליון , בהרכבו עד היום , היה רואה בזה כמו בזכות לבחור ולהיבחר ובחובה של כל כנסת לחדש ימיה בבחירות כלליות כדבר שהוא יסוד מוסד , אבל יחד עם זה יכולים בהחלט לבוא ולומר שזה לא עולה בקנה אחד עם חוק כבוד האדם וחירותו .
האם אני לא צודק , חברת הכנסת גלאון ?
בוודאי .
לכן המצב שאתה מתריס עליו גם הוא קיים איך שלא יהיה .
כמה זמן אדוני מתכוון לדבר ?
כי אנשים כבר רוצים ללכת .
יש לי בעיה , אבל אני נותן לך את זכותך לדבר בדיוק כמו כל אחד אחר , רק האם אדוני רוצה לדבר חצי שעה ?
כי היו כאלה שדיברו פה חצי שעה .
מה זה העברת הסמכות ?
הפרשנות היא כרגע בפני בית - המשפט .
זה נכון .
לא נתווכח עכשיו .
אתה לא יכול עכשיו לקיים את הוויכוח , שהוא ויכוח כמעט נצחי בינינו .
הבעיה היא בעיה ידועה .
נא לומר את דעתך .
הוא לא רוצה להקשיב .
עשה לי טובה , מקשיב לך כל עם ישראל .
חבר הכנסת איתן , הוא מבקש את הקשבתך .
אני לא מחייב אותך לשמוע מה הוא אומר , אבל לפחות אל תפריע לו .
תודה רבה ; אני מאוד מודה לך .
חבר הכנסת יצחק לוי , בבקשה .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
בעיצומם של דברי הרב יצחק לוי , אני מבקש להתחיל לצלצל , כי אני מכיר את חבר הכנסת זנדברג .
גם כאשר הוא מבקש להציג עולם ומלואו , הוא עושה זאת בתמציתיות רבה .
חברת הכנסת פולישוק , לא נוהגים לעמוד עם הגב לכאן .
בדיוק הרצון שלך הוא רצונו של בית - המשפט העליון .
כי ברגע שיחוקק חוק זה , כבר לא יהיה צורך בחוקים אחרים .
כל אחד כמובן רוצה לראות הבדל בתוצאה , אבל התוצאה היא לטובתך .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק לוי .
אחרון הדוברים , חבר הכנסת מודי זנדברג , בבקשה .
הוא מטעם סיעת הבית הלאומי .
ודאי .
הבית הלאומי - - - יישר כוח .
יפה .
הבאת גאולה לעולם .
רבותי חברי הכנסת , בטרם נתחיל להקריא את הצעות ההחלטה , אני מזמין את השר בר - און על מנת להציג את חוק משק החשמל ( תיקון מס' 4 ) .
מדובר פה בחוק פורמלי שבו אנחנו מאריכים את הזיכיון בשנה , ואנחנו צריכים לעשות זאת כאשר חבר הכנסת , יושב - ראש ועדת הכלכלה הנכבד , חבר הכנסת אמנון כהן , כמובן - - - זה בוועדת הכספים ?
אז , חבר הכנסת ליצמן .
הצעת החוק תעבור לוועדת הכנסת , על מנת שהיא תקבע .
על כל פנים , הוועדה הייעודית היא כמובן ועדת הכלכלה , כי מדובר בחברת החשמל .
אם השר יבקש להעביר לוועדת הכספים , ההצעה תעבור לוועדת הכנסת .
כך היינו יכולים אולי להעביר זאת מייד , כי מדובר פה בחוק שהוא חוק פורמלי .
אדוני , נא להציג .
רבותי , נצביע על החוק הזה , אם לא יהיו דוברים .
רבותי חברי הכנסת , כל ראשי הסיעות הסכימו שלא לדבר , אבל יש חבר כנסת אחד שמהצד רוצה להקריא איזה עניין , וזה חבר כנסת נסים זאב .
עכשיו אגיד לכם את האמת : בדרך כלל אנחנו לא מרשים ולא מאפשרים , למעט במקרה אחד , וזה נסים זאב , כי אי - אפשר לפתוח או לסיים איזה דיון בלי שהוא ידבר .
בבקשה , אבל אני נותן לך מהצד , כהרף עין .
לא , לא , רגע .
אתה רוצה לדבר ?
בבקשה .
מה זה ?
אנחנו מדברים על חוק משק החשמל .
לא , לא .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת יצחק כהן , אדוני מסכים ?
תודה רבה .
תודה רבה .
אני אתן לך בתום הישיבה לדבר כמה שאתה רוצה , אני אשב אתך .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעת חוק משק החשמל ( תיקון מס' 4 ) .
נא לשבת במקום .
רבותי , אני מפעיל את ההצבעה .
גברתי השרה , שלא תהיה לנו בעיה אחר כך .
אדוני יושב - ראש סיעת הליכוד .
הצעת חוק משק החשמל ( תיקון מס' 4 ) , קריאה ראשונה - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
זה דבר שאין עליו מחלוקת , רבותי .
בעד - 40 , נגד - 3 , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לוועדת הכלכלה על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
רבותי חברי הכנסת , בידי 25 חתימות לכינוס הכנסת כאשר ועדת הכלכלה - - - אני .
זה תלוי כבר בשיקול דעתי .
כשוועדת הכלכלה תהיה מוכנה - אינני מתכוון לכנס את הכנסת לבעיות פוליטיות .
זאת לא תהיה במה לפוליטיקה , אבל בנושא זה .
כן , אדוני .
גם יש לנו העניין של ועדת החקירה , גם הוא יועלה לדיון - - - יחד באותו זמן .
אני מתכבד עכשיו לחזור לסדר - היום ולהזמין את הסיעות השונות להעלות הצעת החלטה .
ראשון המציעים , חבר הכנסת מיכאל איתן , בשם ועדת החוקה , חוק ומשפט , בשם סיעת הליכוד ובשם סיעת העבודה .
לא ?
שינוי מפוצלת , היא רבת - פיצולים .
ושינוי - על כל התפצלויותיה .
בשם הרוב בוועדת החוקה .
בבקשה , אדוני .
אני מקבל את התיקון ומודה לך .
תודה רבה .
הצעת סיכום של סיעת ש"ס - חבר הכנסת יצחק כהן , בבקשה .
אז נא להגיש לי .
אז תגיש לי את הצעת ועדת החוקה עם תיקון זה .
נדמה לי שדיבר על זה גם הרב גפני .
זו תהיה ההצעה של הסיעה שלך .
בבקשה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת כהן .
בבקשה , הודעת סיכום מטעם סיעות האיחוד הלאומי , המפד"ל וציונות לאומית דתית מתחדשת , יביא חבר הכנסת יצחק לוי .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק לוי .
הסיעה החילונית , האם אתם לא הצטרפתם להצעה של ועדת החוקה , חוק ומשפט ?
כי יש פה הצעה של הסיעה החילונית .
אתי לבני , האם את מוותרת ?
האם את רוצה הצעה נפרדת ?
האם את רוצה הצעה אחרת ?
את רוצה הצעה נפרדת או לא ?
נא להודיע לי .
בינתיים , הצעת סיכום של סיעת מרצ .
בבקשה , חברת הכנסת גלאון .
תודה רבה לחברת הכנסת גלאון .
חברת הכנסת לבני , בבקשה .
נא להקריא בדיוק את אשר כתוב כאן .
אגודת ישראל , להתכונן .
סיעת רע"ם , ולבסוף הצעה קצרה של דגל התורה .
היא באה באמצעות האימוץ של דעת המיעוט על - ידכם .
אתה תביא את דעת המיעוט .
תאמר - דעת המיעוט של ועדת החוקה מוגשת על - ידי הסגן השר רביץ .
חברת הכנסת אתי לבני , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
חבר הכנסת דהאמשה , נא להתכונן .
לבסוף יעלה חבר הכנסת רביץ - או חבר הכנסת גפני .
לא לדבר , רק להקריא .
אין עכשיו עוד דיבורים .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
ולבסוף , חבר הכנסת רביץ .
כולם נא לשבת , אנחנו מתכוננים להצבעה בעוד דקה .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
תודה .
חבר הכנסת רביץ הוא אחרון המציעים , והוא יגיש את הצעת ועדת החוקה כפי שגובשה על - ידי המיעוט , כהצעת דגל התורה .
חבר הכנסת איתן , הוא רשאי .
גם בלי חוקה אנחנו מכבדים את התקנון של הכנסת .
אנחנו סיימנו את הדיון .
עכשיו אדוני רק מקריא את ההצעה שהוא רוצה להצביע עליה .
בבקשה .
חבר הכנסת רביץ , יחסי אליך הוא מיוחד במינו .
רבותי , אנחנו מתחילים את ההצבעה , ונצביע מההצעות של חברי הכנסת המעטים להצעות של חברי הכנסת הרבים יותר .
הצעת ההחלטה הראשונה היא הצעתו של חבר הכנסת רביץ , בשם דגל התורה , שמאמצת את עמדת המיעוט בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
שמעתי .
זה ברור לחלוטין .
מי בעד הצעת רביץ , הצעת דגל התורה ?
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נגד - 26 , בעד - 19 , ונמנע אחד .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת רביץ לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אני עובר להצעת רע"ם , של חבר הכנסת דהאמשה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 10 , נגד - 38 , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת דהאמשה לא נתקבלה .
הצבעת בעד הצעתו של חבר הכנסת דהאמשה , ואתה אומר שהצבעת בטעות ואתה רוצה להצביע הפוך ?
רשמתי את מה שאמרת , אני לא מקבל את הטעות .
רבותי , תהיו ערים ותצביעו נכון .
אנו מצביעים על הצעת סיכום של סיעת אגודת ישראל , הצעת הרב פרוש .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
19 בעד , 30 נגד , אין נמנעים .
הצעתו של חבר הכנסת פרוש , בשם אגודת ישראל , לא נתקבלה .
רבותי , עתה הצעת הסיעה החילונית , כפי שהובאה על - ידי חברת הכנסת לבני .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
11 בעד , 34 נגד , שלושה נמנעים .
אני קובע שהצעתה של הסיעה החילונית לא נתקבלה .
הצעת סיעת מרצ , שהוצגה על - ידי חברת הכנסת זהבה גלאון - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שלושה בעד , 44 נגד , שלושה נמנעים .
אני קובע שהצעתה של חברת הכנסת גלאון , בשם סיעת מרצ , לא נתקבלה .
אני עובר להצעת האיחוד הלאומי , מפד"ל וציונות לאומית דתית מתחדשת .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
19 בעד , 28 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שההצעה הזאת לא נתקבלה .
אני עובר להצעת סיעת ש" ס , כפי שהוצגה על - ידי חבר הכנסת יצחק כהן .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
17 בעד , 25 נגד , ארבעה נמנעים .
אני קובע שהצעת סיעת ש"ס לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעת ועדת החוקה , חוק ומשפט כפי שנתקבלה על - ידי הרוב וכפי שהציגה יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט מיכאל איתן .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אדוני היושב - ראש , אני מוכרח לומר שהסכמתי לכל אשר אמר חבר הכנסת אופיר פינס .
גם אני סברתי , כמוהו , שאסור לנו לחרוג מאותה אמת שאחזנו בה - שכנראה אינה עומדת , כך על - פי הייעוץ המשפטי של היום בכנסת , בפני האמת החוקתית .
חשבתי שאנחנו יכולים לכנס את הכנסת בימי פגרה רק באחד משני המקרים - חתימת 25 חברי כנסת המבקשים לכנס את הכנסת על מנת להעלות נושאים אשר יידונו כהצעות דחופות לסדר - היום ; או דרישת הממשלה ובקשתה .
הייעוץ המשפטי של הכנסת הוציא מתחת ידו , על - פי בקשתם של כמה חברי כנסת , החלטה - או חוות דעת - האומרת שניתן לכנס את הכנסת בכל עניין ועניין .
אני סברתי שמבחינה חוקתית סמכותה של הכנסת קיימת לגבי הממשלה גם בימי פגרה , ודרשתי 61 חתימות על מנת לאפשר לסטות מן התקנון כפי שהוא נכתב על - ידינו .
התקנון אינו עולה בקנה אחד עם חוק - יסוד : הכנסת .
לכן סבורה היועצת המשפטית שניתן אפילו לקיים דיונים של חברי הכנסת בהצעות חוק בקריאה שנייה ושלישית - דבר שדחיתי על הסף , בבחינת אמת ויציב - יציב עדיף .
הכנסת הבאה תצטרך לתת את דעתה על כך .
אני מקווה שלא תצטרך להיות בין חברי ועדת הכנסת , כי בוודאי תהיה בממשלה , אבל בכל הכבוד , כל אחד מאתנו שיהיה שם יצטרך לתת את דעתו על הנושא הזה .
אני מוכרח לומר , שכדי שלא להכריע בנושא שהוא בשטח האפור , והואיל ופנו אלי כל חברי סיעות הבית , לרבות חברי סיעתך , וביקשו לראות בהצעה להקמת ועדת חקירה דבר אפשרי גם בהצעה דחופה לסדר - היום - והדבר יעבור לוועדת הכנסת על מנת שהיא תביא זאת בפני הכנסת - אני מוכרח לומר שלאחר לבטים רבים נעניתי .
רוב חברי הבית , למעלה מ- 61 חברים , הסכימו לכך .
חבל שלא הצעת לסיעתך להסתייג בפני , ואולי זה היה עוזר לי להחליט ולהכריע בניגוד לחוות הדעת המשפטית שקיבלתי .
טוב עושה הכנסת אם היא שומעת להצעות היועץ המשפטי כשהדבר ברור , חד וחלק , שכן היועץ המשפטי הוא לא רק יועץ משפטי של יושב - ראש הכנסת , אלא של הכנסת כולה ושל כל אחד מחבריה .
לאור זאת , אדוני היושב - ראש , אני מציע להמשיך בסדר - היום .
נעניתי לתביעתם של רוב חברי הכנסת .
לא רוב רובם - למעלה מ- 61 חברי כנסת .
תודה .
מי שיש לו יצר , לא יכול להיות גולם .
תודה רבה .
אדוני ראש הממשלה , רבותי חברי הכנסת , נתבקשתי על - ידי אחד מסגני יושב - ראש הכנסת לשמש סגן מטעמו .
משום שאין מישהו שימלא את התפקיד , אני אנהל את הישיבה .
אני אשתדל לעשות זאת באובייקטיביות הרבה ביותר .
רבותי חברי הכנסת , עד כאן בנושא עמונה .
האם כבוד שר הביטחון מבקש לענות , מלבד עמונה , גם על נושא ה" חמאס " באותה נשימה ?
יחד .
רבותי , קודם כול , היו דברים מעולם .
נכון שכאשר סער היה יושב - ראש הקואליציה הוא היה מסביר לי שהשר יענה על הכול יחד .
עכשיו הוא מסביר לי , כיושב - ראש הליכוד , שהוא צריך לענות בנפרד , ולכן אני לא אחרוג ממנהגי .
אדוני שר הביטחון , קיימות כל ההצעות עד רגע זה בעניין עמונה , ויש הצעה נוספת בנושא ה" חמאס " .
האם אדוני רוצה להשיב על עמונה או להשיב על שני הנושאים ביחד ?
רבותי חברי הכנסת , מכל מלמדי השכלתי ומיושב - ראש הקואליציה ברוב ימות הכנסת הזאת למדתי .
הואיל וחבר הכנסת סילבן שלום אינו נוכח כאן - אלא אם כן אתם רוצים לנמק את עניין ה" חמאס " , השר יענה ולאחר מכן נעבור לפרק הממשלה .
אם אתם רוצים עכשיו להעלות את הנושא , השר רשאי , על - פי ההחלטות שלי בעבר , על - פי דרישת יושבי - ראש הקואליציה , שהיה אחד מהם גדול מכולם - - - האם חבר הכנסת סילבן שלום מתכוון להעלות את הנושא שלו ?
הבנתי את אשר אמרת .
גם הייתי כאן נוכח מתחילת הישיבה .
שר הביטחון הודיע שהוא יענה על כל ההצעות לסדר - היום יחד .
אני יודע , בעיקר אם הדבר אמור לגבי חבר הכנסת חיים אורון .
חבר הכנסת חיים אורון , ההנחה לגביך איננה ניתנת לסתירה , אבל לגבי רבים מחברי הכנסת היא ניתנת לסתירה .
ובכן , תמו הצעות לסדר - היום - - - חבר הכנסת אורלב , בבקשה .
הואיל והעניין הוא עניין ביטחוני , גם בנושא ה" חמאס " וגם - - - חבר הכנסת יהלום , זו זכותו .
הודיעה לי הממשלה - - - הבנתי .
הודיעה לי הממשלה , שהמשיב על ההצעות לסדר - היום , המתייחסות לפינוי של מאחז עמונה כמו גם לנושא עליית ה" חמאס " והבחירות , הוא שר הביטחון , והוא רואה ורוצה להציג את כל עמדותיו מקשה אחת , וזו זכותו , על - פי נוהג שקנה לו מקום בכנסת השש - עשרה .
ייתכן מאוד שאנחנו צריכים לחזור בנו מההתנהגות שאנחנו נהגנו .
אני מזמין את שר החוץ וסגן ראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת היום והשר לעתיד , חבר הכנסת סילבן שלום , לבוא ולנמק את הצעת הליכוד לסדר - יום בעניין ה" חמאס " .
אדוני , בבקשה .
אני הבעתי רק תקווה .
דרך אגב , חבר הכנסת חיים אורון , השר לשעבר , ובאמת אין אדם שמברך אותך באופן אישי יותר ממני , והשר לעתיד .
מה ?
אמרתי לחבר הכנסת אופיר פינס שאם הוא לא יהיה - בדרך כלל , התחזיות שלי בכל מה שקשור לאחרים היו נכונות .
לגבי , היתה לי קצת בעיה .
לצערי הרב , גם כבוד השר ביקש ממני בעבר לענות על שלוש הצעות לסדר - יום שלא היו קשורות .
דרך אגב , דווקא ממלא - מקום ראש הממשלה דהיום , ראש הממשלה בפועל , היה אומר : אני , כשר , רוצה לענות על כל דבר בנפרד .
זו היתה זכותו .
חבר הכנסת סילבן שלום , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת סילבן שלום , סגן ראש הממשלה לשעבר .
כבוד שר הביטחון ישיב על כל ההצעות , אשר חלקן נוגע לעמונה עם בקשה להקמת ועדת חקירה , חלקן נוגע לעמונה בלי בקשה לוועדת חקירה , ובנושא ה" חמאס " .
בבקשה , אדוני .
לאחר דברי השר אנחנו נקיים שלוש מערכות הצבעות ; הצבעה אחת תכלול שלוש הצעות בעניין ועדת החקירה .
לאחר מכן נמשיך הלאה .
בבקשה .
חבר הכנסת אופיר פינס , לפי דרישתך , הוצגה בפני חוות דעת - אם אדוני רוצה לראות אותה .
כבוד שר הביטחון , בבקשה .
נא להגביר את הרמקול .
תודה רבה , חבר הכנסת סער .
היית ברור מאוד בקריאת הביניים .
רבותי , זו ישיבת פגרה .
אנחנו צריכים בשלב כלשהו לסיים אותה .
חבר הכנסת סער , זאת לא אספת בחירות עכשיו .
שר הביטחון עונה פה על נושאים שאתה העלית לסדר - היום .
נא לתת לו אפשרות לסיים את דבריו .
האם אדוני מסכים להעביר את העניין לוועדת החוץ והביטחון , או שהוא מבקש להסירו מסדר - היום ?
ובכן , רבותי חברי הכנסת , הוגשו לפני 25 חתימות של חברי כנסת המבקשים שבנושא ועדת החקירה הפרלמנטרית נקיים הצבעה אישית .
רבותי המציעים , חבר הכנסת אורלב , חבר הכנסת סער , חבר הכנסת אלי ישי - נקיים הצבעה אחת על שלוש ההצעות , כי שלושתן עוסקות בהקמת ועדת חקירה פרלמנטרית .
זה או כן או לא .
אין שלוש ועדות , אתם לא מבקשים להקים שלוש ועדות .
אדוני מזכיר הכנסת הנכבד וסגני מזכיר הכנסת , נא להיערך להצבעה אישית .
נא לבצע הצבעה אישית .
לא , בהצעות להקים ועדות חקירה פרלמנטריות אין הצעה אחרת .
לגבי האחרות , אחרי כן , תיתכן הצעה אחרת .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה מנסה לבחון אותי .
אין בוועדות חקירה .
אין פה הצעה דחופה .
בבקשה , אדוני המזכיר .
קריאה שנייה למי שלא הצביעו .
כן , חבר הכנסת חזן ?
יש שלושה : חבר הכנסת אלי ישי , חבר הכנסת חמי דורון וחבר הכנסת אליעזר זנדברג .
האם יש באולם מי מחברי הכנסת אשר לא נקרא שמו ולא הצביע ?
אם כך , נא למסור לי את תוצאות ההצבעה על שלוש ההצעות להקמת ועדת חקירה .
מייד נצביע הצבעה אלקטרונית בנושאים האחרים .
אלה התוצאות : בעד - 37 , נגד - 32 , אין נמנעים .
רבותי , אספות בחירות בחוץ , לא כאן באולם .
רבותי , אם כך הדבר , אנחנו מעבירים לוועדת הכנסת את החלטת המליאה בדבר הקמת ועדת חקירה פרלמנטרית .
ועדת הכנסת תקבע את הנושא ותקבע את עמדתה ותביא לאישורה של המליאה .
רק לאחר גמר הדיון בוועדת הכנסת , ולאחר שוועדת הכנסת תקבע גם את התנאים ואת המגזרים והגבולות שבהם תעסוק הוועדה , ואת הרכבה , יבוא הדבר לפני המליאה והיא תחליט על הקמתה .
ועדה זו תהיה תקפה , אם לא תסיים את עבודתה בכנסת השש - עשרה , רק אם תאושר אישור נוסף על - ידי הכנסת השבע - עשרה .
תודה רבה .
רבותי , ההחלטה עברה .
ועדת חקירה אשר הוקמה על - ידי כנסת אחת יכולה לסיים את תפקידה רק אם הכנסת הבאה מאשרת , כמו דין הרציפות .
אין כנסת אחת יכולה לחייב את הכנסת הבאה - אלא אם כן הכנסת הבאה מאשרת את מעשיה של הכנסת הזאת .
אלה הם דברים שאני חייב לומר על - פי התקנון והחוק .
תודה רבה .
חשבתי שכשנגיע לגבולות של - - - כבר יהיה שלום .
לא הבנתי , חבר הכנסת דהאמשה .
אנחנו משנים את עמדתנו ?
אני כל הזמן אומר , איפה הגבולות .
אני מנסה לשכנע את חבר הכנסת סנה , שהגבולות לא נגמרים ב- 1967 , אבל אולי אתה תצליח לשכנע אותו יותר טוב .
רבותי חברי הכנסת , הצעה אחרת לחבר הכנסת נסים זאב .
אין ישיבת כנסת שתהיה חוקית אם נסים זאב לא דיבר בה .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ' בכסלו התשס"ו , 21 בחודש דצמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת , שהיא הישיבה האחרונה מן המניין של כנסת ישראל , הכנסת השש - עשרה .
תהיה עוד ישיבה אחת ביום הולדתה של הכנסת , בט"ו בשבט , שבה תוצג בפני חברי הכנסת טיוטת חוקה המוצעת על - ידי ועדת החוקה , חוק ומשפט .
היום נקיים יום דיונים ארוך , אשר רובו יעסוק בגמר שלב בחקיקה או גמר חקיקה באופן שלם .
נפתח בהודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה .
אני מתכבד להזמין את סגן השר רביץ , שהוא שר הרווחה , על מנת להשיב על שאילתא בעל - פה שמספרה 323 , מאת חברת הכנסת פנינה רוזנבלום , בנושא האגף הנעול במעון " נווה - מנשה " לאנשים עם פיגור שכלי .
חברת הכנסת רוזנבלום , את קוראת קודם את השאילתא כפי שהיא אושרה ומן הכתב .
לאחר מכן ישיב לך השר , ואז תוכלי להרחיב את הדיבור , אם תרצי , ולשאול שאלות נוספות .
תודה רבה .
כבוד השר היקר , בבקשה .
לא , היא כבר הספיקה לנאום שני נאומים .
אין אדוני צריך לברכה בברכת " שהחיינו " , שכן היא חיה וקיימת ונושמת וגם שואלת .
בבקשה , גברתי , שאלה נוספת .
אני מודה לכבוד השר , סגן השר רביץ , שהוא שר הרווחה .
אני מודה לחברת הכנסת פנינה רוזנבלום , שידה רב לה ובשבוע ראשון לפעילותה בכנסת נאמה שני נאומים והגישה שאילתא בעל - פה , שאושרה .
חבר כנסת יכול להגיש רק שתי שאילתות במושב , והנה את כבר בשעות הראשונות הגשת שאילתא אחת .
חברי ש" ס , חבר הכנסת נהרי וחבר הכנסת דהן , חבר הכנסת אזולאי הגיש שאילתא בעל - פה חשובה ביותר בנושא אבטחת שופטים , ומטעמים אישיים הוא לא יכול להשמיע אותה ולשמוע את התשובה .
שרת המשפטים תעביר לו את התשובה בכתב , והוא יוכל לפרסמה , כי מדובר כמובן בשאילתא בעל - פה .
אין לנו פרוצדורה אחרת .
אומנם השאילתא של חבר הכנסת אזולאי חשובה לכל הסיעה וגם לבית , אבל היא שאילתא של חבר הכנסת עצמו , כי היא ניתנת על מכסה של חברי הכנסת .
השרה היתה מוכנה לבוא וגם התכוונה לבוא , ואז הודיעה לה המזכירות שנבצר מחבר הכנסת אזולאי לשאול את השאילתא , והיא תענה לו עליה בכתב .
חבר הכנסת נהרי , אני רוצה להזמין אותך לקרוא את השאילתא שלך , אבל אין מי שישיב פה , וזה דבר שהוא לא ראוי , כי השר הוא ראש הממשלה .
אבל יש שר מטעמו , שהוא השר המקשר , והוא היה צריך להשיב במקומו , ולצערי הרב הוא לא נמצא פה .
אם יופיע , נוכל לבקש ממנו להשיב על השאילתא במועד מאוחר יותר .
אני יכול רק לאשר את השאילתא ואחר כך לברר מדוע השר לא הגיע , אבל אני לא יכול לענות במקומו .
השאילתא נגעה ביישום מפעל ההזנה , נושא שהוא חשוב ביותר לכולם .
אתה יכול לתאר את השאילתא בעל - פה , כדי שאנשים יבינו על מה מדובר .
ודאי שלא .
רק לומר דברים בנושא , מה היתה כוונת השאילתא שלך .
תודה לחבר הכנסת נהרי .
כמובן , כאשר יגיע השר הוא ישיב תשובה .
רבותי חברי הכנסת , לפנינו ארבע החלטות של ועדת הכספים , שהן החלטות בעניין צו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ו - 2005 ; השני הוא צו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 32 ) , התשס"ו - 2005 , למעט סעיף 5 ( ד ) לצו ; השלישי הוא צו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 31 ) , התשס"ה - 2005 ; הרביעי הוא צו היטלי סחר ( היטל בטחה של יבוא להגנה על הייצור המקומי ) ( הוראת שעה ) ( מס ' 2 ) , התשס"ג - 2003 ( תיקון ) , התשס"ה - 2005 .
האם להצביע על כל אחת מההחלטות בנפרד ?
רבותי חברי הכנסת , הצווים לפניכם .
הצווים הם לא של הממשלה , אלא הם החלטות של ועדת הכספים בדבר אישור הוראות בצווים .
הצו הראשון הוא צו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
תשעה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצו הראשון התקבל .
אני עובר להצבעה על הצו השני , צו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 32 ) , התשס"ו - 2005 , למעט סעיף 5 ( ד ) לצו .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שבעה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שגם צו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 32 ) , התשס"ו - 2005 , למעט סעיף 5 ( ד ) לצו , עבר על - פי החלטת הכנסת .
אנחנו עוברים לצו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 31 ) , התשס"ה - 2005 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
שבעה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שגם צו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 31 ) , התשס"ה - 2005 , עבר בהצבעת הכנסת .
אנחנו פונים להצבעה האחרונה המדברת על צו היטלי סחר ( היטל בטחה של יבוא להגנה על הייצור המקומי ) ( הוראת שעה ) ( מס ' 2 ) , התשס"ג - 2003 ( תיקון ) , התשס"ה - 2005 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
11 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שגם הצו הזה עבר .
רבותי , אנחנו עוברים לשאילתות בעל - פה .
כבוד השר - האם אדוני יוכל לענות ?
חבר הכנסת נהרי , נא להקריא את השאילתא וכבוד השר ישיב .
בבקשה , חבר הכנסת נהרי .
השר לא איחר , כי היתה צריכה להיות עוד שאילתא והוא חישב את הזמן בהתאם לשאילתא , ובאשמתנו לא נשמעה השאילתא .
כבוד השר ישיב .
חבר הכנסת נהרי , האם אדוני רוצה לשאול שאלה נוספת ?
חבר הכנסת נהרי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מרגי .
תודה רבה .
חבר הכנסת מרגי , בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב .
חבר הכנסת יצחק כהן , ידידך חבר הכנסת נהרי , מסיעתך , שאל שאילתא .
נתתי שאלה נוספת לחבר הכנסת מרגי , אבל אנחנו כבר קבענו מראש מי ישיב .
חבר הכנסת נהרי , כרגע השר עונה לך .
חבר הכנסת נהרי , איזה מין פרוצדורה זו ?
חבר הכנסת נהרי .
חבר הכנסת נהרי , יש עיתונות בחוץ , טלוויזיות .
תלך ותטען את טענותיך .
הפרוצדורה שהועמדה לרשותך היא לשאול שאילתא בעל - פה .
השר משיב - אתה שואל שאלה נוספת .
עכשיו הציבור ישפוט אם אתה צודק או השר צודק .
אתה צודק .
אם הציבור ישפוט - הוא יעשה את זה בבחירות .
הציבור ישפוט אם אתה צודק או השר צודק .
אבל , חבר הכנסת נהרי , עכשיו אתה כועס , על מה ?
אתה הגשת שאילתא , אישרנו לך .
הוא שמע אותך , חבר הכנסת מרגי , וענה לחבר הכנסת נהרי .
שמעתי .
גם בעניין הזה הציבור ישפוט .
תודה רבה לחבר הכנסת נהרי על שהואיל בטובו לחכות עד שהשר יגיע להשיב , ואני מברך אותו על השאילתא .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעות על חוקים שנותר בהם רק להצביע .
אני מבקש להתחיל בהצעת חוק עבודת נשים , שהיא הצעה ממשלתית .
רבותי חברי הכנסת - הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון מס' 37 ) .
כדי לרענן את זיכרונכם - מוצע לערוך תיקונים מקיפים בחוק עבודת נשים , לקבוע הוראות העוסקות בזכאות לחופשת לידה , בזכאות להיעדרות מעבודה , בהגבלת פיטורים , באיסור פגיעה בהיקף משרה , בסמכות פיקוח , בהוראות העונשין , בקביעת זכות לסעדים אזרחיים מכוח החוק .
רבותי , חברי הכנסת , נא להצביע בקריאה ראשונה - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
14 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק עבודת נשים ( תיקון מס' 37 ) עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
על חוק זה יהיה ניתן להחיל דין רציפות בכנסת השבע - עשרה .
רבותי , חברי הכנסת .
הצעת חוק אוויר נקי , התשס"ו - 2005 , של חבר הכנסת עמרי שרון וחבר הכנסת גפני , ועוד קבוצת חברים - קריאה ראשונה .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד ?
ובכן - 17 בעד , בהתנגדות השר , בלי נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק אוויר נקי לישראל , התשס"ו - 2005 , עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לוועדת הפנים ואיכות הסביבה להכנתה לקריאה שנייה ושלישית , שתיעשה , כנראה , אם החוק יקבל דין רציפות , בכנסת השבע - עשרה .
שכן , היום הוא לא יעבור בקריאה שנייה ושלישית .
חבר הכנסת ברכה ביקש ממני להוסיף את קולו - ואינני מוסיף אותו , אבל זה נרשם בפרוטוקול .
גם חברי הכנסת טל , אלון , יאיר פרץ - כולם רוצים , אבל צריכים לבוא בזמן להצביע .
חברי הכנסת , הלאה .
אנחנו עוברים להצעת חוק לתיקון פקודת רופאי השיניים ( מס ' 6 ) .
אז תצביעו נגד .
אני אתמול הבהרתי - - - חבר הכנסת נסים זאב , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת דהן .
אתם לא יכולים לבוא היום - הסברתי אתמול , בצורה הברורה ביותר , מה היו הדילמות .
חבר הכנסת דהן , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
בבקשה .
לבטל את החוק .
רבותי , כדי לעשות צדק - השר שטרית ביקש לדבר לפני .
חבר הכנסת אדלשטיין ידבר גם הוא , ונצביע .
אתמול הסברתי שלפי הייעוץ המשפטי החוק סובל מפגמים מבחינת היותו חוק לא חוקתי .
היזמים , כשהם מגובים בשני פרופסורים , שהם גם חברי כנסת , קובעים שהסטייה היא מידתית וגם ראויה .
אני לא רוצה אלא להביא את זה לפני הכנסת .
הדברים יובאו לוועדה שתדון בכך , או לממשלה שתצטרך להתייחס להצעת החוק שיוחל עליה דין הרציפות בכנסת הבאה .
הצעת החוק לא תעבור בשלוש הקריאות פה , ואני לא מעכב חקיקה כאשר יש טעם שהכנסת תכריע .
כבוד השר , אני רוצה שתתייחס לנקודה אחת שהועלתה אתמול בדיון .
וגם בשוויון .
גם בחוק השוויון .
אדוני , רק דבר אחד עלה פה שהביא אותי להעלאת הנושא לקריאה הראשונה .
אני אצביע , כנראה , עם אדוני .
אני אומר לך רק - הטענה הנטענת היא , שהיום יש ריפוי שיניים שאינו ראוי .
התאגידים יצרו מצב שהייעוץ המשפטי שלי הפנה את תשומת לבי לכך שהוא בלתי אפשרי על - פי החוק , שבו טכנאים או אנשים בלתי מיומנים מטפלים בשיניהם של אזרחי ישראל ומסכנים את בריאותם .
זה מנוגד לחוק .
דרך אגב , אני רוצה לחזק אותך : יש בידי דוח האומר שהתופעה הולכת ופוחתת וכמעט שאינה קיימת עוד .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב .
אינני יכול לקרוא אותך לסדר פעם אחת על דעה זו , ואחר כך לקרוא אותך לסדר כשאתה צועק על דעה הפוכה .
זה דבר שמבלבל אפילו אותי .
בבקשה , חבר הכנסת יולי אדלשטיין , אחד מיוזמי החוק , עם חבר הכנסת אילן ליבוביץ .
אחר כך אנחנו עוברים להצבעה .
תכריע הכנסת .
לאחר מכן יכריע הציבור על הכרעת הכנסת ויקבע מי צדק ומי לא .
הדוגמה היא דוגמה אחרת .
אם אני עורך - דין רובי ריבלין ושם שלט , ובא אדלשטיין שהוא גדול בתורה אבל הוא לא עורך - דין ומתיימר להיות עורך - דין , זה דבר שהוא בגדר עבירה על החוק .
תודה רבה לחבר הכנסת אדלשטיין .
ראינו פה דוגמה של שני חברי כנסת טובים , מעולים , המסבירים את עמדותיהם , ועכשיו עת להכריע .
בניגוד למקומות אחרים , זה המקום היחיד שבו מכריעים .
אנחנו נכריע כרגע אם אנחנו מעבירים זאת בקריאה ראשונה , או שמא מפילים את החוק , בהתחשב בכל הדברים שהביאו בפנינו .
אני מעלה את הצעת החוק להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק לתיקון פקודת רופאי השיניים ( מס ' 6 ) ( הגבלת פעילות מרפאות של תאגידים ) , התשס"ו - 2005 - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
38 בעד , 22 נגד , אחד נמנע .
אף שהצבעתי נגד , החוק עובר בקריאה ראשונה , והוא יועבר בכנסת הבאה לשאלת הכנסת אם היא מחילה דין רציפות , שכן אם כך ייעשה , יועבר הנושא לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות על מנת להכינו לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
אם כך , ועדת הכנסת תכריע בכנסת השבע - עשרה .
לא , חבר הכנסת , יושב - ראש ועדת הכנסת , ועדת הבריאות הכינה את זה לקריאה ראשונה .
זה יועבר לוועדת הבריאות ולא לוועדת הכנסת .
תודה רבה , עד כאן סעיף זה .
אנחנו עוברים להצעת חוק הטבות לנפגעי פוליו .
ההצעה עומדת לקריאה ראשונה , ואם היא תעבור יוכל לחול עליה דין הרציפות בכנסת הבאה .
החוק הוא חוק תקציבי , ולכן דרושה להעברתו תמיכה של 51 חברי הכנסת .
רבותי , נתבקשתי לקיים הצבעה שמית .
נא להצביע על חוק הפוליו .
אדוני המזכיר , בבקשה .
נא לקרוא בשמות אותם חברים שלא השיבו קודם .
בבקשה .
מי באולם לא הצביע ?
חבר הכנסת אלי ישי , אדוני מצביע בעד או נגד ?
אלי ישי בעד .
יש עוד מישהו באולם שלא הצביע ?
תודה רבה .
תמה ההצבעה .
באין מתנגדים ובאין נמנעים , 76 חברי הכנסת הצביעו בעד חוק ההטבות לנפגעי פוליו , התשס"ו - 2005 , שעבר בקריאה ראשונה , והוא יועבר לוועדת העבודה והרווחה של הכנסת להכנתו לקריאה שנייה ושלישית , אם הכנסת השבע - עשרה תחיל עליו דין רציפות .
חוק זה יצא לדרך ביוזמתם של חבר הכנסת עזמי בשארה וחבר הכנסת אליעזר כהן .
תודה רבה לכם .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעת חוק גנים בוטניים - יציג חבר הכנסת אמנון כהן , יושב - ראש ועדת הכלכלה .
יושב - ראש הוועדה הנכבד , נא לעלות להציג את החוק .
בחוק הספרייה הלאומית צריכים 50 .
נא לצלצל לגבי חוק הספרייה הלאומית - זו הצבעה בלבד .
חברי הכנסת , האם יש לי פה בקשה להצבעה שמית ?
נא לצלצל .
נצביע על חוק גנים לאומיים אחרי שהוא יציג את הצעת חוק גנים בוטניים .
בינתיים , תציג את החוק הבא , כי יש חמש דקות .
חבר הכנסת אלדד , אני מתחיל עכשיו בחוק גנים בוטניים .
צלצלתי לפני חצי דקה , ויש עוד ארבע דקות וחצי להביא את האנשים להצבעה .
חבר הכנסת אמנון כהן , יושב - ראש ועדת הכלכלה , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו יכולים לשמוע את ההסתייגות - או שאדוני רוצה להצביע ?
לא .
אנחנו מדברים על חוק הספריות .
אתה רוצה הצבעה שמית .
אם כך , קודם נצביע על הצעת חוק גנים בוטניים .
עכשיו .
בסדר .
יש לי בקשה להצבעה שמית על הצעת חוק הספרייה הלאומית .
אני עושה הפסקה בדיון בהצעת חוק גנים בוטניים , ומייד אחרי ההצבעה אדוני יעלה וינמק את ההסתייגות .
מזכיר הכנסת , נא לערוך הצבעה על הצעת חוק הספרייה הלאומית .
תיקון לסדר - היום : שר התחבורה מודיע לי שהנושא העומד על סדר - היום בסעיף 11 , הצעת חוק הרשות הלאומית לבטיחות בדרכים , נמשכת על - ידי הממשלה .
הממשלה מושכת אותה .
אתה אחר כך - - - היא מושכת אותו , והוא לא קיים .
חבר הכנסת ארדן וחבר הכנסת קרא , בפעם הבאה תגישו הצעת חוק פרטית שתלווה את הצעת הממשלה , ואז הממשלה לא תוכל למשוך .
תודה רבה .
רק הודעתי על כך שהיא יורדת מסדר - היום .
הממשלה משכה את הצעת החוק .
אין חוק , ולא קיים בפנינו .
רבותי , עתה הצבעה על הצעת חוק הספרייה הלאומית .
אדוני המזכיר הנכבד , נא להצביע .
חבר הכנסת רוני בר - און פה .
הוא לא מצביע בשלב זה .
הוא לא משיב .
חבר הכנסת כבל נמצא שם - בעד .
אדוני יושב - ראש ועדת הכלכלה , לא כפי שמשרד האוצר אומר לי , כי לא שמעתי את משרד האוצר , אומר שר התחבורה שמשרד האוצר מתנגד לעניין זה .
לכן אמרתי לו : אם הוא מתנגד לעניין זה , תמשוך את הצעת החוק , שכן למיטב ידיעתי ועל - פי הודעתו ועדותו של יושב - ראש הוועדה והחברים המשתתפים בוועדה , ברור כשמש שמשרד האוצר לא הביע כל התנגדות לעניין זה .
חבר הכנסת כהן , קודם כול זה חשוב , ואין לי כל ספק שהאוצר רוצה לתת , רק דע לך , שכן בוודאי בקדנציה הבאה כבר תהיה שר - - - זה ברור , אני מקווה שהוא שם לב אליך .
500 מיליון שקל הם % 2 flat על כל משרדי הממשלה .
הנה , וקנין היה סגן שר התחבורה .
אני ואתה הצבענו יחד על החוק החשוב של חבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת בשארה , אנחנו הצבענו על החוק החשוב בדבר חולי הפוליו שעלותו בין 400 מיליון ל- 900 מיליון .
יכול להיות שפחות .
פה מצילים חיים ופה דואגים לאנשים אומללים .
בסדרי עדיפויות , אם אנחנו צריכים את שניהם , כי אנחנו נצביע בעד שניהם , אנחנו כבר במיליארד .
דרך אגב , בדקתי עכשיו לגבי חוק הפוליו , ולא קרה בתולדות הכנסת מאז הכנסת הראשונה שהצעת חוק עברה ברוב של 76 חברי הכנסת , ועל הכנסת הבאה להחיל עליה דין הרציפות .
את זה אני אומר לפרוטוקול .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכלכלה .
מצאתי לנכון לתת לו את האפשרות לדבר , שכן הממשלה משכה את הצעת החוק ולציבור לא ברור .
האמת היא שגם ועדת הכלכלה רוצה את החוק וגם הממשלה רוצה את החוק , והממשלה יכולה לממן את החוק או על - ידי הקצבת 500 מיליון או בדרך שבה רצה ללכת שר התחבורה ולהטיל איזו אגרה על האזרחים .
על משקי - בית , שזה כמו מס .
השאלה היא , באמת , מי יציל את 500 האנשים ?
חבר הכנסת טל , אני יכול לומר לך שגם משפחות מאוד קשות - יום - הרכב הוא לא דבר שהוא בבחינת תוספת או פינוק , אלא זה עניין של חיים .
חבר הכנסת ליבוביץ , ידיך עשו רבות בכנסת הזאת .
תגיש הצעת חוק פרטית עם חברים אחרים .
למדת דבר - לא נותנים לממשלה לעשות דבר כשהיא הולכת לבד .
אגב , מי שהפליא לעשות בדרך זו היה חבר הכנסת מאיר שטרית , שלא נתן לממשלה להעביר איזה חוק בלי שהוא ליווה אותה בחוק פרטי , שהוצמד לחוק הממשלה .
כשהממשלה ביקשה ברגע כזה למשוך את החוק , הוא היה אומר : יפה , הממשלה משכה , אבל אני לא משכתי .
דרך אגב , גם גפני כבר עושה זאת שלוש כנסות יפה מאוד .
תודה .
חברת הכנסת לאה נס , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת ליבוביץ , להודות על החוק שעבר עכשיו .
האם חוק הספרייה הלאומית עבר במספיק קולות ?
חבר הכנסת אלדד , הצבעתי ויצאתי ורציתי לדעת מה עלה בגורל חוק הספרייה הלאומית .
אומר לי המזכיר שהחוק עבר בקריאה ראשונה .
גם כאן נצטרך למצוא את העדיפויות ואת הקרנות שיממנו את העניין .
בבקשה , גברתי היקרה והנכבדה , את מבקשת להודות על חוק התניית מענקים ממשלתיים ?
תודה רבה .
גם זה חוק שיצא מתחת ידך .
נא לומר את דברך .
אני מאוד מודה .
חבר הכנסת ליבוביץ , בבקשה .
באמת , יגעת ומצאת תאמין .
אני מאוד מודה .
חבר הכנסת נסים זאב , מנאמני הבית , אתה מפריע לי לקיים את תקנון הכנסת כי אתה מדבר בטלפון .
אני אתן לך כל הזמן לדבר מהבמה וכך לא תדבר בטלפון .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק התאגידים הביטחוניים ( הגנה על אינטרסים ביטחוניים ) - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
ממלא - מקום יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , חבר הכנסת אהוד יתום , יציג את החוק ואנחנו נצביע עליו .
רבותי , נא לשבת , כי עוד מעט אנחנו מצביעים , ואם לא יהיה רוב , החוק לא יעבור .
אני ממתין עד שממלא - מקום יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון ימצא את מקומו וישב עליו .
כבוד השר , בעוד רגע אנחנו מצביעים .
רבותי , הצבעה על הצעת חוק התאגידים הביטחוניים ( הגנה על אינטרסים ביטחוניים ) , התשס"ו - 2005 .
נא להצביע .
23 בעד , אין מתנגדים ושני נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אני עובר להצבעה על הצעת החוק בקריאה שלישית .
נא להצביע .
23 בעד , אין מתנגדים ואחד נמנע .
אני קובע שחוק התאגידים הביטחוניים ( הגנה על אינטרסים ביטחוניים ) , התשס"ו - 2005 , עבר בקריאה שלישית והוא ייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אדוני ממלא - מקום יושב - ראש הוועדה , מילותיך בבקשה .
זאת הצעת חוק פרטית של סנה ?
תודה רבה ליועצת המשפטית מירי פרנקל - שור .
הוא ציין את שמך ולא שמת לב .
אני יודע שהשמיעה שלך יותר טובה מנכונותך לראות .
את שומעת את הקולות .
רבותי , אנחנו ממשיכים בהצעת חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 54 ) .
יעלה ויבוא ממלא - מקום יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון על מנת להציג את הצעת החוק .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה על הצעת חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 54 ) , התשס"ו - 2005 , שכן אין עליה כל הסתייגויות .
נא להצביע .
20 בעד , אין מתנגדים ואחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 54 ) , התשס"ו - 2005 , עברה בקריאה שנייה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצביע על הצעת חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 54 ) בקריאה שלישית .
נא להצביע .
20 בעד , אין מתנגדים ואחד נמנע .
אני קובע כי חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 54 ) עבר בקריאה שלישית , והוא ייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אנחנו עוברים , רבותי חברי הכנסת , להצעת חוק תשלום קצבאות לחיילי מילואים ולבני משפחותיהם ( תיקון מס' 2 ) - קריאה שנייה ושלישית .
בבקשה .
ובכן , רבותי , לחוק זה יש הסתייגויות .
הסתייגות של חבר הכנסת אורי אריאל - האם אדוני מבקש ?
מבטל .
חברי הכנסת יוסף לפיד ואברהם פורז - חבר הכנסת אברהם פורז , האם הסתייגתם ?
האם אתם רוצים להצביע ?
במקום " לחוק " יבוא " בחוק " .
זה מה שאתם רוצים .
אתם מוותרים .
אין הסתייגויות לפנינו , לכן אני עובר להצבעה , רבותי חברי הכנסת .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק תשלום קצבאות לחיילי מילואים ולבני משפחותיהם ( תיקון מס' 2 ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
24 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
לכן אני עובר להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
רבותי , חברי הכנסת , הצעת חוק תשלום קצבאות לחיילי מילואים ולבני משפחותיהם ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ו - 2005 - מי בעד ומי נגד בקריאה השלישית ?
וגם - מי נמנע ?
22 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים , אני קובע שחוק תשלום קצבאות לחיילי מילואים ולבני משפחותיהם ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ו - 2005 , עבר בקריאה השלישית , וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל , ללא הסתייגויות וללא דברים אחרים .
בבקשה , יסכם יושב - ראש הוועדה .
תודה רבה לחבר הכנסת אהוד יתום , אנחנו מברכים אותו על פעילותו בכנסת זו ומקווים מאוד שימשיך בפעילותו גם בכנסת הבאה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 75 ) ( מאגר מידע לעניין נהגים שנפסלו מלהחזיק רשיון נהיגה ) , התשס"ו - 2005 , שיצאה מתחת ידו של חבר הכנסת גלעד ארדן , המבקש להעביר את הצעת החוק בקריאה ראשונה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אין נרשמים לדיון .
בבקשה , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , אחרון הדוברים .
חבר הכנסת שריד , אני מקווה שעוד תהיה לך הזדמנות לדבר בכנסת בפעם האחרונה בט"ו בשבט , כאשר נקיים ישיבה מיוחדת של הכנסת לציון 57 שנים להולדתה ולהקמתה של הכנסת , וכמובן גם על החוקה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
הנושא מאוד חשוב , אבל הזמן תם .
נא לסכם .
בשביל זה יש כנסת .
אתה רואה ?
תודה .
אשר להצעת החוק שאתה מדבר עליה - - - חבר הכנסת דהאמשה , למען הכבוד לכנסת , בקשר להצעת החוק , אני מבין שאתה תומך בה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ארדן , האם אתה רוצה לסכם את הדיון לאחר דבריו ?
אתה לא רוצה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 75 ) ( מאגר מידע לעניין נהגים שנפסלו מלהחזיק רשיון נהיגה ) , התשס"ו - 2005 , של חבר הכנסת ארדן .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
מייד אנחנו עוברים לשלושה חוקים חשובים .
שניים , סליחה .
אני יודע למה אמרתי שלושה .
17 בעד , אין מתנגדים , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 75 ) ( מאגר מידע לעניין נהגים שנפסלו מלהחזיק רשיון נהיגה ) , התשס"ו - 2005 , עברה בקריאה ראשונה , והכנסת הבאה תחליט אם להחיל עליה את דין הרציפות ולהעבירה להכנה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת הכלכלה .
חבר הכנסת ארדן , ועדת הכלכלה ?
מי הכין את זה לקריאה ראשונה ?
תודה רבה .
רבותי , לפנינו כרגע שני חוקים , ולאחר מכן חוק נוסף , בנושא השואה .
אנחנו מדברים על שני חוקים אשר הסכמתי להעלותם לקריאה ראשונה לאחר שהחוק של הווטרנים והאנשים שהיו מעבר למסך הברזל נכלל באותם חוקים אשר חלו על אנשים אשר הגיעו עד שנה מסוימת לארץ , ולאחר שהוא עבר ברוב עצום , של 66 חברים , מתברר שיש שני חוקים נוספים , האחד מדבר על ילדים , ילדי השואה באותה עת , אשר עלו לארץ לאחר 1947 , והשני על אותם יהודים אשר היו בגלות שאינה גלות אירופה , מיהדות לוב ותוניסיה , אבל סבלו מרדיפות הנאצים וחלקם אפילו הובאו לאושוויץ או למחנות השמדה כברגן - בלזן ומחנות השמדה אחרים באירופה .
שני החוקים האלה הם חוקים תקציביים , ולכן יידרשו 51 חברי הכנסת לאשרם .
אני מציע שנעשה דיון משולב בשני החוקים , אף שהם שונים , בהסכמת חבר הכנסת אורון , ולאחר מכן נקיים שתי הצבעות רצופות ; אבל הדיון יהיה דיון משולב .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת חיים אורון , יציג את הצעת חוק נכי רדיפות הנאצים ( תיקון סמ ' 15 ) ( הגדרת נכה ) , התשס"ו - 2005 , לקריאה ראשונה , ולאחר מכן חבר הכנסת יצחק כהן יעלה ויציג את הצעת חוק נכי רדיפות הנאצים ( תיקון מס' 16 ) ( הגדרת זכאות ) , של חברי הכנסת יצחק כהן , דוד טל ומשה כחלון , שהם צאצאים למשפחות ולקהילות אשר היו שם באותה עת ונרדפו בתוניסיה ובלוב .
ההצבעות הן על כל חוק בנפרד .
חבר הכנסת חיים אורון - אני לא מגביל אתכם בזמן , כמובן .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , למען הסר ספק , אני מבקש להודיע שהצעת חוק מימון מפלגות ( עידוד ייצוג שני המינים ) , שעברה ברוב , אבל אני לא יודע אם הרוב מספיק , תועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט , שגם בה תידון השאלה אם החוק מחייב הצבעה בעד של 61 חברי כנסת , ואם כן - הוא לא עבר , או שמא החוק הוא במסגרת חוק - יסוד , אבל אותו סעיף אינו מחייב הצבעה של 61 חברי כנסת ואז ייקבע גורלו .
מכל מקום , כאשר הוא עבר כאן ברוב החברים , 44 נגד 11 , הוא עבר מבחינת הרוב שהיה בכנסת באותה שעה , אבל השאלה אם הוא עבר ברוב מספיק תידון וגם תיחתך בוועדת החוקה , חוק ומשפט , שאליה מועבר החוק להמשך טיפול .
תודה רבה .
בצדק .
אנחנו נשמע את הסתייגותה .
את רוצה להסביר למה את מציעה שלא לקבל את הסתייגות משרד המשפטים ?
אולי תסבירי .
היתה טענה שזה יכול להיות דבר שלא עומד בקנה - המידה החוקתי , מבחינת ההבחנה .
אני רוצה שהשרה תתייחס לזה , להסביר לנו מדוע זה יכול להיות בסדר , מבחינתה .
תודה .
רבותי , חברי הכנסת .
יש כמה מסתייגים להצעת החוק .
כמה מהם , כמובן , לצורך דיבור .
אני הייתי מציע שניתן קודם כול לשרת המשפטים לומר את דבריה , ואולי חבר הכנסת לפיד , שהוא אחד המסתייגים , יוכל להתייחס גם להסתייגותה .
לכן אני מזמין את שרת המשפטים לנמק את הסתייגותה , וכדי לשאול אותה אם היא עומדת על הסתייגותה , בקלה כבחמורה .
כי זה באמת צריך להיות רגע של התעלות נפש , שכולנו נעשה את הצדק .
בבקשה , גברתי .
הם מנוהלים על - ידי האפוטרופוס הכללי לדורותיו , כי זה גם האפוטרופוס הכללי הבריטי .
כבוד השרה , רק שנייה .
אם אפשר לשאול : החוק שאנחנו עומדים לאשר הוא לא חוק האפוטרופוס הכללי , אלא חוק נכסי נספי השואה .
ונוצר מצב שבו אנחנו מבקשים לשערך את הנכס , שהוא נכס של נספי השואה , בצורה שונה , למשל , בין הבנקים לבין המדינה .
נכון , האפוטרופוס הכללי מנהל על - פי חוק חלק מנכסי המדינה .
הטענה והבקשה הן לא מהאפוטרופוס הכללי - האפוטרופוס הכללי צריך להחזיר למדינה את הכספים בערכים שהוא פעל לפיהם , אבל הבעיה שהמדינה מחזירה פה .
לכן אני חושב שאם אנחנו נעשה את השוני הזה , בהערכה , אנחנו יכולים למצוא את עצמנו ב- catch לא קטן , שיכול להביא לידי מצב שבו יהיו טענות כלפי החוק מצדדים כאלה או אחרים , או - יותר גרוע - יוכלו גופים פרטיים , או פרטיים - ציבוריים שאחזו בנכסי הנספים במשך שנים , לומר : למה שאני אשלם יותר מהאפוטרופוס הכללי ?
ברור , אין לי ספק שהאפוטרופוס הכללי לא היה יכול לפעול אלא על - פי החוק , ולכן אנחנו חשבנו , בוועדה , שאנחנו בעניין זה לא מתייחסים לחוק האפוטרופוס הכללי , אלא לחוק נכסי נספי השואה .
ההצעה שלך היא מאוד הגיונית בצד העיוני שלה , אבל מבחינת המטרה של החוק , אנחנו נתקלים - אני מקווה שמשרד המשפטים לא יראה בזה איזו פגיעה שיכולה להביא לידי משיכת החוק , אם למשל ההסתייגות לא תתקבל .
אין ספק .
נכון , ומצאנו את המנגנון .
תודה רבה .
חבר הכנסת לפיד , אפילו לא היית מסתייג הייתי נותן לך לדבר , וכמובן , ליושב - ראש הוועדה , אם ירצה לומר משהו , שאם לא כן - רבותי , יש לנו עוד מסתייגים .
האם הם מבקשים להתבטא ?
כי אני מציע שנעבור להצבעות .
בשורתה של שרת המשפטים ובקשתה נשמעה בקשב רב , כמובן , אבל כדאי שנצביע ונעשה את הדבר שהוא בבחינת צדק היסטורי .
בבקשה , חבר הכנסת לפיד .
היא פה .
היא פה .
קצת למעלה ביציע .
זו הסתייגות דיבור .
תודה .
המסתייג הנוסף הוא חבר הכנסת עמיר פרץ , בבקשה .
לאחר מכן , יושב - ראש הוועדה יסכם את הדיון .
בסדר , לא רוצה , אין צורך .
אמרתי שכל המסתייגים , למעט שרת המשפטים , מסתייגים לצורכי דיבור .
זו הסתייגות לדיבור .
תאמין לי , שרת המשפטים נתנה לנו הנחה גדולה .
יש הסתייגות - אנחנו נצביע עליה .
היא חייבת - - - מניסיוני , אני יכול לומר לכם מהחוויות של שרת המשפטים , כי לא היתה חוכמה ששר המשפטים טומי לפיד יקדם את הצעת החוק הפרטית של טומי לפיד , ובצדק .
הכניסה של שרת המשפטים הנוכחית לנושא - ואינני חבר בתנועתה עכשיו - הפיחה רוח תזזית בחוק , ואין לי כל ספק שתרומתה להעברת החוק היום היא תרומה מכרעת , כמו שנקרא בלשון משפטית , וזו בהחלט סיבה מכרעת .
אני רוצה לציין את השר הירשזון , שהיה חבר כנסת ואחד מהאנשים אשר בכנסת הארבע - עשרה , החמש - עשרה , וגם לפני כן , כשהיה חבר כנסת ויושב - ראש ועדות , ועמל ללא ליאות בכל חייו הציבוריים למען נגיע לחוקים האחרים וגם לחוק זה , וכן לחבר הכנסת מלכיאור , אשר פעילותו רבה בנושאים אלה .
כמו כן , חבר הכנסת לשעבר מיכאל קליינר והשר רביץ .
אולי תזכירו לי אם היו - - - חבר הכנסת אליעזר כהן .
היו אולי עוד חברי הכנסת לשעבר שטיפלו בנושא הזה .
כולם יבואו על הברכה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
לשם החוק ולסעיפים 1 - 15 אין הסתייגויות , ולכן אנחנו נצביע עליהם לפי הצעת הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 45 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע ששם החוק וסעיפים 1 - 15 עברו לפי הצעת הוועדה .
נמנע אחד , בעד - 4 , נגד - 40 .
ההסתייגות לא נתקבלה .
אני ממשיך לגרסה מול גרסה , ויש גרסה א' וגרסה ב ' .
ההמלצה של הוועדה היתה גרסה א ' , אבל כמובן עומדות גרסה א' וגרסה ב ' .
לכן , אנחנו נצביע : מי שבעד גרסה א' - מצביע בעד , ומי שבעד גרסה ב' - מצביע נגד .
נא להצביע : גרסה א' או גרסה ב ' .
בעד - זה גרסה א ' .
נא להצביע , בבקשה .
בעד - 45 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אנחנו קובעים שגרסה א' היא הגרסה המקובלת עלינו , וקיבלנו את עמדת משרד המשפטים בעניין זה .
סעיפים 17 - 85 ועד בכלל , כהצעת הוועדה - קריאה שנייה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 45 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק נכסים של נספי השואה ( השבה ליורשים והקדשה למטרות סיוע והנצחה ) עברה בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לקריאה שלישית .
מי בעד הצעת חוק נכסים של נספי השואה בקריאה שלישית ?
נא להצביע .
בעד - 46 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק נכסים של נספי השואה ( השבה ליורשים והקדשה למטרות סיוע והנצחה ) , התשס"ו - 2005 , עבר בקריאה שלישית , והוא ייכנס לספר החוקים .
אמרנו , הבטחנו וגם קיימנו .
החוק עבר , גם אם עבר ביום הדיונים האחרון לכהונתה של כנסת זו .
אני מבקש מחברת הכנסת אביטל להודות .
אחריה - יושב - ראש הוועדה ; אשמח מאוד לשמוע גם את דבריו .
אני מאוד מודה בשם כולנו לחברת הכנסת קולט אביטל .
לא רוצה .
תם ונשלם .
מודים מאוד ומקרב לב .
בתחילת הקיץ פניתי לחבר הכנסת מיכאל איתן , ואני יודע עד כמה הוא עמוס , והסברתי לו , והוא אמר : אין צורך להכביר מלים ; הבנתי את הנושא .
הוא זה אשר הביא לידי כך שהיום אנחנו יכולים היינו להביא - לא קיבלנו אותו בקלות דעת או לא בבחינת סוף מעשה במחשבה תחילה .
אפילו אתמול הוא קבע דיון לשעתיים וישב בו , והיו לו מחויבויות הקשורות לעתידו הפוליטי , והוא ויתר על הכול וישב על מנת להכין את החוק .
מי שעוסקים בצורכי ציבור באמונה - לא רק שהקדוש - ברוך - הוא ישלם שכרם , אלא שגם החברים שמפעם לפעם צריכים לבחור יזכרו בדיוק מי עושה מה .
חבר הכנסת מיכאל איתן הוא באמת דוגמה .
מי זה ?
מי יושב על ידך ?
תשאל את חבר הכנסת שריד .
הוא לא מבין איך זה , אבל אני כל הזמן מסתדר בפוליטיקה , בלי שאני עצמי יודע איך .
תאמין לי .
פעם אמרת שאני פלא פוליטי , כלומר , איך כל פעם זה כך , ואז אמרתי : הרי אני מסתדר .
רבותי , אני מאוד מודה לכם .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הואיל ולחבר הכנסת רשף חן יש באמת סיבה מוצדקת , אנחנו הסכמנו לקדם את הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון מס' 31 ) - קריאה שנייה וקריאה שלישית ובלי הסתייגויות .
חבר הכנסת רשף חן , נא לבוא .
אבל לו יש דבר שהוא - - - זו שנייה אחת .
אין דבר .
הוא כבר עלה .
כבר היינו יכולים לסיים את החוק .
שם יש דיונים , ופה זו שנייה אחת .
אתה צודק .
כבר קראתי לו .
אני מודה באשמה .
בבקשה .
ואז בג"ץ רייסר יקום לתחייה ואז אנחנו - - - תודה .
כבוד יושב - ראש הוועדה , שב פה .
רבותי , יושב - ראש הוועדה הציע את החוק .
לחוק זה יש מסתייגים והם : אברהם פורז - מייד אזמין אותו על מנת לנמק את הסתייגותו .
הואיל ויושב - ראש הוועדה , אשר הציג בפנינו את החוק הוא גם המסתייג , הרי שלאחר הסתייגותו אחד היוזמים יבוא ויאמר מדוע אין לקבל את הסתייגותו , ותעשה זאת חברת הכנסת ענבל גבריאלי .
אני מזמין את חבר הכנסת פורז , לא בשבתו כיושב - ראש הוועדה , לנמק את הסתייגויותיו .
תודה רבה .
תשיב למסתייג אברהם פורז חברת הכנסת ענבל גבריאלי , שהיא מיוזמי החוק .
היא תשיב בשם הרוב בוועדה , כי בשם הוועדה יכול להשיב רק יושב - ראש הוועדה .
תודה רבה .
חבר הכנסת פורז , כיושב - ראש הוועדה , אתה מבקש להצביע על ההסתייגויות ?
רבותי חברי הכנסת , לשם החוק אין הסתייגות ולכן אנחנו נצביע על שם החוק כהצעת הוועדה .
נא להצביע .
40 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע ששם החוק נתקבל כהצעת הוועדה .
לסעיף 1 יש הסתייגות של חבר הכנסת אברהם פורז .
אני מצביע על הסתייגותו של חבר הכנסת אברהם פורז - מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ההסתייגות ?
8 בעד , 32 נגד ואין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על סעיף 1 כהצעת הוועדה .
נא להצביע .
38 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
סעיף 1 התקבל כהצעת הוועדה .
לסעיף 2 יש הסתייגות של חבר הכנסת פורז , והוא מבקש להצביע עליה .
אנחנו מצביעים על ההסתייגות לסעיף 2. נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שבעה בעד , 32 נגד ואין נמנעים .
ההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו נצביע בקריאה שנייה על סעיף 2 כהצעת הוועדה .
מי בעד ?
39 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה כהצעת הוועדה .
אנחנו נצביע על החוק בקריאה שלישית .
נא להצביע .
42 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שחוק המועצה להשכלה גבוהה ( תיקון מס' 13 ) , התשס"ו - 2005 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
הראשון בין יוזמי הצעת החוק יישא את דבריו , חבר הכנסת עמיר פרץ .
תודה רבה לחבר הכנסת עמיר פרץ .
הנושא הבא : הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר .
יושב - ראש ועדת הפנים , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , האם אדוני רוצה לנמק הסתייגות ?
לא .
וגם לא מבקש להצביע על ההסתייגות ?
חבר הכנסת מח'ול מסיר את ההסתייגות ולא מבקש להצביע עליה .
חבר הכנסת בשארה , אדוני מסיר את הסתייגותו ?
מסיר .
חבר הכנסת ברכה , אני צריך לשאול גם אותך .
האם אדוני מוותר על ההסתייגות ?
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אין הסתייגויות לחוק זה ולכן אני מבקש להצביע על הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 31 ) .
אפשר להצביע .
סליחה , אני מבטל את ההצבעה , כי השעון עבד .
ההצבעה מבוטלת .
נא להצביע .
23 בעד , אין מתנגדים , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אני קורא לכנסת להצביע בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
17 בעד , אין מתנגדים ושישה נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 31 ) , התשס"ו - 2005 , עברה בקריאה שלישית והיא תיכנס לספר החוקים .
הנושא הבא : הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 32 ) .
תודה רבה .
להצעת החוק יש הסתייגויות .
חבר הכנסת אלדד - אינו נוכח .
חברי הכנסת ברכה ו token=מח'ול,האם אתם עומדים על ההסתייגות ומבקשים לנמק ?
האם להצביע על ההסתייגות או לא להצביע ?
האם אדוני מוותר על נימוק ההסתייגות ?
הבנתי .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 32 ) .
לשם החוק אין הסתייגויות .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
19 בעד , חמישה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק התקבל .
לסעיף 1 יש הסתייגות של חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
שבעה בעד , 18 נגד ואין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות של קבוצת חבר הכנסת עסאם מח'ול לא נתקבלה .
חבר הכנסת אלדד , אתה מבקש להצביע את ההסתייגות שלך או לא ?
מוותר .
תודה רבה .
האם אתם עומדים על ההסתייגות לסעיף 2 ?
אם כך , לאחר שנדחתה ההסתייגות לסעיף 1 , אנחנו נצביע על סעיף 1 בקריאה שנייה כהצעת הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
18 בעד , שבעה נגד ואין נמנעים .
אני קובע שסעיף 1 עבר כהצעת הוועדה .
לסעיף 2 יש הסתייגות של קבוצת חד"ש - תע"ל .
נא להצביע - מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
שבעה בעד , 18 נגד .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו נצביע על סעיף 2 כהצעת הוועדה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
18 בעד , שבעה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 2 עבר כנוסח הוועדה .
לסעיף 3 יש הסתייגות של חבר הכנסת מח'ול וקבוצתו .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
שבעה בעד , 18 מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו נצביע בקריאה שנייה על סעיף 3 כהצעת הוועדה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
19 בעד , שבעה מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצביע בקריאה שלישית - כהצעת הוועדה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
18 בעד , שבעה מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 32 ) , התשס"ו - 2005 , עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים .
רבותי , אני עושה הפסקה בסדר - היום הרגיל ומקדים את הצעת חוק פיצויי פיטורים ( תיקון מס' 21 ) .
כשממלא - מקום ראש הממשלה אומר לי - רבותי , יש לי סמכות , מעבר לכם , לשמוע דברים שאינם ניתנים לפרסום .
אדוני , ממלא - מקום ראש הממשלה ושר האוצר , הצעת חוק פיצויי פיטורים ( תיקון מס' 21 ) , קריאה ראשונה .
אני לא אקיים את הדיון , רק שומע אותו .
מי שירצה אחר כך לדבר , אני אתן לו לדבר .
תודה רבה .
האם יש מישהו מחברי הכנסת שרוצה להשתתף בדיון על הצעת החוק בקריאה ראשונה ?
אני לא אשמע אתכם , אלא רק רוצה לדעת .
אם אין , נצביע .
אם יש - - - אם כך , הואיל והחוק טוב וחברי הכנסת לא רוצים להתבטא , אני עובר להצבעה על הצעת חוק פיצויי פיטורים ( תיקון מס' 21 ) ( חילופי מעבידים במפעל ) , התשס"ו - 2005 .
נא להצביע .
30 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לוועדת העבודה והרווחה על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
אם הוועדה תעשה זאת במהלך הפגרה , אנחנו נוכל להעביר זאת בקריאה שנייה ושלישית בישיבה הראשונה המזדמנת של הכנסת .
זאת הצעת ממשלה .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הפנים של הכנסת להעלות את הצעת חוק המשטרה ( דין משמעתי , בירור קבילות שוטרים והוראות שונות ) ( תיקון ) , התשס"ו - 2005 , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
זהו שם החוק .
תודה רבה ליושב - ראש הוועדה .
אין הסתייגויות לחוק זה .
ההצעה היא הצעה ממשלתית .
חבר הכנסת ברכה , ההצעה היא הצעה ממשלתית ופיצלנו אותה רק אתמול כדי שלא יהיו דברים יותר קשים ממה שאתה אומר .
בגלל זה פיצלנו , אבל , כמובן , חברי הכנסת יחליטו .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה , כי אין הסתייגויות על הצעת חוק המשטרה ( דין משמעתי , בירור קבילות שוטרים והוראות שונות ) - זה החוק המקורי ואנחנו מצביעים על התיקון לו בקריאה שנייה .
נא להצביע .
20 בעד , שלושה מתנגדים ושלושה נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
נדמה לי שאם אתם מתקנים אותו , השם צריך להשתנות .
קח את זה לתשומת לבך .
חבר הכנסת ברכה , בתחילת דבריו , העיר הערה שלא הבנתי .
אתה קראת שם חוק שהוא החוק הקודם והתיקון שלך מייתר את הצורך בשם הזה .
אם לא , למה לי להיות חכם .
אני חוזר בי ממה שאמרתי .
אנחנו מצביעים על התיקון ועל הפיצול כפי שהיה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
לא עליזה אמרה לי .
כשעליזה אומרת לי אני בכלל לא צריך נימוקים , אבל אמרה לי את זה היועצת המשפטית , ולכן בדקתי את הנימוק .
19 בעד , חמישה נגד ונמנע אחד .
אני קובע שהצעת חוק המשטרה ( דין משמעתי , בירור קבילות שוטרים והוראות שונות ) ( תיקון ) , התשס"ו - 2005 , עברה בקריאה שלישית , והחוק ייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
נא להודות .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק שהייה שלא כדין ( איסור סיוע ) ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ו - 2005 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה .
רבותי , אתם מפעילים על חבר הכנסת גאלב מג'אדלה לחץ לא הוגן .
לא , לא .
אתם פונים אליו אישית .
דברו על החוק ואל תדברו עליו .
הוא יושב - ראש הוועדה והוא מחויב להציג את החוק .
חבר הכנסת גאלב מג'אדלה הוא יושב - ראש והוא לא מוכן לוותר על זכויותיו כיושב - ראש גם כאשר הוא לא מסכים לחוק , ואתם צריכים לכבד את זה .
אל תלמדו - - - אתה צודק במאה אחוזים ואני מחזק את ידיך .
תודה רבה .
אני מוכן לנחש שלעניין זה יש הסתייגויות וגם רצון לנמק אותן .
ראשון המסתייגים , חבר הכנסת ברכה , ואחריו - חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
האם גם קבוצת בשארה הסתייגה ?
לא , רק חד"ש - תע"ל .
אני נותן לכם את שתי ההסתייגויות יחד .
בבקשה .
אתה , כסגן יושב - ראש הכנסת , בצורה מעוררת כבוד ניהלת דברים שהיו - - - תודה רבה .
חבר הכנסת מח'ול - בבקשה , אדוני .
מ ח ' ו ל , למה הגענו לזה , למה ?
תגיד לי .
בגלל הכיבוש הגענו לזה ?
להיפרד לשלום .
אבל גם אחרי כן , מי שיהיה שוהה בלתי חוקי , הוא יהיה שוהה בלתי חוקי .
יא חביבי - - - אנחנו חיים פה בארץ הזאת .
פה מכים אותי , כי אני לא רוצה להיפרד .
פה רוצים להכות אותי , כי אני נפרד .
אז מה יהיה הסוף ?
ג'ומס , מה יהיה ?
די , שקט .
שקט .
אני קורא את היושב - ראש לסדר .
אני מבין אותך .
אותך אני מבין .
אני לא אתווכח אתך - - - אבל הזמן .
לא , לא ניכנס לדיני - - - העניין של האזרחים , זה מה שחשוב .
תודה רבה .
עכשיו הגענו לאו"ם ?
תודה .
חבר הכנסת טיבי , אחרון המסתייגים .
שלום יהיה כאשר כולם - - - חבר הכנסת רן כהן , שלום זו לא מלה , שאתה אומר הסדר שלום .
שלום זה כשכולם ירצו שלום .
אני יודע שאחמד טיבי רוצה שלום , אבל אני לא בטוח שכל העם הפלסטיני רוצה שלום .
אנחנו , רן כהן , אין לנו ברירה .
לנו אין ברירה , לנו אין מדינה אחרת .
אין לנו .
לא יעזור כלום .
ויש לנו פה דילמה קשה .
נו , מה נעשה ?
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
הוא אומר שהוא יפגין על הזכות שלך להיות פה , בכנסת .
תשמע , הוא נמצא פה כל הזמן .
הוא שומע , הוא שומע אותך .
העלית את הנושא .
הוא לא יכול להשיב , כי אתה בשלב של הסתייגויות .
בהחלט .
מותר לך .
זאת אפילו לא מטאפורה .
נכון , בהחלט יכול להיות שהוא יענה .
אם היית מגיש לי שאילתא בעל - פה בעניין זה , היא היתה מאושרת .
ניצלת גם את הזמן המלא להסתייגויות .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , תמו ההנמקות להסתייגויות ולכן אנחנו עוברים להצבעה .
חבר הכנסת מג'אדלה , אדוני לא רוצה להשיב על ההסתייגויות ?
בסדר .
אני רק שואל .
מחובתי .
אתה אומר : לא צריך להגזים בסמכויות שלך .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , יש הסתייגות לשם החוק .
אתם מבקשים להצביע עליה ?
בבקשה .
לשם החוק יש הסתייגות של חברי סיעת חד"ש - תע"ל , ואנחנו מצביעים עליה .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגדה ?
בעד ההסתייגות ?
רבותי - - - בעד - 15 , נגד - 10 .
אין על זה ויכוח בכלל .
אני הצבעתי על ההסתייגות , והסברתי .
אתה צעקת " בעד " , וחשבתי שזה חוק ממשלתי ואתה רוצה להצביע .
ההסתייגות נתקבלה .
האם אדוני רוצה למשוך ?
אתה נגד ההסתייגות .
הנגד לא התקבל .
רבותי סגן השר וכבוד השר , אתם לא מבינים שלא אשנה , כי זה תקדים מסוכן מאוד .
שמעתי אותך .
אני אומר , ולא ביקשתי תשובות .
לא ביקשתי תשובה .
לא ביקשתי תשובה .
לא ביקשתי תשובה .
חבר הכנסת מג'אדלה , ההסתייגות קבעה שזה חוק גירוש הערבים .
חשבתי שאתה רוצה לקבל את ההסתייגות שהחוק יהיה כך .
נו , מה אני יכולתי לעשות ?
חבר הכנסת מג'אדלה , להמשיך בהצבעה ?
להמשיך בהצבעה ?
תודה רבה .
אני מצביע על שם החוק עם ההסתייגות .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אני נגד .
בעד - 17 , נגד - 12 .
אני קובע ששם החוק שנתקבל זה שם החוק עם ההסתייגות , כלומר , כדי שלא תהיה לכם כל אי - הבנה : לפני " ( הוראות שעה ) " יבוא " ( גירוש עובדים פלסטינים ) " .
זה שם החוק כפי שאושר על - ידי מליאת הכנסת .
חבר הכנסת ברכה , אני הצבעתי נגד .
אני חושב שזה לא - - - חבר הכנסת ברכה , האם להצביע על ההסתייגות לסעיף 1 ?
לא הבנתי .
רק אחרי הקריאה השנייה .
לפני הקריאה השלישית אתה יכול למשוך את החוק .
אתה תחזור .
חכו רגע .
יכול להיות שלא יצטרכו למשוך את החוק .
רבותי חברי הכנסת , אחר כך שלא תגידו שהתבלבלתם : לסעיף 1 יש הסתייגות של קבוצת ברכה או קבוצת חד"ש - תע"ל שהיא קבוצת ברכה , המבקשת להסתייג ולקבוע שהסעיף יימחק לגמרי , כלומר שלא יהיה קיים חוק כזה שהשם שלו כבר שונה .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 12 , נגד - 17 .
הפעם ההסתייגות לא נתקבלה .
אין דבר .
חבר הכנסת כהן , אני מבקש לא לדבר בטלפון .
רבותי חברי הכנסת , עכשיו נצביע על סעיף 1 כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 17 , נגד - 12 , ואין נמנעים .
אני קובע שסעיף 1 עבר כהצעת הוועדה .
תמה הקריאה השנייה .
אדוני יושב - ראש ועדת הפנים , הואיל ונתקבלה ההסתייגות , האם אתה רוצה לומר דבר או להצביע ?
האם להמשיך להצביע בקריאה שלישית ?
אתה יכול גם למשוך .
סגן השר , אתה יכול בעצמך - אם הוא לא ירצה .
חבר הכנסת דהן , תן לי להתעלק עליהם .
אני יודע , דחילאכ .
מה אתה - - - לפי איזה סעיף אתה מבקש למשוך זאת ?
האם לפי סעיף 127 ?
לפי סעיף 127 .
תודה רבה .
אני מודה לך מאוד .
האם יש מישהו מחברי הכנסת שמתנגד להעביר את זה לוועדה ?
תודה רבה .
לכן , אנחנו נצביע עכשיו אם לקבל את בקשת יושב - ראש הוועדה או לדחותה , כלומר בעד - זה בעד להחזיר לוועדה , ונגד - זה להשאיר את החוק ולהצביע בקריאה שלישית .
האם זה ברור לכם ?
חבר הכנסת הנדל , האם זה ברור לך ?
תודה רבה .
ההצבעה היא בעד סעיף 127 או נגד .
בבקשה , נא להצביע .
ודאי .
בעד - 24 , נגד - 3 , ונמנע אחד .
זה לפי סעיף 127 , על מנת לתקן פעם נוספת את התיקון .
תודה רבה .
החוק מוחזר לוועדת הפנים .
רבותי , אתם צריכים לדעת שהכנסת איננה תוכנית כבקשתך .
אם היא תהיה תוכנית כבקשתך , לא יהיה חוק אחד שלא יהיה ויכוח עליו .
הנה דוגמה של טעות שהיתה בעליל ברורה - חברי הכנסת צריכים להיות מרוכזים .
בדרך כלל , חבר הכנסת הנדל מרוכז מאוד .
דרך אגב , אני חשבתי שאתה עושה הפוך על הפוך .
עתה , הצעת חוק ניירות ערך ( תיקון מס' 31 ) .
חבר הכנסת יעקב ליצמן יציג את הצעת החוק .
יש הסתייגויות ?
אילו ?
תודה לחבר הכנסת יעקב ליצמן , יושב - ראש ועדת הכספים .
המסתייגים - חבר הכנסת חיים אורון , בבקשה .
חבר הכנסת נסים דהן , אתה תרצה לדבר ?
אחרי שהוא יגמור - גם חברי הכנסת יצחק כהן , בנימין אלון ואבשלום וילן .
אתה רוצה לדבר ?
חבר הכנסת רצאבי כאן .
תודה רבה .
ההסתייגות היתה הסתייגות דיבור .
יושב - ראש ועדת הכספים תומך בהסתייגות כפי שהוצגה .
חבר הכנסת אורון , אין צורך להצביע ?
תודה רבה .
אין לנו הסתייגויות , ולכן נצביע על הצעת החוק כמקשה אחת בקריאה שנייה .
נא להצביע על הצעת חוק ניירות ערך ( תיקון מס' 31 ) כהצעת הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
אתה יכול לתקן עכשיו , וזה מייד יתחלף .
הנה , זה כבר התחלף .
בעד - 13 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
חבר הכנסת יצחק כהן ישב על מקומו של חבר הכנסת אמנון כהן , ולכן נרשמה הצבעה כאילו חבר הכנסת אמנון כהן הצביע .
חבר הכנסת יצחק כהן הוא זה שהצביע .
הוא חוזר למקומו .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית על הצעת חוק ניירות ערך ( תיקון מס' 31 ) .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 12 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שחוק ניירות ערך ( תיקון מס' 31 ) , התשס"ו - 2005 , אושר ועבר לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מזמין את חברת הכנסת ענבל גבריאלי להציג לקריאה ראשונה את הצעת חוק הרשות לקידום מעמד האשה ( תיקון ) ( הרשות כתאגיד ציבורי ) .
חברי הכנסת , מי שרוצה לדבר שיודיע לי .
תודה .
חבר הכנסת נסים זאב , ראשון ואחרון הדוברים , בבקשה .
הרשות כבר קיימת , וזה רק תיקון לחוק .
הוא מדבר על העיקרון .
חבר הכנסת מיכאל איתן הוא בדרך כלל איש נעים הליכות , אם כי תקיף בעמדותיו ובתפקודו .
אני בטוח שצריך לעשות איזה - - - אי - הבנה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת נסים זאב .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת החוק לקידום מעמד האשה ( תיקון ) ( הרשות כתאגיד ציבורי ) .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 12 , בצירוף קולו של חבר הכנסת רומן ברונפמן , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לוועדה לקידום מעמד האשה על מנת להכינה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , אם הכנסת הבאה תאשרו כחוק שחל עליו דין הרציפות .
תודה רבה .
ההצעה היתה מטעם הוועדה לקידום מעמד האשה , לפי הצעת חוק פרטית שעברה בקריאה טרומית , של חברת הכנסת ענבל גבריאלי .
אני ממשיך בסדר - היום , רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת דהן , האם אדוני ירצה להחליף אותי ?
השאלה פה היא רק עד מתי .
הצעת חוק המים - - - - ( תיקון מס' 22 ) ( חובת בדיקה ודיווח עצמיים ) , התשס"ו - 2005 - בבקשה , חבר הכנסת אהוד רצאבי , הצעת החוק היא שלך .
תודה רבה .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת אילן שלגי , בבקשה .
אדוני רוצה לדבר ?
רבותי , נא לשבת .
נא לשבת .
אנחנו מצביעים בקריאה ראשונה על הצעת חוק המים ( תיקון מס' 22 ) ( חובת בדיקה ודיווח עצמיים ) , התשס"ו - 2005 .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
19 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , ותועבר , כאשר יוחל עליה דין רציפות , להכנה לקריאה השנייה והשלישית - איזו ועדה הכינה זאת לקריאה הראשונה ?
ההצעה תעבור לוועדת הפנים על מנת להכינה לקריאה השנייה והשלישית , אם וכאשר תעבור החלת דין רציפות .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק פיצויי פיטורין כבר עלתה .
אולמרט היה .
הצעת חוק שירות המדינה - מי מציג את זה ?
אינו נוכח , חבל על הזמן .
הצעת חוק הסכמים ונכסים פיננסיים , קריאה ראשונה - האם שרת המשפטים נוכחת ?
אם השרה תיכנס , כי היא חושבת ששר האוצר פה , אני אאפשר לה אחר כך .
אני עובר להצעת חוק הפיקדון על מכלי משקה ( אי - עמידה ביעדי איסוף ) ( הוראת שעה ) , התשס"ו - 2005 .
רבותי חברי הכנסת , חברי הכנסת עמלו רבות , אבל בהחלט הממשלה מתנגדת בכל תוקף להצעת חוק זו .
עם זאת , אני מאפשר את העברתה בקריאה ראשונה , אם אכן תחליטו להעבירה , על מנת שהממשלה תוכל , אם תרצה , להתגונן מפניה בכנסת השבע - עשרה .
בבקשה .
נרשמו לדיון .
חבר הכנסת דהן , נרשמו לדיון או לא נרשמו ?
חבר הכנסת פורז , לא נרשמת לדיון על הצעת החוק הזאת ?
אל תסמוך עלי , שלא יעשו לכם פה - - - תשמע , יכול להיות שהייתי מצטרף אליך .
רבותי חברי הכנסת , הצבעה על הצעת חוק הפיקדון על מכלי משקה ( אי - עמידה ביעדי איסוף ) ( הוראת שעה ) , התשס"ו - 2005 - קריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
עשרה בעד , שניים נמנעים ואין מתנגדים .
אני קובע שהצעת חוק הפיקדון על מכלי משקה ( אי - עמידה ביעדי איסוף ) ( הוראת שעה ) עברה בקריאה ראשונה , ותועבר לכנסת השבע - עשרה להחלת דין רציפות , ואם אכן תתקבל , תועבר לוועדת הכלכלה על מנת להכינה לקריאה השנייה והשלישית .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק לתיקון פקודת המשטרה ( מס ' 20 ) - יעלה סגן השר לביטחון פנים על מנת להביאה לקריאה הראשונה .
תודה רבה .
נרשמו לדיון - אין .
לכן אני נותן לסגן השר להגיע למקומו , ואני מבקש להצביע על הצעת חוק לתיקון פקודת המשטרה ( מס ' 20 ) , התשס"ו - 2005 , לפי דברי השר .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
עד אשר יהיו התוצאות , חבר הכנסת פורז , לא הבנתי מדוע לא התנגדת לחוק .
אני נמנעתי , אם היית מתנגד , הייתי מצביע אתך .
שמונה בעד , נגד - אין , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לתיקון פקודת המשטרה ( מס ' 20 ) , התשס"ו - 2005 , עברה בקריאה הראשונה ותעבור לוועדת הפנים .
היא יכולה לשבת גם בפגרה על מנת להכינה לקריאה השנייה והשלישית .
חוק הכלבת , מטעם חברי הכנסת שריד , יולי אדלשטיין , אחמד טיבי , איתן כבל , עוזי לנדאו ואברהם פורז - יציג חבר הכנסת אברהם פורז .
רק אולי תסביר לי מדוע - - - אנשים גובים ממני כסף , לא מחזירים , ואתם רוצים לבטל את - - - הכוונה של החוק הזה היא לפטור אותם מהקנסות ?
אני יכול להצביע פעמיים ?
אל תדאג .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
חבר הכנסת נסים זאב - הואיל ואדוני תלמיד חכם , גם מסכת סוטה אומרת : אל תדברו על הכלב , תדברו על פני הדור .
זאת אומרת : מנהיגי הדור כפני הכלב , שהכלב כל כך נאמן , תמיד מסתכל על בעליו לאחור לראות לאן הוא רוצה ללכת , אף שכביכול הוא מוביל אותו .
ומנהיגי הדור הולכים כמו הכלב - מסתכלים אחורה לציבור , לאן הוא רוצה שהציבור יובילם , במקום שהם יובילו את הציבור .
גם כאן אומרים שהכלב הוא תמים - ראה מסכת סוטה , בעלי התוספות , בעמוד למעלה .
מה שאמרתי לך מדויק .
תשאל את חבר הכנסת אלדד .
בבקשה .
לא הבנת מה אני אומר .
לא , לא את המדרש .
חבר הכנסת פורז בא ואומר : צריך שהכלב יהיה בהסגר עשרה ימים , אבל עשרה ימים מיום הנשיכה .
יש בעלים שהוא האיש הרע , לא הכלב רע .
לא מצאו .
החביאו אותו .
חבר הכנסת זאב .
הכלב לא מקבל עונש .
הוא בהסגר , כדי לבדוק אם הוא חולה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
אבל יש גם כלבים טובים , חבר הכנסת זאב .
למה אדוני כועס עליהם ?
צריך לכעוס על אלה שלא מתנהגים אתם כראוי , ולא מתנהגים כלפי הציבור כראוי .
חבר הכנסת פורז דיבר סרה בבעלי הכלבים , ולא שחרר את הכלבים .
תודה .
רבותי , מי בעד ?
מי נגד ?
הצעת חוק לתיקון פקודת הכלבת .
ובכן , חמישה בעד , אחד נמנע , אין מתנגדים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לוועדת החינוך להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
אנחנו עוברים להצעת חוק הדם הטבורי , התשס"ו - 2005 .
יציג את הצעת החוק חבר הכנסת אריה אלדד .
האוצר מתנגד להצעת החוק .
עם זאת , זה לא חוק תקציבי , לכן אנחנו נצביע עליו .
אם ירצה משרד האוצר להתמודד אתו - יתמודד אתו בכנסת הבאה , בכל השלבים של הבקשה לדין רציפות או בקריאה שנייה ושלישית .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
שמונה בעד , אין מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לכנסת השבע - עשרה להחלת דין רציפות , ואם יוחל עליה דין רציפות היא תעבור לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
אני מזמין את שרת המשפטים להציג שתי הצעות חוק .
הראשונה - הצעת חוק הסכמים בנכסים פיננסיים .
תודה רבה .
האם יש מישהו שמבקש לדבר ?
אנחנו נעבור להצבעה .
הצעת חוק הסכמים בנכסים פיננסיים , התשס"ו - 2005 - נא להצביע .
שבעה בעד , בהוספת קולה של השרה , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לוועדת הכספים להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
זו הצעת חוק הסכמים בנכסים פיננסיים .
אני לא יודע .
לוועדת הכספים או לוועדת החוקה .
אנחנו נברר את זה .
בבקשה , גברתי השרה .
תודה .
רבותי , אני רואה שאין מתדיינים בנושא זה .
לכן , נעבור להצבעה .
תשעה בעד , אין מתנגדים , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הגנת הפרטיות ( תיקון מס' 9 ) תועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
הצעת חוק המועצה הישראלית לצרכנות , התשס"ו - 2005 , של חבר הכנסת רומן ברונפמן - בבקשה .
אני נקטתי עמדה אחת - רק שלא נכביד באופן מעשי על תקציב המדינה , אלא נאפשר לממשלה הבאה להתמודד עם החוקים לאחר שהם עברו בקריאה ראשונה .
אם יש חוקים שעברו ברוב של 76 חברי הכנסת , כמו חוקים בעלי משקל תקציבי גבוה , ודאי הכנסת הבאה תתחשב בכך .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , י"ט בכסלו התשס"ו , 20 בחודש דצמבר 2005 למניינם .
אני פותח את ישיבת הכנסת .
הודעה לפי סעיף 53 לחבר הכנסת רן כהן .
בבקשה , אדוני .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת רן כהן .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , מי שמבקש להשתתף בנאומים בני דקה , נא להצביע .
חברת הכנסת אתי לבני , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת בשארה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אלדד .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת גפני , ואחריו - חברת הכנסת גולן .
תודה לחבר הכנסת גפני .
חברת הכנסת גולן , ואחריה - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה רבה .
חבר הכנסת זחאלקה , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
בבקשה .
חבר הכנסת כהן .
אחריו - חבר הכנסת וילן , שאינו נוכח .
אחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת טיבי .
תודה .
חבר הכנסת טיבי , ואחריו - חבר הכנסת בר - און .
תודה , חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת בר - און .
תודה רבה .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה , ואחריו - חברת הכנסת מלי פולישוק .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חברת הכנסת פולישוק , ואחריה יעלה לבמה חבר הכנסת אילן ליבוביץ .
חברת הכנסת פולישוק , אני רוצה להעיר לך , מובן שכל דבר לגבי אותם אנשים שנזקקים הוא בבחינת שאלת חיים .
עם זאת , אנחנו לא הממשלה .
אם אנחנו נתחיל להטיל על המדינה הוצאות ללא הגבלה , כל אחד לפי הדרישה והבקשה שהוא נתבקש - תקציב המדינה מוצע על - ידי הממשלה שקובעת סדרי עדיפויות .
הכנסת יכולה לקבל , הכנסת יכולה לדחות .
הכנסת לא יכולה לבוא במקום הממשלה , אלא אם כן היא מורה לממשלה מאיפה לקחת את הכסף .
מונחות היום על שולחני הצעות חוק של חברי הכנסת שעלותן למעלה מ- 10 מיליארדי שקל .
10 מיליארדי שקל .
אם הייתי יודע שאנחנו נחוקק ו- 10 מיליארדים יינתנו לאנשים , הייתי מאושר .
הייתי אומר , ולו היה זה הדבר האחרון שעשיתי כחבר הכנסת , ודאי כיושב - ראש הכנסת , דייני .
אבל אני יודע שהחוקים האלה יבואו לממשלה והיא לא תוכל לקיים אותם , כי אין לה תקציב .
לכן צריך לבדוק ולבחון ; אנחנו יודעים שכל זעקה , אם היא באה מהדיסלקטים , או מחולי פוליו , או מילדים שנמצאים במצב תפקודי כזה או ילדים נכים - ודאי סל התרופות .
כל פעם אנחנו צריכים לדעת מאיפה והיכן .
כשיש ממשלה פועלת , אנחנו יכולים להפיל אותה .
כשאין ממשלה פועלת , אנחנו מפתחים אשליות בציבור כאשר אנחנו מעבירים חוקים שהממשלה לא תוכל לקיים .
אני מבין את בקשתך , הלוואי שיכולנו , אבל הכנסת מתפזרת .
אין לה תקציב , חבר הכנסת ליבוביץ .
התקציב שיתחיל ב - 1 בינואר הוא תקציב ‏ 2005 שיהיה חודשי .
תבואי לשר ותאמרי לו שבמקום זה יעשה זה .
הוא יגיד : בסדר , חוק השילוב במקום חוק ההסעה .
מה הוא יעשה ?
מסל התרופות - תיקח מכאן ותיתן לשם .
הוא יבוא ויאמר : תגידו לי איפה אני צריך להוריד .
טוב , אם לא הבנתם את זה עד היום , זה לא יעזור .
רבותי , הפופוליזם לא יביא מזור .
בשביל זה מפילים ממשלה .
דרך אגב , אני בטוח שדוח מבקר המדינה מתייחס לתקופה שבה היתה סיעת שינוי בממשלה .
נדמה לי כי הדוח של הממשלה הזאת יבוא כשמישהו אחר יהיה .
ברור , אבל לבוא ולומר במליאת הכנסת שניתן לזה וניתן לזה , זה דבר חשוב ביותר , רק הוא לא בעל שום ערך ביצועי .
את נאומו בן הדקה של חבר הכנסת ליבוביץ אינני מודד בדקות , שכן מדי שבוע בכנסת השש - עשרה הוא עלה לדוכן וציין את שמותיהם של אותם קורבנות מיותרים בתאונות הדרכים .
בבקשה , אדוני .
נדמה לי שיש לך בעיה עם החוק הזה שהממשלה ביקשה .
זה חוק שמבקש להטיל אגרה על הציבור .
נדמה לי שהממשלה ביקשה שלא לדון בו , משום שהיא יזמה אותו .
אני אלמד אותך מה לעשות בכנסת השבע - עשרה .
יורי שטרן ואני , בכל פעם שהממשלה היתה מגישה הצעת חוק , היינו מגישים הצעת חוק פרטית .
למה ?
כי הצעת חוק ממשלתית - הממשלה יכולה למשוך או לעכב .
תמיד היתה לנו במקביל הצעת חוק פרטית .
אם הממשלה היתה מבקשת לעכב , היינו מקדמים את ההצעה שלנו .
זה דבר שאני מייעץ לך לעשות בכנסת השבע - עשרה , ואז תוכל לשלוט בחוק במקום שהחוק ישלוט בך .
תודה רבה לחבר הכנסת ליבוביץ .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת צבי הנדל .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת איוב קרא , גם על התפקיד שנטל על עצמו .
הלוואי שהאובד יימצא .
חבר הכנסת הנדל , אחרון הדוברים - בבקשה , אדוני .
תמה סדרת הנאומים בני דקה .
תמו הנאומים בני דקה בכנסת השש - עשרה , אם לא יחולו שינויים דרמטיים .
רבותי חברי הכנסת , אני מודה לכל החברים אשר השתתפו בנאומים בני דקה .
נאומים בני דקה החלו ביוזמתו של היושב - ראש הקודם , חבר הכנסת לשעבר אברהם בורג , ואני חושב שחצי השעה של נאומים בני דקה קנתה לה מקום בכנסת והפכה לאחד הדברים היותר חביבים על חברי הכנסת , וחברי הכנסת נעזרים בה .
תודה רבה לכל המשתתפים .
אני מזמין את ממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת חיים אורון , לעלות ולהביא את החלטת ועדת הכספים בדבר תיקון טעות בחוק הפיקוח על שירותים פיננסיים ( עיסוק בייעוץ פנסיוני ובשיווק פנסיוני ) .
זה לא כמו להיות שר החקלאות , אבל בכל זאת זה משהו .
אנחנו צריכים להצביע .
אתה לא מגלה לאף אחד שאפשר לעשות דיון על זה .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת , אני עובר להצבעה על הודעתו של ממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכספים חיים אורון בנושא החלטת ועדת הכספים בדבר תיקון טעות בחוק הפיקוח על שירותים פיננסיים ( עיסוק בייעוץ פנסיוני ובשיווק פנסיוני ) .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
התיקון הוא תיקון טכני בלבד .
עשרה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההחלטה אושרה על תיקונה .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה להעלות בפני הכנסת את הצעת חוק המקרקעין ( תיקון מס' 27 ) , התשס"ו - 2005 , לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
חבר הכנסת גפני , האם אדוני רוצה להצביע בעד החוק שלו ?
נא לשבת .
אני אמתין עד אשר יושב - ראש הוועדה ישב על כיסאו .
ובכן , אני מעמיד את הצעת החוק להצבעה .
הצעת חוק המקרקעין ( תיקון מס' 27 ) , התשס"ו - 2005 , בקריאה שנייה , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
14 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק המקרקעין ( תיקון מס' 27 ) עבר בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים לקריאה שלישית .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק המקרקעין ( תיקון מס' 27 ) בקריאה שלישית - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
19 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק המקרקעין ( תיקון מס' 27 ) עברה בקריאה שלישית , והחוק ייכנס לספר החוקים .
אני מזמין את היזם , חבר הכנסת גפני , לעלות לדוכן ולברך .
הוא היה .
בסדר .
תודה .
הצעת חוק השאלת נכסי תרבות ( הגבלת סמכות שיפוט ) - - - רק הצבעה , נכון .
הצעת חוק מטעם הממשלה - השאלת נכסי תרבות ( הגבלת סמכות שיפוט ) .
מטרת הצעת החוק היא לקבוע הסדר המאפשר לשר המשפטים להגביל את סמכות השיפוט של בתי - המשפט בישראל בתביעות הנוגעות לזכויות לנכס תרבות שהושאל לשם הצגתו בישראל כל עוד נכס התרבות נמצא בישראל מכוח הסכם ההשאלה .
נא להצביע , רבותי חברי הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
11 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק השאלת נכסי תרבות ( הגבלת סמכות שיפוט ) אושר בקריאה ראשונה ויעבור לוועדת הפנים ואיכות הסביבה .
זה הגבלת סמכות שיפוט - זאת ועדת החוקה , חוק ומשפט .
ההצעה תעבור לוועדת הכנסת על מנת שהיא תחליט איזו ועדה תדון בה ותכין אותה לקריאה שנייה ושלישית .
אנו עוברים להצעת חוק הקרינה הבלתי מייננת .
יציג את ההצגה יושב - ראש הוועדה המשותפת של ועדת הפנים וועדת הכלכלה , חבר הכנסת יורי שטרן .
בבקשה , אדוני .
אנחנו אחת המדינות היחידות בעולם שמספר הטלפונים הסלולריים בה הוא כמספר אזרחיה .
צא ולמד שמיליון וחצי מאזרחי המדינה הם ילדים .
צא ולמד איזו מדינה תקשורתית אנחנו .
זו ההסתייגות לסעיף 27 ?
תודה רבה .
ראשון המסתייגים - אני הולך לפי השם הפרטי - באות אל"ף , אופיר פינס , בבקשה .
הוא צריך ללכת למפלגת העבודה , יש להם ועידה .
אצלנו בכלל יש היום יותר ועידות מישיבות כנסת .
בקדנציה הזאת יש חברי כנסת שהיו בוועידות יותר משהיו בכנסת .
רק תגיד לי הסתייגות לאיזה סעיף .
האם המועצות המקומיות מקבלות כסף מהחברות הסלולריות ?
אנחנו לפעמים קלים בביקורת על המנכ"לים .
אם הרשויות המקומיות הן אלה שקובעות את התשלום ועל - פי גובה התשלום הן קובעות גם איפה יהיו האנטנות , המנכ"לים צודקים .
תשמעו טוב מה אני אומר .
כבוד שר הפנים לשעבר , שהיה ממונה על חוק התכנון והבנייה , האם אני יכול , כחברה סלולרית , לשים אנטנה בכל מקום שאני רוצה , או רק לאחר שקיבלתי אישור מהעירייה ?
בכל מקום שאני רוצה ?
חוץ מתמ"א 36 ?
לכן אני אומר לך : יכול להיות - - - טוב .
אם זה כך , אתה צודק .
אם תתקבל גרסה א ' , הוא צודק .
שמעתי , אבל יושב - ראש הוועדה המליץ לקבל את גרסה א ' .
תודה רבה .
יש היגיון רב בהסתייגותו .
יושב - ראש הוועדה , יש היגיון רב בהסתייגותו .
חבר הכנסת פינס , אולי כדאי לחכות עם הקריאה השנייה והקריאה השלישית ?
אם ההצבעה תהיה בסופו של דבר כזאת שלא ידעו מי , מה ואיך , אני לא בטוח שהכנסת הבאה לא תצטרך לתת פרשנויות לחוק הזה .
בבקשה , המסתייג הבא .
מי רוצה להסתייג ?
בבקשה , חבר הכנסת גפני .
מי עוד מהמסתייגים פה ?
יפה .
יש פה מסתייגים שרוצים לנמק ?
בבקשה .
אז נוכל ללכת לחוק ההטבות לנפגעי פוליו .
עשית טוב .
הוא לא עומד פה .
האם החוק שלו כולו מתייחס לכל החוקים ?
זאת אומרת , זו גם הצעת חוק פרטית וגם הצעת חוק ממשלתית .
עשית טוב .
נמצאים פה חמישה - שישה חברי כנסת בחוק כל כך מסובך .
נכון , חברי הכנסת יודעים והם צריכים להיות פה .
כמה חברים השתתפו בדיון בוועדה על החוק הזה ?
יושב - ראש הוועדה , כמה אנשים השתתפו ?
לממשלה אין פה הסתייגויות ?
הממשלה הסכימה להצעת החוק ?
כל השאר מוסכם על הממשלה ?
שלא נעשה פה איזו מהפכה תקשורתית , ואחר כך לא נדע מה עשינו .
אני מסכים שצריך להגן על הציבור , אין על זה ויכוח , אבל שמחר בבוקר לא נראה פתאום שהצביעו ארבעה חברי כנסת שאפילו לא יודעים על מה הם מצביעים .
אני מודה שאני בקיא בעניין במידה מאוד מצומצמת , אבל אני בקיא .
יש פה חברי כנסת שיצביעו , הם לא יודעים על מה הם מצביעים , ויכול להיות שאנחנו עושים איזו מהפכה .
לכן , אם זה על דעת הממשלה , זו בעיה של הממשלה .
חבר הכנסת בר - און , אין לי ברירה , לא נמצא פה שר התקשורת , לא נמצא השר לאיכות הסביבה , לא נמצא פה שר הפנים .
נדמה לי ששלושתם לא - - - אני הולך להעביר פה חוק .
יש פה מישהו שיאמר לי משהו מהממשלה ?
לא תצביע עליהן .
אני עומד פה מול כנסת שלמה .
הנה , חברת הכנסת גלאון לא מסכימה לדחות .
מספיק שהיא תאמר שאסור לדחות , וזהו .
חברת הכנסת גלאון , היום אנחנו מגלים אחריות באין ממשלה .
כתוב בתפילות , הוא יגיד לך : באין מליץ יושר מול מגיד פשע , תגיד ליעקב דבר חוק ומשפט - המלך המשפט .
הבנתי .
חבר הכנסת בר - און , ביציע האורחים - אני עם משקפי הקריאה שלי - נדמה לי שזו דמותו או צלליתו של סמנכ"ל בכיר במשרד התקשורת , מר גלילי .
אולי תברר אתו אם מה שאנחנו עושים פה - - - אסור לו להגיד מה זה .
חברת הכנסת גלאון , את לא שמת לב שאנחנו הולכים לבחירות ?
חבר הכנסת יורי שטרן יעלה לכאן ויסביר .
חבר הכנסת יורי שטרן יסביר אחר כך מעל הבמה בדיוק מהן הסתייגויות הממשלה .
אתן לך לעלות למעלה , אבל תהיה מוכן ובטוח .
נדמה לי שסמנכ"ל משרד התקשורת , גלילי , ירד , ואתה יכול לשאול אותו גם כן .
אתה תדבר .
חברת הכנסת גלאון , אני לא רוצה - - - חברת הכנסת גלאון , בגלל מחדלי הממשלה , אינני רוצה שנקבל חוק שהציבור כולו פתאום יעמוד ויאמר : רגע , קיבלתם חוק .
אני רוצה לדעת .
אני סומך על חבר הכנסת יורי שטרן במאה אחוז .
אני יודע .
כשאין ממשלה יש לי הנדל , אבל אתה צריך להיות אחראי לזה .
אם אתה תסביר לי למה אנו אחראים , אני מצביע אתך .
לא .
אינני נבהל , אני רק רוצה שנהיה אחראיים .
אתה מבין ?
הוא לא אמר לי שהיא יורדת .
חבר הכנסת אליעזר כהן , חבר הכנסת גפני וכמובן חבר הכנסת יורי שטרן , תוקף החוק מתחיל בעוד שנה , כלומר כבר הפחד שלי הוא - - - מה יהיה ?
אם ההסתייגות של חבר הכנסת אליעזר כהן תתקבל , והיא לא על דעת הממשלה , הממשלה תבטל את כל החוק .
בשנה יש לה זמן - - - היא לא יכולה .
היא תצטרך לבטל את החוק .
לא .
היא תצטרך לשנות את החוק .
אמרתי לך משהו ?
אם אתה רוצה דבר - - - יכול להיות שחוק איכות הסביבה צריך להיות חוק שייתן לשר לאיכות הסביבה זכות וטו על כל השרים האחרים .
זה אפשרי .
מי שמנהל את התקשורת בישראל זה משרד התקשורת , ומי שמנהל את נושא איכות הסביבה זה משרד אחר .
יש דברים שמכפיפים את משרד התקשורת לצורך קבלת אישור של המשרד לאיכות הסביבה , למשל תמ"א 36 , או של משרד הבריאות .
אלה דברים שהם בדרך תפקודה של הממשלה .
אם אנחנו מעבירים את זכות ההכרעה בעניין מקצועי למשרד לאיכות הסביבה , יכול להיות שהממשלה לא תוכל לתפקד פה .
אני לא יודע .
אבל , האם ההסתייגות של חבר הכנסת אליעזר כהן קובעת כך ?
הבנתי .
אני יודע מה ההבדל בין התייעצות לבין הסכמה .
ידוע .
אני פשוט - - - זה לא .
חברת הכנסת גלאון , תאמיני לי , שאם זו היתה יוקרה , הייתי מבחין בזה .
את צודקת .
הסירי דאגה מלבך .
הדין ימוצה .
אני רק לא רוצה שבסוף הציבור יבוא בטענות לכנסת במקום לממשלה .
זה הכול .
זה מה שאני רוצה .
הדין ימוצה .
את זה אני מבטיח לך .
אתה מתכוון לדבר אישי בנושא החוק .
שלא תפתיע אותי פתאום שאתה החלטת לא לרוץ לכנסת הבאה , כי אני יכול לקבל - - - לא .
אני לא רוצה אפילו לשמוע דבר כזה מפיך .
בעזרת השם , ייבחרו לכנסת הבאה - אני רוצה כמה עצות ממך .
תודה רבה .
חבר הכנסת בר - און , נציג הממשלה .
אני מכריז על חבר הכנסת בר - און כנציג הממשלה .
מייד .
יש רק הסתייגות של אליעזר כהן ויורי שטרן רוצה להשיב .
זה הכול .
חבר הכנסת בר - און , בבקשה .
תתחיל להתרגל להיות שר , להיות אחראי לדברים שאנחנו לא מבינים .
זה נכון .
מסכים אתך במאה אחוזים .
נכון .
חברת הכנסת גלאון , זה דבר שאני מבקש עליו סליחה , אבל אני מוכרח להסכים עם בר - און .
את מיוזמי החוק , חברת הכנסת גלאון ?
אין ויכוח על זה .
הבהרת את עצמך .
חברת הכנסת גלאון , אני בטוח שאם תהיי שרת התקשורת תגני על שלום הציבור לא פחות מהשר .
תזכרי , אל תאמרי שיש שר מקצועי שלא שומר על שלום הציבור .
זאת אגדה שפרצה ויכולה פתאום להכות את הציבור מכה קשה .
אני שאלתי , מי שומר על שלום הציבור ?
האם סמנכ"ל משרד התקשורת או סמנכ"ל המשרד לאיכות הסביבה ?
האם עולה על דעת מישהו שסמנכ"ל משרד התקשורת , כאשר הוא בא וקובע אמות מידה מקצועיות שמחויבות גם בביצוע מקצועי ובשמירה על הציבור , מידתו אחרת ?
אוי לנו ואבוי לנו .
חבר הכנסת בר - און , אני חייב לומר לך , שמזמן לא שמעתי שר שמסביר כך את העמדה של משרדו .
לא , לא , עוד הפעם יקרה שאני אצביע אתך ?
כן , בוודאי , את זה אני יודע .
תודה רבה .
חברת הכנסת פולישוק , אנחנו לא מדברים על ביקורת לאחר מעשה , אנחנו מנסים למצוא ביקורת לפני מעשה , כדי שלא תהיה ביקורת .
חבר הכנסת יורי שטרן , אדוני רוצה להשיב ?
בבקשה .
תודה רבה .
השר שטרית , אני לא יכול לאפשר לך מבחינת הפרוצדורה .
מהצד , רק אולי הערה של אדוני .
אני כבר נתתי ליושב - ראש הוועדה לסכם , אז רק הערה מהצד .
אדוני , אני רוצה להבין .
אתה מסכים להסתייגות של אליעזר כהן ?
אתה מסכים להסתייגויות של שטרן .
אתה לא מסכים להסתייגות של כהן , אבל אתה לא תמשוך את החוק .
אבל אתה ממליץ לי להצביע בעדה או נגדה ?
זה מה שאני רוצה לדעת .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לך .
חברי הכנסת אנחנו עוברים לסדרת ההצבעות שאינה פשוטה .
ובכן , על שם החוק וסעיפים 1 - 9 אין הסתייגויות .
בסעיף 10 יש הסתייגות , חבר הכנסת שטרן ?
לסעיפים 1 - 9 אין הסתייגויות , לרבות שם החוק .
אני מצביע לפי הצעת הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
אמרתי לכם , קודם כול לפי הצעת הוועדה , כי אין הסתייגויות .
25 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיפים 1 - 9 ושם החוק עברו לפי הצעת הוועדה .
לסעיף 10 יש הסתייגות של חבר הכנסת יורי שטרן .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
25 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות אושרה .
אני מצביע את הצעת החוק לפי נוסח הוועדה ובהסתייגות שנתקבלה - הצעת הסעיף בנוסח הוועדה , לרבות ההסתייגות .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
26 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 10 עבר בהתאם לניסוח הוועדה ובאישור ההסתייגות .
הצבעה על סעיפים 11 - 24 לפי הצעת הוועדה , שכן אין עליהם כל הסתייגות .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
26 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיפים 11 - 24 עברו לפי הצעת הוועדה .
לסעיף 25 - - - כעת הסתייגותו של חבר הכנסת אליעזר כהן .
השר שטרית ידע על מה הוא מדבר .
חבר הכנסת בר - און , אני אסביר לך אחר כך , אחרת לא היה אפשר כלל להעביר את החוק .
עכשיו אני רואה לפי הדיסרטציה פה - - - תאמינו לי , מח"טים ורמטכ"לים לא יודעים לקרוא מפה כזאת .
סעיף 25 , הסתייגותו , לחלופין , של חבר הכנסת אליעזר כהן - אנחנו מצביעים .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אני מצביע נגד , לי לא אכפת שהחוק לא יהיה .
24 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות נתקבלה .
או , בבקשה .
חבר הכנסת בר - און נרשם בתור נוכח והוא קבע שהוא מצביע נגד .
אני לא מקבל .
אני כותב את מה שהוא אמר , לא מקבל את התיקון .
הצבעה על סעיף 25 כנוסח הוועדה , לרבות ההסתייגות .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
עכשיו אפשר להצביע בעד .
26 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה אושרה , עם ההסתייגות .
עכשיו אנחנו עוברים להצביע על סעיף 26 , שיש בו הסתייגות של חבר הכנסת יורי שטרן .
להצביע , חבר הכנסת שטרן ?
אני מצביע את הסתייגותו של יורי שטרן לסעיף 26 - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
25 בעד , אין נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות נתקבלה , ואני מצביע את סעיף 26 לפי הצעת הוועדה , לרבות ההסתייגות .
חברי הכנסת גפני ולאה נס מורידים את הסתייגותם .
חבר הכנסת פינס לא ביקש להצביע ולכן אין הצבעה .
13 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 26 אושר על - פי הצעת הוועדה , עם הסתייגותו של חבר הכנסת שטרן .
לסעיף 27 יש שתי גרסאות .
אנחנו נצביע על גרסה - - - חבר הכנסת יורי שטרן , אנחנו צריכים להצביע על גרסה א' מול גרסה ב ' .
לגרסה ב ' , שהוצעה על - ידי הממשלה , יש לך הסתייגויות .
האם אתה עומד על ההסתייגות ?
חבר הכנסת יורי שטרן , אנחנו צריכים להצביע על גרסה א' מול גרסה ב ' .
לגרסה ב ' , שהוצעה על - ידי הממשלה , יש לך הסתייגות .
האם אתה עומד על ההסתייגות ?
אז קודם נצביע על הסתייגותו של יורי שטרן לגרסה ב ' .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
24 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
רבותי חברי הכנסת , אני אצביע עכשיו על גרסה ב ' .
קודם אני צריך לקבל את הגרסה .
אתה צודק .
יש לנו הסתייגות נוספת לסעיף 27 , על - פי גרסה ב ' , ויש לנו גם על - פי גרסה א ' .
יש לנו פה עשר הסתייגויות , לכן אני מצביע כרגע על ההסתייגויות על גרסה ב ' , ולאחר מכן אבקש מכם לאשר את גרסה ב ' .
אם תאשרו אותה , אין לנו צורך בגרסה א ' .
אם לא תאשרו אותה , נעבור לגרסה א ' .
הסתייגות לסעיף 27 ( 2 ) , הסתייגות של יורי שטרן - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
22 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שההסתייגות לסעיף 27 ( 2 ) התקבלה .
הואיל ולגרסה א' אין הסתייגויות , אנחנו מצביעים על גרסה א' מול גרסה ב ' .
מי שמצביע בעד , מצביע בעד גרסה ב ' .
מי שמצביע נגד , מצביע בעד גרסה א ' .
גרסה ב ' , לרבות ההסתייגויות שנתקבלו .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
25 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 27 בגרסה ב' התקבל , לרבות ההסתייגויות .
אנחנו עוברים לסעיפים 28 - 31 .
אין הסתייגויות .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
25 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי סעיפים 28 - 31 התקבלו .
אנחנו עוברים לסעיף 32 , שבו אנחנו כוללים את התוספת ומצביעים על סעיפים 32 ו- 33 , על התוספת , כהצעת הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נמנע ?
נא להצביע .
אני מבטל את ההצבעה .
אנחנו מצביעים על סעיף 32 , שיש בו הסתייגות של יורי שטרן .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
23 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שההסתייגות התקבלה , ולכן אני מצביע עכשיו על סעיף 32 ועל סעיף 33 ועל התוספת , שעליהם אין הסתייגויות , לפי הצעת הוועדה , לרבות ההסתייגות לסעיף 32 .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
25 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שסעיף 32 , עם ההסתייגות , סעיף 33 והתוספת עברו בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , נתקבלו הסתייגויות רבות לחוק זה .
האם אדוני מבקש להמשיך בקריאה שלישית ?
תודה רבה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , תם ולא נשלם .
אנחנו מצביעים בקריאה שלישית , על מנת שיושלם .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
חוק הקרינה הבלתי מייננת , התשס"ו - 2005 , עבר בקריאה שלישית בקולותיהם של 25 חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים .
אני מזמין את יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת יורי שטרן , לברך את העושים במלאכה .
חבר הכנסת יורי שטרן , אני זכיתי לעבוד עם סמנכ"ל משרד התקשורת משה גלילי , ובאמת מדינת ישראל חבה לו חוב גדול .
אנחנו מודים לו פה , מעל במה זאת .
תודה רבה .
חבר הכנסת בשארה , אתה רואה , עד שאתה זוכה להביא הצעת חוק פרטית לקריאה שלישית יודעים להוציא את הנשמה .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה .
בטרם אזמין את יושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה , חבר הכנסת יורי שטרן רצה להוסיף מלה , ואחריו - כבוד השר שטרית רוצה לומר דבר .
תודה רבה .
כבוד השר שטרית , בבקשה .
המהפכה הכי טובה היא להוציא את הפוליטיקאים ממשרד התקשורת .
תודה לכבוד השר , גם על ההערה הנכונה .
חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , בבקשה .
אחריו יעלה חבר הכנסת בשארה , כי כבר קראתי לו , ויציג את חוק הפוליו .
אני כבר מודיע שזה חוק תקציבי ולכן ההצבעה והסיכום יידחו כנראה למחר .
חבר הכנסת מג'אדלה יציג את החלטת ועדת הפנים ואיכות הסביבה בדבר חלוקת הצעת חוק המשטרה ( דין משמעתי , בירור קבילות שוטרים , עובדים שאינם שוטרים והוראות שונות ) , התשס"ה - 2005 .
תודה רבה .
הואיל ואיש לא נרשם לדיון , אנחנו נעבור להצבעה על החלטת ועדת הפנים ואיכות הסביבה בדבר חלוקת הצעת חוק המשטרה ( דין משמעתי , בירור קבילות שוטרים , עובדים שאינם שוטרים והוראות שונות ) , התשס"ה - 2005 .
ההחלטה היא לפי סעיף 121 לתקנון הכנסת בדבר חלוקה .
מי בעד ?
מי נגד ?
עשרה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהחלטת ועדת הפנים ואיכות הסביבה בדבר חלוקת הצעת חוק המשטרה ( דין משמעתי , בירור קבילות שוטרים , עובדים שאינם שוטרים והוראות שונות ) , התשס"ה - 2005 , נתקבלה לפי סעיף 121 לתקנון הכנסת .
חברת הכנסת גולן , אם לא היו עשרה יכולים להצביע , הייתי מקיים הצבעה חוזרת .
חברת הכנסת גולן הודיעה שהיא לא הספיקה להצביע כי היא לא ידעה , לא היתה מודעת לכך שכבר הפעלתי את מנגנון ההצבעה .
אני מקבל את הערתה , אבל לא משנה את ההצבעה .
אני מזמין את חבר הכנסת עזמי בשארה לעלות ולהציג את הצעת חוק הטבות לנפגעי פוליו , התשס"ו - 2005 .
חוק זה עבר בקריאה טרומית , והיתה לי התלבטות קשה אם להביאו לקריאה ראשונה , שכן מדובר בלי כל ספק בחוק תקציבי , שצריך לעבור בניגוד להסכמת הממשלה .
חשבתי , חבר הכנסת בשארה , שנושא זה , אשר כל כך הרבה שנים זועק לפתחנו , טוב תעשה הכנסת אם תביע את עמדתה כלפי הממשלה הבאה בעניין סדרי העדיפויות ותראה לנכון לעסוק בכך ולמצוא מוצא לנושא הזה אשר מעסיק אותנו כה רבות .
אני ער לכך שהממשלה היא זו שקובעת את סדרי העדיפויות .
אני גם ער לכך שלפעמים , כאשר אנחנו מיטיבים עם קבוצה אחת , אנחנו עלולים להגיע למצב שבו ניאלץ להפחית מקבוצה אחרת .
אבל הנושא הזה , כפי שהסברת בהצעת החוק הפרטית - מאחר שצריך רוב של 51 חברי כנסת , אם הם לא יאשרו זאת , הרי שבלאו הכי זה לא יעבור , ואם יאשרו זאת , ודאי שזה יהיה איזה מורה דרך לכנסת ולממשלה הבאה .
אני מזמין אותך להציג את החוק לקריאה ראשונה ומקבל את בקשתך שהתשובה וההצבעה יהיו מחר .
תודה רבה .
זכות התשובה , כמובן , נתונה לך לפני ההצבעה , ואז תוכל לדבר .
לפני אליעזר כהן אני מזמין את חבר הכנסת חמי דורון , על מנת שהוא יאמר את דבריו ויוכל להחליף אותי על הדוכן .
אני רק אבקש לחזור לדוכן לקראת חוק רופאי השיניים , על מנת להסביר את כל הנימוקים שהביאו לידי החלטה .
בבקשה , חבר הכנסת דורון .
לרשות אדוני שלוש דקות .
כן , אבל מעניין לעניין שלא באותו עניין : חוק זה הוא בעל משמעות תקציבית בלי כל ספק - - - - ואנחנו לא רצינו להעבירו בחטף , אף שאני חושב שהיה לנו מספיק זמן להעבירו בכל הקריאות .
אני לא רוצה שחוק כזה יבוא לידי ביטול בחוק ההסדרים , ולא ניתן להעביר את זה בחוק ההסדרים .
לכן אנחנו צריכים לתת לממשלה , שיכולה להתגונן בכנסת ולקבוע סדרי עדיפויות , לומר את דברה .
אנחנו נעביר את זה .
אני מקווה שכל אלה שייבחרו לכנסת , ורבים מהם יהיו , באפריל - מאי , יוכלו לבקש את החלת דין הרציפות ולהמשיך , ואז הממשלה תצטרך לתת את דעתה על כך .
כי עד היום הממשלה התחמקה מדיון בנושא החשוב הזה מהטעם שזה עולה הרבה כסף ; אני אומר לך , שלפי הערכות הממשלה זה יכול להגיע ל- 900 מיליון .
אני לא אומר - - - 300 מיליון גם בשארה אומר .
300 מיליון זה flat - - - שמעתי , 300 מיליון זה flat מכל תקציב - - - נחייב אותם לתת תשובה .
כמה חברי מועצת עיר יש בארץ ?
ל- 6,000 איש ?
תודה רבה .
חבר הכנסת אליעזר כהן , ראשון הדוברים .
אחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
אחריו - חבר הכנסת ואסל טאהא .
אחריו - חברת הכנסת מל פולישוק - בלוך .
חברת הכנסת יולי תמיר נמצאת באבל על מות אביה , ואנחנו שולחים מכאן את תנחומינו .
חבר הכנסת אברהם רביץ ביקש אף הוא לדבר .
אחריו - חבר הכנסת נסים דהן , חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , חבר הכנסת גלעד ארדן , חבר הכנסת יגאל יאסינוב , חברת הכנסת נעמי בלומנטל , חבר הכנסת חיים אורון , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , חבר הכנסת יעקב מרגי , חבר הכנסת משה גפני , חבר הכנסת אחמד טיבי , חבר הכנסת מאיר פרוש וחבר הכנסת אורי אריאל .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה .
חבר הכנסת חיים אורון - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת אחמד טיבי אחריו .
בבקשה , חבר הכנסת חיים אורון .
אמן , כן יהי רצון .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים אורון , אשר עזר לי מאוד בקבלת החלטה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אחרון הדוברים , בבקשה .
לאחר מכן נמשיך בסדר - היום ונעבור לחוק לתיקון פקודת רופאי השיניים .
חבר הכנסת אחמד טיבי , תודה .
רבותי , כאמור , תשובה והצבעה יהיו מחר בזמן שייקבע .
אני עובר להצעת חוק לתיקון פקודת רופאי השיניים .
חברי הכנסת , בטרם אזמין את חבר הכנסת אילן ליבוביץ אני רוצה לומר לכם , שהיתה לפני חוות דעת חריפה של הייעוץ המשפטי של הכנסת שלפיה מטרת הצעת החוק היא לאסור על תאגידים לפתוח ולהפעיל מרפאות שיניים ולהגביל את פעילותם של תאגידים קיימים .
נאמר לי שבהצעת החוק בעיות חוקתיות קשות ביותר היורדות לשורשה של ההצעה .
הצעת החוק , לדעת הייעוץ המשפטי , פוגעת בזכויות הבאות : חופש העיסוק , זכות הקניין , זכות השוויון וחופש ההתארגנות .
לפי הייעוץ המשפטי של הכנסת , הפגיעות בזכויות האדם המוגנות בהצעת החוק אינן מידתיות וספק אם הן לתכלית ראויה .
קודם כול , אני מכבד את הייעוץ המשפטי .
עם זאת , לאחר ששקלתי ולאחר ששמעתי את חבר הכנסת יולי אדלשטיין ואת חבר הכנסת אילן ליבוביץ , נתברר לי שחוק זה עבר בקריאה טרומית בהסכמת הממשלה .
הסכמת הממשלה ניתנת לאחר שזה עובר את ועדת השרים לענייני חקיקה , שהיא בדרך כלל בראשות שר המשפטים .
אם הממשלה , כאשר היא אישרה , לא חשבה שהחוק פוגע בצורה חוקתית ובמידה חמורה כזאת - אחרת היא ודאי לא היתה מאשרת אותו .
על כל פנים , היא אישרה אותו .
בכבוד רב .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ , בבקשה .
כמציג החוק אני לא מגביל אותך בזמן .
חברות וחברי הכנסת , היום יום שני , י"ח בכסלו התשס"ו , 19 בחודש דצמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הייתי אמור ברגע זה לומר דברים לזכרו של חבר הכנסת לשעבר אברהם מלמד , אבל אעשה זאת לפני ההצבעה הראשונה , כאשר יהיו פה חברי כנסת רבים יותר , וזה יהיה כמובן לאחר החוק החשוב שחבר הכנסת רן כהן מתכוון להעלות כחוק ראשון בסדר - היום .
אני גם אעיר את הערתי לצורך הפרוטוקול לעניין אופיו כחוק תקציבי , אפיונו כחוק תקציבי - אינני יודע מה המלה שאני צריך להשתמש בה - הגדרתו כחוק תקציבי .
אני אומר וגם אתן את הפתרון .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה למזכיר הכנסת .
על סדר - היום הצעת חוק מעונות - יום שיקומיים ( תיקון מס' 3 ) ( תנאים לזכאות למעון - יום שיקומי ) , מטעם חברי הכנסת נסים דהן , רן כהן ומיכאל מלכיאור .
חבר הכנסת רן כהן מציג אותה ?
מובן שאחרי זה יוכלו שני החברים לדבר .
נאמר לנו שידבר חבר הכנסת דהן .
חבר הכנסת רן כהן , אני רוצה לציין , כאשר אתה עומד על הבמה , את הסתייגות האוצר וקביעתו שחוק זה הוא חוק תקציבי , ולכן להערכתו יש צורך ב- 51 חברי כנסת , שכן הוא מתנגד לו .
גם אני סיכמתי שחוקים שלא ניתנים לבלימה אלא על - ידי הכנסת עצמה לא יעלו לסדר - היום , אבל חשבתי , לאחר שבדקתי ושקלתי , והסכמתי עם האוצר שהחוק יעלה לקריאה ראשונה , מהטעם שרבים מחברי הכנסת מבקשים לקדמו על אף התנגדות האוצר , מתוך הסכמה שהחוק יעלה לא כחוק שהאוצר מסכים לו , שהממשלה מסכימה לו .
לכן , יש שאלה : האם עלות החוק למעלה מ - 5 מיליוני שקלים או שעלותו 4.9 מיליוני שקלים ?
מוסדות הכנסת , הממ"מ ושאר היועצים קבעו שעלות החוק היא 4.9 מיליוני שקלים , אך האוצר מבקש לבוא ולומר , שלעומת ההערכה שצריך 70 מטפלים , יצטרכו 125 מטפלים , ולכן עלות החוק עולה על 8 מיליוני שקלים .
אני אומר כך : אנחנו , כמובן , נקדם את החוק על מנת להצביעו בקריאה ראשונה .
אם יהיו 51 חברים שיתמכו בו - הרי שמכל המקומות אנחנו יצאנו ידי חובתנו .
אם יהיו פחות - הרי שאני מודיע כאן שלקראת הקריאה השנייה והקריאה השלישית יצטרכו יוזמי החוק לסייגו כך שהוצאות האוצר בעלות חוק זה לא יעלו על 4.9 מיליוני שקלים .
נכון .
אז תהיה לך בעיה , כי אתה צריך בשלוש קריאות .
לא .
תקנונית נקבע שהכנסת קובעת - - - - וכך יש לי גם חוות דעת של היועצת המשפטית שמחייבת את כולנו .
עם זאת , חבר הכנסת דהן , יש בעיה חוקתית .
מה יקרה אם החוק הזה לא יחול על הוצאה של למעלה מ- 4.9 מיליוני שקלים ?
לפי מחירי היום .
חבר הכנסת דהן , כדי להסיר כל ספק מלב - הוויכוח בין היוזמים לאוצר הוא על מספר המשרות שיצטרכו להן כדי לתת לחוק את הממשות שלו ואת הביצוע שלו .
ברור שיכול להיות שעלות השכר על דברים אלה בעוד שנה תהיה כפליים .
אם בעזרת השם יושב - ראש מפלגת העבודה , למשל , יהיה לראש הממשלה , מייד יהיו 1,000 דולר לחודש לכל אחד .
יכול להיות שיעלו העלויות .
הכול בעתו .
כרגע , אני מדבר לפי ערכים של היום , ומובן שצריך ליישם ולתרגם את דברי בערכי היום .
יציג את החוק החשוב ביותר , בשם היזמים , חברי הכנסת נסים דהן ומיכאל מלכיאור , חבר הכנסת רן כהן .
אדוני , בבקשה .
זכות התשובה .
חבר הכנסת רן כהן , אתה לא צריך לבקש .
כל חבר הכנסת רשאי לדבר שלוש דקות , ורבים נרשמו .
אבל תזכרו שאנחנו גם צריכים להצביע ולתת הזדמנות לכל אלה שנקבצו ובאו על מנת להצביע ולהביא רוב של 51 חברי כנסת .
חבר הכנסת חיים אורון - מוותר .
חבר הכנסת דוד אזולאי - מוותר .
חבר הכנסת גלעד ארדן - אינו נוכח .
חבר הכנסת שלמה בניזרי - אינו נוכח .
חבר הכנסת מיכאל מלכיאור , ואחריו - חבר הכנסת נסים דהן .
חבר הכנסת מלכיאור , לשעבר יושב - ראש הוועדה לזכויות הילד , בבקשה .
חוק - היסוד קובע , שחוק תקציבי צריך להיות בשלוש הקריאות ברוב של 51 חברי כנסת .
תחילתו לא כחוק תקציבי וסופו כחוק תקציבי זה דבר בעייתי , אם אכן יתברר שהיוזם עשה לו מנהג שבו הוא יורד מחוק תקציבי בקריאה ראשונה והופך אותו לחוק תקציבי בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
אני חושב שהחוק הזה הוא מספיק רציני , ואם 51 חברי כנסת יגיעו , לא תהיה לנו מגבלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים דהן - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת משה גפני .
אולי אדוני יקצר כי יש רבים מחברי הכנסת הנמצאים כאן , כמובן חברת הכנסת רוזנבלום תישא את נאומה הראשון לעניין זה , אבל אני מבקש מחברי הכנסת האחרים , אם אתם חפצים ביקרו של החוק .
בבקשה , חבר הכנסת גפני .
אחריו - חברי הכנסת אורי אריאל ואחמד טיבי .
חבר הכנסת מאיר פרוש ויתר .
חברי הכנסת פנינה רוזנבלום , חמי דורון , זבולון אורלב ועבד - אלמאלכ דהאמשה - אם מישהו מכם מוותר .
מובן שאין צורך להזכיר זאת , אבל אזכיר זאת שוב - וחבר הכנסת נסים זאב , אחרון הנואמים .
זה בחוקה , לא בתקנון .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת משולם נהרי , אם אתה רוצה בכל זאת - תורך .
אדוני מוותר .
חבר הכנסת אורי אריאל , אחריו - חברת הכנסת פנינה רוזנבלום , ואחריה - חבר הכנסת אחמד טיבי .
אם חברת הכנסת רוזנבלום לא תהיה , אני אפסיק את הישיבה על מנת לאפשר לה להיכנס לדבר - - - עד שהיא תבוא , כי היא לא יודעת שצריך להיות באולם כשקוראים לדיבור .
בבקשה , חבר הכנסת אריאל .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אריאל .
אני מזמין את חברת הכנסת פנינה רוזנבלום .
בבקשה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה ביקש לחדש את זכותו לדבר .
עכשיו יש שאלה , העברתי לייעוץ המשפטי , האם זה הנאום הראשון שלה או השני .
כי אם זה הראשון , אני אבקש לא להפריע .
אבל היא כבר ותיקה , זה נאומה השני .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה לחברת הכנסת פנינה רוזנבלום .
יבוא ויעלה אחריה חבר הכנסת אחמד טיבי , אשר היום מלאו לו 47 שנים .
לא למחוא כפיים , אבל הוא בהחלט בעל שמחה היום , יום הולדתו מצוין , על - ידו לפחות , וגם על - ידינו .
יחד אתו , כולנו נאחל לראש הממשלה החלמה מהירה , בריאות שלמה ומלאה , כדי שיחזור במהרה בימינו על מנת להתמודד עם כל אלה שמתנגדים לדעתו .
בריאות שלמה ומלאה , בעזרת השם .
תודה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני .
אני מבקש מהחברים לצמצם , כדי שלא יהיו חברים שיעזבו את המליאה .
חבר הכנסת דורון , אולי אדוני מוותר ?
לא מוותר .
חבר הכנסת ברכה לפניך .
חבר הכנסת אורלב כמובן רוצה לדבר , בסדר .
תודה רבה .
אמירה של 51 חברים ומעלה כמובן תהיה איזה מורה דרך לכנסת הבאה .
חבר הכנסת רן כהן מבקש לומר משהו לחברי הכנסת .
חבר הכנסת חמי דורון , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת זבולון אורלב , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , אם ירצה , כמובן .
עוד שניים .
כל אחד גם מקצר .
אפשר כבר להכניס את החברים , כולם .
נא לצלצל .
נכון .
כי אין ממשלה שתתגונן .
רבותי , אנחנו מצווים - אני לא רוצה שיהיה חוק - - - כוונתך רצויה , מעשיך לא רצויים .
תודה רבה ; אני מאוד מודה לך .
חבר הכנסת משולם נהרי גם הוא ביקש לומר דברים .
אחריו - חברי הכנסת דהאמשה וזאב , וניגש מייד להצבעה .
רבותי , יש לי גם דרישה של למעלה מ- 20 חברי כנסת להצבעה אישית , והפעם נתחיל מתי"ו לאל"ף .
מייד .
האזכרה תהיה לפני ההצבעה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת נהרי .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה , ואחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת נסים זאב .
אחר כך אנחנו כמובן נזכיר לטובה את אשר הלך לעולמו , אברהם מלמד .
יהיה , יהיה בסוף .
עד סוף השבוע .
תודה רבה .
רבותי , אחרון הדוברים , חבר הכנסת נסים זאב .
הוא מסכם .
כי חבר הכנסת נהרי פתאום החליט שהוא רוצה לדבר .
יסכם רן כהן .
הוא יסכם כשיאמר להצביע .
בבקשה .
תודה רבה .
אנחנו מודים לוועדה לזכויות הילד .
הסיכום הוא שהחברים מבקשים להצביע .
חברי הכנסת , לפני שבוע הלך לעולמו חבר הכנסת לשעבר אברהם מלמד , זכרו לברכה .
נכבד את זכרו בקימה .
( חברי הכנסת מכבדים בקימה את זכרו של המנוח. ) חברי הכנסת , שנים רבות כיהן אברהם מלמד כחבר הכנסת , החל בכנסת השביעית ועד הכנסת העשירית .
הוא היה חבר ועדת הכספים , ועדת החוץ והביטחון , ועדת החוקה והוועדה לביקורת המדינה .
אברהם מלמד היה מהמקובלים בין חברי הבית .
איש יודע ואוהב ספר , תלמיד חכם , אוהב שלום ורודף שלום , אוהב את הבריות ואהוב על הבריות , איש המעשה ואיש ההגות , ישר בלבו וישר בפיו .
על אנשים שכמותו נאמר : אוהב שלום ורודף שלום , אוהב את הבריות ומקרבן לתורה .
בכנסת היה איש הכלכלה של מפלגתו , המפד"ל , וראש סיעתה בכנסת .
הוא היה יליד העיר קובנה שבליטא , והגיע לארץ בשנת 1948 נושא את יגון העם היהודי על כתפיו , אוד מוצל ממחנה המוות דכאו .
עם בואו התגייס לחטיבת הנגב של הפלמ"ח והספיק לקחת חלק בקרבות לשחרור הנגב .
אברהם מלמד הלך להתיישבות ונמנה עם מניחי היסוד למושב השיתופי ניר - עציון שבכרמל , ובו חי עד יום מותו .
בכנסת שימש פטרון נאמן לעולם התורה והישיבות .
הוא האמין בחינוך יהודי היונק מהתורה ומחוכמת הדורות .
כמה הולמים את אברהם מלמד דברי מזמור התהילים : ה ' , לא גבה לבי ולא רמו עיני ולא הילכתי בגדולות .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק מעונות - יום שיקומיים ( תיקון מס' 3 ) .
יותר מ- 20 חברים ביקשו ממני הצבעה שמית .
אדוני המזכיר , נא להתחיל בהצבעה השמית .
חברת הכנסת תמיר באבל על אביה .
המקום ינחם אותה .
אני מבקש לקרוא בשמותיהם של אלה שלא השיבו .
האם יש מי מהחברים שנמצא באולם ולא הצביע ?
יאמר זאת עכשיו .
רבותי המזכירות , נא להביא לי תוצאות ההצבעה .
רבותי , אין נמנעים ואין מתנגדים , 58 בעד .
אני מברך את היוזמים .
הצעת החוק עברה גם כחוק תקציבי ותועבר לוועדה לזכויות הילד על מנת להכינה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
חבר הכנסת דהן , לא לומר דבר בעת שהתחייבת על היפוכו של דבר .
הכול בזמנו .
כתוב : תפוחי זהב במשכיות כסף דבר דבור על אופניו .
שמעתי שאת במצוקה ומייד הגעתי .
האם אדוני מציג הצעה לסדר - היום או הצעה אחרת ?
חשבתי שאם זו הצעה לסדר - היום , למה אתה לא מדבר מהבמה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ואסל טאהא .
הבנתי שמשרד ראש הממשלה , יחד עם משרד האוצר , הקציב סכומים ראויים , ופתאום מצד משרדך דווקא מבקשים קריטריונים .
מה קריטריונים ?
סוגרים להם את המים .
קריטריונים הם דבר חשוב , אבל סוגרים להם את המים .
אז אני יודע , ייעוץ משפטי זה חשוב , ומדינת חוק היא חשובה , ושלטון החוק הוא חשוב , אבל כדי לקיים את שלטון החוק צריך לשתות מים .
בבקשה , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חברים , אני רואה שיש לנו פה חברים , וכל אחד רוצה להיראות , אבל ההצעות לסדר - היום היו מטעם החברים ברכה ודהאמשה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני נגד להתחנף , אבל על זה תדבר עם הממשלה שתקום .
עכשיו זה להיפך , תאמר לה : דיר באלכ , תעשי טובה , תעשי מה שאפשר לעשות - היא אשה עם יכולת רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , אחרון הדוברים - בבקשה , אדוני .
אחריו לא יהיה אפשר לדבר בנושא .
תודה רבה .
מה הציעה השרה ?
אז זה יימשך .
להעביר לוועדה .
כולם מסכימים ?
חבר הכנסת דהאמשה , מסכים לוועדה ?
מסכים .
להעביר לוועדה .
בבקשה .
לא צריך לדחות .
הבעיה היא בעיה .
אני בטוח שגברתי תצליח להבין את הייעוץ המשפטי שאומר : האוצר כבר הקציב , ופתאום - אין .
אי - אפשר לסגת בכל פעם .
אם אומרים לא , אז לא - בסדר , האנשים יודעים , אבל אי - אפשר להבטיח בכל פעם ואז לומר - מחר בבוקר .
רבותי , אנחנו מצביעים על העברה לוועדה או הסרה מסדר - היום .
נא להצביע .
השרה הציעה ועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
תודה רבה .
עשרה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שההצעות לסדר - היום בנושא קריסת המועצות המקומיות הערביות יועברו ויוחזרו לוועדה , כדי שהיא תמצא דרך לפתור את הבעיה .
אני מציע להזמין גם את מנכ"ל משרד ראש הממשלה , שידו רב לו בעניין זה כדי להושיע .
היום קיבלתי פנייה מדאלית - אל - כרמל - עוספיא , שראינו בה ספינת הדגל של רעיון האיחוד בין המועצות : כל יום יש להם סיפור אחר , ממשרד אחר , שהנה באה העזרה - והעזרה לא מגיעה .
אני בטוח שתמצאו את הדרך לעזור לכל אותן מועצות שנאנקות תחת נטל כבד .
אני יודע כמה הן עושות כדי לשפר את מצבן בתוכניות הבראה , וזה לא קל .
זה עובר לוועדת הפנים .
ודאי .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעה האחרונה היום : הצעת חוק הספרייה הלאומית .
ההצעה היא של חבר הכנסת בנימין אלון - והוא אינו נוכח .
כעת הודעה לסגן המזכיר , ואני כבר מזמין את חבר הכנסת אריה אלדד , שהודיע לי שתשובה והצבעה יהיו במועד מאוחר .
מדובר בחוק תקציבי , שמצריך 51 מחברי הכנסת .
הוא יודיע לי מתי הוא מבקש את ההצבעה , והיא תהיה כנראה ביום רביעי .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
אני מזמין את חבר הכנסת אריה אלדד להציג את הצעת חוק הספרייה הלאומית .
תשובה והצבעה יהיו במועד אחר , כנראה ביום רביעי .
בבקשה .
תודה רבה .
ראשון הנואמים וגם האחרון הוא חבר הכנסת נסים זאב .
אדוני , בבקשה .
זה נושא ערכי , האם אנו צריכים לקיים חוק ספרייה לאומית , ותיכף אביע את דעתי בהצבעתי או כאשר תינתן לי הזדמנות .
בנושא הכספי , אין ספק שהנושא עולה על 5 מיליוני שקלים והרבה יותר .
השאלה היא לא השאלה הכמותית אלא השאלה האיכותית : האם אנחנו יכולים לבוא ולהפקיר את הספרייה הלאומית , גם אם הדבר עולה כ- 40 מיליון שקל ?
זו השאלה .
לכן , אני חושב שבאמת צודק האוצר שאומר שהעניין הוא עניין תקציבי .
עם זאת , בלי כל ספק , אני בטוח שיימצאו החברים המספיקים בכנסת על מנת לאשר את החוק , גם כאשר עלותו די נכבדה .
מובן שמשרד החינוך והממשלה יצטרכו למצוא את התקציבים המתאימים ולקבוע את העניין בסדר העדיפויות , כי אוי לו לעם הספר שספרייה לאומית , אשר היתה לתפארת האומות , פתאום תימצא במצב שבו לא יהיה לה מושיע .
בעוד במקומות אחרים יש אולי , במידה כזאת או אחרת , איזה ויכוח , פה אין ויכוח .
תודה רבה .
בבקשה .
לא נצביע היום , כי ההצבעה נדחית ליום רביעי .
חבר הכנסת אלדד , אני מוכרח לומר לך , שלעניין זה נרשמו 49 נואמים .
זה שהם לא מצאו דרך להיות כאן - אני מבין את אנשי הליכוד שנמצאים היום בבחירות , וגם אני חזרתי עכשיו מהקלפי .
אבל רבים אחרים שנרשמו לנאום לא הגיעו .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
רבותי חברי הכנסת , תם הדיון .
תשובה והצבעה במועד אחר - כנראה ביום רביעי .
אני מזמין את סגן שרת החינוך , התרבות והספורט להשיב על שאילתות רגילות .
תחילה שאילתא מס' 3428 , של חבר הכנסת ואסל טאהא , שאינו נוכח , בעניין מחסור בשעות לימוד בבתי - הספר של " נעמת " לנערות - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 3482 , של חבר הכנסת שלמה בניזרי , שאינו נוכח , בעניין הצגת המחזמר " הברית " לפני תלמידי בתי - הספר - לפרוטוקול .
חבר הכנסת נסים זאב , אשר תמיד נוכח , שואל בעניין תקיפת תלמידים בפקיעין בשאילתא מס' 3532 .
אדוני , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת נסים זאב .
סימן שהתשובה שלך היתה שלמה ומלאה .
חבר הכנסת נהרי , שאלה נוספת , בבקשה .
תודה רבה לסגן השר .
בכמות אולי פחת , בחומרה אולי גבר .
אני מודה מאוד לסגן השר הנכבד , שבשבילי הוא שר , מגלי והבה .
אדוני השר , גבירותי ורבותי , חברות וחברי הכנסת , היום , יום רביעי , י"ג בכסלו התשס"ו , 14 בחודש דצמבר 2005 למניינם , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
בהמשך הישיבה היום יהיו לנו כמה אירועים , כמו פרידה מחבר הכנסת בייגה שוחט , אשר עדיין לא התפטר , אבל בהחלט ראוי שניפרד ממנו , שכן בשבוע הבא אנחנו מסיימים את ישיבות הכנסת ונכנסים לפגרת הבחירות .
כמו כן , נשביע היום חברת כנסת שהיתה לחברת כנסת במוצאי - שבת קודש האחרונים , לאחר התפטרותו של השר צחי הנגבי .
כמו כן , להבדיל אלף אלפי הבדלות , נתייחד עם זכרו של חבר הכנסת אברהם מלמד .
אעשה זאת כאשר ציבור יותר גדול של חברי כנסת יהיה נוכח באולם , ולאחר מכן , כמובן , נתייחס לכל הסעיפים בסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , הנושא הראשון : שאילתות בעל - פה .
שר הבריאות יעלה לדוכן - בבקשה , כבוד השר - וישיב על שאילתא בעל - פה של חברת הכנסת אראלה גולן בנושא : העברת התחנות לאם ולילד לקופות - החולים .
בבקשה , חברת הכנסת גולן .
נא לשאול את השאלה , להקריא אותה כמות שהיא , בשלב זה .
בבקשה .
בבקשה , כבוד השר ישיב , ולאחר מכן תוכל חברת הכנסת גולן להרחיב .
תודה .
חברת הכנסת גולן , בבקשה , שאלה נוספת , ואחריה - חבר הכנסת אלדד וחבר הכנסת דהאמשה .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת אלדד .
תודה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה .
כבוד השר , בבקשה .
רבותי , נא לא להפריע לשר .
אני יודע , אבל אנחנו חייבים להצטמצם בדיון בשאילתות ובשאלות הנוספות .
בבקשה .
יש תקציב .
זאת הבעיה , זאת הבעיה .
אפשר לעשות את זה מרזרבת 2005 .
תודה רבה לשר הבריאות .
תבוא ותעלה שרת המשפטים ותשיב על שאילתות בעל - פה .
השאילתא הראשונה היא של חבר הכנסת אמנון כהן בנושא : חקירת מח"ש בתלונה נגד שוטר .
חבר הכנסת כהן , קודם אדוני יקרא את השאילתא שלו .
גברתי השרה , את יכולה לעלות לדוכן .
ימתין אדוני .
תודה לחבר הכנסת כהן .
קודם השרה תשיב ואחר כך תוכל להרחיב .
תודה רבה .
חבר הכנסת כהן , שאלה נוספת .
חבר הכנסת כהן , זעקתך נשמעה וגם אושרה על - ידי הנשיאות , כי באמת רצינו לשמוע מה תשובת השרה .
אבל השרה אומרת שהיא לא יכולה לענות לך יותר ממה שהיא יכולה לענות לך .
היא אומרת שהיא תיתן לך את התשובה .
נראה כשהיא שמעה שעברו חמישה חודשים , והיא תשאל אותם למה זה לוקח יותר מדי זמן , אבל היא ענתה .
היא לא יכולה לומר לך דברים שהיא לא עשתה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אליעזר כהן , ואחריו - לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת כהן , בדרך כלל בכנסת אנחנו לא שופטים אנשים ולכן איננו מזכירים שמות .
אם אתה רוצה , תעביר לשרה את הדברים .
התקנון קובע במפורש שבדיוני הכנסת אסור לפרסם כל שם או לגלות דברים שפרסומם אינו הכרחי להבנת השאלה .
אני יכול לסייע בידך ולומר שכל הדברים האלה פורסמו בעיתונים .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה .
השאלה ברורה .
גברתי השרה , בבקשה .
תודה .
שרת המשפטים תשיב על שאילתא בעל - פה מס' 321 של חבר הכנסת מאיר פרוש בנושא : אישור מבחני התמיכה לתרבות יהודית .
בבקשה להקריא בדיוק , כלשונה .
תודה רבה .
אחר כך תוכל להרחיב , כמובן .
בבקשה , כבוד השרה .
בבקשה , חבר הכנסת פרוש .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
בבקשה , גברתי השרה .
אינני מבין מה ההתרגשות ביציע העיתונאים .
נדמה לי שראש הממשלה לא מתכוון להגיע למליאה היום .
מה ההתרגשות שאחזה - - - אינני יודע מה ההתרגשות שאחזה היום בעיתונאים , פתאום .
בטח הולכת להיות הודעה דרמטית של ראש הממשלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת פרוש , השרה התחייבה לבוא ולהשיב , אבל לא על כל מה שאנחנו רוצים .
תודה רבה .
אין סגן שר יכול לשאול שאלות נוספות בשאילתות בעל - פה .
זה בלתי אפשרי בעליל מבחינת חוקתה של מדינת ישראל אשר טרם התייצבה והוקמה .
לא יכול סגן שר בממשלה לשאול שרה שאילתא בעל - פה .
הוא יכול לשאול אותה בממשלה .
הייתם צריכים להצביע קודם , בפרט חבר הכנסת מרגי , כשחבר הכנסת נסים זאב ישב לידו ולימד אותו פרק בהלכות הפרלמנט .
שרת המשפטים תשיב על שאילתא בעל - פה מס' 315 , של חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בנושא : היערכות לבחירות הכלליות בכפרים הבדואיים בנגב .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
תוכל להרחיב .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת פרוש .
תודה .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
הנה , אתה רואה , חבר הכנסת דהאמשה , אפשר לנסח שאלה בצורה הכי קצרה .
חבר הכנסת פרוש , נא לכבות את המיקרופון .
חבר הכנסת פרוש , אדוני עושה את סמכותי פלסתר .
אדוני ביקש לשאול שאלה נוספת .
יכול להיות שהיו חברי כנסת שרצו באמת לשאול בעניין הבחירות , אבל חבר הכנסת פרוש , אדוני ידיו רב לו במעשה הפרלמנט .
מדוע לקלקל את השורה ?
גברתי השרה , בבקשה .
של מי ?
של חבר הכנסת פרוש ?
אני מבקש לא לענות .
חבר הכנסת פרוש , יכול להיות ששאלתו חשובה , אבל לא בנושא זה .
אני מאוד מודה לשרה .
אני מאוד מודה לשרה , כי אחרת אני אצטרך לתת לו אפשרות - - - תודה רבה .
חבר הכנסת פרוש , אתה יכול לבקש ממני שאלה , אני אשקול , אולי אני אאשר אותה .
אבל לא יכולים בשאילתא של דהאמשה - לערבב פרוש בדהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה , נדמה לי שוועדת הבחירות המרכזית היא הכתובת לשאלה השנייה שלך .
שרת המשפטים תשיב על שאילתא בעל - פה 317 , שהגיש לשר האוצר חבר הכנסת יעקב מרגי , בנושא : ביטול מס ערך מוסף על המזון .
בבקשה , חבר הכנסת מרגי , שאלה נוספת .
זאת הצהרה שהשרה לא יכולה להשיב עליה .
השרה ענתה על השאלה לגופה .
כמובן , יש הצהרה של חבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
השרה תשיב .
תודה רבה .
כבוד שרת המשפטים תשיב על שאילתא בעל - פה שהוגשה לשר הבינוי והשיכון , של חבר הכנסת יורי שטרן , בנושא : סיוע בשכר דירה .
בבקשה , אדוני .
לא , לא , להקריא .
תודה .
חבר הכנסת שטרן , תוכל להרחיב .
תודה רבה .
את יכולה להעביר לו אחר כך .
השאלה הנוספת .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לשרת המשפטים בשבתה כמשיבה גם בשם שר הפנים ושר השיכון וכו' וכו' .
חבר הכנסת בייגה שוחט , היום אנחנו עומדים להיפרד ממך , אף שעדיין לא התפטרת מהכנסת .
אני רואה שהתפטרותך מעוררת התרגשות רבה ויציע העיתונות מלא מפה לפה .
אבל אני מוכרח לומר לך , שעל - פי תקנון הכנסת אני מחויב להשביע חבר כנסת חדש בהזדמנות הראשונה שאני יכול לעשות זאת , כאשר הוא כמובן מופיע במליאה .
רבותי חברי הכנסת , בשבת , בשעה 10:52 , עברו 48 שעות מהתפטרותו של חבר הכנסת השר צחי הנגבי .
אולם , מובן שההתפטרות נכנסה לתוקף רק במוצאי - שבת בשעה 22:00 ; עד אז יכול היה צחי הנגבי , מאז יצאה השבת , לחזור בו מהתפטרותו .
חברי הכנסת , אני מתכבד להודיע לכנסת , שעל - פי סעיף 42 לחוק - יסוד : הכנסת , עם התפטרותו של חבר הכנסת צחי הנגבי מן הכנסת , שנכנסה לתוקף במוצאי - שבת , ט' בכסלו התשס"ו , 10 בדצמבר 2005 למניינם , תבוא במקומו הגברת פנינה רוזנבלום מסיעת הליכוד .
בהתאם לסעיף 15 ( א ) לחוק - יסוד : הכנסת , אני מזמין את הגברת פנינה רוזנבלום לעלות לבמה .
בבקשה , גברתי .
שלום וברוכה הבאה .
גברת רוזנבלום , אקרא בפנייך את הצהרת האמונים של חבר הכנסת , ואת תשיבי " מתחייבת אני " .
וזה נוסח ההצהרה : אני מתחייבת לשמור אמונים למדינת ישראל ולמלא באמונה את שליחותי בכנסת .
תודה רבה .
גברתי , בהתאם למסורת שקנתה לה שביתה , את יכולה לומר כמה מלים לחברי הכנסת , וכמובן לאלה שנזדמנו לכאן בזכותו של בייגה שוחט , שיוכלו גם הם לשמוע .
תודה רבה לחברת הכנסת פנינה רוזנבלום .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
סגן שר החינוך ישיב על שאילתא בעל - פה של חברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
תודה .
סגן שרת החינוך ישיב על שאילתא בעל - פה של חברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
בבקשה .
שאלה נוספת לחברת הכנסת גילה פינקלשטיין , ואחריה - שאלה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה .
שאלתך מובנת .
חבר הכנסת אורלב , בבקשה , שאלה נוספת .
תודה לסגן השרה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 107 ) - קריאה שנייה ושלישית .
יושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה , חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , בבקשה .
אין הסתייגויות לחוק זה .
הוא אינו נוכח באולם .
סליחה , הוא ישנו .
האם לאדוני יש הסתייגות לחוק זה ?
אדוני מתכוון לנמק אותה ?
הוא יציג אותה ואתה תוכל להשיב .
חבר הכנסת סלומינסקי - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת סלומינסקי .
האם כבוד יושב - ראש הוועדה רוצה להשיב ?
בבקשה .
אחרי שהיא תתקבל אשאל אותך ואתה תסכים .
רבותי חברי הכנסת , מסתייגים נוספים לא נוכחים , ולכן נעבור להצבעה .
זה סעיף 1 שעליו יש הסתייגות , ולכן נצביע על ההסתייגות של חבר הכנסת ניסן סלומינסקי לסעיף 1 , שהוא הסעיף היחיד .
מי בעד הסתייגותו של חבר הכנסת סלומינסקי ?
נא להצביע .
בעד - 27 , אחד נגד ואחד נמנע .
אני קובע שהסתייגותו של חבר הכנסת סלומינסקי נתקבלה .
27 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים לקריאה שלישית .
נא להצביע על הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 107 ) , התשס"ו - 2005 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
27 בעד , אחד נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 107 ) , התשס"ו - 2005 , עברה בקריאה שלישית והיא תיכנס לספר החוקים .
חבר הכנסת מג'אדלה , בבקשה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מזמין את חבר הכנסת אברהם פורז , יושב - ראש ועדת החינוך , התרבות והספורט , להציג לקריאה שנייה ושלישית את חוק הרשות לפיתוח ולקידום התרבות , התיירות וקשרי החוץ של ירושלים .
הצעת החוק נתמכה על - ידי הממשלה , עברה את החלטת הממשלה ביום היסטורי שהוא יום כ"ח באייר תשס"ה , וכמובן היא לא בעלות תקציבית , שכן כל הקמת הרשות לא תהיה ממומנת מתקציב המדינה באופן ישיר .
בבקשה .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת החינוך , התרבות והספורט .
יש שלושה מסתייגים , אשר תכלית הסתייגותם להבחין בין ירושלים לירושלים , וירושלים היא אחת .
כמובן , זכותם להציג את הסתייגותם , אבל הם אינם נוכחים .
משבחרו שלא להיות נוכחים , הרי שכנראה ויתרו על הסתייגותם , או על כל פנים , אין הסתייגות קיימת בפנינו .
לכן , אנחנו נצביע על הצעת החוק כמקשה אחת בקריאה שנייה .
אני אתן הזדמנות לאחר מכן .
אני חוזר על ההצבעה .
ראויה ירושלים שההצבעה תהיה ברוב עם והדר .
בשנת 1988 שמעתי את תחזיותיך .
למגינת לבי , אתה צדקת , אבל אני מקווה שלפחות לא יגיע היום - כי בשנת 1988 אתה עוד חשבת , עם תנועתך , שירושלים לא תחולק , אז .
אבל אתה צודק , היום אני כבר לא אומר כלום .
גם אם היא תחולק הפעם , זה לא דבר שהוא נצחי .
והיא גם לא תחולק - אני מקווה - אף פעם .
אנחנו המאמינים מדברים על אמונתנו .
רבותי חברי הכנסת , אני מצביע בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
לא , בקריאה שנייה , אני חוזר על ההצבעה .
37 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק הרשות לפיתוח ולקידום התרבות , התיירות וקשרי החוץ של ירושלים עברה בקריאה שנייה .
אני עובר מייד להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
36 בעד , שניים נגד , אין נמנעים .
אני קובע שחוק הרשות לפיתוח ולקידום התרבות , התיירות וקשרי החוץ של ירושלים , התשס"ו - 2005 , ייכנס לספר החוקים , שכן הוא עבר בקריאה שלישית .
תודה רבה .
חבר הכנסת בר - און - בבקשה , אדוני .
אני לא יכול אפילו להעלות על דעתי .
חברת הכנסת אילנה כהן מודיעה שהיא לחצה נגד אבל היא בעד .
אינני משנה את ההצבעה .
אבל עזר על ידי , עזרה רבה , איש תל - אביב דווקא , חבר הכנסת אברהם פורז , אשר מאז 1988 הוא ירושלמי .
תודה רבה לחבר הכנסת בר - און .
הוא לא נותן סיכוי ל- 61 .
רבותי חברי הכנסת , יש לנו הצבעה נוספת אחת לפני שניפרד מחבר הכנסת בייגה שוחט - הצעת חוק שירותי אמבולנס , התשס"ה - 2005 , קריאה ראשונה .
האם צריך 51 ?
זה חוק תקציבי .
זה לא חוק תקציבי , זה חוק ממשלתי .
רבותי חברי הכנסת , אני מעמיד להצבעה את הצעת חוק שירותי אמבולנס , התשס"ה - 2005 .
נא להצביע ולהדריך את המצביעים .
בבקשה , מי בעד , מי נגד ?
30 בעד , שישה נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת חוק שירותי אמבולנס , התשס"ה - 2005 , עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
חבר הכנסת טיבי , כל כך רציתי לשמוע את נימוקיך להתנגדות לחוק ירושלים .
צריך לבוא בזמן , מה אני יכול לעשות .
חבר הכנסת טיבי , פשוט היית נותן לי הזדמנות להביע את דעתי בקשר למאמרים ב" ניוזוויק " .
רבותי חברי הכנסת , יש לי הכבוד הגדול להקדיש זמן מיוחד בישיבה זו על מנת להיפרד מחברנו חבר הכנסת בייגה שוחט , אשר החליט כבר מזמן להתפטר מהכנסת אבל נימוקי ציבור אשר שלח אותו עומדים לנגד עיניו .
אודה ואתוודה , לא שיערתי שאצטרך להיפרד מעל דוכן זה מחברנו אברהם בייגה שוחט , שהודיע לי בנחרצות על החלטתו שלא לרוץ עוד לכנסת .
קיוויתי שיחזור בו , אולם בסתר לבי ידעתי : משבשלה אצלו הכרעה , אצל בייגה זה סופי .
עם בייגה , כידוע , אי - אפשר להתווכח .
תנסו להזיז אותו - ולא רק מעמדתו - ותיווכחו .
הוא לא איש קשה , אבל הוא איש שכאשר דעתו איתנה - הוא מאפשר לשכנע אותו , אבל לאחר שלא שוכנע , לא יעזור דבר .
לא קלה לי הפרידה מחבר הכנסת אברהם שוחט .
האם ניתן לדמיין , חברי הכנסת - - - - דיון מעמיק בנושאי כלכלה וכספים בלי לשמוע את דעתו של בייגה ?
האם ניתן לנתח את תקציב המדינה בלי ליהנות מתבונתו ?
מי כשוחט - ה" שוחה " בלשון המספרים - יודע להסביר סוגיה כלכלית סבוכה בהיגיון , בסבלנות , וגם להדיוטות כמוני .
בייגה לא הסתיר מאיש את רצונו לפרוש מהכנסת .
הוא סבר כי הגיע לקו הסיום , ועשה זאת זמן רב לפני שפעמוני הבחירות החלו לצלצל .
לא מפץ ולא התרחשויות פוליטיות , אלא החלטה אישית שגמלה בלבו להיפרד לאחר 40 שנה מהחיים הציבוריים , היא שמכלכלת את מעשיו .
חבר הכנסת אברהם בייגה שוחט הוא דמות נדירה בחיים הפוליטיים שלנו - פוליטיקאי מזן אחר , אף שהוא פוליטיקאי .
הוא ניחן בתכונה מופלאה - יודע להתהלך בנועם אך בנחישות עם הבריות ומכובד עליהן , שילוב של אצילות עם פשטות הליכות .
איש של עשייה ולא של מלל , אף שלשונו חדה וברורה , וגם יודעת פרקי ויכוח .
איש של עשייה הוא , ולא של מלל סתם .
אדם הרואה בדרכו שליחות ולא שררה .
בכנסת רכש לו ידידים רבים מכל הסיעות בזכות יושרו האינטלקטואלי , חוכמתו והליכותיו הצנועות .
בייגה הגיע לכנסת מעולם העשייה - מהנדס בניין במקצועו ; עם חזון מרחיק לכת בנה בנגב עיר - העיר ערד , 22 שנה עמד בראשה והפך אותה ליישוב נהדר .
כך גם בתפקידו כשר האוצר - אף שאני הייתי נאלץ לא אחת לנסות ולהצליף בו , ונמצאתי מוצלף - בכל מה שקשור בנושאים שאותם ניהל כשר האוצר .
לנושא בתפקיד זה לא חסרים מבקרים חריפים , אולם גם יריביו הקשים ומותחי הביקורת על מדיניותו הכלכלית נשבו בקסם אישיותו .
בייגה , זקן השבט של המערכת הפוליטית - הכלכלית של הכנסת , אתה עוזב ויוצא לדרך חדשה .
הכנסת עוד תתגעגע אליך , בייגה , ואני בטוח שרבים מחברי הכנסת שייבחרו , יהיו אלה אשר יפנו אליך על מנת לקבל עצה , גם ממקום מושב אחר שאתה תשב בו .
אנחנו מוקירים אותך ומאחלים לך מכל הלב הצלחה בכל אשר תלך , אבל תרשה לי גם באופן אישי לומר לך - אנחנו אוהבים אותך .
ראשון הנפרדים יהיה חבר הכנסת עמיר פרץ .
בבקשה , אדוני , יושב - ראש תנועת העבודה .
מפלגת העבודה .
תנועת העבודה היא תנועה יותר גדולה .
כמה עמיר הוא צנוע - זה רק מי שיכול להבחין .
כשהוא נכנס לאולם כדי לבוא ולשאת את הנאום , הוא הלך לשבת שם , והתפלא : מי לקח לי את השלט - - - מי לקח לי את השלט - העיניים שלו אמרו .
הוא יושב - ראש האופוזיציה גם כן .
זה היה הזמן שבו הוא התחיל להתחרט על כך שהוא נתן לך את זה .
רבותי , עכשיו אנחנו נפרדים , לא מתווכחים על נושא חשוב שבייגה טיפל בו .
אם נתחיל להתווכח עכשיו על כל נושא שבייגה עסק בו , הוא יתפטר בכנסת העשרים - ואחת .
תודה ליושב - ראש מפלגת העבודה ומימד וראש העיר שדרות לשעבר , חבר הכנסת עמיר פרץ - כראש עיר לראש עיר .
אני מתכבד להזמין את יושב - ראש סיעת הליכוד ויושב - ראש הקואליציה , לפי שעה , חבר הכנסת גדעון סער , לשאת דברי פרידה מחבר הכנסת בייגה שוחט בשם סיעת הליכוד .
חבר הכנסת בריזון וחבר הכנסת נהרי , קודם ניהלתם דיונים ליד הכסא הזה .
חבר הכנסת נהרי , נפרדים מחבר כנסת .
אולי אם הוא היה יודע מה הוא רוצה היום , הוא לא היה מבקש להיבחר לוועדה .
אנחנו לא דנים עכשיו - - - לא .
חבר הכנסת בר - און , הוא לא יכול להיפרד מפרופסור גביזון כי היא עדיין לא נבחרה .
בייגה כבר נבחר , אז הוא יכול להיפרד .
חבר הכנסת סער , אתן לך הזדמנות אחרי שניפרד מחבר הכנסת בייגה שוחט .
רבותי חברי הכנסת , על הגב של בייגה לא תעשו לי פה פוליטיקה .
על הגב של בייגה לא תעשו לי פוליטיקה .
בבקשה , נא לחזור לחבר הכנסת בייגה שוחט נטו .
בבקשה .
מספיק .
מספיק .
תודה .
חבר הכנסת יוסף לפיד , טומי .
יש כמה שקוראים להם גם בשם הכינוי שלהם , כשם רשמי .
נדמה לי שבייגה צירף את שמו כדי שיכירו מי זה אברהם שוחט במרכז העבודה .
גם אני הוספתי את השם " רובי " לשמי , כי אנשים לא יודעים מי זה ראובן ריבלין , אז כמה פעמים עפתי מהכנסת בגלל זה .
תודה רבה לחבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
חבר הכנסת נסים דהן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יעקב ליצמן , אחריו - חברי הכנסת מוחמד ברכה וחיים אורון , ויסיים - בייגה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים דהן , שבהזדמנות זו אנחנו מברכים אותו ואת משפחתו בברכת מזל טוב על נישואי בתו הערב , בעזרת השם ואם ירצה השם , בחופה ובקידושין אשר יתקיימו בבני - ברק .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יעקב ליצמן , יושב - ראש ועדת הכספים .
הוא היה שר האוצר פעמיים .
תודה רבה .
חבר כנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
אחר כך נשמע את חבר הכנסת שוחט .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת חיים אורון , ג'ומס .
ג'ומס , מנחם בגין היה אומר : המובן מאליו , טוב שייאמר .
נדמה לי שהוא ויוסי שריד , הדבר הראשון שהם קוראים בבוקר זה את " הארץ " - כמה מ"מ גשם ירדו .
תודה לחיים אורון , ג'ומס .
אני מזמין את חבר הכנסת , שר האוצר לשעבר , מועמד אפשרי לראש הממשלה בעתיד , בייגה שוחט .
אילו ידעת כמה פתקאות קיבלתי כאן בבקשה לבוא ולברך אותך - בשם הצעירים מאתי לבני ; בשם ראשי הערים מזאביק בוים ; מאיר פרוש ביקש ממני להיפרד ממך בשם הירושלמים ; אילנה כהן - בשם האחיות , וכך הלאה וכך הלאה .
עוד לא , עוד לא , אבל אנחנו משתדלים .
זה שזה מרגיז כל כך , סימן שזה היה - - - תודה לחבר הכנסת אברהם בייגה שוחט , אשר בא לבניין זה בכנסת האחת - עשרה כמחליף ונבחר מאז באופן רצוף .
הוא היה פעמיים שר האוצר של מדינת ישראל .
כולנו נפרדים ממנו בצאתו מכאן , אבל ניפגש עמו ונפגוש בו גם כאדם אשר יעשה עוד רבות למען המדינה , גם כחבר וגם כרע שבאמת אין שני לו .
תודה רבה לך .
רבותי , דקה הפסקה .
להבדיל אלף אלפי הבדלות , בישיבת הכנסת ביום שני , בתום ימי השבעה , נעלה את זכרו של חבר הכנסת אברהם מלמד , אשר נפטר והלך לעולמו .
רבותי חברי הכנסת , הצבעה על הודעת ועדת העבודה , הרווחה והבריאות על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 7 ) .
יש פה אנשים שיכולים להצביע ?
רבותי , אותם אנשים היושבים על מקומם , עזרו לנו להחיל דין רציפות .
אין התנגדות ואנחנו נעבור להצבעה .
אני מבקש להצביע על החלת דין רציפות .
חברי הכנסת , אני מפעיל את ההצבעה .
מי בעד החלת דין רציפות ?
נא להצביע .
בבקשה .
אני אוסיף את קולה של חברת הכנסת קולט אביטל .
17 בעד , בצירוף קולה של חברת הכנסת קולט אביטל , שכבר עומדת על הדוכן כדי להחליף אותי .
17 בעד .
הודעת ועדת העבודה הרווחה והבריאות על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 7 ) התקבלה .
הודעה למזכיר הכנסת .
אנחנו ממשיכים .
הצעת חוק הנהיגה הספורטיבית .
יציג אותה יושב - ראש ועדת החינוך .
זה החוק הנקרא החוק המוטורי ?
בבקשה , חבר הכנסת אברהם פורז .
חבר הכנסת רצאבי , אתה תוכל , אם יאשרו את ההצעה , לעלות ולדבר בשם היוזמים .
אני יודע מה שאתה רוצה עוד לפני שאתה בא .
בתום הצגת הדברים על - ידי יושב - ראש ועדת החינוך יש הסתייגויות , וחבר הכנסת והשר לשעבר מתן וילנאי יוכל לומר כמה דברים בהיותו השר אשר יזם את החוק .
רבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , י"ב בכסלו התשס"ו , 13 בחודש דצמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לסגן המזכיר , בבקשה .
תודה .
לפני שנבקש מכם להצביע על מנת לקבוע את סדר הנאומים בני דקה , לחבר הכנסת איוב קרא הודעה , ולאחר מכן חבר הכנסת רן כהן מעל הבמה .
אלה שני נושאים חשובים ביותר .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת רן כהן , בבקשה , על נושא התאבדויות בצה"ל .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אני מפעיל את ההצבעה על מנת לבקש ממי שרוצה להשתתף בנאומים בני דקה להצביע .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת אילן שלגי .
תודה רבה .
חבר הכנסת ואסל טאהא , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אלדד .
למה אתה משתמש בזכותך לדקה לשני נושאים , כשאתה יודע שהנושא השני יימשך חמש דקות ?
זה נושא חשוב מאוד , אני חושב שלא ייתכן שיופלה אדם בדרכי הארץ בגלל לאומיותו , ואני איש מאוד לאומי לעמי , אך אני גם נאמן לארצי .
אך למה היית צריך שני נושאים ?
אני מצטער .
תודה .
חבר הכנסת אלדד , ואחריו - חבר הכנסת מרגי .
בבקשה .
תודה .
זה נאום , אך עדיף לשאול שאילתא - לשאול מדוע .
חבר הכנסת מרגי , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
בבקשה .
אני מבקש , כדאי שאדוני ידע שלביטוי " לא ישכח ולא יסלח " יש קונוטציה אחרת .
צריך לשמור על פרופורציות .
חבר הכנסת ברכה , ואחריו - חברת הכנסת לבני .
חברת הכנסת לבני , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת וילן .
תודה .
חבר הכנסת וילן , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת פרוש .
תודה .
חבר הכנסת פרוש , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
למה לדבר סרה בשופטינו ?
אדוני יכול לבקר לגופו של עניין .
" ברקיזם " .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אני יכול להבטיח לך שכשאדוני יהיה , בעוד 20 - 30 שנה , חבר הכנסת לשעבר , הוא יוכל להיכנס מתי שהוא ירצה .
חבר הכנסת עמרם מצנע , לא ניתנה לו זכות הכניסה מפני שהוא יהודי , אלא מפני שהוא חבר הכנסת לשעבר .
לגבי המנכ"לים - אני צריך לברר אם ניתנה הוראה כזאת או אחרת לגבי מנכ"לים , כי נדמה לי - - - ראשי הרשויות , למיטב ידיעתי - וידיעתי רבה , רק אני לא רוצה להיכשל בלשוני , אז אני אומר למיטב ידיעתי - ראשי רשויות , הנהגים שלהם מכניסים אותם , מורידים אותם בפתח ויוצאים .
לא היה ?
נא לשלוח לי מכתב מייד ואני אברר את זה , כי זה בשטחנו .
יכול להיות שסגן מזכיר הכנסת נאזם בדר נתן - - - לא הבנתי , חשבתי שאתה אומר לכנסת , אני לא שמעתי .
חשבתי שאולי נאזם נתן הוראה חדשה .
חבר הכנסת יורי שטרן - בבקשה , אדוני ; ואחריו - חברת הכנסת פולישוק .
תודה רבה .
חברת הכנסת פולישוק , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה .
חבר הכנסת אורון , ביררתי היום את נושא החוק העומד על סדר - יומה של ועדת הכספים בקשר לניצולי השואה .
התברר לי , קודם כול , בבירור הכספי עם האוצר , שבזמנו הוקצבו 60 מיליון ורק 40 נוצלו .
לכן גם האוצר עדיין חייב לנושא זה 20 מיליון .
הצעת החוק של חבר הכנסת יורי שטרן ורבים אחרים עברה אתמול , ואני ביקשתי מיושב - ראש ועדת הכספים להכינה לקריאה ראשונה , על מנת שהחוק שלך יוכל לעבור גם הוא בקריאה ראשונה ויעמוד לנגד עיני הממשלה כאשר אתה תבקש את דין הרציפות בכנסת הבאה .
הדבר הזה הוא גם על דעת האוצר , כי הסברתי להם .
לא מדובר פה בדבר שהכנסת רוצה לקחת .
זה דבר שהאוצר עדיין לא גמר בו את משימתו .
דרך אגב , הממשלה , אני לא יודע אם היא היתה הממשלה בזמן שאתה כיהנת כשר , היא זו שקבעה שיוקצו 60 מיליון למטרה שאתה מדבר עליה , ובחוק הסדרים .
זה בא בחוק ההסדרים , ולכן אני חושב - ואין פה בכלל מחלוקת בינינו לבין הממשלה - שמן הראוי שהחוק הזה יוצמד מייד לחוק שטרן שעבר אתמול , על מנת שיועברו כמקשה אחת .
חבר הכנסת דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה , אחרון הדוברים .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת זחאלקה , אחרון הדוברים , ואחריו נצטרך הצבעת החברים על הודעת ועדת הכנסת .
תודה רבה השעה 16:30 .
תם הדיון בנאומים בני דקה .
אני מתכבד להזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת להביא בפנינו את הצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיפים 36 , 97 ב 97 ד ו- 97 ה לתקנון הכנסת .
תתקיימנה שתי הצבעות , האחת על סעיף 36 והאחרת על סעיף 97 על כל מרכיביו .
זאת רק הודעה , אין הסתייגויות .
מי שמצביע בעד הסעיף דוחה את האי - אמון ?
אבל ההצבעה היא על הסעיף , הפרשנות היא לגבי האמון .
זאת אומרת , אם בשארה וטיבי יגישו הצעות אי - אמון והן יתקבלו , טיבי יהיה ראש הממשלה , כי הוא קיבל יותר קולות מהסיעה של זחאלקה .
גם זחאלקה ראוי .
אני מפעיל את ההצבעה על תיקון סעיף 36 , לפי הסברו של יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת רוני בר - און .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 7 , בצירוף קולו של חבר הכנסת רוני בר - און , הנמצא על הדוכן , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שסעיף 36 עבר בהתאם להצעת ועדת הכנסת .
ימשיך יושב - ראש הוועדה בעניין סעיף 97 .
נניח שאני מוכן להצביע בעד אי - הסרה , אם אחת ההסתייגויות מתקבלת .
לפעמים , בשנות חלדי בכנסת , מצאתי את עצמי מתנגד להצעה , שאם ההסתייגות היתה מתקבלת בה הייתי שוקל אם להצביע בעדה .
אביא לך כדוגמה את ועדת החקירה לנושא השחיתות .
אני התנגדתי לוועדת חקירה פרלמנטרית .
כאשר אמרו שוועדת החקירה הפרלמנטרית תהיה ועדת החוקה , הסכמתי .
מאה אחוז , בסדר .
רבותי חברי הכנסת , הצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיפים 97ב , 97 ד ו- 97 ה לתקנון הכנסת - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שמונה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיף 97 על התפלגויותיו עברה , ויתוקן תקנון הכנסת בהתאם .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : החלטה בדבר חלוקת הצעת חוק המשטרה ( דין משמעתי , בירור קבילות שוטרים , עובדים שאינם שוטרים והוראות שונות ) , התשס"ה - 2005 , על - פי סעיף 121 לתקנון .
ימסור את ההחלטה יושב - ראש ועדת הפנים .
אדוני יושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , יש מישהו שרוצה לומר דבר - מה ?
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
זה כמו דיון בקריאה ראשונה .
בדרך כלל חברי הכנסת לא יודעים זאת ואני לא טורח לומר זאת , אבל אפשר לדבר .
השאלה שאתה צריך לשאול , חבר הכנסת טיבי , היא כזאת .
אם למשל ירוחם , דימונה וערד היו מפגינות , והיה בא ראש העיר של שפרעם או ראש העיר של סח'נין למשרד הפנים , והיה בא ראש העיר של ערד למשרד הפנים , היו אומרים לראש העיר של ערד : אתה לא יכול להיכנס , והיו נותנים לראש העיר של סח'נין להיכנס .
הפרשנות היתה שלא היו נותנים לו להיכנס לא משום שהוא יהודי אלא כי הוא מפגין .
יש מקום לשפר .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
באין דוברים נוספים , אנחנו נעבור להצבעה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אתה רוצה להשיב לו ?
אין צורך .
רבותי , נא לשבת .
אני מצביע על ההחלטה בדבר חלוקת הצעת חוק המשטרה ( דין משמעתי , בירור קבילות שוטרים , עובדים שאינם שוטרים והוראות שונות ) , התשס"ה - 2005 , כהצעת יושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שמונה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שההחלטה אושרה על - ידי הכנסת ותבוצע לפי סעיף 121 .
תודה רבה לחבר הכנסת מג'אדלה .
חבר הכנסת גדעון סער , ממלא - מקום יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , יציע בשם ועדת החוקה את הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 56 ) ( מידע מפנקס הבוחרים והוראת שעה ) , התשס"ו - 2005 , לקריאה ראשונה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון סער .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת מאיר פרוש - איננו נוכח .
דוברים אחרים אין , ולכן אני מבקש לשבת על מנת להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שבעה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , ואם נעשה זאת עד ליציאתנו לפגרת בחירות יוכלו אותם בוחרים לבחור ולמלא את מחויבותם למדינה ואת זכותם בתקופת הבחירות .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש להקדים , מטעמים שמצאתי לנכון , את הדיון בנושא הצעת חוק ערבויות מטעם המדינה ( תיקון ) .
אני מזמין את חבר הכנסת אבשלום וילן , ממלא - מקומו של יושב - ראש ועדת הכספים , להציג את ההצעה , כדי שנוכל גם להצביע עליה אם לא יהיו מתווכחים .
תודה רבה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , הואיל ואין הסתייגויות להצעת חוק זו , אני מבקש להצביע על הצעת חוק ערבויות מטעם המדינה ( תיקון ) , התשס"ו - 2005 , שיצאה מתחת ידו של חבר הכנסת אבשלום וילן , בקריאה שנייה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שמונה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצביע על הצעת החוק בקריאה שלישית .
נא להצביע על הצעת חוק ערבויות מטעם המדינה ( תיקון ) בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
שבעה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ערבויות מטעם המדינה ( תיקון ) , התשס"ו - 2005 , עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
רבותי , אנחנו עוברים עכשיו לציין את היום הבין - לאומי לזכויות האדם וזכויות האזרח בישראל .
" ההכרזה לכל באי עולם בדבר זכויות האדם " התקבלה על - ידי אומות העולם ב- 10 בדצמבר 1948 בעצרת האו"ם .
הורתה של האמנה בשנים שלאחר מלחמת העולם השנייה , לאחר רמיסת זכויות האדם האיומה בהיסטוריה , לאחר השואה באירופה .
בלב זכויות האדם - חופש האמונה , חופש הדעה וחופש המצפון של כל אדם באשר הוא .
זכויות אלה אינן מוקנות לו על - ידי השלטון ואין השלטון רשאי ליטול אותן .
השנים הארוכות שחלפו מאז מעמד החתימה לימדו אותנו , כי המאבק על זכויות האדם הוא מאבק ארוך .
האתגרים גדולים מאי - פעם .
הפגיעה בכבוד האדם ובחירותו עדיין נמשכת .
לאושרנו , מחנה התומכים בזכויות האדם הולך ומתעצם , גדל וצובר כוח .
הרוח המפעמת במגילת זכויות האדם היא הרוח הדמוקרטית ; מחויבות לדמוקרטיה משמעה הגנה על זכויות האדם .
לצערנו , קיים פער ניכר בין המלה הכתובה במגילה לבין המציאות בשטח .
כך בעולם , אך גם אצלנו .
בפינות האפלות של החברה הישראלית עומדים להם נוכחים - נפקדים העובדים הזרים , קורבנות הסחר בנשים , שמדינת ישראל ורשויות האכיפה שלה לא מצליחות לשמור על זכויות האדם שלהם .
תודה רבה .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת עזמי בשארה - אינו נוכח .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברי הכנסת יולי תמיר , יעקב מרגי , צבי הנדל , בנימין אלון , עבד - אלמאלכ דהאמשה , מאיר פרוש , מוחמד ברכה , אחמד טיבי וג'מאל זחאלקה .
אני רק אקדים את חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , על מנת שיוכל להחליף אותי אחרי כן .
תודה רבה .
אנחנו נמשיך לפי הסדר ; אני רוצה להשתתף בדיון .
חבר הכנסת יעקב מרגי , בבקשה .
חבר הכנסת מרגי , בית - המשפט העליון - אולי התוצאה היתה מה שאתה מדבר עליה .
מבחינה משפטית , הוא לא דן בכבוד האדם וחירותו , אלא בתקציב המדינה .
ולכן אני מזהיר : אנחנו אלה אשר מבקשים שבית - המשפט לא ייכנס לתחומי הרשות המחוקקת , ולא ייכנס לתחומים של הרשות המבצעת , אלא אם כן מוטל עליו לבקר אותה על - פי החוק .
לא נוכל לאחוז בחבל בשני קצותיו .
שמעתי אתמול את חברת הכנסת גלאון מבקרת את בית - המשפט בצערה ובכאבה .
אני עקבי מאוד .
אני חושב שבעניין זה צדק בית - המשפט העליון בכך שהוא לא יכול להיכנס לתחום זה .
הוא גם לא קבע את עניין כבוד האדם וחירותו , ועד כמה העניין הזה נוגע בנושא זה .
צריך להגן על בית - המשפט העליון כאשר צריך להגן עליו .
התוצאה מוטלת לרגלינו , כמחוקקים .
אנחנו אלה שקובעים את סדרי העדיפויות בתקציב המדינה , לא בית - המשפט העליון .
בית - המשפט העליון לא יכול לבוא ולקבוע לנו מה הם התקציבים שיופנו , כי הוא צריך לדעת מאין הם באים , והוא לא רשות מבצעת .
חברת הכנסת גלאון , אין לי ספק שהיית שמחה מאוד אם בית - המשפט העליון היה מחליט מי יהיו המחוקקים בישראל .
אבל מה אפשר לעשות - לא , אני לא אומר .
יכול להיות שלא , כי יכול להיות שהם היו בוחרים בי , וזה לא היה כל כך טוב .
אבל אני מציע פשוט שמי שיבחר מי ישב כאן , וישפוט אותו על תפקודו , יהיה הציבור .
אין דרך אחרת בדמוקרטיה .
אני , להיפך .
ניסיתי להעיר את תשומת לבה לכך שאתה לא עקבי והיא לא עקבית .
אתה מבין ?
אני נשארתי עקבי .
תודה רבה .
חבר הכנסת צבי הנדל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בנימין אלון , וחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - אחריו .
כפי שאני רואה , חבר הכנסת אחמד טיבי יהיה אחרון הדוברים .
אתה בכלל איש עקבי .
שלנו .
אנשי האגודה נמצאים ביציע האורחים , אתה יכול לפנות אליהם ישירות .
היועצת המשפטית שלהם שם .
מה זה " אפילו " ?
הוא מדבר על אחמד טיבי בתור אדם , לא בתור ערבי .
זה היה בסדר גמור .
לא הערתי .
אתה רוצה לומר שייתן לך הקדוש - ברוך - הוא תעצומות נפש , שתראה מכאן מה שתראה משם .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
אני רואה רק מה שאני רואה .
לא כאן ולא שם .
הרוב נותן תוקף חוקי , לא תוקף מוסרי .
השאלה היא אם הרוב צדק גם מבחינה מוסרית , מבחינת השיקולים שהניעו אותו .
חברת הכנסת גלאון אמרה את זה בצורה יותר חמורה ממה שאתה אומר .
היא אחזה את השור בקרניו ודיברה על חוק האזרחות , והיא צודקת , כי זה בחוק האזרחות .
השאלה היא אם הנימוקים שהביאו את הכנסת למסקנה שהיא צריכה לתמוך בחוק הם נימוקים מוסריים מבחינת הסך הכול .
זה שתוקף חוקי הוא לא תמיד תוקף מוסרי - זה ברור כשמש , השאלה היא למה היינו צריכים להגיע במדינתנו לחוק כזה .
למה ?
למה אנחנו מתפוצצים במדינה שלנו באוטובוסים - ערבים , יהודים , כל מי שנמצא ?
למה ?
חבר הכנסת טיבי , יש אנשים שאפילו אם תרצה הם לא יהיו גזענים .
הם לא מסוגלים , והם אומרים : אסור לכל הגזעים להתפוצץ באוטובוסים .
זאת השאלה .
אתה לא מעיד .
חבר הכנסת דהאמשה , אני חוזר עכשיו מאוסטרליה .
באוסטרליה ביקשו לראות את החוק שלנו , את החוק האנגלי , כדי להגן על עצמם מפני טרור .
לעת עתה אזרחים אוסטרלים רק נהרגו במקומות אחרים , באיים הצפוניים לאוסטרליה .
היום מדינות העולם הדמוקרטיות הנאורות ביותר מחפשות דרך להילחם בטרור .
אסור להשתמש בהם לאפליה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
יעלה חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואז נסיים את הדיון .
שרת המשפטים ביקשה לסיים את הדיון , ואחר כך יהיו הצעות החלטה , שהכנסת תוכל , אני מקווה , להתאחד סביבן .
זה היה נכון או לא ?
הכנסת היתה טיפשה אם היא היתה אומרת שהשמש זורחת במערב , כי היא זורחת במזרח .
לעומת זאת , אם הכנסת תאמר שיש סכנה לקיבוץ בישראל מטרור , היא לא תטעה .
יכול להיות שהכוונות שלה טהורות , יכול להיות שלא , אבל היא לא תטעה , כי יש טרור , מה לעשות .
חבר הכנסת טיבי , תעזור לי .
אולי תפרט קצת יותר כדי שאני אפסיק להשתגע עם עצמי .
חברי , היהודים , לא הערבים , משכנעים אותי שצריך לעזוב את כל יהודה ושומרון כדי שתהיה מדינה יהודית .
ואני אומר : מה פירוש ?
אנחנו לא חיים יחד ?
אפשר לעזוב את יהודה ושומרון ?
יהודה ושומרון שם וירושלים פה ?
כולנו יחד .
אתה בא ואומר : איך אתם יכולים להיות גזענים כאלה ?
מה זה מדינה יהודית ?
מה פתאום ?
שם אומרים לנו : אסור לכם להיות , כי זה לא שלכם .
אני חושב , למשל , שכולנו צריכים לחיות יחד , אבל מובן שמדינה יהודית זה צו קיום לעם שלנו , אני מתכוון לא לאומה הישראלית , אלא לאומה היהודית , שהמדינה היהודית היא דמוקרטית ויהודית , אבל קודם כול אין לנו ברירה .
אומר לך אחמד טיבי , מה זה מדינה דו - לאומית .
אחמד טיבי אומר שכל אזרח ערבי , שהוא בן - אדם , בדיוק כמו כל אזרח יהודי , אם הוא רוצה להתחתן , הוא יכול להתחתן עם מי שהוא רוצה .
את רוצה מדינה דו - לאומית , מה את אומרת לאחמד טיבי ?
יש לנו בעיה , אתה מבין , אחמד .
אני מבין אותך , תאמין לי , בלי בעיות .
אני לא מבין את עצמי , אולי תסביר לי את עצמי .
למה לא ?
בתור גינקולוג אתה יכול להסתדר עם הראש שלי , תאמין לי .
נתחיל במדינה הדו - לאומית , שזהבה גלאון מזהירה אותי ממנה .
האם אתה רוצה שניפרד ?
אני מוכן להיפרד מכולם , לא ממך .
אלה שיבואו להתחתן פה , איפה הם יבחרו להיות ?
כל מה שהיה צריך משרד הפנים לעשות , אם רוצים חוק כזה , הוא שכל יהודי שמביא אזרחית זרה , יחולו עליו אותם דברים .
אני מבין את כל הנימוקים שלך , לפחות את הגיונם .
ברגע ששנינו אזרחים , אף אחד לא עדיף על האחר , אבל יש לי עדיפות לאומית כלאום , משום שהמדינה הזאת היא מדינה יהודית .
ואתה חושב שהייתי מסכים אם זה היה הפוך ?
פה יש דילמה ששנינו מבינים אותה .
תסביר לי למה זהבה גלאון אומרת : מה , אתה רוצה לחיות במדינה דו - לאומית ?
נגיד שאום - אל - פחם , חלילה , תעבור למדינת פלסטין , חלילה .
זה ישנה את מקומה של אום - אל - פחם ?
היא תהיה באותו מקום .
רק תשחרר אותי מההתלבטות של אתי לבני ושל זהבה .
הם אומרים לי : הם שם ואנחנו כאן .
אתה שם ?
אני מוכרח להתנגד למה שאתה אומר .
כאשר הולך אזרח ישראלי לקניון בנתניה , יהיה יהודי , יהיה ערבי , אסור שייפגע מטרור .
אני מתנצל .
תודה .
אחרון הדוברים , חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - בבקשה , אדוני .
לאחר מכן נמשיך בסדר - היום לסיכום הדיון .
עצם הדיון הוא הסיכום , אבל סיכום הדיון הוא לאחר ששרת המשפטים תאמר את דברה .
בבקשה .
חבר הכנסת הנדל שאל אותך שאלה ואתה כעסת עליו , וגם חברת הכנסת גלאון .
יש אנשים שמאמינים שאסור לי להיות פה רק כיוון שאני יהודי .
או יותר מזה , עוד יותר גרוע , רק כיוון שאני לא מוסלמי .
אני חלילה לא מדבר על - - - יש תנועות פונדמנטליסטיות שנלחמות במדינת ישראל כמדינת ישראל בכלל וכיהודים בפרט .
לכן אני שואל אותך .
אני מסכים אתך במאה אחוז .
חבר הכנסת הנדל שאל על שהידים .
האם אנחנו צריכים להתגונן ?
השהידים מתגוננים באמצעים לא דמוקרטיים .
זה עניין אחר .
חברת הכנסת זהבה גלאון .
אני מבין את חבר הכנסת זחאלקה .
אין לי כלפיו תחושות אדנות .
אני מדבר אליו כחבר כנסת אל חבר כנסת .
יש לנו בעיה במדינה הזאת .
אז יש בעיה אחת שהוא נוגע בה .
אנחנו צריכים להתמודד אתה ולהכריע .
עם זה , יש לנו גם בעיה נוספת .
כאשר הוא מדבר על האדם בצלמו , צריך להבין שנלחמים בנו , לא כיוון שאנחנו בני - אדם , אלא כיוון שאנחנו יהודים .
זאת עובדה .
אני לא אומר את זה כאיזו פראזה .
נלחמים בנו ואז צריך גם להתגונן .
חבר הכנסת דהאמשה , אתה יודע - - - יש כאלה שמפרשים את הקוראן הקדוש , ודאי לרבים , למיליארד אנשים בעולם , בצורה שהיא מעוותת ומעוותת בצורה נוראית .
למשל , שיש כופרים ואסור להם להיות כאן .
מאה אחוז .
שם לא היתה לנו ריבונות , אז היינו בהחלט מקובלים .
כאשר היהודים לא היו בריבונות , לא היתה להם שום בעיה עם האסלאם .
אין לי ויכוח אתך .
ובלבד שמדינתנו כמדינה , וכל אזרחיה , יוכלו לחיות בשלום ובבטחה בארצם .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת זחאלקה .
רבותי חברי הכנסת , באין שר משפטים שיסכם את הדיון , או שנשמע את שרת המשפטים במועד מאוחר , או שנראה בעצם הדברים שדיברנו , כהצעתה של חברת הכנסת זהבה גלאון , סיכום , כי הרי יש חשיבות לעצם ההתייחסות של הכנסת ליום זה .
יש לי צער גדול על כך שלא רבים מחברי הכנסת השתתפו בדיון חשוב זה .
אני מודה לחברת הכנסת זהבה גלאון על שהובילה את הדיון ועל מעשיה ועבודתה בכל ימות השנה .
תודה לכל המשתתפים .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה .
הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 74 ) , התשס"ו - 2005 , קריאה שנייה וקריאה שלישית - יציג את הצעת החוק חבר הכנסת אמנון כהן , יושב - ראש ועדת הכלכלה .
להצעה זו יש מספר רב של מסתייגים , כולם חברי שינוי .
אם הם לא יימצאו פה ואם לא ירצו , הרי יצביעו מייד לאחר הצגת החוק .
בבקשה , אדוני .
הייתי רוצה מאוד להשתתף בדיון בהצעת חוק בית יד לבנים , שיציג לקריאה ראשונה חבר הכנסת יעקב מרגי .
אם אמצא פה , אשתדל לחזור .
אני מודה לכם מאוד .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , ה' בכסלו תשס"ו , 6 בדצמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
בטרם נתחיל בנאומים בני דקה , אתן לשני חברים לומר את דבריהם על - פי סעיף 53 .
הראשון הוא חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת רן כהן , בבקשה לבמה .
אחריו - חבר הכנסת ליבוביץ .
כדי להסיר כל אי - הבנה , ההחלטה שלי היתה שאזרח ערבי של מדינת ישראל יתמנה לסגן מזכיר הכנסת .
ההחלטה למנות אישית אדם שאני מעריך מאוד את עבודתו במשך 30 שנה בכנסת ויודע מה הן סגולותיו , היתה החלטה של ועדת המכרזים .
תודה רבה .
רבותי , הודעה לסגן מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה לסגן מזכיר הכנסת דוד לב .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנאומים בני דקה .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת אילן ליבוביץ , ואחריו - חבר הכנסת דוד טל .
ראשון הדוברים בזמן מוגדר - חבר הכנסת דוד טל , ואחריו - חבר הכנסת רוני בר - און .
בבקשה .
רבותי - הדבר שהעלית חשוב ביותר , רק צריך להצטמצם בדקה , כי אני לא רוצה להפסיק .
חבר הכנסת בר - און , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
תודה .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת זחאלקה , ואחריו - חבר הכנסת מרגי .
תודה רבה .
חבר הכנסת מרגי .
אחריו - חבר הכנסת בריזון .
תודה רבה .
חבר הכנסת בריזון .
אחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
תודה לחבר הכנסת בריזון .
חבר הכנסת דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת רצאבי .
אני מציע שבעניין זה תרחיב בשבוע הבא .
אתה מספיק ותיק , אתה מתחיל שתי שניות לפני הסוף את העניין השני .
תסתפק בעניין הראשון .
חבר הכנסת דהאמשה , אני יודע שאתה נמצא פה בריא ושלם , אבל בהחלט יכולת להיות אתמול בשעה 11:30 ליד ה- mall , מרכז הקניות בנתניה , היינו יכולים להיות שם שנינו .
הטרור הוא נגד מדינת ישראל בכלל ויהודים בפרט , אבל זה דבר שאנחנו כולנו צריכים לבוא ולומר , חבר הכנסת טיבי אמר זאת בצורה מפורשת : הטרור הזה לא יכול להימשך , כן מלחמת אחים , לא מלחמת אחים ; הוא לא יכול להימשך .
אני דואג לי בדיוק כמו שאני דואג לך .
הטרור הוא נגד מדינת ישראל , כי אזרחיה הם הקורבנות המיידיים ובני הערובה .
זו פרשה אחרת .
הטרור מכוון נגד מדינת ישראל בכלל ונגד היהודים בפרט , והרבה מוסלמים ערבים , נוצרים או אחרים , נפגעים באותה מידה .
אנחנו זוכרים את הטרור הנורא הזה .
בבקשה , חבר הכנסת רצאבי , בכבוד .
תודה רבה לחבר הכנסת רצאבי .
חבר הכנסת אליעזר כהן , צ'יטה , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
חברי הכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חברת הכנסת אראלה גולן .
חברת הכנסת גולן , ואחריה - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - אינו נוכח .
חברת הכנסת מלי פולישוק - בבקשה , גברתי .
אחריה - חבר הכנסת שלגי .
תודה רבה .
חבר הכנסת שלגי , ואחריו - חבר הכנסת מלכיאור .
בבקשה .
חבר הכנסת מיכאל מלכיאור , ואחריו - חברת הכנסת אתי לבני .
תודה רבה .
חברת הכנסת אתי לבני , בבקשה .
אחרון יהיה חבר הכנסת רן כהן .
תודה .
אני מבקש להזכיר לחברי הכנסת , שאנחנו לא בהצעות לסדר אלא בנאומים בני דקה , שמשכם הוא דקה .
חברת הכנסת לבני , אני רק לא מבין : האם גברתי מבקשת שהכנסת תתערב במהלכים הדמוקרטיים בתוך לשכת עורכי - הדין ?
לא הבנתי .
אני שאלתי במאטריה אחרת לגמרי .
רבותי , אני פה לא שופט או פוסק - - - חבר הכנסת בריזון , אני רק עזרתי לחברת הכנסת אתי לבני לעורר את העניין .
חבר הכנסת גפני , חברת הכנסת אתי לבני , אולי אתם לא יודעים , אבל הזמן עכשיו הוא זמנו של חבר הכנסת רן כהן .
בבקשה .
אנחנו מקדמים בברכה את חברת הכנסת לשעבר רבת - הפעלים וחברת מועצת העיר ירושלים לשעבר , חברת הכנסת לשעבר תמר אשל , הנמצאת אתנו כאן .
חברת הכנסת פולישוק - בלוך , אני מקווה שכשיכריזו עלייך כשתהיי חברת כנסת לשעבר , שאת נמצאת ביציע , חברי הכנסת ייתנו יותר תשומת לב לנוכחותך .
חברת הכנסת תמר אשל היתה חברת כנסת רבת - פעלים ואחת הנשים המרכזיות , הנשים והאנשים , בעיריית ירושלים .
חבר הכנסת רן כהן , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת רן כהן , אני נאלץ לבקש ממך לסיים , למרות החשיבות הרבה של הנושא שהעלית , משום שנשיאות הכנסת ראתה דחיפות בהעלאת הנושא כהצעות לסדר - היום .
היא אישרה אותן כהצעות דחופות .
לכן , לא יכולתי לתת לך יותר מדקה , כי זו כבר הצעה לסדר .
אתם תדונו השבוע - - - - והממשלה תענה כשהיא תרצה .
אנחנו לא יכולים אפילו להפיל אותה , אם אנחנו רוצים .
הסכמתם ?
אני לא הייתי מסכים .
חבל שלא פניתם אלי .
בזמן שבו למעשה אין הממשלה מחויבת כלפי הכנסת , אני לא הייתי - - - .
הממשלה לא רוצה לענות - שהציבור ישפוט .
לכן , כמובן , הסכמתם - הסכמתם .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיפים 1 א 3 א 10 א 10 ב 10 ה 13 , 62 , 74 ג 74 ו 101 א ו- 85 לתקנון הכנסת .
כל הסעיפים הם רבתי כמובן .
חבר הכנסת רוני בר - און , יושב - ראש ועדת הכנסת , בבקשה .
אין דבר .
זה - - - תודה .
אתה גם תשיב כמובן על ההסתייגות .
אני מבין , אבל הצגת את הכול .
ודאי .
תציג את הכול .
זה לא יגביר את הדיונים , זה בסדר .
בסדר , אתה יכול גם להתייעץ אתו .
ברשות חבר הכנסת בר - און , שמכיר את הסיפור - היה אדם שהתחנן לקדוש - ברוך - הוא שיעזור לו להרוויח בפיס .
בסוף אחד הרבנים שאל את הקדוש - ברוך - הוא : למה אתה לא נעתר לו ?
תראה , אדם מסכן , מתפלל כל כך בדבקות .
אמר : כבר הרבה פעמים בירכתי אותו שיזכה בפיס , אבל הוא לא קונה כרטיס .
אז מה אתה רוצה , שאדם יזכה בערעור בלי שהוא קונה כרטיס ?
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת רוני בר - און .
אדוני חבר הכנסת יהלום ינמק את השגתו .
הואיל ומדובר בתקנון , מדובר בהשגתו ולא בהסתייגותו .
חבר הכנסת זחאלקה , אולי אתה לא יודע , אחרי ההשגה יש תשובה .
פה גם תהיה תשובה עניינית .
שבעה סגנים .
ובכן , רבותי , יש לנו שתי הצבעות , שני נושאים .
בנושא הראשון , הכולל את הצעות הוועדה לתיקונים מסעיף 1 עד סעיף 101 , על כל הכתוב בסדר - היום , אין הסתייגויות , ולכן אנחנו נצביע כמקשה אחת .
מי בעד התיקונים הנוגעים לנושא החסינות ?
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
17 בעד , שניים נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת ועדת הכנסת לתיקון סעיפים 1 א 3 א 10 א 10 ב 10 ה 13 , 62 , 74 ג 74 ו ו- 101 א אושרה על - ידי המליאה .
ובכן , 15 בעד ההסתייגות , שניים נגד .
אני קובע שההסתייגות נתקבלה .
ובכן , ההשגה נתקבלה ולכן אני מצביע את סעיף 85 לתקנון הכנסת עם ההשגה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
יצטרכו כאן תיקון נוסף , מה יהיה כאשר הוא לא היה .
21 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת הוועדה נתקבלה עם הסתייגותו של חבר הכנסת יהלום .
כך שונתה תקנה 85 על - פי הצעת הוועדה ובהסתייגותו של חבר הכנסת יהלום .
אני מזמין את יושב - ראש הוועדה המשותפת לוועדת החוקה , חוק ומשפט ולוועדת העבודה , הרווחה והבריאות , חבר הכנסת שאול יהלום , על מנת להציג חוק חשוב ביותר , הצעת חוק החולה הנוטה למות , התשס"ו - 2005 , לקריאה שנייה ושלישית .
יש לחוק זה הסתייגויות .
תודה רבה לחבר כנסת יהלום .
גם אנחנו מוצאים לנכון פעם נוספת לברך אותו על עבודתו המסורה והבלתי - נלאית בכל אותם נושאים שעבד עליהם בכנסת הזאת .
תבוא עליו הברכה , וכמובן על כל החברים והאזרחים היקרים שהוא ציין .
חברת הכנסת מאור , הימצאותך פה מיטיבה עמנו .
יש שני מסתייגים , ואחד מהם הוא אחד מיוזמי החוק .
חוק זה , שהוא חוק חשוב , היוזמה להבאתו היא של חברי הכנסת מיכאל איתן , רומן ברונפמן , רשף חן ורוני בריזון .
אחד המסתייגים הוא רשף חן , המבקש הסתייגות לדיבור , דבר מקובל , והוא יוכל לאפשר לאחד מהיזמים לברך לאחר קבלתו .
יש שתי הסתייגויות ענייניות של חבר הכנסת גפני , אני אאפשר לכל אחד עשר דקות במידת הצורך .
אני צריך לקבל אורחים מאוסטרליה , לכן אצא ללשכתי ואבוא לכאן כאשר תצביעו , כי אני רוצה להשתתף בהצבעה זו .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה יחליף אותי כסגני .
חבר הכנסת רשף חן , ואחריו - עשר דקות לרשות חבר הכנסת גפני .
רבותי חברי הכנסת , היום יום שני , ד' בכסלו תשס"ו , 5 בחודש דצמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
בראשית ישיבת הכנסת , רבותי חברי הכנסת , אני רוצה לברך את סגן מזכיר הכנסת החדש אשר נבחר ואשר הוא בן - בית פה , למעלה מ- 28 שנים כמזכיר של אחת הסיעות - נאזם בדר , שהוא עובד הציבור הראשון בכנסת אשר הוא בתפקיד בכיר כל כך והוא ערבי .
אני חושב שהדבר הזה חשוב , שכן הכנסת חוקקה חוק המחייב אותנו להעדפה מתקנת , ואני שמח מאוד בעניין העקרוני .
יותר מכך אני שמח בעניין האישי , שכן אני מכיר את נאזם מהיום שהגעתי לכנסת בשנת 1988 .
ידיעותיו והיכולת שלו והבקיאות שלו בכל רזי התקנון יכולות רק להבטיח לנו שזכינו באדם מקצועי לעילא ולעילא , וכולנו נתברך במקצועיותו .
אני מברך את נאזם - - - לא , אסור למחוא כפיים .
לא , אין צורך .
אחר כך תוכל לברך אותו ; באחת ההזדמנויות שתדבר , תוכל לדבר גם עליו .
אני לא רוצה להפוך את זה לדבר שהוא - הוא לא נבחר אלא בזכות ידיעותיו ויכולתו .
היושב - ראש עשה את תפקידו .
דרך אגב , היושב - ראש לא עשה דבר ; זה ועדת המכרזים בראשות סגן מזכיר הכנסת , או יותר נכון מזכיר הכנסת בפועל דוד לב , אשר נמצא אתנו , וכל הזמן רוצה ללכת ואנחנו לא נותנים לו .
רבותי חברי הכנסת , אני מתחיל בסדר - היום .
הייתי גם מבקש לבשר לכם שנקיים את ישיבות הכנסת עד 25 בחודש דצמבר בצורה מסודרת .
בתאריך 1 בינואר נכנסת לפעולה ועדת הבחירות המרכזית ; שבוע לפני כן אנחנו צריכים למסור לה את הבניין .
25 בחודש הוא התאריך של שבוע לפני 1 בינואר , אבל בפועל דיוני הכנסת יסתיימו ביום האחרון - ב- 21 בחודש דצמבר .
יכול להיות , אז 24 זה שבוע , בדיוק עד 31 .
התיקון נכון .
מכל מקום , כמובן הכנסת אינה מתפזרת .
הכנסת יוצאת לפגרת בחירות מחויבת המציאות .
בכל עת שנתבקש על - ידי חברי הכנסת ונראה שמדובר בנושא חשוב מבחינה לאומית ישראלית , מובן שנקיים דיוני כנסת .
גם הצעות חוק שתובאנה על - ידי הממשלה ויתבקש אישור הכנסת , ואם הכנסת תאשר - - - ההצעה הזאת תובא כך .
צודק חבר הכנסת ברכה , שמיום פרסום הצו קיימים 21 יום המאפשרים לכל חבר כנסת לבוא ולבקש .
הואיל והצו מפרסם את 90 היום , ועדת הכנסת נכנסת .
מובן שאם יהיה חבר כנסת אשר יבוא לנשיא ויקבל ממנו את הגושפנקה ואת התפקיד להרכיב ממשלה , אנחנו נכנס את הכנסת ברגע שהוא יודיע לנו שיש לו ממשלה כזאת .
הכול לפי החוק .
יותר מכך , צריך שהדבר יהיה ברור .
הכנסת תכונס , ואם הממשלה תבקש איזו פעולה של העברת חוק וכן כל חוק שיוגש לנו על - ידי ועדת כנסת , חוק מטעם ועדה - כמעט שהדבר בלתי אפשרי , אבל אם יהיה חוק מטעם ועדה , יש חוק אחד כזה שעתיד להיות בעניין חוק בחירות או משהו , אם יבוא חוק מטעם ועדה , הרי שאנחנו נביאו בפני הכנסת - - - אם אדוני יקרא בחוק , יש כמה אפשרויות להצעת חוק : הצעת חוק של הממשלה , הצעת חוק פרטית העוברת קריאה טרומית והצעת חוק מטעם ועדה .
פשוט חבר הכנסת בר - און כיושב - ראש ועדת הכנסת רצה לבחון את היושב - ראש אם הוא בקיא בעניין .
לא על זאת אני מדבר .
אני מדבר על הצעה יזומה .
מרגע שאנחנו יוצאים לפגרה אין הצעות חוק כאלה ואחרות , אלא אם כן יזדמן לנו ונחשוב כולנו שכך צריך להיות הדבר .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
בבקשה , סגן מזכיר הכנסת דוד לב .
תודה רבה , ועוד פעם , לאלה שהצטרפו כרגע - אני מברך את סגן מזכיר הכנסת החדש נאזם בדר , סגן מזכיר הכנסת הערבי הראשון בכנסת ישראל .
אנחנו מאחלים לו הצלחה .
אנחנו יודעים שהוא יוכל להפרות אותנו ולעזור לנו מניסיונו הרב בבית הזה ומידיעותיו ובקיאותו בכל רזי התקנון וכל המהלכים בכנסת .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת גדעון סער , בבקשה .
לא שמת לב ?
חבר הכנסת גפני , אתה חושב שמישהו יכול לשים לב שאתה יהודי ?
הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 54 ) , התשס"ו - 2005 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג את הצעת החוק בשם ועדת החוקה , חוק ומשפט חבר הכנסת גדעון סער .
בבקשה .
אני , בתור פלסטיני יהודי גאה , לא חושב שלומר ערבי זה דבר - בן מיעוטים זה דבר יפה , אבל ערבי - - -
