חבר הכנסת גפני - - - חבר הכנסת גפני , בחצרותינו , שהן לא של רבנים - - הליטאים .
- - ידוע לנו שאחד מעקרונות היהדות הוא שאנחנו לא מבקשים מאנשים להצטרף אלינו .
אנחנו בודקים אנשים שרוצים להצטרף אלינו - - - אז אתה לא מאמין - - - זה לא יחזיק מים .
החוק הזה מתכוון לחוזרים בשאלה ?
ראש הממשלה - אני לא מחויב לו .
אייכלר יכול לפסוק בעניין .
זהים .
זה כמו שנאמר שכשתהיה דמוקרטיה בדמשק אנחנו נביא דמוקרטיה לפה .
אנחנו דמוקרטיה כי אנחנו דמוקרטיה .
חבר הכנסת כבל , החוק ברור , צריך רק לאכוף אותו .
החוק הקיים אומר את מה שאתה אומר לגבי כל מי שעושה פעולת טרור .
למה הממשלה לא מתערבת ?
אנחנו שותפים לעניין .
- - - אולי אתה תומך עקרונית .
אני מציע לך הצעה : הנושא הזה הוא נושא שגם מצביעיך קראו תיגר עליו , וצריך לקיים דיון ציבורי .
אם הם יסכימו שזה יהפוך להצעה לסדר - היום , בהשתתפותך נקיים דיון , או בוועדת הכלכלה או בוועדת הכספים , ואתה תזמין את הבנקים , שיסבירו .
- - - לסדר - היום .
הצעה לסדר - היום .
מאה אחוז , הצעה לסדר - היום .
מאה אחוז .
מי שופטי בית - משפט מחוזי ?
יותר מזה , הם נבחרים .
אנחנו אומרים : הוועדה למינוי שופטים .
זה לא נכון , זו הוועדה לבחירת שופטים .
יכול אדם , כל אדם - - - חברי הכנסת מבקשים ממך ליזום שלפני שנשקיע את כספנו , קודם כול נבקר במקומות האלה .
סיור , כדי שנדע על מה אנחנו - - - - - - ימין ושמאל .
זה עניין מוסרי .
התנגדות - - - עיסאווי , יכולה להיות סכנה בזה .
אגיד לך .
אני חושב שהמפקח על הבנקים צריך להיכנס לדברים שאתה מדבר עליהם , גם בעניין שכר הטרחה וגם בעניין הריבית , אבל יחד עם זה , יש תקנות ויש הגבלות .
אנחנו נגיע למצב שבנקים ייתנו כסף רק למי שיכולים לפרוע , וזה - - - אני אומר לך .
אני חושב שזה הרבה .
חודש תשרי הוא החודש השביעי .
החודש הראשון הוא חודש ניסן , שבו יצאנו מעבדות לחירות .
אז לדייק .
לדייק .
אני יודע איזה איש חכם אתה .
ראש השנה לארץ - ישראל .
זה לא מפחיד .
המפחיד הוא הרכב הוועדה .
צריך שיהיה ברור בחוק שהרכב הוועדה יהיה הרכב בלתי תלוי במינויים של הממשלה .
כי ברגע שהממשלה תתרגל בעניין כזה או אחר , צריך שתהיה ועדה מקצועית שהיא גם מאוזנת .
ועוד דבר , שתקבע בחוק סעיף שבו ייאמר שאם יתחלף השלטון , החוק ימשיך - - - אני שמעתי , רק אני אומר שחברי הכנסת ברוורמן ושמולי יודיעו שאם תתחלף , חלילה , הממשלה בעוד 20 , 40 שנה , שזה יחול גם עליה .
חבר הכנסת , כבוד היושב - ראש , גם כשהממשלה מתנגדת חבר כנסת צריך לחשוב .
טוב שהוא שומר על הממשלה , אבל הוא צריך גם לחשוב .
זה החשוב .
הנה , השר אקוניס מתחייב - - - זה יתחיל מהקדנציה הבאה .
אגב , רעיון טוב .
אי - אפשר לתאר את זה פשוט שהרופאים לא נשמעים לשבועת הרופא ?
- - - איסור הפליה זה דבר - - - בוודאי , מה זאת אומרת .
המחוקק אמר את המובן מאליו .
מי שעושה את זה צריך לשלול לו את הרישיון - - - כמו הנבואה : " שמלה לך קצין תהיה " .
על מה נאמר " אין נביא בעירו " ?
כבוד השר , לפחות שישה חדשים .
לפחות .
כבוד השר , אם אני גר 75 שנה בעיר , אסור לי להתמודד ?
לכן אומרים , לפחות שישה חודשים .
זה " לפחות " , אחרת - - - כבוד השר , תאר לך שהיו אומרים - - - אבל תאר לך שהיו אומרים ששר לביטחון פנים הוא מי שהיה שבעה חודשים במשטרה , ואתה היית 25 שנה במשטרה - - - - - - - - - אבל מי שאחר כך יקרא את החוק , יאמר - - - ודאי .
לא , כי אז יאמרו - - - - זה טעות , זה לא טעות , ילכו לבתי - משפט - - - אדוני השר , כבודו היקר , חברי חברי הכנסת , חברותי , בית - המשפט העליון כבר קבע שיש דרכי פרשנות , וחבר הכנסת ניצן הורוביץ יסביר לכם שלפעמים בית - המשפט מפרש את החוק על - פי רוחו ולפעמים הוא מפרש את החוק על - פי כתיבתו , על - פי לשונו , וכמובן , פעמים רבות אנחנו נמצאים במים אדירים .
למשל , הייתה אמירה בחוקים שנקבעו כאשר קבענו בחירה ישירה לראש ממשלה , שבה נאמר שאם ראש ממשלה התפטר בטרם עת ונבחר ראש ממשלה אחר , הכנסת תשמש עד התאריך של נובמבר של אותה שנה , ארבע שנים לאחר בחירתה , ולכן היא יכולה לשמש ארבע שנים וארבעה חודשים - ו- 11 חודש אפילו .
בא בית - המשפט העליון וקבע לנו בצורה ברורה : למרות שנאמר בלשון החוק במפורש שהכנסת יכולה לקיים במקרה זה , שראש ממשלה נבחר ישירות , את המערכת שאנחנו קבענו אותה בלשונה , רוח החוק יכולה לתת פרשנות אחרת .
רוח החוק , היא אומרת שכל ארבע שנים תתקיימנה בחירות , ואם לא נאמר במפורש , ורוח החוק הייתה גם במפורש , שכאשר יש בחירות מקדימות או קודמות לתאריך הקובע תשלים הכנסת הבאה את הזמן שנגרע מהכנסת הקודמת - אבל בחוק הבחירה הישירה לא נאמרו אותם דברים בצורה מפורשת - אנחנו מפרשים אותו לפי רוח החוק .
הכנסת לא צריכה להיות בהפתעות .
כמובן , אני מסכים להצעת החוק , אבל אני מבקש מחבר הכנסת מוזס להבטיח לי שיהיה כתוב " לפחות שבעה חודשים " , כדי שלא תהיה אפשרות בידי רשות שהיא מפרשת את חוקינו - ובצדק : צריך שתהיה מעל הכנסת סמכות של מי שיקבע מתי אנחנו חורגים מהסמכויות שאנחנו עצמנו הגבלנו אותן ; ולכן , טוב שיש בית - משפט לחוקה .
יחד עם זה , אל לנו לתת להם מצב שבו בבני - ברק יהיה כך , לפי לשון החוק , ובירושלים יהיה לפי רוח החוק , ואנה אנו באים , כאשר אנחנו לא יודעים באיזה פרשנות תבחר הרשות אשר היא מפקחת עלינו .
ולכן , אני מבקש מחבר הכנסת מוזס , כדי שאני אוכל להצביע , לומר לי שהוא יסכים לשנות את הנוסח כך שייכתב " לפחות שבעה חודשים " , ואז מי שגר פה כבר שבעה דורות יוכל גם להיבחר לראש עיר .
ואני לא מבטל את התוכניות שלי , וודאי שאני דואג לנכדי ולילדי .
ביקשתי מחבר הכנסת מוזס - - - - אם הוא יאמר לא , אז אני מצביע נגד .
מוזס , אתה בעד מה שאמרתי ?
מאה אחוז .
הנה , הוא אמר שהוא בעד זה .
אז אני יכול - - - לא , הוא שינה .
הוא אמר - - - .
הוא קיבל את הסתייגותי .
אם הן אינצידנטליות לדיון הזה - - - בפעם הבאה תדברי - - - לראש סיעה נותנים תמיד הנחה .
לא לא , שלא יהיו ספרדים ואשכנזים יותר , וכולם יהיו מעורבים , עדיין יהיה רב אשכנזי .
- - - - - - לא , לא , הם ישתמשו .
הם לא יאמרו לך - - - שזה לטובתם .
זה מנגנון - - - אם הם יביאו לדיון משפטי , בית - המשפט ייתן לך צו של גילוי מסמכים .
- - - - - - אז באותו רגע הם לא יכולים להביא את זה .
נחמן , בלי רגולציה החוק שלך לא שווה כלום .
עם רגולציה , השאלה היא כמה - - - מי יפקח עליהם ?
בצו גילוי מסמכים בבית - משפט הם חייבים לומר את זה בתצהיר .
דעתך האישית חשובה .
מאה אחוז .
- - - חבר הכנסת הורוביץ , ועדה חקיקה פרלמנטרית שתצביע לפי פוליטיקה ?
מילא בוועדה הקודמת עוד - - - לא , להפך , ברמה העקרונית .
ממלכתית , אולי .
אני הייתי מצביע נגדם .
אז הייתי מצביע נגדם , הייתי מצביע נגדם ; פוליטי לא אומר - - - פוליטי .
הסברת את הכול , אתה צודק .
אתה צודק .
לא זה ולא זה .
- - - אז הפלישתים , או מי שקשר אותם ?
- - - - - - הייתה ממשלת ליכוד לאומית .
הייתה ממשלת אחדות לאומית .
להסתפק , להסתפק .
מצביעים או לא מצביעים ?
במליאה זה בסדר גמור , זה יהיה בעוד שבע - שמונה שנים .
בסדר , זה הכי טוב .
זה עוד שבע - שמונה שנים .
זחאלקה , הייתה לך הזדמנות להיות בוועדת החוץ והביטחון , אם אתה מגיש ההצעה וזה עובר לוועדה .
אדוני השר , אני רק רוצה להקריא לך שהרגע ב- ynet מתפרסם - - לא .
- - שהשרים לפיד וסער סיכמו - מאות מיליונים לרשויות שיקדמו בנייה .
וזה כדאי שתדגיש - - - - - - מחליף אותו .
- - - בכנסת לשעבר זה שום דבר , חוץ מאשר ברמה האישית .
אין לך כאן - - - אתה יכול להעיר הערה .
להפך , כשהוא עומד על הבמה .
- - - זה הכי חשוב .
האמצעים שנותנים בידי המורים וההנהלה כדי למנוע את - - - כבוד היושב - ראש , כשראיתי את ההצעות לסדר - היום שאישרה הנשיאות , אמרתי שאני חייב להשתתף בישיבה הזאת , כי אני רואה אותה כחשובה ביותר .
ולא בכדי הסקר , אדוני סגן שר החינוך .
וראו נא , יש פה שני סגני שר חינוך , גם שר במשרד האוצר לשעבר , יש לנו פה שני סגני ראשי ערים - אלה האנשים אשר באמת חרדים למצב של החברה בישראל .
עכשיו אני רוצה רק לומר דבר אחד , אדוני סגן השר וורצמן , ואני יודע את פעולתך הרבה והברוכה בבאר - שבע .
הסקר לא אחיד , כי תלוי איך מטפלים בכל מקום בבני - הנוער .
אני , לפני 65 שנה , בין בית - ספר עממי לבית - ספר תיכון , יודע שהדבר העיקרי בבית - הספר , לגיבוש החברה בישראל - זה היה בשנים הראשונות להקמת המדינה - היה פעילות החוץ של תלמידים .
משרד החינוך צריך לעודד את תנועות הנוער , לעודד את תנועות הנוער , לאפשר להן לקלוט כמה שיותר נערות ונערים .
נכון , העולם משתנה , נכון , השר לביטחון פנים לא יכול לבוא ולשים שוטר על יד כל טלוויזיה שמחנכת לאלימות , אבל גם הנושא הזה הוא לא קריטי כל כך אם באמת היו יודעים שבית - הספר הוא מקום שבו רוכשים דעה .
ואנחנו רכשנו דעה , ידענו .
אבל בראש ובראשונה היה הגיבוש , הגיבוש של החברה בישראל , וזה באמצעות שעות הפנאי , שמילאנו אותן בתוכן , מילאו לי אותן בתוכן האבות המייסדים של המדינה הזאת .
ולא מאוחר , נהרי , מה שאמרתם , דברי אלוהים חיים .
יש לנו בעיות היום - 15 שנה - פעם אנחנו סגני שרים , פעם אחרים סגני שרים , פעם אנחנו שרים , כל אחד בתקופתו , יש לנו בעיות , יש בעיות שאם אנחנו לא ניגע לגביהן באמת בליבת הבעיה , ונשים את השורש ואת ההדגשים , כפי שעשיתם זאת , אדוני יושב - ראש הכנסת - ואני זוכר אותך כסגן ראש העיר בירושלים , לתפארת ירושלים ומדינת ישראל .
לכן כדאי , כדאי שישימו לב , כדאי אולי לקיים דיון באמת רציני .
המשטרה , כשהיא צריכה להיכנס כבר לעניין , תפקידה הוא לא לחנך , הלוואי שכבר הגענו לימים שבהם השוטרים יהיו מחנכים , רק שלא יהיו המורים שוטרים .
הוא מגלה אהדה רבה לישראל .
אסור לשר להיות המציע בחוק .
מכובדי יושב - ראש הכנסת , חברותי וחברי חברי הכנסת , אולי השיר הראשון שקלטתי כשעמדתי על דעתי , כשהייתי בן שלוש בגן של שושנה , שושה זמורה , או אולי שנתיים לאחר מכן , אצל חוה יערי בגימנסיה העברית בירושלים , היה שירו של גדול משוררי ספרד יהודה הלוי , שקונן וערג ואמר : לבי במזרח ואני בקצה מערב .
זאת אומרת , כל מאווייו של האדם היו להגיע לירושלים , לחזור לארצנו ולמולדתנו ולחיות בה בשלום עם כל היושבים באותה ארץ , שהיא מולדתנו .
אני מוכרח לומר שכשבני משפחתי עלו לארץ לפני 205 שנים מווילנה - אין דבר , לא כולנו מושלמים - אנחנו פגשנו 2,000 יהודים בירושלים .
250 משפחות שהגיעו , 250 משפחות פגשו 2,000 יהודים בירושלים .
אני רוצה לומר , כולם היו בני עדות ספרד , מהטעם הפשוט שבני עדות ספרד שמרו על הקשר עם ארץ - ישראל , אם המוגרבים מהמגרב , או אנשים אשר היו יושבים בספרד , וראו חובה , כקהילה , לשמור על הקשר שלנו , בזמן היותנו בגלות , עם ארץ - ישראל , וכמובן עם ירושלים .
אז מה אנחנו רצים לקבל פספורט ?
הרי כל חיינו חלמנו שאנחנו , יהיה לנו פספורט שלנו .
אז אני מתפלא , אדוני היושב - ראש .
תודה רבה .
אני מדבר על הרצון , אני לא מדבר - - - לא היה עולה על דעתכם .
לא היה עולה על דעתכם .
ודאי .
תודה רבה , אדוני השר .
כבוד השר , תלמד שפעם שר תמיד שר .
לא מיניה ולא מקצתיה , להפך .
זה הדבר היחידי שחבר הכנסת טיבי - - - מכובדי יושב - ראש הכנסת , גברתי היקרה שרת הבריאות , טיפולי הפריה הנם אינדיבידואליים לכל מטופלת ומטופלת .
הגבלת הטיפולים לשמונה בלבד , כפי שהתפרסם , יוצרת מתח ופוגעת באפקטיביות של הטיפול , הדורש שקט נפשי ואמונת המטופלת בהצלחת הטיפול .
אדוני היושב - ראש , גברתי השרה הנכבדה , בכנסת השש - עשרה זכיתי לשמש כיושב - ראש הכנסת שחברי בחרו בי , והיה לי סגן יושב - ראש מעולה ומצוין , והייתה לו רעיה , טטיאנה - לצערנו הרב , זיכרונה לברכה - שבאה אלי וביקשה ממני לשמוע משלחת של נשים אשר היו עצורות רחם וביקשו שאנחנו נפעל על מנת לקדם את נושא הפוריות .
ואכן נפגשתי אתן .
לאחר כמה שנים , כשראינו כאן , ביציע , את אותן נשים , אימהות לילדים , הוסבר לי אז , ואינני גינקולוג וגם לא מומחה גדול ברפואה , שאחד הנושאים המרכזיים - וזה טטיאנה ז"ל הסבירה לי , היושב - ראש - הוא השקט הנפשי של המטופלת .
הידיעה , כפי שיצאה , שלאחר שמונה טיפולים לא יינתנו טיפולים נוספים , מדאיגה מאוד ויוצרת מתח נפשי גדול .
שמעתי עכשיו את דבריה של השרה , שהם שונים בתכלית מהקביעה הסטטיסטית או הקביעה החד - משמעית , מספרית , שבה אנחנו מדברים על שמונה .
ייתכן מאוד שכדאי להוציא ולהסביר זאת לאותן נשים , שיש דברים שהם גם מצריכים שיקול רחב יותר , גם לטובתה , גם לבריאותה , גם לסיכויי הצלחתה .
אבל אני מכיר נשים , כתוצאה מהעניין הציבורי שהכניסו אותי אליו - והכניסה אותי אליו זיכרונה לברכה , אשתו של יושב - ראש הכנסת דהיום - ואני מוכרח לומר שאני חושב שזה אחד מהדברים שאנחנו מחויבים בהם כחברה אשר צריכה לתת את ידה ולהושיט את ידה לאותן חסרות ישע לשעה , כאשר רחמן נעצר ואנחנו , רחמינו כאן חייבים להיות - הרבה יותר רגישים - שכן את מבינה , כמוני , שהדברים האלה מצריכים שקט נפשי .
אני מודה לך על תשובתך , ואני מציע רק שהמשרד יוציא הבהרה כלשהי לגבי אותה קביעת " נומרוס קלאוזוס " של שמונה טיפולים .
תודה רבה .
תודה רבה לאדוני היושב - ראש .
רגע , מה עם דב ?
- - - סגן השר , זה חשוב לברך .
אני ואתה חונכנו בלי שהחוק כפה עלינו , כי אנחנו מאמינים בזה , אבל החוק לא כפה עלינו .
ברור מאליו .
שישה מיליוני יהודים - - - דאגת לכל תושבי ירושלים , יהודים וערבים .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ , האבות המייסדים שקלו אם לאפשר לחברי הכנסת להצביע באופן חשאי , וקבעו שהדבר הוא בלתי אפשרי , ובן - אדם נבחר כדי שהציבור ידע מה הצביע .
הם סייגו את זה לדבר אחד , בהצבעות אישיות .
בהצבעות אישיות , קבעו שמבקר המדינה , שנשיא המדינה , ייבחרו בהצבעה חשאית , ובזה נגמר העניין .
זאת אומרת , כל העבודה הציבורית מחייבת מעצם טיבה להיות - - - זה מובן מאליו כשאנחנו באופוזיציה .
כשאתה בקואליציה - - - הציבור בחר בנו כדי שהוא ידע על מה אנחנו מצביעים .
זה לא העירייה .
לכל אזרח בכל עיר יש זכות מוקנית .
הוא קנה - מעט דירות , כי הוא ידע שיהיו עשר דירות בבית .
פתאום אתה אומר לו : עכשיו יהיו 15 דירות בבית .
הוא אומר : חביבי , זה צפיפות דיור .
אתה יכול להתנגד , בטח שאתה יכול להתנגד .
בבתים חדשים צריכים לאשר דיור לתוספת נוספת , כשהקבלן יודע והקונים יודעים , ולא לפצל .
אלא אם כן כל הבית מסכים לזה .
מאה אחוז .
יש לי רק הסתייגות אחת - - - - אין יותר חשובים ממישהו שנבחר לכנסת .
זאת אומרת , אין יותר חשובים ממך ואין יותר חשובים מאף אחד .
מי שנבחר לכנסת - - - נכון מאוד .
אפשר , אפשר לבקר - - - לא אצלנו , לא אצלנו .
לפי החוק .
החוק אומר את זה , לא התקנון .
תשאל אם יש מישהו שמתנגד .
אין מתנגדים .
100 שנה , ראש הממשלה .
משקיפה .
חס וחלילה .
זה היה נשמע כאילו ראש הממשלה אמר את זה .
זה נשמע מפיך כאילו ראש הממשלה אמר את זה .
זה כנראה באלפים .
אלפים .
האם אתה מרשה לי לדבר מכאן ?
אדוני היושב - ראש , מכובדתי השרה הנכבדה , יש לי קושי אחד , לא רק כירושלמי , אלא כאדם שנמצא בוועדת הכספים ובקי בסכסוכי עבודה .
אין ספק שצריך ללכת למשא - ומתן , לתוכנית הבראה , אבל מדוע כל המשא - ומתן צריך ליפול על ראש עובדי " הדסה " ?
הרי מה הם אומרים - תנו לנו את משכורתנו , משום שאנחנו עובדים , ובעד עבודה מלאה מבקשים את השכר המלא .
לא נפל דבר שפתאום גילו - - - לא נפל איזשהו דבר שבו נתגלה כאילו העובדים מעלו חלילה בתפקידם .
הממשלה עמדה ותעמוד מאחורי בית - חולים " הדסה " , ואני מברך אותך על כך , ואני מקווה בתוקף שאמרת , גם ממשלת ישראל .
אני רק רוצה לגלות לכל חברי הכנסת - מי שלא מרגיש טוב כאן , איציק ליפשיץ מעביר אותו ל" הדסה " .
אני רוצה לומר לשרה - - - - הרי מדובר פה ממש בגרושים לעומת המערכת שאנחנו מתמודדים אתה .
מדוע לא ייתנו לעובדים , בזמן ניהול המשא - ומתן , את המשכורת שעליה התחייבנו , הציבור ?
כי אין בית - חולים ציבורי יותר מבית - חולים " הדסה " ; כל הציבור בפרברי ירושלים : יהודים , ערבים , חרדים , חילונים , עשירים , עניים , חברי כנסת , חברי הפרלמנט הפלסטיני - אין אדם שלא מקבל את השירות המיידי , ברמה האנושית , מ" הדסה " .
מה אשמים העובדים , שעליהם צריך להתנהל כל המשא - ומתן ?
מכובדי יושב - ראש הכנסת , גברתי השרה , חברותי וחברי חברי הכנסת , בהמשך ובתיאום לדברים שדיבר עליהם מיקי רוזנטל , אני רוצה להיות פחות עדין ולומר שמעשה נבלה אירע אתמול בישראל , כאשר בתל - אביב , על מעון של ילדי אקי"ם - אנשים שנולדו ילדי אלוהים , אשר יש להם קשיים , ואין טובים מהם גם כאשר הם לא יכולים להביע את רחשי לבם .
ומשום רצון , בשכונה מאוד מבוססת בתל - אביב , של שכנים כאלה או אחרים , או בשל הסתה כלפי הצבתם של אותם אומללים - שהם בתוכי - תוכם לא אומללים אם רק נכיר בהם ונשלב אותם בחברה - לבוא ולירות עליהם , לירות באש חיה , לירות כאשר יכול להיות שמישהו גם ייהרג מכך , וזאת כלפי חסרי ישע .
אדוני היושב - ראש , מהכנסת צריכה להיזעק הזעקה ולהיאמר בצורה מפורשת : חברה שלא יודעת לדאוג לחסרי הישע שבה לא ראויה להיקרא חברה .
תודה רבה .
אני מוכרח לומר לך , אתמול לא רצינו להעיר לך , כי חשבנו שגברת פלוג צריכה לענות לך בעצמה .
אני הבנתי את דבריה כפי שהיא הסבירה לך , אני מוכרח לומר .
אתה רשאי להתקיף , אבל באמת אני - - - מאה אחוז , אבל - - - צריך להדגיש : רופאים ערבים - ישראלים שסיימו את לימודיהם בארץ .
רופא מנתח - מחר הוא יכול לנתח , אין לו בעיה .
הוא כבר רופא .
צריך לדייק .
הטענה שלו , לכאורה - כדי שלא יבוא מחר ויאמר : אמרתם לי דבר לא נכון - צריך לדייק .
אין רופא מהמגזר הערבי - ערבי - נוצרי או מוסלמי או דרוזי או צ'רקסי - - - - שלמד בארץ שאין לו מקום עבודה .
יש כאלה שהם רופאים , אבל לא בארץ .
אם הוא קיבל - - - זה נכון , זה כן .
זה נכון .
מרגי , מרגי .
- - - " כיפת הברזל " יגנו גם על בתי - החולים .
זה היה מוסד .
כבוד שרת הבריאות , אנחנו מאוד רוצים לעזור , אבל אני מוכרח לומר , בשבחה של הממשלה - ואני לא מהמהללים את הממשלה - בכל זאת , השנה לעומת התקציב של השנה הקודמת , משרד הבריאות זכה לנתח גדול של מיליארד - - - לא , אני - - - לא , לא , לא .
אילן , במערכת שישנה מצוקה - - - בכל זאת - - - אני - - - אני לא - - - להסתפק .
כמה נשים מוכות - - - ?
הן חסרות ישע .
מה - - - אדוני היושב - ראש - - - חברת הכנסת שלי יחימוביץ - היות שאתה יוצא " הדסה " , ואני , שמעורב מאוד ב" הדסה " , גם עם " נשות הדסה " וגם עם אחרים - הרפואה הפרטית , זה שכל הרופאים נמצאים שם כל אחר - הצהריים , את לא יודעת כמה היא עוזרת לרפואה הציבורית .
זה - עובדתית .
את לא יודעת כמה .
אלה שתי מערכות : בבוקר הוא עובד - - - אנחנו רוצים שב" הדסה " יהיו הרופאים הכי טובים ושייתנו שירות לכולם וגם יוכלו לעשות שירות פרטי , כי אחרת הם ילכו - - - אני הבנתי את טיעוניך .
ואם אני הבנתי - - - אם זה חשוב לך - - - בתור בן - אדם שהיה לו - - - מה עם העוזרים האישיים שלך ?
בראש - העין - - - מתי נוכל לדבר כך גם על בני - אדם ?
חוק הבריאות חל על כל אזרחי ישראל .
לא , לא , אבל אתה אומר דבר - - - זה דבר שהוא לא נכון - - - פשוט הסתה .
הסתה .
מי שהוא אכזר הוא אכזר .
- - - אדוני סגן יושב - ראש הכנסת משה פייגלין , רבותי השרים , חברתי וחברי חברי הכנסת , היטבת קודם לתאר את מצוות הדת שאנחנו מאמינים בה , אדוני היושב - ראש , כאשר אמרת שאתה מצווה להשקות ולהאכיל את בעל - החיים שהוא בן ביתך לפני שאתה אוכל בעצמך .
והנה , ביום זכויות בעלי - החיים , חבר הכנסת כבל , ראה זה פלא .
אני ביקשתי את אחד מכלבי , שליוו אותנו 50 שנה וגידלו את ילדינו בבית כמונו , ואחד מהם נפל למשכב .
והכלב , בין שיהיה זה סטפן , בין שיהיה זה דון - זה רידג'בק וזה דלמטי - לא היו מוכנים בשום פנים ואופן לאכול עד אשר הילד יהיה מסוגל לשתות את בקבוק החלב שלו .
הדאגה לילדים כפי שהיא נשקפה - בלי שהוא יכול היה לקרוא או להבין , אלא רק מתוך החמלה שנמצאת באותם בעלי - חיים , שאנחנו מצווים לנהוג מנהג חמלה כלפיהם - אומרת הכול .
יש נשמות ויש נשמות .
יש נשמות אצל אותם בעלי - חיים יונקים , וגם בעלי - חיים אשר חיים או נולדים שלא בדרך של לידה ואינם יונקים .
יש בהם איזושהי התייחסות , ואנחנו מחויבים להבין שחברה שמכבדת את עצמה לא יכולה לנהוג בהם מנהגים ונדליים .
אדם לאדם זאב ?
אני לא יודע מה התכונות של הזאב , כי לא חייתי עם זאבים , אבל יש כאלה האומרים " אדם לאדם כלב " .
הלוואי .
הלוואי .
הרבה פעמים אני רואה שההתייחסות שלהם לדברים שהם רואים בהם חלק מהאווירה שבה הם חיים , מהדרך שבה הם נוהגים , היא דבר נפלא ומופלא .
ולכן רציתי , בנוסף להצטרפותי לדברי כל חברי הקודמים , ולחזק את ידיו של שר החקלאות , אשר באמת עוזר עזרה רבה לקדם את הנושאים האלה , ולבוא ולומר לכם : היום אתה צריך לראות את אותם בעלי - חיים הנמצאים במחיצתנו ככאלה אשר באמת שותפים בחוויה שאנו חיים בה .
אף פעם לא צריך למחוא כפיים ולהגזים .
יחד עם זה , בהחלט הכלבים שחיו אתי כל חיי הם כאלה - היום כבר הילדים עזבו את הבית ואנחנו לא מסוגלים לטפל כראוי בכלבים , אז אנחנו מסתפקים בכלבים שאצל הילדים עצמם .
אבל אני מוכרח לומר שהחוויה שבה אתה חווה את השיתוף בין האדם ליצור החי בתוכו והחי אתו היא דבר שגם משפר את היכולת שלך לחיות עם אנשים אחרים .
ולכן , אני חושב שביום זה רציתי רק לחלוק את חוויותי עם היצורים האלה , עם בעלי - החיים .
ולכן אני גם לא הייתי מזדרז לעשות בהם איזשהם מעשים , חבר הכנסת כבל , אשר פוגמים ברצון שלהם לחיות כפי שנבראו וכפי שנולדו .
למשל הסירוס , שהוא דבר לא פשוט - נכון , כלבים עזובים - או דברים כאלה שיכולים לגרום להם צער ואבל .
אני מברך את חבר הכנסת כבל ואת חבר הכנסת הופמן על היוזמה שלהם , וכולנו - - - ודב ליפמן .
ואני מוכרח לומר שבסביבתי כולנו רואים בהחלט באמירה " אדם לאדם כלב " באמת קומפלימנט .
תודה רבה לך , אדוני .
מסתפק בדברי השר .
לא צריך להצביע על זה .
- - - גדעון ואני - - - הוא לא ידע .
הוא בתום לב חשב שהוא יכול לבקש .
- - - אדוני השר , זה לא בתחום משרדך .
אומר זחאלקה : אני מוכן להצעה של הממשלה .
אז למה לא לאשר את זה ?
- - - - - - - - - את מדברת על פנסיה לא תקציבית .
כי אז קיבלנו את הצעת אורון , כאשר הוא אמר - - - הכסף שייך לעובד .
המעביד יכול להתנגד לשחרר אותו מסיבות שהעובד רוצה להתנכל לו , דבר כזה .
היה לנו דיון בוועדה - - - יש הרבה - - - שלי ביקשה עוד יותר , שזה בכלל לא יהיה שייך - - - חבר הכנסת חנין , למעט אם יש לו סודות מקצועיים .
- - - הוא לא עובר על החוק אם הוא לא מפריש ?
בפנסיה צוברת - - - אתה צודק .
למה הממשלה מתנגדת לזה ?
למה הממשלה מתנגדת ?
רגע , מוסדות - - - - - - הממלכתיים - - - קרה פעם אחת בהיסטוריה שלמוסד חינוך ניתקו חשמל ?
חבר הכנסת גפני , יש לה אותו מספר חברים שהיה לה בקואליציה הקודמת .
בית - משפט עושה לו חקירת יכולת - - - - קובע שהוא לא יכול לעמוד - - - - עושה לו הסדר תשלומים - - - - - - עושה לו הסדר תשלומים ומונע אותו ממאסרים וכל הדברים .
מה צריך חוק בשביל זה ?
- - - את טועה .
יש לך חוק ההוצאה לפועל - - - - חוק ההוצאה לפועל קובע - - - שמע , שמע יקירי , היית יושב - ראש ועדת הכספים ועוד נכונו לך עלילות .
אומר לך , חוק ההוצאה לפועל , לפני שהוא נותן - פשיטת רגל נותן בית - המשפט המחוזי , ולא ההוצאה לפועל .
בהוצאה לפועל פשוט בן - אדם אומר : יש לי חובות , הצטברו וזה - - - - הוא עושה לו חקירת יכולת - - - - - - בוודאי .
יש הרבה אנשים שמבקשים - - - יש בני - אדם , הרבה אנשים , שמבקשים הלוואות , ואחרי זה אומרים : אין לנו כסף להחזיר .
לאחר מכן אנחנו רוצים - - - יש פה ושם - - - היא גם הרבה יותר הגיונית .
- - - חברת הכנסת המצטיינת , כדי להגיד לך שאת מסכנת אנשים בגיל 67 , שלא יקבלו גמילות חסד מאף אחד - - - - בתואנה שאני לא יכול לתת לך , גם אם אני רוצה , כי אני לא אוכל - - - אני אסביר לך למה - - - סלח לי , אבל יש חשש שאם הוא יעשה מבחנים אף אחד לא יוכל להיות .
אם יעשו מבחנים - - - אולי לא נמצא מישהו מתאים .
זה ממש כולן - - - חברת הכנסת גמליאל , אלא אם כן חוק המשילות יאפשר זאת .
ההלכה לא אוסרת על אישה להיות - - - החלק הראשון היה מצוין .
החלק הראשון היה מצוין , אבל אפילו אתה , אסור לך לדבר עם אישה ?
אסור ביחידות , אבל ההלכה - - - בחילופי יושב - ראש תמיד יש לך עוד שתי דקות .
אדוני השר , בראש - העין כבר ניתן היה לבנות , למעלה מחמש שנים , קרוב ל- 25,000 דירות , אלא שאין האפשרות לממן את הצמתים , את הכבישים ואת הנושאים הציבוריים .
לכן אנחנו תקועים .
הממשלה צריכה לתת מענה בעניין זה ולהורות למינהל מקרקעי ישראל לממן , ולאחר מכן לקחת את זה מתוך אותם תקבולים שהקבלנים יקבלו מהקונים .
שייתנו מימון ביניים וייקחו את זה אחר כך מהקונים .
זה כל כך פשוט - - - נכון .
כך זה צריך להיות .
אם צריך תיקון חקיקה , נשמח לתקן את זה .
מה קרה ביפו בסוף ?
ביפו בסוף , מה היה ?
למה הם טענו שהם עוצרים אותם ?
למה הם טענו שהם עוצרים אותם ?
באיזה חשד ?
אני מציע שתגיש מייד - - - לא רק תלונה , לא רק תלונה .
להגיש בקשה , זאת אומרת שאילתה בעל - פה ליום רביעי , שהשר - - - אני מתאר לעצמי שהיה להם איזה חשד , גם לא מוצדק , אבל היה חשד .
אם סתם הם - - - כבוד השר , אם יורשה לי להציע עצה .
חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור עלה , העלה נושא חמור ביותר , שהוא לא קשור בכלל לנושא - - - - והוא מיצה את כל הדקות , ואף יותר .
לפי דעתי , צריך להעביר את הפרוטוקול למפכ"ל המשטרה - - - - וכמובן לשר לביטחון הפנים , על מנת שהוא ישיב לו .
ואדוני לא צריך להשיב על דבר שלא - - - להעביר מטעם הנשיאות , גברתי היושבת - ראש - - - כי תשובה לחבר הכנסת צרצור תהיה כאילו אתה - - - - - - גם למפכ"ל .
המפכ"ל , כמו הרמטכ"ל , יש אליו פנייה ישירה מהכנסת .
יש גם ממלאי מקום יושבי - ראש ועדה - - - לפעמים יש ניסיון שאנחנו לא יודעים מה תוצאותיו , אבל לגבי דברים שאתה יודע בפירוש מה יהיו התוצאות , למה ללכת לשם .
- - - לא נתנו לזה - - - - - - הוא בא במסגרת - וזה עבר בקריאה ראשונה בחוק ההסדרים , אבל זה פוצל .
אתה צודק .
הוא מבין , כי הוא היה ראש עיר .
תצביעי בשלישית .
כפני הכלב .
זה לא החוק שדנים בו כרגע .
זה לא החוק שדנים בו - - - - - - לא שמירה על ביטחון - - - מוזס - - - הוא מסכים - - - - הוא מסכים שאני אדבר - - - - - - תאמין לי שיש סיבה .
אדוני השר .
גברתי סגנית יושב - ראש הכנסת הנכבדה , רבותי השרים , השר והשרה , חברותי וחברי חברי הכנסת , אני חושב שכאשר מדברים על בריאות העם אנחנו לא יכולים להתעלם - אתמול - מיום משמעותי שאירע בחייה של מדינת ישראל , ושייך לבריאות כולנו , וזאת ההפגנה העצומה שקיימו החרדים , על כל מגווניהם , על כל כיתותיהם , על כל - - - - - - - עדותיהם , והדבר הזה צריך להיות יום שאנחנו צריכים לציין אותו .
היו כאן ימים רבים של ויכוח , דיון , התרסה , מאבק , ואפילו חרפות וגידופים , אבל הגענו פעמים רבות לרגע שבו הייתה צריכה להיות הכרעה .
והיו הכרעות קשות , גם בשנים האחרונות , דוגמת הכרעה אשר פגעה באנשים אשר היו מחויבים לצאת מבתיהם ולעזוב אותם .
ובכל זאת , למרות המחאה הגדולה , ההכרעה נפלה , ולמגינת לבם של רבים , כמוני למשל , גם נאלצנו לבצעה , והדמוקרטיה - והרוב הוא שהכריע .
אני רוצה לומר שאתמול צפיתי בחרדה רבה בהפגנת החרדים , אשר הייתה מחאה עד אותה שעה , מחאה לגיטימית , תהיה דעתי אשר תהיה בקשר עם החוק אשר אנחנו מדברים בו , ואשר גרם לקול זעקה גדולה , וגם למחאה אדירה .
והייתי חרד ביותר מהסיום של אותה הפגנה , ושאלתי את עצמי מה יקרה , חלילה , אם מהפגנה שהיא כל כולה מחאה ואמירה ברורה , אנחנו נלך חלילה לעימות , עימות אשר יגביר את הקרע בתוך עמנו .
כמובן , כפוליטיקאים , כל אחד ואחד יכול לומר את אשר אמר .
מבחינת - אדוני השר , אדוני השר - בריאות העם , מבחינת איכות העם , מבחינת איכות החברה בישראל ומבחינת הדמוקרטיה בישראל , אני מצדיע למפגינים על מחאתם , תהיה דעתי אשר תהיה בקשר לחוק השוויון בנטל .
היו ברוכים .
אתם ראויים בהחלט להערכה רבה .
ולמנהיגיכם - על כך שהביעו מחאה , מחאה שהייתה יכולה להתפוצץ בכל רגע , והצליחו לשמור על הסדר ועל מידת המחאה המותרת במדינה דמוקרטית .
תודה רבה , גברתי .
- - - לא אמרתי עלייך כלום .
לא אמרתי לך כלום .
לא אמרתי עלייך כלום .
את לא רוצה את המדינה .
את לא רוצה - - - את לא רוצה את המדינה שלנו .
- - - - - - - - - ביקש מכל יהודי אודסה לעלות לארץ - - - לא רק במצוקה .
שכל היהודים בעולם יבואו לארץ .
ואז נקיים מדינה יהודית ודמוקרטית עם כל תושבי הארץ הזאת ולא תהיה בעיה בכלל .
עושים לילות כימים .
כבוד מכובדי יושב - ראש הכנסת , זכית , שבזמנים שאתה מכהן כיושב - ראש הכנסת 27 חברות כנסת מכהנות בכנסת ישראל .
אני הייתי כאן כחבר כנסת כאשר היו תשע חברות כנסת , כאשר היו 11 חברות כנסת ; לא הגענו מעולם ל- 20 , והנה , היום 27 חברות כנסת .
נכון , בדורות המייסדים ובדורות שבאו אחריהם היו חברות כנסת מאוד בולטות , שלא להזכיר את שרת החוץ וראש הממשלה , זיכרונה לברכה , גולדה מאיר ; שרה דורון , חייקה גרוסמן , הלוחמת בנאצים , אשר הייתה לסמל ; אסתר רזיאל - נאור ; שולה אלוני , זיכרונה לברכה , ותיבדל לחיים ארוכים גאולה כהן , אשר בהחלט הרשימו וחתמו את חותמן כאן , בכנסת ישראל , בכל מעשיהן ; ושתי חברות כנסת מופלאות ונפלאות כפרלמנטריות , שלא היו כדוגמתן , תיבדלנה לחיים ארוכים גם הן , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי וחברת הכנסת שהייתה פה רק קדנציה אחת , אבל כל כך הטביעה חותמה עליה , עמירה דותן .
זאת זכות גדולה , והכנסת מוכיחה מה שהעם מוכיח - שכשהעם רוצה את הטובים , הוא יודע גם לבחור מהטובות ביותר .
אני בטוח שלא ירחק היום שמחצית מחברי הכנסת יהיו נשים , כי הן פשוט - לא שהן לא פחות טובות מהגברים , הן פשוט מצוינות , מעולות ומועילות .
אני רוצה רק , בשולי דוח מבקר המדינה אשר מתריע כל כך על קיפוח הנשים , להעלות על נס את יוזמתה של חברת הכנסת עליזה לביא , אשר היום הביאה בפנינו דבר שמבקר המדינה חייב להיכנס ולחקור מה פשרו - של בלניות , אשר כולן משרתות את הציבור , כי אם הן לא ישרתו את הציבור הן יראו פגיעה באידיאולוגיה שלהן , המאפשרת לטבול , והבלניות האלה עושות במלאכה כאשר למעשה הן משתכרות משכורת רעב , אם לא למטה מזה , והדבר הזה מחייב בדיקה .
הכנסת תעשה את שלה , ואני מברך אותך על יוזמתך , שכן אנחנו , רק היום התברר לנו שקיימת תופעה כזאת בישראל , שאסור שתהיה , וביום זה , יום האישה הבין - לאומי , אני חושב שחשוב מאוד שאנחנו נטפל בזה .
אני מברך כמובן את מזכירת הכנסת הראשונה , אשר הוכיחה שמזכירת הכנסת לא פחות טובה ממזכיר הכנסת .
תודה רבה .
ליזיסטרטה , הנשים היווניות - - - זה קלאסיקה .
זו אפוקליפסה - - - - זו אפוקליפסה עכשיו .
המעמד של חדיג'ה , מה זה .
השאלה מי קובע , השאלה אם האישה יכולה לקבוע את זהותה .
יש לפעמים בהגדרה - - - - כל אחד מאתנו מגדיר את השני - - - מישהו ייעץ לך .
נגידת בנק ישראל .
משנה .
גם זו אמירה .
היו שם המלצות - - - חבר הכנסת פיניאן - - - הצבענו בעד .
מה העלות ?
- - - אולי לא כדאי להצביע היום , לנסות לראות - אדוני שר הרווחה , אולי כדאי לא להצביע היום ולראות אם אפשר לפתור את זה , והוא ימתין לתשובתך .
אני זוכר שאנחנו בזמנו הלכנו לכיוון הזה .
אם אתה אומר שקטגורית זה בלתי אפשרי אנחנו נישמע לך , אבל נדמה שכדאי אולי לבקש - - - מאה אחוז .
- - - נכון .
- - - - - - הוא נציב הקבילות של - - - רינו צרור ב" גלי צה"ל " הכי טוב , אני אומר לך .
פעם זאת הייתה שלי יחימוביץ ב" קול ישראל " .
אדוני , חבר הכנסת דב חנין , מה תעזור ועדת חקירה פרלמנטרית ?
זו שאלה שצריכה להעסיק את ועדות הכנסת בדיון עם שרת הבריאות , אבל למה ועדת חקירה פרלמנטרית ?
תשיג רוב בכנסת - - - - יהיה לך קול אחד , שלי , בטוח .
גם השרה התייחסה וחשבה שהמוסד של אחיות בית - הספר זה מוסד - - - לא לא , יש חקירות שהן לא פוליטיות לחלוטין .
ודאי .
וגם זה לא עזר .
הייתה ועדת חקירה כי תאונות דרכים קורות לכולנו .
חברת הכנסת יחימוביץ העלתה את הנושא במסגרת המערכת של הכנסת , יכול להיות גם במסגרת חקיקה .
השאלה , מה תעזור פה ועדת חקירה פרלמנטרית ?
אנחנו צריכים למצוא אשם .
אבל בנושא הסמים - בנושא הסמים עשינו ועדת חקירה פרלמנטרית .
הרשויות המקומיות - - - אנחנו מפריעים לו .
- - - חבר הכנסת ברכה , בנושא העיריות , בנושא הפנים , הקמנו ועדת חקירה .
אל תדמי לך - היא אמרה - אל תדמי לך - - - אומרים : אל תדמי לך .
מכובדי סגן יושב - ראש הכנסת , חמד עמאר , גברתי השרה , חברי חברי הכנסת , אני אצביע בעד החוק .
עם זאת , אנחנו נמצאים , חבר הכנסת שלח , בדמוקרטיה פרלמנטרית .
בדמוקרטיה פרלמנטרית יש משאל עם , הוא אחת לארבע שנים - אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט - והוא הבחירות הכלליות .
העם נותן בבחירות הכלליות לנציגיו בכנסת את הסמכות לבוא ולהחליט במקומו ; הכנסת נותנת את הסמכות לממשלה להחליט החלטות או לקבל החלטות , וכמובן היא יכולה להסתייג מהחלטות אלה על - ידי הגשת הצעת אי - אמון .
ואם כך הדבר , הרי שבדמוקרטיה הפרלמנטרית משאל העם מיותר .
נכון , גברתי , כפי שהיטבת לומר , יש מדינות רבות שמשאל העם קיים אצלן בנושאים מסוימים , למשל ויתור על שטח ריבוני .
הדברים האלה נעשים בתוך חוקה ולא כחוק - יסוד כזה או אחר , אבל אני גם בעניין זה ער לכך שאנחנו בונים את חוקתנו הבלתי - כתובה שלב אחרי שלב .
אני גם הרי יודע במה מדובר - מדובר בניסיון לבוא ולהרגיע קבוצות כאלה או אחרות כאשר אנחנו מנהלים משא ומתן : אל תדאגו , אל תדאגו , שכן אם העם לא ירצה אנחנו נביא זאת גם לידי ביטוי במשאל עם מיוחד שאנחנו נאשר , לאחר שהכנסת תאשר , לאחר שהממשלה אישרה - וכל הדברים האלה הם דברים שיכולים לגרור אותנו לתהליכי משאל עם כאשר העם לא יהיה מרוצה בכל עת ועת ממחיר הגבינה , כפי שקרה - אני לא צוחק - כפי שקרה במהפכה החברתית שהתרחשה לנגד עינינו רק לפני שנתיים , באותו קיץ של 2011 .
בהחלט מהפכה חברתית ששינתה את פני הכנסת : 50 חברי כנסת התחלפו , סיעות חדשות צמחו - אני לא אומר " יש מאין " כי הן צמחו יש מיש - ובהחלט , גברתי היושבת - ראש וחברי מיש עתיד , אתם תוצאה ישירה של אותה מהפכה חברתית , כמו מפלגת העבודה שבה שניים מהמנהיגים של אותה מהפכה חברתית גם מאיישים את ספסליה היום .
פירושו של דבר , שאנחנו יכולים למצוא את עצמנו בדמוקרטיה הפרלמנטרית כמערערים על זכותה של הכנסת לקבל החלטות והכרעות .
כי הכנסת , כאשר היא לא יכולה לקבל את ההחלטות , היא הולכת לבחירות .
לכן אני חושב שכל הנושא של משאל עם - ואני בטוח גם שידידי הטוב , חבר הכנסת , שאני פעמים רבות מתוך מחלוקת המתקיימת חלוק עליו והוא חלוק עלי - לא בנושאים של ארץ - ישראל אבל בנושאים של איך אנחנו נשמור על ארץ - ישראל - אבל בעניינים אלה אני חושב שגם הוא חושב שכאשר אתה נמצא במשטר של דמוקרטיה פרלמנטרית , מה לך ומי לך נושא משאל העם , משום שהדבר הזה עלול לבוא ולסבך את כל הדמוקרטיה - שכן כאשר אתה אומר לעם : אתה יכול לערער על סמכותה של הכנסת , שהיא המפקחת על הממשלה , לקבל החלטות הנוגעות בדבר ; אנחנו מאפשרים לך לבוא ולקרוא לחברים למשאל עם .
אני מסיים רק ואומר : אני בהחלט אצביע כדי למנוע מחלוקת אחים .
יש מחלוקת קשה מאוד שבניגוד לדעתי , נדמה לי שהכנסת תכריע בה בצורה הברורה ביותר .
ואני גם מזהיר את חברי שגם העם עוד עלול להכריע בה אפילו יותר .
אבל בהחלט בנושאים שהם בעלי משמעות כל כך עמוקה ואשר כוונתם לשמור על אחדות העם , גם תוך מחלוקת , מתוך הבנה שעל - פי רוב אנחנו נעשה וגם נשמע וגם נציית , כי זאת היא באמת החיוניות וליבת הדמוקרטיה הישראלית , שבה הרוב מכריע גם כאשר המיעוט לפעמים נוהג מנהגי אבלות של אפר על הראש , שק על הכתפיים וקריעה בצווארון .
גם כאשר אתה מרגיש כך אתה יודע היטב שכאשר הרוב החליט הרוב קובע .
ואם יש נושאים שבהם על - ידי משאל עם אנחנו יכולים להרחיק מאתנו מחלוקת , או לנסות ולפתור בעיות אשר היו יכולות להביא אפילו עד כדי מלחמת אחים - טוב שיהיה משאל עם ובלבד שאנחנו באמת לא ניגרר לאותם מחוזות .
אבל בדמוקרטיה פרלמנטרית משאל עם אינו נחוץ .
תודה רבה .
- - - משאל עם הוא שהעם מאפשר את החלטת הממשלה ואת החלטת הכנסת ; זה לא אומר שהעם מחליט במקומנו .
- - - אבל הוא לא יכול - - - - - - כבוד השר , " בראשית ברא אלהים את השמים ואת הארץ " .
היא הצביעה בעד .
לא נתתי לו לעבור משום - - - והנה אתה רואה שטוב שלא נתתי - - - הואיל ואני מכיר את הפוליטיקה , אני לא סומך על המזל .
לא את הפוליטיקאים , רק את הפוליטיקה .
- - - כי זה לא דיור בר - השגה , כי חוק התכנון והבנייה צריך להיות , פרק מסוים קובע שאנחנו מחויבים בדירות אשר תשמשנה במחירן להגדרת דיור בר - השגה .
אני - - - היה אחד שביקש מהדוד שלו שהלך למות שיזכיר אותו בצוואה שלו .
ואז הוא אמר לו : Well , to my brother-in-law Harry that always asks me to remind him in my will : Hello , Harry .
אז מה , החוק הזה בא ואמר " הלו " לדיור בר - השגה ?
לא , בסך הכול - - - נמצא פה שר האוצר לשעבר - - - המחיר למטר לא ישתנה .
גם כאלה שיכולות להיות בנות - השגה , הן לא יהיו - - - הן לא יהיו זולות , הן יהיו קטנות .
הן יהיו קטנות ולא זולות .
דיור בר - השגה הוא לא בתחום חוק התכנון והבנייה , אלא אם כן אומרים שכל קבלן שמקבל את הזכות לבנות בניין חייב להקדיש לציבור - - - זה דבר שמקומו לא בחוק התכנון והבנייה .
ומעניין לעניין באותו עניין , כבל , תאר לך שהיום בערב היה עובר החוק שהוגש בקדנציה הקודמת .
שגם אותו מנענו מלהעביר .
פה יש עוד איזה תיקונים , יש פה איזה שיפורים .
עשית עבודה נהדרת כדי לצמצם שם דברים שהיו מנוגדים לרפורמה .
נכון .
יש לך חוש הבחנה - - - - יוצא דופן .
- - - כאשר הביקוש הוא הרבה יותר גדול מההיצע , מחיר השוק הוא לא מחיר שיכולים לעמוד בו , הוא לא מחיר סוציאלי .
יעלו את המחיר ל- % 92 .
- - - אותם חסמים בלי להיזקק לחוק הקודם , שהלך הרבה מעבר לדברים שהם לא היו בעינינו - - - בר - השגה הוא תוספת של הוועדה .
הייתה כאן אופוריה - - - הייתה ריאקציה .
- - - הרפורמה הזאת צריכה להיות על - ידי משרד השיכון או משרד האוצר , לא משרד התכנון , שהוא משרד הפנים .
יש פה שיבוש .
יש פה - - - לא , לא .
חוק התכנון והבנייה , אם הוא מיועד לדברים שאתה מדבר עליהם .
למה תושבי תל - אביב הערבים לא התאחדו כדי לדאוג שיהיה ייצוג ?
אדוני היושב - ראש , בהמשך לדברים של חבר הכנסת עיסאווי לחבר הכנסת לוין , האם אדוני יכול לבקש מאחד מעובדי העזר של המליאה להעביר לנו את התוצאה העכשווית במשחק בין " ריאל מדריד " ל" גלאטסראיי " ?
בן או בת ?
מה נולד לציפי ?
חבר הכנסת בר , איך הגעת ב- 1948 ?
- - - בן - גוריון אזר אומץ עם 800,000 פליטים והקים מדינה , הקים מדינה - - - למה אתה לא מאמין ?
נו , באמת , יש הרבה מדינות .
14 מיליון יהודים ישבו פה והכול יהיה בסדר ?
לא יהיה עם 14 מיליון ?
אה , למה לשכוח ?
ב- 1948 - - - אם תרצו אין זו אגדה .
- - - ואם החלום לא יתגשם - - - - - - הוא אמר למגנס ולכל אותם גאוני דור של אנשי שלום , שהיו מאוד חזקים בארץ , אמרו לו , אם תקים מדינה אתה עושה הרס לעם היהודי .
הקמנו מדינה , היה לנו ראש שב" כ , הכול .
הסתדרנו .
ככה אמרו לבן - גוריון .
אני יודע שאתה רוצה , רק תאמין .
כל היהודים יהיו - - - רק דבר אחד הוא רוצה : שלא נהיה מדינת ישראל .
- - - יברכך אחר ולא פיך - - - - - - יש פעמים שהחובה הציבורית אפילו מאפילה על - אבל אני לא רוצה להיכנס לפרטים , שהיו דברים מעולם .
זה לא עונש , זה לא עונש .
אבל זה לא הולך , זה בפני עיוור אל תשים מכשול .
מכובדי ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת הקבוע במשך שנים רבות , חבר הכנסת יצחק וקנין , אדוני השר , שר הפנים , שבעבר היה גם אחראי למשטרה ולשירות בתי - הסוהר , אני מוכרח לומר שאני אחד מהקפדנים ביותר בנוגע לחוק חסינות חברי הכנסת .
אני חושב שחסינות של חבר כנסת היא מוסד שחבר הכנסת לא יכול לוותר עליו .
ובעניין זה כל זליגה וכל נגיסה בחסינות חברי הכנסת הן בבחינת דבר חמור ביותר .
יחד עם זאת , חברי הכנסת מופקדים על שלום הציבור ואנחנו לא יכולים להתחמק מדבר כזה .
פעמים אתה בא ואומר , הרי אם יש אחד , כפי שאברהם אבינו אמר כאשר התחנן בפני הקדוש - ברוך - הוא , עד כדי ויכוח של אבי האומה עם הקדוש - ברוך - הוא על כמה צדיקים צריכים שיהיו בסדום על מנת שלא יחריבו אותה .
אני מוכרח לומר שבפני חבר כנסת לא תשים מכשול .
פעמים רבות נוצר מצב שבו הוא יכול להיות נלחץ על - ידי אחרים כאשר הוא מחויב בעשיית מעשה שאינו ממין העניין ופוגע באיסורים שאנחנו אוסרים על שאר אזרחי המדינה , כפי שהדבר הוא כאן .
ולכן אני אומר לחבר הכנסת אזולאי , שאני נלחם אתו מלחמה קשה ועקבית , לא נגדו אלא יחד אתו , בכל מה שקשור גם בזכויות האסיר , שכן גם האסיר אשר חטא יש לו זכויות .
ובכל זאת , יש דברים שאנחנו צריכים להקפיד בהם מתוך עצמנו ומתוך הבנה שלא יכול להיות שיהיה לחץ כלשהו על חברי כנסת , לחץ ישיר או לחץ עקיף .
ולכן אני מברך את חברת הכנסת מירי רגב על אומץ לבה - הדיון שהיא קיימה והמאבק שהיא חוותה על הדילמה , בין החסינות של חברי הכנסת לבין החובה שלנו גם להקפיד על כך שלא נחטיא ולא נחטא .
ולכן אני אומר שאני אצביע בעד החוק הזה .
אני מקבל את כל מה שאמר חבר הכנסת אזולאי , אבל יש פעמים רבות שאנחנו בעצמנו באים ואומרים : לנו יש זכות , ואנחנו יכולים להיכנס , אבל אנחנו מבינים גם את החיובים שבהם אנחנו מחייבים את שאר אזרחי ישראל , והם מקובלים עלינו , ואסורים עלינו כפי שאסרנו אותם על אחרים .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
- - - או השופטת .
אין הסתייגויות .
יש הבדל - - - תקציבי .
חבר הכנסת שמולי , לעומת מדינות ה- OECD האחרות תקציב הביטחון שלנו , מה נעשה , הוא יוצא דופן - - - לגבי העניין של החזר חובות , בהחלט יש היגיון במה שאתה אומר .
חברת הכנסת מיכאלי , בוועדת החוץ והביטחון , בתקציב , אנחנו נצטרך , להערכתי , כמה מיליארדים השנה להוסיף לתקציב הביטחון .
השנה .
השנה .
אם כך הדבר , אז ודאי שאזהרות האוצר הן נכונות .
אם הוא צודק , אז האוצר צודק .
- - - 7 מיליארד .
אני מסכים אתך בעניין העלאת המסים והורדת המיסוי , אבל אז גם אראל יבוא ויאמר לך שכל העלאת מסים יכולה להבריח צמיחה - - - מכובדי יושב - הראש , אני פשוט שמעתי בקשב רב , ואני גם שותף , באופן מפתיע - - - - גם בוועדות .
זאת אומרת , אני לא מדבר - אבל אני מתנצל , אני אשים לב - - - - בפעם הבאה לא להעיר הערה כשאתה יושב - ראש .
רציתי ללבן - ההערה שלי הייתה במקומה , כי יש לנו פה התכתשויות תמיד .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
אם אתה לא קובע תקרה אתה יוצר גירעון .
אבל צריך לשים אותו בקופסאות , אחרת יבזבזו הכול .
אדוני היושב - ראש , יש לציין שרובם היו גם בקיאים בחומר .
הפרשנות שלהם הייתה - - - לא , הוא עוד לא ביקש .
אייכלר אחרון ?
פה , פה , איפה שבוז'י יושב - - - אדוני היושב - ראש , לפי החוק שעבר , שצחי הנגבי הציג לפני הכנסת , גם אתה שר .
Once a senator always a senator .
בין בחירות לבחירות תמיד אני כזה .
ככה היא התחילה .
הוא הרגע רק דיבר מהרהורי לבו .
עכשיו הוא יתחיל - - - אדוני סגן יושב - ראש הכנסת חיליק בר , מכובדי השר , חברותי וחברי חברי הכנסת , ההסתייגות שלי מאפשרת לי לדבר , שכן אני תומך בחוק .
אני מברך אותך , השר , על היוזמה להתעסק ולהתמודד עם בעיה חברתית כלכלית קשה ביותר .
אתה התחלת , יחד עם שר האוצר , בנושא שבו דנו - בוועדת הכספים העברנו את חוק הריכוזיות במשק , בראשות ניסן סלומינסקי ובהמרצת עפר שלח , דבר שהוא בהחלט תמרורים בדרך לתיקון מצב שהופך להיות מצב שלא ניתן לשאת יותר .
אני רק מוכרח לומר , כחבר ותיק בבית הזה שעבר רפורמות כאלה ואחרות , שלא תהיינה לנו אי - הבנות : החוק שהובא אלינו על - ידי הממשלה , ושגם אתה התוודעת אליו בחודשים הראשונים לכהונתך כשר הכלכלה , הוא חוק שלא יכולנו להתמודד אתו משום שהיו בו יותר לקונות מאשר דברים מעשיים .
גם היום , החוק שעובר מתחת ידינו , מכובדי השר , לא יוכל למלא את המטרה שלשמה הבאת אותו בפנינו ושאתה מבקש להעביר אותו היום אם לא יהיה מעקב רצוף על יישומו .
ייתכן מאוד שתוך כדי תנועה , כאשר אנחנו נבקש למלא את כל אותם דברים שבשום שכל ודעת ובבהירות רבה הציג יושב - ראש ועדת הכלכלה , שעמל שעות רבות על חוק זה - כולנו יודעים , לא בסתר לבנו אלא בהגיוננו , אפילו אם הוא לא רב , שהמערכת שבה אנחנו מאפשרים את ההתמודדות עם רעה חולה שנפלה על חברתנו - % 25 יוקר מוצרים מעבר לשוק האירופי , ואני יכול ללכת ולראות בלונדון או לקנות בלונדון גבינה , שהיא יכולה להיות עשויה בארץ ומיוצרת בארץ , ב- % 25 פחות מאשר אני קונה אותה כאן בסופרמרקט אצלי .
אני חושב שעשינו טוב כאשר קבענו תחנות ביניים .
אני חושב שבשכל רב ביקש יושב - ראש ועדת הכלכלה להקים ועדת מעקב בראשות חבר הכנסת אשר .
אבל כל הדברים האלה , ובעיקר המטלות שהטלנו על הממונה על ההגבלים העסקיים , לא יוכלו להיעשות מבלי שהמשרד שלך , מכובדי השר בנט , יעקוב בצורה רצינית ביותר .
כי מדובר פה במאבק , במאבק שהוא לא שווה כוחות ; מאבק בין יכולות אדירות מבחינה כלכלית לבין צרכן אשר מגיע , לפי צרכיו , לאותו מקום שבו הוא צריך לקנות את מרכולתו .
הדברים האלה צריכים להיות ברורים .
אנחנו הצבנו תחנה ראשונה , אין לנו אשליות .
אם ניעצר בתחנה הראשונה , לא עשינו דבר .
לעומת זאת , אם נתמודד עם כל הדברים תוך כדי התקדמות של החוק ותוך כדי הבנה שטעינו כאן או שצריך לתקן כאן או ליצור מערכת חדשה אשר תתמודד עם בעיות שלא יכולנו לחזות אותן - משום שבצד האחר יש רבים מהמומחים ומהמשפטנים אשר יכולים לחורר את החוק כאילו היה גבינה שוויצרית המיועדת למכירה לצרכן .
כאשר אנחנו באים להגן על הצרכן - ואתה הולך לפני המחנה , השר בנט - אנחנו צריכים להבין שזאת רק תחילת הדרך .
זה יתד שתקענו על מנת להתחיל ולמשוך את החבל לכיוון מצב שבו באמת צרכני ישראל יוכלו להבין שתהיה ולא תימנע תחרות על המחירים במשק .
אני מברך אותך על יוזמתך , ואני מקווה גם שהמשרד שלך , תחת פיקוחך , ימשיך ויהיה ערני לכל דבר שהחוק לא שלם בו , או להפך - משיג מטרה אחרת והפוכה .
אנחנו נהיה נכונים תמיד לבוא ולבדוק את עצמנו ולבדוק גם את החוק על מנת שנאפשר תחרות אמיתית במשק לגבי היכולת של צרכן להשיג את המחירים , על מנת שתהיה תחרות בשוק .
אני מאוד מודה לך , אדוני .
לא .
ההסתייגות שלי הייתה לצורך הדיבור .
רציתי רק באמת להתייחס לחוק הזה .
- - - חבר הכנסת כבל , אצלכם אין מחליפים , אבל אצלנו יש מחליפים .
אני אחליף אותו .
כולנו , כולנו .
כולנו , כל מי ששותק .
- - - זה לא הממשל .
אי - אפשר לצנזר .
חבר הכנסת הורוביץ , אתה לא היית פה .
חבר הכנסת גילאון אמר שהדבר היחידי שיכול להביא אותו ל" הדסה " במקום ל" קפלן " זה הנושא המדיני .
ובכל זאת , אתה עשית טוב , כבוד היושב - ראש .
מכובדי היושב - ראש , יושב - ראש הכנסת , גברתי השרה , חברותי וחברי חברי הכנסת , באתי הנה היום והגשתי הצעה לסדר - היום לא כאופוזיציה ולא כקואליציה אלא כירושלמי .
כירושלמי , איש ציבור , חבר שנים רבות בעיר ירושלים , חבר בכנסת שנים רבות , אני עוקב בתפקידי השונים - לא רק כנבחר ציבור אלא כבעל תפקיד באותה נבחרת - אחרי " הדסה " .
אני יודע , גברתי השרה הנכבדה , שהתלאות העוברות על " הדסה " היום אינן נחלתך ואינן תוצאה של הפעילויות שלך במערכת הממשלתית .
אבל אנחנו , חברי הכנסת הירושלמים , כמו נסים זאב , כמו מקלב , כמו ליצמן , כמו אייכלר , כמו אריה דרעי , יודעים שאם חלילה קורה לנו או למשפחתנו דבר , המענה היחידי הוא שני בתי - חולים .
שניהם לא ממשלתיים , שניהם פרטיים , אבל הם הנותנים , חבר הכנסת עפו אגבאריה , מרפא לכל תושבי ירושלים , יהודים כערבים , חרדים כאותם אלה המכונים חילונים , עשירים ועניים .
מציון ומ" הדסה " יצא לארץ כולה - וברחבי העולם מדברים על כך - אחד מבתי - הספר האוניברסיטאיים הטובים ביותר לרפואה שקמו אי - פעם בעולם .
ולפני 100 שנה קמו " נשות הדסה " וביקשו להקים ולתרום תרומה לציבור בארץ - ישראל ובירושלים והקימו את " הדסה " ; לפני כן היו לנו " ביקור חולים " , " שערי צדק " , שהוקם לפני 169 שנים על - ידי תושבי ירושלים .
ואנחנו חרדים ביותר .
ואותם אלה הבקיאים , כמו חבר הכנסת ליצמן , גם בנושאים הקשורים ב" הדסה " עצמו , משוועים להתערבות המיידית שלך - נכון , יחד עם שר האוצר ; נכון , גם עם ראש הממשלה - אבל ההתערבות המיידית שלך למנוע אפילו דיבור על פירוק " הדסה " .
אסור לדבר על דבר נורא שיכול לקרות לנו .
חברי חבר הכנסת גילאון , אני חושב ש" נשות הדסה " , ש- 100 שנה פועלות למען ירושלים ולמען ארץ - ישראל , ובאמת למען עקרונות הומניים , צריכות להמשיך ולהיות חלק מהמערכת הזאת .
אבל היום הבריאות לא יכולה להיות בלי חלק מהמערכת התקציבית של מדינת ישראל .
הקמנו ועדה מיוחדת לעניין - - - לא לא , אני תכף אספר מה היה .
לכן אני פונה אלייך , גברתי השרה , כי אני יודע עד כמה את דואגת .
ואת , כאשר אמרתי שלא יהיה פירוק ושאסור לומר את המילה פירוק , את נענעת בראשך בהסכמה מלאה .
אבל מדברים על פירוק .
ואני מכיר - כמו שאני מכיר את תקנון הכנסת , אני מכיר גם את הליכי הפירוק והליכי פשיטת הרגל .
פעמים רבות אתה לא רוצה להגיע אבל אתה מדבר על אותה אפשרות שתגיע אליה , ובסופו של דבר אתה מוצא את עצמך , בניגוד לרצונך , באותה מערכת , כי המערכת המשפטית מחייבת ומחויבת לתת תשובות .
והתשובה של פירוק צריכה לרדת מסדר - היום .
צריכה לרדת מסדר - היום .
ולכן אני מזכיר לך שכאשר חברי ועדת הכספים התאחדו כולם כדי לקבל הסתייגות שאני הגשתי בזמנו , על החלת ה- capping , או ביטול הcapping - , או הרחבתו , או נטייה לטובת קופות - חולים , ביקשנו שעניין זה לא יחול על " הדסה " .
אני הבנתי - - - חבר הכנסת דרעי , הרי אתה כנר לרגלי .
אני יודע עד כמה אתה מורד תמיד בקואליציה כשאתה בתוכה , ולכן אני כמובן ראיתי לעצמי את החובה ללכת בעקבותיך , מורי ורבי , ואמרתי : כשאתה בקואליציה , תנהג כמו בקואליציה .
ולפעמים אני מצטער שלמדתי ממך יותר מדי ; לפעמים אני מצטער , אני אומר .
אבל כדאי שנדבר , כי השרה פה , ונדמה לי שזו הזדמנות גדולה .
גברתי השרה , הכנסת הצביעה בעד ההסתייגות שלי , מתוך אחריות , ומתוך דיבור עם מנכ"ל משרדך , שהוא לא קטלא קניא בנושאי הבריאות בישראל על כל מרכיביה .
באו אלי ואמרו לי , כאשר גם האוצר אומר : אל תפגע בתקציב , ל" הדסה " יימצא הסדר בנושא זה .
הוא יפוצה על ה- capping .
אני חשבתי - ואז חשבנו , כאשר קיבלנו את ההסתייגות - שמדובר ב- 100 , 125 מיליון שקל .
נדמה לי שהיום ברור לכול שזה מעל ל- 200 מיליון שקל .
אני לא מדבר על המיליארד ו- 400 מיליון , שבאותה העת שדיברנו עליהם חשבנו - וגם את הופתעת , כמו כולנו - שיש איזשהו גירעון של 400 מיליון .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אני דיברתי על כך ש" הדסה " הוא של כולנו , ישראלים ופלסטינים .
סליחה ?
לפני חצי שנה , אבל לא ידעו באותה העת - - - זה היה לפני שנה .
וגם הבטיח לנו האוצר - הבטיח לנו האוצר , לכל החברים הירושלמים בוועדת הכספים - ואין אדם שהוא לא ירושלמי , שכן עתידה ירושלים להגיע עד דמשק , וודאי שהיא מגיעה לכל רחבי הארץ - כולנו יחד באנו והסכמנו לחזור מהסתייגותי , ואני חזרתי ממנה כדי לאפשר למצוא את הפתרון ; להקים ועדה , ועדת משנה , שתמצא את הפתרון , תעקוב , מתוך הבטחה מלאה של האוצר ושל משרד הבריאות שלא ניתן ל" הדסה " ליפול .
יש צורך , כפי שאמר גם ליצמן , בתוכניות הבראה לכל מיני בתי - חולים .
יש גם בניות מגלומניות או הרודיאניות לא רק ב" הדסה " , המבנה של " הדסה " .
נדמה לי שארכיטקטים תכננו מבנים דומים בבתי - חולים אחרים בארץ .
" הדסה " חייב להישאר במתכונתו , חייב להישאר באופיו ; כמובן חייב גם , כאשר הוא מקבל את הסיוע של המדינה , לבוא ולעשות את כל אותם דברים שהם הכרחיים והם - בלתי אפשרי .
היה לנו דיון ביום רביעי שעבר .
אני מוכרח לומר לך שאני , כבעל ניסיון רב , נדהמתי כאשר שמעתי מהמשנה לאגף התקציבים , בר סימן טוב , שמעתי מהמנכ"ל של משרדך , שמנהלים משא - ומתן , " הדסה " בא ומבקש להיפגש - על כל מרכיביו - עם אנשי משרד האוצר , משרד האוצר בא ואומר : אתנו אתם לא מנהלים משא - ומתן , אתם מנהלים משא - ומתן מול הנהלה .
ההנהלה מקבלת - לפי דבריהם , לפי דבריהם של אנשי הממשלה , אגף תקציבים באוצר וגם משרד הבריאות - המנכ"ל הוא הכתובת שאליה צריכים לבוא כל אותם מערכים בתוך " הדסה " עצמו ולנהל משא - ומתן .
כאשר באים ומבקשים לשאול שאלות , או לא בהיר מספיק בין ההנהלה ובין העובדים לאן אנחנו רוצים להגיע ומה יספק כדי להביא באמת לתוכנית הבראה - שהיא קשה ביותר גם לעובדי " הדסה " , והם מסכימים - ולאחר שהכול מתגבש , בא האוצר ואומר : עד כאן הקפה א ' , ומכאן ההקפות הבאות , שהן ההקפות בינינו לבינכם על כך שהסכמתם עם ההנהלה לבוא ולהגיע לידי הבנה איך אנחנו מביאים לתוכנית הבראה שהוסכמה על - ידי הכול .
חשבתי שמישהו מגזים , ושאלתי את מנכ"ל " הדסה " : האם הדברים שאתה לא הערת עליהם נכונים ?
האם אכן אתה קיבלת ייפוי - כוח מלא לנהל את המשא - ומתן ?
אמר לי : כל מה שאמרו אנשים כאן , הם אמרו דברי אמת , אני לא יכול להכחיש דבר אחד .
הוא כמובן נמצא במצוקה שלו .
גברתי , אם היום באמת , בהתאם לפרסומים , מדובר בפער של 50 מיליון שקל לשנה , כאשר אתם באים לידי מצב שבו אתם בטוחים שעם סיום - והעניין יסתיים - עם סיום המשבר הנוכחי - כי משברים יהיו עוד , במשך הזמן - אמר אילן גילאון וסיפרו חברים אחרים על המצוקות שאת נמצאת בהן כתוצאה ממורכבות תקציב המדינה ; שאת צריכה הרבה יותר ממיליארדים כדי להביא לידי שיקום של כל מערכת הבריאות לדורותיה .
האם 50 מיליון יביאו לידי מצב שבו בכלל יעלו על דל השפתיים את פירוק " הדסה " , את שינוי " הדסה " על כל מערכותיו כבית - חולים נפלא ומופלא ?
גם אתם היום מוצאים דרך לבוא ולשלב בין הרפואה הפרטית לרפואה הציבורית .
אין לירושלים בתי - חולים אחרים , ואני אומר לך יותר מזה : אין בארץ בית - חולים כמו " הדסה " מבחינת המשא שהוא נושא בתולדות מדינת ישראל ובתולדות ארץ - ישראל .
50 מיליון צריכים מייד - את צריכה לשבת , להיכנס בעובי הקורה , להחליט ולהכריע ולהביא לסיום משבר זה , מתוך הבנה מלאה ומתוך ידיעה ברורה שגם הצד של " הדסה " מבין שמה שנעשה עד היום לא יכול להימשך , כי לא יהיה מי שיוכל לממן את הדברים האלה .
ונדמה לי ש" הדסה " הגיע לכלל הכרעה , והמנכ"ל - המתנדב - של " הדסה " , היום , עשה כל מאמץ כדי להביא באמת לגישור בין המערכות השונות ובין הפערים הענקיים שהיו .
אנא , גברתי שרת הבריאות היקרה , תחשבי ש" הדסה " הוא בהרצלייה גם כן - והיית ראש עיר מצוינת .
אסור לתת ל" הדסה " עוד רגע אחד להיות במערכת שבה אנחנו מדברים על פירוק .
את תביאי לסיום המשבר מהר ככל האפשר , ויפה דקה אחת קודם , ולא שעה אחת קודם .
תודה רבה .
ועוד יגיעו ימים טובים שהן ימשיכו להשקיע הרבה .
גברתי השרה , אם נגיד הם יתפרקו - - - הממשלה - - - - - - חבר הכנסת הורוביץ היקר , זה לא יקר גם לאנשי הימין .
זה יקר גם לאנשי ימין כמו לאנשי שמאל , כי זאת הארץ של כולנו .
כי האדם הוא עץ השדה .
- - - בין גול לגול שהוא חוטף .
מתוך שלא לשמה בא לשמה , אתה רואה מה זה ?
זכית .
גברתי היושבת בראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , חברת הכנסת קול , הייתי במשך שנים אוהד כדורגל ואפילו מעורב בכל הנושא של משחקי הכדורגל , וגם הייתי מעשן ; הייתי מעשן כבד ביותר .
איתן , אני הייתי גומר במשחק כדורגל אחד של " בית"ר " , שלא הייתה לה קבוצת פאר כמו " מכבי תל - אביב " , הרבה סיגריות , רק מתוך הפחד .
חשבתי שאי - אפשר בלי סיגריות .
כשהגעתי לגיל 50 וכבר הייתי בכנסת - והרי אני היום בן 75 ולא כבן 75 - הפסקתי לעשן , כאשר קיבלתי פשוט הרעלת ניקוטין בדיונים על התקציב שנמשכו יום ולילה במשך חמישה ימים , כפי שפעם הכנסת הייתה עובדת .
אני מוכרח לומר לכם שמאז שאני לא מעשן אני רץ בשדות כבן 20 , ואומר לכם שבקלות אני עושה זאת .
אבל מפעם לפעם , אחי ואחיותי צעירי ישראל המעשנים , אני וריאותי נזכרים באותן שנים שבהן הפקרנו את ריאותינו לסם הזה , שהוא מיותר לחלוטין .
איזה חיים נפלאים הם חיים בלי עישון .
עכשיו אני רוצה לומר לך , חברת הכנסת קול , שאחד הדברים הקשים ביותר שקרו לי היה לאחר שהפסקתי לעשן וכשנגמלתי בגמילה שהפכה אותי לאדם הלוחם בעישון - הדבר הכי קשה היה לי כאשר , עם חברי השרים וראשי הממשלות , הייתי צריך לעשן כמעשן פסיבי את הסיגריות והסיגרים .
הדברים האלה הם דברים קשים ביותר .
ולכן אני מברך אותך על הצעת החוק , שכן יש אנשים שרוצים לראות כדורגל , אבל לא רוצים להיות מעשנים פסיביים .
ומרגע שבאת ואמרת : אותם אלה שרחמנא ליצלן אנחנו רואים את הצורך שלהם בעישון הסיגריה , והכדורגל אצלם הוא לא כדורגל בלי הסיגריה - את ייחדת להם יציע כזה או אחר , ואני רואה את זה בברכה .
היציע צריך להיות מבודד , היציע צריך להיות כזה שלא יפריע לאחרים שאינם מעשנים .
גם השר לשעבר .
חבר הכנסת צבן גם היה שר , ופעם שר - תמיד שר .
צבן היה שר הקליטה .
הוא לא רצה להזכיר את - - - רצית רק לדבר בשבחו , אתה אומר .
יישר כוח .
- - - חשש מתקרית - - - - - - הוא הביע צער על רצח - - - שר החוץ - - - - - - - - - זה היה צחי .
מה עשו לארמנים .
מכובדי סגן יושב - ראש הכנסת חמד עמאר , אדוני השר , חברותי וחברי חברי הכנסת , אנשי הקהילה הארמנית בירושלים ובישראל , יקירי בן ירושלים , השר לשעבר , חבר הכנסת לשעבר , חבר הכנסת יאיר צבן ; זהבה , עוד בתקופה שהייתה כאן מערכת פוליטית קצת שונה עמדת בתוקף על חובתנו כבני - אנוש , כמו שאמר חבר הכנסת דב חנין , וכיהודים , לא לאפשר לשכוח ; ולבסוף , חתן פרס ישראל יעקב אחימאיר , הנמצא אתנו כאן כל שנה ושנה על מנת לעקוב אחרי הכנסת , האם היא , ככנסת של מדינת ישראל , כיהודים וכישראלים , חבר הכנסת פריג' , האם ניתן לשכוח .
יקירי , בשנת 1915 , בימים שבהם התרחש רצח הארמנים , כתב אבשלום פיינברג - וקודמי הזכירו את אהרונסון ואת בלקינד , כולם אנשי ניל"י אשר חשו את הסכנה האורבת מכל עבר של המעשים שנעשו - הוא אמר וציטט את הדברים הבאים , ואני מצטט אותם : " שאלתי את עצמי " , אמר אבשלום פיינברג , " אם רשאי אני לבכות על שבר בת עמי בלבד , ואם לא הזיל ירמיהו " , ירמיהו הנביא , " דמעות דם גם על הארמנים " .
כן , כך כתב אבשלום פיינברג .
בארץ - ישראל של אז איש לא התכחש לטבח הארמנים .
תושבי ירושלים - אבותי , שכן אני נולדתי רק ב- 1939 , אבותיו של יאיר צבן - ראו את הארמנים מגיעים לירושלים כפליטים .
אותם תושבי ירושלים ראו אותם מגיעים באלפיהם , מזי רעב , כאודים מוצלים מאש .
העדויות על הטבח היו ברורות וחדות .
השאלות שהעסיקו את אבשלום פיינברג היו שתיים : מי הבא בתור , והאם נזיל אנחנו היהודים דמעות דם גם על הארמנים .
את התשובה לשאלה הראשונה נתנה ההיסטוריה שני עשורים בלבד לאחר מכן .
היהודים היו הבאים בתור .
אנחנו היינו הבאים בתור .
אבל ב- 1915 כלל לא ידענו ולא שיערנו זאת , כי , חבר הכנסת חנין , לא הסתכלנו על ההווה , בוודאי לא הסתכלנו על העתיד .
מי שהגה את " הפתרון הסופי " , כפי שנאמר פה , עבור היהודים , התרשם שבבוא היום העולם ישתוק כפי ששתק מול רצח הארמנים .
שאלתו השנייה של אבשלום פיינברג מונחת עדיין לפתחנו : האומנם נבכה רק את שבר עמנו או שמא גם את שברם של הארמנים ?
האומנם נשמיע את קולנו כאשר עמים אחרים נתונים להשמדה או שמא לנצח נישאר אדישים ?
אני חושב שמוטלת עלינו חובה מוסרית לזכור ולהזכיר את הטרגדיה שפקדה את העם הארמני - ואנחנו עושים זאת כבר למעלה מ- 20 שנה כאן בכנסת - העם הארמני שאיבד למעלה ממיליון מבניו , ונכון אמר חבר הכנסת חנין , אולי גם מיליון וחצי , בתקופת מלחמת העולם הראשונה .
אסור להפוך את הנושא הזה , כפי שאמרה זהבה , לנושא פוליטי .
ואנחנו פעמים רבות נמנענו , אדוני השר , מלהתעסק בעניין זה בגלל הקשרים המחויבים של ממשלת ישראל מול ממשלה אחרת , כאשר אנחנו , בהזכירנו את אותו רצח עם , לא התכוונו להאשים מי מן המנהיגים הנוכחיים הקיימים בארצות אלה .
מדינת ישראל היא במידה מסוימת גם תולדה של אסונות שפקדו אותנו היהודים , אם כי אנחנו לא רואים במדינת ישראל איזשהו פיצוי על השואה .
אנחנו רואים בארץ - ישראל ובמדינת ישראל את מולדתנו ההיסטורית .
אבל דווקא אנחנו , כמי ששמעו לא אחת טענות המכחישות ללא כחל ושרק את הזוועה שפקדה אותנו , איננו יכולים ואסור לנו להתנער ולהתעלם מטרגדיה זו .
הכנסת איננה יכולה להתעלם כשהעובדות ההיסטוריות לגבי אותו רצח הן מוצקות ומבוססות דיין .
נכון , יש עדיין ויכוח בין העם הטורקי לעם הארמני , אבל ויכוח זה איננו יכול להצדיק שמץ של התכחשות לאסונות של העם הארמני .
אנחנו מתקשים לסלוח על התעלמותם של עמים אחרים מאסוננו , אותם בני העם היהודי במדינת ישראל , ואסור לנו להתעלם בשום אופן מאסונו של עם אחר .
זוהי חובתנו המוסרית כבני - אדם , כיהודים וכישראלים , אדוני היושב - ראש , " כישראלים " , אני אומר .
אני מברך על היוזמה הזאת , חברתי , חברת הכנסת זהבה גלאון , כמו קודמך ג'ומס , כמו קודמיו , ואני רוצה לומר לך שאני מאוד מכבד את דבקותך במשימה , שהיא חשובה ביותר לא לסיעה פוליטית זו או אחרת אלא לארצנו ולעמנו .
בשנים הקודמות לא היה הדבר ברור מאליו , ואנחנו הגענו ברוך השם לדבר שלפחות כינוס זה הוא דבר מובן מאליו בכנסת .
אבל - הודות להתעקשותה של הכנסת לציין את הג'נוסייד הארמני מדי שנה , לעתים תוך ויכוח עם הממשלה , הפך הדיון הזה לדבר מובן מאליו שאין עוררין עליו .
צריך , ואני מוכרח להזכיר כאן לטובה את השר גלעד ארדן , שעמדתו האמיצה לראשונה כאן מעל במת הכנסת הייתה שלא לבקש להסיר את הנושא מסדר - היום אלא להעבירו לוועדה , אשר משום מה אנחנו לא מיצינו את הדיונים בה .
הצענו בפעם הקודמת שהעניין הזה יועבר מכאן לוועדת החינוך של הכנסת על מנת שיתקיים דיון .
השר ארדן , לפני שנתיים עמדתו הייתה קו פרשת המים בהתייחסותה של הממשלה לציון הטבח , טבח העם הארמני בכנסת .
אני מבין את הרגישות העולה בכל פעם כאשר עולה נושא זה בשיח הציבורי שלנו , אבל חשוב עוד פעם להבהיר בצורה ברורה : אין מדובר כאן בהאשמה שאנחנו כמדינה וכעם מפנים כלפי טורקיה דהיום , ובוודאי לא כלפי ממשלת טורקיה הנוכחית .
נדמה לי שגם טורקיה של היום עוברת שינוי היסטורי , כפי שהזכירה חברת הכנסת זהבה גלאון , בנוגע ליחסה לרצח הארמנים .
שכן , כפי שהזכירה זהבה , רק לפני כמה שבועות שמענו - ובהפתעה רבה , אבל בהחלט בהתייחסות רצינית - את אמירתו של מנהיג טורקיה , ראש ממשלת טורקיה , צער על רצח הארמנים .
אני לא יודע עד כמה והאם זה מספיק , אבל בכל זאת יש כאן שינוי שלא היה כדוגמתו , שכן הרי טורקיה ביקשה להחרים , ולנזוף בכל אחת מהמדינות אשר העזה וההינה לבוא ולקום ולומר ולדבר על הטרגדיה הארמנית כרצח שנעשה על - ידי הטורקים .
אין לי ספק , אדוני היושב - ראש , שמדינות העולם ובכללן ישראל מסרבות וסירבו להתעלם מכך , ועמדתן זו השפיעה השפעה ניכרת על צעד זה .
דיון זה איננו התרסה אלא חובה אנושית ומוסרית שאיננו רוצים וגם איננו רשאים להתעלם ממנה .
תודה רבה , אדוני .
אנחנו הצענו לוועדת החינוך .
גם השר בעד .
חבר הכנסת - - - - - - איך הוא נקבע .
- - - היה מסכים גם עם יהודי רפורמי או יהודי - - - הוויכוח הוא ויכוח עמוק ביותר , שכרגע אנחנו לא יכולים להגיע .
ייקח עוד כמה דורות ונגיע - - - .
קודם כול - - - - - - העם היהודי .
אז יש כאלה שאומרים : אנחנו , היהודים , אנחנו שומרים מצוות או לא שומרים מצוות .
יש כאלה שאומרים : לא , יהדות יכולה להיות גם לפי זרם רפורמי , יכולה להיות לפי זרם קונסרבטיבי , כשהרפורמי לא מכיר בהלכה .
זאת אומרת , הנושא של הסטטוס פה הופך להיות שאלה שבה אנחנו לא יכולים להגדיר יהודי אלא אם כן אנחנו נסכים שההגדרה היא אזרחית ולא הגדרה דתית .
מה עוד שבממשלה הרוב בעד .
אתה מפנה את החצים רק אלי ?
רק אלי ?
- - - מראש .
שתי הצעות .
האם אני מבין , מכובדי חבר הכנסת כבל , שאתם מתנגדים לחוק הזה ?
זה גם לגבי מוסלמים .
- - - מאוד .
הרב - - - אמר את זה .
מכובדי סגן יושב - ראש הכנסת , כבוד השר , מילאתי תפקידים רבים בממלכתיות הישראלית , כחבר כנסת , כשר וכיושב - ראש הכנסת , אבל לא היה תפקיד שמילאתי - יותר מאשר ב" אל על " , ובמקומות אחרים , כמו התפקיד שמילאתי ב- 1983 , כשמינו אותי להיות ראש המוסד לבטיחות וגהות , ועל כך גאוותי .
אמרתי שאני מברך היום את חבר הכנסת משה מזרחי על כך שהוא לקח על עצמו דבר שהוא בבחינת מובן מאליו , אבל אף אחד לא שומע לו , ואם אנחנו לא מדגישים אותו מדי יום ביום אנחנו נתקלים במציאות קשה ביותר .
אני גם שמח היום שהמוסד אינו רק לבטיחות וגהות ולתקנות שבהן מחייבים את המעסיקים לדאוג לעובדים בזמן עבודתם , אלא מדובר על בטיחות כמו שהיא - בטיחות בכל מקום שבו אנחנו מדברים : אם מדובר על הנוער , אם מדובר על העובדים , אם מדובר על הילדים ההולכים בדרך - ואשר אנחנו , כנציגי ציבור , כשליחי ציבור וכמחליטי ציבור , פעמים רבות מפקירים אותו על - ידי כך שאנחנו לא מאפשרים לו את ההליכה הברורה והבטוחה באותם מקומות ציבוריים שבהם אנחנו מטפלים .
לכן אני חשבתי שמאוד חשוב לי היום לברך את חבר הכנסת מזרחי ואת המוסד לבטיחות ולגהות , שבו - שיתפתי פעולה אתם כמעט חמש שנים .
אני זוכר עד כמה הייתה הקפדה והייתה התייחסות .
אני יודע שההתייחסות עצמה וההקפדה עצמה אינן מספיקות .
צריכים , כמו שאמר עמרם מצנע , לחנך , והחינוך הוא הכי חשוב ; כאשר אנחנו יודעים שאסור לקטוף פרחים - איזה שדות נפלאים יש לנו .
כאשר אנחנו חושבים שהכול הפקרות , או בבחינת המלצה , פעמים רבות אנחנו נתקלים בתופעה נוראה - גם ברמה המעשית , לא רק העקרונית , לא רק החינוכית , לא רק הערכית , יש באמת תרומה ענקית לכלכלה הישראלית , אדוני השר , אם אנחנו היינו באמת תומכים באותו מוסד כדי שיגביר את המודעות בציבור , שהרי אנחנו יודעים עד כמה הביטוח הלאומי משלם כל שנה תשלומי יתר בגלל התרבות אנשים אשר הופכים נכים עקב עבודתם או עקב איזשהו כישלון בבטיחות האנשים .
היו ברוכים .
תודה רבה .
נמצא אתנו כאן .
מבחינת בטיחות , חשבו - - - - - - תקציב המדינה - - - ההכנסה .
יש ילדים ביציע .
אני מציע לו לברך את הילדים , ורק שיברר מי הם .
חבר הכנסת הורוביץ , קודם כול אתה היום חבר פעיל מאוד בוועדת המשנה של תקציב הביטחון , והאוצר שולט גם בתקציב מערכת הביטחון .
כי לא יכולה להיות העברה תקציבית .
נכון שיש סמכות למשרד הביטחון ב- 50 מיליון יותר , אבל הוא לא יכול לבקש מאתנו להעביר תקציב בלי שמשרד האוצר - - - תשובה והצבעה .
צריכים להפוך את ועדת החוץ והביטחון להיות גם ועדת חוץ , ואתה , זה תפקידך - - - - - - זה ועדת חוץ וביטחון .
צריך להסביר פעם לציבור שאנחנו לא עוסקים רק בביטחון , אלא עוסקים גם בחוץ - - - כאשר מנחם בגין בזמנו כבש את תפקיד ראש הממשלה באו אליו אנשים טובים ואמרו לו : מורנו ורבנו , ראש ממשלתנו , בוא תעשה שיעבדו חמישה ימים בשבוע .
אמר להם : בבת - אחת ?
בואו , קודם שיתרגלו לעבוד יום אחד , אחר כך שני ימים .
חמישה ימים בשבוע בבת - אחת ?
כך אומר אני לך : ששינסקי הוא בדרך .
קודם כול , התפיסה היא התפיסה שהעלתה חברת הכנסת יחימוביץ .
- - - ברוך השם .
חבר הכנסת הורוביץ וחבר הכנסת חנין , נדמה לי שהשר אמר - - - לכן לא מסתפק בדבריו כדי שהוא - - - - - - אנשי ימין .
- - - בלי לחסוך ביקורת .
נכון מאוד .
מכובדי , סגן יושב - ראש הכנסת , אדוני השר , גברתי השרה , חברי וחברותי חברי הכנסת , אנחנו היום עולים כאן אחד לאחד , שרי התקשורת לשעבר , השרים המקשרים עם רשות השידור ובמשרד ראש הממשלה , וכולנו מבינים , אדוני השר , שהגיעה העת להכריע בנושאים של רשות השידור בכל מה שקשור ל- 20 שנים שבהן אני קיבלתי מפואד את השרביט למשרד התקשורת , ועוד קודמתו , ולאחר מכן אלה שבאו אחרינו .
רק , אדוני השר , גם כאשר אתה מהין ועומד נכוחה על מנת למצוא פתרון , צריך לזכור דבר אחד : נשמת אפה של הדמוקרטיה היא רשות שידור ציבורית .
ואת זה אסור לנו לשכוח .
- - מסוגלים לקיים את הדיון הציבורי .
יותר מכך , גם כאשר אנחנו באים ואומרים שהרייטינג ברשות השידור ירד , הדברים האלה ברורים מאליהם , שכן יש שידור פופולרי , שזה מה שהציבור רוצה לראות , ויש שידור שמוגש לו ; והוא יכול להיות גם שידור למיעוטים , כמו למשל לאזרחי ישראל הערבים , שהיה להם ברשות השידור שידור מיוחד במשך כל יום ויום , ואני שמח מאוד שאני שומע שאתה מתכוון לקיים אותו .
אני רוצה לבוא ולומר שהיו לנו דברים ברשות השידור שאם לא היו נעשים , לא היה מי שיעשה זאת .
אני לא רוצה להשוות את זה ל- Channel 4 הבריטי , אבל בהחלט אני רוצה לברך את כל אותם שעשו במלאכה , גם אם הם היו בעלי עמדות פוליטיות כאלה או אחרות , אבל אפשרו את השידור הציבורי .
הם נתנו לכל אחד ואחד מאתנו - ואני זוכר ימים בלי חרות ומק"י , אדוני .
אתה אומנם בחרות , אבל לא זכית לימים האלה .
ובכל זאת אני מוכרח לומר שבעשורים האחרונים רשות השידור סיגלה לעצמה , בעיקר באותה רשת שאני מדבר בה , את היכולת לקיים את הדיון הציבורי .
אני רוצה לבוא ולומר : החוק הזה הוא לא כליל השלמות .
אני גם חושב שיש אנשים מצוינים ברשות השידור , לעומת הצורך שהיה עוד לפני עשר ו- 20 שנה לקיים מערכת שידור שיכולה לעמוד גם בתנאים ובמגבלות של ריבוי צוותים , שהיה בעבר מן המפורסמות ובלעדיו לא היה יכול להיות שירות .
אני מבקש , אדוני , רק לסיים ולומר : אדוני השר , אנחנו נצביע על מנת למצוא דרך , לא כדי לעשות חשבון ולא כדי לבוא לראות מה אנחנו יכולים לעשות כדי לבצע דברים אשר לא יועילו לשידור הציבורי .
אנחנו צריכים לקיים את הדיונים בוועדות על מנת ליצור באמת מערכת של שידור ציבורי לעילא ולעילא שיהיה מיועד גם למיעוטים - לא מיעוטים במובן הלאומי אלא מיעוטים מבחינת האזנה , וגם יכולים לשמש , לעתיד הרחוק , חומר גלם אשר יוכל לבוא ולהביא לידי מסקנות ולידי חשיפה של דברים אשר רק הרשות הציבורית יכולה לעשות זאת .
אני גם , כמו איתן כבל - - - אני גם , כמו איתן כבל , רק חושש שכשהממשלה אחראית לתקציב ומתקצבת ייתכן מאוד שיכולה להיות זיקה והשפעה .
צריך לחשוב על זה , האם הגיעה באמת העת לבטל את האגרה .
באיזו שעה זה היה ?
היום היה יום ירושלים .
לא , זה גם היה יום ירושלים .
שמע , כדאי שתתייעץ אתנו .
יש הרבה אנשים במדינת ישראל שהם יהודים ומודאגים מאוד מהגזענות .
אני אומר לך את זה חד - משמעית .
בסדר , אבל אתה מחליט בשעה שיש לנו ועדות .
- - - ועדת העלייה והקליטה על הגזענות בבלגיה .
אתה מבין ?
לא , אתה לא שומע , חבר הכנסת אגבאריה - - - לא .
היה בוועדת העלייה והקליטה על גזענות בבלגיה נגד יהודים , אתה מבין ?
- - - racism - איך הוא מתרגם את זה לאנגלית ?
שופטי בית - המשפט העליון משתמשים בו .
- - - לא יעלה על הדעת .
במאמרו של זאב ז'בוטינסקי : שם ירווה לו מאושר - - - המשפט האחרון הוא בעייתי ביותר .
המשפט האחרון הוא בעייתי ביותר .
עד היום לא יודעים מה - - - " יטהר שתי גדות ירדני " - יטהר ממה ?
זאת אומרת , יש פה איזה קונפליקט .
אוה , אוה , אוה .
את דורשת - - - - - - אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , מכובדי השר , חברי חברי הכנסת , ההצעה הזאת שמונחת לפניכם , עברה כבר את הקריאה הטרומית , והיא היום מובאת לקריאה ראשונה על מנת לאפשר כבר לסיים את הדיון בה לקראת קריאה שנייה ושלישית .
ההצעה נולדה בעקבות פנייה של אחות שכולה אשר אחיה נפל במלחמת לבנון השנייה .
אותה אישה ביכתה באוזני על כך שאינה זכאית להיעדר מעבודתה ביום הזיכרון הפרטי של אחיה בלי ששכרה ייפגע .
לדאבוננו , לכל חלל במערכות ישראל ובפעולות האיבה ישנם שני ימי זיכרון : האחד - לאומי , בד' אייר , ערב יום העצמאות , ביום הזיכרון לחללי מערכות ישראל ופעולות האיבה ; השני - פרטי אישי ומשפחתי , ביום שבו נפל מי שנפל במילוי תפקידו או בפעולת טרור .
בשני המועדים הללו מתייחדת המשפחה עם זיכרון יקירה בטקסי זיכרון ואבל פרטיים .
ואולם , ביום הזיכרון הלאומי מכירה המדינה בחובתה ומאפשרת לבני המשפחה להיעדר מהעבודה ביום זה בלי שייפגע שכרם , ואילו ביום הזיכרון הפרטי שהוא יום נפילת החלל אין החוק מאפשר זאת .
מסתבר שהצעה דומה הוגשה גם בכנסת השבע - עשרה על - ידי חברים רבים מסיעות הבית , וביניהם רן כהן וזהבה גלאון , אריה אלדד וחיים כץ , דוד רותם ויולי אדלשטיין מכובדנו יושב - ראש הכנסת דהיום , ועוד רבים אחרים .
ואולם , למרות תמימות הדעים הפוליטית ההצעה לא קודמה .
אנחנו נבחרנו בשביל זה .
אנחנו שינינו - - - יש פעמים שאנחנו מצביעים יחד - - - אנחנו - - - נכון , נכון .
היום מי שנפל אפילו במלחמת ששת הימים כבר אין לו הורים ; יש רק אחים ואחיות או בנים , בנות .
- - - לעניין הגזענות השתתפתי - - - כבוד השר , תודה רבה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אני הייתי אתך באותה מערכת - - - לא , היית משכנע אותם - - - שתי תשובות .
חבר הכנסת חנין , זה כאילו - אתה כל כך צודק , זה כאילו יעשקו בן - אדם על מחשבה פלילית .
- - - גברתי סגנית יושב - ראש הכנסת , רבותי השרים , מכובדי , חברותי וחברי חברי הכנסת , ודאי היו מייעצים לי שלא לעלות על הדוכן כאשר יש נושאים שהם כל כך קונטרוברסליים , ואני רוצה לומר שני דברים : האחד לאחי וחברי אבישי ברוורמן , שבזמנו , כאשר נגענו בנושאי תקשורת , עשינו ועדה משותפת של ועדת החינוך וועדת הכלכלה , הייתי שר התקשורת אז והעברנו חוק מאוד חשוב , לתפארת הציבור כולו .
אני מציע שאם אכן תקנה 106 ותקנות הכנסת כל כך קשות , בואו נחליט היום שאנחנו מבטלים את התקנות והחל מהכנסת הבאה הן לא יחולו .
אבל אז אני רק רוצה להזהיר אותך , חבר הכנסת ברוורמן , שאתה תוכל להיות השר ברוורמן אז , שרוצה להעביר חוק , ותבוא ותאמר : בואו נקיים ונחיה את סעיף 106 פעם נוספת , כי נער הייתי וגם זקנתי , הייתי באופוזיציה , הייתי בקואליציה , ונפלאות התפיסה והראייה של אופוזיציה וקואליציה , הן משני צדדים .
ולכן אני בא ואומר , אם אכן אתם באמת חושבים שצריך שיהיה סדר מוחלט , אז צריך להביא לידי מצב שבו נבטל את 106 , ונבוא ונקבע ש- 106 יוכל להתקיים מחדש רק עם 90 חברי כנסת , אז לא להאשים את יושב - ראש הכנסת , כי דרך אגב ב- 106 אין לך אמירה .
אבל בכל זאת יש לי דבר לומר .
כאשר מדובר בשידור הציבורי צריך דיון ציבורי , בוודאי כאשר השידור הציבורי רוצה להחיות ולקיים את הערוץ הערבי , לא יכול להיות שבדיון הציבורי לא יהיה חבר כנסת מהמפלגות הערביות .
שכן - יכולים לקבל את דעתם או לא יכולים לקבל את דעתם .
שכן גם יושב ראש הכנסת הנוכחית הלך בעקבות חבריו מהכנסות הקודמות ובא וקבע שבנשיאות הכנסת יהיו שבעה או תשעה חברים , אחד מהם , לפי דרישתו של יושב - ראש הכנסת , הוא מהסיעות הערביות .
אז יש כמובן ויכוח בין הסיעות מי ראשון ומי שני , אבל הדברים האלה הם הכרחיים .
בשני עניינים אלה ביקשתי להפנות את תשומת לבכם .
כאשר מדברים על שידור ציבורי - ואנחנו כרגע לא דנים בשידור הציבורי אלא בוועדה שתדון בשידור הציבורי - אנחנו צריכים לקיים את השידור הציבורי .
למזלנו , וזאת מזלה של הכנסת , חבר הכנסת עיסאווי פריג' , שהוא ערבי ישראלי , נבחר , בגלל שחוכמת מפלגתו הייתה לשים אותו .
אבל הדבר הזה , אני בא ואומר בצורה הברורה ביותר , צריך לייחד בשידור הציבורי מקום לכל אחד מהמגזרים .
תודה רבה .
26 שנים .
- - - אני מודה לכל החברים שדאגו למשפחות השכולות , שהיינו צריכים לעשות זאת כבר מזמן רב .
תודה רבה .
- - - אני מתכבד לפתוח את הישיבה הראשונה של הכנסת העשרים .
היום יום שלישי , י"א בניסן התשע"ה , 31 בחודש מרס 2015 למניינם .
אדוני ראש הממשלה בנימין נתניהו ורעייתו שרה ; נשיאת בית - המשפט העליון מרים נאור ומר אריה נאור ; שופטי ישראל ; ראש האופוזיציה חבר הכנסת יצחק הרצוג ורעייתו מיכל ; יושב - ראש הכנסת התשע - עשרה חבר הכנסת יולי יואל אדלשטיין ; ותיק חברי הכנסת עמיר פרץ ורעייתו אחלמה ; הרב הראשי לישראל הרב דוד לאו ; יושבי - ראש הכנסת לשעבר ; שרי הממשלה ; חברי הכנסת לשעבר ; שרים לשעבר ; חברות וחברי הכנסת אשר נבחרו לכנסת העשרים ; היועץ המשפטי לממשלה עורך - דין יהודה וינשטיין ; מבקר המדינה השופט יוסף שפירא ומבקרי המדינה בעבר השופט אליעזר גולדברג והשופט מיכה לינדנשטראוס ורעיותיהם ; נגידת בנק ישראל קרנית פלוג ; ראש העיר ירושלים ניר ברקת ; ראשי הסיעות הנבחרות של הכנסת העשרים ; מכובדי סגל א' של המדינה ; ראשי הנציגויות הזרות בישראל ; ראשי העדות הדתיות בישראל ; גברתי מזכירת הכנסת ירדנה מלר - הורוביץ ; היועץ המשפטי לכנסת עורך - דין איל ינון ; קצין הכנסת יוסף גריף ; מזכ"ץ הנשיא , תת - אלוף חסון חסון ; מנכ"ל בית הנשיא הראל טובי ; מנכ"ל הכנסת רונן פלוט ; משפחות שכולות ; מכובדי כולם , ביום הבוחר האחרון הוכיחה שוב הדמוקרטיה הישראלית שהיא חזקה , בועטת ובלתי צפויה .
בכרמיאל ובנצרת , בבני - ברק ובתל - אביב , באריאל ובכוכב - יאיר , בנחל - עוז , ברהט ובנתיבות , בירושלים ובארץ כולה יצאו מיליוני אזרחים ואזרחיות להרכיב את הפסיפס הישראלי של הכנסת העשרים .
ביום דין הבוחר הם קבעו מי ינוח ומי ינוע , מי יישפל ומי ירום .
גזר - דינם הוא שעיצב את פני הכנסת הזאת , ומכוחה - את פניה ועתידה של מדינת ישראל לשנים הבאות .
חברי , טרם הושלמה המשימה , כל עוד לא הושבעה ממשלה בפני כנסת נבחרת זו .
אני מפציר בכל הצדדים הנוגעים בדבר לחתור לסיום המשא - ומתן הקואליציוני בהקדם .
המערכת הציבורית סובלת משיתוק זה חודשים ארוכים , ויש לאפשר לה לשוב ולתפקד .
כל יום שעובר גובה מהעם בישראל מחיר יקר .
חברי וחברותי , אנו עומדים בערב חג הפסח , הוא חג החירות .
שלושה דברים מגדירים את מהותו של החג : פסח , מצה ומרור .
כך , ישנם שלושה דברים שעליהם עומד הבית הזה : על השליחות הציבורית , על ייצוג פניה של הישראליות המשתנה ועל האחריות שבהכרעה .
חברי וחברותי , אתם - אתן ואתם - שליחיו של הציבור .
במהלך מערכת הבחירות נדמה היה לפעמים שהדרמה מתחוללת בין הפוליטיקאים לבין עצמם , בין הפוליטיקאים לתקשורת , בין קמפיינים לספינים , בין " הם " ל" אתם " ו" אנחנו " .
אבל כעת , משתמו ההתכתשויות , הגיע הזמן לשוב אל השחקנים הראשיים - אזרחי ואזרחיות מדינת ישראל .
לא , לא אתם היושבים כאן , יקירי חברות וחברי הכנסת , המפסידים או המנצחים , אלא הם ; הם , שבשליחותם אנו פועלים כמשרתי ציבור , ולא כנבחרים מורמים מעם .
יושבים כאן היום לא מעט חברי כנסת חדשים .
דעו לכם , הבית הזה הוא בית זכוכית , אולם קירות הבית הזה שקופים לא רק בשל עיני העם הנשואות לכאן , אלא כדי שעיניכם יהיו נשואות אל העם , אל הציבור שאתם נציגיו , אל העם שאתם עכשיו משרתיו .
אל תשאירו את כאבי העם הזה ודרישותיו מחוץ לכותלי המשכן - את כאבם של חסרי הדיור וחסרי הישע ; את מצוקתם של העובדים העניים ; את דרישותיהם של העובדים הלא - מתוגמלים ; את חששם המתמשך של תושבי עוטף - עזה .
הביאו אותם אתכם לישיבות הסיעה , לחדרי הוועדות , למליאה הזאת .
אל תשכחו לרגע מי שלח אתכם לכאן .
אמון הציבור הוא הנכס היקר ביותר שיש בדמוקרטיה , והאמון הזה נתון עכשיו בידי כל אחת ואחד מכם .
נכבדי , היסוד השני שעליו עומד הבית הזה הוא ייצוג פניה של הישראליות המתהווה והמשתנה עם השנים .
במהלך ההתייעצויות שהתקיימו בשבוע שעבר ישבתי עם נציגי כל סיעות הבית הנבחרות , נציגי מגוון האידיאולוגיות והמגזרים בחברה הישראלית .
ישבתי עמם לא רק כנשיא אלא גם , ובעיקר , כחבר ותיק , כאוזן קשבת .
הרגשתי כיצד כל רשימה , ללא יוצא מן הכלל , מגיעה אלי חבוטה וחבולה , נושאת עמה כאב או עלבון , בשם הציבור שאותו היא מייצגת .
" מצעד החבוטים " , כך כתב וכך כינה זאת עיתונאי חד לשון .
אני מתכבד להזמין את ותיק חברי הכנסת , עמיר פרץ , לעלות לבמה .
חבר הכנסת עמיר פרץ , אני מזמין אותך להצהיר אמונים .
אדוני , יושב - ראש הכנסת בפועל , אני מתכבד להעביר אליך את שרביט ניהול הישיבה .
בבקשה , אדוני .
מכובדי יושב - ראש הכנסת וממלא - מקום נשיא המדינה חבר הכנסת יולי אדלשטיין ; אדוני ראש הממשלה בנימין נתניהו והגברת שרה נתניהו ; ראש האופוזיציה חבר הכנסת יצחק הרצוג והגברת מיכל הרצוג ; שרים ; היועץ המשפטי לממשלה יהודה וינשטיין ; מבקר המדינה השופט יוסף שפירא ; חברי הכנסת בעבר ובהווה ; ראשי הנציגויות הזרות ; ראשי העדות הדתיות בישראל ; מזכירת הכנסת הגברת ירדנה מלר ; היועץ המשפטי לכנסת עורך - דין איל ינון ; מנכ"ל הכנסת רונן פלוט ; מנכ"ל בית הנשיא הראל טובי ; מכובדי כולם , לדאבוננו , גם ברגעים אלה ממש אנחנו נאבקים בטרור אסלאמי צמא דם .
בפתח דברי אני מאחל רפואה שלמה והחלמה מהירה לפצועים , ומחזק את ידי כוחות הביטחון במלחמתם , מלחמת כולנו .
אנחנו מתכנסים כאן היום בפתיחת המושב השני של הכנסת העשרים .
אנחנו מתכנסים כאן במעמד חגיגי זה , אך בלבנו , בלב כולנו , אין חגיגיות .
לבנו כבד וכואב .
וכך כתבה נעמה הנקין , השם ייקום דמה , 12 שנים לפני שנרצחו היא ובעלה בידי בני עוולה : " הקבר נפתח , והרגע נמתח , והעפר נשפך - ה' נתן וה ' לקח " .
כך כתבה , בדיוק מצמרר , והוסיפה : " הסוד הוא להתקרב לקצה התהום , להביט לה עד העומק של החושך , להתגבר על הסחרחורת , להסתובב ולהמשיך " .
כך כתבה .
ואומנם בקיץ הזה שוב הבאנו לקבורה בנים ובנות אהובים .
שוב עמדנו מעל קברים טריים שבהם נטמנו החיים הטריים הצעירים , המבטיחים .
בקיץ הזה ובחגים האלה , שוב , לדאבוננו , הרגשנו בתהום .
שוב הבטנו לה עד העומק של החושך .
ועכשיו , גם כשאנחנו עדיין שבורים וכואבים , אנחנו יודעים שאנחנו מוכרחים להסתובב .
כמו שכתבה נעמה , אנחנו מוכרחים להסתובב , להמשיך לצעוד קדימה .
שבנו , אנו בני העם היהודי במדינת ישראל , למולדתנו , מאהבה , לאחר אלפיים שנים של נדודים וייסורים .
קמנו מן האפר , בנינו אותה , ואנו ממשיכים לבנות אותה מתוך אהבה ואמונה .
לא משנאה ולא כנקמה , באהבה ובאמונה .
זו דרכנו , וכך גם נמשיך .
הטרור הרצחני והפונדמנטליזם האסלאמי מבקשים לרפות את ידינו כל העת , לגדוע את הבניין בפחד ובאימה , אך הם לא יוכלו לנו .
אנחנו נגדע את ידי הטרור המגואלות בדם ; אנחנו נילחם בטרור ביד קשה ולא נרחם על אכזרים .
מדינת ישראל היא מדינת חוק , זהו מקור עוצמתה וחוסנה .
בימים מתוחים אלה , על כולנו - על כולנו - מוטלת האחריות לפעול להרגעת הרוחות , וכן לזכור ולהזכיר שיש לנו כוחות צבא , משטרה , ומערכת משפט , ובידיהם - ורק בידיהם - מוטלות הזכות והחובה למצות את הדין עם האחרים והאחראים לפשעים הנתעבים הללו .
אדוני יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת יואל יולי אדלשטיין והגברת אירינה נבזלין , אדוני ראש הממשלה בנימין נתניהו , גברתי נשיאת בית - המשפט העליון השופטת מרים נאור והפרופסור נאור , ראש האופוזיציה חבר הכנסת יצחק הרצוג והגברת מיכל הרצוג , שרים , שרים לשעבר , חברי הכנסת בהווה ובעבר , היועץ המשפטי לממשלה יהודה וינשטיין , מכובדי , סגל א' של המדינה , משפחות שכולות , מכובדי כולם .
אדוני יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת יואל יולי אדלשטיין ורעייתו אירנה , מכובדי ראש הממשלה בנימין נתניהו ורעייתו שרה , נשיאת בית - המשפט העליון השופטת מרים נאור ופרופסור אריה נאור , ראש האופוזיציה יצחק הרצוג ורעייתו מיכל , יושב - ראש הכנסת לשעבר דן תיכון ורעייתו לודמילה , שרים , חברי כנסת בעבר ובהווה , ראשי הנציגויות הזרות , ראשי העדות הדתיות בישראל , אורחים נכבדים , מכובדי כולכם , בפתח דברי אני רוצה לזכור , כפי שעשה זאת היושב - ראש , יחד אתכם , כל חברי הכנסת , מכל סיעות הבית , את לבנה מליחי , זכרה לברכה , עובדת הכנסת שנרצחה בפיגוע בירושלים שבו נרצח גם רב - סמל מתקדם יוסי קירמה , לוחם היס"מ , בידי מרצח בן - עוולה .
כמי שישב בבית הזה , יחד עם רבים מחברי הכנסת כאן , זכיתי להכיר את לבנה ולהתרשם ממאור פניה ורוחב לבה .
יחד עם עובדי הבית הזה אני כואב את האובדן הנורא ושולח מכאן את תנחומינו העמוקים למשפחה .
מכובדי יושב - ראש הכנסת יולי יואל אדלשטיין , גברתי נשיאת בית - המשפט העליון השופטת מרים נאור ופרופסור אריה נאור , אדוני ראש האופוזיציה יצחק בוז'י הרצוג , שרים , שרים בעבר , חברי הכנסת בהווה ובעבר , אדוני מבקר המדינה השופט יוסף שפירא , ראשי הנציגויות הזרות , Ambassadors , ראשי העדות הדתיות בישראל , חברי הכנסת הצעירה הנמצאים כאן - שמעתי שהיום פיארתם ביכולתכם והבנתכם בדמוקרטיה - משפחות שכולות , משפחות השבויים והנעדרים , משפחות חללי צה"ל שמקום קבורתם לא נודע , אתם יקרינו ולבנו בכל יום ; מדינת ישראל תמשיך ותעשה כל שניתן על מנת להשיב את הבנים הביתה במהרה .
מכובדי , גבירותי , מורותי , מורי ורבותי , ביום ההולדת ה- 68 לכנסת אני מבקש לברך את הכנסת , את הכנסת הצעירה ואת היו"רים הצעירים שניהלו במשך היום כנסת למופת .
יקירי הצעירים , נוכחותם של נערים ונערות בהיכלה של הדמוקרטיה היא לבדה סיבה למסיבה .
נתונים אחרונים ומצטברים מראים בצורה עקבית וברורה כי צעירים וצעירות מרגישים ניכור כלפי המשטר הדמוקרטי .
הם מעידים כי נבחריהם אינם מייצגים אותם ; הם חשים חסרי יכולת להשפיע על המוסדות המנתבים את חיי כולנו ואת חייהם שלהם ; הם מרגישים כי עתידם הכלכלי לוט בערפל , והשיטה הדמוקרטית אינה מסייעת להם למצוא פתרון .
וכך , יותר ויותר צעירים מאמינים פחות ופחות בחשיבותו ובנחיצותו של המשטר הדמוקרטי .
נתונים אלה תקפים לדמוקרטיות המערביות כולן ולא לכנסת ישראל בלבד - מניו - זילנד , דרך בריטניה , מצרפת ועד קנדה , שבדיה ואוסטרליה - וכן , הם נשמעים היטב גם כאן , במדינת ישראל .
בבחירות הכלליות שנערכו כאן ב- 2013 הצביעו רק % 41 מבני ה- 25 ומטה .
% 41 מבני ה- 25 ומטה .
בהשוואה , באותן הבחירות הצביעו % 88 מבני ה- 55 ומעלה .
אומנם בבחירות של 2015 אחוזי ההצבעה עלו באופן משמעותי , אבל בשום מדינה מפותחת אחרת אין פער גדול כל כך בין המצביעים הצעירים לאלו המבוגרים .
אנחנו נפגשים היום כאן , במשכן הכנסת , לבה הפועם של הדמוקרטיה הישראלית .
ייתכן כי קיומה של הדמוקרטיה נראה מובן מאליו , בייחוד עבור האורחים והאורחות הצעירים שלנו , אך חלקנו זוכר ורוצה להזכיר עד כמה הדמוקרטיה הישראלית איננה מובנת מאליה .
הייתי ילד בן תשע כשהוקמה מדינת ישראל .
מוסדותיה של הדמוקרטיה הצעירה צמחו והתפתחו סביבנו .
כנערים בתנועות נוער , כחיילים צעירים , כמצביעים בבחירות הראשונות , צפינו בה קורמת עור וגידים .
זכרנו את השלטון הבריטי .
שמענו מהורינו ומסבינו על השלטון העות'מאני .
הדמוקרטיה הישראלית הייתה עבורנו חלום דורות שהוגשם , נס המתרחש לנגד עינינו .
לא יכולנו לוותר על האפשרות להצביע , להתווכח , להביע את דעתנו , לחוג את חירות העם .
בעוד אנחנו חגגנו את הדמוקרטיה , אחרים התגוננו מהדיקטטורה .
כן , יושב - ראש הכנסת שלנו יולי אדלשטיין צעיר ממני בשנים מספר .
כיהודי ציוני בברית - המועצות לשעבר חווה יולי על בשרו את משמעותו של משטר לא דמוקרטי - משטר שעצר ועינה אנשים על אמונותיהם ודעותיהם .
הוא יכול לספר לכם עד כמה חשובה הדמוקרטיה ועד כמה איננה מובנת מאליה .
יקירי ויקירותי , בשנים האחרונות הפכה הדמוקרטיה לשם נרדף למשטר של חלשים , אך העובדות הן אחרות .
מדינות דמוקרטיות חזקות יותר מאלו הלא - דמוקרטיות ; הן עשירות יותר , שוויוניות יותר , בטוחות יותר .
הדמוקרטיה היא שמעניקה את הכוח הרב ביותר לאדם הנקרא האדם הפשוט , והיא שיכולה להבטיח שוויון ותקווה לכם , הדור הצעיר הנמצא אתנו כאן היום .
זה אולי נחמד , כפי שאמר גם היושב - ראש , לצפות ב" משחקי הכס " או ב" בית הקלפים " , אבל כמו שאומרות הלבורנטיות , אל תנסו את זה בבית .
ידידי הצעירים , מי שהגיע לכאן היום לא צריך שיעור בדמוקרטיה , אבל אתם צריכים להיות שגרירים שלה , שגרירים של הדמוקרטיה .
לכו , לכו לבני - הנוער , לחברים ולחברות שלכם , ותסבירו להם על ערכה של הדמוקרטיה , על כך שהדמוקרטיה מתעצבת על - ידי אזרחיה , וכוחה תלוי גם בצעירים .
למדו אותם שככל שיותר צעירים יצביעו , כך הם יצליחו להשפיע ולשנות וכך יהיו יותר חברי וחברות כנסת שייצגו אתכם , הצעירים .
מכובדי ראש הממשלה בנימין נתניהו והגברת שרה נתניהו , מכובדי יושב - ראש הכנסת יולי יואל אדלשטיין והגברת אירינה נבזלין , גברתי נשיאת בית המשפט העליון מרים נאור ו token=פרופ'אריה נאור , מכובדי ראש האופוזיציה חבר הכנסת יצחק בוז'י הרצוג והגברת מיכל הרצוג , שרים וחברי כנסת בהווה ובעבר , אדוני מבקר המדינה השופט בדימוס יוסף שפירא , יושב - ראש הכנסת לשעבר דן תיכון והגברת לודמילה תיכון , ראשי הנציגויות הזרות , ראשי העדות הדתיות , היועץ המשפטי לממשלה אביחי מנדלבליט , היועץ המשפטי לכנסת איל ינון , מזכירת הכנסת ירדנה מלר - הורוביץ , משפחות שכולות , אחינו בני משפחות השבויים והנעדרים , שמשימת השבתם הביתה לנגד עינינו לילות וימים , מכובדיי כולם .
אני מתכבד להשתתף בפתיחת המושב הרביעי של הכנסת ה- 20 .
אשרינו שזכינו לשבת בירושלים , בכנסת ישראל , בשנת ה- 70 לעצמאותה של מדינת ישראל .
בחודשים ובשבועות שחלפו זכיתי לפגוש את העם בישראל ברגעי השמחה ולהיות שם יחד ברגעי העצב והשכול .
הייתי ב token=מע'ארובחורפיש , בחלמיש ובהר אדר , באבו גוש ולאחרונה באלקנה .
עברתי בארץ הזו , שעיצבונה וששונה הם שתי וערב בבגד יומה .
פגשתי את היצירתיות , את הלהט , את האמונה והחוסן של אזרחי ישראל , אותן מעלות טובות של האומה הזאת אשר הופכות את מדינת ישראל לפלא שהיא .
