תודה רבה .
אדוני יסיים את דבריו .
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל .
היתה פה מהומה , הופיעו עכשיו אנשים שאינם יודעים על מה היתה המהומה .
חבר הכנסת עזרא , ההפרעה מספיקה .
חבר הכנסת ברכה , יש לך חצי דקה לסיים את השמעת נימוקיך .
לא להפריע .
חבר הכנסת עזרא , אל תנהל לי פה את הישיבה .
לא שמעתי מה הוא אמר , אבדוק בפרוטוקול , נא לסיים את דבריך .
תודה רבה לחבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת סאלח טריף , האם אדוני רוצה להשיב ?
אנחנו מצביעים כרגע על חוק אחר .
האם דבריך מתייחסים לחוק הזה ?
האם אדוני שותף להצעת החוק של חבר הכנסת טריף ?
אני מצטער .
שאלתי את חבר הכנסת טריף אם הוא רוצה לעלות ולומר משהו , והוא לא רוצה .
תוכל להשמיע אחר כך הערה מהמקום .
אנחנו ניגשים להצבעה על הצעת החוק של חבר הכנסת סאלח טריף : הצעת חוק החברות הממשלתיות ( תיקון - ייצוג הולם לדרוזים ולצ'רקסים ) , התש"ס - 1999 .
ברוב של 20 חברי כנסת , נמנע אחד ובאין מתנגדים , הצעת החוק שהציע חבר הכנסת סאלח טריף עוברת לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט , להכנה לקראת קריאה ראשונה .
הערה לחבר הכנסת בשארה .
אדוני יעיר זאת בפני הוועדה כאשר הנושא יובא בפניה לדיון .
חבר הכנסת אבי יחזקאל , קודם לא קראתי בשמך על מנת שזכותך לא תיפגע , אבל אם אדוני לא יהיה באולם ואקרא בשמו , הוא יפסיד את רשות הדיבור .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו חוזרים להצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( חובת דיווח על איכות המים ) , התשנ"ט - 1999 ; הצעת חוק פ / 451 , של חבר הכנסת אבי יחזקאל .
ינמק מהמקום , בבקשה .
הייתי רוצה .
תודה רבה לחבר הכנסת יחזקאל .
הואיל והממשלה לא מנמקת ואין מתנגדים , נצביע על הצעתו של חבר הכנסת יחזקאל .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , ברוב של 21 חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים מועברת הצעת החוק לתיקון פקודת העיריות ( חובת דיווח על איכות המים ) , התשנ"ט - 1999 , להכנה לקריאה ראשונה בוועדת הפנים של הכנסת .
אנחנו עוברים להמשך סדר - היום : הצעות לסדר - היום מס' 1000 , 1001 , 1002 , 1003 , 1004 , 1005 , 1006 , 1007 , 1008 ו- 1009 , בנושא : מצב העוני בישראל , של כמה חברי כנסת , שהראשון בהם חבר הכנסת זבולון אורלב , יושב - ראש ועדת החינוך והתרבות .
בבקשה .
חבר הכנסת אורלב , בהזדמנות זו שאתה נמצא כאן ומביא מהמקורות - בירושלים , כשמסיימים את ברכת המזון ואומרים " נער הייתי גם זקנתי ולא ראיתי צדיק נעזב וזרעו מבקש לחם " , אומרים זאת בשקט , בלחש .
אדוני יודע שחכמי ירושלים לדורותיהם אמרו שצריך לומר זאת בלחש כי ראינו , וזאת הצרה .
ראינו צדיקים נעזבים וזרעם מבקש לחם .
תודה רבה .
הבא אחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן , ואחריו - חבר הכנסת עוזי ברעם .
אדוני סגן השר דהן ישיב .
מי אם לא הוא ישיב על העוני ?
הפתרון היחיד לנושאים אלה הוא באוצר .
אמרתי שהמקורות העבריים אומרים שצריך לומר את זה בשקט , כי אנחנו ראינו .
אומרים זאת , אבל זה לא כך .
תודה רבה לחבר הכנסת אליעזר כהן .
חבר הכנסת עוזי ברעם - אינו נוכח .
חבר הכנסת אילן גילאון , בבקשה .
אפשר לומר במעט מלים הרבה , חבר הכנסת כהן .
בבקשה .
כדאי להגיש על זה הצעה מיוחדת .
תודה רבה לחבר הכנסת גילאון .
חבר הכנסת עוזי ברעם , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יוסף פריצקי .
חבר הכנסת גנדי ריגר נמצא כאן , חבר הכנסת חיים כץ נמצא כאן , וחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה בוודאי יהיה כאן .
חבר הכנסת מאיר שטרית כאן וחבר הכנסת עזמי בשארה כאן .
תודה רבה לחבר הכנסת עוזי ברעם .
חבר הכנסת יוסף פריצקי .
יש כאן גם שר וגם סגן שר .
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת גנדי ריגר , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת חיים כץ .
חבר הכנסת פריצקי , שמענו את דבריך בקשב רב .
חבר הכנסת גנדי ריגר גם הוא רוצה שישמעו את דבריו בקשב רב .
חבר הכנסת ריגר מביע את דעתו .
תודה רבה לחבר הכנסת גנדי ריגר .
חבר הכנסת חיים כץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
עליך לסיים .
חבר הכנסת הנדל , אל תהיה לו מליץ יושר .
תודה רבה .
כמה כאלה יש , אדוני יודע ?
זה יספיק ?
אין כל כך הרבה .
לא צריך .
צריך שכולם ירוויחו 170,000 שקל לחודש - - - תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , סגן יושב - ראש הכנסת , בבקשה .
רבותי .
גם זה על סדר - היום של הכנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת מאיר שטרית , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , שר האוצר ישיב על ההצעות לסדר - היום .
אדוני סגן השר , אני מבקש ממך לאפשר - - - רבותי חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , נא לאפשר לחבר הכנסת מאיר שטרית .
בבקשה , אדוני .
לפרוטוקול - מי היה הראשון ?
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
חבר הכנסת ברעם , ששר האוצר לא זכה לשמוע אותו - אם אדוני יבקש במיוחד , אני אתן לו לדבר עוד הפעם , אבל אני חושב שהוא יקרא את הפרוטוקול .
חבר הכנסת עזמי בשארה , בבקשה , אחרון הדוברים .
שר האוצר יענה .
האם חברי הכנסת סיימו לשוחח בינם לבין עצמם ?
תודה רבה , חברי הכנסת .
חבר הכנסת טל , אבקש לאפשר לחבר הכנסת עזמי בשארה לפתוח בדבריו .
חבר הכנסת גפני , לכן הישיבה לא היתה חוקית .
בבקשה , ימשיך חבר הכנסת בשארה .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
יעלה ויבוא שר האוצר .
רבותי חברי הכנסת , מספר לא מועט של חברי כנסת ביקשו , אם החברים לא יסתפקו בהודעת השר , להתייחס להצעה אחרת .
מובן שיוכלו להשתתף בדיון רק אותם אנשים שביקשו להסיר או להעביר לוועדה הצעה אחרת של חברי כנסת נוכחים .
בבקשה , אדוני השר .
אדוני השר רומז שהוא פסול לשמש כשר העבודה ?
כי לרגע חשבתי , נבהלתי .
חברי הכנסת , זו לא שעת שאלות ותשובות .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת חיים כץ , שמעו אותך .
חבר הכנסת ישראל כץ , שמעו אותך , השר שמע .
השר ישיב עכשיו .
אפשר שתהיה קריאת ביניים כזאת או אחרת , אבל השר - - - רגע , חבר הכנסת כץ , אתה כבר השמעת את דבריך .
חיים כץ ( עם אחד ) : - הוא לא צריך לחלק לחם - - - חבר הכנסת סביר , קודם שואלים אותו אם הוא אמר , ואחר כך מצטטים .
אני יכול להביא לך ציטוטים מממשלת - - - מה שכתוב זה חמור מספיק , לא צריך להגזים .
שהם צחקו בזמן שהסריטו אותם .
אמנון אברמוביץ .
לא הכניסו אותו לבית - סוהר ?
ובכן , חבר הכנסת טיבי - שאלה נוספת לחבר הכנסת טיבי .
חברי , חבר הכנסת טיבי , כשאני ארד למטה , אדוני יוכל לומר לי .
אתה תיתן כבוד - - - חבר הכנסת טיבי , אני מבקש ממך להתנהג בכבוד לכנסת שאתה חבר בה .
בבקשה , שאלה נוספת .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה לשבת .
אין לך שאלה נוספת .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה לשבת .
אין לך שאלה נוספת .
חבר הכנסת טיבי , אני קורא לך לסדר פעם ראשונה .
אני קורא לך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת טיבי , אני קורא לך לסדר פעם שלישית .
נא להוציא אותו מהאולם .
בבקשה .
בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת בני אלון .
בבקשה .
( חבר הכנסת א' טיבי יוצא מאולם המליאה. ) - - - לא - - - אדוני היושב - ראש , יש ועדת הסכמות בכנסת בראשותו של היושב - ראש עם חבר הכנסת אופיר פינס הנכבד מאוד , והוא יושב - ראש הקואליציה , ואני נצטוויתי על - ידי חברי לייצג את האופוזיציה .
לפני כמה דקות בא אלי מזכיר הכנסת וביקש את הסכמתי לכך שההצבעה בעניין ועדת חקירה תידחה .
נתתי את הסכמתי .
חזר אלי המזכיר ואמר : חבר הכנסת פינס , שמותר לו לעשות כן , אינו מסכים .
לכן הדבר הוחזר מייד לסדר - היום והיה צורך להצביע מייד .
אותו פסק זמן שניתן יוצר עכשיו מצב לא מאוזן מבחינת ההצבעה , ואני מבקש לעמוד מאחורי בקשתם של חברי הכנסת יורי שטרן ושל איוב קרא לדחות את ההצבעה ליום אחר , ובדיעבד יסכים גם חבר הכנסת פינס , על מנת לעשות סדר .
- - - אתה צודק , אדוני , אבל - - - אדוני השר צודק .
כבוד השר , אני משתכנע ממך שצריך להצביע - - - עכשיו שכנע אותי קרא - - - את צודקת במאה אחוז .
אני מסביר להם את החוק שלך ומשכנע אותם להצביע .
אדוני השר , להבדיל , בחוק הסמים המסוכנים , למשל , יש חילוט .
אם אנחנו מדברים פה במכת מדינה של תאונות דרכים , יכול להיות שחבר הכנסת לנגנטל צודק .
נעשה חילוט , ואולי אנשים - - - לא .
מחלטים את המכונית ואת הבית .
ההיגיון .
אני לא מדבר על - - - הסברתי לחברי את חשיבות הצעת החוק .
חבר הכנסת טל , שנינו יודעים שהיחיד שיקבע מי מאתנו יהיה השר זה אתה .
מעל ראשו , או מעל ראשנו ?
זה של סיעת הליכוד , ונתנו את הכבוד לחברנו עוזי לנדאו , שותפו של שר המשפטים להצעת חוק , כאשר שר המשפטים עדיין שימש חבר כנסת מן המניין .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר המשפטים , אני יכול להבין אותן מפלגות שעל בסיס הבחירה הישירה קנו להן מקום , ומקום רב , בכנסת זו , ואין לי שום טענה כלפיהן , כי פוליטית הן לא מבקשות לבוא ולפרק את עצמן מאותו יתרון שנתנה להם השיטה .
קשה לי להבין את מנהיגיהן - בעבר , אולי גם בעתיד - של שתי המפלגות , אשר הם , ביודעין ואולי ברצון , מבקשים שהחברים שלהם , שהם הגב המיידי שלהם , לא ייבחרו לכנסת .
שהרי לפי שיטת הבחירה הקודמת , כאשר ידע אדם שאינו יכול לפצל את קולו , כאשר ידע אדם שבפתק שהוא מטיל לקלפי הוא קובע את גורלה של המדינה לפי השקפת עולמו - השקפת ימין , השקפת שמאל , השקפה של דרך שלום בכל מחיר , או של דרך שלום אשר תיוצב ותיכבש , תרתי משמע - אלה הן שאלות מכריעות שאדם אמר : כאשר אני נותן את קולי אני יודע , שכל הדברים שאני מבקש ליישם אותם במדינתי ובארצי , הם שיקבעו .
זו הדרך , ואם יש צורך להעניש , אני עובר למפלגה אחרת , שגם היא מבטאת אותן יוזמות שאני מבקש להגשימן .
היום יכול אדם לבוא ולומר , ונקי אני עם מצפוני - ויהיו כאלה שיאמרו , ונקי אני עם מצפוני ואלוהי - הנה , הרי לתנועה הלאומית אני נותן את קולי על - ידי בחירת המועמד , ולתנועה שאני חושב וחפץ ביקרה בחיי היום - יום אני נותן את קולי , הרי הוא מפצל את הקול ולפעמים הוא נמצא המום ותוהה מה חשוב יותר , כאשר אנחנו עומדים בפני ימי הרת עולם שבהם אנחנו צריכים - כולנו יחד , במדינה שלנו , חבר הכנסת דהאמשה , כולנו יחד - להכריע הכרעות .
והשיטה , גם מבחינה מוסרית , נכשלה , ומדינת ישראל לא יכולה לסבול הרבה ניסויים , וניסויים למשך זמן רב , כי בזמננו - - - - יצרנו את השיטה כניסוי .
אני לא רוצה להרחיב כי אני לא רוצה להכביד על היושב - ראש , ואני חייב לסיים .
בזמננו עשינו ניסוי , הניסוי נכשל .
צריכים מייד - האנגלי אומר : cut your losses - לצמצם את הנזקים .
וכל אותם מראות שראינו וכל אותם מעשים של מה שנקרא סחיטה פוליטית - במרכאות כאלה , אחרות - וכל הלילות וכל העסקים , עסקי הביש והעסקאות המסריחות , כולם בטלים היום מכך שלא רק שהם נעשים לפני הבחירות , אלא מייד אחרי הבחירות אנחנו נמצאים באותו מצב .
רבותי , אם לא נשנה את שיטת הבחירות , יהיה מצב שבו כל כמה חודשים תוחלף פה כנסת , שהרי לא נוכל להחליף ממשלה .
כל כמה חודשים יעמוד ראש הממשלה באותו מצב - - - אתה טועה טעות .
אתה טועה .
ההיסטוריה לא מוכיחה לנו כך .
רבותי , קודם כול , אין הספק מוציא מידי הוודאי , ואין ספק שחכמי המשפט ואותם חברים אחראים כחבר הכנסת לשעבר יוסי ביילין , והשר בהווה - ואני רוצה מייד ומהר ככל האפשר להחזיר אותו להיות אותו חבר כנסת מצוין , אף שהוא גם שר מצוין , אבל זה שאף אחד לא ישמע כי אני לא רוצה שייתנו לו יותר מדי מחמאות , כי אנחנו עומדים להתמודד נגד מפלגתו .
אני מקווה שהוא ישוב ויהיה חבר כנסת מהר מאוד - ואני מאחל לו זאת - בספסל הראשון במפלגת העבודה .
אבל אני מוכרח לבוא ולומר לכם : רבותי , גם אלה שבאים ואומרים , נחזור לשיטה הפרלמנטרית , אומרים שצריך לעשות תיקונים , ותיקונים משמעותיים .
לא יוכלו להחליף ממשלה בלי ש- 61 חברי כנסת מבקשים לעשות זאת .
לא יהיה כאן איזה מצב שבו אנחנו נעשה עוד הפעם אנדרלמוסיה שלמה .
נכון , הכוחות המרכזיים , הם יתחזקו .
אני לא רואה שום סיבה שאיש לאומי כמו דוד טל לא יהיה גם הוא בליכוד .
אין שום סיבה שהליכוד ואותם אנשים בתוך מפלגת ש" ס , שחושבים אותו דבר לגבי הנושא המרכזי , לא יחיו יחד תחת מטרייה אחת .
אני לא רואה שלנגנטל שונה ממני , או זבולון אורלב , במידה כזאת שאנחנו לא יכולים לחיות במחיצה אחת .
מכל הסיבות האלה - אנחנו עשינו ניסוי , הניסוי נכשל .
אדם חכם אומר : כאשר הניסוי נכשל , אני לא הולך אתו כל הדרך ולא מחכה 20 שנה , אלא מייד אני בא ועושה כל דבר שאני יכול לעשותו כדי לצמצם את הנזקים של כישלון קולוסלי , גדול , נורא , שהבאנו אותו על עצמנו כאשר חוקקנו את חוק הבחירה הישירה .
אנחנו חייבים לשנותו בחזרה , ויפה שעה אחת קודם , כי הדבר בנפשנו - יולי אדלשטיין , תאמין לי , אנשים טובים נבחרים בכל שיטה , אין לי כל ספק - - - אני מאוד מודה לך .
כן .
מה עם שאר המציעים ?
- - - צריך להגיד לפרוטוקול , כל המציעים הנוכחים .
קודם שמענו את השרים לענייני דתות .
עכשיו נשמע את סגני השרים .
חס וחלילה .
לא צריך לומר לאדם שמקבל משכורת מה לעשות .
אבל צריך שיהיו לו מספיק תעצומות נפש למלא את חובתו - - - הם לא יהודים .
הם לא יכולים להציע מליאה , אנחנו צריכים להציע מליאה .
אנחנו צריכים להציע להסיר או לוועדה .
הם יכולים להסכים רק למליאה .
אני מבקש באופן פורמלי להעביר את בקשתו של חבר הכנסת יהלום לוועדה .
אדוני היושב - ראש , המצער יותר הוא בוויכוח שפורץ כאן בינינו , גם בין היושב - ראש לבין חברי הכנסת המציעים ובין חברי כנסת אחרים .
אנחנו בארצנו , במדינת ישראל , שהיא מדינת היהודים , שבה אנחנו מחויבים בהקפדה על זכויות כל אזרח ואזרח , נמצאים בבעיה .
כל אזרח זכאי לכל הזכויות שלו , ומוסלמי רשאי לפי החוק לא להתגייס לצה"ל .
אבל מוסלמי שרוצה לכבד את הכרתו , כי מדינת ישראל היא מדינתו ללא סייג וללא שיור , אף שפעמים התקווה לא תקוותו היתה , כי זאת תקוות העם היהודי בת שנות אלפיים , והדגל הוא לא בדיוק הדגל שאליו הוא רצה להגיע .
אולי הוא רצה להגיע לדגל אחר .
אבל הוא בהחלט אומר : אני רואה את גורלי כגורלה של מדינת ישראל , בשביל זה אני אזרח ומבקש את כל הזכויות בה .
וזכותי , כאשר אני משרת את מדינתי , את מולדתי , להיקבר בארץ הזאת על - ידי האנשים שממונים על הדבר הזה , היא לא מוטלת בספק .
והיכולת בכלל לבוא ולומר שיש איזה צידוק לדברים שבהם נאמר - ואני שמח לשמוע את היושב - ראש , שעכשיו נתלה בדבריו של שר המשפטים כאילו לא נעשה הדבר הזה .
אם לא נעשה הדבר , מדוע נכתב כך ב" הארץ " ?
אם הדברים שנכתבו ב" הארץ " הם לא נכונים , מדוע אדוני הגן עליהם קודם לכן ?
אני לא מדבר אל אדוני באופן ישיר .
אני לא מדבר אל אדוני באופן ישיר , שהרי לא יכול להיות שגם נרצה שוויון וגם נרצה שאנחנו לא נהיה קיימים .
אנחנו קיימים וקיימים יחד , נועדנו לחיות אלה עם אלה , נגזר עלינו לחיות אלה עם אלה , אבל אוי לה למדינה הזאת אם היא תאמר : אנחנו מתירים את דמה , את דמנו , בכך שאנחנו מכירים בזכותו של מישהו שלא להכיר בנו כמדינה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברותי וחברי חברי הכנסת , עיכבתי את אישורו של חוק זה עד היום , כדי להביא אותו ביום שבו אנחנו נותנים ביטוי למאבק באלימות במשפחה .
כאשר נכנסתי כחבר מן המניין לוועדה לקידום מעמד האשה , אמרה היושבת - ראש יעל דיין - לא צריך לדבר , צריך לעשות .
באנו , בדקנו וראינו לתדהמתנו , שיש מצב שבו אדם מקבל צו הרחקה מהבית והנשק עדיין נשאר ברשותו , אם משום שהוא מכוחות הביטחון או משום שיש לו רשיון .
הדעת נותנת שצריך שיהיה באופן אוטומטי המעשה שעשינו היום בחקיקה ברוב עם .
אני מודה לחבר הכנסת דוד אזולאי , יושב - ראש הוועדה , ומודיע לך , חברת הכנסת לקידום מעמד האשה , שיש לך עוזר , עוזר לעניין , עוזר למעמד ועוזר למאמץ , ולא רק עזר כנגדה אלא עוזר ממש .
אני מודה לכל חברי ועדת הפנים על פעולתם אשר הביאה לחקיקת החוק לאחר דיונים ממצים עם כל הכוחות הביטחוניים בישראל , לרבות צה"ל , המשטרה , המשמר האזרחי וכוחות הביטחון האחרים .
אני לא יודע אם החוק הזה צריך להיות - לידיעתכם , רבים מהאנשים ששומרים היום עם נשק ביד יש לגביהם צווי הרחקה .
הדברים האלה ברורים , ואנחנו שמחים להביא איזו תרומה , מעטה , למאמץ הגדול שאתם משקיעים בקדנציה הזאת להגנתם של כל אותם אנשים שעד היום ההגנה עליהם לא היתה ברורה מאליה .
תודה רבה , אדוני .
סליחה .
רבותי , אבקש - - - רבותי , רק רגע .
חבר הכנסת בשארה .
רק רגע .
חבר הכנסת בשארה , אתה מעוניין להתווכח אתם ?
אתה מעוניין ?
טוב , רבותי .
רק רגע , חבר הכנסת ביבי - - - חבר הכנסת ביבי - - - - - - .
שמעתי , ראיתי אותך .
חבר הכנסת בשארה , האם אתה , על חשבונך - - רק רגע , אני עוצר .
אני שואל אותך , האם על חשבונך - - - רק רגע , רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת סויסה .
האם , רבותי , אתם מבקשים שאני אעשה הפסקה על מנת שהספסלים המרכזיים יוכלו להתווכח אלה עם אלה ?
עכשיו חבר הכנסת בשארה נמצא בכנסת , לא באל - אקצא ולא בשום מקום .
בכנסת בישראל .
רק רגע .
אתה לא תקבע לחבר הכנסת בשארה איפה הוא יתפלל ומה קדוש לו .
עכשיו , אתה , חבר הכנסת בשארה , האם אתה רוצה להתווכח אתם ?
לא .
חבר הכנסת ביבי - - - חבר הכנסת ביבי , חבר הכנסת בשארה לא מעוניין לענות על שאלתך .
הוא לא רוצה , זכותו .
זה זמנו וזאת זכותו .
תודה רבה .
אני מבקש מהחברים לשמור על אורך רוח ועל שקט .
קריאות ביניים מותרות , אבל לא נאומים במקום חבר הכנסת בשארה .
בבקשה .
חבר הכנסת ביבי .
חבר הכנסת ביבי , הזמן הוא של חבר הכנסת בשארה .
אדוני חבר הכנסת אלון , אל תשאל ב- 20 השניות האחרונות את חבר הכנסת בשארה , שסיים 15 דקות , כמה זמן יש לו .
אז אל תשאל אותי , כי זה מפריע לחבר הכנסת בשארה לסיים את ארבע השניות האחרונות שיש לו .
בבקשה , מילות סיום .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת בשארה .
ההסתייגות הבאה היא של חבר הכנסת מוסי רז .
הוא לא מבקש לנמק .
חבר הכנסת תאופיק חטיב , בבקשה .
לאדוני הסתייגות אחת - חמש דקות .
רבותי חברי הכנסת , כאשר מפריעים לנואם בצורה שהוא לא יכול לדבר , אני מפסיק את השעון .
זה לא צריך להיות על חשבונו , אלא אם כן הוא מעורר את הוויכוח , אלא אם כן הוא יוזם את הוויכוח ומעודד אותו .
לכן היה חבר הכנסת בשארה 20 דקות על הדוכן .
חמש דקות עומדות לרשות חבר הכנסת תאופיק חטיב .
אדוני , בבקשה .
האם יש לך רמקול ?
חבר הכנסת שטרן , אל תפריע לחבר הכנסת חטיב .
נא להוריד .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת תאופיק חטיב , שגם הקפיד על הזמן בצורה מעוררת התפעלות .
יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת אמנון רובינשטיין , בבקשה .
אדוני צודק .
קודם חבר הכנסת יורי שטרן .
לחבר הכנסת שטרן הסתייגות אחת - חמש דקות .
יש עוד הסתייגות אחת , של חבר הכנסת רובינשטיין , פרט להסתייגותו של חבר הכנסת יורי שטרן , ונעבור להצבעות .
תהיה בוודאי תשובת יושבת - ראש הוועדה , כמובן , אם תרצה .
השר מלכיאור היה פה .
השר מלכיאור נמצא פה כל הזמן ומקפיד על נוכחותו .
גם בן - אדם רשאי לפירוק - - - חבר הכנסת שטרן , בכל זאת מדובר פה במלכות ובראש ממשלת ישראל .
אני מבקש ממך לחזור בך מהמונח אוטיסט .
חבר הכנסת ויצמן שירי , חבר הכנסת שטרן חזר בו , ובזה נגמר העניין .
הוא חזר בו .
חבר הכנסת שטרן , אם הורדת את ההסתייגות , אתה לא יכול להמשיך להסתייג .
אני מבקש ממך - - - תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת יורי שטרן .
יעלה ויבוא המסתייג האחרון , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת , חבר הכנסת אמנון רובינשטיין .
לאחר מכן תשיב , בשם הוועדה , חברת הכנסת ציפי לבני .
אדוני מזכיר לי את הסתייגותו בעניין רמת - הגולן - - - - כמעט מלה במלה .
תודה רבה לחבר הכנסת אמנון רובינשטיין .
חברת הכנסת ציפי לבני תשיב בשם הוועדה על ההסתייגויות .
תודה לחברת הכנסת ציפי לבני שענתה על ההסתייגויות בשם הוועדה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש מכולם לשבת , כי ההצבעה שתיקלט היא ההצבעה שתכריע .
לא יבוא אדם ויאמר : לא הספקתי , לא הייתי , לא אמרתי .
והנה אני אומר זאת בשובה ונחת : כל מי שרוצה להצביע , ישב על מקומו .
ובכן , אנחנו עוברים להצבעה על ההסתייגויות .
הממשלה לא נמצאת כאן , היא לא הביעה את דעתה , ויש חשיבות לעובדה שהממשלה לא הביעה את דעתה לצורך דיון שאנחנו נדבר עליו עוד מעט .
לשם החוק אין הסתייגויות .
נא להצביע על שם החוק .
ובכן , ברוב של 67 בעד - עם הצבעתו של יושב - ראש הכנסת הנכבד אברהם בורג - תשעה מתנגדים ושמונה נמנעים אושר שם החוק כנוסח הוועדה .
לסעיף 1 יש הסתייגות של חבר הכנסת עזמי בשארה .
כל מי שמבקש להצביע בעד ההסתייגות יצביע בעדה , כל מי שמבקש להצביע נגדה יצביע נגד .
נא להצביע .
ובכן , 13 בעד , 63 נגד - עם הצבעתו של יושב - ראש הכנסת הנמצא באולם - ושישה נמנעים .
נדחתה הסתייגותו של חבר הכנסת עזמי בשארה לסעיף 1. אני רושם לפרוטוקול , שביקש חבר הכנסת רן כהן להעביר את הצבעתו לנגד , ואני לא מאשר לו .
שמעתם ?
רבותי , יש לכם שלושה כפתורים .
כל זמן שהשעון רץ , יכולים להחליף את ההצבעה .
אם אתם רוצים לעשות פעם תרגול ביום חמישי , אני מזמין את כל חברי הכנסת שעדיין לא יודעים להצביע לעשות תרגולים להצבעה .
ובכן , חברי הכנסת , אנחנו מצביעים עכשיו על סעיף 1 כנוסח הוועדה .
ובכן , 65 בעד - יושב - ראש הכנסת מצביע בהצבעת יד - 18 מתנגדים ונמנע אחד .
סעיף 1 אושר כנוסח הוועדה .
לסעיף 2 יש הסתייגות של חבר הכנסת עזמי בשארה .
האם אדוני מבקש להצביע על ההסתייגות ?
בבקשה .
לסעיף 2 יש הסתייגות של חבר הכנסת בשארה , שבה הוא מציע להחליף את סעיף 5 החדש שבסעיף 2. נא להצביע .
מי שבעד ההסתייגות יצביע בעד , ומי שנגד - נגד .
ובכן , בעד ההסתייגות הצביעו 11 חברי כנסת , 66 - נגד , בצירוף קולו של יושב - ראש הכנסת , שישה נמנעים .
ההסתייגות נדחתה .
האם אדוני מבקש להצביע על ההסתייגות לחלופין ?
גם על החלופין הוא רוצה להצביע .
בסדר , הצבעה ידנית .
מי בעד ההסתייגות לחלופין של חבר הכנסת עזמי בשארה ?
מי נגד ?
סליחה , מי נמנע ?
אני מתנצל בפני החברות והחברים הנמנעים .
אני קובע שרוב חברי הכנסת החליטו לדחות את ההסתייגות .
עכשיו אנחנו עוברים להסתייגותו של חבר הכנסת מוסי רז .
האם אתה מבקש להצביע עליה ?
בבקשה .
נא להצביע .
בעד ההסתייגות של מוסי רז הצביעו 15 חברי כנסת - 64 בצירוף קולו של יושב - ראש הכנסת הצביעו נגד וארבעה נמנעו .
לפיכך אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
גם לסעיף 6 החדש בסעיף 2 יש לנו הסתייגות של חבר הכנסת עזמי בשארה .
אדוני מבקש להצביע ?
רבותי , נא להצביע על הסתייגותו של חבר הכנסת בשארה לסעיף 2 , סעיף 6 שבו .
בעד - 17 חברים , 63 נגד וארבעה נמנעים , שכן יושב - ראש הכנסת הצטרף לנמנעים בהצבעה זו .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
לסעיף 2 , לסעיף 7 החדש שבו , יש הצעה של חבר הכנסת תאופיק חטיב .
נא להצביע על הצעתו של חבר הכנסת תאופיק חטיב .
רבותי , בקולותיהם של 12 חברים שהצביעו בעד ההסתייגות , 62 חברים שהצביעו נגדה , בצירוף קולו של יושב - ראש הכנסת , וארבעה נמנעים , אני קובע שהסתייגותו של חבר הכנסת תאופיק חטיב לא נתקבלה .
חבר הכנסת יורי שטרן מסיר את ההסתייגות .
תודה רבה .
חבר הכנסת אמנון רובינשטיין מבקש להוסיף אחרי סעיף 7 החדש את סעיפים 8 ו- 9. מי בעד ומי נגד - נא להצביע .
23 חברים הצביעו בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש הכנסת , 58 חברים הצביעו נגד ואחד נמנע .
לפיכך אני קובע , שהסתייגותו של חבר הכנסת רובינשטיין לא נתקבלה .
אני מבקש מהמזכירות להגביר את הווליום .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ונדחו כל ההסתייגויות , אני מבקש להצביע לפי נוסח הוועדה על כל סעיף 2. נא להצביע .
בקולותיהם של 65 חברי כנסת , בצירוף קולו של יושב - ראש הכנסת , 19 נגד וללא נמנעים - אני קובע שסעיף 2 נתקבל .
לסעיף 3 אין הסתייגויות .
אני מבקש מחברי הכנסת להצביע - מי בעד ומי נגד .
ברוב של 65 חברי כנסת , בצירוף קולו של יושב - ראש הכנסת , 19 נגד וללא נמנעים - אני קובע שסעיף 3 עבר .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לקריאה שלישית .
חבר הכנסת בשארה רוצה לומר את דברו , ומותר לו לפני ההצבעה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
האם יושב - ראש סיעת ש"ס לא סומך על היושב - ראש שהוא יודע מה הוא רוצה לומר ?
אחר כך אני אשמע מה אתה רוצה לומר .
אולי מה שאני רוצה לומר תואם לדעתך ?
ובכן , חברי הכנסת , הוגשה בקשה על - ידי עשרה חברי כנסת מסיעות שונות להכריז על ההצבעה בקריאה שלישית כהצבעת אי - אמון .
הואיל ואין עמדת ממשלה - - - הממשלה בעד ?
האם אדוני הצטרף לממשלה ?
יש פה שר מהממשלה והוא אומר שיש עמדה .
קודם כול , נשמע מה אדוני אומר .
שמעתי אותך , חבר הכנסת ברכה , נא לשבת .
רבותי חברי הכנסת , הממשלה נכחה בכל הדיון ולא השמיעה את דעתה ואת עמדתה , ולכן אין עמדת ממשלה , אלא אם כן הממשלה שנמצאת כאן - - - האם , אדוני , יש לממשלה עמדה ?
הממשלה מודיעה שהיא בעד הצעת החוק .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , האם אתה מתנגד להצעתו של חבר הכנסת בשארה ?
משותפת .
האם הוא לא הציג את דעתך ?
הואיל ולממשלה יש עמדה , אני קובע שההצבעה בקריאה שלישית תהיה הצבעת אי - אמון והיא תיערך בשבוע הבא .
תודה רבה לחברי הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק הכנסת ( מספר חברי ועדות בתקופת כהונתה של הכנסת החמש - עשרה ) , התשס"א - 2000 , קריאה ראשונה - מטעם ועדת הכנסת .
יציג את הצעת החוק חבר הכנסת אופיר פינס , ממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכנסת .
אני מוותר .
במקום הפרסום .
לא מספיק - פעמיים הוא ביזה אותו .
הוא רוצה עוד הפעם ?
עכשיו מודיעים , שפואד הזמין את אריק עוד לפני שאריק יודע שפואד הזמין אותו .
כל הארץ רוגשת .
ומה אתי ?
נרשמתי .
צריך לאפס .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , אדוני סגן השר , חברי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר לכם , שהייתי סגן יושב - ראש ועדת הבחירות המרכזית , והצעתו של מאיר שטרית היא הצעה שממש מתבקשת .
ההפקרות שיש היום בתעמולת הבחירות היא כזאת , שלמעשה כל קיר בעיר מהווה איזו מודעת פרסום , וטוב עושה מאיר שטרית שהוא קובע אותם כללים והנחיות , לפי המלצתו של כבוד השופט מצא , כפי שהיא באה לידי ביטוי בדוח שהוא מסר לאחר הבחירות .
ואמר זאת יפה חבר הכנסת שרנסקי - צריך לעשות זאת מהר כי הבחירות בשער .
עלה לכאן אדם , ואני מאמין בתום לבו , שמבקש אחדות לאומית שתביא לגישור על פערים בין ימין לשמאל , מתוך אחריות למטרות שאנחנו רואים אותן כמטרות האמיתיות של הציונות .
אבל אתם , חברי במפלגת העבודה , אל תחשבו שהליכוד שינה אסטרטגיה .
הליכוד תפקידו כאופוזיציה להחליף את השלטון , ובכל זאת יושב - ראש הליכוד פעל - גם בניגוד לדעתי - ללא ליאות כדי ללכת לקראת ראש הממשלה , במחיר ביקורת חריפה בתוך המפלגה .
מי יותר מתאים ממאיר שטרית ללכת ולנהל משא - ומתן מתוך כוונה לגשר על פערים ?
הרי מאיר שטרית מגשר בעצם אישיותו על הפער בין הליכוד לבין העבודה , ואני תוהה לפעמים אם אחי ורעי ובן מפלגתי חושב יותר כמוני או יותר כמוך , ויצמן .
שמע טוב מה שאני אומר לך .
לא היה אדם כן כנתן שרנסקי שבא ועמד , ישב והפגין ודרש מעם ישראל כולו לבוא ולהתאחד , והיום גם הוא אומר : נכזבה תוחלתנו .
שמע , זה לא רק גדי בלטיאנסקי ולא רק המזכיר הזה וראש הלשכה ההוא , שכולם עוזבים ונוטשים מתוך כך שהם יודעים , שראש הממשלה , ברגע שאין להם ערך לגביו , הם אנשים שראוים לזריקה .
זה בבחינת השתמש וזרוק , השתמש וזרוק .
אומר לך אני בצורה האחראית ביותר : השתמש וזרוק .
והדבר הזה מוכר לי .
אני גם כן הייתי במחוזותינו .
אני מוכרח לומר לך , ילכו אנשיו של אהוד ברק ואנשי תנועתו ויאמרו לו : הרף לך מכל התעתועים .
אם אתה רוצה אחדות לאומית , אתה נכשלת , אמור לעם : אני הולך לבחירות , ובינתיים בואו נטפל באותם עניינים .
אז אנחנו באמת נלך לאותה אחדות ונשאל את פי העם , האם ראש ממשלה זה ראוי להמשיך ולכהן ולהוביל אותנו , או שמא ראוי שנשלח אותו בחזרה ללמוד עוד כמה שנים , ולאחר מכן , כשיחזור , נבחן אם הוא למד באמת את החומר .
תודה .
אתה היחיד שעובד , אדוני סגן השר .
לוועדה .
אם הוא רוצה דיון במליאה ולא מסכים להעברה לוועדה , צריך להצביע על דיון במליאה , ואם ההצבעה מתקבלת - - - מתי ?
איפה ?
מה זה , מלה גסה ?
גם אתה מתנחל .
אתה גר ברמות .
מה זה " ערפאת אומר " ?
אפשר לחשוב מה שערפאת אומר .
- - - הם גיבורים בהתאפקותם .
מסתפק , מסתפק .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , הואיל ועומד אני כאן בשמו של אמנון רובינשטיין , יושב - ראש ועדת החוקה של הכנסת , כדי להציג את הצעת החוק לתיקון פקודת הראיות ( מס ' 15 ) ( הודאת נאשם בעבירות חמורות ) , אני לא אענה לחברי , חבר הכנסת פינס , על התרסותיו כלפי חברים באופוזיציה ועל אחריות לאומית , ואסתפק הפעם בדיון על הצעת החוק לגופה .
התיקון המוצע מהווה שיפור בהגנה על זכויותיו של הנאשם ומונע או מפחית אפשרות לטעויות , לאי - הבנות או לטעויות מכוונות , ובכך משפר את יכולתו של בית - המשפט להגיע לחקר האמת בשאלה כה מרכזית במשפט הפלילי .
הצעת החוק מציעה לצלם בווידיאו הודאות נאשמים בעבירות שעונשן עשר שנים ומעלה , בשל החשיבות , המשמעות וחומרת העונש הנלוות לשאלות רבות של קבילותן של ראיות ושל הודאות כגון ההודאות במשפטים כאלה .
במשפטים רבים שנערכו בארץ היינו עדים למשפטי זוטא לגבי קבילותן או אי - קבילותן של הודאות הנאשם .
פעמים רבות הורשע אדם רק בשל העובדה שבית - המשפט קיבל את הודאתו , ואנחנו היינו עדים לוויכוחים ציבוריים ואפילו למשפטים חוזרים בקשר להודאות כאלה או אחרות , כאשר במשך שנים רבות היו טענות רבות לגבי נכונותן ולגבי אמינותן ולגבי האפשרות שיושב חלילה מישהו בבית - סוהר על לא עוול בכפו .
לא מדובר פה על איזו טעות שבית - המשפט יכול לעשות בכך שגם הפרקליטות או חלילה מישהו מרשויות החקירה פעלו מתוך כוונה להרשיעו , אלא מדובר פה בעונש שהוא לא עונש של מה בכך , שבן - אדם יכול גם לעבור לסדר - היום אם ישב כמה ימים או כמה שבועות או אפילו כמה חודשים , פה מדובר בעונשים שהם עונשים בעלי משמעות ומשליכים על חייו של אדם , כמעט קובעים את גורלו לכל חייו .
לכן אני חושב , שההצעה , כפי שהדבר נעשה גם בהרבה מדינות נאורות ומתקדמות , לאפשר צילום של כל מסכת הודאה של נאשם או שחזור וכל הדברים הכרוכים בכך כדבר שיהיה חלק מן הראיות , דבר שיאפשר לבית - המשפט להתרשם בצורה בלתי אמצעית מהדרך שבה נתקבלה ההודאה , אם כי אנחנו עדים גם למצבים שבהם היו פעולות של ביום או של שיבוש סרטים על - ידי הוצאת חלקים וחיבור חלקים , אבל כמובן לנאשם תמיד יש אפשרות לבוא ולהתריס או לטעון כנגד אמינותו של אותו סרט וידיאו .
אם וכאשר אין ויכוח על עצם קיום הווידיאו ואם אין הצלם יכול לבוא לדוכן העדים ולהיחקר על דרך צילום ההודאה , בלי כל ספק הדבר יכול לאפשר לבית - המשפט להגיע לחקר האמת בצורה בלתי אמצעית הרבה יותר מאשר אם הוא היה שומע עדויות כאלה או אחרות לגבי עצם ההודאה , בלי להתרשם מהדרך והצורה שבהם התקבלה ההודאה .
אני רק רוצה להדגיש הדגשה יתירה , שבישראל הבעיה חריפה במיוחד בשל ההלכה שלפיה נפסק שניתן לקבל הודאה בלא סיוע עצמאי .
האפשרות לקבל הודאה בלא סיוע עצמאי היא החלטה של בית - המשפט , שברוב המקרים היא כמובן ראויה .
בלי כל ספק , אם בית - המשפט יתרשם שאכן ההודאה התקבלה בדרך חוקית , בלי שעל הנאשם הופעלו לחצים עד כדי כך שהוא מסר הודאה כשהוא לא היה חלק מאותן עובדות שעליהן הסכים להודות , בהחלט כאשר נימצא במצב שבו השופט יוכל להתרשם מעצם מתן ההודאה , הדבר יוכל להועיל לחקר האמת .
אני מבקש מחברי הכנסת לקבל את הצעת החוק כפי שהיא מוצעת על - ידי חבר הכנסת אמנון רובינשטיין ולאשרה בקריאה ראשונה על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
שלוש דקות לרשותך , אדוני .
תודה לחבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן - שלוש דקות עומדות לרשות אדוני .
אחריו - חבר הכנסת מקסים לוי , אם ירצה לדבר .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אחריו - חבר הכנסת בנימין אלון , אם ירצה לדבר .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד כנעאן .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מקסים לוי - לא מבקש להשתתף .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בנימין אלון , אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס , אחריו - חברת הכנסת יהודית נאות , חבר הכנסת נסים זאב , וחבר הכנסת מוחמד ברכה יסיים .
אני נמצא פה כל הזמן , כי אני מקבל משכורת בכנסת , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אילו לא היה החוק הזה , גם אני הייתי צריך ללכת ?
אני חושב שכל חברי הכנסת צריכים להיות פה , אלא אם כן יש להם מקומות הרבה יותר חשובים להיות בהם .
הנה , חברת הכנסת גוז'נסקי תסביר לך , אנחנו עובדים פה .
ברגע זה נוכחים בבניין למעלה מ- 50 חברי כנסת - זה חשוב , אנשים רואים אותנו - רבים מהם עובדים , נפגשים עם אנשים , ויש עוד הרבה חוקים שיעלו לסדר - היום , ואנשים לא נמצאים פה , אבל הם יגישו את החוק , למשל , חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
לכן ציינתי אותך לשבח , אבל אתה אומר : בשביל זה נשארתי פה .
תודה רבה .
זה נושא חשוב מאוד , אבל גם אם יהיו עשר דקות , לא נספיק , אז צריך להצטמצם בשלוש דקות .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בני אלון .
תודה רבה לחבר הכנסת זנדברג .
חבר הכנסת בנימין אלון , ואחריו - חבר הכנסת אופיר פינס .
אם הוא לא יהיה נוכח - חברת הכנסת יהודית נאות .
תודה רבה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , חברת הכנסת יהודית נאות , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה , חברת הכנסת נאות .
חבר הכנסת נסים זאב ; אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת אדלשטיין .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
מה שחבר כנסת זנדברג אומר , שזה מצמצם את האפשרות של המשטרה .
למה לחייב את זה בחוק ?
אני רוצה לדבר .
איך הגעת לרעיון הזה ?
איך הגעת לרעיון הזה ?
יש פה אינטרס .
תסביר לי .
אני מצביע אתך ואומר לך שאני לא מתחייב להצביע בקריאה שנייה ובקריאה שלישית אם לא אשוכנע .
הצעה מצוינת .
תהיי ברוכה על ההצעה .
חבר הכנסת אורלב , לא צריך איזו הסמכה להוראה בעניין הזה ?
חברי הכנסת , היום יום שני , ח' בחשוון התש"ס , 18 באוקטובר 1999 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
חברי הכנסת , בסוף השבוע הלך לעולמו , בשיבה טובה , הרב , דוקטור , השר וחבר הכנסת יוסף בורג .
אבקש מחברי הבית לכבד את זכרו בדקת דומייה .
( חברי הכנסת מכבדים בקימה את זכרו של המנוח. ) חברי הכנסת , דמותו של ד"ר בורג מלווה את הציבוריות , את הפוליטיקה ואת עשיית ההיסטוריה במדינת ישראל מאז היווסדה ועד היום .
ד"ר בורג היה חבר מסדר המייסדים של מדינת ישראל , אותו דור נפילים שאנו מתרפקים עליו , ויותר ויותר , ככל שהולך ופוחת הדור .
ד"ר בורג , זיכרונו לברכה , היה חבר כנסת כמעט מיום שנוסדה , שר בממשלה במשך עשרות שנים ואחת מן הדמויות המרכזיות על במת עשיית ההיסטוריה הציונית .
תחילה באירופה , כפעיל עלייה בגרמניה , ממש על סף תהום השואה , ואף לאחריה , ועד לתפקידי המפתח שמילא במדינת ישראל ובמוסדות העם היהודי , ממש עד יום מותו .
ד"ר בורג , כאחד מחבריו של אותו מסדר מייסדים , היה אף הוא שליח ציבור בכל רמ"ח איבריו .
שליח ציבור , שראה את שליחותו ואת שולחיו כעיקר , ומכיוון שכך , היה בו השילוב , שכמעט אינו מוכר לנו עוד היום , של אחריות וענווה , המשמשות יחד בערבוביה ; של הכרת חשיבות משימתו הציבורית מחד גיסא , ויכולת ביקורת עצמית , חריפה ככל שתהיה , מאידך גיסא .
השבוע אמר עליו אחד ממוקירי זכרו הרבים , כי היה איש הסינתזה .
ואכן , ד"ר בורג , יותר מכול , סימל בחייו , בדמותו המורכבת , בסגנונו וגם בתאריו , רב ודוקטור , את הדבר שגם האמין בו ביותר : את השילוב , שאין בו כל סתירה , של רב ושל תלמיד חכם , שמילא כרסו בש"ס ופוסקים ולמדנותו היתה מסימני ההיכר הבולטים ביותר באישיותו מחד גיסא , ומאידך גיסא , של הדוקטור , בן - בית בתרבות המערבית , איש אשכולות אמיתי , שידיו רב לו בחוכמת העמים , בלשונות ובמדעים .
איש אשר כל הווייתו היתה ממש חלון ראווה לאידיאולוגיה של תורה עם דרך - ארץ , אותה סינרגיה מבית - המדרש של הרב שמשון רפאל הירש , או הרב יוסף דב סולובייצ'יק .
בטוחני , כי במיוחד בני ירושלים עירי ואותם בני ירושלים הוותיקים , אם הם באים מרחביה הייקית , או אפילו ממאה - שערים או משערי - חסד , יודעים היום כי אבד לא רק מנהיג מדיני ופוליטי , לא רק אדם הספוג בתרבותה של אירופה , אלא גם - ואולי בראש ובראשונה - תלמיד חכם , איש האמונה וההלכה .
חבל על דאבדין .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה למזכיר הכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים לסדר - היום : הצעות סיעת הליכוד והאיחוד הלאומי להביע אי - אמון בראש הממשלה .
הצעת הליכוד - בשל פינוי המאחזים .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אריאל שרון .
חברי הכנסת , הבנו את ההערה , בהחלט .
חבר הכנסת פינס , האם גמרת להעיר את הערתך ?
תודה רבה .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , חברי הכנסת .
חברי הכנסת , אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת שרון לסיים את דבריו .
תודה רבה לחבר הכנסת אריאל שרון .
יעלה ויבוא לנמק את הצעת האיחוד הלאומי חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אני מבקש מחברי הכנסת לומר כל מה שיש להם לומר זה לזה עד תחילת דבריו של חבר הכנסת זאבי .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת רחבעם זאבי קיבל את רשות הדיבור .
איזה קולות ?
- - - רק הדרכה , תדריך אותי .
האם אני צריך לסגת מעמדותי ?
מדעותי ?
מאה אחוז .
במאחזים האלה היינו ביום חמישי .
אפשר לומר שזה הגבול הטבעי שלנו .
אדוני השר , למה ראש הממשלה חזר בו ?
אדוני חבר הכנסת דהן , אתה רוצה אולי שאהיה בורר ביניכם ?
הליכוד באמת - - - - - - - - - אדוני השר , אני רוצה לעזור ליושב - ראש הקואליציה - - - זאת אומרת שטעיתם כאשר ביקשתם להוריד 17 מאחזים והורדתם רק 12 .
טעיתם שמתוך 49 רציתם להוריד רק חמישה .
טעיתם .
למה ?
ראש הממשלה טעה ואנחנו מוחים .
הוא טעה טעות חמורה .
עד יום רביעי הביקורת שלנו היתה נכונה .
ברק ?
אין שום בעיה .
הצבעה נפרדת .
לא היתה התנגדות ?
אם תעמוד בפניו האפשרות החוקית להשתמט מהצבא , לדחות את הצבא עד אין קץ או עד אחרי לימודיו , ימצא שכאשר הוא מבקש למלא את חובתו הוא יימצא נפסד , שהרי באותה עת יכול היה להתקבל לשלוש אוניברסיטאות .
הוא בחר למלא את חובתו למדינתו , ומתברר לאחר מכן שהיתוספו למבקשים להתקבל לפקולטה באוניברסיטה אנשים אחרים שאולי אפילו לא מילאו את התנאים .
כמו אנחנו והפלסטינים , אדוני השר .
כולם צודקים .
הוא למעלה במרפסת .
אדוני היושב - ראש , הואיל ולא יספיק לנו כל השבוע לדעת לאן נסעו ומתי חזרו - - - אדוני היושב - ראש , שאל אותי חברי הבכיר והמובחר , חבר הכנסת זאבי , איך אנחנו מפירים את כללי התקנון ולא פותחים בהצבעת אי - אמון .
אני מתנצל בפני חברי שלא הפניתי את תשומת לבם שהסכמתי לכך , כנציג האופוזיציה , משום שיש כאן חוק שהוא בהסכמה , ואנחנו רצינו שבשבוע האחרון של עבודת הכנסת ועדת הכספים תוכל לעסוק במלאכה מייד לאחר שאנחנו נצביע כאן .
הצבעות האי - אמון , שתימשכנה כמעט ארבע שעות , היו מונעות מוועדת הכספים להמשיך את הדיון ולקדם את החוק , שהוא מקובל על כולנו והוא חשוב .
לכן אני מתנצל בפני כל חברי על שלא הפניתי את תשומת לבם .
ההסכמה הזאת , כמובן , אינה תקדימית והיא אינה משליכה על העתיד .
השר חיים רמון הצליח למרות הממשלה .
חוקקתם את החוק הזה כשהייתם באופוזיציה .
הא , הראשון .
יש לי עשר דקות , ואני אדבר רק חמש דקות .
אדרבה ואדרבה .
גברתי היושבת בראש , אדוני שר החוץ , רבותי חברי הכנסת , סיעת המפד"ל הודיעה היום , אדוני שר החוץ , שהיא לא תצביע אי - אמון בממשלה בנושא ירושלים , משום שהממשלה חזרה בה מכוונתה הרעה , חלילה , לתת חלקים מירושלים או שכונות הנמצאות בתוככי ירושלים .
והנה הראיה היא , שהכוונה להעביר את ענתות ולהופכה לשטח A , חלפה ועברה הגזירה מעל ראשה של ירושלים , ולכן הם מוצאים לנכון לתמוך בממשלה .
הבוקר , לאחר לילה מלא ציפיות , לאחר שנשיא ארצות - הברית , בסמכות או ברשות , ובשליחות ראש ממשלת ישראל הלך אצל הנשיא אסד , אמר להם הנשיא : רבותי , וואלה אישי , שום דבר .
אם אני לא חוזר לכינרת , אין שלום ואין בטיח , וואלה , באלה בטיח .
ובכן , אנחנו נמצאים במצב מאוד מביך , חברי במפד"ל .
זה ז'רגון .
זאת אומרת לא כלום , לא אבטיח ולא חלק מאבטיח .
אני מוכרח לסיים בתוך חמש דקות , אף שיש לי עשר דקות .
הרי אתמול כבר קבענו עובדה ברורה , ואין כמו שר החוץ בקיא ויודע , שאם אנחנו קבענו שאנחנו נסוגים עד 60 מטרים מהכינרת , עד 6 מטרים מהכינרת , שרק המים יהיו בידינו , אנחנו קבענו עובדה שממנה לא ניסוג .
שהרי כאשר מישהו דיבר בשם ראש ממשלה קודם , שגם אתו היה לנו הכבוד לשבת יחד לא פעם אחת , הרי הדבר שנאמר , כאילו אנחנו נסתפק בחרמון , הפך להיות איזו עובדה שהיהודים כבר הסכימו לעניין זה .
זאת אומרת , מה שקבע ראש ממשלת ישראל אתמול , תוך ציפייה דרוכה יחד עם העם כולו למוצא פיו של הנשיא הסורי , סמל הדמוקרטיה , סמל השלום , סמל האחווה , סמל הרצון הטוב - הוא כבר קבע כלל ברור , שאנחנו הגענו ל - 6 מטרים מהכינרת .
אלה דברים שמראים שהסכנה לא חלפה .
אדוני שר החוץ , נדמה לי , שברגע זה דניס רוס , שהוא שליחו ושלוחו של נשיא ארצות - הברית ושל מזכירת המדינה של ארצות - הברית , נמצא במשא ומגע עם ראש הממשלה , שכנראה תכליתו להביא לו את כל אותם פרטים שצריך להם כדי לדעת מה היה אתמול בין נשיא ארצות - הברית לבין נשיא סוריה .
אני חושב שהסכנה לא חלפה ואני מציע לכם , לכולכם , בבית , אל תוותרו רגע אחד על הנכונות שלכם להיות במצב שבו אתם נכונים ללכת ולהפגין נגד כל אפשרות שבה יימסרו חלקים בלי שנדע על כך , או כאשר יביאו אותנו ויעמידו אותנו בפני עובדה מוגמרת .
כאשר יש שמועות ברחוב , ואתם שומעים בטלוויזיות וברדיו כל הזמן כאילו הליכוד כבר מועמד להצטרף לממשלה , אנחנו יכולים לומר לכם , שכאשר שמענו הבוקר מפי שרים בממשלה , והשר חיים רמון המוציא והמביא מטעם הממשלה ומטעם ראש הממשלה אומר שאת וואלג'ה , כפר ערבי , היינו צריכים מראש לא לספח , ולכן אם נחזיר אותו לא יקרה כלום .
וואלג'ה היא , נכון , שכונה ערבית בתוככייך ירושלים , בשטח שצורף לה כאשר ירושלים חוברה לה יחדיו תחת ריבונות ישראלית .
הוא לא וואלג'ה אלא וואלג'ה בפיהם .
בפינו הוא הר - גילה , הוא המשך באותו רכס של אותו מקום שבו אנחנו נמצאים עם בית - ספר חקלאי , עם מצפור , עם מקום שבו נמצאים מדרשה צבאית , וגם שם צריכה לקום שכונה ירושלמית על אדמה שהיא תחת ריבונות ישראלית ושאין עליה ויכוח כלל שאנחנו הריבונים שם .
אם אנחנו הולכים לוותר על וואלג'ה , וואלג'ה משל היתה .
זאת אומרת , אם יש שרים שחושבים שאת וואלג'ה ניתן לתת , והרי וואלג'ה משקיפה וצופה פני הקניון במלחה , צופה פני גילה ומלחה כולה , והיא מקום אסטרטגי ששם עמדו הליגיונרים על מנת לפגוע בירושלים עד שנת 1967 .
אם וואלג'ה עומדת לדיון ואם וואלג'ה היא בתכנון , הרי שאנחנו צריכים לומר שלא חלפה הסכנה מעל ירושלים .
אני מציע פשוט לאנשי המפד"ל לקחת את המפה , לצאת לשטח , לראות במה מדובר ולהחליט עוד הלילה : אין לנו אמון בממשלת ישראל המתכוונת לחלק את ירושלים ונצביע אי - אמון .
תודה רבה , אדוני .
אני מבקש להוסיף אותי .
ועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
אנחנו צריכים לדאוג למי השתייה שלנו - - - למליאה קודם .
ב" מעריב " ?
באיזה עיתון ?
גם " מעריב " העיתון של המדינה .
ועדה לכיבוי שרפות .
את זה הציע המציע .
ועדה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת יוסי ביילין , ידיד אישי ויריב פוליטי עקשן וקשוח , מבחינת דעותיו והצלחותיו , לצערי הרב , שנינו יחד סבורים היינו , כי התכנסות ההסתדרות הציונית העולמית כאן בירושלים בימים אלה היא הזדמנות מצוינת לבחון את מידת הרלוונטיות של הגוף הזה ושל הגופים הקשורים אליו .
אולי שלא כמו חברי , חבר הכנסת ביילין , אני סבור , כי צריך להפריד בין הסוכנות היהודית עצמה , זו העוסקת בארגון העלייה ובחינוך יהודי , לבין שאר הגופים המתקראים עד היום " המוסדות הלאומיים " .
קיים היום אשכול , ממש קונצרן , של גופים חסרי כל רלוונטיות .
הגוף הזה על כל שלוחותיו מקיים כינוסים , מחלק לעצמו ולעומדים בראשו כיבודים , משרות ותארים .
בצד הישראלי , כפי שציין זאת חברי , חבר הכנסת ביילין , כפי שכולנו גם יודעים היטב מתוך ראיית המצב , מספק הקונצרן הזה בעיקר ג'ובים לחבר'ה , לפוליטיקאים שבדרך כלל עתידם הפוליטי כבר מאחוריהם , שצריך - מה לעשות - למצוא להם סידור .
אני , אגב , רוצה לאחל לחבר הכנסת אברום בורג , שהיה יושב - ראש הסוכנות , שיהיה היוצא מן הכלל מבחינה זאת , אחרי שעשה צעדים של ממש לניקוי אורוות הסוכנות ושלוחותיה , ופרץ אולי את הדרך להפיכתה לגורם רלוונטי ומשפיע בתקופתו .
אני מקווה , שממשיכו , סלי מרידור , ימשיך באותה מגמה .
ומן הצד הלא - ישראלי , הצד של מה שמתקרא יהדות התפוצות , מספק אשכול הגופים הזה שלל כיבודים ותארים הניתנים למעשה למאכערים , " גבירים " למיניהם , שחשקה נפשם להיות קצת מדינאים , וגם - לא אכחד - אולי גם לכמה מנהיגים קהילתיים ראויים לשמם , אבל מעט מאוד מהם .
בלי לפגוע באיש , הייתי מבקש להדגים את הדבר .
לפני חודשים אחדים עסקו העיתונים כאן בבקשתו הצנועה של אחד , אדגר ברונפמן שמו , איש , מן הסתם , מלא זכויות כרימון , אשר ביקש כי בבוא יומו ייטמן אחר כבוד בחלקת גדולי האומה בהר - הרצל , לא פחות .
וכל כך למה ?
כיוון שהוא היום " ראש ממשלת העם היהודי " בתוקף היותו יושב - ראש ההסתדרות הציונית העולמית , ואני מתנצל מראש אם אני לא מדייק בכל התארים האלה , כי אני כבר לא יודע איך שוחים בהם .
הדוגמה הזאת , לצד קיומם של ארגונים וגופים ארכאיים , המתיימרים לייצג את העם היהודי כולו או חלקו , גופים כמו " ועידת הנשיאים " , שאיש לא בחר את חבריה - וכאשר אני בא לארצות - הברית ואני מציין את שמותיהם בקהילותיהם , איש לא יודע על מי אני מדבר ; כשאני אומר להם : מנהיגיכם , אומרים לי : איזה מנהיג , מי בחר אותו ?
- זה מראה כיצד הפכו גופים אלה למערכת אדירה , מערכת גיוס כספים , משרות , תארים , כיבודים , המשרתת בסופו של דבר בעיקר את עצמה .
מלכתחילה סבור הייתי , כמו יוסי ביילין , כי " המוסדות הלאומיים " , על כל גוניהם , סיימו את תפקידם , וכי הגיע הזמן לשנות מן היסוד את כל מערכת היחסים בין מדינת ישראל לבין יהודי העולם .
אך לאחר מחשבה שנייה אני סבור , כי קיים צורך גדול מאוד בקיומו של ארגון יהודי עולמי , כפי שיוסי ביילין אמר , שדווקא אינו מזוהה עם מדינת ישראל הסוברנית , גוף העוסק בחינוך , בפעולות הומניטריות למען היהודים הזקוקים לכך , וגם בפעולות לעידוד עלייה ולארגונה .
כל הדברים האלה אינם יכולים להיעשות על - ידי גורמים ישראליים ממשלתיים .
אני חושב , שכל הנקודות שדיברנו עליהן ראוי שיעלו סוף סוף לדיון ציבורי , בלי כחל ושרק , בלי מעצורים , בלי רתיעה מפני גבירים אשר הם הקובעים באיזה מוסד של ADVISE AND CONSENT , מי מאתנו ראוי ומי מאתנו אינו ראוי .
כאשר אני יודע לפחות , לפעמים בקושי רב , כשאנשים בוחרים בי במרכז המפלגה , בפריימריס , בבחירות הכלליות - אני יודע לפחות מי בחר בי , אני יודע גם מי לא בחר בי .
והם , אני לא יודע מי בחר אותם , הם משמשים להם כאן אחר כבוד , אולי הם קובעים גם את גורלנו .
הייתי מבקש להעלות את העניין על סדר - היום במליאה , על מנת שהכנסת תיתן את דעתה פעם אחת לכל הפעמים , בהזדמנות חגיגית זאת ולקראת שנות האלפיים , בשאלה הכל - כך חשובה שעליה דיבר גם חברי יוסי ביילין .
בתנאי שלא תוזמן על - ידי ארגון הקרוי " ועידת הנשיאים " , על חשבונם , לארצות - הברית .
אתה לא יכול , חבר הכנסת רביץ .
אתה צריך להציע להסיר אותה על מנת לקבל אותה .
- - - למה לא הלכו לבג"ץ בעניין הזה ?
- - - מה זה , החלטה פוליטית ?
אדוני היושב - ראש - ואני שמח מאוד שאתה היושב - ראש , כי אני אוכל להתייעץ אתך - חברי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר , שכחבר הליכוד אני נמצא בדילמה .
בכנסת השלוש - עשרה אנחנו היינו נגד .
היינו נגד , משום שהיינו באופוזיציה .
והיו אז שני מנהיגים , יצחק רבין , זיכרונו לברכה , וייבדל לחיים ארוכים וטובים , שמעון פרס , שאמרו , כראשי הממשלה , שצריך להעביר את מכלי הגז מרמת - השרון לראשון - לציון .
אחר כך בא חברי בנימין נתניהו , כבש את השלטון , עשה גם כמה דברים טובים .
למשל , אימץ את ההחלטות שקיבלו קודמיו , שהם ארזים כמו רבין , זיכרונו לברכה , וייבדל לחיים ארוכים וטובים , שמעון פרס , והוא אמר : אם הם אמרו שצריך להעביר את זה מכאן לכאן , אתם יודעים מה ?
נעשה גם דברים טובים , נקבל את עצתם .
עכשיו בין השמשות , חבר הכנסת אבי יחזקאל .
עכשיו , חבר הכנסת דוד טל , אתה המאושר היחיד , כי תמיד תצטרך להיות אחראי , שהרי תהיה בכל ממשלה .
אז בסופו של דבר אני מציע להשאיר את העניין לש"ס , שהיא תחליט , כי אנחנו נהיה פעם בקואליציה ופעם באופוזיציה - ש"ס לעולם נשארת .
אדוני היושב - ראש , באמת תמוה בעיני כחבר הכנסת - ואני שמח על מה שבישר לנו חבר הכנסת אבי יחזקאל - והתמיהה היא תמיהה , שהרי מה מותר אנשי רמת - השרון מאנשי ראשון - לציון ?
ייתכן מאוד שהיה צריך ללכת לפי הרעיון המקורי - נדמה לי , בראשותו של השר יוסי שריד , השר לשעבר , וכנראה , השר לעתיד - לטמון אותם מאגרים .
אני הייתי שמח הרבה יותר לומר , השר לשעבר , אבל גם השר לעתיד זה יפה .
ואני מוכרח לומר , שבזמנו , מבית - מדרשו יצאה התוכנית לקבור את זה אולי בתוך הים , דבר שהיה - - - עם ישראל יישאר בלטרון - - - על כל פנים , אדוני היושב - ראש , בוודאי סגן השר מיכאל איתן ישיב תשובה בשם הממשלה היוצאת , בוודאי תינתן תשובה בשם הממשלה הנכנסת - - - - ואנחנו , כנראה , נמשיך ונהיה בדילמה ונשים את מבטחנו בש"ס .
אנחנו העברנו לרמת - השרון , כי הליכוד קיבל ברמת - השרון % 90 .
כן , אדוני .
הממשלה היא הממשלה עכשיו .
הממשלה עכשיו היא לא של כולנו ?
שיהיו בה 18 שרים , לפי החוק .
מי אחריו ?
המפד"ל - - - זה חידוש , את לא חברת כנסת חדשה - - - זה חידוש שאתם תלכו לריאליזם ותעזבו את האידיאולוגיה .
רק בצד הימני , את מתכוונת .
הוא גילה ריאליזם מאוד רציני לגבי - - - יותר טוב יושב - ראש אחד משמונה סגנים .
יש רק איזה הבדל , 3,000 - 2,000 שנה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , לאחר נאומיהם של חברי הכנסת בשארה , ביילין , זאבי ולנדאו , אשר כל אחד רואה מזווית אחרת את ההתערבות הבין - לאומית , אני אבקש לדבר כיהודי , כבן לעם היהודי , כבן לעם שאולי השואה הגדולה ביותר בתולדות העמים המודרניים פקדה אותו .
עתה , אדוני היושב - ראש , עם כניסת כוחות נאט"ו לקוסובו , עם תחילת נחשול הפליטים ההופך את פניו ושב הביתה אל הכפרים השרופים , אל העיירות העשנות , נראה כי אנו כישראלים , כיהודים , כבר יכולים להשקיף על אירועי החודשים האחרונים בפרספקטיבה רחבה מעט יותר .
משנבלם הטבח סוף סוף כבר אפשר להתחיל להסיק מסקנות , אם כי אני לא בטוח כלל וכלל שהמסקנות הן אלה שאותן נסיק גם בעוד חודש - חודשיים .
התמונות הן התמונות מקיץ 1945 : מיליונים בדרכים , ילדים מחפשים את הוריהם , משפחות שבות לבתיהן - והנה חורבן .
כוחות השחרור שוב מתקבלים בפרחים , גם המירוץ לפרישטינה מתחיל להזכיר את המירוץ לברלין .
כמובן , העובדה שהפעם גם הגרמנים הם חלק מכוחות השחרור , וגם הם מתקבלים בפרחים , מעוררת מחשבות על המרחק הרב שעברנו מאותו קיץ ב- 1945 , מרחק מאותו יום ועד הלום .
והשאלה שעלינו להפנות אל עצמנו , כיהודים , כישראלים , 55 שנים אחרי התופת שלנו , כשאלו המראות המגיעים הפעם לכל סלון , של כל אחד ואחד מאתנו , היא כמובן השאלה : מה מקומנו בסיפור הזה ?
האם תפקידנו המוסרי הוא להשתרך אחרי דעת הקהל העולמית ?
האם תפקידנו הוא להמתין בצד עד שארצות - הברית מגדירה עבורנו , בשם העולם הנאור , מי הם הטובים ומי הרעים ?
האם נכון היה לגמגם אולי , ואני מדבר על ממשלתי ועל ראש ממשלתי , להסס ולהתחכם , כאשר כל מי שעיניו בראשו הבין שבסיפור הזה יש רוצחים ויש קורבנות אומללים ?
יכול להיות שפעם הרוצחים מכאן ופעם הרוצחים משם , אבל כאן בסיפור הזה היה סיפור ברור : הסרבים היו הרוצחים והאלבנים היו הקורבנות האומללים .
האם בכלל אנחנו צריכים לפנקסנות ההיסטורית , בשאלה מי בבלקן היה מרושע יותר כלפי היהודים בשואה , האם שאלה זו רלוונטית בכלל לטרגדיה המתרחשת היום ?
נכון , אחרי כל הגמגומים , אחרי שהאורים והתומים האמריקניים פסקו לנו את ההלכה , כי הסרבים הם אכן הרעים בסיפור , יכול היה העולם - חבר הכנסת ביילין - להחליט גם אחרת , והם לא מחליטים לגבי הכורדים , והם לא מחליטים לגבי האפגנים , והם לא מחליטים במקומות רבים אחרים שאולי היו צריכים להחליט , ואחרי שהם קבעו שהסרבים הם אכן הרעים בסיפור , באמת שלחנו סיוע הומניטרי מרשים והוצאנו לנו קצת שם טוב בעולם .
אינני מזלזל חלילה בפעולה המסורה של הצוותים הרפואיים של צה"ל , אינני מפחית מערכה של ההתגייסות העממית ההמונית לאיסוף תרומות , שמיכות , בגדים ומזון לפליטים .
אני גם סבור שטוב לפרסם פעולות סיוע כאלה בהבלטה ולגיטימי להרוויח גם כמה נקודות בדעת הקהל העולמית .
אבל דווקא ההתגייסות העממית הזאת , התגייסות שבאה מן הלב , הוכיחה עד כמה העם בריא בנפשו ועד כמה אין הוא מתרשם מכל החשבונות , ההתלבטויות , האינטרסים והשיקולים המדיניים , כשלנגד עינינו מתים ילדים בשדות .
אני מבקש אולי , אדוני היושב - ראש , להציע כאן הצעה , שבמבט ראשון עלולה לעורר תגובה צינית .
אני מבקש להציע , כי מדינת ישראל , יחד עם ארגונים יהודיים עולמיים כמו ה" ג'וינט " , למשל , תייסד צבא ישע יהודי , שישראל תשתתף בו ; משהו מקביל לצלב - האדום או לסהר - האדום .
הגיע הזמן , שגם מגן - דוד יהיה סמל עולמי המביא עמו מזור ותקווה לנדכאים .
איננו צריכים להתיימר להיות מעצמה , איננו צריכים להוציא תקציבי ענק שכמובן אין לנו .
אבל כידוע לכולם , כבר רכשנו ניסיון רב , חלקו ייחודי , בטיפול באסונות המוניים , למשל .
תגובתה של ישראל על אסונות כאלו צריכה להיות מאורגנת יותר ומיידית יותר .
עלינו להיות החלוצים בכל מבצע סיוע הומניטרי .
בידינו הכלים , ובידי ארגונים יהודיים רבים האפשרות להתגייס למאמץ משותף קבוע , שיהיה מבוסס על מתנדבים - רופאים יהודים למשל , בעלי ידע בשאלות הצלה - שיהיו זמינים בכל רגע על מנת שאנחנו , כבני אותו עם שהיה קורבן , נהיה נכונים לעזור בכל מצב שאליו ייקלעו אחרים .
אם - כמה סמלי הדבר - מתקבלים הפעם טנקים גרמניים בפרחים , שם בקוסובו , הרי גם אנו צריכים להיות שם , מסיבות אחרות לגמרי , כמובן , לא כבעלי חוב , לא כאומה שעליה לכפר על מעשיה , אלא כסמן ימני מוסרי הנותן כתף למאמץ עולמי כזה ; ויהיו הסיבות של העולם ציניות כאשר יהיו .
תודה רבה .
רק רציתי לומר לחברת הכנסת חזן , שחבר הכנסת בשארה רמז בדבריו - - - חבר הכנסת בשארה רמז בדבריו , שאם הציונות הייתה מתחילה היום , משפחת העמים לא הייתה מאפשרת אותה .
חברי הכנסת , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
היום יום רביעי , י"ז באדר א' התש"ס , 23 בפברואר 2000 למניינם .
על סדר - היום - שאילתות בעל - פה .
השאילתא הראשונה , של חבר הכנסת יולי - יואל אדלשטיין , בנושא : הפסקת מימון פרויקטים - מלכ"ר על"ם .
תשיב השרה לקליטת העלייה .
תודה לחבר הכנסת אדלשטיין .
תשיב השרה לקליטת העלייה .
בבקשה .
אני מאוד מודה לשרת העלייה והקליטה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יולי אדלשטיין , ואחריו - שאלות נוספות לחבר הכנסת פינס - פז ולחבר הכנסת דהאמשה .
גברתי השרה , את יכולה לשבת , ותעני על שלוש השאלות יחדיו .
אני מבקש שלא יהיה רעש ביציע האורחים .
זה לא מקום לנהל שיחות , עם כל הכבוד .
בבקשה , חבר הכנסת אדלשטיין .
תודה רבה לחבר הכנסת אדלשטיין .
חבר הכנסת פינס - פז , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת פינס - פז .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
תשיב על שלוש השאלות הנוספות השרה תמיר .
אני בטוח שחבר הכנסת דהאמשה יגיש שאילתא מתאימה לשר המתאים .
אני מאוד מודה לשרה יולי תמיר .
חבר הכנסת דהאמשה , אני מציע לך להיפגש עם השרה ולדון בעניין זה .
רבותי , נמצאים אתנו כאן , ביציע האורחים בכנסת , משפחות נעדרי סולטן - יעקוב .
אנחנו מקדמים אותם בברכת ברוכים הבאים לכנסת .
סגן שר הביטחון ישיב על שאילתא בעל - פה של חברת הכנסת יהודית נאות .
בבקשה , ישיב סגן שר הביטחון , חבר הכנסת סנה .
נדמה לי שדבר כזה אפשר לעשות רק בוועדות הכנסת , אבל באופן יוצא דופן , אולי הדבר הוא חשוב - - - אני חושב שזה תקדימי , אז אולי אתה תתאר רק במלים ותזמין את חברת הכנסת לראות את זה .
זה נוגד לתקנון הכנסת .
אנחנו משאירים את העניין הזה לנושאים דרמטיים באופן מיוחד .
אז אני מבקש מאדוני להזמין אחר כך את חברת הכנסת נאות .
אדוני יתאר במלים את הדברים שרצה להציג .
יואיל אדוני לשבת .
שאלה נוספת לחברת הכנסת יהודית נאות .
לאחר מכן , שאלות נוספות לחבר הכנסת רחבעם זאבי ולחבר הכנסת זבולון אורלב .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת נאות .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת אורלב , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
אדוני סגן השר יואיל להשיב על שלוש השאלות הנוספות .
אני מאוד מודה לסגן שר הביטחון , חבר הכנסת סנה .
שר העבודה והרווחה , סגן ראש הממשלה , ישיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת דני נוה בנושא : עמותת מיח"א תל - אביב .
תודה רבה לחבר הכנסת נוה .
ישיב שר העבודה והרווחה , סגן ראש הממשלה .
תודה לשר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת דני נוה .
חברה שלא דואגת לחסרי הישע אינה נחשבת חברה , אדוני השר , ואתה יודע זאת יותר טוב מכולנו .
אמרתי לשר דבר כמשיח לפי תומי , ולא כהתרסה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת דני נוה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מאיר פרוש .
לאחר מכן , ישיב סגן ראש הממשלה על שתי השאלות הנוספות .
אני מאוד מודה לסגן השר שמפנה את תשומת לבי .
לא הצביעו , וכך תם העניין .
אנחנו לא ממריצים אנשים להצביע .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
חבר הכנסת אמנון כהן , חבר הכנסת פרוש רוצה לשאול את השר .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
אדוני השר , בבקשה .
הוא פה .
תודה רבה לסגן ראש הממשלה ושר העבודה והרווחה .
רבותי חברי הכנסת , שלא כמנהגנו מדי יום רביעי , אנחנו לא נפתח היום בהצעות חוק פרטיות , שכן הוסכם בין האופוזיציה לקואליציה שהממשלה מבקשת להתחיל את ההצבעות היום לאחר השעה 12:00 מסיבות שהתקבלו על דעתנו .
נתחיל בסדר - היום בהצעות לסדר - היום , שעניינן : דוח על השכר בשירות הציבורי .
אלה הצעות לסדר - היום מס' 2033 , 2039 , 2034 , 2035 , 2036 ו- 2037 .
שלוש דקות לכל חבר כנסת , ואנחנו גם נקפיד על כך .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת נחום לנגנטל , והבא אחריו הוא חבר הכנסת מאיר שטרית .
שאר הדברים יסופרו , כאשר נעלה את זה על סדר - היום או נדון בוועדה .
אני מבקש מאדוני לא להגזים מייד .
אנחנו לא יכולים להעלות כל כך מהר ובצורה משמעותית כל כך .
ישיב , כמובן , בסופו של דבר , כבוד סגן שר האוצר , חבר הכנסת דהן .
מישהו התפלא שהממשלה לא נמצאת .
הממשלה נמצאת גם נמצאת .
חבר הכנסת מאיר שטרית , בבקשה .
אחריו יישא את דבריו חבר הכנסת מוחמד ברכה .
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואם הוא לא יימצא באולם - חבר הכנסת עזמי בשארה .
סליחה , אני מצטער מאוד , ואני מתנצל .
אחרי חבר הכנסת מוחמד ברכה יבוא חבר הכנסת וילן .
תודה רבה לחבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת אבשלום וילן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד , ויסיים חבר הכנסת בשארה .
אדוני , אי - אפשר להתווכח עם סדר - היום .
סדר - היום מפורסם , ואפשר לערער עליו כמובן , אבל מבעוד מועד .
תודה לחבר הכנסת וילן , גם על העמידה בלוח הזמנים .
חבר הכנסת האשם מחאמיד - אינו נוכח .
סליחה , בבקשה , חבר הכנסת מחאמיד .
לא היתה פעם אחת שנקרא חבר הכנסת מחאמיד לדוכן ולא היה נוכח .
יש לך עוד דקה שלמה , אדוני .
כמובן , אתם מתכוונים לשירות הציבורי .
ולסיום ?
אני מאוד מודה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת עזמי בשארה , ואחריו ישיב סגן שר האוצר .
" עיד " זה חג .
על זה נאמר אצל נביאינו : הופך חג לחגא .
חבר הכנסת שירי ויצמן , ברוך הבא .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
יעלה ויבוא סגן שר האוצר , חבר הכנסת דהן , על מנת להשיב על הצעות המבקשים ולהציע לכנסת מה הוא מבקש לעשות עם ההצעות .
אדוני שר החקלאות , חבר הכנסת חיים אורון , אני מבקש לתפוס את מקומו של השר .
חבר הכנסת שירי , בדרך כלל קשה מאוד לנואם לדבר כשמדברים מתחתיו , קל וחומר כאשר מדובר בחבר הכנסת שירי ויצמן .
חבר הכנסת ויצמן שירי , קולך נישא מקצה האולם עד קצהו , קשה לסגן השר להתרכז , קולך מאוד דומיננטי , אם אדוני לא שם לב ; מאוד מאוד .
שב שם , זה רחוק מהדוכן .
השאלה ברורה , תודה רבה .
תהיה לך הזדמנות להציע הצעה אחרת .
תודה רבה .
כמה זמן עוד אדוני צריך ?
חבר הכנסת מלול .
סגן השר מסיעתך - נא לתת כבוד .
ועדת הפנים .
תודה רבה .
תודה רבה לסגן שר האוצר חבר הכנסת דהן .
סגן השר הציע להעביר לוועדה , לכן יש לנו הצעות נוספות - להסיר מסדר - היום .
הואיל וסגן היושב - ראש מקסים לוי צריך להחליף אותי , הוא יהיה הראשון .
הוא יציע להסיר את הצעתו של חבר הכנסת האשם מחאמיד .
בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , נא לאפשר לחבר הכנסת מקסים לוי לסיים את דבריו .
שר האוצר שמע אותך , חבר הכנסת לוי , ונכנס מייד , אבל אתה סיימת את זמנך .
תודה רבה .
שב , אתה תחליף אותי בעוד דקות מספר .
חבר הכנסת מאיר פרוש , הצעה אחרת להסיר את הצעתו של חבר הכנסת נחום לנגנטל , כמובן באופן פורמלי .
בבקשה , חבר הכנסת פרוש , דקה .
אנחנו נקפיד על הזמן עכשיו .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת גפני יתייחס להצעתו של חבר הכנסת מאיר שטרית .
אחריו - חבר כנסת זבולון אורלב , ואחרון - חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אדוני שר האוצר , מבקש חבר הכנסת גפני לסיים את דבריו .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת אורלב , אני מצטער .
ביקשת להסיר את הצעתו של חבר הכנסת ברכה , והוא לא נמצא באולם .
לכן , יעלה ויבוא חבר הכנסת רחבעם זאבי , המבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת וילן .
האם חבר הכנסת וילן נמצא באולם ?
בבקשה .
חבר הכנסת זאבי , זכית .
אדוני שר האוצר , חבר הכנסת זאבי רוצה לפנות אליך .
תודה לחבר הכנסת רחבעם זאבי .
רבותי , בדרך כלל , בזמן שקוראים לחבר הכנסת , הוא שצריך להיות בזמן ובמקום ובמועד , אבל לפנים משורת הדין , הואיל וחבר הכנסת ברכה לא ידע כנראה שהוא צריך להימצא בזמן שאתה מבקש להסיר את הצעתו , אני נותן לך פעם אחרונה .
תודה רבה .
רבותי , נוצרה פה בעיה תקנונית .
שר האוצר ביקש להתערב בדיון אחרי שהדיון הסתיים .
אז קודם כול אני רוצה לשאול את חברי הכנסת - אדוני סגן השר , איזו ועדה הצעת - לאיזו הצעה הצעת להעביר ?
אם אדוני ירצה , אני אתן לו .
ועדת הכספים .
האם חבר הכנסת נחום לנגנטל מסכים להעברת הנושא לוועדה ?
מסכים .
חבר הכנסת מאיר שטרית ?
האם חבר הכנסת מוחמד ברכה מסכים ?
תודה .
חבר הכנסת אבשלום וילן ?
תודה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד ?
אתה מבקש מליאה ?
כולם ביקשו לוועדה .
גם אתה מבקש מליאה , בבקשה .
אם כך , נפריד את ההצבעות .
חבר הכנסת עזמי בשארה ?
אם כך הדבר , חברים שהסכימו לוועדה , האם הם מסכימים גם למליאה ?
חבר הכנסת מקסים לוי מסכים למליאה ?
חבר הכנסת לנגנטל מסכים למליאה ?
האם אדוני השר מבקש בכל זאת לומר משהו לפני ההצבעה על מנת לשכנע ?
תודה רבה לאדוני .
חבר הכנסת ברכה - למליאה .
חבר הכנסת וילן , מליאה או ועדה ?
תודה רבה .
כל המצביע בעד , מצביע בעד מליאה ; כל המצביע נגד , מצביע בעד הסרה .
נא להצביע .
ברוב של 48 חברים בעד , באין מתנגדים ובאין נמנעים , החליטה הכנסת לכלול את הנושא " דוח על השכר בשירות הציבורי " בסדר - יומה של הכנסת .
תם הדיון בסעיף זה .
שר האוצר יוכל להתייחס לזה במשך היום .
רבותי , אנחנו עוברים להצעות חוק של חברי הכנסת .
ראשוני המציעים הם חברי הכנסת תמר גוז'נסקי ומוחמד ברכה שכבר נימקו את הצעתם , הצעת חוק למניעת אלימות במשפחה ( תיקון - טיפול בקורבן ) , התשנ"ט - 1999 .
ישיב שר המשפטים , ואחר כך הכנסת תצביע .
אנחנו רוצים לחזור על ההצבעה , כי נעים לנו לראות את התוצאות .
- - - אין עכשיו תוספת .
שנצביע עליה .
מה קרה ?
ראש הממשלה פה וכולכם התחלתם להיות פעילים ?
הוא מכיר כל אחד מכם .
תשבו בשקט .
- - - והלאומית .
- - - ברשותך , אדוני היושב - ראש , עם כל הכבוד , אי - אפשר למנוע מחבר הכנסת שיש לו מכסה להגיש הצעות חוק .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , תכריז עלינו מלחמה .
למה הוא לא מקבל את הכיבוש הסורי ?
אין הצעה אחת לסדר - היום להוציא את הצבא הסורי .
מה עם הכיבוש הסורי ?
מעניין אתכם לבנון ?
מה עם הכיבוש הסורי ?
נכדי צריך לדעת הכול .
לפי התקנון , הודעה אישית ניתנת בסוף היום , לאחר שנבדקה וניתן ליושב - ראש - - - חבר כנסת שהוצא יכול לחזור רק להצבעה , והיושב - ראש , אחרי ההצבעה , מחליט אם הוא - - - אדוני היושב - ראש , הבא אחריו .
הוא לא יכול .
הוא אנוס על - פי החלטת היושב - ראש .
יישר כוח .
גם יושב - ראש הקואליציה .
חבר הכנסת רענן כהן לא נמצא .
יש תקנון .
שמע , יש לנו מחלוקת קשה עם השר לוי , ומי - - - אתם מייחלים שיתחדש המתן , לא המשא ; המתן , בלי שום משא .
הם ביקשו שיתקיים דיון במליאה .
אני מבקש להקדים את תורי .
אמן .
אני מאוד מודה ליושב - ראש על ברכותיו .
תודה רבה לכם .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , אדוני סגן ראש הממשלה ושר החוץ .
אני מוכרח לומר , שלא בתדהמה , אבל בעניין רב , שמעתי , ראיתי ונוכחתי בתוצאות הבחירות באירן .
פעמים אנחנו שומעים רוחות מלחמה מנשבות , רוחות צינה , רוחות פונדמנטליזם שקשור בנושא דתי , או בנושא לאומי , דברים שמביאים אש זרה לכל האזור , דברים שבגינם אנחנו נמצאים בעליות ומורדות ובאי - ודאות מוחלטת , גם כאשר אנחנו צריכים לבוא ולחשב על מה אנחנו שומרים ומה אנחנו עושים כאשר אנחנו יושבים עם אלה שביקשו את נפשנו במשך דורות והיום מנהלים אתנו משא - ומתן .
אנחנו יושבים ומנהלים משא - ומתן שיש אפשרות שתוצאותיו יביאו להקמת מדינה פלסטינית , כאשר מדינה פלסטינית יכולה אחר כך להתפשט גם לגבולה של ירדן , לאחר מכן למצוא את עצמה בגבולות משותפים עם עירק ועם אירן .
לשמוע ממדינה כה מרכזית בנושא הלאומני - הדתי , כפי שהדבר היה במשך 20 השנים האחרונות , על הרוחות החדשות המנשבות בה , עד כדי מהפך ממש בתוצאות הבחירות באירן - זה בהחלט מעניין , ויש לברך על כך .
אנחנו מזהירים ומתריעים פעמים רבות על רוחות של מלחמה , על רוחות של לאומנות , על רוחות של רצון להביא לאובדנה של מדינת ישראל .
מטהרן אנחנו שומעים מנהיגים דתיים המדברים על המסע אל ירושלים העובר דרך כאן ודרך שם , שתכליתו העיקרית היא חיסולה של מה שהם קוראים לו הישות הציונית .
והנה , בכל זאת אנחנו רואים שהעם האירני עצמו , אשר מהווה לא רק איום על מיקומנו ומקומנו כאן במזרח התיכון , אלא איום ממשי על אירופה כולה , בא ומצביע בהצבעות דמוקרטיות על כיוון שונה בתכלית .
אני איש ימין , אני אדם שחושב שלמרות הליברליזם שעליו חונכתי , חובתה ותפקידה הראשוני של מדינה ושל אומה להגן על האינטרסים החיוניים שלה .
אני חושב שצריך לבוא ולשקול שיקולים גם לדורות הבאים .
כאשר אני מחשב את הקצים , אני לוקח בחשבון כל הזמן את האיום הבלתי - פוסק מהחזית המזרחית .
אני מוכרח לומר , שאם אכן , חבר הכנסת וילן , הרוחות האלה ימשיכו לנשב , אולי גם אנחנו נוכל לבוא ולשקול שיקולים אחרים .
אבל אני מוכרח לומר , שאותה סנונית הבאה ומזמרת בקולנו , ורוחה רוח הקדים הבאה ומנשבת בחלוננו , היא רוח מוקדמת אולי .
אבל אנחנו מסתכלים בציפייה רבה , והלוואי שנוכל לדבר על תהליכים שונים כאן במזרח התיכון , שראשיתם בתהליך אמיתי ולא בקשקושים ובהסתות כלפי הישות הקיימת כאן , המדינה היהודית במדינת ישראל הדמוקרטית .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , מצאתי לנכון לשוב למליאה ולהביע איזו שאלה ודעה בנושא העומד על סדר - היום .
אינני יודע מה אמר מח"ט צה"ל ואם מה שמייחסים לו שאמר , אכן אמר .
אני לא יודע מה היתה מערכת היחסים וההידברויות בינו לבין אלה שנפגעו .
דבר אחד צריך לשאול את ממשלת ישראל ואת כולנו , עם ישראל : מה אומרים היום לחיילי צה"ל ?
אני יודע , ויש לי בן שלפני שנתיים סיים ברוך השם את שירותו הצבאי והיה ביחידה שהיתה גם בלבנון , שהאמין שכאשר הוא עולה ללבנון הוא ממלא משימה שעם ישראל ומדינת ישראל שלחו אותו אליה .
הוא היה משוכנע שהוא מגן על גבולותיה של מדינת ישראל בשליחות שאין לה סייג .
והיום אנה אנו באים ?
מה אנחנו אומרים ?
ביקש אחד המח"טים לומר את מה שיש לו לומר , בדרך שאמר , על מנת לומר לכולם : תבינו , אתם שם משום שנשלחנו , ואנחנו עומדים על משמר עמנו , מולדתנו , ארצנו ומדינתנו .
אני יכול להציע ועדה .
מליאה .
אם לא מסכימים , זה או מליאה או הסרה .
לא מסכימים לוועדה .
הוא לא יכול להציע - - - מורי ורבותי , חברותי וחברי חברי הכנסת , היום יום שלישי , ח' בתמוז התש"ס , 11 לחודש יולי , 2000 למניינם .
הודעה ליושב - ראש הכנסת , בבקשה .
ובכן רבותי , ראש הממשלה ביקש מיושב - ראש הכנסת להודיע , על - פי סעיף 36 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה על היעדרויות כאלה ואחרות של שרים .
אני מבין שחברי האופוזיציה מסכימים שהעניין יועבר לפרוטוקול , ואין צורך לקרוא את כל מסעותיהם של השרים לחוץ - לארץ .
אדוני מבקש ?
אם כך הדבר , בדרך כלל אני רגיל לחבר הכנסת ריבלין שאומר לי שהוא לא רוצה לשמוע את נסיעותיהם של כל השרים , מפחד שמא חבריו יתקנאו בו וירצו ללכת לממשלה , אבל אם הם רוצים , אנחנו נעשה זאת .
ראש הממשלה , רבותי , נעדר מן הארץ מיום ז' בתמוז התש"ס , 10 ביולי .
השר חיים רמון מילא את מקומו של השר לביטחון פנים מיום ז' בתמוז התש"ס ועד שובו של השר מחוץ - לארץ .
רבותי חברי הכנסת , השר מתן וילנאי ימלא את מקומו של שר החקלאות ופיתוח הכפר , השר אברהם שוחט , שהוא שר החקלאות ופיתוח הכפר , ימלא את תפקידו של שר התעשייה והמסחר , והשר חיים רמון ימלא את מקומו של שר הפנים .
השר מתן וילנאי ימלא את מקומה של השרה לקליטת עלייה , מיום ח' בתמוז התש"ס , 11 ביולי , ועד שובה של השרה מחוץ - לארץ .
השר מתן וילנאי ימלא את מקומות של השר מיכאל מלכיאור מיום ח' בתמוז - - - רק אני אסיים , ואתן לך לדבר - - - מיום ח' בתמוז התש"ס , 11 ביולי ועד שובו של השר מחוץ - לארץ .
השר יוסי ביילין ימלא את מקומו של שר התחבורה ושר התיירות מיום ח' בתמוז התש"ס ועד שובו של השר מחוץ - לארץ כן , חברת הכנסת לימוד לבנת .
תודה רבה .
הפרוטוקול שמע והבין .
רבותי חברי הכנסת , עם כל הרצון לאפשר לחברי הכנסת , גם אחרי אתמול , מלה דבדיחותא זו או אחרת , נמצאים אתנו כאן היום רבים מחברינו , בני בוכרה , ואנחנו מבקשים לייחד היום את חלקה הראשון של ישיבת הכנסת למורשת יהדות בוכרה , עלייתה וקליטה בארץ מהמאה ה- 19 ועד ימינו - הצעות לסדר - היום מס' 2954 , 2955 , 2957 , 2958 , 3019 , 3020 , 2956 , 3021 ו- 3022 .
חברי הכנסת , הכנסת מצדיעה בימים אלו ליהדות בוכרה , אחד היהלומים הנאים ביותר בכתרה של ארץ - ישראל , ושל הכמיהה היהודית לציון , הרבה לפני הציונות המדינית , ובכתרו של עם ישראל בארץ ובתפוצות .
כל ירושלמי מכיר את שכונת הבוכרים , וכל ירושלמי ותיק זוכר גם את ימי גדולתה של שכונה זו , אשר נוסדה בסוף המאה ה- 19 על - ידי עולי בוכרה .
קהילת העולים מבוכרה הפכה לאחד מנדבכיה המרכזיים של ירושלים המתחדשת , של חיי הקהילה , הדת , התרבות והכלכלה של הציבור היהודי בירושלים .
יהודי בוכרה , בין מן העיר בוכרה עצמה , בין מסמרקנד , טשקנט , דושאנבה או ערים אחרות באוזבקיסטן וטג'יקיסטן של ימינו , שמרו באדיקותם על מורשתם , על מקורם ועל יהדותם , גם במשך למעלה מ- 70 שנות קומוניזם , תחת שלטונה של ברית - המועצות .
שיעור נישואי התערובת והטמיעה בקרב היהודים הבוכרים הוא זעום , אפסי , לעומת שיעור הטמיעה הגבוה יחסית בקרב יהודי ברית - המועצות בכלל .
מקרב קהילות יהודי בוכרה צמחו פעילי עלייה ומורים לעברית , אשר הצליחו , גם בימים האפלים ביותר עבור יהודים בברית - המועצות , לקיים חיים יהודיים מלאים ותוססים , לעתים במחתרת ולעתים בגלוי .
מי שביקר במרכז אסיה הסובייטית בימיה האחרונים של ברית - המועצות , לא יכול היה שלא להתפעל ממעורבותם של חברי הקהילות הקטנות בחיים היהודיים , וממחויבותם העמוקה למורשת היהודית .
שליחי הסוכנות היהודית ולשכת הקשר של משרד ראש הממשלה מצאו בכל רחבי ברית - המועצות אדמה שהיתה במידה רבה חרוכה בכל הנוגע לחיים היהודיים .
אך בבואם אל הקהילות הבוכריות מצאו חיים יהודיים משגשגים , יהודים השולטים בעברית , מערכות קהילתיות מפותחות , גם בעיירות קטנות ונידחות , ובעיקר גאווה יהודית ושמירה קפדנית על המורשת והמסורת .
כיום הולכות ונעלמות הקהילות הבוכריות בעיירות הקטנות שבמרחב שבין דושאנבה , סמרקנד וטשקנט .
מרבית היהודים , ברוך השם , עלו ארצה , או היגרו לארצות - הברית , ומיעוטם היגרו אף לאירופה .
כאן בישראל , ובמקביל , כפי ששמעתי , גם בניו - יורק , התערו עשרות אלפי העולים בקהילות הבוכריות הוותיקות והמבוססות .
קשרים משפחתיים רחוקים ונשכחים , שבמשך עשרות שנים נותקו על - ידי מסך הברזל , שבו והתחדשו .
וקהילת יהודי בוכרה , בארץ ובעולם , ברוך השם , משגשגת ופורחת .
בירושלים , הרשו לי כירושלמי לומר , היו אומרים בשכונת הבוכרים : " על כל יסוד נאה כל קישוט נאה " .
ואנו אומרים : הקהילה הבוכרית אינה רק קישוט נאה לירושלים אלא יסוד גדול ואדיר לפריחתה ולשגשוגה .
משפחות כמו מוסאיוף , חסידוף , בביוף , אמינוף , רחמינוף ועוד , הפכו לשם נרדף לשמה של ירושלים .
כנסת ישראל רואה לעצמה זכות גדולה להביע את הוקרתה ואת הוקרתו של עם ישראל כולו לקהילת יהודי בוכרה .
רבותי חברי הכנסת , הכנסת תקיים דיון מיוחד בנושא יהודי בוכרה .
לצורך ניהולו של דיון זה אבקש להזמין את סגן יושב - ראש הכנסת הנכבד , חבר הכנסת רחמים מלול , על מנת שינהל את הישיבה בנושא זה .
תודה רבה .
אנחנו מודים מאוד לשר שמעון פרס .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ומדובר בישיבה חגיגית , כולנו מברכים את חבר הכנסת אמנון כהן על היוזמה ומאחלים לראות את פועלו ופעולתה של קהילתו עוד שנים רבות .
אנחנו מברכים את כל האורחים הרבים שהגיעו אלינו לרגל יום ציון מורשת יהדות בוכרה , עלייתה וקליטתה בארץ מהמאה ה- 19 ועד ימינו .
אנחנו מאוד מודים לחברים שהשתתפו .
אנחנו נסתפק בהודעת השר .
אין צורך בהצעות נוספות .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הדבר הבא בסדר - היום הוא : נאומים בני דקה .
אני אפעיל את השעון .
אני רואה שיש לנו כאן יותר מאשר 27 שנצטרך לברור ביניהם ולא נדע מי הראשון ומי האחרון , אבל אשתדל לעשות צדק .
כל מי שרוצה להשתתף יתכונן להצבעה .
נא להצביע .
ובכן , רבותי , הודעה למזכיר הכנסת עד אשר אקבל את רשימת כל הנרשמים .
לאחר שאקבל את רשימת הנרשמים , נדע גם איך להתחיל .
כבר התחלנו באות אל"ף , כבר התחלנו באות תי"ו , נתחיל היום באות ה" א. ובכן , רבותי חברי הכנסת , נתחיל באות ה"א וניתן את רשות הדיבור לדקה לחבר הכנסת צבי הנדל .
אחריו - חברת הכנסת קולט אביטל .
חבר הכנסת הנדל , בבקשה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת הנדל .
תודה רבה .
חברת הכנסת קולט אביטל .
אחריה - חבר הכנסת עוזי לנדאו .
אני מבקש מחבר הכנסת שירי לא להפריע לקולט אביטל , כי זה על חשבונה .
לא להפריע עכשיו .
תודה רבה לחברת הכנסת קולט אביטל .
חבר הכנסת עוזי לנדאו , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
תודה רבה לחבר הכנסת עוזי לנדאו .
חבר הכנסת מיכאל קליינר .
אחריו - חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
תודה לחבר הכנסת קליינר .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
אחריו - חבר הכנסת תאופיק חטיב .
בבקשה .
לא להפריע .
תודה רבה לחבר הכנסת גולדשמידט .
נא לכבות את הרמקול .
חבר הכנסת גולדשמידט .
אני מבקש מהחברים להקפיד כשאני אומר להפסיק , כדי לא להפריע ברמקול .
רבותי , לא לקרוא קריאות ביניים בנאומים בני דקה , כי אני לא מפסיק שעון .
חבר הכנסת תאופיק חטיב , נא להתחיל .
אחריו - חבר הכנסת שמואל הלפרט .
תודה רבה לחבר הכנסת חטיב .
חבר הכנסת שמואל הלפרט .
אחריו - חבר הכנסת עוזי ברעם .
תודה רבה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת עוזי ברעם .
אחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת איוב קרא .
תודה לחבר הכנסת ברעם .
חבר הכנסת גדעון עזרא .
אחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן .
תודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ .
תודה רבה לחבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת אברהם רביץ , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
תודה רבה לחבר הכנסת רביץ .
חבר הכנסת עזמי בשארה , אחריו - חבר הכנסת חיים דרוקמן .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת חיים דרוקמן , אחריו - חבר הכנסת רחבעם זאבי .
תודה לחבר הכנסת דרוקמן .
חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אחריו - חבר הכנסת אלי בן - מנחם .
תודה רבה לחבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת אלי בן - מנחם , אחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - מנחם .
חבר הכנסת בן - מנחם , רבותי , אל תתווכחו ואז לא תעברו את מכסת הזמן .
חבר הכנסת אליעזר כהן , ואחריו - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
תודה רבה לחבר הכנסת אליעזר כהן .
רבותי חברי הכנסת , יש לנו מספיק הצעות שבהן אנחנו יכולים לקרוא קריאות ביניים .
פה רוצים חברי כנסת לומר את דברם בדקה - - - חבר הכנסת בן - מנחם , רבותי , חבר הכנסת אליעזר כהן הנכבד המכונה צ'יטה , אם אתם רוצים , נפסיק ; אם אתם רוצים קריאות ביניים נעשה עכשיו חצי שעה קריאות ביניים ונגמר .
חבר הכנסת אלי בן - מנחם , תן כבוד לכיסא , בחייך , אברום בורג בוכה באמריקה .
חבר הכנסת ויצמן שירי , להירגע .
מה שהראית לי יקבל תגובה אישית שלי .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , ואחריה - חבר הכנסת איוב קרא .
תודה רבה לחברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
לכבות .
תודה רבה , המסר נקלט .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
תודה רבה לחבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת ויצמן שירי , אני מבקש .
אני מבקש מכם שקט .
חבר הכנסת קרא , חבר הכנסת קרא - אני מציע לך להירגע .
חבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת קרא , אני קורא אותך לסדר .
שמעתי , קודם כול שהוא יירגע .
רבותי , אני מבקש מכם .
אני אומר לכם : אם לא יישמר השקט , לא יאפשרו לכל חבר כנסת , בזמנו בן הדקה , לומר את דבריו .
אני אפסיק את הדיון .
אל תדאג , כל אחד שנרשם - ידבר .
בבקשה , חברי הכנסת .
רשות הדיבור לחבר הכנסת פרוש בלבד , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ולאחר מכן - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
חבר הכנסת טיבי , " אנחנו פה " - ההמשך של זה : " ואתם שם " .
תסלח לי שאני אומר .
בבקשה , חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת מקסים לוי , סגן היושב - ראש הנכבד .
תודה לחבר הכנסת לנגנטל .
חבר הכנסת סגן היושב - ראש מקסים לוי .
אחריו - חבר הכנסת מיכאל נודלמן .
תודה רבה לחבר הכנסת מקסים לוי .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת מוסי רז .
תודה רבה לחבר הכנסת נודלמן .
חבר הכנסת מוסי רז , ואחריו - חבר הכנסת בנימין אלון .
תודה לחבר הכנסת מוסי רז .
חבר הכנסת בנימין אלון , ואחריו - חבר הכנסת יעקב ליצמן .
תודה רבה לחבר הכנסת בני אלון .
חבר הכנסת יעקב ליצמן , ואחריו - חברת הכנסת סופה לנדבר .
חברת הכנסת לנדבר , את לא רוצה לדבר ?
תודה לחבר הכנסת ליצמן .
חברת הכנסת סופה לנדבר , ואחריה - חבר הכנסת אופיר פינס .
תודה רבה לחברת הכנסת סופה לנדבר .
חבר הכנסת אופיר פינס , ואחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
חבר הכנסת אופיר פינס , נזיפותיך הן לא נאום .
חבר הכנסת הנדל , אני לא אפסיק את זמנו .
שמעתי מה הוא אומר .
חבר הכנסת הנדל , אי - אפשר לצעוק בהליכה .
חבר הכנסת קליינר , אתה מאריך את זמנו של חבר הכנסת פינס .
תודה רבה לחבר הכנסת פינס .
חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה .
חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני .
תודה רבה לחבר הכנסת אורלב .
חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חבר הכנסת יוסף פריצקי .
חבר הכנסת יוסף פריצקי , ואחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
ואומרים שלא קוראים " יתד נאמן " .
עתה , חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחרון הנואמים הוא חבר הכנסת האשם מחאמיד .
מי שלא נרשם לא נרשם .
בדרך כלל , רק 30 .
רבותי , 41 חברי כנסת השתתפו במשך 40 דקות בנאומים בני דקה .
אין אפשרות יותר .
זה מי שבא לפה ולחץ .
היו כמה שאיחרו בשניות ספורות והוספתי אותם לרשימה , והראשון שבהם הוא חבר הכנסת ברכה , והבא אחריו הוא חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
חבר הכנסת ברכה , תודה רבה .
עתה , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחרון הנואמים הוא חבר הכנסת האשם מחאמיד .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
עתה , חבר הכנסת האשם מחאמיד , אחרון הנואמים .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מחאמיד וגם לסגן יושב - ראש הכנסת דהמאשה .
רבותי חברי הכנסת , תם החלק של הנאומים בני דקה .
אני מבקש להתייחס רק לעניין אחד .
הובאו אלי , כיושב - ראש הכנסת , תמונות המצולמות מתוך אתר אינטרנט , שאינני מזהה את אפיונו וכתובתו .
על כל פנים , באתר האינטרנט הזה מופיעות תמונות מזעזעות , מופיע בהן ראש הממשלה במדי היטלר , וזה כנראה פוטומונטז' , כאשר משנים את פני ראש הממשלה והיטלר .
אני חושב , שהכנסת כולה מגנה בכל לשון של גינוי את המופרעות הזאת של אותם אנשים אשר משתמשים באינטרנט על מנת להסית הסתה פרועה נגד ראש ממשלה בישראל .
אני מביע את מחאתי האישית , כמו גם את מחאתה של הכנסת כולה .
תודה רבה לחברי הכנסת .
חברת הכנסת קולט אביטל באמצעות חבר הכנסת ויצמן שירי .
שמעתי .
נא להירגע .
יושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת אלון , אני מקבל את הצעתך ומבקש מהיועץ המשפטי של הכנסת להעביר תלונה של הכנסת , כתלונה רשמית , על מנת שיחקור מי הוא אותו מקור שהביא לפרסום תמונות אלה , המהוות הסתה ופגיעה בשמה הטוב של מדינת ישראל ומהווה הסתה נגד ראש ממשלת ישראל .
אנו גם קוראים לכנסת לעשות את זה .
אנו מאוד מודים לחברי הכנסת .
חברי הכנסת , נמשיך בסדר - היום .
אני עדיין מחפש את חבר הכנסת הלפרט , שיבוא לכאן על מנת להחליף אותי .
אני מפנה את תשומת לבכם לסדר - היום - חוק - יסוד : החקיקה עבר ליום אחר , כי צריך שם עוד איזה עיון נוסף .
הנושא הבא הוא : הצעת חוק שיקום נכי נפש בקהילה , התש"ס - 2000 .
ירד מסדר - היום חוק - יסוד : החקיקה .
לא .
אמרתי זאת כאדם רגיל , שזקנו מגודל ופרקו נאה ודבריו מעורבים בדעת עם הבריות , ובכלל לא מתוך התקנון ולא מתוך שום דבר .
אמרתי דברים כמהרהר מתוך לבי .
דרך אגב , יש רבים שחושבים שעבור יעבור .
עתה , הצעת חוק שיקום נכי נפש בקהילה , התש"ס - 2000 - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות וסגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת דוד טל .
בבקשה .
לא חייבים להתייחס לדבריו ברצינות .
אני מבקש לדחות את הנאום שלי בכמה דקות .
לא , אני רוצה לנאום , אני רק מבקש לדחות את הנאום שלי .
חבר הכנסת מחאמיד ביקש לדבר לפני .
לא ראינו את ההבדל בין ילד לילד .
סיעת הליכוד כסיעה ?
אל תקפצו כמוצאי שלל רב על שטויות .
לפעמים יש אנשים שלא מתייחסים ברצינות לעצמם .
הוא היה צריך לומר להם : תראו איך אתם מצביעים עם חרדים ועם המפלגות האחרות .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני מוכרח לומר , שפעמים רבות חברי הכנסת מקבלים קיתונות של רותחין וביקורת , ולא אחת זה מגיע להם .
בעקבות החוק , שהיום מובאת בפנינו נוסחה שונה שלו , קיבל חבר הכנסת אופיר פינס קיתונות של רותחין באחד העיתונים היותר - חשובים בארצנו , חשובים מבחינת קהל הקוראים שלהם ומעצבי דעת הקהל , ואני חושב שלא בצדק .
למשל , באותה כתבה נאמר , שכמה חברי כנסת הצביעו ואפילו לא הבינו על מה הם מדברים .
והנה , בכל זאת , אנחנו גם הצבענו , גם הבנו על מה אנחנו מדברים , אולי אפילו אנחנו צדקנו .
ייתכן גם שטעינו .
אבל אנחנו פעלנו מתוך מחשבה תחילה ומתוך ידיעה של המאטריה שבה אנחנו עוסקים , כמו גם אותם פרטים שעליהם היינו צריכים להכריע ולהחליט .
שאלנו במהות : האם יש הבדל בין ילד לילד , שמעורבים בחקירה משטרתית ?
האם במהות יש הבדל בין ילד אשר היה קורבן לתקיפה כזאת או אחרת על - ידי מאן - דהוא , בעיקר על - ידי בן משפחתו , שאז צריך לעמוד אתו ולחקור אותו בצורה כזאת שלא ייפגע , חלילה , יותר מהמידה שהוא נפגע כתוצאה מהפגיעה ?
או האם כל חקירה משטרתית המבוצעת על ילד בגיל כזה , או עד גיל כזה , היא בבחינת דבר העלול לסכן את שלמות נפשו של הילד ?
אנחנו הבנו שאין כאן עניין של מבחן הרע במיעוטו מבחינת המהות , אלא מבחן הרע במיעוטו מבחינת היכולת הכספית של מדינת ישראל לטפל בילד , ובצדק .
כאשר שאלנו על הפרטים , הביע חבר הכנסת אופיר פינס את הסתייגותו בכך שהוא הביאה בפני המליאה , ובמליאה אכן הסתייגות זו נתקבלה , משום שחשבנו כולנו שכאשר מדברים על שלמות נפשו של הילד , טוב נעשה אם נטפל במכלול כולו .
אנחנו מבינים היום שיש איזו אפשרות שמשרד המשפטים אכן ילך על מבחן הרע במיעוטו , כאשר באמת אנחנו נמצאים עניים ביכולתנו התקציבית , ואכן אנחנו יכולים לקבוע חוקים שבסופו של דבר הופכים אותנו לרשעים גם כלפי מי שהממשלה ביקשה להגן עליהם , ואנחנו בבחינת תפסת מרובה לא תפסת .
כנראה נצטרך לסגת בנו מעמדתנו , כפי שהוצגה על - ידי פינס , מתוך ידיעה , מתוך כוונה ומתוך הבנה מלאה לנושא שבו עסקנו .
אבל , אני מוכרח לומר שאני חושב , כפי שאמר חבר הכנסת פינס , שנמצא נוסחאות בוועדה עצמה על מנת לבוא ולקבוע מהו גיל של ילד שבלעדיו אין , ולא חשוב מיהו התוקף ומהי מהות התקיפה , אלא החקירה המשטרתית עצמה .
אדוני השר , בשלב זה נתמוך בהצעת החוק כפי שהוצעה על - ידך , ונדון על כך בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה רבה .
זו החלטה שכבר אי - אפשר - - - הארץ שלנו כל כך קטנה , בחמש דקות הוא יכול לגמור הכול .
- - - זה אחרי שעל זכות השיבה אין מה לדבר בכלל .
על זכות השיבה אתה לא בטוח ?
אבל בעניין עזה היא קיבלה .
תאמין לי , אחמד טיבי , אם אני היושב - ראש - נותן לך לדבר שעתיים .
ספר לפינס על ירושלים , קצת .
- - - זה אחרי זה , לעתיד .
את זה תשאיר לנאומים הבאים .
תאר לך שלברק היו רק 18 שרים .
הוא היה נשאר לבד .
בעיניכם כל מי שנשאר - - - הוא פאשיסט .
יפה שכולם נרשמים .
האם שר - - - הם ממלאים את תפקידם בכנסת .
הנה , סיעה , וכל הסיעה יושבת .
בכיר שהוא גם שר ?
מה יהיה הסוף ?
אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , שיטת הבחירות הקלוקלת של הבחירה הישירה מביאה אותנו למצבים בלתי נסבלים .
בדרך כלל היה נקוט כלל אחד , חבר הכנסת אלון , שהחלוקה בוועדות הכנסת היא על - פי כוחן היחסי של הסיעות , ובלבד שיישמר עיקרון אחד , והעיקרון הוא שלקואליציה יהיה תמיד רוב בכל ועדות הכנסת .
על כל פנים , רוב לכאורה , שהרי חברי הכנסת רשאים כל אחד ואחד להצביע על - פי שיקול דעתו , ואין לשלול את שיקול הדעת מחבר הכנסת באשר הוא .
שהרי חוק חסינות חברי הכנסת בא לתת חופש פעולה לכל חבר כנסת , מלבד משמעת סיעתית שהיא משמעת מפלגתית , אבל היא לא חלק מהחוקה .
כך בהחלט היינו יכולים לנהל את הכנסת בצורה סדירה .
צא ולמד , חבר הכנסת בנימין אלון , היום יש לנו קואליציה ויש לנו אופוזיציה .
אני לא רוצה שתנחש , כי אני אגיד לך .
אני יודע שאולי תוכל אפילו לנחש : הקואליציה מונה היום 42 חברים , להלן הקואליציה : 26 חברי ישראל אחת , מתוך הנחה שכולם נאמנים לישראל אחת , עשרה חברי מרצ - יחד 36 , ועוד שישה חברי המרכז , שהם במרכז , אחד מהם מופיע , אחד לא מופיע , כל אחד לפי חשקו , אבל באופן תיאורטי על כל פנים , או כאשר אנחנו עושים את רשימת המצאי , לקואליציה 42 חברי כנסת .
האם ייתכן בכלל לחשוב שקואליציה שמונה 42 חברי כנסת תקבל % 51 מוועדות הכנסת ?
לא ולא .
יותר מכך , ועדת הכנסת היא הוועדה שצריכה לייצג את הכנסת כולה .
בוועדת הכנסת צריכות להיות מיוצגות כל סיעות הבית , לפחות באחד .
זאת אומרת , יש סיעות בבית הזה שהן סיעות יחיד .
למשל , חבר הכנסת בשארה , וכדי לאזן - חבר הכנסת קליינר , וכדי לאזן עוד יותר את שניהם - חבר הכנסת אחמד טיבי .
שיטת הבחירה הישירה תביא אותנו למצב שאנחנו נהיה 120 סיעות .
תסלח לי , אדוני היושב - ראש , אם אני קצת מאריך .
כמניין החברים מניין הסיעות .
יש סיעות שהן מגובשות , וגם כשהן יצרו ברית , לפחות הסיעה פועלת בצורה הגיונית .
למשל , כמו סיעתך .
אבל זה לא דבר שאנחנו צריכים לסמוך עליו , כי גם הסיעה שלך היא בהחלט אמביוולנטית .
מבחינת קו הראייה אפילו של הדברים שאתם מאמינים בהם , יש לפחות שלוש קבוצות בסיעה שלך .
הדברים האלה יכולים לבוא לידי אבסורדים מוחלטים .
למשל היום , סיעה של שבעה חברי כנסת אינה מיוצגת בוועדת הכנסת , וזעקתה של סיעת האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו היא זעקה מוצדקת , בין שהם ארבעה וארבעה , או בין שהם שמונה יחד , התוצאה היא אחת .
כל השמונה אינם מיוצגים בכל ועדה , שאם הם היו מלכתחילה שמונה , היו יכולים לעשות כך .
פעמים רבות לגבי הסיעות הערביות היה איזה קונסנסוס בבית הזה .
הכניסה לוועדת החוץ והביטחון היא מאותה סיעה שהיא יותר גדולה מהסיעה הכי גדולה בסיעות הערביות .
היה קונסנסוס ציוני בתוך הבית הזה כדי למנוע כניסה לוועדת החוץ והביטחון , לא מנימוק לאומני , תקרא לו גזעני , אלא מנימוק פורמלי .
נכון .
היום יש לסיעה שלכם נציג בוועדת החוץ והביטחון .
הוא יכול לקרוא בעיתון לפני כן או אחרי כן מה שנעשה בוועדת החוץ והביטחון , כמו שאני עושה , אבל בסך הכול , היום אנחנו רואים שאת המחסום הזה כבר עברנו .
אבל לא יכול להיות מצב שבו באופן טכני או באופן מלאכותי יבואו אנשי הוועדה המסדרת וימנעו מקבוצות שונות בבית הזה מלקיים את נציגותן בכנסת .
פעם אפשר היה לדבר על ארבעה חברי כנסת שלא יהיו מיוצגים , כי הליכוד מנה 48 מנדטים , העבודה מנתה 47 מנדטים , היו עוד פה ושם וכל העם היה מיוצג , כי כולם בחרו .
היום סיעה של ארבעה מנדטים הופכת להיות סיעה גדולה .
סיעה של חמישה מנדטים היא אימפריה .
לכן אנחנו צריכים לחשוב על כך .
אני חושב שהצעת החוק של חבר הכנסת פינס בדין , ואנחנו צריכים לראות איך אנחנו פועלים במסגרת שאנחנו מצויים בה עתה , עד אשר נשנה את חוק הבחירה הישירה , וכל זמן שהסקטוריאליות חדרה למדינת ישראל , יכול להיות שלבית הזה יבואו רק סקטורים .
לכן עברנו כבר את הקו האדום שממנו אין חזרה , ולמעשה גם אם נחזור לבחירות של המפלגות , גם אז יצוצו מפלגות סקטוריאליות ונזכה לאמון הציבור .
לכן אני תומך בחוק הזה .
חבר הכנסת כנעאן , אתה צודק .
יש עוד כמה שעות .
אם כל הסיעות הקטנות היו - - - אם הוא מערער על ההצבעה , צריך לצלצל ולהצביע ; אם זה לא חשוב - שפינס ישכנע אותו שזה בסדר .
צריך לשים לב ולומר למזכיר לצלצל .
צריך לאשר את זה ?
אתה מחייב אותי מייד באופן אוטומטי לתמוך בחוק .
לפני עשר שנים אש"ף אמר שאין לנו את הנגב , ועכשיו הוא אומר שיש לנו את הנגב .
אולי בעוד 50 שנה הוא יאמר שיש לנו גם את ירושלים .
השאלה אם 25 האגורות , לפי החוק של נעמי חזן - זה כבר לא רלוונטי .
מי אוסר עליהם ?
אחרת הוא לא ארגון וולונטרי .
חבר הכנסת פורז הבהיר את החוק בצורה בהירה ביותר .
אני אצביע בעד .
מנהל שידורי ערוץ - 33 בכנסת .
סעיף 53 קודם לכל דבר .
לא נבקש להצביע .
השיאים נשברו על - ידיכם פה .
אי - אפשר לשבור את השיא של מפלגת העבודה ושל - - - הוא הצביע בעד חוק הדיור הציבורי .
אדוני שר האוצר הנכבד , לשיאים שאתה הגעת אף אחד לא הגיע .
אתה אומר שיחליפו את כל הכלכלה , רק שייתנו - - - הוא מוכן למות מרעב , רק שיחזירו לו - - - אמרתי את זה רק מתוך התפרצות .
וגם אני אוהב אותו .
אין לי שום בעיה אתו .
הוא רק יבין בסוף שארץ - ישראל שלנו .
תמתינו רגע , גברתי השרה וחברי חברי הכנסת מח'ול ושירי , תנו את הכבוד לחברת הכנסת הנואמת .
ניתנות לך בגלל זה עוד כמה דקות .
תודה רבה לחברת הכנסת לבני .
הואיל והדיון הוא דיון סיעתי , אף שחבר הכנסת ויצמן שירי נקרא החוצה , ניתן לו את זכות הדיבור בשם סיעתו .
חבר הכנסת ויצמן שירי , בבקשה .
היושב - ראש מבקש להעיר את תשומת לבך , כי בפעם הבאה כדאי להיות עירני לזכות הדיבור .
אדוני הנואם , השרה , שהיא גם ממפלגתך , נקראה באופן דחוף לטלפון לחמש דקות .
אתה מסכים לדבר כאשר היא לא נמצאת ?
תודה רבה .
בבקשה .
חברת הכנסת לבני , הרגע עזבת את הבמה .
רק מרגע זה יימנה זמנך .
התחלפתי בתפקיד היושב - ראש כדי לומר לך , שאני הייתי בטוח שכולם בנגב הצביעו בעדך .
- - - אדוני היושב - ראש , אני רק רוצה לומר הצהרה לפרוטוקול , ברשותו , כי אנחנו הגשנו הצעת אי - אמון .
הדובר מטעמנו , אריק שרון , אמר - - - אדוני היושב - ראש , גם הדובר מטעם סיעתנו שנימק את הצעת האי - אמון , חבר הכנסת אריק שרון , יושב - ראש הליכוד , הבהיר בצורה ברורה , שאין אנחנו מבקשים להצביע על הבעת האי - אמון שלנו משני טעמים .
הטעם הראשון הוא , שבסופו של דבר עניין הנכים סודר לשביעות רצונם של אותם אומללים .
הטעם השני , שאנחנו לא מוצאים טעם להצביע אי - אמון כאשר ראש הממשלה נמצא בחוץ - לארץ ואנחנו לא רואים את הדחיפות הרבה בנושא הזה .
תודה רבה .
אדוני השר צריך הגנה כאשר הוא מבקש להחליף את המנכ"ל שלו .
אדוני השר , אתה צריך לדעת שהכנסת החליטה בעניין זה .
ההסתייגות לא התקבלה כהסתייגות אלא כהחלטת ועדה .
אני מקווה שנשיא בית - המשפט העליון יקבל את עמדת הכנסת כפי שהיתה פה .
איפה הוא ?
בניו - יורק .
אמרתי שרק הביטחון שייך לנו .
יש רק ריבון אחד שיכול להפעיל צבא , וזה אנחנו .
והנמשל ?
האם ברור לך שאתה זמרי ?
לא אישית , כמובן .
- - - גם אם אומרים " מעשה זמרי " , זה לא הופך אותך - - - מה שעשה ברק זה בסדר ?
אם זה לא בסדר , למה הוא עשה את זה ?
אם מה שעשה ברק - - - תן לעם ישראל לקבוע .
לא .
שאלת ?
- לא .
יש לך עוד שאלות ?
מה , אתה מאיים ?
חשבתי שאתה מאיים רק על היועץ המשפטי לממשלה .
גם הקיבוצים נתמכים - - - כל הקיבוצים תמכו בברק .
למה לא אותו דבר ?
זאת תנועה וזאת תנועה .
אם אתה שואל אותנו - - - לא .
הוא צריך להיות - - - הממשלה לא מתערבת .
לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה רבה לגברתי היושבת - ראש .
רבותי חברי הכנסת , הצופים בנו בערוץ - 33 , מובן שכאשר יש נושא של דין רציפות , יכולה סיעה להתנגד לדין הרציפות ולו על מנת לקבל את רשות הדיבור , ובדרך כלל מבקשת היא לדבר באותה הזדמנות על דברים שהם ענייני דיומא .
היום , כאשר הגשתי את ההתנגדות בשם הליכוד , לא ידעתי מה ילד יום , אם כי ידעתי שכאן בארץ כל יום יולד יום אחר ואין אנחנו סובלים אפילו מרגע אחד של שקט , ולצערנו הרב , הבשורות מגיעות אלינו והאירועים - - - - מתרגשים על ראשינו חדשות לבקרים .
על סדר - היום הלאומי , כמובן , עומדות שאלות רבות : שאלת היציאה מלבנון , השאלה של המשא - ומתן עם הפלסטינים , השאלה של המשא - ומתן עם הסורים , שאלת אמינותו של ראש הממשלה - האם אמין הוא או לא ?
אני רוצה היום לקרוא בפניכם , חברי הכנסת , כמו גם בפני אלה הצופים בנו , את מאמרו של אדם שאינו איש התנועה הלאומית , אשר בעיתון " הארץ " מאתמול כתב מאמר שהוא הבעת דעה על מנהיגות ללא כבוד - מנהיגות ללא כבוד .
וכותרת המשנה אומרת : מעולם לא התבזתה ישראל כך בפני אויביה .
המאמר , אני אומר את שמו של כותב המאמר רק בסוף הקראתו , אומר כך : " ביום שבו נהרג קולונל עאקל האשם בלבנון בידי ה' חיזבאללה ' , שיבח ראש ממשלת ישראל את חאפז אל - אסד , במסיבת עיתונאים בקהיר , על ' הגינותו ' ושאיפתו הכנה לשלום .
" ביום שבו נהרגו שלושה מחיילינו במוצב בלבנון וארבעה נפצעו קשה , ובעוד תקיפות ה' חיזבאללה ' על עמדותינו נמשכות יומם ולילה ללא הפסקה , משמיע ראש ממשלת ישראל באוזני עמו , בניגוד מוחלט לכל מה שנאמר והוסבר והוכח לנו במשך כ- 20 שנה , את הקביעה , שסוריה , בעצם , אינה אחראית לפעולות ה' חיזבאללה .
לא היא , אירן .
" ולפיכך , פונה ראש הממשלה אל אסד : אנא בטובך , בבקשה ממך , רסן קצת את הפורעים ההם , אם רק יש באפשרותך , כי אתה מבין בוודאי שזה מפריע לתהליך השלום ששנינו שותפים לו , וללא ספק יזיק לנו כשתגיע שעת משאל העם בישראל .
" בימים שבהם ממשלת ישראל מודיעה על החזרת שגרירה מאוסטריה בעקבות צירוף מפלגתו של יורג היידר לממשלתה , בגלל התבטאויותיו האנטישמיות , מפרסם עיתונה הרשמי של סוריה , ' תישרין ' , מאמר שהתבטאויותיו האנטישמיות זדוניות ומרושעות פי כמה וכמה מאלה של הפוליטיקאי האוסטרי .
הן מכחישות את השואה , טוענות שיהודים ' המציאו ' אותה כדי לשדוד את העולם , ומשוות את הציונות לנאציזם .
אבל ממשלת ישראל עוברת בשתיקה גמורה על מסע ההשמצות האנטי - ישראלי , האנטי - יהודי .
לא קראנו , לא ראינו , לא שמענו . " וכך הלאה וכך הלאה אומר המאמר ומסיים בדברים האלה : " מאז ראשית התיישבותנו בארץ , מאז ' השומר ' ו' ההגנה ' ואצ"ל והפלמ"ח , ומאז בן - גוריון ואילך , לא התגלתה ישראל במורך לב כזה , בנמיכות רוח כזאת , בהרכנת ראש כזאת לפני אויביה , בהתבזות כזאת .
כל זה למען השלום , כמובן .
כי ראש ממשלת ישראל נדר נדר : אעשה שלום עם סוריה - ויהי מה !
יהי מה ?
על כך הוא עונה כאותו יהודי גרוטסקי של שלום עליכם : אני מוכן למכור את מכנסי - ובלבד שאהיה רוטשילד " .
כותב המאמר הוא לא נתן ילין - מור , אינו אורי צבי גרינברג , אינו איש ימין , אינו איש לאומי שהוא לאומי במובן הפנאטי של המלה , אלא אהרן מגד .
אם אלה דבריו של אהרן מגד , ראש הממשלה , פשפש במעשיך ועשה חשבון נפש .
תודה רבה .
הוא קיבל קולות יותר מראש הממשלה .
חבר הכנסת מחאמיד , מה יהיה אם אנחנו ניסוג וה" חיזבאללה " יתקוף את יישובי הצפון ?
אבל מה יקרה - סתם דמיון פרוע - אם יירו , מה נעשה ?
כדי שתחיה טוב - - - נלחם בלבנון .
- - - הם מגינים על עצמם .
מה זה בוגדים - - - יכול להיות .
לא יודעת , לא רואה , לא שומעת .
בוודאי היא לא מכינה חוקה .
מה יהיה אם לא ניתן לכם את ירושלים ?
ספר מה יהיה .
תגיד מה יהיה אם לא ייתנו את ירושלים .
שבע דקות על ה" חיזבאללה " ועל צד"ל ולא דיברת על השוויון .
- - - מרכז הדמוקרטיה הישראלית נמצא על הכפר שיח' - באדר .
אתה נואם בבית שהיה בית של ערבים .
פה היה שיח' - באדר .
הוא נואם טוב , אדוני .
הוא מדבר יותר טוב מהליכוד .
הוא מסביר לעם ישראל בדיוק , הוא וברכה .
אנחנו נותנים לו את כל הזמן של הליכוד .
לא , אדוני , אנחנו מחויבים להצביע נגד - - - הנושא של דיון ברציפות נועד לחברי האופוזיציה .
זה יכול לקרות .
אדוני היושב - ראש , אחד מכל סיעה .
- - - תן לאחרים לדבר , ואחר כך תשיב .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת יובל שטייניץ , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת שירי ויצמן , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת איוב קרא .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
חבר הכנסת מאיר שטרית - אינו נוכח .
חבר הכנסת יובל שטייניץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת ויצמן שירי - אינו נוכח .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בנימין אלון , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת תאופיק חטיב , שאני מברך אותו על בחירתו .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , ראש הממשלה לשעבר , אין אדם שיודע את ההיסטוריה של מדינת ישראל , של ארץ - ישראל , ולא יודע על העיר עכו .
עכו וירושלים - כמעט ניתן לומר - עכו וקיסריה , עכו ויפו , עכו וחברון .
עכו היא אחת מהערים היותר - מצוינות בתולדותיה של ארץ - ישראל .
והנה , אנחנו כאן , לנגד עינינו , אדוני ראש הממשלה לשעבר , מאבדים עיר .
לא רק האוכלוסייה הערבית עוזבת אותה , גם האוכלוסייה היהודית עוזבת אותה .
קמות לידה ערים אחרות שהן ערי הגירה , המאבדות את עכו .
עכו שהפכה לשם דבר , פנינה - פנינה מבחינת התרבות , מבחינת היופי , מבחינת היכולות - ולמה נאבד עיר כזאת ?
אנחנו כאן , במקום צקצוקי לשון , ואני , כיושב - ראש סיעת הליכוד , המלווה אתכם כבר מתחילת הדרך , כאשר באתם והופעתם בפנינו , אומר לכם : אנחנו העניים ממעש , חברי הכנסת , עושים את אשר אנחנו יכולים לעשות .
ואני בטוח שזה רק סימן לממשלה שיש כאן התייחסות לעיר עכו .
אותו חוק - מקצת שעושה ועומל עליו חבר הכנסת אזולאי , שהוא יקיר העיר עכו , לא רק בן בנה של העיר - עושה ככל יכולתו על מנת לשפר את האפשרות לבוא ולומר , שיבוא איש מעכו ויאמר : בן עכו אני , גאה אני לחיות בעכו .
אמר זאת אחד מבכירי תנועתי , מאיר שטרית : כדי שאנשים ירצו להתגאות בעירם , הם צריכים קודם כול להרגיש שהם יכולים להתגאות בעירם .
אם אדם אומר : אני ירושלמי , כל אדם בארץ מתקנא ; ואם אדם אומר : אני עכואי - כל אדם בארץ מתקנא ואומר : אני רוצה להיות עכואי כמוהו .
זאת הדרך הנכונה לבוא לידי שיקום העיר , אבל מה אפשר לעשות - ואני רוצה לומר לכם , גם בני עכו : הרי כדי לקבל הנחות ממסים , קודם כול צריך להרוויח כסף , אותו מעט שאפשר לנכות ממנו מס .
אז אנחנו עושים כאן את ראשית הדרך , ואני בטוח שהשר וראש הממשלה לשעבר ישמעו את זעקתה של עכו ואת הרצון הכן של הכנסת כולה , מקיר אל קיר , לבוא ולעזור לעיר זו , כי נקודתית אנחנו יודעים שהדברים האלה אינם רציניים .
אולי באמת נציל עיר .
מדוע נאבד את עכו , שהיא בת שנות אלפיים כאן בתולדות היישוב ?
תודה .
אדוני ימתין שנייה עד שההתרגשות תפוג וחברי הכנסת החדשים יתפסו את מקומותיהם .
בבקשה , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
קודם כול זו שמחה אישית , חבר הכנסת כהן .
ודאי שאדם כאשר הוא מקבל את שמלת חבר הכנסת הוא מנהיג .
בינתיים , עד שיושב - ראש הוועדה יביא את הטקסט , תרשו לי לברך את שני חברי הכנסת החדשים - אחד חבר כנסת חדש שהיה שנים רבות פעיל בפוליטיקה ועמד על סיפה של הכנסת , נכנס , ואני מאחל לו הצלחה רבה , חבר הכנסת מוטי משעני .
וחזר סגן יושב - ראש הכנסת לשעבר , חבר הכנסת אפי אושעיה , הידוע לכל חבריו , ואנחנו מאחלים לו שלא יצטרך ללכת ולשוב , אלא יישאר כל עוד ירצה אחד ממנהיגי העם .
בבקשה , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה רבה ליושב - ראש הוועדה .
חברי הכנסת המבקשים להצביע יתפסו מקומם , כי אני לא אתיר לאנשים שלא מצביעים בזמן , ואתן מספיק זמן , לצרף את קולותיהם .
זאת הודעה כל עוד אני יושב כאן .
לא יצורפו קולות אלא אם כן חברי הכנסת יושבים ומצביעים .
ובכן , חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הודעת יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט על החלטה בדבר תיקון טעות בחוק הבחירות לכנסת ולראש הממשלה ( תיקון מס' 42 ) , התשס"א - 2000 .
נא להצביע .
ובכן , בקולותיהם של 27 בעד , ללא מתנגדים וללא נמנעים , אני קובע שאושרה הודעת יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט בדבר תיקון טעות בחוק הבחירות לכנסת ולראש הממשלה ( תיקון מס' 42 ) ( יום שבתון בבחירות מיוחדות לראש הממשלה ) , התשס"א - 2000 .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 58 ) ( איסור הסתה לאלימות ) , התשס"א - 2001 .
יציג את הצעת החוק שר המשפטים .
בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה לאדוני השר .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , לאחר שהציג כבוד השר את הצעת החוק , אנחנו פותחים בדיון .
ראשון המשתתפים , חבר הכנסת זבולון אורלב - אינו נוכח .
חבר הכנסת גדעון עזרא - אינו נוכח .
חבר הכנסת שאול יהלום - אינו נוכח .
חבר הכנסת מאיר שטרית - אינו נוכח .
חבר הכנסת אברהם רביץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת נתן שרנסקי - אינו נוכח .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - אינו נוכח .
חבר הכנסת ישראל כץ - אף הוא אינו נוכח .
חבר הכנסת רחבעם זאבי .
מוותר .
חבר הכנסת נחום לנגנטל - אינו נוכח .
חבר הכנסת אליהו בן - מנחם - אינו נוכח .
חבר הכנסת מאיר פרוש - אינו נוכח .
חבר הכנסת יורי שטרן - אינו נוכח .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי - אף היא אינה נוכחת .
חבר הכנסת משה גפני - גם הוא אינו כאן .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת יובל שטייניץ .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת כנעאן .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס - פז ; אינו נוכח .
חבר הכנסת מיכאל קליינר - בבקשה , אדוני .
שלוש דקות לרשות אדוני .
אחריו - חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
אם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת איוב קרא , ואם גם הוא לא יהיה נוכח - חברי הכנסת ציפי לבני , מוחמד ברכה .
אם הוא לא יהיה נוכח - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
תודה לחבר הכנסת קליינר .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת יולי אדלשטיין - אינו נוכח .
חבר הכנסת איוב קרא - אינו נוכח .
חברת הכנסת ציפי לבני - אינה נוכחת .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד בכל מקרה .
בבקשה , אדוני .
לרשות אדוני שלוש דקות .
שירי , קח את יושב - ראש ועדת הכנסת , למה לכם להפריע למוחמד ברכה ?
הוא יושב - ראש הוועדה , מה אנחנו יכולים לעשות ?
אי - אפשר שום דבר לעשות .
בבקשה .
רבותי , מה קרה לכם ?
לנהל את כל ישיבות הוועדה כאן ?
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת צבי הנדל , ואחריו - חבר הכנסת בנימין אלון .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת צבי הנדל .
תודה לחבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת בנימין אלון , אחריו - חברת הכנסת ענת מאור , אחריה - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , " ובעדן " - חבר הכנסת עזמי בשארה , אחריו - חבר הכנסת ראובן ריבלין , אחריו - חבר הכנסת יוסף פריצקי , אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב , אחריו - חברי הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , יהודית נאות , אחמד טיבי , תאופיק חטיב .
יש שני אנשים שלא היו באולם כשקראתי את שמותיהם , אבל ניתן להם לדבר , והם חברי הכנסת טלב אלסאנע - - - בבקשה , חבר הכנסת בנימין אלון .
תודה רבה לחבר הכנסת בנימין אלון .
אני מזמין את חברת הכנסת ענת מאור .
אחריה - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אחריו - חבר הכנסת זאב בוים .
נא לסיים .
- - - תודה רבה .
תודה רבה .
חברת הכנסת ענת מאור , אני רוצה להפנות , באמצעותך , את תשומת הלב של כל החברים .
יש חוק חשוב ביותר , והיריעה קצרה - שלוש דקות .
אז מדוע לדבר , אני לא רוצה לומר להשחית מלים , בדקה וחצי על נושא פוליטי שהוא לא מעניין החוק הזה , כשיש לגברתי כל כך הרבה מה לומר על החוק ?
זה לא ראוי פשוט מבחינת - - - בהתחלה להתייחס לעניינים פוליטיים - - - - לאחר מכן , במקום להתייחס לחוק כל כך חשוב , שיש בו הרבה , ובאמת בשלוש דקות קשה למצות את זה , אז בשביל מה ?
דבר נוסף , חברי חברי הכנסת , הפכנו פה מנהג חדש : אנשים באים מתי שהם רוצים , ואז כמובן קריאתי את שמם אינה מעלה ואינה מורידה .
אני נוהג מנהג בית הלל , אבל אם יגיעו עכשיו כל החברים - לא נגיע לעולם לסדר - היום , כי חברי הכנסת יגיעו ויעלו לפי הופעתם כאן במקום להימצא באולם .
בבקשה , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אחריו - חבר הכנסת זאב בוים , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
הוא בא בזמן .
אדוני , אף אחד לא אמר .
בהחלט , סדר - היום , אם אמור להיגמר ב- 04:00 - ייגמר ב- 04:00 , אבל לא יהיה דבר כזה שייגמר ב- 04:00 כי מישהו הגיע ב- 02:00 .
בבקשה , אדוני .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת זאב בוים , ואחריו - חבר הכנסת פריצקי .
פריצקי , תהיה מוכן .
חבר הכנסת הנדל , יכולת לדבר על החוק הזה שלוש דקות ועוד דקה שהוספתי לך , ודיברת על ראש הממשלה ועל ההסתה נגדו .
עכשיו אדוני לא יכול להרצות את הנותר לגבי החוק כאשר הוא מפריע לאחרים .
בבקשה , חבר הכנסת בוים .
אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , עוד מעט אתה מדבר , תוכל לענות לו מייד .
רשומה לך הצעה לסדר - היום למחר , אדוני .
ביום רביעי .
תודה רבה לחבר הכנסת זאב בוים .
חברי הכנסת , חבר הכנסת ראובן ריבלין מוותר על דבריו .
הוא יאמר את דבריו בוועדת החוקה , חוק ומשפט , שכן יש לו כמה הערות , ביניהן ההערה שהושמעה על - ידי חבר הכנסת בנימין אלון בקשר לדוח - קרמניצר בנושא זה , וגם לנושא ההגדרה הרחבה בסעיף 2 ( ב ) לחוק .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יוסף פריצקי .
אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אחר כך נתחיל בסיבוב השני של אלה שנרשמו מאוחר , ונסיים , כמובן , עם חבר הכנסת נסים זאב .
החוק הזה לא מאפשר לומר את הדברים האלה ?
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה , כי כבר קראתי לו .
חבר הכנסת בשארה שמר על זכותו וביקש לאחר אותה .
הוא היה פה כל הזמן .
רבותי חברי הכנסת , עכשיו חבר הכנסת אורלב , אחריו - חבר הכנסת בשארה , ואחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת עזמי בשארה , ואחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
בבקשה , אדוני .
התוצאה היא אובייקטיבית .
תודה לחבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , סגן יושב - ראש הכנסת , ואחריו - חברת הכנסת יהודית נאות .
תודה רבה .
חבר הכנסת עזרא , עוד רגע תהיה לך הזדמנות .
חבר הכנסת דהאמשה , האם אדוני סיים ?
תודה רבה .
חברת הכנסת יהודית נאות , ולאחר מכן אני אתחיל לקרוא את כל אותם אנשים שנוכחים באולם , היו רשומים ולא באו לידי דיבור , ואתן לכל אחד שתי דקות , כי נמצאים פה כמעט שמונה מהם .
החוק חשוב מדי בשביל שנדבר דקה .
לא אמרתי .
אמרתי : מי שלא מתייחס להצעה , שלא יבקש עוד תוספת זמן .
חופש הדיבור , גברתי .
תודה .
תודה לחברת הכנסת נאות .
חבר הכנסת תאופיק חטיב , בבקשה , אחרון הדוברים בסיבוב זה , ואחריו אנחנו מתחילים את הסיבוב עם חבר הכנסת גדעון עזרא .
בבקשה , חבר הכנסת חטיב , לך עומדות שלוש דקות .
חבר הכנסת חטיב , הוא לא הורשע ברצח .
אז יש הבדל , צריך לדייק , כי אדוני מקפיד על דבריו בדרך כלל .
צריך לדייק .
זה עניין אחר , חבר הכנסת טלב אלסאנע , זה עניין אחר , אבל הוא הורשע בהריגה ולא ברצח .
צריך להקפיד .
לא הבעתי , רק ציינתי את העובדות .
תודה רבה לחבר הכנסת חטיב .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
סליחה , לא ראיתי אותך קודם .
אחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הואיל וכמה חברי כנסת לא היו נוכחים באולם , אבל הם חזרו והסכמתי שהם ידברו , אני נותן לכל חברי הכנסת שלא היו באולם שתי דקות לכל אחד .
אנחנו מתחילים .
חבר הכנסת גדעון עזרא , אחריו - נמצא באולם חבר הכנסת שאול יהלום , אבל הוא לא יוכל לדבר מהטעם שהוא נמצא כרגע ביציע האורחים המכובדים , ואנחנו לא יכולים לאפשר לו לדבר מהמרפסת .
אדוני , חבר הכנסת חטיב רצה לשאול אותך שאלה .
בבקשה .
השאלה ברורה .
תודה רבה , השאלה היתה אחרת , הוא לא הבין את השאלה .
בהחלט שאלה ראויה שחברים יתייחסו אליה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מאיר שטרית - אינו נוכח .
חבר הכנסת אברהם רביץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת נתן שרנסקי - אינו נוכח .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
שתי דקות לכל אחד , נא לזכור .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
אני מזמין את חבר הכנסת נחום לנגנטל .
רבותי יזכרו , שתי דקות .
אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
לא אמרתי שחייבים פחות , אפשר פחות אבל לא יותר .
אני מציע לאדוני ללכת לחבר הכנסת בני אלון ולראות את דוח - קרמניצר בעניין זה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת לנגנטל .
בבקשה , חבר הכנסת מאיר פרוש .
אחריו - חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני .
חבר הכנסת קרא , אתה מפריע לקצרנית לשמוע את חבר הכנסת פרוש .
תודה רבה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אני עושה את הסיבוב השני , אני מאוד מעריך ומכבד את חבר הכנסת פרוש , השר פרוש לעתיד , אני רק רוצה לומר לכם , שאני נותן את הסיבוב השני רק לאנשים שרוצים להתייחס לחוק והדבר בוער כאש בעצמותיהם , משום שהחוק הוא חוק חשוב .
חבר הכנסת שטרן , האם אדוני רוצה להתייחס לחוק ?
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת יורי שטרן .
חבר הכנסת גפני פעם שנייה לא נמצא באולם .
זאת הפתעה פשוט מרעישה .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
אחריו - אחרון הדוברים ; שלוש דקות לחבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
רבותי , אחרון הדוברים , חבר הכנסת נסים זאב , שלוש דקות עומדות לרשותו .
נא לצלצל על מנת שנוכל מייד לאחר מכן להצביע על החוק הזה .
כל המצליפים למיניהם וכל האנשים שרוצים ביקרו של החוק ובהורדתו של החוק , נא להזמין את האנשים להיכנס כי לאחר מכן אנחנו נצביע .
בבקשה , חבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת נסים זאב .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה .
נא לשבת במקומות .
אני מזמין אתכם להצביע על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 58 ) ( איסור הסתה לאלימות ) , התשס"א - 2001 .
אני אתחיל את ההצבעה .
כל מי שיושב במקומו יוכל להצביע .
איש לא יטען אחר כך שלא היה לו זמן .
מי לא רוצה לשבת במקומו עכשיו , לא יטען אחר כך שלא נספרה הצבעתו .
נא להצביע .
אדוני היושב - ראש , מה אדוני הצביע ?
בעד .
ובכן , בקולותיהם של 25 חברי כנסת , בהם יושב - ראש הכנסת , 11 חברי כנסת נגד , שני נמנעים - אני קובע , שהצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 58 ) ( איסור הסתה לאלימות ) , התשס"א - 2001 , עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר להכנתה לקריאה שנייה ושלישית לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה רבה לחברי הכנסת .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום ועוברים להצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 31 ) ( איסור פרסום ) , התשס"א - 2001 , ולהצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 30 ) ( פרסום שם חשוד ) , התשס"א - 2000 , של חברי הכנסת דרוקמן , יורי שטרן ושמואל הלפרט .
הצעת החוק הראשונה היא הצעת חוק של משרד המשפטים , ויציגה שר המשפטים .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
ובכן , יעלה ויבוא חבר הכנסת חיים דרוקמן , אשר הגיש הצעת חוק פרטית משלו יחד עם חברי הכנסת יורי שטרן ושמואל הלפרט .
הוא יציגה , והממשלה אינה מתחייבת לתמוך בה .
תודה לחבר הכנסת דרוקמן על הרצאתו לגבי חוק זה .
אני מאוד מודה לו .
רבותי חברי הכנסת , להלן הודעתי : רשימת הדוברים תינעל בעוד שלוש דקות .
יש לי רשימה , מי שנרשם רשום .
מי שלא יודע אם הוא רשום , שייגש ויירשם .
מעכשיו אני קורא אנשים לפי סדר הופעתם , ומי שלא יימצא באולם , עם כל הצער , לא יוכל לדבר בעניין חוקים אלה .
לכן אני מודיע , שכל מי שיימצא באולם והוא ייקרא , יוכל לבוא ולדבר את דבריו במשך שלוש דקות והאחרים לא יוכלו לדבר .
כל אלה שנמצאים בחדרים ישמעו , יסכיתו וגם יעקבו אחרי הדיון .
ראשוני הדוברים הם חבר הכנסת יורי שטרן וחבר הכנסת שמואל הלפרט , שהם המציעים ולכל אחד מהם חמש דקות .
עד סיום דבריו של חבר הכנסת יורי שטרן , יכול כל אחד שלא רשום להירשם .
תודה רבה .
חבר הכנסת שמואל הלפרט , בבקשה .
חמש דקות גם לרשות אדוני , ולאחר מכן נתחיל בסדרת שלוש הדקות .
אחרי חבר הכנסת הלפרט יבוא חבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת זבולון אורלב , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בנימין אלון , אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ , ואם הוא לא יהיה - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , ואם גם היא לא תהיה - יבוא חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ , אם הוא לא יהיה - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , ואם היא לא תהיה - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה לחבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אחריו - חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
שלושתם נמצאים באולם .
תודה .
אני מודה לך מאוד .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
מה זה , אדוני , חבר הכנסת לנגנטל .
גם כשאדוני אינו משמש לשעה כסגן יושב - ראש הכנסת , חוקי המליאה חלים עליו .
לא , לא , אני עדיין לא קורא את שמך .
יש לאדוני זמן .
שניים עוד לפניו .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת האשם מחאמיד .
לא האשם תמיד אלא האשם מחאמיד .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , הוא מזכיר , שר המשפטים , את פסק - הדין הקשור לאותו איש .
הוא מדבר על הלכת בית - המשפט .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת משה גפני - אינו נוכח .
חבר הכנסת יגאל ביבי .
אני מבקש מחבר הכנסת ביבי להתקדם לדוכן בלי הטלפון .
תודה רבה .
אחרי יגאל ביבי - חבר הכנסת שאול יהלום , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת יובל שטייניץ , ואם הוא לא יהיה - חברת הכנסת ציפי לבני , ואם היא לא תהיה - חברת הכנסת נעמי חזן , ואם היא לא תהיה - חבר הכנסת אליהו בן - מנחם , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
אנחנו מתקרבים אליך בצעדי ענק , חבר הכנסת לנגנטל - - - - כי נדמה לי שאחרי מוחמד כנעאן - אתה תגיע .
או , זה כבר הגדלת לעשות , חבר הכנסת .
האם אדוני רוצה להשיב לטלפון לפני שינאם ?
בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת יגאל ביבי .
חבר הכנסת שאול יהלום - אינו נוכח .
חבר הכנסת יובל שטייניץ - אינו נוכח .
חברת הכנסת ציפי לבני - אינה נוכחת .
חברת הכנסת נעמי חזן - אינה נוכחת .
חבר הכנסת אליהו בן - מנחם - אינו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , ואחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר פרוש .
אחריו - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת גדעון עזרא , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אחריו - חבר הכנסת זאב בוים .
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת מקסים לוי , סגן היושב - ראש , שאני מקדים את נאומו מהטעם שהוא צריך להחליף אותי , ואז הוא לא יוכל לדבר .
תודה לחבר הכנסת מקסים לוי .
חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אחריו - חבר הכנסת זאב בוים , אחריו - חבר הכנסת ויצמן שירי , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל .
חבר הכנסת זאב בוים .
אחריו - חבר הכנסת ויצמן שירי , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
יש דבר שנקרא ידיד בית - המשפט - amicus curiae .
תודה רבה לחבר הכנסת אדלשטיין , סגן יושב - ראש הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אני מבין שכל חברי הכנסת שנרשמו לדיון מסכימים שלא לדבר ולגשת להצבעה .
הואיל ועדיין לא עברו הדקות המספיקות כדי לבוא ולהצביע , אני רק רוצה להפנות את תשומת לבו של חבר הכנסת אדלשטיין , השר לשעבר , שיש במשפט דבר שנקרא ידיד בית - המשפט - amicus curiae .
אדם יכול לבוא ולייצג בן - אדם גם אם הוא לא משפטן , ובלבד שלא יקבל כסף לעניין זה .
ובכן , חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 29 ) ( ייצוג בעל דין ) , התשס"א - 2000 , של חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
אני מזמין את החברים להצביע - מי בעד ומי נגד .
נא להצביע .
ובכן , ברוב קולותיהם של 11 חברי כנסת , באין מתנגדים ובאין נמנעים - אני קובע , שהצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 29 ) ( ייצוג בעל דין ) , התשס"א - 2000 , עברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט על מנת להכינה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק משפחות חד - הוריות ( תיקון מס' 3 ) ( הגדרת הורה יחיד ) , התשס"א - 2000 , קריאה ראשונה - של חברת הכנסת ענת מאור .
תעלה ותבוא חברת הכנסת ענת מאור על מנת לנמק את הצעתה .
ייתכן שאותו סידור יחול גם כאן , ואז נוכל להצביע מייד על החוק שלך , אם הוא אינו שנוי במחלוקת .
בבקשה .
תודה רבה .
חברי הכנסת , יש בכל זאת אנשים שמבקשים לדבר , בעיקר המציעים .
חבר הכנסת גנדי ריגר , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
- - - חברי הכנסת , על מה אתם מתלוננים - על הנואם או על החוק ?
בבקשה לשבת .
- - - לא - - - את אולמרט .
בחוק הזה יכולים גם להצביע לא חברי כנסת .
ימתין , אדוני .
כל אחת ואחת מהן משנה החלטות קודמות של הכנסת .
לצערי הרב , אני לא בטוח שאנחנו יכולים להצביע כמקשה אחת .
רבותי חברי הכנסת , כולכם שמעתם את כל בקשותיו של יושב - ראש ועדת הכנסת .
אם אין לאיש התייחסות שונה להחלטות כאלה או אחרות , אני שואל את חברי הכנסת - ומי שרוצה להתנגד , יקום ויאמר מייד ; אם יש מישהו שרוצה להתייחס בצורה שונה להחלטות שונות , יאמר זאת .
אם לא , נצביע על כולן כמקשה אחת .
האם כל חברי הכנסת מסכימים לכך שנצביע על כולן כמקשה אחת ?
האם יש מי שמתנגד ?
לא .
אם כך , חברי הכנסת , הצבעה אחת על כל הודעות יושב - ראש ועדת הכנסת .
אם אנחנו מצביעים בעד , נאשר את כולן אחת לאחת .
נא להצביע .
באישורם של 29 חברי כנסת כנגד אחד ובאין נמנעים , אושרו כל הבקשות וכל ההודעות של יושב - ראש ועדת הכנסת , כפי שנקראו לפני הצבעה זו .
אני מודה לחברי הכנסת , אני מודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש לקרוא בפניכם את ההודעה הבאה : לכבוד יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת אברהם בורג .
כאן .
יושב - ראש נכבד , הריני להודיעך על התפטרותי מתפקידי כסגן יושב - ראש הכנסת מטעם סיעת המפד"ל .
על החתום : בברכה , נחום לנגנטל , חבר כנסת .
באופן אישי , יש לי צער רב על כך .
רבותי חברי הכנסת , עם כל הכבוד , אין אפשרות תגובה ולו לאיש אחד , אלא אם יש מי שמבקש לומר הערה לסדר בעניין זה .
חבר הכנסת יהלום , בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת שאול יהלום , שדיבר בשם סיעת המפד"ל ובשם עצמו .
יושב - ראש ועדת הכנסת , בבקשה .
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , בשם חברי לנשיאות , אני בטוח שאני מבטא את דעת כולם , וכיושב - ראש הישיבה אני רוצה להעריך , להוקיר ולהודות לחבר הכנסת לנגנטל .
אני בטוח שעוד ניפגש .
איני יודע אם אני אפגש , אבל רבים מכם ייפגשו אתו בפורומים שונים , ואני בטוח שגם יותר גבוהים , אם כי לא יותר מכובדים .
תודה לחבר הכנסת לנגנטל .
יושבת - ראש סיעת מרצ , בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת גלאון .
חבר הכנסת ברכה , האם ביקשת לדבר בשם סיעתך ?
אם לא , תודה רבה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , תמו הברכות לחבר הכנסת לנגנטל .
תם ולא נשלם .
אני בטוח שבאנו להלל את לנגנטל , ולא חלילה להספיד אותו פוליטית .
בהחלט .
חבר הכנסת פרוש מצטרף לדבריו של יושב - ראש סיעת המפד"ל .
האם אדוני מרמז על כך שגם אצלו תהיה רוטציה ?
יעלה ויבוא חבר הכנסת יהושע מצא , לנמק את הצעת חוק גנים בוטניים , מס' פ / 2123 .
רבותי , מרגע זה אנחנו מתחילים בסדר דיון שוטף .
אנחנו לא יודעים כמה זמן ידבר כל מי שיעלה לכאן .
נצלצל מייד , ומייד לאחר שיסיים את דבריו , הממשלה תשיב ואנחנו נצביע .
כל פעם נצלצל מחדש .
כאן אין תשובת ממשלה , לכן הצלצול הוא זה שיקבע .
היום שגרירנו בבולגריה .
תודה לחבר הכנסת מצא .
רבותי חברי הכנסת , באין עמדת ממשלה אנחנו ניגש להצבעה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , כל מי שבעד הצעת החוק של חבר הכנסת מצא בנושא גנים בוטניים , יצביע בעד .
נא להצביע .
23 חברי כנסת בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע , שהצעת חוק גנים בוטניים , התש"ס - 2000 , עברה בקריאה טרומית והיא תועבר לוועדת הפנים ואיכות הסביבה על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
כיושב - ראש ישיבה אני לא נוהג לצרף אנשים להצבעה , אבל רבים נכנסו ותמכו , כמו חבר הכנסת לנדאו וחברים אחרים .
תעלה ותבוא חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף על מנת להציג את הצעת חוק עידוד התיירות , התש"ס - 2000 ; הצעת חוק פ / 1828 .
ישיב שר התיירות .
תודה לחברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף .
ישיב שר התיירות .
בבקשה .
תודה לשר התיירות והתחבורה .
שר האוצר הנכבד , והתשתיות כמובן .
כאשר מוסיפים לשר מן המניין תיק נוסף , מוסיפים לו כוח .
כאשר מוסיפים לשר האוצר תיק נוסף , מפחיתים ממנו כוח , כי יש לו מלחמה בתוך עצמו כמה הוא ייתן לעצמו כשר התשתיות .
בבקשה , אדוני .
חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף , את רשאית להשיב לשר האוצר על עמדתו , או לשר התיירות , אם את חפצה בכך .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , בקשתו של שר האוצר לא נענתה על - ידי המבקשת , ומבקשת חברת הכנסת פילוסוף להצביע על הצעת חוק עידוד התיירות , התש"ס - 2000 .
אני מבקש מחברי הכנסת להתכונן להצבעה .
מי שבעד יצביע בעד .
נא להצביע .
בקולותיהם של 33 חברי כנסת ושני מתנגדים - אני מכריז , כי הצעת חוק עידוד התיירות , התש"ס - 2000 , של חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף , עברה להכנה לקריאה ראשונה בוועדת הכספים של הכנסת .
אני רוצה לומר לחברי הכנסת שלא הספיקו להצביע , ובכללם יושב - ראש ועדת הכספים , שהגיע כמעט באותו רגע שעדיין יכול היה להצביע בו , שאני מאוד מעריך וחברת הכנסת רבין מעריכה את רצונו להצטרף להצבעה , כמו חבר הכנסת יהלום וחבר הכנסת לנגנטל , שמבקשים להצטרף עם חבר הכנסת חוגי , ואני לא מאשר את הצטרפותם .
משום שמי שמצביע , מצביע במקום , אחרת יש בלגן .
תודה .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
הצעת חוק המועצה להשכלה גבוהה ( תיקון - הרכב המועצה ) , התש"ס - 2000 ; הצעת חוק פ / 1581 .
יעלה וינמק חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יולי אדלשטיין .
האם הממשלה משיבה ?
בבקשה , כבוד השרה לאיכות הסביבה .
גברתי השרה , האם את מבקשת לשמוע את שאלותיו של חבר הכנסת טלב אלסאנע ?
בבקשה , חבר הכנסת טלב אלסאנע , מה שאלתך ?
תודה לגברתי השרה .
חבר הכנסת אדלשטיין , האם אדוני מבקש להשיב ?
בבקשה .
אין פרוצדורה כזאת .
אולי אדוני לא יודע את הפרוצדורה .
אבל אם סיעתו כולה תימנע , תוכלו לדבר .
נא לקרוא את התקנון .
עכשיו אנחנו עוברים להצבעה .
כל מי שרוצה להצביע בעד - יצביע בעד .
ובכן , בקולותיהם של 12 חברי כנסת , בהתנגדות חמישה , נמנע אחד , אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת יולי אדלשטיין עברה בקריאה טרומית והיא תועבר לוועדת החינוך על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
שם יישמעו כל הטענות והמענות , ואם יהיה צורך נחזור הנה ונדון בה בהרחבה .
אין ספק שחברת הכנסת בלומנטל רוצה מאוד להוסיף את קולה .
אני נאלץ לסרב כי אני לא נותן אלא לאנשים שהצביעו .
חבר הכנסת קליינר טעה .
שיסביר במכתב לחבר הכנסת יולי אדלשטיין מה הוא עשה .
חבר הכנסת אלסאנע , מה רצית ?
אני לא יכול לכתוב את זה .
מה שעבר בהצעת החוק זה מה שכתוב בה .
יש לנו ניסיון בעניין הזה בכל מיני הצעות חוק פרטיות שכל מיני סיפורים יש מאחוריהן .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק - יסוד : מדינת ישראל כמדינתו של העם היהודי ; הצעת חוק פ / 2036 .
עכשיו נקיים דיון בארבע הצעות , נשמע את תשובת הממשלה המשותפת על - ידי שר המשפטים על שלוש ההצעות , ואז נצביע אחת לאחת על כולן .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מיכאל קליינר כראשון המציעים .
בבקשה .
אדוני עושה להם " פרומו " כרגע ?
חבר הכנסת קליינר , הזמן הולך ואוזל .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת קליינר שדייק " על השנייה " ועמד בזמן המוקצב לחברי הכנסת להציג את הצעתו .
תעלה עתה חברת הכנסת לימור לבנת - הצעת חוק פ / 1783 .
אחריה יעלה חבר הכנסת אופיר פינס .
לאחר מכן ישיב השר על שלוש ההצעות .
אדוני מבקש להטיל על הציבור גזירה שהוא אינו יכול לעמוד בה .
חברת הכנסת לבנת , בבקשה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , לא שומעים אותך .
את מבקשת שהוא יעיר לך הערה ?
אדוני קרא קריאת ביניים , נסתפק בזאת .
בבקשה .
אני אתן לך בסוף לומר מלה , בבקשה .
היא יכולה לומר מה שהיא חושבת שאתה רוצה , גם זה מותר לה .
אני אתן לך לדבר .
הבטחתי לך , ותקבל , אבל עכשיו היא מדברת .
את תעמדי פה כשהוא ידבר , שלא תעלי על דעתך שיהיה דבר כזה .
ברוב מיוחד .
כבוד שר המשפטים הוא איש מאוד עצמאי .
גברתי , אני מבקש ממך להישאר על הדוכן , הואיל וחבר הכנסת מח'ול הסכים לא לקרוא קריאות ביניים ולקבל רשות של קריאת ביניים ארוכה , על מנת שהמציעה תוכל להשיב .
קריאת הביניים ברורה לחלוטין , וחברת הכנסת כמו גם כל הצופים בנו באשר הם הבינו את קריאתך .
בבקשה , חברת הכנסת לבנת .
עכשיו חברת הכנסת לבנת תענה בלי שתקרא לה קריאות ביניים .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת לימור לבנת .
הצעת חוק - יסוד : מדינת ישראל ; פ / 2446 .
חבר הכנסת אופיר פינס , בבקשה .
כבוד השר לשעבר פנחסי , אני מבקש לבטל את הפרלמנט זוטא המתנהל שם ולהעבירו לאכסדרה .
בבקשה , חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
לבנת מפריעה לך .
חברת הכנסת לבנת , הוא פשוט מציג את ההצעה ואת הגרסה שלו וכדאי - - - יקבל את תשומת הלב .
היום אמרו זאת חברי כנסת מהבמה .
אם אדוני רוצה קריאות ביניים - ישב .
או , אתה רואה ?
האם אסור לשנות , שואל חבר הכנסת פינס , את המצב הקיים , חברת הכנסת גוז'נסקי .
זאת אומרת - - - בסדר ; רציתי לדעת - - - תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
כדי להסיר כל ספק מלב , לממשלה יש עמדה והיא תביא אותה כאן , וכולם ירשמו אותה כדי לדעת אחר כך אם אפשר להגיש עליה אי - אמון .
לא הפעם , אולי הכנסת הזאת בחוק זה תמשיך .
כפי שהמצב נראה כרגע , יש אפשרות כזאת שהכנסת לא תתפזר , ואז יהיו בוודאי הצעות אי - אמון אחרות .
כדי להסיר כל ספק מלב , שבגלל בשארה , קליינר ובגללי יצטרכו ללכת לבית - המשפט הגבוה לצדק , השר יאמר בדיוק מה עמדת הממשלה .
בבקשה .
סליחה , אדוני השר .
חבר הכנסת נמנע מקריאות ביניים , וכמו שנהגתי עם חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אדוני יישאר כאן והוא רק יאמר את הערתו במשך דקה .
אדוני , מורי ורבי מנחם בגין היה אומר : המובן מאליו טוב שייאמר .
בבקשה , אדוני השר .
רבותי חברי הכנסת , לפנינו שלוש הצעות חוק שעניינן אחד אבל ניסוחן שונה .
אני מעלה את ההצעות אחת אחת להצבעה - - - בבקשה .
סליחה .
חברי הכנסת המציעים יכולים להשיב .
חבר הכנסת קליינר מבקש להשיב , בבקשה .
חברת הכנסת לבנת , האם תבקשי להשיב ?
תודה רבה לחבר הכנסת קליינר .
חברת הכנסת לימור לבנת .
לאחר מכן , רבותי , ביציע יש אורחים , משלחת מכון המחקר של הפרלמנט הסיני ; תיכף נייחד כמה מלים לביקורם .
עד שנעשה זאת , נא להסביר להם שנקדם אותם בברכה לאחר ההצבעה בתום ההליך .
תודה .
האם חבר הכנסת אופיר פינס מבקש להשיב ?
מייד לאחר דבריו של חבר הכנסת פינס נעבור לשלוש הצבעות ולאחר מכן נקדם בברכה את המשלחת הסינית .
חבר הכנסת גפני , הבנו את הערתך , היא הערה חשובה .
היו דברים מעולם , עובדה .
חבר הכנסת פינס הוא גם חבר כנסת מלבד היותו יושב - ראש הקואליציה .
חבר הכנסת גפני , אדוני כבר אמר את אשר אמר .
חבר הכנסת פינס , נא להישאר על הדוכן .
תיכף תבין .
חברת הכנסת לימור לבנת , חבר הכנסת קליינר , בהתאם לייעוץ המשפטי , הצעת החוק המקדמית שהוגשה היא הצעת חוק - יסוד .
מי שיכול להוריד אותה או להוריד את הכותרת חוק - יסוד זו רק הוועדה שתדון בכך .
לכן , האם אתם חוזרים בכם מהצעתכם , או שאתם מבקשים להצביע עליה כפי שהוגשה ?
ואתם מתחייבים בוועדת הכנסת לעשות כך .
האם זה מקובל על אדוני ?
אתה לא תוותר .
כרגע כל הצעות החוק באות להצבעה כחוק - יסוד , אני מודיע זאת במפורש .
אני מקווה שכיוונתי לדעת גדולים , דעת יושב - ראש ועדת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעתו של חבר הכנסת קליינר , הצעת חוק - יסוד : מדינת ישראל כמדינתו של העם היהודי .
נא להצביע .
בעד - 33 , נגד - 37 .
אני קובע , שהצעתו של חבר הכנסת קליינר לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעה הבאה , הצעת חוק - יסוד : מדינת ישראל מדינת העם היהודי , של חברת הכנסת לימור לבנת .
רבותי , נא להתכונן להצביע , איש לא יאמר לי אחר כך שלא היה מוכן .
בעד - 34 , נגד - 36 .
אני קובע , שהצעת החוק של חברת הכנסת לימור לבנת לא נתקבלה .
חבר הכנסת אופיר פינס מבקש שלא להצביע על הצעתו .
אם יש מישהו שמבקש להצביע - - או .קיי . , חבר הכנסת גפני , אדוני לא ניגש בזמן ההצבעה ואמר בעד או נגד .
חברי הכנסת , חבר הכנסת דהן , הואיל וחבר הכנסת אופיר פינס לא מבקש לדחות את ההצבעה , אלא מבקש לבטל את הצבעתו ולמשוך את הצעתו , והיא על המכסה , וזה על חסאבו , יעני על חשבונו , לכן אני קובע שהוסר מסדר - היום נושא אופיר פינס ואנחנו ממשיכים בסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , תרשו לי לקדם בברכה חמה את פני המשלחת הסינית שבאה ללמוד מקרוב על עבודת הכנסת .
ברוכים הבאים , Huan Yin .
על אף השוני וההבדל שבינינו , יש סימני היכר רבים המשותפים לסין הגדולה ולישראל הקטנה .
סיפורה של סין הוא סיפורה של תרבות עשירה , מרשימה , שהיתה בראשית המאה הזאת בשפל עמוק , אך ידעה לקום ולפרוץ קדימה .
העם הסיני העתיק , בן 5,000 שנה בהיסטוריה הידועה , הוא גם עם צעיר ותוסס , גאה בעצמאותו , עצמאות שהושגה לפני 51 שנים - אנחנו בני 52 - לאחר דורות ארוכים של שעבוד וניצול .
זהו עם האחוז במסגרת העבר , אך פניו צופות אל החדש ואל התמורה .
העם הסיני מעמיד במרכז את האדם החופשי , היוצר , הנושא באחריות הכבדה לבניין מולדתו .
מדינת ישראל המחודשת הוקמה על - ידי עם שעצמאותו אבדה לו לפני כמעט אלפיים שנה , אך מעולם לא אבדה לו האמונה לשוב למולדתו ולחדש בה את חייו הלאומיים .
בשובנו לבנות מחדש את עצמאותנו לא ניתקנו אנחנו , כפי שלא עשיתם אתם , ממורשת העבר הגדול שלנו .
מדינת ישראל משלבת את הישות התרבותית של העבר עם ההווה והעתיד .
משחר הקמתה רצתה מדינת ישראל הצעירה בידידותה של סין הגדולה .
היו פגישות , נוהלו שיחות .
במשך זמן רב שאפה מדינת ישראל למצוא דרך ללכת יחד עם סין .
50 שנה ניסינו , 50 שנה עמלנו , ולבסוף כוננו יחסים עם הרפובליקה העממית של סין , ואנחנו שמחים על כך מאוד ומעריכים מאוד את שיתוף הפעולה והיחסים ההוגנים וההדוקים בין שתי המדינות .
בין הקונגרס העממי הלאומי של סין לבין הכנסת התפתחה מערכת יחסי ידידות .
אורחים מסין הם בני - בית אצלנו .
כאן בכנסת אירחנו משלחות פרלמנטריות מסין , וגם אני אישית , עם משלחת של משרד הביטחון , התארחנו בסין .
הישראלים השבים מסין חוזרים כשגרירי רצון טוב של ארצכם , שכל אדם שהגיע ממנה מתפעל ממנה .
שערי הכנסת פתוחים לכול , ללא הבדל דת , מוצא ועדה .
הכנסת עומדת על משמר זכויותיה של כל קבוצה באוכלוסייה הישראלית .
ואסיים באחת מאמרותיו של קונג פו - צו - קונפוציוס - הלוא הוא החכם קונג , שאמר : בני אדם שונים זה מזה על - פי חינוכם ולא על - פי לידתם ומוצאם .
נאחל לאורחינו שהייה נעימה בארצנו וביקור פורה כאן במוסדנו , בכנסת ישראל .
תודה רבה .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , הואיל ואנחנו צריכים להצביע , נא לצלצל פעם נוספת .
רבותי חברי הכנסת , נחכה עוד דקה לצלצול .
לא ידעתי שצריך להצביע על כך .
נא להפנות את תשומת לבי אם צריך להצביע , ואז נצלצל מייד .
חברת הכנסת נעמי חזן , סגנית יושב - ראש הכנסת .
אני רואה אותה מול עיני , נושמת את הנשיפות האחרונות של הסיגריה לפני שתחליף אותי .
יש לה עוד חמש דקות ; מתי שהיא חפצה היא יכולה לבוא ולהחליף .
אני מעלה להצבעה את הצעתו של יושב - ראש ועדת הכנסת .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
ובכן , בקולותיהם של 20 חברי הכנסת ונמנע אחד - אני קובע , שהודעתו של יושב - ראש ועדת הכנסת קיבלה רוב והיא אושרה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסדר - היום : הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון - תיעוד הדיון ) ; הצעת חוק פ / 1969 , של חבר הכנסת גדעון עזרא .
יכול אחד החברים במקומו , לפי הערת - - - יש מישהו שרוצה לנמק במקום אבי יחזקאל ?
גברתי , היה צריך להודיע שאבי יחזקאל ידבר אחרי אופיר פינס , אחרת זכותו - - - האם אדוני השר רואה את אותות הזמן בכך שחבר הכנסת פינס מציע זאת רק בקדנציה הזאת ?
חמש פעמים נבחר נשיא ואנחנו רצינו בבחירות גלויות .
גם הבחירות לכנסת הן כאלה .
תגיד לי , מה יקרה אם זוגות יתחילו להיות מסורבי גט רק כדי לקבל הבטחת הכנסה ?
למה דיינים ?
לפעמים יש דיין - - - אתה רוצה לעשות טוב ואתה עושה רע .
התווכחנו אם אתה צודק או לא .
- - - - - - הירשזון .
יש לי רושם שלא נתנגד .
זה דבר - - - מה שהוא מבקש הכרחי .
יש דברים שהם הכרחיים .
אם זה הכרחי - - - - - - הוא צריך לנהל את האוצר בעוד חודשיים .
מה אתה רוצה ?
אפשר לשנות אותה לקראת קריאה ראשונה .
אין מה לקנות .
היא מקבלת ממועצת ההימורים .
אני מאוד מצטער .
חבר הכנסת יהלום , אתה חבר כנסת ותיק , שר ויושב - ראש ועדת החוקה .
אתה יודע שאסור לך להציג את העיתון .
אנחנו היינו בחילופי - - - לא , אדוני לא מסיים .
אסור לו להציג מיצג מעל הבמה .
אני מבקש ממנו לאפשר לי לקחת את העיתון .
אז אדוני ישים אותו בצד .
לא להסתכל .
תאמר מהזיכרון .
אני מאוד מודה לאדוני .
הוא סיים .
כמה אדוני רוצה ?
בסדר .
ניתן לאדוני עוד דקה שלמה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת יהלום בעיקר על כך שהוא שמר על לוח - זמנים מדוקדק בכל מה שקשור לזמן העומד לרשותו של כל נואם .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אלי בן - מנחם .
לרשותך שלוש דקות .
אנו מקווים שהן יספיקו לך .
אחריו - חבר הכנסת רחבעם זאבי , הלוא הוא גנדי .
תודה לחבר הכנסת אלי בן - מנחם .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , שלרשותו עומדות שלוש דקות - כמו לחבר הכנסת יהלום .
אחריו - חבר הכנסת מיכאל קליינר , אחריו - חבר הכנסת גנדי ריגר , ואחריו - חבר הכנסת נסים דהן .
הממשלה לא נוכחת פה .
בעוד חודשיים תינתן התשובה .
בעוד חודשיים תינתן התשובה על - ידי הבוחר .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת רחבעם זאבי .
חבר הכנסת מיכאל קליינר , בבקשה .
בוודאי אדוני יוכל לדבר במרכז הליכוד הבא , אבל עכשיו הוא צריך לסיים .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת קליינר .
חבר כנסת גנדי ריגר - אינו נוכח .
חבר הכנסת נסים דהן - אינו נוכח .
לכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עורכים עכשיו סדרת הצבעות .
אין שר , ואני יכול לתת שתי הצעות אחרות לכל אחד , אבל לפני כן אני רוצה לומר שאני מבקש לצלצל , משום שאנחנו הולכים לסדרת הצבעות , שכן לא הצבענו עד עכשיו והן הצטברו כאן .
כבר הצבעתם ?
מצוין , אז למה כתוב לי כאן הצבעה במועד אחר ?
זאת אומרת , אנחנו מדברים רק על הצעה זאת .
אין לנו הצבעות שאנחנו ממתינים להן .
רבותי , הואיל ואין תשובת שר , יש לנו הצעות אחרות .
חבר הכנסת זבולון אורלב יציע הצעה אחרת להצעתו של חבר הכנסת גדעון עזרא .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת יגאל ביבי ייתן הצעה אחרת להצעתו של חבר הכנסת יהלום .
לכן אתה מציע להעביר את ההצעה לוועדה .
מאה אחוז .
תודה רבה .
חבר הכנסת יצחק וקנין - אינו נוכח ; חבר הכנסת מאיר פרוש - אינו נוכח .
חבר הכנסת יולי אדלשטיין יוכל להציע הצעה אחרת להצעתו של רחבעם זאבי .
תודה רבה .
אדוני מציע להעביר לוועדה , ודאי שיהלום ירצה להשאיר את זה בדיון במליאה .
חבר הכנסת זאב בוים , הצעה אחרת להצעתו של חבר הכנסת אלי בן - מנחם , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת בוים .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , בבקשה - הצעה אחרת להצעתו של חבר הכנסת רחבעם זאבי .
בבקשה .
חבר הכנסת לנגנטל , גם לך יש הצעה אחרת , אבל מייד אחרי חבר הכנסת כנעאן .
תודה לחבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת לנגנטל , הצעה אחרת להצעתו של גדעון עזרא , בבקשה .
אני מאוד מודה לכם .
חבר הכנסת גדעון עזרא , אתה מבקש להעביר לוועדה או לקיים דיון ?
לשם כך , אדוני , יש לך סעיף מיוחד .
כבר אמרתי שתשובה תקבל בעוד חודשיים עם פתק הבוחר .
אדוני מבקש דיון בוועדה ?
מה אתה רוצה ?
חבר הכנסת זאבי ?
חבר הכנסת אלי בן - מנחם ?
חבר הכנסת קליינר ?
כאן אין שאלה אם דיון במליאה או לא , אין שאלה של דיון בוועדה .
מי בעד דיון במליאה ?
אם לא נקבל תשובה חיובית , נבדוק אם יש להעביר את הנושא לוועדה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , בהתאם להחלטתם של 13 חברי כנסת שהצביעו בעד , עם נמנע אחד , אני קובע , שהצעותיהם של חברי הכנסת גדעון עזרא , שאול יהלום , אלי בן - מנחם , רחבעם זאבי ומיכאל קליינר בעניין אירועי הירי והדקירות ברחבי יהודה ושומרון , יעלה על סדר - יומה של הכנסת .
אנחנו ממשיכים .
קודם כול הודעה לממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ולאחר מכן אני מזמין אותו לדבר ברצף גם על הצעתו לסדר - היום בעניין אלימות כנגד ראשי ערים ומועצות מקומיות .
כי קיבלתי הנחיה כזאת מהיושב - ראש היוצא , חבר הכנסת מקסים לוי .
כך נאמר לי .
זה לא הפתק הזה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת אופיר פינס מוזמן לדבר על ההצעה הבאה לסדר - היום : אלימות כנגד ראשי ערים .
אפשר להסתפק בתשובת השר .
חבר הכנסת ברכה הסכים לתשובת השר .
השר לביטחון פנים .
השר לביטחון פנים לא משיב על שאלה כזאת ?
נכון , אבל בדרך כלל השר לביטחון פנים , לעומת חברי השרים , עונה על כל השאלות .
- - - הצעה אחרת .
איך שאתה רוצה .
אני מוכן לוותר לחבר הכנסת מלול - - - אדוני , לא באופן פורמלי אני מציע להעביר את הנושא לדיון בוועדת הפנים של הכנסת על מנת לקבל תשובות , אם כי אני מוכרח לומר שהשב"ס פועל לפי תקנון , והתקנון הזה בדרך כלל הוא תקנון שצריך להיות שווה לגבי כל האסירים .
עם זאת , העלה פה חבר הכנסת סויסה טענות חריפות וחמורות ביותר שכדאי , מטעמים של מראית עין , שהציבור יבוא וישמע אותן , וכדאי לדון בצורה קפדנית ופרטנית בנושאים האלה בוועדה .
אני מציע להעביר זאת לוועדה .
יש חבר הכנסת פורז , שהוא יושב - ראש הוועדה , וחבר הכנסת פרוש - - - קודם לא היה אף אחד - - - כל אחד 20 דקות ולא יותר .
אשר לחוק הבזק - - - אתה רואה ?
יש חברי כנסת שנרשמים ובאים .
הרי הצעת חוק שלו עברה .
כל אחד יכול להצביע מרצ , חברת הכנסת גלאון .
- - - עוד פעם מלחמה . . .
- - - הוא יושב - ראש ועדת החינוך הכי טוב שהיה לנו בכנסת בעשור האחרון .
אני מבקש שתערוך הצבעה אלקטרונית על סעיף 5. אדוני היושב - ראש , כבוד שר המשפטים הנכבד , אני אתמוך בחוק של הרב מאיר פרוש , אם כי מבחינה טכנית הוא מדבר על אותו סעיף בחוק התכנון והבנייה ומערבב פה שני תחומים שלא הייתי מערבב אותם זה בזה .
כאשר מדובר בעניינים ציבוריים , צריך לדון בענייני ציבור , וכאשר - - - אני לא מדבר נגד ש"ס עכשיו , זה יהיה בסדר .
אתמוך בחוק אם כי לא צריך לערבב מין בשאינו מינו , וכאשר מדברים על הקדש ציבורי , טוב שהחוק ידבר על הקדש ציבורי .
גם נושא 160 המ"ר - אני בעדו , אבל ערבוב התחומים מהווה איזו הטעיה .
ואם אנחנו עוסקים בהטעיה , כבוד שר המשפטים , וכאשר כל עם ישראל תוהה מה היא הדרך שאנחנו הולכים בה , אם כי לי יש הרגשה שאתה כל הזמן יודע מה היא הדרך , אני רוצה להזכיר לאדוני איזו פגישה שהתקיימה בינינו לפני כארבע שנים , בשנת 1996 , כאשר אתה ביקשת לדבר על לבי , לא באופן אישי , אלא באופן לאומי , מתוך הכרה מלאה שצריך להגיע , על - פי גרסתך , לשלום עם הפלסטינים , והבאת את מסמך ביילין - אבו - מאזן .
ואני מוכרח להודות , שגם אבו - מאזן הודה שניתן לפרש את המסמך כפי שאתה ביקשת .
וכאשר סירבתי והסברתי לך את עמדתי האידיאולוגית , אף שהפכנו במידה רבה למין יצורים פרגמטיים , לפחות דה - פקטו , אם לא דה - יורה - גם מפלגתי , גם ממשלתי , גם חברי שניהלו את המדינה במשך תקופה - שאלתי אותך , יוסי ביילין , שיודע היטב את כל ההליכות ואת כל המטרות ואת כל המגמות של אותם אויבים שלנו , שאתם אתה רוצה לעשות שלום - שאלתי אותך : מה יהיה אם יביאו את ירושלים על שולחן הדיונים ?
ואמרת : נקום משולחן הדיונים ; אם הם יתעקשו על ירושלים , נקום משולחן הדיונים .
אני מעיד על עצמי שמים וארץ שיוסי ביילין אמר : אנחנו עומדים , קלה כחמורה , על כך שירושלים לא תחולק .
נכון שיש פרשנויות .
ואנחנו גם השתמשנו בזה כלפי חבריו והתרסנו במערכות בחירות .
גם ב- 1996 וגם ב- 1999 אמרנו : פרס יחלק את ירושלים .
לאחר מכן אמרנו : ברק יחלק את ירושלים .
והיתה זעקה גדולה מצד השמאל , ואמרה הזעקה : יש כאן משום הסתה כלפי מנהיגינו , שכן אתם מעזים לבוא ולומר להם שמא הם , חלילה , יחלקו את ירושלים , והרי אין בהאשמה זו שמץ של אמת .
והזעקתם שמים וארץ .
אני זוכר את פרס פשוט מרעיד את אמות הספים ואומר : איך אתם עושים לנו כדבר הזה ?
וברק נזקק אפילו לראש העיר ירושלים שיהיה לו מליץ באומרו : הוא לא יחלק את ירושלים .
כאילו כל אחד מהם כבר נותן לנו ערבויות , אלה כלפי אלה .
אני לא יודע אם אתה רצית לבוא ולומר , שבפרשנות כזאת או אחרת ניתן להתגבר על בעיה זו .
המהות נשארה אותה מהות .
דרך אוסלו לא תביא אותנו לשלום , אלא אם כן ניתן לערפאת כל מה שהוא מבקש .
לא אבו - מאזן יביא אותנו לשלום , לא ביילין , לא שום תוכנית , לא שום משא - ומתן שברק הביא עלינו פתאום מתוך איזה מקור בלתי ידוע , משא - ומתן שאיש לא ציפה לו , לא חלם עליו .
אף אחד מאנשי מפלגת העבודה אפילו לא חשב במחשבותיו שאלה יהיו ההצעות .
זה לא היה נכון לא מבחינה טקטית ולא מבחינה עקרונית .
ואנחנו שואלים : האם אתם יודעים לאן אתם מוליכים אותנו ?
אולי תשבו , קחו שמונה - תשע שעות - היום יש לכם איזו ישיבת קבינט - קחו עשר שעות , תבואו לאותו נפוליאון ותאמרו לו : תשמע , כולם גאונים , אבל בוא נראה , אולי יש איזה אי - סדר במקום כלשהו במחשבה שלך ; יכול להיות שאתה לא מכיר את אלה שאתה יושב אתם .
שמע , חבר הכנסת ביילין , לא היית רמטכ"ל , אבל אתה כבר שר , לא בפעם הראשונה , בפעם השלישית .
אתה אדם שיודע את הלכות המשא - ומתן , אתה פגשת את אלה שהיו אויבינו ואתה חושב שהם יכולים להיות ידידינו ושכנינו ומשתפים אתנו פעולה במזרח הזה .
תלמד אותו על מה מדברים , עם מי מדברים , איך מדברים , מתי מדברים .
אתם בחרתם לכם מתוך איזה נימוק אדם שיוביל אתכם .
אז שימשיך להוביל אתכם אם אתם רוצים , אבל שיפסיק להוביל אותנו .
חס וחלילה , אפילו לא להשוות את זה .
חבר הכנסת בן - מנחם , האפליה היא גם אם לא שירת בצה"ל .
האם הממשלה תומכת או מתנגדת ?
כי אם היא תומכת , נצביע נגד .
לא .
חבר הכנסת פינס , חוץ מאשר בתל - אביב רבתי , קורים דברים כאלה בירושלים ?
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת פרוש , אני מוכרח לומר לך , שאני מכיר ילדים נפלאים שהפכו להיות מועילים מאוד לחברתם .
הם הלכו לפאבים , ולא קרה שום דבר .
גם בפאבים יש אווירה של תרבות .
יש ויש .
כל מי שהולך לפאב מתנגש עם המכונית ?
אמרת מטעמי מין .
מדובר על נטיות מיניות .
הוא צודק .
החוק הזה יכול בהחלט - - - מחמת נטייתם המינית .
נטיית מין - - - הוא אמר : הלכתי לפאב בלי פרוטקציה , בלי שום קשרים .
נתנו לי להיכנס , לצאת , בלי שום בעיה .
אתה חשוד באשכנזיות .
יסודות המשפט .
מה זה מצלצלים ?
אני עוד צריך לדבר .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת אלי בן - מנחם ואופיר פינס , אני מוכרח לומר , שהחוק שלכם והדיון המשולב הביא לידי איזו אחדות ותמימות דעים מדהימה בין חבר הכנסת טלב אלסאנע לביני .
אני בהחלט חושש , שיש איזה כשל חינוכי אצלנו במדינה , והכשל החינוכי הזה הוא גרוע , ואני לא בטוח שחוק יוכל לתקן אותו , אף כי , כפי שהיה אומר מורי ורבי מנחם בגין : המובן מאליו חייב להיאמר אם הוא חייב להיאמר .
אני מוכרח להדגיש , היום אני סוטה ממנהגי , נדבר בימים אלה רק על הבעיות האמיתיות , הקיומיות של עמנו בארצנו , אבל אני בהחלט חושב שגם הדבר הזה משליך על הבעיות הקיומיות שלנו .
אני זוכר בראשית המדינה - ושנות חיי יותר משנות חיי המדינה הזאת - הייתי בתקופת המאבק ובתקופה שבה יהודים וערבים חיו מתוך שלמות מלאה והבנה שנגזר עלינו לחיות יחד כאן בירושלים , ולא היה הבדל בין חוואג'ה יוסוף , האבא שלי , לבין ג'אבר או ג'אברי או המשפחות הנוצריות בבית - לחם .
כך גם היה כאשר נאבקנו ונאלצנו להיאבק האחד בשני , יהודים חרדים עם חילונים , ספרדים עם אשכנזים .
עד היום , כאדם שלמד על ברכי התנועה הלאומית , פיינשטין וברזאני אינם רק סמל לגבורה אלא סמל לאחווה , והעובדה שאנחנו נאלצים לשמוע את הסיפורים המגיעים מפי מציעי החוק , שהם דברים מדהימים , לא רק בבחינת המלבין פני חברו ברבים אלא בבחינת השפל שירדנו אליו בכל מה שקשור ליכולת שלנו לראות האחד בשני אח ושותף לגורל ואדם שהוא חלק מחברה שלמה .
אני מוכרח לומר , שאני כירושלמי לא נתקלתי בבעיות האלה .
אני רוצה לומר לחברי החרדים , שמטובי בנינו , מהמבריקים שבהם ומהמועילים שבהם , כאשר הם גמרו את עמל יומם , אם זה עמל יום בהיותם תלמידי תיכון או עמל יום בהיותם חיילים בצה"ל , אם זה היה עמל יום בהיותם סטודנטים , באים ופורקים במידה כזאת או אחרת את הלחץ שבו הם נמצאים בפאבים , בדיסקוטקים .
אין בכך שום דבר רע , אין כאן שום יציאה לתרבות נוראה ; זה בהחלט חלק מהדברים של העולם כולו שבו צעירים נפגשים האחד עם השני על מנת לבוא ולתת פורקן לאותם דברים שיכולים להיות מתועלים לנושאים שונים בתכלית .
אני לא מבין איך הגענו למצב שבו יכולה להיות סלקציה בעם שבשבילו הסלקציה היא נושא שהוא בבחינת טראומה לאומית אולי טראומה אנושית .
אני מברך אתכם אם זו הדרך שבה נוכל לטפל בעניין , אבל קורא לכל מחנכי ישראל : אוי לנו ואבוי לנו אם אנחנו בכנסת ישראל צריכים לחוקק - ונחוקק את החוק המשותף שמביאים חברי הכנסת אלי בן - מנחם ואופיר פינס .
תודה .
אני לא יכולתי אף פעם לחזר אחרי ערביות באוניברסיטה .
אוי ואבוי לנו - - - לא , כל אחד בנפרד .
מי שרוצה לדבר ידבר .
אדוני שר האוצר לשעבר , איך אפשר ליזום בכנסת חוק שהאוצר מתנגד לו ?
מדובר על עובדים זרים .
אתה בעצם צריך לומר מה אשמים הילדים .
לא , לא , לא .
אתה רוצה לשכנע אותנו לא להצביע בעד זה ?
כל מי שגר בארץ מופיע בחוק .
- - - - - - להיפך , בני אלון - - - בני אלון רוצה לראות את קלקיליה בתוך תחומי מדינת ישראל .
אני לא אמרתי , אתה אמרת .
מבחינתי עם תושבים .
אדוני היושב - ראש , הצעות החוק שבאות היום מעמידות אותי במצב שהוא כמעט בלתי ייאמן כשאני נמצא בחזית אחת עם מגישי הצעת החוק , עם השילוש או השלישייה שבעיני היא לא קדושה אם כי בעלת רמה , ואני מוצא שהיא מגישה הצעת חוק ואני תומך בה .
צריך להסכים עם אופיר פינס , זה דבר שכמעט לא ייאמן .
אדוני היושב - ראש , חברה שלא דואגת קלה כחמורה לכל חסר ישע שבה לא ראויה להיקרא חברה .
וילד שנמצא בתחומנו ובאחריותנו , באזור הריבוני שלנו - לא חשוב מה הסיבה - אנחנו מחויבים כלפיו , כי פעמים רבות ילד הוא חסר ישע .
מעטים הילדים שהם בעלי תושייה ויכולת לדאוג לעצמם ; זה קיים כמעט רק באגדות במאה ה- 21 .
לכן אתמוך בחוק .
אני גם יודע שיהיו אנשים שינצלו את החוק הזה וינצלו את היותה של החברה הישראלית חברה ראויה , או שצריכה להיות חברה ראויה .
גם במגבלה זו אני חושב שצריך לתמוך בחוק ללא סייג ושיור .
עם זאת , הייתי רוצה לנצל את ההזדמנות , רבותי , כדי לא לסטות לגמרי ממנהגי ולתת לכם חומר למחשבה .
היום נערך בביר - זית משאל לא פשוט בין 1,200 סטודנטים .
פלסטינים , בסדר .
והשאלה שנשאלה שם - - - חבר הכנסת בשארה , המקורות הם מקורות זרים , ואני נתבקשתי להגיב והגבתי .
להלן העובדות כפי שהן מובאות על - ידי מקורות זרים .
הוא יודע ?
אני אפתיע אותו .
חבר הכנסת בשארה , אם ברגותי הוא התלמיד שלך , אומרים אצלנו במסורת הישראלית : אין אדם מתקנא בבנו ובתלמידו .
אני אומר לך שלא על זה תהיה גאוותך , אלא אם כן אתה חושב שדרך הטרור והדרך של תוכנית השלבים היא הדרך הנכונה .
האמת , לא ירדתי לסוף דעתך .
שלבים של חיסולה של מדינת ישראל , חיסולה המוחלט של מדינת ישראל בדרך זו או בדרך אחרת .
חבר הכנסת בני אלון , הרי חבר הכנסת בשארה יודע מה היו התוצאות גם אם אני לא אספר לו , לא משום שהוא יודע את האינפורמציה אלא כי בתוך עמו הוא יושב , הוא יודע .
אם חבר הכנסת ברכה לא ידע , אז הוא הלך לשם ולמד .
אני מוכרח לומר שהופתעתי .
שאלו אותם : בהסכם שלום , כאשר חס וחלילה , לטעמי , מזרח - ירושלים תימסר לפלסטינים , האם תסכימו שמערב - ירושלים תהיה בירתה של מדינת ישראל ?
לתדהמתי , % 25 הסכימו , אבל - - - - % 75 לא מעלים בכלל על דעתם שהדבר הזה מהווה פתרון לשלום .
% 70 אמרו : לא ולא , זכות השיבה , כל המקומות שלקחו לנו , 1947 וכל אותם דברים .
הנה לפנינו פעם נוספת אגדתו של המזרח התיכון החדש .
אגדת הסכם השלום מתנפצת לנגד עינינו .
אני אומר את זה רק כדי שתחשבו על זה , כחומר למחשבה .
חבר הכנסת פינס חושב הרבה , תאמינו לי .
ויתר .
הלאה , הלאה .
מה שהוא אומר זה בקונסנסוס .
רבותי חברי הכנסת , לפני שנתחיל בדיון - הודעה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , ראשון הדוברים יהיה חבר הכנסת סאלח טריף , בבקשה .
לרשותך חמש דקות .
רבותי חברי הכנסת , מי שמבקש לנהל דיוני זוטא מתבקש לצאת ולקיימם באולמות מחוץ לאולם המליאה .
אדוני השר , חבר הכנסת סאלח טריף רוצה להשמיע את דבריו באוזניך .
בבקשה .
אם כך הדבר , אדוני השר , אחת משתיים : לא לנהל דיונים כאן במליאה - - - חבר הכנסת טל , אנא ממך .
חבר הכנסת סאלח טריף , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת סאלח טריף .
אני מזמין את חבר הכנסת משה קצב , ואחריו - סגן השר נסים דהן , שידבר מקצבת סיעתו , ולא כחבר הממשלה .
בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת משה קצב .
יעלה ויבוא סגן השר נסים דהן .
סגן השר ידבר בשבתו כחבר הכנסת מטעם ש" ס. אדוני השר , אינני יכול לכפות על ש"ס אלא את מצוות הרב .
אדוני סגן השר , אתה רשאי לענות לחבר הכנסת טל כאוות רצונך , במסגרת הזמן שעומד לתנועת ש" ס. חבר הכנסת טל , הכול על חשבון זמן הסיעה .
תודה רבה .
אדוני השר , אני מבקש לא לנהל מהיציע אולפני טלוויזיה .
יש לתת כבוד לכנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת דהן .
הבאה אחריו - סגנית יושב - ראש הכנסת , חברת הכנסת נעמי חזן , בשם סיעת מרצ .
בבקשה .
זאת אומרת שלא יהיה שלום עם סוריה כל זמן שלא ניתן את ירושלים , כפי שהכחשת - - - סביר אמר נכון , שלא יהיה שלום כל זמן - - - זה לא כל הגולן , זה כל ירושלים .
מה יקרה אם יעשו שלום עם סוריה ואחר כך יתברר שאנחנו לא גומרים עם הפלסטינים בעניין ירושלים ?
תסביר איך הסורים ישבו בשקט .
מה יקרה כשירושלים לא תחולק לעולם , מה יעשה אסד עם כל רמת - הגולן .
תסביר לקהל בישראל שיבין , ואז יבוא שלום על ישראל לפלסטינים .
אתה חושב שמי שנותן את הגולן ייתן גם את ירושלים .
הוא יעשה שלום עם הפלסטינים , רק ירושלים תישאר , כמו שחיים רמון אומר .
מה יקרה אז , האם אסד יוותר על ירושלים ?
זה הכול .
על זכות השיבה ויתרנו ?
הוא שמח שהזמן נגמר .
הוא הבין שהוא יכול להיות המסביר הכי טוב של המתנגדים אז הוא שתק .
מה עם זכות השיבה ?
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אדלשטיין .
יעלה ויבוא אבי הנין , חבר הכנסת רחבעם זאבי .
נינה .
אנחנו מברכים אותו ואת הגברת זאבי על בנים לנכדים , בנות לנכדים .
כן ירבו , מזל טוב .
בבקשה , חבר הכנסת זאבי .
תודה רבה .
15 שניות לפני הזמן , יפה .
חבר הכנסת אביגדור ליברמן , בבקשה .
למה אסד לא הסכים ?
אצלכם בלי כלום הוא הסכים .
מעולם לא טענתי .
הוא צדק .
אנחנו זו ממשלת ישראל של ביבי ?
למה אסד לא הסכים לביבי ?
ועכשיו הוא מסכים ?
הוא לא אמר שהוא קודם ייתן את הגולן .
לא נדבר בלי תנאים מוקדמים .
לא נכון .
אני מצטער , זה לא היה הסיכום בנשיאות .
אם 26 חברי ממשלה ידברו , אנחנו רוצים דיון אישי .
אני לא מתייחס לכבוד השר בניזרי .
אני מבקש להחזיר את הנושא לנשיאות על מנת לקבוע דיון אישי .
יום אחד קמנו ועלינו לגולן .
אנחנו יודעים מה העמדה שלך .
אנחנו יודעים מה העמדה שלך , שכל זמן שיהיה פה יהודי אחד אתה לא תנוח - - - נו , אז מה ?
אז אנחנו צריכים לשלם את המחיר ?
חבר הכנסת בשארה , למה אנחנו צריכים להאמין למי שהתקיף אותנו ב- 1967 ?
הוא לא התקיף ?
הוא רצה לחסל אותנו , מה זה - - - אתה מדבר אל בן - אדם שחי ב- 1967 , אתה לא מדבר על היסטוריה .
אנחנו פחדנו שהמדינה שלנו גמורה .
נכון .
יש לנו עומק אסטרטגי של 300 קילומטר .
זו לא הצגה נכונה של הדברים .
עד היום הם לא הסכימו לתנאים מוקדמים ועכשיו - - - אני יודע מה שאתה יודע .
נו , אז לתת להם את הגולן ?
- - - דקות ?
גם קליפורניה נכבשה ב- 1846 .
חבר הכנסת כץ , איך אתה מצביע ?
תסביר לי .
יש עוד מישהו ?
אז אני מבקש שתרשום אותי לדקה .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , אני מצטער שאני מנצל את הבמה הזאת בחוק כל כך חשוב , שאנחנו כמובן נתמוך בו בשתי ידינו , אם צריך שתיים .
אבל אני מבקש לנצל את האפשרות לדבר שלוש דקות בנושא סיכומה של הדרמה שהתחוללה פה לפני כמה דקות .
בקולות , בתופים וברעמים , מתוך שטיפת מוח , בישרה כבר ממשלת ישראל על העובדה שהנושא של הגולן גמור , מנוי , ספור וגם מוחלט .
והנה , התברר היום כאן בכנסת ישראל שעדיין רחוקה הדרך , ועדיין רוצים לדעת נבחרי הציבור , כמו גם העם כולו , מה טומן בחובו אותו מהלך שעליו החליט הנשיא של ארצות - הברית , כאשר אנחנו לא יודעים במה מדובר , לא יודעים מה הובטח , לא יודעים מה נאמר באותם חדרי חדרים , לא יודעים מדוע השינוי הפתאומי בעמדתם של הסורים , כמו גם מה הוא השינוי הפתאומי בעמדתה של ממשלת ישראל הנחרצת , שצריך לנהל משא - ומתן בלי תנאים מוקדמים .
מה שהתחולל כאן בכנסת לפני כמה דקות הוא העובדה , ש- 54 חברי כנסת , לעומת 47 חברי כנסת שתמכו במהלך הממשלה , הודיעו בצורה מפורשת שאינם תומכים .
חלקם התנגדו וחלקם נמנעו , פירושו של דבר : לא תמכו .
צריך לזכור , שכאשר אנחנו הולכים למהלך כה חשוב , דרושה הסכמה מלאה של רוב חברי הכנסת , דהיינו : לפחות 61 , וכאשר לא מגלים פרטים על מצבים שעתידים להכריע את גורל מדינת ישראל ועם ישראל לדורי דורות , חשוב שיבין ראש ממשלת ישראל הנבחר על - ידי העם , שהעם אינו חציר וכנסת ישראל אינה איזה שלט שאפשר להפעיל אותו מרחוק .
צריך להבין שלא יינתן שום מנדט לראש ממשלת ישראל הנבחר , אלא אם כן נדע בדיוק לאן הוא מוליך אותנו .
אנחנו לא סומכים על איש אלא על הבנתנו ועל ידיעתנו , שבהצבעתנו ובמהלכינו אנחנו קובעים גורל עמנו , מולדתנו וארצנו לדורי דורות , וטוב יעשה ראש הממשלה אם הלילה יחשוב מחשבה ארוכה ועמוקה על מה שהתחולל פה לפני כמה דקות .
בלי שום קשר , אנחנו נתמוך כמובן בהצעת החוק , ואני מצטער שאני נאלץ להשתמש בהצעת חוק כה חשובה על מנת לומר את הדברים הפוליטיים שהיה לי לומר .
תודה רבה .
זאת לא השאלה שלו .
השאלה שלו היא האם זה גם בלא יודעין .
האם אדם צריך להוביל אנשים בידיעה שהוא מוביל אותם - - - הוא דיבר על אנשים שהורגים .
- - - יורים אש - - - חבר הכנסת מלול , אם - - - גם מלול טוב - - - מחול לי , מחול לי ; אני מתנצל .
אם אחד מהעובדים , ואנו לפי דבריך חייבים לספק לו פרנסה , נמצא תחת - - - יבצע פעולת חבלה ויברח לאזור A , האם אנחנו יכולים לרדוף אחריו ?
אתה אמרת שדמוקרטיה לא ניתנת לחלוקה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , שכחת את זכות השיבה .
אחרי שהנצחנו את הכיבוש בוואדי - עארה , באום - אל - פחם - - - בהחלט .
אני עד היום במחשבה הזאת .
אני אומר שבארץ זו יש מדינה אחת שהיא מדינת ישראל ובה צריכים לדאוג לכל התושבים .
שישאלו את ערפאת .
שישאלו את ערפאת .
כשאמא של יושב - ראש הכנסת היתה בחברון , אף אחד לא עזר , תאמיני לי .
זה מס שפתיים .
חברת הכנסת גוז'נסקי , זכות השיבה זה או את או הם .
לא צריך .
הזמני .
מה שחבר הכנסת מצא אומר - - - - - - לא חשוב אם זה נכון - תמיד נעים לשמוע את זה .
אדוני היושב - ראש , או שמא מן הראוי לומר - ובמחילה , כמובן , משר החוץ דוד לוי - אדוני שר החוץ הנוסף של מדינת ישראל .
חברי חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש שחביב אתה עלי , יש ראשונים , כפי שידוע לך מגירסא דינקותא , הזכורים לטוב , כאלה שפעולתם הראשונית , האמיצה , ההופכת את הקערה על פיה ומנפצת את הקונסנסוס נזכרת אחר כך לדורות כרגע שחולל מפנה , כמעשה שהטה את מסלולה של ההיסטוריה .
כנחשון בשעתו , חבר הכנסת מילוא , או כפנחס , אלו הם הזוכים לבוא בשעריו של פנתיאון התהילה והתפארת .
אך יש גם כאלו , נועזים אולי לא פחות מן הראשונים , נחושים אף יותר מהם , אדוני היושב - ראש , שאף הם בזים לקונסנסוס , לכבליה של הנורמה והמוסכמה , אף לשיטתם , ככל הנראה , " שקט הוא רפש " .
" שקט הוא רפש " , אדוני השר רמון , זה מדבריו של זאב ז'בוטינסקי .
והנה אלו אינם זוכים להיות מיושבי פנתיאון התהילה והתפארת , אלו אינם נזכרים אחר כך אלא כמי שציננו את האמבט הרותח , כמי שבפזיזות ובחיפזון אכן תרמו את תרומתם לניפוץ הקונסנסוס , אך , אבוי , באיזה מחיר .
אז מי אתה , אדוני היושב - ראש , אדוני שר החוץ אברום בורג ?
האם תיזכר עם הראשונים , או שמא דווקא עם האחרונים יהיה חלקך ?
חבר הכנסת דהן , השאלה הנשאלת היא שאלת אבו - עלא .
היכן תציב אותך , אדוני היושב - ראש אברום בורג , הזמנתו , אכן ההיסטורית - אני מודה בכך - של מי שמתהדר בתואר " יושב - ראש הפרלמנט הפלסטיני " אל הכנסת הישראלית , סמל ריבונותנו בארץ ובמדינה ?
האם בחברתם של נחשונים , או , חלילה , בקרנם של יורדי דומה ?
האם מעשיך יקרבונו אל השלום , אל הפיוס ואל ההכרה בזכותנו הבלעדית בירושלים , או שמא ירחיקונו עוד יותר במורד התהום ?
ובשורה התחתונה : האם ביקורו של יושב - ראש המועצה הלאומית הפלסטינית , במעמד של יושב - ראש פרלמנט של מדינה ריבונית לכל דבר , הוא טוב ליהודים או רע ליהודים , חבר הכנסת אורון ?
פתאום אתם מוצאים את ההבחנות בין מליאת ועדת החוץ והביטחון לבין ועדות משנה בחוץ וביטחון , תמיד אתם מוצאים את הסמנטיקה .
אבל האמת היא , אדם שהוא יקר לי וחביב עלי , ואני מאוד מעריך אותו , יושב כאן לפני , ואני צריך לומר לו את אשר אני אומר , משום שאני חושב שעשה אתמול מעשה שבסופו של דבר ייזכר בהיסטוריה , והשאלה : כיצד ?
אבל בעצם לא זו השאלה .
ואני מתנצל מראש על הירידה למישור פרוזאי משהו .
אולי השאלה הנכונה היא : האם הביקור הזה גם טוב לך , אדוני היושב - ראש , או רע לך , אדוני אברום בורג ?
האם הופכת הכנסת להיות אמצעי , או חזית נוספת במאבקי הכוח במפלגת העבודה ?
יש חשש בלבי , שרוצה היושב - ראש לבוא ולומר אולי לראש הממשלה : לא רק אתה הוא זה שתקבע את מדיניותה של מדינת ישראל , גם בית - המחוקקים יכול להיות כזה שישנה או יוביל מהלכים .
האם היושב - ראש הנכבד החליט לעשות שוב , איך אומרים , " נא " לראש המפלגה שלו , לראש הממשלה - - - לעשות " נא " ?
אם זה דבר שהוא בסמכות מקבילה , מי כמוך , חבר הכנסת , השר לשעבר , ראש העיר לשעבר מילוא - הרי לא הרי זה ולא הרי זה .
הרי ראש עיר לא עושה מה שחבר כנסת עושה , וחבר כנסת לא עושה מה שראש ממשלה עושה , ויושב - ראש כנסת ייתכן שיכול לעשות הכול .
כשאני יושב כאן בראש ולוקחים ממני את הזמן , אני לא מחשיב אותו .
הייתי מבקש מאדוני לתת לי לדבר על חשבון זמני בהצעה לסדר - היום הבאה .
אני אוותר על זמני בהצעה לסדר - היום הבאה , רק ייתן לי לומר את מלותי , כי הן נאמרות מהלב .
משום שבאמת חביב אתה עלי , אבל כנראה תהום פעורה ביני לבין רבים מחברי בשמאל החושבים אחרת .
או שמא אנו חוזרים לימיה הראשונים של ממשלת רבין , עליו השלום , כשכל בעל חזון פתח לו משרד חוץ משלו ?
האם אברום בורג הפך להיות מבשרו של עידן חדש , עידן של הפרטת מדיניות החוץ ?
האם ייתכן שבתקופה הקרובה נחזה בייסודם של משרדי חוץ פרטיים נוספים ?
הנה , במשרד לביטחון פנים , וחבל שהשר לא נמצא פה , כבר נחנך משרד חוץ קטן .
עדיין קומפקטי , עדיין אין נוסעים שם לבירות סקנדינביות , אבל כבר יש פגישות מדיניות עם פייצל חוסייני .
אז אולי חשקה גם נפשו של יקירנו היושב - ראש - - - קלינטון בא הנה כראש מדינה לתת כבוד לבית - המחוקקים הישראלי .
מדינת ישראל , חבר הכנסת אורון , אל תגלה לאף אחד , היא מדינה ריבונית .
אל תגלה את זה לאף אחד , שמא ייקחו לנו גם את זה .
בוודאי .
האם אנחנו היינו מזמינים , למשל , ראש כת מסוימת במקום מסוים שחושב שמגיעה לו אוטונומיה או מדינה להיות אורחה של כנסת ישראל ?
זאת השאלה שצריכה להישאל , ולא האם בא הנה - - - אז אולי , באמת כפי שאתם אומרים , חשקה נפשו של יושב - ראש הכנסת לפתוח כאן איזה state department קטן , משהו סולידי , לא בומבסטי .
נתחיל , למשל , באבו - עלא , ואינשאללה , מי יודע , אולי נגיע לראיס עצמו .
דוד לוי , שאינו נמצא כאן באולם , אבל חיים רמון ודאי יעביר לו את חששותי , צריך להישמר לו - יושב - ראש הכנסת מתחרה בו .
הבעיה היא , שתהליך ההפרטה הזה הוא על חשבון האינטרסים המדיניים , אדוני היושב - ראש , האינטרסים המדיניים החיוניים של מדינתנו , מדינת ישראל , על חשבון עמדותינו במשא - ומתן , על חשבון ירושלים .
האם לא שמתם לב לכך שראש הממשלה , כמו קודמיו , כמו רבין , עליו השלום , וייבדלו לחיים פרס ונתניהו , מקפיד להיפגש עם ערפאת רק במחסום ארז או בחוץ - לארץ ?
מישהו סבור כי אך מקרה הוא ?
כאן הייתי יכול להרחיב עוד ועוד .
אדוני היושב - ראש , אני מוכרח לומר , שגם אם חשבת שבמעשה שלך קידמת את האינטרסים של מדינת ישראל , אם חשבת שהבאת לתפארת כנסת ישראל , הרי הדעות שאנו חלוקים בהן לגבי הפתרון , לגבי הסדר הקבע , לגבי דרכה של הציונות , וכל אחד מאתנו חושב שהאחר מושך באיזה מסלול שיכול להביא אסון על עמנו , על מדינתנו , על אזרחינו כולם - אני חושב , שבעניינים אלה , כאשר באמת כולנו מנהלים משא - ומתן עם אותה רשות המכונה הרשות הפלסטינית , טוב נעשה אם לא נקדם תהליכים מדיניים באיזו קפנדריה , באיזה קיצור דרך כאשר אנחנו משתמשים בסמכותנו הנעלה והרבה של ממלא - מקום נשיא המדינה , של ראש כנסת ישראל , בית - המחוקקים , לתפארת עמנו , מולדתנו ולתפארת משפחת בורג , אדוני .
להכיר גם בחוקים .
אתה יודע שיש חוק של פסק - דין מוות לערבי שמוכר קרקע ליהודי ?
האם גם בחוק הזה אתה מכיר ?
ירדן עשתה זאת לפני - - - אתם הבהרתם - - - אחרי הנאום שלך - - - חדשות .
הוא לא דרך אף פעם על דגל אש"ף .
הוא לא דרך על דגל אש"ף .
ז'בוטינסקאים - - - אני לא גמרתי .
אני לא מבין את - - - מה בכך ?
מה פירוש - - - - - - לשיטתך , שר החוץ צריך לנהל את ענייני - - - למה מובארק לא בא הנה , כסמל ?
לא , רע מאוד .
זה לא היה מעשה תמים .
תאשים את יושב - ראש הכנסת בכול , אבל לא בתמימות .
תום זה עניין אחר .
לזכותו ייאמר שאין בו שום תמימות .
