אדוני היושב - ראש , אני מוכרח לבוא ולומר זאת , כי הדברים חייבים להיות שלמים , ולהביא אותם בפני השר הנכבד .
כאשר נודע הדבר , כי אכן קיימת קלטת , התראיין ראש אגף חקירות במשטרת ישראל , ניצב סנדו מזור , ואני שמעתי מה הוא אמר , ונחרדתי מכך יותר .
יש לי כאן סטנוגרמה של אמירתו ב" קול ישראל " .
וכך הוא אומר : ואם יתבררו - לאחר מה שהוא אמר - כי נעשו הקלטות בלי ידיעת החוקרים , תפעל המשטרה במלוא החומרה .
אם הייתי שומע עד כאן , הייתי אומר : בוודאי , תפעל במלוא החומרה נגד ; החוקרים , נגד ; החוקרים שביקשו לבדות ראיות , להעליל עלילות על אדם , ויהיה הוא במחלוקת כאשר יהיה .
אבל מה אומר סנדו מזור ?
- תפעל המשטרה במלוא החומרה נגד ; המקליטים .
אני במדינת ישראל , אדוני השר .
אני נמצא בחקירה אצל איזה שוטר זוטר או קצין בתחילת דרכו , המבקש , על חשבון אביגדור ליברמן , להתקדם בתפקידו ?
אני מדבר פה על ראש אגף חקירות , ומה שהוא יכול לומר , אם הקליטו את ההקלטה , זה שהוא יפעל נגד ; המקליטים .
יתירה מכך , אני מוכרח לומר , שאותו מצהיר שוחרר בערבות לאחר שהתחייב שלא לגלות דבר מנושא החקירה , והוא פוחד שאם הוא יגלה יחזירו אותו למעצר כתוצאה מכך שההקלטה מדברת על החקירה עצמה .
הוא יפרסם את ההקלטה , וגם יביאה לידיעת הציבור , ודבר זה לא יכול לעבור לסדר - היום .
אני קורא למשרד המשטרה ולשר הנכבד האחראי לחוק וסדר .
משרד המשפטים יוצר את החוקים , אתה הוא זה שבשטח דואג להם .
הכסדום היינו , לעמורה דמינו ?
האם יכול להיות שבמדינת ישראל , בשנת ה- 50 לקיומה , יקום יהודי על יהודי ויאמר עליו דבר רק משום שהוא רוצה להראות שהוא הצליח ?
לא זאת דרכנו ולא בכך כוחנו .
ואם לא נחקור עד תום את הפרשה הזאת , ישאלו רבים מאוד בישראל : ומה על הפרשות הקודמות שהיו לנו ?
- - - אדוני השר , אנחנו בירושלים אומרים בעניין זה : נער הייתי וגם זקנתי ולא ראיתי צדיק נעזב - - - אתה יודע למה ?
כי ראינו .
אני מסכים להעברת הנושא לוועדה .
לכן , צריכה להתקיים רק הצבעה אחת .
אלי בן - מנחם , יושב - ראש הוועדה למלחמה בסמים .
צריך להזכיר אותו לטובה .
בעניין סמים מבטלים סנקציות .
אדוני היושב - ראש - - - אני מבקש להעיר הערה בשם הרשות למלחמה בסמים , אם אפשר .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני מודה על שניתנה לנו ההזדמנות .
הואיל ויושב - ראש הוועדה הנוכחי נמצא בעיצומים , ואני הייתי יושב - ראש הוועדה למלחמה בסמים , הייתי מבקש להעיר הערה .
הרשות למלחמה בסמים , שהוקמה על - ידי ראש הממשלה לשעבר יצחק שמיר , נועדה לתפקיד מתאם .
היא קיבלה אומנם תקציב , תקציב די מצומצם , לסייע ולעבות תקציבים שונים , אבל עיקר התקציבים למלחמה בסמים נמצאים בתוך המשרדים עצמם , אם זה משרד הבריאות , או משרד החינוך , או משרד המשטרה , שקיבל סכום די נכבד למלחמה בסמים , או הכנסת , שעמלה קשות בקדנציות שונות וגם עכשיו על חקיקה בנושא הסמים .
מובן שכל הדברים האלה באים לידי ביטוי בעבודה של הממשלה , כשהרשות צריכה להיות הגורם המתאם .
לכן , אי - אפשר לומר שהרשות למלחמה בסמים לא מתעסקת עם נערים .
בתקציב המצומצם שלה יש לה מוסד במלכישוע , הוא לא מספיק , ואין כל ספק שאותם עובדים סוציאליים , אלפי עובדים סוציאליים בעיריות , מיועדים להיות הקשר בין החברה לבין אלה שירדו ממסלול החיים ועברו למסלול הסמים , שהוא מסלול מוות .
מובן שעיקר העבודה נעשה על - ידי משרד העבודה והרווחה , ועליו כל נטל החלכאים , הנדכאים והמדוכאים במדינת ישראל .
הנטל כבד והעבודה קשה ורבה , כמעט קשה מנשוא , ולכן בחרנו שר כל כך טוב לתפקיד שר העבודה והרווחה .
- - - המטפל בנכים , ובעיקר בנכי צה"ל , מחייב בכל מוסד ציבורי ובבית שיש בו יותר מארבע קומות לדאוג למעליות , לכניסות ולשירותים לנכים .
צריך לדאוג לזה , צריך ליישם את זה , צריך לעמוד על זה .
תלוי מה - - - - - - להעביר את החוק לוועדה , ואם קיים חוק כזה , אז לא צריך אותו .
אם לא , הצעת החוק תחזור הנה .
נודע לי , שבמסגרת הקמת המינהל לחינוך ערכי תפורק היחידה לדמוקרטיה ולדו - קיום .
רצוני לשאול : 1. האם נכון הדבר ?
2. מה יעלה בגורל הפרויקטים " חוצעיר " ו" דור חדש " , אשר נערכים במסגרת היחידה ?
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , מדוע משרד החינוך לא בא בהסברה יותר ממצה ועמוקה , כדי לסתום את פיות כל המלעיזים בקשר לאותה מגמה להקים את המינהל לחינוך ערכי , שהוא כל כך חשוב בימים אלה בבתי - הספר בארץ ובאווירה שבה מספיקים למדינת ישראל תל - אביב וחיל האוויר ?
אדוני סגן השר , אני בהחלט חושב שטוב היה שאותן שמועות , שעל - פיהן אני מגיש לך שאילתות , לא ייענו במלה אחת : " לא " , אלא תבוא ותאמר : הנושא של חינוך ערכי נדון בכובד ראש , ואין כאן כוונה מיוחדת של שר זה או אחר , אלא יש כוונה אמיתית של עם ישראל , על כל גווניו ומגווניו , לקדם ולהשריש את ההרגשה הערכית בתוך החברה הישראלית .
אולי אדוני ישכיל אותי מה היתה ההערה של חבר הכנסת מירום .
- - - אין דבר , אני - - - - - - ובלבד שיאמר מה אמר חבר הכנסת מירום .
אדוני היושב - ראש , אני מבין את דבריו הנוקבים של חבר הכנסת שבח וייס .
אני רוצה לומר לחבר הכנסת וייס ולחברים אחרים , שאם יש דבר שהדיר שינה מעינינו , באותו לילה של חוק הסדרים במשק וחוק התקציב , שהעברנו אותם פה כמקשה אחת ובתוקף הנסיבות שחייבו אותנו לעשות כך - הלוא הוא נושא הגמלאים .
מאותו יום , כל פעם שאמרנו " אל תשליכנו לעת זיקנה , ככלות כוחנו על תעזבנו " - ידענו שבגדנו באמירה זו .
אני אומר לך , שבח וייס , אני , בשם חברי בליכוד , מתחייב בפניך , לא כפופוליזם , להוכיח את עצמנו גם בקריאה שנייה ושלישית .
אין פה בעיה בדירוג אלא ברייטינג .
- - - פגיעה ברגשות דתיים .
מדובר בחוק על לקוח בעל חשבון מוגבל .
מעניין לעניין באותו עניין .
יש מציע שיש לו רק שר אחד ויש מציע שיש לו שני שרים .
לכל אחד צריך לתת שתי דקות , כי הם יכולים להציע גם להסיר וגם לוועדה .
אבקש לצרף את קולי לתומכים .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , כאיש ליכוד , כדור שני למייסדי תנועת החרות , אין היום הזה , שבו התפטר שר האוצר , חברי דן מרידור , חברם של כל חברי הליכוד , יום של שמחה .
ולא בגלל אותו ויכוח שהיה בין הנגיד לבין שר האוצר ובין ראש הממשלה לבין שר האוצר .
היו דברים מעולם , בכל ממשלות ישראל היו ויכוחים לגיטימיים בנושאים כלכליים .
היו ויכוחים קשים גם עם הדובר הקודם , בייגה שוחט , שר האוצר לשעבר , אחד האנשים הטובים , שהיתה לו מלחמת חורמה .
לא אחת היתה לציבור הרגשה , שעל אף החיבה הרבה שרוחשים לו , הוא היה מושפל במידה מסוימת על - ידי משרד ראש הממשלה , בדרך זו או אחרת .
אינני מבקש לבוא ולקבוע אמות מידה כלשהן וללמוד מחברי במפלגת העבודה .
אני מוכרח לבוא ולומר , שלנו , כחברי הליכוד , אף שאנו יודעים שיש ויכוח מר ונוקב בין משרד ראש הממשלה לבין משרד האוצר בקשר לתוכנית הכלכלית , בכל זאת חיים אנו בהרגשה , שמא הנושא העקרוני היה נגוע בעניין אישי ; שמא ערבבו במשרד ראש הממשלה ובמשרד האוצר את התחומים , ובמקום לדבר לגופם של דברים , נגעו בגופם של אנשים .
כאשר אנחנו מדברים על נושא כלכלי בעל משמעות כה מרחיקת לכת , טוב היה אילו היינו דנים בו בלי שניגע בעניין האישי .
אם יש איזו מעמסה על נפשנו בגלל עניין אישי , טוב היה אילו טיפלנו בה בניסיון להגיע לידי הבנה בין המנהיגים בליכוד .
יש לנו היום ממשלת ליכוד , יש לנו היום מנהיג בליכוד , אבל יש לנו גם מנהיגות בליכוד , ואסור היה לנו לפגוע בה .
טוב היה , אם היתה בעיה אישית בין ראש הממשלה לשר האוצר - לא בגלל תפקידיהם כראש ממשלה וכשר אוצר , אלא בהיותם אנשים הנמצאים בתנועה אחת , חברים למשפחה אחת , בנים למייסדי תנועה - אילו באו וביררו את העניינים בינם לבין עצמם , בלי לגרור את הנושא האישי אל הנושא הכלכלי .
קל וחומר בן - בנו של קל וחומר , אם אנו מדברים בנושאים עקרוניים , טוב היתה עושה הממשלה אילו היתה דנה בנושאים הכלכליים לגופם של דברים , כאשר השרים מביעים את עמדתם .
אני אומר זאת משמיעה ומידיעה , שיש שרים שהיו צריכים להביע אמונם בשר זה או אחר , בראש הממשלה או בשר האוצר , כאשר הם לא שקלו דברים לגופם , חס וחלילה , ודבר זה לא יעלה על הדעת .
אני כאיש תנועת החרות , אני כאיש הליכוד ואני כאדם שיקר לו ראש הממשלה , שהוא מנהיג תנועתי הנבחר , ויקרים לי כל חברי האחרים , יודע שהיום , בעידן חדש זה , יכול שמעון פרס לעמוד בפני חבריו ולומר : " האם אני looser ? " , והם יאמרו לו : " כן " - אותו שמעון פרס , שרק חודשים לפני כן שיחרו הבנים לפתחו .
אני לא מדבר , אני לא בא כרגע לרחוץ בניקיון כפינו .
אני רק בא ואומר לכולכם ולך , חברת הכנסת הנכבדה , גברת נעמי חזן , שנראה שאנחנו מצויים בשינוי עתים , ושינוי עתים לא מצריך ליקוי מאורות .
גם בשינוי העתים וגם בעידן שבו אנחנו בוחרים בחירה ישירה את מנהיגינו , כאשר יש שני ריבונים לעם ישראל , הכנסת וראש הממשלה , טוב יהיה אם נקפיד - - - מה אני יכול לעשות , אם הכנסת בקולות חברייך , הגברת חזן , חברת הכנסת הנכבדה , קבעה שהשיטה הזאת היא שתהיה כאן - - - - היא שתחול במדינת ישראל .
אנחנו בליכוד התנגדנו באותה עת לשיטת הבחירות , אף שאני באופן אישי - - - אין שום חוק שבא ואומר מה שאתה אומר .
אני אומר , שבעידן קשה זה , טוב יהיה אם כולנו נבין שהתחלפו העתים , אבל אסור לנו שהדבר יהיה כרוך בליקוי מאורות .
אני מצר , וברגע זה אני קורא , אדוני היושב - ראש , ברשותך - - - ברגע זה אני קורא לשר האוצר ומבקש ושוטח תחינה בפניו : חזור בך מהתפטרותך , אף שאיני מתעלם מהנושא הקשה - באופן אישי היתה לי הרגשה שמישהו מכוון אותך למצב שבו לא תוכל אלא להתפטר .
אומר אני דברים אלה באחריות ל" דברי הכנסת " , על מנת שלא נחשוב ששינוי העתים הביא אותנו לידי ליקוי מאורות .
תודה .
אני מציע להעביר לוועדה .
אני מבקש להעביר את הנושא לוועדת הכנסת , אשר תחליט .
אני לא בטוח שזה גם יוזיל את היבוא .
זה שייך למשרד האוצר .
אדוני השר , נדמה לי שבעניין זה הממשלה היא זו שצריכה לקבוע .
יצירת מקומות עבודה היא פרויקט ממשלתי , לא של משרד זה או אחר .
משרד האוצר גומר את תפקידו ברגע שחילק את תקציב המדינה .
ואליך , כשר העבודה והרווחה , הטענות כולן מופנות כאשר יש , חלילה , אבטלה .
כאשר האנשים ומשפחותיהם עומדים חסרי אונים , אז הם פונים אליך .
אתה צריך ליזום דיון בממשלה .
אז הציונות היתה מתנחלת והיום הציונות מתנחלת .
- - - אדוני היושב - ראש , האם ניתן לומר בשטח שהוא בריבונות מדינת ישראל - מתנחלים ?
הוא צודק שאל - קודס - - - אדוני היושב - ראש , הוא צודק , גם אל - קודס וגם ירושלים הם בריבונות ישראל , הוא צודק .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , אנחנו יודעים שתקציבי חינוך שמועברים לרשויות מקומיות לא תמיד משמשים לייעוד שלשמו הם ניתנו .
במקום להקים בתי - ספר ולשפר את מצב בתי - הספר הקיימים , מוציאים את התקציבים למשכורות .
האם המשרד לא צריך לשקול קביעה , שכל מועצה מקומית שתפעל כך בניגוד לחוק ומתוך שימוש לרעה בכספים שניתנו לה , תמונה לה לאלתר ועדה קרואה ?
או ועדה קרואה בכלל , שתייתר את הצורך בראש עיר , או ועדה קרואה , לענייני חינוך .
- - - הוא נציג של אש"ף , לא של הפלסטינים .
- - - - - - אני מברך את חבר הכנסת רן כהן .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , חבר הכנסת סאלח טריף , ביודעי את החלטת ועדת האתיקה של הכנסת , האוסרת על חבר הכנסת להתנגד להצעת חוק ובכל זאת לתמוך בחוק , ולנצל את הזכות הניתנת על - פי התקנון להתנגד לחוק , למרות הידיעה שאני עובר עבירה אתית , אני חושב שאנשים מהקואליציה וממפלגת השלטון , מפלגת הליכוד , וחברי בממשלה היו צריכים להשיב על הצעת החוק החשובה של חבר הכנסת סאלח טריף , ואני עושה זאת ביודעי שאני מפר את התקנון ; אני בא כאן לבקש באופן פורמלי להסיר את החוק , ואני כולי בעד החוק .
אני מברך את האורחים שלנו , שהגיעו הנה על מנת להיות נוכחים בזמן שחבר הכנסת סאלח טריף , מתוך ראייה לאומית ולא מפלגתית צרה , בא לעשות את כל אותם דברים חשובים על מנת שיעלו על סדר - היום הציבורי כאשר אנחנו נתקלים בבעיה של אחינו מבית - ג'ן .
יכול להיות שבמשך הטיעונים על החוק עצמו יהיו הסתייגויות כאלה או אחרות , אבל צריך להעלות עניין זה על סדר - היום .
בהזדמנות זו אני רוצה לציין , שהיום , בוועדה בראשותו של חבר הכנסת עמנואל זיסמן , אושרה בעיקרה תוכנית יום לימודים ארוך , שהוגשה על - ידי חבר הכנסת שטרית .
בתוכנית זו הוכרה גם בית - ג'ן כאחד מאותם מקומות מועדפים שבהם יונהג יום לימודים ארוך .
היו ברוכים , חברינו מבית - ג'ן ; היה ברוך , חבר הכנסת טריף .
תודה רבה .
האם אתה רוצה שהכתובת של מי שגר במעלה - אדומים תהיה בירושלים ?
האם אתה רוצה שמי שגר בגוש - עציון - - - רבין - - - למעלה - אדומים אתם מתנגדים .
אתה צודק .
- - - - - - - - - הוא איים עליו ברצח .
- - - - - - להסיר את ההצעה מסדר - היום .
- - - הייתי ראשון .
אדוני היושב - ראש - - - נרשמתי ראשון , אני לא יודע מה קרה , נרשמתי ראשון בטרם התחיל הדיון - - - אדוני היושב - ראש , אני מודה לו - - - - - - אני מודה לו על שהואיל לאפשר גם לי לומר את דברי כי נרשמתי ראשון להצעה אחרת .
אני מבקש לאמץ את דברי השר ורק להוסיף עליהם את אלה .
אישית לא מקובלים עלי הדברים ששר החקלאות ואיכות הסביבה איתן אמר .
הבעיה של הבדואים בישראל דורשת ישיבה מיידית על המדוכה .
לאחר 50 שנה של טיפול לא נאות צריכה להיות העדפה מתקנת לא מתוך פטרונות אלא מתוך השוויוניות שמחויבת בדמוקרטיה הישראלית .
אני מוכרח לומר , חבר הכנסת טלב אלסאנע , שהיום בבוקר , כאשר הובאה - - - הבוקר , אני מודה לך על התיקון .
הבוקר , כאשר הובאה התוכנית של יום לימודים ארוך , נוכחנו לדעת כי יש העדפה ברורה של הציבור הערבי במדינת ישראל על - ידי ממשלת ישראל - דרוזי , בדואי , נוצרי או מוסלמי .
% 29 מהשעות שיוקצבו ליום לימודים ארוך הוקצאו - - - - - - הוקצו לציבור הערבי בישראל .
אני מוכרח לומר עוד מלה אחת , אדוני .
הציבור הבדואי גם הועדף לטובה במסגרת הציבור הערבי בכלל , וההתייחסות למקומות קבע ולערי קבע של הבדואים ברורה בטבלה הכללית .
לכן אני מציע , שכאשר ממשלת ישראל עושה דבר כל כך טוב - יבוא חבר הכנסת טלב אלסאנע - - - - ויודה על ההתקדמות אשר קיימת - - - - - - של הממשלה .
אבל אפליה מתקנת צריך שתהיה .
הדברים מוצאים כמובן מהקשרם .
אני מוכן להסביר אם אגיש הצעה לסדר - היום .
אם היושב - ראש מרשה לי - יש אמות מידה , יש אומרים מדינות נאורות , במדינות נאורות לא באים ומצביעים על איזה חתך , לא באים ומדברים על איכותי .
השופט ברק מדבר על אמות מידה נאורות ברמה - - - נאור הוא לא אליטה .
ללא כל ספק .
אם הרב עובדיה יוסף יאמר , למשל , שפסיקתו חשובה יותר , שהיא בניגוד לאמות המידה - ובפרט שמדינת ישראל מכבדת רגשות , במובן זה שהשקפה הדתית יכולה לכפות את עצמה על השקפה שכל אדם בביתו יחיה כפי שהוא , לבין הלכה שמחייבת - - - הוא מחייב אותך כפרט , לא כיהודי .
ברשות היושב - ראש , אני מתחיל בכך שיש 613 מצוות ביהדות .
אני חלש מדי בלקיים - אני מקיים אולי 23 , 200 , אולי 213 - אבל בגלל זה אני לא פחות יהודי ממך .
כי הפירוש של - - - לא צריך .
נודע לי , כי מנכ"ל משרדך החליט לאמץ את המלצותיה של ועדה להתיר לגופים מסחריים להכניס פרסומות לבתי - הספר .
רצוני לשאול : 1. באילו מדינות נאורות מותר הדבר ?
2. האם אכן לא הוזמנו נציגי המועצה לשלום הילד להופיע בפני אותה ועדה ?
אם לא - מדוע ?
3. כיצד מתיישב אימוץ ההמלצות עם כוונת משרדך לשים דגש בחינוך ערכי ?
אדוני סגן השר , בבית - הספר לימדו אותנו " שלא לסמוך על המזל ובזיעת אפיך תאכל לחם " .
אלא מה ?
- " תלמידים יש הרבה , בתי - ספר אין .
מה עושים ?
מפעל הפיס " .
קונים הגרלות כדי ללמד אותנו שלא לסמוך על המזל .
אדוני , עם כל הכבוד , גם מדינות רבות בארצות - הברית הפסיקו את הנוהג הפסול של פרסומים בבתי - ספר .
אני רוצה לומר לאדוני , שלמיטב ידיעתי ובהתאם לתלונה שהוגשה על - ידי המועצה לשלום הילד , המועצה לא השתתפה בדיונים האלה .
לגבי השאלה השלישית : עם כל הכבוד לאדוני , ואני יודע עד כמה הוא מעריך את הנושא של החינוך הערכי , גם אם במדינות נאורות אחרות יש פריצה של פרסומאים שונים על מנת לאפשר את רווחתו של התלמיד ולשמש כמקור כספי לחינוך נוסף , אני חושב שבמדינת ישראל , עם שר חינוך כזה ועם סגן שר חינוך כזה , שעדיין שוקדים על הנושא הערכי ועל הנושא של מדינת ישראל ועם ישראל בהתבססותו - - - חשוב היה שלא ניצור מצב שבו תהיינה פרסומות בבתי - הספר לצורך הלימודים שלנו .
האם כך הדבר , אדוני ?
החבר המרכזי ביותר הוא היושב - ראש חבר הכנסת זיסמן .
- - - אתה יודע שהם אומרים : הואיל ומדובר ב- 300 מיליון שקל בטיולים , למה לא ייתנו לנו עוד 10 שקלים - - - - - - האוצר אמר להם באותו מעמד שיש פתרון .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , אני חושב שצריך להסיר את הנושא מסדר - היום .
אדוני סגן השר לשעבר - עכשיו אני באמת מדבר אל סגן השר ולא אל הפרוטוקול - אני חושב שצריך להסיר את הנושא מסדר - היום .
הנושא עלה על סדר - יומה של הוועדה בראשות יושב - ראש הוועדה .
ישבנו על המדוכה , ישבו רוב מציעי ההצעות כאן באותה ישיבה .
ארגון המורים מנצל , להערכתי , את התלמידים , על מנת להשיג הישגים שלא בתחום נושא הטיולים אלא לגבי גמול מנהלים ודברים אחרים .
אני קורא לסגן השר שלא לקיים עוד דיונים ולהכריז על שביתת מגן על מנת שהמורים ידעו שיש דין ויש דיין .
האוצר היה מוכן ללכת לקראתם , בוועדה הגענו לכלל סיכומים , גם הנציגים של המורים הבינו שכך הדבר צריך להיות , והם לא יכולים לנהל את המשא - ומתן או את הלחצים שהם מנהלים בנושאים אחרים על גבם של התלמידים , ואם ארגון המורים החליט - - - - שכך יהיה , אנחנו צריכים לנהוג אתו באותה מידה .
כשם שאדם מודד , אדוני , מודדים לו .
אני מציע מהמקום להעביר את הנושא החשוב הזה לדיון בוועדת הפנים .
איש לא נספה משום שלא היתה לו קורת גג .
- - - ג'ומס , למה אתה - - - בעניין הזה ?
אדוני יושב - ראש האופוזיציה , סגן השר דוד מגן הוא לא הממשלה ?
אדוני היושב - ראש , האם אני יכול לשאול שאלה ?
אנחנו מאוד מעריכים ומכבדים את עמדותיך העקרוניות .
אבל האם אתה לא חושב שאין שינוי דרמטי במדיניות של הממשלה הקודמת ?
אז לא שמעתי אותך כועס כל כך על ראש הממשלה .
בכל זאת , לבייגה שוחט לא היתה מדיניות - - - אני מדבר על עיירות הפיתוח .
תאמר לציבור שיושב שם בבית , שכל ממשלות ישראל , לצערנו הרב , לא נותנות את הדעת על עיירות הפיתוח .
תאמר זאת .
אתה צודק , רק הסיעה שלך לא .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , חברותי חברות הכנסת וחברי הכנסת הנכבדים , קול המון כקול שדי - - - מה קרה ?
אתם רגילים לשמוע רק מה שאתם משדרים , ואנחנו רוצים להפריט או לדאוג לכך שישמעו גם מה שאחרים מדברים .
המקום היחיד שאנחנו יכולים לדבר בו בחופש דיבור מוחלט הוא כאשר אנחנו מקבלים רשות דיבור , ברשות היושב - ראש - בין שהוא יושב - ראש מטעם הליכוד ובין שהוא יושב - ראש מטעם מפלגת העבודה , או מש"ס או מהמפלגה הדתית לאומית .
זה הזמן היחיד המוקצב לאנשי ימין להביע את דעתם גם בטלוויזיה בלי שאיזה מראיין יבוא ויאמר להם מה הם צריכים להגיד ; וכשהם אומרים משהו , ישר מתנפלים עליהם .
כאן אתם יכולים לצעוק ולצעוק ושוב פעם לצעוק , ובנימין נתניהו הוא ראש הממשלה .
אין דבר שהוא לא זמני ואין קבוע כמו הזמניות .
חברים , כל הזמן אתם חושבים בלהט השכנוע העצמי והיכולת שלכם לשלוט בתקשורת ללא מצרים - אתם גם חושבים כל הזמן שאתם צודקים .
והדבר היותר - חמור הוא , שאתם חושבים שהעם חושב כמוכם .
לא כך הדבר .
אמרתי ואני אומר , חבר הכנסת יונה יהב - קול המון כקול שדי , אבל לא קול רשות השידור כקול ההמון .
משום שיש הרגשה ותחושה קשה מאוד אצל ציבור גדול , שמא רשות השידור הממלכתית אינה מבטאת בדיוק את הדברים שאנשים בציבור חושבים .
" אין עם מי לדבר " - זה היה אחד המקומות היחידים , חבר הכנסת אורון .
אני חשבתי לתומי , שבחברה נאורה , כמו זו שחברי נמצאים בה , יש יכולת לשכנע ולדבר .
אתם יש לכם אידיאה פיקס .
אולי הפרטת רשות השידור תשפר את האפשרות לבוא לידי ביטוי בעם הזה .
אולי זה בכלל לטובת העם הזה .
אולי ההפרטה תוכל לאפשר לכוחות נוספים לבוא , להופיע , לדבר , לשכנע ולהציג עמדות על מנת לחבר ולגשר בין הדעות המוקצנות בתוך העם הזה .
מה קרה ?
דרך אגב , חבר הכנסת אורון , " אין עם לדבר " היה המקום היחיד שהיה בו עם מי לדבר .
מה פירוש לא היה לי מה להגיד ?
אתה יודע כמה שילמו לי בשביל לומר מה שלא היה לי להגיד ?
חבר הכנסת דראושה , למה לפתח תיאוריה ?
פה שפך מנוול תה רותח , והפרשנות של המשטרה - גם לפי עמדתו של יושב - ראש הישיבה - אינה מקובלת עלי .
נעשה פה מעשה על - ידי בן - עוולה - - - - והיה צריך לעצור אותו לאחר מכן , אם היו עדים לנושא הזה .
אבל מכאן ועד פיתוח תיאוריה שמדובר באנשים שעוד רגע תגיד שצריכים מייד לעצור את כולם - - - אני חושב שהוא פגע קודם כול - - - אין לעבור לסדר - היום על מה שהוא עשה , אבל אל תפתח תיאוריה .
צריך להתלונן גם עליו .
אל תהפוך את זה לתיאוריה , מפני שמישהו צעק על יעל דיין : יהודייה רוצחת .
זה אומר שלא כל חברי הכנסת חכמים .
- - - מישהו " האכיל " אותו בסיפור הזה - - - חבר הכנסת דראושה , בוא לא נדבר על חנינות .
תעשה לי טובה ואל תדבר על חנינות .
הוא אמר .
הוא קודם כול גינה - - - אין לנו חבר כזה .
אדוני השר , חבר הכנסת , השר לשעבר , יוסי ביילין , הרצה בצורה מלומדת כל כך את טענותיו , אבל אנחנו יודעים מה פתרונו לגבי הסדר הקבע - מדינה פלשתינית - - - אם בכל זאת יש אפשרות להגיע לאיזו הבנה בנושא זה , האם אדוני השר מתכוון לומר שיש באמת אפשרות להגיע לאיזה מכנה משותף - ואני לא מדבר כרגע על מכנה משותף עם הפלשתינים אלא עם חבר הכנסת והשר לשעבר יוסי ביילין - בנושא פתרון הקבע ?
אם אני מבין את זה כך , כי אנשים אולי מבינים את זה ככה .
השאלה - היתרון של מי ?
" שתחזור לסורה " הוא ביטוי פרלמנטרי .
אני לא חושב כך .
אני עקבי בעמדותי .
אם אדוני שינה מעמדותיו , אז הוא הפך מתון יותר .
אני נשארתי באותה עמדה .
- - - זו כבר כנסת שלישית שהדברים נעשים כך .
בסדר , אבל כולם שותפים לעניין , כל ממשלות ישראל , בשלוש הכנסות הקודמות .
אמר ראש סיעתך , חבר הכנסת זאבי , כעת חיה לפני תשע שנים , אותם דברים .
אפילו השר רחבעם זאבי התנגד .
היית חבר בממשלה .
חבר הכנסת דהאמשה , אני חושב שאם אתה מדבר על הגזענות בקרב בני הנוער בישראל , טוב היה אילו היית מדבר אל בני הנוער בישראל ואומר להם מה שיש לך לומר .
הם לא מבינים , לצערי הרב - - - - - - - - - לאזרחים הערבים של מדינת ישראל .
אתה צריך לדבר אל בני הנוער במדינת ישראל .
- - - גברתי היושבת - ראש , אני רק אמרתי שהואיל ועל סדר - היום כותרת ההצעה היא : הגזענות בקרב בני הנוער בישראל , חשבתי שמן הראוי שחבר הכנסת דהאמשה ידבר אל בני הנוער המדברים עברית , כי הנושא חשוב מאוד - - - - - - לא אמרתי שהשפה הערבית אינה שפה רשמית של ישראל , חס וחלילה .
אמרתי שהיא השפה הרשמית , רק רצוי שידבר אל אותם אנשים שהוא מתכוון אליהם .
חבר הכנסת בשארה , כאשר יהודי לא רוצה שבתו תתחתן באמריקה עם נוצרי זאת גזענות ?
- - - אדם - - - למשל , אם בתי - - - - - - גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת אחמד סעד , חבר כנסת בישראל לא צריך לבקש שיתחשבו באזרחי ישראל וייתנו להם את המגיע להם .
הוא צריך לדרוש זאת .
אני קורא לך לדרוש זאת .
יש לנו בעיה במדינת ישראל , שהיא מדינת היהודים .
צריך שלכל אזרחיה יהיה שוויון מלא , אבל אנחנו נתקלים בשתי בעיות כאשר אנחנו מדברים צריך - - - כי היא מדינה יהודית .
חבר הכנסת דראושה , אני לא רוצה לשחק במלים אלא לומר דברים ברורים .
לנו יש רק מדינה יהודית אחת בכל העולם ; ואנחנו שותפים לגורל , כל אזרחי ארץ - ישראל .
אבל את ארץ - ישראל אנחנו צריכים לשמר כמדינה שיהודים יכולים להגיע אליה בכל מקום ומכל מקום ובכל זמן כאשר תישקף להם סכנת חיים .
המדינה היהודית - מטרתה , בראש ובראשונה , לשמש מקלט לכל יהודי העולם , לבל יהיה העם היהודי נתון בסכנת השמדה , חלילה .
נכון שיש פה עם אחר החי אתנו .
יש כאן בעיה כפולה .
על חשבון הזמן שהיושבת - ראש תוסיף לי , אשמח לענות לך .
אני רוצה לומר , שיש לנו פה , במדינה הזאת , שתי בעיות .
בעיה אחת קשורה לזהות יהודית , שבאמצעותה שמרנו על ייחוד עמנו במשך 3,800 שנה .
אנחנו שמרנו על הזהות היהודית לא מתוך גזענות , חס וחלילה , אלא מתוך רצון לשמור על הזהות , כפי שיש עמים אחרים שרוצים לעשות זאת .
היא שעמדה לנו , והיא שעזרה לנו והיא ששימרה אותנו יותר מכל עם אחר בעולם .
אין עם אחר בעולם שיכול לבוא ולומר שהוא קיים 3,800 שנה .
אני אומר שיש לנו בעיה כאן , במדינה .
כאשר חיים במדינה היהודית גם ערבים וגם יהודים , יש לנו בעיה כאשר מדובר בזהות , כי אנחנו חיים אלה בתוך אלה , ובכל זאת כל אחד רוצה לשמור על זהותו - לא מתוך גזענות כלשהי , חס וחלילה , אלא מבחינת ההבנה שהעם היהודי ואיש החי כיהודי , גם אם אינו שומר תרי"ג מצוות , רוצה לשמור על הסטטוס שלו ועל זהותו היהודית .
מאה אחוז .
דרך אגב , במקרה זה אני מסכים אתך , אבל אני - - - אני מסכים אתך במאה אחוז .
אין על זה ויכוח .
הסכים אתי חבר הכנסת בשארה - - - אני רוצה לומר לך : אל תרחצו בנקיון כפיכם .
עכשיו נדבר על הדבר השני .
יש פה מלחמה בין שני עמים , שגורמת לכך שיהיה מתח בלתי פוסק - - - נכון .
נכון .
עשינו שלום , ויש בתוכנו מיליון ערבים אזרחי ישראל , שרבים מהם נמצאים גם בכנסת זו כנציגים של אותן קבוצות , או שיש כל אותן קבוצות שבוחרות בחברים אחרים אם הם יהודים ואם הם ערבים ממפלגות אחרות שהזהות שלהם היא לא זהות ערבית .
אבל אני מוכרח לומר , שכאשר יש מלחמה בין שני העמים וכאשר חבר הכנסת בשארה , מתוך רצון ומתוך יכולת לממש את היותו אזרח במדינה חופשית דמוקרטית , בוחר דווקא להניח זר על קברו של פתחי שקאקי , הדבר גורם בהחלט לאיזו אי - נוחות , ואני אומר זאת במלים הכי פשוטות .
הדברים האלה מביאים אותנו לידי מצב , שכאשר חבר כנסת מכובד בישראל , כמו חבר הכנסת דראושה , שכבר יכול להיות שר מבחינת ותיקותו - שכבר יכול להיות שר , כי הוא הרי היה שותף עם ממשלה קודמת בהצבעותיו - הולך ואומר לאנשים בסוריה : " אנחנו נחזיר אתכם לחיפה " , יש לנו בעיה .
יש לנו בעיה , כאשר במלחמת המפרץ - - - אני רוצה לסיים , כי חברת הכנסת היושבת בראש ביקשה ממני לסיים .
אני רוצה לסיים , כדי להשלים את המשפט ולומר זאת לכל אזרחי ישראל .
אמר בצדק חבר הכנסת בשארה , שיש היום בישראל % 60 שלא מסכימים להשכיר דירות לערבים .
אני בוש , אבל אני מוכרח לומר שיש התקדמות רבה , כי % 40 כבר כן מסכימים להשכיר .
אם נלמד שאנחנו נועדנו לחיות אלה עם אלה ואם נלמד שאנחנו מיקרו - קוסמוס , חבר הכנסת דראושה - אני ואתה במדינה יהודית דמוקרטית - נדע שגם בכל ארץ - ישראל אנחנו יכולים לקיים מדינה יהודית דמוקרטית , ולא צריך כל הזמן לקרוא להפרדה , כי הפרדה היא תוצאה של מחשבה שצריך להפריד .
אני חושב , שצריך לחיות יחד .
אם אתם תאמרו כל זמן : אדרבה ואדרבה , נחיה יחד יהודים וערבים במדינה שהיא יהודית והיא גם דמוקרטית , אנחנו בהחלט נגיע למצב שבו לא תהיה גזענות בארץ הזאת .
תודה .
חבל שאין לי שעה לדבר .
- - - יש מלחמה - - - דבר שלא היה בממשלה הקודמת . . .
אני מתחלף אתו .
אתה רוצה שאני אוותר לו בכלל ?
גם אם צריך לוותר , לחבר הכנסת עזרא אני מוכן לוותר .
אחר כך אני אהיה ממלא - מקומו של חבר הכנסת רביץ , ואז אוכל להתבטא .
אני הולך לחצי שעה .
באתי לשמוע איך זה קרה .
את אומרת לי , ואני מאמין לך , כי את חברת כנסת מאוד רצינית .
צריך להגיד את האמת וגם את כל האמת .
400 מיליון .
אבל גם הוא נוגע בעניין הזה .
לא , הממשלה תיתן - - - חוק משלים הוא ביטוח משלים .
אלה שני דברים בסיסיים שצריכים להיות בביטוח הרגיל , לא בסל הרגיל .
אדוני היושב - ראש , חברותי חברות הכנסת , חברי חברי הכנסת , אתרע מזלי ואני מדבר אחרי חברת הכנסת תמר גוז'נסקי הנמרצת , שבאה להסביר לעולם כולו עד כמה מסוכנים ההסדר החדש וכל התקנות והחוקים הנוגעים לחוק הבריאות .
ואתרע מזלי שהיושב - ראש הוא שר הבריאות לשעבר .
סגן שר הבריאות לשעבר .
אני לא רוצה שמפלגתך תגיע לשלטון .
אני מאחל לך בכל הלב שבפעם הבאה אני אוכל לומר לך - שר .
אני מקווה שלא במסגרת המפלגה שלך , אבל באופן אישי .
וממשלת אחדות תחת ראש ממשלה מטעמנו - אני הייתי שמח מאוד , והייתי רואה בזה הגשמת חלום ; חלום של האנשים הגרים יחד כאן , בארץ - ישראל , במדינתו , מדינת ישראל .
אני רוצה לומר לך , אדוני , ולהשיב לגברת גוז'נסקי .
ידוע לנו חוק אחד שלא חוקק בכנסת .
יש הרבה חוקים שלא חוקקו בכנסת , אבל יש חוק מאוד מפורסם שאנשים שוכחים אותו .
וחוק זה נקרא על שמו של ראש העיר לשעבר של תל - אביב , שלמה להט .
שלמה להט , הלוא הוא ידוע בפי כול כצ'יץ' .
יש חוק הנקרא " חוק צ'יץ' " .
מה הוא " חוק צ'יץ' " ?
" חוק צ'יץ' " אומר כך - ראש עיר צריך לדאוג קודם כול לכל הדברים שהוא חושב שצריך לעשות בעיר .
עכשיו יש בעיה קטנה , והיא , שיש תקציב , אדוני היושב - ראש .
מה לעשות שהתקציב לא מספיק ?
מה לעשות שהתקציב לא יכול לאפשר לנו לעשות כל מה שאנחנו רוצים , לתת איזה משכורות שאנחנו רוצים , לאפשר איזה מנגנון שאנחנו רוצים , כאשר באים ואומרים לך את הדבר , לאחר שפעלת במסגרת הדברים שהבטחת לבוחריך , בלי לעשות חשבון , בלי לדעת מה זה אוברדרפט , משום שהרי מדובר בקופה ציבורית ויש מי שישלם .
" שולמן ישלם " ; זאת אומרת , שר האוצר ישלם , יושב - ראש ועדת הכספים , רביץ , ישלם .
אז יש " רביץ ישלם " , יש " שולמן ישלם " .
אומר צ'יץ' כך : אם יקצצו לי , אני אעשה להם את התרגיל הבא .
מה התרגיל ?
אני אפגע במקום שהכי כואב לחברה .
איפה הכי כואב לחברה ?
אני אפגע במסכנים .
אני אפגע במסכנים - תקום זעקה גדולה ; תקום זעקה גדולה - יהיו מוכרחים מייד לתת לי כסף כדי לדאוג למסכנים ; ייתנו לי כסף לדאוג למסכנים - אני אכסה את הגירעון שלי .
אני אסביר לך .
אני ציפיתי ממך , שקודם כול תפני לאותן קופות - חולים אשר במשך שנים קיבלו את המונופול על הבריאות במדינה הזאת ויצרו מערכת בזבזנית של גירעונות נוראים .
היום , כאשר באים לעשות סדר במסגרת תקציב המדינה , ואת יודעת היטב - ואם לא , שאלי את חברך חבר הכנסת אורון , שיבוא ויאמר לך כאדם מתחדש בההסתדרות החדשה , ואדם שמלווה את קופות - החולים , וגם סגן שר הבריאות לשעבר יכול לבוא ולאשר - את יודעת , שאם קופות - החולים יתייעלו , אפשר כבר לחסוך 400 מיליון ש" ח. לא .
הטענה של האוצר היא שיכולים מיליארד .
גם לי יש חשבונות גדולים עם האוצר , אבל קודם כול נעשה סדר בביתנו ; קודם כול , גברת תמר גוז'נסקי .
כי דיברת אל הציבור , ואני מוכרח לומר שאני יודע , כמו שאת יודעת , את רחשי לב הציבור , ואני יודע שהציבור צופה ורואה אותך , ואף שרובו מסתייג מדעותייך הפוליטיות , הוא מאוד מעריך אותך , ושומע את דברייך , מאזין בקשב רב , והאמת היא , שהוא גם מאמין לך באופן אישי .
לכן אני מבקש ממך לדייק .
קודם כול , גברת גוז'נסקי , הציבור צריך לדעת , שקופות - החולים חייבות קודם כול לעשות סדר בביתן .
מה יהיה אם נבוא היום ונאמר : מה עם התרופות לסופניים ?
הרי כל הארץ הזדעזעה כאשר באו אותם אנשים כאן לפנינו .
מה יכולנו אנחנו לעשות ?
נעתקו מלים מפינו .
מה אנחנו נבוא ונאמר ?
האם המסכנים האלה בני ערובה ?
לא כאלה שיכולים לחכות לא עוד חודש , ולא עוד חודשיים , ולא עד שיהיה סדר , ולא עד שיעשו ריאורגניזציה .
אלה צריכים את התרופות היום בלילה .
אני באמת שואל למה הגענו למצב כזה .
בגלל הסתאבות כזו של קופות - חולים שמרשות לעצמן - - - - לעשות בכספי המבוטחים כפי שעשו .
חבר הכנסת אורון אומר - והיום הוא אמר זאת בתוכנית טלוויזיה - שאם קופות - החולים יתייעלו , הן יכולות לחסוך 400 מיליון .
לפי דעתך , יש צורך בתקציב נוסף של כמיליארד ו- 200 מיליון , כפי שהבנתי ממך ; אומנם , לא אמרת את זה לקהל , אבל אני שומע אותך כמה כמה חודשים .
קודם כול , מבחינת הצדק .
הצדק לגבי חסרי הישע , הצדק לגבי הילדים האוטיסטים , הצדק לגבי החולים הסופניים , הסעד לגבי אותם טעוני טיפול סיעודי .
כל אותם מסכנים , אלה שעם מחלת השכחה הנוראית - - - אלצהיימר , אדוני , שעד היום אין להם מענה .
חולי פרקינסון , שעד היום אין להם מענה - - - כל אחד מאתנו יכול לומר זאת .
בלי שום ספק .
אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת רן כהן , ואתה נגעת בנקודה האמיתית : להערכתי , ממשלת ישראל תצטרך לתת דעתה , ויושב - ראש ועדת הכספים יצטרך לבוא ולשבת על המדוכה בשנת הכספים הזאת , ולראות איך להוסיף כספים לאותו נושא .
אין לי שום ספק בכך .
אבל , חבר הכנסת רן כהן , אם היום נבוא ונאמר לפי " חוק צ'יץ' " - ואתה לא היית כאן כאשר הסברתי לחברים היושבים בבית ולקהל הצופים בנו , אלה הרואים את הקולות מהאולם הזה , מה זה " חוק צ'יץ' " ; אם יבוא רביץ ויאמר : בוודאי , כל האומללים האלה , אנחנו מוכרחים להגן עליהם , ניתן להם עוד מיליארד ו- 200 מיליון שקל - איזה תמריץ יהיה להם ?
איזו חובה תהיה עליהם ?
ישבו ויצחקו , לא יתייעלו , כעלוקות הב - הב ייקחו עוד ועוד ועוד , כאשר חבר הכנסת אורון , מחדש ההסתדרות החדשה אומר , שהתייעלות במסגרת קופות - החולים יכולה לחסוך לפחות 400 מיליון ש" ח. זאת אומרת , שליש כבר אפשר לחסוך .
קודם כול , תעשינה אותן קופות - חולים את הסדר בביתן .
קודם כול , אותן קופות - חולים לא תשתמשנה באותם חסרי ישע ובחברת הכנסת המוכשרת , תמר גוז'נסקי , לבוא הנה לבכות ולצעוק - - - קודם כול , חובתן לדאוג לאותם אומללים ולא לעשות שימוש באותם אומללים כדי לבוא לקופת הציבור ולבקש כל הזמן עוד ועוד ועוד .
אני אומר לך באחריות , על כולנו לגלות אחריות לפני שנבוא לממשלה ; או שנכריז על כונס נכסים לכל קופות - החולים ונבוא ונמנה להן מפקח - והרי אנחנו לא רוצים לעשות זאת - או נכריח אותן , קודם כול וראשית כול , לשאת באחריות המינימלית כלפי קהל המבוטחים שלהן , כלפי החברים שלהן , לבוא ולעשות את הייעול וההתייעלות בתוכן .
לאחר שיתייעלו ויאמרו : ידינו נקיות , אנחנו עשינו כל אשר לאל ידינו - אז יבואו לקופת הציבור , וכולנו יחד נראה , איך נמשיך מאותו מקום .
אבל הם יודעים שתמיד תבוא אופוזיציה ותצעק , ואז הם יכולים לבוא כמו צ'יץ' שבא ואמר : מה אתם דואגים ?
יש רביץ .
היום לא " שולמן ישלם " , אלא " רביץ ישלם " .
נאמן אינו מזדרז , אבל יש לנו רביץ .
עם כל הכבוד , ועם כל הכבוד ליושב - ראש ועדת הכספים - אני מקווה שנחת , כי יש לך עוד ערב ארוך .
בשלב זה אני אומר מה שהיה לי לומר לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי , ואני שמח שהיושב - ראש , סגן שר הבריאות לשעבר ושר בממשלת ישראל בעתיד - בממשלת אחדות לאומית - - - בפעם הבאה כבר נמצא פרק אחר , שהרי פה מדברים ומדברים ומדברים כאילו הדברים האלה הם שיעזרו .
כולנו מגובשים בעמדותינו ויודעים בדיוק מה המגבלות , כמו גם מה החובות כלפינו .
בואו ונצביע .
בשביל מה למשוך כל כך הרבה ?
- - - זו באמת בעיה .
חס וחלילה .
לא יהיה דבר כזה .
אבל העניין של " מכבי חיפה " התחיל עם בייגה שוחט .
חיים צורי הוא ראש העיר .
- - - - - - אם אני אגיד לו את כל מה שאני יודע זה יכול להיות לא טוב ?
בהחלט .
זה יכול להיות לא טוב לכם , זו הבעיה .
חבר הכנסת אבי יחזקאל , אני חושב שצריך להכניס את זה למערכת - - - חבר הכנסת יהב , אתה מדבר אלי בתור ממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכספים .
- - - בן - עמי יכול לפנות למצביעים של הליכוד .
המצביעים של הליכוד מצביעים וממשיכים להצביע בשביל הליכוד משום שהם מאמינים רק בליכוד .
כל אלה שאתה מדבר בשמם כבר נתנו לכם הרבה פעמים גט .
על בן - עמי מדברים כאילו הוא ליכודניק .
אנחנו עוד נגייר אותו , אל תדאג .
הוא עוד יהיה ליכודניק .
כל הזמן רק נתנו לכם סטירות לחי .
אתה מדבר בשמם של אלה שהורידו אתכם פעם אחר פעם מהשלטון רק בגלל התנהגותכם .
זה במסגרת הפיליבסטר .
אם זה לא צחוק , אתה מדבר ברצינות או בצחוק ?
טוב מאוד , כי צחוק כזה באמת אנחנו לא אוהבים .
- - - אדוני היושב - ראש , גברתי חברת הכנסת דליה איציק , אדוני סגן השר , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת יחזקאל , צעד לך בצעד הנפלא כשאתה צועד צעד קדימה ושניים לאחור .
עכשיו שמענו מחבר הכנסת יהב איך בונים מזרח תיכון חדש , איך פותרים את כל הבעיות - גם המובטלים וגם מפעלים בירדן .
הכול הוא יעשה .
חבר הכנסת בן - עמי , באמת , יש לי הכבוד בשעה מאוחרת זו או בשעה מוקדמת זו , הכול לפי העניין , כי הרי יש אנשים שרואים אותנו , כי הם כבר קמו , ויש כאלה שרואים אותנו כי הם עוד לא הלכו לישון , והם באמת משתגעים .
כי מירושלים למשל , כאשר אחד בשוק הולך ומחטיף לך סטירה , אתה לא מתנפל עליו מייד , אלא אתה עומד המום ונדהם , ואתה שואל אותו : תגיד לי , זה ברצינות או בצחוק ?
כשהוא אומר שזה ברצינות , אתה אומר לו : טוב מאוד , את הצחוק הזה אני לא אוהב .
הבנתי השבוע , שחבר הכנסת אהוד ברק , יושב - ראש מפלגתך , המכונה ראש האופוזיציה , סוף סוף הבין שצריך לפנות לשלמה בן - עמי ; סוף סוף הבין שאנחנו במפלגת העבודה חייבים אדם רציני שיאמר להם את האמת ; שיאמר להם : רבותי , אתם תמשיכו לדבר ותמשיכו לדבר ותמשיכו לדבר בשם אותם מזי רעב , בשם אותם עמלים , בשם אותם אנשים שאין מסר חברתי לגביהם , והם פעם אחר פעם בוחרים ליכוד , ולא בכדי .
הם בוחרים ליכוד , כי הם יודעים שהליכוד לא מדבר בלשונות ובחזיונות התעתוע כפי שבאו לידי ביטוי באנכרוניזם מפא"יניקי שהיה פה לפנינו כאשר עמד פה חבר הכנסת יהב , וניסה , בלשון צחה ומתגלגלת לבוא ולהסביר איך אצלו לא ייסגרו מפעלים , מפעלים שנבנו על - ידי קודמיו טלאי על טלאי מבלי להתחשב בכבוד האדם , מבלי להתייחס ברצינות .
הוא דיבר על אותו חלום תעתועים של מזרח תיכון חדש , שכתוצאה ממנו הוא מצדיק היום את מעבר כל המפעלים לירדן .
בלי שום ספק , אני מצדיק , וחושב שצריך למצוא את הדרך להשקיע , את הדרך לקשור קשרים , את הדרך לפתח יחסים , את הדרך להביא שלום אמת עם מדינות ערב - על מנת שתושבי ארץ - ישראל כולם יוכלו לחיות יחד לבטח במדינה יהודית , שהיא גם דמוקרטית , ושנותנת שוויון לכל אזרחיה מהירדן ועד הים .
אבל לבוא ולדבר גם בשבח זה וגם בחזון זה , חזון המזרח התיכון החדש ?
עניי עירך קודמים לעניי עיר אחרת .
עניי עירך קודמים לעניי עם אחר .
עניי מדינתך קודמים לעניי מדינה אחרת .
את זאת הם לא יבינו .
אהוד ברק הוא לא בן - אדם שלא מבין את העניין .
הוא הבין שכל הפטפוטים הם קשקוש מוחלט ; צעד בריקוד אחורה וקדימה .
הוא אמר , סוף סוף אנחנו צריכים לקחת אדם שמדבר אל העם כמו הליכוד .
ניקח את שלמה בן - עמי .
אל תקלקל את הרושם הטוב , שבאמת אזרחי ישראל רואים .
אני רואה , באמת , פעם ראשונה מפלגת העבודה נתנה לנו איזה רמז שהיא יכולה לסכן אותנו .
משום שהיא מצאה את האדם שידבר בגובה העיניים , היא מצאה את האדם שיכול לומר לאנשים רק את האמת .
מה , אנחנו סוגרים מפעלים ?
מה , אתם יצאתם מדעתכם ?
הכלכלה הישראלית זה אנחנו ?
הכלכלה הישראלית זה תוצר של " הפוגלים " , תוצר של אותה תוכנית שעשה בייגה שוחט , ואותו דבר שאנחנו חייבים לבוא ולהתארגן ולגרום לכך שבאמת יתחילו להימצא פתרונות ?
הפתרונות הם , שבא איזה פטרון ?
הפטרונות נגמרת כשמגיע בן - עמי .
רק שאנחנו מקווים שהקול קול בן - עמי והידיים ידי הליכוד .
אם נבוא ונסתכל ונעשה את כל מה שאנחנו יכולים לעשות גם מתוך תקציב זה - ותקציב זה הוא תקציב קשה ביותר .
רבותי , מבחינה חברתית התקציב הוא קשה ביותר .
אבל זה לא כאשר באים ואומרים לבן - אדם : אנחנו באים ועושים לך .
הכול הוא עושה ברגע אחד .
הוא רוצה שלום עם ירדן - הוא כבר בירדן ; הוא רוצה שידאגו לעמלים המסכנים , מזי הרעב - הוא כבר דואג למסכנים .
חברים , תשמעו , רק לבן - עמי תאמינו .
כשבן - עמי יבוא ויאמר לכם , תחשבו , ואז אתם חושבים ליכוד .
בן - עמי התחיל לחשוב ליכוד .
אנחנו נשכנע את כולם , שטוב ליכוד גדול מבן - עמי אחד , שהוא נפלא אבל הוא אחד .
לצערי הרב , אני לא יכול לסבול אלא זוג נעליים אחד .
רעייתי שתחיה .
אבל היא עושה את זה רק בתנאי אחד : שאני מצחצח לה את הנעליים שלה .
בלי שום ספק .
אתה טוען שאצל הליכודניקים אין הדדיות בין האשה לבעל ?
לא .
אנחנו לא יורדים בעניין זה , כי אנחנו יכולים כל אחד למצוא אצל האחר כל מיני - - - חס וחלילה .
אם בן - עמי יאמר לך במלה אחת שאני ביקשתי לשרוף אותו - - - אנחנו הליכודניקים רואים לא סכנה , חלילה , במובן המוחשי האישי , אלא במובן הפוליטי .
אנחנו יודעים לקרוא מפה , אנחנו לא מדברים על מסכנים משום שנסגרו מפעלים ועל הצורך להקים מפעלים יחד בנשימה אחת .
הוא יסביר לך שבמלה אחת לא התכוונתי לפגוע בו .
יש לך זמן והרשה לילהעיר לך הערה .
אני לא מבין למה אתה יוצא חוצץ נגד הסקרים .
עם הסקרים אף פעם לא היתה לכם בעיה .
אף פעם לא היתה לכם בעיה .
למה אתה כועס על הסקרים ?
הבעיה שלכם היא לא הסקרים .
זה מדהים ?
זה לא מדהים .
זה לא מדהים .
ברגע שתפסיק להיות נדהם מהדברים האלה , אז תתחיל להיות - - - באותה מידה - - - אבל זאת האמת .
גם יושב - ראש הישיבה וסגן יושב - ראש הכנסת יוכל להסביר את הדברים .
הלכתי לישון .
תמיד לפני שאנחנו מדברים אנחנו הולכים לישון .
קצת .
ישנים מעט אפילו .
אבל מה ?
- באים עירניים .
אתם אף פעם לא הולכים לישון בזמן .
לעומת זאת , אתם גם לא מתעוררים בזמן .
זאת הבעיה שלכם .
תסלח לי .
טוב שתקוותכם בש"ס , חבר הכנסת יחזקאל , חבר הכנסת אדרי .
גם את זה אומרים במפלגת העבודה כבר 30 שנה .
בראוו .
בראוו .
היא היתה התקווה .
זו היתה תקווה שהכזיבה - - - אוי ואבוי - - - נכון .
האמן לי שאם ההערה של כבוד היושב - ראש היום היתה עולה באופוזיציה - - - אנחנו יודעים שאי - אפשר לפתור את כל הבעיות .
אנחנו יודעים שהאופוזיציה צריכה לנגח את הממשלה .
אבל אם האופוזיציה היתה באה ואומרת : כדי שנאשר את התקציב צריך לתת את הדעת לנושאים אלה ואלה ואלה על מנת להגיע למצב שבו נתאחד ונהדק את החגורה במקומות אחרים - אין לי כל ספק שהוא צודק .
לכם יש סקרים ולו יש תקציב .
הייתי ליד דוד לוי במשך הרבה שנים .
עובדה שהוא מתרכז באמת בנקודות מסוימות .
פעמים הוא מצליח , פעמים לא .
אבל בסך הכול הוא מדבר על דבר נקודתי ולא על דבר שהוא כללי .
בסופו של דבר כולנו יודעים , שיש תקציב אחד , וככל שהעוגה תהיה קטנה או גדולה , היא עוגה אחת .
זאת אומרת שאפשר לישון במדינה הזאת .
כל הזמן חברי הכנסת אומרים : אנחנו לא יכולים לישון .
פעם היה חבר כנסת , שלימים הפך להיות נשיא , והוא היה אומר : אני לא יכול לישון בלילה .
אמרתי לו : גם אצלי זה היה קורה כשהייתי ישן אחר הצהריים .
יש רק נקודה פוליטית אחת בלבי , שהיא מנוגדת מבחינתי כאזרח ישראל וכבן הארץ הזאת .
טענתי שלא ישמעו את חבר הכנסת יחזקאל ואת חבר הכנסת אדרי , ימשיכו לאטום את האוזניים .
יש גם תרגום - - - הוא כתב זאת הרבה לפני כן .
הוא לא היה קומוניסט - - - בכל הדורות היתה למפלגתי רתיעה , לצערי הרב , כאשר היה להם עניין עם סכסוך פועלים .
זאת גם מתוך אותה רגישות ואותה ידיעה שהפועלים הם מצביעי הליכוד וגם מתוך אותה מחשבה קלסית , שהליכוד לא יכול להתעסק בסכסוכי עבודה והעבודה לא יכולה לטפל בנושאי שלום .
אני רוצה לומר , שמה שעשו חברים בשביתה הגדולה זה דבר שיחזור כבומרנג אצל כל הממשלות בישראל .
יפה שאתה בא ומעיר את ההערה כפי שצריך להעיר הערה .
יפה שאתה עושה זאת , דווקא מהצד של מפלגת העבודה .
אני רוצה לראות אצל רבין המנוח דבר כזה .
מדינה יהודית , שבה יש שוויון זכויות לכל אזרחיה .
אין לי קול יותר מאשר לך , ואין לאף אחד קול יותר מאשר לחבר אחר .
המדינה שלנו ואתה אזרח במדינה .
לא , לא .
אתה לא סוג ב ' .
לעם שלך יש 21 מדינות , לעם שלי יש רק מדינה אחת .
זאת מדינה יהודית , שיש בה עמים מהמדינות הערביות - - - בדרום - אמריקה - - - לא .
מאה אחוז .
אתה יודע , שכאשר מדובר בעם היהודי , השפה במקרה מיוחדת לעם הזה , וזה באמת אחד הפלאים של העולם , שעם כל כך קטן יש לו שפה - - - לא , אל תדבר כך .
העם היהודי לא על החשבון העם הערבי , הוא נשחק בכל מקום שהיה .
ביקשת לא להתעסק בדמגוגיה , אני מציע לך לא להתעסק בסימפטומים אנטישמיים מובהקים .
כן , אין ספק .
קונוטציה אנטישמית מובהקת .
תשמע , רוב העם היהודי בעולם היום , ברוך השם , רק בעשור הזה הוא כבר נמצא בישראל .
רוב העם היהודי כבר נמצא בישראל .
לפני הקמת מדינת ישראל היו כאן רק 400,000 יהודים .
היום אנחנו 5 מיליוני יהודים , כאשר יש מטרה למדינה הזאת , שסוף סוף יהיה לעם היהודי מקום שאליו הוא יוכל לבוא כדי לחיות במקלט בטוח .
אני לא בא ואומר שזה צריך להיות על חשבון מישהו , חס וחלילה , אבל יש פה ברית , ובעניין הזה צריך להבין , לעם היהודי יש רק מקום אחד .
העם היהודי , אם לא יחיה במדינתו כמדינה דמוקרטית , לא יהיה לו עתיד במדינתו , וזאת הבעיה .
יש לנו רק בעיה אחת , והיא החירות היהודית של המדינה , שבה יש שוויון זכויות לכל אזרחיה .
לא עשיתי לך חשבון , מה טוב לך ומה רע לך .
אני אכבד אותך מאוד כאשר אתה תכבד את עצמך .
זה הכול .
אתה אומר פה דברים שיש בהם סימפטומים - אני מודיע לך , בלי דמגוגיה , אלה סימפטומים אנטישמיים מובהקים .
לא אנטישמיים במובן הרחב , אנטישמיים במובן הצר , במובן ההגדרתי .
רבים שהיו מבקשים להצביע על היהודים באותה צורה ובאותה קונוטציה , כך הם דיברו , ככה , בלשון חלקה - מה רע ?
והיהודים במקום הכי טוב , ולהם יש כסף .
אני מדבר בתור ממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכספים .
אה .
אוי ואבוי לנו אם אתה מרגיש כך ; אוי ואבוי לחברה הישראלית ואוי ואבוי למדינת ישראל .
- - - אנחנו מדברים גם לאנשים שעכשיו צופים בנו בטלוויזיה .
אתה מדבר אמת , לצערי הרב האמת כואבת .
יש דברים שגם חבר הכנסת אדרי וגם אני חושבים שהם שעורה בעינה של מדינת ישראל ; שעורה בעין של מדינת ישראל .
אבל , כשאתה מדבר גם בתוך המפלגה הקומוניסטית , שהיום היא חד"ש , יש שם ויכוחים קשים מאוד .
אני לא רוצה להביא עכשיו את חבר הכנסת האשם מחאמיד , שיבוא ויסביר אותם - איזה חילוקי דעות .
פעם היה לכם בוס , סטלין .
גם אתה מחזיר אותי לפעמים .
לא נעים לי לשאול אותך , אבל אם היו בחירות עכשיו לא הייתם הולכים יחד .
אתה והאשם מחאמיד .
איך נאשר את התקציב בלי לדעת אם אתם הולכים יחד או לא ?
אם אתם הולכים יחד , אני מצביע בעד התקציב , ואם אתם לא הולכים יחד , אני יכול לשנות את דעתי .
גם האשם מאחמיד .
כן .
- - - לא רק בין היהודים יש מחלוקת בינם לבין עצמם , אלא גם בתוך הישראלים הערבים יש מחלוקת בינם לבין עצמם .
חס וחלילה .
שאלתי את חבר הכנסת יהב האם הוא מדבר ברצינות או בצחוק , כי אנחנו צחוק כזה לא אוהבים ; שמחנו לשמוע שהוא דיבר ברצינות , את הקשקושים שהוא קשקש .
חבר הכנסת יוסי כץ - - - אני יכול לעלות בכל זמן שאני רוצה , אתה לא יכול לעלות .
- - - אני מבקש לשאול לא על חשבונך , השעון נפסק .
הציבור כולו קם מוקדם בבוקר לשמוע אותך .
הוא ידע שב- 04:30 תדבר .
אל תזלזל .
חבר הכנסת כץ הוא חבר כנסת מצוין , הוא יושב - ראש ועדה והוא בהחלט אדם שיש בו גם היושר הפוליטי .
אמר לך הבוקר חבר הכנסת בן - עמי מסיעת העבודה : חברים , יש לנו עוגה אחת , ואנחנו יכולים לתקוף ולתקוף , אבל אולי כדי למנוע לחצים בקואליציה , במקום זאת עלינו להתייחס לעוגה הלאומית בצורה רצינית , נלך לקואליציה , נאמר , בואו נתרכז בנקודות אלה ואלה , נמנע את כל שאר הלחצים ונאמין בתקציב .
הרי הצבעת אי - אמון תהיה בסופו של דבר על נושאים מדיניים , לא על הנושאים הכלכליים .
אתה , אתה .
אתה לא צריך להיות דוקטור בשביל לומר להסתדרות הכללית ולקופות - החולים השונות , וגם לנו יש קופת - חולים כזאת - - - - - - - - - אני ממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכספים .
נכון , הוא כבר בשלב - ומדובר ב- 20,000 אנשים שנמצאים במצב של התמכרות , מתוכם 6,000 - 5,000 הם במצב של חסרי ישע .
מיליון שקל בשנה דרושים כדי לטפל באיש כזה .
כשאתה מדבר על 5,000 איש , אתה מדבר על חצי מיליארד שקל .
זה מה שעולה למדינה שלנו לטפל בצורה ראויה באותם אומללים .
זה כמו אותו ילד עם האצבע בסכר .
אדוני היושב - ראש , חברת הכנסת סופה לנדבר וחברי הכנסת הישנים באשר הם , אני בטוח שחברי הכנסת שלא נמצאים פה , חברת הכנסת סופה לנדבר , צופים בנו עכשיו ומתעניינים בכל מלה שאנחנו עוסקים בה .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת ביילין נגע כמובן בבעיה חמורה ביותר , כדוגמת אותם חסרי ישע , וכמובן נושא הסמים ונושא ההתמכרות לסמים והבעיה החברתית הנוראית שאחזה בכל החברה המערבית - זו בעיה שיש לכל אחד הרצון לפתור אותה .
יש גם תשובות לחברי מהמפלגות החרדיות , הבאים ומבקשים : במקום שתתמכרו לסמים , בואו וחזרו בתשובה , ויימצא מרפא - - - אני חושב שהנושא הוא נושא חינוכי מדרגה ראשונה , ואם לא נקדיש ולא נשקיע בחינוך לעניין זה , סופנו למצוא את עצמנו במים אדירים , ובשום פנים ואופן לא נוכל למצוא תקציבים .
חבר הכנסת ביילין דיבר מעל הבמה על הנושא של חסרי ישע , וחבר הכנסת ביילין אינו חבר כנסת מן המניין , או איזה חבר כנסת חדש .
הוא כבר עבר את כל שלבי השלטון .
הוא היה אפילו עוזרו של שר האוצר .
כאשר שר האוצר טיפל בעניינים שהיו בעלי חשיבות לאומית יותר גדולה , בענייני השלום - זה היה השר פרס - או בעניין מציאת פתרון בניהול המדינה , חבר הכנסת ביילין , בשקט האופייני לו , טיפל בנושא האוצר , והוא היה אותו אדם שלגביו ראש הממשלה המנוח יצחק רבין , כאשר דיבר על " הפוגלים " , הוא גם דיבר על " הביילינים " , משום שהיכולת לעסוק בדבר כל כך רגיש מצריכה אדם שיהיה קר רוח .
וחבר הכנסת ביילין הוא בהחלט קר רוח , ושמחתי לשמוע ולראות שהנושא הרגיש של חסרי ישע כל כך נוגע לו - אני מצטער שהוא יצא בינתיים , אבל אין לי כל ספק שהוא שומע את מה שאני אומר - ואנחנו צריכים באחריות רבה לבוא ולעקור מן השורש קודם כול את הדבר שנקרא " חוק צ'יץ' " .
האם אדוני יודע מה הוא " חוק צ'יץ' " ?
" חוק צ'יץ' " לא חוקק מעולם בכנסת .
הנה חבר הכנסת ביילין פה .
" חוק צ'יץ' " הוא חוק שנוצר על - ידי בן - אדם שידע שלטון מהו וגם ידע הפקרות מהי , בכל המובן של דאגה לעניי עירו לפני עניי עמו .
באיזה מובן ?
" חוק צ'יץ' " אמר כך : אנחנו קודם כול לא מתחשבים בתקציב .
קופת - חולים לא מתחשבת בתקציב .
אנחנו מוציאים כמה שאנחנו רוצים .
ההפקרות אצלנו תהיה אשר תהיה .
ואחר כך מה ?
יבוא שר האוצר ביילין ויאמר לנו : רבותי , אנחנו לא נעזור לכם .
אז הם יאמרו לו : לא תעזור לנו ?
אנחנו נראה לך .
אנחנו קודם כול נפגע בחסרי הישע .
זאת אומרת , כאשר אתה מקצץ בתקציב העירייה , העירייה לא תבוא ותאמר : מה אתם עושים לי ?
אלא היא תבוא ותאמר : אתה רוצה להתעסק אתנו ?
אנחנו נראה לך עם מי אתה מתעסק .
נסגור את בתי - המחסה לזקנים , נסגור את גני - הילדים להורים עובדים , נצמצם בסעד , נצמצם בבריאות למסכנים ביותר .
הנה מה שקורה הוא , שמשרד הבריאות לא יכול למצוא מתוך תקציבו קודם כול מענה לצורך מיידי של חולת סרטן , אשר צריכה לקבל עירוי או תרופה באותו לילה , והוא משלח אותה לכנסת או לציבור כולו ואומר : קיצצו את התקציב , ולכן דינך , את , מוות .
אלה לא סחיטות אמוציונליות .
זאת הפקרות , שקודם כול אנחנו , קואליציה ואופוזיציה , צריכים לעוקרה מן השורש , כי " חוק צ'יץ' " הפך דבר מקובל , שלגביו אין פוצה פה ומצפצף .
בא חבר הכנסת ביילין ואומר לנו : הייתי בבאר - שבע וראיתי זקנים אשר קיבלו כל הזמן אותם דברים אלמנטריים .
כמה זה כבר עולה ?
לא , עיריית באר - שבע , ובמידה רבה אותו משרד סעד בעיר , יודעים היטב , שאם יקצצו את התקציב לעניין זה , יבוא חבר הכנסת יוסי ביילין לכנסת ויאמר : רבותי , איך אתם יכולים לקצץ בעניין זה ?
אני בטוח שבסדר העדיפויות במשרד העדיפות הראשונה צריכה להיות קודם כול שלא יסגרו את המקום שעליו אתה מדבר - אתה כשר , או חברי כשרים .
ואלה דברים שאנחנו צריכים להבין אותם .
חבל שזה בשעת בוקר מוקדמת כזאת , או בשעת לילה מאוחרת כזאת , אבל זאת האמת .
" חוק צ'יץ' " צריך לעבור מן העולם , על מנת שנוכל באמת לעשות סדר , צדק חברתי וצדק סוציאלי .
ואני אהיה עירני אז כפי שאני עירני עכשיו .
נא לרשום בפרוטוקול הכנסת , שמחליפי מהליכוד הלילה לא הגיע .
כל תקציב שיהיה , צריך קודם כול לדאוג להם - קודם כול לדאוג להם , ולא להשאיר אותם גם במקומות שלא צריך להשאיר אותם , אחרי שחילקו את כל התקציב .
וקופת - חולים קודם כול יכולה לחסוך 400 מיליון שקל , לפי דבריו של ג'ומס , לפני שימנעו תרופות מחולי סרטן .
אדוני היושב - ראש , האם אין קצרניות ?
אני יודע .
על חבר הכנסת הירשזון אפשר לסמוך .
גם אם יתמהמה , בוא יבוא .
אתה צודק .
הדבר מחייב התייחסות .
זה באמת דבר שהוא כשעורה בעיניים של מדינת ישראל .
מדינה יהודית , דמוקרטית .
אני מוכרח לומר לך דבר אחד : אתמול דנו על הגזענות .
לצערנו הרב , יש כמובן גזענות ; יש ילדים שמדברים על העם האחר בצורה פראית .
אני יכול להצטרף לדיון בכל רגע שאני רוצה , כי אני ממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכספים .
יש לנו בעיה של זהות גם למוסלמים וגם ליהודים .
יש לנו גם בעיה של המלחמה בין העם הערבי לעם הישראלי היהודי .
זה דבר נורא .
כאשר הולכים לפתחי שקאקי , דווקא לבוא ולשים עליו - - - אני לא מצדיק שום דבר .
חס וחלילה , לא עשיתי .
ממנים אותם כדי שיהיו להם ג'ובים .
- - - רק ג'ובים , תאמין לי .
חוואג'ה - - - לצערי הרב .
הליכוד סטה מהעקרונות של חרות .
תחזור על זה .
זה פתגם ערבי ?
תאמר אותו בערבית .
יש מספיק להתנחלויות .
אני מקווה שבשחיטה כשרה .
אני אכלתי כשר .
- - - למה עשירים - - - מאה אחוז .
של הערבים תושבי ארץ - ישראל .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אין כל ספק ולא יכול להיות ספק שבמדינת ישראל , המדינה היהודית , שצריך להיות בה שוויון לכל אזרחיה , עם פררוגטיבה אחת לעם היהודי , להתייחס למדינת ישראל כמדינה שלא בפוטנציה לפי חוק השבות , שהוא חוק שמיוחד רק ליהודים , כי יש לנו רק מדינה אחת , וזה מקום המקלט היחיד של יהודים אם בכל מקום בעולם הם יהיו , חס וחלילה , בסכנת חיים .
בהישגינו ב- 50 שנות קיום המדינה בצד הזה של הזהות הלאומית היהודית הצלחנו לעשות שהיום מדינת ישראל היא המקום שבו חיים רוב היהודים בעולם .
נדמה לי .
על כל פנים , זה המקום שבו יש הכי הרבה יהודים , יותר מאשר בכל מקום אחר בעולם .
קודם כול , העניין הזה לא חשוב עובדתית , כי לפני 50 שנה היינו פה 400,000 או 600,000 איש .
לפני 200 שנה , כשהורי הורי באו וישבו יחד עם דהאמשה ועם פרייג' ועם חוסייני ועם כולם , היינו פה , גם אתם , כמעט אף אחד לא שם לב בכלל למדינה הזאת .
היא היתה זנוחה , היא לא עניינה אף אחד .
פעם הייתי במקסיקו , חבר הכנסת דהאמשה , באליפות העולם בכדורגל בשנת 1970 , ונפגשתי שם עם אינטלקטואלים מהאוניברסיטה של מקסיקו .
אחרי כמה ימים שמתי לב שהם שונאים את האמריקנים שנאה עזה .
שאלתי אותם : למה אתם שונאים כל כך את האמריקנים ?
הרי האמריקנים מביאים כל כך הרבה כסף למקסיקו , משקיעים כל כך הרבה , מיליוני תיירים באים לאקפולקו ולכל החוף המערבי של מקסיקו .
האם זה מפני שהם כבשו מכם שטחים במלחמת מקסיקו - ארצות - הברית ?
הם בהומור רב אמרו : לא אכפת לנו שהאמריקנים גזלו מאתנו טריטוריות כמו טקסס , ניו - מקסיקו , קליפורניה .
אבל למה , לכל הרוחות , הם היו צריכים לקחת מאתנו את השטחים עם האוטוסטרדות הכי יפות ?
כשהגענו לארץ לפני 200 שנה לא היה כלום .
אפילו העולם המוסלמי לא התייחס לחראם אל - שריף .
זה היה מזבלה , זה היה הר הזבל .
אין על כך ויכוח .
שבט אלסאנע באותם ימים , לפני 200 שנה , היה באיזה מקום או בסהרה או במדבר הסעודי .
דהאמשה יושב פה כבר 500 - 400 שנה .
תושבי ארץ - ישראל , יש לנו , לצערנו הרב , שתי בעיות : א. בעיה של זהות יהודית , שאנחנו מחויבים לשמור עליה ; ב. יש בעיה וקונפליקט בהגדרה של המונח מדינה יהודית ודמוקרטית - כי אם יש איזו פריווילגיה ליהודים , איפה הדמוקרטיה ?
איפה השוויון ?
ויש לנו מלחמה בין שני העמים שלנו .
אני אומר , שהטרגדיה של הפלסטינים היא בגלל המלחמה בין יהודים לבין ערבים .
אתם תאמרו שהמלחמה בין היהודים לבין הפלסטינים גרמה למלחמה עם הערבים .
אני אומר , כלאם פאדי .
אתם הטרגדיה , התוצאה של המלחמה של הלאומנות הערבית נגד הלאומנות היהודית .
אבל הגענו , ברוך השם , למצב שקמה מדינת ישראל , ואנחנו היום בכנסת ישראל , גולת הכותרת , ויש לנו סגן שר לשעבר , וכבר בירכתי אותו אתמול ואמרתי : אינשאללה , אני רוצה רק בממשלת אחדות לאומית , כי אני לא רוצה שהמפלגה שלו תהיה בשלטון ושיהיה ראש ממשלה מטעמו , אבל שיהיה בממשלת האחדות הלאומית הבאה שר .
אבל יש שעורה , ואני אומר זאת ארבע פעמים - שעורה בעינה של מדינת ישראל כל עוד יש קיפוח .
כי כשאני הולך לתלפיות - מזרח , לארמון - הנציב , ורואה את צור - באחר מול השכונה היהודית החדשה - אני מוכרח לומר לך שצור - באחר היום התקדמה מאוד - או ראס - אל - עמוד לעומת שכונה יהודית סמוכה , המצב הסוציו - אקונומי והתנאים בין שתי החברות האלה , לא צריך את הסכסוך היהודי - הערבי כדי להביא לשנאה תהומית בין ילד מפה וילד משם .
אתה צריך לספר לי את זה ?
אנחנו צריכים לעקור מן השורש את הדברים האלה , כי אחרת אין לנו קיום ואין לנו תקומה .
השלום זה אלה שרוצים להיפרד ממך , חבר הכנסת דהאמשה .
אני רוצה לחיות אתך , אתה לא מבין ?
אלה האנשים שלא אוהבים אותך כל כך .
אני אוהב אותך או כועס עליך בהתאם לאישיותך , בהתאם להיותך בן - אדם , בהתאם להתייחסותי אליך כאל בן - אדם .
אלה רוצים להיפרד ממך וממציאים את השלום כי הם לא רוצים לחיות אתך .
זאת האמת .
איזו שאלה .
על מה אתם מדברים ?
רק מה , יש לנו בעיה , כי אנחנו צריכים להיות במדינה יהודית והיא צריכה להיות מדינה דמוקרטית .
חבר הכנסת דהאמשה , עוד 50 שנה .
הנה , עובדה .
חבר הכנסת וייס שמתנגד לדעתי יאמר שגם האסון הנורא של המאה ה- 20 וגם הנס של המאה ה- 20 הם היכולת של היהודים להקים מדינה ולהביא אותה ממתי - מעט לעוד 5 מיליוני יהודים כאן בעוד 50 שנה , בחגיגות ה- 100 , אינשאללה .
אני לא בטוח שאני אחזיק מעמד , אבל אין לי ספק שאתה , חבר הכנסת דהאמשה , תחזיק מעמד .
טלב אלסאנע בכלל יהיה עוד צוציק אז .
פה יהיו 10 מיליוני יהודים , כי כולם יגיעו לכאן .
זאת המדינה שלהם , וכולנו יחד נחיה במדינה יהודית דמוקרטית .
מה , מיליון ערבים לא חיים אתנו עכשיו יחד ?
אתם לא נציגים של אותו ציבור ?
זה הכול .
נחיה כולנו יחד במדינה שתהיה מדינת היהודים והיא תהיה דמוקרטית כלפי כל אזרחיה .
בדבר אחד תהיה לנו פריווילגיה , וברבות הימים גם היא תחלוף .
הפריווילגיה היחידה שלנו היא , שזכות השיבה לארץ הזאת , על - פי חוק , היא רק ליהודים .
היא מדינת היהודים עם שוויון לכל אזרחיה .
קודם כול אלחם - - - אני אשתדל להילחם בכל יכולתי נגד כל גזען בארץ הזאת , נגד כל חבר כנסת שיעז לדבר על חבר כנסת שאינו יהודי באיזו מלת אפליה או העדפה או תמיהה או שאלה , ואינני רוצה להיכנס לפרטים .
עם זאת , אני מודע לכך שאנחנו חייבים לעמול קשה ולהסביר לכולם שבאמת לא ייתכן לעשות זאת .
גם אתם צריכים לעזור , כי יש ניגוד אינטרסים ויש חילוקי דעות , אבל יש דברים שיש לגביהם קונסנסוס .
כאשר מדברים על אנשים שבאו לפגוע בעמי שלי , כמו מופרעים מעמי שלי שבאו לפגוע באנשים מעמכם שלכם רק בגלל היותם אנשים מהעם שלכם - אתם לא צריכים להפוך אותם לגיבורים , לשהידים , כי זה הופך אצלנו לבעיה קשה .
כי כאשר אני בא לחברי ואומר : חברים , איך יכול להיות שאנחנו לא ניתן שוויון זכויות בכל מקום לאזרחינו , איך אנחנו יכולים להביט בעיני העולם כולו , איך אני יכול להילחם בכנסת כאשר הצבעתי נגד חוק האינתיפאדה או חוק הטרור , משום שאמרתי שבספר החוקים של מדינת ישראל לא יכולה להיות אפליה בהגדרה כלפי ציבור זה או אחר ?
אתם צריכים להבין , שאי - אפשר ללכת בדמשק למחנה פליטים ירמוק , ולומר להם : חק אל - עודה - זכות השיבה .
חברים , זה לא הולך ככה .
לא הולכים לפתחי שקאקי ושמים פרחים , כי אחר כך קשה לי לבוא לחברים שלי ולומר - - - אגיד לך את האמת , בינתיים , מאז החלוקה שלא הספיקה למנהיגים שלכם אז , עברו קצת מים בירקון ואפילו בירדן ואפילו בירמוך .
ואנחנו קלטנו ממדינות ערביות יותר מ- 2.5 מיליוני פליטים , והיום החוקים הם אחרים , אתם צריכים להבין .
אני לא פטרון שלכם וג'ומס לא פטרון שלכם .
אבל יש פה פטרונים שלכם .
ואני לא רוצה להיות פטרון ואני לא רוצה להיפרד מכם ולא מאחיכם ולא מבני דודכם , ואני רוצה שנחיה כולנו במדינה אחת .
אני מקווה שיהיו 10 מיליוני יהודים ; אם יהיה לנו מצב שבין דמוקרטיה לבין קיום יהודי - באמת תהיה שאלה .
אז חברי פה מזדרזים , כי הם לא אוהבים שנחיה יחד , תבינו את זה .
אני לא מדבר אישית .
תפקידי לא לדבר באופן אישי .
למה אני מדבר ?
כי חיים אורון בתפיסתו - הוא רוצה להיפרד היום פוליטית .
חיים אורון חונך על מצב , שבו יש עניין של העם היהודי , אבל הערך העליון הוא האדם .
אין קיום למדינה היהודית בלי התייחסות לפרט שחי אתנו , שהוא חלק מאתנו ; אין לנו חיים - נגזר עלינו לומר את זה אלף פעם - אני אומר שנועדנו לחיות יחד .
מה אתם מקשקשים ?
חיים אורון חי פעם על הרעיון של מדינה דו - לאומית .
אני לא יכול לחיות על הרעיון של מדינה דו - לאומית , כי אני יודע שמדינה דו - לאומית היא סכנה לעצם קיומו של עמי , כפי שהוכיחה אפילו ההיסטוריה הקטנה של המאבק היהודי - הערבי .
אתם צריכים להבין , כשבאים אנשים בעלי מחשבה שלא צריכה להיות פטרוניות אלא צריכים למצוא את הדרך לשיתוף פעולה - אל תעמידו בפנינו מכשולים כאלה .
האחרים שמבקשים להיפרד , רובם אינם רוצים דו - קיום , הם שם ואנחנו פה .
מה זה - הם שם ?
מי זה - הם ?
מה , יש הבדל בין דהאמשה לבין דהאמשה שגר בג'נין או בשכם ?
אין שום הבדל .
אתה אל תעשה ביניהם הבדל ואל תפריד ביניהם .
הם כולם ערביי ארץ - ישראל .
זו הטרגדיה הנוראית של שנת 1948 , כשעמי ערב באו והתפרצו נגדנו .
הם הקורבן , ועכשיו הם צריכים לסבול ועכשיו אנחנו צריכים להגיע יחד למצב שאנחנו נדאג לעצמנו , שכל אלה שרוצים לחיות יחד ידאגו לשוויון זכויות .
אתם אל תקשו ועל תשימו בפנינו מכשול , לא מתוך שתבגדו באמונתכם .
אבל כאשר אתם הופכים את אויבי עמי , את רוצחי עמי , את מבקשי נפש עמי לשהידים - יש לנו בעיה .
וכאן , אם הבנתם או שמעתם אותי - דיינו .
תודה רבה , אדוני .
אני לא רוצה מדינה דו - לאומית .
צד שמאל שהוא ימין וצד ימין שהוא שמאל .
נכון .
כשהמדינה הקציבה 200 מיליון שקל לפתרון הבעיה - - - צריך לראות אם זה לא יהיה מיליארד לחמש שנים , אז 200 המיליון לא שווים כלום .
אבל כשהקציבו 200 מיליון שקל לנושא הבדואים - - - אנחנו לא נלחמים בוועדות ומצליחים ?
לא מצליחים מספיק , אבל מצליחים - - - יש הרבה אנשים בליכוד שחושבים שז'בוטינסקי הוא מרים משקולות .
מה זה הם אומרים ?
מי זה הם ?
לא צריך לומר את זה , אבל גם לא צריך לשים פרחים לשקאקי .
- - - שאסור לומר דבר כזה - - - מה אני יכול לעשות שאני קורא עיתון ?
זכותו של כל אדם לומר מה שהוא רוצה במדינת ישראל .
זכותו של כל אדם לומר מה שהוא רוצה במדינת ישראל .
השפה הערבית היא בלאו הכי שפה רשמית .
הנה באתי .
ז'בוטינסקי אמר : קודם קיר ברזל עם צוהר לפני - - - אלה המפא"יניקים הפרגמטיים .
החברים שלך , לא אתה , רוצים לסגור את הגבולות , לא לחיות אתם אלא בנפרד .
אתה לא כמותם .
אנחנו יכולים לחיות זה ליד זה , אנחנו יכולים לחיות בגבולות פתוחים ללא הפרדה .
לא , חס וחלילה .
יש לך עוד שבוע שלם .
- - - אחרת זה יפעל בניגוד למה שחבר הכנסת שחל רוצה .
- - - - - - - - - אדוני היושב - ראש , אני מודה לך - - - אדוני היושב - ראש - - - - - - אדוני שר המשפטים - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר - - - אדוני היושב - ראש , אדוני שר המשפטים , חברי חברי הכנסת , אני מודה ליושב - ראש על כך שהוא אפשר לנו , מחוץ למניין , גם להתייחס לנושא חשוב זה .
ביקשתי לעלות רק כדי וגם כדי להשיב לחבר הכנסת צוקר .
פסגת המטרה הציונית של כולנו היתה לקיים בארץ הזאת מדינה שתהיה גם יהודית וגם דמוקרטית , מדינה שהפרט יהיה המרכז בה , הפרט היהודי , שבא מכל קצווי עולם כפליט או כציוני או כאדם שחושב שצריך לקיים את חיי הפרט במסגרת לאומית של מדינה יהודית אחת , או כפרט שחי בארץ הזאת .
המאבק הלאומי בינינו לבין תושבי הארץ הזאת מביא אותנו לידי דברים נוראיים , וחשוב שנציין זאת גם ביום חשוב זה , עם תקווה לעתיד .
הנושא של הפרדת משפחות , של ניתוק אשה מבעלה , של ניתוק ילדים מהוריהם בירושלים , הוא רעה חולה , רעה חולה שיכולה להביא למגפה על הארץ כולה , על חוסנה של הדמוקרטיה היהודית .
אבל מקורה הוא , חבר הכנסת צוקר - - - אני בא ואומר בפירוש , הודיתי , אני מקבל את ההערה מראש .
אבל מקורה , חבר הכנסת צוקר , הוא ברצון של כמה אנשים כאן לחלק את ירושלים ולהפריד אותה , רצונם של כמה אנשים כאן לחלק את ארץ - ישראל .
אם היינו כולנו חיים יחד , לא היתה השאלה הזאת מתעוררת .
המאבק על ירושלים בעיצומו .
היום יש שאלה , כאן בכנסת , האם אנחנו באמת גורמים למצב שבו ירושלים תהיה מחולקת ?
דבר זה יכול היה למנוע מאתנו את הצורך לבוא ולקיים אותם דברים שבאים לידי ביטוי בגירוש נורא או באי - מתן אפשרות למשפחה להתאחד ולחיות יחד בתוך תחומי מדינת ישראל .
- - - לקרוא לרשות הפלסטינית לקיים - - - - - - הכול יחד לתקן - - - למה לא מגישים בג"ץ ?
תושבי ירושלים הם מדינת ישראל .
הוא מדבר על תושבי ירושלים .
אם אזרח אמריקני לא ביקש אזרחות ישראלית , והוא תושב ירושלים .
אני אומר שאותו דבר יכול להיות לגבי יהודי אזרח אמריקני .
שר הבריאות ממונה על חוק צער בעלי - חיים ( ניסויים בבעלי - חיים ) , התשנ"ד - 1994 , ובתוקף הדבר , מוטל עליו להתקין תקנות לביצועו .
רצוני לשאול : 1. מדוע עדיין לא הותקנו תקנות לביצוע החוק ?
2. האם הוקמה המועצה לפי סעיף 2 לחוק ?
3. אילו פעולות נעשו לשם ביצוע החוק ואכיפתו , מאז התקבל ועד היום ?
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן השר , למרות תשובתך המפורטת והמעוררת תקווה , אני מודה שבימים קשים אלה , שבהם אנו מדברים על חולי סרטן ואותם חולים סופניים הנתקלים במצוקה תקציבית - לבוא ולדבר על בעלי - חיים זה נשמע אולי מוזר .
עם זאת , אני נוגע בדבר , כבעליו של כלב בשם סטפן , שהוא לתפארת משפחתי ; יחד עם ילדי .
אני חושב שכל מה שאמר כבוד סגן השר ואשר מתקיים על - פי מצוות החוק , אינו מתקיים בפועל .
הפרסומים שאנו עדים להם מעל דפי העיתונות , כפי שגם סגן השר קורא אותם , הם מזעזעים , וכל מה שאמר סגן השר הוא נאה דורש , אבל נראה שהפיקוח לא נאה מקיים .
למרות קיומה של המועצה ולמרות כל הדברים שאני שמח לשמוע שהם אכן מבוצעים כהלכתם - המעשים הנעשים בארץ והאי - פיקוח בנושאים אלה , לפעמים פשוט מעוררים חלחלה .
האומנם , אדוני ?
תודה .
תוסיף אותי .
היא כבר הציגה את הצעת החוק , רק הצבעה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , יש רגעים , כתב זאב ז'בוטינסקי , " וברגעים שכאלה בא הדור הצעיר תמיד אל הזקנים , מציץ לתוך עיניהם במבט בוחן ושואל את שאלתו - בלשונות שונות ובמלות שונות ; אך מהות השאלה והטון שלה אינם משתנים ; ומשמעותה של השאלה היא תמיד : ' מה נשתנה ' " .
" כי הצעירים תובעים מן הזקנים דין - וחשבון על העבר , ועם זה , תאבים הם לשמוע , לא הרצאת דברים קרה של מסתכל מן הצד , אלא סיפור חי של משתתף במאורעות . " " ' מה נשתנה הלילה הזה ? ' - הם שואלים .
פירושו של דבר : מה תרמת אתה , ומה השקעת אתה , במפעל המשותף , בימי עלומיך ואונך ? " " אני מנחש " , ממשיך ז'בוטינסקי , ב" רקעו את הברזל " , " שתבוא גם שעתי , גם לי תבואנה שעות שיבה , וגם לכולנו , לכל אלה שמתהלכים כיום שחורי בלורית ; אז יבוא גם בשבילנו ' ליל הפסח ' , ונכדינו יציצו לתוך עינינו בזעף וישאלו ברוב קפידה : ' מה עשית אתה בשביל המפעל המשותף בימי בחרותך ' ? " חברת הכנסת בלומנטל , אנחנו מדברים על חוק להנצחת זכרו של מנחם בגין .
" ואני מתיירא מפני שאלה זו " ; וגם לאלה הנמצאים פה בנושא המעפילים , יפה השאלה הזאת .
" איני יודע מה אצטרך להשיב .
ייתכן שנעמוד בעתיד חפויי ראש ונודה אז : ' לא כלום ' . " " אין רצון " , מטעים ז'בוטינסקי , " אין רצון לחיות ולהגיע ליום שכזה , שבו נצטרך לתת תשובה כזו על ה' מה נשתנה ' של הנוער " .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אומר שליח ציבור בתפילה לפני מוסף בימים נוראים : " הנני העני ממעש , נרעש ונפחד מפחד יושב תהילות " , ואני אומר : ומן החשש שיבוא דור , ושמא קם כבר הדור , אשר לא ידע את עברו , את מורשתו , את יסוד קיומו .
כנגד זה , אני נרעד ונרגש מעוצמתה של האמירה הברורה , המקופלת בעמודה הראשון של הצעת החוק להנצחת זכרו של מנחם בגין , התשנ"ח - 1997 .
שהרי מעולם לא התנוססו על הצעת חוק בבית הזה חתימותיהם של 90 חברי כנסת , ועוד כ- 17 חברי כנסת שבאו וביקשו להוסיף את חתימתם לאחר שהנחתי את הצעת החוק על שולחן הכנסת .
בנימין נתניהו ראש הממשלה , ואהוד ברק ראש האופוזיציה , יוסי שריד ראש השמאל , ורחבעם זאבי הקיצוני מימין , שמעון פרס ודוד לוי , דדי צוקר וזבולון המר - עבורם ועבור עשרות חברי הבית האחרים שחתמו , עבור חברי כנסת שלא הספיקו לחתום , וכמובן עבור מיליוני ישראלים השם " מנחם בגין " הוא סמל .
האם אוכל , אנוכי הקטן , להעז ולנסות לתאר את משמעותה ההיסטורית של דמות פנתיאונית זו עבור מדינת ישראל ?
האם ממרחק חמש שנים מהסתלקותו של מנהיג דגול זה , יוכל מאן דהוא לנסות ולהעריך את עומק חותמו של מנחם בגין על ההיסטוריה הציונית , על דמותה של מדינת ישראל ועל החברה הישראלית ?
הרי עצם הזכרת השם " בגין " מעביר רעד בגוום של מיליוני ישראלים , אשר מזכירים את שמו בחרדת קודש .
בקרו בשווקים , במאות אלפי בתים בישראל , ותראו שם את תמונתו של מנחם בגין , כאילו לא עברו שנים כה רבות מאז פרש , כאילו קפא הזמן מלכת .
ראו את קיתונות האהבה שסופג היום בנו , חברנו , חבר הכנסת בני בגין , בכל מקום , לא רק בזכות יושרו הציבורי הנדיר , לא רק משום דמותו המעוררת הערכה כה רבה , אלא גם בזכות השם , השם בגין , אותו שם שעדיין מעלה לחלוחית בעיניהם של מיליונים .
ראו את עשרות חתימותיהם של חברי הכנסת מכל סיעות הבית .
איש מהם לא היסס , לאיש לא היה צריך להסביר דבר .
השם " בגין " אומר הכול .
והרי לא ראי " בגין " של שמעון פרס כראי " בגין " של דן מרידור .
לא ראי " בגין " של יוסי שריד כראי " בגין " של עוזי לנדאו או של עמנואל זיסמן .
ובכל זאת , לכולם היה ברור , כי הגיע הזמן - ושנת היובל מתאימה מאין כמוה - שמדינת ישראל תחקוק את דמותו , שכבר חקוקה בלבבותיהם של רבים , גם בפנתיאון הלאומי הממלכתי .
לא מאוזוליאום יישא את שמו של בגין , כי אם מרכז חי , תוסס ופעיל , זיכרון חי אשר יעמוד לרשות הציבור בירושלים בירת ישראל , בהר המתנוסס אל מול הר - ציון .
שהרי אף דמויות המופת של ההיסטוריה הישראלית הולכות ומיטשטשות בתודעתו של הנוער .
אפילו בן - גוריון כבר אינו סמל עבור בני נוער רבים .
מדינת ישראל צריכה ליטול על עצמה את האחריות לשימור המורשת , לחינוך לאורה .
בהזדמנות זו , אדוני היושב - ראש , אני מבקש לומר , כי ראוי שבשנת היובל תיעשה פעולה , כאן בבית הזה , גם להנצחת זכרו של ראש הממשלה לוי אשכול .
לוי אשכול הוא האיש שהביא את המדינה הצעירה מחזון למציאות .
הוא המנהיג שהבין בפשטות , כי אם לא יהיה קמח , לא תהיה תורה , לא יהיה חזון ולא תהיה הגשמה .
הוא המנהיג שהשכיל לפנות אל המשותף , אל המאחד בתוך עם ישראל .
הוא האיש שבזכותו העלו את עצמותיו של זאב ז'בוטינסקי למדינה היהודית שעליה חלם .
הוא האיש שהביא לאחדות העם .
הוא האיש שהקים את ממשלת האחדות הראשונה .
לדעתי , צריכה מדינת ישראל , החוגגת יובל לקיומה , להכיר תודה למנהיגים שהובילו אותה , שעיצבו את דמותה , במיוחד בשנים הראשונות .
50 שנה הן תקופה קצרה בחייו של עם .
מדינת ישראל אינה ברורה מאליה , אף שכך חשים , וטוב שכך , רוב אזרחיה .
חברה בריאה אינה רק מכירה תודה לדמויותיה ההיסטוריות .
חברה איתנה ובוטחת בעצמה אינה רק מנציחה .
חברה איתנה זוכרת .
לפעמים אנו עומדים משתאים ונדהמים לנוכח הבורות שמתגלה בקרב חלקים גדולים מהנוער בכל הנוגע להיסטוריה הקרובה , זו שרבים מאתנו נטלו בה חלק , אדוני היושב - ראש .
ההיסטוריה של תקומת ישראל בארצו , של המאבק לפני הקמת המדינה , של האודים המוצלים מאש שהקימו מדינה , ההיסטוריה החיה , העדות הולכת ונמוגה עם השנים בתודעת בני הנוער עם דעיכת דור המייסדים .
שנת היובל צריכה להיות שנה של חשבון נפש היסטורי , שנה שבה נשתדל לטעת בנוער , בדור שלא ידע את המאבק , בדור שנולד , תודה לאל , אל תוך ישראל חזקה ובוטחת בעצמה , את המודעות לזכות הגדולה שעלתה בגורלו לחיות במדינה היהודית , החופשית והדמוקרטית .
מודעות זו כוללת בהכרח את המודעות לדמויות ההיסטוריות , שבזכותן התרחש הדבר , שבזכותן הפכנו מיישוב למדינה , וממדינה צעירה הנלחמת על נפשה למדינה איתנה הכורתת בריתות שלום עם אויביה .
מנחם בגין , האיש שעבר כברת דרך ארוכה , מן האצ"ל ועד לקמפ - דייוויד , מצבא פולין החופשית ועד לראשות הממשלה במדינת היהודים , אינו רק דמות היסטורית , מרכזית ככל שתהיה .
מנחם בגין הוא זיכרון חי בלבם של מאות אלפי ישראלים , החשים עד היום , ומנחילים את תחושתם לבניהם , לאחיהם , לחבריהם , כי בגין הוא שהפך אותם לחברים שווים בחברה הישראלית .
בבתים , בחנויות , במשרדים של עשרות אלפים מהם תלויה תמונתו של מנחם בגין .
עבורם מסמל בגין תחושה פשוטה , ברורה , קיומית , בסיסית כל כך , תחושה של כבוד .
לא עבורם מוגשת הצעת חוק זו .
הצעת החוק מוגשת עבור בני הנוער , שבעיניהם הכול כבר מובן מאליו - המדינה , החופש , הדמוקרטיה , תהליך השלום , וכן גם הכבוד .
שכן , בני נוער רבים לא ידעו את בגין , כפי שלא ידעו את בן - גוריון , ובוודאי אינם יודעים את אשכול או את שרת .
בני נוער רבים כבר אינם יודעים את מורשתם הקרובה , זו של חצי המאה האחרונה .
עבורם יש להקים את מרכז ההנצחה , שיעסוק בתיעוד , במחקר , בשימור ובחינוך , כדי שגם הם יהיו שותפים לתחושת האחריות , כפי שחשים אותה עדיין בני דור המייסדים , להכרה שקיומנו כאן אינו מובן מאליו .
במרכז זה יקבלו בני הנוער תשובות , ואם צריך ילמדו גם לשאול " מה נשתנה " דורם , דור החופש האיתן , מדור המאבק .
כדי שדמותו של בגין ומורשתו לא יימוגו בעשן השכחה , " רקעו אפוא את הברזל , אל תחמיצו את הרגע " .
וכאותה קריאה מפיו של מורנו ורבנו זאב ז'בוטינסקי - כשאני אומר מורנו ורבנו , מתכוון אני לבני התנועה הרוויזיוניסטית , דור שני ודור שלישי - אף אתם , חברי הכנסת , חקקו את דמותו זו של מנחם בגין על לוח לבה של מדינת ישראל בת ה- 50 .
אני מבקש להעביר את הצעת החוק , שהוגשה בלי התנגדות הממשלה ובחתימתם של רוב שרי הממשלה ורוב מוחלט של חברי הכנסת ; אשרו הצעה זאת והעבירוה לדיון בוועדת החינוך .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
רציתי להדגיש , שמנחם בגין - החוק להנצחת זכרו - מעבר להיותו ראש ממשלה , היו לו עוד הרבה מעשים .
ובצדק .
כאשר יש פערים , לא צריך סכסוך לאומי על מנת להרגיש ניכור .
הפערים יוצרים ניכור , וזה האסון .
בכך אתה צודק במאה אחוז .
במשרד הפנים אין פקידים ערבים ?
צלאח אל - דין זה בירושלים , חבר הכנסת צאדק - - - - - - - - - השר קצב ביקר ארבע פעמים אצל הבדואים במשך תקופת כהונתו .
ארבע פעמים ביקר אצל הבדואים .
- - - תראה את החינוך .
ביום לימודים ארוך הם קיבלו העדפה מתקנת , וזה לא מספיק .
יש להם מספר תלמידים גדול יותר בייצוג הכולל של מדינת ישראל .
- - - גם למגזר הבדואי .
קודם נעשה שינויים .
זה נעשה כך כבר 40 שנה - - - אף אחד לא הלך למיפקד , כי כולם רוצים להיות - - - - - - ואף אחד מהם לא רוצה .
- - - להשתתף בבחירות .
- - - ירושלים זה חומר נפץ ?
לכל כלל יוצא מן הכלל .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חברתי חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , חבר הכנסת שריד ניסה לשכנע את חבריו במרצ , שצריך להכריז על חלוקת ירושלים , ולא הצליח .
אני מבקש לתקן טעות , טעות קשה , כי חבר הכנסת שריד מבקש כמובן שלא להרגיז את העם יתר על המידה .
הוא גם מסתכל לראות מה העם רוצה , ואז בא ואומר .
חבר הכנסת שריד , במועצת מרצ החליטו , שעדיין לא בשל הזמן לבוא לעם הזה ולומר לו : גם ירושלים , חס וחלילה , תחולק .
ומי שיחלק את ארץ - ישראל , סופו שיחלק גם את ירושלים .
וחבר הכנסת אורי אור , אחד מגיבורי ישראל , מטובי חיילינו , אלוף בצה"ל כמו חברנו , רחבעם זאבי , בא ואומר לנו : אם הייתם מתנהגים בשכל , אפשר היה לפתוח את המנהרה .
אנחנו צריכים לבקש לעניין ירושלים איזו שתדלנות , אם לפתוח את המנהרה שהיא מנהרה בת אלפיים שנה , שבה אנו רואים את המקור שממנו צמחה האומה הזאת , את הקשר שבינה לבין ארץ - ישראל .
אני רוצה לומר , רבותי , מנחם בגין היה אומר לגבי חוק זה : המובן מאליו , לפעמים חשוב שייאמר .
בעניין זה , ייתכן מאוד שיש כאלה החושבים , שאם נבוא היום ונמנע פעולה שלטונית מאותם אנשים החושבים שאי - פעם תחולק ירושלים פעם נוספת , תהיה זו טעות .
אבל לדעתי הם טועים ; ואם צריך לצורך כך חוק , הרי נעשה חוק .
ונכון , אני חושב שחקיקת חוק בשלוש קריאות היא עניין חפוז , אבל פעמים הדמוקרטיה צריכה לשמור על עצמה בדרכים לא מקובלות , אבל שיהיו דמוקרטיות .
והכנסת מוסמכת , ואין בתקנון שום דבר שאינו מאפשר לה לעמוד על זכותו של עם ישראל לארץ - ישראל , ובראש ובראשונה על ירושלים כזעיר אנפין של ארץ - ישראל כולה .
ערביי ירושלים מתנגדים .
כמה פלסטינים השתתפו בבחירות לרשות הפלסטינית של ירושלים ?
% 6 .
הם לא רוצים .
הנשיא שלהם הוא ויצמן .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אתה רוצה להגיד לי שאני לא נורמלי ?
האשם , אתה רוצה להגיד שאני לא שפוי ?
למה המפלגה שלך - - - - - - הם סומכים עליך .
אתה מגזים .
הוא אמר שאין ספק .
תאמין לו שהוא היה שם והוא לא מאמין .
לא , לא .
כשאתה מטעה אותם , אין לי מה לומר לך .
כעת אתה כבר מתחיל לדבר ברצינות ?
- - - - - - חבר הכנסת שחל , הוא שאל אותי , האם ברור לי שהחוק יעבור , ואמרתי לו : החוק יעבור , אדוני ראש הממשלה , אתה יכול להמשיך את עבודתך .
אנחנו לימינו כל הזמן .
חבר הכנסת שחל - - - חבר הכנסת שחל - - - - - - אולי תיפגשו להעלות זיכרונות .
חבר הכנסת שחל , בכל הכבוד , אני רוצה לומר לך שראש הממשלה יהיה כאן להצבעה .
זו אינפורמציה בלבד .
הם עושים פרובוקציות בלי הפסקה .
אתם עושים פרובוקציה - - - למה העיתוי לא טוב ?
למנוע מיפקד בירושלים .
שאלת מה התבונה , ואמרתי .
אתם - - - - - - אוי ואבוי .
חבר הכנסת רמון , אתה באגף במרצ - - - חבר הכנסת אורון , אתה באגף במרצ שחושב , שכדי שנביא שלום לארץ הזאת צריך לחלק את ירושלים .
למה אתה אומר לנו - - - אתה אומר לפלסטינים שלא לעשות אתנו שלום בלי חלוקת ירושלים .
למה הבל ?
- - - גם ההבל .
למה ?
ירושלים היא לב הסכסוך .
הם עושים פרובוקציה , ואתה רוצה שנשב כך .
אתה אומר כוחניות .
אנחנו מתגרים בפלסטינים ?
הם מתגרים בנו יום - יום , והמיפקד בירושלים הוא התגרות .
הרצל אמר : אם תרצו אין זו אגדה .
אם תרצו , ירושלים לא תחולק .
בנינוחות מלאה .
גם את נגד חלוקת ירושלים ?
למה איננו ?
אנחנו פה .
ראש הממשלה פה , שומע אותך .
אתה גם נגד חלוקת ירושלים ?
כמו חיים רמון ?
- - - הם עוד אומרים שלא מחלקים את ירושלים .
אתה אומר לחלק את יפו ואתה אומר - - - אתה רוצה שאני אסביר לך באמת ?
אז תצביע בעד .
- - - ודאי שאני יודע .
תושבי ירושלים הערבים לא רוצים את המיפקד .
- - - - - - אני משכנע את חבר הכנסת גפני .
הם השתכנעו , רק לא הבינו .
אין לו ספק בעניין הזה , הוא רק לא מבין , בבחינת נעשה ונשמע .
חבר הכנסת דיין , אני רק רוצה לומר לפרוטוקול , שהתורה ניתנה לפני 3,400 שנים .
13 שופטים בישראל ישבו וידונו בכל - - - בית - המשפט העליון בעצמו אומר שהמערכת קורסת .
- - - נושא התכנון והבנייה כבר תוקן .
ניתנו סמכויות לערכאות אחרות והעניין הזה הוסדר .
בין השלום לבין העליון .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר הנכבד , לפני שאני מתחיל לומר את אשר יש לי לומר על החוק המוצע , הייתי רוצה להעיר הערה גם לכבוד השר וגם לנשיאות הבית הזה .
אחת הדרכים לפרש את החוקים בבתי - המשפט היא לבדוק את כוונת המחוקק .
כאשר ניתנות שלוש דקות בדיון על חוקים כל כך חשובים , המובאים על - ידי חברי הכנסת או על - ידי הממשלה , חוקים בעלי עניין רב , וכאשר הפרשנויות לגביהם יכולות להיות באמת פרשנויות שונות , פעמים לא מעטות יושב השופט או יושבים עורכי - הדין ומכינים את החומר לתיק , והם באים אצל " דברי הכנסת " על מנת לבחון מה היו כוונות המחוקק כאשר הוא חוקק אותו חוק כדי לתת לו את הפרשנות המתאימה - מה כבר יכול המחוקק להשכיל אותם אנשים שיבואו לבדוק בשלוש דקות ?
הבנתי את אדוני , ואדוני מכוון לוועדות .
להווי ידוע לאדוני , אלא אם כן לא ידוע לי , " דברי הכנסת " מפורסמים .
" דברי הכנסת " כוללים את דבריהם של חברי הכנסת במליאה בלבד .
נכון שיכול המשכיל בכל עת שלא תהיה ללכת ולרדת גם לדברי הוועדות , אבל לכך אין דברים שבסימוכין ואין ספרים .
לכן יהיה קשה מאוד , אם כי אפשרי .
היום בעידן המחשב אפשר בהחלט ללכת , לרדת .
אבל , אדוני , אני מוכרח לומר לך , שלא כל עורך - דין מצויים בידיו כל אותם אלפי או מאות אלפי מסמכים של הדברים שנאמרים בוועדה .
" דברי הכנסת " מכורכים .
אינם פתוחים , אבל יש לך פרוטוקול .
אני מקבל את הערתו של חבר הכנסת אלון .
אני מוכרח לומר , שנוסף על כך , אדוני היושב - ראש , ומעתה בוודאי יימדד זמני - - - אני מבקש לומר לחבר הכנסת אלון , שאני מקבל את רוב דבריו .
במחלוקת שנתגלתה ב" שמינייה " - ול" דברי הכנסת " : אותם שמונה מופלאים ממפלגת העבודה , ההולכים יחדיו דרך ארוכה בנושא האידיאולוגי - אני רואה שמתגלה בקיע נוסף : יש באמת גישה לבית חגי מירום ויש גישת בית חיים רמון , ובעניין זה אני חושב שההלכה צריכה להיות כהלכתו של חיים רמון .
רבים מחברי " השמינייה " , אם לא כולם , תלמידי חכמים הם , ואני מתפלא פלא רב על חגי מירום , שהוא באמת אחד מהטובים , יושב - ראש ועדה , בוודאי יהיה בשנות האלפיים באיזה מקום מועמד לשר , אם וכאשר יחזרו חבריו להיות בספסלי הממשלה .
אני מוכרח לומר שאנחנו עם ככל העמים .
נדמה לי שחגי מירום פסל מראש את מעמדו כשר בממשלת האחדות בגלל התנגדותו לממשלת אחדות , אדוני .
אדוני השר , חגי מירום אינו צודק בגישתו .
אני מקבל את כל הטיעונים , הטענות והתימוכין לחוק שהושמעו על - ידי חברי הכנסת אלון ורמון .
אני רק רוצה לומר , שהיום , אם נבוא ונבחן את כל בתי - המשפט המאורגנים בעולם הדמוקרטי נראה , שאין מדינה ראויה , שיש בה סדר , ואין בה בית - משפט מינהלי .
אפילו המסורת האנגלית שלפיה אנחנו נוהגים , ורצוי גם , כמובן , ללכת באותה דרך שהציעו חברינו מהמפלגות החרדיות , שנלך אצל המקור העברי , אבל אפילו בית - המשפט האנגלי , ה - HIGH COURT , משמש כבית - משפט מינהלי .
שלא לדבר על בתי - המשפט באירופה , בצרפת , בגרמניה .
אפילו בארצות - הברית יש לנו בית - משפט לערעורים שמשמש כבית - משפט מינהלי .
אני חושב שצריך ללכת בדרך נוספת .
לא ייתכן ש- 13 השופטים הנמצאים בירושלים , אותם שופטים שעליהם אמר מנחם בגין : יש שופטים בירושלים , יש שם צדק - נטיל עליהם את כל המשפט , את כל עול המשפט בארץ נטיל על כתפיהם .
הרי היום יש לנו סוגיות רציניות ביותר בשאלות תרבות , בשאלת דת ומדינה , בשאלות מיהו יהודי , בשאלות עקרוניות של חוקה .
שהרי אנחנו , הכנסת , השכלנו בשלוש הכנסות האחרונות לחוקק כמה חוקי - יסוד שהם בבחינת חוקה .
היחס ביניהם לבין החוקים הרגילים , כל אותן שאלות הבאות בפני בית - המשפט העליון בשבתו כבית - משפט גבוה לצדק הופכות למעשה את כל שאר בתי - המשפט למיותרים במידה רבה , בעוד בית - המשפט העליון נאנק תחת הנטל המוטל עליו .
בערעורים אזרחיים בבית - המשפט צריך לחכות לפעמים חמש - שש שנים .
בערעורים פליליים יושבים לפעמים אסירים למעלה משנה עד אשר נשמע ערעורם , ואנה אנו באים ?
אין ספק שיש דברים שבערכאה ראשונה רצוי שיהיו נשפטים בפני שופט שלום רגיל .
אני בהחלט בטוח ששר המשפטים , שהשכיל להביא לפנינו חוק זה - זה אחד החוקים הראשונים שמביאה הממשלה - והממשלה , שתתפנה עכשיו להבאת חוקים רבים אחרים , ישקלו את נושא הרפורמה בבתי - המשפט על - ידי מבנה של בית - משפט שבו בית - משפט דלמטה , בית - משפט לערעורים ובית - משפט עליון בשבתו כבית - משפט גבוה לצדק , בעתיד הלא - רחוק , בשבתו כבית - משפט לחוקה ובשבתו גם כבית - משפט לערעורים ברשות .
תודה רבה .
- - - בית - משפט - - - אדוני סגן השר , שלא יעשו לנו מזה פרשה , כאילו אתה מציע לדבר על לבו של חבר הכנסת יהב , ובתמורה - - - בערוץ הראשון היו מאשימים אתכם בקבלת - - - בראס - אל - עמוד התנגדת - - - - - - - - - - - - - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גברתי השרה , אדוני השר , בראשית דברי אני רוצה להתנצל בפני יושב - ראש הכנסת לשעבר שבח וייס על כך - - - אני מאוד מתנצל .
אדוני היושב - ראש , היה לי חבר - - - אדוני היושב - ראש , גברתי השרה , היה לי חבר , קראו לו ביבי .
הוא היה ציר ישראל בוושינגטון - - - - והוא אמר : זו לא חוכמה להסתדר עם הממשל בוושינגטון אם מסכימים אתם על הכול .
היה לי חבר , גברתי השרה , קראו לו ביבי , הוא היה שגרירנו באו"ם , שאמר מתוך הכרה וידיעה ברורה של האווירה , של החברה ושל דרך הממשל בארצות - הברית , שלא תמיד חשוב מה שהממשל אומר , שצריך להגיע לבתי הקונגרס , לסנאט ולעם .
יש לי חבר בנימין נתניהו , ראש תנועתי , שעמד והתריע כמוכיח בשער על ממשלה שלמה ההולכת לוושינגטון , כאשר ראש הממשלה חזר כמובן לארץ , וגם הוא היה מתלמידיו של מנחם בגין , לאמור : מה אתם עושים ?
למה אתם שומעים רק את מה שהנשיא מבקש לשמוע ?
הרי אנחנו יודעים שהצדק אתנו .
ולא בכדי אמר זאת חברי בנימין נתניהו , ראש הממשלה .
שהרי כל ההיסטוריה של ירושלים מוכיחה בעליל , שלמרות מה שאמרו בוושינגטון , אנחנו בירושלים עשינו ; למרות כל מה שהורו לנו מוושינגטון , אנחנו את ירושלים בנינו .
אנחנו , לא רק ממשלת הליכוד אלא בעיקר ממשלות העבודה , בעיקר ממשלות המערך קודם , וראש העיר , שהיה איש תנועת העבודה , איש מפלגת פועלי ארץ - ישראל , שהיה אומר לנו ואומר לחבריו : זה לא העיתוי לבנות את גילה ; שהיה אומר לנו : זה לא העיתוי לבנות את נווה - יעקב ; שהיה אומר לנו ברמות : זה לא העיתוי לבנות את אזור 06 .
ובכל זאת , לאחר שכפינו עליו הר כגיגית עד שאמר " רוצה אני " , ובצורה הטובה ביותר קם טדי קולק ובנה את ירושלים רבתי , למרות כל המחאות .
שהרי היתה קונצפציה מסביב לשאלה , איך בונים את ירושלים מייד לאחר ששחררנו אותה ב- 1967 , במלחמה שנכפתה עלינו , לאחר שנכפו עלינו מלחמות אחרות , חבר הכנסת דהאמשה .
ואז אמרנו שלא עוד יהיו בירושלים יהודים ב - CUL DE SAC באי בודד בים של אוכלוסייה ערבית .
מהיום ואילך תהיה האוכלוסייה בירושלים אוכלוסייה של תושבי ארץ - ישראל החיים אתנו , ודאגתם עלינו לא כפטרונים , אלא כמי שאחראים לשלטון , לסדר ולרווחה של כל התושבים .
ואכן , כפי שאמר השר לשעבר חבר הכנסת יוסי שריד , עם ישראל , מדינת ישראל עיקר חטאה בכך שלא היו פניה לבני ירושלים על מנת לעשות כל מה שאפשר כדי לגשר על פער הדורות בבנייה , בתכנון , בשירותים .
חטא גדול חטא עם ישראל אז .
אבל זה לא העניין העיקרי .
וושינגטון תמיד התנגדה , והעם האמריקני כולו הריע לנו כאשר בנינו את כל שכונותיה של ירושלים .
ואף שהשלטון בוושינגטון , לאורך כל ההיסטוריה שלו מאז 1967 התנגד , התנגדות חריפה , ואפילו את השגרירות שלו לא קבע בירושלים , הקונגרס שלו קבע זאת .
ולמרות ההתנגדות הזאת העם האמריקני הריע לעם היהודי השב עכשיו לארצו ובונה את עירו , את בירתו , והם יודעים היום - - - עוד אלפיים שנה לפחות נחיה יחד , קצת סבלנות .
אין היום אמריקני אחד בארצות - הברית שלא יאמר לך , שירושלים בירת ישראל לא תחולק לעולם .
בממשלה יכולים אחרת .
גם הממשל נדהם מקלות הראש שבה הסכמנו לכל מיני הסכמות .
מה קורה פה היום ?
הרי הר - חומה נמצאת בתוך מה שקרוי סמכות השיפוט של מדינת ישראל .
האם הר - חומה זה עיתוי נכון או לא נכון ?
השר מצא הלך בטח לחפש את העיתוי .
ידוע לך , שלא לשם המדיניות דיברו הוא ובנבנישתי על נושאים אורבניים , על מנת לכסות על הנושאים האמיתיים .
מה היתה הבעיה ?
עובדה היא שהוא בנה ועובדה היא ששירותים ניתנים .
שירותים לא ניתנים במזרח - ירושלים .
באמת נשאלת שאלה מדוע בראס - אל - עמוד לא מסכימים ערביי ירושלים שנבנה יחד .
הרי יש שם 12,000 יחידות דיור לערבים ו- 700 יחידות דיור ליהודים .
מדוע לא נסכים בראס - אל - עמוד ?
אני בהחלט חושב שבהר - חומה אין כל מניעה - מדוע לא ייבנו גם דירות לערבים תושבי ירושלים , בעלי אזרחות ירושלמית .
אני מוכרח לומר מה הוא העיתוי , אדוני השר הנכבד יהושע מצא .
העיתוי הוא בכך שהיום קיים עלינו איום של אותה טראומה שנפלה על ראשנו .
אותה טראומה שנפלה על ראשנו עם פתיחתה של מנהרת החשמונאים .
מאותה עת אומר ערפאת באסטרטגיה ברורה לגבי הקמת מדינה פלשתינית : ירושלים בגודל זה או אחר היא בירתה .
הוא אומר לנו : אם אתם לא תלכו לפי האסטרטגיה שלי , אני מאיים עליכם לפתוח במרחץ דמים .
והנה מאיים עלינו חבר הכנסת הנכבד , אחד מהטובים מבין חברי הכנסת , השר לשעבר יוסי שריד , אחד המועמדים להיות מנהיגה של מדינת ישראל אם מפלגת העבודה או השמאל יעלו לשלטון ; למה לא ?
הוא בא הנה ואומר לנו : ראו , אני המזהיר , אני השב"כ שלכם .
בסדר , השב"כ יכול להזהיר שבאמת עלולה לבוא עלינו איזו פורענות בגלל זה שאנחנו רוצים לקיים את ריבונותנו על ירושלים .
שהרי ירושלים היא בקונסנסוס .
נכון , מעולם אתם לא הייתם בקונסנסוס על עניין זה .
ואולי ההיסטוריה תשפוט .
היום ההיסטוריה של 200 שנה מלמדת שרק אנחנו צודקים .
אני לא מחליף שום דעה .
אני מבקש לבוא ולהזכיר גם כאן כירושלמי , בן בנם של ירושלמים , בן בן בנם של ירושלמים : לפני 200 שנה שב עם ישראל לארצו .
בירושלים היו 10,000 נפשות .
ירושלים כולה היתה חומות העיר העתיקה ומה שבתוכן .
היה מספר מועט של כפרים .
ירושלים היתה זניחה וזנוחה , ללא תשומת לב , לא של הנוצרים , לא של המוסלמים .
איש לא נתן את לבו .
אנחנו באנו לכאן , כפי שאמרנו אתמול בערב , והפכנו את ירושלים ואת ארץ - ישראל כולה לגן פורח , לתפארת עם ישראל , מדינת ישראל ותושבי ארץ - ישראל .
הפכנו את ירושלים למשוש העולם .
הפכנו את ירושלים לעיר עלייה לרגל לכל הדתות .
הפכנו את ירושלים לעיר מרכזית .
והפכנו את ירושלים עיר השלום לעיר המחלוקת הבלתי - פוסקת .
אנחנו הצלחנו בכל הזמנים לקיים את אמונתנו , כל עוד היינו דבקים באמונתנו , לא כחסידים שוטים אלא כאנשים היודעים על מה ולמה באנו הנה , כאנשים היודעים מהי היום , בלשוננו , האסטרטגיה .
גברתי השרה , היום יש לי חשש כבד , שיש לי חבר שקוראים לו בנימין נתניהו .
אני מתגעגע לביבי , אבל יש לי חבר שקוראים לו בנימין נתניהו , שהוא כנראה לא מגלה לנו מהי האסטרטגיה .
משום שאנחנו עומדים כאן ואיננו מבינים האם צריך עיתוי לבנות בהר - חומה .
האם היה צריך לבנות בהר - גילה ?
האם צריך היום עיתוי כדי לבוא ולומר לערפאת : הרף , איננו נבהלים מאיומיך ואפילו לא מהתרעותיו הנכונות של חבר הכנסת הנכבד יוסי שריד ?
אנחנו נעשה את אשר אנחנו חושבים שצריך לעשות , כי בשל כך אנחנו כאן .
זאת משימתנו , זאת מטרתנו , לכך נבחרנו , ואין דרך אחרת .
תודה .
לא שמעתי את הצעת השרה , אבל גם אני מצטרף להצעה .
- - - הנושא הזה חשוב כמו כל המלחמות של עם ישראל בכל הדורות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גברתי השרה הנכבדה , אני מבקש , בעצם , להביא לידיעת מליאת הכנסת דברים חמורים מאוד , שחושפים אוזלת - יד משוועת בכל הנוגע למלחמת החורמה בסמים , כפי שנאמרו בדיון בוועדת הסמים שהתקיים לפני כחודש , בראשות חבר הכנסת נסים זוילי - - - - שהחליף את היושב - ראש הקבוע של ועדת הסמים , חבר הכנסת אלי בן - מנחם .
הציבור , מן הסתם , משוכנע כי רשויות החוק עוסקות במרץ במלחמה בסמים בכל דרך אפשרית .
אחת הדרכים הללו היא חילוט , כלומר החרמת רכושם של עברייני סמים כאמצעי ענישה חמור המרתיע פעמים רבות הרבה יותר מעונש מאסר .
מן הסתם ידוע לכם , חברי הכנסת , ונמצאים אתנו חברי כנסת מוועדת הסמים , ולרבים בציבור , כי בארצות - הברית ובמדינות אחרות עומדות לרשויות אפשרויות להחרים את רכושם של סוחרי הסמים .
הרשויות מחרימות מכוניות , יאכטות ואפילו מטוסים , ששימשו לעבירות סמים , וגם רכוש שאינו קשור ישירות לעבירות הללו אך נמצא בבעלותם או אפילו בשימושם של סוחרי סמים .
בכלל , בארצות - הברית אין חוכמות כשמדובר בענישת פושעים מסוג זה , בייחוד כשהם מטופלים על - ידי הרשויות הפדרליות כמו ה- FBI או הרשות לטבק ולאלכוהול , אך גם כשמסורה חקירת סמים לרשויות המדינתיות או אפילו לכוחות המשטרה של הערים עצמן .
אמצעי החליטה , המופעל כבר כמה שנים בארצות - הברית , הוכח כאמצעי יעיל ומרתיע , המזרים משאבים אדירים ישירות ללוחמה בסמים , כיוון שכל חשבונות הבנק , הנכסים וכלי הרכב , המוחרמים מעברייני סמים , מופנים ישירות ליחידות השונות הנלחמות בסמים .
גם בישראל , תתפלאו לשמוע , מאפשר החוק את חילוטו של רכוש שקשור לעבירת סמים .
תיקון לפקודת הסמים המסוכנים , שהתקבל בשנת 1989 , הוסיף סדרה של סעיפים המאפשרים חילוט רכוש תוך כדי ההליך הפלילי או בהליך אזרחי נפרד .
סעיף 36 א מאפשר חילוט רכוש לאחר שהיתה הרשעה בעסקת סמים .
ניתן לחלט רכוש ששימש בביצוע העבירה או שאפשר את ביצועה - כמו למשל , כלי הרכב - ורכוש שהושג כתוצאה מן העבירה או בתמורה לה , אף אם לא הורשע בה העבריין בדין .
כמובן , מאחר שישראל משתדלת להיות מדינת חוק , ניתנת האפשרות לנאשם להתגונן גם מפני החילוט , ולכן קיימת בחוק האפשרות לדון בחילוט בהליך אזרחי נפרד .
הקיצור הוא , שהמחוקק נתן כלי רב עוצמה בידי רשויות האכיפה , היכול לפגוע קשות באותם פושעי סמים .
המחוקק גם נתן אפשרות לחלט רכוש השווה בערכו לרכוש שקשור לעסקת הסמים , שהעבריין הספיק כבר להעביר לקונה תם - לב .
כלומר : יש כאן בהחלט אמצעי שהשימוש בו יכול למרר לא מעט את חייהם של אותם פושעים , הזורעים מוות בשכונות ובבתי - ספר ומערערים את יסודות החברה .
אבל , מה מסתבר ?
מסתבר שכל אותה חקיקה מפוארת , מסעיף 36 א לפקודה ואילך , נותרת כמעט אות מתה , משום שכמעט שאין משתמשים באמצעי החילוט .
לפי נתונים שנמסרו לוועדת הסמים על - ידי רב - פקד ארנון תמירי , שעם סמל משטרה - בלי כל ספק בעל יכולת רבה - מהווים את היחידה המפוארת , שהיא כל כוח המשטרה שעוסק בחילוט רכוש של עברייני סמים , נפתחו בשנת 1996 שבעה תיקי חילוט בלבד , כאשר המחוקק נתן אמצעי רב עוצמה כזה בתיקון מיוחד לחוק .
האומדן הוא , שתיקים אלו יניבו עד חצי מיליון שקל שיוחרמו מן הפושעים .
נתוני השנים הקודמות , שהוצגו בוועדה , אינם מעודדים יותר , אף שבשנת 1995 היה סך הרכוש המחולט יותר ממיליון שקלים .
גברתי השרה , חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש , צאו וחשבו : אם משבעה תיקי חילוט בלבד מצפה המשטרה להחרים רכוש בשווי של חצי מיליון שקל , איזה רכוש " מסתובב " בארץ אצל סוחרי הסמים והלווייתנים הכבדים באמת .
מדובר במאות מיליוני שקלים לשנה , שמגלגלים פושעי הסמים ; צאו וחשבו מה ניתן לעשות , אם תתחיל המדינה להתייחס ברצינות לאותו אמצעי שנתנו לה , אנחנו כמחוקקים , באותו תיקון לפקודת הסמים .
זוכרים כל החברים בכנסת השתים - עשרה אילו מאמצים עשינו על מנת להביא לידי חקיקת אותה פקודה .
בארצות - הברית וגם במדינות אחרות מקובל , שהרכוש המחולט אינו הולך סתם לאוצר המדינה , כמו איזה מס המוטל על פעילות לגיטימית , אלא הוא מופנה ישירות לרשויות הנלחמות את מלחמת החברה בפושעי הסמים .
לפי הדברים שנאמרו בוועדה על - ידי נציג המשטרה , ניתן היה לא רק לקדם באופן משמעותי ביותר את המלחמה בסמים על - ידי הזרמת הרכוש המחולט למטרה זו , אלא גם לעודד מאוד את המוטיבציה בקרב הבלשים , השוטרים , הסוכנים ויחידות המשטרה הנלחמות בעברייני הסמים .
כפי שמקובל כאן , להבדיל , שרשות השידור מתקיימת על כספי האגרה , כך צריך להיות מובן מאליו שהרכוש - פרי הבאושים של עברייני הסמים ולווייתני הסוחרים - צריך להיות קודש למלחמה בסמים .
אין כאן רק צדק מוסרי , אלא גם תמיכה מורלית חשובה באנשי המשטרה בשטח , הנלחמים לנו את המלחמה בסמים .
מחלק סמים שיקבל לרשותו , סתם כדוגמה שולית , את רכבו של פושע סמים שנלכד , או את מכשירי החשמל שהוחרמו ממנו , לטובת היחידה , יקבל דחיפה מורלית חשובה , אף שעבודת המשטרה אינה על מנת לקבל פרס , חלילה .
כך נהוג בעולם , וכך צריך שייעשה גם אצלנו .
חשבו מהו המסר לסוחרי הסמים , וביתר רצינות על כך שאנחנו נותנים פרסים - - - חילוט לטובת המדינה , שייוחד לאותה מחלקה במשטרה , ועל - ידי כך יוכלו לגייס הרבה יותר שוטרים למלחמה .
אדוני , זה אחד האמצעים - חילוט הוא בעל ערך כפול : הערך האחד הוא שהוא נותן אמצעי למשטרה להילחם מלחמת חורמה בלווייתנים .
דרך אגב , גם אנחנו - - - אגרת טלוויזיה אתה נותן לרשות השידור .
יש כאן איזה דבר , שבו הממשלה מחלקת .
למשל , הכספים שניתנים בבית - המשפט , פעמים רבות שאלנו את עצמנו , האם לא טוב הדבר שיהיו במסגרת הנהלת בתי - המשפט על מנת לבנות בתי - משפט ועל מנת לשפר , או שצריך להעביר למדינה .
זה הולך לרשות השידור , ופעמים המדינה מבקשת ומקבלת עודפים שנוצרו בקופת הרשות , ומעבירה את זה לקופת האוצר .
כך קרה , כאשר הרשות לא ניצלה .
אבל , זה משק סגור .
אני מוכרח לומר לאדוני , שכאשר באו אלינו השוטרים ואמרו לנו שהם אינם מטפלים באותם נושאים רק מסיבה אחת - היה שם השר לביטחון פנים ואמר : אין לי המנגנון שיאפשר לי לבוא ולפעול נגד סוחרי הסמים .
או .קיי . , אם כך - - - על כל פנים , כאשר אוצר המדינה - - - אדוני לא מבין שמדובר פה בעבירה .
זו לא עסקה בטבלה .
על כל פנים , בארצות - הברית כך עושים .
ב- FBI כך עושים במחלקות היחידות כדי להגביר את המוטיבציה .
זה לא אמור חס וחלילה לגבי שוטרים .
דרך אגב , שוטרים ששומרים היום במגרשי הכדורגל , רחמנא ליצלן , גם במשחקים שמתקיימים בשבת , אבל גם באלה שברוך השם כבר לא מתקיימים בשבת , השוטרים שבאים ושומרים על הסדר מקבלים שכר .
אם היום כל היחידה - שומו שמים , שמעו מה שאני אומר - כל היחידה למלחמה בסמים , לחילוט , היא בת שני אנשים , רב - פקד , והמשא שהוא נושא זה קטנוע בצורת רב - סמל ; האם כך אנחנו יכולים להתמודד עם לווייתני הסם ?
בארצות - הברית ובצרפת אומרים , שאותם כספים שמחולטים מסוחרי הסמים , נכנסים לקופת המשטרה במשק סגור לאותה מטרה של מלחמה בסוחרי סמים .
למשל , תפסת רכב - הרכב ישמש את היחידה .
אם יופעלו סעיפי הפקודה ברצינות , אדוני היושב - ראש , הרי ניתן יהיה להזרים משאבים אדירים למלחמה בסמים - עוד תקנים , עוד כלי רכב , עוד ציוד בילוש ומעקב , ומשמעותם - פחות ילדים מכורים לסמים .
איך המשטרה מעלה בדעתה להילחם ברצינות בברוני הסמים , המייבאים ומפיצים כמויות מבהילות של חומרי מוות , אם לא על - ידי פגיעה קשה בכיסם ?
איך ניתן לעשות משהו , כשרק קצין אחד וסמל מופקדים על כל נושא חילוט הרכוש ?
הם ייהפכו לצבא גדול ?
אחד המשתתפים בישיבת הוועדה , שנערכה , כאמור , לפני כחודש , סיפר כי במשטרת שיקאגו לבדה קיימת יחידה של 33 איש , העוסקת רק בחילוט רכוש שקשור לעסקאות סמים .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש לומר שבישיבת הוועדה פשוט הזדעזעתי להיווכח שאחרי כל השנים שבהן ביקשו רשויות אכיפת החוק מן הכנסת לתת להן כלים מושחזים ויעילים למלחמת הקודש בסמים , הנה נתנו כלי יעיל , ולא נעשה בו דבר .
אני מבקש להעלות את הנושא על סדר - יומה של הכנסת על מנת שיום אחד תוכל הכנסת לזעוק את הזעקה , וגם לדון בכל אותן שאלות - האם לחלט לטובת היחידה , האם לחלט לטובת המדינה ?
איך אנחנו מגיעים למצב שבו החוק - שכל כך עמדנו עליו על מנת שיהיה הנשק העיקרי , חוד החנית למלחמה בלווייתני הסמים - ייהפך לנשק יעיל .
תודה רבה .
במקום שיש שיתוף פעולה .
40,000 .
זה מדהים .
גברתי השרה , לוועדה באו גם אנשי מודיעין של מס הכנסה ושל המכס , ואמרו שיש להם נתונים , אך אין במשטרה מי שמוכן ללכת ולבצע .
די בשניים - שלושה .
- - - - - - חבר הכנסת זנדברג , אנחנו מוכרחים לקחת פעם אחת את יושב - ראש הכנסת אתנו לסיור .
- - - לא - - - לא ניתן להם לא את להב ולא את ירושלים - לא את להב ולא את ירושלים .
הם לא - - - להעביר אותה להכנה לקריאה ראשונה בוועדת החוץ והביטחון .
יש הצעה להעביר את הצעת החוק לוועדת הכספים .
חבר הכנסת לובוצקי , דבר שהוא יחד לא צריך להיות דבר שנובע ממחלוקת .
זאת אומרת , אם אנחנו מקימים שוב פעם במחלוקת , אז איזה יחד אנחנו מקימים ?
אם הוא במערכת הפוליטית , למה המערכת הפוליטית צריכה להקים אותו ?
יש לי הצעה .
תעלה את זה כהצעה לסדר - היום , נדון בזה באיזו ועדה שאתה רוצה .
דראושה , מה אתה אומר בעניין הזה ?
מה תצביע בעניין הזה ?
נעשה ביחד - - - אתה מסכים - - - לא יעלו את זה - - - אתה רוצה להעביר את החוק ?
- אנחנו כאן .
כן .
אני רוצה לומר משהו .
אני רוצה לומר מה היתה החלטת הקואליציה .
אדוני היושב - ראש , אנחנו דנו בקואליציה בהחלטת הממשלה , וחברי הקואליציה ביקשו להעמיד את הממשלה על העובדה , שרבים מחברי הקואליציה היו בין יוזמי הצעת החוק , והם מבקשים מהממשלה לדון בחוק זה במסגרת העברתה בקריאה טרומית .
אני מודיע שזאת היתה החלטת הנהלת הקואליציה .
אישית ?
מי השר המשיב ?
רגע .
אני רוצה - - - - - - - - - כל מלה , אדוני .
אני כבר שמעתי את זה בוועדה .
- - - רצוני לשאול : 1. מה היא עמדת משרד הבריאות באשר להחלטת קופות - החולים להפסיק את אספקת חלק מן התרופות החיוניות ביותר לחולי איידס , סרטן וסוכרת ?
2. האם שוקלים לתקן את התוספת לחוק ביטוח בריאות ממלכתי , כדי שהקופות תהיינה חייבות לספק את התרופות ?
זה לא היה רצח .
- - - אתה היית שם ?
חבר הכנסת בשארה , חיילים במחסום - - - איך אתם לא מתביישים - - - לוועדת הכנסת .
זה הדבר היחיד שיש פה הסכמה מלאה לגביו , ואין מחלוקת .
המלחמה בסמים היא משותפת לכל אזרחי ישראל .
אדוני סגן שר , היא אמרה - - - היא אמרה שעד עכשיו לא נעשה כלום , אבל - - - אדוני היושב - ראש - - - אדוני היושב - ראש , אני מודה לך על שאפשרת לי לומר מלים מספר .
אדוני סגן השר , להווי ידוע לך , שבשבוע שעבר קיימה הוועדה למלחמה בנגע הסמים , בראשותו של חבר הכנסת הנכבד אלי בן - מנחם , דיון בנושא סמים בבתי - הספר , בהשתתפות יותר מארבעה מנהלי בתי - ספר מרכזיים שיש בהם אותה תופעה של שימוש בסמים .
ועדת החינוך מקיימת באופן רצוף ישיבות בנושא .
השאלה המרכזית היא כיצד נלחם עם ישראל בנושא הסמים , והדבר מצריך דיון במליאה .
בוועדות קיימנו , אנחנו מקיימים ונקיים דיונים בנושא .
BIRTH CERTIFICATE זו תעודת לידה .
התכוונת - - - חגי , גם במזרח התיכון החדש יש בעיות .
לצערי הרב , זה שייך גם שייך .
אדוני היושב - ראש , בדרך כלל בשאילתא בעל - פה שהשר מתכונן אליה לא יכולים לשאול שאלות נוספות שלא ממין העניין , כי שאילתות בעל - פה מכוונות לשאול את השר בדברים שהוא מתכונן אליהם .
ייתכן שהעלו כאן נושאים חשובים , אבל אי - אפשר לעשות מה שנקרא : שימוש לרעה בהליכי הכנסת .
השר לא יוכל לענות .
אפשר לשאול שאלה ?
- - - אני רוצה לומר זאת לציבור כולו ולשר הביטחון .
אדוני שר הביטחון , חופש הבעת דעות הוא הדבר החשוב ביותר , ובכל כלי תקשורת .
" גלי צה"ל " , אדוני , הם לא - - - שבו הכותב יכול להביע את דעתו .
חובתה של " גלי צה"ל " לתת ביטוי לכול .
חובתה להורות לאנשים מטעמה שלא להשתלח בשליחי ציבור , שנבחרו על - ידי הציבור , בטיפשות פה ובעזות מצח .
לכן , אני חושב , אדוני השר , שההערכה של מפקד " גלי צה"ל " לגבי המקרה שבו מדובר מתקבלת על דעתך ; לצערי הרב היא לא מתקבלת על דעתי , משום שאין פה חופש ביטוי אלא יש פה חופש להשתלחות שאינה במקומה ומתן אפשרות לאדם לעשות דבר שלא ייעשה .
אתם אומרים להם לפעול .
הסגרה ?
אדוני היושב - ראש , אתה צריך להרכיב משקפיים כל פעם .
אדוני היושב - ראש , החוק כבר עבר בקריאה טרומית .
טדי קולק היה אומר : טוב , אז יהיה פעם בשלוש שנים יום חג .
אני חושב שההסתות משני הצדדים צריכות להיפסק .
ראש הממשלה גם הוא יש לו זכויות רבות במדינת ישראל גם כחייל , גם כלוחם , גם כמשפחה שכולה , גם כשליח באו"ם - - - חס וחלילה .
גם בזה אנחנו אשמים ?
את צריכה להבין , שירושלים נשארת שלמה רק אם ארץ - ישראל נשארת שלמה .
אני מציע שאהוד ברק יאמר מה הוא רוצה , אולי נסכים אתכם .
מה קורה אם יש קואליציה מקיר לקיר ?
נדמה לי שבג"ץ קבע שחייב להיות חבר מועצת עיר שאינו חבר הנהלה .
לא היה , לא היה .
הטורקים חשבו שלא היה , האנגלים חשבו שלא היה , הירדנים חשבו שלא היה .
חברת הכנסת גוז'נסקי , הממשלה נבחרה רק משום שאת חושבת שהיא רעה .
הלוואי שאת צודקת .
מה עם הכיבוש במג'דל - שאמס ?
אני מוכן שייערך משאל גם פה , בירושלים .
מה שאתה אומר זה נכון , ומה שהוא אומר זה גם נכון .
- - - לא בחרת בו .
אנחנו לא מסכימים שהוא - - - - - - מי זה " הרגתם אותו " ?
מי זה " הרגתם אותו " ?
הרוצח יגאל עמיר הרג אותו .
זה לא מספיק להם .
כאשר אתה מצטט אותי - תדייק .
- - - אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , הייתי מבקש , אדוני השר , לנצל הזדמנות זו כדי לתקן עוול שעשו כלפיך , גם אנשי הקולנוע וגם אחדים מחברי הכנסת , ואני בהם , כאשר חשבנו שזנחת את הקולנוע לאנחות , כאשר הסרת ידיך מהקולנוע , שבמשך שנים רבות היה תחת האפוטרופסות של משרד התעשייה והמסחר , אבל לא עשית למען הקולנוע אותם דברים שהיה צריך לעשותם .
אני רוצה לומר לאדוני השר , שבדיון שהתקיים על הקולנוע התייחסתי לתקציב אשר הועבר , הוא היה צריך להיות מועבר ממשרד התעשייה והמסחר למשרד החינוך .
אתה , אדוני השר , קיבלת החלטה עקרונית , שמן הראוי שהתמיכה הממשלתית בתרבות תרוכז אך ורק בידי משרד החינוך והתרבות .
ייתכן שדרישותיך כלפי מפיקי הקולנוע , כמו הדרישה שמי שמבקש ליהנות מכספי ציבור יואיל נא להגיש תוכנית עסקית מסודרת , הם שקוממו עליך את מפיקי הקולנוע ואת כל אנשי הבראנז'ה .
ייתכן שהגעת למסקנה , כי אינך יכול להמשיך ולחלק כספי ציבור ללא קריטריונים ברורים , כמו אלה שנהוגים כלפי תעשיינים שמבקשים את סיועו של מרכז ההשקעות , כפי שאתה מבקש היום לאשר אותו חוק שהבאת לפנינו .
מכל מקום , קיבלת החלטה .
ההחלטה היתה אולי נכונה מבחינת מבנה המשרד , אך היא היתה שגויה מבחינה פוליטית , משום שלהיות פטרון של כל אותם אנשים - יש בכך ערך פוליטי רב מאוד .
אבל אתה ביושרך ובהגינותך אמרת : כאשר אני שר התעשייה והמסחר ואני לא שר החינוך והתרבות והאמנות , למה לי להיות פטרונם של אותם אנשים , כשלא מגיע לי להיות פטרונם ?
מדינת ישראל היא לא המקום שממנו הגעת , אדוני השר ; טוב שבאת אלינו , ואנחנו אוהבים אותך .
אנחנו מבקשים לתקן עוול , כי חשבנו שעזבת את הקולנוע ואמרת שהעברת כספים למשרד החינוך על מנת לחסל ולסגור חשבון לשנה זו , ובמשרד החינוך נעלמו פתאום הכספים .
אנחנו לתומנו חשבנו שאתה שילמת - - - כן , גם מומחה למסך , וגם למסך הברזל .
הוא מומחה להרבה דברים .
העניין הוא , פשוט , שברוב הגינותו הוא אמר דבר .
אבל פה נוצר דבר נורא , שלקולנוע נעלמו 6 מיליוני שקלים ; 6 מיליוני שקלים שחשבנו שהתחשבנת עם האוצר ולא העברת אותם למשרד החינוך , ובשל כך יצא קצפם של כל אותם אמנים באותו ערב .
הם עברו את הגבול מבחינה פוליטית , אבל כמנהג אלה שחושבים שהם מורמים מעם , שהם יכולים לומר מה שהם רוצים .
אנחנו , אנשים בימין , למרות מה שהם אמרו , חושבים שהקולנוע הוא דבר ערכי , דבר שמצביע על תרבות של עם .
אנחנו נמשיך לתמוך בו אף - על - פי שהם יחרפו ויגדפו .
אני רוצה לומר לכל אותם אנשי קולנוע : השר שרנסקי העביר עד הפרוטה האחרונה את כל אותם כספים שעליהם התחייב .
טוב שתדעו זאת .
כשנתגלה הדבר , ובאנו אצל משרד החינוך ושאלנו היכן הכספים , הם ביררו ברגע אחד , ובאמת נמצאו אותם כספים .
הטרוניה היתה כלפי השר שרנסקי , ואני מבקש מעל במה זו סליחה ומחילה על כך שחשבנו שמא עשית חשבון או שהתחלת לנהוג מנהג של זלזול בערכים .
אנחנו מבקשים סליחה , ואני חושב שגם אתם , אנשי הקולנוע , צריכים לבקש סליחה מהשר שרנסקי , לפחות על כך שכאשר הוא החליט לנתק מגע עם הקולנוע , הוא אמר כי אין זה מתפקידו ואין הוא רוצה לקחת את הכתר והנזר של פטרון לאמנויות .
תבקשו סליחה , משום שהכספים הועברו והוא דאג לכם .
אני מציע שהשר שרנסקי יתייחס לקולנוע כפי שהתייחסו אליו עד היום - כאל תעשייה ; אף - על - פי שתעשיית הקולנוע הישראלית עדיין לא יכולה לייצר .
תעשיית הקולנוע הישראלית היא דבר ערכי , אבל יש פעמים כאשר משרד החינוך והתרבות , בכל קואליציה שבה יהיה הליכוד בשלטון , אינו נחלתו של הליכוד , אלא הוא נחלתם של אנשים שהם בעלי נקודת מבט יותר מצומצמת .
אני מציע שמשרד התעשייה והמסחר ימשיך להיות הפטרון של הקולנוע , כי הקולנוע ראוי לשר שרנסקי ושרנסקי ראוי לקולנוע .
תודה רבה .
באמת בגלל זה יצא קצפם - - - תגיש הצעת חוק .
מאבק זו מלה טובה - - - ברשותך , אדוני היושב - ראש , לא מדובר בסמים , " ריטלין " לא מוגדר כסם מסוכן .
" ריטלין " לא מוגדר כסם מסוכן על - פי פקודת הסמים המסוכנים .
הוא תרופה שנותנים לילד היפר - אקטיבי .
הדבר הזה הפך לתופעה וצריך לטפל בה .
יש היום ויכוח אם זו תרופה או סם .
הרופא מאשר את זה - - - יש לי הצעה .
יש לי הצעה .
- - - יש לי הצעה ליושב - ראש .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני מציע לראות את הצעתו של חבר הכנסת בן - מנחם כהצעה לסדר - היום ולבוא - - - זאת הצעה להקמת ועדת חקירה פרלמנטרית .
אדוני היושב - ראש , אני מציע לראות זאת כהצעה לסדר - היום , ואדוני השר יבקש להעביר את הדיון בהצעה לוועדה המשותפת של ועדת החינוך וועדת הסמים אשר תקיים חקירה ובדיקה מעמיקה בכל הנושאים שהועלו על - ידי יושב - ראש ועדת הסמים , חבר הכנסת בן - מנחם , ותבקש חוות דעת של מומחים לגבי כל הנושאים .
לפי דעתי טוב יהיה אם אדוני השר יעשה זאת בשבוע הסמים הבין - לאומי , שתצא בו קריאה מהכנסת ותהיה התייחסות לבעיה החמורה שהוצגה .
- - - - - - הפרמיה של הביטוח המקיף היא הערבות האישית - - - חבר הכנסת שחל , קיצור הזמן הוא בגלל מבחן הסבירות - - - - - - תרשום לך שאני אצביע נגד .
הוא לא אמר את זה .
אדוני היושב - ראש , חברות וחברי הכנסת , אני מוכרח לומר , שלא בלב קל ולא בדעה נחרצת ולא בהיסח הדעת יכול אני לבטל את טיעוניו המרשימים והעמוקים והחשובים של חבר הכנסת שחל .
אני מוכרח לומר , שכפסע היה ביני לבין קבלת הכרעה לפי גרסתו ולפי משנתו .
ואני מוכרח אפילו לומר , שאני בהחלט יכול לצפות , שעל ההחלטה שאקבל הערב כאשר ארים יד בעד החוק שאנחנו מביאים בפני הכנסת , אקבל ביקורת לא מעטה מבית - המשפט העליון כחבר כנסת וכחבר בית - המחוקקים .
אבל כבר אמר מנחם בגין , יש שופטים בירושלים .
אומנם , יש שופטים בירושלים , ואולי ראוי שבנושא כל כך מרכזי , כאשר עדיין אין לנו בית - משפט לחוקה , יבוא בית - המשפט העליון ויפסוק .
ודאי תוגש עתירה בעניין זה .
בהכירי את הנפשות הפועלות בשטח ואת יכולתן להתמודד נגד ממסד שלם - אני מדבר על אליהו , חבר הכנסת לשעבר , ועל העמידה האמיצה שלו בתוך הוועדה עצמה - אני מוכרח לומר שוודאי יבוא העניין לידי דיון בבית - המשפט העליון .
אבל אינני בטוח כל כך , חבר הכנסת שחל , שהחלטתו תהיה נחרצת כפי שאתה קבעת , ואינני בטוח כל כך שהם יסירו חיוך מעל פניהם של אלה שאתה אמרת שהם מחייכים כאשר הם כאילו מוכרים לנו " בובקעס " , בלשון העם .
אני בהחלט חושב שהטיעונים שהופיעו בפנינו הם טיעונים כבדי משקל .
אני הזהרתי את עצמי אזהרה חמורה ביותר כאשר הצבעתי בוועדה נגד הסתייגויותיו של חבר הכנסת שחל , מהטעם הפשוט , שאני חושב שעומדות בפנינו שתי שאלות ; האחת - שאלה חוקתית : הכיצד נחוקק חוק שעל פניו הוא מנוגד לחוקה שאנחנו חוקקנו במו ידינו ?
והשאלה השנייה - האם אין בזה אותו סייג המאפשר לנו מפעם לפעם לעשות צדק חברתי על - ידי יכולתנו לפעול כבית - המחוקקים ?
ובאמת יבואו השופטים היושבים בירושלים ויקבעו אם אכן פעלנו כראוי , ויהיה בכך לפחות משום תקדים לדורות , כאשר הכנסת בעתיד לבוא תיאלץ לחוקק חוקים .
אני מוכרח לומר עוד , שאני אעשה זאת הפעם תוך שימת דגש בנושא הציבורי , אבל אני , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , מציע גם לך לומר לממשלה הנכבדה , שאם תבוא אלינו בעוד שבעה חודשים , כחזונו של חבר הכנסת שחל , אני אז אצטרף לחבר הכנסת שחל , או על כל פנים , אני עצמי , גם בלי להצטרף לאחרים , אצביע נגד כל אפשרות להאריך את תוקפו של חוק זה , משום שנתנו לממשלה באותה מידת סבירות את כל הזמן ואולי חודש יותר מאשר תכננו לעשות כן , בגלל פגרת הכנסת .
אינני רוצה לחזור על כל הדברים העובדתיים שצריכים להם כדי לדון בשאלות העומדות בפנינו .
אגע באותן נקודות שנגעו בהן חבר הכנסת שחל וחברים אחרים .
אני מוכרח לומר , שיש כאן תכלית ראויה , משום שהציבור אכן עלול למצוא את עצמו נפגע , גם באשמת הממשלה .
אינני מנקה את הממשלה מהשיהוי שהשתהתה עד היום ולא אפשרה להעביר חוק בטרם פורענות ובטרם באה אלינו בקריאת אס .או.אס .
- אנא בואו והצילו אותנו על - ידי קבלת חוק מעבר , משום שאנחנו עומדים בפני מים אדירים ואיננו יכולים לפגוע בציבור עצמו .
הציבור שנמצא בבית צריך להבין , אילו לא היינו כופים היום בחוק אנטי - חוקתי על חברות פרטיות להתקשר אלה עם אלה בחוזה , דבר שהוא בבחינת שומו שמים עבורי כליברל וכמשפטן - - - השר לשעבר חבר הכנסת שוחט , אני דן בחוק שאתה היית בין אלה שבגללם לא חוקק בזמנו .
לא אכפת לי שאתם לא שומעים , כי בלאו הכי אני מדבר לאנשים בבית .
אבל קצת מפריע שאתם מדברים בשלישייה .
אדוני היושב - ראש , אני מצטער על ההערה .
בבקשה .
אני חושב שאין אלטרנטיבה אחרת , ובמלוא הכנות .
אני לא בחנתי את ההצעה שלך , אם כי שמעתי אותה וביקשתי לדבר עם הממונה על הביטוח , כמחוקק , על מנת להבין .
בבקשה , אדוני .
אילו בא היום איזה שהוא גוף חדש וטוען , מה כופים עלי - - - שלמה אליהו , שהודיע בהחלט בזמן ל" אבנר " שהוא מתכוון שלא לחדש את ההסכם בינו לבין הקבוצה , נהנה במשך 20 שנה ממצב שהפך להיות קבוע במדינת ישראל .
נכון שהוא הזהיר אזהרה מוקדמת גם את הממונה על הביטוח וגם את אנשי " אבנר " , שאכן הסתיימה החתונה ביניהם ואין הוא רואה בה חתונה קתולית , שכן חתונה קתולית לא יכירנה מקומה בחוק מדינת ישראל ובאווירה שאנחנו חיים בה במשך 3,800 שנה .
אילו היה מדובר בדבר שנכפה על אנשים , והם לא הכירו אותו מעולם , הייתי נותן יתר משקל לעובדה שאני לא מוכן לחוקק שום חוק שיכפה עליהם , ואפילו ליום אחד , להתקשר בהסכמים שהם לא רוצים בהם .
אבל , אדוני היושב - ראש , מדובר פה במצב המשכי - הוא נמשך 20 שנה - שאנשים וחברות נהנו בו והרוויחו כספים לא מעטים .
והנה , בהחלט בדין וביושר ובצדק באים ואומרים : מבקשים אנחנו להפסיק את העניין .
אבל ראה מי עומד מול המאבק הכביר בין החברות הכלכליות - אותו אזרח פשוט שצופה בנו עכשיו בטלוויזיה ושואל : מה ילד יום ?
מה יהיה עלי ?
אתם תיאבקו ביניכם , תדונו אם זה חוקתי ואם לא חוקתי , אם החוק צודק ואם איננו צודק , ואנה אני בא , ואנה אני הולך , ואיפה חברת הביטוח שתתארגן .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לאדוני על שאלתו , משום שאני חושב ששאלה זו נשאלה על - ידי כל אחד מהאנשים הצופים בנו כרגע .
לכן אתן לך את התשובה שהיא התשובה המכרעת .
אדם המבקש חופש התקשרות , שמאפשר לו גם לקבל הנחה , צריך לדעת - אותו אדם שצופה בנו עכשיו - שחברת " אליהו " יכולה להסכים לבטח אותו ויכולה גם לא להסכים .
ייווצר מצב , אדוני היושב - ראש , שאתה מרחם על אכזרים ומוצא את עצמך בסוף מתאכזר לרחמנים .
בא השר לשעבר וחברי הטוב - אני לומד ממנו רבות , אינני רוצה לומר רבי , אבל בהחלט מורי חבר הכנסת שחל - ושואל שאלה מאוד רצינית : הרי אני נותן לך פתרון .
הלכתי אצל המפקח על הביטוח ושאלתי אותו : מה האלטרנטיבות שאתה מבקש להביאן אלינו בתוך שלושה חודשים , כי ראה הוזהרת - לא תקבל ארכה נוספת .
עד כה ננזפת על כך שעד היום לא באת אלינו , אבל דע לך שאנחנו מדברים על חוק מעבר , על הוראת שעה , שיהיה חוק לכל דבר .
אני לא מתחמק מעניין זה ואני לא פוטר את עצמי בטענה שמקלה עלי בתור עבריין שעובר על סעיף חוקתי מפורש .
לא , אני חושב שפה אנחנו עושים מעשה חקיקה בשלוש קריאות , שיש גם שאלה אם לא צריך היה בכלל לחוקק אותו כחוק - יסוד גם כהוראת מעבר .
אבל בסך הכול אני בא ומזהיר את עצמי , וכפי שאמרתי , הלכתי אל המפקח ואמרתי לו : מה אתה מעלה בחכתך על מנת להביא לכנסת ?
שאלתי גם את שר האוצר לשעבר , חברנו אברהם שוחט .
אומרים : יש שלוש אלטרנטיבות שבאות עכשיו לדיון , ואחת מהן תבוא .
שתי אלטרנטיבות קוטביות זו לזו .
אחת התחרותית , זו שאתה מדבר עליה - כאשר המשמעות של מודל התחרות היא ביטול כל הסובסידיות שאנחנו נתנו לביטוח כלשהו וכמובן העלאת הפרמיות .
מובן שיש בכך סיכון לקבוצות אוכלוסין , לקבוצות סיכון שהפרמיות שלהן תהיינה גבוהות ביותר .
אני משער שהצופים בבית מאוד התרשמו - כי אם אני הייתי יושב בבית הייתי מאוד מתרשם - גם מעומק טיעוניו וגם מיכולת הביטוי של חבר הכנסת שחל , אשר באמת טען טיעונים שהם נכסי צאן ברזל בחוקתיות וגם בתהליכי חקיקה .
הדבר השני , אדוני היושב - ראש וחבר הכנסת שחל , שאמר המפקח על הביטוח , הנמצא כאן אתנו , שהביטוח הלאומי יקבל על עצמו את העניין ויטפלו בנושא תאונות הדרכים כפי שמטפלים לפי החוק בנושא פיצויי נזיקין לנפגעי תאונות עבודה .
מובן שהדבר השלישי הוא האפשרות שחבר הכנסת מעלה - יהיה " פול " , שבו הסיכון יתחלק % 40 - % 60 , % 30 - % 70 , ואינני רוצה להלאות גם את הכנסת וגם את " דברי הכנסת " וגם את הצופים בנו באותם דיונים באשר הם .
אומר המפקח על הביטוח : אחת מהאלטרנטיבות תובא בפניכם .
לא צריך לעשות דבר , אלא סוף מעשה במחשבה תחילה .
אם ביקשה הממשלה אותו פרק זמן לתכלית ראויה של מניעת כאוס בקרב האוכלוסייה , מניעת אפשרות שאתה שם בבית או אחד מכם לא יוכל לקבל ביטוח ; אם הדבר הוא גם לזמן סביר , לאותה תקופה שאנחנו קבענו - ואינני רוצה לומר שהיו בוועדה הצעות המדברות על תקופה בהסכמה , ומכיוון שלא הסכימו כל העוסקים בדבר לבוא לידי הסכמה בלי חקיקה , נאלצים אנחנו בלית ברירה להצביע בעד חוק זה .
אנחנו עושים זאת למען הציבור ועל מנת שייעשה סדר ומתוך כוונה שלעתיד לבוא לא יהיה שום חוק במדינת ישראל , אלא אם כן הוא כורח בל יגונה , שבו יחויב מישהו להתקשר בהסכם עם מישהו אחר בלי שהוא חפץ בכך .
תודה רבה .
אני מוותר על ההסתייגות .
תשכנע את בייגה , אחר כך תשכנע אותנו .
יושב - ראש ההסתדרות , תמיד שר האוצר הוא זה שידענו מראש שיילחם בממשלה .
יכול להיות שאתה צודק , אף ממשלה בישראל לא תשוכנע בזה , לא מהצד הזה ולא מהצד הזה .
חבר הכנסת ברק , אין דנים אדם עד שנמצאים במקומו .
אז תדע למה הוא אמר מה שהוא אמר .
החוק הזה בא להשוות בין גברים לנשים .
זה חוק שוויוני לגמרי .
מה יותר חשוב - - - עשיתם יפה .
אז שמעת זאת מפי ממשלה שלא היית יכול להאמין בה .
עכשיו יש שר אוצר אמין ביותר .
חבר הכנסת מירום , יש לך הרבה זמן , אז תשמע הערה .
למה קורה תמיד כך , שכאשר מפלגת העבודה בשלטון , הליכוד חושב שצריך לדאוג לציבור הערבי , אזרחי ישראל , בלי שום הבדל ובשוויוניות מלאה , וכאשר אתם באופוזיציה , אתם אומרים לנו את זה ?
מדוע לא נקום יחד כולנו ונגיד שצריך להיות - - - היתה לך הזדמנות בקדנציה הקודמת לעשות זאת .
ב- 1989 , בממשלת האחדות הלאומית , זאת היתה הפעם היחידה שבאמת עשינו משהו .
אדוני השר לשעבר , כרגע באים ותובעים מאשה עובדת - גם אם היא לא נשואה .
אותו עיקרון , רצית לתת לאשה נשואה עובדת , אתה נתת לכל הנשים .
אין הצדקה להפלות בין בני לבתי ששניהם עובדים .
טוב עשתה הממשלה שהביאה לחוק השוואתי בין גבר לאשה באותו מעמד .
תמיד רוצים שוויון .
מה ההבדל בין בני לבתי שיש להם אותה רמת השכלה ושניהם עובדים ?
הרי אין צורך להפלות את האשה לטובה ולהעדיף אותה .
יש היגיון כלפי אשה נשואה עובדת .
חבר הכנסת פינס , אתה מזלזל ברצונותיהן של הנשים .
הנשים בישראל רוצות שוויוניות , וזה מתבטא בכך שישוו גבר לאשה .
פה עשו כאילו איזו אפליה מתקנת , שאולי יש לה הצדקה לגבי אשה נשואה , אבל לא לגבי אשה רווקה .
- - - תאמין לי שאם שמעון פרס היה ראש הממשלה - - - - - - הם מאמינים שהחוסן שלהם הוא החוסן של ארץ - ישראל .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , כנסת נכבדה , רבים שואלים אותי שם , בבית : מדוע זה אתם שותקים ?
אנשי האופוזיציה עולים ומנגחים את הממשלה .
צריך להבין , שבהצעת התקציב האופוזיציה מבקשת לעשות פיליבסטר , כאילו אם יעבור הזמן , התקציב לא יאושר .
לא שהאופוזיציה מתנגדת כל כך לתקציב ; האופוזיציה מבינה היטב , שאם היה שר האוצר ממפלגת העבודה ולא מהליכוד , לפי אותן אמות מידה התקציב היה מאושר והיתה רק החלפת תפקידים .
אתם זוכרים , כשחבר הכנסת מיכאל איתן השיג שיא ארצי , אולי שיא עולמי , הוא דיבר כאן מעל במת הכנסת במשך 11.5 שעות , כדי לעשות מה שמכונה בפיהם : פיליבסטר , על שם אותו איש שבא ונאם ונאם ונאם על מנת למשוך זמן כדי למנוע קבלת החלטה .
הוא גם קרא ספר .
ושמעתי את ענת מאור , חברת הכנסת הנכבדה שביקשה להחליף אותי , והייתי בטוח שיש לה דברים אשר הם כאש בעצמותיה , והיא מוכרחה לבוא ולומר דבר חדש שהתגלה פה כרגע .
הרי שמעתי אותה אתמול בלילה והיום בבוקר והיום בצהריים ונאומיה היו אותם נאומים : זמנכם עבר , זמנכם חלף , כאילו באמת בהבל פה .
זהו באמת יום גדול לאופוזיציה , שבו היא יכולה להתבטא , שבו כל חבר כנסת מהאופוזיציה יכול לבוא ולנהל את מדיניות העם והמדינה לדורי דורות .
אלה הם הריטואלים שאנחנו רגילים להם , אלה הם הדברים שכתוצאה מכך שאנחנו מחויבים בהם בהתאם להווי הפרלמנטרי , אנחנו נאלצים לעבור אותם כל שנה ושנה , ובהחלט יש יתרון גדול לדמוקרטיה הישראלית , כאשר יכול כל חבר כנסת לבוא ולומר את דבריו באשר לדברים המציקים לו בנושא עוגת התקציב הכוללת .
אני מוכרח לומר , שבשעה שהאופוזיציה משחקת כאן ב" נדמה לי " , כאילו היא באה וחורצת גורלות , בשעה זו עוסקים אנחנו בליכוד בשאלה הרת גורל , והיא שאלת גורלה של ארץ - ישראל כמדינה יהודית , שבה יהיה שוויון זכויות לכל אזרחיה , אבל מדינה יהודית בעלת אופי יהודי , המדינה היחידה של יהודים , ואנחנו מברכים את ראש הממשלה שילך בשלום ויחזור בשלום ממפגשו עם ראש הרשות הפלשתינית יאסר ערפאת .
ילך בכוחו של העם היהודי על מנת להביא את דברו של העם היהודי ואת דברה של הציונות , כאשר באנו הנה וחזרנו הנה על מנת להקים את ביתנו הלאומי במדינה היהודית האחת והיחידה .
לך בשלום ושוב לשלום ועשה שלום , ובלבד שידע העולם כולו שלנו , היהודים , אין ברירה באזור הזה אלא לדאוג לכך שבאזור שבין הירדן לים תהיה מדינה אחת בלבד , מדינת ישראל , שבה יהיה שוויון מלא לכל אזרחיה .
אני מוכרח לומר , אדוני היושב - ראש , שמעתי גם הצהרות מפי חברים באופוזיציה כאילו הגזירות שנגזרו הלילה הן גזרות הרות גורל , הבאות לקפח את החלשים .
אני מוכרח לומר שידוע גם לחברי באופוזיציה , שאם לא תהיה כלכלה חזקה למדינת ישראל , אם הכלכלה במדינת ישראל תהיה חלשה , הרי בראש ובראשונה תיפגענה השכבות החלשות .
אני רוצה לומר , שצריכים להבין כל אותם חברים הנמצאים בבתים , המאזינים לדברינו , הרואים את הקולות , שאין כאן איזו קפריזה של שר זה או אחר , לבוא ולהטיל גזירות על קבוצה זו או אחרת .
המטרה האחת והיחידה היא לחזק את כלכלתה של מדינת ישראל .
לפעמים , כאשר עושים זאת , אנחנו גם נאלצים לפגוע , לא מתוך כך שאנחנו פוגעים בהיסח הדעת או מתוך זלזול גם באנשים שהם במצוקה , ואם לא נפגע בהם , ייתכן מאוד שמצוקתם תהיה עוד גדולה בהרבה .
ידידי חברי הכנסת מהמגזר הערבי , אייחד דברים לנושא הקיפוח של המגזר הערבי .
זהו דבר שאני חושב אותו לשעורה בעיני מדינת ישראל , על כך שבתקופת שנות האלפיים , אזרחינו הערבים אינם מקבלים זכויות שוות כפי שצריכות להינתן לכל אזרחי הארץ הזאת , בעיקר כאשר מדובר במדינה יהודית שהיא דמוקרטית .
דמוקרטיה שווה שוויון זכויות מלא לכל האזרחים .
זאת הפריבילגיה שלקח לעצמו העם היהודי , להקים את ביתו בארץ - ישראל , מחייבת אותו בראש ובראשונה לדאוג לכך שכל האזרחים יהיו שווי זכויות .
אני חושב , שכאשר יצחק שמיר היה בראשות הממשלה , והשר משה ארנס טיפל בנושא המגזר הערבי , הוא הבין שאין צורך שיהיה שר לענייני המגזר הערבי , משום שאין צורך לבוא ולטפל במגזר זה או אחר אלא צריך להביא לשוויוניות מלאה .
אני מקווה שבקדנציה זו , לאחר שניחלץ מאותן מצוקות שאנחנו נמצאים בהן כרגע , המצוקות הפוליטיות והמצוקות הכלכליות , נתפנה סוף סוף על מנת להגיע למצב שבו בשנות האלפיים יהיה שוויון מלא בין כל המגזרים בארץ - ישראל ובמדינת ישראל .
אני מודיע לך , חלמנו חלומות רבים וחלום זה חלום נחלום וגם יתגשם .
דבר נוסף רוצה אני לומר לחברי באופוזיציה , שאותן גזירות שנגזרו הלילה או העלאות המסים שהועלו , אינן פוגעות בשכבות האלה או אחרות .
אני מוכרח לומר , שהסולר ירד , הסולר המשמש להסקה לאותם קשישים מעוטי יכולת ירד , וזאת עשה האוצר מתוך כוונה לשמור ולשפר את מעמדם של אותם קשי כלכלה הנמצאים בינינו .
בכלל אני מוכרח לומר , שחברה שאינה דואגת למעוטי היכולת שבה ולחסרי הישע שבה היא חברה חסרת לב , וכתוצאה מכך גם תהיה חסרת מעמד .
אדוני היושב - ראש , עם זאת יש לי שלוש הערות לחוק עידוד השקעות הון , שלגביו אני מבקש להסתייג עתה .
אני מבין את מצוקות משרד האוצר כאשר הוא בא כמקשה אחת לבקש את אישור הכנסת - - - אדוני יושב - ראש האופוזיציה , עד שעולה חבר קואליציה לדבר על התקציב , אתם נמצאים פה ועושים פרלמנט זוטא .
חברי חברי האופוזיציה , אדוני שר האוצר לשעבר , עד שעולה חבר קואליציה ומביא את דברה של - - - מאה אחוז .
אני רוצה לדבר גם על חוק חיילים משוחררים .
מדוע תפריעו לנו ?
שטחים כבר שוחררו מזמן .
חס וחלילה , אף פעם לא נחזיר , ובוודאי לא נמסור את שטחי ארץ - ישראל .
אין יותר חזרה .
ידידי היקרים , חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש , אני מבקש להתייחס קודם כול לירושלים .
כמה חברי כנסת הגישו כאן , מתוך דאגה רבה לשלומה של ירושלים , הסתייגות המבקשת שלא להכליל את ירושלים באותה מסגרת שבה קוצצו ההטבות הניתנות לתעשיות עתירות מדע .
אני מבין שיבוא שר האוצר ויאמר : אם ירושלים , מדוע לא נאמר בית - שמש ; אם ירושלים , מדוע לא נאמר אור - עקיבא .
אני בהחלט מבין גם את מצוקתן של כל עיירות הפיתוח וגם את כל אותם שטחים בארץ - ישראל המיושבים על - ידי אנשים הרואים ביישוב ארץ - ישראל את משימת חייהם .
עם זאת , צריך להבין שירושלים היא לב לבו של העם היהודי .
ירושלים היא מיקרוקוסמוס של כל השאלות אשר בהן אנחנו מתחבטים כאשר אנחנו מבקשים למצוא את הפתרון לסכסוך הישראלי - הערבי .
ירושלים היא גולת הכותרת , ועליה מתאחדים כל חברי הכנסת אם וכאשר הדבר לא עולה כסף .
כאשר הדבר עולה כסף , באים ואומרים : מה עדיפה ירושלים על עיירת פיתוח זו או אחרת , אפילו על שכנתה הצעירה בית - שמש .
אנחנו צריכים לבוא ולומר : ירושלים חייבת להיות מעל הכול .
גם אותה הסתייגות שאנחנו מגישים בקשר לאי - החלת הקיצוץ בהשקעות הון הניתנות לירושלים - - - אדוני היושב - ראש , אדוני יושב - ראש הקואליציה , ודאי לא שמת לב שבדיוק בהתפרצותך , כמובן עקב הנסיבות והשעה שבה אנחנו נמצאים , אחרי שלא ישנת כבר לילה שלם , דיברנו על שלומה של ירושלים .
בוודאי לא התכוונת להפריע כאשר דיברנו על ירושלים דווקא .
מובן שהמאבקים כאן , שפעמים הם לא לשמם אלא רק על מנת לנגח , משכיחים לפעמים את הדברים החשובים שעליהם יש הסכמה כללית .
הייתי מבקש מחברי הכנסת ומשר האוצר לבוא ולתת פתרון למצוקותיה של ירושלים בכל הקשור לעידוד השקעות הון , ובעיקר למצוקתה של האוניברסיטה העברית בכל הקשור לתקציבי מחקר , משום שירושלים מאבדת היום חוקרים טובים ומעולים , המפותים על - ידי מוסדות אקדמיים אחרים , לרבות מכון ויצמן , לבוא ולעשות את המחקר מחוץ לירושלים .
מפני חטאינו גלינו מעל עירנו והרחקנו חוקרים טובים מן האוניברסיטה העברית בירושלים .
אני חושב שאנחנו נמצא איזה פתרון אם שר האוצר הנוכחי בוודאי מבקש להתייעץ עם שר האוצר לשעבר , שאנחנו מוקירים אותו ואת דאגתו לירושלים , ושנמצא דרך לעודד את ירושלים מעבר לכל שאלה , מעבר לכל מחלוקת ומעבר לכל צורך להעדיף אזורים אחרים בארץ הזאת בגלל המיוחדות שבהם .
ירושלים היא אחת ויחידה ומיוחדת במינה , ואנחנו חייבים כולנו להתאחד סביבה על מנת לקדם את אותם דברים שהיא זקוקה להם ויש בהם היום נסיגה בולטת .
אדוני היושב - ראש , יש לנו גם בעיה עם הימאים .
חבר הכנסת בדש , לפני כמה שבועות העליתי במליאה את נושא כוונת הממשלה לבטל את חוק עידוד תעסוקת ימאים ישראלים , כפי שהדבר מופיע בסעיף 29 להצעת חוק ההסדרים .
אני שמח לציין , שלמרות דבריו של שר האוצר כאן בכנסת , כאשר דיברנו באותה הצעה לסדר - היום , אשר נדחתה על - ידו בזלזול רב מהטעם הפשוט שאמר : בשוק חופשי תתחרינה חברות הספנות עם העובדים באשר הם , ללא קשר למדינה שממנה הם באו וללא מתן העדפה ועדיפות לספנים ישראלים - אני שמח לומר שכנראה בשל ההצעה לסדר - היום והלחץ המשותף של חברים רבים בכנסת , הושגה הסכמה עם האוצר , שלפיה תוקם קרן של 36 מיליון שקל בשנה ; זו תיועד לסבסוד העסקתם של ימאים ישראלים באוניות הנושאות דגל ישראלי , על - ידי החזר שיינתן לחברות הספנות תמורת חלק מהמסים בעלות שכרם הכוללת של הימאים הישראלים .
חבר הכנסת פיני בדש , אני לא בטוח שטוב לבטל את החוק הזה .
אני בטוח , שאם שר האוצר דן מרידור , ואני אומר זאת בשמו , הבטיח לעשות כן , הוא לא ישעה אחר כך לדברם של הפקידים באוצר לאמור : ביטלנו את החוק ועכשיו נשלח אותם לנשק אותנו מנשיקות פיהם בכל מקום שהם יחפצו בו .
אני בא ואומר שאנחנו , כחברי הליכוד , צריכים לבוא ולומר : אנחנו , תומכי הממשלה , עומדים מאחורי החלטת הממשלה לאמור : תוקם קרן של 36 מיליון שקל בשנה .
נקבל זאת בהכרזה בעלת מחויבות מוסרית ופלמנטרית , הנותנת את ההתחייבות הזאת .
אחרת , טוב היה אילו אשררנו את החוק הזה על מנת שיישאר , משום שבלעדיו כלה ונחרצה עתידה של הספנות בישראל .
יפה שיאמרו זאת לא רק אנשי האופוזיציה אלא גם אנשי הקואליציה , משום שהספנות , כמו דברים אחרים , עומדת מעבר לכל מחלוקת אחרת .
אם זה אושר על - ידי ועדת הכספים , וחבר הכנסת בדש חושב שאני אוכל שלא להסתייג בהסתייגות זו משום שהעניין של הימאים מובטח , אשמח להשתכנע , כי אני גם חבר קואליציה וגם פתוח לשכנוע , שלא כמו חברי באופוזיציה , שאין להם ברירה , הם לא יכולים להשתכנע אפילו אם הם משוכנעים .
תודה רבה לך , חבר הכנסת צוקר .
- - - מונעים תשלום .
זו עובדה סטטיסטית .
בבתי - הספר היהודיים שאני מכיר יש כמעט 40 תלמידים בכיתה .
יכול להיות שהקיבוצים עושים את הסטטיסטיקה הזו .
אלה בתי - הספר שאני מכיר .
יש כאלה שאני לא מכיר .
זה בתנועת העבודה , של האינטליגנטים , כפי שאתה קורא לזה .
זה כולל גם את האוכלוסייה הבדואית .
- - - מה היה השיעור לפני חמש שנים ?
- - - - - - מערך הדירה .
אני מבין שאתה מדבר בשמך .
כשדדי צוקר מדבר על השם , הוא חושב על דבר מאוד מהותי .
- - - מושכים אתכם באף .
אנחנו צריכים להכין לכם כסף בשביל הפעם הבאה .
לא , גברתי , אני לא ממלא - מקום של אף אחד .
לעומת זאת , אין אף אחד שממלא את מקומי .
- - - בהחלט צריך להתייחס אליהם בכבוד , כמו אל אנשי ההתנחלויות שיושבים שם כבר 30 שנה .
מה זה שייך ?
לא הייתי מאמין שראש הממשלה אמר READ MY LIPS .
זו פעם ראשונה שאני שומע את זה .
אני מוכרח לבדוק את העניין .
אני לא מאמין .
שבעה מנדטים .
- - - לגבי נשים נשואות .
אין שום הצדקה לתת לנשים לא נשואות .
שר האוצר הסביר כאן : קודם כול , אנו מסכימים שצריך להבחין בין נשים נשואות ללא נשואות .
נשים לא נשואות , אין צורך להפלות אותן לטובה .
לגבי נשים נשואות , החוק נחקק בגלל חוק ביטוח בריאות .
יש בהחלט מקום לדון בעניין זה .
היתה פה העדפה של נשים נשואות , לא העדפה כללית .
היתה העדפה מוצדקת .
שר האוצר הפנה את תשומת לב הכנסת לכך , שמדובר רק בארבעת העשירונים העליונים , משום שששת העשירונים התחתונים אינם מגיעים לרמת המס שבה לזיכוי הזה יש בכלל איזו רבותא .
מה אומרים על זה חברי הכנסת בייגה שוחט וביילין ?
בתור חבר הכנסת בייגה הוא בעד , ובתור שר הוא נגד .
תלוי אילו נשים .
אדוני השר , אתה יודע שאחד המנהיגים שלהם עד כדי כך לא האמין שהוא אמר - - - - - - ביבי נתניהו היה מאוד עקבי בעניין הזה .
היתה לערפאת ברית עם אנשים מתוכנו .
לא הייתם צריכים את זה .
נתתם להם הכול .
באילו מסגרות ?
ייתנו פעוטונים לכל ילדי ישראל ?
שמי היה רשום בלוח .
אני אבקש לדבר שלוש דקות .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , הנה אנחנו מגיעים לשעת נעילה בכל הקשור לדיון המפרך שעברנו במשך היום בנושא חוק עידוד השקעות הון .
לפחות לגבי פרק זה , לאחר הכרזת היושב - ראש , כי ב- 23:00 נתחיל להצביע גם על פרק זה .
אולי תשמע מה שאני רוצה לומר , כי יכול להיות שצריך לעשות גם לגבי המגזר הערבי לא מעט .
אני מציע לסגור את כל מרכז הארץ למשך שנה , למשך שנתיים , להשקעות , לעידוד השקעות , ולבוא ולומר : עידוד השקעות יינתן רק בעיירות פיתוח במשך תקופה כזו או אחרת .
בסדר .
ייחדתי את דברי לעוול הנורא שאנחנו , בני העם היהודי , עושים כלפי הרעיון המרכזי , שכאן בארץ - ישראל תקום מדינה יהודית דמוקרטית , שיהיה בה שוויון זכויות ולא תהיה אפליה כלפי מגזר זה או אחר .
יכולתנו להגשים את חלומנו תלויה ביכולתנו להביא לשוויוניות מלאה בין יהודים לערבים , אזרחי מדינת ישראל .
שמעתי גם לפני חודש וחצי את שר המדע זועק ברדיו לאמור : הזדעזעתי לראות כאשר באתי למשרדי עד כמה מועטים המדענים הערבים בני ארצי לעומת המדענים בכלל מבני העם היהודי ועמים אחרים , החיים פה בארץ - ישראל .
שמעתי אותו זועק במשך רבע שעה בפריים - טיים ברדיו לאמור : אנחנו חטאנו בעניין זה , וצריך לרפא את השעורה בעין היהודית , בעינה של מדינת ישראל .
ביקשתי לייחד את שתי הדקות האחרונות שנותרו לי לנושא עיירות הפיתוח .
הייתי מציע , שמעתה ואילך יקבעו מרכז ההשקעות וכל אותם גופים שעוסקים בנושא כמדיניות , שבמשך שנה , שנה וחצי , לא תינתן שום העדפה לשום מפעל המבקש להיות מוקם בעזרת הציבור במרכז הארץ .
נאמר כי במשך פרק זמן מסוים יינתנו העדפות לעיירות הפיתוח .
אני יודע שעיירות הפיתוח , העיירות הערביות והערים הערביות עדיין מוגדרות כך .
הזעזעתי לשמוע , בתפקידי כסגן יושב - ראש ועדת הבחירות לכנסת החמש - עשרה , שיש ערים ערביות בישראל שעדיין אין בהן שמות רחובות ואין בהן כתובות קבועות לכל האזרחים תושבי הערים האלה .
הם באים לקלפי לפי שמות משפחה ולפי שמות חמולות , ולא לפי מקום מגוריהם , כפי שהחוק מחייב .
אני לא באתי לענות כאן על אותן עוולות .
אני בהחלט חושב שהשאלה שלך היא במקומה .
אני באמת חושב שלא צריך שיהיה בממשלות ישראל שר לענייני ערבים , אלא צריך לטפל בענייני אזרחי מדינת ישראל ללא הבדל דת , גזע ולאום .
אני מודה לאדוני היושב - ראש על שאפשר לי לדבר .
כל המוחל על כבודו כבודו מחול , למעט - - - - - - הוא לא פה , לא יכולים להצביע .
לא .
חבר הכנסת כהן , אורי אור התקזז עם חבר הכנסת הנדל .
אני מתחיל להצביע .
שניהם בטלוויזיה .
נאומו של חבר הכנסת שלמה בן - עמי היה הבסיס להקמת - - - - - - - - - הם פועלים לפי החוק , חבר הכנסת הרב גפני .
השופטים פועלים לפי החוק , שאין להפלות אנשים בגלל נטייתם המינית .
למה אתה הופך את זה לנורמה ?
כל אחד בביתו יעשה מה שהוא רוצה .
אם אתה חושב שהפרשנות של בית - המשפט אינה נכונה , תגיש הצעת חוק - - - לי לא נראה שהיא לא נכונה .
יש COMMON LAW .
למה להשחיר את בתי - המשפט ?
זה לא אותו דבר .
אתה מדבר ברצינות ?
אתה מאמין , שערפאת יסכים לאפשר לנו את שמירתה של ירושלים כבירת ישראל בלי - - - למה שהוא יסכים ?
אני שומע טוב , אתה לא שומע .
לא הבנתי , לא הבנתי - - - - - - אדוני היושב - ראש , אדוני שר הביטחון , חברת הכנסת דליה איציק , חברי הכנסת , כנסת נכבדה , הבוקר , בישיבת סיעת מפלגת העבודה , החליטו חברי מפלגת העבודה , לפי הגדרתם : " להוריד את הכפפות " .
לא תמו שבעת ימי האבל , והם החליטו להוריד את הכפפות , ואינני מבקש להתייחס - - - אינני מבקש להתייחס - - - אינני מבקש - - - אינני מבקש לבוא ולעשות חשבון עם חבר הכנסת איתן כבל , שקרא במפלגת העבודה לירות לכל הכיוונים , ואני , לתומי , כאשר שמעתי זאת , חשבתי שהוא מתכוון לירות באותם אלה המבקשים את נפשנו , המבקשים לכלות את - - - אני אדבר אל יושב - ראש מפלגת העבודה , חבר הכנסת והשר לשעבר אהוד ברק - - - עם כל הערכתי - - - חבר הכנסת רמון - - - עם כל הערכתי לחבר הכנסת כבל ולחבר הכנסת אפי אושעיה , והערכתי אליהם רבה - - - אני חושב , שהדברים החמורים ביותר שנאמרו , חבר הכנסת רמון , נאמרו דווקא על - ידי יושב - ראש מפלגת העבודה , ולא על - ידי אותם אלה שלא יודעים שמפלגתכם כבר יורה לכל הכיוונים יותר מ- 50 שנה .
היא עדיין לא יודעת מה המטרה שהיא מבקשת .
הפרגמטיזם לא מאפשר לה לקבוע .
אני רוצה לומר לכם מה אמר היום יושב - ראש מפלגת העבודה , חבר הכנסת והשר לשעבר , חשוב להדגיש : השר לשעבר , אהוד ברק .
הוא אמר , קודם כול , מלבד השתלחותו בראש הממשלה ובעובדה שהוא , כביכול , נלחם בטרור רק על - ידי הופעות בטלוויזיה , כאילו אין הטלוויזיה נחלת כל אדם שנמצא בעין הציבור - הוא גם קבע בצורה המפורשת ביותר , במדינה דמוקרטית כמו שלנו , שר לשעבר בממשלת ישראל והמבקש להיות ראש הממשלה , שבמדינת ישראל הממשלה לא צריכה להתעסק בחיסול הטרור , אלא צריך להשאיר זאת למקצוענים מהמשטרה , למקצוענים משירות הביטחון , למקצוענים מצה"ל .
מה אנחנו - מדינת משטרה ?
מה אנחנו - רפובליקת בננות ?
אנחנו ממשלה - - - לא , לא .
זה קונצפט - - - אני מצטער מאוד - - - אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת , לצערי הרב ובמלוא הכנות אני אומר זאת , אתה לא היית שר בממשלה - - - - אף שהיה מגיע לך .
חבר הכנסת חיים רמון היה שר בממשלה , וייתכן מאוד , לא ייתכן - עתידו לפניו , כפי שאני מקווה שגם עתידך .
ממשלה בישראל אחראית לכול , לטוב ולרע .
היא המכוונת את המשטרה , היא המכוונת את הצבא , היא המכוונת את שירותי הביטחון , ולא יבואו אנשים ויאמרו לכם : אתה ראש ממשלה , אתה אל תתעסק לנו בעניינים האלה .
אני רוצה לומר לחבר הכנסת אהוד ברק , שהוא , כחבר בממשלה , כמו חיים רמון , יצר את המסלול האיום של אוסלו , מסלול התרסקות שיביא אותנו לירושלים , ואז , כאשר לא נסכים , אנחנו נבוא למצב שבוא יבואו ויאמרו : עכשיו נביא עליכם את ה" חמאס " , עכשיו נביא עליכם את " הג'יהאד האסלאמי " , עכשיו נביא עליכם אותם " שהידים " המבקשים למות מות גיבורים ומות קדושים למען שחרור ירושלים .
אתם יצרתם את המצב שאנחנו הגענו אליו .
אתם , בממשלה - אני מדבר על חבר הכנסת אהוד ברק , שיצר את ערי המקלט אף שהוא , כרמטכ"ל , הזהיר מהן .
אהוד ברק היה חלק מהממשלה , ובדין הממשלה שהוא היה חלק בה ובדין ממשלה בישראל אחראית לכל דבר , לטוב ולרע .
הממשלה , בראשות בנימין נתניהו - - - - ובהשתתפות שר הביטחון יצחק מרדכי , קבעה את דרך הלחימה בטרור .
הממשלה אחראית לדרך הלחימה בטרור .
הממשלה החליטה לאסור מלחמה על הטרור ללא ויתור כלשהו .
הממשלה החליטה ללחוץ על אש"ף ולא לעשות לו ויתורים - - - חבר הכנסת כהן , אנחנו לוחצים על ערפאת , אנחנו לא מוכנים לתת לו הנחות , ואתם מתחנחנים לערפאת - - - - - - אתם ממשיכים להתחנחן לערפאת , מבקשים לחלות את פניו ומבקשים שהוא , בסדר - היום שלו , יקבע לכם ולראשיכם פגישות .
אנחנו לוחצים , ואתם נותנים לו הנחות .
אנחנו דורשים , ואתם מבקשים לנקות אותו כאילו הוא יכול לרחוץ בניקיון כפיו .
הוא צריך להחליט אם הוא יכול או לא יכול .
גם אתה כל הזמן הפרעת לי .
חבר הכנסת בן - עמי ביקש לייבש את הביצה .
הוא ביקש לייבש את הביצה , ואני אומר לו - הביצה נוצרה על - ידו .
חבר הכנסת בן - עמי אומנם לא היה חלק מהמערכת שקבעה , אבל לא מייבשים את הביצה , אלא לא יוצרים ביצה .
אני מבקש מכם , חברי מפלגת העבודה , ובראשם חבר הכנסת אהוד ברק , יושב - ראש העבודה , כאשר הממשלה נלחמת בטרור ללא סייג ושיור , מוטב שתתייצבו מאחורי הממשלה על מנת שנביא לידי מצב שבו נחסל את הטרור .
אל תפריעו לממשלה .
אנחנו רובנו - ואני אומר : רובנו - בכל התקופות ובכל הדורות , אנשי התנועה הלאומית , התייצבנו לימין הממשלה בכל פעם שאסרנו - אמרתי , ואני חוזר ואומר : עמדנו רובנו מאחורי הממשלה והתייצבנו מאחוריה ללא סייג ושיור על מנת שהיא תוכל לעשות ככל שתוכל כנגד אלה שמבקשים את נפשה של מדינת ישראל .
אני זוכר כל דבר , חברת הכנסת דליה איציק .
אמר מי שהוא היום ראש הממשלה ואז יושב - ראש הליכוד , לאחר הפיגוע באוטובוסים של קו 18 , שאנחנו מתייצבים מאחורי הממשלה .
אני לא יודע מה היה אחרי הפיגוע של קו 5 , כאשר ראש הממשלה אמר מה שהוא אמר , ואחר כך גם אתם נתתם לזה פרשנויות כהנה וכהנה , כפי שהיום מישהו מכם מנסה לתת פרשנויות לדברים שאתם אמרתם .
אני לא מבקש קידום .
אני רוצה לומר לך , חברת הכנסת דליה איציק , החשבונות אצלי הם לא לענייני קידום .
חשבונותי הם - ואני מאמין , ששליחותי כאן היא רק למען ארץ - ישראל .
יש לנו חילוקי דעות , חברת הכנסת דליה איציק , אנחנו הסכמנו שנים רבות , גם כחברים במועצת העיר ירושלים , להסכים שלא להסכים בדברים עקרוניים .
אין ויכוח על כך שאני איש ארץ - ישראל השלמה .
אין אצלי הבדל בשום מקום , משום שאני מאמין ויודע , חבר הכנסת חיים רמון , ששלום יהיה בארץ הזאת רק כאשר ערבים ויהודים ידעו שהם נועדו לחיות יחד במדינה יהודית .
במדינה יהודית - - - בכל חלקי ארץ - ישראל , כי אין אפשרות - - - אני לא נכנס אתך עכשיו לדבר הזה .
הרי כבר התווכחנו פעמים רבות .
אני לא מתבייש בעובדה שאני חושב שארץ - ישראל כולה נועדה לעם ישראל - - - שכן , מי שיעשה איזה פשרה על ארץ - ישראל , סופו שיגיע למצב שבו - - - - - - לשמחתם של נציגי אש"ף פה הם יבואו לידי מצב שבו יאמרו : גם על ירושלים תוותרו , ואחר כך תוותרו על יפו , ואחר כך תוותרו על חיפה ועל תל - אביב .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש לסיים במשפט אחד .
אני מבקש מיושב - ראש מפלגת העבודה , חבר הכנסת אהוד ברק , שנכנס לפוליטיקה זה לא כבר , שמעשיו כפוליטיקאי לא יביישו , חס וחלילה , את שירותו כלוחם .
תודה .
הוא היה חניך שלי .
לא ערפאת אשם בכול , אוסלו אשם בכול .
שתי גדות לירדן , זו שלנו זו גם כן .
לא נותנים , לא נותנים .
בשביל מה ההתנצלות ?
שכונת נווה - יעקב מוקפת על - ידי שטח B של הרשות הפלשתינית , דבר הגורם לבנייה מסיבית ערבית סביב השכונה ועל עתודות הקרקע שלה .
רצוני לשאול : 1. האם קיים פיקוח הדוק על קיום ההסכמים בנוגע לשטח B באזור ?
2. מה ייעשה כדי להבטיח מרחב לנווה - יעקב ?
הוא צריך לתת הסבר , וזו הזדמנות בשבילו .
זה חשוב לא פחות .
מה עוד שיש לו הסברים .
השאלה אם הוא קנה את הדירה כקונה מרצון - - - אדוני סגן השר , אולי תסביר לציבור , כי הוא רואה אותך עכשיו בטלוויזיה , כיצד קנה השר אלי ישי - - - אדוני סגן השר , כדי שהציבור יבין - - - אני רק רוצה להבהיר משהו .
מה הם הקריטריונים לגבי אלה שלא זכאים ובכל זאת רשאים לקנות דירות ?
כאדם שקונה מרצון למוכר מרצון .
- - - תודה רבה .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , נדמה לי שחבר הכנסת טל נתפס לטעות לא מכוונת .
ראש הממשלה , כאשר הוא כתב את המכתב שכתב הוא דיבר על ספרות .
ספרות מיסיונרית יכולה להיות במדינה חופשית כפי שכל ספרות אחרת היא חוקית , מוסרית וראויה מהטעם הפשוט , שאדם יכול לכתוב כל מה שעולה על דעתו .
ירצה הקורא - יקרא , ירצה - לא יקרא .
אם היה מדובר בביצוע פעולות מיסיונריות שהן בבחינת הטרדה או בבחינת פיתוי או בבחינת שוחד או בבחינת רצון להעביר אנשים על דתם בגלל מצבם הכלכלי ותוך ניצול מצוקתם , אני חושב שראש הממשלה היה מתייחס לעניין בצורה אחרת לגמרי .
אני באמת רוצה להפנות את תשומת לבם של אותם ידידים יקרים של מדינת ישראל ושל העם היהודי , המבקשים לכנס את העם היהודי בארצו על מנת שיכיר באלוהותו של אותו צלוב , ויבואו ויבקשו להעביר כל יהודי על דתו - אני חושב שעניין זה הוא חמור ביותר .
כי אם ניקח לדוגמה מי שבא לבקש מהקהילה המורמונית להמיר את דתו ולעבור לדת היהודית , היה בטוח שהיה מקבל יותר ממענה לשון בסאלט - לייק אשר במדינת יוטה .
לכן אני בהחלט חושב שחבר הכנסת טל הגזים בעניין זה , ואני מודה ליושבת - ראש אשר נתנה לי אפשרות של יותר מדקה , כי נדמה לי שיש הבדל גדול בין פיתוי ובין פעולה מיסיונרית כלפי אדם , לעומת ספרות מיסיונרית , שהיא כמו כל ספרות אחרת .
ירצה האדם - יקרא , ירצה - לא יקרא .
מי שמחוקק חוק שכר מינימום צריך להבין שהטקסטיל לא יעמוד בתחרות ; אז תביני איפה אנחנו עומדים .
קשה לנייד עובדות טקסטיל .
זה נמצא גם ב" יד ושם " .
צריך להדגיש מה מעמדם של חברי הכנסת שאינם שרים מעל גיל 55 .
בסדר " הלל " כתוב : " ההופכי הצור אגם מים " .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , נאומו ודבריו של חבר הכנסת אלי בן - מנחם לא היו נוגעים לדבר כמו שהיו נוגעים לדבר .
אני בדעה , כמובן , שצריך לתמוך בהצעתו של חבר הכנסת חגי מירום להשוות את גמלאות נושאי משרה של השרים לחברי הכנסת , כי הרי חברי כנסת כהרי שרים , ורק הנושא הפוליטי הוא שמביאם למעמדם .
או מורידם , נכון .
מעלים ומורידים .
תהפוכות הפוליטיקה הן הנותנות , וזה היופי של הדמוקרטיה .
בקודש אין מורידין , ובפוליטיקה מורידים כמו גם מעלים .
אלה מעלים ואלה מורידים , ובעזרת השם גם יעלו עוד הפעם , לפחות האנשים הטובים .
אני מבקש לבוא ולומר : אין חברי הכנסת צריכים להיות כל העת בעמדת התגוננות כלפי הציבור לגבי מעמדם ולגבי משכורתם , כי חשוב לומר גם היום , גם כאשר אנחנו מסכימים בהחלט להיגיון שבהצעת ההחלטה של חבר הכנסת חגי מירום , שמשכורתם של חברי הכנסת מגיעה כדי מחצית משכורתם של ניצבים במשטרה .
חברי הכנסת נמצאים במרכז קבלת החלטות ובמרכז אחריות ציבורית ענקית , ואני לא בטוח שמשכורתם צריכה להיות מחצית ממשכורת מפכ"ל המשטרה , או אפילו הרמטכ"ל , עם כל זכויותיהם הרבות כגיבורי ישראל , כשומרי אמוני ישראל וכשומרי החומות .
אני מוכרח לומר , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת - - - חבר הכנסת שבח וייס , מהוותיקים והטובים , הסביר לי הרגע שהציבור שם חושב שחברי הכנסת צריכים להסתפק במשכורת מעטה .
אני מוכרח לומר לכם , שאינני בוכה ורציתי בכל מאודי להגיע לכנסת .
כעורך - דין הייתי משלם כל חודש מס ערך מוסף שהוא גבוה יותר ממשכורתי נטו בכנסת , ואינני בא בטענות .
לא , לא .
אני לא הייתי מרוויחן קטן , גם לא הייתי מרוויחן גדול , אבל הייתי מרוויחן טוב מאוד .
הלוואי ולכל עם ישראל היתה משכורת כזאת .
אני רק רוצה לומר : אל יהיה הבית הזה מקומם רק של אותם אלה שעשו לביתם לפני בואם הנה .
הפריימריס וההוצאות שצריך חבר כנסת להוציא על מנת להגיע למעמדו כחבר כנסת .
אנחנו עלולים להגיע למצב - - - באמת , אני מבקש .
חבר הכנסת אלסאנע , שנינו עורכי - דין .
תן כבוד לחבריך .
אל יהיה בית זה , חס וחלילה , מקום משכן רק לעשירים , שכן שם , אצל אותם בני העם , מצוי השכל , האוניברסיטה של החיים , ולא צריך לדאוג לכך שרק אותם בעלי יכולת יגיעו לכאן .
אני בא ואומר : יכבדו ונכבד אנחנו .
ועדה ציבורית קבעה דבר , כשעל סמך זה באנו ושינינו את משכורתנו , בין שיהיו אלה חברי כנסת שכיהנו בכנסת הקודמת ובין אלה שבאו רק עתה , וביניהם כאלה שבאו וחזרו הנה .
אנחנו צריכים לכבד גם אותם דברים שעל - פיהם פעלנו .
עם זאת , ידע הציבור כולו שחברי הכנסת לא נופלים מאותם אנשים הנמצאים במערכת שכר גבוהה יותר במערכת הציבורית - וטוב לדעת זאת - גם כשאנחנו באים וקובעים , בצדק , שיש להשוות את שכרם של השרים לשכרם של חברי הכנסת .
תודה רבה .
אפשר להטיל אגרה .
מספרים על שר אחד שהגיע לרמת - הגולן .
הטלפון הסלולרי שלו צלצל והמזכירה או העוזר שלו אמרו לו : מחפשים אותך .
והוא אמר : איך הם יודעים שכבר הגעתי ?
עם כל הפסיפס הזה , מה עם ערוץ - 7 ?
אתם רוצים לעשות פיליבסטר לחוק ?
אנחנו רוצים להצביע .
- - - עד כדי כך ?
הוא לא היה איש פוליטי אבל המינוי שלו היה מאוד פוליטי , לפי דבריו של ראש הממשלה המנוח .
- - - בדרך כלל מחליפים עורך - דין כשנדמה לאדם שעורך - הדין לא מייצג אותו נכון .
הזכות של אדם להיות מיוצג היא גם זכותו של האדם להאמין בעורך - דין .
אתה מתחיל להבין את העניין הזה ?
לייעץ לממשלה .
יש יחסי אמון .
לא נאמנות , אבל אמון .
למה לא ?
חבר הכנסת גולדשמידט , אני צריך להאמין בך ולמנות אותך ליועץ משפטי .
ברגע שהאמנתי בך ומיניתי אותך ליועץ משפטי , אני בידיך .
אבל כאשר יועץ משפטי נבחר על - ידי ראש ממשלה מסוים , והוא בא ומשמש בתפקיד יועץ משפטי לראש ממשלה אחר ואומר לו : שמע , אני אתן לך עצות , ראוי שהיושר האינטלקטואלי יאמר לו : בעניין זה אתה לא יכול לייעץ .
בלי ספק .
מה היית אומר אם הייתי מתמנה ליועץ משפטי ?
מה היית אומר על היועץ המשפטי - - - הוא מסית .
- - - הצהרתו היתה הצהרה - - - מה זה ?
אני לא מבין .
אין לך צורך לשאול .
חס וחלילה .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , אני מוכרח לומר שהיתה לי הערכה מלאה לכבוד היועץ המשפטי לממשלה כאשר היה שופט .
הוא התמנה כאשר יצחק רבין , זיכרונו לברכה , ביקש לבחור לעצמו יועץ משפטי שייתן את דעתו שתתאים בדיוק למחשבתו של ראש הממשלה .
ומבחינה זו ראש הממשלה המנוח הביע את דעתו ללא סייג ושיור בצורה הברורה ביותר - - - - - - בצורה הברורה ביותר , כשהוא דיבר על ה" פוגלים " - - - הדבר השני שאני מבקש לומר הוא , שמיכאל בן - יאיר בהחלט היה יועץ משפטי עם חוט שדרה , איתן , אדם שעומד על דעתו .
והדעות שלו , כפי שהביע אותן בראשית תקופת כהונתו , ומפעם לפעם , לא השתנו כאשר נבחרה ממשלה חדשה .
והאמן לי , חבר הכנסת צוקר , שאם היה אומר יועץ משפטי שנבחר מטעמו של יצחק שמיר - כי אינני רוצה לערב את ראש הממשלה הנוכחי בעניינים האלה - ש" בצלם " היא תנועה שבוגדת ובבחינת עוכרת ישראל , כאשר היה נבחר יצחק רבין היית מבקש לפטרו .
אין לי כל ספק בעניין זה .
אני יודע שאצלכם הצדק הוא מאוד סלקטיבי , בהתאם לדעות של היועץ המשפטי .
כי גם שר המשפטים של הממשלה הקודמת ביקש את התפטרותו של היועץ המשפטי .
היועץ המשפטי החליט , כאדם בעל חוט שדרה , להתפטר .
ויפה היה עושה אם החלטתו זו היתה נופלת כאשר נבחרה ממשלה חדשה שהוא לא ראה אתה את הדברים עין בעין , ואין על כך שום ספק .
אני רק מבקש לומר שאנחנו צריכים - - - אני מסיים .
לא יעזור לכם , אנחנו ליברלים גדולים מכם , וגדולים מאנשי " בצלם " , וגדולים מאנשי מרצ .
אנחנו הליברלים האמיתיים , והאמת היא נר לרגלינו .
ומשפט אחרון .
בזמנה הצענו הצעה ברורה האומרת שלגבי היועץ המשפטי יהיה אחד משני דברים : או שהוא ייבחר כפי שנבחר מבקר המדינה , על - ידי הכנסת , או שנפצל את התפקיד ליועץ משפטי לממשלה ולראש התביעה , שהיא עצמאית .
לא , לא .
אצלכם אפילו ועידה לא בוחרת .
אצלכם אפילו ועידה לא צריכה להיבחר .
אני מציע להסיר את הנושא מסדר - היום .
גברתי היושבת - ראש , חברי וחברותי חברי הכנסת , היום שבו נתבשרתי על האירוע בחברון , שבו נפגעה בצורה מרושעת חברת הכנסת יעל דיין , היה יום מר לדמוקרטיה הישראלית , יום מר לכנסת ישראל , יום כואב לחברת הכנסת יעל דיין , ויום עצוב מאוד לתנועה הלאומית בארץ - ישראל ולכל אלה שמאמינים באמונה שלמה שהעם היהודי יכול לקיים מדינה חופשית , דמוקרטית , בכל ארץ - ישראל , כאשר היא מופקדת על החוק והסדר , יחד , בצורה שווה , לכל תושבי הארץ הזאת .
אלה שחושבים שהם יכולים לפרוק כל עול פגעו , קודם כול , בחברת הכנסת יעל דיין .
ואי - אפשר בכלל לתת הנחה בעניין זה .
יש לי מחלוקת קשה עם חברת הכנסת יעל דיין על כל מה שדעותיה מביעות , או על כל מאווייה ורצונותיה המדיניים והפוליטיים ועל דרכה הציונית .
ובכל זאת , לא יקום ולא יהיה , לא תפרח כאן שום אידיאולוגיה ושום דרך בציונות , אלא אם כן נקפיד על היכולת שלנו לשמוע זה את זה , גם כאשר אנחנו מתנגדים נחרצות זה לדעותיו של האחר .
משום שלא תקום פה שום ציונות אם לא תהיה קודם כול דמוקרטיה בארץ הזאת .
האקומולטיביות , הצירוף בין מדינה יהודית ודמוקרטית - הם דבר שהוא שווה .
ואחד לא יקום בלי האחר .
זאת אמונתי .
ולכן אמרתי שאני חייב היום להביע את דברי כאן , מהטעם הפשוט שאני רואה באותם אנשים שפגעו ביעל דיין אותם אנשים שפוגעים ברעיון שהוא מקודש לי כמעט מיום היוולדי , והוא הרעיון שארץ - ישראל יכולה בהחלט להיות מדינתו היהודית של עם ישראל , עם האפשרות לחיות יחד .
כי , חבר הכנסת וליד צאדק , לא נגזר עלינו לחיות יחד , אלא נועדנו לחיות יחד בארץ הזאת .
אני מביע את מחאתי ומצטרף לכל הצעה של הכנסת כולה לגנות את המעשה בצורה שאינה משתמעת לשתי פנים , ללא סייג , ללא שיור , ללא גמגום .
ואם עשינו זאת ואם יבינו זאת כל אלה ששומעים את דבר הכנסת היום ושמעו אותו בעבר , אולי נצא נשכרים גם מאותו מקרה מביש שבו נפגעה חברת הכנסת יעל דיין , ואני מקווה שפגיעתה לא תהיה לשווא , אף כי אין מלים כדי לגנות את המעשה .
תודה רבה .
מי שמדבר על אוסלו מדבר על חלוקת ירושלים .
- - - - - - אפשר לראות את זה גם בצורה אחרת .
לפעמים מציעים כיסא כשיודעים שאף אחד לא רוצה לקחת אותו .
על איזה בסיס ?
על בסיס של לא לנהל משא - ומתן עם הסורים ולהחזיר את כל ארץ - ישראל ?
על זה אתה רוצה ממשלת אחדות ?
אותו הרפורמים אינם מזמינים .
אמן .
או גנדי או חבר הכנסת רחבעם זאבי .
מה אתה מציע ?
מי אחריו ?
כמה מהם נשואים לנשים לא יהודיות וילדיהם , לצערנו הרב אינם יהודים ?
הדברים האלה צריכים להיות ברורים .
ההלכה לא מכירה ביהדותם .
כמה פעמים תחזרו על זה ?
אדוני היושב - ראש , חברותי חברות הכנסת , חברי חברי הכנסת , חברת הכנסת דליה איציק , אם אני למשל הייתי מבקש להגיש תלונה במשטרה נגד אחד ממנהיגי תנועת העבודה , שהיה בא ומבחין ביני כיהודי לבין אלה שהפסידו בבחירות כישראלים , הייתי נעלב עלבון צורב והייתי רואה בכך מלת גנאי והוצאת דיבה חמורה ביותר .
לאט לאט .
קודם כול , אני הייתי מבקש לעלות , לדעתי .
לא צריך לרדת כל כך .
לא מורי ורבי - - - להיפך .
אני רוצה לומר , שאם אני הייתי מבקש להגיש תלונה נגד שמעון פרס כאשר הוא הבחין בין יהודים לישראלים , והייתי מזמין את התקשורת על מנת שתצלם אותי צועד לכיוון מטה המשטרה , התקשורת היתה אומרת לי בביטול , ובצדק : מה אתה מבלבל במוח ?
והנה , מוכרח אני , מוכרח לומר , שכאשר שמעתי את דבריו של ראש הממשלה , כשביקר בסוכתו של אותו אדם שהוא ביקש לבקרו בחג הסוכות , ורבים מדי ממנהיגי משחרים לפתחו כאשר הם צריכים לנהל את ענייני המדינה , היה לי צער יותר רב בכך שראש ממשלתי מערב אותם אנשים בנושאים שאינו צריך לערב אותם בהם .
אבל לא ראיתי איזו פגיעה נוראה וחמורה בך , גברת דליה איציק , כאילו באו לפגוע בך כיהודייה .
אני רוצה לומר לך , שרבים מחברי מהשמאל - ויש לי כאלה - באו ואמרו אחרי הבחירות , שתל - אביב הפסידה אצל ירושלים , לאותה מחצית של עם שהיא בעלת זיקה לאותם ערכים היסטוריים , שהפכו משום - מה למלות גנאי - הכותל , מערת - המכפלה , אותם דברים שהתקדשו אצלם והיו בהחלט יעד כאשר הציונות קבעה את דרכה ; אותם אנשים , בבדיחות הדעת , היו אומרים מפעם לפעם : תשמעו , כל אלה שמבקשים לסגוד לאותן אבנים ולאותם שטחים ומקומות שיש בהם כביכול זיקה היסטורית , שמפריעים לנו לקיים את השלום - בבקשה , יבואו ויתיישבו בכל אותם שטחים , ישאירו לנו את תל - אביב ואת חיל האוויר .
אמרו זאת במידה רבה של הומור .
עם זאת , אני מוכרח לומר שבהומור זה היה הרבה מהרצינות .
אינני אומר לך , חבר הכנסת שבח וייס , שאתה רוצה להחזיר את ירושלים .
אבל אני אומר לך , שאתה , בעד מחיר השלום היום , כבר לא רואה בשאלה האם ירושלים תחולק או לא דבר שהוא דבר מקודש למדינת ישראל ולעם ישראל היושב בציון .
זאת אומרת , היום כבר יכולים אנשים לבוא ולומר דברים אשר מפלגים את הקצוות הפוליטיים בתוך מדינת ישראל , והופכים אותנו לשני גושים ברורים , כאשר כל אחד מהגושים חושב שהגוש האחר מוביל את המדינה בדרך - לא - דרך .
ואני מוכרח לומר , שכאשר שמעתי היום את יושב - ראש האופוזיציה , שיותר מזה שהוא יושב - ראש האופוזיציה חשוב שהוא הרמטכ"ל לשעבר של צה"ל , ולאחר מכן שמעתי אחד מטובי חברי הכנסת הפעילים בשירות המילואים של צה"ל , חבר הכנסת איתן כבל , מצביעים על כך , עד כמה תרומתם חשובה למערכת הביטחון של מדינת ישראל , כמעט התחלתי להאמין שרק אנשים שנמצאים בשמאל הם האנשים שמשרתים בצה"ל .
רק האנשים שנמצאים בשמאל וישבו השבת עם איתן כבל במוצב כאשר הוא שמע את מה ששמע , הם אנשים שמשרתים בצה"ל .
בשני הגושים יש לנו בנים , בשני הגושים יש לנו אבות , בשני הגושים יש לנו משפחות אשר במסירות נפש נתנו את כל אשר להם לתקומתה של מדינת ישראל , לחיזוקה ולקידומה על - פי ערכיה הדמוקרטיים .
וערכים דמוקרטיים הם ערכים שבהם הרוב קובע .
לא בהכרח הרוב הקובע הוא הרוב הצודק .
ואנחנו צריכים להכפיף את דעתנו לדעת הרוב , אם וכאשר מתקיימת ממשלה בישראל .
ואני מוכרח לומר ליושב - ראש מפלגת העבודה , שהרבה יותר חשובה מהיותו יושב - ראש מפלגת העבודה היא עובדת היותו הרמטכ"ל לשעבר של צה"ל , שהיו בנימת דבריו אלו רמזים הקוראים לעם הזה למרד .
הדבר הזה אינו מתקבל על הדעת במדינה דמוקרטית כמו שלנו , שהכול בה חייב להתבטל בפני הדמוקרטיה .
אני רואה בעקרון ארץ - ישראל עיקרון מקודש .
אני רואה בעקרון ארץ - ישראל עיקרון חיוני שאין בלתו .
יש חברים מהשמאל שחושבים שבלי הקמתה של מדינה פלסטינית , חלילה וחס , לא יהיה שלום בישראל .
יש בינינו אנשים שהם בעלי דעות קוטביות , אבל היכולת שלנו לחיות יחד היא היכולת הדמוקרטית הבאה לידי ביטוי רק בדרך אחת , והיא קבלת פסק - דינו של הבוחר .
לא בכל יום , חבר הכנסת פינס , שאתה רוצה ללכת ולהתלונן על ראש הממשלה בהקשר זה או אחר - הטלוויזיה הישראלית והעיתונות הישראלית צריכות לשתף פעולה עמך על מנת לגרום לקמפניה שעליה מדבר ואינו רומז עוד יושב - ראש מפלגת העבודה , שאינו חשוב לי היום כיושב - ראש מפלגת העבודה אלא כדמות שהוא מסמל בתור רמטכ"ל של צה"ל , בכך שהוא קורא לאנשים לקום ולעלות על הכנסת , חברים .
חבר הכנסת פרופסור שבח וייס , אני שומע היטב .
שמעתי גם על כל אותם גיבורים שישבו באותן משפחות שכולות .
בממשלה זאת יושבים גיבורי ישראל , ותהיה המחלוקת על דרכם הפוליטית אשר תהיה , כמו רפול , שנתן את כל מה שיש לו , כמו אריק שרון , כמו אנשים אחרים ששירתו - - - כן , אדוני .
חבר הכנסת שבח וייס - - - חבר הכנסת שבח וייס , כאשר הערנו - - - חבר הכנסת שבח וייס , אני מבקש ממך לעיין עיון מדוקדק בפרוטוקול ולראות שתי פסקאות שבהן דיבר הרמטכ"ל לשעבר אהוד ברק , אחד מטובי בניה של מדינת ישראל ומטובי בניו של עם ישראל , אשר נתן רבות למדינת ישראל כגיבור .
תלך ותראה אצל הפרוטוקול ותלמד שהאיש דיבר דברים כאילו הוא קורא לעם לבוא ולמרוד כנגד הממשלה .
הדברים האלה הם דברים חמורים , שבסופו של דבר יביאו לידי כך שעוד פעם נצטרך לבקש סליחה .
העם , היום , רואה את הקולות ושומע את הקולות , ואין לך מושג כמה טלפונים קיבלנו על מנת לבוא ולשאול הכיצד יקרה דבר שקואליציה שלמה יושבת ושותקת כאשר ראש הממשלה מדבר ולאחר מכן ראש האופוזיציה , רמטכ"ל לשעבר , עולה ואומר דברים כפי שהוא אומר , מתוך קריאה ממש לעם לבוא ולא לשאת יותר אותו סבל שנושא בו ראש האופוזיציה כאשר הוא לא מסכים עם דעתה של הממשלה .
סליחה , חבר הכנסת פינס , אני מקווה שאתה לא תתלונן עלי עכשיו כי אני - - - אני מקווה מאוד .
אני חושב , שכדאי גם שתשימו ותיתנו את לבכם לקריאת הביניים שקרא חבר הכנסת חיים אורון , ג'ומס בפי כול , שביקש מאנשי מפלגת העבודה באותה נשימה ובאותה רצינות לבקש סליחה מהם על כך שהם הוציאו את מרצ מכלל אותו ציבור רצוי בעם היהודי .
אני הבנתי שביקשת מראש הממשלה .
מראש הממשלה לא ביקשת , אבל ביקשת מאנשי מפלגת העבודה , והם לא ביקשו ממך סליחה .
זאת אומרת שהם עושים הבחנה .
לו היה ראש הממשלה רוצה לומר זאת בצורה יותר הומוריסטית , מה שהיה ודאי אומר לרב כדורי זה שחברי מפלגת העבודה - אדוני ראש הממשלה , אני חושב שמה שאדוני רצה לומר בדברים שאמר לרב כדורי , ואמרתי שאני חושב שמוטב שדברים כאלה לא ייאמרו לא לרב כדורי וגם לא לאנשים אחרים , אבל בעיקר לא לרבנים בעניינים מדיניים .
נשאיר לרב את אשר לרב ואת אשר לנו - לנו .
אבל מה שרצית אתה לומר , כפי שאני הבנתי , זה שכל אנשי מפלגת העבודה גדלו ובאו מבית טוב .
הבעיה , פואד , שמזמן הם לא ביקרו בבית .
זה מה שהוא רצה לומר .
זה כל מה שהוא רצה לומר .
לא , לא .
פרס וברק אמרו דברים אחרים , שעליהם נתבקשו לבקש סליחה .
מכל האמור לעיל , חברים , באמת , אנחנו בימים קשים , שבהם השאלות המדיניות הן שאלות שקורעות אותנו וכל אחד מאתנו רואה בפתרון של האחר דבר שהוא בבחינת רעה ואסון הבאים עלינו כמדינה ועל תנועתנו כתנועה ציונית .
בימים כאלה אנחנו צריכים לתת את לבנו ולשים לב יותר לנושא שבו אנחנו צריכים להבין שיש לנו הסכמה שלא להסכים ויש לנו ויכוח מר וקשה , אבל אסור לנו בשום פנים ואופן להביא לידי כך שחלילה הקרע יתרחב ויפגע בדמוקרטיה העדינה של מדינת ישראל , הדמוקרטיה שהיא נשמת אפנו .
תודה רבה .
הפעם הוא מסייר בגוש - עציון .
אדוני השר , האם לא היה בתחילת הדרך הזאת איזה ציון שזה לעילוי נשמת אדם זה או אחר ולכן - - - - - - - - - האישור הגורף - - - לאחרונה הגיע לידי מכרז של משרד הביטחון , שמחייב את הניגשים - כתנאי בסיסי להשתתפות במכרז - להיות בעלי הסכם קיבוצי עם הסתדרות העובדים הכללית .
רצוני לשאול : 1. מדוע מציב משרד הביטחון תנאי זה ?
2. מדוע לא מאפשר משרד הביטחון למתמודדים במכרז להיות קשורים בהסכם קיבוצי עם הסתדרות עובדים אחרת ?
3. האם קיימת הוראה קבועה במשרד הביטחון , המחייבת ספקים להיות קשורים בהסכמים עם ההסתדרות הכללית ?
איזה מלך - - - אדוני , יש נסיכים שאין להם מלך .
זאת הבעיה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יצחק כהן , במקומי .
אני מבקש להעביר את זכות השאלה לחבר הכנסת כהן .
יש לו הצהרה והוא רוצה לנצל , אומנם לא בצורה רגילה , את זכות השאלה שלי .
אדוני היושב - ראש , אין לי שאלה .
הם מסכימים לחוק הזה ?
- - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , גברתי חברת הכנסת דליה איציק , את מדברת על יחס ראש הממשלה כלפי שלטון החוק וכלפי התקשורת .
אני מבקש באותה הזדמנות שתבקשו להעלות על סדר - היום , אף - על - פי שאני מבקש להסיר את ההצעה , את העובדה שלמשל - - - לוועדה , להעביר לוועדה .
- - - שגם הוועדה או המליאה תשקול מה קרה כאשר שלטון החוק קבע להעמיד לדין , על סמך מסכת עובדות , את שר החקלאות רפאל איתן , כאשר רפאל איתן אמר לפרקליטות : אני מודה בכל העובדות ואין כאן אשמה .
בית - המשפט בא וקבע לאחר מכן שלא היתה אשמה , הפרקליטות אפילו לא מצאה לנכון לערער .
פירושו של דבר שימוש לרעה בשררה , מעשה שלא ייעשה .
רצו למנוע ממנו להיות שר משטרה , והצליחו .
מה עשתה העיתונות באותה עת ?
מה עושה העיתונות היום ליועץ המשפטי לממשלה החדש , כאשר היא מרמזת לו ואומרת לו : אדוני , דע לך , יש - ואנחנו יודעים - הבדלי גישה בין החקירה לבין התביעה .
גור לך , שאם לא תלך בעקבות מה שאנחנו חושבים שצריך להיות , גם אותך אנחנו מסמנים .
אולי נדון במכלול העניינים האלה - איכה אנחנו מוליכים את שלטון החוק ואת השפיטה , על - ידי עיתונות , בצורה כל כך מבישה , עד כדי כך שצריכה לקום זעקה ?
השלטון העצמי , השלטון העצמי .
בדמיון שלך .
אין לא ממשלה פלשתינית ולא מדינה פלשתינית .
- - - יש שטח - שטח ישראל .
יש עם - העם היושב בישראל .
יש מדינה - מדינת ישראל .
- - - זה מצוין .
יש לך 21 מדינות .
כאן אין .
אנחנו לא יכולים להרשות זכות שיבה .
אתם רוצים - - - רק אם אתם - - - אם אתם רוצים שלום , רדו מהרעיון הזה .
כל הזמן אני שומע מחבר הכנסת - - - אני שומע - - - העיקר שאתה - - - רק שאתה תישאר כל הזמן חבר בכנסת ישראל .
נכון .
רק חמישים אלף אחוז .
אתה לא רק אזרח ישראל , אתה חבר כנסת בישראל .
- - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חבר הכנסת שריד הנכבד - - - לא מטעמים פרוצדורליים אני מבקש להסיר את ההצעה מסדר - היום , אני ממש מבקש להסירה , שכן כאשר נשמעים איומים , צריכים להפסיק להיות דיונים .
גם לשיטתם של אלה החושבים שצריך ללכת בדרך אוסלו - דווקא אלה צריכים לדעת היכן לשים את הקווים האדומים ולשים את הדברים בצורה ברורה , שכן יש דברים שמהם לא נוכל לסגת ולא נוכל להגיע עליהם בכלל למשא - ומתן , משום שהם אינם על סדר - היום .
הר - חומה הוא כזה .
אם היום מעמידים את נושא הפעימות במעמד אחד עם הר - חומה , צריך מייד להפסיק ולומר : לא יקום ולא יהיה שלום כאשר יש איומים .
והאיום הוא ברור .
לצערי הרב , אין המטרה של חבר הכנסת שריד תואמת את מטרתו של רן כהן , כי איש לא מסכים לבנות בהר - חומה תחת ריבונות ישראלית , חבר הכנסת כהן .
תודה .
יש יהודים וערבים שלא מסכימים .
- - - - - - כן .
פה יש מלך ירושלים .
סגן השר מבין ערבית על בוריה .
היום היתה צריכה להיות נדונה הצעה לסדר - היום , שדחיתי אותה , על נושא שכונת הרכבת בלוד .
באתי במיוחד לשמוע את ההצעה לסדר - היום בנושא יפו .
אם הם מאותה סיעה - אני מבקש .
זה לא נהוג שכאשר חבר הכנסת יוסי שריד לא פה משתמשים בכפתור ההצבעה שלו .
חבר הכנסת שריד יכול לטעון שהוא לא נכח באולם ולא הצביע .
לא שאני מעריץ גדול שלהם , אבל יש רבבות בני נוער שרואים את האנשים האלה ולא עושים כלום , והם בחורים מצוינים .
לא צריך להגזים .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , לא נרשמתי לדיון בנושא זה משום שחשבתי לתומי , כפי שחשב חברי המכובד והבכיר יושב - ראש הכנסת לשעבר , חבר הכנסת שבח וייס , שמא לוקחים איזה מקרה והופכים אותו בהכללה לנושא שאנחנו מתייחסים אליו אחר כך כאילו יש כאן איזו תופעה .
אני מוכרח לומר , שהדיון כאן גלש להכללה , אבל עניין אונס הילדה בת השבע ברמלה בחודש פברואר שנה זו הוא לא דבר שצריך לעבור עליו לסדר - היום ; טוב שהעלו אותו , וטוב עשתה הכנסת שבחרה להעלות אותו על סדר - היום .
אני רוצה להקיש מן הפרט אל הכלל , שמא מדובר כאן לא במקרה שקרה או אירע אלא מדובר כאן באמת בתופעה שמיוחדת לאזורים מסוימים בארץ הזאת , ביניהם אזורי לוד ורמלה .
בדקתי נושא זה וקיבלתי עכשיו גם חיזוק מפיו של ראש העיר לשעבר , יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה של הכנסת , חבר הכנסת מקסים לוי , שבמשך שנה נספרו עשר עבירות דומות באזור לוד - רמלה .
אני בטוח , שלו היה דבר זה ידוע לחבר הכנסת הנכבד שבח וייס , הוא היה מבקש להתייחס לזה בחומרה רבה , כי יש כאן שני נאנסים - גם הילדה האומללה , הקורבן הנורא שאין לו כפרה שנקמת דמו היא נקמת דם ילד קטן , וגם אלה אשר החברה מביאה אותם לידי מצב שבו הם יכולים לתת פורקן ליצריהם בצורה כזאת .
אם מדובר בתופעה , ייתכן שהיה ראוי שהכנסת תדון בכך לא רק במליאתה ותביע את דעתה אלא תנסה גם ללוות את הממשלה בנושאים אלה , שכן , אי - אפשר להעלות על הדעת שאפשר לעבור לסדר - היום בנושא זה .
כן , אדוני ?
למדתי מפי מורי ורבותי , ביניהם חבר הכנסת פרופסור שבח וייס , שאפשר לפצל ולהעביר חלק מההצעות לדיון בוועדה וחלק מההצעות לדיון במליאה .
מן הראוי שעניין זה לא ירד מסדר - יומה של החברה הישראלית , אם דבר כזה יכול לקרות כתופעה .
אם אכן יש ילדים שנפלטו מהמערכת ומהווים סכנה איומה לקורבנות וגם להם עצמם ולחברה כולה , שומו שמים .
אני מבקש לומר מלה אחת לגבי הערה שאדוני קרוב אצלה .
רבותי , אינני מאוהדיו המובהקים וממעריציו של זמר זה או אחר , אבל יש תרבות שעליה גדלים מאות אלפי ילדים נפלאים - פרחים , באמת מלח הארץ הזאת - והם מוצאים לעצמם יכולת להביע את עצמם וליהנות מאותה אווירה ותרבות שמקנים להם אותם זמרים שלפעמים אינם בדיוק משאת הנפש שעליה חונכנו אנחנו או שביקשנו לחנך עליה את ילדינו .
אבל לומר , שאותם ילדים , החברה גורמת להם להיכנס למקרים שבהם מדובר בהצעה זו שעלתה על סדר - יומה של הכנסת , יש בכך משום זלזול בחומרה האיומה של הבעיה שהועלתה על - ידי חברי הכנסת .
אם אתה אומר ליכוד אתה צריך לומר : הליכוד - גשר - צומת .
מי שלא מכיר את ההלכה , הוא לא יכול להיות זרם בהלכה .
יש בעיה .
אנחנו לא יכולים להתעלם מהבעיה הזאת .
אנחנו לא שומרים שבת - - - אולי אתה לא מכיר את הספרים - - - עם איזה זרם אתם הולכים ?
אתה בעד חוק ההמרה .
הרי חוק ההמרה לא הוכיח את עצמו .
כשכל רב יהיה אקדמאי , אז כל אקדמאי יהיה רב .
אי - אפשר להתגייר בלי אמונה .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , חברי וחברותי חברי הכנסת , אני ירושלמי , אדוני השר , בן ירושלמי , בן לבנם של ירושלמים , דור שמיני .
אני מדבר אל שר האוצר , שהוא גם יושב - ראש הוועדה .
חבר הכנסת דדי צוקר , מקורות ושורשים הם לא דבר כל כך רע , לא צריך לזלזל בזה .
אני רוצה לומר שנולדתי וחונכתי כיהודי , על ברכי האורתודוקסיה , משום שלא ידעתי שקיים איזה דבר אחר , פרט לאורתודוקסיה .
לצערי , לא היה בי הכוח , אדוני השר , כמו לבובי בראון , יועץ ראש הממשלה לענייני יהודים , שנולד בארצות - הברית , לקיים תרי"ג מצוות או עד כמה שאפשר קרוב לתרי"ג מצוות .
לצערי , בקושי י"ג מצוות אני מקיים , וגם בכמה מהשערים של אותם מ"ט שערים הייתי פעם .
אבל עם זאת , לא עלה על דעתי מעולם שיכולים להיות איזה שהם חוקים ותקנות ומנהגים שמקורם אינו באותה יהדות אורתודוקסית , באותה יהדות שהיא היהדות האחת והיחידה .
כאשר לא שמרתי שבת , רחמנא ליצלן , לא שמרתי שבת לא לפי הרפורמים , וגם לא לפי האורתודוקסים או הקונסרבטיבים .
לא שמרתי שבת משום שלא היו בי העוז והכוח לשמור שבת .
והנה , נער הייתי וגם זקנתי , והייתי הולך בארצות העולם , אבל הוזמנתי על - ידי קהילתנו הטובה בארצות - הברית לבוא ולבקר שם .
ואני נוחת ביום שישי , טרם כניסת השבת , ופוגש חברים , שכן אני הולך לבית - הכנסת , רחמנא ליצלן , ואני לא מבקש לקרוא בתורה שם , כדי שלא להוציא ידי חובה , חלילה , אותם אנשים המבקשים שיוציאו אותם ידי חובה בקריאת תורה .
בקיא אני , כמו שמעיה ואבטליון , באותם מנהגים , באותן תקנות , באותם חוקים , אבל אין לי הכוח לקיים אותם .
אדוני השר , אני מגיע לבית - הכנסת בקהילה בניו - יורק , ואומרים לי שם : זה לא אותו בית - כנסת שאתה מכיר .
אמרתי : מה יכול להיות בית - כנסת שונה מבית - כנסת , אז גברים ונשים יושבים ביחד ?
נו , הדברים האלה אינם דברים שיכולים להיות רציניים בעיני .
ואומר אני לך , אדוני השר , כשנכנסתי לבית - הכנסת הרפורמי בקהילת ניו - ג'רזי , פקו רגלי , נפלתי לארץ , לא ידעתי איפה אני נמצא - אין זו אותה יהדות .
עם זאת , כאשר נרגעתי במידת מה , הבנתי שאותם יהודים טובים שנולדו שם בארצות - הברית לא יודעים מהו בית - כנסת אורתודוקסי .
אלה שנולדו בניו - ג'רזי , לא מבינים שיש בית - כנסת אחר ; לא מבינים שהסידור מדבר על " אתה בחרתנו מכל העמים , אהבת אותנו ורצית בנו - - - " , ושזה שורש ההלכה שהתורה ניתנה לאלה שמאמינים , למשה מסיני , ואי - אפשר לשנותה .
רוצים - ילכו בדרכה , לא רוצים - לא ילכו בדרכה .
יש כאן ויש כאן .
יש זרמים בהלכה , אבל אי - אפשר לכפור בעיקר .
אני מוכרח לומר , שאני אתמוך בחוק ההמרה בכל לבי , אם הוא יבוא הנה , כאשר יחייבו אותי לעשות זאת , אם וכאשר יקומו , חלילה , אנשים ויפנו לבית - המשפט הגבוה לצדק על מנת לגרור לאיזו התרסה , או יש האומרים פרובוקציה כלשהי .
הרב אורי רגב הוא איש טוב , הוא ציוני מצוין והוא ישראלי נפלא .
ואני אולי מעדיף לשתות אתו תה ולשוחח אתו בענייני דיומא על שיחותי עם הרב גפני , אף שגם הרב גפני מקובל עלי .
הרף לכם , עזבו אותנו כאן , יש בינינו יהודים שהם שומרי מצוות ויש יהודים שאינם שומרי מצוות , אין חילונים ודתיים .
עזבו אותנו כאן במנוחה .
תבוא קהילה שיש לה איזו דת , שהיא זרם או שהיא דת חדשה , כי אם אין הלכה , אני לא יודע אם זו לא דת חדשה , אני מוכרח להגיד לכם .
אם כפירה בעיקר - - - לא , חלילה .
אני מסכם .
אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת רן כהן , אני מודה לך על ההערה , כי אולי גלשתי .
לא .
הרפו מאתנו בארץ .
יש כאלה שהולכים ביום כיפור לים , לא לפי הקונסרבטיבים ולא לפי הרפורמים ולא לפי האורתודוקסים .
לא , שיבואו , אדרבה ואדרבה .
שיבואו הנה , שיהיו המונים , מאות אלפים , אלפים , כוח פוליטי .
ירצו שיכירו בהם כדת חדשה , כזרם , נבוא ונתווכח , עוד יהיו לנו הרבה בעיות .
אבל כיום , כאשר מדברים על אותו עניין שנוגע לתושבי הארץ הזאת , לאזרחים הגרים כאן , שיעשו זאת כך .
אני מוכרח לומר , אדוני השר , שפרצת פרץ גדול לקראת גישור , לקראת אפשרות להידברות , כי ההידברות ביניהם לבין אותם זרמים אחרים היא כל כך קשה , הפער הוא כל כך עצום שכמעט לא ניתן לגישור .
אבל כאשר לא פוגעים בהלכה , כאשר באים ומידברים , וכאשר באים ויוצרים איזה גשר , אני נותן יד לכל גשר , אל כל אלה הרואים עצמם יהודים .
לא אפסול אדם אחד הרואה עצמו כיהודי בארצות - הברית .
אכן , אני אתמוך בהצעתך , ואני רואה בך אחד מאותם נחשונים שפרצו למים אדירים ויכלו להם .
אם ירצה השם , באמת , כולנו נבוא ונשכיל ללכת בעקבותיך , על מנת להביא להידברות בתוך העם היהודי , ואם ירצה השם , כולם , לפי אותו סטטוס שעל - פיו אנחנו חיים במשך 3,800 שנה .
הוא לא אמר דבר כזה .
הוא אמר : נגד היהדות .
יעקב פרנק .
הוא לא מראשי הציונות .
- - - גם ישו היה יהודי טוב .
אני מקווה שאתה לא מעמיד את זה מול זה .
איום ונורא .
צריך לפתוח מייד בחקירה .
מה קרה ברשות למלחמה בסמים עם הקונסול של הסמים - כשאין להם תקציב , הדבר הראשון שנפגע זו הגמילה של המסוממים .
אני אומר לכם להשאיר את זה במשרד העבודה והרווחה , לטובת הנכים .
לי יש הסתייגות אמיתית .
- - - שם זה פדרלי , אין שם שר עבודה ורווחה .
אביא לך עוד מעט דוגמה ואת תזדעזעי .
לא הורדתי .
אני רוצה לתת פה דוגמה .
אם הייתם מתרכזים - - - במקום לדבר על שלום אז היה - - - - - - איזה תקנון ?
היתה לי הסתייגות והורידו אותה .
היא היתה כתובה .
אני לא מבקש לא טובות ולא מחילות .
היושב - ראש הקודם אמר שאני יכול להסתייג .
אני לא רוצה להסתייג מהמקום , אדוני .
אם לא מאפשרים לי , אני מסיר .
היושב - ראש הקודם אישר לי .
אמר אדוני היושב - ראש שהוא לא מאשר לי .
אני לא מכיר את סגנית המזכיר , אני מכיר רק את היושב - ראש .
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , אני רוצה לומר רק משפט אחד של שבח .
נאמר : מי שעוסקים בצורכי ציבור באמונה , הקדוש - ברוך - הוא ישלם שכרם .
תמיד חשבתי שזה כנראה לעולם אחר .
והנה , הקדוש - ברוך - הוא שילם שכרו של חבר הכנסת שאול יהלום , והרי מיום רביעי הוא השר שאול יהלום .
אני מקווה שגם דדי צוקר , בעוד אלפיים , שלושת אלפים שנה , כאשר הם יחזרו לשלטון , גם הוא יהיה בזכות אותה יוזמה שר .
עם זאת , אני רוצה לומר לאנשים שנמצאים כאן , הייתי הבוקר בישיבת הקואליציה כאשר היה ויכוח חריף , ואנחנו יודעים שיש לפעמים רצון עז להיות פופולרי בין אנשים , וכולנו יודעים עד כמה חשוב הנושא הזה של אותם מוגבלים , במידה רבה גם חסרי ישע , שחברה שאינה מטפלת בהם אינה חברה .
עם זאת , לא צריך ללכת למצב שבו אנחנו מחוקקים חוק ומתוך רצון לעזור אנחנו יכולים להביא , חס וחלילה , לידי מצב של איזה חסר .
אדוני היושב - ראש , צא ולמד ושאל את חבר הכנסת רן כהן .
קיימת הרשות למלחמה בסמים .
תקציבה של הרשות למלחמה בסמים הוא כפי שנדרש על - פי חוק זה בטרם ההסתייגות .
חרב הקיצוצים , כפי שהיתה מונחת על הממשלה כולה , נפל גם על הרשות למלחמה בסמים .
אם הורידו לה כ- % 10 , הרי שמתוך 50 מיליון הורידו לה כ - 5 מיליונים .
חבר הכנסת בשארה , היית מצפה שיגמלו את המסוממים מהסם , שהרי אם לא יגמלו אותם מהסם , הם חשובים כמתים , סכנת כליה מיידית מרחפת עליהם , סכנת מוות יומיומית .
הנה , מה יצא כאשר הורידו את 5 המיליונים האלה ?
יצא ש - 5 המיליונים האלה יצאו דווקא לבתי - הגמילה , לאותם בתים שבהם אנחנו רוצים לתת להם ישועה , ובמסורת העברית אומרים פעמיים " הושיעה נא " לפני שאומרים פעם אחת " הצליחה נא " .
בדברים האלה צריכים לבוא לידי הבנה .
אנחנו יוצאים לדרך .
אני מבין שהחוק הזה יתגבש למשך שנים אחדות .
אנחנו נזרים תקציבים למשך שנים אחדות .
אני מציע שנושא הנציבות לא יהיה הדבר החשוב , חבר הכנסת חגי מירום .
הנושא של הנציבות יכול בסופו של דבר להגיע לידי מצב , שייווצר מנגנון , ואם יהיה קיצוץ , חלילה , כתוצאה ממצוקה של עם ישראל - שהקיצוץ לא יחול על אותם אנשים שלשמם החוק הזה נוצר .
אין צורך בנציבות הזאת .
מספיק שיהיה אותו משרד , כי הרי בסופו של דבר שר העבודה ושר המשפטים ממנים את הנציבות , והקשר והזיקה בין המשרדים הם בלתי נמנעים .
ואני לא חושב שחוק ההסדרים יכול למנוע או לפגוע פחות או יותר בנציבות אם אנחנו מקיימים אותה .
אני מציע להשאיר את הדבר במסגרת משרד העבודה והרווחה , שתקום נציבות בתוך המשרד .
ואם , חלילה , היא לא תהיה לכם לכתובת , אם היא לא תפעל ותיישם את החוק הלכה למעשה , נוכל לבוא ולראות , לבחון ולבדוק .
אנחנו מציעים , לפי הצעת שר האוצר ולפי ההסתייגויות , לרדת מעניין הנציבות ולמחוק בכל מקום שהיא מופיעה .
לא הייתי רוצה לומר מהו הסעיף במקום , אבל אפשר יהיה לבוא ולומר , כי בתוך מסגרת משרד העבודה והרווחה יהיה נציב לנושא .
השר הממונה יכול להקים נציבות בתוך המשרד , לא נציבות במובן של נציבות או של רשות .
אני מציע שהחוק הזה באמת ייועד והתקציבים בו ייועדו לטיפול , לאותן מטרות שלשמן החוק חוקק , באמת ובאמונה וביושר לב וברצון לעשות חסד עם אלה הזקוקים לאותו חסד מהחברה עצמה .
הממשלה תומכת בהצעה , והיא מבקשת לרדת מעניין הנציבות .
ואני בהחלט מסכים עם הממשלה , שבעניין זה אנחנו רק משפרים ומקדמים את נושא הנכים יותר מאשר אם אנחנו נקיים אותה עם נציבות , שכל אחד רואה בזה את התכלית שיכולה להביא אותנו לידי מימוש החוק , ובלעדיו אין .
האמינו לי , בלי הנציבות אנחנו נוכל לפעול הרבה יותר טוב לפי מסגרת חוק זה .
- - - בשנה האחרונה - - - המועצה תכהן עד לבחירות הכלליות - - - - - - עד שש שנים .
בסדר , לא אמרתי שאני נגד , רק רציתי להבין .
האם אתה בעד ההסתייגות של חבר הכנסת סלומינסקי ?
אני לא רשום ?
- - - - - - - - - מתי אני צריך לאשר , בבוקר ?
אני צריך לאשר עכשיו , אדוני היושב - ראש .
על מה מדבר אדוני ?
- - - - - - - - - תאמין לי , סאלח , אתה הציוני האחרון , שתהיה לי בריא .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , ראשית צמיחת גאולתנו , מדינת ישראל , אולי הנס של המאה ה- 20 , הנס של העם היהודי לא היה קם ולא היה מתקיים אם לא היה חוק השבות .
חוק השבות הוא הפררוגטיבה היחידה שמבקש לו העם היהודי בהקימו את המדינה היהודית הדמוקרטית , מדינה שבה יהודים ובני הארץ הזאת , ערבים - אני אומר דרוזים ערבים , אני לא יודע וכל אחד יגדיר את עצמו איך שהוא רוצה - יחיו כאן שווים .
והעם היהודי מייחד לו ומייתר לו ומשייר לו - - - צ'רקסים .
כי פעמים אני אומר ערבים ודרוזים , אומרים לי - כולם ערבים .
כל אחד יגדיר את עצמו כמו שהוא רוצה .
בני הארץ הזאת , יהודים ולא יהודים , כולם יחיו במדינה יהודית דמוקרטית , שבה יש לעם היהודי רק יתרון אחד , כי אין לו מדינה אחרת בכל העולם , וזה היתרון שהוא מייחד לעצמו את זכות השבות .
5 מיליוני יהודים ב- 50 שנות קיומה של המדינה הגיעו לארץ , ביניהם הוריו של חבר הכנסת , יושב - ראש הקואליציה , השר לעתיד , מנהיג בישראל , מועמד לראשות הממשלה , מאיר שטרית .
הוא היה מועמד .
הוא היה מועמד בליכוד בפריימריס , ולצערי הרב הוא הסיר את מועמדותו בגלל קשיים טרגיים שהיו בביתו , אבל הוא היה מועמד .
שר הפנים , שר העבודה והרווחה - - - לא , לא .
לא אמרתי זאת בצחוק .
היום , מועמד לנשיא המדינה .
כולם הגיעו לארץ לפי חוק השבות , כי ארץ - ישראל היא מפלטו של העם היהודי , ביתו , היא חזרתו הביתה , ואנחנו באנו והכרזנו כלפי כל העולם - מדינת ישראל היא המדינה שאליה יוכלו להגיע יהודים .
נכון , יש המנצלים לרעה עניין זה , לצערנו הרב , אבל בסך הכול , כאשר אנחנו באים ורואים את ההיסטוריה , את הפלא , פלא של המאה ה- 20 , אני לא יודע אם זה לא הפלא של האלף הזה , אני לא יודע אם זה לא פלא בן שנות אלפיים , וכל כולו משום שבאותה עת אמרנו : כל יהודי המבקש לבוא לישראל בכל עת , ידע שכאן המקלט במקרה הרע , כאן הבית במקרה הטוב .
לצערנו הרב , חבר הכנסת מאיר שטרית , מתוך % 100 שהגיעו לארץ כעולים , % 10 , % 20 היו ציונים פרופר , היו ציונים לעילא ולעילא , ציונים בלי סייג ושיור , כי רובם הגיעו , לצערנו הרב , כתוצאה מכך שהם חיפשו את המפלט בארץ או את המקלט , או את המקום הבטוח .
הם נאלצו לבוא .
הם חשבו שבארצם הם יוכלו לחיות לבטח , והנה התברר להם לפתע ששם הם יהודים , ששם יש אנטישמיות .
ועדיין , רוב רובו של העם היהודי נמצא בחוץ - לארץ , ואני מקווה שיחיה לבטח בכל מקום שהוא יושב בו , אבל יש אפשרות אפילו שחס וחלילה יקרה מה שקרה בגרמניה הנאצית , שם יהודים ישבו בפרנקפורט או בברלין מתוך מחשבה שהם גרמנים בני דת משה , שהם גרמנים ללא סייג .
העם היהודי חזר לארצו , למולדתו , והעם היהודי קבע את חוק השבות .
חוק השבות הוא חוק שמהווה וגם מצביע על הזיקה בין עם ישראל לארץ - ישראל ועל זכותו של עם ישראל על ארץ - ישראל .
זכות השבות היא זכות חזרתו של העם היהודי הביתה .
יש מתי מעט שהם במספרים - כפי שאנחנו רואים - מתרבים והולכים והם מנצלים לרעה את העובדה שחוק השבות מאפשר לכל יהודי לחזור לביתו .
אני גם חושב שהצעת החוק היא הכרחית , ואני לא מבין איך לא חשב שר פנים עד היום - כנראה שר הפנים הזה , שהוא מקצוען לעילא ולעילא , מבקש לסתום כל לקונה שהיתה בחוק עד היום - ואני כמובן אצביע בעד זה בקריאה ראשונה , וגם בהמשך .
היו רבים מהעדה המוגרבית שהגיעו לארץ עוד ב- 1809 - - - באו בשנות ה- 50 כתוצאה מהקונפליקט הישראלי - הערבי .
מסלול ירוק .
הוא מתאר מצב עובדתי .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני שר הפנים , אני ליוויתי את תיקון מס' 33 ואני חושב שהוא היה תיקון מצוין , אם כי יש בוודאי מקומות שבהם הוא הצליח יותר ומקומות שבהם הוא הצליח פחות .
באותן עיריות ובאותם מוסדות תכנון שבהם יש סדר ובהם יש פיקוח , שבהם יודע כל אדריכל ואדריכל שאם לא יפעל בדיוק לפי החוק ולפי האמונה והנאמנות שהוא מחויב להם , הן כלפי הקליינט שלו , הן כלפי הרשויות והן כלפי החוק בישראל - שהרי ידוע , ומי כמו השר יודע , שחוק התכנון והבנייה קובע שכל תוכנית בניין ערים היא למעשה חוק , ויש לה תוקף של חוק .
אני חושב , שצריך לתת לאותם אנשים מיומנים , אשר הצהירו הצהרת נאמנות ויש להם חובת נאמנות גם כלפי הרשויות , בבחינת היותם קציני ממשלה , או כפי שעורך - דין משמש כקצין בית - המשפט , או כאדם שפועל גם למען שמירת החוק והסדר וגם על מנת להוציא צדקתו של מרשו לאור , כך גם אותם אנשים , שהם נאמנים מטעם אותם אנשים שהם פועלים עבורם על מנת לקדם את ענייניהם , כמו גם נאמנים לחוק , לתוכנית בניין ערים שהיא חוק , וגם לאותם מוסדות תכנון , שמאפשרים על - ידי כך שנותנים סמכויות בצורת המסלול הירוק , לאותם אנשים מבינים , מיומנים ואחראיים בכל מה שקשור לנושא המסלול הירוק .
המסלול הירוק - לאותם אנשים מבין האזרחים שצופים בנו כרגע - הוא מסלול שמאפשר , כאשר קיימת תוכנית מפורטת ויודעים בדיוק , ולא צריך לקבל אישורים נוספים מוועדות התכנון , כגון תוכנית בינוי כזו או אחרת , אלא קבועה בדיוק בחוק התכנון והבנייה ובאותה תוכנית בניין ערים הדרך שבה יאושר מבנה - אין כל מניעה לאפשר לאותו אדריכל להצהיר הצהרה האומרת , שהוא פעל בהתאם לכל הפרטים הקבועים באותה תוכנית , שהיא , כפי שאמרתי , חוק , ולאפשר לו ללכת במסלול שמונע מהאזרחים סבל של פרוצדורה וביורוקרטיה מיותרת ומטרידה , שאם אפשר להימנע ממנה , טוב עשו החוק והמחוקק בתיקון מס' 33 , שגם כאן שר הפנים , בשבתו כיושב - ראש הוועדה המחוזית בירושלים , גם הוא היה אחד היועצים של הממשלה לגבי חוק זה , אם אני זוכר היטב .
אני חושב , שכדאי להביא בפני ועדת הפנים של הכנסת , כאשר נדון בחוק לקריאה שנייה ושלישית , ממצאים על החתך בארץ כולה , על מידת הצלחתו של החוק בתקופה הראשונה לקיומו .
אני לא בטוח שכדאי שנאשר אותו לשלוש שנים .
אולי כדאי שנאשר אותו לחמש שנים , על מנת למנוע מהממשלה את הצורך לבוא דווקא בעוד שלוש שנים .
אם הוא טוב , ואם יש צורך , נקיים אותו עוד חמש שנים , ואם כבר יש לנו המסקנות המלאות , נחליט אם הולכים בדרך הירוקה , או שמא , חלילה , נצטרך ללכת בדרך אחרת , שתהיה או צהובה או אדומה .
תודה רבה .
יבנה היתה עם 1,500 , 2,000 .
זה החוק .
אני מוותר .
אדוני היושב - ראש , חברי סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת שבח וייס , אדוני השר , אני נאלץ לחלוק על דבריו של מורה בפרלמנטריזם הישראלי , פרופסור שבח וייס , חבר הכנסת ויושב - ראש הכנסת לשעבר .
אני בהחלט חושב , שנושא ביקורת העירייה , צריך להשוותו במידה רבה לביקורת המדינה .
חבר הכנסת שבח וייס , כמו שלא יעלה על הדעת , שבשנת הבחירות לא תגיש מבקרת המדינה במועד את הדוח של ביקורת המדינה , על מנת שהציבור כולו ילמד לדעת מה ומי עומד לפניו .
בעניין זה אפשר לנסות ולמצוא פתרון חקיקתי ולא לפנות דווקא לשר בעניין זה , אלא אנחנו צריכים לתת את דעתנו .
הגשתי כמה הצעות חוק פרטיות הקשורות בנושא של מבקר העירייה ובנושא עצמאות ביקורת העירייה , משום שהיום עיריות - למשל , ראש העיר ירושלים הוא ראש עירם של 600,000 נתינים , ביניהם אפילו כאלה שאינם אזרחי מדינת ישראל , אלא תושבי העיר ירושלים ותושבי מדינת ישראל .
הנושא הזה צריך להיות מוגדר בחוק בצורה הברורה ביותר .
עצמאות הביקורת צריכה להיות קיימת גם לגבי ביקורות בעירייה , ועצמאות המבקר בעירייה גם היא צריכה לבוא לידי ביטוי במקום שבו יש ערים גדולות .
והיום , בארץ - ישראל ובמדינת ישראל אנחנו נמצאים במקומות שבהם הוא מלך בגדול .
זה לא איזה מקום או איזה מקבץ של אנשים שמנהלים את העסק כאילו היה מדובר בתנועת נוער או באיזה מוסד פרטי .
הביקורת היא ביקורת מחויבת , והביקורת צריכה להיות עצמאית .
אני מברך על כך שמשרד הפנים , בראשותו של השר הפעיל והנמרץ נכנס גם לעניין זה , ואני חושב שצריך לתת את הדעת , איך אנחנו מייצרים מצב שבו מבקר העירייה יהיה כפוף למבקר המדינה , כפי שהיועץ המשפטי של העירייה כפוף היום ליועץ המשפטי לממשלה לא פחות ממה שהוא כפוף לראש העיר עצמו .
ודאי שהוא לא יכול .
הרי אנחנו היינו השותפים , חבר הכנסת לשעבר והשר לשעבר דוד ליבאי ואנוכי עמלנו רבות בכנסת השתים - עשרה על תיקונים רבים בחוק הביקורת העירונית , גם בחוק המבקרים הפנימיים .
אני בהחלט חושב , שזו התקדמות נוספת , ויש צורך לתת את הדעת .
חוק המבקרים הפנימיים הוא זה שהרחיב לגבי נושא זה .
נכון , אבל יכול להיות מבקר אחד בשתי ערים , ואת הדברים הללו כנסת ישראל היא שחוקקה , ואני מברך את השר על כך שהוא מתקדם בכיוון זה , שעצמאות הביקורת בערים תהיה חשובה , משום שהיא חשובה לכל אזרחי מדינת ישראל , בין שהם אזרחי המדינה ובין שהם אזרחי העיר .
כן .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אדוני השר , זה יום שחור במערכת הצדק הישראלית , כאשר ברגעים אלה משלחים לחופשי חבורה של רוצחות שהורשעו בדין כדין .
נכון , כפי ששמעתי הבוקר ברדיו , כעדותו של השר לשעבר יוסי שריד , רוצחות אלה פעלו ועדיין יש חשש שיפעלו כחיילות המבצעות פקודה של מפקדן , יושב - ראש הרשות הפלשתינית , מחבלות ששירתו בארגונו ופעלו מטעמו של אותו ראש הרשות מייסודו של ה- PLO , הידוע בלשון אלה שיצרו את הארגון כארגון וכחזית לשחרור פלשתין .
הבושה אולי היתה קטנה יותר אילו דובר בסופו של סכסוך ארוך בין שתי ישויות מדיניות , שהחליטו לכרות ברית שלום ביניהן , להחליף שבויים ולנסות ליצור אמון ויחסים חדשים ביניהן על בסיס של הדדיות .
אבל , חברי הכנסת , אם בעצמנו לא ידענו מי היא הרשות הפלשתינית , אם עד עתה , חברי חברי מפלגת העבודה , לא הבנו מי הם ערפאת וחבריו , עם שטף התזכורות שהמטירו עלינו " נודניקים " כמו השר לשעבר , חברי חבר הכנסת בני בגין , שמתעקש כל העת לקלקל את האופוריה ולגלות את ערוות הרשות הפלשתינית - הרי עתה באה מחלקת המדינה האמריקנית והוסיפה חותם של אמינות לדברים .
שהרי , כידוע במקומותינו , אין לנו עדים נאמנים יותר מן האמריקנים .
דברים שעוררו בוז ולעג כאשר באו מפי שרים כמו בני בגין , מעוררים פתאום יחס של כבוד כשהם מופיעים בדוח של מחלקת המדינה .
ובכן , מה היה לנו בדוח של מחלקת המדינה ?
מסתבר שהרשות הפלשתינית לא רק שופטת טרוריסטים בבתי - דין מיוחדים לביטחון המדינה לעונשים מרשימים , אלא היא לא מפעילה אותם עונשים לגבי אנשים שפשעו , חטאו ואף רצחו ופגעו ביהודים בתוך שטחי מדינת ישראל הריבונית .
דהיינו , זה " כאילו " , הם שופטים אותם לעונשים כבדים מאוד , אבל לא מפעילים את העונש , ואותם פושעים אינם מרצים את העונש שנגזר עליהם .
מה עוד אומר הדוח ?
הרשות הפלשתינית לא רק מודיעה בריש גלי על כוונתה שלא לקיים את סעיפי ההסגרה בהסכמים עמה , אלא אומרת זאת לכל מי שמוכן להקשיב , ובפועל אינה מקיימת שום הסכם מאותם הסכמים שהיא התחייבה בהם .
היא לא רק אוגרת נשק , לדברי הדוח , ובונה צבא הגדל והולך , כן , צבא שני ממערב לירדן - - - בוודאי .
היא לא ביטלה עד היום את האמנה הפלשתינית , והיא לא תבטל אותה לעולם , עד שהאמנה תבוצע , חס ושלום , GOD FORBID במלים של האמריקנים ; לא הסגירה שום פושע שמקום מושבו ידוע , שהרג , רצח ושחט מטיילים ישראלים תמימים - - - אתה רוצה שאומר לך עוד כמה דברים שהיא לא קיימה ?
היא מתערבת בכל דבר שקשור בענייני ירושלים , מאיימת בפני כל מי שרק מוכן להקשיב לה , שאם אנחנו לא נפעל בדיוק לפי רצונה ולפי האסטרטגיה שלה , היא תפעיל מייד את הטרור והאינתיפאדה , ואותן חיילות המבצעות פקודה יתייצבו מייד לקיים את דבר מפקדן , יושב - ראש הרשות .
תסלח לי , יש לי רק שלוש דקות , אין יותר שאלות , אבל עניתי לך .
קשה לשמוע את התשובות , זו האמת , קשה לי יותר מאשר לך .
לא זאת אף זאת , הרשות הפלשתינית גם משליטה טרור פנימי - אתה יודע זאת טוב יותר מכולנו - שכמותו לא זכור לאוכלוסייה הפלשתינית גם תחת " הכיבוש והדיכוי " , במרכאות כפולות ומכופלות , של השלטון הישראלי .
עצירים מעונים כדבר שבשגרה , ומדי פעם גם נרצחים בכלא על - ידי מלאכי החבלה של ג'יבריל רג'וב .
אם הרשות הפלשתינית מתנהגת עם ממשלת ישראל כבעלת ברית , אם היא מקבלת ממנה מחוות חד - צדדית , אם ההדדיות היא מזויפת , וזה ידוע לחברי השרים בממשלת ישראל , אדוני השר היקר צחי הנגבי , ואנחנו בכל זאת משחררים רוצחות - שמעתי אתמול את עמדתך האישית - איך אמרנו אנחנו החברים בליכוד לפני הבחירות , איך אמרנו אנחנו בני מייסדי האצ"ל ?
אם זה לא היה משלנו , היינו צוחקים .
אדוני השר , אנחנו בוכים .
תודה .
מסכים , אדוני .
במועצות האלה האנשים משלמים מסים ?
הולכים למילואים ?
מותר לו לנסות .
- - - - - - לא עשיתם כלום למען המגזר הערבי .
- - - אני חושב שעשיתם אימונים .
אני רוצה לענות לך , חבר הכנסת רמון .
אדוני היושב - ראש , אדוני שר המשפטים , חברותי וחברי חברי הכנסת , אני מוכרח לומר לך , חבר הכנסת רמון , שלבי לא היה שלם עם הנוסח של ההצעה לסדר - היום כפי שהוגשה על - ידי סיעתי , עד אשר שמעתי את חבר הכנסת שריד , ובמידה רבה את חברת הכנסת הנכבדה דליה איציק .
לאחר ששמעתי אותם יש לי הרושם , שנוצרת כאן קואליציה משונה .
אנחנו לפני פסח , לא לפני יום כיפור - על חטא שחטאנו לפניך בשנאת חינם , על חטא שחטאנו לפניך בריצת רגליים להרע , על חטא שחטאנו לפניך במשא - ומתן .
אני אומר לכם , נוצרת קואליציה משונה , ואיזו מידה בלתי מתקבלת על הדעת , שבכל פעם שהמשא - ומתן של מדינת ישראל וממשלת ישראל הלגיטימית נקלע לאיזה משבר , אפילו לקראת מבוי סתום , תוך עמידה על אינטרסים של המדינה כפי שרואה אותה ממשלה נבחרת בישראל , מתייצבת האופוזיציה לצד אש"ף , לצד הפלסטינים , לצד ה" חמאס " , לצד כל אלה שמבקשים וביקשו ויבקשו את נפשנו .
שמע רגע .
קודם כול , אתם לא יודעים איפה אתם נמצאים .
אני מוכרח לומר , שחבר הכנסת שריד משקף אסטרטגיה ברורה של השמאל בישראל , השמאל האמיתי , האומרת - מדינה פלסטינית .
הדבר היחיד שנשאר לדון עליו - - - הדבר היחיד שנשאר לדון עליו הוא לא גבולות 1967 , אלא ירושלים .
זה הדבר היחיד , וגם אתם , במועצת מרצ , חשבתם שעכשיו טוב יותר לא להכניס את ירושלים למעגל המשא - ומתן , שוויתרתם עליו מראש .
חבר הכנסת גולדמן , הקונסנסוס הישראלי שבא לידי ביטוי במתונים , במפלגת העבודה , שלא פנו שמאלה , שלא רצים כדי להחזיר את כל ארץ - ישראל כאיזה דבר מקודש - קידוש חדש , החזרת ארץ - ישראל , חלילה , אלא אלה , כמו אפילו ראש האופוזיציה , שקובע שלפני כניסה למשא - ומתן על הסדר הקבע לא תעביר ישראל למעלה מ- % 50 מהשטח .
שאלו את ברק , הוא יאמר לכם .
אני חושב באמת שאין פתרון אחר , ואוי לפתרון הקובע שכאן תקום מדינה פלסטינית .
יהודים וערבים נגזר עליהם לחיות בארץ - ישראל במדינה יהודית דמוקרטית , וצריך להאמין בכך ולשאוף לכך , וצריך להסתגל לכך שבזמן הביניים , עד שיהיו פה 16 - 15 מיליון יהודים , אנחנו נצטרך איזה תהליך ביניים - " אוטונומיה " , בגין קרא לו .
אבל , בסך הכול , האסטרטגיה שלכם היא לא של חבר הכנסת יוסי שריד .
הוא ברור , חד וחלק .
הוא גם אומר באסטרטגיה שלו למדינות אחרות מה לעשות אתנו , ממשלת ישראל הלגיטימית .
והרי אי - אפשר לומר על חבר הכנסת שריד שדבריו אינם ברורים .
הם ברורים , חדים , חלקים ; המסר ברור , הכותרת ברורה , התוצאה ברורה .
הוא מסביר לאמריקנים מדוע לא לשמוע לממשלה לגיטימית .
הוא גם אומר שאנשי הליכוד בזמנם עשו כך כדי לשכנע את האמריקנים שלא לקבל את התוכנית של יצחק רבין .
פה הוא אומר להם בצורה המפורשת ביותר : שמעו נא , החלטות של ממשלת ישראל , אותה ממשלה שאני לא ביקשתי שהיא תתקיים , אותה ממשלה שאני ביקשתי לבוא במקומה , אותה ממשלה שכאשר אני הבאתי את דברי בפני הציבור בישראל בשנת 1996 , בא הציבור ותבע : רצוננו לא ללכת בדרכה של הממשלה הקודמת ; רצוננו להחליף את השלטון .
אל תחשבו שקרתה לכם כאן תאונה , לא היתה כאן כל תאונה .
הציבור הישראלי לא חושב לפי האסטרטגיה של יוסי שריד ואנשי מרצ .
הם לא חושבים שצריך להגיע למצב שבו תקום מדינה פלסטינית בגבולות 1967 .
הם לא חושבים שצריך להיכנס להסדר קבע , אלא לאחר שישראל מחזיקה לפחות במחצית השטח שבידיה , וגם זה דבר שלשיטתי הוא חמור ביותר .
אבל , הסך הכול הוא , שדעת הציבור היא לא שיוסי שריד אומר מי מחליט כאן , מי דובר נאמן .
ממשלת ישראל הלגיטימית היא הדובר הנאמן של הציבור בישראל ; היא ולא אחר .
ובאמת קשה , לאחר שראיתם שהתאכזבתם ונכזבה התוחלת להשיג את הרוב בציבור הישראלי , לאחר שראיתם שבכל זאת המסר שמעבירה מרצ והדרך שבה מבקש יוסי שריד למצוא את הפתרון לסכסוך הארץ - ישראלי הוא פתרון שמקובל על שוליים שבשוליים שבציבור הישראלי - תשעה מנדטים , והם אנשים טובים , אי - אפשר לומר שהם לא הציגו גלריה מצוינת של חברי כנסת , אי - אפשר לומר שבגלל איש זה או אחר הם לא נבחרו .
האנשים כולם מצוינים , מעולים וראויים .
הדרך שלהם לא מקובלת , והדרך נקבעה על - ידי הציבור .
ומדוע תאמרו לאותם אנשים שנמצאים בעימות , לאותם אנשים שנמצאים בוויכוח , לאותם אנשים שמאיימים שאם לא תימצא דרך פוליטית הם יאחזו בנשק הטרור , לאותם אנשים שמחזיקים בטרור , לפי הודעת ראש השב"כ , כאמצעי לכך שישראל תתקפל מכל עמדותיה ?
לכן , הרף לכם ואל לכם להתייצב לצד הפלסטינים בתקופה שהממשלה מנהלת משא - ומתן רגיש וגורלי למדינת ישראל , והנושאים שעומדים שם לדיון הם נושאים חשובים ביותר , נושאים של עיקרון .
מה היו העקרונות לגבי הסדר הקבע - כי לפי הגישה של מרצ , מה משנה כמה ניתן עכשיו ?
% 13 , % 20 , % 30 , בלאו הכי המטרה היא לתת הכול ; הכול לתת .
גם אם הם לא ירצו לקחת - לתת הכול .
אצלנו , הקונסנסוס הישראלי , המטרה היא אחרת .
אני חושב אחרת .
אבל הקונסנסוס הישראלי חושב , שכל דבר שאתה נותן , צריך לדעת למה אתה נותן אותו , מה ההמשך .
אני לא מדבר בשם הקונסנסוס .
מי ?
אתה לא מייצג .
חבר הכנסת שריד , עם כל הכבוד שאני רוחש לך , אתה שוליים שבשוליים בנושא הפתרון המוצע על - ידך לסכסוך עם הפלסטינים .
אין כל ספק .
אני לא מדבר על האיכות .
אין לדבר על איכות כאשר בדמוקרטיה - - - אתה מדבר על איכות .
אתה אומר שדעתם חשובה יותר מדעות של אחרים , שהם רוב .
חבר הכנסת גולדמן , כשאתה תחשוב כמו יוסי שריד , אז תהיו % 50 .
הפער בינך לבין יוסי שריד הוא לא פחות גדול מהפער בינך לביני .
אני מוכרח לומר לך , שבמשך שנים היו לתנועת חרות שמונה - תשעה מנדטים , והייתי שוליים בציבוריות הפוליטית הישראלית , והייתי גא בכל יום שהחזקתי בדעותי , אף שהייתי שוליים .
לא אמרתי שולי שוליים , אמרתי שוליים של יוסי שריד .
אבל , בסך הכול אני מוכרח לומר לך , ששוליים , תעשה כך או לא תעשה כך , כאשר מדובר ב- 250,000 לעומת מיליונים שהצביעו בבחירות , זה שוליים .
אם מדובר ב- % 7 זה שוליים .
אם תאמר לי שיש % 7 , ויש % 7 - בוויכוח הזה היינו .
חבר הכנסת שריד , תהום רובצת בינך לבין מפלגת העבודה , ואל תצרף לי אותה אליך בכל מה שקשור לסכסוך הישראלי .
עינינו רואות , שכאשר הקואליציה - - - חבר הכנסת רמון , אל תקבל את זה באופן אישי , אבל כאשר יש קואליציה , היא נקראת קואליציה של גנבים .
מה פירוש קואליציה של גנבים ?
קואליציה של גנבים היא קואליציה שלילית , לא יוצרת ; קודם כול כדי לגנוב .
זאת אומרת , כאשר הקואליציה עם הממשלה , אתם פתאום % 50 .
אתם לא % 50 .
נכון , ושמעתי מה אמרת , ואם היתה ממשלה זו עומדת היום על אינטרסים חיוניים , היית בא ומשתלח בה בדיוק כמו שהיית אומר לי , והיית מבקש ממנה לנקות את פיה , כפי שאתה מבקש ממני .
אדוני היושב - ראש , חשבתי שכאשר האופוזיציה מבקשת לכנס את המליאה לדיון דחוף , באמת נשמע פה איזה דברים חדשים .
את כל הדברים האלה כבר אמרתם לבוחר ב- 1996 , והוא שלח אתכם לספסלים האלה .
תודה רבה .
עוד הפעם העם בוכה .
- - - - - - זה תלוי בהחלטתך .
אתה יכול לאפשר לו להסיר .
ביום שישי בשעה 10:00 אתה כבר לא יכול לאכול לחם .
ב- 10:00 ביום שישי בבוקר .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , חברי הכנסת , חברות הכנסת , אנחנו מדברים בביטול החוק לעידוד התעסוקה של ימאים ישראלים כפי שבא הדבר לידי ביטוי בחוק ההסדרים במשק , ואני מבקש להפנות את תשומת לבו של השר לכך שחוק זה עלול , לצערנו הרב , לגרום נזק בלתי הפיך לימאות הישראלית , לספנות הישראלית , דבר שאפרט אותו להלן בדברי בעניין הצעת החוק שאני מדבר בה .
אדוני היושב - ראש , החלטה מס' 79 של הממשלה , מיולי שנה זו , קובעת כי החוק האמור יבוטל , כדי - זה הטעם שהממשלה הביאה - שחברות הספנות יותרו מכבלי החובה להעסיק ימאים ישראלים דווקא , וישפרו את כושר התחרות שלהן מול חברות זרות .
האוצר מצפה לחסוך את הסכומים שניתנו כסבסוד עקיף , על - ידי השתתפות בעלות שכרם של הימאים כנגד מרכיב המס בשכר .
התוצאה תהיה פשוטה , אדוני השר - הספנות הלאומית הישראלית תחוסל לחלוטין , כיוון שימאים ישראלים הם יקרים יותר משכירים זמינים מן התפוצות , מהחוצות , מעולם זה או אחר , מהעולם השלישי או מהעולם הרחוק , וללא החובה שמטיל החוק על העסקתם של הספנים הישראלים , מטבע הדברים , משיקולים מסחריים , יועדפו , כמובן , מלחים זרים מאותו עולם על פני הישראלים .
כאן המקום להסביר לחברי הכנסת כי ביוזמתם של חברי הכנסת יוסי כץ ורענן כהן נחקק בכנסת הקודמת החוק לעידוד תעסוקתם של ימאים ישראלים .
בכנסת הקודמת , אדוני .
אני יודע שזה היה בשנת 1996 , לפני הבחירות , ודאי כדי לרכוש את לבם - - - אדוני השר , אני נמצא , בכלל לא במקרה , באותה מפלגה שאדוני משתייך אליה .
בכלל , אדוני השר , שנינו נולדנו לחי"ת הקדמון - לא חס וחלילה לחטאים ולעוונות , אלא לחי"ת של מנחם בגין .
לשנינו לא ניתנה זכות הברירה להחליט .
באנו מבית טוב ונשארנו באותו בית ; שם חונכנו , שם גדלנו .
לא ביקשנו אפילו לעמוד על דעתנו כדי לדעת בעד מה אנחנו מצביעים .
אני מסכים עם אדוני שרבים מהחוקים שנחקקו ערב הבחירות היו חוקים פופוליסטיים .
אבל עם זאת אני מוכרח לומר - ואתה רואה זאת - שלא כל מה שעושים אנשי מפלגת העבודה הוא דבר רע .
יש בהחלט דברים שהם יוצאי דופן .
ושמירה על הספנות הישראלית היא דבר יוצא דופן .
כי , עם כל הכבוד , אדוני השר , אין לי שום ספק שאותם מתי מעט שעדיין נמצאים בספנות ישראלית , לא הם האנשים שיכריעו אם ביבי או טיבי ; סליחה , אם כבוד ראש הממשלה בנימין נתניהו או ראש הממשלה לשעבר שמעון פרס .
אם אדוני ייתן לי זמן בלתי מוגבל , כמו לשר , אני מוכן , כמובן , לענות לכבוד היושב - ראש .
אבל , ברשותו - - -
