חובת ההוכחה בעצימת עיניים היא על הנאשם ?
עוד הרבה , חברת הכנסת לבני ?
סליחה , אבל לחץ המחוקקים הנוספים העומדים בתור כבד מאוד הערב .
בסדר גמור , אני רק רומז .
זאת פעם ראשונה שמטפלים בזה לעניין .
אין אף אחד ממפלגת העבודה .
של מי החוק הזה ?
אני מבקש להכריז על זה כאי - אמון .
זו הצעה של חבר הכנסת הירשזון .
אדוני היושב - ראש .
סיעת הליכוד מבקשת לראות בהצבעה הצבעת אי - אמון .
הליכוד מבקש לראות בהצבעה על הצעת החוק הזאת הצבעת אי - אמון .
אדוני היושב - ראש , חברי סיעת ש"ס מאיימים עלי .
מאה אחוז .
סעיף 11 הוא הצעת חוק שלי .
לא ביקשתי להעלות אותה - - - - - - אחרי הפגרה .
אדוני היושב - ראש , אני מוריד את זה .
לא ביקשתי להעלות את זה על סדר - היום .
ההצעה חשובה ביותר , ואני לא רוצה כל שיקול - - - - - - אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת הנכבדים , הואיל ומפלגת העבודה מיוצגת רק על - ידי חברת הכנסת החרוצה קולט אביטל , ואין פה איש מהממשלה , אין פה איש מהקואליציה להעביר חוקים שהם כולם של הקואליציה - - - אוה , לא צריכים כל כך הרבה .
אנחנו נמצאים כאן ביום של נעילה , בין המצרים , והנה אנחנו רואים שאנחנו תנועה שלטונית שמבקשת את טובתה של מדינת ישראל , של עם ישראל ושל כל האזרחים היושבים בישראל - במידת האפשר , כי יש לנו הרבה בעיות - ואנחנו משתדלים מאוד גם לראות היבט פוליטי , שהוא היבט שכואב לפעמים , כי לא אחת , כאשר אתה צריך לתת חשבון פוליטי או להתחשב על מנת שתוכל לבצע את עיקרי הרעיון שאתה מאמין בו , אתה צריך להתפשר עם שותפים פשרה שיכולה להביא לפעמים לכך שתסטה מעט מאותם דברים ועקרונות שאתה מכיר בהם או שעל - פיהם חונכת .
יש פעמים שאתה אפילו מחויב להשלים עם דברים או ללכת לקראת שותפים , ושותפות היא תמיד כזאת שאתה מבין את הצרכים של שותפיך , מתוך הבנה שאולי גם הם מבינים את הצרכים שלך .
צורכיהם מול צרכיך , ביניהם יש לפעמים אפילו פער גדול , פעמים תהום רובצת , אבל לפעמים העיקר מאחד את כולם , כי האינטרס ההדדי הוא זה שמביא לכך שהם מקיימים שותפות .
שותפות היא לתת ולקבל , לקבל ולתת .
מה אנחנו מקבלים ?
אנחנו מקבלים את שומרי אמוני ארץ - ישראל ששומרים על ארץ - ישראל .
זאת אומרת , אני נתתי את ארץ - ישראל להם , והם נתנו את ארץ - ישראל לי .
אנחנו שומרים על ירושלים .
מה פירוש שאנחנו שומרים על ירושלים ?
אני שומר להם על ירושלים , והם שומרים לי על ירושלים .
פעמים יש דברים שיש בהם צורך סקטוריאלי , ומה לעשות שאני לא סקטורלי ?
אז אני צריך להתחשב לפעמים בחברי שמייצגים נושאים סקטוריאליים .
ובאים ואומרים : אם כי הדבר יכול להיות על חשבון המדינה כולה , אני לא רואה שרעת המדינה היא אפילו אפס קצה לעומת הטובה של אותו סקטור , שגם הוא חשוב למדינה .
אבל כאשר באים אלי ואומרים לי : כל מה שאתה צריך לתת אתה תיתן , כל מה שאתה צריך לתת אתה תיתן , כי אם לא , לא נשמור על ירושלים שהיא של שנינו ; כל מה שאתה צריך לתת תיתן כי ארץ - ישראל היא שלנו - - - - כל מה שתצטרך לתת כדי שנשיא מדינה , בן המעברה , איש עדות המזרח , אדם יקר , מסמל יותר מכול את רוח ש"ס - - - אני צריך לשלם להם על שהבאתי להם את המועמד הטוב ביותר שהם היו יכולים לחלום עליו , שהם היו צריכים להמציא אותו .
ומאותו רגע , אין דבר שאני צריך לתת ולא נותן , פעמים מתוך כאב גדול .
לומר לכם שכל ילדי ישראל הם האנשים שאני צריך לדאוג להם , כי יש בקרב מצביעי הליכוד חרדים , יש מקרב מצביעי הליכוד , חלילה , אנשים שאינם שומרים תרי"ג מצוות , ויש בקרבם מסורתיים , ואני מחויב להגן על כולם .
ופעמים אני ממשכן את הרצון הכללי לטובת סקטור מסוים , גם זה יכול להיות .
אבל יש דברים שהם באמונה של סקטור אחד , ועל כך הם שומרים קלה כחמורה .
וכאשר הם מאמינים לא יוכל שום גורם לבוא ולהשפיע עליהם שהם יסטו כהוא - זה מאמונתם , כי באמונתם הם חיים .
ואני מכבד את אמונתם כי היא תורת חייהם ובה יהגו , או רובם הוגים יומם ולילה , ולא סרים ממנה קלה כחמורה .
וראה זה פלא .
גם אני יהודי שלא מצליח לשמור תרי"ג מצוות בגלל חולשה .
יש לי עקרונות , שכאשר אני רוצה ליישם אותם , באים ואומרים לי , אלה שהעקרונות אצלם הם בקדושה - שלא יהין מישהו לפגוע חלילה באיזה דבר שהם מאמינים בו - באים ואומרים לי : כל אמונתך - כלאם פאדי , כל אמונתך לא שווה כלום , כי אם אתה לא תעשה מה שאנחנו אומרים לך , אוי לך .
חברי מרכז הליכוד , היום באו אלי תשעה מחברי ש"ס והודיעו לי , שהם עומדים לשלוח לכם מכתבים על כך שאני לא סר למרותם , לא הופך לאסקופה נדרסת תחת רגלם , כאשר אני חושב שלליכוד יש גם עקרונות אחרים .
אני חוסך לאותם תשעה חברי ש"ס את הצורך בשליחת מכתבים .
הנה כאן אני ניצב בפניכם ואומר לכם : גם לנו יש עקרונות , חברי הליכוד , ועם כל אהבתנו והבנתנו לצורך לקיים את תורת ישראל וללכת בדרך ישראל סבא , גם לנו יש דברים שאנחנו לא יכולים לסטות מהם , גם לנו יש קווים אדומים , גם אנחנו מבינים שיש לנו שר אוצר - - - - שיושב כאן והיה אחראי לעוגה הלאומית ויודע שיש הבדל בין 230 שקל שכתובים בחוק של טל לבין 230 מיליון שקל .
אלה הם דברים , חברי חברי המרכז , שאם אנחנו נבין שכל מה שאנחנו רוצים , שיהיה לנו ראש ממשלה , ויהיה לנו שר חוץ , ויהיה לנו שר ביטחון , וכל השאר שקורה במדינה לא יעניין אותנו , למה לנו שלטון ?
וכל רצוננו להחזיק בארץ - ישראל , גדולה כמה שתהיה , כי היא הארץ המובטחת לעם היהודי , ואין תנועה מוסרית יותר מהתנועה הציונית שהביאה את כולנו ביחד הנה ; תנועה ציונית שהיתה מיסטית לפני כן , הרבה לפני התנועה הפוליטית שהיתה , ובזכותם באו אבות אבותי , ובזכות החרדים כולנו הגענו ועלינו ארצה .
עם זאת , כמה שאני רוצה במדינה שתהיה מדינת היהודים בגבולות כמה שיותר רחבים , חשוב לי , באיזה גבול שלא יהיה , גם איך המדינה שלנו נראית .
אתם לא תקבלו מכתב מחברי ש" ס , אולי חברי אגודת ישראל יצלצלו אליכם כדי לצלצל אלי .
תבינו , אנחנו רוצים לעשות הכול למען ישראל , למען עם ישראל , למען מדינת ישראל , למען תורת ישראל , אבל אי - אפשר להתפרק מכל מה שאנחנו מאמינים בו .
אדוני היושב - ראש , לכן אסיים ואומר , שהחוק של חבר הכנסת זבולון אורלב הוא חוק מצוין , ואני תומך בו בלי שום שיקול כזה או אחר , משום שהוא מצביע על ארץ - ישראל או על ירושלים .
הוא שומר על תלמידי ישראל באשר הם - חרדים , מסורתיים , חלילה כאלה שלא שומרים תרי"ג מצוות , וברוך תהיה .
ברוך תהיה .
לתשעה שרים .
אבקש מהשר שיחזור על הודעתו , כי רק הרגע זה עלה על סדר - היום .
עד עכשיו זה לא היה על סדר - היום .
אף אחד - - - למה חברי המפלגה שלך לא נמצאים פה ?
אנחנו זוכים מן ההפקר , אבל הם - - - אדוני השר , ברגע זה הודיעה לי סיעת הליכוד , שהיא מושכת את 30 החתימות ומברכת את סגן השר מסאלחה , על מנת שיצליח בתפקידו .
תודה רבה .
אדוני , יש לך בעיה לשכנע את חברי מפלגתך .
הכנסת כולה ערה להערותיך .
השר כבר ירד , חבר הכנסת קליינר .
אתה יכול לשאול אותו בלי שהוא יהיה פה .
ושאלתך ?
שאלתך לשר .
תודה רבה לחבר הכנסת קליינר .
אדוני יענה בשם ראש הממשלה .
תודה רבה לשר , ואנחנו מברכים את סגן השר גם בהיעדרו : בהצלחה רבה לסגן השר נואף מסאלחה , שהיה סגן שר החוץ והיום הוא סגן שר של כו - לם .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום אותה הצעת חוק של חבר הכנסת אורלב .
נשארו לדיון - חבר הכנסת עופר חוגי , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני , ואחריהם - חבר הכנסת עזרא יסיים את הדיון .
אני מבקש מאדוני , אם הוא רוצה לדבר , ידבר .
אל תעשה חשבונות עם היושב - ראש כדי שהיושב - ראש לא יעשה חשבונות אתך .
תתחיל לדבר .
האם אדוני מבקש להתווכח עם חבר הכנסת אבו וילן ?
אם הוא יצעק אני אקח את זה על חשבונו .
אם אתה תענה לו אני אקח את זה על חשבונך .
חבר הכנסת וילן , הוא רוצה למצות את הדקות שעומדות לרשותו .
הוא לא יודע כמה , אבל הוא רוצה למצות אותן .
חרדים וחוזרים בתשובה , אל תשכח .
מה אמר בפרשת השבוע ?
איך ?
איך ?
נמק .
חשבתי שהוא הולך לצטט , חבר הכנסת מלול .
אני לא ידעתי שהוא חוסך ממני את זה .
תודה רבה לחבר הכנסת עופר חוגי , שלא עבר את הזמן שניתן לדובר הקודם לפני הדובר של השר .
יעלה ויבוא חבר הכנסת משה גפני , בבקשה .
האם אדוני קשור בעבותות לכיסאו ?
היושב - ראש יודיע מתי הישיבה ננעלת , אדוני .
אדוני ישב בבקשה .
שמעתי אותך .
אדוני יתקשר ליושב - ראש הכנסת .
היושב - ראש בישיבה זו שמע את הערתך .
אדוני אולי לא יודע כי הוא כנראה מזמן לא היה יושב - ראש ישיבה .
לא מפסיקים דיון באמצעו .
עוד מעט קט אנחנו נקיים .
למה אדוני כל כך מתרגש מהתקנון ומהסדר הטוב כאשר הוא יודע מה הוא ?
אנחנו נקפיד , כמובן אם זה לא יפגע בשותפינו .
אם ייתנו לי רשות חברי המרכז , אחרי שאתם תתלוננו .
בבקשה , חבר הכנסת גפני .
הקשר של שמיר עם הרב רביץ לא היה רק עם הרב שך .
הקשר של הרב רביץ עם ראש הממשלה שמיר היה דרך הלח"י ; יש רבים מבני עמנו שלא יודעים שחבר הכנסת רביץ היה חבר ב" לוחמי חירות ישראל " .
אתם לא יודעים כמה אנשים צופים בנו , אתם לא יודעים כמה מחברי המרכז , חבר הכנסת חוגי , צופים בנו עכשיו .
חשוב ביותר , כי יש הטוענים שרק הם נלחמו , ואני רוצה לומר להם מי עוד נלחם .
האם אדוני מתכוון להרצות לנו , כמו הנשיא היוצא , זאת אומרת , את כל תולדות חייו ?
כמה רוצה אדוני ?
בבקשה , אדוני .
חס וחלילה .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
אחרון הדוברים בנושא זה הוא חבר הכנסת גדעון עזרא , ואחר כך - נעילה .
את רוצה לדבר גם בעניין חוק זה ?
כי בנעילה אני נותן לכמה אנשים את האפשרות לדבר .
בתשעה באב הוגים ויושבים ולומדים תורה ויודעים מהי מחלוקת שמתקיימת ומהי מחלוקת שאינה מתקיימת ; אתה יודע , בית שמאי ובית הלל .
האם אדוני רוצה לשמוע את חבר הכנסת פרוש , או שאתה רוצה לדבר בשקט ?
חבר הכנסת פרוש , חבר הכנסת עזרא רוצה לשאת את דבריו .
אני מבקש מאדוני לאפשר לחבר הכנסת עזרא לשאת את דבריו .
הוא שמע אותה , האזין לה , והוא רוצה להמשיך לדבר .
שאלתי אותו אם הוא רוצה שתמשיך לצעוק , והוא אמר : לא .
האם אדוני רוצה שאני אקרא אותו לסדר ?
אני קורא את חבר הכנסת פרוש לסדר בפעם הראשונה .
בבקשה , חבר הכנסת עזרא .
אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
בבקשה , אדוני חבר הכנסת עזרא .
חבר הכנסת פרוש , הואיל ואין לי סדרנים , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה ; אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
לכן אני קורא אותו שוב לסדר פעם ראשונה .
שמעתי אותך .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא , שהופרע בדבריו , ולכן דיבר נטו שלוש דקות .
רבותי , תם ולא נשלם .
האם יש הודעות אישיות לחברי הכנסת ?
אנחנו עוברים להצבעה .
האם אדוני רואה בהצבעה על הצעת חוק זאת אי - אמון ?
הואיל וחבר הכנסת רואה בעניין הזה , בשם הליכוד , הצעת אי - אמון , ההצבעה נדחית לשבוע הבא או לישיבה הראשונה של הכנסת לאחר הפגרה .
רבותי חברי הכנסת , אדוני יודיע לחברי הכנסת האחרים .
צודק אדוני .
רבותי חברי הכנסת , היתה בקשה להודעה אישית לחברת הכנסת יהודית נאות .
בבקשה .
אתה דיברת הרגע .
בסדר .
רבותי , אני נותן לכל אחד דקה .
תודה רבה לחברת הכנסת נאות .
חבר הכנסת זבולון אורלב , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
חברת הכנסת נעמי חזן .
לאחר מכן יסיים חבר הכנסת דוד אזולאי .
תודה רבה לחברת הכנסת נעמי חזן .
מה קרה לכם ?
מה קרה ?
רבותי , ישיבת הכנסת לא ננעלה .
חברת הכנסת נאות , קולך נשמע ברמה .
חבר הכנסת דוד אזולאי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אזולאי .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל , אחרונה .
לאחר מכן נאמר מלת סיום על מנת לנעול את הישיבה .
חברת הכנסת בלומנטל .
חברת הכנסת בלומנטל , הודעה אישית .
אני לא מבקש פולמוס פוליטי כרגע .
תודה רבה לחברת הכנסת בלומנטל .
רבותי חברי הכנסת , הרי אני לא יכול להושיב אתכם , כי הגענו לתום מושב זה , שהיה מושב חם .
כנס הקיץ היה סוער , סוער יותר מאשר כנס החורף , שבו הקור מהווה אולי סימן יותר מכול לניכור ולקוטביות שהיו מנת חלקנו .
עם זאת הוכיחה הכנסת , כמובן , שגם בימי סערה גדולה היא היתה הריבון , היא היתה זו שקבעה את סדרי - היום של האומה כולה .
היו מאבקים רבים בין כל חלקי הבית , בין ימין לשמאל , בין הימין לבין עצמו , בין חרדים לחילונים , בין אלה ששומרים תרי"ג מצוות לאלה שלא מקיימים את כולן .
היו אלה ימים לא קלים , כאשר חברי כנסת נצים אלה עם אלה .
אנחנו בכל זאת עברנו את המושב החם הזה , כאשר אנחנו יוצאים לפגרה שאיננו יודעים כמה זמן תארך , אם בכלל , משום שאנחנו יודעים שכל סדר - היום שהכנסת לא פסקה מלעסוק בו עדיין ניצב לפנינו , וכל השאלות שנשאלו בתחילת הקיץ עדיין עומדות .
התשובה שלה נחכה תהיה , אם ירצה השם , במושב הבא .
אני מאחל ברכות לכל חברי הכנסת אשר פעלו ועמלו על מנת להרבות ולהפרות את דיוני הכנסת הזאת .
אני מתכבד בשם כולכם , ובעיקר בשם נאמני הבית , חברי הכנסת הנמצאים כאן בכל דיון עד תומו , חבר הכנסת פרוש , חבר הכנסת מלול , חבר הכנסת עזרא , חבר הכנסת מאיר שטרית , חברת הכנסת בלומנטל , החברים הנכבדים מסיעת ש" ס , שכמעט כולם נמצאים פה כחיילים , והחברים מסיעות השמאל , ובעיקר שתי הטובות שבמחוקקות , חברת הכנסת ענת מאור וחברת הכנסת נעמי חזן .
וחברת הכנסת קולט אביטל - - - בוודאי .
אמרתי : כל חברי הכנסת .
אני מזכיר את כל חברי הכנסת של ש"ס ללא יוצא מן הכלל , העומדים על משמר אותם דברים שהם חושבים אותם לחשובים ביותר .
הם חיילים נאמנים של הסקטורים שהם נשלחו על - ידם על מנת למלא את תפקידם בכנסת .
הם עושים זאת בצורה המועילה והטובה ביותר .
יושב - ראש הכנסת ביקש ממני לומר לכם שהמלה האחרונה תמיד תהיה שלו .
בבקשה .
תודה רבה לחברי .
מכל מלמדי השכלתי .
חברות וחברי הכנסת , ישיבת הכנסת , מושב הכנסת ננעל בימים אלה של אבל על חורבן בית שני , בתקווה לכך שעם ישראל לנצח יחיה .
בבניין ירושלים השלמה ננוחם .
אני נועל את ישיבת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ח' באדר ב' התש"ס , 15 בחודש מרס 2000 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת , ואני מבקש , בשם הכנסת , לברך את כל תושבי ישראל המוסלמים לרגל החגים הבאים ומתחילים היום .
אבקש מחבר הכנסת סגן יושב - ראש הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה לעלות ולברך את האזרחים המוסלמים לפני שנתחיל בסדר - היום הרגיל .
לא , לא .
זה מקובל .
בלי ספק .
בבקשה , אדוני .
אני מודה מאוד לסגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה ומברך אותו אישית בחג שמח .
רבותי , הודעה למזכיר הכנסת .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
אנחנו נפתח היום בשאילתות רגילות , שישיבו עליהן כמה שרים .
השרה הראשונה שתשיב על שאילתות היא השרה לקליטת העלייה .
גברתי , אני מבקש לעלות אל הדוכן .
כבוד השרה לקליטת העלייה תשיב על השאילתות כדלקמן : שאילתא מס' 57 , של חבר הכנסת אמנון כהן , שנושאה , הכוונה להוציא 90 סטודנטים ממרכז הקליטה בקריית - ים .
חבר הכנסת כהן נמצא פה .
לא , לא , לא , חבר הכנסת כהן , אלה שאילתות שאתה כבר כתבת לשרה .
היא תשיב , ואם תהיה לך שאלה נוספת - תקבל את רשות השאלה .
זאת לא שאילתא בעל - פה אלא שאילתא רגילה .
אני מצטער ; שאילתא - - - לא , לא .
אם כך , אני דוחה את זה .
ישב חבר הכנסת כהן .
אנחנו דנים עכשיו בשאילתות רגילות - - - 57 היא שאילתא לא רגילה , היא שאילתא בעל - פה , אומר חבר הכנסת כהן .
רגילה .
אז יביאו לפני , כי כתוב : השאילתות האלו .
נא להביא לי את השאילתות הרגילות .
אני מבקש לענות על השאלות - - - רבותי , רבותי , חבר הכנסת כהן יואיל בטובו .
גברתי , תמתיני .
אני כבר אומר , חבר הכנסת אמנון כהן , שאילתא מס' 57 , שאל את שרת הקליטה בנושא " ידיעות אחרונות " , זאת שאילתא רגילה אדוני , שאילתא רגילה ולא שאילתא בעל - פה .
יואיל אדוני לשבת .
האם , גברתי , מצאת את שאילתא מס' 57 ?
רבותי , יש בלבול בשאלה .
יואיל חבר הכנסת כהן , מייד נחזור אליו .
כבוד השרה תשיב על שאילתא מס' 753 , של חבר הכנסת אמנון כהן , בעניין שינויים ביחס לחייבי גיוס השוהים בחוץ - לארץ .
חבר הכנסת כהן נוכח .
חבר הכנסת כהן , האם יש לו שאלה נוספת ?
בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השרה תשיב על שאילתא מס' 764 , של חבר הכנסת גנדי ריגר , בעניין סגירת הספרייה של הפורום הציוני בירושלים .
לחבר הכנסת גנדי ריגר יש שאלה נוספת ?
אין לך שאלות נוספות .
אני מאוד מודה לך .
השרה תשיב על שאילתא מס' 788 , של חבר הכנסת יולי אדלשטיין , בעניין אתר הקרוונים בחצרות - יסף .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת אדלשטיין , שאלה נוספת , בבקשה .
נעלה את חצרות - יסף על ראש דאגתנו .
גברתי השרה , חבר הכנסת פריצקי נכנס לאולם וגברתי עדיין נמצאת , אם היא מסכימה , היא גם תשיב על שאילתא מס' 622 בעניין המחלקה לזהות יהודית , של חבר הכנסת יוסף פריצקי .
בבקשה , גברתי .
רבותי , רציתי להזכיר לכם , שהשאילתא נשאלה על - ידי חבר הכנסת פריצקי וטרמפיסטים מורשים רק ברשותו של פריצקי ולאחר שהוא ישאל שאלה נוספת .
שאלה רטורית אדוני שאל .
אני מאוד מודה לשר על כך שהשיבה על השאילתות , היא לא סיימה את תפקידה אלא כשרת העלייה והקליטה , ועכשיו , כממלאת - מקום שר התקשורת , היא תשיב על שאילתא בעל - פה מהמקום .
נהפוך הוא , חשבתי שהשאלה שלך היא רטורית .
אני מאוד מודה לשרה .
השרה תתפוס את מקומה כממלאת - מקום שר התקשורת ותשיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת שמואל הלפרט בעניין : בולים לארצות - הברית עם ציורי כנסיות .
כל מי שרוצה שאלה נוספת , יצביע , ומי שיתפוס את עינו של מזכיר הכנסת גם יזכה להיות השואל .
בבקשה .
השרה תשיב על השאילתא מהמקום .
האם חבר הכנסת זאבי רוצה שאלה נוספת ?
הוא יקבל .
גברתי השרה , תודה , תשב , ועכשיו תשמע שלוש שאלות נוספות .
שאלה נוספת לשואל , חבר הכנסת הרב הלפרט , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת הלפרט .
שאלה נוספת לחבר הכנסת פרוש .
אחריו - חבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת פריצקי , ההערה שהערתי לפרוש קודם , נוגעת גם לך .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , בבקשה .
תודה רבה .
גברתי השרה תשיב על שלוש השאלות , במידת יכולתה .
תודה לשרה לקליטת העלייה .
אני מבקש להעיר לשרי הממשלה , ששאילתא בעל - פה מאפשרת שאלות נוספות .
שאלות נוספות מחייבות מיומנות של השר הנוגע בדבר .
יש לי הערכה רבה , ואפילו הערצה , לאישיותה של שרת העלייה והקליטה , גם כשרה וגם באופן אישי , אבל היא לא יכולה לענות על שאלות , ולא ייתכן בשאילתא בעל - פה לשלוח מישהו אחר .
אם הוא לא יכול , ישיב בשבוע הבא .
אבל אי - אפשר להישאל שאלות ולא לענות עליהן .
אני מאוד מודה לשרת העלייה והקליטה , בשבתה כשרת העלייה והקליטה ובשבתה כשרת התקשורת .
יעלה אל הדוכן שר הבריאות ויענה על שאילתות .
שאלה נוספת , בבקשה .
האם אדוני רוצה לשאול על כשרותו של משגיח הכשרות ?
שאלה נוספת .
הערתי , ולא ידעתי מה שהערתי .
חבר הכנסת נסים זאב , שאלה נוספת , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אלי בן - מנחם , בבקשה .
חבר הכנסת ליצמן מסתפק בתשובת השר .
השר יענה על שאילתא של חבר הכנסת יעקב ליצמן , שמספרה 629 , בעניין בדיקת המזון במדינה .
אני מזכיר לאדוני כפרומו להצעת חוק שעומדת להיות מועלית , של חוק המזון , שאנחנו מבקשים שמשרד הבריאות יהיה אחראי לכל הנושאים של תקינות המזון שאנחנו אוכלים .
האם סגן ראש הממשלה מסכים לתדרך את אנשי הסיעה ולא להפריע לשר מטעם הסיעה ?
אדוני סגן ראש הממשלה וראש סיעת ש" ס , אולי כדאי - - - הוא סגן ראש ממשלה .
מה זה ?
בשבילנו הוא סגן ראש ממשלה .
אדוני , האם תוכלו לקיים את ישיבת הסיעה בחוץ ?
תודה רבה .
לא רק ראש הממשלה לא יכול לעשות בלעדיו .
בכנסת לא יכולים לעשות לעשות בלעדיכם .
ראש המדינה .
רבותי , חבר הכנסת ליצמן זכאי לשמוע תשובה על שאילתא שהגיש , ובצדק .
עכשיו , זה זמנו של חבר הכנסת ליצמן .
אדוני , האם זו הצהרת כוונות ?
האם זו אנקדוטה או הצהרת כוונות ?
אדוני , האם זו אנקדוטה או הצהרת כוונות ?
קודם , יהיה מודאג מזה אלי ישי - לפני ראש הממשלה , כי יש בדרך עוד - - - חבר הכנסת מלול , אתה יכול לגרום פה לזעזועים , קודם כול , במערכת הש"סית .
אדוני , בבקשה .
היתה הצהרת כוונות , שאין לשר שום שאיפות להיות ראש ממשלה בשלב זה .
אני מבין אנגלית יותר טוב מהשר , ואני יודע את התרגום .
אני יודע את התרגום .
אדוני , בבקשה .
בוודאי .
אדוני השר , זה בגלל פיזור הסמכויות .
אנחנו מנסים כבר קדנציה שלישית להביא לידי כך שמשרד הבריאות יהיה האחראי היחידי והבלעדי , כי הוא אחראי לבריאות הציבור .
חבר הכנסת ליצמן , שאלה נוספת .
בבקשה .
תענה לו אחרי שהוא ישאל .
הוא ימשיך אחרי שאתה תשאל .
חבר הכנסת ליצמן , בבקשה .
אדוני השר , רק שהאגודה לא תהיה עמותה .
חבר הכנסת ליצמן , זו שאילתא רגילה וזה לא דו - שיח .
השר ישיב על שאילתא מס' 647 , של חברת הכנסת יעל דיין , שאיננה נוכחת ; לפרוטוקול .
השר ישיב על שאילתא מס' 694 , של חבר הכנסת מלול , בעניין החדרת מים לבשר .
זה גם קשור לחוק המזון .
אדוני , בבקשה .
סליחה .
חבר הכנסת גאגולה מייד אחרי כן , כי הוא לא נוכח .
נתתי לו הזדמנות לחזור .
לפני שחבר הכנסת מלול ישאל שאלה נוספת , יושב - ראש סיעת ש" ס , שר הבריאות עונה על שאילתות .
קודם ניהלת ישיבת סיעה עם ראש התנועה , ועכשיו אתה מנהל משאים - ומתנים קואליציוניים .
תעשו את זה בחוץ .
למה לכם להפריע לשר הבריאות דווקא ?
חבר הכנסת מלול , בבקשה .
זה משרד התעשייה והמסחר .
שאלה נוספת ?
תודה רבה .
חבר הכנסת גנדי ריגר מסתפק בתשובת השר .
היא כבר משלמת .
הפרוצדורה לא מאפשרת .
אני מקווה שהאנשים הדואגים לפרסם את החדשות יבואו ויבשרו מה שאומר פה השר ויתריעו ויזעקו זעקת חמס .
הרי אם אנשים , כתוצאה מן השביתה , מקפחים את חייהם , זה דבר שלא ייתכן .
חבר הכנסת ליצמן , שאלה נוספת .
חברת הכנסת נאות , זה לא שאילתות בעל - פה , אלא שאילתא רגילה .
בבקשה , חבר הכנסת ליצמן .
חבר הכנסת ליצמן , זה לא זמן להבעת עמדות , למרות חשיבות העניין , אלא לשאלה ששאלת והשר צריך לענות .
בוודאי , ידוע .
חבר הכנסת ליצמן כיוון לדיון הזה ב- 13 בפברואר , וזכותו לקבל תשובה מלאה מהשר .
בבקשה .
אדוני השר , אני חושב שהכנסת לא יכולה לעבור לסדר - היום על כך שהשביתה גורמת לקיפוח חיים .
אנשים מתים , ואדוני השר אמר זאת .
אנחנו קוראים מייד לממשלה וגם לרופאים עצמם , לקיים דיונים בלתי פוסקים , על מנת להעביר את רוע הגזירה שנפלה על הציבור כולו , שאנשים מקפחים את חייהם כתוצאה מהשביתה .
אני מאוד מודה לאדוני השר על הערתו החשובה , והכנסת קוראת קריאה נרגשת וחד - משמעית בעניין זה .
בוודאי , אנחנו קוראים להמשיך מייד במשא - ומתן ; להיכנס למשא - ומתן ולסיים אותו .
על כל פנים , שבזמן משא - ומתן ייקבעו גם הכללים שלפיהם אנשים לא מקפחים חייהם כתוצאה משביתה .
יש בכך אפילו ירידה לעוון פלילי של מחדל .
בוודאי .
הקריאה היא לכל הנוגעים בדבר , לבל יקרה חלילה מקרה נוסף שבו אדם יקפח את חייו , ימות כתוצאה מהשביתה הזאת .
אדוני השר ישיב על שאילתא מס' 736 , של חבר הכנסת רחמים מלול : זכויותיהם הדתיות של מאושפזים בבתי - חולים לחולי נפש .
בבקשה , אדוני השר .
האם לחבר הכנסת מלול יש שאלה נוספת ?
אם לא , תודה רבה .
אדוני השר ישיב לחבר הכנסת שמואל הלפרט על שאילתא מס' 737 בעניין : למשרד הבריאות אין יותר קודים לשנת 2000 .
אני מאוד מודה .
חבר הכנסת הלפרט , שאלה נוספת .
השר עונה בהרחבה , זוהי כמעט שעת שאלות לשר הבריאות , ואנחנו מודים לו על תשובותיו המפורטות , המקצועיות והמאירות מקומות חשוכים ביותר .
אם זה פרנסה , יחזירו את זה למשרד התעשייה והמסחר .
וכבוד לישראל בכל העולם .
אדוני השר , המפקיד היחיד של הקולנוע בישראל היא מדינת ישראל .
אין אפשרות אחרת .
אמרת ש- 50 חברי כנסת תמכו , ללא התנגדות , בחוק הקולנוע .
השאלה היא לא לכנסת והבאת עוד חוק , שהרי אנחנו יכולים לחוקק חוק שאדוני מסכים לו והממשלה לא תבצע .
יביא אדוני את העניין לישיבת הממשלה על מנת שהיא תבצע את חוקי הכנסת .
אפשר לייחד את זה גם לדירת יחיד .
יש הערכה תקציבית כמה זה יכול לעלות ?
- - - המוסלמים .
מי שנדפק בשיניים צריך להידפק גם במשכנתה ?
אדוני השר - - - בשבילי אתה שר .
אדוני כשר בממשלה כמובן צריך להתנגד .
איך יכולה תנועה חברתית כמו ש"ס להתנגד לדבר הזה ?
שמעתי גם שמעתי , וכמו שאמר מנחם בגין , זיכרונו לברכה : מובן מאליו , טוב שייאמר - - - אם יהיה ביקוש גדול יותר - - - - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חוק רשות המזון עבר בקדנציה הקודמת , בכנסת ה- 14 , ברוב גדול של קולות חברי הכנסת ובהתנגדות הממשלה .
הממשלה , לומר את האמת , אינה מתנגדת , משום שרוב שרי הממשלה חושבים שחוק רשות המזון הוא דבר הכרחי .
היום , כאשר אנחנו מייצרים מזון , בין שהוא מהטבע , מהחי , ובין שהוא בדרך של תעשייה , מהיצרן ועד הפה שלנו עובר המזון דרכים שונות ומשונות .
יתירה מזו - מגיעים אלינו מוצרי מזון מהעולם כולו , ואנחנו לא יודעים תמיד מה אנחנו אוכלים .
יש דברים קרובים יותר אלינו - מצרכי מזון שמובאים אלינו מהרשות הפלסטינית ואנחנו לא יודעים האם הם מסוכנים לציבור .
החוק המנדטורי שבא וקובע את סמכויות הרשויות השונות אומר למעשה , שכל ממונה על מחוז אחראי לבריאות הציבור במקומו , ואחריות - על - במשרד הבריאות .
אז אם עובר אוטו מירושלים לאזור תל - אביב , הוא עובר ממחוז אחד למחוז אחר , בכל מקום צריך לבדוק אותו למעשה , ובשום מקום לא בודקים אותו .
למה אני אומר הממשלה ?
משום שסמכויות האחריות לטיב המזון בישראל מופקדות בכמה משרדים - משרד התעשייה והמסחר , משרד החקלאות , משרד הבריאות , וכל אחד מהמשרדים רוצה שיהיה חוק רשות מזון שבו ירוכזו כל הסמכויות בידי רשות אחת שהיא תוכל באמת לפקח על טיב המזון .
אבל כל שר אומר : כן , אבל בבית - ספרי .
אנחנו שקלנו בקדנציה הקודמת , ולא רק מהטעם ששר הבריאות היה חבר הליכוד ולכן אנחנו בממשלה יכולנו לקבל את תמיכת ראש הממשלה , אלא מהטעם שבאמת מי שמופקד על בריאות העם הוא שר הבריאות על - פי החוק .
חוק בריאות העם קובע , שהשר הממונה על בריאות העם הוא שר הבריאות .
אם כך הדבר , ואם בסופו של דבר המוצר הסופי שמגיע אל פינו הוא באחריות משרד הבריאות , מדוע כל רשות המזון לא תהיה רשות נפרדת ?
משום שהממשלה קצה נפשה ברשויות נפרדות .
ואני רואה טעם אולי שרשות נפרדת יכולה להיות לטורח תקציבי על המדינה - יכול להיות שאפשר להימנע ממנו .
אבל בסך הכול בקדנציה הקודמת היתה לי בעיה באמת כפולה : האחת - ששר התעשייה והמסחר גם הוא היה אישיות פוליטית ממדרגה ראשונה בממשלתו של ביבי נתניהו והתנגד בכל תוקף , על - פי דרישת מחלקות שונות במשרד התעשייה והמסחר , איך ייקחו מאתנו מחלקות .
חזקה עלי מצוותו של השר שרנסקי דאז והשר שרנסקי היום שברוך השם היום אני לא צריך לבוא ולחלות את פניו , אבל בסך הכול אני מוכרח לומר - וגם שר הבריאות , שהיה אז סגן שר הבריאות יודע זאת היטב , שאם היו נותנים את כל הסמכויות בידיו , זה היה הדבר החשוב ביותר .
יש גם שר חקלאות שבא ואומר : יש נושאים שבמשרד הבריאות לא מבינים בהם , כי כאשר מזון בא מן החי יש לנו אילו דברים ספציפיים .
אדרבה ואדרבה .
אותו מקום ואותן מחלקות שנמצאות במשרד החקלאות ובכל אותם נושאים שעדיין מן החי - שואלים תמיד - היה לי מאמן כדורגל , דוד שווייצר , שהיה לוקח שחקן כדורגל שהיה עושה חוכמות , היה לוקח אותו למסעדת דגים והיה שואל אותו : אתה יודע מדוע הדג על הצלחת ?
היה אומר לו : למה ?
היה אומר : כי הוא פתח את הפה .
זאת אומרת , יש פעמים שאנחנו צריכים לדעת בדיוק את כל אותם דברים שהם מאוד מיוחדים למשרד החקלאות .
אני מוכרח לומר , שלמרות כל הבעיות המורכבות הללו הצלחנו להעביר בקריאה טרומית - גם חבר הכנסת יחזקאל , שינמק את הצעתו אחרי כן , ואם לא , אני אנמק גם בשמו , וגם אנוכי עמלנו יותר מעשר ישיבות בוועדת הכלכלה של הכנסת , להכין לקריאה ראשונה את הצעת חוק המזון , כאשר תומכים בה התאחדות התעשיינים , משרד הבריאות במידה רבה , משרד המשפטים בא , והיו לו עוד בהתחלה תמיכות רבות והיגיון רב בחיזוק הקשר ובריכוז הסמכות בידי גוף אחד .
לאחר מכן , כתוצאה מכך שהממשלה שאלה שאלות , הוא נשאר בצריך עיון בנושא זה .
אבל סך הכול העיקר , הרשות להגנת הצרכן - הצרכנים - הוא היה הגוף החזק ביותר שתמך בהצעת החוק שלנו וקבע שבלי החוק הזה אין הגנה על הצרכן .
הצרכן לא יודע מה בא אל פיו , ויש דברים שהפכו להיות ממש מסוכנים לבריאות עצמה .
אנחנו כבר ניסחנו חוק לעילא ולעילא , תוך גישור על פערים רבים בין הרשויות השונות , וגם עמדנו להעביר אותו והכנו אותו לקריאה ראשונה .
אלא מה ?
היתה איזו תקלה שלא הובאה בחשבון , על כל פנים לא על - ידי אנשי הליכוד , שבנימין נתניהו החליט ללכת לבחירות .
אנחנו גם היינו בטוחים שלאחר הבחירות האלה אנחנו נוכל להמשיך את חוק המזון .
נראה שמסיבות כאלה או אחרות אנחנו , בעניין אחר , לא הצלחנו , אבל הדבר לא מוריד מאותו צורך של אותם אנשים שהצביעו , בין שהצביעו לנתניהו ובין שהצביעו לברק , להמשיך באותה גישה האומרת : חוק המזון הוא חוק הכרחי לכלל ישראל , וכל אותם 48 חברי כנסת שהצביעו פה - אחד בעד חוק המזון , אנשים מימין ומשמאל , לעשות דברים שהם מחויבי המציאות .
הציבור כולו מבקש מהכנסת , באמצעות אגודת הצרכנות - איך קוראים לזה ?
הרשות - - - המועצה לצרכנות על כל מרכיביה דורשת מהכנסת לחוקק את החוק הזה , והכנסת נענתה לה .
פעמים רבות הדבר מרגיז כמובן את האנשים השונים בממשלה , אבל אין לנו אלא להמשיך בחקיקת חוק המזון , ואנחנו מסכימים גם הפעם שהשר הממונה על כך יהיה השר הכי חזק בממשלה , מי שהוא רוצה .
אם מרצ חזקה - שיהיה שר התעשייה והמסחר ; אם ש"ס כוחה עמה - יהיה שר הבריאות .
אני חושב ששר הבריאות הוא זה שצריך להיות , ולא חשוב לי מי הוא שר הבריאות , ואנחנו רוצים להיות עקביים .
שר הבריאות הממונה על בריאות העם הוא זה שצריך להיות השר הממונה המעביר או הממנה את המועצה הזאת שהיא מועצת רשות המזון .
היום עוסקים יותר מדי משרדי ממשלה בפיקוח על אספקטים שונים של ענף המזון , ואנחנו מחויבים לאפשר למשרד התעשייה והמסחר , למשרד החקלאות , למשרד הבריאות , לממונה על המחוז , שזה משרד הפנים , לצה"ל , למשטרה ולכל אותם גורמים שיש להם קשר כלשהו לפיקוח על המזון הנכנס לפינו - לבוא ולעבוד כולם בכפיפה אחת וברשות אחת על מנת שירוכזו כל אותם הדברים , ויבוא לישראל גואל .
אני מוכרח לומר , שאנחנו צריכים להודות כי ישראל מוקפת - מה אנחנו יכולים לעשות - על - ידי חלק מהעולם השלישי , לרבות האוטונומיה , ועלינו להקפיד הקפדה יתירה , כפי שנאמר על - ידי אותו מומחה שדיבר בפני ועדת הכלכלה .
הוא אמר , שחייבים להקפיד הקפדה יתירה על פיקוח ואכיפת תקני המזון הנאותים , לנוכח תנועת הסחורות ומוצרי המזון בין הרשויות השונות שאינן ישראליות לבין מדינת ישראל .
לכן , אדוני השר , אני חושב , שרשות המזון תהיה גוף ממשלתי במשרד הבריאות , שיהיו חברים בו נציגים ממשרדי הממשלה האחרים , שיש להם כמובן קשר לתחום המזון , נציגי היצרנים , נציגי היבואנים והמשווקים ומומחים , וכל אלה יחד יביאו לידי מצב שבו רשות כזאת תוכל לפקח ולעשות סדר בדבר שהוא חסר סדר באופן מוחלט והוא מהווה סכנה של ממש לבריאות הציבור .
זה לא שיגיון לבם של חברי כנסת כאלה או אחרים .
מוסדות רבים פנו אלינו וביקשו שנביא את החוק בפני הכנסת .
הבאנו וצלחנו , ורק החלטתה של הכנסת הקודמת להתפזר מנעה את חקיקתו של החוק בכל ההליכים .
מאחר שהחוק לא עבר בקריאה ראשונה , לא יכולנו לבקש להחיל עליו דין רציפות .
לכן אנחנו מבקשים מכנסת זו פעם נוספת לעשות כמצוות הכנסת הקודמת וכמצוות הבוחרים שבחרו את כו - לם .
כו - לם אוכלים מזון .
לא כולם מצביעים ברק , אבל כו - לם אוכלים מזון .
בברכת כולם , אני מבקש מהכנסת , ביום שנצביע , לאשר את הצעת החוק .
תודה .
בארצות - הברית זה אותו דבר , זה נעשה באמצעות ה- FDA .
זו הפעם השנייה .
גם בפעם הקודמת , אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , השר לשעבר במשרד התעשייה והמסחר והיום שר הפנים , התנגדו התנגדות חריפה להצעת החוק , בגלל הפקידים שלהם .
אני רוצה להביא שלוש דוגמאות : היום עוסקים משרדי ממשלה רבים בפיקוח על אספקטים שונים של ענף המזון .
משרד התעשייה והמסחר עוסק בתקינה , בתחומים מסוימים כמובן של ייצור המזון , אך משרד הבריאות הוא המופקד על אכיפת אותם תקנים .
מאידך גיסא , משרד התעשייה והמסחר הוא בעל הסמכויות גם בכל הנוגע לפיקוח על תקנים , כאשר מדובר במוצרי מזון המיועדים לייצוא .
משרד החקלאות עוסק בתוצרת חקלאית , בפיקוח על העברת פירות וירקות מן השטחים , שטחי ארץ - ישראל , לתחומי מדינת ישראל .
הוא עוסק גם בפיקוח על בשר טרי , אך גם הרשויות המקומיות עוסקות בכך , שהרי הווטרינרים המפקחים על השחיטה , פועלים בכל מקום מטעם הרשויות המקומיות .
ואני מברך את אנשי הרשויות המקומיות שבאו לכאן , לצערי הרב , כדי למחות ולראות האם עזרם יגיע מהכנסת .
הלוואי שעזרם לא יהיה כמו בנושא הפיקוח על המזון .
קיימות דוגמאות נוספות למכביר .
נוצרים אבסורדים , מכיוון שבתחומים מסוימים קיימות כפילויות , ואילו בתחומים אחרים שבהם קיימות פרצות , חוגגת ההפקרות על חשבון בריאותו וזכויותיו הצרכניות של הצרכן בישראל : מוצרי חלב בלתי מפוסטרים משווקים ללא פיקוח , פירות וירקות מוברחים מן האוטונומיה , למרות פקחי משרד החקלאות .
בשר פיגולים מוצא את דרכו למסעדות , בלי יכולת לבדוק מהו מוצאו .
מפגעים , תקלות - כל אלה נובעים לא מעט מן העובדה שאין גוף מרכזי שבידיו הסמכויות כולן .
הדברים האלה שכנעו , למרות דבריו הנמרצים של השר לשעבר יהושע מצא .
היה לי נעים יותר לומר השר יהושע מצא , אבל הוא השר לשעבר .
נעים לי מאוד לומר סגן השר לשעבר , השר הנוכחי שלמה בניזרי .
שמענו מה הם אומרים , ואנחנו נצביע כפי שהצבענו גם קודם .
תודה .
סעיף 86 - זה דיון סיעתי ?
אדוני השר , היום בשעה 12:00 אנחנו שמענו מפי שר הבריאות שאנשים מתים - בלי כחל ושרק - מתים בבתי - חולים משום שהם לא מקבלים טיפול , בגלל השביתה .
- - - להוציא צווי ריתוק .
מה זה " יכול להיות " ?
מה זה " יכול להיות " ?
אני ישבתי - - - חזרתי חמש פעמים - - - אדוני , אנחנו צריכים לדאוג - - - - - - פניתי גם לרופאים .
אדוני צריך להוציא צווי ריתוק .
השתכרות .
למה לא תעלו חד - צדדית - - - אדוני צודק .
יש לנו רק בעיה אחת , שאנחנו לא יכולים לבטל חוקים שהחברים שלך הצביעו בעדם כשאנחנו היינו בשלטון .
משהו יגדל .
סגן מזכיר הכנסת לא יכול לומר שהממשלה התפטרה .
חבר הכנסת טל , השתכנעת ?
אדוני הדובר , אני מוכרח לומר לך שהאדם היחיד שמדבר כל הזמן כשאחרים מדברים הוא אתה .
ודאי שבדיון סיעתי .
אתה אחד הבודדים .
חיים רמון הוביל את זה אז .
הוא האחרון ?
יש לך ציטוטים ממשוררים נוספים ?
לא אמרתי דרוויש .
הוא אומר את דעתו .
הרבה פעמים אמרו עלינו דברים שלא ידענו שעשינו , ואנחנו מאוד - - - צריך לברך את איוב קרא להולדת בנו .
- - - איך נתנו לו קיזוז ביום שני , והוא - - - - - - מדבר אחריו .
- - - אדוני שמע מה הוא אמר ?
- - - - - - מישהו מאתנו - - - גולדה מאיר שלחה לגוש - קטיף את המתנחלים .
בדמוקרטיה אנחנו מכבדים החלטות של הממשלה .
אפילו אנחנו נאלצנו לכבד את הסכם אוסלו הארור .
איזה משא - ומתן ?
לא יהיה שלום עד שניתן הכול .
אבל אז אני אומר - - - אין לנו מושג על מה אתה מדבר .
זה לא שווה לכביש בפסגת - זאב .
זה עניין אחר .
ערפאת אומר שארץ - ישראל שלו או שום דבר לא .
אני אומר : ארץ - ישראל כולה שלנו או שום דבר לא שלנו .
כל מה שערפאת שומע זה לתפילות שלכם .
אתה יודע שאתה משקר לכל העם .
לא יהיה שלום אם לא ניתן הכול .
אני אתנגד , אבל אגיד - - - לא עשיתם כלום .
בעניין זה אנחנו מברכים את אדוני , שפתח פתח חדש על המחשבה של משרד המשפטים .
אנחנו - - - לא באופן ממסדי - באופן אישי .
נכון .
אצלך החשיבות - בעצם האמירה .
זה יכול לשמש כחומר ביבליוגרפי לכל מיני מחקרים .
- - - בסדר , אבל אחמד טיבי לא מבין שזה שאנחנו בנהרייה זו פרובוקציה .
השם ייקום דמם .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , דווקא בזכות העובדה שממשלת ברק עדיין לא הורכבה מתפנה הכנסת לדון בנושאים מאוד חשובים , אדוני היושב - ראש , שמטבעם לא תמיד זוכים להתייחסות הראויה להם , פשוט משום שאינם מביאים מספיק רייטינג .
לצערנו , ההתייחסות של מדינת ישראל וממשלות ישראל לדורותיהן לנגב , לפיתוחו , לאכלוסו ולקידומו הפכה , מכוח חזונו של בן - גוריון , אובססיה דקלרטיבית , אך לצערנו ללא כיסוי מעשי מספיק .
חבר הכנסת ויצמן שירי , יושב - ראש הלובי לנגב , מצד אחד , חזון בן - גוריון ומצד שני , מה לעשות ?
- המציאות .
מצד אחד , מכוח החזון מזריקים מדי פעם זריקות עידוד כלכליות , מבצעים מדי פעם פעולות החייאה , ומצד שני , בכורח המציאות , יודעים מראש כי פעולות אלה לא יובילו לשום מקום .
פעולות כמו הקמת מפעל " אינטל " בקריית - גת , יודעים כולם , לא יקדמו בהכרח את אוכלוסיית קריית - גת , אם כי יש תקווה שהדור הבא כבר יוכל להשתלב .
לדעתי , הגיע הזמן לשחוט גם כמה פרות קדושות הקשורות בנגב , בפיתוחו ובהתייחסות אליו .
אני עוד זוכר את לעגך , אדוני היושב - ראש , ראש הממשלה לשעבר , איש שזכויות רבות לו בתולדות מדינת ישראל ועם ישראל , שמעון פרס , שאמרת בלעג כלפי ההתיישבות ביו"ש : ערי שינה , ללא תשתית כלכלית .
כך הטחת מדי פעם בפעם , אבל אלה היו ערים שלא היתה בהן אשליה .
לא משנה , אדוני היושב - ראש , שגם כפר - סבא , ראשון - לציון , הרצלייה , שלא לדבר על שוהם וכמובן כוכב - יאיר שממנה יצא הכוכב ברק - כולן ערי שינה וכך נבנו .
כמו בכל מקום אחר בעולם , אדם המתגורר בפרוורים ונוסע מדי בוקר לעבודתו בעיר הגדולה - המציאות הזאת , מה לעשות , תקפה גם בנגב .
החזון הסובייטי , סליחה על הביטוי , שלפיו בכל עיירה , ליד כל בית , עומד המפעל שבו יעבדו תושבי העיירה , הוכח לא רק ככישלון כלכלי מוחלט , לא רק כאסון אקולוגי מתמשך , אלא גם , פשוט , כעניין בלתי מציאותי .
הפתרון , כמובן , לא בשמים הוא ולא מעבר לים .
הפתרון הוא , כפי שאמרת , חבר הכנסת ויצמן שירי , גם בתחבורה .
אם תושב רחובות קם בבוקר ונוסע ברכבת לעבודתו בתל - אביב , מדוע לא יעשה זאת תושב נתיבות או תושב אופקים , אף שבנתיבות יש התפתחות רבה ואפשרית .
מדוע לחזור שוב ושוב על אותן הבטחות בדבר תעסוקה ומפעלים חדשים בנגב ?
הנגב הוא מדבר דליל אוכלוסייה .
זאת המציאות , מה לעשות ?
הנגב הוא שטח אימונים מצוין .
הוא המקום לתעשיות בעלות סיכון סביבתי , כמו בכל העולם .
זו המציאות , מה לעשות ?
ויישובי הנגב , כמו בקולורדו , באריזונה , בטקסס , במקומות רבים אחרים , יישובי הנגב הם בעלי פוטנציאל מובהק לאיכות חיים בזכות האוויר הנקי יחסית , בזכות השקט היחסי .
מדוע לא יוכל , למשל , סטודנט משדרות לנסוע בבוקר לאוניברסיטה בתל - אביב ולהגיע ברכבת בתוך שעה ורבע ?
מה יש ?
הרי ישראל היא קטנטנה ורק מערכת הכבישים הפרימיטיבית היא שמגדילה את המרחקים ואת הפערים .
האם היה עולה על דעתו של תושב קונטיקט לקבל דמי אבטלה אם יש ביכולתו לנסוע לניו - יורק ולמצוא עבודה ללא קושי ?
מה יותר חכם , להנציח את הפערים ולקבע את התוצאות של 50 שנות מדיניות כושלת על - ידי פתרונות אד - הוק - פה מפעל , שם סיוע - או להפוך את הנגב לחלק מישראל האמיתית ?
ישראל האמיתית , מה לעשות - וסליחה על הכפירה בעיקר - היא באזור המרכז .
שם המרכז הכלכלי , שם המרכז התרבותי , שם רוב האוכלוסייה .
בוודאי .
גם הגליל , גם הנגב , גם ירושלים .
גם ירושלים .
אני רוצה לומר לך , שכל ממשלות ישראל דיברו על דברים שלא נשאו ולא יצרו מאומה והמשיכו לשלם אותו מס שפתיים , ואני מציע ואומר ומדבר ברצינות הגמורה גם בעניין אותו רעיון של נמל התעופה בנבטים שעליו דיברנו עוד בכנסת השתים - עשרה ביוזמתי וביוזמת ראש העיר המנוח איז'ו רגר , זיכרונו לברכה .
אוכלוסיית ישראל לא תפוזר ולא תבוזר .
החלום הזה היה יפה , אולי עוד יהיה יפה , אבל בשלב זה אינו מתגשם .
מדברים שנים אחדות על הקמת נמל תעופה בין - לאומי בנגב .
לפני אישור נתב"ג - 2000 היו שהשתעשעו ברעיון להעביר את מרכז הכובד התעופתי לנגב .
כך חשבתי גם אני בכנסת השתים - עשרה .
ומדוע נגנז הרעיון ?
שוב , כך הסבירו לנו בוועדות .
כאשר צ'אטו , חבר הכנסת צידון , היה כאן והיה מהיוזמים היותר - נלהבים לרעיון הזה , הוא הביא בפנינו כל אותם נתונים שאומרים , שכיוון שנמל התעופה במרחק נסיעה של שעתיים ויותר מן המרכז , נתפס הדבר כבלתי מציאותי , כלא - רציני .
אבל אם במקביל להקמת גשר העמודים בין עזה לחברון יוחלט להכיר במציאות ולקשור את הנגב למרכז בעזרת רשת תחבורה מציאותית , גם רעיון זה לא יעורר עוד גיחוך .
אני קורא לממשלה החדשה לגנוז באומץ את הרעיונות המיושנים בדבר הפרחת השממה ולהכיר במציאות כפי שהיא .
זה החלק הקשה .
החלק הקל יבוא אחר כך ובעזרת כולנו .
אילו זה היה תלוי בכם גם לא היה נגב .
התקנון מחייב ?
שאלה אחרונה בנושא זה , אדוני , כן .
אדוני היושב - ראש , אדוני סגן שר הביטחון , אינני יודע אם מח"ט גולני אמר מה שהוא אמר ואני גם חושב שמשפט השדה שעושים לו אינו מוצדק .
אבל בעקבות הפרסום - מה אומר באמת מפקד בצה"ל לחייליו העומדים לעלות לביצוע המשימות המחויבות , בהתאם להוראת הממשלה ובהתאם להנחיות הצבא ?
מה אומר היום מפקד בצה"ל לחייליו כאשר הם עולים לבצע את המשימה ?
הם אינם ששים אלי קרב , אבל ששים אלי משימה , מתוך ידיעה ברורה שהם שומרים על ביטחונה של מדינת ישראל ומבצעים את הוראתה של ממשלתה החוקית .
למיטב ידיעתי , הוא לא אמר את זה בוועדה .
הוא אמר את זה בתקשורת .
הואיל ואני לא חבר בוועדה , אני לא יכול לומר לך מה היה בוועדה .
לא , הוא אמר את זה רק לתקשורת .
מה נאמר להם - - - מה זה שייך ?
זה יכול להשתנות כהרף עין .
בשביל מקרה כזה צריך לעשות חוק שבו אבא לא יהיה אבא .
אבא הוא אבא .
חושך שבטו שונא בנו .
לפעמים הוא נותן סטירה לילד מפני שהילד - - - בסדר , אבל החוק הזה הוא חוק מרחיק לכת .
לפי הצעת החוק שלך , זה לא להרחיק את ההורה .
מה שאתה אומר זה לשלול את אבהותו .
יש פתגמים אחרים - חושך שבטו שונא בנו .
חבר הכנסת קרא מסכים להפוך את ההצעה להצעה לסדר - היום .
מי שיעסיק עובדים בשבת , לא יוכל לנכות את ההוצאה ממס .
למה הממשלה מתנגדת לדבר כזה ?
הוא לא יכול לבקש .
אם אתה לא מבקש , יש הצבעה .
אני כבר מודיע שאנחנו נבקש להצביע עכשיו .
זה חוק חשוב .
ילד אוטיסט שני ב- 25 משפחות , זה יותר חשוב מכל החוקים .
- - - אני אמרתי שאני מתכוון להגיש , בינתיים חבר הכנסת אלון הגיש .
- - - - - - אתה לא צריך לשאול .
- - - במועצות הדתיות - - - יהיה כסף .
האם גברתי - - - חבר הכנסת שטרית ואני מבקשים לשאול את חברת הכנסת בלומנטל גם בשם חבר הכנסת פינס - פז : האם כשכתוב יועצת הכוונה גם ליועץ ?
השפה הערבית היא שפה רשמית .
קליינר לא מכיר במנדט .
בארץ - ישראל יש 4 מיליוני ערבים .
בארץ - ישראל השלמה יש 4 מיליוני ערבים , ויהיו 10 או 20 מיליון יהודים .
אתה יכול להציע שיתקיים כאן דיון , רק שר החוץ יכול להציע שיתקיים דיון בוועדה , ואתה יכול להסכים אתו .
ניסוח יפה מאוד .
לכך צריך לחכות עוד חודש .
חבר הכנסת סביר הציע להעביר לוועדה והסכים .
חבר הכנסת שטרן לא יכול לבקש להעביר למליאה , הוא יכול לבקש להסיר .
תגיש הצעה לסדר .
הוא לא יכול להציע למליאה , זו לא תוכנית כבקשתך .
אדוני אמר את מה שאמר , ואני רוצה לומר שהנושא של הדיון הוא נושא של שינוי התהליך .
- - - כל יום יצטרכו להחליף את המעיל .
סופרת .
אדוני היושב - ראש , יש פה סדר - יום בלי גבול , אנחנו נשב עד 24:00 .
חס וחלילה .
אדוני היושב - ראש , השר מציע ועדה .
מי שלא ראה את המשחק הזה - - - - לא ראה מהו משחק בין ברצלונה לריאל - מדריד .
- - - אדוני היושב - ראש , כבוד השר , אני לא יודע אם האיכות של הכדורגל שהופגנה באותו יום בצפת היתה מתאימה לליגה הספרדית , אבל אין לי כל ספק שפרץ הרגשות שם דמה ל" ברנבאו " במדריד או באיצטדיון בברצלונה , שבהם יש 110,000 צופים .
אומנם במשחק הזה נכחו רק 1,000 צופים ו- 0 - 2 היה עד הדקה ה- 83 לטובת הקבוצה בפקיעין , ואז מעשה נס , בדקה ה- 82 צמצמה צפת ובדקה ה- 86 השוותה , ואז היה פרץ של אלימות ובתוספת הזמן , בדקה ה- 93 צפת ניצחה .
המגרש בצפת הוא מאוד - - - האם רבותי חברי הכנסת לא מרגישים את ריחות המאפה העולים מהמטבח ובאים לאולם ?
בתור מריח .
אם הם שני גברים .
- - - הצעה רגילה .
זה דבר חשוב מאוד אבל אני אומר רק - - - כל פעם שהשר ירצה לשמוע - אנחנו נשמיע .
אדוני היושב - ראש , זכינו ששלושה שרים - גם שר הדתות גם שר המשפטים ושר הפנים - נמצאים כאן , ואני רוצה , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , אדוני היושב - ראש , לומר לכם , שבוודאי השר נתן שרנסקי לא התכוון להחזיר אותנו 100 שנים לאחור , אל משטר הקונסולים בירושלים , שבו נחלקו יושבי ארץ הקודש על - פי נתינותם הזרה וחיו בירושלים תחת חסותם של הקונסולים נציגי המעצמות השונות .
אנו זוכרים - אגב , כשאני אומר אנו , אדוני שר המשפטים , ותיקי הארץ , כן אנו , זאת משפחת ריבלין , משפחת פרוש - - - אנו זוכרים את המצב המשובש שבו בשלהי המאה של האימפריה העות'מאנית הלכה והתפוררה ריבונותו של השלטון ואל תוך הוואקום שנוצר נדחקו המעצמות השונות באמצעות נציגיהן הקונסולריים .
לא אתיימר כאן כמובן לערוך סקירה היסטורית , שהרי חוקרים והיסטוריונים רבים וטובים כבר עשו זאת , והרי ספרי דברי הימים נמצאים כאן בכל ספרייה .
מכל מקום , עיקרו של העניין הוא , שבימי דמדומיו של השלטון העות'מאני בארץ - ישראל נטלו לעצמן המעצמות סמכויות ריבוניות כמעט והחילו אותן על נתיניהן שחיו כאן בארץ הקודש .
תקופה זו הסתיימה כמובן עם כיבוש הארץ על - ידי הבריטים , ומהם , ולא מן העות'מאנים , תודה לאל , קיבלנו אנו את יסודות הריבונות והמשטר המדיני המודרני .
עקרונות המשטר המדיני שלנו ותפיסת הריבונות המודרנית כפי שקיימת במדינת ישראל מאז היווסדה אינם סובלים מצב שבו נחזור , דה - פקטו או דה - יורה , אל משטר הקונסולים ואל מצב שבו מדינות זרות מפעילות כאן סמכויות ריבוניות .
אינני מתכוון כמובן לערער את יסודות המשפט הבין - לאומי שמכוחם רשאית מדינה אחת לפעול בתוך תחומי מדינה אחרת ואף להעניק שירותים משפטיים ואחרים לנתיניה החיים בתחומי המדינה האחרת .
אינני סבור גם כי יש לשלול את סמכותה של נציגות כלשהי לתת שירותים קונסולריים לנתיניה .
הבעיה היא אחרת .
הבעיה היא , אדוני השר , שההוראה החדשה שלך , שר הפנים , קובעת למעשה , כי מדינת ישראל מוותרת על ריבונותה ומזמינה מדינות זרות לפרוס את חסותן על מיליון מאזרחי המדינה .
אנו חוזרים בהחלטה זו לימי הטורקים של משטר הקונסולים שבו הלכה והתפוררה ריבונותו של השלטון .
לא , אינני תוקף כמובן את העובדה שמיליוני אזרחים ישראלים מחזיקים בנתינות נוספת העשויה להעניק להם זכויות מכוח ריבונותן של מדינות אחרות .
לא זה העניין .
השאלה היא פשוטה מאוד - האם נישואים הם בכלל מעניינה של המדינה ?
האם מדינת ישראל עוסקת , בכלל , בשאלות של מעמד אישי ?
כיום , במצב המשפטי הסבוך שלנו , התשובה היא חיובית , כמובן , אך אם אנו סבורים כי על מצב משפטי זה להימשך , פקודת העדות , תראה שם חוק סדרי שלטון ומשפט , אדוני חבר הכנסת פריצקי בקיא ומלומד ויודע - - - לא , בנישואים דתיים באה המדינה - - - אנחנו ירשנו את כל המערכת הזאת של המעמד האישי מהחוק המנדטורי , ואין על כך ויכוח .
אם אנו סבורים , כי על מצב משפטי זה להימשך , לא ייתכן שניצור אקסטריטוריה משפטית , שבה יחיו כמיליון מאזרחינו , ולתוכה נזמין מדינות אחרות כדי לחפות על אוזלת ידנו .
אם הגיעה השעה לדון בהפרדת הדת מהמדינה - ואני סבור , אני אומר זאת בצורה המפורשת ביותר , כי לא תהיה בכך ברכה כלשהי למדינת היהודים - הבה נדון בכך על השולחן .
אך אם אנחנו מבקשים לשמור את המצב המשפטי הקיים , אדוני השר , שבו המעמד האישי , לרבות השתייכותו הלאומית והדתית של אדם , הוא אכן מעניינה של המדינה ומעניינו של המשפט הבין - לאומי הפרטי הנוהג כאן , לא ייתכן שמיליון אזרחים יושארו בחוץ , ללא סטטוס אישי ברור , ללא אפשרות להינשא כדין , בדרך המלך , ובנישואים המוכרים מלכתחילה ודה - יורה , ואשר נערכים כאן בתחומי מדינת ישראל , ולא בטריטוריה רוסית או אוקראינית , אמריקנית , אנגלית , בלב תל - אביב .
לא ייתכן שמדינה ריבונית שרואה את מוסד הנישואים כתחום שהוא מעניינה ומכתיבה דרכים בלבדיות לעריכת נישואים לא תיתן פתרון לבעיה זו .
ראש עיריית ניקוסיה או הקונסול הרוסי אינם תחליף לפעולה ריבונית של מדינת ישראל .
אני סבור , כי מן הראוי לקיים דיון נרחב במליאה , כיוון שמדובר בסוגיה עקרונית מאוד , שאין כל אפשרות להמשיך ולטאטא אותה הצדה .
ייתכן מאוד - - - - שאנחנו צריכים להקים איזה מרשם זוגיות , מרשם של זוגות , שיהיה כמו בקבלת רשיון לרכב או רשיון כזה או אחר , שבו יירשמו אנשים לנישואים שיוכרו כאיזו זוגיות אזרחית , נישואים אזרחיים , ולא נעשה איזה דבר שיפגע בריבונות שלנו ונטאטא אל מתחת לשטיח דברים ופתרונות שבוודאי היהודי הטוב , הלוחם הגדול , הציוני הנפלא והשר , שהוא שר הפנים שרנסקי , רוצה פתאום , כמפא"יניק שהוא אנטי , אנטי - מפא"יניקי , למצוא פתרונות מפא"יניקים לשאלות שהן יסודיות ועקרוניות שאני חושב שראוי שנדון בהן בצורה רצינית ולא בצורה הזאת .
יש הרבה אמריקנים , יש בריטים .
מה שהשר עושה עכשיו זה לעורר את הוויכוח .
זה הדבר הכי טוב .
לא יכול להיות שמציעי הצעה אחרת ידברו יותר מהמציעים .
זה לא יכול להיות .
חבר הכנסת שטרן , לא יכול להיות שמציעי הצעה אחרת מדברים יותר .
הוא - שלוש דקות - - - שרנסקי פה מאז יהודה המכבי .
סליחה .
אני מתנצל בפני אדוני ובעיקר בפני הנואם .
- - - את סדר - היום , ואז תוכל לדבר - - - - - - בשבתו כשר העבודה והרווחה .
ומה אומר , אדוני השר , בספר משלי , החכם מכל אדם על נשיאים ורוח וגשם אין ?
הבטחה למתנות שלא באות .
הכול יש , אבל גשם אין .
אדוני השר , אתה מציע ועדה , וחבר הכנסת לוי לא מסכים .
נשיאים ורוח וגשם אין .
השר מציע דיון בוועדה .
אתה , אל תסכים .
הוא מציע ועדה .
- - - להיפך , אסור לסגור שום קבר .
הטענה , אם היא צודקת או לא צודקת , זה לא חלילה שמישהו אמר שזה מקום קדוש למוסלמים , ואנחנו הופכים אותו למקום קדוש ליהודים .
הטענה של היהודים היא שזה מקום קדוש יהודי , והמוסלמים אומרים שזה מקום קדוש מוסלמי .
זו לא דוגמה .
אנחנו התלוננו נגד זה , לא נביא דוגמה ממה שעשו לנו .
- - - מסתפק בדברי השר .
למה , למה ?
או לוועדה או - - - לא מסירים דברים כאלה .
- - - זו לא הצעה לסדר - היום , זו הצעה אחרת .
אנחנו לא יכולים לשמוע כל כך הרבה על נסיעות השרים .
אני מודה לאדוני שעינו צדה אותי .
בפעם הקודמת הצבעתי ראשון ולא הגעתי כלל לרשות הדיבור .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , פעם נוספת קרה דבר בעיר , בעיירה , בעיירת הפיתוח אופקים .
עוד הפעם נסגר מפעל .
והמפעל הזה , שהיה מטה לחמם של עובדים רבים - 120 עובדים - נסגר לאחר שמשקיעים , אנשים פרטיים , במפעל " ניו הורייזן " , סגרו את שעריו בלי לתת הודעה מוקדמת .
אתמול הודיע המפעל לכל עובדיו , אחרי ששלח להם שיקים של 1,500 שקל , שהוא פושט את הרגל ; הוא הודיע למפרק הזמני על סגירת שערי המפעל , לאחר שמפעל זה קיבל מהמדינה - רק בשנת 1999 - 5 מיליוני שקלים לצורך רכישת ציוד , וגם שכר העובדים מומן על - ידי הכשרה מקצועית .
רבותי , זעקתה של אופקים פשוט קורעת את הלב , ואני מבקש להעלות את הנושא הזה על סדר - היום .
כולם עברו את הדקה , אף שאדוני נתן להם דקה .
חמש דקות .
- - - - - - באמת , אסד , חסיד אומות העולם - - - - באמת , ממש יונת השלום .
- - - אל תגלה לאף אחד - - - תקנון זה לא עבודה זרה , אדוני השר .
אדוני היושב - ראש , כבוד השר , בדרך כלל סיעת הליכוד מבקשת להתנגד להחלת דין רציפות מהטעם שהתקנון מאפשר לה לדבר חמש דקות , וכסיעה אופוזיציונית יש לנו הרבה על מה לדבר .
אני מוכרח לומר , שהפעם , אדוני השר , בראשית דברי אדבר לגופו של עניין .
יש בכך חידוש מרחיק לכת , ואולי תקדים מסוכן , שחבר כנסת ידבר לעניין כאשר מדברים על החלת רציפות , כי אין ספק שאני אצביע בעד החוק .
עם זה , קשה לי להבין .
בליל התקציב כבר הובאה לפנינו בקשה מאת ראש הממשלה , משרדו ומנכ"לו - אני מוכרח לומר שזו בקשה שיש בה היגיון רב - להעביר כמה אלמנטים ממשרדי הממשלה , כמו לשכת התכנון , כמו מינהל מקרקעי ישראל , אל משרד ראש הממשלה , על מנת שתהיה ריכוזיות וראש הממשלה כנבחר העם באמת יוכל לבצע כל אותן מטלות שהוא לקח על עצמו .
למשל , אם הוא ימכור כמה קרקעות , הוא יוכל לתת לסטודנטים את כל מה שהם ביקשו .
והנה , כאשר אתה בא לפני הכנסת וכראש ממשלה מבקש בקשה שלפיה יועברו סמכויות ויחידות ממשרדי הממשלה אל משרד ראש הממשלה , מתפלא אני איך אתם , הממשלה , מבקשים להחיל דין רציפות , המדברת על עיגון בחוק של העברת תחום הסמכויות של מינהל מקרקעי ישראל משר הבינוי והשיכון לשר התשתיות .
האם חשוב לראש הממשלה ממי הוא לוקח את זה ?
האם לפי ההסכם הקואליציוני אסור לו לקחת משר הבינוי והשיכון , אבל מותר לו לקחת משר התשתיות ?
הואיל ושר הבינוי הוא מהמפד"ל ולא נעים לו לקחת את זה ממנו , הוא יאמר : קודם כול אעביר את זה לש"ס , וש"ס הרי הם אנשים קלים , הם לא אנשים שעומדים על זכויותיהם , ומש"ס אני אוכל להעביר את זה בצורה יותר טובה .
אם יכול השר להסביר לי זאת , טוב .
אולי אם הוא צריך עזרה , יכול יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט להיטיב להבין , כי הרי אני לא מבין , האם משרד התשתיות הפך להיות משרד שהוא צינור מוביל ממשרד הבינוי והשיכון למשרד ראש הממשלה ?
הרי לא יעלה על הדעת שכך הדבר .
ש"ס אומנם דרכיה דרכי נועם וכל נתיבותיה שלום , והרי היא מפלגה שמוכנה לתת הכול , היא לא רוצה כלום - - - אמן כן יהי רצון , שייתן לי הקדוש - ברוך - הוא כוח כל הזמן להיות לפה לש"ס , אם כי אני מוכרח לומר שלא אביון העם ולא חציר , אבל אני מאוד מעריך את העניין הזה , שהשר אלי סויסה , שהוא לוחם ותיק , מוכן לבוא - - - אם יש פה טעות , נראה שאני יכול להתחיל לדבר מחדש את כל חמש הדקות .
הואיל וחבר הכנסת בשארה עשה אותו " דיל " , שחצי הזמן דיבר לעניין , בחצי הזמן האחר רציתי לדבר על אותו מפעל באופקים אשר נסגר היום .
אבל אני יודע שהוגשה הצעה לסדר - היום .
אנשי אופקים - אנחנו אתכם , ואנחנו נעמוד על קלה כחמורה לראות כמה הממשלה השקיעה אצל אותו משקיע פרטי ב" ניו הורייזן " .
נראה שניו - הורייזן זה אופק חדש , שבו אתה מקבל מהממשלה , מכניס לכיסך ואחר כך בורח מהמפעל .
הממשלה השקיעה בו כ - 5 מיליוני דולרים .
ממשלת ישראל בראשותו של בנימין נתניהו .
עכשיו אני רוצה לדעת , מדוע הבן - אדם , כאשר הושקע בו כל כך הרבה על - ידי ממשלת ישראל - - - יפה מאוד .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , מלבד היותה חברת כנסת מצטיינת , היא גם משפטנית מעולה - והרי יכול כונס נכסים לעשות אותו אקט שנקרא relation back , ללכת אחורה שלוש שנים ולבוא ולבדוק לאן הלכו כל אותם נכסים של החברה המבקשת לפשוט את הרגל .
כי פירוק ופשיטת רגל הם מתן סעד לאדם ישר , ולא איזה אמצעי לנוכל לבוא ולעשוק , ודאי שלא עובדים .
כל זה אמרתי רק כהערת אגב , כי רציתי להשיב דבר לחבר הכנסת בשארה , באמת אחד האנשים שמגינים על העם הסורי המקופח והעשוק .
קמה מדינה עוינת ועלתה על רמת - הגולן וכבשה אותה ממנו במלחמה בלתי צודקת לחלוטין , תוך הטיית לבו ומתוך כך שהוא כל הזמן שאף לשלום , משנת 1948 ומהרגע שעלה לשלטון , וכמפקד חיל האוויר לא ביקש מעולם לפגוע בישראל קלה כחמורה , רק התחנן כל הזמן , בואו , שבו אתי לשלום .
ואנחנו האנשים , ומצטטים את משה דיין , באנו ועשינו לו פרובוקציות והכרחנו אותו להזיז כלים בשחמט - - - - הוא לא ירה עלינו , לא עשה לנו כלום , לא פגע בנו .
ב- 1973 לא ניסה להשמידנו , והנה אנחנו הלכנו וכבשנו .
הרי כמה אדמות כבושות הפכו להיות נחלותיהם של עמים אחרים כאשר המלחמה היתה צודקת ?
צאו ולמדו , האם רוסיה היתה אי - פעם בלטביה כשהיא הלכה וכבשה בים הצפוני אותם שטחים שהגרמנים תקפו את ברית - המועצות מהם ?
מישהו בכלל חולם שיחזירו אותם ?
אבל בהחלט פנינו לשלום , ובלי תנאים מוקדמים - לא אנחנו נאמר שאנחנו לא יורדים , והוא לא יאמר , אתם יורדים , ונראה שלום 60 - 50 שנה , ואז הכול יבוא על מקומו בשלום .
תודה רבה .
מבחינת מיתאר , יש אדמות כאלה ?
זמינות ?
אתם רוצים שנחזיר את יהודה ושומרון - - - - - - אם היינו מדברים רק על זה - אני אתך .
- - - שיחזירו .
מה , זה לא טוב ?
הוא אומר שטייבה היא לא כמו דהיישה - - - בכל זאת זו קהילה .
היו לה שני חברי כנסת , איך הם לא צעקו את הצעקה הזאת ?
אני אומר צעקה במובן החיובי , זעקת טייבה .
חבר הכנסת ארנס שואל מתי זה התהפך .
זו מאפיה ?
- - - בכינוס נכסים ?
הוא מדבר מדם לבו .
מותר לתת לו זמן .
לטייבה יש חברי כנסת יותר מאשר לירושלים .
אל תיתן מוטיבציה לחברים שלנו להצביע נגד ההצעה שלך .
אם אתה רוצה - - - באיזה חוק מדובר ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , לצערי הרב , שר המשפטים לא נמצא כאן , שכן הוא הודיע אתמול שהוא מגיש חוק שיסיר חרפה .
מדובר בחוק המכונה " חוק דרעי " , שכל כולו הוא חוק שהוצא מתחת ידי לפני 13 שנים , בעקבות דוח ביקורת המדינה על מצב האסירים בבתי - הסוהר , מצב שהיה מנוגד למגילת זכויות האדם ; מצב שבו אסיר במדינות אחרות מקבל 7 או 8 מ"ר - חבר הכנסת רן כהן , אתה התעניינת בזמנך - וכאן היה 1.40 מ" ר. ביקרנו - חבר הכנסת אורון , חבר הכנסת ליבאי , אנוכי ומבקרת המדינה - בבתי - הסוהר , והתחלחלנו .
הגשנו הצעת חוק שההיגיון שלה היה כפול : אחד , לתת אור , תקווה לאסירים שניתן אולי להחזירם למוטב , באמצעות הרשות לשיקום האסיר - וחבר הכנסת פינס , בטרם היותו חבר כנסת , בין עיסוקיו הציבוריים היה גם ראש הרשות .
הדבר השני היה , שאם אנחנו נשחרר אסירים אשר באמת מתאימים לשיקום , גם ירווח לבתי - הסוהר , שלא היה להם כסף ולא היתה להם דרך לשפר את מצבם של האסירים שם .
באותה עת היה ויכוח בין משרד המשפטים למשרד המשטרה דאז , היום המשרד לביטחון הפנים .
משרד המשפטים , שהדוקטרינה אצלו היא בדרך כלל דוקטרינה של פרקליטים , של תובעים , לא של סניגורים אלא של קטיגור , שבה אומרים הס סניגור - ולא כפי שאנחנו היהודים אומרים : הס קטיגור ופתח סניגור - תפיסת עולם האומרת , שמי שפושע , חבל על הזמן , טוב שיישאר כמה שיותר .
אבל בסך הכול החוק שחל בישראל היה , שאפשר לתת לאסיר לרצות רק שני - שלישים מעונשו , ולמעשה שני - השלישים הפכו להיות דבר שבשגרה ; מה שקראתי - ושלא יתפרש , חלילה , אצל חברי הנוצרים כפגיעה - " השליש הקדוש " .
שאלנו : מדוע צריך לתת לאדם שליש קדוש ?
צריך לתת לאדם כגמולו .
אדם שיכול להשתקם - ניתן לו את האפשרות להשתקם , ונוציאו אפילו לאחר % 50 מריצוי עונשו ; ואילו זה שלא ניתן לשקמו , או שהמדינה או החברה חושבות שצריך אפילו לנקום בו , ולו כדי להרתיע אחרים , עניין הנקם גם הוא יובא בחשבון .
אבל פתחנו איזו ראייה ותפיסה , שכל - כולה היתה מחלוקת שהיא לשם שמים , מחלוקת בין בית שמאי לבית הלל ; בין אלה החושבים שניתן לתת תקווה לבין אלה האומרים , מי שפשע שישב עד תום כוס התרעלה .
אבל זה יהיה דבר שיידון לגופם של עניינים ומחשבות .
לא הספקתי להעביר את החוק הזה , אף שהוא עבר שתי קריאות בכנסת הזאת , הקריאה הטרומית והקריאה הראשונה .
יצאתי לגלות מהכנסת , בגלל חטאי הפוליטיים , חזרתי בשנת 1996 , ומייד חידשתי את החוק והזמנתי פעם נוספת את משרד המשפטים , שאמר : החוק שלך יש בו רעיון , אבל אתה מבקש מחצית ואנחנו ניתן איזה פרמטרים .
זאת אומרת , החוק שנמצא היום מולנו .
והנה , אני רואה שהממשלה מבטיחה ולא מקיימת .
גם כאן נפלה הממשלה בטרם היה סיפק בידי להעביר את החוק .
חידשתי את הבקשה שלי לוועדת החוקה , חוק ומשפט לאמור : החילו על החוק דין רציפות .
אכן , החוק עבר דין רציפות , ויושב - ראש הוועדה עוזר בידי .
מי יכול להאשים את אמנון רובינשטיין באיזו ראייה לא עניינית לגבי נושא חקיקתי ?
אפילו חבר הכנסת פינס באותה עת היה בעד החוק מבחינת התפיסה השיקומית .
באחת ההסתייגויות שלו הוא אפילו אמר , שצריך לתת לשיקום 20 מיליון שקלים , כדי לאפשר לממש את החוק הזה .
אבל לפתע יצא שד מהבקבוק , כאשר התגלגל לאוזניהם של חברי כנסת שחוק זה יכול להיטיב עם אריה דרעי .
בשנת 1988 לא הכרתי את אריה דרעי .
בשנת 1996 לא ידעתי אם ייכנס לבית - סוהר .
בשנת 1999 נכנס , ובת - קול לחשה באוזנם של חברים לאמור : חוק זה מיועד לאריה דרעי .
שאלתי , איך הוא יכול להיות מיועד לאריה דרעי , אם ב- 1988 אנחנו ביקשנו לחוקק אותו על - פי דוח ביקורת המדינה של מבקרת המדינה .
אבל כאשר נכנסה תזזית , כאשר חלחלה איזו רעה , באו שני המחנות ושניהם לא ידעו את פשר החוק הזה .
אחד שאמר שהחוק הזה צריך שיהיה רק מכאן ולהבא , אחר שאמר שהחוק הזה צריך להיות רטרואקטיבי .
ב- 1988 החוק נחקק עם סעיף רטרואקטיבי , משום ששב"ס ביקש לומר , שהמובן מאליו חשוב שייאמר בגוף החוק .
לאמור , לא יכול להיות שחוק אחד יחול על אסיר שנשפט לפני צאת החוק וחוק אחר יחול על אסיר שנשפט אחרי צאת החוק .
הדרישה לרטרואקטיביות באה מצד השב"ס , והעיד על כך לפני הכנסת כולה חבר הכנסת רובינשטיין , שהוא יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , שאכן החוקים המקוריים חוקקו בשיטה רטרואקטיבית , כדי לומר שהמובן מאליו חשוב שייאמר .
אבל אני הסכמתי עם ועדת החוקה להסיר את סעיף הרטרואקטיביות ולו מסיבה אחת : מראית עין .
אבל תדעו , כל אדם יאמר לכם , ותלכו אל תת - גונדר שמואלביץ' שיאמר לכם : לא יכול להיות שחוק כזה לא יחול על כל האסירים היושבים בבית - סוהר .
הוא לא יחול רטרואקטיבית על אסירים שכבר יצאו מבית - סוהר וכבר מזמן הם לא בחיים או שהם כבר אנשים טובים או שהם פשעו שנית .
החוק לא חל על אסירים שכבר יצאו מבית - הסוהר .
על מה אתם מדברים ?
מה אתם מקשקשים ?
שני מחנות ניצלו בכנסת , אחד שרצה ברעתו של דרעי ואחד שרצה בטובתו של דרעי , ולקחו חוק שכולו חברתי , כולו עם מבט חברתי , כולו עם רצון לבוא ולראות האם ניתן לתת לאסירים איזו תקווה , האם ניתן להשתמש בשיקום כאיזה קטליזטור לאדם , שיחשוב : כדאי לי להיטיב את דרכי בבית - הסוהר כי אז אקבל הנחה בעונש שנפסק לי .
החוק של ביילין הוא לא חוק שמבטל את חוק דרעי שהוא חוק ריבלין .
בעצם הממשלה בעד הסדרת כללים ברורים בחקיקה , אשר יגדירו את הקריטריונים לשחרורם המוקדם של אסירים ; הוא בעד ביטול השליש הקדוש .
בעצם הממשלה בעד מתן סמכויות רחבות לוועדת השחרורים , כפי שהצעתי אני בחוק .
הממשלה בעד בחינה אישית פרטנית של עניינו של כל אסיר ואסיר והתניית שחרורו בהשתלבותו בתוכנית שיקומית בהמלצתה של הרשות לשיקום האסיר , כפי שהצעתי .
כל הדברים האלה מראים אפילו שהממשלה בעד ריצוי עונש פחות משני - שלישים אם הדבר מצדיק - ותראו את זה בחוק , כך הממשלה כותבת .
אומר כאן שר המשפטים : נסיר את חרפת החוק .
רבותי , יש חרפה , חרפה של כנסת ששוקלת אם חוק הוא טוב לגופו של אדם .
אלה שרוצים בטובת האדם ואלה שרוצים ברעת האדם .
טוב שחברי כנסת המכבדים את עצמם , והרבה ביקשו ממני לכבד את עצמי , יתייחסו לחוקים לגופם ולא לגופם של אנשים .
הרבה אנשים פה הצביעו נגד החוק בלי שהם יודעים על מה מדובר .
כל מה שהם רצו זה להרע לדרעי .
מי לי דרעי ?
מה לי דרעי ?
אני חושב שהחוק של ביילין ראוי לדיון .
רציתי יחד עם יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט לדון בנושא הזה לפני אישורו הסופי של חוק ריבלין , שהפך להיות חוק דרעי , משום שחשבתי - אם החוק טוב , טוב גם שדרעי יזכה ממנו .
אם החוק רע - אסור שאף אחד ייפגע ממנו , גם אם דרעי ייפגע ממנו .
כל אותם חכמים , כל אותם מבקשי נפש , כל אותם מלעיזים וכל אותם אנשים שחושבים שפה בכנסת יושבים רק אנשים שחושבים על טובה כזאת או אחרת - הרף לכם כי לא זאת הדרך .
וחבל , חבל שאני צריך לומר זאת מבמת הכנסת .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך מאוד על שאפשרת לי זמן רב יותר , משום שנדמה לי שבבית הזה , חוץ מאריה דרעי , האדם היחיד אולי שהוא איזו מטרה לנגוח אותה היה אני .
ואני מודה לך על הזמן שאפשרת לי .
אני אמנע בהצבעה על החוק רק מתוך מחאה .
החוק בהחלט ראוי לדיון , וראוי שאנחנו נקבע בו , שבמקום שני - שלישים יהיה כתוב חצי במקרים שצריך לכתוב כך .
אני אמנע מתוך מחאה .
אני בטוח שהחוק יעבור .
אם חבר הכנסת כהן רוצה לשאול שאלה , נא לשבת בספסלי הליכוד .
קודם כול תשב .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הודעת על הימנעות סיעתך , ואחר כך התחלת לנאום .
בתור מה ?
בבקשה , ברצון רב .
אתה צודק , ואני מתנצל ומתחייב היום לא לדבר יותר , כי דיברתי מספיק .
תודה רבה .
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע , שדיבר בשמו ובשם סיעתו .
אחריו - חברי הכנסת ישראל כץ , איוב קרא , מיכאל קליינר ; אינם נוכחים .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יוסף פריצקי .
עכשיו לא דנים בשר המשפטים ובמשרד המשפטים .
אני מאוד מודה לך , אדוני , אבל הזמן תם .
משפט אחרון .
תודה לחבר הכנסת מוחמד כנעאן .
חבר הכנסת יוסף פריצקי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
יש תיאוריה האומרת , והיא גם יצאה מבית - המשפט העליון , נדמה לי , שהעונש צופה פני העבר , בעוד השחרור המוקדם הוא חנינה הצופה פני העתיד .
אדוני יכול בהחלט לבוא ולומר , כאשר הוא צופה פני העבר , הוא גם חושב על העתיד .
הוא לא נכנס לשיקול דעת בית - המשפט הקודם .
זה עניין אחר .
תודה לחבר הכנסת פריצקי על עמדתו הברורה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ואחריו - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , אלא אם כן חבר הכנסת מקסים לוי יגיע הנה .
בבקשה , אדוני .
קודם כול , עצרתי את השעון .
שים לב , עצרתי את השעון .
חבר הכנסת טל , כל הדברים האלה נאמרו על חשבון זמנו של אדוני , כמובן , כי מרגע זה כל זמן שיילקח מהנואם יהיה על חשבון הנואם שיבקש לנאום .
זה יחול גם רטרואקטיבית .
תודה לחבר הכנסת פינס .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
אחריה - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
בבקשה .
אגב , כל הדברים החשובים האלה , 13 שנה משרד המשפטים לא חשב שהם חשובים .
זאת אומרת , רק חוק דרעי עורר אותם .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
אני מבקש להודיע לכל חברי הכנסת , שחוק שחרור על - תנאי ממאסר , התשס"א - 2001 , חוק שאנחנו דנים בו עכשיו בקריאה ראשונה , יוצבע לא לפני השעה 19:00 .
נתבקשתי להודיע זאת על - ידי היושב - ראש .
אני בטוח שהדיון יתקיים לפחות עד 19:00 , על כל פנים , ההצבעה לא תתקיים לפני השעה 19:00 .
אם נגיע לסוף הדיון , נתחיל בדיון על החוק הבא , אבל ההצבעה תיערך לא לפני 19:00 .
בבקשה , חבר הכנסת מחאמיד .
תודה רבה לחבר הכנסת לפיד .
הערתו חשובה .
בהחלט אפשר היה לפרש את דבריך כפי שפירש אותם חבר הכנסת לפיד .
הוא פירש , ופרשנות היא דבר חשוב ודבר קשה .
עכשיו אני מודיע לך שסיימת את זמנך , ואתן לך עוד שניות מספר כדי להשלים .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אני מאוד מודה לך .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דוד טל .
אם הוא לא יימצא - חבר הכנסת צבי הנדל .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת יובל שטייניץ .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת תאופיק חטיב .
אם הוא לא יהיה - חברת הכנסת קולט אביטל , והיא נמצאת .
את לא רוצה ?
לא רק אם הוא שחור ; הוא אמר גם אם הוא לובש שחור .
חבר הכנסת פרוש , המשטרה חייבת לחקור כל דבר - - - - שהוא בעיניה דבר עבירה .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
אני מזמין את חבר הכנסת יובל שטייניץ , כי הוא הגיע בזמן , ואחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
דוד , טעיתי , ואנחנו מייד נקרא לך .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ואחריו - חבר הכנסת יוסף לפיד , טומי לפיד , ואחריו - חבר הכנסת טל .
כשאני הגשתי את החוק , חבר הכנסת שטייניץ , עוד לא ידעו מי זה דרעי .
אז כך - - - היה לכאן ולכאן .
היה לכאן ולכאן .
אדוני קרא לחבר הכנסת כהן מר רן כהן ?
אי - אפשר עוד לקרוא קריאות ביניים כי הוא סיים את זמנו .
תודה רבה .
חבר הכנסת שטייניץ אינו עומד על דוכן העדים ואינו נתון לחקירת שתי וערב , חבר הכנסת טל .
הוא לא נחקר פה על - ידיכם - - - נא לתת לו לסיים את דבריו .
נא לסיים .
הבהרת זאת בצורה ברורה .
תודה רבה .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת יובל שטייניץ .
אני מזמין את חבר הכנסת יוסף לפיד .
חבר הכנסת עסאם מח'ול נכנס לאולם לפני ששמו נקרא , לכן אני אתן לו לדבר מייד לאחר חבר הכנסת לפיד .
לפיד ינאם לפניך כי כבר קראתי בשמו , אבל אתה באת בזמן וזכותך המלאה לדבר .
בבקשה , חבר הכנסת לפיד , ואחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ואחריו - חבר הכנסת דוד טל .
מייד .
רבותי חברי הכנסת , אני מרשה קריאת ביניים ; אני לא מרשה כל הזמן להפריע .
תסלח לי , אני לא רוצה להפריע , אילו ישב אדוני בכל ישיבות הוועדה ושמע את הרשות לשיקום האסיר , את הצורך בקבלת דוח מוקדם כחוות דעת , לא היה אומר זאת .
גם בשני - שלישים זה כך .
רבותי , עכשיו זכות הדיבור לחבר הכנסת לפיד , שעדיין לא סיים את שלוש הדקות שלו .
הוא עדיין לא סיים , כי בכל פעם שאתם הפרעתם לו , אני עצרתי את השעון .
הוספתי לו שליש , שכן הוא לא התנהג התנהגות ראויה , זאת אומרת , אתם .
תודה רבה לחבר הכנסת לפיד .
חבר הכנסת דוד טל .
ואחריו - חבר הכנסת סבן .
סליחה , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אם אדוני יתנהג התנהגות טובה , אולי אני אתחשב בו בעתיד .
חבר הכנסת מח'ול היה כאן בזמן והוא נמצא באולם ומגיעה לו הזכות כפי שנרשם לה .
זה לא אוטומטי .
אתה צריך להביא הצעת חוק האומרת ששחרור מוקדם הוא זכות של אסיר ולא שיקול דעת שניתן לשיקום האסיר .
זה דבר אחר , זו תפיסה אחרת .
אני מוכרח לומר לך - אני חייב לענות גם לחבר הכנסת אחמד טיבי .
אתם צריכים להבין , שחרור מוקדם של אסירים רואה שתי פנים : פן אחד הוא אסיר שיש תקווה להשיבו למוטב מבחינת החברה .
ופן אחר , האפשרות להחמיר עם אנשים שלא רואים תקווה לאחריתם או שהחברה רוצה להתנקם בהם , וזה קורה , לפעמים זה הולך יחד .
מה פירוש ?
העבירה היא מסוג כזה שהחברה לא רוצה לסלוח .
אפילו האיש בא ואומר , חטאתי , עוויתי , פשעתי , מבקש אני כי תרחמו עלי ולא אחזור על המעשים - לא שומעים לו .
למשל , אחד שעשה זאת כבר חמש פעמים , או עבירה מסוג מסוים .
לכן , בבסיס הצעות החוק השונות , לרבות החוק שלי וגם החוק של משרד המשפטים - אם כי במשרד המשפטים יש התקדמות לגבי מי שיימצא בבית - סוהר יותר מ- 25 שנים , שאז באים ונותנים לו את האפשרות אבל לא את הזכות .
זה במרכז התפיסה .
אני אומר : בואו ונצא מתוך הנחה שלא היה סכסוך , שיש אנשים שרואים באנשים שעברו עבירה לוחמי חופש או רואים בהם פושעים לכל דבר .
זו בעיה של חברה משוסעת .
אבל , לבוא ולומר מבחינת השקפת עולם איך לראות את החוק הזה - זה דבר שנותן שיקול דעת כדי לתת איניציאטיבה לאסיר להיות כזה שירצה לחזור בו מדרכו הרעה .
לכן , אני לא רוצה להתייחס כרגע , כי כאן יש שתי אמות מידה .
כאשר רואים בעבירה ביטחונית עבירה שיש להתנקם עליה , זה יוצר בעיה .
אני מסכים אתך במאה אחוז .
לא .
הואיל וגם שם עומדת במרכז העניין ההתייחסות לאסיר או לעבירה , לפושע או לעבירה , וזה דבר שהולך לאורך ולרוחב , יש כאן בעיה .
אני אומר לכם ואמרתי לכם את זה גם אז .
By definition יש בעיה .
את זה אני לא יודע .
את זה רק חוקה יכולה לשנות .
אתן לך עוד דקה .
בסדר .
תגיש הסתייגות .
תודה לחבר הכנסת מח'ול על תרומתו לקידום הנושא .
חבר הכנסת טל - לא נוכח .
עתה , חבר הכנסת דוד טל , ואחריו - חבר הכנסת יצחק סבן .
לא ראיתי אותו .
רחום וחנון ארך אפיים ורב חסד ואמת .
בבקשה , לשבת .
יכול להיות נער - - - אני רוצה רק לעזור לך .
יכול להיות נער שחטא שלוש פעמים בנערותו , ואף שהוא הפך שור מועד , בכל זאת יש תקווה לאחריתו - פתאום הוא מתחיל ללמוד .
חבר הכנסת פריצקי יאמר לך , שראוי בהחלט לדון באפשרות לשקמו .
אמר לך : רק אחרי המאסר .
זה מה שחבר הכנסת פריצקי יאמר .
חבר הכנסת פריצקי , אני לא יכול לבקש ממנו לסיים את דבריו , כי אתה מפריע לו .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת דוד טל .
חבר הכנסת יצחק סבן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת רחמים מלול .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת יצחק סבן .
חבר הכנסת , סגן יושב - ראש הכנסת הנכבד , רחמים מלול , בבקשה .
נקווה שהוא לא ייעצר לחקירה על העניין .
צריך לומר : מנסה להלך אימים .
להלך אימים זאת תוצאה .
תודה רבה לחבר הכנסת רחמים מלול , סגן יושב - ראש הכנסת הנכבד .
הואיל וכבר קראתי בשמו של חבר הכנסת פורז , וחבר הכנסת סויסה בדין , הוא יחזור מייד לאחר חבר הכנסת פורז לרשימת הדוברים ויעלה לדוכן .
חבר הכנסת אברהם פורז , בבקשה .
ראוי אולי רק לומר האם מה שהוא ציטט נכון .
למה המיקרופון של חבר הכנסת פורז לא עובד ?
יש פה איזו בעיה .
לא שומעים , נא להסדיר את המיקרופון אצל חבר הכנסת פורז .
תודה לחבר הכנסת אברהם פורז .
יעלה ויבוא חבר הכנסת , השר לשעבר ולעתיד אליהו סויסה , ואחריו - חברת הכנסת מרינה סולודקין .
אחריה נאפשר את נאומו הראשון של חבר הכנסת מרדכי מוטי משעני , ואחריו יעלה דוד לוי , על מנת , בין השאר , לברכו על נאומו הראשון .
תודה רבה .
אל תהיה בטוח בעניין הזה .
לאור המשא - ומתן עם ש" ס , אני בכלל לא בטוח אם אני אהיה שר , כך שאל תחייב את עצמכם .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת פריצקי , שמענו את השאלה , אבל הוא יכול לומר מה שהוא רוצה .
האם אדוני יכול למנוע ממנו את רשיון הדיבור ?
זכות הזעקה נתונה לך .
הפסקתי את השעון , ועכשיו הוא ימשיך לדבר .
חברת הכנסת מאור .
אם גברתי היתה נכנסת קודם ושומעת את הצד האחר , היא גם כן היתה מתרשמת כאילו יש פה , חלילה , איזו התרסה עד כדי מה שנקרא הסתה .
מעולם לא חשבתי שמישהו עבר פה גבול , ואני חושב שמותר לכל אחד לומר את כל מה שהוא רוצה לומר מעל במה זאת , ובלבד שלא יפגע בחוקי מדינת ישראל .
תודה רבה לחבר הכנסת אליהו סויסה , שר לשעבר ולעתיד .
חברת הכנסת מרינה סולודקין .
אני מעולם לא אמרתי דבר שאני לא בטוח בו .
לא צריך .
המובן מאליו , טוב שייאמר בזמן .
לאחר מרינה סולודקין , נאומו הראשון של חבר הכנסת מוטי משעני .
כל חברי הבית שרוצים לשמוע את הנאום הזה , מוזמנים להצטרף למליאה .
אני לא מציע לו , כי עדיין הממשלה הזאת בנפילה .
בבקשה , חברת הכנסת סולודקין .
תודה לחברת הכנסת סולודקין .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מרדכי מוטי משעני , על מנת לנאום את נאומו הראשון .
אני יכול רק לומר לגביו : יגעת ומצאת תאמין .
איש רב - פעלים , עורך - דין .
אחריו יעלה חבר הכנסת דוד לוי , על מנת לברכו וגם לומר את דבריו , ואחריו - חבר הכנסת יולי אדלשטיין שיאמר את דבריו ויחליף אותי , ואחריו תדבר חברת הכנסת ענת מאור .
בבקשה , חבר הכנסת משעני .
לא מפריעים לחבר כנסת שנואם נאום ראשון .
הפתגם הערבי אומר , שאבנים זורקים רק על עץ שנותן פירות .
לא להפריע .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת משעני .
אם זה לא היה נאומך הראשון , הייתי כבר מפסיק אותך , כי כבר עברת את ארבע הדקות .
אבל אני נותן לך לסיים .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת משעני .
יעלה ויבוא השר סגן ראש הממשלה דוד לוי , על מנת לברך את הדובר על נאומו הראשון וגם להתייחס לדברים שעומדים על סדר - היום .
בבקשה , אדוני .
תודה לאדוני .
הרי גם על הסעיף הזה אפשר להגיש הסתייגות , והכנסת יכולה לבוא ולקבוע שהחוק יתקבל עם הסתייגות של במקום שני - שלישים - חצי .
תודה רבה לחבר הכנסת דוד לוי .
רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת יולי אדלשטיין , שהיה עתיד להחליף אותי לפני 12 דקות , יעלה ויבוא , ירצה את עמדותיו לגבי החוק , ואז נמשיך בסדר - היום הרגיל .
אני כבר מודיע , שאחריו - חברת הכנסת ענת מאור .
אחריה - חבר הכנסת אלי בן - מנחם .
אחריו - חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי .
בבקשה , אדוני סגן היושב - ראש .
לא , לא אתן לו להפריע לך .
תודה לסגן יושב - ראש הכנסת , השר לשעבר יולי אדלשטיין .
חברת הכנסת ענת מאור .
אחריה - חבר הכנסת אלי בן - מנחם .
לאחר מכן - חברי הכנסת ויקטור בריילובסקי , יורי שטרן , יצחק גאגולה , יהודית נאות , חוסניה ג'בארה , יצחק כהן , ויצמן שירי , גנדי ריגר , עוזי לנדאו וכן הלאה .
עד יוני 2001 .
בחוק שלך יש .
אדוני השר , האם אתה יודע - - - - - - אם השר בעד .
מקובל .
מה אתה ממליץ ?
אתה בעד גרסה א ' .
המציע , אתה בעד גרסה א' או גרסה ב ' ?
אתה רשאי רק את זה לומר .
המציע הוא בעד גרסה א ' , או בעד גרסה ב ' ?
טוב .
למציע אין עמדה .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ואנחנו מתקרבים לשעה 16:30 - - - יושב - ראש ועדת החינוך מודיע שהוא בעד גרסה א ' .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ובעוד דקות מספר אנחנו לא נוכל להצביע , על - פי הסכמה שהוסכמה עם חברינו המוסלמים החוגגים את חג הקורבן , הריני מבקש מכל חברי הכנסת - - - - - - הסתייגות , חבר הכנסת גפני .
רבותי חברי הכנסת המוסלמים , אנחנו כבר מסיימים את ההצבעה .
רק חבר הכנסת גפני יעיר הערה .
עד 16:35 , בסדר גמור .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה על חוק זכויות התלמיד , התשס"א - 2000 .
שם החוק וסעיפים 1 עד 15 .
מי בעד , יצביע .
לא , עד הגרסה .
אני מפסיק את ההצבעה ומבטל אותה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , נא לשבת ולהירגע .
כבוד השר וחבר הכנסת פורז , נא ללכת לאכסדרה ולנהל שם את הדיון .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים כרגע בקריאה שנייה על שם החוק וסעיפים 1 עד 15 , שלגביהם אין הסתייגויות , אין התנגדויות ואין גרסאות .
מי שרוצה להצביע בעד , יצביע בעד .
נא להצביע .
ברוב של 41 נגד 12 ונמנע אחד , אני קובע שסעיפים אלה עברו בקריאה שנייה .
רבותי , אנחנו ממשיכים : לסעיף 16 לחוק שתי גרסאות , גרסה א' וגרסה ב ' .
לגרסה א ' , מי שבעדה יצביע בעד , מי שנגד יצביע נגד .
גרסה א' לא עומדת מול גרסה ב ' .
מי בעד גרסה א ' ?
מי נגד ?
רוב של 41 בעד , 15 נגד ונמנע אחד .
נעבור לגרסה ב ' .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד גרסה ב' לסעיף 16 ?
ובכן , רבותי חברי הכנסת , בעד גרסה ב' - 19 , נגדה - 32 ושלושה נמנעים .
לפיכך אני קובע על דעת כל חברי הכנסת , כי גרסה א' נתקבלה .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים ומאשרים את הסעיפים מ- 17 עד 21 , שכן סעיף 19 לא נמחק מן הטעם שגרסה ב' לא נתקבלה .
ובכן , חברי הכנסת , אני מזמין אתכם להצביע : מי בעד סעיפים 17 עד 21 בקריאה שנייה ?
נא להצביע .
ובכן , אני קובע , שברוב של 40 נגד 11 ונמנע אחד , הצעת חוק זכויות התלמיד , התשס"א - 2000 , עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , גרסה א' נתקבלה , האם אדוני אומר להמשיך להצביע ?
ובכן , לפי הנחיית יושב - ראש ועדת החינוך הפורש של הכנסת , אני מזמין את חברי הכנסת להצביע בקריאה שלישית על הצעת חוק זכויות התלמיד , התשס"א - 2000 .
נא להצביע .
ובכן , אני קובע , כי ברוב של 36 חברי כנסת , נגד - 11 , ושני נמנעים , חוק זכויות התלמיד , התשס"א - 2000 , עבר בקריאה שלישית .
אני מזמין את יוזם החוק , חבר הכנסת סילבן שלום , לשאת דברים .
אדוני .
ויבוא על הברכה חבר הכנסת סילבן שלום על היוזמה בחקיקת חוק זכויות התלמיד , התשס"א - 2000 , שעבר .
אנחנו מקדמים בברכה את חברי מועצות התלמידים הנמצאים ביציע .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום הצעת חוק צער בעלי חיים ( הגנה על בעלי חיים ) ( תיקון מס' 2 ) .
יציג אותה יושב - ראש ועדת החינוך .
הצבעות תתקיימנה לאחר מכן ברצף , על כל החוקים שנקיים עליהם דיון בין 16:35 ל- 17:20 .
אני קובע שב- 17:25 יתחיל היושב - ראש הבא אחרי לקיים את ההצבעות .
אדוני יושב - ראש ועדת החינוך הפורה , בבקשה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת החינוך .
יש לנו מסתייג אחד לשם החוק , חבר הכנסת אברהם פורז .
נא לבוא ולעלות .
בוודאי .
האם כבוד הרב , חבר הכנסת הנכבד , רומז בכלל שחבר הכנסת פורז רוצה לגעת באיזה ילד לרעה , חלילה ?
הוא לא בעד שיהיו הרבה ילדים .
זה עניין אחר .
אני מציע שנעבור לנושא .
או יעבירו אותם ממקום למקום .
תודה .
חבר הכנסת שטרית , לא תחסום פורז בדברו על צער בעלי חיים .
לא תחסום פורז בדישו .
האם לאדוני יש הסתייגות בנושא זה ?
ובכן , רבותי , לאחר מכן נצביע על ההסתייגות .
בשעה 17:25 נקיים את ההצבעות .
אני עובר להצעת חוק לתיקון פקודת המכס ( מס ' 17 ) , התשס"א - 2000 , בקריאה שנייה ושלישית .
יציג את ההצעה חבר הכנסת מאיר שטרית , בשם יושב - ראש ועדת הכספים .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת שטרית , שהציג את החוק בשם יושב - ראש ועדת הכספים ובשמו , כמציע החוק , ועל ההודעה על סדר ההודיות שמסר כמקדמה על חשבון הצבעת החברים בשעה 17:25 .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מאיר פרוש , על מנת להציג בשם יושב - ראש ועדת הכספים , ובשמו כמציע , את הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון מס' 53 ) , התשס"א - 2000 .
בבקשה .
כל הדיון בחוק ייערך עכשיו , ולאחר מכן אנחנו נדחה את הצבעתנו עד השעה 17:25 .
יש לי רק קושי , חבר הכנסת פרוש , לגבי הסתייגויותיך , שאין לי כל בעיה שאתה תאמר אותן בנשימה אחת - מי ישיב על ההסתייגויות שלך ?
לא .
אם היתה מאושרת , היתה חוזרת לוועדה .
ודאי שאתה יכול .
אם יהיו שאלות , תענה על ההסתייגות שלך .
מדוע הוועדה לא קיבלה את הסתייגויותיך ?
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש , אשר עלה לפנינו והסביר את הצעת החוק לקריאה שנייה ושלישית בשם הוועדה , ולאחר מכן הסתייג מהצעת הוועדה כאחד המסתייגים למרות היותו אחד המגישים או היוזם של חוק זה .
נא לשים לב בפרוטוקול למעמדו של חבר הכנסת פרוש כיושב - ראש הוועדה וכמציג הגרסה שנתקבלה על - ידי הוועדה , לבין דבריו שנאמרו כמסתייג .
אני מזמין את חבר הכנסת יוסף פריצקי , שלו יש שתי הסתייגויות .
לרשותו עומדות עשר דקות , ואני בטוח שהוא לא רוצה לנצל את כולן , אבל כמובן הוא רשאי גם רשאי לעשות כן .
זכותך המלאה , אם כי אני לא יודע אם כיושב - ראש אני יכול לאפשר לכבודו לשתוק עשר דקות , פרט למחאה שאתיר אותה במשך דקה , שהרי התקנון מדבר על כך שהיושב - ראש יאפשר לנואם לומר דברים אם הוא מדבר לגופו של עניין .
האם אדוני רומז שרוב חברי הכנסת הלא - מוסלמים לא נמצאים כאן באולם בגלל קדושת חג הרמדאן ?
כמה זמן מבקש אדוני לנצל את זכות השתיקה ?
יש בכל זאת מן המגוחך מבחינת היושב - ראש כאשר הוא צריך לנהל את הישיבה .
לא , לא .
אין שום צורך .
נרשה לחבר הכנסת פריצקי לשתוק .
ניתו לו לעשות זאת כל עוד אנחנו חושבים שמדובר פה במחאה לגיטימית .
אני אתן לו עוד 30 שניות לשתיקה , ואם ירצה , ימשיך לדבר , אם לא ירצה , יפנה את הבמה .
תודה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת פריצקי על כך שהוא הביע את עמדתו בצורת שתיקה .
חבר הכנסת פריצקי מחה בפני הכנסת כולה ובפני חברי הכנסת על העובדה , שבחוק שאין לו פנים פוליטיות , אלא הוא חוק שמשליך על תקציב המדינה - - - הרשויות המקומיות בכל זאת ניזונות גם מתקציב המדינה .
איש מחברי הכנסת שעתידים להצביע על החוק שהוצע על - ידי חבר הכנסת פרוש והוצג על - ידו אינו נמצא באולם .
ולכן אמר : אם הם שותקים , גם אני אשתוק .
אני מבקש לציין בפרוטוקול , שחבר הכנסת פריצקי עמד על דוכן הנואמים ולאות מחאה שתק שתי דקות .
היושב - ראש חשב שזו מחאה לגיטימית , אבל לא מעבר לשתי דקות , כי חבר הכנסת פריצקי ביקש לנצל את כל עשר הדקות שלו כזכות שתיקה .
אנחנו נעבור אחר כך להצבעה על הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון מס' 53 ) , התשס"א - 2000 , בקריאה שנייה ושלישית , מייד לאחר שיסתיים מועד ההפסקה בהצבעה בכנסת היום , בשעה 17:25 .
תודה רבה , רבותי .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אנחנו מתכוונים לקיים עכשיו דיון על הנושאים : עתידו של צד"ל - הצעה לסדר - היום של חבר הכנסת איוב קרא ; ההסלמה בדרום - לבנון והשלכותיה על יישובי הצפון - הצעות של חברי הכנסת אופיר פינס , נעמי בלומנטל , מוחמד ברכה , רחבעם זאבי , זבולון אורלב , עבד - אלמאלכ דהאמשה , מיכאל נודלמן , אבשלום וילן , נחום לנגנטל ודני נוה ; יציאת צה"ל מלבנון : המציאות החדשה בגבול הצפון והטיפול בצד"ל - הצעות של חברי הכנסת אופיר פינס , עסאם מ ח ' ו ל , יהודית נאות , גדעון עזרא , דוד אזולאי , האשם מחאמיד , אחמד טיבי , אבשלום וילן , עזמי בשארה ובנימין אלון ; הצורך בהקמת ועדת חקירה פרלמנטרית לבדיקת קבלת ההחלטות בנוגע ליציאה מלבנון ולטיפול בחיילי צד"ל - הצעות של חברי הכנסת יורי שטרן ואיוב קרא .
כמו - כן יעלו הצעות לסדר - היום מס' 3458 , 3459 , 3461 , 3465 , 3467 , 3468 , 3484 , 3496 , 3499 , 3500 ו- 3509 , בנושא : ההסלמה בגבול הצפון .
אני מבקש להזמין את חבר הכנסת רחבעם זאבי , שהוא היחיד מבין היוזמים שנמצא כאן באולם , על מנת להיות ראשון הדוברים .
ולכן , הואיל ואתה ראשון הדוברים , לרשותך עשר דקות .
בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת רחבעם זאבי .
רבותי חברי הכנסת , אני לא רואה פה חברי כנסת נוכחים .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , כל מי ששומע אותי בחדרו , מי שנרשם לדיון על ההסלמה בגבול הצפון , אני אקרא לאחר מכן את כל הרשימה , ומי שלא יימצא כאן , הרי שהוא מאבד את זכותו לדבר ואני אסיים את הדיון .
בבקשה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
רבותי חברי הכנסת , בשם היוזמים דיבר כבר חבר הכנסת גנדי , הוא לא מייצג אותך , האשם מחאמיד ?
חשבתי שהוא ייצג את כל בעלי ההצעות יחד .
בבקשה , חבר הכנסת מחאמיד .
שאלתי , יכול להיות שחבר הכנסת רחבעם זאבי הוציא אותך ידי חובה .
קודם קראתי לכם ולא הייתם כאן , מה אני יכול לעשות ?
לא היתה לי טענה אליך , היו אנשים שאינם בני העדה המוסלמית והם גם לא היו כאן .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אתה עונה לחבר הכנסת בוים , אבל הזמן הולך ואוזל .
נותרו לו שתי דקות ו- 40 שניות .
בשארית ימיו הפוליטיים , בשארית ימי הכנסת ה- 15 , אדוני , לא צריך להגזים .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
רבותי חברי הכנסת , בעוד שלוש דקות אני מתחיל להצביע על החוקים ובינתיים הפעמון מצלצל .
בינתיים תעלה ותבוא חברת הכנסת תמר גוז'נסקי על מנת שגם היא תוכל להרצות את טענותיה וסיבותיה לבקשה לקיום דיון על גבול הצפון .
בבקשה .
חבר הכנסת בוים , אמרת , אנא תן לה להמשיך לדבר .
תודה רבה .
תודה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
רבותי חברי הכנסת , בטרם אתחלף ובטרם נעבור להמשך הדיון בנושא ההסלמה בגבול הצפון , עתידו של צד"ל , ההסלמה בדרום - לבנון והשלכותיה על יישובי הצפון , יציאת צה"ל מלבנון : המציאות החדשה בגבול הצפון והטיפול בצד"ל , הקמת ועדת חקירה , על - ידי כל 40 המציעים שקיימים , מייד לאחר הדיון , לאחר ההצבעות שאני צריך לחזור אליהן , יעלה ויבוא חבר הכנסת עוזי לנדאו , אחריו - חבר הכנסת זנדברג , אחריו - חבר הכנסת לנגנטל , אחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן , וכך הלאה , חבר הכנסת האשם מחאמיד .
כבוד סגן יושב - ראש הכנסת יטפל בנושא זה .
רבותי , אנחנו חוזרים לסדר - היום במקום שהפסקנו אותו ולא הצבענו עקב צאתם של חברי הכנסת המוסלמים לסיום יום נוסף בצום הרמדאן .
אני מבקש להזכירכם , שאנחנו נצביע עכשיו בקריאה שנייה ולאחר מכן בקריאה שלישית על חוק צער בעלי חיים ( הגנה על בעלי חיים ) ( תיקון מס' 2 ) .
היתה כאן הסתייגות אחת שחבר הכנסת פורז מסיר אותה .
ובכן , חברי הכנסת , אנחנו מצביעים בקריאה שנייה על הצעת חוק צער בעלי חיים ( הגנה על בעלי חיים ) ( תיקון מס' 2 ) , התשס"א - 2000 , סעיפים 1 ו - 2 בקריאה שנייה .
חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
ובכן , חברי הכנסת , רוב של 30 חברי כנסת , נגד שניים ונמנע אחד - אני קובע , שהצעת חוק צער בעלי חיים ( הגנה על בעלי חיים ) ( תיקון מס' 2 ) , התשס"א - 2000 , עברה בקריאה שנייה .
אדוני היושב - ראש , האם להמשיך ?
בבקשה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית , רבותי חברי הכנסת .
אני מצביע על הצעת חוק צער בעלי חיים ( הגנה על בעלי חיים ) ( תיקון מס' 2 ) , התשס"א - 2000 , בקריאה שלישית .
נא להצביע .
ובכן , רוב של 29 חברי כנסת נגד שלושה ושני נמנעים - אני קובע , שהצעת חוק צער בעלי חיים ( הגנה על בעלי חיים ) ( תיקון מס' 2 ) התשס"א - 2000 , עברה בקריאה שלישית , ואני מברך את חבר הכנסת זבולון אורלב כיושב - ראש הוועדה וכמציע החוק .
האם אדוני רוצה לדבר ?
אני מציע בכלל שהיום לא ידברו .
רבותי , אנחנו עוברים לחוק הבא : הצעת חוק לתיקון פקודת המכס ( מס ' 17 ) , התשס"א - 2000 .
לחוק זה לא היו הסתייגויות , לכן אני מציע שנצביע על החוק בקריאה שנייה .
נא להצביע , חברי הכנסת - מי בעד ?
ובכן , רוב של 36 , אין מתנגדים ונמנע אחד , ואני קובע , שחוק לתיקון פקודת המכס ( מס ' 17 ) , התשס"א - 2000 , עבר בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה ואדוני המציע , האם אפשר לעבור לקריאה שלישית ?
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על אותו חוק בקריאה שלישית .
נא להצביע .
רוב של 37 חברי כנסת , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע , שחוק לתיקון פקודת המכס ( מס ' 17 ) , התשס"א - 2000 , עבר בקריאה שלישית , ואני מברך את חבר הכנסת מאיר שטרית כממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכספים וכמציע החוק על מעבר החוק בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לחוק האחרון שעדיין עומד בתור על מנת להיות מוצבע , הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון מס' 53 ) , התשס"א - 2000 .
לחוק זה קיימות הסתייגויות .
חבר הכנסת מאיר שטרית מסיר את הסתייגותו .
חבר הכנסת סאלח טריף אינו נמצא ולכן הסתייגותו נופלת .
לסעיף 1 , חבר הכנסת פריצקי , האם אדוני מבקש להסיר את הסתייגותו ?
האם חבר הכנסת פריצקי מבקש להצביע על הסתייגותו לסעיף 1 ( 2 ) ?
חבר הכנסת פריצקי מסיר - - - אין לי כל ספק .
חברי הכנסת ששמעו את חבר הכנסת פריצקי במשך יותר מארבע דקות , בתור מחאה על כך שהם לא רוצים לשמוע מה הם נימוקיו להצבעה , כולם השתכנעו , באו ולא הבינו , ולכן חבר הכנסת פריצקי מסיר את הסתייגותו .
חבר הכנסת פרוש , האם אתה מבקש להצביע על הסתייגותך ?
ובכן , אנחנו מבקשים להצביע על הסתייגותו של חבר הכנסת פרוש לסעיף 1 ( 2 ) .
נא להצביע , מי בעד ?
מי נגד ?
ובכן , רוב של 30 חברי כנסת נגד שישה , ואני קובע שהסתייגותו של חבר הכנסת מאיר פרוש לסעיף 1 ( 2 ) עברה .
אני מבקש מחברי הכנסת להצביע על סעיף - - - לא , על שם החוק אני לא צריך להצביע .
רבותי חברי הכנסת , לאחר שהתקבלה הסתייגותו של חבר הכנסת פרוש , אני מבקש להצביע על סעיף 1 לרבות ההסתייגות של חבר הכנסת פרוש שהתקבלה על - ידי חברי הכנסת .
מי בעד , יצביע .
בבקשה .
רוב של 34 חברי כנסת נגד שישה , ואני קובע שסעיף 1 כולו , על ההסתייגות שנתקבלה , של חבר הכנסת מאיר פרוש , לסעיף 1 ( 2 ) , עובר בקריאה שנייה .
חבר הכנסת מאיר פרוש , אחרי סעיף 1 - האם אדוני מבקש להצביע על ההסתייגות ?
או .קיי .
אחרי סעיף 1 מבקש מאיר פרוש להצביע בעד ההסתייגות או נגדה .
נא להצביע .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד ?
ובכן , רוב של 33 בעד , נגד - 6 , ואני קובע שהסתייגותו של חבר הכנסת מאיר פרוש בעניין התוספת שהוא מבקש להוסיף אחרי סעיף 1 נתקבלה , ולכן אנחנו קובעים שזה יהיה סעיף 2 לחוק .
נא להצביע , רבותי , על סעיף 2 לחוק , לפי ההסתייגות שנתקבלה .
ובכן , אני קובע , שבעד הצביעו 34 , חמישה נגד , ואני קובע שסעיף 2 לחוק , שזו הסתייגותו של חבר הכנסת מאיר פרוש , אף היא נתקבלה בקריאה שנייה .
עכשיו אני פונה לממלא - מקומו של יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת מאיר פרוש .
האם אדוני מבקש להצביע - - - חבר הכנסת פריצקי , אם אדוני רצה להעיר הערה , ייגש אדוני למיקרופון ויעיר הערה בצורה מסודרת .
בבקשה .
חבר הכנסת פריצקי יעמוד במקומו , ואדוני יתבקש לענות על שאלתי .
נאמר קודם על - ידי , כאשר הוכרז - כמובן , אדוני יודע שיש הנחה של נוכחות כל חברי הכנסת במליאה , לרבות חבר הכנסת פריצקי , כאשר אני מדבר כיושב - ראש , והכנסת פועלת לפי החוק - אמרתי שיציג את החוק ממלא - מקום יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת מאיר פרוש , כפי שנתבקש על - ידי יושב - ראש הוועדה , ואיש לא אמר לי שחבר הכנסת מאיר פרוש אינו חבר הכנסת .
מה יש לאדוני לומר על זה ?
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי .
אדוני , התקנון לפני , אני עושה רק מבחנים .
חבר הכנסת פרוש , יש לי שאלה אחת אליך .
האם אדוני נתמנה על - ידי יושב - ראש הוועדה ?
תודה לחבר הכנסת פורז , שיואיל לשבת .
חבר הכנסת פרוש , יואיל לשבת .
אדוני יושב - ראש ועדת הכלכלה , אני מפנה את תשומת לבו של אדוני לסעיף 126 ( א ) לתקנון הכנסת , הקובע : " הדיון בקריאה השנייה יתחיל בהרצאה מטעם הוועדה מפי יושב - ראש הוועדה או מפי חבר הוועדה שנתמנה לכך על - ידיו , או , בהעדר היושב - ראש , מפי חבר הוועדה שנתמנה לכך על - ידיה - - - " .
אני מודיע שחבר הכנסת פרוש הצהיר בפני , שהוא נתמנה על - ידי יושב - ראש הוועדה .
חבר הכנסת פורז , אני אבקש מאדוני לגשת למיקרופון ויענה לי רק אחרי שאני אשאל אותו .
חבר הכנסת פרוש נתמנה על - ידי הוועדה , על - פי הצהרתו .
סעיף 126 ( א ) קובע במפורש , ולעניין זה נראה לי שהוא יכול לשמש בשתי עמדות : העמדה האחת היא עמדתו כחבר כנסת מן המניין המגיש את ההצעה וכמסתייג , והשנייה , כיושב - ראש ועדה , כפי שנתבקש .
האם אדוני רואה בכך איזה פגם ?
חבר הכנסת פרוש , נא לשבת .
אין צורך להשיב .
אדוני יושב - ראש ועדת הכלכלה והחבר המלומד חבר הכנסת פורז , שיש לו זכויות רבות בכנסת זאת , ואני מעריך מאוד את דעתו , וייתכן אפילו שדעתי כדעתו , עם זאת , נאמר לי על - ידי הייעוץ המשפטי , שיכול להיות שיושב - ראש הוועדה עשה טעות , אבל משמינה את חבר הכנסת פרוש להיות נציגו , הרי הוא יכול לשמש בשני הכובעים .
אדוני יראה את סעיף 123 .
אני מציע לחברים שקבעו מה שקבעו , או שטוענים מה שטוענים , לפנות לוועדת הפירושים , ואני קובע שחבר הכנסת פרוש יכול כיושב - ראש הוועדה להודיעני מה הוא מבקש .
אדוני מבקש לדחות או מבקש להצביע ?
הוא מבקש להצביע בקריאה שלישית .
ובכן , רבותי , לא נותרה בידי אלא האפשרות להצביע בקריאה שלישית , ואני מבקש מחברי הכנסת להצביע , מי בעד , מי נגד , ובכך נסיים את הדיון , שכן אין אפשרות להאריך עוד .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , רוב של 29 בעד , ארבעה נגד ואין נמנעים - אני קובע שהצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון מס' 53 ) , התשס"א - 2000 , נתקבלה בקריאה שלישית , ואני מברך את חבר הכנסת פרוש .
רבותי החברים , נא לפנות לוועדת הפירושים על מנת להסתייג או להשיג על החלטתי אם מישהו רוצה לעשות זאת .
אני מודה לעורכת - הדין אנה שניידר על הייעוץ המשפטי שהיא נתנה למזכיר אשר העבירו אלי .
תודה רבה לאנה שניידר .
רבותי , אנחנו ממשיכים בדיון .
חבר הכנסת איוב קרא , ולאחר מכן - חבר הכנסת עוזי לנדאו , וממשיכים בסדר הרגיל .
אני מאוד מודה לכם .
- - - אדוני היושב - ראש , ובימים האלה אין ממשלה בישראל .
זה ברור לנו , גם לא היתה לפני ההצבעה ביום שלישי .
אבל אני מוכרח לומר , אדוני היושב - ראש , שציער אותי מאוד חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אשר עלה כאן לדוכן כחבר כנסת במדינת ישראל , חירף וגידף , השמיץ ופגע באחיה לנשק של מדינת ישראל , מדינתנו וחיילינו , אנשי צד"ל אשר לחמו שכם אל שכם יחד אתנו , כל אחד מהאינטרס שלו וכל אחד מתוך רצון לקיים את שלמות אומתו ושלמות האינטרסים של משפחתו , על מנת למנוע מצרים , על מנת למנוע מאויבים להכות בהם ובנו .
עומד כאן חבר הכנסת מ ח ' ו ל , חבר הכנסת של מדינת ישראל , שיכולות להיות לו ביקורות כאשר יהיו כלפי מדיניותה של הממשלה , כלפי מדיניותו של צה"ל , ביקורת יכולה להיות , אבל לבוא ולדבר על אנשים שעמדו לצדנו ?
בני , שבמשך כל תקופת שירותו שירת בלבנון ואחיו לנשק היו חיילי צד"ל , זועק ושואל אותי בטלפון : כך נפקיר את בעלי בריתנו ?
כך נבוא ונאמר ונאפשר לשפוך את דמם ?
הרי אין הסתה יותר מהסתה זו .
מה חטאם ?
- שהם שיתפו פעולה עם מדינת ישראל מתוך רצון להגן על האינטרס שלהם .
וכי כל אזרח בישראל הנמצא כאן בכנסת לא משתף פעולה עם מדינת ישראל בעצם עמידתו כאן ליד הדוכן הזה מתוך ידיעה שהוא , כחבר כנסת ישראלי , משמיץ אנשים שבאו ועמדו לימינה של ישראל ?
מה הוא רוצה לומר ?
שכל מי שנמצא עם מדינת ישראל הוא מה שהוא קורא בלשונו משת"פ ?
שהוא אדם שצריך להיות פושע לעמו ?
וכי מה הוא עושה כאן על הבמה הזאת ?
הוא מטיף להם כאשר הוא נמצא על - יד דגלה וסמלה של מדינת ישראל וקורא למעשה להכות באלה שביקשו להגן במדינת ישראל .
צר לי , משום שיש ביקורת ויכולה להיות ביקורת וביקורת מותרת , ובמדינתנו הדמוקרטית כל אחד יכול לומר מה שעולה על לבו , אבל לבוא ולעבור איזה גבול , כאילו לומר : לי מותר להיות כאן כי אני נחשב לאחר ?
אני משפיל את עיני , כפי שעשתה זאת חברת הכנסת ציפי לבני , בפני אותם לוחמי צד"ל , אשר עמדו בגבורה בכל אותן משימות שהם הציבו לעצמם ועזרו למדינת ישראל להגן על גבולה הצפוני ואנחנו החזרנו להם לא כשהיה ראוי , טובה תחת טובה .
הלוואי שנתקן ולא ירחק היום .
הוסכם שהסיכום יהיה ביום רביעי .
דיברנו על זה .
סיעת ש"ס לא אמרה את דברה , סימן שהיא הסכימה .
במחילה מכבודו , אנחנו שחררנו את כל החברים מההצבעה כי יש לנו היום אירוע באיצטדיון טדי .
אבל ש"ס הסכימה , הואיל ומדובר ביום חול - - - למה זה לא צודק , חבר הכנסת אלון ?
גם כשהוא לא היה תושב הוא היה מבוקש ?
- - - מאה אחוז .
אם באו אסירים לארץ על מנת להיות כאן רק כעיר מקלט , לא צריך לאפשר להם .
אני חושב שגם אדוני חושב כך .
החוק הזה מאפשר זאת .
- - - השר ביילין לא מבין , שכשאומרים " די לכיבוש " , זה כולל גם את גילה .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , לפני פגרת הקיץ של כנסת ישראל עמדה כנסת ישראל לחוקק חוק חשוב זה , שבא לציין את שיתוף הפעולה של ישראל עם העמים , שהרי ישראל היא אור לגויים ומעולם לא ביקשה להיות איזו ארץ אשר לא תבקש מאחרים את אשר היא מבקשת מעצמה .
באנו וחוקקנו חוק תוך זהירות רבה , שכן אנחנו , בני העם היהודי , למודי הסבל , יודעים , שיש צורך להגן על יהודי באשר הוא יהודי , לתת לו את כל האפשרויות לקיים את המצוות שהוא מאמין בהן גם אם חטא , שהרי נאמר : ישראל , גם אם חטא , ישראל הוא .
הכנו חוק לעילא ולעילא , ישבנו שבעה תמימים במצוותו של יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט ובדקנו כל תג ותג הקשור בחוק ההסגרה , שהרי בעיקרון כולנו מסכימים , שמדינת ישראל , אשר חרתנו על דגלה את שיבתו של העם היהודי אליה - מעולם לא התכוונו , לא ליהודים ששומרים יותר מצוות , וכאלה , רחמנא ליצלן , ששומרים פחות מצוות , שמא חלילה יעשה מישהו שימוש במדינה שלנו , הטובה , שהיא צריכה להיות אור לגויים , על מנת לאפשר לו להינקות מפשעים שהוא פושע .
הוא מוציא דיבתו של העם היהודי רעה ועוד מבקש כאן מקלט , ובצדק , כי נאמר בסעיף 1 , על אף שאלתו המחכימה של הרב חבר הכנסת בני אלון , שאנחנו מבקשים שכאשר בא אדם ומבקש את הגנתה של המדינה , אנחנו צריכים לבחון ולראות אם באמת הוא מבקש את הגנתה של מדינתו , כפי שהיתה בזמן שביצע את העבירה , ולא רק אדם אשר בחר לרעות בשדות זרים ובא אל המדינה הזאת מכוח חוק השבות ואומר : עכשיו , יהודים , רחמו רחמו והגנו עלי מפני אותם גויים שעשיתי להם רעה .
הרי הדבר הזה מחויב המציאות , הוא דבר שבא להגן על מדינתנו היקרה מפני מצב שבו אנחנו נשמש עיר למקלט לאנשים שאינם צריכים להיות בה ולקבל בה מקלט .
לכן , חברי מסיעת ש" ס , אז , מתוך רצון גם למחות , או מתוך רצון עז לעשות חשבון כזה או אחר , צודק יותר או צודק עוד יותר , עם רשויות כאלה או אחרות , באי - צדק מוחלט הביאו לידי נפילתו של החוק .
והרי ידוע , שבכנסת זאת , כאשר אנחנו מחולקים קואליציה ואופוזיציה , ש"ס יכולה להיות המכריעה בכל הצעת חוק שבאה בפני בית זה , וראינו שהיא יכולה , עוד יכולה יותר , להביס גם את שני חלקי הבית כאשר הם לא מתגייסים יחד .
אני מבקש וחושב , שמן הראוי שנעביר מייד את הצעת החוק לוועדת החוקה , חוק ומשפט - - - ודאי .
אני מדבר אל אדוני , ואל חבר הכנסת נסים זאב , על מנת שיביא את דברי בפני אותם אנשים אשר היו אחראים , ומבחינה פרלמנטרית הם בהחלט צודקים .
אם הם נמצאים פה ואחרים לא כאן , אז כך - זה גורלה של כל הצעת חוק שהרוב הנמצא גובר על הרוב שלא נמצא .
לכן אני מבקש להעביר בחזרה ואני תומך בחוק הזה .
החוק הזה , כפי שדפדפתי בו וראיתי , וגם הראיתי לך את הסעיפים - כבקיא ויודע , לא כזקן ורגיל , אבל כבקיא באותו חוק - באתי והראיתי לך , נדמה לי שהוא החוק מלה במלה כמו אותו חוק שעבר .
יכול להיות שיש כאן שינוי זה או אחר .
כמובן , נעבור עליו פעם נוספת בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אני רוצה רק לסיים את דברי - - - - ולומר , שיחד עם כל הדבר שאני תומך בהצעתו של שר המשפטים , אני מוכרח לומר שפעם נוספת שמעתי את שר המשפטים בחוזרו משליחותו לא כשר המשפטים , בשליחותה של ממשלת ישראל לארצות - הברית , ופעם נוספת אני אומר לשר שהדברים שלו היו ברורים מאוד , חדים מאוד , אבל אני לא מסכים לאף מלה שהוא אומר , אבל לפחות אני יודע מה הוא אומר , בעוד אחרים ממפלגתו , עד רגע זה לא הבנתי מה הם אומרים ומה הם רוצים .
תודה .
האם זה לא חוקי ?
חוקי לגמרי .
מה אדוני אומר ?
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , חברי חברי הכנסת , בקדנציה הקודמת זכיתי לשמש כסגן יושב - ראש ועדת הבחירות המרכזית , ושם דנו בשורה ארוכה של שינויים במערכת הבחירות .
עלתה שם הצעה מצדו של חבר הכנסת , השר דהיום רענן כהן , להחיל בארץ את שיטת הבחירות האלקטרוניות .
זה דבר שהיה יכול להביא למצב שבו אדם היה יכול לשמש כמעט בכל קלפי , שיטה שנראתה מופלאה בעינינו וחשבנו שאולי אנחנו עצמנו לא נוכל להגיע לכדי מצב שבו הציבור בישראל יסכים לעבוד , לעמול , לטרוח וגם להצביע נכון כאשר מדובר במכונות אלקטרוניות .
חשבנו שזאת השיטה שאין למעלה ממנה והשיטה של הפתקאות נס ליחה .
ובכן , היום התברר לנו , שבדמוקרטיה הגדולה בעולם , אותו נשיא שאמור להיות המושל בכיפה ואולי משפיע יותר מכל גם על הארץ הזאת , עדיין אנחנו לא יודעים מי הוא .
אנחנו לא יודעים מי הוא כאשר כל פלאי הטכניקה קיימים שם וחשבנו שאין שיטה יעילה וטובה יותר מהשיטה הזאת .
אנחנו חוזרים לשיטה הטובה של הפתקאות , שאמריקה כל כך מייחלת לה , וארבעה בתי - משפט עמלים אחד אחרי השני כדי לומר האם יספרו 14,000 קולות או מיליון ו- 400,000 קולות בשיטה הפשוטה כשאחד סופר את הקול של השני וכך הלאה .
אנחנו נמצאים בשיטה שעד היום כמעט שלא היו יכולים לומר שזויפו בה בחירות בישראל ברמה כזאת .
מובן שבכל מקרה ובכל פעם יש אפשרויות , אבל אנחנו לא שמים מכשול בפני עיוור .
כאשר מדובר באנשים שאנחנו מחויבים לאפשר להם לחיות את חייהם בארץ הזאת גם כאשר הם מוגבלים , אין לנו אלא דרך אחת .
לצערנו הרב , עדיין לא קיים בארץ אפילו מענה לנכים אשר לא יכולים לעלות לאוטובוס , או לא יכולים להיכנס למשרד ממשלתי .
לכן , כאשר באים לבחירות וכאשר הקלפיות הן מיוחדות לציבור שנמצא באזור הקלפי , אנחנו מגיעים למצב שבו או שאנחנו מביישים את הנכה והוא לא יכול להגיע בכוחות עצמו , או שמונעים ממנו בכלל להגיע ולממש את זכותו להצביע בקלפי .
לכן אני רואה חובה חשובה לתת לכל נכה באשר הוא ובכל קלפי אפשרות של גישה חופשית לבוא ולהצביע .
החוק הזה אין צודק יותר ממנו .
אני חושב שכולנו צריכים לראות את עצמנו כאילו עשינו את הצדק הגדול ביותר מבחינת הדמוקרטיה הישראלית על מנת לאפשר לבחור במעטפה כפולה , כפי שעושים זאת חיילי הצבא , כפי שעושים זאת הימאים , אנשי שירות החוץ וכו' וכו' , ולאפשר להם לממש את זכותם לבחור .
טוב אם נעשה כך למרות כל השאלות , התהיות והמגבלות כמו גם המלכודות שאפשר להיקלע אליהן כתוצאה מכך שמעטפה זו או אחרת תהיה המכריעה בגורלה של מדינת ישראל אם וכאשר יבואו להכריע מי יהיה ראש ממשלה ומי תהיה המפלגה שניצחה .
תודה .
הוא נמצא בטדי .
67 חברי כנסת ביקשו לקחת את זה ממנו בחזרה .
הסיבוב הבא זה החוק שלך .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , יושב - ראש ועדת החוקה , בשעה זו שאנחנו דנים בחוק מאוד חשוב , שתיכף אתייחס אליו , שהוא פרי יוזמתך והוא דבר מובן מאליו , שאולי טוב שייכתב כי עד היום לא חשבנו עליו , נמצאים אחי בני ירושלים משכונת גילה במצב שבו הם ממש מטרה ליריות בלתי פוסקות של מחבלים המבקשים את נפשה של המדינה .
פרופסור רובינשטיין , אדוני , חבר הכנסת ויושב - ראש הוועדה , הייתי ילד בירושלים הנצורה בזמן מלחמת השחרור , וירושלים היתה באמת לשדה קרב ולחזית בכל אחת משכונותיה .
גרתי באחת השכונות , שממש עשרות מטר ממנה ירו עלינו , מגבעת - שהין , הלוא היא בית - קדימה , היום שיכון - רסקו .
בכל מקום ומקום היינו נמצאים בחזית עצמה , והיינו מאוד חרדים כילדים , היינו הולכים לבית - ספר , פעמים היינו נמנעים מללכת לבית - ספר , בין ההפוגה הראשונה להפוגה השנייה לא ביקרנו בבית - ספר כלל , אבל היתה לנו איזה ידיעה ברורה , שאנחנו יודעים מה אנחנו רוצים , שאנחנו יודעים שבסופו של דבר יהיה לעניין סוף .
ולצערי הרב , תושבי גילה לא יודעים מה יהיה הסוף , האם השטחים שצריך להחזיר אותם כוללים את גילה , מה היא האסטרטגיה שלנו ?
לא , לשיטתם של אלה שחלמו והביאו עלינו את חלום המזרח התיכון החדש .
כאשר מדברים , האם עין - כרם , האם גבעת - שהין , האם שיח' - באדר , הלוא הוא כנסת ישראל , הם גם אותם שטחים שאתם חושבים שצריך לחזור אליהם ?
אתם לא יודעים שאתם מנהלים משא - ומתן עם עצמכם .
כפי שאתם אומרים לנו , צריכים לנהל משא - ומתן עם אויב .
והרי הם לא יוותרו על שום דבר , כי אם היו רוצים לוותר , מזמן היו משקמים את הפליטים האומללים , ש- 52 שנה נמצאים בגללם במקומות שהם נמצאים .
ועכשיו לחוק עצמו .
אני חושב , שכל סוגיית הפיצויים שהעלה חבר הכנסת זנדברג יכולה להיפתר בדרישה , שאותם אנשים שיזוכו במשפט החוזר , או על - פי בקשתו של היועץ המשפטי יוכלו להביא זאת לפני היועץ המשפטי , היועץ המשפטי אולי בלי משפט יוכל לקבוע מה גובה הסכום , והם לא יזדקקו לבית - משפט אזרחי ולא יצטרכו להיות באותו עול נורא ואיום התלוי ועומד נגדם באותה הרשעה .
צריך לדעת , ליועץ המשפטי יש סמכות לעיכוב הליכים כל עוד הורשע הנאשם .
מרגע שהורשע הנאשם ובית - המשפט סיים מלאכתו ויש פסק - דין חרוץ עם סיומו של הליך הערעור בבתי - המשפט לערעורים , אף אם הנאשם זכאי הוא נחשב לאשם עד אשר לא יימצא לו איזה מפלט בצורת המשפט החוזר .
חברנו הטוב , שר החינוך לשעבר , היה צריך להיות גם שר המשפטים , חבר בוועדה למינוי שופטים , אומר , עד היום לא חשבנו על עניין זה , שאם ליועץ המשפטי שיש לו סמכות כל כך מרחיקת לכת להפסיק הליכים נגד נאשם שעדיין לא נחרץ דינו , מדוע לא תהיה לו היכולת לבוא לבית - משפט אחרי שנחרץ דינו ולאחר שהוא שוכנע כבא - כוח התביעה וכתביעה עצמה , שאכן צריך לזכות את הנאשם ?
אני תומך בכל לבי בחוק זה , ואני בטוח שאם יהיה צורך לתקן דברים נוספים , נתקן אותם .
תודה רבה .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
ישיב יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט אמנון רובינשטיין .
בבקשה .
לאחר מכן נעבור להצבעה , וראשון הדוברים בחוק הבא יהיה חבר הכנסת נסים זאב , שאותו החלטתי להעמיד בראש הדוברים .
תמיכה מוסרית , הוא מתכוון .
החוק שלך הוא סגולה להקדמת הבחירות .
אדוני , אני מוותר .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , אדוני שר הבריאות , שר התשתיות הלאומיות , חברי חברי הכנסת , היום אנחנו מציינים , כפי שמציין העולם כולו , את יום האיידס .
פעמים רבות יום האיידס - זו מחלה שיוצרת איזו התנגדות , איזו רתיעה , איזה פחד , איזו התייחסות לדבר שהוא בבחינת , חלילה , טומאה .
יש אנשים שבמהלך עניינים רגיל חלו במחלה , מחלה קשה ואיומה , מחלה של סבל שאין לו שיעור , ופעמים רבות סופנית היא .
הם חלק מהחברה , אנשים שחיים עמנו , הם אנשים שהם חלק בלתי נפרד מהחברה , והחברה צריכה להתייחס אליהם כאל חלק ועצם מעצמיה , ויש גם צורך לראות בהם אפילו חסרי ישע שאנחנו צריכים להושיט להם יד .
הבעיה היא , שלפעמים , משום איזו בושה , או הסכמה כללית שיש בושה במחלה כזאת או אחרת , אנחנו מתעלמים ממנה .
כאשר אנחנו מתעלמים ממנה , אנחנו גם לא מחנכים איך להישמר מפניה .
כאשר אנחנו לא מחנכים איך להישמר מפניה , קורה חלילה מצב שבו נוספים , ואכן נוספים כל שנה עוד מאות ואלפים גם מבני עמנו שנדבקים במחלה זו .
נושא ההסברה הוא הנושא המרכזי שצריך היום לצאת מכאן , מבית - המחוקקים של מדינת ישראל , על מנת לבוא לעולם כולו ולציבור הישראלי כולו ולהסביר , רבותי .
זאת מחלה שאנחנו צריכים להתייחס אליה במקומות מושבנו , בבתינו , בבתי - הספר .
אנחנו צריכים לחנך על מנת לדעת איך להימנע מהידבקות במחלה זאת , אם וכאשר ניתן לעשות זאת .
אנחנו צריכים להסביר מה הם המקורות של המחלה , מה הן הדרכים שבהן - - - קורה שאדם נדבק , חלילה , עקב עירוי דם שקיבל .
יש , חלילה , מצב שבו אדם אפילו חתך את ידו במהלך עניינים רגיל של משחק כדורסל או כדורגל ואחר מקבל את הדם ונדבק .
אין כל ספק שאחד המוקדים המרכזיים ביותר להידבקות הוא הנושא של קיום יחסי מין .
שיפסיקו , אדוני השר .
אתה תחליט מה אתה רוצה ואיך אתה רוצה , ואחרים יחליטו מה הם רוצים ואיך הם רוצים .
רבותי , אנחנו חיים במהלך עניינים רגיל , אנחנו חיים ונותנים לחיות , וכך פעלנו במשך שנים .
זאת הרבותא הגדולה ביותר במדינת ישראל , שבה נפגשות תרבויות , נפגשים אורחות - חיים .
אנחנו נמצאים במצב שיש מתירנות פחות ומתירנות יותר , וכל מה שמותר על - פי החוק הרי הוא מקובל על כולנו .
אנחנו צריכים להסביר , וכאשר אנחנו מסבירים אנחנו צריכים גם להסביר אותם דברים שרבים מבני עמנו חושבים שהם מותרים , והם פועלים כך משום שהחוק לא אוסר זאת .
לכן אני מציע לשרי הממשלה - קודם כול , בואו נילחם כולנו , וכל אחד בדרכי ההסברה שלו ובדרכים שהוא מבקש לחנך יחנך בביתו , ינסה לשכנע , ינסה להשפיע , לא יכפה את דעתו על אחרים .
כולנו יחד נילחם באיידס .
תודה רבה .
כן , אדוני .
זה אחד השרים שמקשיבים , ובכל הצעה לסדר - יום שמוגשת , הוא תמיד מופיע במליאה .
אני מסביר לחברי מה המחלוקת .
- - - אתה יודע מי אמר שיש לו חברים ?
מה זה חברים ?
מה אתה מדבר ?
כאילו אתה מסכים שיש מישהו שהוא חבר שלך - - - אני מציע לאדוני שתמיד יראה אותם - - - האם מדובר בהצבעת אי - אמון ?
הולכים לבקש אמון ואם מבקשים אמון אני רוצה לומר משהו .
אני לא יכול להאמין , איך את רוצה להפקיר את ביטחון ישראל בלי לתת הגנה - - - - - - מה קרה ?
את מצביעה בעד - - - - - - אני צריך להסביר לך , שהדמוקרטיה מחייבת העלאת כל נושא .
זו שאלה אחרת .
אדוני מדבר על החוק השני ?
אדוני השר , עם כל הכבוד , כשאני שואל שאלה , לפעמים היא לא מתריסה .
נדמה לי , שאדוני מתייחס דווקא לחוק השני בהתחלה , משום שהחוק הראשון מדבר רק על דחיית מועדים .
זה לגיטימי .
רציתי לדעת .
חשבתי שאולי - - - כן , אדוני .
אתה צודק .
אני מכיר הרבה תלמידי חכמים שלומדים באוניברסיטה .
תשאל את השר חיים אורון אם הוא רוצה שבקיבוץ שלו ילמדו כל בוקר שעתיים פוסקים ורמב"ם .
הגאון מווילנא היה גדול בתורה ופרופסור במתמטיקה .
למה לא נמצאים פה כל חברי הכנסת מהמפד"ל ?
אל תסמוך על זה .
תסיר את החוק .
הבת שלי עבדה אתי חמש שנים בלי לקבל שכר עד אשר - - - צריכים להשאיר את זה למצפונו של חבר הכנסת - - - - - - אם תהיה החלטה - תהיה החלטה .
- - - יהיה לו פריימריס .
וכולם מקיפים את הלולב .
הוא איננו .
להמשיך בסדר - היום .
הוא פה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אדוני השר הנכבד , חוק השבות , כך בעצם חונכנו , הוא הפרה הקדושה האולטימטיבית .
בלי חוק השבות אין כל משמעות למדינה היהודית , אין כל משמעות לקשר האימננטי בין כל יהודי באשר הוא לבין המקלט הבטוח שעליו חלם נתן שרנסקי , שם , בבית - הסוהר ברוסיה , הנכון תמיד לקבל אותו בזרועות פתוחות .
נכון , יסודו של חוק השבות איננו ברעיון ישראלי או יהודי מקורי .
יסודו של החוק הוא , למרבה האירוניה , מענה על האידיאולוגיה הנאצית ועל הפרקטיקה האיומה של אושוויץ .
מדינת היהודים הכריזה קבל עם ועולם , ממש סמוך להקמתה : מי שהוא יהודי דיו בעבור הנאצים , יהא מעתה יהודי דיו בעיני מדינת היהודים .
מי שבשם יהדותו נקרע ממקומו ונשלח עם משפחתו אל מחנות המוות , יהא סמוך ובטוח כי מדינת ישראל היא ביתו , ללא תנאי וללא סייג .
ויסודה המוסרי כל כך , הצודק כל כך , וכן - גם היהודי כל כך , לא היה כלל טעון הוכחה , לא בעיני מייסדי המדינה , לא בעיני מנסחיו של חוק השבות המקורי , לא בעיני הציבור במדינת ישראל , ואף לא בעיני העולם הנאור .
כי הכול הבינו : מדינת ישראל הדמוקרטית היא בראש ובראשונה מדינתו של העם היהודי .
וכאשר עשן הקרמטוריום עדיין לא נמוג , בשלהי שנות ה- 40 , היה ברור כי במדינת היהודים תיוחד זכות השיבה ליהודים , וליהודים בלבד .
איש לא ראה בכך גזענות , איש לא ראה בכך אפליה , איש לא ראה בכך פגם כלשהו בנאורותה של המדינה או בדמותה הדמוקרטית .
והנה , אדוני היושב - ראש , אדוני השר , הגיע גם תורה של פרה קדושה זו להיגרר אל בית השחיטה .
וגורריה , אבוי , אינם רק אלו שעמדתם העוינת מלכתחילה איננה מפתיעה איש .
הפעם נשמעים הקולות אף מכיוונים חדשים , מקרב ציבור אחר .
והעוינות , מסתבר , איננה רק נחלתם של מי שמלכתחילה מעולם לא השלימו עם היותה של מדינת ישראל מדינתו של העם היהודי , מדינה יהודית דמוקרטית .
עם אלו הרי אין כלל מקום לדיאלוג , או להבנה , ובוודאי לא לפשרה בכל הנוגע ליסוד היסודות , לאבן השתייה המוסרית של עצם קיומה של מדינת היהודים .
כלפי אלה עלינו לנקוט , בכל הנוגע לנושא יסודי זה , מידה שזאב ז'בוטינסקי הגדירה יפה - " שוויון נפש אדיב " .
העוינות והאיבה כלפי העולים , ועתה גם כלפי החוק שמכוחו כל עולה הוא בעל מניות לא פחות מכל אחד מאתנו במפעל הציוני ובמדינת היהודים , נשמעות היום בכיכרות , בנאומי הסתה , בדרשות המלבות יצרים אפלים , בקרבנו , מתוכנו .
חברי היקרים מש"ס ואנשים אשר אך אתמול זכו הם עצמם להגיע למדינת ישראל , ברוך השם , וליהפך מייד לאזרחים לכל דבר , בעלי זכויות מלאות , רק בזכות חוק השבות , עומדים היום וטוענים שהגיע הזמן לנעול עתה את השערים בפני אחיהם המגיעים היום אף הם בזכות אותו חוק השבות .
עדיין מוקדם להעריך בפרספקטיבה היסטורית את השפעתו של גל העלייה העצום אשר שינה את הדמוגרפיה בישראל ואת פני החברה כולה במשך העשור האחרון .
ייתכן שתהיינה לו השפעות אשר תחרוגנה הרבה מעבר לגבולות המדינה ותשפענה על העם היהודי כולו .
ייתכן שכמו בימים של עזרא ונחמיה , ייטמעו בסופו של דבר בתוך העם היהודי גם בני עמים ולאומים אחרים , למרות הניסיונות למנוע זאת .
אינני מתיימר , אדוני היושב - ראש , להתנבא כאן על אודות המגמות האפשריות בעתיד .
אני סבור כבר שנים אחדות , ואני אומר זאת תמיד בהקשרה של סוגיית מיהו יהודי והמתיחות שהיא מעוררת בין הישראלים ליהודים רבים בתפוצות , כי יש להתייחס אל חוק השבות כאל חוק התאזרחות " אזרחי " בלבד .
זכאותו של אדם לעלות למדינת ישראל איננה מבחן ליהדותו , בוודאי לא על - פי המבחנים ההלכתיים , שהם יקבעו , ורק הם , מיהו יהודי .
זכאותו של אדם לעלות למדינת ישראל אינה מבחן .
לדעתי , גם היום , חצי מאה אחרי השואה , עלינו לראות את חוק השבות כתשובתה של מדינת היהודים להיטלר .
וכן , אם פלוני היה יהודי מספיק כדי שהנאצים ישלחוהו אל מותו , על מדינת היהודים להכיר במידה זו של יהדותו כדי להעניק לו , ללא תנאים , את המקלט הבטוח .
חוק השבות עצמו גם הוא איננו מקודש .
נוסחו הנוכחי , או האיזונים שבאו לידי ביטוי בנוסחו המקורי ובתיקונים שנערכו בו , כל אלה ניתנים תמיד לרוויזיה , על - פי צורכי הזמן .
הכול ראוי לבחינה ולבדיקה .
הכול ניתן לתיקון ולניסוח מחודש ומעודכן , ובלבד שלא תעורער הזכות העקרונית של כל אחד מקורבנותיו , אוי ואבוי , הפוטנציאליים של היטלר למצוא מקלט במדינה היהודית , שהיא המקום שנועד לכל העם היהודי והמקום היחיד שבו יש לכל יהודי מקלט בטוח .
תודה רבה , אדוני .
נכון .
- - - - - - קבוצה שלא מכירה בהלכה , לא יכולים לעשות אותה שותפה להלכה .
לפעמים זה לא נוח .
זה הרעיון של מדינת היהודים .
אבל אם הם לא יכולים לחזור לפי חוק השבות , הם יכולים לחזור לפי חוק אחר .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , תזכור שיש לך הצעה אחרת ולא הצעה לסדר - היום .
זו לא הצעה לסדר - היום , חבר הכנסת האשם מחאמיד , זו רק הצעה אחרת .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת נסים זאב יתייחס להצעתו של חבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה רבה , אתה הבעת את עמדתך .
חברי הכנסת , השעון יתקתק ויראה לכם דקה .
הבא אחריו - יתייחס חבר הכנסת צבי הנדל להצעתו של חבר הכנסת דהאמשה , אף שהוא לא נמצא כאן .
אני אתן .
גם הנדל לא נמצא כאן , אז הם מתקזזים .
חבר הכנסת מאיר פרוש יתייחס להצעתו של חבר הכנסת ראובן ריבלין , גם הוא לא נמצא .
אה , אני נמצא , בסדר .
לא ראיתי אותו , פשוט לא ראיתי אותו .
בבקשה , חבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת פרוש , דיברת כהלכה , ואני מודה לך .
דיברת כהלכה .
חבר הכנסת משה גפני יתייחס להצעתו של חבר הכנסת יורי שטרן .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת שמואל הלפרט יתייחס להצעתה של חברת הכנסת זהבה גלאון .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת בנימין אלון יתייחס להצעתו של חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אלון .
הצעה לסדר - היום - - - בבקשה , תסיים .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת בני אלון .
חבר הכנסת יובל שטייניץ יתייחס להצעתו של חבר הכנסת יעקב ליצמן .
חבר הכנסת שטייניץ , תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת יובל שטייניץ .
רבותי חברי הכנסת , קודם כול , אנחנו גאים בכנסת ישראל זו שהמשיבים על ההצעה לסדר - היום בנושא חוק השבות הם שני אנשים שאומנם הם כבר ותיקים , והם שרים במדינת ובממשלת ישראל , ובכל זאת חדשים מקרוב באו .
שיערום אבותינו , ועל כך שמחנו .
רבותי חברי הכנסת , אני מבין שיש הצעה : או למליאה או להסיר .
מי שבעד - למליאה , מי שנגד - להסיר .
נא להצביע .
חברי הכנסת , ברוב של 26 חברים בעד ואחד נגד אנחנו מעבירים את הצעותיהם של חברי הכנסת יצחק גאגולה , זבולון אורלב , זהבה גלאון , דליה רבין - פילוסוף , יוסף פריצקי , ראובן ריבלין , יורי שטרן , יעקב ליצמן ואופיר פינס - פז לדיון במליאה .
27 בעד , בצירוף קולו של חבר הכנסת ישראל כץ .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום : הפיכת רפא"ל לחברה - הצעה מס' 1010 .
יעלה את ההצעה וינמקה חבר הכנסת חיים כץ .
בבקשה .
נראה שלא תהיה תשובה .
כי אין פה שר משיב .
אנחנו יכולים - - - חבר הכנסת חיים כץ , אם אתה רוצה לחכות שיהיה שר משיב , אתה יכול לדחות את הצעתך לשבוע הבא .
אם לא , אנחנו נעלה את זה על סדר - היום .
מתקן אותי סגן מזכיר הכנסת , שבהצעות לסדר - יום אין לממשלה חובה להתייחס .
אם היא רוצה , היא יכולה לבוא ולבקש להסיר או להעביר לוועדה או לומר את דברה .
חברי הכנסת , זה יומם .
הם מעלים הצעות לסדר - היום .
אם הממשלה לא מתייחסת , יכול להיות שחברי הכנסת ישוכנעו מדבריו של חבר הכנסת חיים כץ שיש להעלות זאת על סדר - יומה של הכנסת , וכך יהיה , ואז גם יבוא שר להשיב .
חבר הכנסת חיים כץ , בבקשה .
זו הצעה רגילה , ועשר דקות עומדות לרשות אדוני .
אולי תסביר לציבור מהי ה" בוננזה " .
הזכויות של העובדים נשמרות , אני מבין .
זאת אומרת , הם - מצבם משתפר .
אז אתה רק בא ומקים את הזעקה על כך שיכולים לגזול - - - לא , כי תסביר לציבור .
אני רוצה לומר לך - אני האדם הסביר , זאת אומרת לא מבין מאוד ולא מבין גם פחות - - - - אני לא הבנתי בדיוק .
אז אולי תסביר .
אם אני אבין , אולי גם ברק יבין בסוף .
זה הבנו .
בסדר , הבנו .
כל מה שאמרת - הבנו , רק לא הבנו מה אתה מרמז .
האם אתה מרמז לכך שהחברה אחר כך יכולה להינתן מתנה לאחד משועי - - - אני רק שואל .
זאת כל הטענה , אבל בעובדים זה לא פוגע .
הם ילכו הביתה .
עכשיו הבנו .
זאת אומרת , כמו הסיפור של פיקולו .
מי שמקבל - - - מי שנשאר , אנחנו מבינים מה הוא מקבל .
חבר הכנסת כץ , תתחיל לסיים .
מאה אחוז .
אתה כבר נמצא בשלוש דקות .
עכשיו אנחנו נותנים לך עוד שתי דקות .
תודה רבה .
לך יש אצלנו זכויות יתר , אתה רואה .
בבקשה .
ואתה מבקש , כמובן , להעלות את העניין על סדר - יומה של הכנסת , על מנת שכל חברי הכנסת יתייחסו לנושא הזה .
הייתי מציע גם שמישהו ישלח מכתב לחברי הכנסת על מנת להסביר להם בצורה ברורה על מה הם יכולים לדון .
בוודאי , בוודאי , בבקשה .
חבר הכנסת בני אלון יציע הצעה אחרת המתייחסת להצעתו של חבר הכנסת חיים כץ .
בבקשה , חבר הכנסת אלון .
תודה רבה .
ההצעה היא הצעה עניינית .
בוועדת העבודה והרווחה , אני חושב .
או ועדת החוץ והביטחון .
אני מציע שוועדת הכנסת תחליט , אלא אם אתם רוצים שהנושא יעבור לוועדת הכספים .
חבר הכנסת בני אלון , אתם מבקשים שהנושא יעבור לוועדת הכספים ?
בבקשה .
אם כן , מי שמבקש להעביר את הנושא לוועדה יצביע בעד ומי שמבקש להסיר יצביע נגד .
נא להצביע , חברי הכנסת .
נמצא כאן שר מהממשלה , אבל בוודאי היתה לו דעה אחרת מהדעה של ראש הממשלה בנושא הזה , ולכן לא הזמנתי אותו - - - והראיה היא , ששישה חברי כנסת - בהם גם שרים - שנוכחים באולם הצביעו בעד , אחד נמנע , ועל כן עוברת ההצעה לסדר - היום של חבר הכנסת חיים כץ לדיון בוועדת הכספים של הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
יעלה ויבוא השר לביטחון פנים על מנת להשיב על שאילתות , אם חברי הכנסת השואלים נוכחים כאן .
זאת הפרוצדורה , אדוני , כי אם השואלים אינם נוכחים כאן , התשובות מועברות לפרוטוקול .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , השר לביטחון פנים ישיב על שאילתא מס' 53 , של חבר הכנסת אריה גמליאל , בעניין תקיפת חרדי באופקים .
חבר הכנסת גמליאל אינו נוכח , תועבר התשובה לפרוטוקול .
שאילתא מס' 54 , של חבר הכנסת שמואל הלפרט : מעצר סמנכ"ל הרשות לעתיקות .
חבר הכנסת הלפרט אינו נוכח .
התשובה תועבר לפרוטוקול .
שאילתא מס' 66 , של חבר הכנסת אביגדור ליברמן : שימוש בשוטרים סמויים בכינוס ועד יישובי הגולן .
חבר הכנסת ליברמן נמצא .
אדוני יתכבד להשיב .
חבר הכנסת אביגדור ליברמן , האם יש לאדוני שאלה נוספת או שהוא מסתפק בתשובת השר ?
בבקשה , חבר הכנסת ליברמן ישאל שאלה נוספת .
תודה רבה לאדוני השר .
כבוד השר ימשיך וישיב על שאילתא מס' 85 , של חבר הכנסת נסים זאב , בנושא : חקיר פגיעה בקברים בבית - העלמין בבני - ברק .
חבר הכנסת זאב נמצא .ת נא ישיב השר .
חבר הכנסת נסים זאב ישאל שאלה נוספת .
בבקשה .
תודה רבה לאדוני השר .
השר ישיב על שאילתא מס' 86 , של חבר הכנסת יצחק סבן , בנושא : כלא נווה - תרצה .
חבר הכנסת סבן אינו נוכח .
נא להעביר את התשובה לפרוטוקול .
אדוני השר יענה על שאילתא מס' 90 , של חבר הכנסת דוד טל : תלונה נגד עיתונאי .
חבר הכנסת דוד טל אינו נוכח .
נא להעביר את התשובה לפרוטוקול .
שאילתא מס' 91 , של חבר הכנסת דוד טל , בנושא : תלונה בדבר התעללות בחסר ישע .
חבר הכנסת טל אינו נוכח .
נא להעביר את התשובה לפרוטוקול .
שאילתא מס' 93 , של חבר הכנסת רחמים מלול , בעניין : שחרור חרדים שנחשדו בפריצה לבית המיסיונריות .
חבר הכנסת רחמים מלול אינו נוכח .
יעביר אדוני את התשובה לפרוטוקול .
אנחנו מודים מאוד לשר לביטחון פנים אשר הואיל לבוא ולענות על שאילתות חברי הכנסת , ובעיקר לאותם חברי כנסת שגם טרחו לבוא ולשמוע תשובות על השאילתות .
האחרים יקראו בפרוטוקול .
תודה רבה , אדוני השר .
ובכן רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : התגברות האלימות על רקע השימוש בסמים , של חבר הכנסת טלב אלסאנע - איננו נוכח .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעות לסדר - היום מס' 1130 ו- 1183 , בנושא : דוח מרכז השלטון המקומי על העלייה באבטלה ובעוני - של חבר הכנסת מאיר פרוש וחברת הכנסת לימור לבנת .
חבר הכנסת טלב אלסנע , קראנו לך ולא היית נוכח .
אז אתה אחרי חבר הכנסת פרוש .
נאפשר לך להעלות את הנושא לסדר - היום .
הואיל וחבר הכנסת פרוש עלה , ועוד שלוש דקות , השר גם נמצא פה , אתן לך אפשרות אחרי זה לעלות .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת מאיר פרוש .
אין תשובת הממשלה .
האם אדוני מבקש להעלות זאת על סדר - היום ?
בוודאי .
יכול להיות שאדוני מסתפק באמירתו .
הואיל ואדוני היה שר , סגן שר שכולו שר , חשבתי שאדוני מסתפק באמירתו .
אדוני מבקש להעלות על סדר - היום .
ובכן , חברי הכנסת , מי שמבקש להצביע בעד העברת העניין - יש הצעה אחרת ?
אני מאוד מתנצל .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
הצעה אחרת .
אני לא מפעיל את השעון , אבל באמת - אדוני יצטמצם בהצעה אחרת .
אתה יכול להעביר לוועדה .
או .קיי .
חבר הכנסת מאיר פרוש מסכים להעביר לוועדה .
ובכן , חברי הכנסת - מי בעד - יצביע לוועדה , ומי נגד - על מנת להסיר .
נא להצביע .
האם לוועדת העבודה והרווחה , אדוני ?
בסדר .
ובכן , חברי הכנסת , בהצבעתם של חמישה חברים בעד , באין מתנגדים ובאין נמנעים תועבר הצעתו של חבר הכנסת פרוש לוועדת העבודה והרווחה .
אני מצרף גם את קולו של חבר הכנסת כנעאן .
שישה חברים הצביעו בעד .
יעלה ויבוא חבר הכנסת טלב אלסאנע , על מנת להעלות את ההצעה לסדר - היום מס' 1131 , בנושא : התגברות האלימות על רקע השימוש בסמים .
השר המשיב , השר לביטחון פנים , נמצא כאן אתנו .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הסמים , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
יענה השר לביטחון פנים , בבקשה .
שלא תהיה מוטיבציה לבצע פשעים כדי להגיע לשם .
אדוני השר , בזמנו היה שר משטרה ממפלגתו של אדוני , איש חביב מאוד , שאמר : אתם לא צריכים לדאוג , יכול להיות יותר גרוע .
ואכן , לא דאגנו ונהיה יותר גרוע .
חבר הכנסת אלסאנע ביקש דיון במליאה , ואדוני מסכים , אז תהיה אפשרות לשני חברי כנסת להתייחס .
אם אחד יציע ועדה , אני אשאל את חבר הכנסת אלסאנע אם הוא מסכים .
חבר הכנסת נסים זאב מבקש להעביר לוועדה .
חבר הכנסת גדעון עזרא מבקש להסיר לצורך הפורמליות על מנת לומר את דברו .
יש הוועדה למלחמה בסמים , שאנחנו מבקשים היום , כמה חברי כנסת , להקנות לה מעמד סטטוטורי , שהיא תהיה ועדה ככל הוועדות .
לא , לא , חבר הכנסת נסים זאב , אתה לא מעלה הצעה לסדר - היום .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
האם אדוני חבר הכנסת אלסאנע מסכים להעביר את הצעתו לוועדה ?
במליאה .
בבקשה .
גם השר הסכים .
רבותי , מי שרוצה דיון מליאה , יצביע בעד , מי שרוצה להסיר , יצביע נגד .
נא להצביע .
שמונה בעד , אחד נגד ואין נמנעים .
הצעתו לסדר - היום של חבר הכנסת טלב אלסאנע בנושא התגברות האלימות על רקע השימוש בסמים תועבר לדיון במליאה .
חבר הכנסת ליברמן הוא חבר כנסת חדש .
אדוני , יש סטטיסטיקה , ויירשם שחבר הכנסת נודלמן הצביע .
אני מבקש לרשום בפרוטוקול , שחבר הכנסת ליברמן הצביע בטעות במקומו של חבר הכנסת נודלמן , ויש להעביר את ההצבעה לטובתו של חבר הכנסת ליברמן .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הסעיף האחרון , הצעות לסדר - היום מס' 1149 , 1172 ו- 1175 , בנושא : הבנייה במזרח - ירושלים .
חבר הכנסת בנימין אלון .
אם יהיה פה גם חבר הכנסת ישראל כץ , גם הוא יוכל לדבר באותו נושא .
בבקשה .
אין תשובת שר .
חבר הכנסת אלון , יום רביעי הוא יום של חברי כנסת .
אנחנו לא יכולים לחייב את השר בעניין זה .
אם השר מוכן לשמוע על מה שקורה בירושלים , הוא יודע מה סדר - היום .
תודה רבה לחבר הכנסת בנימין אלון .
הואיל ותמו הדוברים ואין עוד דובר , הצעה אחרת יציע חבר הכנסת נסים זאב , לשעבר סגן ראש העיר ירושלים .
תעלה זאת על סדר - היום .
אתה חייב להציע להעביר את הנושא לוועדה .
תודה רבה .
הצעה אחרת לחבר הכנסת גדעון עזרא .
בבקשה .
חבר הכנסת כנעאן , אנחנו נמצאים בהצעה אחרת .
חבר הכנסת כנעאן , הוא שמע אותך .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
רבותי חברי הכנסת , יש תקדים שאני חייב לקבוע .
חבר הכנסת ישראל כץ הוא חבר ועדת הכספים , וברשות יושב - ראש הכנסת הוא השתתף בדיון בוועדה שפעלה כדין מבחינת הכנסת , והוא היה בין המציעים .
אני אתן לו הזדמנות לומר את דבריו , אם הוא רוצה , במשך שלוש דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת ישראל כץ .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן יבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת כץ , ולאחר מכן יבקש חבר הכנסת שטרן להעביר לוועדה .
יזכור חבר הכנסת כנעאן שזאת הצעה אחרת , לא הצעה לסדר - היום .
עומדת לרשותך דקה .
הבהרת את עמדתך בצורה ברורה , ולכן אתה מבקש להסיר מסדר - היום .
חבר הכנסת שטרן ינמק מדוע הוא רוצה להעביר לוועדה ויאמר את דבריו .
לאחר מכן אנחנו ניגש להצביע , משום ששני המציעים מבקשים לשים זאת על סדר - יומה של הכנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת שטרן .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , מי שמבקש להעלות את העניין על סדר - היום יצביע בעד , ומי שמבקש להסיר יצביע נגד .
נא להצביע .
שמונה חברי כנסת נגד שניים .
הצעותיהם של חברי הכנסת ישראל כץ ובנימין אלון בעניין הבנייה במזרח - ירושלים יעלו על סדר - יומה של הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
ישיבת הכנסת הבאה תתקיים ביום שני , כ"ז בכסליו התש"ס , נר שלישי של חנוכה , 6 בדצמבר 1999 למניינם .
רבותי חברי הכנסת , ישיבת הכנסת נעולה .
העם היהודי .
- - - פעמים דיברת אתם - - - אני לא יכול .
לא יכול .
כשאני שומע אותך , אני לא יכול .
- - - למה את יוסי שריד - - - באופן זמני אדוני מברך אותי .
אף שאני כאן באופן זמני , אברך : " ברוך שחלק מכבודו לבשר ודם " .
רבותי חברי הכנסת , על סדר - היום : הצעות חברי הכנסת להצעות דחופות כפי שאושרו על - ידי הנשיאות הזמנית .
הנושא הראשון הוא : דברי הנשיא קלינטון על הפליטים הערבים - הצעות לסדר - היום מס' 206 , 211 , 213 , 219 , 220 , 224 , 235 , 241 , 243 , 244 , 249 ו- 251 .
אני מזמין את חבר הכנסת טלב אלסאנע לבוא ולשאת את דבריו בעניין ההצעה הדחופה שאושרה .
שלוש דקות עומדות לרשותך .
עוד דקה תהיה לך זכות השיבה למקומך .
חס וחלילה , להיפך .
להיפך , אני גאה בזכות השיבה שלך לכיסאך בעוד דקה .
זו כבר שאלה אחרת .
בבקשה תסיים .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע ; לא תמיד אני יכול להסכים אתו .
אני מזמין את חבר הכנסת עזמי בשארה .
אחריו - חבר הכנסת ישראל כץ .
תודה רבה .
אני מברך - - - כן , אדוני .
כנראה השרים עדיין לא קיבלו את סדר - היום שאושר על - ידי הנשיאות הזמנית הקודמת , שכוונה לממשלה הקודמת .
מובן ששרים צריכים להשיב , אבל אנחנו ניתן להם באופן חד - פעמי - - - באופן חד - פעמי , אנחנו נסלח , ביום שבו מתחלפים השרים , לממשלה על מעשיה , ובהחלט נשתדל ככנסת להקפיד על כך שהשרים ישבו כאן .
אני אעביר את הערתך למזכירות הממשלה .
עם זאת , אפשר להבין .
הודיעו לנו ממזכירות הממשלה , שהשרים הנוגעים בדבר ישיבו בשבוע הבא .
אנחנו בינתיים לא רצינו - - - אנחנו נעביר להם את הפרוטוקול , חבר הכנסת זאבי .
אני מאוד מודה לך .
חבר הכנסת ישראל כץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת הרב חיים דרוקמן .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת הרב חיים דרוקמן , ואחריו - חבר הכנסת אברהם פורז .
כי כך כתוב אצלי , אני מאוד מצטער .
שאל אותי חבר הכנסת פורז , מדוע זהו סדר הדוברים .
חבר הכנסת אברהם פורז , כידוע לך , מסיעה אחת לא יכול יותר מחבר כנסת אחד להציע הצעה דחופה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע הוא היום באותה סיעה שחבר הכנסת האשם מחאמיד נמצא בה .
חבר הכנסת פורז , יש כאלה שלוקח להם יותר זמן .
אני מקווה שאתה תלמד לאט לאט , כדי שתהיה פה עוד הרבה זמן , גם ליד שולחן הממשלה .
כך אני מאחל לך .
חבר הכנסת דרוקמן .
חבר הכנסת דרוקמן , בבקשה .
אני מצהיר כאן , שאני יושב - ראש זמני .
אני מקווה שבעתיד תהיה לך הזדמנות לברך אותי .
ההצעה לסדר - היום היא הצעה מאוד חשובה ורצינית , ואני מבקש שנתייחס אליה בהתאם .
אבקש מחברי הכנסת לאפשר לחבר הכנסת דרוקמן להמשיך בדבריו .
חברי הכנסת , לא שומעים את הערותיכם .
חבר הכנסת דרוקמן מדבר כאן כחבר הכנסת דרוקמן .
זה מנפלאות הקואליציה , ואני מבקש ממך לאפשר לו להמשיך לדבר .
אני רוצה להזכיר לך , שאתה מהאופוזיציה .
תודה רבה לחבר הכנסת דרוקמן גם על כך שעמד בזמן .
חבר הכנסת אברהם פורז , ואחריו - חבר הכנסת עופר חוגי .
גם לקואליציה יש זכות דיבור בכנסת הזאת , אתה רואה , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
מספיק , אל תיגרר לפרובוקציות של היושב - ראש .
תודה רבה .
עוד אתה מברך וכבר אני מפנה את כיסאי , אז הרף לך .
לעומת זאת , חבר הכנסת פורז ?
מדוע לא תראה את זה בצורה חיובית , מנפלאות הדמוקרטיה ?
אין דבר בלתי אפשרי .
ועכשיו לנושא שעל סדר - היום .
חבר הכנסת אורלב .
תודה רבה .
נותרה לך עכשיו עוד דקה וחצי לנושא שעל סדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , אתם עכשיו מפריעים לחבר הכנסת פורז לסיים את דבריו , כי זמנו תם .
אף שנעים להיזכר - - - אני מודה לחבר הכנסת אברהם פורז .
אני מזמין את חבר הכנסת עופר חוגי .
אחריו - חבר הכנסת מיכאל איתן .
חבר הכנסת בשארה , לא כל אחד בקיא בעברית כמוך .
אין ספק שמוחקים מהפרוטוקול רמת משכל ומדברים על רמת השכלה .
חבר הכנסת בשארה מדבר על רמת תסכול .
אני חוזר על קריאתו כדי שתיכנס לפרוטוקול .
חבר הכנסת דהאמשה , הוא מדבר בשם עצמו וזכותו לדבר .
אתם מפריעים מאוד לחבר הכנסת חוגי לסיים את דבריו .
בסדר , חבר הכנסת דהאמשה .
לכן אתה חושב שכדאי להעלות את העניין על סדר - יומה של הכנסת ?
תודה רבה .
אני מודה לחבר הכנסת עופר חוגי .
אני מזמין את חבר הכנסת מיכאל קליינר .
אחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן , המכונה צ'יטה .
כל מי שרוצה קוקו , שיהיה לו קוקו .
כל הקומפלימנטים הם על חשבון הזמן שלך .
אלא שהמסקנות שלו לא היו כמו המסקנות שלך .
ולפיכך - - - תודה רבה לחבר הכנסת קליינר .
אני מזמין את חבר הכנסת אליעזר כהן , ואחריו - חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ .
יש לך בדיוק עוד חצי דקה לומר מה שאתה רוצה .
אני יכול לסדר ביניכם פגישה אחרי הישיבה אם אתה רוצה .
תודה רבה על דבריך .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ואחריו - חבר הכנסת הרב רביץ .
אנחנו נסלח לך .
חבר הכנסת אליעזר כהן , כל אדם רשאי לפתוח את נאומו כפי שהוא רוצה .
נהוג פה בכנסת לכבד את הכנסת , את חברי הכנסת ואת הנואם עצמו .
חשבתי שבחרת בסגנון חדש .
חבר הכנסת כהן מבקש להוסיף לתחילת נאומו : אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת אורלב לראות את מצע מפלגת העבודה קודם חתימת ההסכם הקואליציוני .
חבר הכנסת פינס - פז , האם אתה מוכן לענות להם ?
על חשבון זמנך , כמובן .
אם לא , אני אשתיק אותם .
אם אתה רוצה לנצל את נאומך כדי לענות להם , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת פינס - פז .
אני מזמין את חבר הכנסת אברהם רביץ , ואחריו - אחרונת המציעים , חברת הכנסת ענת מאור .
בבקשה .
זה מינוי זמני , לשעות .
תודה רבה .
ברוך שחלק מכבודו .
המתרגם של דבריו הסביר את זה .
תרשה לחבר הכנסת רביץ לסיים את המשפט ולסיים את דבריו .
עכשיו אתה עובר לנושא אחר .
תודה רבה לחבר הכנסת רביץ .
אחרונת הדוברים בנושא זה - חברת הכנסת ענת מאור .
חברי הכנסת , הואיל ואין שר המשיב אלא התשובה תהיה בשבוע הבא , גם הצעות אחרות יהיו בשבוע הבא .
עדיין לא באתי בדברים עם הממשלה על מנת לומר לך מי משיב , כי אני עדיין לא יודע מי מהממשלה משיב .
אני מודה לחברת הכנסת ענת מאור , שתהיה סגנית שר , בעזרת השם , אבל לא על - ידי הגדלת הממשלה ולא על - ידי חקיקת חוקים שונים ומשונים .
חברי הכנסת , תם הדיון בדברי הנשיא קלינטון על הפליטים הערבים , תם ולא נשלם .
תשובת השר תהיה בשבוע הבא .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , המכונה גנדי בפי כול , כפי שידוע לך כחבר כנסת כל כך ותיק , כשר לשעבר , הרי הצעות אחרות באות רק לאחר תשובת השר .
אבל השר ביקש להשיב תשובה בשבוע הבא .
כבר יש דבר אחד שהממשלה החדשה למדה מהממשלה הקודמת .
בעניין זה אנחנו נותנים להם את יום החסד .
אנחנו נתחיל להפעיל את התקדימים מהשבוע הבא ולא משבוע זה .
חבר הכנסת זאבי , אני חושב שלפעמים לא צריך לתת אפילו יום של חסד , אבל היום מתחלפים השרים .
הצעה לסדר תעביר בכתב .
אני כבר אומר לכם , יש החלטה .
הממשלה הודיעה שהיא תשיב בשבוע הבא .
לפיכך , לאחר שישיבו השרים , אלה שנרשמו להצעה אחרת , זכותם שמורה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום : התקפה גזענית על יהודים בשיקגו - הצעות לסדר - היום מס' 208 , 210 , 215 , 216 , 221 , 238 ו- 250 , שהוגשו על - ידי כמה חברי כנסת ואושרו על - ידי הנשיאות הזמנית כהצעות דחופות .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת אברהם יחזקאל .
אחריו - חבר הכנסת אברהם הירשזון .
אם הוא לא יהיה כאן - חברת הכנסת מרינה סולודקין .
גם בנושא זה תשובת השר תהיה בשבוע הבא .
מי שרוצה להירשם להצעה נוספת יכול , אבל היא לא תישמע היום .
תודה .
חברת הכנסת סולודקין , הואיל והזכרת את מאמרי אני רוצה לומר , שלא פסלנו הקמת מוסד אחר , למשל ממשלה יהודית כלל - עולמית , או ארגונים אחרים , להבדיל .
הסוכנות כפי שהיא גם היא לא מטפלת בדברים האלה .
כולם עסוקים בהעברת המשרדים .
- - - אתה יכול להצטרף לליכוד ותקבל .
לא קיבלנו .
אנחנו מקיימים עכשיו ישיבות סיעה בחדר טלפונים .
אדוני היושב - ראש , הבעיה העיקרית - חבר הכנסת מקסים לוי - שזה על בסיס מקום פנוי .
כעת יש לנו ממשלה חדשה .
בוודאי תהיה מיטה לכל - - - בכל לבי .
אל תדאג , היא תמשיך ליהנות .
זה ייקח להם מעט יותר זמן להבין כמה הם טעו אם הם חשבו - - - אני אקפיץ כמה מחברי בסיעה .
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , למרות פרשת קו 300 , למרות הפיחות הרב שחל בעיני הציבור בהוד המסתורין , במעטה החשאיות ובשמו של שירות הביטחון הכללי , השב"כ , כ" מגן ולא ייראה " , כפי שאומרת סיסמתו - חבר הכנסת עזרא - למרות עמדתי הידועה בעניין הצעת חוק השב"כ , למרות דעתי הנחרצת בדבר מידת השקיפות הנכונה והפיקוח הציבורי שראוי שמדינה דמוקרטית תנהיג כלפי שירותיה החשאיים , למרות כל אלה , אני עדיין מן הרואים באנשי השב"כ את " בחורינו המצוינים " , כפי שהיה מנחם בגין , עליו השלום , מכנה אותם .
בכל זאת הוא נוגע בדבר .
הוא קיבל שמונה מאסרי עולם .
אתה הוכחה שאין גבול לשום דבר .
אתה שקורא להחזיר פליטים לעכו , לרמלה וליפו , אתה הוכחה .
אתה יושב בכנסת ומשתף פעולה עם - - - הגיע הזמן שכולם ידעו את זה .
אל תשחק משחק כפול .
למה אתה מבקש לשחרר אותם ?
מה הנמשל ?
אדוני השר , טענת צורך היא טענת הגנה , ואתה שם את - - - .
זו הבעיה המרכזית שיצרה הפסיקה של בג"ץ , ואי - אפשר להתעלם מזה .
אין ספק שאנחנו מסכימים - - - - - - יש בעיה .
חוק הקולנוע .
- - - אני מציע לממשלה הזאת להיזהר ולדעת שאתה מתכוון ברצינות למה שאתה אומר .
אתה חבר ועדת הכספים , לא ?
זאת אומרת , יכול להיות שנצטרך לבוא לעם ישראל ולומר לו שירושלים לא תהיה מחולקת .
- - - כבר מסרנו חלקים .
מסרנו את שכם , את יריחו - - - ואת עזה .
חבר הכנסת אלסאנע , אנחנו באותו צד .
הנה דגל ישראל .
אתה עומד על הבמה , כל הזמן דגל ישראל מאחוריך .
אנחנו באותו צד , מה אתה רוצה ?
בכנסת השבע - עשרה לא תהיה - - - אין איום אסטרטגי .
הסכמי אוסלו קבעו מה מותר למשטרה ומה אסור לה .
הסכמי אוסלו נחתמו על - ידי ממשלה שאתה היית חבר בה , ואתה צריך להיות זה שידרוש את קיום מה שנחתם בהסכם .
ואז הם יקיימו ?
רשום בפרוטוקול .
הם יקיימו ?
מ- 15 באוגוסט בכל שבוע אקרא לך את הפרוטוקול .
לנו זה ברור , השאלה אם לך זה ברור .
גם באלה שנסכים לא להסכים .
השאלה שלו בהמשך , ותענה ברצינות - - - אני שואל ברצינות .
נסכים שלא להסכים , וכמובן לא נוכל לעצור את הטרור .
מה נעשה אז ?
והיא לא עושה זאת .
הדוגמה של מצרים מצוינת , רשמנו בפרוטוקול .
אנחנו עפר לרגליך .
אתה אומר : רשמנו בפרוטוקול .
מה שאתה אמרת - - - מישהו מערער על זה ?
אנחנו על - פי השר .
חבר הכנסת בשארה , האם אתה מוכן לומר לי משהו על אלה שלא הצליחו לבצע את מה שהם רצו , האם הם שהידים ?
ומי שקורא להם שהידים הוא מסית ?
הוא מסית ?
אני רק שואל אותך .
ומי שמשתתף בהלוויות הוא מסית ?
אחי היקר , אתה ממש פורה .
האם פסק - הדין לא מספק - - - יש פסק - דין של בית - המשפט העליון מטעם כבוד השופטת דורית בייניש .
אני רציתי להציג את הצעת החוק שלי , שבאה להגביל את - - - אבל נסוגותי בהשפעת המועצה לשלום הילד .
אתה צודק .
- - - מה קורה במצב שבו בית - משפט יודע שהוא עתיד לגזור מאסר אבל מבקש שהנאשם יופיע בפניו ?
זאת פררוגטיבה של בית - המשפט ?
- - - רק מה שמותר ; חמש דקות .
אנחנו יכולים להסיר את ההסתייגות של בשארה אף שהוא לא פה .
הקואליציה כאן - היושבת - ראש , אתה וחבר הכנסת נסים זאב .
גברתי היושבת - ראש , רבותי חברי הכנסת , שולחן ממשלה ריק , מובן שהחוק מדבר בזוטות , כפי שהיטיב להגדיר זאת יושב - ראש ועדת החינוך , חבר הכנסת זבולון אורלב .
מטבע הדברים , צריך להעביר את החוק הזה , משום שהוא תיקון שהאוצר היה צריך כבר מזמן להעבירו .
בעבודת פרלמנט , האופוזיציה צריכה - ומתפקידה - להקשות על הממשלה את חייה , ועל - ידי כך גם להפרות את הפרלמנט , על - ידי כך שהממשלה יודעת , שאם נמצאים חברים מהאופוזיציה , הקואליציה צריכה להיות פעילה ולתפקד .
אלא שאנחנו נמצאים פה באיזה חיזיון מוזר , שהממשלה בכלל אפאתית לכל החוקים שהיא מגישה .
למעשה הדבר היחיד הוא הדאגה לראש הממשלה , מעמדו ותפקידו ותפקודו השלטוני .
יש שרים , שאף אחד לא יודע על מה ולמה הם נסעו ובשביל מה הם נסעו ומה המנדט שהם קיבלו על מנת להגיע להחלטות מכריעות לגבי גורלו של העם .
יושב פה מזכיר הממשלה לשעבר ומנהל משא - ומתן בממשלה שהיתה עליה ביקורת קשה , אבל לא עלה על הדעת שלפחות המשלחות שנסעו מטעמנו לא קיבלו הגדרה מדויקת של הסמכויות הקיימות בידיהם , הקווים האדומים שעדיהם הם יכולים להגיע , מהו מרווח המשא - ומתן .
גברתי היושבת - ראש , כפרקליטה מלומדת וותיקה יודעת שלא מנהלים ושלא יוצאים בכלל למשא - ומתן בלי שאדם יודע לאן הוא רוצה להגיע .
כל הדברים האלה , כאשר כמה חברי כנסת נמצאים במקום שהוא מדינת אויב , מדינה שאסרה עלינו מלחמה ללא פשרות , שמנהיגה הלך לעולמו .
אני לא חושב שאנחנו צריכים לשמוח על מותו של מאן דהוא , ואפילו לא של אויבנו , שהרי במקורותינו כבר נאמר : בנפול אויבך אל תשמח .
אבל אין כל מקום גם לאבל נורא ואיום שתפס את כולנו - וכל התקשורת מדווחת מדמשק על האבל הכבד שאחז בנו .
אני מבין אם היה אבל כבד על כך שהיה מהלך , שהיו רוצים הסורים לבוא לידי הבנה שאנחנו צריכים לחיות כאן , במזרח התיכון , יחד .
אז היה איזה מקום להבין .
אבל מדובר בעם שביקש את מחיקתנו , ביקש את סופנו , ובסך הכול הוא אחד מהאויבים המרים והנמהרים שהיו לנו ; אם כי אני לא מתעלם מכך שעם האויבים הנמהרים שהיו לנו עשינו גם שלום , וכך צריך שיהיה .
לכן אני אומר לגברתי - ברגע זה היא , יחד עם שני חברי ש" ס , מייצגים את הקואליציה .
חבר הכנסת נסים זאב הוא אחד מעמודי התווך של הקואליציה , בעל עמדות ברורות כמו של ראש הממשלה , הוא המייצג של הממשלה כאן .
כמובן , אנחנו נמצאים פה במצב אבסורדי , שבו אנחנו יכולים להפיל כל חוק .
כל חוק אנחנו יכולים להפיל .
ראי , ממשלת ישראל , כי היית דלה מאוד .
דלה עד כדי כך , שלא רק לא רואים אותך כי את לא נמצאת פה , לא רואים אותך כי את לא קיימת .
תודה רבה .
רק שלא יהיה מצב שהמפלגות הפוליטיות יחליטו - - - גם ביום העצמאות ?
לבוא ביום העצמאות ?
סגן היושב - ראש הוא מאוד ליברלי .
הריבוי מביא רק אושר .
ילדים זה שמחה .
יש כאלה שחושבים כך .
אדוני היושב - ראש , זה כבר נאום בהצעה לסדר - היום .
אני מוכן להחליף אותך .
גם שר העבודה והרווחה .
ברשות היושב - ראש , אני רוצה לומר שלוש הערות לשר הנכבד : קודם כול , טוב לראות שלא חברי , רחמנא ליצלן , נטשו את תורת ז'בוטינסקי , אלא גם אנשים ממפלגת העבודה נטשו את תורת בן - גוריון .
דבר שני , יש לי הערכה רבה לשר , כי אני יודע שבסופו של דבר כל מה שהוא אומר , אפילו עשר שנים לפני כן , בסופו של דבר מגיעים להחלטה כפי שהוא אמר .
אני מקווה שבעניין זה לא ילכו אחריו .
הדבר השלישי , בכל מה שקשור לברוכות ילדים - האתוס , המסורת , האמונה בריבוי ילדים למשפחה , כאשר המורה לתנ"ך שלך לימד אותך בכיתה ג' את שירת חנה ותפילת חנה , שם נאמר : " עד עקרה ילדה שבעה ורבת בנים אומללה " .
לכן , לומר " ברוכת ילדים " זה דבר שהוא בשפה העברית , המסורת היהודית .
זו הצעה רגילה ?
חבר הכנסת זאב , כל שימוש לרעה בסמכות הוא עבירה פלילית .
יגיש אדוני תלונה למחלקה במשרד המשפטים - - - המחלקה לחקירות שוטרים .
- - - הוועדה יכולה לבדוק את המערכת - - - אני בעד זה שחבר הכנסת פרוש ידבר , אבל מה עם התקנון ?
מי שבעד זה בעד ועדה .
אבל Be happy .
למה חרדים ?
יש שדרנים ב" קול ישראל " שאומרים : מה זה הדגל ?
יש גם לא ערבים .
הוא היחיד שדיבר שלימד אותנו .
שהסורים ישלמו .
הכיסא הריק ממשיך להיות ריק .
זה הכול .
הכיסא הריק שהיה עם ביבי נתניהו ממשיך להיות ריק .
הממשלה ב" אירוויזיון " .
אדוני היושב - ראש , רק צריך ללמוד לקח , שכל מי שהולך בערוץ הסורי , יכול לקבל חמש נקודות מצרפת ונקודה אחת מפינלנד , שכנראה לא מבינה עברית וכנראה גם לא מבינה אנגלית .
מה יש לך נגד " פינג - פונג " ?
מה יהיה אחרי שישחטו אותם ?
יגידו שאנחנו שחטנו אותם .
יגידו שאנחנו שחטנו אותם .
יאמרו שאנחנו שחטנו אותם , אני ואתה , מדינת ישראל .
נכון .
אגב , אין בהצבעתנו התרסה כלפי יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת רובינשטיין .
הוא עושה עבודה טובה .
ייתכן אפילו שהחוק שהוא הביא הוא חוק טוב .
אבל אנחנו נגד .
אנחנו לא צריכים להעביר חוקים לקואליציה כשהיא לא בשטח .
אני כבר אומר לך שנצביע על שתי הסתייגויות .
הסתייגות אחת היא של לשכת עורכי - הדין .
נצביע על גרסה ב ' .
אם אתה מסכים למה שאמרתי - אנחנו הולכים אתך .
הוא יכול לעשות זאת בכל שלב , אבל לפני קריאה שלישית .
אמנון , אני אומר לך עכשיו , אני לא יודע - - - לא , לא , זה - - - ברגע שתיפול בהצבעה - - - שתי הגרסאות מועברות על - ידך ואנחנו מצביעים על אחת מהן ?
- - - אנחנו , באופן אישי , תומכים בגרסה ב' - - - - רק שתדע .
לא הבנתי ; לגבי רופאי השיניים , פה יש סכנה גדולה כי אנשים יכולים להיות שרלטנים - - - מה ההצעה של פינס - פז לגבי רופאי השיניים ?
כן .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש הקואליציה וחברי יושב - ראש הקואליציה ושר האוצר לשעבר , בשני המקרים מאיר שטרית , לפי המצב אצלנו בארץ יש בהחלט סכנה גדולה לנושא הפרסום ולנושא פרסום מטעה , שהוא בהחלט יכול להיות חלק מכל מסע תעמולה ופרסומת , ואני בהחלט רואה בהרכב הציבור הישראלי , שחלקו די תמים וחלקו אין הפרוטה מצויה בכיסו , שיכול לבוא ולהאמין שאדם מסוים יכול לתת לו איזה שירות , ובסופו של דבר הוא יצא וידיו על ראשו .
אני חושב גם שיש מקצועות שהמכובדות שלהם מחייבת התייחסות יותר רצינית מאשר איזה " פינג - פונג " או איזה גימיק שיביא אנשים כדי לבוא ולקבל את השירות שלו .
החוק הזה הוא בהחלט חוק בעייתי , אבל אני מבין , כפי שאמר יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , שאנחנו מתקדמים עם העתים ומשווים את המצב בארץ למצב שקיים גם בארצות אחרות .
אבל אנחנו צריכים לעשות זאת במידה רבה של זהירות ולנסות ולהגביל , ובוודאי בתקופה הראשונה של החלת החוק הזה , את האפשרות לפרסום פרוע שיביא לידי מצב שבו אנשים תמימים ייקלעו חלילה לאיזה מצב שבו הם יבקשו לעשות ענבים ויקבלו באושים ; באושים שיכולים להיות לגביהם הרי גורל .
אני בהחלט מתייחס לשני מקצועות , למקצוע עריכת - הדין שבו אדם הוא גם נאמן , גם פועל בשמו של אדם , והוא צריך להיות מיומן ומלומד , שכן כל טעות שהוא עושה ולא משפיעה על חייו עלולה להביא להשפעה מכרעת על חייהם של שולחיו , חיים שהם תלויים בהחלטתו , במיומנותו וביכולתו המקצועית של האדם הנותן את השירות .
לשכת עורכי - הדין הגישה הסתייגות , שהתקבלה בסוף כגרסה בהצעת החוק , ואני בהחלט חושב שצריך לתת את הלב וללכת בגרסה ב' בהתאם להצעת לשכת עורכי - הדין , שהרי ברור שהם אותה גילדה , כפי שקוראים לזה בלשון מקצועית וגם בלשון התרסה לפעמים , אבל בכל זאת הם אותו גוף מקצועי שהחוק גם נתן בידם סמכויות משמעתיות לגבי החברים הכלולים בו , וראוי ורצוי שנעשה גם נושא זה באותה מסגרת ובאותה אחריות .
נושא שני הוא נושא של רופאי שיניים , אדוני היושב - ראש , ויש לי עוד הסתייגות לגביו .
יכול להיות שלא אעלה לנמק אותה , ואני מנצל את ההזדמנות - - - אני מנצל את ההזדמנות לעסוק בעניין כאן .
מחלת השיניים היא מחלה או ליקויים בשיניים .
זה דבר נפוץ ביותר , וכמעט כל אדם שני , אפשר לומר לא כל אדם שני - מתוך עשרה , שמונה אנשים נזקקים בזמן זה או אחר לטיפול שיניים , אם טיפול מניעתי , אם טיפול שורש , אם טיפול עקירה , אם טיפול שקרה עקב איזו תאונה שאדם נשך דבר שהביא לידי שבירת שן .
אלה הם דברים שהם נחלת כל בית בישראל .
יכול בהחלט להיות מצב שבו אדם שחושב את עצמו למיומן או אדם הרוצה לעשות איזה רווח ינצל את האפשרות לפרסום על מנת להביא פרטים לא נכונים חלילה ועל מנת לשכנע אנשים תמימים , שאצלו ניתן לקבל במחיר יותר נמוך טיפול ראוי .
הדברים האלה הם דברים מסוכנים מאוד בעיקר בהרכב החברה הישראלית , ולכן הוצאנו בשלב זה מהחוק את רפואת השיניים .
ההסתייגות של חבר הכנסת פינס - פז , והוא עושה זאת כחבר כנסת פעיל מאוד בכנסת ישראל , כמחוקק ולא רק כאיש פוליטי , אני בהחלט מכבד את עמדתו .
עם זה צריך לבוא ולראות : האם תמיד חבר הכנסת פינס - פז צודק ?
יכול להיות שהוא גם לא צודק .
בסדר .
אם הוא לא צודק בכל פעם , ייתכן מאוד שהפעם הוא טועה טעות גדולה , והיכולת להביא את המצב שבו גם רופאי השיניים יהיו תחת אותה מסגרת יכולה לא לתת יתרון או חיסרון לרופאי השיניים אלא יכולה להביא היזק ציבורי גדול לכל משפחה בישראל .
תשע משפחות מתוך עשר נזקקות בזמן זה או אחר לטיפול שיניים , ואני מציע שלא נשאיר זאת בידי איזה פרסומאי , איזה גימיק , שיבוא ויאמר Be happy ויביא לנו נקודה אחת מפינלנד .
השיניים שלנו יותר יקרות מ" פינג - פונג " .
יש גם וטרינרים ויש גם וטרנים .
באה האופוזיציה ואמרה שאין קואליציה .
בלשכת עורכי - הדין יש הבדל בין גרסה אחת לגרסה השנייה .
זה הבדל מהותי .
הוא הדרג המשמעתי והוא קובע אם עורך - דין חרג או לא .
מסירים .
צריכים להיות 25 שנה בכנסת , כדי להספיק את החוקים שהוא העביר .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אני תומך בחוק של מאיר שטרית ומברך עליו כמו על רבים מחוקים אחרים , כמו שאני מתנגד לפעמים לחוקים שלו .
אני רוצה לנצל את ההזדמנות , כאשר אנחנו מדברים על חוק בקריאה ראשונה , על מנת לקרוא באוזניכם ובאוזני הצופים בנו בערוץ - 33 מאמר שנכתב בעיתון " הארץ " , לא על - ידי איש ימין ולא על - ידי איש עיתון " ידיעות אחרונות " או " מעריב " , אלא איש עיתון " הארץ " , הידוע בדוקטרינה שלו , העיתונאי והפובליציסט דן מרגלית : " קומץ של היסטוריונים חדשים ואנשי תקשורת , שמתקשים כנראה להתחבר אל שמחת העצמאות , ביקשו לערב בזכרם של הנופלים ובחגיגת יום הולדתה של המדינה היהודית את אסונם של הפלסטינים ב- 1948 .
כתבו שקשה להם לערביי ישראל לראות את מדינתם מבכה את נופליה ושגם יום השואה אינו יומם .
הצפירה , כך אפשר היה להבין מהכתוב , מכבידה עליהם .
" זהו חלק מהניסיון המתמשך לעשות דה - לגיטימציה לתיקון הצודק המונח ביסוד הרעיון הציוני ולהציג לדור הצעיר את אבותיו כמי שהקימו מדינה בחטא .
אך אין זה נכון שעם בלי ארץ כבש ארץ עם עם .
זאת הן משום שהקושאן התנ"כי קדם לכיבוש הארץ על - ידי המוסלמים , הן מפני שרוב האזור היה בלתי מיושב , ובעיקר מכיוון ששיבת העם היהודי התנהלה בראשיתה בזירה שלא היתה לה נגיעה מדינית לערבים .
ההיסטוריון בן - ציון דינור כבר הראה , כי תחילתה בעלייתו של יהודה החסיד ב- 1700 , וכי התחדשותה בתנועת ביל"ו ועליית התימנים בסוף המאה ה- 19 .
לא היתה אז כל ישות פלסטינית .
המשא - ומתן על העלייה נעשה אז עם השלטון העות'מאני . " הוא ממשיך : " בתקופת השלטון הבריטי כבר ניתנה התחייבות עולמית להקים בית לאומי ליהודים בנחלת אבותיהם .
היהודים , ולא הערבים , נאבקו לגירוש השלטון הזר .
הערבים קיבלו מהשלטון הבריטי את מבוקשם - לחסום את שערי הארץ בפני יהודים שנמלטו מהנאצים .
בעידן שבו בקשות סליחה הן עניין שבאופנה - הפלסטינים הם שצריכים לבקש סליחה מהעם היהודי , הן על סגירת שערי הארץ והן מפני שהנהגתם תמכה בנאצים .
וסליחה נדרשת גם על ההתקפה הזדונית של העולם הערבי על היישוב היהודי העברי החל מ- 1947 .
הפלסטינים , שתובעים לקיים את החלטות האו"ם , חייבים לבקש סליחה ראשונים על הפרת ההחלטה מנובמבר 1947 ועל המלחמה שנועדה להשליך את היהודים לים .
" ' נכבה ' ?
הפלסטינים המיטו את אסונם על עצמם , ואולי מדינות ערב הן שצריכות לבקש מהם סליחה הן על המלחמה שהפכה רבים מהם לפליטים ועל שהחזיקו אותם במשך 52 שנים במחנות פליטים . " אני יודע שאני צריך לסיים , לכן אדלג ברשותו של הכותב דן מרגלית ואסיים במשפטי הסיום : " וכעת נעשה ניסיון הסברתי להפוך את שמחת העצמאות לצער על סבלם של הפלסטינים אפילו בימי זיכרון וחג אלה .
שר החינוך יוסי שריד צריך להוסיף לתוכנית הלימודים לא רק את מחמוד דרוויש , אלא גם את הנחלת האמת ההיסטורית על צדקת דרכה של הציונות , שבשנים האחרונות ניכר מאמץ מרוכז לעמעמה " .
לא כתב זאת - לא תלמיד של זאב ז'בוטינסקי , לא תלמיד של מנחם בגין , לא איש קיצוני של ארץ - ישראל השלמה , אלא אדם שהוא אולי יותר ממתון ודעותיו קרובות יותר לדעות אנשי השמאל בישראל .
אני מבקש מכולכם לשנן ולראות מה אומרים כאשר קמים עלינו ביום עצמאותנו , יום חגה של מדינת ישראל .
אני נאלץ לעזוב לתוכנית בטלוויזיה .
אני מסכים אתך בכל לבי .
חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"ג בחודש תמוז התש"ס , 26 בחודש יולי , שנת 2000 , למניינם .
רבותי חברי הכנסת , לפנינו היום סדר - יום ארוך ועמוס , שעיקרו בחלק הראשון - הצעות חוק לדיון מוקדם , ובחלק השני - הצעות לסדר - היום .
חברי הכנסת רשאים להגיש במושב הצעות לסדר - היום בהתאם למידה הנתונה להם מראש .
היום אנחנו נמצאים בשבוע שלפני האחרון של כנס הקיץ של הכנסת , ורבים מחברי הכנסת אגרו לעצמם גם הצעות חוק פרטיות וגם הצעות לסדר - היום , ולכן היום יעלו ויבואו רבים מחברי הכנסת אשר יציעו הצעות אשר בוערות כאש בעצמותיהם והם ביקשו להעלותן על סדר - היום , ומובן שנשיאות הכנסת לא יכולה למנוע וגם מעודדת חברי כנסת לנצל את כל האפשרויות להעלות הצעות כאלה ואחרות בהתאם למכסה הניתנת להם על - פי תקנון הכנסת .
אני אומר זאת לחברי הכנסת , וגם אסביר למי שצופים בנו כבר משעה זו בבתים ובוחנים ומלווים את עבודת הכנסת .
זאת אומרת , השבוע ובשבוע הבא אנחנו נשתדל לעשות ניקוי שולחן של כל אותן הצעות וכל אותם חוקים אשר הוגשו על - ידי חברי הכנסת והם עברו ועמלו עליהם וטרחו וניסחו ותיקנו ושיפרו בוועדות הכנסת השונות על מנת שהם יתגבשו לכדי חוק .
יש חברי כנסת רבים שניצלו כמובן - כי הם יותר פעילים במליאה - את הצעות החוק שלהם , ולכן הם לא ישתתפו היום ברוב הנושאים כמשתתפים פעילים או כמציגים , אבל כרגיל , הם נאמני הכנסת ויהיו גם בישיבה זאת .
אנחנו מכבדים בברכה את השר המקשר והשר לענייני ירושלים , שהיום יש לו עבודה קשה ומייגעת כמעט כמו ליושב - ראש , אם כי השר התורן היום , אני רואה , יהיה השר יוסי ביילין .
ובכן , חברי הכנסת , בדרך כלל אנחנו מתחילים את יום רביעי בשאילתות בעל - פה , ושאילתות בעל - פה השבוע לא אושרו משום שרצינו לקדם את ענייני החקיקה .
לעומת זאת , חברי הכנסת אשר צריכים להציג את החקיקה המתבקשת על - ידיהם , ובעיקר בקריאה טרומית , על מנת שהכנסת תשוכנע שאפשר להעלות זאת על סדר - היום ולהופכה לקריאה ראשונה , הרי שאנחנו עדיין צריכים לחכות לאותם חברים החושבים שהם יכולים לאחר מעט , מהטעם הפשוט שסדר - היום שיתקדם רק יביא אותם לידי ביטוי בעוד כמה דקות או כמה חצאי שעות .
אז להווי ידוע לכל חברי הכנסת הספונים כרגע בוועדות או בחדריהם , שאנחנו נמצאים במצב שבו אנחנו מתחילים את סדר - היום , ועל סדר - היום יעמוד מספר לא מועט של הצעות חוק פרטיות , שהממשלה תגיב או לא תגיב עליהן , ובהתאם לכך אנחנו גם נצביע .
אני מבקש להודיע לחברת הכנסת סופה לנדבר , שעל - פי סדר - היום , ההצעה הראשונה היא שלה , ואפילו ממלא - מקום שר הפנים נמצא כאן על מנת להשיב לה על הצעתה , ולכן אני מבקש לזרז אותה .
אני יודע שנמצא פה גם חבר הכנסת אמנון כהן , הוא צריך להיות , ואם חבר הכנסת מאיר פרוש יימצא , אנחנו ניתן לו אולי את האפשרות להיות ראשון הדוברים היום .
האם חבר הכנסת האשם מחאמיד רצה להעיר הערה לסדר ?
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אני מוכרח לומר לאדוני , שאולי יש לי אלו קשרים יותר טובים .
בבקשה ישב , אדוני .
הערתו , אם היתה נכונה , היא היתה אפילו מכרעת והייתי דוחה את הישיבה בחצי שעה .
אני מודיע לאדוני , שעל שולחנו נמצא סדר - היום , כנראה הוא מוחבא בין שאר הדפים הנמצאים .
יסתכל .
האם אדוני סגן היושב - ראש , יש לו סדר - יום ?
הוא התקבל באיחור , כנראה .
סדר - היום מתפרסם על הלוח ופורסם היום בכל המחשבים של כל חברי הכנסת .
אנחנו מייד נבדוק את העניין .
בבקשה , אדוני .
אני מודה לאדוני סגן היושב - ראש על הערתו .
ימתין שם אם הוא רוצה לומר עוד משהו .
אני רק רוצה להפנות את תשומת לבו - הואיל וזה השבוע האחרון לדיונים של הצעות חוק טרומיות וגם של הצעות רגילות לסדר - היום , אנחנו אישרנו לכל חברי הכנסת ולכל סיעות הבית להגיש מידה - קווטה , מה שנקרא , בלעז - מידה כפולה - - - חבר הכנסת הנדל , האמן לי שאם המציעים היו פה - - - כבר מזמן הם היו נמצאים פה .
על מנת לאפשר לכנסת לעבוד כסדרה , משום שכולם חושבים שעכשיו זמן שאילתות , אני נוהג מנהג של פיליבסטר על מנת למשוך זמן .
אדוני מעיר לי הערה וחושב שאני לא יודע ?
האם לאדוני יש הצעת חוק ?
מייד אני אשקול אם לא לתת לו את ההצעה .
לכן יבין אדוני , שהוא גם יושב - ראש הסיעה שלו - שאתם הגשתם כמו כל הסיעות מידה כפולה של הצעות , ולכן עד שהמזכירות הצליחה לברר מי ומה הקווטה , המידה שניתנת ודרושה , עבר זמן ויכול להיות שהיו שיבושים .
מאה אחוז , אני מאוד מודה לאדוני , ואנחנו ננהג כך , כפי שאנחנו נוהגים תמיד .
חבר הכנסת אמנון כהן , האם אדוני מבקש להעלות את ההצעה כי הוא נמצא על סדר - היום ?
יעלה ויבוא חבר הכנסת אמנון כהן , השני ברשימת הצעות החוק הפרטיות , להציע את הצעת החוק הפרטית פ / 1854 , הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מבקר העירייה ) , התש"ס - 2000 .
בבקשה , אדוני .
לרשותך עשר דקות .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אמנון כהן .
האם הממשלה מבקשת להשיב , אדוני השר ?
הממשלה לא מבקשת להשיב .
האם יש מישהו שמתנגד לחוק ?
נעבור להצבעה .
אני מזמין את החברים להצביע בעד הצעת החוק של חבר הכנסת אמנון כהן .
נא להצביע .
רבותי , ראיתי את חבר הכנסת מצא מצביע והצבעתו לא נקלטה .
ראיתי את חבר הכנסת רענן כהן מצביע והצבעתו לא נקלטה .
לכן , באופן יוצא דופן ומהטעם ש- 19 חברי הכנסת הצביעו בעד , לא היו מתנגדים , לא היו נמנעים , ואין כאן שאלה של מחלוקת , אנסה לערוך הצבעה חוזרת ולראות אם גם הפעם ההצבעה של חבר הכנסת מצא לא נקלטת .
אם הצבעתו של חבר הכנסת מצא לא תיקלט גם הפעם , אזי יש איזה שיבוש .
לעומת זאת , אם ההצבעה של חבר הכנסת מצא תיקלט , אזי נראה שהיה קודם לכן שיבוש אצל חבר הכנסת מצא .
אני מבקש באופן יוצא דופן להצביע פעם נוספת .
נא להצביע .
וראה זה פלא , כאשר האנשים נמצאים במקומותיהם ההצבעה נתקבלה .
קודם כול , אני מבטל את ההצבעה הקודמת , ואני מודיע שהצעת החוק לתיקון פקודת העיריות ( מבקר העירייה ) , התש"ס - 2000 , שהוגשה על - ידי חבר הכנסת אמנון כהן , נתקבלה בקולותיהם של 27 חברי כנסת , באין מתנגדים ונמנע אחד .
אני מעביר את הצעת החוק לדיון בוועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת .
מה קרה , חברת הכנסת נאות ?
אני לא שומע .
חברת הכנסת נאות , כל חבר כנסת יכול להציג את הצעתו .
יש כאן חברי כנסת שיכולים להתנגד .
אם הצעות החוק הן זהות , הן תובאנה לאותה ועדה וידונו בהן יחד .
יש ועדת אתיקה , וגברתי יכולה לפעול בחוכמתה .
חברי הכנסת , חברת הכנסת סופה לנדבר בוששה לבוא .
נעבור עתה להצעת חוק שמחייבת תשובה והצבעה .
חבר הכנסת מצא , האם אתה רוצה לסכם את הדיון בעניין החוק שנדון אתמול ?
אם כך , נא יעלה ויבוא , כי אחר כך אנחנו מצביעים על הצעת החוק .
אתה יכול תמיד לבקש את מה שאתה רוצה .
חבר הכנסת מצא , בבקשה .
השר רמון לאחר מכן .
חבר הכנסת פרוש , עוד רגע אתה תדבר בשמה של ירושלים ותאר לך שמישהו יפריע לדבריך , חלילה .
תודה רבה לחבר הכנסת מצא .
כבוד השר חיים רמון יעלה וישיב בשם הממשלה ויסכם את הדיון על - פי סמכותה של הממשלה להתערב בדיון .
בבקשה , אדוני השר .
אדוני השר , בממשלה יש מחלוקת על כך .
בינינו אין מחלוקת .
תודה לאדוני השר .
רבותי , בטרם נעבור להצבעה , יושב - ראש סיעת חד"ש ביקש לומר דבר שהוא אמר אותו בזמן נאומו , והוא מבקש עכשיו לחזור כי זה הזמן .
תודה לחבר הכנסת ברכה .
אני מבקש לשאול את השר רמון שתי שאלות .
השאלה הראשונה , האם הממשלה הביעה את עמדתה ?
הממשלה תומכת .
זאת אומרת , הביעה את עמדתה .
שמעתי , ובכל זאת אני שואל .
תשאל את חבר הכנסת רובינשטיין , והוא יסביר לך .
אדוני השר , האם הממשלה שמעה את הדרישה של סיעת חד"ש ויש לה איזו תגובה על הדבר הזה ?
אדוני , זו כבר הצהרה פוליטית .
אני , כיושב - ראש הכנסת של כו - לם , מבקש ממך רק תשובה על שאלתי .
האם לממשלה יש מה לומר בקשר להצהרתה של סיעת חד"ש , כפי שבאה מפי יושב - ראש הסיעה ?
ובכן , רבותי חברי הכנסת , מזכירות הכנסת תבדוק רק דבר אחד .
אנחנו צריכים לבדוק במזכירות הכנסת , האם סיעת חד"ש לא עברה את המכסה .
אדוני חבר הכנסת ברכה , אתה נאמן עלי שאתה לא אומר דבר שאתה לא מאמין בו ; עם זאת , יכול להיות שאתה טועה .
בטוח שאני לא אטעה , כי אני אשאל .
נמתין כמה שניות על מנת לברר האם סיעת חד"ש עברה את המכסה .
אם היא לא עברה את המכסה , ההצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק - יסוד : ירושלים בירת ישראל ( תיקון ) ( שטח השיפוט ופעילות שלטונית ) , של חבר הכנסת יהושע מצא וקבוצת חברי הכנסת , תוצבע רק בשבוע הבא , הואיל והוכרזה כהצבעת אי - אמון .
אם אכן כך , ההצבעה תהיה הצבעת אי - אמון , ולכן היא תוצבע בשבוע הבא .
רבותי , הואיל ועדיין לא קיבלתי תשובה מהמזכירות והואיל ואנחנו עוסקים בעניין ירושלים , אני דוחה את הכרעתי בכמה דקות , ובינתיים אני מבקש מחבר הכנסת פרוש לעלות באותו עניין .
חבר הכנסת מיקי איתן , בבקשה .
חבר הכנסת ברכה , מודיעים לי מהמזכירות שאתם הגשתם שלוש הצעות אי - אמון .
נא לבדוק עם המזכירות , ואני מעכב את ההצבעה .
השאלה במקומה , אברר אותה ואתן לך תשובה לאחר סיום הישיבה .
חבר הכנסת איתן , אם אדוני רוצה תשובה - - - או .קיי .
חבר הכנסת איתן לא רוצה תשובה , לכן אני לא אענה לו .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה - הצעת חוק עידוד ירושלים בירת ישראל ( תיקוני חקיקה ) , מס' 1868 .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
רבותי חברי הכנסת , השר לענייני ירושלים - לא השר המתאם , השר לענייני ירושלים .
האם אדוני מוכן לענות על שאלותיו של חבר הכנסת פרוש ?
ובכן , חברי הכנסת , תיכף אני אתן לכם את החלטתי בעניין סיעת חד"ש .
בשלב זה אנחנו עוברים להצבעה בעניין הצעת חוק עידוד ירושלים בירת ישראל ( תיקוני חקיקה ) , התש"ס - 2000 .
רבותי .
אנחנו לא יכולים לנחש שאתה רוצה להתנגד .
נא לבוא ולהתנגד .
שלוש דקות עומדות לרשותך .
חבר הכנסת דהאמשה מבקש להתנגד הואיל והממשלה תמכה ; זכותו המלאה .
היום אנחנו נקבע לשלוש דקות את זמן ההתנגדות .
מייד אני אומר .
אז אולי כדי לא לעכב אנשים , ברשותך , סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת דהאמשה .
רבותי , סיעת חד"ש הגישה במושב זה שתי הצעות משלה לאי - אמון בממשלה , ועוד הצעה אחת משותפת לה , לסיעת רע"ם ולסיעת תע"ל , שלוש סיעות שיש להן עשרה חברי כנסת חברו יחד .
הואיל והתקנון קובע שכאשר שלוש סיעות שיש להן עשרה חברי כנסת יכולות להגיש אי - אמון במשותף , בלי שהדבר נחשב למכסה של אחת מהסיעות , אני מכריז על הצעת האי - אמון שנקבעה על - ידי סיעת חד"ש לגבי חוק ירושלים , שהוגש על - ידי מצא וחברי כנסת אחרים , כהצעת אי - אמון , ולכן ההצבעה תתקיים בשבוע הבא .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה , נא להתנגד להצעת החוק של פרוש .
תהיה הצבעה לגבי הצעת החוק של פרוש .
סיעת הליכוד שם בצד , מרכזת סיעת הליכוד , נא לא להרעיש שם .
גברת בראשי , לא להרעיש .
תודה רבה .
תודה רבה , חבר הכנסת דהאמשה .
משפט אחרון .
חבר הכנסת פרוש שואל אותך : אם הוא יסכים למה שאתה אומר , אתה מסכים שירושלים תהיה בריבונות - - - אתה מסכים , תחת ריבונות ישראל כמובן .
חבר הכנסת דהאמשה , תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
רבותי חברי הכנסת , נא לתפוס את מקומותיכם , אנחנו עומדים להצביע .
רבותי , מי שיאמר אחר כך שלא היה במקומו - לא יישמע .
אנחנו מתכוונים להצביע על חוק עידוד ירושלים בירת ישראל ( תיקוני חקיקה ) , התש"ס - 2000 , כפי שהוצעה על - ידי חבר הכנסת פרוש .
נא להצביע .
ברוב של 66 קולות , נגד - 19 ונמנע אחד , עברה הצעת חוק עידוד ירושלים בירת ישראל בקריאה טרומית , והיא תועבר לדיון בוועדת הכספים של הכנסת .
חברת הכנסת סופה לנדבר תעלה ותבוא להציג את הצעת חוק חובת הקמת בתי - מחסה ובתי - אבות ברשויות המקומיות ( תיקוני חקיקה ) , מס' פ / 1746 .
תודה לחברת הכנסת סופה לנדבר .
האם הממשלה מבקשת להשיב ?
האם יש מישהו שנרשם להתנגד ?
רבותי , נא להתכונן להצביע .
מי בעד הצעת חוק חובת הקמת בתי - מחסה ובתי - אבות ברשויות המקומיות ( תיקוני חקיקה ) ?
ההצעה כפי שהיא מוגדרת כאן היא הצעת חוק הקמת בתי - מחסה ובתי - אבות ברשויות המקומיות ( תיקוני חקיקה ) , התש"ס - 2000 , למרות מה שכתוב בטקסט , כך היא תיקרא .
נא להצביע .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , ברוב של 35 חברי כנסת , באין מתנגדים ונמנע אחד , הועברה הצעת חוק הקמת בתי - מחסה ובתי - אבות ברשויות המקומיות ( תיקוני חקיקה ) , התש"ס - 2000 , של חברת הכנסת סופה לנדבר , לוועדת הפנים ואיכות הסביבה .
בבקשה , יעלה ויבוא חבר הכנסת יאיר פרץ על מנת לנמק את הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - שימוש במקרקעין חקלאיים ) , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1177 .
בבקשה , חבר הכנסת פרץ .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת יאיר פרץ .
האם לממשלה יש איזו עמדה ?
לממשלה אין עמדה .
לכן , חבר הכנסת פורז יעלה ויבוא על מנת להביע את התנגדותו וגם לנמק אותה בשלוש הדקות הבאות עלינו לטובה .
מה זה ?
חבר הכנסת כהן , אדוני כבוד שר הדתות לשעבר , מה זה פה ?
לשבת בבקשה .
אדוני חבר הכנסת פורז , רצו לשאול אותך שאלה .
שאלתך הובנה בצורה ברורה , ועכשיו תשמע תשובה .
אני מודה לחבר הכנסת פורז .
קודם צריכה ההצעה לקבל רוב על מנת שנחליט לאן היא עוברת .
רבותי , כתוב : תפוחי זהב במשכיות כסף דבר דבור על אופניו .
רבותי , אנחנו ניגשים להצבעה .
מי בעד הצעת החוק של חבר הכנסת יאיר פרץ , הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - שימוש במקרקעין חקלאיים ) , התש"ס - 2000 ?
נא להצביע .
חבר הכנסת טיבי , זה לא נקלט אצלך .
בעד - 29 , נגד - 14 , ונמנע אחד .
התקבלה הצעת החוק של חבר הכנסת יאיר פרץ .
היא היתה צריכה לעבור לוועדת הפנים , וחבר הכנסת פורז מבקש להעבירה לוועדת הכלכלה .
ועדת הכנסת היא זו שתחליט לאן תועבר הצעת החוק .
אנחנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - שימוש במקרקעין חקלאיים ) , התש"ס - 2000 ; הצעת חוק פ / 1320 , של חבר הכנסת עמיר פרץ .
אני מעריץ את האמונה היוקדת בלבו של חבר הכנסת עמיר פרץ על כל הדברים שהוא מאמין בהם , אבל שהוא יכול לשכנע את פורז - זה באמת דבר שהוא - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע ביקש להתנגד , כי לממשלה אין עמדה .
בבקשה .
שלוש דקות עומדות לרשותך .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה .
מי בעד הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - שימוש במקרקעין חקלאיים ) , התש"ס - 2000 , כפי שהוצגה על - ידי חבר הכנסת עמיר פרץ ?
נא להצביע .
בקולותיהם של 33 חברי כנסת , תשעה מתנגדים וארבעה נמנעים - - - בקולות 33 חברי כנסת בעד , תשעה מתנגדים וארבעה נמנעים , עברה הצעת החוק הטרומית של חבר הכנסת עמיר פרץ בעניין חוק התכנון הבנייה ( תיקון - שימוש במקרקעין חקלאיים ) , התש"ס - 2000 .
היא תועבר לוועדת הכנסת , משום שיש הצעות ביחס לוועדת הפנים כמו גם לוועדת הכלכלה .
היא תועבר לוועדת הכנסת על מנת לקבוע .
רבותי , אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יוסף טומי לפיד על מנת לנמק את הצעתו , הצעת חוק פ / 1088 .
חבר הכנסת אמנון רובינשטיין הסיר את הצעתו מסדר - היום .
מייד , רק רגע .
חברי הכנסת , מי שמבקש לשוחח ישוחח בחוץ .
כרגע חבר הכנסת טומי לפיד צריך לדבר .
אני יודע מה סדר - היום .
למי שמעוניין לדעת , הצעתו של חבר הכנסת רובינשטיין הוסרה מסדר - היום ; לא הוסרה על - ידי הכנסת , אלא הוסרה על - ידו .
אתה תבוא לוועדת הפירושים .
אני יודע שהוא הסיר אותה , הוא לא מבקש להצביע עליה .
היא הוסרה מסדר - היום .
תפנה לוועדת הפירושים ותטען את כל טענותיך .
תודה רבה .
חבר הכנסת לפיד , חבר הכנסת בניזרי , השר לשעבר , ובוודאי לעתיד , שאל שאלה .
אולי אדוני רוצה להשיב עליה .
תודה רבה , חבר הכנסת בניזרי .
תודה לחבר הכנסת טומי לפיד , שגם עמד בלוח הזמנים .
הממשלה מבקשת להשיב .
כבוד שר המשפטים יעלה ויבוא .
אני מאוד מודה לכבוד שר המשפטים .
בבקשה , חבר הכנסת לפיד , אתה יכול להשיב .
יש לך חמש דקות , אתה לא חייב לנצל את כולן .
אין לך חובה , אתה יכול .
זאת רשות הניתנת לך .
תודה לחבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה .
ברגע שחבר הכנסת לפיד יגיע למקומו , אנחנו מצביעים .
היושב - ראש לא קובע איך מצביעים .
מי שרוצה מצביע בעד , מי שרוצה מצביע נגד .
נא להצביע .
ובכן , רבותי , 13 בעד , 32 נגד , ארבעה נמנעים , לכן הצעת החוק של חבר הכנסת יוסף טומי לפיד לא עברה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חברת הכנסת יעל דיין , האם היא נמצאת באולם ?
חברת הכנסת דיין , כמה חברי כנסת ביקשו ממני שתרענני את זיכרונם במה מדובר , כי אז דיברנו באיזה יום חגיגי .
גברתי , אתן לך שלוש דקות על מנת שתוכלי להציג את הצעת החוק , שמספרה פ / 555 , ואם הממשלה אינה מתנגדת , אנחנו נוכל להצביע .
האם אדוני השר מבקש להשיב על הצעת החוק ?
- כן , בבקשה .
חברת הכנסת יעל דיין , בבקשה .
חברי הכנסת , אני מבקש , מי שרוצה לשוחח , שיצא בחוץ .
זכותה של המציעה שישמע השר את דבריה .
רבותי חברי הכנסת , אתם לא יכולים לחסום חבר כנסת בשיחתו , אבל יש חברי כנסת שיכולים לצאת בחוץ .
תודה לחברת הכנסת יעל דיין .
את יכולה אחר כך להשיב לו .
כבוד שר המשפטים ישיב .
