זה פחזנות .
הוא נהיה אדיש לתוצאה .
יש שלוש דרגות הריגה .
אחת זה רצח , כשיש כוונה תחילה , האחת זה רשלנות , ואחת זה מה שנקרא פחזנות , פזיזות - אדם במצב הנפשי של אדם שהוא במצב של פחזנות הוא אדיש לתוצאה .
הוא יודע שהתוצאה יכולה להיות הרג , והוא אדיש לה .
זה דבר שהעונש עליו הוא 20 שנות מאסר .
תודה לשר התחבורה , חבר הכנסת ישראל כץ .
רבותי , לפנינו הצעת חוק של חבר הכנסת אורי מקלב , שהיא הצעת חוק שחבר הכנסת ינמק מהמקום , שכן הממשלה מסכימה לה - הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( סמכות לפסילת נהגים מסוכנים ) , התשס"ט - 2009 .
חבר הכנסת מקלב יציג את הצעת החוק מטעם חבר הכנסת משה גפני , חבר הכנסת איתן כבל וחבר הכנסת אורי מקלב , סגן יושב - ראש הכנסת .
בבקשה , אדוני .
אין הגדרה בחוק למונחים שאתה מדבר עליהם .
תודה רבה .
פה יש הגדרה מפורשת , שאתה אומר כי בדרך נהיגתו של בעל רשיון נהיגה יש משום סכנה לעוברי דרך או שבעל רשיון הנהיגה הוא פרוע או מופרע .
זה התיקון שלכם .
אפשר לקרוא לנוהג בדרך " פרוע או מופרע " אם הוא עושה דבר שיש בו משום סכנה לעוברי דרך .
אם בית - המשפט קובע שיש בו סכנה לעוברי דרך , זה אדם אדיש או רוצה לפגוע באנשים - שזה רצח - או הוא אדיש לתוצאה , וכפי שאנחנו רואים , לפעמים האדישות להולכי הרגל זה כמעט כמו רצח , בדעת עם הבריות , על כל פנים , כי התוצאה היא אותה תוצאה .
אנחנו , יש לנו בעיות בזהות - מיהו - ויש הרבה פסקי - דין : מיהו זה , מיהו זה .
עכשיו אתה רוצה לשאול מיהו מופרע , אז אתה עשית , עשיתם , טוב .
אדוני השר , אדוני מסכים להצעת החוק ?
אדוני רוצה להשיב ?
בבקשה , אדוני .
נדמה לי שפה יש הרחבת - יתר , אבל , כמובן , ידונו בזה בוועדת החוקה , כי מדובר פה על רשלן , זאת אומרת , שיש פה רשלנות ולא מופרעות , אתה מבין ?
ההגדרה פה מרחיבה את האפשרות לשלול רשיון לאדם שפעל ברשלנות .
הייתי מוסיף שהוא אדיש - - - - - - שהוא אדיש לתוצאות הנהיגה שלו .
מאה אחוז .
כבוד השר , רק אני אומר לך - מבחינה משפטית , ההרחבה של הצעת מקלב , כבל וגפני הופכת כל נהג רשלן לנהג מסוכן , כי זאת הגדרת הרשלנות פה .
בסדר , ידונו על זה .
אתם תדונו בזה בוועדת חוקה .
מאה אחוז .
למה לא נותנים לי להצביע פה ?
אדוני המשנה לראש הממשלה , רבותי השרים , אדוני השר בגין , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שני , ט"ו באייר תשע"ב , 7 במאי 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת , שייתכן שתהיה הישיבה האחרונה של הכנסת ה- 18 .
אם אכן ייגזר עלינו כך הערב , הרי שהכנסת תצא לפגרה , פגרת בחירות - היא בוודאי עוד תתכנס מפעם לפעם , אבל זו הישיבה האחרונה מן המניין של הכנסת , אם אכן יתקבל חוק פיזור הכנסת על - פי דרישתם והסכמתם של לפחות 61 חברי כנסת .
תודה רבה .
רציתי להפנות את תשומת לב חברי הכנסת והפרוטוקול - שהנחתי על שולחן הכנסת הודעה בדבר בחירת מבקר המדינה , בהתאם למכתב אשר הונח לכל חברי הכנסת ומיידע אותם בסדרים הקשורים והכרוכים בבחירתו לטובה של מבקר המדינה הבא ביום שני הקרוב .
רבותי חברי הכנסת , נוסף על כך אני הייתי מבקש להודיע שאכן היו לנו כמה הצעות אי - אמון שחברי הכנסת החליטו להשאירן ; הצעת אי - אמון אחת של סיעת מרצ הוסרה על - פי בקשתה .
לכן , כמצוות החוק , נדון קודם כול , בראשית סדר - היום , בכל הצעות האי - אמון , ולאחר מכן נמשיך בסדר - היום שקבוע לישיבת הכנסת של היום , שהוא לפניכם , וגם ליתר השבוע אם לא תתקבל הצעת החוק לפיזור הכנסת .
ובכן , חברי הכנסת , לפנינו ארבע הצעות אי - אמון .
אני מזמין את חבר הכנסת יוחנן פלסנר לעלות ולבוא ולהציג את הצעת האי - אמון - ממשלת נתניהו פוגעת בשוויון בנטל ומתחמקת מהחלת חובת גיוס לכול .
חבר הכנסת יוחנן פלסנר יציג הצעת אי - אמון זו .
ישיב כבוד השר , המשנה לראש הממשלה משה בוגי יעלון , אשר נמצא כאן ושומע אותך בקשב רב .
לסיום .
לא , לא , הוא מסיים את דבריו , חבר הכנסת גפני , הוא יענה לך אחר כך באכסדרה , תשתו קפה .
הוא מסיים את דבריו .
חבר הכנסת גפני , הוא מסיים , לכן אנחנו לא יכולים לאפשר שאלות .
תודה רבה .
לא , אל תתחיל עכשיו .
אתה רואה בזה הצעת אי - אמון או הצעה לסדר - היום שאתה - - - הצעת אי - אמון , בבקשה , אז יהיה גם דיון של כל הסיעות .
חברי הכנסת , ישיב כבוד המשנה לראש הממשלה , משה בוגי יעלון , ולאחריו נמשיך בהצעות אי - אמון נוספות .
- - - חבל , חבל - - - אבל , חבר הכנסת גפני - - - - חבל שלא שמעת את כל דבריו של המשנה לראש הממשלה .
טוב , חבר הכנסת - - - חבר הכנסת גפני - - - חבר הכנסת גפני - - - חבר הכנסת גפני , יש אנשים שהדעה שלהם היא לא כמו הדעה שלך - - - אבל האם אדוני לא רוצה שאחרים יביעו את דעתם ?
הרי לא עולה על הדעת .
מביעים את דעתם .
הרוב יקבע , כנראה .
השאלה שלך היתה ברורה .
הוא דרך אגב ענה על זה .
הוא אמר : אם אתה רוצה - - - אתה רוצה קיצור ?
הוא אמר : ממשלה , שתי ממשלות לפנים קבעו את חוק טל , חבר הכנסת רוני בר - און היה אחד מהאנשים שראש הממשלה סמך עליהם יותר מכול - ותאמין לי , שנינו היינו לידו - ואחר כך האריכה הממשלה את חוק טל , ועכשיו , הוא אמר , באמת הם רוצים לבוא ולראות איך משפרים את העניין ואיך מאריכים - הוא אמר .
כשאתה היית , לצערי הרב , נקראת בטלפון , לא יכולת לשמוע את תשובותיו אליך , זה הכול .
אני רק עשיתי summary , אני עשיתי רק תקציר , תקציר עשיתי .
יפה .
שאלה טובה .
חבר - - - חבר הכנסת בר - און , הוא ייצג אותך , עכשיו הוא משיב לו , הוא לא יכול להשיב פעמיים באיזה - - - הוא לא בחקירת שתי וערב .
אני לא אמרתי שהוא לא .
אני לא מספיק קשוח לאפשר לו להיות קשוח , אתה מבין ?
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת פלסנר , האווירה שנוצרת פה עוד תביא אותנו לפיזור הכנסת באיזה - לא מאמין , הרי אנחנו - - - רבותי , עד כאן הצעת האי - אמון של סיעת קדימה .
ועכשיו נעבור לשתי הצעות אי - אמון - האחת של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד , שאותה ינמק חבר הכנסת מוחמד ברכה , סגן יושב - ראש הכנסת , בנושא : כישלון הממשלה בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
חבר הכנסת ברכה .
הוא רוצה הקדמת בחירות - - - אני רוצה לתקן אותך מבחינה חוקתית , איך אומרים : קונסטיטוציונית - אם הממשלה תיפול בהצעת אי - אמון , לא הולכים לבחירות , הולכים לנשיא .
יכול להיות שהנשיא יטיל עליך להרכיב ממשלה .
אבל אני מתאר לעצמי שאם ירצו לפזר את הכנסת , חברי הכנסת יביאו את ההצעה , ואם 61 יתמכו , כנראה שהכנסת תתפזר .
חבר הכנסת ברכה - - - תמו , אני פה לא יועץ לענייני קונסטיטוציה .
אני הסברתי לכם רק כדי שלא תיפול טעות .
בצדק , יכולים אנשים לבקש אי - אמון וזה לא סימן שהולכים להתפזר .
בדרך כלל זה אותו דבר .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני .
שמעתי אותו .
תודה רבה לחבר הכנסת ברכה .
באותו נושא , חבר הכנסת יצחק בוז'י הרצוג , אשר מייצג את סיעת העבודה .
כמובן הוא גם יעלה את הצעת האי - אמון של סיעת העבודה בנושא : כישלון ממשלת נתניהו בתחום החברתי , הכלכלי והמדיני .
אדוני , עשר דקות לרשותך .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק בוז'י הרצוג .
השר גלעד ארדן ישיב על שתי הצעות האי - אמון של מוחמד ברכה ושל בוז'י הרצוג בתשובה אחת .
האוכלוסייה הלא - יהודית זה האוכלוסייה הערבית .
לא צריך לומר האוכלוסייה הלא - יהודית .
- - - השר הרצוג כיהן בממשלה הזאת .
כבוד השר ארדן , השר הרצוג היה יחד אתך בממשלה הזאת , שהוא מבקש עכשיו שיובע בה אי - אמון .
רוב הדברים שאמרת , הוא היה שותף להם , גם להצלחות .
אני בכלל לא עונה , זאת תהיה התערבות .
אני אומר רק לשר , הרי רוב ההישגים של הממשלה היו גם בהשתתפותך .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון האחרונה ליום זה , של סיעת האיחוד הלאומי .
יביא אותה בפני הכנסת חבר הכנסת אריה אלדד , ונושא האי - אמון הוא : כישלונה של הממשלה בהכשרת ההתיישבות היהודית ביהודה ושומרון , כוונתה להרוס יישובים והקפאת הבנייה ביישובים העירוניים ובירושלים .
חבר הכנסת אלדד - בבקשה , אדוני .
יש אפשרות .
זה על חשבון חברך לסיעה .
אם אתה רוצה להרצות - אי - אפשר להחליף באמצע .
אתה לא יכול לקרוא קריאת ביניים לחברך לסיעה .
אתה לא סומך עליו ?
הוא מבקש להדגיש שאין לו ערגה למנדט הבריטי , חבר הכנסת אריה אלדד .
בסדר .
בסדר .
עכשיו רק - - - חבר הכנסת אלדד עכשיו מסכם , כי זמנו תם .
תמיד כשאתה מדבר הזמן עובר מהר .
תודה רבה לחבר הכנסת אריה אלדד .
יענה השר זאב בנימין בגין .
בבקשה , אדוני .
היו כאלה שהיו יכולים לחשוב על איזה נימת ערגה למנדט הבריטי , כנראה זו לא היתה כוונתו של חבר הכנסת אלדד .
ובכן , הואיל והוא סיים את זמנו , לא כדאי להפריע לו .
בבקשה , לסכם , חבר הכנסת זחאלקה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
אחרון הדוברים בשם הליכוד הוא חבר הכנסת אקוניס , ולאחר מכן ישיב לכל המתדיינים - מי משיב , כבוד המשנה ?
המשנה לראש הממשלה , אתה משיב ?
לא אתה .
טוב , ישיב , ואם לא - נעבור להצבעות כמובן .
נא לצלצל .
בבקשה .
יש שר משיב ?
לשבת .
תודה , חברים .
הוא צריך לסיים .
חברי הכנסת , מה קרה ?
רבותי , אני אתחיל לקרוא לסדר , כי אחרת הוא ילמד מכם והוא יעשה אותו דבר אחרי זה .
לא , אני לא מרשה .
אם את תקראי , הוא ידבר פה עד שתגמרו לקרוא קריאות ביניים .
את רוצה שיישאר פה ?
אין בעיה .
חבר הכנסת אקוניס , נא לסיים .
חבר הכנסת אקוניס , נא לסיים .
אתה מבקש , ואני אתן לך .
יש לך דקה נוספת .
מספיק .
ולסיום .
רבותי , אנחנו לא מצביעים אי - אמון באופוזיציה .
אדוני , בבקשה .
נא לסיים .
רבותי , הבחירות מתחילות אולי ממחר - לא מהערב .
מספיק .
תודה רבה .
אני מאוד מודה .
רבותי , נא להירגע .
קודם כול , נא להירגע .
יש הצבעות אי - אמון , הצבעות רציניות .
אנחנו נשמע סיכום מפי המשנה לראש הממשלה , השר משה בוגי יעלון .
בבקשה .
לאחר מכן , לפני ההצבעות אנחנו נשביע את חבר הכנסת החדש .
השר בוגי יעלון עלה כבר .
רגע , רגע .
אם השר - - - הכבוד הוא הכבוד של השר וגם של הכנסת , ולכן אם קראתי לך , אדוני , הרי - אדוני כמובן ידבר כל מה שהוא צריך , ובאותו רגע שהוא יסיים אנחנו נעבור להצבעה .
חבר הכנסת אלקין , אני מציע , כי עוד כמה דקות אני מצביע .
הרי השר לא ידבר דברים שהם לא לעניין , וברגע שהוא מסיים אנחנו עוברים להצבעה .
לכן , אני מציע לכם לשבת .
אדוני , בבקשה .
רבותי , נא לשבת , בעוד דקה אנחנו עוברים להצבעות .
תודה רבה למשנה לראש הממשלה השר משה בוגי יעלון .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעות , אבל לפני כן אנחנו נאפשר לחבר הכנסת החדש , חבר הכנסת יובל צלנר .
הואיל וחבר הכנסת צלנר נכנס לתפקידו ביום חמישי בצהריים , בשעה 12:47 - כולם ישבו , אני אזמין את חבר הכנסת צלנר - יובל - לעלות לדוכן הנואמים .
נא ללוות אותו בפעם הראשונה , אדוני הסדרן .
חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , רבותי השרים , אני מתכבד להודיע לכנסת , שעל - פי סעיף 43 לחוק - יסוד : הכנסת , עם התפטרותה של חברת הכנסת ציפי לבני , שנכנסה לתוקפה ביום חמישי , י"א באייר התשע"ב , 3 במאי 2012 למניינם , בשעה 12:47 , בא במקומה חבר הכנסת יובל צלנר .
בהתאם לסעיף 15 לחוק - יסוד : הכנסת , וסעיף 2 לחוק הכנסת , אני מזמין אותך לעלות לדוכן .
חבר הכנסת יובל צלנר , אקרא בפניך את הצהרת האמונים של חבר הכנסת , ואתה תשיב : מתחייב אני .
תודה רבה , חבר הכנסת צלנר .
אני מבקש רק להפנות תשומת לב , כבוד חבר הכנסת , שאדוני יספר על עצמו , כי בוודאי בעוד דקות אחדות , כאשר אנחנו ניכנס לקריאה ראשונה של החוק הראשון - ואני כבר יודע שאתה למדת היטב , תוכל לדבר על כל הנושאים הפוליטיים .
אני פשוט לכבודה ולכבודך , בעיקר .
אני רוצה להזכיר לך שאנחנו מוגבלים , כי אתה מקבל את ההזדמנות לומר את דברך , ויש לך רקורד נהדר למרות גילך הצעיר .
לא מפריעים בנאום הראשון , חברת הכנסת רגב .
אני רק רוצה לומר לך , שאתה זכית לשיא בכנסת , שכן למעט חברי הכנסת בישיבה הראשונה כשהם מושבעים כולם יחד , אתה חבר הכנסת הראשון ש- 113 איש , שלא במועד של ההשבעה הרגילה , שמעו את השבעתך ואת נאומך הראשון .
כה לחי .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , חברי הכנסת , להבדיל אלף אלפי הבדלות - - - לא לא , זה פנינה רוזנבלום כבר שברה .
רבותי , אדוני ראש הממשלה , להבדיל אלף אלפי הבדלות , מכובדי , חברי הכנסת , אדוני ראש האופוזיציה - טוב , ניתן , פשוט אני רוצה להזכיר חבר כנסת שהלך לעולמו .
לא לא , אני לא רוצה להזכיר כאשר - רבותי , אנחנו חייבים להזכיר את חבר כנסת דינשטיין שהלך לעולמו .
אדוני ראש הממשלה , אדוני ראש האופוזיציה , מכובדי חברי הכנסת , לפני כשבוע הלך לעולמו חבר הכנסת השישית והשביעית מסיעת העבודה , המערך , ד"ר צבי דינשטיין ז"ל , ממעצבי דור המדינה ומי ששימש כסגן שר הביטחון במלחמת ששת הימים וכסגן שר האוצר .
צבי דינשטיין , זיכרונו לברכה , היה ממלח הארץ , מהדמויות שבנו מן המסד את השלד הכלכלי - ביטחוני של מדינת ישראל .
הוא היה שותף בבניין כוחו של צה"ל בשנותיו הראשונות במסגרת פעילויות רכש ענפות ברחבי אירופה , והיה מאלו שהובילו מהלכים פורצי דרך לצמצום הריכוזיות של הכלכלה הישראלית .
פעולותיו , הן במשרד האוצר והן במשרד הביטחון , נעשו רוב הזמן הרחק מעיני הציבור , והביאו לביסוסה של מדינת ישראל כמעצמה כלכלית וביטחונית .
מדינת ישראל והעם בישראל חייבים לו חוב עצום , חוב שחלקו יישאר עלום לנצח .
אני שולח מכאן תנחומים למשפחתו הענפה - לאמו , לילדיו , לנכדיו ולניניו , לאחיו ואחותו ובני ביתם .
יהי זכרו ברוך .
אנחנו נעבור להצבעות על הצעות האי - האמון אשר שמענו היום .
נצביע ראשונה על הצעת סיעת קדימה , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת יוחנן פלסנר , בנושא : ממשלת נתניהו פוגעת בשוויון בנטל ומתחמקת מהחלת חובת גיוס לכול .
נא להצביע .
מי בעד האי - אמון ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
44 בעד , 63 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת אי - האמון לא נתקבלה .
השר בגין , אני לא יודע למה אתה נמנעת , אבל ודאי - כנראה טעית .
האם אדוני רוצה לומר שאתה - - - כי אחרת ישאלו רבים : מדוע נמנע בגין ?
הוא התכוון להצביע נגד , אני לא משנה את ההצבעה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , השר בגין הודיע שהוא התכוון להצביע נגד , אבל אינני משנה את ההצבעה .
אנחנו עוברים עכשיו להצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת ברכה : כישלון הממשלה בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
רבותי , חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
ומי נמנע ?
נא להצביע .
בבקשה .
41 בעד , 65 נגד , אחד נמנע .
מה קורה פה ?
לא , אין לנו נמנעים .
אני לא יודע מדוע - שי חרמש נמנע , סליחה .
אני קובע שברוב של 65 נגד 41 , ואחד נמנע , הוסרה הצעת האי - אמון .
אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעת העבודה , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת יצחק בוז'י הרצוג , בנושא : כישלון ממשלת נתניהו בתחום החברתי , הכלכלי והמדיני .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
47 בעד , 62 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת העבודה לא נתקבלה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון האחרונה , והיא הצעת האי - אמון של סיעת האיחוד הלאומי , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת אריה אלדד , בנושא : כישלונה של הממשלה בהכשרת ההתיישבות היהודית ביהודה ובשומרון , כוונתה להרוס יישובים והקפאת הבנייה ביישובים העירוניים ובירושלים .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
שישה בעד , 62 נגד , 23 נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת האיחוד הלאומי לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מניחים לשעה קלה את סדר - היום השוטף ועוברים ליום הרצל .
אדוני ראש הממשלה בנימין נתניהו , אדוני ראש האופוזיציה שאול מופז , שרים , חברי כנסת , בני משפחת הרצל , יושב - ראש המועצה הציבורית להנצחת זכרו של בנימין זאב הרצל , פרופסור אריה פלדשטיין , מכובדי כולם , אנו מציינים כעת , בישיבה מיוחדת , את יום הולדתו של חוזה המדינה בנימין זאב תיאודור הרצל .
מערכת בחירות סוערת עומדת במרכזו של רומן החלומות של בנימין זאב הרצל , " אלטנוילנד - תל - אביב " .
מערכת בחירות שנראה שנלקחה ממציאות ריאלית .
הרצל מספר על שתי מפלגות הנאבקות על שליטה במקום הקרוי " כפר חדש " .
מחד גיסא , מפלגתו של גאייר , ומאידך גיסא , מפלגתו של ליטבק .
מי שאינו יהודי , כך תובעת מפלגתו של גאייר , לא יתקבל לחברה החדשה ולא יוכל להיות חבר בכפר החדש .
ולעומתם , מודיעה המפלגה השנייה : כל מי שמתמסר במשך שתי השנים לשירות החברה החדשה , כפי שנקבע בתקנות , הרי הוא רשאי להיות בה חבר , בלי כל הבדל לאום או דת .
הרצל לא בדה מלבו את מערכת הבחירות בכפר החדש .
היכולת לנתח את המציאות בצורה מדויקת , האפשרות לחזות את הנולד טרם התרחשותו , הרגישות לתמורות הסוערות מתחת לפני השטח , היו מתכונות היסוד של חוזה המדינה .
הדגיש זאת , אדוני ראש הממשלה , יותר מכול , הפרופסור בנציון נתניהו , זיכרונו לברכה , שהיום מלאו שמונה ימים להסתלקותו .
כך , למשל , טען פרופסור נתניהו כי רדיפת היהודים , תחושת הסכנה , החשש מפני אסון המאיים על יהדות אירופה , היו הגורמים המרכזיים שהניעו את הרצל לפעולה .
בחושיו החדים הרצל חש , יותר מכול , את העיירה הבוערת , את האדמה הרועדת ונשמטת תחת רגלי הקיום היהודי בגולה .
רבים היו עדים למשפט דרייפוס , אך הרצל ידע לזהות במשפט דרייפוס את הדפוס המכונן של האנטישמיות המודרנית , את תחילתו של עידן חדש ומאיים - לא את סופו .
הליברלים הנאיבים בני דורו של הרצל האמינו אמונה עמוקה בסובלנות ובקדמה .
הם חשבו כי ביכולתן של הדמוקרטיה והחירות להתגבר על כל המכשולים ולהשכין שלום נצחי .
הם ראו בדמוקרטיה ובחירות מרפא לתחלואי כל בני - האדם .
הם לא היו מסוגלים לראות את הדם הרע המבעבע מתחת למסווה הדמוקרטי .
לעומתם , הרצל , בעל החושים החדים , שהיה עד למערכת בחירות סוערת לראשות עיריית וינה , ידע גם ידע שחירות פוליטית משחררת עננים רעילים של אנטישמיות ושנאת זרים .
הוא צפה בדאגה , אדוני יושב - ראש הקואליציה , איך בחירות הן הליך מקצין - ומקצין מתחים בעיקר ; איך צומח על גל ההסתה - הסתה פופוליסטית אנטישמית - איש בשם קרל לואגר , המפנה את כל חציו כלפי היהודים .
נבחרי הציבור , כך הכיר הרצל , נאלצים להחניף להמונים במסגרת המאבק לגייסם למערכה .
אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , רוויזיוניסט בן רוויזיוניסט , הרצל היה גם אחד האנשים אשר הנחה אתנו , והוא ודאי לא היה מעז , בקונגרס השישי , להפריע לך אם אתה היית מדבר .
הניסיון להחניף להמונים בא על - חשבון קבוצות חלשות , מיעוטים לאומיים , או דתיים , או זרים .
אדוני , ראש האיחוד הלאומי , שהרצל גם אותו הנחה , ודאי יודע מה שהרצל ידע .
הרצל ידע שהציונות כתנועה לאומית נולדה מתוך התמודדות עם מגבלותיו של הליברליזם האירופי , אותו ליברליזם נאיבי .
הרצל האמין שתמיכה עיוורת בדמוקרטיזציה של אומות לא תביא לידי עודף סובלנות ולא תפתור את שאלת היהודים .
הרצל הבין שפעמים רבות אנשים אשר יגיעו מכל קצווי העולם לישראל ויזכו להיבחר כחברי הכנסת ודאי יוקירו ויעריכו את פעולתו הציונית הראשונה , ולא יפריעו , בצורה קצת מביכה , כאשר אנחנו מקיימים בכנסת ישראל - עוד על - פי חוק - את יום הזיכרון להרצל .
בוודאי חלם הרצל שיבואו יהודים מכל העולם - מתימן , מאוקראינה , מאירופה , מאמריקה - ייבחרו לכנסת ולא יפריעו בזמן שאנחנו מקדשים את זכרו .
הרצל הבין שפעמים רבות גלי ההדף של דמוקרטיה מהירה , חסרת איזונים ובלמים , מתמקדים בשנאת האחר , ממש כפי שהיינו אנו עדים באירועי השנה האחרונה במזרח התיכון .
לכן בחר הרצל לשלב באוטופיה שלו מציאות שאיננה אוטופית כל עיקר - מערכת בחירות דמוקרטית על שלל אתגריה וסכנותיה .
הוא לא התכחש לסכנות שבדמוקרטיה , לסכנה שבמערכת הבחירות הדמוקרטית , הוא התעמת אתן .
הרצל היה משוכנע שתנועה שנולדה מתוך החוויה של שנאת הזר , מתוך תחושת האנטישמיות בגלגולה המודרני , תדע להעניק חוקה אחת לגר ולאזרח הארץ .
בימים אלה , שבהם נכנסת מדינת ישראל למערכת בחירות , עלינו לשים את לבנו , מנהיגי כל המפלגות ואנשי כל המחנות , ללקח הפשוט של הרצל : עלינו להישמר לבל נידרדר להקצנה ולפופוליזם רדיקלי ; לבל נתמכר לתחושה שהמטרה מקדשת את האמצעים , ושהאמצעים כולם כשרים .
המחלוקות בינינו ראויות לדיונים מעמיקים ומפרים .
הליכי הבחירות אינם דבר שלילי , הם חלק בלתי נפרד מהתגשמות החלום , חזונו של הרצל .
תודה רבה , חבר הכנסת בן - ארי .
לא לא , אל תזכיר - - - - אנחנו עכשיו בישיבה - - - אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
תודה לראש הממשלה בנימין נתניהו .
אני מזמין את ראש האופוזיציה , חבר הכנסת שאול מופז , לעלות ולבוא ולשאת דברים ביום הרצל .
בבקשה .
תודה רבה לראש האופוזיציה , חבר הכנסת שאול מופז .
עד כאן הפרק הזה בישיבת היום , שהוא ציון יום הולדתו של הרצל .
אני מודה לראש הממשלה ומודה לראש האופוזיציה על דבריהם .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת למסור הודעה , ולאחר מכן אני אמסור מלים על המשך סדר - היום , כדי שהדברים יהיו ברורים .
בבקשה , אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת .
יש צורך להצביע ?
תודה רבה .
רבותי , הבוקר הגישה הממשלה הצעת חוק לפיזור הכנסת וקיום בחירות ב - 4 בספטמבר .
בתקופות שונות במשך כינונה של הכנסת השמונה - עשרה הגישו מספר חברי כנסת לא מבוטל הצעות לפיזור הכנסת , ואנחנו מאפשרים להם היום גם בצמוד - לא בצמידות , אבל בצמוד להצעת הממשלה , להעלות את הצעותיהם גם כן .
יש כאלה שהן צמודות להצעת הממשלה , ולכן רשות הדיבור תהיה לכל אחד מהחברים המציעים - שלוש דקות .
אני לא אקפיד אתם , אתן להם עוד כמה שניות נוספות .
לעומת זאת יש גם כמה חברים אשר לא הצמידו את הצעותיהם , והם יכולים לקבל את מלוא הדקות : מוחמד ברכה , דליה איציק , ג'מאל זחאלקה וזאב אלקין .
הפרוצדורה שננקוט תהיה : הצעת חוק התפזרות הכנסת , כפי שתוצג על - ידי השר גלעד ארדן מהממשלה .
לאחר מכן יעלו כל חברי הכנסת שהצעותיהם צמודות , ואני אומר מי הם : זהבה גלאון , אחמד טיבי , יואל חסון , חבר הכנסת בנימין בן - אליעזר - חברת הכנסת שלי יחימוביץ לפני כן , בן - אליעזר ינמק אותה ; לאחר מכן - חבר הכנסת אורי אריאל .
לאחר מכן יהיו לנו ההצעות הרגילות של מוחמד ברכה , דליה איציק , ג'מאל זחאלקה וחבר הכנסת זאב אלקין .
בתום הצגת ההצעות על - ידי חברי הכנסת השונים נאפשר לחברי הכנסת להשתתף בדיון על הצעת החוק של הממשלה , שהיא בקריאה ראשונה .
כל ההצעות יועברו לוועדה אחת , והיא תמזג את כל ההצעות , כדי שלקריאה שנייה וקריאה שלישית תבוא בפנינו הצעה אחת , המשותפת לממשלה ולכל החברים , אלא אם כן יהיו חברים שלא ירצו למזג , והם יצטרכו לעשות קריאה ראשונה , ואנחנו נראה איך נעשה זאת במשך הזמן .
נדמה לי שכולם מבקשים בוועדה למזג את בקשתם , והם יוכלו להביא את עמדותיהם בצורת הסתייגות .
בכוונת הממשלה ובכוונת ועדת הכנסת לקיים היום את כל הדיונים , שכן אין כאן איזה דיון של הגות או נושא חוקתי , אם יש אפשרות לפזר את הכנסת או אין אפשר לפזר את הכנסת .
השאלה האחת היא שאלה של קביעת הזמן , וזאת השאלה היחידה שבה יוכל לדבר כל אחד מהחברים בוועדת הכנסת .
אני לא יודע כמה צריך לדבר , כאשר מבקשים לקבוע את הזמן - אני סומך על יושב - ראש ועדת הכנסת שיקיים דיון ממצה באותה מסגרת שבה אדם אומר מהו התאריך , ומנמק מדוע הוא חושב שהתאריך הזה ראוי , וועדת הכנסת תוכל להביא לנו את הצעתה - של הוועדה , כשהיא ממוזגת , כהצעת הוועדה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , ואליה יוצמדו כנראה כל ההסתייגויות .
אם כך הדבר , נתחיל בסדר של הקריאה הראשונה והקריאות הטרומיות , שימוזגו לקריאה ראשונה אחת , ולאחר מכן תעבור ועדת הכנסת לפעילות .
הכנסת תמשיך בסדר - היום .
אני מקווה שתפילת שחרית נוכל להתפלל כאן בשעה סבירה בבוקר , בלי שנהיה צריכים לקיים את הדיון מעבר לתפילת שחרית , ואם נצטרך תפילת שחרית , נעשה הפסקה , על - פי דרישתו של ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת יצחק וקנין .
תודה רבה .
רבותי , אני מזמין את השר גלעד ארדן .
הנשיאות החליטה לעניין זה - ישתתפו גם סגני היושב - ראש של - - - הדברים קרו מעולם .
היועץ המשפטי אישר זאת .
הוועדה תקבע שהיא ממזגת אותן .
אין על זה ויכוח , זה דבר שהוא חוקתי .
הוועדה רשאית למזג , אם היא רואה טעם , כאשר הממשלה כבר מתקדמת - יכולה הוועדה לראות בכל ההצעות הטרומיות הצעות שכאילו עברו קריאה ראשונה , ולהתחשב בהן לצורך ההכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית כאילו עברו קריאה ראשונה .
זה מסמכותה של הוועדה .
בבקשה .
חבר הכנסת אלדד ; נא לפתוח לו את המיקרופון .
אסביר לך .
יש היגיון רב בשאלתך , אבל יש גם היגיון בתשובה , שכן לפעמים בפוליטיקה אין היגיון .
אתה מבין , למה ?
כי ככה רוצים - אבל לא כך ; החשיבות היא שברגע שהכנסת ב- 61 חבריה לפחות מחליטה על קיום בחירות מוקדמות , באותה שנייה אני מחויב - אני לא עושה זאת - אני מחויב למען העם בישראל , להכריז על פגרת בחירות .
באותו רגע אנחנו כבר לא - - - הואיל והממשלה היא זו שהגישה , אם , למשל , הממשלה בהמשכו של הערב , או ועדת הכנסת , מטעמים אחרים , תבוא אלי ותציע לי את ההצעה הזאת , חבר הכנסת אריה אלדד , אני אראה בה הצעה הגיונית , ואזכור את מה שאמרת לי .
תודה רבה .
כבוד השר גלעד ארדן , השר המקשר בתפקידו זה .
חברת הכנסת זהבה גלאון , את הראשונה , לכן לא אקפיד אתך בזמן על השנייה , אבל יותר מחמש דקות לא תקבלי .
תודה רבה .
אדוני השר - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
אם אתה לא הצלחת לשכנע , ודאי חברת הכנסת זהבה גלאון , שתתמוך בעמדתך - בבקשה .
את תומכת ?
ודאי .
גם חבר הכנסת ברכה , מאותן סיבות .
נכון .
האם כבוד השר ציין תאריך ?
כי אתמול עם ישראל ציפה , בוועידת הליכוד , שיאמרו תאריך .
האם התאריך ייאמר באיזה זמן ?
רק , אדוני , עם כל הכבוד , רבים שומעים ולא רק רואים את ערוץ הכנסת , והם פעמים בטוחים שחברי הכנסת והשרים יאמרו להם מה שכתוב , כי לא תמיד הכתב נמצא עליהם .
בחוק כתוב שהבחירות מיועדות ליום שלישי , 4 בספטמבר 2012 .
בבקשה .
גברתי חברת הכנסת זהבה גלאון , את ביקשת בתוך שלושה חודשים מיום קבלת החוק .
בוודאי שאת גם תתייחסי - זאת הצעת החוק שלה .
אני קורא את הצעות החוק לפני כן .
בבקשה .
אנחנו צריכים ללכת לבחירות .
תודה רבה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את אחמד טיבי - שאינו נוכח - את יואל חסון , בבקשה , אדוני , ואחריו - בנימין בן - אליעזר , שנוכח .
אני מציע למנהלי הוועדה של אחמד טיבי או למי שאוהד את סיעת רע"ם - תע"ל להודיע שאם הוא לא יהיה פה הוא לא יוכל לדבר .
בדרך כלל כשאני קורא ולא נמצאים אני לא מאפשר לדבר , אבל היום - בגלל חשיבות הנושא .
חבר הכנסת חסון , גם לרשותך עומדות , אף שכתוב שלוש דקות - ארבע דקות .
לא , לא , לא , אתה עלית לבימה .
אומנם עוד לא הפעלתי את השעון - מי שעולה לבמה לא יורד עד שהוא מסיים דבריו , מה זה .
יש גם כבוד לכנסת ; שלא לדבר על כבוד חברי הכנסת , ויש לנו הרבה כבוד .
כל טוב .
רבותי , ברגע שנקראת , אין פה - חבר הכנסת טיבי ימתין , לא נקפח אותו .
- - - תודה רבה .
אנחנו - - - מה אנחנו מצביעים , אלא על מתי מצביעים .
אדוני לא הציע רוטציה בהצעת החוק שלו .
לא , אמרת גם לבני וגם מופז , אז חשבתי שאתה רוצה רוטציה .
תודה רבה .
אני רק התלוצצתי .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת חסון , מה אני יכול לעשות ?
הוא היה לפני כן .
חבר הכנסת בן - אליעזר , הרי אתה לא כפוף לזמן אצלי , בתור זקן חברי הכנסת , אז אני אתן לך את האפשרות , אבל מה אני יכול לעשות ?
שיהיה סדר , אחרת כל רגע יבואו אלי .
נכון , אחמד טיבי , אם לא היה בזמן , צריך לחכות , אבל אנחנו רוצים לתת את זה לפי סדר ההגשה .
חבר הכנסת טיבי - בבקשה , אדוני .
עומדות לרשותך ארבע דקות , לא שלוש דקות , ואנחנו נהיה גמישים .
אף פעם לא היתה נופלת הכנסת .
לא הממשלה , אף כנסת לא היתה נופלת .
אני מודיע לך .
אני צריך לסכם עכשיו את נושא הבחירות .
אני נותן לך .
נגמרו ארבע דקות ורבע - - - אני נותן לך לסכם .
שכנראה הכנסת הזאת גם תאשר אותו .
טוב , אבל , חברים , לא נגמור עוד שבועיים את הישיבה היום .
חבר הכנסת טיבי הנכבד , נא לסיים .
קל לו - - - תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת בן - אליעזר , פואד בן - אליעזר , שהוא בנימין - זה שמו .
הוא זקן חברי הכנסת .
הוא יפתח את הכנסת הבאה , רבותי .
בבקשה .
אני בגאווה אומר את זה .
כמה זמן אתה צריך , פואד ?
אז יש לך ארבע דקות - - - חמש דקות בפועל .
חברת הכנסת רונית תירוש , אני לא מתערב בוויכוח , רק כאשר מחליטים ללכת לבחירות אין בהכנה לחוק שום שאלה חוץ מהתאריך .
אין פה הגות .
כשאת באה ומציעה הצעת חוק שיש לה תוצאות ויש לה צרכים תקציביים , אז יש ויכוח : מזמינים אנשים מן החוץ לבוא ולומר את דעתם לכאן או את דעתם לשם - שיניים לילדים , קופות - חולים , תשלום לטיפולים פסיכיאטריים - אלה דברים שצריכים לשמוע .
פה , אם החלטת ללכת לבחירות , לך כמה שיותר מהר .
זה לא שראש הממשלה מראה לנו שאפשר ללכת - - - פה זה צריך להיות ביום אחד .
אם למשל הממשלה היתה מביאה לי - והביאה לי היום חוק , שבו כל " טרכטנברג " נמצא בחוק אחד - אמרתי להם , לכו תפצלו את זה לארבעה חוקים .
ייתכן מאוד שמחר הממשלה תבוא להתווכח אתי , יבוא היועץ המשפטי - כל מיני דברים כאלה .
יש דברים שהכנסת שומרת , אבל בחוק בחירות , אם החלטת ללכת לבחירות והכנסת החליטה , אין פה איזה דבר .
אפשר לעשות את זה בשלוש שעות , אין שום בעיה כי אין שום הגות .
כמובן , כל אחד רוצה לומר את דעתו , לכן הכנסת מנהלת פה דיון מרתוני וכל אחד יכול , מ- 120 חברי הכנסת , לבוא ולומר את דעתו כפי שאת עושה זאת כרגע .
אבל לא צריך .
אפשר לנזוף בראש הממשלה בכל דבר שרוצים , אבל בעניין זה אני מוכרח לומר לך שכמעט כל הצעות החוק לפיזור הכנסת נעשו ביום אחד - לכל דורותיה .
לא , רק חקיקה לפיזור הכנסת יכולה להיות במהירות כזאת , אחרת , אחרת - - - גם מאיר שטרית , בכשרונו כיושב - ראש ועדה , כמו כשר , יכול להעביר חוק ביומטרי בארבע שעות .
אבל השאלה אם באו לפניו אנשים שהיו צריכים לומר את דברם ולא אמרו .
פה אני אומר לך , בעניין של פיזור הכנסת , או מסכימים או לא מסכימים .
אין פה , אין פה הגות .
מאה אחוז .
אני גם חשבתי לי , גם לפני שבועיים אפילו , לפני חודשיים , שאנחנו לא יכולים לעבור את כנס הקיץ של המושב הזה .
אי - אפשר , בלתי אפשרי , כי הכנסת צריכה לקבל החלטה עד 31 באוגוסט בדבר שהקואליציה לא יכולה - יש תקציב המדינה שעדיין לא התחילו להכין אותו כי יש בעיות .
זה דבר - אחת ועוד אחת שווה שתיים .
לא , לא .
אין שום זילות .
לא .
לא .
אני לא רוצה להתווכח אתך .
יש רגעים שראשי ממשלה , בכל תקופות הכנסת מאז 1948 , יודעים שיש נושאים שצריכים לקבל החלטה עליהם אחרי הבחירות ולא לפני בחירות .
ואם זה בשנת בחירות אז הם אומרים : נלך לבחירות מוקדמות .
בוודאי אם מצבם בשוק - - - זה תשאלי אותו .
אבל - - - זה תשאלי אותו .
אוקיי , אוקיי , תודה רבה .
עכשיו אני אתן לך , הואיל ואני גזלתי ממך את הכול , ואני מצטער בצער רב , הנה , אני נותן לך דקה ואני מבקש ממך לסיים .
תודה רבה .
תודה רבה , תודה רבה .
הבא אחריה - חבר הכנסת אופיר אקוניס .
ולאחריו - שכיב שנאן , ולאחריו - יעקב כץ , ולאחריו - זאב בילסקי .
ויש לנו רוני בר - און , מאיר שטרית וזאב אלקין .
וכאן הרשימה סגורה , וכל אחד - שלוש דקות .
ואני מבטיח לא להפריע לאף אחד .
בבקשה .
אני שומע כל היום את רונית תירוש - - - אני פשוט לא מבין .
- - - רק הממשלה .
- - - שיצטרכו .
- - - לא יהיה בצום גדליה .
אבל בין כסה לעשור הכנסת תחזור לכאן .
תודה רבה לחבר אקוניס .
חבר הכנסת שכיב שנאן - איננו נוכח .
זאב בילסקי - בבקשה , אדוני .
ואחרי זאב בילסקי יהיה מאיר שטרית .
יש כל יום שני הצעת אי - אמון בראש - - - ?
אין דבר - - - לא על זה מסתכלים ולא על זה מסתכלים .
אתה מסתכל .
לא - - - נכון .
מאיר שטרית , אין מלה שהוא לא - - - עכשיו יאמרו " שיטת בילסקי " .
תודה רבה לחבר הכנסת זאב בילסקי .
יעלה ויבוא השר לשעבר , חבר הכנסת הוותיק ביותר נדמה לי , לא ?
חבר הכנסת מאיר שטרית .
מאיר שטרית הוא חבר הכנסת הוותיק ביותר .
הוא היה בכנסת העשירית , נכון ?
גם פואד היה בכנסת העשירית , או באחת - עשרה ?
אחת - עשרה .
הבנתי .
לא , לא , אני יודע שהוא - אני יודע שהוא הוותיק ביותר בכנסת .
בבקשה .
חבר הכנסת שטרית , זה לא נותן לך יותר משלוש דקות , אלא אני אתחיל להפעיל את השעון קצת יותר - - - נא לסיים .
אתה נכנס להרצאה שרק תימשך - - - לא , לא , אל - - - אתה צריך לעלות אחריו .
אתה צריך לעלות אחריו .
אני דואג לך .
נא לסיים .
תודה רבה .
מה אני אומר עכשיו לבר - און כשאני צריך לתת לו , קודם כול , חמש דקות כמו שאתה היית ?
איך אני אוריד אותו ?
יקירי , אתה לימדת אותי שאם מתירים את הרסן , הרסן מותר .
בבקשה , חבר הכנסת בר - און , יש לך אותן שלוש דקות שהיו למאיר שטרית .
נכון .
חבר הכנסת חרמש , אתה מפריע לחבר הכנסת בר - און .
תודה .
ודאי , סגרתי את הרשימה .
רבותי , אחרון הדוברים - חבר הכנסת זאב אלקין .
האם יש מישהו מהממשלה שמשיב על הצעות החוק הפרטיות ?
השר ארדן .
בבקשה .
אלקין , בבקשה .
יש לך שלוש דקות כמו לשטרית ובר - און .
הוא דיבר על הצעת החוק שלו .
עכשיו הוא מדבר על הצעת החוק הממשלתית .
וכי עלה בדעתך שאם אסור לו הייתי נותן לו ?
לא , זה , אתה כבר בדיון הכללי .
אם הוא יתנגד , אם השר ארדן יתנגד לחוקים שהוגשו על - ידי חברי הכנסת , לא יסכים להם , תקום לכל אחד מחברי הכנסת הזכות להשיב לו .
רק אני , יש לי הרגשה שהוא לא יתנגד .
זאת הרגשתי - שהשר ארדן לא יתנגד להצעות החוק הפרטיות .
אתה תתנגד ?
הנה , בעניין זה לא אמרתי " אני יודע " .
בעניין הקדמת הבחירות גם לא אמרתי " אני יודע " .
אתה היית אחד המגישים של הצעת חוק פרטית ?
אז איך אתה יכול ?
בעצם אתה יכול .
בעצם הוא יכול אם הוא יסכים .
אם הוא יסכים אתה צודק .
אתה הרי נרשמת , נכון .
מאה אחוז .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת זאב אלקין .
אני מזמין את השר ארדן להשיב על הצעות חברי הכנסת , שכן הממשלה לא השיבה .
אם השר ארדן יסכים להצעות חברי הכנסת - - - מותר לו .
מותר לו .
עמדת הממשלה לגבי זה .
למה , חבר הכנסת ברכה ?
אם הוא יסכים להצעתך , קמה לחבר כנסת שלא מסכים זכות להתנגד .
אתה צודק .
בכל זאת , כאשר מפזרים את הכנסת יש לממשלה עמדה .
היא יכולה גם לבוא ולומר שהיא משאירה את זה לשיקול דעת הכנסת .
כנראה השר ארדן צריך את העניין גם לנושאים אחרים .
נו , אז מה ?
אני אגיד לו שהוא לא יכול לדבר ?
הוא יכול לדבר , רק הוא לא ידבר מעבר לזמן הדרוש , כי אף פעם הוא לא עשה את זה .
הוא תמיד מדבר רק במשך הזמן הדרוש לו .
הוא לא עושה חשבון לאף אחד .
הוא רוצה לענות .
אני ראיתי אותו הרבה פעמים שכשראש הממשלה נכנס , הוא המשיך לדבר .
אני מוכרח לומר .
אמרו לו להפסיק לדבר , הוא אומר : אתם לא תגידו לי להפסיק לדבר .
אני עדיין לא סיימתי את דברי כדי להסביר לכנסת מדוע אני צודק .
הפוך אני לא אמרתי .
בבקשה , השר ארדן , שהוא גם חבר כנסת נכבד .
בבקשה , אדוני .
אמרת , הוא לא - - - ודאי .
אין שום טענה אישית .
למה לך להשיב על טענתו של בר - און - - - - כאשר היא עדיין לא נתקבלה ?
הוא לא באי - דיוקים .
הוא - - - הוא התייחס לנתונים שאתה הבאת .
טוב , טוב , למה לך ?
הוא יאמר : נו אז מה , אז הוא יפטר אותי .
מה אתה דואג ?
אדוני ישיב לו ואנחנו נתייחס לבקשתו של בר - און ונחליט בה .
בבקשה .
הוא טוען שאתה התייחסת אליו אישית .
אני עדיין לא מקבל את טענתו .
אז מה , אתה אל תתווכח אתו .
אתה מתייחס לנתונים שהוא הביא .
חברי הכנסת , אם אתם תשאלו אותו שאלות הוא ירצה לענות .
אני , אין לי התנגדות , כי אני מבין שאני אשאר פה כל הלילה .
אם אדוני מסכים - - - אם אתם לא מבינים ואתה מזמין שאלות , תשאלו .
לא , הם לא מבינים .
כל זמן שאתם תצעקו , הוא יענה .
אני מאפשר זאת כי אני חושב שצריך בכל זאת לתת איזשהו ביטוי לדמוקרטיה .
רבותי , רצוי שכולם יגיעו בזמן להצבעות .
אנחנו לא יכולים לשבת כל הלילה ולחכות לאנשים שיבואו להצביע .
בבקשה , אדוני השר .
הם שואלים אותך - אתה עונה להם .
אדוני , לעת עתה דיברת - - - ברגע שאני אבחין שאדוני לא מדבר לעניין , אני אומר לו לסיים את דבריו .
לעת עתה הוא מדבר לעניין .
- - - פריימריז כדי שכל אחד יוכל לשאול שאלות - - - הנה , עכשיו הוא עונה לכם .
אני לא מעלה על דעתי שהשר מדבר כדי שמישהו יבוא .
השר מדבר משום שהוא עונה לכם , וגם אם מישהו בא - השר ימשיך לדבר אם הוא חושב שהוא צריך להשיב לכם .
נכון .
הוא רוצה לשכנע גם את ראש הממשלה .
עד רגע זה השר ארדן דיבר לעניין .
מה אני יכול לעשות ?
חברת הכנסת אבסדזה , את בעיני הציבור נחשבת לאשה מאוד עדינה - מאוד תקיפה אבל עדינה .
למה לצעוק ?
למה לכעוס ?
למה לכעוס ?
אבל לא כדאי .
לא כדאי .
למה לצעוק ?
תודה רבה .
רבותי , זה לא פריימריז פה .
בגלל זה אנחנו סוגרים את הכנסת מייד ברגע שהכנסת מתפזרת .
זה לא פריימריז פה .
אתם רוצים ?
אני אעשה כל ערב , ואתם תוכלו לצעוק כל אחד בטלוויזיה לקהל מעריציו .
חבר הכנסת וקנין , אתה לא צריך פריימריז .
חבל .
אתה צודק .
אם אדוני חושב שהוא מיצה את הדברים , הוא יכול לרדת .
תודה רבה לשר ארדן , המבקש : יפה שעה אחת קודם , והציבור ישפוט .
חבר הכנסת בר - און ביקש ממני להשיב על דברי השר , משום שהשר התייחס אליו , אבל אני יודע שחבר הכנסת בר - און בקי בתקנון בקיאות של אחד מהאנשים הבקיאים ביותר בכנסת - רק הוא לא התייחס אליך אישית .
הוא התייחס לדברים שאמרת , ולמעשה ענה .
אם נוכל ואם נאפשר על - פי התקנון דו - קרב או פינג - פונג , לא יהיה הדבר .
אני פועל בדיוק כפי שרוני בר - און היה פועל אם הוא היה יושב במקומי , ואני מבקש , ואני לא מאשר את בקשתו , משום שהוא דיבר על דברים ענייניים שאתה התייחסת אליהם לגבי שיעור האבטלה .
רבותי חברי הכנסת , לפנינו שורה רבה של הצבעות בקריאה טרומית ובקריאה ראשונה , וועדת הכנסת , אם כולן תעבורנה , תחליט איך לטפל בהן - מקשה אחת , אם תחשוב שכך הדבר צריך להיות - ותאפשר הכנה לקריאה שנייה ושלישית של כל מכלול הבקשות שהוגשו לוועדה , ותביא הצעה מטעמה , כמובן עם אפשרויות כאלה או אחרות , בהתאם לתקנון .
אנחנו עוברים להצבעות , רבותי חברי הכנסת .
אנחנו נצביע קודם כול בקריאה ראשונה על הצעת החוק של הממשלה , שאליה צורפו כל האחרים .
אנחנו מצביעים .
הצעת חוק התפזרות הכנסת השמונה - עשרה , התשע"ב - 2012 , קריאה ראשונה - הצעת חוק של הממשלה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
רבותי חברי הכנסת , אני לא זוכר שהיתה לנו הצבעה כזאת , בכנסת השמונה - עשרה על כל פנים .
בעד - 109 , נגד - 1 , אין נמנעים .
אני קובע - כדי שיוכלו להכניס לפרוטוקול בלי שיצטרכו לרדת .
חבר הכנסת מג'אדלה הוא היחידי שהצביע נגד .
אני מופתע - ממך אני אף פעם לא מופתע .
אתה היחיד שאף פעם לא מפתיע אותי .
תודה רבה .
רבותי , הצעת החוק שהממשלה הגישה על התפזרות הכנסת עברה בקריאה ראשונה ותועבר בהתאם לתקנון לוועדת חוקה .
האם נכון הדבר , אדוני יושב - ראש ועדת החוקה ?
האם אדוני מסכים שזה יעבור לוועדת הכנסת ?
מסכים .
אני לא אמרתי לך חד - פעמי , אני רק על זה מדבר .
אני לא מדבר אתך עכשיו על תקדימים .
אני לא יושב פה בשבתי כבית - המשפט העליון .
אני מדבר על שאלתי לגבי חוק זה .
האם אדוני מסכים שהוא יעבור לוועדת הכנסת ?
אין הצעה אחרת , רק ועדת הכנסת .
חוק זה יעבור לדיון בוועדת הכנסת , וכתוצאה מכך כל הצעות החוק הנלוות אליו יעברו לוועדת הכנסת .
אנחנו עוברים להצעת חוק התפזרות הכנסת - אמרתי 109 נגד אחד .
אמרתי שלא היה תקדים כזה בכנסת השמונה - עשרה - 109 בעד , אחד נגד .
אנחנו עוברים להצעות החוק השונות .
הצעת החוק הראשונה היא הצעת חוק התפזרות הכנסת השמונה - עשרה , התשע"ב - 2012 , של חברי הכנסת אילן גילאון וניצן הורוביץ כפי שנומקה על - ידי זהבה גלאון .
אני מבקש להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
100 בעד , שניים נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של אילן גילאון וניצן הורוביץ כפי שנומקה על - ידי חברת הכנסת זהבה גלאון עברה בקריאה טרומית , ותועבר לדיון משותף עם החוק של הממשלה שעבר בקריאה ראשונה .
אנחנו עוברים באותו עניין להצעת חוק של חבר הכנסת אחמד טיבי .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
87 בעד , שלושה נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק של אחמד טיבי עברה בקריאה טרומית ותעבור גם היא לוועדת הכנסת על מנת להכינה להמשך הקריאות , כנראה לקריאה שנייה ושלישית .
96 בעד , שניים נגד , אחד נמנע .
אני קובע שגם הצעתו של חבר הכנסת יואל חסון עברה בקריאה טרומית , ותועבר לוועדת הכנסת לדיון בצוותא עם הצעת החוק הממשלתית .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת החוק של חברת הכנסת שלי יחימוביץ וחבר הכנסת בנימין בן - אליעזר , שנומקה על - ידי חבר הכנסת בן - אליעזר , הלוא הוא פואד .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע , חברים .
בעד - 101 , שניים נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק של חברי הכנסת שלי יחימוביץ ובנימין בן - אליעזר עברה אף היא בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכנסת במסגרת הכנת החוק הממשלתי .
אנחנו עוברים להצעת החוק של אורי אריאל באותו עניין .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
נא לא להפריע בזמן ההצבעה .
91 בעד , שניים נגד , אחד נמנע .
אנחנו קובעים שהצעת החוק של חבר הכנסת אורי אריאל עברה אף היא בקריאה טרומית , ותועבר לדיון , יחד עם החוק הממשלתי , בוועדת הכנסת .
אני מצביע על הצעת החוק בלי לומר שהיא מוצמדת .
הצעת חוק שאינה מוצמדת של חבר הכנסת ברכה , והצבעה עליה כמוה כהצבעה מוצמדת , כי אם היא עוברת - היא עוברת לוועדת הכנסת לדיון משותף .
לא , אם הממשלה במוצמדת - ברגע שעברה ; כרגע היא לא מוצמדת .
אם למשל הממשלה חוזרת הרגע מבקשתה , לדוגמה , הוא לא יחויב בחזרתה .
זה הכול .
רבותי , נא להצביע על הצעת חבר הכנסת ברכה , חבר הכנסת סוייד , חבר הכנסת חנין וחבר הכנסת עפו אגבאריה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
86 בעד , שלושה נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעתה של סיעת חד"ש על כל חברי הכנסת שלה עברה בקריאה טרומית , תעבור לוועדת הכנסת ותצורף גם היא למכלול ההצעות , אף שהיא עומדת בפני עצמה .
אנחנו נעבור להצעה העומדת בפני עצמה של חברת הכנסת דליה איציק , שנומקה על - ידי חבר הכנסת שלמה מולה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
השר ארדן , אני לא אחראי לקרדיטים , אני אחראי לתקנון , וכל מה שנעשה פה על - פי תקנון הוא בהתאם להחלטת נשיאות הכנסת היום בצהריים .
101 בעד , שניים נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעתה של חברת הכנסת דליה איציק כפי שנומקה על - ידי שלמה מולה עברה בקריאה טרומית , וגם היא תצורף כעצמאית לדיון בוועדת הכנסת .
אני עובר להצעה העצמאית של חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה וחברת הכנסת חנין זועבי .
אני מבקש להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
72 בעד , ארבעה נגד , שניים נמנעים .
אני קובע שהצעתם של חבר הכנסת זחאלקה וחברת הכנסת חנין זועבי עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכנסת גם היא להכנתה כהצעה עצמאית לקריאה במסגרת הדיון בחוק הממשלתי .
אנחנו עוברים להצעתו של חבר הכנסת זאב אלקין .
היו עוד מצורפים ?
זאב אלקין .
נא להצביע באותו עניין .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
הצעת אלקין - גם היא עצמאית , דרך אגב .
96 בעד , שניים נגד , שניים נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת זאב אלקין גם היא תעבור לוועדת הכנסת לאחר שעברה בקריאה טרומית על מנת להכינה במסגרת החוק הממשלתי , כל זאת בהסכמת יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , אשר אני זוכר שהוא הסכים באופן חד - פעמי שהדברים יידונו בוועדת הכנסת .
אני מאפשר לוועדת הכנסת להתכנס , אחרי שיושב - ראש הוועדה יעלה , על מנת להכין את החוקים לקריאה שנייה ושלישית עוד הלילה .
לא , זה צריך לחזור מוועדת - סיימנו פה .
אני לא יודע כמה זמן ייקח לוועדת הכנסת .
אדוני יושב - ראש הוועדה , הזמנתי אותך .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
האם צריך הצבעה ?
לא צריך הצבעה .
בסדר .
רבותי , אני מבקש מכל חברי הכנסת להיות קרובים למליאה , כדי שלא נצטרך לחכות להצבעות .
תודה רבה .
חבר הכנסת גילאון , מנימוקים השייכים לי בלבד , ואני לוקח את סמכותי , אני מבקש לקדם את הצעת החוק שלך .
האם אין בה הסתייגויות ?
טוב , אז אני מזמין את יושב - ראש ועדת הבריאות .
אתה מייצג אותו ?
מי מייצג את יושב - ראש ועדת הבריאות ?
הצעת חוק חנייה לנכים - - - כבוד חבר הכנסת שאמה , אני מבקש להקדים , מסיבות הידועות לי , את הצעת החוק המובאת לקריאה שנייה ושלישית של חבר הכנסת גילאון .
מסיבות מוצדקות ביותר .
חבר הכנסת שאמה , אנחנו נצביע עליה ונחזור לסדר - היום כפי שהוא ; מסיבות שמנהלת סיעת מרצ הסבירה לי וקיבלתי .
אוקיי , בבקשה .
תודה רבה .
הואיל ולהצעת חוק זו אין הסתייגויות ואני לא צריך להצביע אלא כמקשה אחת , נצביע על הצעת החוק כמקשה אחת בקריאה השנייה .
רבותי חברי הכנסת , אני מאפשר ליושב - ראש הוועדה להגיע למקום הצבעתו .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק חנייה לנכים ( תיקון מס' 5 ) , של חבר הכנסת אילן גילאון וחברים אחרים , קריאה שנייה - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
כהצעת הוועדה .
42 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק חנייה לנכים ( תיקון מס' 5 ) , התשע"ב - 2012 , עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , לקרוא בקריאה שלישית ?
אני קורא לחברי הכנסת להצביע בקריאה שלישית על הצעת חוק חנייה לנכים של חבר הכנסת אילן גילאון .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
לא לא , גילאון ואחרים , אמרתי .
נסים זאב - אני אזכיר אותו כל רגע .
נסים זאב אולי לא המציע של כל החוקים שעוברים בכנסת , אבל הוא מצביע על כל החוקים שעוברים בכנסת .
47 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת אילן גילאון וחברים אחרים - חוק חנייה לנכים ( תיקון מס' 5 ) , התשע"ב - 2012 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
חבר הכנסת אילן גילאון , אם אתה חפץ לומר דברים , אתה מוזמן .
אם אתה רוצה , אתה יכול לומר גם מהצד , איך שאתה רוצה , איך שיותר נוח לך .
נא לפתוח מיקרופון לאילן גילאון .
היועצת המשפטית של הוועדה לא עזרה ?
אתי בנדלר , אתה מתכוון .
אוקיי , בסדר גמור .
ככה הפנתה את תשומת לבי מנהלת הוועדה לאה ורון שאתי בנדלר גם היתה .
תודה רבה לאילן גילאון .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום הרגיל .
אתה רוצה לברך ?
אני מייד אתן לך .
עוד מעט .
רבותי , אנחנו עוברים להמלצת - - - חבר הכנסת נסים זאב , תמיד אתה מצביע , מעביר חוקים של אחרים .
בחוק שלך אני נותן לך לברך .
בסדר , אני נותן לו לברך .
מה קרה ?
מה ?
לא צריך , לא צריך .
תברך .
- - - תודה , תודה .
תודה רבה .
אני מודה לך בשם הכנסת , שאתה בין היחידים שמאשר את כל החוקים שעברו בכנסת , שזה אפילו יותר חשוב מהיוזמה של מספר חוקים אלה או אחרים .
אין חוק שאין חתימתך עליו .
אתה , ראש הממשלה , נשיא המדינה ויושב - ראש הכנסת .
אתה מבין .
תודה רבה .
רבותי , מוץ מטלון , אנחנו מברכים , כולם , על יוזמתו של חבר הכנסת גילאון .
אנחנו עוברים להמלצת הוועדה המשותפת לוועדת החוץ והביטחון ולוועדת החוקה , חוק ומשפט בעניין הכרזה על מצב חירום .
שאול מופז , כבוד אדוני , כיושב - ראש ועדת החוץ והביטחון - המלצת הוועדה המשותפת לוועדת החוץ והביטחון .
בעניין הכרזה על מצב חירום .
זו הודעה שאתם העברתם לי .
חבר הכנסת מיכאלי הוא האיש אשר - - - בסדר גמור .
לפי הרשום , יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , אתה יכול להאציל את סמכותך , ואני מקבל את זה באהבה , אין לי בעיה .
מיכאלי , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , נרשמו כמה אנשים , אשר רשאים לדבר , כמובן .
אני קראתי לך לבוא ולהירשם .
אני לא יודע מה אתה חשבת .
אני קראתי לך .
אני יודע מה אתה חושב , אז קראתי לך .
אני מוסיף אותך לרשימה ובעוד חצי דקה אני סוגר את הרשימה .
ראשון הדוברים - אורי אריאל .
תודה .
אחריו , ישראל אייכלר - אינו נוכח .
מוחמד ברכה , בבקשה .
אחריו , חנא סוייד - אם יהיה נוכח ; דב חנין - אם יהיה נוכח ; עפו אגבאריה - אם יהיה נוכח ; סעיד נפאע - אם יהיה נוכח ; יעקב כץ - אם יהיה נוכח ; ג'מאל זחאלקה - שנוכח ; חבר הכנסת נסים זאב , ואני רואה את ניצן הורוביץ ואת זאב בילסקי .
תודה רבה , אני סוגר את הרשימה .
מה הזמן הנתון לדיון פה ?
שלוש דקות .
בבקשה .
רבותי .
חבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת חנין , דב חנין , פשוט , לא , אני לא קורא לך .
חבר הכנסת ברכה , אני נותן לך את מלוא - - - אוקיי , בבקשה .
חבר הכנסת כהן , לפעמים אתה לא שם לב , אבל בנמרצותך אתה מנהל ישיבות בתוך המליאה .
תודה רבה .
חבר הכנסת חנא סוייד - אינו נוכח .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה ; ואם לא יהיה נוכח - חבר הכנסת סעיד נפאע ; ואם לא יהיה נוכח - יעקב כץ ; ואחריו - ג'מאל זחאלקה .
מהנראות כאן - דב חנין וג'מאל זחאלקה .
הם עושים לך את זה קרוב ל - 1 במאי .
אין יותר ממשלת מעבר .
הממשלה , בהתפזרות הכנסת , היא לא ממשלת מעבר .
אני לא צודק , חבר הכנסת איתן ?
אני צודק .
שונה .
אני יכול להרגיע את השרים שראש הממשלה יכול לפטר אותם גם לאחר שעברה ההצעה להתפזרות - - - יש יוצא ויש נכנס .
תודה רבה לחבר הכנסת .
אני לא אקרא את שמות האנשים שאינם פה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
אחריו - נסים זאב , ואחריו - ניצן הורוביץ , ואם בילסקי , שביקש לדבר , יהיה פה - גם הוא ידבר .
לא , לא , חברת הכנסת תירוש יכולה לדבר בקול רם .
מי שנמצא לידה לא יכול לדבר בקול רם .
את הדברים האלה לומדים בבית - ספר לרוקחות ?
טוב , עכשיו תתחיל את התשובות , כי כבר אין זמן .
נא לסיים .
החובה שלנו .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , ואחריו - ניצן הורוביץ , וחבר הכנסת זאב בילסקי , אם יהיה .
אתה רוצה אחרי ניצן ?
אני מסכים לגמרי .
ניצן , אתה רוצה לפניו ?
בבקשה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ראש הסיעה שלך ביקש ממני בעיניו שאני בכל איעתר לבקשתך .
אני אתן לך גם לדבר .
שיח ' צרצור אמר לי : יאללה .
שידעו בשבט שזה בגלל צרצור , לא בגללך .
תודה רבה .
בבקשה .
זה הכול בצו ?
זה כמו דבורים .
זה הכול כתוב בצו ?
תודה רבה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
חבר הכנסת בילסקי - אינו נוכח .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחרון יהיה חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אתה לא רוצה , אדוני ?
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב - אחרון הדוברים .
מיכאלי נמצא פה כדי להשיב בשם הוועדה ?
אתה ?
אוקיי , אין לי בעיה .
בלי תשובה גם אני אצביע .
למה הדבש נשאר ?
אבל מדוע זה צריך - למה הדבש צריך להיות בצו ?
תודה רבה .
תודה רבה .
תם הדיון ואנחנו עוברים - אתה רוצה להשיב ?
בבקשה .
מה אתה רוצה ?
אני מוכרח לומר שחבר הכנסת דב חנין הפתיע אותי .
הוא אמר : כנראה באמת יש מצב חירום .
למה אתה אומר ?
דב חנין אמר דברים שונים .
אני , דרך אגב , שומע את זה כל שנה .
הוא אמר דברים אחרים .
ומוחמד ברכה חוזר לנו כל שנה על אמונתו המלאה .
מה קרה ?
החידוש היה שהעניין של הכוורת נעלם מעיני .
דרך אגב , ראשי ועדת החוץ והביטחון לדורותיהם או מחליפיהם אומרים כל שנה אותו דבר , מה שאתה אומר .
הנה , חבר הכנסת מיקי איתן פה משנת 1984 .
עקבי , עקבי מאוד .
עקביים .
לא משנים את דעתם .
אז אתה מתפלא פלא שעונים לך על אותם דברים שאתה אומר , אתה מבין ?
בבקשה , חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
נכון .
ושינו .
השנה ירדו 100 ?
עוד שנה .
עד ליום כ"ו באייר התשע"ג , 6 במאי 2013 .
תודה רבה .
אני מאוד מודה ליושב - ראש הוועדה המשותפת , או ממלא - מקום יושב - ראש הוועדה , ועדת החוץ והביטחון .
אנחנו , חברי הכנסת , מצביעים על הכרזה לתקופה של שנה נוספת , שסיומה ביום 6 במאי 2013 .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא לשבת .
רגע , נא לשבת .
לא לרוץ , לא לרוץ .
נא לשבת .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
חברים , לא להפריע בזמן ההצבעה ולא להשפיע על חברי הכנסת שלא על - פי אמונתם .
24 בעד , עשרה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהמלצת הוועדה המשותפת לוועדת החוץ והביטחון ולוועדת החוקה , חוק ומשפט בעניין הכרזה על מצב חירום עברה ברוב חברי הכנסת - ברוב של 24 נגד עשרה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעת חוק ציוד רפואי - מגיש חבר הכנסת אריה אלדד , גם כיזם וגם בשם הוועדה ?
אה , זה ממשלתי .
יושב - ראש הוועדה לעניין זה , חבר הכנסת אריה אלדד .
אין פה הסתייגויות .
רבותי , חברי הכנסת - - - חבר הכנסת ניצן הורוביץ , הנני להודיעך שהכנסת יותר גדולה מכל שאר המרכיבים , כי היא היחידה שמייצגת את הריבון , שהוא אזרחי מדינת ישראל .
ואני , יחד עם חבר הכנסת ברכה , יחד עם חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , יחד עם חבר הכנסת מקלב , יחד עם חבר הכנסת אופיר אקוניס ועם מג'אדלה , היום קבענו את סדר - היום , ואנחנו נקיים את סדר - היום .
אם יבקשו סיעות הבית שאנחנו נפסיק את הישיבה - לא נתבקשנו .
אני ממשיך .
חבר הכנסת הורוביץ , דרך אגב , אני מוכרח לומר לך שאני וברכה כבר ישבנו פה בישיבות שהיו יותר ארוכות .
הכנסת רוצה לייצר חוקים והיא מייצרת חוקים מצוינים הלילה .
אין ספק .
אין ספק .
אני ציינתי זאת , חבר הכנסת ברכה , כשציינתי את הצעת החוק שלך כראשונה שאינה צמודה , ואתה דאגת לומר לי שאינה צמודה .
היא עומדת בפני עצמה והיא עברה בקריאה טרומית .
אם לא תהיה קריאה ראשונה , תצטרך לעבור קריאה ראשונה .
ההצעה שלך עומדת בפני עצמה , יש לה רק בעיה קטנטנה וזה לקבל 61 חברים בקריאה השלישית .
זה הכול .
היא חשובה ביותר .
היא האחדות הישראלית האמיתית .
הנה , לא אמרתי " אחדות לאומית " , אמרתי " אחדות ישראלית " , חבר הכנסת טיבי .
רבותי חברי הכנסת הנכבדים , אין פה מליאה ומליאה זוטא .
יש מזנון , ומי שרוצה לדבר ילך למזנון .
פה אנחנו נקיים ישיבות רציניות .
בבקשה .
הואיל ושר המשפטים אינו פה , ואין שר שאומר לי שהממשלה מבקשת להצביע על ההסתייגות , אלא אם כן השר הרשקוביץ יבוא ויאמר לי : אני מבקש להצביע על ההסתייגות - אני רוצה לדעת מיושב - ראש הוועדה אם הוא ממליץ לקבל את ההסתייגות - - - לדחות את הסתייגות משרד המשפטים .
אתה יכול לומר להצביע , ואני אצביע .
אני רק אומר לך - - - אה , אז ההסתייגות נמשכה .
הבנתי .
השר הרשקוביץ , אז אתה לא מבקש להצביע על ההסתייגות , כי מה שאומר - ומקובלת עליך הודעתו של יושב - ראש הוועדה , שהממשלה חזרה בה מהסתייגותה והסירה אותה .
זאת אומרת , יש הסתייגות אחת שאתם ממליצים לקבל ולאחר מכן לאשר את החוק עם ההסתייגות .
כלומר , גם אתה רוצה להעביר חוק וגם שיקבלו הסתייגות שלך .
ליצור שני תקדימים שלא היו בכל תולדות הכנסת .
שגם יקבלו הסתייגות שלך וגם יאשרו את החוק שלך .
כך יהיה שלום במזרח התיכון .
כך .
שאנחנו נוכל לדבר אחד עם השני .
יפה מאוד .
דרך אגב , לחברת התעופה יש ביטוח על זה , אלא אם כן יש פה דבר שיכול להיות שחברת הביטוח לא משלמת כי זה - - - אני מודיע לך שאני הייתי מצביע אפילו אם הקואליציה לא היתה מרשה לי .
בוודאי .
תודה רבה .
מאה אחוז .
אני מסכים עם אדוני , יושב - ראש הוועדה .
ובכן , קודם כול אנחנו לא מנמקים את ההסתייגויות , בהסכמה , ואנחנו עוברים להצבעה .
ואנחנו נצביע על ההסתייגויות , כולל לוח התיקונים , לפי הצעת הוועדה ולפי הצעתה אנחנו ככה - אנחנו עוברים להצבעות .
קודם כול נצביע על שם החוק וסעיפים 1 - 4 ועד בכלל .
בבקשה , תדבר מהצד .
שר המשפטים , נצביע על הסתייגותו אם השר יבקש ממני זאת , אלא אם כן - - - אלא אם כן תאמר לי היועצת המשפטית שיושב - ראש הוועדה יכול לבקש ממני להצביע על הסתייגות בלי הצורך - לא , רק השר .
השר הרשקוביץ , אתה מבקש ממני להצביע גם על ההסתייגות של משרד המשפטים ?
תודה רבה .
זה אנחנו נעשה - אחרי ששמענו אנחנו נחליט אם אנחנו מצביעים בעד או נגד , אבל אנחנו נצביע עליה .
אני מתאר לעצמי שחברי הכנסת גיבשו את עמדתם .
אבל אנחנו עוברים עכשיו להצבעה על הצעת חוק שירותי תעופה ( פיצוי וסיוע בשל ביטול טיסה או שינוי בתנאיה ) , ואנחנו מצביעים על שם החוק וסעיפים 1 - 4 ועד בכלל .
מי בעד השם וסעיפים 1 - 4 , כנוסח הוועדה , יצביע .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק וסעיפים 1 - 4 אושרו כהצעת הוועדה .
לסעיף 5 , אנחנו מביאים עכשיו להצבעה את ההסתייגות של חברי הכנסת אחמד טיבי וחנא סוייד .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
יושב - ראש הוועדה ממליץ להצביע בעד ההסתייגות .
15 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
חבר הכנסת אחמד טיבי - חבר הכנסת סוייד לא נמצא פה - אם התקבלה ההסתייגות שלך אתה לא צריך את החלופין .
מסיר .
אני צריך לשאול אותו .
יכול להיות שחבר הכנסת טיבי רוצה ליצור שלושה תקדימים בבת - אחת .
בצדק .
לכן , יש לנו הסתייגות שנתקבלה לסעיף 5 , שכן 15 הצביעו בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני עכשיו אצביע - האם אדוני יושב - ראש הוועדה מסכים שאני אצביע על סעיף 5 כולל ההסתייגות ?
אם כן , אני מצביע על סעיף 5 לא כהצעת הוועדה , אלא סעיף 5 כולל ההסתייגות .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
סעיף 5 , כולל ההסתייגות .
18 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 5 עבר עם ההסתייגות .
19 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שסעיפים 6 - 9 ועד בכלל עברו לפי הצעת הוועדה .
אנחנו בסעיף 10 .
עומדת לפנינו הסתייגותה של הממשלה על - ידי שר המשפטים יעקב נאמן , אשר נתבקשתי להצביע עליה על - ידי השר הרשקוביץ .
רבותי , אנחנו מצביעים .
עדיין אני לא מצביע על הסעיף .
עכשיו אנחנו מצביעים על ההסתייגות .
ההסתייגות - כולל לוח התיקונים .
אם ההסתייגות לא תתקבל אין גם לוח תיקונים , נכון ?
קודם כול צריכה להתקבל ההסתייגות , ואז אני אדבר על לוח התיקונים , כי אם לא מתקבלת ההסתייגות , גם לא מתקבל לוח התיקונים .
לכן , יש לי קושי לומר על דבר שגם יש לי הרגשה שלא יעבור , לדבר גם על לוח התיקונים .
אם תתקבל ההסתייגות , אנחנו גם נאמץ את לוח התיקונים .
רבותי , מי בעד הסתייגותו של שר המשפטים - יצביע .
מי שנגד - יצביע נגד .
נא להצביע .
אחד בעד , השר יצחק כהן , 18 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהסתייגותה של הממשלה על - ידי שר המשפטים לא נתקבלה .
ולכן אנחנו נצביע על סעיף 10 לפי הצעת הוועדה , הצעה שאין בה לוח תיקונים .
תודה רבה .
נא להצביע על סעיף 10 כהצעת הוועדה .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
תודה רבה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , התקבלה הסתייגות , הסעיפים אושרו בקריאה שנייה עם ההסתייגות .
האם אדוני מבקש שאני אצביע על החוק שנתקבל בצירוף ההסתייגות בסעיף 5 בקריאה שלישית ?
אכן .
תודה רבה .
רבותי , לא להפריע בזמן ההצבעה .
לא להפריע .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכלכלה ולצוות ועדת הכלכלה המיומן , המסור והטוב .
אני מזמין את חבר הכנסת אחמד טיבי .
אני אמשיך את הישיבה .
אמרתי ליושב - ראש הקואליציה ולכל מי שרוצה : אם הם מבקשים , בגלל ישיבות סיעה , שאני אעשה הפסקה - אם לא , נמשיך בסדר - היום .
חבר הכנסת הורוביץ , יש לי סדר - יום שאושר על - ידי הנשיאות .
אני לא יכול לבטל דבר שאושר על - ידי הנשיאות .
נכון , רק לא הודיעו לי עליהן .
אם יודיעו לי על שינוי הנסיבות , וכולם יבקשו שאדחה את הדיון למחר בבוקר , אני אדחה .
חבר הכנסת הורוביץ מוחה , ואני שומע , רק מה אני יכול לעשות ?
אגב , היו ימים שבכנסת עבדו עד שעות מאוחרות .
אין לי טענה קלה שבקלות לעבודתו של חבר הכנסת ניצן הורוביץ , אבל אני ואחמד טיבי כבר ישבנו פה לילות שהיו הרבה יותר ארוכים .
חבר הכנסת אחמד טיבי , הבמה לרשותך .
אני מתברך באנשים האלה .
לאה ורון , שהיא יקרה .
היא לא רק מוסד בכנסת אלא בהרבה - - - אתה מספח אותו לסיעה .
אני מודה לחבר הכנסת אחמד טיבי , ומברך אותו על פרלמנטריות מעולה ועל הצעת חוק שעל אף כל הקשיים - ובעיקר מפאת הגישה שאם חבר כנסת מהסיעות הערביות מגיש חוק , לא צריך לקבל אותו - הנה הביא חוק שהוא מועיל לכל חברי הכנסת ולכל אזרחי ישראל .
אני מאוד מודה לך על כך .
אם אנחנו נדון בחיים שלנו בכל העת - יהודים , ערבים , ישראלים וכל עמי האזור - אנחנו גם נגיע לשלום אמיתי .
השלום עובר בגשר של אזרחי ישראל .
אם יהיה שלום בין אזרחי ישראל , גם יהיה שלום עם כל המדינות השכנות .
אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , אני נענה לבקשתו של השר יצחק כהן ומקדים עכשיו את הצעת חוק שירות הקבע בצבא - הגנה לישראל ( גמלאות ) ( תיקון מס' 27 ) , קריאה ראשונה .
חברי חברי הכנסת , הובהר לי שלא יהיו נרשמים רבים לקריאה הראשונה אבל אני לא יכול למנוע מכם .
מי שרוצה , יירשם מייד .
אני עוד חצי דקה סוגר את הרשימה .
בבקשה , מהצד .
כשאמרת " לא הודיעו " - אני מסתייג .
הודיעו לי .
לא שאלו להסכמתי או לא , אבל ראש הממשלה דיבר אתי .
גם לא אפסיק .
אני אסביר לאדוני , כפי שהסברתי קודם , ותחילה אספר לך על סיפורו של עגנון , כי אתה אמרת , לא ראית , לא ראית .
סיפורו של עגנון " הכנסת כלה " מספר על אבי החתן , ההולך לבקר בבית הכלה .
בית הכלה הוא בירושלים , בבית רב - קומתי , שחציו יורד במורד ההר , וחציו עולה למעלה , כלומר הוא בנוי ממורד ההר ועד למעלה , ובית משפחת הכלה נמצא למטה .
לכן צריך לרדת , אדוני השר , אב החתן כדי לבקר את בית הכלה , לרדת במדרגות שיש בהן חושך מהטעם הפשוט שהן נמצאות במעבה ההר ולא יכולים לראות , והאור שם לא תמיד נדלק .
ואומר עגנון ומספר שהאב יורד וסופר את המדרגות , והוא מחשב שהוא הגיע באמת למדרגה האחרונה , ואז הוא מושיט רגל ורואה שיש מדרגה נוספת , מועד ונופל .
ואומר עגנון : ללמדך שאין מדרגה שאין נחותה הימנה .
את זה אמרתי לך רק בתור סיפור , לא חלילה מתוך לבוא ולבקר ביקורת כזאת או אחרת .
היום פה אני רואה את שני חברי , סגני היושב - ראש , ממלא - מקום היושב - ראש איציק וקנין וחבר הכנסת מוחמד ברכה , ואנחנו ישבנו היום בנשיאות ואמרתי להם שייתכן מאוד שיתקבל חוק פיזור הכנסת .
הם ביקשו ממני לאשר את סדר - היום המונח לפנינו .
סדר - היום אושר על - ידי הנשיאות .
אני לא אכנס נשיאות עכשיו , אלא אם כן יבואו אלי ויאמרו לי : אנחנו מושכים את כל סדר - היום ומבקשים - - - אני לא אמרתי , אבל אני מיוזמתי לא אעשה זאת , מה עוד - - - - - - מה עוד , שאני מניסיוני , כי קראתי את עגנון , יודע שהדרמה שמתחוללת עכשיו - יכולה להיות דרמה נוספת בהמשך הערב .
ומה יקרה אם פתאום - - - אני עכשיו רק עונה לגפני .
עכשיו אני אומר לך , כי ייתכן מאוד שפתאום יחליטו שרוצים להצביע על חוק פיזור הכנסת .
אני מחויב .
עד אשר לא ימשכו הממשלה והוועדות את כל החוקים הנמצאים על סדר - היום , מחויב להמשיך בסדר - היום , ואני לא אעשה - אני גם שאלתי אתמול : מדוע נעשה ליל שימורים ?
מדוע יש ליל שימורים הלילה הזה ?
לא הבנתי מדוע אי - אפשר לגמור מחר , אם כי אחר כך הבנתי , כאשר ראיתי את גודש הצעות החוק שבאו היום מהוועדות השונות , רק כדי שיספיקו עוד הלילה להגיע - אז הבנתי את ההיגיון לסיים את זה .
אבל , רבותי , כל בקשותיכם , עד אשר לא יבואו ויאמרו לי , כל מי שהגיש לסדר - היום למזכירת הכנסת , שהוא מושך את זה או מבקש לדחות את זה ליום אחר , אני חייב בהמשך סדר - היום .
הנה , אתם רואים שגם אני יושב כאן ומשמש כמנהל ישיבות בלי לחשב את השעה ואת המדרגה שממנה ועליה אני דורך .
יש ישיבת סיעה .
חשוב מאוד .
חשוב מאוד .
להצעת חוק זו נרשם דובר אחד בקריאה הראשונה , הוא חבר הכנסת אייכלר .
אין דוברים אחרים .
לכן , אנחנו נעבור - את רוצה גם ?
חברת הכנסת מירי רגב , ואחריה אין דוברים אחרים .
בבקשה , חבר הכנסת הרב אייכלר .
שני תארים מכובדים .
בבקשה .
הדבר היחיד שאני לא יכול לעשות זה לתת לך יותר משלוש דקות .
בבקשה .
לשמוט .
נדמה לי לשמוט , אבל אני לא בטוח .
להשמיט .
יכול להיות שאני טועה .
לסיים , לסיים .
הפרשנות היא השכל , המלה היא " המוח " .
הפרשנות היא השכל , המלה היא " המוח " .
אוקיי , בסדר .
תודה רבה .
אני מציע לך פשוט לעניין את היועץ המשפטי , אם אין בכך משום איזה דבר הנוגד לחוק .
אני לא רוצה להשתמש - - - אני לא הייתי מעמיד לדין כל בן - אדם שאומר דבר שהוא בעיני לא חכם , אבל יכול להיות שיש - מה שאתה אמרת פה הוא באמת - - - לא לא לא .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת אייכלר .
חברת הכנסת מירי רגב , המבקשת להתייחס לגוף החוק .
למה שנייה ?
יש לך שלוש דקות מלאות .
אני , כשאומרים לי שנייה , אני יודע שזה ייקח יותר משלוש דקות - - - - אז לכן אני אומר לך - יש לך שלוש דקות , לא שנייה , אבל לעומת זאת גם אין לך - - - ופניה .
חוק שירות אזרחי , אפשר גם לומר .
את לא צריכה להודות לי , זה מגיע לך לפי התקנון , וגם אני שמח לאפשר לך .
השר יצחק כהן , אתה רוצה להשיב ?
אתה רוצה להצביע .
אז אנחנו ניענה לבקשתך .
כל המבקש להשתתף בהצבעה - ישב , ואנחנו נצביע .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק שירות קבע בצבא - הגנה לישראל ( גמלאות ) ( תיקון מס' 27 ) .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
נא להצביע .
18 בעד - ח"י משתתפים - אין נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות קבע בצבא - הגנה לישראל ( גמלאות ) ( תיקון מס' 27 ) עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות לשם הכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה .
רבותי , הנני להודיעכם שרוב הצעות החוק המונחות לפנינו נמשכו על - ידי הקואליציה ועל - ידי הממשלה .
לעומת זאת , ובצדק , הואיל ואני הודעתי כל הזמן שאישרנו את סדר - היום , כל מי שלא רוצה להוריד - אנחנו נדון עכשיו .
אני מקווה שהכול בהסכמה , אבל גם אם לא יהיה בהסכמה , הרוב שיהיה עכשיו במליאה , הוא יעביר את החוקים האלה .
יש לנו חוק מינהל מקרקעי ישראל של חבר הכנסת דב חנין - אני כבר מעכשיו מכריז - ולאחר מכן נסיים את הישיבה .
זה של פניה - - - לא , זה של כרמל שאמה , הוא ביקש לדחות .
לא לא לא .
חבר הכנסת שאמה ביקש ממני לדחות .
יש לי הצעת חוק הבנקאות - מי שהגיש אותה , יושב - ראש ועדת הכלכלה כרמל שאמה , הודיע לי חד - משמעית שהוא מבקש לדחות את ההצעות שהוא הביא .
האם חבר הכנסת שאמה מוכן שאנחנו נעביר את החוק הזה ?
אדרבה ואדרבה , יפה .
אז יש לנו את הצעת חוק הבנקאות , ולאחר מכן יש לנו הצעת חוק רשות מקרקעי ישראל .
יושב - ראש ועדת הכלכלה , כרמל שאמה , האם מינהל מקרקעי ישראל גם מסכים ?
חבר הכנסת אייכלר יציג את הצעת חוק הבנקאות ; חבר הכנסת דב חנין יציג את הצעת חוק רשות מקרקעי ישראל , ולאחר מכן - חברת הכנסת פניה קירשנבאום , שהודיעה לי שהיא לא מבקשת למשוך והיא רוצה לשמוע את הצעת החוק שלה עוד הערב , וכך יהיה .
חבר הכנסת אייכלר , בבקשה .
סליחה .
כבוד השר .
ובכן , למיטב ידיעתי , ועדת הכנסת אשר דנה בחוק ההתפזרות , לאחר שהוצבע , ביקשה רוויזיה , והרוויזיה נדחתה לתאריך שאין לי ידיעה עליו .
ולכן , ועדת הכנסת לא החזירה לי את החוק , ואז אני לא יכול להצביע על החוק , ולכן אין בפנינו הצעת חוק קיימת .
לכן , אני מתכוון , מייד לאחר שהנכבדים שציינתי את שמם יעלו לדוכן ואנחנו נצביע על החוקים שלהם , לסגור את הישיבה , ואומר : תם סדר - היום , ישיבת הכנסת הבאה תהיה - מתי שאני אודיע - מחר .
תודה רבה .
בבקשה .
הצעת חוק הבנקאות ( שירות ללקוח ) ( תיקון מס' 18 ) , בבקשה .
תודה רבה .
17 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני , יושב - ראש הוועדה , להעביר בקריאה שלישית ?
ובכן , אני הולך להצביע בהתאם להנחייתו של ממלא - מקום יושב - ראש הוועדה .
16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק הבנקאות ( שירות ללקוח ) ( תיקון מס' 18 ) , התשע"ב - 2012 , עבר בקריאה שלישית , וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מזמין את חבר הכנסת דב חנין , בשם יושב - ראש ועדת הכלכלה , להציג בפנינו את חוק מינהל מקרקעי ישראל ( תיקון - - - הוא לא יכול ?
אייכלר .
אייכלר צריך להודות ?
הבנתי .
אייכלר יציג בשמך .
מה שרוצה חבר הכנסת חנין - הוא , לא חסרות לו העליות לבמה .
הוא רוצה שהחוק יעבור , וכך יהיה .
בבקשה .
חבר הכנסת אייכלר יציג את החוק בשם יושב - ראש הוועדה , שכן חבר הכנסת דב חנין אינו חבר בוועדה , לכן הוא לא יכול להיות ממלא - מקום היושב - ראש .
חבר הכנסת אייכלר , בבקשה .
הצעת חוק רשות מקרקעי ישראל ( תיקון מס' 9 ) .
אנחנו מצטרפים לברכות לצוות .
רבותי חברי הכנסת , לחנין זועבי יש זכות דיבור , שכן היא ביקשה לקבל את רשות הדיבור .
כתוב לך .
כתוב בהצעה .
כתוב .
כתוב - בקשת רשות דיבור על - ידי ג'מאל זחאלקה - - - מוותר .
חברת הכנסת זועבי , גם את רשומה .
מוותרת .
אנחנו נעבור להצבעה בקריאה שנייה , מקשה אחת .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בקריאה שנייה .
הצעת חוק רשות מקרקעי ישראל ( תיקון מס' 9 ) - נא להצביע .
בקריאה שנייה , כן .
15 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהחוק עבר בקריאה שנייה .
אדוני ממלא - מקום יושב - ראש הוועדה , האם להצביע בקריאה שלישית ?
תודה .
קיבלתי אישור להצביע בקריאה שלישית .
ואכן , נצביע על הצעת חוק רשות מקרקעי ישראל ( תיקון מס' 9 ) בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בבקשה .
יוזם ההצעה הוא חבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת דב חנין , אנחנו לא נצביע עוד הפעם .
אנחנו - שכנעת אותנו .
הצבענו כבר בעד החוק .
עכשיו אתה צריך להודות לנו , להודות למי שאתה רוצה .
למה לך לחזור על - - - אנחנו הצבענו בעד , הרי , לפני רגע .
אדוני עוד יבקש שרשות השידור תהיה רשות ציבורית ולא רשות ממלכתית .
אדוני מבקש יותר מדי , יותר מדי .
תודה רבה לך .
אני מקבל את הערתך , ואני חושב שגם ברמה הלאומית של המדינה , ברמה הציבורית של המדינה , אתה צודק במאה אחוז .
תודה רבה .
רבותי , נדמה לי שאין לנו על סדר - היום עוד חוקים אשר מתבקשים על - ידי חברי הכנסת , שכן חברת הכנסת פאינה קירשנבאום מבקשת שהחוק שהיא ביקשה שיהיה על סדר - היום היום גם הוא יימשך - לא יימשך , אלא תידחה שמיעתו למועד אחר .
גם חבר הכנסת עתני שנלר , אתה מבקש לדחות אותו למועד אחר ?
כי פאינה ביקשה .
אני חושב שיש לה סיבות .
לכן , אני קובע שהצעות החוק לא יועלו היום , משום שלמעשה נתבקשה דחייה לגביהן , וגם לא יוצרים פה כל מיני מערכות חדשות .
לכן , רבותי חברי הכנסת , תם סדר - היום - הייתי אומר תם סדר - הלילה .
אני מודיע שישיבת הכנסת הבאה תתקיים מחר , יום שלישי , 9 במאי .
היום יום שלישי - כי 9 במאי , הקונוטציה שלי היתה שזה תאריך שבו אנחנו חשבנו שאולי הכנסת תתפזר - על כל פנים , מחר , 8 במאי , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
רבותי חברי הכנסת - באין שר , מי השר התורן ?
השר שטייניץ .
הוא ודאי ייכנס בעוד רגעים ספורים .
היום יום שלישי , ט"ז בחודש אייר תשע"ב , 8 לחודש מאי 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
ליל שימורים היה הלילה הזה , כמעט עד אור הבוקר , ועדיין נמשכים הדיו , אלא שתוצאתו של לילה זה היא , שאנחנו עוברים לעבודת כנסת רגילה בכנסת השמונה - עשרה , שאותה כמעט הספדנו אתמול .
אני נזהרתי ואמרתי שיכול להיות שהישיבה תהיה אחרונה .
אני סברתי לתומי , ואינני מבקש שום קרדיט לבוא ולומר , כאילו ידעתי שייתכן שלא תתפזר הכנסת .
אני סברתי לתומי שכולם מתכוונים אכן לפיזורה של הכנסת , ולא יכולתי לחשוב על סצנריו שבו הדבר הזה בסופו של דבר - יחזרו בהם כל אותם אלה אשר התכוונו באמת ללכת לבחירות מוקדמות .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נכנסים לתקופה לא פשוטה , וכאן נמצאים כמה חברים מהאופוזיציה - אדוני השר , אני מקדם את אדוני בברכה , ואני יודע שהוא היה פה לפני שאני עליתי , זאת אומרת , הגיע בזמן , כמצוות הכנסת , כפרלמנטר ותיק וטוב , שלא היה בכנסת רק שר , אלא הוא היה גם בעבודת הכנסת בצורה היותר - דווקנית ויותר מסורה , גם כיושב - ראש ועדה .
אני רוצה רק לומר , שאנחנו נכנסים למצב שבו עתידים אנחנו להיות בכנסת שבה תהיה קואליציה כמעט של 100 חברי כנסת - שלושה - רבעים , מעל שלושה - רבעים , עם אופוזיציה של 26 חברי כנסת , שהוא דבר לא קל בדמוקרטיה הפרלמנטרית , ואנחנו נצטרך באמת להתמודד בדמוקרטיה פרלמנטרית עם מצב שבו האופוזיציה באמת בטלה בשלושה לפחות , אם לא בארבעה - בטלה בארבעה מול מערכת שלמה של קואליציה שהיא כמעט בלתי נתפסת .
זה מה שאני מאוד מפחד , שאפילו הקואליציה לא תחשוב שהיא צריכה לבוא לכנסת בשביל לנהל את ענייניה .
אבל כמובן אנחנו ננהג לפי התקנון ונשתדל לעשות איזונים ובלמים אשר יאפשרו לנו לקיים את המשטר הפרלמנטרי לכל דקדוקיו , אם כי אני יודע שהדבר לא יהיה פשוט .
למשל , אולי השר לא יודע , אבל נדמה לי שממשלה שנתמכת על - ידי כמעט - מעל 90 חברי כנסת , לא תהסס להביא חוק הסדרים שימנע את הצורך מהכנסת לקיים בחמש השנים הבאות איזשהם דיונים על חוקים כאלה או אחרים , דבר שאני כנראה אצטרך להתמודד אתו מול ממשלה שאני מאוד אוהד אותה ברמה האידיאולוגית , אבל תהיה לי בעיה קשה בתור יושב - ראש הכנסת .
הדברים האלה הם דברים שיחייבו את כולנו .
היום , הואיל ואתמול גמרנו את רוב סדר - היום שאנחנו התכוונו - - - אני לא הבנתי , חבר הכנסת רותם .
כן , בוודאי .
בקואליציה גדולה רק חושבים על חוקי - היסוד יותר מהר .
הרי הקונסנזוס - ברגע שהאופוזיציה הופכת חלק מהקואליציה , כל הבדלי הדעות והגישות מתבטלים כהרף עין , ואין בכלל מחלוקת אחת .
ישועת הקואליציה כהרף עין .
כולם מבטלים את דעתם בפני האחרים , ואנחנו יודעים וכבר למדנו במשך שנות חלדנו .
אבל אנחנו כמובן נמשיך לקיים את מצוות הדמוקרטיה על כל דקדוקיה .
אני מאוד מפחד מהתקציב הבא .
חבר הכנסת דב חנין בא ומסביר לי , יחד עם חבר הכנסת אבישי ברוורמן , שאי - אפשר להביא חוק הסדרים - אתה אף פעם לא הבאת , אבל ברוורמן , אם הוא היה בממשלה , יכולים היו לשכנע אותו לפחות לגבי מקצתם .
אני רואה זאת בחרדה רבה .
היום , הואיל ואת רוב סדר - היום סיימנו אתמול , ואנחנו עתידים מחר לקיים סדר - יום פורה , שבו כבר יהיו ויכוחים לא מעטים בקשר לצירופים לממשלה וכיוצא באלה , אנחנו נעבור עכשיו לנאומים בני דקה , שכל אחד מהם יהיה נאום בן שתי דקות , או אפילו שלוש דקות , כי על סדר - היום רק היכולת של חברי הכנסת להביע את דעתם .
ולכן מי שרוצה להשתתף - יצביע , ואז אנחנו נבוא ונקבע מיהו הראשון , וראשון הנואמים - סעיד נפאע .
הנה , אתה רואה ?
אחריו - חבר הכנסת עמיר פרץ .
כל מי שהיו אצלי בפעם הקודמת נדחקו .
אני ראיתי אותך , גנאים .
אתה בין כה תישאר פה כל הזמן .
אם אני אתן לך לדבר ראשון , לא יהיה מי שישמע את האחרים .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עמיר פרץ , ואחריו - חבר הכנסת מגלי והבה .
זה היה אחד נגד 100 .
נא לסיים .
תודה רבה .
אמרתי לחבר הכנסת מגלי והבה , אחריו - חבר הכנסת אייכלר .
אחרי זה - חבר הכנסת בן - ארי , לאחר מכן נמשיך .
אין קריאות ביניים בנאומים בני דקה .
תודה רבה .
אנחנו כבר הרבה זמן יחד , חבר הכנסת מגלי והבה , אפשר לומר , מה שרואים היום , לא נראה מחר .
בבקשה , חבר הכנסת אייכלר , ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
תודה רבה לחבר הכנסת אייכלר , חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת ברוורמן .
והגר הגר בתוכם .
תודה רבה .
אני רק רוצה להזכיר לשר האוצר שהרבה יותר קשה להתמודד עם יוזמות של הקואליציה מאשר עם יוזמות של האופוזיציה , ואנחנו נעמוד לימינך , אדוני השר .
אבל דע לך , כאשר אומרים לקואליציה : תביסי את האופוזיציה - דבר קל מאוד .
אבל המחיר שמשלמים לקואליציה ולחבריה כדי להביס את האופוזיציה הוא לא מעט .
כשתהיה קואליציה כל כך גדולה , הלחצים על האוצר יהיו - כמידת גודל הממשלה , כך תהיה מידת הלחצים של חברי הכנסת בקואליציה .
השר לא לחיץ , אבל יהיה מי שילחץ .
הכול עובד לפי העובדות שאנחנו אחר כך מבררים אותן .
איך עבד ?
אוקיי .
מי נקרא לדבר ?
חבר הכנסת ברוורמן , ולאחריו - מסעוד גנאים .
אני לא נותן לך מייד בהתחלה , כי אם אני אתן לך לא יהיה אחר כך מי שישמע , ואתה פה נמצא כל הזמן - אייכלר , נסים זאב .
נסים זאב , אם אני אתן לו ראשון , יאמר : לא , תדחה .
אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת ברוורמן .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחר כך יש לנו את נסים זאב אם הוא רוצה כבר עכשיו .
אם לא , אני אמשיך .
רשמתי , כל מי שנכנס נרשם על - ידי , ועכשיו אנחנו הולכים לפי סדר רץ .
תודה רבה .
אתה רוצה עכשיו , נסים ?
חבר הכנסת מג'אדלה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת זחאלקה , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה לחבר הכנסת והשר לשעבר מג'אדלה .
חבר הכנסת זחאלקה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת טיבי .
נא לסיים .
תודה רבה .
חבר הכנסת טיבי , ואחריו - חבר הכנסת נחמן שי , אלא אם כן לא ביקשת , אני יכול - בן - סימון , לא לחצת , אז אני הוספתי את שמך , אבל מאוד נעים לי לראות אותך .
אני יודע שאם אני אתן לך לדבר אולי אני לא אראה אותך , אז אתה תדבר , ואני אראה אותך כל הזמן עד שתדבר .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבי .
אני מזמין את נחמן שי , האם אתה רוצה לדבר ?
בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אדרי , ואם לא יימצא - חבר הכנסת בן - סימון .
לא , לא , אחרון יהיה נסים זאב .
תמיד .
לא , גם אתה , אני לא אמרתי אחרון .
חברת הכנסת עינת וילף נכנסה ; אם תרצה , תדבר .
חבר הכנסת מיכאלי , אם ירצה , ידבר .
רותם פה ראשון ולא רצה לדבר .
בבקשה .
עוד לא היה מישהו שירגיז אותו .
תודה רבה לחבר הכנסת ד"ר נחמן שי .
חבר הכנסת בן - סימון , בבקשה .
ואחריו - אורי אורבך .
ואחריו - חבר הכנסת פרופסור אלדד .
ואחרון הדוברים - חבר הכנסת נסים זאב .
אה , לא , יש לי גם את עינת וילף , אז היא תהיה לפני נסים זאב .
מיכאלי גם רוצה , בבקשה .
תודה רבה .
השר גם מבקש לדבר .
חבר הכנסת אורבך , בבקשה .
יש אחריו עוד שניים , אני מציע שאתה - כנהוג , שר משיב אחריו וייתן אדוני כבוד כשר התורן , אתה לפני 17:00 תצא .
אתה לפני 17:00 תעלה ותדבר , אחר כך אתה יכול לדבר עד מתי שאתה רוצה .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אורבך .
חברת הכנסת עינת וילף , חבר הכנסת מיכאלי וחבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת מיכאלי , חבר הכנסת נסים זאב , וכבוד השר מבקש להתייחס לכמה אמירות שנאמרו כאן .
בבקשה , חבר הכנסת אלדד .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת מיכאלי , בבקשה .
תודה רבה .
אחרון הדוברים - נסים זאב , ואחריו - השר שטייניץ .
תודה רבה .
יעלה ויבוא כבוד שר האוצר , השר התורן , על מנת להעיר הערות על כל הדברים שנשמעו כאן על - ידי חברי הכנסת במשך השעה האחרונה בנאומים בני דקה , שהיום יוחדו לנאומים בני שתי דקות .
כשר אוצר , אדוני .
אני מאוד מודה לשר האוצר .
אדוני השר , יושב - ראש ועדת הכנסת , כמייצג - אוה , גם חבר הכנסת דב חנין פה - אז , רבותי , אדוני השר , חברי הכנסת - לרגע רציתי לומר חבר הכנסת יריב לוין , כי דב חנין אני רגיל , תדע את זה - סעיד נפאע , היום יום רביעי י"ז באייר תשע"ב , 9 לחודש מאי 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
יש לנו הודעה ?
לא .
אנחנו עוברים לשאילתות דחופות .
השאילתות הדחופות היום הן רק שלוש , מהטעם הפשוט שחשבנו שאנחנו לא נקיים ישיבה היום מפני שנהיה כבר בפגרת בחירות .
אנחנו חוזרים מייד לשגרה , לשגרת החיים .
השר להגנת העורף יעלה ויבוא וישיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת יריב לוין , יושב - ראש ועדת הכנסת , בנושא : סיווג ביטחוני של המטפלים בבקשות להיתר עסקה במינהל האזרחי .
חבר הכנסת יריב לוין רק ימתין שנייה .
השר מוכן .
נא להקריא את השאלה כפי שהיא , בשלב ראשון .
בבקשה , אתה יכול לשבת .
בבקשה , כבוד השר .
החריג הזה מקיים את הדבר המובן מאליו - שמי ששואל מתבקש להיות נוכח .
אבל לצערנו זה חריג .
כן .
כן .
חבר הכנסת לוין , בבקשה , שאלה נוספת .
האם חבר הכנסת חנין ביקש גם הוא שאלה נוספת ?
לא .
אדוני השר , אני מוכרח לומר לך שאני בעצמי כבר לא יודע מי בצד הזה ומי בצד ההוא - - - - אבל נדמה לי שהדבר היחיד שאני יודע זה איפה חנין נמצא .
בבקשה , כבוד השר .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לשאילתא הבאה , והשאילתא היא של חברת הכנסת ציפי חוטובלי , אשר מבקשת לשאול את השר להגנת העורף בנושא : גבעת האנטנות .
בבקשה , גברתי , נא להקריא בשלב זה את השאילתא כפי שהיא .
תודה .
בבקשה , כבוד השר .
- - - אתה באמצע התשובה ?
בסדר .
את יכולה עכשיו לבוא ולשאול ולהרחיב .
אחרייך השר ימתין עוד .
אחרי שהיא תשאל ישאל גם דב חנין וישאל גם סעיד נפאע .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת חנין , עד שתגיע לרמקול , אתם ודאי תשמחו יחד עם השר לדעת שאתנו ביציע הכבוד נמצאים משתתפי קורס מטה מתקדם , מחזור ל" א , של משטרת ישראל .
יש לנו הנאה רבה , אדוני קצין הכנסת , וכבוד רב לדעת שביניהם נמצאים קצין משאבי אנוש של משמר הכנסת איתמר יעקב וקצינת התחקירים לימור כהן .
שתהיו כולכם - שיהיה לכם בהצלחה .
כל טוב .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , דב .
חבר הכנסת חנין , אני רוצה לומר לך שאני מעורב בעצמי - כיושב - ראש זאת אומרת , לא ברמה אישית , אבל כפוליטיקאי , כחבר הכנסת - בניסיון לדחות פסק - דין שניתן באום - אל - פחם על הריסת בית שעומד כבר 20 שנה תחת האיום של הריסה , ואני אמרתי שכאשר עובר זמן רב כל כך צריך למצוא אולי איזה פתרון אחר .
זאת אומרת , יש מקרים רבים של פסקי - דין שלא מקוימים בכל מיני - - - אין ספק שלנושא הזה יש גם קונוטציה פוליטית .
אין ספק גם - השאלה איפה ארץ - ישראל מתחילה ונגמרת היא גם שאלה נכבדה .
אבל אני מוכרח לומר : אתה שואל את השר שהוא במערכת הביטחון , אבל במערכת המשפט , שאתה ואני נמצאים בה , יש מקרים שבהם אנחנו מבקשים , למרות פסק - דין , לבוא ולומר שיש דבר שהוא מה שנקרא בהיסטוריה של המשפט האנגלי " מן הצדק " , או האם דבר זה עומד בקנה אחד - - - בבקשה .
בוודאי .
ועדת - בגין למשל - ועדת - גולדברג דיברה על מבנים רבים שיש עליהם צו - - - - ושיש עליהם גם - יש ויכוח בעלות עליו , וכל מיני דברים .
טוב .
חבר הכנסת זאב , אני אשקול לתת לך גם , כי שניים כבר ביקשו .
שאלתי אותך קודם אם אתה רוצה , אבל אתה יודע מה ?
אבל אתה יודע מה ?
הואיל והיום הזמן הוא בידינו אני אאפשר גם לך לשאול , וגם לחבר הכנסת אריה אלדד , שהראה סימנים שהוא רוצה לשאול .
רגע , לאן אתה הולך ?
חבר הכנסת , עכשיו סעיד נפאע , ואחריו - אתה .
תודה רבה .
נסים זאב , בבקשה .
אריה , אתה ביקשת - לא ביקש .
בבקשה , נסים זאב , ואחר כך השר ישיב .
הוא לא שר הפנים .
הוא מדבר רק כממונה , כאחראי למבנים - - - תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
אדוני לא צריך להשיב על כל השאלות , אלא רק על אלה שאתה נקראת על מנת להשיב עליהן .
בבקשה .
אני מאוד מודה לשר להגנת העורף , המשיב גם בשמו של שר הביטחון כאדם המעורה בענייני הביטחון ב- 50 שנה האחרונות .
הגדרתי נכון , כבוד השר וילנאי , כשאמרתי : כאדם שמתמצא בנושאי הביטחון ב- 50 שנה האחרונות ?
בתפקידים שונים - כטירון , כמ"כ , כמ"מ , כמ"פ , כמג"ד , כמח"ט , כסגן הרמטכ"ל וכאדם מרכזי במשרד הביטחון .
רבותי , אנחנו עוברים לחקיקה הפרטית .
האם אנחנו צלצלנו להצעת החוק הראשונה ?
הכול בסדר .
הצעת החוק היא של חבר הכנסת משה גפני , המבקש מהמקום להציע את הצעת חוק האזרחים הוותיקים ( תיקון - הקצאת מקומות חנייה במקום ציבורי לאזרח ותיק שגילו עולה על 75 ) .
השר איננו כאן .
אני אצביע מייד אחרי זה , אלא אם כן אחד מהחברים ירצה להתנגד , חלילה .
ההנמקה מהמקום .
לא לא , גם אם ההנמקה היא מלמעלה והשר לא יהיה אנחנו נצביע מייד , כי עכשיו יהיה לנו בכלל - אני הצעתי , את האופוזיציה לרכז בשולחן הממשלה , וכל הכנסת תהיה בשאר הדברים .
גם יהיה לי - תהיה דרך הרבה יותר טובה לנהל את הדמוקרטיה .
יהיו כיסאות מיותרים .
דרך אגב , רוב החברים הנוכחים באופוזיציה נמצאים פה בכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת גפני , אתה יכול לעלות למעלה אם אתה רוצה .
איך שאתה רוצה .
לא , אין לנו בעיה של זמן היום - מיוחדת - אז אני אאפשר שגם הנמקה מהמקום תיעשה מהדוכן .
חבר הכנסת אלדד , אני הרגע הצעתי שאתם תעברו לשולחן הממשלה , זאת אומרת האופוזיציה , והממשלה תהיה - - - כן , תודה רבה .
תודה רבה .
כן , בבקשה .
כן , אבל השאלה אם יהיה - כרגע יש לנו הרבה יותר מקומות בממשלה מאשר באופוזיציה , אבל אם אנשים יתחילו לעבור לאופוזיציה , נצטרך לחזור למערכת הפרלמנטרית שהיה רגיל אחד מהגדולים בראשי הסיעה שאני משתתף בה , שהיה יושב - ראש הסיעה וראש האופוזיציה - אחד , קראו לו גדעון סער , שביד רמה - אז הוא היה מציע את ההצעות האלה .
אני בסך הכול חוזר עליהן כגואל עולם .
כן , בבקשה .
חרב פיפיות .
מאה אחוז .
אתה יודע , יכולים להזהיר או אפילו לאיים על אנשים עד רגע שבו לפעמים הפוליטיקה - המאיים מוצא את עצמו מאוים וחוזר חלילה .
אני מציע להיזהר מאוד .
בעיקר - אני לא אומר את זה עכשיו למישהו ספציפי - אבל בעיקר לאנשים אשר אני רואה את עתידם גם כראשי ממשלה .
אני מציע להם מאוד לחשוב היטב : בכל פעם שאתה מאיים , אתה יכול להיות מאוים .
הנה , אפילו רותם כבר מבין את זה היום הרבה יותר טוב ממה שהוא הבין את זה לפני שנתיים , או לפני 20 שנה .
בבקשה , כבוד יושב - ראש ועדת הכספים , כחבר כנסת מן המניין , מציע את הצעת חוק האזרחים הוותיקים - הקצאת מקומות חנייה .
אם היא תרצה היא תשיב .
את משיבה ?
בוודאי .
סגנית השר לאזרחים ותיקים , לאה נס , תשיב על הצעת החוק .
בבקשה , אדוני .
- - - עד מאה - ועשרים .
תודה רבה לחבר הכנסת משה גפני .
גפני , הוא רוצה לשאול שאלה .
בבקשה .
לא .
יהיה , להבדיל אלף אלפי הבדלות , כמו תו חנייה .
השאלה היא האם הנכדים לא ייקחו מהסבא - - - אני רוצה לומר לחבר הכנסת רותם דבר שאני ער גם לו .
בנכים , שבו אנחנו מקפידים גם בצבע - ובזה - - - - יש כבוד אצל רוב האוכלוסייה .
אבל תמיד יש % 10 חוליגנים .
להערכתי , צריך שהכנסת תוציא חוק שמי עומד במקום חנייה של נכים ועושה שימוש לרעה או עושה שימוש לרעה בתו חנייה של נכים , דינו מאסר שלוש שנים .
אני אומר לך שרובם של אזרחי ישראל בחרדת קודש מכבדים מקום של נכים .
צריך ממש להקפיד - יושב - ראש ועדת הכלכלה , נדמה לי , אחראי לזה , או ועדת חוקה - צריך להסביר להם .
חוליגניזם הוא מכה שאנחנו , כל אזרחי ישראל , סובלים ממנה בעניינים שונים .
אבל הנושא הזה של כיבוד מקום חנייה לנכים הוא דבר שצריך להיות לא רק מקודש , אלא שהעונש עליו הוא כזה שאדם כבר יחשוב הרבה אם כאשר הוא מאיים בחוליגניות על הציבור הוא יראה שהציבור מייד מתגונן בפעולות תגמול ששיעורן לא מתקבל על הדעת במהלך עניינים רגיל .
אני חושב שצריך לבוא ולומר : אדם העובר , הנמצא או העושה שימוש במקום המיועד לנכים בידיעה שהוא מנצל לרעה את העובדה שמקום זה מיועד רק לנכים , באמת צריך להטיל עליו עונש מאסר בפועל .
תודה רבה .
כבוד השרה לאזרחים ותיקים , סגנית השר לאה נס - גברתי , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , יש הסכמה .
חבר הכנסת גפני , אתה מסכים לכל מה שאמרה - - - אוקיי .
אז אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , השרה תשב על מקומה , ואנחנו נצביע על הצעת חוק האזרחים הוותיקים ( תיקון - הקצאת מקומות חנייה במקום ציבורי לאזרח ותיק שגילו עולה על 75 שנה ) - בקריאה טרומית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 18 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתך , חבר הכנסת גפני , עברה בקריאה טרומית , והיא תועבר לוועדת הכלכלה להכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
המלצה : לכספים .
אני אומר לכם מה ההמלצה של המחלקה המשפטית .
חנייה ?
מה פתאום ?
זה - - - - כלכלה .
אתה רוצה כספים ?
זה יעבור - אתה מסכים לכלכלה .
ההצעה היחידה היא כלכלה , וזה עובר לוועדת הכלכלה , ובדין ובצדק .
אני מציע לוועדת הכספים שלא לזלוג לכיוון ועדת הכלכלה - - - - ובאותה נשימה אני אומר את ההיפך .
חבר הכנסת אייכלר אומר שהוא איחר להצביע , ואנחנו מאוד מקבלים את הודעתו , ורק לא משנים את ההצבעה .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת רוברט אילטוב לבוא , לעלות ולהציג את הצעת חוק קליטת חיילים משוחררים ( תיקון - עידוד לימודי הנדסה וטכנולוגיה ) .
בבקשה .
ישיב השר גדעון סער בשם שר הביטחון .
כך כתוב אצלי - השר הממונה לעניין זה .
הממשלה - - - הבנתי .
גם התקנון מאפשר לכל שר לענות בשם שר אחר , ואין שום בעיה .
תודה רבה .
ישיב בשם הממשלה , כשר החינוך וגם כשר הביטחון , השר גדעון סער .
הנושא הזה שייך למשרד החינוך לא פחות מאשר למשרד הביטחון .
חבר הכנסת חנין , אנחנו עוד ניתן עודף אחרי שנגמור את כל סדר - היום היום .
אני יכול להבטיח לך .
תודה רבה .
חבר הכנסת אילטוב , אתה מסכים לדבריו של השר , לכן נאפשר לשר לשוב למקומו ונעבור להצבעה .
ובכן , אנחנו נצביע בקריאה טרומית על הצעת חוק קליטת חיילים משוחררים ( תיקון - עידוד לימודי הנדסה וטכנולוגיה ) , התשע"ב - 2012 .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
20 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע , חבר הכנסת אילטוב , שהצעתך , הצעת חוק קליטת חיילים משוחררים ( תיקון - עידוד לימודי הנדסה וטכנולוגיה ) , עברה בקריאה טרומית - ראיתי .
אני כבר אומר לך , הנושא שייך לשר החינוך הרבה יותר מאשר לשר הביטחון - ותעבור לוועדת החינוך על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
האם יש מישהו שמבקש ועדת עבודה ורווחה ?
כהמלצת המחלקה המשפטית , יש בפנינו הצעה אחת והיא העברתה לוועדת החינוך , ואכן כך יהיה .
תודה רבה .
ועדת החינוך תדון .
אני עובר להצעת החוק הבאה , של חברת הכנסת נינו אבסדזה , הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון - פומביות הדיון בעבירות אלימות במשפחה ) .
הואיל וחברת - - - לא ידוע .
הואיל והיא ביקשה לשים בסוף , בהסכמת יושב - ראש הקואליציה , אני מעבירה לסוף .
רבותי חברי הכנסת , אני מודיע לחברי הכנסת - שכולם נוכחים כאן מבחינה חוקית , גם אם הם לא נוכחים כאן - שאני מקדים את הנושא של חוק ההנדסאים .
איך קוראים לחוק ?
איך קוראים לחוק ?
ההנדסאים ?
לא , לא , שאני מקדם אותו מייד לאחר ההצבעה , שחוק ההנדסאים יהיה מייד לאחר גמר החקיקה הפרטית .
בבקשה , בקריאה ראשונה .
רבותי , אני מזמין את אבסדזה - היא איננה נוכחת , אבל היא ביקשה להעביר לסוף סדר - היום .
הצעת חוק - יסוד : הזכות לדיור ; חבר הכנסת חנין יעלה ויבוא וינמק את הצעת החוק שלו .
ישיב עליה בשם הממשלה ובשם שר המשפטים השר גדעון סער .
מי עומד בראשה ?
נא לסכם .
תודה רבה לחבר הכנסת חנין .
ישיב השר גדעון סער , והפעם בשם הממשלה ולא כשר החינוך .
כן , נכון , אחד מהאנשים שהובטח להם להיות שר המשפטים .
מה יקרה אם היום ירצו לתת לבר - און להיות שר החינוך ולך שר המשפטים ?
" נייט " , ברור .
זאת אומרת שמה שרואים מהזמן הזה לא רואים מהזמן ההוא וכיוצא באלה .
כן , יש לפעמים נעליים צרות מדי ויש לפעמים נעליים גדולות מדי .
אה , אתה מדבר על גדולות יותר .
טוב , בבקשה .
אתה רואה ?
כבוד השר , כבוד השר .
בבקשה , כבוד השר משיב .
אתה מסכים שזה יבוא לוועדת השרים ולדחות - - - האם השר דיבר בצורה שהיא - - - לדעתי , תן לממשלה לומר את דברה .
אני מציע לתת חודש , כדי שהשרים לא יאמרו שלא היה להם זמן .
אני מודה .
ובכן , תשובת הממשלה לאחר דיון בוועדת השרים תהיה בתוך חודש .
תודה רבה , חבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת עמיר פרץ , התפלאתי פלא רב , איך אני אקרא לך לדיון כדי לרענן את זיכרונם של החברים לפני תשובת הממשלה .
בבקשה , אדוני יכול לעלות כדי לרענן .
יש פה תשובה והצבעה , אלא אם כן אתה חושב שכולם יודעים .
אנחנו מדברים בהצעת חוק גמול לחיילים בשירות סדיר , התש"ע - 2010 .
תודה רבה .
תוכל להשיב אם הם מתנגדים .
בבקשה , אבל האם התגובה היא עניינית ?
השר נמצא פה .
אני מסכים להצעת יושב - ראש הקואליציה , אם תסכים , אבל אני יותר קפדן ממנו , וכדאי לך לשמוע לעצתי : שבועיים ניתן לממשלה .
בשבוע הבא יאמרו שלא הספיקו .
זה לא חוק פוליטי .
זה גם יאפשר לנו לראות אם שר הביטחון שינה את עמדתו בגלל שהבחירות נדחו , או הוא ישנה את דעתו כי הבחירות נדחו .
אני בטוח , לכן נותן שבועיים .
אני לא תקפתי את שר הביטחון ; אני תוקף אותנו , שלפעמים אנחנו קלים בדיבורים .
זה - מדובר בחוק של מיליארד שקל , כמה ?
אבל בהחלט מדובר בילדי כל הסיעות בבית .
תודה רבה .
אנחנו מקבלים את הצעת יושב - ראש הקואליציה , ונותנים לו אפילו שבועיים ולא שבוע כדי להשיב .
הוא ביקש שבוע , אחרת בשבוע הבא יאמרו : לא הספקנו .
תן לו שבועיים ישר .
הלוואי שיספיק השבוע .
תודה .
חוק עבודת נשים ( תיקון - זכות להיעדר מעבודה בעת שירות מילואים של בן - הזוג ) - " של בן - זוג " זה לא רק לנשים , כי העירו לי שאני ציינתי ביום העצמאות את חיילי המילואים ונשותיהם .
פנתה אלי חיילת מילואים שיש לה בן - זוג ואמרה : למה אתה מקפח את בן - זוגי ?
היא התכוונה גם לומר : מה זה , יש רק חיילי מילואים ?
יש גם חיילות מילואים .
זה בחוק עבודת נשים , אבל הוא מתייחס לשני בני - הזוג .
אני , אין לי בעיה , אני קראתי לבן - ארי פעמיים , רק הוא לא היה , מה אני אעשה ?
בסדר , עוד רגע .
חבר הכנסת בן - ארי , נא לעלות .
אה , רגע , עלה , עלה עתניאל שנלר .
אני אחזיר לו .
אני קראתי לעתניאל שנלר .
עלה .
הכנסת היא לא במת הקרקסון .
תעלה , אני שמעתי - היה פה , לא ראה - אני מחזיר אותך לבמה מייד אחריו .
בבקשה , חבר הכנסת שנלר , נא להציג .
היא הופכת להיות הצעה לסדר - היום .
בבקשה .
היא תוצבע כהצעה לסדר - היום .
כל הצעת חוק בקריאה טרומית , עד שהיא לא מתקבלת על - ידי הכנסת היא הצעה לסדר - היום .
חבר הכנסת שנלר , אתה ודאי תהיה שמח לשמוע שביציע האורחים נמצאים תלמידי כיתה ח' מבית - הספר הניסויי בירושלים , ועתה הם שומעים את הצעת החוק שלך .
הצעה לסדר - היום .
אני מציע לך , כי אני לא רואה את השר שישיב - לא את שר האוצר .
זאת הצעה לסדר - היום .
אני מציע שאתה תסכים שנעביר את זה לוועדת החוץ והביטחון , ותזמין את שר האוצר לדיון בנושא הזה .
תודה .
תודה רבה .
אנחנו לא צריכים תשובה , משום שהממשלה מסכימה , ואנחנו נצביע על הצעה לסדר - היום , על - פי הצעתי ובהסכמת המבקש , חבר הכנסת עתניאל שנלר .
אם ההצעה תתקבל , נעביר זאת לוועדת חוץ וביטחון , אשר תזמן גם את שר האוצר על מנת לדון בנושא .
תודה רבה .
הרי כולם מסכימים להצעה הזאת , רק צריך להביא כסף .
משרד העבודה והרווחה - מטרידה את האוצר .
זה עניין לאומי ברמה של החיילים , וזה יידון בוועדת החוץ והביטחון .
21 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה לסדר - היום בעניין חוק עבודת נשים ( תיקון - זכות להיעדר מעבודה בעת שירות מילואים של בן - הזוג ) תועבר לוועדת החוץ והביטחון כדי לקיים דיון בנושא זה , ואם יהיה צורך , בוודאי יעבור - כהצעת הוועדה - יחד עם עתניאל שנלר , כהצעת חוק .
תודה רבה .
רבותי .
בן - ארי , בבקשה .
חבר הכנסת בן - ארי , נא לעלות .
הואיל וכבר הורדתי את זה מסדר - היום , אז אדוני יאמר את כל דבריו , אבל בצורה יותר תמציתית .
לא לא , הוא עובר .
אתה - - - % 20 .
אם יהיה צורך , נוסיף .
איך אפשר להגדיר " לכאורה " ?
יש פה איזו סתירה .
כתוב " לכאורה " ?
רק כי לכאורה , לכאורה מצריך .
זאת אומרת , לכאורה - אז חובת ההוכחה עליו .
אבל מכחיש השואה הוא מכחיש השואה , לא לכאורה .
אני לא מבין את - - - יכול להיות .
בסדר גמור .
הכנסת נמצאת במקום שהיה הכפר שיח' - באדר .
אבות אבותי היו בין השבטים שהגיעו עם יהושע וכבשו את הארץ .
ישראל אלדד יצא עם כותרת ראשית בדברי הימים - יהושע לראובן , גד וחצי המנשה : אינכם יכולים להשתמט מעזרה לאחיכם , לכיבוש הארץ .
הנה , תראה .
תראה , תראה , תראה .
נכון , נכון .
הוגדר זה כבר יותר טוב ; " שהוגדר " , לא שהוגדר לכאורה .
השר גדעון סער ישיב בשם הממשלה ובשם שר המשפטים .
בבקשה .
התביעה היא עצמאית , והיועץ המשפטי לממשלה , הוא מגיש בשם המדינה - זה לא המדינה , זה לא הממשלה - עצמאות התביעה היא בידי היועץ המשפטי .
בסדר , אבל אני עדיין מסביר , אדוני יושב - ראש הקואליציה .
אדוני השר , אתה תסביר היטב , וזה גם חשוב .
אני רוצה לציין בפני חברי הכנסת שנמצאת ביציע האורחים , אדוני המשנה לראש הממשלה , המשלחת של ועדת החוץ והביטחון של הפרלמנט הפיני - של פינלנד .
אנחנו מקדמים אתכם בברכה בכנסת , משכן הדמוקרטיה של ישראל , ובירושלים בירת ישראל ובמדינת ישראל .
ברוכים הבאים .
אפשר למחוא כפיים , רבותי .
אני לא רואה מצב שבו אנשים יכולים לשנות את דעתם כהרף עין .
אין דבר כזה .
חבר הכנסת בן - ארי נגע בנקודה , אבל הוא מרחיב אותה מעבר - בשבילו כל מי שהוא נגד מדינת ישראל - גם בתוכי , כל מי שהוא נגד מדינת ישראל הוא מכחיש השואה .
אתה מבין ?
כי הוא אומר , כאילו מדינת ישראל היא פיצוי על השואה .
לא , אנחנו עלינו - - - אני בטוח .
תודה לשר .
כמובן עומדות לרשותך שלוש דקות תמימות להסביר מדוע השר לא צודק .
אתה יכול לעלות לדוכן .
מייד אחריו - חבר הכנסת חיים כץ , וחברת הכנסת אבסדזה תבוא אחריו , כי היא ביקשה בסוף , ואנחנו צירפנו את הקריאה הראשונה לנושא החקיקה .
בבקשה .
אני , אין לי שום בעיה .
תודה רבה .
יש " זכור את אשר עשה לך עמלק " ויש דברים אחרים .
טוב .
רבותי , אנחנו נצביע .
כמובן , הממשלה מפרשת אחרת את הנושא , וכל אחד יצביע לפי תפיסתו .
נא להצביע .
הצעת חוק איסור הכחשת השואה ( תיקון - פושע הכחשת השואה ) - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא לא להפריע בזמן ההצבעה .
ארבעה בעד , 22 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק , כפי שנוסחה , לא נתקבלה .
רבותי , חבר הכנסת חיים כץ , האם אדוני מצטרף לממשלה ?
בבקשה , אדוני .
פה מדובר בנושא שאנחנו נכשלנו מלהעביר אותו במועד המתאים , ואנחנו מאפשרים זאת בהתאם להסכמה ובהתאם לבקשת הכנסת כולה .
אני מקווה שלא יהיו מתדיינים בקריאה הראשונה ונוכל להצביע מייד .
תודה רבה .
הואיל ולא נרשמו חברים וסגרתי את הרשימה והממשלה מסכימה - כבוד השר , אדוני המשנה , הממשלה מסכימה ?
אתה צריך להשיב על הנדסאים ?
הואיל והממשלה מסכימה , אנחנו מצביעים בקריאה ראשונה .
24 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ההנדסאים והטכנאים המוסמכים עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה .
אני מזמין את אחרונת המציעים היום , חברת הכנסת נינו אבסדזה , לבוא ולהציג את הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון - פומביות הדיון בעבירות אלימות במשפחה ) .
בבקשה , גברתי .
מייד אני נותן לך להמשיך , אני רק צריך בשביל סדר הדיון .
אנחנו לא נתחיל מייד את הנושא של צירוף לממשלה כי הוא יתחיל יותר מאוחר .
אנחנו נתחיל מייד עם הצעה לסדר - יום - השר אהרונוביץ נמצא פה , ואנחנו מאוד מודים לו על כך - על גל האלימות בסוף השבוע .
כל חברי הכנסת שהגישו את ההצעות לסדר - היום , והראשון , מולה , נמצא פה כבר , יבואו לאולם על מנת להציג את ההצעה שלהם לסדר - היום .
תודה רבה .
חברת הכנסת אבסדזה , בבקשה .
אגב , יש חוק שהתקבל בכנסת על - ידי המנוח , חבר הכנסת המהולל והמעולה חנן פורת , " לא תעמוד על דם רעך " , שהתקבל בהמלצת המשטרה גם , אדוני השר לביטחון הפנים , והוא חוק שקיים בכנסת .
זה יכול לקרות בבית הכי טוב , בשכונה הכי טובה .
תודה רבה .
הואיל והממשלה מסכימה , אז אנחנו - - - תודה רבה .
השר סער יענה בשם הממשלה , כממלא - מקום שר המשפטים .
תודה רבה .
הואיל והממשלה תומכת ואין מתנגד מבין חברי הכנסת , לאחר השר , שהוא שר החינוך והוא ממלא את מקומו של שר המשפטים , אנחנו נעבור להצבעה .
21 בעד , חברת הכנסת אבסדזה , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת החוק שאת יוזמת , הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון - פומביות הדיון בעבירות אלימות במשפחה ) , עברה בקריאה טרומית והיא תעבור לוועדת החוקה , חוק ומשפט על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום .
ראשונת ההצעות - השר לביטחון הפנים נמצא כאן על מנת להשיב .
אתה לא צריך לעלות , קודם הם ינמקו .
הצעות לסדר - היום בנושא : גל האלימות בסוף השבוע , מס' 8015 , 8017 , 8023 , 8024 , 8025 , 8026 , 8027 , 8028 , 8029 , 8043 ו- 8045 .
חבר הכנסת שלמה מולה הוא הדובר הראשון .
אחריו - חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת מיכאלי .
גם חברת הכנסת עינת וילף , גם חבר הכנסת בן - ארי , חברת הכנסת זועבי , אברהים צרצור .
ב- 13:15 .
אני לא רוצה ליצור - אם הכנסת תאשר את צירופו של חבר הכנסת מופז לממשלה , לא תוכל להצביע אלא ב- 14:37 .
לכן אני לא רוצה להשאיר את הכנסת בין הזמנים , תלויה ועומדת , אז אני מתחיל את זה קודם .
השר פה , חברי הכנסת אמורים להיות פה .
מה יותר טוב מזה ?
בבקשה , חבר הכנסת מולה .
תודה רבה .
בוודאי יושב - ראש ועדת הפנים הנמצא פה כבר מתכונן לדיון בוועדה .
אני מזמין את חבר הכנסת דב חנין - - - - אחריו - חבר הכנסת מיכאלי , ואם לא יהיה - חבר הכנסת דניאל בן - סימון , ואם לא יהיה - חנין זועבי , עינת וילף ואברהים צרצור ; הנה , חנין נמצאת פה .
כולם נמצאים , וזה בסדר גמור .
עינת ביטלה , אוקיי .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת אברהם מיכאלי , אחריו - חבר הכנסת דניאל בן - סימון , ואחריו - חברת הכנסת חנין זועבי .
חברי הכנסת מקפידים לומר את דברם בשלוש דקות , וזה בסדר גמור .
תודה רבה .
יעלה ויבוא חבר הכנסת דניאל בן - סימון .
אחריו - חברת הכנסת חנין זועבי .
אחרי חברת הכנסת זועבי - חבר הכנסת השיח ' אברהים צרצור .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת דניאל בן - סימון .
חברת הכנסת חנין זועבי , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור .
אחריו - אורי אורבך .
תודה .
נא לסיים .
תודה רבה .
חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור , ואחריו - חבר הכנסת אורי אורבך , ואחריו - מיכאל בן - ארי .
כראש מועצה .
תודה רבה , דברים כדרבונות .
תודה רבה .
חבר הכנסת אורי אורבך - בבקשה , אדוני .
ולאחריו - חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , ולאחריו - משה גפני .
תסיים חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
עכשיו כבר אומרים : למשטרה אין הוכחות .
הם כבר לא אומרים את הדברים האלה .
כי זה מוריד מהזוהר שלהם אם אתה אומר : הוא חף מפשע .
הוא אומר : למשטרה אין הוכחות .
אני שמתי לב כבר לגישה הזאת .
זאת אומרת , הוא לא אומר " חף מפשע " , כי אם הוא חף מפשע , אז מה הוא ?
מה הוא שווה ?
הוא אומר : המשטרה אין לה שום הוכחות .
בתוך ימים ישחררו כי אין להם שום הוכחות .
לסכם בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , בבקשה .
ולאחריו - משה גפני .
נא לסכם .
תודה רבה .
חבר הכנסת גפני , בבקשה , ואחרונה , חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
ואז יעלה השר וישיב .
ואז נעזוב את ההצעות לסדר - היום ונעבור להודעת הממשלה ולהכרזת ראש האופוזיציה .
חבר הכנסת גפני , האם אדוני רוצה שאני אעשה הפסקה עד שאתה תסיים את הדברים שיש לך עם חבר הכנסת ישראל חסון ?
אני לא מבטיח שאני אסכים , אבל אני אשקול .
בבקשה .
שר החינוך או השר לביטחון פנים ?
למה אתה חושב בכלל שאפשר להחליף אותו ?
אני לא רואה דרך שהמשטרה שלנו יכולה להיות בעוצמה כזאת בלי השר .
בבקשה , אני מציע לשמור על הסדר .
לסכם .
צריך לסכם .
אתה כל הזמן הסכמת עם כולם ופתאום אחרי שלוש הדקות אתה מתחיל לדבר על קדימה .
לא על קדימה , על כולם .
בסדר , אני מסכם , אדוני היושב - ראש .
הוא רגיל לאלימות , הוא לא מבין למה אתם הצטרפתם .
לא , אבל לא נתחיל עכשיו עם שיטת הממשל .
או שאת זה תעשה בוועדת הכספים .
מתוך שלא לשמה יצא לשמה .
מה אתה רוצה , הנה , עכשיו הם יטפלו באלימות .
תודה רבה .
חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , אחרונת הדוברים .
ואז תהיה הזדמנות לשר - אני חושב שבהצעה הזאת היתה הכרה של הקהילות השונות בישראל , בחובה שלהן , כפי שתיאר זאת השיח ' אברהים צרצור , קודם כול , אבל אם באמת יש צורך - - - כי היו ימים שלא יכלה המשטרה להיכנס לקהילות שונות גם כשהיא רצתה לעזור .
בבקשה .
נא לסיים .
נא לסיים .
תודה רבה .
אני מתכבד להזמין את השר לביטחון פנים , השר אהרונוביץ .
לא , לא , לא , אין זמן .
אין זמן .
חבר הכנסת בילסקי , אתה אין לך קשר למופז , לי יש .
אנחנו חייבים - - - ברור .
ברור .
אני מבין שכשבילסקי מבקש - אבל ברגע שנותנים לאחד נותנים לכולם ויש בעיה .
חברת הכנסת זועבי גם דיברה עליו .
אדוני מסכים להעביר את זה לוועדת הפנים .
הואיל וכך , יש לנו כמה חברים שביקשו הערות , ואני מודיע להם כבר עכשיו , אני לא נותן יותר מדקה כי אנחנו במגבלת זמן , שכן ל"ג בעומר הלילה , ואנחנו החלטנו בנשיאות לסיים את הישיבה עד 16:30 .
יש לנו עוד הרבה על סדר - יום .
אני נותן לחבר הכנסת טלב אלסאנע - אינו נוכח .
השאר נוכחים , אז אני אקרא אותם לפי הסדר .
חבר הכנסת עפו אגבאריה ראשון ; אחמד טיבי ונסים זאב .
כל אחד דקה , רבותי .
תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
ונסים זאב אחרון הדוברים , ואז נצביע .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה , הצלחת בדיוק בדקה להביע עמדות חשובות ביותר .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
כל המציעים מסכימים להעביר לוועדה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי שמצביע בעד - בעד ועדה ; נגד זה להסיר מסדר - היום .
נא להצביע .
19 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שההצעות לסדר - היום בעניין האלימות בסוף השבוע האחרון והאלימות בכלל , ודיון בכל הנושאים החשובים שהעלה השר אהרונוביץ , יובאו לדיון שכבר נקבע מראש על - ידי יושב - ראש ועדת הפנים .
תודה רבה לכולם .
אנחנו עוברים בסדר - היום לבקשת הממשלה , בהתאם לסעיף 15 לחוק - יסוד : הממשלה , לצרף את חבר הכנסת שאול מופז כשר נוסף בממשלה , משנה לראש הממשלה .
אדוני השר , בבקשה .
סליחה ?
זה סופי - עד שנצביע , אנחנו נראה , כשנצביע - יכול להיות שלפני ההצבעה ישתנו דברים .
אדוני השר , הוא שאל אם זה סופי , זאת אומרת אם גם בלי ההצבעה הממשלה יכולה לחזור בה .
זה מה שהוא שאל .
תודה .
רבותי , אנחנו לא יכולים להצביע עד 14:37 , אבל עוד מעט לא נספיק לגמור את הדיון עד 15:37 , וזאת בעיה .
אדוני השר , בבקשה .
חבר הכנסת , אתה מפעיל את המודיעין שיש לך ?
לא הזמינו אותך אז כנראה אין פגישה .
אותי ברור שלא הזמינו , אבל אותך - אדוני השר , בבקשה .
תודה רבה .
הממשלה נמצאת פה .
השר ארדן מייצג את הממשלה בפנינו כשר המקשר , והשר אהרונוביץ נמצא פה .
תודה רבה .
אנחנו לא יכולים להצביע לפני 14:37 , אבל אנחנו גם לא יכולים להצביע אחרי 16:30 , כי קבענו שאנחנו מסיימים .
לכן אני מציע : יש רשימה , רשימה סגורה , אני רק רוצה להציע לאלה שלא מחויבים לדבר שלא ידברו , כי אחרת - ראשונת הדוברים , חברת הכנסת זהבה גלאון .
אחריה - חבר הכנסת אילן גילאון , ואחריו - ניצן הורוביץ .
כולם נמצאים פה .
אחריהם - מוחמד ברכה .
שלוש דקות לכל חבר שנרשם .
הרשימה נעולה .
תודה , חבר הכנסת - - - חבר הכנסת נסים זאב , תודה רבה .
תודה רבה .
היא מדברת .
אתה יכול להירשם .
זו זכותה .
לא להפריע .
חבר הכנסת נסים זאב - - - - אני אקרא אותך לסדר .
תודה רבה , נא לסכם .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
רבותי , 9 במאי , נקבע בעוד מועד , מבלי שידענו על התפתחויות כאלה ואחרות אשר פוקדות את מדינתנו , והזמנו אורחים יקרים שהם הווטרנים , ותיקי מלחמת העולם השנייה , לקיים היום את היום המיוחד לסיום המלחמה ולניצחון על גרמניה הנאצית .
הואיל והזמנו אותם לשעה 15:00 , והואיל והדיון פה עוד יתארך זמן לא מועט , והואיל והם מוזמנים גם ל" יד ושם " , על דעת ראש הממשלה , על דעת השר המקשר , אנחנו נעשה הפסקה בדיון ונעבור לווטרנים .
מייד לאחר מכן - נמשיך .
לצורך העניין של הדיון עם הווטרנים אני מבקש רק להודיע , משום שראש האופוזיציה צריך להשתתף בדיון על הווטרנים לאחר ראש הממשלה , בהתאם להוראות סעיף 11 לחוק הכנסת , אני מבקש להודיע כי סיעת העבודה , הגדולה בסיעות האופוזיציה , הודיעה לי כי חברת הכנסת שלי יחימוביץ תכהן כיושבת - ראש האופוזיציה במקומו של חבר הכנסת שאול מופז , העתיד בעוד שעה קלה להתמנות למשנה לראש הממשלה , אם הכנסת תאפשר .
אני לא מקדים את המאוחר , כי אם היית שם לב לחוק , ברגע שנחתם ההסכם - באותו רגע הוא כבר לא יכול לשמש חבר כנסת , אם יש לו קשר - אדוני יראה את החוק .
במקרה אתה היית בוועדה כשאני הגשתי את החוק יחד עם עוזי לנדאו .
היא נמצאת פה .
אני אומר .
של חבר הכנסת שאול מופז - אשר משמש עד היום כראש האופוזיציה .
אני מתנצל בשם החברים הנמצאים ביציע ואני מתחיל את ציון יום הניצחון על גרמניה הנאצית .
אדוני ראש הממשלה - הוא עדיין לא נכנס , ראש האופוזיציה שלי יחימוביץ , שרים , חברי הכנסת , המשנים לראש הממשלה , חברי הכנסת לשעבר אסתר הרליץ , תמר אשל וגדעון בן - ישראל , מוזמנים מברית ותיקי מלחמת העולם השנייה שנלחמו בנאצים , לוחמי הבריגדה היהודית וגיבורי החיל , מתנדבי היישוב היהודי שהתנדבו לצבא הבריטי וחברי עמותת ההנצחה של ההתנדבות לצבא הבריטי במלחמת העולם השנייה , ארגון הפרטיזנים , לוחמי המחתרות ומורדי הגטאות הנמצאים היום בישראל , ארגון החיילים המשוחררים של הצבא האמריקני , ארגון " צוות " , ארגון גמלאי צה"ל , אדוני ראש הממשלה , מכובדי כולם , לפני 67 שנים דממו התותחים .
מובסת ומושפלת הגישה המפלצת הנאצית , אימת העולם החופשי , את כתב הכניעה .
העולם כולו נשם לרווחה , המאכלת הוסרה , הקיום המיידי הובטח .
בוודאי .
אנחנו יכולים למחוא כפיים .
תודה רבה לראש הממשלה .
אני מזמין את ראש האופוזיציה שלי יחימוביץ .
תודה , אין מוחאים כפיים , אנחנו מחאנו כפיים לכם .
בבקשה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ , ראש האופוזיציה - ייקח זמן להתרגל , אבל נתרגל מהר .
תודה רבה לראש האופוזיציה שלי יחימוביץ .
אני מזמין את השרה לקליטת העלייה , השרה סופה לנדבר , ואחריה - חבר הכנסת מוחמד ברכה בשם חברינו בכנסת .
יסיים השר יוסי פלד , שהוא ניצול השואה שנמצא בינינו .
חבר הכנסת גפני , לתת כבוד לאירוע .
לא לא , אתה שמעת רוסית , מחאת כפיים ישר ?
לכבוד האורחים , מותר לדבר אליהם בשפה שלהם במידה מאוד מאוד מצומצמת .
תודה רבה .
נא לא לקרוא קריאות ביניים .
נא לא לקרוא קריאות ביניים .
חברת הכנסת מירי רגב .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
אני מזמין את השר ניצול השואה , השר יוסי פלד , לומר דברים לסיום היום שבו אנחנו מציינים את הניצחון על גרמניה הנאצית .
תודה רבה לחבר הכנסת יוסי פלד .
אני מודה לכל האורחים אשר באו להשתתף ביום ההנצחה של יום הניצחון על גרמניה הנאצית .
אני מבקש להודות לחברת הכנסת מרינה סולודקין ולשרה סופה לנדבר אשר המריצו אותי לעשות הפסקה בדיון החשוב מאוד שאנחנו מייד נמשיך אותו כדי לאפשר באמת לכל האורחים שלנו לא להמתין אלא לבוא יחד אתנו ולציין ציון חשוב .
אני מודה לראש הממשלה אשר גם הוא הצטרף לבקשה לכבד את היום בשעה שנקבעה .
תודה רבה לכולם .
הפסקה ל- 30 שניות ומייד אנחנו ממשיכים .
ראשון הדוברים בהמשך הוא רונית תירוש .
את כבר יכולה לעלות , חברת הכנסת תירוש , ואנחנו מייד ניתן לך את האפשרות להתחיל לדבר .
רבותי , ההערכה שלנו - אדוני ראש הממשלה , שר החוץ - אנחנו מעריכים שהדיון יסתיים בתוך 20 דקות ולכן אנחנו נבקש מכולכם להיות מוכנים להצבעות .
תודה רבה .
חברת הכנסת רונית תירוש , בבקשה .
אני לא ציינתי את תמר אשל , נדמה לי , שנמצאת פה .
חברתנו תמר אשל , חברת הכנסת שגם היא עטורה בסמלי - - - בבקשה חברת הכנסת תירוש .
אני מתנצל בפני ראש האופוזיציה על כך שלא אפשרנו לה , מייד לאחר ההודעה על בחירתה לראש האופוזיציה , לומר דברים , אבל אני בטוח שעוד תספיק .
אנחנו ממשיכים בישיבה .
הודעת הממשלה בנושא : צירופו של חבר הכנסת שאול מופז כשר נוסף בממשלה , משנה לראש הממשלה .
בבקשה , המשך הדיון .
חברת הכנסת רונית תירוש .
תודה רבה .
מה אני יכול לעשות .
אני נותן לך שעה .
בבקשה , את רוצה לדבר ?
אנחנו צריכים בסוף כמובן להצביע .
תודה רבה .
מי הבא אחריו ?
חבר הכנסת אחמד טיבי , אלא אם כן אתה רוצה להתחלף .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - טלב אלסאנע , נמצא .
נסים זאב - מה זה , הוא לא אחרון ?
- ורוברט טיבייב .
אז יהיה טלב אלסאנע , רוברט טיבייב ונסים זאב אחרון .
אדוני השר מבקש כמובן לסכם את הדיון , איך שירצה , אם ירצה .
באפריקה היו פילים שיש להם עור של פוליטיקאים .
11 סיעות .
שלוש סיעות .
אבל היו כאלה שהציעו להן להצטרף לקואליציה .
חבר הכנסת בר - און , הוא מסכם .
נא לסיים .
לא בקשר .
חבר הכנסת טיבי .
לא לסכם .
לסיים .
תודה רבה .
חבר כנסת טלב אלסאנע , אחריו - חבר הכנסת נסים זאב , ואחרון הדוברים - טיבייב .
הממשלה , אם תרצה להשיב , השר ארדן ישיב בשמה , ואם לא , אנחנו עוברים מייד להצבעה .
כשיעלה נסים זאב , לצלצל .
כשיעלה נסים זאב - להתחיל לצלצל .
אדוני , חבר הכנסת טלב אלסאנע , יש לך שלוש דקות אז אל תסטה ואל תתחיל ב- 20 שניות האחרונות רעיון חדש .
בבקשה .
הדבר האחרון , האחרון .
לסיום .
תודה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אדוני חבר הכנסת טלב אלסאנע , כאן , בכנסת של המדינה היהודית שיש בה מיעוט ערבי , כל חברי הכנסת יש להם בדיוק אותן זכויות , ואף אחד לא יקבל יותר משלוש דקות .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב .
אתה רואה שאפילו עוד לא התחלנו - - - - - - אתה תשתדל וגם תעמוד , תאמין לי .
" ועץ שמן " .
אבל הוא כתב את זה בהברה אשכנזית , שים לב .
שיטה הוא אמר .
אתה אומר בעברית שורשית .
אבן אל - בלד .
נא לסיים .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
הקדשת לביאליק שתי דקות - - - חבר הכנסת נסים זאב - - - הקדשת לביאליק שתי דקות ואחרי שעבר הזמן התחלת לדבר על מופז .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לך .
חבר הכנסת טיבייב אינו נוכח , אני מזמין - הוא נמצא .
בבקשה .
פשוט אני כל הזמן מתרגל לראות אנשים בכל מקום , אתם זזים בקצב מדהים , אני - בבקשה , אתה ישבת במקומך .
כשאני הכרתי אותך ישבת במקום של דורון .
אני רואה אותך .
אני פשוט חיפשתי אותך - בבקשה .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבייב , אחרון הדוברים .
אני מזמין את השר גלעד ארדן בשם הממשלה לסכם את הדיון , ולהתייחס לנקודות שהועלו .
מייד לאחר מכן אנחנו עוברים להצבעה .
אבל לפני ההצבעה , שני חברי כנסת מהאופוזיציה ביקשו את רשות הדיבור בהתאם לתקנון - חבר הכנסת אורי אריאל וחבר הכנסת יצחק הרצוג .
בבקשה .
מהצד , כמובן .
נא לצלצל כי אנחנו מצביעים בכל הרכב שיהיה בכנסת .
בבקשה , אדוני .
אדוני יכול .
לא , לא .
אחרי שאדוני - התקנון קובע שלפני שאני הולך להצבעה בנושאים מסוימים , יכולים חברי כנסת , למשל לבקש אי - אמון על ההצבעה או לבקש פרטים נוספים .
כתוב בתקנון .
אני אראה לך .
בבקשה .
כבוד השר - - - כבוד השר , אני - - - כבוד השר , חבר הכנסת בן - אליעזר , ידידי פואד , פעמים רבות לא חשוב מה אתה מתכוון , אלא מה הציבור שומע ומה הציבור מפרש .
והתהודות ממה שאמרת , הן התרכזו באמירה .
והאמירה הזאת נאמרה על - ידי השופט הלוי לגבי אייכמן .
לא כדאי - הקונוטציה .
אין , אני לא אמרתי - זו לא מלה לא פרלמנטרית .
אני רק אומר לו , השר צודק במובן זה שהציבור קיבל את הדברים כפשוטם , כפי שהם נאמרו , לא כפי שמישהו התכוון .
ולכן אנחנו צריכים להיות זהירים בהתבטאויות שלנו .
הוא אמר במשפט שקסטנר מכר את נשמתו לשטן - - - הוא אמר על אייכמן , למה אתה אומר על קסטנר .
הוא לא אמר , הוא אמר : קסטנר מכר נשמתו לשטן .
אני אומר , רבותי , אני בכלל מציע - - - אני מציע , יש לנו מספיק קללות בעברית ובפוליטיקה .
צודק השר במאה אחוז .
אף שהוא צעיר ממני בכמה חודשים .
תמיד , חביבי .
גם אני צעיר ליד אבא שלי .
נו , מה אני יכול לעשות ?
רבותי - - - נא לסיים .
הוא מדבר לעניין .
תודה רבה .
בטרם אודיע על סיום הדיון , חבר הכנסת פואד בן - אליעזר ביקש למסור הבהרה , ואני חושב שזה חשוב מאוד .
גם חברי כנסת אחרים ביקשו ממני לאפשר לו לומר דבר , משום שהדברים חרגו מהאמירה או מהמלים .
בבקשה , כבוד חבר הכנסת בן - אליעזר .
אני מקווה שאדוני - - - טוב , תודה רבה .
אני מורה לפרוטוקול לקבל את בקשתו של חבר הכנסת בן - אליעזר , ומדבריו להוריד את המלה " שטן " , שכן הכוונות אינן יכולות לעמוד בקנה אחד עם האמירה המפורשת .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - אליעזר , ואני מודה לכולם על השתתפותם בהצבעה .
בטרם אצביע , ביקש חבר הכנסת אורי אריאל , לפי החוק והתקנון , לשאול את הממשלה שאלה , ואני מתיר לו .
הוא הדין לגבי חבר הכנסת יצחק הרצוג .
כל אחד פנה בנפרד , ולכן אני מאפשר לשניהם .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת יצחק הרצוג , אני מבקש ממך לא לחזור על דברים שהוא ביקש , שכן הם על דעת - כל חבר כנסת יכול לבקש אותם .
תודה רבה .
רבותי , כבוד ראש הממשלה נמצא פה .
אני מאפשר לכל אחד מהשרים שיענה .
אבל השאלה הנשאלת : האם פרט להסכם שהונח במזכירות הכנסת אתמול בשעה 14:47 - שלוש ארבעים - שתיים ארבעים - - - בשעה 14:36 זה הגיע לידיעת חברי הכנסת , וזה למעלה מ- 24 שעות .
יש הסכמים נוספים ?
האם יש הסכמים בעל - פה או הסכמים בכתב ?
אתה לא שומע ?
הוא לא שומע .
בסדר .
נא להביא לראש הממשלה רמקול .
רמקול , לא מיקרופון .
לא , לא , יש לכם רמקול נייד לתת לראש הממשלה .
אנחנו מאורגנים פה .
בבקשה .
נא לתת לראש הממשלה רמקול , והוא יוכל בישיבה - - - תודה רבה .
אני רק שמעתי , על כל פנים , שיש הסכמים בין המפלגות .
והשאלה היא אם יש הסכם בין מפלגות , הוא צריך - לא בין הממשלה או לא לצירוף לממשלה .
אם חבר הכנסת מאיר שטרית , למשל , חתם הסכם עם אלקין .
אה , עם הרדיו הוא חתם ?
רבותי , אני רוצה להבהיר היטב : הממשלה הגישה אתמול הסכם לצירוף קדימה לממשלה ולמינויו של השר המיועד , שאול מופז , לממשלה .
אם יש הסכמים בין המפלגות , צריכים לשים אותם ולהניח אותם בהתאם להנחיית היועץ המשפטי .
אם אין הסכמים אחרים - - - הסכמים בכתב או בעל - פה .
הסכם בעל - פה הוא הסכם תקף , אלא אם כן החוק קבע שהוא צריך להיות בכתב .
למשל , חוק המכר .
חבר הכנסת - - - אם ראש הממשלה ימנה אותך , אני מייד אתן לך לדבר .
אדוני שלם , זה ההסכם היחידי שנחתם ?
ההסכם היחידי שהוסכם , זאת אומרת .
לא שנחתם .
תודה רבה .
לא , רגע , אבל הסכם בעל - פה .
האם הגיעו למפגש רצונות ?
רק רגע , אדוני , אני אאפשר לממלא - מקום שר המשפטים היום - - - שב נא בשקט .
אני לא רוצה להאשים את הממשלה ולא את הכנסת .
חברי הכנסת המשפטנים המלומדים , השר ארדן והשר סער , אם יש הסכם בעל - פה שהוא הסכם מחייב , אומר היועץ המשפטי שזה הסכם שצריך - - - 24 שעות רק לפני הצבעה .
אם יש הסכם בעל - פה שעליו הוסכם , אם לא הגיעו לקונסנזוס , אם לא הגיעו להסכמה - אין הסכם .
דיבורים אתם לא חייבים , אבל אם יש הסכם , צריך להודיע עליו לפני ההצבעה .
חבר הכנסת אורי אריאל , אני רואה שקיבלת הרבה ייעוץ משפטי .
חבר הכנסת בן - ארי אמר שהוא לא מבין במשפטים .
אתה לא יכול לדבר על מה שהם לא יודעים .
גם ראש הממשלה , יכול להיות שהוא לא יודע .
אתה רוצה שהוא ידבר על מה שהוא לא יודע ?
בבקשה , אדוני .
נכון .
תודה רבה .
תודה .
יצחק הרצוג , בבקשה .
נא לא - לתת לו מיקרופון .
בבקשה .
שמעתי .
לכן הבאתי את היועץ המשפטי .
הוא גם לא שיקר .
לא לא .
חבר הכנסת הרצוג - - - חבר הכנסת הרצוג המלומד כמשפטן , אומר היועץ המשפטי : אם הוא אמר , אין הסכמים בכתב , והוא שם את ההסכם בכתב .
אם יש הסכמים נוספים - - - - בעל - פה , הוא אומר שהוא צריך רק להודיע עליהם מעל הבמה לפני ההצבעה .
לא צריך לחכות - - - שמעתי , אני אעביר לו .
אני אעביר לו .
תודה רבה .
תודה רבה , חבר הכנסת הרצוג .
כבוד ראש הממשלה ויועציו , אני רוצה לומר - ואני חוזר על מה שכתוב בפרוטוקול - ראש הממשלה אמר : אין יותר הסכמים בכתב מההסכם אשר הונח , ואנחנו מכבדים את דבריו , ואנחנו מבינים גם שכאשר אין הסכם בכתב יכול להיות שיש איזו הסכמה בעל - פה .
אם יש , יעלו ויאמרו מהו ההסכם ; אם אין , אנחנו מצביעים .
כן , בבקשה .
לא , שואל אורי אריאל .
הוא שואל אותך .
אבל אני רוצה לומר לך שיש חוות דעת של היועץ המשפטי לממשלה , שנדונה כבר פה , שעל הסכמים בעל - פה צריך רק להודיע לפני ההצבעה .
עכשיו אתם רוצים להתעלם מהיועץ המשפטי לממשלה - אני לא בממשלה , תתעלמו .
אני יש לי יועץ משפטי , שאני צריך לשמוע מה שהוא אומר .
אתה יכול - אנחנו נמנה אותך בעתיד הרחוק ליועץ משפטי לממשלה .
לשבת .
מה הבעיה לומר את הדברים אם - - - אם מאיר שטרית צודק , תאמרו ונגמר .
מה קרה ?
תסביר את זה לראש הממשלה .
אני מאפשר ליועץ המשפטי לגשת אליכם על מנת להסביר לראש הממשלה , שלא נשים מכשול בפני הממשלה ובפני הכנסת .
לא לא לא , שום הפסקה .
שום הפסקה .
שום הפסקה , אין פה שום בעיה , ההצבעה תיערך היום .
מאה אחוז .
הדבר היחידי שיש עליו הסכם - מה שאומר ראש הממשלה : הדבר היחידי שיש עליו הסכם הונח במזכירות הכנסת .
דיברנו על עוד הרבה דברים , לא הסכמנו על שום דבר .
חבר הכנסת אורי אריאל , אם אדוני רוצה לחקור את ראש הממשלה חקירת שתי וערב , לא במקום זה .
האופוזיציה מייד תביא 40 חתימות , ואז היא תוכל לשאול את ראש הממשלה .
אה , אין לה ?
אז זאת בעיה שלנו .
אז זאת בעיה שלנו .
אני עובר להצבעה .
אני מודה לראש הממשלה .
חבר הכנסת ברכה , חבר הכנסת חנין - - - לא , חס וחלילה , הם מתחייבים - חבר הכנסת ברכה , חבר הכנסת ברכה , חבר הכנסת יצחק הרצוג , חבר הכנסת יצחק הרצוג , אנחנו פה לוקחים ברצינות את היועץ המשפטי של הכנסת , והוא הוכיח עד היום , ואני בטוח שיוכיח לתמיד , שאין לו שום פנייה פוליטית .
קיבלתי את - - - לא לא לא , אמר ראש הממשלה - אם יש לכם בעיה עם מה שראש הממשלה אמר , לגבי מה שהוא אמר , אתם - פתוחה הדלת .
אחרון הדוברים , רק בשביל להעיר לפרוטוקול , כי היועץ המשפטי הבהיר לי בצורה הברורה ביותר מה אני צריך לעשות .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת חנין .
תודה .
מספיק .
כן .
אוי , אם אתה היית עכשיו באופוזיציה , מה היית עושה לי , מה היית עושה לי .
כן , בבקשה , חבר הכנסת חנין .
היה מאוד זהיר .
שלא הסכימו עליהם .
נו , מה אני יכול לעשות ?
חבר הכנסת דב חנין , אם אני ואתה נפגשנו , ועל דבר אחד הסכמנו , דבר שני דרשת ממני ולא הסכמתי .
היית יכול לומר : אז אני לא אמלא את החלק שכבר הסכמנו עד שלא תסכים על הדבר האחר .
הציעו לו להצטרף לממשלה , את זה קיבלה הממשלה .
ייתכן שעל דברים אחרים לא הסכימו , ונתבקשו ודיברו .
לא הגיעו להסכם , מה אני יכול לעשות ?
חבר הכנסת מופז גם הוא נכנס לממשלה בסיכון שהדברים האחרים שדיברו עליהם לא יסכימו אתו .
כי מה שהוסכם זה הדבר העומד לפני .
הער עכשיו לפרוטוקול .
אומר ראש הממשלה : לא הוסכם על כל דבר .
יכול להיות שדיברו עוד על הרבה דברים .
יכול להיות שגם דיברו על הרבה דברים .
יכול להיות שהחליטו שהם רוצים שידוך בין הנכדים - אז הסכימו ?
לא הסכימו ?
הוא דיבר על זה .
רבותי , חבר הכנסת ברכה , יש לי כבוד גדול אליך , ואני מבין את לוחמנותכם כאופוזיציה , ואני אתכם , ברמה של יכולתכם לומר את כל הדברים .
אורי אריאל דיבר ברור , החרה החזיק אחריו בצורה הברורה ביותר יצחק הרצוג , עכשיו דב חנין סיכם .
ראש הממשלה היה מאוד זהיר , ואמר לי היועץ המשפטי : ראש הממשלה צודק .
אם דיברו על הרבה דברים , הוא לא חייב להביא אותם הנה , כל עוד אין הסכם .
אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו עוברים להצבעה .
לא לא , הסכם יכול להיות גם בעל - פה , אם אמרת לו : בעוד שבוע אני אכניס גם את מאיר שטרית , אז אני - זה רק כדוגמה אמרתי .
חברים , נא לשבת .
כבוד ראש הממשלה , השאלה שלי היא אחת ויחידה - - - - האם הוסכם על דבר אחר ?
אוקיי .
מה אדוני מציע ?
אה , אתה מציע הפסקה ?
אני נענה לבקשתך .
רבותי חברי הנשיאות , מפאת חשיבות העניין החלטתנו להפסיק את הישיבה ב- 16:30 נדחית .
אני מפסיק את הישיבה , לא מפזר אותה , לעשר דקות .
רבותי , אני מחדש את הישיבה .
אני אבקש בסוף הישיבה , אחרי חוות הדעת שנמסרה על - ידי היועץ המשפטי בצורה מפורטת ביותר לקואליציה ולממשלה , אנחנו מייד נשמע את תשובתם .
אני רוצה רק לומר שקיבלתי מכתב המבקש להפסיק את הישיבה ולהכריז על ישיבה חדשה ביום שני , ולא נעניתי לבקשה זו .
נקיים את ההצבעה היום .
הנשיאות קבעה .
הודעתי לנשיאות .
הנשיאות קבעה בנושא שקשור למסורת ישראל .
אני פניתי לראשי העדה , האמינו לי , וביקשתי את רשותם .
יש גם פני מלכות - - - זה נכון , אבל אתם יכולים להדליק את המדורה גם ב- 21:15 , אילן גילאון , כי לפי הרב שלנו אתה יכול להתאים , בעוד שחברי שהם מקפידים אחרי תפילת ערבית - אז אנחנו מתחשבים בהם .
רבותי נא לשבת .
נא לשבת .
השר ארדן או ראש הממשלה .
איפה מגביר הקול לראש הממשלה ?
תודה רבה .
אנחנו מתחילים מהרגע שבו הפסקנו .
חבר הכנסת אורי אריאל , אני רוצה לשמוע את ראש הממשלה , ואז אני אומר לך .
אני אתן לך אם יהיה צורך .
האם היועץ המשפטי נמצא פה ?
כן .
ודאי שלא .
לא אתן לו .
לכן לא נתתי .
אמרתי : אם יהיה צורך .
אתה תעיר לי אחרי שתראה שאני נוהג לא בסדר .
לא .
גם תבקש אחרי שתראה שנתתי לו .
יכול להיות שלא אתן לו .
בבקשה .
אני מאוד מודה לראש הממשלה .
חבר הכנסת אורי אריאל , תם הדיון .
אתה ביקשת - חבר הכנסת אריאל , חבר הכנסת הרצוג , אתה ביקשת מראש הממשלה .
אתן לך אחרי ההצבעה לומר מה שאתה רוצה .
אתה ביקשת מראש הממשלה שיבהיר - הבהיר .
תודה רבה .
אני מאוד מכבד אותך .
נא לשבת .
למצות אין צורך .
אני בטוח שכל העיתונים ידברו בשבחך .
לא , לא , לא , לא .
יש לך מידע - לך לאן שאתה רוצה .
אנחנו לא עושים חקירת שתי וערב פה .
בשבילי ראש הממשלה הצהיר לפרוטוקול - - - חבר הכנסת אורי אריאל , נא לשבת .
נא לשבת .
אני מבקש .
זה עניין אחר .
אין שום בעיה .
התקבלה בקשה להצבעה שמית .
אין שום בעיה .
אנחנו מצביעים על הודעת הממשלה , בקשת הממשלה , בהתאם לסעיף 15 לחוק - יסוד : הממשלה לצרף את חבר הכנסת שאול מופז כשר נוסף בממשלה , משנה לראש הממשלה , ואנחנו מצביעים .
הואיל ויש לי 21 חברי כנסת נוכחים אשר חתמו בידם על בקשה להצבעה שמית , אני מבקש ממזכירת הכנסת לקיים הצבעה שמית .
האם מזכיר הכנסת נמצא פה ?
הוא מגיע ?
בסדר .
אחרת , אני יכול לבקש ממנהלת ועדת הכנסת .
הוא יגיע ?
אוקיי .
אני לא יכול להתחיל בלי שהוא מגיע .
אתי , בואי .
אני מזמין אד - הוק , בהסכמת הנשיאות הנמצאת פה , ממנה את מנהלת ועדת הכנסת להיות תומך שלישי בספירה .
מזכירת הכנסת , לקיים את ההצבעה .
בבקשה .
לא להפריע .
לא להפריע .
רוברט טיבייב אמר מעל הבמה שהוא לא מצביע , אבל הוא לא פה .
הוא לא נוכח .
לחזור על השמות .
אני רואה את אמסלם פה .
לקרוא .
רגע , יקראו בשמך .
קריאה שנייה לכל אלה אשר לא השיבו .
זהו ?
ובכן , האם יש , מבין חברי הכנסת הנמצאים באולם , מי אשר לא נקרא שמו או לא הצביע ?
תודה רבה .
להביא לי את התוצאות .
אני צריך להכריז על התוצאות , אחר כך תרימו אצבעות .
טוב .
אין ספק .
לא , לא , לא , לא .
קודם כול נכריז על התוצאות .
נדמה לי שאנחנו צריכים להשביע את השר אם אכן התוצאה היא בעד , ולאחר מכן אני אתן לכם לדבר לפני שאנעל את הישיבה .
אני חושב שכבוד מלכות שנשביע את השר אחרי שהצבענו , ואז נגמור את התהליך .
ואני אתן כמובן לחברים , לפני שאני נועל , לומר כל אחד את אשר על לבו .
האם יש תוצאות ?
יש בעיה ?
דרך אגב , עד האות ה"א - מעניין שהאופוזיציה מתרכזת באותיות אל"ף עד ה" א. עד האות ה"א לא היה רוב .
יש לנו ברכה , הורוביץ - - - גילאון , גלאון .
הרצוג .
אני אומר לכם .
ברוורמן .
אני אומר לכם .
הם מתרכזים באותיות - - - פרץ וכבל הם היחידים שהם יוצאי דופן .
ובכן , רבותי , להלן התוצאות : אין נמנעים , 23 נגד , 71 בעד .
אני קובע שהודעת הממשלה נתקבלה על - ידי הכנסת .
אני מזמין את שאול מופז לעלות על הדוכן על מנת להישבע שבועת אמונים למדינת ישראל , כפי שתעשה זאת מזכירת הכנסת לידך .
בבקשה , אדוני .
מה ?
הצהרת אמונים .
כן .
לא , שבועת אמונים היתה פעם .
עכשיו אנחנו - ההצהרה היא הצהרת אמונים .
כן .
אני מאוד מודה לשר מרידור - לסגן ראש הממשלה , מרידור , שהפנה את תשומת לבי .
אדוני .
תן להם לברך אותו .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
בסדר , זה מפי השמועה .
אם היית אומר " ידוע לי " , אז - - - תודה רבה .
כל הדברים הרי כתובים היום בעיתונים רבים ועם דיאגרמות .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אריאל .
תודה רבה לחבר הכנסת הרצוג , תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין , על עזרתם בהבהרות הנושאים .
אני מאוד מודה ליועץ המשפטי של הכנסת איל ינון על עזרתו הרבה בנושאים האלה .
רבותי , ביום שני תתקיימנה שתי ישיבות .
הישיבה הבאה היא ישיבה מיוחדת של בחירת מבקר המדינה , שתתקיים ביום שני , כ"ב באייר התשע"ב , 14 במאי 2012 , כישיבה מיוחדת , בשעה 16:00 , לבחירת מבקר המדינה .
ולאחר מכן תתקיים ישיבה רגילה שתיפתח מייד לאחר הישיבה של בחירת מבקר המדינה .
תם סדר היום , ישיבה זו נעולה .
אדוני המשנה לראש הממשלה , סגן ראש הממשלה , אדוני השר לביטחון הפנים , כל השרים - המשפטים , שר התפוצות , רבותי חברי הכנסת , היום יום שני , כ"ב באייר תשע"ב , 14 בחודש מאי 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח ישיבה מיוחדת של הכנסת , שנועדה לבחירת מבקר המדינה .
ובכן , רבותי , הציעו את מועמדותם שלושה מועמדים , לפי סדר האל"ף - בי"ת : מר שלמה קלדרון , השופט אליעזר ריבלין והשופט יוסף שפירא .
ההצבעה היא חשאית .
כל חבר כנסת ייקרא בתורו על - ידי מזכירת הכנסת אל מאחורי הפרגוד ויקבל מעטפה שבה ישים פתק אחד בלבד , עם שם המועמד שהוא מעוניין לבחור בו .
לאחר שכל חברי הכנסת יממשו את זכותם להשתתף בהצבעה , תספור ועדת הקלפי את הפתקים .
לוועדת הקלפי אני מתכבד למנות , בהסכמת הנשיאות כולה , את ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת ויושב - ראש ועדת האתיקה חבר הכנסת יצחק וקנין , אשר גם הסכים לקבל עליו את התפקיד , וכן את חברי ועדת האתיקה : הגברת רחל אדטו , חברת הכנסת הנכבדה , שהיא מהקואליציה , ואריה אלדד , שגם הוא הסכים לקבל את התפקיד , מהאופוזיציה .
כאשר יש כמה מועמדים , כמו במקרה זה , שלפנינו , המועמד הנבחר הוא מי שקיבל לפחות 61 קולות .
אם אף אחד מהמועמדים לא קיבל 61 קולות , תתקיים הצבעה נוספת באותה מתכונת , שבה ישתתפו שלושת המועמדים , וגם בה צריך אחד המועמדים לקבל לפחות 61 קולות .
אם גם בסיבוב השני לא יקבל אף אחד מהמועמדים 61 קולות , תתקיים הצבעה נוספת , שלישית .
מעניין אותי כמה מהנוכחים פה ישאלו אותי אלף פעמים את הדברים שאני מקריא עכשיו כי הם לא שומעים מה שאני מדבר .
בהצבעה שלישית יתמודדו רק שני המועמדים שקיבלו בהצבעה השנייה את מספר הקולות הגדול ביותר , ובהצבעה זו לא נדרש רוב של 61 אלא רוב רגיל של המשתתפים בהצבעה .
במקרה של שוויון בין שני המועמדים בהצבעה השלישית , חוזרים ומצביעים עד שאחד המעומדים זוכה לרוב של המשתתפים .
מבקר המדינה הנבחר יצהיר אמונים בכנסת , בעזרת השם , סמוך לפני כניסתו לתפקידו , והוא ייכנס לתפקידו עם תום כהונתו של מבקר המדינה , ביום 4 בחודש יולי 2012 למניינם .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש מחברי הוועדה ללכת לקלפי ולראות אם הכול תקין שם , ולהודיע לי שאתם מוכנים לתחילת ההצבעה .
חברת הכנסת אדטו , נא להצטרף לחברי הכנסת וקנין ואלדד , ללכת ולבדוק שהקלפי ריקה .
תדאגו שהיא תיסגר על - ידיכם ותוכל להיפתח רק על - ידיכם .
אסרנו על הצלמים לצלם מהצד שבו יכולים לראות בדרך כזאת או אחרת את הקלפי , ואיפה שהם נמצאים זה בסדר גמור , אבל אלה הם התנאים וכך אנחנו נקיים בחירות חשאיות לעילא ולעילא .
מייד לאחר שוועדת הקלפי תאשר אנחנו נתחיל בהצבעה .
ראש הממשלה עסוק בתפקידים רבים , לכן הוא יהיה ראשון המצביעים , שלא על - פי סדר האל"ף - בי"ת .
רק עוד שנייה , בסדר ?
מזכירת הכנסת , להתחיל בהצבעה .
לפנים , מרשימת חברי הכנסת על - פי סדר האל"ף - בי"ת , ראש הממשלה , בבקשה .
ראש הממשלה יצביע ראשון .
המעטפות יינתנו לכל חבר כנסת במקום , לפני שהוא נכנס לקלפי .
זה מתורתו של בר - און למדתי .
גברתי המזכירה , מייד לאחר הצבעתו של ראש הממשלה , להתחיל להקריא את שמות החברים על - פי הסדר , סדר האל"ף - בי"ת .
רבותי , אנחנו עכשיו קוראים בשמותיהם של כל אלה אשר לא התייצבו להצביע .
בבקשה .
תודה רבה .
האם יש מישהו מחברי הכנסת הנוכחים באולם אשר שמם לא נקרא , או אשר לא ניתנה להם ההזדמנות להצביע ?
אין .
אדוני , יושב - ראש ועדת הקלפי , הקלפי לרשותך .
איפה אתם רוצים לספור את הקולות ?
כאן - בבקשה .
חברת הכנסת אדטו , בבקשה .
איפה היועצת המשפטית ארבל או מי מחברי הייעוץ המשפטי ?
מי מהייעוץ המשפטי נמצא פה ?
בבקשה , נא לעלות לבמה ולפקח כמשגיח מטעם הציבור כולו על ספירת הקולות .
איש הייעוץ המשפטי , בבקשה , נא לעלות , לשבת ולפקח על הספירה מטעם הציבור .
לא נורא .
הואיל והמזכירות עסקה בקריאה , אז ביקשתי - חבר הכנסת רותם , אחד משלושת המועמדים ביקש שמשקיף שלו יהיה בקלפי , אז אנחנו אמרנו שאנחנו נביא - בעצה אחת עם הנשיאות כולה - שאחד מהמערכת המשפטית , שהוא איש מינהלה , יפקח רק על דרך הספירה , זה הכול .
אין לו הבעת דעה ואין לו זכות - הוא רק משגיח מטעם הציבור .
אם חלילה יש איזה דבר , הוא יוכל לדווח .
אין אצלי הבדל , חבר הכנסת טיבי , בין ערבי ויהודי בכנסת .
אין אצלי הבדל בין ערבי ויהודי בכנסת .
כולם שווים .
לא לא , חס וחלילה .
חס וחלילה .
אבל למה ?
אנחנו עכשיו עוסקים בבחירה .
בעזרת השם יהיה מצב שבו מי שיקבע את ועדת הקלפי יהיה ערבי .
אצלי אין הבדלים .
הבנתי , אז אני אמרתי לך .
אבל הואיל ובשלב זה אני אחראי - - - לא לא , אבל הוא בוועדת האתיקה , אז - רבותי , מה שאנחנו צריכים זה לספור את הקול שלך , שלא ייעלם , זה הכול .
כמו זה הקול שלי וכל אחד ואחד מקולות חברי הכנסת .
כל קול פה שנספר - שווה .
חבר הכנסת נסים זאב , אנחנו מבקשים אותך רק במשימות שאחרים לא יכולים לבצע אותן .
נא לא להפריע , רבותי .
אני מחדש את הישיבה שלא נסתיימה .
השתתפו בהצבעה 114 חברי כנסת .
מספר הקולות הכשרים - 112 קולות .
מספר הקולות בעד שלמה קלדרון - 10 ; מספר הקולות בעד יוסף שפירא - 58 ; מספר הקולות בעד אליעזר ריבלין - 44 ; מספר הפתקים הלבנים - 2. לפיכך , רבותי חברי הכנסת , אני מבקש מיושב - ראש הוועדה , שעשה עבודה נאמנה - - - קלדרון , אמרתי - 10 .
רבותי , אתם יכולים ללכת לפרוטוקול .
אמרתי : יוסף שפירא - 58 ; אליעזר ריבלין - 44 ; שני פתקים לבנים .
הואיל ואף אחד מהמועמדים לא עבר 61 , אנחנו עוברים להצבעה בסיבוב שני , על - פי החוק .
בסיבוב זה משתתפים כל שלושת המועמדים , וגם בסיבוב זה צריך המועמד אשר יכול להיבחר כמבקר המדינה לקבל 61 .
אם לא יקבל אחד מהמועמדים 61 בסיבוב זה , שני המועמדים שיקבלו את מספר הקולות הגדול ביותר בסיבוב השני , יעברו לסיבוב השלישי , ואז אנחנו נקיים הצבעה , שרוב המשתתפים יכריעו מי מהם יהיה מבקר המדינה .
אבל דיה להצבעה שלישית בשעתה .
נראה , אולי חברי הכנסת גיבשו את דעתם שאפשר לבחור בכל זאת בסיבוב השני ב- 61 קולות אחד מהמועמדים .
לכן אני קורא לכל חברי הכנסת להימצא בסביבות האולם , שכן אני מודיע ומבקש ממזכירת הכנסת לצלצל , ולאחר שתי דקות להתחיל בהצבעה .
אדוני יושב - ראש הוועדה הנכבד , חברי הוועדה , נא לבדוק אם הקלפי מוכנה וראויה להצבעה .
אני יכול לעשות רק מה שהחוק מצווה עלי .
אין לי פה שום שיקול דעת .
אם היה שיקול דעת , לא הייתי יושב פה .
רבותי חברי הכנסת , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת וקנין , האם אדוני בדק את הקלפי ?
האם הקלפי מוכנה ומזומנה לסיבוב הבא ?
חברת הכנסת אדטו מוכנה ?
חבר הכנסת אלדד ?
תודה רבה .
אנחנו מתחילים בסיבוב השני .
אני מבקש ממזכירת הכנסת לקרוא לחברי הכנסת להצביע .
אני מבקש מכל החברים לא לעמוד במקום ההצבעה .
חבר הכנסת אקוניס , סגן היושב - ראש , נא לא לעמוד ליד מקום ההצבעה .
חברת ועדת הקלפי , בבקשה .
רבותי , המזכירה תקריא את השמות והם יעלו אחד - אחד וינסו להביא להכרעה .
בבקשה .
בתחילת הישיבה הסברתי את כל המהלך כדי שלא יהיה אדם שיאמר : הלכתי , ולא ידעתי שיש עוד סיבוב .
כי גם דברים כאלה כבר קרו .
אדרי יצביע עכשיו , הוא בא מבדיקה .
קודם מוחמד ברכה , ואדרי יצביע עכשיו .
מגלי והבה נוכח ומצביע .
את עוד תוכלי להצביע , תוכלי להצביע .
השיח ' צרצור אינו נוכח .
שלום שמחון שומע , לא בא .
רבותי , אנחנו לא יכולים למשוך את ההצבעה עד אין קץ .
כל אלה שלא נקראו ייקראו פעם נוספת , ומי שלא יצביע הפעם - או יצביע למבקר הבא , או אם יהיה צורך יצביע בהצבעה השלישית .
אנחנו לא יכולים לעכב את ההצבעה בשום אופן .
ובכן , מזכירת הכנסת הנכבדה , אדוני המשנה למזכירה , אני מבקש מכם לקרוא לכל אותם חברי כנסת שקראו להם ולא הגיעו .
נא להקריא , ובסוף אני אומר - מי שהיה ולא קראו לו .
אהוד ברק אינו נוכח .
אם יגיע עד הרגע שנסגור הוא יכול להצביע גם .
אחמד טיבי נוכח וגם בא להצביע .
שלום שמחון - אדוני , בבקשה .
אני לא יכול לומר לבן - אדם כמה זמן הוא יכול להישאר בקלפי .
זו זכותו המלאה להתלבט בתוך הקלפי .
תדפוק רק לשר שמחון לראות אם הכול בסדר אצלו בתוך הקלפי - לוודא שהוא חלילה לא נרדם שם .
השר שמחון יצא , הכול טוב .
הוא התלבט קשות והוא הגיע למסקנה .
נא לשים בקלפי .
רבותי , עם כל רצוני הטוב לאפשר לכל חבר כנסת להצביע - אני יודע , יהיו לו עוד הזדמנויות .
אני בטוח שהוא ייבחר לכנסות רבות , יזכה לבחור את מבקר המדינה הבא .
זה בעוד שבע שנים .
תודה רבה .
רבותי , האם יש מישהו באולם , חבר כנסת אשר לא הצביע והוא רשאי להצביע הרגע ?
מי שנמצא באולם שאלתי , לא אם הוא נמצא .
רבותי , חברי הכנסת , ההצבעה תמה .
אני קורא לחברי ועדת הקלפי לבוא .
עורכת - הדין אסטרחן , בבקשה .
בבקשה , נא להביא .
חברת הכנסת אדטו , חבר הכנסת אלדד , אסטרחן , ואם חברת הכנסת חוטובלי גם היא רוצה לעלות , יכולה לעלות ולהשקיף .
111 - לא , אני יודע מי .
צרצור לא הצביע , ברק לא הצביע .
היה , ברק היה בפעם הראשונה בין ראשוני המצביעים .
צרצור לא הצביע , ברק , והיה עוד אחד .
תיכף אני אומר לך מי היה : צרצור - - - מי ?
וזבולון אורלב .
אתה צודק במאה אחוז .
רבותי השרים , חברי הכנסת , דוח הפרוטוקול של ועדת הקלפי : השתתפו בהצבעה 111 חברי כנסת ; מספר הקולות הכשרים - 106 ; מספר הקולות בעד שלמה קלדרון - 2 ; מספר הקולות בעד יוסף שפירא - 59 ; מספר הקולות בעד אליעזר ריבלין - 45 ; מספר הפתקים הלבנים - 3 ; פתקים פסולים - 2. אין הכרעה .
לסיבוב השלישי והאחרון עולים ויתמודדו יוסף שפירא ואליעזר ריבלין .
השניים שזכו ברוב הקולות בסיבוב השני , עולים לסיבוב השלישי .
בסיבוב השלישי ישתתפו חברי הכנסת , ואין צורך ברוב חברי הכנסת כדי לזכות בתפקיד מבקר המדינה .
מי שיקבל קולות רבים יותר בהצבעה זאת של המשתתפים בהצבעה , הוא זה שיוכרז עליו כמבקר המדינה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסיבוב השלישי של ההצבעה , שבו יתמודדו אליעזר ריבלין ויוסף שפירא , יוסף שפירא ואליעזר ריבלין .
אני מבקש מוועדת הקלפי ללכת ולבדוק את הקלפי ולאשר בפנינו שאנחנו יכולים להתחיל את ההצבעה .
ביקשו להבהיר את הנושא הבא : כאשר יש שני פתקים זהים במעטפה , הקול הוא כשר .
כאשר יש שלושה פתקים במעטפה הוא פסול .
ודאי שאם יש שני פתקים שונים הם פסולים .
אלה הם חוקי המשחק ואין כאן שום בעיה .
רבותי חברי הכנסת , יש גבול גם - - - נכון .
יש טעות ויש - - - ודאי ובוודאי .
האם אפשר להתחיל , אדוני יושב - ראש הוועדה ?
יושב - ראש ועדת הקלפי הודיע לי שהקלפי מוכנה לבחירה המכרעת בין שני המועמדים , השופט שפירא והשופט ריבלין .
אדוני ראש הממשלה , בבקשה להצביע ראשון , ולאחריו יצביעו חברי הכנסת בהתאם לסדר הופעתם .
אני יכול רק לתת לראש הממשלה פררוגטיבה .
אם שר האוצר רוצה להגיש הלילה את התקציב , אני אשמח גם לאפשר לו , אבל אני - רבותי , בבקשה .
זה אתה צריך לעשות במשרד הפנים .
אני אאפשר לפואד .
גברתי , מייד אחרי אביטל .
הואיל וחברנו פואד משופע וקם ממיטת חוליו על מנת לקיים את מצוותו להצביע , אני אאפשר לו להצביע לפני החברים על דעת כולנו .
בנימין בן - אליעזר - בבקשה , אדוני .
אני הייתי מציע לסיעות האופוזיציה שהגישו אי - אמון לשקול אם לא להפוך את זה להצעות לסדר - היום , כי נדמה לי שאנחנו היום נכנסים - פשוט כל אחד יבוא ויעלה ולא נבקש הצבעות אלא הצעות לסדר - היום .
השר ישיב .
אני חושב שאלה חבר הכנסת זחאלקה , חבר הכנסת בן - סימון וחבר הכנסת אילן גילאון .
אני מציע לסיעת מרצ , לסיעת העבודה ולסיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש להמיר את הצעות האי - אמון , כי אז יהיה לכם זמן להביע אי - אמון עוד - - - נסים זאב לא הגיע , לא הגיע .
אני מאפשר לשר החוץ , שיש לו פגישה עם השר - אורח המגיע - ליברמן , אתה יכול להצביע , אדוני השר .
לא להפריע .
לא להפריע , מיכאלי .
חבר הכנסת נסים זאב , לא להפריע בזמן ההצבעה .
לא , לא מאשר .
לא מאשר , לא .
אחרת כל אחד ירצה להצביע במקום .
שר החוץ אומר : יש לי פגישה ממלכתית , אני לא יכול לסרב לו , מה זה .
אבל כל השאר זה לפי התור .
התרת נדרים , תעשה מה שאתה רוצה , תצביע למי שאתה רוצה , אבל תצביע , ואם לא אז אנחנו נעבור הלאה .
רבים שאלו אותי אם זה הסוף - אם יהיו קולות שווים לשני המועמדים , יהיה סיבוב נוסף .
כן כן , זה החוק .
לא , סיעת מרצ עומדת על האי - אמון , וזה זכותם המלאה .
רבותי השרים , חברות וחברי הכנסת , הואיל ונסתיימה הרשימה , אנחנו נקריא עכשיו את שמות כל אלה אשר שמם הוקרא והם לא הצביעו .
בבקשה , המזכירה .
תודה רבה .
האם מיכאלי היתה אחרונה ?
תודה רבה .
רבותי , האם יש באולם המליאה מי מחברי הכנסת אשר לא הצביע ?
תודה רבה .
אני מבקש מיושב - ראש ועדת הקלפי , ממלא - מקום יושב - ראש הכנסת יצחק וקנין , יחד עם חברי הוועדה , חברת הכנסת אדטו וחבר הכנסת אלדד וחברת הכנסת חוטובלי , אם גם היא רוצה , ואת היועצת המשפטית אסטרחן - נא לספור את הקולות .
רבותי , בתום ספירת הקולות תצא מאולם המליאה משלחת של הכנסת , אשר תבשר למבקר הנבחר על דבר בחירתו ותמסור לו את ברכת הכנסת לבחירתו , יהיה הנבחר אשר יהיה .
משלחת זו תכלול אותי כיושב - ראש הכנסת , את יצחק וקנין , יושב - ראש ועדת הקלפי , ואת חבר הכנסת רוני בר - און כיושב - ראש הוועדה - נכון לרגע זה - יושב - ראש הוועדה לביקורת המדינה .
נא לבצע את הספירה , חברים .
כמובן , מזכירת הכנסת מצטרפת אלינו .
למעשה המסורת העתיקה היתה שמזכירת הכנסת היא זו ההולכת למבקר ומוסרת לו את דבר הכנסת .
מאז דן תיכון כיושב - ראש הכנסת , יושב - ראש הכנסת היה יוצא למבקר המדינה , כפי שנמסר לי .
אבל ודאי שאנחנו מלווים את מזכירת הכנסת , אין על כך ויכוח .
הסוסים - אנחנו השארנו לנציב העליון .
כן , הסוסים אצל הנשיא .
אנחנו לא צריכים אפילו לגלוש להיסטוריה כדי לזכור את הדברים האלה .
טוב , מי מנהל ?
מקלב , אתה מנהל ?
ובכן , הפסקה לעשר דקות .
הישיבה תתחדש בשעה 19:30 .
תודה רבה .
תודה לחברת הכנסת אדטו ותודה רבה לחבר הכנסת אלדד באמת על מאמציהם ועל כך שניהלו פה בחירה למופת .
תודה רבה .
אדוני השר , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ"ג באייר התשע"ב , 15 במאי 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
לפנינו נאומים בני דקה , ואני מזמין את חבר הכנסת אייכלר להיות ראשון הדוברים .
אתם תצביעו , אם כי אני לא צריך אפילו הצבעה .
ככל שהקואליציה גדלה כך פוחתים חברי הכנסת .
עוד מעט אני אפתח : רבותי הספסלים , חברי הכנסת , ואני נועל את הישיבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אייכלר , בבקשה , אדוני , נאומים בני דקה .
תודה רבה .
במקום שנאמר מה לשמיטה ולהר - סיני , והנה שם נאמר " בהר " .
עוד במדבר סיני מצווים את בני ישראל על ארץ - ישראל ; עוד כשלא ידעו אפילו שייכנסו לשם , כבר מצווים עליהם .
והלכתם בחוקותי - זה גם " עזב תעזב עמו " והחובה החברתית לערבות הדדית , וכל הדברים הנפלאים שקראנו בפרשת השבוע , כפי שהסביר לנו אותה עוד בשבוע הקודם חבר הכנסת בן - ארי .
צריך גם חוסן לאומי וגם חוסן חברתי .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - סימון .
ואחריו - חבר הכנסת אלכס מילר .
ואחריו - חברת הכנסת רונית תירוש .
אחריה - חבר הכנסת בן - ארי וחבר הכנסת חנין .
בבקשה , אדוני .
נתכנס פעם בחודש .
אפשר עם קואליציה של 97 לקבוע תקציב לארבע שנים , להתכנס פעם בחודש .
למה להטריד את הממשלה ?
ואחר כך אנחנו נעשה דבר נוסף : הואיל והקואליציה מאוד עסוקה והממשלה מאוד עסוקה , את כל החוקים נביא בחוק ההסדרים .
בלילה אחד נעביר את כל החוקים : חוק ראש האופוזיציה , חוק ערי חופים , כל החוקים שעוזי לנדאו כחבר כנסת הביא אותם , כל החוקים החשובים שעמלנו עליהם שנים - חוק הסדרים אחד , טראח , נביא את כל החוקים .
בשביל מה להטריד את הממשלה הכל - כך עסוקה .
שלא תהיה לך אי - הבנה , אנחנו נגיע .
היום הקיזוז בקואליציה , כל חבר קואליציה שרוצה ללכת , צריך להביא חבר קואליציה אחר שמוכן להישאר .
זה רק ראשי סיעות כמו שיש לנו יכולים להמציא , היכולת שלהם היא עצומה , נפלאה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלכס מילר - בבקשה , אדוני .
ואחריו - חברת הכנסת רונית תירוש .
וכי יש לך ספק שהם כך יעשו ?
בבקשה .
תודה רבה .
תודה .
אני רק רוצה לומר לך שחבר הכנסת וילן , כאשר נבחר לכנסת ב- 1999 או ב- 1996 - הוקמה ועדת חקירה לחקר האלימות בספורט והוועדה הזו עמדה וקיבלה המשכיות למשך שנים והיא הפכה כמעט לוועדה קבועה .
זאת אומרת קבענו ועדה לאלימות בספורט ואכן היתה אלימות בספורט .
לכן צריך בעניין זה - את המסקנות אנחנו יודעים , את העובדות אנחנו יודעים , את הסיבות אנחנו יודעים .
צריכים פשוט להביא לידי מצב שבו תהיה אכיפה , תהיה משמעת , תקנון חריף ביותר ועונשים מתאימים .
חברת הכנסת תירוש , מעניין לעניין , אני לא בטוח שתדבר על אותו עניין , אבל היא מומחית גדולה .
כמנכ"לית המשרד לחינוך , היא התעסקה גם בזה .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , בבקשה .
אחריו - דב חנין , ואחריו - אברהם מיכאלי .
כבוד חבר הכנסת בן - ארי , בקשר לדבריך על " ספר הכוזרי " , שמעתי היום בבוקר באחד מהמגזינים של החדשות ברדיו המשודר , שתורגם לערבית הספר - - - דרך אגב , הספר במקור נכתב באותיות עבריות בערבית , שכן כך היה יהודה הלוי , שהוא אחד מהגדולים - - - - שהיה במערב ולבו היה במזרח , שאת שירתו כתב בעברית , בוודאי .
לבי - ואני בקצה מערב .
שמעתי שהוצאה לאור בביירות הוציאה את הספר החשוב הזה בשפה הערבית .
אני חושב שהפצת עיקרי הדת היהודית היא דבר חשוב ביותר , ואם הוצאה לאור , שכתבה זאת בערבית , מבקשת להביא את הספר לארץ , אי - אפשר למנוע את הכנסתו לארץ מסיבה שהודפס בארץ אויב .
הרי הדבר הזה חשוב בחשיבות רבה , ממדרגה ראשונה , גם ליהדות וגם למדינת ישראל וגם לאפשרות של כל עמי האזור להבין אחד את השני .
בוודאי .
נדמה לי שיש היום בפני שר האוצר בקשה והוא אישר זאת .
אני ממליץ בפני שר האוצר מייד לאפשר את הכנסת הספר .
הודפס כאן , הודפס שם , העיקר הוא הספר עצמו .
זה גם עניין תרבותי , צריך לאפשר את הכנסת הספר .
מה חשוב היכן הוא הודפס , העיקר שהודפס ספר של - באמת עיקרי האמונה היהודית , עיקרי הדת היהודית מתוך ראייה ותפיסה של אדם אשר חי במקום מאוד מרכזי בעולם באותן שנים .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת - אני רואה רק חברי כנסת , חברות הכנסת עדיין לא הגיעו - היום , יום שלישי , ג' בסיוון התשס"ט , 26 בחודש מאי 2009 למניינם , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכיר הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , כמצוות התקנון , הדבר הראשון שבו אנחנו מחויבים בכל יום שלישי הוא נאומים בני דקה .
אבל לא אוכל להתחיל לשאול אתכם מי מבקש לדבר לפני שאקדם בברכה את האורחים הנכבדים הנמצאים כאן היום לרגל ציון יום היידיש , שהיה היום בכנסת על - פי בקשתה של חברת הכנסת ליה שמטוב - ותבוא על הברכה .
אנשים מאוד מכובדים .
חבר הכנסת זחאלקה , הואיל ונעדרת בשבועות האחרונים - בגלל עיסוקים , כמובן - בימי שלישי בדקה הראשונה , אז לא שמת לב - חבריך בסיעה יאמרו לך שאינני מקפח איש , למרות נטייתו של הרוב תמיד לקפח את המיעוט .
חבר הכנסת אפללו - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת אפללו .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת לוין .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת חנין .
כבוד האורחים , אנחנו מאוד מכבדים אתכם , אינני יכול להסביר לכם זאת ביידיש , אבל אם הייתם מסבירים לי ביידיש , הייתי מבין מה שאני אומר עכשיו : בכנסת לא מוחאים כפיים .
גם לא תמיד מגיע לנו שימחאו לנו כפיים , אבל בכנסת לא מוחאים כפיים .
תודה רבה .
חבר הכנסת לוין , ואחריו - חבר הכנסת הורוביץ .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת הורוביץ , ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה רבה לחבר הכנסת הורוביץ .
חבר הכנסת זחאלקה , ואחריו - חבר הכנסת פלסנר .
למדת אותו ביידיש ?
לא להשתמש במלים כאלה , הורגים זה מספיק .
תודה רבה , חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת פלסנר , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת גנאים .
תודה רבה .
רק בגלל היידיש אני מאפשר לכם לגלוש מהדקה , אבל אני מבקש להקפיד .
חבר הכנסת גנאים , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת גנאים .
חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו - חבר הכנסת דנון .
תודה רבה , חבר הכנסת בן - ארי .
כל אחד יכול למחות כל מחאה מעל במת הכנסת על דעתו ועל אמונתו , זה לגבי כולם .
חבר הכנסת דנון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת והבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת והבה , בבקשה .
תודה רבה , חבר הכנסת והבה .
חבר הכנסת אורי אורבך , בבקשה , ואחריו - חבר כנסת טיבי .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אורבך .
חבר הכנסת צרצור - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת ביבי .
אם לא טיבי , יהיה ביבי .
האם הוגשה בקשת חנינה לנשיא ?
אז תברר , ואם הוגשה בקשה תעביר לי העתק .
אבקש לבדוק את הנושא , כמובן - על מה הוא שפוט .
אם הוא לא הגיש בקשת חנינה , איש מחברי הכנסת לא יוכל לעזור לו .
חבר הכנסת ביבי , ואחריו - חבר הכנסת אגבאריה .
תודה רבה לחבר הכנסת ביבי .
תודה רבה .
נא להקפיד על דקה , חברי .
חבר הכנסת יואל חסון , ואחריו - חבר הכנסת סעיד נפאע .
תודה רבה לחבר הכנסת יואל חסון .
הזמנתי את חבר הכנסת סעיד נפאע , ואחריו - חבר הכנסת מיכאלי .
סגן יושב - ראש הכנסת , כל עם ישראל רואה אותך , בבקשה .
אני מתחיל מהתחלה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאלי , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאלי .
בגלל זה אנחנו נקראים כור היתוך , שבו אנחנו מתיכים את כולם יחד על מנת ליצור את הישראליות .
בבקשה , חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חברת הכנסת זועבי .
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חברת הכנסת זועבי , ואחריה - חבר הכנסת אמסלם .
יסיים - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחברת הכנסת זועבי .
חבר הכנסת אמסלם - בבקשה , אדוני .
אחריו יסיים חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה לחבר הכנסת אמסלם .
אחרון הדוברים , חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני .
זה טיבייה .
טיבייה .
לא , לא .
רבותי , אף - על - פי שזה מופע , לא מוחאים כפיים .
בהחלט .
קודם כול , שתי השפות הרשמיות של הכנסת הן עברית וערבית .
אנחנו היום השתמשנו בכמה מלים ביידיש והרשינו זאת , בגלל הציון של יום היידיש בכנסת ישראל .
אדוני הנשיא החמישי , גבירותי ורבותי , אורחים יקרים , וביניהם באמת מטובי האמנים בישראל , שגם מפליאים בדיבור ביידיש : משפחת עצמון - שמוליק וענת - יעקב בודו , שכולם קוראים לו בודו משום שהוא נהיה לבודהה אצל צעירי ישראל , ששי קשת , פישר היקר וכל האחרים אשר באו והיו כאן , ושאני , לבושתי , לא מכיר אותם בשמותיהם - וזו רק בושתי ולא בושתם - אנחנו מקבלים את כולכם בברכה ובאהבה .
אנחנו , אדוני הנשיא , מציינים היום בכנסת , ביוזמתה של חברת הכנסת ליה שמטוב , את יום היידיש , ואני מזמין אותה לשאת דברים בהצעה לסדר - היום בנושא : יום תרבות היידיש בכנסת בסימן 150 שנה להולדתו של שלום עליכם ולציון 20 שנה להקמת תיאטרון " יידישפיל " - הצעה לסדר - היום שמספרה 458 .
בבקשה , חברת הכנסת ליה שמטוב .
תשיב השרה לענייני גמלאים , חברת הכנסת לאה נס .
בבקשה .
רובל'ה .
בראבו .
תודה רבה לחברת הכנסת ליה שמטוב , ואנחנו רוצים לומר לך תודה על היוזמה שלך ; היא יוזמה באמת ברוכה .
תעלה ותבוא סגנית השר לאה נס , על מנת להשיב על ההצעה לסדר - היום .
מה את מציעה , גברתי , להעביר זאת לוועדה , לדיון בוועדה ?
או להסתפק בדברייך ?
אני מציע שכולנו נצביע הידד , כי הרי קיימנו את היום .
חברת הכנסת ליה שמטוב תסתפק בתשובת השר , ואנחנו כולנו נצביע רק כדי להביע הערכה להצעה לסדר - היום .
מי שבעד היידיש - יצביע בעד .
אני לא חושב שאני צריך לומר מי - אנחנו מצביעים על העובדה שהיידיש והלדינו הן ערכים בתרבות היהודית , ולערכים אלה אנו חולקים כבוד , הדר ויקר , ובמדינת ישראל , שבה שתי שפות רשמיות , העברית והערבית - חברי הכנסת הערבים - אז אנחנו ודאי יכולים להצביע ביקר והדר לערכים תרבותיים , זה לערכיו של זה , זה לשפתו של זה , וכך אנחנו נביע את עמדתנו האחידה לגבי ערכים , שכן כולנו חולקים את אותם ערכים , ערכים של כבוד והדר ויקר לזולת .
תודה רבה .
תם הדיון בעניין זה .
רבותי , אנחנו נעבור להמשך סדר - היום .
אני מודה לכל האורחים ועושה הפסקה של דקה - לא לקום - על מנת לאפשר לאורחינו לצאת מהאולם .
האם למזכיר הכנסת יש איזו הודעה ?
הפסקה דקה , שלאחריה גם כבוד סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת והבה , יבוא ויחליף אותי .
אדוני סגן השר חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"ד אייר תשע"ב , 16 במאי 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הואיל והדברים נרשמו , אז אני רוצה שאתה תדבר .
בוודאי .
בוודאי .
תודה רבה , חבר הכנסת .
אנחנו עוברים לשאילתות דחופות .
הודעה למזכירת הכנסת , סליחה .
אני מאוד מודה למזכירת הכנסת .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לשאילתות הדחופות .
אתנו נמצא סגן שר החינוך , אשר ישיב היום על שתי שאילתות .
הראשונה שבהן , כבוד סגן השר , היא השאילתא הדחופה הראשונה של חבר הכנסת אריה אלדד , שיחכה עד אשר יגיע השר לדוכן , והוא ישאל אותו בנושא : הקמת מעונות סטודנטים באוניברסיטה העברית ; ישאל את השאלה כפי שהיא נוסחה , ולאחר שהשר יענה , יוכל להוסיף כהנה וכהנה .
בבקשה , חבר הכנסת אלדד , נא להקריא את השאלה .
בבקשה , כבוד סגן השר ישיב , ולאחר מכן אתה תוכל להוסיף ולשאול , וחבר הכנסת חנין נרשם .
בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת אלדד , שאלה נוספת .
חבר הכנסת חנין לא ביקש שאלה נוספת לעניין זה .
בבקשה .
תודה רבה .
רק רגע , כבוד השר .
לחבר הכנסת ברכה שאלה נוספת , ואתה תענה על כולן יחד .
כן , כפי שהיטיב לומר חבר הכנסת ברכה , גם אם חבר כנסת מדבר מעל במת הכנסת או בין כותלי מליאת הכנסת או בוועדות , גם כאשר הוא רוצה לוותר על חסינותו כדי להוכיח שמה שהוא אמר זה נכון - לא יכולים לתבוע אותו , בגין חסינותו המהותית .
אבל כמובן שהוויכוח הוא ויכוח שאנחנו לא נפתור אותו בשאלה לסגן השר .
כל אחד אמר את דבריו ושמענו .
אדוני סגן השר , בבקשה .
לא כולם מסכימים שיפו היא לא שטח כבוש .
יש לנו ויכוח .
לא , לא , תשמע , הרי הוויכוח ביניהם - תשמע , יש כאן חברי כנסת - יהודים , לא ערבים - שאומרים שירושלים היא לא ירושלים .
יש ירושלים ויש ירושלים .
יש כאלה .
כל אחד אומר .
אנחנו - - - כנסת ישראל החליטה ברוב מסיבי של חבריה בתקופות שונות שירושלים היא בירתה של ישראל .
אם זה עומד או לא עומד בכל מיני קריטריונים אחרים - הרי הוויכוח פה הוא יומיומי .
בבקשה , סגן השר , להמשיך בעניין שלך , לא להיכנס עכשיו - - - שר המשפטים נמצא פה .
את השאלות האלה כדאי לשאול אותו .
חבר הכנסת אלדד , אמרת כבר את הדברים האלה .
אני מציע לך בהחלט , בהמשך השאלה הזאת , לשאול את משרד החינוך - - - כן ?
" Housing Corporation " רשומה בישראל .
אני מכיר את הנושא הזה , כמו שחבר הכנסת אלדד מכיר אותו .
אני רוצה לומר לך שכל פעם שיש ויכוח כאשר מוסדות ישראליים שנמצאים בירושלים עושים הסכמים עם כל מיני דברים כאלה - היה פעם חבר , אזרח ירושלים שלא היה אזרח ישראל , קראו לו סניורה .
והוא אמר : אתם חושבים שאתם תספחו את ירושלים או תחילו את החוק הישראלי על כל ירושלים ?
אני הולך להתמודד בבחירות .
אמרתי לו : אני מאוד מכבד את רצונך להיבחר , כל זמן שאתה מבין שאתה נבחר לפי החוק הישראלי .
אני אפילו אכנס אתך לקואליציה בעיריית ירושלים .
היתה אשה מופלאה אז בעיריית ירושלים , שבזווית עיני ראיתי אותה מתמוגגת מנחת .
והיא לא היתה מהאנשים שהיו נגד הציונות .
קראו לה גברת ושיץ .
היא היתה והווה אמו של חבר הכנסת אריה אלדד , ייבדל לחיים ארוכים וטובים .
נו , אז הם חותמים הסכם עם מדינת ישראל , הם חותמים עם האוניברסיטה העברית , שנמצאת בהר - הצופים .
חבר הכנסת ברכה , אני בכלל לא נבהל .
שיבואו - - - חבר הכנסת אלדד אמר את דבריו ברמה שהוא מתכוון לומר אותם , וזו זכותו המלאה .
רק אני אומר , בהפוך על הפוך : אם הם באים אלינו , לארצנו , למולדתנו , לעיר בירתנו , וחותמים אתנו הסכם - נו , מה קרה ?
מה יש ?
מה קרה ?
אז חבר הכנסת ברכה צריך לכעוס עליהם הרבה פחות ממה שאתה צריך לכעוס על האוניברסיטה .
זאת השקפתי כמובן , והיא יכולה להיות בוויכוח .
אני מבין אם חבר הכנסת ברכה היה כועס עליהם .
בבקשה .
אדוני , אני חושב שעניתי על שאלתך .
בבקשה , אדוני , בהזדמנות הראשונה נא לשלוח לחבר הכנסת אלדד ולחבר הכנסת ברכה את הממצאים שיש לכם בקשר לזה .
חבר הכנסת אלדד מדבר על עובדות .
לפני שאני נותן לך , אני רוצה , ברשותכם , רבותי חברי הכנסת , לקדם בברכה .
יש לי הכבוד והעונג לארח במליאת הכנסת משלחת של ממשלת מולדובה בראשות ראש הממשלה ולדימיר פילאט ושרי ממשלתו .
אורחים יקרים , ברוכים הבאים .
ועכשיו חזרה לסדר - היום .
אדוני , אתה תשיב עכשיו על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת מוחמד ברכה , בוודאי בנושא של הפיטורים הצפויים ל- 1,500 מורי תוכנית היל"ה .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה , קודם אנחנו מתרכזים בשאילתא עצמה .
תודה רבה .
אתה תוכל אחר כך להמשיך ולשאול .
כן .
תודה רבה לשר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו , אם לא יהיה מישהו אחר מבין סיעות הבית - לחבר הכנסת דב חנין .
אם אין אחר מסיעות אחרות יכול חבר מאותה סיעה לשאול .
לא הבנתי , חבר הכנסת מג'אדלה , מהי הערתך .
לא , שאלה נוספת .
זאת שאלה נוספת .
בסדר .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
מסכת סנהדרין במסורת היהודית אומרת : כל המציל נפש אחת , כאילו הציל עולם ומלואו .
זה באותו עניין .
תודה רבה .
חבר הכנסת חנין , רק שנייה .
חבר הכנסת גילאון , ועדיין שמורה לך הזכות .
תודה רבה .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת חנין , כשיש דור ב' במערכת מינהלית , כאשר באים ואומרים : חבר'ה , אוקיי , אנחנו משאירים את דור א ' , לא חלילה דור המדבר , להבדיל אלף אלפי הבדלות , אבל עושים דור ב ' , יש בזה הרבה חיוב .
כמו שיש איזה קיפוח .
פשוט מעניינת אותי השקפת עולמך לעניין זה .
אה , הבנתי .
לא , אבל לפעמים נוצר מצב שבו עובדים יצרו דבר שפוגע בכל המערכת , כי אי - אפשר לשפר את המערכת .
אז באים ואומרים : כל אלה שקיבלו את התנאים והתפתחו אתם , אנחנו משאירים אותם עם תנאיהם .
אבל דעו לכם , מכאן ולהבא אנחנו רוצים מערכת אחרת ושונה שמועילה לתוצאה שלשמה הוקמה המערכת .
לא , כי אנחנו שוקלים גם אפילו בכנסת .
תודה רבה .
דרך אגב , ועדי העובדים באים ואומרים : בואו תעשו דור א' ודור ב ' .
רק כשאתם רוצים לעשות איזו רפורמה או איזה רוויזיה או איזו התפתחות שמקצועית היא יותר נכונה , אומרים : אותנו תשאירו , תתחילו את דור ב ' .
זה דווקא בא מוועדי העובדים , לא מההנהלות .
כל מי שעולה לאוטובוס אומר : אין מקום יותר לעלות .
אתה מבין ?
בבקשה , אדוני השר .
זה לא תמיד .
אני תמיד כל כך מסכים אתך בכל העניינים , פה זה לא תמיד נכון .
דרך אגב , כשאתה משנה שיטה אתה יכול לאפשר לאנשים להתפתח הרבה יותר .
זה לא עניין רק של כסף .
יש עוגה , כשגומרים הנכדים שלנו לאכול את העוגה לא נשארת העוגה .
לא , לא .
אני חושב שצריכים להעסיק מורים שייתנו לנכדים שלך ושלי את היכולת להיות פרופסורים או אנשים יוצרים ואזרחים טובים ואנשים לא אלימים וכו' .
כי עוד מעט אנחנו מגיעים לכבוד השר אהרונוביץ , אשר יעלה ויבוא , ואנחנו כולנו צריכים לחזק אותו .
אבל אתה מבין , יש פה עניין שבאים ואומרים : אנחנו משנים גישה .
זה לא תמיד כדי לחסוך כסף , זה כדי שהעוגה השלמה תספיק לכולם .
בסדר , אתה תענה לפרוטוקול .
גילאון , זה לא רק - כבוד מזכירת הכנסת .
השר מדבר אתך .
תודה רבה לסגן שר החינוך אליעזר מוזס .
רבותי , אני מבקש מכבוד השר אהרונוביץ לעלות ולבוא לדוכן על מנת להשיב על שאילתא דחופה של חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , ששואל יחד עם חברי הכנסת דניאל בן - סימון , ניצן הורוביץ ודב חנין , ולכולם תינתן זכות השאלה .
אחרים לא יכולים לשאול שאלה נוספת .
אני מזמין את השר אהרונוביץ לעלות .
היום היה בוועדת הפנים גם המפכ"ל .
כבוד השר אהרונוביץ , נדמה לי שכאשר אנחנו נמצאים בפתחו של הדיון על תקציב המדינה , הכנסת כולה צריכה להבין שאי - אפשר לדרוש ממערכת ביטחון הפנים לשמור על שלום הציבור מבלי שנעניק לה את התנאים המינימליים כדי לעשות זאת .
אני חושב שהיום צריך אלפי שוטרים לגייס למשטרה , והדברים האלה צריכים לעמוד לנגד חברי הכנסת , כל חברי ועדת הכספים והוועדות האחרות , כדי להבין .
כדי שאנחנו נבקש מהמשטרה ונדרוש ממנה לשמור על שלום הציבור , אנחנו צריכים לתת לה אמצעים לעשות זאת , ואנחנו מחזקים את ידך .
כי באמת הגישה - באמת , אני לא מתייחס עכשיו לשום נושאים פוליטיים , אני חושב שבא לנו אדם שהוא מקצוען בנושא והוא מטפל בנושאים האלה לתפארת , ממש .
חבר הכנסת מג'אדלה .
לא , לא , לא , חבר הכנסת מג'אדלה .
אני טעיתי , כי הייתי עסוק .
אתה מקריא קודם כול , יקירי , סגן יושב - ראש הכנסת והשר לשעבר , את השאילתא כפי שהיא .
אחרי זה , כשתחזור , תוכל לעשות - - - תדבר .
בבקשה , חבר הכנסת מג'אדלה , תדבר מה שאתה רוצה .
יאללה , אין בעיה .
אני לא יכול להעיר , אתה צודק .
אני לא יכול לעלות על הבמה , ועשיתי דבר - - - אסור לעשות , אתה צודק .
נגמר .
אתה צודק , דבר מה שאתה רוצה .
בבקשה .
אוקיי .
מאה אחוז .
תודה רבה לחבר הכנסת מג'אדלה .
בבקשה , אדוני , נא להקריא את השאלה בפני השר .
תודה רבה .
תודה רבה .
מייד אחרי כן אתה תוכל , כמובן , יחד עם חבריך האחרים .
אדוני השר .
תודה רבה .
חבר הכנסת מג'אדלה , אדוני , אתה יכול להרחיב אם אתה רוצה .
היתה הצעה לסדר - היום , וחשבתי שראוי שהדברים יתבררו בשאלות ותשובות , והפכנו את זה לשאילתא דחופה בהסכמתו של השר , ואנחנו מודים לו על כך , שכן הוא לא מעלים דבר מהמערכת הפרלמנטרית בכל מה שקשור בתפקידו הביצועי .
יוכלו לדבר שלושה שמראש נקבעו , כמובן , נוסף על מג'אדלה - חברי הכנסת בן - סימון , ניצן הורוביץ ודב חנין , ואני מצרף כשואל נוסף את מגלי והבה .
תודה .
חבר הכנסת בן - סימון - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ - בבקשה , אדוני .
אחריו - דב חנין .
תדאגו שלא מדברים על המרפסת .
תודה .
חבר הכנסת חנין .
הפגנה היא לא אסורה , אבל התקהלות בלתי חוקית היא אסורה .
עכשיו , השאלה - - - תודה רבה .
חבר הכנסת מגלי - אחרון הדוברים .
המשטרה היא חלק מהדמוקרטיה , היא לא נגד הדמוקרטיה .
תודה רבה .
השר יכול - אני לא יודע אם הוא ער לפרטים האלה .
הוא יענה לפי שיקול דעתו .
בהחלט הדבר קשור ולא קשור לנושא .
אדוני בוודאי גם מתייחס לדברים שאמרו חברי הכנסת הנכבדים ביותר , והם גם העידו עדות ישירה .
אין הרי הנחיה פוליטית למשטרה למנוע איזו מערכת .
נדמה לי שהדברים האלה - אולי אדוני לא שם לב אליהם .
בוודאי .
תודה רבה לשר אהרונוביץ .
חבר הכנסת מגלי , אתה יכול לשאול כמובן ואני מרשה לך , אבל השר צריך להתייחס לאותו נושא שאנחנו הזמנו אותו , כי זה דבר שקרה בעיר חשובה ביותר בישראל , דאלית - אל - כרמל .
הוא צריך לדעת את הפרטים , הוא לא יודע אותם .
חבר הכנסת מגלי , תפקידי הוא לברר מה אתה שואל ואני לא נוהג לשאול , חבר כנסת יכול לדבר על מה שהוא רוצה .
רק אנחנו אומרים שהשאלה צריכה להיות נובעת מהדברים שלשמם הוא הוזמן .
אדוני נגע בנושא אחר , אני אשמח בשבוע הבא לאפשר לך להעלות את זה כשאלה .
הוא לא עשה את זה מתוך איזשהו - הוא ענה על הדברים .
