תודה על קריאת הביניים .
אם הוא יציג את זה בשנה הבאה , תאמר שארבע שנים כבר עברו .
אם לא כדאי , ודאי הכנסת תדחה את זה .
חבר הכנסת אורון , מספיק .
תמו קריאות הביניים בשלב זה .
חבר הכנסת אופיר פינס , זה בלתי אפשרי לנצל את המקום שאתה נמצא בו כדי - - - לא , אל תעבור מקום לעולם כי מישהו ייקח את המקום שלך .
דע את זה .
שאלות בסוף .
היתה הבת של איינדה .
לא באותו תפקיד , אבל היא היתה בתפקיד יושב - ראש - - - חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אדוני כל הזמן קורא קריאות ביניים לא מובנות .
חבר הכנסת רן כהן , זאת לא קריאת ביניים , זה נאום .
זאת קריאת זעקה , זאת לא קריאת ביניים .
עוד מעט יגיע זמנכם לדבר .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אדוני לא שם לב , אבל אין שנייה שקולו לא נשמע ברקע קולו של שר האוצר .
בוודאי יש לך דברים רציניים ביותר לומר , ועוד מעט יגיע תורך ותוכל גם לומר אותם .
תקבלו זמן לשאלות , אם שר האוצר יסכים .
חבר הכנסת אורון , זאת דעתך , אנחנו נשאל את השר .
השר מסיים עכשיו ויענה על שאלות אם ירצה .
חבר הכנסת פינס , אני לא מרשה יותר .
חבר הכנסת שוחט , הרי אדוני עולה לאחר שר האוצר .
חבר הכנסת אזולאי , שאלת שאלה ואף אחד לא שמע , אל תחזור עליה .
האם אדוני לא רוצה שאמשיך בישיבה ?
זה לא דיון , אתה תתחיל את הדיון מייד אחרי השר .
חבר הכנסת פרץ , ראיתי אותך , אתה מתנהג למופת ואני אבקש מהשר .
חבר הכנסת רן כהן , אדוני קורא דרור לכל - - - אולי הוא רומז שלא תהיה התנתקות , חבר הכנסת אריאל , למה אדוני פסימי כל כך ?
לפני שאדוני יורד - - - אדוני יודה , אבל אני שואל אותו לפני כן , יש כמה חברי כנסת שמבקשים לשאול שאלות .
מובן שבשלב השאלות לא תיקראנה קריאות ביניים , כי אחרת נפסיק את השלב .
אבל הדבר תלוי רק ברצונו של אדוני .
אם אדוני מסכים לענות על השאלות , הן תהיינה קצרות והתשובות ארוכות כפי שאדוני יבחר .
חבר הכנסת דהן , אם אתה מתנגד , אין לי שום בעיה , לא נקיים את זה .
אדוני יחליט , הוא יכול לומר שהוא יענה בסוף הדיון על כל השאלות .
חבר הכנסת עמיר פרץ ישב כחניך מצטיין במובן זה שהוא לא קרא קריאת ביניים אחת , הוא ביקש לשאול שאלה .
לא נאום , שאלה .
השר לא צריך לענות על זה , כי השאלה לא ממין העניין .
השר מעדיף לענות בסוף הדיון .
אני רק רוצה לומר שהיו חבר הכנסת עמיר פרץ , חבר הכנסת הרצוג , חבר הכנסת נסים זאב , חבר הכנסת אורון וחבר הכנסת טיבי , שגם הם ביקשו רשות לשאלה .
אין פרוצדורה .
אנחנו מתחילים בדיון .
אני פותח במסורת , שאני מקווה שתישמר גם להבא בהקפדה יתירה , שנציגה של האופוזיציה , או המפלגה הראשית של האופוזיציה , כראשון הדוברים , לא יוגבל בעשר דקות .
בבקשה , חבר הכנסת אברהם שוחט .
אני לא נותן ציונים , זה לא תפקידי .
ידבר חבר הכנסת שוחט , ולאחר מכן - חבר הכנסת אהוד רצאבי משינוי , עשר דקות .
זה יכול לעזור , אבל לא לפתור .
מה הכותרת , האם אתם מצביעים בעד התקציב ?
אני רק גואל עולם .
אני מצטט דברים בשם אומרם .
אני לא השתמשתי בשום מלה לא שלי .
שאלתי את השאלה שחבר הכנסת אורון רצה לשאול .
אין עכשיו שאלות .
עכשיו הוא עונה על השאלה שלי .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת בייגה שוחט על כך שעמד בלוח הזמנים בדיוק .
זה היה ברשותי , לכן אמרנו שהוא יכול לדבר .
אני חושב שזו מסורת נכונה וטובה שנציגה הראשון של האופוזיציה , או איש אופוזיציה ממפלגה הגדולה באופוזיציה , יוכל לדבר בוויכוח ובדיון על התקציב בלי הגבלת זמן .
כך היה , אני זוכר , עם יוחנן בדר בכנסות הראשונות , ואני הייתי ממליץ בפני כל יושבי - ראש הכנסת הבאים ללכת ברוח זו .
אני מזמין את חבר הכנסת אהוד רצאבי על מנת שיישא את דבריו בשם סיעת שינוי , וגם בשמו עצמו .
לרשות אדוני עומדות עשר דקות .
החל מרגע זה מתחיל להיות מופעל השעון .
חבר הכנסת אורון , בבקשה .
לא יהיה בלי ממשלה .
נציג ממשלה יהיה פה .
אדוני מזכיר הכנסת - - - כבוד סגן השר בריילובסקי נמצא פה .
הוא מייצג את הממשלה .
אני נתבקשתי על - ידי הממשלה להעלות את העניין על סדר - היום .
הממשלה החליטה גם בשלב זה להוריד אותו מסדר - היום .
אני בהחלט חושב שמגיע לחבר הכנסת בריילובסקי שבאמת ישחררו אותו מהמתח המיותר , והוא יהיה בוודאי שר באחד הימים .
על כל פנים , רבותי , לא אני זה שקובע .
אבל השר בריילובסקי נמצא פה .
חבר הכנסת רצאבי , בבקשה .
היו לך קריאות ביניים ולקחו ממך דקות .
הנה אני כבר נותן לך 11 דקות .
גבירותי ורבותי , חברת הכנסת וחברי הכנסת , היום יום שני , י"ז בחודש חשוון התשס"ה , 1 בחודש נובמבר 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי , אבקש להודיע כמה הודעות , ולאחר מכן נאפשר לשני חברי כנסת שביקשו הצעות לסדר - להעלותן , אדוני השר הנכבד .
יש לי כאן הודעת מזכיר הממשלה , בשם ראש הממשלה , כי ביום 26 באוקטובר 2004 , בהתאם לסעיף 22 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , החליט ראש הממשלה להעביר את השר לנדאו מכהונתו בממשלה .
נדמה לי שהודעה זאת מוסר יושב - ראש הכנסת , בהתאם לבקשת ראש הממשלה , והיא רק הודעה .
אבל אם אדוני רוצה , אדוני יעלה וימסור את ההודעה .
אני מודה מאוד לכבוד השר .
בשעה 11:15 בדיוק נתחיל בדיון בחוק ההתנתקות .
ראש הממשלה ביקש להיות נוכח כאשר השר שטרית מביא את החוק בפני הכנסת .
לפי סעיף 53 , הצעות לסדר של שני חברי הכנסת .
חבר הכנסת אופיר פינס ראשון , בעניין ילדים רעבים בישראל .
בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת פינס , שהעלה נושא זה על סדר - היום .
כבוד השר , הוא לא הביא פה דעה של פובליציסט כזה או אחר , אלא הוא מביא את מסמכיה של הממשלה .
דוח משרד הבריאות הוא דוח של הממשלה , בוודאי אדוני יוכל להאיר את עינינו בעניין זה בהזדמנות הראשונה .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת משה גפני , אשר מבקש להעלות את נושא בית - הקברות בעכו כהצעה לסדר .
מהטעם שהשבוע לא תהיינה הצעות לסדר - היום , הרשיתי לשני החברים להעלות נושאים הבוערים כאש בעצמותיהם .
אני מודה לחבר הכנסת פינס .
אני בטוח שגם הנושא השני לא פחות חשוב .
בבקשה .
תודה .
נמצא פה , למזלנו , שר התחבורה , שיוכל אחר כך לענות על עניינך זה .
קודם לכן נאפשר גם לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה להעלות הצעה לסדר .
לא .
אלה הצעות לפי סעיף 53 .
חבר הכנסת פרוש , אתה מאוד מקפיד , יחד עם יושב - ראש ועדת הכנסת , קלה כחמורה - שמתי לב לאחרונה - על כל מיני דברים שאפילו נפלאים בעיני .
אדוני לא יכול לעשות שימוש לרעה בסעיף 53 , כי אחרת אני אוכל אפילו לקבל הערה ממך בוועדת הכנסת .
לכן אני מקפיד הקפדה יתירה על כל הכללים .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
בהחלט .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת דהאמשה על תשומת הלב , שהפנה אותי לעניין .
חבר הכנסת דהאמשה , אדוני צריך לדעת שיש שר עבודה ויש שר רווחה .
שר העבודה הוא שר שיש לו הרבה עבודה , הוא גם שר התעשייה והמסחר , גם שר התקשורת וגם שר העבודה .
שר הרווחה הוא השר שאדוני ביקש לפנות אליו .
השר מאיר שטרית ישיב לעניין הצעתו של חבר הכנסת גפני .
חברת הכנסת אילנה כהן , השר משיב לחבר הכנסת פינס .
אופיר פינס העלה את הנושא בצורה מאוד נוקבת .
חבר הכנסת פרוש , תם ולא נשלם .
אני מאוד מודה לשר , שהואיל בטובו , מחוץ למסגרת תפקידו , להשיב על ההצעות לסדר לפי סעיף 53 .
כמובן , תם ולא נשלם .
חבר הכנסת אופיר פינס העלה נושא חשוב , שבמהלך עניינים רגיל בוודאי היה נדון השבוע בסערה גדולה בכנסת .
הבוקר שמעתי את חבר הכנסת רן כהן מתייחס לאותם נושאים , וחבר הכנסת פינס העלה אותו נושא שמטריד רבים מהציבור בישראל .
רבותי חברי הכנסת , מערכת הכיסאות המתחלפים היא בעיקר נחלת סיעות הקואליציה .
פעם נוספת היא הילכה כאן בתוך הכנסת , רבים מהחברים זזו .
יש כאלה שזזו שורות , יש כאלה שזזו כיסאות .
אני רוצה שישימו לב לכך , שכן עמדות ההצבעה הן עמדות ברורות , וכל אחד יכול להצביע רק מעמדתו .
הואיל והמערכת שלנו היא מערכת אלקטרונית , המופעלת על - ידי נגיעה , הערכות של הצעות התקציב הנמצאות לפניכם - אם הן פוגעות במסך , הן יכולות לשבש .
לכן אני מבקש להזיז אותן מהמסכים עצמם .
רבותי חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש האופוזיציה , אדוני השר , מדי יום ביומו אנחנו מארחים קבוצות של תלמידים , שהרי הקשר שלנו עם הנוער והחינוך לדמוקרטיה הוא מאושיותיה של מדינת ישראל כמדינה דמוקרטית .
היום אני מתכבד להפנות את תשומת לבכם , שביציע האורחים יושבים תלמידים מבית - הספר לטבע , סביבה וחברה מתל - אביב , שהגיעו לסיור בכנסת .
אני מברך אותם , את מוריהם ואת מורותיהם .
אני מקווה שהם יזכו לביקור מועיל ומעניין גם בכנסת ישראל , היכל הדמוקרטיה , וגם בירושלים , בירתה של ישראל לנצח נצחים .
אני מברך אתכם .
תודה רבה .
הוא טעה .
לצערי הרב , השבוע אנחנו מייחדים את הדיון רק לנושא ההתנתקות , הפינוי וגם הפיצוי , במידה כזאת או אחרת , וגם לחוק תקציב המדינה .
לכן , השבוע לא נקיים זאת .
בישיבה השבועית הסדירה הבאה , כמובן , כמו שאמר יושב - ראש הישיבה , סגן היושב - ראש אדלשטיין , יבוצע הדבר כהלכתו על - פי מילותיו .
לפני שבוע גם נאמר שהישיבה הבאה היא היום בשעה 16:00 , אני תיקנתי את זה בתום הישיבה המיוחדת , ישיבת הזיכרון , ואמרתי שישיבת הכנסת הבאה תתקיים ביום שני בשעה 11:00 , כך כתוב גם בפרוטוקול .
לצערי הרב , אנחנו היום בסדר - יום אחר לחלוטין ולכן לא ניגע בזה .
מייד לאחר דבריהם של שני הדוברים ישיב השר ותיערך גם הצבעה על ההצעה לסדר - היום , אם להעלות אותה , להעבירה לוועדה או לדחות אותה .
השבוע ניתקנו את המערכת השוטפת של הכנסת בעבודתה וייחדנו את השבוע הזה לדיון בחוק הפינוי והפיצוי , בחוק התקציב ובחוק ההסדרים במשק .
חבר הכנסת אריאל , הודעתי לממשלה שהדיון בנושא חוק יישום ההתנתקות יתחיל בשעה 11:15-11:20 .
בדרך כלל ראש הממשלה מקפיד מאוד להגיע לא לאחר השעה היעודה , והעובדה שגם עכשיו הוא הגיע .
לשאלתך , חבר הכנסת פרוש , את החוק יציג בפני הכנסת השר המקשר בין הממשלה לכנסת , השר מאיר שטרית .
שר האוצר לא היה אמור כלל להגיש את ההצעה הזאת .
הצעת התקציב תידון מחר , ואולי תוכל לשאול את השאלה הזאת .
אני מזמין את השר מאיר שטרית להביא לפני הכנסת את הצעת חוק יישום תוכנית ההתנתקות , התשס"ה - 2004 .
בבקשה , אדוני .
מייד לאחר דבריו של השר , לפנים משורת הדין ובהסכמתו של יושב - ראש הקואליציה , יישא את דבריו יושב - ראש האופוזיציה כדובר ראשי מטעם האופוזיציה .
אני כבר לא יודע מי פה האופוזיציה , מי הקואליציה לעניינים אלה , אבל יושב - ראש האופוזיציה בתואר ידבר בהסכמתה של הקואליציה , כראשון הדוברים ; לא כראשון הדוברים אלא כדובר , כאילו ראש הממשלה הציג את החוק - כנציג האופוזיציה , כיושב - ראש האופוזיציה .
בבקשה , אדוני .
כבוד השר , החוק מדבר גם על דרך פינוי וגם על פיצוי .
חבר הכנסת אלון , אני מצטט דברים על מנת לגאול עולם , דברים בשם אומרם , זה מה שהממשלה אומרת .
אדוני אחר כך יוכל לומר מה שהוא רוצה .
זאת אומרת , החוק מקיף גם את נושא הפיצוי וגם את נושא הפינוי .
מאה אחוז .
אני לא יודע מדוע קיפחו אותך .
רבותי חברי הכנסת , מרגע זה אין שאלות אלא לנושא שהשר מדבר בו , ואני אקפיד על כך .
בבקשה , כבוד השר , אתן לך עכשיו לדבר בצורה חופשית ביותר בלי שום הפרעה .
בבקשה .
חבר הכנסת אורי אריאל , שאלתך נשמעה .
מספיק .
חבר הכנסת אלון , אני מציע שנשמע את השר .
אני בטוח שהשר ישמח לשמוע שאלות , אם הדברים לא יהיו ברורים .
עדיין הוא לא הגיע לשם .
הפניתי את תשומת לבו עוד לפני שהתחלת , כדי למנוע קריאות ביניים .
סמכות ראש הממשלה תלויה בהחלטת הממשלה .
השר שם לב , אדוני הצביע , ראיתי .
אחר כך אם ירצה השר - ישיב .
חבר הכנסת הנדל - - - חבר הכנסת אלון , הוא אומר דברים שכתובים בחוק .
עכשיו הוא לא יכול לענות .
הוא לא נמצא פה בשאלות ותשובות .
בסוף דבריו של השר אשאל אותו אם הוא מוכן לענות על שאלות ואאפשר לחברים לשאול שאלות .
חבר הכנסת אורי אריאל , זו הפעם האחרונה .
אדוני לא ינהל כרגע , אלא אם כן הוא רוצה - - - אם אדוני רוצה , אני לא אפסיק .
חבר הכנסת אריאל , אני לא רוצה לקרוא לסדר בעניינים כל כך רגישים .
אדוני צריך להבין , זה זמנו של השר להסביר .
ירצה לענות על שאלות - אאפשר לך .
קריאות ביניים מותרות אבל לא מעבר ליכולת שלנו .
השאלה שלך היא שאלה רטורית .
תודה רבה .
בבקשה , השר ימשיך .
חבר הכנסת אלון , אני אהיה חייב לקרוא אותך לסדר .
אדוני מבקש קריאות ביניים ?
אדוני ידבר על החוק .
אין לי ויכוח אתך .
אנחנו צריכים בעניין זה - - - היום אנחנו מדברים על החלטת הכנסת , חבר הכנסת אלון .
אדוני מדבר על החלטת הכנסת שלדעתו היא מה שהיא , אבל היא החלטת הכנסת .
אדוני הצביע נגד החלטת הכנסת שלדעתו היא מה שהיא , אבל היום יש החלטת הכנסת .
לא אמרתי .
יש החלטת הכנסת באשר היא .
האם אדוני מציג את הצעת ראש תנועתו של חבר הכנסת אלון ?
היא אחת המפלגות המרכיבות את הסיעה שבה חבר הכנסת אלון והוא גם ראש תנועה .
חבר הכנסת פרץ , אני מציע שעל העניינים ינהלו ויכוח או דיון בוועדה .
אם החוק לא יעבור , ממילא מה שכתוב לא קיים , ואם יעבור - אדוני יוכל להשתתף בדיונים בוועדה ובוודאי להביע את דעתו .
חבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת פרץ , אני מאוד מכבד את אדוני ומעריך אותו , אבל לא נכנסנו עכשיו לדיוני ועדה .
חבר הכנסת אורי אריאל , אני מבקש לאפשר לשר להרצות את אשר יש לו לומר בלי הפרעה .
מי שירצה ישאל שאלות , ואם השר ירצה - יענה .
חבר הכנסת פרץ , אולי אדוני לא שמע .
אדוני רוצה לדבר עם חבר הכנסת כהן , אם ירצה חבר הכנסת כהן - יצא אתו החוצה .
אין לי ויכוח .
האם אדוני ראה פה נחת ?
אדוני לא יכול להפריע לקיום הדיון .
אין פה שום נחת ואין פה שום שמחה .
עם זה , לא תהיה פה הפרעה .
פה זה לא מועדון השייך למישהו .
זה מועדון השייך לעם , ופה הוויכוח יתנהל ללא הפרעה .
חבר הכנסת אורי אריאל לא יתייחס לנקודה זאת .
חבר הכנסת זאב - - - לא דקה ולא חצי דקה .
לא יכול אדם להיכנס , להתיישב ואפילו לא לדעת מה אמר השר וכבר להעיר הערה .
לא , חבר הכנסת זאב , אני מצטער מאוד .
חבר הכנסת זאב , זו הערתי האחרונה לך .
אני מייחס חשיבות רבה לדברים , אך אני מבקש מאדוני שייתן לי הערכה , כמה זמן אדוני חושב שהוא צריך כדי להציג את החוק ?
לא אמנע ממנו בכל זמן , פשוט כדי - - - בבקשה .
אין לי ויכוח אתך .
הואיל ואני מכיר אותך כל כך הרבה שנים , אני יודע שכשאתה עומד על דעתך , אתה גם תממש אותה .
אני לא גוזר עליך פחות .
הקדשנו את כל השבוע לשלושת החוקים .
בבקשה .
אין לי בעיה .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת פרץ , עד כאן שומעים אותך .
חבר הכנסת רן כהן , תסביר לחבר הכנסת פרץ שעד כאן שומעים אותו .
חבר הכנסת פרץ , אדוני הוא הדובר השביעי ובזמנו ודאי שישכיל לומר את כל דבריו .
אני לא מגביל את כבוד השר בדבריו .
הפתקאות שאדוני מקבל ממזכיר הממשלה בוודאי מעניינות מאוד , אבל זה ודאי יתברר מחר .
חבר הכנסת אריאל , אני מכיר את השר ואני יודע את דרכו .
הוא מאוד מדויק , הוא מאוד מפורט .
לכן שאלתי אותו עד מתי , והוא אמר עד 13:00 .
אני רק רציתי שאחרים ישמעו , כי אני ידעתי , אני יודע את דרך הצגת הדברים על - ידו .
אדוני לא ינהל שיחות כתוצאה מפתקאות שהוא מקבל פה , אלא אם כן הוא מבקש את רשות היושב - ראש .
אדוני ימשיך , אני לא עוצר אותו חלילה בחוק כל כך מפורט וכל כך דרמטי .
חבר הכנסת אלון , מתינו מונחים לפנינו .
אני מציע לא להכניס את זה - אף אחד עוד לא יודע דבר , מה קרה ואיך קרה .
חבר הכנסת אלון , הזעקה היא זעקה , אבל לא לנצל את הזעקה לצורך התרסה כזאת או אחרת .
חבר הכנסת רן כהן , אני חושב שהגנתי - - - חבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת רן כהן , אני קורא אותך לסדר , וחבר הכנסת אלון - אני קורא אותך לסדר .
חבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת אלון , אולי אדוני לא שמע , אני קראתי אותו לסדר .
חבר הכנסת רן כהן , אני קראתי אותך לסדר .
זה נגמר , אתה לא תדבר .
חבר הכנסת אלון , מספיק .
אין פה השתלחות .
קרה דבר בשוק הכרמל .
חברי הכנסת , אלה דברים שתוכלו לברר בוועדה .
אין ויכוח .
פירוט היתר הוא חשוב מאוד לכל אזרחי ישראל , מבחינתו של השר , אבל - - - הואיל ואני יודע שגם אדוני מקפיד - - - - ומבין בכל פרט ופרט , אז אני לא אמרתי לשר שעל חוק כל כך מפורט וגם כל כך דרמטי מבחינת חיינו הוא לא יפרט כמה שהוא רוצה .
חבר הכנסת אריאל , האם נדמה לך שאני הגבלתי את השר בזמן ?
גם השר , כשאמר הרגע שהוא מנסה לקצר , הוא אמר את זה על דעתו .
אני לא מבקש ממך לקצר .
אז אני מבקש סליחה מאדוני ומהשר .
אם מישהו חשב שאני מבקש מהשר לקצר , הרי הוא לא יודע מה היתה כוונתי .
השאלה שלו היתה רטורית , והיא מבחינתו שאלה חשובה .
מבחינתו היא שאלה חשובה .
קהילה בנתה בית - כנסת מתרומות , בית - הכנסת קיים .
נגיד הקהילה כולה - - - מה זה " יבנו " ?
הלוואי שלא נגיע בכלל לאותו שלב , אבל הישועה היא כהרף עין .
אבל אני רוצה לומר שבעניין זה , חבר הכנסת מלכיאור , בוועדה אדוני יפנה את תשומת לב המחוקקים .
אצל מנסחי החוק היתה שמחה גדולה בניסוח החוק .
אני המלצתי שהוועדה תהיה ועדה משותפת של ועדת החוקה , חוק ומשפט , ועדת הכספים וועדת החוץ והביטחון .
זאת המלצתי .
אני לא אוכל לקבוע , שכן ועדת הכנסת היא זאת שתקבע .
פירושו של דבר ועדת הכנסת בהחלטה פוליטית תקבע את זה .
כן , כן .
אני כיוונתי לדעת גדולים , ואני מודה .
ודאי , חשבתי שהממשלה מציעה לוועדת כספים - - - אם הממשלה תציע לוועדת כספים אין לי יותר מקול אחד , אני רק אמרתי , לפי דעתי מבחינת מהות החוק , הצורך פה הוא לדון במשותף גם בנושא של - - - הרי החוק הוא לגבי אותם כללים הבאים להיות מעבר לחוק כבוד האדם וחירותו .
כבוד השר , אדוני לא צריך להיגרר .
חבר הכנסת אורי אריאל , מטעמו , בצדק רב , שואל שאלות שהוא לא מבקש ממך תשובות עליהן .
הוא לא מבקש ממך תשובות .
הוא אמר , שמענו , לא היסיתי אותו , והשאלה היא שאלה .
עוד רגע הוא יענה על הרבה הערות .
הדיון הזה מקומו אולי בוועדה , אבל לא צריך לנהל פה סחר - מכר .
יש פה נושאים עקרוניים הרבה יותר חשובים .
אם השר מסכים , לי אין בעיה .
האם זה עולה בקנה אחד עם חוק כבוד האדם וחירותו , חבר הכנסת שמחון ?
חבר הכנסת אריאל , השר יאמר מה שהוא רוצה ואם ייתן דוגמאות , והן מכאיבות , אין מה לעשות .
החוק , לרבים מאתנו , מכאיב .
לעומתך , חבר הכנסת הנדל , חבר הכנסת אריאל ביקש שהוא יפרט אפילו עד 14:00 .
עד תום הקדנציה אפילו .
לשיטתי , הלוואי שאדוני היה ממשיך להציג את החוק עד תום הקדנציה ב- 2007 .
השר הבטיח לענות על שאלות החברים .
אני פשוט צריך להתחלף , כי אני הולך לישיבת נשיאות .
האם אדוני מוכן לענות על שאלות ?
בבקשה , חבר הכנסת ברכה , אדוני יחליף אותי .
חבר הכנסת הנדל ביקש ראשון , חבר הכנסת שמחון ביקש שני , חבר הכנסת אלון ביקש שלישי , ואם יהיו עוד חברים שירצו לבקש לשאול - בבקשה .
אחריו - יושב - ראש האופוזיציה ; לא מוגבל בזמן .
רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , י"ב בחשוון התשס"ה , 27 בחודש אוקטובר 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
על סדר - היום בתחילת הדיון - דיווח משלחת הכנסת מכינוס האיגוד הבין - פרלמנטרי ה- IPU בלעז , מפי יושב - ראש המשלחת , חבר הכנסת מגלי והבה .
בבקשה , אדוני .
הוא לא רק יועץ ליושב - ראש הכנסת , אלא לכנסת כולה .
יש טענות קשות כלפי יושב - ראש הכנסת , שהוא מעדיף לטובה את אנשי מפלגת העבודה , כי רובם חברים ותיקים בכנסת וחברים ותיקים במוסדות הבין - לאומיים , ולכן הם מביאים פשוט פירות טובים .
אני מוכרח לציין כמה חברי כנסת ממפלגת העבודה שיוצאים כשליחים ואת חבר הכנסת רן כהן וחבר הכנסת וילן ממרצ .
אני בתקווה רבה שגם חברי כנסת מהמפלגות הערביות יהיו שותפים לאותה משימה , אם כי היום במוסדות הבין - לאומיים יש לנו מחלוקות שנוגעות בנושאים שמחייבים קונסנזוס , ולפעמים הפער לא מאפשר להם לייצג אותנו .
תן להם הזדמנות לחזר אחרינו קצת .
תודה רבה .
אני רוצה לברך את חבר הכנסת מגלי והבה , ואני רוצה להפנות את תשומת לבם של חבר הכנסת טאהא , חבר הכנסת ברכה וחבר הכנסת בשארה , שלמדתי מחבר הכנסת דהאמשה ולאחר מכן מחבר הכנסת טאהא שיעור חשוב ביותר .
בכנסת ישראל השפה הרשמית , מלבד עברית , היא השפה הערבית .
המלצתי בפני חבר הכנסת והבה , שהוא אחד מהחברים הקבועים במשלחת ולפעמים גם משמש כיושב - ראש המשלחת - כי יושבת - ראש המשלחת ל- IPU היא חברת הכנסת דליה איציק , שגם כן עושה עבודה טובה - בפעם הראשונה שאני הייתי אתו ב- IPU לדבר בשפה הערבית , מהטעם שב- IPU השפה הערבית היא שפה רשמית .
רבותי , אנחנו עוברים לנושא : העימות סביב מסיק הזיתים של הפלסטינים - הצעות לסדר - היום מס' 4527 , 4551 , 4570 , 4600 , 4602 ו- 4603 .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
אחריו - חברי הכנסת יאיר פרץ , אילן ליבוביץ , אופיר פינס - פז וניסן סלומינסקי .
למעט הדובר האחרון , שעדיין לא נמצא פה , כל הדוברים נמצאים .
ישיב סגן שר הביטחון , חבר הכנסת זאב בוים .
בבקשה , אדוני .
אני צריך להזכיר , שהיום אנחנו צריכים לסיים את הישיבה סביב השעה 13:00 , ולכן אני אקפיד על הזמן , לא על גלישה של כמה עשרות שניות , כמובן .
חבר הכנסת ברכה , אנא סיים , אתן לאדוני דקה .
קיבלת אותן .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת עזמי בשארה , ואחריו - חבר הכנסת יאיר פרץ .
בדרך כלל כשחבר הכנסת בשארה מציין עובדה - - - עד היום היו כמה פעמים שבדקתי את העובדות שהוא מסר , ובכל המקרים העובדות שהוא מסר נמצאו נכונות .
רבותי .
חבר הכנסת מג'אדלה , אני שמח שאדוני נהיה פעיל יותר ויותר בכנסת .
אנחנו שמחים על כך , אבל אדוני מפריע כרגע .
אדוני ילך למזכיר ויבקש הצעה אחרת , אלמד אותו .
תוכל לדבר , תהיה לך דקה .
תודה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת יאיר פרץ .
אחריו - חבר הכנסת אילן ליבוביץ .
גם חבר הכנסת סלומינסקי כבר פה .
חבר הכנסת פרץ , אדוני ביקש הצעה דחופה לסדר - היום .
במקום שלוש דקות אני יכול לתת לו ארבע דקות , כמו שנתתי לבשארה ולברכה 20 שניות .
לפעמים אני משחק עם השעון בלי שמרגישים .
אבל אני לא יכול שאדוני יתחיל לדבר עכשיו על מה שהיה אתמול .
לא שזה לא חשוב , אני חושב שזה חשוב מאוד , אבל אם אדוני יבקש ממני עכשיו דיון דחוף ומיוחד בנושא זה , אשקול .
כרגע סגן השר בא להשיב על הנושא .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת פרץ .
אני מבקש מחבר הכנסת אילן ליבוביץ לבוא ולשאת את דבריו .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס .
יסיים חבר הכנסת סלומינסקי .
ישיב סגן השר בוים .
כבוד סגן השר , נעמוד על כך שתהיה לך זכות התשובה , נעמוד על כך בחירוף נפש .
עוד רגע אדוני עולה ועונה דבר דבר .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת ליבוביץ , שגם דייק בזמן שהוקצב לו .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אני מקווה שלא תבקש לשלול את אזרחותו .
זו זכותו המלאה .
כבוד סגן השר , אתה תשיב .
זה אידיומטי , זה אידיום .
בעברית אדם שלוקח את החוק לידיים , זה גנגסטר .
זה לא במובן המילולי , אלא במובן הרעיוני .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס .
חבר הכנסת ניסן סלומיסקי , בבקשה .
ישיב סגן השר .
האם החלטת הכנסת אתמול לא היתה לגיטימית ?
אני הצבעתי בצורה שהצבעתי .
האם החלטת הכנסת היא לא לגיטימית ?
כי לפעמים בכאבינו אנחנו הולכים לשבור דברים עוד יותר קשים .
אנחנו נוכל להתיישב בכל מקום בארץ רק אם תהיה לנו מדינה , ואם נהרוס את המדינה , אז אוי לנו ואבוי לנו .
זה עניין אחר .
לך לבחירות .
קראתי קריאת ביניים , כיוון שאני מגן על הכנסת .
חבר הכנסת סלומינסקי , אני רוצה להעיר לך הערה , כי אני לא יכול לאפשר את זילות הכנסת .
אתמול ביקשה הממשלה מהכנסת לעשות אשרור , מה שנקרא בלעז רטיפיקציה , להחלטת הממשלה , אף שהממשלה לא צריכה לעשות זאת .
מאותו רגע קבעה הממשלה , שהחלטתה תהיה תקפה רק אם הכנסת תאשר זאת , ואם הכנסת לא תאשר זאת , החלטתה לא תהא תקפה .
לכן החלטת הכנסת אתמול , כמוה כמו כל חוק אחר וכמו כל החלטה אחרת שנתקבלה .
אתמול הלכתי הביתה והיה לי לא קל עם ההחלטה הזאת , בכל המובנים - גם במובן הלאומי וגם במובן הפוליטי של תנועתי .
עם זאת , אסור לנו לומר ברגע זה שהחלטת הכנסת לא מחייבת .
אין החלטה אחרת בלתה , אין לנו מנגנון של משאל עם , וגם אם נקים מנגנון של משאל עם , נקבע בצורה מפורשת ביותר שאין לכנסת הזאת סמכות .
אתה בזה אומר שאין הכנסת הזאת ראויה לשמש את העם שלה .
לכן אני מזהיר .
ארץ - ישראל כבר הולכת לנו .
בעזרת השם , כל עוד נשמה באפי , אבל לא לבוא ולפסול את החלטות הכנסת .
אנחנו נדון על זה באופן נפרד , נא להמשיך .
חבר הכנסת בר - און , אדוני קבע לו מנהג חדש , הוא מעיר לי כל הזמן איך לנהל את הישיבה .
אני לא מעיר לאדוני איך לנהל את ישיבות הוועדה שלו , אני מבקש ממנו לא להעיר יותר הערות .
כשאני יושב על הדוכן , אל תעיר לי הערות .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
אתה הערת .
כל הזמן אתה מעיר , לכל דבר יש לך הערה .
אני מבקש ממך להירגע , אני מבקש גם מעצמי להירגע .
חבר הכנסת בשארה , האם אדוני רוצה שהוא יעשה צנזורה על דברים בכנסת ?
תגיש לי בקשה , נשקול את זה , אם אדוני רוצה צנזורה על דברים בכנסת .
חבר הכנסת בשארה , הוא אומר מה שהוא רוצה , לא מה שאתה רוצה .
זה בהחלט .
הוא אומר את דבריו , הציבור ישפוט .
תודה רבה .
אני מעיר על דברים מצטברים .
קריאת הביניים הובנה .
קריאת הביניים אושרה והובנה .
חבר הכנסת סנה .
חבר הכנסת סנה .
חבר הכנסת סנה .
חבר הכנסת סנה , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת סנה , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת , סנה , אתה רוצה לצאת מהישיבה ?
חבר הכנסת סנה , אולי אתה לא מבין מה אני מדבר אליך .
מה זה ?
חבר הכנסת בשארה .
כבוד סגן השר , אני רוצה לשאול אותך שאלה , פשוט כאדם שיושב באולם .
אני רוצה להבין .
אני מבין ובטוח שאנחנו הריבון , גם לפי החוק הבין - לאומי , בשטח הזה .
צה"ל הוא הריבון בשטח הזה לפי החוק הבין - לאומי .
מתפקידו לשמור על מה שנקרא " חוק וסדר " .
אני לא אומר לך שבמדינת ישראל שומרים על הבית של רן כהן , כי יש לו מכונית , ועל הבית שלי , כי יש לי מכונית , ועל הבית של אפרים סנה , כי יש לו מכונית , כי יש הרבה מכוניות .
אבל אם באים ואומרים שיש שוד , המשטרה אומרת : מה אתה דואג , בשביל זה אנחנו כאן .
אני אומר לה : אל תהיי כאן , תהיי בשוד .
ואז אנחנו שואלים , כאשר קורה מצב שבו בעליל נעשית איזו עבירה , האם צה"ל יכול לומר שאין לו הכוחות לפתור את הבעיה הזאת ?
זה מה שהשתמע .
כן , יש לו בעיה אישית .
תודה רבה .
תודה רבה .
סגן השר , האם אתה מוכן לענות על שאלה קצרה ?
בבקשה .
לוועדת החוץ והביטחון .
חבר הכנסת רן כהן , בבקשה .
שאלה בלי הוראות היום .
השאלה ברורה .
אתה רוצה לענות ?
תכתוב לו מכתב .
רבותי , השר הציע להעביר זאת לוועדה , ולכן לכל הצעה יש לנו עוד הצעה אחרת אחת .
ראשון המציעים הוא חבר הכנסת מגלי והבה - להצעתו של חבר הכנסת ברכה , כלומר שהוא מתנגד ומבקש להסיר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - להצעתו של חבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת אלסאנע איננו נוכח .
חבר הכנסת מג'אדלה , לאדוני דקה להתייחס להצעתו של חבר הכנסת יאיר פרץ .
בבקשה .
יכול .
תודה רבה .
לא , זה לא ויכוח ביניכם .
חבר הכנסת מג'אדלה .
אתה סיימת את זכות הדיבור .
עברה דקה .
אינך בזכות דיבור .
אין לך הצעה לסדר - היום .
חבר הכנסת מג'אדלה , אם אתה רוצה לדבר עם חבר הכנסת סלומינסקי , תזמין אותו לחדרך או שהוא יזמין אותך לחדרו .
אם קשה לכם , אני מוכן לאפשר לכם להיפגש בצורה באמת מסודרת אצלי בלשכה .
חבר הכנסת דהאמשה - להצעתו של חבר הכנסת אילן ליבוביץ .
בבקשה .
תודה רבה .
אדוני סיים את דבריו .
חבר הכנסת עסאם מח'ול יתייחס להצעתו של חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
בבקשה .
דקה לרשות כל אחד , וזה מספיק .
נדמה לי שסגן השר אולי לא הובן מתחילה .
תודה רבה .
חבר הכנסת רן כהן - להצעתו של חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
בבקשה .
לאחר מכן נעבור להצבעה , ומובן שקודם אשאל .
תודה רבה .
בדיוק בזמן .
חבר הכנסת ברכה , האם אדוני מוכן להעביר לוועדה ?
אדוני יוזמן לוועדת חוץ וביטחון אם ההצעה לסדר - היום תבוא לוועדה .
יש פה בעייתיות רבה .
בסדר , הבנתי .
אני מציע להעביר את הנושא לוועדת חוקה , חוק ומשפט .
האם אתם מסכימים ?
אני אציע - ועדת הכנסת תחליט משום שיש כאן בעייתיות .
יש חברים שלא יכולים להשתתף אם הם לא חברים קבועים , ולכן אני מציע - במקום שמישהו יציע - אני מציע להעביר זאת - - - אתה רוצה ועדת הפנים - בסדר .
סגן השר ביקש - ועדת הפנים לא אחראית על צה"ל .
ועדת חוקה אחראית על כל העולם .
נסים זאב , אני לא יכול עליך - גם מבחינת התבונה .
אדוני , רחמים , אני מבקש ממנו , חנינה .
האם אתם מסכימים לוועדה ?
אנחנו נבחר את הוועדה .
דבר מהצד כדי שישמעו אותך .
הבנתי .
אני מבקש מאדוני לשלוח לי מכתב .
אני מבטיח - עם הפרוטוקול - ואנחנו נטפל .
עכשיו אני שואל שאלה - - - תודה רבה .
חבר הכנסת בשארה , מסכים אדוני ?
תודה .
חבר הכנסת יאיר פרץ מסכים ?
אינו נוכח .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ מסכים ?
תודה רבה .
חבר הכנסת פינס , מסכים ?
אדוני רוצה מליאה - בבקשה , אז כולם רוצים מליאה , אין בעיה .
אני לא יכול להתלכד סביב הצעתי , אלא אם כן התקנון מאפשר לי , כי התקנון קובע שכל אחד מחברי הכנסת יכול לומר , ואז זה עובר לוועדת הכנסת , מה אני אעשה .
אני אמליץ בפני ועדת הכנסת - - - מליאה - הבנתי , נגמר .
חבר הכנסת סלומינסקי , מסכים לוועדה ?
הבנתי , אז אנחנו קודם כול מצביעים בגדול .
אם נחליט מליאה - כולם במליאה ואין ועדה ; ואם נחליט ועדה - - - מי בעד מליאה , מי נגד מליאה ?
אם בעד מליאה - אין צורך אחר כך לעבור לוועדה .
בבקשה .
אני מזכיר לכל החברים - השר הציע ועדה .
עכשיו אני קובע שאנחנו מצביעים .
יש הצעה למליאה , כולם אמרו שאם יש מליאה - אז מליאה .
בבקשה , נא להצביע מי בעד מליאה ומי נגד ?
15 בעד , עשרה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שכל ההצעות יעלו על סדר - היום של הכנסת ואנחנו נעלה אותן בהקדם האפשרי .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הודעה לסגנית מזכיר הכנסת והודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
תודה רבה , ואני מוסיף - לא כהודעה , אלא רק כתזכורת לכל חברי הכנסת - בשעות הצהריים , כאשר המליאה עדיין פועלת , יונחו על שולחן הכנסת כל ספרי התקציב , על מנת שביום שלישי נוכל להתחיל לקיים את הדיון בהם .
חוק ההסדרים כבר הונח .
בשעה 13:15 היום .
עד 13:15 מקסימום .
אנחנו בשאיפה ל - 13:00 , רק אני לא רואה שזה יסתדר .
הרי הנושאים פה טעונים .
יש היום ישיבת האזכרה המיוחדת , על - פי החוק , ליצחק רבין , ראש הממשלה המנוח שנרצח ביום זה לפי התאריך העברי , ורבים מחברי הכנסת מבקשים לעלות לקברו בטקס האזכרה הממלכתי .
בשעה 17:00 תהיה כאן ישיבה מיוחדת של הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , הודעות ליושב - ראש ועדת הכנסת - על חלקן אנחנו צריכים להצביע .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , אדוני .
אני אוסיף את הצבעתו .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד ההודעה , מי נגד ?
נא להצביע .
20 בעד - בצירוף קולו של יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת רוני בר - און - אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהודעתו של יושב - ראש הוועדה נתקבלה .
אם חברת הכנסת אילנה כהן לא היתה מסיחה את דעתו - ודאי אדוני היה שומע .
כבוד השר , כבוד סגן השר , גברתי וחברי הכנסת , היום יום רביעי , ה' בחשוון התשס"ה , 20 בחודש אוקטובר 2004 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אין הודעות למזכיר הכנסת .
שר המדע והטכנולוגיה ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 199 , שהוגשה לשרה לאיכות הסביבה מאת חבר הכנסת אברהם הירשזון , בנושא : צינור גז אמוניה שעובר דרך העיר חיפה והקריות .
אדוני יקרא את השאילתא .
אדוני השר , על השאילתות בעל - פה עונים מהדוכן , כי לפעמים השואלים נמצאים מאחורי גבו של השר וזה לא נעים .
אדוני יענה על השאילתא , ולאחר מכן ישיב על שאלה נוספת - של יושב - ראש ועדת הכספים ושל חבר הכנסת גפני .
תודה .
חבר הכנסת הירשזון , שאלה נוספת .
אחריו - חבר הכנסת גפני .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת גפני , ואחריו - לחבר הכנסת דהאמשה .
אדוני ישיב על כל השאלות יחד .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
כבוד השר ישיב על שלוש השאלות .
אני מציע לך לבקש מהשר .
חבר הכנסת דהאמשה , עניינך ברור , והשר השיב .
אדוני יכול לשאול אותו שאלות נוספות לאחר מכן בעניין זה .
אינני יכול להתחייב שהוא ייתן את כל הדברים לפרטי פרטים פה .
הוא לא עומד לחקירת שתי וערב .
מאה אחוז .
הוא נגע בזה , ואם התשובה עדיין לא מספקת , תכתוב מכתב .
השר ודאי ישיב לו באריכות על נושא זה .
כעת חיה , נדמה לי בעוד חודש , אדוני יהיה סגן יושב - ראש הכנסת .
איך אנחנו נוכל לנהל את הישיבות , אם אדוני יאפשר פריצות לחברי כנסת כפי שאדוני עושה כרגע ?
אני מאוד מודה לשר .
סגן השר לביטחון פנים ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 198 , מאת חבר הכנסת רשף חן , שהוגשה לשר הביטחון .
בכל זאת , הממשלה החליטה שהמשרד לביטחון פנים ישיב .
חבר הכנסת רשף חן , תקרא את השאילתא שלך כפי שהיא .
לאחר מכן תוכל להרחיב , כפי שגם חבר הכנסת פינס - פז יעשה , כי הוא ביקש שאלה נוספת .
חבר הכנסת גפני , כרגע זה לא זמן לזעקה .
חבר הכנסת רשף חן , נא לקרוא את השאילתא .
תודה .
כבוד סגן השר , בבקשה .
אולי אדוני יסביר לי רק מדוע הממשלה החליטה שדווקא ביטחון פנים .
היה ויכוח בין צה"ל לבין ביטחון פנים מי יפנה .
מדוע הטילו דווקא עליך את המשימה ?
אולי זה שינוי בעמדת הממשלה .
חבר הכנסת רשף חן , שאלה נוספת .
אחריו - חבר הכנסת טיבי .
לפי כל התקנון , ובדקתי אותו היום , אין לחבר הכנסת גפני איזו זכות .
מילא חבר הכנסת פרוש אמר .
חבר הכנסת גפני דווקא ?
חבר הכנסת גפני , אולי לא הבנת מה שאני אמרתי לך .
חבר הכנסת רשף חן , האם יש לך שאלות ?
נא לשאול אותן , ולא להתווכח עם חבר הכנסת גפני .
עתה , חבר הכנסת פינס - פז .
אדוני ישיב על כל השאלות יחד .
זו שאלה טובה .
סגן השר , בבקשה .
שאלת חבר הכנסת פינס - פז היתה , האם יש סרבנות במשטרה .
תודה רבה .
אדוני ימשיך לעמוד על הדוכן , שכן הוא צריך להשיב על שאילתא בעל - פה נוספת , שאילתא מס' 197 מאת חבר הכנסת אחמד טיבי , בנושא : בזיזת כסף ותכשיטים מפלסטינים על - ידי חיילים .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
הוא יוכל אחר כך להרחיב .
סגן השר ישיב .
מה פירוש מגנים ?
פועלים על מנת למצוא את האשמים .
" מגנים " זה במלה יפה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת טיבי .
אחריו - חברי הכנסת פרוש ואלסאנע .
לא .
עתה , חבר הכנסת פרוש , שאלה נוספת .
חבר הכנסת דהאמשה , אני מבקש : לא לקרוא קריאות ביניים בעמידה .
חבר הכנסת דהן , אדוני רוצה לנהל את הישיבה היום מהספסלים ?
מה קרה לכם היום ?
חבר הכנסת טיבי רשאי לומר מה שהוא רוצה ולהוסיף סימן שאלה .
סגן השר לא נולד היום , ותאמין לי שהוא יודע להשיב .
חבר הכנסת פרוש , שאלה נוספת .
מה שייך כרגע - - - ?
אבל , אדוני , אני נותן - - - תודה רבה .
קודם כול , אני רוצה להעיר לחבר הכנסת פרוש , שחבר הכנסת גפני הגיש הצעה לפי סעיף 53 ואישרתי לו .
חיכיתי רק ששר התחבורה ייכנס .
מובן שזכותו לשאול את סגן השר .
כבוד סגן השר , אם השאלה אינה נובעת מהשאלה הראשית , אתה רשאי לענות וגם רשאי לא לענות .
של הרב פרוש .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , שאלה נוספת לשאלתו של חבר הכנסת טיבי .
רבותי , סגן השר אדרי לא בא לכנסת מבית - ספר תיכון או מבית - ספר עממי .
הוא היה ראש עיר , והוא מנהיג בעצמו .
תסמכו עליו .
הוא יודע מה הוא עושה .
תודה רבה לחבר הכנסת אלסאנע .
כבוד סגן השר , בבקשה .
כבוד סגן השר , אנחנו לא יכולים להתעלם מהשאלה שבגינה אתה הוזמנת לכאן , וזה נושא הגזלה של תושבים פלסטינים במעברים .
היו שתי שאלות נוספות , גם של חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אדוני יתייחס אליהן .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אין כאן דיון .
מרגע זה הציבור ישפוט אם הוא ענה נכון או לא נכון , כל אחד על - פי עניינו .
אנחנו פה מלבנים את העניין וזה תפקידו של השר .
אני מאוד מודה לשר - לסגן השר לביטחון פנים .
אני לא מתחרט על זה שאמרתי " השר " , הייתי שר , זה לא בושה , זה דווקא טוב .
הנה , גם חבר הכנסת אורון יאמר לך שלהיות שר זה טוב .
כן , מאה אחוז , אבל זה תמיד הוא יוכל להיות .
רבותי חברי הכנסת , שר הבריאות תמיד פה , גם ראיתי אותו בזווית העין .
שר הבריאות ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 194 , של חבר הכנסת אמנון כהן , בנושא : איכות מי השתייה בארץ .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת דהן , שאלה נוספת .
איפה חבר הכנסת טאהא ?
הוא תמיד מצביע מאוחר , והוא לא יודע שיש זריזים ממנו .
הוא יושב בין דהאמשה לבין אלסאנע , שקשה מאוד להתחרות אתם .
תודה לחבר הכנסת כהן .
בבקשה .
אדוני יוכל להרחיב אחר כך .
כבוד השר .
בבקשה .
חבר הכנסת כהן , יושב - ראש הוועדה לענייני ביקורת המדינה , ישאל שאלה נוספת ויוכל להרחיב .
אחריו יוכלו להרחיב ולשאול חבר הכנסת פינס וחבר הכנסת דהן .
תודה רבה .
שאלה נוספת , חבר הכנסת פינס .
אני , דרך אגב , שמח שכיוונו לדעת גדולים , כלומר לדעת שאישרנו את השאילתא הזאת כשאילתא חשובה .
כי הוגשו לנו 29 שאילתות השבוע , והיא נבחרה כאחת מהשאילתות - יחד עם חבר הכנסת דהן , כמובן .
לא , זה מוכיח .
אבל כאשר אנחנו מכוונים לדעת גדולים , אדרבה ואדרבה .
תודה לחבר הכנסת פינס .
חבר הכנסת דהן .
חבר הכנסת דהאמשה , אם אדוני היה מצביע לפני שהכרזתי על חבר הכנסת דהן , הייתי מעדיף אותו כי הוא חבר סיעתו של השואל .
אבל ברגע שהכרזתי - זכותו של חבר הכנסת דהן , בבקשה .
אדוני השר ישיב על שלוש ההערות .
תודה .
לחברי הכנסת פינס ודהן אדוני רוצה לומר דבר ?
אני מאוד מודה לשר הבריאות , אשר פוקד את הדוכן הזה כל שבוע ביום רביעי על מנת להשיב על שאלות שמטרידות את הציבור וחברי הכנסת מעלים אותן .
אני מאוד מודה לשר , כי הוא תמיד בא מוכן , תמיד בזמן , ותמיד תשובותיו ענייניות .
אם חברת הכנסת אילנה כהן אומרת ששר הבריאות הוא בסדר , זה כמעט כמו 120 חברי כנסת שהעידו .
אני מאוד מודה לשר , תודה רבה .
כבוד שרת החינוך , התרבות והספורט תעלה לדוכן ותשיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת מוחמד ברכה , סגן יושב - ראש הכנסת , בנושא : בניית בית - ספר חדש בכפר תראבין בנגב .
בבקשה .
תודה רבה , אחר כך אדוני יוכל להרחיב , כמו גם חברי הכנסת אלסאנע ודהאמשה , שרק הם הצביעו .
אני מודה לשרה על תשובתה המפורטת .
אם לחבר הכנסת ברכה יש שאלה נוספת , בבקשה .
חברי הכנסת דהאמשה ואלסאנע , אתם צריכים לבחור אחד מכם , כי חבר הכנסת מג'אדלה לפני שהכרזתי גם כן הצביע .
אז תחליטו מי מביניכם .
חבר הכנסת ברכה .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת טלב אלסאנע , שאלה נוספת .
גברתי תענה על כל השאלות יחד .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה .
כבוד שרת החינוך , התרבות והספורט .
אפליה מתקנת צריכה להתחיל באיזה זמן .
צריך לברך על זה .
בסדר גמור , אדוני הרי יוכל לדבר בהזדמנות אחרת .
קודם כול צריך לברך על עצם - - - כבוד שרת החינוך , אני רוצה את תשומת לבך לדבר שאני הולך להעלות מחוץ לסדר - היום .
השבוע הלך לעולמו בדמי ימיו איש שלא הכרתי אותו אישית , אבל מכל שיר שלו , כל פעם שראיתי אותו שר , גם כששמעתי וגם כשראיתי את הקולות , הרגשתי אליו הרגשה מאוד אישית , וזה עוזי חיטמן , זיכרונו לברכה .
חברת הכנסת רוחמה אברהם ביקשה לומר כמה מלים לזכרו , ואני חושב שבהחלט נעשה טוב אם ייאמרו הדברים .
תודה רבה .
רבותי , באמת עשינו את זה לפנים משורת הדין .
הוא היה איש טוב , שדיבר ללבם של כולם .
חרגנו ממנהגנו .
אין כאן תקדים .
אנחנו משתתפים באבלה של המשפחה .
לא הכרתי אותו אישית , ואתם לא הכרתם אותו אישית .
הוא היה פשוט איש טוב , אמן דגול וזמר נפלא .
תודה רבה .
נזכיר גם שהשבוע הלך לעולמו באסם זועמוט , שגם הוא היה מעורב בחיי החברה בישראל והביא רבות לשיתוף פעולה , למרות השוני בין הציבור היהודי לערבי בישראל .
הוא היה בהחלט איזו בבואה של המחלוקת הקיימת והיכולת למצוא פתרונות , כמו גם המחלוקות אשר כנראה תלווינה אותנו עוד שנים רבות .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסדר - היום : הצעה לסדר לפי סעיף 53 , של חבר הכנסת גפני , שרציתי לעכב אותה עד אשר יגיע שר התחבורה .
אבל הואיל והוא עדיין לא הגיע , זו זכותך המלאה , בבקשה .
חבר הכנסת גפני , זו הצעה לפי סעיף 53 , זה לא נאום , אדוני יעלה את הבעיה .
תודה רבה , חבר הכנסת גפני .
אם העניין לא יקבל תנופה של הידברות , בשבוע הבא הוא יועלה על סדר - היום .
תודה רבה .
נא להגיש הצעה .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש להביא לידיעתכם הודעה שנתקבלה אצלי מטעם מזכיר הממשלה : " לכבוד יושב - ראש הכנסת , נכבדי , אני מתכבד להודיע , כי השרה לאיכות הסביבה יהודית נאות הגישה לראש הממשלה כתב התפטרות מן הממשלה .
ההתפטרות נכנסה לתוקפה היום , 19 באוקטובר 2004 .
על - פי סעיף 9 ( א ) ( 6 ) ו- 9 ( ב ) לחוק הממשלה , יש להביא פעולה זו לידיעת הכנסת " .
אנחנו מאחלים לחברת הכנסת והשרה לשעבר יהודית נאות רפואה שלמה ומקווים שהיא תחזור להיות אתנו במהרה בימינו אמן .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להמשך סדר - היום .
חבר הכנסת ואסל טאהא , הצעת חוק פרטית , הצעת חוק מינהל מקרקעי ישראל ( תיקון - איסור הפליה בהחלטות המועצה ) - יעלה אדוני ויציג את הצעת החוק שלו .
עומדות לרשות אדוני עשר דקות תמימות על מנת לנמק את ההצעה .
ישיב סגן שר התעשייה והמסחר , חבר הכנסת מיכאל רצון .
תודה רבה לחבר הכנסת מרגי .
תשיב שרת השיכון בעניין זה .
חבר הכנסת מרגי , בבקשה .
יושב - ראש ועדת הכנסת , אני אבקש ממך , בטרם נצביע על ההצעה הבאה , שאדוני יסביר לכל מי שלא היו נוכחים אתמול את מהות החוק בעניין הסעיף הבא , כי אחרת הכנסת תעשה עבודתה פלסתר .
בבקשה , חבר הכנסת מרגי .
אדוני חוזר על הטענות שהיו לו .
אין על זה ויכוח .
רבותי חברי הכנסת , נא לתפוס את מקומותיכם , שכן אנחנו הולכים להצבעה .
רבותי , הצעת חוק לשיפור המאזן הדמוגרפי בנגב ובגליל , התשס"ד - 2004 , הצעתו של חבר הכנסת מרגי .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
28 בעד , אולם 42 נגד ואחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק לא נתקבלה .
יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת הכנסת , על מנת לנמק את יוזמת ועדת הכנסת , הצעת חוק - יסוד : הכנסת ( זימון לוועדה של נושא משרה או ממלא תפקיד ) .
אדוני יושב - ראש הוועדה , בקצרה , שכן אתמול אדוני טען , אבל רבים מהחברים לא היו .
צריך לעניין זה 61 חברים שיצביעו , כי מדובר בחוק - יסוד הכנסת , אם כי יש ויכוח .
רבותי חברי הכנסת , לעניין זה דרוש רוב של 61 חברי כנסת .
הכוונה היא , שכאשר אדם מוזמן מתוקף הסמכויות הקבועות בחוק והוא נמנע מלבוא , או השר טוען שהוא לא - - - למעט בוועדה לביקורת המדינה .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת הכנסת , שהסביר לחברים את מהות ההצעה שעליה אנחנו מתבקשים להצביע .
בעד - 69 , נגד - אין , נמנעים - 4. אני קובע שהצעת החוק עברה ברוב הנדרש .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , שגם היא להצבעה בלבד - הצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 20 ) ( זימון לוועדה של נושא משרה או ממלא תפקיד ) , התשס"ה - 2004 .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 72 , נגד - אין , נמנעים - 4. אני קובע שהצעת החוק נתקבלה , והיא תועבר לוועדת הכנסת להכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
עתה , הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( תיקון - כבישים מסומנים בקרבת בתי - ספר ) , התשס"ד - 2004 .
יעלה ויבוא חבר הכנסת שאול יהלום .
סגן היושב - ראש , חבר הכנסת חמי דורון , יבוא על מנת לנהל את הישיבה .
אדוני ראש הממשלה , השרים , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , ד' בחשוון התשס"ה , 19 בחודש אוקטובר 2004 למניינם .
הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת , הנפתחת היום בישיבה מיוחדת לזכרו של שר התיירות , חבר הכנסת רחבעם זאבי , השם ייקום דמו , במלאות שלוש שנים להירצחו .
כבוד ראש הממשלה אריאל שרון , כבוד ראש הממשלה לשעבר אהוד ברק , אדוני ראש האופוזיציה וראש הממשלה לשעבר חבר הכנסת שמעון פרס , רבותי חברי הממשלה , אדוני יושב - ראש הכנסת לשעבר שלמה הלל , אדוני יושב - ראש הכנסת לשעבר דן תיכון , חברי הכנסת בעבר ובהווה , שגריר גואטמלה בישראל מר מוי רוס ורעייתו הגברת בלה רוס , מכובדי סגל א' של המדינה , משפחת זאבי היקרה : הרעיה יעל אשר היתה כחברת הכנסת לנו בזמן תקופת כהונתו של רחבעם , השם ייקום דמו , הילדים פלמח , בנימין , מצדה , צאלה , ערבה , הנכדים והנינים , ידידים יקרים .
לפני שעה קלה , על קברו של רחבעם זאבי , גנדי , השם ייקום דמו , ציטטתי דברים שאמר : " כחייל אמיתי , אינני רוצה מלחמות .
אבל אני לא מתבייש להגיד את האמת לעם שלי : ייתכן שנצטרך לחיות על חרבנו במשך דורות , כדי להקים את הבית השלישי , עד שהערבים יבינו כי שלום הוא עסק טוב לשני הצדדים .
זהו צורך ערבי , לא פחות מצורך יהודי " .
בתקופה המאופיינת , פעם אחר פעם , בהתמכרות לאשליות , המנופצות פעם אחר פעם בדם ואש ותמרות עשן , דומה כי גם מי שלא הסכים מעולם עם עמדותיו הנוקבות , הקשות ומעוררות המחלוקת של גנדי , נאלץ להכיר באמת הנוקבת המסוימת הזאת .
בניגוד לחולמי חלומות רבים ולסדרה ארוכה של מנהיגים שרצו להאמין ובאמת האמינו שאפשר להקים כאן מציאות אחרת , " אירופית " כזאת , שייך גנדי לזן אחר , מפוכח , ואפילו פסימי , של מנהיגים שהבינו בדיוק היכן אנו חיים .
לכן גנדי גם מעולם לא ניסה לעדן את דעותיו באשר לדרך שבה יש להתמודד עם המציאות .
למרות שפתו העשירה ולמרות אהבתו העצומה לעברית , הוא מעולם לא השתמש בניסוחים מעורפלים ומפותלים , אלא בחר להתבטא בבהירות , בישירות ולעתים גם בבוטות .
הוא האמין כי אל לה לאמת , כפי שהוא ראה אותה , גם אם היא קשה , להתפשר עם ה" ריאל - פוליטיק " , עם הפוליטיקה או עם המציאות ואילוציה , ובוודאי לא עם סקרי דעת הקהל .
נסיבות הירצחו אף הן מבטאות בסופו של דבר את סירובו של גנדי להיכנע למציאות או להתכופף בפניה .
אותו גנדי , שכקצין בכיר הסתער בראש חייליו ב" ארץ המרדפים " , בלי להעלות על הדעת לנהל את הקרב מהחמ"ל , גם סירב לנסוע כשר בממשלת ישראל ברכב משוריין השמור לאח"מים , בעוד אזרחים מן השורה אינם זוכים להגנה כזאת , וגם התעקש להמשיך בשגרת יומו בלי לשעות להתרעות .
הוא בטח בדרכו .
בטח בצדקתו , בטח בחושיו , בניסיונו וגם באקדחו .
הוא רק לא הביא בחשבון את שפלותם של רוצחיו , שארבו לו מאחור .
גנדי חסר לנו היום , גם למי שלא הסכימו מעולם עם מסקנותיו .
חסרה יכולת הניתוח שלו .
חסר היושר שלו , מצרך שהולך ונעשה נדיר בפוליטיקה שלנו .
חסר הקול האידיאולוגי הברור שלו .
ליריביו חסר בר - הפלוגתא הקשה , הנוקב , אך ההגון ומעורר הכבוד .
לתומכיו חסרה מנהיגות בשיעור קומתו .
רבותי חברי הכנסת , גנדי , רחבעם זאבי , השם ייקום דמו , יהי זכרו ברוך .
אני מבקש להזמין את כבוד ראש הממשלה אריאל שרון לשאת דברים לזכרו .
תודה לכבוד ראש הממשלה .
אני מתכבד להזמין את יושב - ראש האופוזיציה ולשעבר ראש הממשלה , חבר הכנסת שמעון פרס .
בבקשה , אדוני .
תודה ליושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת שמעון פרס .
אני מתכבד להזמין את יושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת גדעון סער , לומר דברים לזכרו של רחבעם זאבי , השם ייקום דמו .
תודה ליושב - ראש הקואליציה גדעון סער .
אני מזמין את חבר הכנסת יאיר פרץ לומר דברים .
יסיים חבר הכנסת והשר לשעבר בנימין בני אלון .
תודה לחבר הכנסת יאיר פרץ .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת בני אלון לשאת דברים לזכרו של חבר הכנסת רחבעם זאבי , השם ייקום דמו .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
רבותי חברי הכנסת , תם חלק זה של ישיבת הכנסת .
אני מבקש להכריז על הפסקה של שתי דקות על מנת לאפשר למשפחת זאבי ולכל שאר האורחים לצאת .
אני מברך את העמותה להנצחת זאבי , שנמצאת פה , בראשותו של חבר הכנסת לשעבר פלד , וכל החברים האחרים , ראשי העם שנמצאים כאן .
שתי דקות הפסקה ומייד אנחנו מתחילים בנאומים בני דקה .
( הישיבה נפסקה בשעה 16:08 ונתחדשה בשעה 16:13 . ) רבותי חברי הכנסת , נא לתפוס את מקומותיכם .
אנחנו מתחילים בנאומים בני דקה .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש שתעזרו לי על מנת שאני אוכל לבוא ולקבוע מה יהיה סדר הדוברים .
על כל פנים , ראשון הדוברים יהיה חבר הכנסת אריה אלדד , כי הוא צריך ללכת על מנת להיפגש עם משפחת זאבי , ולכן הוא כבר יעמוד שם , אחרי שנגמור את כל הנושאים המקדמיים .
רבותי חברי הכנסת , נא הפעילו את כפתור ההצבעה - מי בעד , מי נגד - על מנת שאני אוכל לדעת מי רוצה להשתתף בנאומים בני דקה .
בינתיים , הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה .
כל מה שפורסם הוא , שזה הוגש לי .
ביקשתי ממזכיר הכנסת , אף שאין צורך , לשכפל 120 עותקים , והם יונחו עוד היום על שולחן כל חברי הכנסת .
אני יכול רק לומר לחברי הכנסת , שמדובר בשלושה מסמכים : החלטת הממשלה , החלטת הממשלה בדבר השלבים ומכתבו של הנשיא בוש לראש הממשלה .
לפני שראשון הדוברים יהיה חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת מתן וילנאי , אני רוצה להפנות את תשומת לב חברי הכנסת ושר האוצר למכתב שנשלח על - ידי ראש המועצה המקומית מנחמיה .
אם אכן הדברים האמורים בו נכונים , כדאי שנבדוק את העניין כיצד קורה שראש עיר מתפטר מרצונו בגלל מצוקה , שהוא טוען שאינה נגרמת בגלל התנהגות והתנהלות המועצה המקומית , אלא בגלל מטלות שהוטלו על המועצה ושאין היא יכולה לעמוד בהן .
בהחלט מכתב זה יונח גם הוא על שולחן חברי הכנסת , אף שאין הנוהג להניח מכתבים הנשלחים אלינו .
מדובר במסמך ציבורי , ורצוי שכולם יראו , על מנת שיראו אם הם מבקשים להעלות את הנושא על סדר - היום .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת מתן וילנאי , אני מבקש סליחה ממך , פשוט שכחתי שלפי סעיף 53 ביקשה חברת הכנסת רוחמה אברהם להתייחס , כמנהגה .
תודה .
ונזכור שעזאם עזאם עדיין בבית - האסורים במצרים .
נאומים בני דקה .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת מתן וילנאי , ואחריו - חבר הכנסת אדלשטיין .
תודה לחבר הכנסת מתן וילנאי .
חבר הכנסת יולי אדלשטיין , בבקשה .
תודה ליולי אדלשטיין .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת בריזון .
תודה .
נדמה לי ששר התחבורה הודיע שהוא מפסיק את העבודה .
תודה .
חבר הכנסת רוני בריזון , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
הזמן תם , תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
אחריו - חבר הכנסת דניאל בנלולו , ואחריו - חבר הכנסת אורון .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת דניאל בנלולו , ואחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
בבקשה , אדוני .
תודה .
חבר הכנסת חיים אורון , ואחריו - חברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
תודה רבה .
אני מצטער , למרות הדברים החשובים ביותר , צריך להסתפק בדקה .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת יצחק כהן - בבקשה , אדוני .
אתה פשוט לא היית קודם .
אחריו - חבר הכנסת טאהא .
חבר הכנסת פרוש , אנחנו גילינו קבר אחד .
יש לנו הר שיימצא בתוך הבניין החדש של הכנסת , כאשר אנחנו , הכוהנים , כמובן נצטרך להיזהר שם .
אבל , אנחנו על - פי כל דיני ההלכה השארנו את המקום , ואנחנו גם בנינו את הכנסת .
אפשר גם לאפשר קידמה ובנייה , וגם לשמור על ערכים .
חבר הכנסת ואסל טאהא , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת אברהם רביץ , ואחריו - חבר הכנסת שוחט .
אנחנו מתקדמים .
בבקשה .
חבר הכנסת פינס , אתה לא מקופח אצל הנשיאות ועל - ידי כל אחד מסגני היושב - ראש .
גם אתה - יש לך זמן , אתה נמצא פה כל הזמן , אתה וחבר הכנסת הרצוג וחבר הכנסת מלכיאור .
מצנע - פעם ראשונה נתתי לו ראשון , אז עכשיו הוא יהיה .
בבקשה , חבר הכנסת רביץ .
16 שנים , ב- 1988 .
שילנסקי .
תודה רבה .
חבר הכנסת בייגה שוחט , ואחריו - חבר הכנסת עמרם מצנע .
נא לסיים .
תודה רבה .
אני מבקש - הדברים חשובים , אני לא יכול להפסיק אתכם , אבל אני מבקש להצטמצם בדקה אחת .
בבקשה , חבר הכנסת עמרם מצנע , ואחריו - חבר הכנסת ברכה .
תודה .
תודה .
חייבים לומר זאת , אבל במסגרת הזמן , ובהחלט אנחנו כולנו מצטרפים לקריאה - זאת אומרת לא כולנו - גם אלה שמתנגדים בהתנגדות החריפה ביותר למדיניות שעלולה , או עתידה - - - אנחנו חייבים בצורה ברורה , חד - משמעית , לבוא ולומר - כפי שאמר בנו של רחבעם זאבי היום על קברו : גם לאחר ההתנתקות יש היום שלמחרת .
כולנו צריכים לזכור זאת .
תודה רבה .
חבר הכנסת מגלי והבה , ואחריו - חבר הכנסת מלכיאור .
חבר הכנסת כבל , רציתי לקרוא לך בראשית , רק לא ראיתי אותך .
הדוכן מסתיר .
לא , לא .
כשאדוני עומד כאן אני רואה אותו .
לא ראיתי אותך .
בבקשה , חבר הכנסת מגלי והבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאל מלכיאור - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת ליבוביץ .
כולם יגיעו .
הרי בסוף , בתוך 25 שנרשמים - תמיד יש ארבעה אחרונים , מה נעשה .
אני נותן לפי התנועות , מה אני אעשה .
למשל , באגודת ישראל היום מתוך חמישה , ארבעה נרשמו .
בבקשה , חבר הכנסת מלכיאור .
תודה רבה .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ , ואחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
תודה רבה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ואחריו - חבר הכנסת אייכלר .
בבקשה .
הרי תמיד יהיה מישהו מקופח , לפחות שאני אבלוט בקיפוחי , אתה מבין .
חבר הכנסת פינס , אם הייתי מקפח מישהו אחר , מי שם לב .
כשאני מקפח אותך , זה יוצר כותרות .
את דיברת לפי סעיף 53 , אז אנחנו בטוחים שרצית - - - גבירותי ורבותי , מרגע זה , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
טוב שמאמצי המשטרה , כאשר היה העניין הנוגע אליך , לא העלו חרס אלא נתפס האשם , על כל פנים החשוד .
החשוד , החשוד .
לא , אנחנו לפעמים רואים פה ויכוח לוהט , ופעמים הוויכוח הלוהט אינו - - - חס וחלילה .
אני אומר : לפעמים הוויכוח הוא משני הצדדים .
הרי כבר שמעתי חברי כנסת קוראים לראש ממשלה רוצח .
יש פעמים שהוויכוח הוא קשה , פעמים על סף הלגיטימיות .
אבל חלילה שאנחנו נאפשר איזושהי הסתה .
חלילה , חלילה , שאנחנו נאפשר איזושהי הסתה .
חלילה .
אני מסכים עם חבר הכנסת מח'ול במאה אחוז , רק שזה צריך לפעול לכל הצדדים .
חבר הכנסת ישראל אייכלר - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
תודה לחבר הכנסת אייכלר .
בבקשה , חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - חברת הכנסת רוחמה אברהם .
אחד מפה , אחד מפה .
מה קרה ?
חבר הכנסת הרצוג , אני מבין את טענתו של חבר הכנסת פינס , שהוא היה מראשוני המצביעים .
אדוני נכנס לאחר ההצבעה , כמו חבר הכנסת טלב אלסאנע .
מקופח - גפני , היום .
כי ארבעה מחבריו כבר - - - מקופח כמו בימים אחרים , אני מתכוון .
אבל , טלב , אתה נכנסת אחרי הזמן בדרך כלל .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת איתן כבל - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת איתן כבל .
בבקשה , חברת הכנסת רוחמה אברהם , ואחריה - חבר הכנסת אופיר פינס .
כן .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר פינס , ואחריו - חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת הרצוג , אדוני נכנס אחרי - - - אני לא שמתי לו את השעון .
סמוך עלי שלא שמתי לו את השעון .
אני יודע , אני מכיר .
אני כמו נח .
אני מכניס שניים - שניים לתיבה .
תאמין לי .
תראי , שניכם כל אחד הוא פרס לשני .
לפעמים כל אחד הוא עונש לשני , שניכם כל אחד פרס לשני .
בבקשה , מרגע זה מתחיל הזמן לרוץ .
כן .
תודה רבה .
חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חבר הכנסת שמחון .
אני יודע שיש מי שלא אצה דרכם , כי הם יודעים שזה מקום העבודה , ולשם כך הם נשלחו וזאת שליחותם .
אתה דואג לשעון ?
רבי יהודה היה נותן בהם סימנים .
אתה מנאמני הבית , הרי תימצא פה .
אם לא תדבר , תשמע אחרים מדברים , אז מה ההבדל ?
מה הנפקא מינה ?
תודה .
אני מבקש מכם להגיש שאילתא בעל - פה למחר בבוקר ; אבקש משר התחבורה להשיב עליה - בשמך ובשם כל מי שהתייחסו לעניין זה .
חבר הכנסת שלום שמחון - בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חבר הכנסת הרצוג .
הכנסת עוד תדון השבוע בזה , כי אישרנו זאת כהצעה לסדר או כשאילתא .
חבר הכנסת יצחק הרצוג , ואחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
תודה רבה לחבר הכנסת הרצוג .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחרון הנואמים היום - חבר הכנסת מרגי .
אחר כך נאפשר לשר הבריאות למלא את תפקידו .
תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב מרגי , אחרון הדוברים , ואחריו - שר הבריאות ישיב .
תודה רבה לחבר הכנסת מרגי .
תמו הנאומים בני הדקה .
אני מודה לכל החברים שהשתתפו .
בדרך כלל השר המקשר , השר גדעון עזרא , היה גם משיב לאחדים מהדוברים ומתייחס לדבריהם .
לצערנו הרב , אנחנו נפנה את תשומת לבו של השר המקשר , שר התחבורה מאיר שטרית , לעובדה זאת , ונקווה שבשבוע הבא גם הוא יבוא ויתייחס .
כבוד השרים , אנחנו החלטנו בנשיאות הכנסת להקדים ולהביא את השאילתות הרגילות לכלל בירור ותשובה בראשית הישיבה , על מנת לאפשר לחברי הכנסת שלא לטעון כאילו הם לא ידעו בדיוק מתי ולא היה להם זמן , או סיפק , ונראה היום את השתתפותם , שכן חברי כנסת שיגישו שאילתות רגילות ולא יהיו נוכחים על מנת לקבל תשובות , יוכלו גם השרים לדחות את התשובות להם .
אני מודה לשר הבריאות שהואיל להיות הראשון מבין השרים אשר מוצא בפריים - טיים את הזמן כדי לבוא ולענות על שאילתות רגילות , כי אני חושב שזה הדבר החשוב ביותר .
שאילתות הן הקשר הבלתי - אמצעי בין הציבור לבין הממשלה באמצעות חברי הכנסת .
חבר הכנסת משולם נהרי אינו נוכח .
אבל שניהם אינם נוכחים .
אבל יכול להיות שחבר הכנסת ליצמן יהיה .
חבר הכנסת כהן , שהוא אחד מנכבדי הבית כיושב - ראש ועדה - אין אדם יכול לקבל ייפוי כוח לשמוע את התשובה .
היחיד שיכול לענות את התשובה , גם אם חבר הכנסת לא נמצא , אם הוא רוצה , זה השר , אם הוא רואה חשיבות לתשובתו מעבר לשאלה .
חבר הכנסת רביץ , לאדוני כמה שאילתות .
הוא יוכל לשאול את השר בעניינים אחרים בשאילתא הנוספת .
חבר הכנסת בנלולו , אין לאדוני שאלה נוספת .
תודה רבה .
חבר הכנסת רביץ , לאדוני אין שאלה נוספת .
בבקשה , חבר הכנסת מלכיאור , שאלה נוספת .
תודה .
כבוד השר ישיב .
תודה .
כבוד השר ישיב על שתי שאילתות יחדיו , אחת של חבר הכנסת אלי אפללו , אשר אינו נוכח באולם משום שהוא אושפז היום , וכולנו מאחלים לו רפואה שלמה ובטוחים שהשאלות לשר הבריאות יועילו גם לכך שהוא ימצא מרפא בהקדם האפשרי ; כבוד השר גם ישיב על שאילתא רגילה מס' 1726 , של חבר הכנסת אברהם רביץ - שתיהן בעניין מימון תרופות ה" רמיקייד " לחולי קרוהן .
שאלה נוספת לחבר הכנסת רביץ , בבקשה .
חבר הכנסת כהן , בשאילתות רגילות רק השואל רשאי לשאול שאלה נוספת .
תודה לחבר הכנסת רביץ .
כבוד השר .
תודה .
תודה רבה .
עד לרגע זה היתה לנו הצלחה גדולה עם חברי הכנסת .
מרגע זה אנחנו קצת יותר נבוכים .
שאילתא רגילה מס' 1736 , של חבר הכנסת מיכאל איתן , בעניין שקיפות בתחום הפיקוח על ניסויים בבעלי - חיים .
חבר הכנסת איתן אינו נוכח - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1768 , בעניין נגיפי פוליו אלימים בביוב בגוש - דן , של חבר הכנסת יאיר פרץ , שאינו נוכח - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1827 , של חבר הכנסת איתן כבל : פיטורי מתמחה שחשף אי - סדרים בבית - החולים " שיבא " ; אינו נוכח - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1828 , של חבר הכנסת אבשלום וילן : השימוש בתוספי תזונה מזיקים במוצרי מזון ; אינו נוכח - לפרוטוקול .
יבוא לנו עתה כמושיע חבר הכנסת גפני , שנוכח ותמיד נוכח .
שאילתא מס' 1829 , בעניין גביית תשלום עבור ביטוח סיעוד .
שאלה נוספת - חבר הכנסת גפני , בבקשה .
ודאי , יש אכיפה .
תודה לחבר הכנסת גפני על שאלתו , שחשובה לציבור רחב .
שאילתא מס' 1845 , של חבר הכנסת איתן כבל : ממצאי דוח מבקר המדינה בדבר היתרים לניסויים בבעלי - חיים ; אינו נוכח - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1846 , של חברת הכנסת ענבל גבריאלי , בעניין סגירת המחלקה לאוטיסטים בבית - החולים " איתנים " ; אינה נוכחת - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1895 , של חבר הכנסת יצחק וקנין : הוועדה לבדיקת תפקוד מגן - דוד - אדום בשדרות ; אינו נוכח - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1896 , של חבר הכנסת אליהו ישי : תרופות מצילות חיי חולי סרטן ; אינו נוכח - לפרוטוקול .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין נוכחת , והשר ישיב על שאילתא מס' 1897 בעניין חולי נפש המעידים על היותם מסוכנים לציבור .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר .
לחברת הכנסת גילה פינקלשטיין אין שאלה נוספת .
חברת הכנסת רוחמה אברהם שאלה , אבל אינה נוכחת , בעניין המצב התברואי בשוק הסגור באשקלון ; שאילתא מס' 1911 - לפרוטוקול .
חבר הכנסת חמי דורון שאל שאילתא מס' 1912 : התנהגות צוותים רפואיים בבתי - חולים לחולי נפש ; אינו נוכח - לפרוטוקול .
חבר הכנסת יגאל יאסינוב נוכח , וכבוד השר ישיב על שאילתא מס' 1951 בעניין קיצוץ בבדיקות C.T .
בבית - החולים " הדסה " .
לחבר הכנסת יאסינוב אין שאלה נוספת .
חבר הכנסת יצחק כהן אינו נוכח .
שאילתא מס' 1953 , בעניין עיצומים במכון לרפואה משפטית באבו - כביר , מועברת לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1979 , של חבר הכנסת בניזרי : כניסה לבתי - חולים בשבת ; אינו נוכח - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1998 , של חבר הכנסת ליצמן , שבוודאי היתה גם קשורה לעניינו של חבר הכנסת משולם נהרי , בדבר תקלות בשל מחסור בציוד - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1999 , של חברת הכנסת נעמי בלומנטל : סגירת מחלקות בבית - החולים " פורייה " - לפרוטוקול .
חבר הכנסת מיכאל מלכיאור נמצא כאן ושואל בשאילתא מס' 2015 על העברת כספים למעונות - היום השיקומיים .
כבוד השר , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מלכיאור .
כבוד השר מאיר שטרית , רבותי וגבירותי חברי הכנסת , היום יום שני , ג' בחודש חשוון התשס"ה , 18 בחודש אוקטובר 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה ליושב - ראש הכנסת .
הריני להודיעכם , רבותי חברי הכנסת , שקיבלתי מכתב ממזכיר הממשלה לאמור : " נכבדי היושב - ראש , הנני מתכבד להודיעך , בהתאם לסעיף 9 ( א ) ( 7 ) לחוק הממשלה , כי הממשלה החליטה היום , 17 בחודש אוקטובר 2004 , בהתאם לסעיף 24 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , לקבוע כי השר אילן שלגי , שר המדע והטכנולוגיה , ימלא את מקום השרה לאיכות הסביבה , בנוסף על תפקידו כשר המדע והטכנולוגיה , מאחר שנבצר מהשרה יהודית נאות למלא את תפקידה בשל מחלתה .
בכבוד רב , ישראל מימון " .
לעניין זה מספיקה הודעת הממשלה , כבוד השר המקשר ושר התחבורה , ולכן לא צריכה להיות הצבעה .
רבותי חברי הכנסת , בסוף השבוע שעבר החל חודש הרמדאן , חודש הצום הקדוש למוסלמים .
מצוות קיום הרמדאן מעוגנת בחמשת " עמודי התווך " של האסלאם ומסתיימת בעיד אל - פיטר .
בשם כולנו אני מברך את חברינו , חברי הכנסת הערבים המוסלמים ואת תושביה המוסלמים של מדינת ישראל .
אני שולח ברכה לשכנינו הפלסטינים ולמאמיני האסלאם בעולם כולו .
מי ייתן וחג הרמדאן יעמוד השנה בסימן ההשלמה והפיוס בין תושבי הארץ , המוסלמים והיהודים , ויביא קץ לשפיכות הדמים .
" כול עאם ואנתום בח'יר " .
תודה רבה .
חג שמח לחברינו .
אני רוצה לומר , בהתאם להסכמה ביני לבין חברינו המוסלמים - כל יום בימי חודשי הרמדאן וימי הכנסת ובזמן הצום , בין השעה 16:45 לשעה 17:45 לא ייערכו הצבעות בכנסת , כדי לאפשר לחברינו לשבור את הצום , אלא אם כן יוסכם שיש עניין שאינו שנוי במחלוקת והחברים מסכימים שהוא יוצבע .
תודה רבה וחג שמח לכל חברינו , חברי הכנסת המוסלמים .
רבותי חברי הכנסת , הודעה למזכיר הכנסת .
תודה למזכיר הכנסת .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסדר - היום : הצעות סיעות העבודה - מימד , ש"ס ויחד - חד"ש - תע"ל - בל"ד - רע"ם להביע אי - אמון בממשלה , כל אחת בתחומה : א. בתחום המדיני , החברתי והכלכלי - העבודה - מימד .
ינמק חבר הכנסת אפרים סנה , בבקשה .
אדוני השר ישיב על כולן יחד או כל אחת בנפרד ?
על כולן יחד .
ובכן , לאחר מכן - חבר הכנסת אלי ישי .
היא תהפוך את הפלסטינים לפינלנדים ?
אדוני אומר שהם לא רוקדים לחלילו של וייסגלס .
חס וחלילה .
חלילה , חלילה .
חבר הכנסת אריאל .
חבר הכנסת אריאל , אני הערתי .
האם אדוני לא שמע שאמרתי חלילה ?
לצטט את המקורות שציטטו .
תודה לחבר הכנסת אפרים סנה , השר לשעבר .
לפני שאני נותן לחבר הכנסת אלי ישי את רשות הדיבור - חבר הכנסת אופיר פינס , הצעה לסדר לפי סעיף 53 .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת ישי , אדוני כבר יכול לעלות לדוכן .
נא לא לקיים דיון עם טלב אלסאנע עכשיו .
תודה רבה .
הוא ביקש בתחילת הישיבה , כפי שכתוב בתקנון , אז אישרתי לו .
אין הצעה אחרת .
חבר הכנסת אלי ישי יפרט את הצעתה של סיעת ש"ס להביע אי - אמון בממשלה בגלל מדיניותה בתחום החברתי והכלכלי .
חבר הכנסת ישי - בבקשה , אדוני .
אתה שאלת אותי שאלה רטורית ?
האם זה הכול יחד ?
ב- 1988 אמר לי חבר הכנסת חיים אורון - הוא לא אמר לי התנתקות , אבל הוא אמר לי שזה מה שיהיה .
הוא לא קבע את השם , אבל הוא אמר שזה מה שיהיה .
תודה לחבר הכנסת אלי ישי , סגן ראש הממשלה לשעבר .
ישיב השר המתאם ושר התחבורה , חבר הכנסת מאיר שטרית .
אתם , בוים ישיב לכם .
בוים ישיב לכם .
אתם בנפרד .
קודם , על שתי ההצעות הראשונות , שהן מאותו סוג , ישיב השר המתאם , ועל הצעת האי - אמון שלכם ישיב סגן השר בוים , כי היא מדברת על הנושא הביטחוני .
בבקשה .
מדוע , אדוני ?
מדוע , אדוני ?
רבותי , הזירה היא פה .
אל תדברו לי על - מי שרוצה - אין אונס .
חבר הכנסת דהן , אתה אומנם מנאמני המליאה , אבל לפעמים גם אתה הולך כשאתה רוצה .
כל מי שהחרים זה עניינו ועל אחריותו .
רק רגע , רק רגע .
מה זה בעמידה ?
חבר הכנסת נהרי .
השר עונה , ומייד אתן לך .
האם אדוני מבקש שיפריעו לו ?
אדוני יזכור שחבר הכנסת רן כהן רצה לשאול את השאלה .
כשיתפנה , אתה תודיע לי .
נא לשבת , חבר הכנסת שריד .
בבקשה , רק ישב , אדוני .
אדוני , תהיה לו הזדמנות לומר את דבריו .
חבר הכנסת פינס , הוא עונה לך .
האם אדוני מוכן להיחקר חקירת שתי וערב על אמירתו זו ?
תודה .
הרי השאלות הן שאלות רטוריות - - - - ולא דובי וייסגלס מעיד כאן ; מעיד השר .
הוא אומר איך הוא הבין אותו .
כל שאר התוכניות כלולות במפת הדרכים , הסעודית - - - רבותי , זו לא ישיבת ועדה פה .
זו לא ישיבת ועדה .
הוא שאל מה אתה מציע , באופן רטורי , מה שהצעת הוא כבר שמע .
כבוד השר , אל תשאל אותם .
אבל הייתי עושה כל מאמץ .
כבוד השר , אי - אפשר בגלל כל קריאת ביניים להתחיל את הנאום מחדש .
אדוני מתבקש .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה לא שומע אותי ?
אתה לא שומע אותי , חבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת זאב , אדוני רוצה להפסיק ?
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , לפני שבוע אדוני היה בקובה , ולא צעק , ואפילו ב" גלי צה"ל " לא הבחינו וספרו אותו .
שב , חבר הכנסת ישי .
אם אדוני רוצה לומר דבר , ישב .
חבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת ישי רוצה להשיב .
חבר הכנסת ישי , אדוני לא יכול לדבר .
כל סיעתו זועקת פה .
חבר הכנסת ישי , מייד כשהוא יסיים אתה תדבר .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה לא שומע אותי ?
בבקשה , חבר הכנסת ישי .
השר מסכים לשמוע את שאלתך .
מספיק עם הדו - שיח .
תודה רבה לחבר הכנסת ישי .
יישר כוח .
בשביל זה יש לנו אמון בשר התחבורה .
אני מודה לשר המקשר , אשר אפשר לשר התחבורה לומר מלים מספר .
יישר כוח .
רבותי חברי הכנסת , כבוד השר , חבר הכנסת רומן ברונפמן יביא את הצעת האי - אמון בנושא הפעולה בעזה .
אדוני השר ישיב , משום שסגן השר אינו נמצא פה , אלא אם כן הוא יבוא .
אבל אדוני נמצא פה על מנת להשיב .
האם השר שטרית אינו ממשלה בעיניך ?
כמו שאני לא שואל איפה חבר הכנסת בניזרי או חבר הכנסת פרץ , למשל , אל תשאל אותי איפה חברי .
חבר הכנסת יצחק כהן , אנחנו שמחים קודם כול שאתה נמצא פה .
זה המחיר .
לכן אתה מבקש להביע אי - אמון בממשלה .
כבוד סגן שר הביטחון - בבקשה , אדוני .
אינני דובר הליכוד בשלב זה .
אדוני יכול לשאול את השר .
האם אדוני יודע ויכול להשיב ?
היו דברים מעולם משני הצדדים .
חשוב .
אדוני פרופסור נודלמן , אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , האם נספרו הדקות לחבר הכנסת הנדל ?
שתי דקות , נא לסיים .
בבקשה .
להנמיך , להנמיך .
זה הקיבוצניק או איש שדרות ?
אל תבדיל בין המתנחלים לבין הקיבוצניקים .
מה זה חשוב ?
הם בסכנה .
תודה לחבר הכנסת צבי הנדל , אשר עמד בלוח הזמנים בצורה מדויקת .
יעלה חבר הכנסת דני יתום , אחרון הדוברים מטעם סיעת העבודה , ואחריו יסיים את הדיון חבר הכנסת גדעון סער , יושב - ראש הקואליציה ויושב - ראש סיעת הליכוד .
לאחר מכן נעבור להצבעות על הצעות האי - אמון .
חבר הכנסת אלון , אני לא שם אדם , אלא צדיק , כל זמן שהוא לא הוכיח את ההיפך .
אני מזמין אותו לדבר .
חבר הכנסת והבה עמד בגאון מעל הבמה ודיבר , כפי שהוא מדבר פעמים רבות בשמה של מדינת ישראל ב- IPU , בצורה רהוטה - אם באנגלית , אם בעברית ואם בערבית - הוא מביא את דברה של כנסת ישראל .
אני לא מדבר רק על מדינת ישראל , אלא בעיקר על כנסת ישראל , מקצה העולם ועד קצהו , ואנחנו מודים לו על כך .
תודה רבה לחבר הכנסת והבה .
בבקשה , אדוני , חבר הכנסת יתום .
אני מקווה שאנחנו לא מפריעים לכם .
חבר הכנסת יתום , עצרתי את השעון - אלא אם כן אנחנו מפריעים לכם .
אני אעשה הפסקה בישיבה ותוכלו לשוחח .
כרגע אדוני נמצא באמצע דבריו .
בבקשה , אדוני ימשיך .
תודה לחבר הכנסת דני יתום .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת גדעון סער .
עומדות לרשותו שמונה דקות .
בבקשה , אדוני .
אחריו , אם הממשלה לא תבקש לסכם את הדיון , נעבור להצבעות .
חבר הכנסת סער שמע את שאלתך , ואם הוא ירצה הוא יענה לך .
בבקשה .
חבר הכנסת רמון , הוויכוח לא יימשך .
חבר הכנסת שריד אומר ששניכם צודקים .
חברת הכנסת דליה איציק הודיעה לי במפורש שחבר הכנסת איוב קרא יקוזז .
היא תודיע לי לפני ההצבעה על - ידי מי היא מקזזת אותו .
כנראה .
זאת זכותה המלאה .
תודה לחבר הכנסת גדעון סער .
כבוד השר מאיר שטרית , השר המקשר ושר התחבורה , מבקש לסכם מטעם הממשלה .
בבקשה , השר שטרית .
חברת הכנסת איציק הבטיחה לי בבוקר לקזז את חבר הכנסת איוב קרא .
אני מבקש לדעת מי מקזז אותו .
אדוני ראש הממשלה וחברי הממשלה , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , נא לתפוס את מקומותיכם .
חברי הכנסת , אני רוצה לחזור על הודעה שמסרתי ועל ברכה שבירכתי בתחילת הישיבה , וברוב עם אני מבקש לחזור עליה .
בסוף השבוע שעבר החל חודש הרמדאן , חודש הצום הקדוש למוסלמים .
מצוות קיום הרמדאן מעוגנת בחמשת " עמודי התווך " של האסלאם ומסתיימת בעיד אל - פיטר .
בשם כולנו , אנו מברכים את חברינו המוסלמים , חברי הכנסת הערבים , ואת תושביה המוסלמים של מדינת ישראל .
אני שולח ברכה לשכנינו הפלסטינים ולמאמיני האסלאם בעולם כולו .
מי ייתן וחג הרמדאן יעמוד השנה בסימן ההשלמה והפיוס בין תושבי הארץ , המוסלמים והיהודים , ויביא קץ לשפיכות הדמים .
" כול עאם ואנתום בח'יר " .
חג שמח .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש מכם טובה אישית .
אני מפעיל את ההצבעה .
נא להצביע רק לצורך ניסיון .
מי שנכווה ברותחין נזהר בצוננין .
אל תוציאי , אל תנסי גם .
קרוב לוודאי שיש מישהו שיכול ללמד אותך איך להוציא .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עומדים בפני שלוש הצבעות אי - אמון .
חברת הכנסת דליה איציק , את לא מקזזת את חבר הכנסת איוב קרא ?
רומן ברונפמן מקזז את איוב קרא .
אני מאוד מודה לך , גברתי .
חבר הכנסת רומן ברונפמן מקזז את חבר הכנסת איוב קרא .
תודה רבה .
יושבת - ראש האופוזיציה מילאה אחר התחייבותה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת סיעת העבודה - מימד להביע אי - אמון בממשלה בשל מדיניותה בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד ומי נמנע ?
54 בעד , 54 נגד .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
פעם נוספת אני מכריז : 54 בעד , 54 נגד .
הצעת האי - אמון לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת סיעת ש"ס להביע אי - אמון בממשלה בשל מדיניותה בתחום החברתי והכלכלי .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
נא להצביע .
חבר הכנסת אלי ישי הוא המועמד לראשות הממשלה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , 54 בעד , 54 נגד , אין נמנעים .
אני קובעת שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת סיעות יחד , חד"ש - תע"ל , בל"ד ורע"ם להביע אי - אמון בממשלה בשל מבצע צה"ל בעזה ותוצאותיו .
נא להצביע , חברי הכנסת - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
חבר הכנסת שריד .
17 בעד , 62 נגד , 20 נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות יחד , חד"ש - תע"ל , בל"ד ורע"ם לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , תמו ההצבעות בנושא האי - אמון .
אנחנו עוברים להצבעות על הצעות החוק שהוגשו בשבוע שעבר על - ידי שר האוצר והצבעתן נדחתה להיום .
האם שר האוצר רוצה להשיב ?
אני מבין שהשר מבקש לעבור להצבעה .
אנו מצביעים על הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 141 ) , התשס"ד - 2004 - קריאה ראשונה .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
59 בעד , 44 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 141 ) , התשס"ד - 2004 , עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכספים להכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אני עובר להצבעה על הצעת חוק השקעות משותפות בנאמנות ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ד - 2004 - בקריאה ראשונה .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
63 בעד , 40 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק השקעות משותפות בנאמנות ( תיקון מס' 9 ) עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכספים להכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק הסדרת העיסוק בייעוץ השקעות ובניהול תיקי השקעות ( תיקון מס' 6 ) , התשס"ד - 2004 - קריאה ראשונה .
נא להצביע , חברי הכנסת - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
77 בעד , 22 נגד , ארבעה נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק הסדרת העיסוק בייעוץ השקעות ובניהול תיקי השקעות ( תיקון מס' 6 ) עברה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכספים של הכנסת להכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכספים של הכנסת לעלות ולהביא בפני הכנסת את תוכן ההחלטה בדבר תיקוני טעויות בחוק התוכנית להבראת כלכלת ישראל ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנות הכספים 2003 ו- 2004 ) , התשס"ג - 2003 .
אני מודה ליושב - ראש ועדת הכספים .
הבקשה נעשתה על - ידי הכנסת .
תוך כדי הדפסה נגרמו כמה שיבושים .
אלה הם תיקוני טעויות סופר .
חברי הכנסת , נא לשבת .
החלטה בדבר תיקוני טעויות בחוק התוכנית להבראת כלכלת ישראל ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנות הכספים 2003 ו- 2004 ) - תיקוני טעויות סופר בשלושה חוקים .
אני מבקש את הצבעתה של הכנסת .
מי בעד התיקון ?
מי נגד ?
נא להצביע .
אני אצרף את קולו של יושב - ראש ועדת הכספים .
81 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש ועדת הכספים אברהם הירשזון , שלושה נגד ושני נמנעים .
חבר הכנסת בייגה שוחט מצטרף לתומכים , אף שלא הצביע .
אינני מצרף את קולו .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
על סדר - היום הצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 23 ) ( הארכת הזיכיון של הטלוויזיה הלימודית ) , של חברי הכנסת ענבל גבריאלי ורוני בר - און - קריאה ראשונה .
תנמק חברת הכנסת ענבל גבריאלי .
בבקשה , גברתי .
רבותי חברי הכנסת - לצערי הרב , השרים עדיין אינם נמצאים כאן - היום יום רביעי , כ"ח בתשרי התשס"ה , 13 בחודש אוקטובר 2004 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת כשעל סדר - היום שאילתות בעל - פה .
לפחות השואל הראשון והשואל השני נמצאים כאן , והשרים אינם נמצאים .
אני רוצה להפנות את תשומת לב השרים לכך שבביקורו של מזכיר הכנסת בנורבגיה השנה , על - פי הזמנת הפרלמנט הנורבגי , התברר שאחרי ששר מאחר פעמיים לישיבת כנסת שהוא מחויב להשתתף בה מפאת סדר - היום , אחרי פעמיים ששר לא מופיע הפרלמנט יכול להסירו מתפקידו בהבעת אי - אמון אישית לגביו .
כמובן שהעניין הוא שאנחנו לא נמצאים באירופה אלא כאן , במזרח התיכון .
יש הבדלים .
אדוני יכול לעשות זאת בתור סגן יושב - ראש הכנסת ואחד מהפעילים ביותר בוועדת הכנסת ובסדרי הכנסת .
אני בטוח שהצעה כזאת תישמע בעניין רב ותזכה לתשומת לבם של חברי הכנסת .
נדמה לי , שהיא אפילו תזכה ברוב .
על כל פנים , חברי הכנסת , אנו פותחים את ישיבות הכנסת בזמן .
לצערי ולמגינת לבי , המצב הוא כזה שהשרים חושבים שהם יכולים לאחר , וזה לא טוב .
הנה , טוב שיושב - ראש ועדת הכנסת נכנס .
רציתי לומר שבפרלמנט הנורבגי , כאשר שר מאחר פעמיים לישיבה שבה הוא מחויב להשתתף על - פי סדר - היום , הפרלמנט יכול לבקש להסירו מתפקידו לשעה או בכלל .
חלילה , אנחנו יותר קרובים לאירופה מאשר למזרח הרחוק , ואני לא בטוח שלגבי הפרלמנט היפני זה סטטוטורי .
ייתכן שזה עניין של חינוך .
על כל פנים , אם הייתי יכול , הייתי מייד ממנה את אחד מחברי הכנסת להשיב על השאלות ועל השאילתות הנמצאות על סדר - היום .
חבר הכנסת דוד אזולאי , בבקשה .
תודה רבה .
אני מוכרח לציין שהשר המתאם , שהוא בדרך כלל מנאמני הבית , לא נמצא כאן , ולכן הוא לא יכול .
על כל פנים , שר הפנים , אף שהתשובה הראשונה איננה תשובתו , כהרגלו הוא מגיע ומקדים לבוא מתוך כבוד מלא לפרלמנט ומתוך ידיעה שהוא כפרלמנטר ותיק לא היה מניח לשר אחר לפעול בלי שהוא ישאל אותו שאלות שהוא מבקש לשאול מבחינת עניין הציבור .
הוא נמצא כאן .
לכן , אני מבקש ששר הפנים ישיב על שאילתא בעל - פה מס' 192 , של חבר הכנסת דוד אזולאי , בנושא : שירותי הכבאות בחיפה .
אדוני , הסדרן הבכיר במליאת הכנסת , אני חושב שהשר יענה מהדוכן - זה הנוהג החדש - שכן הוא לא יכול לעמוד עם גבו לשואל .
חבר הכנסת אזולאי , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אזולאי .
אדוני ישב , והשר יענה , ולאחר מכן כמובן אדוני יוכל להרחיב , ואחריו - חברי הכנסת דהאמשה ופינס - פז .
חברי הכנסת שם , אני לא יודע אם לקרוא להם סיעה א' או סיעה ב ' , אבל אני מבקש שקט ; ודאי לא משא - ומתן בין הסיעות שם .
זה בסדר .
אני יושב - ראש של כל הכנסת .
אבל , יש לי דעה בהחלט מוצקה .
בור בלי תחתית .
אני מבקש מהשר להתרכז בשאילתא עצמה .
אדוני יעמוד פה עכשיו , וידבר חבר הכנסת אזולאי .
לא צריך לנחש שאדוני יוכל לומר את כל הדברים אחרי שהם ישאלו את השאלות הנוספות .
חבר הכנסת טאהא , יש פה פרוצדורה .
רבותי , חבר הכנסת אזולאי , בבקשה תוכל להרחיב את שאלתך .
שאלתך לשר היא : האם הנבואה האפוקליפטית שלך אכן עלולה להתגשם ?
חבר הכנסת אזולאי , כיבדתי את שאלתך ואישרתי אותה כשאלה , אבל אינני רוצה להרחיב את הדיון .
זו לא הצעה לסדר - היום .
פה מדובר בשאילתא .
השר צריך לענות על נושאים אקטואליים מיידיים לפתרון מיידי .
כמובן כל הבעיה - אי - אפשר להתעלם ממסגרתה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
שאלה טובה וראויה .
תודה רבה .
חבר הכנסת פינס - פז , בבקשה .
תודה רבה .
כבוד השר , בבקשה .
בכל זאת , כבוד שר הפנים , יש אנשים שמייחסים לחג חשיבות .
יש כאלה .
יש כאלה שמייחסים , למשל אני .
בעיקרון , אתה צודק .
אדוני , למשל , אנחנו , בשירות המדינה , לפני החגים - - - אנחנו בחגים מתחשבים באלה שכן רואים חשיבות בחג , ולמשל מקדימים משכורת .
מאה אחוז .
רבותי , אין עכשיו דיון על המועצות המקומיות , אם כי זו שאלה מתבקשת .
שאלתו של חבר הכנסת דהאמשה היתה חשובה .
זו שאלה .
תציע הצעה לדיון על עניין זה .
אני חושב שבוועדה צריכים לדון על זה .
חבר הכנסת אלסאנע .
חבר הכנסת טאהא .
כבוד השר , אני יודע שהנושא הזה חשוב .
חבר הכנסת אלסאנע , תגיש בקשה לדיון דחוף , ואני אאשר אותו בוועדת הפנים .
הרי מעל במת הכנסת אנחנו לא נוכל לקיים דיון ממצה על בעיית המועצות המקומיות במגזר הערבי ומדוע דווקא שם יש איזה כשל מינהלי או כשל תקציבי .
ברור .
שם זה בצורה יותר - - - בהחלט זאת בשורה , חבר הכנסת פינס , ועל הכותרות של ערוץ הכנסת זה כבר נאמר , אבל אני חושב שאדוני צריך לתת לזה תהודה .
כבוד שר התחבורה , הואיל ואנחנו יודעים עד כמה אתה רגיש לענייני הכנסת , אנחנו בטוחים שהיתה סיבה לכך שהתעכבת .
אל תיתן להם לעכב אותך , יש לך חסינות מלאה להגיע בזמן .
ובכן , אנחנו חוזרים אליך , וכבוד שר התחבורה יענה על שאילתא של חבר הכנסת ליצמן , שאילתא בעל - פה בנושא ההתרעה שלא לבקר בסיני .
הוא קורא את השאילתא כפי שהיא , ואדוני עונה עליה .
אחר כך - שאלות נוספות .
לא , לא - - - זה ברור כי הוא מייצג את ראש הממשלה .
הוא מדבר לא בתור שר התחבורה , הוא מדבר בתור השר המתאם .
בבקשה .
חבר הכנסת ליצמן ירחיב .
חבר הכנסת אייכלר - כבר שניים נרשמו לפניך , אבל גם אם לא היו נרשמים , השואל הוא מסיעתך , ולכן העדיפות היא לשואל .
הוא שר בכיר בדעת עם הבריות .
בבקשה , חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
בבקשה .
חבר הכנסת ברכה מאשש את מה שאמר ראש הממשלה , שמי שעשו זאת היו טרוריסטים פלסטינים או בהשראה שלהם ?
כך אמר גם ראש הממשלה .
בבקשה , חבר הכנסת טלב אלאסנע .
אתה שואל את השר אם מה שאתה אומר הוא נכון .
זה לא דו - שיח .
אדוני שאל , והוא עונה .
מן הראוי שהוא יהיה באולם .
אי - אפשר לשאול שאלה - - - הנה חבר הכנסת ברכה .
הוא נמצא , בבקשה .
חברי הכנסת ברכה וטלב אלסאנע .
חבר הכנסת אלסאנע , אדוני ניצל את זכותו לשאול שאלה שהיתה הצהרה .
זכותו , אמרתי לך שזו לא זכותך ?
לא באתי ונזפתי בך , חלילה .
אדוני הרי שאל - האומנם .
עכשיו הוא עונה לך , על האומנם שלך , מה האומנם שלו .
זה הכול .
חבר הכנסת ברכה , אתה שאלת אותו , לא הוא שאל אותך .
אדוני סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת ברכה , תפקיד השאילתות בעל - פה בעיקר לבקש מהשרים תשובות מיידיות על שאלות מיידיות .
יש הצעות לסדר - יום לאחר מכן .
אדוני השר , שני אזרחי ישראל מוסלמים נרצחו .
אני מאוד מודה לשר המקשר , שענה בשם ראש הממשלה על שאילתת חבר הכנסת ליצמן .
סגן שר הביטחון ישיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת אפרים סנה בנושא : פנסיה לעובדי צה"ל ולאלמנות צה"ל .
חבר הכנסת סנה , בבקשה .
בשלב זה נא לקרוא את השאלה כפי שהיא , ולאחר שסגן השר , שבשבילי הוא שר , יענה , אנחנו נאפשר לך להרחיב , ולעוד שני חברי כנסת אם יבקשו .
בבקשה , כבוד סגן השר ישיב .
לאחר מכן ירחיב חבר הכנסת סנה .
ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
בבקשה , חבר הכנסת סנה , שאלה נוספת .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
סליחה .
כבוד השר , אני מבקש סליחה , חבר הכנסת טלב אלסאנע יכול גם לשאול שאלה נוספת , ואדוני יענה לשניהם .
השאלה הזאת אינה נובעת מהנושא .
חבר הכנסת טלב אלסאנע שאל שאלה , אם אדוני מוכן בדקה לענות על זה , אדוני יכול .
חבר הכנסת דהאמשה , חברך לסיעה , הגיש הצעה לסדר - יום והיא התקבלה .
היא תידון פה .
כל שישה חודשים הם יכולים לחזור .
תודה רבה .
אני מודה .
סגן השר - - - אני מאוד מודה לסגן השר , אבל יישאר על מקומו , ויענה על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת גלעד ארדן , מס' 193 , ואני מבקש לשמוע , בעניין פינוי המאחזים .
חבר הכנסת אחמד טיבי וחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
לא , לא , לא .
חבר הכנסת ארדן - תודה לך על שהפנית את תשומת לבי - חבר הכנסת ארדן , הואיל ואדוני שואל , נדמה לי , בפעם הראשונה : אדוני , בשלב זה , קורא את השאלה .
בבקשה .
אחרי כן , בסיבוב שני , אדוני יוכל להרחיב .
לא , לא .
הוא העיר הערה נכונה .
בבקשה , נא לקרוא את השאלה כמות שהיא .
רבותי , חברים יש רק ב" אגד " .
רבותי .
בבקשה .
תודה .
נא לשבת , חבר הכנסת ארדן .
כבוד סגן השר ישיב .
בבקשה , חבר הכנסת ארדן .
תודה רבה .
חבר הכנסת אופיר פינס , בבקשה .
טוב , אדוני לא - - - או .
או .
האומנם .
זאת שאלתו .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
למה להוסיף ?
חברת הכנסת קולט אביטל , חבר הכנסת פינס היה מאוד ברור .
הוא לא היה צריך אפילו סיוע מחבריו .
השאלה .
הוא צריך לשאול שאלה .
זו שאלה נוספת .
זו לא הרצאה של חבר הכנסת פינס בנושא המאחזים , עכשיו .
בבקשה , חבר הכנסת טיבי .
כמובן , אדוני יש לו רק שאלה , ואנחנו נשמע אותה .
רק כיוון ששמו אחמד , כמובן .
לא , לא .
נא לשבת , חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת טיבי , נא לשבת .
חבר הכנסת ארדן , אין קריאות ביניים - - - תודה רבה לך , חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת ארדן , השר משתוקק - - - השר משתוקק לענות על שאלתך , יש שני חברים ששאלו - חבר הכנסת טיבי , תודה רבה .
אני רק רוצה לומר , שקיבלתי את תלונתו של חבר הכנסת טיבי והעברתי מכתב מפורט מטעם הכנסת לשר הביטחון , על מנת לקבל תשובה ברורה .
כבר קיבלתי תשובה לא פורמלית , שהעניין בבירור , ואם אכן הוא כך , הדבר יתוקן מייד , ויש התנצלות מפורשת .
תודה רבה .
בבקשה .
ארדן נמצא פה , מה זאת אומרת ?
יושב - ראש הקואליציה ויושב - ראש סיעת הליכוד , סיעה א' וסיעה ב' או שתיהן יחד , נמצא ומסתיר אותו .
בית - מרקחת .
כבוד סגן השר , נדמה לי ששר הביטחון הקודם , קודמך , נגע בעניין זה וכדאי להפנות אליו - - - נדמה לי שחבר הכנסת בן - אליעזר בשבתו כשר הביטחון נגע בשאלה הזאת .
זו שאלה פרטית , ושאלתו של אחמד טיבי תיבדק .
אבל , אדוני , למה למצוא הזדמנויות בשאילתות בעל - פה ?
כי ההזדמנויות תינתנה אחר כך לחברי הכנסת למכביר , ואנה אני בא , כיושב - ראש הכנסת ?
אבל , אדוני פרלמנטר בנשמתו , ולכן , גם חבר הכנסת אחמד טיבי וגם אני מבינים את הצורך הבלתי - ניתן לעצירה של פרלמנטר לומר את הדברים .
אני מודה לסגן שר הביטחון .
שר הבריאות ישיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת נסים דהן , אשר יקרא את השאלה בשלב ראשון .
כבוד השר יעלה ויבוא .
תודה .
כבוד השר , בבקשה .
תודה .
כבוד חבר הכנסת , השר לשעבר נסים דהן .
תודה לחבר הכנסת נסים דהן .
עכשיו יש לנו שלושה שואלים , משום ששני רופאים הצביעו יחד , בו - זמנית , ולכן אתן לשלושה .
ראשון השואלים הוא חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
אחריו - חברי הכנסת אחמד טיבי ואריה אלדד .
בשנה שעברה , בחוק ההסדרים , מנע השר בגופו את העברת החוק הזה , ואנחנו סייענו בידיו כמיטב יכולתנו .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
בהחלט שאלה לגיטימית .
בבקשה .
חבר הכנסת טיבי , אדוני שומע את התשובה עם הגב .
אני מבקש לכבד את השאלות שלכם .
אני מאוד מודה לשר על תשובותיו .
כבוד שר התקשורת ישיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת יורי שטרן .
כבוד השר הממונה על רשות השידור - בין שאר תפקידיו .
בבקשה , חבר הכנסת שטרן .
כבוד השר יעלה על הדוכן וישיב .
טוב , טוב , חבר הכנסת שטרן , אחרי זה אדוני יוכל להרחיב .
כרגע אדוני ינהג לפי הפרוצדורה - - - אחרי זה אדוני יפנה אליו ויאמר .
כרגע אדוני נמצא כאן בתוקף היותו בעל שאילתא בעל - פה שאושרה על - ידי הנשיאות , שזה דבר חשוב .
כרגע אדוני רק קורא מה שכתוב בנייר .
השר שומע , כי הוא קרא את השאילתא מראש .
תודה רבה לחבר הכנסת שטרן .
בבקשה , כבוד השר .
ממלא - מקום ראש הממשלה הגיע עוד חצי שעה לפני כן .
שאילתא בעל - פה היא פרוצדורה חשובה , כי היא יכולה לתת תשובות - - - שאלה נוספת לחבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
אדוני ישמע גם את השאלה של חבר הכנסת יולי אדלשטיין .
חבר הכנסת שטרן , אדוני יכול לשבת , כי אין לו עוד שאלה אחרי כן , זה לא דו - שיח .
אדוני שאל את השאלה הנוספת , והוא יענה לו .
חבל שלא ידעתי את הארגומנט הזה , כי הוא חשוב ביותר .
תודה רבה .
אני לא ידעתי את הארגומנט שאתה העלית .
בהחלט נדמה לי שרדיו רק"ע מפרנס את רשות השידור הרבה יותר משהיא נותנת לרדיו רק"ע .
בהחלט השר שמע את זה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום ועוברים לחקיקה של הצעות חוק פרטיות של חברי הכנסת .
ראשון המציעים , חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני .
הוא יעלה את הצעתו , הצעת חוק לתיקון פקודת הרופאים ( בחינות לסטאז'רים ) , התשס"ג - 2003 , מטעם חברי הכנסת אחמד טיבי , מוחמד ברכה ועסאם מ ח ' ו ל .
אני לא הבנתי , הממשלה מסכימה לעיקרון , אבל לא לזמן ?
אדוני אומר שבמקום פעמיים בשנה ארבע פעמים בשנה , ואתה מוכן להתפשר על שלוש פעמים בשנה .
השאלה היא מה העיקרון .
בחינות בלשכת עורכי - הדין עושים פעם בשנה , נדמה לי .
כי אם אני הייתי מגיש הצעת חוק שיהיו בחינות בלשכת עורכי - הדין כל שלושה חודשים , שר המשפטים לא היה מתנגד כי קוראים לי רובי ריבלין , הוא היה מתנגד כי הוא חושב שזה לא טוב .
לא , כי פעמים , ההתייחסות היא - - - אבל פה , בעניין העקרוני - - - בהחלט .
אמר אדוני לגבי רופאי השיניים ולגבי - - - - - - ששמעתי מה שאמרת .
תודה רבה .
אני לא רואה סיבה , אלא אם כן ישכנע אותי השר מדוע לא .
יש פה עניין מקצועי לחלוטין .
מייד בתום דבריו של השר ותשובתו של חבר הכנסת טיבי , אנחנו מצביעים .
האם זה ברור לכל חלקי הבית ?
בבקשה .
כבוד השר , חבר כנסת יכול רק חקיקה ראשית .
אם למשל השר אומר לאחמד טיבי : תחזור בך מבקשתך , כי אני מתכוון לשקול את זה ולהתקין תקנות - זה בהחלט דבר - - - חבר הכנסת בר - און , אם אני הייתי נבחן 22 פעמים , בסוף הייתי יודע .
הוא עונה לו מקצועית .
מאה אחוז , אבל הוא עונה לו לעניין .
ודאי , אדוני חייב להשיב .
חייבים להשיב .
הצבעה , בבקשה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , לא לרוץ .
חלילה שמישהו ייפגע .
לשבת בניחותא .
הוגשה בפני בקשה של למעלה מ- 20 חברי כנסת - - - אנחנו עוברים להצבעה .
הוגשה לפני חתימתם של למעלה מ- 20 חברי כנסת , המבקשים הצבעה שמית .
מה פתאום ?
פיתום ורעמסס .
רבותי חברי הכנסת .
זכותכם לבקש הצבעה בהתאם לתקנון .
הכנסת תהיה פתוחה עד יום חמישי בשעה שתים - עשרה בלילה , כי אנחנו רוצים שחרית של יום שישי להתפלל בבית .
אין שום בעיה , רבותי , לא לאיים .
אדוני המזכיר , אנחנו צריכים להיערך להצבעה אישית .
אני מבקש מהמזכירות מרגע זה - בכל רגע ובכל זמן כשהכנסת פועלת ויש הצבעות - להיות נכונה להצבעה אישית .
בבקשה .
רבותי , אני לא משהה פה שום דבר .
פשוט כדי שתהיה הצבעה אישית , אני צריך לקרוא גם לשני סגני מזכיר כנסת על מנת שיעשו רישום .
הצבעה חסויה - במועצה , לא בכנסת .
במועצה האקומנית יש הצבעות חסויות , פה בשום פנים ואופן לא .
ה- 20 הם חבר הכנסת גדעון סער , חברת הכנסת רוחמה אברהם , חבר הכנסת אדלשטיין , חבר הכנסת אפללו , חבר הכנסת ארדן , חברת הכנסת בלומנטל , חבר הכנסת בנלולו , חבר הכנסת בר - און , חברת הכנסת ענבל גבריאלי , חברי הכנסת גורלובסקי , גמליאל , הירשזון , והבה , חזן , יתום , כחלון , כץ , לוי , נס , סולודקין , קרא , שטייניץ ושרון .
יש פה חברי כנסת מסיעה אחת או יותר .
קראתי היום בעיתון , שיכול להיות שיש בליכוד שתי סיעות , מה קרה לכם .
רבותי , בבקשה .
אדוני המזכיר , מוכן ?
נא להתחיל בהצבעה .
קריאה שנייה .
בבקשה להודיע לי את תוצאות ההצבעה .
חבר הכנסת דהן נכנס .
רשמתי לפני שאפשרתי לחבר הכנסת דהן להצביע , כי הוא נמצא פה .
בפעם הבאה , כשיהיה מקרה דומה , כך יהיה .
האם יש מישהו באולם אשר נמצא בו ולא הצביע ?
בבקשה להודיע לי על התוצאה .
מרגע זה אין הצבעה .
תמיד כאשר היושב - ראש שואל , האם יש מישהו - - - הרי גם באי - נוקשות יש גבול .
יש מקום שבו צריך לשים את הגבול .
רבותי , כל דבר יהווה תקדים , למה לכם ?
ובכן , רבותי חברי הכנסת , בעד הצעת חבר הכנסת טיבי - 49 , נגד - 50 .
הצעתו לא נתקבלה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת אופיר פינס יעלה ויבוא וינמק את הצעתו לתיקון חוק המפלגות .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת טיבי .
הספירה נעשית אצלנו , לצערי הרב .
הייתי מוכן להעביר את זה בקבלנות .
הרי מזכירי הכנסת לא - אנחנו מוכנים להעביר לך את טופס הרישום .
לא נפלה כאן הכרעה לגבי קיומה של מדינה כזאת או אחרת .
יש אומרים שמהחופש הזה ישחרר רק המוות הפוליטי .
רגע , מה פירוש , אני רוצה להבין : האם שר המשפטים עשה הצבעה ואמר - - - אבל הוזמנו - - - נו , אז מה אתה רוצה ממנו ?
לא , כי היתה יכולה להישמע איזו טענה .
אתה מוכן להתפשר על חיים רמון .
תודה .
יעלה חבר הכנסת חיים רמון .
השר ישיב על שתי ההצעות יחד , ואנחנו נקיים שתי הצבעות לאחר מכן .
כל מי שמבקש הצבעה שמית על שתי ההצעות - יגיש לי שתי בקשות עם חתימות חיות .
כבוד השר , האם הממשלה - - - ?
לא , אדוני לא עולה באמצע דבריו .
הוא יסיים את דבריו .
האם אדוני משנה את עמדת הממשלה ?
בסדר .
נא להמשיך .
חברת הכנסת דליה איציק , תאמרי ליושב - ראש האופוזיציה שיסתכל על סעיף 88 ( ז ) .
אני מוכן להפעיל אותו אם הוא רוצה לעלות .
חבר הכנסת אורון , חבר הכנסת פרס מגן על מפלגת העבודה .
אני לא שמעתי ששר המשפטים תקף את סיעת יחד .
חבר הכנסת ברונפמן , הוא לא מדבר אליך .
קשה לי להבין למה הממשלה מגישה הצעת חוק המפלגות .
את זה המפלגות צריכות להגיש ולא הממשלה .
רבותי , אני ייצגתי את הכנסת בעניין זה , וגם אתכם כמפלגות .
למה לך לומר , אני אשאל ואז תאמר .
חבר הכנסת אזולאי , אתה מבקש להתנגד לחוק או להתנגד להצבעה ?
רבותי , שימו לב .
מי שלא ישים לב , שלא יאמר אחר כך שלא דיברתי ברחל בתך הקטנה .
יש הצעה של הממשלה לדחות את ההצבעה , כפי שבאה לידי ביטוי בהצעתו של שר המשפטים , שהוא השר המשיב .
חברי הכנסת הסכימו לדחייה .
האם יש מישהו מחברי הכנסת שמתנגד ?
חבר הכנסת אזולאי מתנגד , ולכן אנחנו נקיים הצבעה , האם דוחים או לא דוחים את ההצבעה .
אם לא נדחה את ההצבעה , אני אאפשר לחבר הכנסת חיים אורון להתנגד ולהסביר למה הוא מתנגד .
ממה נפשך ?
הרי אם דוחים את ההצבעה אתה תוכל לדבר לפני ההצבעה .
אתה צודק .
מבחינת הפרוצדורה אתה צודק .
אני לא יכול לכופף את התקנון .
זכותו של חבר הכנסת אורון להתנגד לחוק .
תודה רבה .
חבר הכנסת ברכה מתנגד להצעת החוק של חבר הכנסת חיים רמון .
חבר הכנסת ברכה , כסגן יושב - ראש הכנסת , אני מבקש שאדוני יתייחס לגופו של עניין , להצעתו של רמון , כי חבר הכנסת אורון , מוותיקי הבית ואחד מהאנשים היותר - הגונים בבית , הפעם עשה שימוש מעט שנוי במחלוקת בסמכותו .
חשבתי שהתנגדותו של חבר הכנסת אורון היא עקרונית , אבל הדבר היה כאש בוערת בעצמותיו .
אני בכלל חושב שהממשלה אינה צריכה להתערב בענייני המפלגות , אבל אינני משתתף בדיון , אני יושב - ראש הכנסת .
אני מזכיר זאת למי שאינו זוכר .
את חוק המפלגות עשתה הכנסת , לא הממשלה .
אני רוצה להזכיר לך , היוזמים היו חבר הכנסת שחל , חבר הכנסת ריבלין , חבר הכנסת שבח וייס וחבר הכנסת אמנון רובינשטיין .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
זה עניין אחר .
תודה רבה .
אדוני עמד בלוח הזמנים .
לעניין דחיית ההצבעה בלבד - חבר הכנסת גדעון סער .
בבקשה , אדוני .
לאור בקשתו של חבר הכנסת אזולאי , אנחנו מייד עוברים לקבוע אם יש הצבעה או אין הצבעה .
לעניין ההצבעה בלבד - בבקשה , אדוני .
אני טעיתי .
אסביר לך מדוע נתתי לו לדבר .
הוא ביקש להתנגד לחוק ולא הבנתי , חשבתי שהוא מתנגד להצבעה .
הוא ביקש לפני חבר הכנסת ברכה , וכבר נתתי לחבר הכנסת ברכה וקראתי לו , והוא צודק .
לכן אני אומר שזו לא אופציה , זה ה- commonsense של יושב - ראש הישיבה .
די , נגמר , בשביל מה ?
כולנו נהיינו פרשנים .
היו שני חוקים .
טעיתי גם עם חבר הכנסת אלדד .
לפעמים קורה , רבותי .
חבר הכנסת רמון , אתה לא יודע שאתה יכול להשיב לו ?
עכשיו אתה רוצה להשיב ?
מה , אתה נותן מקדמות ?
מה , זה פרומו ?
אה , אתה לא יכול להתאפק .
אדוני יצא החוצה אם הוא לא יכול להתאפק .
מה קרה ?
חצי מיליון שקל עלה לנו כיוון שאי - אפשר להתאפק .
חצי מיליון שקל עלה כיוון שאנשים אינם יכולים להתאפק .
סידרנו את השירותים .
רבותי , באמת .
רבותי , הוא יוכל לדבר כפי שאתם תוכלו לדבר .
למה אתם כל הזמן מפריעים ?
אתם לא יכולים להתאפק .
צריך להתאפק .
למה להפריע ?
השעון נעצר כשמפריעים .
חברי הכנסת , צריכים כבר להתקדם , באמת , אפשר לחשוב שאנחנו מדברים פה על שלמותה של ירושלים , ברצינות .
חבר הכנסת שריד , אינני מקבל את דעתו של חבר הכנסת גדעון סער בשם הממשלה .
עם כל הכבוד לזיכרוני , שהוא היה מזכיר ממשלה מצוין , לזיכרוני ולזיכרונה של חברת הכנסת דליה איציק ועוד רבים אחרים - - - הוא לא יודע , אז אנחנו נסביר לו את העניין הזה .
הוא לא צריך בגעגועים - להערכתי , אם הוא ירצה , הוא יהיה .
תאמיני לי , אני יודע על מה אני מדבר ; לא תמיד אני צודק , אבל לפחות אני יודע על מה אני מדבר .
ישיב על ההתנגדות חבר הכנסת פינס .
בבקשה , אדוני , שלוש דקות .
אצלנו הסיעות מתחלקות בהתאם לעניין , יכול להיות שסיעה א' וסיעה ב' חברו לעניין זה .
חברי הכנסת , אני עוצר את השעון .
חבר הכנסת בנלולו , אתה רוצה להצביע ?
אתה לא תצביע לפני שהוא יסיים את דבריו .
חברת הכנסת גמליאל , אני אומר לכם , אנחנו מקיימים כאן דיון יותר ארוך מאשר על הסכמי אוסלו .
רבותי , אולי אתם לא מבינים , אנחנו מדברים עכשיו על התנגדות להצעת החוק .
אין פה ויכוח אידיאולוגי , סיימנו אותו .
היו לו עשר דקות , אם אתם תפריעו , אני עוצר את השעון .
איש לא ימנע מחברי הכנסת רמון ופינס לדבר .
בבקשה , נא לא להפריע .
תודה .
חבר הכנסת חיים רמון , בבקשה ; לאדוני שלוש דקות .
לאחר מכן אשאל את ראש הממשלה , אם הדברים שאמר יושב - ראש הקואליציה הם דברים שהוא רוצה לומר לי , ואז אני אמנע את ההצבעה הכפולה , תהיה הצבעה אחת , זה הכול .
ראש הממשלה נמצא באולם , הוא יענה בשם הממשלה ; חבל על הזמן .
חבר הכנסת בנלולו , אני מבטיח לך שכל צופי הטלוויזיה ראו שאתה נלחם בחירוף נפש .
חבר הכנסת רמון , אדוני לא יוכל לפרוס את כל האירועים .
אדוני סיים את הדברים , אם יפרוס , אנחנו צריכים מושב שלם .
בעניין זה כבר אמרתי שמהמרכז ישחרר רק המוות הפוליטי .
רבותי חברי הכנסת , האם הממשלה - ראש הממשלה נמצא פה - מבקשת להצביע ?
שר המשפטים אמר שהוא מבקש לדחות .
יושב - ראש הקואליציה אינו מייצג את הממשלה ; או שר המשפטים או ראש הממשלה יאמרו לי אם להצביע או לא .
אם יאמרו לי לא להצביע , אני אבקש להצביע את בקשת חבר הכנסת אזולאי .
תודה רבה .
אני לא פונה לראש הממשלה בעניין זה .
הוא יכול לפנות - אני לא רוצה אפילו לשאול אותו .
שר המשפטים ייצג את הממשלה בעניין זה .
אנחנו מצביעים עכשיו על הצעתו של - - - חבר הכנסת אזולאי מתנגד לדחיית ההצבעה , ולכן אנחנו מצביעים כרגע .
מי בעד - זה בעד לדחות את ההצבעה ; מי נגד - זה נגד לדחות את ההצבעה .
נא להצביע .
אני אומר פעם נוספת : אנחנו מצביעים כרגע על הצעת הממשלה לדחות את ההצבעה .
הצעתו של חבר הכנסת אזולאי היא להתנגד לדחיית ההצבעה .
זאת אומרת : מי שמתנגד לדחיית ההצבעה , יצביע בעד .
מי שרוצה להצביע עכשיו , יצביע בעד - - - בבקשה , בבקשה .
מי שבעד הצעת אזולאי , יצביע נגד .
כן ?
רבותי , יש אדום ויש ירוק .
יש אדום , יש ירוק ויש צהוב .
הרמה של ההבנה היא פשוט כל כך גדולה , והמחלוקת בעצם - מי בעד מי נגד .
יש ירוק ויש אדום .
מי שבעד הצעת אזולאי , יצביע אדום - - - רבותי , שמעתי אתכם .
כולם רוצים להראות את השתתפותם .
שמעתי .
הבקשה לדחייה , מי בעדה ומי נגדה .
אז אמרתי .
מה , אני לא יודע ?
- - - יש התנגדות לדחייה .
תראה , חבר הכנסת איתן , הבקשה של הממשלה היא לדחות , והסכמה היתה וניתנה .
בא חבר הכנסת אזולאי ומתנגד להסכמה , ולכן הוא מבקש עכשיו להצביע .
מי שרוצה להצביע עכשיו , מצביע בעד .
מי רוצה להצביע - - - מה אתם - עכשיו , מי שקשה לו - יש אדום ויש ירוק .
אוי .
אין שום הערות .
אנחנו בשלב ההצבעה .
אין שום הערות .
מי שרוצה להצביע עכשיו , יצביע בעד .
מי שרוצה לדחות את ההצבעה , יצביע נגד .
זה הכול .
בבקשה .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
ובכן , בעד קיום ההצבעה עכשיו - 54 , נגד - 43 .
אני קובע שההצבעה תיערך עכשיו .
ו עכשיו אנחנו עורכים שתי הצבעות .
ההצבעה הראשונה היא על הצעתו של חבר הכנסת פינס .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד הצעת החוק , מי נגד - נא להצביע .
29 בעד , 59 נגד , חמישה נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת פינס לא עברה .
אנחנו עוברים להצעת החוק שהגיש חבר הכנסת חיים רמון .
חברת הכנסת גמליאל , עם כל הכבוד , בהצבעות לא מדברים .
נא להצביע - מי בעד הצעת חבר הכנסת רמון , מי נגד , מי נמנע .
בעד - 34 , 58 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת חיים רמון לא עברה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעה מהמקום של חבר הכנסת אהוד יתום - בבקשה , אדוני .
אה .
אדוני רוצה הודעה .
בבקשה .
רק רגע .
הודעה לפי סעיף 88 ( ז ) של יושב - ראש סיעת העבודה וראש האופוזיציה , חבר הכנסת שמעון פרס .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , סגני יושב - ראש הכנסת , היום יום שלישי , כ"ז בתשרי התשס"ה , 12 בחודש אוקטובר 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , באבחת חרב הפכה סיני , " ארץ האפשרויות הבלתי - מוגבלות " , רחבת החלום ומסעירת הנפש , לשדה קטל של אנשים , נשים וטף , שביקשו רק רגע של שלווה .
סיני , אומר המדרש , נקראה כך על שום ששם ירדה השנאה לעולם , כשישראל קיבלו את התורה ואומות העולם קינאו .
חג שמחת תורה השתא , בסיני , הפך ליומם של השונאים .
השונאים , המקנאים בעם היהודי , בעם בישראל , יהודים ומוסלמים , עם יהודי שחי וקיים , הגואל ובונה את הארץ הטובה הזאת .
הטרור הקיצוני , שאחדים ממפעיליו מנופפים בשם אלוהים לשווא , מכיר רק דרך אחת - דרך המוות .
אבל אנחנו , חלקנו בני יצחק ויעקב , כולנו בני אברהם , נמשיך בכל עוז בדרך החיים .
הפעם לא הסתפקו הרוצחים בשפיכות דמים .
הם גם רצו לפוצץ את מרקם השלום השברירי עם מצרים , כדי להוכיח , למי שעדיין מאמין אחרת , כי לא ייתכנו כאן יחסי שכנות בינינו לבין העולם הערבי הסובב אותנו .
הטרור הזה הופנה שוב לא רק כלפי יהודים , אלא גם כלפי כל מי שהעז לקבל את קיומנו כאן בארצנו .
זוהי מלחמת בני אור מול בני חושך , ובמלחמה כזאת מי שסבור שניתן להבחין בין טרור א' לטרור ב ' , בין טרור אסור לטרור לגיטימי , ובשפה פשוטה יותר , בין טרור שטובח " רק " ביהודים ובישראלים לבין טרור שפוגע באחרים , מגלה כל פעם מחדש כי גם הוא עצמו הופך למטרה .
אירופה חוותה זאת על בשרה , ועתה גם מצרים מגלה זאת , ולא בפעם הראשונה .
בשם הכנסת כולה ברצוני להודות לאנשי יחידת החילוץ של צה"ל , לפיקוד העורף , למשטרת ישראל , למגן - דוד - אדום , לכבאים , למתנדבי זק"א ולכל מי שסירב לוותר על הסיכוי להציל ולו נפש אחת מן התופת .
מכאן נשלח גם תנחומים למשפחות הכואבות ששכלו את יקיריהן , וברכת רפואה שלמה לפצועים .
בשעה זו מובלים אם ושני בניה לקבורות , ואנחנו כולנו יחד מרכינים ראש לזכר כל הקורבנות , ישראלים טובים , אשר נפלו , יהודים ומוסלמים , יהודים מכל חלקי הארץ , וערבים מיפו ומלוד .
תהיה נשמת כולם צרורה בצרור החיים .
הודעה לפי סעיף 53 לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
בבקשה .
ונזכור שעזאם עזאם עדיין יושב בכלא במצרים .
תודה רבה לחברת הכנסת רוחמה אברהם .
הודעה למזכיר הכנסת .
אני מאוד מודה למזכיר הכנסת .
רבותי , לפני שנעבור לנאומים בני דקה , אני מבקש להבהיר ולמסור פרטים על אירוע שאירע כאן אתמול במליאת הכנסת , שעה שדנו בהודעת ראש הממשלה ובהצעות האי - אמון שהוגשו על - ידי חברי הכנסת מוחמד ברכה ודליה איציק בשם הסיעות השונות .
אתמול לפני הישיבה הראשונה של הכנסת עשינו כאן ניסיון הצבעה , והכול פעל כשורה .
בתחילת הישיבה ביקשתי לקיים פעם נוספת ניסיון הצבעה , ואכן עשיתי זאת , ביחד עם כמה חברי כנסת שישבו באולם , והכול פעל כשורה .
לצערי הרב , כמה שעות לאחר מכן , כאשר עמדנו בפני ההצבעה לקבוע מי בעד ומי נגד הצעות הסיעות לגבי הודעת ראש הממשלה , כמו גם הודעתו של ראש הממשלה עצמו בדבר רישום הודעתו בפני הכנסת , נתברר שהשורה השלישית בגוש המרכזי נותקה ממערכת ההצבעה .
מובן שחמתי בערה על אנשי המינהלה , על העובדה שאנחנו לאחר פגרה מוצאים את עצמנו בכשל של האפשרות לקיים הצבעות נאותות בכנסת ישראל .
הוצאנו ממון רב על המערכת , והמערכת היא מעולה .
כעסתי , מטבע הדברים , על כך שהיא לא מתפקדת בזמנים ובמקרים חשובים ביותר .
נתברר לאחר מכן , שאחד המתגים שנמצאים בראשיתה של כל שורה משני הצדדים נותק .
כמובן אינני יכול לדעת מי ניתק אותו ולמה ניתקו אותו .
אני לא יודע אם הכנסת היתה בעד ההתנתקות אבל זה נותק , מה שמראה לך שלפעמים גם בלי שאתה בעד התנתקות אתה מתנתק .
למה לך לחשוב ?
תן לי לסיים , חבר הכנסת איוב קרא .
אשמח לתת לך את האפשרות לדבר מייד לאחר מכן .
לא , לא , אני מדבר כרגע על מקרה מאוד מביך .
התברר לנו לאחר מכן , עם תום הישיבה , שאכן אחד המתגים פשוט היה בחוץ , ובהינף יד אפשר היה להכניס אותו פנימה .
קשה מאוד להוציא אותו כי הוצאתו קשורה באחיזה במתג , משבת , שאינו מאפשר יציאה בלי שלוחצים על מקום מסוים .
כל אחד יכול לראות זאת בראשית השורה , ולהבחין שהבעיה היא בעיה די מסובכת .
אני לא יודע מה היה המניע .
אני יודע רק את העובדה .
אני לא יודע מה היה המניע .
אני יודע רק שהעובדה היתה שזה היה בחוץ .
אני לא שם אדם רשע בשום פנים ואופן , אלא אם כן יש לי הוכחה , חלילה , שאכן כך הדבר .
אני מתאר לעצמי שקרה פה איזה מקרה יוצא דופן שגרם לכך שהמתג יצא .
אני אומר בצורה מפורשת , שאתמול אמרתי לרדיו ולטלוויזיה בשידור ישיר בצורה הברורה ביותר שאינני חושד באיש , אבל העובדות מדברות בעד עצמן , שהמתג היה בחוץ .
ייתכן שזו באמת מקריות ושמשהו קרה בלי כוונה .
ייתכן , חלילה , שהיתה גם כוונה .
אני רוצה לומר , שמעולם לא חשבתי שחברת הכנסת אילנה כהן , שבמקרה יושבת על - יד אותו מקום , והמתג סמוך לרגליה , היתה זו שפעלה או עשתה דבר כזה .
לא עלה בדעתי , ונדמה לי שלא עלה בדעתה מעולם לעשות דבר כזה .
יש לי צער רב על כך שכולם שואלים אותה ופונים אליה בשאלות ובחקירות איך קרה הדבר שלידה נותק הקשר .
אם היה רוצה מישהו לנתק , היה יכול לעשות זאת במשך חמש שעות הדיון שהיו כאן .
כמובן גם יכול להיות שכאשר עוברים ויוצאים , קורה משהו שגורם למתג לצאת .
לא שמישהו קרע אותו , אלא הוציא אותו .
אני מבקש לומר לכולם , שאין חשד ואפילו לא קצה של חשד בחברת הכנסת אילנה כהן או בכל חבר כנסת אחר אשר פעל ועשה את אשר עשה .
לצערנו הרב , קרה הדבר וגם נעשה זאת לעין השמש ולעין הציבור כולו , ואנו רק יכולים להצטער .
אני מקווה שכמובן לא היה זדון בעניין זה .
לא , חלילה .
אבל , חבר הכנסת אייכלר , כמובן כל דבר כזה , חלילה - אם יש מישהו שחושב שאפשר לעשות תעלול כזה או אחר גם בנושאים שבהם המחלוקת היא קשה , הרף לו , משום שזה לא דבר שמועיל לנו בתור הנציגים היחידים של הריבון בישראל , שהוא אזרחי מדינת ישראל .
אני מאוד מודה לכולם .
בהחלט .
בבקשה .
אני מודה לך על הערתך .
עם זאת , אני מוכרח לומר , שאי - אפשר להתעלם מהעובדות ואל לנו לשים את עצמנו תמימים ומיתממים .
צריך להתריע ולומר , שאם , חלילה , יד זדון פגעה במערכת ההצבעה - שכן קשה מאוד מבחינה טכנית , חבר הכנסת וילן , שדבר כזה יקרה , אבל זה בהחלט יכול לקרות , ואפילו בהסתברות של אחד למיליון , וההסתברות היא לא הרבה יותר רחוקה מכך - לכן אני חושב שמה שאמרתי ראוי שיישמע על - ידי כל אחד ואחד מאתנו .
אני רוצה לומר , כאחד מוותיקי הבית , יחד עם חבר הכנסת רן כהן , שהוא עוד ותיק ממני , שאנחנו מקפידים מאוד על כבודו של הבית , אבל להתעלם ממעשה שיכול להיראות בעיני מאן דהוא כתעלול או כדבר מותר - אסור לנו , ואסור לעבור על כך לסדר - היום .
כמובן , אני מדגיש פעם נוספת , ואני מודה לך על הערתך , שלא עלה מצדי חשד , לא חשד של הסתברות ולא חשד ישיר , שאחד מחברי הכנסת , ספציפי , עשה זאת .
אבל , זה נעשה באולם הכנסת , באולם המליאה , שבו נמצאים רק חברי כנסת .
אומנם היו גם חברי כנסת לשעבר והיו אורחים , אבל רק - - - אני לא - - - יכול להיות .
הכול יכול להיות .
אז למה הוא לא עשה זאת בשורה הראשונה אלא דווקא בשורה השנייה ?
לי ברור , ואני בהחלט נוטה להיות אחד מבית הלל .
עם זה , הדבר מדבר בעד עצמו .
כאן , בכנסת , כאשר עשינו ניסיון לפני כן כל המערכת פעלה .
פתאום ולפתע ברגע המכריע זה קרה .
צריך להתריע ולהרתיע , ואני בטוח רק שאין צורך בשום משטרה על מנת שתבוא ותחקור , שכן אף אחד לא יוכל לגלות זאת , אלא אותו אדם שעשה זאת .
אני מודיע לך , שאני גם שמח שאתה הוא השולט , אבל אם אתה הולך ממקומך , כל אחד יכול להגיע למקומך .
היום , אני בטוח גם , שוב , שכבר לא יקרו דברים כאלה .
חברי הכנסת , אני מאוד מודה לכם .
עכשיו , תואילו ותעזרו לי על - ידי כך שמי שרוצה להשתתף בנאומים בני דקה יצביע .
נא להצביע .
בבקשה .
אין להצבעה - אם זה בעד , נגד או נמנע - חשיבות , והעיקר שזה יירשם .
אני מבקש מחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה להיות ראשון הדוברים .
הוא מצטיין הנואמים בכנס הקודם של הכנסת .
ודאי .
אני מאוד מודה .
יש כמה סדרנים אתנו כאן .
לא עולה על הדעת בעניין זה שמישהו עשה זאת .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
נתתי לך 20 שניות יותר , כי על הרמדאן לא לקחתי חשבון .
מדוע לא יודעים אם זה יהיה ביום רביעי או חמישי ?
הבנתי .
בסדר .
חבר הכנסת יולי אדלשטיין , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אייכלר .
תודה רבה .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אלדד .
תודה רבה לחבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת יצחק כהן .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת יצחק כהן , ואחריו - חבר הכנסת רן כהן .
תודה רבה .
חבר הכנסת רן כהן , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת טאהא .
תודה רבה לחבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת ואסל טאהא , ואחריו - חבר הכנסת מג'אדלה .
תודה לחבר הכנסת טאהא .
חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , ואחריו - חברת הכנסת פינקלשטיין .
תודה רבה לחבר הכנסת מג'אדלה .
בבקשה , חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , ואחריה - חבר הכנסת והבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מגלי והבה , ואחריו - חברת הכנסת אתי לבני .
תודה רבה .
חברת הכנסת אתי לבני , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
תודה רבה , אני רק רוצה להבהיר , וחבר הכנסת ברכה גם כן יוכל להתייחס לזה לאחר מכן .
חברת הכנסת לבני , אני רוצה לומר לך , שחבר הכנסת הנדל הגיש הצעת חוק שנפסלה על - ידי היועצת המשפטית , ולאחר התייעצות עם חבר הכנסת הנדל היא שונתה לא במלה אחת , אלא שונתה בכמה מלים .
אני בנשיאות מעולם לא חשבתי שאני יכול לתמוך בהצעה , אם כי גם לא התנגדתי לה .
היא עברה ברוב קולות של ארבעה מסגני היושב - ראש , שהם ארבעה מתוך שמונת חברי הנשיאות , בהתנגדותם של שניים ובהימנעותי ובהיעדרו של חבר הכנסת וסגן היושב - ראש פרופסור נודלמן .
אפשר להצביע נגד זה בזמן - - - אני לא בטוח , אבל אני אברר .
אין ערעור .
אין ערעור , יש בג"ץ .
הוא צודק , כי על החלטות יש ערעור לוועדת הכנסת או לוועדת הפירושים .
בעניין זה אין ערעור , ויש אפשרות כמובן להצביע נגד , כמו שיש אפשרות לפנות לבג"ץ , אני רק לא מציע זאת מטעמים אחרים .
אני לא נמצא פה בשאלות - תשובות , אבל אני אומר כך : אם למשל היה נאמר שקהילה יכולה לחיות על - פי התקנון שלה , אני חשבתי שלגבי הנושא של הלאום - כי לצערנו הרב במדינה זו , כשהיה לי ויכוח עם אחד מראשי הערים היותר - מופלאים , שלא היה ממפלגתי , טדי קולק , ואמרתי שאני הייתי שמח מאוד אם ערביי ירושלים היו חיים אתי בבית ; יש שכן טוב , יש שכן רע , זה לא תלוי בעניין כזה או אחר , בעוד הם חשבו שצריך שיהיה אזור ערבי ואזור יהודי .
יש גם כאלה שאומרים " הם שם , ואנחנו פה " והיפרדות וכל מיני דברים כאלה .
אינני חושב שהדבר ראוי , אבל בסך הכול יש קבוצות אתניות שחיות מתוך רצון , במסגרת המוגבלת והמצומצמת שלהן .
זה בהחלט דבר שהוא ראוי לדיון .
אני לא יכולתי להצביע בעניין הזה , כי פה היתה התייחסות שהיתה לה הצהרה ולא רק ממשות מהותית .
מובן שאני בדרך כלל לא אוהב להימנע , אלא אם כן אני נמנע באופן מופגן , אבל פה בהחלט יכול להיות מצב שבו תרצה קהילה לחיות במסגרתה היא ולא במסגרת אחרת , אבל על בסיס לאומי זה דבר שיש בו , נדמה לי , הצהרתיות .
בבקשה .
תודה רבה .
חברים , אני מבקש להצטמצם לדקה , מה עוד שיש אפשרויות אין - סופיות לדבר בכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת יעקב ליצמן , ואחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
תודה רבה .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן ; צ'יטה .
תודה .
עזאם עזאם , אם הוא צריך להשתחרר - בלי שום קשר לכך , זה ברור .
תודה לחבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת יעקב מרגי , ואחריו - חבר הכנסת וילן .
תודה לחבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - חבר הכנסת אורי אריאל .
מי שמאמין בארץ - ישראל השלמה מאמין בכל עצי הזיתים בארץ - ישראל .
תודה .
אני רוצה שחבר הכנסת ותיק כמוך יזכור , שסעיף 86 תלוי בכך שחברי כנסת שמייצגים סיעות שהן למעלה ממחצית הכנסת יגישו הצעות .
אז אני יכול לבוא ולשקול יחד עם הנשיאות להעביר זאת לדיון על - פי סעיף 86 .
תגישו והכול יהיה ראוי .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת אופיר פינס , אחרון הדוברים - בבקשה , אדוני .
תודה .
אני מודה לחבר הכנסת פינס .
אני מזמין את חבר הכנסת אהוד רצאבי לעלות ולמסור לכנסת דוח על ביקורו ביפן .
רבותי חברי הכנסת , שר האוצר יציג את החוקים בפני הכנסת , ייערך דיון , ותשובת שר האוצר והצבעה יהיו במועד מאוחר יותר .
אני מודה לחבר הכנסת רצאבי לא רק על הדוח שלו ועל השירות הרב שהוא עשה לכנסת ישראל וגם למדינת ישראל בביקורו ביפן .
חבר הכנסת רצאבי הוזמן להיות אורח של ממשלת יפן ושל הפרלמנט היפני כיושב - ראש אגודת הידידות הישראלית - יפנית , ואני מברך אותו על העבודה הברוכה שעשה על מנת לקדם את היחסים , קודם כול בין שני הפרלמנטים .
אנחנו נשמח לארח את חברי המשלחת הפרלמנטרית היפנית שתהיה כאן , ובהחלט נחזיר להם כגמולם על האירוח היפה שאירחו אותך .
אני מאוד מודה לכם .
אני מזמין את כבוד שר האוצר וראש הממשלה לשעבר , בנימין נתניהו , על מנת שיבוא ויציג בפני הכנסת את הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( מס ' 141 ) , התשס"ד - 2004 , וכן את הצעת חוק השקעות משותפות בנאמנות ( תיקון מס' 9 ) , ואת הצעת חוק הסדרת העיסוק בייעוץ השקעות ובניהול תיקי השקעות ( תיקון מס' 6 ) .
שלושת החוקים יוצגו על - ידי כבוד השר ולאחר מכן נקיים שני דיונים : את הדיון הראשון בנפרד , ולאחר מכן את הדיון על שני הסעיפים האחרונים בנפרד .
בבקשה , כבוד השר .
כבר הודעתי שתשובת השר והצבעה יהיו במועד אחר .
אינטרנט מספיק ?
אין צורך גם בעיתון ?
זאת התקדמות , זאת מהפכה .
כבוד השר , אני מכיר שר תקשורת שהיה בעבר והתחיל את פעולת האינטרנט .
גם החדירה של האינטרנט , שאדוני התחיל בה כראש ממשלה , היא מדהימה בארץ .
עם זאת , הידיעה המשפטית מהאינטרנט מחייבת אולי את הצורך במתן אפשרות לכל אזרח שתהיה לו נגישות לזה .
עיתון רשמי זה ידיעה משפטית , זו לא ידיעה קונסטרוקטיבית , עיתון הוא דבר שניתן .
אתה צודק .
בלי כל ספק זאת מהפכה .
מאז החתימה הדיגיטלית , אני חושב שזאת מהפכה - - - היום יש יותר ויותר אנשים , בוודאי אלה שהחוק נוגע להם , שעוסקים בעניין ולכולם יש נגישות לאינטרנט .
אתה יכול לעשות את זה .
הממשלה יכולה להעמיד , כמו עיתון .
מבחינה משפטית זאת מהפכה .
אדוני עכשיו מתייחס להצעת חוק השקעות משותפות בנאמנות .
בבקשה , אדוני .
כן , אתם תוכלו להתייחס לכל חוק בנפרד .
זאת אומרת , לחוק הראשון בנפרד , לאחר מכן נקיים דיון על שני החוקים הבאים בדיון משולב .
השר יציג את השלושה יחד מפאת עיסוקיו הרבים .
לשר האוצר אין סגן שר אוצר , ולא שר אחר במשרדו .
זה תלוי באדוני , לא בי , אני יכול רק לאשר לו .
היום יום שני , כ"ו בחודש תשרי התשס"ה , 11 בחודש אוקטובר 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
חברי הכנסת , כבוד הנשיא , נעלה את זכרם של שניים מחברינו , שהסתלקו מאתנו במהלך הפגרה , שאול עמור וגד יציב , זיכרונם לברכה .
אבקש לכבד את זכרם בקימה .
( חברי הכנסת מכבדים בקימה את זכרם של המנוחים. ) נא לשבת .
שאול עמור , חבר , שר בממשלת ישראל , חבר הכנסת , שגריר , ראש עיר ומנהיג , הלך לפני שבוע לעולמו והוא רק בן 64 .
הולך תמים ופועל צדק ודובר אמת בלבבו , לא רגל על לשונו , לא עשה לרעהו רעה וחרפה לא נשא על קרובו .
כזה היה , על אף היותו איש ציבור שחי ופעל בזירה הפוליטית .
בונה מגדל - העמק לתפארת , ומי שהפך אותה לפנינה של ממש .
נאמן הנחשלים והדחויים , הראשון למאבק למען השכבות החלשות .
אוהב ואהוב היה שאול על כל חלקי הבית .
בטרם עת נעקר מאתנו , ואנחנו נותרנו אבלים וכואבים .
צר לי עליך , שאול , נעמת לנו מאוד .
יעמדו לך , לסוזן ולמשפחתך היקרה זכויותיך הרבות בבניין הארץ והעם .
תהא נשמתך צרורה בצרור החיים .
חברי הכנסת , רק שנה אחת כיהן גד יציב , כחבר הכנסת האחת - עשרה .
בתקופה קצרה זו , כנציג מפלגתו , מפ"ם , הוא בלט בכושר הניתוח שלו , בניסוחיו הבהירים ובמחשבתו המקורית .
ידידיו ויריביו הפוליטיים האזינו בעניין לדבריו .
לאחר שפרש מהפוליטיקה שב פרופסור גד יציב למחוזות האהובים עליו , לאקדמיה ולתלמידיו .
גד יציב , איש ערכי ובעל מצפון , איננו עוד .
חבל על דאבדין ולא משתכחין .
יהי זכרו ברוך .
רבותי וגבירותי , נמנענו היום מקישוט אולם המליאה בפתיחת מושב זה בגלל אירועי טאבה וסיני .
כבוד נשיא המדינה והגברת קצב , אדוני ראש הממשלה והשרים , אדוני ראש האופוזיציה וראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת שמעון פרס , חברות וחברי הכנסת , ראשי הסגל הדיפלומטי , נציגי יישובי קו העימות בדרום , ראש המועצה האזורית שער - הנגב , אלון שוסטר , ונציגים מיישובי האזור , ראש המועצה האזורית חוף - עזה , אבנר שמעוני , ונציגים מיישובי גוש - קטיף ; ראש העיר שדרות , אלי מויאל , ביקש להתנצל , שכן הוא תכנן אירועים של הזדהות הנערכים היום בעירו , שדרות , ולכן הוא אינו נוכח אתנו כאן , אבל אנחנו כמובן הזמנו אותו .
אני מזמין את כבוד נשיא המדינה לשאת את דבריו .
אני מודה לנשיא המדינה .
אני מזמין את כבוד ראש ממשלת ישראל , אריאל שרון , לשאת את דברו .
הודעתו זו של ראש הממשלה ניתנת הפעם על - פי סעיף 34 לתקנון הכנסת , כמתחייב בפתיחת כל מושב של הכנסת .
רבותי , יש זמן דיון לאחר מכן .
יש זמן דיון .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ראש הממשלה על - פי מצוות תקנון הכנסת מוסר פה אותם דברים שהוא מחויב בהם על - פי החוק , מה אתם קופצים ?
שמעתי , אין על זה ויכוח , תשמע אותו , אחר כך תדבר .
רבותי , כל אחד יביע את דעתו ונאפשר לראש הממשלה למלא אחר מצוות התקנון .
יהיה זמן כל המושב לשאול את השאלות האלה .
אישרתי גם הצעה לסדר .
חבר הכנסת טיבי , הבהרת את עמדתך .
חברי הכנסת , מרגע זה אני מתחיל לקרוא לסדר .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אמרת את דברך , בזה אנחנו מסתפקים .
אתה תסתפק , זה יותר חשוב .
אותו דבר חבר הכנסת טלב אלסאנע ; אם אחמד טיבי אמר , אתה לא צריך לומר גם .
כבוד ראש הממשלה , בבקשה .
חבר הכנסת אריאל .
חבר הכנסת יצחק כהן , זו איננה שעת שאלות לשר זבולון אורלב .
חבר הכנסת הנדל , זאת הזעקה האחרונה שלך לישיבה זו , כמובן .
חבר הכנסת טיבי , אולי לא הבנת קודם , אבל גם מכסת קריאות הביניים שלך תמה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , לא קרה שום דבר , גם מכסת קריאות הביניים שלך לישיבה זאת נסתיימה .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת אריאל .
חבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת אריאל וחבר הכנסת הנדל .
יושב - ראש הסיעה , חבר הכנסת שטרן , תסביר לחבריך שלא אוכל לשאת יותר קריאות ביניים .
חבר הכנסת הנדל , ממלא - מקום יושב - ראש הסיעה , אתה לא יכול להעיר ליושב - ראש הסיעה .
תודה רבה , בזה קריאות הביניים הובנו והועברו בצורה בלתי מתפשרת לראש הממשלה , והוא ממשיך בדבריו .
חבר הכנסת .
חבר הכנסת וילן , אתה חושב שראש הממשלה לא יודע מי היה שר האוצר ?
בבקשה .
חבר הכנסת יצחק כהן , שמענו .
חבר הכנסת יצחק כהן - - - מספיק , שמענו .
חבר הכנסת כהן , חבר הכנסת פרץ , הערתכם ברורה ונשמעה .
נשמעה , מספיק .
הרי אתה לא תאפשר כאן הפרעה לדיון .
אתה קראת קריאה וזעקתך נשמעה .
בזה נסתפק .
בבקשה , כבוד ראש הממשלה .
חבר הכנסת .
רבותי , אנחנו מתחילים לאבד את - חברת הכנסת אילנה כהן , לא שומעים אותך .
אחרי זה , בנאומך , כאשר את תבואי ותתייחסי כאן , ודאי ראש הממשלה יאזין בקשב רב .
מספיק עם קריאות הביניים .
חבר הכנסת אופיר פינס , אומנם אתה עושה את זה במינון , אבל אנא .
כי יש פה היום 108 חברי כנסת , שזה - - - חבר הכנסת הרצוג .
זו לא שעת שאלות לראש הממשלה .
הוא אומר את מה שהוא מבקש לומר , בהתאם לתקנה 34 .
חבר הכנסת גפני , חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת יצחק כהן .
חבר הכנסת יצחק כהן .
חבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת יצחק כהן , זו הערה אחרונה שלי אליך .
הערה אחרונה .
זאת אומרת - אתה נשאר אדיש להערתי .
רבותי , ראש הממשלה מצווה , על - פי הוראות התקנון , להביא בפנינו את הדברים שהוא חושב שצריך להביא אותם לסיכום השנה החולפת ולקראת השנה הבאה .
זה מה שקובע .
מתקיים אחרי כן דיון על הודעת ראש הממשלה .
ראש הממשלה לא ימסור בהודעתו מה שאתם רוצים לשמוע , או מה שאתם מבקשים לשאול .
הוא אומר מה שהוא רוצה , ובכך מסתיים העניין .
וצריך לכבד את התקנון שכולנו אחראים לו וכולנו מגבים אותו .
בבקשה , אדוני ראש הממשלה .
מספיק , מספיק .
אתה תשאל , יש לך הרבה הזדמנויות .
יש הצעת אי - אמון , אחרי זה אדוני יכול לעשות כפי שעולה על רוחו בקשר לממשלה .
אבטלה אחרי זה .
ראש הממשלה קודם כול יתייחס לאותם דברים שהוא רוצה .
חבר הכנסת כהן , אמרת - תודה רבה .
ראש הממשלה שמע את מה שאמרת .
בבקשה , חבר הכנסת פינס .
חברי הכנסת , האם אתם רוצים לקיים דיון כשאתם יושבים על ספסלי המליאה ?
שמעתי .
שמעתי אתכם .
עכשיו אתם עוזרים לי .
רבותי , מרגע זה , כל קריאת ביניים המפריעה לראש הממשלה למסור את הודעתו על - פי החוק - אני אקרא לסדר .
תודה רבה .
מרגע זה אני קורא לסדר .
חבר הכנסת כבל , דווקא אתה ?
בסדר .
אז עכשיו , שיהיה לך קשה יותר .
אופיר .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה , אני קורא אותך לסדר .
לא לא , חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת פינס .
חבר הכנסת אזולאי , מספיק .
אתה רואה , קריאת ביניים אחת מובילה לעשר קריאות ביניים .
בשביל מה ?
חבר הכנסת הנדל .
תודה .
חברי הכנסת , הרשו לי , לפני שאזמין את חבר הכנסת פרס , לברך את יושבי - ראש הכנסת לשעבר דב שילנסקי ודן תיכון , את חברי הכנסת והשרים לשעבר - קודם כול את השר שם- טוב - ועוד חברי כנסת רבים , שאחד מהם היה שר , אז אני מתנצל , ידלין , שר החינוך לשעבר , ואני מברך ב" ברוכים הבאים " וב" ברוכים הנמצאים " כאן , בכנסת ישראל .
רבותי חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , כבוד הנשיא , אני מתכבד להזמין את יושב - ראש האופוזיציה וראש הממשלה לשעבר , חבר הכנסת שמעון פרס , להשמיע את דבריו .
חבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת חזן .
כבוד יושב - ראש האופוזיציה , אם אדוני יתייחס למישהו והוא יענה לו , לא אוכל להסות אותו .
חבר הכנסת בר - און .
חבר הכנסת ארדן .
סגן השר רצון , אתה פה בתוקף תפקידך כחבר כנסת .
חבר הכנסת ארדן , הוא לא פנה אליך .
חבר הכנסת ארדן .
חבר הכנסת בנלולו .
לא , אל תשאל אותי שאלות עכשיו .
חבר הכנסת בנלולו .
חברת הכנסת איציק , את מפריעה .
חבר הכנסת ארדן .
חבר הכנסת בר - און , למה לך לקלקל קריאות ביניים טובות .
חבר הכנסת ארדן .
חבר הכנסת ארדן .
חבר הכנסת חזן .
חבר הכנסת חזן .
חברת הכנסת גבריאלי .
חבר הכנסת , השאלה שלך היתה ברורה .
היא היתה ברורה .
חבר הכנסת אלסאנע , שאלתכם היתה ברורה .
אני מודה ליושב - ראש האופוזיציה וראש הממשלה לשעבר שמעון פרס .
רבותי חברי הכנסת , אני מכריז על חמש דקות הפסקה לאחר צאת הנשיא .
חברי הכנסת , אני מבקש לחדש את הישיבה .
הצעות אי - אמון .
החלטנו על קיום דיון משולב , ולכן קודם יציעו המציעים את הצעות האי - אמון בשם סיעותיהם .
הראשונה היתה אמורה להיות חברת הכנסת דליה איציק - - - ברור .
חבר הכנסת ברכה , אמרו לי שאתה תהיה ראשון , אבל אני מבקש כי שר האוצר - אני מבקש לקרוא לחברת הכנסת דליה איציק כדי שהיא תגיש - - - הואיל והם עשו סידור שהתקבל על דעתו , אני מבקש לקרוא לחברת הכנסת דליה איציק .
הצעתך , בשם סיעת יחד , סיעתך וסיעת בל"ד , היא בתחום החברתי - הכלכלי .
כבוד שר האוצר , חבר הכנסת ברכה מבקש לדבר באותו נושא של חברת הכנסת .
הוא ידבר , ואדוני ישיב לו .
והשר הנכבד , שר התחבורה , ישיב על הצעת האי - אמון של חברת הכנסת דליה איציק .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
אדוני יעלה .
בהחלט .
מצאנו פתרון יצירתי .
האם צלצלנו ?
אדוני יצלצל .
זכותו של חבר הכנסת ברכה להיות בטוח שכל חברי הכנסת המעוניינים לשמוע את דבריו יהיו כאן .
אדוני יצלצל , ואנחנו נמתין שתי דקות .
רבותי חברי הכנסת , אני פותח את הישיבה .
נקיים עכשיו את הדיונים על הצעות האי - אמון .
ראשון מבקשי הצעת האי - אמון , בשם סיעתו , סיעת חד"ש - תע"ל , בשם הסיעות יחד , חד"ש - תע"ל ובל"ד , הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה , סגן יושב - ראש הכנסת .
אדוני , בבקשה .
ישיב שר האוצר .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה , סגן יושב - ראש הכנסת .
שר האוצר ישיב על שתי ההצעות יחדיו , או אדוני רוצה להשיב על הצעה זו ?
בבקשה .
כבוד שר האוצר וראש הממשלה לשעבר , בנימין נתניהו , מתכבד לעלות ולהשיב על הצעת האי - אמון של סיעות בל"ד , חד"ש - תע"ל ויחד .
אנחנו לא הצטרפנו להצעת האי - אמון , חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה מצטרף גם הוא להצעת האי - אמון .
בבקשה , אדוני .
אתה רוצה אחר כך לומר את דברך ?
אתן לך רשות לומר את דברך אחרי כן .
אתה רשום לדיון .
חבר הכנסת טאהא .
חבר הכנסת דהאמשה , שטויות , שטויות , אבל לעת עתה אנשים נהרגים .
גם אדוני טוען שאנשים נהרגים .
לעת עתה אנשים נהרגים .
אין פה שום שטויות .
שמענו , קריאת הביניים ברורה .
אדוני לא יכול לנאום מהכיסא .
עכשיו נואם שר האוצר .
אתה לא צריך להזכיר לו .
חבר הכנסת ברכה , כך לא חשב ערפאת בקמפ - דייוויד עם ברק ?
אבל הוא סירב לראש הממשלה לשעבר אהוד ברק .
חבר הכנסת ברכה , עכשיו עונים לו על הצעת האי - אמון שלו .
חבר הכנסת אורון , הוא שמע .
בסוף דבריו אשאל אותו אם הוא מוכן לענות על שאלות .
ימתין רגע אדוני .
האם הסיעות יודעות שהואיל והיה דיון סיעות , הן יכולות להגיש הודעות סיעות שנצביע עליהן ?
סיעות שעדיין לא הגישו הודעות ואינן יודעות על כך , יכולות להגיש הודעות סיעות , ואנחנו נצביע עליהן .
נצביע קודם על הצעות האי - אמון , ואחר כך על הודעות הסיעות .
בבקשה , אדוני .
הפריעו לאדוני , אני נותן לו עוד שתי דקות .
תודה לחבר הכנסת בן - אליעזר .
אתה רוצה לדבר ?
אני מאפשר לשר המשפטים .
בבקשה .
שר המשפטים מבקש להתערב בדיון , ואחריו - יסיים את הדיון חבר הכנסת בר - און .
רבותי .
חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת כהן , נא לשבת .
נא לשבת , לא לקרוא קריאות ביניים בעמידה .
חבר הכנסת ליצמן .
חבר הכנסת כהן , לא להפריע .
חבר הכנסת ליצמן .
חבר הכנסת אזולאי , נא לשבת .
חבר הכנסת אזולאי , נא לשבת .
חבר הכנסת אזולאי .
חבר הכנסת כהן , מספיק .
חבר הכנסת כהן , מספיק .
תודה לשר המשפטים .
רבותי .
חבר הכנסת אזולאי .
השר כבר ירד .
יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת הכנסת , אחרון הדוברים , נציג סיעת הליכוד , חבר הכנסת רוני בר - און , ואחריו נעבור לסדרת ההצבעות .
חבר הכנסת אזולאי , אסור לצעוק על חבר כנסת המהלך באולם .
מה קרה ?
חבר הכנסת אזולאי , מה זה ?
מה זה , חבר הכנסת אזולאי ?
חבר הכנסת יצחק כהן , תכתוב לו מכתב .
מה זה מעניין את כולנו עכשיו ?
אז אם חבל לך על הזמן , אל תכתוב לו .
רבותי חברי הכנסת .
זה יהיה קשה , אני יודע .
זה יהיה קשה .
רבותי החברים , נא לא לנהל שיחות בעמידה כשיש חבר שמדבר מעל במת הכנסת .
מי שלא רוצה להיות כאן ולשמוע , יצא החוצה .
כבוד השרים והשרים לשעבר , אנא , הפרדה והינתקות זה מזה .
האם אתה רוצה שאגן עליך מפני אלה שאתה מדבר אליהם ?
רבותי , זו היתה מטאפורה כשהוא פנה אליכם .
הוא לא התכוון שתענו לו .
אל תפריעו לו .
חבר הכנסת בר - און מסיים את דבריו , לכן אל תפריעו לו .
חבר הכנסת וילן , סדר ייעשה בבית קודם כול .
אני מאוד מודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
השר שטרית , השר המתאם בין הממשלה לכנסת , מבקש לסכם את הדיון לפני ההצבעה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הודעות הסיעות .
כל סיעה שרוצה שיצביעו על הודעתה תגיש את הצעתה .
עד עכשיו הגישו לי שמונה סיעות .
רבותי , הוא שמע את כל קריאות הביניים שקראתם לרוני בר - און .
הוא יודע היטב .
חברת הכנסת איציק , לקרוא קריאות ביניים רק בישיבה .
אני מבקש משר הביטחון לשעבר לאפשר לו להמשיך .
חבר הכנסת יצחק כהן .
כבוד השר , ברשותך , חברי הכנסת , הסכיתו ושמעו : ראש הממשלה , בהתאם לסעיף 34 , מסר דוח לכנסת .
כתוצאה ממסירת הדוח לכנסת מתקיים דיון סיעתי .
ההצבעה היא על הודעות הסיעות בהתייחסות להודעת ראש הממשלה .
אני אומר לך , שהודעת סיעת העבודה תומכת במה שהיא רוצה לתמוך בהודעת ראש הממשלה .
כדי שתבין , יש פה הודעת סיעה .
לא קיבלתי הודעת סיעה של הליכוד , אבל יש פה הודעות של כולם .
מצביעים בעד או נגד .
יכול להיות , אבל למה לכם לתקוף סתם ?
הליכוד כן יגיש , לא יגיש , זה עניינה של סיעת הליכוד .
שינוי רוצה להגיש או לא רוצה להגיש , זה עניינה .
אני ארשה לך לומר זאת מהצד .
חבר הכנסת כהן , אם אתה זוכר כמו שאני זוכר , הסכם - וואי מומש בחלקו , ועל כך היו כאלה - - - נא לצלצל .
המזכיר , נא לצלצל .
רבותי ישבו .
כבוד השר , יש גבול למה שהכנסת יכולה להסכים לו .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעות , בעוד רגע השר מסיים .
הוא לא יכול , הוא לא יכול יותר .
אם אדוני מבקש חמש דקות , בבקשה .
לא אתן לו לדבר עד אין סוף פה .
אדוני רוצה הפסקה , אני מסכים .
רבותי , השר מדבר דברי טעם , אבל הוא לא יכול לחזור על עצמו , וודאי שהוא לא יכול להפריע לחבר הכנסת בן - אליעזר לדבר בטלפון .
חבר הכנסת כהן , חבר הכנסת יצחק כהן .
נא לשבת , רבותי .
יושבות - ראש הסיעות , נא לשבת .
נא לא לדבר בטלפון באולם .
טוב , כבוד השר , נא לסיים .
נא לשבת .
תודה לשר התחבורה והשר המתאם שטרית .
רבותי , נא לשבת .
אני רוצה להעביר - רבותי חברי הכנסת , אולי אתם לא מבינים , נא לשבת .
נא לשבת .
חבר הכנסת כהן .
אין לגשת לדוכן מרגע זה .
נא לשבת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעות בנושא הודעת ראש הממשלה .
עכשיו אני מודיע לכם , רבותי חברי הכנסת , שבהתאם לסעיף 34 - שבו מתבקש ראש הממשלה למסור את הודעתו - נאמר שלאחר הודעת ראש הממשלה יתקיים דיון סיעתי .
ב- 20 באוקטובר 2003 , בישיבה ה- 58 של הכנסת השש - עשרה , כנסת זו , מסר ראש הממשלה בפתיחת דיוני המושב השני של הכנסת - חכה רגע , ראיתי אותך , חבר הכנסת אורון , ראיתי אותך , ראיתי אותך , זחאלקה , ראיתי אותך - מסר ראש הממשלה הודעה ולאחר מכן נתקיים דיון סיעתי .
ואני מקריא : גדעון סער הגיש הצעה מטעם סיעת הליכוד ; זהבה גלאון הגישה הצעה מטעם סיעת מרצ ; ג'מאל זחאלקה הגיש הודעה מטעם בל"ד ; מוחמד ברכה מטעם חד"ש - תע"ל ; טלב אלסאנע מטעם רע"ם ; יצחק כהן מטעם ש" ס ; דליה איציק מטעם העבודה - מימד .
ואנחנו קיימנו הצבעה על הודעות הסיעה .
אנחנו ביקשנו מהסיעות - דרך אגב , סיעת העבודה פנתה אלי על מנת להמריץ אותי לקבל הודעות סיעות , והיתה לי התלבטות עד אשר ראיתי את הפרוטוקול של השנה הקודמת , וגם את לשון החוק .
לשון החוק מדברת על דיון סיעתי .
בהזמנה לפי סעיף 42 של ראש הממשלה על - פי דרישת 40 חברי כנסת , נאמר שתהיה הצבעה על הודעת ראש הממשלה .
ככה נאמר בסעיף 42 .
סעיף 42 הוא סעיף שאנחנו זכינו לחוקק אותו יחד כאשר היינו באופוזיציה - - - - וכך נאמר - לעומת סעיף 34 .
כרגע הגישו לי כמה סיעות הצעת החלטה לגבי הודעת ראש הממשלה .
הסיעות שהגישו היו : סיעת העבודה , סיעת ש"ס - שמבקשת למשוך או לא ?
לא מבקשת למשוך , בבקשה .
לא מבקשת למשוך .
סיעת האיחוד הלאומי מבקשת למשוך ?
לא מבקשת למשוך .
סיעת יחד מבקשת למשוך או לא ?
אני שואל אתכם .
מבקשת למשוך .
שמעתי .
אם תבקשו אחרי זה - אני עוד אתייחס .
שמעתי .
כרגע ביקשתם למשוך .
סיעת חד"ש - תע"ל הגישה הצעה , סיעת יהדות התורה הגישה הצעה , וסיעת רע"ם ביקשה למשוך .
אתה מבקש להשאיר .
רבותי , אני מודה שבתולדות הפרלמנט שלנו עדיין לא היה - - - רבותי חברי הכנסת , מה קרה ?
אני מייצג - - - חבר הכנסת חיים רמון .
הנה יש הודעה .
בבקשה , כבוד ראש הממשלה .
רבותי , אני מבקש מכם , אני מבקש להפסיק את הלחשים .
אדוני ראש הממשלה , בבקשה .
ברצון .
בהחלט הממשלה וראש הממשלה יכולים לבקש , אף שנאמר הודעה סיעתית .
שמעתי .
שמעתי , אני אתן לך לדבר .
שמעתי .
אתן לך לדבר .
לכן , נשאלת שאלה אחת ויחידה .
סיעת הליכוד לא הגישה הצעת החלטה .
ראש הממשלה ביקש הצעת החלטה , ונותרת השאלה כרגע , האם ראש הממשלה הוא סיעה או ראש הממשלה איננו סיעה ; האם הוא רשאי להגיש הצעה או לא רשאי .
אני נוטה לכבד את בקשת ראש הממשלה לכנסת .
עם זה , אם יש למישהו מה לומר , יאמר זאת עכשיו .
חבר הכנסת איתן , רק רגע , שמעתי , ראיתי .
אתה כבר לא חוזר בך .
שמעתי , הבנתי .
אני לא תופס אנשים באמירתם .
חבר הכנסת אורון , הרשות ניתנת לך בכל רגע שתבקש , כי היית ראשון .
אני אתן לך לדבר אחרי זה .
בבקשה .
שמעתי , אני שומע .
הוא מדבר אליכם .
תודה לחבר הכנסת איתן .
בבקשה .
רק רגע , ראיתי .
אחד מכל סיעה .
חבר הכנסת אורון , בבקשה .
חבר הכנסת אורון היה ראשון המבקשים .
בבקשה .
ראיתי , ראיתי .
אחד מכל סיעה .
זחאלקה ביקש , אתם תחליטו מי .
חבר הכנסת רמון .
תודה .
הבא אחריו - חבר הכנסת רמון , רק אני אתן לך לשמוע עוד כמה אנשים ואתה תדבר .
יושב - ראש סיעת האיחוד הלאומי , אתה תחליט , הצביעו כמה - - - חבר הכנסת איתן , אני - יש לי כבר תשובה .
לא יקום ולא יהיה שראש ממשלה מבקש להצביע , ולא נקבל את בקשתו .
לא יקום ולא יהיה , חבל על הזמן .
אחר כך נצביע איך שאנחנו רוצים , אבל - - - מייד אני נותן לראש הממשלה .
בבקשה .
תודה רבה .
נא לשבת .
חבר הכנסת רמון , בבקשה .
שישמיעו את קולו של רמון .
בבקשה .
חבר הכנסת וילן , נא לשבת .
לא לקיים כאן עכשיו דיונים בעמידה .
אין פה כנסת זוטא .
חבר הכנסת וילן , אולי אדוני - - - במועצת אירופה כשקוראים לך , אדוני מייד מתיישב .
אדוני , בוודאי ובוודאי .
נא לשבת .
לסעיף 60 ( ב ) התייחס חבר הכנסת חיים רמון .
כבוד ראש הממשלה , בבקשה .
מאה אחוז .
הבנתי את ראש הממשלה .
אם דרישתו של אדוני עולה בקנה אחד , כמובן שניענה לה .
אם היא לא עולה בקנה אחד , גם הדרישה לא תהיה - - - אבל , כמובן שאני בדעה שאי - אפשר .
עוד פעם אתה רוצה לדבר ?
בבקשה .
חבר הכנסת הנדל ישב .
חבר הכנסת בשארה , בבקשה .
זה ברור לי .
זה ברור לי כשמש .
אדוני , מבחינת בקשתו זו , אין ספק בלבי .
הרי לא יעלה על הדעת שעל הודעת ראש ממשלה - - - חבר הכנסת בשארה , בבקשה .
תודה רבה .
נא לשבת .
האם יש מישהו שביקש ?
סיעה שביקשה לדבר ולא קיבלה רשות ?
חבר הכנסת יצחק כהן , בבקשה .
חבר הכנסת יצחק כהן , לך יש יתרון גדול כי אין מי שיפריע לך .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , ניצבות בפני הצעות החלטה של כמה סיעות , לרבות חד"ש - תע"ל .
חבר הכנסת טיבי , לא הבנתי .
לדבר ?
שאלתי .
סליחה , לא ראיתי .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
חבר הכנסת ברכה , אני מתנצל .
לא הבנתי .
אני מתנצל .
אני פשוט בלהט הוויכוחים פה .
לתת לו .
מותר לסיעתו לומר את דברה , כפי שסיעתך אמרה את דברה .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת עמיר פרץ , בבקשה .
חבר הכנסת כהן , שב בבקשה .
נותנים לך רשות דיבור על עניינים משפטיים , ואתה רוצה לנצל זאת לעוד נאום פוליטי .
לא , חבר הכנסת כהן דיבר .
חבר הכנסת פרץ , אני שאלתי אותך .
אדוני חבר הכנסת עמיר פרץ , בבקשה .
רבותי , חבר הכנסת עמיר פרץ הוא אחרון הדוברים .
חבר הכנסת בוים , אני מבקש מאדוני סגן השר להתכבד ולשבת .
רבותי חברי הכנסת .
חבר הכנסת עמיר פרץ , בבקשה .
נא להגיש לי את זה בכתב מייד .
ובכן , רבותי , כולם נא לשבת .
שאלתי לממשלה - אני קודם כול קובע , וייתכן מאוד שיתקיים דיון בוועדת הפירושים , שאני מקבל את בקשתו של ראש הממשלה כאילו היתה הודעת סיעה בזכותו של ראש הממשלה המוזמן לפי תקנה 34 , ועל - פי האמור בתקנה 60 , לבקש שהודעתו תוצבע .
שורת הדעת - - - - השום - שכל והדעת וההיגיון הבריא לא יכולים לבוא ולומר , שראש הממשלה , שמוסר את הודעתו וכל הדיון מתקיים על הודעתו , לא יוכל לבקש להצביע על הודעה זו .
זוהי קביעתי .
אם אני טועה , תבוא ועדת הפירושים או ועדת הכנסת ותשנה את ההחלטה .
נא לשבת .
נא לשבת .
אני מבקש את הממשלה : תעזרו לראש הממשלה .
שאלה שנייה - אני רוצה לקבוע , שאני אצביע את ההצעות מהנמוכה ביותר לגבוהה ביותר , אלא אם כן הממשלה מבקשת שהצבעתה תוצבע תחילה .
אני מציע שהצבעת הממשלה תהיה אחרונה .
תתייעצו .
אחרונה - בהתאם לסדר : מהקטנה לגדולה .
עכשיו אנחנו מתחילים , ותראו שאין צורך להתערב .
קודם כול , אני מבקש להביא לידיעת הכנסת את כל הצעות ההחלטה , ואזמין את סיעות הכנסת בזו אחר זו בהתאם לגודלן , מהגדולה לקטנה , על מנת להציג את מרכולתן .
ראש הממשלה ביקש להצביע על הצעה האומרת : הכנסת מאשרת את הודעת ראש הממשלה .
תיקון : הכנסת רושמת לפניה את הודעת ראש הממשלה .
הסיעה הבאה היא סיעת העבודה - מימד .
בבקשה .
תם הדיון .
יושב - ראש ועדת החוקה , כבוד רב לי אליך .
תם הדיון .
יכול להיות שאני טועה ויכול להיות שאני לא טועה .
תם הדיון .
לא אשנה את החלטתי .
החלטתי נעשתה .
" רושמת " ו" מאשרת " זה היינו הך .
רבותי חברי הכנסת , כל אחד יכול לבוא ולבחון מהי המלה " רושמת " .
כל מי שרוצה לראות במלה " רושמת " אחרת מ" מאשרת " יצביע .
כולכם נבחרתם לכנסת כדי להפעיל את הדעת שלכם .
אינני יועץ לענייני הצבעות .
נקודה .
" רושמת את הודעת ראש הממשלה " - כך ביקש ראש הממשלה .
אני לא הנסח , אני המכריז .
אני לא רוצה להטריח את ראש הממשלה לומר זאת , מפאת כבודו וכבודה של הכנסת .
חבר הכנסת זאב , מספיק עם התעלולים , יש גבול .
אתם דיברתם על תעלולים .
סיעת העבודה - מימד , נא לבוא ולקרוא את הצעת הסיעה .
תודה רבה .
הודעת סיעת ש" ס , בבקשה .
משכתם אותה ?
תודה רבה .
הודעת סיעת האיחוד הלאומי , בבקשה .
תודה רבה .
הודעה מטעם סיעת יחד , בבקשה .
סיעת עם אחד מבקשת להצטרף להצעת ההחלטה של סיעת העבודה .
תודה רבה .
סיעת ש"ס חוזרת בה מסירובה , בבקשה .
סיעת האיחוד הלאומי מודיעה שהיא מושכת את הצעתה .
סיעת יהדות התורה - חבר הכנסת ליצמן , בבקשה .
חבר הכנסת ברכה , בשם סיעת חד"ש - תע"ל .
אין ויכוח , זאת הצעת החלטה , חבר הכנסת בנלולו .
זאת הצעת החלטה , זה לא נאום .
אסור לך , רק לקרוא .
אתה צודק , שלא יפריעו לך .
רבותי , אם אתם תקראו קריאות ביניים הוא יענה לכם והוא יסטה מהתקנון , כי הוא חייב לקרוא מלה במלה את מה שהוא הגיש לי בכתב , ואני צריך לעקוב אחרי זה .
זה מרגיז , תצביעו נגד .
תודה .
הצעת סיעת בל"ד , חבר הכנסת זחאלקה , בבקשה .
אחרונים חביבים , חברי הכנסת מסיעת רע"ם , חבר הכנסת דהאמשה .
לאחר מכן נצביע הפוך ממה שאמרנו .
עוד דהאמשה מדבר וכבר מצביעים על ההצעה שלו .
חבר הכנסת בנלולו .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
מייד לאחר מכן אנחנו מתחילים בהצבעה .
הצעתו של חבר הכנסת דהאמשה תוצבע ראשונה , ולאחר מכן - מהסיעות הקטנות , ובסוף , הסיום יהיה הצבעה על הודעת ראש הממשלה .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חברי הכנסת , נא לשבת .
רבותי חברי הכנסת , נצביע , כנהוג , מהצעת הסיעה הקטנה ביותר לסיעה הגדולה ביותר .
הודעת ראש הממשלה תהיה האחרונה בסדרת הצבעות זו .
רבותי חברי הכנסת , ההצעה הראשונה שעליה אנחנו מצביעים היא הודעת הסיכום של סיעת רע"ם .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
רבותי , הבנתי .
יש תקלה .
אני מבטל את ההצבעה הזאת .
חבר הכנסת מרגי , מה הצעקות ?
שב , שמעתי .
ביטלתי את ההצבעה .
ביטלתי את ההצבעה .
מה קרה לך ?
מה ההשתוללות הזאת ?
שב .
רבותי חברי הכנסת , אני מנסה לחזור על ההצבעה .
נבדוק , אולי עכשיו המערכת תפעל .
רבותי , אני עושה ניסוי נוסף .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
זה עובד ?
כל השורה הזאת אינה עובדת .
רבותי חברי הכנסת , אני מצביע בהנפת יד - - - לא .
הסטטיסטיקה שלך אומנם לא תהיה טובה . . .
רבותי חברי הכנסת , אני מצביע בהרמת יד .
אני רואה אם יש צורך בספירה ואז תהיה ספירה .
הסופרים יהיו חבר הכנסת דניאל בנלולו וחבר הכנסת הרצוג .
חברי הכנסת יתום , הרצוג , אין בעיה .
השר לפיד , נא לשבת .
הצעת סיעת רע"ם : מי בעד - ירים את ידו .
מי נגד - ירים את ידו .
מי נמנע ?
אני קובע שההצעה לא נתקבלה .
אני קובע שההצעה לא נתקבלה .
אנו עוברים להצעת סיעת חד"ש - תע"ל .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הצעת הסיכום לא נתקבלה .
אנו עוברים להצבעה על הודעת סיעת יהדות התורה .
מי בעד ?
תודה רבה , נא להוריד .
אני לא שואל מי נגד .
מונים , בבקשה .
חבר הכנסת הרצוג וחבר הכנסת בנלולו .
מי בעד הצעת הסיכום של סיעת יהדות התורה ?
נא למנות .
מי נגד ?
נא למנות .
50 בעד , 63 נגד .
אני קובע שהצעת סיעת יהדות התורה לא נתקבלה .
אנו עוברים להצבעה על הצעת הסיכום של סיעת ש" ס. מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הצעת סיעת ש"ס לא נתקבלה .
הצעת סיעת יחד : מי בעד - ירים את ידו .
מי נגד ומי נמנע ?
הצעת סיעת יחד לא נתקבלה .
הצעת סיעות העבודה - מימד - - עם אחד : מי בעד - ירים את ידו .
נא להוריד .
מי נגד ?
נא להוריד .
מי נמנע ?
הצעת סיעת העבודה לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אני מעמיד להצבעה את הודעת ראש הממשלה .
אני מבקש מחברי הכנסת בנלולו והרצוג לספור את הקולות .
אנחנו מצביעים על הודעת סיכום של הממשלה כפי שהוגשה על - ידי ראש הממשלה .
מי בעד הצעת הממשלה - ירים את ידו .
מי נגד ?
מי נמנע ?
חבר הכנסת אחמד טיבי , לא סיימנו את ההצבעה .
אני קובע שבעד הצביעו 44 , 53 נגד , ולא ראיתי את מספר הנמנעים .
חבר הכנסת אריאל , נא לשבת .
חבר הכנסת אריאל , נא לשבת .
חבר הכנסת אריאל , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת אלון , אינני רוצה לקרוא אותך לסדר , אבל אם תאלץ אותי אני אקרא אותך לסדר .
רבותי חברי הכנסת , תם הדיון בהודעת ראש הממשלה .
אף אחת מההצעות לא נתקבלה .
עכשיו אנחנו עוברים להצבעות האי - אמון .
אנחנו מצביעים על הצעת האי - אמון של סיעת העבודה - מימד .
מי בעד הצעת האי - אמון ?
נא למנות .
מי נגד ?
מי נמנע ?
52 בעד , 60 נגד , הצעת האי - אמון של סיעת העבודה לא נתקבלה .
הצעת אי - אמון מטעם סיעות יחד - - חד"ש - תע"ל - - בל"ד , כפי שהוגשה על - ידי חבר הכנסת מוחמד ברכה בשם כל הסיעות יחד .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
כל סיעת האיחוד הלאומי נמנעה .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה , חמש דקות לנימוק ההימנעות .
מייד לאחר מכן נותר לנו על סדר - היום סעיף אחד , והוא הודעת הממשלה על מינוי חבר הכנסת יעקב אדרי לסגן שר .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , לצערי הרב , התקלה בהצבעה היתה כתוצאה מכך שבאותה שורה , מישהו , בכוונה או שלא בכוונה , הוציא את כל השורה מהתקע , וכך נמנעה מאתנו האפשרות להצביע .
רק הכניסו את התקע , וכבר תוקנה ההצבעה .
לצערי הרב .
הדבר הזה לא צריך שיהיה נחלתנו בבית הזה .
אני בטוח שתקלה יצאה מרגלו של אחד מהחברים - - - לא היה להם מסך , האמן לי , מישהו הוציא את התקע .
אני מודיע לך - לא היה להם .
הוציאו את התקע .
הם אמרו לי : לא היה לנו מסך .
האמן לי .
עובדה שברגע אחד - שמו את התקע בחזרה וההצבעה תוקנה .
כבוד השר לביטחון הפנים ושר התיירות , חברנו הטוב השר גדעון עזרא .
הודעה - אין צורך בהצבעה .
ההודעה נמסרת על - ידי הממשלה , ומרגע שתימסר יהיה חבר הכנסת יעקב אדרי לסגן השר .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
אין צורך להצביע .
אני מברך את סגן השר לשעבר חבר הכנסת אדרי , שהיה מרגע זה לסגן שר פעם נוספת , על תפקידו .
הצלחה מלאה וכל טוב .
רבותי , תם סדר - היום .
אני מתנצל לפני כל חברי הכנסת על תקלת ההצבעה , אף כי תקלה זו יצאה מידי אחד מחברי הכנסת .
ישיבת הכנסת הבאה תתקיים מחר , יום שלישי , כ"ז בתשרי תשס"ה , 12 בחודש אוקטובר 2004 למניינם , בשעה 16:00 .
ישיבת הכנסת נעולה .
רבותי חברי הכנסת , כבוד השר , היום יום שני , כ' באלול התשס"ד , 6 בחודש ספטמבר 2004 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת המיוחדת , שמתקיימת על - פי בקשת הממשלה ועל - פי בקשת יותר מ- 75 חברי הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ולאחר הישיבה הקודמת הגיש לי חבר הכנסת גפני ערעור על החלטתי בעניין הבקשה לייחס אי - אמון להצעת החוק שהוגשה , הבהרתי בצורה הברורה ביותר טרם הפגרה וערב כניסתנו לפגרה , שאני מבקש להכריז בזאת שלא אאפשר הצבעות אי - אמון במשך הפגרה , אלא אם כן 61 חברי כנסת יבקשו זאת ממני - בין שהדבר נובע מבקשת הכנסת להביע אמון בממשלה , ובין שהממשלה תבקש ממני להביע בה אמון בדרך כזאת או אחרת לצורך תכלית שהיא מבקשת להשיג .
הבנתי על - ידי אמירתי , כי איש מחברי הכנסת ומסיעות הבית לא מתנגד .
הבנתי גם שהצהרתי והבהרתי היו כאלה שניתן היה לראות בהן הסכמה לפי סעיף 148 , המקובל על כל סיעות הבית .
סיעות האופוזיציה הסכימו לכך , משום שהן ראו גם בהגבלת הממשלה הישג .
כמו כן , אנחנו אשררנו את הנוהג שהיה קיים בכנסת , ולפיו האופוזיציה אינה מגישה הצעות אי - אמון בזמן הפגרה .
לכן החלטתי כפי שהחלטתי - גם לאחר שהוגשה הבקשה הראשונה על - ידי יושב - ראש סיעת האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו , חבר הכנסת צבי הנדל , ואני החלטתי והכרעתי בעניין .
גם בקשתו של חבר הכנסת גפני , אשר באה לפי סעיף אחר - סעיף 36 ( ב ) - לבוא ולראות בבקשת הממשלה , שהיא בדיוק כפי שהיתה בשבוע שעבר בעניינו של צבי הנדל , בקשה של הכנסת אשר מחייבת דחייה או חיוב הממשלה בבקשה לאמון .
התוצאה היתה אותה תוצאה .
שכן , אם הייתי נענה לבקשתו של חבר הכנסת גפני , ממילא הייתי מאפשר מייד לממשלה לבקש אמון , שכן אינני יכול בתנאי תחרות כאלה לקשור את ידיו של אחד המשתתפים במשחק הפרלמנטרי אל מאחורי גבו , כאשר הוא מחויב להיות כפוף לכך שיש אי - אמון והוא אינו יכול להגיש אמון אלא אם כן 61 חברי כנסת תומכים בבקשתו .
לכן , ממילא הייתי מתיר מייד לממשלה לבקש הצעת אמון .
כך שמבחינת התכלית לא היה שום הבדל אם הייתי נענה או לא נענה לבקשתו של גפני .
עם זאת , ראיתי בכך הסכמה לפי סעיף 148 , ואני חושב שטוב נעשה אם נמשיך ונתמיד , שכן עתיד אני כנראה לשמוע היום בקשה נוספת , לאחר שהשר שטרית יעלה , יצהיר את ההצהרה ויבקש את ההכרזה מטעם הממשלה בדבר חילופי תפקידים בין שרים - דבר שיצריך דיון והצבעה .
ממילא יבוא אחד מחברי הכנסת ויבקש הצבעת אי - אמון בעניין הזה .
בתכלית , הייתי מציע מייד לממשלה , אם היא מבקשת זאת , להכריז על הבקשה כהצעת אמון , ובכך לאפשר גם את ההצבעה היום .
אבל קיבלתי את עצתו של חבר הכנסת חיים אורון , שהיתה ההצעה שגיבשה את רוח הדברים כפי שהוצהרו בטרם יציאתנו לפגרה , ולכן אני חושב שגם הפעם אמשיך באותה דרך , ואני מודיע זאת לפני שאני מעלה את השר מאיר שטרית לבוא ולהודיע בשם הממשלה על שינויים בחלוקת התפקידים בין השרים .
לא אאפשר הצעת אי - אמון לגבי עניין זה , שכן אם הייתי מאפשר , הייתי מאפשר גם אמון , ואינני רוצה לחרוג מהכרזתנו על - פי הסכמת הכנסת כולה , כאילו נתקבלה לפי סעיף 148 .
זאת בלי לשלול את זכותו של חבר הכנסת מח'ול להודיע כל הזמן על כך שאין לו אמון בממשלה , כמו גם את זכותו של חבר הכנסת צבי הנדל .
וגם של חבר הכנסת זחאלקה .
אני מבקש לרשום לי פתקה , ואני אודיע על כל הסיעות שאין להן אמון בממשלה .
בבקשה , השר מאיר שטרית .
תודה רבה .
אם כך , מרגע זה - - - הוא אמר .
השר המקשר מצריך הצבעה .
אם כך , אנחנו יכולים לברך את השר גדעון עזרא על כך שנכנס לתפקיד הזמני כשר - - - חבר הכנסת בר - און , אין לי ברירה - - - אני חשבתי כך , אבל השר מאיר שטרית אמר דבר הפוך .
אני חשבתי שסעיף ב' תלוי רק בסעיף א ' .
כבוד השר שטרית , האם סעיף ב ' , שאותו קראת , עומד בפני עצמו , או שהוא תלוי בסעיף א ' ?
חברי הכנסת , אני אוהב את עזרתכם .
חבר הכנסת בר - און הפנה את תשומת לבי .
אני מברך אותו על כך , ורוצה להסביר לשר : ברגע זה , על - פי הודעתך - - - ברגע זה , השר צחי הנגבי איננו שר , אבל הוא איננו יכול - חבר הכנסת בר - און , אני אסביר לך למה זה תלוי .
אני רוצה להסביר לאדוני למה זה תלוי .
ברגע זה , השר צחי הנגבי הוא שר המשטרה , ולא נבצר ממנו למלא את תפקידו .
הוא יפסיק להיות שר המשטרה לאחר שסעיף א' יאושר , ואז תבוא ההכרזה של סעיף ב ' .
לכן , יעלה אדוני הנה ויאמר : סעיף ב' תלוי בסעיף א' ובאישורו .
תודה רבה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת רוני בר - און ; לצערי הרב איני יכול להעסיק אותו כיועץ המשפטי שלי , אבל גם כך טוב - שהוא נמצא על - ידי כדי לעורר את תשומת לבי .
השר עזרא יתאזר בסבלנות .
בינתיים הוא גם השר המקשר וגם שר התיירות .
ייקח עוד שעה וחצי - שעתיים עד שהוא יהיה גם השר לביטחון הפנים .
רבותי , ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת אופיר פינס .
החלטת ועדת הכנסת היא שהדיון יהיה דיון סיעתי - שלוש דקות לכל דובר .
אני כבר אומר לך - ארבע דקות לכל דובר , בלי הנחות .
תודה רבה .
בבקשה - אני רושם שלוש דקות ונותן עוד דקה , כי אני יודע שחבר הכנסת בר - און לא יסתפק בשלוש דקות .
בבקשה .
חצי דקה אחרונה לסיום .
תודה רבה .
חבר הכנסת בר - און , יושב - ראש ועדת הכנסת , רציתי להסביר לאדוני שאני נותן רק שלוש דקות לכל אחד , אבל שלוש דקות הן שלוש דקות .
רבותי חברי הכנסת , חברת הכנסת לבני - - - לא ממהרים , אבל כמה אפשר לומר , ואפילו עוד קצת .
אפשר .
נו , אז תהיה לאדוני הזדמנות .
חברת הכנסת אתי לבני ביקשה לדחות את נאומה .
חבר הכנסת דוד אזולאי - אינו נוכח .
חבר הכנסת יורי שטרן - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת יוסי שריד .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת יוסי שריד לבוא ולומר את דבריו .
כפי שהוא הצהיר , יש לו מה לומר .
למה אז לא היתה זעקה ?
