הוא לא אמר על הפלסטינים , הוא אמר על הטרוריסטים .
הוא אמר : אין לנו שום מלחמה עם הפלסטינים , יש לנו מלחמה עם הרשות הטרוריסטית .
לעת עתה הטונה לא הורגת אדם אחד וארבעה כדורים הורגים משפחות שלמות .
ניסיון העבר הוכיח , שכל פעם שהתעקשנו ניצחנו .
כמה זמן זה ייקח ?
נהפוך הוא .
אנחנו מדברים על איך לעזור לך .
אדוני היושב - ראש , חבר כנסת שמציע הצעת חוק פרטית מקבל זמן הכי ארוך שיכול להיות .
צריך להקפיד , לפחות בעניין זה .
לא , להיפך .
משעני קיבל פחות .
אני מדבר על להבא .
מי שלא משכנע בעשר דקות , הוא כבר לא ישכנע .
אדוני השר , האם החוק מאפשר למשטרה להעביר את האזנות הסתר האלה לעיתונות ?
אדוני חי במדינה הזאת ?
האם מביאים לידיעת השופט , שהאזנת סתר , שהוא חתם עליה , מודלפת על - ידי מי שהאזין ואין פוצה פה ומצפצף ?
אני פשוט רוצה לדעת .
ואם יש האזנת סתר שהיא בניגוד לחוק , המגלה עבירה שהיא בניגוד לחוק , כפי שהיה - - - ואם העובר על החוק הוא אדם שמצוותו לשמור על החוק ?
אני מציע לבקש האזנת סתר לאלה המאזינים האזנת סתר כדי לבדוק כמה הדלפות לעיתונות באות מהם .
- - - חבר הכנסת פריצקי , אתה בוודאי תמכת ביום הזיכרון ליצחק רבין בחקיקה , יום זיכרון לאומי , יום זיכרון כזה או אחר .
פירושו של דבר שיש דברים שהם ראויים מעבר - - - חבר הכנסת פריצקי , אצל אנשי השמאל יש בעלי תכונות מיוחדות , אז לא נורא אם הם יהיו חברי מרכז .
לעומת זאת , אצלך ואצלי אסור שיהיו חברי מרכז .
זאת האמת .
אתה רוקד על הדם של הילדים האלה .
בושה .
אתה בושה לאנושות .
חברת הכנסת גוז'נסקי , לפי אותו היגיון , אלה ששילמו בחייהם בעפולה , שילמו את מחיר הכיבוש .
מקים .
לפני השטחים היו - - - לא השווינו .
באנו ואמרנו שיציאה מעזה לא תפתור את - - - הוא אמר שהרמטכ"ל רוצח .
אני לא טועה בשום דבר .
אדוני היושב - ראש , חברות וחברי הכנסת , בראשית דברי אני רוצה לומר , שממשלת ישראל וצה"ל מביעים את צערם על מותם של חמשת הילדים הפלסטינים שנהרגו ביום חמישי , 22 בנובמבר 2001 , בפיצוץ בפאתי ח'ן - יונס .
המקום שבו נהרגו הילדים הינו שטח פתוח שמוצבת בו עמדת שקים פלסטינית הסמוכה למוצב צה"ל .
ממקום זה יורים המחבלים פצצות מרגמה , אש נגד טנקים ואש מנשק קל מדי יום ביומו לעבר אזרחים וכוחות צה"ל בגוש - קטיף בכלל ולעבר מוצב צה"ל הממוקם בסמוך לעמדה בפרט .
האירוע הקשה והמצער מצוי כרגע בתחקירים בצה"ל .
סיכום התחקיר שנערך בפיקוד דרום יוצג עוד היום לרמטכ"ל ולאחר מכן גם לשר הביטחון , ואני בטוח שגם לוועדת החוץ והביטחון .
בטרם מיצוי התחקירים בנושא - - - - על - ידי צה"ל , אני מבקש שלא לכלול את הנושא בסדר - היום , ואני הייתי מבקש גם להעיר כמה הערות לחברי הכנסת שדיברו כאן .
אדוני היושב - ראש , נדמה לי שאין פרלמנט אחד בעולם שבו קיים חבר פרלמנט המחויב בנאמנות למדינתו , לדמוקרטיה שלה - - - - לארץ שבה הוא חי - - - - אשר משתלח - - - - מבזה ומדבר בשנאה שאין לה שיעור , אין לה גבול - - - - שנאה - - - - היכולה להתפרש על - ידי כל השומע כאילו אותו חבר פרלמנט אומר : אללי לי שאני נמצא במדינה זו והלוואי שמדינה זו היתה חולפת והולכת מן העולם .
אלה הדברים שנאמרו - - - - במפורש על - ידי חבר הכנסת טלב אלסאנע - - - - - אלה הדברים שהתפרשו מדבריו ומתפרשים מדבריו של חבר הכנסת מח'ול - - - - בכל הודעה והודעה .
לומר למדינה - - - לומר למדינה - - - - ולומר לפרלמנט של המדינה - - - - אשר קמה בזכות מוסרית שלא היתה כדוגמתה בכל - - - - תולדות העמים , מדינת ישראל , מדינת היהודים - - - - שיש בה שוויון זכויות לכל האזרחים והתושבים הגרים בה , לומר למדינת היהודים , שקמה גם בגלל אותה אשמה נוראית של הנאציזם אשר קם על אומה להורגה , להשמידה , להעבירה מן העולם , כאשר ממשיכי דרכם של הנאצים , המופתי של ירושלים חאג' אמין אל - חוסייני , זיכרונו לא לברכה , אשר קרא לנאצים לבוא - - - - ולהשמיד את היושבים כאן בארץ - ישראל בזמן ראשית צמיחת גאולתה של המדינה שהיא ראשית צמיחת גאולתו - - - - - של העם היהודי ששב לציון ולומר למדינה זו שהיא מתנהגת כמדינה נאצית ?
לומר על חייליה השומרים - - - - לא רק בזכות אלא כחובה , על חייהם של אזרחי המדינה ללא הבדל - - - - דת , גזע , לאום , על אותם אלה השומרים - - - - - - ארצנו מפני הקמים עלינו להורגנו , לומר עליהם שהם רוצחים , לומר עליהם שהם נאצים ?
חרפה ובושה לאותו חבר פרלמנט - - - - הנמצא בתוך הפרלמנט והמדבר על מדינתו כך והנמצא בצל סמלה וליד דגלה , לומר דברים כאלה , יבוא הוא וייתן דין - וחשבון לעצמו ואל - - - - יטיף - - - ויפה עשה חבר הכנסת רן כהן - - - - השר לשעבר , שגם הוא כציוני הנמצא במחלוקת קשה אתי כציוני , העיר ואמר אותם דברים , ואני מחזק את ידיו לאמור : רבים הבינו , אנחנו כאן באנו על מנת לחיות בשלום .
אנחנו באנו הנה על מנת לבנות ולהיבנות בארץ הזאת , ובכל תולדותיו של הסכסוך הישראלי - הערבי , תמיד קמו אלה הערבים על מנת לבוא ולשים קץ , או רצון לשים קץ למדינתנו .
מי שפתח באלימות גם אחרי שהיו מבין בני עמנו כאלה שחשבו שניתן להביא שלום , שניתן להביא שלום , אללי , במכירה של ירושלים , שחשבו שאפשר להביא שלום במכירה של ירושלים , גם הם הבינו מייד עם מי יש למדינה הזאת עסק , שכאן לא יהיה שלום לעולם .
כל אותם אלה הממשיכים את דרכם של כל אלה אשר ביקשו להביא לשמד לעם היהודי , יעמדו בראש אותם - - - - אויבים הבאים ואומרים : זכות השיבה - - - - 191 - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע - - - - אני רוצה לומר לך , אתה כחבר כנסת , הדבר היחיד שאתה מסכים אתי - - - - - הדבר היחיד - - - חבר הכנסת טלב אלסאנע , הדבר היחיד - - - תן לי רק לומר לו משהו .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - - - - שמע מה אומר אני לך , שר בממשלת ישראל - - - אני רוצה לומר לו .
מי ששמע את דבריך - - - אני חייב לומר לו משהו .
תקרא את הפרוטוקול .
תקרא את הפרוטוקול .
מי שקורא לחיילי צה"ל - - - - ולמפקדיו רוצחים , ורוצחי ילדים - - - - הוא שונא מדינתו .
( חבר הכנסת ט' אלסאנע יוצא מאולם המליאה. ) הדבר היחיד , חבר הכנסת טלב אלסאנע , שאתה מסכים עם מדינתך - - - - שהים התיכון הוא הגבול שלה , רק אתה רוצה לראות בים התיכון את הגבול המזרחי של מדינתך .
זה הדבר היחיד שאתה מסכים .
רבותי חברי הכנסת , לצערי הרב נמצאים אנחנו בגל של אלימות נוראה המכה כל חלקה טובה באזור - - - - ומי שפתח באלימות , מי שמבקש להשתמש בטרור כדי להשיג הישגים בכל משא - ומתן , מי שאללי לנו , שולחים כאן ילדים לאש , אל מול האש , מתוך אדישות מוחלטת לגורלם , הפלסטינים שולחים ילדים לאש מתוך אדישות לגורלם - - - לא אותם אלה שהלכו , לא אותם אלה שהלכו - - - לא אותם אלה שהלכו .
רבותי , אתם מדברים - - - אדוני סגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת דהאמשה וחברת הכנסת תמר גוז'נסקי , דיברתם על 190 ילדים פלסטינים שמר גורלם היה שהם נהרגו בזמן האלימות .
רבים רבים מאותם ילדים נשלחו מתוך אדישות על - ידי הוריהם , על מנת לבוא ולומר לעולם כולו - - - - הישראלים הורגים ילדים .
אתם משתמשים בילדים , אותם אלה המבקשים לבוא ולכלות כל חלקה טובה באזור ולנתק כל פתיל אפשרי לקיום שלום , על מנת שיוכלו לומר שילדים נהרגו .
אני רק רוצה לומר , אדוני , לגבי המקרה הזה .
אני רוצה לומר במלוא הצער לגבי המקרה הזה - איש לא שיער , אני בטוח .
איש לא שיער כי ילדים יהיו במקום ואיש לא ביקש להשיג את התוצאה הנוראה כל כך שקרתה ברפיח ביום 22 בנובמבר .
אפשר גם אפשר - - - - להישאר בעזה ולהישאר בעפולה ולהישאר בירושלים ולהישאר בכל מקום בארץ הזאת , אם יבינו שכנינו , שאין אנחנו אויביהם , אלא אנחנו חיים כאן יחד , אין ברירה ולנו יש רק מדינה אחת .
תודה .
אני מציע להסיר את העניין מעל סדר - יומה של הכנסת .
מה זה גרמני ?
זו דמגוגיה - - - - - - לא אמרתי דבר כזה - - - - - - לא אמרתי על אלה .
אמרתי - - - אדוני היושב - ראש , אני רוצה לומר רק מלה אחת , שרמטכ"ל צה"ל היה בוועדת החוץ והביטחון ואמר שצה"ל יביא את הנושא לוועדה .
הוא יביא בעצמו את הנושא לוועדה .
להוריד מסדר - היום .
יש לנו שר תחבורה .
אדוני היושב - ראש , שר תחבורה יש לנו תמיד , אבל הוא לא נמצא באולם .
כחבר בממשלה הייתי שותף להחלטה של הממשלה , שהיתה , בהחלט , בעלת משמעות , ואילו מבחינת הביקורת שהוטחה כלפי הממשלה על כך שהיא חזרה בה מהכוונה לקיים את הנמל הפרטי באשדוד בשלב זה - אני לא מסכים עם חבר הכנסת לסרי , כחבר בממשלה וכשר ששותף היום להפרטה יחד עם מערכת העובדים .
ההפרטה היא אולי העתיד היום .
כוחות השוק הם התחרות היחידה , הדרך היחידה להביא לידי כלכלה שתביא לשגשוג ותביא גם ליצירת מקומות עבודה .
כל אותה עת שבה הוקמו מפעלים שלמעשה לא יכלו להתחרות בשוק , סופם היה כמו - - - המפעלים שהוקמו בעבר בנגב , שהיו עתירי כוח - אדם , ולאחר מכן הטכניקה והטכנולוגיה , כמו גם התחרות עם שווקים אחרים ומדינות אחרות שבהן שכר העבודה הוא כל כך נמוך , יצרו מצב שבו עמדנו בפני שוקת שבורה .
אני לא רוצה להתווכח כרגע וזה לא הנושא - דרך ההפרטה , מתי ואיך ; כמובן לא בכל תנאי , והשוק צריך להיות מתאים , והמבנה צריך להיות מתאים , והענף שבו אנחנו מדברים צריך להיות מתאים , מבחינת כל הדברים האלה - - - כל דבר צריך לעשות בזהירות , כי הרי סוף מעשה במחשבה תחילה .
לא צריך לעשות שום דבר מתוך פזיזות ומתוך פחז כמים .
צריך לעשות זאת מתוך כך שאתה מסתכל , בוחן , בודק , מקבל את כל הנתונים על מנת לראות מה אפשר להפריט ומה אי - אפשר להפריט .
לא מפריטים כל דבר שזז .
מפריטים כאשר התנאים מאפשרים זאת .
מפריטים כאשר יש סיכוי טוב יותר גם לעובדים וגם למשק .
מפריטים כאשר תנאי השוק מאפשרים זאת ומחייבים זאת .
יצירת מקומות עבודה על - ידי ההכוונה המרכזית פשטה ברוב העולם את הרגל , וודאי שבמדינת ישראל אנחנו סבלנו לא מעט מזה .
על כל פנים , מה שיכול אני לומר הוא שהממשלה קיבלה , ועל כך גם ספגה ביקורות רבות , כאשר נסוגה מכוונתה בשלב זה להפריט אותו חלק בנמל אשדוד , ולכן נדמה לי שאמירתו של חבר הכנסת לסרי עולה בקנה אחד עם מעשיה של הממשלה בשלב זה .
אני מציע , אם חבר הכנסת לסרי רוצה לעשות follow up ולבוא ולבחון את עמדת הממשלה , שכן הממשלה הצביעה על הנושא הזה לרוחב הלוח .
הוויכוחים היו בתוך הממשלה בין אנשי ליכוד לאנשי ליכוד , בין אנשי עבודה לאנשי עבודה .
חברו להם יחד שרים מכל קצות הקשת הפוליטית , על מנת לקבל את ההחלטה שזכתה לביקורת לא מעטה מעל דפי העיתונות ועל - ידי כלכלנים בכירים במדינת ישראל .
אם אדוני רוצה , אני מסכים שנעביר זאת לוועדת הכלכלה או לוועדה אחרת מתאימה , על מנת לדון בנושא זה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אנחנו מסכימים לכל מה שאומר חבר הכנסת לנגנטל , ואני מציע להעביר את הנושא שלו לדיון בוועדת הכלכלה , על מנת לקיים דיון ממצה בוועדה בנושאים אלה .
תודה .
- - - את רוצה להעלות את זה על סדר - היום ?
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , חברת הכנסת סופה לנדבר , אני מבין שאת רוצה להעלות את ההצעה על סדר - היום , ויכול להיות שאני אסכים להעביר אותה לוועדה ואז את תסכימי ונמלא אחר הפרוצדורה .
אני רק רוצה לומר שאין אולי בממשלה היום לוחם נאמן יותר בעד תחרות ממני .
לחופש בתחרות .
אני חושב , שהתחרות , רצון הציבור , היכולת של הציבור והבגרות של הציבור לבחור בעצמו את הערוץ שהוא רוצה לראות , הם דברים יקרים מפז ודברים שצריכים להנחות אותנו .
הרגולטורים היום לא צריכים להיות , לא אנשי הממשלה ולא ועדות כאלה ואחרות .
הציבור עצמו מסוגל להיות רגולטור בגלל בגרותו , בשלותו ויכולתו לבוא לבחור מבין 50 ואולי בקרוב 200 ערוצי שידור , מה הוא רוצה לראות .
גם אם נרצה להראות לציבור דבר שהממשלה חושבת שהוא צריך לראות וזה ישעמם אותו או לא ימלא אחר ציפיותיו , הרי בסופו של דבר הוא יעשה את הפעולה הברורה והפעוטה ביותר - לחיצה על כפתור אחד ומעבר מערוץ שהממשלה מבקשת ממנו לראות לערוץ שהוא רוצה לראות .
אבל גם בתחרות - ואולי בתחרות יותר מאשר כל דבר אחר - צריך שיהיו כללי משחק .
חברת הכנסת לנדבר , אתמול חנכנו ונתנו רשיון לערוץ ייעודי לדוברי השפה הרוסית ולחובבי התרבות הרוסית , אשר הגיעו לארץ מאמצע המאה הקודמת , אולי מתחילת המאה הקודמת , ואשר זיקתם לתרבות הרוסית אינה מוטלת בספק והם כמהים גם לשידורים הבאים ומביאים להם תרבות ופולקלור מהיבשת או המדינה שבה הם חיו קודם לכן .
מה עוד שאין תחליף לשפה בכל מה שנוגע לתרבות ולקבלת אינפורמציה .
כדי שיזכו אדם או קבוצה בזכות לשדר ולקבל גם את היכולת להשתמש בפרסומות על מנת גם להרוויח כסף , ובעיקר כדי לספק אותן דרישות שהממשלה מעמידה בפניו כדי לעלות לשידור , צריך שיגנו עליו ולפחות גם בתחרות לא ייתנו יתרון לקבוצה אחרת על פניו , יתרון כזה שהופך אותו ללא כלכלי .
כי אם הקבוצה שזכתה וקיבלה רשיון הפעלת הערוץ הרוסי - היהודי צריכה לשלם תמלוגים למדינה , צריכה להתחייב על הפקה - ברוסית - של יצירה ישראלית מקורית , על כך שהיא תביא שעות שידור כאלה המקנות איזה ערך ונאותות לשידור לצופים , אם מעמידים לפניה תנאים כאלה , לא יכולים לאפשר לאיזה גוף אחר שאין עליו שום תנאים לבוא וגם לשדר פרסומות .
אנחנו מדברים - כאשר אנחנו מדברים על ערוצים נוספים ברוסית - על ערוצים שמשודרים מחוץ - לארץ .
צריך לדעת , שמדינת ישראל כפופה לכל האמנות הבין - לאומיות שהיא חתמה עליהן .
אם , למשל , אנחנו מעלים לשידור ערוצי שידור בין - לאומיים המשדרים לכל העולם או לאזורים מסוימים , ואותם ערוצי שידור גם משדרים פרסומת שאינה מיועדת בעיקרה לציבור בישראל , אין אנחנו יכולים למנוע זאת .
כך הדבר עם ה- CNN , עם SKY , עם ה- BBC , עם " אל - ג'זירה " , עם כל מיני ערוצי שידור אשר מיועדים לעולם כולו , או לאזורים מסוימים , ובהם משודרות גם פרסומות שמיועדות לכל התושבים בכל אותם אזורים שבהם זה משודר .
נוצרו גם ערוצים המיוחדים לקהל בישראל והם משודרים מחוץ - לארץ .
לא חלה עליהם כל חבות , לא חלה עליהם כל אחריות , אין לנו כל אפשרות לבוא ולקבל מהם אותם דברים שמיועדים לציבור כולו .
הם משדרים , הם מרוויחים , והם לא נותנים מאומה לאותם גורמים שמיועדים לסיפוק צורכי הציבור בישראל בכלל .
מתן אפשרות לערוץ שידור המשודר מרוסיה ומיועד כולו לישראל , כאשר הפרסומות המשודרות בו מדברות רק על מצרכים ישראליים ועל שירותים ישראליים ומיועדים רק לצרכנות ולדיבור אל לבם של קניינים בישראל עצמה - הוא דבר שמעורר בהחלט שאלה , האם אנחנו יכולים במצב כזה - כאשר עדיין לא באנו וקבענו שהכול מותר - אין רגולציה , אין חובת תשלום אלא רק אגרת רשיון , אנחנו שואלים את עצמנו האם זה צודק .
אני מבין את רחשי לבה של חברת הכנסת סופה לנדבר בשם מיליון ו- 200,000 דוברי רוסית אשר הערוצים הפכו להיות לחם חוקם .
אם הערוצים האלה ימשיכו לשדר בלי להזדקק לפרסומת , ודאי שאנחנו נאפשר זאת .
אין בעיה .
אז הם יוכלו לשדר גם מישראל .
אם הם ישדרו באמריקה , בלטביה , באוקראינה ובקמצ'טקה ובפולניה ובאנגליה - ישדרו גם בארץ .
אבל אם תהיה איזו פיקציה שבה למעשה השידורים כולם מיועדים רק לאזרחי ישראל , הפרסומות מיועדות רק לקניינים בישראל , הפרסומות הן רק כאלה שבאות ממקורות ישראליים , יוצא שאנחנו נותנים פרס או אמצעי , משאב , לקבוצה זרה המשתמשת בישראל , בלי לתת לישראל את הדבר המינימלי הנדרש מכל אדם המשדר בתוככי ישראל .
מה יקרה ?
את ערוץ - 2 , ערוץ - 3 , ערוץ - 4 - - - אין לי בעיה .
היה עד היום כשל שוק .
לכן היינו מחויבים בשידורים .
אני מציע , אדוני - העניין מסובך .
אין כל ספק שהזעקה היא זעקה .
עם זאת אני מודיע שהדברים אינם פשוטים כל כך .
אי - אפשר לבוא ולתת למישהו פרס על חשבון הציבור בישראל .
צריך לראות , האם הם מוכנים להיות שידורים בין - לאומיים .
אם כך הדבר , אין לנו מניעה וגם אין לנו אפשרות לעכב אותם .
אם הם עושים פיקציה , הם יצטרכו להתחרות בארץ .
הם לא יוכלו להתחרות מבחוץ בתוך הארץ .
אני מסכים , אדוני , להעביר את הנושא לדיון בוועדת הכלכלה .
ועדת החוקה ?
אני מוכן לוועדת החוקה , אין לי שום בעיה .
אני לא מציע לך לקיים את הדיון בוועדת החוקה .
בסדר .
אני מוכן .
ועדת הכנסת תקבע .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי וחברותי חברי הכנסת , קשה , קשה להיות היום תושב גוש - קטיף , תושב חבל - עזה .
צלצלו אלי היום כהן מנצרים וצור מגוש - קטיף עצמו , וסיפרו לי במה מדובר , כי אני באתי לענות על שתי הצעות דחופות לסדר - היום של חבר הכנסת חיים דרוקמן וחברת הכנסת זהבה גלאון , אשר לא נמצאת כאן כרגע , אבל אושרה לה הצעה דחופה לסדר - היום על ריבוי הפיגועים וירי המרגמות .
על מנת להמחיש במה עומדים יישובי גוש - קטיף אספתי נתונים , ואללי , לא ידענו שכאשר נגיע היום לכלל דיון נדבר כבר על אסתר פחימה הי"ד ועל שלושת הפצועים - אחת קטינה ועוד שני בוגרים .
אני ראיתי היום בתמונות שנשלחו אלי למחשב את האוטובוס הפגוע , שלולא היה ממוגן , אני מזדעזע לחשוב מה עלול היה לקרות לילדים שהיו בו .
בתאריך 24 בנובמבר 2001 היה ירי של פצצות מרגמה לעבר היישוב כפר - דרום .
כתוצאה מהירי נהרג חייל מילואים ברק מדמון , הי"ד , ושני חיילים נוספים נפצעו באורח קל מרסיסים .
אסון נורא נמנע כאשר היה שם כינוס של " בני עקיבא " .
בתגובה על ירי הפצמ"ר על היישוב בוצעו במהלך הלילה תקיפות מהאוויר ומהקרקע .
על - פי גורמים פלסטיניים , במהלך התקיפות נפצעו שלושה פלסטינים ושוטר מהמשטרה הימית .
צה"ל מצוי בלחימה מתמדת זה 427 ימים .
במהלך הלחימה - אני אומר זאת לפרוטוקול הכנסת , על מנת שהדבר יישמר לדורות - נרשמו עד כה 9,400 אירועים באש חיה , ועם האירוע שהיה אתמול - 9,401 .
מהם - כ- 420 פיגועי פצמ"ר , כ- 2,780 פיגועי ירי לעבר כלי רכב ולעבר יישובים ומוצבים ; היום כבר 2,781 .
כ- 730 פיגועי רימון , כ- 660 פיגועי מטען .
יש לזכור , כי הלחימה נמשכת יותר משנה , וצה"ל עושה כמיטב יכולתו בשיתוף זרועות הביטחון האחרות , לאבטחת התושבים ולפגיעה במפגעים ובשולחיהם .
אני מציע להעביר את ההצעה לסדר - היום לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מסכים להצעה של חברת הכנסת חזן וחבר הכנסת אריאל , שהעניין יידון במליאת הכנסת .
אני חושב שיש ויכוח גדול בכנסת עצמה על מטרות שליחותו של זיני - האם מדובר בכך שיתאפשרו דיון וחזרה לשולחן המשא - ומתן לאחר שבעה ימים של שקט ובניית אמון בין הצדדים .
אני חושב שנושא זה ועתידו של האזור לאחר ובזמן המאורעות שאנחנו עוברים ראויים לדיון בפני המליאה כולה , ואני מציע לכנסת לאשר את העלאת הנושא על סדר - היום .
הממשלה מכריחה אותי להישאר - - - לא צריך לעשות דמוניזציה כזאת של עובדי האוצר .
הכתובת היא השרים .
החוק הזה כבר הופרט במסגרת חוק ההסדרים .
וגם ראשות ועדת הפנים .
זה קל בעיניך ?
עזוב את הוועדה , היושב - ראש שלה .
יש חוק בחירה ישירה .
הוא הביא את המצב לידי כך שכל שבוע יכולים לאשר תקציב .
אם לא , יהיו בחירות ויהיה סידור חדש שהתקציבים יאושרו .
- - - אני מבין מדוע אתה אומר להצביע נגד , ואני אשקול את זה , אבל מדוע זה לא חוקתי ?
מדוע בעניין זה הכנסת לא יכולה לקבוע בקשר לנאצים ועוזריהם ?
יכול להיות שיש עוד גוף שהוא כמו הנאצים ועוזריהם ואפשר לשאול אם הוא כזה או לא כזה , וזו כבר שאלה שאני צריך לשקול אותה לגופה .
העניין החוקתי קצת מקשה עלי .
אדם שהוא פצצה מתקתקת - - - אני מסכים במאה אחוז .
יש הבדל גדול בין ודאות קרובה , שאת צריכה להוכיח הוכחה לגופו של אדם , לבין אפשרות סבירה , האם האדם הסביר היה מושפע או לא מושפע .
סט. - פטרסבורג , לא לנינגרד .
גם סנהדרין - - אני פה בשעה וחצי האחרונה .
אתה לא היית פה .
השר אפרים סנה נמצא מהתחלה .
אתה לא היית - - - אדוני היושב - ראש , כבוד שר התחבורה , חברותי וחברי חברי הכנסת , ביקשתי להתערב בדיון והייתי נוכח בדיון משום שאני רואה חשיבות לאומית בהשתתפות הכנסת כולה והממשלה בדיון חשוב כזה .
אני יודע שרבים מחברי הכנסת , כמו חברי הממשלה , עסוקים בסדר - יומם , ואני באתי לומר רק כמה דברים כתגובה .
אני יודע שהנושא הוא כל כך כואב וכל כך מבקש מענה .
הוא מבקש מענה יום - יום בימים אלה , בימים עברו , בשנים עברו .
כל הזמן אנחנו במדינת ישראל נאבקים בטרור .
יושב אני כאן בכנסת ישראל זו השנה ה- 14 , ונדמה לי שכבר היו איזה ארבע ועדות שביקשו להביא מסקנות לגבי הדרך שבה יש להילחם בתאונות הדרכים .
כולן צדקו גם במסקנותיהן .
היה כאן דוד מגן , היה כאן חבר הכנסת לנגנטל .
נדמה לי שאפילו חבר הכנסת אמנון רובינשטיין , למרות עיסוקיו הרבים , עסק גם בנושא תאונות הדרכים .
כוונת כולם היא כמובן טובה .
אני מוכרח לומר , שתחת שרביטו של שר התחבורה הנוכחי , אנחנו מבקשים להילחם בתאונות הדרכים בצורה הנכונה ביותר .
מלחמה בתאונות הדרכים אינה מתבטאת דווקא בהקמת מועצה כזאת או אחרת , היכולה כמובן ללוות את המאבק , אבל אם ננתח את תאונות הדרכים , המאבק האמיתי הוא על מניעת אותן תאונות .
יושב כאן שר תחבורה , שמיום שנכנס לתפקידו , ובעזרת ראש הממשלה המלווה אותו בעניין זה כמעט יום - יום , הוא דואג להשקיע השקעות רבות בתשתיות .
אני מדבר על מצב הכבישים בארץ , גידול האוכלוסייה וצמצום המעברים , כי היום אנחנו לא נוסעים ביהודה ובשומרון .
מתבייש אני לומר , שלטבריה היום לא נוסעים רבים עוד דרך הבקעה ; צריכים הם לנסוע דרך שפלת החוף .
וארץ - ישראל והדרכים העוברות בה הולכות ומצטמצמות , ואני מקווה שעוד מעט ייפסקו הפרעות וכל תושבי ארץ - ישראל יוכלו לנסוע לבטח בכבישי ארץ - ישראל .
לא יהיה מצב שהפלסטינים ייסעו לבטח , ובישראל נשאל איפה אפשר לנסוע ; גם בוואדי - עארה .
גם בוואדי - עארה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
כל תושבי ארץ - ישראל ללא הבדל דת , כולנו ניסע בארץ - ישראל שלנו .
אני מדבר על מצב שבו כולם ייסעו בבטחה , גם ללא תאונות דרכים וגם ללא אלימות של אלה כלפי אלה .
עם אלימות אנחנו יכולים להתמודד , אבל תאונות דרכים הן גזירה .
כיוון שכל כך הרבה מכוניות נוסעות בכבישים , יש צורך בהרחבתם של הכבישים ובהוספת תוואים , ובעיקר במעברים שבהם יוכלו אנשים להשאיר את מכוניותיהם ליד בתיהם ולנסוע ברכבות .
כך גם חוסכים זמן וגם לא יוצרים פקקי תנועה , שמביאים בסופו של דבר גם לעייפות וגם לטעויות אנוש האחראיות לכל אותם אסונות ולכל אותן אנדרטאות .
אני מדבר על התחושה הנוראית כשמתרחש אסון .
אנחנו עומדים ואומרים שאין מה לעשות , וכל יום נופל על ראשנו אסון , כאילו זה דבר שבשגרה .
אחזקת הכבישים : כל מי שנוסע היום בכבישי הארץ רואה עד כמה מע"צ ומשרד התחבורה עוסקים באחזקת כבישים , בתיקונם ובהכנתם לחורף .
אני רוצה לומר לחברי הטוב , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , שעונש מינימום לא יגרום לכך שאדם לא יחזור על תאונה שעשה .
רוב אלה שעושים תאונות לא מתכוונים לעשותן .
אם חלילה הם מתכוונים לעשותן , והם בבחינת אותם פוחזים אשר יודעים מה יכולה נהיגתם לעשות והם אפאתים כלפי התוצאה - לא יהיה בית - משפט שלא יכניסם למאסר .
תנו את שיקול הדעת לבית - המשפט , אל תקבעו עונשי מינימום כאיזה מקסם אשר יכול להביא להפסקת תאונות הדרכים .
צריך לומר לבתי - המשפט להחמיר עם האכזרים , וזאת כמסר .
עונשי המינימום הם עונשים שלא יביאו לידי גאולה , שלא יפסיקו את הדבר הנורא שנופל על ראשנו מדי יום .
צריך למצוא את הפתרונות האמיתיים .
אני מוכרח לומר שלממשלת ישראל ולעם ישראל יש היום שר תחבורה שנוהג כך .
אני מברך גם את סגן שר התחבורה , שהנושא הוטל עליו באופן אישי .
אני מודה לאדוני היושב - ראש .
בלי שנתקבלה החלטה בכנסת .
- - - - - - אוי ואבוי אם - - - .
תנו להם לצעוק .
- - - את זה הוא לא אמר .
לא רק רפול .
מדריד - 2 זה מושג .
מדוע ?
משום שבמדריד לא היתה ועידה בין - לאומית כפי שראש האופוזיציה - - - פה הצעה .
להבדיל מוועידה בין - לאומית שבה מנסים לכפות על הצדדים איזשהו הסדר , במדריד היה משא - ומתן ישיר בין הצדדים , על אפו ועל חמתו של - - - ובני אלון .
השרים ישבו במקום חברי הכנסת וחברי הכנסת ישבו במקום השרים .
הם קיבלו את זה - - - שהכומר של קלינטון אמר לו שהוא ראה בחלום שהוא צריך לשמור על ישראל .
קלינטון לא משיח אצלם , כי הוא אומר לחזור משטחי ארץ - ישראל .
הם יכולים להיות בקואליציה רק כשמפלגת העבודה בשלטון .
במקום שצריך יהיו מכשולים .
כן .
זה כבר נושא מדיני .
אתה חושב שיש פה אנשים שלא מבינים - - - לא רק את ערפאת , את כל הטרוריסטים .
- - - היושבת - ראש , הוא האחרון ?
- - - הממשלה מבקשת להצביע על צירוף שלושת השרים ביחד .
מה זה " הוציאו אותם " ?
נלחמים על הבית .
מה זה " פרנסתם " ?
אתה מצדיק את מה שעשו בחיפה .
- - - העם בז לכם .
אמת .
כל זמן שתהיה ציונות , אתה לא - - - מה זה " ארצנו " ?
אולי הוא יפרט - - - - - - אתה חשבת - - - אוסלו - - - - - - הוא שואל אותי .
- - - - - - - - אם אתה תתחתן עם ירדנית , זה אותו דבר - - - לא חוק השבות .
- - - מתנגדים לאור העובדה שחבר הכנסת מלול התנגד .
גפני , עד היום לא היו תלמידי חכמים בבית - סוהר .
אם חבר הכנסת מבקש להעלות הצעה לסדר - היום ולא רוצה להצביע , כדי שהיא - - - - - - אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אדוני שר האוצר לשעבר חבר הכנסת הנכבד בייגה שוחט - - - - אדוני השר מרידור , הממלא את שולחן הממשלה , מלוא כל הממשלה כבודו של השר מרידור .
אדוני שר האוצר לשעבר וחבר הכנסת הנכבד בייגה שוחט , הייתי מעדיף שתלטף אותי יותר מאשר תכה בממשלה , שהרי הרבה דברים שדיברת כאן , דיברת מהרהורי לבך כשר האוצר לשעבר , אשר לא תמיד , לצערנו הרב , קיבל את הגיבוי הראוי והמתאים מהממשלה ומראש הממשלה .
אני מדבר לכל שרי האוצר לשעבר לדורותיהם .
אני מוכרח לומר שראש הממשלה שלך נתן לך גיבוי מלא , רק לא רוב בכנסת .
זה שוב הצבעה .
כולנו היינו באמת מלאי תקווה כשאתה נכנסת , מתוך הערכה מלאה - ואני לא אומר בלשון סגי נהור - לידיעותיך , למיומנותך וליכולתך , כאחד האנשים היחידים בתולדות ישראל , כמדומני , פרט לחותנך , עליו השלום , ראש הממשלה לשעבר ושר האוצר לוי אשכול , שהיה שר אוצר בשתי קדנציות , דבר שנדמה לי לא קרה בתולדותיה של מדינת ישראל , כי אף שר אוצר לא שרד אפילו חצי קדנציה .
הוא היה שר המסחר והתעשייה , ממלא - מקום שר האוצר ולאחר מכן שר האוצר .
חבר הכנסת בשארה זוכר היטב את תולדות מדינתנו והפרלמנט שלנו , כראוי לאזרח שמעורה בכל תולדות הדמוקרטיה של מדינת ישראל .
אני מוכרח לומר , שכאשר נכנסת לתפקידך והיית מלא כרימון בתוכניות וגם בהבטחות , שאני בטוח במאה אחוז שרצית להשיגן , וגם הראית את הדרך לתועי דרך איך להשיגן , אבל לצערי הרב , בכנסת סקטוריאלית כפי שאנחנו נמצאים בה , המצב הוא כמעט בלתי אפשרי .
לא 300,000 מקומות עבודה קיבלנו , ולא קיבלנו גם הרבה מאותן הבטחות ואותן ציפיות שהיו לנו כאשר התקווה החדשה הופיעה בדמות ראש הממשלה שהיית מנאמניו , ולצערנו הרב גם אתה היית נוזף בנו ואומר : ראו לאן אנחנו יכולים להגיע .
והיום אומרת הממשלה באותה עוצמה של התראה וגם בזמן הרבה יותר קשה ממה שהיה בגלל המשבר הבין - לאומי , אותם חזיונות וחזונות שיכולים לבוא על ראשינו כתוצאה מאיזו התנהלות כלכלית לא נכונה .
אני מוכרח לומר שאני מקבל כל דבר שאתה אומר , ונדמה לי גם על דעתם של ראש הממשלה ושר האוצר , שלא יכול להיות בעת כזאת ובכלל , בעת העברת תקציב על - ידי הכנסת , שהממשלה לא תהיה מאוחדת ; ודאי ששר האוצר יהיה מגובה על - ידי ראש הממשלה וראש הממשלה יהיה מגובה על - ידי שר האוצר .
לא יכול להיות שיתנהלו עניינים בערוצים כאלה ואחרים .
לא יכול להיות שממשלה תקבל בעוצמה אדירה וברוב של 22 מתוך 28 שרים תוכנית כלכלית וכבר באותו ערב יהיו כאלה אשר יפקפקו באפשרות להעבירה או יקבלו רגליים קרות לגבי סעיפים מסעיפיה .
ישבנו , גם השר מרידור וגם אנוכי כשרים בממשלה והצבענו יחד , לאחר דיון ממושך , בעד אותה הצעה , שהיא מלאת מטלות ובאמת בשורות של קושי ושל דם , יזע ודמעות לציבור כולו וגזירות כלכליות שאינן מתפשרות .
לא יכול להיות שמייד לאחר שהממשלה קיבלה את החלטותיה , כבר באותו ערב היו שסברו שהדבר לא יכול להיות בר - ביצוע מבחינת עוצמתה של הממשלה בתוך הכנסת .
אלה הם דברים שאם השר לשעבר ואחד מבכירי מפלגת העבודה , חבר הכנסת המהולל והטוב בייגה שוחט רצה לומר לממשלה , אני אומר לך : אתה מתפרץ לדלת פתוחה .
הממשלה יודעת היטב , שבלי היכולת להיות מאוחדת כלפי העם כולו בדרך שהיא מציבה , לאמור יש לנו תקופה קשה , לא נוכל אלא ללכת כאשר אנחנו מאוחדים גם מתוך ידיעה שהרבה מהגזירות המוטלות עלינו בשלב זה הן כבדות וקשות , ויש ציבורים שיסבלו עוד יותר , אבל כולנו צריכים להבין שאם לא נעשה כן אנחנו עלולים להטיל מטלות ועוד להביא עתיד שחור לאותן קבוצות שאנחנו מבקשים היום להימנע מלפגוע בהן .
הרצון שלנו להימנע בשלב זה יביא עליהם מצב כלכלי עוד הרבה יותר קשה בעתיד לבוא .
אם רצה לומר השר לשעבר בייגה שוחט שכך לא צריכה להתנהל ממשלה , אני חושב שכך חושבים גם ראש הממשלה וגם שר האוצר .
אני רוצה שגם יחשבו וגם יעשו לפי הדברים שאמר השר לשעבר בייגה שוחט .
ואם אלה הדברים , אני מוכרח להסכים אתם .
אם ברצונך לקיים דיון במליאה על התנהלות שר האוצר וראש הממשלה - אני מוכן גם לזה .
רוצה לוועדה - נדבר בוועדה .
אם אתה מסתפק בדברי , הלוואי שלא נצטרך להעלות הצעה כזאת לסדר - היום פעם נוספת ונוכל ללכת כולנו ללטף כבשים .
האם באיוש בפועל או בהרכב הוועדה שנקבעת על - ידי ועדת הבחירות המרכזית ?
יכול להיות מצב שיהיה נוהג שלא יתרגמו את זה טוב באזור מסוים .
מדובר בהרכב שקובעת הוועדה .
ירצו - יהיה , לא ירצו - על חשבונם .
הבחירות יתקיימו בכל מקרה ?
אין לך 51 קולות .
אנחנו מסכימים .
את חוק הביצים הראשון הציג עובדיה עלי .
והוצעה על - ידי הממשלה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר הנכבד , חברי חברי הכנסת , אני מחויב בתשובה לשני חברי הכנסת הנכבדים , חברת הכנסת גוז'נסקי וחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
באשר לחבר הכנסת מ ח ' ו ל , אין משרד התקשורת , לצערי הרב , אחראי על רשות השידור ועל חוק רשות השידור , אני בהחלט חושב שאתה צודק בביקורתך .
פנינו בתור ממשלה לרשות השידור על מנת שתעשה אחת מהשתיים - - - ראש הממשלה אחראי , אבל משרד התקשורת לא אחראי לזה , ועדיין אנחנו נמצאים בין השמשות , כאשר ראש הממשלה טרם טיפל באופן מיניסטריאלי בתיק לגופו של עניין .
קיווינו שחברינו במפלגת העבודה ימשיכו להישאר בממשלה ולו בגלל תיק רשות השידור , והם התעופפו ויצאו מהממשלה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני חושב שדאגתך בעיקר לאפשרות של חברי הכנסת הערבים להופיע בפני הציבור הישראלי הבוחר , שהוא ציבור דובר ערבית , בדין יסודה , אני חושב שחופש הביטוי מחייב את האפשרות לראות את השידורים האלה בצורה אוניברסלית .
משרד התקשורת העמיד לרשות רשות השידור את האפשרות לשדר את השידורים הללו בשידור טרסטריאלי .
חשבו שבאמצעות השידורים למזרח התיכון נוכל להביא את דבר הציבור הישראלי לדוברי הערבית בישראל בצורה לוויינית .
אני חושב שהדבר הזה אינו תקין .
אנחנו פועלים בעניין ואני מבטיח לך שהדבר יסודר .
מבחינת הדברים שהבטחתי לך , עמדתי בהבטחתי והעמדתי לרשות רשות השידור את האפשרות לשדר שידור טרסטריאלי .
יש בעיה טכנית כזאת או אחרת , אם תגיש לי שאילתא , אתן לך פירוט מפורט גם עם לוח הזמנים .
חברת הכנסת גוז'נסקי נגעה בנושא של חבר הכנסת אברהם פורז כפי שהוא בא לידי ביטוי בהצעת החוק שמובאת כאן .
ידוע לך , חברת הכנסת גוז'נסקי , שכל המשרדים חשבו בניגוד לדעתו של חבר הכנסת פורז , שמחזיק בדעה עקבית בעניין זה .
המחלוקת בין משרד התקשורת לבין משרד המשפטים לא באה לידי ביטוי בעניין זה .
נקבע מראש , שהחל מ- 2005 הזכיינים בערוץ - 2 , המחזיקים ביותר מפלטפורמה אחת והם בעלי עיתון , לא יוכלו להיות בעלי זכויות שידור ביותר מפלטפורמת שידור אחת .
הדברים האלה באו בלי שום קשר להצעת חוק הבעלויות הצולבות שלכם , שנתקבלה על דעתנו , וגם תחוקק בד בבד עם חוק הרשיונות .
לכן , הנושא הזה אינו איזה מעשה שבו אנחנו מבקשים ליצור מעקף על מנת להתחמק מהחוק שלכם .
אין בין החוק שלכם לבין זה דבר .
גם לגבי החוק שלכם , יש דעות כאלה ודעות אחרות , העובדה היא שמשרד התקשורת לא הגיש ערעור לממשלה , אף שהמקצוענים חשבו שצריך להגיש ערעור .
החוק תוקן וצומצם בצורה שמתקבלת על הדעת , ונדמה לי שבסופו של דבר הוא יבוא לידי חקיקה כזאת או אחרת אם הכנסת תמצא לנכון לחוקק אותו .
אבל לבוא ולומר שאנחנו דואגים פה לאיזשהו בעל הון , אין הדבר נכון .
אנחנו דואגים לציבור .
חברת הכנסת גוז'נסקי וחבר הכנסת מ ח ' ו ל , ערוץ - 2 שיצר טלוויזיה יש מאין , הוא הערוץ היחיד - הוא לא נתן ולו אגורה אחת יותר ממה שהתחייב , אבל הוא הערוץ היחיד בישראל שלא נתן אגורה אחת פחות ממה שהתחייב .
בישראל זו ברכה .
אני מבקש מכל חברי הכנסת , מתוך אחריות לציבור כולו , להצביע בעד העברת החוק של אברהם פורז .
אם תסבירי למה אין הבדל בין זה לבין צבא זר שלא עוין את מדינת ישראל , אני אסכים .
- - - אדוני יושב - ראש הוועדה - - - מי יחליט מתי זאת הסתה ומתי לא ?
- - - שיקול דעת - - - אדוני היושב - ראש - - - אתה הסכמת לומר - ודאות מוחלטת זה דבר שאי - אפשר להוכיח - - - זאת אומרת , אם - - - אדוני היושב - ראש , הממשלה מבקשת לדחות את ההצבעה - - - אדוני היושב - ראש , הממשלה מבקשת לדחות את ההצבעה לפי סעיף 137 ( א ) - - - אם אחד מכם מבקש לא לדחות - - - אני מבקש לומר משפט .
הצבעתי משום שחשבתי שיש משמעת קואליציונית .
אני מבקש לבטל את הצבעתי .
- - - כמה עוגות אני יכול לאכול ביום ?
איך נמנע טרור ?
אנחנו פראיירים - - - - - - - - - - - - שידע שהוא מעניש את ילדיו - - - מה עם הילדים של אלה שנפגעו ?
מה עם הילדים של אלה שנפגעו ?
- - - - - - הסיכוי להיות שר תקשורת הרבה יותר גדול מהסיכוי להיות ראש ממשלה .
- - - - - - אי - אפשר לכפות בניגוד למצפונו - - - אדם שכל השבוע מתעסק בשרצים - - - - - - ואם היא יולדת בשנה השביעית ?
מלה אחת וחצי מלה לא היתה נגד התקציב .
צלי , צלי .
ככה אמרו על דגניה .
ככה אמרו על דגניה .
אפשר לשאול שאלה ?
אני רוצה לשאול שאלה .
גברתי היושבת - ראש אולי שכחה שהוא לא מוגבל בזמן , כי הוא נציג האופוזיציה המרכזית , ולכן הוא יכול לדבר 20 דקות .
לא .
בנאום התקציב ליושב - ראש האופוזיציה יש 20 דקות .
חבר הכנסת וילן , אני חושב שלא צריך להעניש את הקיבוצים בגלל ההתגרות הבלתי - נסבלת שלכם בהתנחלויות .
אנשי הקיבוצים הם אנשים טובים .
אסור להעניש אותם .
אתה רק צריך לומר לעם הטיפש שימשיך לבחור בכם .
חצי מיליארד שקל .
תשאל את מנכ"ל משרד הביטחון .
לא רציתם אותנו בקואליציה .
אני לא תורן .
האם לא כדאי להחזיר את ההצעה לוועדת שרים לענייני חקיקה ולבדוק אלטרנטיבה ?
סגן השר , אני מבין שהעמדה שלך היא חד - משמעית .
חבר הכנסת אריאל , העיר העליונה גבוהה יותר מהר - הבית .
אנחנו לא בתחתית .
אולי כמטאפורה אתה צודק .
מבחינה גיאוגרפית , העיר העליונה גבוהה מהר - הבית .
אתה מדבר על הכיפה .
לכן אנחנו צועקים ממעמקים .
- - - מה אתה רוצה ממני ?
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת פינס דיבר ברגע זה , לאחר דבריו של חבר הכנסת וילן אשר הביא בפנינו את הצעת החוק - לכאורה מדברים מנהמת לבם ולאור האירועים , כשעדיין כולנו תחת השפעה של החוויה שחווינו בצורה בלתי אמצעית , כולנו , כל אחד בנפרד ועם ישראל בכלל .
חוויה זו פגעה בי כאיש ימין בצורה קשה ביותר , משום שהיא אולי נתנה איזו לגיטימציה להשקפת עולם האומרת , שמרגע שנרצח ראש הממשלה יצחק רבין , אולי אני צריך להסתיר את דעותי או לא להביען בריש גלי ולומר אותן על - פי אמונתי בכל מקום ומקום , מתוך מחשבה שראש הממשלה נרצח על - ידי רוצח מתועב , דעתו לא היתה כדעתי .
והיתה שם אפילו מידה של דה - לגיטימציה של המחשבות שלי לגבי עתיד הציונות .
על תחושות אלה היינו צריכים להתגבר בתעצומות נפש רבות , כפי שאני יודע , וחס וחלילה אילו היה קורה להיפך .
אני חושב שהרצח הבלתי מתקבל על הדעת של יצחק רבין צריך לבוא ולומר לנו , שאנחנו צריכים להיות תקיפים , אבל לא תוקפניים ; להיות נאמנים לאמונתנו , אבל חלילה לא להביא למצב שבו יהודי ירים יד על יהודי , ודאי לא ירצח ראש ממשלה בישראל .
עונש מאסר עולם הוא מאסר עולם , אולם בארצות הנאורות מעולם לא היה אדם שריצה את כל עונשו - - - נדמה לי , פרט לעשיית דין בנאצים ובעוזריהם .
והפרופסור למשפט קונסטיטוציוני , אחד מגדולי המשפטנים , שאנחנו זוכים לשבת אתו כאן ולחבוש - הממשלה יחד אתו - את ספסלי הכנסת , אמנון רובינשטיין , בוודאי יבוא ויאמר לכם , שלא היה אדם שנפסק לו עונש מאסר עולם ושמיצה וריצה את כל עונשו .
ייתכן מאוד שבעניין זה לא יהיה צריך לבוא לקצר את עונשו , לקצוב את עונשו או לתת לו חנינה כלשהי , אבל שיקול הדעת צריך להימצא בידי אותם מוסדות .
וכאשר אנחנו נמצאים תחת ההשפעה וכאשר כל אדם אשר לא יצביע בעד החוק הזה יהיה בבחינת תומך או נותן סיוע או לא מסתייג מהרצח האיום והנורא , שפגע בכולנו , ימין ושמאל - גם לא הנושא הפוליטי - אני מוכרח לומר שאני אצטרך לתמוך בחוק זה רק לבל יאמרו ברחובות ירושלים ובסמטאות תל - אביב , שאני תומך ברוצחו של רבין .
אינני תומך ברוצחו של רבין , אבל אני חושב שהחוק הזה אינו חוק שראוי לספר החוקים של מדינת ישראל .
חוק הבא ואומר " אחת עונשו " - בבקשה , יבוא ויאמר זאת במפורש , אבל לא חוק העושה הנחות כלשהן , או הבא לתת אי - אלו מידות חדשות , כי כאשר אנחנו בוחרים את נשיא המדינה , שיקול הדעת ניתן לו על - ידי כולנו , שמא יהיו נסיבות - ואיננו מדברים על רוצח זה או אחר - שיאפשרו קיצור מאסר או מתן חנינה , נסיבות כאלה שאנחנו לא יכולים לשער אותן ברגע זה .
הנושא הוא נושא מבני , הנושא הוא נושא חוקתי , הנושא הוא נושא של תפיסת עולם , וכאשר אנחנו באים לחוקק חוק כל כך מרכזי בחיינו ובתורתנו המשפטית , אסור לנו לבוא ולשקול ולהסתכל עליו מבעד לאותה מסגרת נוראה ואיומה של רצח שקרה פעם ב- 2,500 שנה בחיי עמנו , כי מאז גדליה בן עמיקם לא נרצח מנהיג בישראל - - - גדליהו בן אחיקם , אשר נרצח , ועד היום צמים אנו בג' בתשרי צום הבא לבטא את עוגמת הנפש , את הצער ואת הזכר האיום למכה הלאומית שקיבלנו כאשר נרצח אותו מנהיג .
הייתי מבקש מחברי הכנסת ומחברי הוועדה , שכאשר הם יבואו וישקלו - ישקלו את העניין בראייה הרחבה , ולא רק מתוך אותה מסגרת שהיא כה קרובה אלינו ושהיא כה מדברת אל לבנו וכה משפיעה על החלטתנו - גם אלה הרוצים להיות יותר צדיקים וגם אלה שבאמת חושבים שעל רצח רבין אסור לנו למחול .
וכך צריך שהכנסת תשקול את דעתה .
עד שנת היובל .
מותר לו , מותר לו .
יש לי שאלה .
נצא מתוך הנחה שאברושמי היה רוצח את יצחק רבין .
היית מוותר על החוק ?
אתה עוד תחזור בתשובה .
זה בסדר .
גברתי היושכת ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת מוסיק רז .
מוסיק או מוסי ?
משה רז .
כולנו יודעים למי אנחנו מתכוונים .
כאשר מדובר בשם חיבה , כל אחד יכול לחבב את חבר הכנסת לפי מידת רצונו .
יש כאלה שקוראים לי רובי , יש כאלה שקוראים לי רובי , יש כאלה שקוראים לי רובן ויש כאלה שקוראים לי ראובן .
יש מועצות ציבוריות שמשרד התקשורת והכנסת כולה נתבקשו לאחדן .
אלה המועצות המיועדות לשמש אותו רגולטור של הציבור בכל מה שקשור לנושאים שנקראים טובת הציבור , ובעיקר הגנה על קטינים וחסרי ישע אחרים .
מובן שרוב רובו של הפיקוח , הרגולציה , מכוון כלפי השידורים עצמם .
בלי ספק צודק חבר הכנסת רז כאשר הוא מכוון את הצעת החוק שלו לנושא הפרסומות שהן בשידורים פתוחים , בעיקר כשהפרסומות באות לידי שידור בגלל עסקות חבילה כאלה או אחרות של חברות כאלה או אחרות .
החברות אומרות , כי אם ב" פריים טיים " הן ייתנו את השידור , הן יוכלו לחסוך חיסכון רב ואפילו לקבל בחינם הצגת פרסומות בשעות שאין בהן צפייה רבה ושלא יצטרכו לשלם עבורן .
הדברים הם לגיטימיים מבחינת ההליכים המסחריים בין הלקוח המפרסם לבין הפרסומאי או החברה המשדרת .
מובן שהדברים האלה מחייבים אותנו ליתר תשומת לב , כי קורה מצב שאנחנו נתקלים בתופעה שבה היינו מבקשים לצנזר כל חלקה שצולמה לצורך שידור שבו אנחנו מבקשים את הפיקוח במלואו על מנת למנוע מן הילדים לצפות בו , או למנוע מכל מי שעלול להיפגע מן השידור הזה לצפות בו , ואנחנו מבקשים לקיים אותם שידורים בצנעה .
עם השלמתו של חוק התקשורת ואישורו בקריאה שנייה ושלישית , הכנסת רעשה וגעשה כאשר דובר על שידורים שכולנו חשבנו שהם יכולים לפגוע בציבור הרחב .
רוב חברי הכנסת הצביעו בעד החוק גם במתכונתו היותר - מחמירה .
אני הייתי מבין אלה שהתנגדו להחמרה יתירה , אבל כולנו הסכמנו שלא צריך ששידורים שיכולים לפגוע בציבור רחב יהיו פתוחים לכול , והרי הפרסום מעצם טיבו , אם הוא לא פתוח לכול , הוא פרסום שאין בו תועלת .
חבר הכנסת רז בא ומבקש לתקן פה תיקון מאוד חשוב .
היום אנחנו שמים את לבנו בעיקר לסרטים מיוחדים אשר מוצגים בשעות שבהן ילדים צופים בשידורים , אף שהם מכוונים לציבור בוגר .
לפעמים אנחנו רואים שהצפייה מומלצת לאזרחים שהם בני 17 פלוס , אך הם משודרים בשעה 15:00 .
המועצה הולכת להקפיד ולומר , שאותם שידורים שאינם ראויים לצפייה על - ידי ילדים יהיו שידורים שישודרו רק בשעות שבהן קטינים לא יכולים לצפות בהם , או שבכלל לא ישודרו , אלא רק בטלוויזיה בתשלום .
הצעת החוק של חבר הכנסת רז ראויה , ואני חושב שהממשלה כולה היתה צריכה לתמוך בה מראש .
תודה .
הם מלמדים את האבא והאמא .
- - - את התקנות .
מועצת הרשות .
אני מתנצל על כך שאני יוצא ; אני צריך להשתתף בשידור בטלוויזיה .
אני צריך לייצג את אדוני בקשר לתוכנית , בקשר ל- so called תוכנית , תוכנית כביכול של ראש הממשלה יחד עם פרס בטלוויזיה .
הייתי לפני שעתיים בטלוויזיה .
אני אפתח לשמוע את אדוני , הואיל ואדוני ותיק בנושא השידורים .
זה תלוי ביועץ המשפטי שיסיים .
אנחנו סיימנו את תפקידנו .
באיזו גרסה אתה תומך ?
מוותר .
שר התחבורה איננו פה , אני לא מייצג אותו - - - מה העלות של החוק הזה .
- - - אני רוצה לשאול שאלה .
- - - - - - כל הכבוד .
גן - שמואל קם לפני קום המדינה .
- - - גן - שמואל הוקם בוואדי - עארה .
כל הכבוד למקימי גן - שמואל .
אנשי שלום התנגדו שגן - שמואל יוקם .
אין שתי ארץ - ישראל , יש רק ארץ - ישראל אחת .
- - - - - - ניסינו לעזור לו להבין .
בפני עיוור לא תיתן מכשול .
שר המשפטים , מדוע לא תדון על זה בוועדה ?
- - - ד"ר טיבי , חבר הכנסת טיבי , כשהיינו באמריקה למדנו : THERE IS NO RELATIVE IN NEGATIVE - אין השלילה סובלת יחסיות .
לכן זה לא משנה , שלילה לא סובלת יחסיות .
ברור שזה - - - כן .
הממשלה לא תומכת , הממשלה לא מביעה את עמדתה - - - גברתי היושבת - ראש , כוונתו של חבר הכנסת אורלב היא כוונה טובה , וגם הסייגים שהציבה הממשלה הם סייגים מתקבלים על הדעת .
אבל החוק הזה אינו חוק שהממשלה צריכה להתייחס אליו , הוא חוק של המפלגות עצמן .
הממשלה הוסיפה סייגים מהטעם שהיא לא הבינה שעל - ידי הסייגים היא מתערבת בחקיקה שכל - כולה שייכת לכנסת .
מטבע הדברים , חברי מפלגות שלא מיוצגות בוועדת הבחירות המרכזית - מיוצגות ארבע המפלגות המובילות בכנסת היוצאת בכל פעם ופעם , והפעם אלה מפלגת העבודה או ישראל אחת , הליכוד , ש"ס ומרצ , אלה המפלגות המיוצגות באופן קבוע בנשיאות ועדת הבחירות המרכזית .
המפד"ל היתה מיוצגת שנים רבות , ואני בטוח , בלי כל ספק , שעתידה לפניה .
אנחנו לא יכולים לבוא ולעשות דבר שלא באישור ועדת הבחירות המרכזית , כי אז נגרום למצב שבו אנחנו יכולים להביא לתוהו ובוהו בכל מערכת הבחירות .
צריך שתהיה ועדה שהיושב - ראש שלה הוא יושב - ראש ועדת הבחירות המרכזית , שופט בית - המשפט העליון , שהוא הסמכות העליונה לניהול הבחירות בארץ .
העברת הסמכות מוועדת הבחירות המרכזית לכל ועדת בחירות מקומית יוצרת מצב שבו אנחנו עלולים להימצא בשאלות , מבוכות , תוהו ובוהו וערבוב סמכויות , שאסור שהכנסת תקבל אותם , ואני מציע להסיר זאת מעל סדר - היום כבר ברגע זה .
צריך להוריד זאת , ויפה שעה אחת קודם .
גברתי היושבת - ראש , הממשלה מסכימה לשתי הצעות החוק , למרות הניסוח השונה .
ועדת הכלכלה של הכנסת , שתדון בעניין זה , תברר את העניינים לפני ולפנים .
היא תדון בכך יחד עם הצעת הממשלה , שהיא שונה במקצת , ותגיע בסופו של דבר , כפי שהשכילה להגיע פעמים רבות בענייני התקשורת , לאותה נוסחה שראויה לה מדינת ישראל , שהיא אחת המובילות בתקשורת בעולם כולו .
הואיל וחוק ההסדרים קבע שהוועדה תהיה ועדה משותפת של ועדת הכלכלה , ועדת החינוך וועדת הכספים , בראשותו של יושב - ראש ועדת הכלכלה , אני מסכים שההצעות של חבר הכנסת לנגנטל ושל חבר הכנסת קליינר יועברו לאותה ועדה מיוחדת .
תודה .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) שר הביטחון ביקש את החוק .
1. התשלום על שירות חסימת שיחות בין - לאומיות הינו חד - פעמי , ונקבע לפני זמן רב , בעת שתעריפי השיחות הבין - לאומיות היו גבוהים באופן משמעותי מהמקובל היום , ונועד בעיקרו לאפשר למנוי לשלוט בהוצאותיו לטלפוניה ולמנוע קיום שיחות בין - לאומיות על - ידי באי הבית שלא בהסכמתו .
שירות חסימה זה ניתן אך ורק על - פי בקשתו של המנוי וביוזמתו , ומכאן שחברת " בזק " אינה יכולה ליזום חסימת התקשרות לשירות בין - לאומי .
תעריף חסימת שיחה בין - לאומית לחו"ל הינו תעריף מפוקח , המתבסס על עלויות הפקת השירות .
שירות זה מאופיין בשינוי הגדרות במתג , בכרטיס קו של המנוי , בתחזוקה ובעדכון בסיסי נתונים ובקיום בדיקות טכניות מעת לעת של טכנאי חברת " בזק " , לאבטחת החסימה .
תעריף זה מעוגן בתקנות הבזק ( תשלומים בעד שירותי הבזק שאינם מפורטים בתוספת לחוק ) ( התוספת , חלק א ' , פרט 18 ) , ונקבע על - ידי שר התקשורת בהתייעצות עם שר האוצר , התשס"א - 2001 .
התקנות פורסמו ברשומות בקובץ התקנות מס' 6093 , לשנת התשס"א .
2. שירות חסימת קו חו"ל היה קיים מקדמת דנא , ופתיחת שוק השיחות הבין - לאומיות לתחרות אינה קשורה לקביעת תעריף זה , הואיל והתעריף לשירות חסימת השיחות הבין - לאומיות הינו תעריף מפוקח , שנקבע על דעת שר התקשורת ושר האוצר באישור ועדת הכספים .
3. חברת " בזק " אינה קובעת את שיעור תעריפיה .
א. ככלל , תעריפי חברת " בזק " נקבעים מעת לעת בהתבסס על עקרונות שנקבעו בהמלצות ועדות ציבוריות / מקצועיות , המתמנות אחת לחמש שנים לבחינת רמת תעריפי הבזק ומנגנון עדכונם .
הוועדה האחרונה להסדרת תעריפי חברת " בזק " , בראשות פרופסור ראובן גרונאו , כמו גם ועדות שקדמו לה , המליצה , בין היתר , על מנגנון לצמצום או ביטול סבסוד צולב בין השירותים , וגם שלא יינתן בידי החברה שירות תמורת תשלום שאינו מכסה את העלות הישירה .
ב. בשנת 1998 מונתה ועדה ציבורית על - ידי שר התקשורת ושר האוצר , הוועדה השלישית בעשור האחרון , על מנת לגבש המלצות לגבי הרמה הכללית של תעריפי " בזק " , מבנה וגובה התעריפים ומנגנון עדכונם .
המלצות הוועדה אומצו על - ידי השרים ומרבית תעריפי החברה עוגנו במסגרת תקנות הבזק ( תשלומים בעד שירותים המפורטים / שאינם מפורטים בתוספת לחוק ) , הנקבעות לפי סעיפים 15 ( א ) או 15 ( ג ) לחוק הבזק , התשמ"ב - 1982 , לפי העניין .
תקנות לפי סעיף 15 ( א ) טעונות הסכמת שר האוצר ואישור ועדת הכספים של הכנסת , תקנות לפי סעיף 15 ( ג ) טעונות קיום התייעצות עם שר האוצר .
ג. בבסיס ההמלצות של הוועדות הציבוריות / מקצועיות עמד עקרון קביעת התעריפים על - פי עלות הפקת השירותים ומניעת סבסוד צולב בין השירותים השונים .
קביעת התעריפים ופיקוח עליהם נועדו בעיקרם למנוע ממונופול ליהנות מעודף הצרכן .
ד. יודגש , כי לטווח הארוך טובתו של ציבור הצרכנים מחייבת הבטחת אספקתם של שירותי תקשורת מגוונים ברמת שירות גבוהה ובמחירים סבירים לאורך זמן .
לפיכך , מוטלת על הממשלה החובה לקבוע תעריפים סבירים לציבור הצרכנים , ולוודא במקביל כי מנגנון התעריף ייצור תנאים סבירים לחברת " בזק " - עדיין מונופול מוכרז - להשקיע ולפתח את שירותי התקשורת , תוך תמרוצה להתייעל על פני זמן .
עם כל הכבוד לחבר הכנסת איתן כבל , אדוני היושב - ראש , ברשותך , אשיב לו בקצרה : כל אותם תשלומים שמנויים יכולים להיות מחויבים בהם הם תוצאה של אישור מחיר שנקבע על - ידי שר התקשורת באישור שר האוצר .
כל אותם דברים של שיוך אכן התבררו אצלנו כדבר אשר טעון עיון נוסף .
התברר לנו שמאות אלפי מנויים לא שויכו , ודרשנו בדיקה מחדש של כל נושא השיוך .
עם זאת , כאשר חויבת בתשלום , אין לי כל ספק שהדבר נעשה באישורם של השרים הנוגעים בדבר וכן באישור הוועדה הנוגעת בדבר .
אלה הם הדברים .
אני חייב לומר , שאם יש כאן משגה כלשהו , תעתוע או עניין כלשהו שבו מנוי יכול היה להיות מחויב בתשלום שלא כדין , לא שאילתא אלא פירוט טענותיך אלי בכתב יובא לעיון היועצים המשפטיים הנוגעים בדבר , וודאי שאז אשיב לך תשובה ברורה .
לשאלתך כפי שנשאלה , התשובה היא תשובה מורכבת , משום שהטענות שנטענו באו לידי ביטוי במכתבים רבים שקיבלתי למשרדי .
אני מוכרח לומר , שהשתמשתי בשאילתא שלך כדי לענות על מגוון שאלות שבאו לידי ביטוי במכתבים רבים שנשלחו אלי , שכן לא כולם זכו כמו חבר הכנסת איתן כבל לשמש בכנסת ישראל , כחברי כנסת ונציגים של אחרים .
- - - האשכנזים , 100 שנה אחרי .
אני מבקש אחרי חבר הכנסת טיבי .
- - - תאמר לשר הבכיר שהוא לא בכיר בצדק .
שני מינוס לא עושה פלוס .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , בטרם אענה גם דברים לאמירות ולאמרות ולתיאורים שתיאר כאן חבר הכנסת אחמד טיבי , כאילו אנחנו נמצאים באיזו ארץ אחת והוא מספר לנו על ארץ אחרת , הייתי מבקש להתייחס לגוף החוק , ובעניין זה אני גם כן חושב שלא יכירנו מקומו של החוק בספר החוקים של מדינת ישראל .
אני הצבעתי בממשלה נגד החוק .
ייתכן מאוד שבאחריות קולקטיבית ובאחריות קואליציונית איאלץ להצביע בעדו .
אפשר גם להיעדר .
אני לא חושב שצריך להיעדר על מנת להביע מחאה .
אבקש רשות מהממשלה לא להצביע , ואני מבקש לשכנע גם את שר המשפטים מדוע אין צורך ללכת לחוק כפי שהוא .
ייתכן מאוד שצריך להגיש הצעה במסגרת החוק הפלילי לאיזה אמצעי נוסף נגד הסתה , אם כי יש אמצעים רבים שאפשר להשתמש בהם על מנת למצות את הדין נגד אדם שמבצע פעולה שמחייבת ענישה , שמחייבת מניעה , או כל דבר שהוא מטרת החוק הפלילי , על מנת לקיימו או למונעו .
לא יכול להיות שייאמר בחוק שמדובר במצב שנוכל לראות בו על - פי הנסיבות , כי יש אפשרות סבירה שיביא למעשה אלימות .
אפשרות סבירה היא דבר שמובן לחבר הכנסת בשארה ולחבר הכנסת טיבי , לחבר הכנסת ביבי , לחבר הכנסת ריבלין , לחבר הכנסת דהאמשה , לחבר הכנסת שטייניץ או לחבר הכנסת הנדל .
אני חייב לומר , שאם נשב כולנו יחד , מצוות אנשים מלומדה , על מנת שכל אחד יאמר על עניין מסוים מה היא האפשרות הסבירה , נקבל מספר תשובות כמספר המתדיינים .
מה עושה משרד המשפטים בהביאו חוק מטעם הממשלה ?
הוא נותן פעם נוספת בידי יחידי סגולה , מתי מעט אשר הופקדו על שלטון החוק , פעמים רבות גם תוך התרסה לשלטון העם של הנבחרים , את האפשרות לבוא ולומר לנו מה סביר ומה אינו סביר .
אני מוכרח לומר , שכאשר החוק אינו ברור בנושא זה , אין אפשרות לתת בידי מתי מעט את ההחלטה מתי אועמד לדין .
אינני מטיל כלל ספק בעובדה שבית - המשפט יקבע אמות מידה שוות לעניין הסבירות .
אני סומך לא רק על שופטי ירושלים , אלא על כל השופטים באשר הם , שרק מרות החוק מעליהם , והם יודעים מה הם המעשים ומה הם הדברים אשר מצדיקים את הקביעה מתי מדובר במעשה שיכול להביא באופן סביר לאלימות , אבל הם יכולים גם לזכות רבים , וכך יעשו .
אבל בינתיים , מה יעשה אותו אדם שאם הוא נמצא בצד זה של המחנה כאשר זורקים עליו משהו - אמות הסיפים נעות ואוי ואבוי , ואם הוא בצד הזה של המחנה , יכולים לזרוק עליו משהו , ואז זו יכולה להיות בדיחה טובה , בדיחה רעה או משהו שיש בו משובת נפש או שעשוע גם בעיני שדרים אובייקטיביים בישראל .
לכן אני בא ואומר , אוי לי מיצרי ואוי לי מיוצרי , אוי לי מהמצב שבו אנחנו מסיתים לאלימות , ואוי לי מהמצב שבו מישהו יחליט אם הסתתי או לא .
אני בוטח בבתי - המשפט בארץ , אבל מה עם אותה תקופה שבה אדם יעמוד לדין , מפני שמישהו מאותם יחידי סגולה יבוא ויחליט מתי יש להעמיד אותו לדין ומתי לא .
לכן הייתי מציע להוציא את הדרך הזאת שבה יכולים להגיש כתב אישום נגד אחד ולהימנע מהגשת כתב אישום נגד אחר , כאשר אדם זה או אחר במקום שבו מגישים כתב אישום יחליט מתי היא סבירה ומתי אינה סבירה .
אני רוצה לומר רק דבר נוסף אחד .
חבר הכנסת טיבי , באת ודיברת על ההסתה נגד הפלסטינים , על סמך אותם דברים שליקטת מחבר ממשלה כזה או אחר בלי שהזכרת את שמו , ולכן הרחקת את עדותך , ואנחנו לא יכולים לדעת מי הוא .
הבא ואומר שגם בהלוויית קורבנות , נפגעים או טרוריסטים פלסטינים שנפגעו כתוצאה מפעולה , כתוצאה משגגה או כתוצאה מכך שמישהו ביקש לפגוע בהם בכוונה - אלה הם דברים שמצאת איזה טמבל שיאמר לך את הדברים האלה .
מה צריך יותר מאשר " לזפזפ " יחד אתי בטלוויזיות השונות ולראות מה היא הסתה , וזה מתחיל בשרפת דגלים .
ודאי שלא .
שרפת דגלים ליד בתי מתנחלים או דומיהם , שרפת אוטובוסים ופיצוצם , לקיחת ילדים של בית רבן , תינוקות של גני - ילדים , הלבשתם בכפיות ובמסכות , מתן רימונים ו" קלצ'ניקוב " בידיהם , ושאר כלי משחית , על מנת לבוא ולומר : צועדים אנחנו לירושלים , צועדים אנחנו לשחרר את ארצנו .
האם אין בכך הסתה ?
האם אנחנו לא רואים את כל אותם פרסומים שהם פרופגנדה איומה נגד העם היהודי ?
יכול להיות שיש גם כאלה שמסיתים נגד העם הערבי .
אדם שאומר שלערפאת יש בעיה שהוא לא יכול להימנע מטרור - לא העם הערבי , לא הטבע הערבי - כי הטרור טבוע בדמו של ערפאת , אני חושב שהוא צודק , כי ערפאת הוא זה ששחט ורצח ילדים , נשים , ספורטאים תמימים באולימפיאדה .
הוא אחראי לכל מעשי הזוועה , ואני חושב שעליו אפשר לבוא ולומר בצורה הברורה ביותר שהוא טרוריסט , ואין בכך הסתה .
בקיביה הועמד האדם לדין .
אני יכול לומר לך דבר אחד : העם הישראלי עשה חשבונות נפש רבים בקשר לקיביה .
אין תהילתה של התנועה הציונית על קיביה .
העם היהודי הכה כמה פעמים על חטא .
יש כמה דברים שנעשים אגב ותוך כדי .
אתם מדברים כאן על הסתה בלתי פוסקת , בלתי מתפשרת של אנשים הדואגים לכך שתינוקות של בית רבן יהיו שותפים , על מנת להסיר כל ספק מלב , ועל מנת לראות ביהודים בני מוות באשר הם .
זוהי הסתה , זוהי הסתה , זוהי הסתה .
כאשר אנחנו נמצאים במצב כזה , אנחנו צריכים לשקול את עתידנו בצורה הרבה יותר מיוחדת , אם קיים מצב שבו מבוגרים יכולים להסית כך ילדים .
אל תספר לנו סיפורים על כך שבטלוויזיה הפלסטינית אין בכלל הסתה .
בכלל זה לא ג'יהאד אלא " ג'יאוואה " ; זוהי בקשה מהיהודים לבוא ולרקוד כל היום יחד , מתוך אהבה ושמחה , מתוך אהבת המולדת וחיים משותפים בארץ הזאת .
אני מתנצל .
מדובר בכפר - קאסם .
- - - - - - יש הרבה ימנים שחושבים שזה על שם מוחמד שלהם .
כמה שעות ביום אתה מאזין לערוץ - 7 ?
אני שמעתי אותו השבוע ביום שישי שעה שלמה .
לא היתה מלה אחת של הסתה .
במקום לתת לילדים ללמוד בגן , הם שורפים מכוניות - - - באמת לא בסדר .
גם הנדל מתנגד להצעת החוק .
הצעת החוק הזאת , כהנא היה מתנגד לה .
אדוני היושב - ראש - - - ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) אדוני גם יאמר את השאילתא השלישית , בבקשה .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
אף שחבר הכנסת טל לא נמצא כאן , אף שהגיש את השאילתות שהתפרסמו כמובן בעיתונות , אבקש לציין את הדברים הבאים : מדובר פה בביקורת על ערוצי שידור שונים , מדוע הם לא עושים איזו צנזורה על התוכניות שלהם .
ואני רוצה לומר , שכרגע מונחת על שולחן משרד התקשורת בקשה מצד חבריו של טל , כמובן לא מהפוליטיקה , אלא מחבריו לערוצי תקשורת כאלה או אחרים , שיהיו ברוכים כאשר יהיו חוקיים , אבל הם מבקשים להקים מועצת שידור מיוחדת לערוצי מסורת , רק מהטעם שהם מבקשים שלא יהיו עליהם אותם כבלים של צנזורה כביכול שקיימת באותם מקומות שחבר הכנסת טל מתלונן שבהם אין צנזורה .
אז אני רוצה להבהיר , שאני חושב , כשר התקשורת , שאין זה טוב שתהיה צנזורה כלשהי בארץ הזאת .
יש חוקים שמגינים על האזרח , יש חוקים שמגינים על חסרי ישע , יש חוקים שמגינים על הביטחון של הציבור ועל ביטחון המדינה .
אין צורך להוסיף צנזורות נוספות , ולכן הבקשה המבקשת לעקוף איזה מוסד או מועצה שכביכול יש בהם צנזורה , שחבר הכנסת טל מתלונן על כך שאין בהם צנזורה , אומר אני כאן ששתי השאילתות האלה מוכיחות בעליל שאנחנו צריכים להגביל את עצמנו עד כמה שאפשר בצנזורה על תוכן .
בקשה ליצירה מקורית , בקשה ליצירה עברית , בקשה ליצירה מיוחדת החשובה לאזרחי מדינת ישראל היהודים והערבים , מבחינת ההיסטוריה , מבחינת המורשת , אלה הם דברים חשובים , אבל הם לא בגדר צנזורה אלא בקשות והכוונה לשידור .
לכן אני רואה בהצעותיו או בשאילתותיו של חבר הכנסת טל סתירה מיניה וביה , וטוב שיעשה סדר ויאמר מהי המחשבה שהוא מחזיק בה , שכן לא יכולים לבוא מצד אחד ולהתלונן ומהצד האחר לבוא ולבקש באותו היגיון דבר שהוא משולל היגיון מבחינת הבקשה הראשונה .
אדוני , אם אפשר שאלה נוספת לחבר הכנסת הנדל , זו שאלה תקנונית , אבל אני מוכן לקבל אותה .
מבחינה תקנונית אי - אפשר , אבל אדוני רשאי לתת לו לדבר אם הוא רוצה .
אדוני היושב - ראש , שאלתו החשובה של חבר הכנסת הנדל נוגעת פעם נוספת באושיות הדמוקרטיה וחופש הדיבור , שהרי כאשר אדם מביע דעה , לגבי אחד זה ציון לשבח , ולגבי האחר - אסון מוחלט , או בלשונם - אסון קולוסלי .
הבעת דעה אחת מהווה חופש מצד האומר ובבחינת הסתה בצד השומע , שאינו מסכים עם האומר .
אלה הם דברים שהייתי רוצה למצוא בשידור המסחרי , שכן אינני השר הממונה על השידור הממלכתי .
כיצד יעלה על הדעת שבשידור ממלכתי לא יהיה מינון נכון והבעת דעה של כל מי שמבקש להביע את דעתו , ושמירה על אובייקטיביות מסוימת , ומתן אפשרות למעצבי דעת הקהל להיות מכל קצוות הקשת הפוליטית ומכל הדעות החברתיות בישראל ?
דברים כאלה לא הייתי מעלה על דעתי שיקרו בשידורים הממלכתיים של ישראל .
אם חבר הכנסת הנדל אומר שחופש הדיבור הוא ערך עליון , צריך הוא לזכור שבחופש הדיבור לפעמים נושכים לשון או עונים במענה לשון שהוא מנה אחת אפיים .
אני רוצה לומר , שלא יכולים לאחוז את החבל בשני קצותיו : לבוא ולומר , על דעות האחר אני מטיל צנזורה , בעוד אני יכול לומר דברים שבעיני רבים בעולם מהווים - - - אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת הנדל , כאשר אני רואה את חבר הכנסת דרוקמן : יש אפשרות שהערוצים המסחריים יאפשרו הפעלת שלושה ערוצים ארציים נוספים .
אני בטוח שכך יתאפשר ביטוי לאנשי יש"ע בצורה חוקית מוחלטת , ולא רק כנוהג או מנהג שקנה לו שביתה וכולנו מכירים בו .
למעשה , מכוח העשייה ומכוח הדברים , אי - אפשר לבוא ולומר שדבר שקנה שביתה אצל הציבור יותר מ- 25 שנה הוא דבר שהציבור יכול להתקיים בלעדיו , משום שאין הוא במסגרת המערך החוקי .
ניתן לקיים ולאפשר שידורים חוקיים , אם היו אנשים המגישים הצעות חוק כאן בכנסת היו מציעים להקים מועצת שידור מיוחדת .
אם נעביר את החוק שהוצע על - ידי הממשלה , אפשר יהיה לתת ביטוי לערוץ למתיישבי יהודה ושומרון בזכות ולא בחסד , בצורה חוקית ולא תוך הפרת חוק כזה או אחר , וגם כמובן להפעלת ערוצי הקודש , כמו גם ערוצים למגזר הלא - יהודי , ובא השלום על ישראל ועל מדינת ישראל .
תודה .
אנחנו נגד החוק אבל בעד - - - שהידים אבל אנחנו בעד .
- - - יכול להיות בהחלט מצב שאדם - - - זו שאלה מצוינת - - - השאלה מצוינת אבל יש דבר שנקרא - - - - - - יש דבר שנקרא תעודת מעבר , על מנת שתוכל לטפל - - - ותעודת המעבר היא איזה - - - נכון - - - יהודים זה לא בני - אדם .
יהודים זה לא בני - אדם .
זאת שאלה נכונה .
- - - לנשיא בית - המשפט העליון על מנת להקים בית - דין - - - - - - משפטים לא לומדים ארבע שנים .
- - - אתה מרחיק לכת .
- - - - - - זו רק הצבעה .
מאה אחוז .
אנחנו רוצים מאוד להצביע בעד החוק .
לאחר שבית - המשפט השתכנע שיש כאן הטרדה .
- - - אדוני יושב - ראש ועדת החינוך , כל נאום שלך הוא לירי .
גברתי היושבת בראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , גם ממקום מושבי במשרד שלי כשר התקשורת בקומת הממשלה שמעתי מספר לא מועט מהחברים המדברים כאן , והייתי מבקש להתייחס לפני שאשיב תשובה גם לסגן השר נואף מסאלחה - - - סגן לשעבר , אבל בשבילי אתה שר כל הזמן .
אתה שר השלום האמיתי , אבל אני הייתי מבקש לציין כמה דברים שיצאו מאיזון .
אני מגנה כל תופעה של התנכלות לאחר מעשה איום ונורא ונפשע , שהדעת האנושית לא סובלת אותו .
גם אותם מעשים שבהם אזרחים לוקחים את החוק לידיהם ומבקשים לשמש כממשלה הצריכה להשיב לצריה מכה תחת מכה - עושים פעולות שלא מוציאות את שמה ואת טובתה של מדינת ישראל בעולם כולו , ויותר מכך , הם גם גורמים לעמעום אותו אסון מחריד שקרה עקב מעשהו של אדם שמוסת על - ידי רשות שלמה .
יש בכך חוסר איזון להבליט אותם דברים תוך השכחה של הדבר הנורא שקרה כאן והדברים הנוראיים שנמנעו שבוע קודם לכן , כאשר בשלושה ניסיונות ביקשו להרוג ילדים וטף בבתי - עינוגים - אם היה זה בבית - קפה או בפאב בירושלים ביום שישי לפני כשבועיים , אם במוצאי שבת לפני שבוע , אם ב" אורט " נתניה לפני ארבעה ימים , וכל אותם דברים שנמנעו מתוך נס שקרה לאנשים שנמצאו באותו אזור .
לכן , הרף לכם כל מי שבאים ועושים השוואה בין הדברים האיומים .
הייתי מבקש לייחד דקה אחת לדבריו של חברנו וילן - מהטובים בגיבורי ישראל , אני מוכרח לומר , איש שעמד ללא חת להגנתה של מדינת ישראל .
ואני רק שואל אותו : האם מדבריו כאן בכנסת לא עולה כאילו אותם מעשים נפשעים הנעשים כאן בטרור נורא ואיום , כולם תוצאת העובדה שאנחנו ב- 1967 , כאשר נקראנו למלחמת מנע להשמדת ישראל , יצרנו מצב שבו הטרור מותר ?
ואני בטוח , שאדם שהיה בסיירת מטכ"ל יודע , שכפוליטיקאי הוא לא צריך להיות שבוי בקונספציות שהוא יצר כאילו אנחנו כאן אשמים .
הרי בסופו של דבר ניסו גם אנשיו ללכת אצל אותם אנשים ולהציע להם הצעות מרחיקות לכת , שהרוב בישראל מתנגד להן , וגם את ההצעות האלה דחו הם בידים ריקות .
ולבסוף , אדוני סגן השר לשעבר , סגן יושב - ראש הכנסת ואחד מחברי הכנסת שבאמת מהווים גשר לאפשרות של חיים משותפים - והלוואי שנוכל להגיע לאותו גשר - ערפאת , כפי שאנחנו יכולים למדוד אותו עד היום , הוא טרוריסט .
כאשר אנחנו נלחמים בטרור , כל טרור יקורקע , עד אשר אנחנו נצליח למנוע אותו ולגדוע את ידו הרוצחת .
שיהיו הדברים ברורים : אין כאן פעולת קרקוע , אין כאן חלילה רצון לבייש .
מדובר פה במלחמה בטרור ; מלחמה שהממשלה כולה אסרה על הטרור .
ואם ערפאת לא רוצה להיות ראש עם , ראש ישות משפטית , ראש של רשות , אלא רוצה להיות טרוריסט - כך תנהג כלפיו ממשלת ישראל .
תודה רבה .
- - - חבר הכנסת בוים , אתה ביקשת הודעת סיכום ?
אי - אפשר להשיב .
גברתי היושבת בראש , כנסת נכבדה , נתבקשתי על - ידי ראש הממשלה באמצעות השר המתאם דני נוה , לבקש מהכנסת ולהודיע , כפי שאומר ראש הממשלה - אני מתכבד להודיעכם , כי בשל חשש לניגוד עניינים החליט ראש הממשלה , בהתאם לסמכותו מכוח סעיף 39 ב לחוק - יסוד : הממשלה , כי סמכויות שר האוצר לאשר לפי סעיף 39 ב לחוק יסודות התקציב , התשמ"ה - 1985 , תקנות לפי סעיף 6לו ( א ) לחוק הבזק , התשמ"ב - 1982 , ולהסכים לתקנות לפי סעיף 6נו ( א ) לחוק הבזק , התשמ"ב - 1982 - יועברו לשרה ציפי לבני .
כשאגמור לקרוא אשמח להשיב .
העברת סמכויות זו תעמוד בתוקף למשך תקופה של שנה אחת , ולאחריה יחזרו הסמכויות לשר האוצר .
בהתאם לסעיף 39 ב לחוק - יסוד : הממשלה , אני מבקש את אישור הכנסת להחלטה זו .
לשאלתם של חברים במה מדובר - לשר האוצר יש סמכויות , במקביל ובעצמו יחד עם שרים אחרים , בעיקר עם שר התקשורת , לחתום על תקנות הניתנות לפי חוק הבזק .
חוק הבזק מדבר על שורה רחבה מאוד של נושאים העוסקים בטלקומוניקציה כמו גם בנושאי תקשורת , תקשורת מסחרית בעיקרה , שעיקר הענפים בה היא הרשות השנייה לטלוויזיה ולרדיו על כל המשתמע מכך לגבי זכייני טלוויזיה וזכייני רדיו , לגבי הכבלים , לגבי הנושאים שמועצת הכבלים מחליטה בהם ותקנות שהשרים צריכים להוציא עקב החלטות כאלה או אחרות הנוגעות לטלקומוניקציה על כל חלופותיה .
אם מדובר בטלפוניה , אם מדובר באלחוט , אם מדובר בקווים עולים , בקווים יורדים ובשאר מיני תקשורת אשר להם צריכה כל חברה , בעיקר החברה היום , המתפתחת , שיש בה גם אמצעי תקשורת רבים ולא רק תקשורת קווית - הטלפונייה , כפי שהיתה ידועה ושבזק החזיקה בה במשך שנים רבות .
הואיל ולשר האוצר יש חשש לניגוד עניינים עקב קשרים משפחתיים כאלה או אחרים עם זכיינים שונים ואחרים , הוא מבקש מראש הממשלה , מחשש מראית עין , להעביר את הסמכויות הנוגעות לנושאים הקשורים לדברים ששר האוצר מוסמך לחתום בהם לשרה ציפי לבני , על מנת שהיא תהיה הרואה והחוקרת והבודקת לפני שתצרף חתימתה לתקנות כאלה או אחרות היוצאות לפי חוק הבזק .
האם עניתי לחברי חבר הכנסת - - - - יושב - ראש הוועדה הנכבד זבולון אורלב ?
אם כך הדבר , אני אבקש מהכנסת לאשר , בהצבעתה , את ההחלטה .
לאט לאט אנחנו מצפים לעוד שניים מהמפד"ל .
גם שמבינות .
אינו נוכח .
הוא האחרון ?
- - - השרים הנוגעים בדבר צריכים פשוט - - - - - - - - - כמה זמן העזאזמה נמצאים בנגב ?
פחות מ- 30 שנה .
ממצרים .
ב- 1948 היו פחות - - - הם באו רק אחרי שמדינת ישראל הוקמה .
- - - אף אחד לא יבוא יותר .
אם לא באו עד עכשיו , לא יבואו יותר - - - - - - נשים - - - רק כדי לקבל את המענק - - - זו יוזמה של משרד המשפטים ?
משרד המשפטים או משרד הרווחה ?
- - - אתה יכול להירשם כדי למנוע ממני להתנגד .
הוא יושב - ראש ועדת השרים לענייני חקיקה , הוא יודע מה לענות .
עיקר החשיבות הרבה הוא בחשיפת דברים כאלה , כדי שידעו שהם יכולים להתלונן .
יש להם מקלט , יש להם סעד ויש להם יד .
כל מה שאני יכול , אני אענה .
הממשלה אומרת שזה כבר קיים .
אולי תפתח את העניין הזה .
אתה יכול להסביר לי איך לא חשבו על זה עד היום ?
- - - עלינו לארץ .
מה זאת המנורה הזאת , סמל ישראל ?
מה המנורה הזאת ?
- - - עד היום לא הבנתי למה הכוונה ב" מה העבודה הזאת לכם " .
האם מקובל עליו , אדוני , שברמאדן ייכנס לכפר ערבי ויאכל בפרהסיה ?
לא , שר החוץ ביקש להעביר את הנושא לוועדה .
יש פרוצדורה .
אין ספק .
אין לך יותר .
השר הציע ועדה .
- - - מדינת ישראל היא בעל המאה .
- - - הוא חייב לבקש דיון .
יש דיון .
היו שני חברי כנסת , ביילין ולבני , והם ביקשו את הדיון בשאלה הזאת כבר ב- 1999 , וזה בסדר - היום עד היום .
אפילו בתי - המשפט לא מתערבים בדיון מהסוג הזה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , החברים המציעים , צריך אני לומר בראש ובראשונה שאין הנושא עניין לממשלת ישראל לענות את נפשה בו , אלא שהממשלה ביקשה ממני לענות על ההצעות לסדר - היום , ואני בשמחה עונה על ההצעות האלה , משום שאני חושב שיש לי , כאיש ציבור , כחבר כנסת וכחבר בממשלה , מה לומר בה .
אני אומר זאת על אחריותי , אם כי רבים מחברי בממשלה חושבים כמוני .
אני גם מוכרח לומר , שנושא זה , של מעמד חבר הנאמנים של הסוכנות , בכל המצב שקיים בשיתוף פעולה בין יהדות הגולה לבין מדינת ישראל והמשרתים מטעם המפלגות בישראל בסוכנות היהודית - יש קשר ישיר בין המפלגות עצמן לבין אותם בעלי עניין , אם כי אני מוכרח לומר שברוב המקרים וברוב הזמנים , כל עוד היה אדם משכמו ומעלה , מנהיג יהדות הגולה , ובעיקר יהדות ארצות - הברית - מקס פישר , הכבוד שניתן לעמדתו של ראש ממשלה בישראל היה כבוד שכמעט שלא היו מתנגדים לו , ובעיקר בתפקידים המכריעים , אבל נפל דבר .
מעניין שהסוכנות היהודית יצאה ערב כינוס הקונגרס בקמפיין , והקמפיין שהיא בחרה לצאת בו בראש חוצות הוא בדבר האמירה " הציונות תנצח " - הציונות תנצח רק בשיתוף פעולה בין הגולה לבין מדינת ישראל , בין המנהיגות הנמצאת שם למנהיגות הנמצאת כאן , והצורך הוא במנהיגות נחרצת ובאמונה אמיתית בין יהדות הגולה ליהדות בישראל .
אבל משהו רע מתרחש כאן .
רמז על כך חברי , חבר הכנסת פינס , מבכירי מפלגת העבודה ויושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט - - - יכול להיות שגם המזכ"ל הבא , אני לא מתערב בענייניה של מפלגה חיצונית למפלגת הליכוד .
הכול יכול - - - אתה בהחלט יכול לנסות .
מי שלא מנסה , לא מצליח .
- - - הוא אדם שנמצא היום במערכת הגדולה , שהיא מערכת שיש לה זכות וטו , והיא נוהגת מנהג בעלים , ומערכת זאת מנוהלת היום על - ידי אדם בשם מנדל קפלן , יהודי יוצא דרום - אפריקה , שנדמה שאפילו " עשה עלייה " , במובן זה או אחר , אבל נוהג עדיין מנהג גלות , בבחינת היותו מנהיג יהדות הגולה , ומאז שעזב מקס פישר הוא נוהג לבעוט ברגל גסה בכל אדם שהוא מועמד מטעם ישראל .
יש בכל זאת צורך בכבוד הדדי , כי בישראל אנחנו נולדנו לחוויה הדמוקרטית .
בישראל לא יכול להיות דבר שבו איזו קבוצת אנשים תבוא ותבחר - שמלה לך , קצין תהיה .
אצלנו נבחרים .
אצלנו מביאים קבלות .
אצלכם זה קצת שונה , ובכל זאת אתה נבחר , חבר הכנסת לנגנטל .
אצל רוב רובם של מנהיגי ישראל וחברי הכנסת היושבים כאן , העובדה שהם היו צריכים להיבחר במושבותיהם ובמפלגתם אומרת דבר .
אנחנו רואים היום דבר רע , שלפיו אנחנו מוצאים איזה הליך שבו מוצאים חברים ישראלים כלא - מתאימים .
מי יקבע מי הם לא מתאימים אם לא המוסדות הדמוקרטיים של המפלגות שלנו ?
יכולה להיות זכות וטו , כזאת או אחרת , כאשר הדבר מנוגד לאינטרס של יהדות הגולה באופן מובהק , כאשר באים ואומרים ומסבירים ומתרצים .
לא יכול להיות מצב שבו אנחנו , אזרחי ישראל החופשיים בארצנו , אשר בחרנו את נציגינו , שנצטרך לעמוד כעניים בפתח בפני ועדה כזאת או אחרת ונבקש חסדם של אנשים שמעולם לא נבחרו על - ידי איש .
תבוא לבית - כנסת בארצות - הברית ותאמר : פגשתי את הנשיא של קהילתך בירושלים , יאמרו לי : מי זה נשיא קהילתנו ?
מעולם לא בחרנו בו .
שם , מי שהוא בעל מאה , יכול להיות שהוא גם בעל דעה .
פה , בארץ , לבעלי המאה יש חשיבות רבה , ואני לא מזלזל באיש מהם , אבל לבוא ולומר שזה הקריטריון היחיד ?
המערכת הזאת הופכת מיום ליום לפוגעת באנשים לשם פגיעה , או אומרת אמירה - אתם לא מתאימים .
ליד שולחן הממשלה יושב רוני מילוא שנפסל על - ידי מנדל קפלן .
יושב מאיר שטרית , שעלה לו בדמים לבוא ולקבל את תפקיד גזבר הסוכנות .
אני , עבדכם הנאמן , קבע מנדל קפלן שאינני יכול לשמש כגזבר הסוכנות , שמא אני ארצה להיות פעם ראש העיר ירושלים , אז הוא פוסל אותי היום ממועמדות לגזבר הסוכנות , שכן לא יכול אדם לעשות גשר או איזה קרש קפיצה בסוכנות על מנת להגיע למעמד כזה או אחר .
מי שמו ?
מי התיר לו ?
הזלזול הזה בגדעון פת , שלימים הפך להיות נציגנו במשך כמעט חמש או שש שנים ב" בונדס " .
מי הם אותם אנשים שבאים ופוסלים אנשים , כך , כלאחר יד ?
אולי לא הבנת את זה , מר מנדל קפלן , אבל אני אסביר לך .
אתה חושב שאתה תמנה , אתה חושב שאתה תדיח , אתה חושב שאתה תקבע , אתה חושב שאתה תקבע כיצד תיראה הציונות , אתה תחליט ואתה תראה כיצד החינוך היהודי יתנהל .
אני יודע ומכיר את הבחור מיכאל לנדסברג , ואני שואל מדוע לנדסברג לא מתאים לכהן כיושב - ראש ועדת העלייה .
למה ?
כי מנדל קפלן החליט שהוא לא מתאים ?
הוא החליט לשכנע את חבריו האמריקנים , שהם באמת שומעים לו , כי הוא יותר מעורה בחיים בישראל , והולכים אחריו .
דני דנון , שנבחר על - ידינו לשמש כיושב - ראש ועדת החינוך היהודי בתפוצות , מדוע שהוא יתאים ?
הרי הוא בסך הכול היה יושב - ראש ההנהגה העולמית של בית"ר , כל חייו עסק בחינוך , בהגשמה , בעידוד לעלייה .
הוא אינו מתאים ?
למה הוא אינו מתאים ?
מי יזם זאת שהוא לא יתאים ?
כמובן , מנדל .
מה תפקידו של מנדל בכוח ?
אולי אתה לא יודע , חבר הכנסת פינס , אבל כדאי שתדע , כי אתה אולי יושב - ראש ועדת החוקה ועדיין לא עוסק בחינוך בכנסת .
אני רוצה להזכיר לך , שמנדל קפלן משמש co-chairman , שזה בלעז יושב - ראש עמית של ועדת החינוך היהודי בסוכנות היהודית , והוא מתאים .
למה ?
הוא עסק פעם בחינוך ?
הוא עסק בכספים .
הוא איש כספים , כנראה מוכשר מאוד , ואני מאוד מעריך ומאוד מכבד את העובדה שהוא הצליח לעשות במשך שנות חלדו כסף ; אני מכבד את זה , אבל מה לו ולחינוך , לכל הרוחות ?
הוא יקבע שהבחור הזה , דנון , לא מתאים לחינוך .
והוא מתאים ?
הוא co-chairman .
מאיפה אנחנו לומדים דברים כאלה ?
כך זה פועל , וכל מי שכל ימיו עסק בעסקים , כנראה מתאים לחינוך היהודי הציוני , וכל מי שעוסק כל ימיו בחינוך , כנראה אינו מתאים .
אבל אני מוכרח לומר שהופתעתי גם מפסילתו , ובעיקר מפסילתו , של חיים צ'סלר שהוא מכהן בתפקיד .
יש לנו ויכוחים בין הליכוד לבין העבודה , יש לנו מאבקים , יש לנו שאלות , גם כאן בבית , שאלות שבוודאי התחלק בהן חיים צ'סלר כאשר הוא ביכר יהדות שהיא ציונית כולה ורוצה לבוא לארץ על פני אותם יהודים שהיהדות כולה קודמת אצלם אפילו לציונות .
זאת שאלה שהיא שאלה לגיטימית בחברה הישראלית הקיימת .
אני מוכרח לומר שצ'סלר לא נמנה עם חברי ובוודאי לא עם חברי תנועתי , אבל הוא פעל כל ימיו , הוא הקדיש 30 שנה מחייו לנושא הציוני , עסק בעלייתם ובקליטתם של מאות אלפי יהודים .
בלי להגזים במלה אחת - מאות אלפי יהודים .
הנה בא יהודי שעלה מרוסיה לתפארת מדינת ישראל , חבר הכנסת - - - - גנדי ריגר .
אלפי יהודים מברית - המועצות .
הוא עבד ופעל ללא ליאות לחידוש ההתיישבות ובשנים האחרונות פעל בנושאים הכספיים של הסוכנות היהודית וההסתדרות הציונית .
אבל עכשיו , כנראה צ'סלר מצטרף לחבורת ה" סירובניקים " .
הייתי מציע בהחלט לבוא ולשאול פעם נוספת .
עשיתי זאת כחבר הכנסת והיום כחבר הממשלה אני צריך להיזהר הרבה יותר - - להיזהר בכבודה של הסוכנות ובתפקידה .
- - ולראות עין בעין עם הממשלה שבה אני מכהן .
כל ממשלות ישראל עד היום רואות חשיבות רבה בשיתוף הפעולה בין יהדות התפוצות ליהדות בישראל ולמדינת ישראל .
שיתוף פעולה , מנדל , הוא כבוד הדדי .
שיתוף פעולה הוא קודם כול , כבד את רעך ואהוב אותו כמוך , כי כל התורה על רגל אחת - ואהבת לרעך כמוך - אומרת , אל תבזה .
אל תבייש , אל תיתן לאדם להיות כל כך הרבה זמן בתפקיד ופתאום תבוא ותפסול אותו .
על מה ?
לכן , אני מציע , חברי חברי הכנסת , ולידידי הטוב יושב - ראש הקואליציה והיום יושב - ראש סיעת הליכוד , לברר את זה קודם כול בתוך המפלגות עצמן .
אני מציע , אדוני היושב - ראש , שנעביר את הנושא לוועדת העלייה והקליטה , על מנת לדון בו .
ואם רוצים החברים גם להעלות את הנושא במליאה , יפצלו - אחד יבקש להשאיר את הדיון במליאה , שניים יבקשו להעביר אותו לוועדת העבודה - - - כי אני מבין ששם יהיה דיון יעיל .
- - - לוועדת העלייה והקליטה , ובא לציון גואל .
תודה רבה .
הסכמתי לזה .
סמוך על שר התקשורת שזה הגיע גם לחו"ל .
אני כאן .
הוא יחיד ואתה יחיד , ושניכם יחידה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , המציעים וגם הנוכחים , מדינת ישראל היא לא מדינה שקיימת בה צנזורה , ועל כך גאוותנו .
מדינת ישראל היא הדמוקרטיה ואולי אחת הדמוקרטיות הגדולות בעולם .
מדינת ישראל היא מדינה שבה חופש המידע וזכות הציבור לדעת הם דבר שהוא מובן מאליו .
והוויכוח בישראל הוא קשה , ולפעמים כאשר אנחנו צופים גם בערוצי הטלוויזיה הישראליים - לא כל אחד , אני מוכרח לומר - ממלאת החדווה את לבנו , אם לנקוט לשון המעטה .
הוויכוח הוא ויכוח קשה .
אבל כאשר באים אנשים ומבקשים לבוא ולומר שדם יהודים , דם ישראלים הוא הפקר , צריכה הדמוקרטיה שלנו , וצריך העם שלנו לעמוד ולומר : עד כאן .
שערו בנפשכם מה היתה אומרת העיתונות בארצות - הברית , מה היו אומרים הפוליטיקאים בארצות - הברית , מה היו אומרים אנשי הציבור בארצות - הברית , אם היה קם לו אדם בארצות - הברית ומביא בשידור חי לאומה אמירה שהרוצחים מטעם בן - לאדן , ששפכו את דמם של 3,000 או 4,000 איש במגדלי התאומים , הם אקדוחנים .
מה היה אומר העולם , ארצות - הברית , אם היה קם מישהו ואומר : הם מיליטנטים , קיצונים .
מה היה אומר אדם אם היו אומרים : הם לוחמי חופש .
הרי העולם היה קם ומזדעזע , זועק ואומר : איך אתה מעז לומר דבר כזה על מרצחי אנשים אשר באו בתמימות , בשקט , בביטחון , לעבוד את עבודתם , להיכנס למסעדה .
הנה כאן בישראל איום אסטרטגי ממשי כתוצאה מהטרור שקם עלינו , קם עלינו להורגנו , ואנחנו קמנו להדוף אותו מבחינת הגנה על בתינו .
יש כאלה המבקשים לבוא ולהוכיח לעולם שיש הבדל בין טרור לטרור , שטרור נגד ישראל מותר , שטרור נגד יהודים מותר .
דמם של אלה מותר , ועל כך אנחנו לא צריכים לעבור לסדר - היום .
ויש " יפיופים " גם בתוכנו שבאים ואומרים : מה , אתה רוצה לסגור את ה- CNN ?
מה , אתה רוצה לסתום פיות ?
שומו שמים , לא רוצה לסתום פיות .
רוצה אני לא לעמוד על הכבוד .
יש דברים שאם אנחנו נעבור עליהם לסדר - היום , אולי באמת ישתכנעו העמים שדמנו מותר .
והרי המחבל המטורף , המנוול , לא מבחין בין ילדה יהודייה לבין ילדה ערבית , או לא מבחין בין ילדה לסבתה .
הוא לא מבחין בין גבר לאשה .
הוא לא מבחין בין עובר אורח תמים לבין חייל .
הוא שוחט את כולם , תוך כדי מעשה טרור זוועתי שהמוח האנושי לא יכול להעלות על דעתו .
ואני אמרתי כאשר אותו טד טרנר בא ואמר את אשר יש לו לומר : רבותי , עד כאן .
אנחנו עוד נאפשר לאנשים כאלה לעשות מעשים כאלה ?
נכון , אני לא בטוח שאנחנו צריכים לסגור את ה- CNN , כי אנחנו לא יכולים לסגור אותו בעולם .
אבל אם ה- CNN מכוון מלחמה נגדנו , נשיב מלחמה שערה , בדרכים שאנחנו יכולים לעשות זאת .
אני יודע שהוא ימשיך לשדר בעולם כולו .
ואני יודע שיש רבים בישראל שרוצים לראות אותו דווקא בגלל מה שהוא אומר , כדי שנוכל אנחנו לענות ולהשיב תשובה .
הבנתי את כל זה .
אבל אמרתי , אם היה אומר טרנר בדברים שהוא אמר בארץ , או יאמר זאת כתב הנמצא כאן בתוכנו , נכריז עליו פרסונה נון - גראטה .
ואם יהיה צורך , ואנשים בישראל יבואו ויתדפקו על דלתי ויאמרו , להוריד את הזוועה הזאת מעל מסכינו , נשקול לעשות זאת .
שמחתי לשמוע שנציג ה- CNN החליט להגיע לארץ , ואנחנו הכנו לו פשוט קטעי וידיאו , אותם קטעים שבאו לידי הגשה במסכי העולם כולם , ואמרתי להם : צאו ולמדו .
בפיגוע באיתמר דווח על - ידי ה- CNN , ולא על - ידי כתבו ברמאללה , על - ידי אחת מכוכבות ה- CNN , ואינני רוצה לומר את שמה כאן , כי אין לי כוונה לבוא ולהסית נגד מישהו , או לומר דברים נגד מישהו , אלא הכוונה לבוא ולהסביר לאנשים שאין הבחנה בין טרור , כי טרור הוא טרור , ושם , בפיגוע הנורא באיתמר , שבו נרצחו אם ושלושת בניה , ועוד אזרח המופקד על ביטחון האם ושלושת בניה , ה- CNN תיאר את הרוצח , ואת הנרצחים בדם קר , כקבוצות קיצוניות .
זאת אומרת , סימטריה .
הנרצחים והרוצח נמצאים באותו מעמד .
בפיגוע בגבעה - הצרפתית נאמר שהתרחש פיצוץ והישראלים טוענים שהיתה איזו התקפת טרור .
זאת אומרת , בכלל לא ברור .
הישראלים טוענים טענות כאלה או אחרות .
אני מוכרח לומר שהמקרה שבו נפצעה האם ובאותו יום שנפצעה קשה שכלה את אמה ואת בתה , משפחת קינן מפתח - תקווה , בא אצלם ה- CNN על מנת לבוא ולתאר את סבלם לעיני המצלמה .
הם היו אתם בשיחה ובהסברה במשך שעה שהביאה למכאובים אדירים ועצומים אצל האב והאם השכולים שבתם התינוקת נרצחה , והאמא באותו יום גם קברה את אמה .
ולאחר מכן בערב הם עמדו לראות ב- CNN , אולי הם יוכלו להביא את דבר העם בישראל העומד כולו תחת התקפת טרור מרושעת שהשכל האנושי לא יכול להבינה , אלא אם כן יראו את מעשי הפשעים שהפלסטינים הטרוריסטים החליטו להשתמש בהם , על מנת להביא לידי מצב שבו אנחנו ניכנע , אותו טרור מטורף שהוא אסטרטגיה , שמביא אותנו למחשבה - האם לעלות לאוטובוס , האם להיכנס למסעדה , האם ללכת לעבודה , האם לשלוח את הילדים או הנכדים לגן - ילדים או לבית - ספר .
והנה , באותו ערב , 20 שניות ראו את האם האומללה שאומרת כמה קשה לה לשאת בכאב שבו היא איבדה ביום אחד את אמה ואת בתה .
הורידו אותה כהרף עין מהמסך , והעלו את מי ?
את אמו של הרוצח המתועב שהתפוצץ מתוך מופרעות של מחשבה דתית מעוותת , של לאומנות בלתי מתקבלת על הדעת , של טרור שהשכל האנושי צריך לדחות אותו , גם אם הוא שכל שבא ממדינות שאינן אוהבות את מדינת ישראל , כי אותם טרוריסטים יגיעו גם אליהם .
ישראל עומדת כאן ומגינה על העולם החופשי כולו , כי אם כאן זה לא ייפסק , לשם זה יעבור .
והנה מצלם ה- CNN את אם הרוצח המסבירה עד כמה היא גאה בעבודתו של בנה אשר מסר את נפשו על מנת לשחוט ילדה בת שנתיים ואת סבתה בת ה- 60 .
וכאשר ראו זאת ה- CNN - אני אומר לכם , אנשי ה- CNN ישבו לא מבוישים , אלא המומים , כאשר הדברים הובאו או הוצגו בפניהם כפי שהוצגו .
ואין לי כל ספק שהמודעות שבאו בעקבות הפגישה שזכתה לביקורות בעיתונים מאוד נאורים , שלמען זכות הדיבור הם מוכנים גם לסבול את זה שאנחנו המרגיזים את כל העולם , גם נישחט מפעם לפעם , ובלבד שאנחנו נמשיך לא לשתוק , ואנחנו לא נשתמש בכבוד הלאומי שלנו , כי כבוד לאומי זה דבר מטופש , הוא לא הועיל בז'אנר האינטרנציונלי של החברים הנפלאים שנמצאים כאן אתנו והם מטיפים לנו מוסר , במידה מסוימת הם פטרונים שלנו , עמומי השכל והאנשים הלאומיים , אשר הם מתקשים להבין את הדברים הגדולים של העולם .
אנשי ה- CNN הבינו זאת , ואתמול אצל ראש הממשלה הם גם אמרו : אנחנו נתקן את מה שצריך תיקון , וראש הממשלה אמר : מה פירוש אתם תתקנו ?
- השתדלנו לעשות זאת , ואנחנו משתדלים .
אמר להם ראש ממשלת ישראל : תשתדלו יותר , הרבה יותר .
אינני בטוח שעל - ידי החשכת המסך והורדת ה- CNN מחבילת הבסיס והעברתו לטלוויזיה בתשלום , אעשה צדק עם אזרחי ישראל , כי יש אזרחים בישראל שמשלמים את דמי הלקוח שעולים 149 שקלים , והם רוצים לראות את ה- CNN , ואם נחייב אותם ללכת ולשלם סכום נוסף , אנחנו מענישים את אזרחי ישראל .
נצטרך לשקול זאת .
אני מקווה שהדו - שיח שהיה לנו עם אותה רשת שידור , שהיא חשובה , יעזור , כי בעולם רואים אותה , אם כי בעולם לא מחשיבים אותה כרשת הנאורה ביותר , או המוסרת ביותר אינפורמציה , אם כי היא בהחלט נמצאת בכל מקום וזה יתרונה הגדול .
אני מוכרח לומר שבארצות - הברית יש רשת מקבילה " פוקס ניוז " , שהם הרבה יותר פרו - ישראלים .
אני רק רוצה להפנות את תשומת לבם של חברי הכנסת , וגם של הצופים בנו , שה- CNN בארצות - הברית וה- CNN בעולם - ה- CNN הבין - לאומי - אינם באותה גרסה .
שכן לא יעלה על הדעת שה- CNN ייתן אותן כתבות שהוא נותן כאן בארץ ובעולם כולו גם בארצות - הברית , כי בארצות - הברית לא היו סובלים מידה כזאת של משוא פנים והתייחסות חד - צדדית כפי שהדבר נעשה ב- CNN אינטרנשיונל .
אני מקווה שהדברים הובנו על - ידי אנשים בעולם .
אני בטוח שהיום מבינים אנשי ה- CNN , שטרור הוא טרור , לאחר שהם ראו גם את מעשי הזוועה ומה הטרור יכול להביא גם אל פתח ביתם .
כמובן , אנחנו חשבנו שיש צורך להביא את דברינו לעולם הערבי .
העולם הערבי מאוד היה מעריך והעריך כל עוד יכולנו לשאת זאת מבחינת הרדיו הישראלי , האנטנות , וכל עוד הדבר לא סיכן את בריאותם של אנשים , שכן עד אז היו האנטנות במקומות מרוחקים .
החלטנו שאנחנו צריכים להגיע לציבור הערבי דרך הטלוויזיה , ובהחלט לתת להם טלוויזיה טובה .
הציבור הערבי מאוד מכבד את הטלוויזיה ואת השידור הישראלי , כי הוא רואה בו שידור אובייקטיבי , המדווח על עובדות כפי שהן .
אני בטוח שנוכל במשך הזמן לבוא ולראות עד כמה זה מצליח .
אין לי כל ספק שההצלחה תהיה ודבר ישראל יובא לעולם כולו .
זה היה הבסיס להחלטת הממשלה , כאשר היא החליטה להשקיע אותו ממון ואותם משאבים כדי להגיע לידי רשת ישראלית בערבית אשר תופץ בעולם כולו .
אם היתה לנו ועדה לענייני ה- CNN , שהיתה יכולה להתכנס באטלנטה , הייתי מציע שנעביר את הדיון לאטלנטה .
אני חושב שנתתי לכם דיווח על מה שהיה .
תמיד תוכל להעלות זאת במליאה .
אני אסכים להצעות .
לכן אני אומר , עברנו פרק .
אני חושב שאתם יכולים להסתפק בדברי .
אם אתם רוצים דיון במליאה , אני לא אתנגד .
כרצונכם .
אני משאיר זאת לשיקול דעתכם .
מה ?
האם לא כל עורך - דין יכול להופיע בפני כל בית - דין שרעי ?
נניח שהוא הופיע במשך שלוש שנים .
זה מספיק .
קח , לדוגמה , את חוק לשכת עורכי - הדין ואת חוק השופטים .
אני רוצה לומר , יושב - ראש ועדת החוקה , שאם היה עורך - דין יושב - ראש הוועדה , כנראה עליו היה - - - אני מברך אותך .
כמו ברשות השידור - - - חבר ועדה - מי שהוסמך על - ידי יושב - ראש הוועדה .
מה עלות החוק ?
זה יחול על דרעי או לא ?
אם זה לא יחול על דרעי אולי מרצ יצביעו .
תאמר להם שזה בלי דרעי .
זה לא היה בקריאה טרומית , זה היה בקריאה ראשונה .
- - - למה ?
עורך - דין לא יכול להיות - - - בדרך זו שבה החוק מוצע ומתבקשים חברי הכנסת לאשר אותו יכול שר המשפטים למנות גם שופט בדימוס .
הממשלה היא טרומפלדור .
עם כל הכבוד , כך לא עושים הצבעה .
צריך לבדוק אם המסתייגים אינם באולם .
הוא הפטרון .
את הערבים או את הפלסטינים ?
עד היום חשבתי שאני לא רואה אותך בטלוויזיה כי אתה לא רוצה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , לא הייתי מוצא לנכון להתערב בדיון אם חבר הכנסת הנכבד אחמד טיבי היה עולה ומעיר את הערותיו לגופו של החוק ולגופם של האנשים שאינם פלסטינים והיושבים בכנסת .
הייתי רוצה לנצל הזדמנות זאת ולהודות באמת על פעילותם של רבים בכנסת , ובעיקר חברות הכנסת , בכל מה שקשור לנושאים שהוזנחו שנים רבות , וברוכה יוזמתן .
אני מצביע בעד החוק הזה משום שאני חבר הממשלה .
הייתי מסתייג בכל מה שקשור לעבירות שיש לגביהן חובה בחוק להטיל עונש מאסר בפועל .
אני חושב שצריך להימנע מהקביעה בחוק שצריכים להטיל עונש מינימום חובה .
אבל זה עניין של השקפת עולם .
על כל פנים , תוך ניצול הבמה ובאופן לגיטימי לחלוטין , עלה לכאן חבר הכנסת הנכבד אחמד טיבי , אשר אני מעולם לא הייתי פטרונו , לא הייתי גם פטרונם של בני ארץ - ישראל האחרים החיים כאן יחד אתי ועם משפחתי ב- 200 השנה האחרונות , אני לא פטרון , חבר הכנסת טיבי , כי פשוט אני לא מהשמאל .
אנשים שאינם מהשמאל אינם פטרונים .
אני רואה בן - אדם מולי , אני יודע האם הוא לי או לצרי .
אם הוא אתי , הוא חברי הטוב ביותר .
יבוא יגור בביתי , אגור בביתו .
אין לי שום בעיה מלבד שידעו כולם שאני חי במדינתי , במדינת היהודים , כי היא היחידה , אין אחרת , אין בלתה .
לא היתה מדינה אחרת ולא תהיה מדינה אחרת .
אבל כמובן אני לא חושב שאפשר להתווכח .
אפשר להתווכח על הכול .
אני למשל לא חושב שחבר הכנסת טיבי צריך לשיר " התקווה " .
אני גם מבין שזו לא היתה תקוותו בת שנות אלפיים שתקום כאן מדינה יהודית .
זכותו גם לומר זאת .
אבל אנחנו יודעים שאנחנו חיים במדינה שהיא מדינה דמוקרטית , שהרוב בה החליט מה הוא רוצה , והחוקה , חוקת היסוד של מדינת ישראל , הרציו של הקמת המדינה , אמרה שהמדינה הזאת יש בה זכויות יתר לעם כעם , כי אין לו שום זכות אחרת יתירה אלא להקים את מדינתו כאן , כי אין לו מקום אחר בעולם .
אבל אני פתאום שומע כאילו אני , שאני שר התקשורת , ולא ראיתי בשום שלב בתפקידי כשר התקשורת ולו תלונה אחת מצד כלשהו על התערבות שלי בנושא תוכן , ובוודאי בנושא פסילתם של אנשים מלבוא ולהתמודד על דעתם או אפילו לומר את משנתם , או אפילו לומר דברים שהם מרגיזים אותי מאוד .
לא הייתי מעלה על דעתי , אלא אם כן החוק הפלילי בא וקובע שיש באמירה כזאת או אחרת משום דבר שפוגע באושיות הדמוקרטיה הישראלית או באושיות קיומה , ויש על כך ויכוח .
אבל אני אמנע מחבר אחר לבוא ולהתווכח אתי בטלוויזיה ?
או אני אסתכל על מישהו אחר בפטרונות כזאת או אחרת ?
הייתי מת להיות פטרון , חבר הכנסת טיבי .
אני לא יכול , כי אני לא שמאלני .
אני לא מהשמאל .
רק אדם מהשמאל יכול להיות פטרוני .
אני לא יכול .
אני יכול להסתכל עליך כאשר אתה שותף אתי יחד בחיי ובחיי היום - יום של שנינו , כאשר אתה יחד אתי אזרח במדינה או חבר כנסת במדינת ישראל , שהיא אולי שיא ההתגלמות של הדמוקרטיה בישראל .
אני חושב שאתה לא יכול להיות יותר טוב ממני , אבל ודאי שאני לא יכול להיות יותר טוב ממך .
אבל כאשר באותו בית - מחוקקים ובאותה התגלמות של הדמוקרטיה בשיאה אתה יכול לבוא ולהרהר הרהורים , אני חזק מספיק , אני יכול לשמוע כל מה שאתה אומר , אבל יש דברים שכאשר אתה אומר אותם אתה מזעזע את אמות הספים .
אני חושב שהדמוקרטיה הישראלית חזקה מספיק כדי לשמוע כל אחד ואחד מכם , אם יש איזו תלונה , אני באמת התפלאתי מדוע חבר הכנסת אחמד טיבי , שהייתי אתו כמו להקה נודדת בכל מקום ומקום בארץ , לא מופיע לידי בטלוויזיה .
עד לרגע זה חשבתי שאתה לא רוצה להופיע , כי אני כובש , כי אני נוגש , כי אני עוכר העם הפלסטיני , כי אני ימני , כי אני לוחם , כי אני תומך באריק שרון , כי אני חושב שמופז הוא הרמטכ"ל של מדינת ישראל , והוא צריך לקבל הלל ושבח .
חשבתי שבגלל זה אתה לא מופיע אתי .
לא ידעתי כל הזמן שאתה לא מופיע אתי בגלל איזו פטרונות .
אני מודיע לכולכם , רשות השידור אינה באחריותו של משרד התקשורת , וממילא אינה באחריותו של שר התקשורת .
לכן , אם לחבר הכנסת טיבי יש - - - אני חושב שהדמוקרטיה שלנו חזקה .
אתה מרגיז הרבה .
דרך אגב , בגלל זה כל פעם בוחרים בנו הרבה יותר .
הנה , אתה רואה .
אבל בסך הכול צריך גם לפשפש במעשינו .
כשאני מופיע בטלוויזיה בערבית , אם " אל - ג'זירה " או תחנה ערבית כזאת או אחרת , אני מדבר בכבוד אל אנשים .
אני מדבר בתקיפות רבה - לא בתוקפנות - בתקיפות רבה נגד אותם אנשים המביעים פקפוק לגבי זכותי להיות כאן , ובתוקפנות רבה לגבי אלה המרימים יד על מנת לתקוף אותי .
אני מאוד מודה לאדוני על שאפשר לי לדבר .
אדוני לא היה פה כשהוא דיבר .
הוא טען שאנחנו לא נותנים לו להופיע בטלוויזיה , כאילו אני שולף מתוך הציבור הערבי פעם עורך - דין כזה או אחר ופעם - - - חבר הכנסת טיבי התריס כלפי הדמוקרטיה בישראל לגבי זכות הדיבור .
אם הוא לא צודק , צריך להכות בראשו .
אם הוא צודק , צריך לדאוג שהוא לא יצדק .
בניזרי הוא בין שלושת המרואיינים הכי - - - מי ימנה אותה ?
אף אחד לא יכול להשיג אותו .
אפשר באמצעותה לברר מה היה עם משרד החוץ באוסלו .
- - - ועדת חקירה ממשלתית .
חוק שנוגע רק לממשלה , הממשלה היא שמחליטה - - - אם להקים או לא להקים - - - - היא לא צריכה את אישור הכנסת .
הם טעו .
היתה טעות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , האמת היא שאני נמצא כאן כתורן ולכן אינני יודע מה היתה עמדת ועדת השרים לענייני חקיקה .
נדמה לי שמטבע הדברים הממשלה החליטה להתנגד להצעת החוק הזאת גם בקריאה טרומית , שלא יעלה על הדעת שהיא תסכים לכפות על עצמה דבר שייתכן שאי - אפשר לקיימו .
שהרי לא נרצה להעמיד למשל בפני בית - המשפט העליון מגבלה כזאת ששופטי בית - המשפט לא יוכלו לשבת בדין כי עדיין אין שופט ערבי .
אני מוכרח לומר , שבזמנו חבר הכנסת אמנון רובינשטיין ואני - לא נהוג לומר דברים מתוך הוועדה למינוי שופטים - היינו בדעה שצריך למנות שופט מאזרחי ישראל שהוא לא יהודי .
דרך אגב , הואיל ואני היום לא שופט ולא בן שופט , אני יכול להעיד על עצמי , כשר , שחזקה עלי מצוותו של החוק למנות אנשים מכל גוני הקשת .
ועד היום , מתוך % 100 מינויים שמיניתי , % 50 מהם היו מינויים של אזרחי ישראל לא יהודים , פשוט מהטעם שלא יכולתי שלא לעשות כך , משום הפער שהיה , הגירעון שהצטבר מממשלות של שרי תקשורת לדורותיהם , שאם תלכו ותצאו ותלמדו , ודאי שתראו שהם לא היו כולם מהמפלגה שלי .
אני היום ממלא אחר מצוות החוק וממנה מינויים של אזרחי ישראל נוצרים ומוסלמים .
חבר הכנסת רובינשטיין מאוד עזר לי למצוא אחד מהאזרחים המוסלמים שהוא מועיל מאוד .
במועצה לכבלים יש לנו חברי מועצה דרוזים שאנחנו מתגאים בהחלט באיושם בכל אותם מקומות .
אבל יכול להיות לפעמים מצב שבנושא כזה או אחר לא מוצאים באותה עת אשה או אדם עם מוגבלויות , או להבדיל אלף אלפי הבדלות ובלי שום השוואה איזה אדם שהוא אינו יהודי והוא אזרח המדינה .
אני חושב שאי - אפשר לחייב את הנציב לבוא ולכפות על הממשלה להפסיק את כל פעולותיה בגלל דבר כזה או אחר .
אני יכול לומר לכם כשר ולהעיד כאן בפניכם , שגם ועדת - רביבי וגם נציב שירות המדינה מקשים עלינו מאוד את האפשרות למנות אדם זה או אחר , או הצריך מינוי , אלא אם כן מילאנו אחר כל המכסות .
לכן הייתי מציע להתנגד להצעת חוק זו לגבי כל ממשלה , לא רק הממשלה המיוחדת הזאת .
אני גם אומר ורוצה להדגיש , שמוסדות הממשלה מחויבים על - פי חוקי המדינה .
נדמה לי שאחד החוקים חבר הכנסת בשארה העביר כאן בכנסת זו .
אנחנו ממלאים אחר מצוות החוק , שכן אין לנו דרך אחרת אלא לעשות כן .
חבר הכנסת בשארה , הרי לא יעלה על הדעת שבית - המשפט העליון יפסיק את פעילותו משום שעד היום לא נמצא על - ידו איזה שופט ערבי שיכול - - - אני חושש בחשש כבד מאוד שהחוק הזה ימנע מבית - המשפט העליון למנות .
אנחנו במשרד התקשורת למשל , ממנים וממלאים אחר כל הוראות החוק , אבל אני לא רוצה , חלילה , שיהיה מצב שבו בבית - המשפט של ישראל לא יהיה איזה אדם שיוכל למלא אחר מצוות החוק .
לכן הייתי מבקש מחברי הכנסת שלא להטיל על הנציב משימה שהוא לא יוכל לעמוד בה , ואני מבקש מהם להתנגד להצעת חוק זו .
חבר הכנסת בשארה , אני רוצה לומר לך , שלא היה מינוי אחד שעשיתי במשרדי של לא - יהודי שלא היה מוכשר או מועמד ראוי .
בדיוק להיפך .
1,000 נאומים או 1,200 נאומים - זה אותו דבר .
גם הממשלה תומכת .
מה קורה אם סגן ראש עיר או סגן ראש מועצה מצביע נגד ראש המועצה ?
אנחנו רוצים לאשר את זה .
קיבלתם שני סגנים כנגד כל אחד משרי המפד"ל .
מה שרואים מפה לא רואים משם .
רציתי רק שיירשם בפרוטוקול , שמה שרואים מפה לא רואים משם .
לא צריך מחקר .
אדוני היושב ראש , אני רוצה לענות .
אדוני היושב - ראש , הממשלה החליטה להשאיר את הנושא לשיקול דעתם של חברי הכנסת ולתת חופש הצבעה .
הנושא הזה יצטרך להיות בדיון והממשלה תצטרך לקבוע את עמדתה .
העיר אילת הולכת ומידרדרת מבחינה אקולוגית , ובהחלט רצוי שהצעת החוק תעבור בקריאה זו .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , המציעים הנכבדים , בראשית דברי אני רוצה לומר , שלממשלה אין עמדה והיא נותנת חופש הצבעה , מהטעם - כפי שהיטיב לומר חבר הכנסת מיכאל איתן קודם לכן - שבנושאים שהם של הכנסת לא צריכה הממשלה להתערב , אלא אם כן יש פה נושא שהממשלה מחויבת להתערב בו .
אני רוצה להעיר כמה הערות כחבר הכנסת שהוא גם חבר בממשלה .
אנצל את זכותי ואת הפררוגטיבה שניתנת לי להשיב בשם הממשלה כדי להעיר כמה הערות .
נדמה לי שכוונת החוק מכוונת לסקטור מיוחד בבית זה , אותו סקטור המאמין באמונה שלמה שההלכה היא זו שנותנת ואין בלתה .
אלה הם דברים שאני לא חושב שצריך להתמודד אתם במסגרת חוק , כפי שמוצע על - ידי חברי הכנסת המציעים והנכבדים , גם יושב - ראש ועדת הכנסת וגם הפרופסור אמנון רובינשטיין .
שכן אני רוצה להרהר יחד אתם בקול רם כאן ולפרוטוקול , אשר כמובן יובא לפני חברי הכנסת אשר יהיו שותפים לדיון בוועדה , אם וכאשר יעבור החוק בקריאה טרומית .
הרי ידוע שלחבר הכנסת יש כדבר שהוא מובן מאליו זכות החסינות המהותית , שהוא לא יכול אפילו לוותר עליה .
ומהי זכות מהותית ?
זכות מהותית זו של חסינות היא אפילו כאשר הדבר נדרש מבחינתו לצורך ייצוג הציבור שהוא מייצג או חושב שהוא מייצג , אפילו במידה שהחוק מאפשר לעבור על חוקי המדינה .
והיו דברים מעולם .
יש דברים שאסור גם לחבר הכנסת לנצל בהם את חסינותו המהותית , ואומרים שאין כאן חסינות מהותית אלא חסינות אישית , שניתן להסירה , בעוד שבחסינות מהותית אין בכלל אפשרות מטעם חבר הכנסת .
חבר הכנסת זבולון אורלב , אדוני צריך להבין שהחסינות המהותית הניתנת לחבר הכנסת היא חסינות כזאת אשר לא מעמידה אותו בשום סכנה שמא הוא יועמד לדין .
יש דברים , כמובן , שנוגעים לאורחות חייו האישיים , שבהם אין לחבר הכנסת ולא צריך שתהיה לו חסינות , ולכן ועדת הכנסת יכולה להסיר את חסינותו באישור המליאה .
אני מציע להתבונן ולראות מדוע קדמונים ומקימי הפרלמנטריזם הישראלי חשבו באותה עת שלא לחייב חבר כנסת בהצהרת האמונים שלו לכבד את חוקי מדינת ישראל .
שום דבר לא השתנה .
האם העלה מישהו מהאבות המייסדים על דעתו , שחבר הכנסת בעליל צריך להפר חוקי כנסת ?
הרשות המבצעת לא יכולה לזלזל בחוקי הכנסת .
יכול לבוא שר ולומר : אינני מבצע את חוקי הכנסת בתוקף חסינותי כחבר הכנסת .
לכן אמרו לשר , שהפררוגטיבה הניתנת לו כחבר הכנסת איננה קיימת לו כשר בממשלת ישראל .
זאת אומרת , אם אני עולה על דוכן הכנסת ואומר דברים שאני אומרם כחבר הכנסת לכל דבר , בלי כל קשר לאחריות המיניסטריאלית שלי באשר לתפקודי כשר , תקום ותתקיים החסינות המהותית .
בעוד שאם אני אומר דברים או מסרב לבצע חוקים שהכנסת מחייבת אותי לעשותם על - פי תפקידי כשר ברשות המבצעת , אני מחויב להיכנע ולהרכין ראש בדבר חברי הכנסת .
אני יודע שהדבר בהחלט ראוי לדיון , אבל זכרו שלא כל מה שעשו האבות המייסדים משולל היגיון .
התנאים לא השתנו , הפרלמנט לא השתנה , אמות המידה והכללים לא השתנו בנושא זה .
לכן אני ממליץ בפני חברי הכנסת לשאול , האם כאות או סימן או רמיזה או התרסה כלפי הציבור הקובע שההלכה גוברת על חוקי המדינה , וגם אצלם דינא דמלכותא בכל מה שקשור , אינם מפקפקים כהוא - זה בשאלה אם כדאי לשנות את חוקי מדינת ישראל .
תודה .
זקן ורגיל ופרקו נאה וזקנו מגודל , מעורב בדעת עם הבריות .
- - - איפה בחלק המזרחי , על - יד שער - הרחמים ?
הוא רצה להציע להעביר לוועדה .
גברתי היושבת - ראש , יש לי שאילתא אחת , ולא נמצא כאן חבר הכנסת גמליאל .
חבר הכנסת גמליאל שאל שאלה מאוד מורכבת ואני מבין שהיא מעניינת רבים אחרים .
הואיל והם לא יודעים מה השאילתא , אני אעביר את התשובה עליה לפרוטוקול .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) - - - הסתייגויות של כמה חברים מאותה סיעה .
הוא רוצה שתצביע נגד הממשלה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , מגישי ההצעות , אני נשארתי בבניין כדי להיות שותף לדיון בהצעות לסדר - היום .
אנחנו , במועצת הכבלים , כמו גם ברשות השנייה לטלוויזיה ולרדיו , מבקשים קודם כול לעמוד על הדברים שהם מחויבים על - פי החוק .
אנחנו מבקשים לקבל עד סוף חודש זה מהגופים המשדרים תוכניות כלשהן , על מנת לשפר את האפשרות של כבדי השמיעה להיות חלק מהחוויה שהטלוויזיה נותנת , בעיקר בעתות שבהן , כפי שציינה חברת הכנסת ענת מאור , רבים מאתנו צמודים לטלוויזיה על מנת לשאוב אינפורמציה .
גם בכל נושאי התרבות והיצירה הישראלית , אנחנו דורשים מתן מענה לאלה שאינם יכולים לשמוע בצורה הברורה .
אני מוכרח לומר , שבטרם זכיתי להתמנות לשר הייתי בין היוזמים של חוק שדובר בו על כבדי שמיעה .
אני מציע לחברי הכנסת הנוגעים בדבר לקחת את החוק .
הוקמה ועדה מיוחדת על - ידי הכנסת במסגרת ועדת החינוך , אני ישבתי בראשה .
צריך להמשיך ולקיים אותם דברים אשר צריכים לתת מענה על כל בעיות החירשים וכבדי השמיעה באשר הם , כי מספרם גדול .
צריך לזכור גם , אדוני שר הבריאות , הממלא את מקומו של שר העבודה והרווחה , שרוב הצרכים של כבדי השמיעה בארץ מתמלאים על - ידי עמותות ואגודות של אנשים טובים המבקשים ממש לסייע בידי אותם אנשים , שהם במידה לא מעטה חסרי ישע במובן זה .
אלה אנשים שהיום , בזכות אגודות כמו " שמע " וחברות אחרות , נמצאים במצב שבו הם יכולים להשתלב בחברה .
אנחנו רואים גם את האנשים היושבים שם ביציע , ערים ועדים לשפת הסימנים , ויש ביניהם גם ששומעים עם מכשירים מיוחדים את כל הדברים הנאמרים .
הם חלק מהחברה , הם משתלבים בחברה , ואנחנו מחויבים , כאנשים שצריכים לתת מענה על בעיות חברתיות , לעשות כל שביכולתנו .
אני מתחייב בפני חברי הכנסת להביא בפניכם עד תום המושב הזה את כל אותם דברים שחייבים לעשות , שעליהם נעמוד , וכל אותם דברים שהם בתכנון , ואם יצטרכו חקיקה או תקנות - נעשה זאת .
לא חשובות העובדות ?
האם לפי התקנון הדיון מתחיל לפני שהוא מציג את הצעת החוק ?
כי אני רוצה להתערב בדיון .
כי אני רוצה לענות .
אדוני היושב - ראש , חברותי וחברי חברי הכנסת , אני מודה לכנסת על כך שהיא העבירה הצעת חוק שהממשלה ביקשה את אמונכם בה .
אני מברך את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , אשר הטריח את עצמו ועמל כה רבות על מנת להעביר את החוק , שלצערי הרב אני לא בקיא בפרטיו .
עם זאת , אני מנצל הזדמנות זו , שבה אני בא ומבקש לברך את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , על מנת להשיב לו דבר על אמירתו בנאום בן דקה .
בנאום זה הוא פרס בפני חברי הכנסת את תדהמתו מהחלטת הקבינט ומהחלטת ראש הממשלה בדבר הכרזתה של ממשלת ישראל , כי לא תשתף פעולה עם ועדת חקירה אשר כוונתה לבוא , לצערנו הרב , עם פסק - דין כמעט מוכן , המדבר בצורה מפורשת על כך שישראל ביצעה פשעי מלחמה .
אני מוכרח לומר לחבר הכנסת אופיר פינס , שהוא בן הארץ הזאת , והוא מבין שלעם ישראל אין ארץ אחרת .
היה ויכוח קשה , אבל ממשלת ישראל נענתה - בניגוד לדעתי באותה עת - לבקשתו של שר החוץ לבוא ולהיענות לבקשתו של מזכ"ל האו"ם .
אנחנו התנינו זאת אז , וגם האמריקנים אמרו לנו בצורה המפורשת ביותר , שהוועדה היא ועדת בדיקה , שהיא לא תחקור עדים , ושכל דבר באשר לסמכותה יתואם קודם לכן עם ישראל , ושהמרכיבים שלה - פירושו של דבר , האנשים אשר יהיו שותפים לוועדה זו - יובאו לידיעת ישראל קודם לכן , על מנת שהיא תביע את דעתה מפני משוא פנים , חלילה .
אני מוכרח לומר , שכל התנאים אשר ישראל הציבה וקיבלה את הסכמת מזכ"ל האו"ם לגביהם , עלו בתוהו במכתב מזכ"ל האו"ם , שמהווה אות סכנה לקיום חקירה אמיתית והוגנת .
זה בא לידי ביטוי בהחלטתה של הממשלה כולה לבוא ולדחות כל אפשרות של שיתוף פעולה כלשהו עם ועדה שיש לנו חשש כבד מאוד לגבי חקירתה - - - על - פי עצת קציני ומפקדי צה"ל , הוחלט שלא לאפשר לה לבוא ולעשות את עבודתה , שאינה עבודה ראויה .
אין שום בעיה , אנחנו מוכפשים בלי ועדה ועם ועדה .
שר האוצר היה נוכח בישיבה והוא אמר את זה .
- - - אולי היא גם שולחת את המחבלים להתפוצץ ?
אולי תאמר שהממשלה גם שולחת את המחבלים להתפוצץ ?
הרי יש גבול .
נשמור על מדינת ישראל כמדינה בטוחה לדורי דורות ולעולמי עולמים .
נשמור את מדינת ישראל כמדינה בטוחה לדורי דורות .
נכון .
עוד מעט תאמרו שגם את הגליל כבשנו .
זה לא זול .
הציונות בכל דורותיה היתה מדיניות מתנחלת .
גם ליוסי שריד אני אומר שהיא היתה מדיניות מתנחלת .
התנחלנו - - - כשההורים שלך , יוסי שריד , באו הנה , הם כבשו - - - אל תדאג , לא משקשקים .
אף אחד לא משקשק .
אתה פלסטיני , אתה מוכן לחיות תחת כיבוש בגליל ?
לא , זו לא דמגוגיה .
אין פלסטיני שמוכן לחיות תחת כיבוש , גם לא פלסטיני בגליל .
השר אביטל מייצג אותי נאמנה .
אני מבקש לומר כמה מלים אחרי סגן שר האוצר .
ועדה .
ועדה .
אדוני היושב - ראש , ביקשתי להשתתף בדיון לאחר דברי חבר הכנסת אפי אושעיה ולאחר דברי חבר הכנסת ברכה , שהשתתף בדיון קודם וכמובן העלה את נושא המצב הביטחוני , את נושא המלחמה בין מדינת ישראל לטרור הפלסטיני , שלצערנו הרב , כתוצאה ממנה נגרם סבל גדול לעם הפלסטיני .
כמובן לא עלה על דעתם לבוא ולדבר על הפער שנוצר במשך שנים בין הציבור היהודי לציבור הערבי , ואני מברך את חבר הכנסת אפי אושעיה ואת חבר הכנסת - - - חשבתי שחבר כנסת בישראל , שנבחר על - ידי ציבור מסוים - - - חבר הכנסת מ ח ' ו ל , הוא יכול לדבר על מה שהוא רוצה .
לא אמרתי : לא .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , לא אמרתי לו שאסור לו לדבר .
מותר לו לדבר על כל דבר .
רק באתי ואמרתי , שחבר הכנסת אפי אושעיה - - - אמרתי , שחבר הכנסת אפי אושעיה בא על מנת לדאוג לציבור הערבי בישראל - - - - ולא לדאוג איך יהרוג עם אחד עם אחר - - - איך ישלחו טרוריסטים - - - תופת .
חשבתי שנבחרתם לכנסת כדי לבוא ולדבר על אותו ציבור בישראל - - - - שיש צורך בהחלט לגשר על פער בינו לבין ציבור אחר בישראל החי ברמה יותר גבוהה .
אני מברך את שני חברי הכנסת הנכבדים על כך שהעלו את הנושא על סדר - היום .
אני , באופן ברור , אומר , שלעומת זאת מפלגת חד"ש , מפלגה יהודית - ערבית , אשר בהחלט נתמכת על - ידי ציבור ערבי גדול , יחד עם מפלגות ערביות אחרות - איש מהם לא מעלה את הנושא , אלא רק את הנושאים הקשורים ל" לוחמי החופש " - אותם אנשים אשר גורמים להרג - - - - להרס ולטרור .
לצערי הרב , גם הרשויות המקומיות הערביות מתעסקות בנושא הפוליטי , בנושא של קיום הטרור הפלסטיני כדבר שהוא בעל ערך או דבר שנובע כל כולו מהתנהגותה של מדינת ישראל , כאילו באו וייצגו את העם הפלסטיני במקום לייצג את העם הערבי הישראלי כאן .
אני מברך את חבר הכנסת אפי אושעיה - - - - שבדיונים על נושא התקציב עלה על סדר - יומה של הכנסת דבר שאני שמח שכיוונה בו הממשלה לדעתך , והיא מקיימת כמה דיונים עקרוניים , וכחוט השני , בין כל המפלגות המרכיבות את ממשלת ישראל , נאמר בצורה הברורה ביותר , שממשלה זו , הואיל וחברי הכנסת הערבים בין השאר אינם דואגים לציבור שהם מייצגים אותו , תעמוד כאן - - - - ותהיה לפה לאנשי רהט , לאנשי סח'נין - - - - לאנשי נצרת ולכל מקום במגזר הדרוזי , במגזר הנוצרי - - - - ובמגזר המוסלמי .
כל אחד מאתנו יעשה כמיטב יכולתו , במקום לדבר על צמצום הפער - להתחיל לעשות זאת .
לראשונה אני שר בממשלת ישראל , יש לי הכבוד , ואני אומר לכם שבכל ישיבותיה של ממשלה זו כאשר מדובר על התקציב , בכל ישיבותיה כאשר מדובר על נושאים חברתיים , היא נותנת את דעתה לפער הגדול בחברה הישראלית , גם לפער שנוצר בין מגזרים רבים ברחוב הערבי לבין מגזרים ברחוב היהודי .
היא תעשה .
הואיל ואין נציגים לציבור הישראלי הערבי בכנסת זו , אנחנו נשמש להם נציגים .
לצערי הרב , הנציגים הערבים בכנסת זו הפכו להיות דובריה של הרשות הפלסטינית .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , תאמר לחבריך בציבור הערבי , שבפעם הבאה יבחרו בעדי ולא בעדך .
הם לא יצטרכו אותך יותר .
את הפלסטינים מייצג אבו עלא , אבו ההוא , אבו מאזן , אבו ערפאת וכל האבויים .
אני מוכרח לומר לך , חבר הכנסת אושעיה - - - אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת איוב קרא , שהממשלה נתנה את דעתה על הנושא , והוא עבר כחוט השני בדברי נציגי הממשלה , מכל הסיעות .
אם היתה זו סיעת ש"ס - זה נעשה על - ידי שר הפנים וסגן ראש הממשלה , אם היתה זו סיעת העבודה - על - ידי סאלח טריף , אם היה זה נציג הליכוד - זה נעשה על - ידי ועל - ידי השר הנכבד דני נוה .
גם דליה איציק דיברה על כך וגם סגן ראש הממשלה וממלא - מקומו , השר שמעון פרס .
ראש הממשלה אמר , שאחת המשימות החשובות ביותר של ממשלה זו היא להתחיל לדאוג סוף כל סוף לציבור הערבי , משום שאין לו מנהיגים שדואגים לו .
אני מודיע לכל האזרחים הערבים בישראל , כי מי שבא ואומר כי מדינת ישראל היא מדינתו , הוא אזרח שווה .
מי שקם על מדינתו על מנת להרוג , נקום ונשכים להורגו קודם שיפגע באזרחינו .
אני מודיע לכל אזרחי ישראל הערבים , הצ'רקסים , הדרוזים , הנוצרים , מכל הדתות , אנחנו נדאג לאזרחי ישראל .
ממשלה זו תצא לדרך עם בשורה .
אני מודה ליושב - ראש על שאפשר לי לומר את הדברים האלה , בעטיים של דברי חבר הכנסת אושעיה .
אדוני היושב - ראש , אני מדבר כאן כחבר בממשלה שאינו שומר תרי"ג מצוות , כיהודי שאבות אבותיו עלו לארץ - ישראל מהטעם ששנת העלייה , למניינם 1809 , היתה למנייננו תק"ע , שעליה נאמר : תקע בשופר גדול לחירותנו , שא נס לקבץ גלויותינו ; שבה התפללנו לקדוש - ברוך - הוא , אבותי יותר מאשר אני , שיחזירנו לציון עירך ולירושלים משכן שמך , וגם היינו מזמרים וגם מתפללים , שייבנה בית - המקדש במהרה בימינו .
בשעה שבתל - אביב חשבו אבות העיר וקברניטי העדה לפתוח בתי - קפה , חברים בתנועה האסלאמית קראו למאמיניהם לעלות בהמוניהם להר - הבית , שמא חלילה היהודים מבקשים לקיים את אשר הם מתפללים ומתחננים לו 1,931 שנה , שייבנה בית - המקדש במהרה בימינו אמן , כאשר מורים על - פי מצוות הגאון לא לומר " בונה ברחמיו ירושלים " , אלא בציווי לקדוש - ברוך - הוא , " בונה ירושלים " .
באותה עת שבה יש המפקפקים בנושא הזיכרון הלאומי הקולקטיבי של עמנו , התכבדתי להחליף את חברי השר לביטחון פנים עוזי לנדאו , והייתי צריך להיות יחד עם אנשי הביטחון של ישראל ומשטרת ישראל שם , אל מול הר - הבית , שמא , חלילה , תתפתח איזו מלחמת אסלאם ביהדות , כאשר אנשים מסיתים הלכו וקראו למוסלמים המאמינים , כאילו בא העם היהודי לקיים את הדבר שהוא משאלת נפשו , תכלית חייו הלאומיים , רצונו הקולקטיבי , שהוא שהביא אותנו חזרה לארצנו , כאילו הם באים וקוראים איזו מלחמה על האסלאם .
רצוננו הוא לחיות בשלום עם העמים כולם , עם הדתות כולן .
אין לנו מלחמה עם האסלאם , אבל ארצנו היא ארץ - ישראל , ועל הר קודשנו היה בנוי בית - המקדש - - - - ולא יכול להיות ניסיון מצד מאן דהוא לבוא ולומר , לא היה להם ליהודים לא חלק ולא נחלה בהר קודשנו , הר - הבית , שבו היו בנויים בתי - מקדשינו לתפארה .
לא יקום אדם שהוא בר - דעת , אדם שמכבד את דתו שלו , ויאמר , לא היו ליהודים חלק ונחלה .
הנה מי אלה שבאים ונותנים אולי מקצת סעד ועזרה לאותו רעיון עיוועים , לאותה הסתה פרועה נגד מדינת ישראל ונגד היהודים , כאילו הם באים לחבל בקודשי איזה עם או דת אחרת ?
כל מה שהם אומרים זה , שם היה שלנו הרבה לפני שהיה שלכם .
אבל , חלילה , אין לנו מלחמה עם האסלאם .
יש פה טרגדיה נוראה של עמנו , אבל יבוא משיח בן דוד ואז הוא כבר יחליט , והכול יבוא על מקומו בשלום .
לצערנו הרב , יושבים להם יהודים , ציונים , בבתי - קפה , ביום תשעה באב , כשהשאלה לא מי יכול לאכול , מי רוצה בכלל לאכול .
פשוט צר לי על אחי היהודים אשר באמת לא יודעים שהם פוגעים בעיקר העיקרים של התנועה הציונית , שהרי הציונות המיסטית קדמה 100 שנה לציונות הפוליטית .
אולי אם לא הציונות המיסטית שהגיעה לכאן בשנת תק"ע , לא היה לציונות הפוליטית על מה להתבסס .
אני לא שומר תרי"ג מצוות , אבל יש דבר שחשוב לכולנו , אם אנחנו מאמינים שאנחנו כאן , וכאן אתם צריכים לראות איך ביום תשעה באב הצליח דהאמשה לעורר את נושא תשעה באב יותר מאשר ראש העיר של תל - אביב .
אוי לנו ואבוי לנו שכך צריך להיות , אבל עם ישראל חי , ובית - המקדש ייבנה .
חבר הכנסת אחמד טיבי פתאום התחיל להגיע למסגד ביום ראשון ?
הוא נוצרי ?
- - - - - - - - - זרקת אבנים - - - זרקת .
- - - - - - הערה לאדוני - זו לא הישיבה האחרונה , כי הממשלה עתידה - - - - - - אני מתחייב שזה חד - פעמי .
אני מתחייב לא לחשוב יותר .
אדוני היושב - ראש , אני מתכבד להשיב על שאילתא רגילה של חבר הכנסת משה גפני בנושא אחריות בנק הדואר לנזקים בגין כיבוד המחאות מזויפות .
הואיל והדבר פורסם בעיתונים והואיל והדבר חשוב לציבור כולו , חבר הכנסת גפני , חזקה עליו ששאל את השאלה עבור הציבור כולו .
אני מתכבד להשיב .
להלן תשובתי .
משום שהתשובה בוודאי מעניינת את הציבור כולו , אני מתכבד לקוראה : 1. בנק הדואר אינו נתון לפיקוח המפקח על הבנקים , ואני מבקש לפרט .
בנק הדואר איננו בנק במשמעות המונח בחוק הבנקאות ( רישוי ) , התשמ"א - 1981 , להלן - חוק הבנקאות , והוא גוף השונה באופיו ובמהותו מבנק מסחרי רגיל .
בנק הדואר הוקם מכוח חוק בנק הדואר , התשי"א - 1951 , להלן - חוק בנק הדואר , אשר קובע את גדר סמכויותיו של הבנק .
פעילותו העיקרית של בנק הדואר היא גביית תשלומים עבור משרדי הממשלה , גופים ציבוריים וגופים פרטיים .
יצוין , כי בנק הדואר אינו מעניק אשראי ללקוחותיו , ובכלל זה אינו מאפשר משיכת יתר , וכן אינו משלם ריבית על יתרות זכות .
דהיינו , בנק הדואר אינו בנק מסחרי במובנה הרגיל של המלה .
אני רוצה רק לומר לך , חבר הכנסת גפני , שהשאילתא שלך מבטאת את נהמת לב הציבור , משום שקיבלנו יותר מ- 300 מכתבים בקשר לעניין שאתה שואל עליו .
אני רוצה לומר לך , שמבדיקה שערכתי במשרדי עולה , כי המכתב שנשלח אליך , למשל , ואשר מדבר על כך שאפשר אולי לדון בעניין של מתן איזו תרופה " אקס גרטיה " , זאת אומרת , מן הצדק ולא מן החוק , הריני להודיעך כי בטעות יסודה , והוא לא נשלח מטעם גורם מבנק הדואר , וככל הנראה מדובר במכתב שנשלח מטעם יחידת השירות הבנקאי ברשות הדואר .
הבהרתי זאת .
אני מודה לך על השאלה שלך .
השאלה שלך והתשובה שלי מתייחסות לציבור כולו , וברוכה יוזמתך כשליח ציבור על מנת להגן על זכויות הציבור .
תודה רבה .
איך אתה משווה ?
מה שאתה אומר פה יותר גרוע מכל המלים הריקות של האשם מחאמיד .
מה זה ?
השם ייקום דמם .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , באתי להלל את דוד טל , וחלילה לא להספיד את שהותו כאן בכנסת .
כשחזרתי לכנסת בשנת 1996 ראיתי בשורות ובספסלי ש"ס חבר כנסת חדש ונמרץ , אשר מייד בלט לא רק בנוכחותו אלא גם בעשייתו .
נדהמתי לראות עד כמה הוא בקיא בכל אותם פרטים שהיה צריך להם כדי להשתתף בכל דיון ודיון .
אני מוכרח לומר , שפעמים רבות בכנסת זו , וגם בכנסת שהיתה לפני כן , משנת 1988 עד 1992 , שהייתי בה , כאשר עוד האבות המייסדים ישבו כאן בכנסת , בקדנציה האחרונה שלהם , ראיתי חברי כנסת רבים המתפתחים ועולים מתוך הכנסת , ורק לאחר חודשים רבים מצליחים לבוא ולהיות בעלי איזו השפעה ומביאים איזה רישום מהיכולת שלהם .
אני מוכרח לומר , שדוד טל הוא אחד מאותם חברי הכנסת , אשר לגביהם השמועה שאומרת שאין כשרונות שיכולים להתחבא ולא מוצאים אותם והם נעלמים , הוכיחה את עצמה פעם נוספת .
אדוני היושב - ראש , אם יורשה לי לומר אולי בנשימה אחת , שיש עוד חבר כנסת אחד לפחות בש"ס שידוע לי , והוא יושב פה בראש הישיבה , אשר רישומו הורגש בכנסת ישראל על כל מרכיביה ועל כל גווניה , ולא רישום כזה או אחר של אותה עמדה ושל אותה תורה ושל אותה התייחסות ושל אותה תרבות שממנה אתם יצאתם - עם יכולת אדירה , קוסמופוליטית , של התייחסות לכל עניין ועניין , כאשר העובדות הן אלה שאינן מבלבלות אותם אף פעם .
דוד טל , אני חושב , שעם ישראל , היום , כשיצאת מהכנסת - אני לא יודע מתי תשוב אליה , כי יכול היות שתשוב אליה - - - יכול להיות שישוב אליה מייד , עוד חודשיים , יכול להיות שייקח לו כמה ימים אחרי כן , אבל בסך הכול אני מוכרח לומר , שגם בחודשיים האלה , בחודשי הפגרה , כאשר נשב ונדון באותם סעיפים שצריך להם , כאשר אנחנו מביאים את חוק ההסדרים , או כאשר אנחנו מביאים את חוק התקציב , אין לי כל ספק שהכנסת תחסר את דוד טל .
דוד טל לא היה רק חבר הכנסת , אלא אחד מהיחידים שבקדנציה הראשונה החל כבר לשמש כיושב - ראש ועדה ובקדנציה השנייה כבר עשה בוועדת העבודה והרווחה כוותיק היודע כל דבר הקשור בכל אותם חוקים ובכל אותן תקנות ובכל אותם סדרים והסדרים ובכל אותם מספרים שצריך להם כדי להביא לידי חקיקתם של חוקים המתייחסים לחברה עצמה .
אני מוכרח לומר , חברים , אנחנו לא נפרדים , אבל נעמת מאוד בעבודתך כאן לכל חברי הכנסת .
עם נחרצותך , תמיד היית תקיף ביותר , אבל אף פעם לא היית תוקפן .
פעמים , מתוך אמונתך , יצאת ושאלת למה , או יצאת ושאלת בהתרסה , התרסה שהכתה גלים , אבל תמיד מתוך שמירה והקפדה על הכללים המותרים ומתוך המסגרת הדמוקרטית , שאין למעלה ממנה .
אני מהלל ומשבח ומודה ומברך על כך שזכיתי גם אני להיות בכנסות שדוד טל שימש בהן , לא רק כחבר הכנסת , אלא גם כיושב - ראש ועדה , כעמיתי , סגן יושב - ראש הכנסת , הבקיא בכל הלכות הכנסת , עושה בהן כבתוך שלו , אף שינוקא היה מבחינת התקנון .
היה ברוך , אתה בוודאי עלית ועשית בזכות ובוודאי תמשיך לעלות ולעשות בזכות עצמך , כאשר אתה משרת את עדתך , ואין דבר חשוב מכך .
תודה רבה .
אני מבקש להוסיף את קולי .
אותו דבר , הוא איננו פה .
- - - זה היה כתוב מראש - כאשר יהיו שני ערוצים .
צריכים להוציא את החלב מהפרה , לא לשחוט אותה .
ההערה שלך לגבי הטלוויזיה הערבית נכונה - - - אדוני היושב - ראש , יש חשיבות רבה להעברת החוק מהטעם הפשוט , שאנחנו רוצים רציפות בשידורי הטלוויזיה .
אין ספק שערוץ - 2 , אשר לפני עשר שנים עלה לשידור , יצר טלוויזיה עברית ישראלית יש מאין , ואנחנו צריכים לומר בצורה הברורה ביותר , שמעולם לא נתנו הטלוויזיה וזכייני ערוץ - 2 יותר ממה שהם התחייבו .
אבל , חברת הכנסת גוז'נסקי , מעולם הם לא נתנו ולו פרוטה פחות משהם התחייבו , וזאת לתפארת הערוץ , מהטעם הפשוט שרבים אחרים בארץ הזאת חושבים שלהתחייב זה דבר אחד ולקיים אחר כך , זה דבר שני .
אני אענה קודם על שאלות שנשאלו .
חבר הכנסת מח'ול העלה טענה שאני מוכרח לומר שיש בה ממש , לא מבחינת ההוצאה הכספית ולא מבחינת ההתחייבות הכספית , אבל בלי כל ספק הטלוויזיה הישראלית המסחרית בישראל לא נתנה את דעתה מספיק על ציבור דוברי הערבית בישראל .
נוסף על כך , ערוץ - 1 , המקבל את תקציבו מאגרת הרדיו והטלוויזיה , לא עשה טוב כאשר לפני שאפשר לכל דובר ערבית בישראל לצפות בטלוויזיה הדיגיטלית המשדרת היום בערבית , הלך והעביר את השידורים מהטלוויזיה האנלוגית , או מהטלוויזיה הטרסטריאלית של ערוץ - 1 הוותיק .
לא תמיד צריך לומר על כל ותיק טוב .
למשל , אני ותיק ולא טוב .
אבל אני מוכרח לומר שאותו ערוץ ותיק , כאשר ביקש להוציא ישן מפני חדש , היה צריך קודם להביא את החדש .
בעניין זה אני מקבל את הסתייגותך , אני רק אומר שהיא הסתייגות ממשית , מהותית , אבל לא הסתייגות כספית .
חברת הכנסת גוז'נסקי , לפני כשנתיים , כאשר דיברנו על נושא התמלוגים אשר צריכים להיות משולמים על - ידי ערוץ - 2 , עם עלייתו של ערוץ - 10 ועם עלייתם של הערוצים הייעודיים אשר היו אמורים כבר לשדר שנה - ואשר בשעה טובה אתמול הערוץ הייעודי הישראלי בשפה הרוסית התחיל לפעול , ושמעתי שכבר החודש הזה יש לו פרסום בעשרות מיליוני דולרים שיפרנסו אותו - - - לא , לא במקום שום דבר .
אני מדבר בצורה ברורה .
החליטו כולם , לרבות חברת הכנסת גוז'נסקי , שהיתה אז בוועדת הכלכלה ואולי התנגדה , להפחית את התמלוגים ל- % 4 .
אז היה באמת " פרוספריטי " , וכולם חשבו שערוץ - 10 הולך להיות " ווינר " , ואז הורידו ל- % 4 .
היום קבענו בחוק שחבר הכנסת אברהם פורז הביא , והממשלה אימצה אותו , לשמחת לבי , שאנחנו נפתח את ה- % 4 ונקבע בין % 4 ל- % 6 .
אני מוכרח לומר , שהרווחים היום של אותם מיזמים עסקיים - והמיזמים העסקיים פועלים רק לפי אמות - מידה עסקיות , זאת אומרת , אנחנו לא יכולים לבוא - - - - לעשירים ולומר להם : אנחנו מפקיעים את כספכם , כי זאת כמובן דמגוגיה זולה .
אנחנו צריכים לדאוג שחלילה לא נעשה מעשה שבו ניתן להם מתנות .
לא נתנו להם ולו מתנה אחת , ואני לא מכיר אף אחד מהם באופן אישי .
אני רוצה לומר בצורה ברורה , שאני דוחה את טענותיה של חברת הכנסת גוז'נסקי , אשר חושבת שמכל אדם עשיר צריך לקחת הכול .
דרך אגב , אני בתור אדם שיש לו כמו שיש לגוז'נסקי - - - תשמעי עוד פעם .
היום אנחנו נמצאים במצב שהאיתנות הפיננסית של הטלוויזיה בישראל היא בצריך עיון , וזו שאלה בהחלט מהותית .
גם בערוץ השני .
חבר הכנסת טיבי , המועצה הציבורית מנהלת את הנושאים התוכניים של ערוץ - 2 , ואני לא מעלה על דעתי שיכול להיות מצב שבו פוליטיקאי יתערב בתוכן אצלם - - - אני אומר לך שאני מעיד על עצמי , שב- 20 החודשים שאני שר התקשורת , לא העליתי על דעתי אפילו להתערב בנושא תוכני .
יש שניים מבני המיעוטים היושבים באותה מועצה - פנו אליהם בתלונה , כי התלונה צודקת .
לכן , אני מבקש מכל חברי הכנסת לתמוך בהצעת החוק , כי אנחנו חייבים להמשיך ולקיים את הטלוויזיה בישראל .
תודה .
השם ייקום דמו .
- - - אבל - - - למה הרגו את אבו - הונוד ?
למה הרגו אותו ?
למה ?
הרגו אותו כי - - - הרגו אותו כי הוא שלח אנשים להתאבד באוטובוסים - - - שעולים לאוטובוס ומתפוצצים - - - ואמר , אני מתבייש בזה שיהודים עולים לאוטובוס ומתפוצצים - - - אני בתור איש אסלאם .
אז תאמר את זה עוד הפעם .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , אני מבקש לנצל את הדיון בהצעת חוק שירות ביטחון כדי לדון לרגע בנושא ביטחוני אשר אירע ברגעים האחרונים .
רבים האזרחים הפונים ושואלים מה פשר הפעולה ; לא שמתנגדים לה , רבים מברכים עליה , אבל הם מבקשים להבין מה היתה המטרה .
ובכן , אני מוכרח לומר - - - אני מוכן רק לומר זאת , חבר הכנסת הנכבד , יושב - ראש ועדת החינוך , חבר הכנסת זבולון אורלב : פעולת צה"ל באה כדי להביא מסר חד - משמעי , ברור ולא ניתן לפשרה , שממשלת ישראל ראתה ורואה בערפאת את האחראי לכל פעולות הטרור המתבצעות נגד מדינת ישראל , נגד אזרחי ישראל ונגד תושבי ארץ - ישראל .
ערפאת לא יכול ולא יוכל לרחוץ בניקיון כפיו ולטעון בתימהון - לבב כאילו פועלים נגד רצונו , או שהוא מגנה ונוזף וכועס על הטרוריסטים .
ערפאת משתמש באלף לשונות כדי להסביר ולתרץ , להבטיח ולהורות , אך נוהג מנהג אחד - הסתה , איומים ומעשי טרור איומים מתוך שיתוף פעולה עם ארגוני המחבלים .
חברי הכנסת , ערפאת יצר לעצמו שם עולמי של מנהיג ומדינאי , ואני מוכרח לומר זאת בתור חבר הכנסת ובתור שר בממשלה .
אבל על - פי דעתי , רבים מההישגים של ערפאת באו לו בעקבות הסכם אוסלו .
בעולם מתייחסים אליו כאל אישיות רצויה , ואנחנו יודעים ומחויבים להסביר לעולם כולו מהי אחריותו של ערפאת למעשי הטרור האיומים המתבצעים כאן באזור , ופעולת צה"ל מבקשת להבהיר זאת במפורש .
ישראל תרדוף כל טרור , כל טרוריסט , וכל מי שמסייע או נותן הגנה לרוצחים יישא באחריות , ולא יוכל להתחמק מאחריותו זה הנותן חסות לטרור .
אדוני , תודה רבה .
אני כבר מודיע לאדוני היושב - ראש , שאנחנו חוזרים בנו מהסתייגותנו לסעיף 19 , לפי המוסכם בין יושב - ראש ועדת הכלכלה לבין שר המשפטים .
להלן הסתייגות לסעיף 16 ( א ) ( 4 ) .
אדוני היושב - ראש , כנסת נכבדה , בהצעת החוק נקבע , שבמסגרת המידע השלילי יהיה מותר למסור גם התראת שיקים .
כלומר , הודעה שללקוח חמישה שיקים ללא כיסוי , וכאשר יגיע לעשרה שיקים ללא כיסוי , חשבונו יוגבל .
הוועדה הציעה לגרוע גם שיק שנפרע ממניין השיקים הכלולים בהתראה .
שר המשפטים מבקש למחוק את האפשרות של גריעת שיק שנפרע מהנימוקים הבאים : 1. המערכת הקיימת כיום בבנקים , המוציאה התראות לאחר חזרתם של חמישה שיקים ומגבילה את החשבון אם חוזרים חמישה שיקים נוספים , הוקמה מכוח חובותיה של המערכת הבנקאית לפי חוק שיקים ללא כיסוי .
המדובר בהליך כמעט אוטומטי , ללא שיקול דעת לבנק , שכל תכליתו להתריע בפני הלקוח על מצבו .
זאת , כדי להרתיע אנשים מלמשוך שיקים ללא כיסוי , על מנת שהנושים לא יצטרכו לרוץ אחריהם .
2. גריעת שיקים שסורבו , על - פי חוק שיקים ללא כיסוי , מתבצעת כאשר מתברר ששיק מסוים סורב בטעות .
3. ההסדר המוצע יוצר אבחנה לא מוצדקת בין מי שפורע את השיק שחזר בדרך של תשלום מזומן לנושה לבין מי שמציג את השיק שוב בבנק .
מבחינת הנושה , אין כמובן שום הבדל .
4. אם תתקבל גרסת הוועדה , תיאלץ המערכת הבנקאית להוציא כספים רבים על הקמת מערכת חדשה , שתוכל לעקוב אחר שיקים שחזרו והוצגו לפירעון פעם נוספת - מערכת שאינה קיימת כיום .
דבר זה עלול לסרבל את הפעלת חוק שירות נתוני אשראי , לייקר אותה , כאשר התרומה למערכת תהיה שולית בלבד .
לכן מציע שר המשפטים למחוק את האפשרות של גריעת שיקים שנפרעו ולהסתפק בהסתמכות על חוק שיקים ללא כיסוי , ולא לדרוש ממערכת הבנקאות הפעלת מערכת חדשה ללא כל הצדקה בנסיבות העניין .
עלי לציין , חברי הכנסת , שיושב - ראש הוועדה הנכבד מסכים להסתייגות זו ולא ימשוך את החוק אם היא תתקבל , וגם הוא תומך בה .
יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת פורז - - - חבר הכנסת פורז , אני חשבתי עד היום - - - חבר הכנסת פורז , אני חשבתי עד היום שהצדק עיוור .
עכשיו אני רואה שהצדק גם חירש .
כן , אתה הצדק .
האם אדוני תומך בהסתייגות וגם מבקש לאשרה ?
תודה רבה .
לא הצביעו על שם החוק .
" לצערנו " כזה אני אוהב .
צער כזה לא מזיק .
הצער בלהיות שר .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , נביא הזעם שירי ויצמן אומר .
לפעמים אני תמה , משום שהלהט שבו הוא אומר את הדברים הוא כזה שבאמת הוא נשמע אותנטי ואמיתי .
כך הוא עמד כאן בפני הכנסת כאשר הוא חשב שהאחדות הלאומית היא צורך בלתי מתפשר של מדינת ישראל בעת הזו .
הוא היה מבין האנשים היותר - דבקים באמון באחדות מבין חבריו במפלגת העבודה , והוא זה שעזר בצורה באמת מעוררת הערכה והערצה להעביר את כל אותן תוכניות של האוצר , עד כדי כך שראש הממשלה ביקש ממנו לעמוד בראש ועדת הכספים שדנה בכל אותם עניינים שתקציב המדינה היום הוא תוצאתם .
יותר מכך - זכתה ממשלת ישראל , ואולי זכה גם סגן השר שירי ויצמן , שהוא , אפילו עדיין לא התמנה להיות סגן שר בממשלת ישראל , קיבל את האפשרות ונקרא על - ידי הממשלה להשתתף בישיבת ממשלה שבה הוא היה חבר הכנסת , לא חבר מן המניין בממשלה , ואפילו לא סגן שר .
אני לא זוכר בתולדות הכנסת הרבה מקרים שבהם קראו כך לדגל אדם לתפקיד .
זה היה שירי ויצמן שנזף בחבריו ואמר : לעת הזו לא צריך להביא לידי משברים , משום שאנחנו נמצאים במצב שבו הפרטנרים לא מוכנים לשלום , ונושא הביטחון הוא נושא שכל כולו תלוי היום בצד האחר , משום שהצד האחר הוא סרבן ללא תקנה , הצד האחר לא מבין שום דרך אחרת , ולכן הצורך שלנו באחדות לאומית מחייב אותנו לעשות כל מאמץ , ויהיו ימים קשים .
אמר זאת שירי ויצמן , שהוא , בכל זאת , אדם שבא מן המגזר הפרטי , ויודע שבשביל כבוד צריך לעבוד , ובשביל להרוויח כסף אי - אפשר לדבר , אלא צריך לעשות מעשים שבהם אם לא תביא תוצאות לא תקבל כסף .
זה לא פוליטיקה .
זה לא שירות ציבורי .
זה דבר פשוט : עשית ?
- קיבלת .
לא עשית ולא הצלחת ?
- לא קיבלת .
זאת אומרת , שירי ויצמן תמיד נואם בצורה כזו , כל כך אותנטית .
אתה מרגיש שהוא מדבר מדם לבו .
אבל למי אני אאמין ?
לשירי ויצמן ההוא , או לשירי ויצמן הזה ?
ואנחנו נמצאים היום בעת צרה ומצוקה לישראל , בעת שבה אנחנו יודעים , שאם אנחנו , כולנו , לא נאשר הלילה את תקציב המדינה , אוי לה ואבוי לה למדינת ישראל .
ארגנטינה , אשר שירי ויצמן הביא אותה כדוגמה - חס וחלילה - לכלכלה הבריאה של מדינת ישראל - - - אתה היית ודאי אומר - רבותי , היום , אם לא תאשרו את התוכנית הכלכלית ואת תקציב המדינה לעת הזו - - - ואומר שר האוצר שכל ממשלה שתיבחר תוכל לעשות שינויים בהתאם לסדרי העדיפויות שלה .
אנחנו , בעם ישראל , והרוב המכריע בעם ישראל חושבים שההתנחלות היא צורך חיוני לקיומה של המדינה .
רובו של הציבור בישראל מאמין שכל ויתור בעניין זה הוא ויתור על עצם קיומה של המדינה , ויותר מזה - - יותר מזה , סגן השר לשעבר וחבר הכנסת דהיום ולעתיד שירי ויצמן , אתה תשמע היטב מה שאני אומר לך .
אתה , שנמצא היום במצב שבו גם תשרת את תנועתך בקדנציה הבאה , אני אומר לך בצורה האחראית ביותר : הייתי שם באותו לילה , בישיבת הממשלה , שאתה , כסגן שר , השתתפת בה , ואתה באת ולחצת על פואד בן - אליעזר שבנושא תקציב הביטחון יסיימו את העניין , ואתה הוא זה שלא ראית איזו מניעה מצד מפלגתך לבוא לידי הבנה לגבי גמר התקציב וגיבושו , כמעט כפי שהוא מוגש היום .
אתה הוא זה שלא דיברת מלה על כל אותן שכבות שהיום אתה מתייחס אליהן .
אתה הוא זה שבאת ואמרת : העברת תקציב המדינה היא צורך בלתי מתפשר של הממשלה .
אתה הוא זה שהתנגדת לפירוק הממשלה עד אשר בא אותו מנהיג שלך , שמתוך צורך פנימי , פוליטי , חד - משמעי , פירק את הממשלה , דבר שלא הביא לו טובה , לא הביא למפלגתו טובה ולא הביא לעם ישראל טובה .
היום במקום לבזבז את הכספים על הבחירות , ייתכן מאוד שהיינו יכולים להתקדם צעד נוסף , על מנת שיבינו הפלסטינים שאותנו הם לא יוכלו לנצח בטרור , והרגע הזה הולך ומתקרב .
אל תדבר בססמאות .
אני אומר לך - - - - הגידול בענף התקשורת היה השנה - - - אני אומר לך .
דיברת לפני רגע , אז אני אומר לך באותו תחום שאני מומחה בו , לא אתה מומחה בו .
באת ואמרת , אז אני אומר לך : גידול של % 6 בענף התקשורת הוא דבר לא טוב .
צריך גידול הרבה יותר גדול .
לפיכך , אני בא ואומר : רבותי , כאשר המשחק הוא פוליטיקה , מתוך אחריות - - - חברת הכנסת סופה לנדבר , מה פירוש פוליטיקה ?
האם את באמת חושבת ש- % 2 בתקציב המדינה היו מביאים ישועה ?
לצערי הרב , הסכומים שהוא מדבר עליהם , כאילו הם חזות הכול , והזעקה הנוראה שהכלכלה מתמוטטת בגלל ההתנחלויות , שאני חושב שהן צורך בלתי מתפשר - - - - כמו דגניה וכמו משמר - העמק וכמו נהלל וכמו חניתה בראשית המאה , כך בראשית המאה הזאת אלה הם ההולכים לפני המחנה , אלה הם שיעצבו את מדינת ישראל ויבססו את העם היהודי בארץ - ישראל לדורי דורות .
אבל יש ויכוח בינינו , וגם אם נלך ונפרוט זאת , ואסור לפרוט עקרונות לכסף , אבל גם אם נפרוט את הנושא של ההתנחלויות וההשקעות בהתנחלויות לפרומילים או לאחוזים שאתה מדבר בהם , הרי לא היינו נותנים מענה לשום דבר שאתה זועק לגביו .
לכן , בזמן זה ובערב נעילה , ובשעה שכולנו הולכים לבחירות , סלחו גם לשירי ויצמן על כך שהוא צריך באמת לעשות למפלגתו משהו , כדי שהיא תוכל לבוא ולומר : הפלנו את הממשלה וזכינו באמון העם .
הרי הוא לא יכול לעשות זאת , אלא אם הוא דיבר כפי שדיבר .
אני באמת מכבד ומעריך את שירי , כי הוא אדם שעבד כל חייו על מנת לעשות לביתו , על מנת לבסס את מעמדו , הוא הגשים את עצמו קודם באופן פרטי ואחר כך הלך לעניין הציבורי , ואני מצדיע לך על כך ומצדיע לכל אותם אלה שעשו כך את דרכם ולא מוכנים להיכנע לכל שיגיון לבב , לכל מישהו שמשתגע ברגע זה או אחר .
אומר לך , שירי ויצמן , הרי אתה היית מדבר בדיוק באותן מלים שאני דיברתי , משום שידעת שהליכה לבחירות בעת כזאת היא צרה נוספת על הצרות שאנחנו נמצאים בהן .
והיום , הצורך שלנו הוא לאשר את תקציב המדינה , לצאת לעולם עם תקציב שהוא תקציב שיש למדינת ישראל , ולאחר מכן , ירצו להתווכח - אפשר תמיד להתווכח , שהרי זו נשמת אפה של כל דמוקרטיה .
אל תאמינו לו בעניין הזה , אבל הוא בחור טוב , באמת בחור טוב .
למנכ"ל משרד ראש הממשלה .
מי מינה אותו לתפקידו , אתה יודע ?
החיילים ההודים - - - החיילים ההודים בלבנון יכולים להסביר לך .
זה עניין אחר .
אתה תקבע , ניתן לך לקבוע .
זה אי - אמון בערפאת ?
- - - לא היה שר בממשלת ישראל שלא גינה את הרצח הזה .
- - - - - - אף אחד לא אמר שהם שהידים , אמרו שהם רוצחים .
ממשלת ישראל אחראית - - - הם לא שהידים .
היא אחראית לתפוס את הפושעים .
זה לא .
- - - אתה מעיד פה ?
מי מינה אותו ?
ויתרו על ההסתייגויות .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ראשית , ברצוני להביא לידיעתך , כי הערוץ הראשון נמצא בסמכותו של השר רענן כהן , ועל כן תשובתי תתייחס לערוץ השני בלבד .
ראשית , חבר הכנסת אורלב , אבקש לציין , כי נושא חסימת קווי הטלפון של חברת " בזק " לשיחות יוצאות לטלפונים סלולריים תלוי ועומד בימים אלו בפני בג"ץ , ולכן תשובתי תהיה מוגבלת לעובדה שהדבר נדון בפני בית - המשפט ועל - פי הכללים .
1. היתר חסימה לשיחות לטלפונים סלולריים לא יוזיל בטווח הארוך את עלויות חשבונות הטלפון של מנויי " בזק " .
בימים אלו נמצא שוק התקשורת במהלך של פתיחה לתחרות .
העיקרון המנחה את משרד התקשורת במסגרת מהלך זה הוא " עקרון קישור הגומלין " , ועל - פיו כל מנוי של מפעיל מסוים , נגיש , על בסיס של רשתות פתוחות , למנויים של שאר המפעילים .
עידוד ביצוע של חסימות למיניהן עלול להפוך לאמצעי של פגיעת מפעיל במפעילים אחרים .
כתוצאה מכך תיפגע התחרות בענף התקשורת כולו , ופגיעה בתחרות , כידוע , תפגע במנויים ותביא לעלייה במחירי שיחות הטלפון , אשר יכולות להיות מוזלות בצורה דרמטית אם וכאשר ייפתח השוק לתחרות , ובנושא זה השיחות הבין - לאומיות .
2. משרדי מתנגד , מהטעמים שמניתי , להתיר ל" בזק " חסימת שיחות לטלפונים סלולריים , ואולם ההכרעה בעניין זה תהיה כמובן בידי בית - המשפט העליון .
אני מודה לחבר הכנסת אורלב , וברשות היושב - ראש , אענה על שאלתו הנוספת .
כמובן , אני חוזר ואומר , שנושא קישור הגומלין , שהוא כל כך חשוב לתחרות ולהפעלת רשתות טלפוניות בארץ , יציאה מ" סלקום " וכניסה ל" פלאפון " , יציאה מאחד מהם וכניסה ל" בזק " , יציאה משניהם וכניסה ל" פרטנר " - כל אותם דברים וחסימות כאלה עלולות להקשות את כל חיי התקשורת בארץ .
אבל , מלבד העובדה שהנושאים כמובן עומדים לדיון בפני בית - המשפט הגבוה לצדק על מנת לבוא ולומר האם זכותו של אזרח לעשות כן או לא , הייתי שואל את חבר הכנסת אורלב , מדוע לא ישאל שאילתא את השר לתשתיות לאומיות , למשל , מדוע לא יימנע או תהיה אפשרות לחסום לילדים את הדלקת האור בבית .
יש דברים שהם בשליטתו של המנוי ; המנוי יכול לעשות את כל מה שנחוץ כדי לבצע את הדברים שחבר הכנסת אורלב כל כך חושש מהם , למשל למנוע מילדים להגיע לטלפון כזה או אחר .
אני מוכרח לומר , שהדברים האלה קיימים בטלפונים שהם קוויים , והיכולת לחסום כאשר רשת " בזק " היא הרשת היחידה היא דבר שהיה ואכן היה בר - ביצוע .
לעניין כל השאלות שאתה שואל , הטובה הכוללת , כפי שאתה ציירת בידיך - ולפרוטוקול ציורך לא נכנס - זאת אומרת , הראייה הכוללת היא הראייה שאולי מחייבת אותנו לקשרי גומלין ולקישור גומלין למען ולטובת האזרח .
אני מאוד מודה לו על השאלה , כי היא שאלה מאוד מטרידה .
אני מוכרח לומר , חבר הכנסת אורלב , שאני מקבל עשרות אם לא מאות מכתבים בנושא זה .
אדוני היושב - ראש , הואיל וחבר הכנסת דן מרידור נמצא על מיטת חוליו , אני מבקש להשיב תשובה , משום שאני חושב ששאלה זו נוגעת גם לציבור כולו , ואני חושב שיש חשיבות רבה לענות לחבר הכנסת מרידור , אף שאינו נמצא באולם .
בוודאי .
הוא עושה זאת מתוך אילוץ של מחלה , ואנחנו שולחים לו , ליושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , שר האוצר , שר המשפטים לשעבר ועתידו עוד לפניו - ואני מתכבד לענות על השאילתא בנושא ניידות לתפיסת משדרי רדיו פיראטי .
לשאלה הראשונה , הניידת המשוכללת הראשונה התקבלה בשנת 1999 על - ידי משרד התקשורת .
החל משנה זו ועד כה נסגרו 244 תחנות רדיו בלתי חוקיות על - ידי פקחי משרד התקשורת .
לשאלה השנייה , יחידת הפיקוח האלחוטי של משרד התקשורת מטפלת בתלונות המתקבלות מרשות שדות התעופה , מצה"ל , מרשויות שידור ומאזרחים מהשורה .
סדר הטיפול הוא על - פי סדר הגעת התלונות .
מהלך הטיפול בנוי משני שלבים : בשלב הראשון מאותרת התחנה המפריעה ומוגשת בעניינה תלונה במשטרה .
בשלב השני מוציאה המשטרה צו סגירה חתום על - ידי שופט , ומזמינה את פקחי המשרד להשתתף באופן פעיל בסגירת תחנת הרדיו הבלתי - חוקית .
עדיפות מיוחדת נותן המשרד לטיפול בנושאים הכרוכים בסיכון חיי אדם , קרי , הפרעה לתקשורת מטוסים והפרעות לצה"ל .
מקרים אלו מטופלים באופן מיידי , דחוף ורצוף בכל שעה משעות היממה ואף בשבת , עד לסגירת התחנה המפריעה .
משך הזמן הממוצע לסגירת תחנות שכאלה הוא כחמש שעות מרגע איתורן .
לשאלה השלישית , הכנת כתבי אישום והגשתם לבתי - המשפט הן באחריות המשטרה ופרקליטות המדינה .
משרד התקשורת , אבקש להוסיף , רכש ניידות משוכללות לתפיסת משדרי רדיו בלתי חוקיים ; אחת התקבלה לפני כשנתיים והשנייה נמצאת בשלבי התקנה סופיים ואמורה להתקבל במשרד בעוד כחודש .
בנוסף פועל המשרד עם שני כלי רכב מאולתרים ומתכנן לרכוש במקומם שתי ניידות משוכללות נוספות .
יש לציין , כי הניידות משמשות למשימות רבות , נוסף על תפיסת משדרי רדיו בלתי חוקיים , לדוגמה , פיקוח על בעלי רשיונות אלחוטיים , פתרון הפרעות הדדיות של בעלי רשיונות , וסיוע לצה"ל באיתור הפרעות ובעיות של ספקטרום .
אני מאוד מודה לאדוני .
אדוני היושב - ראש , שאלתך היא - מצוותי לענות .
244 תחנות .
אני מאוד מודה לאדוני היושב - ראש על שאלתו ומבקש לענות .
קודם כול , לצערנו הרב , בין 244 התחנות שנסגרו היו כאלה שנסגרו פעמים מספר .
אדוני היושב - ראש כחבר ותיק בוועדת הכלכלה וכמומחה בנושא הטלקומוניקציה יודע , שהיום לפתוח תחנת רדיו בלתי חוקית צריך רק משדר וממון לקנות אותו .
צריכים אנטנה לא מיוחדת במינה ולא מתוחכמת , וחדר בבית מסוים , על מנת לבצע שידורים בלתי חוקיים .
לכן 244 תחנות נסגרו .
לצערנו הרב , יש כאלה אשר נאסרים , מוחרמים ומתחילים את הכול מחדש .
אשר לאפשרות כאשר אנחנו מפנים תחנות פיראטיות , הרי שתחנות פיראטיות פועלות על ערוצים ששייכים לתחנות אחרות , וכל ביצוע של פעולה מצדן מפריע לתחנות קיימות בעלות היתרים ורשיונות .
אשר למורשת , אני הייתי מציע לאדוני ולשאר חבריו העוסקים באמונה בחיזוקה של מורשת ישראל ובעידודו של אותו ערוץ הנמצא במסגרת רשות השידור , לבוא לרשות השידור , שלה יש ערוצים רבים , והיא יכולה בהחלט לתת מענה למורשת , ואני בהחלט חושב שאפשר היה לבוא ולהגיע לידי הבנה .
עם זאת , אני מודיע לכל חברי הכנסת פעם נוספת , משום שהדבר באמת נוגע לכל אותם קהלים אשר להם אין רדיו שיכולים להזדהות אתו , שקיימים בידי משרד התקשורת שלושה ערוצים ארציים שאותם אנחנו מבקשים להנפיק לשלוש קבוצות אשר תזכינה במכרזים על - פי החלטת הממשלה , ואני יודע שמשרדי מתכוון להמליץ לממשלה ששניים מהערוצים יהיו ערוצים למטרות קודש ומסורת וערוץ אחד יהיה מיועד לתושבי ומתיישבי יהודה , שומרון וחבל עזה .
הדברים האלה הם ברורים .
מובן שהמאבקים בין הקבוצות השונות מונעים את החקיקה האפשרית , ולכן אנחנו מבקשים מכולם להתעשת ולראות איך אנחנו יכולים לייצר אותם ערוצים , אשר בוודאי חלק מ- 244 הרשתות שנסגרו ונפתחו במשך הזמן יוכלו למצוא לעצמם מענה , ואז יבואו גם החוק , גם הסדר וגם ההיגיון לכל כלל ישראל , עם בשורה גדולה שיהיה רדיו גם עם מורשת .
תודה .
חבר הכנסת איתן , על שאלתך הראשונה אני מצטער לומר שהתשובה היא חיובית .
אכן היו מקרים רבים של תחנות רדיו פיראטיות ששידוריהן הפריעו לתקשורת המטוסים ובכך סיכנו את הבטיחות של התנועה האווירית בישראל .
אשר לשאלתך השנייה , אמנה את חמשת האמצעים שמשרד התקשורת נוקט .
הראשון שבהם - המשרד הקצה תדרים רזרביים לרשות שדות התעופה , וקיים נוהל במגדלי הפיקוח השונים של מעבר מיידי לתדר רזרבי עם גילוי ההפרעה .
זה כמובן אמצעי שבו אנחנו לא מתייחסים לעבריינים .
הדברים האחרים .
פקחי משרד התקשורת , בסיוע משטרת ישראל , נותנים עדיפות ודחיפות לטיפול בסגירת תחנות רדיו פיראטיות המסכנות את התעופה ואת פעילותם של כוחות הביטחון .
פעילות זו נעשית ברציפות , לרבות עבודה בלילה , ואפילו יש אישור לעבודה בשבת .
משך הזמן הממוצע לסגירת תחנת רדיו פיראטית המסכנת את התעופה - בתוך חמש שעות .
בשנת 2000 , חבר הכנסת הנכבד איתן , נסגרו על - ידי פקחי משרד התקשורת , בסיוע משטרת ישראל , 86 תחנות פיראטיות .
אדוני , אנחנו יכולים לגלות אותן באמצעים שיש לנו לגילוי רשתות .
השאלה נכונה .
בכל מקום שיש עבריינים צריך שתהיה משטרה .
נכון .
אני מזמין את חבר הכנסת איתן להצטרף לניידות המשוכללות בעולם של משרד התקשורת לאיתור , גילוי וסיכול של רדיו פיראטי .
בשנת 2000 נסגרו על - ידי פקחי משרד התקשורת , כפי שאמרתי , בסיוע משטרת ישראל 86 תחנות רדיו פיראטיות , מהן 12 תחנות שהפריעו לתעופה .
בשנת 2001 , עד היום , נסגרו 35 תחנות רדיו פיראטיות , מהן 15 שהפריעו לתעופה .
אשר לחקיקה .
בעקבות המלצות צוות עבודה משפטי שמינה שר התחבורה ב- 1999 לבחינת הנושא , שהשתתפו בו נציגי משרד התקשורת , הפיץ משרד המשפטים באוקטובר בשנה שעברה טיוטת תזכיר חוק למניעת הפרעות שידורי הרדיו הבלתי - מורשים לתעופה ( תיקוני חקיקה ) , אשר עתיד להיות מופץ בקרוב .
טיוטת התזכיר מטפלת באמצעות תיקונים עקיפים בשורה של דברי חקיקה בהיבט הפלילי של שידורי הרדיו הבלתי - מורשים , בפרט בהקשר של סיכון לתעופה , וקובעת הסדרה מחמירה יותר מהקיימת כיום .
כך , למשל , מוצע לקבוע עבירה מיוחדת של הפרעה לתעופה על - ידי שידורים לא מורשים .
בהזדמנות זאת אבקש לציין לפניך דבר נוסף , חבר הכנסת איתן .
לאחרונה , רק אתמול , היו שלושה מקרים של רדיו פיראטי ששידר משטחי הרשות הפלסטינית , שטח והפריע לתעופה האזרחית .
עד היום טופלו מקרים אלה על - ידי משרד התקשורת בתיאום עם משרד התקשורת הפלסטיני .
התגובה היתה מהירה , ועד היום התחנות נסגרו על - ידי המשטרה הפלסטינית .
אני מוכרח לומר , שכאשר נמצאה אתמול תחנה בטול - כרם לקח לנו זמן רב עד אשר קיבלנו היענות מהרשות לטפל בזה , והיא אכן טיפלה בזה .
הסכנה הזאת בהחלט קיימת , וצריך שהיא תהיה לנגד עינינו .
מאה אחוז .
יזכור אדוני שאני צריך לתת את כל האמת .
אדוני היושב - ראש , לשאלתו הנוספת של חבר הכנסת איתן - כמובן , חבר כנסת איתן , כאדם המצוי בנושאים הטכניים אולי הרבה יותר משר התקשורת וודאי שיותר מרבים מחברי הכנסת , יודע שהצבת משדר היא דבר של מה בכך .
באמת איתורו בתוך חמש שעות באותו רדיוס שבו הוא נמצא ביחס לאזור שדה התעופה הוא דבר ראוי , ואני הייתי בכמה הצגות תכלית מאלפות .
משרד התקשורת אינו משטרה .
הוא משתלט , הוא מחרים את המכשירים .
עם זה , אשר להעמדתו לדין של עבריין כזה או אחר , זה עניינן של משטרת ישראל כמובן ופרקליטות המדינה .
אני בהחלט אעביר את הדברים שאמרת לידיעת היועץ המשפטי לממשלה והמפכ"ל של משטרת ישראל , וגם אערוך התייעצות במשרדי לגבי הדברים הנכוחים שאמרת .
אשר לשאלתו של חבר הכנסת אחמד טיבי - קודם כול , אני מוכרח לומר שיש רדיו אזורי חוקי במגזר הערבי , " רדיו 2000 " ולצערי הרב התחנה סגרה את שעריה בגלל נושאים מסחריים - כלכליים .
אנחנו היום הגברנו את המרחב שאליו הוא יכול להגיע , את תחום התדרים שלו , על מנת שהוא יוכל באמת לכסות מגזר הרבה יותר גדול של המגזר הערבי , ואנחנו מעמידים אותו למכרז .
אשר לרדיו פיראטי , אנחנו לא יכולים לדבר כרגע על דבר פיראטי כדבר חוקי .
אם אדוני רוצה שאני אפנה אותו ליושב - ראש הקואליציה או לאחראי למפלגת העבודה על מנת לקיים דיונים מי יקבל לפי החוקים שיועברו בכנסת תדרים כאלה או אחרים , אני אשמח לעזור לאדוני בתור שר מקשר ולא בתור שר תקשורת .
השאלה שלו בוודאי לא הופנתה אלי אלא לעוצמת 17 חברי כנסת לעומת חבר כנסת אחד - ותהיה השפעתו אשר תהיה .
לגבי שאלתו של חבר הכנסת הנכבד חבר הכנסת דוד מגן - אנחנו רואים בחומרה רבה , והבהרנו זאת - - - - - - הבהרנו זאת גם לרשות הפלסטינית .
אני מוכרח לומר לצערי ולמגינת לבי , שהרדיו , כפי שהבנו , מופעל משטח A על - ידי אזרח ישראלי המשתמש בשטח A כאזור מגן על מנת לבצע שידורים פיראטיים .
לפי הסכם אוסלו עדיין לא ברור לנו למי יש זכות השידור מאותם מקומות שבהם לא יושבים יהודים בארץ - ישראל שמחוץ לגבולות הריבונות של מדינת ישראל בשלב זה .
אלה דברים שאנחנו עוסקים בהם , וכמובן , מי שצריכה לתת את המענה והתשובה זו ממשלת ישראל כולה ולא משרד התקשורת , שלא יוכל לפעול באזורי A בלי שהממשלה תחליט כממשלה שבמקרה כזה יש צורך לפעול גם מחוץ לשטח הריבונות , משום שזו פגיעה מפורשת בריבונות הישראלית .
ואני מסכים אתך בשאלתך הרטורית וחוזר עליה גם בפני כל מי שצריך לקבל החלטות בנושא זה .
תודה .
לפעמים יש ערך , משום שחבר הכנסת יכול לחזור בו כל זמן שהחוק לא עבר בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
זה חייב להיעצר בסמנכ"ל ?
להצעה טרומית לא צריך - - - איך העם היהודי התקיים במשך אלפי שנים ?
יש לי שאלה .
אנו כמה שרים בממשלה שמבקשים לטעון שיש חוק בישראל הקובע שמי ששירת שירות ביטחון מלא מקבל אזרחות .
האם אתה מתכוון לכך שכל אדם שישרת בצה"ל , גם שלושה חודשים , יקבל אזרחות ?
אם מדובר באדם ששירת שירות מלא , אנחנו בהחלט חושבים שצריך - - - אחרי שהוא משרת שירות מלא .
עמותת ח"י חברי הכנסת .
סגן היושב - ראש חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה אומר שהצבעתו של חבר הכנסת אליעזר כהן לא נקלטה .
חבר הכנסת כהן אמר : " לא הצבעתי " , ונרשמה הצבעה .
15 .
- - - הצביע גם כן .
עשרה חודשים .
הבקשה היא להקים ועדת חקירה .
גברתי השרה , כדאי להוסיף במפגיע את העובדה שכל האזנות הסתר מודלפות אחר כך לעיתונות ומתפרסמות מעל דפיה , וכל אדם שמבקש לקרוא את תוכנן - בין שזה נכון ובין שלא - יכול לעשות זאת .
זה דבר חמור ומסוכן מאוד לדמוקרטיה .
הממשלה תקיים דיון על העניין הזה .
אני לא שמעתי שהממשלה מתנגדת להקמת ועדת חקירה .
אני רק רוצה לומר בתור חבר הממשלה - - - אדוני היושב - ראש , אני מכבד את דבריה של השרה לבני , אבל נדמה לי שממשלת ישראל לא קיבלה כל החלטה המתייחסת לנושא זה , והדבר קשור בהחלטת הכנסת עצמה , האם היא מבקשת לקיים או לא .
אני יודע שהממשלה תקיים דיון ובוודאי תביע את עמדתה .
אני רואה את עצמי חופשי לחלוטין להביע את עמדתי לגבי בקשתו של חבר הכנסת אריאל , ואני בהחלט חושב , שאנחנו , כל אחד מחברי הממשלה , לא כבול על - ידי איזו החלטת ממשלה שנתקבלה .
אני חושב , שהדבר החמור שעליו הצביע חבר הכנסת אריאל , ראוי מייד לדיון במסגרת של ועדת חקירה גדולה עד כמה שאפשר .
מאה אחוז .
מי ממשרד המשפטים בא ואומר שאותו חבר כנסת שיזם את החוק , שכל - כולו היה שחרור - - - מי יחזיר לי את שש השעות שנחקרתי על כוונת שוחד בגין החוק הזה ?
אדוני היושב - ראש , גברתי השרה הנכבדה , המשיבה היום בשם משרד המשפטים , ביקשתי להתייחס לדיון בהצעתו של חבר הכנסת הנכבד , סגן יושב - ראש הכנסת רחמים מלול , מהטעם ששמי הוזכר כאותו אדם שיזם בשנת 1988 , שנים רבות לפני הופעתו של אריה דרעי בבית זה , את חוק השחרור המוקדם של אסירים , מתוך ראייה חברתית , סוציאלית , הבאה ומדברת על שיקום האסיר אם וכאשר מתקיימים תנאים כאלה או אחרים , כאשר שיקול הדעת בידי הוועדה לשחרור האסיר הוא רחב .
מרגע שעלה על סדר - יומה של מדינת ישראל אריה דרעי , ואינני מתייחס כרגע להאשמות , להחלטות בית - המשפט וגם להחלטות שנתקבלו היום על - ידי הוועדה לשחרור האסיר , אמרנו , טענו וביקשנו לשכנע כל אדם במדינה הזאת , שאין אנחנו מדברים בחוק מיוחד לאריה דרעי , אלא בחוק המבקש לבוא ולומר : האומר אחטא ואשוב , שומעים לו ; האומר אחטא ואשוב , אחטא ואשוב , אין שומעים לו .
חוק כל כך מובן מאליו במצב הנוראי שבו נמצאים בתי - הסוהר , חוק שבמסגרתו עמדה מחשבה אחת , שרבים מאנשי הציבור שעדיין לא היו חברי כנסת ועמדו בראש האגודה לשיקום האסיר חשבו שהוא נכון , שהוא ראוי , שהוא מצוין , שצריך לדחוף אותו , כמו אדם שכבר אז ראיתי בו מנהיג בעם ישראל , אותו אזרח ירושלמי בשם אופיר פינס , חבר בסוכנות , עובד בסוכנות , איש ציבור רב - פעלים , אשר גם עם הגעתו לכנסת ראה בחיוב רב את קידום החוק הזה .
אלא איזה טירוף אחז במדינה כולה , בכנסת ובממשלת ישראל ויצא וריגש ואכל כל חלקה טובה .
למה ?
כי חוק זה נקשר עם שמו של אדם שהועמד למשפט פלילי ואללי גם הורשע ושמו אריה דרעי .
כמה ביקשנו , כמה התחננו שכנסת זו תשמע , תפקח את עיניה ותפתח את לבה שמא חוק זה בכלל לא מתייחס לאדם אלא לאותם אלה מאתנו שחטאו או שנכנסו לכלא לאחר שהורשעו בצורה נכונה או הורשעו מאחר שהיתה טעות כזאת או אחרת , אבל אין מעבר להחלטות בית - המשפט ולא כלום , ואנו חייבים לכבד אותן .
יכול אדם כמובן גם לבוא ולומר , זכאי אני , וכבר שאלנו שאלות רבות כאן בבית - המחוקקים : האם בגלל העובדה שאדם יאמר זכאי אני , האם הוא לא רשאי לקבל את כל אותם תנאים , כל אותן אפשרויות שניתנות גם לאסיר אחר ?
שאלנו זאת בחוקים כאלה , שאלנו זאת בחוקים אחרים , והשאלה היא שאלה ציבורית רחבה המעוררת מחשבות .
היום , פתאום התברר שאותו חוק , חוק שחרור מוקדם של אסירים , אינו עוד רלוונטי ולא היה מעולם רלוונטי לאסיר זה או אחר , אלא התקיימה כאן איזו מלחמה על גבו ועל אישיותו של מנהיג ציבור אשר לפי החלטת בית - המשפט חטא ועבר עבירה .
והנה כיוון שהדבר יוחס לו , אפילו אנשים מעולים בבית - המחוקקים הזה , שהיום מחזיקים בתפקיד של יושב - ראש ועדת החוקה , שינו את עמדתם משום שהיו בטוחים שמדובר פה בחוק אשר מתייחס רק לאדם ולא מתייחס לחברה כולה .
אולי זה חוק שהיום , כפי שמעיד על כך יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה והמערכת כולה , אומרים עליו : אולי אנחנו צריכים לו .
ואומר הממונה על שיקום האסיר בישראל עשרות שנים , שחוק זה , שהוא יזם אותו , הוא חוק שהוא כורח המציאות , שאנחנו מחויבים להתייחס אליו גם מהבחינה החברתית וגם מהבחינה של מצב בתי - הסוהר .
רבים מהאנשים לא יודעים זאת , אם כי זה היה בכותרות ראשיות בעיתונות .
היום אני אינני שר שראש הממשלה רצה למנות אותו למיניסטריון מסוים משום שנחקרתי ועדיין אני נמצא בחקירה , שמא חלילה קיבלתי אילו שלמונים על מנת להעביר חוק כזה .
אני ירושלמי , איש מן היישוב , אשר כל חייו לא קיבל דבר במתנה , אשר עמל וטרח גם על מעמדו הציבורי ועמד , כמו שכל אזרח שנחשד צריך לעמוד , בפני חקירת משטרה כאשר בידי , למרות היותי איש ציבור , אין אפשרות ללכת להעביר לתקשורת ולהלעיט אותה באילו דברים שהם גם תוצאה של האזנה מזדמנת כזאת או אחרת .
כל מלה ביני לבין אנשים יכולה לקבל פרשנויות שונות אם המאזין לא שומע את כל השיחה .
אני עמדתי בפני חקירה כאדם הנחשד בפשע שאין למעלה ממנו , איש ציבור המקבל שוחד - בעיני אין עבירה יותר חמורה מאשר איש ציבור שמקבל שוחד - על כך שבכנסת זו הגשתי הצעת חוק אשר התייחסה לשיקום האסיר , כאשר כל בר - בי - רב , כאשר כל ילד בגן - ילדים של דרדקים היה מבין , שלא יכולתי להתייחס בחוק זה לאדם זה או לאדם אחר , בפרט לאדם שעליו דובר , שכן החוק שאני הנחתי על שולחן הכנסת , ועבר את הקריאות ברוב אדיר כפי שעבר , לא יכול היה להתייחס לאותו אדם , שכן באותה עת לא רק שאיש לא ידע עליו , ודאי שלא עבר כל עבירה , ודאי שלא נחשד .
כל זה בא כתוצאה מאיזה ציד מכשפות מטורף שנערך כאן על - ידי אנשים שחושבים שהם מייצגים את שלטון החוק , ושלטון החוק עולה אלף מונים על שלטון העם , על הכרעות העם ועל החלטות העם .
זה בהחלט ציבור שיכול לקבוע מהי הנאורות , זה ציבור שיכול לקבוע - אף שמעולם לא קיבל סמכות לכך מהעם - שהוא הריבון היחיד של עצמו והוא יכול לבוא ולקבוע מהם אותם צורכי ציבור .
אני לא בא היום ולא מבקר .
כל מה שאמרתי אז הוא , שיש אפשרות להיטיב עם אלה הזכאים להטבה , ולהחמיר עם אלה שנדרש להחמיר אתם , כאשר טובת הציבור היא זו שבין השאר צריכה להנחות אותם אנשים שיקבלו את ההחלטה .
מובן שהמסגרת המרכזית היתה אותם תנאים ודברים שצופים פני העתיד .
לעולם ועדת שחרורים לא צריכה לצפות פני העבר , למעט בדבר הנוגע לטובת הציבור .
טובת הציבור היא דבר חשוב ביותר .
עם זאת , מהי טובת הציבור ?
אני יודע היום איזו טובת ציבור הביאה אותם אנשים לא טובים להחליט ולהכריע שאולי צריך לחקור אותי 11 שעות .
אני אומר כאן שאני נמצא בחקירה ולכן אני לא יכול לדבר עליה , כי אף אחד לא טרח להודיע לי שהחקירה נגדי נסתיימה , שלא תהיה לכם שום אי - הבנה .
לכן אני בא ואומר , רבותי , חברי הכנסת הנכבדים , אין אנחנו ערכאת ערעור למוסד כזה או אחר , ואין מוסד כזה או אחר ערכאת ערעור לבית - המשפט אשר פסק וגזר .
כאשר אותם אנשים יושבים , הם צריכים לצפות פני העתיד בכל פעם שבא לפניהם הדבר .
האומר : אחטא ואשוב , אחטא ואשוב - אין שומעים לו ; האומר : לא חטאתי , אללי לי , אני נמצא פה על לא עוול בכפי , אבל אני נמצא פה כך וכך זמן כאשר החוק מאפשר לנכות ממני כך וכך - אלה הם שיקולים שצריכים לבוא בפני אותם אנשים שנתמנו על - ידי החוק על מנת לבוא ולקבוע .
אינני רוצה לומר דבר וחצי דבר על דבריו של חבר הכנסת מלול , שכן כל אחד יכול לבוא ולדבר בשם הציבור , אבל יש כאלה שהם צריכים ונקבעו לקבוע בשם הציבור .
חברי הכנסת , שימו לבכם ותנו דעתכם , אין דבר שעומד מעל השופט אלא מרות החוק - - - - והחוק תמיד ייקבע בהתאם לדמוקרטיה על - ידי בית זה ולא על - ידי בתים אחרים הנמצאים כאן ופעמים רבות מבקשים לקיים מצב שבו יהיה איזה איום , חלילה , על אחד מחברי הכנסת מבין 120 חברי כנסת , איום שיכול להביא , חלילה , לידי מצב , שבו אנשים יצביעו לא לפי מצפונם , אלא לפי פחדם .
אם בגלל דבר זה הגענו למצב כזה , אולי זכותם של אלה שנקשר שמם באותו חוק תהיה כזאת שיערערו אותם אלה אשר באו ואמרו , אולי שלטון החוק הוא מעל שלטון העם .
אז נזכיר להם ששלטון החוק אינו קיים אם לא יהיה קיים שלטון העם .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
או לוועדת הפנים או לוועדת הכלכלה .
עשה ועושה .
- - - לא יודע אם אני בקיא בש"ס .
- - - חוק העונשין הוא חקיקה ראשית .
חוק העונשין הוא חקיקה ראשית .
תזמין את המשטרה .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) אדוני היושב - ראש , אדוני חבר הכנסת מיכאל איתן , השר לשעבר , אני מוכרח לומר שאני עונה על השאילתא בדחילו ורחימו , משום שאני בטוח שאתה בקיא בשאלה הרבה יותר ממה שאני בקיא בתשובה - - - - אם כי אני מוכרח לומר שיגעתי , מצאתי ואולי גם אאמין .
אני לא רציתי לומר זאת , כדי לא לפגוע במלכות , חלילה , ואפילו , במקרה זה , המלכות היא אני .
1. ברצוני להבהיר , כי בכתבה שאליה התייחסת קיימים כמה טעויות ואי - דיוקים .
ברשותך , אפרט : א. בלי להביע ספק בנחיצות השימוש באבזרים לתקשורת אלחוטית קצרת - טווח , ראוי לציין כי תקן BLUETOOTH איננו היחיד הקיים בעולם לתחום תדרים זה , וקיימים במקביל תקנים נוספים , דוגמת FI , WI ו- .802.11 - IEEE ב. לעניין עריכת ניסויים טכנולוגיים על - ידי חברות המפתחות ציוד אלחוטי , המשרד מודע לחשיבות פיתוח מוצרים ליצוא , ולכן הוא מקפיד לאשר רשיונות ניסוי לחברות כאלה , גם אם תחום התדרים נמצא בשימוש חוקי על - ידי גורם אזרחי או צבאי אחר , תוך כדי תיאום מתאים עם אותו גורם .
ג. בשונה מהאמור בכתבה , כאילו ישראל ומלזיה הן המדינות האחרונות בעולם שבהן עדיין לא אושרו התדרים ל- BLUETOOTH , ראוי לציין כי קיימות מדינות נוספות שבהן התדרים עדיין לא אושרו באופן מלא , דוגמת אוסטרליה , יפן , ספרד וצרפת .
בניגוד לאמור בכתבה , התדרים יאושרו באופן מלא בצרפת רק בינואר 2004 .
2. א. שינוי טווח תדרים של מערכות ביטחוניות הינו תהליך מורכב , יקר ובעל לוח זמנים ארוך .
תהליך כזה מחייב מציאת תחום תדרים אחר ומימון העברת המערכות לתחום החדש .
ב. לתהליך מסוג זה יש מעט מאוד דוגמאות בעולם , ואנו גאים לציין כי ישראל הינה מהחלוצות בעולם לעניין " הגירת תדרים " .
דוגמה חשובה הינה התדרים ששימשו במכרז לתדרי סלולר , דור שני , דור 2.5 , דור 2.75 , והדור השלישי שהסתיים בהצלחה בימים אלה .
בשונה ממרבית מדינות אירופה שבהן התדרים היו פנויים , בישראל יש מערכות בשימוש צה"ל .
לפני כארבע שנים - בתכנון מראש - הוביל משרד התקשורת להסכם פינוי התדרים והגירת המערכות הביטחוניות לתחומי תדרים אחרים .
האוצר הסכים במסגרת ההסכם לשלם 300 מיליון דולר למימון הגירה זו .
אני שמח לומר , ש- 300 מיליון הדולר , כמעט במלואם , שולמו על - ידי הזכיינים שזכו בשלושה מתוך ארבעת התדרים שהועמדו למכרז על - ידי המשרד .
ג. לעניין פינוי תדרי BLUETOOTH : 1. משנת 1996 מאושרת הפעלה בישראל של מערכות תקשורת אזרחיות רבות הפועלות ב- 39 מתוך 83.5 מגה - הרץ , אך עדיין אין סיכום עם מערכת הביטחון והאוצר לפינוי שאר התדרים .
2. לתקן BLUETOOTH יש כמה גרסאות - החל מטווחים קצרים מאוד ובתוך מבנים ועד לטווחים של מאות מטרים מחוץ למבנים .
3. המשרד בוחן אפשרות להפעלת מרבית מוצרי BLUETOOTH המיועדים לטווחים קצרים מאוד ובתוך מבנים בתוך שנה .
4. הגעה לסיכום וביצוע הגירה לצורך הגרסה של " מחוץ למבנה " ייקחו בין שלוש לחמש שנים מהיום .
אני מודה למשנה למנכ"ל משרד התקשורת שהואיל בטובו , בידיעותיו הרבות , להעביר את המסר לחבר הכנסת איתן .
האמן לי שהשאלה היתה ארוכה מאוד .
גם לך נענה .
אני מודה לחבר הכנסת איתן .
אני מוכרח לומר שהמשרד מכוון לדעתך ולדעת גדולים .
אנחנו נלווה את הנושא בצורה צמודה .
לשאלתך , אני שמח לומר , שבין 5 ל - 7 בחודש פברואר יוצאו , בעזרת השם , הרשיונות על מנת שנוכל להפעיל את נושא האינטרנט המהיר גם באמצעות הכבלים .
כן , חבר הכנסת טל נמצא .
הנושא הוא : הטלפונים הסלולריים הנותנים שירותים פורנוגרפיים , לא עלינו .
לשאלתך הראשונה , חבר הכנסת טל , אדוני סגן היושב - ראש : חברות הרט"ן מפעילות מאות קווים סלולריים המשמשים לאספקת שירותי מידע קולי , אשר עיקרם שיחות אירוטיות , לרבות שירותי הכרויות .
השיחות לקווים אלה נגישות מכל רשתות הבזק הציבוריות - " בזק " , " פרטנר " , " פלאפון " , " מירס " , " סלקום " - ומתאפיינות בחיוב השיחה בתעריף רגיל - זמן אוויר , פלוס מקטע " בזק " , אם קיים , ללא תוספת פרמיה מיוחדת למחיר השיחה .
ככל הידוע , שירותי שיחות אירוטיות ברט"ן מופעלים בידיעה ובשיתוף פעולה בין מפעילי הרט"ן לספקי התוכן למיניהם .
ספקים אלו עוסקים בהפקת התכנים ובפרסום השירות ברבים .
מבדיקה שערך משרדי עולה , כי ספקים אלה מתוגמלים בעמלות הנגזרות מהתשלומים בגין זמן אוויר וכו' , שגובות חברות הרט"ן בגין שיחות אלו .
אשר לשאלתך השנייה , העמדה המשפטית של משרדי היא , כי אין בידיו הכלים החוקיים למנוע מחברות הרט"ן אספקת שירותים אלה , ואף לא ניתן לאכוף על החברות - או על ספקי התכנים - את ההוראות אשר נקבעו בתקנות הבזק - התקנה , תפעול ותחזוקה , התשמ"ה - 1985 - בנוגע לשירותי מידע ושירותי בידור קולי , משום שהתקנות מתייחסות לחברת " בזק " הטלפונית בלבד .
בימים אלה בוחן משרדי את המדיניות להסדרת השימוש במערכת רט"ן לרכישת מוצרים ושירותים , לרבות שירותי מידע בתשלום מיוחד מעבר לזמן אוויר .
במסגרת זו אנו שוקלים את האפשרות להגביל את סכום העסקה הבודדת / השיחה לכ- 25 שקלים לכל שיחה , כך שפוטנציאל הנזק הכלכלי הגלום בשימוש בלתי מבוקר בקרב בני - נוער יוגבל , אבל אני יודע שמבחינתך זה לא מספיק .
תמיד יש הפסקה לאחר דבריו של חבר הכנסת דוד מגן , משום שצריך להוריד את הפודיום , כי הוא משכמו ומעלה .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת מגן , בראשית דברי אומר אני בצורה המפורשת ביותר , שאף שהנושא שהועלה לדיון יכול להעלות חששות , שלא לומר חלילה פניקה בציבור , אני בעד דיון מרוכז בנושא זה , כאשר על סדר - היום יעמדו מחקרים שונים אחרים הקשורים בסכנות הקיימות , אם קיימות , בתחום האלקטרומגנטיות .
הקרינה האלקטרומגנטית נמצאת בשימוש נרחב בעולם זה כ- 100 שנה .
היא משמשת למערכות תקשורת , ניווט , מכ"ם ועוד .
במהלך שנים אלה נחקר הנושא והוברר שאין בקרינה זו סכנות , בשונה מקרינת רנטגן , שיכולה לגרום חלילה לסרטן .
האפקטים הידועים הם תרמיים בלבד , כלומר חימום .
כמקדמי זהירות נקבעו טווחי בטיחות לאדם , בעיקר במערכות צבאיות המשדרות בהספקים גבוהים , דוגמת מכ" ם. לאחרונה , עם התרבות האנטנות הסלולריות , אף שהן משדרות בהספק נמוך ביותר , מאחר שהן מותקנות בקרבת בנייני משרדים ומגורים - נוצר בעולם חשש שלא לומר פניקה , כפי שהזכרתי קודם , ולכן החלו להתבצע מחקרים רבים במדינות שונות .
מטבע הדברים , כאשר מדובר במחקרים , עדיין אין מסקנות חד - משמעיות , אולם חשוב להדגיש , חבר הכנסת מגן , כי לא ידוע לנו על שום מחקר הקובע בוודאות כי קיים סיכון מקרינת סלולר .
חבר הכנסת הנכבד , השר לשעבר , לא נהסס לקיים את ההגנה על הציבור קלה כחמורה , אם חלילה יתברר לנו שקיימת סכנה מהסכנות שאתה התרעת עליהן , אם כי חימום הוא הנושא היחיד שידוע לנו עליו כרגע .
למיטב ידיעתנו , הדבר אינו משפיע .
לא קראתי את המחקר , אך אשמח לקרוא אותו אם אדוני יביא לי אותו , שילדים חשופים לסכנה זו יותר מאחרים .
משרד התקשורת , המועצות המקומיות לתכנון ולבנייה , עם המשרד לאיכות הסביבה ומשרדים אחרים , עומדים על המשמר .
לפני שאגע בנושא האנטנות הסלולריות , הייתי רוצה לדבר על מכשירי הטלפון הסלולריים ולומר , שהם משמשים בארץ ובעולם , והם עומדים בדרישות תקן בין - לאומיות מחמירות של בטיחות קרינה .
הסף שנקבע הינו פי - 50 מרמת הקרינה שעלולה לחמם רקמות .
לטלפונים הסלולריים יש מנגנון של הורדת הספק אוטומטית , כאשר המשתמש מתקרב לאתר .
ההורדה יכולה להיות עד פי - 1 , 000 מההספק המרבי , שכאמור לעיל אף הוא עומד בסף התקן .
עובדה זו מסבירה מדוע עדיף שיהיו הרבה אתרי אנטנות .
לאחרונה , בעקבות יוזמת החקיקה שחבר הכנסת דיבר עליה , של חבר הכנסת אופיר פינס - פז , הוציאה שרת התעשייה והמסחר תקנה בדבר סימון רמת הקרינה במכשירי הטלפון הסלולריים בהשוואה לרמת הקרינה המרבית המותרת .
אם משרד התקשורת יהיה אחראי לביצועה , הרי שיעשה את כל מה שצריך על מנת לקיימה .
אני מוכרח לומר , שבנושא האנטנות באתרים השונים המחקרים מוכיחים , שככל שיש יותר אנטנות , כך סכנת הקרינה פוחתת .
צריך להבין : בישראל קיימים היום על 3.2 מיליוני טלפונים קוויים , 5.3 מיליוני טלפונים סלולריים .
אני חוזר היום מסין , שבה החדירה של הטלפונים הסלולריים עדיין לא גבוהה , אבל יש שם תוספת של מיליון טלפונים סלולריים בשבוע .
אומנם ייקח להם 40 שנה כדי לספק את הטלפונים הסלולריים באותה רמת חדירה כמו בארצנו , אבל כולם במזרח רואים בנו את אחת המעצמות הגדולות ביותר בנושא ההיי - טק ובנושאי הטלקומוניקציה .
השימוש בטלפונים סלולריים בישראל הוא הגבוה בעולם , וכל אחד מהמשתמשים בישראל מדבר כ- 300 דקות בחודש .
למעשה , על כל אזרח בישראל יש לפחות טלפון אחד .
אני לא מדבר על תינוקות של בית - רבן , ולא על אותן אוכלוסיות שאין הפרוטה מצויה בכיסן , על מנת לעמוד בהוצאות הטלפון הסלולרי .
חבר הכנסת מגן , אנחנו עומדים בפני תקופה חדשה , הדור השלישי , שבו הטלפון הסלולרי ישמש גם כטלוויזיה , גם כאינטרנט , גם כאינטרנט אקטיבי , שבו נוכל לבצע את קניותינו ולהזמין את מוניותינו בכל מקום שבו ננחת בעולם , כאשר נכוון לאזור שאנחנו נמצאים בו .
מצד אחד אנחנו צריכים ליהנות מהקידמה , ומצד שני לעמוד קלה כחמורה על כך שלא ייווצר מצב של סכנה לבריאותו של אחד מאזרחי מדינת ישראל .
אני מודה לחבר הכנסת מגן .
אני מסכים שהדיון ייערך במליאה .
מה ההסדר ?
אף אחד לא רואה בך מטרד .
רואים בך או אזרח נאמן או אזרח שתומך באויבי המדינה שלנו .
אנחנו לא פטרוניסטים , ואני אפילו לא רוצה לומר לך שאני רואה אותך .
מה פתאום שאני אראה אותך ?
אני רואה אותך כמו שאתה רואה אותי .
היושבת - ראש הנכבדה והמעולה היא מהצד הסוציאליסטי , כלומר מצד השמאל .
לא , בצד הפטרוניסטי .
איך תעבירו את כל הלילה ?
עשיתי למען מדינת ישראל ולמען הכנסת כל היום .
פעם היו גם בשכם .
אוניברסיטת חיפה , למשל , היא אוניברסיטה של כולם , לומדים שם גם הרבה סטודנטים ערבים .
- - - לא על - פי דעתי .
האם אנחנו יכולים לדעת מי הם ה- 17 שהצביעו בעד ההסתייגות כדי לדעת מי מהאופוזיציה לא מצביע - - - 17 איש מחזיקים את מדינת ישראל - - - מה שרואים מפה לא רואים משם .
היא שאלה מה התוצאה .
היא לא שמעה .
אני רוצה להישאר במקום הזה .
אדוני , צריך לצלצל .
- - - אדוני היושב - ראש , אני מברך את סיעת מרצ שחזרה להצבעות .
ראש הממשלה לא נענה לשום בקשה הקשורה באיזה נושא פוליטי , וראש הממשלה רואה בדאגה את נושא הנכים , והוא , מעצמו , בא וקרא לנכים לחזור מייד לשולחן המשא - ומתן .
לא , היו לנו דיונים .
ראש הממשלה , בלי שום קשר לאיזו דרישה פוליטית כזאת או אחרת , קורא לנכים לחזור - - - נכון , אדוני .
אין שום הסכם , אין שום דבר .
אין שום לחץ פוליטי , ואין שום עניין שהוא תוצאה מלחץ פוליטי .
- - - אני מקווה שלא אצטרך לענות , כי יבוא השר .
אם לא , אני אענה .
אני מתכוון לשר הנוגע בדבר .
הוא בדרך לכאן .
חבר הכנסת בייגה פה .
שר האוצר נמצא בשליחות בארצות - הברית , והוא בדרך חזרה כדי לענות לך .
חבר הכנסת זבולון אורלב , כל טלפון סלולרי משביח את כלכלת ישראל .
אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת הנכבדים , מגישי ההצעה לסדר - היום , אני יכול לומר לכם שהחוכמה לנהל משק בזמנים רגילים - והשר לשעבר רן כהן , כאשר היה הוא בממשלה היא היתה במצב כזה שעדיין ניהלה משק בתנאים נורמליים .
החוכמה הגדולה היא לנהל משק בזמן של משבר , ואנחנו נמצאים במשבר עמוק שאינו תלוי במדינת ישראל בכלל , בראשית הדבר , שאליו מצטרף משבר הקשור וכרוך במצב המדיני , הצבאי .
העובדה שאנחנו מדינה שמותקפת על - ידי טרור לא מועילה רבות לכלכלה שלנו .
צרפו זאת למשבר הבין - לאומי ולמשבר בהיי - טק , שהפך להיות אחד הדברים היותר מיוחדים ומצוינים של מדינת ישראל .
יודע שר התעשייה והמסחר לשעבר עד כמה תעשיית ההיי - טק תרמה ליצירת מקומות עבודה כמעט לכל אדם שיכול היה לנצל את מעט הכשרון והרצון ללמוד ולהיכנס לנבכי פלאים של תעשייה זו .
היום אנחנו נמצאים במשבר עמוק , והוא נותן כמובן את אותותיו .
אני מוכרח לומר , שבניהול כלכלה בזמן משבר כזה , ממשלת ישראל - למרות הבעיות הקשות שלה מבחינה ביטחונית ומבחינות מדיניות , ולמרות הלחצים שהיא נמצאת בהם , בכל הקשור למצב הבין - לאומי באזורנו ובאזורים רחוקים מעט מאתנו , אזורים שיכולים להשליך על אזורנו - בכל יום ראשון מקדישה מחצית מזמן דיוניה לנושאי כלכלה וחברה .
ראש הממשלה מקפיד בכל ישיבת ממשלה לומר : עד כאן דנו בנושא המדיני , ועכשיו נעבור לנושאים שאליהם אנחנו מחויבים , ושואל איך אנחנו יכולים לפתור משבר , בעיקר את משבר האבטלה , שהוא אחת המכות היותר - קשות , לא רק מבחינה כלכלית , אלא גם מבחינה חברתית .
חבר הכנסת רן כהן היה שר שעזב את הממשלה בטרם החלה להיות עדה להתמוטטות כזאת או אחרת שבאה עליה , ממשלת ברק .
ברבעון האחרון בממשלת ברק לא הייתם חלק מהממשלה , אבל לא כיוון שאתם עזבתם קרה מה שקרה , אלא היתה התמוטטות כללית בכל הכלכלה הבין - לאומית , והיא נתנה את אותותיה ברבעון האחרון של ממשלת ברק .
כמובן , ממשלת שרון היא המשך לאותו תהליך , והדבר הולך ונהיה רע מיום ליום .
אנחנו ערים לזה ועדים לזה .
ראש הממשלה משמש יושב - ראש ועדת השרים לענייני כלכלה ולענייני חברה , כי האדם רואה את עצמו אבי האומה , אחראי לכל מובטל ומבוטל .
אני מוכרח לומר , שאני מקווה שאנחנו גם נצליח להגשים זאת , כי יכול להיות שכל יום נופלות עלינו גזירות כאלה או אחרות , שהן לא תמיד בשליטתנו .
הממשלה החליטה ש - 8 מיליארדי שקל ייוחדו לתשתיות , אם זה אומר לכבישים , לרכבות , או להתפלת מי - ים .
אנחנו גם מדברים על השקעות של 26 מיליארד שקל על - ידי המגזר הפרטי ב- 25 פרויקטים שייבנו בשיטת ה- BOT וה- PFI .
אלה הם דברים שבהחלט יכולים ליצור מקומות עבודה .
אני מדבר על יצירת מקומות עבודה , שאנו מחויבים לה כממשלה , וגם על הקפדה להעסיק כמה שפחות עובדים זרים , על מנת שכמה שיותר ישראלים יוכלו למצוא מקום עבודה , גם אם פוטרו או עזבו את מקום עבודתם כתוצאה מאילוץ כזה או אחר .
גם בשוק ההון אנחנו מנסים להביא איזה מזור לקשיים שאנחנו עדים להם .
אני בהחלט ממליץ שנעביר את הדיון בשאלות הרבות ובפרטים שאליהם מחויבת הממשלה לחברי הכנסת , לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות , או לוועדה אחרת , כפי שחברי הכנסת יבקשו או ידרשו .
אני בטוח ששר האוצר יבוא ויתייצב בפני הוועדה , על מנת לתת פרטים מדויקים על כל אותם דברים שהמדינה והממשלה מבקשות לטפל בהם , כדי לטפל בבעיית האבטלה , שהיא בעיה לאומית מעבר לכל נושא כלכלי , ובעיקר אחד הדברים שיכולים להביא אותנו להימצא בפני מים סוערים , ואנחנו מחויבים בטיפול מיידי .
תודה רבה .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת המציעים , בראשית דברי אני רוצה לומר , שהממשלה , במידה שהיא תומכת , תומכת בשתי ההצעות , גם של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי וחבריה וגם של חבר הכנסת שטייניץ .
ההוראה שהועברה היתה הוראה קואליציונית , אבל אני בהחלט לא רואה מקום לעשות הבחנה , כי אין כאן הבחנה פוליטית .
מדובר פה בדבר שהוא לרוחב הלוח , ולכן אני מבקש מחברי הכנסת , שמחליטים להצביע בעד הצעה אחת , על כל פנים לממשלה אין הסתייגות לגבי הצעה זו או אחרת .
אני מוכרח לומר , שאני כשר התקשורת הגשתי איזו השגה לממשלה על החלטתה לתמוך בהצעות החוק בזמנה , לא בגלל עמדותי האישיות , אלא בגלל עמדות משרדי .
עם זאת , לאחר שדיברתי עם חברי הכנסת המציעים , חבר הכנסת יובל שטייניץ וחברת הכנסת תמר גוז'נסקי , הגענו , אנשי משרדי והם , להבנות כלשהן , אם כי , אני מוכרח לומר , שגם היום הממשלה תומכת בחוק זה עם הסתייגויות לא מעטות , הסתייגויות שיבואו לידי ביטוי וגם נאמרו וכבר הועברו לחברי הכנסת הנכבדים , שהם המציעים .
אני מוכרח לגעת בשתי נקודות .
נקודה אחת היא אותה הוראה הקובעת למעשה , שעיתון שהוא בעל יכולת , בעל מיומנות , בעל אמצעים מקצועיים , לא יכול על - פי הצעת חוק זו לקיים עיתון אחר .
אם למשל ניקח לדוגמה את עיתון " הארץ " , שהוציא בזמנו את העיתון " חדשות " - אני חושב לתועלת ולשמחת הציבור בישראל - על - פי חוק זה הוא לא יוכל לעשות זאת עוד .
אני לא מכיר את העיתון הזה .
אני מוכרח לומר , שכאשר יש מים הנראים לאחדים עכורים יותר ולאחרים נקיים יותר , בכל זאת היכולת לסימביוזה צריכה להיות יכולת מוכחת .
חבר הכנסת שטייניץ , לפי כשרון הרצאתו , הביא דוגמאות כאלה וכאלה וכל חבר כנסת ייתן לעצמו דין - וחשבון .
עיקר הביקורת היא בדרך כלל כלפי העיתונאים , וטוב תעשה מועצת העיתונות , כמו גם אותם אנשים שנפגעים על - ידי עיתונים , אם יממשו את זכויותיהם לפי חוקים כאלה או אחרים .
לבוא ולקבוע למשל , שעיתון אשר טרח וקנה את לבבות האזרחים יבוא ויפרק את המפעל הגדול שהוא בנה , והוא לא כפה את עצמו על מישהו ולא יצר איזו מערכת מונופוליסטית , אשר לא מאפשרת למישהו אחר להזדקק למקורות אחרים - זה דבר שיכול להיות , שבמידה שהוא נכתב , זה לא סביר , ואנחנו צריכים לתת את דעתנו על כך .
רציתי להאיר את שתי הנקודות האלה אני בהחלט חושב , שהוועדה בראשותו של חבר הכנסת פורז תיתן דעתה על עניין זה .
מנהג הכנסת הוא כזה , שהצעות חוק המובאות על - ידי חברי הכנסת , הממשלה לא יכולה להתערב בהן .
ולכן אינני יכול לבוא ולומר אם מספר חברי הכנסת הוא רב או מועט .
כבר היו זמנים , נערים היינו וגם זקנו בבית זה , ואנחנו זוכרים שכבר עברו הצעות חוק כאשר היו שלושה - ארבעה חברי כנסת .
היום בעם רב של כמעט 17 חברי כנסת , אני חושב שזה אחד החוקים שיעברו בהשתתפות אולי הרבה ביותר של חברי כנסת ביום חול , יום רביעי .
הוועדה של פורז טיפלה בעניין והצביעה .
אדוני היושב - ראש , אם זכור לו , בכנסת השתים - עשרה , ושנינו היינו חברים בכנסת זו , הצענו שהקוד האתי ייהפך להיות - - - - - - ושנינו שוכנענו על - ידי מועצת העיתונות דאז , בראשות צדוק - - - נמצא כאן רק חבר כנסת אחד .
בסוף מי יכריע ?
הכנסת מכריעה .
זה נותן יותר כוח לכנסת .
בפרט באופוזיציה זה אחד הדברים היותר - חשובים .
ממילא אני הייתי מתנגד לזה .
- - - חבר הכנסת איתן , אדוני היה היום בוועדה כאשר שאל אותי שר המשפטים הנכבד , מדוע לא העברתי את הצעת החוק .
ביררנו היום במשרדי האם קרה הדבר שלא העבירו את הצעת החוק .
אני מביא לך אינפורמציה .
ב- 14 בינואר הועברה הצעת החוק אליו , והיא כנראה נגנזה בידי אחד מפקידיו , כך שהוא לא יכול היה לראות אותה .
הועברה אליו הצעת החוק פעם נוספת ב- 14 בינואר - - - ודאי שלא .
אתה מחזיק .
תודה רבה .
זו הצעת חוק פרטית .
ז'בוטינסקי אומר שיש נשים - - - ההצבעה שלי לא נקלטה .
- - - ועדת המכרזים ?
- - - אדוני , בהסתייגויות - - - תודה .
אנחנו סומכים על יושב - ראש הוועדה .
חבר הכנסת הנדל , אתה מוותר ?
לא נמצא .
נחומק'ה , תעשה את עבודתך .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) גברתי היושבת - ראש , גברתי חברת הכנסת ויושבת - ראש סיעת מרצ , אני מוכרח לומר שכיוונת לדעתם של רבים מאזרחי ישראל השואלים ותוהים מדוע אינם יכולים לקלוט את ערוץ - 10 , הלוא הוא הערוץ השלישי , בתנאים רגילים , כפי שנקלטים שידורי ערוץ - 1 ו- 2. אני מוכרח לומר , שהמכרז שפורסם , הידיעה שערוץ - 10 ישודר רק באמצעות הכבלים והלוויין , היתה ידועה לכל בית ישראל מהפרסומים , אבל נראה שהם לא הבינו בדיוק מה המשמעות , שאדם בלי אנטנה מיוחדת לא יוכל לבוא ולחזות בשידורים .
בקשר לשאלותייך אני מבקש לומר - משאלתך הראשונה משתקפת טעות באשר לקליטת ערוץ - 2 .
ניתן לקלוט את ערוץ - 2 עם אנטנה רגילה - UHF - ועם צלחות לווייניות לקליטה חופשית .
גם מנויי הכבלים והלוויין קולטים בצורה חופשית את ערוץ - 2 .
את ערוץ - 10 קולטים כל מנויי הכבלים והלוויין , והאחרים יכולים לקולטו עם צלחת לוויינית לקליטה חופשית , צלחת לוויינית אשר עדיין לא נמצאת בשימוש , ואנחנו מתכוונים , כנראה , עם כניסה לעידן חדש של שיטת הרשיונות - אם תעבור בכנסת ולאחר שתידון ויתבררו מה הם תנאי הסף , ואנחנו נסכים על כל אותם פרטים - יהיה אפשר לראות גם בשיטה ארצית או בשיטה לוויינית בכל בית רגיל , עם אנטנה רגילה , אבל עלות האנטנה תהיה בערך 150 שקלים , אם נצליח לסבסד אותה .
ישראל נמצאת בעיצומה של מהפכה בתחום השידורים , עם עלייתם לשידור של הערוץ השלישי החדש , ערוץ - 10 , והערוצים הייעודיים הראשונים העתידים להופיע - ערוץ החדשות , שכבר מופיע יחד עם ערוץ - 10 , הערוץ ברוסית , אשר מתכוון להופיע החל מחודש אפריל , ערוץ המוזיקה הישראלית , אשר אנחנו בשלהי המכרז שלו , הערוץ בערבית , שעדיין לא יצא למכרז - - לא הוצאנו אותו למכרז כי עדיין לא מצאנו מספיק כוחות .
אני חושב שהערוץ בערבית יהיה הבא אחריו .
רק אם היושבת - ראש תרשה , כי אני צריך לענות על שאילתא ואני מקפיד על הסדר .
- - ואחר כך ערוץ המוזיקה הישראלית .
הערוץ השלישי החדש לא ישודר באמצעות שידור קרקעי , וניתן יהיה לקלוט אותו ללא כל תשלום נוסף , כמו את ערוץ - 33 ואת ערוץ - 23 של הטלוויזיה החינוכית , רק באמצעות צלחת קליטה לוויינית .
בימים אלה מתקיים דיון במשרד התקשורת באשר לשיטת ההפצה של השידורים המסחריים לציבור , לנוכח המעבר האפשרי משידור אנלוגי , הזולל תדרים , לשידור דיגיטלי יעיל וכלכלי יותר , שגם יאפשר את כל היישומים האינטראקטיביים וגם ישחרר את שוק השידורים ממגבלת התדרים הקיימת היום .
מבחינה כלכלית נראה המעבר לשידור הלווייני נכון יותר , בשל אחוז החיבור הגבוה של בתי - אב בישראל לטלוויזיה רב - ערוצית בכבלים או בלוויין - בניגוד לארצות אחרות בעולם , שבהן הלוויין הוא בגדר שירות נישה - ומסיבות נוספות שאין מקום לפרטן כאן .
אני רק רוצה לומר לחברת הכנסת הנכבדה זהבה גלאון , ששיעור החדירה לכבלים וללוויין בבתי ישראל הוא % 85 מכלל אזרחי ישראל , ואם נביא בחשבון ש- % 10 מאזרחי ישראל אינם רוצים להכניס טלוויזיה לביתם מסיבה כזאת או אחרת , אנחנו מבינים שהחדירה היא רחבה ביותר .
באנגליה , למשל , החדירה של כבלים ולוויין היא % 45 .
עבור רוב הצופים , שהם למעלה מ- % 90 ממשקי הבית בישראל , לא תהא לכך משמעות כלשהי , משום שכיום הם קולטים את כל שידורי הטלוויזיה ממילא באמצעות הטלוויזיה הרב - ערוצית בכבלים או בלוויין .
עבור מיעוט משקי הבית , שחברת הכנסת הנכבדה זהבה גלאון היא פה להם היום , שבהם יש טלוויזיה אך הם אינם מחוברים לטלוויזיה הרב - ערוצית בכבלים או בלוויין , תהיה להפסקתו של השידור הקרקעי משמעות מסוימת , משום שיהיה עליהם , אם אינם רוצים להתחבר לכבלים או ללוויין ואינם מעוניינים לשלם דמי מנוי , להצטייד בצלחת קליטה לוויינית פרטית , שעלותה כיום כ- 250 שקלים .
חשוב לציין , כי המעבר משידורי קרקע לשידורי לוויין הוא בבחינת קפיצת מדרגה טכנולוגית , אשר תאפשר שירותים אינטראקטיביים ואחרים באמצעות הטלוויזיה הדיגיטלית , אשר אינם אפשריים היום בשידורי הקרקע האנלוגיים , היקרים והמיושנים .
זו תשובתי .
אם יש לך שאלה נוספת , בבקשה .
אני מאוד מודה לגברתי .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) אני מודה ליושב - ראש ועדת החינוך והתרבות , אשר מטבע הדברים שאילתא זו מובאת דווקא על - ידו , משום שכמוהו גם אני מקבל ודאי מכתבים מאזרחים רבים באשר לשאלה שהוא שאל .
אתר האינטרנט " מומה " - להלן : " מומה " - הינו אתר תוכן אינטרנטי , שהוקם על - ידי חברה בשם " קומיוניקשת " , שהיא חברה - בת של " שידורי קשת " , זכיינית בערוץ - 2 .
על שידורים באינטרנט מסוג זה אין משרד התקשורת או כל גורם ממשלתי אחר מפקחים , ולמעשה כל מי שחפץ יכול להקים אתר כאמור , כפי שבחרה לעשות חברת " קומיוניקשת " .
ברשת האינטרנט קיימים עוד אתרים רבים העוסקים גם במוזיקה ישראלית .
למיטב ידיעתנו , חברת " קומיוניקשת " החליטה בחודש דצמבר 2001 , כי פעילותו של האתר אינה כלכלית .
לאור זאת הוחלט ב" קומיוניקשת " לשנות את אופי פעילותו של האתר ולצמצם את ההשקעה בו .
חלק מעובדיו הבכירים של האתר , ובהם , למשל , יואב קוטנר וגיא בהר , שותפים היום באחת הקבוצות אשר מתמודדות במכרז לערוץ הייעודי למוזיקה ישראלית וים - תיכונית .
מכרז זה פורסם על - ידי מינהלת הסדרת השידורים במשרד התקשורת , והזוכה במכרז יוכרז לקראת סוף חודש מאי השנה .
אני רואה חשיבות רבה בקיומה של אנציקלופדיה מקיפה בנושא המוזיקה בכלל והמוזיקה העברית בפרט , אולם משרד התקשורת אינו אחראי , כאמור , לפעילות האתר , כשם שאינו מפקח על אתרי תוכן אינטרנטים אחרים .
כמו כן , אין באחריות משרד התקשורת לתת לאתרים מסוג זה הנחיות פעולה ולחלופין רשיון או תנאים אחרים .
אתרים מעין אלה אינם קמים בחסות הממשלה ואינם מפסיקים את פעילותם בשל כך .
שוק האינטרנט הוא שוק תחרותי , דינמי , וכל מי שמשקיע בו נהנה מחופש - החופש ליזום , לשנות ולהציע לציבור שירותים חדשים , אך גם מהאחריות המלאה להיתכנות הכלכלית של יוזמות אלה .
לכן , בשל הבעיה הכלכלית , כנראה שאנחנו נמצאים היום במצב שהם הפסיקו ואנחנו שואלים היכן .
אני יודע רק שהם מתכוונים , ולשאלתך השנייה אני אפרט .
שמעתי שחברת " נטוויז'ן " קנתה חלק מהדברים , אם כי אינני יכול לאשר זאת .
אני מתאר לעצמי שהנכס התרבותי שבאמת קובץ על - ידי " מומה " נמצא בהישג יד .
אני מקווה שהזוכה או הזוכה בערוץ המוזיקה בוודאי ינסה להשתמש בו .
יש לו ערך כלכלי , הוא בבעלות אותן קבוצות .
אני יודע שלחברת " קשת " היתה בעיה קשה עם כל מה שקשור באפשרות להיות זכיינית , או להשתתף במכרז של ערוץ המוזיקה .
אני עוקב אחרי העניין הזה .
פניתי לחברת " קשת " על מנת לקבל הבהרות .
אשמח מאוד , כאשר אקבל את התשובות מכל האנשים אשר יש להם גישה ואפשרות גם לשמר את אותם דברים , לעדכן את יושב - ראש ועדת החינוך וגם את ועדת החינוך כולה באפשרות לקבץ את החומר הזה ולהופכו לחומר ציבורי יותר .
תודה רבה .
חברות וחברי הכנסת , היום יום רביעי , ח' באדר התשס"ו , 8 במרס 2006 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת , ישיבה אשר ביקשתי לקיימה על - פי בקשת חברות וחברי הכנסת לקיים ישיבה מיוחדת לציון יום האשה הבין - לאומי .
גבירותי חברות הכנסת , רבותי חברי הכנסת , היום הזה הוא הזדמנות לחשבון נפש שלנו , של החברה בישראל ושל הכנסת כנציגת העם , לבחון את אשר עשינו ואת שעדיין לא נעשה להגברת השוויון בחברה הישראלית .
נשים תופסות מקום משמעותי יותר ויותר בחברה בכל הדרגות ובכל שטחי הפעולה , בצבא ובממשלה , בכנסת - לא מספיק , בבתי - המשפט ובשוק הפרטי .
מעמד האשה בעלייה מתמדת .
לאשה בישראל 2006 דרך סלולה להצלחה , כל אחת לפי כשרונותיה ויכולותיה .
בשעה הזאת קול אחד צריך להישמע רם וברור מכל הבית הזה : יש לבדוק ולמצוא כל הד וצל של קיפוח כלפי נשים במדינה .
במדינה יהודית ודמוקרטית האשה היא שותפה בכל חלקי העשייה , וחשוב גם להדגיש כי במקרים רבים , מעבר ללימודים ולקריירה המקצועית , האשה היא גם זו שאמונה על חינוך הילדים , ורב חלקה של האשה בעיצוב פניה של החברה שלנו .
ברכות חמות לכל חברות הכנסת , ובעיקר לחברת הכנסת אתי לבני , אשר יזמה את כינוס הישיבה הזאת , ואני מבקש לברך את כולכן , כמנהיגות הציבור בישראל , שתראו ברכה בעמלכן .
אני מזמין את חברת הכנסת נטע דוברין להיות הראשונה אשר תישא את דבריה לציון יום האשה הבין - לאומי .
בינתיים , עד שתגיעי לדוכן , הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה , אדוני .
חברת הכנסת דוברין - בבקשה , גברתי .
לא אמרתי זאת בתקווה , אמרתי זאת בחשש .
זאת הבעיה שלי כיושב - ראש הכנסת , אדם אשר חותם על בקשה לכנס כינוס מיוחד של הכנסת ואינו נוכח , האם אין בכך איזה טעם לפגם בלשון המעטה .
אבל אנחנו מציינים את היום , והוא חשוב .
אני מודה לחברת הכנסת נטע דוברין .
השר יעקב אדרי ישיב על כל ההצעות לסדר - היום יחד .
לכן , אני מזמין את חברת הכנסת אתי לבני לשאת את דברה בנושא ציון יום האשה , ואחריה תעלה ותבוא חברת הכנסת גילה גמליאל , אשר אף היא תישא נאום באותו עניין .
אחריהן יבוא השר אדרי וישיב בשם הממשלה .
בבקשה .
בשלב זה .
בשלב זה .
לא .
כל אחד מאתנו יודע להיות ריאליסט במידה הנחוצה .
אני רק יכול לומר לך , שאני הייתי חבר כנסת והייתי גם חבר כנסת לשעבר , ובאמונה חזרתי להיות בכנסת .
כלומר , אני גם ח"כ וגם חכ"ל .
הכול .
אני יכול להשתתף בכל המועדונים של הכנסת .
הנה , גם חבר הכנסת מנע .
את רואה .
תודה .
אני מתחייב שאם בכנסת יהיו 60 נשים , אנחנו לא נקיים ישיבות אחרי השעה 20:00 בתנאי שכל הנשים תתחייבנה להיות עד 20:00 .
לרבות כמובן הגברים .
אני לא מתערב בעניין זה , כל אחד יהיה איפה שהוא רוצה , יש שוויון בעניין הזה .
אני מעיד על כך בשבועה , בלי כל ספק .
תודה לחברת הכנסת אתי לבני .
אני מקדם בברכה את יושבת - ראש הרשות לקידום מעמד האשה יהודית פלוטקין , הנמצאת אתנו ביום מיוחד זה שבו מקיימת הכנסת ישיבה מיוחדת .
אני מזמין חברת כנסת נוספת שהיתה יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה , חברת הכנסת גילה גמליאל , ואחריה ישיב השר אדרי בשם הממשלה על ההצעות הפורמליות .
תודה רבה לחברת הכנסת גילה גמליאל .
רציתי להזכיר , בהמשך לדבריה , שב- 21 בדצמבר 2005 , שהיה יום הדיונים האחרון של הכנסת לפני יציאתנו לפגרת הבחירות , העברנו בקריאה ראשונה את חוק הרשות לקידום מעמד האשה .
אני מזכיר לכנסת הבאה שיש להמשיך ולהחיל עליה דין רציפות על מנת להעבירה בשעה טובה בקריאה שנייה ושלישית .
אני מתכבד להזמין את השר יעקב אדרי לשאת את דברו בשם הממשלה בתשובה פורמלית ועניינית על ההצעות לסדר - היום שהעלו חברות הכנסת .
יש לנו עוד הפעם הזדמנות להזכיר את חברת הכנסת נטע דוברין , שגם היא - - - תודה רבה .
אדוני מבקש להסתפק בהודעתו , כמובן .
אני מתאר לי שחברות הכנסת המציעות מסכימות להסתפק , אבל אם יש מישהו שרצה לומר דברים , כהצעה אחרת - אף שאין הצעות אחרות , אני מאפשר לומר דברים אם מישהו רוצה .
בבקשה , נעמי , אפילו מהדוכן .
בבקשה , חברת הכנסת בלומנטל , במסגרת הצעות אחרות , אף שחברות הכנסת הסתפקו בהודעת השר , על מנת לתת משנה תוקף , חגיגיות , לאירוע הזה .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת נעמי בלומנטל .
תרשו לי לברך את מנהלת הוועדה לקידום מעמד האשה , דלית אזולאי , הנמצאת כאן אתנו , על פועלה הרב בוועדה ועל הצלחות הוועדה , שוודאי יש לה חלק בהן .
רבותי , עד כאן פרק ציון יום האשה הבין - לאומי .
אנו עוברים להמשך סדר - היום .
אני מזמין את חבר הכנסת , סגן יושב - ראש הכנסת , יולי אדלשטיין , להביא את הצעתו לסדר - היום בעניין דוח מבקר המדינה בנושא הטיפול במפוני גוש - קטיף .
האם השר אדרי הוא המשיב ?
תודה לחבר הכנסת יולי אדלשטיין .
השר אדרי ישיב על כל ההצעות בעניין זה במשותף .
אני מזמין את חבר הכנסת זבולון אורלב לשאת את דברו בהצעה לסדר - יום מטעם תנועתו .
אני מציע שלא לומר " דיווחי קהיר " ולמחוק את זה מהפרוטוקול , כי בכל זאת מדינה - - - למה ניתן אנחנו ציונים ונקבל ציונים ?
לפעמים מטאפורה לא מובנת כראוי .
תאמר דיווחי כזב .
אני מציע למחוק את זה מהפרוטוקול .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
אולי חשוב לציין לפרוטוקול דווקא את עיתון " הארץ " - שהוא דוקטרינרי והדוקטרינה שלו אינה בהכרח זו של כמה מחברי הכנסת , בהם אני - אשר מלווה את המפונים - העקורים יום - יום ומביא סיפורי משפחות .
זה בהחלט חשוב כדי להבין את גודל הטראומה האישית והמשפחתית של אנשים אשר פונו מבתיהם , בלי להיכנס עכשיו לשאלה הפוליטית אם הדבר נעשה או לא נעשה בצורה מושכלת .
חבר הכנסת בני אלון ידבר במקום חבר הכנסת נסים זאב .
אחריו יעלה השר אדרי .
אני מזכיר לכולם שאין צורך להעביר את הנושא הזה לוועדה , שכן בהתייעצות עם מבקר המדינה , אשר ביקש לדון בנושא כדי שאם יש לממשלה פתרונות , אפשר יהיה לפתור בעיות על אתר , תקיים הוועדה לביקורת המדינה ביום שני ישיבה בעניין זה .
אין כאן הזדרזות פוליטית מצד יושבת - ראש הוועדה ומצדי , אנחנו בתיאום עם מבקר המדינה .
שאלנו את דעתו , והוא אכן ביקש שיתקיים דיון על - ידי מוסד הכנסת - הוועדה לביקורת המדינה .
חבר הכנסת בני אלון , השר לשעבר , בבקשה .
אז , בין הסכם השלום לבין הפינוי עברו שנתיים .
משדרות .
תודה רבה לחבר הכנסת בני אלון .
כבוד השר יעקב אדרי ישיב בשם הממשלה .
לאחר מכן תהיינה שלוש הצעות אחרות - חברת הכנסת בלומנטל , חבר הכנסת חזן וחבר הכנסת קורן .
כבוד השר אדרי .
השבוע היו אצלי משפחות שבאו ואמרו : בגדנו בעצמנו מבחינת תפיסת עולמנו והלכנו אל הרשות על מנת להודיע - נכנענו , אנחנו מבקשים שתטפלו בנו - - - לפני שנה .
גם לנו לא היה פתרון .
אבל בכל זאת הם הלכו .
חברי הכנסת , הוא השיב לכם עכשיו .
כבוד השר אדרי , אני מוכרח לומר שהיו הרבה דברים שהממשלה לא צפתה , ויש לשבח את מנכ"ל משרד ראש הממשלה שניסה לתקן דברים שלא צפו אותם .
אבל זה במחיר רב של סבל עד אותו רגע .
אני מוכרח לומר שאילן כהן עשה רבות .
אנחנו היינו אתו בקשר על מנת לנסות ולסייע בידו להביא לידי הידברות עם המתיישבים לאחר שנגזר גורלם , ובאמת הוא עשה רבות , והממשלה הוציאה הרבה יותר כסף ממה שהיתה צריכה אם היא היתה מתכננת זאת מראש .
אני בהחלט חושב שמנכ"ל משרד ראש הממשלה עשה עבודת קודש , מתוך אמונה מלאה שכל מקום שבו יש איזה עיוות , צריך מייד לקום ולתקנו כהרף עין , יהיה המחיר אשר יהיה .
תפקידה של הממשלה לעשות מעשה במחשבה תחילה .
זה מה שאומר מבקר המדינה , לפי מה שהספקתי לקרוא , אבל כמובן על זה יתקיימו דיונים .
ההצעה לסדר - היום עוברת בוודאי לוועדה .
אבל לא בשיתוף פעולה .
בעוד רגע אתה עולה לדבר .
תודה רבה לשר יעקב אדרי , שמילא משימה לא קלה .
רבותי , הצעות אחרות .
אני רוצה לתת לכם במקום דקה שתי דקות , אבל לא יותר משתי דקות .
חבר הכנסת יחיאל חזן , בבקשה .
זה עובר לוועדה לביקורת המדינה , זה ברור .
אני חושב שאם תעשו הצבעה - לא תהיה הצבעה .
השר הסכים שזה יעבור לוועדה לביקורת המדינה .
בבקשה , חבר הכנסת חזן .
תודה רבה לחבר הכנסת יחיאל חזן .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל , ואחרון - חבר הכנסת קורן .
תודה .
חבר הכנסת קורן , בבקשה .
חבר הכנסת זאב , חיכינו בשקיקה לשמוע את נאומך , אבל חבר הכנסת בני אלון מילא את חובתו במקומך .
אם תרצה גם אתה לומר מלה , אנחנו ניתן לך , אבל לא מעבר לכך .
לא להפריע .
לא להפריע .
אל תתווכח אתם .
אני לא יודע אם אתה יודע , אבל זמנך עבר .
לא , תודה רבה .
מאז אמרתי לך שנגמר הזמן כבר השתמשת ביותר זמן ממה שהיה לך .
תודה רבה לחבר הכנסת קורן .
אנחנו לא נוכל לסיים את הפרק הזה בלי שחבר הכנסת זאב יאמר את - - - כמנהג הבית , בוודאי .
אבל יש לך רק דקה .
חס וחלילה .
נא להתרכז בנושא .
תודה רבה .
ובכן , בהתאם להצעת השר נעביר זאת לוועדה .
חבר הכנסת אדלשטיין - מסכים ; חבר הכנסת אורלב - מסכים ; חבר הכנסת אלון - מסכים .
לכן , נצביע .
מי שבעד - זה לוועדה .
תודה רבה .
נא להוריד .
אין מתנגדים , לכן אנחנו מעבירים את הנושא לוועדה .
רבותי חברי הכנסת , נא להמתין עוד דקות מספר , אנחנו צריכים להעביר חוק חשוב ביותר בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
אין הסתייגויות עליו , וכדאי שחוק חשוב כזה לא יתקבל בהרמת היד של יושב - ראש הישיבה ויושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת בני אלון .
בבקשה , אדוני .
זה על - פי בקשת הממשלה .
אינני מעביר הצעת חוק בקריאה שנייה ובקריאה השלישית אלא אם כן היא בהסכמת הממשלה .
תודה רבה לחבר הכנסת בני אלון , בשם ועדת הכספים , כממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכספים , תואר שעוד לא היה לו , והנה עכשיו הוא זכה לו בישיבה זו .
החוק עבר בקריאה שנייה , ולכן נעבור מייד להצבעה עליו בקריאה שלישית .
הצעת חוק השקעות משותפות בנאמנות ( תיקון מס' 12 ) , התשס"ו - 2006 - מי בעד בקריאה שלישית ?
נא להרים , נא להוריד .
מי נגד ?
מי נמנע ?
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא : דוח העוני באוכלוסייה הערבית שפרסם מכון ון - ליר .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
עשר דקות עומדות לרשותך .
הנאום שלך הוא אולי אחד הנאומים הרלוונטיים היחידים כיום בכנסת , כי נדמה לי שהשר רביץ ישמש שר הרווחה גם בקדנציה הבאה , בכל מקרה , גם אם אני ארכיב את הממשלה .
אנחנו מדברים על דברים ברי - קיימא , אני מדבר על הרב רביץ .
אתה צודק .
השר רביץ , שממלא תפקיד סגן שר , יעלה לדוכן על מנת להשיב .
ברמה אישית , אני לא יכול לומר שהוא לא .
הוא שר בישראל , הוא לא שר בממשלת ישראל .
רבותי , הודעה לסגן מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
סגן השר אברהם רביץ ישיב על הצעתו של חבר הכנסת זחאלקה בשם סיעת בל"ד : דוח העוני כפי שפורסם על - ידי מכון ון - ליר והמתייחס לאוכלוסייה הערבית .
בבקשה , אדוני .
אתה יודע שנפלאות דרכי הפוליטיקה .
כבוד חבר הכנסת רביץ , אני לא רואה תפקיד גדול מהתפקיד הזה .
בבקשה .
כבוד השר , מה שאומר דוח ון - ליר זה שלא צריך היום להפלות את המגזר הערבי .
אם הוא לא מופלה לטובה , לא יוכלו להשיג את הפערים .
יש לנו הצעה נוספת באותו עניין .
יבוא ויעלה אותה חבר הכנסת אורי אריאל , ולאחר מכן שר החינוך יענה לשני המציעים גם יחד .
בבקשה , חבר הכנסת אריאל : האלימות במערכת החינוך - מטעם סיעת האיחוד הלאומי - מולדת - תקומה .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , הצעה אחרת לחבר הכנסת דהאמשה ולחבר הכנסת מרגי , וחבר הכנסת נסים זאב , איך לא , יסיים .
תודה .
חבר הכנסת מרגי , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
רבותי , תמה ההתנגחות ותם הדיון .
אני מציע לכם , קחו את חבר הכנסת נסים אצלכם לאספות הבחירות , הוא יאמר את הדברים , תצעקו עליו וכך נוכל לקיים דיונים , אך פה בכנסת צריך להצביע .
ובכן , השר הציע להעביר לוועדה .
האם חבר הכנסת אורי אריאל מסכים להעביר לוועדה ?
מי הציע במקום אורי אריאל ?
חבר הכנסת נהרי מסכים .
חבר הכנסת אריאל לא נמצא , לכן נצביע על הצעתו של חבר הכנסת נהרי .
מי שבעד - לוועדה .
יושב - ראש הסיעה , אתה מסכים לוועדה , לכן , את שתיהן נעביר לוועדה .
נא להצביע .
מי שבעד הוא בעד להעביר לוועדה , לאחר שחבר הכנסת נהרי הסכים וחבר הכנסת הנדל הסכים בשם אורי אריאל .
יש כאן הסכמה כך שלא צריך להתרגש .
24 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים , אני קובע שההצעות בנושא האלימות במערכת החינוך , של חברי הכנסת משולם נהרי ואורי אריאל , יעברו לוועדת החינוך , התרבות והספורט על מנת לקיים דיון בעקבות ההצעות לסדר - היום שעלו כאן .
רבותי חברי הכנסת , תמו ההצעות לסדר - היום .
אנחנו עוברים לחקיקה על - פי בקשת הממשלה .
לפנינו שני חוקים .
חוק אחד - הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 42 והוראת שעה ) .
אני רוצה להפנות את תשומת לבכם , חברי כנסת רבים מגיעים לכנסת כאשר הם יודעים את סדר - היום ומתוך כוונה להתנגד להצעות חוק מטעם הממשלה או לתמוך בהן .
הממשלה לא יכולה לעשות שימוש לרעה בהליכי הכנסת , וכאשר היא רואה שאין לה רוב , להוריד מסדר - היום .
חוק שהממשלה תבקש ממני לעלות על סדר - היום בזמן פגרת בחירות , והיא תסיר אותו מסדר - היום , אני לא אעלה אותו פעם נוספת בכנסת השש - עשרה .
הערתו של חבר הכנסת גפני היא הערה נכונה .
בפעם הקודמת הוא הגיע לכאן על מנת להתנגד , בין השאר , להצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 42 והוראת שעה ) , ואז הורד העניין מסדר - היום .
והנה שבוע לאחר מכן מחייבים אותו לבוא פעם נוספת , אם כי , חובתו כחבר הכנסת לבוא בכל פעם ש- 75 מחבריו חותמים על בקשה לכנס את הכנסת ו- % 10 מהם לא מגיעים לכנסת .
לכן אני מקבל את הצעתו של חבר הכנסת , אבל אין מענישים אם לא מזהירים , בהתאם למסורתנו , תורתנו ודברי חז"לינו , ולכן אני בא ואומר לממשלה , הרף לך ; תדעי , כל הצעת חוק שתעלה ואת תורידי אותה מאיזו סיבה , תהא אשר תהא , לא אעלה אותה בכנסת זו על סדר - היום .
אבקש מיושב - ראש ועדת החוקה של הכנסת לעלות על מנת להציג את הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 42 והוראות שעה ) ואת כל ההסתייגויות הקיימות לה .
לאחר מכן נמצאים לפנינו שני מסתייגים , חבר הכנסת גפני וחבר הכנסת נסים זאב , לכל אחד מהם יהיו חמש דקות על מנת לנמק את כל הסתייגויותיהם .
יושב - ראש הוועדה הנכבד , בבקשה .
קודם כול נשמע את דבריך .
כבוד יושב - ראש הוועדה , בשם כמה חברים אני רוצה לשאול שאלה .
קודם כול , שר המשפטים ממנה את השופט העמית ולא הוועדה למינוי שופטים .
לא .
כתוב כך : " שופט עמית - 10א ( א ) שר המשפטים ימנה , לפי בחירת הוועדה " .
מתוך החוק שלך .
הבנתי .
זאת אומרת , הוועדה למינוי שופטים .
תענה על ההסתייגות של חבר הכנסת גפני ?
אם הוא ויתר , ודאי .
אבל אני רוצה לשאול , מדוע לא להחיל את אותו היגיון - - - אתה תשאל ואתה תענה , אני רוצה לשמוע את תשובתך .
לכאורה , נראית בעיני הצעתו של גפני , כפי שאני קורא אותה בהסתייגות , מאוד הגיונית , אבל כנראה יש תשובה ליושב - ראש הוועדה להפעיל את שיקול דעתי - כחבר הכנסת אני רוצה לשמוע .
חבר הכנסת , בבקשה .
אתה מוותר ?
אתה רוצה שאני אצביע בעד הנימוק שלך ?
תסביר לי , אני רוצה להבין , אני בהחלט פתוח .
אתה לא רוצה , תדבר דקה , אני רוצה שיושב - ראש הוועדה ישכנע אותי מדוע אני צריך להתנגד להסתייגות שלכאורה היא הגיונית , כי הרי לא ימונה דיין אלא אם כן הוועדה תקבע אותו ושר המשפטים יאשר את זה .
תודה רבה .
חבר הכנסת גפני , הואיל ופה יש אנשים עם דעות מקובעות , תסביר לי רק דבר אחד : מדוע לא העלית את הנושא הזה לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט , אלא העלית את זה לדיון רק בהסתייגות ?
אני חושב שמה שאתה אומר מאוד הגיוני .
תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , האם אדוני רוצה לנמק ?
יושב - ראש הוועדה ישיב לכל המסתייגים .
תודה רבה .
יושב - ראש הוועדה , נא להשיב .
יש לי שאלה לפני שאתה ממשיך .
אני רוצה לדעת , אם למשל היום יגיש חבר הכנסת גפני , בכנסת הזאת או בכנסת הבאה , או כל חבר כנסת אחר , הצעת חוק שבה ישוו את מעמדם של שופטים עמיתים לדיינים ולקאדים עמיתים , האם משרד המשפטים יתמוך בכך ?
תסמוך עלי .
אין שם - - - יש לו הסתייגות .
אני יכול להצביע בעד ההסתייגות .
אני רוצה לדעת אם להצביע .
את נגד .
אני מבין עמדה שהיא נגד אפריורי , אבל אני רוצה להבין .
הצפיפות בבתי - הדין הרבניים הביאה למצב שבו אתם טוענים טענות קשות על מתן שירות לאזרחים .
תודה רבה .
שמענו את הדברים לכאן ולכאן .
שמענו גם שאין שום סיבה להפלות את בתי - הדין הרבניים .
השאלה אם ההסתייגויות האלה יכולות לבוא לידי הבנה מבחינה משפטית .
אני מבין שהן נעשו על - ידי יועצים משפטיים .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעות .
ההצבעות הולכות לפי ההסתייגויות .
חבר הכנסת גפני , האם ההסתייגות המשווה היא הסתייגות 2 לסעיף 3 בלבד ?
האם אדוני מוותר על שאר ההסתייגויות ?
יפה .
חבר הכנסת נסים זאב , האם פרט להסתייגות 2 לסעיף 3 , אדוני מוותר על שאר ההסתייגויות ?
חבר הכנסת גפני ויתר , הוא עומד רק על ההסתייגות הזאת .
תודה רבה .
לשם החוק ולסעיף 1 ולסעיף 2 אין הסתייגויות , לכן אנחנו מצביעים כהצעת הוועדה .
נא להצביע בקריאה שנייה .
27 בעד , עשרה נגד , אחד נמנע .
אני קובע ששם החוק , סעיף 1 וסעיף 2 עברו בקריאה שנייה .
הסתייגות 1 לסעיף 3 בטלה .
אנחנו מצביעים על הסתייגות 2 לסעיף 3. מי בעד הסתייגות 2 לסעיף 3 ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
22 בעד , 17 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות התקבלה .
לסעיף 3 , לפי נוסח הוועדה , עם ההסתייגות .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
37 בעד , שניים נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 3 , לרבות ההסתייגות של חברי הכנסת גפני וזאב , נכנסה ואושרה כחלק מהצעת הוועדה .
הואיל וכך , לסעיף 4 קיימת הסתייגות שאנחנו חייבים להצביע עליה .
לכן אני מצביע על ההסתייגות לסעיף 4. מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
22 בעד , 15 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות נתקבלה והושלמה .
לכן אני מוסיף את סעיף 4 , על - פי ההסתייגות שנתקבלה .
מי בעד סעיף 4 , לפי נוסח הוועדה ועם ההסתייגות שנתקבלה ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
רבותי , לא ביקשו להכניס דיין לבית - המשפט , ביקשו להכניס דיין לבית - הדין הרבני .
35 בעד , שניים נגד , שניים נמנעים .
אני קובע שסעיף 4 עבר בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , האם אני יכול להצביע בקריאה שלישית על הצעת החוק , אשר יצאה מתחת ידי הוועדה , עם ההסתייגויות שנתקבלו , מטעם חברי הכנסת משה גפני ונסים זאב ?
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים בקריאה שלישית על הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 42 והוראת שעה ) , התשס"ו - 2006 , בנוסח הוועדה ועם ההסתייגויות שנתקבלו .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
טוב .
תמיד נסים זאב הוא אחרון .
אחרון אחרון חביב .
זה כבר נכנס לנוהג של הכנסת .
אני מבקש מיושב - ראש הוועדה ומהייעוץ המשפטי לבדוק , שכאשר נחתום על החוק הוא יותאם להסתייגויות שנתקבלו .
יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , אשר עייף כנראה מניהול הוועדה המיוחדת שהוא מקיים , ישב בכיסאו של יולי אדלשטיין והצביע ממקומו של יולי אדלשטיין .
לכן צריך להיחשב שיולי אדלשטיין לא נוכח ולא הצביע , אלא הצביע חבר הכנסת שטייניץ .
ובכל מקום שנאמר " אדלשטיין " ייאמר מעכשיו " שטייניץ " לעניין הצעת החוק הזאת .
אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , אני לא יכול לבוא בפגרה ולהודיע לחברי כנסת שימתינו חצי שעה בהפסקה עד אשר אדוני יעלה לסדר - היום הצעות חוק של הממשלה , אשר ביקשה הבוקר לעשות זאת .
אלא אם כן אדוני רואה חשיבות רבה ביותר לקונסטיטוציה הישראלית ולפרלמנט .
אני אעלה עכשיו הצעת חוק תובענות ייצוגיות , שנסיים את הדיון וההצבעה בה בתוך רבע שעה .
זו הצעת חוק שגם יצאה מידי חברי כנסת וגם הממשלה ביקשה ממני להעלותה על סדר - היום , מן הטעם שהיא הגיעה להסכמות והיא מבקשת לחוקק את החוק הזה , שיצא מתחת ידיו של חבר הכנסת רשף חן .
אף שהוא לא רוצה להיות חבר הכנסת הבאה , בהחלט בחוק זה הוא יטיל את רישומו .
אני מודיע לך , רשף חן , כדי שלא יבואו אחרים ויטענו שגם הם רוצים , שלא הייתי מעלה את הצעת החוק - גם בהתייעצות עם יושב - ראש הוועדה , שתמך בכל לבו בהעלאת הנושא ובסיומו בקדנציה הזאת - אם הממשלה לא היתה מודיעה לי היום שהיא מבקשת לראות את החוק גם מטעמה .
בבקשה , אדוני , חבר הכנסת מיכאל איתן .
ואני רוצה להודות ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , שפעם נוספת הציג חוק בצורה כה בהירה , שאפשרה לנו , אף שלא היינו בוועדת החוקה , חוק ומשפט , לדעת על מה וכיצד עלינו להתייחס לחוק המוצע .
חבר הכנסת רשף חן , בבקשה .
יש לך גם הסתייגויות ?
לא , אז אתה מציג את החוק .
לאחר מכן יש לנו כמה מסתייגים .
חברת הכנסת לבני מסתייגת , וכן חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה וחבר הכנסת אליעזר כהן .
שלושתכם מבקשים כל אחד חמש דקות .
אבל לא יותר מחמש דקות .
סליחה שנייה .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת , כי אנחנו לא נוכל להמשיך פה את הדיון בחוקים שהונחו .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת רשף חן .
חזרה לחוק תובענות ייצוגיות .
אדוני מציג את החוק כפי שהוא עמל וטרח עליו בוועדת המשנה ולאחר מכן במליאת ועדת החוקה .
בבקשה .
היום זה בדיוק שלוש שנים ועשרה ימים .
האם צריך שתהיה כוונה לעשות עושר ולא במשפט ?
אני יודע שבארצות - הברית היו תביעות מספר של חברות אשר לא התכוונו כלל להונות את הציבור , ולאחר מכן היו צריכות להחזיר כספים והפכו לפושטות רגל .
היא הסכימה שאנחנו נכריע .
אני מבטיח לספר לך אחר כך מה הוא אמר .
העיקרון המשפטי קובע שהמדינה לא אחראית ברשלנות לעומת כל אדם .
היא לא אחראית ברשלנות פקידיה .
על ענף זה במשפט לא תהיינה תובענות ייצוגיות .
הבג"ץ בא כדי למנוע את המשך קיום התופעה .
אבל , עומדת בפני כל אחד ואחד היכולת לתבוע תביעת נזיקין שאינה ייצוגית .
הכדאיות היא אחרת .
חבר הכנסת דורון , זה עתיד להימשך פה עוד זמן מה .
אני מבקש ממך להחליף אותי לכמה דקות .
חבר הכנסת אליעזר כהן , ראשית , אל תקים זעקה כשאתה לא יושב .
דבר שני , יושב - ראש ועדה , אשר עמל 19 ישיבות - - - חבר הכנסת אליעזר כהן , תפקידו להביא בפני המליאה את כל הפרטים שלהם צריך כל חבר כנסת כדי לדעת איך הוא יצביע .
חבר הכנסת רשף חן עשה עבודה ראויה , ובכל הנאום שלו לא היתה מלה אחת מיותרת .
ראיתי את חבר הכנסת מיכאל איתן , יושב - ראש הוועדה , וגם כחבר כנסת מציע , עומד פה לפעמים שעות ארוכות על מנת להסביר , ואף פעם לא אומר מלה שלא צריך אותה , אלא אם כן הוא עולה כדי לעשות פיליבסטר .
יש להעריך אנשים העושים עבודה מצוינת וגם מביאים את פריים , פרי ההילולים , למליאה בצורה מסודרת .
תשמע , יש אנשים שמסוגלים לומר במלה או שתיים .
לפי דעתי , החוק הזה כל כך מורכב , שבכל ההסברים שלו לא היתה מלה אחת מיותרת .
בבקשה .
מה את רוצה שיהיה כתוב בסעיף 4 ?
כתוב : " ובלבד שבית - המשפט שוכנע " , ואת רוצה להוריד את זה .
אבל בית - המשפט ישמע - - - את לא סומכת על בית - המשפט ?
תודה רבה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
גם אני חשבתי כך , אבל הואיל והממשלה הסכימה וחבר הכנסת איתן חשב שמן הראוי להביא את זה הפעם , הואיל והממשלה הסכימה - הסכמתי .
אני חשבתי כמוך , שלא יקרה שום דבר אם הצעות חוק כאלה יהיו בכנסת הבאה .
צריך להתחשב בכך שחבר הכנסת רשף חן לא יהיה בכנסת הבאה .
אבל החוק לובן בצורה משביעת רצון והממשלה הסכימה .
הבעיה היא מה יהיה אם תתקבלנה ההסתייגויות , שזה בניגוד להסכמה .
הממשלה לא נמצאת פה כדי למשוך .
האם היושב - ראש ימשוך ?
בסדר .
בתביעה ייצוגית .
הם יכולים לקבל פיצויים בתביעה רגילה .
יושב - ראש הוועדה הסביר את זה בצורה ברורה ואמר : הכסף הלך לציבור .
הרי כל אחד ואחד יכול באופן אישי לתבוע , אבל לפעמים זה לא כדאי .
לפעמים עשתה את זה המדינה לא מתוך כוונת זדון אלא בשל אי - הבנה כלשהי .
אומר יושב - ראש הוועדה , שכל אחד עומדת בפניו תמיד האפשרות לתבוע תביעה או בעשיית עושר ולא במשפט או בנזיקין .
תודה רבה .
הסברת את הנושא בצורה מפורטת וגם לא הפסקתי אותך לאחר שתם הזמן , כי דיברת לעניין .
האם חבר הכנסת אליעזר כהן נמצא כאן ?
אינו נוכח .
האם אתם מבקשים להשיב תשובה ?
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , כל המבקשים להשתתף בהצבעה , נא לתפוס את מקומכם .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
נמצאים כאן המסתייגים .
חברת הכנסת לבני מבקשת להסתייג רק על סעיף 4. חבר הכנסת זחאלקה מבקש שנצביע את הסתייגויותיו גם על סעיף 4 וגם על סעיף 9. רבותי , לשם החוק ולסעיפים 1 - 3 אין הסתייגויות .
לכן נצביע על שם החוק ועל סעיפים 1 - 3 ועד בכלל לפי הצעת הוועדה .
נא להצביע .
15 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע ששם החוק וסעיפים 1 - 3 ועד בכלל עברו בהתאם לנוסח הוועדה .
לסעיף 4 קיימת הסתייגות של חבר הכנסת זחאלקה וחברת הכנסת אתי לבני .
נא להצביע - מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
שניים בעד , עשרה נגד , שני נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
לכן , אנחנו נצביע על סעיף 4 וגם על סעיפים 4 - 8 , כלומר , סעיפים 4 , 5 , 6 7 , 8 , כהצעת הוועדה .
רבותי חברי הכנסת נא להצביע בקריאה שנייה על סעיפים 4 - 8 ועד בכלל .
מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
14 , בעד , אין מתנגדים , שני נמנעים .
אני קובע שהסעיפים 4 - 8 נתקבלו על - פי הצעת הוועדה .
רבותי , לעניין סעיף 9. חברת הכנסת לבני הסירה את התנגדותה .
נותרה הסתייגותו של חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
אנחנו נצביע על הסתייגותו של חבר הכנסת זחאלקה .
נא להצביע - מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
נא להצביע .
שניים בעד , 11 נגד , שלושה נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
אם כך , אני עורך הצבעה על סעיפים 9 - 19 , שכן אין שם הסתייגויות ; מסעיף 9 עד סעיף 19 ועד בכלל .
נא להצביע בהתאם לנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
14 בעד , אחד נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת הוועדה לסעיפים הנ"ל אושרה בקריאה שנייה .
הגענו לסעיף 20 .
לפסקה ( 2 ) בסעיף 20 ( ד ) יש שתי גרסאות .
רבותי , חברותי וחברי לכנסת , האם נצביע על שתי הגרסאות ?
האם נעמיד גרסה מול גרסה או נצביע על כל גרסה ?
אני חושב כמוך , רק רציתי לשאול את יושב - ראש הוועדה , כי יש כאלה שיכולים לקבל את שתי הגרסאות פתאום , ואז נעשה הצבעה נוספת , עד אשר תתקבל גרסה אחת .
אני מציע שמי שבעד גרסה 1 יצביע בעד , ומי שבעד גרסה 2 יצביע נגד .
פירושו של דבר , אם יש רוב לנגד , גרסה 2 מתקבלת .
רק לא שמעתי את המלצתו של יושב - ראש הוועדה .
בבקשה .
מי שבעד גרסה 1 יצביע בעד , מי שבעד גרסה 2 יצביע נגד .
נא להצביע - מהי הגרסה המתקבלת .
בעד גרסה א' - 14 , בעד גרסה ב' - אין , נמנע אחד .
אני קובע שנוסח הוועדה בגרסה א' מתקבל .
נוסח הוועדה בגרסה ב' לא מתקבל .
לכן אני מצביע עכשיו על סעיף 20 לפי גרסה א ' , כהצעת הוועדה .
זה כדי להסיר כל ספק מלב .
מסעיף 20 בגרסה א' עד סעיף 45 ועד בכלל , כהצעת הוועדה .
נא להצביע בקריאה שנייה - מי בעד ?
מי נגד ?
14 בעד , אחד נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהסעיפים 20 - 45 עברו בקריאה שנייה .
רבותי , עברה בקריאה שנייה הצעת החוק .
לא התקבלה הסתייגות .
בסעיף 20 נתקבלה גרסה א ' .
החוק עבר בקריאה שנייה .
אני עובר לקריאה שלישית .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק תובענות ייצוגיות , לרבות לוח התיקונים להצעת חוק התובענות הייצוגיות , כפי שנמסר , לסעיף 45 ולתוספת השלישית , קריאה שלישית - נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 14 , אין מתנגדים , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק תובענות ייצוגיות , התשס"ו - 2006 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מבקש לברך גם את יושב - ראש ועדת החוקה וגם את רשף חן שייצג את סיעת שינוי כיושב - ראש הסיעה , והיה יושב - ראש ועדת המשנה של ועדת החוקה , חוק ומשפט לעניין חוק זה .
חבר הכנסת רשף חן , אדוני רוצה לומר מלה ?
תודה רבה .
מעשך הוא שיוכיח את עשייתך ולא דיבוריך .
כל טוב .
אני ממשיך בסדר - היום , ובסעיף האחרון בסדר - היום - הצעת חוק הסכמים בנכסים פיננסיים , מטעם ועדת הכספים .
יציג ממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכספים , הלוא הוא יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת דניאל בנלולו .
בבקשה , אדוני .
אין הסתייגויות להצעה זו .
מייד לאחר הגשתה אנחנו נצביע עליה בקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה לממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכספים וליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת דניאל בנלולו .
רבותי , אין הסתייגויות .
רבותי , אין הסתייגויות .
אנחנו מצביעים עכשיו על הצעת חוק הסכמים בנכסים פיננסיים , התשס"ו - 2006 , כהצעת הוועדה , בקריאה שנייה .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
שישה בעד , אחד נמנע , אין מתנגדים .
אני קובע שהצעת חוק הסכמים בנכסים פיננסיים עברה בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצביע בקריאה שלישית .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד הצעת החוק בקריאה שלישית ?
אדוני השר , חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"ד בחודש שבט התשס"ו , 22 בחודש פברואר 2006 למניינם .
הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת אשר נתכנסה על - פי בקשת הממשלה ועל - פי בקשת חברי הכנסת , כל פעם 25 חתימות .
רציתי לומר רק הערה אחת .
לא התכוונתי לנהל את הישיבה הזאת , כפי שהבטחתי , אבל לצערי הרב אין אף אחד מחברי הנשיאות שיכול לנהלה .
חבר הכנסת נסים דהן , סגן יושב - ראש הכנסת , נמצא באבל משפחתי , רק שיזכה תמיד לבשורות טובות .
לכן , בתוקף תפקידי , אני מקיים את הישיבה וגם מנהל אותה עד אשר יימצא לי מחליף .
רבותי חברי הכנסת , בשבוע שעבר נפטרה הזמרת שושנה דמארי .
קולה החם והנפלא שבוקע ממקלטי הרדיו , פניה הטובות הניבטות אלינו מעל מרקעי הטלוויזיה , שיריה מתנגנים בכל מקום .
דמות תוססת כזאת , מלאת חיים ולהט לא מתיישבת עם המוות .
הורינו הכירו את שושנה דמארי , הזמיר מתימן , כילדים וכנערים .
אנחנו התרגלנו לשמוע את הקול העמוק , הרווה , מילדותנו .
גדלנו עם שיריה , פיזמנו אותם כבוגרים .
שושנה דמארי עטפה את הזמר העברי במעטה של אהבה .
אנחנו אהבנו אותה כי הבנו כל מלה בשיריה .
התרפקנו עליה , כי היא היתה לנו " ארץ אהבתנו " , ארץ - ישראל האמיתית .
היא דיברה אלינו בקול ענק , מתנגן מהלב .
מכאן ההזדהות הגדולה של העם עם הזמרת האהובה עליו .
היא היתה מלכה .
הגברת הראשונה של הזמר העברי , בהחלט אפשר לומר , סמל לאומי .
שושנה דמארי לא היתה רק מבצעת .
היא שימשה מקור השראה למשוררים אשר ששו לכתוב עבורה .
עם מותה נשרה אבן חן של הזמר העברי .
השירה שלה היתה שירתו של עם חי וקיים .
שירה של שורשים .
שירת השירות .
למעלה מ- 60 שנה ליוותה אותנו שושנה דמארי בשיריה .
היא היתה אתנו בימי שמחה ובשעות אושר .
היא ליוותה את ימי המלחמה והתוגה שלנו .
שירתה היא אשנב שדרכו ניתן להציץ ולעקוב אחרי ההשפעות והתמורות שחלו בחברה הישראלית לכל אורך הדרך .
שושנה דמארי ליוותה את מאבק היישוב לעצמאות מימי טנדר הנוטרים שסבב בין היישובים הנצורים .
אבני השיר שלה פזורות במלחמת השחרור , מול הר - סיני , מיזוג הגלויות ומלחמת יום הכיפורים .
היא היתה " כיתה אלמונית " ו" הורה ממטרה " , " מגדלור " ו" אור " ועד ל" עלה נישא ברוח " .
שובל ארוך של היסטוריה מזומרת .
תמיד תמיד היה הקול הנכון במקום הנכון .
ואנחנו הלכנו שבי אחריה .
בתקופה שבה מתחילות הכלניות האדומות , האדמוניות , לצבוע את ההרים והגיאיות , עצמה שושנה דמארי את עיניה .
בשבוע שעבר היא פסקה ללוות אותנו ואנחנו היינו מלוויה .
יהי זכרה ברוך ותהא נשמתה צרורה בצרור החיים .
חבר הכנסת רצאבי ביקש לומר מלים מספר לזכרה .
אני מבקש מחבר הכנסת רצאבי לתפוס את מקומו על הבמה .
תודה רבה לחבר הכנסת רצאבי .
רבותי חברי הכנסת , אני מתכבד להודיע לכנסת , שעל - פי סעיפים 41 ו- 43 לחוק - יסוד : הכנסת , עם התפטרותה של חברת הכנסת אורנה אנג'ל מהכנסת , שנכנסה לתוקף ביום רביעי , י"ז בשבט התשס"ו , 15 בפברואר 2006 למניינם , תבוא במקומה הגברת נטע דוברין מסיעת העבודה - מימד - עם אחד .
כן .
בהתאם לסעיף 15 ( א ) לחוק - יסוד : הכנסת , אני מזמין את הגברת נטע דוברין לעלות לבמה .
בבקשה , גברתי .
הגברת דוברין , אקרא לפנייך את הצהרת האמונים של חברת הכנסת , ואת תשיבי : " מתחייבת אני " .
וזה נוסח ההצהרה : " אני מתחייבת לשמור אמונים למדינת ישראל ולמלא באמונה את שליחותי בכנסת " .
תודה רבה .
אם את רוצה לומר מלים מספר - - - זה נוהג חדש .
פעם , כשאני נבחרתי לכנסת , וחבר הכנסת אורון , חברי כנסת היו מדברים אחרי שישה חודשים .
אם הם היו מרגישים את עצמם חזקים , ואני שמח על הדור החדש - - - תודה רבה לחברת הכנסת דוברין , שזה נאומה הראשון , ויכול להיות שגם נאומה האחרון .
הודעה למזכיר הכנסת .
אני כבר מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת .
תודה רבה .
כבוד יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת דניאל בנלולו - בבקשה , אדוני .
ליושב - ראש ועדת הכנסת יש כמה הודעות שאנחנו צריכים להצביע עליהן , ולאחר מכן הוא יציג את החלטת ועדת הכנסת להקים ועדת חקירה פרלמנטרית לאירועים שהתרחשו בעמונה .
בבקשה .
גם אנחנו מקווים שלא , אבל בהחלט יכול להיות .
אנחנו נמצאים בפגרה .
אם לא יבקשו חברי כנסת או הממשלה לקיים דיון נוסף , וגם אם נקיים דיון והיא לא תהיה רשומה לדבר , בהחלט יכול להיות מצב .
ודאי וודאי שהיא יכולה לדבר בכל קריאה ראשונה .
מה עם ההחלטות ?
ובכן , אנחנו מתקנים , לפי הוראות סעיף 10 א לפקודת סדרי השלטון והמשפט .
אנחנו מדברים על הצעת חוק לצמצום הריכוזיות וניגודי העניינים בשוק ההון בישראל .
לעניין סעיף 1 , אנחנו מתקנים .
נא להצביע לפי הצעת יושב - ראש הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
ודאי .
הוא היה פה והסביר .
בעד - 19 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שלעניין סעיף 1 ההצעה עברה .
לעניין סעיף 2 , בהתאם לסעיף 10 א לפקודת סדרי השלטון והמשפט , מבקשים לתקן , כי תחילתו של תיקון הטעות תהיה ביום ו' בחשוון התשס"ו , 8 בנובמבר 2005 למניינם , שהוא יום תחילתו של סעיף 13 לחוק המתקן , כאמור בסעיף 14 לחוק המתקן .
רבותי חברי הכנסת , עוד פעם , בהתאם להסבר יושב - ראש הוועדה , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 20 , בתוספת קולו של יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת דניאל בנלולו .
אני קובע שגם תיקון זה , שנעשה על - ידי ועדת הכנסת , אושר על - ידי המליאה ויירשם וייכנס לספר החוקים כחוק .
אנחנו עוברים עכשיו להודעה השנייה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , זו היתה הודעתה השנייה של הוועדה באמצעות יושב - ראשה .
בעד - 25 , בתוספת קולו של יושב - ראש הוועדה חבר הכנסת דניאל בנלולו , ללא מתנגדים וללא נמנעים .
אני קובע שהודעה מס' 2 של הוועדה עברה .
אדוני , נא להקריא את הודעה מס' 3. תודה רבה .
רבותי , הודעה מס' 3 על תיקוני טעויות - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע על הודעה מס' 3 של ועדת הכנסת .
21 בעד , בצירוף קולו של יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת דניאל בנלולו , אין מתנגדים , אין נמנעים .
מדובר כמובן בהודעת ועדת הכספים של הכנסת .
הודעות של ועדת הכספים של הכנסת .
אם הייתי יודע שאלה הודעות של ועדת הכספים , הייתי דוחה זאת לאחר מכן .
חשבתי שאלה הודעות של ועדת הכנסת .
תודה רבה ליושב - ראש הוועדה , שבא בנעלי ועדת הכספים .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת על מנת להציג את הצעת ועדת הכנסת להקמת ועדת חקירה פרלמנטרית לאירועים שהתרחשו בעמונה .
רבותי חברי הכנסת , לאחר הצגת הדברים על - ידי יושב - ראש הוועדה - הממשלה וחברי הכנסת אחמד טיבי , חיים אורון , דני יתום , אפרים סנה , קולט אביטל ודוד טל מציעים להסיר את ההצעה מסדר - היום .
הם יהיו הדוברים הראשונים , ולאחר מכן יהיו המסתייגים , כפי שהם הסתייגו : חברי הכנסת חיים אורון , אריה אלדד , מאיר פרוש , דוד טל , גאלב מג'אדלה .
לאחר מכן יוכלו כל חברי הכנסת להשתתף בדיון - מי אשר יחפוץ - ולאחר מכן נתחיל בסדרת הצבעות .
אם ההצעה הראשונה תתקבל , תהיה חיובית מבחינת ההצבעה , לא נצטרך אחרות , אבל אם יהיה רוב להקמת ועדה - תהיה לנו סדרת הצבעות די ממושכת .
אדוני שר הביטחון , אני יודע שעתותיך לא בידיך ובאת להיות ראשון , אבל ראשון אחרי הצעת הוועדה , והיא יכולה להימשך פה , להערכתי , לפחות שעה וחצי .
תודה .
יציג את הנושא יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת דניאל בנלולו .
בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה ליושב - ראש הוועדה .
רבותי , סדר הדיון הוא כזה , שנציג הממשלה מדבר ראשון - השר עזרא ביקש לדבר .
לא , לא .
קודם אלה שמבקשים להסיר מסדר - היום .
הממשלה ביקשה להסיר מסדר - היום .
כתוב בתקנון .
חיים אורון בדרך כלל צודק , הפעם הוא לא צודק .
יש מי שיכול להתנגד .
קודם כול המתנגדים - - - גם אתה .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי , אחריו - חבר הכנסת חיים אורון , אחריו - חבר הכנסת דני יתום , אחריו - חבר הכנסת אפרים סנה , אחריו - חברת הכנסת קולט אביטל , ואחריה - חבר הכנסת דוד טל .
אחרי זה יתחילו המסתייגים , כל אחד יוכל לקבל את הזמן הנוסף .
רק רגע , אדוני השר .
חבר הכנסת אריאל , לא לעמוד על - יד הבמה ולצעוק .
מי שרוצה קריאות ביניים - מהמקום .
בבקשה .
חבר הכנסת אורון , אני רוצה להסביר : כתוב שבדיון בהצעת ועדת הכנסת יתחילו חברי ועדת הכנסת .
אם היית חבר ועדה , יכול להיות שהיית מדבר לפניו .
לא .
כתוב חברי ועדת הכנסת .
אם היה חבר הכנסת אחמד טיבי , הייתי צריך לתת לו .
כתוב גם שישתתפו חברי הממשלה .
גם לגבי חברי הממשלה - האם הסתייגות גורפת של הממשלה מקנה לכל חברי הממשלה את האפשרות .
בעניין זה יש בזה היגיון , כי יש לי פה שלושה שרים ששלושתם נוגעים לעניין : האחד הוא השר לביטחון פנים , שאחראי על המשטרה ; השני הוא שר הביטחון , שאחראי על הצבא ; השלישי הוא השר בר - און , אשר ייצג את הממשלה בוועדת הכנסת .
אדוני שר הביטחון , האם אתה רוצה להתייחס להצעה ?
אני מזמין את השר בר - און , ואחריו - חבר הכנסת אורון .
לא , אבל הוא ייצג את הממשלה והגיש את ההסתייגות .
יכול להיות שהייתי צריך להגיד לשר עזרא , שמי שמייצג פה את הממשלה זה השר בר - און .
אבל הואיל והשר עזרא דיבר בשם צד הנוגע בדבר , בהחלט נתתי לו .
עכשיו השר בר - און .
שר הביטחון מוותר על זכותו לדבר כי ודאי שההסתייגות היא גם בשמו .
בבקשה .
גם פה כולכם מוגבלים בזמן .
את הממשלה אני לא מגביל בזמן .
זה ידוע לי .
אתה מספר לי ?
כשפעם היית בתנועה מקופחת , ידעת מה זה הגבלת הזמן .
היום אין לך בעיה .
חבר הכנסת אלדד , הערתך נשמעה .
לי זה מפריע .
חבר הכנסת אלדד , הערתך נרשמה .
חברת הכנסת רוזנבלום , עם כל הכבוד , אני מבקש .
אנחנו אומנם מסובים פה , אבל זה הכנסת , זה לא בית - קפה .
תודה רבה לשר בר - און .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת חיים אורון , ואחריו - חבר הכנסת דני יתום .
קראתי בשמו של חבר הכנסת אחמד טיבי - הוא אינו נוכח .
לאחר חבר הכנסת דני יתום יעלה חבר הכנסת אפרים סנה , ואחריו - חברי הכנסת קולט אביטל ודוד טל .
חבר הכנסת אורון , נא להעלות את ההסתייגויות כולן ביחד .
חבר הכנסת אורון - - - אני רוצה רק לחזק .
כשאתה פונה לבית - המשפט הגבוה לצדק , אתה צריך לבוא בידיים נקיות ; זאת אומרת שאדם שבא לבית - המשפט העליון בידיים לא נקיות , אינו מקבל סעד .
בכנסת , או בוועדת חקירה פוליטית , כנראה שיכולים לבקש לבדוק מעשה שנעשה מתוך רצון לגרום להסרת מעשה בלתי חוקי באופן בלתי חוקי , והחקירה תהיה רק על עניין זה .
מה שמחליטה הכנסת , אולי צריך לבטל את זה .
למה לערב את ז'בוטינסקי , אשר עזב אותנו ב- 1940 ?
גם ההדר הוא ז'בוטינסקאי .
חבר הכנסת סער , לפעמים גם מהשמאל אפשר לשמוע ביקורת שאנחנו לא יכולים לומר שהיא לא נכונה .
חבר הכנסת סער , חבר הכנסת שטייניץ , אם אתם רוצים קריאות ביניים אני לא יכול לתת לכם אלא רק בישיבה .
זה על - פי החלטת בג"ץ , שהוגשה על - ידי - - - דרך אגב , לא היתה החלטת בג"ץ .
הממשלה התחייבה כדי למנוע החלטה .
אבל צריך לדייק , חברת הכנסת קולט אביטל .
אנחנו תקווה שגם הפלסטינים ירצו עד אז שלום ויכירו בכך שאנחנו קיימים כאן .
תודה לחבר הכנסת חיים אורון .
אני מזמין את חבר הכנסת דני יתום , ואחריו - חברי הכנסת אפרים סנה , קולט אביטל , דוד טל ואריה אלדד .
אחר כך ידבר מי מחברי הכנסת שירצה לדבר .
לא צו , בג"ץ קיבל את הודעת הממשלה שהיא תפנה .
הוא לא הוציא צו .
ברגע זה יש רוב לחברות הכנסת במליאה .
תודה .
רבותי , אני מזמין את חברי הכנסת אפרים סנה - אינו נוכח , קולט אביטל - אינה נוכחת , דוד טל - אינו נוכח .
לכן אנחנו עוברים אל חבר הכנסת אריה אלדד , אחרון המסתייגים הנמצא באולם , כי אני לא רואה את מאיר פרוש ואני לא רואה את גאלב מג'אדלה .
חבר הכנסת אלדד , אתה האחרון שיש לו עשר דקות , והן מצורפות לחמש דקות כשנרשמת .
מי שמתנגד כמסתייג , אינו יכול להיות גם נואם כחבר כנסת .
לא .
לא לומר מעל במת הכנסת כשהוא לא יכול - - - אני בכל זאת מציע , אלא אם כן השר לביטחון פנים יכול להשיב על עניין זה .
אני הייתי מציע - - - אני הייתי מציע לחברי הכנסת , לגבי אלה אשר הוא - אלא אם כן זה דבר שהוא כבר בהוכחה - - - בסדר .
אם יש פסק - דין , אדוני יכול להתייחס .
אדוני - - - תודה לחבר הכנסת אריה אלדד .
עכשיו אנחנו מתחילים בסדרת חברי הכנסת אשר ביקשו להירשם לדיון .
ראשון החברים , חבר הכנסת יובל שטייניץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת יצחק לוי - אינו נוכח ; חבר הכנסת יורי שטרן - אינו נוכח .
חבר הכנסת אבשלום וילן , בבקשה .
וכדי שלא תהיינה כל אי - הבנות - אחריו יוזמן לדבר חבר הכנסת גדעון סער , ואחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת ניסן סלומינסקי , שאני רואה אותו כאן , ואם לא יהיו אחרים - אתה תעלה .
למה לך ?
הרשימה הנכונה היא אצלי .
והבא אחריו - חבר הכנסת שאול יהלום , שנמצא כאן , וחבר הכנסת זבולון אורלב , שנמצא כאן , וחברי הכנסת ג'מאל זחאלקה , צבי הנדל , אורי אריאל , אסתרינה טרטמן , מאיר פרוש , שכבר איבד את תורו , משה גפני , יוסף פריצקי , גברת אתי לבני , הגברת מלי פולישוק , חברות הכנסת , חבר הכנסת נסים זאב , שלא יכול להיות דיון בלעדיו , וחבר הכנסת דני קורן .
רבותי , בעוד דקה אני סוגר את הרשימה .
הרשימה סגורה .
בבקשה , חבר הכנסת וילן , לרשותך חמש דקות , כי עכשיו אנחנו מתחילים בסדרת חמש הדקות .
גם היום אני מחזיק בדעתי , אבל אצביע בניגוד לה .
כי זאת עמדה פוליטית וההחלטה יותר הצהרתית .
אתה אומר ששם היתה תופעה ופה זה עניין נקודתי .
רבותי , לא אאפשר לכם .
לא , אחר כך תענה לו .
הוא לא יקרא לך קריאות ביניים .
אני מוסיף לך דקה .
תודה לחבר הכנסת וילן .
רבותי , מרגע זה הרשימה סגורה , ומי שקראתי את שמו ואינו נוכח מאבד את זכותו .
אני מתחיל לקרוא את הרשימה מחדש .
חבר הכנסת יובל שטייניץ - אינו נוכח ; הוא יצא והתקזז עם השר עזרא .
חבר הכנסת יצחק לוי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יורי שטרן , ואם לא יהיה נוכח - חבר הכנסת גדעון סער , ואם לא יהיה נוכח - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , הנוכח , שאחרי כן יחליף אותי .
חבר הכנסת וילן , אתה רוצה לדבר עוד פעם ?
הרי הוא עונה לך .
בבקשה .
אני מפעיל את השעון מן ההתחלה - ממשיך .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק לוי .
חבר הכנסת יורי שטרן - איננו נוכח .
חבר הכנסת סער , תורך עכשיו .
האם אתה רוצה לדבר עכשיו , או שאתה רוצה להיות אחרון הדוברים ?
בסדר גמור .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אני קובע שחבר הכנסת סער , כיושב - ראש - - - הקואליציה לשעבר .
תפקידו של משה כחלון הוא סגן יושב - ראש הכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
אחר כך גם יואיל אדוני להחליף אותי .
תודה רבה .
חבר הכנסת ניסן סלומינסקי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת שאול יהלום , ואחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
ברשותכם , אתחלף לפרק זמן .
כולם יקפידו על חמש דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת פריצקי .
לפנים משורת הדין הסכים ממלא - המקום הקבוע של יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת משה כחלון , לאפשר לחבר הכנסת צבי הנדל לשאת את דבריו לשלוש דקות .
אחריו - חבר הכנסת רן כהן , ויסיים חבר הכנסת גדעון סער .
ברגע שגדעון סער יעלה לדוכן , אנחנו נצלצל .
מייד לאחר ההצבעה על הקמת ועדת החקירה , נקיים את ההצבעה בקריאה שנייה ושלישית על הצעת חוק משק החשמל , שכן אין לה הסתייגויות .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אם היינו יודעים זאת בתחילת היום , יכול להיות שהיינו עושים זאת לפני התחלת - - - אדוני לא היה פה , אחרת הייתי מעיר את תשומת לבו .
אני נותן לך חמש דקות , כי אני רואה שאנחנו נכנסים עכשיו להרצאה גבוהה .
תודה רבה .
חבר הכנסת רן כהן , אתה מקבל את חמש הדקות שהגיעו לך מלכתחילה , וחבר הכנסת סער יסיים .
תודה רבה .
אחרון הדוברים , חבר הכנסת גדעון סער , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון סער .
ההצבעה תיערך כדלקמן : בהתאם לתקנון נצביע קודם כול על ההתנגדות וההסתייגות של הממשלה וכמה חברי ועדה לעצם הקמת הוועדה .
אם ההסתייגות הזאת תתקבל , לא יהיה צורך בהצבעות נוספות .
והיה ותיפול , נמשיך בהצבעה על כל הסתייגות והסתייגות בנפרד .
אני מתכוון לבצע הצבעה אלקטרונית .
אנחנו מצביעים על ההסתייגות שמבקשת להסיר את הנושא מסדר - היום .
מי שמצביע בעד , מצביע בעד ההסתייגות , ומי שמתנגד , מתנגד להסתייגות .
רבותי חברי הכנסת , מי נגד ההסתייגות ?
ההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו מצביעים על הסתייגותו של חבר הכנסת אורון לסעיף 1. מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
חבר הכנסת אלדד מסיר את ההסתייגות - תודה .
חבר הכנסת פרוש מבקש הצבעה על הסתייגותו של חבר הכנסת פרוש המבקש למחוק את סעיף קטן ( ג ) .
נא להצביע .
אנחנו מצביעים על הצעת הוועדה - סעיף 1 כהצעת הוועדה .
נא להצביע .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על סעיף 2 - הרכב הוועדה .
יש הסתייגויות של חברי הכנסת אורון , דוד טל וגאלב מג'אדלה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד ההסתייגות - 20 , נגד - 34 , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות לא נתקבלה .
34 בעד , 21 נגד .
אני קובע שהצעת הוועדה - סעיף 2 , עברה .
אין צורך בקריאה שלישית .
הואיל ואנחנו הצבענו בנפרד על כל סעיף וסעיף ודחינו את ההצעה להסיר , אני לא חושב שצריך לקיים פה הצבעה נוספת .
אני קובע שבהתאם להצבעות , גם ההצבעה ששללה את החזרה מהחלטת הכנסת לפני כינוס הוועדה וגם את הדחייה של כל ההסתייגויות , ואישור חברי הכנסת את החלטות ועדת הכנסת , אני קובע שהוקמה ועדת חקירה פרלמנטרית לאירועים שהתרחשו בעמונה כקבוע בסעיפים שהובאו על - ידי ועדת הכנסת להכרעת המליאה .
תודה רבה ליושב - ראש הוועדה .
ועדת החוץ הביטחון של הכנסת היא ועדת החקירה .
רבותי , בטרם נמשיך בסדר - היום , נעבור לרגע קל לסיים את עבודת החקיקה בקריאה שנייה ושלישית של הצעת חוק משק החשמל , שהוא חוק שב - 1 במרס אנחנו חייבים להקדים את ההצבעה עליו .
אני מזמין את יושב - ראש הוועדה הנכבד להציג את הצעת החוק לקריאה שנייה ושלישית .
אין הסתייגויות .
מייד לאחר שיושב - ראש הוועדה יסיים את דבריו , נצביע בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
בבקשה .
תודה ליושב - ראש הוועדה הנכבד , חבר הכנסת אמנון כהן .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה .
יש הסתייגויות ?
דוד טל , יש לאדוני הסתייגות ?
מוותר .
21 בעד , אין מתנגדים , שני נמנעים - אני קובע שהצעת חוק משק החשמל ( תיקון מס' 4 ) עברה בקריאה שנייה .
לכן נעבור לקריאה שלישית .
חברי הכנסת , הצעת הוועדה בקריאה שלישית , נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
24 בעד , אין מתנגדים , שני נמנעים .
אני קובע שחוק משק החשמל ( תיקון מס' 4 ) עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים , וכך יוארך תוקף הרשיון של חברת החשמל .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חברת הכנסת אסתרינה טרטמן תעלה ותבוא על מנת להציג את ההצעה לסדר - היום בעניין הזמנת אנשי ה" חמאס " למוסקבה ומדיניותה של הממשלה בכל הקשור לעליית ה" חמאס " , מטעם האיחוד הלאומי , מולדת ותקומה .
בבקשה , גברתי .
לרשותך עשר דקות .
ישיב השר יעקב אדרי .
בבקשה , גברתי .
תרשי לי לברך אותך על נאומך הראשון מן המניין .
רבותי .
הנואמת נואמת בפעם הראשונה - - - אשה ?
אנחנו לא מבחינים .
פה יש שוויון זכויות - - - יש מי שיודע להבחין .
כבוד השר לשעבר יכול רק להציע לכלול בסדר - היום .
אחר כך הוא יכול להסכים - - - טוב , רבותי חברי הכנסת , נתחיל בעבודת החקיקה , אני רק רוצה להפנות את תשומת לבה של הממשלה , השר אדרי , הכנסת היא המחוקק , אבל אם היא מצביעה נגד , החוקים לא עוברים .
לכן , אני בטוח שיושב - ראש הוועדה ישכנע אותם שהחוק הוא לטובתם של כל אזרחי ישראל .
מרגע זה אנחנו מתכנסים פה על - פי בקשת הממשלה .
זאת אומרת , הממשלה מבקשת שאנחנו נעביר את החוקים האלה .
בבקשה .
חוק ההוצאה לפועל ( הוראת שעה ) , התשס"ו - 2006 , קריאה שנייה ושלישית .
בסדר גמור , חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 42 ) - - - הצעת חוק בתי - המשפט יורדת מסדר - היום ואנחנו עוברים להצעת חוק ההוצאה לפועל .
אני מודיע לך שעל סדר - היום כרגע : הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 42 ) .
אם אדוני רוצה להציג אותה , אנחנו נצביע עליה .
הצעת חוק בתי - המשפט יורדת מסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעת חוק ההוצאה לפועל ( הוראת שעה ) , התשס"ו - 2006 .
אילו באת לפני כמה דקות היית יכול להיות שותף לחקיקת חוק חשוב מאוד .
העניין הורד מסדר - היום , לא אחזיר אותו .
האם הם יהיו ערוכים ב- 2007 ?
תודה רבה .
ובכן , נצביע על הצעת החוק שהציג יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט לקריאה שנייה .
נמתין עד שיושב - ראש הוועדה ישב על כיסאו .
זה דחיית ביצוע לשנה , על מנת לאפשר להנהלת בתי - המשפט ולהוצאה לפועל להיערך .
חבר הכנסת איתן , אני הולך להצביע ואתה לא תשב על הכיסא .
נא להצביע בקריאה שנייה על חוק ההוצאה לפועל ( הוראת שעה ) .
בבקשה , רבותי .
מי בעד , מי נגד ?
שמונה בעד , אין מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק ההוצאה לפועל ( הוראת שעה ) עברה בקריאה שנייה .
נעבור , רבותי חברי הכנסת , להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
שמונה בעד , אין מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שחוק ההוצאה לפועל ( הוראת שעה ) , התשס"ו - 2006 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים , על הדחייה שבו .
רבותי , אנחנו עוברים להצגת חוקים בקריאה ראשונה .
נרשם יוסף פריצקי , וכמובן נסים זאב ודאי ידבר .
השר אדרי , נא להציג בשם שרת המשפטים את הצעת חוק חסינויות וזכויות ( ארגונים בין - לאומיים ומשלחות מיוחדות ) ( תיקון ) לקריאה ראשונה .
נא להציג את הצעת החוק .
תודה רבה .
חבר הכנסת יוסף פריצקי , בבקשה .
אדוני ביקש לדבר .
אני מתאר לעצמי שיהיו עוד ישיבות .
תודה לחבר הכנסת פריצקי , אשר בהחלט הטביע את חותמו על הכנסת החמש - עשרה והשש - עשרה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
אולי אדוני ידבר בחוק הבא .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
אדוני לא רוצה להשיב .
ובכן , נעבור להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק חסינויות וזכויות ( ארגונים בין - לאומיים ומשלחות מיוחדות ) ( תיקון ) .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 4 , אין מתנגדים ויש נמנע אחד .
אני קובע שהצעת חוק חסינויות וזכויות ( ארגונים בין - לאומיים ומשלחות מיוחדות ) ( תיקון ) , התשס"ו - 2006 , עברה בקריאה ראשונה ויוכל לחול עליה חוק הרציפות בכנסת הבאה .
אני מזמין את השר אדרי בשם שרת המשפטים לבוא ולהציג את החוק האחרון ליום זה - הצעת חוק לתיקון פקודת הראיות ( מס ' 15 ) ( מקור והעתק כראיה ) .
תודה .
אני בהחלט חושב שצריך שהוועדה תקיים דיון כאשר היא תבקש להכינו לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אבל החוק הזה מבקש להתאים להתפתחויות הטכנולוגיות , וזהו חוק מחויב המציאות .
מובן שאין חבר כנסת שנמצא באולם ונרשם לדיון , ולכן נעבור להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת החוק לתיקון פקודת הראיות ( מס ' 15 ) ( מקור והעתק כראיה ) , התשס"ו - 2006 - קריאה ראשונה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
היום יום שני , ט"ו בשבט התשס"ו , 13 בחודש פברואר 2006 למניינם .
אני פותח את ישיבת הכנסת המיוחדת שתעסוק בדוח ועדת החוקה , חוק ומשפט בעניין הצעת חוקה למדינת ישראל בדיון חגיגי לרגל יום הולדתה ה- 57 של כנסת ישראל .
הודעה למזכיר הכנסת .
כבוד נשיא המדינה והגברת קצב , אדוני ממלא - מקום ראש הממשלה חבר הכנסת אהוד אולמרט , אדוני נשיא בית - המשפט העליון אהרן ברק ורעייתו אלישבע , נשיא בית - המשפט העליון בדימוס השופט מאיר שמגר ושופטי בית - המשפט העליון , אדוני יושב - ראש האופוזיציה , ראש הממשלה לשעבר בנימין נתניהו , ראש הממשלה לשעבר אהוד ברק , חברי הממשלה בעבר ובהווה , מבקר המדינה השופט מיכה לינדנשטראוס , יושבי - ראש הכנסת לשעבר שבח וייס ושלמה הלל ורעייתו , חברי הכנסת בעבר ובהווה , הרב הראשי לישראל לשעבר ישראל לאו , אישים מסגל א' של המדינה , אנשי הקורפוס הדיפלומטי , אנשי האקדמיה , אורחים נכבדים , הרחק מהכותרות הצהובות , הרחק מהפרשיות שהכתימו את הכנסת השש - עשרה , הרחק מגבולותיו הצרים של הקשב הציבורי יושבת קבוצה של חברי כנסת ומלומדי משפט ועושה היסטוריה .
בזכות הקבוצה החרוצה הזאת , ובראשה היושב - ראש , חבר הכנסת מיכאל איתן , עוד תיזכר הכנסת השש - עשרה לטובה בדברי ימי הדמוקרטיה הישראלית .
תם הדיון .
אנחנו לא בוועדה כאן , לכן אני מבקש דבר דבור על אופניו .
- - - ארבעה , גם זהבה גלאון .
תודה רבה לחבר הכנסת מיקי איתן , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת השש - עשרה , אשר קרא לכנסת השבע - עשרה לתת את לבה לעבודתה של הוועדה .
אני מזמין את ממלא - מקום ראש הממשלה אהוד אולמרט לבוא ולשאת דברים .
אני מאוד מודה לראש הממשלה בפועל , ממלא - מקום ראש הממשלה , חבר הכנסת אהוד אולמרט .
רבותי , אני מזמין את יושב - ראש האופוזיציה , ראש הממשלה לשעבר בנימין נתניהו , ואחריו - שרת המשפטים .
לפי החוק , ראש האופוזיציה מדבר מייד לאחר ראש הממשלה .
זה תלוי מי יהיה המשנה באותה שעה .
בבקשה .
תודה רבה לראש האופוזיציה , חבר הכנסת בנימין נתניהו .
אני מזמין את שרת המשפטים ציפי לבני - בבקשה , גברתי .
שרת החוץ והמשפטים מוזמנת בתוקף תפקידה כשרת המשפטים .
תודה לשרת המשפטים שהיא שרת החוץ ושרת הקליטה .
רבותי חברי הכנסת , אני מזמין את חבר הכנסת עמיר פרץ , ואחריו - את חברת הכנסת זהבה גלאון .
אחריה יעזוב אותנו נשיא המדינה , אשר יוצא בשליחותנו לארצות הקור .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , לצערי הרב התארך הדיון והנשיא רצה להישאר עוד מעט , אבל הוא צריך לנסוע .
בבקשה , אדוני המזכיר .
נא לשבת .
