בעד - 67 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
יושב - ראש הוועדה , לקרוא קריאה שלישית ?
תודה .
נא להצביע בקריאה שלישית - הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 92 ) .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 61 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 92 ) , של הממשלה ושל חבר הכנסת אופיר אקוניס , עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
בחוק הקודם , שהיה הצעה משולבת של הממשלה וחברי הכנסת , חבר הכנסת חרמש , אחד מהיוזמים מבקש להודות .
נא לעלות רטרו - אקטיבית לקריאה הקודמת .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת חרמש , ויבוא על הברכה .
חבר הכנסת הרצוג , אי - אפשר לדבר בפלאפון .
אתה יכול .
אנחנו לא מגבילים אף חבר כנסת ברצונותיו .
טוב , בכל זאת נפל דבר בכנסת ישראל השמונה - עשרה , שחבר הכנסת אקוניס מודה לאופוזיציה , זה בהחלט דבר שהוא ראוי לציון .
רבותי ומכובדי חברות וחברי הכנסת , באין שרים עדיין , היום יום שני , ט"ו בחשוון תש"ע , 2 בחודש נובמבר 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה .
תודה למזכיר הכנסת .
אנחנו פותחים בהצעות האי - אמון שהגישו סיעות שונות בממשלה , והראשונה שבהן היא של סיעת קדימה : מדיניותה המבולבלת של ממשלת נתניהו .
יציג את הנושא חבר הכנסת יוחנן פלסנר .
כבוד שר החקלאות , אדוני משיב ?
חבר הכנסת פלסנר , אתה יכול להתחיל לדבר עד אשר יגיע השר .
יש שר רק הוא לא משיב .
הוא לא משיב , יש כאן בעיה .
אני מזמין אותך לעלות אם אתה רוצה , אתה יכול להתחיל לדבר , הזמן לא ייספר לך עד שיבוא השר המשיב או עד שיודיעו לי שהשר שמחון ישיב בשם הממשלה .
אדוני ישיב בשם הממשלה ?
אלא אם יבוא שר אחר , אין לי שום בעיה .
בתום דבריו אדוני ישיב .
אם אין לך בעיה , אין לי שום בעיה .
בבקשה .
מספיק לו תיקו ?
זה על חשבונו , אם הוא יאמר לי לשמור אני לא אתן לך .
תודה רבה לחבר הכנסת פלסנר שעמד בעשר הדקות .
שתי הדקות הנוספות היו עד שהשר הגיע .
כבוד השר , האם אדוני רוצה להשיב או שישיב על שתי ההצעות יחד ?
נדמה לי שעל הצעת האי - אמון השנייה ישיב שר השיכון .
ברשותך , כבוד השר , אני רוצה רק לומר לך שאני ישבתי כאן כל הזמן כשהייתי חבר כנסת מהמניין .
באופוזיציה או בקואליציה .
תפקידו של חבר הכנסת , בין השאר , הוא להיות במליאה , על מנת להגיב , על מנת לומר .
אני יודע , אני לא בא אליך בטענות .
אין לי יכולת , ואין יכולת לאף אחד מיושבי - ראש הכנסת , לחייב את החברים , אלא אם כן אנחנו נקבע מצב שבו חבר הכנסת חייב להישאר במליאה .
חבר הכנסת חייב לבוא לבניין , הוא לא חייב לשבת במליאה .
אני חושב שייתכן מאוד שאם אחד מכם יבקש לשנות את התקנון , ייתכן מאוד שהדיון הוא ראוי , אבל אתה לא יכול לבוא בטענות כי פעם זה פה ופעם זה שם .
מה שאני יכול לומר , שבדרך כלל , באיחורים קלים ביותר , הממשלה יושבת פה עכשיו .
אני לא חושב .
כשהיה בפעם שעברה ריק בצד ההוא אמרתי לחברי שישבו על ידי שזה עניין של זמן שהצדדים יתחלפו .
דרך אגב , אמרתי את זה לשר והוא לא האמין .
לא אמרתי עכשיו , אמרתי אז .
או שתצדק או שלא .
מרגע זה , כבוד השר .
לזכותך ייאמר שלפחות בנושאים שאתה היית מופקד עליהם מטעם סיעתך , ישבת בכל הדיונים .
אני צריך לציין את חבר הכנסת בוים , את חבר הכנסת בילסקי , את חבר הכנסת פלסנר .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת פלסנר , כשהיית על הבמה הבהרת את זה בצורה - - - השר שמע .
אני מוכרח לומר לך שהוא אומנם הפסיד את חלקו הראשון , אבל אתה טרחת לחזור על מה שאמרת בחלק הראשון .
חברת הכנסת אברהם , אפשר לקרוא קריאות ביניים , אי - אפשר לנאום במקומו .
חבר הכנסת פלסנר נאם .
אני אשאל את השר אם הוא מסכים .
תודה רבה .
השר שמע את ההערות .
עכשיו אני מבקש , קודם כול , אחד - אחד ולא כולם יחד , ולתת אפשרות לשר לענות לכם .
הוא לא מוגבל בזמן .
אני חשבתי שתפקידו של השר היום להרגיע אותי אחרי מה ששמענו משרת החוץ האמריקנית .
אתם מפריעים לו להרגיע אותי - אותי ואת עצמו .
הוא עונה בשם הממשלה .
הוא יכול לבקש בשם הסיעה לדבר מה שהוא רוצה .
הוא עונה בשם הממשלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , בכל מקרה גם אם ניסוג - מאום - אל - פחם לעולם לא ניסוג , אני יכול להבטיח לך .
אנחנו נילחם על זה , חבר הכנסת עפו אגבאריה .
אני לא מחויב לממשלה , אני אומר את דעתי .
לא נוותר על אום - אל - פחם .
גם אדוני תומך בעמדתי ?
אני הבעתי רק את עמדתי , לא את עמדת הממשלה .
בטוח , מה זה .
בטוח , אני אמרתי , לא פירטתי את הגבולות אבל אמרתי : אנחנו מאום - אל - פחם לא ניסוג .
אתה הייתי אתי , חבר הכנסת אורי אורבך , היינו שם , הצהרנו את ההצהרה הזאת שם , שלעולם לא נוותר על אום - אל - פחם .
היא עיר ואם בישראל , אמרתי .
רבותי , אני קורא לחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה לבוא ולנמק את הצעת האי - אמון , אבל , חבר הכנסת זחאלקה , שר השיכון איננו כאן , אז אתה יכול להתחיל לדבר שלא על חשבון הזמן עד שהוא יגיע , אלא אם כן יאמר לי השר המקשר , שהוא גם השר להגנת הסביבה , האם הוא יענה במקום שר השיכון .
לא יענה , אז אתה יכול להתחיל לדבר , אני לא סופר לך את הזמן עד ששר השיכון ייכנס .
אם אתה רוצה להפסיק ולחכות עד שהוא יבוא , אני אכריז על הפסקה .
בבקשה , אדוני .
רבותי חברי הכנסת , הואיל ואין שר משיב נוכח באולם - נמצא פה השר התורן והשר המקשר , אבל מי שהיה צריך להשיב זה שר השיכון - אני מכריז על הפסקה לעשר דקות .
תודה רבה .
הפסקה .
רבותי חברי הכנסת , אני מתכבד לחדש את הישיבה .
אני מזמין את חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה לבוא ולנמק את הצעת האי - אמון של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש להביע אי - אמון בממשלה בנושא : מדיניות ייהוד ירושלים המזרחית .
ישיב השר המתאם בשם הממשלה .
לא להפריע , חבר הכנסת בוים .
חבר הכנסת בוים , הוא מביע את דעתו , לא את דעתך .
קרוב לוודאי גם שלא את דעתי .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , הוא אומר את דעתו .
עדיין טוב שהוא אומר את הדברים האלה כדי שיבינו אנשים על מה מדובר .
כדי שיבינו על מה שמדובר .
יש כאלה שמשלים את עצמם .
תשמעו את חבר הכנסת זחאלקה .
הוא אומר דברים - - - חברת הכנסת .
בחוק הבין - לאומי כתוב שמותר לבנות באופן לא חוקי כי המושל הצבאי הוא גם - אני לא מדבר כרגע על הריבונות .
הרי אם הורסים בית שהוקם באופן לא חוקי , וזה לא היה בית שהיה קיים שם מזמן מה שאתה קורא הכיבוש , אלא בניין שהוקם בניגוד לחוק .
שמותר לבנות - - - לא , לא החלה .
כתוב בחוק הבין - לאומי שכאשר יש כיבוש , מה שאתה קורא , המושל הצבאי הוא האחראי .
עכשיו , הוא נותן רשיונות בנייה .
נגיד שבא אדם שהוא נמצא בשטח ובונה באופן לא חוקי , האם אי - אפשר למצות אתו את הדין ?
זאת אומרת , כל מי שבונה באופן לא חוקי , אחרי זה אי - אפשר להרוס לו בגלל החוק הבין - לאומי ?
לא , אפילו .
למשל , פלש לגבולות של אזרח אחר שהוא לא היה אזרח באותה עת שבו היה מעשה הכיבוש .
זה חוק בין - לאומי חדש .
חבר הכנסת זחאלקה , אני אתן לך זמן , רק תסביר לי .
נגיד שאתה וחבר הכנסת עפו אגבאריה גרים זה ליד זה , ואתה באותו משטר שאתה קורא כיבוש שאין לו לגיטימציה ואין לו חוקיות , ואין הכול , אתה יכול להיכנס אליו הביתה - - - למה ?
מי ישמור על זה ?
כי אתה לא תעשה את זה , אבל נגיד שהוא כן .
נגיד שאתה לא תעשה , אבל נגיד ד"ר עפו אגבאריה נכנס אליך .
מותר לו ?
מי ישמור על זה ?
יש בחוק הבין - לאומי דבר של מטיל חובה .
אבל זה בכל זאת שאלה שאני שואל אותך כי זה קורה .
אז אני שאלתי את השאלה ; אם אתה רוצה אני חוזר בי משאלתי .
טוב , בסדר .
תודה רבה לחבר הכנסת זחאלקה .
כבוד השר המתאם , חבר הכנסת השר גלעד ארדן , יעלה וישיב .
חבר הכנסת זחאלקה , אתה אמרת את דבריך , והוא מנסה להשיב לך .
הוא מנסה להשיב לך .
רק אני מוכרח לומר לך , שאם היו בחירות בירושלים , אני לא בטוח שכל מי ששמע אותך היום היה מצביע בעדך .
אני לא מדבר באזור היהודי , אני מדבר - לא בטוח .
אני לא בטוח .
כי הם רוצים להישאר בירושלים .
אני אף פעם לא הייתי סוציאליסט , אז אני לא פטרון , אבל נדמה לי .
אנא אבן אל - בלאד .
היו ביניהם כאלה , אבל היו - " חמאס " , אבל להישאר עם תעודת זהות ישראלית .
לא לא לא , אבל הם רוצים להישאר בירושלים שבה יש תעודת זהות ישראלית .
הוא דיבר על החומה .
רוב אלה שהם מעבר לחומה - שגם אני נגדה , דרך אגב ; גם אני הייתי נגדה .
גם אני נגד החומה שמפרידה את ירושלים .
בנושא החומה , מנימוק אחר לגמרי , גם אני הייתי נגד החומה .
אבל נדמה לי שהטענות העיקריות היו - בין משפחות - מדוע הם לא נמצאים בצד הזה של החומה ; בצד המערבי .
דרך אגב , מידיעה אישית , כי אני הייתי עם טדי קולק , שהוא הזכיר אותו - חבר הכנסת אגבאריה , מידיעה אישית אני רוצה לומר לך שגם שר השיכון לשעבר , זאב בוים , הבין את הצורך - גם בכל המקומות - לפתור כמה שיותר מהר בעיות שעליהן ניסה לרמוז השר ארדן ; בעיות של יישוב האוכלוסייה הערבית בירושלים בירת ישראל .
אני יודע שהוא , כשר השיכון - אני יודע שגם דובר בהר - חומה על כל מיני דברים - - - צריך לשקם את מחנות הפליטים בתוך ירושלים , ומייד .
תודה רבה .
אנחנו נתחיל את הדיון הכללי .
אני רק מציע לחבר הכנסת זחאלקה להתייעץ עם השיח ' חבר הכנסת צרצור , לראות מה כתוב בסורה החמישית , " השולחן " , בפסוקים 19 ואילך .
הדברים לא כל כך ברורים כמו שאמרת מהצד האסלאמי .
זה עניין אחר .
בעניין זה גם לי יש טענות .
הוא דיבר בממד ההיסטורי , ואני רק רוצה להזכיר לו מה הקוראן המקודש אומר בסורה החמישית , " השולחן " , בפסוקים 19 ואילך .
תקרא שם .
הוא נוזף , דרך אגב , בעם היהודי על זה שהוא לא חוזר לארץ - ישראל .
הוא נוזף בהם .
אני מכל מלמדי השכלתי , ואני קורא .
גם אותם מקורות שהם הרבה יותר גדולים מהחוק הבין - לאומי - אלה מקורות מים חיים .
תודה רבה .
קודם כול , אני מכבד .
כבוד חבר הכנסת צרצור , אני מודה שייתכן שאם הייתי נולד ב- 622 ולא היה התנ"ך , יכול להיות שהייתי מקבל .
אבל כבר היה התנ"ך שנים רבות .
האבא המשותף שלנו כבר הגיע לארץ .
השבוע היתה פרשת " לך לך מארצך " .
כל הדברים האלה כתובים .
חלוקה לא תביא שלום .
אני לא מוכן לוותר לא על אום - אל - פחם ולא על ערערה ולא על עארה ולא על סח'נין ; בשום אופן לא .
אנשים מצוינים - - - - ואנחנו חיים יחד .
אנחנו חיים יחד , לא יעזור לאף אחד .
אנחנו חיים יחד .
אני חי אתכם וגם עם חבר הכנסת זחאלקה .
אם זה לא טוב לו , אני לא אומר בקול רם .
אנחנו חיים יחד , לא יעזור לאף אחד פה .
אנחנו חיים יחד , זאת עובדה , חבר הכנסת צרצור .
אני מכבד , רק מה - אני נולדתי יהודי .
מה אני יכול לעשות ?
זאת בעיה של כולנו .
אני מזמין את חברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ לבוא ולומר את דברה של סיעת קדימה .
לכל אחד מהדוברים יהיו שלוש דקות .
אחריה - חברת הכנסת אנסטסיה מיכאלי .
חבר הכנסת אקוניס , ברשותך , אני כמובן לא אקח את זה מזמנך .
כל ביקורת כשרה בכנסת , אבל נדמה לי שלא הבחינו חברי הכנסת בין זכותם לשנות חוק לבין זכותם לקרוא שלא לקיים חוק .
קיימתי גם בירור עם חברת הכנסת תירוש , נדמה לי - הרי יאמר לך שר החינוך , שנכנס הרגע לאולם , שההבדל בין שבועת שר לשבועת חבר הכנסת היא בכך ששר מחויב - - הוא כבר יודע את שני הדברים .
אתה עוד תדע .
- - למלא את החלטות הכנסת וחוקי מדינת ישראל .
לעומת זאת , חבר הכנסת לא מחויב בזה .
למה ?
לא שהוא יכול להפר חוק מבחינה נורמטיבית , כי זה דבר לא ראוי , כי אנחנו חותכים את הענף שאנחנו יושבים עליו , אבל יכולתו של חבר הכנסת לומר : חוק זה אינו טוב ואינני רוצה אותו , אני רוצה לשנות אותו .
דרך אגב , אני עוד אזכה לראות הרבה פעמים אותך עושה זאת , וחבר הכנסת גדעון סער , בשנותיו הבודדות בכנסת - עד לפני חמש שנים - עשה זאת בצורה שהפעימה את לב הציבור .
להיות צעיר זה לא פגם .
נא לסיים , חבר הכנסת אקוניס .
היו לך שלוש דקות תמימות על הרצאתי .
את רוצה שאני אתן לו עוד דקה ?
מתחילת המאה ה- 20 .
אתה רוצה שאני אתן לו אחר כך לעלות ?
חבר הכנסת אקוניס , אולי אדוני לא הבין - אדוני סיים .
חבר הכנסת אקוניס , אני מאוד מודה לך .
רבותי חברי הכנסת , השרים , נא לשבת במקומותיכם .
לפנינו שתי הצעות האי - אמון שעליהן אנחנו מתכוונים להצביע .
האם הצלצול כבר היה ?
תודה רבה .
ובכן , אנחנו נצביע קודם כול על הצעת סיעת קדימה להביע אי - אמון בממשלה בנושא : מדיניותה המבולבלת של ממשלת נתניהו .
מי בעד האי - אמון ?
מי נגד ?
נא להצביע .
33 בעד , 60 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעת קדימה לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצביע על ההצעה של סיעות בל"ד , חד"ש ורע"ם - תע"ל להביע אי - אמון בממשלה בנושא : מדיניות ייהוד ירושלים המזרחית .
רבותי , מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
תשעה בעד , 69 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת סיעות בל"ד , חד"ש ורע"ם - תע"ל להביע אי - אמון בממשלה לא נתקבלה .
חברת הכנסת מירי רגב מודיעה לי שהצבעתה לא נקלטה .
אינני משנה את ההצבעה , אבל רשמנו בפרוטוקול שביקשת לומר שהצבעת נגד .
רבותי , בגלל מזג האוויר נמצא בדרך אוטובוס של גמלאי משרד הביטחון שביקשו להשתתף באזכרה של האלוף מאיר עמית , חבר הכנסת והשר לשעבר , ואני נענה לבקשתם להמתין עוד דקות מספר , אבל כמובן נמשיך , ואתכם הסליחה , כי המשפחה נמצאת כאן , ואמרנו שזה יהיה לא לפני 18:00 , ואכן הגיעה השעה 18:00 .
הודעות ליושב - ראש ועדת הכנסת .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו נמשיך בסדר - היום ולא נעכב את השרים .
אנחנו נחזור לאזכרה שנקיים לשר לשעבר וחבר הכנסת מאיר עמית , זכרו לברכה .
אנחנו עוברים להצעת חוק התעבורה ( החלת הוראות פקודת התעבורה על רכבת מקומית - הוראת שעה ) , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג אותה יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
בבקשה , אדוני .
להצעת חוק זו אין הסתייגויות , ולכן מייד בתום הצגת החוק לקריאה שנייה ושלישית אנחנו נעבור להצבעה .
עד היום , הרכבת הקלה לא אפשרה לי בירושלים לנסוע עם המכונית שלי .
מדי יום ביומו יש מיליון איש בירושלים .
תודה .
כל טוב .
רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה .
נא לשבת .
70 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק התעבורה התקבלה בקריאה שנייה .
בבקשה , הצעת חוק התעבורה ( החלת הוראות פקודת התעבורה על רכבת מקומית - הוראת שעה ) , התש"ע - 2009 - קריאה שלישית .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
63 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק התעבורה ( החלת הוראות פקודת התעבורה על רכבת מקומית - הוראת שעה ) , התש"ע - 2009 , התקבלה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה .
רבותי , אנחנו עוברים לסעיף הבא .
הסעיף הבא הוא הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 102 ) , התש"ע - 2009 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת .
בבקשה , אדוני .
גם לחוק זה אין הסתייגויות , ומייד בתום הצגתו נצביע בקריאה שנייה , ולאחריה בקריאה שלישית .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט דוד רותם .
נאפשר לו לחזור למקום מושבו ועמדת הצבעתו .
לאחר מכן נעבור להצביע בקריאה שנייה על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 102 ) , התש"ע - 2009 .
נא לאפשר לחבר הכנסת רותם להגיע למקום מושבו .
אני מבקש להצביע .
רבותי חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
50 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 102 ) , התש"ע - 2009 , התקבלה בקריאה שנייה .
אדוני היושב - ראש - - - אני שואל תמיד את היושב - ראש , כי אחר כך יכול להיות פתאום מצב שהאופוזיציה משנה את דעתה , או הקואליציה לא נמצאת , והוא צריך לומר לי אם להצביע או לא להצביע .
זאת זכותו .
נא להצביע , רבותי , בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
51 בעד , שניים נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 102 ) התקבלה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
רבותי , אנחנו ממשיכים .
גברתי , סגנית המזכיר , האם האורחים מגיעים ?
טוב , הואיל והם נמצאים בפתח הבית , אנחנו נמתין להם כמה דקות .
בכל זאת , אלה אנשים בעלי זכויות רבות במדינת ישראל , ומן הראוי שניתן להם כבוד .
אני רק חרד שחברי הממשלה עוזבים את השולחנות ולא ישתתפו - לכבוד עמית ולכבוד משפחתו , תיבדל לחיים ארוכים .
אני לא רוצה להיכנס לקריאה ראשונה .
בבקשה .
הרכבת הקלה .
נא להודות .
מה אתם ?
תודה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מבקשים לתת כבוד לאיש ששירת את מדינתנו - אתכם הסליחה , אני קבעתי לשעה 18:00 את האזכרה , אבל בגלל תנאי מזג האוויר אנשים התעכבו , והם באמת אנשים עתירי זכויות .
אני מבקש קצת סבלנות , ונמשיך בסדר - היום .
ברגע שהם ייכנסו אנחנו נפסיק את הדיונים ונקיים את האזכרה המיוחדת .
אני מציע ומבקש מחברי הכנסת לתת את הכבוד הראוי לאדם עתיר זכויות .
הצעת חוק שירותי קבורה ( תיקוני חקיקה ) - יציג את הצעת החוק השר לשירותי דת יעקב מרגי .
השר מרגי , בינתיים תציג את החוק , אחר כך נעשה הפסקה , נקיים את האזכרה - ישיבה מיוחדת - לאחר מכן נקיים את הדיון בקריאה ראשונה .
בבקשה , אדוני .
זה עבר קריאה ראשונה בכנסת הקודמת .
תגידו , הם מגיעים ?
כולם פה ?
נמשיך עוד כמה דקות .
לקריאה ראשונה נרשמו חברי הכנסת אורי אריאל - אינו נוכח , חבר הכנסת יעקב כץ - אינו נוכח , חבר הכנסת נסים זאב , שלא נרשם - האם הוא מבקש לדבר ?
הוא נרשם כבר ?
חבר הכנסת גדעון עזרא , אתה מבקש לדבר ?
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת שלמה מולה , בבקשה .
חבר הכנסת גדעון עזרא ראשון , ואחריו חבר הכנסת מגלי והבה .
אחריו חבר הכנסת שלמה מולה , ואם יהיה נסים זאב באולם הוא ידבר , בין שנרשם ובין שלא נרשם .
מסורת .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת מגלי והבה .
תודה רבה .
אדוני ראש הממשלה , גברתי יושבת - ראש האופוזיציה , רבותי השרים , חברי חברי הכנסת , אנחנו מייחדים כעת דברים לזכרו של השר וחבר הכנסת לשעבר מאיר עמית , זכרו לברכה , שהלך לעולמו בפגרת הקיץ .
נא לשבת .
האלמנה יונה עמית , הבנות ענת , אילת , הנכדים והנינים , ראש המוסד לשעבר אפרים הלוי , גמלאי המוסד , חברים לנשק , אסירי הפרשה , אורחים נכבדים , האלוף במילואים מאיר עמית , זכרו לברכה , היה מבכירי בניה של מדינת ישראל וממניחי היסוד לביטחונה .
הוא כיהן כראש אמ"ן וראש המוסד , ואחר כך היה חבר הכנסת התשיעית , שבה כיהן גם כשר התחבורה ושר התקשורת .
אמן .
הפסקה לדקה .
אני מאוד מודה למשפחה ולכל החברים .
אני מחדש את הישיבה בהמשך הדיון על הצעת חוק שירותי קבורה ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ט - 2009 , קריאה ראשונה .
חבר הכנסת שלמה מולה , בבקשה .
ודאי , לא יכול שאתה לא תסיים את הדיון , אלא אם כן אתה תחליט שאתה לא מסיים .
גברתי ורבותי חברי חברי הכנסת , היום יום שלישי , י"א בשבט תש"ע , 26 בחודש ינואר 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
השר עדיין לא הגיע .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה לסגן מזכיר הכנסת .
מי שרוצה להשתתף בנאומים בני דקה מוזמן להצביע , ואנחנו מייד נפתח בנאומים בני דקה .
ראשונת הדוברים - חברת הכנסת שלי יחימוביץ , ואחריה - חבר הכנסת מיכאל בן - ארי .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , ואחריו - חברת הכנסת חנין זועבי .
בבקשה לתת לו מיקרופון , הוא בצד הזה .
בבקשה .
תודה רבה .
חברת הכנסת חנין זועבי , ואחריה - חברת הכנסת תירוש .
פרשנות .
בבקשה , אני כבר הכרזתי , חברת הכנסת תירוש , ואחריה - חברת הכנסת עינת וילף .
העדפה מתקנת אנחנו עושים היום .
תודה רבה .
חברת הכנסת עינת וילף , בבקשה .
תודה רבה .
כמעט הצלחת לעמוד בזמן .
תדאגי בפעם הבאה שנאומים בני דקה יהיו בין דקה לדקה ו- 20 שניות .
חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
צינון הוא לרמטכ"ל , צינון הוא לאנשים שעבדו בשירות המדינה .
היום אני שומע פרשנויות מאוד יצירתיות , יכול להיות - - - בהחלט , כל מי שעבד בשירות המדינה ויכול היה ליצור איזשהו - - - כן , אבל היית מנכ"לית .
היית מנכ"לית .
החשש היה לא ממה שתעשי בכנסת אחרי שאת מנכ"לית , אלא החשש היה שאם היית מנכ"לית , היית יכולה לשרך דרכך חלילה - לא את , אלא כל מנכ"ל - מתוך כוונה להיכנס לחיים הפוליטיים .
זו הכוונה .
הצינון בא על מה שעשית ולא על מה שתעשי , לכן אני תומך בעמדתה של חברת הכנסת עינת וילף .
אני מוכרח לומר שיש לנו פה כמה חברים טובים שאוי ואבוי אם היה חוק צינון , כולל חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה לחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
חבר הכנסת פיניאן , ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת פיניאן , כשאתה קורא לפעמים לאדם טיפש , אתה עושה לו הנחות .
או בור .
חבר הכנסת זחאלקה , בבקשה .
אנחנו בדמוקרטיה , שלא יקרה כלום .
חבר הכנסת זחאלקה , נכון , ועדת הכנסת היא ועדה פוליטית , שכאשר מביאים בפניה נימוקים משפטיים - למשל שנושא הוא נושא חדש - היא יכולה להחליט החלטה פוליטית .
נדמה לי שאם היה המצב הפוך בוועדת הכנסת , בלי שיקול דעת היה קובע הרוב שהיה שלא צריך להעמיד לדין רק משום שההחלטה היא פוליטית .
אני מוכרח לומר לך , אני כבר הייתי פעם במצב שבו חברי - - - אני כבר עונה לך , ותוכל אפילו להגיב .
אני רוצה לומר לך , כאשר מובאת בפני חברי הכנסת שאלה כזאת , האם להסיר את החסינות או לא להסיר את החסינות , צריכה לעמוד בפניהם , אם באמת הם מוכנים לצאת מתוך הלבוש הפוליטי הכל כך מיוחד שמחייב אותך להצביע בדיוק כפי שאתה צריך , בדיוק כפי שחברי הכנסת היהודים מצביעים , לפי מה שהם צריכים , כי זו ועדה פוליטית , אין מה לעשות .
היא מעין משפטית , אבל היא פוליטית .
אני רוצה לומר לך שהשיקול היחידי שצריך להיות , האם היועץ עשה שימוש לרעה בסמכותו ומתוך שיקולים זרים ביקש להעמיד את חבר הכנסת לדין .
היועץ המשפטי בא ואמר מדוע הוא העמיד אותו לדין , וחברי הכנסת היו צריכים לשקול אם היועץ המשפטי אומר דבר שלא עולה בקנה אחד עם הדברים שעומדים בפניהם .
כי חבר הכנסת יריב לוין עם מסורת עתיקה של מיעוט , יודע לכבד את הצורך בחסינות חברי הכנסת , קלה כחמורה .
בראשיתה של המדינה - האבא של השר היושב פה , היו אומרים עליו : בלי חירות ומק"י .
לכן , אנחנו יודעים את הסכנה הקיימת בעריצות רוב כלפי מיעוט .
זאת שאלה שבית - המשפט - השאלה הזאת עומדת פתוחה על מנת שיוכל כל חבר כנסת לבוא ולומר לפניו : כל אשר עשיתי - היא חסינות מהותית , ובית - המשפט ידון בזה .
היועץ המשפטי בא ואמר : כך וכך היו הדברים , אני חושב שצריך להעמיד אותך לדין .
אני שילמתי מחיר קדנציה שלמה משום שחשבתי שלא צריך להעמיד חבר כנסת ערבי לדין על מפגשים עם אש"ף .
אמרתי : אם יש חומר ראיות כפי שמדברים , יאשימו אותו בבגידה .
ואני סולקתי - - - - ואני סולקתי - עם מיעארי .
נכון .
ואני סולקתי מהכנסת .
עכשיו אני אומר לך שהייתי מצביע אותו דבר בהתאם לנסיבות אז , כפי שהייתי צריך להצביע , על - פי מצפוני , גם אם הייתי מגורש מהכנסת .
אבל סך הכול אני דרשתי הרבה יותר , כי אמרתי : חומר החקירה כפי שהוא מובא בפנינו הוא דבר הקורא בצורה ברורה להכחדתה של מדינת ישראל .
אבל אתה יודע , אמרו : תחכום או לא , אבל שקלתי .
השיקולים שלי היו הרבה יותר חריפים וחמורים .
כל מה שהיתה הוועדה צריכה לקבוע - זה לא אומר שככה היא קבעה , אבל כל מה שחבר ועדה היה צריך לשקול הוא , האם בפני היועץ המשפטי עמדו שיקולים זרים כאשר החליט להעמיד , על - פי חומר הראיות , את חבר הכנסת לדין .
אנחנו לא נצביע על זה פה פעם נוספת .
אין המליאה מהווה לעניין זה פורום של ערעור .
חבר הכנסת יריב לוין , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יעקב כץ .
חבר הכנסת יריב לוין , אדם שמקעקע את הדמוקרטיה הוא אדם שהורשע .
התפיסה האידיאולוגית היא נכונה .
הסכנה היא שיכול שלטון לבוא ולומר שאני בגדתי במדינה , להעמיד אותי לדין ועל - ידי כך לסלק אותי מהכנסת .
לכן , קודם כול אנחנו יודעים שחבר הכנסת נפאע , למרות שהוא עומד לדין , הוא חבר כנסת לכל דבר .
היה אפשר .
לצורך זה אנחנו יכולים להסתדר בינינו , לא צריכים ללכת ל" חמאס " בסוריה כדי להסדיר את העניין הזה .
לא צריך ללכת ל" חמאס " בסוריה כדי להסדיר את העניין הזה .
אני ואתה יכולים להסתדר על העניין הזה במדינה היהודית , כי אין לנו מדינה אחרת ; במדינה היהודית , שהיא דמוקרטית .
כצל'ה , אשתי חקלאית והלכתי לקטוף יחד עם השר עוזי לנדאו בבקעה ולעזור להם בקטיף .
הם אחר כך ביקשו ממני : אנחנו מאוד מעריכים אותך , רק אל תבוא עוד פעם , כי אתה הורס לנו את כל המטע .
אני בכל זאת השתדלתי ועמדתי , ואני בא אתך .
בסדר גמור .
תודה רבה .
חבר הכנסת צרצור , ואחריו - חבר הכנסת חמד עמאר .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע , אחריו - חברת הכנסת חוטובלי , ואחריה - חבר הכנסת אלדד .
תודה רבה .
השאלה האם הכנסת - זה יכול להיות גם יותר מסוכן לפעמים .
בשביל זה אנחנו שינינו , חבר הכנסת צרצור , שינינו את החוק ואמרנו שהיועץ המשפטי לא מבקש מהכנסת להסיר את החסינות .
אם יועץ משפטי מגיש על - פי כתב אישום ועל - פי עובדות כאלה ואחרות , שזה לא כפי העובדות שאתה תיארת .
אני לא אומר שזה נכון .
זה בית - המשפט יקבע ורק הוא יקבע .
אנחנו שואלים את היועץ המשפטי המבקש מאתנו .
שינינו זאת ואמרנו , מי שהיועץ המשפטי מגיש נגדו כתב אישום - כמובן להסיר את חסינותו הוא דבר מובן , אלא אם כן חבר הכנסת משתמש בזכותו ומבקש מוועדת הכנסת למנוע את הסרת החסינות .
מה שלא יהיה , זכויותיו של חבר הכנסת העומד לדין לא משתנות .
והוא חבר כנסת לכל דבר , עד אשר חלילה יורשע , ואז גם לפי מידת ההרשעה .
בנסיבות מסוימות שופטים פחות מבינים את הצורך בחסינות מהותית .
דיר באלכ .
זאת אומרת , אני אומר לעצמנו , לא לך , חלילה , שיח ' צרצור .
אני אומר לך לפעמים - הנה , טלב הוא עורך - דין .
לפעמים הם לא מבינים מה זה חסינות .
חסינות מהותית השאירו בידי הכנסת , כדי שחלילה לא יהיה מצב שבו אנחנו נפחית מהחסינות המהותית .
כמובן , הכול פוליטיקה , אין לי ויכוח אתך .
פה בכנסת ההצבעות הן פוליטיות .
חבר הכנסת חמד עמאר , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
מחר תהיה שאילתא בעל - פה כאן , במליאה .
גם משפחת חלבי תהיה נוכחת , ושר הביטחון יענה .
בבקשה , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
כתב האישום נגד חבר הכנסת נפאע הוא לא על המחשבות שלו .
אין לנו אחרת , מה אני אעשה ?
קודם כול , תשאל אותם .
זו המדינה היחידה שיהודי יכול לבוא כשהוא רוצה .
אין מדינה אחרת .
אין .
טלב , אתה יודע טוב מאוד שאין מדינה אחרת .
אתה שואל רק : מה אני אשם שאין מדינה אחרת , ואת זה אני מבין , ואני מבין את השאלה שלך , אבל יחד עם זה אני לא יכול לעזור לך , כי אין לי מדינה אחרת .
חבר הכנסת .
רשות הדיבור לחברת הכנסת חוטובלי , בבקשה .
מחסום הדמוקרטיה הוצע בסעיף 7 א וההחלטות הפוליטיות באות לידי ביטוי בביקורת בית - המשפט , ואנחנו רואים את התוצאה .
חברת הכנסת זועבי , יש כמה אנשים במדינת ישראל שלא רואים בציונות דבר רע .
למה הציונות מתגוננת ?
הבעיה של הציונות , שהיא מתגוננת .
היא צריכה להיות מובנת מאליה , ואז הכול יהיה בסדר .
היא לא צריכה להתגונן .
חבר הכנסת אלדד , ואחריו - חבר הכנסת חנין .
גם יכולות להיות טעויות בכל המקומות .
חבר הכנסת חנין , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עמיר פרץ - אחרון הדוברים , אלא אם כן גם חיים כץ רוצה .
תודה רבה .
רבותי , תמו הנושאים של נאומים בני דקה .
בהתאם לסדר - היום , אנחנו מזמינים את יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , חבר הכנסת חיים כץ , לבוא ולהציג את הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 118 ) לקריאה שנייה ושלישית .
האם יש הסתייגויות ?
אין הסתייגויות , בסדר גמור .
תודה רבה .
אני אתן הזדמנות , כמובן , לחברת הכנסת שלי יחימוביץ , שהיא חלק מתוך מכונת החקיקה - לא עכשיו , אחרי ההצבעה - הידועה ככץ - יחימוביץ או יחימוביץ - כץ .
אנחנו נצביע .
רבותי , אנחנו מצביעים בקריאה שנייה על הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 118 ) , שכן אין הסתייגויות .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
12 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה - - - - מבקש להצביע בקריאה שלישית , ואני אכן מבצע את מצוותו , שהיא בהחלט מקובלת .
נא להצביע .
מי בעד ומי נגד הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 118 ) , התש"ע - 2010 , בקריאה שלישית ?
11 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים .
אני מזמין את חברת הכנסת שלי יחימוביץ לברך ולומר מלים , לאחר שעבר החוק שאותו הציג חבר הכנסת כץ בשמה ובשמו .
תודה רבה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ ולחבר הכנסת חיים כץ .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת על מנת להציג את אותם תיקונים שהוא מבקש להכניסם לתקנון הכנסת , שלב אחרי שלב , פרק אחרי פרק .
לאחר מכן אנחנו צריכים להצביע .
תודה רבה .
אני גם מודה לך על עבודתך הטובה והעקבית , שכן אנחנו מחויבים בנוסח משולב לתקנון הכנסת .
חבר הכנסת נסים זאב , בעקבות פעילותו הרבה בכנסת יש הרבה הערות שוליים שמתייחסות להחלטות שנתקבלו כתוצאה מכך שהוא טען טענות .
רצוי שכל הדברים האלה ייכנסו .
אם הוראת שוליים היא מחייבת , טוב שהיא תהיה לא בתור הוראת שוליים פרשנית אלא תיכנס לתקנון .
כך אנחנו מבקשים לאגד בתוך התקנון את הנוסח המשולב , שהוא יהיה הרבה יותר ברור והרבה יותר מדויק , ולא יצטרכו לחפש ממקום למקום .
בעד - 9 , אין מתנגדים ויש נמנע אחד .
אני קובע שהצעת בנושא תיקון תקנון הכנסת עברה , והיא תיכנס לתקנון הכנסת .
אנחנו עוברים עכשיו לשעת שאלות לכבוד שר התשתיות הלאומיות .
כבוד השר יעלה ויבוא .
ראשון הדוברים , עד שיגיעו אחרים , הוא חבר הכנסת אברהים צרצור .
חבר הכנסת אברהים צרצור ישאל , והשר יענה , והוא יכול להמשיך לשאול וכן הלאה .
כבוד השר , בבקשה .
חבר הכנסת צרצור , בבקשה .
הוא שואל בנושא הביוב .
האם יש התייחסות בנושא הביוב ?
אבל נדמה לי שההצעה - - - כן , זה דבר אחר .
יש דבר שהוראת השעה הזאת אימצה , וזה לא היה דווקא במגזר הערבי - חוטא כחוטא באשר הוא .
אלא מה ?
היו בתים עד 1975 שלא קיבלו אישורי בנייה .
הסכנה הגדולה היתה שהם משכו חוטים וכבלים מבתים אחרים , ונוצרה סכנה לציבור כולו .
באה הממשלה ואמרה : אדם שבית - המשפט לא הרס לו את ביתו והוא יושב שם - מדוע שניצור חטא על פשע ?
החטא הוא בכך שהוא בנה לא חוקי .
אנחנו לא הגשנו בקשה להרוס את הבניין .
הוא מושך חוטים מכל מיני מקומות ואפילו גונב חשמל .
אנחנו צריכים ליצור מצב שבו לא תהיה סכנה להולכי הדרך .
זה היה ההיגיון של הוראת השעה .
אם , למשל , יש בתים מאז 1974 שעדיין בנויים היום , ב- 2010 , חוק היובל כבר חל עליהם .
זו לא שמיטה .
כבר חוק היובל חל עליהם .
לא החדשים , ברור .
יש מה שנקרא : estoppel by conduct , כלומר יש מניעה בהתנהגות .
אם ממשלה לא מקיימת את מחויבויותיה כלפי האזרחים להרוס מבנים לא חוקיים , מדוע שלא הלכה למעשה - דה - פקטו הופך דה - יורה - מדוע שלא יחברו את זה לחשמל , כי הרי הוא קיים כבר כל כך הרבה שנים ?
זו לא שאלה למגזר ערבי , יהודי , אם כי האפיון הוא יותר במגזר הערבי .
ודאי .
ודאי .
אתה יכול , וגם אם יש מישהו מחברי הכנסת שנמצא פה ורוצה באותו עניין לשאול שאלה .
חבר הכנסת , אתה אחריו .
חבר הכנסת צרצור , בבקשה .
רבותי השרים , חברותי וחברי חברי הכנסת , היום יום רביעי , כ"ו בתשרי תש"ע , 14 באוקטובר 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
אנחנו מתחילים בשאילתות דחופות , ואנחנו עוברים לשאילתא הראשונה .
סגן שר הביטחון ישיב על שאילתא בעל - פה של חבר הכנסת אברהם מיכאלי , אשר שואל את השר בנושא מחסור ברופאים בצה"ל .
כבוד סגן שר הביטחון וילנאי - אני מבקש מאדוני לעלות על הבמה על מנת להשיב .
חבר הכנסת מיכאלי יקרא את השאילתא כפי שהיא , ולאחר מכן תהיה לו אפשרות כמובן להוסיף ולהרחיב , אחרי שהשר יענה .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת מיכאלי , שאלה נוספת .
תודה רבה .
כבוד סגן השר .
תודה רבה לשר וילנאי , סגן שר הביטחון .
אני מזמין את סגן השר שהוא כולו שר , ליצמן , שיענה על שאילתא של חבר הכנסת חיים אמסלם בנושא חיסונים למגפת השפעת .
מספר רב של חברי כנסת ביקשו להעלות את הנושא הזה כהצעה לסדר - היום , וחשבתי שחשוב שאדוני יבוא וישיב על שאלה מפורטת , ושחבר הכנסת אמסלם ואחרים יוכלו גם לשאול שאלות נוספות , כי זה בנפשנו , ואנחנו יודעים עד כמה הוא פועל ודואג , וגם היה בביקור בכמה ארצות שמתמודדות עם הנושא , כבוד סגן שר הבריאות , שהוא כולו שר .
בבקשה , חבר הכנסת אמסלם .
בבקשה , חבר הכנסת אמסלם , ואחריו - חבר הכנסת גנאים , ישאלו שאלות נוספות .
כבוד השר ימתין .
חבר הכנסת גנאים , בבקשה , שאלה נוספת ; וחברת הכנסת אדטו גם היא תשאל שאלה .
השר ישיב על כולן יחד אחר כך .
שאלתך ברורה , והשר ישיב .
חברת הכנסת אדטו , בבקשה .
כבוד השר דיבר אתי , הוא רצה לדעת אם קוראים לך ע'אנים או גנאים .
אז הסברתי לו שלמרות שהיהודים כותבים עם גימ"ל , זה ע' .
זה לא רע , אלא זה ע'ין , יעני .
בבקשה , חברת הכנסת אדטו .
אני מבקש לא רק להעלות את עמדתך , אלא לשאול את השר שאלה .
בהחלט אני מעריך מאוד את ידיעתך , והייתי שמח בישיבת ועדה לבוא ולשמוע , אלא שאנחנו בפרוצדורה שבה את שואלת שאלה נוספת .
כמובן , הקדמת ואמרת וציינת את הניסיון בארצות - הברית , והוא היה חשוב ביותר .
כבוד השר הבין את השאלה והוא יענה עליה .
אדוני השר , להשיב על כל השאלות .
זה כי אין לנו שר במשרה מלאה אלא רק סגן שר .
שם הם מחוסנים בחסד עליון .
כבוד השר , יש בכל זאת היגיון בבקשתו של חבר הכנסת גנאים , כי אנשים היוצאים לסעודיה יכולים לקבל את השפעת , וטוב שיצאו מחוסנים גם מבחינת האינטרס של מדינתנו .
תודה רבה לשר ליצמן .
אנחנו מחליפים את סדר השאילתות .
כבוד שר הפנים , סגן ראש הממשלה , יעלה לדוכן הכנסת על מנת להשיב על שאילתא של חבר הכנסת מסעוד גנאים בנושא : העדר סניפי משרד הפנים ביישובים ערביים .
נא לקרוא קודם את השאילתא כפי שהיא .
אחר כך , אחרי שהשר יענה , תוכל להרחיב .
תודה רבה .
נא לשבת .
אחר כך תוכל להרחיב ולשאול , יחד עם חברים אחרים .
כבוד סגן ראש הממשלה ושר הפנים .
בבקשה , חבר הכנסת גנאים , שאלה נוספת , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
כי יותר קל לעלות מאשר לרדת . . .
רק רגע , זה לא דיון כזה .
חבר הכנסת גנאים עכשיו שאל .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אתה צריך לקבל ממני רשות לדבר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
כבוד השר , מה שטמון בשאלתו של חבר הכנסת גנאים זה נושא בבעיה המורכבת של האוכלוסייה בישראל - גם נושא של מראית עין , זאת אומרת : למה קובעים שהכול יהיה ביישובים היהודיים , כאשר יש מקומות שיש ריכוזים ערביים גדולים , ומדרך הטבע וגם מבחינת הנוחיות של כולם שזה גם יהיה שם ?
זה מה שהוא שאל .
איפה משרד הפנים של כל ואדי - עארה ?
חבר הכנסת , אני שאלתי את השאלה בתור אזרח כבוד של אום - אל - פחם .
זה ברור , אתה גם עונה פה .
אנחנו שואלים , אתה עונה מה שאתה רוצה , ואתה צודק בכך שאתה עונה מה שאתה רוצה .
בפרוצדורה שלנו , מלבד חבר הכנסת גנאים יכולים עוד שניים לשאול , והשניים שהצביעו ראשונים הם חבר הכנסת חנין , שהוא לא מסיעתו של גנאים , וחברת הכנסת חנין , שהיא לא מסיעתו .
גם חנין , אבל זועבי .
תודה רבה .
חברת הכנסת זועבי , בבקשה .
האם נכון ?
את שואלת .
תודה רבה , אדוני סגן ראש הממשלה .
תואיל יחד אתנו לקבל את פניו של אחד מגדולי חברינו , נשיא ה- IPU .
אדוני נשיא האיגוד הבין - פרלמנטרי , מר תיאו בן גורירב , המזכיר הכללי של האיגוד הבין - פרלמנטרי מר אנדרס ג'ונסון , כל חברי המשלחת המכובדת , שגרירנו לנמיביה מר אילן ברוך , כבוד השרים , כבוד סגן ראש הממשלה , חברי כנסת , חברות כנסת , אורחים נכבדים , ביציע האורחים , חברת הכנסת זועבי , נמצא אתנו אורח רם מעלה , ד"ר תיאו בן גורירב שהגיע אלינו מנמיביה בתוקף תפקידו כנשיא איגוד הפרלמנטים הבין - לאומי , המוכר בעיקר בראשי התיבות של IPU .
לעונג ולכבוד לי לארח אותך היום בביתנו , אדוני , כמי שעומד למעשה בראש כ- 150 פרלמנטים ברחבי העולם .
הרשה לי לקבל את פניך בברכת ברוך הבא .
אדוני , כיושב - ראש פרלמנט אחד , אחד מני רבים כל כך בממלכתך חובקת העולם , אני משוכנע כי להיות יושב - ראש של כ- 150 פרלמנטים זו משימה מורכבת וסבוכה .
אין לי ספק בכך , שהרי אפילו כאן אצלנו בכנסת המלאכה לא לגמרי קלה .
חברי הכנסת , אורחנו הוא אישיות בין - לאומית ועתיר ניסיון .
בעבר אף כיהן כראש ממשלה וכשר החוץ של מדינתו נמיביה .
לזכותו רשימה ארוכה של הישגים .
הוא יושב - ראש האספה הלאומית של מולדתו נמיביה ומהלוחמים הנועזים לחירותה ועצמאותה .
מכובדי , אדוני יושב - ראש ה- IPU , בבית הזה , הכנסת , מכהנים נציגי סיעות שונות ובעלי השקפות עולם שונות .
כל ההכרעות מתקבלות אצלנו באורח דמוקרטי מתוך כיבוד עמדת המיעוט .
עם חברי הבית נמנים יהודים , מוסלמים , דרוזים ונוצרים .
בין חברי הכנסת קיימות מחלוקות בנושאים מהותיים ובענייני היום - יום , אך החוט המחבר את כולנו הוא אחד : כמיהה להביא להשלמה בינינו לבין שכנינו .
התקווה שלנו היא להשיג באמצעות שיתוף פעולה , שילך ויירקם , יציבות , קדמה וצמיחה לאזור כולו .
אנחנו רואים באיגוד הבין - פרלמנטרי מפתח לבניית גשרים בין אומות , גוף בין - לאומי הסולל דרכים לקירוב לבבות .
כשותף נאמן לחלום שלנו , אנו מקווים כי האיגוד ישכיל ליצור אקלים של ידידות ושיתוף פעולה במקום שנאה ועוינות , לרווחת תושבי האזור כולו .
בימים הקרובים תתקיים בז'נבה ועידת הארגון שאתה עומד בראשו , איגוד הפרלמנטים .
בין המשתתפים המתוכננים בכנס זה גם יושב - ראש הפרלמנט של אירן , המג'לס של אירן .
אני פונה אליך בהזדמנות זו ומפציר בך שלא לתת בכינוס זה במה , כשל שווה בין שווים , לנציגה של אומה החפצה בהשמדתה של אומה אחרת ומהווה איום ממשי לא רק על ישראל , אלא גם על שלמותו ויציבותו של העולם החופשי כולו .
על אומות העולם לעשות יד אחת כדי שנציגה של אירן לא יזכה לשיתוף פעולה בכנס , לא בקיום פגישות ולא בנוכחות בעת נאומו , כאשר הוא מבקש לבוא ולהטיף לחיסולה של ישראל .
אני משוכנע שהאיגוד הנכבד שבראשו אתה עומד ער לסכנה הנשקפת מממתן לגיטימציה בין - לאומית למדינה שמבקשת לחסל מדינה אחרת , שהיא חברה באותו ארגון .
בשם הכנסת , תודה רבה לך , אדוני , על בואך אלינו , אני בטוח כי תקיים שיח פורה עם חברי הבית ותישא אתך בצאתך את המסר שלנו , מסר של הידברות , מסר של השלמה ורצון טוב לכל העמים במזרח התיכון .
ברוך אתה בבואך וברוך תהא בצאתך .
נמשיך בסדר - היום .
השר יצחק אהרונוביץ ישיב פעם נוספת בנושא הדיון שהיה אתמול על סדר - יומה של הכנסת : התגברות הפשיעה והפגיעה בביטחון האישי של אזרחי המדינה , דיון בעקבות הצעות לסדר - יום של חברי הכנסת גדעון עזרא ואבי דיכטר .
גדעון עזרא פתח את הדיון אתמול בנאום רחב , גם מתוך ניסיונו כשר לביטחון פנים לשעבר , ואני מבקש מכבוד השר להשיב על הדיון שהתנהל כאן , ובו השתתפו מספר לא מועט של חברי כנסת .
בבקשה .
האם כבוד השר אמר שהשיטור העירוני יהיה נפרד מהמשטרה ?
יכול להיות אדם שהוא שומע אבל הוא לא מבין את הנקרא כמוני , שיכול היה להבין כאילו השיטור העירוני הוא דבר שהוא נפרד .
נכון , אבל יש אנשים שאומרים שרק חמורים לא משנים את דעתם , ואני יודע שאני חמור .
אני יודע .
אבל יש כאלה שחושבים אולי - לכן אדוני צריך להדגיש .
תודה רבה לכבוד השר .
רבותי , הוגשו לנו שתי הצעות החלטה .
אחת מסיעות חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל ואחת מטעם כל סיעות הבית האחרות .
יחד עם זה , נדמה לי שבהצעות הסיכום לא באה לידי ביטוי ההערה של השר בדבר הצורך באי - פגיעה בתקציב משרדו , שכן הדבר עלול להוות דו - לשוניות - מצד אחד אנו קוראים להגברת כוחה של הרשות השומרת על ביטחונו האישי של האזרח בישראל , ומצד שני אנו בשבוע הבא נצביע בוועדת הכספים על קיצוץ , ולכן אני רוצה להסביר שההודעה של כל הסיעות מכוונת גם לנושא התקציב , אדוני השר .
זה , כמובן , לא תפקידך .
זה תפקידה של הכנסת .
בשם סיעות קדימה , הליכוד , ישראל ביתנו , העבודה , ש" ס , יהדות התורה , הבית היהודי - מפד"ל החדשה , האיחוד הלאומי ומרצ , מי מציג את הצעת ההחלטה ?
גדעון עזרא , בבקשה , היוזם , יחד עם חבר הכנסת דיכטר , שניהם השרים לביטחון פנים לשעבר .
בבקשה , נא להקריא .
פה לא ברור העניין .
יש רמיזה לגבי התקציב .
הבנתי - רציתם למצוא מכנה משותף .
אני לא רואה שום מקום - מדוע הסיעות שהגישו הודעת סיכום נפרדת לא הצטרפו גם להודעה הזו , אבל כל אחד - הם יציגו .
זו דרכה של הדמוקרטיה , כך הם רוצים וכך יהיה .
אני לא חושב שיש נימוק מדוע הם לא יצביעו גם בעד זה .
גם פה אני לא רואה כל סיבה גדולה להצביע נגד .
אין שום בעיה .
אפילו רק בשביל להקריא הודעה מותר להגיש עוד הודעה .
אפילו זה .
אבל פה יש הבדל , אין ויכוח .
כבוד חבר הכנסת גדעון עזרא , נא להקריא את הצעת הסיכום .
לצערי הרב , אני לא יכול לתת לך לפרט , אף - על - פי שידיעותיך רבות .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
נא להקריא את ההודעה , ולאחר מכן נצביע הפוך : קודם על הצעתן של סיעות בל"ד , חד"ש , רע"ם - תע"ל , ולאחר מכן על הצעת הסיכום של רוב חברי הבית .
בבקשה .
נא להקריא בדיוק את ההודעה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , עכשיו אנחנו הולכים להצביע .
קודם נצביע על הצעת המיעוט , והיא הודעת הסיכום מטעם סיעות בל"ד , חד"ש ורע"ם - תע"ל .
מי בעד הצעת הסיכום ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
נתתי לכם את כל האפשרות לא להתבלבל .
אמרתי לכם מי בעד הצעת הסיכום של שלוש הסיעות ומי נגד .
הבנתי שהיתה אי - הבנה , ואני בכל זאת קורא את התוצאות .
15 בעד , 39 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת סיעות חד"ש , בל"ד , רע"ם - תע"ל לא נתקבלה .
עכשיו אנחנו עוברים להצביע על הצעת הסיכום של סיעות קדימה , הליכוד , ישראל ביתנו , העבודה , ש" ס , יהדות התורה , הבית היהודי - מפד"ל החדשה , האיחוד הלאומי ומרצ .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע ?
בעד - 57 , נגד - 4 , אין נמנעים .
לכן אני קובע שרוב סיעות הבית מאמצות את הצעת ההחלטה .
צריך לזכור שבהצעת החלטה זו יש גם שימת לב לנושא תקציב המשרד לביטחון פנים והמשטרה , על מנת שהיא תוכל גם לפעול בהתאם לאותם דברים ורוח דברים שבאו לידי ביטוי בהצעת הסיכום שהציג חבר הכנסת גדעון עזרא , ותבואו על הברכה .
חברי הכנסת , רק הערה אחת , ירושלים בכל מקרה צריך שיהיה בה ביטחון אישי , למה להפריד אותה מבחינת הביטחון האישי ?
למה לחלק אותה מבחינת הביטחון האישי ?
אני מקווה שהיא לא תחולק לעולם , אבל מבחינת הביטחון האישי כולנו רוצים שהיא לא תחולק לעולם .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום ואנחנו עוברים להודעת הממשלה בדבר העברת שטח הפעולה של רישום ותיעוד זכויות היהודים יוצאי ארצות ערב ואירן ממשרד המשפטים למשרד לענייני גמלאים .
השר המקשר , השר גלעד ארדן , שהוא גם השר - - - הוא יסביר עכשיו .
זה רק הודעה .
האם על הודעה זו צריך הצבעה ?
אם לא צריך הצבעה גם אין דיון .
אדוני , החוק מחייב אותו למסור הודעה .
ירצה גם להוסיף דברים - הוא בוודאי יוסיף .
השר חופשי לומר את דעתו ועמדתו בדיוק כמו כל חבר כנסת .
חבר הכנסת אורון וחבר הכנסת בר - און , אני מוכרח לומר לכם שכחברי כנסת שהם לא רק ותיקים אלא בקיאים , אני מציע לכם להגיש הצעת חוק שהודעה זו תחייב דיון , שהודעה זו תחייב הצבעה , ואז תוכלו לשאול את השר מה הוא רוצה .
חבר הכנסת אורון , שאלתך נשמעה - - - אני לא נכנס , אני אחראי על הפרוצדורה .
חבר הכנסת אורון , אני מציע לך , הואיל ואתה לא בקי בהליכי הפרלמנט , ובוודאי חבר הכנסת בר - און אין לו מושג בהליכים , תגישו שאילתא לשר והוא יענה לכם על השאילתא תוך 21 יום .
תציעו הצעה לשאילתא בעל - פה .
חבר הכנסת בר - און , אני אומר דברים , אתה תוך כדי אומר דברים , כשאני מדבר אתה בוודאי שומע גם כשאתה מדבר , אני אין לי הסגולה והיכולת גם לדבר וגם לשמוע , אבל אני מעריך אותך מאוד .
אבל רוב האזרחים הם כמוני .
כבוד השר שמע את הערתכם ופעל בהתאם לחוק ואידך - איך אמר חבר הכנסת בר - און אתמול וחזרו על דבריו היום ?
ואידך זיל גמור .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : בקשת הממשלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק החתימה האלקטרונית ( תיקון מס' 2 ) .
שר המשפטים יעקב נאמן איננו פה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , עניין זה יורד מסדר - היום .
כבוד השר המקשר , אדוני השר המקשר , השר ארדן , האם יש מישהו מהממשלה שרוצה להביא את בקשת הממשלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק חתימה אלקטרונית ( תיקון מס' 2 ) , שאמור היה להביאה בפני הכנסת שר המשפטים ?
כי אם לא - זה יורד מסדר - היום .
תודה רבה , ירד מסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעות חוק לדיון מוקדם .
ובכן , אני מזמין את יוחנן פלסנר לעלות ולהציג את הצעת חוק העונשין ( תיקון - איסור רכישת משקה משכר עבור קטין ) .
ההצעה היא של חבר הכנסת פלסנר .
יש לך עשר דקות .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
כבוד השר לביטחון פנים ישיב על הצעת החוק או שמישהו אחר מהממשלה ישיב .
מי משיב על הצעת החוק הזאת ?
כבוד השר אומר : אני מסכים להצעת החוק ואין לי מה להוסיף עליה .
תודה רבה .
הואיל וכך , חבר הכנסת בן - ארי , המתנגד להצעת החוק , יבוא ויעלה .
אני רק מזכיר כמובן לחברי הכנסת שבנושא זה ההתנגדות צריכה להיות לגופו של עניין ולא ניצול במה רק להביע עמדות , דבר שיכול להיות בסעיפים אחרים .
גם מלווה בהצבעה .
הבהרתי לו והוא מבין זאת .
תודה רבה .
זאת אומרת , אתה מתנגד לרעיון שחוק צריך לבוא ולפתור את הבעיה , אתה חושב שצריך לפתור אותה בצורה אחרת .
אני מציע לך להתנגד לחוק מבחינת הנהלים הקיימים בכנסת .
חבר הכנסת אלדד בוודאי ידריך אותך .
רבותי חברי הכנסת , יש כאן הסכמה של הממשלה , נשמעה התנגדות - התנגדות לא לכך שהנוער צריך לשתות אלכוהול , אלא התנגדות לרעיון ולתפיסה של החוק .
אני עובר להצבעה .
נא לשבת , רבותי .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק העונשין ( תיקון - איסור רכישת משקה משכר עבור קטין ) , של חבר הכנסת יוחנן פלסנר .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
50 בעד , שני מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק העונשין ( תיקון - איסור רכישת משקה משכר עבור קטין ) עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנתה לקריאה ראשונה .
אני מברך את חבר הכנסת יוחנן פלסנר .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
השר שלום נמצא כאן ?
יש לו עוד שאילתא בעל - פה .
הצעת חוק כלי הירייה ( תיקון - הגבלת גיל למתן רשיון כלי ירייה ולאימון במטווח ) , של חבר הכנסת דני דנון .
האם יש כאן הסכמת ממשלה ?
הסכמת קואליציה .
אין הסכמת ממשלה .
בבקשה , על הבמה .
זה בקווטה של הליכוד , כן ?
יש מישהו שמשיב או הממשלה רק תודיע שהיא מסכימה ?
שר הפנים משיב .
אתה משיב על הצעת החוק הזאת , תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת דנון , עשר דקות לרשותך .
תודה רבה .
כבוד סגן ראש הממשלה ושר הפנים ישיב על הצעת החוק .
נדמה לי שהצעה דומה אושרה כבר והיא נמצאת על השולחן .
כתוב : ללמד בני יהודה קשת .
כך כתוב .
חבר הכנסת חסון , לא כתוב ללמד בני יהודה קשת ?
חבר הכנסת דנון , אתה מסכים להתניה של סגן ראש הממשלה ושר הפנים ?
בבקשה .
רבותי , אין התנגדות של הממשלה כי יש הסכמה של חבר הכנסת .
האם יש מישהו שמבקש להתנגד לחוק ?
תודה .
אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעת חוק כלי הירייה ( תיקון - הגבלת גיל למתן רשיון כלי ירייה ולאימון במטווח ) .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 39 , אחד מתנגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק כלי הירייה ( תיקון - הגבלת גיל למתן רשיון כלי ירייה ולאימון במטווח ) , של חבר הכנסת דנון , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הפנים והשמירה על הסביבה .
ועדת הפנים והגנת הסביבה , להכנתה לקריאה ראשונה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אנחנו עוברים עכשיו להצעת חוק של חבר הכנסת חיים אורון , המדברת על עבודת נשים ( תיקון - הגבלת פיטורים בשל טיפולי הפריה חוץ - גופית או פוריות ) .
כבוד חבר הכנסת אורון , הבמה לרשותך .
עשר דקות .
הנמקה מהמקום , נכון .
זה הנמקה מהמקום .
מי משיב ?
יש הסכמת הממשלה , זה ברור .
אורית נוקד , גברתי משיבה .
בבקשה .
תודה רבה .
סגנית השר תשיב .
יש הצעה צמודה , הצעתה של חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
בגלל חשיבות העניין , גם לך שלוש דקות לדבר , ולא דקה כפי שהתקנון אומר .
תודה רבה לחברת הכנסת יחימוביץ .
כבוד סגנית השר , בבקשה .
התשובה תהיה אחת , ההצבעה , כמובן , נפרדת , משום שאלה שתי הצעות חוק , וכל אחת מבקשת את אישור המליאה .
תודה רבה .
ובכן , אדוני , חבר הכנסת אורון , האם אתה מסכים ?
אני מודיע לך שאני אצביע בעד ההצעה , בין שתקבל ובין שלא תקבל את ההתניה , אבל זה מה שהממשלה אומרת .
אומר חבר הכנסת אורון : אני כבר תיאמתי עם הממשלה , כי היא הסכימה לנוסח .
אין הבדל - - - בסדר גמור .
האוצר , מה הבעיה שלו כאן ?
אבל תמיד לאוצר חשוב שגם הוא ייזכר .
בסדר , חבר הכנסת אורון הסכים .
חברת הכנסת יחימוביץ , האם גברתי מסכימה ?
אני לא יכול לצנזר את דבריה של סגנית השר .
היא מדברת בשם הממשלה .
זו ההתניה של הממשלה .
שמעת את ההסבר , ואת תחליטי אם את מסכימה או לא .
חבר הכנסת אורון הסכים , ובצדק .
תודה רבה .
חברת הכנסת יחימוביץ גם היא מסכימה להתניית הממשלה , ולכן אין התנגדות .
האם מי מחברי הבית מתנגד להצעת חוק זו ?
נדמה לי שלא , ולכן אנחנו נעבור להצבעה .
אנחנו , חברים , מצביעים על הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון - הגבלת פיטורים בשל טיפולי הפריה חוץ - גופית או פוריות ) , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת חיים אורון .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
47 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אתה רואה , חבר הכנסת אורון , שבכל זאת מה שרואים משם לא רואים מכאן - עובדה ששני שרים מהממשלה הקודמת מצביעים בעד החוק הזה .
44 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני מודיע שהצעת חוק עבודת נשים ( תיקון - הרחבת הגנה מפני פיטורים בעת טיפולי פוריות ) , התשס"ט - 2009 , של חברת הכנסת שלי יחימוביץ , התקבלה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות לשם הכנתה לקריאה ראשונה .
במקרה זה לא ביקשתם את הוועדה למעמד האשה .
אני מזמין את כבוד המשנה לראש הממשלה והשר לפיתוח הנגב והגליל לענות על שאילתא בעל - פה שהגיש חבר הכנסת יצחק וקנין בנושא תעלת הימים .
בבקשה , כבוד השר .
חבר הכנסת וקנין יקרא את השאלה כפי שהיא , ואדוני יענה , ולאחר מכן ישיב על שאלות נוספות .
כך היה גם בכביש עמק המצלבה בירושלים .
ימתין כבוד המשנה .
חבר הכנסת בר - און , אם אתה רוצה אתה יכול לשאול .
חבר הכנסת וקנין , בבקשה .
חבר הכנסת אלדד ביקש , ויש מקום לעוד אחד , אם מישהו רוצה .
תמתין לכל השאלות , ואז יכול להיות שתוכל לחבר .
תן להם הזדמנות לשאול , כי אולי אתה תענה ואז לא תהיה להם סיבה לשאול .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה .
תודה על השאלה .
חבר הכנסת הורוביץ - בנושא איכות הסביבה ודאי .
תודה רבה , ושאלה נוספת - שלי , כבוד השר : האם נושא תעלת הימים בין הים התיכון לים - המלח ירד מעל הפרק באופן סופי ?
טאבה ואל - בורג ' נמצאות באותו קו רוחב מבחינת ים - סוף .
זאת אומרת , הגבול הצפוני של סעודיה בים - סוף הוא בדיוק בקו אחד מטאבה .
זה יכול להיות Med-Red-Dead - - - תודה רבה .
כאשר אישרתי את השאילתא של חבר הכנסת וקנין , שנראתה בעיני באמת חשובה ברמה הלאומית , ידעתי שיהיו הערות גם בנושאי איכות הסביבה .
לא בניגוד , אלא הערות כפי ששמענו , ולכן אני מודה לך .
הואיל ויש לנו אדם שמופקד על הפחד הזה , אני מודה לאדוני , המשנה לראש הממשלה , ומזמין את השר לאיכות הסביבה לומר מלים מספר על נקודות הנוגעות בארגונים השונים וברצון המשותף של משרדי הממשלה להביא לכלל תכלית .
אני גם שומר על זכותם של שרי הממשלה לדבר .
הפיילוט שעליו דיבר כבוד המשנה הוא פיילוט שמספיק באמת לבדוק את ההשפעה על הסביבה ?
הפיילוט אפשר לכם לבדוק את זה ?
נכון שהאווירה אקדמית , אבל בכל זאת , זאת לא ישיבת ועדה .
תודה רבה .
בהחלט הערה במקומה .
אפשר לחיות עם הכול אם יש רצון טוב .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום .
ההצעה הראשונה שאושרה על - ידי הנשיאות היא בנושא דוח גולדסטון - הצעות לסדר - היום שמספרן 1115 , 1128 , 1130 , 1135 , 1144 ו- 1145 .
שישה חברי כנסת ביקשו להשתתף בדיון .
הראשון הוא חבר הכנסת טלב אלסאנע , בהתאם לסדר הגשת הבקשה , ואחריו - חבר הכנסת אורי אריאל .
אדוני השר , או רבותי השרים - סליחה , חברותי וחברי הכנסת , היום יום שני , כ"ח בטבת תשע"ב , 23 בחודש ינואר 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה רבה .
רבותי , כמדי שבוע אנחנו פותחים בהצעות אי - אמון .
יש לנו עוד הפעם שלוש הצעות אי - אמון , שהראשונה בהן היא הצעת אי - האמון של סיעת קדימה , ואחריה של סיעות העבודה ומרצ ושל הסיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד .
אני מתכבד להזמין את ראש האופוזיציה כמציגת הצעת האי - אמון מטעם סיעת קדימה , בכותרת : הארכת חוק טל - ממשלת נתניהו מעודדת השתמטות ופוגעת בשוויון בנטל .
גברתי חברת הכנסת לבני , רק צריך היום לפי השעון , כי - - - תודה רבה .
תודה רבה לראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני .
ישיב על הצעה זו ישירות השר גלעד ארדן בשם הממשלה .
היה שר ביטחון .
חבר הכנסת בילסקי , הציבור זוכר יותר מה כתבו עליך , לא מה אתה כתבת .
זה יפה .
אוקיי , חברים .
תודה רבה לשר ארדן .
אנחנו נעבור להצעת האי - אמון השנייה , של סיעות העבודה ומרצ , שאותה יתרץ וינמק חבר הכנסת דניאל בן - סימון , כשכותרתה של אותה הצעת אי - אמון היא : כישלון ממשלת נתניהו בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
בבקשה , חבר הכנסת דניאל בן - סימון .
גם על הצעה זו ישיב השר גלעד ארדן .
כי באתי עם הרצוג , זה הכול .
הרצוג , הרצוג .
זה קורה גם בתוך מפלגות .
זה שיר הפלמ"ח .
שיר בית"ר זה " עברי גם בעוני בן שר " .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - סימון .
אני מזמין את השר ארדן לומר את דבר הממשלה כמענה על הצעת האי - אמון .
תודה רבה לשר גלעד ארדן .
רבותי , אנחנו עוברים להצעת האי - האמון השלישית , של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש .
אני מזמין את חברת הכנסת חנין זועבי לבוא ולעלות לבמה על מנת לנמק את הצעות הסיעות לאי - אמון בממשלה בעניין המוגדר : בקשת שר המשפטים לתת חנינה לשוטר שחר מזרחי ואי - הענשת שוטרים שהרגו אזרחים ערבים .
ישיב על הצעת האי - אמון השר לביטחון פנים , האחראי למשטרה , כפי שהממשלה החליטה שכך יעשה , ונכון גם שהוא המשיב .
השר נמצא .
חברת הכנסת חנין זועבי , בבקשה .
לא , לא , כבוד השר כהן , קודם כול , אתה לא יכול לקרוא קריאות ביניים - - - לא , לא , לא , קודם כול , אתה לא יכול לקרוא קריאות ביניים , אתה יכול לשלוח פתקה , אבל אתה לא יכול לקרוא קריאות ביניים .
חבר הכנסת יצחק כהן , היא רשאית לומר מה שהיא רוצה , אתה כמובן יכול להשיב לה בכל עת שתעמוד על הבמה או תכתוב ספר בעצמך .
בבקשה , את לא חייבת להשיב לו , הוא חייב להשיב לך .
את לא חייבת להשיב לו , הוא חייב להשיב לך .
חבר הכנסת .
חבר הכנסת ביבי .
חבר הכנסת ביבי , אתה לא יכול להפריע לה .
אבל אתה לא יכול , אם אתה לא מבין אז אני - - - חבר הכנסת ביבי , היא לא נמצאת פה על דוכן העדים , אי - אפשר לחקור .
תקרא קריאת ביניים אחת , מספיק .
לא מעניין אותי מה שאלת , היא עכשיו מדברת .
זכותה המלאה .
כבר אני מוסיף לך דקה נוספת על הזמן שהפריעו לך .
מאה אחוז .
תודה רבה .
תודה רבה .
רבותי , נא לשבת .
אנחנו , בהסכמת כל מגישי הצעות האי - אמון , ניפרד עכשיו - לפני ההצבעה ; לפני ההצבעה - נא לשבת , כולם - ניפרד מחברנו אלי אפללו , אשר הגיש היום בשעה 11:40 מכתב התפטרות מהכנסת עקב היבחרו להיות יושב - ראש הקרן הקיימת , יושב - ראש עמית של הקרן הקיימת לישראל .
ההתפטרות שלו תיכנס לתוקפה , אם הוא לא יחזור בו , ביום רביעי בשעה 11:40 .
אני מזמין עכשיו את חבר הכנסת אפללו , לא חכ"ל אפללו , והשר לשעבר , לבוא ולשאת את דבריו .
אלי , בבקשה , יקירי .
בבקשה .
רבותי , נא לשבת .
מייד לאחר שאפללו יסיים את דבריו , ולא פחות מחמש דקות מרגע זה , תתבצע ההצבעה .
משפחתך היקרה .
אנחנו מודים לאלי אפללו , השר לשעבר , חבר הכנסת ויושב - ראש עמית של קרן הקיימת בעוד 48 שעות , אם לא תתחרט .
עד יום רביעי בשעה 11:40 אתה חבר כנסת .
ואנחנו מאחלים לך , בכל אשר תבחר , בכל אשר תעשה , הצלחה גדולה ומלאה , חברנו , אלי אפללו .
תודה .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה , אם כי זה היה תקדים שלא ישנה , אלא במקרים מאוד מיוחדים .
אני מאפשר לכם לומר לאלי אפללו , לכבוד ראש הממשלה , לכל מי שרוצה לומר לו , ומייד אנחנו נעבור להצבעה .
טוב , רבותי חברי הכנסת , רבותי השרים , תם הסיבוב הראשון , וחבר הכנסת אפללו צריך להצביע .
חבר הכנסת אפללו , אתה צריך להצביע , אז נא שב , ואחרי זה , או בעוד דקה - אחרי זה תחזרו אליו .
אני הדגשתי שהתפטרותו תיכנס לתוקפה ביום רביעי ב- 11:40 .
עד אז הוא יכול לחזור בו .
תודה רבה .
רבותי השרים , חברי הכנסת , נא לחזור למקומותיכם .
ובכן - לא , לא , כל מה שקשור לפרידות אחרות , פרידות גסטרונומיות , אנחנו משאירים זאת לשיקול דעתו של כל חבר כנסת וחבר כנסת .
תודה רבה , רבותי , נא לשבת .
נא לשבת .
ובכן , לפנינו - נא לשבת .
יושב - ראש הקואליציה בפועל , נא לערוך את כוחותיך .
אנשי האופוזיציה , נא להיערך .
אנחנו עוברים להצבעה .
לפנינו שלוש הצעות אי - אמון , שהראשונה שבהן היא הצעת אי - אמון מטעם סיעת קדימה , בנושא : הארכת חוק טל - ממשלת נתניהו מעודדת השתמטות ופוגעת בשוויון בנטל , כפי שנומקה על - ידי חברת הכנסת וראש האופוזיציה ציפי לבני מטעם סיעת קדימה .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד האי - אמון ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
תודה ליושבת - ראש האופוזיציה חברת הכנסת ציפי לבני .
אדוני ראש הממשלה , כבוד הנשיא , יש לי הכבוד להזמין את נשיא ברזיל לנאום לפני הכנסת בישראל .
אדוני הנשיא , בבקשה .
הפסקה .
חמש דקות .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב , אין לנו זמן .
אין לה זמן .
הזמן שלה הולך - - - חבר הכנסת נסים זאב , הזמן שלה אוזל , ואתה נותן לה את האפשרות לבקש , בצדק , ממני שאני אאריך לה את זה .
ולא בכלל .
בסדר גמור .
רבותי , אני אתן לה את הזכות לדבר גם כאשר היא תאמר שאין זכות לכנסת בירושלים .
בבקשה .
גברתי , נא לסיים .
ודאי , ודאי .
אין לנו - - - חבר הכנסת נסים זאב .
גברתי , הפריעו לך , אני נותן לך 30 שניות , בבקשה .
נא לסיים .
תודה רבה .
נא לסיים .
תודה לחברת הכנסת חנין זועבי .
יסיים אחרון הדוברים , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
גם לרשותך - שר יוכל לדבר , אבל צריך לזכור שאנחנו עוד לא התחלנו אפילו את התחלת סדר - היום , וראשי הוועדות יודעים כמה חוקים יש לנו .
לא , לא .
כולם דיברו במשורה .
חבר הכנסת אחמד טיבי ניהל את הישיבה , לא נתן לאף אחד לסטות , חוץ מלאלה שאי - אפשר לעצור אותם .
חבר הכנסת אקוניס , אני לוקח בחשבון הכול .
רק אני מציע לסיעתך ולממשלה שאתה תומך בה למנות אותך לשר , ולא תהיה לך שום בעיה אתי בכל מה שקשור .
אתה כרגע במסגרת הסיעות יכול לדבר שלוש דקות .
אז אני כבר אומר לך שיהיו לך ארבע דקות אבל לא מעבר לזה .
תביא שר אם - - - בבקשה , בבקשה .
רבין .
חבר הכנסת חסון , אני לא יכול לתת לכולם את אותו זמן שאתה דיברת .
כי אמרתי שיש כאלה שאי - אפשר לעצור אותם .
שני - שלישים .
אני חושב שאנחנו צריכים בכל זאת להצביע , כי חייבים - - - הערתי - - - זה באמת נוגע ללבי .
אדוני ייקח לעצמו דקה , דקה וחצי , ויסיים את דבריו .
בבקשה .
אני אסביר תיכף את העניין הזה .
תיכף אני אסביר את העניין הזה .
שמעתי .
אני קיבלתי חוקים כאלה בכל שנות חלדי מכל ממשלות ישראל מאז 1988 .
אני מאוד מודה לשר על תשובתו המפורטת לכל הדוברים בדיון שהתקיים פה בעקבות הצעות האי - אמון .
אני מאוד מודה לו על כך שעשה זאת במשורה .
רבותי חברי הכנסת , רק לחבר הכנסת הורוביץ ולחברי הכנסת שהתייחסו להנחת החוק - חוק התכנון והבינוי .
ובכן , אני מודיע לכם שאין כאן איזושהי אפשרות .
החוק הונח על שולחן הכנסת בהתאם לתקנון , הוא היה כתזכיר חוק בידי כל האזרחים .
כמובן , אני לא מצפה שחברי כנסת שלא התעניינו קודם לכן ידעו את כל פרטי החוק .
אבל יחד עם זאת , החוק יידון בקריאה ראשונה בהתאם לתקנות , והוא יידון מייד אחרי שיעבור אותו זמן שמחייבת חובת ההנחה .
לא ביקשו פטור מחובת הנחה , וטוב עשתה הממשלה .
דיון ציבורי יתקיים , והוא יתקיים בוועדת הכנסת המיועדת לנהל את העניין הזה .
אני חושב שהממשלה תיתן את כל התשובות לכל ההערות אשר באות לתקן חוליים , אבל חלילה שלא תגרום לחוליים אחרים , שאחר כך נצטרך לתקן אותם .
אני יכול להבטיח לכל אזרחי ישראל ולחברי הכנסת שעל דעת הממשלה אנחנו נקיים דיון ציבורי , והדיון הציבורי , כפי שצריך להתקיים , יתקיים בכנסת לתפארת הכנסת וחבריה .
אני בטוח שחבר הכנסת ניצן הורוביץ וחבר הכנסת דב חנין וכל אותם חברים אחרים , וגם השרים הייעודיים לעניין , יוכלו לתרום את תרומתם החשובה לניהול החוק ולשכנוע חברי הכנסת .
שמעתי את חברי הכנסת ואת השרים בדיון שהתקיים על - ידי הלובי , ואני ראיתי ומצאתי שהם בקיאים כמעט בכל תג ותג בחוק .
לכן הקריאה הראשונה תתקיים לאחר הדיון .
אנחנו עוברים עכשיו להצבעה על הצעות האי - אמון .
הצעת אי - האמון הראשונה שעליה נצביע , הצעת אי - אמון מטעם סיעת קדימה בנושא : אין ראש ממשלה בירושלים - נתניהו הרס את ביקורו המדיני של סגן נשיא ארצות - הברית , עד כאן ציטוט של הצעת האי - אמון .
מי בעד הצעת האי - אמון ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
27 בעד , 55 נגד , ארבעה נמנעים .
אני קובע שהצעת אי - האמון של קדימה לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד , שנשמעה והושמעה על - ידי חבר הכנסת טלב אלסאנע .
מי בעד הצעת האי - אמון , האומרת : המצוקה התקציבית של הרשויות המקומיות בכלל והערביות בפרט ?
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
28 בעד , 55 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון של רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעת מרצ כפי שהוצגה על - ידי חבר הכנסת אילן גילאון .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
התוכנית להקמת 1,600 יחידות דיור בשכונת רמת - שלמה בירושלים הנמצאת מעבר ל" קו הירוק " .
עשרה בעד , 58 נגד , 14 נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון לא נתקבלה .
אדוני ראש הממשלה , גברתי יושבת - ראש האופוזיציה , רבותי השרים , חברי הכנסת , אדוני הקונסול הכללי של ארצות - הברית בישראל , מר אנדרו צ'רלס פרקר , בני משפחת פרוש היקרים , בני ירושלים , שיש מביניכם כאלה שהם דור 13 בירושלים , חברנו ויקירנו חבר הכנסת וסגן השר , חברי הכנסת וחברות הכנסת , לפני שבועות אחדים הלך לעולמו בשיבה טובה חבר הכנסת וסגן השר לשעבר הרב מנחם פרוש , והוא בן 94 .
נכבד את זכרו בקימה .
נא לשבת .
הלווייתו של ר' מנחם פרוש , שבה השתתפו המוני בית ישראל , העידה על מסכת חייו הענפה .
שכן ר' מנחם פרוש היה שם דבר .
במשך שנות דור , כמעט לאורך מאה שלמה , הוא היה שם נרדף למאבק בלתי מתפשר על היהדות בטהרתה ובקדושתה .
הוא היה מנקיי הדעת שבירושלים .
איש ירושלים שורשי בכל רמ"ח איבריו , אדם המסור כל כולו לצורכי ציבור , ועוסק בכך כל ימיו , למן ראשית דרכו בתנועת דגל ירושלים , ובהמשך באגודת ישראל , ועד יומו האחרון .
נצר גם למשפחת תלמידי הגאון , אשר עלו בשנת תק"ע , היא שנת " תקע בשופר גדול לחירותנו " , לירושלים - משפחה שהקימה מוסדות רבים בירושלים , וביניהם בית - החולים " ביקור חולים " , " חונן דל " , " עזרת נשים " ועוד מוסדות רבים אחרים אשר הם גאוותה של ירושלים ; היו בין שומרי החומות והיו כאלה אשר גם עסקו במלחמה נגד המנדט הבריטי .
טוב , רבותי .
לילה טוב , לילה טוב .
הערב עוד צעיר .
יש לנו הרבה זמן לקרוא קריאת ביניים .
כרגע הוא משיב לכם על הסתייגויות שלכם .
ישר אתם צריכים לומר לא ?
אתם רוצים רבע שעה קריאות ביניים ?
אין בעיה .
דרך אגב , אין בעיה .
הדרך לא אצה .
אין חברי מרכז בלילה - - - חבר הכנסת .
חבר הכנסת .
אדוני היושב - ראש , האם אתה רוצה לשוחח אתם או אתה רוצה להרצות ?
אז בבקשה .
רבותי , כשהוא יפנה אליכם תענו לו , אני מצדיק , אבל הוא לא פונה אליכם עכשיו , הוא רוצה רק לענות .
זאת תהיה ביגמיה , לא ?
הוא לא יואשם בביגמיה , אדם שהוא נשוי , והוא רוצה - - - זה לא זוגיות , זה לא נישואין ?
ביגמיה - יש פה הטעיית ציבור .
אוקיי , בסדר .
טוב .
רבותי , חברי הכנסת הנכבדים , המסתייגים , אני מבין שאתם לא מסירים את ההסתייגויות .
אם מישהו מבקש להודיע לי על הסרת הסתייגויות , בכל שלב משלבי הדיון , אשמח לעזור לכם בעניין זה , אבל אתם לא מוכרחים .
ובכן , רבותי , יש לנו הסתייגויות , ויש לנו הסתייגות לשם החוק של קבוצת מרצ , שהם חברי הכנסת - מכאן ולהבא קבוצת : חיים אורון , אילן גילאון וניצן הורוביץ .
חיים , להצביע ?
ובכן , אנחנו נצביע בשלב הראשון בהצבעה אלקטרונית .
לשם החוק , הסתייגות מרצ - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
44 נגד , 22 בעד .
כדאי לשבת במקום , לא לתפוס מקומות של אחרים .
כל אחד יצביע ממקומו .
ההסתייגות של מרצ לא התקבלה .
לכן נצביע לפי החלטת הוועדה על שם החוק .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
לפי הצעת הוועדה .
46 בעד , 14 נגד , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק עבר כהצעת הוועדה .
ובכן , לסעיף 1 יש מספר לא מועט של הסתייגויות .
אנחנו נתחיל להצביע בהרמת יד .
חבר הכנסת פלסנר , אפשר בהרמת יד את ההסתייגויות ?
חבר הכנסת אורון , אפשר ?
תודה רבה .
ובכן , הסתייגות מרצ לסעיף 1 - בהסתייגות הראשונה יש לנו שתי הסתייגויות .
מי בעד ההסתייגות הראשונה - ירים את ידו .
תודה רבה .
מי נגד ?
תודה רבה .
תודה רבה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
לא נתקבלה .
לא התקבלה .
לא נתקבלה .
ההסתייגות השנייה : מי בעד - ירים את ידו .
לא נתקבלה .
לכן אנחנו סיימנו את ההסתייגויות לסעיף 1. מאחר שאין הסתייגויות שנתקבלו , נצביע על סעיף 1 , כהצעת הוועדה , בהצבעה אלקטרונית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
57 בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 1 נתקבל כהצעת הוועדה .
לסעיף 2 יש לנו הסתייגויות של חברי הכנסת טיבייב , מרינה סולודקין ויוחנן פלסנר וקבוצת חד"ש .
מי בעד ההסתייגות - ירים את ידו .
מי נגד ?
אני קובע שההסתייגות של חברי הכנסת וקבוצת חד"ש לא נתקבלה .
לחבר הכנסת טיבייב ופלסנר וקבוצת חד"ש יש הסתייגות נוספת - במקום פסקה ( 2 ) .
מי בעד ?
מי נגד ?
תודה .
לא נתקבלה .
אני קובע שגם הסתייגות זו לא נתקבלה .
אני קובע שגם הסתייגות זו , לפסקה ( 3 ) , של חבר הכנסת רוברט טיבייב , לא נתקבלה .
תודה .
לא נתקבלה .
לחלופין , יש לנו שלוש הסתייגויות , שכל אחת מהן נפרדת .
זה בעמוד 14 : במקום " בני זוג חסרי דת " יבואו " בני זוג " .
מי בעד הסתייגות זו - ירים את ידו .
לא נתקבלה .
לא נתקבלה .
לא נתקבלה .
אם יש מישהו שרוצה שאני אצביע נמנע , שיודיע לי , אני אצביע נמנע .
אני לא מכריז נמנע כי אני רואה את כולם מצביעים .
באמת , זה יפה , כולם ערניים , מצביעים , חוץ משר האוצר וראש הממשלה , שעסוקים ולא צריך את קולותיהם כרגע .
אמרתי בגללכם , כי אולי אתם רוצים להימנע .
זה בסדר גמור .
הייתי מעיר לאדוני , שכן נוסף על היותו ראש הממשלה , לפי החוקה הלא - כתובה של מדינת ישראל אדוני הוא גם חבר הכנסת , יותר מכל אחד אחר , כי כל האחרים יכולים להיות מה שהם רוצים - ראש ממשלה חייב להיות חבר הכנסת .
אל תסמוך על זה .
אל תסמוך על זה , שר האוצר .
קבוצת מרצ וחברי הכנסת איתן כבל - שאינו כאן - מרינה סולודקין ושלמה מולה מציעים שתי הסתייגויות שהן נפרדות .
הסתייגות לסעיף 3 , בבקשה , חברי קבוצת מרצ , מי בעד ההסתייגות הראשונה - ירים את ידו .
לא נתקבלה .
לא נתקבלה .
לא נתקבלה .
51 בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 2 נתקבל כנוסח הוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף 3 , רבותי .
ובכן , יש לנו את ההסתייגות הראשונה של חברי הכנסת אורית זוארץ , רוברט טיבייב , יוחנן פלסנר , גדעון עזרא ונחמן שי וקבוצת חד"ש : הסיפא של הסעיף המתבקש - תימחק .
מי בעד הסתייגות זו - ירים את ידו .
אני קובע שההסתייגות לסעיף 3 לא נתקבלה .
נראה את התוצאות .
53 בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 3 וסעיף 4 נתקבלו כהצעת הוועדה .
לסעיף 5 - חברי הכנסת אורית זוארץ , יוחנן פלסנר , גדעון עזרא ונחמן שי מציעים : בסעיף קטן ( ב ) .
מי בעד ההסתייגות - ירים את ידו .
תודה רבה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
חבר הכנסת רוברט טיבייב גם הוא מציע הסתייגות .
מי בעד הסתייגותו של חבר הכנסת טיבייב - ירים את ידו .
תודה .
תודה רבה , לא נתקבל .
קבוצת חד"ש מציעה .
מי בעד הסתייגותה של קבוצת חדש ?
תודה .
להוריד .
מי נגד ?
תודה .
תודה .
אני קובע שההסתייגות של קבוצת חד"ש גם היא לא נתקבלה .
חברי הכנסת אורית זוארץ , רוברט טיבייב , יוחנן פלסנר , גדעון עזרא ונחמן שי מציעים שסעיף קטן ( ג ) יימחק .
מי בעד הסתייגות זו ?
תודה .
מי נגד ?
תודה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
51 בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 5 עבר , לפי הצעת הוועדה .
היא לא נתקבלה .
אני קובע שגם הסתייגות קבוצת חד"ש לסעיף 6 לא נתקבלה , לכן אין לנו יותר הסתייגויות עומדות לסעיף 6. אני מזמין את חברי הכנסת להצביע .
מי בעד סעיף 6 כהצעת הוועדה ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 51 , נגד - 4 , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 6 נתקבל , כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים לסעיף 7. קבוצת מרצ מציעה שהסעיף יימחק .
מי בעד - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
תודה .
קבוצת חד"ש , ההסתייגות שלה לא נתקבלה .
אה , ההסתייגות של קבוצת מרצ לא נתקבלה .
תודה .
לא נתקבלה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
49 בעד , שלושה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם סעיף 7 עבר , לפי הצעת הוועדה .
רבותי השרים , עם כל הכבוד לשיחות שלכם , אם לא תצביעו , אני אעשה הצבעות אלקטרוניות .
אני ראיתי אותך , אבל החברים האחרים שלך לא ראו אותך , כי היו עסוקים בשיחה .
הסתייגות סיעת מרצ לסעיף 8 לא נתקבלה .
הסתייגות קבוצת חד"ש : מי בעד ההסתייגות - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
נא להוריד .
גם ההסתייגות של קבוצת חד"ש לא נתקבלה .
50 בעד , ארבעה נגד .
אני קובע שסעיף 8 עבר , לפי הצעת הוועדה .
לסעיף 9 יש לנו הסתייגות של קבוצת חד"ש .
מי בעד ההסתייגות של חד"ש לסעיף 9 ?
תודה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה .
נא להוריד .
לסעיף 9 - הסתייגות קבוצת חד"ש לא נתקבלה .
לכן נעבור להצבעה על סעיף 9 , לפי נוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
51 בעד , ארבעה מתנגדים , אין נמנעים .
סעיף 9 נתקבל כנוסח הוועדה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
לסעיף 11 אין הסתייגות .
סעיף 12 - יש לנו הסתייגות של חד"ש .
נצביע על 10 ו- 11 כנוסח הוועדה .
רבותי חברי הכנסת והשרים , נא להצביע , סעיף 10 ו- 11 יחד , כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
51 בעד , שלושה נגד , אחד נמנע .
אני קובע שסעיפים 10 ו- 11 נתקבלו כנוסח הוועדה .
סעיף 12 , קבוצת חד"ש מציעה כי פסקה ( 2 ) תימחק .
מי בעד ההסתייגות של חד"ש ?
תודה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה .
נא להוריד .
ההסתייגות לא נתקבלה .
סעיף 12 , כנוסח הוועדה - אני מצביע אלקטרונית .
מי בעד ?
מי נגד ?
50 בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 12 עבר כנוסח הוועדה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
נעבור להסתייגות של קבוצת מרצ .
מי בעד ההסתייגות של מרצ ?
תודה .
מי נגד ?
תודה .
ההסתייגות של מרצ לא התקבלה .
ההסתייגות לא נתקבלה .
לכן , אנחנו נעבור להצביע על סעיף 13 לפי נוסח הוועדה , אלקטרונית .
נא להצביע , רבותי .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
49 בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 13 עבר כהצעת הוועדה .
לסעיף 14 - חברי הכנסת זוארץ , טיבייב , עזרא ופלסנר מציעים .
מי בעד ההסתייגות שלהם - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
תודה .
תודה .
אני קובע שההסתייגות לסעיף 14 של חברי הכנסת לא נתקבלה .
קבוצת חד"ש מציעה .
מי בעד ההסתייגות של קבוצת חד"ש לסעיף 14 - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
תודה .
לא נתקבלה .
לסעיף 15 אין הסתייגויות .
נא להצביע על 14 - 15 יחד , כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
31 בעד , 23 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיפים 14 ו- 15 עברו כנוסח הוועדה .
רבותי , בהחלט גובר המתח .
לסעיף 16 - קבוצת חד"ש מציעה .
מי בעד ההסתייגות - ירים את ידו .
תודה .
מי נגד ?
תודה .
אני קובע שההסתייגות של חד"ש לסעיף 16 לא נתקבלה .
לסעיף 17 אין הסתייגויות , לכן נצביע על סעיפים 16 ו- 17 במקשה אחת , לפי נוסח הוועדה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
55 בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיפים 16 ו- 17 נתקבלו כנוסח הוועדה .
רבותי , אנחנו רוצים לדון בהסתייגותו של חבר הכנסת רוברט טיבייב , שמבקש להוסיף הוספה לאחר סעיף 17 .
מי בעד הסתייגות זו - ירים את היד .
תודה רבה .
נא להוריד .
מי נגד ?
תודה רבה .
נא להוריד .
לא נתקבלה , חבר הכנסת טיבייב .
38 בעד , 21 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שסעיף 18 נתקבל כנוסח הוועדה .
עכשיו יש לנו הסתייגויות לתוספת .
חברי הכנסת עזרא ושי , קבוצת מרצ וקבוצת חד"ש מציעים שהתוספת תימחק .
מי בעד הסתייגות זו ?
תודה .
מי נגד הסתייגות זו ?
תודה .
ההסתייגות לתוספת לא נתקבלה , ולכן אנחנו מצביעים על התוספת כנוסח הוועדה .
נא להצביע על התוספת כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
54 בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
ודאי שלא .
כי אני לא ידעתי , חשבתי שאולי בגלל העייפות והשעה המאוחרת אני לא בקי בפרט כלשהו מהאמור בתקנון .
אנחנו עברנו קריאה שנייה .
יושב - ראש הוועדה , אדוני מתיר לי להצביע בקריאה שלישית ?
אני מודה ליושב - ראש הוועדה .
ובכן , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט ביקש להצביע על הצעת החוק בקריאה שלישית .
יותר מ- 20 חברים הנוכחים באולם ביקשו ממני להצביע בהצבעה שמית .
אדוני המזכיר , נא לבצע .
היא מארחת את נשיא ברזיל כיושבת - ראש אגודת הידידות .
חבר הכנסת יואל חסון , אין לי אפילו שיקול דעת .
מי שמפריע בזמן ההצבעה - אין לי שיקול דעת .
בבקשה .
אדוני נוכח ולא מצביע .
חבר הכנסת יואל חסון , אולי אתה לא מבין .
מבקר המדינה ינזוף בי אם אני אאפשר לך להפריע בזמן ההצבעה .
עד כדי כך .
אני עלול עוד לעבור בפני הוועדה שלך .
זה לא דבר קל , אל יקל הדבר בעיניך .
תודה רבה .
חברים , אתם לא יכולים להפריע בזמן הצבעה .
אתם לא יכולים לבלבל את המזכיר .
אבל , חבר הכנסת חסון , אתה לא מבין שאתה מבלבל את המזכיר ?
אני מוכן להשאיר אתכם אחר כך שתפריעו .
נבקש מהמזכיר לבצע הצבעת דמה ותפריעו .
בבקשה , אדוני , להמשיך .
האם יש בין חברי הכנסת מישהו הנמצא באולם ונדמה לו שהוא לא הצביע ?
יאמר זאת עכשיו .
אין .
ולכן אני מבקש מהמזכיר להעביר לי את תוצאות ההצבעה .
ובכן , בקריאה שלישית , הצעת חוק ברית הזוגיות לחסרי דת , התש"ע - 2010 , בעד - 56 , נגד - 4. אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק לתיקון פקודת השותפויות ( מס ' 4 ) .
יעלה ויבוא יושב - ראש ועדת חוקה ויציג את החוק .
לחוק זה אין הסתייגויות .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אם אתה רוצה להודות - תודה .
אל תנזוף .
אל תנזוף .
כי אחרת הם עוד ישנו את הצבעתם מחשש שאתה נוזף בהם .
רבותי , אי - אפשר לקיים דיונים מתחת לדוכן שבו אדם מציג את מרכולת הוועדה שלו .
מה זה ?
תודה רבה .
עד אשר יושב ראש ועדת החוקה יגיע למקומו על מנת שנאפשר לו להצביע , אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , אני מודיע לך שהונחה על שולחן חברי הכנסת הצעת חוק בנק ישראל לקריאה שנייה ושלישית , והיא תידון מחר על כל הסתייגויותיה מייד לאחר נאומים בני דקה , כסעיף ראשון בסדר - יומה של הכנסת , שכן חוק זה הוא בעל חשיבות רבה ואנחנו רוצים להעבירו בצורה שבה יראה העם שאנחנו התייחסנו לחוק במלוא הרצינות .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק לתיקון פקודת השותפויות ( מס ' 4 ) .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
אנחנו מצביעים זאת בקריאה שנייה .
31 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת השותפויות ( מס ' 4 ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה ?
אם כן , הסכים יושב - ראש הוועדה לקריאה שלישית , ואנחנו נצביע על חוק זה בקריאה שלישית .
חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בבקשה .
39 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת השותפויות ( מס ' 4 ) , התש"ע - 2010 , עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים .
רבותי חברי הכנסת , כל המסתייגים על חוק בנק ישראל יבואו בדברים עם מזכיר הכנסת , על מנת לקבוע את זכותם לדבר מחר בסעיף הראשון לאחר נאומים בני דקה , שבו אנחנו נפתח את ישיבת הכנסת מחר , ובו רוב ההסתייגויות , נדמה לי - למעט אחת של חבר הכנסת אורון - הן הסתייגויות דיבור .
ולכן , חבר הכנסת אורון , הואיל והסתייגותו הסתייגות ממשית , הוא יהיה מחר ב- 16:30 הדובר הראשון , ויאפשרו לו .
קודם כול הוא יכול לנמק אותה , יעמדו לרשותו חמש דקות ועוד חמש דקות על ההסתייגות האחרת , עשר דקות , ולאחר מכן נעבור לשאר המסתייגים , כל אחד לפי הזמן .
בבקשה , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לחוק הבא : הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון מס' 37 ) .
אני מזמין את חבר הכנסת יריב לוין - כאשר חבר הכנסת עתניאל שנלר יזם את החוק ויושב - ראש ועדת הכנסת הוא אשר הכין את החוק לקריאה שנייה ושלישית .
לחוק זה יש הסתייגות .
חבר הכנסת חנין , אתה מבקש , כמובן .
חבר הכנסת שנלר , אתה מבקש לדבר בהסתייגות ?
לא הבנתי , אדוני .
אתה ראשון .
אתה מוותר .
חבר הכנסת חנין לא מסתייג אם הוא לא מתכוון לדבר .
בבקשה .
חבר הכנסת גפני , אתם מתחת לדוכן של הנואם .
יש קושי לדבר כשאתם מתחת לדוכן .
חבר הכנסת נסים זאב , אני הייתי נותן למישהו להפריע לך , הייתי בכלל מעלה על דעתי ?
הוא נואם , הוא מדבר מעל הבמה .
חבר הכנסת גפני , אתה רוצה שנפסיק את הישיבה , שתוכל לנהל את ענייניך ?
שומעים אותך עד פה .
בבקשה .
חבר הכנסת חנין , יש לאדוני הסתייגות , ולאחר מכן אני גיליתי שיש תוספת להסתייגות שקיבלתי פה , וקבוצת מרצ - האם אחד מהם יסתייג ?
חבר הכנסת הורוביץ , אני שמעתי , כן ?
אתה המסתייג להצעת חוק האזנה ?
כמה אתה רוצה , 15 דקות ?
בבקשה .
אני אתן לך מה שכתוב בתקנון , אבל אתה מבקש עשר , זה בסדר גמור .
- - בקלות .
מה האלטרנטיבה ?
ועדת הכנסת תחליט ?
יש שתי בעיות : בעיה לחקירה , שאצל ועדת הכנסת החקירה כבר לא תהיה - זה כבר ייוודע לכול ; והדבר השני הוא שוועדת הכנסת , ההחלטות שלה לא נובעות משיקולים רציונליים , הן נובעות משיקולים פוליטיים , שיכולים להיות הרי - תבוא ותאמר למשל שמהכנסת הבאה , לא עכשיו , יושב - ראש הכנסת יחליט אם לאפשר או לא לאפשר .
אתה תאמר כן או לא , אבל אתה לפחות משאיר בתוך הכנסת , ואתה נותן אפשרות לחקירה של המשטרה , כי בכל זאת חשאיות החקירה היא אלמנט חשוב ביותר .
כי אם אתה נותן האזנות סתר שכולם יודעים שאין בהן שום סתר , כי אתה צריך לבקש את זה מגוף שבדרך הטבע מייד הדבר יופיע , לפני שחברי הכנסת יודעים , באתרים השונים של התקשורת , אז מה הועלנו ?
לכן צריך - - - בית - משפט עליון בלבד זה בכל זאת דבר שמבחינת האיזון , אני לא רואה איזון יותר גדול ממנו .
כל שאר הדברים הם עקרונות , אבל - - - אין ספק .
בוודאי , אני יכול - - - דיברת על זה - - - מאה אחוז .
תודה רבה .
בהחלט הדברים שאמרת הם בעלי חשיבות רבה .
חבר הכנסת חיים אורון , ואנחנו אחר כך נשמע את תשובת יושב - ראש ועדת הכנסת , אם הוא יהיה פה , ואם לא , אנחנו נצביע .
לא האזנת סתר .
מה יהיה אם ירצו לעשות האזנות סתר ליושב - ראש ?
תשמע , ברמה העקרונית , אני מבין אותך ואת חנין .
אני מוכרח לומר לכם שברמה העקרונית אני מסכים , אבל האלטרנטיבה .
ברמה העקרונית , שהחסינות שייכת לכנסת ולא לחברי הכנסת , ואם יש אנשים שלא ראויים להיות חברי כנסת , שהציבור ידאג לזה שהם לא ייבחרו , זה הכול .
ודאי שלא .
לא , אבל כדי להוכיח אתה צריך האזנת סתר .
עכשיו הפרוצדורה של האזנת סתר - תשמע , יש תיאוריה ויש מציאות .
השר מיכאל איתן היה אחד הלוחמים הכי גדולים נגד עניין זה .
אבל אני מסכים אתך במאה אחוז .
לא , לא .
השאלה אם אתה מסכים אתו , כי הוא הרבה יותר קיצוני ממך .
בוודאי , איזה תנאים , מי יקבע ?
אין לי ויכוח אתך , אבל גם זה , כאשר אתה בא ומציע , חבר הכנסת שנלר , איזשהו מנגנון שיהיה מישהו שיוכל לאשר את ההאזנה הזאת - הרי אי - אפשר לפנות לכנסת ולומר : אנחנו רוצים להאזין לחבר כנסת .
צריכים לכתוב - - - זאת לא בעיה כבר .
תודה רבה .
חבר הכנסת לוין , בבקשה להשיב על ההסתייגויות .
אי - אפשר להגיד שההסתייגויות האלה הן הסתייגויות דיבור או הסתייגויות בעלמא או הסתייגויות פוליטיות .
הדברים הם דברים רציניים , אתה בטח דנת בוועדה .
תסביר לנו , תבהיר לנו .
דלה .
זה דבר נורא .
זה רק בעבירות של ריגול או בגידה .
מדובר כאן בחשדות .
אפשר לייצר חשדות .
רבותי חברי הכנסת , אם אתם צריכים אולם , אני אסדר לכם .
נא להעמיד לרשותם את אולם " נגב " , אולם " ירושלים " , מה שהם רוצים .
מה זה פה , אספה ?
אתה שומע , כבוד השר , שהוא גם פרלמנטר מובהק , מדובר בהצעת חוק שבמסגרת של שני אנשים דנו בה בוועדת כנסת , מביאים לנו לפה , וכל כולה היא דנה בחסינות חברי הכנסת .
חברים , יש גבול לדברים שאנחנו - - - דבר נורא .
אני מוכרח לומר לכם - - - אני מוכרח לומר שקראתי לייעוץ המשפטי .
חבר הכנסת אורון , אני קראתי לייעוץ המשפטי שליווה את ההצעה הזאת , וגם לו יש הסתייגויות לא מעטות מבחינת העיקרון , ברמה העקרונית , כי אנחנו יודעים מה בהאזנות סתר - האזנות סתר שזה לא רק על ריגול ובגידה - - - מה ההצעה ?
אחרת אנחנו עוברים להצבעה .
אתה מסכים ?
אתה לא מסכים .
גמרנו , הולכים להצבעה .
הואיל ואת הצעתו של חיים אורון לא קיבל יושב - ראש הוועדה , והיוזם מבקש להצביע , ואנחנו בשלבים של הצבעה , אז אנחנו עוברים להצבעה , אם כי בהחלט מדובר פה בדבר שהוא ברמת העיקרון .
טוב היה אם בדבר כזה יהיה איזה פורום או קווורום שידון בו .
לא יכול להיות שבמושב של שניים אנחנו נקבע נושאים ששייכים לחוק החסינות .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה על הצעת חוק חסינות חברי הכנסת .
ובכן , חבר הכנסת חנין , אתה עומד על ההסתייגות , כמובן .
חבר הכנסת אורון , אתה עומד על ההסתייגות .
בבקשה .
רבותי , הואיל ויש הסתייגויות - לא , אין פה הסתייגות .
ההסתייגות הראשונה היא לדיבור , ההסתייגויות של קבוצת חד"ש - מדובר בהסתייגויות בסעיף קטן מוצע בפסקה , רשאי בית - משפט , יבוא שופט - כל ההסתייגויות שגם אם הן יתקבלו הן לא ממשיות , חבר הכנסת .
אז נצביע כן או לא על החוק .
אני מציע לא להצביע .
בגלל הרצינות שאני מייחס לשני החברים המסתייגים , תצביעו בעד או תצביעו נגד , ובזה נגמור עניין .
מאה אחוז .
33 בעד , שישה נגד , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אני שואל את יושב - ראש ועדת הכנסת , האם להצביע בקריאה שלישית ?
בבקשה , אדוני .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית על הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון מס' 37 ) .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , לא להפריע .
חבר הכנסת זאב .
אני קובע שחוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון מס' 37 ) , התש"ע - 2010 , עבר בקריאה שלישית וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
בבקשה , עלה ואמור את דבריך .
תודה רבה לחבר הכנסת עתניאל שנלר .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
רבותי , מרגע זה אין פה דברים קונטרוברסליים .
אני מפנה את הבמה ויחליף אותי חברי הטוב , סגן היושב - ראש מגלי והבה .
אנחנו עוברים להחלטת ועדת הפנים והגנת הסביבה בדבר חלוקת הצעת חוק המאבק בתופעת השכרות ( הוראת שעה ) .
הצבעה .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , מר .
רבותי השרים , חברי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ח' בכסלו התש"ע , 25 בנובמבר 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אם לא יהיו מבקשים מסיעות אחרות , גם חבר הכנסת טיבי יוכל .
לא , זה לא נכון .
הדבר לא מדויק , אבל גם % 50 זה דבר חשוב .
בבקשה , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
בבקשה , נא לשבת .
אחר כך תוכל להרחיב .
כבוד שר המשפטים , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלסאנע , בבקשה , כעת אתה חופשי .
ואחריו - חבר הכנסת אברהים צרצור .
זה לא לדעתך , זה לפי החוק .
לא .
חבר הכנסת אלסאנע , קודם כול , אני רוצה לומר לך ולכבוד השר , כאשר נזקקים לתרגום משפה שהיא לא שפה רשמית בישראל , יכולה המערכת לומר : תשמע , בית - המשפט לא יכול לעמוד בכל התביעות כאשר הדובר לא יכול להבין ; שיביא לעצמו מתורגמנים או ימצא את הדרך כדי לקיים את ההליך המשפטי כראוי .
אבל זו בעייתו , משום שהוא משתמש בשפה לא רשמית .
אם אני הולך ותובע מישהו בארצות - הברית , אני צריך לנהל את המשפט באנגלית .
לא יאמרו לי שהם יעמידו לרשותי מתורגמן , אלא אם כן יעמידו אותי לדין וייתנו לי את זכויותי כבן אנוש .
הערבית היא שפה רשמית בישראל , וזו הבעיה , כבוד השר .
שאלתך ברורה .
אתה שואל את השר : האומנם , ומה אתה מתכוון לעשות בקשר לזה ?
חבר הכנסת צרצור , בבקשה .
אני מתכוון , כמובן , לברך את כל אחינו המוסלמים ואת כל אזרחינו המוסלמים והדרוזים לרגל חג הקורבן , רק אני רוצה לעשות זאת ברוב עם והדר , כאשר הממשלה תהיה על יד השולחן , בעוד כשעה .
זה דבר שכמובן לא שייך לעניין .
רק אם אדוני רוצה להשיב , אם לא - ישיב לו בכתב .
גם אתה ביקשת לשאול ?
אתה רשאי .
אני שאלתי רק אם הוא רוצה , כי אני לא שמתי לב , והוא ענה אחרי אברהים צרצור .
אדוני השר , השאלה של טלב אלסאנע דורשת כמובן מענה או התייחסות , אם אדוני רוצה .
ושאלה נוספת לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת אחמד טיבי , רק רגע .
חבר הוועדה לבחירת שופטים .
אני רוצה רק לומר לך , חבר הכנסת אחמד טיבי , הרבה פעמים יש תהיות מדוע קוראים לוועדה לבחירת שופטים ועדה למינוי שופטים , כי ייתכן שהיו כאלה שחשבו שלמעשה ממנים שופטים ולא בוחרים .
אם הוועדה היא לבחירת שופטים , הקריטריון , שאותו הציב בזמנו גם אחד מגדולי השופטים בישראל , חשין - הוא אמר : שופטים נבחרים על - פי כישוריהם ולא על - פי קווטות , זה בכל זאת דבר אחר .
לכן , אני חושב בהחלט שיש מוכשרים בכל הארץ .
לכן קוראים להם הוועדה למינוי שופטים , במקום לציין , כפי שהשר מתעקש לבוא ולומר , הלכה למעשה זו ועדה לבחירת שופטים .
כבוד השר ישיב .
לא , לצערי הרב , אם היית מצביע בזמן הייתי נותן .
גם טיבי עשה דבר שהוא קצת חורג , כי הוא ביקש לדבר אחרי שהשר השיב לאברהים צרצור .
אתה היית צריך לשאול את השאלה לפני כן , ואיך היית יודע מה ענה השר לאברהים ?
תיאמת .
כבוד השר , בבקשה , רק אם אדוני רוצה להתייחס .
זו הערה חשובה .
לחבר הכנסת טיבי - אתה לא מבקש להרחיב את השאלה .
תודה רבה לכבוד שר המשפטים .
האם יש לשר המשפטים עוד שאלה פה , אדוני המזכיר ?
אני מאוד מודה לאדוני .
פעמים , אנחנו מרכזים שאילתות דחופות לאותו שר בכמה וכמה נושאים .
אני ארשה לכבוד שר הרווחה , שהוא בדרך כלל מנאמני הבית , אני אאפשר לו , כי הדבר חשוב ביותר .
אני מתכוון לעשות זאת ברוב עם כשראש הממשלה יהיה פה .
תודה רבה לכבוד השר הרצוג .
אנחנו עוברים לשאילתא מס' 81 : חילול קברו של התנא רבן שמעון בן גמליאל .
מי המשיב ?
השר מיסז'ניקוב , אתה משיב על עניין חילול הקבר ?
כבוד שר התיירות , נא לעלות .
ובכן , חבר הכנסת דוד אזולאי , נא להקריא את השאלה כמו שהיא .
לאחר תשובת השר תוכל להרחיב ; גם אברהים צרצור .
תודה רבה .
בבקשה , כבוד השר ישיב .
בבקשה , חבר הכנסת אזולאי , אם יש לך שאלות נוספות .
והוא שואל : האומנם ?
רק רגע , כבוד השר .
חבר הכנסת אברהים צרצור , אחריו - חבר הכנסת טיבי .
בבקשה , חבר הכנסת טיבי .
עכשיו % 100 סיעת רע"ם - תע"ל נמצאים באולם .
נדמה לי שזה מצריך שאלה מיוחדת כדי שהוא יתכונן , אבל שאלת .
קודם כול , שאלת .
אם אין לו עכשיו , הוא ישיב לך בוודאי .
בבקשה , כבוד השר ישיב בהתאם - - - חברי הכנסת צרצור וטיבי .
אני מאוד מודה לשר התיירות .
רבותי , אני משנה קצת את סדר - היום .
חבר הכנסת כרמל שאמה , יש לך שאילתא לשר המשפטים שנמצא פה , אף - על - פי שזה בזמן מאוחר יותר בסדר - היום .
הואיל ושר התחבורה נתקע בפקק תנועה והוא לא הגיע הנה מטעמים שאינם תלויים בו - הוא אמר שהוא יצא מהמשרד בזמן סביר כדי להגיע אבל הוא נתקע בפקק תנועה .
כבוד השר , כדאי שנקדים .
אומנם יש גם הצעה לסדר - היום , אבל אני מציע שאדוני יענה על השאילתא של חבר הכנסת שאמה .
יעלה אדוני על דוכן הנואמים .
אני אתן לך את השאילתא , אין שום בעיה .
זו שאילתא והוא עונה לך .
אתה יכול לשאול שאלה נוספת , ורצוי שתעשה כך .
כבוד שר המשפטים ישיב על שאילתא רגילה שמספרה 387 , של חבר הכנסת כרמל שאמה , בעניין עינוי דין .
חבר הכנסת שאמה נמצא באולם , השר ישיב ולאחר מכן יוכל חבר הכנסת שאמה להרחיב .
בבקשה , אדוני .
תודה .
אנחנו צריכים לזכור שהאדם שלגביו נשאלה השאילתא אינו מיוצג בכנסת , ולכן צריכים מאוד להיזהר .
חבר הכנסת שאמה , שאלה נוספת , בבקשה .
חבר הכנסת שאמה , הואיל ויש הצעה לסדר - היום באותו עניין - - - אתה רוצה להרחיב עליה אחרי זה בהליך רגיל ?
תודה רבה .
אז אחר כך נמשיך בהצעה לסדר - יום שכוללת את כל השאלה .
אם אדוני רוצה להשיב על השאלה הנוספת במסגרת ההצעה לסדר - היום - שמייד אתן לו להעלות - אדוני יחזור להשיב .
מייד .
חבר הכנסת כרמל שאמה , הואיל ואני לא רוצה לסגור את הישיבה כי השר לא נמצא פה - - - אם הוא נמצא פה , אשמח מאוד לחסוך בזמן .
חבר הכנסת שאמה , לרשותך עשר דקות והשר ישיב ; הצעה שמספרה 1533 .
בדרך כלל , כל אלה שמאוד מפריע להם על הבמה הם אלה שכשהם יושבים למטה - - - מפה אתה רואה את זה .
מי שהכי מפריע למטה דורש את מירב תשומת הלב כשהוא למעלה .
ולא התכוונתי לאלקין , כי הוא - נאה דורש , נאה מקיים .
רואים מאוד טוב מכאן מה שרואים משם , רק לא אכפת להם , זה הכול .
במקרה .
אתה מבקש להעלות על סדר - היום , אבל תסכים גם שזה יהיה בוועדת חוקה , חוק ומשפט .
חבר הכנסת שאמה , אני מכיר באופן אישי נושא שבו אדם אשר היה מיועד להיות שר , במקרה שר המשפטים , נפתחה נגדו חקירה .
הוא נחקר שעות רבות בדבר שאולי היה צריך חקירה .
בחקירתו כנראה התברר שלא היו דברים מעולם .
אני מדבר במדינת ישראל .
אחר כך אמרו לו שהוא לא יכול להיות שר המשפטים אבל הוא יכול להיות שר התקשורת כי משרד התקשורת , כמובן - - - ולאחר מכן , שלוש וחצי שנים , כל זמן שהוא יכול היה להיות שר המשפטים , לא סגרו את התיק , עד שבא יועץ משפטי חדש ואמר : לא תהיה תפארתה של התביעה בישראל על הנושא הזה .
טחנות הצדק לפעמים טוחנות - אולי לא לאט אלא בהתאם לזה שמכוון את השעון .
תודה רבה .
כבוד שר המשפטים ישיב ויענה .
תודה רבה .
השר הציע להעביר את הנושא לוועדת החוקה , חוק ומשפט וחבר הכנסת שאמה מסכים .
נותרה הצעה אחת אחרת .
חבר הכנסת חנין , בבקשה , אתה רצית הצעה אחרת .
באופן פורמלי אתה מבקש להסיר מסדר - היום , אבל אתה יכול , כמובן , להתייחס .
גברתי , סגנית מזכיר הכנסת , בבקשה להפעיל את המיקרופון .
תודה רבה .
ההצעה היתה כמובן פורמלית .
תשעה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה לסדר - היום של חבר הכנסת כרמל שאמה בנושא עינוי דין תעבור על - פי בקשתו של שר המשפטים , שאושרה , לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה רבה .
בינתיים נחלץ מהפקקים שר התחבורה , שבדרך כלל , כאשר הוא מתבקש על - ידי הכנסת לבוא , מקפיד קלה כחמורה ומתייצב כל הזמן , ואנחנו ניצלנו את הזמן לצורך קידום - - - האם אדוני רוצה עוד עשר דקות , כי יש לנו עוד נושא שאנחנו יכולים ?
אוקיי , אנחנו נחזור לשאילתות אחרי הצעה נוספת לסדר - היום .
אתה ערוך עכשיו ?
יש לנו הצעה לסדר - היום : דאגה לדרי הרחוב במהלך החורף , של חבר הכנסת רוברט טיבייב .
כבוד השר ינוח מעט ועוד רגע הוא עולה .
חבר הכנסת רוברט טיבייב , אתה רוצה לפרט את הצעתך ?
בבקשה , יעלה על הדוכן , כי אחר כך שר העבודה והרווחה - אחר כך יש קבינט והשרים מתחילים להתעופף לי מפה .
בינתיים אנחנו מנצלים את זמן לקידום העניינים .
יש לך עשר דקות .
אתה לא צריך לנצל את כולן , רק מה שאתה רוצה , כמה שאתה רוצה , עד עשר דקות .
בבקשה , אדוני - הצעה לסדר - היום מס' 1554 .
יושב - ראש הקואליציה ויושב - ראש ועדת המשנה לוועדת הכלכלה , לא נכנסים לאזור - חבר הכנסת שאמה , אתה יושב - ראש הקואליציה , לפעמים אין לו ברירה .
יושב - ראש הקואליציה יכול להיכנס גם עד ראש הממשלה .
בבקשה .
דרי רחוב זה מה שאנחנו מכנים הומלס , זאת אומרת חסרי בית .
איפה הריכוז הגדול , בתל - אביב ?
תודה רבה לחבר הכנסת טיבייב .
כבוד שר הרווחה ישיב על ההצעה לסדר - היום ויביע את עמדת הממשלה - האם היא מוכנה לדון על כך בוועדה או במליאה או מבקשת להסיר או להסתפק בתשובת השר .
ההבדל בין דיירי רחוב להומלסים הוא - - - תודה רבה לשר .
חבר הכנסת טיבייב , האם אדוני מסכים לוועדה ?
מסכים לוועדה .
השר ביקש ועדה .
בעד זה להעביר לוועדה .
15 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
חבר הכנסת טיבייב , הצעתך תועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
אנחנו הקדמנו שני נושאים על סדר - היום , על מנת לחסוך מהשרים לאחר מכן , כי שר התחבורה היה פקוק בדבר שלא היה תלוי בו , והוא יעלה על דוכן הנואמים על מנת להשיב על שתי שאילתות דחופות .
אני מבקש מחברי הכנסת , הואיל ואנחנו חוזרים לסדר - היום , לקצר הפעם בפיתוח השאלה .
כבוד השר יעלה ויבוא .
חבר הכנסת מיכאלי שואל את שר התחבורה בעניין שינויים במסלולי ההמראות בשדה התעופה בן - גוריון .
נא לקרוא את השאילתא כפי שאנחנו ניסחנו אותה .
תודה .
נא לשבת .
כבוד השר ישיב .
בבקשה , חבר הכנסת מיכאלי , שאלה נוספת , ואחריו - חבר הכנסת אברהים צרצור .
בבקשה .
אני מצטרף אליך .
קודם כול הוא נענה לכל שאלה של חברי הכנסת , הוא קודם כול משיב תשובה ; הוא לא מתחייב לתת לנו תשובות שמוצאות חן בעינינו , אבל הוא בהחלט ממלא את תפקידו הציבורי , וגם את מחויבויותיו כלפי הכנסת וכלפי הציבור , בצורה מעוררת כבוד .
חבר הכנסת אברהים צרצור .
תודה .
כבוד השרים נאמן , בגין ואהרונוביץ וחבר הכנסת חנין , אנחנו מנסים לקיים פה דיון .
אני מוכן להעמיד את לשכתי לרשותכם , בזמן שאני נמצא - - - גם תושבי אלעד , כאשר תכננו את העיר , ידעו שיש אפשרות שמטוסים ינחתו ממזרח למערב בשעות כאלה ואחרות .
אין ויכוח , זה ברור , יש אפשרות גם להתנגד תמיד , אבל זה לא דבר שבא אליהם בהפתעה , זאת אומרת : בכגון שלא היה מעולם שום שדה תעופה , לקחו את הפרדסים ועשו , במקום שבו אני גר - שזה גם דבר שהוא צורך לאומי .
אשר לשאלתו של חבר הכנסת אברהים צרצור .
תודה רבה .
חבר הכנסת צרצור , להבהיר לפרוטוקול , השר לא מחויב לענות על דבר שלא היה כתוב , אבל זה בהחלט נושא חשוב .
תודה רבה .
השר יישאר במקומו וישיב על השאילתא הדחופה האחרונה בעניין סגירת כביש מס' 1 לתנועת משאיות , של חבר הכנסת אורי אורבך .
נא לקרוא קודם את השאילתא כפי שהיא , לאחר מכן ירחיב .
תודה רבה .
אתה יכול לשבת , חבר הכנסת אורבך , ולאחר מכן תחזור , אחרי התשובה , ותרחיב .
כמה זמן יימשך הפיילוט , כבוד השר ?
חבר הכנסת אורי אורבך , שאלה נוספת , ואחריו - חבר הכנסת אברהים צרצור וחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
רבותי .
כבוד השרה .
להגביר את הרמקול , השר לא שומע את השאלות .
רבותי , לא שומעים טוב מהמיקרופונים שנמצאים - " מהמקום " , מה שנקרא .
תשלים את השאלה בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת צרצור .
אני חושב שיכולים לכתוב גם " יריחו " .
אתה אומר לא להגזים .
כפר - קאסם , בהחלט , וגם יריחו .
כולם בארץ - ישראל , חבר הכנסת צרצור .
כולם בארץ - ישראל .
חבר הכנסת זחאלקה , בבקשה .
השר השיב על כך .
חבר הכנסת צרצור שאל אותו בנושא הקודם , של נתב"ג , והשר השיב על כך , חבר הכנסת זחאלקה .
השאלה נשאלה , והשר אמר שהוא לא בקי בפרטים .
הוא ישיב לחבר הכנסת צרצור בצורה מפורטת לאחר שיברר .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לך .
פשוט , אין חובה על חברי הכנסת להיות במליאה , אבל לפעמים טוב שיש מישהו שהוא במליאה ויודע מה קורה .
תודה רבה .
אדוני השר ישיב לאורבך ולצרצור .
לטובת תושבי ארץ - ישראל .
לחבר הכנסת צרצור היתה שאלה - האם לא ראוי שייכתב על הפנייה לאריאל גם כפר - קאסם .
אני הצעתי להרחיב : וגם יריחו .
חבר הכנסת צרצור , ברשותך .
כבוד השר , קודם כול , אני מבין מה שאתה אומר .
אדוני , אתה יכול לפנות אל ראש הממשלה פיאד בעצמו .
חבר הכנסת צרצור לא יכול לשאול - - - - חבר הכנסת צרצור הוא לא חבר בפרלמנט הפלסטיני .
הוא חבר בכנסת ישראל .
הוא שואל את השר בהתאם לתקנון .
הוא יאמר לך : אתה רוצה לדבר עם פיאד - תדבר אתו .
כן , זה בסדר .
תודה רבה .
זו הערה של השר לחבר הכנסת צרצור .
דרך אגב , נדמה לי ש" קסטינה " זה ירושה שהערבים והיהודים קיבלו יחד מהבריטים .
נדמה לי ש" קסטינה " זה לא שם ערבי .
נכון .
אם הבנים .
אתה מנצל את שאלתו של חבר הכנסת צרצור כדי להפנות את תשומת לב הציבור .
בסדר גמור .
רק השפעתו היא פה .
הוא נבחר פה על - ידי הציבור בישראל .
אני מודה מאוד לשר התחבורה .
תמו השאילתות הדחופות , שבמסגרתן ניצלנו גם שני נושאים שכבר מיצינו אותם בסדר - היום , והם יורדו מסדר - היום בהמשך .
רבותי חברי הכנסת , עכשיו יש לנו הצעת חוק שהוסכמה בממשלה , אבל שני המציעים , חבר הכנסת יואל חסון וחבר הכנסת שאמה , ביקשו מסיעתם לאפשר את קיום הדיון על חשבון מכסת הסיעה , ולכן עומדות לרשותם עשר דקות .
הם ביקשו ממני בתור שני מציעים לפצל - נחמן שי , סליחה .
חבר הכנסת נחמן שי , בדרך כלל חבר הכנסת יואל חסון לא רוצה לומר לי לא , כי הוא חשב שאולי הוא טועה , שהוא לא יודע על משהו .
חבר הכנסת נחמן שי וחבר הכנסת שאמה , באופן תקדימי - שגם יחייב להבא - כאשר מדובר בהצעת חוק שהיא על חשבון מכסת הסיעות , אני אאפשר לפצל בין שני חברי כנסת מכאן ולהבא .
זה דבר שהוא חידוש , ואני חושב שהוא ראוי , משום שבלאו הכי אנחנו מנצלים את הזמן המוקצב לסיעות .
לכן , אני מעלה על סדר - היום כרגע את הצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון - הארכת זיכיון לשידורי הערוץ השלישי ) , התש"ע - 2009 , שהוא חוק שדומה לחוק שהועבר על - ידי הממשלה בקריאה ראשונה , וועדת הכנסת אישרה פטור מחובת הנחה על מנת שחוק זה יוצמד לחקיקה של הממשלה ויהווה עוגן נוסף להעברת החוק , גם אם הממשלה תחזור בה מעמדתה .
אני מזמין את חבר הכנסת כרמל שאמה כראשון הדוברים , אבל אני אומר לחבר הכנסת נחמן שי ולחבר הכנסת שאמה - לא אוכל לעזור לכם מעבר לחמש דקות .
בבקשה .
אם הוא לא יעמוד , הוא לא יוכל לקבל זיכיון .
מטיבו של רשיון , שכאשר לא עומדים בתנאיו הוא פוקע .
זה טיבו של רשיון , לעומת זיכיון , שבו יכולים להבטיח ואחר כך לא לקיים .
אני מוסיף לך כבר 40 שניות .
תודה רבה .
לחבר הכנסת שי נותרו שמונה דקות ו- 13 שניות .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת נחמן שי , אני מוסיף לך חמש דקות על הזמן שנותר .
בבקשה .
בזמן כהונתי כשר התקשורת הבנתי עד כמה צריך להרחיק את הפוליטיקאים מנושא התקשורת , מנושא התוכן ודאי .
לא , חלילה - יש לנו איש נהדר ונפלא , ואין בפניו מכשול ולא ישימו בפניו מכשול .
רשות לאומית , כמו ברית - המועצות .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מזמינים את שר התקשורת להציג את עמדת הממשלה .
לא מיזוג , אלא החוק יידון באותה מסגרת .
לאחר מכן הוועדה תקבע אם היא יכולה ליצור נוסח אחד שיהיה מוסכם על כולם .
מיזוג הדיון .
תודה רבה .
אני רק רוצה את תשומת לבכם , חברי חברי הכנסת , לפני שאני אזמין את חבר הכנסת בן - ארי לנמק את התנגדותו להצעת החוק כפי שהובאה על - ידי הממשלה .
אני מבקש את תשומת לבכם .
חברי הכנסת , בסוף השבוע חוגגים המוסלמים והדרוזים את עיד אל - אדחא , הוא חג הקורבן , הנמשך ארבעה ימים .
החג הזה הוא זכר למעשהו של אברהם אבינו , שלפי האמונה המוסלמית ועל - פי המתואר בקוראן עמד להעלות לעולה את בנו בכורו , ישמעאל , כביטוי לצייתנות המוחלטת לצו האל .
זו היתה שעת מבחן קשה לאברהם , אבי המונותיאיזם , שכן היה עליו לאבד את בנו היקר לו מכול .
ברגע האחרון הורה לו האל לפדות את בנו ולהקריב כבש במקומו .
אכן , בדומה ובמקביל למסופר בתנ"ך על עקדת יצחק , כפי שהיה מאות שנים לפני שהקוראן חובר על - ידי הנביא מוחמד .
יש בחג הזה כדי להעיד על השורשים המשותפים לבני הדתות החיות על פיסת ארץ זו , ועדיין מחפשים אחר הנוסחה הגואלת לחיים משותפים והרמוניים .
עבור המוסלמים חג הקורבן הוא גם אירוע חברתי ומשפחתי , חג של שמחה , חג של תקווה , הזדמנות חגיגית לפתיחת דף חדש בלוח השנה .
כולנו מצטרפים לתקווה המפעמת בלב רבים שיבוא סוף לכאב ולסכסוך הדמים בארץ , ונזכה כולנו , מוסלמים ויהודים , לחיות בשלווה ובביטחון .
בשמי ובשם כנסת ישראל אני מברך אתכם בברכת חג שמח , כול עאם ואנתום בח'יר .
חבר הכנסת בן - ארי יתנגד להצעת חברי הכנסת נחמן שי וכרמל שאמה .
לאחר מכן , אם ירצה מישהו להשיב - ישיב .
ואם לא , נלך ונצביע .
בבקשה , אדוני .
אדוני חייב להתייחס , עם כל הכבוד , רק להתנגדות .
זה הסעיף היחיד שמחייב להתייחס .
חבר הכנסת מולה , הוא פועל לפי התקנון .
לא להפריע .
חבר הכנסת בר - און , אולי אדוני לא מבחין , אבל הוא בזכות הדיבור .
אולי לא שמת לב , אבל הוא בזכות הדיבור .
אוי היה לו אם הוא היה מפריע לך , תאמין לי .
החלטתי בנושא שאתה מדבר בו - שמישהו ניסה לשאול שאלה שהיתה יכולה להיראות כהתערבות - היתה חד - משמעית , חבר הכנסת בן - ארי .
החלטתי היתה לא בגלל , אלא למרות ההתייחסות של שגרירות זרה בישראל .
האמן לי , שום דבר לא ישפיע על הדבר אשר כתוב ומצוין בספר החוקים שלנו .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון - הארכת זיכיון לשידורי הערוץ השלישי ) , התש"ע - 2009 .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
46 בעד , שניים נגד ונמנע אחד .
אני קובע שהצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון - הארכת זיכיון לשידורי הערוץ השלישי ) , התש"ע - 2009 , שיצאה מתחת ידם של חברי הכנסת המציעים - חבר הכנסת נחמן שי וחבר הכנסת כרמל שאמה - עברה בקריאה טרומית ותעבור לוועדת החינוך להכנתה לקריאה ראשונה , על מנת שתוכל להידון בצוותא חדא עם הצעת הממשלה .
תודה רבה .
אין לי משותפת , שום דבר .
קודם כול , טעיתי .
ההצעה תעבור לדיון בוועדת הכלכלה , שהיא במהותה גם ועדת התקשורת , שכן היא שימשה כוועדה המיוחדת לתקשורת אשר הוקמה בכנסת השש - עשרה .
הצעת החוק הממשלתית עברה לוועדת הכלכלה ולכן ועדת הכלכלה תדון גם בזה .
חבר הכנסת אורלב מבקש הצעה אחרת .
מה ההצעה ?
בלי לנמק .
אתה מבקש ועדת החינוך ?
אין ועדה משותפת .
זה היה בכנסת השש - עשרה .
אוקיי , תודה רבה .
חבר הכנסת אורלב ביקש להעביר זאת לא לוועדת הכלכלה אלא לוועדה אחרת , שהיא ועדה משותפת לוועדת הכלכלה והחינוך .
אם היא סטטוטורית זה מצוין .
העניין מועבר לוועדת הכנסת על מנת שתקבע מהי הוועדה אשר תכין את ההצעה לקריאה ראשונה .
ככה זה , השר כחלון .
פעם היית חבר כנסת .
כשלא רוצים איזשהו דבר או מבקשים לעכב אותו , מייד מעבירים לוועדה אחרת .
יושב לידך אמן בנושאים האלה .
תשאל אותו , הוא ייתן לך מההיסטוריה הפרלמנטרית .
תודה רבה .
בכך תם הדיון בעניין זה .
רבותי חברי הכנסת , ירדו הצעות רבות מסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעה השנייה על סדר - היום , הצעתו של חבר הכנסת יריב לוין : הצעת חוק לתיקון פקודת השותפויות ( ביטול הגבלת מספר החברים בשותפות מקצועית ) .
הנמקה מהמקום , שכן יש הסכמת ממשלה .
חבר הכנסת לוין , תעלה על הדוכן .
רבותי , צריך לעשות בדיקה יסודית מה הפגם במיקרופונים .
בבקשה .
תודה .
יש הסכמת ממשלה .
כבוד שר המשפטים , השר יעקב נאמן , שהוא פרופסור אבל גם שר ונוסף על כך תלמיד חכם .
האם אתה מסכים שאתה גם פרופסור וגם תלמיד חכם ?
תודה רבה .
54 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת השותפויות ( ביטול הגבלת מספר החברים בשותפות מקצועית ) , התשס"ט - 2009 , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט על מנת לקדמה לקריאה ראשונה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק זכויות נכים שהגיעו לגיל פרישה - שכן כל הצעות החוק בנושא הרשויות המקומיות וכל החוקים הנלווים ירדו מסדר - היום .
אני מזמין את חבר הכנסת אברהים צרצור לעלות לדוכן הכנסת ולנמק את ההצעה .
ישיב על כך שר העבודה והרווחה .
חבר הכנסת אורי אריאל , אדוני רוצה - יבוא יחליף אותי מפה .
חבר הכנסת אורי אריאל , אנחנו לא יכולים לנהל - אחת משתיים : או אני מפה או אתה משם .
אם אתה משם , אני יורד מפה .
תודה רבה .
חבר הכנסת בר - און , אם אתה היית על הדוכן ומישהו היה עומד למטה היית מאוד כועס , ובצדק .
חבר הכנסת אברהים צרצור רוצה את יומו .
מה זה ?
כול עאם ואנתום בח'יר .
רבותי חברי הכנסת , מי השר המשיב ?
כבוד שר הרווחה והשירותים החברתיים , השר יצחק הרצוג .
כבוד השר - שר התיירות - סטס מיסז'ניקוב , רבותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ"ט בטבת תשע"ב , 24 בחודש ינואר 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה רבה .
רבותי , כל המבקשים להשתתף בנאומים בני דקה יצביעו , על מנת שהם יהיו ראשונים .
ראשון הנואמים - חבר הכנסת הרצוג , ואחריו - חבר הכנסת אייכלר .
הנה , אתה יכול להצביע , אבל אני אוסיף אותך אם לא .
הצבעת , זה בסדר .
אני כבר , רק מקבל - הראשון - חבר הכנסת הרצוג , בבקשה .
אדוני ייגש .
תודה רבה .
חבר הכנסת אייכלר , ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
כתבתי אותך .
תודה רבה לאייכלר .
חבר הכנסת אלדד , ואחריו - חבר הכנסת דודו רותם .
תודה רבה .
אבל צריך גם לזכור שהממשלה לא רוצה לבטל את מגרון אלא רק להעתיק אותה .
יש הרבה פנים .
גם לי יש התלבטויות רבות , אבל בעניין מגרון , בכל זאת הממשלה מבינה שהם צריכים להישאר באזור .
כמובן שיש גם השלכות לדברים שאתה התחלת ודיברת בהם , וכולנו צריכים לתת את דעתנו .
רק נדמה לי - חבר הכנסת טיבי לא נמצא פה בגלל שהכנסת הגבילה את השתתפותו , אבל נדמה לי שהדברים נאמרו לפני שנה .
לא שאני - חריפותם - הם פורסמו אולי , אבל הם נאמרו לפני שנה , נדמה לי .
פורסמו - הוא אמר אותם - נדמה לי שהוא אמר אותם לפני .
נדמה לי .
אין ויכוח , רק כאילו השתמע שהוא אמר זאת בשבוע שעבר .
חבר הכנסת ברוורמן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מולה , ואחריו - חבר הכנסת עמיר פרץ .
אתה היית קודם , ראשון .
בן - סימון היה ראשון , קודם .
תודה רבה לשר לשעבר וחבר הכנסת ברוורמן .
מולה , בבקשה .
אחרי מולה - חבר הכנסת עמיר פרץ , ואז אנחנו ניתן לכל אלה שנכנסו לפי סדר כניסתם .
ואתה שני .
תודה רבה , חבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת עמיר פרץ , ואחריו - דניאל בן - סימון ראשון ?
אתה לא ביקשת .
אוקיי , חמד עמאר .
תודה רבה לחבר הכנסת עמיר פרץ .
חבר הכנסת חמד עמאר , ואחריו , אם ירצה , אלכס מילר , ואם לא - חברת הכנסת עינת וילף .
בבקשה .
נכון .
תודה רבה .
אני יזמתי בלשכתי ישיבה עם שר הפנים ועם חברי הכנסת המביאים ומוציאים את ענייניהם של תושבי עוספיא , בית - ג'ן , דאלית - אל - כרמל , ואנחנו נטפל נקודתית , כי יש שם באמת בעיה שלא מסתיימת , וצריך לסיים אותה .
אני מכיר את הבעיה של בית - ג'ן .
נדמה לי שהמועצה המקומית הגישה גם כמה תביעות .
זאת אומרת , היתה שם בעיה של בנייה בלתי חוקית כזאת או אחרת .
גם שם צריכים לבוא ולראות מה אפשר לעשות כמו בכל המקומות שבהם אנחנו באותה בעיה .
אבל באמת העניין של עוספיא ודאלית - אל - כרמל הוא בעיה שחייבת למצוא פתרון .
אי - אפשר - יותר מ- 15 שנה , מה זה ?
תודה רבה .
חברת הכנסת עינת וילף , ואחריה - חבר הכנסת נחמן שי .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת נחמן שי , ואחריו - טלב אלסאנע .
תודה רבה .
עניין חשוב , ואכן אושר על - ידי הנשיאות כדיון באחת הוועדות ביוזמתך וביוזמת חברים אחרים .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חברת הכנסת אדטו .
ציינתי זאת .
אני לא יכול , כמובן , להפסיק אותך בנאומך , כי זכותך לומר כל מה שאתה חושב .
יחד עם זה , אני חושב שגם אתה , בדיוק כמוני , לא חושב שאדם הוא גיבור כשהוא הורג תינוק .
אני בטוח שאתה כמוני לא חושב שאדם הוא גיבור או קדוש אם הוא הורג אשה חסרת ישע - - - - או מפוצץ אוטובוס על אנשים , נשים וטף .
זאת אומרת , גם אתה , כבדואי גאה ואזרח גאה , בכל מקום שבו תימצא - וזכותך לומר את כל דבריך - בוודאי מבחין .
אני לא יודע על יהודה המכבי שהרג - הוא הרג חיילים שנלחמו בו , אבל הוא לא הרג תינוקות .
אני רק אמרתי זאת כי אני לא יכול - זכותך לומר - - - הוא לא שהיד .
הדת היהודית לא היתה אומרת שיהודה המכבי הוא גיבור אם הוא היה הורג ילדים ונשים .
אני חושב שגם אתה , בשבט אלסאנע , לא יבואו ויאמרו שאדם הוא גיבור גדול אם הלך והרג תינוק בן שישה חודשים .
אני בטוח , לא עלה בדעתי שלא תסכים .
אני , גם אם חלילה יהרגו בן משפחה תינוק , אני אם אהרוג תינוק אחר כנקמה , אני גם לא שהיד , אני הרגתי תינוק .
שם מחבלים ירו " קטיושות " מתוכו .
לא נתווכח , גמרנו את העניין .
אנחנו מדברים על אותם גיבורים .
בבקשה , חברת הכנסת אדטו .
אני לא באתי להתווכח , רק חשבתי שראוי שכולם ידעו שאתה - אני מכיר את שבט אלסאנע ואני מתפאר בו .
אני מתפאר בבדואים של שבט אלסאנע .
לא גיבור שם מי ש - בבקשה .
נכון תמיד .
תודה רבה לרחל אדטו .
דב חנין , בבקשה .
אחריו - סעיד נפאע , ואם לא יהיה - מסעוד גנאים .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , בבקשה , אחרון הדוברים .
יש לי משהו לומר , נאום בן דקה מטעמי לאורחים היושבים כאן , לפני שנתכנס לישיבה המיוחדת .
תודה רבה .
כבוד השר , אתה רוצה להתייחס ?
רבותי חברי הכנסת , אנחנו בעוד כמה דקות נציין את יום 27 בינואר .
אני בכוונה מציין את התאריך הלועזי למניינם , שכן הוא נקבע על - ידי האומות המאוחדות , ביוזמת השר סילבן שלום , כיום השואה הבין - לאומי .
אבל אני הייתי רוצה שלפני שנתחיל בקיום הישיבה המיוחדת לנושא זה , בהשתתפות ראש הממשלה וראש האופוזיציה - אשר טרם הגיעו , כי עדיין לא 16:30 - להפנות את תשומת לבו של השר לדבר שחלק מחברי הכנסת יודעים , ושאנחנו בכנסת בוודאי נזדקק לשאלה הזאת וגם , להערכתי , נעמוד בתוקף על כך שאותה חברה שהוקמה על מנת לקבל פיצויים בכל אותם גופים , כולל ממשלת ישראל ובנקים , אשר היו בידיהם רכוש של נפקדים מהשואה ואשר הקמנו אותה לאחר מאבק לא קטן בכנסת זאת , וכולם עמדו לצד אותו חוק - אנחנו , התגלגלה לאוזנינו שמועה כאילו מבקשים להפוך את החברה לחברה ממשלתית וכאילו האוצר מתכוון להשתלט בדרך כזאת או אחרת על הכספים , והם בגובה של 200 מיליון שקל .
אני זוכר את אותו יום עם נח פלוג , זכרו לברכה , כאשר אנחנו הבאנו לגמר חקיקה - חברת הכנסת אביטל היתה , זבולון אורלב היה אז חבר הכנסת , השר לשעבר רביץ ועוד רבים אחרים .
כולנו עמדנו על כך וגמרנו את ההלל על שהבאנו לידי חקיקת חוק אשר העמיד את אותם כספים לרשות הניצולים בראש ובראשונה , כמובן , גם כדרך להשבה של אותם נכסי נפקדים , אם היו מוצאים את העקבות של יורשיהם .
אבל הכנסת , להערכתי , תעמוד בתוקף , אדוני השר , על כך שהחוק אשר הוצע לא יהפוך פלסתר על - ידי הפיכתו לחלק מתקציב המדינה על - פי הוצאותיו .
לכן , אני מבקש גם בעניין זה להפנות את תשומת לב האורחים , שהכנסת תעמוד לעניין זה על כך שאותה קרן אשר נתקבלה , אשר הוקמה ואשר יש לה יעדים וייעודים משלה , לא תהפוך להיות כלי בתקציב המדינה .
כן , חבר הכנסת רותם , זה יעבור אליך לוועדה .
זה כבר אצלך ?
למה , החוק עבר בשבוע שעבר ?
אני יודע , חבר הכנסת רותם .
אתה יושב - ראש הוועדה המשותפת לוועדת הכספים ולוועדת החוקה .
הבנתי , מאה אחוז .
אני אומר שהתגלגלה שמועה לאוזני , ואני אומר בצורה המפורשת ביותר : הכנסת תעמוד על המשמר .
הכנסת תעמוד על המשמר .
תודה רבה .
כפי שציינו בפני חברי הכנסת רותם והרצוג , יש ועדת כנסת מיוחדת בראשות רותם ובחברותם של חבר הכנסת בילסקי ושל חבר הכנסת הרצוג , ועל כך אנחנו - ועדה זו בוודאי תיתן את דעתה בכל רגע ובכל עת כשתהיה איזושהי סכנה לקיומה של אותה קרן .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עדיין נמצאים בהמתנה לכניסתם של ראש הממשלה , וראש האופוזיציה נכנסה , ואני מודה לה , וגם ראש הממשלה בדרכו .
אנחנו אמרנו ב- 16:35 .
אני רק רוצה לציין שמייד לאחר מכן באופן פורמלי תיפתח ישיבה בנושא דחיית שירות לתלמידי ישיבות שתורתם אומנותם , בהתאם לחוק שהוארך לפני חמש שנים על - ידי הממשלה הקודמת וגם נחקק על - ידי הממשלה הקודמת קודמת , ב- 2002 , הוארך ב- 2007 , ואנחנו צריכים להיזקק לו .
זו רק פתיחת דיון , כמובן .
מי מחברי הכנסת שירצה לדבר יוכל לדבר גם היום , אבל אנחנו נקבע את המשך הדיון , שכן החוק יחייב אותנו , כפי שאסביר להלן .
גברתי ראש האופוזיציה ציפי לבני , השר לפיתוח הנגב והגליל ושר החוץ לשעבר , שהוא היה היוזם של קביעת יום השואה הבין - לאומי במוסדות האו"ם , ניצולי השואה ובני הדור השני , חברי העמותה לזכר השואה שעליה דיברתי קודם לכן , אזרחים יקרים , גבירותי , מורותי , מורי ורבותי , חברי הכנסת , אנו מתכנסים היום לציון יום השואה הבין - לאומי .
היום , שהוכרז על - ידי עצרת האומות המאוחדות , יחול ביום שישי הקרוב , 27 בינואר .
27 בינואר 1945 הוא היום שבו נכנס הצבא האדום בשערי אושוויץ ושחרר את המחנה , הוא היום שבו נתגלתה הזוועה במלוא עוצמתה , היום שבו הופסק בכוח פס הייצור של המוות .
ביום הזה נכנסו ראשוני לוחמי הצבא האדום בשערי המחנה ובשורת השחרור המאוחר מדי בפיהם .
העם היהודי נושא בקרבו יום - יום את אימת השואה ומוראותיה , והיא חקוקה בבשרו , אך כמה פעמים בשנה הוא מציין את אבלו זה בריש גלי : בעשרה בטבת , יום הקדיש הכללי , מציינים יהודים רבים באמירת קדיש את האבל האישי המשפחתי על יקיריהם שאפילו יום פטירתם לא נודע .
בכ"ז בניסן , בסמיכות ליום שבו החל מרד גטו ורשה , מציין העם היהודי והעם בישראל את יום השואה הלאומי שלנו , וב- 27 בינואר , אנו , יחד עם אומות העולם , מציינים את יום השואה הבין - לאומי .
בכ"ז בניסן , יום השואה הלאומי , העם היהודי עומד מכונס ומצונף ומסוגר באבל .
ביום השואה הלאומי איננו מבקשים את נחמתם של אחרים ; איננו דורשים את טוב לבם או את השתתפותם באבל .
לאט - לאט אנו מונים את הנספים , איש איש בשמו - לכל אדם יש שם - ילדים ומבוגרים , נשים וגברים , זוכרים ומזכירים לעצמנו שלא עוד , חוזרים ונשבעים שלא נשכח , שנהיה נכונים גם היום להגן על עצמנו , גם כשלאיש לא יהיה אכפת .
ואילו ביום זה , אדוני השר סילבן שלום , שר החוץ לשעבר , אשר יש לך חלק רב בציונו ובקיומו , פנינו כלפי חוץ .
כעם בין האומות איננו עומדים לבד ; עמנו ניצבת האנושות הנאורה , המחויבת לזיכרון ואומרת : לא , לא להשכחה ; האנושות שהבינה ולומדת שהשואה איננה אסון יהודי בלבד אלא אסון אנושי ; האנושות שהפנימה שזיכרון השואה הוא משימה אנושית קדושה מאין כמותה , מחויבות ראשונה במעלה של הקהילה הבין - לאומית .
מכובדי השרים , מכובדי חברי הכנסת , ביום הזה עולות בי מילותיו על טשרניחובסקי : " שחקי , שחקי על החלומות , / זו אני החולם שח .
/ שחקי כי באדם אאמין , / כי עודני מאמין בך .
/ / כי עוד נפשי דרור שואפת , / לא מכרתיה לעגל פז , / כי עוד אאמין גם באדם , / גם ברוחו , רוח עז " ; כך כתב טשרניחובסקי בשירו " אני מאמין " .
אמונה עמוקה זו , האמונה באדם וברוחו , ספגה מכה אנושה כאשר ניצב האדם מול תהומות הרוע הנאצי .
האידיאולוגיה הנאצית חוותה כאיום את האמונה ברוח האדם .
האמונה בתיקון העולם , בצלם אנוש , היתה לה לזרא .
הנאצים ביקשו לא רק להשמיד את היהודי אלא גם את רוחו , את הרוח היהודית .
התפיסה היהודית הבסיסית והעמוקה על מוצאו המשותף של המין האנושי הושמה ללעג ועלתה גם היא בארובות אושוויץ .
בני - האדם חולקו לגזעים נחותים ועליונים .
נציגיו של הגזע השמי הובלו אלי טבח בידי תלייניו של הגזע הארי .
ואכן , אל מול הזוועה מחד גיסא ואל מול אוזלת היד והכתף הקרה של אומות העולם מאידך גיסא היו רבים שאיבדו אמונתם , אמונתם באדם .
מכובדי חברי הכנסת , רבותי השרים , אדוני ראש הממשלה , כבר לא עוד .
אין לנו הפריווילגיה הארורה לנהל פוליטיקה מקיאווליסטית , פוליטיקה של כוח בלבד .
עלינו להיות בני - אנוש .
הפוליטיקה הבין - לאומית שלנו כבר חייבת להיות מוסרית .
אין לנו הזכות להתכחש לטרגדיות של עמים אחרים , ויהיו אלה ארמנים , סורים או אחרים .
גם כשההכחשה נוחה לנו , הרי זו בדיוק הטרגדיה - שההכחשה לפעמים נוחה היא כל כך .
אין לנו הזכות להיות אדישים לניסיונות פעילים לרצח עם באפריקה , באסיה או במזרח התיכון .
אין לנו הפריווילגיה להיות אדישים לאיומים המכוונים כלפינו .
ההיסטוריה הועידה לנו , דווקא לנו , תפקיד : להילחם על כך שנוכח הזוועה לא נעמוד אנחנו מנגד באלם , שלא ניתן עוד לעולם לעמוד באדישותו .
איננו יכולים עוד להסיר אחריות , לא כשעדים חיים לתופת עודם בתוכנו , וביניהם אתם , נכבדינו , הנמצאים כאן ביציע האורחים , ולא חלילה , לאחר לכתם .
האחריות הזאת נצרבה בעורנו , בבשרנו ובנשמתנו בשערי אושוויץ .
מלחמת המצווה המתמשכת באידיאולוגיה הנאצית היא בעשיית מעשים שידגישו את מחויבותנו האנושית , את אמונתנו ברוח האדם , כל אדם , ובהיותו נברא בצלם האל .
תודה רבה לראש הממשלה בנימין נתניהו .
אני מתכבד להזמין את ראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני .
לא , לא , אני מאוד מתנצל , אי - אפשר לקרוא קריאת ביניים מהיציע ; להסביר לה שאי - אפשר לקרוא קריאות ביניים .
תשלחי לי מכתב , אשמח לשמוע , או טלפני אלי .
אי - אפשר פה לקרוא קריאות ביניים .
תודה לראש האופוזיציה , חברת הכנסת ציפי לבני .
אני מזמין את השר סילבן שלום לשאת את דבריו .
תודה רבה למשנה לראש הממשלה , השר סילבן שלום .
רבותי , עד כאן הישיבה המיוחדת בנושא יום השואה הבין - לאומי .
אני מודה לכל אורחינו .
כמובן , הם יכולים להמשיך ולהישאר .
גם , אורחינו אשר ביקשו לומר דברם , לצערנו הרב , בכנסת ישראל אנחנו חייבים להקפיד ולשמור על הדמוקרטיה הישראלית , ולכן כל מי שיש לו מה לומר יוכל לומר זאת בוועדות הכנסת .
ברוכים אתם בבואכם , ברוכים בצאתכם , אדוני ראש הממשלה , אדוני השר פלד .
רבותי , אנחנו עוברים וממשיכים בסדר - היום .
נתבקשתי להקדים , ואני מסכים , אלא אם כן יש - כי אני רוצה להעלות לקריאה שנייה ושלישית .
אנחנו מקדימים את הצעת חוק המזונות ( הבטחת תשלום ) ( תיקון מס' 8 ) .
האם יש הסתייגויות ?
אין הסתייגויות ואין דיבור .
הבנתי .
מי שלא מנמק את ההסתייגות , היא אינה קיימת בעינינו , לכן אין הסתייגות .
חבר הכנסת , יושב - ראש ועדת החוקה , רותם , יעלה ויבוא , יציג את החוק , אנחנו נצביע עליו , ואחר כך נמשיך בסעיף שהיה אמור להיות עכשיו , והוא נושא הקרוי ועדת טל .
אני אפתח את הדיון .
יש לי כמה מלים לומר על מנת להבהיר מדוע הדיון נפתח היום , והמשכו של הדיון יתקיים במועדים מאוחרים יותר .
אנחנו מחויבים על - פי החוק לפתוח אותו היום .
הוא איננו כאן .
לא , לא .
אף אחד מהשרים - האם יש מישהו שמתכוון לנמק את הסתייגות האוצר ?
אין כזה .
האמן לי , אם הייתי יודע - היו אומרים לי .
כרגע , בשלב זה אין בפנינו הסתייגות שתהיה אפקטיבית .
תודה רבה .
חבר הכנסת דב חנין , אתה תוכל לדבר אם החוק יעבור .
אני מאפשר לדוד רותם להגיע למקום מושבו על מנת שיוכל להצביע .
רבותי חברי הכנסת , ובכן , אנחנו בעוד כמה שניות נעבור להצבעה על הצעת חוק המזונות ( הבטחת תשלום ) ( תיקון מס' 8 ) , התשע"ב - 2012 , בקריאה שנייה , מקשה אחת , שכן לא קיימת הסתייגות אשר נומקה , ולכן אנחנו לא מצביעים עליה , ואנחנו נצביע בקריאה שנייה על חוק זה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
22 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה , ופונה אל יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט - - - בבקשה .
יושב - ראש הוועדה מבקש לקרוא את החוק בקריאה שלישית , ולכן , רבותי , נא להצביע מי בעד החוק ומי נגד ומי נמנע .
קריאה שלישית .
נא להצביע .
היוזמים היו חברת הכנסת פניה קירשנבאום וחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת דב חנין ביקש לומר דברי תודה .
22 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שחוק המזונות ( הבטחת תשלום ) ( תיקון מס' 8 ) , התשע"ב - 2012 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
חבר הכנסת דב חנין מבקש להודות בשם היוזמים , שזה הוא וחברת הכנסת פניה קירשנבאום .
בבקשה .
אה , יש יוזמים נוספים , כמובן , ונקריא את כולם : חברי הכנסת דב חנין , מוחמד ברכה , חנא סוייד , עפו אגבאריה , פניה קירשנבאום , שלי יחימוביץ , ציפי חוטובלי , רונית תירוש , אורלי לוי אבקסיס , אנסטסיה מיכאלי , עינת וילף , רוחמה אברהם - בלילא - שזה חד"ש וכל בנות הכנסת .
תודה רבה .
כן .
לא , אדוני לא מסביר כרגע את החוק , הוא רק מודה .
אנחנו כבר כל כך השתכנענו , שהצבענו .
תודה .
כי אם אתה תתחיל להסביר עכשיו את החוק , אנחנו נהיה בצרה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו חוזרים לסעיף 4 - חוק דחיית שירות לתלמידי ישיבות שתורתם אומנותם , התשס"ב - 2002 , המכונה בפי כול חוק טל .
רבותי חברי הכנסת , אני פותח את הדיון בהצעת החוק , משום שבהתאם לסעיף 16 לחוק דחיית שירות לתלמידי ישיבות שתורתם אומנותם , הידוע בשם חוק טל - הוא חוק שנחקק בשנת 2002 ונקבע בשעתו כהוראת שעה לחמש שנים .
עם זאת נקבע בו מנגנון מיוחד המאפשר להאריכו לתקופות נוספות , שלא יעלו על חמש שנים כל אחת , בלא צורך בתיקון החוק בשלוש קריאות .
ואכן , בחלוף חמש שנים מחקיקתו , בשנת תשס"ז , 2007 , האריכה הכנסת את החוק למשך חמש שנים נוספות , עד ליום 1 באוגוסט 2012 .
רבותי השרים , חברי הכנסת , היום יום רביעי , ט"ו בכסלו תש"ע , 2 בדצמבר 2009 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
באין הודעה למזכיר , נפתח מייד בשאילתות הדחופות העומדות על סדר - היום .
לשאילתא הראשונה , יעלה ויבוא כבוד השר יוסי פלד על הבמה , וישיב לשאילתא דחופה של חבר הכנסת גדעון עזרא , אשר ישאל את כבוד השר בעניין תושבי לבנון לשעבר השוהים בארץ ללא תיעוד .
חבר הכנסת עזרא , נא להקריא קודם את השאלה כמו שהיא , ואחר כך יוכל אדוני להוסיף כהנה וכהנה .
בבקשה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת עזרא , השר לשעבר .
בבקשה , כבוד השר ישיב , ואחר כך חבר הכנסת עזרא וחברי כנסת אחרים יוכלו להוסיף .
משרד התעסוקה .
משרד המסחר , התעשייה והתעסוקה .
מה הן עשו , עבדו במקום ?
חבר הכנסת עזרא , האם לאדוני יש שאלה נוספת ?
תודה רבה לכבוד השר יוסי פלד .
יעלה ויבוא שר הבריאות ליצמן על מנת להשיב - - - אדוני הוא שר הבריאות גם אם הוא נקרא סגן שר .
הרבה יותר , זו דרגה פרקטית .
תודה רבה לחבר הכנסת כהן .
כבוד השר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אמנון כהן , ואחריו - חברי הכנסת עפו אגבאריה ומסעוד גנאים .
תודה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
ואתה שואל את השר : האם זה אפשרי ?
תודה רבה .
חבר הכנסת גנאים .
בגלל חשיבות השאלה אני אאפשר לעוד חבר כנסת , שהוא מומחה - חבר הכנסת אריה אלדד - להוסיף שאלה אחרי חבר הכנסת גנאים .
אם היית מצביעה קודם - - - טוב , אני אתן גם לך לשאול .
השר ליצמן לא מדיר רגליו מהכנסת , הוא מופיע בכל רגע .
חבר הכנסת גנאים , אתה לא רופא , אבל אתה חבר כנסת שביקש בזמן לשאול את השאלה .
שאלה מצוינת .
תודה רבה .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חברת הכנסת אדטו .
תודה רבה .
חברת הכנסת אדטו .
על - ידי חבר הכנסת עפו אגבאריה .
על - ידי חבר הכנסת עפו אגבאריה , רק הוא לא אמר את זה .
על זה יגיב השר , אבל תאמרי את דברייך , בבקשה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אין צורך .
חברת הכנסת אדטו , אני בטוח שאת עוד תהיי בעתיד שרה , אבל השאלה הופנתה אל שר הבריאות .
אין חובה לחבר הכנסת להגיב על מה שהוא אומר .
הוא שאל את שר הבריאות , עם כל הכבוד וההערכה הרבה שיש לי ולכנסת כולה על תפקודך ועל תפקידך בכנסת .
הוא שאל את השר .
אחרי זה גם את יכולה לשאול שאלה , ביום אחר , אבל אני כמובן אפשרתי לך .
חבר הכנסת אגבאריה , אתה שאלת את השר או את חברת הכנסת אדטו ?
אז הוא יענה .
בבקשה .
יש מכוני לימוד , אין מכוני לימוד בארץ ?
זאת אומרת , יש קורסים - - - מה שחבר הכנסת עפו אגבאריה בא ואמר , שלפני שילכו לבחינה כדאי לתת להם איזשהו קורס מכין , הכנה לבחינה , והוא שואל אם משרד הבריאות יכול לטפל בזה .
חלילה .
חבר הכנסת גנאים , השר משיב לך .
תודה לכבוד סגן השר , שהוא שר הבריאות , השר ליצמן .
יעלה ויבוא כבוד השר לביטחון פנים , חבר הכנסת יצחק אהרונוביץ , כבוד השר לדוכן , וישיב על שאילתא דחופה של חבר הכנסת יעקב כץ , אשר שואל את השר לביטחון פנים בנושא הרס בהר - הזיתים .
בבקשה , השר עלה , וחבר הכנסת כץ יקרא את השאלה כמו שהיא , ואחר כך יוכל להרחיב .
עכשיו אל תתכוון .
אחרי זה אתה תתכוון .
עכשיו תקריא כי אנחנו תיאמנו .
אחרי זה יש לך אפשרות לחקור , אפילו בחקירה יותר נרחבת .
אני לא אומר שתי וערב , אבל יותר נרחבת .
כבוד השר הנכבד .
בבקשה , חבר הכנסת כץ .
זה בעניין משרדך , כל זמן שיש דיון אתה תוכל גם - אבל קודם נעבוד לפי הפרוצדורה , ואחר כך נעשה משהו שהוא חורג מהפרוצדורה , ברשות היושב - ראש .
הוא לא אמר , הוא לא אמר שמקימים - - - בבקשה , חבר הכנסת אלדד .
תודה רבה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת אלדד קיבל רשות משום שלא היו חברים מסיעות אחרות .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , במסגרת השניים , בבקשה .
צריך להצביע בזמן .
בבקשה , כבוד השר ישיב לכל השואלים והמעירים .
אבל כבר שניים ביקשו , חבר הכנסת ביבי .
הואיל ונתתי לחברים אחרים , לפנים משורת הדין , בבקשה .
אם הייתם מצביעים בזמן , חבר הכנסת אלדד לא היה מקבל את רשות הדיבור , כי הוא מאותה סיעה .
תודה רבה .
נדמה לי שהשר הבהיר שיש גם אמצעים שהוא לא רוצה למסור פרטים מיותרים עליהם , אבל הוא דיבר גם על גורמי מודיעין וגם על גורמים אלקטרוניים .
כבוד השר מרגי רוצה להעיר הערה הנוגעת למשרדו בעניין שנשאל עליו השר לביטחון פנים .
בבקשה , נא לפתוח לו מגביר קול .
תודה רבה .
כבוד השר לביטחון פנים ישיב על שאילתא מס' 87 , של חבר הכנסת אורי מקלב , בנושא : התקפות חוזרות ונשנות של בריונים באשדוד .
בבקשה , כבוד השר ישיב .
חבר הכנסת בילסקי , אם אתה רוצה לשוחח עם מישהו - אתה מפריע לכבוד השר , אשר באמת בא לכנסת כדי להשיב על שאלות חברי הכנסת .
הואיל ואני לא מעיר לעוזרים , אני מעיר לחברי הכנסת , כי עוזרים אני אוציא מהאולם ואני לא רוצה .
חבר הכנסת מקלב , שאלה נוספת , בבקשה .
על רקע מלחמת תרבות ?
נא לשבת .
אתה אמרת דברים .
תודה לכבוד השר לביטחון פנים .
פעם נוספת , אני מאוד מודה לו על היענותו לכל בקשות חברי הכנסת להשיב על שאילתות דחופות שמדרך הטבע רובן בסדר - יומה של משטרת ישראל , ועל כך יבוא על הברכה .
רבותי , אנחנו עוברים לדיון בהצעות חוק טרומיות של חברי הכנסת .
הצעת החוק הראשונה היא הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון - הארכת חופשת לידה ) , של חברות הכנסת דליה איציק וציפי חוטובלי וקבוצת חברי הכנסת .
יש תמיכת ממשלה , אבל אתם רוצים על חשבון המכסות .
אתן רוצות לחלק את זה ביניכן ?
בבקשה , חמש דקות לחברת הכנסת איציק וחמש דקות לחברת הכנסת חוטובלי .
חבר הכנסת כץ , יש אנשים שהם מאוד רגישים כשמפריעים להם .
מאוד קשה לנואם על הדוכן כשחברים מנהלים שיחה .
אם השיחה חשובה , מנהלים אותה בחוץ , ואם היא לא חשובה , מוותרים עליה .
בבקשה .
תודה רבה .
זו יוזמה חשובה .
חברת הכנסת חוטובלי - גברתי , בבקשה .
יש לך אפילו עוד שש דקות , שכן חברת הכנסת איציק השאירה לך זמן .
היולדת יכולה להודיע למעסיק בכל רגע שהיא רוצה , או מראש ?
בכל רגע שהיא רוצה .
הרי הוא לוקח מישהו לעבוד אצלו , ולפעמים זה יכול ליצור - - - בוודאי הוועדה תדון בזה .
כצל'ה , אני לא נותן לאף אחד להפריע לך .
גברתי , בבקשה .
חבר הכנסת אקוניס , לעולם לא אתן למישהו להיכנס ולהפריע לך כשאתה - - - אני מוכרח לומר לך שכיוונתי לדעת גדולות .
כי ראש לשכתי , שילדה את ילדה וילדתה השמיני והתשיעית כתאומים , היא חזרה לעבודתה ברגע שהיא החליטה שכך היא רוצה .
לא , בלי שידעתי אפילו שהחוק מאפשר לי לומר לה לחזור .
בכלל לא .
זה היה מובן מאליו בעיני .
אבל על זה נאמר : מובן מאליו טוב שייאמר וייכתב , טוב .
תעלה ותבוא סגנית שר המסחר , התעשייה והתעסוקה , סגנית השר אורית נוקד ; תשיב בשם הממשלה , וכנראה תביע את הסכמתה .
לידיעת חברי הכנסת , כנראה יש הסכמת ממשלה .
שר הרווחה , אדוני עסוק , משום שהרבה בעיות יש לעם ישראל , אבל את כולן צריכים לפתור או במסדרונות או במשרד .
בבקשה .
תודה לסגנית שר המסחר , התעשייה והתעסוקה .
הואיל ויש הסכמת ממשלה , אני מזמין את חבר הכנסת מיכאל בן - ארי לנמק את הסתייגותו והתנגדותו להצעת החוק .
עומדת לרשותכן זכות התשובה , חברת הכנסת איציק וחברת הכנסת חוטובלי .
כן ירבו .
תודה רבה לחבר הכנסת .
בבקשה , חברת הכנסת דליה איציק תשיב .
לא , הוא אמר שאם אני במקצוע חופשי ואין לי מחויבות לקבל אשה לעבודה , אני אשקול שיקול רציני אם לקחת אשה לעבודה , פן תבוא ותלך ללדת , בעזרת השם .
זה מה שהוא הסביר .
הוא אמר שהכוונה היא כוונה מעולה , רק שהיא יכולה להביא אנשים לכלל מחשבה , חלילה , שיותר טוב להם לא להעסיק נשים .
תודה רבה .
ובכן , רבותי , תם הדיון .
עכשיו אנחנו עוברים להצבעה .
נא לשבת .
60 בעד , אחד נגד ואחד נמנע .
אני קובע , חבר הכנסת אמנון כהן , שההצעה נתקבלה ותועבר לוועדה לקידום מעמד האשה להכנתה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים .
ינמק מהמקום את הצעת החוק הבאה חבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת אורלב - הצעת חוק המרכז להנצחת זכרו של זלמן שזר .
כבוד חבר הכנסת אורלב , אני רק רוצה לומר , נערים היינו וגם זקנו .
יש עוד עשרות מכונים בארץ שיבקשו את הממשלה להכיר בהם כמכון שמקבל גושפנקה חוקית .
עד היום היו לנו מרכז מורשת רבין ומרכז מורשת בגין .
אנחנו יודעים שמרכז שרת ביקש , ועוד כהנה וכהנה .
אולי שר האוצר לא יודע ואולי ראש הממשלה לא מודע לעניין הזה .
הדבר יביא לגל שלם של בקשות צודקות ביותר של אנשים ושל מכונים רציניים ביותר בארץ לקבל גושפנקה חוקית למעמדם .
אני לא רוצה להתנגד , כי כמובן אני אצביע בעד , אבל - - - תודה רבה .
אתה אומר , כמו מכון בן - צבי .
רבותי חברי הכנסת , הממשלה , מי משיב מטעם הממשלה ?
השר המקשר , בבקשה .
הוא אמר זאת בדבריו .
לא , לא צריך .
טוב שאמרת , זה רשום בפרוטוקול .
ובכן , הממשלה תומכת בהצעת החוק , בהסתייגות , שמקבלים אותה המציעים , ולכן יש הסכמת ממשלה ואין מתנגד מבין חברי הכנסת .
אנחנו עוברים להצבעה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק המרכז להנצחת זכרו של זלמן שזר - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
43 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
כבוד ראש הממשלה מבקש להוסיף את קולו , גם השר ברוורמן .
אני קובע שהם ביקשו , אני לא משנה את ההצבעה .
ובכן , החוק עבר בקריאה טרומית ויעבור לוועדת החינוך , על מנת להכינו לקריאה ראשונה .
תודה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( זמזמים לעיוורים ) , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת חמד עמאר וקבוצת חברי הכנסת .
ישיב שר התחבורה , הנמצא אתנו כאן .
בבקשה .
תודה רבה .
כבוד שר התחבורה .
אני לא אתן לאף אחד להפריע לך כשאתה מדבר .
קשה מאוד כשאתם למטה - אני מבין שיש רגעים של הצבעות , חייבים , אז תשומת הלב היא פחות .
אבל מי שיושב פה , קשה מאוד .
כשאתם יושבים פה ומדברים , לנואם קשה .
זה מתחת לדוכן .
בבקשה , אדוני .
בחלק מהמקומות בארץ שיש זמזמים .
חבר הכנסת חמד עמאר , האם אדוני מסכים להתניות כפי שהן נוסחו על - ידי השר ?
אם כך , הוא מסכים .
האם מישהו מחברי הכנסת מתנגד ?
באין מתנגד אני עובר להצבעה .
ברגע ששר התחבורה ישב על מקומו .
רבותי , נא לשבת .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( זמזמים לעיוורים ) .
49 - בעד , אין מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( זמזמים לעיוורים ) עברה בקריאה טרומית ותעבור לוועדת הכלכלה להכנתה .
חבר הכנסת טיבי מודיע שהוא לא הצליח להצביע , משום מה .
אני רושם את הערתו ולא מוסיף אותו .
בסדר .
אפילו ראש הממשלה אמר לי .
ציינתי , וגם את שמו של ראש הממשלה לא הוספתי , והוא מבין זאת היטב .
אסור לנו לשבש את הליכי ההצבעה , שלא יהיה מצב שבו אנשים יבקשו לשנות את הצבעתם .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( הגבלת ביקור אסיר ביטחוני ) , התשס"ט - 2009 , של חבר הכנסת אריה אלדד .
זאת תשובה והצבעה .
חבר הכנסת אלדד , מהצד להסביר לחברי הכנסת .
אני לא אוהב את התשובות , שכאשר יש חלק ששומעים ואחרים מצביעים .
הדבר לא מקובל עלי , שכן צריך לאפשר לכל חברי הכנסת לדעת על מה מדובר .
יש לך דקה להסביר לפני תשובת הממשלה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
עכשיו הבנתי על מה מדובר .
עכשיו ישיב השר , ותוכל להרחיב אם הוא יתנגד .
אני לא יודע למה יש לי הרגשה שהוא יתנגד .
בבקשה , כבוד השר לביטחון פנים יעלה ויבוא וישיב בשם הממשלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד אינו נוכח באולם ?
אה , התפלאתי .
בבקשה .
לרשותך חמש דקות להשיב להתנגדות הממשלה .
עכשיו זכותו של חבר הכנסת להשיב לממשלה .
תודה .
חבר הכנסת אורי אריאל נמצא באולם ?
הוא הגיש לי רשימה של 20 חברי כנסת המבקשים הצבעה שמית .
ביניהם לא רשומים ארבעת חברי האיחוד הלאומי .
לעומת זאת , יש חברי כנסת של קדימה שחתומים , ולמיטב ידיעתי , בגלל תפקידי , אני יודע שהם בחוץ - לארץ , כך שאני מבקש להגיש לי - אני רואה פה 20 חברי כנסת שמבקשים .
תודה רבה .
הוגשה לי רשימה חדשה .
אני מבקש , חבר הכנסת אלדד , ואתה גם חבר בוועדת האתיקה , לדאוג שהדברים האלה יקוימו .
אתה מביא לי 20 חתימות של חברי כנסת מקדימה .
יש חברים שאינם נמצאים באולם , ואתם נמצאים פה , אפילו לא חתמתם .
על כל פנים , יש לי פה בעין 20 חברים שחתומים ונמצאים באולם .
בהתחשב בכך שארבעת חברי הסיעה משלימים לי ל- 16 חברי כנסת מקדימה הנמצאים באולם - אני בודק .
מאה אחוז .
אין בעיה כרגע .
האופוזיציה חייבת למלא את תפקידה .
השקר הכי טוב או ההתחכמות הכי טובה זה לומר את האמת .
יש פה 20 חברים שמבקשים הצבעה שמית .
ובכן , אנו מבצעים הצבעה שמית בנושא הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( הגבלת ביקור אסיר ביטחוני ) , של חבר הכנסת אריה אלדד וקבוצת חברי כנסת .
הצבעה שמית .
נא להצביע , אדוני המזכיר .
נדמה לי שרק חבר כנסת אחד טרם הצביע ונמצא באולם - השר בגין .
גם חבר הכנסת ליצמן נכנס .
יש מישהו שלא הצביע ונמצא באולם ורוצה להצביע ?
השר בגין , האם אדוני מבקש להצביע ?
לא רק בגלל הוראה מהקואליציה .
תודה רבה .
נא להביא לי את תוצאות ההצבעה .
הרבה אנשים לא באו כי לא רצו להצביע , מפה או משם .
אבל יש כאלה שלא חשוב איפה הם פה , הם יצביעו בעד החוק הזה בדיוק אותו הדבר , אם הם פה או שם .
כך אני מאמין , בשביל זה אנחנו טובים .
ובכן , תוצאות ההצבעה על הצעת החוק מטעם חבר הכנסת אריה אלדד : 18 בעד , 67 נגד , נמנע אחד .
הצעת החוק לא עברה בקריאה טרומית .
הימין באופן טבעי לא מצביע בעד חוקים כאלה , כי הוא חושב שאנחנו עם יותר טוב .
לא אמרתי , אמרתי ימין באופן אבסטרקטי .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חבר הכנסת זחאלקה הסכים להפוך את הצעת חוק הבטחת הכנסה להצעה לסדר - היום , ומסכים שהוא יהיה בתחילת ההצעות לסדר - היום לאחר תום החקיקה .
האם זה נכון ?
כי אחרת , תורך עכשיו .
אתה הסכמת , תודה רבה .
הצעת חוק זיכרון השואה והגבורה - יד ושם ( תיקון - יום ראול ולנברג וחסידי אומות העולם והענקת זכויות אזרחות ) , התשס"ט - 2009 , של חברת הכנסת מרינה סולודקין .
אין ויכוח .
ברור , זה ברור , מה זה .
אם היא לא היתה מצביעה , היא היתה צריכה להתפטר מהממשלה .
ראש האופוזיציה , הייתי אתך בממשלה , וגם רוני בר - און נתבקש על - ידי ראש הממשלה דאז , אריק שרון , בפעם הראשונה .
אני מוכרח לומר לך שחוק טל הצליח במידה רבה במובן הזה שהיום חמישית מהחרדים מתגייסים .
נכון .
היא היתה אשת חבר הקיני , היא לא היתה יהודייה .
מאה אחוז .
היום יש לנו נשיאת בית - משפט עליון , יושבת - ראש אופוזיציה .
חבר הכנסת נסים זאב , מה שאמרתי קודם חל גם עכשיו .
הוא אמר ברמות , הוא אמר ברמות .
ברמות .
אני חושב שזה התנחלות .
אני אומר מדינה אחת יהודית ודמוקרטית .
פה יש לי את הוויכוח .
יהיו לנו 14 מיליון יהודים .
בטח .
רכבת שתחליף את תעלת סואץ , זה מה שאמר ראש הממשלה .
תודה רבה לראש האופוזיציה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו נצביע עכשיו , ואנחנו נצביע מי בעד דברי ראש הממשלה ומי נגד .
אנחנו מצביעים .
אני לא אתחיל לפני שכל - - - אני אסביר לך .
אנחנו מצביעים - מי שרוצה בעד ראש הממשלה מצביע בעד , ומי שרוצה נגד ראש הממשלה מצביע נגד , כי הנושא הוא דבריו של ראש הממשלה .
חבר הכנסת גפני , אתה מפריע לי .
חבר הכנסת גפני , אתה מפריע לי בזמן הצבעה .
חבר הכנסת גפני , אתה לא מבין , עכשיו אנחנו בהצבעה , איש לא מדבר .
איש לא מדבר .
אתה מפריע להצבעה .
נא להצביע .
מי בעד ומי נגד דברי ראש הממשלה ?
נא להצביע .
31 בעד , 22 נגד .
הודעת ראש הממשלה אושרה על - ידי הכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת וסגן היושב - ראש יבוא ויחליף אותי .
נעבור להצעות לסדר - היום בנושא : ביטול הטבות לעובדים סוציאליים חדשים באזורי עדיפות לאומית , מס' 7332 , 7335 , 7358 , 7361 , 7364 , 7368 , 7384 ו- 7386 .
ראשונת הדוברים - חברת הכנסת אורית זוארץ , אשר תעלה ותבוא על מנת להציג את עמדתה בנושא ההצעה הדחופה שאושרה על - ידי הנשיאות .
בבקשה , גברתי .
שלוש דקות עומדות לרשותך .
רבותי , רבותי , מי שרוצה לדבר ולשוחח - ישיבת הכנסת ממשיכה , אני מודה לכל השרים , וכל מי שרוצה לעזוב - נא לפנות את האולם .
תודה רבה .
הוא עולה להחליף אותי .
הוא ישמור על הסדר .
כבוד השר , חברי וחברותי חברי הכנסת , היום יום שלישי , ג' בחודש תמוז תש"ע , 15 ביוני 2010 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת , בבקשה .
תודה למזכירת הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו פותחים היום את הישיבה , בהתאם להוראות התקנון , בנאומים בני דקה .
כל המבקשים להשתתף בנאומים - נא להצביע .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת זאב בילסקי , ואחריו - חבר הכנסת בן - סימון .
אבל נדמה לי שאני אפשרתי לכם .
אין בעיה , חבר הכנסת בילסקי , אתה ראשון הדוברים .
תן לי את הכבוד לומר לחבר הכנסת מגלי בעצמי .
אני כבר ארשום את כולם .
רבותי , השר בגין , שהוא השר התורן , אם ירצה , יוכל להתייחס אחר כך לדבריהם של חברי הכנסת ; רק אם ירצה , אין חובה עליו .
חבר הכנסת מגלי והבה , בבקשה .
אני מודה לך .
חבר הכנסת בן - סימון .
אין קריאות ביניים בנאומים בני דקה .
תודה .
עוד לא הכרזתי על הבא אחריו .
חבר הכנסת חמד עמאר , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
אני לא מרשה לאף אחד לקרוא קריאות ביניים בזמן שהוא מדבר .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת בן - ארי , ואחריו - חבר הכנסת מוזס .
תודה רבה .
חבר הכנסת מוזס .
תודה רבה .
האם כבר קראתי לחברת הכנסת אדטו ?
בבקשה .
הנה , את רואה , עכשיו אני קורא .
תודה .
נא להקפיד על דקה , דקה ועשר שניות , אבל לא יותר .
אני מזמין את חבר הכנסת לוין , ואחריו - חבר הכנסת מג'אדלה .
תודה רבה לחבר הכנסת לוין .
אנחנו עוברים לחבר הכנסת מג'אדלה , ואחריו - חבר הכנסת סעיד נפאע .
תודה רבה לחבר הכנסת מג'אדלה .
חבר הכנסת סעיד נפאע , אחריו - חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - אריה אלדד .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
תודה רבה לחבר הכנסת איתן כבל .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת בילסקי .
תודה לחבר הכנסת אריה אלדד .
אני מזמין את חבר הכנסת בילסקי , ואחריו - את חבר הכנסת חנין .
תודה רבה .
כמובן , ועדת חקירה ממלכתית מחייבת את הממשלה , ובעניין זה לכנסת יש קשר , כי ועדה זו הוקמה עקב החלטת הוועדה לביקורת המדינה של הכנסת להקימה .
בבקשה , חבר הכנסת חנין .
תודה רבה לחבר הכנסת חנין , גם על הערותיו החשובות .
חברת הכנסת אורלי לוי , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת יוחנן פלסנר .
תודה לך על הערותייך ואמירתך .
אני הזמנתי את חבר הכנסת פלסנר , אחריו - חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , ואם לא תהיה נוכחת - חבר הכנסת אורי אורבך , שהכנסת כולה מודה לו .
1.5 מיליארד ?
תודה רבה .
תראה , השאלה לגבי תקציב דו - שנתי היא שאלה גם חוקתית , אבל זה הרי באקספרימנט , ניסיון , לכן זה בהוראת שעה .
והשאלה אם באמת אנחנו נמצאים - בהחלט שאלה נכבדה , שגם שאלתי את הייעוץ המשפטי של הכנסת .
יש גם דברים שנקראים קופות קטנות לדברים טובים - - - - וזה דברים כמו תנועות נוער או דברים כאלה .
אני יודע - אני פה כבר 22 שנה - המקרה הכי גבוה היה כאשר ועדת הכספים הצליחה לקבל משר האוצר מאיר שטרית 40 מיליון , הוא חשב שהוא כבר השתגע .
לפעמים דרך הגוזמה של 1.5 מיליארד היא - - - טוב , לא היה לנו גפני אז , וגם ערך הכסף היה יותר .
אני אומר לכם , רבותי , גם ה- 40 מיליון לא פוליטיים , לא פוליטיים , אלא 40 מיליון באמת , לאותם אלה שנפלו בין הכיסאות ואין להם מושיע , כמו חסרי שמיעה - - - לא .
1.5 מיליארד - אני מבקש לחזור בי - חברים , תשחררו אותי מתפקידי כיושב - ראש הכנסת , אני מייד חוזר לוועדת כספים .
מ- 1.5 מיליארד יש מספיק לכולם , לכל אזרחי מדינת ישראל , קופה קטנה .
בבקשה , חבר הכנסת גפני , לפני אורי אורבך , אני נותן לך פשוט את זכות ההבהרה , כי חברי כנסת פה המומים , כולם רצים ומבקשים להצטרף לוועדת הכספים .
אה , זה בהחלט יכול להיות .
אם זה וירטואלי , אז בכל זאת - - - ידוע .
לא , אנחנו נאשר אותו .
את תקציב 2011 נאשר .
אם אכן הכנסת תחליט , הוא יאושר .
לא שלא יהיה .
יהיה תקציב גם ל- 2011 וגם - - - נכון , התקציב יאושר לשנתיים .
צריך להשאיר רזרבה נוספת .
בתיקון .
הבהרת הבהרתך הבהרה יתירה , לא במסגרת - אני פשוט נתתי , כי אני מייד רציתי לוותר על מקומי ולעבור לוועדת הכספים .
לא , לא .
לא אמרו לך שלא דיברת אמת .
אמרו שפרשנותך היתה מרחיקת לכת .
ברור שיש רזרבה כללית .
שמעתי .
זה מובא לאישור עכשיו ?
הוא הסביר מה הוא מסביר , זה הכול .
זו הצעתו .
תהיה שאלה - האם יש רזרבה שמופקדת בידי הכנסת .
דרך אגב , זה רעיון טוב שבמקום הממשלה , הכנסת קובעת את סדרי העדיפויות לגבי חלק מהזהו .
נדמה לי שיש פה איזה דבר של שיבוש מערכות .
הבנתי .
רק אתה אמרת קופה קטנה לוועדת הכספים .
פשוט התרגשתי .
חבר הכנסת אורבך , בבקשה .
עד שתתחיל לדבר , אני רוצה פעם נוספת לברך אותך , בשם כנסת ישראל - - - - על יוזמתך בשנה הקודמת , והרעיון הנפלא שהכנסת לא צריכה לעסוק רק בהצעות לסדר - היום והצעות אי - אמון והצעות כאלה ואחרות אחד נגד השני , אלא יכולה גם להציע ספר .
בשבוע הספר העברי אנחנו חוגגים בכנסת " הצעה לספר " , וכל הזכויות על הרעיון זה שמורות לך ורק לך .
היום באמת נערך הכנס השני , והוא כבר הופך למסורת , כי אחרי פעם אחת אומרים : זה חד - פעמי , ופעם שנייה זה כבר מסורת .
בעזרת השם גם פעם שלישית , רביעית , חמישית ושישית , כאשר אתה תשמש כחבר כנסת , כשר , ובכל הפעמים שתהיה תמיד יזכרו לך את חסד נעוריך ואת היוזמה שנקטת והפכה להיות דבר שהוא חלק מהאווירה והחוויה של הכנסת .
תודה רבה לך .
כי נגמר .
תודה .
חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , ואחריה - הנה היא פה , בבקשה .
היא תהיה מוכנה .
אחריה - חבר הכנסת אופיר אקוניס , אחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית , ויסיים - חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחרי סיומו יהיה חבר הכנסת מיכאלי .
חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ - בבקשה , גברתי .
תודה רבה לחברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ .
חבר הכנסת אופיר אקוניס , ואחריו - מאיר שטרית , מסעוד גנאים , ויסיים - אברהם מיכאלי .
בבקשה , אדוני .
תמשיך בשבוע הבא , בפרק הבא , כי הדקה כבר נגמרה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
הבא אחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית , השר לשעבר , ואחריו - מסעוד גנאים , אברהם מיכאלי , וגם כרמל שאמה מבקש להשתתף בהזדמנות לנאום נאום בן דקה .
בבקשה .
נעביר את דבריו של חבר הכנסת שטרית למנכ"ל הכנסת , ויועבר מייד לאחר ישיבה זאת .
בהחלט .
זו גם דוגמה לאזרחים .
בהחלט טוב שאמרת את זה .
רבותי חברי הכנסת , מסעוד גנאים , בבקשה .
משום מה חברי הכנסת היהודים מתעקשים לקרוא לו מסעוד גנאים .
זה בעי"ן עם נקודה , שזה ע'ין , לא גימ"ל ולא בטיח .
זה ע'נאים אסלי , חלאס .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאלי , בבקשה .
ואחריו - חבר הכנסת כרמל שאמה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מיכאלי .
חבר הכנסת שאמה , בבקשה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , האם יש מי מחברי הכנסת שנמצא באולם ולא ניצל את זכותו לנאום בן דקה ?
תודה רבה .
אנחנו מתנצלים בפני שר הפנים על כך שהוא נאלץ לחכות עשר דקות עד שחברי הכנסת יוכלו לומר את דברם בנאומים בני דקה .
ועכשיו אני מזמין אותו .
השר התורן , השר התורן , כאשר סגן ראש הממשלה נמצא פה אתה לא מחויב להיות כאן .
אלא אם כן אדוני יש לו דברים להגיב , השר בגין .
לגבי נאומים בני דקה אין לשר דברים לתגובה .
אני מזמין את שר הפנים לעלות ולבוא - ואם יהיה צורך אנחנו נאפשר לו גם לשבת , אם רגלו תכאב - להשיב בשעת שאלות , וביניהן , חבר הכנסת פלסנר , אני אאפשר לך לשאול את השר על אותה הצעה לסדר - היום שאושרה ושלא ניתנה לך הזדמנות לקבל תשובתו .
השר בקי ויודע , והוא יוכל לענות גם , ואני אאפשר לך להרחיב מהצד .
רבותי , איפה השאלות ?
ובכן , שעת שאלות לשר הפנים , אשר יענה בנושאי הגירה , שלטון מקומי , תכנון ובנייה ונציבות כבאות .
ראשון הדוברים - דב חנין , והוא השואל הראשון .
אדוני , בבקשה , השאלות שאושרו לך .
בבקשה , דב , אתה יכול לעמוד שם , כי אתה תוכל להתערב - - - חבר הכנסת אריה אלדד - - - חבר הכנסת אריה אלדד , אני יודע שטוב היה עושה חבר הכנסת חנין אם היה שואל אותך שאלות , כי יש לך גם תשובות .
אבל הוא לא שאל אותך , הוא שאל את שר הפנים .
אתה תרצה לשאול אחרי זה - תוכל לשאול אותו , מה אתה רוצה לומר לו .
אבל , אין בעיה .
בבקשה .
יש - - - האם ברשיון זה , כבוד השר וסגן ראש הממשלה , אנחנו לוקחים על עצמנו את האחריות לפרנס אותם ?
תבן אין ואבנים אומרים לעבדיך עשה .
זאת אומרת , הדברים - - - נכון .
השאלה היא שאלה ברמה העקרונית ביותר .
אחת משתיים : אתה לא נותן להם להיכנס ולא נותן להם אישור , אתה מגרש אותם .
כן טוב , לא טוב - זה כבר עניין אחר , אבל מובן .
כל המדינות הנאורות מחליטות כך בעניין זה .
אבל לאפשר להם להישאר על אשרה של פליט ולומר להם : לא תעבדו - - - מי מקבל אישור לפי 2 ( א ) ( 5 ) ?
חבר הכנסת הורוביץ , לכמה זמן ניתן 2 ( א ) ( 5 ) ?
לא , כי יכול אדם להיכנס כמסתנן - - - - והוא בא ואומר : אני פליט , ואז הוא מקבל 2 ( א ) ( 5 ) , ונוצרת - אני לא מבין - - - חייבים .
2 ( א ) ( 5 ) - רשאי להסתובב בארץ איפה שהוא רוצה .
חבר הכנסת הורוביץ , בבקשה .
יש לאדוני עוד שאלות ?
הערה , בבקשה .
מציאות .
תודה .
כבוד השר , הנקודות האלה היו מאוד חשובות , אבל יש לנו הרבה שאלות .
חברת הכנסת סולודקין , שמחליפה את חברת הכנסת זוארץ בתור , בבקשה .
אחריה יהיה חבר הכנסת חמד עמאר .
חברת הכנסת סולודקין , בבקשה .
לא , זו חברת הכנסת סולודקין .
לא .
רק בתור .
היא שואלת את שאלותיה .
היא באה במקום חברת הכנסת זוארץ שהיתה במקום שלישי בשואלים .
היא קיבלה את מקומה , וזוארץ עוברת לסוף הרשימה .
כן , סולודקין נמצאת במקום שני לפני הסוף .
כן , הקדמתי אותה , כי היא התחלפה עם זוארץ .
- - - כל מי שהוא בדרגה ראשונה .
זה טור חשבוני .
אין על זה מחלוקת .
מה ששאלה חברת הכנסת סולודקין : בהתחלה זה היה שנה , ועכשיו זה עבר לחצי שנה .
ההסבר שנתת נכון גם לחצי שנה .
שימוש לרעה .
תודה רבה לחברת הכנסת סולודקין .
חבר הכנסת חמד עמאר , ואחריו - חבר הכנסת אילן גילאון .
אפשר לקצר , כי אנחנו - - - לא בגללנו .
אנחנו נשמח לשמוע אותך .
מצוין .
רק כדאי לקצר כדי שהשר לא יהיה בשלוש שעות שאלות במקום שעת שאלות .
נו , אז אתה צריך להתחיל לקצר , אדוני השר .
כל השואלים - אני מוכרח לומר שלפעמים שואלים ולא מגיעים .
אצלך כולם באו לשאול ולשמוע .
איזו ועדה אמרת ?
תודה רבה .
אתה יכול לשבת .
אני פשוט מודה שאני מן המקורות - טעיתי .
כי שם כתוב " סדר שופרותינו " , וזה בסמיכות .
וכרגיל סגן ראש הממשלה - או יותר נכון , כרגיל דן מרידור צודק בכל מה שקשור לעברית .
לא , הייתי פעם השר הממונה על רשות השידור וגם לי היה ראש ממשלה .
הוא אמר את זה .
חבר הכנסת בר - און , זה שאתה לא מקשיב מה אני אומר , מילא .
אבל נחמן שי מדבר - הוא אמר את זה הרגע .
אני מודיע לך שיש 53 .
אני לא יכול לחתום .
אני מציע לך רק לתקן ולומר - לא " ראש הממשלה " אלא " ראשי הממשלה " .
חבר הכנסת בר - און .
אני הצעתי לכל החברים בכנסת משני הצדדים לרשום את הנאום של נחמן שי , שהוא מצוין , כדי להשתמש בו בזמנים אחרים ולהקריא אותו - - - לא , לא אלייך .
אנחנו יכולים לדבר רק כרוויזיוניסטים על העבר .
אנחנו לא מדברים על העתיד .
אין ויכוח .
נכון .
היו שרים אחראים שהם לא נשארו .
חבר הכנסת בר - און .
אני מוכרח לתקן את התקנון של הכנסת ולקבוע תקנון בר - און , שבו Bar-on can do no wrong .
בסדר , אבל לעת עתה עוד לא היה .
אבל ירון דקל כרגע לא - - - כרגע חשוב מה אומר נחמן שי , ומה יאמר השר מרידור .
הואיל והפרעתי לו , אני נותן לו שתי דקות נוספות ובזה נסיים .
את הלחשן .
חבר הכנסת בר - און , הוא לא יקבל יותר דקה משתי הדקות - - - תמתין רק .
יש שלושה סוגי שידורים , אדוני סגן ראש הממשלה .
האחד זה רדיו דוקטרינרי פרטי .
השני זה רדיו ממלכתי שהוא הרדיו של הממשלה , וחוק רשות השידור מדבר על רדיו ציבורי .
לא תמיד מלכות השידור מימשה את תפקידיה הציבוריים , כי פעמים היא היתה מאוד דוקטרינרית על - פי דעתו של כל שדר ושדר .
אבל בהחלט אנחנו כולנו משוועים שנחזיר את הרעיון של רדיו ציבורי .
ומי שמפקח על הציבור זה הכנסת ולא הממשלה , כי הממשלה מפקחת על רדיו ממלכתי .
ולפי סעיף 11 , נדמה לי , יש לה גם זכות לבוא - נדמה לי , השר ארידור בזמנו ניצל את הזכות הזו בשנת 1983 .
יכול להיות .
לפי סעיף 46 .
סעיף 46 , נדמה לי .
שהממשלה יכולה לנצל את רשות השידור למסור הודעה .
ביבי וראשי ממשלה .
היה פעם שופט שסגר שידור באמצע השידור .
נדמה לי שלא היה אז ראש הממשלה נתניהו .
נדמה לי , חברים .
כולם היו בנינו , כולם היו גדולינו , כולם היו רבותינו .
מאה אחוז , אבל זה היה - - - לפעמים , משום שהשדרים לוקחים את הרשות הציבורית , ובשם הציבור - להסביר לי מה אני צריך לחשוב .
במאה אחוז , במאה אחוז .
היו שדרים שהיו דוקטרינרים על - פי השקפת עולמם וציבוריים ברמה היותר גדולה שיש , ואחת מהן היא חברת כנסת .
בבקשה , האם אדוני סיים ?
אורי אורבך לא היה - - - ורדיו הציבורי .
תודה רבה .
כבוד סגן ראש הממשלה ישיב על הצעת האי - אמון .
הוא משיב בשם הממשלה .
חבר הכנסת בר - און , אני אגיד לך , מדברים לכל סיעת קדימה , לא רק אליך .
תודה .
חבר הכנסת בר - און , אתה על מכסת קריאות הביניים .
חברת הכנסת רוחמה אברהם .
חברת הכנסת זוארץ , אם את רוצה - - - חברת הכנסת זוארץ , נא לשבת קודם כול .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת בר - און , באמת , יש גבול .
חברת הכנסת זוארץ , התקדמת לכיוון הדובר , אבל זה לא מקנה לך זכויות .
חברת הכנסת רוחמה אברהם , לא כל מלה .
חברת הכנסת זוארץ .
חברת הכנסת רוחמה אברהם .
חברת הכנסת זוארץ , מיציתם את יכולתכם .
את לא הנואמת , הוא משיב .
הוא משיב על הצעתכם כפי שפורטה בצורה שאינה משתמעת על - ידי חבר הכנסת נחמן שי , והוא ישיב עכשיו .
זה לא הפרעות .
חבר הכנסת מולה , האם לא שמעת את הערתי לחבריך ?
אבל , האם חבר הכנסת שי לא ייצג אותך ?
אתה לא רוצה שהשר ישיב ?
אתה לא רוצה שהשר ישיב ?
הוא משיב עכשיו לחבר הכנסת נחמן שי .
אוקיי , חבר הכנסת מולה , אתה סיימת את המכסה שלך לקריאות ביניים .
בבקשה .
חבר הכנסת מולה , הטיפו לו מוסר .
חבר הכנסת בר - און , אני מחפש בתקנון איך לתת לך לדבר .
אבל אי - אפשר .
אי - אפשר דבר כזה .
הוא עוד לא אמר ארבע מלים .
הוא עונה לחבר הכנסת נחמן שי .
רבותי , אני אפטור אותו מהצורך להשיב .
חברת הכנסת זוארץ , אני מבין את רצונכם להיות פעילים מאוד בכנסת .
אבל עכשיו השר משיב .
אי - אפשר יותר .
אני אתחיל לקרוא לסדר , חבל .
נכון .
חבר הכנסת בר - און , אתה מתקדם לכיוון - צא , אין בעיה .
וגם כשאומרים דברים נכונים , לא צריך לכעוס כל כך .
כי כשמתרגזים - - - חברת הכנסת זוארץ , את לא היית - אני הייתי בממשלה הזאת שר .
חברת הכנסת זוארץ , איזו התנהגות זאת ?
בבקשה .
תודה רבה לסגן ראש הממשלה השר מרידור .
כבוד שר החינוך נכנס , ולכן אני מזמין גם את מציע הצעת האי - אמון מטעם סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש , חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , המבקש להביע אי - אמון בממשלה בגלל מצבה של מערכת החינוך בירושלים המזרחית - כך כתוב ; במזרחה של ירושלים - אני אומר .
אתה מתחיל פרשה חדשה .
אבל עשר דקות הסתיימו .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
אני מזמין את שר החינוך שישיב בשם הממשלה על הצעת האי - אמון .
בבקשה , אדוני .
במזרחה של ירושלים - - - כבוד השר , האם יש במערכת העירונית רישום של אנשים שביקשו להתקבל לבית - ספר ולא היה להם מקום ?
אוקיי .
תעשה שאילתא .
מאה אחוז .
ודאי .
תודה רבה לשר החינוך .
אנחנו עוברים לדיון משולב בשתי הצעות האי - אמון , שהוא דיון סיעתי .
אני מזמין את חברת הכנסת יוליה שמאלוב - ברקוביץ , על מנת להביא את דברה של קדימה .
אחריה - נציג ישראל ביתנו , שעדיין לא קיבלתי את שמו .
אין .
ואם לא - תעלה חברת הכנסת יחימוביץ על מנת לייצג את מפלגת העבודה או את דעתה , וחבר הכנסת אברהם מיכאלי , הבא אחריה , מטעם סיעת ש" ס. אה , חבר הכנסת יצחק וקנין .
אני רק מאפשר לכל חבר כנסת להביע את דעתו מבחינת החופש של חבר הכנסת להביע את דעתו לא תמיד בעצה אחת עם סיעתו .
זה הדבר היחידי שאמרתי .
לא התכוונתי למפלגת העבודה .
פעמים רבות כחבר הליכוד הבעתי דעות שהן לא היו הדעות של הליכוד .
חברת הכנסת שמאלוב , בבקשה .
תודה רבה .
גם עמדת על השנייה ממש .
תודה רבה .
כן , זה הכול עניין של מקצועיות , שמסגלים אותה במשך השנים .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ תדבר בשם סיעת העבודה , ואחריה - חבר הכנסת יצחק וקנין מטעם סיעת ש" ס , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת גפני מטעם סיעת יהדות התורה , ואם הם לא יהיו - חבר הכנסת אברהם צרצור ; אברהים צרצור מטעם סיעת רע"ם - תע"ל .
אברהם הוא אברהים , תשמע .
האבא של כולנו נקרא אברהם בתנ"ך ואברהים - - - אתה רואה , אתם יותר מקפידים מאתנו .
בבקשה .
אנחנו אומרים " אברהם אבינו " .
בבקשה .
את מתחילה - - - לעבור את הזמן זה כבר היה .
גם לא את הגבול , אלא התחלת ברעיון חדש , אז אנחנו לא יכולים למדוד - - - בבקשה .
אם את מסיימת , אין שום בעיה .
לא , הזמן מחייב אותנו .
תודה רבה לחברת הכנסת יחימוביץ .
אני מזמין את חבר הכנסת יצחק וקנין ; אני מזמין את חבר הכנסת משה גפני ; אני מזמין את חבר הכנסת אברהים צרצור בשם רע"ם - תע"ל , ולאחריו - חבר הכנסת מיכאל בן - ארי בשם האיחוד הלאומי , ולאחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה בשם סיעת חד"ש .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , ולאחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
בבקשה .
רבותי , מי שמדבר - השר מרידור משיב , מי שלא רוצה - שיצא החוצה .
אני מבין שצריך להתארגן להצבעה , אבל זה לא מתיר הפקרות מוחלטת פה באולם .
בבקשה , אדוני .
אדוני סגן ראש הממשלה , צריך לדאוג שבחוק הזה יקפידו - גם עם הממשלה , שתדאג לשידור ציבורי , וגם עם עובדי השידור הציבורי שיהיו שידור ציבורי .
תודה רבה לסגן ראש הממשלה , השר דן מרידור .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
ובכן , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעת קדימה בנושא : ראש הממשלה הופך את השידור הציבורי לתחנה של שידור פוליטי וכופה על עובדי השידור הציבורי להפוך לשופר של שלטונו .
רבותי , הואיל והתבקשתי על - ידי למעלה מ- 20 חברים , 24 חברים הנוכחים באולם , לקיים הצבעה שמית , לפי סעיף 36 ( ב ) אני מקיים את ההצבעה על הצעת אי - אמון זו , של סיעת קדימה , בהצבעה שמית .
גברתי , מזכירת הכנסת , נא להצביע הצבעה שמית .
חברי הכנסת , חברת הכנסת זוארץ , חבר הכנסת מולה , מי שיפריע בהצבעה יוצא מיידית מהאולם .
בבקשה להמשיך את ההצבעה .
למה ?
לא לשאול .
חברי הכנסת , לא להעיר הערות שמפריעות להצבעה .
בבקשה .
לא , חבר הכנסת חסון .
היא קראה " יריב לוין " .
איך אני אשמע איך הוא הצביע ?
אבל אתה לא יכול לנהל עכשיו .
חבר הכנסת , אתה רוצה הצבעה שמית ?
לא תאפשרו לי לקיים הצבעה שמית , אני אקיים הצבעה אחרת .
בבקשה .
יריב לוין .
חבר הכנסת בר - און , לא להפריע .
אני צריך לשמוע .
לא , חברת הכנסת זוארץ , אני מוכרח לשמוע את ההצבעה .
בלתי אפשרי .
לעשות הפסקה .
רבותי , לעשות הפסקה .
אם תהיה הפרעה אני אפסיק את ההצבעה .
אני מודיע לכם , לא יכול להיות .
אתם מבקשים הצבעה שמית ומפריעים לקיומה .
אי - אפשר .
חבר הכנסת בר - און , הרי אתה יודע שהחופש של חבר כנסת הוא כמעט מוחלט .
כמעט .
בבקשה .
להמשיך את ההצבעה .
חברים , בבקשה .
חבר הכנסת חסון , אני מזהיר ; אני מזהיר אותך ואת סיעתך .
אתם ביקשתם .
חברת הכנסת זוארץ , זה בלתי אפשרי .
אני חייב לקיים פה הצבעה , ואם אתם תפריעו אני אפסיק .
בבקשה .
חבר הכנסת חסון , הכנסת שומעת היטב .
מי שמפריע זה אתה .
בבקשה .
יש עוד הצבעת אי - אמון , רבותי .
חברת הכנסת זוארץ , אי - אפשר אחרי כל אחד להעיר הערה .
הצבעת כבר ?
לכי לשתות - - - אי - אפשר .
בבקשה .
להמשיך .
תודה רבה .
תמה ההצבעה הראשונה .
נא להקריא פעם שנייה את שמות כל אלה אשר לא השתתפו בהצבעה .
חבר הכנסת בר - און , אל תפריע לניהול ההצבעה .
עוזי לנדאו אמר שהוא לא משתתף .
האם את מקריאה את כל אלה שאמרו " לא משתתפים " ?
אם הם לא משתתפים , הם הודיעו שהם לא משתתפים .
זאת שאלה מאוד נכבדה , אם לא משתתף יכול להצביע .
בהצבעה השלישית אני אומר .
בוודאי , בוודאי .
השאלה אם " לא משתתף " זה הודעה פוזיטיבית , שבה הוא אומר : אני לא משתתף ולא רוצה שתקראו בשמי .
האם הוא הצביע ?
כי הוא לא נוכח , זה ברור .
אומר " לא משתתף " זאת שאלה שוועדת - לא נתקלנו עוד בשאלה הזאת , בהחלט שאלה ראויה .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , האם יש מישהו באולם ששמו נקרא ולא הצביע ?
חבר הכנסת בר - און , אני מזהיר אותך .
חברת הכנסת זוארץ .
חבר הכנסת בר - און , אני מזהיר אותך , אל תטעה אותי .
אל תשים מכשול בפני עיוורים .
אני לא מיומן כמוך , ולכן אני עלול לטעות .
אל תטעה אותי , אני מזהיר אותך .
רבותי , האם יש מישהו מבין חברי הכנסת הנוכח באולם וקראו בשמו ולא הצביע ?
ורוצה להצביע , לא ולא הצביע .
ורוצה .
האם נוכח איזה חבר כנסת באולם , שלא קראו בשמו או שקראו בשמו ולא היה נוכח ורוצה להצביע ?
עכשיו רבותי חברי הכנסת , אני מודיע לכם שמי שמודיע בקולו שהוא לא משתתף , נשאלת שאלה האם אני יכול לשאול אותו עוד פעם או לא .
אני בפעם זאת איני שואל אותו .
אבל עניין זה יעבור לוועדת הפירושים , גברתי מזכירת הכנסת , על מנת להכריע האם הוא יכול לחזור בו מאי - השתתפותו ולהביע דעה .
היום אני לא מסכים , היום אני קובע שהם הביעו דעה .
אתה צודק , אני חושב כמוך .
העלה המשנה לראש הממשלה שאלה .
לא משנה היום את הסדרים .
מי שאמר " לא משתתף " , לא נותן לו להצביע .
מה ?
לא , לא , לא .
אני צריך קודם להכריז , אחר כך תאמר מה שאתה רוצה .
הוא רוצה לשאול שאלה אחרת , שהיא , יש בה מידה רבה של התרסה .
קודם ההצבעה .
אולי נפלה הממשלה .
אחרי זה חקירה של שרים שלא משתתפים ויושבים ליד שולחן הממשלה .
חברים , אם לא תפסיקו להפריע אני אדע איך להתנהג .
ובכן , בעד הצעת האי - אמון של סיעת קדימה הצביעו 29 חברים , נגד הצביעו 50 , אין נמנעים .
לא השתתפו בהצבעה 12 חברי כנסת .
הצעת האי - אמון לא נתקבלה .
בבקשה , חבר הכנסת בר - און .
בבקשה , לך לרמקול , תאמר מה שאתה רוצה לפרוטוקול .
בבקשה .
מותר לו , השר מיסז'ניקוב .
הוא יודע לשאול .
לא שהוא לא יודע את התשובה .
בסדר גמור .
שמעתי .
הבנו .
תודה רבה .
הבנתי .
קודם כול , הערתי לחבר הכנסת בר - און : כל אחד מחברי הכנסת יכול להגיש בקשה ליועץ המשפטי לכנסת , שכן היועץ המשפטי לכנסת אינו יועץ של הקואליציה , של יושב - ראש הכנסת או של מאן דהוא , הוא יועץ של כל אחד מחברי הכנסת , וכל אחד יכול להגיש .
אשר לבקשתך להגיש בקשה לוועדת הפרשנות , היא תועבר לוועדת הפרשנות ותידון .
אין שום בעיה בכלל .
מאה אחוז .
לא צריך לעשות , מעבר לדרמה שיש בשאלה , דרמה נוספת .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד , רבותי חברי הכנסת , בנושא מצבה של מערכת החינוך בירושלים - כפי שהם כתבו - ירושלים המזרחית .
חברי הכנסת , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
22 בעד , 49 נגד , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש לא נתקבלה .
רבותי חברי הכנסת , הסעיף הבא בסדר - היום : החלטת הממשלה בדבר העברת סמכויות בהתאם לסעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה .
יש שני סעיפים להחלטה זו , לפי שני סעיפים שונים .
כבוד השר בגין יעלה ויציג את החלטת הממשלה לפני הכנסת .
אני מודיע שרק שתי סיעות ביקשו להשתתף בדיון , סיעת קדימה וסיעת רע"ם - תע"ל , ולכן מייד לאחר הדיון המשולב בשתי ההחלטות אנחנו נצביע .
תודה רבה .
הואיל וההחלטות מצריכות הצבעה , יכול להיפתח דיון שהוא דיון סיעתי בהתאם לאמור .
נרשמו שלוש סיעות - בעוד דקה אני סוגר את הרשימה - סיעת קדימה , סיעת ש"ס וסיעת רע"ם - תע"ל .
חבר הכנסת מגלי והבה , ראשון הדוברים - שלוש דקות לכל סיעה - מטעם סיעת קדימה , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב מטעם ש" ס. אדוני עובר לפרשה אחרת .
הזמן נגמר .
תודה רבה לחבר הכנסת מגלי והבה .
אני מזמין את חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה .
הרשימה סגורה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת אחמד טיבי - אינו נוכח .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , בבקשה .
יסיים חבר הכנסת אלקין , אם ירצה .
הוא ביקש להירשם כדי לשמור על זכותה של הממשלה כדי שלא יהיה מחטף בהצבעה .
אם הוא לא צריך הוא כנראה יודיע לי .
בוודאי .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלקין מוותר על זכות הדיבור .
לכן , נעבור להצבעה שתהיה כפולה - לא ההצבעה תהיה כפולה אלא הנושאים יהיו אחד אחרי השני , שכן יש כאן שתי החלטות ממשלה המחייבות כל אחת בנפרד הצבעה .
אנחנו עוברים להצבעה הראשונה - בהתאם לסעיף 31 ( ב ) , מבקשים להעביר לפי סעיף 33 א לחוק החברות הממשלתיות סמכויות מהשר נאמן לשר זאב בנימין בגין .
מי בעד הצעה זו - יצביע .
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 41 , נגד - 1 , ואין נמנעים .
אני קובע שהעברת הסמכויות לפי סעיף 31 ( ב ) בנושא סעיף 33 א לחוק החברות הממשלתיות אושרה על - ידי הכנסת , והנושא יועבר לשר זאב בנימין בגין .
עכשיו , נצביע בהתאם לסעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה על העברת התפקידים של שר המשפטים לפי סעיף 12א ( ג ) לחוק שירותי הדת היהודיים [ נוסח משולב ] , התשל"א - 1971 , משר המשפטים לשר זאב בנימין בגין .
רבותי , מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
בעד - 42 , נגד - 1 , ואין נמנעים .
אני קובע שגם הסמכויות שלפי סעיף 12א ( ג ) לחוק שירותי הדת הועברו משר המשפטים לשר זאב בנימין בגין .
תם הדיון בסעיף זה .
אנחנו עוברים להצעת חוק קליטת חיילים משוחררים ( תיקון מס' 11 ) , התש"ע - 2010 .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות לעלות ולהציג את ההצעה , שלה אין הסתייגויות ולכן בתום הצגת ההצעה אנחנו נצביע בקריאה שנייה ובקריאה שלישית ברצף .
רבותי , נא לשבת .
בעד - 33 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הוועדה , האם להצביע בקריאה שלישית ?
תודה רבה .
בעד - 32 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שחוק קליטת חיילים משוחררים ( תיקון מס' 11 ) , התש"ע - 2010 , עבר בקריאה שלישית , וייכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
ובכן , תודותיך כיושב - ראש היו גם תודותיך כחבר כנסת .
אנחנו מברכים אותך .
אנחנו עוברים להודעה ליושב - ראש .
בבקשה .
אדוני יושב - ראש , בבקשה .
ההודעה נרשמה ונשמעה .
חברי הכנסת , אני מזמין את השר מרידור , שלא הועברו לו הסמכויות של שר המשפטים אבל בשם הממשלה הוא יציג את הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 64 ) ( חלוקת הטיפול בחומר חקירה בין הפרקליטות לתביעה המשטרתית ) , התש"ע - 2010 , לקריאה ראשונה .
אדוני , בבקשה .
לדיון בחוק נרשם עד כה חבר הכנסת נסים זאב .
מי שרוצה להשתתף יודיע .
בעוד דקה אני סוגר את ההצבעה .
ודאי .
את הרשימה .
ברגע זה החוק , ברגע שיאושר , החוק הוא שיקבע ולא היועץ המשפטי ?
עד שלא סטו , החוק מאפשר .
באין הנחיה אחרת , כך יהיה .
היא לא תופעל , היא תופעל רק אם ראש אגף חקירות יסכים .
אין זכות וטו .
זה נומרוס - - - אחרי שהוא מסכים .
החוק צריך לצפות גם אי - היגיון .
קודם הסמכות היתה בידי היועץ המשפטי כראש התביעה , שהיא מוקנית לו בחוק , והיום נותנים את זה למעשה למשטרה , לבוא ולהחליט ולהכריע האם - - -
