תודה רבה .
חברת הכנסת תירוש , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת בן - ארי , ויסיים - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
אחריו - טלב אלסאנע , ונוספה לנו כאחרונה חברת הכנסת אדטו .
אין ספק שמוטלת על הממשלה חובה לעצור דבר קשה ביותר המתחולל במדינה .
יחד עם זה , אנחנו צריכים לומר לממשלה לעשות ולא לדבר במקומות שבהם אנחנו יכולים , חלילה , שיבינו אותנו הציבור כאילו הוא יכול לפתור את הבעיה על - ידי כך שהוא יפרע פרעות .
תודה רבה .
לא , לא , אני - - - תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת אדטו .
כבוד השרים , רבותי חברי הכנסת , היום יום רביעי , ט"ז סיוון תשע"ב , 6 בחודש יוני 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
לאחר מכן , כמה הנחיות .
תודה רבה למזכירת הכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים , כמובן , לנושא הראשון בסדר - היום , והוא תשובות על שאילתות ישירות של חברי הכנסת - שאילתות דחופות , יותר נכון .
הראשונה שבהן היא שאילתא שמבקשת לשאול חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ את שר התקשורת , נכון ?
הרווחה ?
כי כתוב פה " סיוע משפטי " .
האם השאלה מופנית - אה , שר הרווחה .
אז אני מבקש מכבוד השר לעלות לדוכן ומחברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ להקריא בשלב ראשון את השאילתא כפי שהיא נוסחה .
אחרי שהשר ישיב תוכלי להוסיף מה שאת רוצה .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה לחברת הכנסת ברקוביץ .
בבקשה , אדוני השר .
מי קובע את המבחנים - שעומדים בקריטריונים ?
משרד המשפטים .
אבל השאלה מי קובע את הזכאים לקבל סיוע .
זאת אומרת , גם משרד המשפטים .
מאה אחוז .
אוקיי .
רק רגע , רק רגע .
יש לך שאלה נוספת ?
בבקשה , תשאלי .
אחרייך - חבר הכנסת דב חנין , ואז השר ישיב .
רק הוא אמר מראש שכל הקריטריונים וכל השירות הם באחריות משרד המשפטים .
תודה רבה .
רק רגע , רק רגע , אדוני השר .
דב , בבקשה .
חבר הכנסת חנין .
בבקשה .
השר יבדוק וישיב לך .
לא , לא , לא .
אין צורך כרגע .
הוא רוצה לבטל את הרשות , להעביר אותה - - - - להעביר אותה למשרד .
לא .
לפעמים האוצר - - - כבוד השר , לפעמים האוצר מציע רפורמה כי הוא יודע שהיא לא תתבצע ואז הוא לא יצטרך לתת את הכסף .
גם את זה אנחנו כבר למדנו בהיותנו שרים .
תודה רבה .
אדוני עוד ימתין .
חבר הכנסת דואן רצה להתייחס לנושא , ויש לו גם ניסיון אישי ; והשר אמר : נשמע .
בבקשה .
תודה רבה .
כבר עלה בוועדות שרים רבות , רק אנחנו הבנו שהולכים לאיזו רפורמה ; רק הרפורמה מותנית וההתניה הזאת תלויה ועומדת למעלה משנתיים , אדוני השר - - - אני מציע לכם ליזום איזה דיון בוועדת הרווחה על מנת שהיא תזמן את כל האנשים .
כי בסופו של דבר , האסירים או האסירים המשוחררים לא יכולים ליפול בין הכיסאות .
אומר את זה במפורש השר .
אם כולם מסכימים שצריכים 30 מיליון , אפשר אולי ב- 29 מיליון , אבל אי - אפשר ב- 15 מיליון .
בנושא הזה ?
לא , לא .
צריך לבוא ולקבל החלטה , ואם יש צורך , צריך אולי לטפל בזה - - - מאה אחוז .
מאה אחוז .
חבר הכנסת מיכאלי - - - - תעבירו את זה גם .
חבר הכנסת מיכאלי , תעבירו גם את הנושא הזה לוועדת הכספים , שהיא תדע מה התקציב הבא לטפל בנושא , על מנת שהמשרד הנוגע בדבר יוכל לטפל .
אי - אפשר .
אומר השר , בצדק , צריך קודם כול לאחוז את השור בקרניו , לומר את האמת .
חבר הכנסת דב חנין , תודה רבה באמת על העלאת הנושא פעם נוספת .
תמיד אדוני חופשי .
כל חבר כנסת הוא חופשי , בשביל זה הוא נבחר לכנסת .
רבותי , אנחנו עוברים לשאילתא המופנית אל שר התחבורה , אשר יענה בשמו - על - פי רשות וסמכות שניתנה לו - השר יולי אדלשטיין , וישיב על שאילתא של חבר הכנסת חנא סוייד בנושא מרכזי בחינות תיאוריה .
בבקשה , השר אדלשטיין .
האם סמכויות השר מועברות לך לכל היום או רק לנושא הזה ?
ברור , בלי הסכמת השואל היינו ממתינים עד שהשר יבוא .
נא להקריא קודם את השאילתא .
אחר כך תוכל להוסיף .
תודה רבה .
אחרי זה תוכל להוסיף .
בבקשה , חבר הכנסת חנא סוייד .
אחריו - חבר הכנסת אכרם חסון .
רוצים לדבר על הנושא הזה ולשאול שאלות בנושא .
בבקשה .
השאלה וההערה הן מאוד חשובות .
אתה שואל : האומנם ?
בהחלט .
חבר הכנסת אכרם חסון .
וגם חבר הכנסת דב חנין ביקש להתייחס - כך אמרו לי .
לא .
טוב .
אז מסעוד גנאים .
תקבל .
דרך אגב , השר אדלשטיין בקי בנושא בערך כמו שאני בקי .
אבל אני יודע שבזמני , כאשר ביקשנו לעשות בשפרעם דואר , היתה בעיה עם העירייה , שלא הקצתה לנו קרקע .
לא , ברוך השם .
הואיל וחבר הכנסת ברכה הוא בן שפרעם - - - אתה הסכמת לתת , אני אומר - - - אל תיתנו תירוצים בידי הממשלה .
שהרשויות המקומיות במגזר הערבי לא ייתנו תירוצים .
תעמידו , אל תיתנו להם תירוץ לומר : אין מקום .
צריכים לעשות , משום שלהערכתי , צריך שיהיה שוויון במתן שירותים ושוויון ביכולת האוכלוסייה להתפתח בצווארון הלבן , בצווארון הכחול ובכל צווארון אחר - בצווארון האפור , מה שנקרא .
חבר הכנסת מסעוד גנאים .
אתה תשיב .
כבוד השר אדלשטיין ישיב על הכול , כמובן במידת היכולת , כממלא - מקום ; כמחליף , אפילו לא ממלא - מקום .
בדרך כלל אנחנו מקפידים לתת - - - הכול יכול להיות .
הכול יכול להיות .
תודה רבה .
כבוד השר .
אין על זה ויכוח .
גנאים .
תודה רבה לשר יולי אדלשטיין .
בהזדמנות הראשונה ששר התחבורה יענה של שאילתות בנושאים אחרים , אני אאפשר לך , חבר הכנסת סוייד , שאלה נוספת בנושא הזה .
אני גם אכין את השר .
אני אכין גם את השר בנספח לשאלה .
אני מזמין את השר לביטחון פנים , השר יצחק אהרונוביץ , לעלות לדוכן על מנת להשיב על שאילתא דחופה של חברת הכנסת רחל אדטו בנושא : העברת מסתננים למרכז .
היא תקריא את השאלה ולאחר מכן אדוני ישיב .
מי ביקש ?
בסדר גמור .
בבקשה .
טוב , אני אתן לשלושה .
כבוד השר קודם כול ישיב , ואחרי זה נראה אם האנשים שרוצים לשאול שאלה נוספת בכלל צריכים .
ניצנה .
בבקשה , חברת הכנסת אדטו .
אחריה - חברת הכנסת עינת וילף ; אחריה - חבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת דב חנין , שביקש קודם וחשבתי שזה לשאלה הזאת , אני מאפשר לו .
אלה הבקשות .
בבקשה .
חברת הכנסת אדטו .
לפני הממשלה הזאת , שהשר יצחק אהרונוביץ מכהן בה כשר לתפארת , היתה ממשלה אחרת , שקבעה שאנחנו לא מגדירים את אותם אלה שהגיעו לארץ כפליטים - - - - והיא זו שקבעה שנותנים להם laissez passer , והם יכולים להסתובב בארץ .
עכשיו זה כבר הפך להיות דבר שהוא מטריד את המדינה כולה .
חבר הכנסת - - - מגלי והבה , בטח - - - חבר הכנסת , ברור שאם היתה הממשלה הקודמת נשארת , אף אחד לא היה מגיע .
זה ברור .
הרי אנחנו כולנו חיים במדינתנו .
ודאי שהמספרים מדברים בעד עצמם .
אני אסביר לך משהו : כאשר הסכר נפרץ בממשלה אחת , והוא חור קטן ולא סותמים אותו - הממשלה הבאה , גם אם היא תעשה מה שהיא רוצה , החור יהיה גדול .
היום עושים .
היום - - - לא , לא .
את אומרת שיד ימין לא יודעת מה יד שמאל - - - יד ימין התעלמה מיד שמאל מראש .
זאת לא הבעיה .
את מי אנחנו שולחים מהארץ כי הוא לא פליט , ולמי אנחנו נותנים מחסה כי הוא פליט - ואת זה מדינת ישראל לא רוצה לקבוע .
את צריכה להבין , את נוגעת בנקודה - - - את למעשה מורידה את העול שהוא על כולנו .
אנחנו אחת ולתמיד צריכים לקבוע למי אנחנו נותנים מחסה ולמי אנחנו אומרים אחר כבוד : אתה לא יכול להישאר בארצנו .
הוא צריך לבצע את - - - כן , את זה לא קובעת המשטרה ולא קובע המשרד לביטחון פנים ; את זה קובעת המדינה .
חברת הכנסת וילף , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת אלדד , ויסיים - חבר הכנסת חנין .
ודאי .
לא , הם יודעים שהם מגיעים , ואז הצבא לוקח - - - ועדיין מחכים .
נו , מה אפשר לעשות ?
תודה רבה .
חבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת הורוביץ , אני אאפשר לך בתור יושב - ראש הוועדה גם לדבר .
תודה רבה .
חבר הכנסת חנין .
תודה רבה .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
אפשרתי לכמה שואלים רק כדי שהשר יוכל - - - כן , אנחנו ביקרנו בראשותך ב" סהרונים " .
כבוד השר , אתה יודע , אנחנו מאפשרים לשאול אותך שאלות רבות יותר כי פשוט אתה עונה .
פשוט , אתה עונה .
אפשר להצטרף בלב אבל לא בדיבורים , כי חברת הכנסת ברקוביץ גם ביקשה .
אני לא יכול לתת על שניים - שמונה .
כן , בבקשה .
החודש נכנסו למעלה מ- 2,120 - - - לא .
יש גם במגזר הערבי .
כל קבלני הבניין , יש להם עובדים .
רבותי , השר משיב .
תקיימו דיונים בחוץ .
השר משיב בנושא שהוא בנפשה של מדינת ישראל והחברה בישראל .
חבר הכנסת אקוניס , פשוט אני נדהם .
אי - אפשר לנהל דיונים מהספסלים .
השר באמת משיב בצורה מעוררת כבוד , בנושא שהוא בנפשנו .
אי - אפשר לדבר בקול רם עם חבר הכנסת אלדד .
והוא חבר כנסת חשוב .
השר כחלון , כל כך קשה שאתה פה , שמישהו ידבר שם , ועוד עם פואד .
חברים , תדברו במקום אחר , זה נורא מפריע לשר .
אני מאוד מודה לך , משום שכולם מדברים על הבעיה , אף אחד לא אומר איך צריך לפתור אותה .
או גם אומרים , אבל לא פותרים .
אני באמת חושב שאם יש איזה דברים שהם בבחינת שרפות והעבירו את זה למשרד לביטחון הפנים , ייתכן שבאמת הכול צריך להיות מרוכז במסגרת משרד אחד , שיקבל אחריות על כל הנושאים .
עד כאן השאילתות הדחופות .
תודה רבה לחברת הכנסת אדטו , לחבר הכנסת סוייד ולחברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ על שאלותיהם היום .
אנחנו עוברים לחקיקה .
אני מודיע לכם שכמה חוקים ירדו מסדר - היום .
לכן כל אחד שמוריד הצעה - מייד ההצעה הבאה אחריה מתקרבת .
הצעת חוק לתיקון פקודת הטלגרף האלחוטי - חבר הכנסת ציון פיניאן , אתה יכול לנמק מהמקום .
אחר כך השר המשיב יהיה השר כחלון , שנמצא כאן ושומע ויביע את עמדת הממשלה .
אנחנו נעבור להצבעה אם לא יהיו התנגדויות .
תודה רבה .
הנימוק מהמקום , כדי למנוע את הצורך בהפעלת שעון - יותר טוב אולי לנמק מלמעלה , ואז יש עשר דקות .
בהנמקה מהמקום רק אומרים מהי מטרת החוק , כי הממשלה מסכימה .
אבל בהחלט ראויה מאוד הצעת החוק .
אדוני השר , בבקשה .
השר כחלון בשבתו כשר התקשורת .
החלפתם .
חבר הכנסת פיניאן , השר התנה התניות כלליות לחלוטין .
האם יש חבר כנסת שמתנגד להצעת החוק ?
כי יש הסכמת ממשלה .
אם אין - כך הדבר , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת החוק היא הצעת חוק לתיקון פקודת הטלגרף האלחוטי ( תשלום אגרות תדר על - ידי בעל זיכיון לשידורי רדיו ) , של חבר הכנסת ציון פיניאן , בקריאה טרומית .
נא להצביע - מי בעד , מי נגד , מי נמנע .
26 בעד ; זה סכום שיש לו משמעות רבה .
אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של ציון פיניאן עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכלכלה שהיא ועדת התקשורת .
אתה מבקש ועדת הכספים , אז זה יעבור לוועדת הכנסת .
אלא אם כן אין מישהו שמציע - - - הוא תיאם .
ההצעה תועבר לוועדת הכספים על מנת להכינה לקריאה ראשונה שכן אין הצעה אחרת פרט לוועדת הכספים .
המלצת הייעוץ המשפטי היא לוועדת הכלכלה .
אבל אם אין מישהו שמבקש ועדת הכלכלה , כל עוד התקנון קיים כפי שהוא אנחנו מעבירים זאת לוועדת הכספים על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה .
אנחנו עוברים להצעת החוק השנייה , שגם היא בהנמקה מהמקום , הצעת חוק לעידוד חיזוק בנייה מפני רעידות אדמה ( תיקוני חקיקה ) , של חבר הכנסת אמנון כהן .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה .
השר כהן , האם אדוני מבקש לומר לי מהי עמדת הממשלה או לומר לעם ישראל מעל הבמה ?
בבקשה , אדוני .
רבותי חברי הכנסת והשרים , נא לא לקיים דיונים כשאנחנו מקיימים דיון בתוך המליאה .
חבר הכנסת אמנון כהן , האם אתה מקבל את התניית הממשלה ?
אז יש הסכמת ממשלה .
חשוב ביותר .
הודעתך זו חשובה ביותר .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד ומי נגד הצעת חוק לעידוד חיזוק בנייה מפני רעידות אדמה ( תיקוני חקיקה ) של חבר הכנסת אמנון כהן , בהסכמת הממשלה ?
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 31 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת אמנון כהן עברה בקריאה טרומית ותועבר בהסכמה לוועדת הפנים ואיכות הסביבה על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה .
חבר הכנסת הורוביץ הסיר את הצעתו מסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעתו של חבר הכנסת דב חנין , אשר יעלה ויבוא על מנת להציע את הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון - איסור התקשרות עם גורם מפלה ) .
אדוני , בבקשה , עשר דקות עומדות לרשותך .
כאן יש תשובה והצבעה במועד אחד בהסכמה מראש .
בבקשה .
אם יש הסכמה מראש , גם לפני שיצביעו אתן לך פעם נוספת לעלות ולדבר .
אורלי לוי .
חברת הכנסת אורלי לוי , לא עומדים עם הגב לנואם .
זה פשוט לא - - - השר כהן , למה לא תצאו החוצה ?
יש גם קפה שם .
כל מי שמדבר בתוך המליאה יתכבד ויצא החוצה .
חבר הכנסת דב חנין מנסה להביא , בעשר הדקות שעומדות לרשותו , איזו הצעה .
אנשים צריכים להצביע עליה אחרי זה .
אני אמרתי .
אני אמרתי , בוועדת הכלכלה .
אבל הם ביקשו .
לא היה אף אחד שאמר - - - אתה צודק .
אני גם אמרתי : הם ביקשו ואמרו .
אין פה אף מתנגד .
חבר הכנסת שאמה , יש חברי כנסת שנמצאים באולם כל הזמן .
יש כאלה שהם יותר עסוקים כיושבי - ראש ועדה .
אתה צריך להיות פה ולעמוד על המשמר .
אבל התקנון , לצערי הרב , לא מחייב אותי לקבל המלצה , אלא מי שמבקש מחברי הכנסת , ואנחנו משנים את התקנון , כי אני חושב שמה שכתוב בחוק הכנסת צריך לחייב את הכנסת אלא אם כן מישהו אמר אחרת , ואז להעביר את זה לוועדת הכנסת שתחליט .
אבל אני אומר כל הזמן לחברי כנסת : רבותי , זו ועדת התקשורת , ועדת הכלכלה , והם אומרים : לא , אנחנו הסכמנו כולנו שזה יהיה בוועדת הכספים .
הרי הסכמת .
חבר הכנסת , אני יכול להתווכח אתכם כשאתם נמצאים באולם .
יכול להיות שמהכנסת הבאה תהיה כנסת בקורספונדנציה .
אדם ייבחר ואז הוא יהיה יושב - ראש , וישלחו כל פעם מה הדעות והוא יעשה הצבעה באופן שכל אחד יהיה באיזה - המליאה היא המקום שבו יש מה שנקרא הנחה - יסביר לך את זה חבר הכנסת חנין - שכולם נמצאים בו .
אני אוסיף לך את הזמן .
מבקשים שיקול נוסף - - - תודה .
ובכן , התשובה וההצבעה כמוסכם מראש , וכפי שהודע מראש , במועד אחר .
יושב - ראש ועדת הכלכלה והתקשורת פנה אלי , ויש צדק בטענתו , ואני מתייחס לחוק של חבר הכנסת ציון פיניאן - חוק לתיקון פקודת הטלגרף האלחוטי .
אמר יושב - ראש ועדת הכלכלה : אני אפילו לא בחרתי להגיע לישיבה על מנת להעיר את הערותי , כי סמכתי על המלצת הוועדה המשפטית .
ולכן אני מאפשר לו .
אני מוכרח לומר לך : יש לקונה בחוק , או חוסר הסדר .
אנחנו נתקן זאת במשך הזמן , וכבר הבאתי את זה לתשומת - לבו של יושב - ראש ועדת הכנסת , שבהחלט תחייב המלצת החוק כפי שפורשה על - ידי הייעוץ המשפטי .
כמובן , תעמוד לכל חבר כנסת רשות להציע ועדה אחרת .
לכן , אני רואה ברגע זה את ההצעה שהוצעה לגבי הוועדה שתטפל , כהצעה כפולה : האחת , של חבר הכנסת שאמה , שאני מאפשר לו כרגע להעלות את הצעתו , שהנושא יידון ויוכן לקריאה ראשונה בוועדת הכלכלה , ואת הצעתו של חבר הכנסת פיניאן אשר ביקש שהדבר יהיה בוועדת הכספים .
לכן , אני מעביר זאת לוועדת הכנסת , על מנת שהיא תבוא ותקבע מהי הוועדה המוסמכת לדון , וכך לצרף זאת לפרוטוקול של הצעת החוק הראשונה שהובאה היום , והיא הצעת חוק לתיקון פקודת הטלגרף .
לא , לא , אני אחרי שעברה , אמרתי כזו או אחרת .
אני שאלתי אותך , אז את אמרת לי : הוא יכול להעלות .
אני לא הייתי נותן לו להעלות , אם לא אמרת לי שהוא יכול להעלות בהתאם לתקנון .
אני אמרתי , הצבענו כבר על זה .
מה שקבעתי , גם אם זה לא נכון , זאת הקביעה , ובזה נגמר העניין .
צריך , באמת , להקפיד בנושאים האלה .
אני מבקש מהחברים להקפיד גם להיות באולם ולטעון את הטענות , כל עוד לא שונה תקנון הכנסת .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק פדיון הבית , של חבר הכנסת אילן גילאון .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אילן גילאון על מנת לנמק את הצעתו .
כדי להסיר כל ספק מלב , הצעת החוק הבאה , אחרי אילן גילאון , היא הצעתו של חבר הכנסת זבולון אורלב , אשר יביא את הצעת חוק ההגנה על מחזיקים במקרקעין ביהודה ושומרון .
אשר לא עוררה איזו התעניינות בציבור .
חבר הכנסת אורלב נמצא באולם ?
נא לקרוא לחבר הכנסת אורלב , כי אחרת - הנה הוא .
בבקשה .
חבר הכנסת - - - תתחשבו בחברים שלכם .
מה , הוא - אילן כל כך ג'נטלמן .
חבר הכנסת הרצוג , אני פשוט לא יכול להבין את זה .
עומד חבר כנסת , רוצה להרצות על הצעת החוק שלו , וכולם מתווכחים פה .
בבקשה .
האם זה בהסכמתם או בלי הסכמתם ?
בהסכמתם של המתגוררים , או - - - - - - כל מי שיביע את משאלת לבו .
אתה יודע , הקו הגיאוגרפי - - - חבר הכנסת גילאון , הקו הגיאוגרפי שהצבת הוא גדר ההפרדה .
נדמה לי שבאופן פרקטי החוק אומנם יחול על כל האזרחים מעבר לקו ההפרדה , אם הוא יתקבל - אף אחד לא יקבל אותו , רק .
אלה האידיאולוגיים ביותר שיושבים מעבר לקו ההפרדה .
אופציה .
נא לסכם .
תודה .
תהיה לך הזכות , כמובן , אם השר יתנגד .
אני מזמין את השר זאב בנימין בגין להשיב על הצעת החוק ולהביע את עמדת הממשלה .
לצלצל , כן , בוודאי .
גם להודיע למציע החוק הבא שאם הוא לא יהיה באולם אנחנו נעבור להמשך סדר - היום ושלא תהיה טענה כזאת או אחרת .
אני אפעל היום רק לפי התקנון , כדי שלא תהיה איזו אמירה שפה יש איזה ניסיון לנצל לרעה את התקנון .
כבוד השר זאב בנימין בגין .
תסדרו לשר בגין את הרמקולים .
גילאון .
גם גלאון שם טוב , אבל זה גילאון .
איפה ?
תודה רבה לשר זאב בנימין בגין .
חבר הכנסת גילאון , שהמשמעות של שמו - שגם לגיל יש און , זאת אומרת , שהגיל - ככל שאדם מתבגר , כך האון שלו גובר .
כל און אפשרי .
מאה אחוז .
אתה יודע , יש הרבה שמפרשים את כוונת המחוקק ; הפרשנות הזאת היא מאוד הגיונית , אתה מבין ?
כי מן ההן אתה שומע על הלאו .
אני מזהיר אותך , כי אתה בדרך כלל נזהר מפסיקות של בית - משפט לגבי כוונותיך .
אני אומר לך : פרשנות בהחלט סבירה היא שאם אתה אומר " אלה " , אתה לא מתכוון לאלה , ויש לזה משמעות של פרשנות אפשרית הבאה לידי - לכן השר - - - היה גם בגין .
זה היה - אני חושב שעל בגין .
לא בבת - אחת חמישה ימים .
נא לסיים .
כדי להסיר כל ספק מלב .
טוב , תודה רבה .
השר בגין - - - - לא שינה את עמדתו .
טוב , תודה רבה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת אילן גילאון , ואני מאפשר לו להגיע למקום מושבו כדי שיוכל להצביע .
רבותי , נא לשבת , שכן אנחנו עוברים להצבעה , והצעת החוק היא הצעת חוק פדיון הבית , התש"ע - 2010 .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
ובכן , עשרה בעד , בעוד 65 נגד , ואין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של אילן גילאון לא עברה בקריאה טרומית , ובוודאי בעוד שישה חודשים נראה אותה פעם נוספת מועלית .
חברת הכנסת דליה איציק מודיעה שהיא בטעות לחצה במקומה של עינת וילף .
נא לייחס את הצבעתה של עינת וילף לדליה איציק , כי שינינו מקומות , ולכן הדבר הוא במסגרת טעות שאנחנו מקבלים .
חבר הכנסת ברוורמן לא הצביע , ושמעתי שהוא לא הצביע .
מה רצית להצביע ?
בעד הוא רצה להצביע , ואני לא משנה את ההצבעה , מחשש שבן - סימון לחץ עליך לומר את מה שאמרת .
תודה רבה .
נא להצביע בזמן , ובכך לסיים את כל העניינים .
רבותי , הצעת החוק הבאה היא הצעת חוק הגנה על מחזיקים במקרקעין ביהודה ושומרון , התשע"ב - 2011 , של חבר הכנסת זבולון אורלב וחברים אחרים .
אין מדובר כאן בדיון בהצעת חוק של הממשלה , אלא בהצעת חוק טרומית , כי כמה חברי כנסת שאלו את המזכירות .
יעלה וינמק חבר הכנסת זבולון אורלב את ההנמקות , מדוע יש לקבל את החוק ; ישיב בשם הממשלה השר זאב בנימין בגין ; יוכל לחזור ולענות - אם השר בגין יתנגד , יוכל לחזור ולעלות חבר הכנסת אורלב , ואנחנו עוברים להצבעה - באותה עת כמובן .
ואז נעבור להצבעה - זה ב- present continuous .
על זמנו הוא רשאי .
תודה רבה .
נא לסכם .
כבוד השר - - - רבותי , להפסיק את כל מחיאות הכפיים , ומי שימחא כפיים פעם נוספת - אתם לא צריכים את רשותי להוציא אותו מהאולם ומייד .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
אנחנו דנים בחוק ולא בהצהרות פוליטיות , וכל אחד יתייחס לדברים כפי שהוא רוצה .
ישיב בשם הממשלה השר בגין .
נתבקשתי על - ידי הממשלה לאפשר לשר נוסף , והדבר אפשרי בסעיף 78 ו .
השר ארדן יוכל לדבר גם הוא חמש דקות , ובלבד שהמשנה לראש הממשלה מודיע לי שהוא מדבר בשם הממשלה , כי ראש הממשלה לא נמצא .
בני בגין מדבר , כך הודע לי ; גם השר מדבר בשם הממשלה , אז הוא יוכל לדבר חמש דקות .
עד אשר יעלה השר בגין , הודעה למזכירת הכנסת בנושא הרלוונטי לסעיף זה .
תודה רבה .
רבותי , כל מי שזה היה בשבילו גורם אם להצביע או לא להצביע בעד החוק , אז שידע .
בבקשה , כבוד השר בגין .
כצל'ה עדיין לא מדבר , הוא לא ביקש שום דבר .
השר בגין עולה להשיב בשם הממשלה .
אם המשנה לראש הממשלה יאמר לי , או השר המתאם , בהיעדרו , יאמר לי שגם הוא רוצה לדבר בשם הממשלה , הוא רשאי .
יש עוד שר , ואז הוא מוגבל בחמש דקות .
השר בגין לא מוגבל בזמן .
חבל על הזמן .
אם מישהו חושב שיש למישהו עוד רשות דיבור , בין שמדובר בחוק זה או בחוק הבא , הוא טועה טעות מוחלטת .
הצעת החוק של חבר הכנסת כץ מוצתה והיא על סדר - היום , כל עוד הוא יאמר לי כך והממשלה , להצבעה .
זה הכול .
בכלל , שלא יעלה מישהו על הדעת שפה ניתן מקום להפגנות .
בבקשה , כבוד השר זאב בנימין בגין .
חבר הכנסת בן - ארי , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת בן - ארי , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת בן - ארי .
אני אוציא אותך בלי אזהרה נוספת .
אלא אם כן אתה רוצה , צא בעצמך .
חבר הכנסת בן - ארי , אני קורא אותך לסדר פעם שלישית .
נא להוציא אותו .
- - - הרי זו היתה בקשתו מראש , כנראה , שאני אוציא אותו .
חבר הכנסת רותם .
- - - כן ירבו .
תודה רבה , חבר הכנסת אורי אריאל .
תודה רבה , אורי אריאל .
תודה רבה .
תודה רבה .
רבותי , חבר הכנסת אורלב יוכל להשיב לו .
חבר הכנסת אורלב , הממשלה הצהירה שהיא תפנה - - - - כפי שהפרקליטות אמרה - - - תודה .
אין שאלות ותשובות , אלא אם כן השר יסכים .
רבותי , עת הכרעה הגיעה .
אנחנו מיצינו את הדיון - - - - השר משיב .
אם הוא יסכים לשאלות , אאפשר .
אם לא , זו זכותו לדבר ולהשיב .
רבותי .
חבר הכנסת אורלב , הואיל והממשלה ביקשה ששר נוסף מטעמה ידבר , אני אאפשר לך לענות לשניהם ולא אצור את המצב שאתה תענה לשר בגין ולאחר מכן לשר ארדן .
בתקנון לא כתוב , ואני מבקש את רשותך שכך יהיה .
ואני לא מאשר את בקשתך ונותן לשר , כי שיקול הדעת הוא שלי .
אם אני אשמע , אני אתן לך כמובן זמן כפול .
בבקשה , השר ארדן .
לצערי הרב , אדוני השר , שאתה גם השר המקשר ואתה מדבר בשם הממשלה , עומדות לרשותך רק חמש דקות ואני אצטרך להקפיד .
תודה , אדוני .
תודה רבה לשר גלעד ארדן , שגם הוא דיבר בשם הממשלה .
חבר הכנסת זבולון אורלב , זכות התשובה לך היא שש דקות במקום שלוש דקות , כי יש לך זכות תשובה לכל שר בנפרד , אבל אנחנו ניקח אותן מכלול אחד ולרשותך שש דקות .
מייד לאחר שחבר הכנסת אורלב יסיים את דבריו אנחנו נעבור להצבעה .
חברת הכנסת גלאון .
חבר הכנסת הורוביץ .
חבר הכנסת הורוביץ , קראתם קריאת ביניים .
אתה לא מרצה פה .
חבר הכנסת הורוביץ , אתה לא מרצה פה .
קראת קריאת ביניים .
לא , לא , לא , חברת הכנסת גלאון .
חבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת מג'אדלה .
חברת הכנסת גלאון , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
תודה רבה , חבר הכנסת ברכה , נשמעת .
בבקשה .
אני אצטרך לתת לו לדבר על כל השאלות - - - חברת הכנסת גלאון .
נא לסכם .
נא לסכם .
לא , לא , לא להפריע , כי הוא יסכם .
רבותי , אנחנו עכשיו הגענו לשלב סיום בדיון .
אני לא רוצה פה קריאות ביניים , שכן הן יחייבו תגובות כאלה או אחרות .
נא לסכם .
עד כמה שנמסר לי , יש משמעת ממשלתית .
משמעת קואליציונית .
אם אתה עושה איזה דבר שהוא בבחינת הכנה לבחירות הבאות , אני מבקש ממך , באמת , בתור חבר כנסת , אחד מהטובים ביותר , לא להשתמש בנושא כל כך קשה בהכרעה לנושאים פוליטיים .
אני חושב שהחוק שלך עומד להכרעה .
יש כאלה שהם בעדו , יש נגדו , אני מבקש לא להשתמש בעניין זה לנושא פוליטי .
אני רק מבקש , שוטח בקשתי .
תודה .
תודה רבה .
לא , לא , אדוני אמר .
זה בסדר .
תודה רבה .
הזמן תם .
אני מצטער אבל אנחנו חייבים להקפיד היום על התקנון .
רבותי , חבר הכנסת אורלב יחזור למקומו ואנחנו - - - תודה .
אני מתעלם מהדברים שאמרת לי , כי לא שמעתי אותם , וגם אני מוכרח לומר שיש לי בכל זאת צנזורה על האוזן ואני לא אומר מה שאמרת .
הוגשה לי דרישה של חברי כנסת - בסמכותי לא לצטט את דבריו של פרופסור אלדד , שהם בדרך כלל חשובים בעיני , אבל בעניין זה אני לא רוצה .
למה לכם לשאול אותי ?
תשאלו אותו , הוא ידבר אתכם .
הוגשה בפני דרישה של 20 חברי כנסת לקיים הצבעה שמית .
ולכן , אני מחליט על קיום הצבעה שמית .
מזכירת הכנסת , אדוני , המשנה למזכירת הכנסת , גברתי הממונה על נושא ההצבעות , נא לקיים הצבעה שמית .
אני מבקש , בהצבעה השמית , לא להגיב על כל הצבעה והצבעה , לאפשר לנו את קיום ההצבעה .
בבקשה .
נא לקרוא לכל אותם אנשים אשר לא נענו לקריאתך הראשונה .
לקרוא בשמם .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , האם יש מי מחברי הכנסת הנמצא באולם שלא השיב על שאלה האם הוא בעד , נגד או נמנע ?
יאמר זאת עכשיו .
אין אנשים באולם אשר לא נקראו להצביע ומבקשים להצביע .
נא להביא לי את תוצאות ההצבעה לאחר שתסכמו אותה .
חבר הכנסת אורלב , עד שאני לא מכריז על ההצבעות - אלא בעניינים שאני טעיתי - לא להעיר לי הערות .
נא להביא לי את ההצבעה .
אני לא מאפשר לשאול אותי שאלות .
אנחנו כרגע דנים בהצבעה הזאת .
ובכן , אני כבר מודיע לכם , על שאלה שאני יכול לענות , לא תהיה הצבעה נוספת .
חבר הכנסת כץ לא ביקש להצביע .
רבותי - - - אני לא יודע אם הוא מעלה - הוא הוריד אותה מסדר - היום .
תגדיר את זה איך שאתה רוצה .
לא תהיה הצבעה .
את זה את תסבירי לי אחרי זה .
את תסבירי לי כפי שמסבירים לי על הצעות חוק שלך .
בסדר , בסדר .
רבותי .
לא , לא , לא .
אל תעזור .
שום דבר .
רבותי , יש דברים רציניים שעושים בכנסת גם .
נא לא לעזור .
ובכן , בעד הצעת החוק של חבר הכנסת זבולון אורלב בנושא הגנה על מחזיקים במקרקעין ביהודה ושומרון , התשע"ב - 2011 - 22 חברי כנסת ; נגד - 69 חברי כנסת .
אני קובע שהצעת חוק הגנה על מחזיקים במקרקעין ביהודה ושומרון , התשע"ב - 2011 , לא עברה בקריאה טרומית וירדה מסדר - היום .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום ועוברים להצעת חוק פיצוי לפגועים מלידתם , של חבר הכנסת מאיר שטרית .
הנמקה מהמקום - בגלל הנושא החשוב אני מאפשר לך .
דרך אגב , זה על המכסה של העשייה שלך .
יש לך עשר דקות תמימות .
עשר .
וגם הדבר מאוד חשוב - לעבור .
אתה יודע , זה ירידה במתח עכשיו כאן .
ירידה במתח , אז קח את השנייה שלך .
אני יודע , יש לך עשר דקות .
נתתי לך , אמרתי לך - - - אוקיי , רבותי .
באין שר , גבירותי ורבותי חברי הכנסת , היום יום שני , כ"א בסיוון תשע"ב , 11 בחודש יוני 2012 למניינם , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת הראשונה לשבוע זה .
תודה למזכירת הכנסת .
באין שר אני מבקש גם להודיע לחברי הכנסת , וכמובן לפרוטוקול , שעד היום , לצערי הרב , באילוצי הקואליציה , נמנעה הכנסת מחקיקה בימי שלישי , ורוב שרי הממשלה גם נמנעו מלבוא בימי שלישי , כמו גם רבים מחברי הכנסת , כך שיום שלישי הפך להיות יום מאוד שנוי במחלוקת מבחינת עבודתה של הכנסת , אם כי ניסינו למלא אותו בתוכן - באמצעות הצעות לסדר - יום של חברי כנסת , באמצעות העלאת נושאים מיוחדים לימים מיוחדים אשר הכנסת מציינת אותם .
יום רביעי , בדרך כלל , היה יום שבו השרים נדרשו וגם נענו לבקשותיהם של חברי כנסת שהגישו שאלות דחופות כדי לקבל בתוך 48 שעות תשובות לבעיות העומדות על סדר - היום של הציבוריות בישראל והיו דחופות .
בימי רביעי עלו ובאו שרי הממשלה וענו על תשובות שנתבקשו לענות על שאלות אשר הוגשו להם עד צהרי יום ב ' .
השבוע אנחנו הגשנו כשמונה שאילתות דחופות לממשלה , ולצערי הרב הודיעו לי לפני שעה קלה שהממשלה - שבעה משרי הממשלה בליווי ראש הממשלה , או : ראש הממשלה בליווי שבעה משרי הממשלה , מבקרים בעיר אילת - ביום רביעי .
שקלתי לא לבטל את ישיבת יום רביעי ואמרתי - הרי יום רביעי שייך לחברי הכנסת , ומדוע יקופחו חברי הכנסת אשר היום הזה נחשב ליום מטעמם ושלהם ונבטל את ישיבת הכנסת , אולי הדבר רק יעזור לממשלה שלא להופיע בכנסת , ואני אקיים את ישיבת הכנסת ביום רביעי בין ששרי הממשלה יהיו ובין שלא יהיו , ואנחנו גם כמובן נצביע על כל אותן הצעות חוק שחברי הכנסת מביאים מטעמם .
יחד עם זאת , אני מודיע עכשיו , והודעתי זאת למזכיר הממשלה לפני שעה קלה , ביום שני הבא לא אעלה על סדר - היום שום חקיקה מטעם הממשלה ; שאם הממשלה חושבת שהיא יכולה לבוא מתי שהיא רוצה , גם הכנסת תדון בנושאים שקשורים לממשלה בזמן שהיא תחשוב - לאחר התייעצות עם ראשי הסיעות - שהיא תחשוב שהוא ראוי לכך .
אין לנו כלים אחרים ברמה הפרלמנטרית .
אני חושב שהפרלמנט והדמוקרטיה הישראלית חשובים לכל סיעות הבית , יהיו אשר יהיו , על כל דגליהם .
אני חושב שגם ראשי ממשלה יהיו פעם ראשי אופוזיציה , וראשי אופוזיציה יהיו לראשי ממשלה .
נשמת אפה של החברה בישראל , של מדינת ישראל , היא הדמוקרטיה .
נא לשים את הלב לעניין זה .
לא יהיה מצב שבו במקום כל החקיקה יביאו חוק הסדרים , כי חוק ההסדרים עבר מן העולם , ואם מישהו לא יודע מזה , אז הוא ידע מזה .
תודה רבה .
אין לנו כרגע שר אשר עתיד להשיב .
השר המשיב על הצעת האי - אמון הראשונה הוא השר שמחון , ולצערי הרב הוא לא נמצא פה .
יתר על כן , גם השר התורן יעקב מרגי - גם הוא משום מה עדיין לא הגיע .
אולי כל אחד סומך על השני שיגיע .
השר מרגי הגיע - הנה אני אומר , והוא כבר גאל עולם , שלא נצטרך לדבר עליו .
האם כבוד השר מרגי ישיב על הצעת האי - אמון ?
הוא לא משיב .
אז אנחנו נמצאים במצב שבו - חברת הכנסת - ההצעה הראשונה היא של חבר הכנסת מסעוד גנאים .
אז אתה יכול לעלות , אני לא סופר את הזמן .
אתה יכול לעלות , להציג את האי - אמון , ואם לא תשיב הממשלה , נצביע מייד על האי - אמון , בתום דבריך .
יש דיון ?
אם הממשלה לא משיבה , בשביל מה צריך דיון ?
כנראה היא מסכימה - היא מסכימה כנראה להצעת האי - אמון , הרי - יכול להיות מצב שהממשלה לא משיבה ?
חבר הכנסת גנאים , אני כמובן לא אפעיל את השעון אלא לאחר שהשר יגיע , אלא אם כן אתה מבקש ממני שאני אפעיל את השעון , ואתה מוכן להביע את אי - אמונך .
באמת נפלא מעיני - בעיני .
אבל מדובר פה - - - אבל תעסוקה במשרד החינוך היא תעסוקה שמיוחדת למשרד החינוך .
אתה צודק , בוודאי , אני באמת חושב שהממשלה טעתה בשיקוליה כאשר חשבה ששר התעסוקה הוא זה אשר צריך להשיב על נושא שהוא בשליטת משרד החינוך בלבד .
אני מבין , השר - השר המקשר - יכול לענות , הוא גם בר - אוריין , שמכיר את כל עבודות כל המשרדים , בהיותו השר המקשר , הוא מכין את עצמו להיות ראש הממשלה , והוא בצדק עושה זאת .
אבל מה ?
באמת פלא בעיני , ואתה צודק , מה נפקא מינה אם הוא נמצא או לא נמצא , בלאו הכי תשובתו היא תשובה שכנראה מוכנה .
אה , השר ארדן ישיב על ההצעה לסדר - יום שנושאה מורות במגזר הערבי ?
השר ארדן משיב על הצעת האי - אמון אשר תנומק על - ידי מרצ - העבודה .
שהוא פה ?
את יודעת , פעמים רבות - - - פעם היה זועק השחקן המנוח שייקה אופיר , והיה צועק למשטרה : משטרה , יש שוד , יש שוד .
בואו , בואו .
אמרו לו : מה אתה דואג ?
בשביל זה אנחנו כאן .
הוא אומר : כן , אתם כאן , במקום להיות שם , בשוד .
תאמרי בבקשה לשר שמחון שהוא צריך לענות על הצעת אי - אמון .
אנחנו לא נמתין לו .
אדוני , נא להתחיל .
אני חושב שזה מן הראוי .
אני מאוד מודה , אם כי כך יתרגלו שרים שלא לבוא .
אז אנחנו נחליף את סדר - היום .
תודה רבה לחברת הכנסת עינת וילף .
אנחנו נדון באוזלת ידה של הממשלה בתחום המדיני , החברתי והכלכלי , הצעת אי - אמון של סיעות מרצ - העבודה .
את ההצעה תנמק חברת הכנסת זהבה גלאון , וישיב השר המקשר , בהיותו השר המקשר , השר גלעד ארדן .
אדוני ישיב , כפי שאני מכיר אותו , כמה שצריך להשיב .
לא יותר ולא פחות .
חבר הכנסת דנון , מותר לה , היא לא אמרה דבר לא פרלמנטרי .
בוודאי בדיון הכללי אתה תשיב לה .
אתה לא סומך על השר ארדן שהוא ישיב לה ?
תודה רבה .
אני רק רוצה להעיר הערה לגבי מה שקרה הלילה או הבוקר ב" יד ושם " , שהזכירה גם חברת הכנסת זהבה גלאון .
אני חושב שאין מחנה בישראל , אין אזרח בישראל , שלא מביע שאט - נפש מהמעשה , שהוא לא רק ונדליזם , אלא הוא מעשה של קיצונים אשר אין אלוהים בלבם .
אין אלוהים בלבם , ואני אומר זאת על דעת כל חברי הכנסת ו- % 99.9 מאזרחי מדינת ישראל .
תודה רבה לך על כך שדיברת .
כבוד השר , בבקשה .
אלה , כמובן , נושאים שהם בחקירה .
אני חושב , בלי לדעת מי עשה את הדברים ב" יד ושם " , שהשאט - נפש הוא מוחלט מטעם הציבור .
אין אלוהים בלבו , אין .
אין אלוהים בלבו .
למה אדוני נסער ?
כשהתיישבו יהודים בג'עוני - זה גיא - אוני - זאת היתה התנחלות , מה אתם חושבים ?
מה אפשר לעשות ?
ואני , שאני חסר כל רגש של ציניות ודברים כאלה , חשבתי שאתה מתכוון ברצינות .
תודה רבה .
כמובן , הכנסת תשקול ותחליט .
חבר הכנסת מסעוד גנאים יעלה את הצעת האי - אמון של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד בנושא : כישלון הממשלה בהתמודדות עם מצוקת הדיור והאבטלה בקרב מורים במגזר הערבי .
ישיב שר התעשייה , המסחר והתעסוקה השר שאול שמחון .
שלום שמחון .
שאול היה איש טוב , אבל לא כמו שלום .
הוא היה טוב מאוד , אבל לטוב יש תמיד דרגות .
אני רק רוצה לומר , השר , שמצוקת הדיור והאבטלה , האבטלה - היא מתכוונת לאבטלה בקרב המורים .
השר נתמנה להשיב , וכמובן , אתה תנמק .
רגע .
תבור זה שטח חקלאי , נכון ?
כדי לשנות את הייעוד אתה חייב לקבל את האישור של המועצה .
זאת שאלה אחרת .
זאת שאלה אחרת .
לא .
אבל מי שהיה בשטח שיפוט סח'נין - גם היא היתה צריכה לפנות .
היא יכולה להמליץ בפני המחוזית , אבל היא לא יכולה להכריח .
בעניין זה , של שינוי תב"ע , צריכה הוועדה המחוזית , ואישור הארצית , וחתימת השר .
אתה צודק , זו שאלה אחרת .
זאת שאלה , אבל היא לא שייכת לשטח שיפוט .
זה עניין אחר .
אבל צריך לדייק בדברים .
לא .
גם זה נכון .
אני לא יודע , כשקבעו את זה - יש פה שאלה אחרת .
אני יודע , הבנתי , הבנתי .
רק הדוגמה לא טובה .
מאה אחוז .
לקביעת גבולות .
כדאי להתחיל להתקדם .
אני אוסיף לך זמן , אבל תמשיך .
אתה צודק .
בזה אתה צודק .
אני מוסיף לך שתי דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
אני מזמין את כבוד השר שלום שמחון לעלות ולהשיב על הצעות האי - אמון שמביעות סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד בממשלה .
אהלן וסהלן .
נכון .
עפו , מה אני יכול לעשות ?
זה נכון .
היום היו אצלי ראשי רשויות - - - אבל כמה נפלטו ?
עד עכשיו הוא עונה לעניין - - - - והוא מבין מה הוא קורא .
הוא אומנם שר התעסוקה , המסחר והתעשייה , אבל יחד עם זה הוא קורא בנושא החינוך ומבין מה הוא אומר .
אדוני , אם אתה מדבר על חינוך , גם חברי - ביציע האורחים יש לנו תלמידות מתיכון " בר אילן " בנתניה ויש לנו כיתות ה' מבית - הספר על שם רבקה גובר בירושלים .
לא למחוא כפיים , בכנסת אסור למחוא כפיים .
פה זה לא " כוכב נולד " .
אולי אדוני יכול לדאוג לסח'נין שיחזירו לה את המוסד לביטוח לאומי שהיה בה .
לא , באמת , עיר כל כך גדולה , מרכזית .
היה בה מוסד לביטוח לאומי .
הבטחות יש .
אני בטוח שהשר שלום שמחון יכול גם להשפיע שיקיימו אותן .
עפו , מה אפשר לעשות ?
אתה יודע מה , גם להפתעתי חלק מההבטחות קוימו .
אני עוקב .
שמע , בעבר שום דבר לא קוים .
ברוך השם אנחנו מתחילים - - - בחלק הרבה יותר גדול .
יש התקדמות לא מספיקה , אבל יש התקדמות .
תודה רבה .
כבוד השר ארדן יעלה ויבוא כדי לסכם את העניינים , ומייד לאחר דבריו נעבור להצבעה .
חבר הכנסת פיניאן , תארגן את כוחותיך .
חבר הכנסת הרצוג , תארגן את כוחותיך .
הנה - כדי שלא תעיר את ההערה - חבר הכנסת הרצוג , לארגן את כוחותיך , כמצליף האופוזיציה - אז הנה , לא אמרתי רק לפיניאן .
אף פעם הוא לא נואם מלה מעבר למה שהוא צריך , גם לא פחות .
אין ספק בלבי שאתה עלית משום שאתה המוסמך ביותר לייצג את ראש הממשלה ואת הממשלה בעמדות הממשלה לגבי הצעות אי - אמון , ואתה מדבר רק לעניין , אין פה איזו מערכת של פיליבסטר כזה או אחר .
נא לשבת .
השר , אני מוכן להעמיד את לשכתי לרשותכם - תוכלו לשוחח שם .
אני אבקש אפילו לתת לכם קפה , אבל אי - אפשר בעמידה לדבר עם השר .
בבקשה .
תודה רבה .
רבותי , לפנינו שתי הצעות אי - אמון .
רבותי השרים , רבותי השרים לשעבר , רבותי השרים בעתיד , נא לשבת .
כל אחד יתפוס את מקומו .
אנחנו עוברים להצבעות על שתי הצעות לסדר - היום , כל אחת בנפרד , בנושא - הצעת אי - אמון מטעם סיעות רע"ם - תע"ל - חד"ש - בל"ד , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת מסעוד גנאים , בנושא : כישלון הממשלה בהתמודדות עם מצוקת הדיור והאבטלה בקרב מורים במגזר הערבי , הצעה אשר התשובה לה נישאה בפי השר שלום שמחון .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
14 בעד , 63 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות רע"ם - תע"ל חד"ש ובל"ד , כפי שנומקה על - ידי מסעוד גנאים , ירדה מסדר - היום .
השר ארדן הצביע במקום ?
השר ארדן , למרות היותו מקוזז , הצביע - אני לא משנה את ההצבעה .
השר ארדן מבקש להתנצל בפני מי שהוא התקזז אתו על כך שהצביע , והוא מבטיח לו שבהצבעה המיידית הבאה הוא לא יצביע .
תודה רבה .
רבותי , הצעת אי - אמון מטעם סיעות מרצ - העבודה , כפי שנומקה על - ידי חברת הכנסת ויושבת - ראש מפלגת מרצ , חברת הכנסת זהבה גלאון , בנושא : אוזלת ידה של הממשלה בתחום המדיני , החברתי והכלכלי .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
14 בעד , 61 נגד , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות מרצ - עבודה , כפי שנומקה על - ידי חברת הכנסת זהבה גלאון , לא נתקבלה וירדה מסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , בראשית הישיבה כבר הבעתי את שאט הנפש של מרבית אזרחי ישראל על כל דגליהם ומחשבותיהם ונטיותיהם הפוליטיות - לגנות את אשר אירע היום ב" יד ושם " בשאט נפש מוחלט ולומר שלדעתי הדבר נעשה על - ידי אנשים שאין אלוהים בלבם .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
בבקשה .
האם זו הודעה שצריכה - אין צורך בהצבעה , רק - - - תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , הצעת חוק להארכת תוקפן של תקנות שעת - חירום ( יהודה והשומרון - שיפוט בעבירות ועזרה משפטית ) , התשע"ב - 2012 .
יציג את הנושא , בשם שר המשפטים , השר יעקב מרגי .
בבקשה , אדוני .
יושבת - ראש הישיבה חברת הכנסת סגנית יושב - ראש הכנסת אורלי לוי , את רוצה להמשיך לנהל ?
רבותי חברי הכנסת , השר עדיין לא הגיע - מיהו השר התורן ?
גלעד ארדן .
היום יום שלישי , כ"ב בסיוון התשע"ב , 12 בחודש יוני 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
כמדי יום שלישי , אנחנו פותחים בנאומים בני דקה .
לאחר מכן נעבור לציון יום השנה לרצח העם הארמני .
רבותי חברי הכנסת , ראשון הדוברים יהיה חבר הכנסת מג'אדלה .
נא להצביע , מי שרוצה להשתתף בנאומים בני דקה .
חבר הכנסת מג'אדלה , אתה יכול להיות הראשון , בבקשה .
אתה הראשון .
אחריו - חברת הכנסת אדטו .
את לא רוצה היום ?
אז חבר הכנסת מגלי והבה .
תודה רבה לחבר הכנסת מג'אדלה .
אמרתי חבר הכנסת מגלי והבה , ואחריו - חבר הכנסת סעיד נפאע .
מה קרה ?
לא הבנתי .
רגע הייתי עסוק בכמה דברים .
אנחנו עוברים בחזרה לדקה ועשר שניות .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת סעיד נפאע , ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
הכנסת היתה מיודעת על עצם המשלחת , אבל לא קיבלה פרטים .
היתה צריכה לקבל בהמשך , ואנחנו היינו בעיצומם של דיונים , ובכך הסתיימה הפרשה , משום שזה עלה על סדר - היום ומייד בוטלה הפגישה .
כפי שגם היה צפוי שיהיה .
רבותי חברי הכנסת , אני ביקשתי מחבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו אנחנו נבקש מחבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
מסעוד גנאים , בבקשה .
חבר הכנסת אלדד , אני מבקש ממך שלא לדבר עם חבר הכנסת כץ כשמסעוד גנאים ידבר , כי זה יפריע לו .
כי הוא , משום מה , דיבר כשאתה דיברת .
תודה רבה .
חבר הכנסת אייכלר , בבקשה .
הנה , אתה ידעת - ואחריו - איתן כבל , ואחריו - - - לא , לא .
אנחנו חייבים בנאומים בני דקה - - - חבר הכנסת אייכלר , זה על חשבונך .
דקה היא דקה .
אני מנדב לכם את לשכתי .
תיפגשו ותחליפו דעות .
אני עכשיו נותן לך חצי דקה .
תאמר את כל מה שיש לך לומר ובזה אנחנו חייבים לסיים .
תודה רבה .
איתן כבל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יעקב כץ , ואחריו - חבר הכנסת אכרם חסון .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב כץ , ואחריו - חבר הכנסת אכרם חסון , ואחר מכן - בהתאם לכניסתכם לאולם .
חברת הכנסת אדטו היתה פה , אבל היא ויתרה , אז היא עוברת - בבקשה , חבר הכנסת כץ .
אתה יכול לומר כל מה שאתה רוצה , אבל במסגרת הזמן המותר לך .
חבר הכנסת והבה , לא צריך להתערב בזה .
רק לא מלחמת אחים .
קודם כול , איש לא ימנע מהאחר , אבל יחד עם זה נזכור שכולנו כאן שותפים לגורל אחד .
גם אם יש מחלוקות קשות , מחלוקות קשות - רק שלא תהיה מלחמה .
אני לא אומר לך את זה , אני אומר את זה - - - חבר הכנסת כץ , אני אומר לך את זה כפי שאמרתי זאת לממשלת ישראל .
לפני כן אמרתי לממשלת ישראל .
חבר הכנסת אכרם חסון , בבקשה .
אחריו אנחנו נעבור לחברת הכנסת אבסדזה .
תודה רבה לחבר הכנסת אכרם חסון .
אתה רואה ?
בנאום השלישי בנאומים בני דקה בדיוק על הדקה גמרת .
אתה רואה ?
על השנייה .
תודה רבה .
חברת הכנסת אבסדזה , ואחריה - דב חנין .
חבר הכנסת רותם .
חברת הכנסת אבסדזה , בבקשה .
נו , נו , רבותי , רבותי .
עכשיו היא מדברת .
עוד מעט אתה , בן - ארי .
בבקשה , אני מחזיר את זה לתקנו .
בבקשה .
תודה רבה .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת אבסדזה .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת טיבייב , אלא אם כן הוא - בבקשה , אם הוא רוצה בנאומים בני דקה , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת טיבייב , אתה רוצה נאום בן דקה ?
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - ארי - בבקשה , אדוני , ואחריו - חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
בבקשה .
תודה .
תודה רבה .
חברת הכנסת אורלי לוי .
רבותי , להקפיד על דקה .
זה נאומים בני דקה , למרות שאני לא יכול להפסיק כשאדם מדבר דברי תורה .
סגורה הרשימה , אתה האחרון .
זה שווה הצעה לסדר - היום .
אי - אפשר בנאום בן דקה .
חברת הכנסת אדטו , חזר תורך , ואחריה - חבר הכנסת אמסלם , ויסיים חבר הכנסת בן - סימון .
אה , גם את ?
רבותי , אנחנו צריכים להתחיל בסדר - היום , אבל טוב , בן - סימון וחברת הכנסת תירוש .
בבקשה .
אני נמצא בדיווח מהמשטרה - המשטרה לוקחת ברצינות רבה והיא מקווה למצוא את האשמים .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לחבר הכנסת אמסלם , אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע , ונוספו לנו בן - סימון , תירוש וענת וילף .
אני לא נותן לאף אחד יותר .
בבקשה .
תודה רבה .
אנחנו גם ציינו באולם שאגאל היום את שבוע הספר בשירה , וכל אחד מחברי הכנסת ייצג את סיעתו ואמרו דברי שירה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני מבטיח לך שאף אחד לא ידבר פה כשאתה תדבר .
אף אחד .
כולם נזהרים שלא לדבר עם היושבים לידם , כי זה עלול להפריע לך ואני לא מסכים .
בבקשה , חבר הכנסת אלסאנע .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
גם אלה הצעות לסדר - היום , בהחלט .
חבר הכנסת בן - סימון , תירוש אחריו , ותסיים עינת וילף .
בבקשה , חבר הכנסת בן - סימון .
תודה רבה .
חברת הכנסת תירוש .
תודה רבה .
חברת הכנסת עינת וילף תסיים .
תודה רבה .
כבוד השר , האם אתה רוצה להתייחס ?
אתה לא מבקש להתייחס לנאומים בני דקה ?
איך שאדוני רוצה .
אדוני יכול לתת " לייק " .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום מס' 8001 , 8109 , 8367 , 8369 , 8370 , 8374 ו- 8401 בנושא : רצח העם הארמני .
אני מוכרח להקדים ולומר שהדיון היום בנושא זה הוא ביוזמתה של חברת הכנסת זהבה גלאון , ועוזר לידה גם , במשך שנים רבות , חבר הכנסת אריה אלדד .
הדברים נמשכים , היא ממשיכה אותם כמסורת סיעתה , סיעת מרצ , שבמשך 20 שנה ואף למעלה מזה מקפידה בכל חודש מאי לבוא ולהעלות את נושא הרצח של העם הארמני באותן תקופות , ואני מברך אותה על כך וחושב שהיא עושה דבר חשוב לכנסת ישראל ולעם בישראל .
ברשותך , אני אקדים דברים , שכן אינני יכול לנאום מעל הבמה .
אדוני השר , אשר ישיב על ההצעות , חברי הכנסת , בשנת 1915 , בימים שבהם התרחש רצח הארמנים , כתב אבשלום פיינברג , איש ניל"י , את הדברים הבאים : " כבר נשחקו שיני מחרון , מיהו הבא בתור ?
כי הנה התהלכתי על האדמה הקדושה והמקודשת , בדרך העולה ירושלימה , ואשאל עצמי אם חיים אנו לעת הזאת , בשנת 1915 , או בימי טיטוס או נבוכדנצר ?
וגם שאלתי עצמי " , ממשיך פיינברג , " אם רשאי אני לבכות על שבר בת עמי בלבד ואם לא הזיל ירמיהו דמעות דם , גם על הארמנים ? " כך כתב פיינברג .
תודה רבה .
צריך לזכור שוועדת החינוך רק לפני חודשיים קיימה דיון ואמרה את דברה בצורה חד - משמעית .
חבר הכנסת אריה אלדד .
ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת דב חנין .
אחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה .
יהודים וערבים .
מה שאמרו על הארמנים .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת בן - סימון , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת אבסדזה , ויסיימו - חבר הכנסת נסים זאב ואחרון הדוברים זאב אלקין .
השר ארדן .
- - - יש שר , הוא ישיב .
חבר הכנסת בן - סימון , אני ייצגתי את מדינת ישראל ואת כנסת ישראל בווילנה - - - - והופעתי בפני הפרלמנט של וילנה ונתנו לי את הכבוד לדבר מעל במת הפרלמנט בפנייה ישירה אל חברי הפרלמנט , כאשר שמעתי שהם אומרים : אנחנו צריכים לצפות פני העתיד .
אסון גדול נפל על שני עמינו .
אמרתי להם : אני לא יודע אילו אסונות נפלו על עמכם , אני יודע איזה אסון נפל על עמי , ואני יודע גם מי גרם לאסון הזה - אתם .
אם לא תכירו בעניין זה , אין אפשרות להסתכל על העתיד .
אתם חייבים קודם כול להכיר במעשיכם , בעוול שעשיתם , כי אתם מרחיקים עדות ואומרים : לא אנחנו עשינו אלא עשו זאת הנאצים .
אני לא רוצה להיכנס אתך לפרקי ההיסטוריה , כשהטנקים נסעו למוסקבה , מה עשו אנשי וילנה לעמנו ולקהילה היהודית בווילנה .
אמרתי להם את זה נכוחה .
אמרתי : אתם יכולים לכעוס .
אין ולא יכול להיות איזשהו מבט לעתיד בלי שנכיר , קודם כול , באשמתנו , ואם אתם לא מכירים באשמתכם יש לכם בעיה גדולה ; אנחנו נסתדר .
ואכן , אני מוכרח לומר שפרץ ויכוח גדול , והעם בווילנה , עם הנשיא שלו , ביקש את סליחת העם היהודי מטעם העם הליטאי .
לא .
זו העוצמה .
חבר הכנסת , הוא לא מתווכח אתך .
אפילו לא עולה על דעתי שהוא יתווכח אתך .
תודה רבה לחבר הכנסת דניאל בן - סימון .
חברת הכנסת אבסדזה - בבקשה , גברתי .
אתה תקבל רשות לדבר .
מייד אחרי הדיון אתה רוצה איזושהי הודעה מטעם - - - אנחנו מזכירים כרגע .
אנחנו לא מבקשים התנצחות .
אנחנו מזכירים את אסון העם הארמני .
זה הנושא .
מאה אחוז , אבל יש אנשים ממפלגתך , למשל חברת הכנסת אבסדזה , שמייצגת את - - - בעוד שלוש שנים .
תודה רבה לחברת הכנסת אבסדזה .
חבר הכנסת נסים זאב .
ואחרון הדוברים לפני תשובת השר - חבר הכנסת זאב אלקין .
חבר הכנסת .
זה לא הנושא .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת זאב אלקין , בבקשה .
אני נעניתי בלב חפץ לבקשתה של חברת הכנסת זהבה גלאון ולבקשתו של חבר הכנסת אריה אלדד .
הדיון עוד לא הסתיים .
אני זוכר את הרגע .
תודה רבה .
אתה רואה למה אני בחרתי בך להיות ראש הסיעה שלי ?
חבר הכנסת מוחמד ברכה זוכר שהיינו פה ארבעה - חמישה .
תודה רבה .
כבוד השר , בבקשה .
העם .
העם הארמני .
בירושלים יש את העדה הארמנית , אבל הם ישראלים ששייכים לעם הארמני .
אין על זה ויכוח .
יש לנו גם רובע ארמני בירושלים , גם עדה ארמנית בירושלים , יש עדה אשכנזית , יש עדה ספרדית .
יש עדות , אבל אתה צודק במאה אחוז , הארמנים הם עם .
או הסירה מסדר - היום .
שלוש שנים .
תודה .
חברי הכנסת - - - חופש הדיבור - - - חבר הכנסת ברכה , עד כאן .
תודה , חבר הכנסת ברכה .
הוא רשאי לומר מה שהוא רוצה מעל הבמה .
אדוני אחר כך יכול לענות לו בעיתון , בכל מקום שהוא ירצה .
הוא מצטט את נשיא טורקיה .
בבקשה .
תודה רבה .
אדוני אומר שהכנסת תמשיך לדון בנושאים , כי הדיון בוועדת החינוך טרם הסתיים .
תודה רבה .
לא הבאת את הסיכום לכנסת .
תקיים את הדיון ותסכם אותו .
זה הכול .
תשמעו , ליושב - ראש יש ניסיון .
אנחנו נמשיך את הדיון בוועדת הכנסת .
נמשיך את הדיון בוועדת הכנסת .
החלטה כבר היתה .
קודם כול , אני מודה מאוד לשר על תשובתו .
בתשובה היו דברים חד - משמעיים במובן היסטורי בהתייחסותה של הכנסת ומדינת ישראל לנושא .
אני רוצה להודות לארכיבישוף האריס שרבוניה , המייצג את הפטריארך הארמני לענייני חוץ , הנמצא אתנו כאן , לקונסול הכבוד של ארמניה , ולד"ר ג'ורג'יט אווקיאן מוועד הפעולה הארמני .
תיכף , אני נותן לכם .
אתה לא רוצה ?
הוא לא רוצה .
אוקיי .
בבקשה , חבר הכנסת נפאע .
ברור לי .
ברור .
דרך אגב , היום זו לא דעה אחרת .
מותר לך היום , לפי התקנון החדש , בלי להביע דעה אחרת .
זה נקרא : תגובה נוספת , הבעת עמדה .
דעה נוספת , עמדה נוספת .
חבר הכנסת חיים אורון , אחינו ג'ומס .
חבר הכנסת נפאע , היום השתתפו נציגי שבע סיעות בבית שכולם אמרו .
חברת הכנסת זהבה גלאון , אני מברך אותך על נחישותך .
את רואה שהזמן עושה את שלו .
חבר הכנסת טיבייב - בבקשה , אדוני .
נא לפתוח רמקול לחבר הכנסת טיבייב .
ודאי .
תעלה את זה על סדר - היום .
ייתכן מאוד שיהיו אנשים שיתייחסו לזה .
אני לא בקי בכל - - - טוב .
תודה .
טוב , טוב .
בבקשה , אבל נא לסיים .
אתה עומד ואומר : עד שלא יביאו לי הוכחות .
הכנסת הביעה את דעתה .
ממשלת ישראל ענתה .
עכשיו , האם אתה רוצה שנצביע על עמדתך ?
לא נראה לי - - - אני רוצה להבהיר , בצורה רבה , שמעולם - חוץ מהנושא של איכות הסביבה והחיים המשותפים - לא הייתי בלובי אחד עם חבר הכנסת ברכה , לא הייתי בלובי אחד עם חברת הכנסת זהבה גלאון .
אלה שדורשים צדק היסטורי בנושא שקרה לעם הארמני לא מבקשים לעשות לובי , הם מבקשים לתקן את ההיסטוריה .
אני מאוד אודה לך אם לא תאמר שאנחנו לובי , כי פה ישבו אנשים רבים אשר חשבו שהיחסים הדיפלומטיים של ישראל לא מצדיקים .
אוקיי .
בסדר .
אתה חושב שישראל לא צריכה להתעסק בעניין זה .
הבנו .
עכשיו , מה אתה רוצה לומר ?
אני נותן לך , בבקשה .
בין - לאומית ?
טוב .
תודה .
האם זאת הודעת קדימה , חבר הכנסת מולה , או זו דעתו האישית של חבר הכנסת טיבייב ?
שמענו את דעתך .
אנחנו שמענו .
היא רשומה גם בפרוטוקול .
אנחנו לא יכולים להצביע על דעתך , כי - - - חבר הכנסת מולה , אחרון הדוברים , בבקשה .
נא לא להפריע , חבר הכנסת טיבייב .
חבר הכנסת טיבייב , עמדתך הובהרה בצורה ברורה .
תודה רבה .
לעת עתה , אנחנו היום בכנסת ישראל קיימנו דיון רציני ביותר , שבו השתתפו שבע סיעות ומספר חברים הביעו את העמדות בנושא רצח העם הארמני .
המחויבויות של ישראל או ההתייחסות - בישראל יש גם אנשים ועמים שונים .
בתוך מדינת ישראל יש אזרחים ישראלים פלסטינים , יש אזרחים ישראלים יהודים , יש אזרחים ישראלים שהם לא פלסטינים ולא יהודים , וכולנו יחד כאן במדינת ישראל הבענו היום את מגוון הדעות החד - משמעי של כנסת ישראל , כמו גם עמדת הממשלה כפי שהובעה .
חברת הכנסת זהבה גלאון , חבר הכנסת אריה אלדד , נדמה לי שהשר לא התנגד שהוועדה תמשיך לדון .
אין לנו צורך לקבל החלטה נוספת .
אנחנו עומדים מאז , מההחלטה הקודמת של המליאה , וממשיכים לבקש מוועדת החינוך להמשיך ולקיים דיונים בהתאם לצורך בנושא הארמני .
כנסת ישראל בהחלט בישיבה זו הזדהתה עם אסונו של העם הארמני .
אני מאוד מודה לכל המשתתפים בסעיף זה .
אני מזמין את חבר הכנסת מג'אדלה לבוא ולהחליף אותי על מנת להמשיך את הדיון - תודה רבה לאורחינו - על מנת להמשיך את הדיון בסדר - היום : החלטת ראש הממשלה לאשר בנייה של 850 יחידות דיור , הצעות לסדר - היום מס' 8333 , 8338 , 8356 , 8372 , 8373 , 8384 , 8387 ו- 8388 .
כמובן שהשר צריך לחזור על מנת שהוא ישמע את הדוברים .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת מוחמד ברכה , בבקשה .
אדוני השר - רבותי השרים , באמת יש היום שרים כמעט כמו חברי כנסת , זו באמת הפתעה גדולה .
היום יום רביעי , כ"ג בחודש סיוון תשע"ב , 13 בחודש יוני 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
שלושה שרים .
תודה רבה .
אחרי שהשר יענה אתם תוכלו כמובן להוסיף ולשאול .
בבקשה , חבר הכנסת צרצור , שאלות נוספות .
חבר הכנסת טלב אלסאנע גם הוא יוכל לשאול , כי אין אחרים מסיעות אחרות .
צודק , צודק .
כתוב שיש לך זכות עצמאית .
בסדר , אתה תחליט אחרי זה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , הזכות שלך היא ישירה , האמת היא שגם הגשת את השאילתא לפני חבר הכנסת צרצור , אנחנו רק שקלנו את שיקולי הסיעה וכמובן נתנו לבכיר בסיעה , אבל האמת היא שלפי תקנון הכנסת הזכות היתה שלך , ואתה , ברוב טובך ובהבנתך גם ויתרת ליושב - ראש הסיעה , ואנחנו מעריכים זאת מאוד .
כמובן , חבר הכנסת ברכה גם הוא יוכל .
בבקשה .
תודה רבה .
אדוני ישיב ; עוד לא ישיב .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה ; אחרון השואלים .
תודה .
כבוד השר .
תודה רבה .
אתם יכולים לעשות follow-up על עניין זה .
הרי לא יכול להיות מצב שבו חוק בחירות לא יהיה על - פי קריטריונים ברורים , קבועים , שהרי הדבר הזה נתון גם לשיקולן של הרשויות העוקבות והמפקחות .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים , בוודאי .
חבר הכנסת שטרית , אל דאגה בלבך .
השאילתא הבאה - ישיב שר התקשורת או שר הרווחה .
שר התקשורת - - - - בשבתו כשר התקשורת , על שאילתא של מאיר שטרית בנושא : החשכת משחקי היורו ; דבר שמעניין רבים מאזרחי ישראל .
בבקשה .
האם אנחנו לא משלמים אגרה ?
אתה יכול כבר לעלות .
הרי יש שלוש פלטפורמות שידור , אחת היא אגרה .
אזרחי ישראל משלמים אגרה לרשות השידור .
זה השירות הציבורי , או מה שאמור להיות השירות הציבורי .
השנייה היא הפלטפורמה של אנשים שמתקשרים עם " הוט " , למשל .
אתה משלם דמי מנוי ואתה מקבל את השירותים שלך .
השלישית היא , כמובן , הפרסומות שבהן יש או רשיון או זיכיון , ואנחנו התחלנו לזלוג , כל אחד לכיוון של השני - פרסומות בערוץ הראשון , פרסומות בכבלים .
הדברים האלה מייצרים איזו אנדרלמוסיה שאף אחד לא יודע .
אבל מה ששואל מאיר שטרית זה דבר שמעניין אותי כאדם שלא חלם שאתה תחליף אותו מבחינת הכבוד , אבל שהיה גם שר תקשורת .
הרי אם אני קונה חבילת יסוד שבה יש הערוץ הטורקי - ואני , אין לי שום ספק שכאשר יש אנשים שקונים את הזכויות אז הם רק מביאים טובה לציבור בישראל , כי אחרת אנחנו עוד יכולים להימצא שלא נראה בכלל את ה" יורו " .
אבל שואל מאיר שטרית שאלה נכונה : אני קניתי את הטורקי , אני רוצה לשמוע דברים , ומשום כך יש לי זכות כלפי נותן השירות שלא יחשיך לי את - האם באמת אדם אשר רוכש זכויות מאותה מערכת , והזכויות הן כולן שלו , יכול לגרום לכך שמפירים את הזכות של אותו אדם אשר רכש - כי הרי אתה ב" הוט " רוכש חבילת יסוד .
האם אנחנו יכולים למנוע ממנו ?
כי זכות יוצרים היא זכות של אנשים אשר יצרו את המערכת .
אם למשל שחקני הכדורגל , הם היו מקבלים את הכסף , אז אנחנו היינו יכולים לבוא ולומר : נו , באמת זכות יוצרים , הם כותבים ואלה הם מכניסים גולים .
אבל השאלה - אם אדם שרכש זכויות יש לו זכות יוצרים , אדוני ?
בבקשה .
לא , לא , לא , אתה נותן הגנה .
בעניין זה אנחנו חתומים על אמנה , השר לשעבר שטרית .
אנחנו חתומים .
אם הערוץ הטורקי לא רכש את הזכויות , אנחנו מחויבים להחשיך .
זה עניין אחר , אבל אם יודעים - אנחנו - - - אם משרד התקשורת , אם מדינת ישראל יודעת - - - - שהערוץ הטורקי או כל ערוץ אחר - בזמנם הירדנים היו עולים - - - זה כתוב בהסכם .
חבר הכנסת מאיר שטרית .
הוא קונה , הוא קונה את זה .
ערוץ - 9 קונה .
מרבע הגמר בגביע העולם .
האולימפיאדה כולה , מה זה .
אנחנו משלמים הרבה בשביל הערוץ הזה .
אבל נדמה לי שהכשל שעליו השר לשעבר שטרית מצביע נובע מהתחרות , ולא התחרות פותרת אותו .
בא בן - אדם ואומר , אלה זכויותיו , אחר לא יכול - - - אין על זה ויכוח .
תודה רבה .
השאלות שאישרנו לחבר הכנסת שטרית מעניינות את כל הציבור , אבל בהחלט יש גם דברים שבהם אם לא היו אנשים אשר רוכשים זכויות , כדי להביא לציבור - למשל , כל אוהד כדורגל יכול לראות את הקבוצה שלו משחקת בכל שעה אם הוא משלם עבור הצפייה בה , ואם לא היה מישהו שיכול לעשות זאת , או היו צריכים לעשות את זה בגל פתוח , לא היה מי שירכוש את זה בכלל .
כך שהשפע יוצר גם בעיות , וצריך להגן על אלה שמקבלים רשות לרכוש , אלה הם דברים שצריכים לשים לב - יש לנו ערוץ ציבורי שמקבל אגרה מכל אחד ואחד מאתנו , בין שאנחנו רוצים את הערוץ ובין שאנחנו לא רוצים את הערוץ , כל מי שיש לו מכשיר רדיו , כל מי שיש לו מכונית , גם בלי רדיו , כל אחד צריך לשלם את האגרה , ובאמת , השירות הציבורי צריך לתת את אותם דברים שהציבור רובו רוצה לראות .
וגם ציבורי מיעוטים כמובן .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לשאילתא של חבר הכנסת מוחמד ברכה , אשר ישאל את שר התחבורה , התשתיות הלאומיות והבטיחות בדרכים .
אדוני השר , כבודו , בבקשה יעלה ויבוא , וחבר הכנסת מוחמד ברכה ישאל בעניין חיבור יישובי אל - שגור למסילת הברזל .
חברת הכנסת אורלי לוי , שומעים אותך בכל האולם .
אדוני השר , נא להשיב .
יש תחבורה ציבורית שמביאה אותם .
המרחק בין תחנה לתחנה לא עולה על 15 קילומטר .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה , ואחריו - חבר הכנסת צרצור , וגם חבר הכנסת חנין , אם לא יהיה מישהו אחר .
חבר הכנסת צרצור , בבקשה .
אתה תשיב לכולם .
חבר הכנסת הורוביץ , ביקש חבר הכנסת חנין .
הזכות שלך היא לפניו , כי אתה לא מאותה סיעה , אבל אני מכיר אותך .
אתה יודע מה ?
אני אעשה צדק - גם אתה תשאל .
בבקשה .
לעארה , לערערה ולאום - אל - פחם ואדי - עארה הוא כמו נתיבי - איילון .
אתה נותן את הדוגמה של עירך תל - אביב .
לכל אחד ואחד מהמקומות שבהם אנחנו מדברים - מה , הם יעברו בתוך אחד הכפרים ?
אתה יודע מה יעשו מוחמד ברכה ושיח ' צרצור מבחינת הלחץ של ראשי העיר ?
בטייבה - תעביר להם את הרכבת בתוך טייבה .
כשאתה מדבר על נתיבי - איילון אתה מדבר בתוך העיר , משום שיש ה" סנה " שעוברת בתוך העיר , ואתה , על ה" סנה " נוסע .
אתה מתחיל להיכנס לכל אחת ואחת מהשכונות , אתה - - - אגב , מה שאחמד טיבי כבר זועק פה 20 שנה , לאפשר לצאת לנתיבי התחבורה הראשיים - אני השתתפתי אתו בכמה מקרים .
השר כץ מהיום הראשון פעל בצורה באמת מעוררת כבוד בעניין זה גם ביישובים הערביים בגליל בכלל וביישובים הערביים בפרט .
נו , ברור .
בדרך כלל בערים הרכבת היא תחתית .
חבר הכנסת הורוביץ , בערים הרכבת היא תחתית .
בבקשה , חבר הכנסת טיבי , בבקשה , הואיל ונתתי כבר לחבר הכנסת הורוביץ .
אני מאפשר שעת שאלות לשר התחבורה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אדוני השר ישיב על השאלות שהוא יכול להשיב או רוצה להשיב עליהן .
בבקשה .
איזה התנגדות היתה מהחברים ביישובים על כביש 6 , אתה זוכר ?
היום כביש 6 משרת את כולנו - יהודים וערבים , את כל אזרחי מדינת ישראל - - - על ההפקעה .
נו , ברור .
אבל שילמו - - - נו , כן .
גם בכביש המצלבה פה .
בזמנו הייתי חבר בעיריית ירושלים , אדוני השר , וטדי קולק אמר : אין ברירה אחרת .
אמנון ניב המנוח אמר : אין ברירה אחרת .
ואנחנו כולנו אמרנו : מה , להרוס את עמק המצלבה ?
עמק המצלבה היום משולב בנוף - - - נו , ברור .
- - - בעזרת השם , הנכדים שלנו כבר יבנו את הרכבת החיג'אזית , יחדשו את הרכבת - - - כולם יבינו שאנחנו צריכים לחיות יחד - - - מאיסטנבול עד מכה ועד קהיר .
נעשה מנהרה .
נעשה מנהרה מתחת לסוריה , יהיה בסדר .
בטוח .
מי שלא מאמין בזה , קשה לו להאמין במשהו .
אדוני השר רואה עד כמה אנחנו זקוקים לו ביום שלישי .
יש 16 שאלות לשר .
בדרך כלל השרים מקבלים ארבע - חמש שאלות .
16 - לך ולשר אהרונוביץ הכי הרבה שאלות מציבור חברי הכנסת , כפי שנשאלים .
מה יהיה רק עם יער ירושלים ?
אנחנו מאוד - - - כל אזרחי ישראל וכל האורחים של אזרחי ישראל .
תודה רבה .
באמת , אני מאוד מודה לשר .
חבר הכנסת טיבי , אתמול בחוג התנ"ך , כאשר דנו בנושא יוסף ואחיו ומכירת יוסף , כמובן , כדי להבין מלים - חבר הכנסת טיבי , כדי להבין מלים עבריות - למה אני פונה אליך ?
כי אמרת " מחלף " , אז - כדי להבין מילים עבריות עברנו לסורת יוסוף בקוראן כדי להבין מה פירוש המלים שנאמרו במקורות שונים - גם נוצריים וגם יהודיים - בנושא הזה .
כדי להבין את המלים העבריות היינו נזקקים לטקסט של הקוראן , בסורת יוסוף .
- - - האם בנושא שוחד , אם נעליים זה בכלל לא מהמקור של הפוזמקאות , אלא של דבר שהוא בבחינת שוחד .
נעלה , כן .
ואנחנו נזקקנו לסורת יוסוף .
חבר הכנסת מסעוד גנאים היה - אני חושב שגם החוג הזה הוא חוג - חברי כנסת שלא נוכחים בו מפסידים .
יכול להיות , נדמה לי שהדברים - - - כן , זה ברור .
תודה רבה , נדמה לי שזה היה חבר הכנסת טיבי , אם אני לא טועה .
כן .
רבותי , אנחנו מבקשים מכבוד השר אהרונוביץ , באמת , שר אמיץ , שיעלה ויבוא להשיב על השאילתא האחרונה היום על סדר - יומנו , של חבר הכנסת אחמד טיבי , בנושא : חילופי האש וההרג בטייבה .
אדוני השר , באמת , הערכתנו המלאה לך , איזה אומץ לב - - - את זה אחרי זה תאמר .
עכשיו תקריא .
אחריות .
אחריות ציבורית גם .
תודה רבה .
אחרי זה תוכל להרחיב , וגם חבר הכנסת דב חנין .
אם לא יאחר , גם מסעוד גנאים יוכל .
האם אדוני , חבר הכנסת אופיר אקוניס , אתה רוצה שנפסיק את הישיבה עד שתוכל - לא , אז בסדר .
בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת טיבי , שאלה נוספת .
אחריו - חבר הכנסת חנין , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה רבה .
חבר הכנסת חנין .
המשפחה לא יודעת איפה - - - כן , אבל נדמה לי שאת זה אפשר לעשות - אם אדוני מדבר על תופעה אז זה דבר בהחלט - אבל זו לא שעת שאלות ספציפיות .
בלי כל ספק .
אבל צריך להכין את השר מראש לשאלות כאלה .
אם אתה מדבר על תופעה , זכותך המלאה .
אבל באופן פרטי - אם השר יודע , הוא ישיב לך .
בבקשה , חבר הכנסת מסעוד גנאים .
יש שרים שמתמצאים בענייני משרדם , אין מה לדבר .
אחד מהם זה השר אהרונוביץ .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב על אותן שאלות שהוא מוכן להן ושהוא חפץ להשיב עליהן .
אני מאוד מודה לך , אדוני השר .
ודאי תשמח לשמוע שאורחים שלנו היום סטודנטים ממכללת " אחווה " , קורס על המערכת הפוליטית הישראלית .
ברוכים הבאים .
הם נמצאים ביציע הכללי .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לחקיקה .
אני רק לא מבין דבר אחד , אדוני סגן יושב - ראש הכנסת וחברי הצעיר והטוב אופיר אקוניס : הצעת חוק מקבלת פטור מחובת הנחה , זאת אומרת שהיא דחופה ברמה שמחייבת אותנו לוותר על 45 יום .
הממשלה מסכימה לפטור מחובת הנחה , אבל אתה מסכים שהממשלה תשיב במועד אחר .
אם יש פטור מחובת הנחה , איך יכול בכלל להתקבל על הדעת , מבחינת הפרוצדורה , אלא אם כן היא הפכה להיות מכשיר פוליטי בתוך המפלגות .
אני מאוד מעריך את עבודתך , אבל כסגן יושב - ראש - אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , איך יכול להיות שוועדת הכנסת נותנת - לא ברמה הפוליטית , הכול יכול להיות , שמרימים יד - אבל איך ברמה ההגותית יכול להיות מצב שבו נותנים פטור מחובת הנחה לחוק שהממשלה תשיב עליו במועד מאוחר .
אפילו לא קבוע - לא מחר , לא מחרתיים ולא ביום שני הבא .
זה כדי לאפשר להביא דבר על סדר - היום ?
תגיש הצעה לסדר - היום , אני מבטיח לך , אני מאשר אותה על המקום .
ובכן , רבותי , זאת רק הערה , לא לאופיר אקוניס , הוא חבר כנסת מאוד פעיל ומאוד חרוץ , אבל אני באמת - הערתי היא ליושב - ראש ועדת הכנסת .
פשוט קשה להבין מדוע מאשרים הצעת חוק שפטורה מחובת הנחה , להביא אותה היום - אם היא דחופה , אז ודאי שאני רוצה עד הצהריים לגמור את הקריאה השנייה והקריאה השלישית .
אבל הממשלה תשיב במועד מאוחר יותר - מה , זה חוק הצהרתי , זה הצהרת חוק ?
חבר הכנסת , הממשלה - אני מאוד מכבד אותה , רק אני לא שר .
אולי גם בכוונת מכוון אני לא שר , כי אם הייתי שר בטח כבר הייתי מפוטר כמה פעמים .
אבל אני לא שר , בשביל זה בחרתי בעניין אחר .
ברוך השם , חברי הכנסת בחרו בי להיות יושב - ראש הכנסת .
זה גם דבר זמני , הכול יכול להשתנות כהרף עין .
אבל אתה יושב - ראש הוועדה שלי , כחבר כנסת .
הרי לא יכול להיות שוועדת הכנסת תיתן פטור מחובת הנחה לדבר שהממשלה תשיב עליו במועד מאוחר , אפילו בלי - - - בבקשה , נא - אני חושב שצריך מבחינה חוקתית .
אני מאוד מכבד את אופיר אקוניס וגם מפרגן לו .
אם היא החליטה שהיא תומכת , יבוא השר מרידור - - - - ויאמר שהוא מסכים .
אז אני מצביע היום .
חבר הכנסת יריב לוין , שבאמת עבודתך כיושב - ראש ועדה ראויה לציון , והטבעת את חותמך בתקנון של הכנסת , שלאחר איזה 50 שנה יש בו נוסח משולב - אני רק רוצה לומר לך : פעמים רבות הכנסת הופכת למשל ושנינה בעיני הציבור , אבל למה אנחנו נותנים לציבור סיבות להפוך אותנו - - - היחידי שלא אשם זה חבר הכנסת אופיר אקוניס .
אבל יחד עם זה , אם הממשלה מתכוונת להשיב במועד מאוחר , גם הוא יעלה את הצעת החוק במועד מאוחר .
אבל זו זכותו ובזה נגמר העניין .
אני הערתי את הערותי .
אני צודק , לא צודק - ישפוט הציבור .
חבר הכנסת אקוניס , הבמה כולה לרשותך .
אחד מהמשנים .
חבר הכנסת אקוניס , אתה צריך להבין : הממשלה לא קבעה מיהו פליט ; זו הממשלה הקודמת עוד .
כתוצאה מכך אף אחד לא מוגדר לא כפליט ולא כמסתנן , והבעיה היא שלא קובעים מיהו פליט משום הקושי של הממשלה לבוא ולקבוע מיהו פליט ומיהו לא פליט .
אגב , אנחנו כסיעה אופוזיציונית , בשעת שאלות לראש הממשלה דאז , אמרנו לו : מה זה , תקבעו מיהו פליט , וציטטנו באמת את מנחם בגין .
השגריר הוא המנהיג הציוני הגדול ?
תודה רבה .
ובכן , כפי שאמרתי , מנפלאות הפרוצדורה שלנו - הדבר הדחוף הזה יתקיים - תשובת הממשלה תהיה במועד אחר .
רבותי , אנחנו ממשיכים .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה רבה .
אני מזמין את מציע החוק הבא , חבר הכנסת נסים זאב , המבקש להציע את הצעת חוק העונשין ( תיקון - איסור התערטלות בפומבי ) .
נא לעלות על הבמה .
עשר דקות עומדות לרשותך .
ישיב שר המשפטים .
בבקשה .
אם זו תהיה הצעת חוק , תעמוד זכות לכל אחד מחברי הכנסת , אם הממשלה מסכימה להצעת החוק , להתנגד .
חבר הכנסת הורוביץ , אתה , כמובן , שואל שאלה רטורית כי - - - אני גם רוצה לומר לך שחבר הכנסת דב חנין כבר ביקש להתנגד להצעת החוק .
כרגע זו הצעת חוק .
אני לא שמעתי .
זו לא הנמקה מהמקום .
אז יכול השר להתנגד לה .
היתה הנמקה מהמקום - ההנחה היתה שמסכימים .
האם חבר כנסת שהולך עם שרוולים קצרים הוא מתערטל או לא היא גם שאלה .
אתמול למדנו שכותונת פסים היא כותונת שיש לה שרוולים ארוכים ושרק מלכים ובני מלכים היו - - - הבנתי .
יש חוק נגד זה .
חבר הכנסת רותם .
תודה רבה .
תודה רבה .
נא לא להפריע , הוא מסיים .
אני לא אתן לו פה זמן בלתי מוגבל .
נא לסיים .
תודה רבה .
אתה חוזר על עצמך .
בהחלט הבנו .
תודה רבה .
תודה רבה .
אנחנו מקדמים בברכה תלמידים מכיתות ה' -ו ' מסאג'ור שבגליל : ברוכים הבאים לכנסת ישראל .
רבותי חברי הכנסת , אדוני שר המשפטים , אתה מתבקש - לא לא לא , לא מוחאים כפיים בכנסת .
אתם עוד כמה שנים תהיו חברי כנסת , לא ימחאו לכם כפיים .
תודה רבה לכם .
בבקשה , אדוני השר , שר המשפטים , האם מדובר בהצעת חוק , אדוני ?
שכן אם חבר הכנסת חנין אינו נוכח פה , חבר הכנסת הורוביץ ביקש להתנגד .
טוב , זה אדוני יאמר כשהוא יעלה על הבמה , כי - כל אחד והצחוק שלו , כמו שאמרו , אתה יודע .
כן .
תודה רבה .
האם אדוני מציע לדון בנושא כהצעה לסדר - יום ?
האם אדוני מסכים שההצעה לא תידון כהצעת חוק אלא כהצעה לסדר - היום ?
מסכים .
לכן , כהצעה לסדר - יום , יש הצעה אחרת .
בבקשה , חבר הכנסת דב חנין , לרשותך דקה , אבל לא יותר מדקה ו- 20 שניות .
תודה רבה .
הצעה אחרת לחבר הכנסת ניצן הורוביץ , אחרון המציעים , כי לכל הצעה יש שתי הצעות אחרות .
בבקשה .
כירושלמי הערה לי אליך , חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
היה ירושלמי תמים - דרך שהלך בסמטאות מחנה - יהודה , בשוק , ואחד בא נתן לו סטירה ; הוא אפילו לא מכיר אותו , אז הוא שאל אותו : האם אתה נתת לי את הסטירה ברצינות או בצחוק ?
הוא אמר לו : ברצינות גמורה .
אמר לו : טוב מאוד , כי אני צחוק כזה לא אוהב .
חבר הכנסת נסים זאב , אנחנו מצביעים כהצעה לסדר - היום .
קודם כול שיעבור , ואז אני - - - מעמד האשה הוא מבקש , והוא ביקש ועדת - - - ?
לא , אין לנו , אנחנו גם לא נקים ועדה מיוחדת לדיון בחוק הזה .
גם ועדת הכלכלה זה יכול להיות , כי - - - זה חוסך אנשים מלבוש , זה בהחלט נושא כלכלי מהמעלה הראשונה .
מעמד האשה .
רבותי , הממשלה מסכימה שהעניין יעבור לדיון בוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע כהצעה לסדר - היום .
12 בעד , שבעה נגד , אין נמנעים , יש אחד שנוכח ולא הצביע .
תודה רבה .
ההצעה לסדר - היום נתקבלה , ועדת הכנסת - הוועדה למעמד האשה אמרו ?
הוועדה למעמד האשה תקיים דיון מיוחד בעניין זה .
אתה לא ביקשת ממני להצביע .
שניים נוכחים ולא הצביעו , אחד מהם השר מרידור .
נכון , ככה הוא אמר , אני לא אוהב צחוק כזה .
תודה רבה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להמשך סדר - היום , ואנחנו מעלים את הצעת חוק - - - נכון , נכון .
הואיל ועברו 48 שעות מאז התפטרה חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס מתפקידה כסגנית יושב - ראש הכנסת , ואנחנו יכולים לבחור במקומה את חברת הכנסת ליה שמטוב , אנחנו נבצע זאת .
אני רק רוצה לומר באותה נשימה - לומר שני דברים באותה הזדמנות : הדבר הראשון הוא שחבר הכנסת מקלב , אשר גם הוא הגיש כתב התפטרות , חזר בו מהתפטרותו , בהמלצת יושב - ראש הקואליציה , ולכן חבר הכנסת מקלב ממשיך בתפקידו כסגן יושב - ראש הכנסת .
ובהזדמנות זו , ולפני שיושב - ראש ועדת הכנסת יביא את הצעתנו לבחור את חברת הכנסת ליה שמטוב כסגנית היושב - ראש , אני רוצה , בשם הנשיאות ובשם כל חברי הכנסת , להודות מקרב לב לחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , אשר שימשה - לראשונה - כסגנית יושב - ראש הכנסת בקדנציה זו , ועשתה זאת לתפארת הכנסת , ואנחנו מודים לה , באמת , מכל הלב .
אדוני , יושב - ראש הוועדה , בבקשה .
אנחנו צריכים את אישור - אנחנו חייבים .
צריכים להצביע .
תודה רבה .
אני ממתין עד אשר יושב - ראש ועדת הכנסת יגיע למקום מושבו כדי להצביע , ואנחנו נעבור לבחירת סגנית יושב - ראש הכנסת לפי המלצת ועדת הכנסת .
מי בעד ליה שמטוב כסגנית יושב - ראש הכנסת ?
מי נגד ?
נא להצביע .
נא להצביע .
28 קולות בעד , בצירוף קולו של סגן ראש הממשלה חבר הכנסת דן מרידור .
אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני מודיע על כך שכנסת ישראל בחרה בליה שמטוב להיות סגנית יושב - ראש הכנסת וחברה בנשיאות הכנסת .
ברכות לחברת הכנסת ליה שמטוב , ואני בטוח שגם אותה , בתום תפקידה , נברך כפי שבירכנו את אורלי לוי אבקסיס .
תודה רבה .
בבקשה .
חבר הכנסת מאיר שטרית עולה ובא להציג לפנינו את הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - העברת טופס 17 ישירות בין קופת - חולים לנותן שירותים ) .
בבקשה , חבר הכנסת .
רבותי בשולי האולם , אני מבקש .
חבר הכנסת ציון פיניאן , ביציע האורחים נמצאים חברי חוג מטיילים עם התנ"ך , בראשותו של ברבי שמואל , והם כולם אנשים מטבריה .
ברוכים הבאים .
לא מוחאים כפיים .
חבר הכנסת מאיר שטרית רוצה שיעריכו אותו בלי מחיאות כפיים .
בבקשה .
אז אפשר להצביע בקריאה טרומית .
הכי חשוב שכולנו נהיה בריאים .
תודה רבה .
כבוד שר הבריאות יעקב ליצמן .
הנה , אתה רואה שהתרגלת שאני קורא " אדוני שר הבריאות " , ואתה עולה בלי לומר לי שאתה סגן השר .
תודה רבה לשר הבריאות יעקב ליצמן .
חבר הכנסת שטרית , אתה מסכים , כמובן .
אין חבר כנסת שמתנגד להצעה הכל - כך סבירה .
יחד עם זה , כמובן , אם הממשלה תמצא דרך בלי חקיקה לתקן את הטעון תיקון , אז גם חבר הכנסת שטרית - אבל בהחלט , זה קטליזטור , זה התמריץ לכך שהממשלה תיתן את דעתה ותביא לפתרון הלקונה שקיימת בחיינו הציבוריים .
רבותי , נא להצביע .
מי בעד הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - העברת טופס 17 ישירות בין קופת - חולים לנותן השירותים ) ?
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
29 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - העברת טופס 17 ישירות בין קופת - חולים לנותן השירותים ) , התשע"ב - 2012 , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות על מנת להכינה לקריאה ראשונה .
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
חבר הכנסת כרמל שאמה מביא את הצעת חוק הקמת מאגר מידע לעניין מחירי מוצרים ברשתות שיווק .
בבקשה , אדוני .
תהיה חובה למשווקים - - - ברור - - - משרד המסחר והתעשייה יעשה את זה ?
רבותי השרים , רבותי חברי הכנסת , היום יום שני , כ"ח בסיוון התשע"ב , 18 בחודש יוני 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת הראשונה לשבוע זה .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
לפנינו שתי הצעות אי - אמון המתחילות את השבוע .
האחת היא של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד , והשנייה היא של סיעות העבודה ומרצ .
לא , האחת היא של סיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש , מרצ ובל"ד , והשנייה היא של מפלגת העבודה סולו .
ההצעה הראשונה היא כמובן של חברי הכנסת מהסיעות רע"ם - תע"ל , חד"ש , מרצ ובל"ד , שכותרתה - הצעת אי - אמון בנושא : במקום לקדם צדק חברתי , הממשלה מקדמת התקפות על המחאה החברתית , התלהמות נגד אוכלוסיות שלמות , בזבוז כספים בהתנחלויות והרפתקאות צבאיות מסוכנות .
ירצה את הטענות חבר הכנסת דב חנין , בשם המבקשים אי - אמון , וישיב השר יעקב מרגי , כממלא - מקומו לשעה של השר המתאם .
בבקשה , חבר הכנסת חנין .
נדמה לי שהחוק הזה בא לומר : מה שאנחנו דורשים ממדינות אחרות - - - זאת אומרת , אין פה איזה - - - לא לא , גם אני בדרך כלל מתפלא כמוך , אבל בעניין זה נדמה לי שההערה - - - סוף - סוף המדינה הבינה - אני אשמור לך על הזמן - המדינה הבינה שמה שאנחנו דורשים מארצות אחרות , קודם כול אנחנו צריכים לקיים לגבי עצמנו , וזה בהחלט במקום .
הואיל וגזלתי לך זמן אני נותן לך שלוש דקות , אבל אני מבקש .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
על הצעת אי - אמון זו ישיב השר מרגי , ואחריו נעבור להצעת האי - אמון השנייה .
חבר הכנסת כבל מנמק אותה , כן ?
כבוד השר מרגי - בבקשה , אדוני .
חברים , אני לא מאפשר לשרים להפריע לכם כשאתם מדברים .
אני לא מסכים אפילו לחשוב שאתם תפריעו לשרים .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אתה רוצה - - - הוא משיב לך .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אני רוצה להזכיר לך שלפני מה שאתה אומר נרצחו אנשים - באמת נרצחו אנשים בשדרות .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אתה רשאי לומר מה שאתה רוצה בכנסת - - - אתה רוצה לנאום במקום דב חנין ?
אני אבטל את נאומו ואאפשר לך לבוא ולהסביר , מדוע כשאנחנו מגינים על אזרחי ישראל כולם .
אם למשל ישלחו רקטות לאום - אל - פחם , חובתה של מדינת ישראל לחסל את האיום על אום - אל - פחם בכל מחיר ובכל צורה .
- - - אתה עושה הרבה הנחות לאסד - - - חבר הכנסת עפו אגבאריה , אנחנו מסיימים את הוויכוח בעניין זה .
דבר אחד אני יכול להבטיח לך כיושב - ראש הכנסת : אם יעז מישהו לשלוח רקטה לאום - אל - פחם , מעבר לגבול , אנחנו נעשה כל דבר שזה לא יקרה עוד פעם .
מספיק , מספיק .
חבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אבל לא יכול להיות - הוא עונה לך .
זה שום דמעות .
הוא עונה לך .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אתה רוצה לנאום ?
זה בלתי אפשרי .
תודה רבה לשר מרגי .
אני קורא לחבר הכנסת איתן כבל , אשר יעלה ויבוא לנמק את הצעת האי - אמון של סיעת מרצ אשר מבקשת להביע אי - אמון בממשלה בכותרת : הניסיון הבוטה של הממשלה להשתיק ולרסן את המחאה החברתית .
איתן כבל הוא זה שינמק את הצעת האי - אמון מטעם סיעת העבודה .
השר אהרונוביץ ישיב בשם הממשלה .
אתה מתלונן על ראש הממשלה - - - - או על הסקרים ?
אני רוצה להבין .
לא , אתה רוצה להביע אי - אמון , האם אתה רוצה להביע אי - אמון בסקרים ?
כתוב : קול המון כקול שדי .
אפשר לשלב את זה .
מייד בתום המשחק אתה יכול - - - אי - אפשר להתעלם ממה שהוא אומר .
מיכאלי .
תודה , תודה .
נא לא להפריע .
זה בוועדה שיושבים בה 38 חברים , שלא משתתפים באף ועדה אחרת בכנסת , רובם .
אני מקווה שיש לנו שביעייה או שמינייה שבאמת מפקחת .
אני מקווה , אני גם בטוח בהכירי את חברי שם .
אני מאוד מודאג מדוח מבקר המדינה .
חבר הכנסת כבל , אני רואה את שולחן הממשלה לפני , ובצוות המצומצם ביותר , ליד ראש הממשלה , יושבים זה לצד זה שלושה רמטכ"לים .
מה מפתיע ?
תודה רבה לחבר הכנסת איתן כבל .
אני מזמין את השר אהרונוביץ .
חשבנו שהוא מכוון לעניינים אחרים , אז הזמנו את אדוני להשיב , אבל אנחנו סומכים עליו שהוא יוכל להשיב גם בנושאים אלה .
הלשון חייבה אותי לבקש מהממשלה שהשר אהרונוביץ , משום שחשבתי שמכוון פה בנושא המחאה החברתית והשמועות הנפוצות כאילו מבקשים לנקוט פעולות , כפי שנעשו בארצות , איך קראו לארצות האלה , עפו ?
איך קראו לארצות ששם היה - - - חס וחלילה , עפו הוא קומוניסט , איך אתה מעז לומר דבר כזה ?
אני מדבר על זה שיש משטרות חשאיות כאלה .
יכול להיות , זה השם ששמעתי בזמנו .
לא , לא .
תודה רבה .
ישיב השר אהרונוביץ .
אנחנו מאוד מודים לך , כבוד השר אהרונוביץ , שהואלת באמת - - - נו , נו , כן .
בבקשה , חבר הכנסת אהרונוביץ .
הנה אתה מקבל עוד דקה כי אני הגעתי , אתה רואה ?
תודה רבה לחבר הכנסת וסגן השר איוב קרא .
לפני שאני מזמין את השר מרגי לענות בשם הממשלה , והוא יעשה זאת בקצרה בוודאי - הודעה לסגן מזכירת הכנסת .
תודה רבה .
השר מרגי , בבקשה .
נא לצלצל .
יש לנו עוד האזכרה לחברנו היקר , השר גדעון עזרא , שרעייתו ובני משפחתו כבר נמצאים כאן , ביציע האורחים , וגם ברכה לנשיא חוף - השנהב שיבוא עוד מעט לאולם .
בבקשה , השר מרגי .
אדוני סגן המנכ"ל של הכנסת , מוחמד , יקירי , אני יכול בקושי לשלוט על חברי הכנסת , אני לא מאפשר לאחד מהעוזרים ומעובדי הכנסת לדבר איזו מלה כאשר עומדים על הבמה ומדברים .
גם עם 90 חברי כנסת בקואליציה אי - אפשר לארגן הצבעה ולא לחייב את השר פה להתפתל על הדוכן ולהמציא נושאים כדי לדבר עליהם ?
חברים , מה , אתם לא חסים על מרגי ?
אדם שבחיים שלו לא דיבר מלה אחת לא לעניין .
אני בטוח שלא הפסדת בחיים שלך ישיבה .
אף פעם .
אני יודע שאתה בקי .
אני יודע , אבל אתה לא צריך .
מילא צריכים , לאחמד טיבי יש 55 חברים והממשלה מתלבטת איך היא תנצח אותו , אני מבין .
מדובר , חברים , ב- 26 חברי כנסת שהם אופוזיציה .
גם לעניין זה צריך - - - זה טוב .
תודה רבה לשר מרגי .
באמת , אני משבח אותך על ההתמצאות שלך בכל הנושאים , כי אני יודע שאתה הולך .
רבותי , נא לשבת , בפנינו שתי הצעות אי - אמון , ואנחנו נצביע על כל אחת מהן בנפרד כמובן .
נא לשבת , האופוזיציה , הממשלה , הקואליציה .
תודה רבה .
ובכן , רבותי , בפנינו שתי הצעות אי - אמון .
ההצעה הראשונה היא הצעת אי - אמון מטעם חד"ש - רע"ם - תע"ל - בל"ד , שאותה נימק חבר הכנסת דב חנין , בנושא : במקום לקדם צדק חברתי , הממשלה מקדמת התקפות על המחאה החברתית , התלהמות נגד אוכלוסיות שלמות , בזבוז כספים בהתנחלויות והרפתקאות צבאיות מסוכנות - הצעה שהוגשה על - ידי הסיעות , והשיב עליה השר מרגי .
נא להצביע - מי בעד האי - אמון ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
58 נגד , בצירוף קולו של סגן ראש הממשלה השר דן מרידור , 15 בעד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות חד"ש - בל"ד - רע"ם - תע"ל , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת דב חנין , לא נתקבלה וירדה מסדר - היום .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם סיעות העבודה - מרצ בנושא : הניסיון הבוטה של הממשלה להשתיק ולרסן את המחאה החברתית , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת איתן כבל , והשיב עליה השר יצחק אהרונוביץ .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
15 בעד , 58 נגד , בצירוף קולו של דן מרידור , נגד .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ לא התקבלה וירדה מסדר - היום - הצעת אי - אמון שנומקה על - ידי חבר הכנסת איתן כבל .
רבותי חברי הכנסת , רעייתו של גדעון עזרא ז"ל , אן , הילדים דורון , דודי ודנה , הכלות ליאת וסיגל , הנכדות , האחות רחל , בני משפחה , חברים ומוקירי זכרו , רבותי המשנים לראש הממשלה , סגני ראש הממשלה , חברי הממשלה , חברותי וחברי חברי הכנסת , אנו נתייחד היום עם זכרו של חברנו וידידנו שהלך לעולמו , חבר הכנסת והשר לשעבר גדעון עזרא , זיכרונו לברכה .
אבקש מכולם לקום ולעמוד דקה לזכרו .
נא לשבת .
תודה רבה למשנה לראש הממשלה שאול מופז .
אני מזמין את המשנה לראש הממשלה , משה בוגי יעלון , לומר דברים בשם הממשלה .
ואחרון , חברו לכנסת ולשירות - חבר הכנסת ישראל חסון .
תודה למשנה לראש הממשלה משה בוגי יעלון על דבריו .
אני מזמין את ישראל חסון - אחרון הדוברים .
תודה רבה .
בוודאי כשאמרת שאנשי השירות לא נמצאים פה , התכוונת , לעת עתה הם לא נמצאים פה .
כן .
תודה .
תודה רבה למשפחת עזרא .
אן , במיוחד לך .
את תבקרי אותנו כי את חסרה לנו , כי היית מלווה את גדעון לבית הזה כמעט בכל יום .
אני מבקש מכולם להישאר במקומם , שכן אנחנו נערוך קבלת פנים לנשיא חוף - השנהב הנמצא כאן ביציע , וגם משפחת עזרא תתכבד בוודאי בברכת ברוך הבא .
כבוד נשיא חוף - השנהב אלסאן אואטארה , וגברת , מאדאם אואטארה ; שר החוץ דניאל קבלאן דאנקאן ; ראש לשכת הנשיא מרסל אמון - תנוך ; שר המכרות , הנפט והאנרגיה אדמה טונגארה ; שר ההגנה במשרד הנשיא , מר פול קופי קופי ; שגריר חוף - השנהב בישראל ג'אן באפטיסט גומי ; חברי המשלחת המכובדת מחוף - השנהב ; רבותי השרים , חברות וחברי הכנסת ; אדוני נגיד בנק ישראל וידידו הטוב של נשיא חוף - השנהב , הפרופסור סטנלי פישר ורעייתו ; מכובדי כולם , אנו מקבלים בברכה את נשיא חוף - השנהב אלסאן אואטארה בביקורו בישראל .
אדוני הנשיא , ברוך הבא לירושלים בירת ישראל , ולמשכן הכנסת , היכל הדמוקרטיה של ישראל .
You are most welcome .
זהו כבוד גדול עבורנו לארח אותך כאן .
רבותי , אנחנו ממשיכים בסדר - היום , ואנחנו עוברים לאחד החוקים , אדוני , יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה , שאזרחי ישראל רבים מצפים לו כבר 30 שנה , ואתה זכית להביא אותו לקריאה שנייה ושלישית כדי שיקבל תוקף , הצעת חוק שירות הקבע בצבא - הגנה לישראל ( גמלאות ) ( תיקון מס' 27 ) .
חבר הכנסת חיים כץ הוא אשר יביא חוק זה בפני הכנסת כדי שתאשרו בקריאה שנייה ושלישית .
אין לחוק זה הסתייגויות .
תודה רבה .
אדוני יושב - ראש הוועדה הפעיל והיעיל .
גם לא את גמלאי צה"ל .
אני רוצה לומר לך חד - משמעית , על דעת מזכירת הכנסת ועל דעתי , שכאשר אנחנו חשבנו וחישבנו לנהוג עם הממשלה מידה כנגד מידה , אמרתי לשר יצחק כהן , החוק הזה יעלה ביום שני - כן יהיו סנקציות של הכנסת , לא תהיינה סנקציות של הכנסת , כי אנחנו חושבים ש- 30 שנה זה מספיק .
אני לא יכול להתעלם מהשפעתך , גם .
השר כהן אתה מתכוון .
מיליון וחצי .
אל תוריד להם חצי מיליון .
בסדר גמור .
לא , לא .
אל תדאג , הצבא יתחשבן עם - - - אם אדם שירת בצבא , אם המשנה לראש הממשלה הוא גמלאי צה"ל והוא עכשיו יחזור לצה"ל , הוא יקבל גם את הגמלה וגם משכורת ?
לא , אני יועץ שלו .
אני מייעץ לו .
לקופה הציבורית .
שליש , שליש .
הבנתי , בסדר .
יש לי פה רבי - אלופים ותת - אלופים .
אני ביררתי במחלקה המשפטית , והריני להודיעכם שאתם רשאים להצביע בלי היסוס ופקפוק , אתם רשאים להצביע על - פי הודעתו של היועץ המשפטי לכנסת .
גם אתה יכול להצביע כשיש לך משפחה , גם אתה .
ברור .
אמר - אין פה בכלל ספק .
בבקשה .
או להתנדב .
אתה רוצה שהוא יעמוד ?
לא לא לא , זה בסדר , אל תגיד לשר לעמוד .
למה ?
אתם לא בקואליציה ?
בניגוד לדעת הקואליציה .
זה הכול .
עד שהתפילות לקדוש - ברוך - הוא נענו , ואתה נהיית יושב - ראש הוועדה , כמה תפילות שישמור על יתומים , אלמנות ונכים .
לילות כימים .
ימים כלילות זה מסוכן מאוד .
מי שבימים מתנהג כמו בלילות , הוא ישן ביום .
זה לא טוב .
עשתה לילות כימים .
אתה מרשה לי לברך עוד מישהו ?
אני חושב שצריך לברך גם את יושב - ראש ועדת העבודה והרווחה .
לבריאות .
לא מוחאים כפיים , הוא ייקח את זה ברצינות רבה מדי .
תודה רבה , רבותי .
אני מאפשר ליושב - ראש הנמרץ לשבת על מקומו .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה , מקשה אחת , מהטעם הפשוט שאין הסתייגויות לחוק זה .
נא להצביע בקריאה שנייה : הצעת חוק שירות הקבע בצבא - הגנה לישראל ( גמלאות ) ( תיקון 27 ) , התשע"ב - 2012 .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
32 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים , אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אתה רוצה להצביע .
נא להצביע , רבותי חברי הכנסת , בקריאה שלישית , כדי לתת תוקף להצעת החוק כחוק .
תודה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
33 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק שירות הקבע בצבא - הגנה לישראל ( גמלאות ) ( תיקון 27 ) , התשע"ב - 2012 , עבר בקריאה שלישית ונכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
תודה רבה .
ידידי הטוב וסגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת ברכה יעלה ויבוא להחליף אותי .
אני קורא כבר , עד שהוא יגיע , לשר ולמשנה לראש הממשלה משה בוגי יעלון להציג את הצעת חוק המאבק בתוכנית הגרעין של אירן .
רבותי חברי הכנסת - עדיין אין שר - היום יום שלישי , כ"ט בסיוון התשע"ב , 19 בחודש יוני 2012 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אנחנו פותחים היום , כמדי יום שלישי , בנאומים בני דקה .
כל חברי הכנסת הרוצים להשתתף בדיון יצביעו .
ראשון הדוברים הוא מסעוד גנאים .
תודה רבה למסעוד גנאים .
הבא אחריו יהיה חבר הכנסת דוד רותם .
אתן לך - - - חבר הכנסת דוד רותם , בבקשה .
אתה אמרת את דעתך , ובוודאי יש רבים שאומרים את דעתך .
התייחסות לאילן רמון : בהחלט גיבור ישראל , אחד מהאנשים היותר בולטים בחוויה הישראלית .
יחד עם זה , הוועדה שחבר הכנסת אחמד טיבי עומד בראשה נבחרה על - ידי מליאת הכנסת .
האם אדוני מתנגד להחלטות מליאת הכנסת ?
אתה גם עושה .
אבל כאשר הרוב קובע , מה אנחנו יכולים לעשות ?
הרוב קובע , כי אתה , כאילו בפטרוניזם נתת לו את הוועדה .
לא , הכנסת נתנה .
יש לי מחלוקת קשה מאוד עם חבר הכנסת טיבי בלי שדיברתי אתו על נושא אילן רמון , שהוא אפילו גיבור בין - לאומי ברמה האישית .
הוא הגן על מולדתו .
זה נכון .
חבר הכנסת נחמן שי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אלדד .
כצל'ה קודם .
הוא היה פה קודם .
שורפי מסגדים נותנים לגיטימציה לפונדמנטליזם אסלאמי נגד ישראל .
פשוט נותנים לגיטימציה , כאילו הדבר בכלל עולה על הדעת באיזשהו מקום .
תודה רבה .
חבר הכנסת כצל'ה , יעקב כץ .
חבר הכנסת כצל'ה , ו" בעדין " - סעיד נפאע .
אבל אם יחללו בית - כנסת , אנחנו נחלל מסגד ?
צריכים למצוא את - - - איזה גזענות ?
לא , לא .
צועקים גם על בית - כנסת וגם על מסגד .
שנים צעקנו על בתי - כנסת - - - אין השלילה סובלת יחסיות .
כל דבר שלילי הוא שלילי , ואין שלילי יותר משלילי .
תודה רבה .
חבר הכנסת כץ , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת סעיד נפאע .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חבר הכנסת ברוורמן .
כן , אדוני .
לא .
אנחנו הולכים לפי - יש סדר .
זה בסדר .
לא נשכח אותך לעולם , חבר הכנסת שכיב שנאן .
אין שום אפשרות כזאת .
יש לנו בכל זאת איזה סדר .
אתה מבין .
חבר הכנסת נפאע , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אחריו - חבר הכנסת ברוורמן .
אני מקדם בברכה את מגלי והבה , שהוכיח היום בפני בית - המשפט את עוצמתו וצדקתו של חבר הכנסת כאשר הוא נוהג כאזרח ומציל חיים , והמשטרה לא יכולה להתנכל - לא לאזרח ולא לחבר כנסת שהוא גם אזרח .
אני מברך אותך על כך .
תודה רבה .
כל שאר הדברים הוא יספר לכם .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה .
צריך באמת לבדוק את העניין הזה .
חבר הכנסת הפרופסור ברוורמן ודאי יתייחס גם לנושאים שהועלו על - ידי חבר הכנסת הראשון מסעוד גנאים , ועל - ידי חבר הכנסת טלב אלסאנע ברגע זה .
אני לא סופר את הזמן .
בקשר לפרופסור אני לא מבין .
אני מכיר רופא אחד שהכרתי אותו לצערי הרב במצוקה , קוראים לו ד"ר דיב , שהוא משרת בבית - החולים " שערי צדק " , ואם יקרה לי משהו אני רוצה שרק הוא יטפל בי .
לא בגלל שהוא ערבי או לא בגלל שהוא יהודי , בגלל שהוא רופא מצוין , אזרח ישראל .
פשוט רופא מעולה ומצוין .
דרך אגב , כל האנשים המשתקמים והנרפאים בבית - החולים " שערי צדק " בנושא ריאות מבקשים רק אותו , כי הוא הכי טוב .
אדוני .
הוא קורא רק - - - תודה רבה .
אני רק רוצה לומר שבאמת צריך לציין את התקופה הזאת בחייה של מדינת ישראל , וגם את הממשלה , אני מוכרח לומר , על כך שאנחנו רואים איזושהי גישה חדשה שבאה לידי ביטוי בהסברה ובפרסום , שבה מדברים על כך שצריכים לבחור את הטובים ביותר , לא על - פי מוצאם .
נדמה לי שבכל 63 שנות מדינתנו לא היתה גישה של ממשלה כפי שהיא בא לידי ביטוי באמירה הזאת , שהיא לא רק תגובה אלא גם הבעת עמדה ברורה שכולנו שווים והתחרות היא בין הטובים , כל אחד במקצועו .
ואני חושב שצריך לברך את הממשלה בעניין זה .
אני נותן את זכות הדיבור לחבר הכנסת אריה אלדד .
בדרך כלל אני מבין את אריה אלדד , הפעם - - - אני הבנתי כל משפט שהוא אמר , רק לא הבנתי בדיוק .
כדאי לך להבהיר .
כי בדרך כלל הוא מאוד בהיר .
אני רק רוצה לומר לך , חבר הכנסת אריה אלדד , שאמונתנו בזכותו של עם ישראל לחזור לארצו היא כמעט שווה - אנחנו שונים אולי בגישה כזו או אחרת , שבאה לידי ביטוי באמירה שלך .
מה הקשר בין זכותנו ובין אמירה של ראש הממשלה , בין שהבטחתו היא הבטחה ובין שהבטחתו היתה אמירה , לבין הסירוב שלנו והדחייה שלנו מכול וכול את האפשרות שמה ששנוא עלינו נעשה לחברינו , לאזרחינו - - - אתה , כמנהיג הציבור , אתה מגנה בכל פה , וזה חשוב שתאמר זאת , רק מה שהשתמע , שכאשר עושים דבר רע ליהודים בארץ , מייד אפשר לעשות דבר רע לערבים בארץ .
אתה כמנהיג צריך לבוא ולומר : אני רואה את עצמי כריבון בארץ הזאת , חובתי היא קודם כול לבוא ולדאוג שלא תיעשה רעה תחת רעה , גם כאשר אנחנו מדברים בנושאים שהם מכעיסים מאוד .
לא , לא אמרתי שאין קשר .
אמרתי בין שאתה יכול לבוא ולשאול את ראש הממשלה במה דברים אמורים ובין שלא - בעניין זה הכנסת אמרה את דברה .
אתה הצבעת כפי שהצבעת , עוד אחרים הצביעו כפי שהצביעו , גם בניגוד לעמדות חבריהם , כל אחד על - פי אמונתו .
ואני חושב שזה נושא בהחלט מצפוני , אבל הכנסת הכריעה .
ברגע שהכנסת הכריעה , הוא צריך לבוא ולראות איך לשנות את הדברים , חבר הכנסת אלדד .
אבל אסור , אסור לנו לבוא ולומר , שמה שאנחנו לא מסכימים בשום אופן שיעשו לנו , אנחנו יכולים לעשות לאחרים .
תודה רבה .
רגע , אני כבר הכרזתי מישהו ?
חבר הכנסת מולה אחרי כן , כי היית קודם ראשון .
לא , חבר הכנסת שנאן קודם , בבקשה .
אתם מסכימים ?
אני שומר על הסדר .
הסברתי לו קודם .
כי נחמן שי כבר היה מהסיעה שלך , אתה מבין ?
לא לא לא .
נא לפתוח את הרמקול , אבל נא לסיים .
תודה רבה .
חבר הכנסת מולה .
אחריו - חבר הכנסת בן - ארי .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מג'אדלה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מג'אדלה .
" בעדין " - חבר הכנסת אחמד טיבי .
הוא היה פה .
אוקיי .
אחריו - אכרם חסון .
איך קוראים למהנדס ?
איך קוראים - מג'יד ?
איימן סייף , כן .
תודה רבה לגאלב מג'אדלה .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אכרם חסון .
חברים , אין קריאות ביניים .
אין קריאות ביניים .
אבל אתה אמרת מה שרצית .
מה זה יש גבול , מה ?
מה , אתה תקבע את הגבול ?
הוא עומד - חברת הכנסת רגב .
חבר הכנסת רותם , הוא יגמור לדבר , גם אנחנו יכולים להעיר הערה אחרי זה .
כן ?
בבקשה , חבר הכנסת טיבי .
נא לא להפריע .
חברת הכנסת רגב .
חבר הכנסת אחמד טיבי , זאת אומרת שאי - אפשר לקרוא על שם אף אחד שהתגייס לצבא לשום דבר בארץ הזאת אם הוא פוגע ברגשות - - - חבר הכנסת טיבי , מלבד אותם רגשות של זעקה , שיכולים להיות אצלי כמו אצל רותם ואצל חברת הכנסת רגב , איך אדם בישראל , בחוויה הישראלית ובחוויות החלל , שקשור לנושא של החלל יותר מאשר אילן רמון , לכן לקרוא למרכז חלל על שם אילן רמון הוא דבר כל כך מובן מאליו בחוויה הישראלית .
אילן רמון בוודאי היה טייס , אילן רמון גם ביצע את כל אותן פעולות שישראל ראתה כהכרחיות לקיום ביטחונה .
ברור שיכולה להיות ביקורת , ואנחנו שומעים אותה כל פעם מצדכם .
אנחנו מאמינים באמונה שלמה שאילן רמון הגן על ביטחונה של מדינת ישראל .
הוא פעל מטעמה , ואם הוא חלילה פשע , אנחנו פשענו אתו , אנחנו פושעים אתו .
אנחנו לא חושבים שהוא פשע , ואנחנו לא חושבים שאנחנו פושעים בזה שרצינו בקיומה של מדינת ישראל .
לבוא ולומר על אילן רמון שהוא לא יכול להיות איזשהו סמל ונושא לבניין - לא שהוא בא ודיבר על איזה נושא כזה או אחר , אלא על החלל .
מה יותר קשור לחלל מאשר אילן רמון ?
נדמה לי שהדברים שאתה אומר מתפרשים בציבור היהודי במדינת ישראל כהתרסה גדולה על עצם חובתנו , כאזרחי ישראל , להתקיים פה .
אני אמרתי את זה .
אבל כמובן , בכנסת ישראל אזרח ישראל אחמד טיבי , שהוא גם תושב טייבה , יכול לומר את הדברים .
כמובן , הציבור ישפוט .
הוא בא ואומר שזה פוגע ברגשותיו .
הוא מבין שאנחנו מעריצים אותו , הוא בגלל זה לא מעריץ אותו .
יחד עם זה , נדמה לי שלא באנו ואמרנו שאנחנו קוראים את זה על שם הרמטכ"ל כי הוא ניצח .
קוראים מרכז חלל על שם אילן רמון .
כשאתה תאמר לכל ילד בישראל : חלל , הוא יאמר לך : אילן רמון .
כמובן , זכותך לומר את דבריך , אבל הם בהחלט מקוממים .
חבר הכנסת אכרם חסון , בבקשה .
אני מבין את הדברים שאתה מדבר עליהם , אבל זה דקה .
דקה - צריך לצמצם .
אותו דבר הזעקה הזאת הושמעה כשהיית ראש עיר .
אנחנו , חבר הכנסת מגלי והבה ואני , לפני שזכינו שמירי רגב תהיה חברת כנסת - היא היתה אז תת - אלוף בצה"ל - גם כן נלחמנו על הנושאים האלה , ובמידה רבה של הצלחה .
צריכים לעמוד ולהמשיך לעמוד על העניין הזה .
לא צריכה באמת קהילה אחת לשלם את כל הצרכים של מדינת ישראל .
אפשר למצוא איזשהם דברים חלופיים או לתת אדמה חלופית , אם צריכים דווקא את האדמה הזאת .
אבל תראה כמה חכמים היו הדרוזים שהתיישבו בארץ לפני 200 שנה .
הם לקחו את כל האדמות שעכשיו חברת החשמל צריכה , שהגז צריך .
את כל האדמות הכי טובות הם לקחו .
כל היערות הכי יפים , את כל הכרמל הכי נהדר .
את " התקווה " הם אפשרו לנפתלי הרץ אימבר לחבר .
הכול .
הם עלו להרים , אבל היו גם בעמקים .
בכל תולדות ארץ - ישראל ישבו בהר .
על כל פנים , בלילה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מגלי והבה , ואחריו - חבר הכנסת בן - סימון .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - סימון , ואחריו - שיח ' אברהים צרצור .
תודה רבה .
חבר הכנסת שיח ' אברהים צרצור , ואחריו - חמד עמאר , ואחרונה חביבה מאוד - חברת הכנסת זוארץ .
שיח ' אברהים צרצור וחבר הכנסת טיבי , כאשר מדברים על דרוויש או על חיים גורי - כל אחד בעניינו - מדברים על איש שהביע גם עמדות פוליטיות .
כאשר מדברים על אדם שהוא במחלוקת או שהוא בעל עמדות כאלו או אחרות - אילן רמון היה אזרח מדינת ישראל והתגייס לצה"ל במהלך עניינים שבו לא רק מחויב אלא רואה זאת זכות כל אזרח ישראלי , שכן אנחנו מתגוננים על עצם קיומה של המדינה .
הם דברים שהם קשורים בעצם בחוויה הישראלית .
כשמדברים על נושא החלל , אילן רמון קשור לחלל .
לא מבקשים לקרוא את מרכז החלל על שם אילן רמון כי הוא היה טייס , כי הוא היה חייל במדינת ישראל או בצבא - ההגנה לישראל , שאנחנו בהסכמה קבענו את כללי המשחק בתוך מדינתנו מיום הקמתה .
אילן רמון קשור בנושא החלל כדבר שהוא כל כך טבעי .
עכשיו , הוא לא היה איש שנוי במחלוקת , אלא אם כן אומרים שעצם היותו חייל בצבא - ההגנה לישראל הוא התרסה כלפי קיומה של הישות הערבית בתוך מדינת ישראל .
נדמה לי שיש הבדל בין בית - ספר על שם מחמוד דרוויש בתל - אביב לבין מרכז חלל על שם אילן רמון בטייבה , משום שמרכז החלל קשור באותו אתוס של ישראלים והחלל , שזה יכול להיות יהודי , ערבי .
בוודאי קשור לתרבות , אבל גם לא הייתי מביא את חיים גורי לבוא ולדבר על נושאים כאלה או אחרים שהיו לו - והוא אתנו והוא חי ויש ויכוחים - בנושאים שהם שנויים במחלוקת .
בוודאי שיהיה דרוויש .
אבל דרוויש בא ואומר : קחו את קבריכם , קחו את מתיכם , קחו את רהיטיכם , קחו את בתיכם .
הוא בא ומתייחס לציבור בישראל .
אני , למשל , חשבתי שטוב שישראלים יקראו את דרוויש בבית - ספר .
ללמוד , קודם כול , לא רק את האתוס הפלסטיני אלא גם את התייחסותו - - - אני אמרתי דבר ?
מה זה הפציץ ?
דורון אביטל שירת אותנו , והוא אחד מהאנשים מאנשי השמאל שיש לי את המחלוקת הכי גדולה אתם .
לפעמים אני לא יודע אם יש לי מחלוקת אתך או אתו , ובמה יותר גדולה , ובכל זאת תבוא ותאמר שדורון אביטל הוא לא חוקי כי הוא היה בצה"ל .
תשמע , אחת משתיים .
אם טייבה היא עיר בישראל , אם היא עיר בישראל , נדמה לי שאין דבר שקשור לחלל יותר מאילן רמון .
אבל תשמע , תשמע , אפשר למצוא את כל הדבר המפריד בינינו .
מה אני אגיד לך , אחמד ?
אני מאוד מעריך את האינטלקט שלך ואת העמדה שלך ואת המאבק שלך על זכותם של ערבים לחיות שווים במדינת ישראל .
אבל נדמה לי שיש פה אתוס .
בבקשה , חבר הכנסת דורון .
אני אתן לו רק בעניין זה ואת תסיימי .
את אחרונה .
חבר הכנסת , אני לא - כרגע , עם כל הכבוד לשר , אני לא מתייחס למה שהוא אמר .
אני מתייחס למה שאתה אמרת .
ודאי , מה זה .
מה .
חבר הכנסת טיבי , חבר הכנסת טיבי - - - קודם כול , תראה , אני לא נלחם את מלחמתה של משפחת רמון .
יש מצבה על - יד גבעת - התחמושת לחללי חטיבה 17 הירדנית .
הם לא פגעו באזרחים מתוך טרור , הם נלחמו בגבעת - התחמושת בגבורה רבה , הייתי שם , אני מוכרח לומר לך בהערכה ובהערצה , והם היו האויבים שלנו , ואם לא היינו הורגים אותם הם היו הורגים אותנו והם הרגו מאתנו .
זאת מלחמה .
יש - - - תודה רבה .
אני מקווה באמת שטיבי אמר את הדברים לא מתוך פוליטיקה אלא מתוך אמונה .
דרך אגב , אני חושב שאתה טועה , אבל אני חושב שאמרת את זה מתוך אמונה , כי בוודאי שפחות פוליטיקאי ממך זה שיח ' אברהים צרצור , ראש הסיעה .
אני אמרתי לך מה שאני אמרתי .
לפי דעתי , גם אם לא אמרת את זה מתוך פוליטיקה , אתה טועה טעות גדולה .
הדרוזים כבר לא מיעוטים , הם פה - - - אבל אנחנו יכולים לדבר דקה , מילא שתיים , אבל אחרי שלוש זה כבר - - - הדברים שאת העלית הם חשובים ביותר , גם שמעתי אותם היום בבוקר ברדיו , ואני מוכרח לומר שאם תגישי לי שאילתא דחופה לשר הרווחה בעניין זה , אנחנו נאשר אותה ליום רביעי .
תודה רבה .
חבר הכנסת חמד עמאר , בבקשה .
יש פרוצדורה , חבר הכנסת חמד עמאר , חברי הכנסת מגלי ושנאן , יש פרוצדורה של בקשת עיכוב הליכים מהיועץ המשפטי .
עורכי - הדין צריכים להגיש בקשה לעיכוב הליכים .
בדרך כלל מגישים את זה - - - לא , מגיש את זה הנאשם , אבל בוודאי אתם יכולים להצטרף ולהמליץ , אתם אנשי ציבור .
אני הבנתי מה שאמרת מצוין .
אני מאוד מודה לכל חברי הכנסת אשר השתתפו בנאומים בני דקה .
אני מזמין את סגנית יושב - ראש הכנסת ליה שמטוב לבוא ולעלות לבמה לראשונה על מנת לנהל את הישיבה בהמשכה .
האם השר מבקש להתייחס לדברים שאמרו חברים ?
בבקשה , אדוני , יעלה ויבוא .
השר ישיב עכשיו לאמירות שנאמרו על - ידי כל החברים .
רבותי השרים , חברי הכנסת , היום יום רביעי , ל' בסיוון תשע"ב , 20 בחודש יוני 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
רבותי , לפנינו שאילתות בעל - פה , והשאילתא הראשונה היא של חבר הכנסת דני דנון , שמבקש לשאול את שר הביטחון .
אני מבקש מהשר להגנת העורף , השר וילנאי , לעלות ולעמוד על במת הכנסת כדי להשיב על שאילתא של חבר הכנסת דני דנון , המתייחסת לתב"ע ליישוב נגוהות .
כשיעלה השר אתה תקריא קודם את השאלה כפי שהיא , לאחר מכן תוכל לשאול כמה שאתה רוצה , לאחר שהשר ישיב .
בבקשה .
אתה יכול לשבת , חבר הכנסת דנון .
כבוד השר היקר .
לאזרח נקודה לא מחייב החלטת ממשלה ?
זאת אומרת , מ- 80 היא קיימת ולא - - - והיא אוזרחה מתי ?
אה , היא לא אוזרחה .
הבנתי .
הבנתי .
הבנתי .
תודה רבה .
חבר הכנסת דנון , שאלה נוספת , בהרחבה , וחבר הכנסת אריה אלדד .
אתה רוצה לענות לכל אחד בנפרד ?
כי גם לאריה אלדד יש שאלה וגם לדב חנין .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה - השר ישיב לכולם יחד - וחבר הכנסת דב חנין .
זה אתה שואל אותו , או את כולנו אתה שואל ?
הוא שואל " האומנם " , אתה כמובן - - - לא לא , הנה , חבר הכנסת חנין , מהצד השני של - - - בכפר הפלסטיני סוסיא .
בדורות - ב- 2,000 שנה האחרונות - מספר רב של פעמים התחלפו - מי היה קודם , מי היה אחרי כן - - - אבל סוסיא היא סוסיא , אין על זה ויכוח .
והר - חברון הוא הר - חברון , הוא קיים תמיד .
אוהו .
תודה רבה .
זה בשטח B או בשטח C ?
C , אוקיי .
כבוד השר , אתה צריך לענות רק על מה שנתבקשת מראש , אתה לא יכול לענות על דברים שאתה לא מוכן להם , אלא אם כן אתה יודע לענות , ואני לא בטוח שאתה יכול לענות כשר , אבל כאלוף פיקוד , סגן הרמטכ"ל - - - אתה הקמת את סוסיא הרי .
נכון .
תודה רבה .
אדוני לא חייב לענות לחבר הכנסת חנין .
כמובן , חבר הכנסת אריה אלדד שאל אותך שאלה שהוא נתן גם את התשובה עליה .
כל אחד לפי דעתו , כמובן .
במקרה זה גם לפי דעתי , אבל לא בהכרח .
זה לא בהכרח לפי דעת כולם .
כל אחד יכולה להיות לו .
רבותי חברי הכנסת , הואיל והשר אהרונוביץ הגיע לכאן , האם חבר הכנסת טיבי יודע - הוא ביקש לאחר את השאילתא שלו .
חבר הכנסת טיבי ?
טוב .
הואיל והשר אהרונוביץ , ברשות שר הבריאות - ברשות שר הבריאות , ד"ר עפו אגבאריה - ברשות שר הבריאות אנחנו נאפשר קודם לשר לביטחון פנים ונדחה , כי חבר הכנסת טיבי ביקש לאחר .
כבוד השר לביטחון פנים ישיב על שאילתא , למעשה שאילתות , של חברת הכנסת שלי יחימוביץ , שבזמנו גם שאל אותה חבר הכנסת דב חנין , נדמה לי , אבל השאלה כולה היא של חברת הכנסת יחימוביץ , בנושא שהשר כבר נגע בו , אבל למרות מה שאמר השר , המשטרה , כך נטען , נוהגת בהתאם לשיקול דעתה .
חברת הכנסת יחימוביץ מבקשת לשאול שאלה בעניין זימון פעילי המחאה החברתית לחקירה .
גברתי , נא להקריא את השאלה .
לאחר מכן תוכלי להוסיף כמה שתרצי .
תודה רבה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ , ראש האופוזיציה .
כבוד השר , נא להשיב .
לאחר מכן - סיבוב שאלות נוסף .
יש לי הערכה רבה , כמובן כמו ראש האופוזיציה , לאישיותך ולתפקידך , אבל אני רוצה להעיר הערה ברמה של הדמוקרטיה הפרלמנטרית שלנו .
אדוני לא צריך לקוות , אדוני צריך לעשות שזה לא יהיה .
עם כל הכבוד - ויש לי הרבה כבוד למשטרת ישראל ולמפכ"ל משטרת ישראל - לא יכול להיות שהשר יקווה שזה לא יהיה .
פה האחריות הפרלמנטרית היא אחריות מוחלטת של השר עצמו , שהוא מנחה את המשטרה בנושאים שיש בהם בהחלט אופי שמסכן את הדמוקרטיה בישראל .
מאה אחוז .
בבקשה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ , את יכולה להרחיב .
אחריה - חבר הכנסת חנין וחבר הכנסת בן - ארי .
בבקשה , חבר הכנסת חנין .
תודה רבה .
חבר הכנסת בן - ארי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - ארי .
כבוד השר .
זה מאוד מסוכן .
רגע , רגע , תנו לשר .
אבל נדמה לי , אדוני - - - רק רגע , תן לו קודם .
תנו לו לומר , יש לי גם הערה .
חבר הכנסת בן - ארי , סבלנות .
חבר הכנסת בן - ארי , הרי קראנו לו כדי שיענה , לא כדי שנקרא לו קריאות ביניים .
כבוד השר , בעניין זה - רק שנייה - ברמה העקרונית לגמרי , לא ברמה של ויקי , אותה גברת - - - וענונו - אני כבר אמרתי כנפו , אז - ויקי וענונו .
אם המשטרה יכולה להיכנס בלי צו משום שהיא חושדת במשהו , הרי היא תמיד יכולה לחשוד במשהו , ועל - ידי כך אנחנו יוצרים מצב שהוא בכל זאת פוגע בחוק - - - ברמה העקרונית , אני לא מדבר נקודתי , ולכן אני מבין - מה שאני למדתי בשנות חלדי כמשפטן - כשיש חשד סביר לביצוע פשע - הליכה עם לפידים זה עוד לא ביצוע פשע .
תמיד יכולים להוסיף - תמיד יכולים להוסיף , כשאדם יוצא לנהוג במכוניתו , שהוא עלול להרוג אדם בתאונת דרכים .
יבואו מחר לביתו של השר ויאמרו לו , אתה מתכוון לנהוג מחר , אז אתה יכול להרוג אנשים , אנחנו רוצים לבדוק .
יש פה דבר שהוא מצריך - - - תמתין , הוא תיכף עונה לך , הוא עוד לא הגיע אליך .
אבל , חבר הכנסת בן - ארי , אנחנו מדברים לא בססמאות , מדברים בצורה רמה .
נדמה לי שצריך שייערך איזשהו דיון ברמה העקרונית , כי הרי תמיד אני יכול לבוא ולומר שאם אני אדליק סיגריה עם גפרור , גפרור יכול להצית להבה , והלהבה - בעירה .
כל הכבוד .
כל הכבוד .
הערות של חבר הכנסת בן - ארי .
תודה .
הוא עונה לך .
אבל זה לא דו - שיח .
אתה שאלת , הוא עונה לך .
חבר הכנסת בן - ארי , אנחנו בעניין זה אתך .
זה נכון .
תודה .
כבוד השר ימשיך לעמוד על הבמה .
אם השאילתא היתה מתייחסת לזה הוא היה מכין פרטים .
הוא לא יכול לדעת הכול .
הוא יברר , הוא יודיע לך .
תודה רבה .
נא לשבת .
שמענו , אבל הוא לא יכול לענות על דבר שהפרטים לא לפניו .
חברי הכנסת , כבוד השר ימשיך לעמוד על הבמה כדי להשיב על שאילתא דחופה של חבר הכנסת דוד אזולאי המבקש לשאול בעניין מצוקה תקציבית המאיימת על פעילות המשטרה .
נא לשאול את השאלה .
תודה רבה .
נא לשבת .
השר ישיב .
כצל'ה , נורא קשה לשר לשמוע גם אותך וגם את עצמו .
בבקשה , חבר הכנסת אזולאי , ואחריו - חבר הכנסת דני דנון .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת דני דנון , בבקשה .
כולנו צריכים לעמוד ולהתייצב בעניין זה , כי הם שומרים באמת על שלום כולנו .
רבותי , אתם מאוד מפריעים .
תיגשו ללשכתי , אני מנדב אותה , פגישה של ראש הקואליציה עם האופוזיציה .
אני אשמח מאוד גם לתוצאות .
לא יכולים להפריע לשר .
כן .
רבותי , אי - אפשר .
חבר הכנסת הרצוג , אני פשוט אפסיק את הישיבה כדי לאפשר לך לשוחח עם כל אחד בנפרד ועם כולם יחד .
השר עומד על הבמה .
יכולים אחד ליד השני לשבת לדבר ; אי - אפשר לקיים Sub-Parliament .
ראיתי , ראיתי אותה , בוודאי .
אבל , חבר הכנסת מג'אדלה , בכל זאת יש איזו דרך - ארץ למוסד שאנחנו נמצאים בו .
אני מאוד מודה , מאוד מודה לשר לביטחון פנים , השר אהרונוביץ , על תשובותיו המפורטות והמלומדות , גם אם הן לא מתקבלות תמיד על דעתנו - - - חבר הכנסת בן - ארי , הפרלמנט לא קיים רק בגלל דו - שיח בינך לבין הבמה ; יש גם אחרים .
רבותי , כבוד שר הבריאות יבוא ויעלה ויענה על שאילתא דחופה של חבר הכנסת אחמד טיבי שנושאה : שימוש במכשיר אנדוסקופיה ללא חיטוי - הדבר שהסעיר את המדינה כולה .
חבר הכנסת טיבי , נא לשאול את השאלה כפי שהיא כתובה .
לאחר מכן תוכל , אחרי תשובת השר , להרחיב , וגם חבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה רבה .
כבוד השר ישיב .
בבקשה , שאלה נוספת לחבר הכנסת טיבי , כמו גם לעפו אגבאריה ולמאיר שטרית .
אתה תשמע את כולם .
תודה רבה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
צריך לשבח את משרד הבריאות ואת בית - החולים שלא טאטאו את זה מתחת לשטיח ושבדקו , כי יותר טוב , בהחלט יחד עם הביקורת צריך - אתה יודע , לפעמים אומרים : עשינו פשלה , בוא נסתיר שלא ידע אף אחד .
פה באו ואמרו : חברים - - - זה בטוח .
בבקשה , חבר הכנסת אגבאריה .
תודה רבה .
חבר הכנסת שטרית , בבקשה .
תודה רבה .
תודה רבה .
השר ישיב לכל השואלים .
נאה דורש , נאה מקיים .
כיושב - ראש ועדת הכספים הוא עמד על זה , והנה , כשר הבריאות הוא מבצע את הדברים שאמר .
כבוד סגן שר החינוך , חבר הכנסת וסגן השר מוזס יעלה ויבוא , יגיע וייראה ויישמע , גם מעל במת הכנסת , בשאילתא ששואל אותו חבר הכנסת מסעוד גנאים בנושא לימוד מורשת - - - ודאי .
אנחנו אמרנו יעלה .
נכון .
היום אנחנו בסוף חודש , ומחר ראש חודש , אבל אנחנו מציינים אותו - - - א' זה ראש חודש , לכן אני לא אומר " חודש טוב " .
מחר אומר , ודאי .
מי שרוצה לשמוע " חודש טוב " יבוא אלי ללשכה מחר בבוקר , אני אגיד לו " חודש טוב " .
תתקשר אלי היום בערב , אחרי תפילת ערבית - אני אגיד לו " חודש טוב " .
יעלה ויבוא חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תשמע , גם ליהודים יש שאלות הלכה , זה לא רק למוסלמים .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , בבקשה .
נא להקריא את השאילתא בעניין מורשת בן - גוריון ומורשת בגין .
השאלה נשאלה .
עכשיו השר יענה , ואחר תוכלו - מי שנרשם יוכל לשאול שאלות נוספות .
הוא עצמו לא ביטל - - - נכון מאוד .
כשהוא הגיע לשלטון , לא היה צריך עוד .
היה - - - והטיף לביטולו .
בן - גוריון הכריז על הקמת המדינה - - - הוא לא שאל - - - הוא שאל אם במגזר הערבי ייתנו תוכנית מקבילה .
הם לא מתעלמים מבן - גוריון ומבגין .
דרך אגב , הוא נמצא - - - - לא פייסל חוסייני , אלא אבא שלו , עבד אל - קאדר , נמצא בכל ספר של ההיסטוריה של מדינת ישראל .
בין השאר .
בין השאר .
גם המופתי , בן - דודו .
בבקשה , שאלה נוספת למסעוד גנאים ולמאיר שטרית .
מישהו עוד ביקש ?
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
האם אתה חושב שלא לומדים את כל תולדות הציונות ?
למשל , יש " חרבת חזעה " , יש כל מיני - - - אז אני אמרתי " חרבת חזעה " , כי דיר - יאסין היה בעיקר ויכוח בתוך הציונות , לא כל כך בתוך המערכת .
אבל כמובן , אני לא מתעלם מהדברים האלה .
רק אתה באמת חושב שבמדינת ישראל , כאשר יש רצון להדגיש בשנה מסוימת שני ראשי ממשלה שהשפיעו רבות על תולדות המדינה - - - זה היה נשמע כאפולוגטיקה מצד כבוד סגן השר , ואני בטוח שהוא לא התכוון לזה , כאילו אנחנו מתנצלים מדוע נלמד את בני ישראל .
תאמין לי , אני כילד בן תשע , עם הקמת המדינה , אמרתי שאני אהיה עורך - דין כדי לברר את פרשת " אלטלנה " .
מה אתה חושב , שאין ויכוחים אצלנו בתוכנו ?
יש , אבל כל אחד מהם היה אדם שהשפיע על מדינת ישראל ועל המזרח התיכון כולו , ובהחלט הדבר הזה - זה לא שפתאום - - - - אתה שואל : חיים נחמן ביאליק ומישהו אחר .
איזו שאלה .
אמרתי שאתה אפילו לא התכוונת , רק יכולים לפרש את דבריך .
בבקשה , חבר הכנסת מסעוד גנאים .
כן , כן , בסדר .
אין על זה ויכוח .
אם זה לימודי ליבה , תהיה שאלה רצינית .
חבר הכנסת מאיר שטרית , ו" בעדין " - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
בבקשה , חבר הכנסת שטרית .
חבר הכנסת כץ , רבותי , בבקשה .
נחלית .
כדאי גם שבתי - ספר יהודיים ילמדו ערבית .
מאה אחוז .
רק שנייה , אתה תענה לו בסוף .
חבר הכנסת עפו אגבאריה - - - - אני מקווה שתאמר שאתה מודאג מאוד מהעובדה שילדים יהודים לא יודעים ערבית , כי ילידם ערבים יודעים עברית , כי הם צריכים את זה לצורך החיים השוטפים .
ילדים יהודים לא יודעים ערבית במדינת ישראל ובארץ - ישראל .
זה פשוט דבר שאינו מתקבל על הדעת .
אנחנו חיים יחד .
אנחנו חייבים לדעת איש את שפתו - - - מאה אחוז .
דרך אגב , בתולדות הכנסת באזרחות לומדים היטב את תולדות המפלגה הקומוניסטית בישראל - על וילנר , שחתום על מגילת העצמאות .
על תופיק טובי , ועל סנה , ועל הפילוגים בתוך התנועה .
לי היה כבוד גדול להשתתף באזכרה במלאות 30 לפטירתו .
אני חושב שתופיק טובי השפיע על המדינה בצורה - אבל בוא ואומר לך : תשמע , יש ג'ורג' וושינגטון , יש לינקולן ויש אנשים שהיו באותן תקופות חשובים ביותר , אבל אלה היו נשיאים או ראשי ממשלה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , מה אנחנו יכולים שנינו לעשות ?
במלאות 100 שנים לביבי נתניהו יציינו 100 שנים לביבי נתניהו ; במלאות 100 שנים לרובי ריבלין לא יציינו 100 שנים לרובי ריבלין .
כי אני יושב - ראש כנסת והוא ראש ממשלה .
תשמע , אני בטוח שראש הממשלה הערבי הראשון שיהיה פה , כאשר ימלאו 100 שנים לפטירתו או להולדתו , גם יציינו בהחלט בספר ההיסטוריה .
כאשר יהיה לנו כבר מצב שבו - למה לא ?
מה קרה ?
אם השאלה היתה באמת שאלה שאפשר לקבל אותה כלא מתריסה , אז אפשר לענות .
אבל השאלה הרי היא גם מתריסה .
ובצדק אתה בא ואומר , כי יש מיתוס כזה ומיתוס אחר .
יש אתוס כזה - - - בסדר , הוא אמר .
אין על זה ויכוח , זה לא התרסה , זה במקום .
זה במקום .
אין לנו מדינה ואוטונומיה .
יש לנו מדינה שהיא של שנינו .
קומץ אלף או .
קומץ אל"ף או , מה ?
קומץ אל"ף או או או - זה תלוי באיזה קהילה אתה נמצא .
תודה רבה .
אני חושב שכבוד השר הבהיר בדיוק את הנושאים .
בהחלט הנושאים , תראו , של החיים המשותפים שלנו והחוויה הישראלית - הנושאים האלה מעסיקים אותנו כל הזמן , אבל יש לנו ראש ממשלה אחד .
אין פה אוטונומיה של הקהילה הערבית בישראל , אנחנו כולנו אזרחים שווים .
אם תהיה אוטונומיה , מחר יבואו ויאמרו לי : קודם ידברו חברי הכנסת היהודים , אחר כך חברי הכנסת הערבים .
שומו שמים , איזה דבר זה .
יש לנו מדינה אחת , יש לנו ראש ממשלה אחד .
בוודאי ובוודאי .
לא נגזר עלינו לחיות יחד , אנחנו נועדנו לחיות יחד .
לחיות יחד זה רק בשוויון .
ושכולנו נאהב את המדינה שלנו .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו נכנסים - - - - אנחנו גולשים גולשים , גם אם הדברים האלה הם בחיינו ובנפשנו .
אנחנו עוברים לחקיקה .
בבקשה , הודעה למזכירת הכנסת .
גברתי .
תודה רבה לגברתי מזכירת הכנסת .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו עוברים לחקיקה , והצעת החוק הראשונה היא הצעת חוק שכבר השר יצחק כהן , סגן שר האוצר , עומד מוכן להשיב עליה , של חברת הכנסת עינת וילף וקבוצת חברי הכנסת - הצעת חוק הגברת התחרותיות וצמצום סיכונים בפעילות קבוצות עסקיות .
חברת הכנסת וילף תעלה ותבוא .
אם אני רואה טוב , נדמה לי שהיהלומנים בישראל נמצאים והם אורחינו .
והואיל ואין לי אתם אלא קשרים חבריים , ולא קשרים עסקיים , אני מברך אתכם ב" ברוכים הבאים לכנסת " .
ברוכים תהיו .
בבקשה .
לא הייתי צריך שאפילו מישהו יאמר לי , פשוט ממראה עין .
חבל שלא הודעתם לנו מראש , שאנחנו היינו - - - לא לא , הם אנשים שביגיע כפיהם האדירו את הכלכלה בישראל לדורותיה .
תודה רבה וברוכים הבאים .
חברת הכנסת וילף , חוזרים לסדר - היום .
האם הממשלה לא מתכוונת - אדוני סגן השר , השר יצחק כהן - האם הממשלה לא מתכוונת להגיש באותו נושא הצעת חוק ?
נדמה לי שהיא כבר מונחת אפילו על שולחני .
אז אתם בשילוב ?
מייסד הרעיון של החקיקה המקבילה של חברי כנסת והממשלה הוא אחד מוותיקי חברי הכנסת , מאיר שטרית , שהיה גם שר וגם חבר הכנסת , והבין שהאפשרות שהנושא מובל יחד הוא חשוב ביותר בשל עמידה בפני לחצים .
לא הייתי אומר " שוחד " , כי המלה " שוחד " יכולה להתפרש בצורה לא פרלמנטרית .
כן .
משמעות מרחיקת לכת .
אוקיי , בסדר .
שכר לחץ , או שכר לא הוגן .
תודה רבה .
השר יצחק כהן , סגן שר האוצר , יעלה כדי להביע את עמדת הממשלה .
אני מוכרח לומר שעד רגע זה לא הבנתי אם הממשלה תומכת או מתנגדת .
אה , אני לא ידעתי .
תשובת הממשלה היא בהסכמת חברת הכנסת עינת וילף , בהסכמה על הצעה לסדר - היום .
אני רק רוצה לומר שזה לא מונע להגיש את זה פעם נוספת , אבל צריכים להגיש הכול מחדש , אם תרצו להגיש .
לכן , אני הייתי משאיר את זה עד שהם יגישו את הצעת החוק שלהם , שזה לא עוד הרבה זמן .
אבל החלטת - החלטת .
בבקשה .
מאה אחוז .
אני לא בטוח , כי קראתי את הצעת החוק שלה , כי היתה הצעת חוק .
אני מסכים אתך , אדוני השר , שכשאנו באים לגעת בנקודות שמשפיעות על החברה בצורה הקשה ביותר , והפערים ההולכים וגוברים , אנחנו צריכים להשגיח היטב שכאשר אנחנו נוקטים עמדות - וראיתי את זה בחוק הממשלתי - שלא נטביע חלילה את הכלכלה הישראלית עם הרצון לעשות צדק חברתי , כי אם אנחנו נגביל את ההון לבוא ולפעול בתוך הארץ , אנחנו בסופו של דבר יכולים - ראיתי אצלך - אנחנו צריכים להיות מאוד זהירים .
יש כמובן אשר יאמרו : לא , הקפיטליזם החזירי .
אני רוצה לומר שאנחנו צריכים לטפל בחזירות , אבל בהחלט השיטה של שוק חופשי - שיטה מאוד חשובה .
ראיתי את זה אצלך .
אני חושב שהוועדה - איך קוראים לוועדה של ?
של אייל גבאי וחיים שני .
היא ועדה חשובה ביותר .
ודאי שהכנסת תדון בזה .
בבקשה , אדוני השר .
הנה האנשים הטובים שמתעסקים בזה .
בהחלט כדאי שהוועדה תדון עוד לפני שהחוק יוגש .
אני יודע שהוא אמור להיות מוגש ולהיות מונח על שולחן הכנסת בימים הקרובים .
תודה רבה .
אנחנו נצביע על הצעת החוק כהצעה לסדר - היום .
הממשלה ממליצה להעביר זאת לוועדת הכספים , חברת הכנסת עינת וילף מסכימה , ולכן אנחנו נצביע על הצעת החוק כהצעה לסדר - היום ולא כהצעת חוק .
נא להצביע .
מי בעד הצעה לסדר - היום בנושא : הגברת התחרותיות וצמצום סיכונים בפעילות קבוצות עסקיות ?
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
כהצעה לסדר - היום .
19 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שההצעה לסדר - הגברת התחרותיות וצמצום סיכונים - של חברת הכנסת עינת וילף וחברי כנסת אחרים קיבלה את אישור המליאה ותועבר לוועדת הכספים כדי לדון וגם להביע עמדות בכל מה שקשור להצעת החוק הממשלתית שאמורה להיות מונחת על שולחן הכנסת בקרוב .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית לעלות ולבוא להציג את הצעת חוק מלווה המדינה ( תיקון - ביטול הנפקת איגרות חוב של ארגון " הבונדס " ) .
זו הצעת חוק .
הצבעה לא תהיה ?
זאת אומרת , גם על זה נדון בסופו של - - - יש אפשרות שהיא תהפוך להצעה לסדר - היום .
השר יצחק כהן , יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת - - - טייבה חשובה .
תקיימו דיונים אצלי במשרד .
אי - אפשר פה .
מדבר חבר הכנסת שטרית .
אפשר להעביר את זה למשרד התיירות , כי הם - - - כמה מזה ריבית וכמה מזה קרן ?
מה עמדתו של שר האוצר לשעבר - הוא אומר לבטל את " הבונדס " .
אפשר להעביר את זה למשרד התיירות , והוא יטפל בזה .
שר האוצר לשעבר חולק .
דבר חשוב .
כל עוד ישראל נמצאת - אני ואתה יחד פה בארץ - כל עוד ישראל נמצאת במצוקות אפשריות , בעתיד לבוא , שבו נזדקק להלוואות כאלה ואחרות , אני חושב שאנחנו צריכים להחזיק את המוסד הזה כדי שנוכל , אם יהיה צורך - - - מסכים אתך בעניין .
נכון .
מאה אחוז .
לא , יש לך איגרות חוב של הממשלה .
פה אתה - - - זה בונדס בישראל , ולא for Israel .
ברור .
ברור .
ברור .
השקעה בלימוד ציונות בחוץ - לארץ ובקהילות היהודיות - - - - יותר חשוב מאשר - אני מסכים אתך .
תודה רבה .
ובכן , כבוד השר יצחק כהן יבוא וישיב על הנושא כהצעה לסדר - היום , בהתאם להסכמתו של חבר הכנסת מאיר שטרית .
אולי אדוני יפרט באוזני חברי הכנסת מדוע , בכל זאת , יש חשיבות להשאיר את " הבונדס " כמפעל .
לא , לא .
הוא לא נכנס עכשיו - - - אדוני יכול לדבר אתו .
דרך הפרוטוקול אסור לו לשוחח אתו כשהוא ביציע .
בהחלט תוכל לשוחח אתו - - - - אם הוא ייבחר לכנסת הבאה , אם בכלל ירצה .
אם ירצה .
נכון .
נכון .
נכון .
נכון מאוד .
אנחנו בלי בונדס יצרנו קשר עם העם היהודי .
זה חשוב .
אני חושב בהחלט שצריך להחזיק את הנושא הזה לימי סגריר , לימים שבהם אנחנו נימצא במשבר , או השפעה של אומות העולם עלינו - - - - השפעה לא הוגנת .
אתה צודק .
אתה , אני , לא .
שר אוצר לשעבר - - - מכשיר ציוני .
תודה רבה .
ובכן אנחנו נצביע על הצעת החוק כהצעה לסדר - היום , שתידון בוועדת הכספים , כן .
אוקיי .
הצעת חוק מלווה המדינה ( תיקון - ביטול הנפקת איגרות חוב של ארגון " הבונדס " ) , כהצעה לסדר - היום - אני מצביע .
מי בעד ?
ובהתאם להצעה , מי שבעד הוא בעד העברת הנושא לדיון בוועדת הכספים כהצעה לסדר - היום .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
חבר הכנסת עמיר פרץ בטעות לחץ על מקום הצבעתו של חבר הכנסת ברוורמן , ויש לשייך את הצבעת ברוורמן בעניין זה לחבר הכנסת עמיר פרץ .
אני קובע שההצעה לסדר - היום בנושא " הבונדס " הועברה לדיון בוועדת הכספים .
האם גם הנושא הבא , חברת הכנסת סולודקין , יהיה הצעה לסדר - היום ?
אז אנחנו כבר גם ביום רביעי עוברים מהצעות חוק להצעות לסדר - היום .
אפשר גם יום רביעי כבר לוותר עליו , כי ברור שהכול הצעות לסדר - היום .
לא מפריעים .
אנחנו נקבע נציגים של כל סיעה בכנסת , נוכל לקיים את הדיונים אצלי בלשכה .
ואנחנו - גדול מדי , אבל בכל זאת - - - - - - בכל זאת , צריך לתת כבוד כלשהו לכנסת כסינרגיה .
אז אנחנו , בכל זאת , נשתמש בלשכת היושב - ראש .
רבותי , קודם כול , יכולה כל כנסת ישראל להיות מקשה אחת - קואליציה .
אבל אנחנו פה , במידה רבה , מאבדים גם את חיוניותו של הסדר המאפשר לחברי כנסת יוזמת חקיקה פרטית .
חברת הכנסת סולודקין , הצעתך היא חשובה ביותר .
הצעת חוק - יסוד : כבוד האדם וחירותו ( תיקון - שוויון בין המינים ) .
ואני כבר מרמז לחברי הכנסת שייתכן שהיא תסכים להעביר את זה כהצעה לסדר - היום .
בבקשה .
פורום הנכבדים בשורה השלישית , אתם מפריעים מאוד לחברת הכנסת סולודקין .
תודה רבה .
כבוד שר המשפטים ישיב על ההצעה כהצעה לסדר - היום , שהרי בוודאי את הוויכוח ואת הדיון הציבורי אתה מחייב .
תודה רבה לכבוד שר המשפטים יעקב נאמן .
לכן אנחנו נצביע על הצעתה של חברת הכנסת סולודקין בנושא מרכזי וחשוב זה כהצעה לסדר - היום שתועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט , כדי שתדון בבעיות הסובבות את הנושא שהעלתה חברת הכנסת סולודקין בהסכמת הממשלה .
נא להצביע .
מי בעד הצעת החוק כהצעה לסדר - היום כדי שתועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת ?
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
17 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהנושא של כבוד האדם וחירותו ( שוויון בין המינים ) יועבר לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט כהצעה לסדר - היום ולא כהצעת חוק .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ תעלה ותבוא להציג הצעת חוק בנושא כביש האגרה , או כביש 6. נדמה לי שהצעה דומה הונחה על שולחן הכנסת לפני חודשים , ונפלה כאשר הממשלה התנגדה , היא היתה הצעת חוק של חבר הכנסת אחמד טיבי , ונדמה לי גם של חברת הכנסת רונית תירוש .
בבקשה , חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , שזכתה לקבל את הסכמת ועדת השרים .
בבקשה , גברתי .
כביש אגרה .
אה , נכון .
זה מלוד לתל - אביב .
שדה התעופה בלוד , זה על כביש 1. זה משדה התעופה , מלוד לתל - אביב .
נדמה לי שרוב הפקקים - אני אתן לך זמן נוסף אם יהיה צורך .
נדמה לי שרוב הפקקים נעשים בגלל השיפוצים .
נכון שקרה כבר פעם , ערב חתונת בנו של חיים כץ , שנתקענו בשלושת הצירים המרכזיים כי היו תאונות דרכים , חלילה , בכל שלושת הצירים ונתקענו .
כל המדינה היתה פקק אחד גדול , ולנסוע בערך 5 - 4 ק"מ , בין הרצלייה לחדרה , בכל המערכים , לקח יותר משעתיים וחצי .
בהליכה , כולנו היינו מגיעים יותר מהר .
אפילו אתה , רותם , אני מודיע לך .
אם היית אתנו , בטוח שהיינו הולכים .
רבותי השרים , גברתי השרה , אדוני השר , חבר הכנסת , חברת הכנסת , היום יום שני , ה' בתמוז התשע"ב , 25 בחודש יוני 2012 למניינם , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת לשבוע זה .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
בפנינו שתי הצעות אי - אמון - האחת של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל וחד"ש בנושא המשך הבנייה בהתנחלויות - שאותו תציג חברת הכנסת חנין זועבי .
ישיב לה השר גלעד ארדן , אשר חזר מריו - דה - ז'נרו , שבה השתתף בוועידה בין - לאומית חשובה לשלום הסביבה וגם נבחר להיות סגן נשיא הוועידה , דבר חשוב בפני עצמו .
אנחנו מוחאים לו כף מכאן .
הואיל והפריעו לך אני נותן לך עוד שתי דקות .
דוד המלך קרא לזה עיר - דוד .
לפני שהוא קרא לזה " חניון גבעתי " הוא קרא לזה עיר - דוד .
זה דוד המלך , רק לפני 3,000 שנה .
" חניון גבעתי " זה שם יפה , רק דוד המלך קרא לפני כן לזה עיר - דוד .
נא לסיים .
תודה רבה .
השר ישיב על שתי ההצעות יחד .
כן , אדוני ?
איך שאתה חפץ .
אם אתה רוצה אתה יכול להשיב עכשיו ואחר כך להיזקק להצעתו של חבר הכנסת ניצן הורוביץ בשם סיעות מרצ והעבודה , כי נדמה לי שהדברים משתלבים אחד בשני .
איך אתה רוצה ?
אתה רוצה - - - התנערותה של הממשלה מהאחריות כלפי אזרחיה .
בבקשה .
השר מבקש להקדיש את דבריו קודם כול להצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל .
בבקשה .
מבחינת העובדות - - - מבחינת האמת ההיסטורית , דוד המלך כבש את עיר - דוד בשנת 1,000 לפני הספירה מהיבוסי .
זה נכון .
מהיבוסים , נכון .
אומרים שיש רק 26 איש באופוזיציה .
כבוד השר , זכויות המשפחה הן דברים חשובים לי ולך ולה , אבל היא פה מייצגת את עצמה ואת דעותיה , ולא צריך - - - לא .
פחדתי שאנחנו הולכים - - - לפעמים אני מזהיר .
מזהיר .
חברת הכנסת זועבי - - - - הוא עונה לך .
חברת הכנסת זועבי , הוא משיב לך .
כבוד השר - - - חברת הכנסת זועבי , הוא משיב לך עכשיו .
האוזן שלי הרבה יותר מוזיקלית כנראה משל השר , כי הוא בא מארץ מוזיקלית כרגע .
את הבחנת היטב בין כיבוש 67 ' לכיבוש 48 ' לכיבוש 1000 לפני הספירה .
בשבילך הכול כיבוש , וזאת זכותך .
את אמרת - הוא פשוט לא היה - אמרת : השטחים שנכבשו אחרי 67 ' .
בהחלט .
אני חוזר בי מפרשנותי .
אני אומר מה אני שמעתי , לא פירשתי .
תודה רבה .
בבקשה .
חבר הכנסת זאב , מה קרה ?
מה קרה ?
מה קרה ?
אתה מחכה לה בטורקיה ?
אתה פה כרגע .
מה קרה ?
כל אחד יכולה להיות לו דעתו , כל עוד הדעה היא במסגרת החוקית .
תודה רבה לשר .
אני מזמין את חבר הכנסת ניצן הורוביץ לבוא ולעלות על מנת להציג את הצעת האי - אמון של סיעות מרצ והעבודה בנושא : התנערותה של הממשלה מאחריות כלפי אזרחיה .
גם לרשותך עומדות עשר דקות .
לא לא , חבר הכנסת , נתתי לך קריאת ביניים ולא מעבר לכך .
זה לא ויכוח בינך לבינו .
הוא ישיב , אתה לא - - - הקואליציה לא סומכת על השר , גברתי ?
גברתי השרה , הוא כרגע מציג את האי - אמון שלו , כפי שהוא רואה אותו .
אחר כך - האם גברתי לא סומכת על השר ארדן שהוא ישיב לו בצורה הברורה ביותר ?
האם את רוצה שאני אעמוד פה כצנזור לכל מלה שיאמר חבר הכנסת ניצן הורוביץ ?
הניסיון שלי אומר לי שהוא יודע על מה הוא מדבר , גם אם אני לא מסכים אתו .
וגם מי שמעיד , אפשר לחקור אותו .
אם אתה תפריע לו - הוא מדבר בשמך .
הוא מייצג אותך .
אדוני , רגע , אני רוצה להפנות את תשומת לבך - אני עצרתי את השעון - חבר הכנסת מג'אדלה וחבר הכנסת יעקב אדרי יחד אתי ועוד כמה חברים בנשיאות אישרנו היום הצעה לסדר - היום של כמעט כל סיעות הבית בנושא הזה .
אם היינו יודעים שהאי - אמון מתייחס לכך היינו אולי מאשרים הצעה אחרת והיינו מסתפקים .
אני חושב שהשר שיענה ייתר את הצורך לדון בזה פעם נוספת ביום רביעי .
בסדר גמור .
בסדר .
הוא לא הסכים לעצור אותם .
אל תאמר " שחרר " , כי הוא שחרר בערבות ; הוא לא הסכים לעצור אותם עד תום ההליכים , ואפילו לא לשעה .
דרך אגב , אדוני , אני מבין , מוחה גם נגד אנשים אשר משפיעים על דעת הקהל והם לאו דווקא הממשלה או הכנסת שלנו .
נדמה לי שמי שביקר יותר מכול את המפגינים , דווקא - אני על כל פנים קראתי את המחאה בעיתונות מאוד רבת - תפוצה בארץ הזאת .
הם לא ציטטו את השר ארדן , האומר - השר ארדן אומר כך וכך .
לא .
הוא היה בריו , ייצג אותנו , אותך ואותי , באיכות הסביבה .
נדמה לי שהזעקה יצאה מפי האנשים המשפיעים על דעת הקהל , אנשי ציבור שאינם נבחרי ציבור .
אם אדוני מוחה על כך אני בהחלט שומע .
עיקר הביקורת לא בא מהממשלה או בישיבת הממשלה , אלא באה מהעיתונות .
חבר הכנסת מג'אדלה , כל מה שאמרתי - שלך ולי אין עיתון .
זה כל מה שאמרתי .
אני לא אמרתי - - - אני כאזרח הייתי שומע בשקיקה עיתונאים מסוימים שבסוף הגיעו לכנסת , ברוך השם .
חלקם אני רואה באותה זווית ברגע זה .
חבר הכנסת מג'אדלה , אתה מתחיל להתעסק בכסף , זה דבר שאני לא מבין בו .
כמו שעכשיו היה עם חברת הכנסת זועבי אני נותן לך עוד שתי דקות תמימות .
אדוני ישלים את דבריו .
אני לא מבין , הוא היום מגיש הצעת אי - אמון בשם סיעות מרצ והעבודה .
אבל אתה לא יכול לחזק אותו , הוא מחוזק .
תודה רבה .
אבל , חבר הכנסת הורוביץ , אתה חייב לסיים .
תודה רבה .
כבוד השר , אנחנו אישרנו בנשיאות היום הצעה לסדר - היום שבה ביקשנו ממזכיר הממשלה לשלוח לכנסת את השר לביטחון פנים כדי שישיב על כל אותם דברים נמרצים וכעדות מטעם אדם אשר התרשם , ואני לא יודע אם אדוני רוצה - כי הוא הציע הצעת אי - אמון בנושא אחד וביקש מאדוני - כמובן אדוני יעלה ויבוא , רק הוא צריך לדעת שביום רביעי יש לנו הצעה שבה ביקשנו , על - פי בקשת הנשיאות כולה - גם חבר הכנסת ברכה , גם חבר הכנסת מג'אדלה , גם חבר הכנסת אדרי , גם חבר הכנסת מקלב , כולנו היינו יחד וביקשנו באמת שישיב השר אהרונוביץ , ובוודאי ביום רביעי הוא ייתן פרטים שאולי אדוני לא היה מודע להם .
בבקשה , אדוני .
אתה תגיד .
הוא קרא להעניש אותם .
נדמה לי שבמהירות הגלישה אנחנו היום בין ארבע המדינות הראשונות בעולם .
נדמה לי , אבל אני לא בטוח .
בגלישה , במהירות הגלישה באינטרנט .
רבותי , אנחנו סיימנו את הרצאת הדיון ואת תשובת הממשלה , ואנחנו עוברים לדיון הכללי , ולפי סדר הופעתם .
מפלגת העבודה כמפלגה הגדולה באופוזיציה ראשונה , וחבר הכנסת גאלב מג'אדלה יבוא ויאמר את דבריה של סיעת העבודה .
חבר הכנסת הורוביץ , אני מבקש ממך לא להפריע לחבר הכנסת מג'אדלה ולעזור לו בזמן שהוא מדבר , כי זה מאוד מפריע לו .
מאוד מפריע לו כשהוא מדבר .
להיפך , הוא לא צריך שחקן חיזוק , אמרתי .
בבקשה , אדוני .
איך שאתה - - - הוא רשאי היה לומר מה - - - לא , זה גם משתלב בהגדרה אני מוכרח לומר .
ההגדרה היתה כל כך רחבה שלמעשה הורוביץ יכול היה - - - הם נבחרו .
גם השופטים בתל - אביב נבחרו בירושלים .
לא , היא בירושלים .
מקום מושבה בירושלים .
גם השר ארדן , הוא בחר - - - מרגע זה אני מתחיל למנות את שלוש הדקות .
בבקשה , חבר הכנסת מג'אדלה .
בכבוד , נא להתחיל .
אתה יודע , חבר הכנסת מג'אדלה , פעם היה מהפך - בתולדות הפוליטיקה הישראלית .
זה היה לפני מאות שנים .
מאות שנים , לפני מאות שנים .
המהפך , מישהו עשה את המהפכה בגלל מה שאתה אומר .
אתה מבין .
רק המהפכה היתה - - - כבוד השר גלעד ארדן יעלה ויבוא לסכם מטעם הממשלה , בקצרה , כדי שנוכל כמובן לעבור להצבעות .
יש לנו עוד סדר - יום .
אם חבר הכנסת עמיר פרץ רוצה לשאול שאלה ואתה מוכן לענות - כי אני רוצה לומר לך , חברי חבר הכנסת עמיר פרץ , אחד מאנשי האופוזיציה , יש כרגע סיכויים , לפי יחס - - - אם אתה רוצה ללכת להצביע , אולי כדאי .
הוא מתכוון , הוא מתכוון , להערכתי הוא אף פעם לא מדבר מלה אחת מיותרת .
אולי תלך לרמקול , אם כבר , כדי שהציבור ישמע מה שאתה אומר .
בבקשה , חבר הכנסת פרץ .
תודה רבה לשר גלעד ארדן .
רבותי חברי הכנסת , נא לשבת , השרים , חברי הכנסת , מכובדי , היום הלך לעולמו חבר הכנסת לשעבר יצחק גלנטי , שרק לפני שנים מספר ישב כאן , בכיסאות משמאלי .
יצחק גלנטי , איש מפלגת הגמלאים - גיל , וחבר הכנסת השבע - עשרה .
יצחק עלה ארצה מדמשק בימים שטרם הקמת מדינת ישראל , במסגרת המוסד לעלייה ב ' .
" מבצע האלף " , כך נקראה עלייה זו , שבה עלו ארצה יותר מ- 1,000 ילדים יוצאי סוריה ללא הוריהם , כדי להקים כאן , בארץ - ישראל , בסיס לקליטה של יהדות סוריה .
גלנטי היה ממייסדי התנועה הדמוקרטית בחיפה , ואחר כך היה איש שינוי וד"ש , אך לכנסת הוא הגיע דווקא כנציג הגמלאים .
למרות גילו ומעמדו , פעילותו ועשייתו הציבורית היו כשל אחד הצעירים .
ממרומי גילו וניסיונו הוא הסתובב במרץ במסדרונות הבית הזה לעשות הכול למען שולחיו , גמלאי ישראל , האזרחים הוותיקים .
אבל יצחק לא היה אדם מגזרי בלבד , הוא לא נמנע מלעסוק בתחומים שונים ומגוונים , ודאג בין היתר לילדים ובני - נוער בסיכון , לחיילים , לנזקקים להשתלות , ואף העסיק את עצמו בשאלות סביבתיות .
כך , בתפקידו כיושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , לחם יצחק גלנטי , זיכרונו לברכה , למציאת תקציבים לנוער בסיכון , לתשלום הוגן למדריכי ההוסטלים של חסות הנוער , ואף הגיש הצעת חוק שמטרתה היתה תמיכה בבני - הנוער מעוטי היכולת כדי שיוכלו להשתתף בסיורים בפולין .
כנסת ישראל מרכינה את ראשה לזכרו של שליח ציבור הגון זה , אשר ליוו אותו למנוחת עולמים היום בצהריים .
יהי זכרו ברוך ותהי נשמתו צרורה בצרור החיים .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעות האי - אמון , ולפנינו שתי הצעות אי - אמון - הצעת האי - אמון הראשונה , של סיעות רע"ם - תע"ל - חד"ש ובל"ד , כפי שנומקה על - ידי חברת הכנסת חנין זועבי ונענתה על - ידי - או הושבה על - ידי - השר גלעד ארדן , בנושא המשך הבנייה בהתנחלויות .
רבותי חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
- על הצעת אי - אמון זו .
נא להצביע .
11 בעד , 60 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל ובל"ד לא נתקבלה , וירדה מסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון של סיעות מרצ והעבודה , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת ניצן הורוביץ ושכותרתה היתה : התנערותה של הממשלה מאחריות כלפי אזרחיה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
12 בעד , 56 נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ , כפי שנומקה על - ידי חבר הכנסת ניצן הורוביץ , לא נתקבלה .
גם על הצעת אי - אמון זו השיב השר גלעד ארדן בשם הממשלה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , והבא אחריו בסדר הוא הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 129 ) .
יציגה יושב - ראש ועדת הפנים , חבר הכנסת אמנון כהן .
נא להעלות ולהביא את הצעת החוק .
אין הסתייגויות להצעה זו בקריאה שנייה ושלישית .
בבקשה .
רבותי , אני כבר מצלצל .
מייד כשהוא מסיים את דבריו - הואיל ואין הסתייגויות - אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה , מקשה אחת ; ואם הוא יאשר זאת - גם בקריאה שלישית .
בבקשה .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הפנים על הדברים הקצרים והקולעים .
אנחנו נעבור להצבעה בקריאה שנייה , מקשה אחת , מהטעם שלא הוגשו הסתייגויות להצעת חוק זו .
כשיגיע יושב - ראש הוועדה למקומו אני אתחיל את ההצבעה .
רבותי , אנחנו צלצלנו ולכן אנחנו יכולים לעבור להצבעה .
הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 129 ) , התשע"ב - 2012 - נא להצביע בקריאה שנייה מקשה אחת .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
נא להצביע .
36 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שנייה .
אני שואל את יושב - ראש ועדת הפנים האם להצביע בקריאה שלישית .
כן , הוא מבקש ממני להצביע בקריאה שלישית , ולכן אנחנו נצביע בקריאה שלישית על הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 129 ) , התשע"ב - 2012 .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
נא להצביע .
39 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עברה בקריאה שלישית ותיכנס לספר החוקים של מדינת ישראל .
אני מברך את ועדת הפנים פעם נוספת על יוזמתה ועל חריצותה ועל נמרצותה .
תודה רבה .
רבותי , אנחנו משנים את סדר - היום - הנושא של מבקר המדינה עובר לסעיף הבא .
אנחנו עוברים להצעת חוק הנוער ( טיפול והשגחה ) ( תיקון מס' 21 ) , של הממשלה , לקריאה ראשונה .
יציג אותה שר הרווחה והשירותים החברתיים , השר משה כחלון .
בבקשה .
רבותי , מי שרוצה להשתתף - דקה יש לו להירשם .
מי שלא נרשם מבעוד מועד .
עוד דקה אני סוגר את הרשימה .
החוק הזה הוא הצעת חוק הנוער ( טיפול והשגחה ) .
זו הצעה שלך ?
הצעה שלו ?
תודה רבה .
רבותי , כמה אנשים נרשמו .
חבר הכנסת אייכלר , האם אדוני רוצה להשתתף ?
בבקשה .
אחריו - אורי אריאל .
הוא בוודאי יוותר , כי הוא רוצה להעלות את הצעת החוק שלו מייד לאחר מכן .
יעקב כץ , אם הוא רוצה להשתתף ; נסים זאב , כמובן שלא נוכל לקיים - ומגלי והבה .
אני סוגר את הרשימה .
אתה ביקשת , חבר הכנסת בילסקי ?
ביקשת לדבר ?
מה קורה כששני דיקטטורים נפגשים האחד עם השני ?
לא לא , אני לא - - - חברות וחברי הכנסת , היום , יום שני , כ"ד באייר התשס"ט , 18 במאי 2009 למניינם , הנני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה למזכיר הכנסת .
גבירותי ורבותי חברי הכנסת , מורי ורבותי , אני רוצה לומר פעם נוספת ולהודות לחברי האופוזיציה אשר החליטו שלא להגיש הצעות אי - אמון השבוע בגלל שהותו של ראש הממשלה בארצות - הברית בשליחות ממלכתית .
ולכן , כמובן כל סיעה אשר ביקשה להגיש הצעת אי - אמון אנחנו מאפשרים לה לשאת את דברה ולומר אותו בקול רם , אבל לא כהצעת אי - אמון אלא כהצעה לסדר - היום .
בפנינו כמה הצעות לסדר - היום .
ההצעה הראשונה , המתבקשת על - ידי סיעת קדימה : התנהלותה של הממשלה בנושא התקציב והתנערותו של ראש הממשלה מאחריות תוך הטלת האשמה על פקידי האוצר - הצעה לסדר - היום מס' 437 , של השר , משנה לראש הממשלה לשעבר , וחבר הכנסת היום ולתמיד חבר הכנסת חיים רמון .
רק על חברון אמרתי היום ולתמיד .
אם אני אומר את זה , אז האהבה שלי אליך היא גדולה .
ועוד יותר , הקשר שלי אליך גדול .
אדוני , אני מודה באשמה .
אני מוכן להישפט על זה בכל רגע , באהבה ובשמחה ובגאווה .
בבקשה .
זה - כופים עליו הר כגיגית עד שיאמר רוצה אני .
אם בכלל .
תוכנית " המקור " .
אם אתה נותן קרדיט , תיתן כבר - - - אבל לא להגזים .
ערוץ - 10 - זה כבר מתחיל להיות בעייתי .
יחשבו שזה חבר הכנסת הורוביץ .
אני רציתי להבהיר .
נכון .
הוא כבר לא שוכח מה אמרו לו בממשלה קודמת , חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת רמון , אני רוצה לומר לך , אתה לא תצא - זאת אומרת : אתה , אף פעם הזמן לא יסתיים .
אני אחראי לזה .
כן .
אבל יש גבול גם למה שאתה יכול לדבר , כי אני לא רוצה שתשיג את חבר הכנסת איתן .
אל תהיה מודאג .
חברי הכנסת , אם תפריעו אני אצטרך להאריך לו .
אתה רואה שיש לך 13 שניות , אדוני ?
חבר הכנסת אורון , 13 השניות שהוא הותיר לך .
האם אדוני יודע כמה זמן הוא היה על הבמה ?
הוא מעוניין לדעת ?
אותו זמן - מוגבל - שעמד לרשותו של חיים רמון יעמוד גם לרשות חיים אורון .
עתה , הצעה לסדר - היום מס' 432 .
הסכמנו בדבר אחד , הרעיון שגם חיים רמון דיבר עליו עכשיו - שאם תהיה הגדלה מ- 1.7 ל- 2.5 , או אפילו ל- 3 , זה יהיה בקופסאות ייעודיות .
ואתה אמרת שכשיגיע , אתה מוכן לדבר על כך .
אתה רואה שגם אתה לא הספקת לגמור את הזמן .
השעון עוצר את עצמו .
לא .
רבותי חברי הכנסת , סגן השר יצחק כהן ישיב על ההצעות לסדר - היום בנושא התקציב , וכמובן נצביע .
לאחר מכן חבר יציג הכנסת חנא סוייד את ההצעה לסדר - היום של מפלגת חד"ש .
יש הצבעה .
אם הוא יציע לוועדה או יציע להסיר , אנחנו נצביע על זה .
הואיל וחסינות חברי הכנסת אינה מאפשרת לי לחייב אותם להישאר באולם , הם ודאי נתבקשו על - ידי העיתונות ללכת ולתת את הצהרתם .
הנה , חבר הכנסת רמון חוזר אליך , ואני מתאר לעצמי שגם חבר הכנסת חיים אורון .
הכנסת , כבוד השר - ואני רוצה כבר לומר זאת מעל במת הכנסת - - אתה בשבילי כולך שר .
אני רוצה לומר לך שהכנסת עדיין לא קיבלה את הצעת התקציב , כי הצעת התקציב מובאת לאישור - או לדחיית - הכנסת .
יש בעיה מאוד רגישה בזה - חוק ההסדרים , שעדיין לא קיבלנו אותו .
אני מתאר לעצמי שנקבל אותו מחר .
אם , למשל , חוק כל כך חשוב במשרד התקשורת , שהוא חובק עולם , יתבקש להיות מועבר בחוק ההסדרים , אני חושב שמקומו לא יכירנו בחוק זה .
לכן גם כדאי שידעו שהכנסת מוכנה לעזור לממשלה בכל דבר שבו חוק ההסדרים עוזר לתקציב , אבל חוק ההסדרים אינו מנוף להעברת רפורמות שאינן קשורות כהוא - זה לתקציב .
יש ועדות בכנסת , ואני בטוח שהשר משה כחלון - כמה תענוג לומר " השר משה כחלון " - יעביר את חוק התקשורת בצורה ממש מכובדת ומעוררת כבוד בוועדת הכלכלה של הכנסת , בלי צורך בחוק ההסדרים .
הוא סומך על כוחו ועל יכולת השכנוע שלו - יכולתו לשכנע את הכנסת .
כבוד סגן השר , האם הקרן הזאת לא הוקמה כבר ?
לא , הוא לא מחויב .
הוא לא מחויב .
חבר הכנסת רמון , סגן השר שמע את שאלתך , וזכותו לענות .
אמרת , אבל אדוני לא יכול לנאום על כך .
אתה לא חייב שום דבר .
לא לא לא , אני מגן עליך , אדוני סגן השר .
הוא חייב באותה מידה שאתה חייב .
הוא אומר עכשיו את דבריו , ואדוני ישמע , אחר כך יוכל להצביע - יצביע אמון , יצביע אי - אמון .
חבר הכנסת רמון , בשמונה הדקות הנוספות שניתנו לנאומך בן חמש הדקות , שנמשך עשר דקות , שאלת את כל השאלות האלה , והן הובהרו .
אם אני הבנתי אותן , תאמין לי שכל חברי הכנסת הבינו אותן .
