<root><doc><name>היו"ר ש' וייס:</name><text>חברי הכנסת , אני פותח את ישיבת הכנסת , יום שני , ג' בחשוון התשנ"ד , 18 באוקטובר 1993 .
אני רוצה , ברשותכם , לברך בתחילת הישיבה משלחת מאוד מכובדת שאנחנו מארחים היום כאן , בראשות סגן ראש ממשלת בולגריה , חברי פרלמנט מכובדים , השגריר הבולגרי בישראל .
לישראל יש יחסים טובים מאוד עם בולגריה , ולעם היהודי יש זיכרון חשוב מאוד בכל הנוגע להתנהגות העם הבולגרי בתקופת מלחמת העולם השנייה .
אומנם אנחנו גם לא שוכחים את הטרגדיה שפקדה את יהודי מקדוניה ותרקיה , אבל בשלב מאוחר יותר התגייסה רוב האומה הבולגרית , וחלק חשוב מהנהגתה , ובתקופת האופל הנוראה ההיא הצילו את רוב יהודי בולגריה .
המעשה האנושי וההירואי הזה יירשם בוודאי בקורות שני עמינו .
שתי המדינות מקיימות יחסים טובים , לאחרונה טובים מאוד .
היתה לי הזכות לבקר בבולגריה בשמכם וגם לנאום בפרלמנט שם , לפגוש את ההנהגה .
בקרוב נארח בארץ את הצמרת של המדינה הבולגרית , את הנשיא , חברי ממשלה , את יושב-ראש הפרלמנט , ואנחנו מאוד שמחים על הביקור החשוב הזה .
היה להם יום דיונים פורה .
יש לנו גם חבר כנסת יוצא בולגריה , עמנואל זיסמן , והוא סייע לנו באירוח המצוין .
אנחנו מברכים אתכם כאן בכנסת .
נשמע עכשיו הודעה מפי מזכיר הכנסת , ואחר כך נעבור לסדר-היום שלנו .
תודה למזכיר הכנסת .
חבר הכנסת זיסמן , שתי דקות לא היית פה – כאשר ציינתי את הסיוע שאתה מעניק לי באירוח המשלחת מבולגריה .
אתה ראוי לזה .
חברי הכנסת , נשמע עכשיו דיווח קצר של נציג שלנו בכנס של IPU ; הפעם זה היה חבר הכנסת רענן כהן שייצג אותנו .
לפי המסורת הפרלמנטרית , אנחנו מדווחים .
יש לנו שם שני נציגים קבועים – חבר הכנסת יהושע מצא וחבר הכנסת רענן כהן , ומכיוון שהם מייצגים אותנו , אנחנו רוצים לשמוע מה הם עושים שם בשמנו .
אני בטוח שגם חברינו במועצת אירופה , אלי גולדשמידט ויוסי כץ ואחרים , עם שובם לארץ ידווחו , ואם ירצו לדווח , נשמח לשמוע את הדיווח .
חבר הכנסת רענן כהן , אם אתה מסכים .
הוא דיבר על זה .
יופי .
מה יכול להיות טוב מזה ?
חברי הכנסת , לפני שאנחנו עוברים לסעיף הבא , אנחנו היום בסימן של סדר אורחים .
אנחנו מארחים היום בכנסת משלחת מעט יוצאת דופן .
בעמק-יזרעאל מתקיים דרך קבע מוסד שקוראים לו פרלמנט העמק .
זה מוסד חופשי , שבאים אליו , אל אורוות קיבוץ יפעת , חברים מכל העמק , מכל הזרמים הפוליטיים , אנשי מושבים , קיבוצים , מושבות .
הם נפגשים , מקיימים דיונים , מקיימים הווי חברתי , שומרים על קשר הדוק עם חברי כנסת ושרים , מזמינים אותם מדי פעם בפעם .
היום הם אורחים של חבר קיבוץ יפעת , חבר הכנסת חגי מירום , ושלי , של הכנסת כולה , ואנחנו שמחים לארח אותם .
הבית הזה , מגבעת-רם , שולח ברכה לשדות שבעמק , בשם כל חלקי הבית .
ואני חושב שזה מפעל ציבורי-חברתי מעניין , חשוב , ומסמל באופן מקורי את ההווי המיוחד של ההתיישבות , של החקלאות , של המתיישבים , שהם , על דעת כל הבית , האור הזרוע של החברה הישראלית .
היו ברוכים .
זה מייצג גם אותך , חבר הכנסת דראושה .
אתה בוודאי גם מוזמן לשם .
המרחק מאכסאל ליפעת הוא קטן מאוד .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף הבא , הצעת חוק לדיון מוקדם .
הצעת חוק תתרל"ב , הצעת חוק הרשויות המקומיות ( פטור לגמלאים ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חברי הכנסת ענת מאור ואברהם הירשזון .
ינמקו את החוק שני בעלי היוזמה החשובה , הראשונה חברת הכנסת ענת מאור – חמש דקות , ואחריה חבר הכנסת אברהם הירשזון – אף הוא חמש דקות .
אני רואה כאן סימנים ראשונים לאחדות לאומית .
האומנם ?
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת הירשזון , אנחנו מבקשים עכשיו לשמוע את ההסבר שלך להצעה זאת , כיוון שאתה שותף מלא לה .
חילקנו את הזמן חצי חצי , חמש דקות לכל אחד , כדי שחבר הכנסת הירשזון יוכל להצטרף לדעתה של חברת הכנסת ענת מאור על הממשלה הקודמת , למשל .
אני מייד אברר זאת עם המזכיר .
יש הסכמה בדבר בירור עקרוני לעתיד .
בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת הירשזון .
חבר הכנסת חגי מירום , בינתיים קיימנו בירור .
אתה צודק תקנונית , אלא שאחד מסגני , מי שהיה יושב-ראש הכנסת הקודמת , חבר הכנסת דב שילנסקי , לפני חודשים אחדים , יצר , על דעתו , תקדים של חלוקה כזאת , ולא רצינו לקפח את הצמד המעניין הזה .
אשר לעתיד , נברר את הסוגיה .
אני מזמין את שר האוצר להשיב בשם הממשלה .
בבקשה .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , לך אני מוכן עוד איכשהו לסלוח , אבל חברי הכנסת הירשזון וענת מאור נאמו כאן , אז לא צריך להוסיף קריאות .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת הירשזון , אתה הרי ביטאת את עמדתך בעוז .
חברי הכנסת , מכיוון שיש שתי הצעות – אחת לוועדת הפנים ואחת לוועדת הכספים
ניתן לך עכשיו אפשרות .
דבר .
זו הצעת חוק .
וכי הצעת חוק אי-אפשר לבקש להסיר ?
זה טרומי , זה כמו דיון בהצעה לסדר-היום .
בבקשה .
אבל יש לו זכות להסיר .
חבר הכנסת אלי דיין , בהצעות חוק פרטיות אין דיון סיעתי .
כל חבר כנסת עומד מול הציבור , אחראי לדבריו ולמעשיו , והוא עצמאי .
דבר .
חבר הכנסת הירשזון , אל תכעס עליו .
זה דווקא סידור מעניין , שחברים מהקואליציה ומהאופוזיציה מציעים הצעת חוק , וחברים מן האופוזיציה ומן השלטון מתנגדים .
דווקא חלוקה מעניינת מאוד .
נעבור להצבעה .
חברי הכנסת , ועדת הכנסת תצטרך להחליט איזו ועדה תטפל בזה , כיוון שיש שתי הצעות – האחת להעביר לוועדת הפנים , והשנייה – להעביר לוועדת הכספים .
לפיכך , מי תומך בהצעת החוק ?
אין הצבעה קולקטיבית כזאת , חבר הכנסת רענן כהן .
אני מעמיד להצבעה את הצעת חוק הרשויות המקומיות ( פטור לגמלאים ) , התשנ"ג – 1993 .
אני מודיע שיש להצעה 36 תומכים ונמנע אחד .
בתוך עמנו אנחנו יושבים .
אני לא בטוח שיהיה דמיון בין ההצבעה הזאת להצבעות בקריאה ראשונה , כרגיל בחוקים ממין זה .
אנחנו עוברים לנושא הבא בסדר-היום : הצעת חוק אזורי ייצור-ליצוא חופשיים , התשנ"ד – 1993 , בקריאה ראשונה .
ידידי חבר הכנסת עמיר פרץ , נא להציג את ההצעה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת עמיר פרץ , יוזם החוק .
חברים יקרים , יש לנו 25 משתתפים , אשר על כן נדמה לי , ששלוש דקות לכל דובר הן די והותר
יש משהו בטענתך .
מכיוון שאני יודע שזאת כנסת רצינית , חשבתי שבפרלמנט הבריטי הבלתי-רציני , לכל דובר יש דקה וחצי , אצלנו פי שניים , נראה לי שזה סביר .
עובדת .
עובד .
אני חרד לאלה שיבואו אחרי הדובר השביעי , שיצטרכו לחזור על דברי חבריהם .
זה הכול .
כן , אבל זה משעמם .
נתחיל בשלוש דקות , ואם מישהו ממש ילחץ ותהיה לו אמירה היסטורית – נהיה גמישים .
תודה .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
אחריו – חבר הכנסת יוסף בא-גד .
אנחנו רוצים להניח שהוא יהיה .
כן , בבקשה .
חבר הכנסת דן תיכון , אני כותב לבאים אחרי .
רק שנייה .
חבר הכנסת דן תיכון , אני רושם לבאים אחרי בניהול הישיבה : שלוש דקות גמישות .
בסדר ?
בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת אלי גולדשמידט .
חבר הכנסת יוסף בא-גד , ואחריו – חבר הכנסת מאיר שטרית .
נכון .
חבר הכנסת איתן , אנא ממך .
חברי הכנסת איתן ותיכון , מה הטעם שניתן לו אפילו חמש דקות , כאשר אתם אינכם מקשיבים ?
חבר הכנסת תיכון .
מה קרה ?
כן , אבל לא עכשיו .
אבל לא בזמן נאומו של חבר הכנסת בא-גד .
אין דבר חשוב יותר עכשיו מהנאום .
בסדר .
שלא תהיינה אי-הבנות , חבר הכנסת דן תיכון הוא יושב-ראש הוועדה לעניינים האלה .
זה נושא לדיון אחרי אזור הסחר החופשי .
בבקשה .
כן .
לגמרי .</text></doc><doc><name>מזכיר הכנסת ש' יעקבסון:</name><text>ברשות יושב-ראש הכנסת , הנני מתכבד להודיע , כי הונחו היום על שולחן הכנסת –
לקריאה ראשונה , מטעם הממשלה : הצעת חוק הליכי תכנון ובנייה ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 5 ) , התשנ"ד – 1993 – הצעה זו באה במקום הצעת חוק 2198 , הכלולה בסדר-היום ובטלה בזה ;
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 84 ) ( קביעת דמי ביטוח על-ידי פקיד גבייה ראשי ) , התשנ"ד – 1993 .
לקריאה ראשונה , מטעם חברי הכנסת : הצעת חוק שירות המדינה ( גמלאות ) ( הגדלת קצבה לגמלאי משרד התקשורת ) , התשנ"ד – 1993 – של חברי הכנסת ב' טמקין ומ' שטרית .
לדיון מוקדם : הצעת חוק המפלגות ( תיקון – פרסום תרומות ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת דוד מגן ;
הצעת חוק הכופר ( אמות מידה ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת יצחק לוי ;
הצעת חוק יחסי ממון בין בני זוג ( תיקון – מועד הזכות לאיחוד משאבים ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חברת הכנסת לימור לבנת ;
הצעת חוק לתיקון חוק-יסוד : הממשלה ( סעיף 35 ) , מאת חברי הכנסת י' דיין וא' בורג ;
הצעת חוק פיצוי לדיירים בדירות מוגנות , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת יוסף בא-גד ;
הצעת חוק חנינה לערבים ויהודים כאחד , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת יוסף בא-גד ;
הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת יצחק לוי ;
הצעת חוק עבירות מחשב , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת זבולון המר ;
הצעת חוק משק הדלק ( קידום התחרות ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת דן תיכון ;
הצעת חוק מבקר המדינה ( תיקון – גוף שחדל להיות מבוקר ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת שאול יהלום ;
הצעת חוק ביטול נוהג השימוע , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת יצחק לוי ;
הצעת חוק-יסוד : הממשלה ( תיקון ) ( מינוי השרים בידי ראש הממשלה ללא אישור הכנסת ) , מאת חבר הכנסת אברהם פורז ;
הצעת חוק הזכות לקבל מידע ( או חוק מסירת מידע לציבור ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חברת הכנסת יעל דיין ;
הצעת חוק הסדר מדיני בין ישראל לפלשתינים , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת מאיר שטרית ;
הצעת חוק שירות המדינה ( גמלאות ) ( תיקון – הגדלת גמלה בשל שהייה בגטו או במחנה ריכוז ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת דב שילנסקי ;
הצעת חוק התפזרות הכנסת השלוש-עשרה , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת רפאל איתן ;
הצעת חוק-יסוד : השפיטה ( תיקון – חבר ועדת בחירה ) , מאת חבר הכנסת חנן פורת ;
הצעת חוק הספורט ( תיקון ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חברת הכנסת נעמי חזן ;
הצעת חוק ארגון העדה הדרוזית ומוסדותיה , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת אסעד אסעד .
עוד הונחה על שולחן הכנסת החלטת ועדת הכנסת בדבר סדרי הדיון בחוק התקציב השנתי לשנת 1994 וחוקים נלווים .
תודה .</text></doc><doc><name>עמנואל זיסמן (העבודה):</name><text>תודה רבה .
מדובר על סוג מסוים של גמלאים .
אתה מדבר על כל הגמלאים .
מדובר רק על אלה שחיים מהביטוח הלאומי .
אני מכיר .</text></doc><doc><name>רענן כהן (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אדוני שר האוצר , גם אני מצטרף לברכות למשלחת ולחבר הכנסת עמנואל זיסמן .
בראשית הדברים ברצוני לברך את ראש הממשלה על הישגיו המרשימים במסעו לסין , ובמיוחד על הביקור המפתיע והחשוב באינדונזיה .
זה רק מחזק את הדברים שאני עומד לדווח עליהם .
הוא ימסור דיווח .
הוא ימסור דיווח .
הוא יעמוד בפני הכנסת , ימסור לחברי הכנסת דיווח , ואני בטוח שגם אתה תצטרף לדעתי .
אז אני מציע לך להמתין עד שהוא ימסור .
לא .
בעת שראש הממשלה ושר החוץ שהו בוושינגטון לרגל חתימת הסכם העקרונות עם אש"ף ייצגתי את הכנסת בוועידה הבין-פרלמנטרית בקנברה שבאוסטרליה .
הפעם היו פני הדברים שונים לחלוטין .
האווירה שהקיפה אותנו המחישה שהעולם קיבל בברכה את הסכם העקרונות .
בוועידה זו משתתפים כ - 1,000 חברי פרלמנטים , נציגי 125 מדינות מכל רחבי העולם .
לאירוע הדרמטי בוושינגטון היה ביטוי בהחלטות שהתקבלו .
אין ספק שהשתתפות ישראל בוועידה זו היא חלק ממאבקנו על דעת הקהל העולמית .
משלחת הכנסת לוועידה כללה אותי כיושב-ראש המשלחת , את מזכיר הכנסת מר שמואל יעקבסון ואת מר אבי מילוא , מנהל המחלקה לארגונים בין-לאומיים במשרד החוץ , ששימש יועץ המשלחת .
ידידי חבר הכנסת יהושע מצא , המכהן כיושב-ראש הקבוע של המשלחת , החליט ברגע האחרון שלא להשתתף נוכח ההתפתחויות המדיניות בארץ , אך עמד על כך שאסע על מנת שייצוגה של ישראל לא ייפגע .
הפעם , לאור האירועים המדיניים , היה על המשלחת עומס רב מהרגיל .
אני רוצה להעלות על נס את פעילותם של חברי המשלחת ולשלוח מכאן את תודתי לשגרירנו באוסטרליה , מר יהודה אבנר , ולכל עובדי השגרירות על העזרה שהגישו לנו ובכך תרמו להצלחת המשלחת .
הדיון המרכזי בוועידה נסב על כיבוד החוק ההומניטרי הבין-לאומי ותמיכה בפעילות אנושית במשברים צבאיים .
בדיון זה נשאתי נאום , ובו טענתי שהאמנה הרביעית של ז'נבה אינה חלה על השטחים ביהודה , בשומרון ובחבל-עזה , משום ששטחים אלה לא היו בריבונות סוברנית של איזו מדינה שהיא .
הדגשתי שלמרות זאת החליטה ישראל להפעיל את האמנה דה-פקטו , על-פי הסעיפים ההומניטריים של האמנה , והוספתי שישראל הרחיבה את מערכת החינוך והשקיעה בה משאבים רבים .
התוצאה היתה עלייה דרמטית בידיעת קרוא וכתוב , העלאה כללית של רמת החינוך ודברים נוספים .
בסוף נאומי פניתי אל הנציגים הערבים בשפה הערבית , בדרכם , בסגנונם , וקראתי להם להגשים את חלום הנביאים של " לא ישא גוי אל גוי חרב ולא ילמדו עוד מלחמה " , ללכת בעקבות חזון הנביאים ולהגיע במהירות להסכם של שלום במזרח התיכון , שיביא בסופו של דבר רגיעה ושגשוג לכל התושבים .
הפעם , בניגוד לפעם הקודמת , אדוני היושב-ראש , התקבלה קריאתי בהתלהבות רבה , והדבר התבטא בשיחות שניהלתי עם נציגים מכל העולם לאחר נאומי .
יצוין עוד , שהפעם השתתפה משלחתנו לראשונה כמשקיפה במפגשי קבוצת ה - 12 פלוס , שהיא הקבוצה המערבית , ולרגל האירוע תוקן תקנון הקבוצה , שמתייחס מעתה גם לזכויות ולחובות של משלחות משקיפות .
סוכם שהמשלחת הבריטית תכין נוסח החלטה , שיביע תמיכה בתהליך השלום במזרח התיכון .
נציג אירן , בשם העולם הערבי , הסתייג מהחלטה זו ואמר , שהפתרון יושג רק על-ידי החזרת הזכויות הפלשתיניות במולדתם שבכל שטח פלשתין .
נציגי זמביה , כוויית ותימן הביעו גם הם הסתייגויות קשות ודומות לאלה של אירן , אך בסופו של דבר אומצה הצעת החלטה בנוסח שהמדינות המערביות רצו בו , שהניח את דעתה של המשלחת שלנו .
נקודה נוספת היא , שמדינה יכולה להעלות לדיון סעיף נוסף על אלה שתוכננו , וההצעה הזוכה ברוב קולות היא זו העולה לדיון .
גרמניה הציעה סעיף הדן בעקירת תושבים כתוצאה מן המשבר בבוסניה וממלחמות אחרות .
סוריה , עירק ואירן ביקשו להוסיף את המלה " כיבוש " לנוסח ההצעה הגרמנית .
אנו , חברי המשלחת , התנגדנו לכך בכל תוקף , ההצעה הגרמנית עברה ברוב מכריע , והתוספות שהציעו הערבים הוסרו בסופו של דבר .
בדוח שמסרתי – יש בוועידה ועדה למזרח התיכון , ובכל ועידה אנחנו מוסרים דוח – הדגשתי את הסכנות הכרוכות במימוש ההסכם שנחתם בוושינגטון , כמו הדאגה מעליית הכוחות הפונדמנטליסטיים וגורמים קיצוניים אחרים , וההשלכה של זה על התגובה האפשרית של סוריה להסכם , בעיית מעמדו של המלך חוסיין , העיקרון שהסטטוס הסופי של השטחים ייקבע לאחר שנות האוטונומיה , ובעיקר הצורך הדחוף שהמדינות המפותחות תשקענה משאבים כלכליים רבים כדי לבנות תשתית חברתית ופיסית בשטחים .
הדגשתי את עמדתה של ישראל בכל הקשור לירושלים ולזכות השיבה .
ציינתי כי ישראל גינתה תמיד את שפיכות הדמים , הבעתי תקווה שאש"ף יתמיד במדיניותו החדשה של דחיית הטרור , והוספתי שהעולם הערבי חייב לסייע לכל הצדדים כדי לממש את ההסכם הזה .
להערכתי , השתכנעו חברי הוועדה מהטיעונים שהביאה משלחת ישראל .
בדרך כלל , בוועדה זו נאלצנו , במשך כל השנים , להתמודד קשות נגד הטיעונים של מדינות ערב האחרות .
אדוני היושב-ראש , אני שמח לומר כאן , שהפעם היו מעמדנו ומצבנו שונים לחלוטין .
במסגרת דיוני ה-IPU הוקמה ועידה לשיתוף פעולה בים התיכון .
משלחת הכנסת נעדרה מהכינוס הראשון של ועידה זו , שהתקיים במלגה שבספרד ב - 1992 .
מפגש ביניים של הוועידה התקיים עתה , ולאור ההסכם בוושינגטון התבקשנו להשתתף בדיונים .
אגב , הוועידה לא נפתחה עד שאנחנו הצטרפנו לדיון , ויושב-ראש הישיבה קידם את מדינת ישראל בברכה על ההסכם ועל ההתפתחויות החדשות באזור .
הוא ביקש שמדינת ישראל תשתתף בעתיד בוועידות שיהיו במסגרת דיוני פעולת הים התיכון .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הסכסוך הישראלי-הערבי העיב לא אחת על יחסינו עם מדינות העולם .
חשו בכך כל אלה שיצאו לייצג את המדינה בכינוסים בין-לאומיים שונים .
הפעם באמת היתה התחושה שונה .
מעל לכול – הוזמנתי , כנציג ישראל , לשמש נשיא ישיבת המליאה בבוקר יום רביעי , 17 בספטמבר 1993 .
במשך ארבע שעות ניהלתי את הישיבה , שבה השתתפו למעלה מ - 125 מדינות , כ - 1,000 חברי פרלמנטים מכל העולם .
אין ספק שהאירוע הזה היה מרגש מאוד , שנציג ישראלי מוזמן לנהל ישיבה .
אני חושב שזה אולי הארגון המרכזי העיקרי , שנציג ישראלי פתח הליך חדש במערכת הזאת , והנה רק האירנים עזבו את האולם כמחאה על כך שנציג ישראל יושב בראש הישיבה .
כל מדינות ערב השתתפו בדיון זה ולקחו בו חלק .
בעת שהוצע לי לנהל את הישיבה הביעו המארגנים דאגה מתגובתן האפשרית של מדינות ערב .
למרות דאגה זו הם הציעו זאת וחשו תחושת רווחה כאשר רק האירנים עזבו את אולם המליאה .
נראה לי שהשתתפותנו הפעם היתה בעלת חשיבות רבה כחלק ממאבקנו על דעת הקהל הבין-לאומית , וחזרנו ארצה עם הישגים מרשימים , שהיה להם ביטוי גם בכיסוי שנתנה העיתונות המקומית בקנברה לוועידה .
על כך אני רוצה להודות גם ליושב-ראש הכנסת , שנתן את כל הסיוע הדרוש כדי שנוכל להגיע להישגים .
לאור ההתפתחויות המדיניות והאווירה החיובית כלפינו מצד מדינות הארגון , יש להניח שמעורבותנו בפעילות הארגון תקבל תנופה כבר בוועידה הקרובה בפריס , במרס 1994 .
אנחנו צריכים לשאוף לתפוס מקום בולט יותר במילוי התפקידים במהלך הוועידה , וגם לשקול להתמודד על מקום במועצת המנהלים של הארגון .
ללא ספק , שיפור מעמדנו בכיוון זה בארגון הבין-פרלמנטרי הבין-לאומי ישפיע גם על מעמדנו בארגונים הבין-לאומיים האחרים הקשורים לאו"ם .
לסיום , אני רוצה להביע את תודתי העמוקה לכל המשתתפים במשלחת , למר שמואל יעקבסון , למר אבי מילוא ממשרד החוץ , וליועץ שגרירותנו בקנברה מר עופר אבירן , וכמובן לשגריר שלנו באוסטרליה ולצוות השגרירות .
תודה רבה .
אכן , זה היה אולי המקרה הראשון במסגרת ה-IPU שנציג ישראלי
זה היה המקרה הראשון שבמסגרת ה-IPU נציג ישראלי מנהל ישיבה במשך ארבע שעות .
אני חושב שזו גאווה למדינת ישראל .
המעמד היה חשוב , מרגש , ואני מקווה שגם באו"ם
אני מודה לך מאוד .
תודה רבה .
כולנו .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אדוני חבר הכנסת עמיר פרץ מציע החוק , חבל שהממשלה לא מיוצגת כאן , ובעיקר שר האוצר , כי בפתח הדברים אני רוצה לומר משהו על סדרי העבודה של הכנסת .
קודם כול אני רוצה לטעון שהממשלה הזאת
אדוני , הממשלה הזאת עושה הכול כדי להבטיח שבמדינת ישראל יהיה לא רק שלום לעם ישראל אלא תהיה גם כלכלה טובה , והדיון הזה נסוב סביב כלכלה אפשרית עתידית כדי שיהיה טוב למדינת ישראל ולחברה במדינת ישראל .
תמיד , במדיניות אסור לראות רק את ההתחלה .
במדיניות צריך לראות גם את
חבר הכנסת עמיר פרץ הציע את ההצעה לפני שנתיים , בכנסת השתים-עשרה , והתחיל הדיון בהצעה בקריאה טרומית , ובגלל הבחירות לכנסת , הופסק הדיון בהצעה .
לא יכול להיות מצב שיבוא שר האוצר ויבטל את עבודת אותו חבר כנסת , שעשה בחריצות – ואני יודע מה זה להכין הצעת חוק – התייעץ עם אנשים כדי לדון , לחשוב , להכין .
לא ייתכן שתבוא הממשלה , יבוא שר האוצר ויציעו הצעת חוק המבטלת את הצעתו של חבר הכנסת .
והנה הוא מציע .
לכן , אני מבקש ממזכיר הכנסת , מיושב-ראש הכנסת , אולי להתחיל להבטיח ולכבד את עבודת חברי הכנסת .
שר האוצר והממשלה , אם הם רוצים להציע הצעת חוק , ויש הצעת חוק כזאת – לפחות יתייעצו עם אותו חבר כנסת , כדי להביא את זה במשותף .
לגופו של עניין , המשק הישראלי חייב להיות ערוך ומוכן לקראת השנים הבאות , ודווקא בעידן של שלום , לא רק בתחום הערבי אלא גם בתחום הישראלי .
יתחילו להיות כאן השקעות , השקעות רבות , ולפי הערכתי הקמת אזור סחר כזה מן הסתם היא חשובה מבחינת הפיתוח הכלכלי של החברה במדינת ישראל .
ניסיתי לבדוק עם כלכלנים הקמת אזור סחר חופשי דווקא באזור גבעת-שמואל , וראש המועצה המקומית , יעקב סמונסקי , היה מוכן להעמיד לרשות העניין הזה גם שטח .
אזורי סחר חופשי כאלה קיימים בעולם , ואם אנחנו נדע , בעידן של שלום , להכין דגמים אלה של אזורי סחר חופשי , נוכל בוודאי להציע גם תוכניות עתידיות , גם אפשרויות רבות , כדי לפתח מערכת כלכלית רצינית טובה לחברה , למשק ולעסקים רציניים מאוד , שיהיו בינינו לבין מדינות ערב , בינינו לבין העולם כולו .
אני מבין שיכולה להיות כאן פתיחות , אולי לא רצויה , אולי מוזרה , אבל על כך נוכל להתגבר אם נוכל להקים בכל אזור סחר חופשי כזה , ובעיקר לתעשייה , ועדות מיוחדות , כדי לבחון מראש אותם סייגים שאנחנו לא רוצים שיהיו באזור סחר חופשי , על מנת להבטיח שאנחנו נצעד מכאן לא רק בתהליך של שלום – כי אני לא מאמין שאפשר להביא שלום בלי שנבסס אותו על בסיס כלכלי וחברתי נכון .
לכן , הכיוון של הקמת אזורי סחר חופשי יכול לפתוח עידן חדש בתחום הכלכלי וליצור פתיחות חדשה בתחום חיזוק השלום , שלמענו אנחנו עושים הכול , כדי להבטיח אותו .
תודה רבה .
חבר הכנסת שגב , תראה ממי אתה מקבל גיבוי היום .</text></doc><doc><name>דוד מגן (הליכוד):</name><text>איך אתה יודע ?
ראש הממשלה לא מסר דיווח ולא מוסר כאן .
מן העיתונים ?
אחרי שימסור דיווח וזה יהיה מרשים , אני אגיד שזה היה מרשים .
ועדת הפנים .
חבר הכנסת דן תיכון , אם אתה רוצה שדבריך יירשמו בפרוטוקול , תיגש בבקשה למיקרופון .
גברתי היושבת-ראש
חברי כנסת נכבדים , אני רוצה להביע פליאה על ההתנגדות החריפה שהביעו כל חברי סיעת מרצ , אשר נטלו חלק בדיון כאן , ליוזמה הברוכה של חבר הכנסת עמיר פרץ .
אני רוצה לברך אותך , חבר הכנסת פרץ , על היוזמה , וכמי שעקב אחר ההתמדה שגילית בטרם הנחת את הצעת החוק לדיון לקריאה ראשונה , אני אומנם מאשר את דבריך על המאבק אשר נמשך קרוב לחמש שנים , מאז כינונה של הכנסת השתים-עשרה , כאשר שמענו הבטחות מהבטחות שונות ממשרדים שונים כאילו הרעיון המבורך הזה , יישומו תלוי בחקיקה מורכבת וקשה , על כן צריך להמתין ולצפות לכך שהיוזמה לחקיקה תבוא מאת הרשות המבצעת .
משרדי הממשלה , בתקופות שונות , אני יכול להעיד על משרד הכלכלה והתכנון בשנים 1992-1990 , תמכו ברעיון הזה , ומשרדים אחרים בתקופות אחרות כנראה לא ידעו כיצד להתמודד עם הרעיון הזה .
הגיעה העת , חברי הכנסת , לאשר בקריאה ראשונה את ההצעה , גם אם היא לוקה בחסר .
חבר הכנסת עמיר פרץ , אני רוצה להסב את תשומת לבך ולהזהיר כי אם החקיקה תושלם , פחות או יותר , לפי הנוסח המוצע כאן על-ידי הוועדה , ואנחנו , בזמן הקריאה השנייה והקריאה השלישית , לא נגדיר על גבי מפה בסרטוט מדויק את האתרים שאותם אנחנו מציעים כאזורי ייצור-ליצוא חופשיים , הרי קיימת סכנה שהחוק אומנם ייכנס לספר החוקים אבל בשטח לא ייעשה דבר .
לא צריך להכביר מלים ולהזכיר את האזורים הנרחבים בנגב , באזור רמת-בקע , או בגליל באזור תפן ושגב , או בירושלים , באזור הר-חוצבים עד עטרות , בזמן הדיונים בוועדה .
אני הייתי מציע לשלב , לצד הכלכלנים המומחים הרגילים , גם גיאוגרפים , ולסרטט סרטוט מדויק את שלושת האזורים .
אני מציע להתחיל בשלושה הללו , אשר הם יוגדרו בצורה המדויקת ביותר כאזורי ייצור-ליצוא חופשיים .
אם נעשה זאת , בוודאי נחסוך אחר כך הרבה מאוד מאמצים של כל מיני גורמים אשר עלולים , גם עם חוק פשוט , להערים קשיים שלא בכוונה ולגרום לצמיחתה של ביורוקרטיה חדשה .
אין ספק , גברתי היושבת-ראש , בתקופה שבה אנו מצויים , בהיקפים גדולים של אבטלה ביחס לצמצום בעלייה – אפשר לומר בהחלט שהאבטלה גברה – אין אנחנו יכולים לשבת בידיים חבוקות ולא להשתמש בניסיונות נועזים , חדשניים , במיוחד בנושאים שעברו מבחן כמה וכמה שנים .
אין ספק , לפי עדות כלכלנים שונים , שהרעיון של אזור סחר חופשי אשר נוסה במדינות שונות , כמעט בכל היבשות , יכול להצליח גם בתחום מדינת ישראל בעידן קליטת העלייה ובעידן האבטלה הגואה .
אני מקווה מאוד שבשלבי הדיון , לקראת הקריאה השנייה והקריאה השלישית , חברי הוועדות השונות יוכלו להעמיק בדיון ולהוציא מתחת ידם חוק ברור , פשוט וישים .
אבל עכשיו הסכמת לזמן בלתי מוגבל .
לחופשה רגילה יש פדיון , לא לחופשת מחלה .
אדוני היושב-ראש , חברי כנסת נכבדים , הרעיון של חבר הכנסת לס הוא רעיון טוב , אלא שאני חושב שוועדת העבודה והרווחה תצטרך ליטול במידה מסוימת את התפקיד שאתה מייעד לשר העבודה והרווחה , בדבר הכנת תקנות , והיא תצטרך לרדת לעומקם של דברים ולהכין מסגרת לתקנות .
החוק מנוסח אומנם בקיצור , אבל הוא נראה על פניו כחוק מסורבל .
הוועדה שאישרה זאת לקריאה ראשונה והניחה זאת לקריאה ראשונה קבעה , כי התקנות ידברו על כללים בדבר הוכחת מחלתו של ההורה ובדבר נחיצות היעדרותו של העובד לצורך הטיפול בהורה .
זה כאילו קבעת היתר מסוים ופסלת אותו בהינף קולמוס .
אחר כך אנחנו נתקלים בשאלה , את מי יראו כחולה : " הורה שחלה באופן פתאומי והפך להיות תלוי לחלוטין בעזרת הזולת לביצוע פעולות יום יום". מה הן פעולות הנדרשות לביצוע יומיומי ?
מהי פתאומיות ?
את כל השאלות הללו אין החוק יכול להשאיר פתוחות לתקנות שיקבע שר העבודה והרווחה .
שמחתי לשמוע דווקא מפרופסור לס שהממשלה תומכת בחוק , אם כי אני מתפלא מדוע הממשלה לא התייצבה לדיון היום להביע את תמיכתה בקול ולא בעדות עקיפה של היוזם , חבר הכנסת לס .
אני חושב שההישג בכך שהממשלה לא מתנגדת לחוק הוא כבר הישג משמעותי , וכל אשר נשאר לנו , חברי הכנסת , בינינו לבין עצמנו , הוא לשכלל את החוק הזה ככל האפשר .
בעניין חופשת המחלה , אתה בוודאי מתמצא טוב ממני , חבר הכנסת לס .
אנחנו מכירים את חופשת המחלה השגרתית הקבועה , בערך חודש בשנה , והזכות הזאת מצטברת בלי שהיא מקוזזת אפילו חלקית .
תקן אותי , בבקשה , בדברי הסיכום שלך , בהתייחסות שלך , אם אני טועה .
קיימת הזכות לחופשת מחלה בגין מחלת ילדים , אבל הזכות הזאת מוקנית לילד עד גיל 12 או 14 .
חבר הכנסת יהלום אמר – 14 , אני זוכר שזה עד גיל 12 .
אנחנו מכירים גם את חופשת המחלה בהצהרה , שדי שהעובד בשירות הציבורי יצהיר שהוא לא הרגיש טוב יומיים בשנה , והאישור הזה מתקבל באופן אוטומטי .
אם הגענו לפשטות שכזאת בהצהרה על מחלה , והמעביד מקבל את ההצהרות הללו , אני חושב שהקו הזה צריך להנחות אותנו גם בעניין הזה .
אני מקווה מאוד שוועדת העבודה והרווחה תחשוב על תלותו של בן המשפחה בעובד , כי לא תמיד יחסי הקרבה קולעים במדויק לצרכים של העובד .
יכול להיות בהחלט , אדוני היושב-ראש , עובד שקשור לסבו יותר מאשר , נניח , לבנו , וכל מיני תופעות שכאלה .
אני חושב שמליאת הכנסת צריכה להתייחס לעניין , אבל השאלות האלה בוודאי תעלינה בוועדת העבודה והרווחה , ואולי נמצא חוק מתקדם ברוח הדברים שפרופסור לס העלה כאן , עם פחות מגבלות ויותר פשטות .
אדוני היושב-ראש , אני מבקש לרשום בפרוטוקול , שאיש מהקואליציה לא תמך בהצעה וכל האופוזיציה תמכה פה-אחד .
עד השעה 16:00 , אם אתה הולך לשמונה שעות ביום .
הוא יצא לשנייה וביקש ממני לייצג אותו .
הנה חזר חבר הכנסת מאיר שטרית .
אתה יכול להגיד לו את הדברים .
אדוני היושב-ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , הקביעה לערוך דיון משולב בשתי הצעות החוק אינה נוחה לי , משום שבהצעה אחת אני מתנגד לרעיון , אני לא מתנגד לניסוח , והצעה שנייה – הצעתו של חבר הכנסת מאיר שטרית – בוודאי גוררת התייחסות חיובית , ואפילו נלהבת .
חברת הכנסת לימור לבנת , אם הכוונה שלך בהצעת החוק לגרום ליתר ביקורת של הכנסת על משרד החינוך והתרבות בכל מה שקשור לרפורמות מרחיקות לכת , אני מסכים אתך .
הניסוח , כפי שנראה על פניו , מדבר על ביקורת של הכנסת באמצעות ועדת החינוך והתרבות של הכנסת על פעולה שהיא בגדר רפורמה מרחיקה לכת .
אבל , אם הכוונה היא לרמוז לשר החינוך והתרבות , שיש התנגדות למעבר לחמישה ימי לימודים בשבוע , בנושא הזה , אף שאנחנו חברים באותה סיעה וחברים , אני לא אתך .
אני חושב שמעבר המשק כולו לחמישה ימים בשבוע , וזו המגמה הכללית , כך אני יודע בכנסת , תלוי במעבר מערכת הלימודים לחמישה ימים בשבוע .
בוודאי , לא כפי שדובר בשלהי שנת הלימודים התשנ"ג , כאשר דובר על עריכת ניסויים והתרת הנושא הזה ליוזמות של בתי-ספר שונים , העניין צריך להיות מתוכנן , בדוק לעומקו , ממוסד , מסודר ויזום על-ידי משרד החינוך והתרבות , ובעיקר הוא צריך להיות בפיקוח של הכנסת .
בנושא הזה אני כמובן אתך .
הרפורמה הזאת צריכה להתבצע אם לא בתוך שנה אחת , בתוך שנתיים-שלוש שנים , בוודאי לא מאוחר יותר .
אדוני שר החינוך והתרבות , אם אתה מתכוון ללכת בכיוון הזה , לפחות תמיכתי נתונה לך להעביר את מערכת החינוך לחמישה ימי לימודים בשבוע .
אני גם יודע , נוכח ההתרוצצות בקואליציה , מה עמדת הממשלה כלפי הצעתו של חבר הכנסת מאיר שטרית להוסיף שעות לימוד במוסדות החינוך הרשמיים .
אני מבין שההתנגדות נובעת בעיקר מקשיים תקציביים .
אני פונה אליך , נכבדי השר , ומציע : אם אינך יכול לקבל את ההצעה כלשונה , קבל אותה לפחות כרוחה .
אינך יכול להעניק 40 שעות שבועיות כבר בשלב ראשון .
צריך לדבר ולחשוב על העלאת המסגרת .
כפי שאנשים דיברו כאן מתוך ניסיון , אני רוצה , כדי לנסות לשכנע אותך , לספר לך סיפור אישי .
רעייתי ואני שכרנו דירה בירושלים – ואתה יודע שאני גר בקריית-גת – לשלוש שנים .
הבן שלי לומד היום יום חינוך ארוך , מ - 08:00 עד 16:00 .
זה עולה לנו 400 שקלים .
את האפשרות הזאת לא יכולתי לממש בקריית-גת גם אילו שילמתי 800 שקלים .
כן , בחודש .
אין מסגרת כזאת .
גם אילו הייתי משלם ומוצא שכן נוסף ועוד אדם מבוסס יחסית , אין מסגרת כזאת .
בערים הגדולות , בשכונות היוקרה , החינוך הזה קיים , כל דכפין ישלם ויקבל את בית-התלמיד , ויקבל את החזקת הילד וכל מה שקשור בזה .
בעיר הפיתוח הנושא לא קיים , ולכן אני פונה אליך ומבקש שלא לדחות את הצעתו של חבר הכנסת מאיר שטרית על הסף ולחשוב על יישום התוכנית לפחות בערי הפיתוח .
אם ירשה לי היושב-ראש , רק הערה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
רציתי להצביע על אפשרויות שקיימות בעיר הגדולה , בשכונות מבוססות , ולא קיימות אפילו בדמיון בערי הפיתוח .
בכל הכיתות ?
אדוני היושב-ראש , חברי כנסת נכבדים , אני תומך , כמובן , בהצעתו של חבר הכנסת סילבן שלום .
אני חייב להסביר לידידי חבר הכנסת אברהם פורז את המהפך שחל אצלי בהתייחסות להצעה שלך .
כידוע , ועדת החוקה , חוק ומשפט כבר נדרשה לעניין הזה , ולאחר כמה דיונים , כאשר הגיעה שעת ההצבעה , הצבעתי נגד המגמה הזאת , מתוך מחשבה שעניין ההתמחות צריך להיות חלק מתקופת הלימודים .
אבל , אדוני היושב-ראש , מה שלא עושים הדיונים בוועדות ומה שלא עושים הדיונים במליאת הכנסת עושות השיחות הכמעט-פרטיות בין חברי הכנסת .
והנה , לפני ימים ספורים היתה לי הזדמנות לשבת עם חבר הכנסת חגי מירום , עם חבר הכנסת מודי זנדברג ועם עוד משפטנים חברי הכנסת , ותוך כדי השיחה והשמיעה – מודי , לא חייבים לגלות לו איפה זה היה בדיוק , זה לא היה במשכן – כאשר אתה שומע את הניסיון האישי והפרטי , חבר הכנסת פורז , ואתה שומע את החוויות שחברי הכנסת הצעירים הללו עברו , הרי מה שלא הצלחת לשכנע בו בוועדה הם הצליחו לשכנע בו , ואני תומך היום בהצעתך .
אני מקווה רק שההמשך יהיה מבחן מעמיק יותר , כך שכל עניין האימון וההתמחות יהיה חלק אינטגרלי של תוכנית הלימודים .
אדוני היושב-ראש , חברי כנסת נכבדים , אני מקבל את הרמז להתחשב בשעה המאוחרת ולהציג את הדברים בקצרה .
אני מקווה שכך תהיה ההתייחסות של חברי הכנסת , מה גם שוועדת הכלכלה קיבלה החלטה פה-אחד בהניחה את הצעת החוק הזו על שולחן הכנסת לקריאה ראשונה .
הניסיון מלמד , שוועדת השרים לעניין ערי ואזורי פיתוח מתקשה בפעילותה בשל ניגודי גישות בין משרד הכלכלה והתכנון לבין משרד האוצר .
כדי שהחוק ייושם במלואו וכרוחו מתבקש התיקון המונח לפניכם , חברי הכנסת .
לא היו בעיות בעניין הזה בדיון בקריאה הטרומית , לא בוועדת הכלכלה , ואני מקווה שלא יהיו היום , ונוכל לתקן את התיקון הקל הזה , שחשיבותו רבה .
אתה לא מדבר על הצעת החוק הזאת , אתה מדבר על החוק המקורי .
יותר מתקלה .
אני חושב שאתה טועה .
לפחות שהחלק הראשון יהיה מהר ;
לגבי היתר – נראה .
אדוני היושב-ראש , הואיל ונדרשתי , לפחות על-ידי חברת הכנסת ענת מאור , להתייחס לדבריה , וההתייחסות נוגעת גם לדברים של חברי הכנסת איתן ויהלום , לא הרחבתי בפתיחה ואני נאלץ להרחיב בשלושה משפטים בסיכום .
מדובר בוועדת השרים לערי ואזורי פיתוח .
בעת שיזמנו את החוק , ב - 1988 , היתה , כזכור , ממשלת אחדות לאומית , וברגע שהוצע שר כלכלי ממפלגה אחת – וכך עבדה אז הקואליציה , ושניכם עדיין לא הייתם בכנסת ;
נדמה לי שמיקי כן – צריך היה , כמובן , לאזן אותו על-ידי מינוי של שר אחר .
המציאות אומרת , שבימים שבהם כיהנו כשרי אוצר השר משה נסים , השר שמעון פרס , השר יצחק מודעי , והיום השר בייגה שוחט , ועדת השרים לערי ואזורי פיתוח לא התכנסה אפילו לקבוע את רשימת הערים והאזורים שראויים להיקרא ערי ואזורי הפיתוח .
אני מאמין , גם מהניסיון שלי וגם מהניסיון של ממשלות קודמות והממשלה הנוכחית , שברגע שצוואר הבקבוק הזה ישתחרר והממשלה תהיה ב " ביצה " , בעניין הזה , זאת אומרת אם תיקבע רשימה , ואם הרשימה לא תקבל את התמריצים שהיא צריכה לקבל לפי החוק – אפשר יהיה לפנות למערכת השיפוטית .
היום , בתחכום רב , במדיניות של שב ואל תעשה ואל תקבע את הרשימה , אי-אפשר אפילו לפנות למערכת המשפטית ולתבוע בעניין הזה .
אם נשחרר את השסתום הזה בצוואר הבקבוק – אני בטוח שכל נושא תמרוץ ערי הפיתוח לפי החלטות ועדת השרים יקבל פתרון ראוי , ולא חשוב מי האיש שממלא את התפקיד .
משרד הכלכלה והתכנון קיבל בשנים האחרונות אפיונים של משרד – ושאל שאול יהלום , האם יש משרד לערי ואזורי פיתוח – שמטפל בעיקר בערי ובאזורי הפיתוח .</text></doc><doc><name>אברהם הירשזון (הליכוד):</name><text>אלא אם כן אתה מוסמך לבוא במקומו של ראש הממשלה .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , היום נתבעת הכנסת על כל סיעותיה לעשות צדק חברתי וסוציאלי עם השכבות הנחשלות .
חוק ההסדרים במשק , שלפיו נערכים תיקוני חקיקה להשגת יעדי תקציב המדינה , הוא זה שמפעיל את המשק .
בשנים האחרונות הפכו שרי האוצר חוק זה מסתור ליעדים תקציביים אנטי-חברתיים , אנטי-סוציאליים והייתי אומר גם לפעמים אנטי-אנושיים .
והנה , בחוק ההסדרים במשק , התשנ"ג – 1992 , החוק האחרון , התקין שר הפנים , בהשראת שר האוצר , תקנות שהקטינו ללא רחם את ההנחות בארנונה לחלקי אוכלוסייה שונים , ובראשם החלשים והנזקקים ביותר , בהם גמלאים וקשישים ומקבלי קצבאות זיקנה , בעלי קצבאות נכות , עולים חדשים וכו' וכו' .
ואם לא די בכך פיזרה הממשלה , אותה ממשלה שבראשה עומדת מפלגת העבודה , את הוועדה הציבורית למתן הנחות במסי ארנונה , ובמקומה הקימה ועדת הנחות , שסמכויותיה הוגבלו רק למקרים של הוצאות רפואיות , או חלילה אסון במשפחה , שגרמו לשינוי לרעה במצבן הכלכלי .
כמו במדינה המתביישת בחוליות החלשות שבחברתה , מצאו לפתע עצמם עשרות אם לא מאות אלפי חסרי יכולת , נדרשים לשלם מסי ארנונה שאין ידם משגת לשלמם .
ממש בושה לממשלה שהבטיחה שינוי בסדרי העדיפויות החברתיים .
חברת הכנסת ענת מאור ואנוכי חשפנו את העוול הזה והצלחנו , דקות אחדות לפני ששר הפנים חתם על התקנות החדשות , לשכנעו , כי גם אם הממשלה בחרה לגרום עוול לנזקקיה ולענייה , כנסת ישראל , על כל המרכיבים שבה , לא תנוח ולא תשקוט עד שיבוטל הגזל .
ואכן , ממש בבוקרו של היום שבו אמורה היתה הכנסת , במושב הקודם , לדון בהצעות דחופות לסדר-היום בנושא זה , הודיע שר הפנים על השעיית חתימתו על התקנות .
כדי להבטיח בספר החוקים של מדינת ישראל את השכבות החלשות באוכלוסייה מפני שרירות לבם של שרי ממשלה , יזמנו הצעת חוק משותפת , המונחת היום לפניכם .
הצעת חוק זו באה להבטיח שחסרי ומעוטי היכולת יישארו , בתוקף חוק , מחוץ למעגל חייבי הארנונה , והכול בהתאם להשתכרותם ולגודל הנכס שבו הם גרים .
חברת הכנסת מאור ואנוכי מצפים , כי איש בבית הזה לא ירים ידו נגד הקשישים , מקבלי הקצבאות , הנכים והעולים החדשים .
כולנו עומדים היום למבחן בגרות מוסרי , ערכי וסוציאלי , וזכרו תמיד : העם רואה ושומע את הקולות הבוקעים ויוצאים מהבית הזה .
רבותי חברי הכנסת , אני מבקש מחברי הקואליציה ומחברי האופוזיציה כולם לתמוך בהצעת החוק הזאת , כפי שהדבר בא לידי ביטוי כאשר הצענו את ההצעות לסדר-היום .
תודה רבה .
לא רק שלקחתם להם , רטרואקטיבית ביטלתם את זה .
אתה שכחת שהליכוד עלה לשלטון על הנושאים החברתיים ?
אתה מקבל את כל מה ששר האוצר אומר ?</text></doc><doc><name>דן תיכון (הליכוד):</name><text>מותר לשאול שאלה ?
האם זה נכון שלראשונה בהיסטוריה של המוסד הזה אתה ניהלת ישיבה ?
אני לא הייתי כאן .
לא אולי .
זה היה המקרה הראשון .
קיבלתי מכתבים ששיבחו את הופעתך כיושב-ראש הישיבה .
בקדנציה הקודמת היית חבר כנסת ואמרת אותם דברים שחבר הכנסת הירשזון אמר .
אדוני היושב-ראש , חשבתי לשאול אותך , זאת כנסת רצינית , מה הן שלוש דקות ?
שלוש דקות ניתנות בהסכמה של כל הדוברים , אבל בשלוש דקות אי-אפשר אפילו לומר שהחוק טוב או רע .
מה דעתך שמכסת הזמן תועלה לחמש דקות על-פי התקנון ?
אתה – שלוש , אחריך – שתיים , ואחר כך יעלו וירדו
אני רוצה לומר לך , שהאגדה על דקה וחצי בפרלמנט
אני מציע לך לראות את השידורים ב-SKY NEWS , וזה לא עובד .
לא .
זכותם .
אני מוכרח לומר שזה חרג מארבע דקות .
אדוני , אני מגן עליך בחירוף נפש .
מדברים אתי על שידורי הטלוויזיה מן הכנסת .
בוא תגן עלי .
כאילו אני הדובר שלך .
אתה צודק .
זה הארגומנט החשוב ביותר בנושא הזה .
הודיעו לנו כאן שמשנים את תקנון הכנסת ללא ידיעתנו .
אנחנו אומרים ליושב-ראש ועדת הכנסת , שזה צעד מסוכן ביותר .
תרשה לי לשאול אותך שאלה .
אספר לך סיפור .
אני אספר לך משהו .
בשעתו
אם אתה מקים אזור ייצור-ליצוא חופשי אתה מבטל את כל ההטבות שאתה נותן לערי הפיתוח .
זה מפליא שחבר הקואליציה רוצה להעביר הצעת חוק זו לוועדת הכלכלה .
הוא לא סומך על יושב-ראש ועדת הכספים ?
בכל מדינת ישראל .
סוכם על חמש דקות .
תשאל את המזכיר .
חברת הכנסת גוז'נסקי , את משכנעת אותי לתמוך בחוק .
ההסברים שלך הם כאלה , שכנראה צריך לתמוך בו , ואני לרגע חשבתי
מה ?
אל תזלזלי בו .
הוא עומד בראש " החברה לישראל " , שהיא הגדולה מבין החברות .
אני לא יודע כמה , אבל אני
אני רוצה להזכיר לך , שהוא עדיין הבעלים של חברת " צים " .
אני רוצה לומר לך , שהוא גם הבעלים של בתי-זיקוק .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , בשצף קצף עולים חברי הכנסת ומתייחסים לאחד הנושאים הסבוכים והלא-מוכרים , וכל אחד הופך בתוך דקות של קריאה למומחה , והוא בעד והוא נגד והוא יודע למה בדיוק הוא בעד ולמה בדיוק הוא נגד .
אני קראתי את החוק , קיימנו כמה דיונים , ואני מוכרח לומר שיש הרבה בעד , יש לי מה לומר לאלה שמתנגדים .
לא בטוח שאני תומך בחוק , אבל בואו נראה בעצם מה קורה .
הממשלה הזו , שהיו לה כנראה הישגים בתחום הביטחון , לפי דעתה , לא לפי דעת חבר הכנסת שילנסקי , נקלעה למצוקה בכל מה שקשור באבטלה ויזמות .
כשממשלה רוצה להשיג הישגים , היא מחפשת כל מיני רעיונות מהפכניים , שנמכרים לשרים בדרך כלל בעת ביקורם בארצות-הברית , שהרי שם מונח ההון הגדול .
כך קרה שכמה מן המיליונרים הבכירים מקרב יהודי ארצות-הברית הוזמנו לשיחה על-ידי כמה שרים , והם זרקו את הרעיון הזה של אזורי סחר חופשי .
אני מכבד מאוד את חבר הכנסת עמיר פרץ , אבל הייתי מבקש שתסביר לי מה החיפזון .
אם החוק הוא טוב , תבוא הממשלה לכאן ותציע בתוך פרק זמן קצר ביותר את הצעת החוק שלה , נאחד את שתי ההצעות הללו ונעביר אותן לוועדת הכספים לדיון .
לכן , אינני מבין לשם מה נזדרזת בעצם הימים הללו כדי להקדים את הצעת החוק של הממשלה .
חבר הכנסת שילנסקי , אני מעריך את חבר הכנסת פרץ , אני מאחל לו שייבחר במפלגתו , ואני חושב שמגיע לו , הוא חבר כנסת חרוץ ביותר .
הממשלה נזקקה בשעתה לחוק הזה , שהרי לא היו לה הישגים בתחום המלחמה באבטלה , שהוא בעצם אחד הנושאים החשובים ביותר של הממשלה .
אבל עתה התמונה שונה לחלוטין .
אומרים לנו שכל העולם מגיע למדינת ישראל , כל העולם הכלכלי , כולם רוצים להשקיע , כולם באופוריה , המזרח התיכון החדש .
שר החוץ שלנו חולם על הבאת קרחון מטורקיה לישראל והפיכתו למים מתוקים , על רכבת לילה לקהיר ורכבת יום לבגדאד , וכולם נמצאים בהליך של אופוריה , שממנו כמעט שלא יצא דבר .
אני רוצה לומר לך , בחור צעיר , לפחות חבר כנסת צעיר
חבר כנסת צעיר , אל תזלזל בהצעה הזאת של רכבת תחתית בתל-אביב .
היו שנים שגם אני סברתי שאין מקום לרכבת תחתית בתל-אביב .
עתה , משהשתכללו אמצעי החפירה והפכו למודרניים , קלים ומהירים , אני מציע לך לא לזלזל בהצעה הזאת .
אם לא תהיה רכבת תחתית בתל-אביב , תל-אביב תשותק .
השאלה מתי היא תשותק .
אבל תרשה לי לחזור לחוק .
חבר הכנסת עמיר פרץ , אני רוצה לומר , כמי שלקח חלק כמעט בכל החוקים שעוסקים בעידוד השקעות הון , החוק לעידוד השקעות הון במדינת ישראל מבוסס על יחסיות .
אינך יכול לתת את מירב ההטבות לירושלים או לאזור המרכז ולצפות שמישהו ילך להקים מפעלי תעשייה בקריית-שמונה , בצפת , בטבריה , בנהרייה , באילת , בדימונה או בערד .
שהרי טבעי הדבר , שמי שרוצה להקים תעשייה , רוצה להקים אותה קרוב ככל האפשר למרכז , כמעט הייתי אומר בפתח נמל אשדוד .
והנה אתה בא ואומר לנו , לא פחות ולא יותר , בהצעת החוק שלך : נקים שלושה אזורים – בצפון , במרכז ובדרום .
בסדר .
אם אתם רוצים לחסל את ערי הפיתוח , זו המתכונת לחיסול כל התעשייה באזורי הפיתוח .
אני אומר לך , כל תעשיין שקיים היום בעיר פיתוח ירצה להיכנס ולהיכלל באזור שאתה מציע .
כי שם ניתנות הטבות מפליגות , שאיש לא ייתן לו ולעולם לא יהיו לו .
לכן , כל מפעל רציני שעוסק ביצוא , יעבור אוטומטית לאותו אזור .
אז אם אתה בא ואומר – צריך לבדוק את ההצעה הזאת , אולי יש בה ממש ואולי אין בה – אני רוצה להקים אזור סחר חופשי כזה במצפה-רמון , אני אומר לך : כן .
במצפה-רמון – כן .
בכל מקום אחר – לא , כי כל מקום אחר , המשמעות היא שהיזם שיקבל 1,000 דונם , ישתלט על הקרקע .
אזור סחר חופשי לא יהיה , אבל קרקע ליזם תהיה ותהיה .
ואני לא צריך לומר לך מה שווי הקרקע בפתח נמל חיפה או נמל אשדוד .
לכן אני רוצה לשמוע הרבה יותר .
מדינת ישראל איננה חוות ניסיונות .
נמאס לנו לנסות כל מיני רעיונות שהצליחו בפנמה .
היתה לי שיחה עם מיליונר יהודי מפנמה , והוא אמר לי : ישמרכם האל אם אתם הולכים לעניין הזה .
אינני שולל את הרעיון הזה על הסף .
צריך לדון בו בכובד ראש .
לדעתי , הוא מפר את האיזונים שעל-פיהם אנחנו בונים את פיתוח אזורי הארץ .
הלוואי שאטעה , ואם זה יצליח – ברכת הדרך תינתן לך , חבר הכנסת פרץ .
במצב הנוכחי , המתן עם הצעת החוק שלך למועד שבו שר האוצר יגיש את הצעת החוק שלו .
אולי יש לו נסים ונפלאות מעבר למה שאתה כתבת בהצעת החוק שלך .
אגב , שיהיה ברור , כל הפקידות של האוצר ללא יוצא מן הכלל , לרבות גבאי , היא נגד החוק .
אבל כופפו אותם בצורה כזאת , שההתנגדות שלהם בוועדת הכספים הפכה לתמיכה .
את זאת אני לא מוכן לקבל .
אני רוצה שהפקידים הבכירים של האוצר יאמרו לנו אם החוק טוב ואם הוא לא טוב .
אני לא רוצה שיורם גבאי ידבר בוועדת הכספים נגד , ולאחר מכן הוא יהיה ראש הצוות שיכין את החוק הזה .
תודה .
אני לא יכול להיות בעד הצעת חוק שלא ראיתי .
גם אתה לא ראית אותה .
אני אומר שצריך להמתין , לראות את שתי הצעות החוק ולתת להן סיכוי בדיון בוועדה .
אתה לא תאשים את חבר הכנסת עמיר פרץ שהוא מזניח את זכויות העובדים .
כן .
פשוט .
היזמים הולכים על-פי מיטב ההטבות .
אבל אתה מבין שמפעל שממוקם באזור הסחר החופשי , שיתחרה במפעל בקריית-שמונה
היתרון שלו ביצוא גדול .
יש לי שאלה
לא אמרת .</text></doc><doc><name>עבד - אלוהב דראושה (מד"ע):</name><text>הם שכנים שלי .
אני מברך אותם .</text></doc><doc><name>ענת מאור (מרצ):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברות וחברי הכנסת , אורחים נכבדים , והדרת פני זקן – האם הוד והדר בלבד או מצווה מחייבת ומתמדת בעלת משמעות ומחויבות של החברה כולה לגמלאיה ?
חברות וחברי הכנסת , הצעת החוק המובאת בפנינו , הלוואי שלא היה בה צורך ולא היה הכרח להביאה כהצעת חוק .
מקורה בתקנות החמורות והבלתי מובנות , תקנות מס' 5503 מ - 25 בפברואר 1993 , שפורסמו על-ידי שר הפנים דאז , ובהן הורה השר לרשויות המקומיות לבטל את ההנחות בארנונה , שהיו קיימות ברשויות המקומיות לקשישים , לעולים חדשים בשנה שנייה ושלישית , לזוגות צעירים , לתושבים מעוטי יכולת הגרים בצפיפות ולחסידי אומות עולם .
כן הורה השר לבטל את הוועדות הציבוריות , שנועדו לבחון את הבקשות להנחות .
לשמחתנו , הלחץ הפרלמנטרי של חברי הכנסת מכל הסיעות , פעילותו הנחושה של חבר מועצת עיריית תל-אביב אריה צוקר , הפעילות של הסתדרות הגמלאים והצעה דחופה לסדר-היום שהגשנו חבר הכנסת הירשזון ואני , בלמו את יישום התקנה והיא בוטלה על-ידי שר הפנים , ואני מברכת על כך .
אלא שכבר בדיון אז בכנסת הסבו את שימת לבנו , יושב-ראש הכנסת , חבר הכנסת דן תיכון וכן אחרים , ותודתי נתונה להם , שיש צורך לקבע את ההנחות בחוק , הן על מנת לבטל את האפשרות שניתנה בחוק ההסדרים הקודם לשר הפנים להוציא תקנות בלי להביאן לוועדת הכספים , והן על מנת לעגן את ההנחות ואת המדיניות בחקיקה .
אני רוצה להגיד לחברי הכנסת , שהשאלה היא שאלה של פילוסופיה של מדינת הרווחה .
פרופסור אברהם דורון קבע , כי מדינת ישראל , שהיו לה מחויבות ומדיניות של מדינת רווחה מודרנית ומתקדמת , נסוגה ממנה בעשר השנים האחרונות .
אדוני שר האוצר , ממשלת הליכוד היא זו שנסוגה ממדינת הרווחה המודרנית , אבל היכולת והזכות לשוב אליה נתונה לממשלה ולכנסת הזאת .
הממשלה והכנסת צריכות להעדיף את אלה העובדים , את אלה הסמוכים על שולחן המפרנסים , אם אלה ילדים עד גיל 20 ואם אלה הקשישים , ותוחלת החיים מתארכת , ולא את בעלי ההון ולא את הבורסה ולא את הבנקאות .
אני פונה אליך , אדוני שר האוצר , נוסף על התמיכה בחוק הזה , לטפל בארבעה דברים שייתנו כבוד למדינה ולגמלאים שלה .
הנושא הראשון הוא הבטחת ההנחות בכל התחומים .
אדם שהוא לא בכושר לפרנס , והוא שירת במשך 30 שנה את המדינה , חייב ליהנות מהנחות , כמו גם ילדים ותלמידים , ואלה הנחות בארנונה .
עכשיו יש איום לצמצם את ההנחות בתחבורה ציבורית .
נכון , לפי היכולת , לפי הצורך , אבל הנחות .
הנקודה השנייה היא הפנסיה .
שלא באשמתנו , אנחנו מדינה צעירה , והפנסיה היא גם בעיה עולמית , אבל חובה לעשות שינויים בפנסיה כך שלא יהיו קשישים וזקנים מתחת לסף העוני .
מוכרחים להגדיל את קצבאות הביטוח הלאומי ולעשות תיקונים בפנסיה לשכירים ;
רבים מאוד מהם הם נשים , שבגלל משכורות נמוכות בעבר ובגלל שיטה לא נכונה הפנסיה שלהן דלה .
לא לפגוע בקרנות הפנסיה של ההסתדרות .
נהפוך הוא , לחוקק חוק פנסיה ממלכתית , ובמהרה , יחד עם הקרנות הקיימות ותמיכה בהן .
חוק ביטוח בריאות ממלכתי חייב לתת תשובה גם לגמלאים .
לבסוף , חוק האזרחים הוותיקים איננו ססמה ;
לא מתן תעודה מפלסטיק אלא מתן תמיכה , גיבוי ועזרה , ובוודאי לא הרעת תנאים .
לפיכך , אני פונה לשר ולכל חברי הכנסת לאשר את הצעת החוק .
תודה .
ואם הוא לא יהיה ?
ואחריו ?
חבר הכנסת שגב , אני מסכימה אתך במאה אחוזים .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , חברי היקר , המציע , חבר הכנסת עמיר פרץ .
מודעותך לנושאים החברתיים ידועה לי .
יש גם מחלוקות .
בכל זאת אני תמהה , איך מגיעים לרעיון שיכול לקעקע הרבה מאוד מן ההישגים שלנו , והתרומה שלו יותר ממפוקפקת .
אני שמחה מאוד שאדם ממפלגה אחרת משלי ועם דעות כלכליות-חברתיות אולי שונות , הבהיר את המלכוד העיקרי שבחוק .
אנחנו צריכים ליצור סחר חופשי במדינה מתקדמת כלכלית וחברתית , בכל המדינה .
בדברי ההסבר אתה אומר : צריך לעקוף את הבעיות הביורוקרטיות .
נכון , צריך ליצור מינהל תקין ולעקוף את הבעיות הביורוקרטיות בכל המדינה .
עוד נאמר , שצריך לתת תנאים מסבירי פנים ליזמים .
נכון .
עוד נאמר , שצריך להיות יעילים בטיפול .
אני הבנתי ובכנות חשבתי , שנבחרנו להיות ממשלה שתחזיר יזמות למדינה .
יש לנו ממי ללמוד , היה ספיר המנוח , עם כל המחדלים ועם כל הקשיים .
אנחנו צריכים לבוא ולקבוע אזורים ?
הם לא יהיו אזורים של סחר חופשי .
הם יהיו אזורים שבהם יעשקו עובדים , ואני יודעת שאתה מתנגד לזה .
כיצד מבטיח החוק שזה לא יהיה , ובפילוסופיה החברתית הקיימת כאן ?
קודם עמד שר האוצר על הבמת הזאת , והוא הטיף לנו מוסר – איך תורמים לקידום החברתי והכלכלי של המדינה .
יש דברים שאני מאוד מעריכה , אבל במקום שיש חילוקי דעות פילוסופיים וחברתיים , צריך לחשוף אותם .
במדינה שבה הממשלה רצתה להכניס חיילות במקום מורות , במדינה שאתה ואני שומעים שבוע שבוע איך נותנים את התגמול למעסיקים , לבורסה , להון .
חברי הכנסת , 9 מיליארדי ש " ח הלכו לבנקים .
9 מיליארדי דולר הלכו לבנקים .
והפועלים ?
הם מוצגים כאויבים , הם הלא-יעילים .
אמר חבר הכנסת שטרית , כאיש הדרום , שאנחנו רוצים שכל הארץ תהיה מרכז והפריפריה לא תהיה מקום נידח , ומפעל קיים לא ייסגר , אז עכשיו אנחנו ניתן העדפה לכמה אזורים ?
צריך לאפשר שגשוג לכולם .
אנחנו רוצים יזמים ואנחנו רוצים למנוע אבטלה .
אנחנו עומדים היום במדיניות ממשלתית שאי-אפשר להבין אותה – לפגוע בתעשייה האווירית , לגרום שאנשים יהיו מפוטרים .
ומה דורשת הממשלה מן העובדים ומן ההנהלה על מנת לתת את התמיכה , את התמיכה שצריך לתת על מנת ליצור מקורות תעסוקה ?
פיטורים , צמצום שכר , ביטול התפקיד של ועד עובדים .
אני מציעה לך , חבר הכנסת עמיר פרץ , לא לקדם את הצעת החוק , ולהיאבק על אותם רעיונות מוצדקים : ביטול האבטלה , צמצום האבטלה , יצירת תשתית כלכלית , יזמות למדינה כולה .
בידינו לעשות את זה .
בידינו לעשות את זה לא על-ידי אזור חופשי אלא על-ידי יזמות משותפת לכולם .
תודה רבה .
אין בכלל .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , קודם כול אני רוצה להודות ליושב-ראש , שנהג כבית-הלל בגישה ובתפיסה , ואפשר לי להשתתף בדיון .
אני רוצה לשבח את חבר הכנסת יורם לס על הצעת החוק .
בתור יושבי-ראש לובי הגמלאים וכאנשים שחיים במדינה אנחנו יודעים , שהתופעה של ליווי , טיפול ותשומת לב לקשישים הולכת ומתרחבת מאוד .
ככל שעולה תוחלת החיים , ככל שרבים יותר הישגי הרפואה , הבעיה הולכת ומתמשכת .
לפיכך , ברכות ויישר כוח .
אני שמחה שהצעת החוק מובאת לקריאה ראשונה , כי , כזכור , בהתחלה היו עם זה קצת קשיים .
ההשגה העיקרית שלי היא לגבי הנושא של " עד שישה ימים". אני רואה בהגבלה הזאת , ובמיוחד באוטומטיות ובאחידות שלה , מלכוד גדול ביותר .
ככל שהמחלה של ההורה מתמשכת , ככל שהיא יותר כרונית , בעצם הבן או הבת נקלעים למצב בלתי סביר לעתים .
זה הקטע שהכי חסר לי .
אני שייכת לצורת התיישבות , לתנועה הקיבוצית , שמצאה פתרונות לבעיה .
ואני רוצה ליידע את היושבים פה – חלקם יודעים זאת – שלפעמים מדובר בחופשה של חודשים .
צריך ליצור מצב שבו אפשר יהיה לקחת חופשות מיוחדות , או לתת סיוע אחר , למקרים כרוניים שבהם אין שום פתרון אחר , והבן או הבת מרותקים להורה החולה , ומאבדים בשל כך ימי עבודה רבים ;
זאת אומרת , עולמם חרב פעמיים .
אני משבחת על החוק , ומבקשת התייחסות , או של המציע , או בהמשך הדיונים , לנושא של משך הזמן וחריגה ממנו במקרים יותר קריטיים .
אני מצטרפת להערות של קודמי לגבי העניין של גיל 70 , שהעלתה חברת הכנסת גוז'נסקי , ולגבי העניין של הורה שחלה באופן פתאומי .
זה צריך לחול על כל מחלה , והרי ככל שהיא נמשכת , היא יותר קריטית .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אני אקח דוגמה מקודמי ואקצר .
חבר הכנסת מגן , בתור שכן לשעבר , ואני תקווה שבקרוב בעתיד , אני בטוחה שהצורך לחזק את החוק שעניינו פיתוח אזורי הפיתוח , ובעיקר עיירות הפיתוח – וזה השם שעדיין נבחר , לצערי הרב – עומד לנגד עיניך , והוא ודאי עומד לנגד עיני רבים מאתנו , ומאוד לא עומד לנגד עיני רבים אחרים .
אני מתחבטת בשתי סוגיות : האחת – כללית , הבעיה של היכולת לאכוף חוקים .
אנחנו מדינה שבה חוקים רבים , עם מנגנוני אכיפה מעטים ;
ויכולת הפיקוח שלנו , של הכנסת , על אי-אכיפת חוקים לא גדולה מדי .
זאת בעיה כללית , שמצאתי בחוקים שנועדו ליצור שוויון הזדמנויות בין שני המינים , או סדרי עדיפויות לאומיים .
בהנחה שכל הממשלות , ולא חשוב אם זאת ממשלת ליכוד או ממשלת עבודה מבחינה זאת , עירניות או מעוניינות מספיק לפתח את עיירות הפיתוח – ואני אומרת : הם מנוחשלים הרבה מאוד פעמים – אני שואלת את עצמי , אם המנוף הוא בידי שר הכלכלה והתכנון או בידי בעל האמצעים , קרי : שר האוצר ?
חבר הכנסת זנדברג , אני לא מוטרדת מהשאלה מה יהיה תפקיד משרד הכלכלה והתכנון .
אותי מטריד מאוד מה יהיה בעיירות הפיתוח , מאוד מטריד , לכן אני מרגישה שאם נוריד את האחריות משר האוצר , לשיטתנו לא נקדם את האינטרסים .
הביזוריות במשרדי הממשלה , שקרתה משיקולים פוליטיים ולא מנהלים ענייניים , לא פועלת לטובה בהמון תחומים .
אנחנו יודעים ואנחנו בעצם דגלנו בממשלה של 11 או 14 שרים , וריבוי המשרדים נולד משיקולים קואליציוניים .
אני שואלת אותך .
אם זו תהיה התשובה – אתמוך , כי אני אומרת שכל דבר שיקדם את עיירות הפיתוח הוא בשבילי מעל לכול .
אני רק חוששת , שהסרת האחריות משר האוצר תהיה מכשול ולא זירוז .
נוסף על התפיסה התיאורטית , נדמה לי שאם ניקח את הנפשות הפועלות בכל ממשלה , בין משרד האוצר ובין משרד הכלכלה , הרי מלבד השיטה הארגונית , יש גם הפרסונות שקובעות המון , בידי מי היכולת לתת דחיפה לאכיפת החוקים , והצעת החוק יכולה להיות בומרנג .
לפיכך , היעד יותר מאשר מקובל עלי .
על האמצעי – אני רוצה לשמוע שיקול דעת נוסף לפני הצבעתי .
תודה .</text></doc><doc><name>חגי מירום (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אני חושב שהצעת החוק הזאת המובאת לפנינו כאן היא הצעת חוק שיוצרת העדפה מתקנת , העדפה חיובית , ומביאה לידי ביטוי את אזורי המדינה המועדפים .
יש הרואים בהצעות חוק מעין אלו , כמו גם בקביעת מפת סדרי העדיפויות הלאומיות , איזה מין פגיעה בעקרון השוויון , כאילו כל היישובים במדינת ישראל וכל האנשים במדינת ישראל צריכים להיות שווים .
אין הכוונה לשוויון בפני החוק , חלילה , כי בפני החוק לעולם צריכים להיות שווים , אלא שכל האזורים צריכים להיות שווים .
ולא היא .
כי לא הרי החיים בגוש-דן כהרי החיים בגליל ובנגב .
אדוני היושב-ראש , אולי אפשר להפסיק את השמחה הזאת שם ?
מה שבאתי לומר כאן הוא , שמותר למדינה להחליט על העדפת אזורים מאזוריה ולתת להם דחיפה הן בתחום הייצור התעשייתי , הן בתחום יצירת מקומות תעסוקה והן בתחום פיזור האוכלוסין , פשוטו כמשמעו .
הצעת החוק של חבר הכנסת עמיר פרץ יש בה שלושת המרכיבים שאמרתי כאן , כי יהיו בנגב יותר מתיישבים , אם אפשר יהיה להתיישב ליד או סביב אזור סחר חופשי ולהתפרנס בכבוד .
יבואו לנגב ולגליל הרבה יותר השקעות של משקיעי חוץ , בגלל הסרת המחסומים הביורוקרטיים שקיימים בתנאים הרגילים שלנו .
על ירושלים אני מקווה שלא מתווכחים בבית הזה , היא חייבת להיות אזור שאנחנו נחזק , ולידה נקים אזור סחר , כדי שגם חבר הכנסת דן תיכון , שמחייך כאן , ואתה ירושלמי , יהיה פחות בוויכוח אי-פעם כאשר זה יעלה לדיון .
אני אגע בכך .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , יותר מהכול קוסמת לי ההצעה הזאת , על מנת למשוך משקיעים .
אנחנו יודעים איזה צרות צרורות יש למשקיעים , בעיקר מחוץ-לארץ , כאשר הם באים להשקיע במדינת ישראל והם נתקלים במחסומי הביורוקרטיה הממשלתיים , וחשוב שהמשקיע ידע , שהוא יכול לבחור לעצמו שניים-שלושה אזורים במדינת ישראל שבהם הוא יוכל לרוץ במסלול חופשי , וזה אחד הרעיונות הגלומים בהצעת חוק זו .
ואני רוצה להגיד כאן לחבר הכנסת דן תיכון : יש תיאוריה , שלא היתה ולא נבראה , כאילו חוק זה יפגע באזורי הפיתוח .
ראשית , חשוב לומר , שחלק ניכר ומרכזי מערי הפיתוח נמצא בנגב ובגליל , והן יוכלו ליהנות מכך .
אני יכול לשוות לנגד עיני אזור תעשייה , אזור ייצור-ליצוא חופשי , שיכול להיות בין שלוש ערי פיתוח , כאשר הוא מרכז בתוכו את כל תהליך ההשקעה , הפיתוח , הייצור וכל התעסוקה ומניעת האבטלה , כתוצאה ממנו .
אני יכול לראות לנגד עיני אזור שנמצא אי-שם בנגב , לא רחוק מיישובים כמו אופקים , למשל , שהוא אחד האזורים הכי מוכי אבטלה במדינת ישראל , בקירוב 20 % .
16 % . תודה רבה .
ואזור הייצור-ליצוא חופשי , שיהיה בין היישוב הזה ובין ערי פיתוח נוספות שם , יוכל ליצור הפרחה , שלא תיאמן ממש , ליישובים הללו , ופתרון שלא יימצא בדרך רגילה של התערבות ממשלתית , אם לא נעשה כדבר הזה .
לכן , אדוני היושב-ראש , אני חושב , שהצעת חוק זו , אם יש בה משהו בלתי שוויוני הוא בבחינת תיקון חיובי והעדפה , שהיא חלק מתפיסת פריסת האוכלוסייה וחלק מתפיסת הצורך לפתח אזורים שצריך לעודד אותם .
אני חושב שאין פה יציר קפיטליסטי , מהסוג שיש כאלה שמנסים לתאר אותו כאן .
לא כך הדבר .
ואני רוצה , דווקא בתור מי שבא מתנועה שחרתה על דגלה לייצג את העובדים ושבנתה את ההסתדרות הכללית , לראות את הצד החיובי בהצעת חוק זו , והוא הצד של יצירת הרבה מאוד מקומות תעסוקה לאנשים , וכמובן פריחה כתוצאה מזה לאזור כולו , בגין מפעלי שירותים עצומים שיהיו לאותה תעשייה ליצוא חופשי .
לכן , אני רוצה להגיד לך , חבר הכנסת עמיר פרץ , להבדיל מחבר הכנסת סילבן שלום , אני חושב שבדיון כזה לא צריך להכניס את האלמנט הסיעתי , המפלגתי , הקואליציוני-אופוזיציוני ולא לנגח אותך בשאלה : איפה שר האוצר ואיפה אתה .
אתה מוביל הצעת חוק המונחת לפנינו בקריאה ראשונה .
צריך לתת לה קרדיט , צריך להעביר אותה לוועדה הכספים , אני מניח
אני לא מתנגד לכך .
אני מקווה שהכנסת תנתב את זה , ואם הכנסת לא תנתב את זה , אתה יודע , הוועדה בראשותי תנתב את זה .
אנחנו נעשה את זה בשום-שכל ובשיקול דעת .
לכן , אני מבקש ממך , חבר הכנסת דן תיכון , כאשר תעלה לכאן תנסה לנמק מדוע ועדת הכספים עדיפה מוועדת הכלכלה .
אני מבטיח לך , שנימוקים אלה יובאו לפני ועדת הכנסת .
מה זה ?
ההצעות אפילו לא דומות .
עושים פה דיון משולב בשתי הצעות חוק שענייניהן שונים לחלוטין .
הדבר היחיד שדומה הוא שם החוק .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אני נמנה עם מגישי הצעת החוק .
אני מוכרח להגיד , שאף שאני נמנה עם מגישי הצעת החוק , לא הייתי משולל התלבטויות בשאלה האם ההצעה הגיונית או לא , כי יש היבטים לכאן ולכאן .
בכל זאת , אני תומך בהצעת החוק , ואני חושב שהכנסת צריכה לקצר את תקופת ההתמחות .
הואיל והשעה מאוחרת , אני רוצה למנות בקצרה את הנימוקים המרכזיים שנראים לי חשובים .
הראשון – השנה הראשונה מתוך שנתיים של התמחות מבוזבזת .
יש זמן , המתמחה במשרד עורכי-הדין הוא פקיד , הוא מבצע עבודות שכל מזכירה במשרד שיש לה ניסיון בהוצאה לפועל , בתיקי טאבו וכן הלאה , יכולה לעשות אותן .
הוא מהווה כוח עבודה די זול למשרד שמעסיקו .
כאשר אני אומר את זה , ואני אומר את זה באחריות – עורכי-הדין , בחלקם , אינם רואים צורך להשקיע , לפחות לא בשנה הראשונה של ההתמחות , שנחשבת לשנה שבה המתמחה הוא טירון , לעתים עדיין לא סיים כלל את הלימודים שלו , ואומרים : לא נשקיע בו בשלב הזה .
דבר שני .
השנה האמיתית של ההתמחות היא השנה השנייה .
תמיד אנחנו רואים , שכאשר מתמחה מגיע לסיום תקופת ההתמחות שלו , פתאום מתחילה לבעור לו הקרקע מתחת לרגליים והוא רוצה ללמוד .
הוא מחפש חומר , הוא מצלם חוזים , הוא רוצה לדעת איך מתנהגים במקרה זה ואיך מתנהגים במקרה אחר , מה הם הנהלים בטאבו , מה הם הנהלים בבית-המשפט ומה הוא סדר הדין .
כל זה מתרחש אצל רוב המתמחים בשנה השנייה , מפני שבשנה הראשונה עדיין יש זמן וזה עדיין לא קונקרטי , והם לא מרגישים דחיפות .
לכן , בעצם באופן מהותי שנת ההתמחות השנייה היא שנת ההתמחות היחידה , וכל היתר זה לא שנת התמחות אמיתית .
גם מהטעם הזה אני חושב שצריך לקצר .
ודבר נוסף : התשלום למתמחים הוא משפיל .
לפי דעתי , יש להתחשב גם במרכיב הזה .
חבר'ה צעירים , סטודנטים , אחרי שירות צבאי , בדרך כלל חלקם הגדול , גם מפני שהם נחשבים לאליטה לימודית , באים מהאליטה הצבאית , כלומר אחרי שנות קצונה בצבא , בנות ובנים , והנה הם צריכים לכלות את התקופה הזאת – גם בתקופת התמחות ארוכה וגם בתשלום שהוא ממש תשלום משפיל , ואת זה לא יוכלו להכחיש כאן , בבית הזה .
והדבר הנוסף שאני רוצה לומר : לפי דעתי , יש מקום לשקול יותר לימוד מעשי בתקופת הלימודים באוניברסיטה .
אני רוצה לומר , לפחות לגבי התקופה שבה אני הייתי עורך-דין צעיר או נאמר סטודנט למשפטים , שבמשך כל תקופת הלימודים באוניברסיטה לא ראיתי בית-משפט , לא הבנתי מה היא לשכת הוצאה לפועל ולא ידעתי כיצד מתממש המקצוע .
יכול להיות שבמקום שנתיים של התמחות צריך להכניס יותר לימוד מעשי בתוך בית-הספר למשפטים , בפקולטות , וזה יבטיח את מה שנקרא כבוד המקצוע ורמת המקצוע , שכל כך מקפידים עליהם .
ואני רוצה להגיד עוד דבר אחד , אחרון .
אני יודע שלשכת עורכי-הדין מתנגדת .
היא מתנגדת מטעמים מובנים , אבל אני חושב שהיה מקום לדרוש מלשכת עורכי-הדין לגלות יחס רציני הרבה יותר כלפי מתמחים וכלפי ההתמחות , יחס רציני יותר מזה שהיא גילתה עד כה , ושהיא לא תאחז בקרנות המזבח כאשר הכנסת מחליטה לקצר את תקופת ההתמחות .
מכל הטעמים האלה כולם אני מגיע למסקנה , שתקופת ההתמחות יכולה להיות של שנה ;
כבוד המקצוע ורמת המקצוע לא ייפגעו , והמתמחה שעומד להיות עורך-דין יעבוד אז באופן אפקטיבי ביותר לקראת קבלת התואר המקצועי .
תודה רבה , אדוני .</text></doc><doc><name>שר האוצר א' שוחט:</name><text>אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , אני ממש מקנא בחברת הכנסת ענת מאור ובחבר הכנסת הירשזון , בעיקר בחברת הכנסת מאור .
לפי דעתי , מי שיסייר בנגבה ימצא שיש שם מכונת דפוס שמדפיסה שקלים בצורה
בלתי מוגבלת .
כמה פשוט לבוא מדי שבוע ולהציע הצעת חוק שעולה מאות מיליוני שקלים .
כמה זה פשוט לבוא ולהגיד שצריך להגדיל את קצבאות הביטוח הלאומי , שצריך לשחרר מארנונה , צריך להגדיל את הסובסידיה לתחבורה הציבורית וצריך לעשות את כל מה שאפשר כדי שלעם ישראל יהיה טוב .
תמר גוז'נסקי , אני יודע שאת מאותה משפחה .
אני מבקש ממך , אל תפריעי לי .
אבל מישהו גם צריך לבוא ולהגיד שיש יכולת מוגבלת , ומישהו צריך להבין , אדוני חבר הכנסת , שאם ייקחו את הארנונה מהרשויות המקומיות , הרשויות המקומיות לא יוכלו לעבוד .
זה הכול .
אפשר לעמוד פה ולהגיד : זה פטור , זה פטור , אפס תשלום מס , והכול בסדר .
תאמינו לי , הייתי ראש מועצה 22 שנה , וידעתי לבקש ארנונה וידעתי , במקום שצריך , לתת הנחה .
אם ההצעות מדברות על כך , שפנסיונר שמקבל השלמת פנסיה , אפשר לתת לו הנחה עד 80 % – זה יפה מאוד .
יש יישובים שזה לא היה קיים בהם קודם .
אני חושב שיש גבול למה שבאים ומציעים כאן לקחת ולתת , כאשר איש לא יודע מאיפה זה .
אפשר בכל ישיבה לבוא עם הצעת חוק שעולה מאות מיליונים ולהרגיש מצוין .
אם את חושבת שאת תורמת משהו לחברה הישראלית או למשק הישראלי , אני אומר לך שאת עושה בדיוק את ההיפך ממה שצריך .
מבקרת המדינה , בדוח של 1992 על השלטון המקומי ועל העיריות , קבעה שיש אנרכיה מוחלטת בנושא של ההנחות .
החוק החדש בא להסדיר את העניין ולקבוע לו גבולות .
לא כל ראש רשות יוכל לעשות כרצונו , לא מבחינת הסכום שהוא מבקש ולא מבחינת הסכום שהוא נותן כהנחה .
למערכת הזאת יש גמישות , והשיקול צריך להיות של ראש המועצה וראש העיר .
הוא נותן את הדין בפני הבוחרים שלו .
ראש מועצה יודע מה הוא עושה , ואחת לחמש שנים הוא נבחר בבחירות אישיות .
התקנות נתנו מסגרת של גמישות מסוימת , של אפשרות לקחת מס גבוה , מס נמוך יותר , הנחה גדולה יותר , הנחה קטנה יותר .
מה הדבר הזה , שאת באה לכאן ואתה בא לכאן , ומציעים שהכנסת תקבע מי יקבל הנחה ומי לא יקבל הנחה ?
חבר הכנסת זיסמן , אתה לא מכיר את התקנות .
חבר הכנסת זיסמן , גמלאים שמקבלים השלמת הכנסה , העירייה זכאית לתת להם הנחה , על-פי התקנות שיהיו , עד 80 % . זאת אומרת , יש מקומות שעד עכשיו נתנו פחות , ובסיכומו של דבר , אם תיכנסנה התקנות לתוקף , יוכלו לתת יותר .
קל מאוד להוציא תקנה ולקבל בחקיקה ראשית דבר שמונע אפילו גבייה של 10 %– 20 % ארנונה , ולבוא ולהגיד לעיריות : תסתדרו עם העניין הזה .
אף אחד לא מצביע על מקור כספי לעיריות .
יש ראש עיר , כמו בירושלים או במקום אחר , והוא יחליט אם הוא רוצה לתת הנחה של 70 % , 75 % או 80 % , התקנות מאפשרות לו את הדבר הזה .
זה לא שבאו ואמרו : אל תיתנו הנחה .
נאמר במפורש כן לתת הנחה , עד גבול מסוים .
אבל עד עכשיו היתה אנרכיה מוחלטת , הדברים לא היו מוסדרים .
לכן עבר החוק כפי שעבר בכנסת , ומייד מתעוררים חברי כנסת , שחושבים שיש מקורות בלתי מוגבלים לעיריות .
הרי הממשלה לא תגדיל את ההשתתפות שלה כתוצאה מהפטור הזה , וייווצר מצב שבהחלטה פה אנחנו נקבע שעיריות לא יוכלו לתת חינוך ולא יוכלו לתת שירותי חברה ולא יוכלו לתת שירותי תרבות , כי כמה חברי כנסת חשבו או הכנסת חשבה שמן הראוי לא לתת אפשרות של גביית ארנונה כלשהי .
חבר הכנסת דן תיכון , אתה יכול להסתכל בפרוטוקולים , אתה יודע טוב מאוד שהייתי ראש מועצה ונתתי הנחות בהתאם ליכולת .
אבל לא עשיתי חקיקה גורפת , שאמרה שקבוצות שונות של אוכלוסייה לא ישלמו ארנונה .
אמרתי את זה כשהייתי באופוזיציה , עשיתי את זה בתפקידי , ואני לא צריך להצטדק בפני איש .
הבינותי שהנהלת הקואליציה קיבלה החלטה להעביר את זה בקריאה טרומית .
שמעתי את ההצעה הזאת רק עכשיו .
יהיה דיון בוועדת הכספים כפי שיהיה .
ועדת הכספים דנה בארנונות ודנה בחוק הזה .
אני מתנגד באופן מוחלט להצעת החוק כפי שהוגשה , אבל אני חוזר ואומר , אם הוחלט להעבירה , יעבירו לאן שיעבירו .
אני מציע להעביר לוועדת הכספים .
חבר הכנסת פרץ , אני רוצה להעיר הערה .
הצעת החוק של הממשלה , שתבוא בשבוע הבא , לא דנה ביזם פרטי .
נכון שעבדנו בשיתוף פעולה עם יזמים .
אנחנו מדברים על אזור אחד , וההצעה מחייבת מכרז
נכון .</text></doc><doc><name>אלי גולדשמידט (העבודה):</name><text>יש גם בבארי .
אדוני היושב-ראש
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה
בראשית הדברים אני רוצה להצהיר , שאין לי שום דבר היסטורי לומר , אני אסתפק בשלוש דקות , ואת העניינים ההיסטוריים אני אשאיר לנואם הבא אחרי , חבר הכנסת בא-גד .
אזורי סחר חופשיים מתקיימים בעולם , יש להם הצלחות , ואני רוצה לציין , שבמדינת ישראל יש אזור אחד , שאומנם לא עונה על ההגדרה כפי שהיא מופיעה כאן , בחוק , של אזור סחר חופשי , אבל ניתנו בו הקלות בנושא מס ערך מוסף – זה אזור אילת , ואפשר לראות את הנתונים .
במהלך מספר לא רב של שנים הוכפלה האוכלוסייה באזור אילת , כמעט הוכפלה , זאת אומרת כמעט פי שניים ;
שגשוג כלכלי בלתי רגיל ;
נבנו דירות מגורים חדשות , גם הנושא של בתי-מלון וכדומה
לא אמרתי שהכול בגלל המע"מ , אבל אני רוצה
בסדר , אבל אני מציין שהעובדה שהיה פטור ממס תרמה לעניין , וזה יכול לחול , כמובן , אולי ביתר שאת , גם על נושא היצוא , חבר הכנסת ידידי , חבר הכנסת שלום .
אם אני כבר מזכיר את אילת , לא אצא ידי חובתי בלי לומר שליד אילת יש אזור המאוכלס במאות מעטות של תושבים , אזור הערבה הדרומית , שלא רק שלא ניתנה לו אותה הקלה שניתנה לאזור אילת , אלא כתוצאה מכך שבאזור אילת קיימת אותה הקלה נפגע אזור זה , שנסמך על העיר אילת , מתחרות כלכלית בלתי הוגנת .
אני מקווה ששר האוצר יתקן במהרה את המעוות , יקיים את אשר הוא הבטיח,וישווה את מצבם של יישובי הערבה הדרומית ליישובי אילת , כיוון שזה פשוט לא צודק , לא הוגן , וגם אין שום טעם כלכלי להשאיר את המצב כפי שהוא .
נקודה שנייה ביחס לחוק .
אני חושב שהצעת החוק הזאת , בזמן שנכתבה ובזמן שתוכננה , לא הביאה בחשבון את האירועים המדיניים שלהם אנו עדים בימים אלה .
אין לי צל של ספק , שבדיונים שיהיו לקראת הקריאה השנייה והקריאה השלישית יהיה צורך להביא בחשבון את ההשלכות של נושא אזור הסחר החופשי על האזורים שבתחום האוטונומיה .
נקודה אחרונה , וכאן אני לא חולק על חבר הכנסת עמיר פרץ , אבל אני רוצה להזהיר אותו ואת עצמנו מפני אופנה הרווחת לצערי גם בתוך מפלגתנו , המפלגה שאתה ואני מייצגים כאן בכנסת , והיא לברוח או לראות בנושא של עבודה מאורגנת איזה נושא מיושן , או לראות בנושא של הגנה על עובדים נושא שבעצם מתנגש עם הקדמה הכלכלית ועם הפיתוח הכלכלי .
אני חושב שזאת שגיאה חמורה לראות את הדברים כך .
מצב של אזור סחר חופשי , ולא משנה היכן הוא יתקיים , בירושלים , בגליל , בנגב או בכל מקום אחר – אפשר לתת למשקיעי חוץ הקלות משמעותיות בנושא של מיסוי , בנושא של מע"מ ובנושא של תשלומי ביטוח לאומי .
זכורה לטוב הצעת החוק שהתקבלה , של חבר הכנסת גדליה גל , בנושא עידוד המגזר העסקי , בעניין תשלום דמי ביטוח לאומי , אבל אפשר לתת את כל ההקלות האלה תוך שמירה וקיום חוקי העבודה שמגינים על העובד הישראלי , ולצורך העניין – גם על העובד הפלשתיני , אם הוא יעבוד שם , כיוון שהנושאים של כבוד האדם וכבוד העובד אינם פחותים בערכם מכל רעיון של פיתוח כלכלי , ובוודאי אינם עומדים בסתירה לו .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>משה נסים (הליכוד):</name><text>אין קואליציה ?
השר הסכים להעביר לוועדה .
תחושת היסטוריה , שם זה לא לצורכי יצוא , וההצעה המובאת בפנינו לדיון היא רק לצורכי יצוא .</text></doc><doc><name>תמר גוז'נסקי (חד"ש):</name><text>הכול בגלל המע"מ ?
ואז כולנו נעבור בגוש-דן לבית-זקנים , כי שם תהיה עבודה .
יהיו שם רק פנסיונרים .
תרשה למשרד לאיכות הסביבה להיכנס ?
גם איכות הסביבה זו ביורוקרטיה .
לא בכל העולם .
במדינות המפותחות יש ?
אבל היו גם חברי כנסת נגד , כך שמבחינה זו זה דמוקרטי .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , בדברי ההסבר לחוק ובתעמולה המתנהלת למען החוק של אזורי ייצור-ליצוא חופשיים מדובר על כך שמשקיעים מחוץ-לארץ נרתעים מהשקעות בארץ בשל העדר חופש פעולה כלכלי ובשל הביורוקטיה .
חבר הכנסת פרץ , מהדיונים בוועדה ובמליאה ומפעילותך אתה יודע מה מסתתר מאחורי המלים " חופש פעולה כלכלי". כאשר משקיעים מחוץ-לארץ נרתעים מהעדר חופש פעולה כלכלי בארץ , יש לכך משמעות אחת בלבד .
מה שמפריע להם במדינת ישראל זאת ההגנה הסוציאלית .
מה שמפריע להם במדינת ישראל אלה חוקי העבודה .
מדוע אני מדגישה זאת ?
משום שבתחום של מיסוי ההון מצבם פה טוב הרבה יותר מאשר ברוב מדינות העולם המפותח .
כאשר מדובר בהטבות למשקיעי חוץ – ההטבות בארץ עולות על ההטבות שמקבלים במדינות מפותחות .
לכן , כאשר מדובר על חופש פעולה כלכלי , יש לזה רק משמעות אחת : הם רוצים את ביטול ההגנות הסוציאליות שמהן נהנים העובדים , שקיימות בין בחקיקה ובין בהסכמי העבודה .
זאת המשמעות היחידה .
הביורוקרטיה היא שם צופן לאותו כיוון .
מה זה ביורוקרטיה ?
ביורוקרטיה זה כל אותו מנגנון מדינה המנסה לטפל באי-שוויון הקיים בחברה וקצת למתן אותו .
את הביורוקרטיה הזאת הם רוצים לחסל .
כי אחרת מה הם רוצים לחסל ?
כלום לא את הפיקוח על חוקי העבודה ?
או את הפיקוח על חוקי הסביבה ?
מה הם רוצים לחסל ?
איזה ביורוקרטיה ?
גם אתה , חבר הכנסת פרץ , מציע מועצה , וגם המועצה שלך תהיה ביורוקרטיה , אז אתה מחליף ביורוקרטיה א' בביורוקרטיה ב' .
הרעיון הכללי של אזורי הסחר האלה בכל מקום שהם קיימים בו הוא הוזלת כוח העבודה , כלומר הורדת שכר .
אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת פרץ , שכבר יש במדינת ישראל אזורי סחר חופשי , ואני לא מתכוונת לאילת .
יש במדינת ישראל מיני אזורי סחר חופשי .
יש במדינת ישראל אתרי עבודה , מפעלים , אתרי בנייה , שבהם אין מקיימים את חוקי העבודה , שבהם אין הסכמי עבודה .
רק אתמול פגשתי עובד , עולה חדש , פועל בניין .
הוא הגיע עם הקבלן להסכם , שהוא יקבל 22 שקל לשעה .
כעבור חודש הקבלן אמר לו : אתה יודע , אני יכול לשלם לך רק 15 שקלים .
כעבור חודש הוא כבר הוריד את זה ל - 8 שקלים , וכאשר הפועל לא הסכים להמשיך לעבוד , הקבלן אמר לו : לך הביתה , ונשאר חייב לו 4,000 שקל .
זה כבר מיני אזור סחר חופשי במדינת ישראל .
זה קורה משום שבמדינת ישראל יש כיוון ברור של אי-הגנה ואי-מיצוי החוקים הקיימים .
יש במדינת ישראל ניצול של אבטלה , אבל הניצול הזה יהיה חמור על אחת כמה וכמה באזור סחר סגור ומסוגר כזה , ששם להסתדרות – אתה תראה – לא תהיה דריסת רגל , ששם לארגוני עובדים לא תהיה דריסת רגל , כמו שב-IBM אין להם דריסת רגל , כמו שברוב חברות האלקטרוניקה והמחשבים אין להם דריסת רגל .
אנחנו מדברים עכשיו על אזורים , שבהם העבודה תהיה בסופו של דבר במידה רבה באמצעות קבלנים .
לא תהיה עבודה ישירה , יביאו עובדים ויחזירו עובדים .
יהיו ראיסים מודרניים ברמה חמורה עוד יותר ממה שמתקיים היום פה ושם ושם ופה .
בקשר למשיכת ההון הזר , אני רוצה לומר שאם מדינת ישראל רוצה להפוך לפיליפינים , אם זה האידיאל , אז צריך להגיד את זה .
אם זה לא האידיאל שלנו , לא הפיליפינים ולא הונג-קונג , צריך להבין שהחוק שאתה מציע הוא בעצם חוק קולוניאלי .
הוא נותן למשקיעים , שיהיו בעיקרם משקיעי חוץ , תנאים שאומרים : החוקים שחלים במדינת ישראל לא חלים עליכם .
ולכן לא במקרה החוק הזה נולד בעקבות קבוצת הלחץ הזאת .
תתמוך , בבקשה .
אני מכירה את הדעות שלך .
טוב , גם אם אתה טוען שהחוק שלך לא נולד בגלל לחץ , תסכים אתי שהחוק הממשלתי נולד בעקבות הלחץ של היזמים .
בסדר .
אני רוצה לדבר על עניין הפטור ממסים וממס הכנסה שהחוק הזה נותן .
אנחנו ראינו במדינת ישראל כבר הרבה מאוד חוקים מיוחדים שנחקקו כדי לעודד השקעות , באמצעות פטור ממסים – למשל חוק איזנברג .
אחת הפעולות המופלאות שעשה איזנברג כשקיבל את המעמד המיוחד היתה לסגור את " אתא " .
מה ?
כש"אתא " נסגרה היא היתה בבעלות איזנברג , היא לא היתה בבעלות מישהו אחר .
היא היתה בבעלותו והוא סגר אותה .
עכשיו אני שואלת , כמה מפעלים מופלאים הקים האדון איזנברג , שיש לו חוק מיוחד , במדינת ישראל , ואיזו תרופה הוא הביא לאבטלה במדינת ישראל .
כן .
כמה מפעלים חדשים הקימה " החברה לישראל " בחמש השנים האחרונות , אדוני ?
כמה ?
אתה לא יודע כמה משום שהוא לא הקים .
לכן אתה לא יודע .
לא משום שהוא הקים ואתה לא יודע .
תראה , זה שאיזנברג השתלט על חברות קיימות , על זה אין בינינו ויכוח .
אנחנו מדברים על כך שמוצעת בחוק
תרופת פלא לאבטלה .
תרופת הפלא לאבטלה היא ויתור על מס הכנסה ל - 20 שנה והקלות מס אחרות .
אני טוענת שאותם בעלי הון שכבר קיבלו הטבות כאלה הם לא המרפא לאבטלה במדינת ישראל .
בחוק שלך , אדוני חבר הכנסת עמיר פרץ , לא מופיעה אפילו מלה על קיום חוקי העבודה .
אני לא יודעת איפה מצאת את זה בחוק הזה .
אני קראתי אותו בעיון רב , מההתחלה ועד הסוף , ולא מצאתי אפילו משפט אחד העוסק בחוקי העבודה .
לעומת זה , אתה נותן סמכות מלאה לשר האוצר לנהל את העניינים .
הסמכות המלאה שאתה נותן לשר האוצר , ובהתאם למדיניות של שר האוצר , כפי שהיא ידועה , לאו דווקא שר האוצר הזה – אפשר לנחש בקלות מהו הכיוון .
אני רוצה לשאול : אם יוקמו במדינת ישראל שלושה אזורים כאלה , כפי שאתה מציע , מה שיקרה הוא שכל המדינה תהפוך אזור ייצור חופשי , אולי עם כמה איים שלא יהיו אזור ייצור חופשי : אולי קריית הממשלה , אולי עוד איזה אזור .
אבל מה תהיה התוצאה ?
לאיזה כיוון תלך ?
האם בזה תשפר במשהו את מצבם של העובדים ?
לא .
אתה אומר שחסר כסף ?
ממשלת ישראל קיבלה עכשיו ערבויות של 2 מיליארדי דולר .
חסר לה כסף ?
זאת הבעיה של מדינת ישראל , כסף ?
מה שקורה היום בבורסה זה לא ביטוי לכך שיש עודף הון , שמחפש השקעות ?
למה לא משקיעים את עודף ההון הזה ?
מעכבים את ההשקעה רק משום שהוא רוצה כוח עבודה זול ?
אתה תיתן לו כוח עבודה זול ואז הוא ישקיע ?
כן , אבל מה שאתה מציע הוא הורדת שכר והורדת רמת החיים , ואלה יגדילו את מספר המובטלים .
אין בחוק שלך שום תרומה לשיפור השכר , לשיפור מצבם של העובדים .
אין בו שום תרומה , לדעתי , גם לפתרון בעיית האבטלה .
תראה , הבעיה פה היא לא הכוונות שלך , הבעיה היא לא לחשוד בכוונות שלך .
אני אומרת שהחוק המוצע והחוק הממשלתי יש להם כיוון ברור .
ואם אתה מתעלם היום מהכיוון הזה , יכול להיות שאתה עושה את זה בתמימות , הרי אני לא מתווכחת על זה .
יכול להיות שבתמימות אתה לא מבין לאן זה מוביל .
יש היום במדינת ישראל אזורים של העדפה לאומית , שקראו להם פעם אזורי פיתוח , ששם יש הקלות גדולות , אז אנחנו רואים היום מה קרה בחיפה .
רק הבוקר דובר על כך , שבחיפה יש רמת אבטלה גבוהה כל כך משום שהיא לא יכולה להתחרות ביוקנעם .
זה המצב היום .
אז מה אתה מציע , MORE OF THE SAME ? זה מה שאתה מציע ?
זה יהיה הפתרון ?
לכן אני מציעה שלא לאשר , כלומר להתנגד להצעת החוק הזאת .
תודה .
כן , אני פה .
כאשר חבר הכנסת שאול יהלום לא יהיה
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , חבר הכנסת יורם לס פגע באחת הנקודות הכאובות של החברה הישראלית , אפשר לומר של המשפחה הישראלית .
אני חושבת שעל זה מגיעות לו , כמובן , כל הברכות .
אבל אחרי שציינתי את החשיבות של ראיית המשפחה במובן הרחב שלה , וגם אם אנשים לא מתגוררים יחד תחת קורת גג אחת , אנחנו מדגישים בהחלט את אחריות הילדים להוריהם .
אני רוצה , ברשותכם , להציג כמה שאלות ותהיות .
נקודה ראשונה , לא הבנתי מדוע " 70 שנה". אם אנחנו מדברים על מחלה , הרי מחלות פוגעות בשנים שונות .
ובמה איתרע מזלו של עובד שאביו חלה בגיל 65 או 60 ?
האם מבחינתו , כמי שכבר מועסק כעובד , נדרש ממנו פחות ?
להיפך .
אם ההורה בן 70 , יש להניח שהבן הוא בגיל 40 פלוס וכבר יש לו זכויות במקום העבודה וכו'. הרבה יותר קשה לבן 27 , שאביו בן 54 , והוא צריך לטפל בו .
לכן , לא הבנתי את הסייג הזה של 70 שנה .
הסייג השני שלא מובן לי , מדוע נכתב " חלה באופן פתאומי". מדוע דווקא מי שחלה באופן פתאומי צריך שאנחנו נעזור בטיפול בו , ולעומת זאת אם ההורה , האם או האב הם חולי סוכרת , שמצבם דורש מדי פעם אשפוזים , ואתה צריך לרוץ עם האם חולת הסוכרת לבית-החולים , מדוע אז אי-אפשר להשתמש בימי מחלה ?
מדוע העניין הזה של " חלה באופן פתאומי " ?
אני חושבת ששני הסייגים האלה – גם הגיל וגם " חלה באופן פתאומי " , ועוד התנאי של " והפך להיות תלוי לחלוטין " – כל הסייגים האלה מאוד מאוד מקשים .
אני חושבת שבמקרה של מחלת ילד לא שמנו סייגים כאלה , קבענו מחלת ילד .
למחלת ילד נחוץ אישור רפואי בדבר מחלת ילד .
יש סייג למספר הימים – זה סייג הגיוני , כי הרי אי-אפשר להיעדר עד אין סוף .
אפשר להתווכח אם זה צריך להיות חמישה ימים או עשרה ימים , אבל זה ויכוח אחר .
אבל כל הסייגים האלה של " חלה באופן פתאומי " ו " הפך להיות תלוי בביצוע פעולות היום יום " – מדוע ?
מדוע כל כך לצמצם זאת ?
מדוע לא לראות בטיפול של בן או בת בהורים טיפול מובן מאליו , כמו טיפול בילדים ?
ציין כאן לפני חבר הכנסת שילנסקי , שעוד אפשר למצוא בייבי-סיטר לילד חולה , כי אז מזמינים את הסבתא , אבל אתה לא יכול למצוא בייבי-סיטר לסבתא חולה ולהושיב את הילד ולשם כך להוציא אותו מבית-הספר .
ולכן , דווקא משום שיש קושי כזה ובעיה כזאת , אני מציעה שסעיף 3 ( 1 ) יימחק בעת הדיונים בוועדת העבודה והרווחה .
תודה רבה .
אדוני היושב-ראש , אני מתקנת את דברי הקודמים .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אדוני שר החינוך , אני אתייחס בקצרה לשתי הצעות החוק .
בקשר להצעת החוק של חברת הכנסת לימור לבנת על חמישה ימי לימודים , עם ההתניה של אישור בוועדת החינוך , הבעיה היא שהנושא הזה הוא נושא רגיש מאוד מבחינה ציבורית , וכבר נאמרו פה דברים .
אני עקרונית בעד הארכת יום הלימודים , והתוכניות הקיימות של מעבר לחמישה ימים , יש לי אתן ויכוח גדול .
לכן אני חושבת שההצעה של חברת הכנסת לימור לבנת יש בה היגיון .
אבל בעיקר אני רוצה להתווכח עם ההצעה של חבר הכנסת שטרית .
אני חושבת שההצעה של חבר הכנסת שטרית לוקה ברצון טוב , אבל יש בה הרבה מאוד בעיות .
אני חושבת שחוק כזה הוא חוק מהסוג של " תפסת מרובה לא תפסת". אם , למשל , כתוב פה שהכוונה היא שתוספת השעות תהיה מגן-חובה עד כיתה י " ב , זה נראה לי מוזר לחלוטין .
אני לא מבינה מה ההיגיון ללמד ילדים בתיכון עד השעה 16:00 – ועוד בחובה .
לכן אני חושבת שנכנסה פה , מתוך רצון כללי לשפר את המצב , תפיסה שלחלוטין לא עונה על הבעיה .
הבעיה האמיתית , כפי שאני רואה אותה , היא לא שבכיתה י " ב , או י " א , ילמדו עד 16:00 , אלא הבעיה העיקרית היא , שעדיין יש במדינת ישראל הרבה מאוד ילדים שלא מגיעים לגן לא בגיל שלוש ולא בגיל ארבע .
זאת הבעיה האמיתית .
אני חושבת שאם הממשלה הנוכחית תגיע למצב , שבו כל הילדים בני השלוש
אני אומרת , כי במגזר הערבי המצב חמור הרבה יותר .
שם פחות ממחצית הילדים , 25 % מהילדים בגיל זה מגיעים לגן .
אילו היתה הצעת חוק כזאת – היא היתה גורמת להתחלה נכונה של מערכת החינוך .
אני חושבת שצריך לחשוב על אחריות המדינה גם לפני גיל שלוש .
זה לא אומר לחייב הורים לשלוח ילדים לגנונים , אם הם רוצים להמשיך לחנך אותם בבית .
אבל המדינה לא יכולה להתחמק מהאחריות שלה .
המצב היום , אדוני שר החינוך , הוא שכל מי שמחליט לעשות זאת קם בבוקר ופותח גנון , ואין חוק .
היום עד גיל שלוש , כל מי שרוצה פותח גנון או מעון , מפרסם מודעה , מזמין עשרה ילדים
לא .
ההורים השולחים את ילדם אינם הבעיה , אלא אותם אנשים שהם חסרי כל הכשרה חינוכית , אנשים שאין להם שום הכשרה לטפל בילדים , שפשוט קמים בבוקר , במקום לפתוח קיוסק – פותחים גנון .
זה דבר נפלא , לא ?
זאת הטענה שלי לגבי החוק הזה .
הביקורת העיקרית שלי על הצעת החוק של חבר הכנסת שטרית היא , שלמעשה לא נאמר בה דבר לגבי מימון תוספת השעות ויום החינוך הארוך , מי משלם ואיך משלם .
מאחר שיש לי ויכוח עם משרד החינוך בנושא של תשלומי הורים , אני חוששת שהחוק הזה לא רק שלא יעזור אלא להיפך – הוא יייתן הזדמנות למשרד החינוך , בצורה יותר מאורגנת , אם אפשר לומר כך , לגבות תשלומים מההורים למימון יום חינוך ארוך .
תודה .
400 שקלים בחודש ?</text></doc><doc><name>רון נחמן (הליכוד):</name><text>ביקשתי להסיר את ההצעה , אדוני היושב-ראש .
ביקשתי להסיר את הצעת החוק .
אדוני השר , צר לי שאני צריך לתמוך בך .
חבר הכנסת נסים , אני אומר מה שאני רוצה לדבר .
אדוני השר , בדרך כלל אני לא מסכים , ותמיד אני משתדל להוכיח שיש לנו אולי עימות פוליטי זה או אחר , אבל בעניין הזה אני חייב לומר , שהדרך לקבלת ההצעה הזאת חייבת להיות לא באמצעות חוק .
היא חייבת להיות על-ידי תקנות על-פי חוק ההסדרים ולא על-פי חוק .
מכיוון שמחר יכול להיות שכל מגזר מהמגזרים שאנחנו , ראשי הערים , מטפלים בהם יבוא וידרוש , בצדק , כפי שנטען על-ידי חבר הכנסת הירשזון ועל-ידי חברת הכנסת ענת מאור , שהנושא יקבל טיפול של הכנסת או של הגורמים הממשלתיים .
אדוני שר האוצר , אינני מתנגד מבחינה עניינית ומהותית לחוק , ואני פונה לחבר הכנסת אברהם הירשזון
אני לא שוכח .
חבר הכנסת הירשזון , התיקון שאתה וחברת הכנסת ענת מאור מבקשים יכול לבוא בדרך של חקיקת משנה ולא בהצעת חוק .
אני בעד העלאת הנושא הזה כהצעה לסדר-היום .
אני מדבר כראש מועצה , מחר ישאלו אותי התושבים : מאיפה תיקח את הכסף לתת את כל אותם שירותים שאתה צריך לתת ?
אם את רוצה ששר האוצר יבוא וייתן הנחות , יבוא שר האוצר ויגיד מעל הדוכן הזה איך תינתן השלמת ההכנסה לרשויות המקומיות .
האם אתה תיתן את הכסף הזה ?
אני מבקש שישמעו את זה .
אם שר האוצר לא נותן את הכסף , בבקשה , שזה יבוא כהצעה לסדר-היום בוועדת הכספים יחד עם ועדת הפנים , ויעשו את הטיפול שצריך , כפי שצריך .
תודה .</text></doc><doc><name>קריאה:</name><text>אחריו ?
אם הוא לא יהיה ?
היא לא מתנגדת .
מאיפה הנתונים ?
מי אחרי חברת הכנסת מאור ?
אחריו ?
זו מדינה נאורה , שההורים עושים בה מה שהם רוצים .</text></doc><doc><name>לימור לבנת (הליכוד):</name><text>זו הצעה טרומית .
מה אתה קופץ ?
למה ?
זה נושא חשוב , אדוני היושב-ראש .
אדוני היושב-ראש , ברשותך , אם מקובל עליך , אני מבקשת להתחלף בסדר עם חבר הכנסת מאיר שטרית .
אדוני היושב-ראש , אפשר לקיים דיון משותף כדי לחסוך בזמן ?
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הצעת החוק שאני מביאה היום לקריאה ראשונה , הצעת חוק חינוך ממלכתי , זה נושא שכבר התקיימו עליו דיונים רבים במליאה במהלך השנה האחרונה , גם במסגרת הצעת חוק , גם כהצעות לסדר-היום .
אני רוצה לקרוא אותה , היא בת משפט אחד , לטובת מי שהיא לא מונחת לפניו : " שר החינוך לא יהיה רשאי להנהיג במוסד חינוך רשמי שבוע לימודים של פחות משישה ימים בשבוע , אלא באישור ועדת החינוך והתרבות של הכנסת " .
אני רוצה להסביר ממה נבעה ההצעה הזאת , מה הרציונל , ואני שמחה ששילבנו את הדיון .
אני רוצה להודות לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי , שאיננה נמצאת פה , על הרעיון לשלב את הדיון , כי הצעתי עומדת בהחלט בהמשך ישיר לדברים שאמר כאן לפני חברי , חבר הכנסת מאיר שטרית .
הרעיון של מעבר לחמישה ימי לימודים בשבוע במערכת החינוך נולד כבר לפני שנים אחדות , והוא התבטא בהסכמי עבודה עם הסתדרות המורים והגננות , ואפילו כמעט כבר נכנס לתוקף לקראת שנת הלימודים התשנ"א , אם אינני טועה , כאשר ברגע האחרון הגיעו להסדרים עם המורים , שהמורים יעבדו חמישה ימים בשבוע אבל מערכת החינוך תפעל שישה ימים בשבוע , כלומר התלמידים ילמדו שישה ימים .
ובהתערבות בג"ץ לאחר פנייה שלי , סוכם שגם בגני-הילדים ילמדו שישה ימים בשבוע .
הרציונל מאחורי ההחלטה להמשיך ולהפעיל את מערכת החינוך שישה ימים בשבוע היה , מצד אחד , שכל עוד המשק כולו או רובו המכריע לא עבר לחמישה ימי עבודה , ומצד שני , כל עוד לא הוכנו תוכניות אלטרנטיביות לימי שישי לילדים , בעיקר כמובן לקטנים ביותר – אני מודה שלגבי תלמידי תיכון אפשר לשקול את העניין בצורה קצת שונה – אבל כל עוד לא הוכנו תוכניות לימודים אלטרנטיביות להעשרה וללימודים בימי שישי , אין שום הצדקה לשלוח לרחובות מיליון תלמידים , או פחות מזה , אם מדובר על הגילאים הצעירים יותר , כאשר שוב , כמו שאמר לפני חבר הכנסת שטרית , רק הורים שיש להם מוטיבציה ויש להם יכולת כלכלית יוכלו לדאוג לפעילות אלטרנטיבית בימי שישי לילדים .
מאז זרמו מים בירדן , ובעבר , שרת החינוך שהיתה , שולמית אלוני , התחייבה ששבוע לימודים מקוצר לא יונהג בשנת הלימודים הנוכחית , התשנ"ד .
ההתחייבות הזאת לא כובדה על-ידה ועל-ידי משרד החינוך .
עם תום שנת הלימודים הקודמת , התשנ"ג , בשלהי השנה , היינו עדים לניסיון שנכפה בעצם על-ידי משרד האוצר , להביא לשבוע לימודים מקוצר .
לאחר ויכוחים רבים מאוד וגדולים שהיו בוועדת החינוך של הכנסת , ולאחר התערבותו של שר החינוך הנוכחי אמנון רובינשטיין , שדחה את ביצוע המעבר לחמישה ימי לימודים בשבוע , הביאו לוועדת החינוך של הכנסת איזו הצעה לפרויקט ניסיוני בכמה יישובים .
מהפרויקט הניסיוני הזה נשאר בסופו של דבר ניסוי קטנטן ביותר .
מכל מקום , ברור שהיה כאן ניסיון להעביר את מערכת החינוך לחמישה ימי לימודים , בניגוד לעמדה הגורפת של ועדת החינוך של הכנסת , ולפי דעתי , גם בניגוד לדעת הכנסת כולה , או מליאת הכנסת , משום שהצעת החוק שלי והצעת חוק דומה שהיתה , של חברי כנסת מהמפד"ל , עברה בקריאה טרומית , ולכן יש להניח שזה לא רק בניגוד לדעת ועדת החינוך אלא גם בניגוד לדעת המליאה .
הצעה זו מובאת עכשיו לקריאה ראשונה , משום שנוכחנו לדעת שבעצם אי-אפשר לסמוך על ההבטחות שניתנו בעבר בנושא הזה , והתיקון שהכנסנו בה הוא שהמעבר לשבוע לימודים מקוצר יהיה רק באישור ועדת החינוך של הכנסת .
דהיינו , לאחר שהוועדה תוכל לבחון האם אכן בשלו התנאים למעבר לחמישה ימי לימודים , האם אכן נתמלאו כל אותן נסיבות שנראות לנו חשובות במיוחד , כמו מעבר רוב המשק לשבוע עבודה מקוצר , וכמו הכנת תוכניות אלטרנטיביות בימי שישי לתלמידים .
אני תומכת בדעתו של חבר הכנסת שטרית .
לא צריך בשביל זה לפתוח מתנ"סים , מספיק לעשות את זה במסגרת בתי-הספר .
יש מבנים , יש צוותים , ואפשר לעשות את כל הפעולה הזאת בצורה משולבת .
לכן , חברי הכנסת , אני הבאתי לכאן את ההצעה הזאת היום , ואני מבקשת את תמיכתכם .
אני חושבת שוועדת החינוך של הכנסת , שהיא ועדה חשובה וטובה ומתקיימים בה דיונים רציניים , תוכל בבוא העת , אם יוכנו תוכניות רציניות בזמן שהוא מספיק ולא ברגע האחרון כמחטפים , לדון בנושא ולשקול את זה לגופו של עניין .
עוד הערה אחת לעניין הזה .
אני רוצה להזכיר כאן , שיש מערכת אחת בתוך מערכת החינוך בארץ והיא מערכת החינוך החרדי , או יותר ממערכת אחת בתוך החינוך החרדי , שעובדת שישה ימים בשבוע .
המעבר לחמישה ימי לימודים עלול להביא לכך שתלמידים רבים יעברו למערכת החינוך החרדי , משום שהוריהם ירצו למצוא להם פתרונות טובים יותר גם לימי שישי .
אני חושבת , שכל מי שחשוב לו שפחות ילדים ילכו לחינוך החרדי , ועל-ידי כך יותר תלמידים יתחנכו לשירות לטובת המדינה , לשירות בצה"ל , וזה אינטרס של רוב הבית הזה , צריך לתמוך בחוק הזה .
עוד הערה אחרונה שלא נוגעת ישירות לעניין זה , ובכל זאת אני לא יכולה להימנע ממנה .
הבוקר בישיבת ועדת החינוך של הכנסת – אסור לצטט מישיבת הוועדה , לכן אתחיל את דברי אחרת .
הבוקר הופיעה ידיעה בעיתון " חדשות "
לימדו שמעל הדוכן אסור לצטט דברים מהוועדה .
אני מקבלת .
הבוקר בעיתון " חדשות " הופיעה ידיעה , שתלמידי י " א חמושים יאבטחו דרכים לבתי-ספר בירושלים .
מייד אעדכן אותך , אולי תוכל לחסוך את השאילתא – אם השר גם יענה .
בידיעה שהופיעה בעיתון " חדשות " הבוקר כתוב , שעל-פי ההחלטה הזאת תלמידים מכיתות י " א , בניסוי של שמונה בתי-ספר בירושלים , יסיירו בדרכים הראשיות שמובילות לבתי-הספר השונים בעיר בבוקר לפני תחילת הלימודים ובצהריים כשחוזרים לבתים .
כתוב גם שהם יהיו חמושים בנשק .
ועוד כתוב כי ממשרד החינוך נמסר , כי הדבר הועלה מתוך החשש שמא גורמים קיצוניים ומתנגדים ערבים לשלום עם אש"ף ינסו לפגוע בתלמידי בתי-הספר .
הדיון בוועדת החינוך הבוקר היה במסגרת הדיון על היערכות משרד החינוך לשלום .
אני הבנתי שכנראה כך נערך משרד החינוך לשלום – על-ידי כך שהוא מציב תלמידים חמושים בפטרולים , כסיירת בדרכים בירושלים .
בעיני זה דבר חמור מאוד מכל הבחינות , אבל בעיקר מהבחינה החינוכית .
שר החינוך אמר הבוקר , שהוא לא יודע על פטרולים בדרכים , שהיה מדובר על כיתות כוננות בתוך בתי-הספר .
אבל מה לעשות , אתמול יצאה הודעה לעיתונות , הודעה של לשכת הדובר במשרד החינוך והתרבות , ובה כתוב הדבר הבא : שר החינוך והתרבות פרופסור אמנון רובינשטיין מציע לשלב תלמידי תיכון באבטחת מוסדות החינוך .
על-פי הצעת השר – אני מצטטת – יסיירו תלמידי כיתות י " א בדרכים הראשיות שבאזור בית-הספר .
הסיורים יתבצעו בבוקר לפני תחילת הלימודים ובצהריים בתום הלימודים , כאשר המטרה היא לאבטח את ציבור התלמידים בדרך אל בית-הספר ומבית-הספר .
הנערים יקבלו נשק אישי ולכל סיור של תלמידים יצטרף אדם מבוגר , כנראה אחד ההורים , וכו' וכו' .
דובר משרד החינוך .
משרד החינוך והתרבות , לשכת הדובר , הודעה לעיתונות שנמסרה אתמול .
לכן אני מעלה את הנושא .
אשמח מאוד אם השר אכן ישכיל אותנו מהי האמת , האם האמת היא שיש החלטה כזאת של משרד החינוך , כזאת שהופיעה בהודעה לעיתונות , או שאין החלטה כזאת , כמו שאמר השר הבוקר בוועדת החינוך ברוב עם .
לגופו של עניין – ביקשתי לקיים על זה דיון בוועדת החינוך של הכנסת – לגופו של עניין אני חושבת שזה דבר חמור מאוד , הן עצם הרעיון הזה והן העובדה שנמסרו פרטים לא מדויקים על-ידי השר למרות הודעת הדובר אתמול .
אני רוצה לחזור לעניין העיקרי ובזה לסיים .
אני מבקשת מחברי הכנסת לתת את הסמכות לוועדת החינוך של הכנסת לקיים דיון , לבדוק את הנסיבות ולהכריע בעניין המעבר לשבוע לימודים מקוצר , כדי שנוכל כולנו להיות בטוחים שאכן הדברים נעשים כפי שהם צריכים להיעשות , ושאנחנו לא משאירים את ימי שישי רק לעשירים , רק למי שיכולים להרשות לעצמם לשלוח את הילדים שלהם לחוגי העשרה .
תודה רבה .
חבר הכנסת יהלום הוא האחרון ?
בסופרמרקט .
זאת הכוונה .
אמרת שלא מדובר על סיורים בדרכים .</text></doc><doc><name>עמיר פרץ (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , כבוד השר , אני שמח להציג היום לפני הכנסת את הצעת החוק להקמת אזורי ייצור-ליצוא חופשיים , שבשעה טובה מגיע היום לקריאה ראשונה .
החוק הזה עבר מסלול ייסורים ארוך ומפותל .
זה אחד החוקים היחידים אולי שעשיתי אתו את הניסיון הפרלמנטרי שלי לפני שהייתי פרלמנטר .
עוד בהיותי ראש מועצה פניתי לשר התכנון והכלכלה , שהיום הוא שגרירנו באו"ם , מר גד יעקבי , והוא יזם את הצעת החוק הראשונה לאזורי ייצור-ליצוא חופשיים .
באותה תקופה היה ידידנו חבר הכנסת משה נסים שר האוצר , הצעת החוק הגיעה אליו והוא החליט באותה תקופה שהזמן אינו בשל ועדיין לא הגיעה השעה לקבל חוק כזה במדינת ישראל .
חלפו שנים מספר , הגעתי לכנסת , וכמנהגי , כמי שמחזיק בדעתו ומנסה פעם אחר פעם בעקשנות להביא את רעיונותיו אל עולם המציאות , הגשתי הצעת חוק פרטית בקדנציה הקודמת , ואכן הצעת חוק זו התגלגלה שוב אל חבר הכנסת נסים , אלא שהפעם הוא היה שר התעשייה והמסחר .
ואז הוא אמר : הפעם השעה בשלה יותר , ניתן להצעת החוק הזו להתחיל את דרכה .
ואכן , הצעת החוק עברה בקריאה טרומית , בתמיכתו ובעידודו של חבר הכנסת דוד מגן , שהיה אז שר התכנון והכלכלה .
הקדמת הבחירות לכנסת הביאה , לשמחתי , מהפך קואליציוני , אבל , לצערי , השאירה את הצעת החוק הזו בבחינת הצעת חוק טרומית , ונאלצנו להתחיל את המסלול מחדש בקדנציה הזאת .
אני רוצה לומר , שהמתנתי ועשיתי ככל יכולתי על מנת שהצעת החוק הזו תגיע לכנסת ביחד עם הצעת החוק הממשלתית .
אני רוצה להדגיש , הצעת החוק הממשלתית נולדה בעקבות העובדה שבאה למדינת ישראל יוזמה כלכלית של יזמים מסוימים , שהודיעו שהם יהיו מוכנים להשקיע כסף רב וחשוב למדינת ישראל בעקבות החוק המוצע .
הצעת החוק שלי , לעומת זאת , מנסה ליצור תנאים שאינם תלויים לא ביזם זה ולא ביזם אחר .
אין ספק שמבחינה זו , העובדה שיש היום שני מסלולים , הצעה שעומדת רק על רגליה שלה והצעה אחרת , עם היזמים – אכן תהיה אפשרות לצבור ניסיון מעשי במודל , שמדברים עליו כעל ניסיון חשוב ואולי הזדמנות חשובה .
מה שבטוח , אדוני שר האוצר , שאילולא היזמים , ייתכן שהממשלה לא היתה מתחילה את הצעדים האלה .
אין ספק שגם אם יש יוזמה של מישהו , הוא לא יכול להכריז על בעלות בגלל היוזמה .
אף שהוא היה היזם , הוא יצטרך לעמוד בתנאי המכרז שתקבע הממשלה .
אני רוצה להדגיש נקודות מספר בהצעת החוק .
אני רוצה לפנות לחברי מהאיגודים המקצועיים , לפנות לחברים בהסתדרות הכללית .
מי שמנסה להציג את הקמת האזור הזה כאפשרות שבמדינת ישראל יקום אזור שבו יסחרו בעובדים , יעסקו בסחר עבדים , עוסק בפופוליזם ומנסה לעצור הזדמנות של צמיחה .
אני אומר לכל מי שחרד לגורלם של העובדים : אין אויב גדול יותר לעובדים במדינת ישראל מאשר האבטלה .
כל מקום עבודה נוסף למובטל שנמצא מחוץ לגדר המפעלים , משפר את מצבו של העובד שנמצא בתוך המפעל , כי יכולת ההתמודדות על תנאיו , על שכרו , על מצבו של העובד בישראל תלויה במידה רבה במספר המובטלים שנמצאים בשער המפעל .
ככל שמספר המובטלים יקטן , כך עוצמתו של העובד תגדל , הרבה יותר מאשר בכל ניסיון לתת בידיו אמצעים נוספים ובלתי תלויים בצמיחה עצמה .
לכן , אני אתן את ידי לכל תהליך שיוסיף מקומות עבודה במדינת ישראל .
אני רוצה להדגיש נקודה חשובה מאוד באשר להבדלים שבין הצעת החוק הממשלתית לבין הצעת החוק שלי .
הצעת החוק הממשלתית מדברת בשלב זה על אזור אחד בלבד , ואילו הצעת החוק שלי אומרת מלכתחילה , כי יש להקים מועצה לאומית לאזורי ייצור-ליצוא חופשיים , והיא תדון בהקמה של אזורים מספר – אחד בנגב , אחד בגליל ואחד בירושלים .
אם יצליחו האזורים האלה , החוק יאפשר להקים שלושה נוספים .
אני חושב שחשוב מאוד ליצור תחושה שזה לא מאבק על דבר שלא נותנים לו הזדמנות נוספת .
אסור לגרום היום מאבק בין הנגב ובין הגליל , תחרות מי יהיה הראשון שיקבל את הזיכיון .
צריך לתת הזדמנות לשני האזורים שבהם האבטלה היא בעיה מרכזית , ועלינו מוטלת החובה לעשות כל מאמץ כדי ליצור מקומות עבודה חדשים לעולים החדשים , לוותיקים המובטלים , וכמובן לחיילים המשוחררים שחוזרים הביתה ורוצים למצוא מקום פרנסה .
אני רוצה לפנות לשר האוצר , לפני שהוא יוצא .
אדוני שר האוצר , יש לי הערה חשובה אחת לחוק שלך , ואני רוצה שתביא אותה בחשבון .
החוק שלך קובע , שכל משרד ממשלתי שיש לו נציג במועצה המפעילה את האזור , יהיה רשאי גם להקים משרד עם נציג מוסמך בתוך האזור , עם זכות וטו עם כל יוזמה ויוזמה .
בידיך כשר אוצר יש הזכות לערער על כל החלטה שתקבל המועצה , גם בידיך וגם בידי נציגי הממשלה האחרים .
אבל בהצעת החוק כתבתם , שיכול יזם לפנות או למועצה או לנציג המוסמך .
אם אתה כבר מקים מועצה עם סמכויות , שאתה רוצה גם להטיל עליה אחריות לשחרור מביורוקרטיה , אין שום סיבה שתאפשר לכל משרדי הממשלה להקים משרדים נוספים עם סמכויות , שבעצם יכולות לעקר את כל הצעת החוק .
אני יודע שיש ויכוח קשה בשאלה , האם יוקמו מרכזים פיננסיים בתוך האזור הזה ;
זה ויכוח לא פשוט , ואני גם חושב שאת הנושא הזה צריך ללבן היטב , וגם אם יוחלט לתת בסופו של דבר ליזמים להקים גם מרכז פיננסי , בנקים מסוג זה או אחר בתוך אותו אזור , צריך להקים אותם תוך הטלת המגבלות המתאימות , כדי שלא ייווצרו שני סוגי שוקי הון במדינת ישראל .
אני רוצה להדגיש , שהיום הוא יום חשוב מבחינה זו שאנחנו יוצרים עובדה חדשה במדינת ישראל .
זו פעם ראשונה שיזמים יצטרכו לקחת על עצמם מימון של פיתוח והכנות תשתית , מאל"ף עד תי"ו , בלי שמדינת ישראל תהיה מעורבת בתקציבו .
נכון , מדינת ישראל נותנת ליזמים האלה 20 שנות פטור ממס הכנסה , אבל אזרחי מדינת ישראל צריכים לדעת שההכנסה של המדינה לא תיפגע , כי אם יהיו שם עשרות אלפי עובדים שיעבדו באותו אזור , מס ההכנסה האישי של אותם עובדים יועבר בשלמותו ועל-פי חוקי מדינת ישראל לאוצר , כך שהמדינה יכולה רק להרוויח מהעניין הזה לתקציבה , נוסף על עשרות אלפי מקומות עבודה חדשים שיוקמו במדינת ישראל .
אני חושב שהגענו לשעה שגם הגורמים הממשלתיים , גם בעלי ההון במדינת ישראל , גם הון שיגיע מחוץ-לארץ , כולם יכולים למצוא את מקומם באותם אזורים , והעיקר לראות את הקמת מקום העבודה , את המפעל היציב ואת היכולת לתת תחושה של ביטחון לאותם עובדים באותם אזורים .
נקודה אחרונה , עידן השלום בפתח .
דווקא היום צריכה מדינת ישראל לגוון את מסלולי ההשקעות שלה .
דווקא היום צריכה מדינת ישראל לחשוב שעליה ליצור את העוגן המתאים לכל יוזמה ויוזמה שיכולה להגיע מחוץ-לארץ .
אסור שתוך כדי התהליך הזה של האוטונומיה ויצירת מערכת יחסים עם המדינות השכנות לנו , נמצא עצמנו בנתונים חסרים , כאשר יזם יבוא לבחור לעצמו מקום להשקיע בו .
אם נצליח , בתוך השנתיים הקרובות , להעמיד את האזור הזה על הרגליים ולהקים למעלה מ - 10,000 מקומות עבודה , הרי עשינו את מלאכתנו והבאנו בשורה גדולה לאזרחי מדינת ישראל .
אני מקווה מאוד שהצעת החוק הזאת תזכה לתמיכה גם של הקואליציה , גם של האופוזיציה , נוציא אותה לדרך לקראת הכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , ונביא בשורה חדשה ויוזמה חדשה למדינת ישראל .
תודה רבה .
אני מתפלא על התמימות שלך .
זה גם קבוע בחוק .
16 % .
לוועדת הכלכלה .
חבר הכנסת תיכון , למה אתה אומר את זה ?
אני אסביר .
חבר הכנסת אורון , למה אתה מסכים ל " מוטורולה " ?
אפילו ממשלה בראשות רפול לא תיתן לעשות את זה .
היום יש קואליציה של חברות הכנסת ;
חברות הוועדה שלי – נגדי .
למה זה קורה ?
זה לא .
מותר לך לפרש את החוק איך שאת רוצה , אבל רק לחמש שנים .
החוק התחיל לפני חמש שנים .
הוא לא קשור ליזמים .
מותר לך לבקר אותו , זה בסדר .
זה חוקי .
חברת הכנסת גוז'נסקי , את יודעת שהיום יש ניצול עובדים יותר משהיה אי-פעם במדינת ישראל ?
יש 130,000 מובטלים .
את מאמינה שיש סיכוי שאני אתן יד לחוק
את טועה .
לפני ארבע שנים .
לא .
בצפון , בירושלים ובדרום .
כש"מוטורולה " באה לארץ אמרו שהיא לא מתכוונת לאפשר חופש התארגנות , אבל ידעו שהשכר של העובדים שם יהיה טוב .
כל ראשי ערי הפיתוח ניהלו כמעט מלחמה כדי לזכות במפעל של " מוטורולה". ראש העיר ערד דאז , בייגה שוחט , הצליח לזכות במפעל הזה .
אילולא פעלה " מוטורולה " בערד , מצבם של כל העובדים בערד היה גרוע יותר .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אני רוצה להשיב בכמה מלים לכמה חברים שאמרו כאן דברים חשובים והצביעו על הסכנות .
ראשית , אני רוצה להודיע , חד-משמעית , שאם לא יובטחו חוקי העבודה במדינת ישראל , בדרך כזאת שכל אחד מהחברים שיושבים כאן יהיה בטוח ששמו את כל החישוקים וכל המגבלות כדי שלא ייפגעו חוקים כמו שכר מינימום , כמו הלנת שכר , כמו ההגנה על העסקת עובדים זרים ללא מכסות , וכו' וכו' – אני אמשוך את הצעת החוק .
אני מבקש להרגיע את כל החברים שהשמיעו כאן דברים וחששות מפני פגיעה , חלילה , בתנאים שהושגו על-ידי עובדים במדינת ישראל במשך הרבה שנים .
חברת הכנסת גוז'נסקי
דיברתי אלייך .
הודעתי כאן , שאם תהיה אפשרות קלושה בקלושות שבדרך זאת או אחרת תהיה פגיעה בחוקי העבודה במדינת ישראל , אני אמשוך את הצעת החוק .
בהצעת החוק הממשלתית – אם תרצי אותה אתן לך אותה , היא נמצאת בידי – מצוין ששר האוצר ושר העבודה והרווחה יוכלו , כשירצו , לשנות מחוקי העבודה .
אני בכוונה תחילה לא הכנסתי כל סעיף הנוגע לחוקי העבודה , כי כל הסעיפים שנמצאים בחוק באים להקל , ומכיוון שאין שום סעיף שנמצא בחוקי העבודה , הכוונה היא ששום נושא שקשור לחוקי העבודה לא ייפגע .
אם יהיה צורך להבהיר זאת ולהדגיש זאת בהצעת החוק – נעשה זאת בקריאה השנייה ובקריאה השלישית .
אני רוצה לומר לחבר הכנסת שטרית , שמדובר ביצוא בלבד .
אין שום סיבה שמפעל שעוסק ביוזמה ובייצור לשוק המקומי יחשוש .
דבר נוסף , מי שעוסק בייצוא – השוק האמריקני או השוק האירופי שנפתח עכשיו בפנינו בגלל הסכמי הסחר , האם השווקים האלה כל כך קטנים שכיסינו את כולם וכל מפעל ישראלי חדש שיוקם יבוא על חשבון מפעל אחר קיים ?
איך כן ?
לא , לא על זה דיברתי , חבר הכנסת תיכון .
דיברתי על העובדה שאם נפרוץ לשוק האירופי או לשוק האמריקני ויהיו לנו מוצרים טובים עם יכולת תחרות בשווקים האלה , אין שום סיבה שהם יהיו אבן-נגף למי שמייצר בצורה טובה במדינת ישראל .
זה יהיה שוק נוסף .
נגדיל את חלקנו בשווקים גם באירופה וגם בארצות-הברית , כך אני מקווה .
אני אגיע לזה .
סליחה .
המיקום .
אני הצעתי את ירושלים כתוספת על הנגב והגליל , רק בגלל העובדה שלצערי הרב בירושלים משנה לשנה הולך וקטן מספר מקומות העבודה היצרניים הקיימים , והאופי של ירושלים הולך לכיוונים מסוכנים מבחינתי .
אתה , לפני שתי כנסות , הסכמת שמפעלים עתירי ידע בירושלים יקבלו מעמד דומה כמו קריית-שמונה וכמו ירוחם , כך שאני חשבתי שאינני מפר איזונים בישראל .
אבל אם זאת תהיה הבעיה , זה ודאי לא יהיה הדבר שעליו אעמוד , כי גם אני חושב שצריך להתחיל באזור אחד .
אני רוצה לסיים ולומר לחברים : אל יחשוב אף אחד שאני מגיע לכאן כשאני בטוח .
אני מדבר כאן גם בזכות הספקות .
אני אשמח אם יהיו חברי כנסת רבים ככל האפשר שיבואו , יבהירו ויטילו את המגבלות הרצויות , כדי שחלילה מישהו מאתנו לא יעשה טעות .
את החוק הזה הבאתי מתוך תחושה של צורך במאבק באבטלה ולא משום כוונה נשכרת אחרת .
אולי מישהו חושב שאני קשור לאיזה קבוצות של יזמים , אבל לי אין שום קשר לעניין .
חבר הכנסת דן תיכון , אני מודיע בזאת שהצעת החוק , כיוון שהתחילה בדיון בוועדת הכלכלה , מבחינתי אני חייב לבקש להעבירה לוועדת הכלכלה , אבל אני מתחייב להמתין בדיונים לקראת הקריאה השנייה ובקריאה השלישית עד שהממשלה תסיים את הצעותיה .
אם יציעו להעביר את הנושא לוועדה אחרת , מבחינתי , אם התקנון יאפשר , זה לא מה שיעמוד כגורם מפריע
אני לא מוכן שאנחנו , ככנסת , ואני מבקש שכל חבר כנסת יחשוב על כך , אינני מוכן שאחרי עבודה של כל כך הרבה שנים אני אקבל את הצעתך ואפקיד בידי הממשלה , אפילו היא הממשלה שלי , את הזכות למשוך את החוק בכל זמן שהיא רוצה .
אני רוצה ששתי הצעות החוק תגענה לוועדה .
לא , חודש , אמרתי .
הם התחייבו לי בתוך חודש .
אני אומר ששר האוצר אמר שבשבוע הבא הם מניחים .
כמו שאני מכיר את העניינים , אני מוכן לתת חודש לממשלה .
הם הבטיחו לי כבר לפני הפגרה , שבתחילת המושב הזה תהיה להם הצעת חוק .
לכן המתנו .
מבחינה זאת , אין שום תחרות .
אבל אני חושב שרצוי מאוד , ולטובת החוק , להעביר זאת היום .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>יוסף בא - גד (מולדת):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אף שכידוע לכם אני איש אופוזיציה , אני אפתיע אתכם בכך שאתמוך בהצעה של חבר הכנסת עמיר פרץ .
אומר לכם את האמת , אני לא מבין מדוע הממשלה מתנגדת .
לא ?
מדוע שר האוצר דיבר על כך שהוא ירשה זאת רק באזור אחד ?
בדברי ההסבר נאמר : " משקיעים מחוץ-לארץ נרתעים מהעדר חופש פעולה כלכלי". זה נכון מאוד .
כל מי שנתקל בהם יודע זאת .
משקיעים מחוץ-לארץ נרתעים מהמערכות הביורוקרטיות שבהן הם נתקלים .
זה נכון מאוד .
" התדמית השלילית שנוצרה לישראל בחוגים רחבים של משקיעים בעולם " – זה נכון מאוד .
אם יש אפשרות לתקן את הדבר , מי מאתנו לא יתמוך בקידומה של מדינת ישראל ?
במיוחד , לפי מה שכתוב , כשזה עומד להביא עשרות אלפי מקומות עבודה .
במיוחד כשזה יביא לשוק העבודה אפשרות תעסוקה לעשרות אלפים .
מדוע נקים אזור סחר חופשי אחד ?
למה לא נאפשר לאזורים רבים לעשות כן ?
ובתנאי – בתנאי מפורש – שהדבר לא יפגע בייצור המקומי .
אני רוצה לומר לכם , רבותי , חברי הכנסת , קיבלנו כעת את השנתון הסטטיסטי .
אני נחרד מהדברים שאני רואה ומצווה לעשות כל דבר לקידום הדברים .
למשל , האם שמתם לב לכך ששיעור היהודים במדינת ישראל ירד , מאז 1960 ועד 1992 , כלומר במשך 32 שנה , מ - 89 % ל - 81 % ?
אני יכול להמשיך ?
אני מקווה שהשעון הותאם .
ובכן , יש דבר מזעזע : שיעור היהודים מגיל אפס עד 14 ירד מ - 35 % ל - 27 % , ואילו שיעור הזקנים מגיל 65 פלוס עלה מ - 5 % ל - 11 % . אותו דבר לגבי ירושלים , בירת מדינת ישראל .
שיעור היהודים בה ירד מ - 98 % ל - 72 % . זה דבר מזעזע .
ואילו שיעור הלא-יהודים
הכול מהשנתון הסטטיסטי .
שיעור הלא-יהודים בירושלים עלה מ - 1960 – ושימו לב למספר – מ - 1 .6 % ל - 30 % . וזה בירושלים .
הדברים מזעזעים .
שיעור הפריון הכולל – היהודים נהיו מודרנים לגמרי – הוא 2 .62 % , לעומת המוסלמים , שאומנם השיעור אצלם ירד , אבל עדיין הוא 4 .65 % .
הנתונים האלה מזעזעים .
הם מראים על ירידה טוטלית בכל מה שנוגע ליהודים במדינת היהודים .
לכן אני אומר שצריך לחפש כל אפשרות וכל דרך לקרוא לעם ישראל בכל העולם לעלות וליישב את מדינת ישראל , לעודד פריון ומשפחות ברוכות ילדים .
אחד הדברים שיכולים לעודד יהודים לעלות למדינת ישראל הוא אזורי סחר חופשי , עם אפשרויות שהראש היהודי , עם כל הפלפול שבו , יוכל באמת לעבוד , להתפתח ולהגיע להישגים .
לכן אמרתי : כאשר נציג קואליציה מביא הצעה טובה , בלי הבדל בין קואליציה לאופוזיציה , אני כאופוזיציונר תומך בך .
יישר כוח לעמיר פרץ .
אבל זה יקלקל לו בתנועה .
הרב בא-גד – זה יקלקל לו .
אבל הזמן צריך להיות כפול .
אדוני יושב-הראש , כבוד השר , חברי כנסת נכבדים – כבוד השר , רציתי שתשמע
זאת מעלתו של השר .
אני רוצה , כבוד השר , שתשים לב לדבר משונה .
נוצרה קואליציה בוועדת החינוך והתרבות – כולנו מתנגדים לקיצור שבוע הלימודים , כולנו , ללא הבדל מפלגות .
הלוא דבר נדיר הוא שהדבר הזה קורה , והדבר הזה צריך לחייב מחשבה .
רבותי חברי הכנסת , הרמב"ם אומר : יושב ומלמדם כל היום , ומקצת מן הלילה .
כך גדל עם ישראל , כך התפתח עם ישראל , וכך קרה שמייסד " סוני " – אני רואה שחברת הכנסת חזן מרחמת עלי , על בורותי בענייני חינוך , איזה אדם אנכרוניסטי דורש ללמד כל היום ומקצת מן הלילה .
מייסד " סוני " , לא אני , אומר : מהו סודו
האם לא ללמוד את החיוך על פנייך ?
טוב , היות שזמני מוגבל
טוב , תודה על החיוך .
אני רק אומר שמייסד " סוני " שאל מהו סודו של העם הקטן שעד לפני זמן קצר לא היתה לו מדינה משלו , והתשובה , הוא אומר , נעוצה בחינוך : המתחיל ללמוד בגיל שלוש ואינו חדל ללמוד עד סוף ימיו .
מייסד " סוני " , מי יגלה עפר מעיניך הוא חי – ותבין שזה היה כך פעם בקרב העם היהודי , אך לא כיום .
אני מבקש , כבוד היושב-ראש
רוצה לתמוך בו , ורוצה לשבח את חברת הכנסת לימור לבנת , שהעלו את החוקים הללו , ואני רוצה לומר , שחייבים להשאיר שישה ימי לימוד בשבוע .
חייבים לעבור ליום לימוד מלא , ולא מוסיפים חצי שעה וקוראים לזה : יום לימוד ארוך , אלא יום לימוד מלא .
אני , חבר הכנסת שטרית , מתנגד בדבר אחד לדבריך .
אתה מציע מהיכן להשיג את התקציב , וההצעות שלך תידחינה כי יש תירוץ : אין תקציב .
לי יש הצעה פשוטה מאוד , וחבל ששר החינוך והתרבות לא שומע .
למה אי-אפשר להתחיל ללמוד בשעה 09:00 ?
מי מכריח אותנו להפוך את האווירה בבתים בבוקר לסיוט , לוויכוחים , לקטטות ?
בין הורים לילדים , אני מתכוון .
מדוע אי-אפשר להתחיל את יום הלימודים כפי שנהוג בעולם , ב - 09:00 ?
זה יעזור מאוד לתחבורה , לעומס התחבורה , ואז , כבוד השר , אם יתחילו את יום הלימודים ב - 09:00 זה יפתור גם את בעיית התחבורה , גם יאפשר להעביר חלק מהתקציב לסוף היום .
בתי-הספר ייפתחו ב - 08:00 , הורים שרוצים להביא את הילדים שלהם לבתי-הספר יוכלו לעשות זאת כבר בשעה 08:00 , כאשר השרתים יהיו , הספריות תהיינה פתוחות , בתי-הספר הדתיים יתחילו להתפלל ב - 08:00 ולא ייאלצו , כפי שהיום , בשעה 07:00 או 07:15 , ואז זה יקל גם על התקציב וגם יאריך את יום הלימודים .
לכן אני אומר , כבוד השר , שנכנסת ברגל ימין , זכית להרבה תשבחות בקהל ובעיתונות אחרי הסערה שעשתה קודמתך , ולכן יש מאמר חז"ל שאומר : לתיקוני שדרתיך – ולא לעיוותי .
אתה התמנית לתקן ולא לקלקל .
לתקן כל מחנך יודע , להאריך את שבוע הלימודים , להאריך את יום הלימודים , ואז , אם תעשה את הדברים האלה , תהיה הצדקה לכנותנו עם הספר .
לא , היו הפרעות .
למה לבן שלי זה פרס ?
אני מקווה שהבן שלך יותר מוצלח .
למה בכל העולם זה לא כך ?</text></doc><doc><name>מיכאל איתן (הליכוד):</name><text>אבל , מדוע הוועדה לא קיבלה את דעתו ?
הוא יושב-ראש הוועדה , והיה ראוי שיהיה לו משקל .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , בעת האחרונה אנחנו שומעים הצעות ורעיונות מרחיקים לכת בכל מה שקשור באזורי סחר חופשי .
הרעיונות הגדולים ביותר והתדירים ביותר שאותם אנחנו שומעים באים מפיו של שר החוץ שלנו .
יש עכשיו עידן חדש .
שר החוץ שמעון פרס מסתובב בעולם ובכל מקום ומעל כל במה הוא טווה חזון גדול .
הוא יקים אזור , בעזה הוא מדבר , יפריח את עזה , יהיה שם אזור נהדר של ייצור וייצוא , ויהיה שם נמל , והוא הולך לגייס משקיעים , ושם יעבדו וייצרו .
הונג-קונג תהיה עיר קטנה לעומת עזה , בחזונו של שמעון פרס , שר החוץ של מדינת ישראל .
ואני שואל , מעל הבמה הזאת , את שמעון פרס : מדוע לא תקים אזור כזה , כמו הונג-קונג , כמו שאתה רוצה להקים בעזה – באשדוד , בחיפה , באשקלון ?
למה צריך ללכת לעשות את זה בעזה ?
תן לאחרים שיעשו בעזה .
אתה יודע לפתח אזורים , אתה יודע איך מארגנים תעשייה , איך יוצרים הונג-קונג חדשה בחופי הים התיכון .
יש לנו מספיק מקומות .
שמעון פרס , למה לך ללכת לעשות את זה בעזה ?
אזור ייצור-ליצוא , הונג-קונג קטנה , שאתה כל כך יודע לעשות , כסף שאתה הולך לגייס בעולם , תקים את זה בחוף מדינת ישראל .
לא בכל מדינת ישראל , נתחיל במקום אחד .
אני רוצה לומר , שהרעיון הזה הוא רעיון חיובי .
אני תומך ברעיון .
יש לי כמה הסתייגויות להצעת החוק הנוכחית , תיכף תשמעו אותן .
אני שותף בעניין הזה להצעתו של שר האוצר בייגה שוחט .
ואני רוצה לומר כאן , מעל הבמה הזאת : אם שר האוצר יממש את הבטחותיו והתחייבויותיו להביא לכנסת את הצעת החוק הממשלתית בעניין הקמת אזורי סחר חופשי על-פי הצעת הממשלה , בעיני עדיפה הצעת הממשלה .
אני אתמוך בה ואתן לשר האוצר את כל הגיבוי .
אלא מה ?
שכנע אותי חבר הכנסת עמיר פרץ .
ובעניין הזה אולי קצת מתהפכות היוצרות , הקואליציה הופכת לאופוזיציה והאופוזיציה לקואליציה .
וחבר הכנסת עמיר פרץ אמר לי : מיכאל איתן , אומנם אתה מעדיף את הצעת החוק הממשלתית , אבל דווקא על מנת לקדם את הצעת החוק הממשלתית , טוב שגם הצעת החוק הפרטית שלי , חבר הכנסת עמיר פרץ , איש הקואליציה , תהיה מעין דרבון לממשלה , ותבוא ותתמוך בה .
ואכן אני אתמוך בה , לא על מנת להעביר אותה כהצעה עדיפה , אלא על מנת שתשמש זרז לממשלה , שתביא את הצעתה שלה , כי בעיני הצעת הממשלה עולה על ההצעה הנוכחית בכמה נקודות .
נקודה ראשונה – שם מדובר רק על ניסיון באזור אחד , ואני חושב שצריך להתחיל בזהירות .
כולנו יודעים שדברים על הנייר הם קלים , במציאות נתקלים בכל מיני בעיות ויש קשיים , מוטב להתחיל באזור אחד .
נקודה שנייה – ההבחנה בין הצעת החוק הממשלתית לבין הצעה החוק הנוכחית היא , שהצעת החוק הממשלתית מעבירה ישירות את הקמת האזור והזיכיון לקבוצת אנשים שמסכנת מכספה שלה את כל ההשקעות .
ממשלת ישראל לא מסכנת דבר .
לא ילך , לא יקום , הם לא ירוויחו שום דבר .
אם הם ישקיעו את הכסף , ולא יצא מזה דבר , האנשים האלה יפסידו כספים פרטיים .
לעומת זאת , בהצעה הנוכחית אני רואה יותר מדי גורמים , שאולי יוזמי ההצעה רוצים להשתחרר מהחיבוק שלהם .
מה כתוב בהצעת החוק ?
הממשלה תמנה מועצה לאזורי ייצור-ליצוא חופשיים .
ואלה יהיו חברי המועצה : שלושה נציגי ציבור בעלי ידע במסחר , בתעשייה , בכספים ובאזורי סחר חופשיים , מילא ;
שלושה נציגי ציבור מהנגב , מירושלים ומהגליל , מילא .
ועכשיו זה מתחיל : נציג ההסתדרות הכללית של העובדים בארץ-ישראל ;
נציג התאחדות התעשיינים בישראל ;
נציג של כל אחד מהמשרדים הבאים : אוצר , תעשייה ומסחר , בינוי ושיכון , פנים ;
נציג הסוכנות היהודית לארץ-ישראל .
אם כל אלה יודעים להקים אזורי ייצור-ליצוא חופשיים , אני חושב שהם היו עוזבים את מקומות עבודתם כפקידים והולכים לעשות עסקים גדולים כאלה .
אלה לא יעשו .
מהם לא תצמח ישועה .
זה לא תפקידם .
הם לא צריכים להיות מעורבים בדברים האלה .
דווקא מהביורוקרטיות האלה אנחנו רוצים לברוח .
זה אחד הדברים שאתם אומרים בדברי ההסבר , אנחנו רוצים לברוח מהביורוקרטיה .
ומה אתם עושים ?
מביאים את כל נציגי הביורוקרטיה , והם ינהלו את העסק .
איך זה מסתדר , חבר הכנסת עמיר פרץ ?
לכן , אני אומר שוב , התמיכה שלי בעניין הזה היא מסויגת .
בכל זאת , אני יודע שחבר הכנסת עמיר פרץ השקיע בזה מאמצים רבים , והוא מחויב לנושא הזה תקופה ארוכה , והיתה לו כוונה חיובית .
הוא גם בא מאזור שבאמת משווע ליותר מקומות עבודה , במיוחד לאחר גל העלייה האחרון .
ובהחלט יש לעשות כל מאמץ וכל ניסוי כדי לקדם דברים .
הייתי מרחיק לכת ואומר , שאם במהלך הבירורים יסתבר שיש כאן שני דגמים , אולי הייתי אפילו תומך בהצבת שני הדגמים האלה , כדי שאפשר יהיה לבחון תוך כדי ביצוע את שני האזורים האלה , את שני הדגמים , כדי למצוא את הדרך הנכונה .
בכל העולם יש אזורים שבהם מתקיימים
לא בכל העולם , אבל על פני העולם במדינות רבות פזורים אזורים שהצליחו .
חברת הכנסת גוז'נסקי , במצב הנוכחי של הכלכלה שלנו לא צריך להתבייש לעשות ניסוי .
מה יכול להיות האסון ?
כשאני שומע הרבה מהמתנגדים , הרושם שלי הוא שהם מתנגדים מפני שהם מפחדים שזה יצליח .
כי אם זה ייכשל , מה אכפת להם ?
הם יוכיחו : הנה , לא היה נזק למדינה , לא עלה לכם כסף , באו אנשים תימהונים , השקיעו פה מיליונים , העסק נכשל , קיפלו את הציוד והלכו .
ממה אתם חוששים ?
אתם חוששים שרחמנא ליצלן , חס וחלילה , העסק הזה יצליח .
מזה לא צריך לחשוש .
צריך לנסות .
והרומאים אמרו : המעז מצליח .
לוקחים להם את הפרנסה .
שמו את כל הביורוקרטים בוועדה
מה פתאום ?
זו היתה ועדה ממשלתית .
גם במדינת ניו-יורק .
ואם יעשו את זה בפולין , הפולנים לא ירוויחו מזה ?
גברתי היושבת-ראש , אני אחרי חבר הכנסת שילנסקי .
מה אתי ?
לא חצי דקה , נכנסתי עוד לפני שחבר הכנסת שאול יהלום עלה לדוכן .
הופיע על המסך בחוץ – הדובר : חבר הכנסת שילנסקי .
אהיה אחרון , לא מפריע לי .
אם מדובר בזיכוי , אני מוכן להיות גם נאשם .
רגע , מה קורה ?
מה אתי ?
לא , לא יצאתי .
ישבתי פה כל הזמן .
לא .
פעם אחת כבר הייתי נאשם שקיבל חנינה , אני לא רוצה להיות חנון פעמיים .
בסדר .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , חבר הכנסת לס הנכבד , יש לי כמה שאלות ותהיות נוכח הצעת החוק שלך , שמבטאת בסופו של דבר או בעיקרו של דבר רעיון מאוד חיובי , של התייחסות לקבוצת אוכלוסייה מבוגרת , וגם לקשר הטבעי שבין ילד להורהו , ומתן כבוד לקשר הזה .
אבל זה צריך להיבחן גם , לצערנו הרב , בשאלות של אלטרנטיבות .
תמיד יש הצעות חוק טובות .
תמיד אנחנו רוצים לשפר .
אנחנו רוצים שיהיה יותר נוח , שיהיה יותר טוב , לכבד ערכים שנראים לנו חשובים .
השאלה היא , מה אנחנו משלמים ואילו ערכים אנחנו מקריבים על מנת לשרת אותם ערכים .
אני אעלה שאלות מספר .
שאלה ראשונה היא שאלה הגיונית .
בהצעת החוק שלך יש סתירה פנימית מבחינת היחס אל אותו הורה , אשר אתה מגדיר אותו בשתי הגדרות כפולות : הראשונה – אתה רוצה שהוא יהיה מעל גיל 70 ;
והשנייה – שהוא יהיה תלוי לחלוטין בעזרת הזולת לביצוע פעולות יום-יום .
נשאלת השאלה , ואם הוא תלוי בעזרת הזולת לביצוע פעולות יום-יום והוא מתחת לגיל 70 , מדוע הבן שלו לא יהיה זכאי בדיוק באותה מידה לעזור לו ?
הרי מדובר פה באדם שאינו מסוגל לבצע את פעולות היום-יום שלו , מה זה משנה אם הוא בן 70 או בן 60 ?
שאלה נוספת .
אתה מדבר כאן על שישה ימים , עד שישה ימים .
נו , ומה יהיה ביום השביעי ?
אני מתכוון ביום השמיני , כי בשביעי זה שבת , מה יהיה ביום השמיני , ביום הראשון שלאחר מכן ?
כלומר , הצעת החוק שלך לא באה לפתור את הבעיה .
היא באה לתת איזה מסר , יותר מאשר לפתור בעיות .
אני לא מאמין שאדם שחולה במחלה שגורמת לו להיות חסר יכולת לטפל בבעיותיו , אדם שצריך עזרה ותלוי בעזרת הזולת לביצוע הפעולות היומיומיות , אחרי שישה ימים הוא יקום פתאום ויחלים ;
ברור שלא .
ברור שזה מסוג המחלות והמצבים שלא יוצאים מהם אלא לאחר תקופה ממושכת יותר .
אתה בא ואומר , אחרי שישה ימים , כאילו לא עשיתי כלום , הבעיה לא קיימת .
לכן , ההצעה שאני מציע , ואני חושב שזאת הדרך הנכונה , היא להשאיר את מישור היחס הורה-ילד-בן , לתחום של שעות הפנאי .
גם העבודה והזיקה לעבודה והרצון לקדש את העניין הזה של מסירות לעבודה – אלה ערכים שאנחנו צריכים להשקיע בהם מאמצים רבים , כי בסופו של דבר זה יביא גם להצלחת הפרטים וגם להצלחת המדינה כולה ;
אנשים ידעו שללכת לעבודה זה דבר חשוב ושלא בקלות עוזבים מקום עבודה והולכים לעסוק בדברים אחרים .
לכן , לעניין הזה של טיפול של בן בהורה יש שעות פנאי .
יש לילה , יש יום .
מרבית השעות האדם לא נמצא בעבודה , הוא יוכל לטפל בהורה ולתת את חלקו האישי , לא את החלק הטיפולי , הנובע מהזיקה שבין בן להורה .
ואשר לחלק הטיפולי , כאן אני אתך לאורך כל הדרך .
לא יכול להיות במדינת ישראל מצב – ולא משנה אם זה הבן שלו או השכן שלו או אדם אחר – שבו אנשים חסרי יכולת , הזקוקים לעזרת הזולת , לא יימצא הגורם שייקח על אחריותו את הטיפול בהם , מבחינה ממסדית .
זאת חובת החברה כולה .
אז נגיע גם לתועלת משקית .
כי יכול להיות שאותו בן שאתה רוצה שיעזוב את מקום עבודתו , אותו בן עוזב פס ייצור חשוב , שמביא תפוקה גדולה למשק , ומי שצריך לטפל בהורה שלו זה דווקא מישהו אחר , שכרגע הנושא הטיפולי הוא מומחיותו – יש לנו חוק ביטוח סיעוד – ואז הפתרון יהיה פתרון משקי נכון , כי אז הבן ימלא את מכסת ימי העבודה וייתן את התרומה שלו מבחינת המשק , מבחינת הרווח למשפחה , למפעל , והחברה שלנו תוכל לקדם גם את שירותי הרווחה , ואותו אדם שזקוק יקבל את מה שהוא זקוק לו , לא כמחווה של בן להורה אלא כחובה של החברה כלפי אחד מפרטיה .
אני רוצה לסיים ולומר , שאם נקדיש מספיק תשומת לב ונשתדל להעלות את התוצר הלאומי הגולמי , התוצר הלאומי לנפש , כי אז , בסופו של דבר , מאותו שיעור מסים שאנחנו משלמים היום , בלי להגדיל את המסים , בלי להגדיל את העלויות , נוכל לתת יותר שירותים לכל האוכלוסייה , וזאת הדרך הנכונה לפתור את הבעיות האלה , שהן אכן בעיות וצריך להתייחס אליהן במלוא הרצינות .
תודה .
אתה חושב שלממשלה זה יעלה פחות ?
תשכח מזה .
הממשלה תשקיע פי כמה וכמה .
אבל אם , לדוגמה , אתה תשים 100 ילדים בחוג
אבל אם תרצה לתת אותו חוג , לממשלה זה יעלה כפול .
אתה יודע שההנחה במס הכנסה לעיירות פיתוח , בחלק מהמקומות , היא בעיקר למעמד הבינוני .
הם היחידים שמקבלים זיכוי במס הכנסה .
בקרב המעמד הבינוני , כאשר שני בני זוג עובדים , לפעמים זה יכול להגיע לכמה מאות שקלים בחודש .
השאלה שלי היא : האם אותו מעמד בינוני , שיש לו כמה מאות השקלים בחודש , ממילא לא משתמש טוב יותר בכסף שלו לחינוך הילדים מאשר אתה תעשה אם אתה תיקח את הכסף ?
אבל אתה הופך אותם לחסרי אמצעים .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אדוני שר החינוך , במדינת ישראל יש חוק חינוך חובה , והוא חינם .
אבל קרה דבר מאוד משונה : במסגרת חוק חינוך חובה חינם הגדילו כלפי חוץ את המסגרת , אני זוכר שהעלו אותה בכיתות ובשנים , וצמצמו את הכמות שניתנת במסגרת מה שנקרא חוק חינוך חובה חינם .
ואז מה היתה התוצאה ?
ששעות הלימוד , שהן היו חובה חינם , הצטמצמו , וחלק הפך להיות לא-חינם לחלק מהאוכלוסייה .
אני ער לכך שגם נושא ששמו חינוך , שהוא בהחלט נושא ציבורי , אי-אפשר להשאיר אותו אך ורק בידי היוזמה החופשית והברירה האישית של כל אדם ואדם , משום שאנחנו כחברה רוצים לתת שוויון בהזדמנויות , ושוויון בהזדמנויות לכל אדם ואדם פירושו של דבר שאנחנו נותנים לכל ילד שנולד , לכל אזרח צעיר שמתבגר , הכנה לנקודת זינוק ;
שהעניין הזה של שוויון בהזדמנויות לא יהיה איזו קלישאה , אלא יהיה בו איזה ממש , עד כמה שאפשר .
ובחינוך , אם אנחנו מדברים על חברה שיש בה שוויון הזדמנויות , חינוך הוא אחד הפרמטרים החשובים ביותר על מנת ליצור את האפשרות למתן איזו שוויוניות בהזדמנויות , כי אנחנו יודעים שאנשים לא נולדים שווים , ההורים שלהם אינם בעלי אמצעים שווים וכו' .
למה אני נזקק לכל העניין הזה ואיך אני מקשר בין הדברים ?
מצד אחד אומר חבר הכנסת מאיר שטרית , שצריך להגדיל את מספר שעות הלימודים מאחר שבפועל , אומר חבר הכנסת מאיר שטרית , יש כבר היום חינוך שהוא לא שוויוני .
הוא לא חינם , משום שבשעות אחר הצהריים חלק מהחינוך שהיה צריך להינתן במסגרות שבהן הוא היה רוצה לתת אותו , ניתן למי ?
רק לבעלי הכנסות , שיכולים לאפשר את זה ;
לסוג מסוים של ילדים מכלל התלמידים בישראל .
ואז מציע חבר הכנסת מאיר שטרית הארכה , שעות רבות יותר , שילוב של פעילויות שונות , ויש בהצעות שלו הרבה היגיון ושכל , ומה הוא מציע , איך הוא יממן את זה ?
– ואז הוא חוזר חזרה ואומר : רגע אחד , אני אקח כסף מאוכלוסייה שהיא מעמד בינוני במקומות מסוימים , ובזה אני אממן את העניין .
כאן אני באיזו בעיה .
דווקא הדוגמה שלו היא דוגמה טובה לשם העלאת השאלה האם זאת באמת הדרך .
אומר חבר הכנסת מאיר שטרית : אני רוצה ללמד את הילד לנגן בפסנתר , אז אני מציע שבמקום שההורים ישלחו את הילד לחוג פרטי , הממשלה תעשה זאת .
ואני שואל : מי יכול ללמד טוב יותר את הילד לנגן בפסנתר – ההורה , שאני לא אקח ממנו כעת עוד מס הכנסה , והוא ידע לבד , ב - 40 או ב - 50 שקל שהוא יכול להקציב למטרה הזאת , לתת חלק מהעניין הזה ששמו שירות חינוכי , או הממשלה , שתאסוף ותעשה ותקים מנגנונים ומחלקות ויהיו סקציות וכל מה שקשור בעניין הזה , ואנחנו מכירים את זה , והיא תגבה את הכסף ?
אותו כסף שלמעמד הבינוני יש היום כהכנסה פנויה , והוא יצטרך לקחת כדי לממן
אני מייד מסיים .
ולכן אין לי אולי איזה קו ברור והכרעה ברורה , ואני צריך למצוא את שביל הזהב בין שני הכיוונים האלה : מצד אחד לאפשר לאנשים את המינימום על מנת ליצור את השוויון הזה בהזדמנויות , מצד אחר לא למנוע
אני כבר מסיים .
אני לא מאמין שניתן בצורה מכניסטית כזאת למנוע גם מהיוזמה החופשית ומהרצון של הפרט לנסות ולעשות את המקסימום בהכנסה הפנויה שנשארת בכיסו .
בסופו של דבר , אנחנו לא רוצים מדינה שבה הכול מתנהל על-ידי לקיחת המשאבים מהפרט .
כסף פנוי בידי הפרט – זו דמוקרטיה , כי הפרט מצביע בכספו , יש לו חופש החלטה , חופש הכרעה ואחריות אישית להחלטות שהוא מקבל .
אם אתה מוכן לשלם 400 שקל , אולי צריך לעשות שכר לימוד מדורג .
מה שאומר בעצם
יש לי שאלה : נדמה לי שאתה יזמת את ההורדה כבר בפעם הקודמת .
רציתי להציע לך שתעשה את זה במכה אחת , לא כל פעם
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , מעט מאוד מהחוקים המובאים למליאה מקבלים הסכמה כל כך נלהבת וכמעט חסרת הסתייגויות כפי שזכו לה שתי הצעות החוק הנוכחיות .
זו תופעה שהיא כשלעצמה מחייבת שאלה , מה הסיבה שדווקא ההצעות האלה זכו לתמימות דעים של כל הדוברים ?
השאלה היא מדוע היינו צריכים להגיע לרגע שהצעקה של המתמחים תהיה כל כך עזה וחזקה עד שהכנסת תיזקק לשינוי .
ובכן , הייתי מציע שנבחן את השאלה של ההתמחות לא רק מההיבט המקצועי – נתחיל אולי מההיבט המקצועי – אלא גם מהיבטים נוספים .
אני רוצה לגעת בשתי נקודות הקשורות בנושא ההתמחות .
הנקודה הראשונה היא השאלה , האם התקופה של שנה וחצי , או התקופה של שנתיים שהיתה לפניה , היא תקופה קבועה , שאינה צריכה להשתנות כתוצאה משינויים בטכנולוגיות .
כידוע , היום העולם משתנה , הטכנולוגיות השונות משתנות גם הן , וגם הנושא של ההתמחות , ניצול הזמן , הופך להיות הרבה יותר יעיל .
אביא דוגמה פשוטה : אם בעבר היו צריכים , לצורך הסטאז' , לשלוח מישהו להוציא נסח , והוא היה צריך לנסוע ולחזור וכו' , היום יש מחשבים , הדברים הולכים הרבה יותר מהר .
כמות הפעולות , האינטנסיביות שלהן , היכולת להוציא פסקי-דין מתקליטורים במשרד במקום ללכת להוציא מספרים , הקשר שלך דרך המחשב האישי מהמשרד עם הספרייה , הפקסים למיניהם – הרי פעם חלק ניכר מההתמחות היה : לך תעביר את המסמך ממשרד א' למשרד ב'. היום אומרים למתמחה : קח את המסמך , תעביר אותו בפקס .
אפילו נצא מההנחה שהמתמחה צריך לעשות אותה כמות פעולות , אם משווים אותה תקופה שבה הוא היה צריך לנסוע ולהעביר מסמכים , והיום עושים את זה בפקס – הוא מצליח לעשות אותן פעולות בפחות זמן ;
זאת סיבה ראשונה לכך שיש בהחלט ללכת לקראת העניין הזה של קיצור תקופת ההתמחות .
הנקודה השנייה היא , שמה שמשחק בסופו של דבר זה האינטרסים הכלכליים .
השאלה שאנחנו צריכים לשאול את עצמנו היא , מה קורה במדינת ישראל , שיש כל כך הרבה אנשים שלא רק רוצים להיות סטודנטים למשפטים – אפשר להבין שרבים הולכים ללמוד משפטים על מנת לקבל השכלה משפטית , לאו דווקא כדי לעסוק במקצוע ;
השכלה משפטית טובה גם לפעילויות רבות ומגוונות במשק .
אדם יכול להגיד : אני רוצה השכלה משפטית – כאן אנחנו רואים שיש גם ביקוש אדיר גם לעיסוק במקצוע עריכת-הדין , וזה מעורר שאלה : מה קורה מבחינה כלכלית במשק הישראלי , שמחייב מספר כל כך גדול , או שיש בגללו דרישה כל כך גדולה למקצוע עריכת-הדין ?
לא להשכלה , למקצוע עריכת-הדין .
מצד אחר , ההיבט הכלכלי השני שקשור בעניין הוא , כמובן , העובדה שהתקנה הזאת , שקובעת שאפשר לאמן רק סטאז'ר אחד ותקופת ההתמחות ארוכה , משרתת אינטרס כלכלי של עורכי-הדין הוותיקים , ואני סבור שגם מבחינה זו התשובה הנכונה היא התשובה הבאה בהצעת החוק של חבר הכנסת סילבן שלום , שתאפשר לענות על הביקוש הרב על-ידי הוספת אפשרויות של מקומות להתמחות , וכמובן , על-ידי קיצור התקופה .
אני רוצה לסכם את הנקודה ולומר , אני מקווה שאת נקודת האיזון בשוק לגבי מספר עורכי-הדין ומספר המתמחים והמשפטנים שסיימו אוניברסיטאות ורוצים להצטרף למקצוע ועושים סטאז' , נשיג לא על-ידי קשיים אדמיניסטרטיביים-גילדאיים , אלא באמת על-ידי הצרכים והרצון החופשי של האנשים .
יש יותר מדי אנשים שיש להם מחסומים מבחינת היכולת להגיע לאוניברסיטאות ולהתקבל ללימוד המקצוע מכדי שנוסיף גם את הקשיים האלה , ונשים מכשולים שלא ממין העניין בפני אנשים שרוצים להגשים את עצמם על-ידי הליכה למקצוע הזה .
על כן , אני אתמוך בשתי הצעות החוק הללו .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני מבקש להעיד על דברי ההסבר , שעליהם חתום חבר הכנסת דוד מגן , בהצעת החוק שלו .
בדברי ההסבר נאמר : " הניסיון מלמד כי ועדת השרים לעניין ערי ואזורי פתוח מתקשה בפעילותה בשל ניגודי גישות בין משרד הכלכלה והתכנון לבין משרד האוצר " .
ובכן , אני רוצה לציין , שחבר הכנסת דוד מגן , שבזמן הממשלה הקודמת היה שר הכלכלה והתכנון , אכן מעיד על תקלה שהיתה בזמנו בין משרד הכלכלה והתכנון לבין משרד האוצר .
יותר מתקלה אחת .
במיוחד בכל הקשור לחוק ערי ואזורי פיתוח .
אומרים : אין חכם כבעל ניסיון .
הניסיון של חבר הכנסת דוד מגן הוא ניסיון שלילי לגבי פיצול הסמכויות .
הוא מציע לממשלה הזאת ללמוד מהניסיון השלילי הזה , ואני רואה שהממשלה גם קיבלה את הצעתו .
גם אם בתחילת דרכה של כל ממשלה חדשה עדיין יש יותר הרמוניה וניסיון לכסות על חילוקי דעות , יש להניח שניסיונו של חבר הכנסת דוד מגן מעיד , שאם לא יתקנו זאת בזמן , הם יגיעו למצב של חילוקי דעות .
עם זאת , אני רוצה לבקש מחבר הכנסת דוד מגן שיאמץ היטב את זיכרונו ויזכיר לאנשי הממשלה הנוכחית , שהתרופה – לדעתי , כך אני מבין , אני חושב שאולי הוא יחזק את דעתי – קשורה בכך שכל המשרד הזה ששמו משרד הכלכלה והתכנון אינו ערוך לא מבחינת הסמכויות , לא מבחינת היקף התקציבים , לא מבחינת הסיוע שהוא מקבל מהממשלה עצמה לטפל בנושאים משמעותיים , לא מבחינת היכולת לקבוע ולהכתיב מדיניות ולהביא לשינויים מהפכניים בכלים הקיימים היום .
אני לא בטוח שחוק ערי ואזורי פיתוח , גם כאשר שר הכלכלה והתכנון יהיה האחראי הבלעדי והבלבדי לביצועו במתכונת הקיימת היום , הוא המתאים לשנות את המצב ;
ואני הייתי ממליץ לחבר הכנסת דוד מגן , עם ניסיונו , לבוא דווקא עם שורה של הצעות – כאשר הוא בא עם ההצעה הזאת לשינוי חשוב אולי , אבל שינוי במקטע קטן מאוד של הבעיה עצמה – ולומר מה בעצם צריך לעשות .
אני יודע שמניסיונו הוא גם למד שהיו לו בזמנו מגבלות מסוימות , שבגינן הוא לא יכול היה לבצע דברים מסוימים .
הערה אחרונה לגבי עצם השם , שמצריך עיון .
עד כמה שאני זוכר , בעברית תקינה אין שני נסמכים על סומך אחד : ערי ואזורי פיתוח .
אני חושב שמבחינת העברית , השם לא תקין , אבל את זה נשאיר לבדיקה .
יכול להיות שאני טועה .
נראה לי
נראה לי שלא תקני לומר : ערי ואזורי פיתוח , אבל את זה אני מבקש ממך , כמי שמריץ את החוק , לבדוק .</text></doc><doc><name>היו"ר ר' אדרי:</name><text>תודה , אדוני , חבר הכנסת בא-גד .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית , אחריו – חבר הכנסת אברהם יחזקאל .
אני שמח על הקומפלימנטים שקיבלת , חבר הכנסת עמיר פרץ .
למה ?
למה ?
זה בסדר .
חברי הכנסת , אני מבקש להקשיב .
אתם רשומים , וכשתקבלו את רשות הדיבור אני מבקש גם שתביעו את מה שיש לכם לומר .
בינתיים מדבר חבר הכנסת שטרית .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
אני מזמין את חבר הכנסת סילבן שלום , ואחריו – חבר הכנסת חגי מירום .
תודה לחבר הכנסת סילבן שלום .
אני מזמין את חבר הכנסת חגי מירום , ואחריו – חבר הכנסת אברהם פורז .
חברי הכנסת העומדים , גם אתם לא הייתם רוצים שיפריעו לכם .
אני מבקש מכם ;
אנא .
אבל זה לא על סדר-היום , לא בשלב זה .
אדוני חבר הכנסת תיכון , הצעתך היא כנראה הצעה מבריקה , אבל לא לרגע זה .
אני מבקש לאפשר ליושב-ראש ועדת הכנסת , שכעת מרצה על הצעת חוק אזורי ייצור-ליצוא חופשיים , להמשיך בנאומו .
לא , סיפורים לא כאן , סיפורים לאחר הישיבה .
אומנם ודאי זה סיפור עם טעם , אבל אני מבקש , אם יש לך שאלה , אנא שאל .
לא .
אומנם הישיבה אינטימית , אבל לא עד כדי כך .
חבר הכנסת תיכון , עוד מעט אתה מרצה , ואתה תסביר לנו את עמדתך , ונשמח לשמוע אותה .
בבקשה , אדוני .
אולי הוא ישכנע .
תודה , אדוני חבר הכנסת חגי מירום .
אני מזמין את חבר הכנסת מיכאל איתן , ואחריו – חבר הכנסת חיים אורון .
ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת גדעון שגיא , שאינני רואה אותו באולם , ואחריו – חבר הכנסת שאול יהלום , והרשימה ארוכה .
במעט מאוד מדינות יש .
רק במדינות מתפתחות , לא במדינות מפותחות .
תודה לחבר הכנסת איתן .
אני מזמין את חבר הכנסת חיים אורון , ואחריו – חבר הכנסת גדעון שגיא .
אני מבקש מעכשיו להקפיד על הזמן המוקצב לכל נואם , שלוש דקות .
אצלי רשום שלוש דקות .
חבר הכנסת איתן , עכשיו הרצית לפני כולם ואמרת את דבריך .
אני מבקש .
חברת הכנסת גוז'נסקי , שתיים-שלוש קריאות ביניים זה בסדר , אבל לא יותר מזה .
חברי הכנסת , אני מבקש .
ממילא לא שומעים את הקריאות .
תודה לחבר הכנסת אורון .
רשות הדיבור לחבר הכנסת גדעון שגיא .
תודה לחבר הכנסת שגיא .
חבר הכנסת יהלום – איננו .
חבר הכנסת אביטל – איננו .
חבר הכנסת רון נחמן – איננו .
חבר הכנסת אברהם בורג – איננו .
חבר הכנסת גונן שגב – איננו .
אני מזמין את חבר הכנסת רענן כהן .
בבקשה , אדוני .
אחריו – חבר הכנסת דוד צוקר ;
גם כן איננו .
לאחר מכן נראה אם הוא יגיע .
חבר הכנסת רענן כהן , אני חושב שרוב זמנך אתה משיב .
תודה לחבר הכנסת כהן על היעילות .
אני מזמין , לפנים משורת הדין , את חבר הכנסת גונן שגב .
בבקשה .
אני מבקש לעמוד בזמן שהוקצב .
תודה לך , חבר הכנסת שגב .
אני מזמין את חבר הכנסת דוד צוקר – איננו .
חבר הכנסת זיסמן – איננו .
חבר הכנסת סאלח טריף – איננו .
רשות הדיבור לחברת הכנסת ענת מאור , בבקשה ;
אחריה – חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
9 מיליארדי דולר .
תודה לחברת הכנסת מאור .
רשות הדיבור לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי , ואחריה – לחבר הכנסת דן תיכון .</text></doc><doc><name>מאיר שטרית (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , ראשית , אני מברך את חבר הכנסת פרץ על יוזמתו .
אני בטוח שכוונתו בעניין הזה היא לטובת פיתוחם של אזורי הפיתוח של הגליל והנגב ומתן תשובה בנושא התעסוקה באזורים האלה .
אבל חוששני , ידידי חבר הכנסת פרץ , שכוונותיך רצויות ומעשיך אינם רצויים בעניין הזה , ולא בכוונה תחילה .
אני מן המתנגדים החריפים לאזורים ליצוא חופשי , בגלל העובדה שהאזורים האלה יהוו , לדעתי , תחרות בלתי הוגנת ובלתי צודקת לאזורי התעשייה הקיימים ממילא באזורי הפיתוח .
במקומות האלה
תודה רבה , דן .
כאמור , זו תהיה תחרות בלתי הוגנת ובלתי צודקת מול אזורי התעשייה הקיימים היום בישראל ובאותם אזורי פיתוח .
תחשבו רגע מה קורה למפעל קיים שמייצר איזה דבר בארץ , כשפתאום יקום לידו , במרחק לא גדול – ולפי קצב העבודה של הכבישים שסוללים בכל הארץ יהיה המרחק קצר עוד יותר – מפעל שיהיה פטור ממס הכנסה ל - 20 שנה , שיעשה בתוך השטח שלו מה שהוא ירצה , שלא חל עליו שום מכס , שום דין ישראלי , שום דבר אחר .
ברור שהמפעל ההוא , השני , שנמצא באזור ליצוא חופשי יכול לייצר אותה סחורה , למכור אותה בעלות נמוכה הרבה יותר ולהרוג לחלוטין את הסיכוי של המפעל המקומי להתחרות בתוצרת של המפעל הזה , הן אם תוצרתו מיועדת לשוק המקומי ובעיקר אם תוצרתו של המפעל הישראלי מיועדת ליצוא .
אז בכלל אין לו שום סיכוי .
אנחנו נמצאים , אם כן , במצב שבו יוצא שכרנו בהפסדנו .
אם המדינה רוצה להיות כל כך נדיבה ולתת ליזמים להקים אזורים ליצוא חופשי – בואו נרחיק לכת עד הסוף , ואז אני אתך בכל לבי .
תן לאזורי התעשייה הקיימים אותם תנאים ;
לכולם .
לא צריך גדרות , לא צריך אזורים ולא צריך כלום .
אדרבה , פטור את התעשייה הקיימת מהצרות של הביורוקרטיה , מההסתדרות הקלוקלת , שאני מקווה שאתה תשנה אותה , אם תצליח .
תפטור אותם מהצרות שקיימות היום , מהמסים , מהמכסים , מהבעיות של דיני העבודה , מחוסר היכולת שלהם לתפקד .
תפטור אותם מהצרות האלה .
אתה יכול לוותר על כל האזורים החדשים .
התעשייה הקיימת תפרח , תוכל להתחרות בשוקי העולם , ואז יש לה סיכוי אמיתי להתקיים ולהתקדם .
למה להגדיר זאת בתוך גדר ולעשות קטע אחד בנגב וקטע אחד בגליל ?
אתה רוצה להרחיק לכת ?
– אלך אתך עוד צעד .
תיתן את התנאים האלה לכל הנגב ולכל הגליל .
זהו .
מי שרוצה להקים מפעל בארץ ילך לאזורים האלה ואוטומטית כל האזור הזה יהיה אזור יצוא חופשי .
אז אתה תיצור השוואת תנאים , תחרות טובה , הוגנת , כשלכולם יהיו אותם תנאים .
הטובים יותר יצליחו .
לא הייתי רוצה שאותם יזמים
לא , חלילה וחס .
אני גר בגוש-דן , תמר , ואני חושב שבעניין הזה יש יתרונות להיותנו בתוך המרכז .
מעולם , למשל , לא ביקשתי בשביל העיר שלי יבנה שום הטבה בתעשייה , כי אני חושב שהיא יכולה בעצמה למשוך יזמים , חרף הקשיים .
אבל באזורים הקשים , שבהם אין לאנשים עבודה , אם זה ייעשה , אני חושב שבמקרים האלה ייהנו מהתנאים האלה לא רק אותם יזמים מחוץ-לארץ , שדוחפים בכל כוחם את החוק הזה ואת המקביל לו .
יש אגודה של יהודים בארצות-הברית , שמחכה שייתנו לה את התנאים של הפיליפינים ושל הונג-קונג .
איך אמר פעם בגין ?
– כאן לא מדינת בננות .
לא צריך ליצור תנאים כאלה , שטובים לעולם השלישי , כשאפשר לשלם משכורת של 100 דולר בתוך השטח , זה לא טוב לנו .
מי אמור לענות לך מהממשלה ?
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , ראשית , אני תומך בהצעת החוק , ואני מברך את חבר הכנסת לס על הגשתה .
אני מוכרח להעיר לתוכן של החוק עצמו רק שלוש הערות קצרות מאוד .
האחת , אינני מבין למה אתה מגביל את ההיעדרות בשל מחלת הורה רק לשישה ימים ולא יותר מזה .
מדוע לא לאפשר למי שהוריו באמת תלויים בו לחלוטין יותר ימים של היעדרות לצורך טיפול בו בעת מחלתו ?
הערה שנייה .
נאמר בהצעת החוק ששר העבודה והרווחה יתקין בתקנות , באישור ועדת העבודה והרווחה של הכנסת , כללים בדבר הוכחת מחלתו של ההורה ובדבר נחיצות היעדרותו לצורך הטיפול בהורה .
אני חושב שצריך לקבוע בחוק סייג מבחינת לוח הזמנים .
אני אומר זאת מתוך ניסיוני .
אני מזכיר את חוק רופאי השיניים .
לקח לשר העבודה והרווחה דאז למעלה משש שנים כדי להביא את התקנות שצריך היה להתקין על-פי החוק .
אני מציע להוסיף בסעיף זה את המלים : " תוך פרק זמן סביר " , 30 יום , 60 יום , אבל שהעניין לא ייסחב בלי סוף ולעולם לא נצליח לראות את התקנות על-פי החוק הזה .
ודבר אחרון .
על-פי הצעת החוק , שר העבודה והרווחה ממונה על ביצוע החוק והוא רשאי להתקין תקנות בכל הנוגע לביצועו .
אני חושב שבעניין זה צריכה להיות גם מעורבות כלשהי של משרד הבריאות , כדי לקבוע איזו מחלה נחשבת למחלה המצדיקה את הדבר הזה וכדומה .
אני מסכים עם היושב-ראש , שזה חוק אנושי , ועלינו לקבל אותו .
מצווה עלינו לקיים את מה שנאמר : " אל תשליכנו לעת זיקנה " .
אחריו – חבר הכנסת מיכאל איתן .
מסכימים .
אנחנו מוותרים .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , מטרתה של הצעת החוק המוגשת בפניכם היא להאריך את יום הלימודים לכדי שמונה שעות לימודים ביום , חמישה ימים בשבוע .
הכוונה היא , שביום שישי אי-אפשר ללמוד שמונה שעות .
יום שישי יהיה יום לימודים רגיל , אבל בחמשת הימים האחרים בשבוע , ראשון עד חמישי , הרעיון הוא שילמדו שמונה שעות ביום , והמגמה , רבותי , היא מאוד ברורה .
במצב הקיים היום , לצערי הרב , אדוני היושב-ראש , ילדים גומרים את חינוכם בשעות הצהריים , הולכים הביתה , ומאותו רגע ואילך הם נתונים לחסדי הוריהם וליכולת של הוריהם לתת להם חינוך בלתי פורמלי אחר-הצהריים .
התוצאה היא שכל מוסדות החינוך הבלתי פורמליים פועלים בהרבה מקומות טובים רק בשביל אותם ילדים שלהוריהם יש מוטיבציה ולהם יש מוטיבציה ללכת לפעילויות האלה , ויש להם כסף לשלם עבורן .
אם חסרים מוטיבציה או כסף , הילדים האלה , שמצויים דווקא במצוקה קשה ביותר , נמצאים מחוץ למעגל של הפעילות הבלתי פורמלית בשעות אחר-הצהריים .
מה שקורה כתוצאה מזה הוא , שמתפתח מה שאנחנו קוראים " חינוך אפור " , שהורים בעלי אמצעים מספקים פעילויות רבות ומגוונות לילדיהם , ומי שאין לו היכולת – ילדיו נתונים בעצם לחסדיו של הרחוב , שאיננו בדיוק גורם מחנך .
אם אנחנו רוצים ליצור מהפכה חברתית אמיתית בישראל , המגמה היא להביא לכך שילדים ילמדו בבית-הספר מ - 08:00 עד 17:00 , ורבות המדינות בעולם שעושות את זה , ובמסגרת יום הלימודים הארוך ישולבו בבית-הספר גם החינוך הפורמלי וגם הבלתי פורמלי , ותוכניות הלימודים לכך הן עשירות ומגוונות ביותר , כך שכל ילד יוכל למצוא את הנישה שמתאימה לו לעשות את הפעילות הבלתי פורמלית אחר-הצהריים .
בנתונים האלה גם המשק יוצא נשכר שלוש פעמים .
פעם אחת , אדוני-היושב-ראש , בכך שהמשק יחסוך הוצאה כספית , שהיום הולכת רק בשביל חלק קטן מהתלמידים , לפעילות הבלתי פורמלית אחר-הצהריים .
הכסף הזה יופנה , באותה מתכונת , לתוך בית-הספר .
פעם שנייה , לא יהיה צורך בבניינים נוספים מעבר לבנייני בתי-הספר , שאומנם זקוקים לשיפוץ ולטיפול , וצריך לעשות זאת ;
בית-הספר יהיה באמת הבית לילדים מהבוקר עד הערב , ולא צריך לבנות בית-ספר ולהפעיל אותו עד הצהריים , לסגור אותו , לנקות אותו , ועל-ידו לבנות מתנ"ס או מועדון , ולהפעיל אותם בשעות הערב , ואחר כך לסגור אותם וכל היום הם עומדים ריקים .
באותו בניין אפשר להשתמש כל היום , כפי שהדבר מקובל בהרבה מקומות אחרים בעולם .
דבר שלישי , זה יפתור בהינף-יד את כל הבעיות של אמהות עובדות .
שוו בנפשכם מה קורה היום לאם עובדת , כשיש לה בן בבית-הספר שחוזר בצהריים הביתה .
יש שלוש אפשרויות : או שהאם חייבת להפסיק את עבודתה בצהריים ולבוא ולטפל בבנה , וברור שזו אפשרות לא טובה , זה לא בסדר , כי האחריות היום , לצערי הרב , בחברה המצ'ואיסטית הישראלית , בכל זאת מוטלת על האם , לטפל בילדים מעבר לעבודתה .
זה המצב לאשורו , ואמהות נאלצות להפסיק לעבוד בצהריים .
האפשרות השנייה היא , שהאם לוקחת מטפלת שתטפל בילד שבא בצהריים ומשלמת לה לעתים את רוב משכורתה , כי היא בכל זאת רוצה קריירה בעבודה .
האפשרות השלישית היא , שהילד בא עם מפתח הביתה ונשאר לבד בבית .
שלוש האפשרויות אינן טובות .
אם הילד יהיה בבית-הספר עד השעה 17:00 , זה ישחרר את ההורים , ובמיוחד את האמהות , מהדאגה לילד
כן , עד 16:00 .
אלא אם עושים הפסקה בצהריים ;
עד 16:00 .
זה ישחרר את ההורים מדאגה לילדים במשך כל היום , יאפשר לאם לעבוד במשרה מלאה ולהגיע אחרי העבודה ולטפל בילדים , ייתן לילדים את האפשרות לקבל את כל החינוך הבלתי פורמלי בין כותלי בית-הספר , בלי הצורך להסיע אותם פעם אחת לחוג זה ופעם שנייה לחוג זה ;
והיפה בכל העניין הוא , שהעלות פר-תלמיד היא הרבה-הרבה יותר זולה מהעלות היום להורים , אלא שמפעילים את החינוך הבלתי פורמלי , ומשלמים עבור פעילויות .
חוג פסנתר עולה היום להורים לפחות כ - 120 שקל בחודש .
עשיתי חשבון בזמני , כשחשבתי להפעיל את התוכנית הזו
כן .
עשיתי חשבון , שבסכום קטן הרבה יותר
לא צריך 100 ילדים .
אולי הדוגמה של החוג לפסנתר שהבאתי אינה טובה , אבל אין שום סיבה בעולם שילדים לא ישבו בחוג בקבוצות של 10 ו - 15 וילמדו טיסנאות , אלקטרוניקה , מדע או טבע או תקשורת .
ללימוד פסנתר תעשה קבוצה בתוך בית-הספר , והמחירים עדיין יהיו זולים יותר אם אתה מעסיק מורה במשרה מלאה שילמד פסנתר .
זה שונה .
לכן , היפה בכל העניין הוא שזה גם יהיה זול יותר .
דבר אחרון , ובו אסיים .
אני מציע , בגלל העובדה שעלותו של החוק גבוהה מאוד , להפעיל אותו בהדרגה .
אני מציע שבשנה הבאה , בשנה הראשונה , יופעל החוק רק בערי הפיתוח .
יופקו הלקחים ויראו מה התוצאה .
שנה לאחר מכן הוא יופעל בכל הארץ , בכל בתי-הספר .
העלות של החוק בשנה הראשונה תהיה כ - 400 מיליון שקלים חדשים , ובשנה לאחר מכן , כשיופעל בכל בתי-הספר , עלותו של החוק תהיה מיליארד ו - 250 מיליון שקל .
אני מצביע בהצעת החוק על שלושה מקורות מימון : 1 .
אני מציע שיבוטלו ההנחות במס הכנסה שניתנות היום בערי פיתוח , ובמקומן יופנה הכסף הזה לתכלית הזאת .
זה פי אלף חשוב יותר מאשר כל הנחה במס הכנסה .
לא ראיתי שההנחה במס הכנסה הביאה מישהו לגור בעיר פיתוח .
אבל תנו להם יום חינוך ארוך , מ - 08:00 עד 17:00 , בעיר פיתוח , וזה ישמש אינסנטיב חזק מאוד לאנשים לעבור לגור באזורי הפריפריה והפיתוח , אם הילדים שלהם יקבלו חינוך הרבה יותר טוב .
ודאי .
ומעלה .
אמת .
נכון .
אולי הוא משתמש בו טוב יותר , אבל זה יוצר דיס-אינטגרציה .
כי נוצר מצב שרק בעלי האמצעים מקבלים את החינוך הזה .
אני נותן לילדים שלו ולילדים האחרים את כל האפשרויות לקבל את כל החינוך הבלתי פורמלי , שעלותו גבוהה הרבה יותר ממה שהוא משלם .
אם אתה נותן לילד ארבע שעות נוספות ליום חינוך , זה שווה הרבה יותר כסף מההנחה שהוא מקבל במס הכנסה .
2. המקור השני , לאחר מס הכנסה , זה הקטנה של ההוצאות לפי החוק לעידוד השקעות הון .
באוצר הרי הקימו ועדה בראשות מנכ"ל האוצר , שגם היא המליצה בפני שר האוצר לצמצם את החוק לעידוד השקעות הון .
אני מציע פה , בסכום קטן של 200 מיליון שקל .
3. לקחתי את המאסה הגדולה , שצריכה לממן את כל השנה – לקבוע מבחן הכנסה לנפש בהקצבות לפי חוק הביטוח הלאומי .
הדבר הוא פשוט : מאחר שהקצבות הביטוח הלאומי ניתנות אוטומטית בלי שום מבחן הכנסה לנפש , ואני טוען שצריך להיות מבחן הכנסה לנפש , אין שום סיבה שהביטוח הלאומי ייתן קצבה למי שמקבל עשרות אלפי דולרים בחודש .
הוא לא זקוק לזה , והוא גם לא יתלונן אם ייקחו לו את זה .
פה אני מציע לקחת מהסכום הזה 750 מיליון שקל , שזה PEANUTS ביחס לכמות הכסף שהביטוח הלאומי משלם באופן שוטף , אוניברסלי , בלי שום מבחן הכנסה .
אם כן , יש מקורות כספיים לחוק .
החוק יעשה מהפכה במדינת ישראל , כי במקום לחכות , אדוני השר , כשיש במדינת ישראל היום , לפי דוח הביטוח הלאומי , למעלה מ - 620,000 אנשים מתחת לקו העוני , ומהם 240,000 ילדים , הרי מהם יצמח דור המצוקה הבא , הנרקומנים הבאים , מקרי הסעד הבאים , הצרות של המחר – אפשר למנוע את זה , והדרך היחידה למנוע את זה היא חינוך .
אם ניתן חינוך כראוי , שמונה שעות ביום , נוכל להציל את כל הילדים .
רק דור אחד של חינוך בבית-ספר יסודי שייתן לילדים הזדמנות שווה , וכבר אתה משנה את פני החברה בישראל ומחסל את רוב בעיות המצוקה .
אסיים בפתגם .
מישהו כבר אמר , חכמינו זיכרונם לברכה אמרו : הרואה לחודשים – יזרע ירקות , הדואג לשנים – ייטע אילנות והדואג לדורות – יחנך בנים .
דומני , אדוני השר , זאת גם תשובה שמסתדרת עם הצורך בשינוי סדר העדיפויות הלאומי והשקעה בתחום החברתי .
הממשלה הזאת מחויבת לכך , כך התחייבה לפני הבחירות , ואני מקווה , רבותי חברי הכנסת , שתתמכו בהצעת החוק הזו .
תודה רבה .
אני כבר דיברתי .
זה דיון משולב .
אני מתנצל , אדוני היושב-ראש .</text></doc><doc><name>קריאות:</name><text /></doc><doc><name>סילבן שלום (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הצעת החוק הזאת באה היום לאחר ששר האוצר מכין הצעת חוק ממשלתית .
אני לא מבין , האם יש פתאום חוסר הבנה בין חבר הכנסת עמיר פרץ מהקואליציה , חבר בכיר בקואליציה , יושב-ראש ועדה , לבין שר האוצר שלו ?
אני שואל : מה קרה פתאום ?
איך זה ששר האוצר , שמוכן להביא הצעת חוק לאזורי סחר חופשי , מקבל פתאום , שבוע לפני שהוא מגיש את ההצעה שלו , הצעת חוק פרטית ?
מה קרה ?
ניסיתי לעשות על כך בירור קטן , לא קיבלתי תשובה ברורה , לכן לא אתייחס למה שאני חושב שקרה , אבל אני אתייחס להצעת החוק .
אזורי סחר חופשיים אמורים להביא לכך שיהיו אזורים מספר – לפי ההצעה הזאת : בירושלים , בנגב ובגליל – שבהם ניתן יהיה לייצר ואחר כך לעסוק ביצוא , ללא כל חומות המכס וללא כל הביורוקרטיה הקיימת היום .
אלה יהיו אזורים שמיועדים רק ליצוא , הם יהיו נקיים מכל התערבות ממשלתית .
בסופו של דבר , אולי הדבר יקל על אותם מקומות ויגרום לכך שיהיה שם ייצור טוב ותעסוקה טובה .
אני ארשה לכל אחד .
חברת הכנסת גוז'נסקי , ברגע שאני אהיה שר האוצר אני ארשה ל-X ול-Y , לפי שיקול דעתי .
כיום , אני יכול לתת לך תשובה סתמית , אין לזה שום משקל .
מבחינתי , המשרד לאיכות הסביבה יכול להיות בכל מקום , ובכל מקום שהוא נמצא זה טוב .
בהצעת החוק הזאת חסר דבר אחד , חבר הכנסת עמיר פרץ .
הרי יש גופים פיננסיים שהיו בקשר עם שר האוצר , שהופיעו בפני ועדת הכספים בתל-אביב – גם אתה היית באותה ישיבה , ואני זוכר זאת אפילו שזה היה לפני שנה – אותם גופים שאמורים להיות חלק מאותו עניין , והם כבר יצרו את הקשר עם כל אותם מפעלים בחוץ-לארץ , כל אותם גופים פיננסיים , אין להם שום קשר לחוק הזה .
במקרה , היום , לפני שבאתי לדבר כאן , הרמתי טלפון לחבר'ה שהיו אז שם ושאלתי : אתם יודעים על הצעת החוק הזאת ?
אמרו : לא , אנחנו בקשר רק עם שר האוצר , מבחינתנו אנחנו יודעים שיש הצעת חוק כזאת אבל הוא לא דיבר אתנו , אין לנו שום מגע אתו .
אין לנו קשר להצעת החוק .
אנחנו מחויבים להצעת החוק של שר האוצר .
נוצר מצב , שאתה מציע איזו הצעה שאולי איננה בת-יישום .
אומנם לא רק להם יש האפשרות להביא אותם משקיעים וגופים , אבל , בסופו של דבר , אם אנשים עשו על זה עבודה גדולה ויצרו קשר עם עשרות חברות – מדובר בחברות הגדולות בארצות-הברית ובעולם – אם כבר יש להם הקשר הזה , אולי טוב היה אם היית יוצר אתם קשר לפני כן והיית מגיע אתם להסכמה .
אני חושב שעוד לא מאוחר .
סך הכול זו קריאה ראשונה , וניתן לשתף אותם בעניין .
לגבי החוק עצמו , האם יגרום הדבר לכך שכל המפעלים בערי הפיתוח האחרות ייסגרו ?
כי הרי בסופו של דבר , מפעלים שעוסקים בענייני יצוא – יש מפעלים באזורים אחרים שפטורים , לעומת מפעלים אחרים באזורים אחרים שאינם פטורים – לא יהיה שום תמריץ לאותם מפעלים להמשיך ולייצר .
השאלה היא האם הדבר הזה יגרום לכך שאותם מפעלים ייסגרו .
יש אבטלה גבוהה , אשר לצערי גדלה , למרות האינפלציה שמתגברת ;
הרי אלה דברים שסותרים זה את זה .
כידוע לך , אדוני היושב-ראש , יש מדינות רבות שנלחמו באבטלה והורידו את האינפלציה על-ידי זה שהגבירו את האבטלה .
עשתה זאת תאצ'ר בבריטניה , עשה זאת רייגן בארצות-הברית .
על-ידי כך שהגבירו את האבטלה , או לפחות לא דיכאו אותה – הורידו את האינפלציה .
פה יש לנו סטגפלציה – גם עלייה באבטלה וגם עלייה באינפלציה .
לגבי עניין האבטלה , ובזאת אסיים , האם אתה מודע לכך שאולי יהיו מפעלים שיפסיקו להיות בני-תחרות ?
איך אתה עונה לאותם מפעלים שאומרים : אנחנו לא נהיה באותו אזור פיתוח , אנחנו בסך הכול 10 קילומטר מהאזור .
אני לא מדבר על מאות קילומטרים , שאז לא ניתן להעביר לא את האוכלוסייה ולא את המפעלים .
אני מדבר על עיר פיתוח הנמצאת רק 10 קילומטרים מהגליל .
אני אולי לא אהיה בתוך אותו אזור מוגדר .
מה יקרה אתי ?
המפעלים שלי ייסגרו ?
לא יוכלו להמשיך ולייצא ?
זה דבר שיוצר בעייתיות רבה .
חבר הכנסת עמיר פרץ , אתה יודע מה יקרה אז ?
אתה מכיר את המפה של שבס , שכל יום הוסיפו עוד יישוב והורידו יישוב והוסיפו יישוב ?
אני חושב שמה שיקרה בסופו של דבר הוא , שהמפה הזאת של אזורי הסחר החופשי תביא לכך שבכל יום יוסיפו יישוב חדש ובכל יום יהיה לחץ של ראש עיר זה ושל ראש עיר אחר , ובסופו של דבר יגיעו לכך שהמעמד הנקרא א' יהיה א' פלוס , וכולם יהיו בפנים .
בסופו של דבר , כשיש חגיגה כולם חוגגים .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , ההצעה של חבר הכנסת יורם לס מעניינת , מפני שהיא הצעה מקורית .
זו הצעה מקורית , שכן עד היום לא חשבתי על האפשרות הזאת בכלל .
אולי משום שאני לא בדיוק בגיל של אדם שיש לו הורים מבוגרים .
אולי אחשוב על זה פעם , בגיל יותר מבוגר .
אבל זאת נראית לי הצעה מקורית .
כשקראתי את הצעת החוק חשבתי שיש בה דבר בעייתי אחד .
אולי זה לא באזור של חבר הכנסת יורם לס , אבל הוא קיים באזורים אחרים .
אקח לדוגמה את חבר הכנסת מאיר שטרית , ואני אומר את זה רק לזכותו .
לחבר הכנסת שטרית יש שמונה אחים .
זאת אומרת , לו היה אביו בחיים , האם יכלו תשעת הילדים לקחת כל אחד שישה ימי חופשה ?
אני מצטער שלא שמעתי את הדברים .
לא מצאתי את התשובה על כך בחוק .
יכול להיות שזה היה בדבריך , ויכול להיות שיש לך פתרון לזה .
אינני יודע .
אבל מה קורה במקרה כזה ?
האם אדם שאביו גר בבאר-שבע , והוא גר בנהרייה , והוא לא מטפל בו בחיי היום-יום , ייסע לשישה ימים לבאר-שבע כדי לטפל באביו ?
אינני יודע .
אם רוצים לפגוע בכלל בפעילות המשק , אז יכול להיות שזה בסדר .
אני חושב שגם השאלה השנייה נכונה .
ואסביר לך למה .
בן שגר במרחק של 250 ק " מ מאביו , והוא לא מטפל בו בחיי היום-יום , פתאום יקבל את ששת הימים האלה ?
והרי האבא בן ה - 70 יכול ללכת לקופת-חולים ולבקש כל יום את פתק המחלה .
קראתי את הצעת החוק , זה כתוב בסעיף 3 ( 1 ) .
אינני יודע .
אז השכן ילך בשבילו .
יכול להיות שהמטרה של הצעת החוק טובה .
המטרה היא באמת לעזור לאנשים .
אבל מתעוררות כאן שאלות .
יש , למשל , שאלה נוספת : מה קורה כאשר ההורה השני בחיים , כלומר שני בני הזוג חיים , האם הבן זכאי לחופשה ?
נניח שהאב בן 70 , האם בת 60 .
היא יכולה לטפל באב .
האם אז הבן צריך לקבל שישה ימי חופשה ?
צריך לבדוק את זה .
אני מעלה את השאלות האלו , חבר הכנסת לס , משום שאם אנחנו באמת רוצים להביא חוק , שבסך הכול אמור להיות בעל עלות כספית לא קטנה , לדעתי צריך שהוא יהיה מכוסה קצת יותר .
יש לי ספק גדול אם בכלל צריך להיות חוק כזה .
אבל בכל מקרה , על חשבון מי זה יהיה ?
זאת אומרת , אם מדברים על עוד שישה ימי חופשה בשנה , האם זה יהיה על חשבון המעביד או על חשבון איזו קרן שאתה רוצה להקים בביטוח הלאומי ?
אם זה יהיה על חשבון המעביד , גם היום הניצול של מכסת ימי ההיעדרות הוא גבוה מאוד .
ואני יכול לומר שבמקומות שאני מכיר , בלי להזכיר שמות , בעיית ה " התחלות " – מלשון מחלה – קיימת בצורה די רחבה , משום שלעובד יש הזכות הזאת על-פי חוק .
לכן אינני רוצה לפתוח עוד פתח .
חבר הכנסת לס , המטרה נכונה , ההצעה שלך מקורית מאוד , לא חשבתי על זה אף פעם , אולי גם אחרים לא חשבו , אבל לדעתי היא מאוד פרוצה .
וכדי לסגור אותה ולחשוב עליה בצורה כוללת צריך לקיים עליה דיון הרבה יותר מעמיק .
ואת זה אפשר לעשות לאחר שהיא תאושר בקריאה ראשונה .
האחרון ?
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , ההצעה של חברת הכנסת לימור לבנת היא הצעה שאני מתנגד לה במשך שנים רבות .
אני חושב שהמשק צריך לעבור לחמישה ימי עבודה לאורך כל הדרך , גם לגבי שוק העבודה , ויש לזה קשר בלתי נפרד לבתי-הספר .
אני לא יודע למה צריך להעניש את התלמידים משום שההורים רוצים איזה יום אחד שבו הם יוכלו להסתובב לבד והילדים ישבו באיזו שמרטפייה ומישהו ישמור עליהם .
לכן , הדבר הזה לא נראה לי טוב .
זה מעכב את המעבר לחמישה ימי עבודה בשבוע במקומות אחרים , כי אילו התלמידים האלה היו לומדים חמישה ימים בשבוע , זה היה מאפשר גם למקומות אחרים לעבור לחמישה ימים בשבוע .
לפיכך , לדעתי ההצעה לא טובה .
חברת הכנסת לימור לבנת הסכימה בדבריה להכניס תיקון מסוים , לפי בקשתי , ולכן אמנע .
אמרתי לה שלפחות לגבי בית-ספר תיכון , אין שום היגיון שהם ילמדו שישה ימים בשבוע .
אין שום צורך לשמור על הילדים , הם גדולים .
מדובר על גילאי 14 פלוס , 15 .
האם הם צריכים שמרטפייה ?
– לא .
לפחות אין להעניש את תלמידי התיכון מפני שצריכים זאת אולי בגן-הילדים .
ביקשתי ממנה שהיא תאמר זאת בנאומה , והיא אמרה זאת בנאומה .
לכן לא אתנגד להצעת החוק , בתקווה שבוועדת החינוך יוסדר הנושא הזה של התיכון , ולפחות התיכון יוצא מאותו שבי שנמצאים בו אחרים .
לגבי ההצעה של מאיר שטרית – היא הצעה הפוכה בדיוק , כי הרי איך ייתכן לעשות יום לימודים ארוך וגם ללמוד שישה ימים בשבוע ?
את זה אני עוד לא הבנתי .
זה בכלל אומר שיש להשאיר את התלמידים ביום לימודים מרתוני כל יום .
בתור אדם שגמר לא מזמן את לימודיו בתיכון ומאז לא הפסיק ללמוד רגע , מהרגע שהתחלתי ללמוד באוניברסיטה , אבל לפחות לגבי התיכון זכור לי העניין , שכשלמדנו שבע או שמונה שעות ביום זה היה נורא .
לא יכולת להתרכז .
היה קושי .
אבל , בסופו של דבר יש בעיה במצב שלומדים בו ארבע וחמש שעות , לפחות בכיתות הנמוכות יותר .
אבל ביחד שתי ההצעות , של מאיר שטרית ושל לימור לבנת , לא מסתדרות לי לחלוטין .
לכן אני נגד ההצעה של חברת הכנסת לימור לבנת , אבל לאור התיקון שהיא הכניסה בנושא התיכון , אני אמנע .
אני בעד העניין של מאיר שטרית לפחות בכיתות הנמוכות יותר .
לגבי הכיתות הגבוהות יותר – גם שם אינני בטוח שצריכים להשאיר את התלמידים עד השעה 16:00 או 17:00 , להשאיר אותם ביום לימודים ארוך , כשאפשר לעשות זאת בצורה אחרת .
אם יעברו לחמישה ימי לימוד בשבוע , לפי הצעתי , לפחות בתיכון , כי שם לא צריכים לשמור עליהם – השעה שתיתוסף תהפוך את יום הלימודים בכל מקרה ליום לימודים ארוך גם בתיכון , ואז נפתרה הבעיה כולה .
בכל מקרה , אדוני השר , אני אמרתי שלדעתי צריכים לעבור לחמישה ימי לימוד בשבוע .
מאחר שיש הצעה שבבית-הספר היסודי יהיו שישה ימי לימוד , אזי לפחות לגבי התיכון הסכימה מציעת החוק להסיר את ההתנגדות , וכבר כאן אתה יכול להיות החלוץ .
לפחות כאן תחליט שמהשנה הבאה לומדים בתיכון חמישה ימים בשבוע .
לא תהיה התנגדות , אין בעיה של ההורים , לא צריכים לשמור על התלמידים בתיכון .
לגבי יום לימודים ארוך – ברגע שיהיו חמישה ימי לימודים בתיכון , אתה מוסיף שעה ביום , ובכל מקרה זה הופך להיות יום לימודים ארוך , כי שם לומדים שש ושבע שעות ביום .
לכן גם שם אין לך בעיה .
לגבי העניין של בתי-הספר היסודיים – צריך להגיע לאיזו הסכמה .
אתמוך בחוק של חבר הכנסת מאיר שטרית .
תודה .
מאחר שרצו לעשות כאן קיצור בזמן , גם קודם וגם עכשיו
גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , אני מודיע מראש שאני לא רואה בזה הצעה משולבת .
אני לא מתכוון בכלל להשתתף בהצבעה על הצעת החוק של חבר הכנסת אברהם פורז
אמרתי כבר שאני לא מתכוון להשתתף בהצבעה על הצעת החוק של חבר הכנסת פורז , אני מדבר על ההצעה שלי .
הצעת החוק שלי , המקורית , באה לאפשר לעורכי-דין עם ותק של שלוש שנים לאמן מתמחה אחד , ועם ותק של חמש שנים – לאמן שניים .
למה עשיתי את זה ?
עשיתי את זה כי יש היום צוואר בקבוק חמור בנושא של סטודנטים למשפטים שאין להם מקום להתמחות בו .
היום סטודנט למשפטים שמתחיל ללמוד בשנה א' צריך להירשם כשליח במשרד עורכי-דין כדי שתהיה לו האפשרות כעבור שלוש שנים וחצי למצוא מקום להתמחות בו .
כל סטודנטית בשנה א' מתחילה לעבוד כמתייקת במשרד עורכי-דין כדי שיאפשרו לה כעבור שלוש שנים וחצי את הדבר המיוחל – למצוא מקום להתמחות בו .
שר המשפטים , שתמך תחילה בכל הצעת החוק שלי , הודיע לי שיתמוך בה רק אם אוריד את העניין של שלוש שנים ולא אאפשר למישהו עם ותק של שלוש שנים לאמן מתמחה אחד , אלא רק לאדם עם ותק של חמש שנים לאמן שניים .
אני , כדי להשיג את מה שרציתי , בסך הכול הסכמתי , אף שאני חושב שמה הצעתי קודם היה טוב יותר .
והדבר לא מצוץ מהאוויר , אני פשוט העתקתי את תקנון ההתמחות של רואי-החשבון .
מאחר שאני רואה-חשבון , לקחתי משם את תקנון ההתמחות , ושם לרואה-חשבון בעל ותק של שלוש שנים מותר לאמן אחד , ועם ותק של חמש שנים – מותר לאמן שניים .
אמרתי : אם זה טוב לראיית-חשבון , ששם יש הרבה פחות מתמחים , למה לא יהיה הדבר טוב בעריכת-דין ?
אתם צריכים להבין , שעם פתיחת המכללות גדל מספר הסטודנטים למשפטים לאין שיעור , לא רק מפני שיש היום יותר סטודנטים במכללות עצמן , אלא משום שהאוניברסיטאות עצמן הגדילו כמעט פי שניים את מספר המתקבלים אליהן בעקבות הקמת המכללות , וכך יוצא שמספר המתחילים מדי שנה הוא כמעט 1,700 סטודנטים .
1,700 הסטודנטים האלה , שמתחילים ללמוד , לא מצליחים למצוא לאחר שלוש שנים וחצי מקום להתמחות בו .
אני יכול להגיד לכם , סטודנטים רבים הם כמעט חסרי אונים .
הם שולחים לכל משרד שהם מכירים את קורות החיים שלהם רק כדי שמישהו אולי יסכים לקבל אותם , כי בלי זה הם לא יקבלו את הרשיון .
המצב הזה יחמיר הרבה יותר החל משנת 1996 , כי הסיפור של המכללות התחיל לפני כשנתיים וחצי , וכאשר הם יסיימו את לימודיהם , בעוד שנה , תהיה זו הפעם הראשונה שתלמידי המכללות ייכנסו לשוק .
כבר היום יש בעיה .
תלמידי המכללות ייכנסו החל משנת 1996 , ואז תלך הבעיה ותחריף ותהיה קשה הרבה יותר .
לפיכך אני מציע את הצעתי הנ"ל , לאפשר לעורך-דין בעל ותק של חמש שנים לאמן שניים .
ההצעה הזאת נתמכת על-ידי משרד המשפטים , שר המשפטים .
הדבר גם טוב לעורכי-דין צעירים .
לשכת עורכי-הדין , כמובן , התנגדה , כי היא מתנגדת לכל דבר , אבל צריך להבין שעורכי-דין צעירים עם חמש שנות ותק , שיש להם שותף שיש לו שנתיים ותק , הרוצים לאמן שניים כי הם צריכים שניים אבל לא יכולים לעשות את זה – הם יכולים לקחת רק אחד , ועד שהוא יצבור ותק של חמש שנים זה ייקח עוד שלוש-ארבע שנים – בינתיים המשרד לא יכול בכלל לגדול .
לעומת זאת , אם משרד כזה ייקח שניים , המשרד יכול להתפתח , כי הוא ייקח אתו עוד שותף בעל ותק של חמש שנים ואז הם כבר ארבעה , ואז יכולים להיות גם עורכי-דין בעלי ותק קטן יותר והמשרד יכול לגדול , כי בלי כוח עזר , שהוא כוח של מתמחים , המשרד לא יכול לצמוח .
לפיכך אני מבקש מחברי הכנסת לתמוך בהצעת החוק שלי .
תודה רבה .
דילגו עלי ?
מי לא מסכים ?
לא , לא , דילגת .
אני אדבר דקה בדיוק .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת
תאמין לי , דקה וחצי .
חבר הכנסת דוד מגן היה שר הכלכלה והתכנון , בתקופה מסוימת גם אני הייתי במשרד הכלכלה והתכנון , בתקופה אחרת הייתי במשרד האוצר , כידוע לכם , עבדתי עם שר שעבר את כל משרדי הממשלה כמעט , ואני הייתי כמעט בכל משרדי הממשלה .
עברתי וקפצתי ממשרד למשרד .
מה שקורה הוא , שלמשרד הכלכלה והתכנון , במתכונת הנוכחית שלו , אין זכות קיום , אבל אם רוצים שתהיה לו זכות קיום , ההצעה של חבר הכנסת דוד מגן היא הצעה טובה .
משרד הכלכלה והתכנון הוא מין סרח-עודף , שפעם המציאו לטובת יעקב מרידור , שנקרא : שר על כלכלי , ומאז כל שרי האוצר התנגדו לחלוטין לתת למשרד הזה סמכויות .
אני רוצה לומר לכם , שבמצב הקיים היום אפשר באמת שזאת תהיה מחלקה במשרד האוצר , ובזה נגמר העניין .
אבל , אם חושבים שכן צריך להיות משרד הכלכלה והתכנון – אני חושב שכן צריך להיות משרד הכלכלה והתכנון , בעיקר בנושא של הרשות לתכנון כלכלי , ובעיקר בנושא של ערי ואזורי פיתוח – צריך לתת למשרד הזה עדיפות .
כדי שתהיה לו עדיפות צריכים להיות לו גם תקציבים .
הבנו שהשר שטרית קיבל תקציבים , ונחוצה ההצעה של חבר הכנסת דוד מגן .
אדוני חבר הכנסת דוד מגן , אני תומך בהצעה שלך .
שר האוצר עסוק מספיק , יש לו תפקידים מכאן עד להודעה חדשה , ואם קצת יקוצץ עולמו , אף שהוא לא רוצה להפסיד שום דבר , לא יזיק לו .
לכן , מי שנמצא כאן ובאמת חושב שיש למשרד הכלכלה והתכנון זכות קיום , צריך לתמוך בהצעה הזאת , כיוון שמשמעותה חיזוק המשרד .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>חיים אורון (מרצ):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , חבר הכנסת איתן , אני מתנגד לחוק , ואין זה משנה אם הוא יצליח או ייכשל .
מייד אומר את הנימוקים .
בעצם הנימוקים כתובים במסמך של ועדה שמינה האוצר , בראשותו של הממונה על הכנסות המדינה , יורם גבאי .
בוועדה היו שותפים אנשים מהמגזר העסקי .
מאחר שאינני זוכר את כולם בשמותיהם , אינני רוצה להזכיר פה שמות נוספים .
והוועדה קיבלה מסמך חד-משמעי שאמר : היצור הזה איננו מתאים לנו .
הרוב בוועדה היה מורכב מאנשי כלכלה ומשק שאינם ביורוקרטים .
אין לי כרגע השמות של חברי הוועדה .
אבל לא משנה לי עכשיו מה ההרכב של הוועדה .
אבל היא היתה מורכבת מאנשים ממגזרים שונים .
חבר הכנסת איתן , אני חושב שהמשק הישראלי קטן מכדי לקיים בו מציאות אקסטרה-טריטוריאלית מהסוג של אזור סחר חופשי .
המשק הישראלי מפותח מדי , והתפוקה לנפש גבוהה מדי , כדי שהמנגנון הזה , על-פי ניסיון שהיה קיים ברבות מארצות העולם שבהן יש אזורי סחר חופשי , בארצות שבאופן משמעותי כלכלתן נמצאת בשליש ובחצי מהתל"ג לנפש לעומת מדינת ישראל
והשאלה הבסיסית שחייבים לשאול בקשר לזה היא , האם מדובר פה במנוף מהסוג הזה , שיתגבר על כל המנופים האחרים , על כל המצוקות האחרות , כאילו ב - 1994 המחסום המרכזי האמיתי להשקעות במדינת ישראל הוא המחסום הביורוקרטי , או שזה התירוץ הגדול , שמונע ממי שאולי לא רוצה , או אולי מתקשה , או אולי הרווחיות שלו נמוכה מדי , להשקיע במדינת ישראל , אף שאומרים לנו שאנחנו נהיה מוצפים בהצעות להשקעות .
מהי האקסטרה-טריטוריאליות הזאת ?
חבר הכנסת עמיר פרץ אומר : חוקי העבודה כולם יחולו עליהם .
נבחן את החוק לגופו .
חוקי ההתארגנות – לא .
אבל , חבר הכנסת איתן , יש טענה שאתה משמיע אותה חדשות לבקרים בוועדת הכספים , ואני מסכים אתה רק בחלקה .
אני רוצה לדעת , כמה עולה ההטבה שהמדינה משקיעה בנושא מסוים .
כאשר יש חוק עידוד השקעות הון , אני יודע שזה 38 % . כאשר אנחנו קובעים פטור כזה או אחר , אני יודע מה משמעותו .
ואתה ואני ומי שצריך לקבל החלטה שוקלים את ההטבה הזאת מול ההכנסה האחרת – אם היא ראויה או לא ראויה .
כאן אנחנו אומרים : לא .
לכאורה מה עומד מול ההטבות ?
מה פה הבונוס ?
מוותרים על מס , ל - 20 שנים , ל - 25 שנים , או שיהיה מס בהיקף מסוים .
האם המשק הישראלי הוא כל כך גדול , שיהיו בו חברות שיהיה להן חלק חברה בתוך האזור , חלק חברה מחוץ לאזור ?
שתהיה העברה בהתאם לכדאויות השונות ?
נניח שזה מצליח .
האם באמת אזור אקסטרה-טריטוריאלי בתחום יחסי העבודה במרכז הנגב לא ישליך על הנגב כולו ?
חבר הכנסת איתן , הפולנים עושים הרבה דברים שאתה ואני – אני בטוח , בהסכמה – לא מסכימים שיעשו אותם בארץ .
אינני חושב , במקרה של הצלחה , שנכון יהיה שתפוקה של למעלה ממיליארד דולר לא תישא בכל הנטלים שכלל התפוקה במשק נושאת בהם .
היא תהיה משוחררת מהם .
אתה שואל למה ?
כי לא קיבלו 38 % בהשקעה , על-פי חוק לעידוד השקעות הון .
ואני אומר : יקבלו על-פי חוק לעידוד השקעות הון .
ואם צריך לשנות אותו בכמה דברים , נשנה אותו לגופו .
ולא ניצור את הייחודיות הזאת , שיש בה סכנות רבות , יש בה איומים רבים על חלקים אחרים במשק .
ראוי להקדיש את המשאבים הללו בכיוונים אחרים .</text></doc><doc><name>גדעון שגיא (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , חבר הכנסת מיכאל איתן אמר , ללא ספק , דברים של טעם , אף שלא הבנתי את הקטע עם רצועת-עזה ופיתוח עזה .
אני מניח שאין לו התנגדות גם לפיתוח חבל ארץ זה , אבל זה כמובן איננו נושא הדיון .
ללא ספק , אנחנו דנים בחוק שיש לו יתרונות , ועל זה מסכימים והסכימו כל הדוברים .
כמובן , יש לחוק הזה גם חסרונות לא מעטים .
אין שום ספק שלפיתוח אזורי ייצור-ליצוא חופשיים תהיה השלכה מרחיקה לכת על הכלכלה , על גורמים במשק , על התעשייה ;
וכל אלה שחרדים לשלמותה של התעשייה , וכל אלה שלא רוצים לראות אותה נפגעת , אני יכול להבין את רגישותם .
אבל לנגד עיני עומדים 122,000 ויותר דורשי עבודה , ואנחנו רואים שלמרות המאמצים של הממשלה אנחנו לא מצליחים להתגבר על רמת האבטלה הקיימת .
אני מבקש מכל החברים שיושבים כאן , שיזכרו שמעבר לרמת האבטלה הזאת , מעבר לעשרות אלפי המובטלים , יש עולים בכוח שנמנעים מלהגיע לארץ , ואפשר בהחלט להוסיף אותם על רשימת המובטלים , שאיננה מתקצרת .
אני נמנה עם הזוקפים הרבה הישגים לממשלה הזאת .
לדאבוני הרב , בתחום של המאבק באבטלה הממשלה הזאת לא הצליחה , ואנחנו חייבים לחפש כל דרך כדי להתמודד עם רמת האבטלה הנוכחית .
שום הישג של המשק לא יחזיק לאורך ימים אם רמת האבטלה הזאת תימשך , ואין שום סיכוי שהעלייה מברית-המועצות תתחדש אם רמת האבטלה הזאת תמשיך ותתקיים .
לכן , אני סבור שלא צריך לוותר על שום ניסיון לעודד את פיתוח התעשייה במשק .
אני מצטרף לדברים שאמר כאן חבר הכנסת מיכאל איתן .
אני מציע , נוכח החסרונות שיש גם בהצעה זו , לא לרוץ קדימה , לא לדהור קדימה .
היה ראוי שייעשה ניסיון באזור אחד , וייבדקו ההשלכות של פיתוח אזור כזה .
אני משוכנע מעל לכל ספק , שבאמצעות האזור הזה נמשוך משקיעי חוץ , שבדרך אחרת לא היו מגיעים הנה .
משקיעי חוץ אלה יהיו , ללא ספק , קשורים בתאגידים בין-לאומיים .
הם יסייעו לקידום השיווק של המוצרים הישראליים שייוצרו באזור הסחר החופשי וגם באזורים אחרים בפריפריה .
לכן יש חשיבות לניסיון הזה , ואסור להחמיץ אותו .
בשום פנים ואופן לא הייתי מקבל פסילה מכול וכול של הדבר הזה , ואני יודע שתהיינה השלכות כאלה או אחרות גם על תעסוקתם ועל התנאים של עובדים מחוץ לאזור הסחר , אבל בראש ובראשונה אנחנו צריכים לדאוג למובטלים , ובשם אותם מובטלים אסור לוותר על הניסיון הזה , שיכול להיות גם ניסיון מבטיח .
תודה רבה .
גם רכבת תחתית .
חבר כנסת צעיר .</text></doc><doc><name>דב שילנסקי (הליכוד):</name><text>הממשלה עסוקה במסחר , היא מוכרת את ארץ-ישראל , איפה יש לה זמן לדברים כאלה ?
היא כבר מכרה , בלי כסף .
אם הכלכלה תיראה כמו ההסכם שהיא עשתה , אוי ואבוי לנו .
לא ייתכן , ערב הבחירות הם הבטיחו שיבטלו את האבטלה .
הרי יש בחירות להסתדרות , מה , אתה לא מבין ?
לכן הוא הזדרז .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , כמה חוכמה יש בתפילה היהודית : " אל תשליכנו לעת זיקנה , ככלות כוחנו אל תעזבנו " .
אוכלוסיית המדינה באופן טבעי מזדקנת .
פעם עלו צעירים , חלוצים , האוכלוסייה היתה צעירה .
ובאותה תקופה לא חשבו ולא דאגו למה שיהיה לעת זיקנה , או ליתר דיוק – האידיאליזם והחלוציות היו כה גדולים שחשבו רק על עתיד הילדים , והדאגה לילדים היתה יותר גדולה .
הם לא דאגו לעצמם .
והיום אנחנו נמצאים במצב , שהמוסדות הסיעודיים מאוד מאוד מצומצמים , וכאשר מגיעים למצב שאי-אפשר לטפל עוד בהורים , ויש אנשים שאין להם ילדים שיטפלו בהם , הבעיה היא קשה מאוד .
בוודאי כל חבר הכנסת נתקל בהרבה תופעות שמבקשים ממנו עזרה לסדר אנשים קשישים במוסד מתאים , והוא רוצה לעזור אבל אז הוא נתקל בקשיים .
יש עוד דבר , אדם מבוגר , כאשר מוציאים אותו מסביבתו הטבעית , הרי זה מקרב את קצו .
הסביבה הטבעית מקלה את החיים שלו .
ואני תמיד אומר לאנשים שפונים אלי ומבקשים עצה : תעשה את הכול להשאיר אותם בסביבתם הטבעית .
אבל אדם , כאשר יש לו הורים הזקוקים לטיפול , הוא מתחיל לחפש מי יעשה את הטיפול היומי .
אם הוא עובד , הוא הרי לא יכול לטפל בהם ממש כמו שצריך , או יום שלם .
להשיג אצלנו מטפלים לילדים , זה לא קשה .
זה עולה כסף , אבל זה לא קשה .
להשיג עזרה בטיפול באנשים קשישים , זה הרבה יותר קשה .
לכן מחפשים פיליפיניות , פולניות ומטפלות מכל מיני מקומות כדי להתגבר על הבעיה .
אבל גם זה לא פשוט , זה קשה מאוד .
ההצעה הזו , דרך אגב , חבר הכנסת יורם לס , שאתה הבאת , בעצם לא תעלה למעסיק , כי עובד שלא מנצל ימי חופשת המחלה שלו , בדרך כלל כשהוא עוזב את העבודה , אם הוא עובד טוב , תמיד עושים קומבינציה עם פדיון חופשה וכדומה .
אם המעסיק לא נותן את זה באמצעות החופשה , הוא נותן באמצעות פדיון חופשה .
אבל הופכים את זה באיזו קומבינציה לפדיון של חופשה .
תמיד מסתדרים איכשהו כדי להתגבר על זה .
אינני מאמין שזה יעלה למעסיק .
ועובד שיש לו הורים שהוא חייב לטפל בהם , הוא בורח מהעבודה בצורה אחרת ;
אם הוא אדם שבאמת אכפת לו מההורים שלו , הוא עושה זאת בצורה אחרת .
לכן , אני רוצה להגיד : החוק לא יפתור את הבעיה , אבל הוא יקל , וגם זה טוב .
לכן אני מברך על החוק .
הוא טעון עוד הרבה עבודה .
בסיום דברי , אני רוצה לשאול שאלה את חבר הכנסת יורם לס : כדי להגיש חוק של דאגה לאדם הזקן , צריך הרבה נשמה .
את הנשמה אני יודע איפה קנית , בבית הוריך .
קנית שם את הנשמה והדאגה .
הלוואי שמההורים שלך , מאביך שיחיה , הציוני , בוגר הגימנסיה , בוגר המחזור הראשון של הגימנסיה העברית בשבלי , היית לומד קצת יותר ציונות .
אני רואה שבעניינים חברתיים אתה מעלה הצעות יפות וטובות , וזה אף פעם לא בא מן האוויר , זה בא ממשהו .
בגימנסיה העברית בשבלי לימדו ציונות , התנחלות , יישוב ארץ-ישראל .
ואני מאחל לך שנוסף על הצד האנושי , של מה שקוראים באידיש מענטשליכקייט , שלמדת מהדורות שלך , שנמשכים מאותו מקום שאני באתי – ואני מעיד ששם לימדו מענטשליכקייט , אבל לימדו שם גם ציונות , אהבת ארץ-ישראל , יישוב ארץ-ישראל – תעשה חשבון איך למזג בך גם את הצד הזה .
תודה רבה .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אין להנהיג שבוע לימודים בן חמישה ימים בכלל , באופן עקרוני , כל עוד לא עבר כל המשק לחמישה ימי עבודה .
לחלופין , אם הממשלה הזאת , שבדרך כלל אינה מתחשבת בהמוני העם , יגבר כוחה יחד עם כל הקואליציה , הרי לחלופין – רק כאשר תיעשינה בבתי-הספר ביום שישי פעולות תרבות , או פעילות גופנית תחת פיקוח , שחובה יהיה על הילדים להשתתף בהן , או שיהיו פטורים מהן רק באישור הוריהם , על מנת למנוע שוטטות ילדים בלתי מבוקרת .
מספר שעות הלימוד השבועיות אצלנו נמוך בלאו הכי , ולכן אין לצמצמו .
לפני שרוצים לחלק את שעות הלימוד לימי הלימוד הנותרים , יש לעשות את כל הסידורים הנאותים לארוחות לילדים בבתי-הספר .
מובן שיש לתאם את הנושא הזה עם המורים , על מנת שלא ניתקל בשביתות נוספות של המורים .
במקומות העבודה המתוחכמים אצלנו , בדרך כלל כבר עובדים חמישה ימים בשבוע .
אבל , אם נשתמש במונחים סוציאליים , הרי העשירים עובדים חמישה ימים בשבוע .
שמתי לב שכל המדברים על חמישה ימי לימודים בשבוע הם אלה שמייצגים את העשירים .
הממשלה הזאת נוטה לחמישה ימי לימודים בשבוע .
מלכתחילה היא היתה מנותקת מהמוני העם והיא מתנתקת מהם יותר מיום ליום .
לעומתם , אלה שמתנגדים לכך הם אלה הדואגים להמוני העם .
שתי ההצעות שאנחנו דנים בהן , ואין זה פלא , מוצגות על-ידי חברת הכנסת לימור לבנת וחבר הכנסת מאיר שטרית .
חבל שחבר הכנסת מאיר שטרית איננו כרגע באולם , אבל אגיד לפרוטוקול מה שרציתי להגיד .
תייצג אותו ותגיד לו מה שאמרתי .
תודה לידידי חבר הכנסת דוד מגן .
יפה .
עם חברת הכנסת לימור לבנת יש לי זהות רעיונית מוחלטת בעניין המדיני , בעניין ארץ-ישראל .
יש לי זהות רעיונית בעניין ארץ-ישראל גם עם חבר הכנסת מאיר שטרית , אם כי לאחרונה יש בינינו חילוקי דעות מסוימים .
אך אני אציין את גישתו העקבית בענייני חברה , שבהם יש לי זהות מוחלטת אתו .
אגיד בקיצור , מאחר שהשעון צלצל , כי בעולם המודרני נדרשת השכלה רחבה כמעט בכל המקצועות .
ילדים משכונות מצוקה או ילדיהם של אנשים ללא השכלה תלויים אך ורק בבית-הספר לרכישת ידע .
נפוץ ביותר שהורים מבוססים שולחים את ילדיהם לחוגים עוד לפני שהתחילו הלימודים בבתי-הספר , וכדי למנוע פער גדול שקיים מההתחלה – יש לתת לימודי העשרה כבר לילדי הגנים .
בבתים מבוססים קונים משחקים דידקטיים .
נדמה לי שילד בבית מסודר מרגע שהוא מתחיל לעמוד על רגליו , הוא כבר משחק ב-GAME BOY . יש מחשבים , יש כלי נגינה וכדומה , והם מעשירים ומפתחים את הילד .
ילדים מבוססים נשלחים לחוגים שונים – נגינה , ריקוד , התעמלות וכו'. מי יודע כמה מוצרטים אנחנו מפסידים מפני שלבני עניים אין הזדמנות ללמוד נגינה .
כדי לתת הזדמנות שווה לכל הילדים חייבים לתת לימודי העשרה , וכמובן להתחיל בזה בערי הפיתוח .
אי-אפשר כלל לחשוב היום על חמישה ימי לימודים כל עוד לא הגענו לנתונים שעליהם דיברתי תחילה .
תודה רבה .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , ראשית אני רוצה להודות לחברתי , שהסכימה להחליף אותי .
אני רוצה להתייחס לשתי ההצעות .
אני רוצה להגיד בקשר לתקופת ההתמחות – אני חושב שאין מקום לקצר את תקופת ההתמחות .
ההבדל הוא שבאוניברסיטה לומדים תיאוריה , ובהתמחות אדם נפגש עם המקצוע באופן פרקטי .
יש אומנם עורכי-דין שמנצלים את המתמחה ואומרים לו להיות פקיד וכו' , אבל רוב עורכי-הדין נותנים למתמחה עבודה מעשית , וזה מקדם אותו לקראת המקצוע .
אנחנו צריכים להבין , שיש חשיבות לרמתו של העורך-דין .
אדם הולך לעורך-דין ולפעמים הוא מוסר לו את גורלו .
אם זה בשטח האזרחי , לפעמים עומדת בעיה של כבשת הרש ;
כל חסכונותיו , כל עולמו של האדם נתון בבעיה , ויש חשיבות גדולה ליכולתו של העורך-דין שמייצג אותו על מנת להשיג את הצדק .
אותו דבר גם לגבי התחום הפלילי .
לפעמים נתון גורלו של בן-אדם לחיים או למוות , הייתי אפילו אומר – לצאת זכאי או להיכנס למאסר עולם , והוא הולך ומעביר את עניינו לעורך-דין .
לפעמים הוא פונה לעורך-דין , שלוקח סכום קטן מאוד .
לאדם פשוט אין ברירה , אפשרויותיו הכספיות מועטות , והוא מוסר את גורלו בידי עורך-דין .
חשיבותו של העורך-דין , במידה מסוימת מקבילה בשטח זה לחשיבותו של רופא שבא אליו אדם חולה , ואנחנו חייבים לתת משקל רב ולדאוג שלעורכי-דין יהיה לא רק הידע התיאורטי , אלא גם הידע המעשי בעבודת היום-יום .
לעומת זאת , אם אינני תומך בהצעה הראשונה הרי אני תומך בהצעה השנייה , של חבר הכנסת סילבן שלום .
סילבן שלום הוא , כידוע , רואה-חשבון , אבל הוא גם לומד משפטים וקרוב מאוד לסיום , ובאופן טבעי הוא נפגש עם הרבה סטודנטים .
אני גם יודע כמה סטודנטים שהם על סף גמר הלימודים פונים אלי ומבקשים שאעזור להם למצוא מאמן , ואני ממש הופתעתי .
לא , זה מה שרציתי להגיד .
אני עושה מאמצים למצוא לו מאמן , וקשה מאוד .
אתה יודע שאני עורך-דין ותיק ומנוסה במקצוע , אני מכיר הרבה עורכי-דין , וקשה מאוד למצוא מקום .
בעבר היתה פרקטיקה שעורכי-דין , בשל מעמד מיוחד במקצוע , קיבלו היתר להעסיק שני מתמחים .
אני תומך בהצעתו של חבר הכנסת סילבן שלום , שההיתר הזה שניתן לעורכי-דין מיוחדים יהיה נחלת הכלל , כי לא ייתכן שאדם גמר ללמוד משפטים והוא רוצה להיות עורך-דין , אבל הוא לא יכול להיות עורך-דין כי הוא לא מצא מקום להתמחות .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>גונן שגב (צומת):</name><text>כבוד היושב-ראש , חברי הכנסת , חבר הכנסת עמיר פרץ , כאשר התחילו לדון בנושא של איל"ח – אזורי ייצור-ליצוא חופשיים – אני התנגדתי .
כאשר היו תוצאות של הוועדה של מר יורם גבאי , בירכתי אותו מעל דפי אחד העיתונים והוספתי על הברכה , שאני ממהר לברך אותו , מכיוון שאני יודע שהאוצר יכול לעשות מחר בדיוק ההיפך ממה שהחליטה ועדת המומחים .
פה בעצם טמונה הבעיה הראשונה .
בואו נחשוב למה האוצר לא התייחס למסקנות של ועדה כל כך מכובדת , ועדה שהשתתפו בה מיטב המומחים , מיטב הכלכלנים בארץ , שלא יכול להיות שום חשד שיש להם איזה קשר עם האזור הזה .
היה לי ברור שאותם שתדלנים מהתפוצות , אותם אנשים שמאוד מאוד רוצים להשקיע פה ועד עכשיו לא השקיעו , אותה קבוצה שרוצה להשקיע ולא השקיעה עד עכשיו בדרך המקובלת , תשפיע בצורה של לובי שבא ומשפיע , וזה דבר ידוע ומוכר אצלנו בכנסת .
בעצם למה לא , ואולי עקב השינויים ביחסים עם שכנינו , זה אפילו מחזק את ה " אנטי " שלי לאזורי ייצור-ליצוא חופשיים .
טוענים כולם , לרבות האוצר , שבעידן החדש , בגלל שינוי במצב פה , תהיינה הרבה יותר השקעות – וכבר היום פונים משקיעים – ואז יבואו משקיעים חדשים שירצו להשקיע ויגידו : יש פה אזור ייצור לסחר חופשי , תנאים מועדפים , אני רוצה עוד אחד ועוד אחד ועוד אחד .
האם תגיד להם : לא , לכם לא ?
זה עוד טיעון קטן למה לא , בוודאי לא בזמן הזה , אולי מוטב לחכות קצת .
אני מעריך את המטרה שלך .
אני יודע שעשית את זה מתוך חרדה לתעסוקה ולהשקעות פה בארץ , בלי שום משוא פנים .
אבל אם היום אנחנו יכולים להגיע להשקעות , בגלל שינוי המצב , בלי ניסיון כזה , וזה ניסיון – נעשה ניסוי הפוך .
אחד הכלכלנים מאוניברסיטת חיפה , שאני יותר אוהב לקרוא את מאמריו , סטיבן פלאוט , כותב : בוא נעשה ניסוי הפוך .
בוא נעשה את כל המדינה לאזור ייצור לסחר חופשי ואת הביורוקרטיה העקומה שלנו , סליחה על הביטוי , נעשה כשמורת אינדיאנים .
זה יהיה מוצלח .
את זה אני מקבל .
שיטה כזאת , אני מוכן לחתום עליה בשתי ידיים , אני אצביע בעדה בשתי ידיים בכנסת ולא רק ביד אחת .
אתה מבין את הרעיון שמאחורי העניין .
חזון אחרית הימים .
רק בגלל זה היה כדאי להעלות את החוק הזה .
כל אחד פה בבית שווה .
כשמדברים על נושאים חברתיים וכלכליים אין פה שום
יכול להיות .
לכן , חבר הכנסת פרץ , אני אומר שוב , אני חושב שעכשיו הזמן לחכות עם הנושא הזה , לראות כיצד ייפול דבר , איך אנחנו עומדים בזמנים הקרובים בנושא ההשקעות , ולאחר מכן נדון שוב בנושא .
תודה .
גברתי היושבת-ראש , אפשר לשאול שאלה ?
מה אם מדובר בשני ההורים , 3.5 ימים לאב ו - 3.5 ימים לאם ?
אני מדבר ברצינות .
הכוונה לשבעה ימים להורה .
כבוד היושב-ראש , חברי הכנסת , חבר הכנסת יורם לס , אין ספק שיש פה יוזמה ברוכה , אבל כמו שאמר סילבן שלום , שטען לעבודה רבה , אני רוצה לעמוד על נקודות מספר , כדי שהחוק יגיע לקריאה הבאה בצורה יותר הגיונית .
אם אני מסתכל על ממוצע של גיל 70 , יכול להיות לכל אחד מקסימום 1.5 או 1.7 הורים , לפי תוחלת החיים .
אם אני מסתכל על הורה בן גילי שיש לו ילדים , הממוצע הוא 2.7 עד 3 לידות למשפחה בכל האוכלוסייה .
אם אתה מדבר על כך שמדובר על חמישה ימים להורה של ילדים ושישה ימים לבן של הורה מבוגר , כשהמחלות של הילדים הן אומנם לא קשות אך ממושכות , בעיקר בימי החורף , וברור שלגבי מבוגרים לא מדובר על מי שלוקח תרופות או על חולה כרוני אלא על מי שבאמת מרותק למיטה בתקופה מסוימת או בתקופה יותר ארוכה , בעצם מספר הימים שאתה נותן הוא ללא פרופורציה למספר הימים שניתן כבר היום בחוק לילדים , ועל כך צריך לחשוב .
אם נלך לפי החוק הזה , ולאותו הורה יש יותר מילד אחד , יש בממוצע שלושה ילדים , דהיינו נתת לאותו הורה , עבור מחלה של הורה אחד , 21 יום , בעוד שעבור שלושה ילדים חולים אתה נותן חמישה ימים , זאת אומרת יום וחצי לילד חולה , ופה יש פער עצום מבחינת הימים .
לכן , צריך לשבת ולחשוב היטב : לקחת את מספר ימי המחלה באופן כללי של מבוגרים , של ילדים , הממוצעים שאמרתי – כמה ילדים בממוצע במשפחה , כמה הורים בממוצע בני 70 לבן-אדם עובד – ואז לפי דעתי תגיע למסקנה , בחישוב גס , שלהורה מגיע משהו סביב יום וחצי או שני ימים לכל ילד שלו עבור מחלה .
מעבר לכך , כל הסייגים שכבר ציינו פה חבר הכנסת שלום ואלה שדיברו לפניו , לגבי השאלה מי מאשר את המחלה , שעל אותם ימים לא יקבלו שישה ילדים חופשת מחלה וכו' וכו' .
בבקשה .
זה לא מחפה .
אתה טועה , אתה עוד מחזק את דעתי .
אני מדבר פר-שנה .
הנושא הוא פר-שנה , שאול .
אם אתה רוצה ללכת על-פי הפרופורציה הזאת , זה יהיה חצי שנה בשביל הורה חולה , אבל לא זה הכיוון ;
מילא , יום וחצי , אבל צריכה להיות איזו פרופורציה הגיונית , יחס הגיוני .
יש בעייתיות גדולה , כאשר אתה מדבר על הורים , בדיוק לאיזו מחלה אתה מתכוון .
עוד מעט זה יהיה כמו סל בריאות .
לאיזו מחלה הכוונה ?
האם אדם שמתקשה בהליכה , הבן שלו יביא אישור מחלה ?
האם רק הורה שמרותק למיטה ?
מה היא ההגדרה בדיוק ?
יש הורה שלא מרותק למיטה , אבל הוא לא מתפקד מסיבה כלשהי – עיוורון , פרקינסון .
לא חסרים דברים .
צריך לעבוד הרבה יותר לעומק על החוק הזה .
זו יוזמה ברוכה , אני מברך עליה מאוד , אף שהיא עולה למשק , כמו שגם אתה ציינת , אבל חייבים להיכנס יותר לעומק הנושא הזה .
הגשתי שאילתא לשר החינוך בנושא זה .
כבוד היושב-ראש , חברי הכנסת , אין ספק שיש כאן , לי לפחות , לבטים קשים לגבי החוק .
ודאי שהייתי רוצה לראות את ילדינו לומדים מיום א' עד יום ו' , כולל , עם חוגי העשרה בתוך בתי-הספר , ביום לימודים ארוך , עם מפעלי הזנה .
אבל בואו נהיה הגיוניים .
הרי בסך הכול אנחנו גם נתונים במגבלות תקציביות קשות מאוד , ואני מאמין לשר החינוך , ואין לי סיבה שלא להאמין , שטוען שהעלות של תוכנית כזאת היא כ - 3 מיליארדי שקל .
אני לא בטוח שיש בדיוק מהיכן לקחת תקציבים כאלה היום .
אני לא חושב שיש אח ורע בעולם למדינה שלומדים בה גם שישה ימים וגם יום לימודים ארוך .
אילו באתם ואמרתם : המשק עובר כולו לחמישה ימים , כמו שמוסיפים בכל מקום עבודה את השעות החסרות בגלל ביטול יום העבודה השישי , כך אנחנו עושים בבתי-הספר , פלוס תוספת של חצי שעה , שעה או שעתיים שבועיות , אז נגיע למספר שעות הגיוני , זה דבר אחד .
עכשיו אני רוצה להגיד יותר מזה .
צריך לזכור גם , שככל שלנו כהורים קרייריסטים נוח שהילדים יהיו במסגרת מ - 08:00 עד 16:00 , אני לא בטוח שזה אפקטיבי .
אני לא בטוח שלבן שלי בכיתה א' מגיע העונש הזה לשבת מ - 08:00 עד 16:00 בבית-הספר .
כבוד הרב בא-גד , אני לא משחק במוצלחים או לא מוצלחים .
אני מכיר את הבן שלי .
אני חושב שחלק גדול מהמוצלחות של הבן שלי היא בכך שהוא גם יכול לרוץ בכפר חופשי ומאושר .
גם זה חלק חשוב מאוד להתפתחות הנפש של הילד , ולא רק להיות בתוך הספרים כל היום .
כך אני חושב .
תאמין לי שאני לא בור ועם הארץ , כידוע לך , ולא הפסקתי ללמוד יום אחד בחיי .
בוא נסתכל על שעות החורף .
בשעות החורף משעת האור ועד שעת החושך אתה רוצה שהילד יהיה בבית-הספר .
הוא בעצם לא יוכל להרים את ראשו .
אני חושב שזו התפתחות לא טובה , שזה מצב לא טוב לילד ומצב לא בריא לילד .
אני חושב כך בפירוש .
אי לכך , אני חושב שצריך להכניס את הדברים לפרופורציה .
חינוך הוא דבר חשוב .
צריך להיות יום לימודים ארוך יותר ממה שיש היום , עם תוספת , כי מערכת החינוך שלנו לוקה בחסר , חסרות בה שעות .
אבל ההקצנה בחוק הזה אינה לטעמי .
תודה .
כבוד היושב-ראש , חברי הכנסת , מפאת כבודו של שר החינוך אני אקצר מאוד בדברי .
עלו פה שני חוקים , שאני חושב שמאוד מאוד חשוב היה שיגיעו אל שולחן הכנסת , ואולי כבר לפני שנים .
כאשר אנחנו מדברים על התמחות , השאלה היא מה מפיקים מהתמחות .
אני חושב שלאחר תקופת לימודים ארוכה , חשוב מאוד שתהיה התמחות בכמה מקצועות .
אבל , כדאי לזכור – וזה לפחות מסיפורי חברי הסטודנטים שעברו תקופת התמחות – לצערנו , חלק גדול מהמתמחים משמשים פקידים מהדרגה היותר נמוכה במשרדי עורכי-הדין , ולא תמיד מפיקים יותר מדי מההתמחות .
היה עדיף אולי שתקופת ההתמחות תהיה אפילו קצרה ממה שמוצע כאן בחוק , אבל שתהיה איזו מערכת פיקוח , כדי שמתמחה באמת יפיק את המקסימום מהתמחות במשרד עורכי-הדין .
תודה .
לא .
אני לא בטוח שיש תור גדול להרשמה .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הצעת חוק ערי ואזורי פיתוח ( תיקון מס' 2 ) היא יותר שאלה מאשר הצעה .
אני אצביע בעד הצעת החוק הזו , אין בה דברים שנראים לי בעייתיים באופן מיוחד , לא בתיקון ולא בחוק המקורי .
השאלה היא , האם לא עדיף לקבוע , כמו שנקבע בלובי הגליל , שם החוק הרבה יותר מפורט ומחייב יותר פעילות מהירה , עם פורומים ציבוריים – אולי מוטב היה ללכת באותה סיסטמה בכל אזורי הפיתוח בארץ .
זו דעתי , ולכן אני חושב שבאופן עקרוני הייתי זונח את כל הצעת הזאת בכללותה והולך בכיוון ההוא .
אני חושב שזה יוכיח את עצמו טוב יותר מבחינת הפעילות בשטח .
כן .
כדרך אלטרנטיבית הייתי הולך בכיוון ההוא .
תודה .
לא .</text></doc><doc><name>היו"ר א' סלמוביץ:</name><text>תודה רבה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
אני מזמינה את חבר הכנסת שאול יהלום ;
אחריו – חבר הכנסת דן תיכון , אחריו – חבר הכנסת רפאל אלול , ואחריו – חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה רבה לחבר הכנסת יהלום .
אני מזמינה את חבר הכנסת דן תיכון , ואחריו – חבר הכנסת רפאל אלול .
תודה רבה לחבר הכנסת תיכון .
אני מזמינה את חבר הכנסת רפאל אלול .
אחריו – חבר הכנסת טלב אלסאנע .
כבר אחרי הזמן .
תודה רבה לחבר הכנסת אלול .
אני מזמינה את חבר הכנסת טלב אלסאנע ;
אחריו – חבר הכנסת דוד מגן , ואחריו – אחרון הדוברים , חבר הכנסת אלי דיין .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
אני מזמינה את חבר הכנסת דוד מגן , ואחריו – אחרון הדוברים , חבר הכנסת אלי דיין .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , זה מפריע .
תודה רבה לחבר הכנסת דוד מגן .
אני מזמינה את חבר הכנסת אלי דיין – איננו .
אני מזמינה את חבר הכנסת עמיר פרץ להשיב למתדיינים .
תודה רבה לחבר הכנסת עמיר פרץ .
אנחנו עוברים כעת להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק אזורי ייצור-ליצוא חופשיים , התשנ"ד – 1993 .
נא להצביע בעד או נגד .
אני קובעת שהצעת חוק אזורי ייצור-ליצוא חופשיים , התשנ"ד – 1993 , עברה בקריאה ראשונה , והיא מוחזרת לוועדת הכלכלה להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא שעל סדר-היום : הצעת חוק דמי מחלה ( היעדרות בשל מחלת הורה ) , התשנ"ג – 1993 , בקריאה ראשונה , של חבר הכנסת יורם לס .
יציג את החוק חבר הכנסת לס .
תודה רבה לחבר הכנסת לס .
בבקשה , חבר הכנסת יהלום .
קצר .
תודה רבה לחבר הכנסת לס .
כן , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת יורם לס .
אנו עוברים לדיון על הצעת החוק .
אני מזמינה את ראשון הדוברים – חבר הכנסת דב שילנסקי , אחריו – חבר הכנסת מיכאל איתן , ואחריו – חבר הכנסת חגי מירום .
רשימת הנואמים סגורה .
לכל נואם שלוש דקות .
מי שלא יהיה נוכח במליאה כאשר ייקרא שמו , לא יוכל לנאום .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת שילנסקי .
אני מזמינה את חבר הכנסת מיכאל איתן – איננו נוכח .
חבר הכנסת חגי מירום – אינו נוכח .
חבר הכנסת עובדיה עלי – אינו נוכח .
חבר הכנסת גדליה גל – אינו נוכח .
חבר הכנסת יוסף בא-גד – אינו נוכח .
חברת הכנסת ענת מאור – אינה נוכחת .
חבר הכנסת שאול יהלום , תמיד ישנו .
זה יפה מאוד שהוא נוכח תמיד .
על-פי התקנון .
תודה רבה לחברת הכנסת לבנת .
אנחנו עוברים כעת לדיון בהצעות החוק , דיון משולב בשתי ההצעות .
אני מזמינה את ראשון הדוברים – חבר הכנסת דב שילנסקי ;
אחריו – חברת הכנסת ענת מאור .
אני מודיעה שרשימת הדוברים סגורה .
לכל נואם שלוש דקות .
אחרי חברת הכנסת ענת מאור – חבר הכנסת מאיר שטרית .
סליחה .
אחרי חברת הכנסת ענת מאור – חברת הכנסת נעמי חזן .
תודה רבה לחבר הכנסת דב שילנסקי .
אני מזמינה את חברת הכנסת ענת מאור – איננה .
אני מזמינה את חברת הכנסת נעמי חזן , בבקשה .
אחריה – חבר הכנסת וליד חאג' יחיא , אחריו – חבר הכנסת יוסף בא-גד , ואחריו – חבר הכנסת חיים אורון .
תודה רבה לחבר הכנסת פורז .
אני מזמינה כעת את חבר הכנסת סילבן שלום להציג את הצעת חוק לשכת עורכי-הדין ( תיקון מס' 21 ) ( מאמנים ומתמחים ) , התשנ"ג – 1993 .
בבקשה .
עושים פה דיון משולב .
זה מה שהוחלט .
הדיון בלבד הוא משולב .
אפשר להתייחס , רק לא יעלו פה פעמיים .
סליחה , חבר הכנסת סילבן שלום , אני רוצה להבהיר , שכל דובר שעולה יוכל להתייחס בנפרד לכל הצעה .
תודה רבה לחבר הכנסת מגן .
אני מזמינה את חבר הכנסת דב שילנסקי .
אחריו – חבר הכנסת יעקב שפי , ואחריו – חבר הכנסת אלכס גולדפרב .
תודה רבה לחבר הכנסת שילנסקי .
אני מזמינה את חבר הכנסת יעקב שפי – איננו באולם .
אני מזמינה את חבר הכנסת אלכס גולדפרב , אחריו – חבר הכנסת מאיר שטרית , אחריו – חבר הכנסת אליעזר זנדברג , ואחריו – חבר הכנסת דן תיכון .</text></doc><doc><name>שאול יהלום (מפד"ל):</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי כנסת נכבדים , חבר הכנסת פרץ המציע , אני מתנגד לחוק .
קודם כול , לצערי הרב , שמעתי כאן הצהרה בקריאת ביניים מנציג בכיר של הקואליציה , יושב-ראש ועדת העבודה והרווחה , המועמד מטעם מפלגת העבודה , או מטעם חלק ממנה
אני אומר : חלק ממנה .
למזכ"ל ההסתדרות הכללית , שאומר שהחוק הזה בא משום המצוקה הקשה , האבטלה של 130,000 עובדים , ועוד קורא חבר הכנסת עמיר פרץ מרחוק בקריאת ביניים : אם לא תקבלו את החוק , המצב ילך ויחמיר , ילך מדחי אל דחי .
הרי האופוזיציה טוענת כל הזמן , שבממשלה הזאת
נכון , חבר הכנסת שילנסקי .
באמת , פלא פלאים , האופוזיציה טוענת כל הזמן שהממשלה הזאת אינה עושה די ואינה עושה מספיק ורוויה בססמאות ואינה מחסלת את האבטלה , והמצב ילך ויחמיר , והקואליציה בדרך כלל בחצי פה מכחישה ואומרת חצאי דברים .
והנה , יושב-ראש ועדת העבודה והרווחה של הכנסת שלנו אומר את הדברים בצורה מפורשת .
אוי לה לאותה קואליציה , מצד אחד .
מצד שני , אני באמת אומר , אפילו באופן אישי , לחבר הכנסת עמיר פרץ , חלק מאיכות החיים של כל אזרח במדינת ישראל , ויהא זה אזרח פשוט כעובד , יהא זה מעביד , יהא זה תעשיין ויהא זה סוחר פשוט , כל האנשים האלה בכל שטח שהוא , חלק מהערכיות שלהם לחיות במדינה זה לדעת שהחוק שוויוני בכל מקום ומקום , לכל אדם ואדם , לכל אזור ואזור .
החיים שלנו מלאים בתחלואים .
יש לנו תחלואים ביורוקרטיים , יש לנו תחלואים בענף החינוך , יש תחלואים בבריאות , וכל דבר אפשר לפתור בדרך הקלה , על-ידי יצירת איים מבודדים , ובאיים האלה לא יחולו חלק מהחוקים , ונגיד : אנחנו את נפשנו הצלנו .
אם מחר נגיע למסקנה שמערכת הבריאות , שאתה עוסק בה עכשיו במסגרת חוק ביטוח בריאות ממלכתי , יש בה בעיות , שהיא לא מושכת את הרופאים הטובים ביותר בעולם , או רופאים טובים יורדים מהמדינה – במקום לשפר את כל מערכת הבריאות , נבנה לנו באיזה מקום בית-חולים כזה שבו לא יחולו אותן תקנות ואותם חוקים שחלים על בתי-החולים האחרים במדינה , ונגיד : הצלנו את העניין , יבואו לכאן עשרים רופאים .
מה עם השאר ?
מה עם כל בתי-החולים ?
נו , נזניח אותם .
חוק כזה מביא לכך שהמוטיבציה לשפר את מצב הביורוקרטיה , את מערכת המיסוי , לעודד את היצוא בכל המדינה , תלך ותקטן .
משום שכולם ירגישו – את נפשנו הצלנו .
זאת ועוד , הרי אתה אמרת כאן גם בקריאת ביניים , וודאי הצגת את זה , שאין קשר בין מה שנקרא לצורך זה החוק הממשלתי , שמרחיב יותר גם לגבי חוקי עבודה , לבין החוק שלך .
אבל צידוק ערכי בחוק שלך יש לחוק הממשלתי .
אם פורצים את העניין ואומרים : נקים אזורי סחר , נניח לחוקי העבודה , אז אולי יבואו לכאן קבוצות ויראו לנו שהן מסוגלות להביא לכאן כל כך הרבה מפעלים , גם בלי חוקי העבודה של ישראל .
זאת אומרת , ברגע שחוק אינו שווה לכלל האוכלוסייה , זה גם הורס את איכות החיים , את הרצון לחיות פה , ליצור פה , להישאר פה , להילחם על הארץ הזאת , ופותח פתח לחוקים נוספים , שגם אתה מתנגד להם .
תודה רבה .
אפשר לשאול שאלה ?
הנושא שפתחת בו , של היעדרות בשל מחלת ילד , מופיע באיזה מקום בחוק או רק בהסכמי עבודה מסוימים ?
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אולי בצורה צנועה יותר מאשר חבר הכנסת שילנסקי , אבל באותה גישה , אני רוצה קודם כול לברך את חבר הכנסת לס על הצעת החוק שלו , ובדברי פתיחה אלה אני אומר שאני מצטרף ותומך בהצעת החוק .
אני רוצה להעיר שתיים-שלוש הערות .
קודם כול זה כן יעלה למעביד , אין כל ספק .
חופשות המחלה , הנלקחות כאשר העובד בשיא יכולתו , מקטינות את התל"ג , ומשק מתוקן שואף עד כמה שאפשר שהיעדרויות מטעמי מחלה יצומצמו עד למינימום .
מה שנעשה בסוף , האם העובד שיוצא לפנסיה רגילה מקבל – בדרך כלל הוא לא מקבל – לפעמים בפנסיה מוקדמת , או בפיצויי פיטורין גם גומרים הסדר בעניין הזה , זה בדרך כלל סידור כספי ;
המדינה מרוויחה בדרך כלל מכל מענק את מס ההכנסה , שהוא גבוה במקרים כאלה כאשר המענק גבוה .
אני חושב שראויים הורי כל אדם ואדם במדינת ישראל ובעולם כולו לכך שגם החוק יעלה משהו למעביד , זה לא אסון גדול .
לכן , אפשר להגיד זאת בפה מלא , גם אם תהיה לו עלות מסוימת .
הדבר השני , צריך להבין את התפתחות זכות החופשה בשל מחלת בן משפחה .
אתה הזכרת את הנושא של המורים והמורות – מה היה כאן .
הרי למעשה כאשר בן משפחה חולה וצריך לטפל בו – הבן או האבא יטפלו בו .
אבל איך הם יטפלו בו ?
כאשר הם ייקחו חופש על חשבון החופשה השנתית .
זו דרך המלך .
לאדם מגיעים למעלה מ - 20 ימי חופשה , מגיע מצב שהוא צריך לטפל בבנו או בהוריו – על חשבון חופשתו הוא ייקח חמישה-שישה ימי חופשה ויטפל בהם , ובאותה שנה הוא יצא לחופשה מצומצמת יותר .
זאת תהיה גם תרומתו .
ואז התברר בעיקר בקרב המורים והמורות , שיש בעיה כי הרי המורים במשך שנת הלימודים לא יכולים לצאת לחופשה , ואז באה התביעה לזכות טבעית וסוציאלית ואמרו : במקום שהמורה תיעדר בכל מיני פטנטים של הצהרות ודברים שאין בהם אמת , אם יש לה צורך לטפל בבנה או בבתה החולים , ניתנת לה האפשרות , כי אין לה אפשרות לקבל חופשה על חשבון חופשתה השנתית .
לכן זה התחיל בהסכם העבודה של המורים .
אבל אין כל ספק שראויים גם הילדים מצד אחד , שיהיו בריאים , וגם ההורים מצד אחר , שיהיו בריאים – אבל אם באמת מגיע המצב לכך שהורים נופלים למצב של תלות בבנם , ויש תקופות מעבר כאלה , כפי שציין המציע , בין בית-חולים לבין בית סיעוד או לבין מחלקה סיעודית , שיש צורך בטיפול יומיומי , אין ראוי ונכון מכך שתהיה לאותו עובד אפשרות – על חשבון ימי מחלתו – לצאת לחופשה .
לכן אני מצטרף לתומכים בחוק .
למה לא ?
השאלה הראשונה שלך היא נכונה .
אבל
לא קראת את הצעת החוק .
מדובר על כך שהאב לא יכול ללכת .
מדובר על כך שהוא תלוי לחלוטין בעזרת הזולת לביצוע פעולות יום-יום .
איך הוא ילך לקופת-חולים ?
אפשר לשאול אותך שאלה ?
לא זה החשבון פה , אבל אם אתה הולך על פרופורציות – לילד זה מגיל אפס עד גיל 14 , וזה 14 שנה ;
להורה זה מגיל 70 , ולפי הממוצע זה עד גיל 75 ;
זה שליש .
זה שליש שמחפה על
דובר משרד החינוך ?
הרי השר אמר היום שזה לא כך .
איזה קטטות ?
מי מתקוטט ?
איזה השמצות ?
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אני תומך בשני החוקים וחושב שיש מקום לשני החוקים .
מצד אחד , יש להאריך את יום הלימודים , ומצד שני , אין לוותר על יום שישי .
בסך הכול כנסת ישראל – ויושבים כאן הרבה חברי כנסת חדשים , ובתוכם גם אני , אולי רובנו כרגע באולם – בקדנציה הקודמת כך חשבה , כך סברה .
היא קיבלה חוק של יום לימודים ארוך .
באותה תקופה היא לא ביטלה את יום שישי .
הנושא של ביטול יום שישי התחדש עם כניסת הממשלה הזאת לכהונתה .
באותה ממשלה , שכיהן בה כשר החינוך השר המר , הוא עשה את כל המאמצים וביטל את התוכניות של קיצור שבוע הלימודים לחמישה ימים
וגם קיבלו את הצעת החוק ליום לימודים ארוך .
זאת אומרת שכך חשבה הכנסת הקודמת .
אלא מאי ?
בחוקי ההסדרים שהתקבלו דוחים זאת בשנים אחדות ועושים זאת בשלבים .
אבל עקרונית , החוק של מאיר שטרית אינו חידוש .
חוק כזה קיים למעשה , אלא שאם החוק הזה יתקבל , הוא כאילו סותר את חוק ההסדרים , שקבע ביצוע בשלבים .
אעבור להערה נוספת , פרוצדורלית .
אני רואה שהשר מתאמץ כאן להשגת רוב .
כך אני רואה .
זה מתקזז וזה מתקזז .
אני אומר שלגבי החוק של חבר הכנסת מאיר שטרית אינני נוקט עמדה .
לגבי החוק של חברת הכנסת לימור לבנת – אינני חושב שהשר צריך דווקא להתאמץ , משום שחוק כזה בדיוק עבר בקריאה ראשונה .
כבר עבר בקריאה ראשונה חוק של כל חברי סיעת המפד"ל , עוד לפני הפגרה .
זאת אומרת שבסך הכול המאבק שיהיה בוועדת החינוך ולאחר מכן במליאה יהיה בדיוק על אותו חוק .
המאבק הזה יהיה לגבי שני החוקים .
בערך , אנחנו שמחים על כך , שבוועדה הכול לגופו של עניין .
עכשיו אני רוצה להעיר שתי הערות לעצם העניין .
הערה ראשונה – כאשר שר החינוך , משרד החינוך , רצה ליישם השנה באופן מוגבל וחלקי את הרעיון של חמישה ימי לימוד בשבוע , הוא הציב תנאי חשוב מאוד , שהחוק ייושם רק במקומות שבהם ראש העיר , או ראש המועצה , ממשיך בהתמודדות בבחירות , כיוון שלא רצוי ליצור מצב שבו ראש עיר יטיל דבר כזה על הבא אחריו והוא עוזב את המערכת .
לדוגמה , בתל-אביב לא ניסו כלל .
והנה , ראה זה פלא .
מרכז השלטון המקומי פנה למשרד החינוך ואמר : אני מבקש בכל המקומות האלה שהוחלט עליהם – ולא מדובר על מקומות שאין בהם בחירות מוניציפליות , כמו אריאל , אלא על מקומות שיש בהם בחירות מוניציפליות – לדחות את יישום הניסוי המוגבל הזה עד לאחר הבחירות המוניציפליות .
אם זה כל כך טוב , מה קרה ?
לא שמעתי שראש עיר כלשהו ביקש לדחות סלילת כביש , ביקש לדחות הקמת מתנ"ס , אלא שראשי הערים הגיעו למסקנה , שהם יפסידו בבחירות אם יישמו את זה .
מה לך דבר יותר ברור לנפסדות הרעיון מאשר לדעת , שההורים לא רוצים את זה וכך מתנהגים ראשי הערים , ראשי היישובים .
והערה אחרונה לחברת הכנסת חזן .
אני מתייחס לדברייך , להערה הראשונה שהערת , ואני טוען שההיפך הוא הנכון .
החוק שאת מתנגדת לו , האופן שאת רוצה לראות אותו , הוא האנטי-פמיניסטי , ולא ההיפך .
נכון שאת דוברת אולי לסוג מסוים של נשים , נשים ברמה מאוד מאוד גבוהה , שיכולות להתנות את עבודתן בחמישה ימים .
אבל במצב שבו 50 % מהמשק עובד ביום שישי – במקומות שנשים לא יכולות לבחור את מקום עבודתן , תארי לך אשה שעובדת בבנק , אשה שעובדת בכל מקום אחר
אני מדבר על מי שלא עובדת במערכת החינוך ;
עובדת בנק , עובדת קופת-חולים , עובדת במקומות כאלה .
נכון , בסופרמרקט .
ועכשיו לפתע ביום שישי הילדים בבית .
ואת יודעת את האמת , לצערי הרב , שלא הבעל יטפל , אלא המסקנה באותה משפחה תהיה , שהאשה מתפטרת ממקום עבודתה ומטפלת בילדים ביום שישי , או שיסתובבו ברחובות , וזאת מסקנה רעה .
לכן , החוק הזה פוגע בנשים במפורש .
חמישה ימי לימודים – זה חוק שברור שיפגע בנשים יותר מאשר בגברים .
לכן , אם רוממות הפמיניזם בפיך , את צריכה בדיוק לתמוך בשישה ימי לימוד .
אז למה בכלל צריך שנה ?
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני חושב שעם כל הכבוד להתנגדות זו או אחרת של לשכת עורכי-הדין , תפקיד חברי הכנסת הוא לפתור את בעיית הסטודנטים בכלל , והסטודנטים למשפטים כחלק מאוכלוסיית הסטודנטים בפרט .
ואם מתברר לנו , ולית מאן דפליג שזאת הבעיה , שיש בעיה לסטודנטים למשפטים למצוא מקומות התמחות סבירים , אנחנו חייבים לפתור את הבעיה .
אינני מבין מדוע יש כאלה שמתנגדים בכלל לפתרון העניין .
יתר על כן , שמענו פה מפי סגן יושב-ראש הכנסת , שמכהן עכשיו כיושב-ראש הישיבה , שבמצב הנוכחי יש לו קשיים , עם כל הקשרים הטובים שיש לו , הן כעורך-דין והן כאיש פוליטי רב-ניסיון , והן אפילו כחבר בעבר של הוועדה למינוי שופטים , ואף-על-פי-כן הוא מתקשה למצוא מקומות התמחות .
קל וחומר בחור שלא מכיר את דב שילנסקי , שבא לחפש לו מאמן , ודאי שהקושי שלו הוא פי כמה וכמה .
ואם תוסיף על כך את העובדה , שבתוך שנה-שנתיים יוצף השוק במספר גדול פי-כמה של בוגרים , הן של הפקולטות למשפטים והן של בתי-הספר למשפטים שנפתחו , כמו " רמות " , המדרשה למינהל ובאוניברסיטת בר-אילן , הרי זו תהיה ממש קטסטרופה לסטודנט שבחר במקצוע המשפטים ורוצה להתקדם הלאה במקצועו .
לכן , שני החוקים חיוביים .
מצד אחד , הכפלת מספר המתמחים אצל עורכי-הדין , כהצעת חבר הכנסת סילבן שלום ;
אם כי זה פותר רק חלק מהבעיה .
כי לא כל עורך-דין צריך שני מתמחים , ולא מעוניין ואין לו תקציב להחזיק את המתמחה השני .
לכן , זה פותר רק חלק מסוים של הבעיה .
מצד שני , יש צורך בהצעת החוק של חבר הכנסת פורז , המקצרת את תקופת ההתמחות .
לדידי , אינני מבין כל כך את החיוניות של תקופת התמחות .
ייתכן מאוד שבכלל אפשר לבטל לגמרי את תקופת ההתמחות .
אבל אם אנחנו עוסקים במצב שעדיין לא בשל לביטול כללי , אני חושב ששני החוקים – הכפלת מספר המתמחים מצד אחד , אחרי חמש שנים של ותק ;
ומצד שני הקיצור , לא קיצור מלא , קיצור בשליש , משנה וחצי לשנה – הם חיוניים כדי לפחות להכין מינימום של תנאים לסטודנטים , הן אלה שמסיימים עכשיו והן המספר הגדול של מסיימים שיהיה בתוך שנה-שנתיים .
תודה רבה .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , חבר הכנסת דוד מגן , אני בהחלט מבין את ההתייחסות שלך – והזכיר זאת חבר הכנסת איתן – כשר הכלכלה והתכנון לשעבר , המשתדל עכשיו , בתפקידך כחבר הכנסת , לעגן עד כמה שאפשר בנושאים יותר רציניים את המשרד שהיית שר בו .
קודם כול , אני מאחל לך , שאם ירצה השם , כאשר הליכוד ירכיב את הממשלה הבאה , תהיה שר האוצר ולא תהיה שר הכלכלה והתכנון .
קודם כול האיחול .
אני מקווה כך .
הדבר השני נוגע להצעת החוק .
אני לא מבין למה משרד הכלכלה והתכנון שייך לעיירות פיתוח יותר מאשר משרד האוצר .
אם היה לנו משרד לעיירות פיתוח – הייתי מבין שבנושא עיירות הפיתוח , שר לעיירות הפיתוח צריך להיות יושב-ראש הוועדה .
אבל משרד הכלכלה והתכנון עוסק מטבעו בדברים הקשורים לכלל המשק , לכלל כלכלתו , לכלל תכנונו .
מדוע עניינו דווקא בעיירות פיתוח , יותר מאשר שר האוצר ?
אני מוכרח לומר , שדווקא כאן אני מקבל יותר את עמדתה של חברת הכנסת מאור .
אם כבר צריכים להכריע בין שני השרים , וכולנו רוצים בטובתה של עיירת הפיתוח ובטובתן של עיירות הפיתוח , בוא ניתן להן את מירב היוקרה , בוא ניתן להן את שר האוצר , שהוא יותר בכיר , מטבע הדברים , משר הכלכלה והתכנון .
הדבר האחרון שלא נראה לי בחוק – הרי אנחנו נכנסים עכשיו לעידן חדש , עידן הבחירה הישירה של ראש הממשלה .
בקדנציה הבאה יהיה מספר מוגבל של שרים , על-פי החוק , שראש הממשלה יכול למנות .
אתה קובע היום בחוק , שחייב להיות שר הכלכלה והתכנון , דבר שלכאורה יכול לפגוע במספר השרים המוגבל בחוק , כי מטבע הדברים כאשר המספר נקבע כמספר מצומצם , הרי לכאורה ייתכן שראש הממשלה יצטרך לבטל את משרד הכלכלה והתכנון ולצרף אותו למשרד האוצר , שכבר איחלתי מי יעמוד בראשו .
לכן , מכל הסיבות האלה , לי לא נראה לתמוך בחוק .
תודה .</text></doc><doc><name>יורם לס (העבודה):</name><text>הוא עוד לא מועמד .
הוא צריך להילחם על זה .
הבעיה היא מי תהום .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אני מתכבד להביא בפני מליאת הכנסת בקריאה ראשונה הצעת חוק דמי מחלה ( היעדרות בשל מחלת הורה). החוק שאני מביא בפני מליאת הכנסת עונה על הצרכים המשתנים של החברה המודרנית , והוא אומר שבחברה המודרנית של היום אנשים לא רק מוצאים את עצמם מטפלים במחלת הילד שלהם , אלא יותר ויותר אנשים במדינת ישראל ובכל העולם המפותח מוצאים את עצמם מטפלים , ומטפלים מאוד , בהורים שלהם .
יש היום הסדרים שמעוגנים בהסכמים קיבוציים וגם בחקיקה , המאפשרים לעובד להיעדר ממקום עבודתו כאשר הילד חולה , שהרי לא ניתן להפקיר ילד עם חום גבוה בבית וללכת לעבודה .
בקריאה ראשונה חברי הכנסת יתייחסו , ואחר כך תהיה הצבעה .
המצב הוא שהורה , הורה מבוגר , על-פי החוק מעל גיל 70 , קורה חלילה שכמו במכת ברק , אדם שהיה בעל כושר עבודה , בעל עבר מפואר , בבת אחת מאבד את כושר העבודה בגלל שטף דם במוח , בגלל התקף לב חריף , והופך להיות , כמו מכת ברק , תלוי בילדיו .
יש משפט ידוע שאומר שהורים יכולים לגדל אולי עשרה ילדים , אבל לא תמיד עשרה ילדים יכולים לטפל בזוג הורים אחד .
הילדים , שגם הם מבוגרים , עסוקים בעולמם והאירוע הוא מאוד פתאומי , מאוד מזעזע .
בעיקר קיימת הבעיה בקו התפר שבין בית-החולים לבין המוסד ארוך הטווח .
בבית-החולים מטפלים במצב החריף , אבל אחרי כמה ימים , כשהמצב מתייצב , מתחיל הלחץ להוציא את החולה מבית-החולים הכללי ולהעבירו למוסד לחולים כרוניים , ומתחילה התרוצצות .
מי שעבר את הדברים באופן אישי בוודאי יודע היטב על מה אני מדבר .
בתנאים האלה , צריך להסדיר בחקיקה אפשרות לבן או לבת להיעדר ממקום עבודתם על חשבון תקופת המחלה הצבורה של אותו עובד – כך שאין כאן משמעות כספית למשק המדינה במקרו – כדי לטפל באב או באם שחלו באופן פתאומי .
ראוי אולי להביא בתהליך של חקיקה קצת נתונים , נתוני רקע .
היום , במדינת ישראל , תוחלת החיים של גבר יהודי היא 75.4 שנים , של אשה יהודייה 79 שנים .
גבר ערבי חי קצת פחות מגבר יהודי – 74.2 שנים , ואשה ערבייה חיה הרבה פחות מאשה יהודייה – רק 75.7 שנים .
אלה נתוני תוחלת החיים .
כדאי גם לדעת , שבשנות ה - 60 במדינת ישראל רק 5 % מהאוכלוסייה , אדם אחד מתוך 20 , היה גמלאי מעל גיל 65 .
היום הגענו כבר להכפלה של השיעור הזה בתוך כ - 30 שנה ;
כמעט 10 % , 9 .4 % מהאוכלוסייה הם גמלאים מעל גיל 65 .
הבעיה היא רחבה , היא נוגעת לחברה שהולכת ונוצרת לנגד עינינו .
מעולם בהיסטוריה של בני-האדם לא היה הרכב חברתי כמו היום , מבחינת שיעורי הקשישים , שהולכים וגדלים בחברה .
על הרקע הזה נוצרות בעיות רחבות מאוד , שלא אכנס אליהן בוודאי כאן , בעיות בקרנות הפנסיה , בעיות במערכת הבריאות .
על הרקע הזה מדינת ישראל עשתה צעדים חשובים לקראת הקשישים , למשל , חוק ביטוח סיעוד שנותן טיפול ביתי לבעיות של מה שקרוי בלשון החוק פעולות יום-יום – רחצה , הלבשה , במימון המדינה .
חוק ביטוח סיעוד , שהיה לי הכבוד , בתפקידי במשרד הבריאות , להפעילו לאחר כחמש-שש שנים של חקיקה , תרם ללא ספק לשיפור החיים של כ - 30,000 קשישים ברגע זה , ועל-פני חמש השנים האחרונות – בוודאי של כ - 50,000 קשישים , בבתיהם .
החוק , כפי שמונח לפניכם , חברי הכנסת , עבר בקריאה טרומית , זכה לתמיכת ועדת העבודה והרווחה , זכה לתמיכת הממשלה , אין לו משמעות כספית ניכרת , בהיותו , כאמור , בעצם על חשבון המרה של ימי המחלה של העובד , והוא מאפשר לעובד להיעדר שישה ימים בשנה ממקום עבודתו , במגבלות שוודאי תגענה לביטוי בתקנות מתאימות .
מדובר על מחלה פתאומית , שפוגעת באב או באם .
אני מבקש ממליאת הכנסת , לאחר הדיון , להעביר את הצעת החוק , להכנתה לקריאה שנייה ושלישית , לוועדת העבודה והרווחה של הכנסת .
תודה רבה .
אם היושבת-ראש תסכים , אני מוכן להשיב .
עד לפני זמן קצר הנושא הזה היה מעוגן בהסכמי עבודה .
למשל , מורה – ובוודאי רבים כאן נשואים למורות
כן .
על המספר אני לא חותם .
אבל היה בהסכם הקיבוצי של ציבור המורים – ומדובר על 90,000-80,000 עובדים – שמורה יכולה להיעדר במקרה שהבן או הבת חולים .
לאחרונה העבירה מליאת הכנסת בקריאה שנייה ובקריאה שלישית הצעת חוק של חבר הכנסת חגי מירום , שעניינה לעגן בחקיקה מה שהיה קיים בהסכמים קיבוציים שונים .
כך שרוח הדברים – מליאת הכנסת כבר הסכימה לה .
מטרת החוק שאני מתכבד להביא לפני מליאת הכנסת – להרחיב , ואני אומר שוב : מי שעבר את זה באופן אישי בוודאי יודע היטב על מה אני מדבר .
ילדים היום , שיהיו בריאים , הם בסך הכול בריאים .
תמותת התינוקות בישראל ירדה באוכלוסייה היהודית לשיעור של פחות מ - 10 תינוקות ל - 1,000 , מספר מאוד מכובד .
אבל יותר ויותר משפחות בישראל מוצאות את עצמן בבעיה חמורה של טיפול בהורים הקשישים .
ואם החוק וההסכמים הקיבוציים מרשים לעובד הקלה כדי לטפל בילדו , ודאי וודאי שכנסת ישראל יכולה לתמוך בהצעת חוק המאפשרת לבן , או לבת , לטפל בהורים .
לא , אני אמרתי .
את הדברים לא נעשה על דרך של הלצה , חבר הכנסת גונן שגב .
הרי אין 3.5 ימים .
אמרתי בדברי שהפרטים יגיעו לכלל ביטוי בתקנות שתתקן שרת העבודה והרווחה .
כן .
אבל ברור לך , שגם אם יש לאותו הורה עשרה ילדים , אין כוונת החוק לאפשר לכל אחד ואחד מהילדים להיעדר ממקום עבודתו .
נקודות אלה יגיעו לכלל דיון גם בוועדה .
אני לא נכנס כאן לפרטים .
ואנשי משרד העבודה והרווחה , אפשר לסמוך עליהם שהם יכתבו את התקנות המתאימות , שלא יהיה ניצול לרעה של הנושא הזה , והדברים ייכתבו בתקנות ברגע שהחקיקה הראשית תעבור .
לא .
התייחסתי לזה בדברי .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , ראשית , אני רוצה להודות לתשעת חברי הכנסת שהשתתפו בדיון .
אם אנסה בשניות ספורות לסכם את דבריהם אומר , שכל חברי הכנסת תומכים בחוק , רבים מהם אפילו טוענים שהחוק לא טוב מספיק , שצריך לשפר אותו מבחינת מספר ימי ההיעדרות , להוריד את הגיל הקובע , ובלבי בוודאי אני אתם .
עם זאת , שמעתי לפחות חבר כנסת אחד , אם לא יותר , שמעלה הרהורים יותר כוללניים .
כמו שכולנו יודעים , הואיל וההצעה הזאת עברה את אישור ועדת השרים לענייני חקיקה , את אישור ועדת העבודה והרווחה , בנוכחות נציגי האוצר , נציגי הביטוח הלאומי ונציגי קרנות הפנסיה , שעוסקות בנושא של ימי מחלה , ברור שבתהליך הזה , כדי להגיע להסכמות , יש צורך להגיע לאיזה פשרות .
ההגדרות , שרבים מחברי הכנסת לא תומכים בהן – אני אעשה כמיטב יכולתי בוועדת העבודה והרווחה , לאחר שרשמתי את הערותיהם , לדחוף לכיוון הזה – אני אומר : יש חוק ביטוח סיעוד , שהוא חוק מדינה , שמגדיר דברים כגון : מי זכאי לסיעוד .
אפשר לשאול , מדוע זכאי לסיעוד רק מי שהוא מעל גיל 65 ?
הרי אפשר היה לתת את זה לכל אדם שנעשה חולה סיעודי , בגיל 20 , בגלל תאונת דרכים .
המושג של פעולות יום-יום או חוסר יכולת לבצע פעולות יום-יום מוגדר בחוק הסיעוד , ובחוק הנדון יש הפניה לחוק הסיעוד ;
הסתמכתי על זה .
אני לא אכנס עכשיו לכל פרט ואומר רק באופן כוללני , שהיה צורך לשים בכל זאת סייגים ולא לתת לאדם להיעדר חודש או חצי שנה , אף שהמחלה של ההורה בוודאי תימשך שנים .
תוחלת החיים של אדם שהוא חולה סיעודי מורכב וקשה היא לא יותר משנה , אבל יש החולים זמן ממושך יותר , גם חמש שנים , ואדם לא ייעדר חמש שנים מעבודתו כדי לטפל בהוריו .
לא זו הכוונה .
אני אסיים ואומר , מבחינת החוק והזה והתקנות היבשות – צריך גם לסמוך על הרופאים .
בסופו של דבר , המסמך הקובע יהיה מכתב שעליו חתום רופא שבדק את החולה , בוודאי בנוכחות בן משפחה שאמור לטפל בו ;
הרי החולה לא יהיה לבדו , והרופא , שיהיה מודע לחוק כפי שהוא , יכתוב את הפרטים השונים , כגון : שהחולה הוא חולה שאיננו מסוגל לטפל בעצמו ;
שהאירוע פתאומי .
הרי לא מדובר על אדם שחולה כבר שנים רבות , ופתאום הבן נזכר שהוא צריך חופשה לשישה ימים .
לא זו הכוונה .
מדובר על אירוע פתאומי שבאמת הטיל צל כבד על המשפחה , ושהבן לא נמצא במטולה והחולה נמצא באילת .
כל הדברים הנכונים וההערות שנשמעו – כתבתי אותם ואביא אותם גם בפני הוועדה , והפרוטוקול של המליאה בוודאי ייקרא , כדי שהם יהיו בתודעה של הרופא שיכתוב את האישור .
מדובר על שישה ימים בשנה .
אני מודה לחברי הכנסת שראו את החשיבות העקרונית של החוק .
ננסה לשפר אותו בוועדה ככל שנוכל , במסגרת המגבלות של מה שוועדת כנסת מסוגלת לעשות , וממשלה ואוצר , ולא רק אנשי רפואה , ואני חוזר ומבקש מחברי הכנסת להצביע בעד העברת הצעת החוק לוועדת העבודה והרווחה , במטרה לשפר אותה במידת האפשר , להתאים אותה יותר , לאחר שכל ההערות נרשמו , ואני מקווה שכך מליאת הכנסת אומנם תחליט .</text></doc><doc><name>גדליה גל (העבודה):</name><text>את הצעת החוק הזו הציע חבר הכנסת פרץ הרבה לפני הרעיונות של המיליונרים , לפני שנתיים-שלוש שנים .</text></doc><doc><name>רפאל אלול (העבודה):</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , חבר הכנסת דן תיכון , אני נוטה להבין מדבריך שאתה מתנגד להצעת החוק של ידידי חבר הכנסת עמיר פרץ ואתה בעד הצעת החוק של שר האוצר .
אני מניח ששתי הצעות החוק יובאו לוועדת הכספים .
שנינו השתתפנו בדיון פרלימינרי בנושא זה בוועדת הכספים , שמענו גם את יורם גבאי .
היה ויכוח , שמעתי גם את דבריך בוועדת הכספים .
אני מודה שאמרתי בוועדה , שאני מאוד אמביוולנטי בעניין הזה .
מצד אחד אני מוטרד מאוד , כמוך וכמו רבים אחרים , בוודאי כמו ידידי חבר הכנסת עמיר פרץ , בנושא האבטלה .
אם מישהו אומר לי שהצעת החוק הזאת יכולה להקטין באופן משמעותי את מכת האבטלה , אני מוכן ללכת לניסיון מהסוג הזה , גם אם יש חשש ויש לא מעט פחדים , שציינת אותם , חבר הכנסת תיכון , בכנות .
אני לא בטוח שצריך לעשות ניסיון גדול כל כך .
יכול להיות שצריך להתחיל במקום אחד , לנסות לראות מה קורה , כי בשבילנו זה דבר חדש .
יותר מזה , אני לא בטוח שיש כאן שמירה מלאה על זכויות העובדים .
מאחר שמדובר בהצעה של חבר שלי , אני זהיר מאוד .
אני בטוח שחבר הכנסת עמיר פרץ
לכן אמרתי , אני זהיר מאוד , אני בטוח שחבר הכנסת עמיר פרץ , כשחשב על הצעת החוק הזאת , בראש ובראשונה עמדו לנגד עיניו העובדים וגם אלה שאינם עובדים .
ייתכן שיש כאן מזיגה , אני לא בטוח , של פתרון גם לאלה שאינם עובדים .
אבל אני מאוד חושש , שבצד הרצון לפתור את בעיית המובטלים אולי ניצור מצב , שאתה לא התכוונת אליו , חברי חבר הכנסת פרץ , שיהיה גוף שאולי לא כל כך יתחשב בעובדים , לא כל כך יתחשב בהישגים של העובדים , ואז כבר נעמוד בפתחו של עידן חדש , והישגים שהשגנו בשנים האחרונות לטובת העובדים ירדו לטמיון .
בהצעת החוק הזאת אומרים שהחוקים בעניין מכס וארגוני העובדים לא יחולו על המעבידים באזור סחר חופשי .
לא תהיה התערבות לא של ממשלה ולא של ההסתדרות .
יזם שיביא כסף מארצות-הברית לא יסכים
גברתי היושבת-ראש , הזמן הזה הוא לא על חשבוני , נכון ?
אני משתמש בתקדים של חבר הכנסת דן תיכון .
אני מבקש חצי מהזמן שלו .
הדאגה למובטלים מדירה שינה מעיני .
לכן אצביע בעד החוק , אני מוכן ללכת לניסיון .
מובן שבוועדת הכספים אבקש לעשות ניסיון מאוד מוגבל , מאוד זהיר , תוך בדיקה שלא ייפגעו זכויות העובדים , שההישגים של העובדים לא ייפגעו .
לניסיון כזה אני מוכן ללכת .
אני מניח ששתי ההצעות , של חבר הכנסת פרץ ושל שר האוצר , יבואו לוועדת הכספים , ונוכל אולי לעבד הצעה שתביא חידוש תוך שמירה על הישגי העובדים .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>אברהם רביץ (יהדות התורה):</name><text>מה בין זה ובין הקמת מפעל שלא במסגרת החוק הזה ?
מדוע פה אתה חושש יותר לניצול העובדים ?
העובדים שם לא יוכלו להתארגן ?</text></doc><doc><name>טלב אלסאנע (מד"ע):</name><text>גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , חברי שדיברו לפני התייחסו לשיקולים בעד הצעת החוק ונגדה .
השיקולים בעד ונגד יש בהם היגיון משלהם , אבל ההחלטה בסופו של דבר צריכה ליפול לפי ראיית התוצאה הסופית .
המדינה , כשהיא מתמודדת עם הבעיה הקשה של אבטלה , היא משלמת מחיר כבד של דמי אבטלה , תשלומים שונים למובטלים ולמשפחות שלהם .
זה עולה הון רב למדינה .
השאלה היא , מדוע לא ניתן להשקיע אותם כספים בפרויקטים גדולים , שיהוו מעין תעשייה אזורית משותפת ליישובים מספר , ועל-ידי כך אפשר יהיה לפתור את הבעיה לטווח ארוך ולא מדי חודש בחודשו .
אני חושב שהצעת חוק כזאת יכולה לקדם את המטרה על-ידי כך שתמשוך משקיעים ובעלי הון מחוץ-לארץ , במיוחד בעידן החדש , בעידן השלום .
לא אחת נאמר שהמצב במזרח התיכון והיחסים בין מדינת ישראל לשכנותיה היו מחסום בפני משקיעים מחוץ-לארץ .
היום , כאשר הגישה היא אחרת והאווירה אחרת , וכולנו מדברים על מזרח תיכון חדש , אפשר להגיע לשילוב צעד מדיני וצעד כלכלי .
אני רואה ביוזמת החקיקה של חבר הכנסת עמיר פרץ צעד כלכלי אמיץ בכיוון הנכון , שיכול להשלים את הצעד המדיני שננקט על-ידי הממשלה .
לא מדובר כאן , למיטב ידיעתי והבנתי , ומתוך היכרותי עם חבר הכנסת עמיר פרץ – אין כאן ניסיון להשאיר את העובדים באזור הייצור ליצוא חופשי לשרירות לבם של המעסיקים , ואין כוונה להשאיר ואקום חקיקתי , בלי שליטה של חוק .
ברור לי שתהיה מערכת יחסים של עובד ומעביד , של חוק שכר מינימום , לפחות , ותנאי עבודה מינימליים יהיו מעוגנים וחלים באזורי תעסוקה אלה .
אני תומך בדעה שלא צריך להתחיל בכמה אזורים – גליל , ירושלים ונגב .
צריך להתחיל באזור אחד , ואני הייתי ממליץ להתחיל בנגב , שבו שיעור האבטלה הוא הגבוה ביותר ;
שם יש שטחים גדולים ורחבים , וניתן ליישם שם את היוזמה הזאת וללמוד מהניסיון , ללמוד מהטעויות ומההישגים שיהיו , ואז אפשר יהיה בשלב הבא להרחיב את הניסיון עם שיפורים גם לגליל .
יש טוענים שזה יוצר אפליה וחוסר שוויון .
הרי הטבע הוא לא שוויוני .
בחיפה יש נמל , בנגב אין נמל .
יש מקומות שיורדים בהם 500 מילימטר גשם בשנה , ויש מקומות שיורדים בהם 100 מילימטר .
מאחר שהטבע הוא לא שוויוני ומאחר שהמדינה מחויבת לכל אזרחיה בצורה שווה , לדעתי , החוק הזה יכול ליצור את השוויון שהטבע לא יצר , על-ידי מתן תמיכה ויצירת הזדמנויות עבודה נוספות למקומות המרוחקים , שהאבטלה מכה בהם ללא רחם .
לדעתי , יש מקום לאשר ולקבל את הצעת החוק הזאת עם שיפורים נוספים .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>היו"ר ד' שילנסקי:</name><text>תודה רבה .
חבר הכנסת אברהם פורז – אינו נוכח .
חבר הכנסת סאלח טריף – אינו נוכח .
חבר הכנסת חיים אורון – אינו נוכח .
חבר הכנסת עמיר פרץ – אינו נוכח .
חבר הכנסת בנימין טמקין – אינו נוכח .
רשות הדיבור לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
אני רוצה להפנות את תשומת הלב לכך שקודמתי הודיעה , שהרשימה סגורה ויש שלוש דקות לכל נואם , ומי שאינו נוכח מפסיד את רשות הדיבור .
אחרי חברת הכנסת תמר גוז'נסקי – חבר הכנסת מאיר שטרית , ואחריו – חברי הכנסת יצחק לוי , סילבן שלום , עמנואל זיסמן ועוד .
מה אתך ?
אתך זו בעיה .
אני ראיתי שנכנסת חצי דקה אחרי
חבר הכנסת מיכאל איתן , מאחר שהיה פה שינוי , כי אני עליתי לנאום לפני התור שלי , כיוון שהייתי צריך להחליף את סגנית יושב-ראש הכנסת שניהלה את הישיבה , יכול להיות שיש פה איזה ספק .
מחמת הספק צריך תמיד לפסוק לטובת הנאשם .
על אותו משקל אתה מקבל חנינה .
מאחר שכבר הודעתי שרשות הדיבור לאחר מכן היא של חבר הכנסת מאיר שטרית , אתה תנאם אחרי חבר הכנסת מאיר שטרית .
אתה לא נאשם , אבל על משקל נאשם .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר שטרית , כאשר מתחילים בנושא חנינות , אנחנו לומדים עכשיו מהעיתונות שמדובר על חנינות , והעניין מאוד מסתבך , התחלתי בחנינות והתברר שחברת הכנסת ענת מאור , נאמנה על דברתה , אומרת שנכנסה בנשימה אחת עם חבר הכנסת מיכאל איתן .
אם מגיעה רשות הדיבור לחבר הכנסת מיכאל איתן , מגיעה גם לה .
היא תנאם אחרי חבר הכנסת מאיר שטרית .
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
חברת הכנסת ענת מאור , בבקשה , אחריה – חבר הכנסת יצחק לוי , ואחריו – חבר הכנסת סילבן שלום .
תודה רבה .
חבר הכנסת יצחק לוי איננו .
חבר הכנסת סילבן שלום , בבקשה , אחריו – חבר הכנסת עמנואל זיסמן , ואם הוא לא יהיה – חברת הכנסת נעמי בלומנטל , ואם היא לא תהיה – חבר הכנסת רענן כהן , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת יוסי כץ , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת גונן שגב .
אם יש הרבה ילדים , ההורה זוכה לגמול על כך שגידל הרבה ילדים .
חבר הכנסת סילבן שלום , עד עכשיו הדיון התנהל על מי מנוחות , אתה עוררת אותו , זכית להרבה קריאות ביניים , לכן אתן לך דקה נוספת .
תודה רבה .
חבר הכנסת עמנואל זיסמן – איננו .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל – איננה .
חבר הכנסת רענן כהן – איננו .
חבר הכנסת יוסי כץ – איננו .
חבר הכנסת גונן שגב – ישנו .
לא .
אחריו – חבר הכנסת אלי דיין , אחריו – חבר הכנסת רפאל אלול , ואחריו – חבר הכנסת דוד מגן .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלי דיין – איננו .
חבר הכנסת רפאל איתן – איננו .
חבר הכנסת דוד מגן , אחרון , וישנו .
הוא כבר דיבר .
תודה רבה .
חבר הכנסת לס .
סליחה , בבקשה .
אגיד לך מה אתך : היית אצלי קודם , אבל בינתיים יצאת ולא ראיתיך .
יצאת לכמה דקות , לא ראיתיך .
הפעם זאת לא חנינה , הפעם זה בזכות .
תודה רבה .
חבר הכנסת לס , בבקשה .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנו ניגשים להצבעה .
ההצעה היא להעביר את הצעת החוק לוועדת העבודה והרווחה .
בקשתך נרשמה בפרוטוקול .
הקצרניות שמעו ורשמו .
תשעה בעד , אחד נגד , שני נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת יורם לס , הצעת חוק דמי מחלה ( היעדרות בשל מחלת הורה ) , התשנ"ג – 1993 , קריאה ראשונה , עוברת לוועדת העבודה והרווחה .
אני מזמין עכשיו את חברת הכנסת לימור לבנת .
בבקשה .
אם זה בהסכמה כללית , אנחנו מעריכים תמיד גישה חברית .
הסעיף הבא בסדר-היום : הצעת חוק החינוך ( תוספת שעת לימוד והעשרה ) , התשנ"ג – 1993 , בקריאה ראשונה , מאת חבר הכנסת מאיר שטרית .
אני חושב שזה מאוד הגיוני ונכון .
שני חברי הכנסת מסכימים
והציבור מסכים .
ובכן , אני קובע שהדיון בשתי הצעות החוק יהיה משולב .
מספיקות שלוש דקות .
אני מודיע שרשימת הנואמים לשתי הצעות החוק סגורה .
הזמן הוא שלוש דקות .
אחרי שחבר הכנסת שטרית יציג את הצעתו , חברת הכנסת לימור לבנת תציג את הצעתה .
חבר הכנסת מאיר שטרית , בבקשה .
חבר הכנסת מיכאל איתן , אתה רשום לרשות הדיבור , ונדמה לי שאתה כבר דיברת עכשיו .
חברת הכנסת לימור לבנת מביאה את הצעת חוק חינוך ממלכתי ( תיקון מס' 5 ) ( שבוע לימודים ) , התשנ"ג – 1993 .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת וליד חאג' יחיא – איננו .
חבר הכנסת יוסף בא-גד , בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת חיים אורון , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת חגי מירום , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת גונן שגב .
ראיתי אותו .
בכל אופן , אם הוא לא יהיה – חבר הכנסת עמנואל זיסמן , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת סילבן שלום , שנוכח , כרגיל .
השר מסוגל גם להסביר וגם לשמוע .
יש לה מצב רוח טוב והיא מחייכת .
חבר הכנסת שטרית , אני מניח שחבר הכנסת בא-גד רוצה לתמוך בך .
תודה רבה .
פשוט לא הייתי ער .
הרב בא-גד היה בדיוק באמצע דברי תורה ולא הפסקתי אותו .
אני מבקש מהאחרים להקפיד על הנוהל .
דברי תורה קשה להפסיק .
אני מזמין עכשיו את חבר הכנסת חגי מירום – איננו .
חבר הכנסת גונן שגב נוכח .
אחריו , כפי שאמרתי , חברי הכנסת עמנואל זיסמן וסילבן שלום .
תודה רבה .
חבר הכנסת עמנואל זיסמן – איננו .
חבר הכנסת סילבן שלום , ואחריו – חברת הכנסת נעמי בלומנטל , ואם היא לא תהיה – חבר הכנסת אברהם בורג , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת שאול יהלום .
לא , הרשימה עוד ארוכה .
תודה רבה .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל – איננה .
חבר הכנסת אברהם בורג – איננו .
חבר הכנסת שאול יהלום , ואחריו – חברי הכנסת עמיר פרץ , אברהם פורז , סאלח טריף , אברהם יחזקאל , שמואל הלפרט , רענן כהן , תמר גוז'נסקי , בנימין טמקין ומיכאל איתן .
סליחה , חבר הכנסת שמואל הלפרט הוא בסוף .
חבר הכנסת סילבן שלום , אודה לך אם תאפשר לשר לשמוע את דברי חבר הכנסת יהלום .
תודה רבה לך .
חבר הכנסת עמיר פרץ – אינו נוכח .
חבר הכנסת אברהם פורז – אינו נוכח .
חבר הכנסת סאלח טריף – אינו נוכח .
חבר הכנסת אברהם יחזקאל – אינו נוכח .
חבר הכנסת רענן כהן – אינו נוכח .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
בהערת ביניים על קיפוחים ופמיניזם וגברים ונשים , אני מנצל את זמן ההליכה של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי אל הדוכן כדי להגיד , שאת בדברייך הקודמים פגעת קשות בסבים .
את אמרת שרק הסבתא עושה " ביבי סיטינג " , ומה עם הסבים ?
אני לוקח פה על עצמי להגן על הסבים .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאל איתן .
אחריו – אני קורא את הרשימה עד הסוף – חבר הכנסת אלי דיין , חבר הכנסת רפי אלול , חבר הכנסת דוד מגן , חבר הכנסת אלכס גולדפרב וחבר הכנסת שמואל הלפרט .
חבר הכנסת מיכאל איתן , אתה מיצית כבר פעמיים את הזמן שלך , פעם אחת בקריאת ביניים של שלוש דקות ועכשיו כבר ארבע דקות .
תשתדל לסיים .
חבר הכנסת מיכאל איתן , בבקשה לסיים .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלי דיין – אינו נוכח .
חבר הכנסת רפאל אלול – אינו נוכח .
חבר הכנסת דוד מגן , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דוד מגן .
חבר הכנסת אלכס גולדפרב , בבקשה .
חברי הכנסת , אדוני השר , אתה בוודאי רוצה לשמוע את חבר הכנסת גולדפרב .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת שמואל הלפרט – איננו .
אני מזמין את שר החינוך והתרבות .
תודה .
חברי הכנסת , אנו ניגשים להצבעה .
נצביע תחילה על הצעת החוק שהביא חבר הכנסת מאיר שטרית , הצעת חוק החינוך ( תוספת שעות לימוד והעשרה ) , התשנ"ג – 1993 , קריאה ראשונה .
שבעה בעד , 12 נגד , שני נמנעים .
אני מודיע שהצעת החוק של חבר הכנסת מאיר שטרית לא עברה .
למען הסדר הטוב , מאחר שאני יושב פה והצבעתי בולטת , אני רוצה לומר שאני דיברתי בעד ולא הצבעתי , משום שהתקזזתי עם כבוד יושב-ראש הכנסת שבח וייס .
אנחנו ניגשים להצבעה על הצעת חוק חינוך ממלכתי ( תיקון מס' 5 ) ( שבוע לימודים ) , התשנ"ג – 1993 , קריאה ראשונה – של חברת הכנסת לימור לבנת .
11 בעד , 10 נגד , נמנע אחד .
אני מודיע שהצעת חוק חינוך ממלכתי ( תיקון מס' 5 ) ( שבוע לימודים ) , התשנ"ג – 1993 , של חברת הכנסת לימור לבנת , עוברת לוועדת החינוך והתרבות .
הסעיף הבא בסדר-היום : הצעת חוק לשכת עורכי-הדין ( תיקון מס' 21 ) ( קיצור תקופת ההתמחות ) , התשנ"ג – 1993 , קריאה ראשונה , של קבוצת חברי הכנסת .
יציג את החוק חבר הכנסת אברהם פורז .
אחרי זה תעלה הצעת חוק לשכת עורכי-הדין ( תיקון מס' 21 ) ( מאמנים ומתמחים ) , התשנ"ג – 1993 , קריאה ראשונה , של חבר הכנסת סילבן שלום , ויציג את החוק חבר הכנסת סילבן שלום .
חבר הכנסת אברהם פורז , בבקשה .
אם כבר הפסקת אותו , באותה הזדמנות אני מודיע שהרשימה סגורה והדיון המשולב בשני החוקים הוא במסגרת שלוש דקות .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנו ניגשים לדיון .
אני חוזר על מה שכבר הודע , שהרשימה סגורה .
הדיון משולב , במסגרת של שלוש דקות .
ראשון המשתתפים בדיון – חבר הכנסת חגי מירום .
אחריו – חבר הכנסת חיים אורון , אם הוא לא יהיה – חבר הכנסת יצחק לוי , אם הוא לא יהיה – חבר הכנסת יורם לס , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת דוד מגן .
תודה רבה .
חבר הכנסת חיים אורון – איננו .
חבר הכנסת יצחק לוי – איננו .
חבר הכנסת יורם לס – איננו .
חבר הכנסת דוד מגן , ואחריו – אם יהיה מי שיחליף אותי – חבר הכנסת דב שילנסקי .
אם לא – חברי הכנסת יעקב שפי , אברהם גולדברג , מאיר שטרית , אליעזר זנדברג – ישנו .
הכוונה לחבר הכנסת אלכס גולדפרב .
תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר שטרית – איננו באולם .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , בבקשה , אחריו – חבר הכנסת דן תיכון , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת אלי גולדשמידט , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת מיכאל איתן ;
ישנו .
תודה רבה .
חבר הכנסת דן תיכון – איננו באולם .
חבר הכנסת טלב אלסאנע – איננו באולם .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט – איננו באולם .
חבר הכנסת מיכאל איתן , אחריו – חברת הכנסת נעמי חזן , ואם היא לא תהיה – חבר הכנסת שאול יהלום .
פעם המתמחה היה צריך גם לסחוב את המזוודות עם פסקי-הדין .
היו מרימים הרבה מזוודות .
תודה רבה .
חברת הכנסת נעמי חזן – איננה , חבר הכנסת שאול יהלום , אחריו – חבר הכנסת דוד צוקר , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת יוסף בא-גד , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת גונן שגב , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת עמנואל זיסמן , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת עמיר פרץ , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת סאלח טריף , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת רענן כהן , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת עבד-אלוהב דראושה , ואם הוא לא יהיה – חבר הכנסת האשם מחאמיד .
תודה רבה .
חבר הכנסת דוד צוקר – איננו .
חבר הכנסת יוסף בא-גד – איננו .
חבר הכנסת גונן שגב .
תודה רבה .
חבר הכנסת עמנואל זיסמן – איננו .
חבר הכנסת עמיר פרץ – איננו .
חבר הכנסת סאלח טריף – איננו .
חבר הכנסת רענן כהן – מוותר .
חבר הכנסת עבד-אלוהב דראושה – איננו .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחרון – חבר הכנסת אלי דיין .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלי דיין – איננו .
אנחנו ניגשים להצבעה .
נצביע על כל הצעת חוק בנפרד .
שתי הצעות החוק , אם יתקבלו , יעברו לוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
יש לי הרושם , לפי הדיון , שהן יתקבלו .
אני מעמיד להצבעה את הצעת חוק לשכת עורכי-הדין ( תיקון מס' 21 ) ( קיצור תקופת ההתמחות ) , התשנ"ג – 1993 , של קבוצת חברי הכנסת , בקריאה ראשונה .
אני קובע שהצעת חוק לשכת עורכי-הדין ( תיקון מס' 21 ) ( קיצור תקופת ההתמחות ) , התשנ"ג – 1993 , הועברה לוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אנחנו ניגשים להצבעה על הצעת חוק לשכת עורכי-הדין ( תיקון מס' 21 ) ( מאמנים ומתמחים ) , התשנ"ג – 1993 , של חבר הכנסת סילבן שלום , בקריאה ראשונה .
אני קובע שהצעת חוק לשכת עורכי-הדין ( תיקון מס' 21 ) ( מאמנים ומתמחים ) , התשנ"ג – 1993 , של חבר הכנסת סילבן שלום , תעבור גם היא לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
הסעיף הבא בסדר-היום : הצעת חוק ערי ואזורי פיתוח ( תיקון מס' 2 ) ( יושב-ראש ועדת השרים ) , התשנ"ד – 1993 , של חבר הכנסת דוד מגן – קריאה ראשונה .
תודה רבה .
ראשון המשתתפים בדיון , חבר הכנסת אלי גולדשמידט – הוא איננו .
חבר הכנסת יוסף בא-גד איננו .
חבר הכנסת מאיר שטרית איננו .
חבר הכנסת סילבן שלום איננו .
חבר הכנסת חגי מירום איננו .
חבר הכנסת אברהם פורז – מוותר .
חבר הכנסת חיים אורון איננו .
חבר הכנסת גדעון שגיא איננו .
חבר הכנסת יגאל ביבי איננו .
חבר הכנסת שאול יהלום – מוותר .
חבר הכנסת אברהם בורג איננו .
חבר הכנסת רון נחמן איננו .
חבר הכנסת גונן שגב , מוותר ?
חבר הכנסת גונן שגב , בבקשה ;
אחריו – חברי הכנסת רענן כהן , ענת מאור , בנימין טמקין , עמנואל זיסמן , מיכאל איתן .
אני מודיע שהרשימה סגורה , המסגרת היא שלוש דקות לדובר .
אינני יודע .
פורמלית אני חייב להודיע .
תודה רבה .
חבר הכנסת רענן כהן איננו .
חבר הכנסת בנימין טמקין איננו .
חבר הכנסת עמנואל זיסמן איננו .
חבר הכנסת מיכאל איתן – ישנו , אחריו – חבר הכנסת עמיר פרץ , איננו ;
אחריו – חברי הכנסת סאלח טריף ואלכס גולדפרב .
חבר הכנסת גונן שגב , אמרת שאין כאן תור , אבל אי-אפשר לדעת .
בדיון על החוק שהציעה חברת הכנסת לימור לבנת ועל הצעת החוק של חבר הכנסת מאיר שטרית ראיתי שכל הצד הזה של הבית היה ריק , שום חבר כנסת לא היה .
לפתע פתאום התמלא האולם .
אני יודע מה יכול להיות ?
אולי יש גם עכשיו מה שקוראים " אמבוש " , בלשון עממית .
חבר הכנסת מיכאל איתן , בבקשה .
שמך נמחק , אני מצטער .
אם חברי הכנסת יסכימו , ניתן לך דקה .
כולם מסכימים ?
נאמר : ישמרני האל מידידי
חבר הכנסת מיכאל איתן , לא מפריעים לך עכשיו .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עמיר פרץ איננו
אדוני הנכבד , היתה התנגדות , וההתנגדות
בסדר .
רגע , תרשה לי .
חבר הכנסת עמיר פרץ איננו , חבר הכנסת סאלח טריף איננו , חבר הכנסת סילבן שלום , בבקשה , ואחריו – חבר הכנסת אלכס גולדפרב .
דקה .
אני מעמיד את השעון על דקה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלכס גולדפרב , אחריו – חבר הכנסת אליעזר זנדברג , ואחרונה אחרונה – חברת הכנסת ענת מאור .
תודה רבה .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , ואחריו – חברת הכנסת ענת מאור .
אני רוצה להוסיף , שכאשר קראתי את שמו של חבר הכנסת שאול יהלום – הוא היה פה , אבל הוא חשב שכולם מוותרים , לכן גם הוא ויתר .
מאחר שהוא רואה שלא כולם ויתרו , הוא חוזר בו מהוויתור , והוא יהיה האחרון .
תודה רבה .
חברת הכנסת ענת מאור , וכפי שאמרנו , אחרון אחרון – חבר הכנסת שאול יהלום .
תודה רבה .
אחרון המשתתפים בדיון – חבר הכנסת שאול יהלום .
הוא מקבל את ההצעה .
חברי הכנסת .
אדוני , חבר הכנסת מגן , רוצה להשיב .
זכותך .
תודה רבה , חברי הכנסת .
אנו ניגשים להצבעה .
כבר הפעלתי את השעון .
שבעה בעד , אין נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת דוד מגן , הצעת חוק ערי ואזורי פיתוח ( תיקון מס' 2 ) ( יושב-ראש ועדת השרים ) , התשנ"ד – 1993 , עוברת לוועדת הכלכלה .
תודה רבה .
חברי הכנסת , מיצינו את סדר-היום .
הישיבה הבאה תהיה , אם ירצה השם , מחר , יום שלישי , ד' בחשוון התשנ"ד , 19 באוקטובר 1993 , בשעה 16:00 .
אני רואה שאת ההודעה שלי על הישיבה מחר לא שמע איש מחברי כנסת , כי כולם כבר ברחו .
אבל הפרוטוקול שמע ורשם .
תודה רבה .
ישיבה זו נעולה .</text></doc><doc><name>שר החינוך והתרבות א' רובינשטיין:</name><text>בין כך ובין כך הכול דולף .
אני שומע , רק רציתי להסביר לחבר הכנסת שטרית .
יש לי חלוקת
יש בעיה .
הבעיה היא בבית-הספר היסודי .
אני לא מתאמץ בדבר שאין לו סיכוי .
אני מבין שבוועדת החינוך אין מאבק זולת המאבק בממשלה .
מתנגדים.. .
לא רק .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , ראשית אני חייב תשובה לחברת הכנסת לימור לבנת .
ההודעה של דובר משרד החינוך והתרבות בעניין השמירה על-ידי תלמידי י " א היא הודעה נכונה , פרט לאי-הבנה אחת , שהבהרתי אותה .
סגן השר מיכה גולדמן , כאשר סיכם את העניין הזה עם רשויות הביטחון ועם המשטרה , סיכם אותו כפי שסיכם על דעת המשטרה ועל דעת רשויות הביטחון .
אני כשלעצמי לא העליתי את ההצעה הזאת בפני ראש הממשלה , אלא העליתי הצעה אלטרנטיבית של כיתות כוננות .
ובכן , ההודעה נכונה , פרט לאי-הבנה הזאת על היוזמה שלי בפני ראש הממשלה , שלא נגעה לעניין הזה .
והצעתי שיהיה דיון בוועדת החינוך והתרבות .
אין כאן כל ניסיון להסתיר .
להיפך , פרסנו בפניכם את העניין הזה , לרבות
אמרתי שהצעתי לא היתה על סיורים בדרכים , אלא על כיתות כוננות בבתי-הספר .
אבל סגן השר הוא שסיכם מטעם המשרד את עניין הסיורים בדרכים , ואני מקבל על עצמי אחריות מלאה לכך .
לגבי תמיכתי האישית , היתה כאן אי-הבנה מסוימת , משום שתמיכתי האישית היתה לכיתות כוננות בכיתות י " ב .
אמרתי שאני מקבל על עצמי אחריות מיניסטריאלית לכל מה שקורה במשרד החינוך והתרבות .
השעה מאוחרת , ולכן אני רוצה להתייחס לדברים בקצרה .
אני רוצה להגיד לחברי הכנסת , שגם אילו עמדו 10 מיליארד דולר , או שקל , לרשות המשרד , לא הייתי תומך במצטבר , בעולה משתי ההצעות האלה – שבוע לימודים של 45 שעות חובה בכל הגילים .
אני גם רוצה לומר , שאין שבוע לימודים כזה מוכר לי במערכת חינוך חובה .
יש הבדל בין פעולות לאחר שעות הלימודים , שהן פעולות רשות , פעולות בעלות אופי אחר , לבין יום לימודים ארוך כל כך , שישה ימים בשבוע .
אין לנו איגוד מקצועי של ילדים , אבל אילו היה איגוד מקצועי של ילדים הוא היה מתנגד לכיתה א' שמתחילה ב - 08:00 ונגמרת ב - 16:00 .
אני רוצה לומר לחבר הכנסת מגן , שמשרד החינוך והתרבות הגיע למסקנה , לאחר השוואה בין-לאומית ושיחות עם פדגוגים , ששבוע הלימודים המרבי הוא של 35 שעות .
ובעיירות הפיתוח אנחנו מנהיגים את זה כבר השנה .
עלינו מ - 22 שעות ל - 35 שעות .
בכיתות א' , ב' , ג'. בתוך שלוש שנים זה יהיה בכל הכיתות .
אינני רוצה יותר מזה .
בהחלט , צריך לתת לילדים גם חופש לעשות כרצונם לאחר יום הלימודים .
אנחנו גם חיים בארץ שיש בה בעיות אקלימיות .
זה לא בכל העולם .
אין שבוע לימודים של 45 שעות אף לא באחת מארצות ההשוואה שהבאתי בפני ועדת החינוך והתרבות , ואהיה מוכן להביא את זה גם בפני חברי הכנסת .
אין דבר כזה .
נכון שבזרם שאתה מייצג , בישיבה , שאליו הולכים ילדים עם מוטיבציה גבוהה מאוד , על בסיס וולונטרי , לא במסגרת חינוך חובה כללי , יש שבוע לימודים ארוך מאוד .
גם ב " חדר " למדו יותר מ - 45 שעות .
האם אני יכול להטיל את זה כנורמה על כל עם ישראל ?
זה פשוט לא מתקבל על הדעת .
שאלו אותי כמה זה צריך לעלות .
עשיתי אומדן גס , לא חישוב מדויק .
נוסף על סכום של 2 מיליארדי שקלים שהאוצר מדבר עליו , דרושה עוד תוספת של לפחות מיליארד שקלים להתאמת בתי-הספר ליום לימודים כזה .
הרי רוצים כאן להפוך את בית-הספר למתנ"ס , עם מסעדה , עם הזנה .
הסכומים האדירים האלה יבואו על חשבון דברים חיוניים לחברה הישראלית .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי הזכירה את גילאי שלוש – חמש .
אני יכול להזכיר את החינוך המיוחד .
אני רוצה להזכיר את הרעיון שלנו לעזור באופן ספציפי כדי להעביר מספר גדול יותר של תלמידים משכבות חלשות את בחינות הבגרות , ולהגדיל את המספר מ - 30 % מהשנתון ל - 50 % מהשנתון .
שלא לדבר על הבעיות האדירות שיש לנו בחינוך הערבי .
אז כאן ניקח את כל המשאבים , שאין לנו , ונעביר לדבר שהוא לפחות שנוי במחלוקת ?
דבר שני לגבי ההצעה של חברת הכנסת לימור לבנת .
חברת הכנסת לבנת יודעת , שאני פועל יחד עם ועדת החינוך והתרבות של הכנסת .
עובדה שביטלתי את התוכנית הממשלתית הקודמת לעבור לשבוע לימודים מקוצר , והמרתי אותה בניסוי .
אבל אני מתנגד לכך שעניין שבוע הלימודים יהיה נתון לתכתיב של ועדה , בלי שים לב לרצון ההורים והרשות המקומית .
ואני חוזר ואומר , שהרושם המצטבר שלי , בכלל זה מחבר הכנסת רפי אלול , שאיננו נמצא כאן , שבמקומות קטנים גם ההורים , גם המורים וגם התלמידים רוצים לעבור לחמישה ימים , ויש להם סידורים לכך .
לעומת זאת , אני חושב שהעמדה שהביעו חברי ועדת החינוך והתרבות של הכנסת , שדבר כזה פרובלמטי בערים הגדולות , העמדה הזאת נכונה .
אמרתי שאביא את תוצאות הניסוי בפני ועדת החינוך .
לא נעשה שום דבר באופן שרירותי .
אני מוכן אפילו להתנות זאת במשאלים בקרב הורים .
אבל למה לכבול את ידינו בניסוי ?
אינני מבין את זה .
למה למשרד החינוך אסור לנסות באופן לגיטימי שיטה אלטרנטיבית במקומות שבהם התושבים רוצים בכך ?
לכן אני מציע להסיר את שתי ההצעות מסדר-היום .
עם זאת אני מוכרח לומר לחברת הכנסת לימור לבנת , ואני בהחלט חוזר ואומר , ששיתוף הפעולה שלי עם הוועדה יימשך גם בעניין הזה .
אני חשבתי שכשאני הולך לשיתוף כזה לא צריך היה להגיש את הצעת החוק שכובלת את ידי לגבי ניסוי .
אני מבקש הצבעה נפרדת על כל אחת מההצעות .</text></doc><doc><name>נעמי חזן (מרצ):</name><text>גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , אני רוצה להתייחס להצעת החוק של חברת הכנסת לימור לבנת בעניין שבוע לימודים , ואני רוצה להגיד מייד , שלפי דעתי יש הרבה סיבות להתנגד לחוק הזה , אבל אני רוצה להדגיש בדברי הקצרים מאוד רק שתיים מהסיבות הללו .
לפי דעתי , החוק הזה הוא חוק אנטי-פמיניסטי ביסודו , והייתי רוצה להסביר מדוע .
שבוע לימודים של שישה ימים , שקיים למעשה מאז קום המדינה , מחבל בצורה ניכרת בניסיונות של נשים להתקדם בעבודה .
רוב תעסוקת הנשים במדינת ישראל היא תעסוקה חלקית .
נשים עובדות במשרות חלקיות במידה רבה בגלל יום הלימודים הקצר .
יום הלימודים הקצר לא מאפשר לנשים לפתח קריירה כל עוד הן אמהות עובדות , כתוצאה מכך הן לא נכנסות למסלול עבודה עם קידום .
בהדרגה , חברת הכנסת לבנת , אני מדברת בעיקר אלייך , כתוצאה מכך , נוצר עיוות במבנה התעסוקה של נשים במדינת ישראל , כאשר יש פירמידה שבתחתיתה עומדות נשים ובקודקודה גברים כמעט בכל תחום ותחום , בצורה מפורשת ושיטתית .
בניסיון שהיה במדינות אחרות , בעיקר באירופה ובצפון-אמריקה , המעבר משישה ימי לימודים לחמישה ימי לימודים , לרבות הארכת יום הלימודים , גרם למהפכה במעמד האשה בשוק העבודה , ואני חושבת שהניסיון בארץ לעבור ליום לימודים ארוך ולחמישה ימי לימודים חיוני לקידום מעמד האשה בישראל , והוא עשוי להביא גם למהפכה אצלנו .
אין ספק שממחקרים השוואתיים עולה , שיש קשר ישיר בין המעמד של נשים בשוק העבודה , המעמד הציבורי שלהן והמעמד הפוליטי , ולכן כל מי שמעניין אותו קידום ייצוג נשים ומינוין של נשים למשרות בכירות חייב להביא בחשבון , שצריך להתאים את שעות העבודה ואת שעות הלימודים כדי לאפשר קידום בקריירה לנשים .
על כן , הניסיון לכבול בחוק את מספר ימי הלימודים ואת שעות הלימודים בצורה שאין חפיפה מוחלטת בין יום העבודה לבין יום הלימודים כובל נשים , לפי דעתי , בצורה רצינית ביותר .
הסיבה הראשונה להתנגדות שלי לחוק היא שאני חושבת שיש בו משהו שעלול , לדאבוני הרב , באמת לגרום בעיות לנשים רבות .
סיבה שנייה – אומר אותה בקיצור נמרץ – אני , באופן עקרוני , נגד חקיקה רגרסיבית , זאת אומרת חקיקה שמנסה לכבול , באמצעות חוק , אפשרויות של רפורמה במערכות מסובכות כמו מערכת החינוך .
אני חושבת שבמידה רבה חקיקה רגרסיבית מהסוג הזה היא גם אנכרוניסטית ;
מדינת ישראל צריכה , בשנים הקרובות , לקדם את מערכת החינוך בצורה ניכרת כדי שהיא תוכל להתחרות עם מערכות אחרות שדבר אחד בולט מאפיין אותן , וזאת העובדה שיש בהן יום לימודים ארוך של חמישה ימים בשבוע .
משתי הסיבות העיקריות האלה , ויש סיבות נוספות , אני אתנגד לחוק .
תודה .
חבר הכנסת בא-גד , משום שאני לא אמרתי מלה , אין לך מושג מה מתרחש בראש שלי ברגע זה , ואני אודה לך אם לא תציע הצעות ורעיונות שלא
אשה שעובדת במערכת החינוך</text></doc><doc><name>אלכס גולדפרב (צומת):</name><text>אדוני היושב-ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , הצעת חוק החינוך ( תוספת שעות לימוד והעשרה ) באה לפתור את בעיית ההורים .
השאלה היא אם היא באה לפתור גם את בעיית התלמידים .
הצעת החוק לא נותנת תשובה על בעיית ההזנה .
האם מתקבל על הדעת , כי תלמיד צעיר יצא מביתו בשעה מוקדמת , ועד שעת צהריים מאוחרת לא יזכה לארוחה חמה בבית-הספר ?
האם תלמידים יהיו מסוגלים ללמוד בתנאים כאלה ?
תוספת שעות לימוד היא דבר מבורך , אם מביאים בחשבון גם את הגורם האנושי .
האם המציעים מצביעים על מקורות כספיים ריאליים שהממשלה תוכל לממש אותם בלי לפגוע באוכלוסייה כלשהי ?
אם כן , אני מוכן לתמוך בהצעת החוק .
אדוני היושב-ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , הצעת חוק לשכת עורכי-הדין ( קיצור תקופת ההתמחות ) , של חבר הכנסת פורז ושל קבוצת חברי כנסת , באה לתת תשובה הולמת למצב שבו מתמחים מנוצלים אחרי שירות צבאי , אחרי לימודים מפרכים , ובסיום ההתמחות הם מנוצלים בתנאי שכר ירודים .
תקופה קצרה יותר משנה וחצי תספיק בהחלט .
אומנם יהיו לנו יותר עורכי-דין בתוך תקופה קצרה וקצת יותר תחרות בענף – והטובים שבהם ישרדו בסופו של דבר .
אני אתמוך בהצעת החוק , שהיא צודקת כלפי ציבור המתמחים .
הצעת החוק של חבר הכנסת סילבן שלום באה לאפשר ליותר סטודנטים להתמחות אצל יותר מאמנים , והרחבת המעגל של מאמנים – עורכי-דין בעלי ותק של חמש שנים במקצוע עריכת-הדין יוכלו לשמש כמאמנים .
הצעת החוק נותנת תשובה למצב שקיים היום , שבו הרבה סטודנטים עומדים בתור להתמחות .
אתמוך בהצעת החוק , שתפתור את בעייתם של סטודנטים רבים שמעוניינים להתמחות .
תודה רבה .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הצעת חוק ערי ואזורי פיתוח של חבר הכנסת דוד מגן נותנת תשובה מצוינת למצב קיים בממשלה , ומי כמוהו , שהיה שר הכלכלה והתכנון , יודע ומכיר את הקשיים .
הצעת החוק , שלפיה היושב-ראש הבלעדי של הוועדה יהיה שר הכלכלה , תפתור אחת ולתמיד את החיכוכים ואת האי-הבנות בין משרדי הממשלה לבין האוצר .
שר הכלכלה והתכנון , כיושב-ראש הוועדה , הוא המכריע , ושיקוליו יהיו ענייניים .
אני בעד הצעת החוק .</text></doc><doc><name>אברהם פורז (מרצ):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אני מבקש להביא בפני הכנסת בקריאה ראשונה הצעת חוק שמטרתה לקצר את תקופת ההתמחות במשפטים משנה וחצי לשנה אחת .
לא , לא .
הרעיון נפלא , אבל זה לא רלבנטי , כי זה לא אני .
רבותי חברי הכנסת , השאלה היא , האם צריך התמחות במשפטים ומה צריך להיות אורכה .
אנחנו צריכים לזכור , שמרבית התלמידים המגיעים ללימודי המשפטים מגיעים אחרי שירות צבאי , לפחות חלק מהם , ששירתו כקצינים בצבא , שירתו ארבע שנים , וכאשר הם באים למצוא מקומות התמחות הם נתקלים בקושי גדול מאוד , והסיבה לכך , בסופו של דבר , היא סיבה חיובית : בשנים האחרונות , כתוצאה מיוזמות חקיקה , לרבות יוזמות חקיקה בכנסת , גדל מאוד מספר לומדי המשפטים , גם על-ידי פתיחת מכללות וגם בשל העובדה שהאוניברסיטאות , בסופו של דבר , הגדילו את מספר הסטודנטים הלומדים .
כתוצאה מזה נוצר קושי גדול במציאת מקומות התמחות .
אבל אילו היה זה הדבר היחיד , הייתי אומר : זאת לא סיבה מספיק טובה כדי לקצר את ההתמחות .
הסיבה היא אחרת לגמרי , רבותי חברי הכנסת .
מי שמצוי במקצוע המשפטים יודע , שיש בו התמחות כמעט כמו במקצוע הרפואה , ומי שעשה התמחות בפלילים – ויש כאלה שעשו את כל ההתמחות במשרד שעוסק בפלילים – איננו יכול להצליח כעורך-דין בנושאים אזרחיים , ומי שעשה התמחות בעניין של מעמד אישי איננו יכול להצליח בפטנטים , ולא יעזור אם ההתמחות בפטנטים או במעמד אישי או בפלילים תהיה ארוכה ככל שתהיה , משום שהוא לא עסק בתחום האלטרנטיבי .
ובמקצוע עריכת-הדין – ואולי זאת טעות שהמקצוע בנוי כך – זה לא כמו בתחום הרפואה .
מי שיש לו רשיון לעריכת-דין יכול בעצם לעסוק בכל דבר .
אילו היתה התמחות חובה , הייתי אומר : מי שעסק בפטנטים יכול אחר כך רק לעסוק בפטנטים , והוא הדין בפלילים או בקטעים אחרים .
אבל זה לא קורה .
נוסף על כך צריך לזכור , שהחלק המכריע של עורכי-הדין ממשיכים במשך תקופה ארוכה מאוד , או ארוכה פחות , להיות שכירים .
חלק קטן מאוד מהם פותחים משרדים עצמאיים לעריכת-דין , כך שגם כשהם נמצאים בפיקוחו של בעל המשרד בעצם יש איזו התמחות מוארכת .
אבל יש דבר נוסף : לשכת עורכי-הדין יכולה בהחלט , לקראת סיום ההתמחות , לארגן לימודים עיוניים של המקצועות המעשיים .
התקופה שבה יכולת ללמוד נושא רק על-ידי כך שהיית שוליה – אם רצית להיות נפח , יכולת רק ללכת לאיזה נפח ולהיות שוליה אצל הנפח – התקופה הזאת חלפה עברה מן העולם , ואין שום סיבה שלשכת עורכי-הדין לא תארגן קורסים לקראת סיום ההתמחות , שבהם תלמד את כל עורכי-הדין המיועדים גם איך פותחים תיק בהוצאה לפועל וגם איך מעבירים דירה בטאבו , מה שמכונה לשכת רישום המקרקעין , וגם איך מטפלים בעניין של מעמד אישי וגם בכל נושא אחר .
את כל הנושאים הללו ניתן ללמוד גם באופן עיוני .
שנה צריך בכל זאת .
רצוי שאדם בכל זאת יעבוד פעם במשרד עורכי-דין , יראה איך נכנס לקוח , איך הוא יוצא .
חלק מעורכי-הדין אמרו שצריכים ללמד אותו איך גובים שכר טרחה .
את זה לא לומדים באוניברסיטה , גם לא בקורס מעשי .
אני אומר שאת זה הוא לא ילמד , כי בדרך כלל גם מי שמתמחה , בענייני כסף הוא לא מטפל , אבל שיראה איך נראה משרד עורכי-דין , איך מדברים עם המזכירה , איך הדברים מסתדרים .
אני חושב שיש חשיבות לאיזו תקופת התמחות , אבל תקופת התמחות של שנה אחת היא תקופה שצריכה לדעתי להספיק לחלוטין , והיא תושלם על-ידי מערכת לימוד עיוני של המקצועות המעשיים שלשכת עורכי-הדין תיזום .
אני חושב שנעשה צדק עם ציבור גדול מאוד של סטודנטים , שההתמחות קשה להם במובן זה שהם לא יכולים למצוא מקומות .
ההתמחות , לדעתי , לא תיפגע , הציבור לא ייפגע , ולדעתי זהו תיקון בעתו .
תודה רבה לך , גברתי היושבת-ראש .
אברהם גולדברג ?
אין חבר כזה , אלא אם כן יש כזה ואני לא יודע .
ואתה מוצא לכולם מקום לסטאז' ?
זו הבעיה , אין מקומות .
תברך את השר רובינשטיין .</text></doc><doc><name>אליעזר זנדברג (צומת):</name><text>אדוני היושב-ראש , אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , אני רוצה לברך את חבר הכנסת פורז על ההזדמנות שניתנה לו
וגם את השר רובינשטיין , יוזם ההצעה .
חבר הכנסת פורז ואני , במסגרת הסיבוב הקודם , היתה לנו שיחה , ואני חושב שעמדתי בדיבורי בכל הנוגע לגיוס המצביעים , וזאת בעקבות האיחור של חמש דקות .
הנני מוכן ומזומן למלא חובת הצבעה .
אני רוצה לשכנע את חברי הכנסת שעדיין מתלבטים , מדוע להצביע בעד הצעת החוק הזאת .
אני יכול לדבר מניסיוני האישי – חבר הכנסת דוד מגן כבר התייחס לעניין הזה – ומניסיונם של אחרים שאני מכיר .
ידוע לי על מקרים רבים שבהם ההבדל בין התמחות לבין העבודה שאותה מבצע מתמחה גדול מאוד .
אני חושב שהדבר הזה טעון תיקון דחוף .
הואיל וממילא חלק מהתקופה , לצערי הרב , במקרים רבים מנוצל לעבודות שמתאימות לפקיד , ואולי המתמחה הוא בבחינת פקיד שעלותו זולה יותר למשרד עורכי-הדין , אני סבור שאם נקצר את התקופה יגבר הלחץ , גם מצד המתמחה עצמו , על המאמן ללמד אותו אותן עבודות שלשמן נועד אותו מוסד של התמחות , ובכך נתרום לכך שהמתמחה אכן יעשה את המוטל או את אשר צריך לעשות .
אני סבור שצריכה להיות רפורמה מקיפה ורחבה יותר בכל הנוגע ללשכת עורכי-הדין , המומחיות וההתמחות .
דהיינו , מן הראוי שתהיה איזו נטייה והכוונה לכיוון של התמחות מקצועית ייחודית לעורכי-דין מסוגים שונים , בדומה לנהוג במקצוע הרפואה .
אבל לעניין ההתמחות של המתמחים , אני סבור שמן הראוי , כפי שאמר לפני כן חבר הכנסת מגן , וכמדומני גם חבר הכנסת מירום , שאנחנו נבחן ונראה כיצד משלבים את קיצור תקופת ההתמחות בהפיכת ההתמחות לחלק מתוכנית הלימודים , חלק מהמערכת הכללית שסטודנט למשפטים נדרש לה ולומד אותה במהלך היותו באוניברסיטה , חלק מההכשרה המקצועית .
אני סבור שהדבר הזה גם יועיל לצורך בדיקה על-ידי לשכת עורכי-הדין או גופים אחרים ואכיפת ההתמחות במובן החיובי והאמיתי של המלה , דהיינו התמחות לשמה .
אני חושב שהכלים הקיימים היום על מנת לוודא ולהבטיח התמחות ראויה שכזאת , אינם רבים .
על כל פנים , מניסיוני האישי לא נתקלתי מעולם בבדיקה שבוצעה על-ידי לשכת עורכי-הדין במטרה לוודא שאכן מתמחה מבצע את הנדרש בתקופת ההתמחות ולא דברים אחרים .
אני רוצה לקוות שהעניין הזה יוסדר ושהצעת החוק של חבר הכנסת סילבן שלום , שגם בה אני תומך , לא תביא למצב שבו העומס המוטל על לשכת עורכי-הדין בבדיקת ההתמחות בפועל יהיה גדול יותר , ולפיכך למעשה לא ניתן יהיה לוודא את הבדיקה הזאת .
אם באמת נפנה את שאלת ההתמחות ואת נושא ההתמחות לכיוון של האוניברסיטה , כחלק מתוכנית הלימודים , אני מאמין שאכן נוכל להצליח לוודא שההתמחות תהיה התמחות לשמה .
מסיבות אלה אני אצביע בעד הצעות החוק .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , אני אתמוך בהצעת החוק הזאת , מכיוון שכל עוד קיים משרד מיוחד לכלכלה ולתכנון בין משרדי הממשלה , מן הראוי שנחזק אותו ומן הראוי שניתן לו את הסמכויות המתאימות לבצע את החוק שהוא אמור לבצע , חוק שהוא למעשה לטובת ערי הפיתוח ואזורי הפיתוח , דבר חיובי כשלעצמו .
אני מבקש לנצל את הבמה הזאת ולהזכיר דברים שאמרתי לשר שטרית במהלך סקירת פעולות משרדו .
ציינתי ושיבחתי את כישוריו של השר שטרית , ואני עדיין מאמין באותם דברים שאמרתי אז .
אבל אז אמרתי דבר נוסף , והצעתי לו , כאדם שידוע ביושרו האישי ובכישוריו המיוחדים , לעשות את הצעד האמיץ ולבוא ולומר : המשרד הזה מיותר , לבוא ולומר : אני מוותר על המשרד הזה , או אני מציע לבטל אותו , כצעד כלכלי .
לא שמעתי את השר שטרית מציע הצעה כזאת , וכל עוד המשרד הזה קיים , שומה עלינו לחזק אותו ולתת את הסמכויות למי שעומד בראשו , על מנת לבצע אותן מטרות שלשמן נועד החוק הזה , ולמעשה לשמן גם הוקם המשרד .
אם לא נעשה זאת , נשאיר את המשרד חסר סמכויות מצד אחד , וקיים מצד שני , תוצאה שאיננה טובה לא למשרד , לא למדינת ישראל , וודאי לא לאותם תושבי ערי ואזורי הפיתוח , שהצעת החוק הזאת באה לשפר את מצבם במסגרת החוק הכללי העוסק בעניינם .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>האשם מחאמיד (חד"ש):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני עולה לדוכן ולו רק כדי להודות לשר אמנון רובינשטיין ולחברי הכנסת אברהם פורז וסילבן שלום על ההצעות שלהם .
נזכור שסטודנט למשפטים , עד שהוא נכנס לאוניברסיטה ועד שהוא מצליח לעבור את כל מדורי הגיהינום שמחוץ לאוניברסיטה , והוא מסיים את הלימודים , אחר כך הוא מכיר את המשפט הישראלי ומתחיל לחפש מקום לעשות את הסטאז' כדי ללמוד את הפרקטיקה – אני חושב ששנה היא תקופה מספיקה , בפרט שבאוניברסיטאות מסוימות יש היום קורסים בנושאי ניסוח חוזים , כתבי תביעה , כלומר בנושאים מעשיים .
מה שנשאר הוא הופעות בבתי-המשפט .
בכלל , מה עושים אותם סטאז'רים ?
כולנו יודעים שחלק מהם עובדים בשליחויות .
ראיתי סטאז'רים קונים סיגריות , קונים דברים שונים לעורכי-הדין .
אני רואה את זה במו עיני .
באים אלי אנשים כדי שאני אעשה להם פרוטקציה אצל עורך-דין זה או אחר , כדי שיתקבלו להתמחות .
חלק מחכים יותר משנה בבית , חלקם חיים על 1,000 שקלים , או לכל היותר 1,500 , וחלקם בעלי משפחה .
אני חושב שאין צורך בתקופת התמחות של שנה וחצי .
כפי שאמר חבר הכנסת פורז , יש צורך לפנות את המקומות לסטאז'רים אחרים , חדשים .
במקום שזמן הסטאז' יישאר שנה וחצי – תספיק שנה , ובכך נקל את המצוקה של הסטאז'רים המחפשים מקום התמחות ועבודה .
ברפואה תקופת הסטאז' היא שנה .
חבר הכנסת שגב ודאי יודע את זה .
אינני חושב שבעריכת-דין חורצים גורלו של אדם יותר מאשר ברפואה .
כפי שתקופת ההתמחות ברפואה היא שנה , אני חושב שגם במשפטים תספיק שנה .
מה עוד , שהעולם הולך לקראת התמחויות .
אחרי שעורך-דין מקבל את הרשיון , הוא יבחר את נושא ההתמחות בעבודה , וכך ירכוש ניסיון בנושא ספציפי .
הסטאז' , אפילו במשך שנה וחצי , איננו נותן לו אפשרת להתמחות בנושא ספציפי .
אני אתמוך בשתי הצעות החוק .
אינני רואה ביניהן שום התנגשות או סתירה , אני אצביע בעד שתיהן .</text></doc></root>