<root><doc><name>היו"ר ש' וייס:</name><text>חברי הכנסת , אני פותח את ישיבת הכנסת , יום רביעי , י " א בתמוז התשנ"ג , 30 ביוני 1993 .
חברי הכנסת , אנו מקיימים היום את טקס ההשבעה או הצהרת אמונים של מבקר , במקרה זה מבקרת המדינה , הגברת מרים בן-פורת , אשר נבחרה על-ידי הכנסת לתקופת כהונה שנייה ברוב מרשים .
עכשיו , על-פי חוק-יסוד : מבקר המדינה , אנחנו נקיים את הטקס .
אם כן , אני קורא לגברת מרים בן-פורת להצהיר אמונים בפני הכנסת על-פי חוק-יסוד : מבקר המדינה .
גברתי , בבקשה .
אורחים נכבדים , בתוכם שופטי בית-המשפט העליון , אורחים נכבדים אחרים , חברי הכנסת , בשמכם אני מבקש לברך את מבקרת המדינה ולומר משהו על המוסד החשוב הזה .
מוסד מבקר המדינה הוא בעצם הזרוע האפקטיבית החשובה הנוספת של הכנסת כדי שתוכל למלא את תפקידה המרכזי , והוא פיקוח על השלטון ופיקוח על הממשלה .
חוקרי הפרלמנטריזם בדור האחרון נוהגים לקרוא לפרלמנטים זרוע מפקחת .
הם ויתרו במידה מסוימת על השם זרוע מחוקקת , כי זרוע מחוקקת – זה מצמצם .
לממשלה נוהגים לקרוא זרוע מבצעת או מושלת .
למילוי התפקיד הזה מוסד מבקר המדינה הוא מוסד חיוני , ובשנים האחרונות התגבשו עוד כמה וכמה מסורות .
התפקיד התרחב , ובמדינה גדלה , מתפתחת , רבת אוכלוסייה , לאושרנו היא כבר כזאת , שבה לשלטון יש תפקיד כה מרכזי בהתוויית חיי המדינה , הכלכלה , החברה , התרבות – אין ספק שהמוסד הזה הוא מוסד מרכזי , המסייע לנו לשמור על תקניות הממשל ועל הדמוקרטיה הישראלית .
אני מסיים בברכה חמה בשמנו , ואני מקווה לשיתוף פעולה באווירה של הדדיות וכבוד הדדי .
אני מזמין את יושב-ראש הוועדה לענייני ביקורת המדינה , חבר הכנסת דן תיכון , לשאת דברים .
ואחריו , בשם הממשלה , השר שמעון שטרית .
אני מודה לחבר הכנסת דן תיכון , יושב-ראש הוועדה לענייני ביקורת המדינה .
השר שמעון שטרית , בבקשה .
תודה רבה .
גבירותי ורבותי , הנחנו על שולחן חברי הכנסת חוברת קטנה – ביקורת המדינה לקראת השבעת מבקרת המדינה .
באמצעות היחידה שלנו לריכוז מידע והיחידה להדרכת מורים ותלמידים אנחנו עושים זאת מדי פעם בפעם .
אנחנו מחלקים זאת לאלפי התלמידים שמבקרים אצלנו במסגרת פעולותינו להרחבת הידע על מערכות השלטון בקרב הדור הצעיר .
זה חלק מהמערכת החינוכית שאנחנו משולבים בה במקצת .
את החוברת הצנועה הזאת אני רוצה גם להגיש לך , גברתי .
בנוכחות חברי הכנסת , שאת מסייעת להם כל כך במילוי תפקידם , הממשלה , אשר שריה הם המבוקרים אבל הם גם חברי כנסת , כך שהם משני צדי המתרס , שופטי בית-המשפט העליון ובראשם נשיא בית-המשפט העליון , כאן בירושלים בירת ישראל , את נכנסת היום לתקופת כהונה שנייה .
אני מאחל לך הצלחה והרבה בריאות .
אנחנו יוצאים עכשיו להפסקה של שתיים-שלוש דקות .
( הישיבה נפסקה בשעה 11:26 ונתחדשה בשעה 11:31. )
חזרנו מן ההפסקה הקלה .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
בבקשה .
נעבור עכשיו לשאילתות ותשובות .
אני מזמין את סגן שר הביטחון להשיב על שאילתות .
שאלה נוספת לחבר הכנסת משה קצב .
שאלה נוספת לחבר הכנסת דוד מגן , בבקשה .
תודה .
אדוני סגן השר , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת דוד מגן .
תודה .
ברשותך , אדוני סגן השר , יש לנו פה עוד שואל אחד , שאומנם לא היה בזמן שקראתי את שמו , אבל מסיבות שאני רואה אותן כמוצדקות
כשאני אסביר לך אחר כך למה , תבין שלא , אבל למראית עין אני מקבל את הערתך .
תודה , הם יקבלו את התשובה בכתב .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים עכשיו להצעות לסדר-היום .
הסדרה הראשונה : סיוע שווייצרי לפיתוח נשק לא-קונבנציונלי באירן .
יש לנו שש הצעות , מס' 1947 , 1948 , 1950 , 1955 , 1958 ו - 1961 .
אנחנו מקציבים לכל אחד מהנואמים שבע דקות , ונודה אם יתמצת עוד יותר .
ראשון הדוברים – חבר הכנסת יגאל ביבי , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת ביבי .
חברת הכנסת נעמי חזן , בבקשה , ואני מבקש להקפיד על הזמן .
יש שישה דוברים בנושא הזה , והיום קצר והמלאכה מרובה .
אגב , בקשר לשתיקה בעניין , חבר הכנסת ביבי , אני רוצה לומר לך , שכאשר עלה הנושא הזה בנשיאות , הממשלה הודיעה , שאין לה שום התנגדות לדיון הזה .
יש בזה משהו .
בבקשה , גברתי .
אני מאוד מודה לחברת הכנסת נעמי חזן .
רשות הדיבור לחבר הכנסת רחבעם זאבי , ואחריו – לחבר הכנסת עוזי לנדאו .</text></doc><doc><name>מבקר המדינה מרים בן - פורת:</name><text>אני , מרים בן-פורת , בת חיה ואליעזר שינזון , מתחייבת לשמור אמונים למדינת ישראל ולחוקיה ולמלא באמונה את תפקידי כמבקר המדינה .
( חותמת על ההצהרה )</text></doc><doc><name>דן תיכון (יו"ר הוועדה לענייני ביקורת המדינה):</name><text>אדוני היושב-ראש , גברתי מבקרת המדינה , חברי הכנסת , הרשו לי לפתוח בהערה אישית .
הייתי ועדיין הנני בר-פלוגתא של מבקרת המדינה בתחומים שונים ומגוונים .
ביום העצמאות של מדינת ישראל בשנת התשנ"א הוענק לשופטת מרים בן-פורת , מבקר המדינה ונציב תלונות הציבור , פרס ישראל .
ועדת השופטים החליטה להעניק פרס מיוחד לגברת בן-פורת על תרומה מיוחדת לחברה ולמדינה .
ב - 27 במאי 1993 , לפני כחודש ימים , בחרה הכנסת בגברת מרים בן-פורת כמבקר המדינה לתקופה נוספת של כחמש שנים .
ברצוני להציג , ברשותכם , קטעים מנימוקי ועדת השופטים בעת מתן הפרס :
" מרים בן-פורת מגלמת בדמותה ובפועלה מיזוג של בקיאות משפטית , סמכותיות ואומץ לב אזרחי .
" הגברת בן-פורת היא אחד מעמודי התווך של שלטון החוק ושל ממשל תקין במדינת ישראל .
" הגברת בן-פורת תרמה תרומה חשובה לפיתוח המשפט הישראלי עד שנצטיירה כגברת הראשונה של המשפט בישראל .
" השמירה הקפדנית על עקרון שלטון החוק , על טוהר המידות ועל זכויות האזרח באה לידי ביטוי ביתר שאת בתפקידה הנוכחי של הגברת בן-פורת כמבקר המדינה .
בתודעת הציבור נקשרה דמותה אל כל המעולה והחיובי שבשירות הציבורי. "
בתקופת כהונתה הראשונה של הגברת בן-פורת הגיעה הביקורת אלי פסגות ושיאים , שכמותם לא ידענו בעבר .
המבקרת הפכה את ביקורת המדינה לאי של תקווה ואמונה , כי ניתן לנו לחיות במדינה מתוקנת וטובה יותר .
ברשותכם , כמה הגיגים באשר לביקורת המדינה , בהמשך לדברי יושב-ראש הכנסת .
ביקורת המדינה הלכה והתפתחה ככל שהתפתח המשטר הדמוקרטי .
ביקורת מדינה מתקדמת מעידה יותר מכול על האופי הדמוקרטי של מדינת ישראל .
איש לא אוהב ביקורת .
ביקורת קשה לכולם , גם למבקר וגם למבוקר .
ביקורת רגילה היא ביקורת שלאחר מעשה , ויש כאלה הטוענים , שהביקורת מסכמת את מה שהיה והיא בבחינת מסמך היסטורי .
אבל לאחרונה , ואולי מ - 1989 , עסקו כמה קטעים של הביקורת במה שנקרא ביקורת בזמן אמיתי .
והתעוררה השאלה : האם הביקורת צריכה להיערך בשעה שמתגלה סדק בסלע , או משנפל הסלע והנזק נגרם ?
השאלה הנוספת שמתעוררת : האם הממשלה רשאית לפעול בניגוד , ואולי תוך התעלמות מהערות המבקרת ובטרם לובן הנושא על-ידי הכנסת ו/או על-ידי הוועדה לענייני ביקורת המדינה ?
שאלה נוספת היא : מה מעמדן של ההחלטות שמקבלת הכנסת ככל שמדובר בביקורת המדינה , שהרי הוועדה מסכמת את ההחלטות , את הדיונים , מפרסמת את המסקנות , הכנסת מאשרת , ולעתים קרובות שום דבר לא משתנה ?
שאלה נוספת שמתעוררת : האם יש לביקורת שיניים , האם הביקורת היא אפקטיבית , ומה קורה בוועדה לביקורת המדינה כשנפגשים המבקר והמבוקר , והאם המפגש הזה תורם משהו לשיפור הנוהג במדינה ?
במשטרים דמוקרטיים מוסדות הביקורת נעדרים בדרך כלל סמכויות אכיפה וענישה .
הם יכולים להמליץ ולשכנע , וכך קורה גם במדינתנו .
תחום נוסף שהגענו אליו בשנים האחרונות עוסק בביקורת על מערכת הביטחון ובפומביות הביקורת , ונדמה לי שהגענו לשיאים שאין כמותם במרבית מדינות העולם .
תחום נוסף שעוסקת בו מבקרת המדינה דן בתלונות הציבור , והיא משמשת כנציב תלונות הציבור .
זהו גורם חשוב ביותר , מכשיר שהולך ומתפתח .
הפניות אל המבקרת כנציב תלונות הציבור הולכות ורבות , וטוב עשינו כשהקמנו מחדש את ועדת המשנה לענייני תלונות הציבור , בראשותו של חבר הכנסת דוד מגן .
כאמור , המבקרת נבחרה לכהונה נוספת , ואני לא נותר לי אלא לאחל לה דרך צלחה , ולעובדי משרדה העושים במלאכה – אנא , המשיכו בעבודת הקודש .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>שר הכלכלה והתכנון ש' שטרית:</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , גברתי מבקרת המדינה , כבוד שופטי בית-המשפט העליון , אני מבקש בפתח הדברים לברך אותך , גברתי מבקרת המדינה , עם השבעתך לתקופת כהונה נוספת לאחר בחירתך , ולאחל לך שתקופת הכהונה השנייה תהיה כקודמתה .
ייחודה של השופטת מרים בן-פורת בכך , שהיא נתנה חיות חדשה , אופי ייחודי , שונה מאשר נתנו קודמיה בתפקיד .
היא הוסיפה נופך מיוחד לאותו תפקיד , שהוא מרכז ויסוד לשמירת טוהר המידות , לשמירת החוק , לחיסכון , ליעילות ולמניעת נוקשות של המינהל כלפי האזרח .
הגברת בן-פורת החליטה , ובצדק , שבמציאות הישראלית כדי לתקן יש צורך להשתמש ביותר מאשר לשון המעטה , או לשון ה-UNDERSTATEMENT – ולפעמים לומר דברים ברורים , חדים .
ונדמה לי שבכך היא הצליחה להעלות בכמה מדרגות את המודעות של המינהל והממשל לחשיבות של קיום נורמות ציבוריות גם ברובד החוקי , גם ברובד המוסרי , גם ברובד האתי .
אני חושב שניתן לומר , שמוסד ביקורת המדינה הפך בשנים האחרונות להיות גורם משלים חשוב למערכות המשפט ולמערכות השפיטה בישראל .
ואולם תרומתו במידה מסוימת גדולה יותר משום שמערכת בתי-המשפט זקוקה לעותר , זקוקה לתובע , כדי להיות מופעלת , ואילו מערכת הביקורת יכולה לפעול ביוזמתה כדי לתקן עולם , לתקן חברה , לתקן ממשל , לתקן ליקויים במינהל .
גם יסוד האחריות האישית הוכנס במידה רבה בעקבות שינוי מדיניות של הגברת מרים בן-פורת , גם בעניין התורמים למפלגות , גם בעניין הפניה של נושאים מסוימים שחייבו על-פי החוק העברה למשטרה .
אלמנט האחריות האישית יש בו יסוד הרתעתי מראש , לתיקון עולם ולשמירת סטנדרדים , ולא רק ממד של ענישה בדיעבד של אלה שחטאו או סרחו .
אומץ הלב הציבורי שהפגינה השופטת מרים בן-פורת בתפקידה כמבקר המדינה גרם לכך , שסוגיות שבעבר לא נדונו במערכות הביקורת משום שהן נגעו למדיניות , או משום שנגעו לסוגיות שנחשבו רגישות מדי למבקרים לעסוק בהן , אותן סוגיות נדונו גם נדונו בפירוט וביסודיות .
ואני רוצה להזכיר כאן את הדיון שהיה בתחילת 1991 בנושא ערכות המגן כדוגמה לכך שהנושא נדון ביסודיות , עם מחלוקות , אבל נדון ביסודיות , מתוך אחריות , אף שהנושא היה רגיש והיו בו מחלוקות , וגם אני נטלתי חלק במחלוקות ובחלק הסכמתי ובחלק לא הסכמתי עם הממצאים .
אני רוצה לציין ולהדגיש את העובדה , שבתקופת המעבר שבין הכהונה הראשונה לכהונה השנייה , אני כשר לא חשתי שהיה שינוי כלשהו פרט לאמצעי זהירות , כגון הימנעות מראיונות שהיו לגיטימיים , פרט לכך – מאיזה מצמוץ עין או היסוס כלשהו במילוי התפקיד .
אני חושב שכממשל וכמינהל אנחנו צריכים להכיר טובה למבקרת המדינה , ששמה את הנושא של פוליטיזציה בשירות הציבורי כנושא שהיא מתריעה עליו מדי פעם , יהא אשר יהא מי שמנהיג את השלטון .
אנחנו צריכים תמיד את האיש שצריך להתריע בשער , כיוון שהשלטון , כידוע , נותן כוח , והכוח פותח פתח לפגיעה במינהל תקין .
כידוע , בכוח יש היסודות שמובילים לקשיים .
מן הראוי לעודד את מבקרת המדינה להמשיך ולהתרות בנו כמינהל וכממשל על חשיבות השמירה של הנורמות הנדרשות .
כנציב תלונות הציבור עומדת מבקרת המדינה על ביצוע המלצותיה , ועל כך חייבים לה תודה אזרחי ישראל הרבים , הרואים בנציבות תלונות הציבור כתובת למנוע נוקשות או למנוע פגיעה בזכויותיהם על-ידי הממשל והמינהל .
לזכותה של השופטת מרים בן-פורת יירשמו המודעות הציבורית למצב בשוק ההון , למצב בבנקים , לניגוד העניינים העשוי להתפתח כתוצאה מיסודות ומהסדרים מסוימים הקיימים במערכת המשקית שלנו .
הערותיה הרבות – בדוחות עבי הכרס , הנערכים בסיוע עובדים נאמנים , מסורים ומקצועיים העובדים בשירות המדינה במשרד מבקר המדינה – זוכות לתשומת לב ולבדיקה יסודית מצד הממשלה ומצד הגורמים הנוגעים בדבר .
בשנה הזאת , כדי להבטיח שהעבודה הרבה המושקעת על-ידי עובדי מבקר המדינה ועל-ידי מבקר המדינה במציאת ליקויים ובמתן המלצות תישא פרי , החלטנו להביא לרפורמה שלמה וכוללת בכל מה שקשור בטיפול הממשלתי בממצאי הביקורת .
הגענו למסקנה , שלא די בבקשת תגובות בכתב ממשרדי הממשלה , אלא מן הדין לקיים דיון בוועדת השרים לתיאום ומינהל על כל אחד מפרקי הדוח ולנסות לגבש תיקון לקראת הנחת הערות שר הכלכלה והתכנון בשם הממשלה לדוח ביקורת המדינה .
אני שמח לציין , שאף-על-פי שקיימנו למעלה מ - 30 דיונים בטווח הקצר שבין 15 בפברואר ל - 10 במאי , וזה דבר לא קל , לא למשרדים ולא לוועדה , מצאנו שבמהלך התקופה הזאת ניתן היה להגיע להסכמות לתקן לא מעט תיקונים .
בהקשר זה אני רוצה להזכיר רק תיקון אחד , אבל הוא מלמד על שורה ארוכה של תיקונים שהצלחנו להגיע אליהם .
אני מתכוון להסדר שהושג עם המשטרה , לשלוח 300,000 הודעות לאזרחים בדבר האפשרות לעיין בתוכן הרישום הפלילי לגביהם .
מבקרת המדינה חזרה והעירה פעמים מספר על פגיעה קשה שנגרמת לאזרחים , שבלא ידיעתם הם כלולים ברישום הפלילי , דבר הגורם לפגיעה קשה כאשר הם מבקשים תעודת יושר או כאשר הם רוצים להתקשר בקשרי חיתון וההורים של בן הזוג או בת הזוג בודקים אותם בדרכים כאלה ואחרות .
כדי למנוע את התקלה הזאת הגענו להסדר הזה .
בסיום דברי אני רוצה לאחל לך , גברתי המבקרת , שתמשיכי לשרת את הציבור כפי ששירתת בעבר במערכת המשפטית .
במערכת השיפוטית היית השופטת הראשונה ואשת המשפט הראשונה , ועכשיו את אשת הביקורת הראשונה .
אנחנו מודים לך בשם עם ישראל , בשם ממשלת ישראל , ומאחלים לך הצלחה בכהונה השנייה כמבקרת המדינה .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>סגנית מזכיר הכנסת ש' כרם:</name><text>ברשות יושב-ראש הכנסת , הנני מתכבדת להודיע , כי הונחה היום על שולחן הכנסת , לקריאה ראשונה , מטעם הממשלה – הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי , התשנ"ג – 1993 .
ברשות היושב-ראש , הנני מתכבדת להודיע , כי הונחה היום על שולחן הכנסת הצעת חוק מס מקביל ( תיקון מס' 11 ) , התשנ"ג – 1993 , שהחזירה ועדת העבודה והרווחה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .</text></doc><doc><name>תשובת סגן שר הביטחון מ' גור:</name><text>1 ו - 4 .
נושא כניסת כוחות צה"ל למתחם האוניברסיטה האסלאמית בעזה ידוע ונבדק , ונמצא שהכניסה התחייבה על רקע נסיבות מבצעיות .
אין מקום לנקיטת כל צעדים בנדון .
2. מהלך הסריקה בתחום המכללה ואופן החיפוש אחר מבוקשים חמושים התחייבו משיקולים צבאיים אופרטיביים , והחיילים פעלו בהתאם להוראות מבצעיות שניתנו להם , ואשר אין מקום לפרטן כאן .
3. לסוגיית נזקים יצוין , כי בפגישות שבין נציגי המכללה לגורמי מינהל אזרחי התחייב נציג מועצת הנאמנים לשאת בתיקון הנזקים .
1. חקירת מצ"ח בנושא הסתיימה ומסקנותיה הועברו למתן חוות דעת פרקליט צבאי .
כמו-כן ונוסף על כך בוצע תחקיר בנושא על-ידי פיקוד המרכז .
דיון סיכום בנושא התבצע בראשות סגן ראש אכ"א – אגף כוח אדם – ובהשתתפות גורמים רבים .
במהלך התחקיר הגיע סגן ראש אכ"א למסקנה , כי לא היתה התעללות שהביאה להתאבדות .
עם זאת , פורמלית ממתינות מסקנות מצ"ח , כאמור , לחוות דעת הפרקליט הצבאי .
עם זאת , צה"ל מפיק את הלקחים מאירוע מצער זה , ופועל בהתמדה לשיפור הטיפול באוכלוסיית בני העדה האתיופית .
למשל , יש בצה"ל קצינת אתיופים המהווה כתובת לתלונות בני העדה ;
מדי זמן מתקיים פורום אתיופים בלשכת סגן ראש אכ"א ;
כל מתגייס אתיופי עובר הכנה לצה"ל בקורס מיוחד , " מגן ציון " , ויש טיפול ת " ש – תנאי שירות – מתמשך וייחודי ;
כמו-כן , לאורך תהליך המיון והשיבוץ אנו מסתייעים באנשי מקצוע ובכל הידע שנצבר .
2. פקודות הצבא אוסרות השפלות , טרטורים פיסיים ונפשיים .
המפקדים הזוטרים מקבלים טרם תחילת תפקידם כסגל מידע בנושא , כחלק מהכנה כוללת .
חיילים רשאים להגיש תלונות/ קבילות/ טענות במישורים אחדים : א .
נקח"ל – נציב קבילות חיילים ;
ב .
קצינת פניות הציבור שליד לשכת ראש אכ"א ;
ג .
המפקד הישיר – על-ידי תיבת המפקד ;
ד .
בקשת ראיון מפקד .
3. ככלל מתייחסים הפרקליטות הצבאית ובתי-הדין הצבאיים בחומרה רבה לעבירות של התעללות בפקודים , וזאת נוכח הדופי המוסרי הרב הנלווה לביצוע מעשים אלה , פגיעתם בגופם ובנפשם של חיילים , והסכנה כי פגיעה מסוג זה תוביל לפגיעה עצמית של הפקודים .
חומרה מיוחדת נלווית למעשה כאשר הוא נעשה על רקע עדתי או לאומי , ואין ספק , כי מן הראוי להחמיר במיוחד אם בוצעו עבירות של התעללות בפקודים על רקע זה .
לשמחתנו , לא רבים המקרים אשר הועברו לחקירה ומשקפים מעשים המבוצעים על רקע עדתי , ולפיכך , לא ניתן להשפיע על " מדיניות ענישה " של בתי-הדין בכגון דא , אך המדיניות המוצהרת הינה , כי מקום שבו תוכח שררה או התעללות מסוג זה – היא תבוא על עונשה בחומרה .
1. הכתבה אינה משקפת את המציאות כפי שתוחקרה גם על-ידי מצ"ח וגם על-ידי צוות הפקת לקחים .
פקודות הצבא אוסרות השפלות , טרטורים פיסיים ונפשיים .
2. צה"ל מיישם את המלצות דוח-לפידות .
צה"ל פועל באופן עקבי ורצוף ליישום מלא של עקרונותיו וערכיו הנוגעים בכבוד האדם ובאיתור מצוקות פרט .
פעילויות צה"ל בעניין חשוב זה מתמקדות בעיקר בתחומים הבאים : א .
התחום הפיקודי – פרסום פקודות , הוראות ומסרים למפקדים בדגש על מניעת טרטורים ורגישות למצוקות הפרט ;
ב .
מיון והשמה – בחינה מתמשכת ושיפור מתמיד של מבחני המיון על מנת להתאים טוב יותר את החיילים ליחידות ולמשימות ;
ג .
הנחיית מערך קציני בריאות הנפש בצה"ל בעניין זה ;
ד .
פעילות קצינת פניות הציבור – 24 שעות ביממה , ומתן מענה לאיתותי מצוקה המגיעים לעתים ממשפחות החיילים ;
ה .
שיתוף פעולה עם נציג קבילות החיילים ותגובה מהירה על מידע המגיע באפיק זה ;
ו .
מדיניות של פתיחות בקשר שבין חיילים למפקדים ;
ז .
ליבון נושא זה בסדרות מנהיגות ובהכנת סגלים הנערכות בצה"ל .
3. המפקדים הזוטרים מקבלים טרם תחילת תפקידם כסגל מידע בנושא , כחלק מהכנה כוללת .
4. חיילים רשאים להגיש תלונות/ קבילות/ טענות במישורים אחדים : א .
נקח"ל – נציב קבילות חיילים ;
ב .
קצינת פניות הציבור שליד לשכת ראש אכ"א ;
ג .
המפקד הישיר – על-ידי תיבת המפקד ;
ד .
בקשת ראיון מפקד .
אשר לבעיות רפואיות ונפשיות , הפנייה היא דרך רופא היחידה .
5. עולי אתיופיה עוברים הכנה לצה"ל בקורס " מגן ציון". כמו-כן יש פורום אתיופים העוסק בכל סוגיות הת"ש , שיבוץ , מיון וכיוצא באלה .
בנוסף קיימת קצינת טיפול באתיופים במפקדת קח"ר – קצין חינוך ראשי .
מעבר לזאת מתקיימים מחקרים בנושא ומעקב צמוד אחר חיילי העדה .
1. תחיקת הביטחון באזור יהודה ושומרון ובאזור חבל-עזה מאפשרת להטיל ערובה , ולא קנס , על הורה שילדו הקטין היה מעורב בהפרת סדר , כגון יידוי אבנים .
הערובה מיועדת להבטיח את התנהגותו הטובה של הקטין במשך תקופת הערובה .
2. מימוש הערובה יכול להיעשות על-פי פנייה של תובע צבאי לבית-המשפט הצבאי אם יש בידיו ראיות , הבאות לו מרישומים במינהל האזרחי , כי הקטין ביצע עבירה נוספת בתקופת הערובה .
3. כאמור , מדובר בערובה , שבהפקדתה יש משום הכבדה והרתעה .
1. התלונות נבדקו .
בבדיקה שערך צה"ל לא אותרו חיילים שאיימו על חייהם של רופאים כמתואר בשאילתא ;
וצה"ל עושה , כמובן , כל שנדרש על מנת שהחיילים במחסום יתנהגו בצורה הולמת ואדיבה .
2. נתיב תנועה נוסף שנפתח מיועד לכלי רכב שאינם מחויבים בביקורת בכניסה לישראל , ובכך יש גם משום הקלה לגבי עומס המתנה במחסום עצמו .
אין מקום לביטול נתיב זה .
בנוסף ייפתח נתיב תנועה נוסף , שאף מטרתו הקלת העומס במחסום .</text></doc><doc><name>סגן שר הביטחון מ' גור:</name><text>1. הידיעה נכונה רק בחלקה .
אין מדובר בביטול צווי הריסה שהוצאו כביכול , אלא מדובר במתן היתרים לבתים ולמבנים שנבנו ברובם הגדול במהלך השנים האחרונות בתוך גבולות תוכניות המתאר המאושרות כיום של הכפרים הערביים באזור יהודה ושומרון , ללא קבלת היתרי בנייה מראש .
2. היה צורך להחליט על כך משום העובדה שמדובר בבתים המאוכלסים זה שנים מספר , אשר נבנו על קרקעות פרטיות בתחומים המבונים של הכפרים ולא על אדמות מדינה , ובאופן שאינם פוגעים , בעתיד , בתוכניות המתאר האזוריות .
יתירה מזאת , מדובר במבנים אשר אילו פנו בעליהם לפני התחלת הבנייה בבקשה לקבל היתרי בנייה הם היו , קרוב לוודאי , מקבלים אותם .
3. כפי שכבר צוין בתשובה על השאלה הראשונה , אין מדובר בביטול צווי הריסה אלא במתן היתרים לבתים אשר נבנו ללא היתר ובעליהם היו מקבלים , ככל הנראה , היתר אילו ביקשוהו מראש .
על-פי חוק התכנון והבנייה , העונש העיקרי לבנייה ללא היתר הינו קנס או מאסר – סעיף 204 לחוק .
אומנם בית-המשפט רשאי לצוות על הריסת המבנה – סעיף 205 לחוק – אך סמכות זו היא בשיקול דעת , ועל-פי הפסיקה והפרקטיקה נשקלים , בין השאר , נזקי הבנייה הבלתי חוקית לזולת ולציבור , מידת החריגה והיקפה , בעיות הכרוכות בהחזרת המצב לקדמותו וסבירות הסיכוי שיינתן לעבריין רשיון בנייה .
לפיכך , גם לו דובר בבנייה ללא היתר בתחומי ישראל , נראה שלא היו מוצאים צווי הריסה במקרים הנדונים .
יש דברים שאני לא אוכל להשיב עליהם , ברשותך , היום , כי אין לי הנתונים כרגע .
אני אביא אותם .
מדוע לא הוצאו צווי הריסה על-ידי כל הממשלות בשנים קודמות – קשה לי לענות בשם כל הממשלות .
אתה היית חבר ברובן הגדול בשנים אלה והיית קרוב יותר למוקד ההחלטות .
אולי אתה תוכל לספר לנו למה באמת
כן , אני יודע .
אני מדבר על ממשלה .
תודה על העדכון , אבל אני גם יודע שהממשלה מורכבת לא רק משר , ונושאים הקשורים לפעילות ציבורית כוללת באים לדיון בממשלה מסודרת כפי שצריכים לבוא לדיון .
בכל אופן , על הפרטים ששאלת אני אשיב בפעם אחרת .
מנכ"ל חברת שק"ם דיווח לי :
1. העובדת נתקבלה לעבודה בהמלצת משרד הסעד כמרכזנית בחנות שק"ם חיפה .
עקב הצורך בצמצום בתעסוקה בחנות הוחלט , בין השאר , לבטל את תפקיד המרכזנית .
בהעדר אפשרות כלשהי למצוא בעבורה משרה התואמת את יכולתה , נאלצנו לפטרה מהעבודה .
2. הסיבה לפיטורי העובדת מהעבודה היא ביטול משרת המרכזנית .
זאת מסרנו לה ולנציגה בוועד העובדים עוד בתחילת הדיון על פיטוריה מהעבודה .
יתר על כן , בכתב הפיטורין שנשלח אל הנ"ל ציינו מפורשות , שפיטוריה באו עקב סגירת המרכזייה .
3. פיטוריה מהעבודה נעשו רק לאחר שנציגות העובדים השתכנעה , שאין תפקיד שתוכל העובדות למלא בחנות .
אם מדובר במענק צדקה , אני מוכן לבדוק עם הנהלת השק"ם אם הם יכולים לעשות זאת .
אבל , כפי שאתה יודע , חבר הכנסת דוד מגן , לא כך נוהגים בדרך כלל .
ואם מדובר במקרה המחייב תמיכה , הרי יש במדינה מוסדות המיועדים לכך , ולא החברה המסחרית היא אשר מיועדת לכך .
אבל על שאלתך לגבי הנכונות שלהם ללכת מעבר למקובל ולטפל בעניינה כנושא צדקה – אני מוכן לבדוק אתם ואתן לך תשובה .
1. נ.נ .
" אביר " נוסה על-ידי יחידת הניסויים המהווה מעבדה מוכרת לצורך אישור כלי רכב על-ידי משרד התחבורה ואושר על בסיס תקני הניסוי של יחידת הניסויים .
3-2 .
עם תחילת השימוש ברכב בצה"ל אובחנה תופעה של נעילת גלגלים אחוריים , בבלימת חירום , כאשר הרכב אינו עמוס .
בעיה זו טופלה ונמצא לה פתרון טכני הולם , אשר נוסה והוכח על-ידי יחידת הניסויים כפתרון יעיל .
אני רוצה , ראשית כול , להבהיר , שעל-פי התפיסה הצה"לית הרכב כשיר לנסיעה .
לשאלה הנוספת שלך , לגבי אישור התקן האירופי : אני אבדוק .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , יש לי פה תשובה שהכינונו במשרד , אבל , חבר הכנסת האשם מחאמיד , תוך כדי שמיעת הדברים שלך , והעובדה שלא נמנעת מלהזכיר אירועים היסטוריים , שבהם נוצרה בעיית הפליטים – אני לא יכול שלא להקדים הערה כללית , הערה היסטורית , שהיתה גורלית לנו , ליהודים , ולערבים שגרו פה .
ואני חייב לציין : שתי המלחמות שבהן נוצרה בעיית הפליטים , מלחמת 1948 , שאנחנו קוראים לה מלחמת העצמאות , ומלחמת 1967 , מלחמת ששת הימים , הן מלחמות שנכפו על ישראל , מלחמות שנכפו על ישראל , וישראל נלחמה מלחמת קיום בתנאים שאיש לא האמין שנוכל לעמוד בהם .
אני לא רוצה לשחזר פה את ההיסטוריה , אבל אני גם לא מוכן שאתה תשחזר את ההיסטוריה , מכיוון שבימים ההם הייתי שותף לעניין .
גם אני הייתי ילד שנזרק מביתו .
ולכן חשבתי לנכון , ראשית כול , לפני שאני ניגש לעניין , מפני שיש לנו גישה עניינית-אנושית לסוגיה הזאת , להזכיר שלא אנחנו גרמנו לבעיה הזאת ;
לא מדינת ישראל גרמה לבעיה הזאת .
ותרשה לי לומר לך , חבר הכנסת האשם מחאמיד , שגם בימים אלה , שבהם מתנהל משא-ומתן לשלום , גם בימים אלה חשוב שלא יוחמצו הזדמנויות ולא תהיה בכייה היסטורית , לדורות , לא רק של עמים , גם של אנשים .
יותר מדי פעמים היו מלחמות פה ;
היו יותר מדי החמצות של הזדמנויות .
הסוגיה שאתה מעלה היום היא סוגיה אנושית ממדרגה עליונה , וכך אנחנו רוצים לטפל בה .
אבל אתה לא יכולת להתעלם , להימנע מלהכניס אותה לקונטקסט הכללי , ולכן גם אני לא יכול להתעלם ולהימנע מלהזכיר את הקונטקסט הכללי – ולא להעמיד פנים שאנחנו עוסקים אך ורק בחלק אחד וקטן של הסוגיה העומדת בין העמים .
בתנאים הקשים שבהם הועמדה מדינת ישראל במשך כל השנים האלה של המלחמות שמרנו על הדמוקרטיה ושמרנו על הרצון לתת לאנשים את כל הזכויות האפשריות , ונהגנו , ואנו נוהגים גם היום – ואני יכול לומר שהיום יש לנו יותר נטייה לנהוג , במסגרת ההחלטות – בגישת בית-הלל , מכיוון שאנחנו מודעים לסבל שנגרם למשפחות , שנגרם לאנשים .
היינו רוצים מאוד , שהסבל הזה לא היה נגרם כלל .
היום אנחנו בהחלט רוצים להקטין את הסבל הזה עד כמה שאפשר .
אבל , לצערי הרב , אני לא יכול להימנע מלהזכיר את העובדה , שאנחנו עדיין לא בתנאי שלום מלאים , ונקווה יחד שנגיע לתנאי שלום כאלה מהר ככל האפשר , ואז ייפתרו הסוגיות האלה בקנה מידה המתאים להן .
גברתי היושבת-ראש , בעקבות עתירות שהוגשו לבג"ץ ב - 1990 בנושא איחוד משפחות הוחלט , כי בני משפחה מדרגה ראשונה של תושבי השטחים , בני זוג וילדיהם הקטינים , יוכלו לשהות בשטחים מכוח רשיונות ביקור , שיוארכו באופן אוטומטי מדי חצי שנה .
החלטה זו , שהוצגה בפני בג"ץ , קיבלה תוקף של הסדר מחייב .
לאחרונה הוחלט , כי אותם מבקרים אשר נכנסו לאזור עד לתאריך 31 באוגוסט 1992 , והנכללים בהסדר הבג"ץ – בהערכה מדובר ב - 5,000 נפשות – יוכלו להגיש בקשות לקבלת מעמד של תושבי קבע באזורים .
אם תעמודנה בקשות אלו בבדיקות ביטחוניות ואחרות , ישתנה הסטטוס של המבקרים ותונפקנה להם תעודות זהות של האזורים .
אני רוצה להוסיף , שהתעוררות רבה סביב הסוגיה הזאת חלה בעקבות הודעה שנמסרה על-ידי משרד מתאם הפעולות בשטחים באמצעות " קול ישראל " בערבית במוצאי-שבת , 26 ביוני השנה , ובהודעה זו נאמר , ביוזמת שלטונות ישראל : " בני משפחה מדרגה ראשונה של תושבי יו"ש ואזח"ע , בני זוג וילדיהם הקטינים , אשר שוהים באזורים מכוח רשיונות ביקור המוארכים מדי חצי שנה , או זכאים לקבלת רשיונות אלה , יוכלו להגיש בקשות לקבלת מעמד של תושבי קבע באזורים , וזאת בלי לצאת לחוץ-לארץ .
אם בקשות אלה תעמודנה בבדיקות הביטחוניות , ישונה מעמדם של המבקרים ותונפקנה להם תעודות זהות של האזורים " .
כפי שציינתי , יש לנו בהחלט כוונה לטפל בסוגיה זו בדרכים האנושיות ביותר , להיענות לסוגיה עד כמה שאפשר , בלי לפגוע בביטחון ישראל .
ואני מציע להסתפק בהודעה זו שלי ולא להפוך אותה לדיון .
בבקשה .
אני מבטיח לך , שבהזדמנות הראשונה אני אעלה את השאלה שלך בפני הממשלה , כי נדמה לי שההחלטה על איחוד משפחות בירדן תלויה יותר בממשלת ירדן מאשר בממשלת ישראל .
לכן אינני בטוח שאני יכול לתת לך תשובה .
ביקשתי שלא לדון בעניין .
אם חבר הכנסת מחאמיד לא מסתפק בדברי , אני מבקש להסיר את ההצעה מסדר-היום .
יש לי בקשה : כשהשחקנית חברת הכנסת נעמי בלומנטל מדברת כך , תסתכלי לי כל הזמן ישר בעיניים .
אני רואה אותם כבר כמה שנים , ואת תספרי לי מה עובר על תושבי הצפון ?
לא אכפת לי את תגידי לנו שלא אכפת לנו ?
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , הקשר שלי עם גבול לבנון הוא קשר שנמשך שנים רבות .
יכולתי לעקוב אחר המצב הביטחוני שם , ובמיוחד אחר התנהגות תושבי האזור בתקופות שונות , גם כאשר הייתי מפקד חטיבה , פעלו אז נגד יישובים שלנו בצפון בעיקר חוליות מלבנון , ואחר-כך , כאשר הייתי אלוף פיקוד ואש"ף התארגן ב " פתח-לנד " בכל המרחב של דרום-לבנון ופעל נגד היישובים , וצריך היה לנסוע בשיירות שנים ולישון במקלטים שנים , גם בעמק-הירדן ובבקעת-הירדן וגם בגבול הצפון , וגם כרמטכ"ל בתקופת החטיפות .
אני יכול רק לומר לכם , חברי הכנסת , שלשמחתו הרבה של עם ישראל כוח העמידה וגם כוח ההבנה המדיני של תושבי ישראל לאורך כל הגבולות , אבל במיוחד בגבול לבנון , כושר העמידה וכושר ההבנה האלה עולים , כנראה , לא במעט על כושר העמידה ועל כושר ההבנה של אנשים אחרים המתעסקים בביטחון , ולצערי , אני צריך לומר , שעמדתם גם יותר שקולה מעמדות של חלק מחברי הכנסת , כפי שהן מוצגות כאן מדי פעם .
אין ספק שכל תושבי ישראל צריכים להצדיע לאזרחינו היושבים בגבולות , במיוחד בגבול הצפון , שבו לא חלה הפסקה בפעולות הטרור במשך עשרות שנים .
אני מציע שלא חברי הכנסת – ובעניין זה לא אכפת לי מאיזו מפלגה – יהיו אלה אשר יכניסו מורך-לב בקרב תושבי הצפון , או יפגעו בכושר העמידה .
אני מציע שתשבי בשקט ותקשיבי .
אגיע גם לביטחון , אל תדאגי .
אני רוצה לומר לכם יותר מזה : השתתפתי בלוויה בקריית-שמונה של עולה חדש מברית-המועצות .
בדרך אל הלוויה ביקרתי את המשפחה הפצועה בבית-החולים בצפת .
גם מי שמנסה להעמיד פנים שהעולים החדשים הם כביכול חסרי כוח עמידה , טועה ומטעה .
ואין הדברים באים , חס וחלילה , להצדיק את הטרור , אלא להזכיר שכאשר הכנסת , כמו הממשלה וכמו העם כולו , עומדים
תודה רבה .
ובכן , גם עולים חדשים הם בעלי כוח עמידה , מכיוון שגם הם מבינים היטב את האילוצים השונים שבהם אנחנו חיים במדינה , ובמיוחד אילוצים שבהם אנחנו חיים בגזרות מסוימות .
אמרתי , שעל כולנו להצדיע לכוח העמידה של התושבים בצפון , ולהיזהר שחס וחלילה לא מאתנו יורדו דגלים .
חברי הכנסת , אנחנו , ואנחנו פירושו מדינת ישראל על ממשלותיה השונות , ניסינו לאורך גבול לבנון כמעט כל שיטה , לרבות הסתבכות במלחמה בלבנון .
חבר הכנסת בא-גד , אתה מציע להרחיב את רצועת הביטחון .
אין לנו זמן להיכנס עכשיו להיסטוריה יתר על המידה , אבל גם בתחילת מלחמת לבנון דובר על הרחבה של 40 קילומטר , והסתבכנו לשלוש שנים .
אגיד לך בדיוק .
אני רק מציין , שהסתבכנו במלחמה של שלוש שנים .
עכשיו , מה הקושי ?
הקושי הוא בכך , שראשית כול גם ל " קטיושות " יש טווחים שונים .
שנית , יש מערכות נשק המסוגלות לירות הרבה יותר רחוק מאשר ה " קטיושות". לכן , כשאתה אומר : להרחיב רצועת ביטחון , הרי כמעט אין לזה גבול .
מי שאחראי לביטחון צריך להבין את כל האילוצים שבפניהם עומדים , בוודאי צריך להיזהר שלא לחזור על טעויות חמורות שנעשו בעבר , ולא סתם אמרתי " חמורות " , כי אני רוצה להזכיר לכם שאחת התוצאות הנוראיות של המלחמה בלבנון היתה הקמת ה " חיזב-אללה". זאת אומרת , בתנאים של העולם המודרני לא רק שמלחמה אינה פותרת תמיד הכול , לפעמים ניצול מוגזם של כוח עלול להביא להיפוכו של דבר .
תסלח לי , ה " חיזב-אללה "
זה גוף שקם בלבנון להילחם נגד הנוכחות הישראלית שם , והוא לא היה קיים קודם לכן .
אני מדבר על נושא , נושא .
אתן לכולכם לשאול .
לכן , כאשר אנחנו מנתחים את ההיסטוריה שלנו בצפון , מביאים בחשבון את גבול היכולת של הכוח הצבאי מול המצב המדיני , אנחנו יכולים להבין מדוע רוב הממשלות בישראל , פרט לממשלה שנגררה למלחמה בלבנון , לא נגררו למשחקים כאלה .
כי היה ברור שהם לא נותנים פתרונות יותר טובים .
בבקשה , אני מוכן לענות על שאלות .
עוד לא אמרתי כלום .
חכה .
עניתי על שתיים-שלוש שאלות שנשאלו .
חכה .
אני אגיע לזה .
חבר הכנסת חנן פורת רצה תשובה ברורה – האם אנחנו מנהלים את המלחמה בטרור הלבנוני על-פי הצרכים של המלחמה בטרור , או שאנחנו נכנעים למגבלות מדיניות כאלה ואחרות הקשורות – אם אני מצטט אותך נכון – במשא-ומתן ?
ראשית , אוי ואבוי לממשלה המפעילה את כוחה הצבאי בכל חזית בלי שמונחת ביסוד הפעלת הכוח הצבאי הערכת מצב מדיני .
ולזאת גם אתה מסכים .
ומכיוון שאינני רוצה לענות תשובה לא נכונה , אומר שבוודאי הממשלה מביאה בחשבון , לפני הפעלת כוח כלשהו , את כל ההשלכות המדיניות האפשריות .
אני כבר ציינתי פה לא אחת , שראש הממשלה יושב אחת לשבוע לפחות בדיון ארוך וממצה על המצב גם בשטחים וגם בגבול הצפון , מעבר לדיונים נפרדים , כפי שקיימנו השבוע , נוכח מה שמתרחש בצפון .
מפני שאומנם ראש הממשלה רצה מאוד לדעת איך להגדיר את המצב – האם חל שם שינוי לכיוון התשה .
המסקנה שאליה הגענו : לא חל שינוי לכיוון התשה .
האם יש אצלם היום נטייה קלה יותר ללחוץ על ההדק ?
– אומנם כן .
אי-אפשר להתעלם מן העובדה , שבשבועיים-שלושה שבועות האחרונים , כך נראה לנו , יש בצד השני נכונות , שעוד לא ברור מהיכן היא באה , ללחוץ ביתר קלות על ההדק .
ואנחנו שומרים היטב , בתשומת לב בלתי פוסקת , על ההתנהגות הזאת , כדי שאנחנו נקבע נכון את דרכי התגובה שלנו .
ואם יהיה צורך לנקוט אמצעים אחרים , לא נהסס .
כי אמרנו לא אחת , שאנחנו נלחמים בטרור כפי שהוא מחייב .
זה לא אומר , חס וחלילה , שלא מביאים בחשבון השלכות מדיניות כלליות .
וכאן אני רוצה להיות יותר מפורט .
מה זה נקרא להתעלם משיחות השלום ?
אנחנו מאמינים , שרק השלום המוסכם הוא שיכול באמת , יותר מכל שינוי טקטי שניסינו במשך 50 שנה , להביא ברצינות ולאורך זמן
אם אני לא טועה , זו היתה קריאת ביניים ללא אישור .
אני גם לא כל כך הקשבתי להתחלה .
אני אמשיך , ואני חושב שאענה גם לך .
ודאי שאנחנו מביאים בחשבון את ההשפעה של כל מה שאנחנו עושים על תהליך השלום .
אני יכול לומר לכם , שמה שמתרחש בלבנון איננו בעל השלכה חשובה על תהליך השלום .
אם פעילות ה " חיזב-אללה " תהיה כזאת שנרגיש שהיא מחייבת אותנו להפעלה שונה של הכוח
חנן , אנחנו לא נפרט פה .
חנן , אנחנו לא נפרט פה מה כן נעשה ומה לא נעשה .
בשביל זה אנחנו , כמערכת ביטחון , יושבים לא פעם אחת , בישיבה בכנסת , ואני לא בא בטענות , כל אחד עושה את תפקידו , אלא יום-יום ושעה-שעה , ואנחנו מחליטים מה צריך לעשות .
אני לא אומר מראש , לא פה ולא במקום אחר , מה אנחנו נעשה .
אם אני לא טועה , אני עונה בזה גם על קריאת הביניים של חברת הכנסת בלומנטל ;
גם היום , אין פעולת התגרות אחת שאנחנו עוברים עליה לסדר-היום .
והיא מכה בהם מכות קשות .
אני רק מציין את זה בשביל לומר , שאם אנחנו נרגיש שהתנאים המדיניים והביטחוניים מאפשרים , אנחנו נפעיל גם אמצעים אחרים , גם שיטות אחרות .
אני לא אכנס ליותר מזה .
מפה אני רוצה לעבור ולהזכיר לחבר הכנסת זיסמן , שבמפת הקדימות הלאומיות לא רק שאנחנו לא פוגעים , חס וחלילה , ביישובי הצפון , אלא מנסים תמיד לתת להם את הקדימה הלאומית העליונה .
חבר הכנסת זיסמן , אני לא רוצה לצטט את נאומיך על ירושלים .
תאמין לי , לשנינו יש חשבון בעניין ירושלים .
לי יש חשבון גדול יותר בעניין הצפון .
פשוט שירתתי שם יותר .
אני , כמפקד צבאי , ויושב פה חבר הכנסת זאבי שהיה אלוף פיקוד המרכז באותם זמנים , טיפלנו בבתי-ספר , בגני-ילדים ובעבודה .
היום הדבר הזה נעשה , לשמחתי , בעוצמה עוד יותר גדולה , על מנת לחזק את כוח העמידה החברתי והכלכלי של התושבים בצפון , כפי שאתה אמרת , כל זמן שאנחנו לא יכולים לתת פתרון כולל .
לצערי הרב , כנראה עקב התנאים המסובכים , אנחנו חושבים שרק השלום הכולל יביא לרגיעה כוללת גם בגזרה הזו .
עד אז חובתנו , ואנחנו אומנם עושים את זה , לתת להם את מקסימום הביטחון , את מקסימום העוצמה החברתית והכלכלית , על מנת שהם יוכלו להמשיך ולחיות חיים נורמליים עד כמה שניתן .
אני חוזר ואומר , כוח העמידה שלהם איתן ויציב .
אנחנו רק יכולים להבטיח להם , שאנחנו מצדנו נעשה הכול על מנת להצדיק את הקורבן שהם מקריבים עבור כל העם ועבור כל המדינה בכל שעה ובכל רגע .
זו חובתנו , ואותה אנחנו נעשה .
אם היושב-ראש רוצה , אני מוכן להשיב על שאלות .
מדויק , אתה רוצה פוליטיקה מדויקת .
להיפך .
אני ציינתי , שבמקרה הנוכחי הפעולה נגד ה " חיזב-אללה " איננה קשורה בקשר ישיר לתהליך השלום .
אנחנו מרגישים חופש פעולה גדול מאוד לגבי מה ניתן ומה לא ניתן לעשות .
אנחנו מביאים בחשבון גם את ההשפעה האירנית וגם את ההשפעה הסורית .
דבר לא נעלם מעינינו .
אבל אנחנו גם מביאים בחשבון את הניסיון המתמשך של שנים רבות , ואנחנו רוצים להיות בטוחים שמה שנעשה יהיה באמת לטובת התושבים בצפון .
את החובה הזאת אנחנו נעשה .
אני מציע להעביר את כל ההצעות לוועדת החוץ והביטחון , מכיוון שיש אולי אספקטים נוספים שרוצים לדון עליהם בצוות יותר מצומצם .
מבחינתי , הדיון במליאת הכנסת לא יכול להוסיף הרבה , אבל לא אכפת לי שידונו במליאה .</text></doc><doc><name>משה קצב (הליכוד):</name><text>אדוני סגן השר , אני מבקש לדעת – 1 .
על כמה היתרים מדובר ?
2 .
מדוע לא הוצאו צווי הריסה על הבנייה הבלתי חוקית במשך אותן שנים שאתה מתייחס אליהן בתשובה על השאילתא ?
3 .
האם בכוונת הממשלה להחיל את הכלל הזה גם על אזרחי ישראל ?
אני יכול להשיב לך , שבשמונה מתוך עשר השנים שר הביטחון היה יצחק רבין .
רציתי להזכיר לך .
גרוע יותר מאשר בשנות ה - 50 , כי אז לא היה את מי לפטר .
אדוני סגן השר , אלה השמות שחבר הכנסת שמאי התייחס אליהם ?
אילו אמרת שהשמות שחבר הכנסת שמאי ציין והתייחס אליהם הם אלה שפוטרו</text></doc><doc><name>דוד מגן (הליכוד):</name><text>אדוני סגן שר הביטחון , לפי נוסח השאילתא אתה יודע כי מדובר בעיוורת , לכן היא הופנתה על-ידי משרד העבודה והרווחה .
אין דין אדם הסובל מנכות כזאת כדין אדם אחר .
פיטורין משמעותם זריקתה לרחוב והפיכתה למקבצת נדבות .
מדוע לא תתחשב הנהלת השק"ם בנכות הזאת ותאפשר לה לעבוד בעבודה אחרת , גם אם יהיה זה משום מענק צדקה לאותה אשה מסכנה ?
אדוני סגן השר , אתה צודק ש " אביר " עמד במבחן התקנים , אבל הוא עמד במבחן התקנים האמריקני , ואינו עומד , ככל הידוע לי , במבחן התקן האירופי .
האם משום שמדובר בעניין של בטיחות בדרכים – אני לא מדבר בבטיחות בקרב – אין טעם להמשיך ולשפר ולקדם את רמת הבטיחות כדי שנוכל לעמוד הן בתקן האמריקני והן בתקן האירופי ?
יש שני שואלים .
האם לא למדת מניסיונך , שכאשר הדבר נעשה מתוך אונס – וכך הוא נעשה השנה – הוא לא מצליח ?
בקדנציה הקודמת , הממשלה הקודמת לא היתה קשורה בשום הסכם קואליציוני , אך התחילה בפעולה אשר נפסקה .
כמו שאני מכיר את השר רמון , הוא יענה לי במקום לענות לך .
אל תתחייב , זה מאוד מסובך .
אדוני היושב-ראש , אני מציע שכולם יתלכדו בעניין הזה סביב ועדת הפנים ואיכות הסביבה .
גם השר לא מתנגד .</text></doc><doc><name>רחבעם זאבי (מולדת):</name><text>אבל זה בניגוד לתקנון , אדוני .
הגמישות הסלקטיבית של היושב-ראש .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת הנוכחים , אדוני שר החוץ , כאשר הלכה ונבנתה האופציה הגרעינית בידיו של סדאם חוסיין בתחילת שנות ה - 90 , היתה זו כאילו בעיה פרטית של ישראל .
העולם גילה אדישות להתחמשות הגרעינית העתידה של רב-הקצבים מבגדאד , והיו באירופה גורמים כלכליים אינטרסנטיים , שגרפו לכיסם תשלומים שמנים ולכן גם סייעו לקשר השתיקה ולאדישות .
מדינות המערב , ובראשן ארצות-הברית , סירבו להבין שנשק גרעיני בידי סדאם חוסיין הוא סכנה לשלום העולם .
ואם זה מדאיג את ישראל – את מי זה מעניין ?
וכאשר מטוסי חיל האוויר הישראלי ניפצו וניתצו את הכור הגרעיני בבגדאד ב - 7 ביוני 1981 , אמרו שישראל היא חסרת אחריות , והיא תגרור את העולם למלחמת עולם שלישית .
הנשיא האמריקני זעם וכעס על מעשה " חסר אחריות " זה .
לאחר עשור באה מלחמת המפרץ , ואז בלחישה הודו כל המקטרגים על ישראל כי טוב עשתה .
נשער לעצמנו בחרדה מה היה קורה במלחמת המפרץ בינואר 1991 , אילו היו לסדאם כלי נשק גרעיניים שאת טעמם היו טועמים , רחמנא ליצלן , גם ברמת-גן , גם בריאד , גם בריכוזי הכוחות הגדולים של הקואליציה המערבית שקובצו למלחמה .
כפי שהעולם טעה אז , הוא טועה גם היום , כאשר הוא איננו מבין כי הימצאותו של נשק גרעיני , ביולוגי וכימי בידי האייטולות של טהראן היא סכנה לשלום העולם ולא רק בעיה פרטית של ישראל .
מאירן החומייניסטית יצאה הבשורה בדבר המהפכה האסלאמית הפונדמנטליסטית .
אירן מובילה את המהפכה הזאת , ורצונה להנהיג את כל העולם המוסלמי ולשלוט בעולם כולו .
היא תומכת ומסייעת לארגוני טרור ברחבי העולם .
טהראן היתה למרכז עולמי של מזימות ותככים וחתרנות .
לשם כך היא בונה כוח צבאי גדול , מבצעת רכש גדול ועמלה על פיתוח טילים וכושר גרעיני .
אירן רכשה בשנה האחרונה אמצעי לחימה בהיקף של 25 מיליארד דולר .
יחסן של מדינות העולם לאירן מושפע מאינטרסים כלכליים חסרי מעצורים .
כך יפן משקיעה מיליארד ורבע דולר בהקמת תחנת כוח הידרו-חשמלית , וכן היא נותנת לאירן 4.5 מיליארדי דולר באשראי לזמן קצר .
מדינות אירופה מוכרות לאירן כל מה שהיא מבקשת .
יש ידיעות על עסקות גדולות בין אירן לאוסטריה , להולנד ולהונגריה .
בשמחה הזאת משתתפת , כמובן , גם שווייץ הנייטרלית התמידית , אותה שווייץ שסייעה גם לפרויקט הגרעיני העירקי , ואשר היקף המכירות השנתי שלה לאירן עומד על 300 מיליון דולר .
אצלם חושבים מה לא " נייטרלי " בגריפת סכומים כאלה ?
עשר חברות שווייצריות מכרו לאירן ציוד ומכשירים , שמתאימים לייצור נשק גרעיני , כימי או ביולוגי , וכמו-כן מכלולים או פריטים לייצור טילים ארוכי טווח – כפי שמגלה לנו כתבת תחקיר יסודית ב " מעריב " .
וכך , בלי לתת את הדעת על מעשיה , הופכת שווייץ לסייענית גדולה , אולי הכי גדולה , למדינה המטורפת הכי גדולה – אירן .
כושר ההשמדה ההמונית שיהיה בידי אירן לא יסכן את שווייץ ואת השווייצרים .
הם ימשיכו להיות נייטרליים , עם גבינות ושוקולד .
הפצצות הגרעיניות של סדאם תכוונה לתל-אביב , הפצצות הכימיות והביולוגיות מיועדות ליהודים , והם – היהודים – כבר רגילים לכגון זה , אז מדוע לא יעשו השווייצרים קצת כסף ?
ואם השווייצרים לא ייעתרו להזמנות האירניות – הרי אחרים ייעתרו להן .
אז כדאי להם לחטוף את העסקאות האלו , לעשות כסף טוב בחשאי ולשמור על " פסון " נייטרלי , כמיטב המסורת השווייצרית של כל המלחמות , של אמנות ז'נבה ושל הצלב-האדום .
דורנו חווה את ההשמדה הגדולה של עמנו במרכז אירופה , מעשה ידיו של עם אירופי .
האם דברי הימים של המאה שלנו נסתרו מידיעתה של ממשלת שווייץ ?
האם הם התקנאו בשכניהם מצפון להם ורוצים להיות כמותם שותפים ליצירת שואה חדשה , אומנם שותפים חצי סמויים , אבל חשובים ?
ממשלת ישראל וכנסת ישראל חייבות לחשוף את קלונה של שווייץ בשער האומות .
שיתביישו , שיכחישו , שיטהרו את עצמם ואת ארצם מהחלאה הזאת .
עלינו להזעיק את העם היהודי ולצאת באזהרה , שכל יהודי העולם יחרימו את הבנקים בשווייץ , ולא יתענגו עוד בנופי הקסם של ארץ זאת , לא יקנו שעונים שווייצריים ולא ילקקו שוקולד שווייצרי .
הממשלה צריכה לגייס את הממשל האמריקני למניעת ההתחמשות הבלתי קונבנציונלית של אירן , כפי שנוקטים כעת לגבי עירק .
צריך לפעול אצל כל ממשלות העולם למניעת אספקת טילי קרקע-קרקע מצפון-קוריאה לאירן , ולא אפרט כאן את השיטות האפשריות .
טיל קרקע-קרקע מסוג " נו-דונג " הוא בעל טווח שיוט של 1,800 ק " מ ויכול לשאת ראשים כימיים וגרעיניים .
אירן של היום היא גרמניה של אתמול .
אירן החומייניסטית מסכנת את שלום העולם כדוגמת גרמניה ההיטלרית .
אירן נושאת על דגלה את השמדת ישראל , והיא נכונה לשלם כל מחיר בדמים , תרתי משמע , כדי להשיג זאת .
הבה נתעורר לראות את הסכנות ולסכל אותן בטרם פורענות .
תודה .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת הנוכחים , גדלתי וחונכתי בתנועת העבודה הציונית , החל מבית אבא ובית-חינוך לילדי עובדים , דרך תנועת הנוער וההכשרה בקיבוץ , ועד לשירות בפלמ"ח וחברות בקיבוץ , ואף רעייתי היא בת קבוצה .
בתחנות אלה של חיי לימדוני לאהוב את המולדת ולהכירה , להאמין בציונות גדולה ואקטיביסטית , לשרת את העם בהתנדבות וללא שיור .
בתנועת " מחנות העולים " למדתי שמולדת אין מחלקים .
בשורותיה העפלנו לכל ההרים , מהחרמון והג'רמק עד בעל-חצור ומצדה , כדי להישבע שם " בבריתך". בפלמ"ח ובקיבוצים למדתי את החלוציות ואת ההתנדבות לכל משימה כדי שארץ-ישראל תהיה לנחלה לעם ישראל .
בפלמ"ח ובצה"ל למדתי , שהפתרון לסכסוך היהודי-הערבי טמון בהיפרדות העמים , מה שקוראים טרנספר .
ממנהיגי בתנועת העבודה , ברל כצנלסון ודוד בן-גוריון , למדתי ש " כל פקפוק שלנו בהכרח הטרנספר הזה , כל ספק שלנו באפשרות הגשמתו , כל היסוס שלנו בצדקתו – עלולים להפסיד שנסה היסטורית שאינה חוזרת " , ציטוט מדברי בן-גוריון ;
וכי " עלינו קודם כול להשתחרר מרפיון המחשבה והרצון והדעה הקדומה , שהטרנספר הזה לא ייתכן " , ציטוט מדברי בן-גוריון ;
וכי " ייתכנו מצבים אשר יעשו העברת אוכלוסים רצויה לשני הצדדים " , ציטוט מדברי ברל כצלנסון .
יגאל אלון פיקד על מבצע " מטאטא " , שבו סולקו הכפרים הערביים שבין טבריה לצפת , ואפילו השם שנתן למבצע אומר על כוונותיו .
יגאל אלון פיקד על כיבוש צפת וגירוש תושביה הערבים .
יצחק רבין הורה לגרש את ערביי לוד ורמלה במצוותו של בן-גוריון .
וכך היה בכל החזיתות – בעכו , ביבנה , בבית-שאן , בבאר-שבע ובכל מקום שהדבר התאפשר .
ולא רק בתש"ח , גם במבצע " קדש " , שהיה בסיני , סילק אלוף פיקוד הצפון את הכפרים הערביים מהאזור המפורז המרכזי , ושמו של האלוף – יצחק רבין .
במלחמת ששת הימים סילק דדו את כל הכפרים הערביים מרמת-הגולן באישורם של רבין , דיין ואשכול , ושלושתם מפא"יניקים .
עוזי נרקיס סילק את כפרי לטרון ואת תושבי מחנות הפליטים ביריחו באישורם של הנזכרים לעיל .
לוי אשכול הקים מחלקה ב " מוסד " , שתפקידה לעודד טרנספר מרצון של ערבים מיש"ע , וגולדה מאיר ירשה אותו והמשיכה באותה דרך .
כל אלה היו טרנספריסטים שבאו ממפלגת העבודה .
הם לא נמנו עם " מולדת " , אבל " מולדת " הולכת בדרכם .
אומנם איננו גורסים טרנספר בכפייה או גירוש כפי שדרשו וביצעו מנהיגי מפא"י , אלא אומרים טרנספר בהסכמה או טרנספר מרצון .
כל הקיבוצים שאני מכיר התיישבו במקומם של כפרים ערביים שנקנו , או שברחו , או שנכבשו , או שטרונספרו .
וכל ההתיישבות העובדת , פאר היצירה של תנועת העבודה , מבוססת על טרנספרים .
אני מבקש לבוא חשבון עם חברי כנסת מהעבודה על תמיכתם הנלוזה והמפוקפקת בהצעת חוק של חבר הכנסת זיאד , הידוע כ " ציוני ותיק ודורש טובת המדינה משחר הקמתה". תמכתם בהצעה , שלפיה אסור לי ולחברי ב " מולדת " ולכל ישראלי ללכת בדרכם ובעקבותיהם של בן-גוריון וברל .
לפי זיאד ומחאמיד , להטיף לאמנה הפלשתינית התובעת את חיסולה של ישראל – מותר ;
להטיף לתמיכה בארגוני מחבלים – מותר ;
להטיף לפעול נגד צה"ל " בכל האמצעים " – מותר .
אבל להטיף לכך שארץ-ישראל שייכת לעם ישראל , בלי שותפים – זוהי עבירה ;
להטיף לכך שכל עם חוזר לארץ אבותיו כדי שתיפסקנה המלחמות – זוהי עבירה .
אינני יודע אם תמכתם בזיאד כי אתם בדעתו , או שאתם משלמים לו אתנן בשל שותפותו ב " גוש החוסם " .
כאשר היה בן-גוריון לראש ממשלה , הוא מינה ועדת טרנספר להוצאתם של הערבים .
לעומתו , רבין כשהיה לראש ממשלה בחר כשותפים את שרידי הקומוניסטים האנטי-ציונים שרוצים לעשות טרנספר למפלגה ציונית של לוחמים וחלוצים .
כיצד לא יבשו הידיים ולא כיסתה כלימה את פניכם כאשר הצבעתם יחד אתו ?
האומנם בשביל לשלוט מותר הכול , גם לחבור לשטן ולשונא ?
זקנותה של תנועת העבודה מביישת את נעוריה ובחרותה .
לעת בלותכם דבק בכם הסרטן הממאיר של אובדן הדרך , המצפן והמצפון .
לשיטתכם ולשיטתו של " המשורר " מנצרת , צריך להוציא את בן-גוריון רטרואקטיבית אל מחוץ לחוק .
צריך לשרוף את כתביו ואת כתבי ברל , המטיפים לטרנספר ולסילוק הערבים מארץ-ישראל , ואוי לנו , שאנחנו עומדים כעת בקריית בן-גוריון .
האומנם אתם ממשיכיהם של בן-גוריון , של מפא"י , של " אחדות העבודה"? או שכתר זה ראוי דווקא לאחרים ?
ואהיה ראשון השמחים אם אתם תחזרו למקורות התנועה שלכם , למשנתם של האבות המייסדים .
אתם הרימותם את הידיים לתמוך בהצעת חוק אנטי-דמוקרטית של סתימת פיות .
אתם , אבירי זכויות האזרח והחופש לסוגיו ולצורותיו , וכל זאת כדי לגמול ל " צדיק " מנצרת על תמיכתו בממשלת הכניעה והתבוסנות .
תופיק זיאד הוא מנהיגה של מפלגה שסגדה לסטלין , הרודן והרוצח הכי גדול במאה שלנו , האיש שביצע טרנספרים בכפייה למיליוני בני-אדם , לעמים שלמים .
הוא היה האלוהים שלהם , " שמש העמים " קראו לו .
עכשיו זיאד מדבר על מוסר ?
תופיק זיאד כתב דבר שטנה אחרי מלחמת יום הכיפורים , כביכול שיר , ובו שמחה על החרפה שנמחתה מהערבים , על הסורים נושאי בשורת החיים כנגד המוות של ההוויה הישראלית , על המולדת שעדיין לא שוחררה אבל יום הגאולה קרב ובא , ועל נשרי המתכת שכרסמו את קו בר-לב , על המוות שיקיף את כל הארץ מלווה בששון גדול בכוח האחווה הבין-ערבית , ועל מחיר הדמים הקדוש , ועל מפלת הכובשים הזדוניים שמגפה מלחכת את כפות רגליהם , ואז נקוות דמעות שמחה בעיניו .
אני יכול לבקש מחברי הכנסת של מפלגת העבודה לא להקשיב , אבל לא לדבר יחד אתי .
תהיו המומים בשקט .
אני הייתי יותר המום מההצבעה הלא-דמוקרטית שלכם .
זהו " המשורר " וזה " שירו " , ואתם שותפיו ופטרוניו ומגיניו .
אתם , שמגפה מלחכת את כפות רגליכם , כלשונו ;
אתם , הכובשים הזדוניים כלשונו , אתם , שנשרי הברזל יכרסמו את מעוזיכם ;
אתם , שאחווה בין-ערבית תמית אתכם בששון גדול .
ואני מסתכל בכם ולא מאמין , אולי זה חלום רע , אולי זאת טעות .
מה היו אומרים על כך האבות המייסדים של תנועת העבודה ?
מה היה אומר בן-גוריון ומה היה אומר טבנקין ?
ומה היו אומרים אבא וחבריו ב " גדוד העבודה " וב"אחדות העבודה"? מה היו אומרים מפקדי בפלמ"ח ורעי הטובים שנפלו בדרך ?
למען " הגוש החוסם " חסמתם את המחשבה הציונית , את השורשים הציוניים .
אינני מתפלא על זיאד הטוען לכתר משורר , אבל פיו ולשונו בתחתונים , שכן כל עולם המושגים הדמוקרטי שלו לקוח ממשנת הקומינטרן שתכליתה רודנות חשוכה נוסח דמוקרטיה עממית , שבינה לבין דמוקרטיה אין דבר .
הוא וחבריו הם שרידים ופליטים מעולם שחרב , אבל אתם , חברי העבודה , הנכם בנים וממשיכים לתנועה מפוארת של חלוצים ולוחמים שעשו את הארץ הזאת , את המדינה הזאת .
אני מבקש , במשפט האחרון – שכבוד השר לא ידבר יחד אתי ;
שלא יקשיב לי , אבל שלא ידבר יחד אתי .
מי יגול את חרפתה של תנועת העבודה ?
מי יזכיר את תורתם של נחמן סירקין ודוד בן-גוריון , ברל כצנלסון ויצחק טבנקין , בני מרשק וישראל גלילי ?
כיצד יהיו בכפיפה אחת דגלי הקיבוץ-המאוחד והפלמ"ח עם דגלי הכניעה והתבוסנות , והייתי מוסיף : וההתרפסות שלכם , של תנועת העבודה 1993 ?
תודה רבה , גברתי .
אתה שם לב שאתה לא עונה על שום טענה שלי ?
אתה מתחיל עם הנביא
מפא"י המציאה את זה .
הקיבוץ שלך יושב על כפר ערבי .
אני מיתנתי אותה .
במקום " בכפייה " אמרתי " מרצון " .
הוא הפריע לי לאורך כל הדרך .
כל הנאום דיברת .
בוא נקרא את המקור .
לקח לכם חמש שנים להטיל את הסגר .
אתה למדת את תורת תנועת העבודה ?
קראת אותה ?
אתה מכיר אותה ?
לא , אתה קראת את ספר החוקים .
איך אתה יכול להשיב לי כשלא היית כאן ?
נותן .
השר רמון , תרשה לי להגיד לך שרבין גירש כשלא ירו כדור אחד .
רצח , לא טרנספר .
וכמה טרנספרים הוא עשה אחרי זה ?
בן-גוריון עשה טרנספר בכל החזיתות .
גם לא שלנו .
גם לא שלנו .
והוא ציווה לרבין
לא רוצים לגרש .
לגרש זה פטנט של מפא"י .
אתה
למה אתה קורא " כתם " ?
אבא אבן אמר , שגבולות " הקו הירוק " הם גבולות אושוויץ .</text></doc><doc><name>יגאל ביבי (מפד"ל):</name><text>כבוד היושב-ראש , כנסת נכבדה , מכובדי שר החוץ , אני רוצה לברך את המבקרת לרגל השבעתה , ואולי לאחל לממשלת שווייץ שתהיה לה מבקרת ברמה ובתקיפות של המבקרת שלנו .
בכל מהלך ההיסטוריה של המין האנושי היו מלחמות .
הנשק הקונבנציונלי השתכלל במשך אלפי השנים , אך יש לעתים שהשנאה מעבירה את המנהיג על דעתו והוא מחפש נשק להשמדה המונית .
השבוע נקרא בפרשת " בלק " כיצד הצורר בלק מזמין את בלעם לקלל את העם ולהשמידו טוטלית .
מאז ועד היום יש כאלה שמטפחים נשק להשמדה המונית .
מנהיגים מטורפים עדיין קיימים , וכל אחד עם הקללה והפצצה שלו .
תחקיר חשוב ערך העיתון " מעריב". הוא קובע , כי חברות שווייצריות הפכו למקור העיקרי באירופה לתעשיות נשק השמדה המונית של אירן .
בתחקיר " מעריב " אוזכרה העובדה , שבשווייץ יש מעין קשר של שתיקה בכל הקשור לסחר בנשק , וכי העיתונות הממסדית שם ממעיטה לטפל בנושאים אלה .
ברצוני לברך את כתבי " מעריב " בעלי התחקיר , גד שמרון ועמנואל רוזן , על מאמציהם ועל הצלחתם להביא את הדברים למודעות הציבור .
אירן , מסתבר , מתקרבת לייצור פצצה גרעינית , והדבר עלול לקרות בקרוב מאוד , ועוד לפני שנת 2000 .
אירן של היום היא מרכז הקיצוניות האסלאמית .
חלומה הוא לתפוס את ההגמוניה במדינות המפרץ ולהיות מנהיגת העולם המוסלמי .
בצד הכנת העולם המוסלמי למהפכה ולחזרה בתשובה , אירן מקיימת פעילות ענפה לקידום תוכניות החומש שלה , אשר נתבקשו בעקבות המסקנות ממלחמת עשר השנים בין עירק לאירן .
אחד הלקחים הוא המסקנה , שהכישלון נבע מחוסר הצטיידות בנשק גרעיני , כימי וביולוגי ומאי-יכולתם של האירנים לשגר טילים בטווחים שונים .
על כן הצטיידות זו עומדת בראש סדר העדיפויות הלאומי שלהם .
סיום המלחמה עם עירק מאפשר להם יד חופשית ביישום התוכנית .
30 מיליארד דולר הוקצבו באירן לצורך רכש מסיבי של נשק קונבנציונלי מכל העולם , לצורך הקמת מערך צבאי גרעיני ולצורך הפעלת זרוע הטרור במרחבי העולם .
והעולם מעדיף להרוויח כסף ולהתעלם מן הסכנה האורבת לו .
נכון שבעולם יש היום מלחמת עולם כלכלית , אך , עם כל הכבוד , חייבים להיות סייגים , ואם לא יהיו סייגים , מלחמה זו עלולה להביא למלחמת עולם אמיתית , שאולי תהיה המלחמה האחרונה .
מסתבר שמדינות נאורות משתפות פעולה בבניית העוצמה השיעית .
הן מתעלמות מן האיום המתעצם ומתנחמות במיליארדי הדולרים הזורמים מטהרן לתעשיות הטכנולוגיות שלהן .
שווייץ הנייטרלית מייצרת טכנולוגיות של מוות אימתני בפארקים תעשייתיים מטופחים .
מפעלים שווייצריים מתמחים בחומרים המשמשים יסוד לנשק כימי וביולוגי .
הם משווקים רכיבים לטילים וחלקי ציוד , שבסופו של תהליך יקנו למדינות הקונות אותם יכולת גרעינית .
ראשי המודיעין הישראלי והאמריקני מצביעים היום על שווייץ כמי שתפסה את מקומה של גרמניה בתור הספק הראשי של חומרים , ציוד ותת-מערכות לתוכניות הנשק הבלתי קונבנציונלי הנרקמות במזרח התיכון .
בעניין זה הזמן פועל לרעת האזור בכללו ולרעת מדינת ישראל בפרט .
על כן יש , לדעתי , למצוא דרך חכמה לטיפול בבעיה .
יש , לדעתי , לפעול וללחוץ בדרכים מספר .
יש למחות רשמית – ואני מבין ששר החוץ כבר התחיל לטפל בנושא הזה , לפי התקשורת – ללחוץ באופן רשמי על ממשלת שווייץ , אך גם ליזום מהלך בין-לאומי רחב , שייעודו לבלום הזרמת טכנולוגיות לאירן , שמנצלת היטב את הקושי להטיל פיקוח על הסחר באירופה .
יש להדק את הפיקוח על החברות המערביות , האירופיות , המייצרות ומוכרות תעשייה שעלולה לסייע בפעולת השמדה המונית .
שיתוף פעולה של מדינות המערב ושל הקהילייה האירופית עשוי לסייע בבלימת אספקת רכיבי ייצור נשק כימי , ביולוגי וגרעיני לאירן .
גם כינוס מועצת הביטחון לדיון באיום האירני עשוי להועיל .
אנו צריכים לומר לעולם , שלרצון לעשות ביזנס בשוק האירני עלולות להיות תוצאות הרסניות בקנה מידה גלובלי .
אני חושב שלמדינת ישראל חסר משרד הסברה , ואם היה משרד הסברה כמו שצריך למדינת ישראל , היו צריכים לטפל בנושא הזה כפי שצריך .
מה רואים היום בעולם ?
שמרביצים לאשה באיזה מחנה הפליטים ?
שזורקים פצצה כאן או במצרים ?
אלה הם סימפטומים של מחלה , אבל את המחלה העיקרית של ההתעצמות במיליארדים של אירן , את זה אנחנו לא מבליטים .
יכול להיות שיש לנו רצון טוב : אנחנו רוצים לעבוד בחשאיות , ואני משוכנע שהשירותים החשאיים שלנו עובדים בחשאיות .
אני חושב שבנושא הזה לא צריכה להיות חשאיות .
העולם לא מודע לסכנה הזאת , תושבי העולם לא מודעים , ולדעתי חייבים לצאת בגלוי .
אני חושב שיש מחסום אצל הממשלה שלנו בנושא הזה , היא לא רוצה להיות המובילה של הנושא , ואני חושב שהגיע הזמן שממשלת ישראל תהיה המובילה בדעת הקהל העולמית , כי אם לא נדבר על זה , אם לא נטפל במחלה עצמה , לדעתי לא רק הפצצה תהיה , אלא כל העולם יהיה בסכנה .
אני לא חושב שצריך לשתוק על הנושא , ומדינת ישראל צריכה להיות ראש החץ של הנאבקים .
טוב , אולי מתחיל להיות שינוי .
אני מקווה שיהיה סדר עדיפויות חדש .</text></doc><doc><name>נעמי חזן (מרצ):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אדוני שר החוץ , האיום האירני לובש שתי צורות שונות .
הצורה הראשונה , זו שזכתה לפרסומת בימים האחרונים , היא מבצע התחמשות חסר תקדים .
בשנה האחרונה בלבד השקיעה אירן כ - 30 מיליארד דולר ברכישת נשק במקומות שונים וממקורות שונים ;
לא רק משווייץ , גם מגרמניה , גם מיפן , גם מקוריאה .
הנשק הזה הוא מסוגים שונים : נשק קובנציונלי , נשק אסטרטגי , במיוחד טיל ה " נו-דונג " מצפון-קוריאה , וכמובן גם נשק לא-קובנציונלי .
הצורה השנייה של האיום האירני אולי מדאיגה יותר ממבצע ההתחמשות .
זו צורה של התפשטות אידיאולוגית שיטתית באזורנו .
היום אירן מממנת , נותנת גיבוי , נותנת תמיכה אידיאולוגית לסדרה של תנועות אסלאמיות קיצוניות במצרים , באלג'יריה , בירדן , בסעודיה ובלבנון .
אין ספק , שאם אנחנו רוצים לטפל באיום האירני , צריך להסתכל על שתי השיטות יחד , גם מבצע ההתחמשות וגם ההתפשטות האידיאולוגית השיטתית .
האסטרטגיה האירנית היא אסטרטגיה מתוחכמת במיוחד .
אירן יוצרת ברית של מדינות טוטליטריות , ומדינות טוטליטריות היום הן מדינות קומוניסטיות שהצליחו לשרוד מאז התהפוכות של השנים האחרונות , במיוחד צפון-קוריאה ;
ומדינות טוטליטריות חדשות בעלות אופי פונדמנטליסטי אסלאמי .
הברית של המדינות הטוטליטריות בנויה חד-משמעית על ניצול מרבי של התחרות בשוק הנשק בעקבות קריסת ברית-המועצות , על חוסר הוודאות של השוק באופן כללי , ובוודאי ובוודאי על האיום המפורש על המדינות הגובלות במדינת ישראל , שמרוב חשש שמא בצורה זו או אחרת הן ימצאו את עצמן נוכח איום של תנועות מחתרת מוסלמיות בפנים , מוכנות להתפשר עם אירן .
אדוני שר החוץ , אני מדברת במיוחד על סעודיה ועל ירדן .
כתוצאה מכך יש לנו אסטרטגיה מאוד שיטתית של התפשטות אירנית .
האסטרטגיה הזאת בנויה , למיטב הבנתי , על ניסיון ליצור מעגל של מדינות פונדמנטליסטיות בפריפריה הישראלית .
במלים אחרות , מהמפרץ הפרסי צפונה לאזור הרפובליקות המוסלמיות של ברית-המועצות לשעבר , דרומה לכיוון סודאן , ואחר כך גם מערבה לכיוון צפון אפריקה , כאשר נקודות האחיזה הן אלג'יריה ולוב .
הכיתור הזה בפריפריה שואב עידוד רב מהחולשה הכלכלית ומהחולשה המדינית של המדינות הגובלות בישראל .
אנחנו חייבים לשאול את עצמנו היום , כיצד אנחנו מתמודדים עם האיום האסלאמי הזה .
השיטה שדובר בה רבות , ואני מתארת לעצמי שידובר בה גם בהמשך בדיון הזה , היא השיטה של מחאה נגד מבצע ההתחמשות ;
מחאה בבירות העולם , פעילות מדינית שקטה .
אני מברכת על המגעים עם צפון-קוריאה בתקופה האחרונה , וזו בהחלט שיטה אחת .
אבל , מי שחושב שאפשר להתמודד עם האיום האירני רק על-ידי התמקדות בהתחמשות האירנית , טועה .
שהדרך האמיתית היחידה לטפל בבעיה הזאת היא על-ידי התקפה חזיתית על התנאים המאפשרים את התחזקות התנועות הפונדמנטליסטיות באזורנו .
ומניעת התנאים האלה כרוכה , קודם כול , בחיזוק כלכלי של מדינות האזור .
שנית , היא תלויה בחיזוק תהליכי הדמוקרטיזציה באזור .
שלישית , וחד-משמעית , לא נוכל להתמודד עם האיום האירני אם לא נקדם בצורה נועזת את תהליך השלום .
השלום בין ישראל לשכונותיה הוא התשובה החדה והחזקה ביותר על התפשטות אירן באזורנו .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>היו"ר ע' מאור:</name><text>תודה רבה .
אני מזמינה את חבר הכנסת עוזי לנדאו , ואחריו – את חבר הכנסת רפאל איתן .
תודה רבה .
רשות הדיבור לחבר הכנסת רפאל איתן , ואחריו – לחבר הכנסת אפרים סנה .
תודה רבה .
רשות הדיבור לחבר הכנסת אפרים סנה , ואחריו – תשובת סגן ראש הממשלה .
תודה רבה .
אני מזמינה את סגן ראש הממשלה שמעון פרס להשיב .
תודה .
אדוני שר החוץ , אתה מסכים לשאלה נוספת ?
חבר הכנסת עוזי לנדאו , בבקשה .
תודה .
הצעת חבר הכנסת בא-גד להסיר את הצעתה של חברת הכנסת נעמי חזן .
דקה מן המקום , בבקשה .
תודה .
הצעה של חבר הכנסת דוד מנע להסיר את הצעתו של חבר הכנסת אפרים סנה .
דקה מן המקום , בבקשה .
תודה .
אם כן , אנחנו עוברים להצבעה .
יש למעשה הסכמה שיהיה דיון במליאה ;
רק באופן פורמלי אני מעמידה להצבעה .
מי בעד ההצעה לכלול את הנושא בסדר-היום – יצביע בבקשה .
ברוב של 20 , ללא מתנגדים וללא נמנעים , ההצעות לסדר-היום בנושא סיוע שווייצרי לפיתוח נשק לא-קונבנציונלי באירן יידונו במליאה .
תודה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעה לסדר-היום מס' 1928 , בנושא : מדיניות איחוד משפחות בשטחים .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , בבקשה .
חבר הכנסת חיים דיין , אני מבקשת להפסיק את קריאות הביניים .
לאחר ההבהרות , אני מבקשת לאפשר לחבר הכנסת האשם מחאמיד להמשיך .
אני מזמינה את סגן שר הביטחון , חבר הכנסת מרדכי גור , להשיב .
תודה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , האם אתה מסתפק בהודעה ?
בבקשה .
סגן השר , שאלה אחת בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת מחאמיד , האם אתה מסתפק בתשובת השר ?
אתה יכול רק להסתפק בתשובת השר , או לא .
חבר הכנסת בא-גד ביקש להסיר את ההצעה מסדר-היום .
סליחה , חבר הכנסת בא-גד , אני מצטערת .
אדוני סגן השר , אם חבר הכנסת מחאמיד לא מסתפק בדבריך , מהי הצעתך ?
סגן השר מבקש להסיר את הנושא מסדר-היום .
אם כן , חבר הכנסת בא-גד , אתה לא יכול להעלות הצעה אחרת זו .
אני מזמינה את חבר הכנסת דראושה , המציע להעביר את הנושא לוועדה .
כי סגן שר הביטחון ביקש להסיר את הנושא מסדר-היום .
חבר הכנסת דראושה , בבקשה .
אני מתנצלת .
בבקשה , חבר הכנסת דראושה .
חבר הכנסת דראושה , בבקשה .
תבהירו לו את הנוהל .
תתעדכן בנוהל אצל אחד מחברי הכנסת .
בבקשה .
חבר הכנסת דראושה , איזו ועדה ?
איזו ועדה , חבר הכנסת דראושה ?
אנחנו עוברים , אם כן , להצבעה .
חבר הכנסת דראושה , אני מבקשת להפסיק .
סיימנו .
( אורח קופץ מיציע העיתונאים לאולם המליאה. )
אני מבקשת מחברי הכנסת לשבת .
תודה לאנשי הביטחון על תגובתם המהירה .
חברי הכנסת , אני מבקשת לשבת .
אני משבחת את התגובה המהירה של אנשי הביטחון .
חברי הכנסת , בבקשה לשבת , לחזור למקומות .
חבר הכנסת דראושה , אני מבקשת לשבת , אתה סיימת .
לא , אתה סיימת עוד קודם .
ביקשתי ממך קודם לסיים .
אני מבקשת לשבת .
אנחנו משבחים את אנשי הביטחון על תגובתם המהירה , ואנחנו ממשיכים .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , האם אתה מסכים להעביר את הצעתך לוועדה ?
תודה לחבר הכנסת דראושה .
חבר הכנסת מחאמיד , האם אתה מסכים להעביר את הצעתך לוועדה ?
אני לא שומעת .
חבר הכנסת מחאמיד , האם אתה מבקש להעביר את הצעתך לוועדה ?
חבר הכנסת האשם מחאמיד , האם אתה מסכים להעביר לוועדה ?
אני מבקשת שקט .
אני מבקשת שקט .
אנחנו ניגשים להצבעה .
חברי הכנסת , אני רוצה להגיד את פסיקתי .
חברי הכנסת , בבקשה לשבת .
אני רוצה להבהיר .
חברי הכנסת , אני לא יכולה לעשות הפסקה ואני מבקשת לשבת .
חברי הכנסת , אני רוצה לעבור להצבעה , ותנו לי להבהיר את העניינים .
חברי הכנסת , בבקשה לשבת .
חברי הכנסת , לאחר בדיקת העניין עם מזכיר הכנסת ועם אנשי הביטחון , אני רוצה להבהיר שהיתה פה תקרית בטיחותית בלבד .
אני רוצה לשבח את תגובתם המהירה של אנשי הביטחון
ושל חבר הכנסת חיים דיין .
אנחנו מסמיכים את אנשי הביטחון להמשיך את בדיקת הנושא .
חבר הכנסת דראושה , אני מבקשת לאפשר לי לעבור להצבעה .
כולם לשבת .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים .
הצעה אחת אומרת להעביר לוועדה , וכנגד עומדת הצעתו של סגן שר הביטחון להסתפק בהודעתו .
להסיר מסדר-היום .
מי בעד להעביר את הנושא לוועדה ומי נגד ?
ברוב של 33 , 11 נגד ואחד נמנע – ההצעה הוסרה מסדר-היום .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר-היום .
הצעות לסדר-היום מס' 1979 , 1980 , 1983 ו - 1993 , בנושא : ירי " קטיושות " לעבר אצבע-הגליל .
אני מזמינה את חברת הכנסת נעמי בלומנטל ;
בבקשה .
אני מבקשת מחברי הכנסת להירגע , לשבת במקומותיהם ולאפשר לנו להמשיך את סדר-היום .
חבר הכנסת חיים דיין , תאפשר לחברת הכנסת בלומנטל להתחיל בדבריה .
חבר הכנסת חיים דיין , ברשותך , תאפשר לנו להמשיך את הישיבה .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל , בבקשה .</text></doc><doc><name>עוזי לנדאו (הליכוד):</name><text>גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , נשק גרעיני יהיה במזרח התיכון .
השאלות הרלבנטיות לנו הן : מתי , ומה תהיה התשובה שלנו כאשר יהיה .
התשובה על השאלה , מתי יהיה נשק גרעיני , מותנית גם במדיניותה של מדינת ישראל .
לא נוכל לעצור את התהליך , אבל נוכל לעכב אותו ולמתוח אותו על-פני מספר שנים גדול ככל האפשר , ויש לנקוט לשם כך את כל הדרכים .
המאמץ צריך שיתמקד – א .
במודיעין ;
ב .
בסיכול ובהרתעה ;
ג .
במאמץ מדיני משולב במערכה תקשורתית .
חשוב שנדע מי הם מושכי החוטים העיקריים , מי קשור למי , מה ואיפה מייצרים , קונים ומוכרים .
אשר לסיכול ולהרתעה , צריך שמדי פעם – לעתים רחוקות – נבחר עם פינצטה את הנקודה שבה יש להתערב , ושם נפעל עם אזמל מנתחים .
אשר למאמץ המדיני , הרי ישראל איננה יכולה להוביל את כל המערכה , אבל יש ביכולתנו לשכנע ולהמריץ ממשלות של מדינות גדולות וחזקות , כדי שיימנע מעבר של טכנולוגיה , של אנשים , של אמל"ח – אמצעי לחימה – ושל ידע אל מדינות המזרח התיכון , ומדי פעם בפעם לעורר את דעת הקהל באמצעות התקשורת .
כאן אני חולק אולי על חלק מהדוברים הקודמים : אל לנו לטפס לפרופיל גבוה מדי ולעמוד בראש המאבק .
את העבודה צריך לעשות בשקט , עד כמה שאפשר , ולא להופיע כמובילים במלחמה נגד אירן .
לאירן יש אויבים רבים באזור הזה , ואין צורך ואין זה נבון שנמקד את תשומת לבה בנו כאויב מרכזי לה במזרח התיכון .
יש מאמץ אחר , חיוני לא פחות , שצריך לנקוט , והוא לבנות לישראל כושר הרתעה אמין בעידן הגרעיני , וזאת בשעה שישראל הקטנה בשטח יוצרת פיתוי רב לתקוף אותה לפתע .
די במספר קטן של פצצות פשוטות מטיפוס הירושימה כדי להרוס את המדינה ולהגשים חלום ערבי רב-שנים .
צריך , על כן , לשאול , כאשר מדובר בהרתעה אמינה , מה היה סוד ההרתעה בין ארצות-הברית לברית-המועצות , שהביאה אותן לחיות זו בצד זו בשלום .
היא נבעה מכושר המכה השנייה של כל אחת מהן .
מה פירוש מכה שנייה ?
– יכולת של כל מדינה לתקוף את זולתה ולהורסה עד היסוד , גם אם הותקפה לפתע .
כלומר , רוסיה ידעה שגם אם היא תוקפת את ארצות-הברית ומכה אותה קשות , עדיין ייוותר בידי ארצות-הברית הכושר להחזיר את רוסיה לתקופת האבן .
ארצות-הברית וברית-המועצות גדולות ופרוסות בשטח , ובו הן פורסות את מערכות ההתרעה , התקשורת , הפיקוד , השליטה ואמצעי הלחימה , ואי-אפשר אף לאחת מהן להכות בשנייה עד תום .
ואם תהיה מכה ראשונה בהפתעה של אחת על רעותה – עדיין ייוותר בידי המותקפת כושר מספיק לתגובה שתוצאותיה איומות .
אימת המכה השנייה הרתיעה את שתיהן ממלחמה .
זהו מאזן האימה שהביא לשלום .
ישראל תוכל להשיב על איום גרעיני ערבי , בתנאי שתהיה בידה הרתעה אמינה בדמות הכושר למכה שנייה .
יש ליצור מצב זה , שבו ידעו אויביה , שגם אם יתקפוה לפתע , הם יושמדו לחלוטין גם אם היא תיפגע קשה .
אם , נוסף על כך , ידע השליט הערבי שטיליו ייורטו הרחק מישראל ויפוצצו באוויר , עוד יקטן חשקו לנסות את מזלו .
אדוני סגן ראש הממשלה , הטכנולוגיה המודרנית – שאתה מעורב בה בדיבוריך – תאפשר בעתיד יירוט טילים בעודם הרחק מאתנו .
טיל ה " חץ " הוא דוגמה לתחום שבו ישראל מעורבת .
בתחום הזה ארצות-הברית מעורבת מאוד , ומעורבותה אפשר שתלך ותגבר .
בעתיד נצטרך לא רק ליירט טילים בליסטיים במעופם הגבוה , אלא גם טילי שיוט הטסים קרוב לאדמה .
אבל תנאי הכרחי ליעילות מערכות ההגנה נגד טילי אויב הוא הכושר לגלותם .
דרושות מערכות מכ"ם מרחיקות-ראות , שתגלינה ותזהינה אותם ממרחק רב .
החרמון ותלי הגולן הם אתרי המיקום הטובים ביותר למערכות מכ"ם כאלה .
זוהי גם חשיבותן של פסגות הרי יהודה ושומרון , וכך גם הרי הנגב והגליל .
חשוב לפרוס מערכות כאלה בכמה מקומות , שתגבינה זו את זו , ואותן להשלים במערכות מוטסות , כדי לגוון את האמצעים ולהפוך את סנוורנו בשעת התקפת פתע לבלתי אפשרי .
הרי צריך להניח שכאשר יתקפו אותנו לפתע , יבקשו לסמא אותנו , לעוור אותנו ולנסות להוציא את מכשירי המכ"ם שלנו מכלל פעולה .
כאשר החרמון , תלי הגולן ופסגות הרי יהודה ושומרון בידיים ישראליות , ידעו שליטי אירן , וכך גם אחרים כמו שליטי עירק , לוב , אלג'יריה , סוריה ומצרים , שקיים רק סיכוי קטן לטיל לנחות בישראל .
אבל , בעקבות כישלונה של התקפתם תבוא תגובה ישראלית שתהרוס את פוטנציאל הקיום של ארצותיהם עד היסוד .
אני אומר זאת בהנחה , שאם יהיה בידי אויבינו נשק גרעיני , אני מניח , אני מקווה , אוי אם לא , יהיה גם בידינו נשק כזה .
זה סוד מאזן האימה שעלינו לבנות , והוא כושר המכה השנייה שבידינו לפתח .
יש מי שאומרים לסמוך על התרעה אמריקנית – האמריקנים ירכיבו את מערכות המכ"ם שלהם על הר-חרמון ועל תלי הגולן וביתר המקומות .
אני מבקש לשנן לעצמנו , שהמידע שהם יעבירו לנו תלוי באינטרס שלהם באותו רגע .
נזכור , כי גם במלחמת כוויית האחרונה , הקואליציה נגד כוויית , האמריקנים , העבירו לנו מידע במשורה , ורק כאשר לחצנו עליהם .
ולא פחות מזה חשוב לזכור את מה שקרה ב - 1967 , לפני מלחמת ששת הימים .
היתה בידינו התחייבות אמריקנית , שניתנה 11 שנים קודם לכן , שאם ייחסמו המצרים יבואו האמריקנים ויבטיחו את התנועה החופשית של האוניות .
כאשר פנינו , עם חסימת המצרים על-ידי נאצר , אל האמריקנים ותבענו מהם לממש את ערבותם , התשובה שלהם היתה : COPY OF THE AGREEMENT .
גברתי היושבת-ראש , הרי יהודה ושומרון , תלי הגולן , ובמיוחד החרמון , שכולם בידיים ישראליות , הם תנאי הכרחי לכושרה של ישראל להרתיע אויבים מפני התקפה גרעינית , לשרוד בעידן גרעיני .
אין להם תחליף .
ממשלה המוכנה למוסרם לידיים זרות חושפת את ישראל לאיום קיומי בקלות דעת פושעת .
ומלה קטנה על ה " חץ " – הוא פרויקט שהממשלה חוככת בדעתה מדי פעם האם להמשיכו , אולי להפסיקו .
אם יש דעת , אין מה לחכוך .
זהו פרויקט שקיומנו מותנה בו .
תודה רבה .
לא השבת על ההתארגנות שלנו בתחום פיתוח אמצעי הרתעה .
אולי הוא ישיר משהו ?
לא .
סגן השר ביקש להסיר .
לא על כך דיבר חבר הכנסת שמאי .
חבר הכנסת שמאי דיבר על אנשים אחרים לגמרי , אנשים קשי-יום .
חברת הכנסת איציק , בגלל זה זרקו אותנו ויזרקו גם אתכם .
הוא כבר דיבר מספיק .</text></doc><doc><name>רפאל איתן (צומת):</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , שר החוץ , חברת הכנסת נעמי חזן הזכירה בדבריה את המדינות הטוטליטריות והקומוניסטיות בנימה שלילית .
ההתפכחות הזאת לא מאוחרת קצת ?
אנחנו דנים היום בסיוע הנמכר לאירן על-ידי מדינה " נאורה " , שווייץ ;
סיוע שעלול לאפשר לאירן לשלוט בנשק להשמדה המונית ולשגרו לכל יעד שיחפצו בטווח של עד 2,000 קילומטר .
אירן , מדינה קיצונית בלתי מרוסנת , הכוח המניע את הנהגתה המשוגעת – שלהוב יצרים על רקע דתי , שאין בפניו מעצורים או רתיעה .
שווייץ , מדינה מתחסדת , רודפת בצע כסף , מטיפת מוסר , אשר סגרה גבולותיה בפני פליטים בימי מלחמת העולם השנייה , ברשעות ובקשיחות-לב , אפילו שידעו שמסכנים אלה מושמדים לא הרחק מגבולותיהם – אני לא מופתע מהתנהגותה של המדינה הזו .
הכסף הוא הקובע את התנהגותה ואת הנורמה המוסרית שלה .
פני אירן למלחמה , כדי להשליט סדר חדש במזרח התיכון , לא אותו " סדר חדש " ששר החוץ מרבה לדבר עליו ואף לחלום עליו בהקיץ .
נשק לא שגרתי מגדיל את סיכויי ההצלחה מול כל אויב שיהיה בדרכם לירושלים , יהיה זה ערבי או אחר , ולזה חותרים המופרעים הללו בעזרתם של " צדיקים " כמו השווייצרים , שהכסף משבש את דעתם עליהם .
ואנחנו ?
– שיחות שלום .
ואנחנו בשלנו .
הערבים חותרים לדחוק אותנו מארץ-ישראל , ואנחנו מדברים עם הסורים , שאחראים לטרור בלבנון , יחד עם אירן המשוגעת .
לנו " ממשלת שלום " , והאירנים מכינים לנו הירושימה .
הגיע הזמן לומר לכולם : עד עכשיו נהגנו כמאמינים ברצון טוב ובשכל ישר – לא שיש לנו עודפים מהמצרך החשוב הזה – ועכשיו , די .
כעת בואו נבדוק דרכי פעולה מול הסיכון הנורא המאיים ממזרח , ולא רק עלינו .
האם הסכם כלשהו עם סוריה יבלום את אירן ?
או אולי הסכמה על צורת אוטונומיה בגידול תפוחי-אדמה ברצועת-עזה תרכך את המטורפים באירן ?
רק ארצות-הברית תוכל לבלום את המגמות האירניות , מגמות שניתן לכנותן השמדת עם .
וחובתנו המיידית היא להפנות את תשומת לבה של ארצות-הברית לנושא האירני , ולהתפנות מהמפגעים העקרים והיקרים הללו , שלא יביאו לשום פריצת דרך , או כחזונו של שר החוץ – למזרח תיכון חדש .
מוטב ששר החוץ יפנה את כל מאמציו האישיים ואת יכולת משרדו כדי לחשוף את התנהגותה של שווייץ , ולקומם עליה מנהיגים ומדינות ברחבי תבל כדי לרסנה , ולמנוע ממנה לסייע לאירן לצאת למלחמת השמד .
ראוי לשר החוץ , שנוכח הסכנה המתעצמת ממזרח יגיע למסקנה , שסדר חדש במזרח התיכון יתבטא בפיזור אוכלוסייה , מאזורים צפופים בשפלת החוף לשטחי ארץ-ישראל ביהודה ובשומרון , בתנופה חסרת תקדים , תוך הכאה על חטא בגלל בלימת ההתיישבות והמכה האנושה שהנחיתה הממשלה הזו על החזון הציוני .
הממשלה מנסה להלעיט את הציבור בהזיותיה על שלום , כביכול , ובמחדליה אלה סוללת את הדרך למלחמה נוראה .
המתרחש בימים אלה בגבולנו הצפוני מאמת את שכתבתי במאמר ששמו " מלקחיים " , לפני ארבעה חודשים , ב - 24 בפברואר .
בלבנון מתנהלת נגדנו מלחמה יבשתית , משתכללת , צוברת עוצמת אש ויכולת , בעזרתה הישירה של סוריה , בהנהגתה של אירן , ובאירן מכינים מטרייה בלתי קונבנציונלית , כזרוע שנייה של המלקחיים .
התהליך הזה מתרחש בשטח , על אזרחים וצבא כאחד , ואנחנו מגיבים כמובן ורואים מעבר לאופק מזרח תיכון חדש , עם " בנק אחד גדול " של עוצמת השמדה , שיעניק מקופתו , ללא ריבית – האסורה על-פי חוקי האסלאם – את תרומתו ל " מזרח תיכון חדש " כתקוותיו של שר החוץ .
ונחזור לשווייץ , לסיום .
מדינת ישראל חייבת להחרים את שווייץ בגלל מעשיה והתנהגותה , להוריד את דרג הייצוג שלנו שם , ולא להתחמק בתירוצים של חנפנות והתרפסות , שאולי הממשלה שם לא ידעה , או שהתחמקו מחוקיה , ועוד תירוצים עלובים ומכפישים , שבעיקרם גורמים לכך שחוסר תגובה תקיפה ומכובדת ידרבן גם מנוולים אחרים לנהוג בדרכיה של שווייץ , כפי שהיה בעירק בעבר .
ואם מדובר בסכנת השמדה , אל נמשוך ידינו מכל אמצעי ושיטה כדי לפגוע בסיכונים הללו בכל מקום ובכל אמצעי .
תודה רבה .
אפשר לשאול שאלה ?
איחוד משפחות זה מעשה הומני .
האם הממשלה תתנגד לאיחוד משפחות בירדן ?
חבר הכנסת דראושה , תיזהר שלא יקפצו עליך מהיציע .</text></doc><doc><name>אפרים סנה (העבודה):</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , יבוא על הברכה העיתון " מעריב " , שחשיפתו ביום שישי עוררה את הדיון הזה , וכל המרבה לספר בסכנת פרס הרי זה משובח .
אבל לא שווייץ היא נושא הגילויים של העיתון " מעריב " בשבוע שעבר , אלא אירן .
מה שנחשף למעשה הוא התחכום והעורמה , ההונאה וההטעיה שבהן רוכשת טהראן רכיב אחר רכיב , גרם ועוד גרם של המערכת הדרושה לייצורו של נשק השמדה המוני .
הצרה היא , חברי הכנסת , שאנו היהודים , אנו הישראלים כבר היינו בסרט הזה , ויותר מפעם אחת .
בדרכי הטעיה והונאה עקפה גרמניה בשנות ה - 30 את הגבלות החימוש שכפו עליה הסכמי ורסאי .
בדיוק בדרכים שבהן פועלת כיום אירן , פעלה עירק בשנות ה - 70 וה-80 .
והמכנה המשותף האידיאולוגי לשני המקרים : שנאת ישראל .
ובשני המקרים , בסופו של דבר , היו עמים אחרים , פרט לנו , לקורבן התוקפנות , ואינני משווה , כמובן , בין השניים .
גם במקרה האירני קיים המרכיב האידיאולוגי של שנאת ישראל , אך לא ישראל היא היעד העיקרי המיידי של טהראן החומייניסטית .
היעד המיידי שלה הוא ערעור המשטרים החילוניים והמתונים בעולם הערבי .
השלב הבא הוא הגמוניה באזור המפרץ והשפעה על הסחר העולמי בנפט .
ובסוף העשור , אז יהיו לה , כך היא מקווה , פצצות אטום וטילי " נו-דונג " לשיגורם ברדיוס של 1,300 ק " מ .
אז תהיה אירן למעצמה , שמעגל פגיעתה קוטרו למעלה מ - 3,500 ק " מ .
הממד האזורי והבין-לאומי של הסכנה האירנית הוא העשוי להקל עלינו את הפעולה המדינית הנחוצה .
לפעולה זו אני מבקש שהכנסת תידרש היום .
אכן , חלקה כבר נעשה – על-ידי ראש הממשלה בארצות-הברית ובאירופה , על-ידי שר החוץ באסיה , ובימים אלה ממש עושה איתן בנצור , מבכירי הדיפלומטים שלנו , בצפון-קוריאה בעניין הזה .
יש היענות להתרעתנו , אך היא אינה מספקת , והגילויים האחרונים הם עדות לכך .
היעד המדיני הוא ברית מערבית חדשה , שתטיל אמברגו יעיל על אירן , שתאכוף גם על חברות אירופיות תאבות בצע את האיסור לייצא לאירן חומרים ורכיבים העשויים לשמש אותה בתוכניותיה הגזעניות .
בארצות-הברית זה קורה , הממשל כפה על חברות אמריקניות ביטול עסקות ב - 10 מיליארדי דולר .
צריך להטיל איסור כזה גם על חברות אירופיות ויפניות , גם על סין וגם על צפון-קוריאה .
חברי הכנסת , פעולה מדינית נמרצת בעתה עשויה לחסוך את הצורך בפעולות אחרות מאוחר יותר , וגם את זאת חייבים ידידינו לדעת .
תודה .</text></doc><doc><name>שר החוץ ש' פרס:</name><text>גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , אני מחשיב את הדיון בכנסת ואני מודה לכל המשתתפים , מפני שכפי שאמר חבר הכנסת אפרים סנה , אכן הבעיה המרכזית היא הבעיה האירנית .
הבעיה האירנית מתחילה בזה , שכל משטר טוטליטרי וקנאי מתחיל את חייו וממשיך את חייו על סמך בלוף אחד גדול .
הארצות היותר-ליברליות והיותר-דמוקרטיות נופלות קורבן לבלוף הזה .
אירן מנסה לזרות חול בעיני העולם , שהיא לא כל כך נוראה , שהיא לא כל כך טוטליטרית , שהיא לא כל כך אלימה , ושהיא לא שייכת לנשק גרעיני .
אלה שרוצים לעשות ביזנס עם אירן נאחזים בבלוף הזה .
התפקיד הראשון של כולנו הוא לתאר את אירן כפי שהיא : ארץ קנאית , צרת עין , שאיננה מהססת לאחוז בכל האמצעים כדי להשליט את דעותיה .
היא אימצה את הפילוסופיה הפשטנית של היזועיטים , שאחר כך גם ירשו הקומוניסטים , ועכשיו גם הפונדמנטליסטים , כלומר , שהמטרה מקדשת את האמצעים .
אם המטרה מקדשת את האמצעים , מותר לשקר , לרצוח , להטעות , לאגור נשק ולהתערב בעניינים אחרים .
אני רוצה גם להפנות את תשומת הלב לבעיות שיש לנו ולא להקל בהן ראש .
הצרה בעניין הנשק הגרעיני וגם בעניין הנשק הטילי היא , שהסוד של ייצורם הולך ונהיה נחלת הרבה מאוד מומחים והרבה מאוד ארצות .
אם אפשר עוד לפקח על האמצעי הייצור , קשה מאוד מאוד לפקח על אנשים שהם בסוד עשיית הדברים .
הדבר השני – וזה נוגע במידה רבה גם לשווייץ עצמה – הוא שיש אמצעי ייצור תעשייתיים שיש להם יכולת כפולה , שיכולים לשמש לשתי התכליות , גם לייצר נשק וגם לייצר דברים אזרחיים .
כמעט אי-אפשר להטיל על זה פיקוח .
אני יודע על ארץ אחת שייצרה טילים וגם אולי קצת נשק גרעיני , או ניסתה לעשות את זה , על-ידי קנייה של אמצעי ייצור רגילים בשוק .
הבעיה הזאת טרם באה על פתרונה .
גם בדיונים שלנו עם ארצות אחרות זה הנימוק שהם מעלים .
אני לא מתעלם מן הבעיה הזאת , אני לא מתעלם – לא כדי להסיר אותה הצדה אלא כדי ליצור קטגוריה אחרת , וזה בעצם פיקוח לא רק על-פי סוגי אמצעי הייצור אלא גם על-פי היעד שהאמצעים האלה מגיעים אליו .
אני מאוד מעריך את המדיניות החדשה של ממשלת קלינטון , שעליה הודיעו ברבים , וזה נקרא עכשיו DOUBLE CONTAINMENT , כלומר בלימה כפולה .
והבלימה הכפולה מכוונת לשתי ארצות , לעירק מצד אחד ולאירן מצד שני .
אני רוצה להסביר מה החשיבות שבדבר .
עד עכשיו היו עמים שנטו לחשוב : אולי נשחק עם האירנים נגד העירקים , או עם העירקים נגד האירנים .
עכשיו קם הממשל של קלינטון ואומר נגד שניהם , שניהם מסוכנים , שניהם מאיימים , שניהם בעיה אמיתית לנו ולכל העולם .
יתר על כן , ארצות-הברית בעצם הודיעה , שהיא מעמידה את עצמה בראש המערכה נגד התפשטות הנזק הזה , נגד המאמץ האירני והעירקי להגיע לטילים ארוכי טווח ולהגיע לנשק גרעיני .
אני מודה , עם כל הצניעות , שעדיף שאמריקה תעמוד בראש המערכה הזאת מאשר אנחנו .
היה טעם שאנחנו נוביל את המערכה הזאת – אילו היינו לבדנו .
אבל אם ארצות-הברית מובילה , לפי דעתי גם השפעתה וגם קשריה , ואני אומר את זה ללא רגש של נחיתות , עשירים יותר ומגוונים יותר מאלה שלנו .
אנחנו צריכים לעשות מה שחבר הכנסת אפרים סנה קרא ברית , אני הייתי אומר קודם כול לעשות ניקיון פסיכולוגי .
קודם כול להבהיר לעולם מהי באמת אירן של רפסנג'אני , מעמיד-הפנים הגדול הזה .
לא שאין לנו גם חשבון ישראלי אתו .
בעצם רפסנג'אני והאירנים רואים בישראל סלמאן רושדי קולקטיבי .
הם רוצים לעשות לנו מה שהם רוצים לעשות לו , אם כי אנחנו לא באותו מצב .
יש להסיר את המסווה הזה בלשון חד-משמעית , ולא להיבהל משום דבר אחר .
על כן , גם אני מברך על הפרסום ב " מעריב " ועל הדיון בכנסת ועל הדיון הפומבי בנושא הזה באופן מתמשך והולך .
אבל אני גם רוצה להוסיף , נוסף על העמדה החדשה של ממשלת קלינטון בנושא הזה , שאנחנו תומכים בה בלב ונפש , גם הפחד מפני הפונדמנטליסטים הולך וחודר למקומות רבים מאוד , אפילו מקומות שקשה היה לצפות להם בו מראש .
מפני שהאירנים מפחידים בשלושה מובנים : בטווח של הטילים שלהם , בניסיון שלהם להגיע לנשק גרעיני , אבל גם בנכונותם להתערב , ובאלימות , בענייניהם ובשלומם של עמים אחרים , בכלל זה האירועים האחרונים שיש בארצות-הברית , בכלל זה הקמת בסיס בסודאן .
היום הולכת וקמה תנועה גוברת והולכת נגד הסכנה החומייניסטית הזו , שהיא היורשת העיקרית של הסכנה הקומוניסטית שקדמה לה .
מצרים , צפון-אפריקה , לרבות , אגב , לוב ;
גם קדאפי , מכל האנשים , פתאום מופיע ואומר , שהפונדמנדליזם מאיים על משטרו .
ארצות ערב אחרות , הודו , סין , רוסיה , לא רק אמריקה – רואים בצירוף הקשה הזה של קנאות עיוורת , של נשק גרעיני , של בלוף גדול , של ניסיון להתערב בחיי עמים אחרים , סכנה שקוטרה ועומקה ורצינותה מקיפים עמים רבים אחרים .
אני שמח שארצות-הברית הודיעה שהיא תבוא בדברים , נוסף על מה שאנחנו עושים בלאו-הכי , עם האירופים , עם היפנים , עם הסינים , עם הרוסים ואחרים כדי שאלה לא יספקו את הציוד המאפשר לבנות נשק כזה , אבל תשומת הלב מוכרחה להיות בצד המקבל .
אני לא רגוע למרות מה שהודיע הבוקר נציג האו"ם לגבי עירק , ששוב אין סכנה שעירק תפנה לנשק גרעיני , מפני שהעירקים הקימו שדרה אנושית רחבה מאוד , אולי 10,000 או 15,000 חוקרים שונים בנושא הגרעיני .
גם כאשר משמידים את המתקנים הגרעיניים של עירק , עדיין הקבוצה הזו נשארת , והאמביציה נותנת בלבו של סדאם חוסיין לחדש את האופציה .
אינני מקל ראש בזה .
גם עם השלטונות השווייצריים אנחנו נדון דבר דבר .
אני חושב שצריך לבדוק כל פיסת אינפורמציה .
אני לא רוצה שנבוא עם איזו טענה שאין לה יסוד .
הכול ייבדק עד היסוד .
יש דברים שידענו , יש דברים שאנחנו יודעים שהם בעייתיים , אני הזכרתי את זה , יש דברים המחייבים בדיקה נוספת , והכול ייערך .
גברתי היושבת-ראש , אינני רוצה להאריך , אני רוצה להגיד שאינני מתנגד
אני רוצה להגיד לחבר הכנסת בא-גד , עד כמה שאני יודע בכל אשר נוגע לו , את עיתון " מעריב " הוא קורא , את הדוחות של השב"כ , אני בספק .
על כן אתה גם לא יכול להשוות .
אני עדיין סומך על השב"כ כמקור אמין ורציני , שאיננו זקוק בכל פעם לציון מחדש .
גברתי יושבת-הראש , אינני מתנגד שיהיה דיון בכנסת בנושא הזה .
אינני רואה שום סיבה להסתיר את זה או לעשות את זה בחשאי .
אדרבה ואדרבה , תדון הכנסת בכל פעם שתמצא לנכון , תשמיע את דעתה , תתריע על הסכנה , ואני מברך את מגישי ההצעה על יוזמתם .
כן .
התשובה חיובית .
לא רק זה , היות ששאלת אני חייב להגיד , שממשלת שווייץ מכחישה חלק ניכר מהדברים שהתפרסמו ב " מעריב " .
אני לא חושב שזה הנושא , ואני לא חושב שזה המקום לדון על זה .
שמעתי את דבריך בתשומת לב .
אם להשיב לך ברצינות , נושא כזה , המקום הכי רחב שאפשר לדון בו הוא ועדת החוץ והביטחון .</text></doc><doc><name>יוסף בא - גד (מולדת):</name><text>אדוני השר , שאלה אחת , ברשותך , גם לסגן שר הביטחון .
כיצד קרה שעיתון " מעריב " יותר מוצלח מהשב"כ הישראלי ?
לא שאלתי אותך .
אני מוותר , כי זה מה שהתכוונתי .
למה אני לא יכול לדבר ?
עוד לא קרה שקוראים לי ומורידים אותי .
עוד לא קרה דבר כזה בהיסטוריה .
סליחה , למה הוא קיבל את רשות הדיבור ?
ושל חבר הכנסת חיים דיין .
גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , דבר ראשון , אני רוצה לשבח את קודמי , את חברת הכנסת נעמי בלומנטל ואת חברי הכנסת חנן פורת ועמנואל זיסמן , שהביעו את דעת כולנו בצורה נחרצת יוצאת מן הכלל .
יישר כוחכם .
דבר שני , אני רוצה להביע את מחאתי נגד נשיאות הכנסת , שגילתה קיהות חושים ;
כאשר ביום שני , השכם בבוקר , הגשתי הצעה דחופה סירבו לאשרה , כפי שסירבו לאשר גם לאחרים מאתנו .
" קטיושות " נופלות בקריית-שמונה , בגליל , ולכנסת אין זמן לדון בזה .
אמרו לי : יש כל כך הרבה אירועים ביטחוניים , שאנחנו לא יכולים לדון בזה .
זה מחריד אותי .
זה כמו ההחלטה מטעם הממשלה שלא ללכת עוד לבתי-קברות כשנופלים חללים , כי יש הרבה אסונות .
ממשלה – תדאגו שלא יהיו הרבה אסונות .
ממשלה – תדאגו שלא יהיו " קטיושות". ואם יש , צריך לעכב את סדר-היום ולא לדון בשום דבר עד שהעניין הזה יבוא על פתרונו .
כאמור , אני מביע את מחאתי החריפה נגד נשיאות הכנסת , שלא גילתה תשומת לב מספקת למה שקורה לעם הזה .
אני לא יכול לישון בלילה כשאני רואה בעיתון " מעריב " תמונה של בובה המונחת על הרצפה בתוך שברים , כי זה נותן תחושה של יתמות , של דברים נוראים .
כשאני קורא את הכתבה בעיתון " מעריב " : בלילות העכברים מטיילים על הילדים במקלטים – בואו נתאר לעצמנו שאלה הבנים שלנו והנכדים שלנו .
היינו אדישים ?
היינו שותקים ?
מה פירושו של דבר , שמוציאים ילדים משלוותם ושולחים אותם , שמא , מחשש שיקרה משהו .
צדק חבר הכנסת זיסמן , קפץ אדם אחד מן היציע , בלי נשק , וכל הכנסת איבדה עשתונות .
ואנחנו גברים , אנחנו לא ילדים קטנים , אנחנו לא תינוקות , אנחנו לא נשים .
אבל איבדנו את העשתונות בגלל מה שקרה .
ושם , יום יום , לילה לילה , הם בפחד .
מספיק הפחד .
יורים " קטיושות " , אנחנו מפציצים .
יורים " קטיושות " , אנחנו מפציצים – וחוזר חלילה .
רואים שזה לא עוזר , רואים שזו לא התשובה .
כבוד סגן השר , אם רואים שזו לא התשובה , לא מחכים לאסון הבא , אלא מרחיבים את רצועת הביטחון .
אני לא מתבייש לומר את השם הקדוש הזה .
לא כיבוש לבנון , אבל להרחיב את רצועת הביטחון .
הרי ה " קטיושות " מגיעות מאזור מסוים .
ה " קטיושות " מגיעות ממרחק מסוים ומאזור מסוים .
יודעים בדיוק את המקומות .
הייתי רוצה לשמוע מסגן השר , כאשר הוא יענה , האם הוא מוכן לומר לי מה המרחק שבו נמצאים משגרי ה " קטיושות " מעבר לרצועת הביטחון .
כמדומני שזה לא מרחק גדול מדי .
אם צריך לכבוש רצועה של 100-55 קילומטרים
תמר גוז'נסקי , עד שהילדים שלנו יהיו בטוחים .
את לא תפקירי את דם בנינו ובנותינו .
כאן דיבר מקודם חבר הכנסת האשם מחאמיד על איחוד משפחות , והביא דוגמאות של אמא , ילד ותינוק .
באמת , ממש נכמרו רחמי .
אבל אותה אשה מירדן , בנה יכול להתאחד אתה וללכת לירדן .
רחל וייס ושלושת ילדיה והקדוש דלרוזה לא יכולים להתאחד יותר .
את יהודייה , תמר ?
את לא מתביישת , חברת כנסת יהודייה ?
שוכבים בקבר אשה ושלושת ילדיה , חייל שנשרף בדרכו להציל , הם לא יכולים להתאחד יותר .
ולכן אני אומר : שיבחתי מאוד את סגן שר הביטחון .
רציתי לעלות ולשבח אותו , אך בגלל צעד פרוצדורלי לא נתנו לי , על עמדתו התקיפה והאיתנה .
חבל , כבוד סגן השר , שבסוף קלקלת והודעת במוצאי-שבת , 26 בחודש , ברדיו , הודעה שתביא לזכות שיבה לאלפי-אלפים .
אני מתפלא שעשית זאת בלי לקבל את אישורה של הכנסת .
אני חושב להעלות מייד שאילתא דחופה על כך .
אני אומר : בואו נבין פעם היכן אנו נמצאים .
אנו רוצים שלום , אנו כמהים לשלום , אנו מתחננים לשלום , רק אל נהיה תמימים .
הקם להורגך – השכם להורגו .
אם הפתרון הטבעי אינו עובד , כבוד סגן השר , תביא את ההצעה .
אדוני סגן השר , אני מחשיב מאוד את עמידתך , ואני קורא לך מעבר לכל ויכוח פוליטי , להביא את הצעתי בפני ראש הממשלה ושר הביטחון , ולומר שהיום צריך לכבוש עוד רצועה .
לא להתבייש , לכבוש ולהודיע שאיננו כובשים את לבנון .
יותר מזה , אני מוכן ללכת לפשרה אם תתחשבו בדעתי , ולהציע כי היום לא נעשה כלום , אבל , נודיע , שאם חלילה ישוגרו " קטיושות " פעם נוספת , אפילו התחלה של " קטיושות " – נכבוש את כל האזור שממנו ישגרו " קטיושות". תאמין לי , כבוד סגן השר , את השפה הזו הם מבינים מצוין .
הם יודעים טוב מאוד , שאם יכבשו להם עוד רצועה , העסק ייגמר .
אמר ראש הממשלה : אנו כבר לא " עם לבדד ישכון". ברוך השם , כל העמים אתנו .
פרשת השבוע , פרשת " בלק " , אומרת שאנו כן " עם לבדד ישכן ובגוים לא יתחשב". אברהם נקרא אברהם העברי , כי אברהם מעבר אחד וכל העולם כולו נגדנו .
זה לא שיר של נעמי שמר בלבד .
העולם נגדנו פעם פחות ופעם יותר .
אנחנו צריכים להבין שהם נגדנו , ואין לנו להישען אלא על אבינו שבשמים , שיכוון את צה"ל בדרך הטובה .
יהי רצון שתבינו שצריך להפסיק בניסויים בחיי אדם .
זה גורם לדמורליזציה של כל הגליל .
יהי רצון שתבינו כי צריך לקחת את כוחנו בידיים , ובסייעתא דשמיא נכבוש עוד רצועה , ובלבד שלא תהיינה יותר " קטיושות". תודה .
האם הכנסנו מורך-לב ?
שאלתי מה המרחק של ה " קטיושות "
לכן
ה " חמאס " קם בלי זה .
אבל זה לא מועיל .
" קטיושות " ?
הצעה לסדר .
אולי אפשר להפסיק עם הנושאים האלה .
" קטיושות " והומוסקסואלים , איך אתם משווים ?
זה אותו משקל ?
אני יוצא כמחאה , כי זו בושה וחרפה .
מה יש למסור ?
זו האמת .
היא תוקפת את עצמה .
ניגש ביחד .</text></doc><doc><name>אברהם יחזקאל (העבודה):</name><text>אתה מדבר שטויות .
האם מתקיימים מגעים בינינו לבין שווייץ ?</text></doc><doc><name>דוד מנע (הליכוד):</name><text>גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , הדיון הזה היה חשוב מאוד .
לדעתי , את כל הפרוטוקול של הדיון החשוב הזה ואת התשובה של שר החוץ צריך להעביר לשגריר שווייץ בישראל , משום שמה שנכתב אז ומה שנאמר פה על-ידי שר החוץ מדירים שינה מעיני רבים .
שגריר שווייץ , שיושב בתל-אביב , חייב לדעת על הדיון הזה עוד היום ולהפסיק אותו סחר-מכר שנעשה בחודשים האחרונים .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אנחנו צריכים לזכור את תושבי הצפון לא רק כשיש " קטיושות". אנחנו צריכים לזכור כי כשאנו יושבים בביתנו יושבים הם וסופגים את ה " קטיושות " , ולכן צריך לזכור אותם תמיד .
לזכור משמעו העדפה מוחלטת של יישובי הצפון , הימנעות מפיטורים של עובדים בקריית-שמונה , מפעל תע"ש , הקלות במס , מתן העדפה למושבים בגבול הצפון והקלות בתחום החקלאות , העדפה בתחום החינוך והרווחה , הקדמת כל התשלומים לביצוע מיידי של חדרי ביטחון , מערך הכבישים והתשתית המתוכננים ביישובי הצפון .
רק בכך נביע הוקרתנו ותודתנו ליישובי הצפון .
טקטית – להסיר את ההצעה של חבר הכנסת זיסמן .
אני מציע ועדה משותפת של ועדת החוץ והביטחון</text></doc><doc><name>האשם מחאמיד (חד"ש):</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , בעוד רבים באזור תולים תקוות בשיחות השלום , עדיין מאות ואלפי פלשתינים , אמהות ונשים , אבות ובנים , בנות ותינוקות פזורים בכל רחבי המזרח התיכון מחוץ לחיק משפחותיהם , כפריהם ומולדתם .
תהליך שלום איננו יכול להיות רציני וכן כשהוא מלווה במציאות של סבל אנושי יומיומי קשה מנשוא , מציאות המקיפה מאות ואלפי בני אדם .
אינני מתכוון לדבר על סבלם של אותם מאות אלפים שהפכו לפליטים בעקבות מלחמת 1948 .
אני רוצה להתמקד בעשרות אלפי משפחות פלשתיניות מנותקות וקרועות , אשר בניהן מפוזרים לכל עבר , פלשתינים אשר אירועי מלחמת 1967 הפכו אותם לפליטים חסרי זכויות במולדתם , ואשר ההשלכות של אותם אירועים רודפים אותם ואת בניהם ובנותיהם וגם את נכדיהם עד עצם היום הזה .
אני רוצה לדבר על גורלם של כל אותם אנשים אשר מסיבות שונות לא נכללו במפקד האוכלוסין שערך הממשל הצבאי בספטמבר 1967 , לא נרשמו כתושבי קבע , או אנשים אשר אף כי נרשמו כחוק , במשך הזמן נשללו מהם זכויות התושב , וכתוצאה מכך נשללו מהם זכויותיהם במולדתם .
המשותף לפלשתינים אלה הוא שחייהם כיום וחיי בני זוגם ובנות זוגם וחיי ילדיהם , ולעתים גם נכדיהם , הם חיי סבל ומצוקה אין-סופיים ומצבם בלתי נסבל .
ב - 1967 , כ - 100,000 פליטים פלשתינים עזבו או גורשו , לא נכללו באותו מפקד , הפכו בן לילה לפליטים חסרי כול ולא הורשו לחזור .
אל אלה הצטרפו במשך השנים עשרות אלפי בני אדם , אשר בספטמבר 1967 החזיקו בתעודות זיהוי של השטחים הכבושים , אך מאוחר יותר נאלצו לנסוע לצורכי עבודה או לימודים מחוץ למולדתם , וזאת על-פי היתר יציאה המוגבל לשלוש שנים .
בשל תנאים שונים ואילוצים שהם פרי נסיבות אישיות ולעתים ביורוקרטיות , רבים מאלה לא הצליחו לעמוד בדרישות המינהליות של חידוש היתרי היציאה , ובהמשך עוד אביא בפניכם מקרה טרגי מעין זה , וכך בתוקף תקנה מינהלית ביורוקרטית ויבשה איבדו את הדבר היקר ביותר לאדם , את זכותו לישיבת קבע במולדתו , כאילו זכויות האדם במולדתו אינן טבעיות , כי הן דבר מה המוקנה ונשלל מתוקף תקנות מינהליות .
מכל מקום , בדרך זו הפכו עשרות אלפי פלשתינים לפליטים הקרועים ממשפחותיהם , לזרים המנושלים מכל זכות לשוב למולדתם .
ההצעה היא שאותם אנשים , בני אדם , שנותקו מהמשפחות יוחזרו למולדתם .
כמו שאתה רוצה שיחזרו למולדת , תן לאנשים לחזור למולדתם .
שלא נהיה דו-פרצופיים , גם להם מגיע לחיות .
חבר הכנסת חיים דיין , אני מדבר על משפחות קרועות .
תקשיב על מה מדובר .
אתה רק שומע על פלשתינים , זה מקומם אותך .
תקשיב רגע על מה מדובר .
גברתי היושבת-ראש , אינני מבין , האם תעודת זהות שניתנה לפלשתיני היא אישור שהייה זמני באזור , וכך אדם העוזב לפרק זמן שהוקצב לו על-ידי הממשל הצבאי ומאחר לשוב מאבד זכות זו באופן שרירותי ואוטומטי , כאילו מדובר כאן בכרטיס לאוטובוס או לרכבת , שאם הנוסע איחר לממשו פג תוקפו .
נוסף על כל אלה , נוגעת הבעיה של המשפחות הקרועות לעשרות אלפי מקרים שבהם נושא תושב או תושבת השטחים הכבושים בן או בת זוג מחוץ-לארץ , שאינם תושבי קבע .
וכאן כדאי לזכור מי הוא אותו בן זוג או בת זוג מחוץ-לארץ .
אלה אינם זרים מארצות רחוקות , אלה הם פלשתינים ילידי השטחים , או בנים ובנות לאותם פלשתינים תושבי השטחים הכבושים , אשר איבדו את זכויות התושב שלהם בעקבות מלחמת 1967 או בהליך האדמיניסטרטיבי שתיארתי לעיל .
במקרים אלה נמנעת מבני הזוג הזכות הטבעית לחיות יחד בתוקף נישואיהם בביתו של בן הזוג , תושב השטחים הכבושים , בכפרם ובחיק משפחתם .
וכך , עשרות אלפי בני אדם בני משפחות פלשתיניות מנועים ממימוש זכותם האלמנטרית לחיות יחד .
אם תשמע את מה שאני אומר , תסכים אתי , אני בטוח .
יש לך רגש אנושי .
תשמע רגע .
אתה מסכים שהם יחזרו .
תשמע את המשפט הבא .
אולי כן תסכים אתי .
תשמע .
אתה תצביע אתנו בסופו של דבר .
תקשיב .
בני משפחות פלשתיניות מנועים ממימוש זכותם האלמנטרית לחיות יחד , לגור תחת קורת גג אחת , להיות תושבים בבתיהם וביישוביהם ולגדל את ילדיהם בביטחון וללא פחד .
רבים מהם נאלצים לחיות בפירוד מתמיד , תוך שהם מבקרים לעתים זה את זה או חיים במחתרת , כביכול בצורה לא-חוקית , כלשון המחוקק הצבאי בשטחים הכבושים .
אנשים אלה חיים בפחד מתמיד ובחשש מפני מעצר וגירוש של בן הזוג והילדים .
ואלו שאינם יכולים לשאת מצב זה נאלצים לעזוב את מולדתם , כדי שיוכלו לחיות יחד כמשפחה מחוץ לביתם הטבעי , מחוץ לכפריהם והרחק ממשפחותיהם .
אגב , שלטונות ישראל מגלים רוחב לב בכך שהם מתירים לבני הזוג להתאחד על-ידי יציאת בני הזוג תושבי השטחים הכבושים אל מחוץ לשטחים הכבושים , אל מקום מושבו של בן הזוג שחי מחוץ לשטחים הכבושים .
כתוצאה ממצב עניינים זה , אלפי ילדים פלשתינים , ילדים שנולדו לאמהות מחוץ לאזור כביכול , חיים בשטחים הכבושים ללא מעמד חוקי , כעבריינים לכל דבר .
צו צבאי מס' 1208 משנת 1987 אוסר על תינוקות פלשתיניים , תינוקות שנולדו לאב בעל זכויות תושב בשטחים הכבושים , לחיות בשטחים בדין , כאשר האם איננה תושבת השטחים , וזאת אפילו כאשר התינוק נולד בשטחים .
משמעות הסטטוס של ילד לא-חוקי היא , כי הוא ואמו צפויים לגירוש בכל רגע , ובמקרה הטוב הם יושבים כאן כאורחים זמניים בביתם ועליהם לחדש את אשרות הביקור מדי פעם , צעד הכרוך בהוצאות מרובות ואף הוא איננו אוטומטי .
כמו-כן מנועים ילדים אלה מליהנות מזכויות ירושה טבעיים המוקנות לבן היורש את רכוש אביו , כמו גם משירותי חינוך ובריאות הניתנים לכלל הילדים .
חייהם וחיי הוריהם מתנהלים תחת הצל המתמיד של הארעיות והפחד ממעצר ומגירוש מיידי הצפוי לתושבים לא-חוקיים .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , איחוד משפחות , חיי משפחה הם ערך אנושי ממדרגה ראשונה , אך מדיניות הממשלה רואה בהם בעיה פוליטית , דמוגרפית וכו'. אנו , כל בעלי המצפון , חייבים לדעת , שאיחוד משפחות וההגנה על חיי המשפחה הינם זכות אנוש בסיסית , הן בתוקף חוקי הצדק הטבעי והן על-פי החוק הבין-לאומי וזכויות האדם .
מדינת ישראל , במדיניות שהיא נוקטת בעניין איחוד משפחות , מפנה עורף לחוק הבין-לאומי ומפירה הפרה גסה את הסעיפים 16 ו - 23 להכרזה הבין-לאומית של זכויות האדם , כמו גם את סעיף 13 מאמנת ז'נבה הרביעית , המבטיח לאדם את הזכות לחיות במולדתו , לצאת ממנה ולשוב אליה בלי שזכויותיו תפקענה גם במצב של כיבוש .
זוהי זכות מוקנית ולא מעשה חסד .
המדיניות של קריעת משפחות ומניעת איחודן אינה חוקית , אינה אנושית , והיא מנוגדת לזכויות האדם .
זוהי ברוטליות שאין כדוגמתה בעולם התרבותי והחופשי .
בפני אלפי משפחות כאלה עומדת לכאורה האפשרות להגיש בקשות לאיחוד משפחות , תהליך יקר וממושך ביותר , וזאת בתקווה כי מצוקתם תיפתר .
ואולם שלטונות הצבא אינם מאשרים בדרך כלל בקשות אלה .
על-פי נתוני הצלב-האדום הבין-לאומי , בשנים 1967 עד 1987 הוגשו כ - 140,000 בקשות לאיחוד משפחות , שמתוכן נענו בחיוב רק 19,000 .
מבדיקה מדגמית שערכה אגודת אל-חק ב - 1990 מתברר , ש - 97 % מהבקשות נדחו .
מן הראוי להדגיש , כי 92 % מהן מדברות על איחוד משפחות מדרגה ראשונה – של אם ובן , בעל ואשה .
שיעורן הזעום של הבקשות המאושרות – ואחוז זה איננו מפתיע לאור העובדה שהבקשות נדונות בפורומים סגורים אשר מעולם לא פרסמו קריטריונים גלויים ופומביים כלשהם לאיחוד משפחות .
על-פי תצהיר של הממשל הצבאי , המצוטט בהחלטת בג"ץ 106/86 , מיום 21 באפריל 1986 , נאמר במלים כלליות , כי בקשה לאיחוד משפחות נענית במקרים שבהם יש לממשל עניין משלו או במקרה של בקשה שהיא יוצאת דופן וחריגה ביותר בנתוניה , באופן שיש שיקול הומניטרי כבד-משקל ומיוחד ביותר , המצדיק מחווה של חסד .
כדי לנסות ולהבין במה הדברים אמורים לאשורם , אביא רק שתי דוגמאות בקצרה .
אני אביא דוגמה של ילדה , אדוני סגן שר הביטחון , ילדה בת תשע משכם , אשר לא היתה רשומה בתעודת הזהות של אמה וגורשה בשנת 1991 מחיק משפחתה .
אני מדבר על אדם סכיזופרני , ששוכב לו בבית-חולים לחולי נפש ברבת-עמון , ואמו ביקשה להחזיר את בנה , שלא חידש את הרשיון שלו משום שהוא סכיזופרני , ולא נותנים לו .
אסכם ואומר , גברתי היושבת-ראש , אם בדוגמאות אלה וברבות כמותן אין מתקיימים התנאים ההומניטריים הנ"ל , ואם מתן היתר לבני זוג ולהורים לחיות יחד ולגדל את ילדיהם תחת קורת גג אחת במולדתם אינה , כמסתבר , מקרה המצדיק שיקול הומניטרי , קשה לדעת מהו מקרה העונה על דרישות אלה .
יתר על כן , יש לשאול את עצמנו , מה הם אותם מקרים שבהם יש לממשל עניין משלו במתן היתרים לאיחוד משפחות .
גברתי היושבת-ראש , אני בטוח שרבים בכנסת ובעם ישראל אינם יכולים לסבול מצב מחריד זה , אינם מוכנים להסכים עם רמיסת זכויות האדם באשר הוא , במיוחד כאשר הוא פלשתיני , שאתו הולכים באחד הימים לערוך ולחתום על הסכם שלום .
שלום מתקיים לא רק בין מנהיגים .
שלום הוא בין בני אדם בישראל ובין הפלשתינים , בין בני שני העמים , וסופו יהיה מותנה במידת היחס האנושי והמחוות האנושיות כלפי הפלשתינים כבני אדם .
לכן אני קורא לממשלת ישראל לאפשר למשפחות פלשתיניות לחיות יחד – בעל ואשה , בן והוריו , תינוק ואמו .
הגיע הזמן להכיר בזכות זו על-ידי ביטול תוקפן של התקנות המינהליות , המונעות את מימוש הזכות הטבעית של הפלשתינים לחיות במולדתם .
זהו צורך מיידי .
הגיע הזמן להסדיר את העניין הזה .
זוהי מציאות שמעליה מתנוסס דגל שחור , הדוקר את העין ומקומם את הלב , ועל כן יש להסירו , ומייד .
גברתי היושבת-ראש , אני מודה לך מאוד .
קיבלתי רק חלק מהתשובה .
על כן , אני הייתי מעדיף להעביר לוועדה .
לא מסתפק .</text></doc><doc><name>חיים דיין (צומת):</name><text>מה אתה מציע , חוק השבות ?
מה ההצעה ?
יש משפחות שלמות שעזבו
יהודים שעוזבים את המדינה לחמש שנים
יהודים שעוזבים את המדינה לחמש שנים , לא רוצים לחדש להם את האזרחות .
זה אותו דבר .
גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , אדוני השר , עקב פניות רבות שנשלחו אלי מתושבי ארץ-ישראל , לרבות המגזר הערבי , לאחר שהצטרפתי לטפל בנושא עמותת פרח , החלטתי להעלות בהצעת חוק פרטית את נושא הארנונה לתיקון בחוק להצבעה טרומית .
הצעה זו אינה משקפת עמדה פוליטית כלשהי , ומאוד מקווה אני כי כולם יתמכו בהצעה זו .
נכון להיום , תשלום הארנונה בכל רשות נגבה על-ידי חישוב מטר רבוע למחזיק הדירה , והחישוב נעשה ללא שום התחשבות בגובה שכרו ובמספר הנפשות המתגוררות באותה דירה .
חוק זה בא להקל על שכבות אוכלוסייה שאינן מסוגלות לעמוד בעומס הנטל והתשלומים הנדרשים מכל מוסדות הגבייה , כאשר בכל רשות מקומית גובה התשלום שונה .
מחד גיסא , גובה השכר הממוצע במשק עומד על בסיס של 1,300 שקל , מאידך גיסא , סל הקניות המפורסם מחודש לחודש עומד על 4,500 שקל למשפחה .
עלי לציין , שרשויות רבות אינן מסוגלות לגבות את מסי הארנונה , הנאמדים , להערכתי , ב - 5 מיליארדי שקל .
חלקם יהפכו באיזה שלב לחובות אבודים .
חברי , חברי הכנסת , האם אתם מסוגלים להתמודד עם גובה השכר המשולם במשק , כאשר מסביבכם עומדים בראש ובראשונה קיום המשפחה , ומנגד תשלומי הארנונה , אגרת הטלוויזיה , אגרת חינוך , שכר דירה , חשמל , מים , קופת-חולים ?
וזה עוד טרם קנו מזון .
אל נשכח שבכל קנייה לצורכי קיום משולמים דרך הרכישה אוטומטית 17 % מע"מ , מס הכנסה וביטוח לאומי .
האם המשפחה הממוצעת מסוגלת להתמודד עם כל הנטל הרב הזה ?
רק השבוע התבשרנו , שבבאר-שבע סובלים 14,600 ילדים מחרפת רעב .
חוק זה אינו בא לסייע לעשירים , אלא למעוטי היכולת , שכל אגורה חשובה להם לקנייה של לחם , חלב ומוצרי יסוד ;
למשפחות חד-הוריות , ובעיקר לנשים , לפנסיונרים ולנתמכי הביטוח הלאומי , וכן לאלפי מובטלים במדינה שאנו מסוגלים לסייע בידם .
חברי הכנסת , אני מאמין כי לנוכח העובדות המכאיבות , שאינן נסתרות מעינינו במאבק זה , תתמכו בהצעתי לגיבוש החוק בוועדה .
תודה .
כל ועדה שהשר יחליט .
אני מציע להעביר את הצעת החוק לוועדה .
לוועדת הפנים , מכיון שהתקנות עדיין לא מסודרות .
אדוני השר , אנחנו נמצאים בתקופה של תהליך בחירות , כאשר ראשי רשויות ינצלו את מעמדם לעזור למשפחה זו או אחרת .
אני מבקש להעביר את החוק לדיון בוועדה .
אני מוותר .</text></doc><doc><name>תמר גוז'נסקי (חד"ש):</name><text>יש נשים נשואות .
הוא מדבר על נשים נשואות .
זה לא שייך .
זה פשוט היסטוריה בגרוש , מה שאת עושה .
כבר שכחת את מלחמת לבנון ?
עכשיו נזכרת ?
בכל המלחמות אתם אחראים .
מה את מציעה , מלחמה נוספת ?
מה את מציעה ?
זאת הצרה , שלא היו " קטיושות " אחרי שזה בוצע
לא , אני לא רוצה שיהיו " קטיושות " , אבל אם אנחנו לא יהיו " קטיושות " ?
עד ביירות ?
אני באמת לא רוצה להפקיר .
גברתי היושבת-ראש , אדוני השר , אני מבקשת להסיר מסדר-היום את הצעתו של חבר הכנסת שפירא .
בדאגה כביכול לשלום העוברים , שהוא הביע פה , הוא בעצם מנסה לחזק ולהדק את הברגים על האפשרות הקיימת היום לנשים במסגרת החוק לבצע הפלות כהגנה על בריאותן ושלומן , או במקרים של פגיעות חמורות בעובר .
נושא ההפלות ידוע כנושא שהוא במחלוקת קשה מאוד בבית הזה וגם בחברה .
אני חושבת , שהחזרת סעיף 5 לחוק ההפלות יהיה באמת סימן לנאורות של הבית הזה , משום שאין לחייב אשה ללדת .
גופה של האשה הוא שלה ולא של אדם אחר ;
לא של בעלה , לא של חברה , לא של שום אדם אחר .
לכן , זכותה המלאה להחליט על גורלה .
אני חושבת שהצעה זו באה ברוח הדברים הקיימת עכשיו גם בארצות-הברית וגם בארצות אחרות , של ריאקציה דתית שמנסה להחזיר את הנשים למקומן הקבוע .
לכן אני מציעה להסיר את ההצעה מסדר-היום .
תודה .
אין שאלות .</text></doc><doc><name>עבד - אלוהב דראושה (מד"ע):</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אני מופתע מאוד מכך שסגן שר הביטחון מבקש להסיר הצעה אנושית כזאת מסדר-היום .
הצעתו להסתפק בדבריו היא גם כן הסרה מסדר-היום .
אנחנו כבר מנוסים בכנסת
חבר הכנסת בא-גד , שב , תירגע .
זה נושא מאוד הומני .
גם ממשלת ישראל מטפלת בנושא הזה , בג"ץ טיפל בנושא הזה .
הכנסת נתנה את דעתה בנושא הזה כמה פעמים .
לכן צריך להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון , ללמוד את הנושא בצורה מעמיקה , בגישה אנושית .
אתה התייחסת לדברים שלצערי הרב לא היה בהם שום חידוש .
מה שאמרת היום מעל בימת הכנסת אלה דברים שכבר התפרסמו באמצעי התקשורת – גם החלטת בג"ץ , גם החלטת הממשלה .
לא היה דבר שחידשת לגבי ההצעה של חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אדוני סגן השר , אני רוצה לפנות אליך לאפשר לחבר הכנסת האשם מחאמיד להעלות את הנושא בוועדה ולקיים דיון מעמיק .
לא צריך לברוח מנושא כזה .
אני מבקש להעביר את ההצעה לוועדה שיוחלט לגביה .
במקרה הזה , אני חושב , לוועדת החוץ והביטחון , שהיא הכתובת לדיון בנושא כזה .
צריך להעביר את הנושא לוועדה ולקיים דיון .
אני חושב שאתם לא יכולים לברוח מהבעיה ההומנית הזאת .
למה לכם לברוח מהבעיה ?
זאת המדיניות האחרת של הממשלה שאתם מדברים עליה ?
זאת תפנית השלום הפלשתינית ?
גברתי היושבת-ראש , אני מבקש לומר משפט אחד בנושא הזה של הקפיצה .
הקפיצה הזאת
גברתי היושבת-ראש , אי-אפשר לעבור על כך לסדר-היום .
האם היה לו נשק ?
זה דבר מסוכן ביותר , גברתי היושבת-ראש .
אני חושב שהיית צריכה להתייחס לזה בדברייך .
עוד הפעם מהיציע ?
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , בראשית דברי אני רוצה לברך את חבר הכנסת חיים דיין על אומץ הלב שהוא גילה היום , וגם את הסדרנים שהיו באולם המליאה על האחריות שגילו .
צריך ללמוד את המקרה החריג שקרה היום ולהסיק את המסקנות המתחייבות ממנו .
אני לא רוצה להרחיב את הדיבור על הנושא הזה , אבל זה מקרה מאוד מצער כלפי הכנסת כולה וכלפי המערך הדמוקרטי במדינה .
זה צריך ללמד אותנו יותר ויותר בתוך הבית הזה .
בהצעה שלי היום אני מדבר על הנושא של האוכלוסייה הערבית במדינת ישראל וההתחייבות שהממשלה נתנה לציבור הזה עם הקמתה .
היא נתנה את ההתחייבויות האלה למד"ע ולחד"ש , כמעט באותו נוסח של דברים , כאשר אנחנו הבטחנו את התמיכה שלנו בממשלה בעקבות קבלת התחייבויות בכתב , אשר במסגרתן התחייבה הממשלה לקדם את תהליך השלום , לגשר על פערים , להבטיח שוויון לכל חלקי האוכלוסייה , שוויון בין יהודים לערבים , שוויון לאוכלוסייה הערבית הסובלת ממדיניות של אפליה מתמשכת .
בנושא המדיני – אני שמח ששיחות השלום מתמשכות , למרות כל הקשיים והמכשולים .
אני תקווה שהממשלה תגמיש עמדות , כדי שתבוא לקראת הפלשתינים במיוחד והמשלחות הערביות האחרות , ונדע התקדמות בתהליך השלום שתביא לתוצאות מבורכות לשני העמים , היהודי והערבי , ולישראלים ולפלשתינים במיוחד .
אתרכז בנושא הפנימי , האוכלוסייה הערבית במדינה .
כאשר אנו משווים את תקציב 1993 עם תקציב 1992 , אנו רואים שיש תוספת מבורכת , לא מספקת , בסביבות 250 מיליון שקל שהממשלה הוסיפה לתקציבי הרשויות המקומיות הערביות , במיוחד במסגרת תקציבי פיתוח .
הרשויות הערביות לא זכו לתקציבים כאלה בעבר .
תוספת לבניית כ - 300 כיתות לימוד , ועוד תוספות במסגרת תקציבי משרד השיכון , משרד התחבורה ומשרדים אחרים , בסך הכול כ - 250 מיליון שקל ;
צעד חיובי , אך כפי שאמרתי – לא מספיק , מכיוון שהפערים בין האוכלוסייה היהודית ובין האוכלוסייה הערבית במדינת ישראל הם פערים גדולים .
גם אם הצעד שנעשה השנה יכול לצמצמם , הם עדיין מחייבים גישה אחרת .
אומנם הצעד שנעשה הוא , כפי שאמרתי , צעד חיובי , אך אין הוא יכול לסגור פערים או לממש את ההבטחות שניתנו על-ידי הממשלה , הבטחות אשר ראש הממשלה ושריה מזכירים יום-יום מעל במת הכנסת , בפגישות עם הציבור הערבי ובהופעות בפני אמצעי התקשורת .
אני רוצה להזכיר לראש הממשלה , כי מייד לאחר הבחירות הוא אמר , שהוא מתבייש במצבה של האוכלוסייה הערבית , אשר סובלת ממצב קשה כתוצאה מן הפערים הקיימים בינה לבין האוכלוסייה היהודית במדינה .
יש להזכיר , שכולנו אזרחי המדינה , ושהאוכלוסייה הערבית זכאית למלוא הזכויות .
אני רוצה להזכיר הבטחות שניתנו אך לא מומשו : הובטח להשוות את התקציבים של הרשויות המקומיות הערביות .
כפי שאמרתי , נעשה צעד חיובי , אך עדיין קיימים פערים .
עד היום הזה , השר חיים רמון , משרד הפנים לא שלח את ההודעה על מסגרת התקציב לרשויות המקומיות הערביות , אם אנו מדברים על תקציב הפיתוח או על התקציב הרגיל ל - 1993 , זאת בעוד כל הרשויות המקומיות היהודיות קיבלו את ההודעה על מסגרת התקציב .
זה דבר שהובטח על-ידי הנוגעים בדבר , בהשתתפות מנכ"ל משרד ראש הממשלה , מר שמעון שבס ומר קלעג'י , מנכ"ל משרד הפנים .
הם הבטיחו שההודעות על מסגרת התקציב תישלחנה עוד לפני חודש ימים , אך היום בדקתי וראיתי שעדיין לא קיבלו את מסגרת התקציב .
אם אנו מסיימים את מחצית שנת התקציב , והרשויות עדיין לא קיבלו את מסגרת תקציב הפיתוח והתקציב הרגיל , איך הן יכולות לפעול ולקדם את ענייניהן ?
הובטח להקים במשך השנה ועדה לענייני הווקף המוסלמי .
השנה מסתיימת אך הוועדה לא הוקמה .
הובטח לפתור את בעיית השקיית קרקעות בעמק נטופה ופיתוח מפעל הניקוז שם .
שמעתי מסגן השר וליד צאדק כי יש התקדמות בנושא הזה , אבל ההתקדמות עדיין אינה מורגשת בשטח .
אני מקווה , שהתוכניות תתקדמנה , וש-20,000 דונם ינוצלו לטובת החקלאות במגזר הערבי ובמדינה כולה .
תודה רבה .
אני יודע ש - 20,000 דונם מכוסים במים .
השטח כולו הוא 38,000 דונם .
עוד הובטח לקלוט משכילים ערבים במוסדות הממשלתיים .
הוקמו שתי ועדות , אחת בראשות השר שמעון שטרית ואחת בראשות ד " ר שמשון שושני , מנכ"ל משרד החינוך , שתיהן פועלות כדי לקלוט משכילים ערבים .
הובטחו 100 תקנים לאוכלוסייה הערבית ועוד 30 תקנים לדרוזים .
לצערי הרב , עד כמה שידוע לי , עדיין לא נקלט איש אף שעברה שנה מאז ניתנה ההבטחה הזו .
היו גם הבטחות הקשורות במערכת הביוב , בפתרון בעיות נוער , בתקציבים של משרד השיכון לשיפור איכות החיים בסקטור הערבי .
משרד השיכון הקציב כ - 40 מיליון שקלים מתקציבו , ויש לברך על כך .
הצרכים הם גדולים ואדירים .
עד היום מרבית היישובים הערביים פועלים ללא תוכניות מתאר , וגם התוכניות שהוגשו – משרד הפנים מעכב ומשהה בכוונת תחילה את אישורן .
אני חושב שמשרד הפנים עושה עוול לסקטור הערבי על-ידי כך שהוא גורם לפירוק מועצות נבחרות וממנה ועדות מחוץ ליישובים , כאשר הרכבן הוא בדרך כלל הרכב מפלגתי ברור – אנשי ש " ס .
הדבר הזה מביא לטענות קשות ביותר בסקטור הערבי , שיש בו חברים מכל המפלגות .
זה עניין על-מפלגתי .
מקללים את משרד הפנים , מקללים את הממשלה , מפני שמרשים למשרד הפנים לנהוג בדרך זו .
אדוני היושב-ראש , יש לי הרבה דוגמאות אחרות של הבטחות שניתנו – אנו מצפים לכך מהממשלה שאנו מרגישים כי יש לה גישה אחרת , הבנה ומוכנות לבוא לקראת הציבור הערבי .
אך העשייה היא מועטה .
אומנם הוזרמו כ - 250 מיליון שקלים , אבל מרביתם עדיין לא הגיעו לסקטור הערבי .
מתוך 70 מיליון שקל תקציב פיתוח עבור הרשויות הערביות עדיין לא הוזרמה שום אגורה .
הציבור הערבי מחכה לכך שהממשלה תיישם את הצהרותיה ומחויבויותיה .
הרצון שלנו הוא להמשיך לתמוך בממשלה , ממשלה שתוכל לקדם את עניין השלום היקר לכולנו , וגם לגשר על פערים ולהבטיח מדיניות שוויונית בין כל חלקי האוכלוסייה במדינה .
אני אומר את הדברים הללו מכיוון שאני רוצה שהממשלה תצליח , אני רוצה שהיא תשיג הסכם של שלום שיחזק אותה , יחזק את המדינה ואת כל עמי האזור , ואני רוצה שהממשלה תבטיח מדיניות שוויונית .
אסור להמשיך במתן הצהרות גדולות על שוויון , בעוד באופן מעשי עדיין לא התקדמו .
אנחנו מכירים את הממשלה הקודמת , אתם אפילו לא הייתם מוכנים לדבר אתנו .
הכרנו את ההתייחסות של הממשלה הקודמת לציבור הערבי .
אני לא מדבר עליך אישית , אני חושב שלך באופן אישי היתה גישה חיובית , ויצא לנו לדבר , אבל גישה חיובית ללא תקציבים .
הבטחת 500 מיליון שקלים , כדי לפתור את בעיית הסדר הקרקעות בנגב .
מה מומש ?
שום דבר .
הרי ראש הממשלה היה יצחק שמיר ושר האוצר היה מודעי , והם לא אפשרו לך לממש את ההתחייבויות שאתה עצמך דיברת עליהן ואת ההבטחות שנתת .
הממשלה הזו הבטיחה , היא לא קיימה את כל ההבטחות , אך חלק מהדברים נעשו .
זה נכון .
אני אומר את הדברים גם לציבור הערבי וגם למרקע .
אני אומר שנעשו דברים חיוביים , אך לא מספיק .
אנו מצפים שהממשלה תמשיך בעשייה , כדי לקדם את ענייני האוכלוסייה הערבית ולגשר על פערים .
ברגע שנרגיש כי אכן הממשלה הזו ממשיכה בכנות בקידום תהליך השלום ובגישור על פערים , נמשיך לתת לה את התמיכה .
אנו לא מחפשים ממשלה אלטרנטיבית , ואני מקווה שהליכוד , ובכללו ידידי חבר הכנסת דוד מגן , ימשיכו לשבת עוד הרבה זמן באופוזיציה .
בתי-הספר היסודיים לא יזכו
עם רצון טוב , אפשר .
הכרה ביישובים
ועדת העבודה והרווחה .
אני מסכים .
אני לא מקבל .</text></doc><doc><name>קריאה:</name><text>מה זה ?
תזרקו אותו החוצה .
מישהו קפץ מהיציע .
את רוצה שיהיו " קטיושות " ?
אמר .</text></doc><doc><name>קריאות:</name><text /></doc><doc><name>נעמי בלומנטל (הליכוד):</name><text>האם נצטרך עוד כישורים כדי להיבחר לכנסת – כוח פיסי , למשל ?
גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה מאוד , אני רוצה לברך את אנשי הביטחון שהגנו עלינו כאן בחירוף נפש , ואת חבר הכנסת חיים דיין ;
ומסתבר שכדי להיות חבר כנסת אתה צריך עוד כמה כישורים .
גברתי היושבת-ראש , חברי חברי הכנסת , אני מבקשת להירגע .
אם לא נעמוד במצבים כאלה , איך נעמוד במצבים יותר קשים ?
גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , אומנם כאן קפץ מישהו על מנת להפריע את ישיבת הכנסת , אבל בצפון , לצערנו , המצב קשה יותר .
לא רק אדם אחד קופץ לתוך המליאה שלנו , אלא " קטיושות " נורות בצורה קיצונית לעבר יישובי הצפון .
תמיד ידענו שלשיעים יש הרבה מאוד חגים .
תמיד ידענו גם שאצל הערבים יש הרבה מאוד מאבקים .
אבל מעולם לא ידענו , שממשלת ישראל מנווטת את מדיניותה הביטחונית על-פי החגים או המאבקים של האויב .
מוזר מאוד שהממשלה הזו , הלהוטה כל כך לתעד כל שביב של הישגון כביכול , שכחה לציין בתוך חוברת ההישגים המפורסמת שלה את ההתחשבות החדשה בקדושת חגיהם של השיעים בדרום-לבנון .
הממשלה גם שכחה לציין את ההכרה שלה במניעים אחרים הפועלים באזורים אלה ומביאים את ה " חיזב-אללה " ושאר ארגונים לשגר " קטיושות " בעשרות לעבר יישובי הצפון .
זה בוודאי הישג נדיר של הממשלה שלנו להתעלם מסבלם של שוכני הצפון ולא להגיב , כדי לא להרגיז , כדי לא להסלים , כדי לא להדאיג – כדי לא לפוצץ את המשא-ומתן העדין , ורק להבליג .
כי מה הם פחדיהם וחייהם של כמה ילדים כאשר נדון השלום בוושינגטון וכל תגובה או מתקפה עשויות לחבל בתהליך התקוע ממילא ?
אני אסתכל אליך , סגן שר הביטחון .
אני מקווה שאתה , כבוד סגן שר הביטחון , תעמוד כאן ותסתכל אל עיניהם של תושבי הצפון , המופקרים כל לילה ל " קטיושות " שמגיעות מן הצפון .
אתה מכאן תסתכל אל תושבי הצפון , כי אני מדברת אתם .
אני יודעת טוב מאוד מה עובר על תושבי הצפון , ולאיש מאתנו אין מנדט גדול יותר על הסבל והפחד של תושבי הצפון .
מן הראוי שתתחילו להזיז את עצמכם ולעשות משהו .
אני לא מבקשת ממך הערות אישיות , אני גם לא פוגעת בך אישית .
אני אומרת לכם שאתם לא עושים מספיק .
אני לא אומרת שלא אכפת לכם .
אני אומרת שאתם לא עושים , ואגע בזה בהמשך דברי .
כי מה הם הפחדים והחיים של כמה ילדים כאשר נדון השלום בוושינגטון ?
אז מפקירים , לא מגיבים , לא מתקיפים ולא נוקטים פעולות מנע ולא יוזמים , משום שיש להבין , שמלבד החגים אצל הערבים יש גם מאבקים פנימיים .
וכאשר אצלם יש מאבקים פנימיים – הם יורים .
ומתוך הרגליהם הם לא יורים זה על זה , אלא על יהודים .
זה מין מבנה פסיכולוגי כזה .
יש לנו אויב אוהב , שדואג לשתף אותנו בחגיגות שלו , במריבות הפנימיות שלו , דואג שלא נחמיץ שום חג .
דע את חגי האויב וסמן ביומן , כי אותו אויב , כאשר הוא חוגג , בלהט הפנטזייה הוא מרביץ כמה פיגוזים לעבר כמה ילדים שאולי ישנים , והם קצת נפצעים , אבל לא נורא , הרי הם אויבינו והם חוגגים .
בואו רק ניצמד ללוח הזמנים שלהם .
חג יום העשורא ויום התאסועא , שהם ימים של הקרבה – הקרבה של אחרים , מסתבר .
איך ההיסטוריה חוזרת על עצמה .
כשהגויים היו חוגגים , חלק מהשמחה היה להרוג קצת יהודים – פה גרזן , שם סכין .
מסתבר שגם כאן , במולדת העצמאית שלנו , רודפת אותנו המנטליות הגלותית .
הגויים מנופפים גרזינים
שולחים פגזים , ואנחנו נועלים את הדלת , מתחבאים עמוק בבית ומשתדלים לא להרגיז את הגוי הדשן .
רק שאצלנו ילדי הצפון , להבדיל מילדי הגלות בעבר , אינם סובלים רק בחגים , אלא גם כאשר מתקיימים בין אויבינו מאבקים פנימיים .
וכך , לעומת 300 אירועים בגבול הצפון בשנה שעברה – 500 אירועים השנה .
זוהי הסלמה , ואולי אפשר לראות כאן ניצנים של מלחמת התשה .
ואני שואלת אותך : האם הממשלה הזו אטומה לגמרי ומוכנה שרבבות בני הצפון יהיו חשופים יומם ולילה להתקפות קטלניות של מחבלים ?
האם הממשלה הזאת מתחשבת רק במניעיהם של האויבים ולא במצוקותיהם של אזרחיה ?
האם באמת מתקיים קונסנסוס קואליציוני של הבלגה ?
אני פונה גם אליכם , חברי הכנסת מן הקואליציה .
האם מלבד חבר הכנסת זיסמן איש מכם לא נזעק ולא חושב שמשהו כאן לא בסדר , ההפקרה הזאת ?
איש מכם לא חושב שמשהו מעוות בעובדה , שהממשלה הזו משחקת על-פי כללי המשחק שמוכתבים לה על-ידי ארגוני המחבלים ?
אני לא שכחתי .
הלוואי שאתם הייתם זוכרים , כדי שהייתם גם כן עושים משהו .
אני שואלת : האם יש לכם איזו מדיניות של ביטחון ?
האם תושבי קריית-שמונה והסביבה – ואת זה הם שואלים – האם הם בני ערובה במלחמה שבין צה"ל ל " חיזב-אללה " ?
אני קוראת לכם לפעול במהירות ובנחישות כדי להפסיק מייד את ירי ה " קטיושות " הנורא הזה ולנקוט מדיניות ביטחון נחושה , החלטית , שתשים קץ לירי ה " קטיושות " ולהפקרת הצפון .
תודה רבה .
מה את מציעה , להפקיר את ילדי הצפון ?
זה מה שאת מציעה ?
את לא מתביישת ?
רגע , זו התשובה שלכם ?
פגיעה בחברי הכנסת ?
זו התשובה של הממשלה ?
האם הממשלה אומרת לחברי הכנסת לשבת בשקט ?
אני מבקשת את הגנת היושבת-ראש , הוא אומר לי לשבת בשקט .
עד שיגיע השלום לא יהיה מי שייהנה מהשלום .
בינתיים יש " קטיושות". בינתיים נהרגים .
הכול מחכים בוושינגטון שמשהו יזוז , אבל שום דבר לא זז .
בשם מי אתה מדבר ?
יש הצעה לדון במליאה .</text></doc><doc><name>היו"ר א' סלמוביץ:</name><text>סליחה , אדוני סגן שר הביטחון .
חברת הכנסת גוז'נסקי , אני מבקשת .
חברת הכנסת גוז'נסקי , אני מבקשת ממך .
חברת הכנסת גוז'נסקי .
תודה רבה לחברת הכנסת נעמי בלומנטל .
אני מזמינה את חבר הכנסת חנן פורת .
חברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת פלד .
חברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת חנן פורת , בבקשה .
חבר הכנסת אלסאנע , אני מבקשת לא להפריע .
לא , לא נתתי לך את רשות הדיבור , חבר הכנסת אלסאנע .
חבר הכנסת אלסאנע , לא קיבלת את רשות הדיבור .
חבר הכנסת אלסאנע , אני קוראת אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת אלסאנע , אני קוראת אותך לסדר בפעם השנייה .
חבר הכנסת אלסאנע , אני מבקשת ממך .
תודה רבה לחבר הכנסת חנן פורת .
אני מזמינה את חבר הכנסת עמנואל זיסמן ;
בבקשה .
חברת הכנסת גוז'נסקי .
תודה רבה לחבר הכנסת זיסמן .
אני מזמינה את חבר הכנסת יוסף בא-גד .
חברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת פלד .
חברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת אלסאנע .
חבר הכנסת אלסאנע .
חבר הכנסת אלסאנע , אני קוראת אותך לסדר בפעם השלישית .
אני מבקשת ממך לצאת עכשיו .
אני לא צריכה להתחיל מהתחלה .
אני מבקשת ממך לצאת עכשיו .
( חבר הכנסת ט' אלסאנע יוצא מאולם המליאה. )
תודה רבה לחבר הכנסת בא-גד .
אדוני סגן שר הביטחון , בבקשה .
אני מבקשת לא להפריע לסגן שר הביטחון .
חברת הכנסת בלומנטל , בסוף דבריו , אם ירצה סגן השר להשיב על שאלתך , בבקשה .
כרגע אני מבקשת לא להפריע .
אני מגינה עכשיו על הדובר , ואני מבקשת לא להפריע לו .
הוא לא סיים את דבריו .
סליחה , אדוני סגן השר .
חבר הכנסת אלסאנע , אני ביקשתי ממך לצאת מן האולם , ואני מבקשת ממך לצאת עכשיו .
אין כרגע הצבעה .
אני הוצאתי אותך , וכשתהיה הצבעה תוכל להיכנס ולהצביע .
סליחה ;
אתה יכול , בבקשה , להמשיך .
רק רגע , חבר הכנסת זיסמן .
חברי הכנסת , אני מבקשת לא להפריע .
חבר הכנסת זיסמן .
מהמקום , בוודאי .
שאלה קצרה בלבד , לא נאום .
חבר הכנסת פלד , קצר .
תודה רבה לחבר הכנסת זאבי .
אני מזמינה את חבר הכנסת אלי דיין למסור הודעה בשם סיעתו לפי סעיף 88(ז ) לתקנון .
חברי הכנסת , אני מבקשת לא להפריע .
חבר הכנסת בא-גד .
כבוד השר רמון .
בבקשה , חבר הכנסת דיין .
חבר הכנסת זאבי , אני מבקשת ממך .
חבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת זאבי , אני קוראת אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת זאבי , אני מבקשת ממך .
תודה רבה לחבר הכנסת אלי דיין .
אני מזמינה את כבוד השר חיים רמון להתייחס להצעה .
חבר הכנסת זאבי , אני מבקשת .
חבר הכנסת זאבי , חבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת זאבי , זה לא יכול להיות .
לא יכול להיות שתפריע עכשיו .
חבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת זאבי , אני מבקשת ממך להפסיק להפריע .
חבר הכנסת זאבי , זה לא ייתכן יותר .
זה לא ייתכן יותר .
מזמן שעליתי לנהל ישיבה לא ראיתי שהיו הפרעות כאלה .
חבר הכנסת זאבי , אני מבקשת ממך .
חבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת זאבי אני קוראת אותך לסדר בפעם השנייה .
חבר הכנסת בא-גד , אני מבקשת .
מה אדוני מציע ?
אנו עוברים כעת להצבעה בעד או נגד קיום דיון בהצעתו של חבר הכנסת זאבי במליאה .
נא להצביע .
שבעה בעד , 14 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת , שהצעתו של חבר הכנסת זאבי הוסרה מסדר-היום .
חברי הכנסת , אנו עוברים כעת להצעה לסדר-היום מס' 1849 , בנושא : 16,000 הפלות בוצעו בישראל ב - 1992 – של חבר הכנסת אברהם יוסף שפירא .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת שפירא .
אדוני שר הבריאות , בבקשה .
בבקשה , אבל שאלה קצרה .
תודה .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי מבקשת להסיר את ההצעה מסדר-היום , בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
חבר הכנסת שפירא , האם אתה מסכים להצעתו של כבוד שר הבריאות ?
אם כך , אנו נעבור להצבעה בעד או נגד העברת הצעתו של חבר הכנסת שפירא לוועדת העבודה והרווחה .
15 תומכים , שני מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת שההצעה לסדר-היום של חבר הכנסת אברהם שפירא תועבר לוועדת העבודה והרווחה .
אנו עוברים להצעה לסדר-היום מס' 1926 בנושא : פיטורים נרחבים ב " עמידר " – של חבר הכנסת יעקב שמאי .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת שמאי .
אני מזמינה את סגן שר השיכון והבינוי להתייחס להצעה .
חברי הכנסת , אני מבקשת לא להפריע .
חברי הכנסת עוזי לנדאו ויעקב שמאי .
חברי הכנסת , אני מבקשת לאפשר לסגן השר לשאת את דבריו .
חבר הכנסת הירשזון , אני מבקשת לאפשר לסגן השר לשאת את דבריו .
חבר הכנסת שמאי , אני מבקשת .
חבר הכנסת שמאי , אתה לא יכול להפריע עכשיו .
אני מצטערת מאוד .
אני לא אפשרתי לאיש להפריע לך .
אני מבקשת .
חבר הכנסת רון נחמן .
חבר הכנסת הירשזון .
חבר הכנסת רון נחמן , אני קוראת אותך לסדר בפעם הראשונה .
תודה רבה לסגן שר הבינוי והשיכון .
חבר הכנסת שמאי , האם אתה מסתפק
חבר הכנסת שמאי , אני מבינה שאתה לא מסתפק בתשובת סגן השר .
אתה מסתפק או לא מסתפק ?
חבר הכנסת רון נחמן מבקש להעביר את ההצעה לסדר-היום לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
בבקשה , במסגרת דקה .
חבר הכנסת שמאי , חבר שלך לסיעה מדבר .
בבקשה .
בבקשה , אבל אתה מפריע כרגע .
תודה רבה לחבר הכנסת רון נחמן .
חבר הכנסת שמאי , האם אתה מסכים להעביר את הצעתך לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט ?
כן או לא ?
אתה מסכים .
בבקשה , חברת הכנסת לימור לבנת , רצית לשאול משהו ?
נעבור , אם כך , להצבעה בעד או נגד העברת הנושא לוועדת הכנסת , שתקבע באיזו מהוועדות יידון הנושא .
15 תומכים , 22 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת שהצעתו של חבר הכנסת שמאי הוסרה מסדר-היום .
הודעה ליושב-ראש ועדת הכנסת .
אתה תהיה מזומן .
תודה רבה ליושב-ראש ועדת הכנסת .
אני מזמינה את חבר הכנסת חיים קופמן להציג את הצעת חוק תרל"א , הצעת חוק הבנקאות ( שירות ללקוח ) ( תיקון – דיווח על עמלות ) , התשנ"ג – 1993 .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת קופמן .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
אנו עוברים , אם כן , להצבעה בעד או נגד העברת הצעת חוק הבנקאות ( שירות ללקוח ) ( תיקון – דיווח על עמלות ) , התשנ"ג – 1993 , לוועדת הכנסת , שתקבע לאיזו מן הוועדות היא תועבר .
אם כך , לוועדת הכספים .
נא להצביע .
13 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת שהצעת חוק הבנקאות ( שירות ללקוח ) ( תיקון – דיווח על עמלות ) , התשנ"ג – 1993 , של חבר הכנסת חיים קופמן , עברה בקריאה טרומית והיא מועברת לוועדת הכספים להכנתה לקריאה ראשונה .
אנחנו עוברים כעת להצעת חוק תש"ט – הצעת חוק הסדרים במגזר החקלאי המשפחתי ( תיקון – הפסקת הליכים ) , התשנ"ג – 1993 .
יציג את החוק חבר הכנסת גדליה גל .
נימוק מהמקום .
תודה רבה לחבר הכנסת גדליה גל .
אנחנו עוברים כעת להצבעה בעד או נגד הצעת חוק הסדרים במגזר החקלאי המשפחתי ( תיקון – הפסקת הליכים ) , התשנ"ג – 1993 , בקריאה טרומית , של חבר הכנסת גדליה גל .
נא להצביע .
12 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת שהצעת חוק הסדרים במגזר החקלאי המשפחתי ( תיקון – הפסקת הליכים ) , התשנ"ג – 1993 , עברה בקריאה טרומית והיא מועברת לוועדת הכספים להכנתה לקריאה ראשונה .
לוועדת הכספים , נכון ?
סליחה , אני מתקנת .
היא מועברת לוועדת הכלכלה להכנתה לקריאה ראשונה .
אנחנו עוברים כעת להצעה לסדר-היום מס' 1969 בנושא : ענף ביטוח החובה בישראל – של חבר הכנסת רון נחמן .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת רון נחמן .
אנחנו עוברים כעת להצבעה , בעד או נגד הצעתו של חבר הכנסת רון נחמן .
נא להצביע .
ארבעה תומכים , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת שהצעתו של חבר הכנסת רון נחמן בנושא " ענף ביטוח החובה בישראל " תידון במליאה .
אנחנו עוברים להצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון – בחירות בבתי-חולים ) , התשנ"ג – 1992 , של חבר הכנסת זבולון המר – איננו .
נעבור , אם כן , להצעת חוק תשצ"ז , הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( הקלה בתשלום הארנונה ) , התשנ"ג – 1993 .
יציג את החוק חבר הכנסת חיים דיין .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים דיין .
אדוני שר הפנים , בבקשה .
חבר הכנסת דיין , לאיזו ועדה אתה מבקש להעביר ?
תודה רבה לכבוד שר הפנים .
חבר הכנסת דיין , מה התגובה שלך ?
לוועדת הפנים אתה מתכוון .
אגב , יש לך זכות תגובה .
אתה מוותר על זכות התגובה .
אנחנו נעבור , אם כך , להצבעה בעד או נגד הצעת החוק בקריאה טרומית .
נא להצביע .
חמישה תומכים , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת שהצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( הקלה בתשלום הארנונה ) , התשנ"ג – 1993 , של חבר הכנסת חיים דיין , עברה בקריאה טרומית והיא מועברת לוועדת הפנים להכנתה לקריאה ראשונה .
אנחנו עוברים כעת להצעת חוק תי"ב – הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון – בחירות בבתי-חולים ) , התשנ"ג – 1993 – סליחה , משום-מה כתוב כאן 1992 .
צריך להיות 1993 , ויציג את החוק חבר הכנסת זבולון המר .
בבקשה .
חבר הכנסת זבולון המר , תסלח לי , אני רוצה לעשות תיקון .
אנחנו בדקנו , וזה אכן משנת 1992 .
כן , בנובמבר 1992 .
רציתי לתקן את זה לפרוטוקול .
סליחה על ההפרעה .
בבקשה .
ועדת הפנים , אני מבינה .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון המר .
אדוני שר הפנים , בבקשה .
תודה רבה לכבוד שר הפנים .
חבר הכנסת זבולון המר , יש לך זכות תגובה .
בבקשה .
אני רוצה רק להעיר , שאף באחד מבתי-האבות בנהרייה , למשל , לא הועמדה קלפי .
זאת אני יודעת בוודאות .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון המר .
אני מעמידה את הצעת החוק להצבעה בקריאה טרומית .
נא להצביע בעד או נגד הצעת החוק והעברתה לוועדת הפנים ואיכות הסביבה להכנתה לקריאה ראשונה .
שמונה תומכים , שבעה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת שהצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון – בחירות בבתי-חולים ) , התשנ"ג – 1992 , של חבר הכנסת זבולון המר , עברה בקריאה טרומית , והיא מועברת לוועדת הפנים , להכנתה לקריאה ראשונה .
חברי הכנסת , תם הדיון .
הישיבה הבאה – ביום שני בשבוע הבא , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .</text></doc><doc><name>משה פלד (צומת):</name><text>מי מוכן בכלל לקבל את השלום שלך ?
שאלה קצרה .
אני רוצה לשאול אותך , הממשלה , ובעיקר שר הביטחון , מרבים לדבר בתקופה האחרונה על הצלחת הסגר .
והצלחת הסגר היתה בעיקר שינוי מנטלי בפעולות של כוחות הביטחון שלנו .
זאת אומרת , הם עברו למתקפה , עברו לאקטיביזם ביטחוני .
אני לא אומר לפתוח במלחמה חדשה בלבנון , אבל השאלה היא , האם האקטיביזם הביטחוני הזה לא יביא לאיזו תפנית ברצועת הביטחון , ובעיקר בהשמדת ארגון הטרור הזה .</text></doc><doc><name>חנן פורת (מפד"ל):</name><text>גברתי היושבת-ראש , רבותי חברי הכנסת , אדוני סגן שר הביטחון , אנשי קריית-שמונה הגיבו בלשון הזאת על מה שאירע : " שוב היה נס משמים". כך מלמלו בעת רגעי החרדה תושבים רבים המתגוררים בסמוך למקום הנפילות : " מעניין אם הנס יעמוד לנו גם בפעמים הבאות". ואכן נס משמים היה שאותם חמישה טילי " קטיושה " שנפלו בלב קריית-שמונה לא הפילו חללים אלא רק פצעו פצעים קלים .
אבל , אנחנו , האמונים על הכלל שאין סומכים על הנס ושעלינו לפעול כל אשר לאל ידינו , בעזרת השם יתברך הנותן לנו כוח לעשות חיל , איננו פטורים מחשבון נפש נוקב , האם אנחנו עושים את מה שניתן כדי שסיכון נפשות כזה לא יישנה .
ואני חייב לומר , ואני רוצה להבהיר לך , אדוני סגן שר הביטחון
בסוף דברי .
אני אגיד .
אני מפנה את דברי אליך , אדוני סגן שר הביטחון , ולא אל אלה שאינני בטוח כלל אם אכפת להם שחלילה נפגעים יהודים .
אילו היה אכפת להם , הם היו צריכים להגיש את ההצעה לסדר-היום .
אני רוצה לומר : אינני מתכוון כלל לתקוף את הממשלה , בוודאי לא לנצל אירוע כל כך קשה כדי לעשות חשבון של קואליציה ואופוזיציה .
אבל כולנו חייבים בחשבון נפש , לא רק כלפי מה שהיה , אלא בעיקר כלפי מה שעלול להתרחש היום , מחר או מחרתיים : כשחלילה לא יעמוד לנו הנס וייפגעו יהודים בנפש , ושוב יתחיל אותו זעזוע שאפיין בשנים עברו את אזור הצפון בשעות טרגיות כאלה ;
מה נענה אז ?
האם תמיד אנחנו צריכים להמתין לשלב שבו , חלילה , יהיו קורבנות רבים , כדי שננקוט אותם צעדים שמתחייבים במציאות כה קשה ?
הנה , יום לאחר מכן נפלו שוב עשרות " קטיושות " – הפעם אומנם לא בקריית-שמונה אלא בגבול הלבנון , באזור הביטחון – אבל הרי הדבר הזה כבר הפך להיות לחם חוק לנו , כמעט דבר יום ביומו .
אנחנו איננו יכולים להימנע מההרגשה , שלא אנחנו בלבד מבטאים אותה , אלא , לפי מה שדווח בתקשורת , גם קצינים בכירים של צה"ל , ולא ראיתי הכחשה לעניין הזה .
אני קורא כאן משפטים , לדעתי חמורים מאין כמותם , מנאמרו בתקשורת .
דני שדה , הכתב הצבאי , אומר : " התגובות הפושרות של צה"ל בחודשים האחרונים בכל הקשור למלחמה במחבלים בלבנון הן שגורמות להגברת המוטיבציה שלהם לפעול .
כך הגיבו אתמול קצינים בכירים בצה"ל על ירי ה'קטיושות' על קריית-שמונה". והטעם לתגובות הפושרות בדברים שלא לייחוס ולא לציטוט מצוינים על-ידם : " בגלל המשא-ומתן העדין שבעיצומו אנחנו נמצאים " .
אני רוצה קודם כול הכחשה ברורה מעל דוכן הכנסת , ואני רוצה הבהרה ברורה : האם אכן קיים קשר בין המשא-ומתן שמתנהל עם לבנון והחשש שלנו , אולי , גם מפני איזו תגובה אמריקנית , שלא להפר את האיזון הקיים כיום , בעיצומו של המשא-ומתן , לבין תגובותינו בשטח ?
אינני אומר את הדברים האלה בשמי , אלא זוהי תחושתם של רבים רבים מאזרחי המדינה , זוהי תחושתם של החיילים בשטח , שנדרשים לעמוד במבחן היום-יום .
אני אינני בא להציע רצפטים לצה"ל .
אני רוצה גם לומר לאנשי חד"ש , ואינני מתכוון כאן לפרוס תוכנית אסטרטגית : אני מלא אמון בכך שאם ידיו של צה"ל לא תהיינה כבולות הוא יעשה את כל מה שמתחייב , אם בפעולות קונספירטיביות , שהשתיקה יפה להן , ואם בפעולות אפילו נוסח מה שמוצע ביומן " מעריב " על-ידי איש שאיננו דוגל בהשקפתי .
ביומן " מעריב " , בראש הטור , כתוב , תחת הכותרת " תגובה הולמת " : " מתי תחליט הממשלה כי בלתי נסבל הוא שרבבות יהודים יהיו חשופים יומם ולילה להתקפות חבלניות של מחבלים , כאילו ישראל היא בוסניה וקריית-שמונה היא סרייבו ?
תגובות שגרתיות של הפצצה פה והפגזה שם אינן מועילות .
מנהיגי ה'חיזב-אללה' פועלים מתוך הנחה כי ישראל לא תרשה לעצמה תגובה חריפה מדי , כדי לא לסכן את תהליך השלום .
הסורים מסרבים להתערב , ואפילו תומכים , וכמו כן ממשלת ביירות , ואנחנו יודעים את ידה הארוכה של עירק". את זה הוא כותב , לא אני אמרתי את הדברים האלה , וספק אם הייתי אומר אותם , אבל אני רוצה שתחוש גם אתה ונחוש אנחנו את התגובה הספונטנית הבאה מהשטח .
" צה"ל חייב לסמן את הכפר שמקרבתו נורו הטילים לישראל .
'קול ישראל' בערבית יזהיר את תושבי הכפר שעליהם לפנותו בתוך שעתיים , ובתום האולטימטום ימחק חיל האוויר את הכפר מעל פני האדמה .
זה לא יהיה יפה וזה לא יהיה נעים , אבל זה יהיה יעיל. "
אינני יודע אם הצעה כזאת או הצעה אחרת , כאמור אינני בא לתת רצפטים לצה"ל , אבל ברור לי שאי-אפשר להמשיך את המצב כך , ושחוסר תגובה אפקטיבית והולמת שלנו יביא לידי כך שנעמוד בפעם הבאה או בעוד פעמיים , חלילה , ואל אפתח פה לשטן , לא בפני פצועים קל משברי זכוכית , אלא גם בפני פצועים והרוגים .
אז תבוא אולי התגובה , אבל אז היא תבוא מאוחר מדי לגבי , חס ושלום , אלה אשר ייספו בשל חולשתנו ובשל שיקולינו הפוליטיים .
אני מצפה לתשובה אמיתית ועניינית בסוגיה הזאת , שאולי כבר הפכה להיות כמעט שגרה פה , ועובדה היא שהיא אינה מעוררת את תשומת הלב הראויה , אבל היא עלולה , חלילה חלילה , לגבות מאתנו את מחיר חייהן של נפשות יקרות .
תודה .
מה , הם לא השתנו ?
ודאי שכן .
לא אמרתי " נכנעים " , אלא " מתחשבים " .
מה צריך להיות יותר ?
אני שואל אותך , אם היא תסכים ?
מה הכוונה שלך להסלמה שהיא יותר חריפה ?
אני מבקש לשאול שאלה .
אני רוצה להבין באופן מדויק מדבריך
אנסח אחרת .
האם אפשר להבין מדבריך , שאילולא התנהל המשא-ומתן עם הערבים ועם לבנון , היתה תגובתנו כיום שונה משהיא עכשיו ?
אני רוצה להציע הצעה .
אני מסכים שהצעתי תועבר לוועדת החוץ והביטחון .
עם זאת , יש היגיון שזה יידון בוועדת החוץ והביטחון , בנושאים ספציפיים , וגם במליאה .
בתנאי שזה יהיה במושב הזה .
לא תרתי משמע .</text></doc><doc><name>טלב אלסאנע (מד"ע):</name><text>חבר הכנסת פורת
חבר הכנסת פורת , אולי תגיד מה ניתן לעשות ?
אולי תאמר מה ניתן לעשות אחרי מה שנעשה ?
קיבלתם 40 שנות שקט בצפון , ומה נעשה ?
ודאי שאכפת לנו
אחים – זו לא נחלת יהודים בלבד .
את צריכה להתחיל מהתחלה .
נכנסתי להצבעה .</text></doc><doc><name>עמנואל זיסמן (העבודה):</name><text>גברתי היושבת-ראש , אדוני סגן שר הביטחון , חברי הכנסת , ישראל שואפת להשיג חוזה שלום עם לבנון , חברת הכנסת גוז'נסקי , על יסוד הגבול הקיים בין שתי המדינות , וישראל מנהלת משא-ומתן עם לבנון כדי להגיע להסכם שלום .
גם אני הייתי נגד הפיכת מבצע " שלום הגליל " למלחמה מתמשכת , מלחמה שהיה לה מחיר כבד , שגרמה לקרע בעם והביאה לידי כך שממשלת ישראל , כאשר מפלגת העבודה בתוכה , הציבה לה יעד מדיני ראשון במעלה לסיים את המלחמה , והמלחמה הסתיימה .
אבל מה שקורה עכשיו בלבנון הוא דבר שאי-אפשר לעבור עליו לסדר-היום , לא לסדר-היום הלאומי ולא לסדר-היום של הכנסת , כאשר חבל ארץ שלם בגבול הצפון נמצא בחרדה מפני התקפות " קטיושות". דיברתי הבוקר , אדוני סגן שר הביטחון , עם תושבים , והלילה , אף שאמרו להם לא להיות במקלטים , הם היו במקלטים .
הכנסת לא יכולה לעבור בשתיקה , כאילו דבר לא קרה , כאשר משפחות שלמות , גברים , נשים וטף , מצויים במקלטים ובחדרי ביטחון מחשש שישוגרו " קטיושות " נוספות .
היא מוכרחה להקדיש מזמנה מדי פעם בפעם לדון בתקריות כאלה , שהן אינן שגרתיות , כי מה שקרה הפעם , ואתה יודע זאת , אדוני סגן שר הביטחון , היה בבחינת נס , ממש נס .
בנס לא נהרגו ולא נפגעו אנשים רבים , ואף הנזק לרכוש היה מועט יחסית .
אך מי לידנו יתקע כי בפעמים הבאות יתרחשו נסים כאלה ?
האם אנחנו יכולים להסתמך רק על נסים ?
תחושת הביטחון של התושבים בצפון הולכת ומידרדרת .
התוצאות קשות מאוד מבחינה חברתית וכלכלית .
אומנם הדברים לא נוגעים לך ישירות כסגן שר הביטחון , אבל בנושא הזה כל ממשלות ישראל וגם הממשלה הנוכחית עושה והתחייבה לעשות עוד יותר כדי להבטיח את ביסוסם הכלכלי של יישובי הצפון , שהוא תנאי הכרחי לחוסנם החברתי ולחיזוק כוח עמידתם .
וכוח העמידה אצל חלק מהתושבים בקריית-שמונה לא היה חזק אף פעם , וכוח העמידה בקרב העולים החדשים איננו יכול להיות כמו אצל ותיקי הארץ המושרשים , שידעו לחשל את עצמם במאבקים האלה .
מה לעשות ?
גם בפעם הקודמת וגם עכשיו הפגיעה היתה באזור מאוכלס עולים חדשים .
לכן , אני לא יכול להסתפק בשום פנים ואופן בזה ששר הפנים אריה דרעי החליט להעביר לאלתר את המענקים ואת הכספים המיועדים ליישובי קו העימות .
זה לא מספיק .
צריכה להיות תוכנית פעולה של ממשלת ישראל , שמחזקת כלכלית וחברתית לא רק את קריית-שמונה , אלא כל יישובי העימות והצפון .
מבחינה חברתית וכלכלית צריך שיהיו תנאים כאלה , שיחזקו את כוח עמידתם .
ואני מתכוון לא רק לחלק העירוני , אלא גם לחלק המושבי , הקיבוצי , החקלאי , ולכל האוכלוסייה שגרה שם .
נדמה לי שכל מה שנעשה בשנה האחרונה – נעשה טוב אבל לא מספיק בתחום הזה .
ועכשיו אני רוצה לעבור לתחומים האחרים .
אני רוצה לצטט בפניך , אדוני סגן שר הביטחון , מקור צבאי בכיר שאומר : צפויה הסלמה .
ואם צפויה הסלמה , לא יכול לבוא יושב-ראש ועדת החוץ והביטחון , חבר הכנסת אורי אור , ולהגיד הבוקר : יש כללי משחק , אבל אם הם ישתנו , נפעל לפי כללי משחק חדשים .
תפקידנו לא רק להגיב אלא גם למנוע , ואם צריך כללי משחק חדשים , אני מבקש ממך להגיד לנו מהם .
לפי מה שאני שומע , הם לא ישתנו .
והאם העניין איננו רק בהתשה , אלא רק לחיצה קלה יותר על ההדק ?
האם זו רק לחיצה קלה יותר על ההדק , או מעבר לכך ?
הרי אנו יודעים מה מטרתם .
מטרתם אינה רק לפגוע , להרוג ולהרוס , אלא כנראה גם להסיט את שיחות השלום .
וכל זה קורה כאשר אירן , באופן עקבי , שיטתי ורצוף מממנת , מסייעת , תומכת ועומדת מאחורי כל זה .
והסורים – עם כל הכבוד לממשלת לבנון , אני מפקפק בעצמאותה , הסורים נמצאים שם והם השליטים שם .
אנחנו יכולים להמשיך את הדברים כפי שהם עכשיו ?
אני לא קורא למלחמה נוספת בלבנון , אבל אני רק אומר : איזו התרגשות היתה פה בכנסת מן ההתנפלות הגסה – וצריך עוד לבדוק איך קורה שביציע , שדרושים אישורים מיוחדים להיכנס אליו , נמצא אדם שקופץ ורוצה לפגוע בחברי הכנסת ;
איזו התרגשות היתה בכנסת לו היתה " קטיושה " הורגת , גורמת לקורבנות , חס וחלילה ?
ונשיאות הכנסת לא רצתה להכיר בדחיפותה של ההצעה הזאת , היו בעיניה דברים דחופים יותר .
והנה אנו שומעים עכשיו , שתהיה הסלמה נוספת .
אדוני סגן שר הביטחון , אין כמוני ואין כמוך שרוצים שתהליך השלום ימוצה ויביא להסדרים ולשלום .
אבל נדמה לי שאני מבטא את דעת כולם , אין בכנסת חבר כנסת אחד או סיעה אחת שמייחסים ללבנון איזה קשר היסטורי , היסטוריוסופי , אידיאולוגי .
הזיקה שלנו שם היא למעשה אך ורק ביטחונית .
האם אנחנו מסבירים את זה ?
מישהו רוצה לכבוש את לבנון או את דרום-לבנון , או להישאר שם ?
אבל , עם זאת , נדמה לי שביטחונם ושלומם של יישובי הצפון ותושביהם , והחלטה שנתקבלה עם פינוי לבנון , שהיא לא תהיה עוד מוקד לטרור , והיא לא תהיה עוד איום לביטחונם ולשלומם של תושבי צפון הארץ – נדמה לי שהמטרה הזאת לא מושגת בזמן האחרון .
לכן , אני רוצה לסיים את דברי ולבקש שממשלת ישראל – א .
תעשה חשבון נפש לאומי והערכת מצב ביטחונית לאומית חדשה לגבי הנעשה שם ;
ב .
שהיא לא תסתפק בהעברת הכספים והמשאבים שהיא מחויבת להעביר , אלא היא צריכה לעשות מאמץ מיוחד , כלכלי-חברתי , לחיזוק האוכלוסייה וחוסנה וכושר עמידתה .
אבל ממשלת לבנון
מהמקום ?
כל מה שאתה אומר לא בא במקום זה שממשלת לבנון , בחיזוקם של סוריה ואחרים , השתלטה על
יש אבטלה בקריית-שמונה .
אסור שתהיה אבטלה בקריית-שמונה .
אסור שתהיה אבטלה בקריית-שמונה ובכל מקום אחר בצפון .
יש פה בעיות כלכליות וחברתיות .
ביקשתי דיון במליאה .
אבל יש הסכמה .</text></doc><doc><name>היו"ר ר' אדרי:</name><text>חבר הכנסת זיסמן .
חבר הכנסת פורת , לא כעת .
לאחר דברי סגן השר , אם הוא יסכים , אני אתן לך .
לא יותר מזה .
בבקשה , אדוני סגן השר .
אדוני חבר הכנסת זיסמן , אתה דיברת , אמרת כל מה שהיה לך לומר .
תאפשר לסגן השר להשיב לך .
תודה .
תודה , לא .
יש רק שאלה אחת .
חבר הכנסת פורת , בבקשה .
תודה , אדוני סגן שר הביטחון .
חברי הכנסת , יש שתי הצעות אחרות .
יש הצעה אחרת של חבר הכנסת שלמה בוחבוט , המבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת יוסף בא-גד .
סליחה .
אם הוא מבקש להסיר , אני לא יכול אחרת .
חברי הכנסת , לחבר הכנסת בוחבוט יש רק דקה אחת .
אני מבקש מכם לאפשר את המשך הדיון בצורה סדירה .
בבקשה , יש לך עוד 30 שניות .
תודה לחבר הכנסת בוחבוט .
הצעה אחרת לחבר הכנסת דוד מנע , בבקשה .
תודה .
מה אתה מציע ?
תודה .
חברי הכנסת , חשבתי שנוכל להתאחד כולנו על הצעה אחת .
אני מציע שתהיה הצבעה אחת – להעביר את הנושא : ירי " קטיושות " לעבר אצבע-הגליל , של חברי הכנסת נעמי בלומנטל , חנן פורת , עמונאל זיסמן ויוסף-גד לוועדה .
יש הצעה להעביר את הנושא לוועדת הכספים ויש הצעה להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון .
אין מה להציע .
אם אתה עומד על כך שיהיה דיון במליאה , נצביע .
גם סגן השר לא התנגד שיהיה דיון במליאה .
אם כך , אנחנו נצביע רק על הצעה אחת , על דיון במליאה .
חבר הכנסת פורת , אני חושב שזה לא רצוי , כי מזה לא תצא תועלת גדולה .
אני חושב שמן הראוי או שיהיה דיון במליאה ונתייחס ברצינות לכל הנושא או דיון בוועדה .
הנושא כל כך חשוב , ואני חושב שכולנו צריכים להתאחד סביב ההצעה שיהיה דיון במליאה .
חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה .
מי בעד קיום דיון במליאה בנושא : ירי " קטיושות " לעבר אצבע-הגליל – של חברי הכנסת נעמי בלומנטל , חנן פורת , עמנואל זיסמן ויוסף בא-גד – יצביע .
בעד – 16 , נגד – אין , נמנעים – אין .
הנושא יבוא לדיון במליאת הכנסת .
תודה לחברי הכנסת ותודה לסגן השר שהשיב .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
בבקשה , גברתי .
תודה , גברתי סגנית מזכיר הכנסת .
אני מזמין את חברת הכנסת יעל דיין , שתעלה את ההצעה לסדר-היום מס' 1984 בנושא : המשטרה וההומוסקסואלים .
בבקשה .
זה לא אותו משקל , אבל זאת כנסת ישראל .
לכן נבחרנו כולנו , כדי שכל אחד יביע את דעתו .
אני מבקש ממך להואיל לשבת ולהקשיב .
בבקשה , דרך צלחה .
תודה רבה לך .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת יעל דיין .
אני מזמין את שר המשטרה להשיב על הצעתה של חברת הכנסת יעל דיין .
חברת הכנסת יעל דיין , אני מבקש .
גם כשרוצים לשאול , מבקשים .
נתתי לך להציג את העניין .
השאלה היא , האם באמת השאלה כל כך חשובה ?
והזמן של הכנסת גם הוא חשוב .
הנושא הוא חשוב .
אתה מסכים , אדוני השר ?
תודה .
אבל יש לנו הצעה אחרת של חבר הכנסת שלמה בוחבוט , המבקש להסיר את ההצעה מסדר-היום .
בבקשה , חבר הכנסת בוחבוט .
חבר הכנסת בוחבוט , מה אתה מציע ?
תודה לחבר הכנסת בוחבוט .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
לפנינו שתי הצעות : האחת – להעביר את ההצעה לוועדה , והשנייה – להסיר את ההצעה מסדר-היום .
אני מעמידן להצבעה .
נא להצביע .
בעד – 7 , נגד – 6 , נמנעים – אין .
הנושא עובר לדיון בוועדת הפנים .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא – הצעה לסדר-היום מס' 1935 , של חבר הכנסת דן תיכון , בנושא : קידום הרפורמה במשק הדלק .
חבר הכנסת דן תיכון , בבקשה .
עם כל הכבוד , זה לא תפקידך להזמין את שר האנרגיה לתת תשובה .
אתה כבר אמרת שהוא הוכיח זאת .
תודה לך , אדוני , חבר הכנסת דן תיכון .
אני מזמין את שר האנרגיה והתשתית להשיב על הצעתו של חבר הכנסת דן תיכון .
תודה לאדוני שר האנרגיה .
אני מבין שיש הצעה אחרת לחבר הכנסת בוחבוט .
אני חושב שהנושא הוא כה חשוב , כה חיוני , שאין טעם להוריד את הנושא מסדר-היום , אבל כוונתך כנראה לא להסיר את הנושא מסדר-היום אלא יש לך מה לומר .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת בוחבוט .
אנחנו עוברים להצבעה .
אדוני , חבר הכנסת דן תיכון , אתה מסכים שהנושא יעבור לוועדה ?
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים .
מי בעד העברת הנושא לוועדה ?
מי נגד ?
ההצבעה החלה .
בעד – 12 , נגד – אין , נמנעים – אין .
ההצעה לסדר-היום של חבר הכנסת דן תיכון עוברת לדיון בוועדה .
אדוני שר האנרגיה , אני רוצה לנצל את ההזדמנות כדי להביע הערכה והוקרה לך ולחבר הכנסת דן תיכון , שהעליתם את הנושא הזה לידיעת הציבור .
אני חושב שהתשובות שנתת כאן בוודאי ראויות לציון וגם יקבלו את המקום שלהן , היכן שייקבע , כדי שהציבור יהיה מודע למהפכה שהתחלת בה ואתה ממשיך בה .
אנחנו צריכים להביע תודה והערכה גם לחבר הכנסת דן תיכון , שמצא לנכון שהנושא יידון במליאת הכנסת .
אנחנו עוברים לנושאים הבאים .
ברשותכם , יש לנו שלוש שאילתות , אבל אם אדוני שר התיירות לא מוכן , אני לא מוגבל שזה יהיה דווקא עכשיו או בעוד חצי שעה .
אני יכול עכשיו לתת לכם להעלות את הנושא .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא – הצעה לסדר-היום מס' 1882 , של חבר הכנסת גדעון שגיא , בנושא : תוכנית שנת 2000 לפיתוח התיירות בישראל .
בבקשה , חבר הכנסת שגיא .
אני חייב לציין , שיש הודעה שהשאילתות יועלו באמצע הדיון , ואכן כך יהיה .
תודה לחבר הכנסת גדעון שגיא .
אני מזמין את שר התיירות להשיב על הצעה לסדר-היום מס' 1882 .
אדוני , מה אתה מציע ?
חברי הכנסת , אני חושב שדברי השר ראויים לציון .
אני רוצה להודות לך על הבשורה ועל החזון לשנות ה - 2000 .
יש שתי הצעות אחרות , האחת של חבר הכנסת דן תיכון שמבקש להסיר , ואני בטוח שהוא מנצל את האפשרות הזאת כדי שיוכל לומר את מה שיש לו לומר בנושא הזה .
השנייה , של חבר הכנסת שלמה בוחבוט , להעביר את הנושא לוועדה .
אני לא אמרתי אחרת .
אני אמרתי שיש הצעה להעביר לוועדה .
זה לא נכון .
תודה .
אני מבין שאלה לא שאילתות ותשובות אלא הצעה אחרת להצעה לסדר-היום , ואני מודה לך על דבריך .
אני חייב לאכזב אותך , זכותו של חבר הכנסת בוחבוט להציע הצעה אחרת .
זאת על-פי התקנון , ואני יכול להסב את תשומת לבך לעמוד 32 של התקנון , סעיף 88(ד). כאשר השר מבקש לקיים דיון במליאה , אתה ביקשת להסיר , הוא מבקש להעביר לוועדה , ומותר לו .
בבקשה , חבר הכנסת בוחבוט , במסגרת של דקה אחת .
תודה לחבר הכנסת בוחבוט .
על מנת שלא נקיים הרבה הצבעות , יש הצעה של השר ושל המציע לקיים דיון במליאה ויש הצעה להסיר את הנושא מסדר-היום .
אני מבקש להצביע בעד ונגד .
אני מבין אותך , וצריך לפנות לוועדת הכנסת שתתקן את התקנון .
אני חייב לכבד את התקנון .
חברי הכנסת , ההצבעה החלה .
בעד – 17 , אין נגד , אין נמנעים .
אני מבין שגם חבר הכנסת בוחבוט הצביע בעד דיון במליאה .
אני קובע שהנושא יעבור לדיון במליאת הכנסת , כהצעת חבר הכנסת גדעון שגיא ושר התיירות .
השר חיים רמון , אני רוצה להודיע לך , שבוועדת הפירושים הוחלט אתמול , שלא לקבל בקשות כאלה .
לכן , גם בקשתך עכשיו לא נתקבלה .
טוב , אחר כך , כשתעלה להשיב על הצעות לסדר-היום נשמע אותך .
אני מזמין את סגן שר החוץ להשיב על כמה שאילתות .
האם לחבר הכנסת איתן יש שאלה נוספת ?
אם לא , אני מודה לסגן שר החוץ .
אנו עוברים להצעה לסדר-היום מס' 1933 , של חבר הכנסת עבד-אלוהב דראושה , בנושא : התחייבויות הממשלה לציבור הערבי במדינה .
בבקשה .
תודה .
אני מזמין את השר חיים רמון שישיב על הצעתו של חבר הכנסת עבד-אלוהב דראושה .
חבר הכנסת דראושה , אמרת כל מה שהיה לך לומר .
תודה לאדוני השר .
חבר הכנסת דראושה , אתה מסכים שהנושא הזה יעבור לוועדת העבודה והרווחה .
אם יש שתי הצעות , ועדת הכנסת תקבע .
אדוני השר , מה אתה מציע , ועדת העבודה והרווחה או ועדת הפנים ?
אם כך , אנחנו מצביעים .
מי בעד העברת הנושא לוועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת ?
מי נגד ?
בעד – 16 , נגד – אין , נמנעים – אין .
אתה צודק , אני רואה שזה לא פועל .
אנחנו נרשום את זה לפנינו .
כן , חבר הכנסת טריף ?
אדוני , אתה צודק .
אני קיבלתי הודעה שהזמן נקבע וחברי הכנסת יודעים .
לכן פעלתי בהתאם לנושאים שעומדים על סדר-היום .
בנסיבות העניין נבדוק ונתחשב בבקשה .
אבל לממשלה אין מעמד כאן , אני רוצה להודיע לך .
כחבר כנסת .
אנחנו עוברים לנושא הבא , הצעה לסדר-היום מס' 1949 , של חבר הכנסת רחבעם זאבי , בנושא : תנועת העבודה – לאן ?
אדוני , חבר הכנסת , בבקשה .</text></doc><doc><name>שלמה בוחבוט (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , יישובי קו העימות חשובים לכולנו .
כפי שאמרתי לפני דקות מספר , הכנסת הזו חייבת להיות מאוחדת , ולא לדבר על המשך מאבק צבאי , על הרחבת הקו .
אנחנו חייבים לדבר על יותר תעסוקה .
מה שמדאיג את תושבי קו העימות אינו הנושא הביטחוני , כי הנושא הביטחוני מטופל היטב על-ידי כוחות צה"ל .
סליחה , אני יושב בקו הצפוני ואני מרגיש את ה " קטיושות " .
את זה לא אני אמרתי , אמרו את זה גם תושבי קריית-שמונה , אנשי מעלות ואנשי המושבים .
לכן , אני מציע שהדיון הזה לא ירד מסדר-היום ולא יעבור לוועדת החוץ והביטחון .
אני חושב שהדיון הזה צריך להתקיים , פעם אחת ולתמיד , דווקא בוועדה אחרת , בוועדת הכספים , על מנת להזרים משאבים לקו העימות , על מנת למצוא יותר תעסוקה , על מנת להמשיך להביא יותר תושבים .
ה " קטיושות " לא מדאיגות את הקו הצפוני .
שישנו את שמם במקום " עליזים ועליזות " .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , כמה לסביות יש וכמה הומואים יש במדינה הזאת , שאנחנו כמעט כל שבועיים צריכים לשבת ולדון עליהם ?
חברת הכנסת יעל דיין , אני חושב שהכנסת הזאת – ואני מדבר גם כחבר כנסת חדש – צריכה לקיים דיונים בנושא ערי הפיתוח , בנושא האבטלה , בנושא הקליטה .
אלה דברים שמדאיגים את כל העם .
אנחנו חוזרים בסוף השבוע הביתה ואומרים לנו : זה מה שמדאיג אתכם ?
על זה אתם דנים ?
מה הבעיה לפנות לשר במכתב , לשאול אותו ולקבל תשובה , ולתת לכנסת זמן לטפל בנושאים כבדי משקל ?
לכן , אני חושב שאנחנו סתם מטרידים , אנחנו סתם פוגעים בתדמית הכנסת .
בואו נתחיל לדון בנושאים חובקי עולם , בנושאים שמטרידים אותו אזרח קשה יום , ונפסיק לתת הרגשה שכל המדינה הזאת כולה הומואים וכולה לסביות .
אני בעד מתן זכויות לכל אדם , אבל בואו נעמיד את הדברים בפרופורציה הנכונה ולא נדון כל יום שני וחמישי על ההומוסקסואלים .
אני מציע להסיר את ההצעה הזאת .
קודם כול , אני רוצה לברך את השר על התעוזה .
יישר כוח , אל תתקפל .
למדתי מהר מאוד בוועדות הכנסת שיש 30 בעלי הון , שבכל פעם באים בכובע אחר לוועדה .
הם פשוט השתלטו , הפכו להיות לובי קשה , לובי שמנסה לשנות ולפגוע בכל המערכות החופשיות .
אני רוצה רק להזכיר : כולנו נוסעים לחוץ-לארץ .
אתה רואה באירופה אותן תחנות .
אתה חוזר לארץ ואתה פשוט בוש ונכלם : שירותים , מסעדות – הכול הרוס .
לכן אני בא ואומר : יש חשיבות מרובה – ואני מצטרף לחבר הכנסת דן תיכון – מהר מאוד לשנות ולדחוף את החוק – אני יודע שהחוק הזה התחיל להידון בוועדת הכלכלה – על מנת להוריד את העול הכבד מהאזרחים הקטנים והפשוטים , שלא יכולים לרכוש בזול דלקים וגז עקב המונופול הקיים .
אני פשוט מנצל את הזכות שלי לדבר .
אומנם אני צריך לבקש את הסרת ההצעה , אבל אני רוצה לחזק את הדברים .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , תעשיית התיירות נמצאת כל הזמן בנסיקה .
בואו נראה מה קורה במרוקו , מה קורה בספרד ומה קורה במדינה שלנו .
היה פיגור קשה ביותר מבחינה תקציבית .
בואו נראה מה קורה בגליל עם הנופים היפים שאינם נופלים מנופי שווייץ .
חייבים להשקיע הרבה מאוד כסף .
אני מבין שלשר יש רצון עז , צריך להעמיד לרשותו משאבים גדולים ביותר , על מנת להגיע לכך שבשנת 2000 ולפניה יבואו לארץ 10 מיליון תיירים .
זה לא חזון אחרית הימים , אם נשכיל להעמיד משאבים מתאימים .
לכן אני מציע להעביר את הנושא לוועדה .</text></doc><doc><name>יעל דיין (העבודה):</name><text>חבר הכנסת בא-גד , אין היום מובאות לא מהמקרא ולא משום מקום .
אני מצטערת שחבר הכנסת בא-גד יוצא כמחאה .
מחאתו , אני בספק אם היא נרשמת אצל האנשים שבהם מדובר .
כבוד היושב-ראש , כנסת נכבדה , כבוד השר , בנושא המשטרה וההומוסקסואלים , עכשיו , מששונו פקודות מטכ"ל והגיוס , הקידום והשיבוץ בצה"ל אינם מושפעים בשום צורה על-ידי נטיותיו המיניות של המתגייס , אני רוצה להאמין שפנייתי לשר המשטרה תזכה לטיפול מהיר ותכליתי .
גם אינני נזקקת לא למובאות מן המקרא או מהשירה העברית ההומוסקסואלית ואסתפק בהצגת הדברים .
אני רוצה לדבר היום על שני מישורים .
האחד , יחס השוטרים , המשטרה , לקהילה ההומוסקסואלית , הבנתה את הקהילה הזו והפסקת היחס המשפיל , המזלזל ופוגע בזכויות האדם והאזרח של הומוסקסואלים .
אני רוצה לומר שאני מדברת בלשון הכללה .
אינני מכלילה , יש הרבה מאוד מקרים שבהם היחס הוא נאות .
אני מדברת על המקרים הרבים מדי שהם נושא לתלונות .
אמש בחצות נעצרו סטודנט למשפטים וחברו בגן-מאיר , גן ציבורי בתל-אביב , לא על אלימות , לא על עבירה כלשהי , לא על שוטטות , לא בנסיבות מחשידות , אלא משום שמנהגה של המשטרה לעצור הומוסקסואלים בצורה בוטה ולבקש מהם להזדהות .
הוא הגיש תעודת זהות .
כשהוא שאל : האם עברתי עבירה ?
ענה לו השוטר : לכאורה עברת עבירה של משכב זכר .
אני רוצה להזכיר – ואני חושבת שזה מיותר בבית הזה – לידיעת כל השוטרים , וצריכים לעשות את זה המפכ"ל ושר המשטרה , שב-1988 , מאוחר מדי לכל הדעות , בוטלה בדיני עונשין העבירה או הגדרת משכב זכר כעבירה .
לא רק שאין ה " מות יומת " שמתייחס למשכב זכר בתנ"ך , אלא יש ביטול מוחלט , כאשר יש הסכמה והעניין נעשה בין בוגרים .
הבחור הזדהה אתמול .
גם החבר שלו הזדהה .
ואז , בקשר הגלוי , בקולי קולות , מסר השוטר לאיזה מוקד עלום ואמר : יש לי כאן שני קליינטים , האזרחים האלה הם " קליינטים " , ומסר את הפרטים שלהם בקשר למוקד .
האירוע הזה חוזר במספרים גדולים , אומנם במקומות שבהם נוהגים הומוסקסואלים לשוטט , וזכותם לעשות את זה במקומות מפגש מדי ערב .
ומה עושה המשטרה עם הרשימות האלה ?
אני רוצה לדעת , האם יש מאגר מידע , או כפי שזה נקרא " רשימות ורודות " , של הומוסקסואלים שאינם עבריינים ?
אין סיבה למאגר מידע , שהוא איננו מאגר צל"שים , כידוע , או כישורים , אלא פשוט רשימה שמית של אנשים שווים בפני החוק שמוטלת עליהם סטיגמה בשל היותם הומוסקסואלים .
כנראה מאגר מידע כזה קיים , והוא מופץ לאותם גופים שיש עילה ביטחונית , כאילו , לצייד אותם ברשימה של אנשים , שלצד שמם נקודה שחורה שאומרת : " הוא הומוסקסואל ולפיכך הוא מהווה סיכון ביטחוני , לפיכך הוא איננו מוסיף כבוד למדינת ישראל ועדיף שלא להעסיק אותו בתפקיד ייצוגי או מסווג".. .
יש ערמה של תלונות של אנשים שנעצרו בגן-העצמאות – זה המקום היחיד ששם הם זוהו בשל היותם הומוסקסואלים – ואותם אנשים נדחו , לפני שעברו את כל מסלול המבחנים והבדיקות , משירות במשרד החוץ , במוסד , בסוכנות היהודית ובתפקידי שליחות .
הקשר היחיד לדחייה יכול להיות העובדה שאי-שם בהיסטוריה שלהם הם נעצרו בגן-העצמאות , התבקשו להזדהות ומסרו מספר זהות .
הם נכנסו לאיזו רשימה , והרשימה הזאת יש לה איזו תפוצה .
אני מבקשת לשמוע מהשר בצורה חד-משמעית , שלא קיימת רשימה כזאת , ואם העניין יגיע לערכאות , משום שיש הרבה תלונות , שאמירתו של השר באמת תעמוד במבחן משפטי .
בין האנשים האלה שעברו את המסלול הזה של רישום בגן-העצמאות ואחר כך דחייה משירות יש פסיכולוגים , אקדמאים , רופאים , אמנים , קציני מילואים , שעד שנעצרו על-ידי המשטרה והוכרזו כ " וורודים " לא היתה זהותם המינית ידועה ולפיכך לא היה עיכוב בקידומם .
הרישום הזה הוא בלתי חוקי , העברת המידע החסוי והפרטי הזה למישהו היא בלתי חוקית ובצדה תפיסת עולם מפגרת ופרימיטיבית , לא-שוויונית ומזיקה לפרט ולחברה .
לא רק ברישום מדובר , ולא רק בסטיגמה ובדעות קדומות , אלא בהתנהגות שאיננה הולמת לובשי מדים במשטרת ישראל .
זכותם של הומוסקסואלים לטייל בגן ציבורי .
מקומות מפגש ציבוריים נהוגים בכל העולם .
המשטרה אמורה להגן על האוכלוסייה החפה הזאת גם מידיהם ומהתנכלותם של פרחחים ובריונים המוצאים להם טרף לחימום יצרים .
הוגשו עשרות תלונות , רובן דרך האגודה לזכויות האזרח , בידי עורך-הדין דן יקיר , גם בשבועות ובימים האחרונים – המשטרה פוטרת את הקובלים , ויש לי לפני תשובות של המשטרה ;
השוטרים אומרים להם : " אל תסתובב כאן אז לא יכו אותך". קוראים להם " קליינטים"; בלשון " עצרנו חמישה קליינטים". במקרים מספר הם נכבלו באזיקים בטענה מוקדמת של השוטרים שחשבו שהם היו בין המכים ולא המוכים , אף שהם היו זבי דם .
כשביקש אחד הנעצרים המוכים על-ידי הבריונים לשחרר מעט את אזיקיו כי כואב לו , ענה לו השוטר – וכאן אני נזהרת מאוד בלשוני , אם כי חבר הכנסת גוטמן איננו כאן , אני מעדנת את לשון השוטר ואומר בלשון שאיננה הלשון הוולגרית שבה השתמש השוטר – הוא אמר לו : איבר מין בפי הטבעת כואב יותר מאשר האזיקים .
תתרגמו את זה ללשון הרחוב ותקבלו את התשובה שהבחור קיבל מהמשטרה .
פעם אחר פעם הותקפו מילולית ופיסית בחורים בגן-העצמאות על-ידי שוטרים .
כשביקשו העצורים את פרטי השוטרים כדי להתלונן על השפלה , השוטרים קראו להם : " זבל " , " מלוכלכים " , " בושה למדינה " ועוד ביטויים שאינם מתאימים לדוכן הזה .
התלונות הוגשו .
הפרקליטות כן אישרה את התלונות והגישה תביעות למשטרה .
היה מקרה של בחור דתי שנדחף והוכה , כיפה נפלה לו מהראש , השוטר זרק את הכיפה על פניו .
הוא הגיש תלונה .
בכל המקרים האלה הוגשו תלונות .
בדרך כלל זה היה במקרים של חבורות של בריונים אלימים המסתובבים בגנים בציד של הומוסקסואלים .
המשטרה לא טרחה להביא לזיהוים כדי לאפשר את מעצרם .
תשובה על התלונות היתה בדרך כלל : " נוכח הספק בעניין מהימנות הודעתו של המתלונן אנחנו דוחים את התלונה". הוא הומוסקסואל – הוא לא מהימן , הוא הומוסקסואל אז מגיע לו .
אני חייבת לקצר .
אני רוצה לציין היבט שני , והוא ההיבט של הומוסקסואלים ולסביות הפסולים בדיעבד ובפועל מלשרת במשטרה כשוטרים ושוטרות .
יש לפני תלונות של שוטרים שפוטרו בשל נטיותיהם המיניות .
יש שוטרים שהיו במשטרה , עברו מסלול ופוטרו אחרי שהתגלתה נטייתם המינית .
התשובות על כל התלונות האלה , בפי השר מילוא והמפכ"ל טרנר היו , שאין לפטר בגלל נטייה מינית אלא אם לנטייה המינית מתלוות : " התנהגויות אשר אינן עולות בקנה אחד עם נורמות התנהגות הנדרשות מאנשי משטרה " .
מה הן הנורמות האלה ?
הייתי רוצה לדעת .
השוטר ההומוסקסואלי לובש חצאית ?
הוא מחצין איזו תכונה שאינה נורמטיבית ?
הוא איננו ממלא את תפקידו ?
מה נדרש מאיש משטרה כנורמה שהומוסקסואלים ולסביות אינם עומדים בה וקציני צה"ל , פרופסורים באוניברסיטה , רופאים , מטפלים ועורכי-דין כן עומדים בה ?
אסיים ואומר שאני מבקשת משר המשטרה שיבהיר לציבור שאין מניעה ואין פסול בשירות שוטרים הומוסקסואלים ושוטרות לסביות במשטרה .
אני מבקשת ממנו למחוק את המשפט ביחס לנטייה המינית של הומוסקסואלים , כאילו לנטייה הזו מתלוות התנהגויות אשר אינן עולות בקנה אחד עם נורמות התנהגות .
אני מבקשת משר המשטרה להצטרף לנאורות של שר הביטחון ומערכת הביטחון ולהצהיר על דרך החיוב את הצטרפותו זו .
ובלי ספק , הזרמת שוטרים הומוסקסואלים ושוטרות לסביות לשורות המשטרה , בהתאם לכישוריהם , ימנעו וירככו גם את היחס הקיים עכשיו של השוטרים ההטרוסקסואלים לקהילה הזו .
פרופסור עוזי אבן היה כאן בכנסת לפני יומיים , אחרי ששונו פקודות המטכ"ל והוא הוחזר לתפקידו בצה"ל .
הוא אמר : אני גאה בצה"ל , תרתי משמע .
לידיעתך , כבוד השר , הומוסקסואלים ולסביות מכנים את עצמם " גאים וגאות". הוא אמר : " אני גאה בצה"ל , תרתי משמע " .
אני מקווה לשמוע בקרוב את המלים , אני גאה במשטרה ואני שוטר ישראלי גאה .
תודה רבה .
זה לא נכון לגבי כל שוטר שעלול להתרועע עם חברה עבריינית ?
אין הנחה ששוטר הומוסקסואל מראש
יש מקרה שבא שוטר אל אדם , אינו עוצר אותו , רק לוקח תעודת זהות .
האם יש רישום כזה במשטרה ?
אני מציעה להעביר את ההצעה לוועדת הפנים .
אתה נגד מתן זכויות</text></doc><doc><name>שר המשטרה מ' שחל:</name><text>אדוני היושב-ראש , עמיתי חברי הכנסת , גברתי חברת הכנסת יעל דיין , כשר המשטרה אני בהחלט גאה במשטרת ישראל .
לא תרתי משמע .
אני גאה במשטרת ישראל .
אני רוצה להתייחס להצעה לסדר-היום , גם על דעת המשטרה וגם על דעתי .
בשונה מצה"ל , שבו היתה הוראה מפורשת בקשר להומוסקסואלים , משטרת ישראל דוגלת ופועלת בשוויוניות לכלל האוכלוסיות כאחד מאבני המסד של האתיקה המקצועית המשטרתית .
המדיניות המוצהרת של המשטרה היא , שאין לאפשר אפליה של אדם בשל נטיותיו המיניות .
משטרת ישראל איננה נזקקת לשאלה של העדפותיו המיניות של פלוני לעניין גיוסו .
אין העדפותיו המיניות מהוות מכשול על דרך גיוסו .
אך מי שמחפש את בן זוגו בקרב חברה שיש לגביה התייחסות שמטבעה היא עלולה לפגוע בשירות , יש מקום לבחון במהלך גיוסו את קשריו החברתיים ללא תלות בהעדפותיו המיניות .
הכוונה היא , אם החברה שבה מדובר מתרועעת עם עבריינים , היא עלולה להוות , מבחינת התנהגותה , חלק מפעולות שהן בלתי חוקיות , נוגדות את החוק .
הבדיקה מתייחסת לתחום הזה ולתחום הזה בלבד .
בהחלט .
אני חוזר ואומר .
אין העדפותיו המיניות של אדם מהוות מכשול על דרך גיוסו , אך אם מדובר בחברה שבה הוא מתרועע , שלגביה יש יחס שזאת חברה עבריינית , ובמקרה זה ההתרועעות שלו היא גם על רקע העדפותיו המיניות , העניין נבדק לא בגלל ההעדפה המינית אלא בגלל אופי החברה שבה הוא מסתובב .
אני מקווה שהסברתי את עצמי היטב .
אני מדבר על חברה עבריינית .
בהחלט .
אין הנחה כזו .
ההנחה היא רק אם מדובר בהתרועעות על רקע זה ואם החברה שבה הוא נמצא היא חברה עבריינית , העובדה הזאת עלולה להביא לפסילה , בגלל העבריינות ולא בגלל ההעדפה המינית , לא מסיבה מינית .
מכיוון שההעדפות המיניות אינן משמשות שיקול לעניין גיוס ולעניין טיפול בפרט ובכוח האדם במשטרה , אין בידינו נתונים באשר להתפלגות המשרתים במשטרה על-פי העדפות אלו .
עוד לפני שעלה הנושא המדובר על סדר-היום , משטרת ישראל , באמצעות יחידת קצין חינוך ראשי ומערכות ההדרכה שלה , עוסקת בהסברה , הדרכה ולימוד של מתן שירות שוויוני לציבור האזרחים ולשוטרים , במסגרת סדרות חינוך , קורסים והרצאות כחלק ממערך החינוך וההדרכה הכולל .
אני רק רוצה להוסיף על התשובה הכתובה הזאת , שגם בהשוואה להנחיות החדשות של משרד הביטחון , ששם מדובר על סיכון ביטחוני , בעניין זה למשטרת ישראל אין צורך בהנחיה כלשהי , כי היא ממילא לא הנחתה מעולם להפלות על הרקע הזה אנשים בשירות המשטרה .
אולם חברת הכנסת יעל דיין העלתה שאלה קונקרטית בקשר לאירועים בגן-מאיר ובגן-העצמאות .
אני רוצה לומר כך : עבירה של משכב זכר נמחקה מספר החוקים , כאמור , בשנת 1988 .
קיימת עבירת שידול , והיא קיימת לא רק לגבי הומוסקסואלים אלא גם לגבי מקרים אחרים של זנות .
העבירה הזאת היא עבירה שבה המשטרה מטפלת , ואני גם אבדוק בעקבות דברייך ביתר פירוט .
אם יש מקרה של שידול ליחסי מין בתשלום והמשדל עבר את העבירה ויש הוכחות , במקרה כזה המשטרה מתערבת .
שאלת אותי שאלה על מאגר מידע .
לא ידוע לי על מאגר מידע , או על רשימה המהווה מאגר מידע .
בוודאי לא יימסר מידע שלא במסגרת ההליכים החוקיים .
מידע , על-פי חוק ההגנה על הפרטיות , הוא מידע של רישום פלילי שניתן למסור אותו לפי הרשאה מיוחדת לגורמים מסוימת רק על בסיס של הרשעה , ולא נמסר מידע אחר , כי אין החוק מאפשר זאת .
כדי לוודא , מאחר שלא הייתי ערוך לתשובה הזו , אני באמת אשאל אם יש דבר כזה .
לי לא ידוע על רשימה כלשהי , רשימה " ורודה " , בנושא הזה של הומוסקסואלים , שהמשטרה אוגרת את המידע הזה והיא מעמידה אותו לרשות גורמים שפונים אליה לקבל אותו .
את יוצאת מתוך הנחה , שמעבירים את זה לרישום .
את זה אני רוצה לברר .
אני רק רוצה לומר לך , חברת הכנסת יעל דיין , במשטרה יש רישום פלילי שהוא בעקבות הרשעה .
יש למשטרה חשדות כלפי אנשים .
מידע פנימי של המשטרה הוא חלק מעבודת המודיעין שלה , אבל זה שלה בלבד , היא לא מעבירה אותו , אסור לה להעביר אותו לגורמים אחרים .
לכן הדגשתי את הדברים .
לגבי המקרה הספציפי שאת מדברת עליו , האם יש רישום במקרה כזה ששוטר בא , אינו עוצר , לא לוקח לתחנה , לוקח רק את תעודת הזהות ואחר כך מעביר אותה למאגר כזה , על השאלה הספציפית הזאת אין לי מענה .
אני אנסה לברר ואני אשיב לך עליה .
לגבי ההצעה לסדר-היום של חברת הכנסת יעל דיין , אם חברת הכנסת יעל דיין מסתפקת בתשובה שלי , בסדר .
אם היא רוצה להעביר אותה לוועדה , נעביר אותה לוועדת הפנים של הכנסת .
כן , בהחלט .</text></doc><doc><name>אלי דיין (העבודה):</name><text>אתה מתכוון לחברה עבריינית .
והיא גם עשתה דברים .
ויש לה עוד שלוש שנים .
אנחנו המומים ומזועזעים .
גברתי היושבת-ראש , אדוני השר , רבותי חברי הכנסת , אני ממש תמה , בלשון המעטה , על ההצעה של חבר הכנסת זאבי .
רבותי חברי הכנסת , אני חושב שצריך הרבה עזות מצח , והייתי אומר : עזות פנים , כדי לתקוף את מפלגת העבודה שהיא היום התנועה הציונית המובילה
המגשימה את הערכים הציוניים , הייתי אומר : היהודיים והאנושיים .
אני חושב , חבר הכנסת זאבי , על אף החינוך הטוב שקיבלת , וקיבלת חינוך טוב , מנית אותו כאן , בבית אבא , בקיבוץ , זה הזכיר לי את הפסוק בישעיהו : " ויקו לעשות ענבים ויעש באשים". במקום שהיית היום שותף לתהליך השלום , לאחווה , לאנושיות
אני עונה .
החינוך הטוב הזה שקיבלת לא מנע באושים .
לבוא ולומר שאנחנו מצביעים נגד הטרנספר כשאנחנו עושים הצבעה מוסרית , שאנחנו גאים בה כיהודים בארץ ובעולם , וזה אור לגויים
זה קשקוש .
חבר הכנסת זאבי , אתה שיבשת את האידיאולוגיה של תנועת העבודה .
הרי דוד בן-גוריון אמר
לא הפרעתי לך אישית .
האזנתי לכל הנאום שלך .
זה לא נכון .
חבר הכנסת זאבי , אתה משבש את האידיאולוגיה של ראשי תנועת העבודה .
הרי דוד בן-גוריון אמר אחרי מלחמת ששת הימים : מוטב שתהיה לנו מדינה קטנה יותר , אבל שיהיה לנו שלום .
זה לא אומר שאנחנו אומרים שאין לנו זכויות או דברים מסוג זה .
אבל אנחנו רוצים לחיות במציאות מסוימת .
אתה יודע שגם מלכי ישראל , בכל התקופות , היו תמיד ריאליסטים .
צריך לעבוד לפי מציאות מסוימת .
הנה היום , כשיש סגר , אתה רואה איזו אווירה ביטחונית – יש פחות מתח .
אתה משבש ואתה עושה זאת לא פעם אחת , עשית את זה כבר עשר פעמים מזמן שאני בכנסת .
אתה מביא ציטטות חלקיות .
אתה עושה טעות יסודית .
אם יש איזו פעולה בזמן חירום , בזמן מלחמה , שהיא נדרשת מטעמי חירום , אתה רוצה להפוך את זה לאידיאולוגיה של ימינו , אחרי 40 שנה ?
אחרי 50 שנה ?
זה מציאותי ?
זה ריאלי ?
כל ההשוואות הן לא השוואות לעניין .
אתה עושה שימוש ציני בציטטות , ואתה יודע שהתנאים אינם שווים וההשוואות אינן תופסות .
לבוא להתחכם ולומר : אנחנו טובים יותר מראשי העבודה , הם עשו טרנספר בכפייה , אנחנו נעשה טרנספר מרצון .
אתה מאמין שהיום נוכל לעשות טרנספר מרצון ?
קראתי , קראתי .
קראתי את כל ספרי בן-גוריון .
קראתי גם ספרי ז'בוטינסקי .
אפילו ז'בוטינסקי לא היה בדעות שלך .
לכן הייתי מבקש לחדול מהעניין הזה , מהשימוש הציני בציטטות , מהשיבוש .
זה לא חינוכי , זה לא מוסרי .
אני חושב שכנסת ישראל צריכה להיות גאה בכך שהיא חושבת שהטרנספר הוא בלתי מוסרי .
היא לא מצביעה לפי מי שמציע את החוק אלא לפי תוכנו של החוק .
טוב עשו חברי הכנסת , לדעתי , שהצילו את כבודה של הכנסת , בנושא הזה .
לכן , רבותי חברי הכנסת , אני חושב שאנחנו צריכים להיות גאים על כך שאנחנו מתייחסים גם לערבים וגם למיעוטים אחרים מתוך שוויון ורוצים שהם יהיו שותפים .
אם הם תומכים בממשלה , מה רע בזה ?
הרי הם אזרחי המדינה .
הם קיבלו מנדטים כחוק , וזכותם לתמוך בממשלה שהם סבורים שהיא פועלת למען השלום , למען השוויון , למען זה שתהיה לנו מדינה דמוקרטית טובה , עם מוסר גבוה .
אנחנו גאים על כך .
לכן אני מבקש , רבותי חברי הכנסת , להסיר הצעה זו מסדר-היום .</text></doc><doc><name>דן תיכון (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , הרפורמה במשק הדלק מלווה את הכנסת שנים רבות .
משק הדלק במדינת ישראל , היקפו מסתכם בכ-2 מיליארדי דולר ומעלה , כ - 14 % מן התל"ג .
זה אחד הענפים החשובים ביותר במשק הישראלי .
אלה שנולדו בזמן המנדט זוכרים בוודאי את שלוש חברות הדלק הבריטיות-הולנדיות , שהיו קיימות בארץ : " של " , " אסו " , " סוקוני ווקום". בואו נראה מה קרה מאז סיום המנדט במשק הדלק הישראלי .
בתקופת המנדט חולק משק הדלק בין שלוש החברות : 45 % ניתנו לחברת " של " , 30 % לחברת " אסו " , 25 % לחברת " סוקוני ווקום". מדינת ישראל התקדמה , 45 שנים חלפו .
במקום חברת " של " קיימת חברת " פז " , שנכנסה לנעלי חברת " של " , שהתפנתה מהארץ , במקום חברת " אסו " , הוקמה ופועלת חברת " דלק " , במקום חברת " סוקוני ווקום " הוקמה ופועלת חברת " סונול". עד לפני שנתים-שלוש שנים התחלק משק הדלק על-פי האחוזים הבאים : 45 % חברת " פז " , 30 % חברת " דלק " ו - 25 % חברת " סונול". הווי אומר , מאז ימי המנדט לא נשתנה דבר במשק הדלק בישראל ומה שהיה הוא שקיים .
אנחנו , שמרבים לדבר על שינוי מבני במשק , כשאנחנו מגיעים למשק הדלק אנחנו בעצם איננו עושים דבר .
כך אנחנו מנציחים את ההסדר-לא-הסדר שקיים במשק הדלק .
במשך שנים אני מנסה , לפעמים בהצלחה ולפעמים שלא בהצלחה , לשנות ולו משהו קטן במשק הדלק , ועד כה ההצלחה היתה מזערית .
כאשר אני מדבר על המבנה המאובן , הקרטלי והמפוקח של משק הדלק , אני מתכוון לשלוש חברות הדלק , לארבע חברות הגז ששייכות לשלוש חברות הדלק , בתי-הזיקוק , תחנות הדלק , הממשלה שמתערבת ללא סוף ומפקחת כמעט על כל תחום , על רכישות חוזיות ועל תעריפים שמנוהלים על-ידי הממשלה .
אתמול היה יום חג .
אני לא יודע כמה מכם עקבו אחר הידיעות בעיתונות , אבל נתפרסמה חוות דעתו והחלטתו של הממונה על ההגבלים העסקיים , עורך-הדין יורם טורבוביץ' , והוא קבע לראשונה , שבמשק הדלק יש הסדר כובל , והוא מוכיח בפעם הראשונה שהטענות שלי ושל חבר הכנסת בורג שיש קרטל במשק הדלק היו נכונות .
נכון שקודמו לתפקיד כפר בעובדה הזאת , ובתשובה על פנייתנו דחה את הבקשה ואמר שאין קרטל במשק הדלק .
אבל כל מי שיש לו מכונית , ויש כמיליון ו - 200,000 מכוניות במדינת ישראל , יודע שכאשר הוא נכנס אל תחנות הדלק מחירי הדלק בארץ שווים בכל מקום .
כולנו מבקרים בעולם וכולנו עדים לתופעה , שבמרבית המדינות החופשיות מחיר הדלק שונה מתחנה לתחנה .
תחנות הדלק , חברות הדלק מתחרות זו בזו .
במדינת ישראל מחיר הדלק שווה לכול .
ההחלטה של עורך-הדין יורם טורבוביץ' מאתמול היא החלטה מהפכנית .
מי שזוכר את הישיבה המפורסמת בתחילת הקדנציה הזאת בוועדת הכלכלה , כשאני פניתי לעורך-הדין יורם טורבוביץ' ואמרתי : לשם מה אנחנו צריכים מפקח על ההגבלים העסקיים , אם בנושא הדלקים אתה לא מסוגל להכריז על החברות הללו כנכללות במסגרת ההסכם הכובל ?
הוא דחה את הצעתי ואמר שיבדוק פעם נוספת .
לא חלפה שנה ואכן אתמול זו היתה החלטה מהפכנית .
ב - 1989 ובתחילת 1990 , בהיות השר שחל שר האנרגיה , נעשה צעד גדול בתחום יצירת התחרות במשק הדלק .
זו היתה הפעם הראשונה שהחברות נאלצו להתמודד עם ההתארגנות הקרטלית שלהן , כשהשר מודיע להן בצורה הברורה ביותר : תהיה רפורמה במשק הדלק .
מנהלי החברות ובעלי החברות עשו כל מאמץ כדי להלך אימים על השר שחל ועל מספר מועט של חברי כנסת שרצו לקדם את עניין הרפורמה .
ואכן השר שחל יישם את הרפורמה בשלב הראשון למרות ובניגוד ללחצים שהופעלו עליו .
אנחנו זוכרים שחברות הדלק פנו בכל עניין לבתי-המשפט והעסק הזה התארך ללא סוף .
משפרש שר האנרגיה ממשרד האנרגיה נקלע כל משק הדלק למצב של סטטוס-קוו .
הרבו לדבר על רפורמה במשק הדלק , כמעט שלא עשו כלום .
אי-אפשר שלא להזכיר את הרפורמה של השר שחל בתחום הגז , שהיא בבחינת סיפור הצלחה .
כל מי שצורך גז במדינת ישראל יודע עד כמה התחרות הזאת היא קשה , עד כמה ניתן ללקוח ליהנות מן הרפורמה במשק הגז .
אני זוכר , כשהביאו את הרפורמה לדיון בוועדת הכספים , אמר מי שהיה אז יושב-ראש ועדת הכספים , שר האוצר הנוכחי , שהוא לא מבין איך וכיצד תצא לדרך הרפורמה במשק הגז .
היא אכן אושרה דווקא בקולות חברי הליכוד .
אבל הוא מייד קבע מועד לשימוע נוסף , שהרי הוא הניח שהרפורמה במשק הגז תיכשל .
כאשר אני מדבר על הרפורמה במשק הדלק , אני רוצה לאזכר שבנק הפועלים שולט היום בשתי חברות דלק גדולות – בחברת " דלק " ובחברת " סונול " – ויש לו כוח רב , משנשתנה המשטר במדינת ישראל וידו בכול ויד כול בו .
אתם זוכרים בוודאי , שעד לפני כארבע-חמש שנים לא היה עניין כרטיסי האשראי קיים בתחנות הדלק .
נהפוך הוא , החברות ובעלי תחנות הדלק עשו הכול כדי שכרטיסי האשראי לא ייכנסו לשירות האזרח בתחנות הדלק .
גם בעניין הזה הם נוצחו .
אדוני השר , חברות הדלק אינן רוצות ברפורמה .
תחנות הדלק משתכללות .
הוכנסו משאבות בשירות עצמי .
כל אזרח יודע , כשהוא מזדמן לתחנת דלק בשירות עצמי , שהמחיר שנגבה ממנו מוזל .
כאן אתה קונה בשירות עצמי ומשלם אותו מחיר .
לסיום , אדוני השר , אני פונה אליך ומבקש ממך להפעיל מייד את השלב השני של הרפורמה .
עבר זמן רב .
יבוטל הפיקוח על מחירי הדלקים בתחנות הדלק ;
מחר בבוקר .
לא יעלה על הדעת שייקבע מחיר מרבי אחיד לכל סוגי הדלק במדינת ישראל .
זו שעתך היפה ביותר .
חזרת למשרד האנרגיה , כולנו ממתינים לשלב שבו תפעיל לאלתר את הרפורמה המיוחלת , כדי שגם האזרח הקטן בעל המכונית ייהנה מן הרפורמה הזאת .
כאמור , אנחנו ממתינים לך , זכות הדיבור או זכות התשובה לשר האנרגיה .
אני חייב לומר שאני לא הזמנתי את שר האנרגיה להשיב .
אני אומר שניתנת לו זכות התשובה , ניתנת לו זכות העשייה .
לא .
הרפורמה בשלב הראשון .
כן .
הוא תיירן מצטיין .
אם המציע והשר מציעים דיון במליאה , יש רק אפשרות אחת להצעה אחרת , והיא להסיר .
אין דבר כזה .
ברשותך , אדוני היושב-ראש , אני מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת שגיא מטעמים פרוצדורליים .
אני לא הייתי מדבר על שנת 2000 .
אדוני השר , אני שואל האם בעוד שנתיים נגיע למצב שבו יגיעו 3 מיליוני תיירים לארץ ?
מרבים לדבר על יצירת מקומות עבודה .
בתיירות ניתן לעשות זאת בקלות יחסית .
דרושה לנו תיירות ים-תיכונית , יהודית ונוצרית .
דרושה מדיניות תעופה שתעודד תיירות .
הממשלה חייבת להכפיל את התקציב המיועד לתיירות כבר בשנה הקרובה .
התשואה להשקעה בתיירות היא הגבוהה ביותר .
הייתי רוצה שבהזדמנות זו תאמר לנו , אדוני השר , מה קורה עם הקזינו באילת .
למה אתם מחכים ?
המצרים פותחים קזינו בטאבה , נדמה לי כבר בימים הקרובים .
אדוני היושב-ראש , אתה מבין עכשיו למה אמרתי שאין מקום להצעה שלישית – להעביר לוועדה ?</text></doc><doc><name>שר האנרגיה והתשתית מ' שחל:</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , בראש ובראשונה אני רוצה להודות לחבר הכנסת דן תיכון על האשראי שהעניק לי בנושא הרפורמה במשק הדלק .
ואכן , במשך כל התקופה של ארבע-חמש השנים האחרונות , שבהן עסקתי בפתיחת משק הדלק לתחרות , היה חבר הכנסת דן תיכון אחד האנשים העקביים גם בתמיכה וגם בהתייחסות שלו .
אודה על האמת , לעתים ראיתי בו אולי התומך הכמעט-יחידי מול מתקפות המתנגדים לרפורמה , שהפעילו את כל מערכת יחסי הציבור שלהם על מנת להשפיע שהמשק הזה יישאר סגור כפי שהיה במשך כל השנים .
אתמול התרחש דבר בעל חשיבות רבה , וציין אותו חבר הכנסת דן תיכון בהצעה שלו , הקביעה שהסכמי הבלעדיות בין חברות הדלק " פז " " דלק " ו " סונול " לבין מפעילי ובעלי תחנות הדלק הם הסדרים כובלים , על-פי החלטה של הממונה על ההגבלים העסקיים ד " ר יורם טורבוביץ'; ואני משבח את אומץ לבו ואת המסמך הענייני והמקצועי שהוא הכין , על 27 העמודים שבהם הוא סוקר את המצב במשק הדלק וקובע את העובדה שמדובר בהסדרים כובלים כמשמעותם בחוק ההגבלים העסקיים .
על-פי החלטה של הממונה למעשה נקבע כי הסדרים אלה , אם לא יערערו עליהם , בתוקף שלהם הם נמצאים לקויים , ומשמעותם שחרור התלות של מפעיל התחנה וחברת הדלק , דבר שיאפשר יציאה וכניסה מן הענף ויאפשר גם לבצע כמה מההנחיות להשלמת הרפורמה .
לכן , אני רוצה להשיב תשובה ברורה וישירה על ההצעה של חבר הכנסת דן תיכון בכך שאומר , כי אתמול הזמנתי אלי את נציגי בעלי חברות הדלק , גם אלו שהדוח מתייחס אליהן וגם החברות החדשות ;
הזמנתי את בעלי התחנות וסוכני הדלק והודעתי להם את המדיניות ואת הכוונות שאני עומד לבצע בתחום הזה בעקבות ההחלטה של הממונה .
הכוונה שלי , חבר הכנסת דן תיכון , היא לבצע את המהלכים הבאים : א .
הסרת הפיקוח על המחיר במתקן של מוצרי הדלק הנמכרים בתחנות ומהם נגזרת עמלת בעלי התחנות ;
ב .
ביטול קביעת המחירים לצרכן למוצרי הדלק הנמכרים בתחנות הדלק , שזה כולל בנזין , קירוסין , נפט וסולר , כך שלא יהיה צורך במחיר מרבי שאליו נדבקים כולם ומונעים אפשרות של תחרות ;
ג .
הסרת הפיקוח על העמלות השונות שגובות תחנות הדלק , לרבות דמי שירות לילה .
במקביל לצעדים אלה יחויבו בעלי התחנות , בצו שהוא מוכן , לפרסם בתחנות באופן בולט את מחירי המוצרים והשירותים שהם נותנים באותו יום .
כי יכול להיווצר מצב , ואני מקווה שכך יהיה , שבעל תחנה שירצה להביא אליו לקוחות , שיבואו לקנות אצלו , יקבע מדי יום מחיר שונה מזה שהיה אתמול , ואני מקווה שהוא יהיה זול יותר .
הגורם החשוב להצלחתם של הצעדים האלה ולהתפתחות התחרות הוא התנהגות נבונה של הצרכנים .
אני חושב , שהמשמעות האמיתית של הרפורמה בדלק היא , שהצרכן הגדול ביותר הוא נהג הרכב .
כל אחד מ - 1.2 מיליון בעלי כלי רכב שנעים בכבישים יוכל להרגיש שהוא , בעל הרכב , מקבל שירות , שמחזרים אחריו כדי לבוא ולתדלק בתחנת התדלוק הזאת , שיש לו אפשרות לבחור בין תחנות הדלק , גם על-ידי הוזלת מחירים , כדי שיהיה לו כדאי לבוא אליה .
התחרות הזאת בשוליים החלה במיוחד כאשר התחילו בעלי תחנות להוזיל מחירים .
הבעיה היא שיש אינטרס של כל הגורמים לשמר את המערכת ולהבטיח את העמלות , להימנע מתחרות ולשמר את השוק כפי שהיה .
ההחלטה מאתמול , שבאה בעיתה , על בסיס בקשה ופנייה שלנו על-ידי העמדת החומר והעבודה היסודית , למעשה מאפשרת להמשיך ולצעוד את הצעד הבא המתחייב , שהוא סיום הרפורמה , מעבר לשלב השני .
בעניין הזה יש דברים נוספים שאני חייב לומר .
לא רק בקצה של התחנה אנחנו נמצאים במצב שבו יש מונופול שהוא בתי-הזיקוק .
גם לגבי בתי-הזיקוק , אני נערך , מייד עם כניסתי לתפקיד , להכנת תשתית שתאפשר ייבוא של תזקיקים מכל הסוגים , וכאן אומר דבר שאולי צריך ללבן אותו – בכלל זה האפשרות שהייבוא הזה יהיה חופשי לאו-דווקא לבעלי תחנות חברות דלק או גורם כלשהו , אלא רשאי יבואן לייבא אם הדלקים האלה עומדים בתקן .
כדי להימנע מכל הסרבול הביורוקרטי שנמשך , אגב , הרבה שנים , והיה לפני , וראיתי שהיו ויכוחים ודיונים איזה תקן של בנזין – משום-מה התקן האירופי לא מתאים לנו – החלטתי לאמץ את הבנזין שמשווק באיטליה .
הוא דומה לשלנו מבחינת מזג האוויר .
אני חושב שאם באיטליה זה בסדר גם אצלנו זה בסדר , ושיפסיקו לבוא בכל מיני טענות , מענייני ביטחון המדינה עד לענייני תקינה , כדי למנוע פתיחת משק הדלק לתחרות .
הדבר הנוסף , ניתנה הנחיה לחברת " שירותי נפט " להתחיל מייד בהכנת תשתית לקליטת תזקיקים ושירותים לכל אדם שיפנה אליה בעת צורך באחסנה .
ייבוא , או האופציה האפשרית של ייבוא מוצרים מוגמרים תביא גם את בתי-הזיקוק לצורך לעמוד בתנאי תחרות , תחייב את בתי-הזיקוק להוזיל מחירים ;
תחייב אותו לעמוד , בד בבד עם עם התחרות שתיפתח בענף בתחום השיווק , לעמוד גם במצב שיהיו עליו לחצים של יבוא מתחרה לייצור שלו .
אדוני היושב-ראש , אמר חבר הכנסת דן תיכון בהצעתו , שאנחנו מדברים על משק שהמחזור שלו הוא כ - 2 מיליארדי דולר .
המחזור אולי גדול קצת יותר , הוא מגיע ל - 11 מיליארד שקל .
כל אגורה במחיר הבנזין שוויה 10 מיליון שקל רווח ;
אגורה אחת .
כלומר , במקרה זה אנחנו מדברים על אפשרות שהנהג בעל הרכב , הצרכן , יוכל ליהנות מהרבה מאוד כספים בלי לפגוע ברווחיות הענף .
כי זאת לדעת , משק האנרגיה , הן משק הדלק והן משק החשמל בישראל , הוא משק מרתק בהתנהגות שלו .
תוספת כלי הרכב מביאה לגידול עצום בהשוואה לכל מדינה אחרת , שאין לו אח ורע במדינות העולם האחרות .
תוספת העולים , גידול האוכלוסייה , העלייה ברמת החיים , כמו שהיה במשק החשמל , שעל בסיס הערכות שיעור העלייה הוא בין 2 .5 % ל - 5 % , אנחנו מגיעים לגידול של 15 % לשנה בכמה תחומים , כך קורה גם במשק הדלק .
עזבתי את משרד האנרגיה ב - 1990 , כאשר הזיקוק בבתי-הזיקוק היה 8.5 מיליוני טונות לשנה נפט גולמי .
הופתעתי בעצמי למצוא שהיום בתי-הזיקוק מזקקים 11.5-11 מיליון טונות .
עד סוף העשור הזה תהיה הכפלה של המספר , כ - 20 מיליון טונות במדינת ישראל .
ועוד בשורה אחת .
אנחנו רוצים להעלות את רמת האוקטן ולהוריד את רמת העופרת בבנזין .
ניתנה הוראה לבתי-הזיקוק להיערך כך שגם מבחינת איכות הסביבה תהיה אפשרות לספק בנזין באוקטן המתאים לרכב החדיש , אבל גם נקי מפסולת רעילה של עופרת , שפוגעת ברבים ובמיוחד בגובה של ילדים , בגלל האגזוז , שהוא המוציא את הפליטה הזאת , ועם קביעת לוח הזמנים שיחייב את בתי-הזיקוק בהשקעות מתאימות כדי להבטיח למשק הישראלי את מה שדרוש לו .
אדוני היושב-ראש , אני מציע לסיים את דברי , כמובן , בהעברת ההצעה לוועדה , אבל אומר עוד דבר אחד : בתוך תקופה קצרה ביותר , אני מדבר על ימים , על שבועות ולא על חודשים , יש בכוונתי להוריד את הפיקוח .
יש בעיה עם האוצר .
שר האוצר צריך להשתכנע סוף-סוף שהרפורמה היא רפורמה טובה .
אני יודע שהוא התנגד לה בשלבים שהוא היה חבר בוועדת הכספים של הכנסת .
אני חושב שכולנו צריכים לדעת שאנחנו מייצגים את האזרחים , אנחנו לא מייצגים את חברות הדלק , אנחנו לא מייצגים את בעלי התחנות , אנחנו צריכים לייצג את הצרכן ולפעול לטובת המשק הישראלי .
טובת המשק מחייבת שהממשלה תצא מהענף הזה ותאפשר לו לפעול באופן חופשי .
התחרות תהיה תחרות אמיתית על-פי תנאי שוק , כאשר הממשלה דואגת לתקינה והיא דואגת לפקח , ואם יש כשל שוק היא נכנסת פנימה .
תמיד אפשר יהיה להטיל פיקוח .
אני מאמין שבתנאים מסוימים תהיה אפשרות להגיע לשתי המטרות גם יחד .
לפחות אחת מחברות הדלק הודיעה אתמול , שהיא מוכנה להבטיח לא רק שהמחיר לא יועלה אם נוריד את הפיקוח , אלא היא מבטיחה גם להוזיל אותו .
בעלי התחנות הודיעו שהם מוכנים לשתף פעולה – זה הישג גדול בשבילם ועבורם – כדי לשחרר אותם מחוזים ארוכי טווח של 49 שנים ועוד 49 שנים .
אני מציע שההצעה לסדר-היום תועבר לוועדת הכלכלה של הכנסת כדי לדון בה על הפרטים , על המגמות וגם על לוח הזמנים לביצוע השלב הבא של הרפורמה במשק הדלק .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>גדעון שגיא (העבודה):</name><text>עכשיו .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , ליד מרכז פומפידו בפריס מוצב זה כשנה שעון דיגיטלי ענק המונה את מספר השניות שנותרו לעולם עד 31 בדצמבר 1999 .
ז'אק שיראק , ראש עיריית פריס , היטיב להבין את הפוטנציאל הכלכלי והתיירותי הטמון במועד זה , ופריס מתכוננת לסדרה של אירועים לרבבות ולמאות אלפי משתתפים .
אין סיבה בעולם , חברי הכנסת , שבהכנות לקראת שנת 2000 תפגר ישראל אחרי שאר המדינות .
לעומת מדינות אחרות , שהגיעו להישגים ניכרים בתחום התיירות , יש לישראל ייחוד , שלא הגיע לכלל מיצוי , בתחום פיתוח התיירות כערש התרבות המערבית והארץ הקדושה לשלוש הדתות .
שנת 2000 , שלה ערך דתי וסמלי עמוק עבור מאות מיליונים ברחבי העולם , מהווה הזדמנות פז למקד את ההתעניינות העולמית בארץ-ישראל , הסביבה התרבותית והגיאוגרפית שבה צמחו הדתות המונותיאיסטיות ובה נולד ופעל ישו .
בשנת 2000 יש , על כן , בידינו הזדמנות פז , שבשום פנים ואופן אסור להחמיצה , להחזיר את ישראל למרכז הבמה התרבותית של העולם .
כדי לכבוש מחדש את המעמד הזה דרוש חזון שבו ימוקדו המאמצים הכלכליים , התרבותיים והאנושיים הקיימים במדינה , כדי לעשות את התוכנית לשנת 2000 , לפיתוח התיירות – לפרויקט לאומי .
אף שהוקצו כ - 2 מיליוני שקל להתחלת פיתוח תשתיות לתיירות בנצרת ואף שיועדו לירושלים 35 מיליון שקל עד 1996 , עת תצוין השנה ה - 3,000 לעיר דוד , ולמרות תוספות שונות כגון הגדלת תקציב התיירות בשנת 1993 בכ-35 % , כל אלה הם כאין וכאפס לעומת החזון הנדרש כדי לנצל את המשאב הלאומי הנדיר שקיים אצלנו , בעיקר על רקע תחילת האלף השלישי והאפשרות שאנחנו נגיע לשלום .
דרוש חזון לפיתוח התיירות .
כל זמן שבמדינת ישראל יש אבטלה העולה על 10 % , ולמעלה ממיליון עולים פוטנציאליים נמצאים בינתיים במדינות חבר העמים ובמדינות אחרות , חייבים להכריז על תוכנית כזאת , כאמור בעיקר על רקע עידן השלום הצפוי .
כאשר אני אומר " פרויקט לאומי " אינני מתכוון להגדלת התקציב של משרד התיירות באחוזים או בעשרות אחוזים בודדים , אני מתכוון לגידול רחב היקף , אני מתכוון למשיכת יזמים , משקיעים , אנשי כלכלה ותעשייה , להצטרף להשקעות בישראל בתחום התיירות לקראת התאריך הזה .
כשם שמדינות אחרות באירועים שונים מגייסות תאגידי ענק המתחרים ביניהם על אימוץ אירועים כאלה או אחרים , כגון האולימפיאדה , אני מציע לאמץ את פרויקט התיירות שלנו , שיאפשר למשק הישראלי בתוך שנים אחדות לזנק כמה מדרגות קדימה .
אפשר לפתח את הרעיון הזה בדרכים שונות , כאמור , לרבות שיתוף פעולה עם הנהלת האולימפיאדה , המתארחת בטורקיה , ובתיאום עם יתר מדינות האזור , אבל זו רק אחת ההצעות האפשריות .
מכל מקום , יש לפעול כבר עתה לאירוח כל האירועים התרבותיים , המדעיים , המדיניים , הדתיים והכלכליים שייערכו בשנת 2000 במדינת ישראל .
חברי הכנסת , בארבעת החודשים הראשונים של השנה הגיעו לארץ 583,140 תיירים .
עד לסוף השנה הזאת מראה התחזית המעודכנת על עלייה של כ - 7 % במספר התיירים , בהשוואה לשנת 1992 .
בסך הכול צפויים להגיע ארצה עד סוף השנה כ - 2 מיליוני תיירים .
פירוש הדבר הכנסה של כ - 2 מיליארדי דולר .
עם אישור התוכנית לפיתוח התיירות לשנת 2000 כפרויקט לאומי , במתכונת המוצעת , ניתן להגדיל את מספר התיירים פי חמישה , ובשיעור הרבה יותר גבוה את ההכנסות מהתיירות .
ביצוע תוכנית זו יבטיח שגשוג וצמיחת המשק , תוך יצירת עשרות אלפי מקומות עבודה חדשים והזדמנויות כלכליות רבות למשק הישראלי .
העובדים החדשים יעסקו בפיתוח מקומות התיירות , בבינוי ובשיווק , והמציאות החדשה שתיווצר בתחום התעסוקה תאפשר את חידוש תנופת העלייה ארצה .
כמו כן , ישתפר גם דימוי ישראל בעולם ויוגבר שיתוף הפעולה האזורי בין מדינות המזרח התיכון , בהנחה שעד אז נגיע לשלום המיוחל .
חברי הכנסת , אני מציע כי משרד התיירות יגבש את פרטי התוכנית לפיתוח התיירות לשנת 2000 ויציע אותה כפרויקט לאומי לאישור הממשלה .
אדוני היושב-ראש , אני מבקש לאשר דיון במליאה בנושא זה .
תודה .</text></doc><doc><name>שר התיירות ע' ברעם:</name><text>כבוד היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , בבואי להשיב על ההצעה לסדר-היום של חבר הכנסת גדעון שגיא אני רוצה לקבוע כמה קביעות מוקדמות שיכולות להביא אותנו למסקנות הנכונות .
דווקא בזמן המיתון בארצות המערב ובארצות התעשייה , נמצאת התיירות בעולם כתעשייה היחידה בשלב של התקדמות ;
אומנם התקדמות אטית , אבל בלתי פוסקת .
בשנת 1992 תיירו 450 מיליון תיירים מיעד אחד למשנהו .
בשנה הזאת הגענו אומנם לשנת שיא בתיירות – 1.8 מיליון תיירים .
כאשר נגיד בנק ישראל בירך על ההתפתחויות בתיירות , הוא ראה בתיירות של 1992 תיירות מעט ספקולטיבית .
הוא תמיד היה .
הוא חזה לשנת 1993 ירידה מסוימת בתיירות .
אני מעריך שהשנה אנחנו נתקרב ל - 2 מיליוני תיירים .
האם מדינת ישראל צריכה להשתבח בנתון הזה כהישג , או שהיא צריכה דווקא לראות את חצי הכוס הריקה ?
אם אנחנו מניחים את הנחת היסוד האמיתית , שאין לישראל אוצר טבע אמיתי בלתי התיירות , הרי פיתוח התיירות בישראל מקום המדינה ועד עכשיו מפגר אחרי היכולת האמיתית להשיג יעדים .
איפה יש מדינה שהיא קדושה במיוחד לדת היהודית , אבל גם לשתי הדתות האחרות ?
איפה יש מדינה עם חופים ברמה כזאת מבחינת ימי נופש וימי שמש ?
איפה יש פער כזה אדיר בין היכולת לבין המציאות ?
אומנם , כולנו יודעים שהעובדה שישראל שרויה במצב ביטחוני עדין כל השנים מנעה מישראל להפוך לספרד או לפורטוגל .
אבל עדיין ישראל נמצאת במזרח התיכון , מקום שבתוכו יש מאבקים בלתי פוסקים בין המדינות ובתוך המדינות , והיא לא מצליחה לפרוץ את המספר של 2 מיליוני תיירים .
רק כדי לסבר את אוזנם של חברי הכנסת ואולי גם של הציבור , אומר ש - 1.8 מיליון תיירים זה בהערכה 2 מיליארדי דולר .
ההערכה שלנו היא , שכל תייר משאיר 1,100 דולר בממוצע .
אגב , זה גם סימן טוב לישראל , אולי לא מבחינת המחירים אבל מבחינת משך השהייה של התיירים בישראל .
כאשר נפגשתי לפני חודשים מספר עם שר התיירות הטורקי , הוא סיפר לי שלטורקיה מגיעים 4.5 מיליוני תיירים לשנה , אבל ההכנסה היא 2.8 מיליארדי דולר .
פירוש הדבר הוא שיש פער בהוצאה נטו לכל תייר .
אם אנחנו מדברים על אפשרות של 3 עד 3.5 מיליוני תיירים , אנחנו מדברים על סכומים שהם הרבה יותר גדולים מכלל הסיוע האמריקני שמגיע לישראל .
הדבר הזה הוא לא בלתי אפשרי והוא לא חיזיון בלתי מתקבל על הדעת .
אין עוד ענף שהוא גם עתיר תעסוקה וגם עתיר הון בזמן בנייתו , והוא גם עתיר הון לאחר שהוא נבנה .
בתי-המלון הם מקום לקליטת כוח אדם ברמה בלתי רגילה , וכוח אדם רב , וכוח אדם יציב .
תעשיית המלונאות בישראל היא גם התעשייה המובילה המושתתת על אזרחי ישראל ולא על תושבי יהודה ושומרון או עזה .
לכן , המשבר עכשיו בבתי-המלון ובכל הענף , בעקבות הסגר , הוא מזערי לעומת המשבר בענפים אחרים .
אבל מוטב שנדע שבהרבה נושאים אנחנו נמצאים בפיגור רציני מאוד .
אין בישראל תשתית לתיירות של יותר מ - 2 עד 2.2 מיליוני תיירים .
אין מספיק בתי-מלון , אין מספיק מרכזי אטרקציה .
יותר מזה , אין מספיק בתי-מלון בחלוקה נכונה .
בתי-המלון נבנו כמעט כולם על-פי היעד הישראלי שהיה בשנות ה - 50 , כלומר חמישה כוכבים , ליהודים האמריקנים .
מאז באה תיירות מאירופה , שני-שלישים מהטיילים הם אירופים , חלק גדול מהם רוצה מלונאות זולה יותר , ובעיני אני רואה שכאשר באים הצליינים לירושלים , כמעט כולם הולכים לבתי-המלון במזרח-ירושלים .
אין עיני צרה בבתי-המלון האלה , אבל אם יש לתיירות גם ערך מדיני ופוליטי , היה חשוב שהתיירים יהיו לפחות גם באיזו חשיפה למוסר הישראלי ולישראל עצמה .
דבר נוסף , מדינת ישראל לא משקיעה בשיווק את מה שהיא יכולה להשקיע .
היא לא משקיעה את זה בחוכמה , ואם אנחנו היינו מקבלים הכפלה של תקציב משרד התיירות , וזה יעד אפשרי , לדעתי זה לא תקציב של השקעה סתם אלא תקציב של השקעה שהתשואה בו תהיה כמעט מיידית .
אם אנחנו מביאים עוד 100,000 תיירים , יש 120 מיליון דולר הכנסה למדינת ישראל .
פירוש הדבר , כל השקעה אנחנו מקבלים בחזרה , ועם תוספת .
יש דברים נוספים .
נמל התעופה בן-גוריון לא מתאים לייעודו לשנת 2000 , שעליה אתה מדבר , חבר הכנסת שגיא .
שנת 2000 צריכה להיות שנה של מיליוני תיירים .
אבל שנת 2000 היא לא שנה ייחודית .
לקראת שנת 2000 חייב להיות מאמץ מרוכז שיעמיד את ישראל על מפת התיירות הבין-לאומית .
נכון , התייר היהודי הוא עדיין נכס צאן ברזל של התיירות , אבל אנחנו מעוניינים גם בגוונים אחרים של התיירות , לרבות נוצרית .
אביא לדוגמה את העיר נצרת .
כל אחד , אם הוא יהודי חרד , אם אינו חרד , אם אינו יהודי , כל אחד יגיד שנצרת היא משאב תיירות אדיר .
אבל במשך 43 שנים לא נעשה כמעט דבר בנצרת העיר – לא תשתית תחבורתית , לא שיכונים , לא מחשבה על בתי-מלון .
באנו עכשיו ואמרנו : ערש הנצרות היא נצרת , עם בית-לחם , עם ירושלים ועם הכינרת .
אם לא תהיה השקעה , לא רק ממשלתית אלא גם פרטית , ואם יזמים ערבים לא יבואו וייקחו לידיהם את האפשרות שהמדינה נותנת להם , פירוש הדבר אזור פיתוח א' לנצרת , יהיה קשה לפתח את התיירות בקנה מידה גדול .
אבל יותר מזה , אני , כראש ועדת סמלים וטקסים , כבר הודעתי בוועדה ששנת 2000 תהיה פרויקט לאומי .
לקראת שנת 2000 תהיה תוכנית בין-זרועית של משרדים שונים , שאני מקווה שינצח עליה משרד התיירות , כשהכוונה תהיה להגיע בתאריך הזה ל - 3.5 עד 4 מיליוני תיירים , שזה בעיני ריאלי מבחינת פיתוח התשתית , ואולי לא ריאלי בעיני מבחינת האפשרויות .
הבעיה הגדולה היא , האם משרד האוצר , כאשר הוא בא לקבוע את תקציב המדינה , ילך לקראת כל התקציב ויגיד : 7 % למשרד זה , 8 % למשרד זה , או יבין שבנתונים הקיימים התקציב של משרד התיירות צריך לגדול ב - 150 % . פירוש הדבר גם שיווק וגם תשתיות .
רק בדרך זו נצליח להעמיד באמת את התיירות כבן לא חורג על מפת ישראל .
תודה רבה .
אני מוכן לקבל את הצעתו של חבר הכנסת גדעון שגיא לדיון במליאה .</text></doc><doc><name>שר הבריאות ח' רמון:</name><text>אני מבקש לצרף את קולי בעד .
לא הספקתי להצביע .
אני מבקש תמיכה מוסרית בעניין הזה .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , ההערה של חבר הכנסת מגן בהחלט צודקת , כי הרבה יותר קל לי להפריך את דבריו של חבר הכנסת מגן מאשר להשיב על הביקורת , העניינית בחלק מהנושאים , של חבר הכנסת דראושה .
אני בהחלט מאוד מודה לך על ההערה , כי אתה אילצת את חבר הכנסת דראושה להגיד בסוף דבריו הרבה דברים חיוביים שעשתה הממשלה .
רבותי חברי הכנסת , הממשלה , בקווי היסוד שלה , התחייבה לנקוט מדיניות של שוויון כלפי הציבור הערבי , וזאת על מנת לגשר על הפערים הקשים שנוצרו בכל שנות קיום המדינה ביחס אל ערביי ישראל , ביחס לשירותים הניתנים להם .
הממשלה הזאת אכן החלה לקיים את הבטחותיה .
אני רוצה לומר לחבר הכנסת דראושה , שאנחנו נמצאים אך ורק חצי שנה משנת התקציב של ממשלת ישראל הנוכחית .
אנחנו אומנם שנה בשלטון , אבל רק חצי שנה בשלטון התקציבי .
עוד לא סיימנו שנת תקציב אחת .
ובשנת התקציב האחת הזאת , אתה יודע כמה דברים נעשו .
אז תן לנו זמן .
מה שחשוב , קודם כול , זה הדברים שנעשו ברמת החלטות התקציב .
נכון שיש קשיים בביצוע , ודרך אגב לא רק במגזר הערבי .
כשר הממונה על תקציב מאוד גדול אני יכול לומר לך , שיש בעיות קשות ביישום החלטות ובמעבר מהחלטה תקציבית ליישום ולהזרמת כספים .
בעניין הזה , תאמין לי , אין אפליה בין יהודים לבין ערבים .
אבל , קודם כול אתה צריך להודות , שברמה התקציבית חל שינוי , ולא שינוי קטן , אלא שינוי שהוא בבחינת קפיצת מדרגה לעומת כל שנות התקציב בכל שנות קיום המדינה .
בשום שנה משנות קיום המדינה לא הוגדלו התקציבים למגזר הערבי כפי שהוגדלו בשנה הזאת .
צריך לומר את זה , זו עובדה מאוד מאוד מכרעת .
אני לא עושה פה חשבון עם ממשלת הליכוד וגם לא עם ממשלת העבודה .
אני אומר שהשנה הזאת היא שנה יוצאת דופן מהבחינה הזאת בתוך 45 שנות תקציב שעברו .
תרשה לי רק לסקור בכמה דקות את התחומים שבהם באו הדברים לידי ביטוי .
התקציבים של הרשויות המקומיות הערביות הוגדלו השנה ב - 40 מיליון ש " ח , לעומת 1992 .
אני מדבר על תקציב רגיל .
הכוונה היא להמשיך במגמה זו , ואתה יודע , חבר הכנסת דראושה , כמה קשה להגדיל תקציב רגיל , הרבה יותר קשה מאשר תקציב פיתוח .
הכוונה היא להמשיך במגמה זו גם בשנים הבאות , כדי לצמצם ולסגור את הפערים בני עשרות השנים הקיימים בין המגזר הערבי ובין המגזר היהודי בישראל .
בחינוך עשתה הממשלה צעדים גדולים למימוש השוויון .
השנה נבנות 226 כיתות נוספות , במסגרת תוכנית החומש , מהן 137 כיתות בחינוך העל-יסודי , 83 כיתות בחינוך היסודי ושש כיתות גני-ילדים .
במסגרת הארכת יום הלימודים במגזר הערבי ניתנה תוספת של 11,000 שעות לימוד , ב - 1,000 שעות יותר מחלקם היחסי של התלמידים הערבים באוכלוסיית התלמידים במדינה .
לקראת שנת התשנ"ד יתקצב משרד החינוך את חטיבת הביניים במגזר הערבי על-פי מפתח של מספר התלמידים בכל חטיבה , ולא לפי מספר הכיתות , כאשר
חבר הכנסת דראושה , אתה תמיד יכול להגיד מה לא עשינו בשנה , אבל עד היום גם בחטיבה העל-יסודית לא עשו .
אני מקווה שבארבע השנים נגיע גם לחטיבה היסודית .
אבל אתה לא יכול לטעון כך כאשר עושים דברים ששנים נלחמת עליהם , גם אם לא עושים אותם בשלמות , כי יש אילוצי תקציב בכל תחום ותחום , וגם בתחום הזה , ופער שנפתח במשך כל כך הרבה שנים לא ייסגר בשנה , גם לא בשנתיים , אבל הוא יצומצם , ויצומצם משמעותית , ואני מוכיח לך זאת .
תן לי לסיים , כדי שהציבור יבין על מה אני מדבר בקשר לחטיבות ביניים .
כשאנחנו מתקצבים לפי מפתח של מספר התלמידים בכל חטיבה , ולא לפי מספר הכיתות , המשמעות היא כי במסגרת המפתח תינתן תוספת לתלמידים המוגדרים טעוני טיפוח .
וכיוון שהכיתות בחטיבות הביניים הערביות מאוכלסות , הן תקבלנה על-פי השיטה החדשה תוספת , לעומת התשנ"ג , של 5,000 שעות שיעור .
הוקמה מחדש מינהלת הצפון , אשר תפקידה להציע פתרון לבעיית היישובים הבלתי מוכרים .
אנחנו עוד לא בסדר בעניין היישובים הבלתי מוכרים .
אני מודה שעוד לא הצלחנו לפתור את הבעיה .
אני מקווה שבשנה הבאה נפתור אותה .
לא עשינו די בנושא הזה
אני יודע .
חבר הכנסת מגן , אני יודע שזה לא עניין פשוט .
זה עניין מסובך , אבל אנחנו מנסים לפתור את זה .
גם בעיה זו שנותיה כשנות המדינה .
המינהלת עוסקת בימים אלה בגיבוש התוכנית אשר תוצג בפני הממשלה .
ובינתיים , באותו נושא מכינים תוכניות הקמה לשלושה יישובים במסגרת זו , והם : כמאנה , דמיידה וחוואלד מערב .
כן , כן , אני מדבר על הכרה בהם .
מבחינה מעשית הם קיימים , אבל מבחינה פורמלית הם לא קיימים , ומבחינה דמוקרטית מקימים אותם .
לגבי הנושא של המשכילים הערבים , הממשלה החליטה על 100 משרות מסגרת לקליטת משכילים ערבים בשירות המדינה .
בימים הקרובים יחל תהליך הקליטה לפי הנוהל המקובל בנציבות שירות המדינה .
גם זה דבר חסר תקדים .
המשטרה פתחה שירותיה גם בפני ערבים שלא שירתו בצה"ל , ובימים אלה מתבצע תהליך המיון בלשכות הגיוס של המשטרה .
גם כן – חסר תקדים .
אנחנו מאמינים שהשוויון האמיתי יושג כאשר ייסגר הפער .
אני רוצה להביא עוד כמה דוגמאות לקצב סגירת הפערים , שלא היה דוגמתו בעבר .
מענקי משרד הפנים לפיתוח ברשויות עלו מ - 25 מיליון ש " ח ב - 1992 ל - 70 מיליון ש " ח ב - 1993 ;
עלייה של כמעט 300 % . לא היה תקדים לכך , ואתה יודע זאת , חבר הכנסת דראושה .
תקציב תשתיות תחבורתיות גדל מ - 11 מיליון שקל ב - 1992 ל - 70 מיליון שקל ב - 1993 .
לא היה דבר כזה .
תראה איזה הבדלים .
אם תבקר היום בכפרים , תראה שכמעט בכל כפר עוסקים בבינוי כבישים בתוך היישובים .
התקציב לפיתוח אזורי תעשייה הוכפל , והוא עומד עכשיו על 12 מיליון שקל .
משרד השיכון העמיד 40 מיליון שקל לפיתוח , לעומת אפס בשנה שעברה .
אנחנו מתכוונים להמשיך בקצב הזה .
ומעל כל זה , אתה יודע , כי היית שותף לכך , הממשלה החליטה שלא תהיה עוד אפליה בין ילדים במדינת ישראל וכולם יקבלו אותה קצבה .
כי קצבת הילדים מיועדת לילד , לא לאבא
תן לי לדבר .
יש סיכום ויש הבטחה
הצעת החוק הזאת הובאה יחד עם התקציב , כי כך היה הסיכום , ובמהלך שלוש השנים האפליה המבישה הזאת בין ילד לילד תיפסק .
הקצבה מיועדת לילד , היא לא מיועדת לאבא והיא לא מיועדת לאמא , ולא חשוב אם האבא שירת בצבא או לא שירת בצבא .
במסגרת שנת התקציב הבאה ניתן הטבות ישירות למשרת בצבא .
מי ששירת זכאי בהחלט לתגמול מיוחד לעומת מי שלא שירת , אבל לא על-ידי אפליה בין ילדים .
אתה יודע כמה האפליה הזאת הכבידה , יותר מהעניין הכספי , כסמל לאפליה בין ילדים יהודים לבין ילדים ערבים .
וגם את זה אנחנו חיסלנו בשנה הראשונה שלנו .
אני בהחלט חושב שכל הדברים שאנחנו עושים , חבר הכנסת דראושה , עם כל הכבוד שיש לי אליך ולחבר הכנסת האשם מחאמיד , ולכל סיעות הבית , אנחנו עושים לא מפני שאנחנו לחוצים , אלא מפני שזו אמונתנו , שאסור שתהיה במדינת ישראל אפליה מכל סוג שהוא , ובוודאי לא על רקע לאומי .
זו אמונתנו , וכך התחייבנו , ואת זה אנחנו רוצים להגשים .
אני חושב , שבשביל שנה אחת , למעשה חצי שנה
יש דיונים בכנסת .
יש עמדות מסוימות לממשלה .
הממשלה אפשרה את העברת החוק הזה , גם זה דבר יוצא דופן .
בהחלט חל שינוי באווירה .
חל שינוי במגמה .
חל שינוי ביחס .
שוב אני אומר לכולנו , שלא תהיינה אשליות , מה שנוצר במשך 45 השנים לא יימחק בקדנציה אחת .
אני מבטיח שהוא יצומצם בצורה ניכרת .
אם נמשיך בקצב צמצום הפערים כפי שעשינו השנה , התוצאות בתום הקדנציה תהיינה מעל ומעבר למה שהממשלה הזאת ציפתה .
אני מציע להעביר את הנושא לדיון בוועדה .
בהחלט יש לממשלה מה להציג באופן מפורט יותר בוועדה , אולי ועדת העבודה והרווחה .
אם זה מקובל על חבר הכנסת דראושה – ועדת העבודה והרווחה .
אני אדיש .
אני מקבל את עמדתו של המציע .
אדוני היושב-ראש , טעינו .
אני אבקש מסגן שר החוץ , שבפעם הבאה שישיב על שאילתות , ישיב על השאילתא של חבר הכנסת טריף .
אני רק נתתי עצה .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אין זו הפעם הראשונה שחבר הכנסת זאבי
חבר הכנסת זאבי , הקשבתי לך עד לקטע שבו התחלת לדבר על חבר הכנסת זיאד .
מכיוון שחבר הכנסת זיאד , לפי מיטב ידיעתי , הוא לא בתנועת העבודה , הקטעים ביחס לחבר הכנסת זיאד לא היו מענייני .
אתה תראה שלפי תשובתי אני אתייחס למה שאמרת .
אחר כך , אם אני לא אתייחס , אז תזעק ותמחה .
תן לי את הצ'אנס הזה לפחות .
תודה .
אין זו פעם ראשונה שחבר הכנסת זאבי מנסה לטפול על תנועת העבודה כאילו הטרנספר היה לה לדגל .
גם הדוגמאות שהביא חבר הכנסת זאבי , כולן היו בסערת מלחמה , כולן נעשו תוך כדי מלחמה , תוך כדי מאבק קיומי .
מעולם הן לא נעשו כשיטה לאחר מלחמה ;
להיפך .
חבר הכנסת זאבי , מכיוון שציטטת הרבה את בן-גוריון , הלכתי ופשפשתי בארכיון כדי למצוא דברים שאמר בן-גוריון כראש ממשלת ישראל , ראש ממשלה שהשיב בראשית ימי המדינה ושטח את השקפתו .
אני אצטט דברים שהוא אמר ב - 4 באפריל 1949 , בדיון על ההסכמים על שביתת נשק עם ארצות ערב .
כך אמר : " מדינה יהודית במציאות בכל ארץ-ישראל ואפילו רק במערב ארץ-ישראל , בלי דיר-יאסין " – ודיר-יאסין זה שם תואר לטרנספר ורצח וכל הדברים הללו
אתה יודע שהוא התכוון לכך שבעקבות דיר-יאסין , אימת דיר-יאסין הביאה לבריחה .
לכך הוא התכוון .
מדינה דמוקרטית לא תיתכן .
מדינה יהודית במציאות הקיימת , אפילו רק במערבה של ארץ-ישראל , בלי דיר-יאסין , היא בלתי אפשרית אם תהיה דמוקרטית , כי מספר הערבים במערב ארץ-ישראל הוא יותר ממספר היהודים .
דיר-יאסין איננה הפרוגרמה שלנו – חבר הכנסת זאבי , אלה דברים מ - 4 באפריל 1949 .
חבר הכנסת זאבי , אנא , אני מצטט את בן-גוריון .
אני לא אומר מלה משלי .
אני רק מצטט את ראש הממשלה הראשון , דוד בן-גוריון .
מכיוון שזה לא מוצא חן בעיניך , זו סיבה טובה בשבילי לחזור על הביטוי : דיר-יאסין איננה הפרוגרמה שלנו .
שלכם על אחת כמה וכמה .
לא יעזור לך דבר .
אם כי נעשו מעשים , אנחנו גינינו את המעשים הללו .
" אנחנו רוצים " – אומר דוד בן-גוריון – " מדינה יהודית , אפילו אם לא בכל הארץ. "
שאלו את בן-גוריון , מי זה " אנחנו"? – התנועה הציונית והרוב הגדול של היישוב והרוב הגדול של התנועה החלוצית , לוחמים וחיילים , אלה ששפכו את דמם ונלחמו על זה .
ומוסיף ואומר דוד בן-גוריון : " כשעמדה שאלת שלמות הארץ בלי מדינה יהודית או מדינה יהודית בלי שלמות הארץ – בחרנו במדינה יהודית בלי שלמות הארץ"; דוד בן-גוריון .
אני אומר מה בן-גוריון אמר בכנסת .
עוד ציטטה מ - 4 בינואר 1950 : " אני אמרתי " – אומר בן-גוריון – " שאני בוחר במדינה יהודית בחלק מן הארץ מאשר בשלמות הארץ " .
אם אתה תטריח אותי יותר , חבר הכנסת זאבי , אני יכול להביא לך אין-סוף ציטוטים , לא עכשיו .
מאז קום המדינה קיבלה תנועת העבודה , ומפא"י במרכזה , את העיקרון של חלוקת הארץ .
לא משום שלא יכולנו לכבוש את כולה , לא משום שאנחנו לא יכולים לשלוט בכולה , אלא כי אנחנו מעדיפים מדינה יהודית בחלק מארץ-ישראל מאשר לשלוט בכל ארץ-ישראל ולאבד את זהותנו כמדינה יהודית ודמוקרטית .
זה לב הוויכוח שבינינו לבין הליכוד .
הוויכוח אתך הוא אחר .
אתה רוצה פשוט לעשות דבר שלא רק שהוא לא מוסרי אלא הוא בלתי אפשרי משום צד פרקטי .
חבר הכנסת בא-גד , מגיעה עכשיו להקת " מטליקה " , תזמורת חדשה , איום גדול על הנוער , תלך לטפל בה , תעשה לי טובה .
חבר הכנסת בא-גד , אומרים ש " מטליקה " היא יותר מסוכנת מלהקת " רובים ושושנים " ומאלטון ג'ון ביחד .
תיגש לשם , תגמור את העניין .
נו .
למה פגעתי בך ?
אני מעריך את פועלך במלחמה על נפשו של הנוער .
אני אומר , אתה מבזבז את זמנך .
יש איום חדש , אולי לא גונבה השמועה לאוזנך , להקת " מטליקה". תיגש ותטפל ב " מטליקה " .
ביחד ?
לא .
אני אוהב " מטליקה". אתה צריך לטפל בהם .
בעיני הם לא איום .
אתם באים ורוצים לעשות דבר , שביום בהיר נבוא ונגיד : רבותי , אתם 2 מיליוני נפש , קומו וצאו מפה .
ואתם חושבים שהם יצאו מרצונם .
ואם הם לא יצאו מרצונם , אתם תדאגו שהם יצאו כאילו מרצונם , ולא צריך להסתיר את זה .
אני יודע מה אתם אומרים בחוץ ומה אתם אומרים כשיש ישיבות כאן , בכנסת .
והדבר הזה דחוי באופן רשמי על-ידי כל הליכוד , באופן לא רשמי על-ידי רובו של הליכוד .
ומכיוון שאין ברירה , חבר הכנסת זאבי , וצריך לבחור בין עזה כחלק בלתי נפרד , כמו שהליכוד רוצה – מה אתה רוצה ?
אתה רוצה חלק בלתי נפרד וגם לגרש את מיליון הפלשתינים משם .
לדעתי , אתם רוצים לגרש .
מאה אחוז .
ומכיוון שאתה טוען שאתה יורשה של מפא"י מהסוג הזה , אתה רוצה לגרש .
למה לך ?
אתה טוען ;
אני טוען שזה לא פטנט של מפא"י .
חבר הכנסת זאבי , אנא ממך .
לכן , כל הניסיונות שלך להטיל כתם על הציונות , על הגופים המרכזיים שהובילו את התנועה הציונית , לא יועילו .
וממשלת ישראל זו , שבמרכזה תנועת העבודה , תמשיך בדרכו של דוד בן-גוריון .
והיא תעדיף מדינה יהודית עם רוב יהודי יציב על פני סיפוח עזה ויהודה ושומרון ולהפוך אותם , כפי שהליכוד מציע , לחלק בלתי נפרד .
זו מדיניותנו , את זה נעשה .
ואם אתה רוצה , אני אסיים בסיפור קטן על בן-גוריון , מ - 1956 , סיפור שראוי שיישמע , כי שמו של דוד בן-גוריון הוכפש פעמים מספר .
ב - 1956 , כאשר בא אבא אבן אל דוד בן-גוריון ואמר שיש איזה רעיון , שכאשר תיסוג ישראל מסיני היא תשאיר בשליטתה את עזה , בן-גוריון התרתח , כי הוא חשב שזה בכלל רעיון של אבא אבן , ואבא אבן היה רק שליח , והוא אמר לאבא אבן על עזה של אז , שהיו בה 200,000 תושבים , כולה מכוסה פרדסים , ש " אין " – ואני מצטט אותו – " מגדילים את הגוף על-ידי סיפוח סרטן לתוכו". וזה היה ב - 1956 , וזה דוד בן-גוריון .
ואני חושב שראוי שתבקש סליחה על מה שאמרת עליו .
תודה .
אני מציע להסיר את ההצעה הזאת מסדר-היום , כמובן .
היא לא היתה ראויה לעלות , אבל אם עלתה – מוטב שתרד .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , מספר ההפלות בשנת 1992 בישראל איננו חריג , הוא מתאים לנתונים של השנים הקודמות .
הגידול היחסי בהשוואה לנתוני 1991 מתאים לגידול האוכלוסייה באותה תקופה .
אני רוצה להוסיף , שכתוצאה מהעלייה מברית-המועצות לשעבר חל גידול מעבר למה שצפינו במספר ההפלות .
אינני רוצה להיכנס לוויכוח עם חבר הכנסת שפירא בנושא ההפלות .
יש חוק , וצריך לקיים אותו .
הגישה ברמה הבסיסית והאישית , לגבי הנושא הזה , היא שונה .
אני מניח שאתה לא תסכים עם גישתי האישית כחבר כנסת ולא כשר , שכל אשה רשאית , לפחות עד מועד מסוים , להחליט אם היא רוצה או איננה רוצה לבצע הפלה .
זאת השקפתי האישית , השקפת עולמי .
אבל כולנו כפופים לחוק וכולנו מצווים לקיים את החוק .
כל עוד החוק קיים , והוא קיים במתכונתו הקיימת , אזי מה שצריך לעשות הוא לקיים את החוק .
אנחנו מנסים במשרד , גם לפני פרסום הדוח בספטמבר 1992 , וגם לאחריו ובעקבותיו , לנקוט פעולות להידוק הפיקוח על עבודת הוועדה .
אני לא רוצה להרחיב בכך , אבל בהחלט נעשים מאמצים שהוועדות יעבדו לפי החוק .
אנחנו עומדים לקיים בשבוע הקרוב ישיבה עם כל הגורמים הקשורים בכך , על מנת לבחון את הדרכים ליישום המסקנות .
אני רוצה שיהיה ברור לגבי נושא ההפלות הבלתי חוקיות , למשרד הבריאות אין שום נתון לגבי מספר ההפלות הבלתי חוקיות .
לכן , אני לא יכול לדון בהן .
אתה יכול לומר כל מספר , אני לא מתייחס אליו .
שיהיה ברור שאין למשרד שום מידע , לא יכול להיות לו מידע והוא איננו שותף לשום הערכה .
עכשיו אומר למה הוא לא יוזם .
משרד הבריאות איננו משטרה .
כאשר מישהו עושה פעולה בלתי חוקית , יש גורם אחד שאליו פונים , וזוהי משטרת ישראל .
אם מישהו עושה ניתוח לא חוקי , אזי צריך להגיש תלונה למשטרה , והמשטרה היא זו שצריכה להעמיד לדין את מי שעובר על החוק , לא משרד הבריאות .
ואני מודיע , כבר הודעתי זאת בעבר בכנסת
יש פה שר משטרה , השר שחל , שר טוב , שר חרוץ , הוא בהחלט ישמח לטפל בעניין .
תציגו שאילתא לשר המשטרה .
חבר הכנסת הלפרט , אני אעביר לו את תלונתך בעניין .
אבל אני מבקש מכל מי שמטריד את משרד הבריאות בעניין הזה – אנחנו לא נעשה זאת , זה לא תפקידנו , אין לנו שום כוונה לשלוח פקחים אחרי רופאים .
אנחנו לא ממונים על אכיפת שלטון החוק במדינת ישראל , זה שייך למשרד אחר ;
נא לפנות , נא לברר , נא לדון עמו .
כן תהיו מרוצים , לא תהיו מרוצים , זוהי שאלה אחרת .
אנחנו לא מתכוונים לעשות זאת בכל דרך שהיא .
נכון , מכיוון שבחוק ניתנה סמכות למשרד המסחר והתעשייה לפקח על מחירים .
אין סמכות כזאת למשטרה .
לפקח בעירייה ניתנה סמכות לפקח על תברואה .
לפקחים ממשרד הבריאות יש סמכות לפקח על תברואה , והם בהחלט פועלים ומיישמים אכיפת החוק .
פה מדובר בעבירה על החוק , שאין שום סמכות למשרד הבריאות לגשת , לעצור רופא , להביאו לדין ;
שום סמכות מכל סוג שהוא .
לכן אנחנו לא עושים את זה .
תציעו הצעת חוק שמשרד הבריאות יהיה אחראי לכך ;
אני אתנגד לה , אבל תציעו .
עד אז אין לכם על מה להלין .
אני אצטט במדויק מה אני אמרתי .
אמרתי שרופאים ידעו את החוק .
שלחתי להם חומר בהוראות מנכ"ל מה החוק ומה הם צריכים לעשות .
אתה רוצה שאשים את כל הרופאים כעבריינים ?
שם היתה אי-בהירות .
אתם אנשים דתיים , מראש תרשיעו את כל רופאי ישראל , שנכתוב להם : אסור לכם לעשות הפלות , אוי לכם ?
עוד מעט .
כל אדם הוא בבחינת זכאי אלא אם הוכח אחרת .
אנחנו דנים ביישום המלצות הוועדה שהוקמה על-ידי קודמי והגישה את המלצותיה בתקופתי .
אנחנו במשרד דנים ביישום ההמלצות הללו .
אנחנו עוקבים , בחלק מהנושאים כבר יישמנו את ההמלצות הללו , בחלק עדיין לא , יש בעיות מספר , אין לנו שום כוונה להתחמק מיישום המסקנות של אותה ועדה .
יש חוק .
הוא כן מוצא חן בעיני , הוא לא מוצא חן בעיני – אני צריך לומר בכנות שהוא לא מוצא חן בעיני כל כך , אבל זה החוק והוא מחייב אותי כשר , ואני אפעל על-פי החוק .
חבר הכנסת הלפרט , רצית לשאול משהו ?
חבר הכנסת הלפרט , גם הוועדה שהוקמה והגישה את מסקנותיה הבהירה , שהפסקת היריון צריכה להיעשות מטעמי בריאות , וכך נשלח חוזר בשנת 1990 על-ידי המנכ"ל דאז ד " ר משיח , שאלו הן העילות בחוק .
כשיושבת ועדה , שר הבריאות , שבדרך כלל איננו רופא , וגם אם היה רופא לא היה יכול להתערב , לא מתערב בהחלטות הוועדה .
חבר הכנסת הלפרט , לא אתה ולא אני נקבע .
כאשר ועדה שיושבת בהרכב החליטה שההפלה היא מטעמי בריאות , לא אתה ולא אני נגיד שזייפו את הסיבה .
אתם שוב שמים את כל הרופאים כעבריינים בתחום הזה , ואני מוחה על כך .
אני לא רוצה שום סטטיסטיקה .
היא לא מעניינת אותי .
מה שמעניין אותי הוא , שאני לא אסכים לשום קביעה שכל הרופאים מקיימים הפלות לא חוקיות ושכולם עבריינים , ואותם רופאים שיושבים בוועדות , ולא יושבים לבד אלא עם עוד אנשים , מזייפים את העילה להפלה .
אני מכיר אפילו אנשים דתיים , רחמנא ליצלן , שעושים עבירות .
ואם , חס וחלילה , אני אגיד שכל מי שהוא דתי עושה עבירה , איך אתם תגיבו ?
איך אתה יכול להגיד דבר כזה ?
יש רופאים שעוברים עבירות , כמו שבכל ציבור יש אנשים שעוברים עבירות .
יחיד יחטא וכל העדה תהיה אשמה ?
אני מדבר אליכם בשפתכם .
מה שטוב אצלכם זה בסדר , ואם זה נוגע לרופאים , את כולם נאשים בהאשמה קולקטיבית ?
ודאי שיש רופאים שעוברים עבירה , ואני משוכנע שמתבצעות הפלות בלתי חוקיות במדינת ישראל .
אין לי ספק בכך .
מי שייתפס צריך לעמוד לדין .
מי שצריכות לטפל בכך הן המשטרה והפרקליטות .
מה אתם רוצים ממני ?
אני רק שר הבריאות .
ברשות היושבת-ראש .
כל אשה שבאה לוועדה ומבקשת שיאשרו לה לבצע הפלה מקבלת הסבר על הסיכונים הכרוכים בהפלה .
חומר מטעם אגודת " אפרת " איננו מחולק , מכיוון שהוא בא מאגודה שיש לה השקפת עולם מסוימת .
זו גם הסיבה לכך שאין בטלוויזיה תשדירי שירות של אגודת " אפרת " , כי אז צריך גם לאפשר תשדירי שירות מטעם מי שחושבים שהאשה היא אדון לגופה והיא יכולה לקיים הפלה בכל דרך שהיא .
מכיוון שכך , אגודות שיש להן השקפת עולם לגבי נושא ההפלה אינן מורשות לחלק חומר .
אבל הוועדה הרפואית , כאשר מתייצבת אשה בפניה , מסבירים לה את הסיכונים הכרוכים בהפלה , והיא זו שמחליטה אם היא רוצה לעשות הפלה או לא , והיא צריכה לאשר את נכונותה לקיים הפלה בחתימת ידה .
שום אשה בישראל לא עוברת הפלה בלי שהיא חתמה שהיא רוצה לעשות זאת מרצונה החופשי .
זה המצב .
אני מציע להעביר את ההצעה הזאת לוועדת העבודה והרווחה .
אין לי שום התנגדות לקיום דיון בנושא זה בוועדה .</text></doc><doc><name>תשובת סגן שר החוץ י' ביילין:</name><text>1. למשרד החוץ לא היה כל מידע בדבר מעצרם של ארבעת האזרחים הישראלים בגבול היבשתי בין בולגריה לטורקיה .
נראה כי הישראלים , שנפגעו מיחסו של קצין ביקורת גבולות , לא מצאו לנכון לדווח על המקרה לקונסוליה הכללית באיסטנבול או לשגרירות באנקרה , ויש להצטער על כך .
בעקבות הפרסום אנו בודקים את פרטי המקרה , ובהתאם לתוצאות הבדיקה נשקול את הצורך בפעולה .
2. שלטונות טורקיה מעודדים תיירות ישראלית ואף פטרו את אזרחי ישראל מהחובה להצטייד מראש באשרה , כאשר האזרח הישראלי רשאי לקבל אשרתו בנמל הכניסה .
לא ידוע למשרד החוץ על יחס עוין ומתנכל מצד רשויות טורקיה .
3. אין משרד החוץ מוציא הוראות מיוחדות ליוצאים לחוץ-לארץ .
אזרח ישראל הנקלע לצרה בחוץ-לארץ נוהג לפנות לנציגות ישראל הקרובה , וזו עושה כמיטב יכולתה לעזור .
4. לנציגויות ישראל אין מידע על תיירים ישראלים הבאים למדינות כהונתן , אלא אם נרשם התייר בנציגות .
על-פי נהלים בין-לאומיים , מודיעות מדינות לשגרירות זרה על אזרחיה שנעצרו או נשפטו למאסר , אולם יש שהודעה כזו נמסרת רק לאחר גמר חקירה ראשונית , ובדרך כלל בתוך ימים אחדים .
כאמור , נבדוק פרטי המקרה , ובהתאם לצורך , נגיב .
1. כן .
2. לא .</text></doc><doc><name>סגן שר החוץ י' ביילין:</name><text>1. משרד החוץ היה מודע לכוונת איש העסקים נמרודי לארגן ביקור של עולי רגל לובים , אך לא היה מעורב בארגון הביקור .
כאשר הועברה רשימת עולי הרגל על-ידי חברת " זיארה " , של נמרודי , למשרד הפנים לבקשת אשרות תייר , קיבל משרדנו עותק מהרשימה ודאגנו לעדכן את שגרירותנו בקהיר .
על-פי אישור משרד הפנים ומערכת הביטחון , הנפיקה השגרירות בקהיר אשרות לעולי הרגל .
משרד התיירות ריכז את הטיפול בביקור הלובים עם כניסתם לארץ , ונציג משרד החוץ העמיד עצמו לרשות הגוף המתאם למקרה הצורך .
מעבר לכך , לא היתה מעורבות של משרד החוץ בביקור .
2. משרד החוץ לא יזם את ביקור עולי הרגל .
עמדת משרד החוץ היא , כי לא ניתן , בו-זמנית , לטעון לעידוד חופש הפולחן במקומות הקדושים לכל הדתות בירושלים ובמקביל לאסור כניסתם של עולי רגל מוסלמים מרחבי העולם .
משרד החוץ לא ייחס בשום שלב משמעות מדינית לביקור עולי הרגל המוסלמים , וזו מדיניותו לגבי כל ביקור צליינות או עלייה לרגל אחר .
3. ממשרד הפנים נמסר לנו , שדרכוני הלובים כן הוחתמו בחותמת כניסה רגילה .
4. כאמור , רשימת עולי הרגל הועברה לגורמי הביטחון ולמשרד הפנים .
ברשימות נמסרו פרטים על-פי דרישות גורמי הביטחון .
5. את השאלה יש להפנות לאלה שראו בביקור עולי הרגל מחווה של קדאפי לישראל .</text></doc><doc><name>סגן שר החקלאות ו' חאג' יחיא:</name><text>מדובר ב - 38,000 דונם .</text></doc><doc><name>וליד חאג' יחיא (מרצ):</name><text>חבר הכנסת זאבי , אתה מוכן לגנות את זה ?</text></doc><doc><name>אליהו בן - מנחם (העבודה):</name><text>אני לא יכולתי להצביע .
הדברים ברורים .</text></doc><doc><name>סאלח טריף (העבודה):</name><text>אני רוצה למחות .
אני חיכיתי פה לתשובות על שאילתות לשר החוץ , והן לא עלו .
גם לא ידעתי באיזה שלב של סדר-היום הן יעלו .
חיכיתי הרבה זמן .</text></doc><doc><name>חיים אורון (מרצ):</name><text>נכון , בגאווה .
זה כתוב במגילת העצמאות .</text></doc><doc><name>אברהם שפירא (יהדות התורה):</name><text>כבוד היושבת-ראש , כנסת נכבדה , לפני שאני ניגש להצעה לסדר-היום , חבר הכנסת הרב פרוש , שמענו מהשר חיים רמון , שהם נתנו לערבים השנה 226 כיתות לימוד .
אני מוכן להתפשר , שייתן לנו החצי .
אני מודה לשר הבריאות שגילה את מספר שעות החינוך .
רשמתי הכול , ואנחנו נבוא בשקט לבקש את חלקנו , להשוות אותנו לאותו ציבור .
נושא ריבוי ההפלות המלאכותיות המתבצעות בישראל איננו נושא דתי , או נושא הקשור לציבור הדתי .
לא כיהודי דתי אני ניצב כאן לפניכם היום .
זה נושא השייך כולו לתחום החברתי-הבריאותי , ובצדק יש לראות בו עניין בעל חשיבות לאומית ממדרגה ראשונה .
רבותי , קיימתי היום בקומה הראשונה , באולם ההרצאות , כנס של אמהות וילדים ניצולי הפלות .
אילו הייתי יוזם כנס להוצאת חוברת נגד השנה הראשונה של הממשלה הזאת , אני בטוח שהיו חברי כנסת מקיר לקיר .
אבל אני הבאתי דבר הרבה יותר חשוב – 50 נשים שקיבלו אישור לבצע הפלה ולא ביצעו אותה , והביאו אתן את הילדים שעמדו להפיל אותם , והייתם צריכים לראות את המחזה הזה , את הילדים האלה .
אומנם זו לא חוברת נגד השנה הראשונה של הממשלה , אבל זכינו לראות , לצערי הרב , רק את חברי הכנסת הדתיים .
לשום אדם אחר לא היה עניין לבוא לראות את פאר הילדים פרי בטנן של אותן נשים שקיבלו היתר לבצע הפלה ולא ביצעו אותה .
על-פי נתונים של משרד הבריאות שהגיעו לידי אגודת " אפרת " , בוצעו בשנת 1992 16,236 הפלות חוקיות .
מספר הפניות לוועדת ההיתרים הסתכם ב - 17,712 , אך אושרו רק 17,055 בקשות .
כלומר , 819 לא היו מעוניינות לבצע את ההיתר , והחליטו – אף שהיה להן היתר – שלא לבצע את ההפלות ולהביא לעולם את פרי בטנן .
מה קרה לאותן 819 נשים שטרחו להופיע בפני הוועדה ולבקש היתר להפלה ואף שקיבלו היתר לא ביצעו הפלה ?
אם כי אינני בוחן כליות ולב ואינני יודע מחשבות , הרי אני יכול להעלות על דעתי , כי נשים אלו הבינו , כי הדבר שהן הולכות לעשות הוא לא פחות מאשר לשים קץ לחיי העובר , העובר שלהן .
רבותי , עובר במעי אמו איננו דבר אבסטרקטי , איננו גוש בשר .
עובר במעי אמו הוא דבר חי , מתפתח , והאם בהחלט מרגישה בקיומו של העובר .
ההפלה היא הפסקת תהליך ההתפתחות של העובר , ולמעשה זו הריגתו .
נשים אלה , אף שביקשו היתר להפלה , בוודאי קיבלו הסברה מקיפה והבינו את חומרת המעשה .
חוק ההפלות הקיים , הקובע ארבע עילות למתן היתר לביצוע הפלה , איננו דורש שינוי או תיקון .
הוא דורש רק דבר אחד , שר הבריאות , ביצוע והקפדה על החוק .
ועדת מומחים שהקים משרד הבריאות , המשרד שלך , בדקה ומצאה , כי יש זלזול מתמשך בקיום סעיפי החוק .
לפי מה שהוועדה שלך אומרת , מומחים בלתי תלויים הצביעו על כך , כי ההקפדה על החוק היתה מקטינה בשיעור ניכר מאוד את ההפלות המלאכותיות .
גם ההלכה שלנו מכירה במקרים יוצאים דופן , בייחוד כאשר נשקפת סכנה מוחשית לחיי האשה , לבצע הפלה .
אולם ההתרשמות הכוללת מהעדויות שהושמעו בפני הוועדה היא , כי נהוגה מידה רבה של ליברליות במתן אישורים לביצוע הפלה .
ועדת העבודה והרווחה של הכנסת , בראשותה של חברת הכנסת הגברת אורה נמיר , הניחה בשנת 1990 מסקנות על שולחן הכנסת .
אחת המסקנות המרכזיות של הוועדה היתה , שיש להעניק לאשה חומר הסברה אשר יעמיד אותה על הסיכונים הבריאותיים והנפשיים הכרוכים בביצוע ההפלה .
לקח שנים מספר עד שמשרד הבריאות הפיק חוברת הסברה , וגם עתה , על-פי עדויותיהם של פעילי " אפרת " , אין הקפדה על חלוקתה .
לדעתי , יש לתבוע , שכל אשה המופיעה בוועדה ומבקשת היתר , תחתום על מסמך שבו היא מאשרת שניתן לה חומר הסברה , שהיא קראה אותו והבינה את מה שכתוב בו .
בעיתון " במחנה " התפרסמה לפני שבועות מספר ידיעה שבה נאמר , שההפלות בצה"ל פחתו בצורה משמעותית .
הדבר הוסבר בהסברה הנרחבת הניתנת בבסיסי צה"ל בנושא זה .
אכן , לא הופתעתי מידיעה זו , שכן מומחים הצביעו על כך , שהסברה אמיתית ויסודית היתה מונעת הרבה אמהות מלבצע הפלה .
יש תופעה נוספת , חמורה מאוד , שאנו חייבים לתת עליה את דעתנו .
כוונתי להפלות השחורות , הבלתי חוקיות , המתבצעות .
שרת הבריאות לשעבר , הגברת שושנה ארבלי-אלמוזלינו , אמרה מעל דוכן זה , היכן שאני עומד , שיש כלל – להערכתה , על כל הפלה חוקית מתבצעות שתי הפלות בלתי חוקיות .
פירוש הדבר , שבשנת 1992 בוצעו מעל 16,000 הפלות – פי שלושה זה כ - 48,000 הפלות .
בעבר קרו מקרים שנשים קיפחו את חייהן בעת או בעקבות ביצוע הפלה לא חוקית .
התרעתי לא אחת , שהרשויות אינן נוקטות יד תקיפה כדי לאכוף את ביצוע החוק .
עד היום עדיין לא הוגשה שום תביעה פלילית נגד רופא המבצע הפלה בלתי חוקית .
רופא שמעלים 1,000 שקל מע"מ או מס הכנסה , הרופא הטוב ביותר , מענישים אותו במלוא חומרת הדין .
אך רופא שמקפח חייהם של רבבות ילדים – בו אין נוגעים , אותו לא חוקרים .
ואם בהסברה עסקינן , רשות השידור מסרבת משום-מה לאשר לשידור תשדירי שירות לגיטימיים של ארגונים הפועלים בכיוון זה .
כך נפסל לשידור תשדיר של אגודת " אפרת". אני סבור , שיש לתבוע את ביטול האיסור ויש לאפשר תשדירי הסברה בנושאים אלה .
אנחנו רואים שבארצות-הברית הגויים גרמו לעצירת ההפלות .
כפי שהסביר היום חבר הכנסת הלפרט , בפולניה הממשלה רצתה להקל בחוק הזה והיא כמעט נפלה .
שמעתי מחבר הכנסת הרב פרוש , ששמע שאמו של השר לשעבר שמואל תמיר , זיכרונו לברכה , רצתה לעשות הפלה והיא לא ביצעה את ההפלה .
כולכם זוכרים איזה איש מוכשר הוא היה ואת מי רצו להרוג .
לכן אני פונה לשר הבריאות שיעשה רק דבר אחד , שיקבל את המלצת הוועדה האומרת – לא צריך לתקן חוק , צריך לעשות שני דברים : להשתמש בוועדה על-פי החוק , ולהשתמש במשטרה לגבי רופאים שמבצעים הפלות לא חוקיות .
זה עוד לא קרה .
אני יכול לשאול אותך שאלה ?
האם משרד הבריאות מחלק חומר הסברה לנשים , שתדענה איזו סכנה מצפה להן אם תבצענה הפלה שלא כחוק ?
אני מסכים להעביר את הצעתי לוועדת העבודה והרווחה .</text></doc><doc><name>שמואל הלפרט (יהדות התורה):</name><text>למה הוא לא יוזם ?
הצגתי שאילתא ולא יצא שום דבר .
אפשר לשאול שאלה ?
אדוני השר , אתה אומר שאתה לא מופקד על הנושא של אכיפת החוק , ואתה צודק בכך .
אבל יש דבר שאתה כן מופקד עליו .
בשנת 1978 נתקבל תיקון לחוק ההפלות , האוסר הפלות מסיבות סוציאליות .
נתקבל אותו סעיף 5 המפורסם .
שנה אחר כך , מספר ההפלות מסיבות בריאות היה דומה , פחות או יותר כמו שהיה שנה לפני כן , מטעמי בריאות ומטעמים סוציאליים .
כלומר , אם בשנת 1977 היו בערך 1,500 הפלות מטעמי בריאות , אם אני זוכר נכון , ומטעמים סוציאליים כ - 4,000 הפלות , הרי שנה לאחר קבלת התיקון היו 5,500 או 5,600 הפלות מטעמי בריאות .
כלומר , הרופאים זייפו את הסיבה האמיתית להפלה , ובמקום לכתוב " טעמים סוציאליים " כתבו " טעמי בריאות". אני חושב שעל הנושא הזה אתה בוודאי מופקד , והייתי רוצה לשמוע תשובה על כך .
קח את הסטטיסטיקה .</text></doc><doc><name>אברהם רביץ (יהדות התורה):</name><text>במשרד התעשייה והמסחר יש , למשל , מפקחים על מחירים .
אתה אמרת שנתת הוראה מטעם משרד הבריאות בחוזר המנכ"ל , שרופאים לא יבצעו לקיחת איברים בניגוד לחוק .
אתה לא מכיר רופאים שעושים עבירות ?</text></doc><doc><name>מנחם פרוש (יהדות התורה):</name><text>שמשרד הבריאות יקיים מה שוועדת העבודה והרווחה החליטה .
תקרא את ההחלטות ותראה מה הוועדה החליטה .</text></doc><doc><name>יעקב שמאי (הליכוד):</name><text>גברתי היושבת-ראש , רבותי חברי הכנסת , חברת " עמידר " , שהיא חברה ציבורית , מפטרת עובדים על בסיס פוליטי .
השיטה היא שיטה נוראית במשטר דמוקרטי , שיטה מפחידה , שיטה של מעקבים , שיטה של הפחדות , שיטה של סימונים ב-X על חברים , על עובדים , על-ידי מנכ"ל , כאשר הוא מסתובב עם יושב-ראש מועצת המנהלים .
אני מאמין , רבותי חברי הכנסת , ששר השיכון אינו מודע למה שקורה בדיוק בחברת " עמידר " , כי אני בטוח , שלו הוא היה מודע לשיטה ולדרך , הוא היה עוצר זאת .
מה לעשות , שר השיכון איש צבא , והוא דאג לאיש שב"כ וביקש לתת לו תפקיד , שגם חבריו לא האמינו שהוא מסוגל למלא .
אני רוצה להזכיר , ששר המשפטים לשעבר חיים צדוק פסל את גינוסר כאשר זה ביקש להתמודד על תפקיד חבר כנסת מטעם מפלגת העבודה .
חבר כנסת הוא לא מינוי של גוף ציבורי ולא פקיד בגוף ציבורי .
מה אמר השר לשעבר חיים צדוק : בחירתו של יוסי גינוסר כחבר כנסת מטעם העבודה תהיה כתם על פניה של המפלגה .
אכן , חברי מפלגת העבודה לא בחרו את גינוסר לכנסת .
גינוסר ביקש להתמנות כמנכ"ל משרד השיכון , אך גם זה לא אופשר לו , ובעתירה שהוגשה לבית-המשפט העליון קבע נשיא בית-המשפט העליון השופט שמגר , שצוות חקירה בראשות גינוסר השתמש באמצעי לחץ בלתי חוקיים והוציא הודאות בגידה מפי סגן נפסו .
רבותי , איש שב"כ שפעל בכלים לא כשרים כדי להרשיע קצין בצבא .
מה הוא עשה ?
הוא סימן לעצמו את המטרה , מי יהיה האדם שאותו הוא רוצה להאשים בבגידה , ולאחר שסימן את המטרה הוא בדה ראיות .
לאחר שהוא בדה ראיות , הוא ביקש להרשיע אותו , שפט אותו וקבע את גזר-הדין שלו .
נפסו ישב , כפי שכל אחד מאתנו יודע , תקופה ארוכה מאוד בבית-הסוהר , ובסופו של דבר שוחרר כחף מפשע .
באותם ימים , כאשר היתה ההתקפה החריפה על גינוסר , חשבתי שבעצם אולי נגרם עוול לאיש , אבל , גברתי היושבת-ראש , האיש משתמש באותן שיטות שפסלו את נפסו והכניסו אותו לבית-הסוהר גם כנגד עובדים ב " עמידר " , רק בשל היותם חברי מפלגה פוליטית .
מה הוא עושה ?
הוא אוסף ראיות .
הוא קבע את המטרה לפטר אותם , ולשם כך הוא אוסף ראיות .
הוא הלך למשרד חקירות , הוא בדה את התשובות של משרד החקירות , הוא סימן אותם , והטענה היא : צמצומים .
גברתי היושבת-ראש , בירושלים פוטרו חמישה עובדים .
הבדיקה נערכה על-ידי גינוסר ושותפו לעבודה , מנכ"ל " עמידר " עמוס רודין – מי ששימש בתפקיד סמנכ"ל חברת " חלמיש " ולא הצליח להגיע לתפקיד המנכ"ל .
מתוך נקמנות הם רוצים לפגוע אך ורק באנשי ליכוד .
עובדה היא , שמתוך חמישה עובדים שפוטרו בירושלים , ארבעה הם אנשי ליכוד .
הטענה היתה צמצומים , אך החמישי , שלא היה איש ליכוד , חזר לעבודה וקיבל את התפקיד של מי שפוטר מתפקידו כמנהל המשרד בבית-שמש .
הנה ההוכחה שכאן סומנו מטרות ובודים למענן את הראיות .
מי עוד בין המפוטרים ?
אביא ארבע דוגמאות מתוך רשימה של 30 .
אחד – עובד שלפני תקופה קצרה עבר ניתוח לב פתוח ויש לו גידול בראש .
השנייה – עולה חדשה שבנתה את ביתה בשומרון .
היום משלמים הערבים שלה את המשכנתה על הבית שאתם אומרים כי ניתן חינם .
הערבים משלמים את המשכנתה כי בעלה עזב אותה , והיום הוציא עליה גינוסר גזר-דין של פיטורים , כי היא לבדה .
מי עוד ?
עובד אשר משמש בתפקיד של חבר ועד ואשתו נכה , גם הוא בין המפוטרים ;
עובד אחר הנמצא כרגע בשלבי החלמה מתאונת עבודה .
באיזו שרירות לב נוהג גינוסר ?
אני מציין את הבעיות האישיות של כל עובד ועובד , גם על הבסיס החברתי , האנושי והפיסי הישיר .
האם יעלה על הדעת , אדוני סגן השר , שזו הדרך , זו השיטה וזו הנורמה שקבעתם , לפסול כל אדם באשר הוא איש ליכוד ?
אמרתי : אין דין ואין דיין .
אשר לטענת הצמצומים , לו התנהגו בדרך המראה צמצומים , האם היו משפצים את שתי קומות ההנהלה של " עמידר " בסכום של עשרות אלפי שקלים ?
לבעלה של עובדת באגף כוח-אדם ב " עמידר " ניתנה עבודה בהיקף של 140,000 שקל , לביצוע עבודות אלומיניום .
שני רכבי פאר מסוג " אאודי " נרכשו עבור גינוסר ורודין , בסכום של 250,000 שקל .
זה חיסכון ?
התמנה יועץ מיוחד למנכ"ל .
האם קודם היה למנכ"ל " עמידר " יועץ מיוחד אשר השתכר 15,000 שקל לחודש ?
במחוז תל-אביב פיצלו את תפקיד מהנדס המחוז , כדי לתת מינוי לאדם ששמו גור מאיר .
הוא עובד על חוזה מיוחד , בהוצאה של למעלה מ - 425,000 שקל .
אדוני סגן השר , כדאי שתקשיב לי ולא לחבר הכנסת חיים אורון , כי אתה צריך להשיב לי .
הוא מקבל 425,000 שקל ומבצע עבודות נוספות בסכומי עתק .
אלה צמצומים ?
עשרות עובדים , למעלה מ - 40 , התקבלו ב " עמידר " בתקופתם של גינוסר-רודין .
אם למעלה מ - 40 התקבלו , האם אתם יכולים לדבר על אלה שמשכורתם כל כך נמוכה , שבקושי מביאים פת לחם הביתה ?
האם אתם יכולים לומר עליהם כי פיטוריהם נועדו לצורך צמצומים ?
אדוני סגן השר , גם בעיתון " הארץ " מיום שישי האחרון נאמר : " מפלגת העבודה מנסה נואשות לרוקן את החברות הממשלתיות מכל המינויים הפוליטיים של הליכוד מבלי לעבור על החוק". היא עושה זאת בשיטת נפסו , בתפירת תיקים , בהצבת מטרה , בבידוי ראיות , בשיפוט ובסילוק מהעבודה .
אני בטוח עד לרגע זה שהשר אינו יודע על ההשתוללות הזו .
אני בטוח שהוא לא יודע , ואני מציע לך , אדוני סגן השר , להעביר אליו את דברי מלה במלה , להציג בפניו את הראיות , את העובדות לאשורן , כפי שהבאתי אותן לכנסת , ולהפסיק את ההשתוללות הבלתי מוסברת הזו , את הרצון המטורף הזה לפטר עובדים אשר מביאים את פת לחמם הביתה , ולו רק משום שהם מזוהים פוליטית .
לא רוצים לחזור לשיטות מפא"י משנות ה - 50 .
אז לא היה את מי לפטר , כי לא היו אנשי ליכוד .
אם נכנסו אנשי ליכוד במקרה לעבודה , גם אותם צריך לנקות .
לא ניתן לכם לנקות .
אני רוצה לומר לך , אדוני סגן השר , אני אבדוק את חברי מפלגת העבודה היום – אם ידכם לא היתה בדבר , תסכימו להעביר את הנושא לדיון בוועדת העבודה והרווחה .
נקיים שם את הבדיקה לגופה , כדי שנחסל כל מחשבה שקיימים פיטורים פוליטיים .
בבקשה , לכל מקום שאת רוצה .
לא ניתן לפיטורים האלה להשתולל , לא ניתן להכות משפחות , לא ניתן לגזול את הפרנסה מבתי-אב רבים , לא נאפשר לכם למנות מינויים פוליטיים , לא ניתן לגינוסר ולעמוס רודין להשתולל .
תודה רבה .
על בית-שמש תענה לי .
שמו שלום בגד ?
אולי אני אציג בפני סגן השר את הרשימה .
היא לא חברת מרכז הליכוד , היא שבשבת .
אתה קורא לעצמך איש שכונות ?
אל תסתכל לאף אחד בעיניים
ציטטת את מבקרת המדינה .
לא ענית על שום שאלה .
בושה וחרפה .
אם תפילו את ההצעה הזאת אל תפתחו בדיון .
בושה וחרפה .
נכון , אני לא מסתפק .
יש לי שאלה לסגן השר .
דיברתי אל חברים מסיעה אחרת .
אני לא מתנגד .
בושה לדתיים .
בושה לדתיים .
היום הצבעתם שלא יתקיים דיון אפילו על 2,000 שקל .</text></doc><doc><name>אברהם הירשזון (הליכוד):</name><text>בנצרת פיטרו אשה בחודש התשיעי להיריונה .
הרשימה הזו היא שקרית ?
תענה לחבר הכנסת שמאי .
הוא יודע שהוא עולה על מוקשים .
אם תמשיכו כך , נחזור לשלטון מהר .
איזה אתרים אלה ?
מה האסון בכך ?
גברתי היושבת-ראש , הוא מצטט לנו מדוח מבקרת המדינה .
אין לך תשובה , זה בסדר .
אין לך תשובות .
אני מבקש : לוועדה לביקורת המדינה .</text></doc><doc><name>לימור לבנת (הליכוד):</name><text>אגב , זה בניגוד לחוק .
הוא יודע .
הוועדה לביקורת המדינה .
אני מציעה : לוועדה לביקורת המדינה .
אני מציעה להעביר את הנושא לוועדה לביקורת המדינה .</text></doc><doc><name>סגן שר הבינוי והשיכון א' בן - מנחם:</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , בחודשי אוגוסט-ספטמבר 1992 התחלף דירקטוריון " עמידר " וכך המנהל הכללי .
חילופים אלה בוצעו על-ידי שר הבינוי והשיכון , על רקע דוח חמור ביותר שפורסם חצי שנה לפני כן , אשר הצביע על אי-סדרים בכל תחומי הניהול , לרבות הניהול הכספי .
גברתי היושבת-ראש , אבקש ממך לשמור על כך שלא יפריעו לי .
אם הם רוצים לדבר , שיעשו זאת בחוץ .
חלק לא מבוטל של הדוח התייחס לשיקולים זרים שהיוו יסוד להחלטות ההנהלה הקודמת , ביניהם שיקולים פוליטיים .
מינויים נבעו באותה תקופה בעיקר משיקולים פוליטיים , וכך גם ניהול עסקות שהיו כרוכות או יכלו להיות כרוכות בהפסדים כספיים ניכרים .
להלן ממצאים מספר שההיבט הפוליטי שלהם צוין במיוחד על-ידי מבקרת המדינה – קטעים מדוח מס' 43 על תאגידים בתחום משרד הבינוי והשיכון : " 1 .
מסירת עבודות לגורמי חוץ – העסקת בקר ( מתאם )
כאשר אסיים את דברי .
אני חוזר לדוח מבקר המדינה : " על-פי הוראת שר הבינוי והשיכון אישרה הוועדה לשירותי חוץ את העסקתו של אליהו ישראל כבקר ביצוע ומתאם של משרד הבינוי והשיכון , בהיקף של 230 שעות לחודש .
סך כל עלות העבודה למשך שישה חודשים היתה 94,000 שקל לחודש פלוס החזר הוצאות בסך 15,000 שקל .
הבקר לא הגיש דיווחים כלשהם ל'עמידר' במשך כל תקופת העסקתו ו'עמידר' לא פיקחה על עבודתו .
הבקר לא הגיש דוחות כלשהם כמתבקש מעבודתו
לא , אמרתי : אליהו ישראל .
" הבקר לא הגיש דוחות כלשהם כמתבקש מעבודתו , ולפיכך לא עלה בידי צוות הביקורת לברר איזו עבודה ביצע באותה תקופה ובעבור מה שולם לו השכר .
במקביל לעבודתו המשיך לעבוד ב'אגד' , כאשר מדיווחים על שעות העבודה מתברר שהשעות היו חופפות. "
חברי הכנסת מהליכוד , אתם אומרים מה שאתם רוצים , משקרים ומטעים .
כאשר עונים לכם עם ציטוטים מדוח מבקרת המדינה , זה כואב לכם .
עוד אגיע ל - 30 השמות האלה .
אחת הסיבות לירידתכם מהשלטון היתה אולי מה שקרה לכם ב " עמידר " .
אני עולה על מוקשים ?
אתם כבר התפוצצתם מהמוקשים .
אני רוצה לחזור על המשפט האחרון .
לא יעזור לכם , אומר כל מה שאני רוצה להגיד .
אם תפריעו , אעצור ואחזור על המשפט .
אותו עובד , ישראל אליהו , " במקביל לעבודתו המשיך לעבוד ב'אגד' , כאשר מדיווחים על שעות העבודה מתברר שהשעות היו חופפות .
הבקר הוא חבר מרכז הליכוד " .
" 2 .
מנהלי אתרים ב' וג'. ב - 20 באוגוסט 1993 קיימה 'עמידר' השתלמות של יום אחד למנהלי אתרים .
ברשימת המשתתפים בהשתלמות נמצאים בין היתר מנהל אתר ב' ומנהל אתר ג'. " – אני ממשיך לצטט מדוח מבקרת המדינה .
" באוקטובר 1991 ביקש מנהל הפרויקט מהמנכ"ל לאשר לכל אחד מהם מפרעה בסכום של 8,000 שקלים .
העסקתם של מנהלי אתרים אלה לא אושרה בוועדה לשירותי חוץ ובדירקטוריון , ולפיכך לא ניתן לדעת מי החליט על העסקתם .
נמצא כי שניהם חברי מרכז תנועת הליכוד. "
אתם לא יכולים גם לעקוץ , גם להטעות וגם לא להסכים לקבל תשובות .
רבותי , חבר הכנסת עמיר פרץ , חבר הכנסת חגי מירום , אני מבקש קצת הקשבה .
" 3 .
שכירת בתי-מלון – בין שאר אי-הסדרים בולטים במיוחד אלה שנבעו משיקולים פוליטיים להיטיב עם חברים ומקורבים , ובעיקר עם חברי מרכז המפלגה השלטת. "
טוב .
אני מוכן לחזור לאט יותר .
" 3 .
שכירת בתי-מלון .
בין שאר אי-הסדרים בולטים במיוחד אלה שנבעו משיקולים פוליטיים , להיטיב עם חברים ומקורבים , ובעיקר עם חברי מרכז המפלגה השלטת. "
מותר לי .
אני רוצה להסביר לכם למה הגענו לפיטורים האלה .
קטע מסוים מהדוח מציין במפורש , כי " בשלוש התקשרויות הועלו ליקויים וחריגות מסדרי מינהל תקינים .
נמצא כי היזם במקרה זה הוא חבר מרכז ליכוד". מה לעשות ?
כל אדם הוא חבר מרכז ליכוד ב " עמידר". אני אשם ?
מה קרה ?
אני לא מיניתי אותם אז .
" כל הקטעים האלה הם זוטות לעומת חומרת הממצאים בתחום ההוצאות הכספיות של יושב-ראש הדירקטוריון , הידועים לציבור .
סדרים אלה והשיקולים הזרים הפוליטיים לא התחילו עם אורי שני , ומקורם בפעולות שבוצעו עם דגשים פוליטיים מובהקים גם בתקופות שקדמו למינוי של אורי שני. "
" מינוי מנהל מחוז – במרס 1988 נערך בחברת 'עמידר' מכרז פנימי לאיוש משרת מנהל מחוז .
דרישות ההשכלה הסתכמו 'בהשכלה מתאימה' , בניגוד למכרזים פנימיים אחרים , שבהם נדרשה לפחות השכלה תיכונית .
" למכרז הגישו את מועמדותם חמישה עובדים ותיקים של החברה , בהם סגן מנהל המחוז בפועל .
אף אחד מחמשת המועמדים לא הופיע בפני ועדת המכרזים , ולגבי ארבעה לא נמצא הסבר להסתלקותם מהמכרז. " מעניין שרק האיש הזה נשאר מועמד יחיד , בגלל לחצים פוליטיים .
נכון , אני לא מדבר לעניין .
זה אולי לא מעניין אותך .
אתה לא יכול להחזיק את המקל בשני קצותיו .
אני מבקש מחבר הכנסת שמאי לשבת .
חבר הכנסת שמאי , כשאתה דיברת הקשבתי לך בנימוס .
אנא שב והקשב לדברי בנימוס .
את העבודה תעשה אחר כך .
" בעקבות הסתלקותם של כל המועמדים התברר , שמי שמונה הוא אדם שהשכלתו וניסיונו לא תאמו את הדרישות המקובלות בחברה למשרה זו .
" העובד שימש סגן ראש עיר וחבר במועצת העיר במקום מגוריו , כנציג המפלגה שבה יושב-ראש הדירקטוריון של החברה. "
רבותי , אני לא רוצה להמשיך .
ועוד , ועוד ועוד .
יש לי פה רשימה ארוכה מאוד של מינויים פוליטיים מובהקים שמבקרת המדינה הזכירה .
לא אני אומר את זה , לא השר אומר את זה .
אני אגיע למה שאני אומר .
אני אומר את האמת .
זה כואב לכם , אבל שיכאב .
זוהי האמת של מבקרת המדינה .
אנחנו מנסים לתקן את מה שעשיתם .
אמרתי לכם שיש לי עוד הרבה דוגמאות כאלה מתוך הדוח .
אני אדלג עליהן כי אני יכול לדבר על כך שעות .
לסיכום , חברת " עמידר " עוסקת ותעסוק בתהליכי התייעלות , שבמהלכם היא הצליחה להשיג צמצום משמעותי בהוצאותיה המינהליות , בשיעור של כ - 4 מיליוני שקל לרבעון .
זהו צמצום של כ - 12 מיליון שקל על בסיס שנתי ושיפור בהפסד התפעולי , שהחברה סבלה ממנו במשך שנים ארוכות .
במסגרת תהליך ההתייעלות מתנהל צמצום בכוח-האדם של החברה , הכול בהסכם עם ועד העובדים ועל-פי ההסכם הקיבוצי .
הניסיון לכרוך הליך נכון זה בהנמקות פוליטיות אינו נכון ואינו אמיתי .
המנסה לטעון כך טועה ומטעה .
איש בחברה לא נשאל על זהותו הפוליטית , והדבר גם לא נבדק
איש בחברה לא נשאל על זהותו הפוליטית והדבר גם לא נבדק על-ידי הנהלת החברה , כאשר מתקבלת הכרעה בנושאי כוח-אדם .
כידוע לכם , שר הבינוי והשיכון בנימין בן-אליעזר הוא השר הרגיש ביותר בממשלה הנוכחית .
הוא האחרון שייתן לפגוע באדם פגיעה מהסוג שאתה , חבר הכנסת שמאי , דיברת עליה .
נוסף על כך , כדי לבדוק את הרשימה , חבר הכנסת שמאי , הזמנתי אלי עובדת בכירה מאוד בחברת " עמידר " , כי גם אני רגיש כמו השר שלי .
לגברת קוראים תמר מיארה , חברת מרכז הליכוד .
ישבתי אתה שעתיים .
היא לא שבשבת .
איפה שנוח לך היא שבשבת .
תמר מיארה חברה בכירה מהליכוד והיא ממשיכה בעבודתה .
בדקנו את הרשימות .
חבר הכנסת שמאי , מפני שאתם עושים מזה דמגוגיה , אתם מטעים .
אני דורש להסתפק בדברי , ואם אינכם מסתפקים בדברי סגן השר , אני מבקש להסיר את ההצעה מסדר-יומה של הכנסת .
חבר הכנסת שמאי , תפסיקו לשקר בכנסת באופן קבוע .
אתם ניפחתם את המנגנונים .
בגלל זה ירדתם מהשלטון .
לא אני , אתם ירדתם .
לא פוליטיים .</text></doc><doc><name>רון נחמן (הליכוד):</name><text>אתה תיתן לו מחליפים .
אני לא מסוגל להבין , אתה קורא מהר מדי ולא שומעים מה שאתה אומר .
לכן אני מבקש שתקרא את הדוח של מבקרת המדינה יותר לאט , אז נשמע את זה .
מה אתה אומר ?
מה יש לו לומר ?
גברתי היושבת-ראש , היינו עדים לפני כמה דקות לפארסה במליאת הכנסת , כאשר סגן שר בא וקורא את דוח מבקר המדינה ומספר לנו סיפורים
גברתי היושבת-ראש , לפני כמה דקות היינו עדים לפארסה , כאשר סגן השר עמד מעל הדוכן , קרא את דוח מבקרת המדינה , סיפר סיפורים ששייכים להיסטוריה , לא התייחס במלה אחת לרשימה של אותם מפוטרים אשר חברת " עמידר " פיטרה וחבר הכנסת שמאי הביא בפני המליאה ובפני הציבור .
אני חושב שזוהי שערורייה גדולה .
כבר דנו בנושא של מינויים ופיטורים פוליטיים , ואמר חבר הכנסת חגי מירום שהם למדו מאתנו .
הלוואי שתלמדו מאתנו .
לכן , היות שמדובר בפיטורים פוליטיים
פגיעה באיש , איש , באשה , אשה , אני מבקש להעביר את הדיון לוועדת החוקה , שם ידאג חבר הכנסת דדי צוקר , יושב-ראש ועדת החוקה , לטפל בזכויות האזרח במדינת ישראל .
אני מקווה שגם ארגון " בצלם " יתחיל לדאוג לזכויות האזרח במדינת ישראל .
אני אשתתף בדיון הזה ?
גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , בעקבות הפסדי עתק של חברת הביטוח " אבנר " וחברות ביטוח פרטיות בביטוח רכב חובה , עלולים להיפגע באופן מיידי למעלה ממיליון בעלי כלי רכב בישראל .
כלומר , אותם בעלי כלי רכב לא יוכלו לנהוג .
אני צופה סכנה , שעוד 140,000 משפחות שנפגעו בתאונות דרכים לא יוכלו לקבל פיצויים מחברות הביטוח .
כידוע , " אבנר " היא חברת ביטוח בבעלות כל חברות הביטוח הישראליות .
כל חברה הינה בעלת מניות בחלקה היחסי בענף הרכב , ומדובר רק בביטוח רכב חובה .
ביטוח חובה , על-פי חוק שהתקבל בכנסת בשנת 1977 , מתייחס לנפגעי גוף בתאונות דרכים .
כל ביטוח חובה מתחלק בפרופורציה של 30 % לחברת הביטוח המבטחת ו - 70 % לחברת " אבנר". כך גם ההפסדים מתחלקים : 30 % לחברה המבטחת ו - 70 % לחברת " אבנר " .
הפסדי " אבנר " לשנת 1992 מגיעים ל - 348 מיליון שקל .
סך כל ההפסד המצטבר מגיע ליותר מ - 800 מיליון שקל .
לפני שנתיים הגישה ועדת-ברנזון המלצות כיצד לפתור את הבעיה , אולם ההמלצות לא יושמו .
הדוח האקטוארי של פרופסור כהנא מצביע על גירעון של 1.4 מיליארד שקל , וממליץ על העלאת התעריפים של ביטוח חובה ב - 35 % , וגם הדוח הזה לא עורר את השרים הנוגעים בדבר , והמצב ממשיך להידרדר .
מועצת המנהלים של " אבנר " מציינת בדין-וחשבון שלה : " אם השרים האחראים לנושא ביטוח רכב חובה על-פי החוק לא יפעלו בזמן הקרוב להעלאת התעריף המתבקש ולתיקון חוק הפיצויים , הדירקטוריון יהיה חייב לקבל החלטות מרחיקות לכת לגבי יכולתה של החברה להמשיך בפעולה סדירה של מתן ביטוח חובה לכלל כלי הרכב בישראל". מועצת המנהלים מדגישה כי : " הגידול בהפסד השוטף , מקורו בהגדלה הניכרת באומדן התביעות התלויות , שעלו ב - 22 % בהשוואה לאומדן התביעות בסוף 1991 " .
להלן נתונים מספר על התפתחות הגידול במספר התביעות והתשלומים .
השנה נמשכה ואף גברה התופעה המדאיגה של גידול בתשלומי התביעות ועלייה במספר התביעות המוגשות נגד חברות הביטוח ו " אבנר " כדלהלן : ב - 1985 היו התשלומים במחירי דצמבר 1992 – 340 מיליון שקל ;
ב - 1989 – 693 מיליון שקל ;
ב - 1991 – 886 מיליון שקל , וב-1992 – 990 מיליון שקל .
התביעות שנפתחו במשך השנה היו : ב - 1985 – 26,492 ;
ב - 1989 – 42,151 ;
ב - 1991 – 53,672 ;
ב - 1992 – 63,871 .
תביעות פתוחות בסוף השנה : ב - 1985 – 75,070 ;
ב - 1987 – 97,892 ;
ב - 1991 – 119,309 ;
ב - 1992 – 142,452 תביעות פתוחות .
הגידול הרב במספר התביעות ב - 1992 , חברי הכנסת , מקורו הן בריבוי מספר הנפגעים בתאונות הדרכים , שמספרם כאמור עלה ב - 20 % בהשוואה ל - 1991 , והן בהתגברות מתמשכת במודעות וברצון להגיש תביעות בגין נזקי גוף בתאונות דרכים , לרבות תאונות קלות ביותר .
אדוני שר האוצר , האמור להשיב על ההצעה לסדר-היום , תחשיב הרווחיות , המאזן האקטוארי של " אבנר " , מראה שקיים גירעון אקטוארי של כ - 1.4 מיליארד שקל .
נוסף על כך , יש לשים לב להוצאות יישוב תביעות שטרם הובאו בחשבון , וכן לכך שלא נוכה כל סכום בגין פרמיות לביטוח המשנה .
הגירעון שמוצג גבוה אפוא בכ-120 מיליון שקל מזה שחושב לפי שנות אירוע .
אדוני שר האוצר , פרופסור כהנא מציין , שהשוני מהתחזית הקודמת לגבי " אבנר " קשור לכך שבעבר נהגו לבצע מידוד של התביעות בפיגור של שני מדדים חודשיים , עקב הצרכים המיוחדים של תקופת האינפלציה המהירה בתחילת שנות ה - 80 .
כיום כבר אין צורך בתיקון זה , ולכן כל המידוד נעשה על-פי מדד בגין החודש הרלבנטי .
כתוצאה מכך חל שינוי בעיקר במספרים הנוגעים לתחילת שנות ה - 80 .
ניתוח התחייבות החברה מלמד , שהאומדן לפי שנות חיתום מביא לכך שהתביעות בגין שנת 1992 תסתכמנה בכ-1.364 מיליארד שקל : 56 מיליון כבר שולמו , ו - 1.309 מיליארד עדיין תלויות .
באופן דומה אומדן התביעות בגין שנת 1991 הוא 1.270 מיליארד שקל , 261 מיליון כבר שולמו , ועוד 1.018 מיליארד תביעות תלויות .
האומדן לגבי שנת 1990 הוא 1.095 מיליארד , מזה שולמו עד כה 408 מיליון .
מובן שחוסר הוודאות לגבי העתיד גדול ביותר .
אך יש לשים לב לכך , שהמודל נותן מתאם טוב מאוד לתצפיות בפועל , ואולי אף שמרני במקצת לגבי 1991 ו - 1992 : ראוי לציין , שהאפקט של מלחמת המפרץ אינו בולט , אבל האפקט של קריסת " הסנה " , בסוף 1992 , גם הוא אינו מורגש .
חברי , חברי הכנסת , התביעות ששולמו עד כה בפועל עולות על התחזיות .
אדוני שר האוצר , רמת התעריף הנוכחית רחוקה מלהדביק את רמות התשלום הצפויות .
תזרים המזומנים של החברה עדיין חיובי , רק בזכות " אכילת " חלק מהגבייה בגין נזקי העבר .
רמת הפרמיה השנתית הנקייה שנגבית עתה היא 1.014 מיליארד שקל .
סכום זה הוא ללא הגבייה בגין נזקי עבר .
נמצא שכדי לכסות את התביעות הצפויות בסך 1.365 מיליארד שקל , יש להעלות את הפרמיה בכ-35 % .
אדוני השר , מה ניתן לעשות כדי למנוע את קריסת חברת " אבנר " ?
א .
משרד האוצר יכול לסייע ל " אבנר " בשני נושאים .
ראשית , לבטל את מס הבולים הנגבה כיום על תעודות הביטוח בשיעור של כ - 1 .6 % מסכום הפרמיה .
שנית , לבטל את מס הרווח המוטל כיום על רווח שנוצר בשנה מסוימת בשיעור המע"מ .
אם תצליח " אבנר " לצמצם את הפסדיה , ואין דרך לעשות זאת אלא על-ידי יצירת רווח שוטף , כי אז , בהתאם לחוקי המס הקיימים , עליה לשלם 17 % מהרווח למס הכנסה , אף שההפסד המצטבר הוא עדיין מאות מיליוני שקלים .
הנושא נמצא כיום בדיון משפטי עם חברות הביטוח , אבל ניתן אולי לתת ל " אבנר " פטור על-ידי הוראה מיוחדת .
לחלופין ניתן לגבות את הכסף של מס הרווח ולהפחית בהתאם את ההעברה לקרן הבטיחות מ " אבנר " , ובמקביל למלא את החסר מתקציב המדינה .
ב .
צמצום עלות החוק – ביצוע המלצות ועדת-ברנזון .
ועדת-ברנזון , שמונתה במרס 1989 על-ידי שר האוצר ושר המשפטים , שבה היה ייצוג עובדי מדינה , שופטים , אנשי האקדמיה ואנשי כלכלה , הגישה לאחר שנתיים המלצות , שכוונו לצמצום מסוים בעלויות לפיצוי נפגעים .
ועדת יישום בראשותו של מנכ"ל משרד המשפטים הגישה המלצות מעשיות לשינוי חקיקה .
בלי להיכנס לפרטי ההמלצות , יש לפעול במלוא היכולת כדי לשכנע את הגורמים הממשלתיים לאמץ את התיקונים המוצעים בחוק הפיצויים .
אם יאומצו רוב ההמלצות , יש סיכוי לחיסכון בעלויות לתשלום פיצויים בשיעור של 10 % לערך .
אסור לוותר על פעולה בכיוון זה , כיוון שזו למעשה האפשרות היחידה לצמצם את שיעור ההעלאה הדרושה בתעריפי ביטוח החובה .
אני מודה לשר האוצר , אשר יתחשב בדברי ויטפל בכך שלא תהיה קריסה של חברת " אבנר " , כדי למנוע קטסטרופה לנוכח מצב תאונות הדרכים , העולות וגואות .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>דליה איציק (העבודה):</name><text>כל הכבוד .
הם צריכים לשמוע את האמת בפרצוף .</text></doc><doc><name>שאול יהלום (מפד"ל):</name><text>אתה לא מדבר לעניין .
זה מאוד מעניין .
גברתי היושבת-ראש , הוא משיב כבר חצי שעה ולא לעניין .</text></doc><doc><name>מיכאל איתן (הליכוד):</name><text>ועדת הכנסת תקבע .
בעניין הזה
בבתי-זקנים יש קלפיות .</text></doc><doc><name>יוסף עזרן (ש"ס):</name><text /></doc><doc><name>חגי מירום (יו"ר ועדת הכנסת):</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , ועדת הכנסת קבעה את הוועדות הבאות לדיון בהצעות לסדר-היום ובהצעות חוק כדלקמן :
ועדת העבודה והרווחה תדון בנושא " קליטתם של דרוזים וצ'רקסים במשרדי הממשלה " – הצעה לסדר-היום של חבר הכנסת אסעד אסעד ;
ועדת העבודה והרווחה תדון בנושא " נטילת איברים מנפטר מבית-החולים 'סורוקה' " – הצעות לסדר-היום של כמה חברי הכנסת ;
ועדת החוץ והביטחון תדון בנושא " בנייה בלתי חוקית של אלפי בתים בגדה " – הצעות חברי הכנסת חנן פורת ורון נחמן .
כן .
ועדת הכספים תדון בהצעת חוק החברות הממשלתיות ( תיקון מס' 8 ) ( הפרטה ) , התשנ"ג – 1993 – הכנה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה רבה , גברתי .</text></doc><doc><name>חיים קופמן (הליכוד):</name><text>כבוד היושבת-ראש , כנסת נכבדה , הצעת החוק שלי , הנקראת חוק הבנקאות ( שירות ללקוח ) ( תיקון – דיווח על עמלות ) , התשנ"ג – 1993 , נבעה מהעלייה המסחררת במגוון סוגי העמלות , שהגיעו , לפי השמועות , לכ-400 במספר ולהעלאה דרסטית במאות אחוזים של עלות העמלות בשקלים .
בטרם הגשתי את הצעת החוק התרעתי על הנושא בשלוש השנים האחרונות בוועדת הכספים ובפורומים רבים , וזכיתי , לצערי , לתגובה שלילית מהמפקח הקודם על הבנקים , שניסה לסתור את דברי ונתוני על גובה העמלות , מספרן וחוסר האפשרות של ציבור הלקוחות להתמודד עם עניין זה .
לאחר תקופה מסוימת והתמהמהות מיותרת , כמקובל בגבעת-רם , קריית-הממשלה , הגיעה תגובה שונה , והמפקח יצא בביקורת על הבנקים בגין העמלות .
אחר כך קמה ועדת היגוי בנושא העמלות , המשותפת לבנקים ולבנק ישראל , שהתרכזה אך ורק בתחום השירותים הבנקאיים למשקי בית ולעסקים קטנים .
אני מצטט את מסקנות הדוח החתומות על-ידי המפקח זאב אבלס , שאישית אני מעריך אותו אבל אינני מקבל את עמדתו בנושא הפיקוח על העמלות .
בדוח של זאב אבלס , מיום 26 בפברואר 1993 , הוא כותב : " ברצוני להדגיש שוב שמסקנות הוועדה מתייחסות רק להגדרת השירותים הבנקאיים ולמבנה לוח העמלות , ואינן מתייחסות לגובה התעריפים". זאת אומרת , בנק ישראל לא עוסק בגובה התעריפים של העמלות .
הדוח של בנק ישראל מקיף 124 סוגי עמלות , זאת אומרת צמצמו מ - 400 ל - 124 , וזהו צמצום משמעותי לגבי מה שהיה בשלוש השנים האחרונות , כשבנק ישראל אפשר לבנקים לחגוג במגוון עצום של מאות סוגי עמלות .
אגב , שלא תהיה למישהו אשליה שבנק ישראל היה אדיש למצב .
להיפך , לדעתי בנק ישראל היה מעוניין בהעלאה הדרסטית של העמלות , בהנחה שזה יאפשר לו ללחוץ על הבנקים להפחית את הריבית ולצמצם את המרווח הפיננסי .
המציאות היא שהעסקים הקטנים בישראל , שהממשלה כל כך רוצה לעודד אותם ושהם מקור התעסוקה הגדול והחשוב במשק , נפגעו קשות .
כך גם משקי הבית .
כדי להבהיר את התמונה : חשבון זכות קרדיטורי מחויב בעיקר על-ידי עמלות ולא מזוכה בריבית , כך שמאות אלפי שכירים , עצמאים קטנים , פנסיונרים וכו' הרגישו את המכבש של גידול העמלות , גם אם יתרות חשבונם היו בזכות , והם לא קיבלו ריבית או לחלופין קיבלו ריבית מזערית .
על-פי הביקורת הנשמעת , הרווחים מהעמלות גרמו להגדלת ההוצאות של הבנק , העלאת השכר בבנקים וכו' .
קיבלתי מכתבים רבים מאזרחים ופניות המחזקות את ידי על יוזמתי , שהבנק יחויב לדווח על סך כל העמלות בסיום כל דיווח תקופתי .
ולעניין זה אני מוכן לקבל הצעה עניינית – אם זה דיווח חודשי או רבעוני , על דף תנועות החשבון או בנפרד , דיווח שיציין את סך כל העמלות שבעל החשבון חויב בו .
רק כך יהיה גילוי נאות , כי מאות אלפי אזרחים לא מסוגלים לעקוב אחרי החיוב של העמלות והמחיר הריאלי שהם צריכים לשלם עבורן .
לאדם החי ממשכורתו או מהכנסה קטנה יחסית מעסקו , נניח בשיעור של 5,000-3,000 ש " ח , קל לבדוק ולהעריך אם עבור מספר הפעולות שעשה הוא מחויב בסך של 200 ש " ח לחודש , 600 שקל לחודש לרבעון , ועל-פי זה לכלכל את מעשיו .
האם רבים יודעים שפדיון שיק בידי אדם שאיננו בעל חשבון – מה שקוראים בשפה הבנקאית " קניית שיק " – העמלה בגינו 1 % או מינימום 7.5 שקלים ?
לדוגמה , מי שמקבל או פודה שיק של 5,000 שקל משלם על המקום 50 שקל .
העברה של שיק מסניף אחד לשני באותו בנק – 10-8 שקלים ;
מאב לבן , מבת להורים .
האין זה אבסורד ?
העברה לחשבון מבנק אחד לבנק שני – 30-25 שקל .
העברה קבועה לחברת החשמל , " בזק " , עירייה – גם כן 5 שקלים לכל העברה .
עצם ההוראה העקרונית שאתה מודיע ל " בזק " שיחייבו אותך עולה לך 30 שקל לכל פעולה .
חיוב מושך שיק שהיתה בו תקלה טכנית – 8 שקלים .
חיוב מפקיד בגין שיק שניתן לו וחזר – 8 עד 14 שקלים , תלוי בבנקים .
ויש עוד הרבה חיובים תמוהים , מוגזמים , וכל זה בעידן המחשוב , שהפעולות נעשות בו במהירות וביעילות אדירה .
בדוח השנתי של המפקח על הבנקים נאמר : " הפיקוח על הבנקים בודק מספר עמלות , שייתכן כי התשלום בעבורן גבוה , בעיקר כיוון שללקוח אין ברירה אלא לבצע את הפעולה רק בסניף מסוים " .
ואשר למכלול הבעיה של העמלות הגבוהות , מגיע אחד מבכירי בנק ישראל , ואני מנחש שהוא שמסר את הדוח לעיתונות : " במקום לפנות אלינו , הגיע הזמן שהלקוחות יתווכחו עם מנהל הבנק שלהם .
זוהי תחרות אמיתית " .
אני הייתי מציע למר אבלס ללוות את הלקוחות לבנק , זה יועיל לאזרח וגם למחלקת הפיקוח .
כן , מר אבלס , הקשישה והקשיש בני ה - 70 צריכים לנהל משא-ומתן עם מנהל הסניף , מאות אלפי שכירים יצטרכו לנהל משא-ומתן עם מנהל הסניף , אין להם נתונים , אין להם כישורים , ואתה מגלגל את האחריות לפיקוח לפתחם .
גם בעלי העסקים הקטנים , שאין להם מנגנון , והעובדים משעות הבוקר המוקדמות ועד הלילה בעסקים , יצטרכו לנהל ויכוחים אין-סופיים עם מנהלי הסניף שאל פתחיהם הם פונים לקבל אשראי .
אתם הלוא יודעים שבעל עסק קטן אינו יכול לעבור מבנק לבנק , בגלל הביטחונות שמשועבדים לבנק שבו הוא פועל , ועל כן ברוכה היוזמה של יושב-ראש ועדת הכספים , גדליה גל , לנסות לשפר את יכולת המעבר .
בדוח בנק ישראל מצוין , שב-12 השנים האחרונות עמדה רווחיות הבנקים על 3 % בשנה , כך עד 1992 .
היום היא עומדת על 8 .8 % בשנה , פי שלושה , 300 % יותר .
נכון שחלק מהרווחים נובע מחיתום והפצה ומעורבות בשוק ההון , שזו אופרה בפני עצמה , אבל בצדק מציין העורך הכלכלי של " הארץ " , נחמיה שטרסלר , במאמר מערכת מיום ג' , 29 ביוני 1993 , כי מאז 1987 חל גידול מרשים בעמלות עקב הסרת הפיקוח , והגידול הריאלי הסתכם ב - 73 % בחמש השנים האחרונות .
ולעומת העובדה שהעמלות כיסו בעבר 20 % מהוצאות הבנק , היום הן מכסות 62 % ; פי שלושה .
אני לא רוצה להאריך מדי .
יש בפני נתונים ללא סוף המצביעים על כך שחייב להיות פיקוח .
מה עונים לי מבנק ישראל ?
כאילו מדובר בהצעה שלי בהגנת יתר על הלקוח .
אתם שומעים ?
כל מי שעיניו בראשו ואוזניו כרויות יודע מה קורה היום במערכת הזו , וזה כולל גם את עובדי הבנקים , מגחכים על הקביעה הנאיבית הזאת שבדרישה שלי יש משום הגנת יתר .
אני רוצה גם להודות לשר שחל , ששלח לי העתק ממכתב שבו הוא מודיע למזכיר הממשלה כי הוא תומך בהצעת החוק שלי .
כך גם הודיע לי היום השר שטרית , וגם חברים מהקואליציה ומהאופוזיציה .
זה לא עניין פוליטי .
מוכרחים לעשות בדבר הזה סדר .
אני מבקש את תמיכתכם בהצעה הטרומית שלי ומבקש להעבירה לוועדה להכנה לקריאה ראשונה .
לוועדת הכספים , כן .
למה לוועדת הכנסת ?
יש הצעה להעביר לוועדת הכספים .</text></doc><doc><name>גדליה גל (העבודה):</name><text>אני מציע להעביר את זה לוועדת הכספים .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אני מביא בזאת הצעת תיקון לחוק ההסדרים .
בעקבות פסקי-דין שניתנו בהליכים הנוגעים לחוק התעורר הצורך בהבהרת נושאים מספר , כמפורט בהצעת החוק שלפניכם .
ועדת השרים קיבלה את התיקונים , והסכימה שאביא לאישורכם את הצעת החוק , וכפי שאתם רואים – אני עושה זאת מהמקום .
אני מבקש מהחברים לאשר ולהעביר את הצעת החוק לוועדת הכלכלה .
תודה רבה .
לוועדת הכלכלה .</text></doc><doc><name>שר הפנים א' דרעי:</name><text>גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , הצעת החוק שמעלה חבר הכנסת דיין באה לכאורה לעשות חסד עם אלה שאינם יכולים לעמוד במסגרת התשלום המושת עליהם על-ידי הרשות המקומית כתשלום ארנונה .
אני רוצה לברך את חבר הכנסת חיים דיין על רגישותו .
מהיום שהוא נכנס לכנסת הוא מנדנד לי בצורה חיובית בנושא והוא מאוד רגיש לנושא הארנונה .
אני מברך אותו על כך .
אבל אני רוצה להזכיר לו דברים מספר .
נכון , השנה התחדד עניין הארנונה בעקבות החוק שחוקקה הכנסת , שלפיו הרשויות המקומיות אינן מוסמכות עוד לתת הנחות בארנונה ושר הפנים יתקין תקנות בעניין .
התקנתי תקנות , ואני חושב שהן טובות מאוד .
אבל משום שהתקנות הותקנו באמצע שנת התקציב , והרשויות היו אמורות לבטל רטרואקטיבית הנחות בארנונה , בעקבות פניות רבות של אישי ציבור וגם בעקבות פניותיך אלי , החלטתי להקפיא את התקנות השנה ולהמשיך את הנוהג שהיה קיים עד היום , ולפיו הרשויות מוסמכות לתת הנחות , כפי שהיה בשנה קודמת , על-פי מפתח של משפחות ברוכות ילדים , מצב סוציו-אקונומי , מצב נזקקים , כל הקריטריונים שיש .
בשנת 1994 ייכנסו התקנות לתוקפן , ובתקנות יש תשובות ברורות על הנושאים שהעלית .
יש שם מפתח על-פי ההכנסה הממוצעת , על-פי כל הכנסה לנפש , מספר הילדים , גודל הדירות , וכשתלמדו את התקנות ותהיה שהות מספיקה לרשויות , לדעתי הן נותנות תשובות טובות מאוד .
עם זאת , ההצעה שאתה מציע , שיש בה כוונה טובה , יכולה להביא תוצאות לא טובות .
הרי לחלק גדול מהמשפחות ברוכות הילדים , שאנחנו מדברים עליהן ושנינו רוצים לעזור להן , יש דירות של 180 מטר רבועים .
מה נעשה אתן ?
הן לא יהיו זכאיות להנחה ?
מה נעשה עם הרשויות המקומיות , האם הן יתחילו להקים מנגנוני פיקוח כמו במס הכנסה ויתחילו לבדוק כמה הכנסות יש לכל משפחה , האם יש לה הכנסות צדדיות , כמה מבני המשפחה עובדים ?
מי יפצה את הרשויות המקומיות וכמה זה יעלה לקופה הציבורית ?
לכן אני חושב , בעקבות מה שאמרתי על הקפאת התקנות עד לשנה הבאה והמשך המצב שלפיו לרשויות ולוועדת ההנחות יש סמכויות לתת פטור אפילו עד 100 % , דבר שהן עושות היום , במצב שתיארת אותו , למשפחה נזקקת , ועם כניסת התקנות לתוקפן ב - 1994 , זה נותן תשובה הולמת .
אני מציע לך , חבר הכנסת דיין , לטובת אלה שאתה באמת רוצה לדאוג להם , להסתפק בתשובתי ולא להיכנס היום לדיון , כל זמן שלא נתרגל את התקנות למצב של חקיקה .
תודה .
גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , על פניה נראית הצעת החוק של חבר הכנסת זבולון המר , שהוגשה כאן לכנסת , צודקת .
אך היא מעוררת כמה תמיהות ושאלות , שכובד משקלן מחייב את הכנסת לדון בהן ולשקול אותן לפני ההצבעה .
מדובר במתן זכות אלמנטרית לאזרח , שתאפשר לו , למרות היותו מרותק למיטתו , להצביע בבחירות .
אך התמיהות הן רבות .
האם נאפשר לכל חולה להצביע , אף למי שברור שאינו מבחין בין ימינו לשמאלו , לרבות המאושפזים בבתי-חולים לחולי נפש ובית-המשפט קבע שאינם אחראים למעשיהם ?
ולא רק לגבי חולי נפש מתעוררת השאלה – מה דינם של מקבלי סמים קשים , שנועדו להרגיע כאב , ובתוך כך הם משתקים את יכולת חשיבתו של האדם , והרי אז כושר שיפוטו נפגע ?
משמעות הבעיות הללו היא , שנצטרך להצמיד לכל ועדת קלפי ניידת רופא , פסיכיאטר , ואולי אפילו שופט , שיקבעו מי מסוגל ומי אינו מסוגל להצביע .
זאת ועוד , מכיוון שלא נוכל להצמיד מומחים כנ"ל , הרי שתמיד נמצא מישהו שירצה להשפיע על האדם החולה , ולו בגלל העובדה שאינו מסוגל להחליט בעצמו , ואז חופש ההצבעה יצא נפגע .
בעיה נוספת היא טכנית במהותה , דהיינו , מספר המוסדות ופריסתם הן במגזר הציבורי והן במגזר הפרטי – מדובר במאות רבות מאוד של מוסדות כאלה בכל הארץ – הצורך בקביעתם והסדרת ועדות קלפי עבור כל מוסד כזה הם בגדר מצב שיסבך את מערכת ניהול הבחירות מעל ומעבר .
לבסוף , ברצוני לציין , כי בחוק הקיים יש תרופה לבעיה שהעלה חבר הכנסת המר , ואותה כבר אימצנו בבחירות הקודמות , בכך שקבענו מקומות מיוחדים שבהם יוכלו להצביע אותם אנשים שהקלפיות הרגילות אינן נגישות בעבורם .
עם קיומו של מצב זה , חולה שבאמת יכול להצביע יכול לגשת לקלפיות הללו ולפתור את הבעיה .
אני רוצה להזכיר לחברי הכנסת , שזו הפעם השלישית שמועלית הצעת חוק כזו בכנסת .
הכנסת , על כל חלקיה , הבינה את הבעייתיות ואת המורכבות של הבעיה והורידה את ההצעה מסדר-היום .
חבר הכנסת איתן , אתה עדיין משמש סגן יושב-ראש ועדת הבחירות ?
אתה עדיין משמש סגן יושב-ראש ועדת הבחירות ?
לא .
כבר החליפו .
אני יודע שעמדת ועדת הבחירות , כשהעלינו את הנושא הזה , עמדתו של השופט ועמדתם של כל מרכיבי הכנסת היתה להתנגד , בגלל הבעייתיות של העניין .
ברור שמבחינה רגשית , וגם על פניו , נראה שיש מקום לתמוך בהצעה זו .
אבל הממשלה קיבלה את העמדה המקצועית של משרד הפנים , שבגלל הבעיות האלה אי-אפשר לפתור את העניין הזה .
לכן עמדת הממשלה היא להסיר את ההצעה מסדר-היום .</text></doc><doc><name>זבולון המר (מפד"ל):</name><text>קודם כול , אני מודה ליושבת-ראש ולשר שהסכימו , למרות האיחור , לקיים את הדיון .
גברתי היושבת-ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , לכל אלה שאינם יכולים להצביע בקלפיות רגילות אנחנו דואגים שיוכלו להצביע .
זה מפני שכשהצעתי את הצעת החוק עוד היתה שנת 1992 ;
כנראה .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , לכל אלה שאינם יכולים להצביע בקלפיות הרגילות , דאגנו שיוכלו להצביע .
אם אלה עוברי הימים באוניות הסוחר שלנו , אם אלה דיפלומטים מעבר לימים בארצות נכר , גם לאלה שבבתי-הסוהר אפשרנו להצביע .
בצדק גם דאגנו לכך שהצעירים השומרים על ביטחוננו ייקחו חלק בהליך הדמוקרטי של קביעת פני השלטון , והקלפיות מובאות לבסיסיהם .
כל זה מצוין .
אבל יוצא שבחלשים ביותר אנחנו מזלזלים , אלה שחולים , תשושים , זקנים בבתי-חולים ובבתי-אבות , ומדובר בכמה רבבות בוחרים , נמנע מהם להצביע בתנאים סבירים .
רבים רבים מהם מתקשים לנסוע למרחקים כדי להצביע , ואם נציב קלפי בשטח ציבורי מרכזי , במוסדות , נוכל לפתור בזאת את בעייתם .
אדוני השר , חברי הכנסת , לא נאה למדינה שהצעירים שלה יביישו את הזקנים שלה ואת החולים שלה , לא יפה שחולים , פצועים , זקנים תישלל מהם בפועל זכות ההצבעה מטעמים שונים ומשונים .
אני יודע שההתנגדות להתחשבות בהם ולשימת קלפיות בבתי-אבות ובבתי-חולים נשענת על סיבות של קשיים טכניים וחששות כביכול לעיוות של תוצאות .
כל זה לא משכנע , מפני שאפשר למצוא לכך תיקון שיבטיח את טוהר הבחירות ואת היכולת לממש אותן .
אבל מה שעומד באמת מאחורי ההתנגדות , מלבד השגרה וההרגל , זה בסופו של דבר הרגל של שנים רבות לזלזל בחולים , בזקנים שאין לובי שדואג להם , ואני משוכנע שאלפי אזרחים , שאפשר שהיו מטים את הכף , הם מנועים מלהצביע מפני שהם חולים וזקנים ותובעים מהם נסיעות שהן מעבר לכוחם .
מדינה שמוציאה מאות מיליונים על תהליך הבחירות מסרבת לערוך את עצמה גם עבורם במחיר זול יחסית .
גברתי היושבת-ראש , אני מכיר אנשים שהולך להם בחיים להצביע .
הם מודעים פוליטית , הם רוצים לקחת חלק בתהליך , הם יודעים מה הם רוצים ובמי הם רוצים , וזה לא עניין של מפלגה אחת .
הרי המחלות והזיקנה מתחלקות בכל הזרמים , והדבר מוסיף לסבל שלהם ולתסכול שלהם : הנה הם מושלכים לעת זיקנה ובעת מחלה ככלי אין חפץ בו , ובעצם הם מסולקים מחיינו הציבוריים כאילו אין להם דעה .
אדוני השר , חברי הכנסת , יש פה שאלה מוסרית , ערכית , חברתית , יהודית , אנושית , של יחס החברה שלנו לחלש , לחולה , לפצוע , לזקן , לתשוש , לקשיש , לישיש .
יש פה גם שאלה דמוקרטית של צדק בבחירות , מתן זכות בחירה שווה לכל אזרח וסיכוי שווה להשפיע לכל אזרח .
אני פונה לשר שישקול את העניין .
אני פונה לחברי הכנסת , נבחרי העם , להיות להם לפה .
גם אם מסיבות שונות מסרבים לזה , ייתן השר אפשרות כדי שהכנסת תוכיח והממשלה תוכיח שהיא קשובה לרחשי לבו של העם , שהיא מבינה ורגישה ללבו .
אין צורך להקים מפלגה של חולים , גמלאים וזקנים כדי להעביר החלטה פשוטה וצודקת כזאת .
לכן , אני פונה לשר ולכנסת לאשר את הצעת החוק , שעל הפרטים שלה ניתן להידבר בוועדה , על-פי הצעות שמשרד הפנים יציע לקראת הקריאות הבאות .
אבל את העיקרון , שניתן אפשרות לזקנים ולחולים להצביע , אני מבקש לאשר בקריאה הטרומית והתרומית הזאת .
אני מקווה שהשר ישקול את עמדתו , ומכל מקום הכנסת תיתן סיכוי לעניין בהעבירה את הצעת החוק לדיון בוועדה .
ועדת הפנים , ודאי .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אני בכל זאת חושב שהממשלה טועה בכך שהיא לא מאפשרת לאוכלוסיות הללו להצביע , בעוד לציבורים שונים חזקים יותר היא כן מאפשרת להצביע .
תקלות שעלולות להיגרם בשל מעבר הקלפיות או דברים מהסוג הזה – את זה אפשר להבטיח .
זו קריאה טרומית .
בוועדה אפשר לדון בכך ולהציע דרכים שיבטיחו את טוהר הבחירות .
לא , רק במקרה שזה מסודר באותו אזור , אבל זה לא הכרחי .
גם לא כל אלה שגרים בבית-האבות מצביעים שם , אם הכתובת שלהם היא במקום אחר .
לדעתי , כשצריך לאמוד ש - 20,000 או 30,000 איש לא יצביעו , ומצד שני החשש שמא אחדים הם לא נורמלים – מה שהשר אמר כאן – אני חושב שזה לא מכריע .
ברוב בתי-האבות אין קלפיות .
רק במקרה יכולה להיות קלפי .
לכן , אתם מונעים מ - 10,000 או מ - 20,000 איש להצביע .</text></doc></root>