<root><doc><name>היו"ר ש' וייס:</name><text>חברי הכנסת , אני פותח את ישיבת הכנסת , יום שני , כ' בטבת התשנ"ד , 3 בינואר 1994 .
אנחנו עוברים עכשיו לטקס הצהרת אמונים של חבר כנסת חדש , מי שיהיה , מי שהינו כבר חבר הכנסת אריאל ויינשטיין .
חברי הכנסת , אני מתכבד להודיע לכנסת , שעל-פי סעיף 43(א ) לחוק-יסוד : הכנסת , עם התפטרותו של חבר הכנסת רוני מילוא מן הכנסת , ביום י " ג בטבת התשנ"ד , 27 בדצמבר 1993 , יבוא במקומו מר אריאל ויינשטיין מרשימת סיעת הליכוד .
בהתאם לסעיף 15 לחוק-יסוד : הכנסת , אני מבקש להזמין עכשיו את אריאל ויינשטיין לעלות על הבמה .
בבקשה , כבודו .
מר ויינשטיין , אני אקרא בפניך את הצהרת האמונים של חבר הכנסת , ואתה תשיב : מתחייב אני .
וזה נוסח ההצהרה :
" אני מתחייב לשמור אמונים למדינת ישראל ולמלא באמונה את שליחותי בכנסת. "
בבקשה , חבר הכנסת ויינשטיין .
תודה רבה .
מרגע זה אתה כבר חבר כנסת .
אני רוצה ללחוץ את ידך בשם חברי הכנסת .
אני מברך את חבר הכנסת אריאל ויינשטיין , ברשותכם , גם את בני משפחתו , שבאו לטקס החשוב והמרגש הזה .
חבר הכנסת ויינשטיין הוא חבר כנסת מנוסה .
הוא כבר היה חבר בכנסות אחדות .
מדי פעם בפעם הוא נכנס באמצע הקדנציה , אבל זה לא רע , כי זה מייחד את טקס ההשבעה באופן אישי לך .
אתה תוכל היום גם לנאום ולא יפריעו לך , כי מקובל שלחבר כנסת חדש לא קוראים קריאות ביניים .
אני מאחל לך בכל לבי הצלחה מלאה בתפקידך כחבר הכנסת .
אני רואה שהחבורה הירושלמית גדלה כאן .
רק אשקלון נשארה מבודדת .
חברי הכנסת , נשאלתי , והיתה גם יוזמת חוק בנושא זה , מה קורה כאשר חבר כנסת מתפטר והבא אחריו אין משביעים אותו .
אין כל בעיה חוקתית .
מי שמופיע ברשימה הופך חבר כנסת חסין באלפית השנייה לאחר שבאותה רשימה התפטר מישהו מחברי הכנסת .
משלב שהוא עובר את טקס ההשבעה הוא רשאי כמובן להשתתף בדיונים , בהצבעות וכיוצא באלה .
מכיוון שהיתה כאילו אי-בהירות , אנחנו עכשיו יודעים מי חבר הכנסת ומי לא .
הודעה למזכיר הכנסת .
אני מודה מאוד למזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר-היום : תשובה על שאילתות רגילות .
אני מזמין את שר החינוך והתרבות להשיב על שאילתות .
אני מזכיר את הנוהג : התשובות קצרות , השאלה הנוספת קצרה ביותר , והתשובה הנוספת קצרה עוד יותר .
שאלה נוספת לחברת הכנסת יעל דיין .
שאלה נוספת לחברת הכנסת דליה איציק .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מאיר שטרית .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יוסף עזרן .
תודה רבה .
תשובה , אדוני השר .
עכשיו יואיל השר להשיב על שאילתא של חברת הכנסת אסתר סלמוביץ , שהיא האחרונה בסדרה שלך היום , שאילתא מס' 2328 .
תודה רבה .
שאלה נוספת לחברת הכנסת סלמוביץ .
תודה רבה .
חברת הכנסת סלמוביץ
את הרי מנהלת ישיבות , ואת יודעת
זו כבר הרביעית .
לא עכשיו .
אדוני השר , זה נושא לשתי השאילתות הבאות .
מי כמוך יודע מה אומר התקנון בעניין זה .
תודה רבה .
אני מודה לשר החינוך , אני מודה לשואלים .
שרת התקשורת תשיב על שאילתות .
על השאילתא הראשונה את לא צריכה לענות , כי השואל איננו .
היא תימסר לפרוטוקול .
אחר-כך , על הסט מ - 2131 עד 2388 , לרבות אלה שאינם , תשובה אחת .
זה , נדמה לי בקשר לטלקמפוסים .
תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר שטרית , שאלה נוספת , בבקשה .
גברתי השרה , אולי תעני יחד על כל השאלות ?
תודה .
חבר הכנסת מנע , שאלה נוספת , או שזה כבר הוברר ?
בבקשה .
תודה רבה .
זאת לא שאלה נוספת , כי היא לא קשורה לנושא , אבל זו עצה .
תודה רבה .
חברת הכנסת דליה איציק , שאלה נוספת , בבקשה .
זה מאותו סט , מה לעשות ?
שואלים יחד , ואני לא יכול למנוע מחברי כנסת לשאול שאלה נוספת , וגם אין סיבה שנמנע .
אני מצטרף למחמאות של חברת הכנסת דליה איציק .
שאלה נוספת לחברת הכנסת אסתר סלמוביץ , בבקשה .
גם את בסט .
אני מבקש , לעניין הטלפונים לסטודנטים .
גברתי השרה , על כל היתר אני אודה לך אם לא תשיבי , כי אז כל עניין אנחנו הופכים לשאילתת פרזות .
זאת שאלה בדיוק לנושא , אבל היא לא היתה בתשובה הראשונה , אז היא לא יודעת אם השרה ענתה או לא .
חברת הכנסת ענת מאור , איך את יכולה לשאול שאלה נוספת כאשר לא היית כאן בזמן התשובה על השאלה המקורית ?
תודה רבה .
מפרש בודד מלבין באופק .
אין שאלות באמצע שאילתות .
תודה .
שאלה נוספת לחברת הכנסת חזן .
אני מודה לשרת התקשורת .
עכשיו שרת המדע והטכנולוגיה תשיב על שאילתות , ושתיהן – ישר לפרוטוקול .
תודה רבה .
עשינו היום מבצע ניקוי שולחן , וזה יופי .
מה עם חבר הכנסת בא-גד ?
מדוע הוא מתעכב ?
פקק תנועה ?
רבותי , עכשיו תורו של חבר הכנסת יוסף בא-גד : ערעור חבר הכנסת יוסף בא-גד על החלטות בדבר אישור הוראות בצווים .
הוא היה צריך להיות כאן .
אבל צריך להשיב יושב-ראש ועדת הכספים , וגם הוא איננו .
אבל הערעור לא הושמע .
אם חבר הכנסת בא-גד יופיע ואם הוא יהיה אחרי הדיון החשוב , שאנחנו הולכים לפתוח בו עכשיו , על האנטישמיות , ואם הוא יתחייב לדבר דקה וחצי , ואם יושב-ראש ועדת הכספים יהיה פה – אם יתקיימו כל ארבעת ה " אם"ים – או אז ניתן לו אפשרות היום .
אני מזמין את חבר הכנסת זבולון המר לפתוח דיון משולב , חשוב – חשוב בכל פרלמנט , ודאי חשוב בפרלמנט הזה – בנושאים : נאציזם באמריקה , של חבר הכנסת יגאל ביבי ;
גילויי אנטישמיות ברוסיה , בלטביה , בצרפת והנאציזם בארצות-הברית , של חברי הכנסת רענן כהן , זבולון המר ודוד מגן ;
הסכנה שבהמשך פעילותו של הארגון הגרמני הנאצי " עזרה שקטה " וסיור קבוצת ניאו-נאצים בישראל , של חברי הכנסת זבולון המר , אלי דיין ונעמי בלומנטל .
אני מניח שבתוך כל העניין הזה ישתלב גם ז'ירינובסקי , הידוע לשמצה .
כבודו , בבקשה .
רק רגע , חבר הכנסת המר .
חברי הכנסת , אנחנו כאן שלושה צמדים שמשוחחים זה עם זה , חבר כנסת אחד שמעיין במסמכים ונואם אחד .
אז מה יהיה ?
לא , יש קצת אסימטריה
בין חשיבות הנושא לבין ההתייחסות שלנו לעניין .
בכל זאת .
זו , אגב , אחת הסיבות לכך שאני מאוד לא אוהב את ההחלטות להעביר נושאים לדיון במליאה .
תמיד אני מעדיף להעביר את הנושאים לוועדות , כי אתם רואים מה קורה לנו .
מפאת כבודו וחשיבותו של הנושא , אני מרגיש לא נוח כך .
אני מקווה שאני מדבר גם בשמך , חבר הכנסת המר .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת המר .
חבר הכנסת המר , יש לנו קבוצה פרלמנטרית שעוסקת בנושאים האלה , אומנם לא ועדה , בראשות חבר הכנסת עובדיה עלי .
הם פעילים מאוד בנושא .
לא רצינו להקים ועדה מיוחדת , כי אין לנו די חברי כנסת לוועדות .
אבל יש לנו קבוצה .
אני חושב שהקבוצה הזאת עושה מפעל ממש חשוב .
חבר הכנסת עובדיה עלי עומד בראשה .
אנחנו עוברים לדיון , שלוש דקות לכל דובר .
חבר הכנסת דוד מגן – איננו ;
חבר הכנסת יגאל ביבי – איננו .
חבר הכנסת מגן , יש לי בקשה אליך .
מאחר שחבר הכנסת עובדיה עלי , סגן יושב-ראש הכנסת , אמור להחליף אותי , האם אתה מסכים שהוא יהיה הדובר הראשון ?
אם כך , חבר הכנסת עובדיה עלי , בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת עובדיה עלי .
אני אזמין את חבר הכנסת עובדיה עלי לנהל עכשיו את הישיבה .
ברשותכם , אני אזמין את חבר הכנסת יצחק שמיר .
בבקשה .</text></doc><doc><name>אריאל ויינשטיין:</name><text>מתחייב אני .</text></doc><doc><name>דב שילנסקי (הליכוד):</name><text>אני שמח שנוסף עוד קול אחד למען ארץ-ישראל .
המבין יבין .
מה מראה המראה על הכנסת ?
אני יודע , אבל אני שואל , מה אנחנו רואים במראה ?
תרשה לי רק להוסיף , אם מדברים על תחנות רדיו טובות , אני רוצה לציין את ערוץ-7 , שזו תחנת רדיו מעולה , עם נשמה .
נשמה יהודית יש שם , לא רק דיבור יהודי .</text></doc><doc><name>רפאל אלול (העבודה):</name><text>האם ירד גשם ?
אתה מסבך נושאים .
אתה מקיש גזירה שווה
יש שוני בין הדוגמאות .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני מודה לך גם על כך שאפשרת לי לדבר , ויותר מכך על הפעולה האישית שלך למיגור התופעה , למיגור הנגע .
טוב שהוועדה הזאת קיימת , ומדי פעם הנושא עולה לסדר-היום .
אני , כמו חברתי חברת הכנסת מאשה לובלסקי , חזרתי מביקור בברית-המועצות .
הייתי בקייב , בקישינייב , והייתי המום מהתופעה שיש מקומות שאין בהם מים חמים בחורף , בקור של 15 מעלות מתחת לאפס ;
החנויות ריקות .
וכשאתה פוגש נוער יהודי ואנשים מבוגרים , למרות הקשיים הם אומרים שהם לא עולים לארץ .
ואם מדברים על התופעה של שנאת זרים ועל התופעה של חוסר כבוד לערכים שלנו , במיוחד לאחר הבחירות ולאחר עלייתו של ולדימיר ז'ירינובסקי – אלו תופעות קשות ביותר .
אינני יודע כמה כסף מוציאה מדינת ישראל על כל שלוחותיה – לשכת הקשר , הסוכנות היהודית וכו'. רבותי , מה שצריך לעשות עכשיו זה להשקיע את כל הכסף בהבאת היהודים האלה לארץ , בחינוך יהודי , כדי לקשור אותם למדינה הזאת .
אדוני היושב-ראש , אולי הדיון הבא צריך להיות בכלל על התופעה של שנאת הזרים ברחבי העולם ועל מה שקורה בגרמניה .
השבוע קראתי מאמר בעיתון על מדינה מאוד ידידותית לישראל , הולנד , שגם בה מתפתחת התופעה הזאת .
בעניין הזה חשוב שנהיה כולנו מאוחדים , ויותר מכך , שנצא מכאן בקריאה לכל מדינות העולם , שידעו שבנושא הזה אין כאן קבוצה כזאת ואחרת , אלא כולנו דוחים בשאט-נפש את התופעה הזאת וכולנו מגנים את האנטישמיות .
אני קורא מכאן לכולנו , לכל מי מאתנו שנוסע לחוץ-לארץ ונפגש עם אנשים , וכמובן גם לממשלה , לעשות הכול כדי להביא את היהודים למדינת ישראל .
כי , רבותי , לצערי הרב , תופעת האנטישמיות מתחדשת , ואפילו מתגברת .
תופעות שלפני שלוש שנים לא היו קיימות , קיימות היום .
ולכן שומה עלינו ועל כל הארגונים שלנו לפעול להבאת אותם יהודים , וגם לשדר לכל מדינות העולם שאנחנו לא נסכים לחזרתה של תופעת האנטישמיות .
תודה .
חבר הכנסת הרב בא-גד , אתה מדבר גם עכשיו בפלאפון ?
גן-ילדים .
כל הכבוד .
המציע עצמו נמנע .
תעבירו פעמיים .</text></doc><doc><name>דוד לוי (הליכוד):</name><text>אמירה ליברלית מאוד .</text></doc><doc><name>מזכיר הכנסת ש' יעקבסון:</name><text>ברשות יושב-ראש הכנסת , הנני מתכבד להודיע כי הונחו על שולחן הכנסת –
לקריאה ראשונה , מטעם הממשלה : הצעת חוק רישום שיכונים ציבוריים ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 3 ) , התשנ"ד – 1994 .
לדיון מוקדם : הצעת חוק המקרקעין ( תיקון – שינויים בבניין מגורים ) , התשנ"ד – 1994 , מאת חבר הכנסת גדעון שגיא ;
הצעת חוק בתי-המשפט [נוסח משולב] ( תיקון – פרסום שמות מועמדים לכהונת שופט ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת אברהם פורז ;
הצעת חוק גיל נישואין ( תיקון – הוספת הגדרת נוער ) , התשנ"ד – 1994 , מאת חבר הכנסת גונן שגב ;
הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון – ועדת העבודה והרווחה של הכנסת ) , התשנ"ד – 1994 , מאת חברי הכנסת ע' פרץ וד' מגן ;
הצעת חוק בית-הדין לעבודה ( תיקון – סייג לייצוג על-ידי עורכי-דין ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת עמנואל זיסמן ;
הצעת חוק פקודת החברות ( תיקון – רכישת מניות החברה על-ידי עצמה ) , התשנ"ד – 1994 , מאת חבר הכנסת רון נחמן ;
הצעת חוק הסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב ) ( תיקון – הטלת תשלום ארנונה על בעלים ) , התשנ"ד – 1994 , מאת חבר הכנסת פיני בדש ;
הצעת חוק-יסוד : הממשלה ( מינוי שר למלחמה בסמים ואלכוהול ) , ( הוראת שעה ) , מאת חבר הכנסת רפאל איתן ;
הצעת חוק הנוער ( תיקון – טיפול והשגחה ) , התשנ"ד – 1994 , מאת חברת הכנסת נעמי בלומנטל ;
הצעת חוק הסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה ) ( תיקון – משק הגז ) , התשנ"ד – 1994 , מאת חבר הכנסת צחי הנגבי ;
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון – קצבת שאירים ) , התשנ"ג – 1994 , מאת חבר הכנסת טלב אלסאנע ;
הצעת חוק-יסוד : כיבוד מדינת ישראל כמדינה יהודית , מאת חבר הכנסת אברהם רביץ ;
הצעת חוק התאגידים העירוניים ( כשירות דירקטור מטעם הציבור ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חברת הכנסת נעמי חזן ;
הצעת חוק ערי ואזורי פיתוח ( תיקון – ביטול התניה ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת דוד מגן ;
הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( תנאי שכר על-פי חוזים מיוחדים ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת אליעזר זנדברג ;
הצעת חוק לעידוד טוהר המידות בשירות הציבור ( תיקון – תלונה מוצדקת ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת דוד מגן ;
הצעת חוק שכר דירה לעולים חדשים , התשנ"ד – 1994 , מאת חבר הכנסת עמנואל זיסמן ;
הצעת חוק השבות ( תיקון – הפסקת זכויות של מי שהמיר דתו ) , התשנ"ג – 1994 , מאת חבר הכנסת עמנואל זיסמן ;
הצעת חוק ייבוא בשר כשר , התשנ"ד – 1994 , מאת חבר הכנסת מאיר שטרית ;
הצעת חוק שירות הביטחון ( תיקון – חובת דיווח רופא או פסיכולוג ) , התשנ"ד – 1994 , מאת חבר הכנסת יורם לס ;
הצעת חוק לתיקון פקודת המשטרה [נוסח חדש] ( ביטול איסור הנפת דגל הלאום ) , התשנ"ד – 1994 , מאת חבר הכנסת אליעזר זנדברג ;
הצעת חוק לעידוד השקעות הון ( תיקון – עידוד הספנות הישראלית ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת גדעון שגיא ;
הצעת חוק החברות הממשלתיות ( תיקון – אקדמאים ) , התשנ"ד – 1993 , מאת חבר הכנסת שלמה בוחבוט ;
הצעת חוק השירות הלאומי ( תקופת התנדבות ) , התשנ"ד – 1994 , מאת חבר הכנסת שאול יהלום .
תודה .</text></doc><doc><name>שר החינוך והתרבות א' רובינשטיין:</name><text>2-1 .
212 עובדי הוראה הגישו את מועמדותם לבחירות לרשויות המקומיות .
128 מהם ציינו בבקשתם לחופשה ללא תשלום את הסיבה – מועמדות לרשות המקומית .
יש לציין , כי עובדי ההוראה המבקשים חופשה ללא תשלום אינם חייבים לציין את הסיבה .
משרדנו משתדל לשמור על צנעת הפרט ככל שניתן .
לכן , ייתכן כי עובדי הוראה הגישו מועמדותם לבחירות לרשויות המקומיות ולא ציינו זאת בבקשה לחופשה ללא תשלום .
12 מפקחים הגישו את מועמדותם לרשויות המקומיות .
כולם יצאו לחופשת מנוחה מאושרת הן על-ידי הממונים עליהם והן על-ידי נציבות שירות המדינה .
אני מעיר שאין חובה לצאת לחופשה ללא תשלום .
3 , 6 .
לגבי עובדי ההוראה : כל מקרה שיובא לידיעתנו יטופל במסגרת המחלקה לטיפול בפרט , אגף כוח אדם בהוראה , כנדרש על-פי החוק .
המפקחים , כאמור , שהו כולם בחופשת מנוחה .
5-4 .
על-פי הנתונים שבידינו , 16 עובדי הוראה נבחרו לכהן ברשויות המקומיות ;
14 ביקשו המשך חופשה ללא תשלום .
ארבעה מפקחים נבחרו לכהן ברשויות המקומיות .
אחד מהם נבחר לראש מועצה והגיש בקשה לחל"ת לתקופת כהונתו .
לא קיימת חובה לנבחרים לכהן כחברים במועצות המקומיות לשהות בחל"ת בתקופת כהונתם .
המשפט האחרון התייחס למפקחים , קל וחומר למורים .
אין חובה עליהם לבקש חופשה ללא תשלום .
מותר להם לכהן כחברי מועצה מקומית ולהמשיך בתפקידם .
זה עניין של נציבות שירות המדינה .
זה לא עניין של משרד החינוך .
ההוראות האלה לא קשורות במשרד .
2-1 .
בית-הספר " הימלפרב " מנוהל ניהול אדמיניסטרטיבי על-ידי עמותת בית-הספר " הימלפרב " , שמר גולדברג משמש מנכ"ל שלה .
בנוסף , יש לבית-הספר מנהל פדגוגי .
העמותה היא גוף נפרד מבית-הספר , אולם בניהול האדמיניסטרטיבי של בית-הספר היא מחויבת בנוהלי משרד החינוך .
משום כך , השימוש בנתונים שמצויים בידי העמותה ביחס לשמות התלמידים וכתובותיהם אינו יכול לשמש לצרכים פוליטיים של מנהל העמותה .
העניין שהובא בשאילתא של חברת הכנסת דליה איציק ממשיך להיבדק במשרדנו , לשם הסקת מסקנות ונקיטת אמצעים בהתאם .
משרד החינוך פרסם גם הוראות בנוגע למאגרי מידע במוסדות חינוך בחוזר מנכ"ל מט/5 , סעיף 397 .
הגדרת מידע זה כמידע שחוק הגנת הפרטיות חל עליו היא שאלה משפטית סבוכה יותר , וזה עניין לטיפולו של רשם מאגרי המידע במשרד המשפטים גם-כן .
3. נתונים הנמסרים לבית-הספר או המצויים בידיו מכוח תפקידיו , אין מקום למוסרם לאדם אחר או להשתמש בהם למטרה אחרת .
אשר למקרים שהיו , אם היו בעבר , כל מקרה נבדק על נסיבותיו .
לדוגמה , בעת מערכת הבחירות לכנסת השלוש-עשרה השתתף אחד המנהלים הכפופים למערכת הבחירות העירוניות בירושלים בתשדיר בחירות , וננזף על כך בכתב על-ידי מנהל מנח"י .
בעקבות כך הופצה הודעה חוזרת לכל המנהלים על האיסורים החלים עליהם בכל הקשור בתעמולת בחירות .
אנחנו מדינה שבה כל הליך מסוג זה צריך להינקט על-ידי יועץ משפטי של משרד , לאחר בדיקה משפטית , ואין כל ספק שזה עלול להיות או עשוי להיות נושא לדיון בערכאות .
ביקשתי שיביאו לי מקרים נוספים .
אני מודה לך על כך שהבאת בפני את המקרה הזה .
הוצאנו חוזרים קפדניים ביותר בעניין זה .
לשמחתי הרבה , לחוזרים האלה היתה גם השפעה .
רוב בתי-הספר נוהגים על-פי החוזרים האלה .
יש לנו בהחלט חריגים לכך ואנחנו נטפל בכל חריג וחריג , ואשמח לקבל מידע על מקומות שבהם בשעת הלימודים בבית-הספר צוירו שלטים פוליטיים לצורך הפגנות פוליטיות .
משרד החינוך והתרבות , בשיתוף עם הרשויות המקומיות באזור תל-מונד בלב השרון , החליט להקים בית-ספר מקיף כללי שש-שנתי – כיתות ז' – י " ב – משותף ליישובי המועצה האזורית לב-השרון , תל-מונד ופרדסייה .
הוצע לקיים דיונים משותפים , כדי להגדיר את מתכונת התשלובת החינוכית ואת השיתוף בין הגורמים השונים .
המיקום שהוצע בעבור המוסד המתוכנן הוא צומת-דרור , ליד היישוב בני-דרור .
למיקום זה יש יתרונות בולטים לגבי מוסד מעין זה : נגישות נוחה ;
חיסכון בהסעות ;
שטח מגרש גדול , המאפשר גם פעילות ספורט , ושטחים פתוחים לרווחת התלמידים ;
מקום נייטרלי , אשר גם יאפשר למועצה האזורית לב-השרון , בעלת האוכלוסייה הגדולה יותר , לקדם תוכניות פיתוח ובנייה .
בשל עיכובים בהשגת הקרקע , נוצרה בעיה לקראת שנת הלימודים התשנ"ה .
משרדנו הציע פתרון ביניים , בצורן , שאיננו מקובל על ראשי המועצות תל-מונד ולב-השרון .
עודנו סבורים שהפתרון טוב , אך לא נכפה אותו .
לפיכך , לקראת שנת הלימודים התשנ"ה יישמר המצב הקיים .
בינתיים נמצאים תהליכי השגת הקרקע בשלב מתקדם .
קיימת הסכמת המושב בני-דרור ומינהל מקרקעי ישראל והוועדה לשמירת קרקע חקלאית להקמת בית-הספר באזור המיועד .
נמסר לנו מהמועצה האזורית , כי התוכנית תופקד בקרוב .
לפי הזמנים שהותוו לנו , אפשר יהיה להתחיל בבנייה של שלב א' בחודש מאי 1994 , כך ששלב א' יהיה מוכן לשנת הלימודים התשנ"ו .
משרדנו החל בהליכי הכנסת הפרוגרמה החינוכית למוסד .
בכל מקרה , בדיון שקיים משרדנו לאחרונה עם ראשי שתי המועצות סוכם , כי אם הקרקע לא תושג עד 13 במרס 1994 , נשוב ונדון במיקום בית-הספר .
אני מודה לחבר הכנסת שטרית על הצעתו .
אני מוכן לבדוק אותה .
הצרה היא זאת , שהמועצה האזורית לב-השרון , שבה נמצאת האוכלוסייה היותר-גדולה , לא תמיד מוכנה לקבל הצעות מסוג זה .
אתה יודע , חבר הכנסת שטרית , כמה קשה לפשר בין מועצות מקומיות שונות , שכל אחת רואה את האינטרסים של תושביה לנגד עיניה .
לדעתנו , יש סיכוי טוב שבית-הספר השש-שנתי הזה יוקם במיקום הנייטרלי , הטוב , ותהיה לו אפשרות ההתפתחות הגדולה ביותר .
אבל אני אעביר את הצעתך לאנשים הנוגעים בדבר .
1. משרד החינוך והתרבות דרש את התפטרותו של מנכ"ל האגודה להתנדבות בעם , ואכן הוא התפטר .
2. משרדנו נמצא , במשך תקופה ארוכה , במחלוקת חריפה בנושאים שונים עם האגודה .
המחלוקת הוכרעה לאחר פרסום דוח מבקר המדינה .
המשרד מפקח על העמותה כשם שהוא מפקח על עמותות אחרות .
המשרד פועל על-פי הדוח ובהתאם לממצאים המשפטיים , וכך יפעל .
כפי שהסברתי לחברת הכנסת דליה איציק , אנחנו כולנו כפופים להוראות ולהחלטות של יועצים משפטיים שלנו בכל האמור להליכים מסוג זה , ואנחנו נעשה את המקסימום , כדי שהחוק והסדר הטוב יישמרו גם לגבי האגודה להתנדבות בעם .
תודה .
2-1 .
חוק המועצה להשכלה גבוהה , התשי"ח – 1958 , קובע בסעיף 15 : " מוסד מוכר הוא בן-חורין לכלכל ענייניו האקדמיים והמינהליים במסגרת תקציבו כטוב בעיניו". קיום מחקרים , הנזכרים בשאילתא , לצרכים פנימיים של האוניברסיטה , הינו על-פי הסמכות הנתונה לאוניברסיטה בחוק .
אני מביא בזה את תגובת אוניברסיטת חיפה לאחר פנייתי אליה , בעקבות השאילתא שלך .
וזו תגובת האוניברסיטה : " מדובר בדוחות עבודה פנימיים ואיסוף נתונים לצורך קבלת החלטות פנים-אוניברסיטאיות .
עם זאת , כל בקשה של אזרח לאוניברסיטה בעניין זה תישקל לגופה ותיענה בהתאם " .
אני רוצה להוסיף עניין אחד , עניין שחשוב לך , חברת הכנסת אסתר סלמוביץ , וגם חשוב לי , ואני פעלתי בו .
כפי שזכור לך , אני הבטחתי לך שאני אפנה לאוניברסיטאות בנושא הבחינות הפסיכומטריות.והתקיימו שתי ישיבות שלי עם ועד ראשי האוניברסיטאות .
ואומנם , המשא-ומתן עם ועד ראשי האוניברסיטאות טרם נסתיים , אבל אוניברסיטה אחת כבר נענתה לפנייתי .
מדובר באוניברסיטה העברית בירושלים , והאוניברסיטה הזאת פרסמה – עקב הבקשה שלי להגמשת הנושא של הבחינה הפסיכומטרית – את המידע הבא :
מי שיהיה לו ממוצע של 9.5 ומעלה בתעודת הבגרות תהיה לו קבלה אוטומטית , ללא בחינה פסיכומטרית , בחוגים הבאים : מדעי הרוח , הפקולטה ללימודי חקלאות , מדעי כדור-הארץ , מתמטיקה ופיסיקה .
מי שהממוצע שלו הוא 10 ומעלה תהיה לו קבלה אוטומטית בחוגים הבאים : ביולוגיה , גיאוגרפיה , חינוך , מדעי המדינה , יחסים בין-לאומיים , כימיה , סוציולוגיה , סטטיסטיקה ועבודה סוציאלית .
כמו-כן תהיה התחשבות בתלמידים שהציונים שלהם בבחינות הפסיכומטריות יהיו גבוהים במיוחד , כך שלא יהיה צורך בציונים גבוהים במיוחד בבחינת הבגרות .
זאת הקלה מאוד מאוד משמעותית , שנוגעת למאות סטודנטים , והאוניברסיטה העברית החליטה להנהיגה החל משנת הלימודים הבאה .
אני רוצה לברך את האוניברסיטה העברית , את הרקטור שלה ואת הנשיא שלה , על ההחלטה הזאת .
ואני מקווה ומצפה , שגם אוניברסיטאות אחרות תלכנה בעקבות בקשתי ובעקבות התקדים החיובי של האוניברסיטה העברית בירושלים .
תודה .
חברת הכנסת סלמוביץ , אני מאמין בפתיחות .
אצלי אין סודות .
ההנחיה שלי במשרד , חוץ מכמה דברים שאני חושב שצריכים להיות חסויים , כדי להגן על אינטרסים , בעיקר אינטרסים של צדדים שלישיים , או של תלמידים חלשים – אני בעד פתיחות מלאה .
כך נהגתי גם כשהייתי דקן פקולטה וחבר הנהלת אוניברסיטה .
אבל אינני יכול לכפות על שום אוניברסיטה , משום שהחוק מעניק לה , בצדק רב , אוטונומיה .
כל מה שאני יכול לעשות , חברת הכנסת סלמוביץ , אלה הם שני דברים : האחד – לפנות פעם נוספת אל אוניברסיטת חיפה , שתפרסם את המחקר הזה ;
ודבר שני – אני יכול ליזום מחקר נוסף בעניין הבחינות הפסיכומטריות , כדי שיהיה גלוי וידוע לכול .
השאיפה שלי היא לבטל את כל הנושא הזה על-ידי הקמת עשר מכללות אקדמיות וטכנולוגיות ברחבי הארץ , מתל-חי ועד באר-שבע , בתוך שש שנים .
המכללות האלה , בעיקר לתואר ראשון , נותנות מענה על כל הביקוש העודף , וכל תלמיד שיסיים את בית-הספר התיכון עם תעודת בגרות יוכל לנסות את מזלו בלימודים גבוהים כמעט בכל המקצועות .
וזה לא חזון לעתיד רחוק , זה חזון לעתיד קרוב מאוד .
אני קראתי את השאילתא שלך .</text></doc><doc><name>יעל דיין (העבודה):</name><text>כבוד השר , המשפט האחרון שלך התייחס למפקחים או לעובדי הוראה בכלל ?
זה עונה על השאלה שלי .</text></doc><doc><name>דליה איציק (העבודה):</name><text>אדוני השר , אדון גולדברג , מנהל העמותה , הוא רק משל ודוגמה .
אתה הרי יודע שגם היום וגם אתמול הושבתו ילדים מבית-הספר , על-פי שיתוף פעולה מלא מאוד של המנהלים ושל המורים .
לאחרונה היו אירועים נוספים של השבתת המערכת על-ידי מורים .
יתירה מזאת , אני לא יודעת אם אתה יודע שחלק מהשלטים " העם עם הגולן " , שמוצבים היום ברחובות , נעשים על-ידי תלמידים בבתי-הספר בזמן הלימודים .
אני שואלת : כמה זמן אתה בודק ?
למה אי-אפשר במקרה קלסי כזה שהבאתי בפניך , שברור בעליל שנעברה בו עבירה , לקחת את האיש ולשחרר אותו מהעבודה ?
גברתי השרה , אני מבקשת לברך אותך על המבצע הזה , אני חושבת שהוא מבצע יוצא מן הכלל , זה גם רעיון מאוד יפה .
בכלל אני חושבת שנשמע שלמשרד התקשורת יש לאחרונה מרץ , ואני שמחה מאוד על זה .
גם המבצע " כן לטלפון " – אני מודה שאני מנצלת פה הזדמנות , אדוני היושב-ראש , לשאול אותך : איך הססמה " כן לטלפון " הופכת להיות ססמה של ממש , בלי שנפחד לדבר בטלפון ?</text></doc><doc><name>מאיר שטרית (הליכוד):</name><text>אדוני השר , כפי שידוע לך , בניית בית-ספר נמשכת במקרה הטוב שנתיים , כשאין תקלות .
לפי דבריך , כשעדיין אין אפילו קרקע מאותרת ואין תכנון , חוששני שזה יכול לקחת שלוש שנים .
נדמה לי שהדרך לקצר את המהלך הזה היא דווקא לשנות את מיקומו של בית-הספר ולבנות אותו ביישוב שהוא הגדול ביותר באזור הזה , במועצה המקומית תל-מונד , ועל-ידי זה לתת לתל-מונד דחיפה רצינית מאוד .
אם הילדים מהמועצה האזורית מסביב או מתל-מונד יבואו ללמוד בתל-מונד , זה יתרום לדימוי החיובי של היישוב , ואתה מרוויח פעמיים – בכך שיש בתל-מונד קרקע למוסדות ציבור , וגם במתן דחיפה רצינית מאוד ליישוב הזה , שנמצא , לצערי , בקשיים תדמיתיים הרבה מאוד שנים .
גברתי השרה , אני מוכרח לומר שאני מתפלא על התשובה .
ראשית , לא ענית על שאלתי מס' 2 : האם התעריפים אושרו כדין ועל-ידי מי ?
לשאלה הנוספת , אני מוכרח להגיד שזה ממש מתמיה .
אדם רגיל שמזמין טלפון לביתו משלם 11 שקלים בחודש דמי שימוש חודשיים על אותו טלפון .
פה אתם גובים מהסטודנטים 37 שקלים בחודש , במקום 11 שקלים שמשלם אזרח רגיל שמתקין טלפון אצלו בבית .
את אומרת שבגלל הזמניות זה גם עולה יותר כסף .
להיפך , כיוון שסטודנטים מתחלפים כל שנה – משרד התקשורת , " בזק " , גובה על אותו טלפון כל שנה פעם נוספת 37 שקלים .
לוקחים מהם דמי חיבור פעם נוספת ועוד פעם 37 שקלים בחודש .
אני חושב שזו דווקא פגיעה בסטודנט החלש .
אין פה שום עניין של סובסידיה .
פשוט צריך לתת תמחיר השווה לכל נפש בישראל , גם לסטודנט .
גברתי השרה , אם יורשה לי , אני מציע שתעבירי את הנושא לדיון בוועדת הכספים .
יבואו נציגי " בזק " עם התעריפים האלה , תאמיני לי שנעשה שם אתם שיעורי בית , ואני מבטיח לך שיצא משם תעריף מתוקן , גם על דעתו של משרד התקשורת .
למה לא פרסמתם מכרז ?
אתה יכול להצביע אם הוא איננו .
גדליה גל פה .
אתה רוצה שנצא לדבר בחוץ ?
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , החוק שהונח לפנינו בא לשנות את המצב הקיים בחוק , שבו , כאשר מפלגה עוברת על חוק מימון מפלגות בנושא של קבלת תרומות , מבקרת המדינה , על-פי המצב הנכון היום , חייבת להעניש את המפלגה הזאת בכפל התרומה שקיבלה שלא כחוק .
אני רוצה להזכיר לכולנו , שכשהמחוקקים חוקקו את החוק ההוא היתה להם אפשרות להביא לשיקול דעת – ולמה לא לתת שיקול דעת למבקר המדינה ?
יכלו גם אז לתת שיקול דעת למבקר המדינה .
ייתכן שבכוונה הם החליטו שלא לתת שיקול דעת כזה , כדי להרתיע מפני שימוש לא נכון ובניגוד לחוק לגבי קבלת תרומות .
עכשיו מציעים , בוא נחזור אחורה וניתן שיקול דעת למבקר המדינה .
לכאורה מבקר המדינה הוא גוף בלתי תלוי , שאיננו מושפע פוליטית מא' ומב' , ולכן חזקה עליו ששיקול דעתו יהיה לעניין וכך יהיה הקנס .
אבל עוד כשהגופה הזו מונחת לפנינו , מוצעת לנו הצעת החוק הזו .
הרי ידוע היום , שמבקרת המדינה קנסה את מפלגת ש " ס בגין התרומה שקיבלה ממפלגת העבודה , בכפל קנס , שהתבטא הפעם במיליוני שקלים , כיוון שלא ניתן לה שיקול דעת , והמבקרת אמרה , שלו ניתן לה שיקול דעת , אולי היתה שוקלת להטיל עונש אחר .
אני חושב , שמטרת המחוקק בחקיקה זו היתה שלא לתת שיקול דעת כזה – על-מנת להרתיע .
ואני חושש שאם יעבור החוק הזה , פירוש הדבר שאפשר ללכת גם רטרואקטיבית , וכבר הונחה על שולחננו הצעת חוק של חבר הכנסת פנחסי מסיעת ש " ס , ושל חבר הכנסת נוסף מש"ס , שמציעים לבטל את החוק הזה רטרואקטיבית , ושלמבקר המדינה יהיה שיקול דעת כדי לקבל חזרה את הכסף של הקנס שהוטל עליהם .
גם אם יש מקום לדון בזה , אני פשוט מתריע מפני העתיד .
אני חושב שצריך להגביל את זה באי-חקיקה רטרואקטיבית , כדי שלא יהיה מצב שנתחיל עכשיו לבקש חזרה את הקנסות ששילמו בגין עבירות של העבר .
הדבר השני שאני מבקש לומר , אדוני היושב-ראש , הוא שכשבאים לדון במימון מפלגות , יש תזות שונות בעניין .
יש מי שאוסרים לחלוטין קבלת תרומות , ומציעים שלא לאפשר למפלגה לקבל תרומות .
אני נגד הקו הזה .
אני חושב שחלק מאופיו הדמוקרטי של המשטר הוא היכולת של מפלגה לגייס תרומות מציבור תומכיה .
אם יעבור חוק שאומר שהמפלגות יקבלו את המימון המלא מהמדינה , ולצורך זה צריך להגדיל את המימון הזה בהרבה מאות מיליוני שקלים , וייאסר עליהם לקבל תרומות , אני מעדיף את האלטרנטיבה השנייה , שהמדינה לא תשלם את כל עלות המימון , ויאפשרו תרומות מוגבלות בסכומיהן לכל מפלגה .
על-פי החוק שמונח לפנינו בוועדת הכספים , מדובר על 5,000 שקל תרומה בשנה רגילה ו - 10,000 שקל לשנה בשנת בחירות .
איש לא יכול לטעון שאפשר לקנות מפלגה ב - 5,000 שקל , מה עוד שזה יהרוג את המפלגות הקטנות , אם יעבור חוק כזה , שמבטל תרומות בכלל .
כי מה המשמעות שהמדינה תממן מימון מלא ?
זאת אומרת , יממנו לפי המצב הקיים בכנסת , דבר שייתן יתרון אדיר למפלגות הגדולות .
המפלגות הקטנות תיענשנה .
גם אם יש להן תמיכה רחבה מאוד בציבור , הן לא תוכלנה לתרגם אותה לכוח פוליטי .
הן לא תוכלנה לגייס מכל אחד מהחברים שלהן 1,000 שקל או 100 שקל ולממן מזה מערכת בחירות , כי לא תעמוד בפניהן האפשרות לקבל תרומות .
לכן המפלגות הקטנות צריכות , לדעתי , להתנגד לזה .
כי במידה מסוימת זה מנציח את היתרון של המפלגות הגדולות , ובמידה מסוימת זה פוגע , לדעתי , בעקרונות של הדמוקרטיה , ביכולת של מועמד לגייס תרומות לצורך מערכת הבחירות שלו , אם זה בן-אדם , אם זו מפלגה .
אני בהחלט מסכים לכל המגבלות שיש בחוק הזה , שמבטיחות שהתרומות לא תהיינה כאלה שאפשר יהיה לקנות מפלגה בכסף .
תודה .</text></doc><doc><name>תשובת שר החינוך והתרבות א' רובינשטיין:</name><text>1. בשנים 1993-1992 נערך סקר חוזר ארצי של מכון פור"י , עבור הרשות למלחמה בסמים .
במחקר נמצא , כי 4 .9 % מבני הנוער דיווחו על שימוש בלתי חוקי בחומר פסיכואקטיבי כלשהו בשנה האחרונה .
שיעור זה מייצג כ - 27,000 בני נוער .
מספרים אלו כוללים כ - 3 % שדיווחו על שימוש בתרופות שלא לצורך טיפול רפואי ו - 1 .6 % שדיווחו על שימוש בחשיש .
על שימוש בסמים אחרים , קשים , דיווחו כ - 2 % מאוכלוסיית התלמידים בגילים 12 עד 18 שנה .
השוואה בין סקר זה לקודמו , שנערך בשנת 1989 , מצביעה על מגמת ירידה בשיעור השימוש .
2. לפי נתוני מחלק הנוער של המשטרה , יש עלייה של 8 % בפתיחת תיקים פליליים בנושא סמים – לא צוין אם מדובר בנוער לומד או לא לומד .
על-פי נתונים של המשטרה , כרבע מכלל האירועים הפליליים שבהם מעורבים קטינים היו בגין עבירות אלימות ;
36 % מכלל הקטינים שהופנו לשירות המבחן לנוער היו מעורבים בעבירות אלימות למיניהן .
בסך הכול קיימת עלייה של 13 % במספר התלונות על אירועי אלימות בשנת 1992 לעומת 1991 .
3. משרד החינוך מפעיל תוכניות למניעת שימוש לרעה בסמים , באלכוהול ובחומרים פסיכואקטיביים בקרוב ל - 700 בתי-ספר על-יסודיים במערכת החינוך ומכשיר צוותי יועצים ומורים מומחים להפעלת התוכנית .
היחידה למניעת שימוש לרעה בסמים ובאלכוהול באגף השירות הפסיכולוגי הייעוצי של המשרד אחראית באופן ארצי לבניית התוכניות , להכשרת אנשי המערכת ולהפעלת צוותים מחוזיים של מפקחים ומדריכים מקצועיים , האחראים להפעלת התוכניות במחוזות השונים .
מופעלות גם תוכניות ייחודיות לקבוצות בסיכון גבוה בחינוך הלא-פורמלי .
בשנת התשנ"ד מופעלת תוכנית כישורי חיים – תוכנית המקנה כלים להתמודדות , למניעת תופעות שליליות ולצמיחה אישית – כניסוי ב - 78 בתי-ספר יסודיים בכל הכיתות .
פרק בנושא מניעת שימוש לרעה בסמים הוא פרק חובה בתוכנית זו .
1. במוסדות החינוך לומדים כ - 94 % מכלל בני האוכלוסייה היהודית וכ-85 % מכלל בני האוכלוסייה הערבית , גילאי 17-5 , ובכלל זה ילדים ממעמד סוציו-אקונומי נמוך .
15 % מהתלמידים היהודים טעוני טיפוח , שאחד המרכיבים העיקריים בקביעתם הוא המדד הסוציון-אקונומי .
לגבי המגזר הערבי – אין בידינו כיום נתונים .
לשכת המדענית הראשית בונה מדד טיפוח באוכלוסייה זו , וטרם סיימה עבודתה .
2. התשובה חיובית .
נהוג להשתמש במושג ילדים מרקע סוציו-אקונומי נמוך .
רוב המשפחות מרקע זה אינן מסוגלות לספק לילדים את הצרכים הבסיסיים , שהם תנאי להשתלבות טובה במערכת החינוך , כגון : בית מוגן , מזון מתאים , לבוש הולם , ספרים ועזרי לימוד אחרים .
כמו כן , על-פי רוב חסרים להם הכלים על-מנת להקנות לילדים מושגים בסיסיים והעשרה , הנדרשת היום מתלמיד כדי לענות על האתגרים האינטלקטואליים שמציב בפניו בית-הספר , כמו גם היכולת להסתגל לנורמות המוסדיות .
ילדים אלה מתקשים לפרוץ את מעגל הקסמים , שבו אין להם יכולת ומוטיבציה להגיע להישגים .
הילדים מרגישים בשולי הכיתה ואינם נוטים לסיים את לימודיהם מעבר לחל"ח – חוק לימוד חובה – ולהגיע ללימודים גבוהים יותר .
קיימת מודעות למצב הכלכלי של יישובים ושכונות מצוקה , ועל כן פועלות התוכניות הבאות , שבאות לסייע ליישובים הנמצאים במצוקה כלכלית : תוכנית הרווחה החינוכית ;
תוכנית שיקום השכונות ;
תוכנית 30 היישובים ( תוכנית חדשה); יום חינוך ארוך , תוכנית קרן-קרב ;
תמריצים למורים ביישובי עדיפות לאומית ;
סיוע בקליטת תלמידים במוסדות פנימייתיים בסיוע , עליית הנוער , האגודה לקידום החינוך , משרד העבודה והרווחה , הכשרת ילדי ישראל .
3. במשרד החינוך קיים אגף שח"ר – האגף לשירותי רווחה – המופקד על הטיפול באוכלוסייה החלשה בעלת רקע סוציו-אקונומי נמוך .
במסגרתו מופעלות תוכניות מגוונות , מב"ר – מעבר לבגרות – הזדמנות שנייה , המתייחסות לכל דרגי הגיל , שמטרתן להתמודד עם הפער הלימודי , החינוכי והרגשי ולקדם ולהעלות את התלמידים מהרובד החברתי שאליו נקלעו .
כמו-כן המשרד מקיים תוכניות רבות ומגוונות בתחום מינהל חברה ונוער , שמטרתן – מתן טיפול מקיף בנוער מנותק וחלש ובנוער בסיכון .
אני מוכן להעביר לחבר הכנסת הירשזון , בנפרד , פירוט של חלק מהתוכניות .
1. משרות של מפקחים במטה ובמחוזות באגפי הגיל השונים , כמו גם האגף לתוכניות לימודים , כפי שיוחלט על-ידי מנהלי היחידות הרלבנטיות במשרד , ועל-פי המשימות העומדות בפני מערכת החינוך .
2. הנהלים יהיו על-פי הנחיות נציבות שירות המדינה .
2-1 .
התקציב שקיבלה האגודה ב - 1992 , במסגרת הסכם , הוא כ - 20 מיליון שקל .
הסכום אומנם גדל , וזאת משום שמספר בנות השירות הלאומי גדל מ - 1,665 ב - 1990 ל - 2,165 ב - 1993 .
התקציב מתעדכן לפי עלות בת מתנדבת , שנקבעה על סמך תחשיב ועדה בין-משרדית .
העלות המקסימלית של בת שירות לאומי מגיעה לסך של 11,800 שקל ;
עלות מורה חיילת – כ - 13,000 שקל .
3. השתתפות משרד החינוך אינה מכסה את הוצאות הפרסום של האגודה להתנדבות בעם .
4. אין לנו נתונים .
המשרד אינו מתקצב הפקת עלונים במרכיבי העלות של בת שירות לאומי .
3-1 .
הכתבה בעיתון " דבר " לא היתה מדויקת .
אין שום כוונה להפריט את הטיפול בחינוך ב - 30 יישובים .
כמו-כן , אנחנו מסתייגים מהקביעה שאלה 30 היישובים הכושלים ביותר .
30 היישובים הם קבוצה הטרוגנית של יישובים , שהמכנה המשותף שלהם היא הערכתנו , שמערכות החינוך שלהם לא מיצו את מלוא הפוטנציאל שלהם .
בכל היישובים הללו יכוונו פעולות הסיוע שיינתנו על-ידי גופים שונים על-ידי ועדות היגוי , שבראשן יעמדו ראשי הרשויות המקומיות ונציגי משרד החינוך והתרבות .
בחלק מהיישובים יינתן הסיוע ישירות על-ידי נציגי משרד החינוך והתרבות .
המכרז הוא בהתאם לחוק המכרזים , ולכן הוא פתוח מבחינת הגישה לכל מי שיש לו ניסיון מוכח בעבר בסיוע למערכות חינוך .
הדבר נקבע על-ידי מנכ"ל משרד החינוך והתרבות , הנהלת " פרויקט 30 היישובים " והנהלת משרד החינוך והתרבות .
כל זאת למעט טיפול בחמישה-שישה יישובים .</text></doc><doc><name>יוסף עזרן (ש"ס):</name><text>אדוני השר , אני שמח לשמוע , שאכן משרדך נקט את הפעולה המתחייבת , ודרש וקיבל את התפטרות יושב-ראש העמותה .
אבל , האם יש עוד מה לחקור בנושא הזה , מאחר שהדוח היה חמור מאוד ?
תודה .</text></doc><doc><name>אסתר סלמוביץ (צומת):</name><text>אדוני היושב-ראש , אדוני שר החינוך והתרבות , קודם כול אני מודה לך על הנתונים שהבאת בפני , שאינם נוגעים לעצם השאילתא .
אני שמחה מאוד , שבכל זאת יש איזו השפעה להצעת החוק הזו שהעלינו , מלבד הדברים שאדוני עושה כמובן בעניין הזה .
תודה .
דבר נוסף , שאני מבקשת לברר – המחקר שאני מדברת עליו בשאילתא הוא מחקר שמומן בכספי ציבור .
מה ההתייחסות של אדוני לעניין הזה , שמחקר שמומן בכספי ציבור , לא ניתן לקבל את הנתונים שלו ?
אני רוצה לומר עוד מלה אחת חשובה בנושא שלא קיבלתי עליו התייחסות .
רק מלה אחת .
בסדר , רק מלה .
השאלה שלי : האדם אדוני יודע , שגם בעבור המרצים באוניברסיטה , הנתונים האלה חסויים ?
למה ?
אדוני היושב-ראש , גברתי שרת התקשורת , מדוע ניתן לספק לתושבי הכפר עין-חוד טלפונים במחיר טלפון רגיל , בעוד שמסטודנטים נצרכים נדרשים תעריפים הגבוהים פי שלושה ממחירי טלפון בכל מקום אחר ?
אנחנו נאמנים לו יותר מאשר הוא עצמו .</text></doc><doc><name>תשובת שרת התקשורת ש' אלוני:</name><text>1. חיבור קווי טלפון למרכזות ספרתיות – דיגיטליות בלעז – המעניק ללקוח שירותים מתקדמים , החל בשנת 1981 .
בשנת 1991 החלה " בזק " להתקין ציוד מיוחד – מנייה ממוחשבת – במרכזות האנלוגיות – המרכזות הישנות – המאפשר חלק מהתכונות של המרכזות הספרתיות .
כ - 70 % מקווי הטלפון – 1,350,000 קווים – מחוברים למרכזת ספרתית .
כ - 28 % – 340,000 קווים – מחוברים למרכזת אנלוגית עם מנייה ממוחשבת .
כ - 2 % – 45,000 קווים , מחוברים למרכזת אנלוגית , ללא מנייה ספרתית .
לצורך הידיעה , היום מחוברים לרשת הטלפונים מעל ל - 1,900,000 קווי טלפון , מתוכם 1,300,000 לקוחות פרטיים , או עסקים קטנים , שלהם קו אחד או שניים .
בתחילת 1994 יהיו כל המרכזות רק מהסוג הראשון והשני .
2. המעבר לטכנולוגיות החדשות – מרכזת ספרתית והמנייה הממוחשבת – הביא לעלייה ממוצעת לקו טלפון של כ - 5 .7 % במספר פעימות המונה , שהם כ - 32 פעימות מונה בממוצע לחודש .
התוספת ללקוח ספציפי תלויה בהתנהגותו ובהרגליו בכל הנוגע לשימוש בטלפון .
3. המשמעות הכספית של 32 פעימות מונה היא תוספת הכנסה של 7.3 שקלים ל " בזק " בממוצע לכל לקוח .
כדי לפצות את הלקוח על תוספת התשלום לשיחות מקומיות הנהיגה " בזק " , באישור משרד התקשורת , הנחה בתשלום הקבוע החודשי ללקוחותיה – הספרתיים והממוחשבים .
התוספת הממשית עקב כך בהכנסת החברה אינה גדולה מ - 2 % , שהם כ - 80 מיליון שקל בשנה , אשר הושקעו בשיפור השירות ללקוח , כתוצאה מהמעבר לטכנולוגיות החדשות .
כמו-כן יש להוסיף כי המעבר לטכנולוגיה ספרתית מגדיל את סל השירותים הניתנים ללקוח .
משרד הביטחון מקיים צנזורה על מכתבים וחבילות .
יחידת הצנזורה שייכת למשרד הביטחון , ועובדיה מבצעים בדיקות בדברי דואר היוצאים לחוץ-לארץ , הנכנסים מחוץ-לארץ , ולעתים גם בדברי דואר בשירות הפנים-ארצי .
פתיחת דברי דואר ובדיקתם נעשית מכוח הסמכות הנתונה לצנזור לפי תקנה 89 לתקנות ההגנה לשעת-חירום , 1945 .
עם כניסתי למשרד התקשורת , לפני כמה חודשים , נתגלתה לעיני עובדת קיומה של צנזורה אזרחית כאמור .
פניתי לשר הביטחון והבעתי בפניו את שאלת החוקיות שבדבר ואת האבסורד המעשי , בעידן הפקס והתקשוב .
טרם קיבלתי ממנו תשובה שהניחה את דעתי .
אני מציעה לך לפנות בשאילתא זו לשר הביטחון .
1. התשובה חיובית .
למשרד ידוע .
2. עם הפסקת השידורים של מינהלת ההקמה של הערוץ השני והעברת האחריות לחברות המסחריות המפעילות את ערוץ-2 החדש , הופסקו גם השידורים הישירים מן הכנסת .
בין האפשרות שלא יהיו שידורים מן הכנסת בכלל ובין זו שאלה ייקלטו על-ידי בעלי צלחות לוויין פרטיות ומנויי הכבלים , שהם יותר ממחצית אוכלוסיית מדינת ישראל – העדיפה הכנסת את האפשרות השנייה .
לצורך ההמחשה , מחוברים היום לכבלים כ - 670,000 בתי-אב , שהם כ - 2.7 מיליוני תושבים .
בטווח הנראה לעין , ואף שבמשרד התקשורת נבחנות דרכים לייעול הניצול של ספקטרום התדרים – העניין לא ישתנה .
3. השידורים הישירים מן הכנסת , המועברים באמצעות הלוויין , אינם ממומנים מכספי אגרת רשות השידור , אלא מתקציב שהכנסת מעבירה במיוחד לרשות ומתקציב מיוחד שאושר על-ידי האוצר לצורך הפעלה ניסיונית של הערוץ השלישי הלווייני .
על כן , לא תופחת אגרת רשות השידור .</text></doc><doc><name>שרת התקשורת ש' אלוני:</name><text>רק רגע .
חבר הכנסת שטרית , אני מבינה שבוועדת הכספים יש עכשיו יותר זמן כי גמרתם את התקציב , אבל אינני חושבת שזה צריך להגיע לוועדת הכספים .
יש מי שצריך להחליט על התעריפים .
בתוך החישובים שלך – ההשוואה של 11 שקלים ל - 32 שקלים – דבר אחד לא הבאת בחשבון , שאצלך לצורך התקנה אתה משלם 600 שקלים , ואילו כאן לצורך התקנה משלמים 65 שקלים .
65 שקלים הם דמי התקנה חד-פעמיים , ולא משלם אותם כל סטודנט .
אם סטודנט בא לחדר שיש בו טלפון , הוא איננו משלם פעם נוספת דמי התקנה .
על כן במקום 600 שקלים – והעלות היא גדולה – הם משלמים 65 שקלים ;
הסכום החודשי הוא לא 11 אלא 32 שקלים , והטעם לכך הוא שדמי ההתקנה הבסיסיים מתחלקים לתקופה ארוכה יותר .
מכל מקום , ההוזלות הן קודם כול בשיחות מקומיות – יש הוזלה של 6 .4 % , ועל כן על כל 100 פעימות אתה מקבל 6.4 פעימות חינם .
משמע שיש הוזלה .
בשיחות בין-לאומיות יש הוזלה יותר גדולה , מפני שהשתמשו שם לסבסוד צולב .
אנחנו עדיין לוקחים היום מחירים ב " בין-לאומי " , במקור זה היה כ - 60 % יותר , והיום עוד 20 % . למעשה צריך היה להוריד שם .
אני שמחה ש " בזק " עושה את הפרסום הגדול .
ההוזלה נעשתה בעקבות דוח ועדת-שורר ובהחלטה של משרד התקשורת .
אני אחראית לה .
אני חושבת שעשינו מעשה נכון כי זה יאפשר אחר כך תחרות גם בבין-לאומי בכניסת יזמים חדשים , שיביאו בעתיד להוזלות .
זה באותו עניין ?
אני חושבת שאת נתת את התשובה .
" כן לטלפון " זה הרבה מעבר למחיר .
" כן לטלפון " זה כדי שביורוקרטים יענו על שאלות בטלפון ולא יאלצו אנשים לעלות אליהם לרגל מקצה הארץ ועד קצה .
זה עשוי להשפיע על המערכת כולה .
אני מקווה שבתוך זמן קצר , כפי שאמרתי , תהיה הורדת מחירים נוספת , ותהיה כאן גם תחרות , וזה יהיה גם זול וגם יעיל ופחות מטריד את האזרח .
על כל פנים , תודה על המחמאות , משתדלים .
אינני יודעת למה עינך צרה בתושבי עין-הוד , או עין-חוד , שבקושי הכירו בהם כיישוב , זנחו אותם ולא נתנו להם שום זכויות
אין לי מושג ואני מודה שאין לי מושג מה הם משלמים .
הסטודנטים משלמים פחות , כי שם עדיין אין קווים , והתקינו שם טלפון אלחוטי , ומחירי טלפון אלחוטי הרבה יותר גבוהים ממחירי הטלפונים הרגילים .
זה מין פלאפון כזה .
על כן , על ההקלות בנושא של הסטודנטים כבר דיברתי .
אשר לקשר שהותקן שם , אני גאה בכך שהקדמנו את מתן השירותים האחרים , על מנת שהאנשים האלה לא יהיו מנותקים לחלוטין .
תודה רבה .
אנחנו נעבור בתוך זמן קצר לכך , שכל הטלפונים הציבוריים יופעלו על-ידי כרטיסים , לרבות כרטיסי אשראי , לרבות כרטיסים המוצאים על-ידינו .
זה נעשה בצעדים מהירים ביותר , וזה גם חוסך את הגנבות והפריצות שהיו במכשירים , והמתקנים נשארים במצב טוב יותר .
כך שאם עדיין קיימת " המכה " הזאת שאת מדברת עליה , אני מניחה שבתוך זמן קצר ניפטר ממנה , ולצורך עידוד השימוש בכרטיסים , אנחנו ניצור סדרות של אמנות , פרחים , וכיוצא באלה .
1. שידורי תחנת ערוץ-7 נעשים ללא היתר חוקי .
עם זאת קיימת אי-בהירות לגבי מיקום האונייה שממנה התחנה משדרת : בתוך , או מחוץ המים הטריטוריאליים של מדינת ישראל .
לא כל כך באופק .
2. מדיניות משרד התקשורת היא , שיש לסגור את כל תחנות הרדיו הפיראטיות , ללא הבחנה ביניהן ובתוכניהן .
המועד שבו תחנה זו או אחרת נסגרת נקבע בתיאום בין צוותי הפיקוח האלחוטי במשרד התקשורת והמשטרה , ובמידה לא מועטה בשל הפרעות ותלונות שאנחנו מקבלים , הן מהצבא , הן מ " גלי צה"ל " והן מהרדיו , כי יש פה הפרעות .
אני לא סגרתי , מה אתה רוצה ?
אין ספק שעד כה גילה המשרד מידה רבה של סלחנות כלפי כל התחנות הפיראטיות , אולם עם ההסדרה הצפויה בעתיד הקרוב של נושא הרדיו האזורי ועם פרסום המכרזים , ינהג המשרד בתקיפות וידאג שיופעלו תחנות בעלות היתר חוקי בלבד .
תשאל את ראש הממשלה .
אני רוצה לומר , שקיבלתי לאחרונה תמליל מערוץ-7 , דברים של אדם ששמו מאיר גרוס , ואני מצטערת על הדברים ועל השימוש שנעשה שם , כי הדברים גובלים בהסתה .
פנה אלי הרב הראשי לישראל , הרב ישראל לאו , שנותן שם שיעורי תורה , שלא לסגור את הערוץ הזה .
דברים ששמענו מאנשים אחרים , לא מהרב הראשי לאו , רחוקים מאוד מאוד מלהיות דברי תורה , אבל אני חוזרת ואומרת : אם יהיו דברים שהם בבחינת הסתה , נעביר זאת למשטרה .
אנחנו חושבים שיש לסגור את כל התחנות הפיראטיות .
הואיל וצריך לצאת מכרז , אין הצדקה לנהוג איפה ואיפה אלא אם כן יהיו דברי הסתה , ובכך תטפל המשטרה .
אני מודה שלא הגשתי , אבל אני חושבת שמעמדך טוב כמעמדי לעניין זה , ואשמח אם את תגישי זאת לשר המשטרה .
אנחנו הזהרנו – אין עונשין אלא אם כן מזהירין – ואמרנו , שאם תהיינה הסתות , אנחנו נעביר את הדברים למשטרה ולא ננהג ברוחב לב ובסובלנות .
אבל , בינתיים אני מקווה שאנשים ינהגו ביתר איפוק , יהיו נאמנים לחוק , לפחות בדברים שהם אומרים , שלא לעסוק בהסתה , ואני מקווה שהבעיה תבוא בהקדם על פתרונה על-ידי המכרזים לרדיו .
2-1 .
אין שום חשש לחיסולה של הטלוויזיה הלימודית .
עד כה הטלוויזיה הלימודית משדרת תשע שעות וחצי ביממה בערוץ-1 , שעה שלערוץ הציבורי , על כל ענפיו , תפקידיו וגווניו , יש רק שמונה שעות .
לטלוויזיה הלימודית יש , נוסף על השעות האלה , שביעית מהשידורים בערוץ-2 , ויש ערוץ שלם של כבלים , שאין היא משתמשת בו .
על-מנת שהערוץ הציבורי הרחב יוכל למלא את תפקידו וגם להתמודד עם הערוצים החדשים , שהם ערוצי פרסומת , הנהנים מתקציבים גדולים יותר , אנחנו חייבים להקצות לו זמן נוסף .
אי-לזאת הוסכם שהטלוויזיה הלימודית תעביר שעה וחצי לערוץ-1 הציבורי , הדומיננטי .
עדיין יש לה בערוץ-1 ובערוץ-2 יחד אותו מספר שעות שהיה לה קודם , בגדול , יותר מאשר של הערוץ הכללי , פלוס ערוץ כבלים , שלדאבוני אין היא מנצלת אותו , שיכול לתת בשעות אחר-הצהריים שירות עצום לתלמידים , שהם קהל היעד האמיתי של הטלוויזיה הלימודית .
נוסף על כך סוכם שיובטח מעמדה של הטלוויזיה הלימודית גם על-ידי תאגיד .
הדבר הזה קצת מתמהמה , מפני שדווקא עובדי הטלוויזיה הלימודית פנו בבקשה – לפחות חלקם – בוועדים שלהם להיטמע בתוך הרשת הכללית .
הטלוויזיה הכללית נערכת להביא את החדשות בפני ציבור החירשים בשלוש דרכים : 1 .
ליווי מהדורת הבוקר של השעה 07:00 בשפת הסימנים ;
2 .
צירוף כתוביות למהדורת החדשות באנגלית בשעה 17:30 ;
3 .
עם הפעלת ערוץ-3 במלואו , תיתוסף מהדורת חדשות שלמה בשעות הערב .
גם היא תהיה מלווה בכתוביות .
אני מקווה כי גם בערוץ השני ייתנו דעתם לנושא הזה .</text></doc><doc><name>דוד מנע (הליכוד):</name><text>גברתי השרה , בהזדמנות זו של דיון על " בזק " בהקשר של התקנת טלפונים במעונות סטודנטים , אני רוצה להביא לתשומת לבך , שאתמול ושלשום פורסמו בעיתונים מודעות רבות , בתשלום כמובן , מטעם חברת " בזק " , ובהן הם מודיעים בחגיגיות על הוזלות רבות בשירותים הניתנים לאזרחים .
יש לזכור , שבצד ההוזלות הללו שניתנות לאזרחים , יש שורה ארוכה מאוד של דברים שבהם הועלו תעריפי " בזק " לאזרחים , לרבות שיחות .
יש להביא זאת בחשבון .
כאשר חברה ממשלתית עושה פרסומת לעצמה , אני לא רוצה לקרוא לזה הטעיית הציבור , אבל יש להדגיש גם את הדברים האחרים ולא רק לעשות תעמולה לעצמם .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אנחנו במדינת ישראל צועדים לקראת דמוקרטיה מושלמת בכל הקשור למפלגות , לבחירות פנימיות , שבהן כל מפלגה בוחרת את נציגיה בבחירות אישיות פתוחות .
הדמוקרטיה בעיצומה .
המצב הזה שונה מהמצב בארצות אחרות , שבהן הדברים האלה לא נעשים , כפי שנעשו בשנים האחרונות במדינת ישראל – שיטת הפריימריס , החשיפה לציבור , הטלוויזיה , המגע הישיר של הנבחר עם הציבור שבוחר בו .
והדבר אמור בכל הרמות .
ברמה של הכנסת – נבחרי העם ;
ברמה של הרשות המקומית – ראש העיר , חברי מועצה .
יש ארצות שבהן נבחרים בעלי תפקידים אחרים , אפילו שופטים או תובעים מחוזיים , כמו בארצות-הברית , או חברי סנט מקומי , חברי בית-נבחרים מדינתי וכדומה .
כלומר ברגע שהדמוקרטיה נפתחת יותר ויותר וברגע שהציבור נאלץ לבחור לכל תפקיד ותפקיד , יש פתח לתלות רבה בין אותו נבחר לבין האנשים שתורמים לו .
לכן , כל חוק שבא להגביל את הנושא הזה של תרומות לנבחרים הוא דבר טוב .
חייבים למסגר את זה .
כשהמדינה מעניקה מימון מפלגות למפלגות , יש אומרים שזה בזבוז , חבל , מגדילים מימון מפלגות , מעבירים למפלגות כסף על חשבון המדינה .
אבל יש דברים חכמים מאחורי ההחלטה הזו , ומה הם ?
מימון מפלגות בא לתת סיוע למפלגה דמוקרטית להיבחר , במקום שתהיה תלויה באנשי עסקים ובאנשים אחרים שיממנו אותה .
זה צעד חכם , משום שהוא מונע אחר כך תלות של נבחרי העם באינטרסים כלכליים שונים .
לכן התרומות צריכות להיות מוגבלות .
לדידי , כל התרומות בכל הגדלים צריכות להיות רשומות על-מנת שיהיה פיקוח ציבורי , כי ברגע שאנחנו מתקדמים לאט לאט לכיוון של דמוקרטיה מושלמת בחיי העם והמדינה , הדבר אמור גם לגבי המפלגות , וכך כל מפלגה צריכה להירשם על-פי חוק המפלגות , וכל מפלגה צריכה להיות חשופה , וכל גוף למעשה בוחר את הנציגים שלו בבחירות פתוחות .
לכן , ככל שיש יותר ויותר דמוקרטיה , יותר ויותר בחירה ישירה , כך צריך פיקוח הדוק יותר על תרומות לכל אדם נבחר .
כך זה בארצות-הברית , כך זה באנגליה וככה זה גם בישראל , החל מחבר הכנסת , המשך בראש רשות מקומית , בחבר מועצה מקומית ובכל אדם הנבחר לתפקיד אחר כלשהו .
וצריך להקפיד על זה .
כל אחד צריך להקפיד על זה .
בעיקר פה בכנסת .
אני בעד , ואני חושב שצריך בנושא הזה לחזק את סמכות המבקרת , לחזק את כוחה לפקח על הדברים האלה ולעמוד מאחורי כל פסיקה ופסיקה שלה .
תודה רבה .
טוב מאוד , בא-גד .
אנחנו גאים בך .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני מנצל את ההזדמנות הזו , שבה מדברים על נושאים הקשורים לרדיו , להביע מחאה על כך שאמש שודר בטלוויזיה סרט של סוכנות " רויטר " , אשר לא עבר אישור של הצנזור הישראלי .
הדבר הזה נעשה בגסות רוח , בהתייחסות אל מדינת ישראל כאל מדינה שאולי אפשר לזלזל בצנזורים שלה , ובכך חשפו פעילות מבצעית של חיילי יחידת המסתערבים .
מובן וידוע , שכל אותם מסתערבים שתמונתם פורסמה היום בעיתונים ואתמול בטלוויזיה הם כבר שרופים , הם יצאו ממעגל הפעילות , שהרי תמונתם נחשפה , ויש סכנה לחייהם אם הם יצאו לפעילות חדשה .
אני חושב שהכנסת כולה צריכה לגנות את התופעה הזאת .
אני קורא לצנזור ולשלטונות החוק והמשפט בישראל לנקוט צעדים משפטיים משמעותיים כנגד סוכנות " רויטר " .
אני זוכר שמדינות מערביות מפותחות אסרו בכלל צילומים – האנגלים בפוקלנד , האמריקנים בגרנדה .
אלה מדינות שמצטיירות כדמוקרטיות , אבל הן יודעות איך לטפל בכל נושא שקשור לצנזורה .
ראוי לאותם כתבים זרים שידעו שאנחנו לא איזו רפובליקת בננות , אלא שננקוט במלוא החומרה צעדים נגד אותם אנשים שמפירים ביודעין את תקנות הצנזורה .
כולנו יחד מגנים את התופעה הזאת .
לענייננו , אני סבור שאנחנו לא צריכים להטיל שום מגבלות על תחנות רדיו מקומיות .
בכלל , אני דוגל בגישה של שמים פתוחים ואוויר פתוח לכל מי שרוצה לשדר .
כל מי שיש לו יכולת כספית ומקצועית להקים איזו תחנת רדיו מקומית – שיקים .
בנושא הזה אני בעד כלכלה חופשית .
אני בעד תחרות בתקשורת האלקטרונית .
הערוץ השני גרם לתחרות .
היום יש תחרות בין הערוץ הראשון לבין הערוץ השני , ולשמחתי גם עם הערוץ השלישי .
כשיש תחרות – איכות השידורים עולה .
יש תחרות על עינו של הצופה ועל אוזנו של המאזין .
אם למישהו בתל-אביב או ברמת-גן או באשדוד או בחיפה יש היכולת הכספית והמקצועית להקים תחנת רדיו מקומית – אנחנו צריכים לאפשר לו את זה .
מי שלא יצליח להשכיל , להביא את התחנה שלו לידי רווח , הוא ינשור , ייפול .
תחרות היא דבר בריא .
אם הוא רוצה להחזיק אותה בהפסד
לא , כלומר יצא .
כן .
אם יש בעל תחנת רדיו שמפסיד ומתקיים – אני חושב שמדינת ישראל תשמח מאוד להמשיך ולהחזיק משקיעים כאלה , וגם הציבור ישמח , כמובן , לתופעה הנפלאה הזו , שמשקיע שמפסיד ימשיך להחזיק תחנת רדיו .
כלומר , כל מי שיש לו יכולת כספית ומקצועית להקים תחנת רדיו מקומית – יכול לעשות את זה .
הדבר קיים בארצות מערביות אחרות , הדבר הזה יכול להתקיים גם במדינת ישראל , ואני מחייב את זה .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>ענת מאור (מרצ):</name><text>אבקש שאלה נוספת .
אדוני היושב-ראש , גברתי השרה , השאלה שלי מתייחסת לשני חלקים בשאילתא שלי , שאינם קשורים לנושא הטלקמפוס , אלא לטלפונים הציבוריים , העובדים על שקלים .
במסעדות רבות ובבתי-חולים , הטלפונים הציבוריים שמשתמשים בהם באסימונים ובכרטיסי " טלכרט " – או שמתקינים אותם פחות , או שכאשר הם מקולקלים לא מתקנים אותם , בגין העובדה שבטלפון של שקלים שעולה לאזרחים המון – או שקלים מלאים , או 5 שקלים , ואין עודף , והם הולכים ותופסים יותר ויותר את מקומם של הטלפונים הציבוריים העממיים .
מה בדעת משרדך לעשות בנוגע לכך ?
תודה .</text></doc><doc><name>זבולון המר (מפד"ל):</name><text>למה לא חשבתם על זה כשהיתה " אוניית השלום " ?
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , האנטישמיות חוזרת לממדים מדאיגים ומסוכנים ולסטריאוטיפים הקלסיים שלה .
שוב לא מכסים עליה בהתקפה על הציונות ועל מדינת ישראל , אלא מדברים כמו בעבר על יהודים נצלנים ועל נאמנות כפולה .
נשבר הטבו שהיה .
אחרי הרצח של שישה מיליוני יהודים בשואה , נזהרו .
עכשיו , גם במזרח , גם במערב , קמים ופועלים מנהיגים פוליטיים , שלהם רקע אנטישמי ומצע אנטישמי , והם חלק בלתי נפרד מהמשחק הפוליטי הלגיטימי .
בגרמניה – הרפובליקנים והניאו-נאצים ;
בצרפת – לה-פן ;
בקרואטיה – הנשיא טוז'מן ;
בהונגריה , בפולין ;
וברוסיה – כמו שאמר היושב-ראש – ז'ירינובסקי .
הם קצה קרחון של תופעה , שיש לחשוף אותה במלואה .
שורפים בתי-כנסת , מחללים בתי-קברות , פוגעים ביהודים .
חברי הכנסת , יש הישגים למלחמה באנטישמיות .
גם בוועדה שליד הממשלה וגם בקונגרס היהודי העולמי ובגופים נוספים , עוסקים בחקיקה נגד גזענות ונגד אנטישמיות .
אבל לא בכל מדינה נחקקו החוקים , ובמקומות רבים , גם אם יש חוק , אין מיישמים אותו .
השאלה החוזרת היא , באיזו מידה רואה מדינת ישראל את עצמה כמרכז המאבק באנטישמיות .
המדינה לוחמת נגד " ציונות שווה גזענות " , באנטי-ציונות , אבל לא תמיד ;
אנחנו תופסים כאן את חומרת האנטישמיות במובן המקומי , הקהילתי , כאילו זו בעיה שלהם , של היהודים בחוץ-לארץ , לא כל כך שלנו , שהרי הם יכולים לבוא לכאן .
אסור שזאת תהיה התפיסה של מדינת ישראל .
אדוני היושב-ראש , צריך להחדיר עמוק יותר במוחותינו ובלבותינו את הבנת האנטישמיות כנושא יהודי , שעל מדינת ישראל להתייצב ברצינות בראש הלוחמים בו , ללא מורא , בלי להתרפות ובלי להרפות .
כאשר העלינו את הנושא , לפני כחצי שנה , הצעתי להקים בישראל מרכז למלחמה באנטישמיות ובגזענות , בכל מקום שבו היא מצויה ובאשר היא צצה .
התהליך של תנועות ומפלגות אשר להן מנהיגים אנטישמים ופרסומים אנטישמיים הולך ומתרחב , במערב ובמזרח-אירופה .
ומדינת ישראל איננה רשאית לעמוד מן הצד או לטפל בכך בקול ענות חלושה .
עלינו לתאם עד כמה שאפשר את המאבק באנטישמיות עם קהילות יהודיות באשר הן , תוך מאבק ספציפי באפיוני האנטישמיות בכל מדינה ובכל קהילה .
מרכיב הבושה או תחושת האשם שהתלוו לאחר השואה לגילויי האנטישמיות נחלשו מאוד , ובמקומות שונים אף הותרה הרצועה לחלוטין , עד כדי כך שבמדינות שונות הפכה האנטישמיות תופעה מרכזית של ההוויה הפוליטית .
אני כן .
בהחלט .
יהודים מואשמים בגלוי באחריות לכל משבר ולתוצאותיו .
כך גדל הסיכון לפיגועים ולאירועים אלימים נגד היהודים , על-ידי גורמים במזרח אירופה ובמערבה ובארצות האסלאם .
חברי הכנסת , לא מדובר פה בעניינים פנימיים של המדינות .
מה שקורה ליהודים בעולם הוא בוודאי מענייננו .
והכנסת צריכה להיות מעורבת בכך בעבודה של אחת מוועדותיה , אולי באופן קבוע , וגם בקריאה לממשלה לפעול נמרצות כדי לרוצץ את קודקוד הנחש בעודו קטן .
הביטויים האנטישמיים והמאיימים של ז'ירינובסקי והניצחון הסוחף שלו בבחירות ברוסיה הם אות אזהרה לעולם ולנו .
אל נעמוד מן הצד , פן נעמוד על הדם .
אבל אחת הוועדות שקיימת יכולה לראות את זה כנושא שלה , כמו שאמרתי .</text></doc><doc><name>נעמי חזן (מרצ):</name><text>אני מודה לך מאוד , גברתי שרת התקשורת , על תשובתך , ואני באמת מקווה מאוד שכל התחנות יפעלו בהמשך רק באופן חוקי .
אבל בהמשך לחלק האחרון של שאלתך : אני מחזיקה בידי תמליל דבריו של מאיר גרוס מ - 15 בנובמבר 1993 , בזו הלשון : " אגב , יש לי רעיון פשוט .
נגיד שמחבל רצח , ובתגובה הורגים אותו , כמו שמגיע לו , ואז הוא לא עולה 33,000 שקל לשנה , רק מחיר של כדור פשוט .
אני אישית מוכן לתרום את הכדור הזה". אלה דברי הסתה ברורים .
האם גברתי שרת התקשורת אומנם הגישה , כפי שאמרה , תלונה לשר המשטרה בנוגע לתמליל הספציפי הזה ?
תודה .</text></doc><doc><name>תשובת שרת המדע והטכנולוגיה ש' אלוני:</name><text>3-1 .
מדובר בפסלו של האמן יגאל תומרקין .
הפסל הוצב ברחבת המוזיאון משיקולים אמנותיים , ולא היתה להנהלת המוזיאון כל כוונה לפגוע ברגשות הציבור .
אין אנו מתערבים בהחלטות ובשיקולים של הנהלות ציבוריות , ואין לנו הזכות להתערב במה שמוצג בתחום שיפוט המוזיאון .
עלינו להכיר בכך , שעקב תהליכים פוליטיים גלובליים הצטמצם היקף הפעולה של התעשיות הביטחוניות בעולם והביקוש למוצרים צבאיים ירד .
כמו-כן , יש להביא בחשבון שטבעו של המדע בכך שהוא מעודד ניידות של מדענים מארץ לארץ , על-פי הכללים של היצע וביקוש ומיקום מוקדי התמחות .
האינטרס שלנו הוא , כמובן , למתן את בריחת המוחות ולהשאירה בממדים סבירים .
במקביל לכך , אנו משקיעים מאמצים רבים בקליטת מדענים עולים ומדענים ישראלים שיצאו מהארץ .
משרד המדע מפעיל מגוון תוכניות , שמטרתן לקלוט מספר מרבי של מדענים עולים וחוזרים במוסדות מחקר ובמו"פ – מחקר ופיתוח – תעשייתי , זאת במקביל לתוכניות עידוד ומימון מחקרים למדענים עולים ולא-עולים .
בין הגורמים המגבירים יציאתם של מדענים מן הארץ ניתן למנות : 1 .
מיעוט התקנים המוצעים על-ידי המוסדות להשכלה גבוהה לחוקרים צעירים שסיימו בארץ את לימודי התואר השלישי ויצאו לחוץ-לארץ לפוסט-דוקטורט ;
2 .
העדר תשתית של ציוד ומכשור מדעי ברמה ובהיקף שיאפשרו למדענים בכירים לפתח בארץ פרויקטים וטכנולוגיות מתקדמות .
הטיפול בבעיה זו מלווה בקשיים רבים , וזאת לנוכח הקיצוץ שחל בתקציב משרד המדע לשנה הבאה .
הממשלה פועלת במישורים הבאים : 1 .
יצירת מסגרת לפיתוח תשתיות מדעיות וטכנולוגיות – לרבות הצטיידות בציוד מדעי מתקדם – באמצעות משרד המדע והאמנויות ;
2 .
המרצת הצמיחה וכושר הקליטה של התעשיות עתירות המדע בתחום האזרחי , על-ידי הגדלה עקבית ומשמעותית של התקציב העומד לרשות המדען הראשי של משרד התעשייה והמסחר ;
3 .
עידוד חזרתם לישראל של מדענים השוהים בחוץ-לארץ : משרד הקליטה מכסה את שכרם של מדענים ישראלים חוזרים – אם שהו בחוץ-לארץ שלוש שנים רצופות ויותר – בשנה הראשונה לתעסוקתם בארץ .
משרד המדע והאמנויות מקיים תוכנית מלגות – מלגות אשכול – המיועדות , בין היתר , להקל את קליטתם של אנשים שלמדו בחוץ-לארץ לתואר שלישי , או אף שהו בחוץ-לארץ לצורך הפוסט-דוקטורט במוסד אקדמי לתקופה של שנתיים .</text></doc><doc><name>דוד צוקר (מרצ):</name><text>אדוני היושב-ראש , אנחנו נוהגים לומר תמיד שהתופעות הולכות ומתגברות .
אנחנו אומרים זאת אגב אורחא .
האם יש במקום כלשהו הצטברות של מידע שיכולה להעיד על מגמות ?</text></doc><doc><name>דוד מגן (הליכוד):</name><text>אני כאן .
בגלל ההתפטרות של חבר הכנסת רוני מילוא , כל סדר הישיבה שלנו השתנה .
מאחר שהופתעתי מסדר-היום , בוודאי ובוודאי , כדי שיהיה לי זמן להתכונן .
הייתי מעדיף לעבד את הנתונים .
עוד כמה דקות .
אדוני היושב-ראש , בוודאי ישאלו את עצמם חברי כנסת רבים , מה מצאו נשיאות הכנסת וחברי הכנסת , אשר יזמו לפני כמה חודשים את ההצעה , לכלול את הסעיף בסדר-היום , דהיינו , האנטישמיות הגואה ברחבי תבל , מייד בפתיחת 1994 .
הסעיף הראשון ב - 1994 שהכנסת דנה בו מתייחס לאנטישמיות שאכן גואה בכל אתר ובכל פינה בתבל .
גם אם כולנו יודעים כי שורשי האנטישמיות מצויים בהיסטוריה , עוד מהימים שנצטווינו לזכור את אשר עשה לנו עמלק , וגם אם בקיץ , בעיקר בחודשים יוני ויולי , ראינו תופעות חמורות מאוד , במיוחד במזרח-אירופה , תופעות חדשות יחסית ברומניה , יש בהחלט מידה חשובה של אקטואליות בפתיחת הדיון היום בכנסת , לא בגלל ההתפתחות ההיסטורית של כינון יחסים דיפלומטיים בין הווטיקן לבין מדינת ישראל , ולא רק בגלל הבחירות שהיו ברוסיה וחשפו תופעות מדאיגות .
ראינו שם צמיחתה של אנטישמיות מחודשת ומסוכנת .
אנחנו צריכים , עם שימת יד על הדופק , לחוש ולהתריע על התופעות ההולכות ועולות , גם במזרח וגם במערב , של אנטישמיות , קשה להגיד צרופה , אבל אנטישמיות במלוא המובן החמור של המושג , אותה אנטישמיות שנובעת מעליית גורמים פוליטיים גזעניים קיצוניים , אותה אנטישמיות שנובעת מהתפשטות האסלאם הפונדמנטליסטי .
המשברים הכלכליים בחלקים השונים של העולם הם הגורמים אשר מביאים לעלייתו של הגל החדש , שצריך להדאיג אותנו .
האנטישמיות אינה מתבטאת רק בפרסומים בכתב או בעל-פה של חוגים מסוימים , אינה מתבטאת רק בפגיעה במוסדות יהודיים .
היא מתבטאת , לצערנו הרב , גם באלימות עד כדי פעולות רצח , ובנושא הזה מדינת ישראל מחויבת להתמודד עם התופעה ולהגן על כל יהודי ועל כל קהילה יהודית באשר הם שם .
הזכירו כאן , ואני רוצה להזכיר בגאווה את הפעולות של הגורמים הממשלתיים , של גורמי ההסתדרות הציונית וגם של הכנסת – יש ועדה , וציינו זאת בכמה ישיבות , בראשותו של חבר הכנסת עובדיה עלי .
יש פורום מעקב , שעושה זה שש שנים , החל מראשית 1988 , עבודה שאותה מרכז מזכיר הממשלה אליקים רובינשטיין , של איתור תופעות אנטישמיות ברחבי העולם .
טוב להביא את התופעות הללו בכל חומרתן לידיעת נבחרי הציבור .
שתי הוועדות הללו – ועדת המעקב הקבועה וועדת הכנסת לעניין הזה – הוסיפו , לדעתי , מידה רבה של התייחסות לא רק הצהרתית אלא טיפולית .
אתה ואני , אדוני היושב-ראש , פנינו לא מזמן לשר החוץ , כשנתקלנו בתופעה מסוימת באירופה , וכאן במליאת הכנסת הוא הבטיח טיפול , וראינו שהטיפול אכן נעשה – היתה פנייה דיפלומטית והתנהל מעקב אחר העניין הזה .
אני רוצה , ברשות היושב-ראש , להביע כמה מלים , על-אודות שתי תופעות חשובות .
האחת , כמעט שהתרגלנו לה , היא הכחשת השואה .
אצטט מדין-וחשבון שנשלח לוועדה של הכנסת ועוד לכמה חברי כנסת .
כתב אליקים רובינשטיין : " אחת התופעות האופייניות לאנטישמיות בת-זמננו היא הכחשת השואה , המסתייעת גם בעמעום הזיכרון כחלוף עשרות שנים מאירועי השואה .
זו מתנהלת בשתי רמות : ברמה הנמוכה וההמונית עוסקים הניאו-נאצים , הלועגים למושג השואה על-ידי פרסום עלונים בוטים , כתובות קיר ומכתבי שטנה .
במקביל לכך קיימת פעילות מתוחכמת , המכוונת לקהל המשכיל ולחוגים אוניברסיטאיים .
בראדליי סמית , האחראי ליחסי הציבור של 'המכון לרביזיוניזם היסטורי' , פיתח ב - 1990 את הטכניקה של הצגת הכחשת השואה כדעה לגיטימית , אשר משקלה אינו פחות מדעתם של התומכים בקיום השואה , ולכן זכאית היא למעמד שווה בכל דיון .
הוא שיגר מודעות בתשלום , המגינות על 'זכות' זו לעיתוני סטודנטים במספר רב של אוניברסיטאות , ובכמה מהם פורסמה המודעה " .
זו תופעה שאנחנו צריכים לצאת נגדה בכל האמצעים ההסברתיים , הדיפלומטיים והאחרים , כדי לבלום את הניסיון הזה , כדי לחסום את הניסיון הזה , אשר כולנו יודעים שבינו לבין המציאות הכואבת , השואתית , אשר היתה ב - 1939 ובראשית שנות ה - 40 , אין שום קשר .
התופעה השנייה , שגם עליה אנחנו צריכים לתת את הדעת , היא האנטישמיות , המגיעה לידי ביטוי במוסדות האקדמיים , גם בארצות-הברית .
מי שמעלעל מדי פעם בעיתונות האמריקנית יכול היה לקרוא את הסיפור המזעזע על אותו קולג' בניו-ג'רסי , מה שנקרא שם גילוי של אנטישמיות שחורה , רק לפני שבוע או עשרה ימים .
כאשר בארזים נופלת השלהבת הזאת , באותם מוסדות שיש לנו גישה אליהם ויש לנו השפעה בהם , אנחנו חייבים להתריע ולהעלות על נס את המלחמה באנטישמיות .
אדוני היושב-ראש , אין מקום היום לטפוח לעצמנו על השכם על כך שאנו מודעים לנושא , ובאמצעים המצויים בידי משרד החוץ , בידי ההסתדרות הציונית , בידי הכנסת , בקשר עם הפרלמנטים השונים ברחבי העולם , אנחנו מנסים להוקיע את גורמי האנטישמיות ולעקור את התופעה מן השורש .
חשוב מאוד שהפעולות הארגוניות למען שיתוף פעולה ותיאום הדוק בין הגורמים הישראליים לבין הקהילות היהודיות והארגונים היהודיים הבין-לאומיים , אותן פעולות תיעשינה במשנה מרץ , כדי לשבור את הגל הזה וכדי להילחם מלחמה אמיתית , שתישא פרי ותצמצם במידה ניכרת את האנטישמיות , אשר עלתה וגאתה בשנים האחרונות , ובמיוחד בשנה האחרונה .
אדוני היושב-ראש , כדי שלא אצטרך לציין את הגורמים היהודיים הבין-לאומיים , אני חושב שאפשר לברך כאן את נציגי הקונגרס היהודי העולמי , שמכבדים אותנו כאן בנוכחותם .
בכל מקום שאומר גורמים בין-לאומיים – זה כולל גם אותם .
הצעת סיכום מטעם הליכוד , העבודה , צומת , המפד"ל ומולדת :
1. הכנסת פתחה את דיוניה בשנת 1994 בדיון על האנטישמיות הגואה , במיוחד בשנים האחרונות , ברחבי תבל .
2. שנת 1993 התאפיינה בתעמולה אנטישמית , בהכחשת השואה ובריבוי גילויים אנטישמיים , שנבעו גם מהפונדמנטליזם האסלאמי הקיצוני .
3. הכנסת רואה בדאגה את התחזקות קבוצת ז'ירינובסקי ברוסיה , הניאו-נאצים בגרמניה , עלייתה של האנטישמיות ברומניה וביטויי אנטישמיות בחלק מהמוסדות האקדמיים בארצות-הברית .
4. הכנסת רואה בממשלות של המדינות שבהן משתוללת האנטישמיות אחראיות לתופעה ולתוצאותיה , וקוראת להן לפעול בדרכי חינוך , חקיקה ואכיפה לצמצום הנגע .
5. הכנסת קוראת להידוק שיתוף הפעולה בין הגורמים הישראליים , הקהילות היהודיות והארגונים היהודיים הבין-לאומיים במלחמה נגד האנטישמיות ובגיבוש מאמץ חינוכי בנושא חשוב זה .
6. הכנסת קוראת לממשלה ולגורמים היהודיים הבין-לאומיים לפעול להרחבת מפעל ההנצחה הבין-לאומי של הקהילות שנכחדו בשואה ולשימור האתרים היהודיים ולנקוט פעולות חינוך והסברה נגד המגמה להכחיש את השואה .
7. הכנסת רושמת לפניה את הפעילות החשובה והברוכה של פורום המעקב הקבוע , בראשות מזכיר הממשלה מר אליקים רובינשטיין .
8. הכנסת תמשיך לפעול ביתר שאת נגד גילויי אנטישמיות בעולם , והיא מחזקת את הוועדה מטעמה , בראשות חבר הכנסת עובדיה עלי , אשר הופקדה על הגברת המודעות כלפי גילויי האנטישמיות וגיוס כל האמצעים למלחמה בה .
אדוני היושב-ראש , יש עוד משפט – אם לא תהיה התנגדות – שעדיין לא תואם : הכנסת קוראת לממשלת ישראל לייחד דיון מיוחד על עליית כוחן של המפלגות הלאומניות , הניאו-פאשיסטיות והקומוניסטיות ברוסיה , על השלכות הדבר על התגברות האנטישמיות , ועל הצורך להביא לגיבוש התוכנית לעליית היהודים לישראל .
אני מניח שגם בנושא זה יש הסכמה , והוא יהיה סעיף 5 , והסדר של יתר הסעיפים ישונה בהתאם .
למה ?
למה ?
חבר הכנסת דיין , היתה עצרת למניעת עצירת הגשמים .
זו הכותרת .
שכנעתם אותו שיש שלום , לא צריך להתפלל .
אדוני היושב-ראש , אני מבקש לעדכן את חברי הכנסת , כי הכנסת נדרשת לרעיון הגלום בהצעה של חבר הכנסת אלי דיין זו הפעם החמישית .
ההצעה עברה בקריאה מוקדמת .
הצעה דומה שלי עברה בקריאה מוקדמת ובקריאה ראשונה , והיא כבר מוכנה לקריאה שנייה ושלישית .
אלא שהחלטנו , כמובן , לפי פנייתו של חבר הכנסת דיין , להמתין .
הכנסת , אני מקווה , תאשר את הרעיון , ואז נוכל להביא את שתי ההצעות במשולב לקריאה שנייה ושלישית בעוד שבוע או שבועיים .
דומני כי רעיון כזה עלה גם על-ידי חבר הכנסת יצחק לוי , ואושר בקריאה מוקדמת .
אינני זוכר בדיוק מה היו יחסי הכוחות בהצבעות , אבל אינני חושב שזו תהיה טעות לומר שהכנסת אישרה זאת בכל אחת מההזדמנויות פה-אחד .
נכון .
אני מאמין שפנייתה של מבקרת המדינה בדוח האחרון , בעניין מימון המפלגות , היתה פנייה מרומזת , המדברת על כך שהשיתה קנס על אחת המפלגות בגובה שלא נראה לה .
לו היה הדבר תלוי בה , היא היתה מבקשת להשית קנס בהיקף יותר מצומצם .
הרעיון הוא לאשר ולהעמיד בפני מבקר המדינה , כשהוא נתקל בחריגות כאלה , שיקול דעת , והוא אשר יקבע מה גובה הקנס שהמפלגה תצטרך להחזיר ולשלם לקופת המדינה במקרה שחרגה מהוראות החוק .
אני מנצל את ההזדמנות כדי להתפלמס גם עם חברי , חבר הכנסת אלי גולדשמידט , אשר בהתייחסו להצעה זו דיבר גם על עניין התרומות בבחירות הפנימיות בפריימריס .
התשובה שלי אליו והרעיון , שאני מבקש שחברי הכנסת יאמצו אותו , הוא פשוט מאוד , אדוני היושב-ראש .
אם נמצא פתרון בדרך של חקיקה – והיה ניסיון כזה במסגרת תיקון חוק המפלגות בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת , אלא שהרעיון לא נקלט במליאה בגלל הסתייגות של אחד מחברי הכנסת – אנחנו צריכים לתקן ולהוליד מצב שבו כל תרומה אשר ניתנת , ולא חשוב מה היקפה , חייבת להיות חשופה ונתונה לשיפוטו של הציבור .
כל תרומה , החל מאגורה , והמשך בסכומים אחרים הגבוהים ביותר שהמחוקק קבע או יקבע מעת לעת , יש חובה אחת שאנחנו צריכים לקבוע אותה , והיא לפרסם את התרומה הזאת , לפרסם אותה במועד נתינתה , לפרסם מי נותן התרומה , מה היקף התרומה ומיהו מקבל התרומה .
אם החשיפה הזאת תיעשה בצורה סבירה , הביקורת הציבורית תהיה עירנית לכל פעולה חריגה , שיכולה להיעשות לכאורה בגין אותה תרומה .
ברשות היושב-ראש , בבקשה .
סוגיית התרומות היא עניין אחד .
אני אומר שצריך לחשוף את התרומות ולחשוף אותן במועד .
הציבור יודע מהי הזיקה בין התורם לבין מושא התרומה , לבין מקבל התרומה , והוא יעקוב אחריהם בעיניים פקוחות וישפוט את מעשיהם , במיוחד של הנבחר , של הנזקק לתרומה , בכל הקשור לקשריו עם התורם .
אשר לאמצעים שיש לתת בעידן הפריימריס למתמודדים במסגרות השונות – אני חושב שזו סוגיה נפרדת , ואני מניח שבדיונים בוועדת החוקה , חוק ומשפט , בכל מה שקשור לעניין חוק המפלגות , בחירות פנימיות במפלגות , עוד ייתנו על כך את הדעת .
יש כל מיני גרסאות .
אבל גם אם אני חושב שהבחירות לכנסת תהיינה מוקדמות , אני עדיין טוען שיש זמן מספיק לדון בוועדת החוקה , חוק ומשפט באפשרויות השונות שהועלו שם .</text></doc><doc><name>עובדיה עלי (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , ראשית , תודה לחבר הכנסת דוד מגן , שאפשר לי לדבר לפניו .
אדוני היושב-ראש , למרבה צערנו , ימיה של תופעת האנטישמיות כמניין ימיו של עם עולם , היא לובשת צורה ופושטת צורה , נחלשת ומתגברת חליפות , אך תמיד תמיד קיימת ומזהמת את סביבותיה ואת העולם עד להבחיל .
ולמרות אמת זו , ואולי בשל אמת עובדתית זו , מוטלת עלינו החובה להתמיד במלחמה בה , תוך כדי הגברת המאבק נגד כל הפועלים במסגרתה באירופה ובאמריקה , באסיה ובכל מדינה ומדינה בעולם .
אדוני היושב-ראש , אף שהאנטישמיות חובקת זרועות עולם , אסור לנו להציג את התבנית האהובה על מקצת אחינו היהודים , " העולם כולו נגדנו". היגד זה , " העולם כולו נגדנו " , אינו אמת , והעמדת נושא האנטישמיות בצורה זו לא זו בלבד שלא תועיל לענייננו , אלא יש בה כדי לחבל במאבק ולהחטיא את המטרות במלחמת קודש זו .
ההתייחסות שלנו לבעיות צריכה להיות נקודתית וממוקדת , ולא כוללנית ויורה לכל עבר .
הדגשתי דבר זה בראשית דברי , דווקא על רקע התרחבות נגע האנטישמיות והישנות המעשים בעת האחרונה במדינות רבות בעולם .
המאבק עצמו צריך לכוון לכך שתופעות האנטישמיות יישארו בשוליים בכל מקום , ויביאו בושה ואותות קלון על עושיהן .
שהרי ברור לנו כי אין בכוחנו לחסל את התופעות הללו , אך חובתנו להציגן באור בזוי ונקלה .
אדוני היושב-ראש , התופעה הנוראה מכולן כיום היא הכחשת השואה , ובה יש להיאבק בכל התוקף .
שכן עניין ההכחשה מתנהל כיום בשני מישורים ובשתי רמות : אפיק אחד הוא של ההמונים הנבערים , אלה מגולחי-הראש וזבי-החוטם למיניהם .
אך בעייתי יותר הוא האפיק של המשכילים והחוגים האוניברסיטאיים , שבשיטות מתוחכמות ובדרכים כמו-מדעיות הם מנסים להכחיש את השואה .
עיקר מאמצנו צריך להיות מכוון נגד חבורה זו , שכוללת בתוכה את ההיסטוריון הבריטי דייוויד אירווינג , מחבר חמישה ספרים על מלחמת העולם השנייה , הטוען שהשואה לא היתה ולא נבראה ;
את הצרפתים רובר פוריסון , הפרופסור מאוניברסיטת ליון , ועמיתו הנרי רוק ;
ואת ארנסט צונדל הגרמני החי בקנדה ;
ועוד רבים רבים ולא טובים .
תופעות אחרות של האנטישמיות הן פיגועי ירי , השלכת מטענים ובקבוקי תבערה , דקירות , מטעני חבלה , מכתבים ממולכדים , הצתות וכו'; כמו-כן פגיעות ברכוש יהודי , חילול בתי-כנסת ובתי-קברות והרבה-הרבה דברי נאצה בעל-פה ובכתב .
נתונים המגיעים מכל רחבי העולם מלמדים על עלייה גדולה בפעילות האנטישמית במדינות כמו טורקיה , שבה נרשמו כ - 30 אירועים אלימים ;
בברזיל , בוונצואלה , בפרו , בצ'ילה ובקולומביה , ביפן ובמדינות אחרות , וזאת נוסף על מדינות שבהן הדבר רווח ורגיל כמו גרמניה , אוסטריה וצרפת , איטליה , בלגיה , הולנד ואנגליה , ועוד ועוד .
מוקד אחר לפעילות אנטישמית מתחדשת הוא מדינות מזרח-אירופה , ובתוכן גם המדינות החדשות , שצמחו על רקע קריסת ברית-המועצות .
אדוני היושב-ראש , כמדומני שאין טעם ואין צורך למנות אחד לאחד את כל מעשי הנבלה של האנטישמים למיניהם בכל מקום ומקום , אך חשוב גם חשוב לפעול בצורה נחרצת נגד המעשים והעושים .
והפעילות צריך שתהא רחבה ומסועפת , בעלת יוזמה ומעוף .
הפעילות צריכה להיות מובלת על-ידי ממשלת ישראל , כנסת ישראל ומדינת ישראל , תוך שיתוף פעולה עם הממשלות השונות ועם ארגונים וגופים יהודיים ולא-יהודיים , שמוכנים לעזור ולסייע .
הפעילות צריכה להיות במישור החינוכי , המשפטי , ההסברתי והמדיני .
בראש כולם ובחוד החנית של המאבק צריך להעמיד את אנשי הרוח ואת אנשי התקשורת בכל מדינה ומדינה , וכן את אנשי הדת .
כינון הקשרים עם הווטיקן צריך לשמש מנוף במאבק הזה , שצריך להיות ממוקד , עקבי ועיקש .
אדוני היושב-ראש , אומנם אין בכוחה של מדינת ישראל להדביר כליל את האנטישמיות בעולם , אך חובתה לעשות ככל שיכולתה מגעת , בבחינת " לא עליך המלאכה לגמור , ולא אתה בן-חורין להיבטל ממנה " .
העלאת הנושא כיום על-ידי עמיתי היא חלק מן המאבק הזה , ופעילות הקבוצה הפרלמנטרית שקמה ביוזמתך הברוכה , אדוני היושב-ראש , היא חוליה נוספת בפעילות הענפה של המאבק באנטישמיות , ויבורכו כל העוסקין במלאכת קודש זו .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , אני תומך בהצעת החוק .
חברי כנסת אחדים העלו כאן סוגיות שונות בנושא מימון מפלגות , ולגופו של עניין הם צודקים .
צודק חבר הכנסת אלי גולדשמידט בהערותיו , צדקו חברי כנסת אחרים , שהעירו על הקשר והזיקה והמחויבויות שיכולים להיווצר בין תורמים לבין סיעות .
אבל לא זה הנושא שמונח לפנינו .
היו מקרים שמפלגות , בהיסח הדעת או בנסיבות מקילות , עשו מעשים של התרמה שאינם עולים בקנה אחד עם החוק .
למבקרת המדינה לא היתה כל אפשרות של גמישות או שיקול דעת , ולכן היתה מחויבת לקנוס אותם בכפל קנס .
מבקרת המדינה עצמה מעירה על עוול שיכול להיווצר ולהיגרם למפלגות שונות .
ואם כך , אני חושב שאנחנו צריכים להתחשב בכך , ולא יעלה על הדעת שלא תהיה כאן הבחנה בין נסיבות מקילות לבין נסיבות יותר מחמירות ;
לא יעלה על הדעת שלא תהיה שום הבחנה ולא יינתן שום שיקול דעת למבקרת המדינה .
נדהמתי לשמוע חברי כנסת אחדים , שאמרו כאן שלא צריך לאפשר למבקרת המדינה שום שיקול דעת , יש כאן עניינים פוליטיים וצריכה להיות מחויבות פוליטית .
רבותי חברי הכנסת , ממה נפשך ?
אם אנחנו מפקידים בידי מבקרת המדינה את כל ענייני המדינה , מטילים עליה את החובה לבקר את כל משרדי הממשלה בנושאים הרגישים ביותר , נושאי ביטחון ונושאים אחרים , מבקשים ממנה חוות דעת , מבקשים ממנה ביקורת – דווקא בנושאים כאלה , שהם קלי ערך , לא ניתן לה את זה ?
אני יודע על מפלגה מסוימת , מפלגה שעמד בראשה מי שהיה שר האוצר יצחק מודעי , שם המתרימים שגו בנסיבות מאוד מקילות .
היתה שם איזו אי-הבנה ביחס לתורמים של בני משפחה אחת שתרמו .
החזירו את התרומה , חלק מהשיקים לא נפדו , ובכל זאת מבקרת המדינה היתה מחויבת לקנוס אותם בכפל קנס .
זו מפלגה שלא קיימת , ואנשים פרטיים נאלצו לשלם מאות אלפי שקלים על לא עוול בכפם .
אני חושב שבמקרים מהסוג הזה יש בוודאי מקום לשיקול דעת של מבקרת המדינה .
במקרים כאלה , עם שיקול הדעת הניתן למבקרת המדינה , בוודאי היינו מונעים ענישה שאיננה במקום .
לכן אני בהחלט תומך בהצעת החוק , שבאה לתקן איזה עיוות , ונדמה לי שההצעה היא במקומה .
לכן בהחלט אתמוך בהצעת החוק של חבר הכנסת אלי דיין .</text></doc><doc><name>יצחק שמיר (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , החלטתי להשתתף בדיון הזה בגלל נקודה אחת שאני רוצה להדגישה .
העניין של המלחמה באנטישמיות ובשנאת ישראל ברוסיה – זו מלחמה ממושכת מאוד .
היא התנהלה בכל המשטרים השונים ששלטו ברוסיה , בימי המשטר הצארי , בימי המשטר הקומוניסטי , ועכשיו יש צורך בכך גם בזמן המשטר הפוסט-קומוניסטי .
מבחינה זו לא השתנה דבר .
באותו תהליך כמעט נצחי של – איך היינו אומרים את זה בעבר ?
– שנאת עולם לעם עולם .
האמצעים רבים , כמובן , האפקטיביות של האמצעים האלה היא בדרך כלל מועטת ביותר .
עיקר האפקטיביות שלה תלויה בנו , במעשים שאנחנו עושים .
בדרך כלל אנחנו נוהגים לומר , שככל שתגבר האנטישמיות ברוסיה כן תגבר משם העלייה .
זה כאילו כלל , זה איננו אוטומטי .
אנחנו יודעים זאת מניסיוננו רב-השנים בארצות שונות ;
זה איננו כלל .
לפעמים יש אנטישמיות ואין עלייה מאותן ארצות .
אבל יש להניח שמרוסיה כן תהיה עלייה , אם כי אינני יודע אם היא תגבר בקצב שבו תגבר האנטישמיות .
אבל זה לא הכול .
לפי דעתי אנחנו צריכים בימים אלה , כדי להציל עוד ועוד יהודים מאסונות העלולים לבוא עליהם בארץ רחבת הידיים הזאת , גם לנקוט אמצעים בתוך רוסיה עצמה , בתוך העם היהודי אשר ברוסיה .
אנחנו יודעים שכיום חיים שם קרוב ל - 2 מיליוני יהודים , והייתי אומר שאנחנו צריכים לעשות דבר אחד יסודי ורציני מאוד , שלצערי הרב עדיין איננו עושים אותו .
אני מתכוון לחינוך היהודי-הישראלי של הנוער היהודי בתוככי רוסיה – לא באותן שיטות שאנחנו עושים זאת בארצות-הברית ובארצות שונות , של DAY SCHOOL , ובתי-ספר של יום ראשון , וכן הלאה , אלא צריך להקים ברוסיה רשת של בתי-ספר עבריים ישראליים , פשוט מאוד .
ברוסיה היום זה אפשרי .
גם האמצעים הכספיים יכולים להימצא , אפשר להשיג אותם למטרה זו .
לדעתי , הממשלה הרוסית לא תמנע הקמתם של בתי-ספר אלה .
בבית-ספר כזה , שבו תהיה כל הזמן אווירה יהודית ישראלית , ילמדו הילדים עברית וידברו עברית .
שפת ההוראה צריכה להיות עברית .
מרכז העניינים , מרכז המחשבה , מרכז הלימוד צריך להיות ישראל .
התלמידים צריכים להיות מעוניינים במה שמתרחש בארץ-ישראל יותר מאשר במתרחש ברוסיה .
בצורה אפקטיבית כזאת אפשר יהיה להקים קטגוריה , שכבה של אלפי צעירים במשך תקופה לא ארוכה , אפילו עשרות אלפים , שחיים בעברית , דוברים עברית ורואים עצמם כאזרחי ישראל של מחר .
זה אומנם לא קל כפי שזה נשמע מפי .
קל יותר לבטא את זה ולדבר על זה , יותר קשה להגשים את זה , אבל זה אפשרי .
מדינת ישראל חייבת ליטול חלק נכבד במאמץ הזה .
זה כדאי וזה דרוש , מפני שישראל צריכה לספק – לא הייתי אומר את האמצעים , אין לה אמצעים לכך , אבל קודם כול את תוכנית הלימודים , והיא צריכה לעשות את המאמץ לגייס את המורים שיעשו את המלאכה הזאת .
המורים צריכים להיות מסוג מיוחד , מגזע מיוחד , גוון מיוחד , כדי לחנך , לטעת ולהקנות ידע וערכים .
הם צריכים להיות מורים מסורים לעניין , מזדהים עם המשימה הזאת .
אני חושב שאפשר למצוא מורים כאלה .
ישראל צריכה גם לשאת בחלק מהעול הכלכלי הקשור בזאת .
הייתי אומר , זה נראה כמשהו דמיוני , אבל זה בהחלט מעשי .
הבעתי את דעתי לפני מוסדות אחרים – בהנהלת הסוכנות , בחבר הנאמנים של הסוכנות .
משום מה , ידידינו היהודים האמריקנים לא תופסים את העניין .
הם יודעים שבאמריקה הילדים צריכים ללמוד בבית-ספר אמריקני .
משום כך הם חושבים שברוסיה הם צריכים ללמוד בבית-ספר רוסי והשפה צריכה להיות רוסית .
נכון , צריך ללמוד גם עברית , מקצועות יהודיים , אבל להקים בית-ספר עברי בתוך רוסיה – זה קשה להם להשיג .
לפי דעתי , אם אנחנו חושבים ברצינות להעביר חלק גדול מהיהדות הרוסית לארץ-ישראל – זאת הדרך היעילה ביותר .
הייתי אומר שצריך להבהיר את זה .
זה צריך גם להיות בהכרת הממשלה , קודם כול הממשלה .
הם צריכים לדעת שזה הדבר הגדול והחשוב ביותר שאפשר לעשותו בימים אלה למען הצלתה והבאתה לארץ-ישראל של היהדות , של 2 המיליונים ואולי יותר , מרוסיה .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>היו"ר ע' עלי:</name><text>תודה רבה לחבר הכנסת שמיר .
חבר הכנסת דוד מגן , אתה כבר מוכן ?
חבר הכנסת יגאל ביבי – איננו ;
חבר הכנסת מאיר שטרית – איננו ;
חבר הכנסת סילבן שלום – איננו ;
חבר הכנסת יוסף בא-גד , יש לך שלוש דקות .
אחריו – חבר הכנסת עמנואל זיסמן , ואחריו – חברת הכנסת נעמי בלומנטל .
תודה רבה , חבר הכנסת בא-גד .
חבר הכנסת עמנואל זיסמן , בבקשה .
רבותי , כפי שקבע היושב-ראש , לרשות כל נואם יעמדו שלוש דקות תמימות .
אני מבקש מאוד להקפיד על הזמנים .
מי מחברי הכנסת שלא הבין את דבריו של חבר הכנסת בא-גד , יכול לקחת ממנו שיעור פרטי בחוץ , לא במליאה .
חבר הכנסת זיסמן , בבקשה .
בתום דבריו אני אשיב לך .
תודה רבה לחבר הכנסת זיסמן .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל – איננה ;
חבר הכנסת שאול יהלום – איננו ;
חבר הכנסת רענן כהן – איננו .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת דוד מגן , ואחריו – חבר הכנסת אברהם יחזקאל .
אני מזכיר , שלוש דקות .
אני מבקש מאוד , יש כאן רשימה ארוכה כאורך הגלות של מתדיינים , וסדר-היום שלנו עמוס מאוד .
יש חוקים אחדים בקריאה ראשונה , וגם שם רשימת הדוברים ארוכה מאוד .
כדי לסיים את הישיבה במועד סביר , נא לעמוד בלוח הזמנים .
לא תמיד מקפידים , הפעם נצטרך להקפיד יותר .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת זנדברג .
חבר הכנסת דוד מגן , בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת אברהם יחזקאל .
תודה לחבר הכנסת דוד מגן .
חבר הכנסת אברהם יחזקאל , בבקשה .
חבר הכנסת דוד מגן קיבל דקות נוספות מפני שהוא אחד מהמציעים , וכך ננהג גם עם המציעים האחרים .
לכל נואם שלוש דקות בלבד , וזה הרבה זמן .
חבר הכנסת אפרים גור , עוד מעט יגיע תורך , תוכל להתייחס .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהם יחזקאל .
חבר הכנסת טלב אלסאנע – איננו ;
חברת הכנסת אסתר סלמוביץ – איננה ;
חברת הכנסת נעמי חזן – איננה ;
חבר הכנסת אברהם פורז – איננו .
יעלה ויבוא חבר הכנסת אלי גולדשמידט , ואחריו – חבר הכנסת אלכס גולדפרב .
תודה רבה .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת אלכס גולדפרב .
אחריו – חבר הכנסת אברהם הירשזון .
אתה מציע שנבטל את היחסים הדיפלומטיים עם ארצות-הברית , צרפת ואנגליה ?
לשתף פעולה זה סיפור אחר .
תודה לחבר הכנסת גולדפרב .
אני מוסר את רשות הדיבור לחבר הכנסת אברהם הירשזון – הוא איננו ;
חברת הכנסת לימור לבנת – איננה ;
חבר הכנסת חגי מירום – איננו ;
חבר הכנסת בני טמקין – איננו ;
חבר הכנסת עמיר פרץ – איננו ;
חבר הכנסת גדעון שגיא – איננו ;
חבר הכנסת שלמה בוחבוט – איננו ;
חבר הכנסת אפרים גור , בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת שאול גוטמן .
אם הוא לא יהיה – חבר הכנסת שמואל הלפרט .
חבר הכנסת גור , כדי לעשות צדק עם הנשיאות : בנשיאות הוחלט , היות שמקיימים דיון בסוגיה הזאת בנושאים שעומדים ותלויים , ואומנם הדיון מתקיים היום כדיון רציני , ולא רק כהצעה לסדר-היום , נרשמו 40 דוברים , ואלה שהציעו את ההצעות בעבר – חשבנו שנכון יותר ומכובד יותר יהיה אם הדיון הזה יתקיים בכנסת , ועל כן הוא מתקיים .
זה בא במידה מסוימת גם בעקבות ההצעה שלך .
זו לא שאלה של זלזול או קלות-ראש שהנשיאות נוהגת בהצעתך .
הדיון הזה מתקיים בין היתר בגלל התגברות התופעות לאחרונה .
חבר הכנסת אלול , הדובר צריך לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת אפרים גור .
חבר הכנסת שאול גוטמן – איננו .
חבר הכנסת שמואל הלפרט – בבקשה .
עד שחבר הכנסת הלפרט יגיע , אני מזמין את חבר הכנסת אפרים גור להגיש את הצעותיו .
אנחנו נקיים דיון בוועדה בראשותי .
אם יש לך הצעות מעשיות , או נושאים שאתה חושב שצריך לטפל בהם – נא להגיש את סדר-היום המוצע ואת ההצעות המעשיות .
בתוך שבועיים נקיים דיון ממצה ורציני .
אכיר לך טובה אם גם תציין שמות של אנשים שאתה רוצה לראותם כמוזמנים לדיון באותם נושאים .
כדאי שתמקד את הנושאים שאתה מבקש לדון בהם .
חבר הכנסת הלפרט , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת הלפרט .
חברת הכנסת מאשה לובלסקי , בבקשה .
אחריה – חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
רבותי , חברי הכנסת .
חבר הכנסת זנדברג , אני מבקש מאוד .
תודה רבה לסגנית שר התעשייה והמסחר .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי – איננה ;
חבר הכנסת סילבן שלום , בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת גונן שגב .
הואיל וחלק גדול מהנואמים הרשומים אינם נוכחים כאן , נעניתי לפנייה של חברים אחדים , ואאפשר להם לדבר עתה .
אבל בכך הרשימה תמה .
אחרי חבר הכנסת סילבן שלום ידבר חבר הכנסת דן תיכון .
אחרון – חבר הכנסת רפי אלול .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת סילבן שלום .
חבר הכנסת גונן שגב , בבקשה .
ואחריו – חבר הכנסת דן תיכון .
תודה רבה לחבר הכנסת גונן שגב .
חבר הכנסת דן תיכון , בבקשה .
חבר הכנסת בא-גד , היום ראיתי תופעה חדשה במליאה , שחברי הכנסת נכנסים לכאן עם פלאפונים , והפלאפון מצלצל במליאה , וחברי הכנסת מדברים בפלאפון כזה .
סליחה .
אני חושב שזה מיותר לומר , שזה לא לכבודה של הכנסת .
זה דבר שלא מתקבל על הדעת , שנכנסים לכאן עם פלאפון , עם צלצול פלאפון , תוך כדי הישיבות
סליחה .
אני רוצה להסתפק בהערה זו ולא להרחיב את הדברים , כי זו תופעה שצריך לשרש אותה מייד .
סליחה , אני מבקש ממך , עם כל הכבוד , אתה לא תבוא למליאת הכנסת עם פלאפון .
חבר הכנסת בא-גד , חשבתי שזה פשוט מיותר להסביר את החומרה שבעניין הזה ואת ההפרעות שזה גורם .
אבל אם זה לא ברור , אולי אני אבקש שיבהירו לך את זה בוועדת הכנסת או בוועדת האתיקה , או – יושב-ראש הכנסת .
סליחה .
מספיק עם מעשי הקונדס והדברים האלה .
תסלח לי .
תאר לך ש - 120 חברי הכנסת יגיעו לכאן עם פלאפון .
אני לא מבין את זה .
אני באמת לא יורד לסוף דעתך .
אתה יכול לתאר לעצמך מה המשמעות של העניין הזה , 120 חברי הכנסת באים כאן עם פלאפון ?
אתה מבין את המשמעות של העניין הזה ?
צריך לפרט מה המשמעות ?
אני מבקש ממך לסגור את הפלאפון .
זאת הפעם האחרונה שבכלל מעירים על העניין הזה .
זה לא לכבודך ולא לכבוד הכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת דן תיכון .
רש"י קבור שם .
תודה רבה לחבר הכנסת דן תיכון .
חבר הכנסת רפאל אלול , בבקשה , ותחתום את הדיון חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
אחריה – חבר הכנסת דוד מגן יביא הצעה לסיכום הדיון .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת רפי אלול .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
הצעת סיכום יביא חבר הכנסת דוד מגן .
אני מבין שהצעת הסיכום היא בשם כל חלקי הבית .
תודה רבה לחבר הכנסת דוד מגן .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו צריכים להצביע על ההודעה .
מי שבעד הודעת הסיכום כפי שהובאה על-ידי חבר הכנסת דוד מגן – יצביע בעד , מי שנגד – יצביע כמובן נגד , ומי שרוצה להימנע , יש לו כמובן הזכות והאפשרות להימנע .
14 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
ובכן , הכנסת מאשרת פה-אחד את ההודעה שהביא חבר הכנסת דוד מגן .
אני מקווה שהדיון הזה יתרום להקטנה , ואולי להדברה של האנטישמיות ברחבי העולם .
אנחנו ממשיכים בסדר-היום שלנו .
לפי הבקשה של יושב-ראש הכנסת , אנחנו משנים כאן את הסדר ועוסקים בערעורו של חבר הכנסת בא-גד על החלטה בדבר אישור הוראות בצווים : 1 .
צו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 59 ) , התשנ"ד – 1993 ;
2 .
צו היטלי סחר ( היטל בטחה על ייבוא טובין – הסדרת ייצור , ביקוש וצריכה ) ( מס' 2 ) ( תיקון מס' 2 ) , התשנ"ג – 1993 .
ישיב על הנושא יושב-ראש ועדת הכספים , ואני מבין שלאחר מכן תהיה גם הצבעה .
יושב-ראש ועדת הכספים , בבקשה .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו לא עוסקים כאן בתנאים .
נעבור להצבעה .
נצביע על כל ערעור לחוד .
מי בעד ערעורו של חבר הכנסת יוסף בא-גד על החלטה בדבר אישור הוראות בצו תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 59 ) , התשנ"ד – 1993 ?
מי שבעד הערעור של חבר הכנסת בא-גד מצביע בעד , מי שנגד , הוא כמובן בעד ההצעה של ועדת הכספים .
נא להצביע .
בעד – 4 , נגד – 8 , אחד נמנע .
הערעור של חבר הכנסת בא-גד לא התקבל .
אנחנו עוברים כעת לערעור של חבר הכנסת יוסף בא-גד על החלטה בדבר אישור הוראות בצו היטלי סחר ( היטל בטחה על ייבוא טובין – הסדרת ייצור , ביקוש וצריכה ) ( מס' 2 ) ( תיקון מס' 2 ) , התשנ"ג – 1993 .
גם כאן מי שבעד ערעורו של חבר הכנסת בא-גד , יצביע בעד , מי שנגדו מצביע נגד .
שניים בעד , שישה מתנגדים , שני נמנעים .
ובכן , הערעור של חבר הכנסת יוסף בא-גד לא התקבל .
אנחנו ממשיכים בסדר-היום שלנו : הצעת חוק מימון מפלגות ( תיקון מס' 18 ) ( קבלת תרומות ) , התשנ"ד – 1993 , של חבר הכנסת אלי דיין .
הצעת החוק היא בקריאה ראשונה .
חבר הכנסת אלי דיין , בבקשה .
סליחה , אני קורא כאן מה שכתוב לפני , ואני מבין שזו הכותרת של הצעת החוק , זה שם החוק , כפי שהובא על-ידי חבר הכנסת דיין .
תודה רבה לחבר הכנסת אלי דיין .
אנחנו עוברים לדיון .
כאמור , הצעת החוק היא בקריאה ראשונה .
אני מבקש להודיע : ראשית , לכל דובר יעמדו שלוש דקות בלבד , ואנחנו נקפיד על לוח הזמנים .
מי שאינו באולם המליאה בשעה ששמו ייקרא , יאבד את תורו .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת רון נחמן – איננו .
חבר הכנסת יוסף בא-גד , בבקשה .
הרשימה סגורה ונעולה .
תודה רבה לחבר הכנסת בא-גד .
רשות הדיבור לחבר הכנסת חגי מירום – איננו באולם .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל , בבקשה .
אחריה – חבר הכנסת אלכס גולדפרב .
תודה רבה לחברת הכנסת נעמי בלומנטל .
רשות הדיבור לחבר הכנסת אלכס גולדפרב , אחריו – לחבר הכנסת אלי גולדשמידט , ואחריו – לחבר הכנסת מאיר שטרית .
רבותי חברי הכנסת , אני מזכיר שלכל דובר מוקצות שלוש דקות תמימות .
בנושא כזה אפשר להעביר מסרים והערות בשלוש דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת גולדפרב .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט , בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת מאיר שטרית .
כאן מדובר על תרומות כפולות של אותו תורם .
תודה רבה לחבר הכנסת גולדשמידט .
חבר הכנסת מאיר שטרית , בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , ואחריו – חבר הכנסת רענן כהן .
אחריו – חבר הכנסת גונן שגב , ואחריו – חבר הכנסת סילבן שלום .</text></doc><doc><name>יוסף בא - גד (מולדת):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , כאשר אנחנו מדברים על אנטישמיות , יש לנו פסוק מפורש בפרשת " וישלח " – " וירץ עשו לקראתו ויחבקהו ויפל על צוארו וישקהו ויבכו". על המלה וישקהו יש נקודות .
אומרים ביידיש , מיט פינטאלאך – נקודות .
אומר רש"י , נקוד עליו על וישקהו .
אמר רבי שמעון בן-יוחאי : הלכה , בידוע שעשיו שונא ליעקב .
מה לעשות ?
זה אמר רבי שמעון בר-יוחאי לפני אלפיים שנה .
זה נכתב במפרשים וזה כתוב בתורה לפני למעלה משלושת אלפים ושלוש מאות שנה .
הלכה , עשיו שונא ליעקב .
כל עוד יש יהודים בעולם , תהיה אנטישמיות .
כפי שאמר חבר הכנסת יצחק שמיר , הדרך היא לעלות לישראל .
הדרך היא לתת חינוך יהודי בכל התפוצות , בייחוד ברוסיה , ובכל המקומות .
איך פותרים את הבעיה ?
אני חוזר כעת מעצרת המונים ליד הכותל המערבי .
אני רוצה לומר לכם , רבבות נמצאים שם .
עוד לא ראיתי מראה כזה , כאשר כל האזור פקוק מכל הצדדים .
העצרת נועדה לשני דברים : תפילה נגד עצירת גשמים , תפילה נגד – או בעד – להחזיר למנהיגינו את יישוב הדעת , שידעו שהם טעו .
מה זה שייך לאנטישמיות ?
ואם ירד גשם ?
אם יהיה שיקול דעת ויחזור ההיגיון הבריא למנהיגינו , ואם נתאחד כולנו כפי שהתאחדו ליד הכותל – אני רוצה לומר לכם : כל הכבוד למנהיגינו , לראש הממשלה רבין ולמר פרס , הם הצליחו פעם ראשונה לאחד היום ליד הכותל כיפות סרוגות , כיפות שחורות , מתנגדים , חסידים .
כל עם ישראל נמצא ליד הכותל , הרבי מבעלז , הרב שפירא , כולם התאחדו לבוא ליד הכותל – אם אנחנו נהיה מאוחדים , האנטישמיות לא תצליח .
אף אחד לא יצליח .
לכן התשובה לאנטישמיות היא איחוד עם ישראל .
ומשפט אחרון .
שאלת אם ירד גשם .
ברגע שהגענו לכותל ירד גשם שוטף .
התפילה עזרה .
היות שהיתה צריכה להיות עצרת – הגשם נפסק .
כשם שהתקיים הדבר הראשון – תפילה לגשמים והגשם ירד , הוא פסק כדי שלא יירטבו , כך יהי רצון שיתקיים הדבר השני , שמנהיגינו יקבלו מחדש את ההיגיון ואת השכל והבריא , להפסיק את כל המשא-ומתן עם שונאי ישראל למיניהם .
השאלה – מה זה טוב ומה זה רע ?
לא , לא מדברים .
מה לעשות עם המכשיר ?
אני אגיש ערעור .
אלה לא מעשי קונדס .
לא , אני אגיש ערעור לוועדת הכנסת .
כרגע שמעתי מהיושב-ראש .
אני ממושמע .
היושב-ראש אמר לסגור – סגרתי .
כבוד היושב-ראש , כנסת נכבדה , כבוד יושב-ראש ועדת הכספים , ערערתי על תעריף המכס והפטורים ומס קנייה על טובין ( תיקון מס' 59 ) , התשנ"ד , בנימוק הבא : מדובר בניצול ההיתר על ייבוא צינורות במחיר מוזל , שניתן לחברות הנפט ;
מנצלים זאת כדי לרמות ולהביא צינורות לא רק לנפט , ולהשתמש בהם גם לכאלה שאין להם פטור .
ודאי שאני מסכים שצריך לחוקק חוק כנגד התרמית .
אני פונה ליושב-ראש הוועדה ואומר : לא כל מעשה תרמית יש למנוע על-ידי שינוי חוק באישור פרלמנטרי .
אומנם הגמרא אומרת בהרבה תקנות " מפני הרמאים " , בוודאי צריך לתקן
אבל אני חשבתי , אולי במקום לערוך בקרה על מי ירמה , מי לא ירמה , עונשים , חוקים – אני מציע פתרון הרבה יותר פשוט , כבוד יושב-ראש ועדת הכספים ;
אני מציע להטיל את המכס על כל הצינורות שנכנסים לארץ , בין שזה לנפט , לגז או למים .
אותם גופים שמשתמשים בזה לחיפושי נפט – הם יגישו בקשה לפטור .
אפשר למדוד את הכמות ואת אורך הצינורות הנדרשים להם , ואז הדבר יותר פשוט .
נדמה לי שזה הרבה יותר הגיוני מאשר לעשות מערכת פיקוח .
בכלל , להתמודד כמה שפחות עם האזרח .
זה נותן כל הזמן הרגשה של מדינת משטרה , ששומרים עליו פה ושומרים עליו פה .
יהיה מכס אחיד , אלה שייבאו צינורות ויוכיחו שהשתמשו בהם למה שהחוק פטר – אלה יקבלו זיכוי לאחר מכן .
ברשות היושב-ראש , אותו דבר גם בערעור השני , בנימוק אחד : אני מחפש כל דרך לעודד את תוצרת הארץ על-ידי גידול חיטה לקמח בארץ .
גם פה צריך
מה השמחה ?
עכשיו אתה תבין למה .
אני הבאתי את הערעור , מפני שאני הרגשתי , משמים , שהערעור יעלה היום , כאשר אני חוזר מהכותל , והרבנות , עם כל גדולי ישראל בארץ הכריזו על עצרת ועל אמירת תהילים , אז אני קורא פרק תהילים , אחרי שגמרתי לנמק את שתי ההסתייגויות .
אם כבוד חבר הכנסת אלי גולדשמידט לא מבין את היופי שבהסתייגות שלי
אני מקווה שיושב-ראש ועדת הכספים יעלה ויהיה לו העוז להגיד : ההצעה של הרב בא-גד , כל הכבוד .
אז לכן אני מסיים את דברי
אני שמח לשמוע .
לכן , עם כל בית ישראל שנמצאים בכותל , ובהסתמך על גדולי ישראל : " שיר המעלות ממעמקים קראתיך ה' , ה' שמעה בקולי תהיינה אזניך קשבות לקול תחנוני .
אם עונות תשמר יה ה' מי יעמד .
כי עמך הסליחה למען תורא .
קויתי ה' קותה נפשי ולדברו הוחלתי .
נפשי לה' משמרים לבקר שמרים לבקר : יחל ישראל אל ה' כי עם ה' החסד והרבה עמו פדות .
והוא יפדה את ישראל מכל עונותיו " .
" אחינו כל בית ישראל הנתונים בצרה ובשביה , העומדים בין בים ובין ביבשה , המקום ירחם עליהם ויוציאם מצרה לרווחה , ומאפלה לאורה , ומשעבוד לגאולה , השתא בעגלא ובזמן קריב ונאמר אמן. "
אני מקבל את הצעתך בחלק השני , בתנאי שתקבל את הצעתי בעניין הצינורות .
אחרי שגדליה שכנע – אני אדם פתוח .
היתה עצרת על עצירת הגשמים ועצירת הנסיגה .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , חבל שחבר הכנסת אלי דיין דיבר ויצא .
אני מבקש סליחה .
דברי מופנים אליך במיוחד .
אני ביקשתי להסתייג , להביע מחאתי על כל מה שנעשה עם חוק מימון מפלגות .
אני חושב שמדינה שלא מצאה 1.5 מיליון שקל בלבד בשביל נשים מוכות , בשביל מעונות לנשים מוכות , סך הכול 1.5 מיליון , מדינה שבה העוני נמצא בעלייה , מדינה שהגיעה ל - 620,000 אנשים שחיים מתחת לקו העוני , לא ייתכן שפתאום נהייתה רחבת יד – מימון מפלגות להתיר .
ולא רק להתיר ולהעלות , אלא השערורייה כעת , שעומדים להעלות למפלגות – ואני לוחם נגד זה בתוקף – ונותנים למבקרת המדינה שיקול דעת
אני אומר – לא להתחשב בבקשתה במקרה זה .
ולכן אני מציע , חבר הכנסת דיין , בסעיף 8 , סעיף קטן ( ה)(4 ) , לבטל את פסקה ( 4 ) – " מצא מבקר המדינה נסיבות שבגללן מן הראוי לשלול מהסיעה סכומים רשאי הוא להורות " . מבקר המדינה לא רשאי להורות , הוא חייב להורות על הקנס .
לכן אני מציע לשלול ממבקרת המדינה את שיקול הדעת , כי על כל המפלגות להצטמצם בהוצאות הכספים רק בהתאם לאמור בחוק .
מדינה במצב כזה של עוני לא יכולה להרשות לעצמה בזבוז כספים ושחיתות למפלגות , עם כל מה שסביב זה .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני כבר שידרתי היום לכנסת פרק תהילים עם תפילה : " אחינו בית ישראל " , וזה השידור הטוב ביותר להזדהות עם רבע מיליון איש שהיו אחרי הצהריים בכנסת .
הייתי נוכח שם
ליד הכותל .
רבע מיליון איש , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
בכותל , בכותל .
אני מבין שחבר הכנסת פיני בדש רוצה שאני אעשה תפילה חוזרת .
לא , אנחנו לא עושים תפילה חוזרת .
תפילה – בעתה ובזמנה .
אולי תרשה לי : הבאתי צלם טלוויזיה , והוא צילם בישיבת " נחלים " את תפילת " שמע ישראל". הוא בא ועצר אותי באמצע " שמע ישראל " ואמר : הרב בא-גד , זה היה נפלא , אבל לא הספקתי לצלם – עוד הפעם .
לא , זאת לא הצגה , זאת תפילה מהלב .
אני רק רוצה להביע מחאה חריפה על ההשתלחות כנגד ערוץ-7 .
אם יש משהו טוב , זך , טהור , צלול במדינת ישראל , זה ערוץ-7 , לא רק מבחינה לאומית ודתית , מבחינת ארץ-ישראל , שירי ארץ-ישראל , אהבת ארץ-ישראל .
הייתי בכותל , שמעתי ששרת התקשורת השתלחה .
במקום לבטל את כל הזוהמה והלכלוך שיש ברדיו ובטלוויזיה , מוציאים את הדבר הטוב ביותר והעדין והטהור שיש , ונגד זה מנסחים חוקים .
אוי לאותה בושה , אוי לאותה חרפה .
ועכשיו לעניין החוק האמור .
אני מסכים לכל הסעיפים בחוק שיש בהם למנוע מבעלי אינטרסים כלכליים להשתלט על השידורים ;
אבל פסקה ( 6 ) לא ברורה לי כלל – " הוא רשות מקומית או מועצה אזורית " , ודברי ההסבר עוד יותר לא ברורים : " כמו כן מוצע למנוע מרשויות מקומיות או מועצות אזוריות להשתתף במכרזים האמורים כדי שתחנות הרדיו לא ישמשו להן שופר פוליטי". חברי כנסת נכבדים , איבדנו את הצפון ?
אנחנו כבר לא מבדילים בין דבר לדבר ?
ראש עיר , ראש מועצה אזורית , ראש מועצה מקומית שרוצה לשדר לאזרחיו – למה לא ?
זה פוליטי ?
רגע , אני שואל אתכם : אפילו לא ישלם , מי זה ראש שלטון מקומי ?
הוא לא עושה דבר הממשלה ?
סליחה .
אני אסביר את הדברים : אני חושב שראש עיר או ראש מועצה שדואג שהעיר שלו תהיה נקייה , תהיה מאורגנת היטב , תהיה בה איכות חיים יפה , אני חושב שזו המשימה של כולנו , להאציל סמכויות מן הממשלה לרשויות , ולכן אני חושב שצריך לתת לראש מועצה את האפשרות שתחנת רדיו תשדר רק לאנשים שלו , והוא יוכל למסור את המסר
מה קשורות פה קואליציה ואופוזיציה ?
אני עונה ברצינות .
הוא נבחר כראש עיר ?
תנו לו לנהל את העיר .
חברת הכנסת לימור לבנת , את צודקת , לא חשבתי על זה .
נכניס תיקון : ובלבד שהשעות יחולקו בהתאם לנציגות במועצה , בעירייה .
לזה אני מסכים .
פרקי תהילים מעל הכול , אם הם נאמרים במנגינה המתאימה , כמו ששמעתם פה .
גם במנגינות של עדות המזרח , של כלל ישראל .
הרב בא-גד מומחה לנגינה .
בגלל מורא היושב-ראש ומורא האופוזיציה .
עוד יבוא יום ותתגאו בי יותר .
למה לא התנגדת לאייבי נתן 25 שנים ?
למה לא התנגדת 25 שנים ?</text></doc><doc><name>אלי גולדשמידט (העבודה):</name><text>מה זה שייך לאנטישמיות ?
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , קודם כול אני רוצה לברך אותך , אדוני היושב-ראש .
מתחילת הכנסת הזו אני רואה אותך פעיל מאוד בנושא הזה , בוועדה שאתה עומד בראשה , שעוסקת בנושא האנטישמיות בהתמדה רבה וברצינות רבה .
ואני חושב שזה לכבוד לנו ולכנסת .
האנטישמיות היא גולגולת עתיקת-יומין שלא הצלחנו לרוצץ אותה , לא אנחנו ולא אחרים .
לא מכבר , במוצאי-שבת , בתוכנית " רואים עולם " בטלוויזיה הישראלית , הוקרן סרט על סרט שנוצר בגרמניה של היום .
הסרט , באותם קטעים שהוקרנו במוצאי-שבת , תיאר את עלייתו של בחור צעיר במדרגות המנהיגות הניאו-נאצית .
כמו שקראנו בעבר בספרים , הוא מונע על-ידי איזה גוף של אנשים מבוגרים , אולי כאלה ששירתו במלחמת העולם השנייה בשורות המשטר הנאצי .
איך האיש הזה מתקדם – בחור צעיר , בחור נאה למראה – ועושה לעצמו נפשות ברחבי גרמניה , במקומות שמזכירים את מרתפי הבירה שהיו אז , איך שרים את השירים שכולנו מכירים מתקופות קשות מאוד , שירים שיש בהם קצב ויש בהם דרבון של אנשים צעירים , אנשים מתוסכלים , אנשים שלא מכירים את ההיסטוריה , להצטרף לאותה מגמה איומה ונוראה , שהתבטאה באותו אדם .
הדבר הנורא ביותר בקטע שהוקרן בטלוויזיה היה צילום של אותו ניאו-נאצי צעיר , כשהוא באושוויץ , באתר ההשמדה .
הוא נפגש עם חבורה של צעירים יהודים אמריקנים .
הוא מתחיל להתווכח אתם , אם היתה שואה או לא היתה שואה .
חלק מרכזי מאוד בתעמולה הניאו-נאצית היום הוא נושא הכחשת השואה .
אנחנו רואים תופעות קשות מאוד באירופה .
אגב , אני מכהן כמשקיף במועצת אירופה מטעם הכנסת .
אני רוצה לומר , שחלק גדול מהדיונים שנערכים במועצת אירופה , נערכים בנושא של האנטישמיות ושנאת זרים .
הם קוראים לזה ETHNIC CLEANSING – זה נושא מרכזי מאוד .
אבל הסיפור שקורה עם עלייתו של לה-פן והציבור הרחב שנוהר אחריו בצרפת , מה ששמענו לאחרונה ברוסיה – הדברים הללו צוברים יותר ויותר כוח , כתוצאה מפירוק מסך הברזל , כתוצאה מהעוני , כתוצאה מהמצוקות החברתיות והכלכליות באותם מקומות .
כמו תמיד , המפלט היה ונשאר שנאת הזרים , ובראש ובראשונה האנטישמיות .
אני לא יודע אם אנחנו יכולים להניח שבהצהרות ובדיונים בנושא הזה במסגרות שלנו , בכנסת למשל , נוכל למנוע את התופעה או להדביר אותה .
אבל אסור לנו לומר נואש .
אנחנו נמצאים היום בתקופה שבמדינת ישראל הדור השני לשואה כותב ספרים , יוצא החוצה , מוציא את מוראות השואה שהוא ספג בבית אבא , אותו בית אבא ששתק כתוצאה מהמאורעות שעברו עליו .
אותו בית אבא בא לידי ביטוי באמצעות הדור השני , שכותב את הספרים .
אני חושב שמוטלת עלינו המשימה לדבר על כך בכל מקום שבו אנחנו נפגשים עם אנשי ציבור ברחבי העולם , ובעיקר עם אנשים צעירים .
ככל שנרבה לעסוק בנושא הזה , נקטין את ממדי התופעה , גם אם לא נצליח למנוע אותה .
תודה .
חבר הכנסת בא-גד , למה הבאת את הערעור הזה , כדי לקבל חמש דקות דיבור ?
תהיה הוגן .
אני מאוד משתדל .
כל הכבוד .
אדוני היושב-ראש , חברי , חברי הכנסת , כל אימת שאנחנו עוסקים בנושא של בחירות , חוזר ועולה הנושא של תרומות .
הצעת החוק הזאת דנה בנושא של תרומות שניתנות למפלגות .
תרומות שניתנות למפלגות .
תרומה .
מבקר המדינה יכול להפעיל את שיקול דעתו בנושא הענישה .
אחת העבירות הנפוצות היא בנושא התרומות .
מבחינה זו אני מתכוון , מבחינת לקיחת תרומה מעבר למותר וכדומה .
הנושא של תרומה בחיים הפוליטיים , זה נושא שכנראה אי-אפשר שמשטר דמוקרטי יחיה בלעדיו .
אנחנו נכנסים לעידן שבו הנושא של תרומה הופך קריטי יותר ויותר ככל שמדובר בבחירות פנימיות בתוך מפלגות , מה שקוראים בלשון העם , פריימריס .
אם בעבר חששנו שאיש עסקים תורם לשתי מפלגות יריבות , מתוך כוונה כזו או אחרת , או שלא מתוך כוונה כזו או אחרת , כל אחד לפי מיטב שיפוטו , היה הדבר די רחוק .
כי בסך הכול , מתן תרומה למפלגה
כפל תרומה .
אני חוזר ואומר , ככל שהיה מדובר במפלגות , היה איזה מרחק בין היכולת של התורם לצפות לתמורה ממשית , כיוון שהוא נתן לאיזה גוף מאוד גדול , ואז הדברים הם יחסית רחוקים .
גם כן , יש בהם בסיס לנושאים לא כשרים .
אבל כשאנחנו נכנסים לעידן של פריימריס במרבית המפלגות – אנחנו כבר עברנו את זה בתוך מפלגת העבודה , אבל שאר המפלגות , אני יודע שהליכוד הולך לקראת שיטה של פריימריס , והעברנו פה מערכת של חקיקה שדנה בנושא של תרומות למועמדים בבחירות מקדימות , בפריימריס .
נדמה לי שאנחנו לא נותנים את דעתנו די הצורך לסכנה הנוראית שצפויה מהקשר שבין התרומה למועמד לבין ההשלכה על שיקול דעתו כאשר הוא נמצא בתפקיד , בין שהוא נבחר לכנסת בסופו של דבר ובין שהוא נבחר לרשות מקומית , למועצת העיר או לראש הרשות .
אומנם הגבילו את גובה התרומה ויש חשיפה של נותני התרומות וכדומה .
אבל בכל זאת , אנחנו הרי חיים בתוך עמנו ואנחנו יודעים , בוודאי ברשות מקומית קטנה , אבל גם בכנסת , שחבר כנסת שקיבל מימון באמצעות תרומה לגיטימית לחלוטין וכשרה , מאיש עסקים , והוא צריך להגיע מחר לוועדת הכספים או למליאת הכנסת , ולהצביע על נושא שיש לו השלכה לגבי אותו איש עסקים , אותו אדם פרטי , או אותו גוף אינטרסנטי שמטעמו ניתנה התרומה באמצעות אדם יחיד – מה יעשה באותו זמן חבר הכנסת או ראש הרשות המקומית לגבי הקבלן שתרם לו , או לגבי איש העסקים בעיר שתרם לו ?
אני יוצא מהנחה שכולם פועלים ביושר לב ובתום לב .
האם לא יכולה להיות תחושה של איש הציבור , שהוא חייב למישהו משהו בבואו לקבל החלטה כזו או אחרת ?
ומה אנחנו עושים ?
אנחנו מברכים את שיטת הפריימריס , שפתחה את השורות , שנתנה אפשרות לכלל הציבור לקבוע מי הם נבחריו .
אבל אליה וקוץ בה .
כיוון שזו שיטה מאוד יקרה , שיטה שדורשת מאות אלפי שקלים לכל מתמודד , ואולי למעלה מזה , הוא הופך תלוי בתורמים , ואז שיקול הדעת שלו ייפגע .
מה עדיף על מה , אינני יודע .
ברור לי רק דבר אחד .
עד לרגע זה לא התקיים דיון מעמיק ורציני באקדמיה , בעיתונות ואולי פה , בבית הזה , בשאלה כיצד למנוע את ההשלכות החמורות של תהליך התרומות , במיוחד במישור הפריימריס .
תודה .
אני ישבתי פה מרבית הדיון , ואני שמעתי את הדברים .
אני לא יודע על מה אתה מדבר .
לוועדה לענייני ביקורת המדינה .</text></doc><doc><name>אברהם יחזקאל (העבודה):</name><text>חבר הכנסת בא-גד , תמיד אתה מתחיל טוב וגומר רע .
למה ?
אדוני היושב-ראש , לפני שבועות מספר נבחר בבחירות דמוקרטיות אדם ששמו זי'רינובסקי , צורר יהודים , אנטישמי .
ואנחנו רעשנו .
אבל שכחנו שאותו ז'ירינובסקי הוא סימפטום של המחלה הנקראת יודופוביה .
אל תעשה לי מזה פוליטיקה .
חבר הכנסת גור , אני מציע לך שלא להכניס , לא פוליטיקה ולא מפלגתיות .
אני טוען שהמחלה שנקראת שנאת יהודים אינה קשורה בהכרח בקיומם של היהודים באותו מקום שבו שונאים יהודים .
שנאת היהודים קיימת בכל מקום בעולם .
אני רוצה לטעון בפניך , אדוני היושב-ראש , ובפני חברי הכנסת טענה שיש בה כדי להאשים .
שישה מיליונים מבני עמנו אבדו בשואה .
דיברו כאן על ארצות-הברית .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , האם אתם יודעים בימים אלה עד כמה העם היהודי , כמותית , מאבד עצמו לדעת ?
האם מישהו יודע שתופעת ההתבוללות , השואה של העם היהודי בימינו , יש אומרים שמיליונים עד סוף שנות ה - 90 שוב לא יהיו יהודים .
אנחנו למעשה מניחים בעצמנו אותו מוקש של חיסול העם היהודי .
אני מנסה לשאול אותך בלי בושה , אדוני היושב-ראש , אתכם , חברי הכנסת , ואת הציבור , האם אנחנו יכולים להיות יותר אחראים מהעם היהודי שאינו יושב בציון ?
לי כחבר כנסת צעיר כבר " נשבר " לבוא ולהתריע על בעיית האנטישמיות , כאשר אני יודע שבמדינה שלי , החותן שלי , שעלה כניצול שואה עם מספר על היד , ידע שהבעיה והפתרון לשנאת היהודים היא מדינת ישראל , מדינת היהודים .
בעניין זה צריך לבוא ב " אני מאשים " גדול לעם היהודי שאינו יושב בציון .
הרי אותו חזון שהגו מנהיגי מדינת ישראל מכל המפלגות הוא קיומו של העם היהודי – כבית ליהודים .
אני לא מוכן עוד להגיע לארצות-הברית לאותו מפעל בונדס-שמונדס ולראות איזה יהודי , קרוב משפחה שלי , שאומר לי : תכיר את בני יחידי שעומד להתחתן – אני לא גזעני – עם סינית נחמדה .
אז על מה אנחנו מדברים .
אנחנו מתריעים על האנטישמיות וקוראים לעם היהודי הזה , שיושב שם , ורוצים להגן עליו , בעוד הוא עצמו אינו מגן על עצמו .
צריך לומר את האמת .
הפתרון לאנטישמיות ולשנאת יהודים הוא עלייה למדינת היהודים .
ככל שאנחנו נתריע אולי יהיה טוב , אבל אני רוצה לומר עוד משפט אחד , אדוני היושב-ראש .
יצא ספר של שלמה הלל – " רוח קדים " , ובספר הזה הוא ציין איך נגרמה עליית יהודי בבל .
אני לא רוצה פצצות , אבל אני רוצה , סליחה על הציניות , עוד ועוד ז'ירינובסקים , כדי שליהודים רבים יותר בארצות העולם יהיה רע ואולי הם יגיעו למדינת היהודים .
אדוני היושב-ראש , סוגיית מימון המפלגות היא בחזקת תפוח אדמה לוהט , שככל שנמהר לזרוק אותו מידינו , אנחנו הפוליטיקאים , כך מעמדם של הפוליטיקאים ושל המפלגות במדינת ישראל ישתפר .
לא מעט פעמים אתה שומע בציבור שאומרים : " אלו הפוליטיקאים ואלו המפלגות " – איך אמרת , אדוני היושב-ראש – " במהירות מצליחים לסדר את עצמם , במהירות מצליחים לפתור את בעיותיהם , ולעומת זאת , לדון ב - 5 מיליוני שקלים לכאן , לבעיה חברתית כזו או אחרת , הם יושבים שעות רבות " .
אני חושב שיש טעם לפגם בכך שאנחנו דנים בסוגיה זו .
לכן צריך לדאוג להוציא את הדיון הזה מידינו .
הלוואי שיכולנו להטיל על רשות , או על מועצה , או על ועד ציבורי כלשהו להחליט מהם הסכומים שהמפלגות צריכות לקבל .
נדמה לי שחבר הכנסת מיקי איתן מציע את הגישה , שראוי שהפוליטיקאים לא יעסקו במימון של עצמם , במימון של מפלגותיהם , כי זה לא מוסיף לנו חן בעיני הציבור .
מאידך גיסא , צריך לומר לציבור את האמת : לדמוקרטיה יש מחיר .
זה אומר שמישהו צריך לממן את הפעולות המפלגתיות , האידיאולוגיות של המפלגות ושל הפוליטיקאים .
והנה מתברר , שחברי כנסת שעומדים היום לפני פריימריס , או ראשי מפלגות , מתפארים ביכולתם לשנורר כסף אצל יהודים בארץ ובעולם .
רק לפני מעט זמן דיברנו על עליית היהודים לארץ , וראשי המפלגות שלנו , המקום הראשון שבו הם מסתובבים כדי לשנורר כסף לכיסוי הגירעונות של המפלגות הוא אצל היהודים בגולה .
אנחנו עצמנו נותנים כמעט הכשר לאותם יהודים שמממנים את הפעולות שלנו במדינת היהודים .
יש היום ססמה אצל אנשי עסקים עשירים : תשקיע היום ותזכה מחר .
אין אידיאולוגיה .
יכול יושב-ראש מפלגה שלי או יושב-ראש מפלגה גדולה אחרת , או יושבי-ראש מפלגות קטנות , ללכת לאנשי עסקים , ללכת למיליונרים , והם , ללא שום רגש אידיאולוגי , משקיעים בזה ומשקיעים באחר , והם אומרים : נשים את הגרוש הלבן ליום השחור , ואולי נוכל גם לזכות באותם פירות כלכליים של מדינת ישראל .
נכון .
אבל אני חושב שברגע שאנחנו נותנים יד לאלה האומרים , בואו תשקיעו בפוליטיקאים , בואו תשקיעו במפלגות – אני מכיר סיפורים אישיים מכל המפלגות .
בא פוליטיקאי ומקבל כסף מבעל הון יהודי על-מנת להציג תזה , עמדה , ואותו בעל הון יהודי יודע שיצא לו מזה BENEFIT , שתהיה תשואה להשקעה .
אנחנו צריכים לדון בשאלה , איך הכנסת הזו מוציאה מידיה את הכלים הקובעים את המימון למפלגות .
אני לא יודע אם אפשר להגיש הצעות כאלה , נדמה לי שכבר הוגשו הצעות כאלו , שאומרות שגם בפריימריס , גם במימון המפלגות צריך לדאוג שלא אנחנו נקבע את התהליכים שמממנים אותנו .
נקודה אחרונה , אדוני היושב-ראש .
הצעת החוק שלפנינו היא הצעה טובה , היא מעניקה למבקר המדינה שיקול דעת , והרי כולנו טוענים שמבקר המדינה בכלל ומבקרת זו בפרט נטולים כל פניות , ולכן צריך להעניק להם שיקול באשר לכפל הקנס .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>עמנואל זיסמן (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הבוקר קראנו שהפוליטיקאי המטורף , הפאשיסט הלאומן ז'ירינובסקי , הצהיר , שכשהוא יעלה לשלטון לא יצאו עוד יהודים מרוסיה .
אני הגשתי הצעה דחופה ואני שמח מאוד שנשיאות הכנסת , בשיתוף עם היוזמים , חבר הכנסת המר ואחרים , קבעה את הדיון הזה להיום .
אנחנו רוצים בעלייה יהודית גדולה לישראל .
עם זאת , איננו יכולים שלא להגיב על גילויים הולכים וגוברים של אנטישמיות , גזענות ושנאת יהודים במקומות שונים בעולם .
ועדת העלייה והקליטה , שיש לי הכבוד לעמוד בראשה , קיימה בשנה האחרונה שני דיונים בנושא האנטישמיות .
יש ועדה בין-משרדית , שבראשה עומד מזכיר הממשלה , מר אליקים רובינשטיין .
סגן יושב-ראש הכנסת , יושב-ראש הישיבה , חבר הכנסת עובדיה עלי , מקיים אתו קשר עבודה וקשר גומלין .
רק לאחרונה , לפני זמן קצר , קיימה ועדת העלייה והקליטה דיון וקיבלה את הדוח האחרון , מ - 24 באוקטובר .
הדוח קובע , שהממשלה רואה בדאגה רבה את ריבוי גילויי האנטישמיות במקומות שונים בעולם , ומציינת במיוחד תופעות של ניאו-נאציזם , הכחשת השואה , תעמולה אנטישמית , אלימות ופיגועים , לרבות פעילות גורמים אסלאמיים קיצוניים .
כמו-כן נאמר בדוח , שמצד אחד אנחנו רואים בעלייה יעד עיקרי בהגשמת החזון הציוני , אבל עם זאת , במסגרת מחויבותה לעם היהודי , הממשלה תעשה להמשך המעקב אחרי התופעות האלה , מאחר שאנחנו מרחיבים ומעמיקים את הקשרים הדיפלומטיים כמעט עם כל מדינה .
שמעתי את חבר הכנסת המר מזכיר את נשיא קרואטיה .
במקרה אני עוסק בנושא הזה .
אנחנו מקווים שבעוד שבועיים יתפרסם התרגום האנגלי של הספר .
הם טוענים שהספר הזה יביא לכך שאנחנו ניווכח , שכל מה שתורגם בצורה מעוותת ומסולפת , לפי דבריהם , יצא לאור עכשיו בספר החדש .
אחת הסיבות לכך שישראל טרם הכירה בקרואטיה למרות בקשות חוזרות ונשנות , ויש לנו יחסים מאוד מאוד קרירים אתה , היא הסיבה שציין חבר הכנסת המר , שמעבר לכל מה שאנחנו יודעים , נפגענו מהתרגום של הספר .
אנחנו מקווים שהתרגום יביא לידי כך שנוכל לעלות על דרך של נורמליזציה ביחסים .
מה שאני רוצה לומר הוא , שהדיון הזה חשוב , אבל הוא לא יכול להסתיים רק בהצהרות ובסיכומים דקלרטיביים .
לפי דעתי , יש מקום גם להחלטות יותר מפורטות ומעשיות , ואני במקרה זה תומך בהצעתו של ראש הממשלה לשעבר , יצחק שמיר , לגבי החינוך היהודי .
הייתי מוסיף , שאנחנו חייבים גם לדרוש ממדינות שמקיימות יחסים אתנו , ויש בינינו לבינן שיתוף פעולה , להחדיר את זה לתודעת הציבור שלהן גם באמצעות מערכת החינוך שלהן , ולא רק באמצעות מערכת החינוך היהודי , שחבר הכנסת מדבר עליה , שכבר קיימת בברית-המועצות לשעבר , והוא רוצה להרחיב אותה גם למקומות אחרים או למדינות אחרות .
פה-אחד .
זה לא חוק מימון מפלגות</text></doc><doc><name>אליעזר זנדברג (צומת):</name><text>אנחנו רגילים מהשבוע שעבר .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , הדיון פה הוא סביב התגברות האנטישמיות .
למעשה זה איחוד של כמה הצעות לסדר-היום , שעלו בתקופות שונות , כל אחת מהן ביטאה דאגה של חברי הכנסת מתופעות של אנטישמיות מסוגים שונים במדינות שונות .
אבל יש גם איזה מכנה משותף , כמובן , אותה דאגה אגב מה שקורה באותן מדינות .
אני מבקש לייחד כמה מלים ולחזור לאחור , לדברים שאמרתי מעל הדוכן הזה לפני כמחצית השנה .
היה פה דיון , נדמה לי , סקירה של שר החוץ על פעולות משרדו , ואני ייחדתי את הדברים שלי , בין היתר , למה שאני חושב שמדינת ישראל מחויבת לו – הנצחת מעשים הקשורים לאנטישמיות ולשואה במדינות מזרח-אירופה .
ביקרתי בליטא , בלטביה , באסטוניה ובבילארוס , ובתור אדם שיחסית מכיר את הדברים מספרי הלימוד , מהסיפורים בבית , אבל לא היה עד להם מעולם , ומעולם לפני כן לא ביקר במקומות האלה , אני ראיתי שמקומות רבים הם למעשה בית-קברות אחד גדול .
אבל החלק העצוב , החלק האיום כל כך במקומות מסוימים הוא שאין שום שלט , שום פעילות הנצחה , שום דבר בכלל שנוגע למעשים שקרו .
אביא כאן שתי דוגמאות : אחת – תחנת הרכבת בריגה , בירת לטביה .
לאורך פסי הרכבת , יהודים שהובאו ממזרח-אירופה הומתו ונקברו בבורות , בשוחות שחפרו לאורך המסילה .
היום תחנת הרכבת קיימת , הרכבות ממשיכות לנסוע , אין שלט , אין מלה , אין דבר .
אנשים משתמשים בדרך הזאת , אנשים מתגוררים שם היום , והם דורכים על מקומות שבהם קבורים יהודים , ואף אחד לא עושה דבר .
עניין אחר זה הגטו שנמצא במינסק .
הגטו שבמינסק וגיא ההרגה שקרוב אליו – נדמה לי שהוצאו בו להורג 25,000 יהודים בתקופה קצרה מאוד , והם עברו מסלול מסוים , מהגטו , דרך גבעות , אל אותו מקום .
היום , במקום הזה בונים שכונה חדשה ;
היום במקום הזה בונים מדרחוב .
ההנצחה היא אפסית , שולית ביותר , לא קיימת .
אנחנו דואגים בשל האנטישמיות , ויש הרבה דרכים להילחם בה .
אבל , אני מאמין שאחת הדרכים היא לבוא ולשנן בכל דרך אפשרית לציבור שמתגורר באותן מדינות היום את מה שנעשה , את החומרה של הדברים .
נכון שאנחנו לא משרד החינוך של אסטוניה או לטביה או בילארוס , אבל אין ספק שאנחנו יכולים לעשות משהו , ולו קטן , על-מנת להבהיר לאותם עמים ולדרוש מהממשלים באותם מקומות להוקיע גם בפומבי ובצורה מסבירה את המעשים ההם , בין היתר על-ידי הנצחה .
בעבר , לפני שנים , כשברית-המועצות היתה קיימת והיחסים לא היו טובים , אומנם היה קשה לבוא ולדרוש את הדברים .
אבל אנחנו סוחרים עם המדינות האלה , אנחנו מוכרים להן נשק , הן רוצות את קרבתנו , בין שזה נכון בין שזה לא נכון – כיוון שהן מאמינות שיש לנו איזו קרבה למעצמה אחרת שהן רוצות את הקרבה אליה .
אני חושב שבמסגרת הכללית של טיפוח היחסים בינינו לבין המדינות ההן , העניין של הנצחת השואה , העניין של הזכרת השואה פעם אחר פעם באוזני מי שלקחו חלק בה , ולצאצאיהם במקומות שבהם כל הדברים קרו – זה נדבך חיוני במלחמה הזאת באנטישמיות .
אני מקווה שיקשיבו לדברים האלה גם במשרד החוץ וגם במקומות אחרים , ואולי הדבר הזה באמת יקדם את המאבק ואת המלחמה בתופעה כולה .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , שמעתי את חברי , חבר הכנסת שטרית , מדבר על מימון המפלגות , על הגדלת יחידת המימון , על תוכניות , על החוק שמוצע .
אני רק רוצה להזכיר , לפני שאגש להצעת החוק שלפנינו , שצומת היא התנועה היחידה שגם בכנסת הזאת , אבל גם בכנסת הקודמת , נלחמה באופן שוטף – והייתי אומר אפילו תוקפני – בהגדלת יחידת המימון באופן רטרואקטיבי .
החזרנו את מימון המפלגות העודף , וגם בכנסת הקודמת הייתי שותף לבג"ץ , שמטרתו היתה לקבוע פסלות של הגדלת יחידת המימון באופן רטרואקטיבי .
אני מדבר על הבג"ץ משנת 1988 .
אנחנו החזרנו בבת-אחת , ברגע שאמרו .
היתר אמרו : נחכה ונראה , וכשלא היתה ברירה התחילו לפרוס .
חבר הכנסת אורון , שבועיים ימים התחבטו פה בשאלה מה לעשות , ואז אמרו שאפשר לפרוס .
אנחנו באנו ונתנו .
אומרים לנו : זו לא חוכמה , צומת גדלה , נוספו לה מנדטים והיתוספו גם כספים , ואז יכולתם להחזיר .
אבל , אני רוצה להזכיר , שגם בפעם הקודמת , אחרי הבחירות לכנסת הקודמת , נלחמנו על-מנת שיחידות המימון לא תוגדלנה רטרואקטיבית על חשבון משלם המסים , באופן שמי שעשה אוברדרפט , יקבל את סגירת החוב מהמדינה .
אבל היות שאני עולה לעסוק כאן בהצעת חוק של חבר הכנסת דיין
אני מבקש עכשיו להתייחס להצעת החוק הזאת .
הצעת החוק הזאת עוסקת בשני סעיפים .
אני בא להטיף מוסר למפלגות ואני מציין עובדות , עובדות בלבד , חבר הכנסת איתן .
צומת קיבלה כסף והחזירה .
כל כסף אחר שהיה אצל צומת היה כדין .
כל כסף שצומת העבירה עבר את ביקורת מבקר המדינה .
אישרו אותו בדוחות והוא היה כדין .
חבר הכנסת איתן , כל הכספים הועברו כדין .
אני הייתי מזכ"ל המפלגה , ואני זוכר את ההתלבטויות , ואני זוכר כל מעשה שלא ייעשה , לפני שאתה מקבל את ממצאי דוח מבקר המדינה , אתה אומר מה עומד להיות פה .
אולי במקרה תהיה איזו חריגה שלא צפיתי , אולי יש איזו טעות , אולי יש איזו תקלה , מה אני עומד לחטוף פה , קנס כזה גדול ?
יש היגיון בכך שאנחנו לא נלך על-פי איזו שבלונה , שקובעת סכום פיקס – כפליים ותו-לא .
אבל אני חושב שהסכום פיקס הזה של כפליים קנס היה נכון ללכת עליו כפשרה .
אם אנחנו רוצים לבטל אותו ולאפשר למבקר המדינה להטיל קנס נמוך יותר , מן הראוי שנקבע איזה מרווח , שישקף בתוכו לא רק אותו חלק נמוך יותר מן השנתיים אלא גם תוספת .
זאת אומרת , מרווח מפי אחד-וחצי עד פי שלושה , במקום פי שניים בלבד , כפי שיש היום .
זה יהיה מעשה ראוי , שיאפשר למבקר המדינה לבוא ולהתערב ולקבוע את שיעור הקנס הראוי לגופו של עניין במקרה הזה .
ואם מדובר בקנס שלדעתו ראוי להיות יותר מכפליים , הוא ייתן קנס של יותר מכפליים .
היות שזמני קצר , אני מבקש להתייחס עוד לסעיף אחד , שהוא הסיבה לכך שאני אצביע נגד הצעת החוק , וזה סעיף 2 להצעה , שלמעשה אומר – ואני לא יודע כמה חברים פה עיינו בחוק מימון מפלגות , סעיף 10 ;
זה בעצם תיקון לסעיף 10 – שבמקרה שבו נשלל סכום מסיעה , דהיינו , היא קיבלה קנס בסכום מסוים , אפשר לראות בקנס הזה נסיבות שבהן החלק היחסי שיועבר חזרה לאוצר המדינה מתקציבה יהיה קטן יותר .
אני חושב שזה פרס על קנס .
אני חושב שזה דבר פסול .
אני חושב שהמקרה הזה אינו צריך להיות בין מכלול הנסיבות שבו יושב-ראש הכנסת , לפי אותו סעיף 10(ה ) , יכול להעביר סכום קטן יותר .
כיוון שזה המצב וכיוון שאני סבור שצריך לתת איזה פער של גמישות בין פי אחד-וחצי לפי שלושה למבקר המדינה , הצעה זו אינה עולה בקנה אחד עם דעתי , ואני אצביע נגדה .
הצעה שמבטאת אותו עיקרון , אבל כפי שתיארתי אותה , היתה זוכה לתמיכתי .
תודה .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , גם אני נמנה עם חברי הוועדה שבראשות חבר הכנסת פורז , ואני סבור שהצעת החוק כפי שהיא מובאת כאן , לאחר הדיון שהתקיים בוועדה , יש בה איזון נכון בין צרכים שונים .
כך , למשל , האפשרות ליצור , במקומות שאפשר , יותר מאשר ערוץ אחד , ואז להסיר הגבלות מסוימות שקיימות על הבעלות שעה שמדובר באזורים שבהם יש יכולת טכנית להפעיל תחנת רדיו אחת בלבד .
אני תומך בהצעה הזאת , ואני רוצה לייחד את הדקה שעוד יש לי , בערך , לניסיון שלי כחיפני .
בחיפה יש רדיו מקומי , קוראים לו רדיו-1 .
אולי הוא לא חוקי , אבל אני יכול לומר שגם פוליטיקאים , גם אנשי משטרה , גם אנשי חברה , גם אנשי רוח , כולם מתראיינים , ואני יכול לומר שציבור חיפני גדול מאוד מאזין לשידורי הרדיו הזה .
זה רדיו טוב , רדיו טוב במונחים מקומיים , רדיו חשוב במונחים מקומיים , עד כדי כך שכאשר נאלצו להשבית אותו מטעמים שונים פעם או פעמיים , קמה צעקה בציבור החיפני כולו , לאו דווקא מבין אלה הקשורים לענייני התקשורת , אלא הציבור החיפני פשוט נהנה לשמוע את הרדיו הזה .
האלטרנטיבה הנוספת הזאת , אני חושב , מפרה ומעודדת , ואם היא תהיה בארץ כולה , היא תוכל רק לתרום .
אני יכול לומר מהניסיון של חיפה , רדיו מקומי כמו רדיו-1 הוא ניסיון טוב .
מדובר ברדיו מקומי טוב , לפחות מהבחינה התקשורתית .
אינני יודע ואינני אמון על הצד הכספי , וחלק מן הטיעונים שיש כאן , לגבי הכדאיות הכלכלית שבהפעלת תחנת רדיו אחת או יותר בערוץ מסוים , נוגע לצד המסחרי העסקי , אבל אני אומר שמבחינה ציבורית , כל הנושא של הפעלת תחנות רדיו אזוריות-מקומיות הוא נושא חשוב , נושא שראוי וכדאי שנקדיש לקידומו במהירות האפשרית , בעצם לטובת התושבים בכל אזור ואזור .
תודה רבה .
שישדר .
מדובר על כך שהתחנה לא תהיה בבעלותו , כי אז לא ייתן לצד השני לשדר .</text></doc><doc><name>אפרים גור (הליכוד):</name><text>מי זה " אנחנו"? מי רעש ?
האם ממשלת ישראל ייחדה ישיבה אחת לנושא ?
האם כנסת ישראל ייחדה ישיבה לנושא ?
לצערי , לא רעשנו .
לא רעשנו .
זאת לא פוליטיקה .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , לפני כשלושה שבועות הגשתי הצעה דחופה לסדר-היום , בעקבות עליית כוחן של המפלגות הלאומניות , הניאו-פאשיסטיות והקומוניסטיות בפדרציה הרוסית , ונשיאות הכנסת לא מצאה , לדאבוני הרב , את הנושא דחוף מספיק וחיוני מספיק כדי לייחד לו דיון במליאת הכנסת .
שבוע לאחר מכן
אדוני היושב-ראש , עם כל הכבוד להערה שלך , אינני מקבל אותה .
לא זה הנימוק שניתן לי כאשר התלוננתי , ואף הגשתי ערר בפני ועדת הכנסת .
מה גם שאם באמת הדיון של היום יוחד בעיקר לנושא הזה ובשל הנושא הזה , ודאי ששלוש דקות שניתנות לכל חבר כנסת , אין בהן כדי לאפשר למצות את העניין ולהביע את אשר על לבנו .
שבוע לאחר מכן אני אישית נחרדתי – ואני מניח שכל מי ששמע וקרא את הכתבה נחרד – מן הכתבה שהתפרסמה על גירוש ישראלים מנמל התעופה של יפן .
גורשו ישראלים באשר הם ישראלים , לא אלה שעברו עבירות מסוימות בתחום המסחר , בתחום מטבע-חוץ ובתחומי פשע מסוימים .
כאשר ישראלים רבים , בעשרות ובמאות , הגיעו לנמל תעופה בטוקיו , ראו שוטרי ביקורת הדרכונים את דרכוניהם הישראליים , לקחו אותם הצדה , סגרו אותם במשך יומיים-שלושה ימים במקומות מסוימים , השפילו אותם , ביזו אותם , החרימו את דרכוניהם , את כספם , ואפילו , אדוני היושב-ראש , לא אפשרו להם להרים טלפון לשגרירות ישראל כדי לומר לשגרירות שהם נעצרו .
בסוף כל התהליך המשפיל הוחתמו גם דרכוניהם בחותמת " מגורש " , והם גורשו מתחומי יפן .
גם על כך הגשתי הצעה דחופה לסדר-היום .
בעיני זה אחד הנושאים המחרידים בתחום של גילוי אנטישמיות בעולם כולו , ולא רק בשטח של רוסיה .
נשיאות הכנסת לא אישרה את דחיפות ההצעה .
מה כן אישרו באותו שבוע ?
– הפסקת גשמים ;
הכנסת ספר תורה באיזה בית-כנסת – אף שאני מכבד מאוד הכנסת ספר תורה ;
דליפת גזים מאיזה מפעל באור-עקיבא ;
העברת מפעל " נשר " ממקום מסוים למקום אחר .
ואילו כשמדובר בנושא כזה , שכל מדינה שמכבדת את עצמה , את הדגל שלה ואת הדרכון שלה היתה זועקת לשמים והיתה מגישה מחאות לממשלת יפן – נשיאות הכנסת לא מצאה לנכון לדון בו .
לכן , היות שזמני מוצה , ואני לא יכול למעשה לומר ולו משפט אחד לגבי הנושא הרציני הזה , אני שב ומבקש מנשיאות הכנסת לייחד לנושא הזה דיון , לאו דווקא במליאה , אלא אולי בעקבות הצעה לסדר באחת מוועדותיה .
יש להקדיש זמן רציני לנושא רציני זה , להביא מומחים שעוסקים בעניין , לשמוע מה קורה ולהתוות דרך ותוכניות פעולה , כדי שאנחנו נוכל לעשות לפחות את אשר לאל ידנו לעשות .
ברור שאנחנו לא יכולים לעשות מהפכות משמעותיות בכל הקשור למה שקורה במדינות שונות , אבל את המעט אנחנו יכולים לתרום .
הערה אחרונה – כדי שהחברה שלנו תהיה צודקת בתביעתה למדינות אחרות , אשר לגילוי האנטישמיות בתחומן , חשוב מאוד , ואני לא אביא עכשיו את הדוגמאות , שאנחנו נילחם וניאבק ללא פשרות לעקירת התופעות של גילויי תסמונת , או בלי תסמונת , של גזענות שמתגלות כאן אצלנו בישראל .
לא אביא כאן את הדוגמאות , לא נגד העדה האתיופית , לא נגד מי שאינם יהודים , לא נגד האזרחים הלא-יהודים במדינת ישראל .
קיבלתי בימים אלה מכתב מתושב אילת .
הוא שלח לי אפילו תצלום מאחד הקירות באילת , ובו היתה כותרת : " אני צייד מרוקאים , והעונה החלה ;
ראו הוזהרתם". יש לי הרבה מאוד דוגמאות נגד כל מיני עדות .
בנתיבות , לפני כשבועיים , קרא מעסיק אחד כלפי הפועלים שלו , עולי אתיופיה : " אתם שחורים , כושים , תעבדו , תעבדו". כך הוא קרא להם , בצורה הזאת , שיש בה העלבה .
חלק מהיישובים נסגרו בפני עולי אתיופיה , וחלק אחר לא מכניסים את עולי אתיופיה לבתיהם , כי הם חוששים שמחירי הדירות ירדו .
כך יש לי עוד כהנה וכהנה דוגמאות , שפשוט אמנע מלהביאן כאן .
אני לא מסבך נושאים .
לא , חס ושלום , לא .
אני אומר , שכדי שאצליח בתביעה שלי כלפי מדינות אחרות , חשוב שהחברה שלי תהיה נאורה בתחום הזה , גם אם הדוגמאות בשום פנים ואופן אינן שוות , חס ושלום , הן שונות לחלוטין .
אבל חשוב שאנחנו נהיה נקיים ונאורים .
אין ספק , אין ספק .
תודה .
תודה רבה .
ואיפה הסוכנות ?
חברת הכנסת בלומנטל , הגברים במצב יותר קשה , משום שהם צריכים לדאוג לעצמם וגם לתת כסף לנשים .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני תומך בתיקון המוצע לחוק מימון מפלגות .
דומני שראוי שלא לכבול את ידיו ולא להגביל את שיקול דעתו של מבקר המדינה בבואו להכריע בשאלת חומרתה או קולתה של עבירה שנעברה בידי מפלגות או סיעות בעת קבלת תרומה .
מוסד מבקר המדינה , שזוכה באמון הציבור והוא מעין ערכאה שיפוטית לעניין זה , ראוי ליתן לו אותו שיקול דעת שיש לכל שופט בכל ערכאה שהיא שגוזר את הדין , בהתחשב בשיקולים ובנסיבות שהביאו לעשיית העבירה המסוימת .
בנצלי את ההזדמנות הזאת של הדיון בתיקון חוק מימון מפלגות , ברצוני להצטרף לחששות שהביע כאן חבר הכנסת אלי גולדשמידט ולומר , ששיטת הפריימריס , שהונהגה במפלגות גדולות ובישרה לכאורה את בוא השחרור והגאולה מידי ועדות מסדרות ומרכזי מפלגות , יצרה בעצם פרצה , החושפת את המתמודדים , ובהם שרים , סגני שרים , חברי כנסת , ראשי רשויות מקומיות וסגניהם , בעת שאלה מכהנים בתפקידיהם ועמם מתמודדים חדשים , ואני לא אהיה כאן עדין , לשחיתויות פוטנציאליות .
זאת , משום שמתמודד מטעם מפלגתו לחברות בכנסת , במפלגת גדולה , או לראשות העיר , בעצם נזקק למאות אלפי שקלים , במקרים מסוימים – למעלה ממיליון שקלים כדי להגיע למגע עם ציבור בוחרים של אותו פורום בוחר ולשכנע אותו להצביע בעד מועמדותו .
כדי להמחיש את הדברים שאני אומר , אומר שרק כדי לשלוח מכתב אחד ל - 200,000 חברי מפלגת הליכוד או מפלגת העבודה נזקק מועמד לכנסת להוציא קרוב ל - 200,000 שקל – על שליחת מכתב אחד .
היכן הכנסים שהוא צריך לערוך בהרבה מאוד יישובים ולהזמין את המיקרופונים ואת התה ואת הקפה , לפרסם מודעות בעיתונות ?
כדי שתהיה הזדמנות שווה גם לחדשים , שהם חשופים פחות מאשר סגני שרים ושרים , אין ספק שהם נאלצים להוציא את ההוצאות הללו מכורח המציאות , כי אחרת אין להם כל אפשרות וכל סיכוי להגיע אפילו לסף של בחירה .
מדוע השתמשתי בביטוי שחיתויות פוטנציאליות ?
משום ששרים המכהנים בתפקידם או סגני שרים או חברי כנסת עלולים , בפנותם לתורמים פוטנציאליים , לעמוד במצבים מאוד עדינים ובלתי נוחים , כאשר התורמים הגדולים או הקטנים פונים אליהם , בתמורה לתרומתם , בבקשה לקבל רשיון מסוים , זיכוי מסוים או כל דבר אחר ששוויו כסף , וכסף רב .
לכן אני סבור , אדוני היושב-ראש , כמובן , לא במסגרת הצעת החוק הזו , שראוי שבכנסת ישראל , וגם גורמים נוספים , לרבות המפלגות , לרבות אנשי האקדמיה , שעוסקים בסוגיות הללו , ייתנו את הדעת כיצד מבטיחים מחד גיסא דמוקרטיה מרבית במדינת ישראל , כדי לאפשר למספר רב ככל האפשר של מועמדים להתמודד על תפקידים שונים , אבל , מאידך גיסא , למנוע עד כמה שאפשר את הפרצות שיש במצב הנוכחי , של תלות רבה בין הנבחר לתפקיד ציבורי לבין התומך בו מבחוץ מבחינה תקציבית ;
ברוב המקרים יש לו גם אינטרס לקבל בעתיד מבעל המשרה או מבעל התפקיד – בבחינת שלח לחמך על פני המים – את התמורה .
האם אפשר לשאול אותך שאלה ?
מהי עמדתך לגבי החשיפה של אנשי ציבור , אלה שמתכוונים להיבחר לכנסת ולכל אחת מן הרשויות , לסכומים גדולים של כסף , כדי שהם ייבחרו ?</text></doc><doc><name>אלכס גולדפרב (צומת):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , לא ייאמן – היום , בשנות ה - 90 , לקראת סוף שנות ה - 90 , אנחנו עומדים כאן , ועל מה אנחנו דנים ?
על משהו שקורה היום , שהיה בשנות ה - 30 , כאשר קרובי משפחותינו לא שמו לב לתופעה ההולכת , מתחזקת ומתגבשת , ומתוך מחשבה של " לי זה לא יקרה " , אפילו לא נעים לומר , בשלב ראשון קיבלו תמיכה כלכלית מהיהודים המבוססים , כי לא האמינו שזה יקרה .
אנחנו חושבים שהתופעה הזאת קורית רק בארצות החלשות , בארצות המתפתחות , רק במקום שבו המצב הכלכלי לא טוב , שם תולים את הקולר ביהודים .
המצב הזה קורה בצרפת , המצב הזה קורה באירופה ובמערב ארצות-הברית .
אל לנו להיות אדישים .
עלינו , על ממשלת ישראל להוקיע את המצב הזה וללמוד את לקח שנות ה - 30 וה-40 .
אסור לנו להבליג , ואם נצטרך לנתק יחסים דיפלומטיים עם מדינה זו או אחרת , תהיה חזקה ככל שתהיה , יש לעשות זאת עכשיו .
אני מציע להבהיר את זה בצורה חד-משמעית וברורה – כל ממשלה וכל מדינה שתשתף פעולה עם ניאו-נאצים ועם פאשיסטים , מסכנת את מדינת ישראל ומסכנת את יהודי העולם .
אם אדוני העיר את תשומת לבי , אני רוצה לצטט כותרת ביומן " ידיעות אחרונות " , מ - 7 ביולי 1993 , של אמנון קפליוק , שמדווח ממוסקבה כי האויבת המושבעת של הגזע האנושי היא היהדות .
שמענו קול מממשלת ישראל ?
היום המדינות האלה מסתכלות על מדינת ישראל כעל גשר אל המערב , גשר אל הקדמה , ורוצות להיתלות בה .
יש לנו מה להציע להן .
אני קורא לממשלת ישראל לגנות את התופעה ולא להתבייש , ואם צריך , גם להעיר .
תודה רבה .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , המפלגות מעלות את יחידות המימון .
הצעת החוק הזאת , שבאה בעצם לתת סמכויות למבקר , היא צעד קטן בכיוון הנכון .
השאלה היא , למה אנחנו צריכים לאפשר קבלת תרומות מאינטרסנטים , כי גם במסגרת המותר – מי שנותן מצפה לקבל תמורה .
יחידות המימון שמעלות המפלגות הגדולות מפעם לפעם מכסות מעל ומעבר את צורכי המפלגות .
המפלגה שלנו , תנועת צומת , החזירה כסף ממימון מפלגות .
אנחנו בכלל לא רואים , שנכון לקבל תרומות מגוף כלשהו , שכמובן יהיה לו אינטרס לקבל תמורה .
אני מברך את המציע , כי זה צעד קטן בכיוון הנכון .
הצעת החוק הזאת אומרת , שאם מפלגה תקבל תרומה מעבר למותר – תהיה למבקר סמכות לקנוס אותה מפלגה .
אני אצביע בעד הצעת החוק אף שאין בה בשורה ממש .
הייתי מציע לחברי הכנסת לחוקק חוק אחר , שיאסור בכלל קבלת תרומות למפלגות .
תודה רבה .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , ברצוני לברך את קבוצת חברי הכנסת , ובמיוחד את חבר הכנסת אברהם פורז , על היוזמה .
בחלק מהיוזמות אנחנו הלכנו יחד , בנושא ראשי רשויות , ואני רוצה לציין שהוא מתמיד , ואני מברך אותו שוב .
הנושא המוצע בחוק הוא נושא שיש לו כיוון לדמוקרטיה , לחופש הביטוי , כיוון לשוויון , לאחר הניסיון שהיה עם ראשי רשויות וראשי מועצות ואינטרסנטים למיניהם .
חבל מאוד , חבר הכנסת פורז , שלא התעוררתם קצת לפני כן , והייתם עוצרים את הסחף שקרה עם הערוץ השני , שכן אנחנו עומדים במצב שבעצם העיתונים הגדולים שולטים היום גם במדיה .
הקרב הזה הוא למעשה קרב מאסף , אבל היוזמה כיוזמה היא יוזמה מבורכת , ואני אתמוך בחוק .</text></doc><doc><name>שמואל הלפרט (יהדות התורה):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , הצלחתו של ולדימיר ז'ירינובסקי , הפאשיסט האנטישמי , מנהיג המפלגה הליברל-דמוקרטית , שזכתה בניצחון ניכר בבחירות לפרלמנט ברוסיה , חייבת להדאיג כל אדם ברחבי תבל , ובפרט כל יהודי , לנוכח הצהרותיו הדומות מאוד להצהרות שהשמיע בשעתו היטלר , יימח שמו .
לו התייחס העולם ברצינות ובכובד-ראש לאיומים שהשמיע בשעתו היטלר נגד העם היהודי , ונגד הזרים האחרים , שאינם גרמנים , כאשר עלה לשלטון , ואילו חשף את כוונותיו האמיתיות , ייתכן שהיה נמנע רצח של עשרות מיליוני בני-אדם , ובהם שישה מיליוני יהודים .
ז'ירינובסקי מאיים בראש ובראשונה על היהודים ברוסיה .
היום מתפרסמת ידיעה בעיתונות , ואני מצטט : " אתם היהודים , יש לכם זכויות יתר ברוסיה .
כשאעלה לשלטון כבר לא תצאו לישראל " .
לדברי מר ויקטור דשבסקי , סגן יושב-ראש הוועד הרוסי האנטי-פאשיסטי , המבקר בישראל , הוסיף ז'ירינובסקי באותה הזדמנות גם איום נגד יהודי : " אני אתלה אותך " – הוא אמר .
ולא רק על היהודים הוא מאיים .
הוא מאיים על העולם כולו .
אתמול הוא הודיע , שאם הוא יגיע לשלטון , הוא לא יהסס להפעיל נשק גרעיני .
" ניצור הירושימה ונגסאקי חדשות " , הוא התרברב .
מר דשבסקי מזכיר גם את אהדתו של ז'ירינובסקי למשטרו של סדאם חוסיין בעירק .
בזמן מלחמת המפרץ הוא ארגן קבוצה של עשרה מתנדבים , יוצאי יחידות קומנדו בצבא הרוסי , שיצאו לבגדד .
לדבריו , יהודים חוששים מכך שז'ירינובסקי עלול לצייד את עירק בנשק גרעיני , שיופנה כלפי ישראל , אם יעלה לשלטון .
אדוני היושב-ראש , לאחרונה קיימת התחדשות והתגברות של הנאציזם בעולם כולו .
הנאצים החדשים חוזרים לשיטות של 1939 .
יהודים מקבלים איומים במכתבים ובטלפונים , והם חוששים לחייהם .
המשטרה הגרמנית נאלצת לאבטח אישים יהודים 24 שעות ביממה , ללוות אותם במכוניות משוריינות ולהלביש להם שכפ"ץ .
מדינת ישראל חייבת להזעיק את דעת הקהל בעולם כולו נגד התחדשות הנאציזם בכלל והסכנה מעליית כוחו של הפאשיסט ז'ירינובסקי בפרט , ולא להרפות מכך , בכל הדרכים העומדות לרשותנו .
אדוני היושב-ראש , עם ישראל שילם ביוקר רב על ההתעלמות מהסכנה הנאצית , גם כאשר הוזהרנו על הסכנות העומדות להתרחש .
לכן עלינו להתריע ולהזעיק את העולם כולו , אך בד-בבד עלינו לפעול כדי לזרז את עלייתם של כל יהודי רוסיה לארץ-ישראל , כל עוד הדבר עדיין אפשרי .
תודה .</text></doc><doc><name>מאשה לובלסקי (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , אני מצטרפת לדברי ההערכה שנמסרו לך ולחברים שפועלים בנושא זה .
אתמול לפנות ערב הדלקתי נר זיכרון בביתי לזכרם של סבי וסבתי , שאתמול לפני 51 שנה נשרפו בבירקנאו .
אני לפחות יודעת מניצולים אחרים את השעה , את היום ואת המקום .
זה מנהג .
הוא לא מחייב אף אחד .
אני עושה זאת , ואני חושבת לפעמים , אולי ילדי ילכו בעקבותי .
אבל , לצערי הרב , גם ילדי , גם חבריהם , לגביהם הדברים יותר מדי מובנים מאליהם .
לגביהם אין אותה הרגשה של הערכה , של ביטחון , של שמחה שבלב , שאנחנו חיים במדינה עצמאית .
לפני חודש הייתי בשליחות משרד החוץ בארצות הבלטיות , וגם ביקרתי בבית-הספר היהודי בריגה .
בבית-הספר היהודי יש 500 תלמידים .
נשלחים לשם מורים של משרד החינוך והתרבות .
מפה של מדינת ישראל לא מצאתי בשום כיתה ;
וזאת רק דוגמה .
נפגשתי עם עשרות בני נוער באותו בית-ספר , בני 16 , ושאלתי אותם : האם אתם מתכוונים לעלות למדינת ישראל ?
הרוב אמרו : לא .
שאלתי את אחד הצעירים , בן 16 : מדוע אינך מתכוון לעלות למדינת ישראל ?
ענה לי : זכותי לגור בכל מקום בעולם .
ונזכרתי באותה גישה של יהודים מעין קוסמופוליטיים , טרם מלחמת העולם השנייה , שחשבו : העולם כולו שלנו .
ביקרתי בווילנה .
אנחנו שמחים על נפילת המשטר הקומוניסטי .
אבל המשטר הקומוניסטי לפחות נתן כסף לשימורם ולקיומם של אתרים יהודיים .
היום אין מי שיקיים את המוזיאון היהודי בווילנה .
היום מנהלת המוזיאון היהודי בווילנה רעבה לפת לחם , וכשהיא צריכה לקיים את המוזיאון היהודי בווילנה , היא הולכת לקופות של כנסיות , שייתנו לה קצת כסף לקיים אותו .
אתה שואל אותי ?
אתה שואל אותי ?
אולי מכאן יצא משהו .
וכאן , אצלנו , במדינת ישראל , כאילו העולמות הם עולמות שונים , כאילו אף אחד לא יודע וכאילו אף אחד בעצם לא רוצה לדעת .
הרי אי-אפשר לשמר את כל הקהילות היהודיות , אי-אפשר לשמר את כל האתרים .
לצערי הרב , האנטישמיות נמצאת גם במקומות שאין בהם יהודים .
כאשר אני משוחחת עם מנהיגים של הקהילות המבוססות , כפי שאנחנו קוראים להן , עם הארגונים היהודיים , ועם נשים יהודיות מנהיגות , אני אומרת להם : צריך להתמסר לנושא הזה ;
לא לעמוד מנגד .
והם אומרים לי : על מה את מדברת ?
אנטישמיות בארצות-הברית ?
זה משהו שרחוק מאתנו , זה אולי אי-שם .
אנחנו עוד רואים משהו בתוכניות " רואים עולם " על מה שנעשה בגרמניה .
תאמינו לי , ואני אומרת לכם זאת בביטחון רב , בארצות-הברית המנהיגות היהודית המסורתית , המייצגת , לא יודעת , לא מסתכלת , מתעלמת
סיפורים קטנים מן החיים .
כל זה בעצם רק צריך לחזק אותנו .
לו אני היום שרת החינוך – ואין לי שום יומרות , אני רק אומרת זאת לצורך המשל – הייתי גם חושבת על מה שקורה מחוץ לגבולות מדינת ישראל , על מה שקורה באותם מקומות שבהם כבר יש בתי-ספר יהודיים , כשכבר נשלחים מורים מטעם משרד החינוך ללמד בתפוצות .
הייתי חושבת על מה מלמדים , מה מחנכים , מה נותנים , מה מראים .
כך לפחות הייתי נוהגת .
לו אני הייתי מופקדת על תקציבי תרבות , הייתי גם נותנת קצת את הדעת על השאלה , האם ייתכן שמוזיאון יהודי , שהוא אולי אחד מהאתרים החשובים בווילנה – ומהי וילנה אני לא צריכה לעמוד ולדבר כאן – אולי מן הראוי היה לתת לו איזו הקצבה כספית , על-מנת שלא תרעב מנהלת המוזיאון לפת לחם ולא ייסגר המוזיאון .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>סילבן שלום (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , נושא האנטישמיות עולה מפעם לפעם , לאחר הפוגה של כמה חודשים במקומות שונים בעולם .
אבל הנושא הזה , שעולה לאחר מאורע שקורה במקום כזה או אחר , הוא נושא שבדרך כלל אנחנו עדים לו לאורך כל השנה , ולאו דווקא לאחר אירועים מסוימים .
אם נזכור את 1993 , שהיתה שנה גרועה מאוד מבחינת ההתפתחות האנטישמית בגרמניה – היא הפנתה מחדש זרקורים לתופעה , העלתה את הדברים בצורה הרבה יותר בהירה בארץ הזאת .
זה היה קיים שנים לפני כן בברית-המועצות , או ברוסיה הסובייטית , אבל נכון להיום , בגלל הפתיחות , בגלל חופש הדיבור , בגלל התקשורת שיש שם , נושא עליית ז'ירינובסקי מקבל ממדים אחרים .
אבל , השאלה היא , ממה נובעת האנטישמיות הזאת ?
האם היא נובעת משנאת יהודים גרידא ?
האם היא נובעת ממצבים פוליטיים כלשהם , כלכליים , בעייתיים , שקיימים בארצות האלה , ואז מייד הולכים לכיוון הזרים ולכיוון האנטישמיות ?
אני חושב שהדברים משולבים .
שנאת היהודים קיימת , אבל לא ניתן לבוא ולומר , ששנאת היהודים היא הדבר שכל אדם יונק עם חלב אמו .
אני חושב שיהיה מוגזם לבוא ולומר את הדבר הזה .
אבל , כאשר בגרמניה יש בעיות כלכליות ויש תופעות של אבטלה גואה בקרב הנוער , מייד מופנים החצים לעבר הזרים .
העניין הזה של מגולחי-הראש , שקיבל תנופה חזקה בשנה האחרונה , אינו תוצאה של חוליגניזם בלבד ;
הוא לא תופעה שולית בלבד .
אומנם מבחינה מספרית הארגונים האלה הם ארגונים קטנים , אבל התופעה הזאת , גם אם אין היא קיימת כלפי חוץ בצורה מוחצנת ובצורה מופגנת , מקיפה מספר גדול הרבה יותר של חברים .
בסופו של דבר על התופעה הזאת אנחנו , במדינת ישראל , חייבים לבוא ולהתריע .
נכון שהיו הפגנות בגרמניה נגד התופעה .
נכון שנשיא גרמניה בעצמו יצא בראש תהלוכה ובראש הפגנה נגד תופעת מגולחי-הראש ונגד תופעת האנטישמיות .
אבל נשאלת השאלה , האם אכן אפשר באמת לבוא ולבטל את העניין הזה ?
אני רוצה לומר , שגם יושב-ראש הישיבה , חבר הכנסת עובדיה עלי , וגם אני , אולי בחלק טיפה יותר קטן , לוקחים חלק במיגור התופעה הזאת , בביעור התופעה הזאת , בעיקר בכל הנוגע לעניין היחסים עם גרמניה .
אומנם אנחנו חושבים שצריך להגיע למצב של יחסים ריאליים עם גרמניה שלאחר מלחמת העולם ולאחר 45 שנים לקיומה של מדינת ישראל .
יש אחרים שחושבים , שלעולם לא ייכונו יחסים עם גרמניה .
אנחנו נמנים עם מי שחושבים שכן , אבל לעולם לא ניתן לשכוח , לעולם לא ניתן את האפשרות של התפתחות מחודשת של התופעה הזאת , ונתריע עליה בעוד מועד בכל מקום .
אני חושב , שמי שאומרים שהתופעה הזאת היא תופעה שולית , חוטאים לעניין , כי ברגע שהם אומרים שהתופעה היא תופעה שולית , הם מעודדים את העניין הזה , אולי בלא להתכוון , כדי שהיא תהיה טיפה יותר רחבה .
אדוני היושב-ראש , כידוע לך , בגרמניה יש אומנם יציאה של ראשי השלטון , של גופים אינטלקטואליים נגד התופעה , אבל הענישה צריכה להיות חמורה יותר .
החינוך צריך להיות , מהיסוד , נגד התופעה הזאת .
רק חינוך , ענישה , גינוי והוקעה של העניין הזה יוכלו להביא לכך שבסופו של דבר התופעות האלה לא ייעלמו – כי הן לא ייעלמו לעולם – אבל הן ילכו ויפחתו .
לכן , אדוני היושב-ראש , אני חושב שאנחנו כולנו צריכים לפנות מעל הבמה הזאת גם לראשי השלטון ברוסיה , אולי גם לאזרחי רוסיה , ולומר , שתופעה כעלייתו של ז'ירינובסקי ותופעות אחרות בגרמניה , של התחזקות הניאו-נאצים וקבוצות הימין הקיצוניות , הן תופעות שלא נעבור עליהן לסדר-היום , לפחות לא במה שקשור אלינו , אזרחי מדינת ישראל .
תודה רבה .
חבר הכנסת גונן שגב מוכן להתחלף אתי .
כולנו אנשי שלום .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הצעת החוק הזאת של חבר הכנסת אלי דיין היא בעצם תעתיק זהה או דומה להצעת החוק של חבר הכנסת רפאל פנחסי לגבי נושא כפל הקנס , שהתייחסה אליו מבקרת המדינה , בנוגע לחריגה מכללי המימון או מחוק המימון .
הצעה זאת באה לתת שיקול דעת למבקרת המדינה , שלא לקנוס בכפל קנס את המפלגות במידה שהן עשו מעשה כזה או אחר , האסור על-פי חוק .
אבל , אדוני היושב-ראש , אני רוצה לדבר בעניין הזה דווקא על נושא הבחירות הפנימיות ועל כל נושא גיוס הכספים בבחירות הפנימיות .
כידוע לכם , רבותי , חברי הכנסת , בחודשים האחרונים עברה בוועדת החוקה , חוק ומשפט הצעת חוק בנוגע לכללים לעריכת פריימריס במפלגות השונות בישראל .
מדובר בכללים הנוגעים לאופן מתן התרומות ולגובה התרומות שאפשר לגייס לפריימריס הבאים במדינת ישראל .
רבותי , חברי הכנסת , ההצעות האלה , שאושרו , או ההחלטות האלה שהפכו חוק , לדעתי הן החלטות לא טובות , שמיטיבות רק עם העשירים במדינת ישראל .
אסביר למה כוונתי .
לפי הצעת החוק האמורה , גובה התרומה , אדוני היושב-ראש , הוא רק 5,000 שקלים מאדם מסוים , 5,000 שקלים מאדם או מבן הסמוך לו וכדומה .
אמרו אנשים , שמאחר שהתרומה היא נמוכה , הדבר עדיף , כי הוא יקטין את התלות .
אני טוען שהדבר הזה מיטיב רק עם העשירים , ואסביר למה כוונתי .
נניח שיש אדם מעיירת פיתוח , או משכונה , שרוצה להתמודד , ואין לו חברים עשירים .
הוא מכיר שניים-שלושה בעלי אמצעים .
אותם שניים-שלושה בעלי אמצעים רוצים לתרום לו כל אחד 30,000 שקלים , כי הוא על-פי חוק יכול לגייס תרומות של 150,000 שקלים .
הם מוכנים לתת לו כל אחד 30,000 שקלים .
אבל הוא אומר להם : אני לא יכול , אתם יכולים לתת לי רק 5,000 שקלים .
מה יקרה ?
– זה שאין לו חברים קרובים יגייס רק 15,000-10,000 שקלים .
זה שיש לו כסף , בדרך כלל יש לו גם חברים שיש להם כסף ;
ויש לו הרבה חברים שיש להם כסף .
יש לו 30 חברים , וכל אחד מהם ייתן לו 5,000 שקלים .
לכן אני אומר , אדוני היושב-ראש , שהדבר הזה נותן עדיפות רבה
יפה .
לא , לא , זה לא על חשבוני .
העניין הוא שאתה נותן לי בדרך כלל את מה שמקזזים
זה תלוי רק בטוב-לבו של היושב-ראש .
אני לא לוקח .
אני רוצה לומר לך , שיש הרבה מאוד אנשים שאין להם חברים לפני הבחירה .
יש להם אולי חברים לאחר הבחירה , אבל טרם הבחירה יש להם מספר חברים מצומצם , בעיקר כשהבחירה הופכת להיות בחירה אזורית .
אדוני היושב-ראש , בתנועת העבודה ובמפלגת העבודה הבחירות הפכו בחירות אזוריות , כשיש חלוקה לאזורים , למחוזות , פלוס רשימה ארצית .
כנראה יהיה כדבר הזה גם בליכוד .
באזורים האלה לאנשים אין חברים טרום בחירה ;
ואם יש להם – יש להם בעיה פיסית , בעיירה שלהם אין יותר משלושה-ארבעה בעלי אמצעים .
לכן , למה לא לאפשר לכל אחד מהם לתרום 25,000 שקלים , או נאמר 15,000 שקלים ?
לא , יש לדבר סוף .
האם התלות ב - 15,000 שקלים היא יותר גדולה מאשר ב - 5,000 שקלים ?
הרי זה לעג לרש .
אם יש תלות ב - 5,000 שקלים – יש תלות ב - 15,000 שקלים .
אם אין תלות ב - 5,000 שקלים – אין תלות ב - 15,000 שקלים .
לפיכך , אדוני היושב-ראש , לדעתי , גובה התרומה בעניין הזה עוזר רק למי שכבר נבחרו .
מעבר לכך , נקבע גם בחוק הזה , שאנשים שיש להם שירותי משרד במשך כל השנה , במשך כל ארבע השנים , קרי : עורכי-דין , רואי-חשבון ואחרים שיש להם שירותי משרד ויש להם שירותי רכב , לא ייחשב להם הדבר לא כתרומה ולא כהוצאה במסגרת 150,000 השקל .
הם יוכלו להמשיך וליהנות מכך גם בתקופת מערכת הבחירות הפנימיות .
לעומת זאת , חבר כנסת אחר יצטרך לשכור משרד , לגייס שירותי מזכירות , לשכור רכב , אולי נהג , וכל הדברים האלה ייחשבו לו כהוצאה במסגרת 150,000 השקל .
למי שיש להם דברים אלה במשך כל ארבע השנים – זה לא ייחשב כהוצאה .
אני חושב שהדבר הזה נותן רק לעשירים .
יש עוד הרבה סעיפים אחרים , שלא כאן המקום לפרט אותם , אדוני היושב-ראש , שמיטיבים רק עם חברי הכנסת הנמצאים היום בתוך המשכן , ולא עם מי שרוצים להתמודד .
מאחר שאני נבחרתי בפעם הראשונה – ואני יודע מה זה להיבחר כחדש , עדיין לא שכחתי זאת – אני רוצה לעזור ולסייע לאלה שבאמת רוצים להיבחר בפעם הראשונה .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>גונן שגב (צומת):</name><text>כבוד היושב-ראש , חברי הכנסת , ראשית , תודה ליושב-ראש , שאפשר לי לדבר .
תופעת האנטישמיות רודפת את העם היהודי לכל אורך ההיסטוריה .
אני לא חושב שסנקציות על מדינה , או סנקציות על קבוצה מסוימת , שאנחנו לא יכולים להטילן , יכולות לעקור את התופעה הזאת משורש .
אני חושב שחלק גדול מאוד מהתופעה האנטישמית , האשם בקיומה תלוי בנו היום כמדינת ישראל , מה שלא היה קודם כשהיינו בגלות , או כשמדינת ישראל לא היתה .
אני חושב שיש פה צורך בצעד חינוכי כפול .
אחד – צעד חינוכי בתוך מדינת ישראל , עד כמה שזה נשמע מוזר , כי החינוך שלנו כאן מקרין החוצה .
כיוון שאנשים שלנו המטיילים בחוץ-לארץ , או החיים בחוץ-לארץ תקופה מסוימת , לו היו משדרים שדרים שונים מאלה שאנחנו משדרים היום , יכול להיות שזה היה מעורר כבוד , מצמצם את ממדי האנטישמיות במקומות מסוימים , לא בכל המקומות .
אני מדבר פה על יתר חינוך לערכים לאומיים , יתר חינוך למסורת ישראל , הגברת המעורבות האמיתית של כל תושב ואזרח ישראל במדינתו ובהיסטוריה שלנו , הרחוקה יותר והקרובה .
דוגמה קטנה , כבוד לאומי – מכבוד לדגל שאנחנו ניתן , דרך חומר הלימוד שלנו באוניברסיטאות .
בארצות-הברית , למשל , כאשר הולכים ללמוד ביולוגיה , בלימודי התואר הראשון לומדים גם היסטוריה של ארצות-הברית , וגם LANGUAGE , כדי שהשפה תהיה מקובלת , ואם אתה לא עובר את שני המקצועות האלה כמקצועות חובה , לא תקבל את התואר , גם אם תהיה ביולוג מצטיין .
זה אשר לצעד החינוכי אצלנו .
כלפי חוץ , אני חושב שאחת הדוגמאות היפות היא מה שאנחנו מקבלים כולנו מדי חודש מנציגות דרום-אפריקה בארץ .
עיתון קטן , לא עם תתל"ג , אלפי עמודים , אלא עמוד-עמוד-וחצי של " חדשות דרום-אפריקה". כיוון שאם היום אתה הולך למקומות שהזכירה פה חברת הכנסת מאשה לובלסקי והזכיר פה חבר הכנסת מודי זנדברג – יש מקומות שבהם אין מכירים את היהודי , את היהודי הישראלי .
ואני זוכר את המורה להיסטוריה שלי , שהזכיר את זה .
הוא , יוצא אוסטריה , ניצול שואה ;
הוא סיפר – ואלה הם הסיפורים שאתם מספרים גם פה היום – שהוא היה באיזו עיירה נידחת בפולין , בתור מטייל בשנות ה - 60 , והוא פגש מישהו ודיבר אתו ואמר לו : אני ישראלי , יהודי מישראל , אמר לו האיש : ככה נראה יהודי ?
זאת אומרת , להגיע לאוכלוסייה ההיא .
מה שהשלטונות שם לא עושים בחינוך , וכנראה גם לא יעשו , דרך משרד החוץ שלנו , דרך משרד החינוך שלנו .
ויכול להיות שאנחנו , חברי הכנסת , לאחר ההצעות שהציעו פה , הצעות של אנשים מקצועיים , נחשוב יחד איך מגיעים לאותן אוכלוסיות , שלשמחתי הן עדיין אוכלוסיות שוליות במדינות נאורות יותר ונאורות פחות .
תודה .
אדוני היושב-ראש , האם אתה רואה אילו תופעות של חברות יש פה ?
אתה הרי ממהר , סילבן .
כבוד היושב-ראש , חברי הכנסת , ראשית , אני תמה על הידע שלך בנושא פריימריס , כבוד היושב-ראש .
אני מבין שהנהגת פריימריס היא במסגרת הלימוד של ש " ס .
יש הנהגת פריימריס בש"ס , אני מבין .
לגבי הצעת חוק מימון מפלגות – כאשר אני רואה את השם הזה , יש לי כל מיני אסוציאציות , ורובן ככולן אינן טובות .
היום מדברים על קטע מסוים – וועדת הכספים דנה על כל הנושאים – אבל הקטע המסוים הזה הוא , לדעתי , קטע מאוד מאוד מסוכן .
אני התפלאתי – ובאמת לא ידעתי שקיימת הצעת חוק כזאת , שהונחה על שולחן הכנסת – כאשר באה מבקרת המדינה ודיברה על כך שהיא חושבת שיהיה טוב אם היא תקבל שיקול דעת בנושא גובה הקנס , במקרה של עבירה כזאת של העברה ממפלגה למפלגה .
לצערי , היתה גם הצעת חוק של חבר הכנסת פנחסי , שהציע בכלל שיהיה מותר להעביר כסף ממפלגה למפלגה , דבר שהוא בוודאי לא מקובל עלי .
אבל גם כאן לא מקובלת עלי הצעת החוק הזאת .
לא מקובלת עלי הרחבת הסמכויות של מבקרת המדינה .
מבקרת המדינה , שהיא גוף מבקר של הרשות המבצעת , גם כך היא בעצם סמכות מעין שיפוטית בצורה זו או אחרת .
לכן אני לא חושב שצריכים עוד להוסיף לה שיקול דעת , שהיא גם תקבע האם במקרה מסוים יש לתת כפל קנס , האם במקרה מסוים יש לתת קנס רק בגובה ההעברה , או במקרה שלישי אולי לחמש את הקנס או אפילו להעלותו בחוזקה .
לכן אני חושב שיש להוריד את ההצעה הזאת .
יש לבנות הצעת חוק מימון מפלגות , אשר תחזיר מעט את הכבוד הפרלמנטרי לבית-המחוקקים הזה .
אני חושב שאחד הנושאים , אולי הגרועים ביותר לנו , לתדמיתנו , כלפי העם שאותו אנחנו מייצגים , הוא נושא הכספים סביב מערכת הבחירות והמימון השוטף של המפלגות במשך הקדנציה .
תודה .</text></doc><doc><name>דן תיכון (הליכוד):</name><text>פשוט לסגור אותו כשאתה נכנס .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , שני אירועים , שני סיפורים .
היתה כאן בביקור בארץ ישראלית שגרה בפרנקפורט , אשת עסקים דינמית , שחיה הרבה שנים בגרמניה , והיא באה ושאלה אותי : חבר הכנסת תיכון , מה יקרה לנו כשלפתע פתאום תפרוץ האנטישמיות בגרמניה והקבוצות הקיצוניות של האנטישמים יתחילו להשתולל ברחובות גרמניה ?
שאלה ראשונה : האם ממשלת ישראל תיחלץ לסייע לנו ?
האם יפנו אותנו ברכבת אווירית מגרמניה לישראל ?
והיא מספרת : באה אלי השכנה שלי ואמרה : גברתי , אל תדאגי , אם יקרה לכם משהו , אנחנו נסתיר אתכם , אנחנו נדאג לכם , שהתופעה שהיתה לפני מלחמת העולם השנייה , לא תחזור .
אנחנו , יש לנו מקומות מחבוא , אנחנו נטפל בכם .
ואני שאלתי את עצמי : איך זה יכול להיות שיהודייה שחיה בגרמניה היום , היום ב - 1994 , שואלת : האם ממשלת ישראל תיחלץ כדי לפנות אותנו ברכבת אווירית , או לחלופין – אולי זה יהיה כבר מאוחר – הגיעה למסקנה שהיא תזדקק לחסדיה של השכנה הגרמנייה , שאומרת לה : אל תדאגי , הכול יהיה בסדר , אנחנו נסתיר אתכם עד יעבור זעם ?
זה סיפורם מחייה של אותה אשה .
ואני לתומי חשבתי , שהתקופה הזאת עברה .
והסיפור השני נדון במליאת הכנסת לפני כמה ימים – חילול בית-הכנסת היהודי העתיק ביותר באירופה , בוורמס , וורמייזה .
אני ביקרתי בבית-הקברות הזה כמה פעמים , בית-קברות למופת , בן למעלה מ - 1,000 שנה .
רש"י גר בעיר הזאת תקופה קצרה .
שיחזרו את בית-הכנסת של רש"י .
בית-הכנסת הזה נשרף ב " ליל הבדולח " והוא שוקם ונבנה מחדש , והוא אחד מאתרי התיירות החשובים בוורמס .
אבל אני מדבר על בית-הקברות .
זה בית-קברות בן 1,000 שנה , היחיד שלא נהרס בתקופת השואה .
כבר סיפרתי כאן , שהאס .
אס .
נתן הוראה לשמר את בית-הקברות הזה ולא להרוס אותו על אף העובדה שהוא מצוי במרכזה של וורמס .
המצבות עשויות משיש בן 1,000 שנים .
כשאתה נוגע בהן אתה רואה שהאבן כבר מתפוררת .
בית-קברות למופת , האחרון בגרמניה .
קבורים שם ראשי היהודים של גרמניה זה כ - 1,000 שנים .
זה אתר ששימרו אותו בימים הקשים ביותר של היהדות , וגם הוא חולל .
אלה שני סיפורים מן החיים , שני סיפורים שיש בהם כדי להראות מה שעשוי לקרות ואנחנו לא מאמינים שיקרה .
שניהם קרו בשבועות האחרונים , והם מעוררים חומר למחשבה .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>תמר גוז'נסקי (חד"ש):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , ברשות היושב-ראש אני מבקשת לצרף לדיון הזה שתי הערות .
ההערה הראשונה שלי נוגעת לתחיית הניסיון להמעיט ממשמעותן של התופעות האנטישמיות ושל צמיחת הארגונים הפאשיסטיים במערב-אירופה ובארצות אחרות .
צריך לומר שהיו גם בעבר , הרחוק יותר והקרוב יותר , ניסיונות לזלזל בתופעות האלה , לתאר אותן כתופעות שוליות .
אני חושבת שההיסטוריה מחייבת אותנו להדגיש שאנחנו עוסקים כיום בארצות רבות לא בארגונים שוליים , של כמה נערים גלוחי-ראש , המתפרעים מתוך שעמום , אלא בתנועות מאורגנות , בתנועות שיש להן ייצוג גדול וגדל בפרלמנטים של ארצות שונות .
ואנחנו עוסקים בקבוצות ובארגונים שנתמכים על-ידי חברות ויש להם מערכת שלמה של חינוך , של הפצת דעותיהם באמצעות תחנות רדיו וכו'. לכן בהחלט יש לראות את הסכנה שבתופעות האנטישמיות והפאשיזם המאורגן .
ההערה השנייה שאני מבקשת לאומרה נוגעת לצמיחת הארגונים והמפלגות הפאשיסטיים והאנטישמיים בארצות מזרח-אירופה , רוסיה וכו'. אני יודעת שיש פה הערכות שונות ודעות שונות לגבי ההיסטוריה .
ודאי שעוד הרבה ייכתב לגבי איך ומה היה .
אבל אני רוצה להדגיש נקודה אחת .
אני זוכרת , שגם בכנסת וגם מחוצה לה היו קריאות שמחה רבות על הדמוקרטיה שניצחה ברוסיה , על הדמוקרטיה שניצחה במזרח-גרמניה , על הדמוקרטיה שכאילו תבטיח לעמים האלה אותן חירויות שהם לא נהנו מהן בעבר .
אני בעד הרחבת הדמוקרטיה .
אבל מה שקורה היום ברוסיה הפוך , מנוגד וסותר כל תפיסה דמוקרטית .
כבר מתחילת השינויים הדרמטיים האלה , עם נפילת המשטרים הסוציאליסטיים באותן ארצות , היה ניסיון גס , הייתי אומרת פראי אפילו , לשים " איקס " על כל ההיסטוריה של אותן ארצות , וקודם כול , ובמיוחד מה שחשוב לעניין שלנו – על כל המסורת האנטי-פאשיסטית של אותן ארצות .
במסגרת זריקת העבר לסל , זרקו גם את המסורת האנטי-פאשיסטית .
לכן , התחזקותו ועלייתו של הפאשיסט ז'ירינובסקי ברוסיה ושל קבוצות ומפלגות קיצוניות פאשיסטיות כאלה בארצות אחרות , הן תוצאה גם של המשבר הכלכלי-החברתי , אבל גם של המפנה הפוליטי הרעיוני הזה , שניסה לזרוק לפח מסורת אנטי-פאשיסטית מפוארת .
תודה , אדוני .
לא ברור על מה אתה מדבר .
ואללה .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני רוצה לברך על הצעת החוק הזאת , משום שאנחנו נמצאים במצב שבו מרבה תחרות בתחום התקשורת מרבה עניין לצופים , ומשום שאני בעד העיקרון של רב-תרבותיות ובעד התפיסה שאומרת שצריך לאפשר לאנשים , לאזרחי מדינת ישראל , לפתח את תרבותם לפי מיטב היכולת שלהם , מתוך הנחה שככל שהתרבות תהיה מגוונת יותר , התוצאה הסופית של השילוב בין כל התרבויות האלה ובין כל הזרמים תועיל לעניין .
אני מבקשת להעיר שתי הערות לגבי המצב הקיים .
האחת נוגעת לכך שהתחייבויות שונות , שנעשו במסגרת הערוץ השני ובמסגרת כל הכיוון הזה של הפקות מקומיות , במיוחד בטלוויזיה בכבלים , נשארו על הנייר בצורה פשוט מחפירה .
ואני תוהה אם אלה היו הכוונות שלנו בעבר .
אני חושבת שגם בהצעת החוק הזאת צריך לראות איך יהיה עידוד ליצירה המקומית .
הנקודה השנייה היא לגבי הסכנה שקיימת , שתחנת רדיו כזאת תיהפך לשופר של עמדות קיצוניות , לאומניות , ואפילו גזעניות .
אני אומרת את דעתי .
אתה תוכל אחר-כך לומר את דעתך .
בוודאי , אין בעיה .
אני רוצה לומר , שבמדינת ישראל קיים חוק נגד גזענות .
החוק הזה אוסר הטפה לגזענות .
לצערי הרב , מי ששומע היום , למשל את תחנת הרדיו המכונה ערוץ-7 , שומע לעתים מזומנות דברים שהם לדעתי על הגבול , אם לא מעבר לו , של הסתה לאומנית גסה .
והיום הנושא הזה כבר עלה , בדיון קודם .
לכן , אני חושבת שבמסגרת הפיתוח הזה של הרב-תרבותיות , שדיברתי עליו , צריך שיהיו גם מנגנונים לשמירה על החוק הקיים .
הדבר האחרון שאני רוצה לבקש בהזדמנות זו מכל הנוגעים בדבר הוא לשים קץ לתופעות של תחנות הטלוויזיה הפיראטיות .
אני יודעת שהמערכת הזאת של התחנות הפיראטיות , במידה רבה קשורה גם עם חוגים שעניינם בעסקים לא כשרים במיוחד , שמוצאים בזה דרך להשיג כספים נוספים .
ואף שיש היום טלוויזיה בכבלים , ואף שיותר ויותר מקומות מתחברים אל הטלוויזיה בכבלים , עדיין יש תחנות טלוויזיה פיראטיות ;
ובשורה של מקומות , השידורים הפיראטיים פשוט מפריעים לצופים לצפות בשידורי הערוץ הראשון והערוץ השני , הם מפריעים להם לצפות בשידורים הרגילים , מאחר שהם נכנסים למסך .
לא , לא .
יש היום מצב שהשידורים הפיראטיים מקרינים ומשבשים את קליטת השידורים הרגילים .
אני קוראת לרשויות הנוגעות בדבר , אם זו המשטרה ואם זה משרד התקשורת , לנקוט את הצעדים המתחייבים כדי להפסיק את קיומם .
תודה .
התפלאנו רק שזה היה בכנסת .</text></doc><doc><name>אלי דיין (העבודה):</name><text>כן , כמובן .
איזו מסכת ?
אני חשבתי לשמוע שיעור .
אמן .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , לפני שאתייחס להצעת החוק , לא אוכל לעבור לסדר בלא שאתייחס לאירוע שהזכיר חבר הכנסת בא-גד .
אני חושב שלאחרונה אנו עדים לכך שרבנים הממלאים תפקידים ציבוריים בעצם עוסקים בפעילות פוליטית בפרהסיה , בגלוי
ותוקפים את הממשלה בעצרות .
לא , איפה ?
לא רק על זה .
לא רק על זה .
דיברו נגד מדיניות הממשלה , תקפו את הממשלה , את המדיניות , אנשים שמקבלים משכורת מהמדינה , שממלאים תפקידים ציבוריים .
צר לי מאוד לשמוע היום שהרב גורן , שהיה אלוף בצה"ל , אומר : לא צריך עוד להתפלל לשלום המדינה – ולא שמעתי אנשי רוח דתיים ואחרים מגיבים – כשהתפילה הזאת היא בעצם הכרה במדינה , הכרה בציונות , הכרה בממלכתיות .
גם את זה להוריד מבתי-הכנסת ?
אני מקווה שהרב גורן יתעשת ויחזור לתפקוד התקין שלו .
גם הממשלה , לדעתי , צריכה להורות לממונים על החוק לנקוט אמצעים נגד אותם בעלי תפקידים ציבוריים , כי זה הרס השלטון הציבורי האזרחי , כי לא ייתכן שרבנים ובעלי תפקידים ציבוריים יעשו פעולות בגלוי נגד הממשלה .
זה לא מסתדר לא עם החוק ולא עם המינהל התקין .
אשר להצעת החוק , אדוני היושב-ראש : זו הצעת חוק דוגמת הצעת החוק שהגיש חברי חבר הכנסת דוד מגן , שנוהגת לפי המלצת מבקרת המדינה .
מבקרת המדינה ציינה בדוח הביקורת האחרון שלה על מימון מפלגות , כי החוק אינו מאפשר לה להתחשב בנסיבות המקרה בבואה להטיל כפל תרומה .
כשיש קבלת תרומה מתאגיד , אוטומטית היא מטילה כפל , והיא עצמה אומרת שזה מצב לא תקין , כי יש נסיבות ויש נסיבות , וצריך לתת לה את שיקול הדעת להחליט אם נסיבות המקרה מצביעות על שגגה או יש נסיבות מקילות או נסיבות חמורות , כדי להחליט אם להטיל את הכפל או להסתפק בעונש פחות מכפל .
שיקול הדעת שבחוק המוצע בא לאפשר למבקר המדינה להתחשב בנסיבות המקרה בעת הטלת הקנסות על מפלגות החורגות מכללי המימון .
לכן בהצעה כאן יש גם סעיף טכני של התחשבנות .
המבקרת , באחת הישיבות בוועדת הכספים , אמרה שגם אם הכנסת תחליט על רטרואקטיביות של הסעיף הזה , היא תראה בזה לא מה שמקובל לראות כחקיקה רטרואקטיבית אלא כתיקון עוול , כחוק שבא לתקן עוול .
אבל כאן אני לא נוגע בשאלת הרטרואקטיביות , אלא אני רוצה לקבוע שמכאן ולהבא יהיה לה אותו שיקול דעת שהיא מבקשת .
תודה .
לא יצאתי .
זה מה שהיא ביקשה .
הניסוח שונה .
אדוני היושב-ראש , אני עליתי רק כדי להשיב לחבר הכנסת מיכאל איתן .
הצעת החוק הזאת הוגשה לפני שעלו ההצעות הקשורות בנושא מימון מפלגות .
הצעה זו היא מצומצמת לנושא אחד בלבד , שאם מבקרת המדינה אומרת בדוח שלה : אם מפלגה עוברת עבירה של קבלת תרומה מתאגיד – אוטומטית מקבלת כפל קנס .
בסדר .
היום אנחנו באים לתת לה שיקול דעת ובדיקה .
אני מסכים אתך , והיא אמרה , אפילו שזה רטרואקטיבית , כדי לתקן עוול שנגרם לש"ס , שקנסו אותה .
לא רק שהיא לא קיבלה 1.5 מיליון , קנסו אותה ב - 1.5 מיליון .
הקפיאו את כל חשבונותיה .
לא , פה לא .
מה אני דואג ?
אני חושש , ויש לי יסוד לחשש , שאינני יודע מה יקרה להצעות האחרות , אני אומר לך באופן גלוי , כי יש שם כל מיני נושאים אחרים .
לכן , אנחנו רוצים להבטיח קודם כול את העניין הזה של הליך תקין של כפל תרומות , שלמבקרת יהיה שיקול דעת .
לדעתי , יש גם להחיל את הרטרואקטיביות לקראת קריאה שנייה וקריאה שלישית , כדי לתקן את העוול שנגרם לש"ס ;
ואגב , היום המפלגה משותקת , היא לא יכולה לתפקד .
על כפל ?
– לא .
לזה לא צריך 61 קולות .
למה 61 ?
וזאת הוועדה לענייני ביקורת המדינה .
אני לא בטוח במה שאתה אומר .
לכן , אני מציע להעביר את זה להכנה – אגב , גם חבר הכנסת דוד מגן העביר הצעה דומה , ואנחנו נאחד שם את כל ההצעות
בכל אופן , כאשר העליתי זאת
בוא נעביר זאת לוועדה .
אם נגיע להסדר
לא .
לא , חבר הכנסת מיכאל איתן , הוא אמר זאת רק לגבי תרומה מתאגיד , העברה מתאגיד לתאגיד , לא לגבי שיקול הדעת .
אי-אפשר .
זו קריאה ראשונה .
אני מציע : לוועדה לענייני ביקורת המדינה .
הוועדה לענייני ביקורת המדינה .</text></doc><doc><name>גדליה גל (יו"ר ועדת הכספים):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני תמה מדוע לא קיבל חבר הכנסת בא-גד את הדברים כפשוטם .
כאשר העלו את המכס על צינורות במסגרת החשיפה מארצות שלישיות , התברר שעשו שימוש בצינורות שייבאו אותם כביכול לגז גם למטרות אחרות .
מה עושה הצו הזה ?
הוא משווה את המכס על צינורות מהסוג המשמש לקווי גז או נפט עם המכס על צינורות רגילים ולא במתן פטור מותנה , בכך שיוכח לצורך מה משמשים הצינורות , משום שגופים שמשתמשים בצינורות לגז או נפט פטורים ממילא לפי פרטים 9 , 10 ו - 13 לתעריף .
כך שאין צורך ואין היגיון להטיל על גופים מסוג זה את המכס ואחר כך לתת להם החזר .
זו הכבדה ביורוקרטית מיותרת .
כל מה שעשו פה – השוו את המחירים , ומי שמשתמש בצינורות לנפט ולגז , מקבל פטור .
זה מה שאומר הצו .
נדמה לי שהדבר פשוט והגיוני , ולמה לסבך ולמה לטרטר את כולם .
אשר לקמח .
ייבוא קמח קיים עוד משנת 1990 , והטלת ההיטל מטרתה דווקא להגן על תוצרת הארץ ולצמצם עד כמה שאפשר את היבוא .
אבל לא להגזים , משום שאם תתקבל כוונתך , חבר הכנסת בא-גד , היא תגדיל את ההיטל , דבר שיפגע במוצרי מזון בסיסי , וכתוצאה מכך ייפגעו דווקא משפחות מרובות ילדים , שאני יודע שאתה חרד להן .
לכן אין טעם להגדיל את ההיטל , משום שזה לא יגן יותר על תוצרת הארץ , אלא ייקר את המזון למשפחות מרובות ילדים , ואני יודע שבזה אתה לא רוצה .
אני מציע לך להצטרף למתנגדים להצעתך ולאשר את הצו .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אומנם , בוועדת הכספים אנחנו מכינים את הצעת חוק מימון מפלגות לקראת קריאה שנייה וקריאה שלישית , וחבר הכנסת פנחסי הגיש הסתייגות שבאה לתקן אותו דבר שבו רוצה חבר הכנסת אלי דיין עכשיו בחוק שלו .
דווקא את החלק העיקרי שמופיע בהצעת החוק הזאת אנחנו אישרנו כבר בוועדת הכספים .
אבל , חבר הכנסת איתן , לו אמרת את הדברים האלה לפני עשרה ימים , זה היה מתקבל על דעתי .
מה קורה כאן ?
בוועדת הכספים הביא חבר הכנסת פנחסי תיקון , דרך הסתייגות שלא נדונה בקריאה ראשונה בכנסת .
בשבוע שעבר , כאשר דובר בקצבאות לילדים ערבים , עסקנו שעות רבות בהסתייגות מההסתייגות הזאת , משום שהיא לא נדונה בקריאה ראשונה .
חבר הכנסת מיכאל איתן , אל תבחר את מה שנוח לך .
חלק אמר נושא חדש , וחלק אמר כי לא ניתנה הזדמנות למליאה לעסוק בעניין .
בא חבר הכנסת אלי דיין , ובהצעה שלו מאפשר לנו לדון בעניין בקריאה ראשונה , ובכך , לפי דעתי , הוא תורם למה שאתה רצית בשבוע שעבר , וזה לא מזיק .
על כן , אני מציע לאפשר לו להצביע בעד התיקון שלו , ואחר כך נצרף זאת לחוק , ואז נביא דבר שקיבל דיון נוסף במליאה .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>נעמי בלומנטל (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , כשמדברים על חוק מימון מפלגות , הייתי רוצה להתייחס לקשיים שיש לנשים במירוצן ובחיים הפוליטיים בכלל , בעיקר בקטע של גיוס כספים .
ההתמודדות , המירוץ , זה בדרך כלל דבר יקר , בעיקר כשמדברים היום על שיטה של פריימריס , כאשר קהל הבוחרים , כפי שאנחנו יודעים , גדל .
מדברים היום על מאות אלפים .
לנו , כנשים , בדרך כלל אין כסף .
זכור לי , כשהייתי בוועדת האו"ם למעמד האשה , נאמר שם שברחבי העולם , מתוך כלל ההון העולמי , רק 2 % נמצאים בידי נשים .
אני משערת שהמצב בארץ אינו יותר טוב .
אבל הנשים שמתמודדות , כסף בוודאי אין להן .
אני רוצה לומר , שבדרך כלל הגברים אינם רק בעלי הממון אלא הם גם בעלי העוצמה .
כאשר יש לך עוצמה פוליטית , זה לא מוכרח להתבטא בחשבון בנק נפוח .
אם יודעים שאתה הולך לקבל תפקיד בעל עוצמה , או אם אתה כבר בתפקיד בעל עוצמה פוליטית ויכול לחלק כיבודים – אתה נחשב להשקעה טובה .
לכן לגברים קל יותר , הרבה יותר קל , לגייס גם תרומות וגם כספים בכלל .
ואילו נשים , אפילו נניח שהן כבר נבחרות לכל מיני תפקידים , וזה במקרה הטוב , ידוע מראש שגם כאשר הן תיבחרנה , בדרך כלל אין להן עוצמה פוליטית , ולכן לא כדאי להשקיע בהן .
התייחסתי לנושא הזה בכל ההקשר של מימון בכלל , וגם בהקשר של מפלגות .
הגשנו , נדמה לי כל הנשים , אולי גם גברים יצטרפו להצעת החוק , שרשימה לכנסת שתכלול נשים – תקבל יותר מימון מפלגות .
אנחנו דורשות זאת כדי שתהיינה יותר נשים ברשימות לכנסת , וגם לרשויות המקומיות .
אם אנחנו לא נמצא דרכים לעזור לעצמנו , אם על-ידי שריון ואם על-ידי עידוד כאמור למפלגה שתציב נשים ברשימתה – לא נצליח להביא לידי ביטוי את כוחן של הנשים , ואנחנו יודעים שיש להן כוח וכישורים .
אני לא מדברת רק על כוח פיסי , אלא על כוח אינטלקטואלי ועל כישורים שאינם נופלים מאלה שיש לגברים .
אנחנו רואים שבדרכים המקובלות
אם חבר הכנסת גולדשמידט אומר שאנחנו גם עולות בזה על הגברים , בוודאי מן הראוי למצוא דרכים לעודד הימצאות נשים רבות יותר בתפקידים בכירים , אם בכנסת , אם ברשויות המקומיות ובתפקידים נבחרים אחרים .
תודה .</text></doc><doc><name>מיכאל איתן (הליכוד):</name><text>בגין עבירות על חוק מימון מפלגות .
אני מתנצל .
נכון , זה רק לתרומות .
לקחתם כסף ממלכתי , שניתן לכם למימון המפלגה , ומימנתם " אהבה". אתה בא להטיף מוסר ?
מימנתם " אהבה". אתה בא להטיף מוסר ?
אדוני היושב-ראש , לקחו כסף למימון מפלגות ומימנו " אהבה". זה בסדר ?
הם מימנו " אהבה " .
אני מכיר הרבה אנשים , לא עשירים ולא עניים , שיש להם חברים שמוכנים לתת להם 20,000-30,000 שקל .
אני גם מכיר הרבה בעלי עסקים שמשקיעים בפוליטיקאים .
אני מסכים אתו .
זה לא על חשבונו , זה על חשבון חבר הכנסת שגב .
מה זה ?
עוד לא ראיתי דבר כזה .
יש סיפור על נמלה שעולה מטר אחד ויורדת שני מטרים .
את זה אני יודע
על קנס ?
תיכף תשמע באמת .
אני אתייחס לנושא הזה .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני רוצה לפנות אל חברי שנכנסו לפני כמה דקות , ובעוד כמה דקות עומדים להרים יד , ולידידי הטוב חבר הכנסת אלי דיין , שהגיש את הצעת החוק הזאת , ואני רוצה לשאול גם את שאר חברי הכנסת : האומנם אין סדר ואין דין ואין דיין בעבודת הכנסת ?
ידידי חבר הכנסת אלי דיין , הצעת החוק שאתה מביא כאן היום , עברה בדיוק כלשונה לפני כמה שבועות , ביוזמתו של חבר הכנסת דוד מגן .
אותה הצעת חוק שעברה על-ידי חבר הכנסת דוד מגן נמצאת בימים אלה בהכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדת הכספים .
יושב כאן חבר הכנסת גדליה גל , יושב-ראש ועדת הכספים .
אדוני יושב-ראש ועדת הכספים , אתה עומד עכשיו להצביע על הצעת חוק שאתה כבר מטפל בה , במסגרת הצעת חוק מימון מפלגות , בדיוק בלשונה היא .
כל מה שאנחנו עושים עכשיו , זו עבודה מיותרת .
מה זה להעביר פעמיים ?
פעם בזבזו זמן להעביר את ההצעה של חבר הכנסת דוד מגן , ועכשיו לוקחים חברי הכנסת מהמזנון , מביאים אותם הנה .
הם עוד יקבלו אולקוס .
מביאים אותם הנה להרים יד עוד הפעם .
וחבר הכנסת אלי דיין עמל ורץ ומזיע
עם כל הכבוד , חבר הכנסת קהלני וחבר הכנסת אלול , אני לא זוכר שאני אי-פעם ביקשתי מכם להיכנס ולשבת כאן ולהצביע על משהו כשבכלל אתם לא יודעים על מה אתם מצביעים .
אני נאמתי , עשיתי את שלי .
אתם ישבתם במזנון , אכלתם , שתיתם , חיכיתם לצלצול .
אני רק שואל : למה לגרום לכם אולקוס ?
בשביל מה ?
כל הדיון וכל הנאומים הם על הצעת חוק שכבר קיימת ונמצאת בהכנה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת הכספים ?
אתה לא מבין מה שאני אומר .
אתה נכנסת באמצע .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט , על מה אני מדבר ?
אז תדע .
מה שאני אומר הוא , שבעוד דקה אנחנו נרים יד , אתם תעבירו את הצעת החוק בכחול לוועדת הכספים , ועדת הכספים תכין אותה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , אבל היא כבר קיימת שם .
אתה רוצה להעביר את הצעת החוק לוועדה לענייני ביקורת המדינה ?
עוד יותר גרוע .
שתי ועדות של הכנסת ידונו בהצעת חוק זהה שמונחת על שולחנה של ועדת הכספים להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
מה אנחנו עושים ?
סתם עושים צחוק מהכנסת ?
לכן אני מסיים את דברי
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , את בעלת הבנה מעל הממוצע .
מאה אחוז .
מה קורה לי , אם אני לא מצליח להסביר לך את זה .
תקני אותי
תקני אותי , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , במה אני לא ברור .
מה שאני מנסה בפעם החמישית לומר , שכל מה שעשינו פה , התוצאה שלו תהיה – העברת החוק לוועדה להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
יותר מחודש כבר נמצא חוק , אותו חוק בדיוק , כבר מוכן בוועדת הכספים לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אומר חבר הכנסת אלי דיין
אני מסיים .
זה ענייני ?
במקום שאתה , כחבר הכנסת צעיר , שאתה עוד אמור לשרת כאן שנים רבות , תחשוב איך לייעל את ההליכים , אתה עוד תורם לביורוקרטיה מיותרת .
במקום שאנחנו נהיה דוגמה ליעילות , אנחנו גורמים ביורוקרטיה מיותרת .
אני מסיים את דברי ואני אציע , שאם הצעת החוק הזאת תעבור – אני אציע להעביר אותה לוועדת הכספים .
לפחות שם כבר יודעים שדנו .
לא תהיה כפילות .
באה מבקרת המדינה , היה דיון בוועדה , ואת זה השלמנו .
מה היה לפני עשרה ימים ?
לא .
לא נטען כנגדה – נושא חדש .
נגד חבר הכנסת פנחסי נטען – נושא חדש , והעבירו זאת לוועדת הכנסת
חבר הכנסת דיין , מבקרת המדינה היתה בוועדת הכספים והביעה את דעתה ביחס לסעיף הזה בתוך הוועדה .
זה נותן שיקול דעת רטרואקטיבי ?
אבל זה לא שייך לש"ס .
ואם אתה רוצה רטרואקטיביות , אתה צריך להעביר ב - 61 קולות , ולא בקריאה שנייה ובקריאה שלישית להוסיף סעיף רטרואקטיביות
אדוני , חבר הכנסת אלי דיין
סעיף רטרואקטיביות – אתה צריך להוסיף אותו בקריאה ראשונה ולהעביר אותו ב - 61 קולות .
לגבי הרטרואקטיביות של שיקול הדעת .
היה דיון
אדוני היושב-ראש , צריך לדעת מה עושים .
אבל אתה לא מבין , אני עוד הפעם אומר לך , שבוועדת הכנסת ישב היועץ המשפטי של משרד המשפטים , מר גוברמן , ואמר שאם מדובר ברטרואקטיביות צריך להעביר זאת ב - 61 קולות .
נדחה את ההצבעה .
אני מציע : ועדת הכספים .
ועדת הכספים דנה בחוק מימון מפלגות .
אבל פרקי תהילים לא באים במניין .
חבר הכנסת בא-גד , היום היה עליך מורא היושב-ראש .
אני שמתי לב שבחלק מהנעימות שהיית צריך לסלסל , נמנעת .
אני לא מבין בשביל מה אדוני יושב-ראש , אם הוא כל כך נהנה מהעובדה שאיש לא מדבר .
מי אחריו ?
חבר הכנסת פיני בדש , אני לא יודע עם כמה דקות אני אסתדר , אבל ראיתי שבמהלך כל מיני הצבעות הסתדרת טוב מאוד למטה .
ודאי שיש לי בעיות .
חבר כנסת שנבחר צריך לבוא הנה ולהצביע ולא להתחבא מהצבעות למטה .
אני מטיף לך מוסר ?
אני מטיף לך מוסר ?
אתה הטפת לי מוסר .
שאלת אותי שאלה , עניתי לך תשובה .
עניתי לך .
חס וחלילה , קטונתי מלהטיף לך מוסר .
אני בוודאי לא הצבעתי צומת .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני רוצה לברך את חבר הכנסת אברהם פורז ואת כל מגישי הצעת החוק .
אני חושב שהיא במקומה .
הייתי רוצה להעיר לחברת הכנסת לימור לבנת , שמצד אחד דיברה על מבחן היעילות , שלפיו במערכות העיתונים המקומיים הצטבר הרבה חומר שיכול לשרת בחלקו גם תחנת רדיו מקומית , ואולי יש כאן איזה עניין של יעילות ;
אבל מצד שני , אולי נגד היעילות הזאת באה הצעת החוק הנוכחית , כי הרוח שמניעה את הצעת החוק הזאת אומרת שלא כדאי לרכז אמצעים , שלא יהיה מונופול על מקורות המידע .
זאת הסכנה .
לכן אנחנו אומרים שאיננו רוצים שאנשים שכבר יש להם שליטה באמצעי תקשורת , יהיו גם בעלי זיכיון באמצעי תקשורת נוסף .
אנחנו רוצים להביא לתחרות רבה יותר בין מקורות המידע .
לכן , מבחינה זו , דווקא באזור ששם יש מקומון אחד או שני מקומונים , גם שם לא רצוי שאותם אנשים שכותבים במקומון ידברו גם בתחנה האזורית .
היה רצוי שהציבור יקבל מגוון דעות , מגוון השקפות גם על הנושאים המקומיים .
לא , אבל הצעת החוק הזאת באה להגביל אותם .
לא , לא נכון .
בזמנה היתה לנו מגמה , גם בתחנות הגדולות , להביא לתחרות ולהגבלה של העיתונות וכו'. בסדר , אבל אותה מגמה מניעה אותנו כאן .
עכשיו אנחנו מדברים על הנושא האזורי .
אני רוצה להזכיר לכולנו , שאחד הדברים השערורייתיים ביותר במדינת ישראל הוא המונופול שיש לממשלה שלנו , ולא משנה איזו ממשלה , על אמצעי השידור האלקטרוניים .
כולנו יודעים שהערוץ הראשון הוא בידי הממשלה .
אנחנו יודעים שהטלוויזיה החינוכית היא בידי הממשלה .
אנחנו יודעים שערוץ-3 הוא בידי הערוץ הראשון שהוא בידי הממשלה .
אנחנו יודעים ש " גלי צה"ל " בידי הממשלה .
אבל הוא מופעל על-ידי הממשלה .
אנחנו יודעים ש " קול ישראל " , שידורי ישראל , תחנות הרדיו ברשת א' , רשת ב' ורשת ג' – כולם בידי הממשלה .
אפילו שידורי ישראל בערבית , בטלוויזיה וברדיו , גם הם בידי הממשלה .
" קול ציון לגולה " גם הוא בידי הממשלה .
כבר הקימו את ערוץ-2 , שם יש מערכת שמופקדת על החדשות , גם היא מפוקחת בצורה כזאת או אחרת על-ידי הממשלה .
מדוע ?
מדוע אנחנו מרשים את זה ?
מה זה , רוסיה הסובייטית ?
כן .
אני אומר שתהיה תחרות , כן – לא בידי הממשלה .
כבוד היושב-ראש , האם יש סיכוי , באורח מקרי , שבוועד המנהל של רשות השידור ישבו שבעה אנשים דתיים מתוך 11 ?
האם יכול להיות שישבו שם במקרה חמישה או שישה אנשים דתיים ?
לא .
האם יכול להיות שישבו שם חמישה או שישה אנשים
לא , לא .
חבר הכנסת פורז , בחוק רשות השידור כתוב , שהדעות המשודרות צריכות לשקף את מגוון הדעות הרווחות בציבור .
אבל כאשר ממנים את חברי הוועד המנהל , ממנים אותם על-פי המלצות של שרים ושל הממשלה , והכול הולך דרך זרוע השלטון ודרך המפלגות שבידיהן נמצאת באותו זמן העוצמה הפוליטית .
עכשיו אני שומע שיש המלצות שלא לבחור מועמדים פוליטיים .
נו , אז ימצאו כמה משוררים וסופרים שהם חברים במפלגה הנכונה .
אם השרים הם הממנים , ברגע שאתה נותן את כוח המינוי לשר , והוא נבחר על-ידי מפלגה , ויש לו נאמנות מפלגתית , אין לי שום טענה שהוא מפעיל שיקולים מפלגתיים .
לכן הצעתי , אם רוצים באמת למנוע פוליטיזציה של הוועד המנהל , שיעשו בחירות כלליות בקרב ציבור משלמי האגרה , אחת לארבע שנים , ויתמודדו אנשים על תפקיד חבר בוועד המנהל , לייצג את ציבור משלמי האגרה .
ואני בטוח , שכמו שהציבור הישראלי החכם יודע מבחירות לבחירות לעשות הבחנה ברשויות המקומיות , בין מי שצריך לדאוג לעניינים המוניציפליים , ושם הוא עושה את ההבחנה , ואנשי העבודה מצביעים עבור מועמדי הליכוד , ובוחרי הליכוד מצביעים עבור מועמדי העבודה , אם הם מתאימים – אני בטוח שאם ילכו לזה , ייבחרו לוועד המנהל אנשים שהציבור רוצה בהם , ולא כל דבר צריך לעבור דרך מרכזי המפלגות או דרך הכרעות של שרים פוליטיים מפלגתיים .
תודה .</text></doc><doc><name>חיים אורון (מרצ):</name><text>כל המפלגות מחזירות .
אתם החזרתם במכה אחת .
לא רצו במכה אחת .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אני מודה ומתוודה , אין לי בעיה עם התיקון המוצע כאן .
הייתי נוכח בוועדת הכספים כאשר מבקרת המדינה אמרה שהיתה נבוכה מאוד כאשר התברר לה שאין לה שיקול דעת .
בכל מקרה שאפשר להשאיר שיקול דעת לגורם אמון בשיקול הדעת שלו , אני מעדיף אותו על פני קביעה סכימטית ואחידה .
אבל , בהזדמנות חגיגית זו שאנחנו דנים על החוק , זה אחד הנושאים הלא-מרכזיים בחוק מימון מפלגות , יוזמתם של כמה חברי כנסת , חברי הכנסת מיכאל איתן , אברהם פורז , יגאל ביבי , ואני מקבל את החוק בעיקרון , מגמתו הוצאת נושא מימון המפלגות מידי הכנסת .
אני חושב שזה מהלך נכון , שינקה את אחת הסרכות בפוליטיקה הישראלית .
יש לי ויכוח עם החברים האלה , ויכוח שעלול להכשיל את החוק כולו , בכמה אנחנו צריכים לקנות את טוהר המידות שלנו .
חבר הכנסת מיכאל איתן , אני חושב שאתם נוקבים מחיר בלתי אפשרי .
הסכומים שהסתובבו בוועדת הכספים ואחר כך בתקשורת , נדמה לי שהם פוגעים במציעים , פוגעים בכוונתם , ועלולים להיות בבחינת טוב השמור לבעליו לרעתו , במובן זה שמהחוק יישאר מעט מאוד .
מה שיהיה הוא שעוד הפעם יוסיפו חברי הכנסת 50 , 60 , 70 , 80 , 100 , 110 – כל המספרים האלה רצו – בשביל מה ?
כדי להגיד בפעם הרביעית או החמישית , שהיות שוויתרנו על האפשרות לקבל תרומות , אנחנו צריכים להגדיל את המכסה בשיעורים כאלה .
קודם כול , יש נתונים על משקל התרומות במימון המפלגות , מה משקל התרומות בשנת בחירות ומה אפס משקלן לאורך כל השנים .
כל אחד יודע שכאשר משנים את היחידה , משנים אותה לאורך כל התקופה .
יש מי שמשתמש בנתוני התרומות בשנת בחירות ואומר שזו סיבה להגדיל את התרומה לאורך כל התקופה .
שנית , הנורמות בנושא התרומות היו משובשות לחלוטין .
שלישית , וזה הנימוק העיקרי , זאת היתה הנמקה לפחות לשלוש העלאות של יחידות המימון , שאני כבר השתתפתי בהן .
פעם אחת הורידו את זה ל - 50,000 , פעם אחת הקטינו , פעם אחת אמרו , איסור תרומות מתאגידים .
תמיד היה צמצום .
אגב , אני מקבל מה שנאמר כאן על-ידי חבר הכנסת שטרית .
לטעמי , 5,000 שקל , אף שבוועדה אמרו , שעם 5,000 שקל אפשר להתרים את כל העיירה , אני לא בטוח בזה .
5,000 שקל או 10,000 שקל בשנת בחירות זה לא סכום שבאמצעותו ניתן לקנות , לא מפלגות ולא פוליטיקאים .
אבל אני אומר בגלוי , כמו שאמרתי בוועדה , אם יתברר שאין מחסום סביר ב - 5,000 שקל , אז אפס , אז אין תרומות לחלוטין .
אבל לא במחיר שבו מדובר עכשיו .
המחיר הזה בתקופה הזאת יוצר מערכת פוליטית – אני יודע שנעשה שימוש מאוד לא אחראי , כדי לא להגיד לא רציני , בנתוני ההשוואה הבין-לאומיים .
אנחנו יודעים את הנתונים , אפשר לעשות כל מיני דברים עם נתונים כאלה .
כבר העירו על כך שחלק מהנתונים שפורסמו היו מאוד מאוד לא בדוקים .
אבל אם בודקים דבר פשוט , מה קרה ליחידת המימון הישראלית לאורך כמה שנים , היא עלתה בשיעורים עצומים .
כבר שמעתי שמדובר בתוספת יחידה לסיבוב שני של בחירה ישירה של ראש ממשלה , שלא מופיעה במימון הקודם .
זאת אומרת , יש עוד רעיונות כהנה וכהנה כדי להגדיל ולהאדיר ולהוסיף .
לפי דעתי , זו מגמה שיש למנוע אותה בתחילתה .
יש הצדקה לחוקק את החוק שאתם מציעים אותו בלי לשלם דמי כניסה , כדי שלא לומר דמי חסות , בשיעורים שבהם מדובר .</text></doc><doc><name>אברהם פורז (מרצ):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הצעת החוק המובאת בפנינו היא הצעה נכונה , היא טובה , היא במקום , משום שהיא נותנת אפשרות של שיקול דעת , ואיננה מחייבת ענישה אוטומטית .
נכון .
בנושא של מימון הבחירות לרשויות המקומיות , הנורמה הזאת כבר קיימת , לפי הדוחות של מבקר המדינה .
אתה צודק , אדוני יושב-ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה .
אנחנו חזינו , ראינו , צפינו ועשינו .
אדוני היושב-ראש , מאחר שדיבר לפני חבר הכנסת זנדברג בנושא של מימון המפלגות הכללי והטיף פה מוסר לכולם , אני רוצה לומר את הדברים הבאים : א .
העתירה שבעקבותיה ציווה בית-המשפט העליון על המפלגות להחזיר את הכספים היא עתירה שהוגשה על-ידי חברי הכנסת רן כהן וחברים אחרים מסיעת ר " צ , חבר הכנסת דאז והשר דהיום אמנון רובינשטיין ואנוכי .
אנחנו פנינו לבית-המשפט וביקשנו את ביטול החלטת ועדת הכספים , ולא סיעת צומת .
אילו חכינו לסיעת צומת שתעשה את זה , זה לא היה קורה לעולם .
ב .
לסיעת צומת קרה מעשה נסים גדול , שלא קורה כל יום , שסיעה בת שני חברים הופכת סיעה בת שמונה חברים , ולכן נותרים בידיה עודפי כספים גדולים .
גם סיעה שהתנהגה באחריות , כמו מרצ , מצאה את עצמה – לאחר שבית-המשפט העליון ציווה להחזיר סכום כסף גדול – במצב קשה , משום שאנחנו בשעתנו קיבלנו צו ביניים למניעת חלוקת הכסף , ואז פנו המפלגות אל בית-המשפט וביקשו לשחרר את הכסף , וראה זה פלא , בית-המשפט נעתר ושחרר את הכסף .
ולא זו בלבד , אלא שפסק-הדין ניתן אחרי הבחירות , כך שבאמת התוצאה היתה , אני יכול לומר , במידה מסוימת בלתי צפויה , אם כי תמיד אפשר לומר שמפלגה פוליטית , ובכלל מי שעניינו תלוי ועומד בבית-המשפט , יכולים לצפות לאפשרות שהעתירה תתקבל .
אני צפיתי את האפשרות הזאת .
גם אמרתי לחברי שהאפשרות הזאת קיימת .
אבל אפשר להבין את הסיטואציה שלפיה נוצרה בעיה למפלגות .
איש לא היה צריך להכריח אותנו בשום דבר .
אני ביוזמתי פניתי אז אל חשב הכנסת והצעתי לו הסדר , באמצעות יושב-ראש הכנסת , שלפיו המפלגות יחזירו את חובן צמוד ליחידת המימון .
והמפלגות מחזירות לקופת המדינה את החוב צמוד , לקופת הציבור , ולכן מבחינת קופת המדינה , שום דבר לא יקרה והקופה לא יוצאת ניזוקה .
אני נמנה עם מי שמתנגדים התנגדות נחרצת ונמרצת להגדלת מימון המפלגות , אף שאני יודע , שחלק מהמפלגות מצויות בקשיים בעקבות מה שקרה ובעקבות התפתחויות אחרות .
אין גבול ואין שיעור ליכולת ההוצאה של מפלגה במערכת בחירות .
אפשר להוציא כל סכום , וגם סכום שאיננו מתקבל על הדעת יכול להיות מוצא .
הדרך היחידה היא לעשות סדר בתוך המפלגות , לא לפתוח סניפים מיותרים , לא להחזיק אנשים מיותרים בשכר , לקמץ בהוצאות .
לדעתי , המפלגות היום צריכות בהחלט לשמש דוגמה לציבור , לקצץ בהוצאות ולהחזיר את החוב , ואחר כך להסתפק ביחידת המימון המוקטנת .
גם יחידת המימון המוקטנת היא עדיין גדולה מספיק כדי לאפשר חיים סבירים למפלגה .
אני יודע שיש מפלגה כמו ש " ס , אדוני היושב-ראש , שנקלעה למצוקה אחרת , ממין אחר , ושם אני חושב שיש לכם בעיה , ואפילו מבקרת המדינה הכירה בבעייתיות של הבעיה .
היא גם המליצה על איזו דרך של פתרון .
ראיתי שהגשתם הצעת חוק , נדון בה .
אבל גם שם היא הודתה שלו היה הדבר בידיה – ושמעתי אותה בישיבה של ועדת הכספים של הכנסת – היא אמרה שהיא היתה משתמשת בשיקול דעתה ולא מטילה על ש " ס את מלוא הסכום , כי גם לדעתה התוצאה הזאת היתה בלתי צודקת .
לכן , התפתחות שלפיה לא מטילים באופן אוטומטי כפל של ה - 15 % , שזה יכול להיות סכום אדיר על חריגה קטנה , אלא כפי שמציע חבר הכנסת דיין – כפל הסכום שהתקבל מתאגיד – זה נראה כעונש ראוי .
ייתכן שהייתי משאיר שיקול דעת עוד יותר רחב למבקרת , לא אומר כפל ולא פי שלושה ולא מחצית , הייתי משאיר לשיקול דעתה לפי נסיבות המקרה לפסוק , מהו העונש שמפלגה צריכה להיענש בו על חריגה מכללי הבחירות , כגון תרומה מתאגיד .
תודה רבה .
זה לא בדיוק .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הצעת החוק מוגשת מטעם הוועדה המיוחדת לעניין חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו , שאני היושב-ראש שלה , ולכן אני גם מופיע ראשון ;
אבל , כפי שציין אדוני היושב-ראש – גם על-ידי חברי הכנסת : דליה איציק , אברהם בורג , תמר גוז'נסקי , בנימין טמקין , שאול יהלום , אברהם יחזקאל , לימור לבנת , רוני מילוא , שכבר איננו חבר הכנסת , יהושע מצא , דן מרידור ואברהם רביץ .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , יש לנו חוק שנקרא חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו .
בהתאם לחוק הזה הוצאו המכרזים לשידורי הטלוויזיה , ואנחנו יודעים שהיום יש לנו ערוץ שני בטלוויזיה , טלוויזיה מסחרית .
אחד הפרקים הפחות ידועים בחוק הזה הוא החוק הדן בשידורי רדיו מקומי , תחנות רדיו אזוריות .
למרבה הצער , אף שהחוק התקבל לפני הרבה זמן , נושא הרדיו המקומי לא קיבל את הדחיפה המתאימה , ואני חושב שזה חבל , כי אנחנו רוצים שבקהילות ובמקומות מרוחקים , אפילו במרכז הארץ , יהיו תחנות רדיו שיתמחו וייתנו שירות לציבור .
אני חושב שגם בעניין הזה כדאי לשבור את המונופול , כפי ששברנו בשעתו את המונופול שהיה לרשות השידור בשידורי הטלוויזיה ואפשרנו טלוויזיה בכבלים וערוץ שני .
כך מן הראוי לשבור את המונופול שיש היום לרשות השידור ברדיו .
נכון שיש גם " גלי צה"ל " , נכון שיש גם כמה תחנות פיראטיות , כמו שהיה " קול השלום " וערוץ-7 , והיום צומחות תחנות נוספות במקומות נוספים .
אנחנו רוצים לקדם את נושא הרדיו המקומי , כי אנחנו רואים בו נושא חשוב .
לכן , הוועדה מציעה תיקונים מספר בנושא הזה של רדיו מקומי .
הדבר הראשון – כדי למנוע את התופעה הבלתי-רצויה , שלפיה לגורם גדול אחד בענף התקשורת יש למעשה שליטה בהרבה מאוד תחומים , בעיתון , בתחנת טלוויזיה , בכבלים , בערוץ השני , אנחנו רוצים שבתחום הזה של שידורי הרדיו , מי שכבר יש לו זיכיון , או בכבלים או בערוץ השני , לא יוכל לקבל זיכיון לשידורי רדיו מקומי .
כמו כן , באותם מקומות שבהם מבחינת התדרים לא ניתן יהיה לתת יותר מאשר תחנה אחת , לא יוכל להשתתף במכרז גם מי שיש לו עיתון .
המטרה היא , כמובן , למנוע את התופעה שאנחנו רואים אותה כבלתי רצויה , שבמקום יישוב קטן , אותו גורם שהוא בעל המקומון יהיה גם בעל תחנת הרדיו , אם יש רק תחנת רדיו אחת .
לעומת זאת , אם במקום מסוים ניתן לאפשר , מבחינת התדרים ומבחינת תנאים טכניים אחרים , יותר מתחנת רדיו אחת , לדעתנו אין שום סיבה שלא לאפשר לעיתון , שאין לו זיכיון בערוץ השני או בכבלים , להתמודד .
כן .
חבר הכנסת בדש , אם מותר לי לספר , בשנים 1984 עד 1987 הייתי ראש הפרויקט של הערוץ השני , של הטלוויזיה בכבלים ורדיו מקומי , כך שבדקתי את העניין הזה גם באופן אישי .
לדעתי , מבחינת ספקטרום התדרים , ניתן היום בישראל להתיר כמה עשרות של תחנות רדיו מקומיות .
תחום התדרים שתחנת רדיו מקומית לוקחת , בעיקר בתדרים איננו תחום רחב , ולדעתי אפשר כמעט בכל מקום לתת כמה תחנות רדיו .
לכן , להערכתנו , במרבית מקומות היישוב בישראל תהיה אפשרות טכנית ליותר מתחנת רדיו אחת .
לכן , אם יש יותר מתחנה אחת , לא חשבנו שמן הראוי לשלול לחלוטין מהעיתון המקומי לקבל אחת מהן .
אבל , אם במקום מסוים , מטעמים טכניים לא ניתן להוציא מכרז אלא לתחנה אחת , מובן שמי שיש לו עיתון מקומי , או בכלל עיתון , לא יוכל להתמודד במכרז .
אנחנו לא מעוניינים , כמובן , שחברת " בזק " תשתתף בדבר הזה .
איננו מעוניינים שתאגיד שעוסק בפרסומת ישתתף בזה .
איננו מעוניינים שרשות מקומית או אזורית תהיה מפעילה של תחנת רדיו , מכל מיני טעמים חשובים אחרים .
לכן אנחנו מציעים להגביל את היכולת שלהם להשתתף .
הדבר החשוב בנושא הזה , מעבר לעניין של הבעלות הצולבת , הוא גם המספר של תחנות הרדיו .
במקור נקבע , שיהיו עשר תחנות רדיו מקומיות בלבד .
מאחר שאני טיפלתי בשעתי בפרויקט הזה , ואני זוכר כיצד התקבלה ההחלטה בוועדת השרים לענייני חקיקה – שר המשפטים היה אז משה נסים – אני יכול לומר לחברי הכנסת , שההחלטה היתה שרירותית לחלוטין .
קבעו עשר תחנות רדיו , מפני שהעניין כולו נראה כעניין אקספרימנטלי , כעניין ניסויי , ולכן אמרו שעשר תחנות מספיקות .
היום אנחנו חושבים שאין שום סיבה להגביל את מספר התחנות .
מדובר בפרויקטים כלכליים מסחריים שיהיו מבוססים על פרסומת .
אם תחנת רדיו תהיה טובה , היא תביא את המאזינים לשמוע אותה , היא תוכל לגבות תשלומים סבירים בעבור התשדירים , והיא תחזיק מעמד .
לכן , אנחנו מציעים לבטל את המגבלה של עשר תחנות רדיו ולאפשר מגוון של תחנות .
אני גם סבור שגורמים בציבור זכאים לקבל שידורים לפי מה שהם רוצים .
אם מישהו ירצה לעשות תחנת רדיו שתהיה כל כולה שירי ארץ-ישראל , או תחנה שכל כולה תהיה שירים חסידיים , או תחנה שכל כולה תהיה שירים מזרחיים , או תחנה שכל כולה תהיה מבוססת על תסכיתים , או על דברים כאלה או אחרים – כל הדברים האלה נראים בעיני חיוביים .
בסופו של דבר , המבחן יהיה מבחנו של המאזין , מה הוא ירצה לשמוע .
רבותי חברי הכנסת , כפי שאתם רואים , מדובר בהצעת חוק שהיוזמים שלה הם חברים מכל המפלגות , אין פה שום עניין פוליטי , לכן אני מבקש מהכנסת לאשר את הצעת החוק בקריאה ראשונה ולהעביר אותה להכנה לקריאה שנייה ושלישית לוועדה המיוחדת לעניין חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו .
לסיום אני רוצה לומר , שאחד הדברים שמעכבים את נושא הרדיו המקומי הוא המחלוקת שעדיין קיימת בממשלה בשאלה , מי אחראי לנושא הרדיו המקומי .
חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו רואה את הרדיו והטלוויזיה כמשולבים זה בזה .
בשעתה היתה החלטה שהשר שמעון שטרית , שר הכלכלה והתכנון , יטפל בנושא הערוץ השני , ועדיין נותר ויכוח בינו לבין השרה שולמית אלוני , שרת התקשורת , לגבי הרדיו המקומי .
אנחנו רוצים לקוות שהמחלוקת הזאת תגיע במהרה לכלל פתרון , כדי שאותו גורם שייקבע בהתאם לחוק יוכל להוציא את המכרזים , וכדי שהציבור בישראל יוכל בתוך זמן קצר ככל האפשר ליהנות משידורי רדיו מקומיים , במגוון גדול ובתחום נרחב .
תודה רבה .
את ערוץ-3 אנחנו כבר כבשנו .
כתוב שם שזה צריך לשקף את מגוון הדעות הרווחות בציבור .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , מעבר להומור – אני רוצה להשיב .
זה נכון .
אבל אתה יודע , כשמסתכלים במראה ורואים משהו לא יפה , המראה לא אשמה .
אני רוצה להשיב בקיצור .
אנחנו רואים בדיוק את מה שאנחנו עושים פה .
אני רוצה להגיד , שלפעמים עושים אתנו חסד , כי המיקרופונים לא קולטים , לשמחתי הרבה , את כל הערות הביניים ולא את כל הקריאות שנשמעות פה , ואז כשרואים את זה בטלוויזיה זה נראה טוב מאשר בחיים .
אבל אני רוצה להשיב לכמה חברי כנסת שדיברו בעניין הזה .
לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי , שדיברה נגד הטפה לגזענות – החוקים הרגילים של הטפה חלים בעניין הזה .
המועצה הפועלת לפי חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו תשלול את הזיכיון ממי שיפר את תנאי הזיכיון , ובין היתר אם הוא ישדר הסתה גזענית או הסתה מכל סוג אחר .
חבר הכנסת זנדברג ציין תחנת רדיו אחת בחיפה כדוגמה מוצלחת לרדיו מקומי .
אין כל סיבה שתחנה כזאת לא תהיה תחנה חוקית אחרי שתזכה במכרז , ואין כל סיבה שהיא תצטרך להיטלטל בלב ים באונייה , כפי שקורה לחלק מהתחנות הפיראטיות .
אנחנו אומנם עכשיו בחורף קצת שחון ולא כל כך סוער , אבל אני חושב שעדיף לשדר מהחוף , לפי החוק .
מה שאני רוצה לומר לגבי ערוץ-7 , וחבר הכנסת בא-גד דיבר על העניין הזה , כמדינת חוק אנחנו צריכים להתנגד לתחנות רדיו פיראטיות .
זה נכון לגבי ערוץ-7 , זה היה נכון לגבי " קול השלום " .
אתה לא שומע מה שאני אומר ?
אמרתי , צריך להתנגד לתחנות רדיו פיראטיות .
אמרתי , צריך להתנגד לתחנות רדיו פיראטיות , אם זה " קול השלום " , אם זה ערוץ-7 , ואם זה רדיו-1 .
אנחנו רוצים היום ליצור
אגב , גם אמרתי את זה לגבי התחנה של אייבי נתן , שזה לא תקין .
זה לא תקין גם אם זה מחוץ למים הטריטוריאליים של ישראל .
נפגשתי עם אנשי ערוץ-7 ואמרתי להם , שהם יכולים להתמודד באחד המכרזים ולהעביר את התחנה אל החוף , ולשדר מהחוף .
הכול בכפיפות למגבלות החוקיות המוטלות על כל מפעיל של תחנת רדיו כזאת .
יש לזה יתרונות וחסרונות .
היתרון הוא להיות על החוף .
החיסרון , שזה כפוף לכללים הבסיסיים , אז לא יהיה אפשר לשדר לפי החירות המוחלטת הקיימת .
אבל אני חושב שמועצת הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו – אגב , רוב המועצה מונה על-ידי הליכוד – היא תשפוט את הדברים לגוף העניין .
חבר הכנסת גולדפרב דיבר על השתלטות העיתונות על הערוץ השני .
אני רוצה לומר לך , שהיתה לנו התלבטות קשה מאוד בעניין הזה בוועדה המיוחדת .
בסופו של דבר דנה בזה ועדת הכנסת , ובסך הכול הגבלנו את העיתונים ל - 24 % מהשליטה בכל אחד מהזכיינים .
בסך הכול , מתוך שלושת הזכיינים בערוץ השני – יש שלוש קבוצות בערוץ השני – מתוך שלוש הקבוצות , בשתיים מהן מעורב עיתון .
אנחנו יודעים שאלה " מעריב " ו " ידיעות אחרונות " , והחלק של " מעריב " ו " ידיעות אחרונות " הוא 24 % בלבד בתוך השליש .
כך שלא צריך להגזים במידת האימה שהעיתונות הכתובה מטילה עלינו .
אבל פה אנחנו הולכים ומרחיקים לכת , ולא רוצים אותם בכלל בעסק .
זה נכון מה שאמרה חברת הכנסת לימור לבנת לגבי עיתונים קטנים , שלא צריך לפחד מעיתון קטן במקום יישוב .
אבל הרי אי-אפשר לעשות הבחנה חוקית שאומרת מהו עיתון קטן .
קבענו את הכלל , ולדעתי הכלל הזה הוא כלל טוב , שאם במקום יישוב מסוים יש רק תחנה אחת , לא שיש בפועל רק תחנה אחת , אלא שבשל מצוקת תדרים לא ניתן להקצות יותר תדרים אלא לתחנה אחת , שם העיתון המקומי לא יוכל להתמודד .
הסיבה פשוטה : גם אם העיתון המקומי הוא קטן , וגם אם התחנה קטנה , וגם אם מקום היישוב קטן , אנחנו לא רוצים שכל המדיה , שכל אמצעי התקשורת של אותו מקום יישוב קטן יהיו ביד אחת .
אבל אם במקום יישוב קטן ניתן לתת יותר מתחנה אחת , אין כל מניעה שהעיתון המקומי , אם הוא שייך לרשת יותר גדולה או יותר קטנה , יוכל להתמודד .
ואם יהיו כמה מתמודדים על הזיכיונות – יקבעו את הזכיין הטוב יותר .
חבר הכנסת דוד מנע דיבר כאן על הטלוויזיה הישראלית , על הפרסום בעניין המסתערבים .
על זה אני יכול לומר רק דבר אחד : על-פי הדיווחים מדובר בכתבה שפורסמה כבר בחוץ-לארץ .
זה יהיה מגוחך שהצופים בכל העולם , לרבות מי שבארץ שיש להם כבלים ורואים את שידורי BBC , SKY , CNN , הם יראו , ואלה שיש להם אנטנה רק לרשות השידור – לא יראו .
יכול שהיתה עבירת צנזורה חמורה , שמישהו הוציא את הדברים לחוץ-לארץ , אבל אי-אפשר להאשים את רשות השידור , שהיא בסופו של דבר שידרה דבר שהוא גלוי וידוע .
אני לא מקבל לחלוטין את מה שחבר הכנסת מיכאל איתן ניסה לתאר כאן לגבי שליטת הממשלה על אמצעי השידור .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו בעניין אמצעי התקשורת האלקטרוניים דומים לאנגליה .
רשות השידור , עם כל הכבוד , זה איננו אורגן של הממשלה , וגם מועצת הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו איננה אורגן של הממשלה .
אגב , שתי המועצות האלה מונו עוד בתקופת הליכוד , והן לא מקבלות תכתיבים .
תמיד יש מי שטוען שהוא קופח בתקשורת , לאו דווקא באופוזיציה .
אני מבטיח לך , שאם תשאל בין חברי הכנסת של הקואליציה , תמצא כאלה שיאמרו שהתקשורת מקפחת אותם .
בסופו של דבר יש לנו תקשורת , ואני אומר את זה גם לגבי תקופות קודמות – התקשורת היא פחות או יותר הוגנת .
יכול להיות פעם עיוות כזה , פעם עיוות אחר .
בסופו של דבר העריכה היא מקצועית , האנשים מקצועיים , ויש פתחון-פה גם לאופוזיציה .
היה פתחון-פה קודם , יש פתחון-פה עכשיו .
אני חושב שאסור לנו לקשור טלוויזיה , בעיקר בתחום שבו השיקול המסחרי הוא השיקול היחיד .
כאשר רוצים לעשות תחנת טלוויזיה , שבה העניין המסחרי יענה על הכול , בחדשות לא יראו שום דבר מדיני , יראו רק רצח ואונס ודברים כאלה , זה מאוד מרתק את הצופים , וכל יתר השידורים יהיו רכילותיים – ייעוץ בענייני מין וכל מיני דברים כאלה .
בארצות-הברית כבר הגיעו למצב שבו מביאים לאולפן את הנאנסת והאנס ומראיינים אותם .
אצלנו לא רחוקים מזה , הביאו אסירים שעדיין מרצים את עונשם לשידורי הערוץ השני .
המטרה היתה שיהיו גופים ציבוריים , לא פוליטיים , שישמרו על האינטרס הציבורי , כדי שלא תהיה פגיעה בטעם הטוב , כדי לתבוע מבעלי הזיכיונות תוכניות ברמה גבוהה , תוכניות איכותיות וכו'. הערוץ השני הוא בתחילת דרכו , אני מקווה שהוא צועד לקראת שיפורים נוספים .
דבר אחד חשוב יש בו : יש בו כמות עצומה של חומר בעברית .
נכון שחלק הוא רכילות וחלק דברים אולי לא חשובים .
אבל אנחנו לא רוצים ליצור כאן תרבות טלוויזיונית , שכולה מבוססת על סרטים קנויים ועל חומר מיובא .
כמה דוברי עברית יש בסך הכול בעולם ?
מלבד אלה שבישראל , אולי עוד חצי מיליון בכל העולם .
חשוב שאנחנו נשמור על השפה , על התרבות הישראלית , ונשמע דברים בעברית .
מבחינה זאת הערוץ השני הולך בכיוון הנכון .
לחבר הכנסת בדש , לדעתי עשר תחנות רדיו בישראל – זה לא מספיק .
אם בכל הארץ יהיו רק עשר תחנות , זה מעט מדי .
אני אומר לך מדוע .
קודם כול , יש הרבה יותר מקומות יישוב ;
התוצאה תהיה שבכל מקום תהיה תחנה אחת בלבד .
אם אנחנו רוצים שיהיו עשר תחנות , תל-אביב תקבל תחנה אחת , ירושלים תקבל תחנה אחת , וכו' וכו'. אני לא רואה שום סיבה שלא נאפשר שיהיו יותר תחנות על בסיס מסחרי .
כתושב תל-אביב הייתי רוצה שתהיה תחנה אחת בתל אביב שתשדר מוסיקה קלסית בלבד , השנייה תשדר רק שירי ארץ-ישראל , השלישית תשדר מוסיקה חסידית , אחרת תשדר מוסיקה מזרחית
אני בעד זה שיהיה מקום לכל משאלה חוקית , אם יש ציבור שרוצה לשמוע .
תהיה תחנה שתשדר שיעורי תורה .
הרב עזרן , כשאני טס במטוסים של " אל על " , לא מפריע לי שבין הערוצים יש שיעורים בתחום הזה .
להגיד לך שאני כל כך מאזין לזה – אני מודה שלא כל כך .
אבל אני בהחלט מכבד את זה שמי שיש לו עניין בכך , ורוצה להאזין לזה , והוא מעדיף את זה על פני דבר אחר , תהיה לו האפשרות .
בהחלט כן .
על-מנת לאפשר את זה צריך מגוון גדול יותר של תחנות .
אני מודה לכל חברי הכנסת שתמכו בהצעת החוק , לאלה שחתומים על הצעת החוק .
אנחנו נשתדל עם סיום החקיקה הזאת להביא להוצאת המכרזים בהקדם .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>היו"ר י' עזרן:</name><text>הוא נתן דוגמה .
לא נורא , מה יש ?
חבר הכנסת מיכאל איתן , מספיק , אמרת את ההערה שלך .
חבר הכנסת איתן , אולי תגדיר את דבריך כמו שצריך ?
הם מימנו מוסד , אני מבקש .
תודה לחבר הכנסת זנדברג .
חבר הכנסת רענן כהן – אינו נוכח ;
חבר הכנסת סילבן שלום – אינו נוכח ;
חבר הכנסת שאול יהלום – אינו נוכח ;
חבר הכנסת אברהם פורז , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת סאלח טריף – אינו נוכח ;
חבר הכנסת טלב אלסאנע – אינו נוכח ;
חבר הכנסת יורם לס – אינו נוכח ;
חבר הכנסת רן כהן – אינו נוכח ;
חבר הכנסת עבד-אלוהב דראושה – אינו נוכח ;
חבר הכנסת עמנואל זיסמן – אינו נוכח ;
חבר הכנסת יגאל ביבי – אינו נוכח .
חבר הכנסת אברהם יחזקאל , ואחריו – חבר הכנסת חיים אורון .
אם מימון המפלגות ילך בקלות כזאת , יש לכם עדנה .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת , בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת אבי יחזקאל .
כנראה הפוליטיקה עולה ויורדת כמו הבורסה , לכן כדאי להשקיע בה .
תודה .
חבר הכנסת חיים אורון , בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת בנימין טמקין , חבר הכנסת חיים דיין , חבר הכנסת עמיר פרץ .
חבר הכנסת מיכאל איתן סוגר את הרשימה .
תודה לחבר הכנסת חיים אורון .
חבר הכנסת בנימין טמקין – איננו ;
חבר הכנסת חיים דיין – איננו ;
חבר הכנסת עמיר פרץ – איננו ;
חברת הכנסת נעמי חזן – איננה ;
חבר הכנסת עובדיה עלי – איננו ;
חברת הכנסת ענת מאור – איננה ;
חבר הכנסת גדעון שגיא – איננו .
חבר הכנסת אפרים גור , בבקשה .
שלוש דקות .
חבל על אותם 200,000 שקל .
חבל על המכתב .
אף אחד לא קורא אותו .
חבר הכנסת שלמה בוחבוט , חבר הכנסת שאול גוטמן ;
חבר הכנסת עובדיה עלי , בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת רפי אלול , חבר הכנסת דוד מנע , חבר הכנסת דוד מגן , חבר הכנסת סילבן שלום .
חותם את הרשימה חבר הכנסת מיכאל איתן .
תודה .
אני מזמין את חבר הכנסת רפאל אלול – אינו נוכח ;
את חבר הכנסת דוד מנע – אינו נוכח .
אני מזמין את חבר הכנסת דוד מגן , ואחריו – חבר הכנסת גונן שגב .
השמטתי אותו .
לו היה חוק רצף , כבר היינו אחרי החוק .
בבקשה .
תם זמנו – אבל בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת
בבקשה , חבר הכנסת סילבן שלום .
כאשר העניין נוגע למימון ולממון , כולם הופכים לידידים , אחים ורעים .
כן , אין בעיה .
זה על חשבונו , חבל .
מי אמר לך את זה ?
אתה לא יכול לקבוע .
בבקשה , חצי דקה .
רבותי , אני שומע .
מה שאני מעיר לך – זה באמת לא על חשבונך .
הרי אדוני יודע .
כפוליטיקאי משופשף אתה מכיר את המערכת , ואתה יודע שמי שאין לו חברים לא מעז בכלל להתמודד בפוליטיקה .
אין לדבר סוף .
איך ?
תודה .
חבר הכנסת גונן שגב .
אחריו – חבר הכנסת דוד מנע .
זהו .
לא , לא , חבר הכנסת מיכאל איתן , חבר הכנסת גונן שגב התחלף עם חבר הכנסת סילבן שלום .
מה לעשות ?
היתה לו סיבה .
הוא נימק אותה בפני והתחשבתי בה .
זהו .
סוף פסוק .
נקודה .
עוד מפלגה עם קשרים טובים .
אני מודה לחבר הכנסת גונן שגב .
חבר הכנסת דוד מנע , בבקשה .
נא להקפיד על מסגרת הזמן – שלוש דקות .
תודה .
בבקשה , אחרון הדוברים – חבר הכנסת מיכאל איתן .
והייתי רוצה לשאול את חבר הכנסת מיכאל איתן : מה דעתו על קנס למי שחורג ומתרים מזמן הכנסת ?
למי שמתרים מזמנה של הכנסת בנאומים .
נשמע את דעתך .
כל הכבוד , חיממת את האווירה כאן .
ובפרט שאת עוברת לשבת שם , על-יד חבר הכנסת גדליה גל .
אדוני , אתה יודע שהממוצע פה הוא מתחת לממוצע הארצי .
לא , הוא מסיים .
קודם כול , לא תרמת לי שום דבר בנושא התרומות .
תודה .
יושב-ראש ועדת הכספים , זכות התשובה והתגובה .
תודה .
אכן , חידוש בדבר ;
כדאי להזכיר שחבר הכנסת דוד מגן כבר אמר שזה לא מפריע לו שיביאו הכול בהצבעה אחת .
חבר הכנסת מגן עמד פה על בימת הכנסת , והוא אמר שלא מפריע לו כלל להביא כפל הצעות בכפל קנס .
חבר הכנסת אלי דיין , בבקשה .
אולי נתווכח על הנושא הזה בוועדת הכספים .
חבר הכנסת אלי דיין , אני אסביר לך , אדוני , הנושא הזה הרי יידון בוועדת הכספים , או כל ועדה שאתה מעביר אליה
למה נתחיל כעת את הוויכוח ?
אדוני , אני מצטער , עם כל הכבוד , לא נוכל לפתוח פה בוויכוח
זה ויכוח לגיטימי , אבל לא כאן , זה הכול .
זאת השאלה .
זה לא המקום .
אבל כבר אמרת .
סליחה .
אדוני טען מה שטען , נתתי לך את האפשרות להבהיר את עמדתך , כולם הבינו בדיוק למה אדוני מתכוון .
יש להעביר את זה לוועדה , ויתווכחו שם .
הוא חלוק עליך , מה לעשות ?
נפתור עכשיו את הבעיה הזאת ?
לא .
אני לא רוצה לדחות את ההצבעה .
תודה .
רבותי , יש גבול .
כעת אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד הצעת חוק מימון מפלגות והעברתה לוועדה לענייני ביקורת המדינה ?
מי נגד ?
אדוני , נכריע אחר כך .
עשרה בעד , ארבעה מתנגדים , אין נמנעים .
כיוון שיש כעת שתי הצעות , אנחנו נעביר את הצעת החוק לוועדת הכנסת , כדי לקבוע באיזו ועדה יידון החוק .
טוב , תודה .
אנחנו נעביר את החוק לוועדת הכנסת , חבר הכנסת מיכאל איתן .
כעת אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ( תיקון מס' 6 ) ( סייגים להשתתפות במכרז לשידורי רדיו ) , התשנ"ד – 1993 , בקריאה ראשונה , מאת חברי הכנסת אברהם פורז , דליה איציק , אברהם בורג , תמר גוז'נסקי , בנימין טמקין , שאול יהלום , אבי יחזקאל , לימור לבנת , רוני מילוא , שכבר מילא את תפקידו , יהושע מצא , דן מרידור ואברהם רביץ .
בבקשה , חבר הכנסת פורז , במסגרת של שבע דקות .
כיוון שאתה פותח – עשר דקות .
כמה שאדוני יתרום לנו , תבוא עליו ברכת טוב .
אני מודה לאדוני .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת בנימין טמקין – אינו נוכח ;
חבר הכנסת יורם לס – אינו נוכח ;
חבר הכנסת גונן שגב – אינו נוכח ;
חבר הכנסת חיים אורון – אינו נוכח ;
חברת הכנסת נעמי בלומנטל – אינה נוכחת ;
חבר הכנסת שאול יהלום – אינו נוכח ;
חבר הכנסת חגי מירום – אינו נוכח ;
חבר הכנסת מאיר שטרית – אינו נוכח ;
חבר הכנסת סאלח טריף – אינו נוכח ;
חבר הכנסת רענן כהן – אינו נוכח .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
קיצוניות – זה כולל הכול .
קיצוני זה מכל צד .
תודה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
חבר הכנסת אבי יחזקאל – איננו .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע – אינו נוכח ;
חבר הכנסת עמיר פרץ – אינו נוכח ;
חברת הכנסת נעמי חזן – אינה נוכחת ;
חבר הכנסת רון נחמן – אינו נוכח ;
חבר הכנסת יוסף בא-גד , בבקשה .
איפה , בכנסת ?
עדיין רבע מיליון .
רגע , חבר הכנסת פיני בדש .
אני חושב שיום תפילה כזה , שהשתתפו בו רבע מיליון יהודים , הוא חשוב .
אני לא מעיר , חלילה .
לא .
ולחסום פיות של אחרים ?
זה מה שהיא שואלת .
אבל למה , למה , אדוני ?
יש מנגינות שונות של עדות שונות .
אני מודה לך .
חבר הכנסת אלכס גולדפרב , בבקשה .
אל תתחיל לזמר אתה במנגינה מיוחדת .
פרקי תהילים נגמרו כבר .
רבותי , רבותי , מה זה שם ?
מה הולך ?
תודה לחבר הכנסת גולדפרב .
עשית זאת בקיצור נמרץ .
הייתי מסכים להעביר לך , אדוני , את רשות השידור .
היית מקצר מאוד ומונע ממנו הרבה דברים לא נעימים .
חברת הכנסת דליה איציק – איננה נוכחת .
חבר הכנסת סילבן שלום – גם הוא אינו נוכח .
חבר הכנסת רן כהן – אינו נוכח ;
חבר הכנסת עבד-אלוהב דראושה – אינו נוכח ;
חבר הכנסת עמנואל זיסמן – אינו נוכח .
זה שידור נעים מאוד .
חבר הכנסת יגאל ביבי
אני איהנה לשמוע את חברת הכנסת לימור לבנת .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת גדעון שגיא – אינו נוכח ;
חבר הכנסת אפרים גור – אינו נוכח ;
חבר הכנסת שלמה בוחבוט – אינו נוכח ;
חבר הכנסת שאול גוטמן – אינו נוכח ;
חבר הכנסת עובדיה עלי – גם-כן לא נוכח ;
חבר הכנסת רפאל אלול – אינו נוכח ;
חבר הכנסת דוד מנע – אורב בפינה .
בבקשה .
אחריו – אדוני , ואחרון – פיני בדש .
בהחלט .
אם הוא רוצה להפסיד , הוא יכול להחזיק אותה בהפסד ?
לא , אני חשבתי שהוא ינשור – אתה מוציא אותו מהחוק .
הבנתי – מאליו .
תודה לחבר הכנסת מנע .
חבר הכנסת מיכאל איתן , בבקשה .
מה השאלה והתשובה כעת ?
אולי נסיים את הנושא הזה ?
רבותי , חבר הכנסת בדש , אל תיעלב בבקשה .
שאלת שאלה , קיבלת תשובה הגונה .
נגמר הסיפור .
נתתי לכל אחד לבטא את רחשי לבו .
מי שבעל-הבית בינתיים על הזמן , וקובע , זה עבדכם הנאמן היושב כאן .
לכן , אנא מכם , תנו לי לנהל את הזמן ולהתנהל בו .
בבקשה .
אפשר לשאול אותך שאלה ?
אני רוצה להבין .
גם בחדשות אתה רוצה להפריט את זה ?
אני מודה לך .
חבר הכנסת פיני בדש , בבקשה .
עושה חדשות , בעל מלחמות – כך אומרים בתפילה .
נתתי לו , דרך אגב , רק שש דקות , כדי שלא להצדיק אותך וכדי שלא לפגוע בו .
אדוני מסכים עם חבר הכנסת בא-גד או לא ?
תמורת תשלום ?
שהוא אדם שהוא מוציא לאור .
אדוני המציע , חבר הכנסת פורז , לידיעתך , אני מברך אותך על ההגבלות האלה , כי כתוב בספר בראשית , שסיימנו : " וירא ה' כי רבה רעת האדם , וכל יצר מחשבת לבו רק רע כל היום". רעת האדם , בראשי תיבות : רדיו , עיתונות , ת ( ט)לוויזיה .
בבקשה , חבר הכנסת פורז .
זה לא הומור , זו השקפת עולם , אדוני .
נכון .
צריך לשבור את המראה .
הוא מתכוון לתקשורת .
אני מבין שאדוני מתנגד למה שנאמר נגד ערוץ-7 .
כבודו מקיים את הפסוק של דוד מלך ישראל : " שבע ביום הללתיך " .
פיראטיות ?
אבל ערוץ-7 לא פיראטי ?
הוא התכוון פיראטיות , לא פרטיות .
תפסיק .
שיעורי תורה .
אני ניגש למכרז כזה .
זה לא מפריע לך , מפני שיש ערוצים אחרים .
נאפשר לאדוני המציע ויושב-ראש הוועדה המיוחדת לחזור למקומו , לשדר לפחות באמצעי האלקטרוני שליד מושבו .
ניגש מייד להצבעה ;
ההצבעה האחרונה היום .
מי בעד אישור החוק בקריאה ראשונה והעברתו לוועדה המיוחדת לחוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו ?
מי נגד ?
לא הספקתי להצביע .
אני מבקש לצרף גם את קולי .
חמישה בעד , אין מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שהחוק עבר בקריאה ראשונה , ויעבור לדיון ולשם השלמתו לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדה המיוחדת לחוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו .
תודה .
הישיבה הבאה – מחר , אם ירצה השם , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
תודה , רבותי .
לילה טוב .</text></doc><doc><name>יהושע מצא (הליכוד):</name><text>את התיקון הזה כבר הכנסנו לעיריות .
הקדמנו .
נכון .</text></doc><doc><name>סגנית מזכיר הכנסת ש' כרם:</name><text>ברשות היושב-ראש , הנני מתכבדת להודיע , כי הונח היום על שולחן הכנסת נוסח מתוקן של הצעת חוק יום הזיכרון לחללי מערכות ישראל ( תיקון מס' 3 ) ( היעדרות קרוב משפחה מעבודה ) , התשנ"ד – 1994 , שהחזירה ועדת החוקה , חוק ומשפט לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
עוד הונחו סיכומיה והצעותיה של הוועדה לענייני ביקורת המדינה לדוח נציב תלונות הציבור מס' 20 .
תודה .</text></doc><doc><name>פיני בדש (צומת):</name><text>פריימריס של איש אחד .
זאת אומרת , רק במקרה שיש עוד תחנה .
או שמאלניות .
אולי תעשה לנו שידור חוזר ?
אחרון חביב .
חבר הכנסת איתן , תסתדר בשבע דקות ?
יש לך בעיות עם זה ?
אל תטיף לי מוסר
כש-14 חברי כנסת מהליכוד יושבים במסעדה .
אני אצביע כשאני ארצה .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , חבר הכנסת איתן זרק קודם משהו והלך – למה לא הצבעתי כשנכחתי בכנסת .
לפעמים אני גם לא מצביע נגד מצפוני .
אבל מיקי איתן שכח שיום אחד קרא לי : בוא , בוא , היכנס מהר לוועדת הכספים להצביע נגד .
שאלתי אותו על מה ?
הוא אמר : לא יודע על מה , לא חשוב , העיקר להצביע נגד הממשלה .
אני לא מצביע כמו רובוט וכמו מכונה , אני מצביע עניינית , ואם יש משהו שאני לא מאמין בו ואני לא רוצה להצביע נגד הממשלה , אני יוצא החוצה .
לגבי הצעת החוק , אני מברך את פורז ושות' על הצעת החוק .
אומנם זה באיחור של כ - 30 שנה לעומת מקומות אחרים בעולם , אבל טוב שזה מגיע בסופו של דבר .
יש לי כמה הסתייגויות .
ראשית , הייתי משאיר את המגבלה של עשר ולא מרחיב מעבר לזה , כי בסופו של דבר זה הופך להיות שוק פיראטי .
שום תחנה לא מגיעה לרמה סבירה , אם אתה מפזר כמות כזו גדולה של זיכיונות לתחנות .
ההסתייגות השנייה שלי היא לגבי פיקוח על השידורים .
אנחנו יודעים שבנושא של הכבלים , הוועדה שאמורה לפקח על שידורי הכבלים ועל כל מה שקורה בתחום הכבלים , אינה פועלת כבר די הרבה הזמן , ואין פיקוח .
אני לא יודע עד כמה יש בהצעת החוק פיקוח בנושא השידורים האלה , כדי שלא ינוצלו לכל מיני תשדירים .
בניגוד לחבר הכנסת בא-גד , גם כראש רשות אני מקבל את המגבלה הזאת , שמועצה מקומית לא תשתתף בהפעלת תחנה מקומית .
אנחנו יודעים שראשי הרשויות יכולים לנצל זאת לכאן או לכאן .
אני לא מסכים אתו .
חבר הכנסת בא-גד אמר שרשות מקומית כן יכולה להקים תחנה מקומית .
אני , כראש רשות , אומר דווקא לא ;
ותאמין לי שכל בעל תחנה מקומית כזאת ישמח מאוד לתת זמן שידור לרשות מקומית , כדי להעביר מסרים לציבור השייך לרשות .
גם לא תמורת תשלום , כדי שתהיה האזנה לתחנה הזאת , כי יהיה לה עניין לשדר כל מיני הודעות או כתבות בנושא הרשות המקומית ;
אבל הבעלות לא תהיה של הרשות המקומית .
אני מסכים גם עם חברת הכנסת לבנת , בנושא העיתון המקומי .
גם אם יש תחנה אחת , חבר הכנסת פורז , ויש עיתון מקומי קטן , בתנאי שהוא עצמאי ולא שייך לרשת ארצית של מקומונים – " ידיעות אחרונות " או רשת אחרת – אני חושב שיש לתת לו , גם אם זו רשות אחת , כי באמת בידו היכולת , המידע והאמצעים להפעיל תחנה ברמה סבירה .
לא צריך להגביל אותו , אם זה מקומון אחד .
אם זה מקומון ששייך לרשת גדולה , אפשר להגביל אותו .
צריך לתת את הדעת בעניין , חבר הכנסת פורז .
העירו פה שבסעיף 1 ( ג)(1 ) כתוב : " הוא תאגיד שהוא עיתון או שהוא אדם " , ולא ברור מה זה " או שהוא אדם". זאת אומרת , לא יכול להיות אדם ?
עיתון , לא אדם .
לגבי נושא המגבלות – אין ספק שהעוצמה של התקשורת וההתחזקות הגוברת שלה מגבילות מאוד אנשי ציבור או שרים בנושא של הפעלת מגבלות .
הייתי בעד הפעלת פרסומת בכבלים , מייד , ולא בעוד שנתיים .
אמר לי איזה שר : תשמע , יש להם זיכיון לשנתיים , בעוד שנתיים נפסיק את זה וניתן גם לכבלים לשדר .
אמרתי לו : בעוד שנתיים בחירות , וערוץ-2 יהיה חזק מאוד .
אני רוצה לראות שר שיקום ויצא נגד ערוץ-2 וייתן פרסומת בכבלים .
הרי העוצמה שיש לתחנות האלה יכולה לחסל אותו שר , בוודאי פוליטית , לפני בחירות .
יש חשיבות גדולה מאוד לרדיו מקומי , שיכול להתאים את עצמו לאוכלוסייה בסביבה ולהעביר חדשות מקומיות .
אנחנו רואים שהמקומונים די מתפתחים ודי משגשגים לאחרונה , כי הציבור מתעניין בסביבה שלו ובמה שקורה מסביב .
לכן יש חשיבות לרדיו מקומי .
תודה .
מקומיות .</text></doc><doc><name>קריאות:</name><text>לא .</text></doc><doc><name>יוסי כץ (העבודה):</name><text>לגבי הממוצע
אפשר לשאול שאלה ?
האם חבר הכנסת מיכאל איתן מנסה למלא את החסר בין 11 שעות נאום תקציב בשנה שעברה ובין זה של השנה ?</text></doc><doc><name>לימור לבנת (הליכוד):</name><text>מה עם האופוזיציה ?
אני שואלת ברצינות .
אתה מציע להחיל את זה גם על הממשלה ?
מי יקבע אם הם נאמרים במנגינה המתאימה או לא ?
אדוני היושב-ראש , קודם כול אני מבקשת לומר , שאני חתומה על הצעת החוק הזאת , בין יתר החותמים .
זו הצעת חוק שהיא יוזמה של יושב-ראש הוועדה , חבר הכנסת אברהם פורז .
אני רוצה לברך על המגמה של פתיחת השמים התקשורתיים בכלל .
שמים זה לא רק לטלוויזיה , זה גם לרדיו .
אני חושבת שזה לא רק מרבה תחרות , אלא נותן איכות או אפשרות לכולם לבוא לידי ביטוי .
אני רוצה להעיר שלוש הערות קצרות .
אחת , לדברים שאמר קודם חבר הכנסת בא-גד .
אני חושבת שהתיקון המוצע כאן , לא לאפשר לרשות מקומית להחזיק במישרין או בעקיפין תחנת רדיו מקומית , הוא תיקון נכון , מוצדק ובוודאי הגיוני .
אני חושבת שמיותר להכביר על כך דברים .
אבל בדיוק כפי שלא היינו רוצים שממשלה כלשהי תחזיק ערוץ שבו היא תהיה השופר היחיד , או דבריה יהיו היחידים שיובאו לרשות הציבור , מכיוון שהיא נבחרה כחוק וכו' וכו' , כך בוודאי גם לא לגבי איזו רשות מקומית .
אלא יואיל ראש הרשות המקומית ויקנה לעצמו זמן שידור , או יוזמן על-ידי הרשת כדי לומר את דברו .
ועוד שתי הערות : בסעיף 2 , תיקון סעיף 72 , כתוב : " המלים 'שמספרן לא יעלה על עשר' – יימחקו". היה לנו דיון מרתק מאוד בנושא הזה בוועדת הערוץ השני – כך היא נקראת , נדמה לי – היה דיון מעניין מאוד , והיו דעות לכאן ולכאן .
כשלעצמי , אני תומכת מאוד בביטול המגבלות , כמובן ככל שיש תדרים ויש אפשרות להקצות תדרים .
כמובן , העניין הטכני הזה הוא איזו מגבלה שמתקיימת מעצמה , ולצורך העניין לא צריך לחוקק חוקים ולא צריך להטיל מגבלות .
אלא הנכון הוא , לא להגביל את המספר , וכל מי שרוצה ועומד באותם תנאים שנקבעים כאן יוכל לפתוח תחנת רדיו ולשדר , על-פי אותו עיקרון של משק חופשי , שבו המדינה מתערבת כמה שפחות ומטילה כמה שפחות סייגים ומגבלות על עולם התקשורת .
אני חושבת שכן ייטב לנו .
בכל זאת , יש לי הערה אחת , שאני מציעה אותה וגם פונה אל יושב-ראש הוועדה שיושב כאן עכשיו , שנדון בה ונחשוב עליה .
אני מציעה שלאחר הקריאה הראשונה , כשהצעת החוק תועבר לדיון נוסף בוועדה , נשקול את העניין של בעלים של עיתונים מקומיים קטנים – ויש הרבה כאלה בארץ – שעל-פי הצעת החוק הנוכחית לא יתאפשר להם להיות שותפים או בעלים של ערוץ רדיו .
זה מאוד הגיוני , כשמדובר בענקי תקשורת – ואנחנו מכירים את זה מההתלבטויות הקשות מאוד שהיו בעניין הערוץ השני של הטלוויזיה – זה הגיוני כשענקי תקשורת וענקים כלכליים מעורבים כבר היום , ממש עד צווארם , במפת התקשורת הישראלית .
אבל בואו נניח שבעומר – יושב פה ראש מועצת עומר , חבר הכנסת בדש – יש איזה עיתון מקומי קטן .
בואו נשער בנפשנו שבעומר , זה לא יישוב גדול , יש איזה מקומון , יש מישהו שמחזיק מקומון , ואפשר להקים שם גם תחנת רדיו .
למה נגביל אותו אדם , שהוא לא איזה ענק תקשורת ולא איזה ענק פרסום אלא הוא בתחום המקומי , למה מלכתחילה להגביל אותו ולמנוע ממנו להיות חלק ממפת תחנות הרדיו האזוריות ?
לדעתי , זה גם קיפוח אותם גורמים שיש בבעלותם עיתונים מקומיים קטנים , ונדמה לי שיהיה בזה גם פגיעה ברמת תחנות הרדיו , משום שאותם אנשים שכבר התמחו בפרסום אזורי , בחדשות אזוריות , יכולים לתרום לא מעט גם להקמת תחנות רדיו אזוריות .
הייתי מבקשת , בוודאי אעלה את זה גם בוועדה בזמן הדיון , שאנחנו נחשוב שוב איך לא מונעים באופן אוטומטי ובאופן גורף מכל הבעלים של עיתונים מקומיים קטנים להיות שותפים או ליטול חלק גם בתחנות הרדיו האזוריות .
לסיום , אדוני היושב-ראש , כבר אמרתי , גם כמי שחתומה על הצעת החוק הזאת , שאני מברכת עליה מאוד , ובעיקר על התיקונים שנעשו בה , בצדק , ביוזמת היושב-ראש וחברים בוועדה .
אני מברכת על כל מגמה ועל כל צעד שנעשה כדי לפתוח את מפת התקשורת , או שדה התקשורת , או שמי התקשורת , איך שרוצים לקרוא לזה , לתחרות חופשית .
אני חושבת שזה רק יועיל .
תודה רבה .
חבר הכנסת איתן , אבל אפשר היה להגביל , כמו שעשו בשעתו לגבי הערוץ השני – לא יותר מכך וכך מי שיש לו עניין ויש לו מקומון , נניח .
למה אני אומרת את זה ?
מפני שמצד אחד יש לנו רשתות ענקיות שמעורבות בכל הפקה .
אתה רוצה להקשות דווקא על הקטנים , ולהם כן אפשרת להיות מעורבים גם בכבלים וגם בערוץ-2 .
זה רק לתחנות רדיו אזוריות .
הגדולים מעורבים כבר ממילא .
אתה מקל על הענקים , הגדולים , ומקשה דווקא על הקטנים .
בלי ספק .</text></doc></root>