<root><doc><name>היו"ר ש' וייס:</name><text>חברי הכנסת , אני פותח את ישיבת הכנסת , יום רביעי , י " ד באייר התשנ"ג , 5 במאי 1993 .
יש לנו הצעה לסדר של חבר הכנסת אבי יחזקאל , ואני יודע שיש בדרך עוד הצעה לסדר באותו נושא .
אם היא תגיע בזמן , ניתן לה אפשרות של ביטוי .
חבר הכנסת אבי יחזקאל , בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת אבי יחזקאל .
היתה לי בקשה דומה מחבר כנסת מסיעת הליכוד .
מכיוון שאנחנו רוצים בכל זאת לבטא רגשות של הבית כולו , אם ספונטנית מישהו מכם רוצה להוסיף מלים אחדות , בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת דוד מנע .
אני רק מבקש לשמור על מסגרת הזמן .
אני מודה מאוד .
חברי הכנסת , אני מודה על היוזמה .
אני חושב שאוכל לבטא את הרגשות של הבית ושל הציבור הישראלי כולו אם נצטרף לברכות , נביע רגשות של השתתפות בצער המשפחה , של רון ארד ושל כל השבויים והנעדרים , בתקווה שהם בחיים , ונפנה לממשלת ישראל להמשיך במאמציה , בכל צורה שהיא , להביא לכך שהם יחזרו הביתה , למדינתם , לקהילתם ולמשפחתם .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסדר-היום הרגיל שלנו .
סגן שרת החינוך והתרבות , חבר הכנסת מיכה גולדמן , ישיב על שאילתא בעל-פה מס' 151 , מאת חבר הכנסת יעקב שפי , בנושא : תשלום שונה עבור בחינות בגרות .
בבקשה , חבר הכנסת שפי .
תודה רבה .
בבקשה , אדוני סגן שרת החינוך , תשובתך .
אני מבקש לשמור כאן על לוח הזמנים .
זה שלוש דקות , ואחר-כך שתי דקות וזהו , אין לנו אפשרות לשנות כאן את התקנון .
רק ועדת הכנסת יכולה לשנות .
תודה רבה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יעקב שפי , ואחריו – לחברי הכנסת חיים אורון ואבי יחזקאל , כל אחד במסגרת דקה .
בבקשה .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת חיים אורון .
תודה רבה .
חבר הכנסת אבי יחזקאל , שאלה נוספת .
ברור לסגן השרה שזו שאלת טרמפ .
אם תספיק בשתי דקות לומר משהו על זה , בבקשה .
תודה רבה .
שרת העבודה והרווחה תשיב על שאילתא בעל-פה מס' 152 , של חבר הכנסת עמיר פרץ , בנושא : ביטוח רפואי לילדים יתומים מאתיופיה .
חבר הכנסת פרץ , בבקשה .
תודה רבה .
גברתי השרה , תשובתך בבקשה .
תודה , גברתי השרה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת פרץ .
אחר כך – חבר הכנסת דוד מגן וחבר הכנסת דוד מנע .
הכול בקיצור , על-פי התקנון .
אני מודה מאוד .
חבר הכנסת דוד מגן , בבקשה .
תודה רבה .
היתה לך עוד חצי דקה .
אני מקזז את זה עם שלשום , כשדיברת בלי רשות דיבור .
עכשיו תיקו .
חבר הכנסת דוד מנע , בבקשה .
נחשוב .
תודה רבה .
גברתי השרה , בבקשה .
אני רואה שאתה משלים , חבר הכנסת מגן , את המספר .
תודה .
אני מאוד מודה לשרת העבודה והרווחה .
סגן השר אליהו בן-מנחם ישיב על שאילתא בעל-פה מס' 154 , אשר הוגשה לשר הבינוי והשיכון , מאת חבר הכנסת שלמה בניזרי , בנושא : שינוי הקריטריונים להלוואות לזכאי " שלוש פלוס". בבקשה , חבר הכנסת בניזרי .
תודה רבה .
חברי הכנסת , שאילתא בעל-פה היא של 40 מלה .
כאן היו 134 מלים .
זה לא עניין של קטנוניות , אבל אני מבקש להבא להגיש שאילתא קצרה , ואני מבקש ממזכירות הכנסת לעוץ עצה לאלה שקצת מאריכים .
בבקשה , אדוני סגן השר .
בשלב זה , שלוש דקות לרשותך .
אני מאוד מודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת בניזרי .
אני מבין שאין .
מסתפק בתשובה .
יש שואלים נוספים .
חבר הכנסת אלול , בבקשה .
דקה אחת , אפשר פחות .
תודה .
מי עוד ?
בבקשה , חבר הכנסת אסעד אסעד .
אני מודה לחבר הכנסת אסעד אסעד .
בבקשה , אדוני סגן השר .
אני מאוד מודה .
חברי הכנסת , הציע לי סגן מזכיר הכנסת דוד לב , שאת הקטע שהקדשנו לרון ארד , ובאותו הקשר גם לשבויים האחרים ולנעדרים , אנחנו נעביר למשפחות ולממשלה .
אני מבין שהיום יש גם איזו הפגנה .
האם מישהו מכם משתתף בהפגנה הזאת ?
כי אז הייתי מעביר את זה לשם באמצעותו .
האם תוכל לטפל בזה , חבר הכנסת מנע , בכל דרך שהיא ?
הייתי רוצה שגם שם תבוא לידי ביטוי דעתה של הכנסת בנושא .
תודה רבה .
אני מזמין , קצת לפנים משורת הדין , את סגן שרת החינוך והתרבות להשיב על שאילתות רגילות .
הוא הודיע לי שהוא הולך למשא-ומתן , ותהיה זאת תרומתה הצנועה של הכנסת לקידום המשא-ומתן , בתקווה שעד הערב תסיימו אותו , ומחר יתחדשו הלימודים .
ואתה , אדוני סגן השר , הבטחת לי לענות בקיצור נמרץ .
האם זה מוסכם ?
תודה רבה על שיתוף הפעולה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת גוטמן .
זו לא חובה זו רשות .
תודה רבה .
אדוני סגן השר , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת דראושה .
תודה רבה .
אדוני סגן השרה , בבקשה .
תודה רבה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת דראושה .
תודה רבה .
בבקשה , אדוני סגן השרה .
שאלה נוספת לחברת הכנסת נעמי חזן .
תודה .
בבקשה , אדוני סגן השרה .
תודה .
תודה רבה .
אנחנו מאמצים את ידיך להמשיך במשא-ומתן ומשחררים אותך מכאן .
חברי הכנסת , אני צריך לקרוא הודעה , שאחר כך נצטרך להצביע עליה .
אחרי כן נמשיך בסדר-היום .
החלטה בדבר חלוקה של הצעת חוק לתיקון פקודת בריאות העם ( מס' 13 ) , התשנ"ב – 1991 .
על-פי הצעת ועדת העבודה והרווחה מחליטה הכנסת , לפי סעיף 121 לתקנון , להרשות לוועדת העבודה והרווחה להביא לקריאה שנייה ולקריאה שלישית חלק מחוק לתיקון פקודת בריאות העם ( מס' 13 ) , התשנ"ב – 1991 , אשר יכלול את הסעיפים 7-1 .
אני צריך לעניין זה את תמיכתכם , בהנחה שכולנו מבינים במה מדובר .
נא להצביע .
ההחלטה אושרה .
הוועדה יכולה להמשיך ולהביא לפנינו את החוק בחלקו , סעיפים 7-1 , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להמשך סדר-היום – הצעות לסדר-היום מס' 1479 ו - 1509 , בנושא : גיוס לצה"ל מקרב שכבות מצוקה .
אני מזמין את חבר הכנסת דוד מנע .
אחריו באותו נושא – חבר הכנסת רענן כהן .
בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת מנע .
חבר הכנסת רענן כהן , בבקשה .
לא צריך להפריז .
אמרת : חברי הכנסת .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת רענן כהן .
אדוני סגן שר הביטחון , נא להתייחס לשתי ההצעות .
לאלה שגומרים דבריהם חצי דקה לפני המועד אני מודה מאוד .
אני מודה לחבר הכנסת שאקי .
הוא קיבל תוספת של דקה מכיוון שאני הייתי תלמיד שלו .
בבקשה , חבר הכנסת אברהם שפירא .
חבר הכנסת שפירא , כמה זמן אתה צריך ?
התקנון נותן לך עשר דקות .
אם תרצה סבסוד של דקה נוספת
בין בוריסלב לדרוהוביץ' אעשה גם את זה .
חבר הכנסת שפירא , זה לא בגלל רמת-הגולן .
בשעה 16:00 ערוץ-2 מפסיק לשדר מן הכנסת .
זהו .
אני לא נדברתי עם השרה , אבל הגבנו נכון .</text></doc><doc><name>אברהם יחזקאל (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , היום מציינים את יום הולדתו של החייל השבוי רון ארד , יום ההולדת ה - 35 .
חייל זה , אשר נמצא קרוב לשבע שנים בשבי , הפך לסמל , לגיבור ישראל , המשלם את מחיר המלחמה של מדינת ישראל על קיומה ועל ביטחונה .
חייל זה הפך סמל לחוסר האנושיות והחייתיות של אותם ארגונים שמולם אנו נלחמים .
אין פשע גדול יותר מניתוק הנכפה על בעל , על אב , מביתו ומשפחתו .
אני מציע , אדוני היושב-ראש , שעל דעת כל סיעות הבית תציין היום כנסת ישראל את יום הולדתו ותייחל , שאת יום ההולדת הבא יחגוג החייל רון ארד בקרב משפחתו ועמו , במדינת ישראל .
תודה רבה .
לפי הפרסומים , אדוני סגן השרה , היית שותף למשא-ומתן אתמול .
האם תוכל להגדיר בקצרה היכן בדיוק הפערים ?
ודאי אלפי ילדי ישראל מביטים בך עכשיו ומחכים לתשובה .
תודה רבה .
איזה בנק שייך למפלגת העבודה ?
לא נכון
בזמן משא-ומתן ?
מה קרה ?
עכשיו מתנהל משא-ומתן .
אל תהיה מגוחך .
תמשיך הלאה .
זה לא נכון .
אתה מדבר לא אמת .
יצחק רבין לא אמר את זה .
יש לי ויכוח אידיאולוגי עם השר שחל .
אתה מעליל עלילות .
חבר הכנסת אולמרט הגיע .
לצורך הפרוטוקול , אני מבקש להסיר את ההצעה מסדר-היום .
אדוני שר המשטרה ושר התקשורת , אני מבקש לשאול אותך , האם אתה מודע לעובדה שחלק גדול , או חלק לא קטן מחברי סיעת העבודה בכנסת ישראל אינם מתלהבים מירידה מרמת-הגולן ?
אני גם מבקש לשאול אותך , האם ההסכם עם ש " ס , אף שזה לא קשור לכנסת ממש , מדבר על משאל עם , ומתי ?
תודה .
זה בעד הנגד .</text></doc><doc><name>דוד מנע (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אין ספק שהנושא הזה הוא נושא א-פוליטי , הנוגע לכל סיעות הבית , וגם הסיעה שלנו מצטרפת לכל מה שנאמר פה , כי בסופו של דבר הדברים הללו הם חסרי תקדים בכל העולם : להחזיק שבוי קרוב לשבע שנים , בלי לדעת מה קורה אתו .
אני חושב שאנחנו צריכים להעלות את הנושא הזה בכל הצינורות הבין-לאומיים .
בנושא זה אנחנו כולנו מזדהים , ליכוד ומערך וכל הסיעות כאחד .
תודה רבה .
ברשותכם , אדוני היושב-ראש וכבוד השרה , אני מבקש לדעת , מה מספרם של כלל הילדים במדינת ישראל – אם יש בידך המספר הזה , ואם לא , אפשר לקבל זאת בפעם אחרת – שהם חסרי ביטוח רפואי , לאו דווקא ילדים אתיופים .
יש ילדים אתיופים חסרי ביטוח רפואי , אבל יש גם מסגרת של ילדים ישראלים חסרי ביטוח רפואי .
מה מספרם ?
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , לפני זמן-מה קיבל צבא-הגנה לישראל החלטה " מהפכנית " , ולפיה כל חייל שייקבע כי הוא לא חיוני לצה"ל מבחינה כלכלית יקבל פטור משירות בצה"ל ותישלל זכותו לשרת במילואים .
החלטה " מהפכנית " זו הופצה לאחרונה בחוברת צה"לית הנקראת " נוהל קיום ועדות התאמה לשירות " , ונאמר בה כהאי לישנא : " פטור משירות יינתן לא בגלל התנהגות רעה וחמורה אלא מחוסר האפשרות לניצולו היעיל של החייל .
הוא יפוטר משירות ביטחון ותישלל זכותו לשרת במילואים " .
אדוני סגן שר הביטחון , חוברת זו צריך להוציא מסדר-היום שלנו , ואחת דינה : גניזה .
עליך לגנוז מייד את החוברת הזו , כי היא מנוגדת לערך העליון של צה"ל , הוא צבא העם .
האם צה"ל , אחרי חוברת זו , הוא אכן צבא העם או צבא של אליטה ?
אומר גורם בצה"ל בקשר להחלטה מהפכנית זו : " אם פעם צה"ל היה צבא העם , שיישם תוכניות לטיפול באוכלוסיות מצוקה וגייס חיילים בכל מחיר , ללא חשבון כלכלי , הרי כיום צה"ל סילק ידיו מחינוך ומטיפוח והוא פועל באיצטלה של גוף כלכלי". האם כולנו שומעים נכון ?
צה"ל כגוף כלכלי ?
בואו ונראה מה אומר אדם שעיצב את צה"ל לפני עידן " הגוף הכלכלי " , ראש הממשלה הראשון , דוד בן-גוריון ;
ואני מצטט : " אין איש מאתנו צריך להתבייש בהתעלות המתמדת של הצבא .
כאזרח המדינה אני גאה על התפקיד החינוכי שממלא הצבא בליכוד העם ובקליטת העלייה .
לא כל מי שנכנס לצבא הוא מלאך שרת .
המפעל החינוכי שנעשה בצה"ל הוא לכבוד ולתפארת לישראל , ובלעדיו איני יודע אם היינו מסוגלים לחולל התמורה המבורכת הנעשית לעינינו". אלה דברים שנאמרו ב - 1951 .
ועוד : " בין המוני החיילים " – שימו לב – " ישנם גם פושעים ועבריינים , ועדיין לא עלה בידי הצבא , ולא יעלה כל כך מהר , לעקור החטאים והפשעים .
הצבא מאחד קרעי השבטים ומעלה הכרתם וגאוותם וכבודם כיהודים וכאנשים .
אין כמוהו מכשיר חינוכי בעם מחוץ לבית-הספר " .
בכנס ארצי של גדנ"עים ב - 1951 אמר בן-גוריון : " לצה"ל שליחות כפולה , גם בשמירת הביטחון והשלום וגם כאחד המכשירים המרכזיים בחינוך של הדור הצעיר ובעיצוב דמות האומה " .
אדוני סגן השר , אני מעדיף פחות טנק " מרכבה " אחד , שלא יסכן את ביטחון ישראל , ובלבד שנשאיר בצה"ל עוד 1,000 חיילים המשוחררים על-ידי שלטונות הצבא בנקל .
צה"ל , צבא העם , תמיד נאלץ להתמודד עם חיילים בעייתיים , אך הוא ביקש לשקמם ולא לשחרר אותם .
אין מדובר בחיילים בעייתיים שלעתים צה"ל נוטה לשחררם .
בחוברת המהפכנית מצוין במפורש : " ועדות ההתאמה לשירות יתנהלו על-פי קריטריונים שונים מאלה שהיו נהוגים בעבר .
עתה יינתן פטור בגין עילה של חוסר מועילות כלכלית , שעיקרה שיקולים של עלות כספית או עלות תקציבית , מול הרווח האלטרנטיבי המופק משירותו של אותו חייל " .
האם קיצצתם את כל העודפים בתקציב הביטחון , שנטפלתם דווקא אל אותה אוכלוסייה ?
האם רק כאן אתם תבדקו עלות ותועלת ?
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , מדובר בעיקר בחיילים , שחלקם הגדול מוגדר כאוכלוסיית מצוקה .
מי היא אוכלוסיית מצוקה זו , אפקה או אופקים ?
מגדל-העמק או משמר-העמק ?
הרי תמיד שמענו על צה"ל ככור היתוך .
לא מספיקה המצוקה הכלכלית באותן שכבות מצוקה – אבטלה , קו עוני , רמת חיים וכדומה , שנוסיף על זה עוד מכה – שחרור מסיבי של צעירים בגיל הגיוס ?
הרי אותם צעירים המשוחררים מצה"ל אינם יודעים מה מחכה להם בעתיד , מי יקלוט אותם בעבודה אם לא שירתו בצה"ל ?
מי יעדיפם ללימודים גבוהים אם לא שירתו בצה"ל ?
– והצבא משחררם בנימוק של חוסר תועלת כלכלית .
ממתי אתם שם בצה"ל מחשבים תועלת כלכלית ?
נאמר שעלותו של חייל כזה היא כ - 10,000 שקל בשנה , לא כולל הוצאות בגין קורסים והכשרות .
האם אתם שם בצה"ל יודעים כמה יעלה נער כזה לחברה ללא כור ההיתוך בצה"ל ?
מה זול יותר , חייל בעייתי או נער במצוקה ?
האם צמצמתם את כל הבזבוזים בצה"ל , שנטפלתם דווקא לכבשת הרש הזאת ?
ואליך , הגורם הבכיר בצה"ל שצוטט כאומר : חבל על כל הכסף הזה , שכן מדובר באלפי חיילים כאלה בשנה : האם אתה , הגורם הבכיר בצה"ל , יודע מה זה מצוקה ?
אם הם חיילים בהגדרה החדשה והמהפכנית – " חייל בלתי מועיל " , האם אתה חייל מועיל ?
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , על צה"ל לגנוז מייד את החוברת הזאת .
אסור לצה"ל לשנות את ייעודו ולדחות את ההיבטים החינוכיים והערכיים של קיומו .
אני דורש משר הביטחון לעצור כל פעילות בנושא .
יש לחייב את צה"ל לגייס כל אדם שנמצא כשיר לשירות צבאי .
בנושא הזה יש הצעה שעברה בקריאה טרומית בכנסת , של חבר הכנסת חיים קופמן .
כל מקרה בעייתי יש לגייס .
אין שום נימוקים כלכליים לחוסר גיוס , אפילו לתקופה קצרה , ובלבד שאותו חייל יאמר : שירתתי בצבא-הגנה לישראל .
צה"ל הוא צבא העם , צבא של העם , צבא השייך לעם .
העם כולל גם אוכלוסייה חזקה וגם אוכלוסייה חלשה .
יש למחוק את המושג של " חייל בלתי מועיל". השירות בצה"ל הוא אומנם חובה , אבל זכותם של הנערים הללו לשמור להם את החובה הזאת של גיוס לצה"ל .
תודה רבה .
אדוני השר , אני מצטט גורם בכיר בצה"ל , שדבריו פורסמו בעיתון " הארץ " ב - 28 באפריל 1993 .
הגורם הבכיר בצה"ל אומר במפורש – ולא ראיתי שצה"ל הכחיש זאת
לא .</text></doc><doc><name>יעקב שפי (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , עבור כל נקודה בבגרות משלם תלמיד מן המניין סכום של 22.90 שקלים .
על-פי החלטת ממשלות קודמות , תלמידים בני יישובים מסוימים , שנבחרו על-ידי הממשלה , משלמים רק 3.43 שקלים .
רצוני לשאול :
1. לשם מה נגבים הכספים מהתלמידים , והאם המחירים סבירים ?
2. מה קורה כשתלמיד מתקשה להמציא את הסכום הנדרש ממנו ?
3. האם המדיניות העקרונית של יישובים מועדפים מקובלת על משרד החינוך ?
4. האם מאז היכנסך לתפקיד השרה – במקרה זה עונה לי סגן השר , ולכן אני שואל – הוחלפו או שונו היישובים המועדפים ?
5. האם רשימת היישובים המועדפים במשרד החינוך חופפת ותואמת את סדר העדיפויות החדש של הממשלה הנוכחית ?
6. אם לא – מדוע ?
והאם יאומץ סדר העדיפויות של הממשלה הנוכחית ?
שאלה נוספת , מאחר שהמחיר לכל נקודה הוא גבוה מאוד , ותלמיד שניגש לכמה בחינות ואוסף הרבה נקודות , המחיר שהוא נדרש לשלם עלול להרקיע שחקים – האם אין בכוונת המשרד ליישר קו , אבל לפי המחיר הנמוך ?
תודה רבה .</text></doc><doc><name>סגן שרת החינוך והתרבות מ' גולדמן:</name><text>אדוני היושב-ראש , תשובה על שאילתא בעל-פה מס' 151 , של חבר הכנסת יעקב שפי :
1. התשלום עבור בחינות הבגרות מהווה השתתפות חלקית , כ - 40 % מהוצאות המדינה בנושא .
2. במשרד החינוך אין מנגנון למתן הנחות לתלמידים המתקשים בתשלום , אולם מפעל הסטיפנדיות של המשרד מעביר לבעלויות ולרשויות מקומיות מענקים המיועדים , בין השאר , לסיוע לתלמידים המתקשים במימון קניית ספרים , טיולים שנתיים ובחינות .
פניית התלמיד והנזקק צריכה להיות אפוא לרשויות או לבעלויות , וידוע לנו שלחלק מהן יש אפשרויות למתן מלגות .
6-3 .
המשרד נערך לפעול על-פי רשימת היישובים המועדפים .
יש שינויים בין רשימה זו לבין הרשימה הקודמת של היישובים .
החלת ההקלות של המשרד תתבצע , על-פי הרשימה החדשה , החל מ - 1 בספטמבר 1993 , משמע תחילת שנת הלימודים התשנ"ד .
בקיץ זה פועל המשרד על-פי רשימת היישובים הישנה .
לשאלה הנוספת של חבר הכנסת יעקב שפי לגבי התשלום , נאמר שאנחנו גובים היום מאותם יישובים שאינם מוגדרים כאזורי פיתוח כ - 40 % . ודאי שכל שינוי או יישור קו יש לו השפעה לגבי התקציב .
אני אתייחס בתשובתי גם לשאלה של חבר הכנסת אורון .
היינו רוצים לממש את החלטת הממשלה , שעדיין איננה ממומשת , כיוון שהיא לא עברה בוועדת הכספים .
אנחנו נחפש דרך של פתרון ביניים .
לגבי השאלה , מאיזה תעריף אנחנו גובים את ה - 40 % , האם מהגבוה או נהנמוך – אנחנו מתייחסים לתעריף הגבוה ביישובים שאינם אזורי פיתוח .
לגבי הרשימה שהוחלט עליה בעבר , היינו רוצים להפעיל את זה כבר בקיץ הנוכחי .
ניסינו גם להפעיל את השפעתנו על משרד האוצר , משום שאנחנו רואים עיוות גדול מאוד .
אני יכול להביא דוגמאות רבות , לא רק הדוגמה שהבאת מכפר-סבא ומיישובים הסמוכים לכפר-סבא מעבר לקו .
אין שום היגיון בכך שבבית-הספר האזורי מטה-אשר , היישובים ישלמו לפי תעריך גבוה , ובסמוך להם , יישובים שנמצאים באותו קו , פטורים ומשלמים מחיר סמלי ונמוך .
יש עיוותים לא רק מעבר לקו ובתוך הקו אלא גם בתוך האזורים השונים בגליל ובנגב , גם בין יהודים לערבים .
לכן אנחנו דבקים בהמלצת הממשלה .
אנחנו מקווים שנוכל ליישם אותה במהרה .
אילו היתה אפשרות לזכות עוד בקיץ הזה , אנחנו נעשה מאמץ , אבל אני מסופק אם אפשר לממש את זה .
לגבי השאלה הנוספת של חבר הכנסת אבי יחזקאל , היו לנו שיחות שסיימנו אותן לפנות בוקר .
אני רואה פריצת דרך .
אני מקווה שבמשך הדיונים שנקיים עוד היום נראה את האור בקצה המנהרה , וזו לא רכבת מתקרבת .
אני מבקש להשיב על שאילתא מס' 828 של חבר הכנסת שלמה בניזרי ועל שאילתא מס' 852 של חבר הכנסת יוסף עזרן .
התשובה ארוכה מאוד , ואני מציע להעביר אותה בכתב לחבר הכנסת בניזרי , כדי לקצר בזמן .
יש בתשובה פירוט מדויק , על-פי בקשתך .
אני מוסר את זה אפוא לפרוטוקול , כך שתוכל לקבל את התשובה מיידית .
1. מתן או אי-מתן גושפנקה שנוי במחלוקת .
2. כל סדרה נבדקת ולא רק פעם אחת .
3. הסוגיה שהעלה חבר הכנסת שאול גוטמן גרמה להתחבטות בין אי-שידורה המוחלט של הסדרה או שידורה כמות שהיא , בהעדר זכות חוקית ויכולת לשנותה .
4. מתוך היכרות מקרוב עם ההוויה הבריטית , בפרט השידורית , אך גם הציבורית והפרלמנטרית , מומלץ שלא לעשות כן , משום ששכרנו עלול לצאת בהפסדנו .
אומנם בחוקת רשות השידור היא מחקה את מתכונת ה-BBC , אך אין משתמע מכך בהכרח , שביחסי ממשלה-פרלמנט-רשות השידור גם הם מחקים אותנו .
קיימות דרכים אחרות להבעת התרעומת , או המחאה כמבוקש .
אבקש מיועצת התקשורת של שרת החינוך להעביר לך תשובה מסודרת , ותקבל אותה .
1. בתקציב הפיתוח לשנת 1992 נכלל תקציב לבניית סדנאות , בהיקף של 375 מ " ר , בבית-הספר המקיף בעין-מאהל .
בדיון שהתקיים במשרדנו התחייבה הרשות המקומית שלא לחרוג מן המסגרת התקציבית המאושרת .
למרות התחייבות זו , בנתה המועצה בהיקף של 600 מ " ר , ובכך נוצר הפרש שאין לו כיסוי תקציבי .
משרדנו לא יוכל לממן את ההפרש , וזאת הובהר במפורש לראש המועצה המקומית , כאמור , עוד בטרם תחילת הבנייה .
עד כה שחרר משרדנו כספים בשיעור של 80 % מכספי הפרויקט .
בהתאם למסמכים נוספים שיוצגו בפנינו , נוכל לשחרר את מלוא הסכומים .
2. אנו נעשה מאמץ לכלול את המשך בניית בית-הספר המקיף בתקציב 1994 , אולם בשלב זה , טרם קביעת היקף התקציב , לא ניתן לראות בכך התחייבות תקציבית .
אדוני חבר הכנסת דראושה , אנחנו עושים כל מאמץ כדי לקיים ולסייע בתקציבי פיתוח במגזר הערבי .
כידוע לך , מדיניות הממשלה הנוכחית היא לסגור פערים בתקציבי פיתוח .
כבר נאמר בתשובה המקורית , שאנחנו נבדוק אפשרות בתקציב 1994 .
אנחנו מפעילים את תקציב 1993 , לאחר שהודענו לרשויות המקומיות על החלוקה לגבי הצורך המיידי והתוכניות לטווח ארוך .
לגבי 1994 , אנחנו נעשה בדיקה חוזרת ונעשה כל מאמץ כדי לסייע .
אי-אפשר לבוא להתחייב על תקציב 1994 , כאשר עדיין לא סוכם התקציב עם משרד האוצר .
המדיניות לגבי מתקני ספורט – אמרתי מעל הבמה הזאת פעמים מספר , שאנחנו עושים מאמצים גדולים ואנחנו מסייעים , באמצעות מועצת ההימורים ורשות הספורט .
אני מקווה שמשרדי ממשלה נוספים יהיו שותפים , על-פי הנחיית ראש הממשלה ושרת החינוך , לצמצום הפערים במגזר הערבי .
ביקשתי ממנהל רשות הספורט לבדוק את העניין , והרשות תקבל תשובה מסודרת .
יש ועדת קריטריונים , והיא זו שקבעה את הקריטריונים לכל הרשויות בארץ .
2-1 .
משרות פיקוח המתפנות דרך קבע , איושן נעשה באמצעות מכרז משולב , פנימי וחיצוני .
משרות המתפנות לשנה אחת , כתוצאה מיציאת עובד קבוע לשבתון או לחל"ת – חופשה ללא תשלום – מסיבה אחרת , איושן נעשה לשנת לימודים אחת , בדרך של מינוי בפועל או חוזה מיוחד , על-פי הוראות התקשי"ר , תוך שמירת המשרה לעובד הקבוע .
משרות פיקוח זמניות שאושרו בדרך של תוספת חודשי עבודה , מסגרות העסקה , איושן נעשה גם כן בדרך של מינוי בפועל וחוזה לשנת לימודים .
אין אפשרות לפרסם מכרז , מאחר שהמשרות אושרו זמנית לאותה שנת תקציב .
שישה מפקחים מועסקים בחלקיות משרה על חשבון מסגרות העסקה , בדרך של חוזה או מינוי בפועל .
שליש משרת מפקח , לרבות בתי-ספר נוצריים , שהומרה לאחרונה לתפקיד זה פורסמה בחוברת המכרזים ב - 16 באפריל 1993 .
עם התפנותן של משרות נוספות , יפורסמו מכרזים .
4-3 .
כל עוד אגף התקציבים באוצר אינו מאשר תקנים נוספים למערכת החינוך , אין באפשרותנו להשלים את משרותיהם של המפקחים המועסקים בחלקיות משרה .
במהלך חמש – עשר השנים האחרונות נאלץ המשרד , על-פי מדיניות האוצר , לקצץ מספר לא קטן בתקניו .
אני אענה בקיצור , חבר הכנסת דראושה , על השאלה הנוספת .
אנחנו במשרד החינוך והתרבות מקפידים הקפדת יתר בכל מה שקשור למכרז .
אני יכול לבשר לך , שאנחנו עושים מאמצים גדולים כדי להגדיל את מספר המשרות של מפקחים לא רק בהוראה הכללית אלא גם בחינוך המקצועי , וגם באותם מקצועות שיש צורך להגיע בהם למשרות מלאות על-ידי מפקחים במגזרים השונים .
אנחנו נעשה כך , עושים כך והתחלנו בכך .
אני מקווה שבשבועות הקרובים אתה תראה זאת בשטח .
ראה נא תשובתי מיום א' בניסן התשנ"ג , 23 במרס 1993 , על שאילתא זהה , מס' 914 , של חבר הכנסת יוסף ונונו .
מצורף כאן העתק , ואני אעביר לך אותו .
1. בעיקרון , משרד החינוך או בית-ספר אינם יכולים לכפות קניית ספר תנ"ך של הוצאה לאור מסוימת .
עם זאת , מכיוון שמדובר בבחינות בגרות , שומה על מחברי השאלונים של הבחינות לעשות הכול כדי להבטיח אחידות ולמנוע מהנבחנים טעות אפשרית בעת הבחינה .
הוועדה הממונה על חיבור השאלונים עובדת על-פי תנ"ך " קורן " , הנחשב ספר תנ"ך תקני , שממנו מודפסים קטעים הנכללים בשאלון , ועל-פיו מצוינים מראי המקומות במקרא .
בעבר , כשלא היה שימוש בטקסט אחיד , נפגעו מכך נבחנים .
2 . אכן קיימים הבדלים בחלוקת הפסוקים ובציון טעמים במקומות בודדים .
3. הוועדה הממונה על חיבור השאלונים של בחינות הבגרות אינה יכולה לקבל אחריות לכל ההוצאות של ספר התנ"ך , אם הן שונות מן הטקסט שעל-פיו מחברים את שאלון הבחינה .
לפיכך , אם הנהלת בית-הספר מחליטה להשתמש בספר תנ"ך של הוצאה מסוימת , ובכלל זה בספר של הוצאת " קורן " , אין בכך חריגה ממדיניות משרד החינוך .
אני חוזר ומבהיר .
ודאי שאנחנו לא נכפה על תלמידים לשאת בהוצאה נוספת כתוצאה מכך שיש דרישה כזו או אחרת .
כל ספרי תנ"ך הם אחידים .</text></doc><doc><name>חיים אורון (מרצ):</name><text>אדוני סגן השר , ראשית , כשאתה אומר : 40 % , השאלה היא : ממה , מ - 22.9 שקלים או מ - 3.43 שקלים ?
שנית , הרשימה הקיימת היא אחת הרשימות של סדר העדיפויות הישן , שבו לבחינות בגרות ב - 20 נקודות בכפר-סבא משלמים כ - 200 שקלים , וב-20 נקודות שתי דקות מכפר-סבא משלמים 20 שקלים .
מה בכל זאת מביא אתכם לכך שהפער הזה יימשך שנים נוספות ?
אין לי בעיה עם אזורי פיתוח ואזורים מועדפים , על-פי קריטריונים אמיתיים .
פה היה מדובר בסוג של בונוס שלא היה לו שום קשר עם מצוקה כלכלית , אלא הוא היה תוצאה של הכרעה פוליטית .
למה זה צריך להימשך עוד שנה ?
מזל שגילו .
אתה אומר את זה כאילו זה היה אסון .
אז תפיל אותה .
התשובה היא חיובית .</text></doc><doc><name>עמיר פרץ (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , גברתי השרה , מפרסומים בתקשורת בנושא העלייה מאתיופיה נלמד , כי יש מספר רב של ילדים אתיופים יתומים שעלו ארצה בגפם והם אינם מבוטחים בביטוח רפואי .
ברצוני לשאל :
1. האם ידיעה זו נכונה ?
2. בכמה ילדים מדובר ?
3. כיצד תטופל בעיה זו ?
גברתי השרה , אני מודה לך על התשובה .
אני חושב שגם אותם יתומים יודעים בהחלט שיש היום כתובת מחייבת , ואני בטוח שתעמדי בדיבורך שכל אחד שיפנה אכן יטופל .
אני רוצה בהזדמנות זו לומר לשרה , שקיימת בעיה של מעבר מהתקופה של השייכות למשרדך , מבחינת האחריות , למשרד הקליטה , לקבלת השירותים הכלליים של מדינת ישראל .
לכן הייתי פונה לשרה שתבדוק מה קורה עם העלייה מאתיופיה בכל הקשור לטיפולים , הן מבחינת העובדים הסוציאליים באתרים , הן מבחינת הטיפול המשפחתי , ולא להשאיר את העניין רק בידי אותם עובדים שגויסו זמנית לטפל באותה אוכלוסייה .
יש הבדל גדול ברמה המקצועית , בידע של האפשרויות הקיימות במדינת ישראל .
אני חושב שיש צורך לקיים ועדה משותפת או איזה צוות , שיבדקו את דרך המעבר ממשרד הקליטה לטיפול במשרדך .
תודה .
אדוני היושב-ראש , גברתי השרה , חברי הכנסת , השבוע היה שבוע גדוש של דיונים בעובדים זרים .
קיימנו דיון בוועדת העבודה והרווחה ;
סיעת העבודה התכנסה ;
פורומים שונים , שדולה חברתית
הנהלת הקואליציה , כולם דנים בעובדים הזרים .
זרים , זרים , זרים , ורק שאנחנו לא נרגיש זרים .
גברתי השרה , ענף הבניין הוא אחד הענפים , שהדבר המרכזי הקובע את ההתרחשויות בהם הוא היציבות .
ושימי לב למה שקרה .
את זוכרת , לפני כשלוש שנים , כשהתחלנו את הדיונים בכנסת סביב המשכנתאות , יום אחד הודיעו שהולכים לתת הטבה כזאת , ויום אחד הודיעו שהולכים לתת הטבה אחרת , וכל המשתכנים המתינו , כי כולם אמרו : אם החודש נקבל 1 % פחות , בחודש הבא נקבל 2 % פחות , אז אולי נמתין עוד חודשיים ונקבל עוד 3 % .
ואחר כך התחילה תקופתו של אריק שרון .
בהתחלה הוא אמר : מי שיגמור את הבניינים בתקופה כזאת וכזאת יקבל 10,000 שקל מענק .
אחר כך אמרו : מי שיגמור את הבניינים בתקופה כזאת וכזאת יקבל 20,000 שקל מענק .
אחר כך אמרו : מי שיגמור את הבניינים בשבעה חודשים יקבל 35,000 שקל מענק לדירה .
אז כולם חיכו .
כן , שילמו , אבל כולם חיכו , כי מי שנענה , חלילה , ראשון לאתגר של הממשלה והלך בלי הטבות , עוד מצא את עצמו מפסיד .
אז אמרו : למה שנפסיד ?
נחכה .
אם החודש נותנים הטבה של 10,000 שקל , יותר טוב שנפסיד אותם 10,000 ובחודש הבא נרוויח 20,000 שקל .
אם נחכה חודשיים , נרוויח 30,000 שקל .
כך הוא הדבר , גברתי , לגבי עובדים זרים .
אילו ידעתי שהקבלנים מתכוונים באמת ובתמים להסתפק באותם 2,000 עובדים זרים ולקחת אותם ולעשות מהם את השלד של ענף הבנייה בישראל וסביבם להקים מערכת שלמה של עבודה ישראלית בבניין , הייתי אומר : בואו נלך אתם יד ביד , ביחד .
הם יתרמו , אנחנו נתרום , וביחד נקים את מדינת ישראל .
אבל , גברתי השרה , את אווירת הקטסטרופה הם ייצרו לך שנית , דקה אחרי שמכסת ה - 2,000 תתמלא .
הם שוב יתארו את הקריסה , הם שוב יתארו את אווירת חוסר היכולת לבנות , הם שוב יהלכו עלינו אימים שהכול מתמוטט , ו - 2,000 ייהפכו ל - 4,000 , ו - 4,000 ייהפכו ל - 8,000 .
ומה שחשוב הוא , שכולם ידעו איפה אנחנו עומדים .
כולם צריכים לדעת , שאין לממשלה כוונה לשנות את החלטותיה , ואז הם יתחילו להתאים את עצמם , כי איזה קבלן ייקח היום עובדים ישראלים ויתחיל להכשיר אותם אם הוא יודע שיש סיכוי , אפילו קלוש , שבתוך שבוע , בתוך שבועיים או בתוך חודש הוא יקבל עובדים אחרים , זולים יותר , מאומנים יותר , עובדים סביב השעון , לא עושים חשבון לא לשעות נוספות , לא לשעות לילה , לא לתנאים סוציאליים , עובדים ועובדים ועובדים ?
אז ימתינו עוד חודש , ימתינו עוד חודשיים , ואחר כך יגידו שבגללנו הם לא מצליחים למסור את הדירות .
אבל , אם יהיו כללי משחק שווים וכל החברות יינזקו במידה מסוימת מבחינת עלות הבניין , ובסוף כולנו נשלם זאת , כי את הכשרת העובדים הישראלים ואת העלות הנוספת שהם יביאו על הבניינים אנחנו כאזרחי ישראל נשלם , כל אזרח ידע שהוא חייב לקחת חלק בנטל הזה .
ואת העיכוב בבנייה בשנה הקרובה , עד שהעובדים הישראלים יתמחו , אנחנו כולנו נשלם , וכל מי שצריך לקבל בית או דירה ידע , שיש סיכוי שיהיה צו זמני לעיכוב של חודשיים-שלושה חודשים .
אז נלך לעניין הזה , אבל שהקבלנים לא ישלו את עצמם שיש סיכוי שהסכר הזה ייפרץ , כי ברגע שהוא ייפרץ תהיה התמוטטות כללית , ואיש לא ירצה עוד לשתף פעולה עם הממשלה .
לכן אני מציע , שכנסת ישראל תקבל החלטה חד-משמעית , שהיא מחזקת את ידי הממשלה לקבוע באופן ברור , שלא מביאים עובדים זרים למדינת ישראל .
אנחנו צריכים לתמוך בכך שתהיה בדיקה מחודשת ושיהיו קריטריונים חדשים לגבי העובדים הנמצאים בשטחים .
צריך להרחיב את ההיתרים ולהשאיר את ההגבלות רק סביב נושאי ביטחון בלבד .
אין שום סיבה להעניש עובדים מן השטחים אם הם עבדו אצל מעביד שניצל אותם .
היום – אולי יש מישהו מבין חברי הכנסת שאינו יודע זאת – עובד ערבי מהשטחים שעבד בלי תלוש ולא עבד דרך שירות התעסוקה , כי המעביד שלו ניצל אותו , ואף אם בשום פנים ואופן אין לו ולא יהיה לו שום קשר עם פעילות של הסתה , או פעילות עוינת כזאת או אחרת , הוא אינו יכול להיות רשום בלשכה כמישהו שמועמד להיכנס לישראל , כי רוצים להעניש את הקבלן .
אומרים לו : אתה ניצלת את העובד ?
עכשיו אין לך מכסת עובדים ?
הוא לא היה רשום אצלך קודם ?
לא תוכל לבקש אותו עכשיו .
אז , מצד אחד , מענישים את הקבלן , מצד אחר , מענישים את העובד על לא עוול בכפו , כי הוא נוצל פעם אחת והוענש פעם שנייה , ובסוף פוטנציאל העובדים שיכול לעבור במסננת , שתבדוק אם הוא ראוי להיכנס למדינת ישראל ואם אין לו קשר לבעיות ביטחון , הולך וקטן .
אני מציע שהמערכת תבדוק מחדש את הקריטריונים , תמצא דרך להתיר לעובדים נוספים מהשטחים להגיע , כי גם המצב שם הולך וקשה , וזה יכול לפגוע בנו , חלילה , גם מבחינה ביטחונית ;
והחשוב ביותר : קבלני ישראל , נא התארגנו גם לתיעוש הבניין , גם להכנסת טכנולוגיות בבניין , והחשוב ביותר , גם לקליטת עובדים ישראלים .
תודה רבה .
חבר הכנסת יהלום , אתה טוען שחברי הכנסת מהשמאל לא אוהבים ערבים ?
עד עכשיו קראתם לנו אוהבי ערבים .</text></doc><doc><name>שרת העבודה והרווחה א' נמיר:</name><text>אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , לשאילתא הדחופה של חבר הכנסת עמיר פרץ :
1. הידיעה אינה מדויקת .
2. מבדיקה עם הסוכנות היהודית עולה , כי ידוע על 26 ילדים יתומים החיים עם בני משפחה , כאשר תהליך הסדרת מעמדם האישי לא הושלם והמבוגר האחראי להם טרם הוכר כאפוטרופוס כנדרש על-פי החוק .
על-פי תקנוני קופות-החולים , ילדים אלה אינם כלולים בביטוח הרפואי המשפחתי .
3. בשנה הראשונה לשהיית הילדים בארץ , ביטוחם הרפואי מוסדר על-ידי משרד הקליטה , מאחר שהילדים רשומים בתעודת העולה של האחראי להם .
בתום השנה הראשונה הביטוח הרפואי מופסק , ועל העולים להסדירו בכוחות עצמם או בסיוע מערכות תומכות .
כל הילדים החוסים בפנימיות " עליית הנוער " מבוטחים באופן מלא על-פי הסדר בין " עליית הנוער " לקופת-חולים , ומדובר בכ-55 ילדים .
ילדים יתומים המתגוררים בקהילה עם קרובי משפחה זכאים להבטחת הכנסה ומבוטחים ביטוח רפואי מלא על-ידי המוסד לביטוח לאומי .
לגבי ילדים יתומים שביטוחם הרפואי אינו מוסדר , לשכת שר הקליטה הודיעה לי , שהמשרד יישא בביטוחו הרפואי של כל ילד יתום עד להסדרת מעמדו .
נוסף על כך , משרד העבודה והרווחה מסייע במימון צרכים רפואיים שאינם מכוסים בשל שירותי הבריאות , כגון : ריפוי שיניים ותרופות מיוחדות .
בכל מקרה , אני רוצה להודיע לחבר הכנסת פרץ ולחברי הבית , הוריתי לשירותי הרווחה לפעול לאיתור כל ילד יתום שמעמדו טעון הסדרה ומינוי אפוטרופסות , להסדיר מייד את מעמדו וכתוצאה מכך גם את ביטוחו הרפואי .
חבר הכנסת עמיר פרץ , אני בהחלט מוכנה לטפל בבקשתך .
הבעיה היא לא להקים עוד צוות ועוד ועדה .
מרוב צוותים ומרוב ועדות לא נשאר זמן לעשות עבודה .
אבל בהחלט צריך לקבוע איזה קשר , והוא קשר מאוד מסובך , הנושא של מעבר מטיפול משרד הקליטה , וזה לא רק בעולים ובילדי עולים מאתיופיה , אלא גם בעולים מברית-המועצות לשעבר .
אבל אני בהחלט אבדוק ונראה מה ניתן בנושא הזה לעשות .
עכשיו לחבר הכנסת מגן , לגבי המספרים .
השבתי בשאילתא , שהבעיה הידועה היום ושאיננה מוסדרת היא של 26 יתומים שבאו לכאן מאתיופיה .
55 הילדים שציינתי הם חוסים בפנימיות של " עליית הנוער " , שם יש הסדר אוטומטי , וכולם מבוטחים .
כן , אלה שלא מוסדרים וידועים לנו .
אני לא מוציאה מכלל ספק , שיש גם מקרים של ילדים שאין להם ביטוח ואיש לא יודע על כך .
אבל אלה הנתונים שידועים לנו לאחר הבדיקה הקפדנית .
אני חושבת , חבר הכנסת מגן , שייתכן שיש יותר .
לנו ידוע על הקבוצה של 26 שאינם מוסדרים , ועל קבוצה נוספת של 55 שמוסדרים .
זה מה שידוע לנו .
אשר להצעתך שלא לצפות או לחכות לפנייה של אפוטרופסות , הודעתי באופן מוחלט בסיום תשובתי , שבכל מקרה הוריתי לשירותי הרווחה לפעול ביוזמתם לאיתור כל ילד יתום שמעמדו טעון הסדרה או מינוי אפוטרופסות ולהסדיר מייד את מעמדו .
לשאלה האחרונה , אדוני היושב-ראש , של חבר הכנסת דוד מנע , אין לי כאן הנתונים , אבל הנתונים הם מאוד קשים .
אני יכולה להביא אותם בשעה מאוחרת יותר .
גם כתוצאה מהאבטלה , ובייחוד מבין החיים מתחת לקו העוני , יש מספרים לא מבוטלים של אנשים , חלק גדול מהם אנשים עובדים , שבגלל העלות הגבוהה של הביטוח בכל הקופות הם לא מבטחים את עצמם , וכתוצאה מכך גם ילדיהם אינם מבוטחים .
התשובה על כך הוא חוק ביטוח בריאות ממלכתי , ולכן זה חשוב כל כך , כי הוא ייתן תשובה לכולם .
אין טלוויזיה .
ערוץ-2 מפסיק לשדר בשעה 16:00 , ולכן המצב הוא כפי שהוא .
בגלל השבת ?
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , אני רוצה להתייחס להצעתו של חבר הכנסת שאול גוטמן – חוק הגנת העובד הישראלי , כך הוא נקרא .
הצעת החוק באה לאסור עבודתם של עובדים זרים בישראל ולקבוע תקרה למספר אישורי עבודה שיונפקו עבורם .
הצעת חוק זו מתעלמת מהעובדה , שבתאריך 1 במאי – זה אפילו תאריך סמלי – 1991 , נכנס לתוקף חוק עובדים זרים ( העסקה שלא כדין ) , התשנ"א – 1991 , ולפיו נקבע איסור על העסקת עובד זר בניגוד להוראות סעיף 32 לחוק שירות התעסוקה , לרבות סנקציה פלילית חמורה על מי שהפר את הוראות החוק .
יתר על כן , החוק קובע סנקציה פלילית גם על מתווכים וקבלני כוח-אדם , שבסיועם הועסקו עובדים זרים שלא כדין .
על ביצוע החוק מופקדת יחידת חקירות ופיקוח של שירות התעסוקה .
אנחנו הגדלנו אותה עכשיו ב - 30 תקנים של משרד העבודה והרווחה , שאותם קיבלנו במיוחד למטרה זו , ותפקידם הוא לאכוף את כל חוקי העבודה .
אנחנו מתמקדים עכשיו בעובדים שנכנסים לישראל ללא היתרים וללא רשיונות .
אני רוצה לומר לכם כאן , חברים , שאילו היה הסכסוך בינינו לבין הערבים , שהוא סכסוך קשה מאוד , יותר סכסוך הגיוני ופחות סכסוך רגשי – וכאשר שני עמים במלחמה הרגש מהווה מרכיב מאוד משמעותי – לא היינו מתירים , מאז 1970 , לכל כך הרבה עובדים להיכנס לארץ בלי לאכוף עליהם את חוקי העבודה הישראליים ולא היינו עומדים היום במצב שבו אנחנו מצויים .
מנתוני שירות התעסוקה , המופקד על-פי חוק על הסדרת שוק העבודה בישראל , או נקרא לזה מערכת העבודה בישראל , עולה כי בארץ מועסקים כיום כ - 6,343 עובדים זרים בהיתר , ולפי הערכת משרד הפנים יש עוד כ - 10,000 , ואני מעריכה שיותר , עובדים זרים המועסקים בישראל ללא היתר .
אשר לעובדים מיהודה , משומרון ומחבל-עזה , הממשלה אישרה מאז הסגר כניסתם של 34,000 עובדים .
הצעת החוק של חבר הכנסת גוטמן , שלפיה יוגבל מספר העובדים הזרים בהתאם לאריתמטיקה מספרית של 2 מיליארדים מחולקים במספר המובטלים , נראית לי שרירותית ובלתי רצינית .
אני לא רואה שום צורך בהצעת החוק הזאת .
היא לא באה לשנות דבר וחצי דבר .
הבעיה שלנו היום היא אכיפה .
הבעיה שלנו היום היא איך אנחנו מביאים את הישראלים לעבוד .
אבל אני לא מתנגדת , אדוני היושב-ראש , שהצעת החוק תועבר לבירור בוועדת העבודה והרווחה של הכנסת .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת אבנר חי שאקי מציע לעגן בחוק תגמולים לחסידי אומות העולם , שסיכנו את נפשם כדי להציל יהודים בשעות האפלות ביותר שידעה ההיסטוריה האנושית .
לפי הצעת החוק המונחת לפניכם , יהיה מי שהוכר כחסיד אומות העולם לפי חוק זיכרון השואה והגבורה – יד ושם , התשי"ג – 1953 , זכאי לתגמול שישלים את הכנסתו עד לגובה השכר הממוצע במשק , המגיע כיום לסך של 3,210 שקלים .
רבותי חברי הכנסת , אף שזכאותם של חסידי אומות העולם אינה מוסדרת כיום בחוק , משלמת המדינה תגמולים לחסידי אומות העולם לפי הסכם שנחתם בין המוסד לביטוח לאומי לבין אוצר המדינה והסוכנות היהודית .
ההסכם מקנה לחסידי אומות העולם זכאות לתגמולים העולים בהיקפם על התשלום המוצע בהצעת החוק שלפנינו .
ההסכם האמור , שנערך לפי סעיף 200 לחוק הביטוח הלאומי [נוסח משולב] , מקנה לחסידי אומות העולם תגמול חודשי בסכום השווה לשכר הממוצע , בלי קשר להכנסות הזכאי , וכן ביטוח רפואי , קצובת הבראה וסיוע בפתרון בעיית דיור לבן זוגו של חסיד אומות העולם שנפטר , או לילדיו שבישראל .
הם מקבלים תגמול חודשי בגובה השכר הממוצע .
אדוני היושב-ראש , אף שההסכם הקיים מאז 1987 מעניק לחסידי אומות העולם זכויות רחבות יותר מאשר הצעת החוק , אני מציעה , בשל המיוחדות שבנושא , להעביר את הצעת החוק של חבר הכנסת שאקי לוועדת העבודה והרווחה של הכנסת להכנה לקריאה ראשונה .
תודה .
כשאין טלוויזיה , יש שקט .
בלי שתסיימי אני אומרת לך , חברת הכנסת גוז'נסקי : מה שנהגו לעשות לעובדי השטחים עושים היום לעולים החדשים .
לא , לא , הם גם לא אומרים .
כן ?
אז מה ?
הנהלת הקואליציה .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , אני מתכבדת להשיב על הצעותיהם לסדר-היום של חברי הכנסת משה קצב , תמר גוז'נסקי , רן כהן , אלכס גולדפרב ועמיר פרץ .
אני רוצה לומר מראש , אדוני היושב-ראש : אינני מתכוונת להתייחס אף לא לאחת מההערות הציניות שנאמרו על-ידי חלק מהדוברים , כי אני חושבת שהעניין הוא יותר מדי רציני , ואני מציעה שלא בהזדמנות הזאת נעשה חשבון מי עשה מה ומי לא עשה מה .
זה יותר מדי רציני , ודומני שבנושא הזה אנחנו לא חלוקים על מה שקורה היום בנושא העבודה , בנושא הביטחון .
הסגר שהחליטה עליו הממשלה ב - 30 במרס 1993 בשל המצב הביטחוני נכנס היום ליומו ה - 36 .
עד לסגר עבדו בישראל כ - 70,000 עובדי שטחים מאורגנים באמצעות שירות התעסוקה , וכ-50,000 עובדים נוספים ללא אישור .
כ - 20,000 זרים שוהים בישראל , לפי הערכתי , ומתוכם 6,433 באישור משרד הפנים .
כ - 2,400 עובדים מדרום-לבנון מועסקים מדי יום בישראל .
כ - 142,000 עובדים שאינם ישראלים עבדו בישראל מדי יום לפני תחילת הסגר .
הממשלה אישרה מאז הוחל הסגר כניסתם של 34,000 , ולפני כשעתיים-שלוש שעות אושרו עוד 1,200 עובדים מהשטחים , מהם 16,650 לחקלאות , 15,000 לבניין , 142 למאפיות , ועם הצירוף שמלפני כמה שעות – כ - 2,050 לתעשייה ושירותים , 28 לתיירות ו - 267 למלונות במזרח-ירושלים .
כן , לתיירות .
נושא התיירות בכללו מאוד מעניין , וכדאי לראות אותו כדוגמה .
הם לקחו זאת על עצמם , במיוחד מאז מלחמת המפרץ , ועברו ביוזמתם , בסיוע מאוד חזק של האגף להכשרה מקצועית במשרד העבודה והרווחה , להעסקה כמעט מוחלטת של עובדים ישראלים ;
כמעט מוחלטת .
גם עולים חדשים .
עולים חדשים הם ישראלים .
האישורים ניתנים רק לעובדים מאורגנים , ששכרם שולם במלואו על-ידי מעסיקיהם , ולאחר בדיקה ביטחונית של המינהל האזרחי .
הגבלה נוספת חלה על 10,000 עובדי הבניין , שאושרו על-ידי הממשלה למחרת יום העצמאות .
הגבלה זו קובעת , ובעניין זה , חבר הכנסת קצב , הלכו למרווח גדול מזה שהצעת , כי האישור יינתן רק לראשי משפחות בני 25 שנים ומעלה .
אני רוצה לומר לך , שהקבלנים הגישו לשירות התעסוקה 41,000 שמות .
אנחנו הקלדנו אותם ובדקנו כמה מהם כשירים לפי הקריטריונים של שירות התעסוקה .
כלומר , המעסיקים שילמו שכר והם עבדו באמצעות שירות התעסוקה .
מצאנו מתוכם 21,000 כשירים .
כאשר אושרו במהלך הראשון 5,000 עובדי בניין מהשטחים , העברנו 6,000 ו - 5,000 מתוכם אושרו מייד על-ידי המינהל האזרחי .
כאשר החלטנו על 10,000 עובדים נוספים מהשטחים לבניין , הקלדנו שוב את שמותיהם על-פי אותם קריטריונים , למעלה מגיל 25 , נשוי ואב לילדים , ומתוך 15,000 שהיו אצלנו בשירות התעסוקה רק 4,300 אושרו .
ראש הממשלה הגמיש אז את עמדתו , תוך זה שהביא בחשבון את הסיכון הביטחוני , כפי שאמרת , שהקבוצה שאינה מחויבת מבחינת אחריות לאשה בבית או לילדים היא יותר מועדת לסכינאות , והוריד את הקריטריון כדי שנעמוד בדרישה לאותם 10,000 עובדי בניין נוספים מהשטחים .
גיל ונשוי פלוס ילדים .
רק נשואים , גם בלי ילדים .
ואז הגענו ל - 8,400 בלבד .
אז ראש הממשלה אמר : נמשיך לוותר .
אני רוצה שנבין
לא , לא אושרו 21,000 .
אמרתי , שמתוך 41,000 שמות שקיבלנו מהקבלנים , ואין להם יותר שמות , כי כל היתר עבדו בצורה לא מאורגנת והם לא רשומים בשום מקום , 21,000 עברו את המבחן הראשון של שירות התעסוקה – המעסיקים שילמו שכר והם עובדים דרך שירות התעסוקה – אושרו בשלב ראשון 5,000 עובדים מהשטחים לבניין .
את זאת אישרנו רק לפי הקריטריונים של שירות התעסוקה .
נשארו לנו עוד 15,000 .
בא ראש הממשלה ואמר אז : אני מאשר עוד 10,000 .
כשר הביטחון אני מתנה התניה של ביטחון – זאת היתה הסיבה לסגר – ואומר : לא מעל גיל 25 .
זו באמת גמישות רבה יותר מזו שהציע כאן חבר הכנסת קצב .
הוא הסתפק בנשוי ואב לילדים .
ומתוך ה - 15,000 שהיו לרשותנו עם אישורים , 4,300 בלבד עמדו בקריטריונים האלה .
מאחר שהבטחנו 10,000 , הלך ראש הממשלה להנחה נוספת : רק נשואים .
הגענו רק ל - 8,000 ומשהו , ואז התפשר ראש הממשלה על עוד משהו , ואישרנו זאת .
שאינם בקריטריונים הללו .
בוודאי .
אני רוצה לציין רק , שאין להשיג מהקבלנים יותר רשימות , כי כל היתר אינם רשומים .
הם העבירו לנו רשימה של כל מי שהיה רשום .
אני אומר לך
לא שמעת , חבר הכנסת רן כהן , מה שסיפרתי על הבניין .
בבניין , מתוך 15,000 בקריטריון של מעל גיל 25 , נשואים עם ילדים , אפילו עם ילד אחד .
בהחלט .
אבל קודם כול אני רוצה להזכיר לכולנו , שבשביל ההצעה הזאת אנחנו צריכים להכריז על גיוס לעבודה ולתגבר ולפתוח לשכות תעסוקה בשטחים .
ראש הממשלה והממשלה החליטו : לא חוזרים למצב שהיה בעבר .
אני מעריכה , שמה שאנחנו עושים בשטח הזה זה מעבר , שלב אחר שלב , קודם כול מתוך הקפדה מרבית בנושא הביטחון .
אני רוצה לומר עוד מה הם השיקולים ומה צריכות להיות ההחלטות .
בפועל יצאו היום לעבודה 21,500 עובדים מיהודה , משומרון ומעזה ;
פחות מהמספר שאושר .
10,500 מעזה ;
כ - 11,000 מיהודה ושומרון : מהם 12,500 לחקלאות , 627 לתעשייה , 8,000 לבניין .
חלק מהבקשות נמצאות בתהליך של בדיקה , ואישורים נוספים יונפקו בימים הקרובים .
מאז תחילת הסגר הגיעו לשירות התעסוקה 33,000 הזמנות לעובדים ישראלים .
לעבודה הופנו 25,400 מובטלים ;
5,000 מהם לחקלאות , כ - 4,500 לבניין .
רבותי חברי הכנסת , הסגר חשף שתי תופעות חמורות במשק הישראלי .
הראשונה היא התלות הרבה של ענפים מסוימים בעבודה זולה , וחלקה בלתי מאורגנת ;
התופעה השנייה היא , שמספר דורשי העבודה בישראל זהה כמעט לחלוטין למספר העובדים הלא-ישראלים .
מתברר שקשה מאוד להחליף את אלה באלה .
תופעות אלו נחשפו במלוא חומרתן בשני ענפים עיקריים : חקלאות ובניין .
בענף החקלאות עבדו לפני הסגר כ - 11,000 עובדים מאורגנים , עובדי שטחים .
בסך הכול , מה שטוענים היום החקלאים הוא , שבחקלאות עבדו כ - 26,000 עובדי שטחים .
מאחר שהסגר הוטל בתקופת שיא בחקלאות , אישרה הממשלה , על-פי אותה שיטה שאתה מדבר עליה – ואז אין שום פיקוח אלא רק בדיקה ביטחונית , לפני שנכנסים בפעם הראשונה – העסקתם של 16,650 עובדי שטחים ;
4,000 מהם נשים שעדיין לא הגיעו לעבודה , ויש קושי מסוים ביציאה של נשים בלבד כקטגוריה לעבודה .
הממשלה גם הקלה במידה מסוימת את המגבלות שהוטלו לגבי מתן אישורים בענפים אחרים .
העבודה בענף החקלאות , אף שהיא דורשת מיומנות וניסיון , אינה כרוכה בהכשרה מקצועית ממושכת .
לכן ביקשתי משירות התעסוקה לעשות כל מאמץ כדי להפנות דורשי עבודה ישראלים לעבודה בחקלאות .
מספרם של דורשי העבודה שהופנו לחקלאות עדיין קטן .
גם ההזמנות אינן רבות .
אך אסור להרים ידיים , כי המצב היום בחקלאות , אם נביא בחשבון את התנועה המושבית , אם ניקח את החקלאים הפרטיים , להוציא את המושבניקים בעצמם , מבוססת במידה רבה , כמעט כולה , על עובדי שטחים ועל עובדים תאילנדים .
בעבודה של הקרן-הקיימת , שהיא המרה להבטחת הכנסה , יש היום למעלה מ - 2,500 עובדים מתוך 3,500 שקיבלנו אישור להעסיק .
על כל עובד יש סרבן .
2,500 מקבלי הבטחת הכנסה סירבו .
שירותי התעסוקה בסניפים מדווחים , שכמעט על כל עובד שיוצא יש סירוב אחד .
בענף הבניין דרושים עובדים מקצועיים .
לכן החלטנו לפעול בשני מסלולים מקבילים , בשיתוף פעולה מלא עם התאחדות הקבלנים .
במסלול האחד אנו מקווים להכשיר כ - 10,000 דורשי עבודה עד סוף שנה זו .
במסלול זה , שמחזורו הראשון ייפתח בתוך ימים אחדים , אנחנו מאוד מקפידים על מיון המועמדים , כדי שיהיה איזה סיכוי שלאחר מכן הם יישארו לעבוד בבניין .
ההכשרה תימשך שישה חודשים : חודשיים במסגרת בתי-ספר , כולם יהיו פרטיים , להכשרה מקצועית , כי אצלנו זה יותר מסובך ;
חודשיים באתרי בנייה בפיקוח האגף להכשרה מקצועית של המשרד ;
החודשיים האחרונים באתרים בפיקוח של הקבלנים הפרטיים .
במקביל ובנוסף סוכם לפני ימים אחדים עם התאחדות הקבלנים על הכשרה פנים-מפעלית ל - 10,000 מובטלים בלתי מקצועיים , שיופנו מייד לאתרי הבנייה .
רבותי חברי הכנסת , בענף הבניין הועסקו עד לסגר כ - 70,000 עובדי שטחים , מתוכם כ - 30,000 מאורגנים ו - 40,000 בלתי מאורגנים .
מאז הסגר הצטרפו לענף 7,000 עד 10,000 עובדים ישראלים .
זה מספר לא קטן , אבל מה שקורה לנו במצב בבניין זה הלחץ של הזמן .
אחרת אני מאמינה שהיינו מתמודדים ;
אני עדיין מאמינה שנתמודד .
חסרים היום לענף הבניין כ - 20,000 עובדים לפחות .
אני מביאה בחשבון את ה - 15,000 של השטחים .
להבדיל מענף החקלאות , ענף הבניין אינו יכול לקלוט כל דורש עבודה בלתי מקצועי , ותהליך ההכשרה ארוך .
תהליך זה אינו יכול להתבצע באמצעות העובדים המיומנים מבין עובדי השטחים , מאחר שהישראלים , מסיבות ביטחוניות , מסרבים לעבוד יחד אתם באותם אתרים ;
וזה לא רק יהודים , גם ערבים ישראלים , גם דרוזים וגם בדואים .
תהליך ההכשרה המקצועית ממושך .
הוא יארך חודשים מספר .
זוהי המציאות שאנחנו חייבים להביא אותה בחשבון .
רבותי חברי הכנסת , אין להעלות על הדעת , שכאשר במשק 141,000 דורשי עבודה , ביניהם כ - 47,000 גברים מתחת לגיל 35 , כשירים על-פי החוק הקיים , לא תיקונים חדשים , לכל עבודה ומקבלים דמי אבטלה והבטחת הכנסה בגין תעסוקה – שתישארנה עשרות אלפי משרות בלתי מאוישות .
הרוב , חבר הכנסת רן כהן , בקבוצה של דמי אבטלה .
אני הבינותי , שלמי שיושב כאן זה לגמרי ברור .
לא יכולים לקבל גם זה וגם זה .
כל מי שחוק ביטוח דמי אבטלה יקר לו , ואני שייכת לאותה חבורה , חייב לעשות כל שבידו כדי למנוע את ניצולו לרעה .
בשיתוף מלא עם מנכ"ל שירות התעסוקה החלטנו להגביר את אכיפת החוק , להפחית במספרם של הרשאים לאשר דמי אבטלה , ולהעמיד בפני אותה קבוצה של 47,000 מובטלים את הברירה – לא כופים על איש – או עבודה המצויה היום בשפע בחקלאות ובבניין או הפסקת תשלום דמי אבטלה .
הכול במסגרת החוק ועל-פי החוק , בהקפדת יתר .
רבותי חברי הכנסת , לפנינו רק אחת מהאפשרויות : או השלמה עם קריסת ענף הבניין או חולשה חמורה בו , עם כל המשמעויות התקציביות האדירות הכרוכות בכך – אני מוטרדת מהקבלנים פחות משאני מוטרדת מרוכשי הדירות – או , וזו העדפה שעליה אנחנו צריכים להיאבק , כניסה מיידית של כ - 20,000 עובדים ישראלים , או פריצת הסגר במספרים משמעותיים , עם הסיכון הביטחוני הגדול הכרוך בכך , או הבאת עובדים זרים .
אלה האפשרויות .
במציאות של כניסה מצומצמת של עובדים ישראלים , של התרה , נכון להיום , של כניסת 15,000 עובדי שטחים , החליט ראש הממשלה על התרת כניסתם של 2,000 עובדים זרים לפרק זמן קצוב מראש .
קשה לי מאוד להגן על התרת כניסת עובדים זרים .
זה עומד בניגוד מוחלט לתפיסתי ולהשקפת עולמי .
אך מקובלת עלי הכרעתו של ראש הממשלה .
חברי הכנסת , האתגר הגדול ביותר שלי כשרת העבודה והרווחה , ושל הממשלה כולה , הוא בהחזרת מובטלים ישראלים לעבודה .
רק בדרך זו נעצור את הסכנה שבסחף בהבאת עובדים זרים , אם איננו רוצים להסתכן בהיבט הביטחוני .
אדוני היושב-ראש , בגלל המורכבות והבעייתיות והמחלוקות הצודקות והביקורת הנוקבת והצודקת הכרוכות וקשורות בנושא , אני מבקשת ומציעה להעביר את כל ההצעות לסדר-היום לדיון בוועדת העבודה והרווחה של הכנסת .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>דוד מגן (הליכוד):</name><text>אני משבח את חבר הכנסת עמיר פרץ על יוזמתו בהעלאת הנושא .
עם זאת , יורשה לי להעיר ולהציע , כי טוב יהיה אם הכנסת תקפיד בביטוייה בהגדרת קבוצות עולים .
אנחנו מדברים על ילדים עולים מאתיופיה , וכדאי שנזנח את המושג אתיופים , כמו שאנחנו מדברים על ילדים עולים מרוסיה ולא על רוסים וכיוצא בזה .
גברתי השרה , בתשובתך המקורית דיברת תחילה על 26 ילדים , ואחר כך נקבת במספר 55 .
לא הבינותי בדיוק מהי הקבוצה המוגדרת כ - 55 , והצעתי היא גם לא לצפות לפניית האפוטרופסים ובני המשפחות של היתומים הללו , בגלל המנטליות המיוחדת שעדיין שורה בהם ומאפיינת אותם , אלא לפנות ביוזמת משרדך ומשרד הבריאות למשפחות הללו ולטפל בהן טיפול פרטני , ביוזמת משרדי הממשלה .
מלבד ה - 26 .
אנחנו מכירים 81 יתומים .
אדוני היושב-ראש , אני לא בטוח , שאם הממשלה לא משיבה , חבר כנסת לא יכול להשיב .
לדעתי , הוא יכול להביע את דעתו מעל הדוכן .
אם כך , מי הוא המשיב על ההצעה ?
זאת הצעה לסדר-היום ?
סליחה .
ההצבעה אחת לאחת .
אדוני היושב-ראש , אני אבקש לראות בזה הצבעת אמון או אי-אמון בממשלה .</text></doc><doc><name>חיים קופמן (הליכוד):</name><text>חשבתי שתוסיף לי .
כבוד היושב-ראש , כנסת נכבדה , הדיון היום על מבנה המערכת הבנקאית הוא בעתו .
זו הדקה האחרונה לפני השעה שתים-עשרה , ובצדק ומתוך חשש הקדימה מבקרת המדינה את פרסום הדוח המיוחד של מבקר המדינה בנושא זה , כדי למנוע מחדלים נוספים ונזק עצום לכלכלת ישראל , למשק ולחסכונות של מיליוני אזרחים , לצמיחה המשקית , להעלאת כושר התחרות שלנו בשוקי העולם , שבלעדיה אין מענה לתעסוקה , לאבטלה הכרונית במשק הישראלי .
הדוח הוא תמרור " עצור " לכל חברי הכנסת .
חבר הכנסת גדליה גל , חבר הכנסת אורון , אני פונה אליך ואני עוד אפנה אליך בדיון הזה .
הדוח הוא תמרור " עצור " לכל חברי הכנסת , ובמיוחד לחברי ועדת הכספים וליושב-ראש הוועדה .
חברי הקואליציה בוועדת הכספים , עצרו .
עצרו את ההנפקה החפוזה של בנק הפועלים , כי לא
חכה , אנחנו נגיע גם לזאת .
אני לא מסכים לזאת , אבל זה לא אומר שאתה צריך למשוך .
ההיפך , אמר חבר הכנסת יגאל ביבי שאתה שוחט .
אז תשחט את הפרות הקדושות האלה , כי לא תוכלו לרחוץ את ידיכם בטענה : לא ראינו , לא שמענו ולא הבנו .
בטרם יתבצע תהליך חקיקה מתוקן , שיביא לרפורמה במערכת הבנקאית ;
המבקרת , ולפניה הנגיד , אמרו לא פעם שלאחר ההנפקות קשה יהיה , אם בכלל , לבצע את השינויים הדרושים לפיצול המערכת הבנקאית .
הדוח מוכיח , שבידי המערכת הבנקאית מרוכזת עוצמה כלכלית שאין לה אח ורע בכל העולם , שהיא חזקה במקרים רבים מהמערכת הממשלתית ומהמערכת הפוליטית .
לאורך שנים הוכיחה הממשלה את תשישותה – כל הממשלות , שר האוצר שוחט – ואת חולשת דעתה כלפי המערכת הבנקאית .
הממשלה וכמה חברי כנסת של הקואליציה מנסים ליצור רושם מוטעה , שהשינויים שאומצו ביום ראשון על-ידי הממשלה , בישיבה חפוזה , עונים על הדרישות לרפורמה , ולא היא .
הדוח קודר .
השאלה היא , מה תהיה השפעתו על בית-מחוקקים זה על חברי ועדת הכספים .
ההצעות שהוגשו לנו , יש בהן תיקונים מספר , אבל הן אינן משנות מהותית את המצב ואת המבנה הריכוזי של הבנקאות בישראל .
מי שנותן את ידו להנצחת המבנה הריכוזי הזה פוגע במשק ובכושר צמיחתו , תומך במצב הקיים של ניגוד אינטרסים בין הבנקאות לבין ציבור המפקידים והמשקיעים .
היום , עכשיו הזמן לשינוי ולתמורה .
בארצות-הברית , לאחר נפילת הבורסה והמשבר האיום , חוקקו ב - 1924 את חוק גלס-טיגל , שעל-פיו אין למערכת הבנקאית אפשרות להשקיע בתאגידים ריאליים , לעסוק בהשקעות , בחברות השקעה וכו'. היה ניסיון לשנות על-ידי שר אוצר בריטי , בתקופת בוש , אבל ההצעה שלו נדחתה , אולם גם בהצעה שלו , שהיא הצעה של בריטי , לא מאפשרים לבנקים להשקיע בתאגידים ריאליים .
זאת אומרת , בשפה העברית שלנו , בסלנג שלנו : בנק אמריקני אינו יכול להיות בעלים של חברת " כלל " או " אפריקה-ישראל " , " דלק " וכו' .
מלבד אירלנד אין דוגמה לריכוזיות של הבנקאות הישראלית בשום מדינה בעולם .
נעשו בכנסת ניסיונות לצמצם את השליטה על-פי חוק הבנקאות ( רישוי ) מ - 1981 , אבל הבנקים הצליחו לתמרן את האוצר והכנסת מאז ועד היום , בטענות שונות ומשונות של הפסדים צפויים על מיסוי רווחים , שינבעו ממכירת התאגידים , עד אשר ב - 1989 הם הצליחו לשכנע את ועדת הכספים לצלם את המצב הקיים , שבעצם עשה פלסתר את רעיון הגבלת השליטה שלהם ;
מה עוד שהבנקים , באמצעות החברות הבנות והנכדות – זאת אומרת , הבנות של אותן חברות בנות – יכולים להמשיך ולפרוץ עד בלי סוף , וגם היום , אחרי ההחלטה של יום ראשון , ואפילו לרכוש את מניות הסבתא , זאת אומרת : הבנק .
גם היום , אחרי כל ההגבלות שעשיתם ביום ראשון , הנכדה יכולה לרכוש את מניות הבנק .
הבעיה היא , שיש מחנק במשק , אין תחרות אמיתית ויש איום על הרבה עסקים , איום גלוי , וברובו סמוי .
אביא שתי דוגמאות :
הראשונה – בהתמודדות על מכרז גדול , עליונותה של חברה הקשורה לבנק ברורה .
חוסנה עושה רושם רב על ועדת המכרזים , ולא בכדי .
נזילותה ואפשרות גיוס אמצעים כספיים זולים מאפשרות לה לגבור על כל מתחרותיה .
דוגמה שנייה .
אי-אפשר לבצע עסקה גדולה במשק הישראלי , למשל בנדל"ן , בלי מעורבות בנקאית .
יזמים התלוננו באוזני , שבעת חשיפת המידע בפני הבנק על פרויקט מסוים , הם חוששים שהאינפורמציה תזרום לחברה-בת של הבנק העוסקת בנכסי דלא ניידי .
יש עוד דוגמאות רבות , והדבר גורם לחשש מפני התנגשות וניגוד אינטרסים .
אינני בקיא ואינני יודע מה באמת קרה בסכסוך בין בנק הפועלים לחברת הכבלים בעניין חוסר אינפורמציה בנושא נפילתה של חברת " הסנה". אבל , אין ספק שהנושאים הם כבדי משקל , ואם לא נטפל בשורש הבעיה , בפיצול ובשינוי של מבנה המערכת הבנקאית , נהיה אחראים למחדל המתמשך .
ברגע שאנחנו מאפשרים לבנק לשלוט בתאגיד ריאלי , אנו מגדילים את החשיפה של הבנק לסיכונים לא-בנקאיים ;
זאת אומרת , לכישלון עסקי של התאגיד הריאלי , וזאת מעבר למתחייב מהסיכון שיש בעסקים הבנקאיים .
אני לא רוצה להביא עוד דוגמאות , כי שר האוצר יודע ומכיר דוגמאות בתחום מסוים רגיש מאוד במשק .
השאלה היא , עד כמה זה לא יסבך את הסבתא או את האמא הבנקאית .
לדוגמה , אם בנק מסוים שולט בתאגיד שיש לו חברת ביטוח , ואני מביא משהו דמיוני כרגע , אז מה שקורה שם מסכן את הבנק .
ראוי גם לזכור , שכאשר לבנק יש גרעין שליטה , יש אחריות כבדה בלתי פורמלית על הבנק לפצות בסכום פי כמה יותר גבוה ממה שבפועל קיבל הבנק על עצמו .
כי בנק איננו יכול להרשות לעצמו שחברה-בת שלו או חברה-נכדה שלו תיפול .
לכן ההגבלה של המניות עד 25 % איננה עונה על הצרכים והסיכונים .
הפתרון הוא בביטול האפשרות שבנקים יהיו בעלי עניין בתאגידים ריאליים , ולפחות למנוע את האפשרות שלבנק תהיה הכמות הכי גדולה של מניות באותו מוסד .
החלטת הממשלה לא מתייחסת לזה , ואפילו מתעלמת מזה .
כדי למנוע זעזוע , שרווחי הבנק לא יצטמצמו באופן מיידי , על הבנק לרדת מרמת השליטה .
מאידך גיסא , אני מוכן לפשרה : להשאיר לבנק את רמת המניות המשתתפות ברווחים בלבד , כך שזה לא יגרום לזעזוע מבחינת הרווחיות של הבנק .
אגב , החלטה זו , המיטיבה עם בנק הפועלים ועם בנק לאומי לישראל , להחזיק 25 % שליטה ב " כלל " וב"אפריקה-ישראל " , יוצרת אפליה לגבי בנק דיסקונט , בנק המזרחי והבנק הבין-לאומי , כי להם אסור לעשות מניפולציות כאלה , והיא מעניקה לבנק הפועלים ולבנק לאומי לישראל זכויות יתר , כי באמצעות שרשור על-ידי חברות-נכדות הם יכולים לרכוש מניות שליטה בכל מיני תאגידים ללא כל הגבלה , ואפילו לרכוש את מניות הבנק-הסבתא של אותן חברות .
כנראה נהיה צפויים לסיפורי סבתא או עלילות סבתא בחודשים הקרובים .
לעניין קופות הגמל , אני לא יודע אם הדברים ברורים לחברי הכנסת ולציבור הישראלי .
ההכנסה של הבנקים מקופות הגמל ומקרנות הנאמנות היא בסביבות 1.2 מיליארד שקל לשנה , וזאת בהנחה שיש 84 מיליארד ש " ח בקרנות הגמל ו - 27 מיליארד ש " ח בקרנות הנאמנות .
בקרנות הגמל – 0 .8 % דמי ניהול ;
בקרנות הנאמנות – 2 % . אומרים לי מומחים , שבעידן המחשבים אפשר לבצע את זה כמעט במחצית המחיר , ב - 500 מיליון שקל .
זאת אומרת , שכאשר הממשלה סוגרת את עיניה היא נותנת סכום אדיר , סכום עתק , לבנקאות הישראלית כדמי ניהול על חשבון החוסכים , על חשבון מאות אלפים – אם לא מיליונים – של אזרחים .
העמלות של הבנקים הן ללא שיעור , וכבר אמרתי זאת .
בעידן המחשוב זה ממש אבסורד .
אבל לבנקים יש מונופול , אם לא קרטל , בנושא רגיש זה .
היום טוענים שאין במשק מי שינהל את הקרנות , אם לא הבנקים .
אם זה נכון , זה עצוב מאוד .
אבל צריך להגביה את החומות הסיניות המומלצות על-ידי בנק ישראל ולדאוג שמינוי הדירקטורים החיצוניים ומינוי המנהלים לוועדות ההשקעה ייעשו על-ידי גורמי חוץ .
אפשר לתאר עוד אבסורד אחד .
לקרנות של בנק הפועלים אסור לרכוש מניות של בנק הפועלים .
מותר להם לרכוש מניות של בנק לאומי , מותר להם לרכוש מניות של בנק דיסקונט .
הם ישקיעו בבנקים האלה , מותר להם לרכוש 10 % , והם צריכים להיות מעוניינים שאותם בנקים יכו את בנק הפועלים .
כי מאחר שיש להם 10 % בקפיטל של בנק לאומי ושל בנק דיסקונט , אז התפקיד האבסורדי שלהם הוא להכות את הסבתא שלהם או את האמא שלהם .
פשוט לא ייאמן איזו חד-גדיא יש כאן .
כפי הנראה ייכתב עוד פרק בהגדה של פסח על החד-גדיא שאתם מכינים לנו כאן .
אני פונה אל חברי הכנסת , אני פונה אל חברי ועדת הכספים , אני פונה אל חברי הקואליציה בוועדת הכספים , שהיה להם העוז לשכנע את שר האוצר , ויפה שהוא קיבל זאת בזמנו , ומבקש מכם למנוע את ההנפקה עד אשר נחוקק את החוקים .
כי בעוד שנה , שנה-וחצי , נתקרב לבחירות , נתקרב לפריימריס , וראינו בטלוויזיה אחד מחברי מפלגת העבודה , העובד באחד הבנקים , כשהוא מאיים על שר האוצר בייגה שוחט ואומר לו : תזכור אותנו בפריימריס , עזרנו לך , סייענו לך .
כך זה יהיה עם כל הכנסת הזאת ועם כל בית-המחוקקים .
מה שנוכל להעביר היום , לא נעביר מחר .
עוד מלה אחת לחברי , חבר הכנסת גולדשמידט .
כשאתה ניסית לבוא חשבון עם חבר הכנסת דן תיכון , שכחת רק מי התחיל בוויסות , מי הבריח כספים לחוץ-לארץ אחרי שהליכוד עלה לשלטון , מי בנה את כל שורש הלענה הזאת .
העלמת את זה , סגרת את זה , גם את הטרגדיה שאירעה .
מוטב שתחריש ולא תדבר על הנושא הרגיש הזה .
תודה רבה .
בנק לאומי יגבר על בנק הפועלים .
נדמה לי שזה היה עובד בנק דיסקונט .
ועדת הכספים .
ביום שני דנים על בנק הפועלים .
כמה אחוזים קיבל יצחק רבין בפריימריס ?
אתה מנותק מהעם .
כמה חברי כנסת יכולים להציע ?
אין הגבלה ?</text></doc><doc><name>שלמה בניזרי (ש"ס):</name><text>אדוני היושב-ראש , אדוני סגן השר , מר מ " א – שמו המלא מופיע במקור – שהוא אב לעשרה ילדים ומתגורר בדירה בת שלושה חדרים ששטחה 90 מ " ר ביקש הלוואה בשל צפיפות דיור , " שלוש פלוס". בקשתו נדחתה בטענה , כי משרד השיכון מוסיף 15 % לשטח דירתו וקובע את השטח כברוטו , וממילא דירתו נחשבת כ - 103 מ " ר , ולפי הטבלה החדשה הוא איבד את זכותו .
מבדיקה שעשה הנ"ל עולה , כי אדם שלו משפחה בת תשע נפשות וגר בדירת שלושה חדרים ששטחה מעל 85 מ " ר ברוטו לא זכאי להלוואה זו , וכך אדם שלו משפחה בת עשר נפשות ושטח דירתו מעל 91 מ " ר ברוטו .
ברצוני לשאול :
1. האם הפרטים נכונים ?
2. מה הם השינויים בפועל בעקבות הטבלה החדשה מ - 1 באפריל 1993 ?
3. מדוע מחשב משרד השיכון כל דירה בתוספת 15 % ?
4. האם במקרה הספציפי האמור אכן לא זכאית אותה משפחה לקבל את הלוואת " שלוש פלוס " ?
5. האם השינויים חלים גם לגבי אנשים שחתמו על חוזי רכישת דירות קודם לשינויים בטבלת הזכאות , ואם כן – האם לגביהם לפחות ניתן להקפיא זאת ולהותיר את הקריטריונים במתכונת הקיימת ?</text></doc><doc><name>סגן שר הבינוי והשיכון א' בן - מנחם:</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , חבר הכנסת בניזרי , 1 .
לא ניתן לבדוק את אמיתות הפרטים מאחר שאין מספר תעודת זהות של מר מנחם אטינג .
אם נקבל נתון זה נוכל לבדוק את המקרה ולהשיב בהתאם .
על-פי הכללים החדשים , משפחה בת 12 נפשות זכאית לסיוע במסגרת " שלוש פלוס " אם היא מתגוררת בדירת 103 מ " ר .
משפחה בת תשע נפשות זכאית בדירה ששטחה עד 85 מ " ר .
המשרד בודק בימים אלו מחדש את הנושא במגמה לשפר את הטבלה הנוכחית .
2. ב - 1 באפריל 1993 הוגדל הסיוע במסגרת התוכנית בלמעלה מ - 30 % בממוצע , וכן נקבעה , כאמור , טבלת זכאות שאותה אנו בוחנים מחדש .
3. חישוב תוספת 15 % הינו לצורך חישוב שטח הדירה .
החישוב מתבסס על שטח הרצפה בתוספת 15 % על-פי שיטת חישוב שטח מקובלת .
4. ניתן יהיה להתייחס רק לאחר קבלת זהותו של הפונה .
5. השינויים לא יחולו על מי שיש בידו תעודת זכאות בתוקף .
תודה .
אני רוצה להשיב על השאלה של חבר הכנסת אלול בעניין המשכנתאות .
כפי שאתה יודע , כבר בקדנציה הקודמת כולנו פעלנו ביחד כדי להיטיב את התנאים , ובחלק הצלחנו .
גם הנושא הזה נמצא בבדיקה .
אני לא צריך לספר לך על מידת רגישותו של שר הבינוי והשיכון לנושא הזה , כי אתה יודע מה רגישותו של השר בן-אליעזר .
בנושא זה אני מעדיף לתת לך תשובה בכתב , כי אני לא מעורה בכל הנעשה ואינני יודע מה בדיוק נעשה , כי אני סגן שר חדש .
תקבל תשובה בכתב על שאלתך .
תשובתי על שאלתו של חבר הכנסת אסעד אסעד : נושא אקרית ובירעם , למיטב ידיעתי , נמצא בבדיקה בוועדת החוקה .
צריך לבדוק את הנושא .
אני מעדיף לתת גם לך תשובה בכתב על שאלתך .</text></doc><doc><name>רפאל אלול (העבודה):</name><text>אני מודה לסגן השר על התשובה .
אני מבקש לנצל הזדמנות זו כדי להעלות עניין .
מאחר שנפגעי המשכנתאות בשנים 1985-1980 צובאים על משרדו , וגם באים בטענות אלינו , אולי יוכל סגן השר לעדכן אותנו ולמסור לנו מה נעשה בנושא הטיפול במשכנתאות האלה ?
תודה רבה .</text></doc><doc><name>אסעד אסעד (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , סגן השר , מכיוון שמדובר בזכאות של משרד השיכון , אני רוצה להעלות נושא כאוב , שאולי רבים לא יודעים עליו .
יש צעירים מבני אקרית ובירעם שעזבו את בתיהם בשנות ה - 50 הראשונות , והם חיים עדיין ביישובים בצפון ובנצרת , והם זכאים לזכאות משרד השיכון בדומה למגזר המיעוטים .
אני מבקש לשאול , מדוע לא יחולו על הצעירים מבני אקרית ובירעם אותם חוקים שחלים על משוחררי צה"ל בנושא הזכאות ?</text></doc><doc><name>תשובת סגן שרת החינוך והתרבות מ' גולדמן:</name><text>לכל השאלות :
המשתתפים – עיתונאים , אורחים ופוליטיקאים – נבחרים על-ידי מערכת כל תוכנית על-פי תרומתם הסגולית או האקטואלית לנושא שבו בוחרת המערכת לעסוק באותו השבוע .
התשלום משתנה ממשדר למשדר וממשתתף למשתתף , נקבע על-ידי ועדת תקציבים משותפת להנהלת הטלוויזיה ולסמנכ"לות כספים ברשות השידור , על-פי הצעת מפיקי התוכנית ובהתאם לתעריפון רשות השידור המתעדכן מעת לעת .
האיזון בטיפול בכל נושא והייצוג ההולם לקשת הדעות הרווחות בחברה הישראלית אינם מצריכים מתן הוראה בהיותם ציווי נגזר מחוק רשות השידור המוקפד על-ידי עובדיה .
עובדי הטלוויזיה העוסקים בהפקה , בכלל זה המערכת הקבועה , צוות השידור ויוצרי המסגרת : " סופשבוע " – 47 , " פופוליטיקה " – 49 , " הלילה " – 37 .
עלות כל משדר משתנה בהתאם לנסיבותיו ולתוכנו – " הלילה " מחוץ לאולפן שונה ממשדר אולפני , שינוי בהרכב משפיע גם הוא .
העלות נגזרת מן התקציב השנתי .
להלן ממוצע תלת-תוכניתי לשלושת המשדרים : " סופשבוע " – 36,000/53,000 ש " ח – ר' מיכאלי/ד' טופז ;
" פופוליטיקה " – 15,000 ש " ח ;
" הלילה " – 11,250 ש " ח .
" סופשבוע " – משתתפים , 1 בינואר 1993 – 1 במרס 1993 :
עיתונאים ואנשי ציבור : ב' מוסקונה-לרמן , ד' פתיר , מ' בראון , נ' זהבי , י' ריפל , מ' דק , ד' פאר , א' שפיגלמן , נ' קרן , ד' מזור , ד' רופ .
אמנים ואורחים : מ' מיירון , א' אנקרי , מש' אליאס , א' אוליארצ'יק , ד' גליקמן , ד' טופז , האחיות יוספי , ע' עוזיאל , ראווי שנקר , מ' סרי , להקת " בת-שבע " , א' גדסי , ח' סמיר , ח' משה , ט' צפיר , ל' עמיר , א' מגד , צ' מיכאלי , י' גאון , מ' קוץ , ד' רכס , ש' זורניצר , דבי ונולי , ר' שרגליס , אריס סאן , נ' גלרון , ג' גודס , א' גפן , ת' בן-עמי , ד' גבר , יוריני , ד' רונן , ש' ארצי , מ' בנאי , ר' גל , ב' שרעבי , ע' חיטמן , מ' מושונוב , ש' בר-אבא , מ' כספי , א' לוי , א' ביילין , א' מילוא , ת' קריספין .
" פופוליטיקה " – משתתפים , החל במשדר הראשון :
חברי כנסת ואישי ציבור : חבר הכנסת רפאל איתן , השר חיים רמון , חבר הכנסת משה קצב , חבר הכנסת דדי צוקר , פרופסור ישעיהו ליבוביץ , השר שמעון שטרית , חבר הכנסת האשם מחאמיד , חברת הכנסת לימור לבנת , עורך-הדין צלי רשף , חבר הכנסת דוד מנע , מנכ"ל משרד האוצר אהרן פוגל , חבר הכנסת אברהם רביץ , נציב מס הכנסה משה גביש , חבר הכנסת רוני מילוא , חבר הכנסת בני בגין , חבר הכנסת דוד לוי , חבר הכנסת צ' ביטון , הסופר עמוס עוז , חבר הכנסת אברהם בורג , ראש עיריית ראשון-לציון מאיר ניצן , ראש עיריית חולון משה רום , ראש עיריית פתח-תקווה גיורא לב , חבר הכנסת חנן פורת , חבר הכנסת זבולון המר , חבר הכנסת אפרים גור , חברת הכנסת נעמי בלומנטל , השר משה שחל , השר יאיר צבן , חבר הכנסת דן מרידור , חבר הכנסת צחי הנגבי , חבר הכנסת חיים אורון , פרופסור צבי רוזן , חבר הכנסת חגי מירום , חברת הכנסת יעל דיין , חבר הכנסת בנימין נתניהו , השר עוזי ברעם , חברת הכנסת דליה איציק , חבר הכנסת יצחק לוי , חבר הכנסת הרב יוסף עזרן , הרב שלמה גורן , חבר הכנסת אורי אור , איסר הראל , חבר הכנסת דן תיכון , סגן השר וליד צאדק , חבר הכנסת מיכאל איתן , חבר הכנסת משה פלד , תת-אלוף ( מיל. ) צבי פולג , השר יעקב צור , סגן השר יוסי ביילין , גאולה כהן , דניאלה וייס , חבר הכנסת עמיר פרץ , חבר הכנסת אהוד אולמרט , אורי אריאל , יהודה הראל , חבר הכנסת אביגדור קהלני , חבר הכנסת גונן שגב , נתן זך , חבר הכנסת נסים זוילי , אהרן אבוחצירא , בנימין זיגל , בנימין זאב כהנא , פרופסור מרדכי שני , פרופסור אוריאל סימון , חבר הכנסת רחבעם זאבי , חבר הכנסת יורם לס , מיכאל בן-חורין , משה ארנס , השר בנימין בן-אליעזר , זיאד אבו-זיאד , פנחס ולרשטיין , יולי אדלשטיין , דוד אבידן , המשורר ארז ביטון .
עיתונאים : טומי לפיד , אורי פורת , נעמי לויצקי , ענת טל-שיר , אמנון דנקנר , נחמיה שטרסלר , גייל הראבן , אמונה אלון , ישעיהו בן-פורת , אמנון לוי , עירית לינור , אורי אבנרי , אורי אליצור , ניבה לניר , לוטפי משעור , עליזה וולך , אורלי אזולאי-כץ , עמוס קינן , הרב ישראל אייכלר , אריה אבנרי , גדעון עשת .
" הלילה " – משתתפים , 1 בינואר 1993 – 31 במרס 1993 :
חברי הכנסת : דליה איציק , גונן שגב , יצחק לוי , רחבעם זאבי , אורי אור , משה קצב , בני בגין , נסים זוילי , השר עוזי ברעם , הרב רביץ , ענת מאור .
עיתונאים ואישי ציבור : יונתן גפן , חיים יבין , יונה יהב , אורי מרינוב , רב-אלוף ( מיל. ) משה לוי , צבי סער , אלוף ( מיל. ) יוסי פלד , שלמה בן-יוסף , תת-אלוף ( מיל. ) צבי פולג , רב-אלוף ( מיל. ) דן שומרון , חנן קריסטל , ראש עיריית אילת רפי הוכמן .
אמנים ואורחים : האשם יאסין , ר' חזון , אושיק לוי , חנן גולדבלט , ד " ר יריב בן-אליעזר , ורד מוסינזון , דוד ויזר , אליעזר בן-הרוש , אריה באקלו , מיכל טל , עורכת-הדין לאה צמל , עורך-הדין יורם שפטל , נפתלי לביא , מריאן רבינוביץ , אורית ארביב , אביבה גרנות , נילי כרמל , עו"ד בן-דרור , רינה שנקר , בתיה טאקאט , ארז נץ , מירון מינסטר , גבי בונוויץ , עידו סיוע , עמי דיין , שגיא הרפז .
לכל השאלות :
יום העיון נערך בשיתוף פעולה בין מרכז ההסברה ומחלקת החינוך של " יד ושם " .
פרופסור ון-קרפלד סטה , ללא כל ספק , מנושא הרצאתו ועסק באקטואליה .
המשפט המצוטט מפיו : " מבחינת החוק הבין-לאומי כפי שהיה אז – השיטות הנאציות לדיכוי היו מוצדקות " , במשפט זה התייחס פרופסור ון-קרפלד לדיכוי לא-יהודים בשטחי הכיבוש הנאצי .
המשפט עורר זעם ותסיסה .
במהלך הסערה דיבר פרופסור ון-קרפלד על דיכוי פלשתינים היום .
הנ"ל הופיע בעבר בימי עיון ובסמינרים שערך " יד ושם " , לרבות סמינרים עם אנשים מחוץ-לארץ .
עד למקרה זה לא עוררו דבריו סערות ולא ידוע על כל בעיה שהיתה בהרצאותיו .
מוסד " יד ושם " הוא תאגיד על-פי חוק , עצמאי ופועל באמצעות ועד מנהל ושאר ועדות על-פי החוק .
אין משרד החינוך והתרבות מתערב בתכנים או ברשימת המרצים המוזמנים להופיע במסגרתו .
עם זאת , נמסר לנו ממוסד " יד ושם " , שלאחר המקרה ישקלו מחדש אם להזמין את פרופסור ון-קרפלד במסגרתם .
כמו-כן ידאגו לתאם מראש טוב יותר את תוכן הרצאותיהם של המרצים המוזמנים .
2-1 .
ראה תשובתי על השאילתא שלך מס' 653 מיום ב' באדר התשנ"ג , 23 בפברואר 1993 – מצ"ב העתק .
3. לא ברור מה מקור הידיעה שהתפרסמה ביום 23 בפברואר 1993 בעיתון " ערב שבת " , מי גילה , מה גילה , מיהו מנהל מוזיאון רוקפלר שבנוכחותו נתגלה , וכיוצא באלה .
אם יהיו פרטים נוספים , יהיה אפשר לנסות לבדוק .
להלן התשובה שנמסרה לי על-ידי הנהלת רשות השידור :
לכל השאלות – ביטול הסקר היה מוצדק , שכן הוא בוטל בעקבות תקלה במחשב .
באותו משדר , שבוע לאחר מכן , ב - 16 במרס 1993 , בוצע אותו סקר מחדש ללא תקלות .
1. הציטוטים מעיתון " הארץ " , שעליהם מתבססת השאילתא , הם ציטוטים מתוך שישה עמודים של מאמר במקראה בת 240 עמודים , וזהו מדגם קטן מדי להסיק ממנו על אינדוקטרינציה ועל מדיניות חדשה .
2. תוכנית הלימודים במדע המדינה איננה מציגה שום קבוצה בציבור הישראלי כתופעה בלתי לגיטימית , אלא מעמידה דעות ועמדות לדיון , לוויכוח ולביקורת .
3. אם טענות חבר הכנסת לנדאו , שלפיהן אין איזון בין דעות ועמדות שונות המוצגות בחוברת , תימצאנה נכונות לאחר בדיקה מחודשת וזהירה – נושא זה יתוקן וישונה , לאור העובדה שחוברת זו נועדה לצורך ניסוי בלבד בחמש כיתות .
4. אנו רואים בהערותיו של חבר הכנסת חלק מן המשוב שעוברת כל חוברת במהדורת ניסוי מצומצמת , כדי לתקן שגיאות או חוסר איזון הקיימים בה .
2-1 .
לאחר סיכום משותף עם משרד האוצר , הוחלט לשמור על המתכונת הקיימת בשירות הלאומי לבנות בשנת התשנ"ג גם בשנת הלימודים התשנ"ד .
1. החוברת " המדינה והפרט " היא יחידת לימוד במדע המדינה , שיצאה במהדורה ניסויית מצומצמת ומנסים אותה בחמש כיתות .
התוכנית מונחית על-ידי ועדה אקדמית של מדענים מאוניברסיטת תל-אביב ונערכה בייעוצם ובהדרכתם .
2. האחראים להוצאת החוברת באגף לתוכניות לימודים ערים לרגישות הסוגיות הנדונות , והם יבדקו שוב את בעיית איזון הדעות כדי לתקן את הטעון תיקון בהוצאה החדשה של החוברת .
אין לדבר על ספר " המלא בדעות שמאל מובהקות " , כאשר הציטוטים הם ממאמר אחד בלבד בן שישה עמודים מתוך מקראה בת 240 עמודים .
3. הגישה החינוכית של משרד החינוך מחייבת התייחסות לכל עמדה שהיא המובעת בטקסטים שונים כאל חומר לדיון , לוויכוח , לביקורת ולהערכה , ולעולם לא כאל עמדות שיש לקבלן או להכתיבן .
זהו " סדר העדיפויות החינוכי " של המשרד .</text></doc><doc><name>שאול גוטמן (מולדת):</name><text>ההתחבטות שהוזכרה כאן לא הובילה לביטול הסדרה , ורציתי לדעת מה היו השיקולים .
השר שחל , זו נבלה וזו טרפה .
אתה מוכר את המדינה .
אתה מוכר את המדינה .
הוא מוכר את המדינה .
הוא מוכר את המדינה .
שלא יוכיח .
זו נבלה וזו טרפה .
מנין לך גמרא ?
שילמד קודם .
תשב ותלמד אותו .
הוא מוכר את המדינה .
הוא מוכר את המדינה ואתה עוזר לו למכור את המדינה .
אתה לא יודע לספור , תספור נכון .
תספור נכון .
תלמד לספור .
אני מתבייש בך .
( חבר הכנסת ש' גוטמן יוצא מאולם המליאה. )
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , לפני כחמישה חודשים הנחתי על שולחן הבית הצעת חוק להגנת העובד הישראלי .
באותה תקופה העסיקה אותי במיוחד האבטלה , שהגיעה לממדים מבהילים – 220,000 איש ואשה .
כחבר ועדת העבודה והרווחה הייתי עד לניסיונות שונים לבלום את האבטלה .
המשותף לכולם היה ההיקף הזעום , כמה אלפי מקומות עבודה , ואף זאת לא כפתרון כלכלי כי אם בעבודות יזומות .
והנה , כשבדקתי את הנעשה במתוקנות שבמדינות העולם , התחוור לי כי בנושא העסקת זרים אנו מנהלים חקיקה רשלנית .
בכל המדינות המפותחות העובד המקומי מוגן וקיימת מגבלה חמורה על העסקת מי שאינם אזרחים או תושבי קבע .
ואילו אצלנו , נראה כי למי שהוא ערבי מיש"ע יש סיכוי טוב יותר למצוא עבודה מאשר למי שהוא אזרח , עולה חדש .
הצעת החוק הנוכחית הולכת בעקבות חז"ל : " עניי עירך קודמים " , ובעקבות מרבית המדינות המתוקנות שנקטו אמצעים תחיקתיים כדי להגביל מתן אישורי עבודה לעובדים שאינם אזרחים או תושבי קבע .
בהצעת החוק מספר היתרי העבודה לזרים עומד ביחס הפוך למספר המובטלים במשק .
ככל שמספר המובטלים גדול יותר , מספר ההיתרים קטן יותר , ולהיפך .
באופן מפורש , 2 מיליארדים חלקי מספר המובטלים .
אם , לדוגמה , מספר המובטלים הוא 200,000 , אזי מספר ההיתרים הכולל לזרים יעמוד על 10,000 .
רבותי חברי הכנסת , לחוק המוצע היבטים מוסריים , חברתיים וביטחוניים .
כבר בראשית המאה קבע א.ד .
גורדון : " בעבודה לקינו ובעבודה נרפא". ועוד הוא אומר : " בזה לא הכמות עיקר , כי אם האיכות , כוח החיים והגידול , כוח העבודה והיצירה , וגם הכוח של מסירות נפש .
מי שיעבוד יותר , ייתן יותר את נפשו , הוא יקנה יותר זכות מוסרית וגם יותר כוח חיוני על הארץ " .
ולאן הידרדרנו מאז העלייה השנייה ?
צאו וראו , 120,000 ערביי יש"ע שאינם אזרחי המדינה עבדו בכל רחבי הארץ עד הפעלת הסגר , ועתה למעלה מ - 30,000 רשיונות עבודה מונפקים מחדש , ועוד היד נטויה .
בחבל-אשכול הסמוך לרצועת-עזה , 80 % מהמשקים – אני חוזר על כך , גברתי השרה : 80 % מהמשקים מוחכרים " דמן " לערביי הרצועה .
אגב , גם בעצם ימי הסגר .
התופעה פשתה גם בקיבוצים אחדים , אם כי באופן עקיף .
הפכנו לעם של אדונים ונצלנים , הרואים את כל ההוויה בארצנו דרך " החור שבגרוש " .
יש לקבוע בצער , כי באופן עקבי אנחנו מאבדים את הזכות המוסרית על ארץ-ישראל , כל הארץ , גם זו שבתוך " הקו הירוק " .
הקביעה כי " ישראלים אינם מוכנים לעבוד " אינה נכונה .
מדינת ישראל נותנת תמריץ שלא לעבוד .
גם בנושאים חברתיים , מנהיגות נמדדת בדוגמה אישית .
לא יעלה על הדעת , ש - 120,000 ערביי יש"ע יעבדו בישראל , ובאותה שעה עצמה ישבו 220,000 מובטלים בבית ויקבלו דמי אבטלה .
זהו תמריץ לבטלה .
יתירה מכך , לאחרונה , מלבד ערעור ערך העבודה והצידוק לאחיזתנו בארץ , מתערערת גם קדושת החיים .
לעתים במלחמת מגן אנו מוצאים עצמנו משלמים מחיר דמים יקר .
אולם תופעת הטרור בכלל והסכינאות בפרט אינה מחויבת המציאות .
יש באפשרותנו לסלק את התופעה כמעט לחלוטין על-ידי איסור עבודה ושהייה בישראל שבתוך " הקו הירוק " , כפי שכל מדינה מתוקנת היתה עושה במקומנו .
והנה , יש דוברים ממשלתיים הטוענים , כי אין לאסור על ערביי יש"ע לעבוד בישראל , שכן גורמים ביטחוניים טוענים , כי הדבר יביא להסלמה ביטחונית .
האומנם ?
כמפקד פלוגה ששירת במילואים שנים מספר ברצועת-עזה , הרשו לי לחלוק על קביעת הגורמים הביטחוניים שהוזכרו .
יש גורמים ביטחוניים המעוניינים להקל על עצמם את המלאכה ונוח להם שהקיטור לא יצא בתחום אחריותם .
ברצוני לקבוע , כי לאחר שלא תורשה עבודת ערביי יש"ע בישראל , יחפשו ערביי יש"ע מחיה במקומות מגוריהם או מעבר לים , אם הם חפצים בפרנסה .
אני משוכנע שהרבה מרץ שמושקע היום באינתיפאדה יושקע אז ביצירת מקומות פרנסה ביש"ע .
זאת יש לדעת , השכר שאנו משלמים לערביי יש"ע משמן את גלגלי האינתיפאדה ביותר ממיליארד שקל בשנה .
גם לשיטת אלה הסבורים כי כשלטון יש לנו זיקה ומחויבות לפרנסת ערביי יש"ע , היה חכם יותר ואפילו כלכלי יותר ליצור מקומות עבודה במקומותיהם .
רבותי חברי הכנסת , בשבועות האחרונים הביע ראש הממשלה ושר הביטחון מר יצחק רבין את דעתו , כי כל עוד 120,000 ערביי יש"ע עובדים בישראל , הסכינאות מצד אחד והאבטלה מצד שני לא ייעלמו .
הוא קרא למעסיקים לצמצם למינימום את העסקת ערביי יש"ע בישראל ולחזור לעבודה ישראלית .
נראה לי שעל כנסת ישראל לתמוך במגמה זו של ראש הממשלה בחקיקה נאותה .
גם יושב-ראש סיעת העבודה , חבר הכנסת אלי דיין , הביע דעתו , ואני מצטט : " יש להפסיק לאלתר העסקתם של פועלי השטחים ובעיקר מרצועת-עזה בתוך גבולות 'הקו הירוק' " – " הארץ " מ - 14 במרס 1993 .
דעה זו של ראשי הקואליציה נתמכת על-ידי סקר " מעריב " , המראה כי 76 % מהציבור בישראל מתנגדים להעסקת ערביי יש"ע בישראל .
גם ראשי השמאל מגיעים , מסיבות שונות לחלוטין , למסקנות זהות .
ב - 27 באוגוסט 1987 כתב ב " הארץ " אז חבר הכנסת יוסי שריד , ואני מצטט:"עדיף היה להגיע למצב שבו מפסיקים תושבי הגדה והרצועה כליל את עבודתם הזולה בשירות המדינה הכובשת". וחבר הכנסת אז , פרופסור אמנון רובינשטיין , מצוטט : " יש לבצע הפרדה בינינו לבינם לאלתר , שכן קל יחסית לצמצם את רצח הישראלים". הוא אומר : " עובדה , כי במלחמת המפרץ , כשהממשלה נאלצה לסגור את 'הקו הירוק' , לא נפל ישראלי אחד מידי מרצחים". יתירה מכך , משטרת ישראל הודיעה , כי בסגר הקודם על הרצועה ירדה רמת הפשיעה בגוש-דן בכ-40 % .
והנה , תוך כדי הסגר הנוכחי , מספר רשיונות העבודה לערביי יש"ע הולך וגדל לעשרות אלפים .
שוב נמצא עצמנו עם עבודה ערבית , ולא עברית , שעליה דיבר ראש הממשלה .
לסיכום הצעת החוק ברצוני להדגיש את הנקודות הבאות :
א .
יש להגביל בחוק את מספר היתרי העבודה לזרים שאינם אזרחי המדינה או תושבי קבע בה .
ב .
יש לעודד עבודה ישראלית על-ידי שימוש בדמי האבטלה לתגבור השכר בענפים אחדים מעבר לשכר המינימום .
ג .
המצב הביטחוני ישתפר פלאים גם בתחום " הקו הירוק " אך גם ביש"ע .
הסכינאות תיעלם מרחובותינו .
מרץ רב יושקע בחיפוש וביצירה של מקומות עבודה ביש"ע ובארצות אחרות .
האינתיפאדה תפסיד כמיליארד שקל בשנה .
המחויבות שלנו לקדושת החיים חייבת להיות מוחלטת .
ד .
רמת האבטלה תרד באחת לכדי מחצית .
המחויבות שלנו היא בראש ובראשונה לאזרחי ישראל המובטלים .
ה .
ערך העבודה יקבל את ערכו הראוי , ותופעות האריסות והניצול ייעלמו .
אני קורא לחברי הכנסת לתמוך בהצעת חוק זאת .
מסכים .</text></doc><doc><name>(לא קראה, נמסרה לפרוטוקול)</name><text>1. על-פי הנחיות אגף הביטחון במשרד החינוך , יש להתקין טלפון או יחידת קצה בכל גן .
בעיריית בת-ים יש מערכות מצוקה שהותקנו כבר לפני שלוש שנים .
אנחנו ממליצים קודם כול להשלים שם את יחידות הקצה ובכך לתת את המענה הטוב ביותר לעיר זו .
2. עיריית בת-ים ערכה סקר מקיף על מצב הגדרות – מקומות של מחסור בגדרות וגדרות בגובה לא מתאים .
היא הקצתה מתקציבה לשנת 1993 סכומי כסף גדולים ביותר , אולם סכומים אלה אינם מספיקים להקיף את החסר .
3. תכיפות הביקורים היא בין יום ליומיים .
4. בידי המשרד תמונה עדכנית ביותר על הנעשה בבת-ים .
הבעיות ידועות לרשות , והיא מטפלת בכך בסיוע קב"ט מחוז תל-אביב .</text></doc><doc><name>עבד - אלוהב דראושה (מד"ע):</name><text>אדוני סגן שרת החינוך והתרבות , בכל זאת הרשות המקומית סובלת מגירעון כתוצאה מתוספת שעשתה בכוונה טובה , כדי להקל את המצוקה הקשה במערכת החינוך .
לא שמעתי בשורה או הבטחה , שתסייעו למועצה המקומית להתגבר על הבעיה .
היו לי עוד שתי שאלות נוספות : האם יזכה היישוב לתקציב למערכת החימום , ומה הסיוע שניתן למועצה כדי שזו תשלים את פיתוח מגרש הכדורגל בכפר ?
טרם קיבלתי תשובות עליהן .
אדוני סגן השרה , אני לא מתכוון לפגוע בכבודך , אבל התשובות שניתנו אינן משביעות רצון , כי המציאות הרבה יותר קשה ממה שאמרת .
בשנים האחרונות התמנו מפקחים , כולם ללא מכרזים , במינויים פוליטיים שאתה יודע את מקורם .
לצערי הרב , אתה מגן על שיטה פסולה על-ידי כך שאתה מוסר לכנסת אינפורמציה , המנסה לטייח את העובדות הכאובות לגבי מערכת החינוך הערבי , כאשר שמונה מפקחים התמנו בשנים האחרונות ללא מכרזים ;
וממשיכים בשיטה הזאת גם כעת , אחרי הקמתה של הממשלה החדשה , כאשר מינו עוד מפקח על בסיס עדתי , בלי לתת סיכוי לאנשים טובים , לאקדמאים , למחנכים ערבים להתמודד ולתת סיכוי למוביליות נכונה במערכת .
התוצאה – אכזבה חמורה במערכת החינוך הערבי , האשמות קשות לגבי מערכת של מינויים פוליטיים ;
לצערי הרב , אתה מנסה כאן בכנסת לטייח על המציאות הזאת .
ואני חושב שזכותה של הכנסת לבוא ולתבוע , שכפי שקורה בסקטור היהודי , שבו ממנים לפי מכרזים , גם אצלנו במערכת החינוך הערבי יש למנות רק על-פי מכרזים .
אני שוב שואל , האם אתם , במשרד החינוך והתרבות , מתכוונים לקיים מכרזים לגבי שמונת התקנים האלה שקיימים בפועל , ולתת סיכוי למחנכים טובים ולדם חדש לזרום למערכת ?
אדוני היושב-ראש , אני חושב שכולנו מכירים את עורכת-הדין לאה צמל .
היא אשה שמאמינה בדו-קיום יהודי-ערבי , בהשגת שלום צודק באזור , שיבטיח את הזכויות של שני העמים .
על כך ניתנת לה כל ההערכה .
אני חושב שהמניע של מגיש השאילתא הנוספת , חבר הכנסת רון נחמן , הוא מניע של נקמנות פוליטית נגד אשה שפועלת נמרצות כדי לקרב את שני העמים ולפעול לקידום תהליך השלום באזור .
אני רוצה לשאול את כבוד השר , כאשר צורחים ברחובות " מוות לערבים " ומצטרפים אל הצורחים האלה מנהיגים פוליטיים בישראל , בבירה עצמה ובמקומות שונים , מה עשה היועץ המשפטי כדי למנוע את המשך הצרחות הללו ?
האם בגלל צרחות כאלה , שיש בהן הסתה גזענית ממדרגה ראשונה , מישהו כבר הובא לחקירה ?
האם מישהו מהצורחים הגזענים הללו הובא למשפט ?
זאת השאלה המתבקשת , ואין להעמיד לחקירה אשה שמאמינה בדו-קיום , בערכי שלום ובהבנה בין שני העמים .
אדוני היושב-ראש , תרשה לי משפט אחד כתשובה על דבריו של חבר הכנסת יהלום .
חבר הכנסת שאול יהלום שאל אותי אם אני בעד פגיעה ביהודים .
אני רוצה לומר שאני נגד פגיעה בבני אדם , יהודים וערבים כאחד .
אני נגד פגיעה בבני אדם בכלל .</text></doc><doc><name>נעמי חזן (מרצ):</name><text>אני מודה לסגן השרה .
בכל זאת הייתי רוצה להבהיר , שספר התנ"ך הזה הוא ספר יקר במיוחד .
אני לא הייתי ערה לעובדה שיש הבדלים בטקסט התנ"ך .
לכן סביר להניח , שכל ספר תנ"ך הוא ספר תקני .
אני חוזרת על שאלתי : האם נכון שיחייבו תלמידים לקנות ספר תנ"ך בהוצאה מיוחדת , שהיא יקרה במיוחד , לקראת בחינות הבגרות ?
זה לא רוב רובו של העם .
הם כמוך וכמוני .
הם שווי זכויות .
ערבים הם שווי זכויות במדינת ישראל .
אני אוהבת את עם ישראל ומדינת ישראל .</text></doc><doc><name>תשובת סגן שרת החינוך והתרבות מ' גולדמן1:</name><text>להלן תשובת שרת החינוך על השאילתא הנ"ל :
לכל השאלות :
חבל שאתה מביא רק מחצית המשפט , ולא את המשפט במלואו : " התנועה היחידה שהצטרפה בשנים האחרונות לתנועה הציונית והקימה גוף חלוצי בשם 'ארצה' שמטרתו לעלות לישראל " .
לא טרחתי למנות את התנועות הציוניות הוותיקות הפועלות שנים רבות , עוד טרם מדינה , במסגרת התנועה הציונית .
עם התנועות הוותיקות נמנית , כמובן , גם התנועה הדתית-הציונית .</text></doc><doc><name>רענן כהן (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , אדוני סגן שר הביטחון , חברי הכנסת
זה מה שיש .
לצערי , בנושא חשוב כזה אין נציגות של כל הסיעות בבית הזה במליאה .
במשך שש השנים האחרונות אני מתריע על כך , שצה"ל הופך בהדרגה מצבא העם לצבא עילית .
תהליך זה נעשה באופן הדרגתי , אטי ועקבי וללא שהציבור , או ממשלת ישראל , יבחינו בו .
והנה , הגענו לכך שכשליש מכלל פוטנציאל הגיוס , גברים ונשים , לא משלים את שירותו הצבאי .
אני מדגיש : כשליש מכלל פוטנציאל הגיוס אינו משלים את שירותו הצבאי .
מרביתם אינם מגויסים או משתחררים בטרם עת מסיבות חברתיות ובשל סף גיוס נמוך .
ואני רוצה להביא נתונים מספר , ממה מורכב הנתון שעליו אני מדבר .
אני נתתי דוח מיוחד לוועדת החוץ והביטחון , כחבר בה , כדי לקיים דיון בסוגיה הזאת .
אלה שתורתם אומנותם , אלה הדתיים , מהווים כ - 6 % . אלה המשתחררים מסיבות רפואיות – 3 .3 % . סף גיוס , קב"א – 3 .2 % . אלה שטרם סיימו הליכים – ואני מדבר רק על גברים – 2 .5 % . בני יורדים – 5 .5 % . סך כל אלה שאינם מגיעים ללשכת הגיוס , כלומר אלה שאינם מגויסים – 20 .5 % . והדבר החמור ביותר , אדוני סגן השר , במסגרת מהלך השירות צה"ל משחרר מסיבת אי-התאמה 7 .3 % , ומסיבות רפואיות בתקופת השירות – עוד 5 % . יש לנו עוד 12 .3 % , שבמהלך השירות צה"ל משחרר אותם .
מבקרת המדינה , על-פי בקשתי , עסקה בסוגיה זו בהרחבה בדוח מס' 42 , ואני מקווה שבדוח ה - 43 , האמור להתפרסם ביום שני הקרוב , הנושא החשוב הזה ימשיך לקבל ביטוי , כי אסור לנו לחכות למצב , שרבים ישאלו את עצמם , מדוע הם צריכים לשרת בצה"ל , כי הגישה הנהוגה היום טוענת , שהיום ועוד יותר בעתיד צה"ל זקוק לעידית החיילים , לטכנאים הנועזים , ואילו היתר הם מעמסת חינוך חברתי כבדה .
אכן , מורכבות משימות הביטחון מאז תקופת היישוב ועד ימינו היא קשה ביותר : לחימה בטרור , הגנה על הגבולות , התמודדות במלחמה כוללת , היערכות מול סכנת נשק השמדה המונית ועוד .
אתגרים אלה דורשים את מירב ומיטב בנינו .
אולם עוצמתו של צה"ל אינה טמונה במקצועיותו בלבד , אלא נבנית מהיותו צבא העם ומן החלוקה הצודקת של עול הביטחון .
משום כך שירות החובה מעוגן בחוק , והוא מבטא ערך בסיסי בחברתנו .
מדיניות הגיוס האליטיסטית תרחיק את צה"ל מהעם , שהוא מקור חיותו .
זוהי מגמה מזיקה לחברה בישראל ולצה"ל כאחד .
ציטטו לפני מה שאמר דוד בן-גוריון , ואני לא אחזור על הציטוט .
ידידי חבר הכנסת דוד מנע אמר את הדברים .
את הדברים האלה כבר אמרתי , אדוני סגן שר הביטחון , בהצעה שלי לסדר ב - 15 במרס 1989 .
חזרתי והדגשתי את הדברים , ומאז אני עושה את המאבק הזה .
הדברים נאמרו , אבל מאז , ב - 45 שנות המדינה , הדברים לא השתנו , ואנחנו נמצאים במצב חמור .
ומשנה לשנה אנחנו הולכים ומקטינים את כוח הצבא ומשחררים יותר ויותר אנשים .
והשאלה היא : האם אנחנו יכולים להרשות לעצמנו , שמשרד הביטחון יהפוך את השירות בצה"ל לפריבילגיה השמורה למיוחסים בלבד ?
האם נתיר אנו , חברי הכנסת , להפוך את צה"ל מצבא העם לצבא בני עילית ?
האם מדינת ישראל יכולה להרשות זאת לעצמה ?
הרבה שאלות ואין תשובות .
אמת , בשנים האחרונות גדלים מחזורי המגויסים בשיעורים משמעותיים , ואולם , האם ניתן לקצץ במספר המועמדים לשירות כדי להביא לחיסכון בתקציב ?
השאלה היא , האם שחרור צעירים כה רבים הוא הדרך היחידה לחיסכון בתקציב של צה"ל ?
מאז הקמתו של צה"ל מתגייסים באופן מסורתי בני נוער בלי שתעלה השאלה , האם להתגייס .
רוח זו , אדוני סגן השר , הנתפסת בחברתנו כמובנת מאליה , מצביעה על ייחודו וגדולתו של צה"ל , ויש לשומרה מכל משמר .
השאלה , האם צריך לגייס לשורותיו את בני הנוער המנותק , אינה עניינו הבלעדי של משרד הביטחון , או של צה"ל .
זו שאלה לאומית וחברתית ממדרגה ראשונה , אשר יש לה השלכות הנוגעות לפני החברה הישראלית בעתיד .
אם נמשיך במדיניות ליברלית מדי עם הענקת הפטורים מהשירות הצבאי , התוצאה תהיה , אדוני סגן השר , שגם הנבחרים שצה"ל מעוניין בהם ינסו להשתמט משירות צבאי , משום שהמוטיבציה שלהם לשרת בצה"ל תפחת , ויהיה צורך למשוך אותם לצה"ל באמצעות הטבות חומריות , וכך , בלי משים , עלול צה"ל בתוך שנים מספר להפוך לצבא של שכירים " טכנאי ביטחון " , ומזה אנחנו צריכים להיות מודאגים .
כיום מקננת בכולנו תחושת שותפות לגורל המדינה .
צבא שיהיה מורכב מן " המצוינים " בלבד יותיר בשעת חירום חלק גדול מהאזרחים בבתיהם , מורחקים משותפות הגורל , ובמקום התלכדות שאליה הורגלנו עד כה , קיימת סכנה של פגיעה בעתיד באחדות העם סביב צה"ל , אותו צה"ל שראינו בו אחת המשימות העיקריות .
ואני לא אצא מכאן בלי להציע גם כמה פתרונות .
מובן שלצה"ל יש כמה חלופות , אבל גם אני רוצה להוסיף , כמי שעוסק וחוקר בסוגיה זו .
ראשית , הייתי מציע לסגן שר הביטחון לבדוק אפשרות של קיצור השירות הצבאי כדי לאפשר ליותר אנשים לחוות את הניסיון הצה"לי .
הגשתי הצעת חוק , שלפני חודשיים עברה בקריאה טרומית , בעניין קיצור השירות הצבאי בשישה חודשים , ואני מקווה שאכן ההצעה הזאת תתקבל .
שנית , הייתי מציע שנלך לקיצור שירות המילואים עד גיל 40 שנה .
אני חושב שצה"ל יכול לאפשר ליותר אנשים להשתחרר משירות המילואים מוקדם יותר .
שלישית , הפעלת שירות לאומי יאפשר לכל בני הגיוס , אם אינם יכולים לשרת בצה"ל , לשרת בשירות חלופי .
רביעית , קיצור שירות המילואים השנתי , ובעיקר לסטודנטים , כדי לאפשר מינימום של ימי מילואים , כי יש לצה"ל הרבה כוח אדם שאפשר לגייסו למשימות .
דווקא בימים אלה אנחנו יכולים להקצות חייבי גיוס למשימות ביטחון פנים – אבטחת בתי-ספר וגני-ילדים , משמר אזרחי ומשימות נוספות .
אדוני סגן שר הביטחון , חובתנו לראות את הסוגיה הזאת בראייה כוללת , בראייה לאומית .
ואני פונה אליך , כמי שרגיש לנושא החברתי , ואני מכיר אותך הרבה הרבה שנים , לפעול למען לא תהיה מגמת הגיוס הסלקטיבי בצה"ל , משום שיש לכך השלכות חברתיות משמעותיות ארוכות טווח .
לכן אני מבקש קיום דיון דחוף ומעמיק בסוגיה זו על השלכותיה במליאת הכנסת , משום שאני רוצה שכל חברי הבית הזה יהיו שותפים לה .
לא ניתן ולא נאפשר לצה"ל להיות במצב שהוא יגייס רק את הטובים , כי אם רק הטובים יגויסו לצה"ל , צה"ל שהוא צבא העם יהפוך להיות צה"ל של קבוצה מצומצמת , והסטיגמה של אלה שלא משרתים בסופו של דבר תהיה לעול על החברה .
ומכך אנחנו צריכים להימנע .
תודה רבה .
אני מודה על התשובה של סגן השר , גם על האמירה שצבא העם היה ויישאר צבא העם .
אבל אני הצגתי כאן נתונים – לא חשוב מה הסיבות – ששליש מכלל הבנים שלנו , אני מדבר על גברים , אני לא מדבר על נשים , איננו מסיים את שירותו המלא בצבא .
איך יכול להיות צבא העם כאשר חלק מבניו לא עובר את החוויה הצבאית ?
זאת השאלה האמיתית שצריכה להישאל .
אני בטוח שדעתך כדעתי , שאתה רוצה לראות את כולם בצבא , אבל העובדות , הנתונים והמציאות מוכיחים זאת .
אני ביקשתי לקיים דיון במליאה .
לא תשכנעו זה את זה , אין סיכוי .</text></doc><doc><name>אברהם פורז (מרצ):</name><text>למי אתה מודה ולמי אתה מודה מאוד ?
סגן השר לא אמר מה הוא מציע אם לא מסכימים לקבל את הצעתו .
מה הוא מציע עכשיו ?
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אדוני שר האוצר , הדיון היום עומד בצלן של שתי החלטות חשובות , בעצם שני נושאים חשובים : החלטת הממשלה מיום ראשון בנושא הבנקים ודוח מבקרת המדינה , אף הוא בנושא זה , שהתפרסם אך אתמול .
צודקת מבקרת המדינה , שמאז מפולת מניות הבנקים ב - 1983 קרה מעט מאוד , ולכן עיקר הביקורת של המבקרת היא ביקורת נכונה וצודקת .
אתמול ראיתי בטלוויזיה שהזמינו את עדי אמוראי כדי לנסות ולגונן על מ.י .
נכסים בתקופה שהוא היה יושב-ראש מ.י .
נכסים .
אני רוצה לומר , שלדעתי לא עדי אמוראי אשם , ולא יורשו עוזי שטיינברג , ולא גיל לייטנר , אלא אנחנו , הכנסת והממשלה , אנחנו אחראים למה שקרה מאז .
והעניין הוא פשוט ביותר : מה שהסתבר ערב משבר מניות הבנקים היה , שהציבור הגדול החזיק בחלק המכריע של המניות , אבל אלה היו מניות נחותות , נעדרות יכולת הצבעה .
מי שהחזיק בגרעין השליטה ועשה בבנקים כבתוך שלו היו כמה קבוצות , רובן ציבוריות , אשר ניהלו את הבנקים בצורה כושלת ביותר .
כל הנושא הזה של הוויסות הוא פרשה עתיקה וותיקה ולא אכנס אליה .
היה ברור לחלוטין , שהממשלה לא תוכל אפילו להתקרב ולקבל אפילו חלק קטן ממה שהפסידה במשבר המניות אם היא תנסה למכור את מניות הבנקים שבידיה , כשהמניות האלה הן מניות נחותות , נעדרות יכולת הצבעה .
ולמרבה הצער , לקח הרבה מאוד זמן עד שאנחנו התעשתנו והצלחנו לכפות על המערכת של האינטרסנטים ומחזיקי גרעיני השליטה את השוואת זכויות ההצבעה .
רק משהגיש חבר הכנסת דאז והיום השר אמנון רובינשטיין הצעת חוק פרטית בנושא השוואת הזכויות , רק אז הסכימו בסופו של דבר אותן קבוצות של מחזיקי גרעיני השליטה על השוואת הזכויות .
וכל המשא-ומתן הפתטי הזה שניהל במשך תקופה ארוכה עדי אמוראי עם האנשים שהחזיקו בעצם את הכוח בידיהם היה דבר לא צודק ולא הוגן .
אנחנו בעצם עושים את הכול כדי להקשות לעצמנו את החיים ולא להגיע למטרות .
מצד אחד יש קונסנסוס רחב , שהמצב שבו הממשלה מחזיקה במניות הבנקים הוא מצב רע וצריך לעשות הכול כדי שזה לא יקרה ;
מצד שני אנחנו עושים הכול כדי להכשיל כל דבר אפשרי .
אני לוקח לדוגמה דבר קטן – הנושא של בנק המזרחי .
מה כבר לא קרה עם העניין הזה ?
הדברים הגיעו עד כדי כך שנחתם חוזה עם גד זאבי , והאיש כבר שילם אפילו מקדמה .
ואז , אחרי שהכול היה גמור , פתאום גילו שהוא לא מתאים לנהל בנק .
ובעצם שום דבר בעניין הזה לא קרה .
מזל .
חבר הכנסת אורון , אני רוצה לומר לך : מרוב מזל פה ומרוב מזל שם , שום דבר לא זז .
אינני רוצה לומר , שבמקרה הזה טוב היה למכור דווקא לו , אני רק אומר : כבר היתה מכירה אחת שכבר נראה היה שהיא עומדת להתבצע , כבר כולם היו גאים – בנק המזרחי כמודל , כסמל , וזה נפל .
אני רוצה לומר לך שאני מבקר את המבקרת , ובעיני עדיף למכור , ולו בפחות ולו בתנאים פחות טובים מאשר במצב הנוכחי .
אני רוצה לומר לך : תמיד יימצא איזה פגם , תמיד יימצא משהו – למה לא .
זה לא בסדר וזה לא בסדר , וכדי לבצע פעולה כזאת אנחנו רוצים אישורים ממאה גורמים : הרשות לניירות ערך , בנק ישראל , המועצה המייעצת והממשלה והכנסת וועדת הכספים , ותמיד יימצא מישהו שיכשיל .
והתוצאה הסופית מהי ?
שכמעט רוב המניות של הבנקים עדיין מצויות היום בידי הממשלה , והממשלה כדי לברוח מהתוצאה העגומה הזאת , כשבעצם באוקטובר השנה הבנקים היו אמורים להפוך לחברות ממשלתיות , עושה מין פטנט כזה , נותנת את זה בידי נאמנים , וזה בסדר .
אני לא רוצה שיהפכו לחברות ממשלתיות , זה בסדר , אבל בסך הכול אנחנו מערכת שבה האחד מכשיל את האחר , וההתקדמות בעניין הזה היא קטנה .
אני רוצה לומר מעבר לזה , כדי שתראו את השליטה שיש בבנקים : בסך הכול מאז המפולת הבנקים הם למעשה חברות ממשלתיות לצורך כל דבר ועניין .
אז תסבירו לי , מדוע מנהלים בבנקים צריכים לקבל שכר גבוה עשרות מונים מאשר מנכ"לים של חברות ממשלתיות בתחומים מאוד חיוניים – חשמל , טלפון וחברות אחרות , משום שבאיזה מקום עדיין התוצאה היא שהבעלות בידי המדינה , השליטה היא בידי המדינה , אבל בעצם בעלי גרעיני שליטה קודמים עושים בבנקים האלה כבתוך שלהם ?
ואתם יודעים שאני לא אחד מאלה שבא פה ומלין על שכר גבוה .
עיני איננה צרה , למשל , במנכ"ל הבנק הבין-לאומי הראשון , שזה בנק שלא שייך בשום צורה שהיא למדינה , שמקבל את השכר הכי גבוה , נדמה לי , במשק או אחד הכי גבוהים .
בנק פרטי מרוויח , שייתן לעובדיו , למנהליו , כמה שהוא רוצה .
אבל כשמדובר בסך הכול בגופים די מפסידים , חלקם די מפסידים , אבל לא משנה , בכל מקרה אלה בעצם חברות ממשלתיות , אני לא רואה שום סיבה שמנכ"ל של בנק לאומי או בנק הפועלים או בנק אחר , שהוא למעשה בנק ממשלתי , יקבל שכר פי שניים , פי שלושה ולפעמים יותר ממנכ"ל של חברה ממשלתית אחרת , חברה ממשלתית שעושה את זה לא פחות טוב .
בסדר .
אני רוצה לומר לך דבר אחד , חבר הכנסת מירום : בעיני השירות הציבורי הוא שירות שמחזיק יותר מדי עובדים , ולאלה שמכהנים בו , משרתים בו , הוא משלם פחות מדי .
אפשר לעשות אותה עבודה בפחות עובדים , ונעזוב לרגע את שאלת האבטלה וכל הסיפור .
צריך היה לשלם הרבה יותר לעובדי המדינה ולעובדי החברות הממשלתיות – לחלקם לפחות – בגדול , ולהחזיק פחות עובדים ויותר יעילים .
בזה אין לי ויכוח .
הוויכוח הוא רק כאשר אין שום קשר בין הישגים כלכליים לבין שכר .
אז אני מתרעם .
לא אכפת לי , אמרתי לך , שמנכ"ל הבנק הבין-לאומי , בנק שמראה רווחים גדולים , מקבל שכר גבוה .
אבל כשבנקים מראים הפסדים או כשבנק , אם יש לו רווחים זה לא משום כשרון מנהליו אלא משום שהם מחזיקים באיזה שיבר , אז אני חושב שהעניין הזה אינו נכון .
אני רוצה לומר , שהחלטות הממשלה מיום ראשון האחרון הן החלטות בכיוון הנכון , ואני לא נמנה עם מי שאומרים שצריך ללכת עם זה עד הסוף , כי כנראה כמעט בלתי אפשרי ללכת עם זה עד הסוף .
ודאי שהדבר האידיאלי היה , שתהיה הפרדה מוחלטת בין קרנות הנאמנות וקופות הגמל והבנקים וכל אותן חברות שהיום הבנקים מחזיקים בהן והן חברות לא בנקאיות , ודאי שזה היה אידיאלי , אבל
זמני עבר , או שיש לי עוד שתי דקות ?
עבר ?
תן לי עוד דקה .
אני בדרך כלל משתדל להקפיד על הזמן .
אני לא חושב שזה צודק שלוקחים זמן מאחרים .
אני כבר גומר .
אבל , בסופו של דבר מערכת ההחלטות שקיבלה הממשלה , ראשית – מניעת הפיכת הבנקים באוקטובר לחברות ממשלתיות , החומה המעין-סינית שרוצים לעשות בקרנות הנאמנות ובקופות הגמל על-ידי מינוי דירקטורים חיצוניים לוועדות ההשקעה , על מנת שלא תהיה השפעה הדדית מיותרת , ועל-ידי המגבלות ששמו על ה - 10 % בעניין הזה ועל ההפחתה בגופים הלא-בנקאיים במשך התקופה – לדעתי אלה צעדים בכיוון הנכון .
אני רוצה לומר , שבעניין הזה בסופו של דבר אנחנו צריכים לראות את המטרה העיקרית , והמטרה העיקרית היא , שממשלת ישראל , מוקדם ככל הניתן , תעשה את הרפורמה הנדרשת ותצא מבעלותה על הבנקים .
תודה רבה .
אני מציע שחברי הכנסת מהאופוזיציה יגידו .
אני לא רוצה להסיר את הצעתי
אם כל האחרים אחרי יסכימו , אני מסכים .
לא , הוא רוצה לוועדת הפנים .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , כוונתה של הצעת החוק לשפר את המצב , שלפיו קורה לעתים שרשויות מקומיות חורגות מהתקציב וחורגות גם מההוראות של חוק יסודות התקציב .
המטרה היא לגרום לכך , שיוקפד על קיום המסגרות של תקציבי הרשויות המקומיות .
במשרד הפנים הוכנה הצעה דומה , ולאחר שההצעה שאני מעלה כאן היום תאושר בקריאה מוקדמת , הבעתי את הסכמתי לכך שהרעיונות שהעלה משרד הפנים ישולבו במסגרת ההצעה לקראת הכנתה לקריאה ראשונה .
אני מודה לממשלה ולשר הפנים על תמיכתם בהצעתי .</text></doc><doc><name>סגן שר הביטחון מ' גור:</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , תחילה אתן בקיצור את התשובה הרשמית על ההצעות לסדר-היום כפי שהוגשו , ואחר כך , ברשותכם , אתייחס לעניין .
אם בכלל נעשה שינוי , צה"ל שינה את נוהלי הגיוס לכיוון החיובי .
משכבות מצוקה גייסו עד כה בכל שנה 550 נערים , ואילו בתוכנית החדשה חל גידול לגיוס של 800 בשנה .
הגדלת הגיוס נעשתה בד בבד עם קיצור השירות למשך שנתיים , כך שעם שחרורם יקבלו תעודת שחרור , כאשר סיבת השחרור היא תום שירות .
זאת אומרת , שהבחור משתחרר עם אותן זכויות , כמו כל החיילים שהשלימו את חובותיהם לצבא .
חייל שירצה להישאר מעבר לשנתיים שאותן הוא חייב לשרת , יתנדב לשרת במקום שבו יהיה לצבא צורך , ולא תחת מסגרת מוגנת .
כללית , הכיוון של מדיניות צה"ל הוא חיובי , תוך אי-פגיעה – אני חוזר – תוך אי-פגיעה באוכלוסיות החלשות , וודאי שלא בזכויותיהן , כאמור בסעיף 3 .
לכן , לדברים שעלו פה בהצעות אין אחיזה במציאות .
אנחנו מציעים שלא להכיר בדחיפות ההצעה , אף שהסכמתי כמה פעמים לדון בסוגיה הזאת , ואין לי , כמובן , התנגדות לכך גם היום .
ברשותכם , אני רוצה להוסיף כמה דברים בעל-פה .
צה"ל היה צבא העם , צה"ל נשאר צבא העם , לא רק באידיאולוגיה – ואני לא מזלזל באידיאולוגיה , חס וחלילה – אלא גם מכיוון שצה"ל הוא צבא מילואים בעיקרו .
צבא מילואים , זאת אומרת שכל העם מהווה חלק אינטגרלי של הצבא .
אם יש מלחמה , לא חלק אחד של העם עושה אותה , אלא העם כולו מגויס .
בעיקרון , צה"ל היה וצה"ל נשאר צבא העם .
לכן , לא מדובר בצבא אליטיסטי .
זו עלילה – אני לא רוצה להשתמש במונח יותר חריף – לומר שאנחנו עושים או שמישהו לפני כמה זמן החל להפוך את צה"ל לצבא אליטיסטי , מכיוון שצה"ל היה וממשיך להיות צבא העם , ומגייס את כל מי שניתן לגייס גם על-מנת שנוכל לעמוד במשימות הביטחון , וגם על-מנת שכל אחד ימלא את חובתו למדינה .
יש דבר חמור מאוד בסוגיה הזאת שעולה בזמן האחרון בציבור .
כאן מדובר בצורה של הצגת העניין כאילו בשנים האחרונות או עכשיו לפתע יש קבוצות שלמות של אוכלוסייה שאותה לא מגייסים .
חברי כנסת וחברות כנסת נכבדים , כאשר אני התמניתי לרמטכ"ל אחרי מלחמת יום הכיפורים , אחד הדברים הראשונים שחשתי היתה תחושה חזקה של אי-צדק בחלוקת הנטל , כי מלחמת ההתשה נמשכה חודשים , והסתבר שהיו חיילים שהמשיכו לשרת כל החודשים האלה ברציפות , שעה שהיו עשרות אלפים אשר כמעט לא שירתו כלל בגלל תופעות מקצועיות שונות שהיו קשורות לשירות הצבאי קודם לכן .
בגלל צרכים שנבעו מהמצב הביטחוני , אני כרמטכ"ל החזרתי לשירות הצבאי עשרות אלפי אנשים , בחלקם הגדול ממה שאפשר לקרוא בהכללה שכבות מצוקה .
אבל יותר מזה , תשומת לב מיוחדת הקדשנו לנערות ונערים גילאי 16-14 , שמסיבות שונות נפלטו ממערכת החינוך .
פתחנו לפחות חמישה בתי-ספר תעשייתיים , הרחבנו את כל הסדנאות של הצבא על-מנת שיקלטו ילדים .
הרחבנו את בתי-הספר המיוחדים .
אחר כך המשיך הצבא בדרך הזאת .
זאת אומרת , הצבא היה כל השנים ער לכל הצרכים , גם לצורכי היעילות הצבאית וגם לצרכים החברתיים .
השקענו בזה כספים רבים , ואנו משקיעים בזה היום .
אין שום כוונה להפסיק ולהשקיע כספים באנשים .
בסופו של דבר , זו לא רק ססמה שהאדם הוא המרכז של הכוח הצבאי .
אנחנו מודעים לכך היטב .
אנחנו גם מודעים לרגישות שיש במדינה לשירות בצבא .
לכן אמרתי , שחלק מהדברים שהוצגו לאחרונה גובלים בעלילה , מכיוון שהצבא נשאר צבא העם , והוא מטפל בשכבות המצוקה והוא ימשיך לטפל בשכבות המצוקה .
תמיד היו לו שיקולים נוספים , ויהיו לו שיקולים נוספים גם עכשיו .
בסופו של דבר צריך לזכור שהצבא צריך לנצח במלחמה .
אני מקווה שתהליך השלום יצלח ולא נזדקק למלחמה , אבל הצבא צריך להתכונן ולהיות מוכן לתת את הפתרונות הכי טובים .
כשם שהוא שילב בעבר את הגורמים החברתיים עם הגורמים המקצועיים , כך אנחנו עושים גם היום וכך נמשיך לעשות .
אלה ההחלטות שלנו , ובהתאם לכך אנו פועלים .
בבקשה .
הנה , אני מכחיש .
אני לא יודע מה כתוב .
מה שאני אומר על הבמה הזאת – שום כתבה של עיתון כזה או אחר איננה יכולה לבוא במקום הודעות מוסמכות של מערכת הביטחון .
מה שכתוב כתוב .
מה שאני מציג פה זו מדיניות הביטחון של המדינה .
אתה עצמך , חבר הכנסת רענן כהן , פירטת את האחוזים .
אלה אחוזים שלא שירתו כל השנים .
אי-אפשר בחברה כוללת , מגוונת , להגיע למצב , שלמשל לומדי תורה אתה מגייס .
זה נושא שנמצא בוויכוח ציבורי .
אם יש 5 % ילדי יורדים , כפי שאמרת , אם יש אנשים עם בעיות רפואיות , יש קבוצות שונות , כל זה מגיע ליותר מ - 20 % . את האנשים האלה אף פעם אי-אפשר לגייס .
יכול להיות שבעתיד יהיה מצב הבריאות טוב יותר , האחוז יגדל , אבל אני מדבר על מדיניות הממשלה ועל המדיניות של צה"ל .
המדיניות שלנו היא לגייס את כולם , מכיוון שהצבא הוא צבא העם , הוא ימשיך להיות צבא העם , וזכותו , כמו חובתו , של כל אדם לשרת בצבא , ועל זה אנחנו נעמוד .
אני מציע להסתפק בתשובה שלי .
אני שמח מאוד על ההערה הזאת .
אדוני היושב-ראש , בחודשיים האחרונים המלצתי פעמיים להעביר את הנושא לדיון בוועדת החוץ והביטחון , כי שם אפשר לדון על הפרטים ועל המספרים .
אני אמרתי .
אני חושב אבל אם מישהו רוצה להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון לדיון מפורט בוועדת המשנה , אני לא אתנגד .</text></doc><doc><name>היו"ר ר' אדרי:</name><text>אדוני סגן השר , אתה מסכים לאפשר שאלה לחבר הכנסת דוד מנע ?
קצרה בבקשה .
אדוני סגן השר , אני לא רוצה להפלות בין הקואליציה לאופוזיציה ;
גם למציע רענן כהן יש שאלה , אבל קצרה בבקשה .
תודה על השאלה .
אדוני סגן השר , בבקשה .
תודה .
מה אתה מציע , אדוני סגן השר ?
תודה לך .
אני מבין שלחבר הכנסת רפאל איתן יש הצעה אחרת .
לפני כן אני צריך לשאול את המציעים , האם הם מסתפקים בתשובת סגן השר , מפני שלפני יש שתי הצעות אחרות .
חבר הכנסת דוד מנע , האם אתה מסתפק בתשובת סגן השר ?
חבר הכנסת רענן כהן , האם אתה מסתפק בתשובת סגן השר ?
תודה .
חברי הכנסת , יש שתי הצעות אחרות .
אני מבקש מחבר הכנסת רפאל איתן להביע את דעתו בנושא הזה .
בבקשה .
הוא הציע להסתפק בתשובתו .
חברי הכנסת המציעים לא מסכימים
אדוני סגן השר , אתה מציע להעביר את הנושא לוועדה ?
תודה , אדוני .
חבר הכנסת רפאל איתן , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת רפאל איתן .
הצעה אחרת לחבר הכנסת יוסף ונונו , בבקשה .
תודה .
חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה .
אבל לפני כן , ברשותכם , אני מבקש לברך קבוצה של מחנכות מקיבוץ יפעת שיושבת ביציע , שבאה לשמוע את הדיון .
קיבוץ יפעת הוא קיבוצו של חבר הכנסת חגי מירום , ואני מודה לכן על תרומתכן רבת השנים בתחום החינוך .
תודה רבה לכן .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
יש לנו הצעה של המציעים להעביר את הנושא לדיון במליאה .
אם היא תעבור , לא תהיה הצבעה אחרת .
מי בעד ההצעה שהנושא יידון במליאת הכנסת ?
מי נגד ?
26 בעד דיון במליאה , נגד – אין .
הנושא שהעלו חברי הכנסת דוד מנע ורענן כהן יידון במליאת הכנסת .
אנחנו עוברים להצעות לסדר-היום מס' 1466 , 1468 , 1478 ו - 1499 .
ראשית , הצעה לסדר-היום מס' 1466 , של חבר הכנסת אברהם פורז , בנושא : מערכת הבנקאות .
בבקשה , אדוני .
אני מודה לך על שאתה מתחשב גם בחברי הכנסת האחרים .
תודה לחבר הכנסת פורז .
אני מזמין את חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת יגאל ביבי .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט , הצעה מס' 1468 , גם כן בעניין מערכת הבנקאות .
אני מבקש , הערה אחת מותרת , אבל לא יותר מזה .
תודה רבה לחבר הכנסת אלי גולדשמידט .
אנחנו עוברים להצעה מס' 1478 של חבר הכנסת יגאל ביבי .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת יגאל ביבי .
אני מזמין את חבר הכנסת חיים קופמן , בבקשה .
אני מבקש ממך לסיים .
תודה לחבר הכנסת קופמן .
אני מזמין את שר האוצר להשיב .
בבקשה .
אני מבקש , שניכם דיברתם ואיש לא הפריע לכם .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת ביבי , אני מבקש ממך .
מה הדו-שיח הזה ?
מה אתה מציע , אדוני שר האוצר ?
תודה לשר האוצר .
אני מבקש לשאול את חבר הכנסת פורז , האם אתה מסתפק בדברי השר ?
אני שואל אותך , כי אתה ראשון המציעים .
חבר הכנסת אלי גודלשמידט .
תודה .
חבר הכנסת יגאל ביבי .
אתה מסתפק בתשובתו ?
הוא מסתפק בתשובת השר , מאחר שזה עובר לוועדת הכספים , כך הבנתי מחבר הכנסת ביבי .
חבר הכנסת קופמן .
חברי הכנסת , אני מבין שאנחנו חלוקים בנושא הזה , וכמה חברי הכנסת הגישו הצעות אחרות .
אתחיל בחבר הכנסת שאול יהלום , שיש לו הצעה אחרת .
בבקשה , במסגרת של דקה .
תודה .
הצעה אחרת לחבר הכנסת סילבן שלום , להצעתו של חבר הכנסת גולדשמידט , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת סילבן שלום .
אני מזמין את חבר הכנסת דן תיכון , שיש לו הצעה אחרת להצעתו של חבר הכנסת ביבי .
חברי הכנסת , נשארו לו 30 שניות .
אני מבקש לא להפריע .
חברי הכנסת , אני מבקש לא להפריע .
חבר הכנסת יהלום , אתה לא חייב להתערב כל הזמן .
אני מבקש ממך .
אתה חייב להתערב בכל נושא ?
בבקשה , חבר הכנסת דן תיכון .
חבר הכנסת תיכון , מה הצעתך ?
חברי הכנסת , אני מבקש .
לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי יש הצעה אחרת לגבי הצעתו של חבר הכנסת קופמן .
בבקשה .
תודה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מאחר שבשבוע הבא הנושא הזה יידון בוועדת הכספים של הכנסת , הצעד הנכון שנעשה הוא להצביע מי בעד העברת הנושא לוועדת הכספים של הכנסת , בעד ונגד .
בעד – 13 .
אין נגד .
נמנע אחד .
ההצעות בנושא מערכת הבנקאות עוברת לוועדת הכספים , שתדון בנושא בשבוע הבא .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעה לסדר-היום מס' 1485 , של חבר הכנסת אברהם הירשזון , בנושא : כנס ניאו-נאצים בדנמרק .
אדוני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת הירשזון .
אני מזמין את סגן שר החוץ להשיב על ההצעה .
תודה לסגן השר .
אני מבקש לשאול את חבר הכנסת הירשזון : האם אתה מסתפק בתשובתו של סגן שר החוץ ?
תודה .
אם כך , אין מקום להצעה אחרת של חבר הכנסת זיסמן .
אנחנו נעביר את הדברים של חבר הכנסת הירשזון ליושב-ראש הפרלמנט הדני , כי הדברים שנאמרו הם דברים חשובים ביותר .
אני מבין שאנחנו לא מצביעים .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעה הבאה לסדר-היום , מס' 1494 , בנושא : הקרבות בבוסניה – של חבר הכנסת דוד צוקר .
בבקשה , חבר הכנסת דוד צוקר .
תודה לחבר הכנסת דוד צוקר .
אני מזמין את סגן שר החוץ שישיב על ההצעה .
תודה לאדוני סגן השר .
חברי הכנסת , אני מבין שאין הצעות אחרות .
אנחנו ניגשים להצבעה בעד או נגד קיום דיון במליאה בהצעתו של חבר הכנסת דוד צוקר בנושא : הקרבות בבוסניה .
בעד – 10 , נגד – 1 , אין נמנעים .
הנושא יידון במליאת הכנסת .
אנחנו עוברים לנושא הבא בסדר-היום : הצעת חוק קצ"ח , הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מינוי חשב ) – של חבר הכנסת אברהם פורז , שינמק מהמקום במשך דקה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת פורז .
אני מבין שההצעה נכונה והיא מקובלת גם על הממשלה .
אנחנו נצביע בדבר העברת ההצעה לוועדת הפנים של הכנסת .
נא להצביע .
בעד – 9 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
ההצעה עוברת לדיון מוקדם בוועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת .
אנחנו עוברים להצעה לסדר-היום מס' 1496 , בנושא : הזכות למות בכבוד .
חבר הכנסת גונן שגב , בבקשה .
אני מבין ששר המשפטים איננו .
ניסינו להשיגו , אבל זכותך להעלות את הצעתך ואנחנו נצביע , גם בניגוד לדעתו של שר המשפטים , שיש לו הצעה אחרת .
נרשם חבר כנסת אחר .
הפעם איחרת .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת גונן שגב .
אני מודה לו על הצעתו .
שר המשפטים איננו , אבל למרות זאת יש שתי הצעות אחרות .
חבר הכנסת יהלום , גם אתה זוכה הפעם , אבל לפני כן יציע חבר הכנסת רביץ את הצעתו .
מותר להציע שתי הצעות .
רשומים אצלי שני חברי כנסת – אברהם רביץ ושאול יהלום .
לא מקפחים אף אחד .
למיטב ידיעתי , לא נוכל לקבל כנראה את הצעתך , חבר הכנסת מגן .
לגבי הצעות חוק פרטיות אתה צודק , אבל לא במקרה של הצעה לסדר-היום .
בבקשה .
תודה .
אדוני , מה אתה מציע ?
תודה .
חבר הכנסת יהלום , בבקשה , דקה אחת בלבד .
תודה .
חבר הכנסת שגב , אתה מסכים שהנושא יעבור לוועדה ?
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים .
מי בעד העברת הנושא לוועדה ומי בעד הסרתו מסדר-היום ?
בבקשה , ההצבעה החלה .
אני מבין .
ההצבעה החלה .
בעד – 11 , נגד – 2 , נמנע אחד .
לפי הסדר ההצעה צריכה לעבור לוועדת החוקה , חוק ומשפט , אם אין בעיה .
הנושא עובר לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אנחנו עוברים להצעות לסדר-היום מס' 1464 , 1465 , 1467 , 1473 ו - 1470 : עתיד רמת-הגולן – מאת חברי הכנסת שאול יהלום , בנימין טמקין , חגי מירום , גונן שגב , ולימור לבנת .
נתחיל בהצעה מס' 1464 של חבר הכנסת שאול יהלום .
בבקשה .
חבר הכנסת טמקין , אתה עוד מעט מדבר .
חבר הכנסת טמקין , אתה רוצה שגם לך יפריעו עוד מעט ?
חבר הכנסת יהלום יודע לעשות זאת , הוא מומחה .
תן לו בבקשה לסיים .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט , אני מבקש ממך , יותר מדי שאלות והערות .
כנראה אין מספיק מקום .
אני מודה לחבר הכנסת שאול יהלום ומזמין את חבר הכנסת בנימין טמקין .
חבר הכנסת יהלום , אני מבקש ממך , אתה לא חייב להתערב בכל פעם .
חבר הכנסת חיים דיין , שאלת פעם אחת , הוא שמע .
אם ירצה , ישיב לך .
אני מבקש ממך .
חבר הכנסת יהלום , דיברת , הסברת , נתתי לך גם לקרוא קריאת ביניים או אפילו שתיים .
אני מבקש ממך .
אני מבקש ממך , זה עניינו , אתה תקשיב , אתה צריך ללמוד גם להקשיב .
חברת הכנסת לימור לבנת , יש לו קול אדיר .
חבר הכנסת טמקין , אני מבקש , זמנך תם .
חבר הכנסת בנימין טמקין , אתה צריך לסיים .
חברי הכנסת , חבר הכנסת בני טמקין , אני מבקש ממך .
אני מבקש שנייה אחת .
חברי הכנסת .
חברי הכנסת , אני מבקש מכם , אני מבקש לא להפריע יותר , מפני שזמנו תם ואתם לא מאפשרים לו לסיים .
אני נותן לו 30 שניות כדי לסיים .
תודה לחבר הכנסת טמקין .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת דיין .
חבר הכנסת דיין , פעם אחת אפשר לקרוא קריאת ביניים , אבל לא חמש פעמים .
חברי הכנסת , אני מבקש לאפשר להמשיך בדיון .
להמשיך בדיון מותר , ולכל אחד מותר להביע את דעתו .
גם אני גרתי בחצור וגם אני יודע מה זאת רמת-הגולן .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת דיין .
חבר הכנסת דיין , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת יהלום , תמיד הייתי טולרנטי אתך , ואני מבקש .
אני לא רוצה לקרוא אותך לסדר .
חברת הכנסת לימור לבנת , אני מבקש ממך .
חברי הכנסת , אני מבקש מכם לאפשר את המשך הדיון בצורה סדירה .
אני יודע שהנושא לא פשוט , הנושא מסעיר , אבל תנו לחברי הכנסת להביע את דעתם , גם מימין וגם משמאל , ואם יש מרכז , גם מהמרכז .
חבר הכנסת מירום , בבקשה .
אדוני , סיימת .
אני מבקש ממך , חבר הכנסת טמקין .
בבקשה , אדוני .
אני רוצה להבין , במה אתה מאשים אותי ?
אלה נרשמו במזכירות .
אני לא מבין .</text></doc><doc><name>רפאל איתן (צומת):</name><text>תודה רבה .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , סגן שר הביטחון , רק לשם זכות הדיבור אני מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת רענן כהן מסדר-היום , מסיבות טכניות , והמערכת מבינה את העניין .
חכם סיני מלפני 2,500 שנה אמר : " מי שחרד לדורות – מחנך בני אדם". צה"ל מהווה מסגרת שנועדה למלא ייעודים ברמה הלאומית , כפי שהוגדר על-ידי בן-גוריון , עליו השלום , עם הקמתו : ביטחון , חינוך והתיישבות .
ביטחון – זה ברור .
התיישבות – הנח"ל היה התשובה .
חינוך – סיוע במיזוג גלויות בשנות ה - 50 על-ידי חיילות וחיילים במעברות ובשכונות כסיוע לתהליך הקליטה וההתאקלמות .
הנח"ל , מסיבות פוליטיות , אינו ממלא את ייעודו כפי שהוגדר אז , והחינוך לבש ופשט צורות ופעילויות במשך השנים , לא כמדיניות לאומית , אלא בעיקר כיוזמה , או לחיוב או לשלילה .
למערכת החינוך הרגילה , במתכונתה המוכרת , אין תשובה נאותה ומספקת לכל האוכלוסייה , תשובה שתאפשר לכולם , מגילאי גן-הילדים ועד מסיימי תיכון , להתגייס לצה"ל ברמה הנדרשת , כפי שהיא נדרשת על-ידי צבא מודרני .
התוצאה – אוכלוסייה גדלה והולכת נמצאת מחוץ למעגל השירות הלאומי , המהווה אצלנו פרק חיוני בחייו של אזרח ישראלי .
והמסקנות ?
השלמה עם המצב , או שיפור מערכת החינוך הרגילה , או שצה"ל כמסגרת לאומית ימלא את החסר .
אין להשלים עם המצב שאוכלוסייה צעירה מאופיינת מאוד תנותק ביודעין מהציבור .
אבל שיפור במערכת החינוך , אם יוחלט , אם יוסכם ואם יתוקצב , עשוי להימשך שנים רבות .
נותר צה"ל כתשובה יחידה לאוכלוסייה הזאת .
אין זו בעיה שפתרונה וכובד משקלה יוטלו רק על צה"ל .
המדינה חייבת לנקוט גישה פשוטה , עניינית ומעשית .
צה"ל יבצע , המדינה תיתן לו את האמצעים .
הרי לכל מסגרת אחרת – בתי-ספר מיוחדים , חינוך למבוגרים , בתי-כלא ועוד – מוקצים משאבים כדי שתבצע את המוטל עליה , וכשקיימת מסגרת יעילה כמו צה"ל , מדוע לא תתוקצב לצורך זה כחלופה למה שאינו קיים , אבל תאפשר פתרון טוב מאוד לאלפי בחורים ובחורות להשכיל , ולשרת שירות לאומי ?
לצה"ל אין לתת שיקול דעת בעניין , אלא להטיל עליו משימה ולתת לו את הכלים לבצע אותה .
השירות כחיילים אינו המשימה הראשונה במעלה , אלא החינוך והשילוב של האוכלוסייה הזו בעשייה הלאומית .
בתקופת הזוהר של הפעילות הזאת נוכחנו לדעת איזו השפעה חיובית יוצאת מן הכלל מקרינה פעילות החינוך על הסביבה שממנה הגיעה האוכלוסייה שמדובר בה .
חשוב מאוד שתלכו לשם , תדברו עם האמהות , תתרשמו מהאנשים , תבינו את הציפיות , ואולי תצליחו סוף סוף להפיח תקוות .
אפילו תהיה זו הבעיה היחידה במדינה שאינכם מצליחים לתת לה תשובה הולמת , אין אתם ראויים לנהל את המדינה .
" אם לא נטפל בהם היום , הם יטפלו בנו מחר. "
ועדת הכנסת צריכה לקבוע איזו ועדה .</text></doc><doc><name>יוסף ונונו (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , מצער לשמוע על קיצור השירות של צעירים מקרב שכבות המצוקה .
הדבר פוגע בנו וגם פוגע בצה"ל כצבא העם .
השבוע נפגשתי עם קבוצת אנשים חולי המופיליה , ומהם שמעתי זעקה על קשיים בגיוס חולי המופיליה , לרבות אלה שמסיימים כיתות י " ג , וכן על קביעת פרופיל 21 מלכתחילה , דבר שיוצר כתם ופגיעה בדרכם בעתיד .
לכן , לצורך הפרוטוקול , אני מבקש להסיר את ההצעה .</text></doc><doc><name>שאול יהלום (מפד"ל):</name><text>למה אתה לא מעלה את אי.די.בי .
פיתוח , שהמבקרת מבקרת את זה ?
מאחר שמדובר בבנקאות , הוא רוצה " אוברדרפט " .
איך אתה מסלף את המציאות ?
שמעון פרס לא היה שר אוצר ויוסי ביילין לא היה סגנו ?
אולי אמרת , אולי לא הסתרת , אבל גם לא ביקרת .
המבקרת טוענת , שאילו הלכתם להנפקה של בנק הפועלים , ספק אם הייתם יכולים לבצע אותה .
לקוחות או עובדים ?
אדוני היושב-ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , הביקורת שלי היא גם על שר האוצר – אף שבסך הכול ההחלטה שקיבלה הממשלה , על-פי הצעת שר האוצר ונגיד בנק ישראל היא בכיוון החיובי – וגם על כמה חברי כנסת , כמו חבר הכנסת פורז וחבר הכנסת גולדשמידט , שרצו בנושא רגיש כל כך , שהוא בעיה קשה של כל ממשלות ישראל , לעשות הון פוליטי בהשמצת ממשלות הליכוד .
הריני להודיעך , שר האוצר היקר , כפי שאמרנו , כשנתיים היה שמעון פרס שר האוצר והוא לא הניד עפעף ולא הזיז אצבע בנושא הזה .
יתר על כן , מי הוביל את העניין כל השנים ?
יושב-ראש נכסים מ.י .
מר עדי אמוראי , שהיה סגן שר האוצר מטעמכם ואחר-כך ניהל את העניין , הוא היה היות הרוח החיה והמובילה .
אמרתי קודם , החלטתך , אדוני השר , חיובית .
אבל בינינו לבין עצמנו , כל שר אוצר היה נדרש לקבל החלטות לקראת אוקטובר 1993 , שכן אז המניות עוברות לממשלה ;
לא התעוררתם יום אחד וקיבלתם החלטה .
אי-לכך , אני מציע להוריד את הצעתו של חבר הכנסת פורז מסדר-היום .
מי ישיב ?
אפשר להירשם ?
אדוני היושב-ראש , אכן הבעיה היא באמת חמורה , ואם אנחנו , אולי מתוך גישה הומניסטית , נבוא לקראת הדרישה לסיים את חייהם של החולים הסופניים , נזלזל בחייהם וממילא נזלזל בחיי אדם , אנחנו נסיק מכך למצב שבו אשה יכולה להחליט אם עוברה יחיה או לא , וגם נוכל לומר שלהתאבד זה דבר טבעי .
אדם רוצה לגמור עם חייו , מישהו יכול למנוע ממנו להתאבד ?
הרי הוא עצמו הגיע למסקנה שהוא חייב לסיים את חייו .
ברור שגם לו יש בעיות רפואיות , לפעמים בעיות נפשיות שהן קשות מבעיות פיסיות , ולכן אסור לנו לטפל בעניין בקלות ראש , ועלינו לעשות הכול כדי לשמור על חיי אדם במלואם גם במקרים גבוליים של חולים סופניים .
לכן אני מציע להעביר את הנושא לדיון בוועדה .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , בנושא שעומד בראש דאגתנו בימים אלה , רמת-הגולן , עתיד רמת-הגולן , יש לחזור ולשנן ולחזור ולהגיד כמה אמיתות פשוטות .
אין להתייאש , אין כאן דברים וחידושים גדולים , אלא צריך להגיד את האמת ולחזור ולשנן אותה .
מעבר לשאלה המהותית , מה צריכה להיות עמדת ממשלת ישראל בנושא הזה של רמת-הגולן , במשא-ומתן לקראת הסכם שלום עם סוריה , צריך להדגיש , שהדרך שבה ממשלת ישראל מנהלת את המשא-ומתן עם סוריה חורגת מעבר לשאלה של עתיד רמת-הגולן , והופכת שאלה שיורדת לעומק הדמוקרטיה של מדינת ישראל , לאמינותה של המערכת הפוליטית , ולמעשה היא אומרת שממשלת ישראל מובילה הונאה פוליטית כלפי אזרחי מדינת ישראל בכל מה שנוגע לניהול המשא-ומתן על עתיד רמת-הגולן .
ממשלת ישראל מונהגת על-ידי מפלגת העבודה בראשות ראש הממשלה יצחק רבין .
מפלגת העבודה הלכה לבחירות עם מצע ברור , ויצחק רבין הלך לבחירות כראש , כמנהיג , כמועמד לראש ממשלה .
ויצחק רבין אמר שבועיים לפני הבחירות מה שמפורסם בכל שלטי החוצות במדינת ישראל , שמי שיורד מהגולן מפקיר את הביטחון של מדינת ישראל .
אבל , כאמור , מפלגת העבודה הלכה לבחירות עם מצע , ובמצע כתוב כך : " ישראל רואה ברמת-הגולן אזור בעל חשיבות רבה לביטחונה , לשלומה ולהבטחת מקורות המים שלה גם לעת שלום". " לכן בכל הסכם שלום עם סוריה " – אמרה מפלגת העבודה , ועל סמך זה קיבלה 44 מנדטים מהציבור בישראל – " ובהסדרי הביטחון יימשכו הנוכחות והשליטה ההתיישבותית והצבאית של ישראל ברמה". ועוד חוזרת מפלגת העבודה : " על הרמה שהוחלו עליה השיפוט , המשפט והמינהל הישראלי " .
אי-אפשר להסביר את המצע של מפלגת העבודה עם ההכרזות כשל שני שרים , שהכריזו השבוע , כעין שתי סנוניות בדרך להתקפלות מלאה של ממשלת רבין .
הראשון , כפי שפורסם היום בעיתון " חדשות " , שר החוץ , שהוא , עם כל הכבוד , לא שר רגיל אלא שר החוץ שממונה על מדיניות החוץ של המדינה ;
אומר שר החוץ פרס : " ישראל תודיע שהיא מוכנה לנסיגה מלאה מרמת-הגולן " .
והנה , יושב אתנו שר המשטרה והתקשורת משה שחל , שהצהיר השבוע , ביום ראשון , כי הוא מוכן לנסיגה מכל הגולן תמורת שלום מלא עם סוריה .
אני רוצה להזכיר שוב , שבמצע שאתו הלך השר שחל לבחירות כתוב : בכל מקרה , בכל הסכם שלום עם סוריה , בלי הסתייגות .
והנה , רק הפתיח של עיתון " ידיעות אחרונות " : " שר המשטרה משה שחל הפתיע אתמול את חבריו השרים". ואז אחד השרים בממשלה , ששמע את שחל , העיר בחיוך לשר יוסי שריד : מרצ יכולה עכשיו לצרף אליה את שחל .
ובכן , רבותי , זוהי הונאה פוליטית ברורה .
וכאשר אומרים לראש הממשלה ולמפלגת העבודה : לפחות לכו לבחירות על הנושא הזה , לפחות לכו למשאל עם ;
ואגב , אני לא מאמין באמינות הגדולה של המשאלים האלה , אבל כאינדיקציה , אתמול בטלוויזיה , בתוכניתו של גבי גזית , כאשר נערך משאל בין צופי הטלוויזיה , היו 78 % בעד משאל עם ו - 22 % נגד .
כלומר , רוב רובו של העם אומר זאת .
רוב רובם של צופי הטלוויזיה בלילה .
חבר הכנסת גולדשמידט , אם מותר לי להזכיר את פגישתנו אתמול , שנינו יחד באוהל של שובתי הרעב מרמת-הגולן , כאן ליד הכנסת , ואני מחזק מכאן את מאבקם ואת שביתתם .
הרי התקווה שעדיין מפעמת בלב כל אוהדי רמת-הגולן היא , שיהיו 61 חברי כנסת שידרשו את הכרעת העם לפני חתימת הסכם .
וכדי שיהיה רוב ברור כזה , חייבים להיות גם חברי כנסת אמיצים ממפלגת העבודה שיצטרפו לאותו רוב , שלא ייתן למפלגת העבודה לבצע את ההונאה הפוליטית ולחזור בה מהמצע שלה , שאתו הלכה לבחירות .
אבל עד שיקרה הדבר הזה עומדים מתיישבי רמת-הגולן , עומד רוב העם שתומך בהישארות מלאה ברמת-הגולן , וכולו בבעיה קשה , משום שעומדים כאן נציגי ממשלת ישראל , לרבות ראש הממשלה והשר המקשר בין הממשלה לכנסת , ואומרים : לא נלך למשאל עם .
רק אחרי שנסיים ונחתום על הסכם שלום , אולי נלך לבחירות , זאת כדי להרוויח את היוקרה של הסכם שלום , ולא כדי לשאול את העם .
מאחר שאני צריך לסיים , הריני שולח מכאן ברכה למתיישבי הגולן על עמדתם האמיצה , ברכה לשובתי הרעב המפגינים כאן בחוץ , ובפרט לשני הגרעינים , גרעין " חרמונים " והגרעין השני של מתיישבי הגולן , שעומדים לעלות להתיישבות ברמת-הגולן .
אנחנו מאחלים להם שיצליחו וישגשגו יחד עם כל ההתיישבות , עד מאה-ועשרים ולעולמי עד .
זוהי שגיאה , ומשגיאות לומדים , לא חוזרים עליהן .
אתה רוצה לחזור על שגיאות ?
אמרו .
את דבריה של לאה צמל שמעת ?
את זה אמר יוסי שריד .
הוא מתקיף את יוסי שריד .
זאת אומרת , לאסור על
לאסור הפגנות ?
זה לא לנושא .
מה היה ?
ספר לנו .
ממשלה מתקפלת צריכה ליפול .
ממשלה מתקפלת צריכה ליפול .
אתה מוכן להצטרף לתלונה שלי למשטרה נגדה ?
מה עם ה - 3 במרס 1993 ?
השר שחל , למה אתה מתחמק ממה שאמרת בישיבת הממשלה ?
כבעל ההצעה , אני רוצה להציע משהו .
אדוני היושב-ראש , זו הצעה שלי בהסכמת השר להעביר לדון במליאה , זו לא הצעת השר .
דיון במליאה .
לפי שמנהלים את המשא-ומתן , זו איננה סיבה טובה .
שייכשלו .
מי מהאופוזיציה ?
מנין האינפורמציה על משוחררי סיירת מטכ"ל ?
אצלך זו אידיאולוגיה .
קריטריון של גיל ?
אז מה הוא הוריד מהקריטריונים האלה ?
עכשיו יש לכם רשימה של 5,000 שרובם רווקים .
גברתי השרה , אדוני היושב-ראש , אני רוצה לנצל את ההזדמנות , שגם שרת העבודה והרווחה וגם חברי כנסת מימין ומשמאל נמצאים כאן , לומר שאני חושב שהדרך שאתם הולכים בה , כפי שאמרת , מביאה לקריסה של ענף הבנייה .
הפתרון שניתן כרגע על-ידי הממשלה הוא או הבאת עובדים זרים בצורה מוגבלת , והבנתי מנימת דברייך שאת מתנגדת לכך אך מקבלת את הכרעת ראש הממשלה , או , מן הצד השני , אם לא נקבל את העניין של עובדים זרים , הרי ללכת בכוח נגד מובטלים , להשאיר להם את הברירה בין לא לקבל דמי אבטלה ובין להיכנס לעבודה שהם לא רוצים בה ולא מסוגלים בהרבה מקרים לעסוק בה .
לכן הדבר יביא לקריסה .
אני חושב שהפתרון הוא הורדת הסגר .
אני מתפלא לא רק על חברי מהימין , שמעוניינים בסגר ועל-ידי כך מחדשים את " הקו הירוק " , אלא גם על חברי מהשמאל
אסביר .
אנשים שנמצאים במצוקה , לדידם של אנשי השמאל הם נמצאים במצוקה וזה מספיק .
לדידי , לא רק הבעיה של המצוקה – זו חבית חומר נפץ ;
המצב שבו מאות אלפים נמצאים במצוקה , ללא אפשרות של פרנסה , יביא בסופו של דבר , לטווח ארוך , להגברת הטרור ולא לצמצומו .
הסיבה העיקרית לצמצום הטרור והסכינאות היא לא הסגר , אלא הצורה שמערכת הביטחון מטפלת היום בבעיה – הגברת הכוחות שנמצאים שם , על-ידי פעולות יזומות , על-ידי עוצר , על-ידי תפיסת המבוקשים .
לכן אני מציע לשרה , לימין ולשמאל , לצמצם לחלוטין את הסגר ולהסיר את ההצעות מסדר-היום .
מי שמכניס מאות אלפים ערבים למצוקה – אוהב אותם ?
נכון , זה מה שקורה עכשיו .
אני מסתובב שם יום ולילה , אני גר שם .</text></doc><doc><name>חגי מירום (העבודה):</name><text>לשמוע את זה ממך , זה ממש מפתיע .
לא תקבל שם בנקאים , תקבל שם מנכ"לים .
עוד מעט
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , שני דברים הביאו אותנו בשלב הראשון להעלות פה הצעה דחופה לסדר-היום .
הראשון הוא דיבורים על איום בנשק , שבאו מהיישוב נווה-אטי"ב , על ידי מתיישב ביישוב , שדיבר בצורה מאוד מזעזעת על הדרך שינקטו המתיישבים אם תהיה הוראה של המדינה לפנות את הגולן ;
והשני – והוא לא פחות מזעזע – הוא האיום המפורש של מתיישבים ביש"ע לירות על כל פלשתיני שיסתובב עם נשק , וכוונתם לסכל החלטה של ממשלה בישראל לאפשר הקמת משטרה לפלשתינים ביהודה ובשומרון .
שני הדיבורים כאחד , ההתבטאות מן הגולן וההתבטאות מיהודה ושומרון , יוצרים איזה קו מפחיד , מזעזע , שיש להיאבק בו , ועכשיו , בטרם הוא יצמח ויהפוך תופעה אנטי-דמוקרטית שמדינת ישראל לא תוכל להשתלט עליה אחר כך .
חברי הכנסת , אני מכיר קצת את המתיישבים בגולן .
הסתובבתי בגולן בשבוע האחרון , ואפילו הייתי אמש באוהל השובתים כאן , בגן-הוורדים , מול הכנסת , ואני יודע היטב , שרוב רובו ומניינו של ציבור המתיישבים בגולן לא רק שלא ייקח את הנשק ולא רק שלא יתנגד להחלטת הממשלה , אלא גם יקיים אותה .
זה ציבור שפוי , ציבור של אנשים עובדים
ציבור שמקבל את המבנה הדמוקרטי של מדינת ישראל , ציבור שרוצה לחיות במדינה שיש בה מערכת קבלת החלטות מתקבלת על הדעת .
ואם בגולן מדובר בתופעה של יחיד , שמדבר בשמו של חבל ארץ שלם – וזה מתברר כך , אולי יש אתו עוד אחד או שניים – אזי , לצערי , ביהודה ובשומרון אני שומע צלילים מדמויות קצת יותר בכירות מאשר מתיישב בודד פה ושם .
אני שומע דיבורים של פנחס ולרשטיין , ראש מועצת בנימין ;
אני שומע דיבורים של בני קצובר , יושב-ראש המועצה האזורית שומרון
אני שומע דיבורים של אהרן דומב , שגם הוא ראש רשות , של מערכת שלמה של מנהיגות
של מערכת שלמה של מנהיגות , לא אנשים בודדים , כפי שזה קורה בגולן , אלא מנהיגות של חבל ארץ שאומרת במפורש : לא נקבל החלטה .
וכאן אני מודאג מאוד .
חבר הכנסת רון נחמן , אנא , תקשיב רגע אחד .
יש לי חשש גדול , שמה שהתחיל במתנחלים ואחר כך המשיך בכל מיני דרכים , הופך היום לתרבות של " מתנחמשים " .
אנשים שגם מתנחלים וגם מחמשים את עצמם כנגד ממשלה .
חבר הכנסת רון נחמן , לצערי , לא תוכל
טוב , אני אמתין .
אני רוצה לומר : קשה מאוד , חברי הכנסת , לקחת מאתנו את הרושם הקשה שהשאירו הדברים , גם ביהודה ובשומרון , באשר למשטרה , וגם בגולן .
אני רוצה לקוות , שרוב רובו ומניינו
אני לא מקבל את דבריה של לאה צמל .
אתה חושב שאני מהמחנה שלה ?
יש לך טעות .
חברי הכנסת , אני מקווה שאנחנו נעשה את ההבחנה בין אלה שלוקחים לעצמם את הרשות לדבר בשם המתיישבים בצורה קיצונית כזו
ולערער על אושיות הדמוקרטיה בישראל , ונפנה את עינינו אל הבעיות האמיתיות של ציבור האנשים היושבים במקומות האלה .
אבל אני רוצה לעבור עכשיו לקטע המדיני .
חברי הכנסת , בימים האלה , אגב הדיון הזה , שעניינו בעצם : מה יקרה בגולן , מתפתח ויכוח , מי צריך לקבל את ההחלטה על הסכם השלום .
ואני רוצה להגיד כאן : יכול להיות שהייתי ממלא פי מים אלמלא שמעתי היום את הצלילים הבאים לאחר ישיבת הממשלה , כאשר כל שר רוצה להציג את תפיסתו , ואם כך נוהגים שרי הממשלה , למה לא נאמר גם אנחנו מלה ?
אין לי ספק שמדינת ישראל צריכה לאפשר לממשלה הנבחרת החוקית של מדינת ישראל לקיים את שיחות השלום כפי שהיא מקיימת אותן , ואין מקום להיסטריה ציבורית , ולא לומר מהי ההכרעה , לא ברמת-הגולן ולא במקום אחר , בטרם מתבררים הדברים ונודעים לציבור בצורה מוסמכת .
אני שומע היום קריאות לקיום משאל עם
לקיומן של בחירות .
ואני רוצה לשאול אותך , חבר הכנסת רון נחמן , ואת האחרים , על מה נקיים עכשיו את משאל העם .
אני מבין שיש מצב שבו מדינה נושאת ונותנת
מגיעים לאיזה קו של הסכמה , ואז באים אל הציבור הישראלי לשאול אותו מה דעתו על העניין .
אבל הימין , לשיטתו , מכוון היום את כל המאמץ שלו
אני רוצה לומר פה דברים שאולי דווקא ימצאו חן
איך זה שזמני תם ?
האם אני בכלל מדבר ?
תראה מה נעשה פה .
אני רוצה להביע את דעתי בנושא משאל עם והליכה לבחירות .
אני רוצה לומר את דעתי באשר למשאל עם ולבחירות .
עמדתי , תתפלאו לשמוע , מצדדת בהליכה אל העם בעניין הסכם שלום , שהוא הסכם מרחיק לכת בעל משמעות טריטוריאלית .
אבל אני חושב , שהכרעה כזו על-ידי הציבור יש להביא בפני הציבור לאחר שמסתיים המשא-ומתן ונחתם בראשי-תיבות על-ידי ראש מדינה , מותנה בכך שההסכם יאושר על-ידי הציבור .
אין בעיה .
כאשר שני הצדדים יודעים שהעניין מותנה באישור הציבור במדינותיהם , יש אפשרות לעשות כן .
עכשיו אני רוצה להגיד לכם , המתלהבים מן הליכוד .
היה לכם ולנו מנהיג דגול .
קראו לו מנחם בגין , זיכרונו לברכה
הוא לא חזר למשאל עם , ולא חזר לבחירות בישראל .
את יודעת למה הוא קיבל 93 קולות בכנסת ?
כי הציבור שיושב שם , לשמאלי , תמך בהסכם השלום .
אני , להבדיל מחלק מחברי , חושב שאין לדבוק בדגם הזה , ויש מקום לשקול הליכה לציבור , אבל לא לפני שיגיעו לקו הסיום של המשא-ומתן ולחתימה בראשי-תיבות על הסכם שלום .
אני רוצה להגיד , בסיום דברי , שאת כל ההצעה הזו לסדר העליתי בגלל הביטויים הנוראים שנאמרו על-ידי קומץ אנשים בגולן וביהודה ושומרון .
הבה נאמין ונקווה , שלבו של רוב הציבור היושב בגולן אינו עם האמירות האלה , וניתן לו את הכוח להמשיך ולשבת בגולן עד שתתברר השאלה מהו המחיר המדיני שאנחנו משלמים שם .
אנחנו הולכים עם הברון מינכהאוזן .
איזה נוהל זה ?
בטח שהוא יסכים .
לא , זו הצעה שלו .
אין הסרה .
על מה מצביעים עכשיו ?</text></doc><doc><name>אלי גולדשמידט (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , יושב-ראש ועדת החינוך , חברי חברי הכנסת , ברשות היושב-ראש אומר מלה לטובת חברי מקיבוץ יפעת שהגיעו לכאן , חברים גם שלי .
על חלק מהדברים שאני רוצה לדבר עליהם היום עמדתי אתמול בדיון אגב דוח המבקרת , ואני בכל זאת רוצה לחזור על כמה דברים שאמרתי , ואחרי זה לעבור לנושא עצמו , של החלטות שר האוצר והחלטות הממשלה .
ובכן , אני רוצה להזכיר לכל חברי הכנסת , שהמחדל הגדול של אובדן כספי ציבור , בשיעור של 9.1 מיליארדי דולר בערכים של היום , המחדל הגדול הזה אירע והיה ונוצר בתקופה שממשלת הליכוד היתה בשלטון .
אני שומע בימים האחרונים הרבה את חבר הכנסת דן תיכון , יושב-ראש הוועדה לביקורת המדינה , אני שומע אותו גם בוועדת הכספים , והוא לוקח מעין בעלות , או טוען לעבודתו , ואני בטוח שהיתה כזאת , ביחס לתיקון שהיו צריכים לעשות בעקבות דוח ועדת-בייסקי .
אבל צריך לזכור ולהזכיר לחבר הכנסת דן תיכון , שממשלתו ומפלגתו היו אלה שהביאו למחדל הגדול .
בהקשר זה ברצוני להגיד דבר נוסף .
אנחנו יודעים שמשפט הבנקאים וכל נושא הוויסות , כמו גם דוח ועדת-בייסקי , עסקו בבנקאים .
דוח-בייסקי לא עסק , ואני חושב שלא טוב היה שלא עסק בדרג הפוליטי , שערב מפולת המניות הבנקאיות באוקטובר 1983 ידע , או לפחות היה אמור לדעת , כי כל האותות האדומים היו על הקיר , היה אמור לדעת שמתקיים ויסות , שהוויסות הזה הוא רעה חולה , שהוויסות הזה יתפוצץ יום אחד בפני הממשלה ובפני הציבור .
ואותה ממשלה , אותו שר אוצר של ממשלת הליכוד ישב בחיבוק ידיים ונתן למחדל הזה להתרחש .
הנזק הוא כנראה בלתי הפיך מבחינה כלכלית בתולדותיה של מדינת ישראל .
מול הנזק שגרמה אותה ממשלה בראשות הליכוד , אף שחלפו מאז עשר שנים , ובמהלך עשר השנים האלה לאורך רוב התקופה שלט באוצר הליכוד , גם בתקופת ממשלת האחדות הלאומית , למעט שנתיים – בכל אותה תקופה לא נעשה כמעט דבר בקשר להמלצות של דוח ועדת-בייסקי .
הממשלה היחידה ושר האוצר היחיד שבאו והחליטו לקחת על עצמם אחריות בעניין זה , ולבצע את השינוי , אלה ממשלתו של יצחק רבין ובראש ובראשונה שר האוצר אברהם בייגה שוחט .
אתה לא שמעת מה אמרתי ?
חבר הכנסת יהלום , אתה כנראה מקשיב בצורה מאוד חלקית , במיוחד כאשר עולה חבר מהקואליציה .
אני אמרתי שבמשך שנתיים מתוך התקופה הזאת היה שר אוצר בממשלה מטעם מפלגת העבודה .
לא הסתרתי זאת .
אמרתי .
חבר הכנסת יהלום , אני מציע לך שתחזור בך ממה שאמרת .
אתה בוודאי תסכים אתי , שלא שמעון פרס ולא אברהם בייגה שוחט עמדו בראש משרד האוצר שעה שמחדל של 9.1 מיליארדי דולר התרחש בציבוריות הישראלית , אלא ממשלת הליכוד , שגם מפלגתך היתה שותפה בה .
היום עשה שר האוצר בממשלת ישראל צעד בכיוון הנכון .
אני יודע שעברנו תקופה לא קלה לפני חודשים מספר , ערב הנפקת בנק הפועלים , עם הערות מבקרת המדינה .
בעניין זה גם אני , כאחד מחברי ועדת הכספים , עמדתי בפני דילמה חריפה .
אני חושב ששר האוצר עשה נכון כשהחליט לדחות את ההנפקה , לדחות את הבקשה לוועדת הכספים לתקופה שלאחר טיפול בהמלצות המבקרת , טיפולו של בנק ישראל ודוח ועדת-בייסקי .
אבל אני הייתי רוצה היום להיות קצת , לא אקרא לזה כופר בעיקר , אבל אהיה במידה מסוימת אפיקורס .
אנחנו , כל הפוליטיקאים כנראה , מאוד אוהבים להשמיץ את הבנקים .
זה כמעט " בון טון". יש יועצי תקשורת שבאים ואומרים לחברי כנסת חדשים : אתם רוצים נישה טובה ?
לכו על הבנקים , זה תמיד עובד יופי .
הציבור אוהב את זה , כי הציבור לא אוהב את הבנקים .
אני לא רוצה לסנגר על הבנקים .
אני חושב שקטגורים למעשי הבנקים ולמחדליהם בתקופה שמאז 1983 יש למכביר .
אבל אני בכל זאת רוצה לשאול את אדוני שר האוצר ואת חברי בכנסת , האם כל ההמלצות שבאות בפנינו נבדקו מבחינת ההשלכה הכלכלית שלהן ?
אינני מתייחס כרגע להמלצות , שאני חושב אותן לנכונות מאוד , לגבי ההפרטות ופתרון הבעיות של ניגוד האינטרסים בתוך שוק ההון ביחס לקופות הגמל וביחס למה שאנחנו קוראים החומות הסיניות של ועדות ההשקעות בקופות הגמל .
כמו-כן לא אתייחס להגבלות של רכישת מניות של הבנק על-ידי קופת הגמל ששייכת לאותו בנק והגבלות לרכישה מבנק אחר .
זה בסדר .
אני מדבר על ההקטנה של יכולת הבנק לרכוש רמת אחוזים מחברות שבהן הוא משקיע .
אני רוצה להזכיר , שההגבלה של 25 % מההון העצמי קיימת היום גם בחוק .
אבל ההגבלה של ההחזקות בחברות אחרות היא בעצם החידוש , או אחד החידושים , של ההמלצות שקיבלה הממשלה לאחרונה .
אני רוצה לשאול את שר האוצר , ואודה לו אם יענה לי בעניין זה , האם בנק ישראל יודע ובדק את מה שנעשה היום בעולם הכלכלי של יפן , של גרמניה , שם יש ריכוזיות של בנקים .
שם , למשל , ה " דויטשה בנק " שולט בקונצרן מכוניות של " מרצדס " ושל " פולקסווגן". ביפן יש בנק " מיצובישי " , ויש " מיצובישי " מכוניות ויש " מיצובישי " אלקטרוניקה .
איש לא יבוא ויאמר לנו , שהכלכלות היפנית והגרמנית הן נחשלות .
גונבה לאוזני שמועה , שגם בארצות-הברית , שממנה נלקח המודל הזה של הוצאת הבנקים מהמערכת הלא-פיננסית בשנות ה - 30 , בעקבות המשבר הגדול – גם המודל הזה נבדק מחדש בארצות-הברית .
האם אין בהחלטה הזאת כדי לגרום לכך שיכולת גיוס ההון , יכולת ההשקעות , יכולת גיוס האשראי במשק הישראלי לא ייפגעו ?
ובכל זאת ברצוני להציע הצעה אחת .
יש הגבלה של שנתיים , ובתוך שנתיים להוריד את רמת ההחזקות עד ל - 25 % של החזקות הבנקים בחברות .
אני מציע שזה לא יהיה שנתיים , אלא תקופת זמן ארוכה יותר .
זאת משתי סיבות : א .
על-מנת לבדוק – חברי דן תיכון , אני יודע שאתה לא מסכים לכך , וגם מבקרת המדינה לא מסכימה לכך , ואני במצב קשה , אבל תרשה לי לנמק .
אני חוזר : א .
על-מנת לבדוק את ההשפעות של העניין הזה על המשק הישראלי ;
ב .
מי שצריך למכור היקפים גדולים כל כך של סחורה בתקופה של שנתיים ימים , ימכור אותה כנראה בזול .
ומי שייפגע כתוצאה ממכירה בזול של נכסים כאלה יהיה בראש ובראשונה ממשלת ישראל , האמורה לקבל את התקבולים בגין המכירה הזאת .
אני מבקש לשקול את העניין הזה , ואודה לאדוני שר האוצר אם יתייחס אליו בתשובתו .
תודה רבה .
אני מצטרף
למה זה לא חשוב ?
יורם ארידור היה אז שר האוצר .
לא דמות מחנכת .
הוא מנסה לחנך אותי .
חבר הכנסת יהלום , אני לא בטוח שגם בספסלים האלה אין חברי כנסת שתומכים במשאל עם .
היא לא בשר מבשרי .
למה להגיד זאת ?
היא עדיין .
גם בהווה .
רבין לא אמר את זה .
הוא לא אמר את זה .
לא נכון .
אבל לא מכל השטחים .
אדוני שר המשטרה , במלוא החברות ובמלוא הידידות , כמי שנמצא בקשר די הדוק עם מתיישבי ותושבי רמת-הגולן , אני חושב שמוטב ששרי ממשלת ישראל יחדלו מהצהרות שמדברות על נסיגה מרמת הגולן .
אדוני השר , לא רק שזה לא תורם למשא-ומתן , זה גורם לנו נזק בלתי-רגיל , זה מפריע לראש הממשלה , ואני גם חושב שזו לא עמדתה של מפלגת העבודה .
אני קורא לך משורותיה של סיעת מפלגת העבודה , כל עוד לא התקבלה החלטה אחרת במוסדות מפלגת העבודה וכל עוד ראש הממשלה לא אמר דברים אחרים , אנא , אתה ושרים אחרים תיצמדו לקווי היסוד של הממשלה ואל תדברו על נסיגה מלאה מהגולן .
תודה רבה .
הצעתי היא להסיר את ההצעה מסדר-היום מסיבות טכניות .
רציתי לנצל את ההזדמנות על-מנת להביע את עמדתי .
תודה .</text></doc><doc><name>יגאל ביבי (מפד"ל):</name><text>כבוד היושב-ראש , כנסת נכבדה , מכובדי שר האוצר , מה היינו אומרים על אדם פרטי שקנה עסק או רכוש ב - 9.1 מיליארדי דולר , ולא עשה ולא כלום כדי לממש את רכושו ?
מה שאנחנו דורשים מאדם פרטי , על אחת כמה וכמה צריך לדרוש מהממונים על כספי הציבור , אשר יודעים שבעלי השליטה על החמצן של המדינה כבר הביאו פעם למפולת וידעו שהבועה שיצרו בוויסות המניות תתפוצץ .
אבל אותם בעלי שליטה ממשיכים לנהל את המערכת ויוצרים בועה שנייה ומסוכנת .
אני רוצה לומר בצורה ברורה ואולי לא נעימה , שהמערכת הפוליטית אז וגם היום שבויה בקסמן של הנהלות הבנקים .
היא מגמדת את עצמה , היא פוחדת לשלוט על רכושה , וכל זאת בנימוקים , שמא יתפרש שהמדינה רוצה להלאים את הבנקים , ואז זה יגרום לנזקים ולמפולות .
הפחד הזה גורם לכך , שנותנים למנהלי הבנקים להמשיך לחגוג עם שכר גבוה , לנהל את הבנקים כפי שהם רוצים , לנצל לפעמים את האזרח על-ידי עמלות גבוהות מדי .
היום אפשר לומר שנעשתה טעות גדולה , ואולי גם אני הייתי שותף כחבר ועדת הכספים , בכך שלא חוקקנו חוק שיאפשר למדינה לנהוג בבנקים מנהג בעלים .
אפשר לומר , כפי שצועקים בשוק מחנה-יהודה : " בעל הבית השתגע". אבל השיגעונות של בעל הבית הזה עלו לעם ישראל בהפסדים של מיליוני דולרים .
אני רוצה לפנות אל הממשלה הנוכחית : אתם עושים לכם מנהג קבוע כמעט בכל התחומים , כבר חודשים רבים , לומר שהממשלה הקודמת עשתה טעויות , נהגה כך וכך בתחום הביטחון , כך וכך בתחום הכלכלי , לא בנתה נכון , ועוד כהנה וכהנה .
אבל אתם כבר שנה בשלטון .
הגיע הזמן שתתחילו לומר מה אתם עושים , ולא מה עשו בממשלות קודמות .
ברור שממשלות קודמות עשו טעויות , אפילו כאלה שעלו לעם ישראל הרבה כסף .
אבל אתם באתם לעם ואמרתם , שיש לכם סדרי עדיפויות חדשים , שלכם יש תרבות שלטון טובה , אבל חלפה שנה , ואנחנו רואים שגם אתם נכנסתם לאותם היסוסים של הממשלה הקודמת .
דוח מבקרת המדינה צריך להיות קטליזטור להפרטת הבנקים , ונראה לי שהממשלה צריכה לקיים דיון לאחר הדוח .
אולי יהיה לה האומץ לשנות את החלטותיה ולאמץ את המלצות ועדת-בייסקי כמעט במלואן .
אבל אינני מבין את ההתנהגות החלמאית של הממשלה , שעוד לפני הנפקת מניות בנק הפועלים עדיין לא מימשה אפילו את ההחלטות שקיבלה , ואיך אתם רוצים להנפיק את מניות בנק הפועלים לפני שעשיתם את הרפומות שעליהן הכרזתם ?
אני רוצה קודם כול שתממשו את הפרדת הבנקים , את פיצול הבנקים , תעשו את הדברים האלה ולאחר מכן תנפיקו .
איך אתה יכול להנפיק לפני שאתה מפצל ?
אם אתה מוכר את כל הבנק עם כל הבנקים , זה אחרת , אתה מוציא את המניות של
לא משנה , אבל תתחילו לממש את הדברים .
אתה מוכר מניות , אז אתה צריך לדעת מה אתה קונה , בנק מפוצל , בנק לא מפוצל .
הדברים מתממשים
לדעתי , זה לא הסדר הבריא , ונראה איך אתם מבצעים את הדברים .
הבנקים מפעילים לחצים על הממשלה .
ברור שאני לא מרוצה מההחלטות המינימליות שקיבלתם , אבל , ברוך השם , קיבלתם החלטות , וכל הכבוד שלאחר עשר שנים אתם מקבלים החלטות .
אולם , ההרגשה שלי היא , שבין ההחלטות שלכם לבין הביצוע – אני לא יודע אם יהיה ביצוע , כי מנהלי הבנקים מפעילים לחצים .
קראנו על שרי הממשלה ועל בקשה לרביזיה בהחלטות שלכם .
לצערי , יכול להיות שגם את ההחלטות המינימליות שקיבלתם לא תבצעו .
כוחם של ראשי הבנקים הוא אדיר .
כבר עשר שנים הם מכופפים את המערכת לפי צורכיהם .
הגיע הזמן שהממשלה תשלוט , ושלא תנהג כבת-יענה כאשר היא רואה את הקונגלומרט המנופח הזה של הבנקים .
למעשה הם שולטים על רוב המערכות במשק , אבל השליטה שלהם בנושאים שיש בהם ניגוד אינטרסים מובהק היא הדבר החמור ביותר , בעיקר בעניין קופות הגמל וקרנות הנאמנות , שהוחרף על-ידי הרפורמה בשוק ההון , אשר אפשרה לקופות להשקיע עד 50 % במניות .
זה מזכיר את המצב בשנות הרעב במצרים , בימי יוסף , כאשר כל העם היה משועבד לפרעה .
הציבור במדינה ברובו מפקיד את כספו בבנקים .
קרנות הנאמנות , קופות הגמל , הכול בידי הבנקים .
הציבור קשור לבנקים בהלוואות שהוא קיבל , במשכנתאות .
בדרך כלל אדם משועבד לבנק אחד והוא לא יכול להשתחרר מהבנק , הוא לא יכול לעבור , לא קיימת תחרות , כך שהבנקים יכולים להטיל עליו את האגרות ואת התשלומים , ובעניין הריביות כמעט שהם לא שומעים לבנק ישראל , וממילא יש זלזול באזרח ולפעמים אף ניצול .
אני חושב שהגיע הזמן שיאפשרו להשתחרר מהחתונה הקתולית הזאת , שהיום כמעט שאי-אפשר לצאת ממנה .
לדעתי , עשיתם טוב עם הרפורמה , אבל לאחר דוח מבקרת המדינה אתם צריכים לעשות שיקול נוסף , והעיקר יהיה במימוש ההחלטות שלכם , כי היינו עדים להרבה ממשלות ולהרבה החלטות שנתקבלו , אבל המימוש לא יצא לפועל .
אני מאוד סומך על שר האוצר שוחט , שהגיע הזמן שישחט כמה פרות קדושות במשק הישראלי ויעשה שינויים ורפורמות .
הגיע הזמן שנראה לפחות קצת ביצוע של דברים .
עשר שנים הן הרבה זמן , ואולי אתה תהיה האדם שיביא את הבשורה בעניין הזה .
אני רוצה להגיד לך את האמת , שהיא לא נעימה .
לנו יש בנק , ולמפלגת העבודה יש בנק , ואנחנו לא לחצנו על הליכוד לעשות .
יכול להיות שהאשמה בנו .
זו האמת .
אתם קשורים לכל המפעל הגדול הזה .
אני מקבל את הערתו של שר האוצר .
אם זה עובר לוועדת הכספים זה רע מאוד , אבל אם זה עובר לוועדת הפנים , אני מסכים .
אני ביקשתי קודם .
בעיתון " מעריב " מיום ט' באייר התשנ"ג , 30 באפריל 1993 , נמסר מפי עורכת-הדין לאה צמל : " אני בעד פגיעה במתנחלים". בתשובה על שאלת העיתונאית : " תגידי לפחות שאת נגד פגיעה בחיי אדם " , עונה עורכת-הדין צמל : " זה לא יהיה נכון , כי אני בעד פגיעה במתנחלים " .
ברצוני לשאול :
1. האם הנושא נחקר ?
2. מאחר שיש בדברים אלה , כפי שצוטטו לעיל , הסתה כביכול והתרת דמם של המתנחלים , האם תועמד הגברת צמל לדין ?
אני רוצה לנצל את ההזדמנות ולהודות לשר המשפטים על התשובה .
שמעתי את הדברים גם מפי שר המשטרה .
אני חושב שהסתה ודיבור הם לא פחות מסוכנים בחברה שלנו מאשר סכינים וסכינאות .
הבעיה היא , שבסכינאות רואים את הדם שותת , ואילו בדיבורים , לפעמים לאחר שאדם אומר דברים ומסית , הוא אומר שהוא חוזר בו , ולא אמר את הדברים ומכחיש אותם .
קשה להוכיח , לא תמיד מקליטים את הדברים , ואדם יכול להכחישם .
אבל את הנזק ואת הדם הוא כבר שפך בדיבורים ובהסתה .
אני חושב , שבמקרה הזה צריך להתקיים דיון מעמיק וצריכה להיות חקירה רצינית , אולי כדי שאנשים אחרים העוסקים בהסתה בימים אלה יירתעו .
אני מברך על העשייה ועל פתיחת חקירת המשטרה .
אבל , אני מבקש שהעניין הזה יילקח בצורה רצינית כדוגמה .
אני שואל את השר , האם אפשר להגביל לפחות את תנועותיה של אותה גברת ולאסור עליה להמשיך לשתף פעולה עם אויבי ישראל ?</text></doc><doc><name>שר האוצר א' שוחט:</name><text>הדוח הוא ביקורת על הממשלה שלך , על תשע שנים וחצי שבהן לא עשו
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , אני יכול להגיד בביטחון , שהממשלה בישיבתה ביום ראשון קיבלה את אחת ההחלטות החשובות ביותר במשק הישראלי .
חלק מהשרים התבטאו בישיבת הממשלה , שזה למעלה מעשר שנים לא היה דיון כל כך חשוב , שכן לסדרת ההחלטות שהתקבלה בעניין הבנקים תהיה השפעה לא ברגע כזה או אחר , אלא זאת החלטה שתיתן תשתית לניהול חיינו הכלכליים בתחום מאוד חשוב , לאורך הרבה מאוד שנים .
אני ממש גאה על שלאחר תשעה-וחצי חודשים בתפקיד הבאתי לממשלה שורה של החלטות שממשלות ישראל בתשע-וחצי השנים האחרונות לא היו מסוגלות לקבל .
צדק חבר הכנסת קופמן , ואני לא נכנס לוויכוח על מי ולמה .
הראיה היא , שבאוקטובר 1983 התמוטטו הבנקים , וממשלת ישראל היתה צריכה לרכוש את המניות בסכום עתק של מיליארדי דולרים ולהגיע להסדר מסוים , ומזמן שקרה הדבר , לרבות תחנת הביניים של פרסום דוח-בייסקי , הממשלה לא עשתה כמעט דבר בעניין הזה .
אני שמחתי על הדיון , ומייד אגיד גם מדוע אני שמח גם על ההחלטות .
בסיכומו של דבר , לראשונה לאחר תקופה כה ארוכה , כאשר טראומות המשבר השפיעו על המשק הישראלי , קיבלה הממשלה את המלצותי בתמיכת נגיד בנק ישראל , וקיבלה שורה של החלטות משמעותיות ביותר בעניין הזה .
מדוע , לפי דעתי , ההחלטות טובות ?
כי אלה החלטות שיש בהן מן האיזון ומן היכולת לקיימן .
אפשר , כמובן , להציע החלטות שבקשת של האפשרויות נמצאות במקום כזה או אחר , ואכן היו דעות לכאן ולכאן .
החוכמה שבהחלטות האלה היא בכך שהן ישימות , הן אפשריות , הן יוצרות את השינוי , והן לא גורמות לרעידה אדירה במשק שאף אחד מאתנו לא יודע איך וכיצד היא תסתיים .
מה עמד מולנו ?
עמד מולנו עניין הריכוזיות ;
עמדה מולנו בעיית ניגוד האינטרסים , קופות הגמל וקרנות הנאמנות ;
עמדה מולנו גם בעיה שלא הוזכרה כאן כלל : מה קורה באוקטובר 1993 .
הרי אנחנו עונים בדיוק על השאלה שהוזכרה כאן , אמר זאת חבר הכנסת ביבי כאשר אמר ש " בעל הבית השתגע " , ואיך זה שבמשך שנים הוא בעצם שילם את המניות ונתן אותן לניהול כזה או אחר .
לפי ההצעה שלנו , באוקטובר 1993 ממשלת ישראל , בתור נאמנה ולא כדי להיות גוף מעורב עסקי , לוקחת בחזרה את המניות ונותנת לנהל את זה בצורה נקייה מבחינה ציבורית , עד אשר יימכרו המניות .
אני שוקל , האם בדיעבד מה שהצעתי לממשלה , מה שהתקבל לשמחתי ברוב כל כך גדול , זו אכן התשובה הנכונה ;
כמו בהרבה מאוד החלטות שיש להן הרבה מאוד זוויות ראייה , ויש להן הרבה מאוד אלטרנטיבות .
לפי הערכתי , אחרי שאני שוקל הכול , זו החלטה נכונה , שקולה , עונה לעניין הריכוזיות , עונה לעניין ניגודי האינטרסים , ולא גורמת להתמוטטות המערכת הכלכלית .
התבונה שבקבלת החלטה שקולה היא לפעמים תבונה גדולה יותר מאשר להציג עניין כדבר תיאורטי , שאפשר להגיע אליו ב - 100 % . לפעמים אתה צריך להתפשר על 70 % כדי שזה יתקיים , וכשאתה הולך על 100 % , אתה לא מקבל שום דבר , אתה גומר באפס .
חבר הכנסת קופמן , אני אגיד לך למה חובה עכשיו לבצע את ההנפקה .
דרך אגב , אני קראתי את דוח המבקרת במהירות רבה , ולא הספקתי לקרוא אותו עד הסוף .
כל הביקורת מתייחסת , בסיכומו של דבר , לממשלות עבר .
כבר אמר מי שאמר , שבתשע-וחצי השנים האלה שרי ליכוד וממשלות ליכוד ניהלו את תקציב המדינה , למעט תקופה של בערך שנה וחצי , שהיה בה שר אוצר אחר , ממפלגתנו .
לכן , אי-אפשר לבוא ולהגיד : דוח המבקרת מבקר ממשלות .
הוא מבקר את ממשלות הליכוד .
יגאל ביבי , אתם הייתם שותפים לממשלות האלה במחדל בתחום כל כך חשוב .
יכול להיות .
כשאני אומר לעשות את ההנפקה עכשיו , ההבדל הגדול בין הנפקת פברואר ובין הנפקה עכשיו – שהיום יצורף לתשקיף בדיוק מה שאנחנו רוצים לעשות לפרטי פרטים .
יש מחויבות שלי , ואני אומר זאת פה מעל דוכן הכנסת , אמרתי זאת בממשלה , בתקופה מהירה מאוד להעביר את כל החקיקות הכרוכות בעניין .
גם המצב לאוקטובר 1993 , גם תהליך ניהול
חבר הכנסת ביבי , אני יכול להשתבח במה שעשיתי בתקופה הקצרה שאני שר האוצר .
אני חוזר ואומר , אני לא מקבל את האמרה " כולנו אשמים". כולנו לא אשמים .
היו ממשלות בישראל , ידעו מי שרי האוצר .
ידעו למי יש רוב בכנסת .
וכל הדיבור הזה , כולנו יחד , לא מקובל עלי .
אני גם אגיד משהו על הלחץ הפוליטי שהזכרת , שכאילו קיים בעניין .
ידידי חבר הכנסת חיים קופמן , בסיכומו של דבר , כשאתה צריך לבחור בין הטוב לבין המצוין , ואתה יודע שאת הטוב אתה יכול להעביר – קח אותו ותעשה אותו .
דרך אגב , נגיד בנק ישראל מתואם אתי עד הסוף גם מבחינת מהות ההצעות וגם מבחינת הצורך לצאת בהנפקה .
ממה אני חושש ?
אם יקבלו את הצעתך , משמעות העניין היא שאנחנו צריכים לחכות לתהליכי חקיקה מורכבים .
חוק קופות הגמל , שהוא בשלב של סיום הכנה , הוא חוק מורכב .
חוק קרנות נאמנות הוא חוק מורכב .
נושא אוקטובר 1993 הוא חוק מורכב .
חוק הנכסים הריאליים פחות מורכב .
אני מתכונן בתקופה קרובה מאוד להביא כמעט את כל החוקים , ולא במונחים של חודשים רבים , אלא שבועות .
אם נעצור את ההנפקה , אנחנו עוצרים תהליך – כשכל הזמן אמרו לממשלות : תמכרו כבר , לעזאזל , את הבנקים ותחזירו למדינה את השקעתה .
אתם חייבים להתחיל בתהליך .
גם בכותרת של התשקיף יהיה כתוב מה שאנחנו מתכוננים להביא כדי שאותו רוכש מניות ידע מה המדיניות .
נוסף על זה משפט כללי שאומר , שהממשלה כריבון זכאית אחרי זה להחליט החלטות כאלה ואחרות , להחמיר , לתפיסתך , או להקל , לפי תפיסתו של חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
כלומר , משאירים את האופציה , אבל רוצים להיכנס לתהליך .
ההבדל בין פברואר , כאשר משכתי בחזרה את ההנפקה , לבין המצב היום הוא שהממשלה , לאחר הרבה מאוד דיונים של ועדות מקדימות , קיבלה מדיניות .
ההחלטה על הקמת ועדה שתבדוק את העניין לא התרחשה בפברואר , כאשר נכשלה הנפקת בנק הפועלים .
ועדה שבה היו אנשי בנק ישראל והאוצר לדיון במכלול של הדברים שהוזכרו – אוקטובר 1993 , מערכת יחסים קופות-גמל – בנק , נכסים ריאליים , נכסים פיננסיים של בנק – הוקמה בחודש ינואר , חודשיים לפני ההנפקה , עם כתב מינוי וסמכות לדון באותם דברים .
נכון שאי-ביצוע ההנפקה זירז מאוד את קבלת ההחלטות .
לי היה ייעוץ משפטי אחר .
עם כל הכבוד למבקרת , לפי דעתנו , מה שהונח במצג שהלך לוועדת הכספים היה כן מאפשר לבצע את הדברים .
הרי לא קבעתי את הדברים בעצמי , ביקשתי ייעוץ משפטי בכיר ביותר , וזאת התשובה שקיבלתי .
אבל היום אנחנו מוצאים את הדברים ואנחנו עדיין משאירים אופציה למחוקק ולריבון לקבוע דברים באמצעות חקיקה .
חבר הכנסת קופמן , זה נכון שקופת גמל של בנק תוכל לרכוש אחוזים מסוימים בבנק אחר , עד 10 % . אתה יודע מי הוא שוק ההון במדינת ישראל .
אני לא חושב שתהיה בעיה של ניגוד אינטרסים .
אם לא ניתן את זה , הרי תהיה בעיה של מי יוכל לרכוש
רק רגע , אני לא חושב שיש בעיה .
אם קופת גמל של בנק לאומי תרכוש 10 % מבנק הפועלים בסופו של תהליך , אני לא חושב שיש בעיה .
תזכור מה עשינו .
ועדת ההשקעות תהיה מורכבת כולה מדירקטורים חיצוניים , כולל זכויות ההצבעה במניות שבהן תהיה שליטה .
אחרי זה אני אסביר לך .
כלומר , אנחנו יוצרים מצב של הפרדה אמיתית ויכולת השפעה הדדית .
אנשים חיצוניים אלה אנשים שלא מקבלים שכר מהבנק , הם לא מתמנים על-ידי הבנק , הם לא חייבים לבנק שום דבר .
לכן , צריך להבין שאנחנו במציאות חדשה אם מאפשרים את הדברים האלה .
לכן אני לא חושב שיש איזו בעיה בתחום הזה בקונסטרוקציה , במבנה שאנחנו יוצרים .
חבר הכנסת יהלום , חוק קרנות הנאמנות בשלב של סיום .
אני אומר את זה גם בוועדת הכספים , חוק קרנות נאמנות דומה מאוד בעקרונות שלו לחוק קופות הגמל , בעקרונות של ההפרדה וחוסר היכולת של הבנק להשפיע בקבלת ההחלטות .
זה לא נכנס בחבילה הכללית כי היה בתהליך של הכנה .
כאשר אבוא לוועדת הכספים עם כל המערכת , גם חוק קרנות נאמנות יבוא בקרוב .
רוח הדברים שיצרנו כלפי קופות הגמל מתקיימת גם בקרנות הנאמנות .
כלומר , מניעת ניגוד אינטרסים , הפרדה בשיקול הדעת בין בנק לבין הלקוח ויצירת משק תחרותי יותר עם עשרות ועדות השקעה , שאחת לא משפיעה על האחרת , לא יודעת מהאחרת , ואין יחסי גומלין בין הבנק לבין הקופות האלה .
חבר הכנסת קופמן , דיבר על זה גם חבר הכנסת גולדשמידט , אין מדיניות אחידה בעולם לגבי נכסים ריאליים .
אתה הבאת כדוגמה את יפן וארצות-הברית .
בארצות-הברית זה נכון ;
ביפן שיעור האחזקה נמוך ;
באירופה שיעורי האחזקה גבוהים מאוד , גרמניה היא המובילה בעניין הזה .
אבל אני יודע שבסיכומו של דבר אנחנו שופטים את זה לא רק על-פי זה .
גודל הבנקים , השפעתו במערכת הכלכלית הישראלית רבה .
כלומר , לא הייתי מתנגד אם יהיו 40 % נכסים ריאליים אם יש יציבות בבנק , במשק שבו כל בנק היה 5 %– 6 % . בעיית הריכוזיות היא דרמטית במשק הישראלי .
זה נכון , כשבודקים את הסקאלה , אנחנו נמצאים במקום שני אחרי אירלנד .
אבל אנחנו חייבים לחיות במציאות מסוימת , אנחנו לא יכולים לבוא ולהגיד : הכול מתפרק .
אני גם לא מקבל את התפיסה האמריקנית .
תאמין לי , בחודשים שחלפו השקעתי הרבה מאמץ גם בקריאת חומר , גם בשיחה עם כל מי שיכול לשוחח בעניין , ויש אנשים בעלי דעה קיצונית בצד אחד וקיצונית בצד שני , זה לא שחור ולבן .
מערכת קבלת ההחלטות היתה כזאת שהיא מקטינה ריכוזיות , היא יוצרת מחיצות , אבל היא לא מביאה לאיזו רעידת אדמה שאף אחד אינו יודע את התוצאות שלה .
כן , יש הגבלה מסוימת , זה לא כל כך פשוט .
בנכסים הפיננסיים אנחנו יודעים במה מדובר .
חבר הכנסת גולדשמידט , הוא הדין לגבי מה שהעלית .
אני לא חושב שעכשיו הוא הזמן לדון האם זה יהיה בשנתיים או בשלוש שנים .
אני גם חושב , שבזמן הצגת החומר בוועדת הכספים לא צריך לקבל את ההחלטות המפורטות .
צריך לאמץ את החלטת הממשלה , אחרי זה יהיה תהליך חקיקה ;
הכול חייב להיות מעוגן בחקיקה , ואז יגידו דבר כזה או אחר .
יש גם מחלוקת קטנה ביני לבין נגיד בנק ישראל .
אני חושב שצריך להישאר ב - 25 % בנכסים הריאליים , בכל מקרה בגופים הקיימים , ללא קשר לעניין השליטה .
כך גם הוחלט בממשלה , כך גם סוכם ביני לבין נגיד הבנק , ואני לא רואה כרגע מקום בלוח הזמנים הקצר שנשאר לנו לפני מועד ההנפקה .
אנחנו נגיע בוודאי לחקיקה בתוך כמה שבועות .
הכנסת היא המחוקק , והיא תוכל לדון בעניין .
אני חושב שאם לוקחים את הסך-הכול , האיזון הוא נכון וטוב .
לחבר הכנסת ביבי , בעניין הלחצים הפוליטיים – חבר הכנסת קופמן גם אמר שהוא ראה בטלוויזיה שעובד בנק הפועלים מאיים עלי .
לא , זה היה דווקא עובד בנק הפועלים , שמאיים עלי שיזכרו לי את זה בפריימריס הבאים .
אני רוצה להגיד , שאינני חושש מהעניין הזה .
עובדים .
אינני חושש מהעניין הזה .
אני חושב שאם ממשלה ושר מקבלים החלטות נכונות , זה יותר חזק מאיומים כאלה ואחרים .
כי אם ההחלטה היא נכונה והיא טובה למשק הישראלי , גם הפרמיה הפוליטית היא מעל ומעבר לאיום כזה או אחר .
אני יודע שהופיע בעיתונות כאילו יש לחצים פוליטיים מהנהלות הבנקים , מגופים אינטרסנטיים כאלה ואחרים .
אני לא יכול להגיד שלא היו שיחות כאלה או אחרות , אבל אני יכול להגיד , שבסיכומו של דבר , ההחלטה שהתקבלה היתה משוחררת מאוד מלחצים ולא הביאה בחשבון כל מיני דברים שניסו להעביר אותם בצורה כזאת או אחרת .
נדמה לי שההחלטה היא נכונה , היא טובה , היא תבוא לוועדת כספים , אפשר יהיה לקיים דיון יותר מפורט , לשמוע גם אותי וגם את הנגיד , שאנחנו הולכים באותו כיוון בעניין הזה ;
היא לא סותרת בשום דבר את מה שהופיע בדוח מבקר המדינה – לא שחובה לקבל את הדוח או לא לקבל את הדוח – והיא יוצרת מהלך היסטורי בתחומי הבנקאות .
תודה .
אם הסברי מקובלים , וממילא מתקיים דיון בוועדת הכספים , הייתי מציע להסתפק בהודעתי , שכן בשבוע הבא בכל מקרה יתקיים דיון רחב ביותר על החומר הזה .
אם ירצו חברי הכנסת להעביר את הנושא לוועדה , אין לי שום התנגדות .
או בגלל דעה אחרת .
גם נגיד בנק ישראל .</text></doc><doc><name>קריאה:</name><text>מה קורה עכשיו ?</text></doc><doc><name>דן תיכון (הליכוד):</name><text>מה זה דירקטורים חיצוניים ?
אדוני היושב-ראש , אני מבקש להסיר , בעקבות דבריו של חבר הכנסת גולדשמידט .
תמוה בעיני , כי צריך קצת ללמוד את ההיסטוריה של העניין בכל מה שקרה באוקטובר 1983 – סיעת המערך , ואז היא כללה גם את מפ"ם , תמכה בכל התהליך .
אני לא רוצה לציין מי התחיל בתהליך הוויסות , זה גם לא חשוב .
זה היה מנכ"ל בנק הפועלים .
רק דקה .
אולי פעם אחת תאזין בשקט .
חבר הכנסת גולדשמידט , תלמד להאזין .
מה שקרה בעת שנדון העניין בוועדת הכספים אליבא דחבר הכנסת , היום השר חיים רמון , המערך מצא שלל רב בעניין הזה .
אבל על מדרגות לשכת שר האוצר ניתנה הוראה לכל חברי מפלגת העבודה , לרבות מפ"ם , אז חבר הכנסת פדר , להצביע ולתמוך בהסדר .
אחת הבעיות שמעלה מבקרת המדינה קשורה בעניין הזה , שכן לבנק הפועלים היתה בעיה של מניות נוסטרו .
לכן , על מדרגות משרד האוצר ניתנה הוראה לעדי אמוראי , חבר הכנסת דאז , על-ידי ג'ורי גזית , לתמוך בהסדר .
פתחתי ואמרתי שאני מבקש להסיר , מטעמים טקטיים .
אני רוצה שפעם אחת תלמד ותדייק .</text></doc><doc><name>גדליה גל (העבודה):</name><text>היום כבר יצאה הזמנה לחברי ועדת הכספים ליום שני בנושא הזה .</text></doc><doc><name>סילבן שלום (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אדוני שר האוצר , ביום ראשון האחרון החליטה ממשלת ישראל החלטות מהפכניות בתחום הבנקאות ;
החלטות שלדעתי הן לא טובות , כי הן תתקיימנה לאורך עשר השנים הבאות .
בדרך כלל , החלטות מסוג כזה לא משנים מהיום למחר .
היתה ועדת היגוי מטעם משרד האוצר ובנק ישראל , שישבה והחליטה שהבנקים יוכלו להחזיק בתאגידים ריאליים בשיעור של 15 % בלבד .
למרות הצעתם , שהיא הצעה מקצועית , ופה הערכתי מאוד בעיקר את מנכ"ל משרדך אהרן פוגל , שהגיע מבנק ואולי גם יחזור לבנק , למרות זאת הוא הציע הצעה שהיתה אולי בניגוד לדעתם של ראשי הבנקים , אבל לאחר מכן , בגלל לחצים או בגלל בקשות
אולי בגלל דעה אחרת , הגעת להחלטה שמאפשרת להם להמשיך ולהחזיק ב - 25 % .
גם נגיד בנק ישראל , שאני חושב שמבחינה זו אולי נכנע לך , ואתה הצלחת בזה .
אני עצמי הגשתי הצעת חוק , האומרת שהבנקים יוכלו להחזיק בתאגידים ריאליים בשיעור של 15 % בלבד .
את הצעת החוק הזאת רציתי להגיש כבר לפני חודש וחצי , אולם מאחר שוועדת ההיגוי המליצה שאכן זה מה שיהיה , החלטתי להקפיא את ההצעה שלי ;
והיום אני מגיש אותה מחדש .
אני מאוד מקווה , שההחלטה שלי תעבור בוועדת הכספים , כדי שיהיו 15 % , ובעצם הבנקים לא יחזיקו כלל בתאגידים ריאליים , כך תהיה פחות ריכוזיות ותהיה יותר רווחיות .
לפיכך , אני מבקש להסיר את ההצעה של אלי גולדשמידט מטעמים טכניים כמובן , ואני מאוד מקווה שההצעה שלי היא שתעבור .
תודה .
אדוני היושב-ראש , עשית כאן דבר שלא ייעשה .
יש פה נוהג .
לא יכול להיות דבר כזה .
זה נוהג נפסד , שלא משרת לא אותך ולא אותי .
זה נוהג לא נכון .</text></doc><doc><name>אברהם הירשזון (הליכוד):</name><text>אני מציע שחבר הכנסת גולדשמידט יחזור בו מדבריו .
מה פירוש " הוא לא דמות מחנכת " ?
אדוני היושב-ראש , אדוני סגן השר , כנסת נכבדה , ביום שני , 17 במאי 1993 , יתקיים בבירת דנמרק , קופנהגן , כנס גדול , הראשון מסוגו , של ניאו-נאצים ומכחישי שואה מדנמרק עצמה ומחוצה לה .
בדנמרק פועלת היום מפלגה נאצית ששמה " המפלגה הנציונל-סוציאליסטית". אחד מחבריה הבכירים נקרא טיס כריסטופרסן , גרמני-דני הגר בגבול דנמרק-גרמניה .
הוא זה שפרסם ספר ששמו " הכזב של אושוויץ " , והוא המנהל והמוציא לאור של הוצאת ספרים המפיצה ספרות נאצית מדנמרק לכל אירופה .
הרעיון שהועלה על-ידו , לקיום את הכנס דווקא בתקופה הזאת , היה תגובתו כמשקל נגד בעקבות אירועי 50 שנה למרד גטו ורשה , שנערכו לפני ימים מועטים בוורשה בירת פולין .
אחד האורחים החשובים , המוזמן לכנס זה , הוא פרד לויכטנר , העומד בראש המכונים למחקר היסטורי בקליפורניה ונתמך על-ידי ארגונים ניאו-נאציים בגרמניה .
לויכטנר הכין עבודה הנקראת " המיתוס של אושוויץ " , ובה טען כי לקח דגימה של קרקע ממחנה אושוויץ ומסר אותה לבדיקה , ועל-פי הממצאים של אותה בדיקה לא נמצא שימוש בגז באושוויץ .
עד לרגע זה לא הגיע אלינו הסבר , כיצד מתכוונים שלטונות דנמרק להתייחס לכנס זה .
האם יסתפקו בהסתייגות בלבד ?
האם יאפשרו למתכנסים להתכנס אך ישבשו את מהלך הכנס , או שמא ימנעו מראש את קיומו ?
רבים-רבים בישראל הרימו גבה למשמע דבר קיומו של הכנס בבירת דנמרק דווקא .
תשאלו כל ישראלי על יחסי היהודים והדנים , ויאמרו לכם מייד כי זהו עם ידידותי , שהוכיח את ידידותו לעמנו במבחן הנורא מכול – השואה .
אנחנו חייבים לחזור שוב ושוב ולהזכיר , כי לאחר שכבשו הגרמנים את דניה במלחמת העולם השנייה נחלצו מלכה , כריסטיאן העשירי , ורוב רובם של תושבי דניה להעביר את היהודים כדי שלא יגיעו למחנות ההשמדה .
המחתרת הדנית העבירה אותם בחירוף נפש , את רוב רובם של היהודים , לשבדיה , שקיבלה אותם בזרועות פתוחות .
אכן , זהו סיפור מופלא של הצלת קהילה יהודית שלמה , שעל-ידי פעולה מופלאה זו ניצלה מהשמדה מוחלטת .
גם כאשר הוקמה מדינת ישראל היו הדנים בין הראשונים בעמים שגילו יחס של כבוד והערכה למדינתנו הצעירה ונתנו ביטוי לכך במישורים רבים , ביניהם המדיניים והבין-לאומיים .
מה מוזר שדווקא כעת , ימים ספורים בלבד אחרי שבארץ-ישראל ציינו גברים , נשים וטף את יום הזיכרון השנתי לשואה ולגבורה ;
אחרי שבפולין התכנסו ראשי העם היהודי והפולני , והשתתף באותו טקס גם סגן נשיא ארצות-הברית , לציון 50 שנה למרד גטו ורשה ;
אחרי שבארצות-הברית , בוושינגטון , חנכו נשיאי ארצות-הברית וישראל מוזיאון לזכר השואה והגבורה – מתארגן דווקא בדנמרק , זו שלחמה בנאצים בעוז רוח ואף בהצלחה , כנס של ניאו-נאצים חדשים ומכחישי שואה למיניהם .
יאמרו לנו : הם מיעוט קטן ומבוטל .
אין להתייחס אליהם .
צריך להתעלם מהם .
אולי זאת הדרך הנכונה לגמד אותם , ובכך יישכחו ויעמדו במקומם .
נאמר אנו בחזרה : כך באמת חשבו ופעלו תחילה שלטונות גרמניה , כאשר בתחילת השנה החלו גילויים של אנטישמיות וגזענות ושנאת זרים בערים שונות .
כאשר התעוררו השלטונות הגרמניים כדי למנוע שפיכות דמים והרס מצבות באתרי זיכרון יהודיים , כבר היה מאוחר , וימים ארוכים שלטו בני הדור החדש של גרמניה , הגזענים שבהם , ברחוב הגרמני .
לכן אין אנו יכולים להסכים עם אדישותם של הדנים , וחובתנו להתריע , למחות ולגנות כל ניסיון קל שבקלים של פאשיסטים ונאצים חדשים להרים את ראשם ולהשמיע את קולם .
אחד הלקחים ההיסטוריים החשובים יותר מכול של מלחמת העולם השנייה הוא – ובני כל העמים כולם , וחברי הממשלות הדמוקרטיות כולם , חייבים להיות ערים ודרוכים לכך – שיש לחסל , לבער ולמחוק כל ניסיון של פושעי מלחמה חדשים להניף את זרועם הטבולה בדם ואת דגלם המצמרר .
כל מדינה הנמנית עם חבר העמים החופשיים והדמוקרטיים בדורנו נדרשת לאסור בכוח – כן , רק בכוח – כל מי שמרים שוב את צלב הקרס ומתגרה בהיסטוריה ובזכרם של קורבנות השואה , יהודים ולא-יהודים .
השואה הולכת ומתרחקת מאתנו .
הולך ופוחת מספרם של בני עמנו ובני עמים אחרים שחוו את האימה על בשרם .
כמעט במקביל לכך הולך ורב מספר התנועות הניאו-נאציות החושפות עצמן לציבור , וגדל מספרם של בני-עוולה המפיצים ספרים ומאמרים ומבקשים להכחיש , לסלף ולמחוק את האסון האכזר , הנורא והטרגי שפקד את עמנו .
ידוע הסיפור על חוקרת ידועה בארצות-הברית ושמה לוסי דוידוביץ , שהוזמנה להתראיין בטלוויזיה בארצות-הברית , מול אדם ושמו רובר הוריסון , שהוא מכחיש שואה ידוע .
היא שאלה את המראיין : האם נושא כזה מן הראוי שיובא לטלוויזיה ?
הוא אמר לה : מדוע לא , האם את נגד הבאה לטלוויזיה של דברים השנויים במחלוקת ?
היא אמרה לו : הנושא של השואה הוא דבר השנוי במחלוקת ?
הוא אמר לה : אינני יודע , אני לא הייתי שם .
וזאת הסכנה הגדולה .
הסלחנות והשכחה הן שצריכות להדאיג אותנו יותר מכול .
נאצים לכל דבר , הלובשים על פרצופם מסכות של " היסטוריונים " ו " חוקרים " – במרכאות כפולות ומכופלות – מבקשים לשכתב את ההיסטוריה , ויש מי שקונים את " המיתוס של ששת המיליונים " , ספר מעוות וחולני , שנכתב בידי " אלמוני " , או את " התרמית של המאה העשרים " , וכן חוברות אחרות " האם מתו או לא מתו ששת המיליונים " .
אני קורא היום מעל במת הכנסת לשתי הממשלות – ממשלת ישראל מזה וממשלת דנמרק מזה – לפעול מייד , ללא היסוס , לחיסולו של כנס הניאו-נאצים .
מממשלת ישראל אני תובע לפנות לממשלה הדנית ולדרוש ממנה לפעול בתקיפות נגד קיומו של הכנס .
על הדנים , שהוכיחו את אנושיותם במלחמת העולם השנייה , להוכיח לנו ולעולם כולו , כי זיכרונם אינו מתקהה ושתיקתם כעת איננה מוכיחה , כי גם לפתחם רובץ חטאת ההכחשה והשכחה .
אני מציע , כי חברי הכנסת של ישראל יתאחדו היום בקריאה נרגשת לחברי הפרלמנט הדני לפעול לביטולו של כנס הניאו-נאצים ומכחישי השואה על אדמת ארצם ובבירתם .
זו חובתם כלפי העם היהודי , זו מחויבותם למשפחת העמים וזו התחייבותם להיסטוריה ולעתיד .
כן .
את רון נחמן אתה לא שומע ?
לא יעזור לכם , לא תחזירו את הגולן
שפירא אומר שזה כבר אחרי " נעילה " .
שתיתם את דמו .
תעשה הפסקה עד שהמערך יתגייס .
הצעה של מי ?</text></doc><doc><name>תמר גוז'נסקי (חד"ש):</name><text>אדוני היושב-ראש , אני מבקשת להסיר את הצעתו של חבר הכנסת קופמן .
הוויכוח פה , איזו ממשלה מהממשלות שהיו עד היום אחראית יותר , הוא ויכוח מאוד משעשע .
בסופו של דבר , מה שקורה היום למעשה הוא , שגם שר האוצר הנוכחי , כמו כל שרי האוצר שקדמו לו , מילאו אחר האינטרסים של אותם בעלי שליטה בבנקים , כאשר הם כיסו את ההפסדים שלהם ואפשרו להם בעצם להמשיך ולתפקד , אף שפורמלית הממשלה היתה יכולה לנהל את עסקי הבנקים .
אדוני שר האוצר , תחת הפחד הזה של הלאמת הבנקים אתם החזקתם את הבנקים כאילו היו תפוח אדמה לוהט .
אתם פחדתם .
תחזיקו , יהיו לכם כוויות איומות ונוראות .
אדוני היקר , הדבר היחיד שאתם הלאמתם זה את ההפסדים .
דוח של מבקרת המדינה אמר את זה .
זאת לא המצאה שלי .
מבקרת המדינה קבעה , שהממשלות שהיו עד עכשיו , וגם הממשלה הנוכחית , עוסקות בדבר אחד : להלאים הפסדים של בעלי ההון , לרבות הבנקים .
לכן , ביום שבו מתפרסם , שדווקא במגזר העסקי בחמש השנים האחרונות נשחק השכר הריאלי ב - 10 % , ואתם ממשיכים לתת לבנקים את כל ההטבות האפשריות – הייתם צריכים להפוך את זה למנוף לפיתוח .
הדבר היחיד שעשיתם – להפוך את זה למנוף להתעשרותם המחודשת של בעלי השליטה .
תודה .
בעיקר שדווקא זו לא היתה שגיאה .
חשבתי ש
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , גברתי שרת העבודה והרווחה , הוויכוח הנמשך על הסגר מצד אחד , על העובדים הזרים מצד שני , ועל המובטלים , שטוענים נגדם שהם לא רוצים לעבוד – הוויכוח הזה נמשך משום שהתחושה , גם הציבורית , היא שהדברים במידה רבה הם במין מעגל קסמים , שלא נחלצים ממנו .
אני חושבת שאחריות , שכולנו מכירים בה , של הממשלה לביטחונם , לשלומם , לפרנסתם של אזרחי ישראל חלה – למיטב ידיעתי , גם לדעתה של השרה – גם על תושבי השטחים הכבושים .
אבל 26 שנות כיבוש גרמו למצב של איבה כזאת , כפי שאמרה קודם השרה , לרמה כזאת של איבה רגשית , שאנחנו נמצאים היום במצב אולי הגרוע ביותר מבחינה זאת .
אני חושבת שהאיבה הזאת שאנחנו סובלים ממנה היא גם פרי של הכיבוש במובן של שלילת זכויות לאומיות ושלילת זכויות אזרח , אבל גם פרי של מצוקה כלכלית קשה , ובמקרה של הפלשתינים תושבי השטחים פשוט אי-אפשר להפריד בין שתי המצוקות הללו .
יש היום מצב , שבו מדי יום מתפרסמות הידיעות הנוראות על הרוגים ופצועים .
ביממה אחת נורו למוות שבעה פלשתינים ברצועה .
יש התנגשויות אלימות בלתי פוסקות .
אתמול נפצע אנושות ילד בן שש .
את ההתנגשויות האלימות האלה אי-אפשר לנתק מהמצב של הסגר , ולכן אני בטוחה שבסופו של דבר יסתבר
נכון .
בסופו של דבר יסתבר , שאתה לא יכול לפתור בעיה מדינית לא באמצעות גירוש ולא באמצעות סגר .
אינני יודעת מה יקרה .
כמו כן , כבר היו מעשי סגר במקרים קודמים , ובסופו של דבר הגענו לרמות הרבה יותר חמורות של אלימות , של קורבנות , של סכינאות .
לכן אין לי שום סיבה לחשוב שהסגר הזה יביא בסופו של דבר לתוצאות טובות יותר .
מכאן שהניסיון לסגור את הפלשתינים מחמיר , להערכתי , את המצב וגורם ליותר ויותר אנשים מקרב תושבי השטחים להיות במצב שאנחנו מכירים אותו היסטורית , שכבר אין מה להפסיד , ומצב של " כבר אין מה להפסיד " עלול לגרום לתופעות של מתח ואלימות חריפים הרבה יותר .
אבל מה שאנחנו עדים לו היום הוא , שבמצב הקיים לא רק שהסגר גורם למצוקה קשה ביותר בשטחים , למצב שאנשים כבר משתמשים במה שנשאר להם ממלאי המזון , לתופעות אולי לא של רעב , שלאנשים אין מה לאכול , אין פיתה , אבל של רעב במובן העמוק יותר של המלה .
אנחנו נמצאים היום במצב , שבו החברה הישראלית נדרשת להתמודד גם עם נורמות שהתפתחו ב - 25 השנים האחרונות , של ניצול מחפיר על-ידי מעבידים , של גזלת ההפרשות לביטוח הלאומי מידי פועלי השטחים – והגעה למצב שבו למעשה במדינת ישראל היתה שכבה שלמה של פועלים מהשטחים ופועלים זרים , שלגביהם לא החילו את חוקי העבודה , לא את שכר המינימום ולא חוקים אחרים .
כמו גם במקרים אחרים , לפעמים נדמה שזה מאוד רווחי וכדאי למשק הישראלי להעסיק תאילנדים , שיעבדו 15 שעות ביממה שבעה ימים בשבוע , או פלשתינים , שעובדים 20 יום אבל רושמים להם 10 ימים והם מקבלים שכר לפי 10 ימים , וזה ממש משתלם .
אבל בסופו של דבר , מה שאנחנו רואים היום הוא , שגידלנו שכבה שלמה גם של מעבידים שמוכנים להעסיק אנשים רק בתנאים הנצלניים המחפירים האלה .
כי על מה היום הוויכוח הגדול גם עם הקבלנים , גם עם החקלאים , גם עם כל אלה שהעסיקו את פועלי השטחים ?
הוויכוח הגדול הוא על השכר .
הוויכוח הגדול הוא על נורמות שהשתרשו באותם ענפים .
הוויכוח הגדול הוא על ניסיון לכפות על המשק הישראלי שכר נמוך יותר , ובין היתר באמצעות עובדים זרים .
היום התפרסמו הנתונים , שהשכר הריאלי במגזר העסקי ירד מאז 1988 ב - 10 % . זאת אחת התוצאות של העסקת פועלים מהשטחים .
עם זה , בתנאים הקיימים , כל ניסיון לומר שהיום אנחנו יכולים להסיר מעלינו את האחריות לגורלם של הפועלים מהשטחים , ליצור הפרדה מינהלית ובעצם להפוך את השטחים , ובמיוחד את עזה , למחנה מעצר גדול אחד – הייתי אומרת שעושה את הדבר הרע שבכל העולמות : גם בתוך ישראל נשארו הנורמות האלה של עבודה זולה , וגם מונעים מהפועלים האלה לעבוד בתוך מדינת ישראל .
לכן , החזקת המקל בשני הקצוות היא בלתי אפשרית .
הפתרון המדיני , שאני מקווה שיושג ויוביל להפרדה מדינית , אמור גם להוביל לשיתוף פעולה כלכלי .
גם אז אני מקווה שנצליח לשרש את התופעות של הניצול המחפיר הזה של פועלים זרים – במקרה הזה של פועלים פלשתינים , אבל גם של פועלים זרים אחרים .
אבל אז לפועלים הזרים תהיה לפחות מדינה , יהיה להם שר עבודה ויהיו להם איגודים מקצועיים ויהיו להם כל אותם כלים שבעזרתם מדינה דואגת לאזרחיה גם כאשר הם נמצאים כעובדים זרים במדינה שכנה .
במצב של היום אין מי שידאג להם , וגם ההסתדרות , לדעתי , בתחום הזה מועלת בתפקידה .
מכאן אני רוצה להדגיש ולומר , שכאשר מחזיקים את הפועלים הפלשתינים בסגר , ומצד שני לוחצים להביא פועלים זרים – אני חושבת שבתנאים הקיימים העמדה של השרה , שאני מעודדת אותה , היא להקטין עד למינימום את האישורים לפועלים זרים ולהגדיל עד למקסימום אפשרי את מספר הפועלים הפלשתינים שיינתנו להם היתרי עבודה בישראל .
אני רוצה להדגיש ולומר , לא משום שאני חושבת שבזה ייפתרו כל הבעיות , אלא משום שבמצב הקיים היום , בתסבוכת הזו שאליה נקלענו , וכל עוד לא יימצא פתרון מדיני , אני לא רואה דרך אחרת .
לכן , האצת המשא-ומתן , הסרת הסגר , אחריות לקיום פיקוח הרבה יותר חמור על תנאי העבודה , לדעתי אלה הדברים הדחופים ביותר .
הדבר האחרון שרציתי לומר לך בהקשר זה הוא , שבדיונים על הבעייתיות הזאת עולה הרבה פעמים הנושא של חוסר רצון לעבוד .
ואני רוצה לומר לך רק משפט אחד : אתמול , בהפגנה של העולים החדשים – לא דיברתי עם כולם , היו שם 15,000
נכון , נכון .
אני רוצה לומר לך , שמעתי סיפורים , ואני לא אספר את כולם , רק דבר אחד : לוקחים אדם ליום-יומיים לעבודה , אומרים לו : אתה לא מתאים , שולחים אותו הביתה בלי שכר .
זאת אומרת , כאילו לוקחים אותו לניסיון לעבודה .
ואם משלמים , משלמים שכר שהוא לא שכר מינימום .
לכן אני רוצה לומר : אני מקווה שיוסר ההסגר ויחזרו הפועלים , ואת הקרב הגדול על שירוש הנורמות האלה אנחנו צריכים לחזק .
תודה .
יש להם מאיפה , אל תדאג .</text></doc><doc><name>סגן שר החוץ י' ביילין:</name><text>כבוד היושב-ראש , חברי הכנסת , אני חושב שהדברים שנאמרו על-ידי חבר הכנסת הירשזון הם דברים חשובים מאוד , וחשוב שיירשמו ב " דברי הכנסת". על הדברים אין בוודאי מחלוקת , ואני מניח שהם יוכלו גם להישמע ולהיות מועברים מעבר לאולם המליאה עצמו .
לגופו של עניין , אנחנו ביררנו עם השגרירות שלנו בקופנהגן , שעקבה אחרי הנושא , והסתבר שברגע שנודע לבעל האולם שבו עמד להתקיים הכנס , מי עומד מאחורי הכנס , הוא ביטל את חוזה השכירות .
וכן , הכנס לא התקיים .
זה המידע שברשותי .
לכן אני חושב , שמעבר להסכמה בינינו לגופו של עניין , ואם באמת בעתיד יימצא אולם אחר , אנחנו נעשה כל מה שניתן כדי למנוע דיון כזה .
אני מציע שלא נקיים על זה הצבעה .
אני חושב שלא כדאי לקיים על זה דיון במליאה , ולא להסיר את ההצעה , אלא אני מציע להסתפק בתשובה הקצרה .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני רוצה להעיר הערה מקדמית בנושא שבו עסק חבר הכנסת צוקר , והיא , שאינני סבור כמותו , שמערכת היחסים בין ישראל לבין אירופה היא מערכת חד-צדדית , או מערכת שבה ישראל היא המקבלת ואירופה היא הנותנת .
אף שאני מסכים עם רוב דבריך באשר למעורבות שלנו כחלק מן העולם הדמוקרטי , הרוצה בשלום העולם , בנושא הכאוב של יוגוסלביה לשעבר , אני בהחלט לא גוזר זאת מאיזה אינטרס שלנו להוכיח לאירופה שאנחנו גומלים לה כגמולה .
נדמה לי דווקא , שבתקופה האחרונה היו כמה וכמה אירועים שהוכיחו את הנכונות שלנו לערב את אירופה , כמו למשל בנושא השיחות הרב-צדדיות .
כדאי להביא בחשבון , שבמערכת היחסים הכלכליים שבינינו לבין אירופה , שהתבססה מאז 1975 , היתרון הכלכלי הוא לצדה של אירופה .
אנחנו מדברים על פער אדיר במאזן המסחרי בינינו לבין האירופים לטובתם .
כך שמבחינה זאת אני לגמרי שלם עם עצמי .
לעומת זאת , הבעיה של יוגוסלביה – מה שהתרחש שם הוא דבר נורא מהרבה בחינות , בין השאר משום שמדובר במה שמתרחש בלב אירופה , במדינה שיש בה אוכלוסייה משכילה יחסית , שבה אין איזו סיבה חיצונית לאותם אירועים שהתרחשו בה בשנים האחרונות , אירועים שמזכירים לנו הרבה דברים מתוך ספרי ההיסטוריה שנדמה היה – אני מניח לכולנו – שנעלמו מן העולם – השמות הללו : בוסניה , הרצגובינה , והמאבקים של יורש העצר וכו' פתאום חוזרים אלינו מדפי ההיסטוריה .
קשה מאוד להשלים עם כך , שמאבק מהסוג הזה , אכזרי כפי שהוא , מתנהל היום באירופה .
בהחלט מוסכם שתפקידנו לא יכול להיות רק בקריאת עיתונים .
הממשלה שותפה למאמץ הבין-לאומי , שאמור להביא לסיום הקרבות ומעשי הזוועה בבוסניה .
אנחנו הבענו את העמדות שלנו ואת הסלידה שלנו ממעשי הזוועה בהתבטאויות של ראש הממשלה ושר החוץ .
כן , אנחנו שותפים במעשה , ותיכף אסביר במה .
כאמור , בדברים מאוד חד-משמעיים בנושא הזה , הן של ראש הממשלה והן של שר החוץ .
כבר באוגוסט הקדישה הכנסת לנושא דיון מיוחד , שבו הביעו חברי הבית והממשלה שאט נפש מהמתרחש בבוסניה .
אבל הממשלה לא הסתפקה בהתבטאויות והיא החליטה לפעול .
הוגש סיוע הומניטרי לנפגעים בבוסניה , שכלל שיגור מטוס עמוס בתרופות ומוצרי מזון .
אנחנו הצענו מקלט מדיני זמני בארץ לעשרות פליטים ;
הצענו ל - 101 בוסנים , והגיעו קצת פחות מכך והם נמצאים היום בארץ .
לא מדינות רבות עשו זאת , והיתה אפילו ביקורת על כך שאנחנו עשינו זאת .
המאמצים הבין-לאומיים למציאת פתרון שיביא להפסקת הקרבות הניבו את נוסחת ואנס-אוון , שאומצה על-ידי הקהילה הבין-לאומית .
הנוסחה מציעה לחלק את בוסניה לאזורים בעלי אחידות אתנית , שיהיו חלק ממדינת בוסניה-הרצגובינה .
נתקבלו לא פחות משמונה הצעות במועצת הביטחון , שמטרתן אכיפת סנקציות על הסרבים המסרבים לפתרון המוצע .
ישראל תמכה בהחלטות האו"ם , והיא שותפה ליישום הסנקציות שעליהן החליטה מועצת הביטחון .
היא פועלת בשיתוף פעולה עם מדינות העולם כדי להביא לסיום הקרבות בבוסניה .
זה סמלי שנציגה הראשון של ישראל במסגרת כוחות שמירת השלום של האו"ם נשלח לשרת בבוסניה .
עד לרגע הזה , אחרי הרבה מאוד שנים שבהן מעולם לא היינו מעורבים בכוחות שלום , כמה אנשים עומדים כרגע בפני שירות בכוחות אלה .
אדם אחד כבר גויס והוא כבר נמצא ביוגוסלביה לשעבר , בבוסניה .
תושב ירושלים .
הסנקציות הכלכליות הבין-לאומיות , הצטברות הלחצים והאיום האמריקני לנקוט פעולה צבאית הביאו להסכמת מנהיג הסרבים בבוסניה לחתום ביום א' השבוע על הסכם ואנס-אוון .
הפרלמנט של הסרבים בבוסניה , כפי שאמרת , אמור לאשרר היום את ההסכם , ואנו מקווים שכך ייעשה .
עם זאת , אנחנו עוקבים אחרי המשבר העגום הזה כבר הרבה זמן , כבר ראינו הסכמים שהופרו עוד באותו היום .
לכן , כל זמן שלא תיוצב הסכמה כזאת , אנחנו לא נוכל להיות רגועים , והחשש עדיין הוא שאנחנו עומדים , אני מקווה שנתבדה , לפני המשך פעולות אלימות ביוגוסלביה .
אנחנו בהחלט נהיה פתוחים להשתתפות מהסוג הזה , שכבר הסכמנו לו , בכוחות שמירת השלום של האו"ם שם .
אם תהיה פנייה אלינו , מעבר למה שכבר פנו אלינו , אני בטוח שנדון בכך ברצינות רבה .
אין לי שום התנגדות לכך שהדיון על הנעשה בסרביה היום יתקיים במליאת הכנסת , בוודאי אם ההסכם שייחתם היום לא יחזיק מעמד .
יכול להיות שאפשר יהיה לוותר על כך אם השלום יגיע אל יוגוסלביה המפוררת .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>דוד צוקר (מרצ):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , נסיבות הסכסוך ביוגוסלביה , או מה שהיתה יוגוסלביה , חרגו כנראה מזמן מההגדרה של קונפליקט רגיל .
זו איננה עוד התכתשות בין שני לאומים שמבקשים את חירותם .
היקפו של ההרג , מספר האבדות ומידת הברוטליות שנתגלתה באזור לא מעידים על קונפליקט רגיל .
מדובר ככל הנראה בסכסוך שיש לו רובדי שנאה נדירים בעוצמתם , עומק של איבה שמעט סכסוכים ידעו כמוהו , ואכזריות במידה נדירה .
אולם זה איננו סכסוך רגיל משום דבר נוסף , משום שנלוות לו אידיאולוגיות וכוונות המקרבות את הסכסוך הזה וחלק מן המעשים שם להגדרה של ג'נוסייד .
יש ברקע הפעולה הסרבית תשתית אידיאולוגית רעיונית של טיהור אתני , שאיננו אלא שם קוד לטרנספר , במקרה הטוב , או גרוע מזה – להשמדה מתוכננת ושיטתית .
ניתן היה לשאול את השאלה : מה לנו ולכל זה ?
כלומר , להסתפק במנוד ראש , בהבעת עצב וצער אותנטיים , אמיתיים , אבל לומר : זה איננו מענייננו .
אולם נדמה לי , שמשני טעמים עיקריים , שאני אפרט כאן – מן הטעם המוסרי-האתי ומן הטעם המדיני , לא עומדת לנו זכות השתיקה .
אדוני סגן שר החוץ , הרשות להחריש איננה נתונה לנו עוד , ומוטלות עלינו חובת הדיבור וחובת הזעקה .
אמרתי , שני טעמים יש לחובת הזעקה שלנו : האחד עניינו ההיסטוריה היהודית , שמטילה עלינו חובה לא רק של גינוי אלא של מאבק פעיל כמידת יכולתנו בטיהור האתני המזוויע הזה מבית-המדרש של תורות הג'נוסייד .
טוב עשה אולי המקרה , ואולי סדר-היום של הבית הזה , שהסמיך – לא הצמיד אבל הסמיך – שתי הצעות לסדר-היום .
גם אם אין מקום להשוואה מלאה – ואין מקום להשוואה מלאה – בין הנושא הקודם ובין הנושא הזה , עדיין יש יסוד שצריך לחשוב עליו .
אסור לנו להיות שותפים לשום הדחקה , ובשום מקרה לשום הכחשה .
אני רוצה לומר , אדוני סגן השר , שפעולתה של ישראל עד עכשיו , לצערי , איננה מתיישבת עם הביקורת שאנחנו מטיחים , ובצדק , כנגד המחרישים בשנות ה - 30 וה-40 .
מידת פעילות זו שלנו איננה מתיישבת עם מה שהיינו צריכים לעשות .
אני חושש שצריך לומר , שפעולתה של ישראל היתה צנועה מדי וחרישית מדי .
אולם , יש לפרשה הזאת פן מדיני שלישראל יש קשר אליו .
זה איננו עוד סכסוך במזרח הרחוק , יש בקונפליקט פוטנציאל של סכנה לדרום-מזרח היבשת .
אין צורך להרבות ולפרט , אבל האי-שקט הזה עלול להתרחב .
אני מנסה לחשוב על גלישת הקרבות לקוסובו , למקדוניה , ואז אני רואה גם את בולגריה ויוון בתוך הסיפור .
מי שיודע כיצד אירופה ובאיזו מידה אירופה חרדה מן ההתפתחות הזאת ייטיב להבין , שזה איננו עוד סיפור אחד שאין לנו כל קשר אתו .
לישראל , כך נדמה לי , יש עניין באירופה ויש לה אינטרס חיוני ביבשת .
לכן חובה עלינו לגלות עניין באגן המזרחי של הים התיכון .
זה נוגע גם לנו , גם אם זה נראה מעט רחוק , זה נוגע ישירות לנו .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , איננו יכולים לבנות את מערכת היחסים שלנו עם אירופה רק על קשרים חד-צדדיים , שעל פיהם ישראל נהנית מהפוטנציאל הכלכלי , המדיני , הדיפלומטי , התרבותי של אירופה , בלי לתרום מאומה לאירופה .
זה סוג של קשר שלא יכול להתקיים , ואני מעריך שלא יתקיים .
זה איננו בריא לישראל , זה איננו בריא לאירופה , אבל בעיקר לנו .
אני מניח שגם אירופה לא תאהב שותפים סלקטיביים , ששותפותם מותנית רק בטובות הנאה .
זהו הטעם השני שבו אני מנסה להשתמש כדי לומר שיש לישראל עניין , כאמור מוסרי ומדיני , שמחייב נקיטת מדיניות שונה מעט ביחס לסכסוך הנורא הזה ביוגוסלביה .
אדוני סגן השר , אני מציע שממשלת ישראל תבחן ברצינות , תבדוק בתשומת לב , השתתפות פעילה בכוח לשמירת השלום בבוסניה ובאזור שמוקם עתה על-ידי ארצות-הברית ואירופה .
בלי להיכנס לפרטים , נדמה לי שישראל יכולה וצריכה לשקול מעורבות והשתתפות בכוח לשמירת השלום .
אין מדובר בהכרח בכוח לוחם .
יש ממדים שונים להשתתפות בכוח הזה .
מן הטעמים שהצגתי קודם , יש לישראל גם עניין מדיני וגם חובה מוסרית לבדוק זאת .
אם אכן יושג היום הסכם , ואם אכן הפרלמנט הסרבי בבוסניה יאשר את ההסכם ואם אכן ההסכם יחזיק מעמד , וצריך להיות אופטימי מאוד כדי להניח שההסכם יחזיק מעמד – זאת תהיה החלטה קלה יותר , משום שאז ידובר אך ורק בכוח שיעשה לשמירת השלום .
אבל בהחלט יכול להיות שיתפתח תסריט אחר , שבו גם השיקולים של ישראל צריכים להיות שונים , אבל זה כבר תפקידה של הממשלה , של הזרוע המבצעת , זה כמובן איננו תפקידה של הכנסת לקבוע .
אני מציע ומבקש את תגובת סגן השר לבחון את החובה המוסרית הזאת ואת ההצעה הזאת , שיש לה גם טעם רב מן ההיבט המדיני .
שר מדבר בשם הממשלה .</text></doc><doc><name>עמנואל זיסמן (העבודה):</name><text>אדוני סגן השר , אמרת : אנחנו שותפים .
במה אנחנו שותפים ?
שותפות היא במעשה .
תושב ירושלים .</text></doc><doc><name>גונן שגב (צומת):</name><text>כבוד היושב-ראש , כנסת נכבדה , הארכת חיים באופן מלאכותי איננה המצאה של העידן המודרני , אך כמות האמצעים והשכלולים הרבים הביאו אותנו בעידן המודרני למעמדים מוזרים .
תארו לעצמכם גוף המחובר מצד אחד למכונת לב ומצד שני למכשיר הנשמה , את תפקודי הכליה מסדירים על-ידי דיאליזה , והגוף מוחזק כמעבדה זוטא .
ולמי שמאמין בעילוי נשמות , ייתכן שהנשמה כבר עזבה את הגוף ומסתובבת לה אי שם בשדות הנצח ומחפשת גוף חי כדי להשתכן בו .
לאחרונה רבו המקרים של חולים סופניים אשר ביקשו שלא להאריך את חייהם באופן מלאכותי .
מה יותר טבעי מרצונו של אדם חולה לסיים את חייו בצורה מכובדת ?
מה יותר הגיוני מרצון של אדם לקצר סבל מתמשך ?
מי צריך להכריע בשאלה קשה זו של סיום החיים אם לא האדם עצמו ?
אצלנו החברה מנסה להסתתר מאחורי הרשות השופטת , ומטילה על השופטים את ההכרעה הקשה הזאת , הכרעה בלתי אפשרית .
אנחנו בעצם גורמים למינוי שופטים שהם בשר ודם לשופטים של מעלה , לא שופטים עליונים אלא שופטים של מעלה .
בעולם המערבי , המודרני , קיימים היום פתרונות שונים ופסקי-דין מעניינים בנושאים אלה .
במדינות נאורות קיימת " צוואת החיים " – LIVING WILL – צוואה של אדם המחליט שאינו מעוניין להאריך את חייו באופן מלאכותי .
בארצות-הברית הפך ספר המסביר כיצד ניתן לסיים את החיים בכבוד בבית , על-ידי שימוש בתרופות ובעזרת בני משפחה קרובים , לרב-מכר .
לפני כחודש פסק בית-הלורדים , שהוא הרשות השופטת הגבוהה ביותר בבריטניה , לנתק ממכשיר הנשמה בחור שהיה צמח לאחר שנפגע מהתמוטטות טריבונה במגרש כדורגל .
אם החולה בהכרה מלאה , רשאי הוא לסרב לטיפול , ויש משפטנים הטוענים כי ברור מעל לכל ספק , שאין הרופא יכול לכפות במצב כזה טיפול על החולה .
הבעיה היא כאשר אנחנו נתקלים בחולה המצוי במצב של תרדמת , במצב של חוסר הכרה , ואז מחייב החוק את הרופא לתת טיפול לאותו חולה .
עונש הארכת החיים של חולים חשוכי מרפא בניגוד לרצונם , רבותי , גרוע מעונש מוות .
יש חולים רבים שהארכת חייהם , או , ליתר דיוק , הארכת גסיסתם בלהטוטי הרפואה המודרנית מתעלמת ביודעין מאיכות חייהם הנוראה .
הבחירה בהארכת החיים לאחר אובדן הטעם לחיים אינה יכולה להיקבע אלא על-ידי בעל העניין בלבד , הוא החולה .
גם בהלכה היהודית , בניגוד לדעה הרווחת בציבור , קיימת גישה – היא לא הגישה היחידה , אבל קיימת גישה – הגורסת לאפשר לחולה לסיים את חייו בלי להאריכם באופן מלאכותי , ואני מצטט : " ואין גורמין לאדם שלא ימות במהרה " .
עניין הזכות שלא להאריך חיים באמצעים כפויים איננו דומה להמתת חסד , וכאן רווחת טעות בציבור .
הזכות שלא להאריך חיים מהווה עדות לכך , שכבוד האדם תופס מקום ראוי בתוך הישות המורכבת של חיי האדם .
בימים אלה היינו עדים לכמה טרגדיות אנושיות של חולים סופניים שקצו בחיים-לא-חיים , והרפואה החזיקה אותם בחיים כנגד רצונם , בהתאם לחוק .
גם היום , בעצם שעה זו , דנים בבית-המשפט המחוזי בתל-אביב בעתירתו של חולה ריאות כרוני המחובר למכונת הנשמה ומבקש כי ינתקו אותו מהמכשירים .
המגוחך הוא , שכדי לקבל את הזכות הברורה כל כך לבחור את העתיד בעצמו , צריך אותו חולה לגייס עורכי-דין ולהגיע לבית-המשפט , במקום שאנחנו נעניק לו מעמד של דן יחיד ובלעדי בעתיד גסיסתו .
השופט גורן , בפסיקתו בעתירתה של הגברת צעדי לפני כחודש , ביקש מהרשות המחוקקת לפטור את הרשות השופטת מהכרעה ולעגן נושא חשוב זה בחוק .
אני מבקש לזרז את הליכי החקיקה בנושא על-ידי איחוד החוקים שהונחו על שולחן הכנסת , כדי להקל סבלם של רבים הגוססים תוך ייסורים קשים ונשארים בחיים-לא-חיים אלה בניגוד לרצונם .
קיימות היום שלוש הצעות חוק : אחת של חבר הכנסת רן כהן , אחת של השרה שולמית אלוני , אם היא לא הוסרה , ואחת שלי .
כן .
בעד – זו העברה לוועדה ;
נגד – להסיר .
הם שפויים , אתם לא .
אז הם צריכים לדעת .
אני רואה שההצעה הראשונה היא של חבר הכנסת שאול יהלום ומספרה 1464 ;
השנייה – של חבר הכנסת טמקין , מס' 1465 ;
השלישית – של חבר הכנסת חגי מירום , מס' 1467 ;
ואחר כך ההצעה שלי , מס' 1473
כבוד היושב-ראש , כנסת נכבדה , ראשית , אני לא מבין את חבר הכנסת טמקין ואת שאר חברי הבית משמאל .
לא , אבל יש פה משהו מאוד עקרוני .
מה אתה משווה כל הזמן את סיני לרמת-הגולן ?
אתה יודע להסתכל על מפה ?
לא .
400 קילומטר של שטח מפורז דומים ל - 17 קילומטר ?
מקורות המים של כל מדינת ישראל דומים לשם ?
חוץ מזה , אני חושב שמר בגין עשה טעות במשא-ומתן עם מצרים ובצורת השלום עם מצרים .
וההיסטוריה הקצרה של השלום המגוחך הזה הוכיחה את זה מעל לכל ספק .
לגבי מנדט , חבר הכנסת טמקין , אתה מדבר על מנדט שהעם נתן לכנסת הזאת .
האם ברגע שהכנסת הזאת נבחרה מותר לה לעשות הכול , בלי שום התייחסות למצע שהציעה במשך הבחירות ?
על מה אתה מדבר ?
זו שאלה רטורית , לא ביקשתי תשובה .
רמת-הגולן היתה נכס אסטרטגי גם בעיניכם , אנשי מפלגת העבודה .
היא עדיין .
ברור שהיא עדיין .
בעבר לא הטלתם ספק בחשיבות הרמה למדינת ישראל ;
חשיבותה לביטחון המדינה וחשיבותה למקורות המים .
וזו היתה אקסיומה .
כשאני מדבר על העבר , אני לא מדבר על העבר הרחוק , לא על עשור שנים ואפילו לא על שנים בודדות , אני מדבר על חודשים בודדים .
ההוכחה הטובה ביותר למה שאמרתי כאן , אנשי מפלגת העבודה , היא ההחלטות שקיבלתם בוועידה החמישית שלכם , אשר שימשו לכם חוברת תעמולה בבחירות 1992 , חוברת כחול-לבן אשר בה כתוב , וכבר אמר לי חבר הכנסת חגי מירום : נכון , בחוברת הזאת כתוב כך , כמו שעוד מעט אני אצטט , אבל במצע כתוב אחרת .
אני מציע שלבחירות הבאות תכינו ארבעה מצעים , ואז לא נאשים אתכם בהונאת הציבור .
בחוברת כתוב כך : " ישראל רואה ברמת-הגולן אזור בעל חשיבות רבה לביטחונה , לשלומה ולהבטחת מקורות המים שלה גם לעת שלום .
לכן , בכל הסכם שלום עם סוריה ובהסדרי הביטחון , יימשכו הנוכחות והשליטה ההתיישבותית והצבאית של ישראל ברמה , עליה הוחלו השיפוט , המשפט והמינהל הישראלי". זה מתוך חוברת ששימשה תעמולה בבחירות .
תן לי לדבר .
רבין עדיין טוען , שאין סתירה בין הסעיף שציטטתי ובין נכונותו להחזיר את רמת-הגולן ובין התבטאויותיו של השר שחל , שהוא מוכן לרדת מרמת-הגולן , ובין התבטאויותיו של השר שריד , שיושב בממשלה , לרדת מרמת-הגולן .
אמרתי שלושה , יש עוד חמישה בממשלה שיגידו אותו דבר .
הדבר הגרוע ביותר הוא , שאתם שוכחים שמדובר באנשים , במתיישבים , ולא במשחק מונופול .
לאחר מכן אתם מתפלאים
שר האוצר כבר הודיע לא להשקיע ברמת-הגולן .
על מה אתם מדברים ?
היום קמים שרים בממשלה ומתכחשים לחשיבות הרמה .
לזה אתה מסכים אתי , חבר הכנסת אבי יחזקאל ?
גם לזה לא ?
סליחה .
השר שחל כנראה גם לא שייך למפלגת העבודה וכנראה גם לא עמד מאחורי החוברת הזאת .
מאה אחוז , עם השר שחל .
עם עוד אי-אלו ארבעה-חמישה שרים יש לך ויכוח אידיאולוגי .
לכן תחזור לעם ותלך לבחירות חדשות .
זאת הבעיה שלך .
בתור נציג של מי אתה מדבר עכשיו , של מפלגת העבודה ?
אני אדבר על זה .
לא דיברתי עוד על הסורים .
אתה ישר מדבר על הסורים .
לא אמרתי עוד מלה על הסורים שלך .
לאט לאט , אני אדבר גם עליהם , אל תדאג .
אני שוב אומר , נעים לכם או לא נעים לכם לשמוע , שרים בממשלה מתכחשים היום באופן מוחלט לחשיבותה של רמת-הגולן לביטחון מדינת ישראל .
הדבר הגרוע מכול הוא , שמתייחסים לאותם אזרחים חלוצים , ציונים , שהתיישבו ב - 25 השנים האחרונות ברמת-הגולן , כאל בובות במשחק המונופול , לא כאל אנשים .
לא בובות כאלה , חיילים התכוונתי .
רבותי , אתם מביעים נכונות לבצע טרנספר של יהודים בשם הדמוקרטיה , ולאחר מכן אתם מתפלאים ומשתוממים איך אותם מתיישבים מאיימים שיסרבו להתפנות , ואפילו באיומי נשק .
אתם מתפלאים איך הם מעזים לומר דברים נוראים כאלה .
כדי לעוור את עיני העם , חבר הכנסת יחזקאל , ולהטעות את דעת הקהל , אתם גם מציגים אותם כרודפי בצע , כך יעיד חוקו של חבר הכנסת פורז שלא נמצא פה , שעוד לפני שיש הסכם בגולן , הוא כבר מציע חוק שלא לשלם פיצויים למתיישבי רמת-הגולן שיורדו משם , לפי האידיאולגיה האדירה שלכם .
מה זה עוד דקה ?
כל הזמן הם לא נותנים לי לדבר מלה .
מי שלא עיבד אדמת ארץ-ישראל מעולם לא יכול להבין את הקשר בין אדם לאדמתו , דבר המובן מאליו , לצערי , לאויבנו , אשר אינם מוכנים לוותר – וזו תשובה לך , חבר הכנסת אלסאנע – אפילו על סנטימטר רבוע אחד , גם לא תמורת שלום אמת , מה שדורשים מאתנו לעשות , והם עוד לא אמרו על איזה גבולות הם לא מוכנים לוותר , האם אלה גבולות 1967 , 1948 , גבולות החלוקה , ואולי גם קצת קודם לכן .
תפקידך לגרום שלא יפריעו לי .
רבותי , חברי הכנסת מהשמאל , אתם לוקים , לצערי , במנטליות של עם נווד , עם שאינו מכיר בערך הקרקע שעליה הוא יושב ואותה הוא מעבד .
רבותי , חברי הכנסת מהשמאל , אני רוצה להזכירכם , מי שלא מכיר את ההיסטוריה הקצרה של רמת-הגולן בעת החדשה , כבר במאה ה - 18 היו בבעלות יהודית 100,000 דונם אדמה ברמת-הגולן ;
לא בימי התנ"ך , במאה ה - 18 .
היו שם שתי התיישבויות .
אחת נקראה : " בני יהודה " , והשנייה " תפארת בנימין". לאחר שאלה ירדו בגלל תנאי חיים קשים , נרכשה האדמה על-ידי הברון רוטשילד , שהקים שם חווה גדולה , אשר היתה קיימת עד שהורדה על-ידי מושל דמשק ב - 1941 .
המתיישבים נעקרו משם , ועם קום המדינה ביטלה סוריה את בעלות פיק"א על האדמות בגולן .
עוד שני משפטים ואני מסיים .
הברונים לבית רוטשילד , שהבינו , בניגוד לכם
שנת 1941 זה משה רבנו ?
הברונים לבית רוטשילד , שהבינו , בניגוד לכם , ערך אדמה מה הוא , התעקשו והמשיכו בהפקדת מסים על שם ממשלת סוריה עוד שנים רבות .
ג'יימס רוטשילד אמר : " חוק הוא במשפחתנו שאין שעל מאדמתנו חוזר לידי זרים". כבוד ראש הממשלה , שאיננו נמצא פה , לצערי , שרים וחברי כנסת , הלוואי שתושפעו מעט מדבריו של אותו ברון .
אין שום דמיון בין אותה תנועה ובין המפלגה שלך .</text></doc><doc><name>אברהם רביץ (יהדות התורה):</name><text>אדוני היושב-ראש , חבר הכנסת גונן שגב , חברי , חברי הכנסת , הסוגיה שאנחנו דנים בה בהצעה הזאת היא סוגיה קשה מאוד , כבדה מאוד , חשובה מאוד .
נכון אמר חבר הכנסת שגב , כי ההלכה מאפשרת לפעמים אי-טיפול בחולה ;
זה נכון .
אבל אני הייתי רוצה לומר לעצמנו : אנחנו , לפי דעתנו , בתפיסה החברתית שלנו , אל החיים בכלל ואל האנשים אשר סובלים מאיכות חיים ירודה כזאת או אחרת , הולכים לסכנה חמורה מאוד .
אם אנחנו לא ניתן בלמים וניתן חירות לכל אדם , ויהיה הוא רופא , שהוא יקבע את חייו או מותו של אדם זה או אחר , אנחנו עלולים לגלוש לאחת הסכנות החמורות שאפיינו חברה מסוימת , שאינני רוצה להזכיר אותה כאן , כדי שלא תהיה השוואה .
מי שקורא היום עיתונים רואה את הריצה הנוראה הזאת כדי לאפשר לאנשים למות , ואת הפסיקה על-ידי העיתונות , עוד לפני שהיתה פסיקה מקצועית .
למשל , המקרה האחרון שנדון היום בבית-המשפט : אתמול הוגשה המלצה על-ידי צוות מקצועי שהאדם הזה איננו חולה סופני .
ולכן אני אומר שבעניין הזה מוטב שנחמיר עם עצמנו ולא נאפשר – בקלות , על-ידי שחרור , מבלי צורך לבדוק כל עניין לגופו .
אני חושב שאסור לנו לעסוק בחקיקה בעניין הזה , אסור לנו לעסוק בחקיקה שתאפשר לכל אדם לקבוע בעצמו אם הוא יחיה או ימות , ובוודאי לא לרופאיו .
יש ליצור בלמים אולי יותר מחמירים מאשר אלה הקיימים כיום בחוק .
אני מציע להסיר את ההצעה הזאת מסדר-היום .
עד מאה-ועשרים שנים או עד מאה-ועשרים התיישבויות ?
יש 90 % דתיים באולם הזה כעת .</text></doc><doc><name>בנימין טמקין (מרצ):</name><text>אתה זוכר מה אמרת על הסקר של אברהם בורג ?
אתה זוכר איך התייחסת לעניין אז ?
עכשיו פתאום
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני רוצה לומר לחבר הכנסת יהלום , שאני זוכר כי במצע של הליכוד בראשותו של מר בגין , לפני הסכמי קמפ-דייוויד ולפני החזרת כל סיני והורדת היישובים , היה כתוב שהם הולכים לעשות את זה .
כל צעד שננקט היה ממש כתוב .
אבל מה שחשוב הוא , שאף אחד מהמחנה שלנו לא ערער לרגע על הזכות הדמוקרטית של ממשלת בגין , לרבות אנשים בתוכנו , כמו יגאל אלון , שלא כל כך מצא חן בעיניו מה שהתרחש ומה שנחתם וסוכם על-ידי מר בגין – בכל זאת איש לא העז לומר שאין מנדט דמוקרטי לממשלה ההיא לחתום על הסכם שלום .
ועכשיו אני רוצה לדבר על הנושא .
מסיבה שאינני מבין אותה , נוסחה כאן הכותרת של ההצעה כ " עתיד רמת-הגולן". אבל אני ביקשתי הצעה לסדר-היום בנושא של האיומים והמערכה של דה-לגיטימציה שמנהל הימין בישראל בזמן האחרון .
עם התקדמות המשא-ומתן לשלום , וכאשר נראים סימנים חיוביים לכך
יש התקדמות במשא-ומתן גם עם הסורים , גם לגבי הסדר האוטונומיה והמינהל העצמי .
אנחנו עדים עתה לתופעות מסוכנות ביותר לדמוקרטיה בישראל , מסוכנות למרקם החברתי , למרקם היחסים בין אנשים ומחנות פוליטיים בישראל .
תופעה ראשונה היא התופעה של איומים מפורשים בשימוש בנשק גם כנגד השוטרים הפלשתינים של המשטרה הפלשתינית , שסוכם עליה בקמפ-דייוויד , בחתימתה של ממשלת ישראל דאז בראשותו של מר בגין
איומים בשימוש בנשק נגד השוטרים הפלשתינים , אבל מה שיותר חמור – איומים בשימוש בנשק נגד חיילי צה"ל .
אנחנו שומעים לא רק על איומים ישירים , שיש אנשים המבטלים אותם ואומרים כי הם שוליים , לא רציניים , ומכנים את האנשים האלה כאנשים שאינם מן היישוב ממש .
אבל יש אנשים נוספים , יותר " מכובדים " , שעוסקים בהערכות , לא באיומים .
הם הולכים על החבל הדק שבין הערכה לבין איום .
הם אומרים : לא אני , אבל אני מעריך שאם ממשלת ישראל תסכים לאוטונומיה , או אם היא תסכים לאיזה ויתור ברמת-הגולן , אני מעריך שתהיה פה מלחמת אזרחים , אני מעריך שיהיו אנשים שישתמשו בנשק .
ומכיוון שכך , הם אומרים , אסור לממשלת ישראל בכלל לחשוב על פשרה כלשהי או על הסדר כלשהו ברמת-הגולן או לגבי האוטונומיה .
אני מבקש ממך , לא ייתכן .
קריאת ביניים אחת מספיק .
האנשים האלה כאילו מעריכים , אבל מה שהם עושים באמת – הם משתמשים באלה שמאיימים באופן ישיר ככלי נשק במאבק הפוליטי , כדי למנוע ממשלת ישראל את הזכות הדמוקרטית שניתנה לה בבחירות דמוקרטיות בישראל , לקבל החלטות , להתקדם במשא-ומתן לשלום , בדיוק כמו שעשה מר בגין .
יש תופעה עמוקה יותר .
חוץ מהאיומים וההערכות , יש מערכה שלמה של דה-לגיטימציה של ממשלת ישראל , שנבחרה באופן דמוקרטי .
למערכה הזאת יש כמה צורות , ואחת מהן ראינו עכשיו .
טוענים שאין לממשלה מנדט .
אני שומע אותך .
אני את הגזענות הזאת שומע , ועל זה אני הולך להגיד משהו .
חברת הכנסת לבנת , יש לך זכות לדבר עוד מעט .
תני לי לסיים .
זה בסדר .
מאה אחוז , יש לנו הסכם .
אני אומר : יש מערכה של דה-לגיטימציה .
צורה אחת היא : אין לממשלה מנדט .
יש לממשלה מנדט להתקדם באופן דמוקרטי .
כנסת ישראל היא האמורה להחליט , ויש לה הזכות להכריע ולהחליט , ואם יגיע הזמן , גם נחליט .
שנית
אתה תחכה בסבלנות שלוש-ארבע שנים , ואם יהיה לך אולי מזל , תהיה בממשלה .
אני רוצה להמשיך .
חבר הכנסת דיין , תן לי להמשיך , אני מבקש ממך .
הדיבור על חוסר מנדט הוא דיבור אחד .
הדיבור השני הוא זה ששמענו עכשיו מחברת הכנסת לבנת , הניסיון לדבר על כך שמישהו מסתמך על קולות של ערבים כדי לקבל החלטות דמוקרטיות .
אני שמעתי שהליכוד ויתר מראש על קבלת הצבעה של אזרחים ערבים במדינת ישראל , ואני רוצה לומר : הניסיון הגזעני לפסול חברי כנסת על בסיס לאומי איננו מקובל כבסיס דמוקרטי , במיוחד בימים שבהם אנחנו נלחמים נגד תופעות אנטישמיות וניאו-נאציות בעולם .
אני מזהיר מפני השימוש בטיעון הזה , טיעון לאומני , גזעני ;
הוא לא יעמוד , כי כל אדם שיושב פה , בלי קשר למינו ובלי קשר ללאומיותו ובלי קשר למוצאו , הוא חבר כנסת שיצביע כאן , וכולכם תקבלו את ההכרעה הזו .
אתם מארגנים מערכה של הפגנות ברחוב .
אנחנו ראינו את ההפגנות של הימין .
מתנוססים שם דגלי " כך " , יושבים שם הטרנספריסטים והגזענים ליד מפלגת הליכוד .
אני אומר לכם : הלחץ הזה מן הרחוב כאילו להפלת הממשלה איננו צורה תקינה של ניהול ויכוח ציבורי .
לא מפילים ממשלה מן הרחוב .
בארגנטינה הפילו ממשלה מן הרחוב , באיטליה מפילים ממשלה מהרחוב , לא במדינת ישראל .
אתם תחיו
לא ייתכן .
מול המערכה הזו של דה-לגיטימציה יש שתי משימות עיקריות , ואנחנו נעמוד בהן .
הראשונה : לקדם את תהליך השלום , על אפכם ועל חמתכם ;
והשנייה : להגן על הדמוקרטיה במדינת ישראל .
והדמוקרטיה תעמוד במדינת ישראל , והאיומים שלכם , המרומזים או הישירים , לא יעזרו .
ממשלת ישראל תקדם את השלום בישראל .
תודה .
אני לא שומע אותך .
יש לי שאלה .
אנחנו מקבלים פה שיעור בדמוקרטיה ממומחה לעניין .
כי הם ערבים ?
אולי תגידי לנו מה עשיתם בהסכמי קמפ-דייוויד ?
בפרלמנטים בחוץ-לארץ אומרים אותו דבר על יהודים .
תתביישי לך .
הרי את אוהבת אותם .
במסגרת החוק – כן .
גם אני הייתי מסכים .
מליאה .</text></doc><doc><name>אביגדור קהלני (העבודה):</name><text>אין מקום למאה-ועשרים התיישבויות .
אפשר גם שאלה מהכיוון הזה ?
למה לא ?
למה אתה נוהג איפה ואיפה ?
אדוני היושב-ראש , אני רוצה לפנות לעם ישראל החכם והפיקח ולממשלת ישראל .
במשא-ומתן טוב שנדע להסתיר את כל הקלפים ולא לפרוס אותם לפני האויב שלנו .
אני מציע לעצמנו , שלא נצהיר הצהרות בכל מקום .
אני לא יודע לאן אנחנו הולכים ואנה אנו באים .
אני יודע דבר אחד , שכל הצהרה שמצהירה על סוף הכוונה , מחלישה את המשא-ומתן .
אני מציע לממשלה שלנו , שלפחות בשלב המשא-ומתן תסתיר יותר משהיא מגלה .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>חיים דיין (צומת):</name><text>איזה התקדמות יש עם סוריה ?
איזה משא-ומתן ?
הם בכלל לא רוצים להיכנס למשא-ומתן .
שיעמדו בהבטחה של משאל עם .
הסקר מלפני שבוע מדבר ואומר עד כמה יש מנדט לממשלה .
אתה מפקיר את ביטחון ישראל .
אתם אמרתם לאנשי הגולן ולמשאל עם .
שתלך למשאל עם</text></doc><doc><name>לימור לבנת (הליכוד):</name><text>זה לא נכון
הוא לא יענה לך
יש לה מנדט , יש לה מנדט של דראושה .
למה גזענות ?
גם אם הוא נציג של אש"ף .
לא ?
תפסיק לעשות דמוניזציה .
היא רק נותנת , לא נושאת .
הוא קיבל 93 קולות בכנסת , ולא 61 קולות ביחד עם קולו של האשם מחאמיד .
לא , אדוני , עכשיו התור שלי .
נכון , ומספר ההצעה שלי 1470 .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , " יישפך פה דם " , " לא ניתן לזה לצאת לפועל " , " נילחם בכל האמצעים " – הרי לפניכם ציטוט לא של מתיישבי רמת-הגולן אלא של חברי ועד העובדים ברפא"ל , לפני יומיים , שאיימו כי זה מה שיקרה אם יפטרו עובדים ברפא"ל .
השאלה היא , האם הציע אחד מחברי הכנסת לשלוח אליהם את השב"כ , לשים אותם בבתי-הסוהר , לבדוק אם אולי אגרו נשק – וברפא"ל זו , אגב , שאלה רצינית מאוד .
איש מחברי הכנסת לא העלה בדעתו , ובצדק , להתייחס אל הדיבורים האלה , שבאו , יש להניח , מתוך סערת רוחות של עובדים שעומדים להיות מפוטרים , שעומדים לקפח את מקור פרנסתם , דבר שהוא חיזיון נפרץ גם בממשלה הזאת .
כאשר גורמים שוליים ברמת-הגולן , כאשר אדם אחד , או שני אנשים , שאחד מהם אולי רודף פרסום , והשני , כפי שאמר דובר ועד יישובי הגולן , אורי הייטנר , איננו תושב רמת-הגולן כלל ;
כאשר כמה אנשים שוליים מתבטאים בצורה חריפה מתוך מצוקת לבם , מתוך זעקה פנימית , מפני שבאמת קשה להם להשלים עם העובדה שהממשלה הזאת דוהרת לוויתורים מרחיקים-לכת ללא מנדט מהעם , ומייד אגע גם בעניין הזה ;
ואנשי רמת-הגולן וכל ההנהגה של רמת-הגולן מגנים ומכחישים את הדברים ;
ויושב-ראש הליכוד גינה לפני יומיים-שלושה ימים את הדברים מייד אחרי שפורסמו ;
וכולנו מגנים את האמירה , ובוודאי לא מדובר כאן בשימוש באלימות או בנשק כלפי ממשלה או כלפי צבא-הגנה לישראל , אין פה על מה לדבר בכלל – אז קופצים אנשי השמאל כמוצאים שלל רב כדי להמשיך באותו מסע , שנמשך לא מהיום , של דה-לגיטימציה ושל דמוניזציה , לא של הממשלה , חבר הכנסת טמקין , אלא של המתנחלים והמתיישבים באשר הם .
מתיישבי רמת-הגולן , מסכנים , כשהם עלו לרמת-הגולן הם היו מתיישבים , כי חלק גדול מהם היו קיבוצניקים , וקראו להם מתיישבים .
אנחנו אזרחים תושבים .
הם מתיישבים .
המתיישבים ביהודה ובשומרון הם מתנחלים , ועכשיו גם המתיישבים ברמת-הגולן הפכו למתנחלים , כי " מתנחלים " זה שם הרוע לכל דבר , מין דמון כזה , איזו מפלצת , וכל היום אתם מתעסקים בדה-הומניזציה שלהם .
אני רוצה לשאול את חברי הכנסת מסיעת העבודה , מסיעת מרצ , מהשמאל .
ביום שישי האחרון , באותו יום שישי שבו התפרסמה הכתבה , אותו " סקופ " שעשו ממנו שערורייה כל כך גדולה באופן מיותר לגמרי , באותו יום שישי התפרסם ריאיון גדול עם עורכת-הדין לאה צמל , בשר מבשרו של השמאל הישראלי
אתה לא שמאל .
אתה מפלגת העבודה .
אתה לא אומר שאתה שמאל .
ואומרת העיתונאית ללאה צמל : תגידי לפחות שאת נגד
אומרת העיתונאית ללאה צמל : תגידי לפחות שאת נגד פגיעה בחיי אדם .
אומרת לאה צמל : זה לא יהיה נכון , כי אני בעד פגיעה במתנחלים .
שום הצעה לסדר-היום על העניין הזה לא ראיתי מצד מישהו מהקואליציה .
לא שמעתי אמירה אחת .
לא שמעתי את חגי מירום , שעמד כאן בשבוע שעבר על הבמה הזאת ואמר שאנחנו מצטערים שאין טרור ברחובות .
לא שמעתי את השר יוסי שריד , שכבר שם אותם באזיקים , אומר , מגנה , מסתייג , מלה אחת .
כי זה מותר .
זאת הצביעות .
אל תחכו שאני אעלה את זה , תעלו את זה אתם , תגנו .
שמעתי היום בחדשות השעה 14:00 , שראש הממשלה הבטיח לש"ס , שהוא יקיים את ההסכם הקואליציוני עם ש " ס וילך למשאל עם לפני הסכם .
מה זאת אומרת שהוא ילך למשאל עם לפני הסכם ?
עומד כאן חבר הכנסת חגי מירום ;
פתאום הוא מעריך ומכבד את ראש הממשלה החשוב שהיה לנו , מנחם בגין , זיכרונו לברכה .
הוא מספר לנו , שהוא קיבל כאן בכנסת הכרעה על הסכמי קמפ-דייוויד – זה נכון .
הוא לא הלך למשאל עם – גם זה נכון .
אבל הוא קיבל את ההכרעה הזאת ברוב של 93 חברי כנסת , לא ברוב קלוש שנשען על קולותיהם של נציגי אש"ף בכנסת .
לא כי הם ערבים , חבר הכנסת טמקין , אלא כי הם נציגי אש"ף .
הם לא כמוך ולא כמוני , הם נציגי אש"ף .
לא שווי זכויות כאשר הם נציגי אש"ף , לא בגין היותם ערבים .
כולם יודעים על מי את מגינה , נעמי חזן .
כולם יודעים על מי את מגינה .
למה ?
יהודים בחוץ-לארץ עושים טרור ברחובות ?
הם רוצחים את האירופים ?
איך אתה עושה השוואה בכלל ?
חבר הכנסת טמקין , אני אוהבת את עם ישראל .
מה לעשות ?
אני באמת מתנצלת שאני לוקה בפגם החמור הזה של אהבת ישראל .
אני מבינה את הסערה , מפני שמפלגת העבודה רימתה את הציבור .
מרצ לא רימתה את הציבור .
אתם , לשיטתכם , לא רימיתם את הציבור , אתם ישרים בעניין הזה .
אמרתם מה תעשו ואתם עושים זאת .
אתם אמרתם מה אתם עושים ורבין עושה .
לא , בעניין הזה לא רימו את הציבור .
אתם הבטחתם לציבור , אתם הולכתם אותו שולל , אתם רימיתם אותו .
עכשיו בא ראש הממשלה ואומר : סליחה , יש שינוי קטן .
בסדר , אמרתי , אבל יש קצת שינוי במדיניות ;
תושבי רמת-הגולן שנתנו רוב למפלגת העבודה .
אני רוצה להזכיר מה אמרו כאן לפני .
אתמול בערב ראינו איזה סקר .
הוא לא מדעי , אבל הוא נותן אינדיקציה על הלוך רוחות , כמה מהציבור הזה רוצים ללכת למשאל עם .
חבר הכנסת גולדשמידט , לא משאל עם אחרי הסכם .
משאל עם עכשיו , לפני שהממשלה הזאת בכלל הולכת לוותר , כי היא דוהרת לוויתורים .
ומוטב בחירות מייד .
בבקשה , ממה נפשך ?
אם באמת הממשלה הזאת , כל מה שהיא עושה כל כך מוצלח , היא בונה והיא עושה , ויש תעסוקה לעולים – שמעתי היום את השר יאיר צבן מסביר למה 15,000 עולים שהפגינו פה אתמול בגן-הוורדים לא צודקים ;
המורים לא צודקים ;
האחיות לא צודקות ;
הרופאים לא צודקים ;
הציבור לא צודק .
אבל אי-אפשר להחליף את העם .
ממה אתם פוחדים ?
אז בואו נלך לבחירות עכשיו ונראה אם הממשלה הזאת באמת כל כך טובה .
אתם פוחדים כי נכשלתם .
נכשלתם בכל שעשיתם .
למה ראש הממשלה לא בא היום לכנסת להשיב על ההצעות האלה לסדר-היום אלא שלח את שר המשטרה ?
כי הוא כבר שלח את שר המשטרה לפני יומיים , הפריח בלון ניסוי בדמותו של שחל כדי להגיד שהוא מקבל את העמדה הסורית .
נכון , הוא נזף בו היום בישיבת הממשלה .
אז טוב , נזף ושלח כדי לראות מה יקרה , כדי לראות מה יהיה .
ולכן שר המשטרה , שמייצג ומקבל את העמדה הסורית במקום לייצג את העמדה הישראלית , מייצג אותו פה היום .
זו ממשלה , חבר הכנסת מירום , שכבר הלך , שלא נושאת ונותנת אלא נותנת ונותנת ונותנת ונותנת , ממשלה שצריכה ללכת הביתה , עכשיו , לבחירות .
התחייבתם שלא תיסוגו .
אתם אמרתם .
אהוד אולמרט לא קיבל רוב .
הוא מכחיש .
זה סיפור
אולי תצטט את ראש הממשלה שלך .
היא לא הציגה בפני הציבור .
הציבור ישתיק אתכם .
כל הצעה לחוד .
כל הצעה לחוד .
אנחנו מעכבים ?</text></doc><doc><name>קריאות:</name><text /></doc><doc><name>רון נחמן (הליכוד):</name><text>איפה אתה שומע ?
זאת ממשלת האוטונומיה , אתה לא מכיר בנו .
אם הוא אומר את זה בכוונה לעשות הסתה
מי אתה שתעשה הבחנה ?
לא .
לבחירות .
על מה שאתה מוכר .
ואיך תחזור אחר כך
אדוני השר , אני מודה לך על התשובה .
שמחתי , לאחר שדיברנו ביום שישי על פרסום הכתבה , שטיפלת בנושא במהירות הראויה , ואכן היועץ המשפטי הורה על פתיחת חקירה , בהתאם לבקשתי ולבקשתו של ראש מועצת קרני-שומרון , גבי בוטבול .
עם זאת , אדוני השר , אני מוכרח לציין , שגם כאן , על במת הכנסת , אנחנו רואים שיטתיות של הסתה כלפי תושבי יהודה ושומרון .
מדי יום ביומו אנשים אחראים ובעלי תפקיד מסיתים בצורה של אלימות מילולית ושמים אות קין על מצחם של התושבים .
עד כדי כך , שילדים קטנים בבית-הספר שואלים , האומנם ?
אני מציע לכל הדוברים לבוא , עם חסינות או בלי חסינות , לביקור בבתי-הספר , ידברו עם תלמידי כיתות א' וב' וישאלו מה ההשפעה של הדיבורים הבלתי-אחראיים האלה על אותם ילדים .
מי הם הילדים האלה ?
הם ילדים של כולנו , ילדי ישראל .
פעם אחת צריך להפסיק להתייחס לדברים ברמה הפוליטית ולהסתכל על ההשלכה בשטח .
הטרור המילולי הזה מביא אחר כך את הטרור הפיסי .
אני רוצה לשאול את השר , האם יש בדעתו לנקוט הליכים , ואולי לבדוק את החוק – מה ניתן לעשות נגד אותם מסיתים שלשונם מאוד מאוד זריזה .
הייתי מבקש מהשר לקבל על כך תשובה .</text></doc><doc><name>היו"ר י' עזרן:</name><text>אני מבקש .
חבר הכנסת רון נחמן , שב .
חבר הכנסת רון נחמן , שב בבקשה .
למה אתה עומד ?
רבותי , אם אתם חושבים שמישהו שומע ולו מלה אחת מקריאות הביניים שלכם , אתם טועים .
רבותינו אמרו : תרי קלי לא משתמעי .
עשרים קולות זו קקופוניה .
זו איננה קריאת ביניים .
מי בכלל שומע מה אתם אומרים ?
אז בבקשה לפי הסדר .
אני מעוניין לשמוע מה שאתה אומר , חבר הכנסת יהלום , אז אל תדברו ביחד .
זמנך תם .
יש לך עוד דקה .
חבר הכנסת חיים אורון , נא לא לנהל דיאלוגים
חבר הכנסת גונן שגב .
זה שיעור בדמוקרטיה שהורס את כל הפרלמנטריזם , חבר הכנסת טמקין .
אתם מנהלים שם דיאלוג כאשר חבר כנסת עומד פה על הדוכן .
זה אנטי-דמוקרטי , אני מצטער מאוד .
תודה לחבר הכנסת חגי מירום .
אחריו – חבר הכנסת גונן שגב .
סליחה , אני הלכתי לפי הסדר שמופיע אצלי ולא הייתי מעודכן .
אכן תורה של חברת הכנסת לבנת .
חבר הכנסת שגב , אולי תיהנה מכמה דקות רגיעה לפני שיתחילו להפריע לך , מפני שאתה מפריע לכולם .
רבותי , חבל על הזמן .
חבר הכנסת רון נחמן , אתם מפריעים לחברת הכנסת לבנת .
חבר הכנסת חיים אורון , אנא ממך , מספיק .
אתה רוצה להצטרף לתלונה , המשטרה למעלה .
חברת הכנסת חזן , שמענו .
חברת הכנסת נעמי חזן , גם את נקראת לסדר פעם אחת .
צר לי מאוד .
מספיק כבר .
תנו לנו להמשיך .
חבר הכנסת יחזקאל , חבל על הזמן .
אתם מאריכים את הזמן .
חבר הכנסת גונן שגב , אתה תפסיד את זכותך לעלות לדוכן .
תודה חברת הכנסת לימור לבנת .
חבר הכנסת גונן שגב .
מי יגונן על גונן .
אני מקווה שלא יפריעו לו .
מי אמר שאתה חייב להשיב ?
רבותי , מה קרה לכם ?
אני צריך להגיד לכם שוב שהנושא הוא טעון רגשית .
חבר הכנסת שמאי , אתה מפריע .
חבר הכנסת שמאי , אתה מפריע לי לנהל את הדיון הזה .
אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט וחבר הכנסת אבי יחזקאל , אתם רוצים לנאום במקומו ?
זה בלתי אפשרי .
אני נותן לך אפשרות להעיר קריאת ביניים .
זה נאום ביניים .
אי-אפשר כך .
חבר הכנסת אבי יחזקאל , אני קורא אותך לסדר פעם אחת , אני מצטער .
אני משוכנע , לפני שחס וחלילה מישהו ירד מהגולן , מישהו יצא מכאן .
אני נותן לך עוד דקה .
עוד דקה אחרי שנוריד את פסק-הזמן .
חבר הכנסת אלסאנע , כבר תם זמנו .
תתווכח אתו אחר כך .
חבר הכנסת גונן שגב , לידיעתך , אני לא מוריד לך את זמן הוויכוחים , כי אתה נגרר .
תפקידם להפריע לך .
תפקידך לא להיגרר .
אני דאגתי , קראתי לסדר .
חבר הכנסת שגב , נא לסיים .
חבר הכנסת אלסאנע , אני קורא אותך לסדר פעם אחת .
אנחנו מודים לחבר הכנסת גונן שגב , שלא נתן לחברי הכנסת להירדם .
כבוד השר ישיב .
אדוני השר , אדוני השר .
חבר הכנסת גוטמן , אני מבקש שתחזור למקומך .
חבר הכנסת גוטמן , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אל תבוא לכאן .
חזור למקומך .
למקומך .
למקומך , חבר הכנסת גוטמן .
מה זה פה ?
מה קרה פה ?
חבר הכנסת גוטמן , אל תתקרב לכיסא אחר .
אפילו בבית-הכנסת מותר , כאן אסור .
הוא קם ממקומו , התקרב לכאן ומדבר בעמידה .
זה לא מקובל עלי .
מה אומר התקנון ?
אני אמרתי להוציא אותו ?
לא .
אמרתי , תחזור למקומך .
קראתי אותו לסדר פעם אחת וביקשתי שיחזור למקומו .
אז תברר .
קראתי אותו לסדר פעם אחת וביקשתי שיחזור למקומו .
זה הכול .
רבותי , מה אתם חושבים לעצמכם , שלא תיתנו לנהל את הדיון ?
שמענו את זה .
חזרת על זה עשר פעמים .
עוד פעם אותו דבר ?
חבר הכנסת יעקב שמאי , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה .
חבר הכנסת יעקב שמאי , ידידי הנכבד , אתה נקרא לסדר פעם שנייה .
אני מזכיר לך , נקראת לסדר על-ידי פעם שנייה .
בלי עין רעה .
חבר הכנסת דדי צוקר , אנא ממך .
מספיק לנהל דיאלוג .
מה פירושה של השאלה הזאת ?
התלמוד הוא שלך ?
הוא למד .
הוא מצטט .
אני לא מקבל את הגישה שלך .
יש לך מונופול על התלמוד ?
חבר הכנסת גוטמן , אני מבקש ממך , אל תתייהר פה ואל תתנשא .
זה עניין אחר .
מנין לך תלמוד ?
סליחה , אדוני השר .
חבר הכנסת גוטמן , אני קורא אותך לסדר פעם שנייה ופעם שלישית .
תצא מן האולם .
קראתי אותך לסדר פעם שלישית , שנייה ושלישית .
קראתי אותך לסדר פעם ראשונה ואחר כך פעם שנייה ופעם שלישית .
אדוני , קראתי אותך לסדר פעם שלישית .
תצא .
אם יש לך שכחה , תתבייש לך .
אתה לא מתבייש לפגוע כך ביושב-ראש ?
חבר הכנסת קופמן , אל תתחיל , אנא ממך , תן לנו לסיים את הדיון הזה .
חבר הכנסת קופמן , אתה כבר נכנס לפולמוס אישי .
אל תיגרר לפולמוס אישי .
הרי הוזהרת על-ידי פעמיים .
מה אני אעשה לך היום ?
חבר הכנסת שמאי , ברשות השר , אחר כך .
תודה .
בבקשה , אם השר מוכן .
אדוני השר , אתה מוכן להשיב על שאלה של חבר הכנסת שמאי ?
בבקשה , חבר הכנסת מיכאל איתן , וזה הסוף .
אני לא אקפח את האופוזיציה היום .
השר מסכים .
רבותי , אני חושב שהייתי מספיק תקיף היום , מה אתם רוצים ?
אבל שאלה אחת , אנא ממך .
לא , אני מצטער .
סיימנו .
מותר לי לקפח את השותפים שלי .
יש הרבה הצעות אחרות מהצד שלכם .
אני מודה לשר המשטרה .
הצעה אחרת – להסיר מסדר-היום את הצעתו של חבר הכנסת שאול יהלום – לחבר הכנסת אבי יחזקאל , במסגרת דקה .
נא להקפיד על הזמן .
תודה .
הצעה אחרת לחבר הכנסת גולדשמידט , להסיר את הצעתו של חבר הכנסת בנימין טמקין .
בבקשה .
אם חבר הכנסת אורון לא נוכח
חבר הכנסת סילבן שלום , לפנים משורת הדין נתתי רק לשני חברי אופוזיציה לשאול שאלות .
זה די מאוזן וזה לפי הרישום .
אני מבקש לא לעשות מזה עניין .
בבקשה , חבר הכנסת גולדשמידט .
אני לא מתנגד , אבל שהנשיאות תקבע .
אפשר לתקן את התקנון , זו לא תורה מסיני .
מי שנרשם תחילה הוא פשוט בתור .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט , בבקשה .
מה היא הצעתך , חבר הכנסת גולדשמידט ?
רשות הדיבור לחבר הכנסת הרב בא-גד , שמבקש להסיר את הצעתו לסדר-היום של חבר הכנסת חגי מירום .
אני מבקש במסגרת דקה , לא יותר .
בבקשה .
והצעתך ?
להסיר .
תודה .
רשות הדיבור לחבר הכנסת טלב אלסאנע , שמבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת גונן שגב .
רשות הדיבור לחבר הכנסת אביגדור קהלני .
אבל הם נרשמו .
יש פה כמה הצעות .
יש פה הצעה של חברי הכנסת יהלום , טמקין , מירום , שגב ולבנת .
למה לקפח אותם ?
אין הגבלה .
כל חבר כנסת זכאי לכבוד הגדול להציע להסיר את הצעתו לסדר-היום של חבר כנסת אחר .
חבר הכנסת קהלני , בבקשה .
תודה .
לפנים משורת הדין אני נותן את רשות הדיבור לחבר הכנסת עובדיה עלי .
בבקשה .
אם לא טובות , אז אל תדבר .
אני לא עושה לך טובות .
אני לא מחפש לעשות לך טובות .
מה אומר התקנון , שאם לא נרשמת אני אתן לך לדבר ?
אני מצטער .
רבותי , אנחנו עוברים להצבעה .
מה קרה לך , חבר הכנסת הירשזון , שאתה נרשם ?
מה קרה לכם היום ?
התקנון אומר שמי שנרשם מקבל רשות דיבור .
אדוני , אני לא רושם .
העבירו לי רשימה ואני נוהג בהתאם לרשימה .
מה אתם רוצים ?
נתתי לשניים מחברי האופוזיציה לדבר .
זכותו .
שאלו את השר , זכותו להשיב .
רבותי , אתם לא מקשיבים למה שהוא אומר .
הוא רוצה להיענות לבקשה .
תודה .
ובכן , מי בעד הצעת השר שיהיה דיון במליאה ?
מי נגד ?
תנו לי רק שנייה אחת .
רבותי , יש לפנינו הצעה או הסכמה של השר המשיב לדיון בכל הנושא במליאה .
הבנו , כל הצעה לחוד .
מה אתה רוצה , אדוני ?
השר מסכים , אז מספיק .
לא , אני מצטער .
לא , אני מצטער .
עם כל הכבוד וההערכה שיש לי אליך .
לא , אני מצטער .
אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד
לא , אין רגע , לא יהיה רגע .
אני עובר להצבעה אחת אחת .
חבר הכנסת שאול יהלום , תן לי בבקשה לשאול אותך .
אנא ממך , שב .
מה אתם רוצים לעשות , סתם לעכב הצבעה ?
מה יצא מזה ?
חבר הכנסת שאול יהלום , אתה מסכים להצעת השר לדיון במליאה ?
אנחנו מצביעים אם לדון במליאה או להסיר כפי שהוא הציע .
יהלום כך הציע – להסיר .
אז מה אתה מציע ?
אז מה אתה רוצה ממני ?
מי בעד דיון במליאה , כפי הצעת המציע והשר ?
של חבר הכנסת שאול יהלום , אני הדגשתי .
מה אתם עושים כאן בלגאן ?
51 בעד , אין נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת שאול יהלום תידון במליאה .
אנחנו עוברים להצעה שנייה של חבר הכנסת בנימין טמקין .
אדוני , למה אתה מסכים – לוועדה או למליאה ?
אם כן , אנחנו עוברים להצבעה .
28 נגד , 20 בעד .
ובכן אני קובע
חבר הכנסת חגי מירום , זה בעד או נגד .
28 נגד , 20 בעד .
ההצעה הוסרה מסדר-היום .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעתו של חבר הכנסת חגי מירום .
מי בעד דיון במליאה ?
מי נגד ?
21 בעד , 27 נגד , נמנע אחד .
אני קובע שההצעה של חבר הכנסת חגי מירום הוסרה מסדר-היום .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעתו של חבר הכנסת גונן שגב .
מי בעד דיון במליאה ומי נגד ?
41 בעד , שבעה נגד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת גונן שגב תועבר לדיון במליאה .
אנחנו עוברים להצבעה אחרונה , על הצעתה של חברת הכנסת לימור לבנת .
מצביעים כעת על הצעתה של חברת הכנסת לימור לבנת – לדיון במליאה או להסרה .
בבקשה .
43 בעד , שמונה נגד , אין נמנעים .
אני קובע שגם הצעתה של חברת הכנסת לימור לבנת תידון במליאת הכנסת .
אנחנו עוברים לנושא הבא בסדר היום : שאילתא בעל-פה .
חבר הכנסת יגאל ביבי שואל את שר המשפטים שאילתא מס' 153 .
תודה .
בבקשה , אדוני השר .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יגאל ביבי , בבקשה .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת רון נחמן , ואחריו – לחבר הכנסת עבד-אלוהב דראושה , וזהו .
תודה .
חבר הכנסת דראושה , בבקשה .
תודה .
אבל לא הוא המשיב , השר ישיב .
הרי עוד פעם יהיה פולמוס , הוא לא יקבל את דבריך .
האם אתה רוצה לתקן את העולם ומלכות שדי במשפט אחד ?
תודה .
בבקשה , אדוני השר .
תודה , אדוני השר .
אנחנו כבר זוכים לעבור לנושא הבא – הצעה לסדר-היום מס' 1125 בנושא : תעריפי הנסיעה בתחבורה הציבורית , מאת חבר הכנסת יעקב שמאי .
אני רואה שהוא לא נמצא .
אנחנו עוברים להצעות הבאות לסדר-היום , מס' 1481 ו - 1503 , בנושא : " אוטובוסי " אגד " היוצאים לדרכם לפני צאת השבת – של חבר הכנסת אבנר חי שאקי ושל חבר הכנסת אברהם שפירא .
ישיב כבוד שר התחבורה .
בבקשה , חבר הכנסת שאקי .
תודה לחבר הכנסת אברהם שפירא .
בבקשה , אדוני שר התחבורה .
לא מפני שחסרו לאדוני .
אדוני השר , שאלתי את אלה שאיימו להפעיל אוטובוסים : אתם שכחתם שהשר קצב אינו שר התחבורה ?
אמרו : כן , נזכרנו כעת .
להסתפק בהודעה .
חבר הכנסת בדש רוצה לשאול ואחר כך אני .
אדוני השר , אני פונה אליך , אף שאין זה מקובל שהיושב-ראש פונה .
היות שיש כאן רגיעה ואווירה טובה , והיתה לי הזכות לפנות אליך ונעניתי בחיוב ובאדיבות מצדך , ואני מאוד מודה ומעריך – תרשה לי לשאול .
כאשר מדברים על נקודה ספציפית זו של הסעת חיילים , הרי לא מדובר על קו אזרחי שעובר מנקודה א' לנקודה ב' , ועובר על-יד מחנה מפני שכל-כולו הוא אזרחי .
הכוונה בתקנות היא להסעות חיילים למחנה חיילים .
לכן אני מבקש שהדבר יובהר .
הצעה אחרת לחבר הכנסת גולדפרב .
תודה רבה .
אנחנו מודים לחברים המציעים ולשר .
הכנסת מסתפקת בהודעתו של שר התחבורה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק תמ"ט – הצעת חוק הגנת העובד הישראלי , של חבר הכנסת שאול גוטמן ;
אף שעל-פי התקנון , לצערי הרב , הוצאתי אותו מהמליאה ומותר לו לחזור רק להצבעה , אבל הפה שאסר הוא הפה שהתיר , ובכבוד יעלה ויבוא .
תודה לחבר הכנסת שאול גוטמן .
אני מבקש מכבוד שרת העבודה והרווחה להשיב .
אחר כך נעבור להצבעה .
ובכן , לפנינו קריאה טרומית של הצעת חוק של חבר הכנסת שאול גוטמן .
שרת העבודה והרווחה מסכימה להעביר אותה לוועדת העבודה והרווחה .
חבר הכנסת המציע , אתה מסכים להצעתה ?
תודה .
ובכן , אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד הצעתו של חבר הכנסת שאול גוטמן בקריאה טרומית ?
בבקשה להצביע .
שמונה בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק תועבר לוועדת העבודה והרווחה לבירור ולדיון .
תודה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק תק"ד של חבר הכנסת אבנר חי שאקי , הצעת חוק חסידי אומות העולם ( קצבה ) , התשנ"ג – 1993 .
חבר הכנסת שאקי , בבקשה .
תודה .
בבקשה , גברתי שרת העבודה והרווחה .
תודה רבה .
אדוני המציע , חבר הכנסת שאקי , אתה מסכים ?
אם אתה מסכים , אנו עוברים להצבעה .
אחרי הסערה אנחנו ממש נהנים מרגיעה מוחלטת .
אני מקווה שכך זה יימשך עד הסוף .
זה גם נכון .
כאשר אין טלוויזיה , עובדים .
אני מעמיד להצבעה את ההצעה להעביר את הצעת החוק של חבר הכנסת אבנר חי שאקי לוועדת העבודה והרווחה .
ובכן , 12 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק עוברת בקריאה טרומית לוועדת העבודה והרווחה לבירור ולדיון מעמיק יותר .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא האחרון בסדר-היום : הצעות לסדר-היום מס' 1477 , 1482 , 1493 , 1497 ו - 1508 , בנושא : היתרי עבודה לזרים ולעובדים מיש"ע .
הצעה מס' 1477 , של חבר הכנסת משה קצב , בבקשה , במסגרת של שבע דקות .
בעיות ביטחוניות .
למען האמת , אני חיזקתי את דבריך בעניין עובדים זרים באירופה , אף שאין להם בעיות ביטחוניות .
קל וחומר פה .
השאלה שלך נכונה – איך להתמודד .
תודה לחבר הכנסת משה קצב .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
אני מאוד מבקש להקפיד על מסגרת הזמן של שבע דקות .
תודה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
אני מודה לך מאוד על שהקפדת על מסגרת הזמן – שבע דקות , ואני מקווה שגם חבר הכנסת רן כהן יעשה זאת .
חבר הכנסת רן כהן .
תודה , חן חן .
זו פררוגטיבה של השר , אני חושב .
קיבוצניקים שמוכרים פופקורן .
לידיעתך , חבר הכנסת כהן , הרי גם פה חבר מפורסם מאוד מסיירת מטכ"ל עבד בהובלת רהיטים , יוני , זיכרונו לברכה .
אני זוכר שהוא הוביל רהיטים בירושלים .
הוא סחב פסנתרים על הגב שלו , כי בלי עין הרע הוא היה יכול .
זה הפך להיות תעשייה .
תודה לחבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת אלכס גולדפרב , בבקשה , אחריו , אחרון הדוברים , אם יימצא כאן – חבר הכנסת עמיר פרץ .
תודה .
אחרון הדוברים – חבר הכנסת עמיר פרץ .
תודה שאתם מקפידים על מסגרת הזמן .
ועמדנו בהבטחות האלה .
שילמו .
תודה לחבר הכנסת עמיר פרץ , שגם הקפיד על הזמן ולמעשה תרם לנו דקה .
בבקשה , גברתי השרה , נא להשיב , ונעבור להצבעה ונסיים את סדר-היום העמוס .
28 עובדים , זה הכול ?
המספר מעניין .
עולים חדשים .
אני מתכוון לכך , שדווקא הענף הזה קלט הרבה עולים , ואני שמח לציין את חלקם של האתיופים בין העובדים בענף הזה .
זה מאוד מעניין .
תודה רבה , גברתי השרה .
יש הצעה אחרת , להסיר .
המושג " עובדים זרים " , גברתי השרה , קיים רק במדינת ישראל .
באירופה ובצרפת קוראים להם מהגרים .
אנחנו לא יודעים לקרוא לילד בשמו .
תמיד צריך להגדיר את הנושא .
כי אדם שבא לעבוד בדרך כלל אחר כך מבקש איחוד משפחות .
הוא חצי מהגר .
בבקשה , חבר הכנסת שאול יהלום .
זה ממש ימות המשיח .
זה מה שאתה יכול להציע .
מה עם הסגר דה-פקטו של יהודים , שלא יכולים להסתובב שם ?
לא דיברת על זה .
אני מתפלא עליך .
בכל מקום ?
אשריך .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד ההצעה שכל ההצעות יעברו לוועדת העבודה והרווחה ומי נגד ?
ובכן , שישה בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע שההצעות האלה תעבורנה לוועדת העבודה והרווחה לשם ליבון ובירור .
תודה רבה , גברתי השרה .
חברי הכנסת , הישיבה נעולה .
הישיבה הבאה תתחדש , אם ירצה השם , ביום שני , י " ט באייר התשנ"ג , בשעה 16:00 .
תודה רבה לכם .
שבת שלום ומבורך .</text></doc><doc><name>משה קצב (הליכוד):</name><text>בעניין הזה לא רימו את הציבור .
הצעה לסדר .
חברי הכנסת הציעו להסיר , מכיוון שידעו שהשר ממליץ להעביר לוועדה .
אילו ידעו חברי הכנסת שהשר מתכוון לקיים דיון במליאה , יכול להיות שהיו חברי כנסת שהיו מציעים להעביר את הנושא לוועדה .
הואיל והצעה כזאת לא קיימת , אני מבקש להעביר את ההצעות של סיעות הליכוד , מפד"ל וצומת לוועדת החוץ והביטחון .
בקדנציה הקודמת .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , בעקבות הסגר החליטה הממשלה להקצות כמה אלפי עובדים נוספים , המכונים זרים , לעבוד בישראל .
המעסיקים , אולי גם שרים בממשלה , דורשים להרחיב את היקף העסקת הזרים בארץ , וזאת למרות היקפי האבטלה הקשים : קרוב ל - 10 % בלתי מועסקים וכ-124,000 דורשי עבודה .
שרת העבודה והרווחה הודיעה היום בכנסת , כי בארץ מועסקים למעלה מ - 10,000 זרים שלא בהיתר .
כפי הנראה ממשלת ישראל , משרד הפנים ומשרד המשטרה אינם מצליחים לאתר אותם ולגרש אותם .
ואף-על-פי-כן יש דרישה של גורמים , גם ציבוריים ופוליטיים , להרחיב את היקף העסקת הזרים במשק .
זה שנים אחדות , אדוני היושב-ראש , ארצות אירופה נתונות בעיצומם של צעדים להפסקת העסקת זרים בתחומיהן .
נוכחות הזרים גורמת להן נזקים קשים .
אנחנו צריכים ללמוד מהטעויות שאותן מדינות עשו ומהקשיים שהן נקלעו אליהם בעצם העסקת הזרים .
בישראל אבטלה של למעלה מ - 10 % . איך נסביר לציבור הישראלי , שיש פה כל כך הרבה מובטלים ואנחנו מייבאים לארץ עובדים זרים ?
ביהודה ובשומרון יש מצב כלכלי קשה בגלל האבטלה הקשה שם וחוסר תעסוקה .
איך נסביר לעולם , שאנחנו נותנים לערביי יהודה ושומרון לגווע ברעב ונותנים לאזרחים מחוץ-לארץ לבוא לעבוד פה ?
יתירה מכך , גם מהבחינות הכלכליות , גברתי שרת העבודה והרווחה , אין שום הצדקה וצורך בהעסקת זרים .
התשלום לעובדים זרים הוא במטבע חוץ , ובוודאי זה מהווה נטל על משק המדינה .
מי שיעבוד פה בוודאי יתמיד , הוא ידרוש במשך הזמן לצרף את בני משפחתו מתאילנד , מהפיליפינים , מטורקיה ומרומניה .
במשך הזמן הוא ידרוש זכויות סוציאליות .
אנחנו עלולים להקים פה בישראל מושבה של זרים עם הווי משלהם .
אנחנו עלולים לגרום לכך , שגורמים בין-לאומיים , שגרירויות זרות , יתחילו להתערב כדי לשפר את תנאי העסקתם של אותם זרים , כפי שאכן קורה עם השגרירות הפיליפינית , שמתערבת לטובת העובדים הפיליפינים .
בשנים האחרונות אושרו אמנות בין-לאומיות רבות , שבאו להגן על זכויות הזרים .
האם נוכל לעמוד בכל התנאים שהאמנות הבין-לאומיות כופות על ישראל וישראל אשררה אותם ?
למעסיקים למעשה נוח להעסיק זרים , כיוון שהם נוטים להעסיק את הזרים בעבודות זולות ופשוטות .
אבל כאשר מתברר שמרבית העובדים הזרים מועסקים פה שלא בהיתר , המעסיקים לא ממהרים לסייע לגורמי השלטון לאתר את הזרים ולסלק אותם .
אדוני היוש-ראש , אנחנו ערים גם לכך , שבעתות משבר לאומי לזרים אין אותו רגש לאומי פטריוטי והם עלולים לחבל במשק הישראלי .
ידוע לי , שבמלחמת המפרץ סירבו עובדים זרים שהשיטו ספינות ישראליות להשיט את האוניות לכיוון חופי ישראל , כיוון שהם חששו מפני התקפות הטילים העירקיים ;
שלא לדבר על עבודות סטיגמטיות שנדבקות לאותם עיסוקים שהזרים מועסקים בהם וישראלים מאותן סיבות מסרבים ללכת לעבוד , ובוודאי נגרמת שחיקה רצינית מאוד בנורמות ובערכים החינוכיים .
הנה כי כן , אדוני היושב-ראש , יש השלכות כלכליות , חברתיות , ביטחוניות , מדיניות , פוליטיות וחינוכיות להעסקת הזרים .
למען האמת , ההחלטה האוסרת העסקת זרים וערבים מיש"ע איננה ביטחונית כלל , הבעיה היא בראש ובראשונה כלכלית-פוליטית .
המשק הישראלי טיפח בשנים האחרונות תלות גדולה מדי בעבודה זולה ופשוטה .
זה רע למשק , ואני אומר למעסיקים – זה גם רע לכם .
בעיית כוח העבודה היא חוסר איזון וכמעט תלות מוחלטת בעבודה זולה ופשוטה .
מתפתחת תחרות לא בריאה ואף מזיקה בין מובטלים ישראלים מיומנים בעלי יכולת , בעלי השכלה , לבין פועלים חסרי מקצוע וזולים גם מיש"ע וגם מרחבי העולם .
אני בהחלט תומך בגישה שצריכה להניע ולהמריץ את הישראלים ללכת לכל תעסוקה מצויה , אך לא לכפות עליהם .
בוודאי יש צורך בשינויים בחוק ביטוח אבטלה .
כאן המקום להזכיר לשרת העבודה והרווחה , שהיא , כיושבת-ראש ועדת העבודה והרווחה בכנסת , בתכסיסי השהיה , מנעה בשעתה אישור של כמה תיקונים לחוקים בנושא חוק ביטוח אבטלה מטעמים " סוציאליים"; והיום היא ממהרת להביא אותם לאישור הממשלה והכנסת .
אבל , גם לא צריך לשכוח שחוק ביטוח אבטלה הוא חוק ביטוחי , אלה אינם כספים של הממשלה , אלה הם כספיהם של העובדים עצמם , שביטחו את עצמם למקרה שתהיה אבטלה .
ממש כפי שלא יעלה על הדעת שאדם מבטח את עצמו נגד גנבה , ואם גנב פרץ לביתו אין לשנות את תנאי הביטוח , כך גם לא יעלה על הדעת היום לשנות בצורה קיצונית את חוק ביטוח אבטלה .
צריך גם לזכור ולא להתעלם מהפילוסופיה שמאחורי חוק ביטוח אבטלה .
החוק אומנם מגביל את משך הזמן שבו העובד שביטח את עצמו נהנה מכספי מענקי האבטלה , אבל ההיגיון הוא , שהעובד המובטל במשך הזמן הפנוי מחפש את העיסוקים המתאימים להכשרתו המקצועית ולהשכלתו .
אחת מן השתיים : אם ישונה החוק ונכפה על עובדים בעלי מקצוע ומיומנים ללכת לכל תעסוקה מצויה במשק , כמו למשל מהנדס , שנפנה אותו לעבוד באיסוף אשפה , אם הוא יסרב , הוא יפסיד את מענקי האבטלה ולא ייהנה מכספיו שלו , ואם יסכים , הוא יסתובב תקופה ארוכה ממורמר ויעבוד בעבודה ללא חשק , ללא מוטיבציה ובוודאי גם המשק יפסיד , כיוון שהמשק השקיע בו כסף רב , הכשיר אותו להיות בעל מקצוע נדרש .
המדינה הכשירה אותו הכשרה מקצועית , העניקה לו השכלה , והמשק לא יכול להפיק ממנו את התועלת .
צריך להזכיר , שגם השינויים בחוק לא יוצרים תעסוקה .
הממשלה צריכה , גברתי שרת העבודה והרווחה , ליצור במשך שלוש השנים הקרובות , אם רוצים למנוע גידול נוסף באבטלה , חצי מיליון מקומות עבודה חדשים .
הבטחתם את חיסול האבטלה .
אבל בתקופת כהונתה של הממשלה הנוכחית כבר יש גידול ניכר בהיקף המובטלים – 30 % ויותר .
כמו כן , כתוצאה מההחלטות להקפיא את הבנייה לא רק ביש"ע , אלא גם בנגב , גם בגליל , אותו גליל שממשלת הליכוד יצרה בו רוב יהודי , המאזן הזה עומד להתערער בגלל ביטול חוזי בנייה בהיקפים גדולים מאוד .
משום כך גם נפלטו אלפים מקרב עובדי הבניין למעגל המובטלים .
ואף-על-פי-כן , תשאלו אותי , ובצדק : מה הם הפתרונות , אתה נגד העסקת זרים , איך תתמודד עם בעיות המשק – גם היושב-ראש בהערת ביניים העיר לי , איני יודע אם זה נרשם בפרוטוקול .
ראשית , לטווח הארוך , אדוני היושב-ראש , צריך לצמצם את התלות בכוח העבודה במשק הישראלי .
אני אציע פתרונות , אדוני היושב-ראש .
אני חושב שהמשק צריך להיערך לטווח הארוך לצמצום התלות בכוח העבודה , כיוון שיש היום פער בין ההיצע לבין הביקוש בכוח העבודה .
שיפורים טכנולוגיים יכולים בהחלט להביא לצמצום התלות בכוח העבודה .
אני תומך בהענקת שיפורים בשכר לעובד כדי להניע ישראלים ללכת לכל תעסוקה מצויה .
לעובד ישראלי קשה להתמודד עם תנאי השכר הזולים והעבודות הפשוטות של ערבים מיש"ע ושל עובדים זרים מרחבי העולם .
צריך לזכור , אדוני היושב-ראש , שעלות העסקת עובד זר נמוכה מהעלות שכרוכה בשיפורים טכנולוגיים .
צריך להזכיר לארגוני המעסיקים , שרבים מקרב עובדי יש"ע גם מחבלים במקומות העבודה .
זאת ראינו בבתי-חולים , ראינו במפעלי תעשייה .
סיפר לי מנכ"ל של מפעל תעשייתי של חליפות לייצוא , איך העובדים הערבים מיש"ע גזרו חליפות שהיו מיועדות לייצוא .
בבתי-חולים הם סותמים את צינורות הביוב ומסכנים את שלומם של החולים המאושפזים באותם בתי-חולים .
בלי שום ספק , הגישה שאפשרה העסקת זרים וערבים מיש"ע עיכבה החדרת שיפורים טכנולוגיים .
ודאי שגם מערכת החינוך צריכה לעודד ולשפר את היחס לעבודה ולהעלותו בסולם הערכים בחברה הישראלית .
אבל , לטווח המיידי , אדוני היושב-ראש , ובכך אסיים , אני חושב שהממשלה צריכה להסיר את הסגר בכל מה שנוגע לבעלי משפחות , צעירים מעל גיל 30 שיש להם עבר נקי .
על-פי נתונים בדוקים , למעלה מ - 90 % ממעשי הפיגוע מתבצעים על-ידי צעירים עד גיל 30 .
אם זה האפיון של מבצעי מעשי הרצח והחבלה , הרי שאפשר לאסור עליהם בלבד , על אנשים עד גיל 30 , את הכניסה לישראל , ולכל האחרים אפשר לתת היתרי עבודה בתחומי ישראל , ובכך נוכל בוודאי להקל את הבעיות שהמשק והכלכלה הישראליים נקלעו אליהן , ובכך גם נוכל לאפשר לאותם ערבים תושבי יש"ע מקור לקיום כלכלי .
אני חושב שיש בהחלט הצדקה גם להביא עובדים מדרום-לבנון כדי לעבוד במשק הישראלי .
בכל מקרה , הצפת המשק בעובדים זרים יש לה השלכות כלכליות , חברתיות , חינוכיות , ביטחוניות ופוליטיות קשות ביותר , ואין לגבש מדיניות הנשענת על צרכים פוליטיים באצטלה של צרכים ביטחוניים .
גברתי השרה , לשם מה כל ההסתבכות הזאת ?
האם לא יהיה זה יותר פשוט להודיע , שמסירים את הסגר לגבי גילאי 30 ומעלה שהם בעלי משפחות ויש להם עבר נקי ?
ואז לא צריך להמתין לרשימות של ארגוני הקבלנים ואין צורך במחשבים .
כל מי מהם שיתייצב בשירות התעסוקה ויירשם , והוא עומד בשלושת הקריטריונים האלה , יוכל לקבל עבודה .
הרי זה הרבה יותר פשוט .
כמה סרבנים יש ?</text></doc><doc><name>עובדיה עלי (הליכוד):</name><text>ממה אתם פוחדים , מהעם ?
פעם ראשונה שאתה לא מבין ?
אדוני היושב-ראש , יש תקנון .
בכנסת הזאת יש תקנון .
התקנון אומר לקרוא שלוש פעמים לסדר .
אם כך , זה בסדר .
תסלח לי , אדוני היושב-ראש , אל תעשה לי טובות לפנים משורת הדין .
אני מבקש ממך לנהוג בהתאם לתקנון .
אנחנו מבקשים להצביע כל הצעה לחוד .
אני מבקש : כל הצעה לחוד .
אתה חייב לשאול את המציעים .</text></doc><doc><name>יעקב שמאי (הליכוד):</name><text>תשאלו את העם .
אדוני היושב-ראש , אתה שומע את זעקות השמאל .
הרי הם לא מאפשרים לו להתבטא .
יש בהם התלהבות יתר .
חבר הכנסת גולדשמידט אמר לי שהוא לא יצביע רמת-הגולן .
אדוני היושב-ראש , רבין שיגע את תושבי הגולן .
רבין מוכר את הגולן .
אדוני היושב-ראש , אפשר לשאול שאלה את השר ?
אדוני היושב-ראש , הבטחת לי שאלה .
אדוני השר , אני מבין שאתם מנהלים משא-ומתן אינטנסיבי לשלום .
אתה בטוח ומפלגתך בטוחה שאתם תקבלו את תמיכת העם .
אתם מדברים על האמצעים הדמוקרטיים שבהם תקבלו את ההחלטות .
מדוע אתם פוחדים ללכת לבחירות ?
אם רוב העם אתכם , הוא יסכים לקבל את המדיניות .
אני חושב שההכרעה של העם היא ללכת היום לבחירות והעם יכריע על המדיניות הזאת .
אדוני היושב-ראש , צריך לקבוע .
אפשר להצביע , אדוני היושב-ראש ?</text></doc><doc><name>טלב אלסאנע (מד"ע):</name><text>למה שהסורים יעשו שלום
אדוני היושב-ראש , אני רוצה לשאול את חבר הכנסת בא-גד , האם הוא שאל אותו קצין גרמני לגבי העבר שלו , כי לפי העצה הזו נראה לי שיש לו כוונות די מסוכנות .
מי שמעלה על דעתו שניתן להגיע להסכם שלום עם סוריה ללא ויתור על השטח הריבוני של סוריה , שאינו שנוי במחלוקת על-פי החוק הבין-לאומי , הוא טועה , מטעה ומוליך את העם שולל .
צריך אומץ-לב כדי לומר שביטחון אמיתי יושג על-ידי הסכם שלום .
הסכם שלום כזה ניתן להשיג אך ורק על-ידי נסיגה מלאה מהגולן , שהוא שטח ריבוני של סוריה , ופשרה טריטוריאלית היא המרשם הנכון על מנת להגיע להסכמי שלום .
תודה .</text></doc><doc><name>שר התקשורת והמשטרה מ' שחל:</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הדיון הזה ועניינן של ההצעות לסדר-היום שהוגשו על-ידי חברי הכנסת הנכבדים , ניתן להגדירם בכמה מלים : המשטר הדמוקרטי וקיומו של שלטון החוק .
האמת היא , שנושאי ההצעות לסדר-היום דיברו על סוגיה מאוד ספציפית , והכנתי את עצמי להשיב עליה , אבל הדיון גלש לכיוון אחר על-ידי אנשי האופוזיציה , כאשר הצביעות , החוצפה , הדמגוגיה וחוסר האחריות חברו להם יחדיו , כאשר הם נשענים על ההנחה של אנשי הליכוד והאופוזיציה , שהעם איננו זוכר .
זו לא התופעה הראשונה שמתרחשת השבוע ובימים האחרונים , על-פי הצהרות ראשי הליכוד , אלא זה קו שכוונתו לתעתע בדעת הקהל , לומר לו שקרים , להשכיח ממנו את האמת , כי אצה לכם הדרך להיות בקואליציה .
אתם אינכם מסוגלים לכבד את החלטת העם , שהחליט שמקומכם באופוזיציה , בספסלים האלה .
רבותי חברי הכנסת , ב - 1981 , בעת שהוגש חוק הגולן , אמר שר הביטחון דאז , משה ארנס , ואני רוצה שתקשיבו למה שהוא אמר וקצת תלמדו .
אדוני יושב-ראש סיעת האופוזיציה , אני מציע לך שתבלה מעט בספרייה ותקרא חומר , כי לפחות את העובדות צריך לדעת כהווייתן .
אני מצטט , משה ארנס אומר : " יש כאלה שיטענו שהחלת החוק , המשפט והמינהל של ישראל על רמת-הגולן תסגור אופציות למשא-ומתן .
גם אם אין עם מי לדבר בסוריה היום , ייתכן שבאחד הימים יהיה עם מי לדבר , וצעד זה עלול לסגור אופציה זו .
חברי הכנסת , אין כל יסוד לטענה זו .
יש לא מעט מקרים בהיסטוריה שהתנהל משא-ומתן והועברה טריטוריה לריבונות זו או זו " .
ממשיך ואומר שר הביטחון משה ארנס
אדוני היושב-ראש , אני אסתדר .
אני יודע שהם לא רוצים לשמוע את האמת .
אתם לא תפריעו .
חברת הכנסת לימור לבנת , בהיסטוריה של הכנסת , אחד המנהיגים שלכם אמר בבית הזה : אם אני לא אדבר , אף אחד לא ידבר .
אתם לא תעשו את זה .
אתם כבר זרקתם אבנים על הכנסת .
אתם תקשיבו ותשמעו תשובה .
תשמעו את האמת גם אם היא לא נעימה לכם .
תלמדו לכבד את הבית הזה .
אתם לא תפעילו טרור .
אתם לא תפעילו טרור .
תקשיבו .
תקשיבו עד הסוף .
תקשיבו עד הסוף .
אומר השר ארנס
חברי הכנסת , אני חוזר ואומר .
אומר השר ארנס ב - 14 בדצמבר 1981 : " יש לא מעט מקרים בהיסטוריה , שהתנהל משא-ומתן והועברה טריטוריה לריבונות זו או זו .
העובדה שהטריטוריה לא נוהלה על-ידי ממשל צבאי אלא על-ידי ממשל אזרחי לא מנעה את המשא-ומתן .
אם יבוא יום ויהיה עם מי לדבר בסוריה , אני בטוח שצעד זה לא הוא שימנע את המשא-ומתן עם הממשלה שתהיה קיימת שם באותו זמן"; דברי משה ארנס .
ואם לא די בזה
רבותי , יש לי דברים נוספים שעוד יותר לא ינעמו לכם .
אני מציע לך , חברת הכנסת לימור לבנת , תקשיבי .
חברי הכנסת , ב - 18 במרס 1991
האמת היא שלחבר הכנסת שמאי יש יתרון עצום , עוצמת הקול שלך , קשה מאוד להתמודד אתה .
ב - 18 במרס 1991 אומר מי שהיה אז שר הבריאות , חבר הכנסת אולמרט , ואני מצטט : " מוכנים לדון על הגולן". והוא ממשיך ואומר : " ישראל מוכנה לדון עם סוריה על דרישות טריטוריאליות". ואז קמה זעקה בכנסת .
רבותי , לפחות גרמתי לדבר מועיל וטוב , שחבר הכנסת אהוד אולמרט מכבד אותנו בנוכחותו , אומנם ביציע , אבל גם זה משהו .
ב - 7 בפברואר 1991 אומר מי שהיה אז שר החוץ , לא פחות ולא יותר , חבר הכנסת דוד לוי , כי אם סוריה תרצה לדבר , נושיט לה את היד ללא תנאים מוקדמים .
מובן שאחרי זה קמה מייד סערה וחבריו בליכוד התחילו לבוא אליו בטענות .
חבר הכנסת יהלום , שמעתי .
תקבל תשובה .
אני מבטיח לך , שאני לא אשאר חייב , גם לא לך .
אמרתי שאצל אחרים יש שכחה .
אצל המפד"ל יש צביעות .
עליכם נאמר במסכת סוטה – לא מהפרושים ולא מן הצדוקים , אלא מן הצבועים .
אין צביעות יותר גדולה משלכם .
ב - 8 במרס 1991
בריאיון שניתן לעיתון " חדשות " ב - 8 במרס 1991 אומר מי שהיה אז חבר הכנסת רובי ריבלין , ממקורביו של שר החוץ , ואני מצטט : " אנחנו צריכים לבוא ולומר , שאנחנו מוכנים להתמקח על רמת-הגולן " .
בזמנו אמר גם מנחם בגין בכנסת ובמכתב לארצות-הברית , שאף שמחילים את החוק הישראלי על רמת-הגולן , הגבולות בינינו לבין סוריה ייקבעו אם וכאשר נשב עם הסורים .
את זה , מנחם בגין , במכתב לארצות-הברית , כתב בעת קבלת החוק ב - 1981 .
ואני רוצה להוסיף לכם , רבותי , דבר אחד , והנה מקרה שכך היה .
חבר הכנסת קצב , תקשיב לי .
בעת קבלת חוק רמת-הגולן , חברי הכנסת שמעון פרס ויצחק רבין היו בחוץ-לארץ .
מנחם בגין , זיכרונו לברכה , יצא אז מבית-החולים ונקראתי כיושב-ראש סיעת המערך באופוזיציה אליו הביתה , כדי להודיע לי שעתיים לפני המועד , שבשעה 16:00 תקוים הקריאה הראשונה של חוק רמת-הגולן .
ובשיחה הזו היה נוכח אריק שרון
חברת הכנסת לימור לבנת , באמת יש לי חוש הומור , ואני מוכן לקבל את זה .
אבל אני מציע לך , תהיי רצינית , תקשיבי עד הסוף , כי גם יחיאל קדישאי היה צריך לבקש סליחה ולומר גם אחרי זה כמה דברים .
שאלתי אותו אותה שאלה : מה קורה לגבי החוק , האם זה לא סוגר אופציה למשא-ומתן ?
והוא ענה לי בתשובה , שעל-פיה קם משה ארנס כאן , מעל הבמה – וציטטתי את הדברים מ " דברי הכנסת". ולכן תפסיקו עם הדמגוגיה , תפסיקו עם הסיפורים ותפסיקו להפחיד את הציבור .
חברת הכנסת לימור לבנת , אני רוצה לומר לך : דבריו של ארנס הם אינם סיפור .
דבריו של ארנס נאמרו כאן במליאת הכנסת , בעת קבלת החוק , והם מעידים כאלף עדים .
אבל אני אומר לך דבר אחר , כי הבטחתי גם למפד"ל משהו .
בהזמנה לוועידת-מדריד , בניסוח של כתב ההזמנה מוזכרות החלטות מועצת הביטחון 242 ו - 338 פעמיים , ובשני הקשרים , כדי שיהיה ברור ;
כדי שהסורים יגיעו למשא-ומתן .
יש אזכור פעם אחת בנושא הפלשתיני ופעם שנייה יש אזכור הנוגע למדינות באזור .
ושם נאמר , ואני מצטט , יש התייחסות לפלשתינים ונאמר : THIS PERMANENT STATUS NEGOTIATIONS – המשא-ומתן על מצב הקבע – 338
האזכור בפעם השנייה , בהקשר מיוחד שמוציא את הפלשתינים ומאזכר את 242 , בא לומר דבר אחד ברור , שבעניין סוריה יש ומדובר על נסיגה משטחים .
מדוע ?
לגבי לבנון לא 242 הוא הסעיף הרלבנטי .
לגבי הפלשתינים האזכור הוא אזכור מיוחד .
לגבי ירדן הבעיה אינה רלבנטית על-פי 242 .
האזכור – ואני אומר זאת ממקור מוסמך – האמריקנים ניסחו את זה כך כדי שיהיה ברור לסורים שהבסיס הוא בסיס של 242 .
חברי הכנסת , נטענה טענה שנייה , שהיא לא רק דמגוגית , אלא יש בה מה שנקרא " הכיסא בוער " של האופוזיציה .
אומרים : אין לכם מנדט , מדוע אתם מנהלים משא-ומתן ?
איך אתם מעזים לעשות את זה ?
אני רוצה לצטט את דבריו של מי שהיה ראש התנועה שלכם וממנו הייתם צריכים ללמוד .
חברת הכנסת לימור לבנת , יש גבול להפרעה .
אני מקבל את זה ברוח טובה , אבל תני לי לגמור משפט בלי קריאת ביניים .
אומר מנחם בגין בנאום – אגב , אחד הנאומים הטובים שהיו בכנסת בקשר לפינוי ימית – ב - 2 במרס 1982 : " הגיע היום ובפתק הבוחר התנועה הזאת קיבלה את האמון להרכיב את הממשלה יחד עם שותפים נאמנים .
עשינו זאת , ואנחנו מייצגים את העם ואנחנו מנהלים את ענייני המדינה , ואיש במקומנו לא ינהל אותה .
זוהי הפילוסופיה של חירות האדם בישראל , שאנחנו נושאים אותה ונישא אותה , עם כל הצער ועם כל הכאב " .
והוא אומר בקשר להחלטה קשה מאוד על פינוי ימית , שימו לב : " אנחנו נלחמים היום על השלום .
אשרינו שזכינו לכך .
כן , יש קשיים בשלום , יש .
יש מכאובים בשלום , יש .
יש קורבנות למען השלום , יש .
כולם עדיפים מקורבנות המלחמה .
את זאת אני מכריז , מי שעמד בראשו של ארגון לוחם .
כל מאוויינו השלום " .
ולעניין שאתם העליתם , ראש הממשלה העלה את העמדה שלו וציטט אותה כאן בכנסת .
הוא שלח אותה בכתב למתיישבי רמת-הגולן .
בממשלה , רבותי , ראש הממשלה מבטא את עמדת הממשלה , הוא ואין בלתו .
עמדת הממשלה , כפי שבאה לידי ביטוי על-ידי ראש הממשלה , אומרת בדיוק את הדברים שנאמרו בקווי היסוד .
הם מעולם לא שונו .
המשא-ומתן מתנהל על אותו בסיס .
אין ולא היה שינוי .
חבר הכנסת גולדשמידט , באמת , תכתוב לי מכתבים .
חברי הכנסת , לא תפחידו אותנו .
ומה שמפחיד אתכם הוא , שיש אולי סיכוי להגיע לשלום .
חבר הכנסת ביבי , שב ותבסס קודם כול את מעמדך .
אתה זקוק לזמן לזה .
תאמין לי .
עוד לא , תבדוק את זה .
ואני מציע לך שיהיה לך זמן ללמוד
העם איננו אתך .
3,000 או 4,000 מפגינים אינם אומרים ולא כלום .
ומה שבוער לכם הוא דבר אחד , שאתם יודעים אותו יותר מכל גורם אחר , תאמינו לי , כי בניין הקלפים שבניתם אותו – ובהיסטוריה של התנועה הציונית בארץ-ישראל היו שני זרמים , והיה זרם שדיבר והוא חשב והאמין שבהבל-פה הוא יצליח לפתור את כל הבעיות .
מזלה של המדינה הזאת , שליד ההגה היתה תנועה ציונית שהאמינה במעשים והיא הקימה את המדינה .
אתם הייתם בשלטון , במעשה תעתועים הבאתם למצב הנוכחי , והבאתם למצב שאין ממנו מוצא .
שום צעקה לא תעזור .
גם הסכם השלום עם מצרים , לא הייתם מעבירים אותו בלעדינו .
אל תיתן ציונים .
מי אתה , מורה , שנותן ציונים לתנועה שלמה ?
מי שמך ?
באמת , קצת צניעות .
מה קרה , על איזה בסיס , מה עשית כדי שתוכל לומר את זה ?
אני מסכים לדבריו של חבר הכנסת חגי מירום , שאמר דבר שכל-כולי אתו , שאותן התבטאויות
חבר הכנסת קופמן , באמת .
אתה יודע מה ?
אני אתחיל לצטט את דעת חבריך , אחד על השני , ואתה יודע שיש לי מה להגיד , לא ינעם לך .
למה לך ?
אל תתחיל עם הסגנון הזה .
חברת הכנסת לימור לבנת , בקשר ללאה צמל , המשטרה פתחה בחקירה .
החקירה נפתחה לא מפני שאת העלית זאת כאן , אלא היא נפתחה לפני כמה ימים על-פי הוראת המשטרה .
עוד ב - 4 במאי אמרתי , שאני מקבל את דבריו של חבר הכנסת חגי מירום , שיש בהם גם אחריות , גם דאגה וגם ציון עובדה .
אני אומר זאת גם באופן אישי וגם כשר המשטרה .
אני מאמין באמונה שלמה , שרוב הציבור ברמת-הגולן הוא ציבור שומר חוק ויקיים חוק , יכבד ויקיים את ההחלטה שתתקבל על-ידי הגופים הדמוקרטיים במדינה .
אין לי כל ספק בכך .
יותר מזה , אני מאמין שהאזרחים הישראלים ביהודה , בשומרון ובעזה , המתיישבים באזורים האלה , רובם המכריע הם אזרחים שומרי חוק , שיכבדו כל החלטה שכנסת ישראל וממשלת ישראל יקבלו .
לגבי אותו מיעוט שהתבטא בביטויים שמקומם לא יכירם במשטר הדמוקרטי , אני מביא בחשבון שאולי ברגע של מתח נאמרו הדברים .
אבל משטרת ישראל ואנחנו מצווים במלוא העירנות לומר , כי זכותו של אדם להביע את דעתו , זכותו להפגין וזכותו למחות – זכותו זאת תישמר ונשמור עליה כבבת עינינו , היא חלק מהמשטר שלנו , היא חלק ממהות הקיום שלנו .
המחלוקת , הדעה , הן מבנה היסוד שאנחנו חונכנו לפיו , ונמשיך לקיים אותן .
אבל עד לאותו גבול של איום לפעול נגד החוק , להפר סדר , לפגוע בסדר , מוסדות המדינה המטפלים באכיפת החוק – המשטרה , מוסדות המשפט – יפעלו בכל התקיפות כדי להבטיח שהמדינה הזאת תהיה מדינה שבה שלטון החוק הוא הקובע והמשטר הדמוקרטי יעוגן על-ידי כל מה שהחוק מאפשר .
אני בטוח שהקריאה הזאת באה גם ברגעים קשים .
אני רוצה לומר לחברי הכנסת , הבאתי את הציטטות כדי להגיד , שיש לכל ממשלה זכות לברר את היכולת שלה להגיע להסדרים על-פי התפיסות שהציגה אותן בפני הציבור .
חובתה של הממשלה למצות מהלך מדיני .
אם נקרתה לנו הזדמנות שנוכל להגיע לשלום , נעשה זאת תוך דאגה לביטחון מדינת ישראל .
אנחנו נמצאים בפרק החשוב והמכריע ביותר שידענו אי-פעם .
הממשלה הזאת תמלא את חובתה ותפעל על-פי המנדט שיש לה .
שום אופוזיציה לא תמנע זאת ממנה , שום צעקה לא תשתיק אותה , שום אווירה של דמגוגיה וטרור לא תמנע זאת ממנה .
אני משוכנע שרוב הציבור ייתן את ידו ותמיכתו לכך .
אין לי ספק בכך , שרובו המכריע של הציבור יקבל בשמחה ובאהדה את האפשרות להגיע להסדר של שלום .
הממשלה לא חוששת מלהביא הסדר זה לכלל הכרעה .
היא תקבל אותו במוסדות הדמוקרטיים של המדינה .
אני רוצה לומר לחברי הכנסת , אם אחת מסיעות הקואליציה , שהצטרפו לממשלה על בסיס דרישה או הסכם – אם נגיע להסכם שיש בו משום ויתורים , העניין יובא למשאל עם או לבחירות ;
הממשלה הזאת קמה על בסיס קווי יסוד אלה והיא תכבד אותם .
אני בטוח בתמיכה שתהיה .
אני משוכנע , שאם נגיע להסכם , נגיע אליו עם גבולות ביטחון טובים ומסודרים .
אני יכול לומר לכם , עם כל מה שתחשבו , אני מאמין באמונה שלמה שהממשלה בראשות תנועת העבודה ועם השותפים שלה תביא הסכם שלום לא פחות טוב אלא טוב יותר מזה שהיה עם מצרים .
אני מציע להעביר את כל ההצעות לוועדת החוץ והביטחון של הכנסת .
כן , בהחלט .
בבקשה .
חבר הכנסת שמאי , בשביל זה ציטטתי את בגין : יש ממשלה נבחרת , היא תנהל את המשא-ומתן , היא תסיים אותו .
כשיהיה לה הסכם ביד היא לא תחשוש מלהביא אותו להכרעה .
זהו משטר דמוקרטי , זוהי מהותו .
אני יודע שאתם פוחדים שמא נצליח בהישג הזה , כי אז כבר היום אין לכם למעשה תפקיד חוץ מאשר עשיית רעש .
חבר הכנסת מיכאל איתן , אתה יודע , שעם כל חילוקי הדעות , אני מכבד אותך ואני גם רוצה להשיב לך תשובה יאה לעניין .
אני לא מציע שכל מה שאתה קורא תקבל ככתבו וכלשונו .
אני רוצה לומר לך דבר נוסף , איש לא אמר שיעשו הסכם בלי גבולות ביטחון .
איש לא אמר את הדברים שאתה אמרת כאן .
יש שאלה אמיתית , והיא שאלה רצינית מאוד .
אנחנו בפעם הראשונה , בניגוד להסכמים אחרים שהיו , בניגוד להסכמים ולמשא-ומתן קודם , אומרים שלפני תשובה ומענה מצדנו אנחנו רוצים לראות מה מהות השלום ותוכן השלום שעליו מדובר ושהסורים מתכוונים אליו .
אומרים שיש ציר שני , ציר זמן , לא של שנה ושנתיים , אלא זמן ארוך יותר , כדי לבדוק , האם באמת מהות השלום מוסכמת , האם היא תקוים הלכה למעשה .
אני רוצה להציג לך שאלה , חבר הכנסת מיכאל איתן : אם באמת הדבר הזה אפשרי ויהיה שלום בנוסח הקיים באירופה ותהיה אפשרות לבחון אותו הלכה למעשה תקופה ארוכה – ואני מדבר לא על שנתיים ולא על ארבע שנים , לפחות לפי תפיסתי אני מדבר על הרבה יותר מזה – אם אחרי זה יהיו סידורי ביטחון שבהם אנחנו נמצאים במצב שביטחוננו מובטח , ואני אשאיר זאת למצפונך , אני מאמין באמונה שלמה שכל הדיבורים כאן אין להם כל משמעות .
מותר שהשאלה הזו תבורר בממשלה ?
היא צריכה להיות באיזה מקום ?
זאת תשובתי אליך .
אני חושב שהעניין הוא כל כך רציני , שהוא לא ראוי שיידון בצורה של צעקות וויכוחים מן הסוג הזה שהיו בימים אלה .
הנושא כל כך מלהיב , שאני מציע שיהיה דיון במליאה .
אדוני , גם להצעה הזאת אני מסכים .</text></doc><doc><name>בנימין נתניהו (הליכוד):</name><text>מעמדי מבוסס .</text></doc><doc><name>מיכאל איתן (הליכוד):</name><text>אתה בנית במדינת ישראל ?
מה בנית ?
חוץ מלדבר מה אתה עושה ?
מה בנית ?
תביא בית אחד שבנית .
אדוני היושב-ראש , יש לי שאלה .
אפשר , ברשותך ?
אדוני השר , יש לי שאלה בקשר לאופן ניהול משא-ומתן כרגע – לא על מטרותיו ולא על מה שיהיה בסופו של התהליך .
קצרה קצרה .
אם אתה היית כעת ממונה על המשא-ומתן דווקא מהצד הסורי , והיית יושב עכשיו בדמשק וקורא בעיתונות הישראלית יום יום , או פעם בשבוע , כאשר מסתיימת ישיבת הממשלה , שעוד שר ישראלי ועוד שר ישראלי אומרים שצריך לסגת מכל רמת-הגולן ללא שום גבולות ביטחון ובלי להישאר כלל ברמת-הגולן , האם אתה – כמי שממונה על המשא-ומתן מהצד הסורי – היית מייעץ לממשלתך ולנציגיך להסכים להסכם שיש בו נוכחות ישראלית על רמת-הגולן ?</text></doc><doc><name>יוסף בא - גד (מולדת):</name><text>אני מבקש לשאול , מה עמדתם של שר המשטרה והממשלה כלפי הסקר שראינו אמש בטלוויזיה בתוכניתו של גבי גזית " הלילה " , כאשר 77 % הביעו עמדה נחרצת בעד משאל עם , דהיינו נגד ירידה מרמת-הגולן .
פגש אותי קצין גרמני גוי ואמר : הייתי ברמת-הגולן , אני לא מאמין שמישהו מדבר על ירידה משם .
אני חושב , ואני רוצה לבשר לכם , שראש הממשלה רבין נתמנה לראש סיעת " קח". לא " כך " אלא " קח " , כי כל היום הוא אומר לערבים : קח , קח , קח .
אני מבקש שיפסיק עם ה " קח " .</text></doc><doc><name>רוני מילוא (הליכוד):</name><text>אנחנו מציעים שהממשלה תתפטר , אולי השר יסכים גם לזה .
תפסנו את הממשלה הפעם במצב לא טוב .</text></doc><doc><name>אהוד אולמרט (הליכוד):</name><text>רגע , אדוני היושב-ראש .
רגע אחד .
רגע .
אדוני היושב-ראש</text></doc><doc><name>שר המשפטים ד' ליבאי:</name><text>היועץ המשפטי לממשלה הורה אתמול למשטרת ישראל לפתוח בחקירה נגד עורכת-הדין לאה צמל על דברים שיוחסו לה בפרסום ב " מעריב " , מיום 30 באפריל 1993 .
להלן הנוסח של המכתב ששלח עוזרו הבכיר של מר יוסף חריש , היועץ המשפטי לממשלה , לראש אגף החקירות במטה הארצי של משטרת ישראל :
" ראה נא במצורף למכתבי זה תצלום מכתבו מיום 30 באפריל 1993 של חבר הכנסת רון נחמן , וכן תצלום מכתבו מיום 2 במאי 1993 של מר גבי בוטבול .
שתי הפניות מתייחסות לדברים שכנטען ברשימה עיתונאית שראתה אור בעיתון 'מעריב' ביום 30 באפריל 1993 , נאמרו על-ידי עורכת-הדין לאה צמל .
היועץ המשפטי לממשלה , לאחר התייעצות עם פרקליטת המדינה , מבקש כי עורכת-הדין לאה צמל תיחקר על דבריה ותיתן הסברים לדברים המיוחסים לה .
היועץ המשפטי לממשלה מבקש , כי עם תום החקירה יועבר תיק החקירה ובו ממצאיכם ומסקנותיכם לגביהם לעיונו. "
שר המשטרה הודיע היום לפני דקות ספורות מעל דוכן זה , שמשטרת ישראל כבר פתחה בחקירה .
כאמור , בגמר חקירתה של המשטרה יועבר תיק החקירה ליועץ המשפטי לממשלה , שיחליט אם יש יסוד לתלונה ואילו צעדים משפטיים יש לנקוט , אם בכלל .
אדוני היושב-ראש , אני חושב שזה מובן מאליו שהממשלה תשמור על כיבוד חופש הבעת הדעה של כל אזרחיה , תהא הדעה אשר תהיה .
הזכות להביע דעה , להתנגד , למחות , היא לגיטימית , אבל תמיד אך ורק בהתאם לחוק .
דווקא כאשר אנחנו נמצאים בתקופה של מחלוקת בעם , ומחלוקת רצינית , חשוב שנשמע האחד את חברו , נאמר מה שיש לנו לומר , אבל בשום פנים לא נגרור את עצמנו למצב של חריצת לשון , אי-קיום רסן ושליחת דברים בלתי שקולים .
לכן אני מבקש מכל אחד ואחד להיזהר שלא להסית לפעולה באלימות , שלא להסית לפעול באמצעים בלתי-חוקיים , כי כאן אנשים כבר עוברים את תחום המותר , את הקו האדום , ולא יהיה מנוס אלא להפעיל את החוק וראשית כול לחקור אותם בגין הדברים שאמרו .
אני לפחות אעשה כמיטב יכולתי כדי שזאת תהיה מדינת חוק ושאנחנו נדע לעמוד על המשמר .
אם תהיינה עבירות , נעביר לחקירה .
לחברי , חבר הכנסת יגאל ביבי , אתה שאלת אם אי-אפשר להגביל את תנועותיה של עורכת-הדין לאה צמל .
אני רוצה להזכירך , שמדובר בעורכת-דין שהיא על-פי חוק מייצגת לקוחות .
אנחנו שומרים על זכותם של חשודים ונאשמים להיות מיוצגים בבתי-המשפט .
אנחנו לא נגביל לא אדם ולא עורך-דין בעשיית מלאכתו , אלא על-פי חוק .
היינו , אם תוצאות החקירה , לכשיובאו ליועץ המשפטי לממשלה , יחייבו הסקת מסקנות , הרי שזה בידיו .
אבל עד אז , היא עדיין בחזקת זכאית , מה גם שיש לחקור , ראשית , האם היא אמרה את הדברים שפורסמו ;
שנית , האם הדברים שאמרה הם באמת חריגה מהמותר על-פי חוק ;
ושלישית , אם כך הדבר , מה ייעשה .
על כך לא נחליט אני ואתה , כי אנחנו נציגים של מפלגות פוליטיות , אלא יחליט מי שהוסמך לכך , ואלה הם היועץ המשפטי לממשלה ופרקליטת המדינה .
להערתך , חבר הכנסת דראושה .
אתה העלית נושא כאוב , ויש מקום להיות רגיש אליו .
נכון הדבר , כשקורים מעשי אלימות קשים : פגיעה בסכין או ירי באזרחים שלווים , אין ספק שכולם מתקוממים והדם רותח , ובאופן די טבעי אנשים מבקשים לנקום .
אבל דווקא ברגעי מצוקה צריך לשמור על צלם אנוש וצריך לזכור , שאם איש חטא , יש לפעול נגדו , אולם הקריאה הזאת היא קריאה נוראה , שלא תמיד מבינים מייד את משמעותה , אותה קריאה שאתה הזכרת , ואני מוכן לומר אותה ולהדגיש על מנת שזה לא יקרה ;
הקריאה הזאת , " מוות לערבים " , כאילו יש פה הטלת דופי בעם שלם על חטאו של יחיד , זה דבר חמור ביותר וזה מזכיר לנו כיהודים דברים חמורים ביותר שנאמרו וצעקו אותם נגדנו במדינות זרות ואחרות , ולאן הדברים הידרדרו עקב צעקות שכאלה .
יש להבחין בין מחבל , רוצח , פושע , ויהיה הוא בן עם זה או בן עם אחר , לבין הטלת כתם והסתה נגד בני כל אותו עם .
מה חטאו בני כל אותו עם , בייחוד כשאנחנו יודעים שבמדינה שלנו יש אוכלוסייה , שהיא אוכלוסייה נאמנה ושומרת חוק , ואין לקרוא קריאות כאלה , ויש לגנות אותן .
מה שרציתי לומר לך בסיכום , חבר הכנסת דראושה , הוא שאני יודע שהדברים האלה , ערים להם במשרד המשפטים , אבל אם יהיה צורך , אני אהיה מוכן ליזום חקיקה , שתגדיר באופן מפורש את הקריאה " מוות לערבים " כעבירה , כדי שאם למישהו יש ספק מה מותר ומה אסור , הוא יבין .
הוא רוצה לטעון בעד עונש מוות , שיטען ;
עונש מוות למחבלים – בבקשה , שיטען , זו מדינה חופשית , מותר לו .
אבל " מוות לערבים " , צעקה שכזו בגין חטאו של יחיד היא פשע .</text></doc><doc><name>אבנר חי שאקי (מפד"ל):</name><text>אדוני היושב-ראש , אדוני שר התחבורה , חברי הכנסת , מדינה זו קמה כמדינה יהודית , על-פי מגילת העצמאות .
בין הדברים הראשונים במעלה , שמייחדים אותה כמדינה יהודית ללא צל של ספק , זו העובדה שיום המנוחה השבועי שלה הוא השבת , מפני שזה היום הקדוש של עם ישראל .
וכבר עם הקמת המדינה , סמוך מאוד להקמת המדינה , נתקבל חוק שעות עבודה ומנוחה , שקבע בבירור , בלשון חד-משמעית , שליהודים בישראל 36 שעות רצופות בשבוע הן המנוחה השבועית של יהודי , והיום שלו הוא יום השבת .
משום כך מקובל היה כבר מאז קום המדינה שיום זה נתייחד לכך שעובדים , אסור היה להעביד אותם בשבת אלא אם נתקבל היתר לכך .
זה עתה קראנו בפרשת השבוע , קדושים , פסוק מפורסם ביותר : " איש אמו ואביו תיראו ואת שבתתי תשמרו , אני ה'". שואלים חז"ל : למה הפסוק הזה מסתיים במלים " אני ה'"? כדי לומר לך , שאם אביו של אדם אומר לו : חלל את השבת , צריך הבן לענות לאביו ולומר לו : דע לך , אני חייב לכבד אותך , אבל כשאתה מסית אותי לחלל את השבת , אני חייב לשמוע לקולו של הבורא .
אתה ואביך חייבים בכבודי , כך אומר ה' לעם ישראל .
אינני צריך לומר פה מה היא השבת בעיני העם לדורותיו .
רבי שמעון בר יוחאי , שאת ההילולה שעל שמו אנחנו עומדים לחגוג בימים הקרובים , בל"ג בעומר , אמר מאמר מופלא , שחבל שלא מנסים אותו , בבחינת " בחנוני וראו". אומר רבי שמעון בר יוחאי : אלמלא משמרים ישראל שתי שבתות כהלכתן , מייד נגאלים .
אילו היה עם ישראל מחליט לשמור את השבת כהלכתה במשך שבועיים רצופים , הוא היה נגאל .
מעניין , אילו גם חילונים היו אומרים לעצמם : בואו ננסה , נשפיע על כל העם לשמור את השבת כהלכתה , אולי היינו מקרבים את הגאולה .
אבל עד שיעשו זאת – ונתפלל שזה ייעשה – מדינת ישראל נטלה על עצמה להבטיח דימוי ציבורי לפחות , פרהסיה ציבורית של שבת .
אחד האמצעים להבטיח את השבת הזו הוא התחבורה הציבורית .
וכבר מאז קום המדינה אין תחבורה ציבורית בשבת , מפני שאין להעביד אנשים בשבת .
וגולדה מאיר , זכרה לברכה , בתקנות שהיא התקינה על-פי החוק הזה שזה עתה ציינתי אותו , קבעה שעובדי התחבורה חייבים לשבות לפחות 25 שעות .
והנה מתברר שלאחרונה נעשים מאמצים על-ידי סיעה פוליטית בקואליציה לעשות כמיטב יכולתו כדי שיהיו חילולי שבת , כדי שאוטובוסים של " אגד " , ולא רק של " אגד " , גם של " דן " , יצאו לפני צאת השבת , וזה מנוגד לקיים , זה פוגע בסטטוס-קוו אנטה .
אני יודע שממשלה זו , כמו כל קודמותיה , נטלה על עצמה לקיים את הסטטוס-קוו אנטה , לשמור על הקיים , להבטיח את המינימום .
קדושת השבת היא כבוד לישראל והיא מאפיינת מדרגה ראשונה של ישראל כעם .
בקשתי אליך , אדוני שר התחבורה , שלא תשמע לדרישה הזאת .
הדרישה הזאת מאפיינת ציבור מסוים בארץ .
למזלנו הטוב , זה מיעוט קטן בעם , בקושי 10 % , שהיה רוצה לראות את השבת מחוללת , שהיה רוצה לראות תחבורה בשבת , לכל דבר ועניין .
שמחתי מאוד לקרוא את המכתב מטעמך אל מנהל אגף התנועה של " אגד " , שבו מודיע לו מר לנגר , סגן בכיר למפקח הארצי על התעבורה : " הריני להודיעכם כי איננו מאשרים שינוי להוראותינו שבסמך " – היינו שאין להפעיל תחבורה ציבורית בשבת מעבר למה שהותר – " אבקשכם להימנע מכל שינוי בהפעלת קווי תחבורה ציבורית במוצאי שבת שאינו בהתאם להוראות הנ"ל .
כל האמור לעיל חל על מפת התנועה המתוכננת למאי 1993 " .
אני מבקש ממך – ואני בטוח שמאחורי בקשה זו עומד ציבור גדול מאוד בישראל , של דתיים , של מסורתים , של מכבדי שבת , שאפילו הם אינם שומרי שבת , הם אינם רוצים לראות בחילול שבת המוני – שאכן יישמר הדבר .
הנה עכשיו התחיל לפעול לא מזמן שעון הקיץ , וכתוצאה מן השינוי הזה , שהוא שינוי חוקי על-פי דין , מנצלים את העובדה הזו ב " אגד " ומוציאים את האוטובוסים שלהם בשבתות , כאילו אנחנו ממשיכים את שעון החורף .
משמע , הם מפירים את ההוראות הקיימות , את התקנות של שר התחבורה הקודם , שהותקנו על-פי החוק שנתקבל לפני כשנתיים-וחצי באותו עניין .
בקשתי אליך היא באמת שזה יישמר ושייוחד הדבר רק לאותם מקרים שהוכרו ככאלה שאין מנוס מהם , אם זה הסעת חיילי צה"ל , הנמצאים במקומות מסוימים , שזה פיקוח נפש , כדי להבטיח את נסיעתם בצורה שלא תסכן את חייהם ;
אם זה עובדים של בתי-חולים , הנמצאים בעצם מילוי תפקידם , וכמובן , כשמדובר במיעוטים , בלא-יהודים , שעליהם מעולם לא הוטלה השבת , ולהיפך , בתורתנו המצב הוא שגוי איננו צריך לשמור שבת , איש לא דורש ממנו לשמור שבת .
אבל ככל שזה נוגע לתחבורה הציבורית בישראל , זה אחד הביטויים של שמירת השבת , שהאוטובוסים של " אגד " , האוטובוסים של " דן " , האוטובוסים של כל הקואופרטיבים הללו מחויבים לשמור על כך , על הכניסה של השבת ועל היציאה של השבת , שלא ייסעו ביום שישי לאחר כניסת השבת ושלא יצאו לפני שיצאה השבת .
הדבר הזה נדרש מפני שזה מענייננו כולנו שהשבת תישמר .
לצערי הרב , ניתנו בעבר היתרים במקום שלא צריך היה לתת היתרים .
רבים אינם מצפים להיתרים .
מפירים את החוק ביודעין , מביאים מעט מאוד לדין בנושא זה .
אבל בהכירי אותך , ידידי שר התחבורה , כאיש מסורת , כאיש שיש לו כבוד גדול לתורת ישראל ולמסורת ישראל , אני מקווה ומצפה שאתה תעמוד על המשמר שאכן ההוראות הקיימות , ההנחיות הקיימות , המצב המשפטי הקיים יישמרו , הן משום שזו מדיניות ממשלתית מקובלת , הידועה תחת השם : " סטטוס-קוו אנטה " , שמירה על הסטטוס-קוו , והן משום שכולנו מחויבים לעשות הכול כדי שהייחוד של ישראל ביום השבת יישמר .
לצערי , זה לא כל השבת , ולא כל הפרהסיה , אבל אותו מינימום שהחוק מחייב , שהתקנות מחייבות , לפחות זה יישמר .
ואם באמת יפרו אותו , חזקה עליך ועל משרדך , יחד עם משרד העבודה והרווחה , שייעשה הכול כדי שבאמת השבת תישמר בתחבורה הציבורית .
תודה .
הצעות לסדר-היום , אדוני השר .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הצעת חוק חסידי אומות העולם ( קצבה ) , המובאת היום על-ידי בפניכם , מבקשת לעשות צדק , ולו באיחור , עם קבוצה קטנה של אנשים מופלאים , חסידי אומות העולם , שסיכנו את חייהם בתקופת השואה כדי להציל יהודים מציפורניהן של חיות הטרף הנאציות , בכל רחבי אירופה .
כבר בשנת התשי"ג , שנים מעטות לאחר הקמת המדינה , נתקבל בכנסת חוק זיכרון השואה והגבורה – יד ושם , שקבע כי רשות הזיכרון " יד ושם " הוקמה , בין השאר , כדי להנציח את פועלם ההירואי של " חסידי אומות העולם ששמו נפשם בכפם להצלת יהודים". בכך ביקש המחוקק הישראלי להביע תודה והוקרה לאלה , לא-יהודים , אלפים במספר , שבנסיבות קשות ביותר , תוך סיכון חייהם וחיי משפחותיהם , נחלצו להצלת חייהם של אלפי יהודים נרדפים , שהצורר הנאצי , קלגסיו וגרורותיהם שאפו להשמידם .
מתוך למעלה מרבבת חסידי אומות העולם , שאותרו על-ידי רשות הזיכרון " יד ושם " וזכו בתעודות הוקרה על גבורתם ומסירות נפשם , חיים בישראל , על-פי בחירתם , 42 חסידי אומות העולם .
לאחר שנים של שכחה מצערת והזנחה כואבת של ציבור אנושי נעלה ומופלא זה , ובעקבות מאמצים ממושכים של חברי הכנסת דב שילנסקי ושבח וייס , וכן של שופט בית-משפט העליון לשעבר משה בייסקי , ראש הוועד לטיפול בחסידי אומות העולם , הושג הסדר , לפני כשמונה שנים , ועל-פיו נטלה על עצמה ממשלת ישראל לטפל בצרכים הקיומיים הבסיסיים של קבוצת חסידי אומות העולם החיים בישראל , והובטח תשלום קצבה חודשית לכל אחד מהם בשיעור שנקבע , בתוספת כמה הטבות בסיסיות , מובנות מאליהן .
נראה לי , כי מן הראוי שתוכן הסדר מינהלי זה יעוגן בחוק ויהפוך חלק מספר החוקים של מדינת ישראל .
על-ידי כך תבטא הכנסת את הערכתה והוקרתה , ואת הערכת העם בישראל וכן את הערכת העם היהודי לתפוצותיו , לאומץ לבם , לעוז רוחם , לגבורתם ולאצילות נפשם של חסידי אומות העולם החיים עמנו בישראל על שסיכנו את חייהם ואת חיי בני משפחותיהם כדי להגן על חייהם של יהודים , שהרוצחים הנאצים ומשרתיהם ביקשו את נפשם יום-יום ושעה-שעה .
ברצוני להדגיש , כי אין להצעת חוק זו כל משמעות תקציבית , ומשמעותה היא חינוכית וסמלית בעיקרה .
למותר לציין בפניכם , חברי הכנסת , את השקפת חכמינו , זכרם לברכה , שלפיה כל המקיים נפש אחת כאילו קיים עולם מלא .
ופה מדובר בהצלתם של אלפים-אלפים רבים של יהודים .
חסידי אומות העולם החיים בתוכנו ראויים גם ראויים לכך שמעמדם ייקבע באופן חגיגי בחוק של מדינת ישראל , הואיל והכרת הטובה וביטוי התודה למיטיב הם תכונה יהודית בסיסית , הנעוצה בעצם השם " יהודי". נזכור , חברי הכנסת , כי המושג " יהודי " נובע מן השם יהודה , והשם יהודה בא לעולם לאחר שאמו , לאה , אמרה : " הפעם אודה את ה'". וגם בברכה שניתנה ליהודה נאמר : " אתה יודוך אחיך. " הווי אומר , היהודי הוא מעצם מהותו כיהודי אדם היודע להודות לבוראו ולהודות על מעשים ולהכיר בטוב .
ולא מקרה הוא שיומו של היהודי המאמין מתחיל יום-יום במלה " מודה". כל יהודי מאמין , ברגע שהוא קם , לפני שהוא נוטל את ידיו , אומר : " מודה אני לפניך מלך חי וקיים שהחזרת בי נשמתי בחמלה רבה אמונתך " .
בתור עם היודע מה היא תודה ומה היא הודיה , ובתור עם שאינו רוצה להיחשב כפוי טובה , חובה מוטלת עלינו לקבוע בספר החוקים לדורות עולם , שאנחנו יודעים להודות , להעריך ולהוקיר את אלה שסיכנו את חייהם , שמו נפשם בכפם כדי להציל יהודים בנסיבות איומות ביותר , שכולנו יודעים עליהן .
יש לזה משמעות חינוכית יהודית גם ציונית , וגם אוניברסלית , אנושית מן המדרגה העליונה .
ידעו תלמידי ישראל דהיום , ולדורות , וידעו בני עמנו בארץ ובתפוצות , כי אין אנו כפויי טובה , חלילה , כי אין אנו שוכחים את אלה שהיטיבו ומיטיבים עמנו , ובמיוחד יודעים אנו להוקיר את אלה שבתוך ים של גזענות , בלבה של האנטישמיות האיומה ביותר בימות עולם , בלבה של שנאת אדם שלא היתה כמותה ושל שנאת ישראל בת בלי שם כפי שבאה לידי ביטוי בנאציזם ההיטלריסטי , ובעיצומן של רדיפות אכזריות אחרי יהודים כדי להשמידם , אך ורק באשר יהודים הם , ידעו להתעלות , להסתכן , לגלות רגשי אחווה נעלים תוך מאמץ מודע , שנשא פרי , להציל את בני חסותם היהודים ממוות בטוח , מוות אכזרי בידי כיתות יורים , או בתאי הגזים הידועים לשמצה , באשר גם הם נבראו בצלם אלוקים .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אני מבקש את תמיכתם של חלקי הבית , על המספר הזעום שמצוי היום במליאה , בהצעת החוק , מאחר שהעניין אינו פוליטי , חלילה , ואין בו עניין לאופוזיציה וקואליציה .
זה עניין אנושי , יהודי , נעלה ביותר , שיוסיף כבוד רב לכנסת ולעם , ויעשה צדק עם הגיבורים העלומים הללו , הצדיקים בסדום במובן המלא והמקורי של המושג , חסידי אומות העולם .
ברגע שזה ייקבע בספר החוקים , כל הנוער בישראל וכל העם בישראל וכל העם לתפוצותיו ידעו : אנחנו איננו שוכחים , אנחנו זוכרים לטובה את אלה שידעו להתעלות לרמה הגבוהה , שהצדיקה את ראייתם בעינינו כחסידי אומות העולם .
מסכים .</text></doc><doc><name>אברהם שפירא (יהדות התורה):</name><text>לפי הנוכחות באולם יש לי הרבה זמן .
אתה לא תלמיד שלי .
כבוד היושב-ראש , חבל שלא היית כאן קודם לכן , כאשר התקיים דיון על רמת-הגולן , כאשר האולם היה מלא והיו פה צעקות עד לב השמים .
השבת מורידה מתח , כי בשבת אין כנסת
הייתי רוצה לראות את הקולות מהסיעות האחרות , שחבריהן באים אלי ואומרים לי : עכשיו אתה תצביע אתנו .
איפה הם נמצאים כשמדברים על השבת ?
אני שמח , ואני פותח את דברי בדבר הזה , ששר התחבורה ישראל קיסר נתן לי מכתב שהודפס ב - 6 במאי , שפרופסור שאקי קרא אותו , וכפי שאנחנו מכירים את שר התחבורה , שהוא שומר מסורת , בשבילו שבת זה כבוד .
אני זוכר שכאשר ניהלנו משא-ומתן קואליציוני הבטיחו לנו שמה שהיה יהיה , והשר בוודאי יעבור על זה עוד הפעם היום .
אני רוצה להגיד משהו .
יש סמל לשבת , שהעם היהודי קיבל אותה במרה , לפני עשרת הדיברות .
כיבוד אב ואם , שבת ודינים – אלה היו שלוש המצוות שניתנו לנו במרה .
מפרשי התורה אומרים : למה נתנו לנו את השבת במרה ?
כי אז האנשים לא עבדו .
במרה נפל מן משמים , וכל אחד קיבל את האוכל שלו ליד ביתו .
זאת אומרת , נתנו שבת במרה כדי להוכיח ששבת אינה יום מנוחה כמו יום ראשון אצל הגויים .
שבת היא חוט השדרה של העם היהודי .
ואני בשביל שבת אחת הייתי מוותר על הרבה דברים .
אני אומר לאנשי מרצ הנמצאים כאן , שיבינו שהם עוד יזדקקו ליהדות התורה , שיפסיקו ללחוץ עליך לפתוח קווי אוטובוסים בשבת .
לצערי הרב , " אגד " מחלל שבת , " אגד " נוסע בשבת בקווים הבין-עירוניים .
המשטרה לא חוקרת דבר הקשור בחוק שיש לו ריח של תורה .
כך גם לגבי חוק ההפלות .
כאשר רופא מקבל 1,000 שקל בשביל ביצוע הפלה ולא משלם מס הכנסה ומע"מ , יביאו אותו לחקירה .
אבל אם הוא עושה זאת ונותן קבלה על ביצוע ההפלה , אף שיש חוק בעניין זה , אין חוקרים אותו .
יש לנו חוק תמונות תועבה , שאפילו גברת אלוני הצביעה בעדו , והיום כל המדינה מלאה תמונות תועבה , ואין אפילו שוטר אחד שחוקר את זה , למרות כל הפניות שלנו בעניין זה אל המשטרה .
עכשיו אני רוצה להגיד , שעם ישראל זקוק להרבה רחמי שמים .
אתם רוצים לנהל משא-ומתן על שלום , ובשביל זה צריך עוד יותר רחמי שמים .
אני מציע לא לגעת בשבת
אדוני שר התחבורה , אני רוצה להגיד לך משהו .
בחודש מאי לפני שנה פתח שר התחבורה הקודם תשעה קווים כדי שיוכלו לנסוע בשבת .
אני אומר לך , שבגלל זה נפל הליכוד בבחירות .
בגלל השבת .
אני משוכנע בזה .
בשבילי השבת חשובה יותר מכל דיון אחר , ולא רק אצלי אלא אצל כל יהודי בכל מקום שהוא .
גם ליהודים שאינם שומרי מסורת יש דרך-ארץ לשבת .
אני רוצה להגיד לך משהו : אומרים שצריך להפעיל קווים בשביל חיילים .
לפני שנה שאל הרב פלדמן בעניין זה את שר הביטחון , ועמד כאן סגן שר הביטחון דאז , חבר הכנסת עובדיה עלי , והשיב לרב פלדמן .
הוא דחה את הטיעונים האלה מכול וכול , ובתשובתו קבע סגן שר הביטחון , כי חופשות סוף-שבוע בצה"ל מתוכננות כך שכל חייל יכול להגיע לביתו לפני כניסת השבת .
יחידות בצה"ל אינן מתכננות פעילות ביטחונית שוטפת המחייבת חזרה בשבת מחופשה .
אם יש פעילות ביטחונית בשבת או במוצאי-שבת – כך הוא אמר – מבוטלת חופשת סוף-השבוע של החיילים .
כאשר שמענו על הרכב הממשלה , היו בינינו כאלה שדאגו מאוד מאוד מפני מה שיהיה במשרד התחבורה .
אבל כאשר שמענו שישראל קיסר הולך למשרד התחבורה , היינו בטוחים שהסטטוס-קוו יישמר .
אנחנו מבקשים ממך שלא לתת יד לאלה הרוצים לחלל את השבת .
יש סכינאים נגד יהודים , יש סכינאים נגד השבת .
אנחנו מבקשים ממך לשמור מפני אלה שרוצים לתת סכין לשבת .
ובזכות זה ה' ייתן לך שיהיו פחות תאונות דרכים , פחות צרות , ואתה תוכל לקדש שם שמים ולהוכיח לכולם ששבת עומדת אפילו לפני רמת-הגולן .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>שר התחבורה י' קיסר:</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , בתשובה על שאילתות של חבר הכנסת שאקי ושל חבר הכנסת אברהם שפירא , והיו גם פניות מחברי חברי הקואליציה מש"ס שלא הציגו כאן באופן פורמלי שאילתות
סליחה .
אכן הצעות לסדר-היום .
העיקר הוא הנושא , ולא הדרך .
למעשה אין לי אלא לחזור על רוב הדברים שאמרתם , אבל בהעדר דבר אחד , כיוון שלא הבאתי אתי הרבה פסוקים .
לא , לא , אתה יודע .
כידוע , נתקבל חוק בכנסת ב - 1991 , חוק לתיקון פקודת התעבורה , האומר : איסור הפעלת אוטובוס ציבורי בימי מנוחה בקו שירות .
לעניין זה יתחשב השר ככל שניתן במסורת ישראל , בכל הנוגע לאיסור תנועת כלי רכב בימי מנוחה .
אני קיבלתי את ההצעה כמות שהיא .
אני , כשר המופקד על ביצוע החוק , מודיע לכנסת כי אין לי דעה או הצעה לשינוי החוק .
אבל אני לא רוצה להתכחש ולומר , ואמרו זאת גם מעל במה זאת , שאין סיעות , אולי באופוזיציה , אבל גם חברי בקואליציה , שהיו כן רוצים לשנות את החוק .
אני מניח שוודאי מצומת .
יש אנשים בתוכם .
אני לא בא כרגע לעשות חשבון אלא אולי אני יכול להגיד לגבי מרצ , שיש אכן רצון לשנות את החוק .
הם התחייבו בפני בוחריהם , ואפילו עשו מעשה של העמדת אוטובוסים באורח פרטי כדי להסיע נוסעים בשבת .
בקדנציה הקודמת .
בקדנציה הזאת הם לא יכולים כי אני קיים .
כן , כן , אני ממשיך אותה מדיניות שהניח השר הקודם , משה קצב , שיושב כאן .
אבל , צריך לזכור דבר אחד , שהיתה תקנה בחוק , וזה לא כפי שאמרת , אדוני חבר הכנסת שפירא .
ובתקנה שנקבעה אף היא על-ידי שר התחבורה הקודם , ואפילו הרשימה נעשתה על דעתכם , הוכנסו כמה קריטריונים מתי מותר ובאילו נסיבות מותר להפעיל אוטובוסים לפני צאת השבת .
חבר הכנסת שאקי הזכיר אותם : בתי-חולים , מחנות צה"ל , יישובי ספר , מיעוטים , ויש אפילו קווים חיוניים מבחינה תחבורתית .
זה כתוב בתקנה שנקבעה על-ידי השר הקודם , בהתאם לסיכומים הקואליציוניים שהיו אז עם הסיעות הדתיות בקואליציה .
על-פי הקריטריונים האלה הוכנו רשימות .
עד כמה שאני יודע , כמעט לא הוכנסו בהן שינויים .
אלא כבר אמרו , בשעה שיש מעבר בין שעות החורף לשעות הקיץ יש איזה זמן של התארגנות ואז יש מי שחושב שהוא מנצל את המצב הזה אולי קצת כדי לשנות את הסטטוס-קוו .
לכן , אין בדעתי לאפשר שינוי בהסדר הקיים .
אני אומר : אותו הסדר שהיה קיים לפני הבחירות הוא ההסדר שהתקבל על דעת החברים ובהתחייבות לש"ס , וגם בדיבורים עם אגודת ישראל , ללכת לכיוון הזה .
להוציא דבר אחד , ופה אני דווקא חולק על דעתו של חבר הכנסת שפירא .
אנחנו חיים בתקופה , שלצערנו בשל הסכינאות , שאומנם עכשיו נרגעה בשל הסגר , הביטחון האישי הפך להיות בעיה רצינית לאזרחי מדינת ישראל .
לפחות לגבי יישובים מרוחקים , שמופיעים בתקנה שאני יכול להשתמש בה , יש וצריך לפעמים להרגיע אפילו את ההורים .
אם חיילים או חיילות צריכים להגיע למקום יישוב רחוק , הלוא הוא לא יתחיל לנסוע בשעה 21:00 ויגרום לדאגה לאם או לאב .
אסור לנו , אני קראתי לזה בבחינת פיקוח נפש .
אדוני , אני אומר עוד הפעם : להוציא מקרים יחידים שאני אמצא לנחוץ .
והלוא אמרתם שיש לכם על מי לסמוך .
לא עומד כאן במקרה זה עוכר ישראל , תרתי משמע .
אני בעד שמירה על האופי ועל הצביון , אבל לשם זה נתן המחוקק אפשרות , שאם קורה וצריך לעשות איזה דבר כדי להקל – צריך לאפשר את זה .
הכול ובלבד שיישמר הסטטוס-קוו הקיים – שלא להתיר נסיעת אוטובוסים בשבת .
אני מציע לחברי , חבר הכנסת שאקי וחבר הכנסת שפירא , להסתפק בהודעה שלי ולהוריד את ההצעות מסדר-היום .
אדוני היושב-ראש , אני חוזר עוד הפעם , וזה על דעת שני חברי הכנסת , שאני מציע להם ולכנסת שיסתפקו בהודעה שלי ויורידו את ההצעה מסדר-היום .
אני מודיע כאן שאין בדעתי לשנות , להוציא אותם מקרים יוצאים דופן .
נכון שיש על זה ויכוח גם מהאספקט הדתי , גם מהאספקט הפוליטי , גם מהאספקט הקואליציוני .
יש לנו התחייבות , אני שומר עליה , אין לי בעיה .
אני אומר שוב , אם ניקח את קו תל-אביב – ירושלים או תל-אביב – חיפה , ודאי שנוסעים חיילים .
לא על זה מדובר .
אני מדבר על אותם יישובים מרוחקים , נניח כמו מצפה-רמון .
אני לא יכול להרשות לעצמי שממצפה-רמון יתחילו לנסוע בשעה 21:00 .
זה בשבילי היוצא דופן .
מה גם שאני רוצה להגיד שלא ערכנו עד רגע זה שום שינויים .
כדי שדברי לא ייראו בלתי אמינים בעיני חברי הכנסת והכנסת , אני מוכרח לומר את האמת כולה .
זה השיקול היחיד שהנחה אותי לפחות , אם צריך לשנות במובן של חילול שבת או הכבדה לגבי הנוסעים – אם יש דבר כזה באווירה שאנחנו חיים בה היום , צריך להתחשב גם בו .</text></doc><doc><name>פנחס בדש (צומת):</name><text>איזה הסדר ?
זה ששינו לפני הבחירות .
יש התחייבות להחזיר למה שהיה ב - 1991 .
הססטוס-קוו היה קיים עד 1991 .
למה שינו את הסטטוס-קוו ב - 1991 ?
זה לא רק חיילים , זה גם אזרחים .
עד 1991 יצא האוטובוס מוקדם יותר לפני צאת השבת .
בשנת 1991 שינו את זה .
זה לא רק חיילים .
אזרחים נאלצים לנסוע בטרמפים כדי להגיע למחוז חפצם .
לנו אין חברות אוטובוסים שאנחנו יכולים להשתמש בהן .
אני חושב שצריך לתת את השירות הזה לציבור .
הציבור החילוני מהווה 75 %– 80 % , צריך להתחשב בו .
אני פניתי אליך במכתב ולא קיבלתי תשובה עד היום .</text></doc><doc><name>אלכס גולדפרב (צומת):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , חבר הכנסת שפירא אמר , שבהסכם הקואליציוני סוכם שמה שהיה הוא שיהיה , ואני מזכיר לחבר הכנסת שפירא , שמה שהיה לא בדיוק מה שנמצא עכשיו , כי מה שהיה זה אוטובוס השבת של מרצ , שלא נמצא עכשיו .
בזה רציתי לתקן את דברי חבר הכנסת שפירא .
תודה רבה .
למה הדברים קורים ?
למה הסגר ?
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , שרה נכבדה , אנחנו דנים היום בנושא בעל חשיבות עליונה למדינת ישראל , היום ועכשיו .
לא ייתכן שממשלת ישראל תקבל החלטה לחזור ולהעסיק עובדים ממדינות זרות רק חודשים מספר לאחר שוועדת העבודה והרווחה אישרה הפסקת עבודתם של כ - 20,000 העובדים הזרים בתחום הבנייה בישראל .
לא ייתכן שמדינת ישראל תמשיך לשלם דמי אבטלה לאלפי מובטלים כשירים לעבודת בניין , רק מפני שהם סרבני עבודה .
לא ייתכן שממשלת ישראל תאשר להפוך את התאילנדים לפועלים החדשים בתחומי הבנייה והחקלאות .
ומדוע ?
בואו נבדוק יחד מה מקור הבעיה .
בעקבות הסגר שהטילה ממשלת ישראל על השטחים חסרות ידיים עובדות רבות .
המחסור הקשה ביותר כרגע הוא בתחום החקלאות , ואני כואב את כאבם של החקלאים המביטים בתוצרתם המרקיבה ואין מושיע .
אומנם צה"ל הקצה חיילים לעבודה חקלאית , אך הם לא נועדו לכך .
לצה"ל תפקידים אחרים .
ממשלת ישראל טובה בהחלטות נמהרות ללא מחשבה מעמיקה , לכן יש עליה לחץ לייבא עובדים זרים .
אך האם די בכך ?
אולי בטווח הקצרצר , אך לא מעבר לכך .
השכר הממוצע במדינת ישראל נמוך יחסית ליוקר המחיה .
העובד בישראל נאלץ להסתפק בשכר נמוך מ - 800 דולר בחודש .
אותו עובד יוצא לעבודה בשדה , בבניין ובייצור ב - 07:00 ומסיים עבודתו ב - 17:00 .
ומה הוא מביא למשפחתו ?
שכר רעב .
ייבוא העובדים הזרים לא יפתור את הבעיה אלא רק יעמיק אותה .
העובדים הזרים , המסתפקים במועט ביחס לארצות מוצאם , חיים כאן בדוחק .
עובדים זרים אלה יתפסו את מקומות עבודתם של הישראלים בכל שטחי ארץ-ישראל בשכר נמוך יותר , בתת-תנאים .
ומה יקרה אחר כך ?
סרבני העבודה לא ישתלבו לעולם במעגל העבודה .
ערביי יש"ע רק יהיו מתוסכלים יותר וחבית אבק השרפה תתפוצץ , אין ספק בכך .
הפתרונות , לדעתי , הרבה יותר פשוטים והרבה יותר מחייבים את כל הצדדים , המעבידים והעובדים בחקלאות , בבנייה ובתעשייה .
יש לאפשר שחרור ערביי יש"ע על-פי רשימות שמיות שהמעבידים ינפיקו לכוחות הביטחון על סמך היכרותם עם הפועלים .
העובדים יגיעו בהסעות מוסדרות לאתרי העבודה , תוך פיקוח של צה"ל או חברות שמירה המאומנות בכך .
פתרון זה ייתן תשובה מיידית , כאן ועכשיו , ישחרר את המשק מהדרישה לידיים עובדות וישחרר את סיר הלחץ ביש"ע .
בידי החקלאים גם דרך נוספת לפתרונות מעמיקים של הבעיה .
עליהם לבנות גרעין עובדים קבוע כל השנה , כאשר בעונה הבוערת יהיה קל להוסיף כוח עבודה מתוך מאגר המובטלים .
על משרד העבודה להכשיר עובדים במקצועות החקלאות והבנייה כדור המשך ועתודה של העובד הישראלי .
אסור לממשלת ישראל לתת לעצמה גול .
בישראל מעגל מובטלים גדול מצד אחד , ומצד שני יש מחסור בידיים עובדות בתחומים שונים .
כלומר , מצד אחד יש ביקוש רב לעובדים , ומצד שני אין ירידה בנתוני מבקשי העבודה .
ואם אתם שואלים : מדוע ?
הבעיה היא גם ואולי בעיקר בשירות התעסוקה ובתפקודו על-פי החוק הקיים .
האם לעובדי השירות יש אינטרס בשיבוץ המובטלים בעבודה , אינטרס כלכלי או כל אינטרס אחר ?
אולי אנשי שירות התעסוקה לא רוצים להכביד על המובטלים , לא רוצים להגיע עמם לעימותים , ולכן הם משלמים דמי אבטלה ובכך מנציחים את הבעיה ?
ללשכת התעסוקה יש אינטרס בהגדלת מספר המובטלים , כי בכך חשיבותם גדלה , וכך גדל התקציב .
בקיצור , המנגנון צומח וכך גם מספר המובטלים .
על שרת העבודה לשנות מצב אבסורדי זה , ומהר .
אולי יש לבטל את שירות התעסוקה ולתת לחברות הפרטיות , שהן ממילא מקצועיות יותר , את הכלים לתיווך בין המעביד לבין העובד , כמובן תוך שמירה על חוקי העבודה .
אסור לשרת העבודה להיכנע ללחצים של קבוצות האינטרס השונות המעוניינות בייבוא עובדים .
לא מדובר בייבוא מאות אנשים מקצוענים ומומחים שילמדו בישראל את המקצועות הדרושים .
הסכנה בייבוא העובדים רבה .
2,000 עובדים יהפכו מהר מאוד ל - 20,000 ואחר כך ל - 200,000 , וכך האבטלה בישראל תגדל ומשרד העבודה ימשיך לפתח את מקצוע האבטלה .
שרת העבודה היא המשוכה האחרונה מול פרץ העובדים הזרים , ואני מקווה שבעזרתה נשוב לעבודה עברית וישראלית .
תקוותי ותקוות כל עם ישראל היא , שהשרה תצליח ותעמוד בלחצים ובמשימה החשובה שלה .
כל חלל מתמלא , ואם לא יהיו עובדים זרים , המעסיקים יעשו הכול כדי להכשיר ולקלוט עובדים מקומיים .
על ענף הבנייה להירתם למאמץ .
אנו על סף שנות האלפיים .
על ענף הבנייה להתייעל , להתפתח .
יש לתעש את הבנייה , להפוך את התחום כולו למתועש וטכנולוגי יותר , כדי למשוך כוח עבודה גדול .
יש לשפר משמעותית את השכר בבנייה , יש לשלם יותר .
גברתי השרה , אסור לך להתקפל מול הלחצים , אחרת תאבדי את איכותך .
אל תהיי נחמדה לכולם , אחרת כולנו נשלם את המחיר על כך .
למדינה יש מלאי דירות , כ - 40,000 יחידות דיור , כך שיש די זמן להכשיר עובדים חדשים במקצועות הבניין , מקצועות שעד כה לא נלמדו בבתי-הספר – בנאים , טפסנים , ברזלנים .
ההסתדרות , ארגוני הקבלנים , המעסיקים , בשילוב עם משרד העבודה , יכולים להכשיר כוח עבודה הולם .
העובדים הישראלים חיים ברמת חיים גבוהה יותר , ולכן יש להתאים להם את השכר .
יש למצוא דרכים נוספות כדי לתת תמריצים ועניין למי שמצטרף לענף .
המקצועות הללו לא נלמדו עד כה בגלל כישלון הממשלות הקודמות , וזהו כישלונה של הממשלה הנוכחית גם כן .
גברתי השרה , אסור לך להישבר , אסור לנו לתת יד לייבוא עובדים ממדינות זרות ולהנצחת האבטלה בישראל .
עלינו , עלייך , לדאוג לפיתוח ולשכלול של הענפים המדוברים , כדי לתמרץ עובדים מתאימים .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>רן כהן (מרצ):</name><text>אני אשתדל , אדוני היושב-ראש , אני מבטיח .
אדוני היושב-ראש , גברתי שרת העבודה והרווחה , חברות וחברי הכנסת , אני מתנגד באופן מאוד חריף לייבוא של 2,000 או מספר כל שהוא של עובדים זרים .
מי שקורא את העמודים השלמים האלה בכל העיתונים , שעולים הון עתק , של חברות וקבלני הבנייה , שמבזבזים סכומי עתק
כן , יש להם מאיפה ;
ולא זו בלבד , אלא כדי לאיים בפיטורי 100,000 עובדים ועוד 200,000 עובדים .
זאת ממש שערורייה , זה ממש ביזיון לאנשים רציניים , שאין ממש קשר בין מעשה החרפה הזה לבין העובדה שהם בכל זאת לוקחים חלק בבניין הארץ .
אני חושב שזה דבר מוקצה מחמת מיאוס וצריך לגנות אותו בכל תוקף , בעיקר כשבדרך הזאת הם רוצים לנסות ולשבור את רוחה ואת כוונתה של הממשלה , שמתנגדת לייבוא עובדים זרים .
גברתי שרת העבודה והרווחה , אני רוצה לומר לך , שלעניות דעתי זה פשוט נראה חלמאות , או נראה כאבסורד בלתי נסבל .
אנשי ענף הבנייה אומרים שחסרים 15,000 עובדים או 20,000 עובדים או 30,000 עובדים או 40,000 עובדים – בכוונה התחלתי מהמספר הנמוך – וזה באמת הר , שכדי לעבור אותו צריך להביא עשרות אלפים , ואז אולי נפתור את הבעיה של ענף הבנייה .
אם לא מוצאים את הפתרונות של 30,000 , גם 2,000 לא יעזרו , וזה יהיה רק לכתם מיותר , מזיק , חרפה על הממשלה שלי , שאינני רוצה שהיא תהיה מלוכלכת בכתם הזה .
אני חושב שהכתם הזה לא פותר דבר , מצד אחד , ובכל זאת הוא מכתים , ולכן זה מיותר .
בעיקר כשאצלנו יש מובטלים , בשטחים יש מובטלים , כמעט רעבים , אולי רעבים , ואנחנו נייבא מובטלים מחוץ-לארץ .
הרי זה ממש לא ייתכן .
דבר שני : יש לסגר הזה תוצאות שליליות , אבל יש לו גם תוצאות חיוביות .
אחת התוצאות החיוביות ביותר של הסגר – מלבד העניין הביטחוני הטהור ומלבד העובדה שנוצרת הפרדה , בצדק , בינינו לבין השטחים , לקראת פתרון מדיני – זאת העובדה שניתן היום לטפל בענף הבנייה ולהפוך אותו לענף כחול-לבן , ענף ישראלי , או שעיקרו ישראלי , שרוב עובדיו הם ישראלים .
זה שקר מה שכתוב כאן – אף אחד מהם לא מדריך .
חברות הבנייה מתכוונות לייבא את העובדים הכי זולים והכי נחותים שיש , כדי לנצל אותם ולהרוויח עליהם .
שלא יעשו עלינו עבודה בעיניים .
לכן , להשאיר את ענף הבנייה בדימוי הזה , שעובדים בו אנשים שמשתכרים שכר נמוך , שאין להם תנאים סוציאליים , שהם נחותים מבחינת הזכויות החברתיות והאזרחיות – הלוא זה אבסורד , זה עוול , זה מיותר .
מי צריך את זה ?
שמעתי כאן את חבר הכנסת משה קצב .
איך אמרנו כשאת היית יושבת-ראש הוועדה שנה אחרי שנה ?
– ככל שאתם תמשיכו ותעמיקו את תקופת הזמן והשהות של מובטלים באי-עבודה יהיה קשה יותר להניע אותם ללכת לעבוד .
איך אמרנו ?
– תמצאו מתחת לאדמה צורות עבודה .
איך אמרנו ?
– תנו להם עידוד כדי שילכו לעבוד בבניין .
והיום יכולנו לעמוד במצב אחר .
איזו מלחמה ניהלה נגדנו הממשלה של משה קצב כאשר חוקקנו את החוק של מתן מחצית דמי אבטלה לחיילים משוחררים בענפים מועדפים , בכלל זה ענף הבניין .
היום הם מתגוללים .
אבל או.קיי. , נעזוב אותם , הרי אנחנו לא בקנה המידה שלהם .
גברתי , אני באמת חושב שהעניין הזה לא יכול לעבור , וקודם כול אני דורש שהוא יובא לישיבת הממשלה .
כפי שהממשלה דנה לפני שבוע או בתחילת השבוע בפתיחת הסגר ל - 10,000 עובדים נוספים מהשטחים ואישרה את זה , לא ייתכן שעובדים מעבר לים יבואו בלי החלטת ממשלה .
אני אומר יותר מזה : לדעתי , צריך לקבוע כלל , שייבוא עובדים זרים מצריך את אישור הכנסת .
מדינות אחרות נלחמות בעניין הזה מלחמה אפקטיבית , ואנחנו לא נעמוד בידיים עירומות אל מול העניין .
אינני בטוח , יש פה איזו בעיה , בעיקר שהיא כפופה להחלטות ממשלה .
הכנסת לא כפופה להחלטות ממשלה .
גברתי , אני לא מתעלם מהמצוקה של ענף הבנייה .
לעניות דעתי , יש מצוקה קשה , אבל זאת מצוקה שממשלת ישראל יזמה אותה במודע , על מנת להשיג הישגים ביטחוניים , חברתיים ומדיניים , ומי שרוצה את ההישג הזה צריך גם להיות מוכן לשלם בעדו .
והתשלום , לעניות דעתי , לא בשמים .
אני סבור , כי כפי שהוחלט להכניס 15,000 עובדים מהשטחים לאחר בדיקה ביטחונית , אין מניעה שהמספר לא יעלה ל - 25,000 , אולי מעט יותר , אולי מעט פחות , על-פי הממצאים שיימצאו וכללי הביטחון .
זה גם ייתן מענה לבעלי משפחות , אנשים בשטחים שצריכים לפרנס , אנשים בשטחים שיעמדו בקריטריון הביטחוני , וגם ייתן מענה עיקרי , לדעתי , לענף הבנייה כאן .
שנית , אינני מבין מדוע כאשר מדובר במעסיקים , כאשר מדובר ביזמים , כאשר מדובר בבעלי הון , כל הממשלות בישראל יודעות את הדרך , והדרך היא שכר עידוד , פטור ממס , סיוע , מענקים , הלוואות ;
אז דרך-המשי של הכסף עובדת .
אני אומר בכל הרצינות : אנחנו רוצים ענף בנייה כחול-לבן ?
בואו ניתן שכר עידוד לשנה , בואו ניתן תוספת משמעותית .
זה עבד עם החיילים המשוחררים .
סיירת מטכ"ל ומשוחרריה עובדים בניו-יורק בהובלת רהיטים .
מה , זה מכובד יותר מאשר לבנות בית במדינת ישראל ?
מה היתרון שלהם שם ?
הם עובדים עבודת פרך , תאמינו לי , סכנת נפשות , אבל הם עובדים שם משום שהם מקבלים תשלום הגון .
לעניות דעתי , צריך לשלם תשלום טוב , הוגן , שראוי להתכבד בו , שאפשר לפרנס בו משפחה .
תאמין לי , זה התפרסם אפילו בעיתונים , לדאבוני הרב , שמשוחררי סיירות צה"ל הם ה " מויש'ס " של ניו-יורק ושל לוס-אנג'לס .
אפשר לבדוק את זה .
למה הבאתי את משוחררי סיירת מטכ"ל ?
כי מה באמת לנו – נוער שרואה את עצמו בדימוי הכי בכיר , הכי גבוה , שלא יתבייש לעשות עבודות כאלה ?
סיירת מטכ"ל – יותר טוב מזה , את מי נבחר ?
הם הולכים להוביל רהיטים .
תאמין לי , אין שום בעיה , רק תציע להם כסף כמו בניו-יורק , והם יבואו לעבוד בהמוניהם .
נכון .
אם היושב-ראש כבר הביא את הדוגמה : באמת , אני עפר לרגלי כל מי שהוזכר כאן , יוני ואחרים .
אני השתחררתי מהצנחנים , והדבר הראשון שהלכתי לעשות – עבדתי בבניין מחוץ לקיבוץ , כיוון שהורי חיו בבית בלי בלטות ובלי טיח .
זאת לא בושה .
זה לא היה אידיאולוגי .
הלכתי לשפץ להורים שלי בית , כי לאחיות שלי לא היה אפילו חדר כדי לישון בו .
מה כל הקטע הזה ?
ברגע שצריך , אין בזה שום בושה , וגם אני השתחררתי סגן צנחנים , עם רקורד לא רע , הייתי מעז להגיד .
ואגב , בהקשר הקודם : אני באמת סבור , לצורך העניין הזה , שממשלת ישראל צריכה להכריז על ענף הבנייה כענף עובדים מועדף .
לא יכול להיות שכל פעם שמכריזים על ענף מועדף , זה ענף מועדף לבעלי המניות או לקבלנים או לבעלי החברות .
פעם אחת יהיה גם ענף עובדים מועדף , על כל המשמעויות שלו .
אם רוצים לבנות ענף בנייה שלנו , זה מה שצריך לעשות .
והמשפט האחרון באמת .
אני רוצה להעיר תשומת לבכם : העולם עבר , בעוונותינו הרבים , מהפכה טכנולוגית ומהפכת בנייה .
אנחנו לא עברנו אותה , רק משום שאצלנו היו עובדים זולים תחת היד , מהשטחים .
היום , למשל , רוב ענף הבנייה בעולם הוא ענף של עבודה יבשה .
עובדים עם ברזל , עובדים עם קירות גבס , עובדים עם כלים , ולא הולכים ומעמידים בלוקים עם המגפיים ועם כל הצורה הזאת שלא נראית היום לאנשים צעירים שלנו .
עבודת ענף הבניין ברמה טכנולוגית היא עבודה יבשה .
היא יכולה להיות , גם צורנית , עבודה שמכבדת את בעליה , עם השקעות טכנולוגיות .
זה מחייב התגייסות לא רק של הקבלנים – אני קורא גם להם לעשות את זה – אלא גם של ממשלת ישראל .
תודה רבה .
תעשיית בנייה , אמת .
ברשותך , גברתי השרה , אולי הוא צודק ואפשר להסתפק בנשואים עם ילדים
לפי ההצעה של חבר הכנסת קצב , נרשם או לא נרשם אבל הוא נשוי ויש לו ילדים והוא פועל בניין שרוצה להירשם לעבודה ;
ההנחה היא , שאם הוא בעל משפחה ואב לילדים ואין לו עבר ביטחוני , הסיכון הביטחוני הקשור אליו קטן יותר .
לפי עניות דעתי , צריך לבחון את זה .
או דמי אבטלה או השלמת הכנסה .</text></doc></root>