<root><doc><name>היו"ר ש' וייס:</name><text>חברי הכנסת , אני פותח את ישיבת הכנסת , יום שני , ד' בסיוון התשנ"ג , 24 במאי 1993 .
חברי הכנסת , לנו , לכנסת , יש סדר-יום קבוע , אבל יש מאורעות שמכפיפים את סדר-היום לסדר אחר , לסדר-היום של המדינה ושל אזרחי ישראל .
לדאבון לב , קרה לנו אסון הלילה – ארבעה חיילי צה"ל נהרגו : דביר יעקב מור-חיים , עזרא אשר , יעקב גבאי , אהוד חלמיש .
אני רוצה להביע בשם הכנסת את צערנו העמוק .
אני יודע שאין תנחומים במקרים של אסון כזה .
אנחנו מצטרפים אל קהל האבלים .
צר לנו על בנינו גיבורי התהילה שנפלו .
אני רוצה בשם הכנסת גם לאחל איחולי החלמה לשלושת הפצועים .
נקווה שיבריאו .
מה לעשות והעצמאות שלנו נקנית יום יום בדם , יזע ודמעות , וזה אחד הימים הקשים האלה .
זו גם הסיבה לכך שהסיעות אשר הגישו הצעות אי-אמון בממשלה ויתרו על ההצעות האלה ודחו את הוויכוח הפוליטי הנוקב שלנו לזמנים אחרים .
אני רוצה לאפשר לבעלי היוזמה שיזמו את הצעות האי-אמון למסור כאן הצהרה קצרה ותמציתית .
אני מזמין עכשיו את חבר הכנסת בנימין נתניהו למסור הודעה והסבר על ביטול הצעת האי-אמון .
בבקשה .
אני מודה .
זה אומנם לא יום לפרוצדורות : אין תהליך של הסרה – אבל אין שום בעיה להגיש הכול מחדש – יש רק ביטול .
אדוני השר , רצית להגיב על כך .
בבקשה , השר המתאם , השר חיים רמון .
אנחנו מצרפים גם את חבר הכנסת רן כהן להמשך דבריו של חבר הכנסת נתניהו .
אני מודה לשר חיים רמון .
חברי הכנסת , אין זה חדש שאנחנו מקיימים סדר-יום , שהתוגה והשמחה לפעמים משמשות בו בערבוביה .
אנחנו , ביוזמת חברי הכנסת , הזמנו היום לכנסת , בטרם היוודע דבר האסון , את שתי האלופות שלנו : אלופת ישראל בכדורסל , הפועל גליל עליון , ואלופת ישראל בכדורגל , בית"ר ירושלים .
בשבועות הקרובים נזמין גם את מחזיקות הגביע .
התלבטנו אם לקיים את המפגש הזה אם לאו , אבל החבר'ה הגיעו מירושלים ומהגליל העליון , וחשבנו שלא מדובר כאן בבידור אלא במפעל חינוכי-חברתי ממדרגה ראשונה .
קיימנו אתם מפגש בלשכתי , עם ועדת הספורט , עם חברי הכנסת , בירכנו אותם .
חברי הקבוצות וראשיהן וגם חברי הכנסת שהשתתפו במפגש הביעו את צערם על האסון שפקד אותנו גם במפגש ההוא , אבל החלטנו בכל זאת לקיים אותו , מכיוון שזה חלק מסדר-יומנו הלאומי .
כאמור , אנחנו רואים בזה מפעל חינוכי-חברתי ממדרגה ראשונה , ועל כן אני מבקש לאפשר לשלושת היזמים להגיד דברים קצרים מאוד לקבוצות שנמצאות אתנו כאן ביציע שלנו .
חבר הכנסת יהושע מצא , אחריו – חבר הכנסת אלי גולדשמידט , ואחריו – חבר הכנסת אבי יחזקאל .
בבקשה , חבר הכנסת מצא .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מצא .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט , בבקשה .
נחשוב בדבר .
כדורסל , זה לא בשבת .
חבר הכנסת מילוא , הפועל תל-אביב ומכבי חיפה , מחזיקות הגביע , יוזמנו לפגישה נוספת .
זה מה שנקרא רשימה אל-מפלגתית .
חבר הכנסת אבי יחזקאל , יושב-ראש ועדת הספורט שלנו .
אני מודה לחבר הכנסת אבי יחזקאל .
אדוני סגן – אני כבר לא יכול להגיד שרת החינוך והתרבות , כי שר החינוך והתרבות הוא עכשיו ראש הממשלה .
אדוני סגן שר החינוך והתרבות , אתה רוצה להגיב בקיצור על ההצעה ?
נאפשר לך , כדי שתהיינה גם תוצאות קונסטרוקטיביות למפגש הזה , ואחרי כן נחזור לענייננו .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אני רוצה להודיע משהו .
המפגש היום עם שתי קבוצות חשובות היה ספונטני לגמרי , פרי יוזמה של שני חברי הכנסת אלי גולדשמידט ויהושע מצא .
אנחנו שמחנו להיענות לבקשה .
הרעיון לערוך יום של קבלת פנים לכל האלופות הוא רעיון יוצא מן הכלל .
אנחנו מאמצים את הרעיון של חבר הכנסת דן תיכון .
אני מבקש מחבר הכנסת אבי יחזקאל לערוך , בתיאום עם סגן השר , את היום הזה .
נעשה זאת ברצון רב .
רבותי , אני מבקש ממזכיר הכנסת למסור הודעה .
אני מאוד מודה למזכיר הכנסת .
אנחנו עוברים להמשך סדר-היום : הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירות – מעטפות הצבעה ) ( תיקוני חקיקה ) , התשנ"ג – 1993 , בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
יציג את החוק יושב-ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה , חבר הכנסת יהושע מצא .
בבקשה .
נדמה לי שזו יוזמה שהתחיל בה חבר הכנסת יצחק לוי .
אני מודה לחבר הכנסת מצא .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מכיוון שאין הסתייגויות , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה על הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירות – מעטפות הצבעה ) ( תיקוני חקיקה ) , התשנ"ג – 1993 .
אני מוסיף את קולו של חבר הכנסת שילנסקי .
17 בעד , לרבות קולו של חבר הכנסת שילנסקי , אין מתנגדים , אין נמנעים – אושר בקריאה שנייה .
חברי הכנסת , אני מעמיד להצבעה בקריאה שלישית את הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירות – מעטפות הצבעה ) ( תיקוני חקיקה ) , התשנ"ג – 1993 .
אני מצרף את חבר הכנסת זבולון המר ואת חברת הכנסת ענת מאור , וכך יהיו לנו 14 .
לפני שהחוק מאושר , אני רוצה לחסוך עניין של תיקון נוסף .
מצאו לנו מזכירינו , המזכיר וסגן המזכיר , שיש שגיאה בסעיף 1 ( ו ) לחוק : " נמצא במעטפת הצבעה לבחירות המועצה " , וצריך להיות " לבחירת". ה " ו " מיותרת , ואנחנו מוחקים אותה .
אנחנו מצביעים עכשיו בקריאה שלישית , לרבות התיקון .
אנו מצביעים שוב .
אני מודיע שהחוק מאושר , מברך על היוזמה , מברך את חבר הכנסת יצחק לוי , שהוא בכלל מהמחוקקים הפעילים שלנו , את הוועדה ואת כל מי שתרמו לחקיקת החוק .
חבר הכנסת רביץ , הצבעת בקריאה שלישית ?
אתה רוצה עכשיו הסבר על החוק או מה ?
בפריימריס 20 שקל .
אנו ממשיכים בסדר-היום : הצעות לסדר-היום והצעות חוק .
הצעת חוק קפ"ב – הצעת חוק פקודת התעבורה ( תיקון – פסילה בגין שימוש בסמים ) , התשנ"ב – 1992 , של חבר הכנסת יצחק לוי .
ישיב לו שר התחבורה .
בבקשה , חבר הכנסת יצחק לוי .</text></doc><doc><name>בנימין נתניהו (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , אנחנו , כמו יתר עם ישראל , נתבשרנו על האסון הנורא בלבנון .
ביום כזה , שבו כולנו מתייחדים עם אבלן הכבד של המשפחות , ועם צער המשפחות של הפצועים , אני חושב שלא מן הראוי לקיים כאן פולמוס מדיני , ולכן ביקשתי להסיר את הצעת האי-אמון של הליכוד
ופניתי גם לחברי , יושבי-ראש סיעות האופוזיציה , לדחות את העלאת הצעות האי-אמון ליום אחר .
אני חושב שדבר כזה מאחד אותנו , אבל הוא גם מחייב שראש הממשלה ושר הביטחון וצה"ל יעשו כל מה שדרוש כדי לברר בחקירה ממצה כיצד קרה הדבר , מדוע הוא קרה , ולהפיק את הלקחים כדי שדבר כזה לא יישנה בעתיד .
בשם סיעת הליכוד , בשם הסיעות האחרות של האופוזיציה , אני מבקש להסיר היום את הצעת האי-אמון מסדר-היום .</text></doc><doc><name>רחבעם זאבי (מולדת):</name><text>לא להסיר , אלא לא להעלות .
כששוחרר הגולן שמחו יותר בגליל .</text></doc><doc><name>רן כהן (מרצ):</name><text>אפשר להצטרף להמשך דבריו של חבר הכנסת ביבי נתניהו ?</text></doc><doc><name>שר הבריאות ח' רמון:</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , בשם הממשלה אני רוצה להביע את תנחומי למשפחות הנופלים ולאחל החלמה לפצועים .
אני משוכנע שראש הממשלה ושר הביטחון והרמטכ"ל יבררו עד תום את נסיבות האסון ויעשו הכול על מנת שאסון כזה לא יישנה .
אני רוצה להביע הערכה לאופוזיציה , שהחליטה ביום כזה לחסוך מעם ישראל התנצחות פוליטית , שהיא בהחלט מיותרת , ולפחות ביום כזה אנחנו כולנו מאוחדים ונושאים את הכאב ואת הצער על חיילינו שנפלו .
תודה .
חבר הכנסת רביץ , עכשיו אני מבין למה אתה מעדיף כדורסל .</text></doc><doc><name>יהושע מצא (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אכן קשה ביום עצוב לעבור לסדר-היום גם אם הוא שונה מסדר-היום הרגיל .
אכן צדקת , העצב והשמחה , השמחה והעצב מהולים לא מעט בחיינו , בחיי המדינה הזאת מאז ימיה הראשונים .
אבל אין מנוס , וכך אנחנו עוברים מסעיף לסעיף .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אגודת בית"ר ירושלים על הנהלתה ואגודת הפועל גליל עליון על הנהלתה , לראשונה בתולדות כנסת ישראל אנו מארחים היום , מציינים ואף מעלים על נס את אלופות שני ענפיו הבכירים של הספורט הישראלי .
אתנו כאן היום בית"ר ירושלים , אלופת המדינה בכדורגל לשנת 1993 , והפועל גליל עליון , אלופת המדינה לשנת 1993 בענף הכדורסל .
אדוני היושב-ראש , לא רק אליפות המדינה היא המשותף לשתי האגודות , בית"ר ירושלים והפועל גליל עליון , כבר שמענו על דברים נוספים משותפים .
הייתי רוצה לציין אחד שעלה במוחי .
אליפות זו קושרת בין השתיים קשר נוסף – בית"ר ירושלים , ששמה המלא ברית יוסף טרומפלדור , הוא יוסף טרומפלדור הגלילי , אותו גליל שלו מעניקה הפועל הגלילית לראשונה בתולדותיה את אליפות המדינה .
אדוני היושב-ראש , אין בידי איש תשובה על השאלה המסקרנת , מהו סוד הקסם וכוח המשיכה העצום שיש לה לבית"ר ירושלים .
היא נישאת על כתפיהם של אלפי אוהדים מכל רחבי הארץ .
שמה נישא לא מעט אפילו בקרב הקהילה הישראלית בחוץ-לארץ .
מי שמטייל שם , מי שמבקר שם רואה אותם ממתינים שבוע-שבוע לדעת את תוצאות המשחקים , וכל קהל אוהדיה העצום והרב נסחף בפולחן הערצה ואהבה לקבוצה הבית"רית בירושלים .
זהו כוח מאגי , שאין לו הסבר .
אולם , אדוני היושב-ראש , עד שהגיעה בית"ר ירושלים לרגעיה המאושרים ולמעמדה הרם בשלוש זכיות בגביע המדינה , אליפות ב - 1987 ואליפות נוספת בשנה זו , הקבוצה עברה כברת דרך ארוכה מאז היווסדה בשנת 1936 .
והרשו לי במעמד מכובד זה לחלק מלוא חופניים דברי הוקרה לאותם שחקנים , לאותם מאמנים ולמנהלים שלאורך כל שנות קיומה ליוו והצעידו את בית"ר ירושלים לאגודה ולאגדה שהיא כפי שהיא היום ;
איך אומרים בעגת הכדורגל – אימפריה .
יריעת הזמן שניתנה לי קצרה מכדי לספר את סיפורה של בית"ר ירושלים .
דומני כי ההישג השנה הוא בבחינת יוצא דופן גם במושגי הספורט הישראלי .
בתוך שנתיים מצליחה בית"ר ירושלים לזכות באליפות הליגה הלאומית , ולפני כן הארצית , וכך היא מגיעה לאליפות של היום .
מי שלא ראה את שמחת אוהדי הקבוצה לא ראה שמחה מימיו .
בית"ר הצליחה לנפץ את מחסום ההזדהות הפוליטית , את השיוך המפלגתי והסוציו-אקונומי .
היא מקיפה את כל שכבות העם , בני נוער ובוגרים .
היא הפכה למעשה לקונסנסוס במפת הספורט הישראלי .
שמות שחקניה נישאים בפי כול .
אחדים , לכל אורך קיומה , הפכו לאגדה .
מאמניה מתברכים בזכות לאמנה , ובהנהלתה מתקנאים רבים וטובים .
ואומנם מגיע לירושלים לרוות מעט נחת .
העיר שידעה תלאות , כאב ומאבקים זקוקה לנקודת אור שתחמם את לבבות תושביה .
אולי גם המתקן החדש , זה הקרוי איצטדיון טדי , שלו ייחלה ירושלים שנים רבות , נושא עמו ברכה .
ואולי יש בכך משום מסר לאבות העיר ולמוסדות הספורט בישראל , שככל שירבו בפיתוח מתקני ספורט בעלי רמה , כן תרבה ההצלחה .
ולשתי האגודות , יישר כוח , עלו והצליחו .
זו שאלה שאם היושב-ראש יאפשר לי , אני אענה עליה .</text></doc><doc><name>אברהם רביץ (יהדות התורה):</name><text>חבר הכנסת מצא , למה בית"ר לא משחקת באמצע השבוע ?
למה בשבת ?
כמה עולה המעטפה למדינה ?
כמה זה עולה ?
השאלה היא , מאיפה הוא יוריד את זה , אולי מהישיבות .
אני מבקש לשאול שתי שאלות שהן אחת : א .
מדוע אינך מדבר בהצעת החוק גם על שכרות ?
ב .
האם לא יהיה זה נכון לומר , שהרבה יותר תאונות נגרמו בגלל שכרות מאשר בגלל סמים ?
האם הסטטיסטיקה מלמדת , שהיו תאונות בגלל שימוש בסמים ?
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אדוני סגן השר , אני חושב שיש דבר חמור מהפחתת שיעורי התנ"ך , והוא
כן , באופן מעשי .
לא שאתם מפחיתים , אבל באופן מעשי זה עלול לגרום לכך , וזה סילוף שיעורי התנ"ך , או , במלים אחרות , הצנזורה על התנ"ך .
מאוד מעניין , דווקא אלה שהם נגד צנזורה על סרטים , נגד צנזורה על מחזות , הם בעד העלאת מחזה אנטישמי בשם " פליישר " ונגד , חס וחלילה – חופש הביטוי ;
וכשזה מגיע לתנ"ך , אז מוכנים לקרוע פרקים מן התנ"ך או ספר שלם .
נגיד שספר יהושע לא מוצא חן בעיניהם .
לכן אני אומר , שהבעיה היא הרבה יותר עמוקה .
הבעיה היא , כיצד אנחנו מתייחסים אל הספר הקדוש הזה , ספר התנ"ך .
אדוני היושב-ראש , אני מוכן להיענות לבקשתך , ושהמלים הללו יהיו לנגד עיני הוועדה או לנגד עיני המליאה – שידונו גם על הניסיון לסלף את התנ"ך ולקרוע ממנו פרקים או ספרים חשובים .
אני מצטרף להצעת סגן השר .
אני רוצה להסתפק באמירת תודה רבה .
האם , סגן שר החינוך , תסכימו להמליץ לבית-הספר הזה , מאחר שאמרת שזוהי בעיה נקודתית , שיגבירו שם את הלימודים בנושא צער בעלי חיים מבחינה ערכית ?
האם תסכימו להכניס למערכת הלימודים במוסד " כדורי " לימודים לערכים של כבוד האדם , לאור התופעה המבישה , שעד כמה שידוע לנו חוזרת על עצמה כמעט מדי שנה בשנה ?
האם אלה סיפורים ?</text></doc><doc><name>אלי גולדשמידט (העבודה):</name><text>כבוד היושב-ראש , חברי הכנסת , אמש שמעתי ביומן " גלי צה"ל " את מנחם הורוביץ , כתב " גלי צה"ל " בצפון , שגם גר על גבול הצפון , מדווח על השמחה של אוהדי הפועל גליל עליון .
אחרי שהוא תיאר את הדברים , את החיוכים של דורון שפר , שחקן הקרח , שחייך , וכל האוהדים שרו והיתה עליצות בכול , בסוף הדברים הוא אמר : אני מקווה שאלה יהיו הכותרות ואלה יהיו הידיעות שאני אביא במשך כל השנה מהגליל .
לא חלפו 12 שעות מאז אותו דיווח , וכבר אנחנו מתמודדים עם בשורה מרה מגבול הצפון , שאולי מבטאת יותר מכול את הדואליות , את השניות שבחיים שלנו פה במדינה ובמיוחד בגבול הצפון .
אבל , אנחנו באנו הנה כדי לברך ולשמוח בשמחת שתי הקבוצות , ובהזדמנות זו אני מברך את בית"ר ירושלים .
באופן מפתיע ובלתי צפוי , יהושע מצא הוא המברך של בית"ר ירושלים , ואני המברך של הפועל גליל עליון , אבל , בסך הכול שנינו מברכים את שתי הקבוצות .
בבוקר שלאחר הניצחון אמר ברדיו אחד האוהדים של גליל עליון , שזה מאה שנות התיישבות בגליל הוא לא זוכר שמחה כזו בגליל .
ובאמת , מי שלא היה בגליל בחודשיים האחרונים , בחודש האחרון , במהלך משחקי הגמר-סל , לא ראה שמחה כזו מימיו .
לכם , לירושלמים , יש שמחת בית-השואבה , אצלנו זה בגליל .
אל תתחיל עכשיו בפוליטיקה , בבקשה .
אני מציע שלא נדבר עכשיו פוליטיקה .
יש שיר שנקרא " זה רק ספורט". בגליל זה לא רק ספורט .
זה אומנם רק כדורסל ורק משחק , אבל זהו הגליל – הגליל שעולה לכותרות כשיש מטח " קטיושות " , הגליל שעולה לכותרות כשיורדים למקלטים .
תראו לי עוד שחקנים ברחבי העולם , בארצות-הברית , שמשחקים כדורסל באזור שיש בו מתיחות ביטחונית , ולפעמים צריכים להפסיק אימון בגלל המתח הביטחוני .
וזהו המסר העיקרי לכל מדינת ישראל .
זהו ספורט , אך כשזה קורה בגליל , זה לא רק ספורט .
הפועל גליל עליון – זאת קבוצה שאוהבים לאהוב , ואני אומר את זה באחריות , מדברים ששמעתי מאוהדים של קבוצות אחרות .
לא חשוב אם אתה אוהד מכבי תל-אביב או הפועל תל-אביב או הפועל אילת או הפועל הרצלייה .
הפועל גליל עליון – כולם אוהבים אותה .
זהו שם שמקרין סימפתיה , נחישות , הוגנות , כשרון , ומעל לכול – כדורסל יפהפה .
יש עוד דבר שמאחד ומייחד את הפועל גליל עליון מול שאר הקבוצות ומול שאר הפעילות הספורטיבית .
הפועל גליל עליון זה שם שמאחד גם את תושבי קריית-שמונה , גם את הקיבוצניקים וגם את המושבניקים .
אז מה נגיד לברד , מייק , אנדרו , דורון , סטיב או מאלו , ניר , אמיר ועמית , ג'רי , פיני , אמנון , יוסי , ידין , גדי , מרדכי , נטע וכל האחרים ?
שעשיתם לנו את היום , שעשיתם לנו את החודשיים האחרונים .
ואיך אומר פיני ?
נתתם לנו את הבצק האפוי , אחר כך נתתם לנו את הקצפת ובסוף גם את הדובדבן .
ומי שומר על דיאטה בימים כאלה ?
אז בתיאבון חברים .
תודה .</text></doc><doc><name>רוני מילוא (הליכוד):</name><text>למה לא תגיד מלה טובה על הפועל תל-אביב ?</text></doc><doc><name>אברהם יחזקאל (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , אני מודה לך על הדוגמה היפה שנתת , שנענית ליוזמה של חברי הכנסת יהושע מצא ואלי גולדשמידט , ואתה מארח היום , דווקא ביום קשה זה , את הקבוצות שהן למעשה הדובדבן של הכדורסל ושל הכדורגל .
ברשותך , לבד מהברכות , זה לא רק ספורט , כי הספורט של בית"ר ירושלים והפועל גליל עליון מונע עבריינות , מונע סמים , יוצר הזדהות של בני נוער עם המודל הזה , אדוני יושב-ראש הכנסת .
אני רוצה לסיים בקריאה אחת : הספורט במדינת ישראל נושא חובות עבר , וצריך לומר את זה במליאת הכנסת .
יש כ - 50 מיליון שקל חובות עבר בנושא כדורגל וכדורסל .
אני יודע שסגן השר מיכה גולדמן נלחם קשה מאוד כדי להועיל בעניין , אבל תסתכל מה קורה , אדוני היושב-ראש .
יש היום הנהלות מקצועיות מצוינות , למשל הפועל גליל עליון , למשל בית"ר ירושלים , אבל מתברר שהכול עלול לקרוס , כל הניהול השוטף עלול לקרוס , אלא אם כן יצליח האוצר , בשיתוף עם משרד החינוך וחברי הכנסת , להביא כמה מיליונים נוספים , שיוקדשו למחיקת חובות העבר .
נדמה לי שהספורט בישראל למד את הלקח , הוא עולה על ניהול אמיתי , ואני חושב שכל חברי הכנסת צריכים להתאחד על מנת להקצות סכומים נוספים לסיום חובות העבר , כדי שבשנה הבאה , אלה שמנהלים את הספורט ידעו שאפשר לנהל אותו בצורה כלכלית , אמיתית , ועם הפנים לעתיד .
אני מודה לך .
על זה נדון בוועדת הכספים .</text></doc><doc><name>דן תיכון (הליכוד):</name><text>מאין יבוא הכסף ?
למה לא הביאו את הנשים שזכו באליפות המדינה בכדורסל ?
בכל הענפים .
אתה לא נהנה מהמצב שאין שר חינוך ?
אתה לא חושב שאתה מגזים , בתוך זמן קצר כזה היא עשתה מהפכה ?
אתה מדבר על העברת הנושא לוועדת החינוך .
מה דעתך שנקיים דיון במליאה ?
אדוני היושב-ראש , להמליץ בפני יושב-ראש הכנסת שהדיון יתקיים
אדוני היושב-ראש , אכן קיבלנו החלטה לקיים דיון במליאה , אבל אני מבקש שתפנה ליושב-ראש הכנסת , שיאשר דיון במהרה בימינו אמן , קרי – בשבועות הקרובים , ולא לדחות את העניין לסוף התור , שהרי אם נדחה את זה לסוף התור , קרוב לוודאי שהנושא יידון בכנסת העשרים .
מה היו השיקולים ?
אני רוצה להבין
את ממהרת לאיזה מקום ?
תסביר לי בכל זאת
הוא למד ממישהי .
היא אומרת שאני אשגע אותך .
את לא זוכרת .
גברתי היושבת-ראש , גברתי שרת העבודה והרווחה , קראתי את הצעת החוק , ובכלל השיגעון להגיש הצעות חוק ולעגן הכול בחקיקה – אינני יודע אם זה יאה ומתאים לשלטון דמוקרטי , כשלפתע כל חבר כנסת מגלה כאילו חורים שצריך למלא אותם בתוכן על-ידי חקיקה .
ככל שאנחנו מרבים בחקיקה , אנחנו רק מסבכים את חיינו .
אבל הייתי רוצה לומר לך , שאני חוזר עכשיו מסיור באירופה , ותמיד אני נוהג לבקר בשווקים כדי להתרשם לגבי מצב התוצרת החקלאית שמיוצרת בישראל ומשווקת לארצות אירופה המערבית , שהרי אירופה המערבית היא בעצם השוק הטבעי לתוצרת החקלאית שלנו .
להפתעתי הרבה גיליתי , שהעונה הזאת היתה עונה קשה ביותר , רמת המחירים ירדה והתחרות קשה .
בעצם התוצרת החקלאית הישראלית מסולקת מן השווקים בשל היוקר שלה ;
היא איננה מסוגלת להתחרות עם ארצות חדשות , מגדלים חדשים , דוגמת מרוקו , אלג'יריה , תוניס , קפריסין , טורקיה , קולומביה וקניה .
מתברר שהיתרון הגדול שהיה לחקלאות הישראלית אובד ועובר מן העולם .
אני שואל את עצמי – והרי ידענו שהיתרון היחסי של החקלאות הישראלית הסתיים לפני כ - 20 שנה – איך הגענו למצב שיכולנו להמשיך לייצר ולייצא במשך תקופה כה ארוכה ?
אכן , מסתבר שכתוצאה מקיומם של עובדים זרים , ולא רק זרים אלא עובדי השטחים , והתשלומים הנמוכים יחסית ששולמו להם , יכולנו כנראה להמשיך ולהיאבק במשך פרק זמן ארוך .
מי שמבקר באירופה רואה אותם עובדים זרים .
אספר לך שבגרמניה , שיש בה בין 70 ל - 80 מיליון איש , יש כ - 7 מיליוני זרים , שמוגדרים בצורה כזאת או אחרת .
מה אני רוצה לומר לך ?
– צריך להחליט , עבודה עברית היא דבר חשוב .
עבודה עברית ישראלית היא ססמה חשובה .
את זוכרת שאביך ואבי נלחמו על עבודה עברית .
בעצם העלייה השנייה והעלייה השלישית קמו על בסיס עבודה ישראלית .
הם נלחמו באיכרים , גירשו את הפועלים הזרים מן המושבות והשתלטו על העבודה , כשהם הפכו אותה לעבודה עברית .
אבל אני בא ואומר לך שהעולם השתנה , הוא התקדם .
מספרם של העובדים הזרים במערב-אירופה הולך וגדל .
זה חלק מן המבנה הכלכלי של המדינה המודרנית .
לכן , כל הססמאות הללו של עבודה ישראלית , עובדים זרים לא , עובדי השטחים לא , סגר כן , סגר לא , מפשירים היום 40,000 , מחר 30,000 , יורדים ל - 50,000 – כל המדיניות המבולבלת הזאת יוצרת חוסר בהירות .
לא אופתע אם כתוצאה מחוסר המדיניות הברורה ייקלע המשק למיתון קל .
נדמה לי שבענפים מסוימים , שסובלים מן הסגר , אנחנו כבר מצויים באיבו של תהליך מיתון , מה שנקרא RECESSION , והייתי אומר לך , שהמיתון הזה עשוי להיות מלווה באינפלציה נקודתית .
אני מסיים .
ניקח לדוגמה את ענף הבנייה .
אם אין פועלים בענף הבנייה ויש ביקוש לדירות – המשמעות ברורה , לא בונים , על כמות קבועה ומצומצמת של דירות מתחרים הרבה יותר , והמסקנה היא ברורה , המחירים עולים .
אינפלציה בענף הבנייה גורמת נזק אדיר למשק המדינה , שהרי ההתחייבויות של המדינה צמודות למדד , וכל אחוז אחד של התייקרויות מגדיל לאין ערוך את היקף החובות של הממשלה .
לכן , מה שאני רוצה לומר לך הוא שהנושא חשוב , אבל כרגע התמונה שמצטיירת היא תמונה מבולבלת ולא ברורה .
הממשלה צריכה להחליט על מדיניות , שיכול להיות שאני לא אקבל אותה , אבל היא צריכה להיות ידועה לכל אזרח .
לא יכול להיות שמשרד התעשייה והמסחר ימליץ , אבל מישהו במשרד העבודה והרווחה יחליט שזה יותר מדי , שבמקום חמישה פועלים צריך לאשר רק עובד אחד , שייפתח ויתקיים שוק שחור באישורים , וה"ראיסים " , שאת מנסה להילחם בהם , לא רק ילכו ויתחזקו , אלא גם יתעשרו יותר ויותר .
לכן אני קורא לך , כמי שאחראית אבל לא משפיעה על הכול , לומר : זו המדיניות שלנו בזה הרגע , את זאת אנחנו עושים , את זאת אנחנו לא עושים .
נתווכח על כך , ננסה לשנות את דעתך , אבל לאחר מכן ידע כל אזרח במדינת ישראל שזו המדיניות .
כרגע המדיניות של הממשלה בתחום הזה מבולבלת ביותר .</text></doc><doc><name>סגן שר החינוך והתרבות מ' גולדמן:</name><text>אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , בתחילה אני רוצה להצטרף ולשלוח תנחומים למשפחות בעקבות האסון שאירע הבוקר , וברכת החלמה מהירה לפצועים .
ביום כזה , כשאנחנו צריכים לעשות מעבר חד מאסון לשמחה של שתי הקבוצות : בית"ר ירושלים , שעוזבת אותנו , הפועל גליל עליון , הקבוצה שזכתה באליפות המדינה לעונת המשחקים 1992/93 , ודאי שגם אני הייתי מצטרף
גם אני הייתי רוצה להצטרף לפניות של חברי הכנסת מצא וגולדשמידט ולדברים שאמר יושב-ראש ועדת הספורט של הכנסת , חבר הכנסת אבי יחזקאל , בעקבות הפנייה של שחקנים וחברי הנהלה ויושבי-ראש קבוצות , בקבלת הפנים שערך בצהריים יושב-ראש הכנסת , חברנו שבח וייס .
קל מאוד להגיד : בואו ניתן עוד סיוע כספי , בואו נמחק חובות .
רבותי , הבעיה מורכבת מאוד .
צריך לבחון לעומק את גובה התשלום לשחקנים בארץ , את חוסר האחריות של ההנהלות ;
חלק מההנהלות , יש גם הנהלות שמנהלות את הקבוצה בצורה תקינה .
אבל , להציע הצעות פופוליסטיות קלות – בואו נמחק חובות , בואו נשלם שיקים – רבותי , עברו הזמנים האלה .
נהיה מוכנים להגיע להבנות ולהסדרים אם נראה תוכנית שיש בה גם התחייבות אישית , שמוכיחה הסדרים גם בסוף העונה , ולא רק בתחילת העונה .
אבל אני לא רוצה להמשיך .
אני מקבל את ההערה של חבר הכנסת דן תיכון .
אני חושב שאנחנו צריכים לקבוע נוהל מסודר , שלפיו נוכל לקבל בבית הזה את כל הקבוצות , גם נוער , גם ילדים , גם נשים .
בכל הענפים .
נצטרך לקיים בכנסת יום עם הפנים לספורט .
תודה רבה .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , על ההצעה לסדר-היום של חבר הכנסת אסעד אסעד : ההשכלה הגבוהה בארץ על פרשת דרכים , אני אשיב , לאחר שביקשתי שיכינו לי את כל הנתונים , ובהתייחסות למה שאמרת הוספתי דברים , כי היה לי נוח , שהעלאת ההצעה נדחתה , לצערנו , בשבועיים ;
פעם אחת זה היה על-פי פנייה שלי ופעם אחת כתוצאה מכך שהיתה ועידת הליכוד ברמת-הגולן .
אני רוצה מעל במה זו לשלוח תנחומים למשפחות האבלות ולאחל לפצועים החלמה מהירה .
זה יום לא קל .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , טענתו של חבר הכנסת אסעד , כי ההשכלה הגבוהה בישראל נמצאת במצב קשה , היא תמוהה ביותר .
ההיפך הוא הנכון .
שיעור הלומדים במוסדות להשכלה גבוהה בישראל משתווה ואף עולה על המקובל במדינות המתקדמות של מערב-אירופה .
כיום לומדים במוסדות להשכלה גבוהה בישראל כ - 25 % מבני הגיל הרלבנטי ללימודים גבוהים , לעומת 24 % ביפן ובאנגליה , כ - 20 % בצרפת ובגרמניה ו - 15 % בשבדיה ובהולנד .
בלימודים לתואר שני המצב אפילו טוב יותר .
ישראל מובילה , יחד עם ארצות-הברית וקנדה
אמרתי , מבני הגיל הרלבנטי – 25 % .
בלימודים לתואר שני המצב אפילו טוב יותר .
ישראל מובילה , יחד עם ארצות-הברית וקנדה , שבהן כ - 30 % מסך כל הסטודנטים לומדים לקראת תואר שני , בעוד במדינות המתקדמות שאחריהן שיעור הלומדים לתואר שני הוא פחות מ - 20 % .
חבר הכנסת אסעד , לגבי הנתונים שבידך , כדאי שתתאזר בסבלנות ותשמע עד הסוף , ואנחנו כמשרד נוכל להעמיד לרשותך את כל הנתונים שקיימים אצלנו כדי שתוכל לתקן את הנתונים שבידך , ואינני יודע מי העביר לך את הנתונים .
יתר על כן , בשלוש השנים האחרונות גדלה מערכת ההשכלה הגבוהה בכ-24 % , גידול השווה לזה שהיה במדינה במשך כל עשור השנים שקדם להן , כך שכ-80 % מתוך כלל מקבלי תעודת הבגרות מלפני ארבע-חמש שנים לומדים כיום לקראת תואר אקדמי .
סטודנט במוסד להשכלה גבוהה משלם כשליש בלבד מעלותו למערכת ;
שליש .
זה שיפור לעומת מה שהיה בעבר .
נכון כי במדינות מסוימות בעולם שכר הלימוד נמוך יותר , ואף קיימות מדינות שבהן הלימודים הם חינם .
אך גם במדינות אלו קיימת נטייה לחזור ולגבות שכר לימוד מהתלמידים .
עם זאת , יש לציין כי הוועדה לתכנון ולתקצוב שליד המועצה להשכלה גבוהה , מה שאנחנו קוראים ות"ת , והאוניברסיטאות , מעמידות בפני הסטודנטים הנזקקים אפשרויות למלגות ולהלוואות נוחות , כך שהסטודנטים מבקשי הסיוע , רובם ככולם נענים בחיוב .
הייתי שותף אתמול לחלוקת מלגות של קרן לזכרה של גולדה מאיר , ל - 300 סטודנטים מערי פיתוח , מיישובי ספר ומיישובים דרוזיים , ערביים וצ'רקסיים , 300 מלגות ללימודים על-תיכוניים .
1,000 שקל .
500 שקל הקרן מעמידה ו - 500 שקל – הרשות המקומית .
וזאת קרן משותפת , שקיימת כבר 18 שנה .
הוועדה לתכנון ולתקצוב מגבילה את מספר התלמידים רק במספר קטן של חוגים , שאותם נדרשת המדינה לסבסד במידה ניכרת , כגון רפואה וטרינרית .
קבלת תלמידים ליתר תחומי הלימוד נמצאת בשליטה מלאה של האוניברסיטאות .
יש לציין , כי בחוגים רבים מתקבלים ללימודים תלמידים גם עם ציוני בגרות ותוצאות מבחנים פסיכומטריים נמוכים יחסית .
נוסף על כך , על מנת לענות על צורכי המשק והחברה בשנים הבאות , מתכוונת המועצה להשכלה גבוהה להרחיב את המערכת באמצעות מכללות אקדמיות מקצועיות וכלליות , אשר תתפתחנה מתוך המכללות האזוריות והמכללות להוראה הקיימות , או שתוקמנה במיוחד לצורך זה .
אני יכול לומר לך , שבשבועות האחרונים , במשרד החינוך והתרבות , ביוזמתה של שרת החינוך שולמית אלוני , נעשתה פעולה עם המכללות האזוריות
אמרתי : בשבועות האחרונים .
אמרתי : ביוזמתה .
דיברתי בלשון עבר .
אמרתי שזו יוזמה שלה .
מה שמגיע לה , מגיע לה .
של מי ?
אל תגיד של כולכם .
אני חושב ששולמית אלוני תרמה למדינת ישראל בעשרת החודשים שבהם כיהנה כשרת החינוך והתרבות ועשתה זעזוע במערכת החינוך .
אם מדברים על מהפכה במערכת החינוך , נעשתה מהפכה
חבר הכנסת דן תיכון , אני אסביר לך .
יושב כאן חבר הכנסת זבולון המר , שאני הייתי שותפו לצער על קיצוץ השעות שנעשה במשך 15 שנה במערכת החינוך בכל הממשלות , כאשר שרי החינוך היו זבולון המר , יצחק נבון ושוב זבולון המר .
אני אמרתי בכוונה שרים , כדי שלא יגידו שיש פה התייחסות פוליטית .
היה קיצוץ של מאות אלפי שעות .
לא .
אני מדבר על שעות מעבר לעולים .
חבר הכנסת המר , אני לא רוצה להיכנס פה לוויכוח , אבל כבר אמרתי זאת מעל הבימה , והעברתי את החומר בכתב גם לחברי הכנסת , בקשר לאמירה שהעבירו כספים מהעולים לשעות ומהשעות לעולים – שאנחנו קיבלנו מאגף התקציבים של האוצר
אמרתי שקיבלנו עכשיו מראש הממשלה , לאחר פנייה של משרד החינוך ושרת החינוך , המנכ"ל והסגן , תוספת של 250,000 שעות .
קיבלנו בתחילת השנה 50,000 שעות לכיתות א' וב'. קיבלנו 30,000 שעות לקלוט מורים עולים ותלמידים עולים ולסייע להם בהכנה לבחינות הבגרות .
נכון שנעשו מאמצים , חשוב שנדע שיש דברים שיש בהם המשכיות .
אני לא אומר שלא נעשו דברים לטובת העולים
אמרתי שהחזירו את השחיקה של השעות .
היתה שחיקה שמשרד החינוך לא ידע אותה ב - 20 השנים האחרונות .
אנחנו יודעים שזה לא נעשה רק בתקופת השר זבולון המר , אמרתי שגם בתקופתו של השר יצחק נבון .
אשר לאוכלוסיית ערי הפיתוח – כ - 8,000 תלמידים לומדים מדי שנה במכללות הקדם-אקדמיות , שם ניתנת לכל החפץ הזדמנות שנייה להשלים את השכלתו התיכונית לקראת לימודים במוסדות להשכלה גבוהה .
חבר הכנסת אסעד , אני רוצה שתדע , אני חושב שהצעתך במקומה .
מדי פעם בפעם , כשאני צריך להשיב על הצעות לסדר-היום שאתה מעלה , אני אומר מעל הבמה – גם כשאתה שייך לאופוזיציה ואני מדבר בשם הקואליציה ובשם הממשלה , אתה מתמיד , עושה מאמץ , ולקחת על עצמך את נושא הטיפול במערכת החינוך .
אני חושב שאתה מרגיש שמדי פעם , כשאתה מעלה נושאים , אנחנו משתדלים לבוא ולהסביר בצורה המסודרת , הנכונה והמדויקת .
אני יודע מה אתה רוצה לשאול אותי – מה עם התמריצים ?
אנחנו עושים מאמצים גדולים .
אני מבקש לומר מעל הבמה הזאת – יושבים אתנו עכשיו כאן אורחים שהגיעו מארצות-הברית .
במקרה אלה תורמים , שתורמים לא מעט כסף למדינת ישראל .
נמצאים כאן סם סולש ואשתו רוז ובני המשפחה שלהם .
הם באים מדי שנה בשנה למדינת ישראל ומסייעים גם בחינוך וגם בבריאות .
אתה יכול לראות הרבה מהתרומות שהם תרמו , הם וקהילת יוצאי ביאליסטוק שנמצאים בניו-יורק .
אני מנצל את ההזדמנות שהם נמצאים כאן ומברך אותם על כך שהם מסייעים ותורמים למדינת ישראל .
ודאי שאני יכול לברך אותם בשם כל יושבי הבית .
שמעתי את הדברים שלך .
אנחנו מתבססים על נתונים שמתואמים יחד עם הוועדה לתכנון ולתקצוב .
לאוניברסיטאות יש נתונים מדויקים .
גם המשרד וגם הלשכה המרכזית לססטיסטיקה מעבירים לנו את הנתונים .
בדקנו זאת בשני מקורות , ולא רק במקור אחד , ואין שוני .
אני מציע , וטוב שאתה מעיר לי – תעביר לי את הפנייה בכתב , ואני אבקש גם מארגוני הסטודנטים לקבל את הנתון הנכון והמסודר , שלא יהיה מצב שיהיו פה פערים .
לכולנו יש מטרה אחת : לשפר את המצב ולעשות יותר ויותר בעתיד .
אני מציע להעביר את הנושא לוועדת החינוך והתרבות .
תודה רבה .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , עם כניסתה לתפקיד שרת החינוך והתרבות יזמה השרה אלוני סדרה של דיונים בהנהלת המשרד בנושא בחינות הבגרות .
בעקבות דיונים אלה הוחלט על הקמת ועדה לבחינת מתכונת בחינות הבגרות והגמר בזיקה למבנה הלימודים ולהיקפם בחטיבה העליונה של בתי-הספר העל-יסודיים .
בראש הוועדה שמונתה עומדת פרופסור מרים בן-פרץ , ראש בית-הספר לחינוך באוניברסיטת חיפה , וחברים בה נציגי ארגוני המורים העל-יסודיים , מנהלי בתי-ספר על-יסודיים , נציגי המוסדות להשכלה גבוהה , מומחים לחינוך וממלאי תפקידים בתחום החינוך העל-יסודי במשרד החינוך והתרבות .
רק שנייה , דוד , דוד .
על-פי האמור במכתב המינוי לחברי הוועדה , מטרת הבדיקה היא לשפר את תהליך הלימוד בחטיבה העליונה .
הוועדה החלה בעבודתה , והיא בוחנת חלופות שונות המוצגות בפניה .
הוועדה פנתה אל הציבור בבקשה לחוות דעה בעניינים האלה , והיא תבדוק גם את עמדותיהם של תלמידים שנבחנו לפני כשבוע בבחינות הבגרות בחיבור ובחרו להתייחס לאחד הנושאים שהוצעו לבחירה ועסקו בבעיות בחינות הבגרות .
מכאן , הוועדה לא השלימה את עבודתה והמלצותיה
גם אותם .
אלה תלמידים בוגרים ;
נערים בני 17 או 18 שניגשים לבחינות בגרות .
אתה יודע שמציגים בפניהם נושאים רציניים מאוד .
אם אתה שומע מורה או איש חינוך כזה או אחר , חשוב שנשמע גם אותם .
אם אינני טועה , גם אתה הודעת בזמנך , במסגרות שונות , שישולבו גם תלמידים מכיתות של בתי-הספר העל-יסודיים , וחשוב שנשמע גם אותם .
אני חושב שזה דבר נכון .
גורמים מספר הביאו להעלאת נושא זה לדיון , לבירור ולנקיטת עמדה מצד הנהלת משרד החינוך והתרבות : ההכרה שלבחינות הבגרות יש השלכות מרחיקות לכת על האקלים החינוכי במערכת על שלביה השונים , מבית-הספר היסודי ועד לסיום בית-הספר העל-יסודי , וכן השאיפה לקדם את החינוך העל-יסודי על היבטיו החינוכיים , החברתיים והמשקיים .
בקשר לזה עולות השאלות : באיזו מידה מסייעות בחינות בגרות – שבעיקרן הן חיצוניות – לבית-הספר לקיים תהליך למידה משמעותי ?
האם מתכונת של בחינות חיצוניות מקדמת תהליך מסוג זה או שמא היא בולמת אותו ?
אלו שאלות שבהן מתלבטים תלמידים והורים , מחנכים , מומחים לחינוך ואנשי ציבור .
הדיון בנושא זה איננו חדש , ומועלים בו טיעונים לכאן ולכאן .
אזכיר את הדיונים שהתקיימו בקשר לכך בשנת התשל"ח , 1977 , בוועדת החינוך של הכנסת , שהמליצה על מגמה של ביטול בחינות בגרות חיצוניות .
בשנת 1977 היתה בקשה כזאת .
בדיונים שהתקיימו בעבר ובאלה המתקיימים עתה מועלים טיעונים בעד ונגד קיומן של בחינות בגרות חיצוניות .
המצדדים בקיומן של בחינות במתכונת זו סבורים , שהן מבטיחות רמת למידה אחידה ומוגדרת ומאפשרות השוואה אובייקטיבית של הישגי הבוגרים .
בדבריהם של המתנגדים עולים נימוקים אלה : בחינות חיצוניות נוטלות מן המורה יוזמה בבחירת חומר הלימוד ויצירתיות בגיוון הוראתו באופן המעורר עניין וסקרנות בקרב תלמידיו ;
בבחינות חיצוניות מודגשת הערכה של הישגים לימודיים , בעיקר בתחום ההכרתי ולאו דווקא בתחום החווייתי-הריגושי ;
בחינות מסוג זה עלולות להחליש את האפשרות לפתח יחס חיובי כלפי נושאי הלימוד ורצון לעסוק בהם גם מעבר למסגרת הבית-ספרית .
בקשר לזה ראוי שנבדוק שמא הדבקות בקיומן של בחינות חיצוניות במקצועות כמו היסטוריה , אמנות , אזרחות ותנ"ך עלולה לפגוע דווקא בהיבטים העמוקים של יעדי החינוך .
מגישי ההצעות הדחופות לסדר-היום מציינים : " לצערנו , כאשר אין בחינת בגרות בסיומו של תהליך , הלמידה פוחתת והמוטיבציה ללמוד מקצוע זה נפגעת". גם חבר הכנסת הירשנזון , וגם אתה , חבר הכנסת המר
בעבר שמות המשפחה הצביעו על המקצוע , בעיקר במזרח-אירופה .
בוכבינדר , שניידר .
עכשיו אני לומד עוד דבר .
הירשזון , בסדר .
וכן " שעל-פי שיטת הלימוד הנלמדת בארץ , תוצאת ההחלטה על צמצום בחינות הבגרות החיצוניות תביא כמעט לביטול מוחלט של לימוד התנ"ך בבתי-הספר הכלליים " , דברי חבר הכנסת זבולון המר .
אכן , צודקים חברי הכנסת הירשזון והמר .
יש להצטער על כך שמערכת החינוך נשענת במידה רבה על בחינות בגרות חיצוניות על מנת להבטיח באמצעותן את הלמידה , וכן ששיטת לימוד מסוימת מצריכה בחינות .
אני סבור ששיטת חינוך המדגישה את מרכיב הבחינות בלמידה היא בעיקרה שיטה המבוססת יותר על שינון וזכירה ופחות על הבנה והעמקה .
האם זוהי השיטה שאנו מבקשים ללמד על-פיה תנ"ך בבתי-הספר הכלליים ?
חברי הכנסת , היערכות מערכת החינוך בעקבות הסכמי השכר שנחתמו עם ארגוני המורים , שעל-פיהם יקדישו כל המורים עתים ללימוד ולהשתלמות , פותחת פתח רחב לשינוי שיטות הלימוד ולשיפורן .
הלימוד וההשתלמות יסייעו למורים וייתנו בידם כלים שבאמצעותם יוכלו לתכנן את ההוראה באופן רחב , להפעיל אותה בדרכים מרתקות ולהעריך אותה בבחינות ובדרכי הערכה מהימנות , שאינן בולמות אותה אלא מאפשרות את קידומה , שיפורה והעמקתה .
עם זאת , אוכל להבטיחכם שהשיקולים המנחים באימוצה של דרך זו או אחרת ביחס לבחינות בגרות יביאו בחשבון את צורכיהם של כלל תלמידינו , ובכלל זה את צורכיהם של בני הקבוצות החלשות מן הבחינה החברתית והכלכלית .
אני רוצה להוסיף ולומר , במסגרת ההסכם שנעשה עכשיו עם ארגוני המורים – והייתי שם שותף פעיל מאוד – העלו , דווקא במערכת של החינוך הממלכתי-דתי , את השאלה מה יקרה במעבר לחמישה ימי לימוד , משום שהסתדרות המורים היא זאת שחתמה כבר לפני שנתיים או שלוש שנים – ואתה יודע על הסכם – על מעבר לחמישה ימים .
אנחנו , גם מנכ"ל המשרד וגם אנוכי , שישבנו אתם יחד , אמרנו שאנחנו לא נפגע בחינוך הדתי – אני מדבר על לימודים ביום שישי – משום שיש בעיות , ונאפשר להם לקיים את השעות הנדרשות ללימוד התנ"ך והתורה וכל מה שקשור בזה .
לגבי בתי-הספר הכלליים , ההיפך הוא הנכון , אין שום כוונה לפגוע בשיעורי התנ"ך .
אנחנו באים ומחזקים .
השבוע היה אירוע של בית-הספר " בליך " ברמת-גן .
אמרו שזה הפך להיות בית-ספר של ציונים ושל נקודות .
לכן יש ועדה .
אמרתי גם בתחילת דברי שיש בדיקה .
הדברים נמצאים עכשיו בהליך של בדיקה .
נכון , טוב שמדי פעם בפעם מועלות הצעות לסדר-היום .
רבותי , צריך לראות גם את ההערות שצוינו כאן על-ידי חבר הכנסת המר ועל-ידי חבר הכנסת הירשזון .
אין לי התנגדות לכך שגם ועדת החינוך תיתן דעתה לנושא ותקיים בו דיון מקיף ומעמיק .
לכן אני מציע שנעביר את הנושא הזה לוועדת החינוך .
ועדת החינוך תדון בנושא , ואני בטוח שאתם תרצו להשתתף בישיבותיה , כי מדובר בהצעה לסדר-היום שלכם .
זה נושא שיש לכם עניין בו , משום שנושא החינוך קרוב לשניכם .
אני בטוח שנוסף על אנשי המשרד שישתתפו בישיבות הוועדה , ישתתפו בהן גם אנשי מקצוע , וכמובן גם אנשי הוועדה .
הם ישמעו את כל הגורמים , ואני מניח שיוסקו מסקנות .
חבר הכנסת הירשזון ביקש ממני להתייחס לנושא התלמידים מסיימי תיכון ויוצאי צבא שיוצאים ללמוד בחוץ-לארץ .
נכון , לא מעט אנשים עוזבים ולומדים באירופה או בארצות-הברית הרחוקה .
אמרתי בדברי שנעשית פעולה .
חבר הכנסת המר , ששימש כשר החינוך , יודע שעומדים לתת למכללות מעמד אקדמי , ועל-ידי כך נצמצם את מספר הנוסעים לחוץ-לארץ ונגדיל את מספר הנקלטים בארץ במערכת ההשכלה הגבוהה .
השילוב של המכללות האזוריות , שבהן יש גם חיזוק אזורי הפיתוח ואזורי הספר , ומתן מעמד למכללות האזוריות , זה נותן לנו גם אפשרות לקלוט מספר גדול יותר של אנשי אקדמיה שיעבדו שם , ונצמצם את מספר המובטלים בקרב האוכלוסייה באותו מקום .
תודה רבה .
כן , לוועדת החינוך .
כן , אבל במליאה אין לאנשי המקצוע זכות להשמיע את דעותיהם .
אבל אם רוצים שיהיה דיון במליאה , אין לי בעיה .
הם כולם יסכימו .
נבקש מכולם הסכמה .
בוא נשאל .
נעשה הצבעה .
אולי נבקש מהם לוותר ונגיד שכולם מסכימים שהנושא יידון במליאה ?
זה לא אמרתי .
5-1 .
האוניברסיטה נתבקשה להסיר את האסבסטונים ולפנות את השטח על מנת לסלול את כביש מס' 3 , שאותו התחייבה לסלול כתנאי להיתר הבנייה שניתן לה לבנייני מעונות חדשים , 160 מיטות , שהושלמו לאחרונה בהר-הצופים , שאם לא כן לא תקבל היתר לאכלס את שני הבניינים החדשים , שבנייתם הושלמה , וכן היתר לבנות מעונות נוספים בהר-הצופים .
נוסף על כך , יש לציין , שהאסבסטונים הפכו למגורים מסוכנים ביותר והשימוש בהם מוצה עד תום .
החלטה על כך קיבלה האוניברסיטה במוסדותיה , ועדכנה בכך את אגודת הסטודנטים .
הודעה נמסרה גם למשפחות המתגוררות במעונות האסבסטונים .
נציגי המשפחות הנ"ל נפגשו על-פי בקשתם עם מנכ"ל האוניברסיטה , וקיבלו הסברים על הסיבות לפינוי ועל התוכניות לפתור את מצוקת הדיור , תוך פירוט המאמצים שהאוניברסיטה עושה לשם הגדלת מספר הדירות לסטודנטים .
כחלופה למגורי סטודנטים נשואים תציע האוניברסיטה דירות במבני המעונות , אשר בהן מאוכלסים כיום סטודנטים יחידים , המתאימות למגורי משפחות .
מדובר ב - 42 דירות , מספר המשפחות המתגוררות באסבסטונים .
נעשים מאמצים רבים על-ידי האוניברסיטה להגדיל את מספר הדירות וחדרי המגורים לסטודנטים , הן למשפחות והן ליחידים .
לאחרונה אושרה תוכנית להקמת קבוצת מבנים שיהיו בה כ - 1,300 מיטות .
בדרך זו ניתן לספק פתרונות דיור למרבית הסטודנטים , לרבות משפחות , בהיקפים רחבים יותר .
לשאלה הנוספת של חבר הכנסת יעקב שפי – אמרתי בדברי , שנעשים עכשיו מאמצים כדי לתת פתרונות לאותן משפחות , שכתוצאה מפינוי האסבסטונים יש להן בעיה .
האוניברסיטה נערכת להגדיל את המספר .
לצערנו הרב , אנחנו יודעים שיש בעיה של גיוס תרומות היום .
אבל אני בטוח שהמאמץ המשותף , גם של הממשלה וגם של האוניברסיטה וגם של אגודת הידידים , יביא לפתרון טוב יותר .
נמשיך הלאה .
חבר שלו פה , לא נענה לו .
גם אני סבלתי כך כשהייתי חבר הכנסת ולא הייתי במליאה .
לאותו חבר הכנסת יש אפשרות לקחת את התשובה בדלפק שבקומה חמישית ולהפיץ אותה בכלי התקשורת .
1. משרדנו מודע לאירוע .
אין כאן תופעה כוללת אלא אירוע נקודתי .
2. פסיכולוג בית-הספר שבו לומדים הילדים עובד בצורה פרטנית עם כל ילד וילד שהיה מעורב באירוע .
היועצים קיבלו הנחיות מאגף השירות הפסיכולוגי-הייעוצי במשרד החינוך על פעולות חינוכיות-ייעוציות שיש לנקוט בבתי-הספר , בלי התייחסות ספציפית לאירוע .
3. מאחר שהמשטרה היתה מעורבת וחשפה את האירוע , יש להניח שההורים תודעו .
4. משרד החינוך ימשיך להיות ער לאירועים אלה .
הנחיות ניתנו לפסיכולוגים לאתר מקרים דומים .
אני מציע שתעביר לי את השאלה הזאת בכתב .
אנחנו נבדוק וניתן לך תשובה בכתב .
1. התשובה חיובית .
2 . נשקלו צעדים חינוכיים משמעתיים שונים , שהופעלו במסגרת המוסד והפנימייה .
3. מתקיימים בדיקה ומעקב מתמידים כדי למנוע מקרים של אלימות בכפרי הנוער הפנימייתיים .
אתה יודע שהמוסד " כדורי " נמצא סמוך ליישוב שאני גר בו , ואני מכיר את הנושא הזה מקרוב , ואף אשתי משמשת שם מורה .
אני יכול לומר לך , שהתופעות האלה לא חוזרות מדי שנה בשנה .
תמיד אפשר להוסיף ולגרוע .
אבל הנושא הזה מצוי בבדיקה , ואנחו ביקשנו , ואני יודע שגם ראשי הרשויות המעורבים בכך ביקשו , לקבל את כל החומר ולטפל בעניין .
נעשית שם פעולה מיוחדת , ואני מקווה שיהיו תוצאות חיוביות .</text></doc><doc><name>עמנואל זיסמן (העבודה):</name><text>שיהיה משהו עולמי , בין-לאומי בספורט .</text></doc><doc><name>מזכיר הכנסת ש' יעקבסון:</name><text>ברשות יושב-ראש הכנסת , הנני מתכבד להודיע , כי הונחו היום על שולחן הכנסת :
לדיון מוקדם – הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( בחירת ועדת הנהלה ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת יוסף ונונו ;
הצעת חוק בית-הדין לעבודה ( תיקון – בוררות ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת מיכאל איתן ;
הצעת חוק השימוש בתאריך העברי , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת אבנר חי שאקי ;
הצעת חוק העונשין ( תיקון – התקהלות מול בית מגורים ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת יוסף ונונו ;
הצעת חוק-יסוד : הממשלה ( תיקון החוק שייכנס לתוקפו בכנסת הארבע-עשרה ) , מאת חבר הכנסת נסים זוילי ;
הצעת חוק הרשות לטיפול ולמעקב בנושא מעמד האשה , התשנ"ג – 1993 , מאת קבוצת חברי הכנסת ;
הצעת חוק הבטחת הכנסה ( תיקון – רכב מנועי ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת רן כהן ;
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון – דמי לידה ) , התשנ"ג – 1993 , מאת קבוצת חברי הכנסת ;
הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( זיכוי לתלמיד ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת יורם לס ;
הצעת חוק שירות המדינה ( גמלאות ) ( תיקון – תחילת זכאות לקצבת פרישה לעולים ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת חיים אורון ;
הצעת חוק הקמת ועדה ציבורית ( בדיקת ייבוא אמנים זרים ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת יוסף בא-גד ;
הצעת חוק חובת מכרזים ( תיקון – הפרדת מכרזים בעבודות בנייה ותשתית ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת אלכס גולדפרב ;
הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירת ראש הרשות וסגניו וכהונתם ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת סאלח טריף ;
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון – גמלה לשמירת היריון ) , התשנ"ג – 1993 , מאת קבוצת חברי הכנסת ;
הצעת חוק יישוב סכסוכי עבודה ( תיקון – איסור שבירת שביתה ) , התשנ"ג – 1993 , מאת קבוצת חברי הכנסת ;
הצעת חוק איסור על מפלגה או גוף להציע הקמת מדינה פלשתינית , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת יוסף בא-גד ;
הצעת חוק יחסי ממון בין בני זוג ( תיקון – אימות ההסכם בידי נוטריון ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת אברהם פורז ;
הצעת חוק הנפקת בנק הפועלים ( ביטול אישור ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת דן תיכון ;
הצעת חוק-יסוד : הכנסת ( תיקון – ראש האופוזיציה ) , מאת חבר הכנסת דוד מגן ;
הצעת חוק הגנה על זכויות עובדים , התשנ"ג – 1993 , מאת חברת הכנסת ענת מאור .
עוד הונחה על שולחן הכנסת החלטה בדבר הגדלת מספר שופטי בית-המשפט העליון .</text></doc><doc><name>יהושע מצא (יו"ר ועדת הפנים ואיכות הסביבה):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , זו הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירות – מעטפות הצבעה ) ( תיקוני חקיקה ) , התשנ"ג – 1993 .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , ראשית דבר אני חייב להביע את צערי , שבתהליך החקיקה הזה לכל אורכו , לרבות בהשתתפות במליאה , קשה היה למצוא אותם חברי כנסת שהם ראשי רשויות מקומיות , ואין לי ספק שאילו הם היו משתתפים בדיון , הם היו יכולים לתרום תרומה לא קטנה לשינוי החקיקתי שקשור אליהם ישירות , בנושא מערכת הבחירות הקרובה בנובמבר 1993 .
אבל , כפי שאנחנו עובדים , החקיקה צריכה להתקדם , ואני יכול לציין שחברים בודדים בוועדה היו שותפים לה .
יכול להיות .
אבל הם היו צריכים לומר את דברם ולהשתתף בדיונים .
חוק הרשויות המקומיות ( בחירות – מעטפות הצבעה ) ( הוראת שעה ) , פרי יוזמתו , כפי שאמרת , אדוני היושב-ראש , של חבר הכנסת יצחק לוי , נתקבל כבר בכנסת השתים-עשרה , ביום 15 באוקטובר 1991 , והוחל על הבחירות לרשויות המקומיות שיתקיימו החל מיום פרסומו , ב - 23 באוקטובר 1991 , ועד פברואר 1993 .
חוק זה קבע , כי הצבעה למועצת רשות מקומית והצבעה לראשות הרשות המקומית ייעשו בשתי מעטפות נפרדות .
ההנחה שעמדה ביסוד החוק היתה , כי הצבעה לראש הרשות ולמועצת הרשות באותה מעטפה מאפשרת קנוניות והסכמים .
להזכירכם , עד היום מצביעים במעטפה אחת , מכניסים לתוכה שני פתקים , האחד בצבע צהוב והאחר בצבע לבן .
הצעת החוק שאנחנו מביאים כאן הולכת על שתי מעטפות , בשני צבעים , ולכל מעטפה צבע נייר מתאים .
כשהיתה ההצבעה באותה מעטפה , שני פתקים , אותה שיטה חשפה תלות בין רשימות שאינן מגישות מועמד לראשות הרשות המקומית לבין ראש הרשות , ופגעה במקרים מסוימים בעקרון החשאיות .
אפשר היה להיתקל בפגיעה הזאת בעקרון החשאיות ברשויות קטנטנות במקומות שונים בארץ .
נוכח הניסיון החיובי , שאנחנו ביקשנו ממשרד הפנים לקיים אותו , של הבחירות שהתקיימו במחצית השנה האחרונה בארבע רשויות מקומיות על-פי החוק הזה של מעטפות כפולות , הציע חבר הכנסת לוי , כי הוראות השעה האלה , שהיו הוראות שעה לניסיון , תהפוכנה חוק של קבע .
הצעת חוק י " ז של חבר הכנסת יצחק לוי נדונה בכנסת זו בדיון מוקדם ב - 18 בנובמבר 1992 , ובקריאה ראשונה ב - 16 בפברואר 1993 , ועתה היא מובאת כאן לקריאה השנייה ולקריאה השלישית .
להצעת החוק אין הסתייגויות .
ניתן היום , להערכתי , לאשר אותה גם בקריאה שנייה וגם בקריאה שלישית .
אני מדגיש ואומר , מערכת הבחירות הקרובה לרשויות המקומיות , זו הבאה עלינו לטובה בנובמבר 1993 , כבר תתנהל , מרגע שנקבל זאת פה בהצבעה , בשתי מעטפות נפרדות , בצבעים שונים , צבע צהוב וצבע לבן , פתק צהוב לראש רשות ופתק לבן לרשימה , ומכאן ואילך נצעד בצורה זו על-פי אותו ניסיון שצברנו בהצבעה בארבע מועצות מקומיות .
אדוני היושב-ראש , אני מביא את ההצעה להצבעה בקריאה שנייה , ולאחר מכן בקריאה שלישית .</text></doc><doc><name>דוד מגן (הליכוד):</name><text>אולי יש חלק שמעדיף מעטפות שקופות ?
אפשר לשאול אותך שאלה ?
לא הבנתי .
השרה מינתה ועדה לבדיקת העניינים הללו , והוועדה טרם הביאה המלצות לשרה .
מה שעוד מעודכן , ששרת החינוך והתרבות לשעבר היא שרה ללא תיק .
אם זה היה מינוי אישי ולא של הנהלת המשרד , ממה אתה מוטרד ?
למה התעלמתם מוועד ההורים המרכזי ?
למה אתם מתעלמים מההורים ?
הירשזון , בעברית : בן-צבי .
הוא עובד כל כך מהר בכנסת , שאפשר לקרוא לו צבי .
אדוני היושב-ראש , למה אני מבקש להעביר את הצעתו של חבר הכנסת הירשזון לוועדה ?
כדי להביע ברכה ולהעלות על נס את הפעילות הבלתי רגילה שלו כחבר כנסת חדש .
הרבה נושאים הקשורים למערכת החינוך , אנו מתוודעים להם
בקדנציה הזו כן , אחרי הפסקה ארוכה , לצערנו .
לנושאים מרתקים רבים אנחנו מתוודעים דווקא בדיונים במליאה .
לזבולון המר זו לא חוכמה להחמיא כשר חינוך ותרבות לשעבר .
אבל ביקשתי את הרשות כדי להביע מחאה בפני סגן שר החינוך והתרבות .
כדאי שבמיוחד משרד החינוך והתרבות , בכל רפורמה , בכל ועדת בדיקה , ישתף את נציגי ההורים .
יש היום גוף ממוסד של ועד הורים מרכזי , וכדאי שתתרגלו לשתף אותו בכל הדיונים הקשורים לרפורמות חדשות .
אבל , אם סגן השר כבר מסכים , אני לא מתעקש להעביר את הנושא לוועדה , וגם אני מוכן לכך שהוא יידון במליאה .</text></doc><doc><name>איך זה שבין קריאה שנייה לקריאה שלישית איבדנו ארבעה תומכים? זבולון המר (מפד"ל):</name><text>תצרף אותי .</text></doc><doc><name>יצחק לוי (מפד"ל):</name><text>אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , ראשית , הרשו לי להוסיף על כל התנחומים שנאמרו כאן למשפחות ארבעת חללי צה"ל .
גם אני מוסיף את תנחומי .
המקום ינחם את המשפחות האלו בתוך שאר אבלי ציון וירושלים .
בבניין ירושלים תנוחמו .
כמו כן , הקדוש-ברוך-הוא ישלח רפואה שלמה לפצועים , שלפי החדשות רק עכשיו יצאו מחדר הניתוח .
אמרתי לחבר הכנסת רביץ שאשיב לו , אבל אני מציע שלא אעשה זאת עכשיו .
בכל אופן , משרד הפנים היה שותף להצעת החוק , והוא הודיע שהוא יכול לעמוד בהוצאות בלי תוספת תקציב מיוחדת .
אם תרצה פרטים נוספים , אשמח לספק לך אותם .
לא .
זה היה עוד בזמן שר הפנים הקודם .
בעיני הוא לא חשוד בהורדה מהישיבות .
אומנם היום אנחנו שומעים שעושים במשרד הדתות העברות מאברך לאברך .
על כל פנים , התשובה שקיבלנו ממשרד הפנים היא , שההוצאה איננה משמעותית .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , אדוני שר התחבורה , אני מתכבד להגיש לפני הכנסת את הצעת חוק פקודת התעבורה ( תיקון – פסילה בגין שימוש בסמים ) , התשנ"ב – 1992 – התאריך צריך כבר להשתנות , התשנ"ג – 1993 – לקריאה מקדמית .
אני יודע שהיום יש בפקודת התעבורה אפשרות חוקית לפסול רשיונות לכל מי שייראה , אם אכן הוא מסכן את הציבור או אם אכן יש סיבה סבירה לכך .
אפשר לפסול רשיון .
אבל הצעת החוק הזאת , שאני מתכבד להגיש , ממקדת את העניין סביב נושא הנוהגים המשתמשים בסמים .
אני חושב שפה יש צורך בהוראת חוק מיוחדת , ואסביר מדוע .
המטרה היא כפולה : קודם כול , למנוע סכנה בכבישים .
אדוני שר התחבורה , שום שר תחבורה עוד לא הצליח להשתלט על מכת תאונות הדרכים ;
שום שר תחבורה .
שום שר תחבורה לא הצליח עדיין למקד את הסיבה , וכל שר תחבורה , כאשר הוא מגיש את הסקירה על משרדו , מקדיש הרבה זמן לנושא תאונות הדרכים , ומונה סיבות מספר .
אנחנו חייבים לתקוף את כל הסיבות , בין שהסיבה היא , על-פי הערכה , סיבה עיקרית , ובין שהסיבה היא סיבה שולית .
איננו פטורים מלהתייחס לכל סיבה שגורמת לתאונות דרכים .
צריך להתייחס לכבישים , לכלי הרכב , לתקינות , וגם לאלה שנוהגים .
אין שום ספק בכך שאנשים המשתמשים בסמים אינם עירניים מספיק , חושיהם לא עמהם , ועל-ידי כך הם מסכנים את הציבור בנהיגתם .
תאמרו לי שההצעה היא גורפת , אסביר לכם אחר כך מדוע ההצעה גורפת .
אבל קודם כול בעיקרון , יש לאסור על המשתמשים בסמים לנהוג .
מה זה משתמש בסמים ?
כתוב כאן .
יש לאסור על כך .
המסר השני – ולכן ההצעה היא גורפת , אדוני שר התחבורה – הוא מסר חינוכי ;
מסר חינוכי לצעירים שמצפים לגיל 17 או 18 כדי לקבל רשיון נהיגה , כדי לצאת לכביש .
אני מבין את הציפייה הזאת , ציפייה מוצדקת , ציפייה נכונה .
והנה , בקרב הצעירים האלה יש הרבה פעמים פיתוי של שימוש בסמים , באחוזים לא קטנים .
ראו את הסקר שנעשה בבתי-ספר תיכוניים , ראו סקרים אחרים שנעשו .
לצערנו הרב , בחלק מסוים של הציבור הצעיר יש נטייה לשימוש בסמים .
זה מתחיל כהרפתקה , יש כאלה שההרפתקה הזאת נגמרת אצלם בשימוש פעם אחת או פעמיים , ויש כאלה שנסחפים .
אנחנו צריכים להגיד מראש לכל אותם צעירים : דעו לכם , מי שמשתמש בסמים לא יקבל רשיון נהיגה , התרחקו מן הסמים כמן האש .
לא רק בגלל זה , אבל גם בגלל זה .
זה אולי אחד הדברים המוחשיים ביותר לומר לאותם צעירים .
אני יודע שיש בעיה בנוגע למי שעוברים גמילה , כי אחד המקצועות המקובלים ביותר לעוברים גמילה הוא נהגות , הובלות וכדומה .
בדרך כלל אלה אנשים הרוסים , שאינם יכולים לעבוד במקצועות אחרים , עד שייגמלו ועד שישתקמו , וזה לוקח זמן .
אמרו לי כמה מהארגונים שעוסקים בגמילה , שאחד המקצועות הנדרשים ביותר למי שנגמלים הוא מקצוע הנהיגה .
אני אומר : בסדר , אבל בתנאי מסוים , שאדם יהיה נקי זמן מסוים , שיהיה נקי חצי שנה , שיהיה נקי שנה , שיהיה ביטחון שהוא באמת איננו מסכן את הציבור .
אדוני שר התחבורה , הנושא הזה איננו מכוסה בחוק התעבורה היום .
הצעת החוק הזאת קובעת , שיהיה תיאום בין רשויות המדינה לבין רשות הרישוי .
איך יכולה רשות הרישוי לדעת מי משתמש בסמים ?
ההצעה הזאת מבקשת ודורשת מכל רשות ממשלתית היודעת על אזרחים הצורכים סמים לדווח לרשות הרישוי .
הדבר הזה לא כתוב בפקודת התעבורה .
המשטרה , משרד העבודה והרווחה , משרד הפנים , כל מי שיודע – בהחלט יש להעביר אינפורמציה , מכיוון שצריך לעשות יד אחת לביעור נגע הסמים , וזה אחד האמצעים .
רשות הרישוי תהיה רשאית להחזיר את הרשיון אם השתכנעה שאותו אדם הפסיק לצרוך סמים , עבר טיפול , עבר תקופה של ניקוי הגוף מסמים .
אדם כזה יוכל לקבל בחזרה את רשיון הנהיגה .
בבקשה .
למדתי את הנושא הזה .
אין צורך כאן לעסוק בשכרות , כי בחוק כבר יש סעיפים לנושא הזה .
יותר מזה , יש גם היערכות בשטח לבדיקת אלכוהול מיידית .
אני יודע ששוטרים שעוצרים נהג , יש להם היום ערכה לבדיקה מיידית של כמות האלכוהול בדם .
שר התחבורה יאשר את דברי .
הוא בוודאי בקיא יותר ממני בפרטים בנושאים האלה .
לא בשכרות , בבדיקת השכרות .
חבר הכנסת רביץ , שאלתי וידוע לי , שהבעיה הזאת מטופלת הרבה יותר טוב מאשר בעיית השימוש בסמים .
אין ערכה כזאת לבדיקת שימוש בסמים .
אינני יודע , אין לי סטטיסטיקה .
אולי שר התחבורה יוכל להשיב .
השכל הישר אומר , שמשתמש בסמים , גם אם באותו רגע לא ישתמש בסמים , חושיו אינם חדים כשל מי שאינו משתמש בסמים .
הדבר הזה ידוע וברור .
פעמים רבות אתה שומע דיווח על תאונת דרכים , ואתה תמה כשהמשטרה אומרת : מסיבה שאינה ידועה הרכב סטה .
והנה ארבעה הרוגים , והנה שמונה פצועים , והנה 12 פצועים – מסיבה שאינה ידועה הרכב סטה לכאן או לכאן .
כל אחד חושב בביתו : מה זה סיבה שאינה ידועה ?
אני משער שסיבה שאינה ידועה יכולה להיות קיהות-חושים .
לא הייתי מעלה הצעה כזאת אילולא הייתי בטוח , שהמגמה של כל הבית היא להילחם בנגע הסמים עד חורמה , עד רדתו , בכל אמצעי ואמצעי שיש לנו .
לא מדובר כאן בתופעה שאולי כן ואולי לא , אין לנו סטטיסטיקה ברורה .
אנחנו יודעים שיש שימוש בסמים , אנחנו רוצים בכל האמצעים להתגבר על נגע הסמים .
הקדמתי ואמרתי , שהחוק הזה הוא גם לטובת הציבור , אבל הוא גם סנקציה לאדם .
אנחנו אומרים לו : דע לך , אנחנו נטיל עליך סנקציה , לא ניתן לך רשיון נהיגה .
הסעיף האחרון בחוק קובע , ששר התחבורה יתקין תקנות לעניין ביצוע סעיף זה .
שר התחבורה יוכל , כמובן , כיד השם הטובה עליו , להתקין תקנות לעניין הזה , כדי ליישם את החוק .
אני מבקש מהכנסת לאשר את הצעת החוק הזאת בקריאה הטרומית ולהעבירה לוועדת הסמים של הכנסת .
תודה רבה .
בבקשה , אני מקבל את דעת השר , שהנושא יועבר לוועדת הכלכלה .
יש ועדת סמים , ואמרו לי שאפשר להעביר אליה את הנושא .</text></doc><doc><name>היו"ר ר' אדרי:</name><text>חבר הכנסת יצחק לוי , חבר הכנסת אברהם רביץ מבקש לשאול שאלה .
אתה מוכן להשיב ?
בבקשה , חבר הכנסת רביץ .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק לוי .
אני מזמין את שר התחבורה להשיב על ההצעה .
אדוני השר , חבר הכנסת שגיא רוצה לשאול אותך שאלה .
שאלה לחבר הכנסת גדעון שגיא .
תודה , אדוני השר , על היענותך .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
בעד – 10 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצעת החוק הועברה לדיון מוקדם בוועדת הכלכלה .
חברי הכנסת , אנו עוברים להצעות לסדר-היום .
אני מזמין את חבר הכנסת אסעד אסעד להביא הצעה לסדר-היום מס' 1511 , בנושא : ההשכלה הגבוהה בארץ על פרשת דרכים .
נכון .
אני בהחלט מסכים אתך ששר החינוך לא כאן , וגם לא סגן שר החינוך .
אני מבין ששר החינוך הוא ראש הממשלה , ואני למד עכשיו שסגן שר החינוך בדרך .
זו לא חובה , אבל זה לא רצוי .
המצב הנוכחי לא מכובד , לא לכנסת , ואני מניח גם לא לממשלה .
חבר הכנסת אסעד , בבקשה .
אני רוצה לומר שסגן השר הציל את הממשלה .
הוא נמצא כאן .
אני מניח שהוא גם יקשיב .
חבר הכנסת לס , אני מבין שהצעתך התקבלה .
סליחה .
אדוני סגן שר הבינוי והשיכון , גם אנחנו רוצים לשמוע מה היה בנסיעתך , אבל לאחר מכן .
בבקשה , אדוני .
כנראה יש משהו בדבריהם .
תודה לחבר הכנסת אסעד אסעד .
אני מזמין את סגן שר החינוך להשיב על ההצעה לסדר-היום בנושא : ההשכלה הגבוהה בארץ על פרשת דרכים .
אתה מצפה לתשובה , חבר הכנסת דן תיכון ?
יש ממלא-מקום .
סליחה , היא לא שרת החינוך היום .
שר החינוך הוא ראש הממשלה .
חברי הכנסת , עד עכשיו היה סדר מסוים , אני מבקש לא להפריע .
שאלה לחבר הכנסת אסעד , בבקשה .
מה השאלה ?
תודה לסגן שר החינוך והתרבות .
אדוני חבר הכנסת אסעד , אני מבין שאתה מסכים שהצעתך תועבר לוועדה .
לפנינו שתי הצעות אחרות : של חבר הכנסת הירשזון , שמציע להעביר את הנושא לוועדה , והוא יורד מסדר-היום , ושל חבר הכנסת לס , שמבקש להסיר את ההצעה מסדר-היום .
בבקשה , אדוני , חבר הכנסת יורם לס .
חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה .
מי בעד העברת הצעתו של חבר הכנסת אסעד אסעד לוועדת החינוך והתרבות של הכנסת – בבקשה .
מי נגד ?
בעד – 13 , נגד – אין , נמנע אחד .
ההצעה של חבר הכנסת אסעד עוברת לוועדת החינוך והתרבות של הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות לסדר-היום מס' 1575 ו - 1577 , בנושא : בחינות בגרות בתנ"ך .
חבר הכנסת זבולון המר , בבקשה .
תודה .
האם אתה מסכים להשיב על שאלה של חבר הכנסת יהלום ?
בבקשה , חבר הכנסת שאול יהלום .
חבר הכנסת יהלום , ביקשת שאלה , אפשרתי לך .
אני מבקש .
תודה לחבר הכנסת זבולון המר .
אני מזמין את חבר הכנסת אברהם הירשזון .
תודה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אברהם הירשזון .
אני מזמין את סגן שר החינוך והתרבות , שישיב על ההצעה : בחינות בגרות בתנ"ך .
תודה לסגן שר החינוך והתרבות .
תודה לסגן שר החינוך .
אומנם סגן השר מסכים שיתקיים דיון במליאה , אבל יש לנו ארבע הצעות אחרות של חברי הכנסת .
השאלה היא , האם יסכימו ?
הם יודעים שצריך לקיים דיון במליאה , אבל הם רוצים להשתתף כדי להביע את דעתם .
אני לא יכול לעשות הצבעה אם חבר כנסת מבקש להביע את דעתו .
אדוני סגן השר , יש תקנון של הכנסת .
אם חברי הכנסת שביקשו יוותרו , אני בהחלט אודה להם .
חבר הכנסת אברהם רביץ , אתה הצעת להסיר את ההצעה לסדר-היום .
כאן יש הסכמה כללית לקיים דיון במליאה .
אתה מצטרף לרוב ?
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אברהם רביץ .
חבר הכנסת יוסף בא-גד גם כן מבקש להסיר את ההצעה מסדר-היום .
האם אתה מסתפק בדברים שנאמרו , או שאתה גם רוצה להביע את דעתך ?
יש לך דקה .
בבקשה .
תודה לשרת העבודה והרווחה ותודה לחבר הכנסת בא-גד .
לא , לא .
חבר הכנסת בא-גד , לא לנצל את הסבלנות שלי .
נתתי לך גם לדבר , וגם לשאול אותך שאלה .
תודה לך , אדוני .
חברי הכנסת , אני מבקש שלא לנצל לרעה את התקנון .
לא לשם כך הוא נועד .
אני מזמין את חבר הכנסת טלב אלסאנע , שמבקש להעביר את הנושא לוועדה .
או שאתה מסכים שהנושא יידון במליאה .
תודה , אני מודה לך .
אני מזמין את חבר הכנסת דוד מגן , שמבקש להעביר את הנושא לוועדה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת דוד מגן .
חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה .
מי בעד דיון במליאה ומי נגד ?
נא להצביע .
בעד קיום דיון במליאה – 12 , נגד אין , נמנעים אין .
חבר הכנסת דן תיכון , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת תיכון .
אני אסב את תשומת הלב של נשיאות הכנסת וגם של היושב-ראש , ואני מקווה שהנושא יידון במהרה עוד בקדנציה הזאת .
תודה .
אנחנו עוברים לשאילתות ותשובות , שיינתנו היום על-ידי שרת העבודה והרווחה .
גברתי שרת העבודה והרווחה , בבקשה .
תודה לשרת העבודה והרווחה .
שאלה נוספת לחברת הכנסת נעמי חזן , בבקשה .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת רביץ .
בבקשה .
גברתי שרת העבודה והרווחה , אני מודה לך על תשובותייך .
אנחנו עוברים לתשובות על שאילתות שיינתנו על-ידי סגן שר החינוך והתרבות מיכה גולדמן .
הוא היה כאן ועתה הוא איננו .
אנחנו עוברים לתשובות על שאילתות שיינתנו על-ידי סגן שר הבריאות .
בבקשה , אדוני סגן שר הבריאות , זכית .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת חיים דיין .
בבקשה .
תודה .
אדוני סגן שר הבריאות , בבקשה .
שאלה נוספת לחברת הכנסת סלמוביץ .
חברת הכנסת סלמוביץ , סגן השר לא שמע .
אני מבקש , אם תואילי , לחזור על השאלה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יהלום .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יהלום .
תודה לסגן שר הבריאות על תשובותיו .
אני מזמין את סגן שר החינוך להשיב על שאילתות .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יעקב שפי .
תודה .
אדוני סגן השר , בבקשה .
תודה .
סגן שר החינוך והתרבות ישיב על שאילתא מס' 1050 , של חבר הכנסת יוסף בא-גד .
חבר הכנסת יוסף בא-גד אינו נוכח .
התשובה תימסר לפרוטוקול .
זה בניגוד לתקנון .
סגן השר יכול להחליט אם הוא רוצה להשיב או לא .
אני חושב שחבר הכנסת שמגיש שאילתא יכול להיות כאן .
סגן שר החינוך ישיב על שאילתא מס' 1053 , של חבר הכנסת זבולון המר .
חבר הכנסת זבולון המר איננו נוכח .
התשובה תימסר לפרוטוקול .
סגן שר החינוך ישיב על שאילתא מס' 1085 של חבר הכנסת רפאל איתן .
חבר הכנסת רפאל איתן אינו נוכח , התשובה תימסר לפרוטוקול .
סגן שר החינוך ישיב על שאילתא מס' 1109 , של חבר הכנסת אברהם רביץ .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אברהם רביץ .
סגן שר החינוך ישיב על שאילתא מס' 1110 של חבר הכנסת אברהם רביץ .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אברהם רביץ .</text></doc><doc><name>שר התחבורה י' קיסר:</name><text>לא בשכרות .
לוועדת הכלכלה .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , בראשית דברי ברצוני להצטרף לצערם המר ולאבלם הכבד של המשפחות השכולות , של צה"ל ושל עם ישראל על האסון הכבד שפקד אותנו בבוקרו של יום , ולאחל החלמה מהירה לפצועים .
לפני שאני עונה לחבר הכנסת יצחק לוי , אני רוצה , ברשותך , אדוני היושב-ראש , לענות לחבר הכנסת רביץ בנושא השכרות .
לשמחתנו , בארץ נושא השכרות עדיין לא תופס מקום נכבד בתאונות הדרכים .
בהשוואה לעולם המערבי , או לארצות-הברית , אצלנו שיעור תאונות הדרכים כתוצאה משכרות היה ב - 1992 בסך הכול – אוי ואבוי , אבל הכול יחסי – 3 % מכלל התאונות .
כדי לקבל סדר גודל – באירופה בין 30 % ל - 40 % מתאונות הדרכים הן תוצאה משכרות .
אנחנו נזעקנו לטפל בנושא הזה , מפני שהשיעור גדל מ - 2 % ל - 3 % , בעקבות חלק מהעולים , שהרגלי השתייה שלהם שונים – חלק מהם , אני לא רוצה להכתים עלייה שלמה , חס ושלום – וחלק מהצעירים , שמבלים בימי שישי בפאבים ולפעמים הם יוצאים בגילופין וגורמים תאונות .
לכן משרד התחבורה צייד את המשטרה במכשירים מודרניים , המודרניים ביותר שיש היום בשוק , קוראים להם ינשוף .
זהו מכשיר קטן , שבו עורכים בדיקה במקום , לא צריך לשלוח למעבדה ;
במקום בודקים את אחוז האלכוהול במכשיר , שעורך מדידה דיגיטלית .
אם רואים שכמות האלכוהול עוברת את המותר , לוקחים בו במקום את הרשיון מהנהג ומורידים אותו מהכביש .
קודם לכן היו שולחים את הנהג לעבור בדיקה במעבדה .
הציוד שבו ציידנו את המשטרה גם לבדיקת מהירויות ושמירת מרחק – מצלמות שנותנות תמונה במקום – וגם לבדיקת שכרות , יאפשר לנו להילחם בתופעה זו , שלא תגדל ולא תעלה .
ועתה להצעת החוק של ידידי חבר הכנסת יצחק לוי .
אין ויכוח עם שר התחבורה .
אני לא חושב שיש מישהו שיכול להתווכח עם חבר הכנסת לוי על המטרה שהוא רוצה להשיג .
כפי שאנחנו רוצים להילחם במי שגורמים לתאונות בגלל שכרות – בוודאי גם בגלל סמים , או במי שעוברים על חוקי התנועה והם במלוא חושיהם .
שוחחתי עם חבר הכנסת יצחק לוי לפני שעליתי לדוכן על כך שהיום יש לנו חוק .
יש חוק שנותן סמכות – בסעיף 51 לפקודת התעבורה – לרשות הרישוי , על-פי שיקול דעתה ובהחלטה מנומקת , לפסול אדם המחזיק ברשיון נהיגה לצמיתות או לתקופה מסוימת , אם היא משוכנעת – היינו , הרשות – שבעל הרשיון אינו ראוי לנהוג מחמת כושר נהיגה לקוי .
זה נוסח הפקודה הקיימת .
כלומר , המחוקק לא פירט את כל האפשרויות , ויש אפשרויות אין-ספור – הפרעה נפשית , שכרות , סמים .
אמרתי לחבר הכנסת יצחק לוי , שיש לי סמכות .
אם צריך – אין בעיה .
אם יש לנו מידע , שאדם מסוים שיש ברשותו רשיון או שהוא מבקש רשיון איננו בעל כושר לנהוג מחמת אחד הליקויים , המחוקק הסמיך את שר התחבורה באמצעות משרד הרישוי לפסול אותו מלנהוג , לתקופה מסוימת או לצמיתות .
אמר חבר הכנסת יצחק לוי , שהוא רוצה חוק מיוחד .
אמרתי לו : לא נחוץ , כולנו מגבבים חוק על חוק על חוק על חוק , כשחוק קיים .
אילו השטח לא היה מכוסה , אני מבין .
אבל , אמרתי לו , אם אתה רוצה לברר את זה גם בוועדת הכלכלה , בטרם נביא זאת לקריאה שנייה , ושם תשתכנע – אין לי בעיה , בעיקר כשאנחנו לא מנוגדים במטרה .
השאלה היא שאלה של סדר , באיזו מידה צריך שהכנסת תחוקק שכבות של חוקים , זו על זו , כאשר יש חוק אחד שמאפשר לקיים אותה מטרה במלואה .
אין לי בעיה , עוד מעט .
לכן , אמרתי לחבר הכנסת יצחק לוי , שאם ירצה להעביר את הצעת החוק בקריאה טרומית ולברר אותה בוועדת הכלכלה , מבחינתי זה לא ייהרג ואל יעבור .
נביא את ההצעה לשם , ואני מקווה שחבר הכנסת יצחק לוי ישתכנע שמיותר לחוקק חוק על חוק , בעוד החוק הקיים מכסה במלואו את המטרה שאותה שואף חבר הכנסת יצחק לוי להשיג , מטרה שגם אני שואף אליה – להוריד מהכבישים נהגים או לא לתת רשיון לנהגים אשר משתמשים בסמים ומאבדים את שיקול הדעת ואת כושר השיפוט בנהיגתם .
שאלת ההפעלה – על-פי מה שידוע לי , החוק בהחלט מופעל , אם יש אינפורמציה בידי הרשות .
אם יש נקודה לטובת הצעת חבר הכנסת יצחק לוי , שרצוי לתקן את החוק הקיים על-פיה , הרי היא בעניין אספקת האינפורמציה הנכונה .
אני , בניגוד למה שאמר חבר הכנסת יצחק לוי , אינני חושב שאם מישהו משתמש בעשב מסוים – ואינני בקיא בתחום , ועל כן אל תתפוס אותי – או , למשל , יש מה שנקרא קאת , שמשתמשים בו התימנים , שיש בו אחד חלקי שישים מהסמים , אינני חושב שנאמר לאדם כזה , שמכאן ואילך אסור לו לנהוג .
אלא אם כן יש רשות שתגיד שהוא איננו שולט ואין לו כושר שיפוט , או בגלל סמים או בגלל שכרות , זו הרמה שבה הוא יהיה פסול מלנהוג .
אני לא מתנגד לברר את זה בוועדה .
אם החוק מכסה את מה שאתה אומר – מה טוב .
אם לא , לא מפריע לי לשכלל אותו , ובלבד שנוכל להילחם בתאונות הדרכים בכל דרך אפשרית .
לכן , כבוד היושב-ראש , אינני מתנגד להעביר את הצעתו של חבר הכנסת יצחק לוי , שהיא הצעת חוק בקריאה טרומית , לוועדת הכלכלה של הכנסת .</text></doc><doc><name>גדעון שגיא (העבודה):</name><text>אני מסכים שאין טעם להוסיף על חוקים קיימים .
השאלה היא , האם החוק הקיים מופעל והאם יש הנחיות מתאימות .</text></doc><doc><name>יורם לס (העבודה):</name><text>איפה שר החינוך ?
אדוני היושב-ראש , אני מבקש פורמלית להסיר את ההצעה מסדר-היום , כיוון שהבעיה של ההשכלה הגבוהה איננה רק בעיה של הסטודנטים , כפי שהודגשה בהצעתו של חבר הכנסת אסעד אסעד ;
היא בראש ובראשונה בעיה של מי שמלמד אותם – של הסגל האקדמי .
אנחנו עומדים היום בפני מצב , שסגל אקדמי בורח מהארץ בגלל תנאי שכר מחפירים , בגלל מעבדות מהמאה שעברה .
הרבה חומר מדעי נעשה בחוץ-לארץ .
זה נושא שצריך לתת עליו את הדעת .
על כן , פורמלית אני מבקש להסיר את ההצעה מסדר-היום .
זה שקר .
גברתי היושבת-ראש , בפתח הדברים אני חייב להתייחס לדברים ששמענו עכשיו , שהם דברי הסתה ושקר .
כאשר נשמעו בוועדת הכספים דבריו של פקיד בלתי פוליטי , הממונה על התקציבים , שמעת במו אוזניך שהוא אומר : מדינת ישראל לא מעבירה שקל אחד נוסף לשטחים .
מדברים על 40 מיליון שהיו מתוך 850 מיליון .
אני מקבל ומתנצל על הנקודה הפרוצדורלית , אבל לא על התוכן .
כל הכספים האלה מקורם בשטחים , במסים שהתושבים משלמים .
אתה יודע את זה .
למה לעשות פה הסתה , גם בתי"ו וגם בטי"ת , מהנושא ?
גברתי היושבת-ראש , החוק הזה צריך לתמוך בו אף שהוא בעצם מחוקק אפליה .
את האפליה הזאת יכול כל אזרח להבין מעצמו גם אם הוא לא בקיא בכל התקציבים .
אזרח במדינת ישראל היום , שעובד 40-30 שנה , אומר לעצמו : אני גומר את התקופה הזאת , אני יוצא לפנסיה , תהיה לי גמלת זיקנה , 600 שקל בחודש , אני לא ארעב ללחם , חלילה .
אדם ערבי שעובד 30 שנה , מאז מלחמת ששת הימים – אנחנו מתקרבים למספר הזה – משלם ביטוח לאומי ואין לו גמלת זיקנה .
זו אפליה שכל אזרח יכול להבין אותה מתוך עצמו .
אתה משלם ביטוח לאומי ואין לך גמלת זיקנה אחרי שאתה מגיע לגיל 65 .
זו האפליה .
על-פי נתונים של עמותת " קו לעובד " , כבר הצטברו מיליארד וחצי שקל בקופה , ורובם לא עברו לשום מקום , אפילו לא לתקציבים בשטחים .
ואם אומרים פה בהיתממות , הכסף שאותו אזרח משאיר במדינת ישראל ישמש לבריאות בשטחים , לביוב בשטחים – אני רוצה לראות אזרח אחד במדינת ישראל שמוכן היום לומר לממשלה : אני מוכן לוותר על גמלת הזיקנה שלי כדי שתשתמשי בכספים האלה להקים את הביוב בעיר שלי .
יש אזרח אחד שמוכן לדבר הזה , שאומר את הדבר הזה ?
אבל בשטחים משלמים מסים על-פי הרמה שמשלמים .
ידידי חבר הכנסת שטרית , אם אתה , כראש עיר ביבנה , היית בא לאזרחי יבנה ומבקש מהם לוותר על גמלת הזיקנה של הביטוח הלאומי ולתרום את הכספים האלה לתקציבך בעיריית יבנה למען בניית ביוב , האם היית מוצא מטורף אחד כזה ?
לא היית מוצא .
זה מה שאתה מבקש עכשיו מערביי השטחים לעשות , לוותר על גמלת הזיקנה .
תחשוב על זה במישור של כל אדם ואדם .
אתה מבקש ממנו לוותר על גמלת הזיקנה ולהשקיע את זה בבריאות ובביוב , שאלה דברים חשובים , אבל זה לא הולך .
תרשי לי , היושבת-ראש , לומר עוד שורה אחת כדי להבין שזה גם פוגע בישראלים .
הליכוד אוהב מאוד את קרנות הפנסיה ;
הם באים כל הזמן אל הוועדה לענייני ביקורת המדינה ומדברים על קרנות הפנסיה .
מה קרה בקרן הפנסיה של פועלי הבניין ?
מה קרה שם ?
במקום שיהיו חמישה-שישה עמיתים שמשלמים לקרן הפנסיה ופנסיונר אחד שמקבל , הקרן הזאת מתמוטטת מפני שיש לה עמית אחד שמשלם מול פנסיונר אחד שמקבל .
ולמה היא התמוטטה , רבותי ?
מפני שהערבים תושבי השטחים , פועלי הבניין , אינם משלמים לקרן פועלי הבניין .
זה לא תירוץ .
זו עובדה .
ידידי חבר הכנסת שטרית , הרי אני מכיר את הדמגוגיה שלכם .
אני מודיע לך , שאם במדינת ישראל כיום כל פועלי הבניין הם ערבים – אני אומר את זה על דרך הגוזמה – ואיש מהם איננו רשום בקרן הפנסיה לפועלי בניין
זה העניין שאנחנו נוגעים בו עכשיו .
עובדים פה עשרות אלפי פועלים .
אין להם גמלת זיקנה .
לאשה יש זכויות בענף אמהות רק אם היא יולדת בארץ .
תראה לי אשה אחת מהשטחים שיולדת בארץ .
הם אינם רשומים בקרן הפנסיה של פועלי הבניין , והתוצאה היא שהקרן מתמוטטת .
היא לא מתמוטטת בגלל ניהול גרוע .
ניהול , זה עניין שבשוליים .
הניהול לא טוב , אז אפשר לתקן .
הקרן מתמוטטת כי פועלי הבניין מהשטחים לא רשומים בקרן .
אני פונה לשרת העבודה והרווחה לדאוג , בין השאר , לכך שפועלי הבניין במדינת ישראל , בלי קשר למוצאם , יהיו רשומים בקרן הפנסיה של פועלי הבניין , כדי שהקרן הזאת תחזור ליחס הנכון בין עמיתים לבין פנסיונרים , ותהיה גם להם , כמו לכל אדם אחר , פנסיה בבוא העת .
תודה .</text></doc><doc><name>אסעד אסעד (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , בשמי ובשם בני העדה הדרוזית בישראל אני מביע את צערי ומשתתף באבלם של המשפחות השכולות , של צה"ל ומדינת ישראל על האסון הכבד שפקד את כולנו היום , ומאחל החלמה מהירה לפצועים .
אדוני היושב-ראש , ההשכלה הגבוהה בישראל נמצאת היום באחד הרגעים הקשים שידעה המדינה עד כה .
כך התבטא וכך כתב יושב-ראש התאחדות הסטודנטים
תנאי הקבלה לאוניברסיטאות בישראל הינם מן הקשים ביותר בהשוואה למדינות באירופה , בוודאי בהשוואה לארצות המזרח התיכון , שאנחנו חלק ממנו .
שכר הלימוד גבוה ביחס למדינות בעולם .
במרבית המדינות הדמוקרטיות המערביות ובמדינות מזרח-אירופה כמעט שאין שכר לימוד באוניברסיטאות .
הוא הדין במדינות דרום-אמריקה .
שם אין הסטודנטים משלמים שכר לימוד .
להלן דוגמאות מספר משכר לימוד שנתי באוניברסיטאות הממשלתיות במדינות השונות בעולם : בצ'ילה , בפולין , באנגליה , במרוקו , במקסיקו , בשווייץ , בכוויית , בהונגריה , בדנמרק , בטורקיה – הסטודנטים פטורים מלשלם שכר לימוד .
בספרד משלם הסטודנט 700 דולר בשנה , בפורטוגל – 5 דולר בחודש , בגרמניה – 8 מארק בחודש , כמעט 15 שקלים , בישראל – 5,208 שקל בשנה .
אדוני היושב-ראש , מאז הקמת המדינה הוקמו שש ועדות לקביעת שכר לימוד במוסדות להשכלה גבוהה .
שכר הלימוד בשנה הקרובה יהיה כמעט 5,500 שקל .
זו עלייה ריאלית של כ - 200 % בעשור האחרון .
עלייה זו באה בעיקרה מאגרות חינוך ומהיטלים שונים שהוטלו בשנות ה - 80 , או , ליתר דיוק , ב - 1985 .
שכר לימוד זה אינו מאפשר , לצערי , לצעירים משוחררי צה"ל משכונות המצוקה ומעיירות הפיתוח ולבני מיעוטים – דרוזים , מוסלמים ובדואים , להיכנס בשערי האוניברסיטאות .
ב - 1991 הוקמה ועדת-קוברסקי , וזו החליטה , במקום להוריד את שכר הלימוד , להעלותו ריאלית ב - 7 % . סל ההוצאות הממוצע של סטודנט בחודש הוא קרוב ל - 2,170 שקל , על-פי פרסום התאחדות הסטודנטים בישראל מחודש דצמבר 1992 .
מעבר לשכר הלימוד הגבוה , שכבר הזכרתי אותו , פיתחו בשנים האחרונות האוניברסיטאות בארץ שיטות שונות ומגוונות להגברת הגבייה מהסטודנטים .
תשלומים אלה זכו בפי הסטודנטים לכינוי " הגבייה השחורה". תשלומים אלה מכסים תחומים רבים ומשונים בחיי הסטודנט ומהווים תוספת נכבדה על שכר הלימוד שעל הסטודנט לשלם .
להלן כמה דוגמאות , כפי שהתפרסמו על-ידי התאחדות הסטודנטים : דמי רישום לכל אוניברסיטה – 400 שקל בשנה ;
קורס לאנגלית , שמרבית הסטודנטים צריכים לעבור אותו – 800 שקל ;
חידוש לימודים – למעלה מ - 300 שקל ;
ועוד אגרת שמירה , טופס הרשמה , עמלה – עוד כ - 250 שקל .
תשלומים גבוהים אלה , אדוני היושב-ראש , אינם מוצדקים , והם מהווים נטל על ציבור הסטודנטים .
תנאי הקבלה , כפי שהזכרתי בראשית דברי , הינם מן הקשים ביותר בהשוואה למדינות בעולם .
המוסדות להשכלה גבוהה משתמשים לשם מיון המועמדים בשקלול שווה של שני אמצעים עיקריים : ציוני תעודת הבגרות ותוצאות הבחינה הפסיכומטרית .
אמצעים אלה לוקים בחסרונות מהותיים , ואינם משקפים , לדעתי , את מידת התאמתו של המועמד ללימודים אקדמיים , ועל כך יש אין-סוף דוגמאות , ואין זה המקום להביא אותן .
בחינות הבגרות , אדוני היושב-ראש , משקפות במידה רבה את רמת בתי-הספר שבהם התחנך התלמיד .
ואנו יודעים שרמת בתי-הספר בעיירות הפיתוח , בשכונות המצוקה וביישובי המיעוטים היא נמוכה לעומת בתי-הספר במרכז הארץ .
ושם , כולנו יודעים , פורחת תעשיית החינוך האפור .
מי שיש לו אמצעים יכול ללמוד טוב יותר .
כתוצאה מכך , לצערי , ממשיכה מערכת החינוך להנציח את הפערים החברתיים שקיימים זמן רב , ולא מנסה לשנות את זה .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , הבחינות הפסיכומטריות , מלבד היותן מושתתות על מערכת חשיבה מסוימת , הופכות יותר ויותר לשיקוף של אמצעים כלכליים המצויים בידי המועמד .
לכן ברור , מועמד שיש בידו אמצעים יכול לבחור קורס , לעומת מועמד שאין בידו אמצעים , שלא יכול לבחור את הקורס ולשלם את המחיר הגבוה , שאגע בו בהמשך דברי .
בשנים האחרונות , נוסף על שכר הלימוד שהזכרתי , התפתחה בארץ תעשייה ענפה של הבחינות הפסיכומטריות
בשנים האחרונות התפתחה בארץ תעשייה ענפה של הבחינות הפסיכומטריות , הכוללת קורסים וספרים , שמחירם הממוצע נע בין 1,600 ל - 1,900 שקל .
כמובן , מי שגר בפריפריה צריך לשלם גם הוצאות נסיעה וכלכלה .
מחישוב פשוט ניתן לראות , שסך העלויות הכספיות , לפני ההרשמה לאוניברסיטה , הוא 2,200 שקל לסטודנט .
בעבר התבטאו השר רובינשטיין והשרה אלוני , שאילו היו נדרשים לעמוד בתנאי הקבלה של היום , ספק רב אם היו מתקבלים ללימודי המשפטים .
ככה הם אמרו .
יש .
נוסף על כך , לא רק שיש קושי להתקבל ללימודים , לא רק שיודעים ששכר הלימוד הוא גבוה , גם כשהסטודנט מסיים את הלימודים , הוא לא מוצא מקום עבודה .
זאת אומרת , התעודה האקדמית איננה ביטוח למציאת עבודה .
לפי הנתונים שיש בידי , יש בארץ יותר מ - 24,000 אקדמאים מובטלים .
וכמובן , כולנו יודעים , חלק גדול מהאנשים האלה עוזב את הארץ ולא חוזר לארץ אחרי שהוא מוצא עבודה מחוץ לגבולות המדינה .
אין זה סוד שמדינת ישראל ענייה בכל מה שקשור באוצרות טבע , אבל מדינת ישראל היתה תמיד חלוצה בהכשרת כוחות ומשאבי אנוש איכותיים בתחומים רבים .
המשך המדיניות הקיימת לגבי הציבור שפונה להשכלה גבוהה יביא אותנו בעשור הקרוב להיות חלק מהעולם השלישי , שאנחנו לא רוצים להיות חלק ממנו .
אדוני היושב-ראש , אדוני סגן השר , אני מציע למערכת החינוך כי תאמץ את הרפורמה במערכת ההשכלה הגבוהה , שהציעה התאחדות הסטודנטים בישראל , ואני אקרא חלק ממנה :
א .
מחיקת הפערים החברתיים הנוצרים כתוצאה משיטת המיון הנוכחית בקבלה למוסדות להשכלה גבוהה , הקטנת הפערים הנוצרים במערכת החינוך , כפי שהם באים לידי ביטוי בציוני הבגרות , והפסקת מחול השדים סביב הבחינות הפסיכומטריות , שכולם אומרים שצריך לבטל אותן .
ב .
לאפשר לכל בוגר בית-ספר תיכון במדינת ישראל להתקבל ללימודים גבוהים בתחום שבו הוא חפץ ולהעניק לו הזדמנות שווה להיכנס לחוגים יוקרתיים .
ג .
הרחבה משמעותית של מערכת המוסדות להשכלה גבוהה , חיזוק וקידום השלוחות האקדמיות באזורי הגליל והנגב .
ד .
לאפשר לכל חייל משוחרר הבא משכונות העוני , עיירות הפיתוח , שכבות המצוקה ובני מיעוטים ללמוד במוסדות להשכלה גבוהה , ללא קשר למצבו הכלכלי .
ו .
לסייע לסטודנט במציאת תעסוקה עם תום לימודיו .
תודה רבה .
מה סכום המלגה ?
אפשר לשאול שאלה ?
אדוני סגן השר , אתה מציג זאת כך , ואילו התאחדות הסטודנטים מפרסמת נתונים של האוניברסיטאות השונות , ולצערי היא אומרת דברים שונים .
יש פרסום של משרד החינוך , שמעמיד את מדינת ישראל , מתוך 15 מדינות שונות בעולם , בסוף הרשימה ;
אפילו טייוואן עברה אותנו .</text></doc><doc><name>אברהם הירשזון (הליכוד):</name><text>מי אנו שנחלוק עליהם ?
מה השמחה הזאת , שהיא לא שרת החינוך ?
של כולכם .
אתה יכול לברך אותם בשם כולנו .
אדוני היושב-ראש , תרשה לי להצטרף לחברי הכנסת שדיברו לפני ולהביע את הזעזוע העמוק מנפילתם של חיילי צה"ל , לשלוח תנחומים למשפחות האבלות ורפואה שלמה לכל הפצועים .
ומי ייתן ומקרים כאלה לא יישנו .
אדוני היושב-ראש , אדוני סגן השר , חברי הכנסת , ראשית , הייתי רוצה לנצל דקה אחת ולשאול אותך , אדוני סגן השר .
בהשיבך על דבריו של חבר הכנסת אסעד אסעד הבאת נתונים וסטטיסטיקות ממדינות שונות .
ובתוך כך ציינת גם את האורחים מארצות-הברית שיושבים פה .
נשאלת השאלה , האם הם מסרו לך נתונים כמה סטודנטים , כמה בני נוער ישראלים עוזבים את הארץ מפני שאינם יכולים להיכנס לאוניברסיטאות , והם נוסעים ללמוד בארצות-הברית , בניו-יורק , במקומות אחרים , באנגליה , וחלק גם נשאר שם , כי הוא מקבל הצעות מפתות .
ואנחנו , במוסדות ההשכלה הגבוהה , לא נתנו פתרונות לבני הנוער האלה .
אני מבקש שבדבריך תשיב גם על השאלה הזאת , ואני מאוד אודה לך .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , המחלוקת הנצחית על נחיצותן , מתכונתן וכדאיותן של בחינות הבגרות לא תסתיים כנראה לעולם .
מחלוקת זו , ממש כמו שאלת גיוס בחורי הישיבות לצה"ל , תעלה ותצוף כל פעם מחדש , ושוב תיעלם כלא היתה בעטיה של סערה ציבורית-חינוכית אחרת .
בימים אלה התלקח מחדש הדיון הציבורי התורן בסוגיה זו : האם לצמצם את מספר בחינות הבגרות ?
אילו בחינות לבטל ?
מה יהיה גורלם של מקצועות לימוד שלא ייכללו במתכונת הבחינות ?
האם יחוסלו ?
האם צמצום הבחינות יפגע באוכלוסיות החלשות ויגדיל את הפערים במערכת החינוך ?
עוד בטרם נדונו שאלות אלה ביסודיות על-ידי משרד החינוך והתרבות , על-ידי ועדת החינוך והתרבות של הכנסת , כבר גיבשה ועדה , שמונתה על-ידי שרת החינוך היוצאת הגברת שולמית אלוני , הצעה לרפורמה מרחיקה-לכת בבחינות הבגרות .
למעשה לא מדובר , על-פי ההצעה , ברפורמה , אלא פשוט בכניעה של משרד החינוך לדרישות הנשנות והידועות של האוניברסיטאות .
במשך שנים אומרים ראשי המוסדות להשכלה גבוהה , כי מבחינתם אין צורך שתלמידי ישראל ילמדו וייגשו לבחינות בגרות , פרט לשלושה מקצועות : לשון , מתמטיקה ואנגלית .
מבחינתם כל יתר המקצועות – מדעים , יהדות ואמנויות – אינם רלבנטיים לקבלה ללימודים באוניברסיטאות .
במשך שנים נלחם ונאבק משרד החינוך נגד דרישה בדלנית , אליטיסטית ומתנשאת זו של האוניברסיטאות .
הטענה הצודקת של משרד החינוך היתה , כי בתי-הספר אינם מכשירים את התלמידים ללימודים אקדמיים בלבד ;
הם מכינים אותם לחיים כיהודים , כישראלים , כציונים , כבני אדם וכאזרחים מועילים ופעילים למען החברה והמדינה .
המלצת הוועדה שמינתה שרת החינוך , שכללה , בין השאר , את המדענית הראשית של המשרד פרופסור פרלה נשר ואת יושב-ראש המזכירות הפדגוגית פרופסור דוד גורדון , לצמצם את בחינות הבגרות לשלוש – לשון , מתמטיקה ואנגלית – היא נסיגה חמורה במדיניות החינוך בישראל .
פירושה המעשי הוא , שבמקום תעודות בגרות כוללות , כפי שיש היום , תהיינה כמה רמות של תעודות בגרות : תעודות שיכללו את הציונים בשלושת המקצועות האלה , שמקבליהן יוכלו להירשם לאוניברסיטאות ;
תעודות של תלמידים שלא יגיעו לרמה המספקת במקצועות הללו ולא יוכלו אפילו להירשם לאוניברסיטאות ;
ותעודות מסוג שלישי , של תלמידים חלשים , שלעולם יהיו האוניברסיטאות סגורות בפניהם .
זו הבשורה החינוכית שמביאים לנו ראשי משרד החינוך בשלהי כהונתה של שולמית אלוני , זאת המהפכה שדיברת עליה בחינוך .
אומנם פרטי הרפורמה ההרסנית הזאת עדיין בדיון ולא נוסחו סופית , אך מצאתי לנכון להתריע מעל במת הכנסת נגד כל רפורמה בבחינות הבגרות , שתפגע באוכלוסייה החלשה .
החשש שלי – והוא מבוסס דיו גם על-פי מה שאומרים לי פקידים בכירים במשרד החינוך – הוא שצמצום מספר בחינות הבגרות יביא במישרין לחיסולם ההדרגתי של מקצועות לימוד שאליהם לא ייגשו לבחינות .
סוד ידוע ועצוב הוא , לתלמידים , למורים ולהורים , כי מקצוע לימוד שאיננו נכלל בבחינות הבגרות אין מתייחסים אליו ברצינות בבתי-הספר , וסופו שהוא הופך להיות מקצוע נחות ושולי .
לפני כמה שנים עשה משרד החינוך ניסוי , והחליט לחייב את התלמידים ללמוד ספרות עברית , אך ביטל את חובת ההגשה לבחינות בגרות במקצוע זה .
לא עבר זמן קצר והמשרד חזר בו מביטול חובת הבחינה , שכן גם המורים וגם התלמידים החלו להתייחס בזלזול למקצוע שירד ממעמדו .
אך לא רק זאת .
הרפורמה המוצעת תפגע בעיקר בשתי אוכלוסיות במערכת החינוך : בתלמידים חלשים , בעיקר באזורי מצוקה , בשכונות ובערי פיתוח , שיתקשו לקבל תעודת בגרות ללא מתמטיקה , אנגלית ולשון , ובכך לא רק המוסדות להשכלה גבוהה יהיו חסומים בפניהם , אלא גם שוק העבודה , הדורש היום יותר ויותר תעודות ואישורי השכלה .
אם תמומש הרפורמה , ירד בשיעור ניכר אחוז מקבלי תעודות הבגרות מהשכבות החלשות , וזאת תהיה בכייה חינוכית שעוד נצטער עליה , ולכן יש למונעה מראש .
קבוצה שנייה שתיפגע הם תלמידים דתיים הלומדים בהרחבה מקצועות כיהדות , תנ"ך ומחשבת ישראל .
האם מערכת החינוך תעניש אותם על כך שהם לומדים מקצועות אלה , ולא תעניק להם תעודת בגרות ?
ובכלל , איזה מין תלמידים אנו מבקשים ללמד ולחנך בלי יהדות , בלי ידע בתולדות העם והמדינה , בלי אזרחות וציונות , בלי הומניסטיקה ?
מה יהיה מקומם של המקצועות המדעיים דווקא בעידן המדעי-הטכנולוגי שלפנינו ?
האם יחוסלו האמנויות ?
אומנם נכון , אומרים לנו שבמקצועות הללו ימשיכו התלמידים לגשת לבחינות בגרות , אך יהיו אלה בחינות פנימיות של בתי-הספר .
אולם צריך לזכור : בחינות כאלה יהיו בהכרח נחותות מבחינות במקצועות שהציונים בהם יובאו בחשבון בתהליך הקבלה לאוניברסיטאות .
בסיכומו של דבר : ספינת הדגל של מערכת החינוך , לטוב ולרע , היא בחינות ותעודות הבגרות .
ההשלכות שיש לכל רפורמה בתחום זה משפיעות על מערכת החינוך כולה .
משום כך יש לתבוע ממשרד החינוך שלא לקבל החלטות מחייבות בנושא זה לפני שהן מובאות לידיעת ועדת החינוך והתרבות של הכנסת ולהחלטתה .
תודה רבה .
כן , אדוני .
אני מוטרד מאוד , חבר הכנסת דוד מגן , ואני מבקש לשמוע את התשובות בנושאים האלה מסגן השר .
אני מקווה שתהיינה לו תשובות בנושאים האלה .</text></doc><doc><name>זבולון המר (מפד"ל):</name><text>כמה לומדים בישראל ?
היה כסף לעולים .
כאשר העולים לא הגיעו העבירו אותו לשעות .
אתה רוצה לומר , שבעשרה חודשים עשו מה שלא עשו ב - 15 שנים ?
זו אמירה חסרת בסיס .
אדוני היושב-ראש , גם אני , כמו כל חברי הכנסת , מביע כאב על נפילת החיילים שלנו היום .
אני מרגיש שיותר מדי פעמים זה קורה לנו .
נקווה שתאונה מהסוג הזה תהיה התאונה האחרונה .
אני מביע תנחומים למשפחות , ושולח ברכת רפואה שלמה לפצועים .
חברי הכנסת , אדוני סגן השר , אפשר להחליט על הפסקה של שיטת בחינות הבגרות ולשנות באופן מהפכני את כל אופי הלימוד בבתי-הספר .
אבל להמשיך בשיטה של בחינות הבגרות , שסביבן מתרכז עיקר הלימוד בבית-הספר התיכון , ולצמצם אותן לשלושה מקצועות – זאת תוכנית הלוקה כפליים .
מחד גיסא היא מותירה את שיטת הלימוד הצמודה לבחינות הבגרות על ליקוייה ופגמיה , ומאידך גיסא היא מקשה על תלמידים שמתקשים במקצועות מסוימים ומקצועות אחרים קרובים ללבם יותר לבטא את אישיותם ולמצות את הפוטנציאל שלהם ולהתקבל למוסדות להשכלה גבוהה .
כפי שציינת , בשלוש השנים האחרונות היתה קפיצה גדולה בכניסה למוסדות להשכלה גבוהה .
הדבר הזה יכול להיות שוב מעצור לעניין הזה .
נוסף על כך , וזאת אולי הנקודה שאני אתמקד בה בעיקר , היא דורשת מהתלמידים שלנו התמקצעות טכנית בשפות הבסיסיות של המדע והידע , לשון , מתמטיקה ואנגלית .
אלה נושאים חיוניים וחשובים כשלעצמם , בוודאי .
אבל היא שוללת מהתלמידים תכנים רוחניים חיוניים , שנרכשים בבתי-הספר בלימודי הספרות , ההיסטוריה , האזרחות , התנ"ך ועוד , שמעניקים ייחוד לעם שלנו ושאר-רוח לחברה שלנו .
אדוני היושב-ראש , כאשר משמיטים מבחינות הבגרות את המקצועות שמעבר למיומנויות הבסיסיות , וממילא מצמצמים , אם לא מפסיקים לגמרי , את הלימוד של המקצועות האלה , אנחנו מעידים על דלות התוכן שלנו , שאנו מייעדים לה את תלמידינו .
ואנחנו מועידים רבים מהם להיות משוללי סיכוי להתקבל למוסדות להשכלה גבוהה , ומסיגים לאחור את ההתקדמות שחלה בשנים האחרונות בסגירת הפערים בחינוך הגבוה .
ההחלטה הפשוטה לכאורה היא גרועה וחמורה , ופירושה מאמצים להישגיות בלבד ו " ייבוש " של המקצועות שאין נבחנים בהם .
הם לא יילמדו בבתי-הספר , מורים לא יכשירו את עצמם אליהם , לא יוקצו להם שעות לימודים , ומרבים-רבים יימנע להגיע ולהתקבל לחינוך הגבוה .
אדוני היושב-ראש , חמור מאוד לוותר על הומניסטיקה , על היסטוריה ועל מקצועות נוספים .
אמרתי את זה .
אני בחרתי להדגיש נושא אחד , שבתוקף ההחלטה הזאת נגזרת עליו כליה בבית-הספר הכללי .
זה הנושא של לימודי התנ"ך .
כבר כיום לומדים בבתי-הספר הכלליים מעט מאוד תנ"ך .
ועכשיו ייסתם לגמרי המעיין .
כבר היום מהווה התנ"ך את הקשר הכמעט יחיד , העיקרי בכל אופן , של בני נוער רבים אל המקורות שלנו .
השמטת התנ"ך מחובת הלימוד תשמיט לחלוטין את לימוד התנ"ך בבית-הספר הכללי .
זה מה שיש למערכת החינוך שלנו לבשר ?
זה מה שרוצה המערכת להשיג ?
כמו צנזורה על כל התנ"ך ?
אני אומר שיש פה אפילו בגידה במורשת של בן-גוריון וחבריו , שראו בתנ"ך ספר יסוד של הקשר שלנו לעם ולארץ ולמורשת , ספר של כל העם .
אנחנו חלקנו על כך .
אנחנו חושבים שגם תורה שבעל-פה היא חלק מהמורשת , חלק חיוני .
אבל היה דבר שהתקבל כבר , עד היום .
והנה עכשיו הולכים בעצם להוציא , ואולי זה מסתתר מאחורי המגמה הטכנית כל כך כביכול , לבטל את הערך המוסף של חינוכנו , את התרוממות הנפש , את הזיכרון הלאומי החי שלנו , התנ"ך .
ואולי זהו המסר של מערכת החינוך שלנו , לבייש את זקנותנו אצל נערינו ו " לייבש " את מקורותינו , ולומר שיש לנו מדינה , שהאינטליגנציה שלה לא תכיר את הקלסיקה העשירה שלה , מפני שהיא שייכת ומיוחסת לדתיים בלבד .
חברי הכנסת , אינני יכול שלא לראות מאחורי הפרגוד של התוכנית הרעה הזאת , במודע או שלא במודע , מכל מקום בפועל , את אלה שרואים בעברנו סכנה , מפני שהם חוששים שהוא ישפיע על ההווה שלנו , והוא כמו נטל אצלם , שצריך להשתחרר ממנו .
וזאת המזימה בעצם , להביס את העבר שלנו ;
רק לדעת את היום , בלי לזכור את האתמול .
ההדחה של התנ"ך מתוכנית הלימודים והסתפקות במודרניות שימושית בלבד בדרך מתחכמת , דרך ריקון התכנים האלה מבחינות הבגרות וממילא מתוכנית הלימודים , הן בעצם הכרזת מלחמה נגד העבר החי שלנו .
וזה מחייב התעוררות והתנגדות אצל כל מי שערכי עמנו יקרים לו והוא איננו רוצה לאבד אותם .
חברי הכנסת , אני רוצה לסיים ולומר , שאי-אפשר לשמור על הגחלת שלנו בלי החיוניות של הזיכרון בספרים שלנו .
אי-אפשר להגן על היהדות שלנו בלי הטקסטים ההיסטוריים , הליטורגיים , ההלכתיים , ההגותיים שלנו , בלי לימודם באופן מעמיק ורציני , ובלי להתריס נגד אלה שמנסים לבקר אותם כדי להפחית בערכם ולמנוע את החזקה שלהם על הגורל שלנו והייעוד שלנו .
אני רואה קשר בין הפחד מההחייאה של זיכרון השואה , למשל , והביקורת על הנסיעות של בני הנוער למחנות בפולין , בין הטענות שאומרות שיש כביכול סתירה בין שנאה לרשע קיצוני ולרוע בלי מצרים ובין הבנה נכונה והומניות , כאילו להבין את הכול פירושו לסלוח את הכול ;
אני רואה קשר בין אלו לבין הפסקת לימוד התנ"ך בבתי-הספר , דרך השמטת התנ"ך מבחינות הבגרות .
זה כמו תוכנית להרוס את העבר שלנו ואת הזיכרון שלנו .
ואני קורא לראשי מערכת החינוך , אם הם התכוונו לזה במודע או שלא במודע , לחזור בהם .
ואני קורא לכנסת על כל חבריה להתנגד לתוכנית הבלתי חינוכית , הבלתי רוחנית , הבלתי יהודית הזאת .
כן .
כן , גם על דבריו של חבר הכנסת הירשזון .
זאת שאלה שהיא מעבר לשר זה או אחר ומעבר להחלפת שרים .
זו שאלה מאוד בסיסית , שכנסת ישראל ומערכת החינוך הישראלית צריכות להשיב עליה , תשובה חיובית , לטעמי , חיובית ברוח הדברים שאמרתי .
מה עושים ?
שואלים את התלמידים מה הם רוצים שיהיה בבחינות הבגרות ?
הוא היה צייד .
אם אין בגרות , אתה צודק .
אבל אם אתה משאיר בגרות באנגלית או במתמטיקה או בלשון , כל הלימוד יתמקד בזה , והמקצועות האחרים לא יעברו כמו היום .
אם יש שתיים , אף אחד לא לומד שלוש .
לומדים שתיים .
כשלא יצטרכו שום דבר , לא ילמדו כלום .
זה שאני אומר .</text></doc><doc><name>קריאה:</name><text /></doc><doc><name>שאול יהלום (מפד"ל):</name><text>אדוני היושב-ראש , ידידי חבר הכנסת המר , אני מבין שסגן השר גולדמן עומד להשיב על דבריך
השאלה שלי היא , איך אתה רואה את זה בקשר לבעיה החשובה הזאת .
הרי זאת מדיניות של שר החינוך .
אנחנו נמצאים בתקופה , ששרת החינוך היא בלי התיק , ראש הממשלה מחזיק בתיק כפיקדון , לשבוע .
מי צריך להשיב ?
אולי השר רובינשטיין ?
בעקבות התשובה של סגן השר , האם מוכנים משרד הבריאות , השר וסגן השר לדווח לכנסת בבוא היום על תוצאות הצעדים שהוחלט עליהם כלפי הרופא ?
והאם חושב המשרד להפיץ את הנושא ואת העונש שקיבל הרופא לכל ציבור הרופאים במדינה ?
אדוני היושב-ראש , אדוני סגן השר , ברור שהחלפת גופות וטעות בזיהוי בבית-החולים – זה נושא מאוד מאוד רגיש .
האם משרד הבריאות אינו חושב , לאחר שקרה מקרה והתברר שיש בעיה , לערוך ביקורת , בדיקת נהלים ושמירתם בכל בתי-החולים בארץ ?
גברתי היושבת-ראש , גברתי השרה , כנסת נכבדה , אנחנו תומכים בחוק המוצע משום שהחוק המוצע מציב שתי מטרות .
המטרה הראשונה , שהיא המטרה המוצהרת בחוק – השוואת החובות המוטלות על עובדי מדינת ישראל לחובות המוטלות על עובדים המגיעים מיהודה , משומרון ומעזה לעבודה במדינת ישראל ;
והמטרה השנייה שמדברת על טובתו של החוק היא הפניית הכספים האלה למפעלים , להשקעות ולהוצאות רווחה ובריאות לטובת תושבים אלה , בבואם לעבוד במדינת ישראל .
אנו תומכים בכל חוק שמטרתו להביא לנורמליזציה בכל מה שקשור בהשוואת התנאים של עובדים ביהודה , בשומרון ובעזה לעומת עובדים שהם אזרחי מדינת ישראל , בכל הקשור לחוקי עבודה בכלל ולזכויות העובדים וחובותיהם בפרט .
אני חוזר : כל חוק שמטרתו להביא לנורמליזציה , להשוואת תנאים , וממילא ליצירת מצב נורמלי , שבו עובדים זורמים מיהודה , משומרון ומעזה לכל הערים והיישובים במדינת ישראל – חיובי בעינינו .
כנגד גישה זו עומד היום הסגר .
אם הטילו את הסגר , כפי שעשתה מדינת ישראל , מטעמי ביטחון , יפה עשו .
שאלה גדולה היא , מה גורם יותר לביטחון : האם הסגר גורם לביטחון , או שבמקביל לסגר התחיל צה"ל בפעילות אינטנסיבית ויזומה בתפיסת מבוקשים , בהכנסת כוחות לערים , בסיורים , בפעולות יזומות המבוצעות על-ידי היחידות המובחרות של צה"ל .
לדעתנו , הירידה בטרור נובעת מהעובדה השנייה , מפעילות צה"ל , ולאו דווקא מהסגר .
אנחנו ראינו אתמול מה קרה , לדוגמה , בלוד , או מה קרה הלילה בירושלים – שערורייה בלתי רגילה : 66 מכוניות , בלילה אחד בירושלים , צמיגיהן מנוקבים .
הרי הדבר הופך לא לפעולה מקרית , להתגנבות יחידים , אלא בוודאי היתה פה פעולה מאורגנת .
זה לוקח גם זמן .
אחת משתיים : או שהיא נעשתה על-ידי אנשים מעטים לאורך זמן , או על-ידי אנשים רבים .
המסקנה היא שפעילות הטרור נמשכת למרות הסגר , הן בירושלים והן בלוד .
אין כל ספק שהסיכוי שהדברים האלה ימוגרו לא טמון בסגר אלא בפעילות אינטנסיבית של צה"ל וזרועות הביטחון .
אני מסכם , אם כן , ואומר : אנחנו מחייבים כל חקיקה לנרמול היחסים , להשוואת זכויות , להשוואת חוקי עבודה , כפי שהחוק הזה מציע .
חקיקה כזאת היא חיובית , באשר היא עומדת מול אי-נורמליזציה , מול יצירת עובדה שמדובר פה בחיץ בין יש"ע לבין שאר השטחים של מדינת ישראל , ומול חידוש " הקו הירוק " שאנו טוענים למחיקתו .
תודה .
זו לא אופוזיציה .
זו הממשלה שאתה תומך בה .
ביטוח לאומי זה מס ?
ביטוח לאומי זה לא מס .</text></doc><doc><name>שרת העבודה והרווחה א' נמיר:</name><text>בשבוע הבא .
יש לי שאלה אליך .
מאין הבקיאות הזאת ?
הוא לא חבר כנסת חדש , הוא כבר היה בכנסת .
מתוכן השאילתא של חברת הכנסת נעמי חזן מתברר , שמדובר בילדים בגיל שלוש-ארבע , המבקרים בגני טרום-חובה ונמצאים תחת אחריותו של משרד החינוך ובפיקוחו .
1. שיעור התעסוקה הנמוך בקרב נשים במגזר הערבי , וכן גובה השתתפות ההורים במעונות-יום לאמהות שאינן עובדות , מנעו התפתחות של רשת מעונות-יום במגזר זה בשיעור הדומה לזה הקיים בקרב האוכלוסייה היהודית .
שיעור התעסוקה הנמוך גורם לכך , שביישובים ערביים רבים מספר הילדים לאמהות עובדות הוא קטן , ולכן העדיף המשרד לפתח רשת של משפחתונים .
כיום פועלים במגזר הערבי 280 משפחתונים , ומתחנכים בהם גם ילדי אמהות עובדות וגם ילדי רווחה – 1,239 ילדים .
2. אין בכוונת המשרד לקבוע טבלת שכר לימוד מדורג מותאמת להכנסת המשפחה הערבית .
בטבלה הכללית יש מענה לאוכלוסיות במצוקה ולאוכלוסיות בעלות רמת הכנסה נמוכה .
נציין שוועדת העבודה והרווחה של הכנסת , שעסקה לאחרונה בהרחבת הקריטריונים להשתתפות הורים , לא המליצה לקבוע טבלה מיוחדת למגזר הערבי .
צר לי , חברת הכנסת נעמי חזן , נוסח השאילתא שלך מונח בפני .
הוא לא מתייחס לילדים גילאי אפס עד שלוש .
הוא מדבר על כך ש " מדוח מבקר המדינה עולה , כי רק 25 % מהילדים הערבים בגיל שלוש ו - 53 % מהילדים בגיל ארבע מבקרים בגני טרום-חובה " , לעומת מה שקורה במגזר היהודי .
אבל בכל זאת , בנפרד , אני מוכנה לבדוק את השאלה שלך .
לגבי הנושא של המשפחתונים .
אני יורדת עכשיו ממפגש של ועדת המשנה של ועדת הכנסת לנושא מעמד האשה , בראשותו של חבר הכנסת דראושה , לנושא של הנשים במגזר הערבי .
יש לי כאן בתיק כל החומר שהבאתי .
אני מתכוונת לעשות שינויים בתפיסת העולם ובסדרי העדיפויות של האגף למעמד האשה במשרד העבודה והרווחה .
אחד הנושאים שמטרידים אותי ביותר , ואני בעצמי באה מארגון נשים , זה שכל התקציב , או רובו המכריע , של 140 מיליון שקל , מושקע בסיוע למעונות ילדים ולמשפחתונים .
את יודעת לא פחות טוב ממני , שקידום מעמד האשה איננו רק נושא של מעונות ומשפחתונים .
במגזר הערבי , לתפיסתי , הנושא החמור ביותר מבחינת האשה הערבייה הוא העדר כמעט מוחלט של הכשרה מקצועית .
זו מסגרת מאוד מצומצמת , בנושאים שהם היום כמעט לא משמעותיים למערכת העבודה .
אם את שואלת אותי האם אני מתכוונת לקבוע מדיניות , לעניין הנשים בכלל – כן , למגזר הערבי – אני לא רוצה להתחייב עכשיו מראש .
ואומר לך מדוע .
גם מהסיורים שלי – מאז כניסתי לתפקידי כשרת העבודה והרווחה – במגזר הערבי , למדתי לדעת שבעיות בתחום הרווחה , בתחום האבטלה , בתחום התעסוקה ובתחום העבודה הולכות ונעשות דומות יותר במגזר הערבי לקיים במגזר היהודי .
לכן אני לא בטוחה שמערכת מיוחדת של מדיניות לאשה הערבייה , כמדיניות משרד , תביא בסופו של דבר לקידומה של האשה הערבייה .
אבל אני אבחן את הדבר , וברגע שהשינויים ייכנסו לתוקפם אני אבחן גם את הנושא של הנשים הערביות , שבוודאי יש בו הרבה היבטים שהם לא זהים לנושא הנשים היהודיות .
אני רוצה להתנצל מראש על האיחור במתן התשובה , כי זה הלך לבדיקה , ובדרך מהלשכה לבדיקה זה ארך כנראה קצת יותר זמן .
2-1 .
עם קבלת השאילתא , ב - 25 בפברואר 1993 , נפתחה חקירה על-ידי האגף לפיקוח על חוקי עבודה שבמשרדי .
התגלה כי חברת " אבי מנופים " עבדה במוסד " יד ושם " לפני יציאת השבת , כאשר הציוד היה שם מיום רביעי .
מנכ"ל החברה קיבל התראה , כמו-כן מנהל האגף לפיקוח על חוקי עבודה הודיע להנהלת " יד ושם " למנוע הישנות מקרים דומים בעתיד .
בתשובה קיבל מנהל האגף , מר כחלון , העתק מכתב של יושב-ראש " יד ושם " לשרת החינוך , ובו הוא מודיע שאכן יצאה הוראה חד-משמעית בעניין .
3. אם הדבר יישנה , לאחר שהקבלן הוזהר חד-משמעית על-פי החוק , יינקטו צעדים המתחייבים מהחוק , עד כדי הגשת תביעה משפטית .
1. נתוני שירות התעסוקה לחודש מרס 1993 מצביעים על 9,849 דורשי עבודה בגליל המערבי , מהם 8,725 מובטלים .
כיסי אבטלה קיימים בשלומי – 20 .6 % , בעכו – 13 .1 % , ובמעלות – 10 .7 % . בחצרות-יסף היו רשומים 216 מקבלי דמי אבטלה , ו - 185 מקבלי הבטחת הכנסה .
הגליל המערבי קלט בשנים האחרונות מספר רב של עולים חדשים , ומספר המצטרפים החדשים לכוח העבודה ביישובי האזור היה גבוה לעומת יתר חלקי הארץ .
2. בעדיפות ראשונה אנו פועלים לספק את הדרישות לכוח האדם בענפי הבניין והחקלאות , בסיוע הכשרות מקצועיות , הסעות מובטלים וסבסוד שכר בתקופה ראשונית .
על אף העובדה שעל יצירת מקומות תעסוקה מופקדים המשרדים הכלכליים , ולהם ניתנו תקציבים ייעודיים לכך , לקח משרדנו על עצמו לפעול לשילובם של מובטלים בעבודה מצויה ולהביא לצמצום הפער בין משרות פנויות ומקבלי דמי אבטלה והבטחת הכנסה .
אנו נמשיך לטפל במוקדי האבטלה ביישובים המרוחקים באמצעות מכסות קבועות של עבודות מיידיות – ואני מתכוונת למפעל שלנו ושל הקרן-הקיימת .
בשל שיעורי אבטלה גבוהים בחצרות-יסף שמצפון לעכו הוקצו , 120 מקומות עבודה מיידיים במסגרת קרן-הקיימת לישראל למובטלי היישוב .
זאת נוסף על פעילות מאומצת של השמה שוטפת בעבודה המצויה באזור והפניה לקורסים להכשרה ולהסבה מקצועית .
מאחר שבאזור יש דרישה לתופרות , יתקיימו בקרוב קורסי הכשרה מקצועית באתר לעולים .
3. בגליל המערבי נמצאים בשלבי פיתוח מתקדמים כמה אזורי תעשייה עירוניים ובין-עירוניים , בהשקעה ממשלתית של כ - 50 מיליון שקל , ובאחריות משרד התעשייה והמסחר .
פיתוח אזורי התעשייה בגליל יכין שטחים ליזמים ולמשקיעים .
בפארקים מתוכננים לקום מפעלים בעלי טכנולוגיות מתקדמות בתחומים אלקטרוניקה , מתכת , פלסטיקה ועוד .
בציפורי מתוכנן לקום מפעל " ספנדקס " לסיבים כימיים , אשר יספק תעסוקה ל - 130 עובדים , מהם 70 הנדסאים וטכנאים .
מרבית האזורים התעשייתיים ייהנו מהתמריצים של אזור פיתוח א' , וחלק ייהנו מתנאי אזור פיתוח ב'. תוכניות פיתוח התשתית כפולות בהיקפן ב - 1993 לעומת שנה קודמת .
4. מערכות הביטחון הרווחתי שפותחו בישראל נועדו להבטיח לכל משפחה רמת הכנסה המאפשרת סיפוק הצרכים הבסיסיים .
רמת הקצבאות המשולמת במסגרת חוק הבטחת הכנסה מונעת מצב של חרפת רעב .
לא נסתר מעינינו , שמשפחות המתקיימות מתמיכות אלה בלבד שרויות במצוקה כלכלית .
הגמלה ליחיד היא 803 שקלים לחודש , לזוג – 1,204 שקלים , לזוג עם ילד – 1,364 שקלים , לזוג עם שני ילדים – 1,525 שקלים .
נוסף על הגמלאות הכספיות יש הסדרים מיוחדים למתן הטבות לאוכלוסיות המתקיימות מהגמלה המינימלית , כגון ביטוח רפואי , הנחות במסים עירוניים ועוד .
1. אכן התנאים הפיסיים בסניף משנה עכו קשים מנשוא ואינם מאפשרים מתן שירות ברמה סבירה לציבור הפונים לסוגיהם , ובהם נכים , קשישים ובעלי מוגבלויות גופניות אחרות .
המצב החמיר בשנים האחרונות בשל התגברות ממדי האבטלה , שהביאה לסניף מספר גדול של תובעי דמי אבטלה וגמלה להבטחת הכנסה , וכן תביעות לקצבאות שונות המוגשות על-ידי העולים .
מתוך מודעות למצב הקשה השורר בסניף שוקד המוסד לביטוח לאומי בצורה נמרצת על מציאת מבנה גדול ומתאים יותר , שיענה על הצרכים הגדלים בסניף .
אנו מקווים שבתוך פרק זמן קצר יאותר מבנה משרדי הולם , שאליו יועתק הסניף .
כלומר , אין כאן בעיה תקציבית , הנושא אושר , אנחנו רק מחפשים את המבנה , או משרד בבניין משרדים שנוכל לשכור אותו .
2. לאחרונה נעשו כמה שינויים במבנה הקיים , עד אשר יימצא הפתרון הכולל .
שטח הסניף הורחב בשטחים נוספים שהתפנו בקומת המשרדים שבה שוכן הסניף , וכן הותאמו בתוך הסניף עמדות נוספות לקבלת קהל , שישפרו את השירות לציבור ויצמצמו את זמן ההמתנה .
גברתי היושבת-ראש , רבותי חברי הכנסת , מדיניות הממשלה בדבר תנאי העבודה של העובדים מאזורי יהודה , שומרון וחבל-עזה מבוססת על החלטת הממשלה משנת 1970 , שלפיה עובדים אלה יהיו זכאים לשכר ולתנאים סוציאליים , המשתלמים לעובדים ישראלים בעלי נתונים זהים , ואילו המעסיקים ישלמו וינכו משכר העובדים את כל התשלומים הנוספים והנלווים שעליהם לשלם על-פי החוק , ההסכמים הקיבוציים וצווי ההרחבה .
הטעמים להחלטה הנ"ל הינם ברורים .
מצד אחד מבטיחה ההחלטה , שהעובדים מאזורי יהודה , שומרון וחבל-עזה המועסקים בישראל יקבלו שכר עבודה בהתאם למקובל בישראל , היינו – על-פי ההסכמים הקיבוציים וצווי ההרחבה , ומאידך גיסא נועדה ההחלטה למנוע עלות עבודה נמוכה יותר לגבי העסקת עובדים אלה , ועל-ידי כך למנוע תמריץ להעדפתם על עובדים ישראלים .
מערכת הגבייה והתשלומים על-פי מתכונת זו מבוצעת על-ידי מדור התשלומים של שירות התעסוקה .
מדור התשלומים מעביר לעובדים את שכר העבודה שגבה עבורם ופועל גם כקופת-גמל לצורך ביטוחם הסוציאלי של עובדים אלה , כגון : פנסיה , תגמולים , דמי מחלה וכדומה .
התשלום של התנאים הסוציאליים , רבותי חברי הכנסת , נעשה בפרוצדורה קלה ונוחה .
העובד מגיש את בקשתו ללשכת העבודה בשטחים הקרובה למקום מגוריו ומקבל את הסכום המגיע לו בהמחאה ישירות לביתו .
בשנת 1992 שולמו בדרך זו תשלומים סוציאליים לעובדי השטחים בסך כולל של כ - 60 מיליון שקלים .
החוק המוצע נועד לעגן בחקיקה את הנהלים הנהוגים כיום ביחס לתשלומי המעסיקים והניכויים משכר העובדים .
הצורך בכך נובע מבג"ץ שהוגש נגד הממשלה בנושא זה , שבעקבותיו הגענו למסקנה , שאף שניתן להגן בבג"ץ על עמדת הממשלה , הרי מן הראוי שההסדרים הקיימים יעוגנו בחקיקה .
חברי הכנסת , כדי לשמור על העיקרון של עלות עבודה שווה , כפי שציינתי קודם לכן , גובה מדור התשלומים בגין עובדי השטחים סכומים המחושבים לפי מלוא תשלומי הביטוח הלאומי ומס מקביל המשתלמים בעד עובדים ישראלים .
אולם מסתבר , כי בחוק הביטוח הלאומי נקבע כתנאי מוקדם לביטוח ברוב ענפי הביטוח היותו של המבוטח תושב ישראל , ורק בשלושה ענפי ביטוח לא נדרש תנאי זה : תאונות עבודה , פשיטת רגל של המעסיק ואמהות .
לפיכך , מדור התשלומים מעביר למוסד לביטוח לאומי דמי ביטוח בעד שלושת הענפים האלה בלבד , ואילו ההפרש הוא היטל ההשוואה המעוגן בסעיפים 1 עד 4 להצעת החוק .
כספי היטל ההשוואה מועברים למינהל האזרחי בשטחים , למטרות המפורטות בסעיף 5 להצעת החוק ;
היינו , למימון עבודות תשתית ופעולות שוטפות בתחומי הבריאות , התעסוקה והרווחה לתושבי יהודה , שומרון וחבל-עזה .
הסדר זה קיים כבר כיום .
לדוגמה , ההעברה למינהל האזרחי של תשלומי ההשוואה בשנת 1992 היא של כ - 112 מיליון שקלים .
יש להניח שהשנה סכום זה יקטן עקב הסגר והשלכותיו על היקף תעסוקת עובדי השטחים .
נושא שני שהחוק המוצע דן בו הוא מס ההכנסה הנגבה מעובדים אלה באופן זהה לעובדים ישראלים .
דבר זה נעשה , אף שעל-פי החוק הישראלי קיים שוני הן בשיעורי מס ההכנסה והן בנקודות הזיכוי בין תושב ישראלי לבין תושב זר המועסק בישראל .
תושב זר צריך לשלם , על-פי החוק , מס הכנסה מהשקל הראשון של שכרו , ואילו תושבי ישראל וכן עובדי השטחים משלמים מס הכנסה רק אחרי סף מס מסוים הנובע מנקודות זיכוי שהם מקבלים , שהוא כיום 1,440 שקלים לחודש .
החוק המוצע , בסעיף 15 , מעגן בחקיקה את עקרון השוויון בקשר לנקודות הזיכוי ולתשלומי מס הכנסה , בין עובדי השטחים ובין עובדים ישראלים .
חברי הכנסת , אני מודעת לביקורת שהושמעה בציבור בשאלה מדוע עובדי השטחים אינם מבוטחים ביתר ענפי הביטוח הלאומי , אלא רק בשלושה ענפים , כפי שהזכרתי קודם לכן .
גם אני מוטרדת מנושא זה , אולם נראה לי , לאחר בדיקה קפדנית של הנושא , כי בנסיבות הקיימות החוק המוצע מהווה את הפתרון הטוב .
כאמור , החוק המוצע מהווה עיגון חקיקתי של נוהג קיים , וכפי שהיה נהוג כ - 23 שנים , מאז החלטת הממשלה מ - 1970 שהזכרתי בפתח דברי , שמכוחה מופרשים משכר העובדים מיהודה , משומרון ומחבל-עזה תשלומי השוואה , שנועדו להשוות בין עלות העסקתם לבין עלות העסקת עובדים ישראלים .
אין כל טעם להציע שינוי במצב הקיים , שעה שמתקיים המשא-ומתן עם הפלשתינים על הסדרי הביניים , וכל עוד לא התגבשו סופית דפוסי והיקפי העסקת עובדים מיהודה , שומרון ועזה בישראל .
חברי הכנסת , ציינתי בראשית דברי , שמדור התשלומים של שירות התעסוקה משמש כקופת גמל עבור עובדי השטחים , המבוטחים כבר היום בביטוחים הסוציאליים העיקריים על-פי ההסכמים הקיבוציים וצווי ההרחבה , כך שאין כאן מצב שהם משוללים ביטוח כלשהו .
מאידך גיסא , בפועל עובדי השטחים מקבלים תמורה בעקבות תשלומי היטל ההשוואה .
הממשלה אינה משתמשת בכסף לצרכיה אלא מעבירה את התשלומים שהיא גובה לשטחים , על מנת שישמשו למטרות פיתוח תשתית והוצאות שוטפות בתחומי הבריאות , התעסוקה והרווחה של תושביהם .
לא ניתן לעסוק בנושא זה בלי לומר , רבותי חברי הכנסת , מלים אחדות בקשר למצב התעסוקה כיום .
הסגר , שהוטל מלכתחילה מסיבות ביטחוניות , מהווה הזדמנות להסדיר את העבודה הבלתי מאורגנת של עובדי השטחים , ובכך לאפשר קליטתם של אלפי ישראלים בענפים שבהם היה מספר רב של עובדי שטחים בלתי מאורגנים , בעיקר בניין וחקלאות .
התוכניות שעשינו לסבסוד שכר עבודה בחקלאות הביאו לכך ש - 3,000 עובדים ישראלים הצטרפו לענף החקלאות , בעיקר בדרום הארץ , ומיעוטם בגוש-קטיף .
בענף הבניין הגענו להסכם עם הקבלנים על קליטה מיידית של אלפי עובדים בלתי מקצועיים בענף , כשהתשלום יהיה מעל שכר המינימום .
אני מציעה אפוא לכנסת , במציאות הקיימת , בנסיבות הקיימות , נוכח הבעייתיות של כל נושא הסדרת זכויותיהם של עובדים שאינם תושבי ישראל בתוככי מדינת ישראל , לאשר את הצעת החוק בקריאה ראשונה ולהעבירה לוועדת העבודה והרווחה לשם הכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
עבודה ישראלית .
ישראלית .
נעשה עסקה , אנחנו נישאר עשר שנים בשלטון
אני דיברתי על זה .
את חוזרת על מה שאמרתי .
מה הסכום ?
אסור לצטט מהוועדה .
תאמר ששמעת ברדיו .
מה יהיה עכשיו
אין לי כוח .
אני מבקשת עזרה הומניטרית .
לשבת במליאה הרבה שעות .
הוא ישגע אותך .
20 שנה .
מאיזו שנה ?
ישראלית .
גברתי היושבת-ראש , רבותי חברי הכנסת , הערות בודדות .
אני רוצה לומר כאן , שהמדיניות שאני מביאה לבית היא מדיניות של ממשלת ישראל , לא מגומגמת , לא מפוקפקת , בנושאים שאני מייצגת אותם .
אני חייבת לומר , כשרת העבודה והרווחה , שאני מקבלת את מלוא הגיבוי גם מראש הממשלה ומרובם המכריע של שרי הממשלה , מכל הסיעות .
שנית , צדק חבר הכנסת יוסי כץ .
מאז 1970 , או ב - 1970 , היה ויכוח נוקב .
בוויכוח הנוקב ההוא ניצחו גולדה מאיר ומשה דיין , זיכרונם לברכה .
פנחס ספיר , יוסף אלמוגי ואחרים התנגדו משמעותית לאפשר כניסה חופשית של ערביי שטחים לתוך מדינת ישראל .
מי שבא בטענות על המצב – חבל שהוא נזכר רק היום .
ואני מאשימה במצב הקיים את כולנו , גם את ההסתדרות , שלא נאבקה , דאגה ולחמה על זכויותיהם של העובדים הערבים , כי מה שעשו ועושים לערבים עושים היום גם ליהודים , ואת ממשלות ישראל , שלא עשו סדר .
זה קרה מטעם מאוד פשוט , רבותי חברי הכנסת , ואמרתי זאת לא פעם אחת מעל במת הכנסת .
הסכסוך המתמשך בינינו לבין הערבים הוא במידה רבה סכסוך רגשי , ולעתים יותר מאשר סכסוך הגיוני ;
וכשזה רגש – יש שנאה , וכשהערבים הם האויבים שלנו מותר להעסיק אותם במעט שכר , בתנאים מחפירים , בכל מה שאנחנו היום מגלים בצורה הקשה והחמורה ביותר שתיארנו .
כשבאתי לכאן והבאתי את הצעת החוק אמרתי , שאיננו באים להגיש כאן שום הצעות מהפכניות .
גם לי , האמינו לי , יש הרבה ביקורת לא על החוק , קודם כול על המצב ;
אבל גם על החוק .
אבל החוק הוא החלטת ממשלת ישראל , והיא מחייבת את חברי הממשלה ואת חברי הקואליציה .
אנחנו באנו לצלם מצב קיים , והצעת החוק באה משום שהיה בג"ץ .
לולא היה בג"ץ , היה המצב נמשך .
הסברתי בדברי , שמשום שהם אינם תושבי ישראל – ואני עדיין שייכת לאותם אנשים במפלגתי , ואני מקווה שזה כולם , שחושבים שמבחינה פוליטית איננו רוצים שתושבי שטחים יהיו תושבים ישראלים – הגבלנו את העניין רק לשלושה נושאים במוסד לביטוח לאומי .
רבותי , שום דבר לא יועיל לפתרון הבעיה , רק שלום ;
רק שלום .
אין למדינת ישראל מיליארדים כדי להשקיע בתשתיות ובבניית תעסוקה בשטחים .
אני גם לא חושבת שזה תפקידנו .
לכן זה המצב נכון להיום .
שני דברים אנחנו עושים בהצעת החוק : מצלמים מצב קיים ומלבישים לו לבוש חוקי .
דבר שני – נזרקו כאן הרבה מספרים , נאמר שלוקחים , נותנים לשטחים , במקום לקריית-שמונה .
יש הרבה הסתה בדברים הללו .
בשנת 1992 היו 69,000 עובדי השטחים שבאו במאורגן לעבוד בישראל .
שכר הברוטו ששולם להם על-ידי המעסיקים הישראלים היה 982 מיליון שקלים .
הפרשות המעסיקים של 19 % הסתכמו בסך של 198 מיליון שקל .
סך הכול מיליארד ו - 200 מיליון שקל קיבל מדור התשלומים לשכר לעובדי השטחים .
העובדים קיבלו נטו 80 % מהשכר , שזה 786 מיליון שקל .
תשלומי ביטוח לאומי למוסד לביטוח לאומי , שהועברו ישירות , הסתכמו ב - 8.5 מיליוני שקל .
לאוצר הועבר סך של 100.5 מיליון שקל .
החוק הזה בא לקבוע ולהסדיר , שמה שמקבל האוצר מהכספים ששייכים לעובדי השטחים ונגבים מהמעסיקים לרווחתם של העובדים יועבר לאותם עובדים .
לכן , גברתי היושבת-ראש , אני מבקשת להעמיד את הצעת החוק להצבעה בקריאה ראשונה .
אני מניחה שיהיו בוודאי תיקונים .
יש כל האפשרות לעשות תיקונים בוועדת העבודה והרווחה .
אני מבקשת להעביר את החוק לוועדת העבודה והרווחה , להכנתו ולהבאתו לכנסת לקריאה שנייה ושלישית .
תודה .</text></doc><doc><name>יוסף בא - גד (מולדת):</name><text>נו , ודאי שארצה להביע את דעתי , אף שאני מקבל בברכה את
היות שאני גם יושב בוועדת החינוך , והבוקר היה דיון על כך שעומדים לעשות רפורמה בבחינות הבגרות , שתוריד את הרמה לשפל תחתיות – דבר ראשון , זורקים את הטלית מהאונייה הטובעת , את התפילין .
התנ"ך זה דבר ראשון .
לכן אני שמח שסגן השר הסכים לקיים דיון במליאה .
אני רק מציע שהדיון במליאה יהיה : תנ"ך או " רובים ושושנים " , מייקל ג'קסון , מדונה ו " מטאליקה". תרבות זו לעומת תרבות זו .
הצלחתי לעורר את כולם .
הבקיאות הזאת היא בעקבות פניות של עשרות שדרי רדיו וטלוויזיה , ששאלו : מה תעשה נגד מייקל ג'קסון ?
יש לו שאלה .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אני מתפלא שעד היום החוק הזה לא היה .
כידוע , אני מהאופוזיציה , אבל כאשר הקואליציה מעלה חוקים טובים – כפי שעשיתי בשבוע שעבר , כאשר העלה שר המשפטים חוק נגד השוק האפור , תמכתי בו נגד דעת כמה מחברי , וגם היום , כשיש חוק שהוא טבעי , פשוט וברור , אני מתפלא שעד היום הוא לא היה , ולכן אני בוודאי אתמוך בו .
יכול להיות שבהרכב הנוכחי של הכנסת , יש לי כאן 50 % .
יש כאן מצב שאדם עובד , ומי שנהנה מהכספים הוא המעביד .
המעביד חייב לנכות , להוריד ולהעביר להיטל ההשוואה .
אין כל הצדקה שהמעביד ייהנה מחוסר הבהירות שיש כאן .
לכן , העובד עבד – המעביד חייב לנכות ולהעביר את זה להיטל ההשוואה , כפי שנאמר בחוק .
השאלה , מה יעשו עם הכסף .
אני חושב שזה דבר מאוד הומני ויפה מטעם ממשלת ישראל , שכותבת בהוראת החוק : הכספים שהצטברו מתשלומי ההשוואה שימשו בעבר ומשמשים גם כיום למטרות מימון פיתוח תשתית והוצאות שוטפות בתחומי הבריאות , התעסוקה והרווחה באזורי יהודה , שומרון וחבל-עזה , והחוק המוצע נועד ליתן תוקף בחקיקה גם להסדר זה .
לכן , אם עוד משתמשים בכסף לצורך התושבים , לרווחתם , זה מאוד הגון , מאוד יפה , ואני לא יודע למה יש פה מחלוקת בין היונים לבין הנצים , בה בשעה שהדבר צריך להיות מקובל על כולם .
אני רוצה להזכיר עוד משהו .
אנחנו נמצאים במצב אבטלה .
ביקרתי אתמול בבית-חשמונאי .
יהודים שהגיעו מרוסיה לפני שלוש שנים , חלק מהם עדיין ללא עבודה , במצב של אבטלה .
אנחנו חייבים קודם כול לספק עבודה לאחינו , לתושבי מדינת ישראל , לעולים החדשים , ולגביהם אין בעיה , מנכים להם ואין בעיות מבחינת היטל השוואה , כי הכול ברור .
קודם נספק להם עבודה , קודם נבטיח להם את הכול .
אחר כך , לגבי אלה שאינם תושבי המדינה , הזרים או הערבים , יש לנהוג כפי שנוהגים בארצות-הברית , שכאשר ישראלי עובד בארצות-הברית מנכים ממנו מס הכנסה , וגם אם למחרת הוא עוזב את ארצות-הברית – איש איננו מחזיר את זה למדינת ישראל .
אי לזאת , אתמוך בחוק , ואני אומר " יישר כוח " לממשלה , שהעלתה את הנושא .
החוק צודק לכל הדעות .</text></doc><doc><name>נעמי חזן (מרצ):</name><text>תודה רבה , אדוני היושב-ראש .
גברתי השרה , השאלה שלי היתה מופנית אלייך , והתייחסה ספציפית לגילאי אפס עד שלוש ;
זאת אומרת , לאותם ילדים שהם בתחום העיסוק של המשרד שלך .
אני חוזרת ושואלת : יש בפירוש מדיניות של העדפת משפחתונים , בין היתר משום שהם זולים הרבה יותר מאשר מעונות-יום .
הקריטריונים שקיימים היום אינם מתייחסים בצורה זו או אחרת ספציפית לבעיה של האשה הערבייה .
שאלתי הנוספת אלייך היא כזאת : כיוון שנראה שבגלל הקריטריונים נשים ערביות אינן יוצאות לעבודה משום שאין להן מעונות-יום , יש למעשה מעגל סגור , ואני שואלת אותך ופונה אלייך : האם את מתכוונת לפתח מדיניות מיוחדת , שתענה על הצרכים הספציפיים של נשים ערביות ?</text></doc><doc><name>טלב אלסאנע (מד"ע):</name><text>אני מסכים שהנושא יידון במליאה .
כמה כסף נלקח מהם ?
על מה אתה מדבר בכלל ?
על מה אתה מדבר ?
גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , החוק הזה בא לתת מעטה של לגיטימציה למעשי גנבה וגזל שנמשכו עשרות שנים .
בשנת 1970 היתה החלטה של הממשלה לנכות משכרם של העובדים הערבים מהשטחים 12 .5 % , זה השיעור שמנכים משכרו של כל עובד ישראלי שעובד בישראל .
ההחלטה הזו לא קיבלה גושפנקה של חקיקה , אף שהיו הניכויים האלה .
מתברר שהסכומים שהיו אמורים להיות מועברים למוסד לביטוח לאומי על מנת שיבטחו את העובד , יבטיחו את הזכויות הסוציאליות שלו למקרה של אבטלה , למקרה של זיקנה , לתשלום קצבאות ילדים – הכספים האלה הועברו למינהל האזרחי כדי שיממן את העובדים והפקידים שלו , והם לא מיועדים לאותו עובד שממנו נגזלו הכספים האלה .
היום באים לתת לגזירה הזו מעטה של חקיקה , להכניס סדר בבלגן .
הסדר צריך להיות קודם כול על-ידי החזרת הגזלה והחזרת יותר מ - 2 מיליארדי שקל לאותם עובדים שמהם נוכו הסכומים שלא כדין ;
או להעניק לעובדים האלה זכות לדמי אבטלה , כי הם שילמו ביטוח לאומי באותו שיעור בדיוק כמו העובד הישראלי .
אם העובד הישראלי זכאי לדמי אבטלה , גם העובד מהשטחים , שממנו נוכה הסכום הזה , זכאי לדמי אבטלה , בזכות ולא בחסד , במיוחד שמדובר בימים הנוראים האלה .
נוסף על כך , מהעובדים האלה נוכה מס ארגון עבור ההסתדרות .
מתוך רישום של לשכת התעסוקה מתברר , שהסכום שנוכה הוא 6 מיליוני ש " ח בשנת 1992 .
ברצוני לשאול : עבור מה נוכו סכומים אלה ?
אילו שירותים הם מקבלים מההסתדרות ?
מה הזכויות שלהם ?
הרי לא אחת קרה , שבתי-הדין לעבודה טוענים שהם אינם חברי ההסתדרות , ולכן הם לא מהווים צד להסכמים הקיבוציים של העובדים הישראלים , הם לא חברי ההסתדרות ולכן ההסכמים הקיבוציים לא חלים עליהם .
אם כך , למה מנכים ?
ניכו להם כספים עבור ארגון הקבלנים , כשהם לא מקבלים שום שירות מארגון הקבלנים .
על איזה הסדר מדברים ?
גברתי השרה , עובדי השטחים מרצועת-עזה ומהגדה המערבית סובלים היום ממצב של רעב , והחובה לפרנס אותם מוטלת על ממשלת ישראל .
אני מצטט מסעיף 39 לאמנת ז'נבה הרביעית , מ - 1949 , שבה נקבע כי בעל סכסוך , קרי – מדינת ישראל , חייב לנהוג כלפי מוגן בשיטות כאלה שלא יפגעו בכלכלתו או בפרנסתו , ואם הם נוקטים אמצעים , כביכול מטעמי ביטחון , ובעקבות זאת נבצר ממנו למצוא מקום עבודה בשכר ובתנאים הוגנים , חייבת מדינת ישראל לדאוג לכלכלתו ולפרנסתו שלו ושל בני משפחתו .
זו חובה המופיעה באמנת ז'נבה .
האם 120,000 פועלי השטחים שעבדו בישראל מואשמים בדקירה בסכינים ?
כולם דקרו בסכינים ?
הרי יש ביניהם כאלה שעבדו 20 שנה ו - 24 שנים .
אחד מתוך 120,000 דקר בסכין ואתה עוצר את כולם , שם מצור על כולם , מרעיב את כולם , ואתה מתיימר להיות נאור ואומר שהם דקרו בסכינים .
באיזה מועדון בתל-אביב דקרו בסכין , אז מה ?
בוודאי .
צריך לתפוס את הדוקרים , לעצור ולהעמיד אותם לדין ולמצות אתם את הדין .
אני לא בא להגן עליהם .
אבל אותם אנשים חפים מפשע , שעובדים לפרנסתם , שעבדו במשך שנים , למנוע מהם להגיע למקום העבודה ולגזול מהם את זכויותיהם לפיצויי פיטורים , זכויות פנסיה , וגם להעניש באופן קולקטיבי את כל ה - 120,000 , כשכל הכלכלה וכל המשק בגדה וברצועת-עזה בנויים על עבודה בתוך ישראל ?
הם קשורים קשר הדוק עם מדינת ישראל .
אני אומר לשרת העבודה והרווחה ואני מביע את דעתי , לא מפני שאני תומך או לא תומך בממשלה .
יש לנו עמדה ברורה בעניין הזה .
אנחנו נגד המדיניות הזאת ואנחנו חושבים שהיא אינה מקדמת אלא רק מזיקה .
הרי המצור הזה מופעל בצורה פרסונלית , הוא לא מופעל בצורה טריטוריאלית .
זאת אומרת , לאנשים מהשטחים אסור להיכנס , אבל למתנחלים מותר להיכנס ולטייל .
יש אפליה בין תושב אחד לאחר מבחינת היחס .
חבר הכנסת רון נחמן אמר כאן דברים אבסורדיים לחלוטין .
אני חושב שהוא לא יודע על מה אנחנו מדברים כאן .
אני ביקרתי בעזה ושמעתי מהאנשים שדורשים מהם מס חיים .
זה מס ללא בסיס .
הוא לא צריך להוכיח שיש לו הכנסה על מנת שיחייבו אותו בתשלום מס .
רק אם אתה חי ונושם חמצן אתה חייב לשלם מס .
גובים ממך מס .
במיוחד בימים אלה , כשאין להם כל הכנסה .
מדובר בקנסות , בהטרדות , בניסיון להשאיר את האנשים ממש ללא מקור הכנסה וגם לשלול מהם כל גרוש שיש להם בכיס .
זו גזלה של ממש .
מצד שני אומרים : אנחנו מזרימים להם כספים .
איזה כספים מזרימים להם ?
איזה עבודות יזומות יש ?
אין שום עבודות יזומות .
לדעתי , הפתרון צריך להיות על-ידי תשלום דמי אבטלה לעובדים שנבצר מהם להגיע למקומות העבודה שלהם , ולהחזיר להם את מלוא הזכויות הסוציאליות בגין הניכויים שנוכו מהם .
פסק-דין אבו-עיטה .</text></doc><doc><name>תשובת שרת העבודה והרווחה א' נמיר:</name><text>1. בחודש מרס נרשמו בשירות התעסוקה באזור הגליל העליון 4,360 מובטלים שישה ימים ויותר ;
באזור הגליל המערבי – 8,725 ;
באזור עמק-יזרעאל ( בכלל זה נצרת והיישובים בסביבה ) – 7,225 ;
באזור חיפה – 15,589 מובטלים .
קליטת עולים באזור הצפון הביאה לעלייה בשיעורי האבטלה .
לאחרונה חל שיפור , כתוצאה מתוספת מקומות עבודה .
2. מוקדי האבטלה הגדולים : יוקנעם – 14 .4 % ; עכו – 13 .1 % ; כפר מע'אר – 13 .1 % ; מעלות – תרשיחא – 10 .7 % ; מגדל-העמק – 10 .3 % ; קריית-ים – 10 .6 % ; כפר-כנא – 11 .1 % ; טירת-הכרמל – 10 .4 % ; נשר – 10 % .
3. במסגרת קרן-הקיימת לישראל מועסקים בכל הארץ 2,833 עובדים , אשר באים מקרב מובטלים תובעי הבטחת הכנסה , מהם : במעלות – תרשיחא – 70 ;
כפר מע'אר – 92 ;
מגדל-העמק – 78 ;
חיפה – 176 ;
קריית-ים – 102 ;
עכו – 249 .
עם תחילת הסגר נוצרו אפשרויות רבות ומיידיות לאיוש מקומות עבודה באתרי הבניין בכל מקצועות הענף .
במסגרת זו נפתחו קורסים לבנייה ביישובים : צפת – 3 קורסים ;
עפולה – 5 קורסים ;
חדרה – 4 קורסים ;
מעלות – 6 קורסים ;
טבריה – 2 קורסים ;
חיפה – 4 קורסים ;
כפר-כנא – 7 קורסים ;
כפר מע'אר – 5 קורסים .
בחיפה מתוכננים להיפתח עוד 5 קורסים .
משרדנו נכון לסייע בהסעתם של מובטלים מיישובי צפון הארץ לאתרי בנייה רחוקים בתקופת ההכשרה .
1. חוק האימוץ קובע , בסעיף 30 , שרשם הנישואין יהיה רשאי לפנות לרשם פנקס האימוצים כדי לקבל פרטים על מאומץ , כאשר העיון דרוש למילוי תפקידו .
רשמי הנישואין אינם מסתפקים בקבלת פרטים השאובים ממידע שהועבר על-ידי בית-המשפט לרשם הנישואין בעת מתן צו האימוץ , והמבוסס על תעודות הלידה המקוריות .
מצב זה מאלץ את המאומצים לפנות לפקידת אימוץ ראשית לסייע בהעברת מידע נוסף לרשמי הנישואין .
כתוצאה מכך זומנו אמהות מולידות ותוחקרו , דבר שגרם להן זעזוע ועוגמת נפש .
2. לאחר משא-ומתן ארוך בין בתי-הדין הרבניים לבין משרד העבודה והרווחה הוגשה הצעה , ולפיה ימולא שאלון על-אודות כל מאומץ , אשר יועבר לרבנות לצורך החלטה על " כשרות " המאומץ , עוד בשנות חייו הראשונות , ועל-ידי כך תימנע הבדיקה בעתיד .
מאומצים , שלגביהם נראה שקיימות בעיות הלכתיות , יועברו לבדיקה .
3. השירות למען הילד מיידע את ההורים המאמצים על מעמדו של הילד הנמסר לאימוץ אחרי בירור , וזאת כדי למנוע עוגמת נפש למאומץ , לפני בואו בברית הנישואין .
2-1 .
בעיריית תל-אביב פועלת מאז אוקטובר 1992 יחידה לטיפול בדרי רחוב .
בינואר 1993 יזמתי את הרחבתה וביסוסה של היחידה , והיא פועלת כעת בשיתוף משרד העבודה והרווחה , משרד הבריאות , משרד הבינוי והשיכון , משרד הקליטה , חברת " חלמיש". יחידה זו כוללת עובדים סוציאליים , עובד סמך מקצועי ופסיכיאטר .
היחידה עוסקת באיתור דרי רחוב ובהפנייתם למסגרות טיפול שונות .
היחידה טיפלה עד כה ב - 130 דרי רחוב .
במהלך התקופה שבין 22 במרס 1993 ל - 22 באפריל 1993 טיפלה היחידה בשיקומם ובהעברתם לדיור ציבורי של 21 דרי רחוב וסידרה 56 דרי רחוב בשכירות בשוק החופשי .
13 דרי רחוב נוספים מאושפזים בבתי-חולים פסיכיאטריים , בבתי-חולים כלליים ובמרכז לגמילה מאלכוהול ברמת-גן .
היחידה יודעת על קיומם של כ - 40 דרי רחוב נוספים , אשר חלקם אותרו וחזרו לרחוב ואחרים מוגדרים כדרי רחוב " כרוניים " .
3. בשלב זה פעולות היחידה ממומנות על-ידי עיריית תל-אביב ומשרד העבודה והרווחה .
המוסד לביטוח לאומי אישר מימון של פעולות היחידה במסגרת הקרן למפעלים מיוחדים .
הקרן תממן באופן חלקי 10 תקנים בעלות של 894,000 ש " ח בשלוש שנים , במחירי יולי 1992 .
כמו-כן התחייב משרד הקליטה לממן חצי תקן של עובד לטיפול בדרי רחוב עולים .
משרד הבינוי והשיכון ומשרד הבריאות שלחו נציגים לוועדת ההיגוי של היחידה .
1. המוסד לביטוח לאומי מעניק הטבות למוגבלים בניידות מכוח הסכם עם משרד האוצר , לפי סעיף 200 לחוק הביטוח הלאומי .
מוגבל בניידות מוגדר בסעיף 2 להסכם כמי שמלאו לו שלוש שנים ולא יותר מ - 65 , וכמי שהוועדה הרפואית , או הוועדה הרפואית לעררים , קבעה לו אחוזי מוגבלות בניידות , לפי רשימת ליקויים שנקבעה בהסכם הניידות .
יש תנאים המאפשרים סיוע למוגבלים בניידות שהתחילו לקבל הטבות לפני גיל 65 וממשיכים להיות מוגבלים בניידות לאחר גיל 65 .
למשל , מוגבל בניידות שנוהג בעצמו ממשיך לקבל קצבת ניידות גם לאחר גיל 65 , והוא רשאי גם לקבל הלוואה עומדת להחלפת הרכב .
מוגבל בניידות שאינו נוהג רשאי להמשיך להחזיק ברכב לאחר גיל 65 , אך אינו זכאי לקבל הלוואה עומדת נוספת להחלפת הרכב .
הוא עשוי להיות זכאי להמשך תשלום הקצבה עד גיל 70 שנה , אם יש לו הכנסות מעבודה או ממשלוח-יד השוללות תשלום קצבת זיקנה עד גיל 70 שנה .
2. הסיבה להגבלת הגיל היא תקציבית .
כ - 12,000 מוגבלים בניידות קיבלו ב - 1992 גמלאות ניידות בסכום של 129 מיליון ש " ח .
המוסד לביטוח לאומי מנהל במשך שנים דיונים עם האוצר כדי להגדיל את חוג הזכאים לגמלת ניידות ולשפר את תנאי הסיוע .
הדיונים עם האוצר מתחדשים בימים אלה מתוך כוונה לעגן את הסיוע בחוק .
3. לפי סעיף 127כא לחוק הביטוח הלאומי , מבוטח בביטוח נכות הוא תושב ישראל שמלאו לו 18 שנים וטרם מלאו לו 65 שנים לגבר , ו - 60 לאשה .
מי שהפך נכה לאחר גיל 60 או 65 אינו יכול להיבדק כנכה .
הזכויות של מוגבלים בניידות לאחר גיל 65 פורטו בתשובה מס' 1 .
הסיבה העיקרית לכך שמי שהפך נכה אחרי גיל 65 אינו זכאי לעבור בדיקה רפואית לשם קביעת אחוזי נכות היא סיבה תקציבית .
1. כן .
2. לא , מדובר בסך הכול על 100 תקנים לעובדים סוציאליים ברשויות המקומיות .
3. כן .
ב - 24 במרס 1993 אישרה ועדת הכספים תוספת תקציבים בסך 3.1 מיליוני ש " ח .
תוספת זו מיועדת למימון 87 משרות .
משרד האוצר ומשרד העבודה והרווחה ידאגו למימונן של 13 המשרות הנותרות .
4. מנכ"ל המשרד הודיע על חלוקת 86 תקנים למנהלי המחוזות בחוזר מתאריך 28 במרס 1993 .
הקצאת 14 המשרות הנותרות תיעשה בקרוב .
1. הזכאות לקצבת שאירים על-פי החוק הינה על-פי כללים ותנאים אחידים , ואינה משתנה על-פי אזור מגורים של הזכאי .
מבוטח שנפטר מזכה את אלמנתו בקצבת שאירים בשיעור של 16 % מהשכר הממוצע , שהם 514 ש " ח לחודש , וכן תוספת של 7 .5 % מהשכר הממוצע עבור כל אחד משני ילדיו הראשונים , כיום 214 ש " ח לילד לחודש .
הקצבאות הבסיסיות האלה מוגדלות בשיעור של 2 % עבור כל שנת ביטוח של המנוח מעבר לעשר השנים הראשונות .
2. כללי הזכאות לקצבת שאירים חלים על מבוטח בעיר כמו גם על מבוטח ביישובים כפריים , ומושבים בכללם , ללא כל הבדל והבחנה .
3. הזכאות לקצבת שאירים , בדומה לכל הגמלאות המשולמות מכוח חוק הביטוח הלאומי , הינה על בסיס אישי , והיא מותנה במילוי כל הכללים והתנאים המתחייבים מכוח החוק .
לאור הבהרות אלה , אין בסיס לטענה בדבר קיפוחן בחוק הביטוח הלאומי של אלמנות המתגוררות במושבים בהשוואה לאלמנות המתגוררות ביישובים עירוניים .</text></doc><doc><name>אסתר סלמוביץ (צומת):</name><text>תודה רבה .
אדוני היושב-ראש , אדוני סגן שר הבריאות , לאור דבריה של הנשאית : " הרופא דיבר אתי על האיידס כאילו שאני חולה בשפעת ;
הוא לא טרח לקחת כתובות של גברים שחייתי אתם " – אני מבקשת לשאול , האם נעשה ניסיון לאתר לפחות חלק מלקוחותיה הקבועים של הנשאית , כדי להביאם לבדיקה ?
ציטטתי מדבריה של הנשאית , שאמרה : " הרופא דיבר אתי על האיידס כאילו שאני חולה בשפעת ;
הוא לא טרח לקחת כתובות של גברים שחייתי אתם". השאלה שלי היא , האם נעשה ניסיון לאתר לפחות חלק מהלקוחות הקבועים של הנשאית ?</text></doc><doc><name>סגן שר הבריאות נ' מסאלחה:</name><text>1. הנושא המועלה בשאילתא נבדק על-ידי הגורמים המתאימים במשרדנו , והתברר כי לפני כשלוש שנים נבדק הנער על-ידי פסיכיאטר של בית-החולים " גהה " , וזה המליץ על טיפול פסיכולוגי במסגרת בריאות הנפש .
אולם הנער סירב להמלצה , ורק לאחר שנה פנה לטיפול במסגרת השירות הפסיכולוגי-החינוכי שליד בית-ספרו , ואף יצר קשר טיפולי טוב עם הפסיכולוג המטפל .
מאחר שבעת היות אדם מאושפז בבית-חולים כלשהו האחריות הטיפולית מוטלת על המוסד המאשפז , טיפל הצוות של השירות הפסיכיאטרי בבית-לווינשטיין בכל ההיבטים הנפשיים הקשורים במצבו של הנער .
נוסף על כך , מתקיימות שיחות עם ההורים , ואף קיים קשר של הגורמים המטפלים עם הפסיכולוג המטפל מן השירות הפסיכולוגי-החינוכי , שעמו יימשך , כנראה , הטיפול לאחר שחרורו מבית-החולים .
החלטה זו , שנעשתה משיקולים מקצועיים , על דעת כל הצוות המטפל , נמסרה גם להורים ומקובלת על כל הגורמים המעורבים .
2. משרד הבריאות רואה בניסיונות התאבדות מצב הדורש טיפול נפשי ללא דיחוי .
אי לכך , כל אדם המגיע לטיפול באחת המרפאות או התחנות לבריאות הנפש חייב להתקבל להערכה ולאבחון נפשי על-ידי צוות המטפל במהירות ולקבל טיפול פסיכיאטרי או פסיכולוגי , לפי התוויה מקצועית .
3. כיום קיימת בעיה באשר למימון הטיפול על-ידי הקופות המבטחות .
במקרים מסוג זה מחריפה שאלת המימון .
היות שהקופות המבטחות אינן מכסות זאת , נדרש חוק ביטוח בריאות ממלכתי , שיבטיח סל שירותים אשר כולל גם מענה לכל מצבי סיכון נפשי .
4. אדם המגיע לאשפוז בעקבות ניסיון התאבדות , בדרך כלל מדובר בבית-חולים כללי , האחריות הטיפולית הינה של הצוות המטפל במקום .
אם האשפוז קצר , חיוני שהאדם יעבור לפחות הערכה של מצבו הנפשי , ואם יש צורך בהמשך טיפול – יופנה ליחידה לבריאות הנפש האמבולטורית שאליה משתייך האדם לפי אזור מגוריו .
זאת הן משום החומרה של המצב , המחייב המשך טיפול , והן משום שלא ייתכן שהמשפחה תצטרך לשאת בנטל הכספי של טיפול פרטי במצבים כאלה .
5. הטיפול האמבולטורי והאשפוזי בבריאות הנפש , לרבות מצבי משבר , כלול בהצעת החוק לביטוח בריאות ממלכתי , התשנ"ג .
הכללת הנושא בסל השירותים שעל קופות-החולים לספק למבוטחים מהווה מענה מתאים לבעיה כאובה זו ולנזקקים לשירותי בריאות הנפש בכלל .
אדוני היושב-ראש , בתשובה לחבר הכנסת חיים דיין , יש לנו הרבה מאוד מוסדות בבתי-חולים לטיפול מהסוג הזה בכל הארץ .
גם בתקציב 1993 קיבלנו מהאוצר עשרות מיליוני שקלים לטיפול הפסיכיאטרי , ואנחנו בעיצומו של פיתוח מוסדות .
לא קראתי את הידיעה שהתפרסמה היום בעיתון .
אבדוק את הנושא לגופו , ואני מבטיח טיפול .
כל נער שנמצא במצוקה , מסיבה זו או אחרת , והוא זקוק לטיפול פסיכיאטרי , צריך לפנות לאחת הלשכות שלנו .
יש לנו 15 לשכות שמקיפות את כל הארץ .
אני מטפל אישית בבעיות רבות , כי חשוב מאוד לטפל בכל אדם כדי להציל נפש מהידרדרות .
2-1 .
במקרה דנן לא אותרה הנבדקת .
מדובר בנבדקת אשר מסרה פרטים לגבי המקום שבו היא שוהה – מרכז לגמילה מסמים .
אולם , עם קבלת התשובה החיובית של הבדיקה , כאשר ניסה הצוות לאתרה במקום שבו היא מסרה שהיא שוהה , הוברר כי הנבדקת אינה מוכרת במקום .
בנוסף , ייתכן שכדאי להוסיף שהרופא האחראי ננזף .
3. בעקבות מקרה זה ונוכח מקרים נוספים התבקשה ועדת ההיגוי לנושא מחלת האיידס לבחון את הנהלים הקיימים של משרד הבריאות המתייחסים לאיתור נשאי האיידס .
בהתאם להצעת הנהלים המעודכנת , נקבע כי על כל נבדק במרכז לבדיקות איידס להשאיר פרטים מזהים , או לפחות פרטים אשר יאפשרו לשמור עמו על קשר , כגון : מספר טלפון שבו יימצא , כתובת שבה ניתן יהיה לאתר אותו וכו'. התשובות חייבות להינתן לנבדק עצמו , ובמקרה של בדיקות שנשלחו למרכז לבדיקות איידס על-ידי רופא מחוץ למרכז – לרופא המפנה ;
על הרופא לשלוח את הנבדק אישית למרכז לבדיקות איידס לבדיקה נוספת .
במקרה שנבדק לא הגיע לקבל תשובה , באחריות מנהל מרכז האיידס להתקשר אל הנבדק ולזמנו לקבלת התשובה .
במקרה של אי-הגעת הנבדק , או חוסר האפשרות ליצור עמו קשר – יועבר הדוח לרופא המחוזי של לשכת הבריאות .
אם לא אותר בתוך שבוע , ידווח על כך למשרד הבריאות .
לא שמעתי את השאלה .
אני חוזר על אותה תשובה : א .
הופקו לקחים מהמקרה שציינת , והרופא ננזף .
כנראה גם הוא לא היה בסדר .
הקמנו ועדת היגוי , שאחראי לה משרד הבריאות .
אנחנו בודקים , אנחנו עוקבים אחרי הנשאים , אחרי העבודה הזאת .
התשובה בנושא האחרון מתייחסת לשאלה שלך .
אנחנו עוקבים ומחפשים .
קודם כול , מבקשים מכל אדם שנבדק תעודת זהות , כתובת , טלפון .
מנסים לאתר אותו .
יש כמה שלבים מהירים מאוד .
אם בסופו של דבר אנחנו לא מאתרים אותו , אולי הוא נעלם לנו באיזה מקום או התחבא – הרופא המחוזי מקבל את שמו , והוא בוודאי יחפש אותו או יפיץ את השם שלו .
1. בעקבות הדיווח על המקרה נערכה בדיקה על-ידי הרופא המחוזי בלשכת הבריאות בחיפה , והוברר על פניו כי יש להגיש קובלנה כנגד הרופא שברשותו היו צילומי הרנטגן .
לאור זאת , מונתה ועדת שימוע להשמעת הסבריו של הרופא בטרם החלטה להגיש קובלנה .
2. בהתאם להוראות החוק , על הרופא שברשותו חומר רפואי של מטופליו לדאוג לשמירתו .
3. משרד הבריאות ידאג לכך שבכל מקרה שבו יגיעו לידיעתו מקרים דומים , הוא ינקוט את כל האמצעים המשפטיים והמשמעתיים העומדים לרשותו כנגד האחראים לאי-מילוי הוראות החוק בהתאם .
אדוני היושב-ראש , חיובי .
אני מתחייב לדווח לכנסת מה קרה אתו .
ודאי שאסור שנושא זה יהיה נסתר .
אנחנו בוודאי נפיץ את זה , כדי שילמדו גם אחרים .
1. הפרשה נחקרה על-ידי הנהלת בית-החולים " סורוקה " , ועיקרה תואם את הנכתב בעיתון .
2. כמסקנה מהחקירה , נמסר על-ידי בית-החולים " סורוקה " , כי הסניטר שהיה מעורב במקרה פוטר .
3. כן .
אכן קיימים נהלים לכלל בתי-החולים בדבר זיהוי ושחרור גופות נפטרים .
עיקרם : א .
מצמידים סרט פלסטי לרגל הגופה בציון שם הנפטר ;
ב .
קושרים כרטיס זיהוי ליד הגופה המתאים למין הנפטר , ועל הסדין ;
ג .
כרטיס זיהוי בצד רגלי הגופה המוצמד לסדין ;
ד .
מקבל הגופה בודק את שלושת סימני הגופה – שניים על הגופה ואחד בחוץ ;
ה .
הגופה תימסר לאחר בדיקה והתאמה של רשיון הקבורה וכרטיסי הזיהוי וסרטי הפלסטיק הצמודים לגופה ;
ו .
סניטר חדר המתים רושם בספר הנפטרים את הפרטים של מקבל הגופה .
אני בטוח שמשרד הבריאות עורך כל הזמן ביקורת , למרות היוצאים מן הכלל , שגם אני רואה אותם בחומרה .
העובדה היא , שהמקרים הם מעטים מאוד .
אבל , שאלתו של חבר הכנסת יהלום היא מאוד חשובה , ואני שוב מבטיח , שאפילו אם יש ביקורת , אנחנו נקפיד על עוד ביקורת .
אגב , אינני רוצה להאשים איש .
גם מי שיש לו קרוב שנפטר , והגופה שייכת לו , בדרך כלל צריך – נוסף על כל הדברים הטכניים – לזהות את הגופה לפני שהוא לוקח אותה , כדי שהמשפחה לא תיקח גופה לא לה .
אני נענה לדרישה שלך שנקפיד על עריכת ביקורת .</text></doc><doc><name>חיים דיין (צומת):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אדוני סגן שר הבריאות , הבוקר התפרסמה ידיעה , ש - 70 נערים שהשתתפו במסיבות סמים ניסו להתאבד .
כנראה זה מוכיח , שהנוער הזה זקוק לטיפול פסיכולוגי ולפעמים גם פסיכיאטרי צמוד .
האם יש לכם היום מוסדות , שיטפלו באותם נערים שצריכים לקבל טיפול מיוחד בתחום בריאות הנפש עקב בעיות הסמים שאליהן נקלעו ?
תודה .</text></doc><doc><name>תשובת סגן שר הבריאות נ' מסאלחה:</name><text>1. לא .
2. הממשלה לא חייבת כספים לקופת-חולים הכללית .
הממשלה מתכוונת להביא תיקון לחוק מס מקביל , שנחקק על-ידי הכנסת , שיאפשר העברת הכספים עבור העולים החדשים לקופות-החולים .
3. קופת-חולים מקבלת עבור שכבות המצוקה סך של 300 מיליון ש " ח לחודש .
4. שום חולה איננו מפונה ממתקני קופת-חולים .
1. משרד הבריאות קובע את הכללים התברואיים , ואכן הוא הוציא בנובמבר 1992 תקנות מפורטות הקובעות את תנאי התברואה בכל העסקים הלא-רפואיים לטיפול בגוף האדם .
תקנות אלה נוגעות גם למספרות .
על-פי חוק רישוי עסקים , הגופים המפקחים באופן ישיר על עסקים למיניהם , לרבות מספרות , והנותנים רשיונות לעסקים כאלה , הם הרשויות המקומיות .
רשימות של בתי-העסק למיניהם , לרבות מספרות , מצויות ברשויות המקומיות .
לכן , יש להבדיל כאן בין המיניסטריון הקובע את התקנות לבין הרשויות המקומיות המפקחות על ביצוען .
2. בהתייחס לאמור בתשובה מס' 1 , משרד הבריאות העביר את נוסח התקנות לרשויות המקומיות וביקשן להפיץ את התקנות לכל המספרות ובתי-העסק האחרים .
3. היות שהפיקוח מתבצע על-ידי הרשויות המקומיות , לא ידוע לנו אם הן הגישו תביעות משפטיות .
4. התקנות מחייבות שימוש בתער חד-פעמי או חיטוי התער באחת השיטות היעילות שפורסמו בתקנות .
מספרות שאין בהן אמצעי סטריליזציה חייבות על-פי התקנות להשתמש בתער חד-פעמי .
1. משרד הבריאות בדק את האמור בכתבה , והלשכה המשפטית במשרדנו פועלת בהתאם בנוגע לרופא המתחזה .
2. אין צורך בהקמת מנגנון מיוחד לאיתור האנשים המתחזים לרופאים בשל מיעוט המקרים וחריגותם .
אנו פועלים מיידית במקרה שמגיעה לידינו תלונה המתבררת כנכונה או תלונה על חשד להתחזות .
3. כאשר מתברר במחלקה למקצועות רפואיים במשרדנו כי אדם מסוים אינו רופא ונאמר עליו כי הוא עוסק ברפואה ללא רשיון , מתבקש הרופא המחוזי או הנפתי לבדוק את אמיתות הנושא , ואם הטענה מתאמתת – מוגש התיק למחלקה המשפטית המעבירה את החומר לידי משטרת ישראל .
1. הערכת תמותה של כ - 5,000 איש בישראל כתוצאה מעישון סיגריות היא הערכה המסתמכת על ניתוח סיכום מקרי המוות המופיע בשנתון הסטטיסטי לישראל , תוך התחשבות במשקל היחסי של עישון בגורמי התמותה השונים – בעיקר סרטן , מחלות לב , כלי דם וריאה – בהתאם למחקרים בנושא זה שהתפרסמו בעולם .
לפי פרסום הרופא הראשי , SURGEON GENERAL , של ממשלת ארצות-הברית , התמותה מעישון מהווה כ - 16 % מכלל מקרי המוות בארצות-הברית .
ניתן להשתמש גם בנתון זה מתוך סך התמותה של כ - 30,000 איש בשנה בישראל .
יש לציין שבישראל שיעור המעשנים הוא כ - 31 % , בעוד בארצות-הברית השיעור הוא כ - 26 % , וניתן אפוא לצפות בישראל לתמותה גבוהה יותר כתוצאה מן העישון מאשר בארצות-הברית .
בצורה דומה ניתן לחשב גם את התמותה הנוספת מעישון פסיבי של לא-מעשנים המצויים בקרבת מעשן .
הנתון האמריקני מדבר על כ - 50,000 פטירות בשנה מעישון פסיבי , ולפיכך ניתן לצפות כי בישראל מדובר על תמותה של כ - 1,000 איש מעישון פסיבי .
2. משרד הבריאות יזם ויוזם שורה של פעולות לצמצום התופעה :
א .
חקיקה .
ידוע שלחקיקה השפעה רבה על צמצום העישון .
שר הבריאות יזם תקנה להגבלת העישון במקומות עבודה .
תקנות אלה מונחות כיום לאישור על שולחנה של ועדת העבודה והרווחה של הכנסת .
ב .
מס ייעודי על סיגריות .
שר הבריאות פנה לשר האוצר כדי להעלות את מחיר הסיגריות בישראל , שהוא מן הנמוכים בעולם המערבי , בסכום מס ייעודי הנקרא בכוונת שר הבריאות לגרום להעברת סכום מס זה , שיוטל על סיגריות , למימון פעולות למניעת עישון .
ג .
חוק לאיסור פרסום הסיגריות בעיתונות .
הצעה , שבה תומך שר הבריאות , עברה בקריאה טרומית והועברה לוועדת הכלכלה של הכנסת .
ד .
משרד הבריאות , בשיתוף עם האגודה למלחמה בסרטן וגופים וולונטריים נוספים , פועל להפקה ולהקרנה של תשדירי שירות למניעת עישון בטלוויזיה , ופועל להפקת סדרה קבועה שתעסוק גם בנושא מניעת עישון .
ה .
במשרד הבריאות קיימות תוכניות שפועלות בשטח למניעת עישון בבתי-חולים ובמוסדות רפואה אחרים , תוכניות לעידוד הרופאים לעסוק במניעת עישון , לאכיפת החוק למניעת עישון במסעדות , " יום ללא עישון " ב - 31 במאי 1993 , ועוד .
ו .
משרד הבריאות יזם ומימן סקר קבוע על שיעור העישון בישראל .
3. משרד הבריאות קיים זה שנים מגעים הדוקים עם משרד החינוך בנושא הגבלת העישון .
הנושא נכנס לסילבוס בנושא חינוך לבריאות בבתי-הספר .
הוכנו תוכניות שוטפות שונות , ולאחרונה הוכנה תוכנית קומפרהנסיבית לחינוך לבריאות בבתי-הספר , אשר עוסקת , בין היתר , גם בנושא מניעת התחלת העישון .</text></doc><doc><name>יעקב שפי (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אדוני סגן השר , ידוע לי כי מספר המשפחות דורשות המעונות גדל .
הבנתי מתשובתך שנושא האסבסטונים מסוכן .
האם יש כוונה גם לפתור את הבעיה של המפונים וגם לפתור בעיות של דורשים נוספים למגורים ?</text></doc><doc><name>תמר גוז'נסקי (חד"ש):</name><text>אולי אפשר הפעם לשמוע את התשובה ?
התקנון מאפשר .
יש עניין לציבור בתשובה .
רק קריאת ביניים .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , גברתי השרה , מצבם העגום , ואפשר לומר אפילו הנורא של הפועלים מהשטחים הוא תוצאה של ניסיון של הממשלות שהיו מאז 1967 גם לנצל את כוח העבודה הזול של פועלי השטחים , ובאותו זמן – גם לקפח את הזכויות הסוציאליות שלהם ולהעמיד אותם מלכתחילה במדרגה נמוכה של עובדים מסוג ד' , ה' ופחות .
ההחלטה של הממשלה משנת 1970 היתה לכאורה החלטה בעלת גרעין בריא .
ההחלטה אמרה : פועלי השטחים יעלו למעביד כמו פועל ישראלי , ולכן יחויבו בתשלום כל הסכומים הנדרשים לביטוח הלאומי , המסתכמים ב - 12 % ומעלה מהשכר .
אבל ההחלטה הזאת עצמה קבעה , שפועלי השטחים יהיו מבוטחים רק בשלושה ענפים מכל ענפי הביטוח הלאומי .
באופן מעשי , מאז 1970 מתוך ה - 12 % ויותר , רק 1 % מועבר לביטוח הלאומי ואילו 11 % מועברים לאוצר המדינה .
עכשיו יש ויכוח , כמה כסף הצטבר באוצר המדינה מהסכומים האלה .
יש מי שאומר מיליארד וחצי שקל במחירים של היום , יש מי שאומר 2 מיליארדי שקל .
אבל העניין פה הוא עקרוני .
למעשה הצעת החוק הזאת נולדה כאשר היתה פנייה לבג"ץ .
בפנייה לבג"ץ היה ברור דבר אחד יסודי , שכאשר מנכים מהעובד לביטוח הלאומי , הכוונה היא שהוא אישית יהיה מבוטח .
לכן מה שכרגע עושים באמצעות הצעת החוק הוא – לנסות להנציח את העוול , הנמשך כבר מ - 1970 , וזאת במקום לבטח את העובדים מהשטחים במלוא הזכויות שלהם בביטוח הלאומי .
אני חושבת שהצעת החוק הזאת היא רק ניסיון לכסות על הערווה של הניצול ושל הקיפוח של פועלי השטחים במשך כל השנים , ולכן החוק איננו נחוץ .
צריך להחזיר אותו לממשלה , כדי שהיא תביא חוק אחר , חוק שיעגן באמת את הזכויות של העובדים האלה על בסיס של שוויון עם הפועלים הישראלים .
אני רוצה לומר לך , גברתי , שגם מהזכויות המעטות , המעוגנות כאילו בענפים האלה , רבים-רבים מפועלי השטחים אינם נהנים .
למשל , הזכות שהאשה העובדת בישראל , או שבעלה עבד בישראל , תקבל דמי לידה , אפילו הזכות הזאת היא בעצם בדיחה , כפי שהזכיר כאן חבר הכנסת לס .
אני רוצה להדגיש יותר מזה .
כאשר פועלים נפגעים בתאונות עבודה , את יודעת איזו בעיה זו , כאשר מסתבר שלמעשה המעביד רשם לא את מלוא ימי העבודה , אלא שליש או רבע מימי העבודה האמיתיים של אותו עובד ?
גברתי השרה , אנחנו דנים היום בהצעת חוק הזו על רקע הסגר וכל מה שמשתמע ממנו .
מתווכחים בשאלה האם יש או אין רעב כתוצאה מהסגר .
אני מבקשת לספר בשתי מלים מה שמספרים חיילים שמשרתים ברצועה .
חיילים שמשרתים ברצועה מביאים את העדות הבאה , שכאשר הם הלכו ברחוב בעזה ובמקרה נפל לאחד מהם תפוז , 30 ילדים התנפלו ושרטו זה את זה עד זוב דם , כדי להשיג את התפוז הזה .
ואומרים שאין רעב , ואומרים שאין מצוקה .
לכן , במציאות של הסגר היום , העובדה ש - 70,000 פועלים רשומים , ואלה מהם שהיום לא עובדים אינם זכאים לדמי אבטלה , אף שניכו מהם ומהמעבידים עבור ביטוח אבטלה , היא אחד הביטויים הבוטים לאי-צדק שיש במצב הקיים ושהחוק הזה רוצה להנציח .
לכן אני מציעה להחזיר את החוק לממשלה .
תודה .
מה זה שייך ?
עובד זר בצרפת יש לו כל הזכויות הסוציאליות .
אתה שוכח שזו אותה רשות פה וכאן ?
אבל זה אותו אוצר .</text></doc><doc><name>תשובת סגן שר החינוך והתרבות מ' גולדמן:</name><text>על-פי חוק המועצה להשכלה גבוהה , מוסד מוכר הוא בן-חורין לכלכל ענייניו האקדמיים והמינהליים במסגרת תקציבו כטוב בעיניו , ובכלל זה לקבוע את תנאי הקבלה לתוכניות לימודים שבמסגרתו .
הנהלות האוניברסיטאות הנהיגו כתנאי קבלה גם בחינות פסיכומטריות , נוסף על ציוני הבגרות .
ההחלטה לגבי ביטולן או אי-ביטולן נתונה בלעדית בידי האוניברסיטאות , ואין כוונה לבטלן לפני שתימצאנה אמות מידה טובות יותר .
אשר לטענה כי אחוז הניבוי של הבחינות הפסיכומטריות הוא נמוך , יש לציין כי בכל המחקרים שנעשו הוכח מעל לכל ספק , שהמבחנים הפסיכומטריים משפרים את יכולת הניבוי לגבי הצלחתו העתידית של מועמד ללימודים .
כלומר , מדיניות קבלה המסתמכת על מבחנים פסיכומטריים יחד עם מבחני הבגרות עדיפה ממדיניות קבלה הבנויה רק על מבחני הבגרות .
עד כה טרם נמצאו דרך טובה יותר למיון נכון של המועמדים ללמוד באוניברסיטה ואמצעי יעיל יותר לניבוי מידת הצלחתם בלימודים בעתיד .
אולם , מפאת החשיבות שהאוניברסיטאות מייחסות לנושא , הוא נמצא בבדיקה מתמדת .
מן הראוי לציין , שמבחנים כאלה מקובלים במערכות קבלה רבות בארצות העולם .
המבחנים הפסיכומטריים הנערכים בארץ ושיטת הקבלה לאוניברסיטאות בכללותה הוצגו בכנסים בין-לאומיים וזכו שם להערכה ולהכרה בקרב אנשי מקצוע מכל העולם .
1. התשובה חיובית .
נתקבלה פנייה ממנכ"ל משרד הקליטה ליידע את האתיופים לגבי זכותם לבחור מסגרת כרצונם .
2. מאחר שעברה שנה מאז עליית האתיופים , הוחלט גם על דעת מינהל החינוך הדתי להיענות לפנייה .
1. המדרשה מקבלת סיוע כספי של משרד החינוך .
2. מטרתם לסייע לתלמידים להבין את משמעות העקרונות הדמוקרטיים ואת יישומם בהליכים הדמוקרטיים הנהוגים במדינה , זאת תוך כדי טיפוח הגישה החיובית כלפי עקרונות אלה .
כמו-כן עוסקות תוכניות המדרשה גם בנושאים כמו כיבוד החוק והמשפט , תוכניות לדמוקרטיה לעולים חדשים , דמוקרטיזציה של בתי-הספר ועוד .
3. משרדנו דורש מן הארגונים הפועלים בבתי-הספר לקיים איזון בהצגת קשת הדעות הפוליטיות הרווחות ולהימנע מכל מגמתיות בפעילות חינוכית עם תלמידים – חוזר המנכ"ל נ " ג , עמ' 40 , סעיף 362 .
4. כעיקרון , מנהל המוסד החינוכי אחראי לתכנים של התוכניות החיצוניות שהוא בוחר להפעיל בבית-ספרו .
עם זאת , כל טענה בדבר ניצול לרעה של פעולות עם תלמידים נבדקת על-ידי הפיקוח על החינוך לדמוקרטיה במשרדנו .
הצעדים הננקטים נגד מפירי ההוראות יכולים להגיע עד כדי ביטול ההרשאה – בחוזר המנכ"ל – לפעול בבתי-הספר .
1. הוועדה שנתמנתה בוחנת חלופות שונות לבחינות הבגרות , אך טרם גובשה הצעה מסוימת .
2. כאמור , טרם גובשה הצעה מוגדרת , ואין אפשרות לציין מאפיין מרכזי של רפורמה ותכנים מרכזיים .
3. אין תוכנית אופרטיבית , וממילא אין לוח זמנים ליישומה בפועל .
4. התשובה חיובית .
שיקול מרכזי בגיבוש הצעה זו או אחרת הוא עניין ההשלכות ביחס למגזרים חלשים במערכת .
1. נבדקו שישה בתי-ספר .
2. לפי הדוח נמצאו ליקויים בכולם .
3. למרות הליקויים , אפשר לקיים לימודים .
4. המינהלה לחינוך בירושלים מערערת על הדוח מצד צורתו ותוכנו כאחד .
מנכ"ל העירייה נתבקש למנות ועדת בדיקה אובייקטיבית , שתתחקה אחר אופן ביצוע הדוח וממצאיו .
2-1 .
המועצה להשכלה גבוהה העניקה היתר לפתוח מוסד להשכלה גבוהה למכללת " אורנים " לפני כשלוש שנים .
השלב הבא – מתן הכרה – מותנה בקבלת המלצות ועדת מומחים לליווי המכללה .
בדרך כלל נמשך התהליך כשנה ויותר , ואולם במקרה זה התעוררה בעיה , משום שבמכללת " אורנים " קיימת גם שלוחה אוניברסיטאית של אוניברסיטת חיפה , המעניקה תואר . B.A , ולא ברור היה למועצה אם אפשרי הדבר , שבתוך מוסד אחד יוענקו שני תארים שונים .
לצורך פתרון בעיה זו הוקמה ועדה מיוחדת ונוספת , שגם המלצותיה צריכות להיות מובאות בחשבון .
הבעיה היא בתחום סמכותה של המועצה להשכלה גבוהה .
ככל הידוע לנו , העניין יבוא על פתרונו בקרוב .
2-1 .
התשובה שלילית .
המסלול האקדמי במכללת יהודה ושומרון מתוקצב על-ידי משרד החינוך והתרבות , באמצעות אגף המכללות , על-פי שני קריטריונים – מספר התלמידים ושעות ההוראה .
המדדים לתקצוב הינם אחידים וזהים לכל המכללות , ואין אנו מתקצבים הסעות , מגורים זולים וכו' .</text></doc><doc><name>היו"ר א' סלמוביץ:</name><text>סגן שר החינוך ישיב על שאילתא מס' 1127 , של חבר הכנסת אביגדור קהלני .
חבר הכנסת אביגדור קהלני אינו נוכח .
התשובה תימסר לפרוטוקול .
סגן שר החינוך ישיב על שאילתא מס' 1128 , של חבר הכנסת אביגדור קהלני .
חבר הכנסת אביגדור קהלני אינו נוכח .
התשובה תימסר לפרוטוקול .
סגן שר החינוך ישיב על שאילתא מס' 1148 , של חברת הכנסת ענת מאור .
חברת הכנסת ענת מאור אינה נוכחת .
התשובה תימסר לפרוטוקול .
סגן שר החינוך ישיב על שאילתא מס' 1159 , של חברת הכנסת ענת מאור .
חברת הכנסת ענת מאור אינה נוכחת .
התשובה תימסר לפרוטוקול .
חברי הכנסת , אנו עוברים להצעת חוק היטל השוואה ( תשלומים בשל העסקה ) , התשנ"ג – 1993 , המובאת לקריאה ראשונה .
תציג את הצעת החוק כבוד שרת העבודה והרווחה .
בבקשה .
תודה רבה לך , גברתי שרת העבודה והרווחה .
אנחנו עוברים כעת לדיון בהצעת החוק .
רשימת הנואמים סגורה .
לכל נואם שלוש דקות .
נואם שלא יהיה נוכח באולם בהיקרא שמו לא יוכל לנאום .
אני מזמינה את ראשון הדוברים – חבר הכנסת מיכאל איתן , בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת חיים אורון , ואחריו – חבר הכנסת רענן כהן .
תודה רבה לחבר הכנסת איתן .
אני מזמינה את חבר הכנסת חיים אורון .
אחריו – חבר הכנסת רענן כהן , ואחריו – חבר הכנסת אברהם פורז .
תודה רבה לחבר הכנסת אורון .
חברי הכנסת , הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
תודה רבה לסגנית מזכיר הכנסת .
אנחנו ממשיכים בדיון .
אני מזמינה את חבר הכנסת רענן כהן ;
איננו .
אני מזמינה את חבר הכנסת אברהם פורז ;
איננו .
אני מזמינה את חבר הכנסת שאול יהלום , בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת רון נחמן , ואחריו – חבר הכנסת יגאל ביבי .
תודה רבה לחבר הכנסת יהלום .
אני מזמינה את חבר הכנסת רון נחמן .
אחריו – חבר הכנסת יגאל ביבי , ואחריו – חבר הכנסת יורם לס .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת לס .
חבר הכנסת אלסאנע .
חברת הכנסת גוז'נסקי , אני מבקשת מכם לא להפריע .
חבר הכנסת לס , אני מבקשת ממך לא להפריע .
תודה רבה לחבר הכנסת רון נחמן .
אני מזמינה את חבר הכנסת יגאל ביבי ;
איננו .
אני מזמינה את חבר הכנסת יורם לס .
אחריו – חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו – חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
חבר הכנסת לס , תרשה לי להעיר לך .
אתה לא מורשה לצטט דברים שנאמרו בוועדה .
תודה רבה לחבר הכנסת לס .
אני מזמינה את חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אחריו – חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , ואחריה – חבר הכנסת האשם מחאמיד .
זה מפריע , חבר הכנסת שטרית .
אתה רשום לנאום ואתה תישא את דבריך בתורך .
חבר הכנסת יהלום , אתה לא קיבלת רשות דיבור .
תודה רבה לחבר הכנסת אלסאנע .
אני מזמינה את חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
אחריה – חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחריו – חבר הכנסת מאיר שטרית .
תודה רבה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
אני מזמינה את חבר הכנסת האשם מחאמיד ;
איננו באולם .
אני מזמינה את חבר הכנסת מאיר שטרית , בבקשה .
אחריו – חבר הכנסת סילבן שלום .
תודה רבה לחבר הכנסת שטרית .
אני מזמינה את חבר הכנסת סילבן שלום .
אחריו – חבר הכנסת בנימין בגין , ואחריו – חבר הכנסת סאלח טריף .
אני מבקשת לא לצטט מה שנאמר שם .
אסור לצטט מוועדות , על-פי התקנון .
אבל אי-אפשר לצטט ממה שנאמר שם .
רק הזהרתי אותך .
סליחה .
תודה רבה לחבר הכנסת סילבן שלום .
אני מזמינה את חבר הכנסת בנימין בגין ;
איננו .
חבר הכנסת סאלח טריף איננו .
חבר הכנסת דוד מגן איננו .
זה ייקח בדיוק דקה .
ברשותכם , מי שמנהלת פה את הישיבה זו אני , ואני לא זוכרת שנתתי לך זכות דיבור .
אני לא זוכרת , כנראה לא נתתי .
חבר הכנסת מירום , בבקשה .
אני מעמידה להצבעה את הודעת יושב-ראש ועדת הכנסת .
שישה בעד ההצעה .
בתוספת שני קולות , של חברת הכנסת ענת מאור ושל חבר הכנסת חגי מירום , שמונה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצעת ועדת הכנסת אושרה .
תודה רבה .
אנחנו ממשיכים בדיון .
רשות הדיבור לחבר הכנסת חגי מירום , ואחריו – לחבר הכנסת יוסף בא-גד .
תודה רבה לחבר הכנסת חגי מירום .
אני מזמינה את חבר הכנסת יוסף בא-גד .
אחריו – חבר הכנסת עבד-אלוהב דראושה .
תודה לחבר הכנסת בא-גד .
אני מזמינה את חבר הכנסת עבד-אלוהב דראושה ;
איננו .
אני מזמינה את חבר הכנסת עובדיה עלי ;
איננו .
אני מזמינה את חבר הכנסת חיים דיין ;
איננו .
אני מזמינה את חבר הכנסת אלי גולדשמידט ;
איננו .
אני מזמינה את חבר הכנסת עמנואל זיסמן ;
איננו .
אני מזמינה את חברת הכנסת ענת מאור .
אחריה – חבר הכנסת חיים דיין , אחריו – חבר הכנסת גונן שגב , אחריו – חבר הכנסת יוסי כץ , אחריו – חבר הכנסת דן תיכון .
תודה לחברת הכנסת ענת מאור .
אני מזמינה את חבר הכנסת חיים דיין ;
איננו .
אני מזמינה את חבר הכנסת גונן שגב ;
איננו .
אני מזמינה את חבר הכנסת יוסי כץ , ואחריו – אחרון הדוברים , חבר הכנסת דן תיכון .
תודה רבה לחבר הכנסת יוסי כץ .
אני מזמינה את אחרון הדוברים , חבר הכנסת דן תיכון .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דן תיכון .
גברתי שרת העבודה והרווחה , תגובתך בבקשה .
תודה רבה לכבוד שרת העבודה והרווחה .
אנחנו עוברים כעת להצבעה בעד או נגד הצעת החוק .
נא להצביע .
14 בעד , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובעת שהצעת חוק היטל השוואה ( תשלומים בשל העסקה ) , התשנ"ג – 1993 , עברה בקריאה ראשונה , והיא מועברת לוועדת העבודה והרווחה להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
חברי הכנסת , הישיבה הבאה – ביום חמישי הבא , בשעה 11:00 .
ישיבה זו נעולה .</text></doc><doc><name>מיכאל איתן (הליכוד):</name><text>גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , נושא העסקת העובדים מאזורי יהודה ושומרון ונושא הסגר המוטל על-ידי ממשלת ישראל על אזורי יהודה , שומרון וחבל-עזה קשורים זה בזה .
עובדה היא שבעיית העסקתם של עובדים מאזורי יהודה , שומרון וחבל-עזה בעיקר בענפי הבנייה והחקלאות הביאה לכך , שברגע שנוצר סגר על-ידי ממשלת ישראל שני הענפים האלה הם ענפים בעייתיים , שסובלים ממצוקה של כוח אדם .
גברתי השרה , אני רוצה לגעת בשתי נקודות מרכזיות הקשורות בסוגיה הזאת .
נקודה ראשונה , מה אנחנו רוצים לראות כאן באזור .
בואי נתעלם לרגע אחד מהבעיות הפוליטיות .
תהיה מדינה , תהיה אוטונומיה , תהיינה שתי מדינות , יהיה סיפוח , לא משנה מה יהיה – האם מעבר לתחומי תחולת החוק הישראלי תגור אוכלוסייה שתהיה לה גישה ויכולת לבוא ולעבוד בישראל , או שאנחנו נביא פועלים זרים מתאילנד , שהם יעבדו ?
ואז יהיה מצב מוזר : ישראל תביא פועלים מתאילנד , וברצועת-עזה יהיו מחסומים גבוהים , שמאחוריהם יהיו אנשים שלא תהיה להם עבודה , ואנחנו חולמים שמאחורי המחסומים הגבוהים האלה יגורו אנשים שיהיו מוכנים לשמור על שלום ואחווה עם ישראל .
הם יהיו שם בתנאים שהם חיים בהם היום , מזי רעב , ללא פרנסה , ללא יכולת להתקיים ;
ואנחנו נצפה מהם שכולם לא ילכו אחרי הקיצונים ולא יוסתו ולא יאיימו עלינו במעשי איבה .
או , לחלופין , שמעתי את השרה מדברת על עבודה עברית .
עבודה עברית בבניין , עבודה עברית בחקלאות .
היא לא רוצה להביא פועלים זרים , לא מאזורי יהודה , שומרון וחבל-עזה , והיא לא רוצה גם להביא פועלים זרים מתאילנד ולא ממקומות אחרים .
אני שואל את עצמי : אם שני הדברים האלה לא מתקיימים , איך חושבת הממשלה שיבואו פועלים לעבודה בשני התחומים האלה – בנייה וחקלאות ?
לגבי החקלאות , אני שואל שאלה פשוטה : האם אנחנו מתכוונים לסבסד את הפועל העברי בחקלאות בסכומים אדירים , כדי לשמור על ערך מסוים ששמו עבודה עברית
עבודה ישראלית .
אבל הערך הזה הוא ערך , שאנחנו נשלם מיליוני שקלים כדי לסבסד אותו , על מנת שהתוצר , שהפועלים המסובסדים האלה , המייצרים את המוצר המסובסד הזה – שזה ישרת את אוהבי הפרחים באירופה .
אנחנו נסבסד את העבודה , ואוהבי הפרחים באירופה יקבלו פרחים יותר בזול .
בשביל מה לנו ?
הרי לא מדובר בחקלאות בסיסית לצרכים שלנו בלבד .
כאשר למושבניק יש הידע , הטכנולוגיה , היוזמה , קשרי המסחר עם הבורסה , היכולת לייצא , והוא זקוק למרכיב כוח אדם כדי לעשות כסף , זה עסק טוב גם למושבניק וגם למדינת ישראל .
תני לו את כוח האדם הזול .
כאשר את רוצה לשלוח לשם ישראלים , שבמקום שילכו ללמוד ויעבדו בעבודות מתקדמות ויהיו רנטביליים פי כמה וכמה , במעבדות , כטכנאים , כמהנדסים – את שולחת אותם במחיר מסובסד ישראלי לשדות , לחממות , ותעשי ייצוא של פרחים , והכול יהיה בשביל אוהב הפרחים האירופי .
ולגבי ענף הבנייה , גברתי השרה , אני רוצה לתת לך עצת פלא .
חשבתי על זה הרבה מאוד .
את רוצה שתהיה עבודה עברית בבניין .
עבודה ישראלית בבניין .
יש לי בשבילך רעיון נפלא .
חשבתי , למה אנשים לא הולכים לבנייה , אפילו שמציעים להם הרבה , וכו' וכו'? הם פשוט לא רואים עתיד .
אם את תודיעי , אם ממשלת ישראל תודיע , שבעשר השנים הבאות היא לא תאפשר שום ייבוא עובדים – אינני אומר שאני בעד זה , אני מדבר רק על המטרה שאת רוצה להשיג ;
אם היא תודיע שהיא לא תאפשר שום ייבוא עובדים , שום ייבוא עובדים מהשטחים , אלא אך ורק ישראלים יעבדו בבניין , יהא אשר יהא , עשר שנים לא יהיה שום שינוי בהרכב האנושי – יקרו דברים נפלאים .
אנשים יהיו מוכנים ללכת לזה , ותמורת השכר שיציעו להם , שכר גבוה יותר , הם ילכו לענף הבנייה .
תשאלי אותי : מיכאל איתן , איך יכול להיות שקבלנים מציעים שכר של 3,000 שקלים , וישראלי לא רוצה ללכת היום לענף הבנייה ?
כי הוא יודע שזה זמני .
הוא יעבוד היום בבניין ב - 3,000 שקלים ;
עוד חודש ישחררו את הפועלים , ואז שוב יהיה היצע גדול של עובדים .
לכן הוא לא הולך לזה לעתיד .
הוא הולך רק לקוניונקטורה זמנית .
לקוניונקטורה זמנית הוא לא מוכן ללכת בשכר הזה .
וכאן צריכים להחליט .
הבעיה האמיתית היא , שאם תקבלו החלטה כזאת , רמת השכר בבניין היא בערך 50 % ממחיר המוצר – אתם תעלו את מחיר המוצר ברמה כזאת , שעם ישראל לא יוכל לחיות אתה , אלא אם נחזור עוד הפעם ונסבסד את זה .
ואז שוב אנחנו מגיעים למין מעגל שוטה שלא יוצאים ממנו .
אבל אם אתם מחליטים לשלם את המחיר , ואתם אומרים : בסדר העדיפויות שלנו אנחנו רוצים להשיג את המטרה הזאת , אתם צריכים להחליט מראש – עשר שנים לא להתערב , לא להביא עובדים .
השוק יעשה את שלו .
הקבלנים יעלו את המחירים , הדיירים ישלמו יותר , והפועלים יקבלו וילכו .
אני בספק אם כשמחירי הדירות יעלו כל כך ויהיו כל כך גבוהים אתם תישארו עשר שנים בשלטון .
לכן אתם לא יכולים להחליט החלטות כאלה .
הוא היה , הוא היה , אני יכול להעיד .
אבל אתה לא מביא בחשבון את הוצאות הביטחון .</text></doc><doc><name>חיים אורון (מרצ):</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אני חושב שלא רק בגלל מצוקת הבניין בחר חבר הכנסת איתן לעסוק בשאלה שלא קשורה בנושא הזה .
בעצם הוא אמר את עמדתו כבר בראשית דבריו .
נעזוב את השאלה הפוליטית , נניח שאין שאלה פוליטית , מה היינו עושים ?
אין תחום כתחום הזה שניתן להבחין בו בין השאלה הפוליטית לבין הפתרון .
והפתרון הנגזר לשאלת העובדים מן השטחים במדינת ישראל – ואני מקווה ומאמין שבכל הסדר שיימצא תהיה דרך להעסיק במדינת ישראל עובדי שטחים , עובדי הישות הפלשתינית , המדינה הפלשתינית , מה שיוקם שם , והם יוגדרו במתכונת היחסים של עובדים שעוברים ממדינה למדינה .
יש לזה כללים .
ואז יוגדרו היחסים שבין עובדים מתאילנד לבין מדינת ישראל .
ולמה רק מתאילנד ?
יכול להיות מומחה שעובד בארץ , יש כללים איך הוא עובד בארץ – רשיון וכו' וכו' .
מדובר במערכת שהיא מערכת ביניים .
מס הכנסה חל עליה , אבל זכויות סוציאליות לא חלות עליה .
אנחנו צריכים להשוות את השכר לשכר העובד הישראלי , אחרת ייווצר פה שוק עבודה זול אחר , וכו' וכו'. והשאלה שאנחנו עוסקים בה עכשיו היא אחד הביטויים לאנומליה של 25 שנות כיבוש , כשהיא מתבטאת בשוק העבודה .
אם החוק הזה , גברתי שרת העבודה והרווחה , בא רק לקבע את המצב הקיים , יש לי אתו קושי לא קטן .
אינני רוצה להרחיב עליו את הדיבור , כי במסגרת הזמן המוגבל שלי אני רוצה לעסוק בנושא אחר .
אני מקווה שהוא יתברר במסגרת הוועדה .
הקושי הוא בעובדה , שבעצם מדובר פה במס עקיף המוטל על מי שעובד במדינת ישראל , לצורך השטחים .
יש קושי בעובדה הזאת .
הוא לא מוטל על כולם .
מי שעובד במדינת ישראל נושא בו ;
מי שאיננו עובד , לא נושא בו .
אבל בימים האחרונים יש נושא , שלו אני רוצה להקדיש את שארית זמני .
שמים וארץ , תקציבי מדינת ישראל לשטחים , ולא למובטלים שהם בבחינת עניי עירך קודמים .
וחוזרים על הטיעון הזה , היום דיברו על זה בוועדת הכספים , ומדברים על זה בציבור , מהצד הזה של הבית .
הייתי בישיבה בערך פי-שישה מאשר אתה היית .
חבר הכנסת שטרית , אני מכבד אותך שנכנסת .
היום הייתי בישיבה .
אתה יכול לבוא אלי בכל מיני טענות , לא על זה שלא הייתי היום בישיבה .
בדיון הזה הייתי .
מזל שיש לי עדים .
אבל נעזוב את זה .
מתוך יותר ממיליארד שקלים תקציב המינהל האזרחי , תקציב המדינה נושא ב - 40 מיליון שקלים .
כל התקציבים האחרים , כאלה שמחליטה עליהם ועדת הכספים בימים אלה , כאלה שהממשלה הבטיחה להוסיף לפיתוח בשטחים , הם מסים שתושבי השטחים משלמים כמס הכנסה , כמע"מ וכמסים אחרים , והם מופנים אל השטחים .
אני מציע לכל אלה שמבקרים את הממשלה על מעשיה אלה שיחטטו בניירות , ואולי גם קצת במצפונם , על שנים ארוכות שלא כל הכספים שנגבו בשטחים נשארו בשטחים .
אלא בדרכים שונות ומשונות
אני לא מביא בחשבון את הוצאות הביטחון , ואני לא מביא בחשבון הוצאות נוספות , משום שאני חושב שמי שמקיים את השלטון שלו בשטחים כבושים נושא בעצמו בהוצאות הביטחון .
אין שום הצדקה בעולם להטיל אותן על מישהו אחר .
אבל אני אומר יותר מזה : זה אינטרס ישראלי עליון לפתח יותר ויותר מקומות עבודה בשטחים .
מי שמדבר על מערכת מאוזנת יותר בין מספר עובדי השטחים במדינת ישראל לבין מספר המתפרנסים מעבודה בשטחים צריך לתמוך במהלך הזה של הממשלה .
אם זה לשיטתו של מי שרוצה אוטונומיה , אם הוא איש ימין , במתכונת האוטונומיה של שמיר , נאמר , או אם הוא איש בעמדותי , שרואה באוטונומיה שלב מעבר לפתרון הקבע – בכל מקרה הוא צריך להיות מעוניין בפיתוחם של מקורות עבודה בשטחים ובהקטנת מספר העובדים מן השטחים במדינת ישראל .
ואני אומר במפורש , אני בעד שימוש בתקציבים מתקציב המדינה – עוד לא הגענו לזה – מעבר לסכומים הקיימים , כדי לתת תשובה כפולה : למצוקה הקשה מאוד שקיימת היום בשטחים בתחום התעסוקה והאבטלה , בעיקר ברצועת-עזה , ולפיתוחן של תשתיות בשטחים , שעל בסיסן תיבנה בהם כלכלה .
רק כלכלה חזקה יותר בשטחים היא פרטנר אמיתי לכל מיני סוגים של שיתוף פעולה עם הכלכלה הישראלית .
מי שרוצה לקיים לאורך ימים כלכלה בפערים של הכנסה לנפש של 13,500 דולר במדינת ישראל , 2,300 בממוצע בשטחים , ובסביבות 1,200 ברצועת-עזה , בעצם מתכוון להמשיך ולקיים כלכלה של הסוס ורוכבו , שמתברר שגם לסוס וגם לרוכב – ולא ברור למי יותר – היא מאוד מאוד לא נוחה .
ומה שקורה בימים אלה בסגר , זו עוד אחת הדוגמאות , לא היחידה , עד כמה המציאות הזאת היא מציאות שטומנת בחובה כשל פנימי , מצוקה פנימית , היום קודם כול לתושבי השטחים , אבל גם לחברה הישראלית .
גברתי השרה , השאלה היא , באיזו מידה הצעת החוק הזאת יש בה רק צילום של המצב הקיים , או אולי ניתן באמצעותה לשפר את המצב הקיים , קרי כאשר חלק גדול יותר מתשלומי הביטוח הלאומי של העובד יוחזרו לו – אני נזהר מלהגיד : כל תשלומי הביטוח הלאומי , אבל חלק גדול יותר – אני חושב שהנושא הזה צריך להיבחן בוועדה .
יש רעיונות מסוימים , וצריך לבחון אותם במהלך עבודת החקיקה .</text></doc><doc><name>מאיר שטרית (הליכוד):</name><text>לא היית היום בישיבה .
היום , בישיבה , נשארנו לבד עם היושב-ראש .
לא , היום , מרגע שהלכת , לא נשאר אף אחד .
כל אזרח משלם עבור הביוב בעיר שלו מכיסו הפרטי .
כשאתה בונה בית , אתה משלם אגרת ביוב .
זה תירוץ מצחיק .
קרן הפנסיה מנוהלת גרוע , יש שם שחיתות , לכן היא מתמוטטת .
מה זה שייך לדמגוגיה ?
זה שייך לערבים .
כתוב באמנת ז'נבה שמותר להם לדקור אזרחים ישראלים בסכינים ?
יש לך הצעה יותר טובה לטפל בדוקרים ?
גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , אני רוצה לברך את השרה על הבאת החוק הזה לכנסת .
בעצם החוק הזה מביא מצב הקיים היום דה-פקטו והופך אותו דה-יורה , וכך צריך להיות במדינה מתוקנת , שבה רוצים שהדברים יתנהלו על-פי חוק .
כשיש דבר שמתקיים מדי יום ביומו ונהוג כבר שנים , אינני רואה שום סיבה שמישהו יימנע מלהפוך אותו לחוק ולתת לו את הלגיטימציה החוקית הנדרשת .
אבל , מאחר שהסוגיה שאנחנו עוסקים בה היא סוגיה של ערביי יהודה ושומרון ורצועת-עזה , עליתי כדי לומר לשרת העבודה והרווחה שתי נקודות .
היום אושר בוועדת הכספים סכום מסוים לפי החלטת הממשלה , על מנת ליצור מקומות עבודה ברצועת-עזה .
דובר , כפי שהממשלה פרסמה , אם הסכום נכון , על 30 מיליון שקל כדי ליצור 20,000 מקומות עבודה לחודשיים .
אמרתי בוועדה , ואני רוצה לומר פה במליאה , שלהערכתי הממשלה בעניין הזה פשוט לא רצינית .
איך אפשר לתת פתרונות עבודה לחודשיים ?
המשמעות היא שאתה נותן עבודות דחק לחודשיים , שלא יוצא מהן שום דבר .
אם רוצים באמת לתת תשובות לעבודה לערבים תושבי רצועת-עזה , ואני בעד לתת להם פתרונות עבודה , ובעד שיעבדו ברצועת-עזה , כדי שיימנע הצורך שלהם לנסוע לישראל , עם כל הבעיות המתלוות לכך – צריך תוכנית יסודית , רצינית , שנותנת תשובה ארוכת טווח ליצירת מקומות עבודה .
כי כסף לחודשיים לא יפתור שום דבר .
בעוד חודשיים , אם הממשלה תרצה להמשיך במעשה הזה , היא תצטרך לבוא שוב ולבקש כסף נוסף .
למה לא לאחוז את השור בקרניו ובאמת ליצור שם מפעלי תעשייה , שייצרו גם מוצרים שאפשר למכור אותם בשוק ?
כך יהיו מקומות עבודה לערבים תושבי רצועת-עזה בעזה .
אני חושב שצריך לעשות זאת , בעיקר כשמדברים על תעסוקה .
ברור שאם יוצרים עבודה במקומות האלה , יימנע הקונפליקט שמתחייב מהבאתם לארץ לעבודה , מצד אחד , או הקונפליקט ההפוך , של יצירת מצוקה קשה מאוד של רעב באותו אזור ושל פצצה פוליטית-חברתית באותו מקום .
הדבר השני – זה לפלשתינים .
אני מוכרח לומר , גברתי השרה , שאני פשוט לא מבין ולא מסוגל להבין את הפלשתינים ברצועת-עזה .
מה אתם רוצים ?
יש לכם הממשלה שנראית לי הנוחה ביותר בעולם כדי להגיע אתה לפשרה , להבנה , להסכמה , לוויתורים ולאוטונומיה .
הממשלה הזאת הולכת לקאנוסה , העיקר להגיע להסכם .
והפלשתינים ממשיכים במו ידיהם בעצם לחתור תחת עצמם .
הם " פספסו " פעם אחת את הסכמי האוטונומיה שהוצעו להם על-ידי מנחם בגין ב - 1980 .
היתה להם הזדמנות אז להגיע להסכם אוטונומיה .
אילו הם היו אז חכמים מספיק להגיע להסכם , אפילו זה לא כל מה שהם רוצים , היום היינו כבר חמש שנים אחרי תום הדיונים על הסדר הקבע בשטחי יהודה , שומרון ורצועת-עזה .
את זה הם " פספסו " , ומכוונים אצבע מאשימה כלפי ישראל .
עכשיו פעם שנייה , יש להם הרי הזדמנות .
הממשלה הזאת הציעה להם להתחיל אוטונומיה .
ראש הממשלה אמר אתמול , שהוא מוכן לעשות אוטונומיה בעזה תחילה .
הם צריכים להודות בדבר אחד , שאי-אפשר גם להסתיר אותו : רמת החיים של תושבי רצועת-עזה ושל ערביי יהודה ושומרון עלתה פי כמה וכמה מאז הם נמצאים תחת שלטון ישראלי .
גם אם אתה לוקח היום את תושבי רפיח , אלה שכבר היו בשלטון ישראלי והועברו למצרים , ומשווה את רמת החיים שלהם לזו של מי שגרים היום ברצועת-עזה , עם כל הקשיים , עדיין הפער הוא גדול מאוד לטובת אלה שגרים תחת שלטון ישראלי .
לכן , גם מזה אסור להתעלם .
והושגו הישגים בתחום הזה במשך כל השנים האלה שהם נמצאים תחת שלטון ישראלי .
הבעיה היא להגיע להסדר , שבו גם הפלשתינים יבינו שזה לא הכול או לא כלום .
מזה לא יצא להם שום דבר .
יצא להם רק לא כלום .
הבעיה היא להגיע לכך , שהם צריכים להבין שעליהם לכבד חוק וסדר לפני שבאים לתבוע זכויות .
אם יכבדו חוק וסדר , אם לא ידקרו , אם לא יפעילו אלימות וטרור – אז לא היינו מגיעים הלום , למצב של סגר ושל השארתם כלואים בתוך עצמם .
אם הפלשתינים רוצים להתקדם בכיוון הזה של יצירת תנאי מחיה נורמליים , של ניהול עצמי של חייהם , של אוטונומיה , לדעתי , הכפפה מונחת במגרש של הפלשתינים .
זה שהם לא מרימים אותה , שלא יבואו לבכות מחר ולהגיד : מסדרים אותנו , והממשלות קשוחות כלפינו .
הם בלבד אשמים בכך , והם צריכים לתת את הדין בפני ההיסטוריה , שהם אינם מרימים את הכפפה מהמגרש .</text></doc><doc><name>סגנית מזכיר הכנסת ש' כרם:</name><text>ברשות היושבת-ראש , הנני מתכבדת להודיע , כי הונחו היום על שולחן הכנסת :
לקריאה ראשונה : הצעת חוק משכן הכנסת ורחבתו ( תיקון מס' 5 ) ( הסדרת פעולתם של שדלנים ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת חגי מירום ;
הצעת חוק קופות-החולים ( איסור הגבלות ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חברי הכנסת ח' מירום , ל' לבנת , ב' טמקין וס' שלום ;
הצעת חוק המועצות האזוריות ( בחירות ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חבר הכנסת דוד מגן ;
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 2 ) , התשנ"ג – 1993 , מאת חברת הכנסת נעמי חזן .
תודה .</text></doc><doc><name>רון נחמן (הליכוד):</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , גברתי השרה , אני מברך אותך על החוק שאת מביאה היום לאישור הכנסת .
אני חושב שהדבר הוא בעתו .
אני חושב שהדבר היה צריך להיעשות קודם לכן .
אין שום הצדקה לכך שיהיו שני סוגי עובדים , שעל אחד יחול תשלום על-ידי המעביד בקנה מידה מסוים , ואילו על העובד האחר לא יחולו ההוצאות הללו ותהיה לו עדיפות .
כראש מועצה אני יכול לומר לך , שהיום עלותו של עובד יהודי שווה לעלותם של שניים עד שלושה פועלים ערבים .
כאשר מדברים על אפליה , כאשר מדברים על הבדלים בין עובדים , אולי זה הדבר הדרסטי ביותר , שמראה מה פירוש אפליה כזאת .
לפיכך , אני חושב שהחוק הוא במקום , הוא יטיל על המעסיקים את החובה לבחון מיהו עובד טוב יותר בהתאם לעלויות אשר הם צריכים לשלם על עובדיהם , ואז הם יעשו חשבון ממי הם מקבלים תפוקה טובה יותר , איכות טובה יותר , ועל-פי הביקוש וההיצע יוכלו להעסיק את עובדיהם .
לרשויות המקומיות תבוא גם כן ברכה .
חבל שאין כאן כרגע שר הפנים – ראש הממשלה הוא שר הפנים – אבל כאשר מחשבים את תקציבי הרשויות המקומיות , אם קודם היו מתקצבים את העלות הנומינלית , לפני תיקון החוק , מעתה יצטרכו כנראה להעלות את התחשיב כלפי כל עובד , ואז , לדוגמה , במקום לקחת עובד ערבי מיהודה ושומרון נוכל לקחת עובד שהוא עולה חדש , והעלות של העובד הזה תספיק כדי לקיים את משפחתו בכבוד .
אבל לא לכך רציתי להתייחס בהצעת החוק הזאת .
היום , בוועדת הכספים , כפי שציין חבר הכנסת חיים אורון , דנו בהקצבת 350 מיליון שקל לערבים ביהודה , בשומרון ובעזה .
350 מיליון שקל .
ויכול לעמוד כאן חבר כנסת
יכול לעמוד כאן חבר כנסת ולצעוק ולהסביר שמדינת ישראל מתקציבה
גברתי היושבת-ראש , זה לא על חשבון הזמן שלי .
את תתחילי להקשיב למה שמדברים , חברת הכנסת גוז'נסקי , אם זה מוצא חן בעינייך או לא .
ואני אומר , שהיום מדינת ישראל קבעה את סדר העדיפויות הלאומי החדש שלה .
ועדת-שבס , כדי לפגוע בתושבים היהודים משלמי מסים , אלה שעושים שירות בצה"ל , אלה שהולכים להילחם את מלחמות ישראל – אותם סוגרים , בהם פוגעים , אותם סוגרים מבחינת התעשייה והפרנסה , בהם פוגעים יום-יום ;
ואילו הערבים , הערבים הללו , נושאים אותם על כפיים .
אותם ערבים – 350 מיליון שקל , כדי להתחנף לערבים , כדי שיצאו לשיחות השלום בוושינגטון .
זה סדר העדיפויות הלאומי החדש של הממשלה הזאת בראשות מרצ , לא בראשות רבין .
אין לי טענות אל חבר הכנסת דראושה , אתה עקבי לפחות בדבריך .
אבל לפי אמות המידה של הצדק הטבעי , אני מצפה שמפלגת העבודה , שהיום בשלטון , לפחות מה שהיא נותנת לערבים תבוא ותיתן ליהודים .
בושה וחרפה כאשר ממשלה כזאת , שבתוך 60 שעות נותנת 350 מיליון שקל , תוצאה של סגר בלתי מתוכנן
באותו יום ממשלה כזאת הולכת למנוע מאזרחים ישראלים להתפרנס , מונעת מילדיהם חינוך , לא יוכלו לשלם את המשכנתאות , כי זה סדר העדיפויות שסיפרו לעם ישראל .
זהו סדר העדיפויות החדש שאתם מציגים .
ותציגו את זה בגאווה , תציגו את זה בראש מורם , תגידו : נכון , הבטחנו .
ולכן בוועדת הכספים היום לא הסכמנו להעביר את 350 מיליון השקלים .
מאחר שיש בכך יותר מאשר ציניות , השידור הזה יופנה לעם ישראל , ידידי חבר הכנסת לס , ולא לוושינגטון .
לפיכך , גברתי היושבת-ראש , אסיים ואומר : אני תומך בחוק הזה .
יש מקום לחוק הזה .
הוא חוק טוב .
הוא ישווה בין תושבים .
אבל , בד בבד , את , שרת העבודה והרווחה , חייבת , לפי דעתי , לומר בישיבות הממשלה : כפי שאתם עושים כאן , מיטיבים ומקילים עם הערבים , כך אי-אפשר לפגוע , בשום ססמה ותחת שום כותרת של סדרי עדיפויות כאלה ואחרים , בתושבים היהודים .
תודה .</text></doc><doc><name>עבד - אלוהב דראושה (מד"ע):</name><text>חבר הכנסת רון נחמן</text></doc><doc><name>סילבן שלום (הליכוד):</name><text>גברתי היושבת-ראש , גברתי השרה , כנסת נכבדה , חברי הכנסת , היום בבוקר בוועדת הכנסת דנו בהעברת 106 מיליון שקל
אני חבר ועדת הכספים , דנתי בזה היום .
לא אמרתי שאני מצטט .
אמרתי שדנו .
עוד לא התחלתי .
תודה רבה .
הבוקר דנו בהעברת 106 מיליון שקלים .
זה לא ציטוט .
זה היה נושא הדיון .
יש לא רק פרסום של תוכנית הוועדה , יש הודעה לעיתונות של הוועדה שזה היה ומה היה .
הבוקר דנו בהעברת כספים למינהל האזרחי בעזה .
אני רוצה לבוא ולומר , שחייבת להיות התייחסות לנושא הזה של תשלום של אותם תושבים ערבים של יהודה ושומרון לשלטונות ישראל .
אני רוצה להסתכל על הנקודה הזאת מנקודת המבט שלי , ואני רוצה להתייחס בעיקר לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
כי אומרים שלוקחים מהם כסף , מס הכנסה , ביטוח לאומי ;
הם גם משלמים מע"מ על מה שהם קונים , ובסופו של דבר לא יכול להיות שייקחו מהם כל כך הרבה כסף ובעצם לא יחזירו את זה למען רווחת התושבים .
קודם כול , לפי המשפט הבין-לאומי , אם גובים מהם כסף , וגם זה חקיקה לעניין של מיסוי , יש על זה פסק-דין מאוד מפורסם של שמגר
נכון .
פסק-דין אבו-עיטה של השופט שמגר , שדן בכך , ושם הוא מדבר בצורה ברורה , שאם זה אכן לרווחת הכלכלה שלהם , מותר לקחת את זה .
הנימוק שלו הוא רווחתם הכלכלית .
בהצעת החוק שהוצגה בפנינו מדובר על תושבי ישראל מול עובדים זרים .
האם עובד זר בכל מקום בעולם אינו משלם מס הכנסה ?
האם ישראלי שנוסע לארצות-הברית לעבוד אינו משלם מס הכנסה ?
האם ממשלת ארצות-הברית צריכה להעביר את הכסף הזה שהיא גובה כמס הכנסה מ - 500,000 הישראלים שם חזרה לממשלת ישראל ?
האם תאילנדים שבאים לכאן ועובדים כאן ומורידים להם מס הכנסה לוקחים את הכסף הזה ומעבירים לתאילנד ?
לגבי עובדים זרים , ניכוי מס הכנסה הוא על-פי חוק .
הכסף הזה שמנוכה בארצות-הברית ממאות אלפי הישראלים מנוכה על-פי חוק מס הכנסה .
איש לא חושב בכלל שהכסף היה צריך לחזור למדינת ישראל כדי להשקיע במדינת ישראל .
אבל , ופה זה יהיה לטובתך , אני לא חושב שלא צריך להשקיע בתשתית בעזה .
אני לא חושב שלא צריך להשקיע באנשים בעזה .
אבל לקחת את כל הסיפור הזה ולעשות כאילו כיוון שגובים מהם מס הכנסה צריך להשקיע בחזרה – אין לזה שום אחיזה .
אין לזה שום קשר למציאות , לא קשר משפטי ולא שום קשר אחר .
לגבי מע"מ שמשלמים , כל מי שקונה מוצר – תיסעי ללונדון , תקני מוצר , תשלמי עליו מע"מ .
זה הולך לקופת האוצר הבריטי .
הם באים לכאן , קונים מוצר , משלמים מע"מ , זה הולך לקופת האוצר הישראלי .
מה העניין ?
הם באו לעבוד כאן , הם לא אזרחי המדינה .
אתם בעצמכם אומרים שהם לא אזרחי המדינה , אתם לא רוצים שהם יהיו אזרחי המדינה .
אתם רוצים שהם יהיו עובדים זרים .
אל תחזיקו את המקל בשני הקצוות .
אל תחזיקו את המקל בשני הקצוות .
אם אתם רוצים שהם יהיו אזרחי המדינה , בסדר , הם יהיו אזרחי המדינה , ואז הם יבואו וישלמו מס הכנסה וישקיעו את הכול בעזה , כמו בתל-אביב .
אבל אם הם לא אזרחי המדינה והם אזרחים זרים , לא צריך להשקיע את זה חזרה במקומות האלה .
אבל , למרות זאת , מצבם הוא כזה שצריך כן להשקיע שם – וחבל ששרת העבודה והרווחה יצאה .
ביטוח לאומי זה ביטוח , כשמו כן הוא .
אני רוצה לדבר על דמי האבטלה , וזה קשור לעניין של ביטוח לאומי .
שרת העבודה והרווחה העבירה החלטה בממשלה , שדמי האבטלה לא ישולמו לצעירים עד גיל 35 אם הם לא ילכו לעבוד בכל עבודה שתוצע להם .
יכול להיות שהדבר הזה באמת ישפר את מצב התעסוקה ויגרום לאנשים מסוימים ללכת לעבוד , לא במקצוע שלהם , לא בצורה שבה הם רצו , ולעבוד באופן כזה שבו הם ישתכרו ולא יקבלו דמי אבטלה .
אבל איך אפשר בו-זמנית , כשמבקשים לבטל את דמי האבטלה לאזרחי ישראל להציע מה שמציעה מרצ – חבל שאין כאן איש מחברי הסיעה – לשלם דמי אבטלה לתושבי יהודה ושומרון ועזה ?
איך יעלה על הדעת בכלל באותו זמן , באותו מועד , באותה עת , מצד אחד לבטל לאזרחי ישראל ומצד שני להעביר לשטחים ?
שמענו אתמול את דבריו של עובד בתע"ש , באזור שקרוב אליך , חבר הכנסת מירום , עובד תע"ש מקריית-שמונה , שהיה ברשימת המפוטרים .
הוא אמר : אני רוצה להיות עזתי , כי שמעתי היום שממשלת ישראל משקיעה 200 מיליון שקל בעזה ;
אני מבקש להיות עזתי .
אני התביישתי .
אני לא אומר שלא צריך להשקיע שם , אבל האם זו חובתנו , להשקיע 5-4 מיליארדי דולר שדרושים שם ?
לדבר על כך שהם משלמים מס הכנסה – כמה מהם בכלל מגיעים לסף המס ?
גם זה סיפור בפני עצמו .
מכאן לבוא ולומר שצריך להשקיע את הכספים בחזרה שם – אין לזה לא היבט משפטי , לא היבט כלכלי ולא היבט ענייני .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>חגי מירום (יו"ר ועדת הכנסת):</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , הנני מתכבד להודיע על חילופי גברי בוועדה המיוחדת לעניין חוק הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו , מטעם סיעת העבודה , במקום חבר הכנסת אברהם בורג יכהן חבר הכנסת אלי דיין .
ברשותך , גברתי היושבת-ראש , אני מבקש להעלות כאן בקשה של ועדת הכנסת להעברת הצעת חוק מוועדה שהוחלט עליה לוועדה אחרת .
הדברים הם כדלקמן :
הכנסת העבירה לוועדת הכנסת , בישיבתה ביום 11 במרס 1993 , לאחר דיון מוקדם , את הצעת חוק מימון מפלגות ( תיקון – השתחררות ) , התשנ"ג – 1992 – של חבר הכנסת יצחק לוי , לשם הכנתה לקריאה ראשונה .
ועדת הכנסת ממליצה לכנסת לשנות את החלטתה ולהעביר את הצעת החוק הנ"ל לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט , שהיא אכן האכסניה הטבעית לטיפול בחוקי מימון מפלגות .
אבקש את אישורה של הכנסת להמלצה זו .
אני רוצה להוסיף בשולי הדברים , שחוקי מימון מפלגות , כאשר מדובר בעניין מהותי , לא בעניין כספי , נדונים בדרך כלל בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
בהתייעצות עם חבר הכנסת יצחק לוי , שברגע זה נכנס לאולם , ובהסכמת כל חברי ועדת הכנסת , אנחנו מבקשים שהכנסת תשנה את החלטתה ותעביר את הדיון לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אנחנו לא הבנו מדוע בכלל העבירו לוועדת הכנסת תיקון לחוק מימון מפלגות .
לפחות חבר הכנסת לוי ואנוכי , שאנחנו לא טירונים בוועדת החוקה , חוק ומשפט , זוכרים היטב שעיקר החקיקה בעניין המפלגות , לרבות מימון , כשלא מדובר בכסף אלא ברעיונות שקשורים בדרכי מימון , נדון בוועדת החוקה , חוק ומשפט מההיבט המהותי של הנושא .
אנחנו לא חושבים שנכון שוועדת הכנסת תדון בנושא , וזה לא בכל יום שוועדה מוותרת על סמכויות שנותנים לה .
אנחנו מציעים להעביר את הנושא לוועדת החוקה , על מנת שבאותה אכסניה שבה נדונים רוב חוקי המפלגות יידון גם העניין הזה .
גברתי השרה , עוד שנייה ונסיים את זה .
בהכירי את חברי חבר הכנסת תיכון , אני מעריך שלא יארך הזמן .
חבר הכנסת תיכון , אתה שואל אותי או שאתה מדבר עם השרה ?
חבר הכנסת תיכון , הדרך פתוחה בפניך להתנגד .
אני מקווה שלא תעשו את זה .
אין גם טעם להחזיר את הנושא לוועדת הכנסת , מפני שהיא קבעה את עמדתה .
חברי הכנסת , אני מבקש אישור לפנייתה של ועדת הכנסת להעביר את הנושא לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אני מבקש להוסיף אותי לתומכים בהצעה .
כמו-כן , גברתי היושבת-ראש , ועדת הכנסת קבעה , כי ועדת החוקה , חוק ומשפט תדון בהצעת חוק מימון מפלגות ( תיקון – ועדה ציבורית ) , התשנ"ב – 1992 – של חבר הכנסת חנן פורת .
וזה בגדר הודעה בלבד .</text></doc><doc><name>ענת מאור (מרצ):</name><text>גם אותי .
גברתי היושבת-ראש , גברתי שרת העבודה והרווחה , חברי הכנסת , בדרך כלל אני מאוד מקבלת את מדיניות הרווחה והעבודה של שרת העבודה והרווחה .
יש לה זכויות רבות בעבר ובהווה .
אני חושבת שהפעם הצעת החוק לא מבטאת את המדיניות הכללית שלה בנושא עובדים ולא בנושא הקשרים בינינו לבין עובדי השטחים .
זה חוק שהוגש ועובד בידי הממשלה הקודמת , זה חוק שלא היה צריך להיות מונח לפנינו , כי בעצם הוא מנציח את המצב הקיים , הוא מלבין מציאות של 26 שנים , שאסור היה לנו לנהוג בה כפי שנהגנו .
יצא לי להכיר את הנושא בעבודת ה-. M.A שלי , שעשיתי בהדרכתו של ד " ר מיכאל שלו , בהשוואה עם כל נושא עבודת הזרים בעולם המערבי כולו .
יש כמה כללי יסוד בנושאי עובדים , שאם נפר אותם , אנחנו פוגעים באושיות הדבר .
תשלומי הביטוח לאומי וזכויות סוציאליות הן זכויות של היחיד , אלה חובות של המדינה לאזרחיה , של המעבידים לעובדיהם , שהם בסיסיים בפילוסופיה של יחסי העבודה .
מי שגבה לאורך עשרות שנים את הכספים האלה מהעובדים מהשטחים וצבר אותם בקופות שלנו – קודם כול באוצר , בביטוח הלאומי , בהסתדרות , בקרן הקבלנים – ולאורך שנים לא נהנו מהם העובדים , פוגע בפילוסופיה הבסיסית הזאת .
גם ככה , רק שלוש זכויות מתוך כל הזכויות של הביטוח הלאומי שלנו מוקנות לעובדי השטחים , וגם הן לא באופן מלא , והם מגיעים אליהן בתלאות .
חשבתי שכשנגיע , ממשלת העבודה והשמאל , לשלטון , נמצא דרך להסדיר את הבעיה הכאובה הזו .
לא אנחנו יצרנו אותה , אם כי החוק הוא כבר מ - 1969 .
גם את המידע לא היה אפשר להשיג .
המידע היה תמיד חסוי .
הזכות היא זכות של העובד , של היחיד .
בוועדת העבודה והרווחה , גברתי שרת העבודה והרווחה , היינו מאוחדים כולם , על דעת אנשי הקואליציה והאופוזיציה – כי אנחנו מצווים להגן על היחיד , על העובד ועל זכויותיו .
ומה שפוגע בעובד מן השטחים , יכול לקרות אחר כך אצלנו בארץ .
הפילוסופיה השנייה היא , שהתקציב הזה הולך לממשל האזרחי .
לפעמים אנחנו כבר לא מקשיבים למה שאנחנו אומרים לעצמנו , להנמקות הפנימיות .
מישהו הכריח אותנו להיות כובשים של השטחים הללו ?
מישהו הכריח אותנו לקיים שם את המינהל ואת השלטון ?
ממתי הזכויות של היחיד העובד , שעבד ודאג לרווחה שלנו – וגם לרווחה שלו , היו משועבדות לשלטון ?
מה שצריך לעלות לנו השלטון בשטחים – זה בגין ההחלטה הפוליטית שלנו , שאני מקווה שניסוג ממנה מהר ככל שניתן , לקיים שם את הנוכחות שלנו הפוליטית , החברתית , הכלכלית .
אסור לערבב בין השניים .
לכן , כיוון שזמני עבר , אף שיש לי הרבה מה לומר בנושא , ומתוך הערכה רבה , אני מציעה , גברתי שרת העבודה והרווחה , שלא נאשר את החוק , שישבו ויעבדו אותו מחדש , כך שיענה קודם כול על זכויות היחיד של העובד והעובדת .
זה ברוח החוק , זה ברוח הפילוסופיה .
את כל ההסדר של עלות השלטון ועלות הרווחה והפיתוח צריך לעשות על-ידי גיוס הון בין-לאומי , על-ידי השקעות ישראליות , בגין מה שמגיע להם בהיותם תושבים – – ובשום אופן לא לערב את הפגיעה בזכויות היחיד עם קידום רווחתם שם .
תודה .</text></doc><doc><name>חגי מירום (העבודה):</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אני חוזר לנושא הדיון , ואני מבטיח לקצר כאן , כי גזלתי קצת מזמנה של השרה ומזמנו של הבית .
חברי הכנסת , אין כל ספק כי החקיקה המוצעת כאן היא תוצאה של ההחלטה על הסגר ושל שינוי הגישה לעניין השטחים ויחסי השטחים עם מדינת ישראל .
אני מוכרח לומר , כי הנטייה בבית הזה היא להתחלק לשני חלקים – החלק הנצי תומך בהרעה , כביכול , של תנאי העובדים מן השטחים , והחלק היוני , שצריך להתנגד לזה ולומר : למה עושים את זה לעובדים מן השטחים .
ואני , שמזהה את עצמי בדרך כלל עם החלק היוני בבית הזה , אם בכלל יש דבר כזה , אני מוכרח להגיד שאני תומך בחקיקה הזו , מפני שהיא מסדירה את האופן שבו נגבים התשלומים על העסקת עובדים .
אינני רואה את העניין הזה כפי שרואה אותו חבר הכנסת אורון , כאילו יש פה מס נוסף על עובד מן השטחים .
אין פה מס נוסף על עובד מהשטחים , יש פה מס כחוק על עובד , בין שהוא מן השטחים ובין שהוא ממדינת ישראל .
אני לא מדבר עכשיו על הביטוח הלאומי .
אני מדבר כרגע על היטל השוואה , שמחייב את המעביד לדווח על כל עובד שיש לו ולשלם את התשלומים בגין העסקה .
אני חושב שיש בכך כמה פעמים כי טוב .
ראשית , מפני שאנחנו מסדירים את העניין , כך שאם היו בו פרצות בעבר , לא יהיו בו פרצות בעתיד .
אני רוצה להפנות את תשומת לב חברי הכנסת לסעיף 10 , שיש בו סעיפי עונשין .
זה נכון לעשות כך , גם עונש פלילי וגם קנס פר עובד שלא דווח עליו .
נכון לעשות כך , זאת חקיקה מסדירה .
שנית , אני לא מאלה החושבים שצריך תמיד , בגלל מצב הכיבוש והקושי שיש בשטחים , להעדיף את עובדי השטחים על עובדים ממדינת ישראל .
אני חושב שצריך לגזור דין שווה .
ואם זה ייצור מצב שעוד עובד ממדינת ישראל יהיה בתחום התעסוקה , ולא עובד מן השטחים , אני לא אזיל על זה דמעה אחת .
דבר נוסף .
החוק הזה קובע מסלול ישיר וברור של העברת כספים לבריאות , לשירותים חברתיים , למימון עבודות תשתית ופעולות שוטפות בתחומי תעסוקה ורווחה בשטחים .
מהבחינה הזאת , החוק הזה לא רק מסדיר את מה שקורה בין העובדים אלא גם יוצר מסלול של העברת כספים נגבים אל תוך השטחים .
זה מביא אותי לדיון בשאלת השטחים ומה קורה בהם .
מדוע מדינת ישראל , שאל כאן חבר הכנסת סילבן שלום , משקיעה מיליוני שקלים , חס וחלילה , ביהודה , בשומרון ובעזה , והעובד בתע"ש בקריית-שמונה אומר : הלוואי שהייתי פלשתיני ?
קודם כול , שלא יקנא כל כך .
אני מזמין אותו לחיות יומיים בח'אן-יונס ;
נדמה לי שהוא ירוץ אחר כך לקריית-שמונה ויחיה שם שנתיים וינשום אוויר פסגות .
דבר שני : בחשבון הכולל של מה שנגבה מאנשי השטחים , בין בשטחים כמיסוי ובין במדינת ישראל עבור דלקים , בלו , מכס וכן הלאה , לא כל הפדיון של מדינת ישראל בשקלים מן השטחים עובר אל תוך השטחים .
מבחינה זו החקיקה מסדירה .
נכון שעדיין נשארים במצב של נחיתות בכל הקשור לכללי הביטוח הלאומי .
תושב זר לא מקבל מה שמקבל תושב מקומי על-פי חוק הביטוח הלאומי .
גם את זה צריך לנסות להסדיר .
אבל אני רואה בחקיקה הזאת כפי שהיא חקיקה מסדירה , ואני חושב שהיא תקינה לחלוטין בנסיבות החדשות שנוצרו .
תודה .</text></doc><doc><name>יוסי כץ (העבודה):</name><text>גברתי היושבת-ראש , גברתי השרה , כנסת נכבדה , החוק הזה הוא חוק רע , אבל אני אצביע עבורו משום שהוא הרע במיעוטו .
אני מקווה שבעת הדיונים בוועדת העבודה והרווחה תהיה לנו האפשרות להגיש הסתייגויות כאלה , שתאפשרנה תיקון כמה דברים .
אני מרשה לעצמי להשתמש בקטעים מספרו של שר העבודה דאז , המנוח יוסף אלמוגי , והדברים מתאימים לעצם הימים האלה .
" המדיניות של הממשלה לגבי העסקת פועלים מהשטחים גובשה
הספר הוא מ - 1980 .
אבל האירועים שעליהם הוא מספר הם משנות ה - 70 , כמובן , שעה שהוא כיהן כשר העבודה .
ומה הוא אומר ?
– " גיבשנו לעצמנו עקרונות ובראשם ההכרה , כי מחובתנו להבטיח תעסוקה בשטחים , הן על-ידי ייזום עבודות שם " – והוא מזכיר את העבודות שמע"צ ביצעה בהרחבה ובפיתוח של רשת הכבישים – " וכן החלטנו לפתוח לשכות תעסוקה בשטחים וכדומה .
מנוי וגמור היה עמנו להנהיג שכר שווה ותנאים סוציאליים שווים לפועלים הערבים ולפועלים היהודים .
קבענו כי השכר ישולם באמצעות לשכות התעסוקה , ישלמו כמובן את כל המסים , ושאר ההטבות הסוציאליות יירשמו על שם העובדים ויישמרו כפיקדון. " ושימו לב : " בנקודה אחרונה זו " – דהיינו הנקודות הסוציאליות – " היו לי חילוקי דעות חריפים למדי עם דיין .
הניכויים משכרם של עובדי השטחים עבור ההפרשות הסוציאליות הלכו והצטברו והגיעו למיליונים רבים , ועתה הם כבר מיליארדים .
ועמדה השאלה , מה לעשות בכספים אלה ?
– דעתי היתה שיש לפתוח כרטיס אישי לכל עובד ערבי מיהודה , שומרון וחבל-עזה , ולרשום בו במדויק את כל סכומי ההפרשות הסוציאליות הנזקפות לזכותו , על-מנת שיוכל ליהנות בבוא העת מן הזכויות המגיעות לו , לרבות קצבת זיקנה .
כנגד זה גרס דיין , כי אין צורך לנהל כרטיס אישי לכל עובד .
הוא הציע להעביר את כספי ההפרשות הסוציאליות במרוכז לידי הממשל הצבאי וליעדן לביצוע עבודות פיתוח .
אני טענתי , כי אין לנו שום זכות מוסרית להשתמש בכספו של עובד בלי רשותו .
מה יהיה אם ביום מן הימים נגיע לשלום והעובדים הערבים ידרשו מאתנו בדין את מילוי התנאים שעל-פיהם נוכו משכרם הניכויים השונים ?
האם נוכל להתכחש לתביעות צודקות אלה ?
אולם נימוקי לא שכנעו את גולדה ואת דיין .
כיוון שעמדתי על דעתי לא היה מנוס מלהביא את העניין להצבעה בממשלה .
תוצאותיה היו מפתיעות .
זו היתה , כמדומני , הפעם הראשונה שגולדה ודיין נשארו במיעוט. "
ובכן , את הדברים האלה הוא אמר אז .
הוא אמר עוד משפט אחד : " בענף הבניין הגיע באותו זמן מספר המועסקים מהשטחים ל - 65 % מכלל העובדים בענף .
חששתי מהעמקת התהליך שיביא להפיכת ערביי השטחים לחוטבי עצים ושואבי מים במשק היהודי .
סברתי שאם לא נשים מחסום להתפתחות זו , יוכלו הערבים לשתק , אם ירצו בכך , ענפים חיוניים במשק הישראלי " .
שורה אחרונה – הצעת החוק הזאת מנציחה את המצב הקיים , אבל לפחות היא נותנת לו בסיס חוקי ומשפטי .
מדינה צריכה לעבוד על-פי חוק , ואסור לה לבצע פעולות במשך תקופה כל כך ארוכה בלי שיהיה להן בסיס משפטי .
אבל אני מקווה שבמהלך הדיון בוועדת העבודה והרווחה נגיע להסכמה , שהזכויות הסוציאליות של פועלי השטחים תורחבנה והביטוח הלאומי ישלם להם בבוא העת עבור כל הכספים שהם הפרישו מצד אחד ;
ומצד שני , כל הכספים המוחזקים בקרנות עבור פיתוח וכדומה אכן יוצאו למטרות האלה , והמעקב יהיה מעקב רציני ושוטף , כדי להבטיח את פיתוח השטחים ואת מניעת האפליה , שגוררת , כמובן , תוצאות הרסניות .
תודה רבה .</text></doc></root>