<root><doc><name>היו"ר ר' אדרי:</name><text>אדוני שר המשטרה , אני מודה לך .
אני מבין שתמו השאילתות לשר המשטרה .</text></doc><doc><name>דוד מגן (הליכוד):</name><text>הצעה לסדר הדיון .
אדוני היושב-ראש , הנני מבקש להציע , כי בראשית הדיון היום תפנה הכנסת לארגון האחיות בבתי-החולים בבקשה ובדרישה להימנע משביתה .
חטיבת האחים והאחיות בבתי-החולים החליטה להשבית החל ממחר את העבודה בבתי-החולים של קופת-החולים הכללית .
לטענת האחיות , אין בכוונת הנהלת קופת-חולים הכללית לממש את הסכם השכר שנחתם בין משרד האוצר לבין ההסתדרות הכללית .
אולם , הנהלת קופת-חולים מרגישה ומדגישה , שהיא טרם קיבלה החלטה בעניין , ואין לנחש את כוונותיה .
נוכח הנ"ל , יש מקום להתערבות הכנסת ולקריאתה לציבור האחים והאחיות לבל ינהלו גם את מאבקם זה על חשבון סבלם של החולים .
אין עילה של ממש לסכסוך העבודה הזה , בוודאי אין סיבה לשביתה האמורה לפרוץ כבר מחר , ואין להשלים עם המצב שבו הקורבנות הם שוב החולים ובני משפחותיהם .
על הכנסת לקרוא לציבור האחים והאחיות לנהל משא-ומתן על דרישותיהם שלא באמצעות שביתה מיותרת , מזיקה ומכאיבה .
ובעניין הזה , אני יודע שחבר הכנסת שאול עמור מבקש ליזום דיון בשבוע הבא , ואני מקווה שהשביתה לא תהיה והדיון יתקיים כדי למנוע את הדברים האלה בעתיד .
נכבדי שר האוצר , אין ספק שצריך לשנות את סדרי העדיפויות בכל מה שקשור בגביית מסים , אבל צריך לתקן גם את פקודת המסים ( גבייה). נתקלתי השבוע בניסיון אישי , אתה מגיע לכנסת ופתאום מודיעים לך שהמכונית והמשכורת מעוקלים .
אתה בודק ומסתבר שאיזה פקיד טעה בסיווג , טעה במספר תעודת הזהות , או השד יודע מה , ובלי התראה , בלי הודעה , מגיעים לכיסך , והאוצר מושיט את ידו לאותו כיס של אותו אדם .
אני חושב , שאם טעויות כאלה קורות – ונתקלתי בזה , כפי שאמרתי לך , אישית השבוע , והיה קשה מאוד למצוא כתובת לפנות אליה – הרי שכל פקודת המסים ( גבייה ) זקוקה כנראה לרענון , כדי שהנגישות לכיסו של השכיר תהיה קצת יותר מבוקרת .
אדוני היושב-ראש , אנחנו מוותרים לחבר הכנסת אסעד .
בהתאם לכתוב , אברהם הירשזון צריך לדבר עכשיו .
חבר הכנסת זוילי , אם הממשלה מסכימה להצעה שלך , עדיף שתשמיע את דבריך מהמקום
הממשלה כרגיל מפריעה .
לוועדת הכלכלה .
אוי ואבוי אם זה יעבור לוועדת השרים לענייני כלכלה .
מזכ"ל מפלגת העבודה לא נתן אמון בממשלה כפי שאני נתתי .
אני הבנתי
אדוני היושב-ראש
אדוני היושב-ראש , חברי כנסת נכבדים , נוכח הגילויים על-אודות התעללות מינית במוסד " רוחמה " , ונוכח התפשטות התופעה של התנכלות למפגרים בקהילה , יש צורך דחוף בהעלאת הנושא לדיון כאן אצלנו במליאת הכנסת .
כל זה , במגמה להגביר את תודעת האחריות כלפי המפגרים ולוודא פיקוח על המתרחש סביבם , כמו גם להבטיח הגנה סבירה מפני ניצול לא-מוסרי ומפני פגיעה כלשהי בהם .
בדקתי מה אירע בכנסת הזאת , הכנסת השלוש-עשרה , בכל מה שקשור לדיונים שאמורים היו להבטיח התקדמות וטיפול באוכלוסייה החלשה הזאת , בקבוצת הסובלים מפיגור שכלי בקרבנו .
אנחנו רואים , כי ב - 28 באוקטובר 1992 , לפני כשנה וחצי , דנה הכנסת בהצעה לסדר-היום בעניין החוסים במוסד הממשלתי " טללים". בעקבות הדיון באותו יום פרסמה ועדת העבודה והרווחה , לאחר שגם היא , כמובן , ערכה דיון בנושא הזה , כמה מסקנות .
באותן מסקנות אנחנו רושמים , כי במוסד " טללים " נפתרה בעיית המים החמים , נפתרה בעיית ההסקה והחימום .
אבל הוועדה פנתה ודרשה , כי ייעשה מעשה מיוחד ומאמץ מיוחד בכל הקשור לטיפוח ולהכשרה של כוח אדם טיפולי ובכל מה שקשור לטיפוח ולהכשרה של כוח אדם מקצועי .
גם בעיית המנהל שהיתה אז הועלתה באותו דיון בוועדה .
ברשות היושב-ראש , אני מצטט שתי דרישות , אשר למיטב ידיעתי טרם נענו .
אומרת הוועדה בסיכומיה , כי היא מבקשת משרת העבודה והרווחה לפעול יחד עם משרד האוצר להכרה במקצוע הטיפול במפגרים במעונות הממשלתיים , במיוחד באזורים מרוחקים , כמקצוע מועדף , דבר שיסייע למשיכת כוח אדם מקצועי ומיומן אליהם .
הוועדה , כרגיל , לפי תקנון הכנסת , גם ביקשה דיווח של הממשלה בעניין הזה .
עד לרגע זה אינני יודע על דיווח רשמי , לפחות למליאת הכנסת .
היה עוד דיון אחד בעניין דומה ב - 17 בפברואר 1993 , לפני קצת פחות משנה , כאשר הכנסת נדרשה למצבם של הילדים המפגרים בקרב האוכלוסייה הבדואית .
גם שם לאחר הדיון פנתה ועדת העבודה והרווחה , ואני מצטט את סעיף 8 בהמלצותיה : " הוועדה מבקשת משרת העבודה והרווחה להמציא לוועדה בתוך שלושה חודשים תוכנית אב לפתרון בעיית הילד המפגר במגזר הבדואי – כולל תוכנית לקיצור זמן ההמתנה שבין האיתור והאבחון לבין הדיווח לוועדה על ביצוע המסקנות " .
עוד אנו מדברים על מוסד " טללים " , אני רוצה להזכיר לחברי הכנסת שבשבוע שעבר , במסגרת העלאת שאילתא בעל-פה לשר החינוך והתרבות על-ידי חבר הכנסת יצחק לוי , אם אינני טועה , הוא העלה את ההתרחשויות שהיו לאחרונה במוסד " סלעית". השאילתא הופנתה , כאמור , לשר חינוך והתרבות , וכאשר אני התערבתי בדיון ביקשתי כי יוגבר התיאום בין משרד החינוך והתרבות לבין משרד העבודה והרווחה , הכול כדי לחלץ את הילדים הללו ממצוקתם .
עוד לא סיימנו את הדיון ההוא בשבוע שעבר , והנה אנו קוראים ושומעים על אותה פרשייה אומללה , מרגיזה , כואבת וחמורה במוסד " רוחמה " , כאשר כמה אנשים , שלכאורה נמנים עם הסגל של המוסד הזה , ניצלו ניצול מיני כמה מהחוסות באותו מקום .
גם כאן , טרם השלמנו עם הידיעה הזאת , ואנו שומעים שבאזור יוקרתי כביכול בצפון תל-אביב מבקשים תושבים להוציא צו גירוש , צו סילוק .
הם תובעים לפנות קבוצת צעירים הסובלים מפיגור שכלי קל מדירתם .
כל עוונם היה שהם ניסו לגור בתוך הקהילה החזקה והמבוססת .
עד איזה גבול הגיעה האטימות הציבורית בכל מה שקשור להתייחסות לסובלים מפיגור שכלי ?
חברי הכנסת , כזכור לכם , אתמול נדרש הציבור בישראל להשתתף במבצע התרמה של אקי"ם – האגודה לקימום ילדים מפגרים , מבצע שנועד לגייס כספים לטיפול במפגרים .
אני בטוח , שאם לא כל חברי הכנסת , בוודאי רובם תרמו .
רובנו תרמנו והשתתפנו במבצע הזה .
אבל אני רוצה לפנות אליכם ולומר , כי אין לקנות מצפון נקי בכסף .
לא די בתמורה כספית , לא די בהעלאת מס באמצעות תמורה כספית .
הגיעה העת לעריכת חשבון נפש .
במסגרת חשבון הנפש הזה , אנו צריכים לשאול את עצמנו ואת הרשות המבצעת , האם הממשלה ממלאה אחר החלטות הכנסת ?
האם הכנסת מקפידה על מילוי החלטותיה על-ידי הרשות המבצעת ?
אדוני השר ברעם , אני רוצה לומר לך בטרם תעלה להשיב , שלא אסכים להסמיך את ועדת העבודה והרווחה של הכנסת לדון בהצעה החשובה הזאת ;
אני מציע ודורש קיום דיון במליאת הכנסת , קיום דיון פומבי שבו יוכלו ליטול חלק כל חברי הכנסת , לרבות שרי הממשלה , ובהם שרת העבודה והרווחה , שר החינוך והתרבות ושר האוצר .
אסור לנו להשלים עם התופעה , ההופכת את הפגיעה , את ההתעללות ואת הניצול של המפגרים למעשה של שגרה .
הכתובת רשומה על הקיר ועולם כמנהגו נוהג ?
לא , לא נוכל להשלים עם זה .
הכנסת צריכה להדגיש בפני החזקים בחברה , כי אין די בהעלאת אותו מס , שהוא בחזקת מס שפתיים .
נוכח התופעה הכואבת הזאת , אנו צריכים להתגייס כדי להילחם על חינוך הציבור , כדי שייפתח כלפי אותה קבוצה חלשה .
החברה הנאורה בישראל של שנת 1994 לא יכולה להרשות לעצמה מצב , שבו הסובלים מפיגור שכלי חיים לידה בצד חסרי ישע והגנה .
הם צריכים לחיות בינינו , בקרבנו , כחלק טבעי ואינטגרלי של הקהילה , כאשר הקהילה מגינה עליהם , מסוככת עליהם ושומרת עליהם מכל משמר מפני החלק המרושע והמזיק של עצמה .
אדוני היושב-ראש , דיון מקיף ומעמיק בכנסת בהשתתפות ראשי אקי"ם , בהשתתפות נציגי אגודת " ניצן " ושאר הארגונים הוולונטריים הנוטלים חלק במצווה הגדולה של סיוע למפגר , דיון כזה יתרום תרומה של ממש להגברת המודעות הציבורית לנושא הקשה והכאוב הזה , ובוודאי יתרום להמרצת הממשלה בפעולותיה למען אותה קבוצת אוכלוסייה , ובראש ובראשונה פיתוח מנגנונים חכמים , שיבטיחו את שלומם ועתידם של הסובלים מפיגור שכלי .
הפנייה היא למי שעוד לא תרם .
אני מציע , אדוני היושב-ראש , לא לעשות מזה עניין ולצרף את קולו של חבר הכנסת שילנסקי .
אדוני היושב-ראש , אני רוצה לחלוק על דבריה של חברת הכנסת לימור לבנת .
ההצבעה לא היתה משמעותית משום שמדובר בסך הכול בהעברת הצעת החוק לדיון בוועדת החינוך והתרבות של הכנסת , ושם הוועדה תיתן את דעתה על העניין .
הואיל ולא מדובר בעניין שעליו יכולה , חלילה , ליפול הממשלה , חבר הכנסת דיין יכול להיות רגוע .
חלילה במרכאות .
חבר הכנסת דיין יכול להיות רגוע , לא קרה שום דבר מיוחד .
סגן יושב-ראש הכנסת השתתף בהצבעה כחבר הכנסת .
בהיותך היום יושב-ראש הישיבה , ממלא-מקום יושב-ראש הכנסת ולכמה ימים ממלא-מקום נשיא המדינה , אתה רשאי וגם צריך לקבל החלטה במקום על תיקון ההצבעה , להעביר את ההצעה לוועדת החינוך והתרבות של הכנסת ושם לדון לגופו של עניין .
השר ברעם , אתה צריך להיזהר .
אם לא יימצא פתרון טכני יקימו ממשלת אחדות לאומית .
מה זה מרכזים לאומיים ?
זאת אומרת רק עם הממשלה ?
גברתי היושבת-ראש , שמעתי לפני כשבוע בתוכנית רדיו הרצאה מאלפת של חבר הכנסת לס בעניין הזה , אבל כמה דקות לאחר מכן העלו לשידור את פרופסור שמואל פנחס , מנהל בית-החולים " הדסה". כמאזין אובייקטיבי שמתעניין בנושא החשוב הזה אני פונה לחבר הכנסת לס ואומר : על בסיס דבריו של שר הבריאות , הקמת המרכז הלאומי והרכבת הצוות הלאומי להגברת המודעות , יש מקום שדווקא אתה תפנה לרבנות הראשית לישראל , עם הרקע המקצועי שלך ועם הידע שיש לך בעניין הזה , בוודאי עם חבר הכנסת אברהם הירשזון , שמגלה הרבה פעילות ועניין בנושאים הללו , ואני חושב שנוכל כולנו ביחד ככנסת לתרום לכוונות הטובות והחשובות ששר הבריאות דיבר עליהן .
אדוני שר הבריאות , אני לא מתכוון , חלילה , לפגוע בך אישית , אבל כחבר כנסת שמתבונן לעתים על חברי הממשלה , כשחבר הממשלה מאבד את שלוות רוחו , יש חשש שגם שיקול הדעת נפגם .
אני חושש שהוויכוח בינך לבין ראש עיריית אשדוד נכנס למסלול מאוד מאוד לא בריא .
אני אומר לך , אני מכיר את ראש עיריית אשדוד , אינג'נר צבי צילקר .
מותר לי להעיד שהוא אחד מראשי הערים הטובים ביותר בארץ , ובתחום שאתה חשדת בו שהוא משרבב שיקולים שלא ממין העניין – הוא גם אחד מראשי הערים הצנועים ביותר בארץ .
כאשר יובא הנושא לדיון בוועדה , אני מציע שהוא ייבחן לעומקו בקור רוח , תוך הבנת הצרכים של אשדוד .
יש עניין של מנטליות , שחבר הכנסת ונונו יכול לספר לך עליו .
לכל הדרומיים יש אוריינטציה צפונית .
כולם נמשכים צפונה .
קריית-גת רוצה לאשקלון , אשקלון רוצה לאשדוד , אשדוד רוצה לתל-אביב .
לא יכול להיות מצב , שהחולים מקריית-מלאכי יהיו סמוכים לבית-החולים " קפלן " , שהוא צפונה לאשדוד ולקריית-מלאכי , ולומר לתושבי אשדוד לפנות דרומה לאשקלון .
זה לא הולך ביחד .
פיתוח יכול להיות רק בסביבה הסמוכה לאשדוד , ובתנאי שזה יהיה קצת צפונה .
היא לא ריקה .
אני , כמובן , מקבל בברכה את בואם של תלמידי ישיבת " נחלים " לכאן .
אני מוכן גם להבין את העיתוי , שראש הישיבה נואם בכנסת , כשתלמידי הישיבה מכבדים אותנו כאן ביציע האורחים .
אבל , חבר הכנסת בא-גד , אני בשום אופן לא מוכן להסכים , ביושבי כאן באולם המליאה , שאתה תעמוד ליד הדוכן ותאמר , שאתה לא מדבר אל הכנסת , אתה מדבר אל הטלוויזיה .
זהו עלבון למשכן , זה עלבון לחברי הכנסת , וכך לא נוהגים .
אני מדבר אליך .
התלמידים צריכים לדעת בדיוק גם את יוקרתה של הכנסת , יש לה מעמד לכנסת , וחברי הכנסת לא צריכים להיות שותפים למחול השדים המתנהל סביבה , להצביע על תופעות שוליות ולהדביק רבב ותדמית שלילית לכנסת .
לא כך הכנסת פועלת .
לעצם העניין , אני חושב שטוב יהיה לדון בנושא במסגרת ועדה , הכול כדי לקרב בין חילונים לדתיים , למתן עמדות ולמנוע קיטוב מיותר .
ועדת הפנים ואיכות הסביבה .
גברתי היושבת-ראש , אני רואה בחומרה רבה את העובדה שנציג הממשלה לא משתתף בדיון החשוב הזה .
זוהי תופעה שהיא בחזקת הוספת חטא על פשע , משום שכאשר חבר הכנסת חיים דיין ביקש לראות את הצעתו כהצעה דחופה , אמרו נציגי הממשלה בישיבת נשיאות הכנסת , שהנושא לא חשוב .
רק לאחר הגשת ערעור בוועדת הכנסת ומאבק בוועדת הכנסת הואילה ועדת הכנסת לקבל את הערעור של חבר הכנסת דיין ולראות את הנושא כנושא דחוף .
לא ייתכן שהכנסת , בעיני אחת הזרועות שלה , דרך ועדת הכנסת , תראה עניין כעניין חשוב , עניין שקשור בפגיעה ברגשות , אפשר לומר בהיעלמם של תינוקות , ונציג הממשלה לא יואיל לכבד את הכנסת ולומר מה דעתה של הממשלה וכיצד הממשלה מתכוונת לתקן את המעוות ולהפיק לקחים .
יש אפשרות לחסוך את הדיון במליאה ולהעביר את הנושא לדיון בוועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת , אם המציע יסכים .
אם לא , כמובן נותרה אפשרות לדון במליאה .
על כל פנים , אני מציע להעביר את הנושא לדיון מעמיק בוועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת .
אתה השר הראשון שמודה שהממשלה הקודמת עשתה משהו .
זה היה בהומור .
אדוני השר , גם מדבריך עולה , שההכרזה שלך ב - 31 באוקטובר , שדיברה על טווח של חודשים , היתה אופטימית מדי .
חלפו כמה חודשים מאז .
דרך אגב , חלפו גם חודשיים-וחצי מאז הגשתי את השאילתא , זמן מעבר לסביר , אבל אני רוצה להסב את תשומת לבך .
אתה מדבר על ביטול החרם הערבי בתוך כמה חודשים .
שר הבינוי והשיכון , לפני שבוע , דיבר על ביטול החרם הערבי ב - 1995 , ואני , כאשר יזמתי דיון בכנסת , לפני כמה שבועות , שמעתי בעניין זה תשובות הרבה פחות אופטימיות מפיו של סגן שר החוץ .
אני יכול להבין אותך אם תאמר שמשרדך , והממשלה כולה , פועלים לנצח את החרם הערבי או לצמצם את נזקו , על כך כולנו מברכים , ואת זה בדיוק אנחנו רוצים .
אבל בין המאבק שלנו , מאבק רב-שנים , שנושא לאט לאט תוצאות , לבין ביטול יזום של החרם הערבי על-ידי הליגה הערבית או על-ידי ארצות-הברית , בלחץ של ארצות-הברית , יש מרחק גדול , והכרזות השרים , לדעתי , צריכות להיות מדויקות .
אגב , זה התחיל במלחמת המפרץ , שסגן שר החוץ היפני
אדוני היושב-ראש , יש שאילתא בעל-פה לסגן שר הביטחון .</text></doc><doc><name>יעקב שמאי (הליכוד):</name><text>משפט בקשר לדברים שלו .
אני רוצה להתייחס למשפט : אין עילה לשביתה .
אני מבקש מחבר הכנסת מגן שלא יאמר שאין עילה לשביתה ;
יש עילה לתביעה ולבקשה שלו להימנע משביתה .
לסדר .
אדוני היושב-ראש , קיים נוהג בכנסת , שביום רביעי פותחים את הדיונים בשאילתות בעל-פה , ורק לאחר שמסיימים אותן עוברים לנושאים הבאים .
זה התקנון .
מאחר שבסדר-היום הופיעו השאילתות בעל-פה , וביניהן גם השאילתא שלי , אני מבקש מהיושב-ראש לשמור על התקנון ולא להפוך את הסדר לאי-סדר .
תודה רבה .
היתה הערה שלי .
ניגשתי למזכירה וגם כתבתי לך פתק .
זה בניגוד לתקנון .
שר האוצר צודק .
אתם צריכים לעשות סדר בממשלה .
אדוני היושב-ראש , צריך לנהוג לפי התקנון .
כתבתי לך פתק .
לא רציתי לומר לפני האומה
יש סדר-יום , אבל הוויכוח הזה נמשך כבר רבע שעה .
אני מבקש לצרף את קולי .
אדוני היושב-ראש , בידי מידע שמזכ"ל מפלגת העבודה פנה ב - 1 בדצמבר 1993 לנציב מס הכנסה והתערב במכרז מק/5-6-7/94 לתפקיד מפקח מס הכנסה .
שאלותי , אדוני השר :
1. האם סבור השר שראוי כי מזכ"ל מפלגת העבודה יתערב במכרז פומבי ?
2. אם לא – מה בדעתך לעשות להפסקת תופעה זו ?
3. האם תמנע מינוי פוליטי זה ?
אדוני היושב-ראש , אני מצטער שהטעו את השר .
אני אומר לך , אדוני השר , בבקשה , בידי מסמך חתום בידי מזכ"ל מפלגת העבודה , שבו הוא אומר : " לכבוד דורון לוי , נציב מס הכנסה , שלום רב , אני מבקש להמליץ על זידאן חאדר מכפר מנדא לתפקיד מפקח מס הכנסה .
בעיתונות פורסם מכרז מק/5-6-7/94 , וזידאן חאדר עונה על כל הדרישות המוצגות בו .
אני מבקש לחזור ולהדגיש חשיבות שילובם של בני המיעוטים בשירות הציבורי וקידומם בדרגות ובתפקידים ופונה אליך לפעול למינויו של זידאן חאדר לתפקיד מפקח .
העתק : פקיד מס הכנסה נצרת , פקיד מס הכנסה חיפה , חתום – נסים זוילי " .
מכתב שני , אדוני .
אדוני היושב-ראש , יש כאן נושא מאוד רגיש .
חאדר פונה ומסביר למי שהוא מסביר וכותב כך במכתב : " הנדון : משרה פנויה למפקח מס הכנסה " .
אדוני השר , הטעו אותך , תקשיב .
חאדר כותב כך : " בהמשך לשיחתנו מאוקטובר 1993 בכפר מנדא מזכיר מפלגת העבודה בעניין טיפולך בבקשתי למשרת מפקח מס הכנסה " – זה כבר למפקח – " וכן בהמשך לשיחתי הטלפונית עם הגברת הוגט ( אשתו של מזכ"ל מפלגת העבודה , נסים זוילי ) ביום 29 בנובמבר , הנני פונה אליך להמשך הטיפול " .
אדוני היושב-ראש , הנושא חמור , והראיה היא שהטעו את השר , אמרו לו : לא ידוע .
הוא בדק בנציבות , הוא בדק זאת בוודאי עם מזכ"ל מפלגת העבודה נסים זוילי .
אני חושב שאין שערורייה גדולה מזו , והנה המכתב לעיני כל העם .
ואנחנו אומרים : אדוני שר האוצר , חבריך מטעים אותך , בנציבות מטעים אותך , והפוליטיזציה חוגגת .
על כן , אפנה לוועדת הביקורת ואבקש לקיים בה דיון , אפנה אל מבקרת המדינה כדי להוקיע תופעה חמורה זו .
נוסף על כך
מאחר שלא הודיעו לך , אני רוצה לשמוע את עמדתך , והאם תדאג למנוע את המינוי הזה .
אדוני היושב-ראש .
סליחה , קיבלתי תשובה .
בהחלט .
מי זו הגברת הוגט שמופיעה שם ?
כבר מצלמים אותם .
מה אתה אומר על ההתערבות הבוטה של מזכ"ל מפלגת העבודה ?
אדוני השר , לא השבת מה אתה עושה עם נסים זוילי .</text></doc><doc><name>רענן כהן (העבודה):</name><text>זה בהתאם לתקנון .
ואחריה ?
אדוני היושב-ראש , אדוני שר התיירות , חברי הכנסת , אני רוצה לפנות אל שר התיירות ולשאול , האם לא ניתן שמשרד החוץ יעשה סריקה בגרמניה , באוסטריה ובמדינות אחרות ויודיע לכל המשלחות איפה לא ניתן לערוך קבלות פנים , כי האירוע והדברים שנמסרו כאן הם מאוד חשובים לחברה במדינת ישראל , ובכך אנחנו יכולים להימנע ממצבים שכאלה .</text></doc><doc><name>תמר גוז'נסקי (חד"ש):</name><text>אדוני היושב-ראש , אדוני השר , כנסת נכבדה , במסגרת בורסת התיירות הבין-לאומית בפברואר בברלין , הודיעו החברות הישראליות והנציגים הרשמיים של ישראל על קבלת פנים במלון " בריסטול-קמפינסקי " .
ברצוני לשאול :
מה ייעשה נוכח העובדה שבעלי המלון , מאז 1937 , הם החברה בעלת העבר הנאצי " הוטלבטריב " , שהעבידה עובדי כפייה יהודים רבים , שנשלחו להשמדה , והמסרבת להתקין בכניסה למלונותיה לוחות זיכרון למעונים ולנרצחים ?
אני מודה לתשובתו של השר על העברת האירוע , אבל אני תמהה מדוע זה לקח כל כך הרבה זמן .
אדוני השר , מונח בפני הסמל של מלון " קמפינסקי". סמל המלון " קמפינסקי " כולל היום את האות K , מהמלה קמפינסקי , ובצד יש אשכול ענבים .
אני רוצה לומר לך , אדוני השר , שעד שנת 1937 היה מגן-דוד במקום אשכול ענבים .
כאשר השתלטה על המלון הזה החברה הנאצית , במסגרת ההשתלטות על הרכוש היהודי בגרמניה , הוחלף המגן-דוד באותו אשכול ענבים .
עד היום , הבעלים הקודמים , משפחת קמפינסקי , מנהלים מאבק בנושא הזה .
לכן , לומר שהנושא הזה היה בוויכוח , לדעתי זה לא הגיוני .
ואני תמהה שאף שמכתבים נשלחו אליך במחצית חודש דצמבר , אתה אישרת את ההחלטה רק לפני עשרה ימים .
תודה .
תחזור לאן שאתה רוצה .</text></doc><doc><name>שר התיירות ע' ברעם:</name><text>אני מודה לחברת הכנסת גוז'נסקי על שאלתה .
הייתי יכול לענות לאקונית , ובעצם את זה אני אעשה , אבל אני קצת אפרט .
היתה מתוכננת להיות קבלת פנים במלון " בריסטול-קמפינסקי " בברלין , מלון ידוע שם , וכאשר הגיע אלי מידע מקבוצה של אסירי מחנות ריכוז בגרמניה , שלפיו האינפורמציה שאת אמרת כאן היא אינפורמציה עדכנית , הודעתי כבר לפני עשרה ימים שיש לבטל את קבלת הפנים ולהעביר אותה למקום אחר .
אני רוצה להיות פחות לאקוני ולומר , שלא היה לי קל לעשות את זה , כי היה ויכוח גם בחוגים של הקהילה היהודית בגרמניה , והתגובה הראשונה של הקהילה היהודית בגרמניה היתה שלא לבטל , כי יש ויכוח על האינפורמציה ועל הבעלים עכשיו .
אבל התייעצתי גם עם השגריר הישראלי בגרמניה , אבי פרימור , וכאמור , החלטתי לבטל את קבלת הפנים במלון " בריסטול-קמפינסקי " .
אני מבין שתקנון הכנסת , שמתיר או כמעט מחייב חבר כנסת שהגיש שאילתא להמשיך ולשאול , אילץ גם את חברת הכנסת תמר גוז'נסקי לומר דברים שהם לא במקומם .
במקום שהיא תאמר שהיא מברכת על הנקודה , ותשב , היא הוסיפה דברים שמאוד מתמיהים אותי .
אני רוצה להודיע לך , שאישים ישראלים ויהודים התאכסנו במשך כל השנים במלונות " קמפינסקי". עד התקופה האחרונה , עד שהעניין עלה , לא היה שום חרם יהודי על מלונות " קמפינסקי". ומשום שהעניין נראה לגיטימי הרבה שנים , אני מסרתי את העניין לבדיקה .
קיבלתי תשובה רשמית ממר בוביס מהקהילה היהודית בגרמניה – לא להסכים ללחץ של הקבוצה של נרדפי השואה .
אף-על-פי-כן , בהתייעצויות נוספות שקיימתי , אמרתי שאני מבטל את זה .
כל הבדיקה הזאת היא בדיקה של עשרה ימים .
מהבחינה הזאת אני חושב שנהגנו מאוד נכון .
אני חושב שמה שאמר חבר הכנסת רענן כהן – נכון .
כדאי שמשרד החוץ יוציא איזו רשימה שתהיה רשימת איסורים , שידעו היכן אתה לא יכול לקיים אירועים רשמיים .
השאלה של חבר הכנסת עבד-אלוהב דראושה לא מתייחסת לעניין , אבל בכל זאת אומר : כבר בימים הקרובים תהיה הנחיה שלפיה כל החלטה של הממשלה לגבי אזורי עדיפויות תקבע .
זה אמור לא רק לגבי נצרת אלא לגבי כל האזורים בארץ , בכללם ירושלים , חיפה , עכו , אשדוד ואשקלון .
זאת לא שאלה של משרד התיירות .
זו שאלה של משרד האוצר , וזה עומד להסתיים .
תודה .
כבוד היושב-ראש , כנסת נכבדה , לאחר שהכרעת , אדוני היושב-ראש , בנסיבות העניין , כנראה הכרעה נכונה , אני רוצה לומר , שיכול להיות שאנחנו צריכים לחזור לימים הפרימיטיביים שבהם היינו מרימים את ידינו ושני מונים היו מונים בדחילו ורחימו ומצרפים קול לקול .
אני רוצה לומר דווקא לספסלי הממשלה והקואליציה , כאשר יש ממשלה שנהנית מרוב של 61 ויש אופוזיציה שהיא רחבה מאוד , המערכת הזו יכולה כמעט לחרוץ את גורלה של כל הצבעה .
בזמן שיש ממשלת אחדות לאומית וכמעט תמיד יש הרמת ידיים של רוב ומיעוט , העניין לא כל כך ניכר .
דווקא בימים כל כך קשים , העובדה שההצבעה האלקטרונית היא הנורמה שמחייבת הכנסת , היא ראויה לעיון .
יכול להיות שנוסף על ועדת חוץ וביטחון וועדת חינוך , צריכים גם להקים ועדה לענייני אלקטרוניקה .
יכול להיות שבכנסת הבאה , כל סיעה שמכבדת את עצמה תכניס מהנדס אלקטרוניקה להיות חבר כנסת .
בכל אופן , אני מציע לחזור לימים של פעם ולפעמים גם להרים את הידיים , במיוחד כשיש הצבעות שקולות .
מה שקרה בשבועיים האחרונים ברצף מעמיד סימן שאלה גדול מאוד על האמינות של המערכת הזאת .
זה נכון .
אני יכול להוסיף עוד דבר .
אני גם מפחד ממשאל עם שיהיה אלקטרוני .
אני מפחד ממשאל עם אלקטרוני .
כך אני לא כל כך מפחד .
ביחס להצעה שעלתה כאן , ואני עונה כממלא-מקומה של שרת העבודה והרווחה , כל התעללות מינית באשר היא ראויה לגינוי , קל וחומר התעללות מינית בחסרי ישע , במפגרים .
תופעה זו של ניצול חולשת הזולת לסיפוק מאוויים היא תופעה שתיזכר לדיראון ותביא בושה לעושיה .
אף שנהוג תמיד ששר , בסיום תשובתו , מציע הצעה , אני כבר אומר שאני בעד דיון פומבי בכנסת , כי לשאלה הזאת יש היבטים , מעבר לנושא שעלה , הרבה יותר רחבים , ויש מקום לדיון .
אני רוצה לציין כאן את פעולתם הברוכה של ארגוני המתנדבים , שעושים עבודת קודש בנושא המפגרים .
אשר לנושא שעומד על הפרק – האגף לשירותי טיפול במפגר במשרד העבודה והרווחה מטפל באוכלוסייה של כ - 15,000 ילדים ומבוגרים מפגרים ;
מתוכם כ - 6,200 בסידורים חוץ-ביתיים , ב - 42 מעונות ממשלתיים , ציבוריים , פרטיים , הוסטלים ודירות בקהילה .
בשנים האחרונות הציב המשרד את הטיפול במפגרים ובקשישים בראש סדר העדיפויות של המשרד בתחום הרווחה .
כתוצאה מזה הוגדלו המשאבים לטיפול באנשים מפגרים , תוך שימת דגש במתן פתרונות בקהילה , זאת מתוך מגמה להשאירם במסגרתם הטבעית או בביתם תקופה ארוכה ככל שניתן .
מדיניות זו באה לידי ביטוי בהרחבת המסגרות היומיות , בהארכת השהות בהן עד השעה 18:00 , ובתכנון ובפיתוח מסגרות תמיכה וייעוץ לכל המשפחה .
לצורך הגברת מעורבות ההורים בנעשה במעונות נפתחים המעונות להורים בכל שעות היום והלילה .
המשרד מעודד את ההורים לבקר במעונות גם בשעות לא מקובלות ובאופן בלתי צפוי .
משרד העבודה והרווחה עושה כל מאמץ למנוע התעללות או ניצול מיני של מפגרים .
במקרים שבהם קיימת פגיעה , נערכת חקירה פנימית , בדיקה רפואית של החוסה , ובכל מקרה מועברת תלונה למשטרה בהתאם לחוק בעניין חסרי ישע .
המשרד משתף פעולה עם המשטרה לצורך החקירה למיצוי הדין עם האשמים כנדרש בחוק .
דרך אגב , מדובר על שלושה נאשמים , שניים מהם שומרים עובדי חברת שמירה – השניים פוטרו – ואחד הוא מטפל במוסד .
שלושת האנשים עצורים והמשטרה חוקרת .
אל האגף הופנו בשנים האחרונות שמונה תלונות על התעללות מינית , כמחציתן במוסדות , בכלל זה " רוחמה " , ומחציתן בדיור קהילתי .
על-פי חקירת המשטרה עד כה מתברר שאין יסוד לחשד של הכנסת אנשים מבחוץ תמורת תשלום .
החשד – שכל אחד מהנאשמים קיים יחסים עם חוסות .
ברצוני להדגיש , שלא היה כל חיפוי .
מייד עם קבלת המידע על האירועים פנה המשרד למשטרה בבקשה לחקור ולבדוק את הנושא ביסודיות .
יש לציין שמדובר במקרה חריג שאירע במוסד שבו צוות העובדים מטפל במסירות באוכלוסייה קשה ביותר .
על מנת למנוע הישנות מקרים כאלו , מפעיל המשרד צוות של מפקחים מיומנים העורכים ביקורות קבועות וביקורות פתע במסגרות .
כמו-כן מקפיד המשרד על קבלת דיווח של האחראים במשמרות לגבי כל אירוע לא-שגרתי .
במגמה להביא ליתר מודעות לנושא מקיים האגף לשירותי טיפול במפגר השתלמויות לעובדים המטפלים במפגרים .
לנוכח האירוע האחרון במעון " רוחמה " יגביר המשרד את הפיקוח וירבה בביקורי פתע ובביקורי לילה .
עובד שיימצא כי ניצל את חולשתם של החוסים , תופסק עבודתו .
אנו , שנטלנו את האחריות לשלומם של החוסים במעונות , מחויבים לשלומם ונעשה כל מאמץ למנוע הישנותם של מקרים דומים .
כאמור , אני גורס במקרה זה לתמוך בהצעות המציעים ולקיים דיון במליאה .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>יוסף בא - גד (מולדת):</name><text>אני נרשמתי קודם .
ראשון הנרשמים .
אני הייתי ראשון .
הגיש הסתייגות .
לא עברו שבעה ימים , ומזכירות הכנסת אמרה שהיא מחזירה לי , כי עוד לא עברו שבעה ימים .
לא , היא מתייחסת לחוק הרשויות המקומיות ( גזבר הרשות ) .
אולי ניתן לאפשר לי לומר כאן משפט אחד ?
לא נתתם זמן .
רק הערה קצרה .
אני תומך בחוק , אבל ביקשתי רק לא לתת עודף כוח לגזבר וגם להגביל באיזו צורה את הגזבר , כי לעתים יש לגזבר אינטרס להשאיר אצלו כסף כדי שהקופה תהיה מלאה , ואז הוא מתעלל באלה שהוא חייב לתת להם את הכספים .
זה מה שביקשתי .
יש הצעות אחרות .
אדוני היושב-ראש , אני הייתי ראשון .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , כולנו בעד מס אמת , ואנחנו רוצים לחזק את שר האוצר .
מס הכנסה הוא אוויר קיומנו .
אבל למה נטפלים לקטנות ?
חוקרי מס הכנסה פשטו על בתי-הספר העירוניים בפתח-תקווה לבדוק אם ניכו מס ממרצים .
בתי-הספר מזמינים מרצים להרצות בפני הילדים , לא קל להשיג אותם , לא כולם רוצים לבוא .
ברגע שנטפלים לקטנות – כסף זה לא מביא , שנאה זה מביא , וזה לא נותן את מה שכולנו רוצים .
כולנו רוצים לתמוך ולחזק , כפי שאמרתי , אבל לפעמים – חז"ל אומרים : לא עכברא גנב אלא חורא גנב .
תסגרו את החורים ואז לעכברים לא יהיה לאן לברוח , אבל הכול בחיוך וברוח טובה .
כבוד השר , בדיון קודם אני טענתי , שיש להטיל את האחריות על המחנך .
המחנך חייב לבדוק אישית כל נשירה , לנסוע הביתה , ולהביא את מסקנותיו בפני המנהל או בפני המפקח .
אני חושב שלא נעשה דבר בעניין – להטיל אחריות אישית על המחנכת , המחנך , המנהל , המפקח .
עם זאת , אני מציע לתגמל בפרמיות מורים שאין נשירה בכיתותיהם , או לפגוע במשכורות של מורים שיש בכיתותיהם נשירה , מפני שעניין הנשירה הוא מהותי ביותר .
בעניין האלימות , שאלתי אתמול בוועדת החינוך שאלה .
מה עוד , חס וחלילה , צריך לקרות אחרי הרצח בהרצלייה כדי שנתעורר מתרדמתנו ונחליט להטיל צנזורה מבוקרת על סרטי אלימות בטלוויזיה ?
על תשובות על שתי השאלות האלה אודה .
אני בעד העברת הנושא לוועדה .
אתה היחיד שנכנסת .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת בודדים הנמצאים באולם , מאחר שהמליאה ריקה אני אדבר ישירות
היא לא מלאה .
המליאה לא מלאה .
אני אדבר ישירות אל העם באמצעות הטלוויזיה
כי הנושא הוא קירוב בין דתיים וחילונים במדינת ישראל .
לא תכננתי את זה , אבל ביציע נמצאים תלמידים ור"מים של שנתון י' של ישיבת בני-עקיבא " נחלים". אני רוצה בשם הכנסת לקדם אותם בברכה .
כבר אמרו לי הסדרנים , שהם עשו רושם נפלא ונחמד .
היושבת-ראש מצטרפת .
תודה רבה .
ובכן , אומרת הגמרא במסכת ברכות דף י' עמוד א' : היו בריונים בשכנותו של רבי מאיר ועשו לו הרבה צרות .
היה רבי מאיר מתפלל עליהם שימותו .
אמרה לו ברוריה אשתו : מה דעתך , הרי כתיב ייתמו חטאים ולא חוטאים .
אין אדם חילוני במדינת ישראל .
יש כאלה שעושים חטאים אולי .
אבל חז"ל כבר אמרו : ישראל אף-על-פי שחטא ישראל הוא .
והעניין הוא רק איך לקרב את כולם לעבוד את הבורא יתברך שמו .
אני רוצה לספר לכם סיפור מילדותי .
כאשר סיימתי את בית-הספר היסודי – אז לא היתה חטיבת ביניים , סיימו בכיתה ח'. לאחר מסיבת הסיום הלכתי עם חבר .
שאלתי את החבר : לאן אתה ממשיך ?
הוא אמר לי בגאווה : אני ממשיך לגימנסיה .
והוא שאל אותי : לאן אתה ממשיך ?
אני התביישתי להגיד לו .
אמרתי : תראה , אני ממשיך בישיבה , אבל לא ישיבה חרדית , ישיבה חרדית קיצונית , לא " ישיבע". אני ממשיך בישיבת בני-עקיבא בכפר-הרא"ה , נוער נוער .
הוא הסתכל עלי ואמר לי : רחמנות עליך , אתה עושה רושם של אחד נמרץ .
מה תעשה בישיבה ?
תשב , תתבזבז .
אתה לא יודע שתוך עשר שנים לא יהיו דתיים במדינת ישראל ?
ואפילו בן-גוריון אמר : תנו להם לדתיים , בקרוב הדת תיעלם , תישאר במאה-שערים ובבני-ברק , איזה מוזיאון .
ואז , כאשר קראתי את ספרו של ארתור קסטלר " גנבים בלילה " , שהוא כותב שעניין הדתיים ייקח עשר , מקסימום 20 שנה , והכול ייעלם .
באותו לילה יצאתי במשבר מאותו ויכוח .
כל כך ריחמתי על הקדוש-ברוך-הוא .
יושב לו הקדוש-ברוך-הוא למעלה לבד , בודד .
עזבו אותו .
טוב .
אני הלכתי לדרכי והוא הלך לדרכו .
החבר הזה מקיבוץ נחשון , אני אתן לך את כתובתו .
כעבור עשרות שנים , אני נוסע בכביש הקודם , ירושלים – תל-אביב .
בנחשון עולה בחור .
אני מסתכל – דב .
מאז לא נפגשנו .
מה שלומך ?
איפה אתה נמצא ?
בקיבוץ נחשון .
איך אתה מרגיש ?
ככה , ככה .
מה אתה עושה ?
אני ראש ישיבה .
הוא לא נתן לי להמשיך ואמר : אמרתי שכלום לא יצא ממך .
בטח הצלחת לפתות חמישה-עשרה ילדים מסכנים ונהיית ראש ישיבה .
חבל עליך , דווקא היית חבר'מן .
נתתי לו להמשיך להשתפך , אמרתי לו : תשמע , דב , אני לא מוותר לך , בוא אלי לשבת .
הוא אומר : חבל , למה לבזות אותך .
אמרתי : בוא אלי לשבת .
הוא בא לשבת .
הוא ראה 1,200 תלמידים עולים לבית-הכנסת בחולצות לבנות , בבגדי שבת .
תפילה , שירת " לכה דודי " , ריקודים , תפילת " שמע ישראל". נהיה שקט וכולם צועקים " שמע ישראל " , קריאה שמזעזעת את העולם .
הוא ניגש אלי אחר כך ואמר לי : תגיד לי את האמת , כאשר דיברתי אתך ראיתי שאני מנצח אותך , מה קרה ?
מאיפה פתאום כל כך הרבה ?
סיפרתי לו על 30 ישיבות של בני-עקיבא , עולם התורה החרדי מלא , מאות ישיבות נפתחו .
מה קרה – הוא אומר – הרי אני צדקתי ?
אמרתי לו : נכון , אם אתה הולך בחשבון אנושי – אתה צודק , אבל אין קיום לעם ישראל .
למה הקדוש-ברוך-הוא לא בחר מיליארד-ורבע סינים ?
למה הוא בחר את העם הכי קטן בעולם ?
ואז אמרתי לו , אני לא ידעתי נבואה שאמר הרב קוק , זכר צדיק לברכה : מקובלים אנו שמרידה רוחנית תתחולל בארץ-ישראל ובישראל בזמן שתחיית האומה הישראלית תתחולל לבוא ;
שתהיה שלווה ויהיה טוב מבחינה חומרית , אז יבוא שר ויהפוך מהפכה .
המהפכה הזאת מתחוללת לעינינו , ברוך השם .
המהפכה הזו מצאה את ביטויה – 80 % שומרי מסורת ;
סקר של מכון מכובד , מכון גוטמן .
ותדעו לכם , הסקר לא מדויק , כי הוא קובע פה , שבכל מקום שמתפללים בבית-כנסת אומרים תפילה לשלום המדינה .
אנחנו יודעים שזה לא נכון , שהציבור החרדי לא אומר תפילה לשלום המדינה .
זאת אומרת , הסקר לא מדויק , והשיעור הוא למעלה מ - 80 % .
והנה כתבה בעיתון " הארץ " אורית שוחט – אתם יודעים , עיתון " הארץ " לא חשוד על דתיות ואהדה לדתיים .
היא כותבת כך : " מסקנות המחקר הן מאלפות .
אחרי מאה שנות ציונות חילונית , אחרי שנדמה היה שהאתוס הצברי החילוני השולל את הגלותיות ומפאר את הצבא , את המעדר ואת האבטיח הוא זה ששולט בתרבות הישראלית והדתיים הם רק מיעוט קטן וצעקני , מתברר לפתע שגזיזת הפיאות לא הצליחה " .
דווקא החילונים בהכרה הם מיעוט קטן – אורית שוחט כותבת .
ל - 98 % יש מזוזה בדלת .
92 % דורשים שהילדים יתחתנו רק עם יהודים דווקא .
קרוב ל - 100 % ערכו לילדיהם ברית מילה .
83 % ערכו טקס בר-מצווה בבית-הכנסת .
87 % בעד נישואים דתיים .
90 % בעד קבורה דתית .
94 % בעד שמירת כשרות וכו' וכו'. היא מוכיחה בעליל , העם הזה אוהב תורה , אוהב מורשת ישראל .
העם הזה הוא עם שקיבל את התורה מסיני וממשיך בדרך הזאת .
לכן , אני קורא לכל עם ישראל הרואים אותי בטלוויזיה .
בעיתון של חב"ד , שיחת השבוע , נאמר דבר נפלא : הציבור דבק במסורת הרבה יותר ממייצגיו .
מה שאנחנו רואים פה בכנסת , הוויכוחים , הקטטות , ההתנגדות – הם לא משקפים את העם .
העם הזה הוא עם ישראל .
העם הזה הוא עם יהודי .
העם הזה אינו מוותר על מורשת אבות , על הקשר לכל הקדוש לעם ישראל .
ואני קורא בהזדמנות זו לכל עם ישראל : בואו תתקרבו חזרה ליהדות , למקורות , לשורשים .
שאלתי אתמול בוועדת הכנסת , מה עוד צריך לקרות אחרי הרצח בהרצלייה כדי שנבין שהגענו לגבול הסופי ?
מה עוד צריך לקרות ?
מתי סוף-סוף יראו את הטרגדיה שבה הרסנו דור ?
כל המחנכים יודעים את זה .
איך אמר לי הסדרן כעת בכניסה ?
הוא אומר : תראה , רואים תלמידים בלי נזמים , בלי צמות , רואים תלמידים שעושים רושם של בני אדם .
נכון , והם מאושרים , תשאלו אותם , לומדים מבוקר עד לילה .
תלכו לישיבות בשתיים לפנות בוקר , שלוש לפנות בוקר , תראו מתמידים שלומדים כל הלילה .
מי מכריח אותם ?
ולכן , אף-על-פי שחטא ישראל , כולנו בני עם אחד אנחנו .
בואו נחזור כולם למקורות .
ייתמו חטאים , לא ייתמו חוטאים כי אין חוטאים .
ואלה שהיו פעם חילונים חוזרים למקורות .
בואו נחזור , עד שנזכה ויבוא משיח צדקנו במהרה בימינו , אמן .
הוא עשה אתי הסכם .
היות שחבר הכנסת הרב רביץ סיכם בשבוע שעבר שדוח גוטמן יידון במליאה .
אני מצטרף לאותו סיכום עם חבר הכנסת הרב רביץ .
אמרתי : למליאה .
ואל מי אתה מדבר ?
גם לטלוויזיה .</text></doc><doc><name>אברהם יחזקאל (העבודה):</name><text>אני מוותר .
אדוני שר המשטרה , בעקבות הרצח בכפר ג'ואריש שברמלה , שהינו הרצח ה - 11 בשנתיים האחרונות , כך נדמה לי , ברצוני לשאול את כבודו :
1. היכן עומדות חקירות המשטרה באשר לרציחות הקודמות ?
2. מה תעשה המשטרה להפסקת מצב זה ?
3. האם נשקל להקים נקודת משטרה במקום ?
4. האם שוקלים להרחיק עבריינים תושבי הכפר אל מחוץ לאזור רמלה ?
תודה .
אדוני השר , ברשותך , אני חוזר לשאלה מס' 3 : האם נשקל להקים נקודת משטרה ?
אמרת : התשובה חיובית .
האם יש מועד שבו תוקם תחנת המשטרה בג'ואריש ?
האם היא תוקם בשנה זו ?
ונקודה נוספת , אדוני , מה בנושא מעמד השוטרים הבדואים במשטרת ישראל ?
האם לא מן הראוי אולי להקצות שוטרים בני אותה עדה שיטפלו בסוגיה , מפאת רגישותם לנושא החברתי במגזר הבדואי ?
תודה .</text></doc><doc><name>עבד - אלוהב דראושה (מד"ע):</name><text>אדוני היושב-ראש , כבוד שר התיירות , הודעת שהעיר נצרת מקבלת את הקטגוריה של עיר בעדיפות א' לענייני תיירות .
אבל באופן מעשי , אדוני השר , משרד התיירות עדיין לא התחיל לבצע את המדיניות המוכרזת , שאני מברך עליה .
אני מברך על הגישה החיובית שלך בעניין התיירות ופיתוח התיירות במדינה בכלל , ובסקטור הערבי בפרט .
אני רוצה לשאול , אדוני השר , מתי יתחיל משרד התיירות להיענות לבקשות של בעלי מלונות ובעלי מקומות לתיירות בעיר נצרת , כדי לבצע את המדיניות המוצהרת של השר ?
אדוני היושב-ראש , כבוד שר האוצר , חברי הכנסת , נודע לי כי מס רכוש על קרקע לשנת המס 1994 התייקר במאות אחוזים לעומת שנת 1993 .
ברצוני לשאול :
1. מה הוא אחוז ההעלאה במס רכוש של שנת 1994 לעומת 1993 , וכיצד חושבה ההעלאה ?
2. מתי יעודכן חוק מס רכוש , וכיצד ?
3. האם יבוטלו ההערכות ויישלחו חשבונות חדשים ?
אדוני היושב-ראש , כבוד השר , המרירות בקרב בעלי הקרקעות , במיוחד בסקטור הערבי , בגלל המס החדש של שנת 1994 , גוברת היום .
הסטטוס של הקרקע לא השתנה .
זה אותו סטטוס , אותה חלקה ;
ויש לי דוגמאות , ומסרתי אותן גם למר דב שטאוב , שהעלו את ההערכה ב - 300 % , ולכן המס עלה בעקבות זאת באותו שיעור .
זה נעשה בצורה משונה , כאשר אנחנו נושאים ונותנים עם נציגי משרדך כדי לנסות להקל על בעלי הקרקעות , יהודים או ערבים , במיוחד אלה שירשו את הקרקע מאבותיהם .
בפועל , כבוד השר מוסר לכנסת אינפורמציה שאני מברך עליה .
גם במשא-ומתן נותנים לנו אינפורמציה שבסך הכול מראה על כיוון חיובי , אבל בפועל הנישומים מקבלים הערכות אדירות שהם לא יכולים לעמוד בהן , ובתנאים קשים .
גם פעילות הגבייה מביאה להגברת המרירות , במיוחד בסקטור הערבי , אבל כלל בעלי הקרקעות במדינה סובלים מכך .
מה קובע , המדיניות המוצהרת של השר ושל אנשי משרדו , או מה שעושים בשטח , כאשר מעקלים פוגעים באנשים שצריכים לשלם את המס ?
אני מדבר עכשיו על מה צריך לעשות , האם להמשיך במעשים הללו שמגבירים את המרירות , או להביא ליישום בפועל של המדיניות המוצהרת הזאת ?</text></doc><doc><name>שר המשטרה מ' שחל:</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אני מתכבד להשיב על שאילתא בעל-פה של חבר הכנסת אברהם יחזקאל .
1. מאז חודש נובמבר 1991 ועד ינואר 1994 אירעו 11 מקרים של ירי , שכתוצאה מהם נהרגו 13 בני-אדם ו - 11 נפצעו .
בארבעה תיקים כבר הוגשו כתבי אישום נגד החשודים .
שני תיקים הועברו להחלטת הפרקליטות .
בשלושה תיקים טרם אותרו חשודים והחקירה נמשכת .
בתיק אחד נעצרו חשודים , אך פרקליטות המחוז קבעה שאין די ראיות להגיש כתב אישום , והם שוחררו מהמעצר .
בתיק האחרון , מינואר שנה זו , נעצרו כבר שלושה חשודים .
הרביעי טרם נעצר .
החקירה נמשכת .
2. המשטרה נוקטת סדרת פעולות שאת רובן לא ניתן לפרט מעל במה זו .
תחנת רמלה הקצתה לכפר ניידת קבועה במשך 24 שעות ביממה .
צוות משמר-הגבול מסייר בכפר במשך כל שעות היממה .
צוותי מודיעין ובילוש פועלים באופן קבוע .
בתחנת רמלה הוקצה חוקר מיוחד המטפל בתלונות הקשורות לכפר .
יחידת ימע"ר שפלה – יחידה למניעת עבריינות – פועלת בכפר במבצעים מיוחדים לעיתים תכופות ביותר לסיכול פעילות עבריינית .
3. התשובה חיובית .
טרם נתקבלה החלטה סופית בנושא .
4. הנושא אינו מצוי בסמכותה החוקית של המשטרה אלא אולי בסמכות בתי-המשפט , במסגרת בקשות מעצר עד תום ההליכים , מעצר בית או שחרור ממעצר בתנאים מקבילים .
נחזור למקורות .
אני רוצה להשיב לחבר הכנסת אבי יחזקאל על השאלה הנוספת , מקור השאילתא .
בקשר להקמת נקודת משטרה – טרם נקבע מועד .
הנושא יובא לדיון מחדש בימים הקרובים , ואם יוחלט – אני אודיע גם לך .
בקשר לשוטרים הבדואים , משטרת ישראל , על-פי החלטה שקיבלתי , גייסה בשנת 1993 200 שוטרים דרוזים , ערבים , מוסלמים , בדואים ונוצרים , והיא עומדת לגייס עוד כ - 50 השנה .
אין כוונה להציב שוטרים אלה במגזר הערבי או הדרוזי דווקא ;
הם ישרתו את כלל אזרחי המדינה .
אם אני רוצה לדבר על שוויון , לדעתי אין מקום ששוטר בדואי יטפל בבעיה של כפר בדואי .
מתוך ה - 1,000 הנוספים שנתקבלו , ו - 400 שהיו לפני זה , זה אחוז די גבוה .
שר האוצר , אם ייתן תקנים נוספים – אבל האחוז די גבוה , אני חייב לומר .
לחבר הכנסת שאול יהלום : קודם כול אני מתנצל שאני עונה לך עם הגב , אבל כך קבעו את הסידורים .
בעניין הנער , העניין נמצא בבדיקה .
קיים איסור מוחלט לעצור נערים יחד עם מבוגרים , ובאבו-כביר קיים אגף מיוחד לנוער , כפי שקיים אגף לנשים .
אני רוצה לבדוק את הבעיה , ומכינים בעניין הזה
ודאי , בכל חומרת הדין .
העניין עם הפרטים
ללא ספק .
אם יש ממצאים המוכיחים שכאן היתה רשלנות , חוסר עניין , פעולה בניגוד לכללים – חד-משמעית , העניין הזה חמור בעיני
אמרתי .
אני מחכה רק לקבל את ממצאי הבדיקה .
לחבר הכנסת רחבעם זאבי , ברשות היושב-ראש , אין לי הרבה מה להשיב , אבל אשתי ליטאית , ואני רוצה לומר שמספרים על רב בליטא שידע פרשת שבוע אחת , את פרשת קורח .
לעניין ולא לעניין היה חוזר על אותה פרשה .
אני פטור מלהשיב על השאלה , כי לא באותה הזדמנות
אם יש בעיה של פשיעה , המשטרה תטפל בה כפי שהיא מטפלת בכל מקרה פשע בכל מקום
ולא אחזור
חבר הכנסת זאבי , לכן אני בא ואומר , שבהזדמנות הזאת של השאילתא של חבר הכנסת אבי יחזקאל , אני לא חושב שצריך לחזור חזרה לפרשת קורח .
תודה רבה .
1. הסכום שהושקע ב - 1993 בשיפוץ בתי-מעצר הגיע בסופו של דבר למיליון ו - 203,000 שקל , לפי הפירוט כדלקמן : שיפוץ בתי-מעצר – 348,000 שקל ;
מיגון בתי-מעצר – 170,000 שקל ;
שיפוץ בית-מעצר חיפה – 41,000 שקל ;
מתקני ממ"ן ואח"ק – מחלקת מודיעין ואגף חקירות – 80,000 שקל ;
התאמת תאי מעצר למחויבי שב"ס – 200,000 שקל ;
רכישת ציוד – שמיכות , מזרנים , מגבות , מגשים , וזאת מעבר לאחזקה השוטפת , וכן טיפול רפואי – 364,000 שקל .
2. עצורים שנשפטו הופכים להיות אסירים ומועברים מן המשטרה לחזקת שירות בתי-הסוהר .
גם עצורים עד תום ההליכים מועברים לשירות בתי-הסוהר .
אולם , בשל הצפיפות בבתי-הסוהר , העברת העצורים עד תום ההליכים והשפוטים לבתי-הסוהר לא נעשית במהירות הראויה .
בשירות בתי-הסוהר קיימת הפרדה מלאה בין אסירים שפוטים לבין עצורים עד תום ההליכים המשפטיים .
3. התשובה חיובית .
משרד המשטרה משקיע מאמצים ומשאבים רבים לשיפור ולפתרון הבעיה .
4. אין כיום תכנון לבנות בתי-מעצר נוספים , שכן מקומות המעצר עונים על הדרישה ביחס לעצורים שמקומם במשטרת ישראל .
קיימת תוכנית מקיפה לתוספת מקומות כליאה בשירות בתי-הסוהר , לשנים 1998-1993 .
התוכנית כוללת הן בניית בתי-סוהר חדשים והן תוספת אגפים ומתקנים בבתי-סוהר קיימים .
מדובר על תוספת של כ - 4,500 מקומות כליאה , בעלות של כ - 360 מיליון שקל .
לחבר הכנסת רפי אלול אני מציע רק דבר אחד : אנחנו לא מצליחים לקבל היתרי בנייה , ואני חושב שבהחלט יש מקום שהכנסת תתערב בנושא זה .
לא ידוע לי על תלונות שהגיעו אלי בנושא הזה .
אם יש דבר קונקרטי , אני מציע שחבר הכנסת רפי אלול יגיש לי אותו עם הפרטים , ואנחנו בהחלט נתייחס אליו .
תן לי את הכתובת ואת הפרטים המדויקים .
1. נעצר חשוד ברצח .
בחקירתו הוא הודה ברצח ומסר שתי גרסאות סותרות : הראשונה , על מניע פלילי – חוב כספי של המנוח ;
והשנייה על מניע לאומני – חברות בארגון חבלני .
החקירה נמשכת והמניע טרם נקבע בוודאות .
2. המשטרה לא אחראית לפרסום בכלי התקשורת .
בכל הפרסומים מטעם משטרת ישראל צוין , שמדובר באירוע רצח שבו נבדקים כל כיווני החקירה , אם כי בהסתמך על הממצאים הראשונים , נכון ליום הפרסום , הנטייה היתה חזקה יותר לכיוון מניע פלילי .
פיקוד מחוז המרכז העיר לכתבים על הפרסום הלא-מדויק בנושא .
3. המשטרה פרסמה את הודעתה בתקשורת כאמור לעיל .
רק בסיום החקירה ניתן יהיה לקבוע ממצא חד-משמעי .
התשובה היא חד-משמעית – לא .
איש איננו מכוון את הודעות המשטרה .
מאחר שאני מקבל את ההודעות במסגרת השוטפת והרגילה , אני יכול גם לקבוע בוודאות , שברוב המקרים ההודעות הן לפי הממצאים העובדתיים – על רקע לאומני במיעוט הרציחות שהיו .
המשטרה הודיעה כאשר היה לה בסיס וממצא ממשי במקום .
יש להביא בחשבון , שברוב המקרים האלה התקשורת נמצאת במקום כמעט בד בבד עם גילוי הרצח או מייד לאחריו .
פרסומים רבים הם על-ידי התקשורת ולאו דווקא על-ידי המשטרה .
1. על-פי הנחיות מחלקת חקירות ותביעות של משטרת ישראל בנושא : הטיפול המשטרתי בעבירות אלימות בין בני זוג , כאשר מתקבלת תלונה בדרך כלשהי – קריאה טלפונית , הגעת המתלוננת לתחנת המשטרה , או דיווח רפואי – על אירוע אלימות בין בני זוג , או על איום מיידי באלימות חמורה , תינתן לכך עדיפות גבוהה .
זאת ועוד , בהתאם להנחיות המשטרה , תישקל סגירת התיק הפלילי בשל עילת חוסר עניין לציבור רק במקרים שבהם העבירה שבוצעה הינה קלה , ובהתקיים לפחות שניים מהתנאים שלהלן : א .
המתלוננת ביקשה ביוזמתה , ללא נוכחות החשוד , לבטל את התלונה , והממונה על החקירה או החוקר התרשם , לאחר שנפגש עם המתלוננת ושוחח עמה , כי בקשת הביטול אינה כתוצאה מאיומים ומלחצים אחרים ;
ב .
לא נפתח תיק פלילי קודם העבירות אלה , וכן לא ננקט בעבר הליך אי-תביעה בגין אלימות במשפחה ;
ג .
גורם טיפול מוסמך מטעם משרד העבודה והרווחה המליץ לסגור את התיק הפלילי ואישר כי החשוד נמצא במסגרת טיפולית .
סגירת תיק בהמלצת גורם טיפולי תותנה בהתחייבות החשוד בפני איש משטרה להמשך קבלת טיפול .
יצוין כי משטרת ישראל עושה הכול כדי להביא לסיום מהיר של החקירה , במגמה להעמיד לדין את החשודים בפני בית-משפט , כשהראיות והנסיבות מאפשרות זאת .
2. בחודש דצמבר 1993 הוגש על-ידי המבקר היוצא של משרד המשטרה , האלוף במילואים אברהם אדן , דוח ביקורת בנושא : הטיפול המשטרתי באלימות בין בני זוג .
הדוח מונה שורה של המלצות שיביאו לשיפור הטיפול המשטרתי בנושא , תוך הדגשת התנאי הבסיסי להצלחת הטיפול והוא : שיתוף פעולה בין-מערכתי בנושא .
בין ההמלצות : עריכת השתלמויות וקורסים לשוטרים , הכשרת קצינים ושוטרים לטיפול בנושא ;
ייעול ושיפור שיתוף הפעולה הבין-מערכתי ;
שכלול אמצעי הבקרה ;
מחשוב זיקת עבריין-קורבן ;
ושינויי חקיקה שיאפשרו לקצין משטרה לאכוף טיפול על בן זוג מכה , כתנאי לשחרורו ממעצר .
בעיקרון , אמצעי האכיפה של המשטרה נמצאים בתהליך החמרה כבר משנת 1990 , בעקבות דוח ועדת-קרפ בנושא .
המשטרה שינתה את מדיניותה , ממדיניות של עשיית שלום בית למדיניות של אכיפה לכל דבר וטיפול במבצעי העבירה ;
הוחמרו שיקולי המעצר , הוחמרו השיקולים לפתיחת תיקים פליליים והגשת כתבי אישום .
ביום שני התקיים דיון , על-פי הצעה של כמה חברי כנסת בנושא הזה , וניתנה תשובה מפורטת .
אני גם חייב לומר , שהפרסום בעיתון עשה קצת עוול גם לדוח וגם למי שכתב אותו .
המשטרה עושה בשנים האחרונות פעולות נמרצות ביותר .
הדוח והמלצותיו נתקבלו במלואם על-ידי המשטרה .
הבעיה שנחשפת נובעת מתופעה כללית .
דווקא אומץ הלב והנכונות להתלונן גוברים לאחרונה , וצריך לעודד זאת .
אני חושב שכולנו צריכים לצאת בגינוי חריף מבחינה חברתית לבעל המכה , שאסור להתייחס אליו בסלחנות , אלא צריך לראות בו עבריין מוג-לב המפליא את מכותיו בחלשים ממנו .
4-1 .
הפרטים שצוינו בשאילתא אינם נכונים .
התלונה נחקרה על-ידי המחלקה לחקירות שוטרים במשרד המשפטים .
ביום 5 בדצמבר 1993 החליטה המחלקה על סגירת תיק החקירה מחוסר אשמה .
בדבר פרטים נוספים על החקירה עלייך לפנות למשרד המשפטים .
1. המניע טרם נקבע בוודאות .
החשוד שנעצר הודה ברצח ומסר שתי גרסאות סותרות בדבר המניע למעשה .
2. בהודעת המשטרה צוין שנבדקים שני כיווני החקירה – הפלילי והלאומני , אם כי בהסתמך על הממצאים הראשוניים , נכון ליום הפרסום , הנטייה היתה חזקה יותר לכיוון המניע הפלילי .
הפרסומים שהופיעו בעיתונות וציינו שהרצח בוצע על רקע פלילי היו על דעת המפרסמים , ופיקוד מחוז המרכז של המשטרה העיר לכתבים על כך .
3. נוהלי הפרסום החלים על דוברי משטרת ישראל מעוגנים בפקודות הקבע של המשטרה ומחייבים מסירת מידע אמין , מוסמך ומדויק לציבור , תוך שמירה והקפדה בכל הקשור למגבלות הפרסום של הליכי חקירה ומגבלות חוקיות .
אם יש סימנים המצביעים בוודאות באותה נקודת זמן כי הפיגוע בוצע ממניע לאומני או פלילי – הדבר נאמר מייד .
אולם אם קיים ספק כלשהו בדבר מהות המניע – במענה המשטרתי יצוין במפורש כי נבדקים כל כיווני החקירה האפשריים .
חבר הכנסת דן תיכון , עכשיו אתה מפריע לי להשיב לחברת הכנסת לימור לבנת .
אבל זה מחייב , חבר הכנסת דן תיכון , לפחות כבוד ליושב-ראש בתור ממלא-מקום .
זה מחייב יתר כבוד .
לא צריך היה להעיר את ההערות האלה .
אם יש דבר שצריך לברר אותו , מבררים אותו לא באולם .
אני אשיב על השאלה בקשר לכתב האישום .
התשובה של המשטרה היא כפי שקראתי אותה .
לא ידוע לי על הגשת כתב אישום .
ידוע לי שזאת התשובה .
החשוד ברצח הודה במעשה הרצח ומסר שתי גרסאות .
לא ידוע לי על הגשת כתב אישום .
ודאי שהדברים נשקלים לכאן ולכאן .
אני יודע קצת יותר את הפרטים .
יש סימנים כאלה וכאלה .
אין ספק לגבי העניין .
אני חושב שעדיין לא הוגש כתב אישום .
אין ספק לגבי העניין שהוא רצח , הבעיה היא ההסברים שהוא נותן , המניע .
לשאלה השנייה , על דוברי המשטרה : כשאדבר בשם המשטרה כולה , אוכל לקבל את ההערה .
לא ידוע לי שדוברי המשטרה אמרו את הדברים האלה .
חבר הכנסת בניזרי , בעניין הזה אין למשטרה שיקול דעת .
היא הגורם שאוכף את החוק ופסקי-הדין .
בעניין הזה , אם צריך לפנות , צריך לפנות למחוקק ולנסות לשנות את החוק .
אני אישית אינני בעד .
אני חושב שצריך לקבוע סנקציה על אי-תשלום קנס .
אני מאוד מודה ליושב-ראש , לממלא-מקום הנשיא , על התבונה שלו .</text></doc><doc><name>שאול יהלום (מפד"ל):</name><text>אדוני השר , ברשות היושב-ראש , אני מצטרף ומחזק את כל שאלותיו של חבר הכנסת אבי יחזקאל , ובהזדמנות זאת שאתה כאן – הרי אתמול פורסם שבבית-המעצר באבו-כביר כלאו נער בן 15 יחד עם ארבעה בוגרים שהתעללו בו מינית לילה שלם .
הדבר אסור לפי חוק הנוער , ולא זו בלבד – אף שצעקותיו היו במשך שעות ארוכות , איש לא בא לעזור לו .
האם השר אינו חושב להעמיד לדין את מי שאחראי לנושא הזה , לאחר חקירה , אם ימצאו שאכן יש אחראים והדבר נעשה ?
האם האחראים יואשמו כדין ?
אדוני היושב-ראש , אדוני השר , אני משבח את חבר הכנסת שמאי שהביא לכאן מסמכים
אני משבח את חבר הכנסת שמאי , שהוכיח את העניין במסמכים .
אנחנו מצפים מראש המערכת הכספית של מדינת ישראל , שר האוצר , שלא יתייחס אל הדברים הנאמרים כאן בשוויון נפש , בעיקר כאשר מתגלות הוכחות לדברים , לרבות מה שהביא כאן חבר הכנסת דן תיכון , על גורמים פוליטיים שנכנסים למכרזים בצורה בוטה , ושמפלגת העבודה , באמצעות מזכ"לה , ואני מקווה שלא באמצעות שר האוצר מטעמה , סבורה כנראה שרשות המס היא בידה , והיא יכולה לנהוג בה כמנהג פתקי ספיר המנוח .
אי לכך , אנחנו מבקשים מהשר , אם הוא יכול להצהיר , שכל מכתב וכל פנייה מטעם מזכ"ל מפלגת העבודה , לא רק שלא ייענו , אלא זה ייחשב לרעת אותו אדם במכרז .
אדוני היושב-ראש , השר לא השיב
מזה רואים שלשר אין תשובה .
אני מבקש תשובה על שאלתי .
אתה שואל אותי מה אני רוצה , אז אני אומר לך .
שהיושב-ראש יודה שלשר אין תשובה .
אין לו תשובה .
האם השר עדיין עומד על הטיעון שהוא אמר כאן ?
השר עדיין עומד על הטיעון ?
בגלל זה לא להניף את דגל ישראל ?
את זה אומר שר החינוך והתרבות של מדינת ישראל ?
כן .
גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , התיקון שאני מציע נוגע לקביעת הסדר מובנה יותר , ברור יותר , לאחד הסעיפים של חוק האנטומיה והפתולוגיה .
אני אסביר את העניין קודם-כול בצורה כללית .
בחוק האנטומיה והפתולוגיה יש שתי קטגוריות .
יש קטגוריה אחת של ניתוח גווייה , שעל-פיה חייבים לקבל את הסכמת המשפחה הקרובה , ובלי הסכמת המשפחה הקרובה אסור לנתח את הגווייה .
ויש קטגוריה שנייה , בסעיף 6 ( ג ) בחוק האנטומיה והפתולוגיה , האומר דבר כזה : יש מקרים , לדוגמה , השתלת כליה , הוצאת איבר מנפטר לצורך הצלת חיי אדם , השתלת קרנית , או שהמקרים הם מקרים כלליים שבהם מדובר על הצלת חיי אדם , או מקרים ברורים , כמו השתלת כליה , שהם בגדר הצלת חיי אדם .
כך קבע החוק .
במקרים האלה אין צורך בהסכמת המשפחה , אלא יש רק צורך בהודעה לבן-משפחה קרוב .
מודיעים לו , והוא יכול להתנגד , להסכים , לעשות משהו .
ההודעה חייבת להיות לפני הניתוח .
והיה – ועל זה התיקון שלי – ולא מוצאים את בן-המשפחה , הוא אינו נמצא ליד הנפטר , הוא נמצא בבית , בגלל שבת , או שהוא לא מרים טלפון , אומר החוק הנוכחי כך : ובלבד שנעשה ניסיון סביר למסור את ההודעה .
על זה אנחנו מקבלים תלונות רבות , ש " ניסיון סביר " למסור את ההודעה לא מוגדר בחוק .
לפעמים " ניסיון סביר " פירושו להשאיר הודעה במזכירה האלקטרונית , כאשר אותו אדם , רק אחרי עשר שעות שמע אותה בכלל , ואז אומרים : מה אתה רוצה , עשינו ניסיון סביר .
לפעמים ניסיון סביר זה לצלצל לביתו של בן-המשפחה , הוא לא נמצא , לא עונה , ובכל זאת : עשינו ניסיון סביר .
לפעמים ניסיון סביר זה לחפש אם בכלל קיים בן-משפחה כזה , ואם לא מאתרים , ואם אין לו טלפון , טוענים : ניסינו .
דווקא מתוך אותה גישה , וכדי שלא להשאיר דברים במצב של אי-בהירות , אני מציע כאן תיקון לחוק , שבמקרה שלא מוצאים את בן-המשפחה – יצטרך לאשר את הניתוח הזה שופט שלום או רב מקומי .
זאת אומרת , בבית-החולים תהיה רשימה של עשרה שופטי שלום באזור , או שופט שלום אחד הקרוב לבית-החולים , וכן רשימה של רבנים מקומיים , אם ירצו .
מי שיבחר בית-החולים יבוא לפני השופט או הרב – והיום יש פקסימיליות – ויגיד : ניסיתי , אני לא מוצא את בן-המשפחה , אני חייב לעשות את הניתוח הזה משום שהוא מציל חיי אדם , או השתלת כליה , אני ניסיתי .
ישאל אותו השופט או הרב : מה עשית ?
אם הוא ישכנע אותו שהוא עשה באמת ניסיון סביר , הרי הוא יאשר , ובכך יתמלא החוק .
אני מציע לקחת דבר לא ברור , שהיום מביא לאי-בהירות , שנקרא : ניסיון סביר לאתר בן-משפחה , המביא למצב שבו אחד אומר שזה סביר , והשני אומר שזה לא סביר , והאחר שואל : למה לא הודיעו לי , למה העמידו אותי בפני עובדות ?
והשלישי אומר : בכלל לא ניסיתם להתקשר אלי .
במקום כל אלה , אני מציע לקבוע בחוק נוהל קבוע – מי שרוצה יפנה לשופט שלום , מי שרוצה יפנה לרב מקומי , לשתי הכהונות האלה , לשני האנשים האלה , שוודאי יודעים את כל השיקולים , יראו אם באמת נעשה ניסיון סביר , ואולי המקרה כל כך דחוף שאין אפילו צורך בניסיון סביר .
ואם הם יאשרו , הרי יוכל הרופא ויוכל בית-החולים לעשות את הניתוח הדרוש לצורך הריפוי של האדם השני .
אני מבקש לקבל את הצעת התיקון .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , הצעתי זו לא באה להכביד בנושא , חס וחלילה , אלא לעגן אותו בדבר ברור .
אדוני השר יודע , שדיבור על פנייה למשטרה – זה סתם מס שפתיים .
אם מאתרים את המשפחה , אין בעיה .
אבל אם יש לנו בעיה של ניתוח דחוף או השתלת כליה , נציג בית-החולים פונה למשפחה , ואם הוא לא מאתר בן-משפחה הוא פונה למשטרה .
כאילו למשטרה יש זמן להוציא חוליה ולהתחיל בחקירה , לבדוק כתובות ולשלוח ניידת .
כבר אין לה שום משימות אחרות .
אשרי המאמין .
ממה נפשך , או שהפנייה למשטרה היא סתם מס שפתיים , כי המשטרה לא מטפלת היום בדברים חמורים יותר , עד שהיא מגיעה למקום האירוע ;
או שבמקרה שהמשטרה באמת תטפל , אז ניתוח כבר לא יהיה רלבנטי , כי זה ייקח לה 24 שעות .
לכן , אני מציע בדיוק את ההיפך מזה .
מצד אחד אני רוצה שיהיה שיקול דעת , שיהיה כובד ראש , שלא תהיה הפקרות , שלא יהיה מצב שבו יגידו שאני משאיר איזו הודעה ורץ לנתח .
אבל מצד שני , בזה שאני קובע בצורה מדויקת שאם בית-החולים לא מאתר בן-משפחה הוא פונה לשופט או לרב , ויכול לקבל אישור בתוך חמש דקות , הרי זה יוצר מצב הפוך .
הניתוח יכול להתבצע פי אלף מהר יותר מאשר במקרה של פנייה למשטרה , שצריכה לאתר את בן-המשפחה , וזה יכול לקחת שעות ארוכות .
הרי אני מדבר על נוהל שייכנס לשגרה בנושא הזה .
לבית-החולים יהיה שופט שלום או רב מקומי , שאל אחד מהם הוא יוכל לפנות ולקבל מייד את האישור הדרוש .
לכן , אני פונה ואומר : במקרה הזה לא מדובר בפגיעה בחיי אדם .
אדרבה , מדובר על הפיכתו של דבר בלתי ברור לדבר ברור , שבמקרה שלא מאתרים בן-משפחה צריך אישור מסמכות שמשקיעה שיקול דעת .
תודה .
לוועדת העבודה והרווחה .
1410 .
השר אמר
השר לא מוכן לומר
גברתי היושבת-ראש , קודם כול אינני מבין מה הסודיות לגבי מפעלים שביקשו את ערבות המדינה , קיבלו כספים מהמדינה , המדינה משלמת עכשיו את חובותיהם שלהם , שהם למעשה לא עמדו בהתחייבויותיהם , המדינה צריכה לשאת בהפסדים , 40 מיליון שקל , ואילו השר אפילו את שמותיהם לא מוסר .
לפחות ידע הציבור עם מי יש לנו עסק .
שאלתי הנוספת אל השר היא : האם נכון הדבר שבממשלה הזאת , בגלל מגמתה הפוליטית , האם ייתכן שמרכז ההשקעות מונע סיוע למפעלים ביהודה , בשומרון , ברמת-הגולן ובעזה – בגלל מגמתו הפוליטית – שחוסנם הכלכלי גבוה מאוד , ומשום שהוא נאלץ לתת את הכספים , בגלל בעיות האבטלה , הוא נותן כספים לא ליהודה , לשומרון , לרמת-הגולן ולעזה , ואז הם יכולים ליפול למפעלים שחוסנם הכלכלי יותר חלש .
גם לגבי מפעלים חדשים ?</text></doc><doc><name>רחבעם זאבי (מולדת):</name><text>אדוני שר המשטרה , שבט ג'ואריש ברמלה הוא מוקד לצרות בהפצת סמים , ברציחות ובפשיעה .
מקורו של השבט בלוב .
הם הגיעו לכאן בעשרות השנים האחרונות .
יש נטייה בקרב השבט הזה לחזור לארץ מוצאו , ויש נכונות של ממשלת לוב לקלוט אותם .
האם תהיה מוכן ליזום דיון בממשלה לטפל בהוצאתו של השבט הזה אל ארץ מולדתו לוב ?
כל אחד חוזר לארץ אבותיו .
אדוני השר , הרצח של מוריס אדרי , השם ייקום דמו , שהיה ב - 24 בנובמבר , יצא עליו פרסום מטעם המשטרה ולא מטעם מישהו אחר , ונאמר בו שהרצח על רקע פלילי .
אבל אני מוכן לעזוב את הרצח של אדרי , השם ייקום דמו , ואתייחס לכל הפרסומים האחרים בשנה וחצי האחרונה , כאשר נרצחים אנשים , נרצחים אזרחים יהודים , ומייד יוצאת הודעה שפוסקת כי זה היה על רקע פלילי .
אחרי שהציבור נרגע , אחרי שעוברים יומיים-שלושה ימים , מודה הנתפס , אם הוא נתפס , שזה נעשה על רקע לאומני .
האם אין בכך כוונה שלכם להרגיע בדרך מלאכותית את הזעם של הציבור , כאשר ליווינו עד היום 210 חללים באינתיפאדה ?</text></doc><doc><name>קריאות:</name><text /></doc><doc><name>קריאה:</name><text>לוועדת הכלכלה .
חלילה ?</text></doc><doc><name>בנימין טמקין (מרצ):</name><text>אני לא מתייחס רק לעניין הפוליטי והאידיאולוגי , אבל חבר הכנסת זאבי השתמש במלה " מפגר " כדי לפגוע בחבר הכנסת אחר .
אני מבקש מחבר הכנסת זאבי לא להשתמש בביטויים כאלה כלפי אנשים חיים במדינת ישראל , בתור עלבון כלפי אחרים .
אין לי ציפיות ממנו</text></doc><doc><name>טלב אלסאנע (מד"ע):</name><text /></doc><doc><name>דן תיכון (הליכוד):</name><text>זה לא נוהג , זה לפי התקנון .
אי-אפשר לשנות .
זה כתוב על לוח המודעות .
לא מקובל שנשיא המדינה מנהל את הישיבה .
גם זה לתשומת לבך .
בעבר היה חריג אחד , אבל לא צריך להפוך את זה לעניין שבשגרה .
רק רגע , אדוני היושב-ראש .
מה קורה כאן ?
מה קורה עם השאילתא בעל-פה לשר האוצר ?
בסדר , אבל אנשים מחכים כאן .
אני לא מבין מה קורה כאן .
אני הולך להסתכל על לוח המודעות .
אין דבר כזה , אדוני היושב-ראש .
אם אדוני רוצה להפסיק את הדיון , יש תקנון וצריך להצביע על כך .
הצבעה על מה ?
לפי סעיף 127 לתקנון ?
אדוני היושב-ראש , תגיד לנו מתי שר האוצר עונה .
שלושה שרים
כתוב : שאילתות בעל-פה .
מה ?
אדוני היושב-ראש , אני מתפלא עליך .
אני יושב כאן כדי לשאול שאלה נוספת בעניינו .
תגיד לי מה קרה .
לחבר הכנסת מצא בכלל קראו מלמטה שיבוא מהר .
תרשום אותי .
פנינו .
מה אתה רוצה , גם זה לא בסדר ?
אדוני , אני לא דן שילון .
אדוני היושב-ראש , אני מחזיק בידי דוח מס' 41 של מבקרת המדינה .
זה דוח קטלני נגד סגן שר האוצר מר יוסי ביילין .
אותו עניין , אותה פרשה .
הוא דרש למנות מפקחים במס הכנסה – מי שהם חברי מפלגת העבודה .
הקלסר נמצא נשכח בלשכתו כשעזב את הלשכה .
מבקרת המדינה גינתה את התופעה הזאת .
אברהם צרפתי לא נתמנה נציג מס הכנסה כי לא רצה לסייע בעניין הזה .
ועכשיו חוזרים על אותו דבר .
מה רוצים , שנקרא לאזרחים לא לשלם מס הכנסה ?
לא קראתי .
שאלתי מה רוצים מאתנו .
מי זו הוגט ?
אתה מדבר על אורי גלר ?
אני חושב שאתה לא יודע .
חבר הכנסת זיסמן , כל הדברים האלה לא הוכחו .
משלא הוכחו , אל תתייחס אליהם כאשמים .
היה עניין של תום לב
חבר הכנסת עמנואל זיסמן , אתה רוצה לשמוע את האמת ?
הפטרונים של " הפועל תל-אביב " יותר טובים מהפטרונים של " הפועל ירושלים " .
חבר הכנסת זיסמן .
אדוני היושב-ראש , יש הצעות אחרות .
אדוני היושב-ראש , אדוני השר , גם מלה טובה על מס הכנסה לא תזיק .
מפריזים בשיעור ההעלמות , ותמיד מציינים שבארצות-הברית אין העלמות .
יש בארצות-הברית ויש במדינת ישראל .
אני לא חושב שכאן מעלימים יותר מאשר בכל מדינה מערבית מתוקנת .
אבל , אם אני יכול לתרום את תרומתי לצורך הדיון , אציע לך לעשות דבר פשוט – לפשט את פקודת מס הכנסה .
זה כל כך מסובך .
גם כשאתה רוצה לשלם , לא תמיד אתה יכול , לא תמיד אתה יודע , לא תמיד אתה מבין .
האינפלציה עברה מן העולם , פחות או יותר .
זה הזמן לערוך מחדש את פקודת מס הכנסה .
ועוד נושא אחד – אמון או אי-אמון בין שלטונות המס לבין הנישומים .
כאשר הנישום מביא את הספרים ואומרים לו : שים את הספרים בצד , תוסיף 30 % – הוא באותו יום לא ישן , ולא רק באותו יום , מן הרגע שהוא קיבל הזמנה למס הכנסה הוא מפסיק לישון .
כשאומר לו הפקיד : שים את הספרים בצד ותוסיף 30 % , יכול להיות שהוא בסופו של דבר , בשל יועץ המס שלו , יוסיף את ה - 30 % , אבל שיהיה ברור – שנה לאחר מכן הוא ירמה , ובצדק הוא ירמה .
כי אם אומרים לו : שים את הספרים בצד , לא חשוב מה רשמת , תוסיף 30 % – זה מה שנקרא אי-אמון .
אני מבקש ממך , אם אפשר , להחזיר את האמון בין הנישום לבין מס הכנסה , כך שלפחות 30 %– 40 % מן הדוחות יאושרו אוטומטית .
זה יתרום יותר מכל דבר אחר להגדלת הגבייה במס הכנסה .
אני מבקש לשאול שאלה .
הרשה לי לתקן אותך , אתה מתכוון לשווי השוק ולא למניות .
שלשום .
שער חליפין .
אדוני היושב-ראש , אני רוצה לומר , שחילוקי הדעות בין בנק ישראל לבין האוצר נמשכים זה שנים רבות .
אינני רוצה להתייחס לשאלה , האם צריך היה להעלות את הריבית השבוע או לא צריך היה להעלות את הריבית השבוע , האם האינפלציה תהיה מעל 10 % , או 8 % , כפי שמצוין בחוק התקציב .
אני יכול רק לחזור ולומר , שלפי דעתי המדיניות המונטרית של בנק ישראל היתה שגויה במשך שנים רבות ;
אכן בלמה את המשק בכל מה שקשור בחידוש הצמיחה .
אני לא בטוח שמה שמציעים לנו היום טוב יותר ממה שהציעו לנו במחצית השנייה של שנות ה - 80 .
אילו נשאלתי בתחילת השבוע , הייתי ממליץ שלא להעלות את הריבית .
אני חושב שטוב עשה הנגיד כששוכנע שאין צורך להעלות את שיעור הריבית .
לחברי , חבר הכנסת איתן , אני יכול לומר , שהוא שכח , למשל , מרכיב חשוב , וזה שער החליפין .
מה שקורה היום בשער החליפין נראה תמוה בעיני .
היושב-ראש בוודאי יודע , שהדולר בכל העולם הולך ומתחזק , ורק במדינת ישראל הוא הולך ונחלש .
אני תמהתי , ולא אוסיף מעבר למה שאמרתי .
כאמור , אני לא הייתי מעלה את שער הריבית .
אני שמעתי את דברי חבר הכנסת איתן , הם מזכירים לי דברים שאני שומע לאורך שנים מפי מומחי בנק ישראל .
אני חולק על הדעה הזאת .
בעיקרון , נראה מי יצדק בעוד כמה חודשים .
לגבי
עוד משפט אחד .
עוד משפט , לגבי שוק הנדל"ן .
אדוני שר האוצר , אפנה את תשומת לבך לידיעה קטנה בעיתון " הארץ " שמפרסמת תוצאות מכרז למכירת קרקע ל - 97 קוטג'ים , כאן ליד מוזיאון ישראל .
זה פשוט מדהים .
קרקע לקוטג' אחד נמכרה השבוע במכרז של מינהל מקרקעי ישראל , כולל הוצאות פיתוח , במחיר של מיליון שקל .
זאת אומרת , למעלה מ - 300,000 דולר .
זאת אומרת , בנייתו של קוטג' אחד תעלה כ - 600,000 דולר , והוא יימכר בכ-800,000 דולר .
חבל שחבר הכנסת זיסמן , שגר שם , לא שומע את הדברים .
זה ממש מדהים .
אי-אפשר להמשיך עם העניין הזה .
תראה איך זה ישפיע עכשיו על הר-נוף .
אפשר לשאול שאלה ?
נדמה לי , יכול להיות שאני כבר לא זוכר טוב , שחבר הכנסת גולדשטיין הגיש בשעתו הצעת חוק כזאת והיא נתקבלה .
האם ידוע לך הדבר ?
אתה לא זוכר הצעת חוק כזאת של גולדשטיין ?
אדוני היושב-ראש , כרגיל אני לא צודק , אבל המערכת לא עובדת .
לכן אתה נתבע להכריע עכשיו .
לגבי דבר אחד יש הסכמה , שהיושב-ראש צריך להכריע מייד , ולא להפסיק ולא לשקול ולא להודיע לנו דרך הרדיו בעוד שבוע איך וכיצד הוא החליט .
אין קשר אם ההכרעה היא קשה או קלה , טובה או רעה , חשובה פחות או חשובה יותר .
אנחנו מצפים שתחליט עכשיו , לפני שאנחנו מתקדמים ועוברים לנושא הבא .
העניין ברור .
גם הכרזתו של יושב-ראש הכנסת ברורה .
גם הדיון בוועדת הכנסת ברור .
גם הליבונים של הנושא בלשכת היושב-ראש ברורים .
הכרעה עכשיו .
למה ?
לא , לפני שהוא יורד מהדוכן .
זה בדיוק מה שאנחנו לא רוצים .
אדוני , אני לא ארשה את זה
תאר לך שאני הייתי שם כשאתה</text></doc><doc><name>שר האוצר א' שוחט:</name><text>אדוני היושב-ראש , זו שערורייה .
אני הגעתי בזמן .
היו שתי שאילתות בעל-פה והייתי בזמן .
אני אומר שזאת שערורייה .
אדוני היושב-ראש , אני הגעתי בזמן .
לא היה שינוי
אדוני היושב-ראש , לפי מה שנמסר לי , לא היתה פנייה של מזכ"ל מפלגת העבודה לנציב מס הכנסה בקשר למכרז חיצוני מק/5-6-7/94 לתפקיד מפקח מס הכנסה , וממילא לא היתה כל התערבות .
לפיכך אני פטור מלענות על שאלות 2 ו - 3 .
אדוני היושב-ראש , עניתי את אשר עניתי לאור האינפורמציה שקיבלתי לא מחבר הכנסת נסים זוילי , אלא פניתי אל נציב מס הכנסה .
לפיכך , אני מבקש מחבר הכנסת שמאי שיואיל להעביר אלי העתקי המכתבים
שהוא קרא כאן , ואני אבדוק קודם כול מדוע אני קיבלתי את התשובה שקיבלתי .
יכול להיות , שלא הנציב טיפל בעניין , או שהמכתבים לא הגיעו .
אני לא יודע .
במס הכנסה עובדים 3,700 איש , וקשה לי להכיר את כולם .
אבל אני אבקש ממך , חבר הכנסת שמאי , להעביר אלי עוד היום תצלומים של כל המכתבים
ואני אבדוק את העניין .
לחבר הכנסת דן תיכון אני מציע לא לקרוא למרד מסים , כי אם יהיה מרד מסים , יהיה לנו קשה מאוד לממן
לא ארחיב את הדיבור ולא אכנס לפרטים , אבל , לצערי הרב , הנגע של המלצות ושל מינויים פוליטיים הוא נגע שמלווה את המערכת שלנו , ואני מניח שחבר הכנסת תיכון , שדפדף והגיע עד יוסי ביילין , פסח על כמה פרקים .
בהיכנסי למשרד – אני יכול להעיד על מינויים כאלה ואחרים שנעשו בהמלצות כאלה ואחרות
אני מגנה את הדברים .
הרי אני מגנה את הדברים , ואני אומר שאני מקווה שכל מכרז יהיה לגופו של עניין .
ובאותן משרות שמצריכות מכרז , אומנם כך ינהגו .
לחבר הכנסת שאול יהלום אני יכול להבטיח
אינני יודע .
חבר הכנסת יהלום
חבר הכנסת יהלום , טוב .
תודה רבה .
תעביר אלי את הניירות .
לא , אדוני .
ועדה לא מספיקה ?
צמצמנו אותן .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , מגישי ההצעות , אני מסכים למה שעבר כחוט השני בדבריהם של מגישי ההצעות , שהעלמת המס איננה מעשה מרמה כלפי המדינה בלבד אלא הדבר הוא , בעצם , לקיחת כסף מאותם אזרחים שמקיימים את החוק ומשלמים את המס על-פי החוקים , שכן אין ספק , שאילו היה תשלום מלא של מס אמת , רמת המס היתה יותר נמוכה .
אני הייתי מעדיף , עשיתי את זה גם בתפקידי כשר האוצר , באישור הכנסת , לעשות את כל הדברים כדי שמערכת המס תהיה בשיעורים נמוכים יותר גם במס הכנסה , גם במע"מ וגם במסים אחרים .
אין לי ספק , שלו היו הכנסות המדינה מתבססות על הכנסות מלאות מכל המערכת , מצבנו היה טוב יותר ושיעורי המס שהיינו צריכים להטיל על האוכלוסייה היו נמוכים יותר .
עם זאת , אני יכול להגיד , שבמסגרת תוכנית רב-שנתית של אגף מס הכנסה ומס רכוש הוחלט להקצות כוח אדם ומשאבים רבים יותר לטיפול במודיעין שטח ובפעילות מבצעית , במטרה להרחיב את מעגל משלמי המס ולאכוף את הגבייה בזמן אמת .
במסגרת זאת קיים האגף לאחרונה כמה מבצעים משולבים של מודיעין וניהול ספרים , מבצעים משולבים של מחלקת חקירות ומחלקת ניכויים , כמו גם מבצעי אכיפה ברחבי הארץ .
כיעד ראשון נבחר ענף הבנייה , זאת לאור פעולות מקדימות של מודיעין נציבות מס הכנסה וכתוצאה מהפעילות המשקית המרובה בענף זה .
התוצאות במבצעים אלה אכן מלמדות על אחוז העלמות גבוה ביותר , לא אצל החברות הגדולות בדרך כלל , אלא אצל קבלני המשנה .
עם זאת , היות שמדובר בשלבים ראשונים של תוכנית , עדיין מוקדם להסיק מסקנות בקשר להיקף העלמות המס .
ראוי לציין , שאגף מס הכנסה ומס רכוש השקיע מאמצים מרביים , וכך יעשה גם בשנים הבאות , להעמקת הגבייה .
אגף מס הכנסה גבה בשנת המס 1993 סך של 30.7 מיליארד שקלים , דהיינו קרוב ל - 700 מיליון שקלים מעל התחזית , שעמדה על כ - 30 מיליארד שקלים , וגם היא דיברה על העלאה ריאלית בשיעור גביית המס בשנת 1993 .
בתחום זה בוצעו הן מבצעים שוטפים והן מבצעים של יחידות ההוצאה לפועל של האגף ופעולות רבות נוספות .
במהלך פעולות אכיפת הגבייה עוקלו מיטלטלין של 10,000 חייבים .
כמו-כן עוקלו כ - 1,000 כלי רכב .
אגף מס הכנסה עיכב סחורות במכס עד תשלום חובות המס , בהיקף של 2,500 מקרים .
כמו-כן הוחלט באגף מס הכנסה להקים יחידה חדשה שתעסוק בטיפול בתיקים קשי-גבייה , ותפקידה יהיה לאתר חברות הנקלעות לקשיים כספיים וצריכות טיפול מוקדם ומיידי .
היחידה תורכב מעורכי-דין , מרואי-חשבון ומאנשי גבייה .
נוסף על כך הוקמה יחידת חקירות נוספת , פקיד שומה חקירות מרכז , הממוקמת בחולון ונותנת מענה הולם לבעיית העלמת מס באזור המרכז .
כמו-כן הוקמה יחידת מודיעין , המתפקדת באחריות מחלקת החקירות של אגף מס הכנסה .
יחיזה זו מונה כ - 30 עובדים , הפרוסים ברחבי הארץ ומלקטים מידע מודיעיני-פלילי המסייע להעמקת החקירה ולתוצאותיה .
אגב כך יודגש , כי מחלקת החקירות של אגף מס הכנסה הרחיבה פעילותה באופן משמעותי ביותר ופתחה תיקי חקירה רבים יותר מאשר בשנים קודמות , וזאת בהיקף של 50 % יותר מאשר בשנה הקודמת .
גם בתחום ביקורות ניהול הספרים נעשתה עבודה רחבת היקף .
מבצעים רבי-משתתפים נערכו באתרי בנייה באזורי הארץ השונים .
כמו-כן נערכו מבצעי ניהול ספרים בתחומים רבים אחרים .
בסך הכול בוצעו כ - 96,000 פעולות ביקורת .
פעולות אלה הביאו לתפיסה של למעלה מ - 3,000 עסקים שלא היו להם תיקים באגף מס הכנסה , ולמחלקת החקירות הועברו 117 מקרים מיוחדים לפתיחת חקירה פלילית .
בסך הכול , בכ-10 % מהביקורות שנערכו נתפסו מעלימי הכנסות .
האגף מתכוון , בעניין זה , להרחיב את פעילותו עוד מעבר לכך , על מנת שתצומצם תופעת אי-רישום תקבולים , והוא יעשה כל שנדרש כדי שהמסים למס הכנסה ולמס רכוש , ואני מוסיף : גם למע"מ , ישולמו במועד .
אני חושב , שתשלום מס הוא זכות לתושב ולא חובה .
זה דבר שצריך לעשות אותו , ואם נצליח להגיע לכך , ועל כך צריך לשקוד ולעבוד , שיהיה חינוך לאזרחים ותהיה להם תודעה שמי שאינו משלם מס כאילו לקח כסף מידידו , מחברו , מעמיתו לעבודה , שכן אי-גביית הכסף גורמת , כפי שנאמר , להעלאת שיעורי המס .
אני רוצה לומר לחברת הכנסת סלמוביץ , שלא הוטלו גזירות נוספות .
המערכת של הגבייה הרבה יותר משוכללת , שיעורי המס פחתו , וגם ב - 1 בחודש ינואר השנה תשלומי מס הכנסה על יחידים יופחתו בערך של כ - 650 מיליון שקלים , ומס החברות גם הוא , בתהליך הדרגתי , יורד ב - 1 % במשך שנה .
ב - 1 בינואר השנה יהיה השיעור פחות מאשר בשנה שעברה ובשנת 1992 , ויגיע ל - 38 % , עד אשר ירד , בתהליך רציף , ל - 36 % .
חבר הכנסת זוסמן , אני לא יכול לענות לך את התשובה
חבר הכנסת זיסמן , גם מהטעם שנאמר כאן , של חסיון החקירות בוודאי , ואולי מטעם נוסף
אני אבדוק את העניין .
אני יכול רק להגיד לך , שהיו אלי פניות מספר של קבוצות ספורט , לא כולן מירושלים , לפחות בטענה שמי שמקופחת היא קבוצת " הפועל ירושלים"; אני אולי מקזז את הביקורת שהיתה קודם על מכתבו של מזכיר מפלגת העבודה , לקבל עובד ששייך למערכת
שכן אם מערכת מס הכנסה , לדבריך , מפלה לרעה , בשלטונה של מפלגת העבודה , את קבוצת " הפועל " , אז כנראה היטשטשו הגבולות והדברים הפכו להיות לא כבעבר
זה על חשבון , יכול להיות .
לאחרונה התקיימה פגישה – כי אתה טענת שהעלמות במכס לא נבדקות כהלכה וצריך לראות אותן כמו הברחת סם או כמו טיפול בהברחה של אמצעי לחימה .
אני יכול להגיד לך , שלאחרונה התקיימה פגישה עם מפכ"ל המשטרה ומנהל המכס במגמה לשתף פעולה , אבל דווקא מהכיוון ההפוך .
המשטרה פנתה , שבנושא של הברחות סמים המכס ישתף פעולה , כפי שקיים בהרבה מקומות בעולם .
מכינים כעת מסמך עבודה , כדי שיהיה שילוב בין הדברים .
סיכומו של דבר , אני כשר האוצר מטפל ואטפל בביצוע גביית המס בדרך הטובה ביותר האפשרית , ואני מקבל את מה שנאמר פה , שיש מה לעשות בעניין גם בתחום המינהלי , גם בתחום הענישה , גם בתחום החינוכי , זאת על מנת שנוכל לקבל יותר הכנסות , שכן כבר נאמר : יותר גביית אמת – פחות נטל מס על כלל האזרחים .
אני מציע לכנסת , אינני מתנגד לכך שהדיון יתקיים בוועדת הכספים , אני פונה לחבר הכנסת ויינשטיין , אני מתחייב לבוא לדיון הזה יחד עם האנשים העוסקים בעניין , עם מינהל הכנסות המדינה , אגף מע"מ , אגף המכס ואגף מס הכנסה .
מקובל עלי כי הכנסת צריכה , לפי דעתי באמצעות ועדת הכספים , לקיים דיון יסודי ורציני בעניין , לשמוע את הנתונים , ואוזני כרויה לשמוע הצעות בנושא הזה , על מנת לשפר את מערכת הגבייה , שכן זה עניין ששייך לכל חלקי הבית , ללא הבדל בין קואליציה ואופוזיציה , וכולם מבינים שגביית מס אמת היא דבר חשוב , דבר צודק , דבר שצריך לעשותו .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , 1 .
שומת מס רכוש נקבעת על-פי מחירה בשוק החופשי של הקרקע בתחילת כל שנת מס .
לכן לא ניתן לדבר על העלאה באחוזים אלא יש להתייחס לכל מקרה לגופו , בהתחשב במחירי השוק באותה שנה , ובשים לב לאפשרויות הניצול של אותן קרקעות ולשינוי הייעודים הנקבעים על-ידי רשויות התכנון .
2. הצעת החוק הונחה על שולחן הכנסת ותובא בקרוב לקריאה ראשונה .
על-פי הצעת החוק , החל משנת המס 1994 תשונה הגדרת " קרקע חקלאית " וייקבע כי קרקע תיחשב כקרקע חקלאית אם היא יועדה לחקלאות או לשמורת טבע בתוכנית על-פי חוק התכנון והבנייה , בלי שיהיה צורך לבדוק האם הקרקע משמשת לחקלאות או ראויה לשמש לחקלאות .
קביעה זו , כאמור , תקל על אלפי בעלי קרקעות .
כמו-כן מוצע בהצעת החוק להקטין את שוויה של קרקע , שעליה מטעים שניטעו לפני 1 בינואר 1994 , בסכום של 27,120 שקל לדונם לשנת המס 1993 , שיתעדכן כל שנה .
3. לאור ההסבר בתשובה מס' 1 , בעניין דרך קביעת השומה – אין מקום לביטול השומות שנשלחו לבעלי הקרקעות , אולם כל בעל קרקע רשאי להשיג על השומה ולערור עליה אם יימצא כי קופח .
כאמור , כאשר יחוקק החוק – ואני מקווה שבהקדם – הבעיה אשר העלית בשאלה מס' 2 אכן תיפתר .
תודה רבה .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , ברצוני להשיב על שאלתו הנוספת של חבר הכנסת דראושה , ואני מחבר אליה גם את שאלתו של חבר הכנסת אסעד אסעד .
אני אעשה כמיטב יכולתי שהחוק , שהוא מוכן ועבר את כל ההליכים , יונח במהירות על שולחן הכנסת .
חבר הכנסת דראושה , המערכת צריכה להמשיך לפעול , וההקלות שרצינו לתת צריכות להתקיים .
זה שיש הפרש בין הדברים יוצר את המתיחות , ואני מבין זאת .
אני עושה כמיטב יכולתי , ואבדוק מייד עם שובי למשרד מדוע הדברים לא מגיעים לידי חקיקה , דבר שיקל מאוד על האנשים .
אני מבין שגם חבר הכנסת אסעד אסעד מעלה אותה סוגיה .
לחבר הכנסת בדש אני יכול להגיד , שנתגלגלה לידי הזכות לבקר ביום שישי שעבר בעומר , ואתה אירחת אותי , ואם מצב הפיתוח בכל הארץ , בחקיקה הקיימת , יהיה כפי שהוא בעומר , לא צריך לשנות שום חוק .
תודה רבה .
יש לי בקשה
בבקשה .
חצי , חצי .
חצי , חצי .
היית צריך לשמוע את חבריך מדברים על שכר המרצים .
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , על חלק מהדברים לא אענה , מטעמים מובנים , אבל אתייחס בצורה כזו או אחרת לדבריו של מציע ההצעה .
האחריות למדיניות הכלכלית הכוללת היא של שר האוצר .
על זה אין ויכוח , ושר האוצר אחראי לצמיחת המשק , לשיעור האבטלה ולהשקעות , אבל המדיניות הכוללת הזאת משפיעה גם על מדיניות מונטרית שהיא רכיב אחד ממנה , וקיימת חשיבות לעצמאות המונטרית של בנק ישראל , אבל המדיניות המונטרית , כפי שאמרתי , משפיעה על כלל המדיניות הכלכלית , ואנחנו צריכים להביא בחשבון את התוצאות שלהן אני אחראי כשר האוצר , בשם הממשלה כולה .
בנק ישראל לא יהיה אחראי .
התוצאה תוטל לפתחה של הממשלה , לטוב או לרע .
הראיה , אתמול הודיע בנק ישראל , בניגוד למה שאתה מציע , שהוא איננו מעלה את שיעור הריבית .
היה דיון בבנק ישראל , נאמרו דברים
נכון , שלשום היה דיון , ואתמול נמסרה הודעה שהם לא מעלים את הריבית .
כלומר , הדברים אינם נחרצים ואינם חד-משמעיים כפי שאתה אומר , והמשוואה , יש בה הרבה מאוד נעלמים , זאת לא משוואה פשוטה של שני נעלמים .
יש השפעה הדדית בשיווי המשקל הזה בין שערי ריבית , בין שוק ההון , בין האג"חים
שער חליפין , שיעור האבטלה , השקעות , אינפלציה , כלומר , יש כאן סיפור שלם ומורכב , ואני מניח שאתה תסכים אתי , אני אינני מהאנשים הקיצוניים , אני מאוד דואג לשיווי משקל הגיוני בתוך המערכות , ואני מבין שיש השפעה , ומבחינה זו אתה צודק , אם שיעורי הריבית יעלו מאוד , אין ספק שיהיה קל יותר לטפל באינפלציה .
אבל צריך לראות גם את המרכיבים האחרים , ולכן האיזון צריך להיות אמיתי ונכון , ולא הייתי אומר שבמרכיב אחד צריך להשיג את המדיניות , אלא בסך כל הפעולות .
אני בהחלט עומד ביעד של 8 % , ואני אגיד לך גם מדוע .
כשמנתחים את האינפלציה של 1993 והמספרים שהבאת , של 18 % ב - 1991 ו - 9 .4 % ב - 1992 – ואני חולק עליך שהיתה האצה במחצית השנייה של 1992 ;
היתה בעיה עם שער החליפין בקצה , וזה גרם לאיזו השפעה – בסך הכול האינפלציה התנהלה באופן דומה , אבל מבנה האינפלציה ב - 1992 היה שונה לחלוטין מאשר ב - 1993 .
בסופו של דבר , התוצאה היא אותה תוצאה , אני לא מתחמק ממנה .
ב - 1992 , האינפלציה בכל מרכיבי הסל היתה מעל 9 .4 % , קרוב ל - 10 %– 10 .5 % , והבנייה משכה כלפי מטה בגלל ההיצע הגדול של דירות שהיה אז .
ב - 1993 , האינפלציה הכוללת , למעט בנייה , היתה פחות מ - 8 % , כ - 7 .7 % , אם אינני טועה , ועלות מחירי הדיור היתה כ - 25 % , ולכן היתה משיכה למעלה של התוצאה הכוללת .
כלומר , אנחנו בעצם חיים באינפלציה – במערכת של המשק , בהתנהלותו במחירים של המוצרים , הזכורים ושאינם זכורים – בשיעור של 7 .5 % – 7 .8 % . ולכן , אני מניח – אני לא רוצה להיכנס לפרטים , אנחנו נודיע על כך – שלא יעבור הרבה זמן ותשמעו על האמצעים שאנחנו רוצים לנקוט כדי לבטל את עליות המחירים בענף הבנייה .
אני מסכים שהדבר לא קל , ואנחנו רוצים ללכת למהלך שהוא לא מהלך אדמיניסטרטיבי שבא וכופה דברים שאי-אפשר לפקח עליהם .
נדמה לי שאנחנו רואים את הדברים עין בעין מבחינת התפיסה איך צריך לטפל בבעיות במשק , ואני מאוד מקווה להגיע למטרה הזאת באמצעים שננקוט , מתוך הנחה ששאר המערכת במשק לא תקבל זעזועים , והיא תמשיך לחיות במפלס האינפלציה שאליו נכנסנו ל - 1994 אחרי שנת 1993 , ואפשר לבדוק את המדדים האלה כולם .
בין בנק ישראל לבין האוצר יש דיאלוג , ויש דיאלוג קבוע בפגישות קבועות ביני לבין נגיד בנק ישראל , בפגישות קבועות של צוותים שונים , אבל לפעמים יש גם מחלוקות , מעת לעת .
כמו שאני אומר לך , החוכמה במדיניות הכלכלית היא כזאת , שהיא לא יוצרת פינות חדות , שהיא מדיניות של דיאלוג ומדיניות של שיווי משקל בין כל המרכיבים .
קל מאוד להעלות את הריבית בכמה אחוזים , ומייד אנחנו נראה מה מתרחש בקטעים אחרים של המשק .
הרי היתה טענה לגמרי לא קלה כלפי בנק ישראל בשנות ה - 80 , לרבות טענות של חבר הכנסת דן תיכון , ואני שמעתי אותן , ששערי הריבית הם שהביאו לאבטלה ולחוסר צמיחה , לאורך שנים מספר ;
שמעתי את זה בהיותי חבר בוועדת הכספים .
יש לנו גם יעד של צמיחה , יש לנו יעד של קליטת עלייה , יש לנו יעד של הורדת האבטלה .
לכן , האיזון זו מלת הקסם בתוך המערכות האלה , שכן שיווי משקל נוצר אם אתה מתייחס במינון נכון לכל המרכיבים שהוזכרו .
והראיה , כפי שאמרתי , שבנק ישראל החליט ביום שני שהוא איננו מעלה את שער הריבית וקבע את המדיניות המונטרית לחודש הבא , וכך הוא החליט לעשות .
אני מקווה שתהיה התייצבות , אני מקווה שבנושא הדיור נצליח לעשות דברים מספר , שלחלק מהם אכן נזדקק לכנסת .
אני אולי ארמוז על משהו .
אם אנחנו רוצים ללכת לשינוי משמעותי בחוק התכנון והבנייה , ומסיימים את העבודה בעניין הזה , נזדקק לעזרת הכנסת .
אני בעד שמירה על איכות בנייה ואני בעד שמירה על תקנות , אבל אני נגד מצב שבו אנחנו נמצאים , שיש אולי קרקעות ואין בנייה , כי התהליך בוועדות לוקח חודשים ושנים .
ואני הייתי ראש רשות , אני נהגתי אחרת , אבל אולי אז לא היתה לי בעיה , כי היה מלאי אין-סופי של קרקע ולא היתה שום בעיה , וידעתי שאישור תיקים צהובים ותוכניות הוא דבר אלמנטרי ותיק לא שכב יותר מ - 30 יום עד שבא לוועדת בניין ערים ;
כמובן , עם לחצים אחרים אשר קיימים באזור המרכז ובירושלים ובמקומות כאלה .
אבל יש מה לתקן , ואנחנו נצטרך את עזרת הכנסת בעניין , כי זו חקיקה , וזה לא האמצעי היחיד , אני לא רוצה להיכנס לפרטים .
ולכן אני אומר לך , חבר הכנסת איתן , יש דיאלוג בינינו לבין בנק ישראל .
אי-אפשר לראות את האמצעים רק במרכיב אחד , ואני חושב שההחלטות שקיבלנו עד עכשיו , תוך מחלוקות מסוימות , בסיכומו של דבר הן החלטות שמייצבות את המשק , שייתנו לו גם את הצמיחה וימנעו אינפלציה גבוהה .
תודה רבה .
אני אמרתי שלפי הערכתי האינפלציה היא לא בכל המשק
רגע , אני אמרתי שבכל נקודת זמן צריך להיות שיווי משקל נכון בכלל המרכיבים .
תודה רבה .
כן .</text></doc><doc><name>רון נחמן (הליכוד):</name><text>אדוני השר , אני מוכן לתת לך מקום .
אני אומר לך ישירות .
אני מציע לך לקיים דיון נוסף בוועדה ולבוא עם נוסח מסוכם למליאת הכנסת .
אז אנחנו מציעים עוד דיון .
אפשר לשאול שאלה ?
בואו נגיש תיקון לחוק , נחזיר את הדיון לוועדה ונטפל בנושא .
אני מציע לא לעשות שום שגיאות , אלא להחזיר את הדיון לוועדה , נטפל בנושאים שעלו כאן , ולאחר מכן יושב-ראש הוועדה יביא את הצעת החוק בשבוע הבא לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
נכון .
נכון .
צריך להחליף את הממשלה דחוף .
ועדת הפנים .</text></doc><doc><name>רפאל אלול (העבודה):</name><text>כבוד השר , אני מודה על תשובתך .
אני מניח שכבודו יודע כמוני , שהציבור בישראל מוטרד היום מהנושא של " פרוטקשן " בבתי-ספר .
האם הגיעו למשרדך תלונות בעניין הזה ?
מה שוקל משרדך לעשות בנושא ?
תודה .</text></doc><doc><name>שאול עמור (הליכוד):</name><text>אנחנו רואים היום , אדוני השר , שהאלימות במדינת ישראל גוברת והולכת , לא רק אלימות כלפי נשים , גם אלימות של צעירים וכו' .
לא יכול להיות שהנשים במדינת ישראל הפכו להיות שק אגרוף של בעליהן ושמדינת ישראל תחריש לנוכח המראות הנוראים האלה .
הבוקר קראנו ב " ידיעות אחרונות " שהמבקר לשעבר מציין , כי כל אשה עשירית במדינת ישראל מוכית , וכי המשטרה באמת לא מטפלת בנושא הזה בצורה מכובדת .
שמענו עכשיו מהשר את ההמלצות .
הייתי רוצה לשאול אותך , האם באמת יש בכוונתך לפעול במהירות לתיקון העוול הזה ?
תודה .
אני רוצה לשאול שאלה .
אני רוצה לשאול שאלה .
אדוני היושב-ראש , אני מבקש לשאול שאלה .
חבר הכנסת בא-גד , בינתיים אני קיבלתי אישור לשאול שאלה .
אני רוצה לשאול את חברי הבית ואת חבר הכנסת מצא .
אני הייתי בזמני בין המעודדים את החוק הזה , אבל אני שומע עכשיו דבר שלדעתי הוא נורא .
העובדה שגזבר העירייה או המועצה לא יחתום על שום התחייבות אם תהיה חריגה מהתקציב , עם כל הכבוד לגזבר , אני מכבד את הדברים האלה , אבל המשמעות היא שיתוק העיריות והמועצות המקומיות .
יושב פה שר האוצר וגם הוא יודע , שרוב משרדי הממשלה והחברות הממשלתיות ואחרות , שהן מקור המימון של העיריות , לא מעבירות את הכסף בזמן .
האם לכן צריך לשתק את העירייה ?
אני מבקש לקבל תשובה על שאלה זו .
שלוש דקות , כבוד השר .
כבוד היושב-ראש , אדוני שר התחבורה , חברי הכנסת , אנחנו עדים לגל אלימות גואה של צעירים ולגל נוראי של תאונות דרכים בשנה האחרונה , שלא היה כמותו מאז קום המדינה .
מעורבים בתאונות האלה אלפי צעירים היוצאים בערבי שבתות מהפאבים , ורק לאחרונה שמענו על התקרית הקשה ב " עמק האלכוהול " באזור חיפה .
לצערי הרב , אחרי שתיית משקה חריף קורות תאונות קטלניות שמסכנות את הצעירים האלה , גורמות לאסונות כבדים , ובהחלט מסכנות גם אנשים חפים מפשע , שבאותן שעות קטנות של הלילה עושים דרכם לבתיהם או למקומות אחרים .
לכן , הגיעה העת שהכנסת תיתן דעתה להרתיע אותם צעירים או אותם אנשים שיכורים שמסכנים חיי אדם ומסכנים את עצמם .
לכן , אני מבקש לתקן את סעיף 52 ו - 52א בפקודת התעבורה ולהחמיר בעונש על-ידי שלילת הרשיון , רק אחרי הרשעה .
אני רוצה להעיר , שהעונש המוצע הוא חמור , ואני מוכן , אדוני שר התחבורה , לבוא אתך בדברים אחרי שהעניין יעבור לוועדה , להתפשר על עונש חמור פחות , אבל אני חושב שהגיעה העת שתיתן את הדעת על הדבר הזה .
תודה רבה .
רק הערה .
אני רוצה להעיר לשר : פה לא מדובר על סמכות של בית-המשפט , פה מדובר על חוק שיחייב את המקסימום של המאסר .
בית-המשפט תמיד דן ונותן חודשיים , והעבריין חוזר על אותה עבירה .
צריך לקבוע את העניין הזה , ואני מבקש להצביע .
ועדת הכלכלה .</text></doc><doc><name>לימור לבנת (הליכוד):</name><text>תודה רבה .
יתר כבוד .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני רוצה להודות לשר על התשובה ובמיוחד על החלק שבו אמר השר שפיקוד המרכז הודיע לעיתונאים , או העיר לכתבים על אותם פרסומים , שלמיטב ידיעתי , ומהיכרות עם המשפחה , פגעו מאוד במשפחה , וכמובן אלה דברים שאפשר להבין אותם .
עם זה , אני רוצה לשאול שאלה ולהעיר הערה קצרה .
השאלה – פורסם לפני ימים אחדים בעיתון , כאילו כבר הוגש כתב אישום נגד ערבי שחשוד ברצח מוריס אדרי על רקע לאומני , ומתשובת השר הבנתי שעדיין לא נקבע סופית .
רציתי לדעת , האם אכן הוגש כתב אישום כזה ?
ואם כן – מדוע אומר השר שעדיין לא נקבע סופית ?
ההערה – זו לא פעם ראשונה , דיברנו על כך לפני יומיים במליאה , אבל קורים יותר ויותר פיגועים בתוך תחומי " הקו הירוק " , בתוך תחומי ריבונות ישראלית .
מדוע ממשיכים דוברי הממשלה להתעקש בכל מקום ולומר שאין פיגועים בתוך תחום " הקו הירוק " מאז נחתם ההסכם המדיני עם אש"ף ?
תודה רבה .
אין ספק לגבי העניין ?
אין מניע .
הוא השתכנע .
קראתי את " דברי הכנסת " , אדוני היושב-ראש , וראיתי את הצעתך .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הצעת החוק שאני מביאה לכנסת נקראת הצעת חוק הדגל והסמל ( תיקון – הנפת הדגל במוסדות לימוד ) , וכל כולה בת משפט אחד בלבד , וכך היא קובעת תוספת לחוק הקיים : בכל הכיתות של מוסדות הלימוד היסודיים , העל-יסודיים והאקדמיים , במקום שייקבע על-ידי הנהלת המוסד , דהיינו , בכל אותם מקומות , יונף או יותר נכון יוצב דגל ישראל .
מובן שמטרת החוק היא להגביר את המודעות , החינוך , לערכי המדינה ולסמלים שלה .
בכך אני מסתמכת גם על הנהוג במדינות אחרות , ועל כך אדבר בהמשך .
אני רוצה להתחיל מציטוט של דברים שאמר פה בכנסת , ב - 3 ביוני 1953 , ראש הממשלה דאז דוד בן-גוריון , כאשר הוא נימק מדוע לא יונף גם הדגל האדום במוסדות החינוך , אלא רק – על-פי דעתו – דגל ישראל , בוויכוח גדול שהיה לו אז עם יצחק בן-אהרון ועם אברהם הרצפלד בכנסת .
כך אמר ראש הממשלה דוד בן-גוריון : ברגע שהכנסת , המבטאת את רצונו של העם ובכלל זה רצונו של העם העובד – זה בעניין ההתייחסות לדגל האדום – מחליטה שבית-הספר נעשה לקניין האומה , יונף על בית-הספר הממלכתי בכל השנה ללא יוצא מן הכלל אך ורק דגלה של האומה , מפני שזהו קניינה של האומה .
סוף ציטוט .
בבקשה , אדוני חבר הכנסת תיכון .
לא .
היו בשעתן הצעות חוק אחדות שנגעו להנפת הדגל .
התיקון הרחב ביותר שנתקבל , לפי מה שאני בדקתי – כרגע בחוק אין חובת הנפת דגל בשום מוסד חינוכי , לא רק בכיתות , אלא גם לא בבתי-ספר .
התיקון הרחב ביותר שהתקבל לחוק זה היה דווקא על-פי הצעת חוק פרטית של חבר הכנסת לשעבר מאיר כהן אבידב , אם אינני טועה , שקבע שהדגל יונף גם ברשויות .
אני לא בטוחה שבתקנות , נדמה לי שבחוק .
יכול להיות שבתקנות .
הצעת חוק של מאיר כהן אבידב .
יכול להיות שהיתה תקנה , אני באמת לא זוכרת , ובאמת הצעת החוק של מאיר כהן אבידב בשעתו הרחיבה מאוד .
יכול להיות שהיה איזה תיקון של חבר הכנסת גולדשטיין , אבל אני לא מתיימרת להכיר את כל דברי ימי הכנסת בעניין הזה , רק את חלקם .
אחרי שציטטתי מדברי דוד בן-גוריון , ומאחר שהשר אמר כאן בקריאת ביניים מה שהוא ודאי יאמר עוד מעט בתשובה על הצעת החוק שלי , ומה שוועדת השרים לענייני חקיקה גם החליטה , דהיינו , שהנושא הזה אינו זקוק לחוק וניתן להסדיר אותו בתקנות – הייתי רוצה , אדוני השר , לצטט דברים שאמרה חברת הכנסת לשעבר אסתר רזיאל-נאור ב - 11 באוגוסט 1953 : " ואל יאמרו לי שהשר יתקין תקנות לצורך זה .
משום שהתקנות שהשר ממונה עליהן רבות מספור .
תקנות לעניין זה יהיו אך טיפה אחת קטנה בים .
אני רוצה שהדברים יהיו ברורים וכתובים בגוף החוק כאבן פינה שאי-אפשר לו לבניין בלעדיה .
ומלבד זה , אם נשאיר את הדבר לתקנות שהשר יתקין , הרי בתוקף המציאות שלנו עלולות להיווצר גם הנחות בתקנות " .
קודם כול , אני מזדהה מאוד עם הדברים שאמרה חברת הכנסת לשעבר אסתר רזיאל-נאור , ודבר כזה ראוי לו שיהיה באמת בחקיקה ולא בתקנות , שיהיו , כמו שהיא אומרת : טיפה בים .
אבל מעבר לזה , אני מצטטת עכשיו דברים שאמרה חברת הכנסת לשעבר אסתר רזיאל-נאור בשנת 1953 , ומאז בכל זאת עברו 41-40 שנים .
והנה , במהלך כל אותן שנים , כל השרים לא חוקקו ולא תיקנו תקנות לעניין זה .
זאת אומרת , מה שהיה נכון אז – ואותה טענה שמועלית היום בעניין התקנות הועלתה כבר בשנת 1953 , ולא היתה תרופה ולא נמצא פתרון , ולכן אני חושבת שעניין התקנות לא יכול כרגע להניח את הדעת ויש צורך לתקן את הדבר בחוק .
אנחנו מקיימים בזמן האחרון – ואני אומרת את זה , כמובן , גם לשר החינוך – דיונים רבים גם במליאת הכנסת , גם בוועדת החינוך והתרבות , גם בפורומים בתוך מערכת החינוך ובמשרד החינוך , על הבעיות של אלימות בני נוער בבתי-ספר , על אלימות של נוער מחוץ לבתי-ספר , על ערכים , על חינוך , למה מחנכים את הדורות הבאים , את בני הנוער , את התלמידים כולם .
כולנו יחד חושבים , כי זו הרי מצוקה משותפת לכולם , על כל מיני רעיונות ודרכים .
אני חושבת , שבדיוק הערך הזה , הקניית הערכים הזאת החל מגיל צעיר מאוד לתלמידים בבתי-ספר – אגב , דווקא בימים שבהם אני קוראת שיש הצעות לבטל בחינות בגרות בתנ"ך ובהיסטוריה של עם ישראל , אני חושבת שאנחנו צריכים לעשות פעולה הפוכה בדיוק : יראת כבוד מגיל צעיר לדגל , להמנון , לסמלים של האומה הזאת , של העם הזה .
אין צורך להניף אותו רק בטקסים מיוחדים או באירועים מיוחדים בבתי-הספר , אלא ידע כל תלמיד מגיל צעיר מאוד , שעם ישראל הגיע לנחלתו בארץ-ישראל , והסמל הזה מלווה אותנו כל כך הרבה שנים .
האמת היא , שהרעיון איננו חדש , כמו שאמרתי , אבל כשאנחנו מסתכלים על מדינות אחרות , על דמוקרטיות גדולות , כשמסתכלים על ארצות-הברית , שם יש החלטת קונגרס , שהיא חוק ציבורי , שמנחילה נהגים , מסורת , נהלים עממיים .
יש 18 עמודים שבהם מפורט מה צריך לעשות , איך צריך להניף את הדגל , וכתוב במפורש בחוק : יש להציג את הדגל בימי הלימודים בתוך או קרוב לכל בית-ספר .
בצרפת אין בית-ספר או מוסד חינוכי שאין עליו דגל צרפת .
לכן , קשה לי להבין מדוע דווקא במדינת ישראל נוותר על הסמל הזה בתוך המקום החשוב ביותר אולי , החינוכי ביותר , הבסיסי ביותר לכל אזרח שגדל במדינה הזאת , דהיינו בתוך מערכת החינוך .
אני רוצה להעיר הערה נוספת .
אני יודעת שיש בעיות , וודאי השר ירחיב על כך את הדיבור אחר כך .
איך קוראים לזה בממשלה ?
קוראים לזה : לא לעורר מחלוקות מיותרות בתוך מגזרים מסוימים .
כך קוראים במלים מאוד יפות לבעיות שמתעוררות עם מוסדות החינוך החרדיים והערביים .
אני חושבת , שהדעת לא יכולה לסבול מצב שבו מוסדות חינוך שממומנים על-ידי המדינה יהיו פטורים מאיזה טעם , או תהיה עילה לדחיית החלטה כל כך חשובה .
גם בארצות-הברית , בכל מוסד חינוך יהודי מונף דגל ארצות-הברית .
אין על זה שום מחלוקת , אין לגבי זה בכלל שום שאלה או קושיה , זה דבר מובן מאליו .
אפשר למצוא אולי פתרונות , אם צריך יהיה גם בעתיד , אבל כרגע נדמה לי שהצעת החוק שלי מובאת כאן כפשוטה , בנוסח מצומצם , ואם צריך , אפשר יהיה , כמובן , לדון אחר כך בוועדה בפרטי הפרטים .
אני פונה אל חברי הכנסת ומבקשת לתמוך בהצעת החוק הזאת .
אני חושבת שזה יהיה לכבוד לכולנו , לכנסת , ובוודאי לכל עם ישראל .
תודה רבה .
אדוני השר , אתה מקבל את הנימוק הזה ?
אולי כדאי גם לבטל את הצפירה , אדוני השר , ביום הזיכרון .
יש כאלה שלא עומדים דום , אז גם את זה צריך לבטל .
לא .
אדוני היושב-ראש , שמעתי את דבריו של שר החינוך , התרבות והספורט – קראתי הבוקר
עוד לא הגיע לאישור ?
טוב , אז הקדמתי .
קראתי באחד העיתונים .
שמעתי את דבריו של שר החינוך והתרבות , אם כך , ואני חייבת לומר שאני קצת מתפלאה ;
אבל יש לי הצעה לעניין זה , משום שאני שמעתי בסוף הדברים , שאמרת שאתה מציע לקיים דיון , ואני חושבת שאכן אפשר לקיים דיון , לאחר שזה יעבור בקריאה טרומית , בוועדה הנוגעת לעניין , ובדיון כזה אפשר יהיה לבדוק גם אותן דקויות , שדיברתי עליהן , של אחריות פלילית , של איסור פלילי .
אבל אני רוצה להעיר , שאני מתפלאה על אותו נימוק , שלפיו אם יהיה חוק שיחייב הצבת דגל ישראל בכיתות הלימוד , כביכול זה עלול להיות ביזויו של הדגל על-ידי כך שהוא לא יוצב במוסדות חרדיים , ולכן לא צריך לחוקק חוק .
הרי באותה דיאלקטיקה בדיוק , אדוני השר , אפשר לבטל את הצפירה ביום הזיכרון , משום שיש כאלה שבזמן צפירה ביום הזיכרון מחללים אותה בכך שאינם עומדים דום , ואנחנו יודעים שזה כך .
לא בודדים , אלה אותם חוגים .
אתה מדבר על אותם חוגים בדיוק .
הרי באותה מידה יש בעיה עם שירת המנון ישראל .
מה קורה , וקרה לא מזמן , בתקופת כהונת הכנסת הזאת , כאשר המנון " התקווה " , ההמנון שלנו , לא כובד על-ידי אותם חוגים בדיוק , חרדיים , ברוב עם , תוך ביזיון נורא להמנון ?
נבטל את ההמנון בגלל הזה ?
לא נשיר את ההמנון בטקסים ?
לא .
אדוני השר , הרי אינני מתנגדת למה שאמרת בסיפא של דבריך דווקא , אני מתייחסת כרגע לרישא , ואני אומרת לגבי הרישא : אני חושבת שהטיעון הוא בעייתי , הוא טיעון בעייתי במפורש .
אני לא יודעת , צריך לשאול את השר אם הוא עומד על הטיעון שהוא טען פה .
השר אמר במפורש את הדברים .
אני סבורה , אדוני היושב-ראש , שהנימוק הזה , כפי שהובא כאן על-ידי השר , הנימוק שאפשר להתקין תקנות , הוא נימוק בעייתי .
אני כבר ציטטתי כאן – לא כל חברי הכנסת היו נוכחים קודם – את דבריה של חברת הכנסת אסתר רזיאל-נאור מ - 1953 , שאז הבטיחו לה שיתקינו תקנות , ומאז , מסתבר , זה לא קרה איכשהו .
הנימוק הזה הוא נימוק בעייתי .
אני סבורה , שכדי ללבן או לפתור אותן בעיות שדיבר עליהן השר , אם יש כאלה , אפשר וצריך ללבן אותן לאחר שהצעת החוק הזאת תעבור בקריאה טרומית בוועדה , ובוועדה אפשר יהיה באמת לשקול את כל השיקולים .
הרי זה בדיוק טיבה של הצעת חוק , שהיא מובאת כפי שהיא מובאת , ואחר כך במהלך הדיונים בוועדה , הקריאה הראשונה וכו' , אנחנו מתקנים אם צריך .
לכן , אני פונה אל כל חברי הכנסת ואני מבקשת להצביע – אני מדברת כרגע בקריאה טרומית , תיקונים נעשה אחר כך – בעד דגל ישראל ולא נגד דגל ישראל , בעד זה שכל ילדי ישראל , בכל מוסד חינוכי , יגדלו מגיל צעיר מאוד כאשר הערך הזה , הסמל הזה , מתנוסס לנגד עיניהם .
תודה רבה .
ועדת הפנים .
אתה נמנעת , אדוני היושב-ראש .
אדוני היושב-ראש , סליחה .
בכל הכבוד , בשבוע שעבר , כאשר קרתה התקלה
אני מקבלת את בקשתך .
אני רוצה להעיר הערה בעניין זה לפני שתקבל את החלטתך .
אדוני היושב-ראש , אני רוצה להצטרף להערתו של חבר הכנסת יצחק לוי .
מדובר כאן בהצעת חוק פרטית שלי שנפלה למעשה בתיקו .
חודו של קול במקרה זה הוא מאוד משמעותי .
אני רוצה להעיר , שבשבוע שעבר גם אני הייתי נוכחת בחלק מהדיונים שהתקיימו בלשכת היושב-ראש באשר לתקלה שהיתה בשבוע ההוא במחשב .
ואני רוצה להעיר , אדוני היושב-ראש , שאחת הטענות היותר מרכזיות היתה אז , שיש בעיה כעבור כמה ימים לתקן משהו שלא תוקן מייד במליאה ברגע הראשון שבו הטעות מתבררת .
אני חושבת שהטענה הזאת נכונה .
אני חושבת שבשבוע שעבר היושב-ראש לא נהג נכון כאשר לא אפשר לסיים את הבירור במליאה , באותו רגע ממש שבו אנחנו , בכלל זה אני , התרענו על כך שהצבעתם של כמה חברי כנסת לא נקלטה במחשב .
לכן אני מבקשת מהיושב-ראש שלא לחזור על אותה טעות , כי בצירופם של קולות ימים לאחר מכן יש בהחלט בעיה וטעם לפגם .
לכן אני מבקשת כן לקבל החלטה ;
מאחר שאין שום ערעור על העובדות ואין שום ערעור על כך שחבר הכנסת שילנסקי נכח כאן , מה היתה דעתו , ושהוא השתתף בהצבעה , ושיש כאן תקלה – להודיע עכשיו לכנסת שקולו של חבר הכנסת שילנסקי צורף .
הוא היה מקוזז ולכן הוא לא הצביע .</text></doc><doc><name>יהושע מצא (הליכוד):</name><text>אדוני השר , הערה לשר האוצר .
אילו הוא היה יודע שיושב-ראש הישיבה הוא גם נשיא המדינה היום , אין לי ספק שהוא היה
אני קורא לשר האוצר להתנצל עכשיו בפני נשיא המדינה .
אני מסתכל , אין איש ממפלגת העבודה , ואני שואל לפשר התופעה .
אני מקווה שאתה לא מבריח לי אותם .
עם עניין ההסתדרות וקופת-חולים .
אדוני השר , אולי אתה מוכן שזה יידון בוועדת הכלכלה ?
אני מציע להעביר את הנושא לוועדת הכלכלה .
בסדר , נעביר את זה לוועדת הכנסת , והיא תקבע באיזו ועדה יידון הנושא .</text></doc><doc><name>תשובת שר המשטרה מ' שחל: (לא נקראה, נמסרה לפרוטוקול)</name><text>1. האיש נעצר ביום 7 בנובמבר 1993 ושוחרר על-פי החלטת בית-המשפט לתעבורה בפתח-תקווה ביום 11 בנובמבר 1993 .
2. סמכות המשטרה הינה לרשום דוח תעבורה בלבד .
האדם מוזמן לדיון בבית-המשפט לתעבורה , אשר הוא בלבד מוסמך לגזור את דינו של הנאשם ולקבוע את גובה הקנס .
במקרה הנדון לא הופיע האיש למשפטו ונידון בהיעדרו .
בית-המשפט הוציא פקודת מאסר בגין אי-תשלום הקנס .
למשטרה לא היה כל שיקול דעת בנושא .</text></doc><doc><name>שלמה בניזרי (ש"ס):</name><text>שאלתי , מדוע אין שיקול דעת למשטרה ?
הרי במצב זה , לוקחים בסך הכול בן-אדם שלא שילם קנס ומכניסים אותו לחודשיים מאסר .
מדוע אין שיקול דעת למשטרה ?
האם לא ניתן לשנות את זה להבא , שלא ייווצרו מצבים שאדם שלא שילם קנס ישב תקופה כה ארוכה בבית-הסוהר ?</text></doc><doc><name>תשובת שר המשטרה מ' שחל:</name><text>1. החוק אוסר מתן הטבות כפיתוי להמרת דת ( סעיף 174א לחוק העונשין , התשל"ז – 1977 ) , קבלת הטבות תמורת המרת דת ( לפי סעיף 174ב לחוק העונשין ) והמרת דתו של קטין ( לפי סעיפים 368א-ב לחוק העונשין). החוק נאכף .
2. בשנים 1988 ו - 1989 – לא נפתח שום תיק בגין העבירות הנ"ל .
בשנת 1990 – נפתחו 51 תיקים ( 50 תיקים על-פי סעיף 368 , ותיק אחד לפי סעיף 174א). בשנת 1991 – נפתחו 63 תיקים ( 62 תיקים על-פי סעיף 368 , ותיק אחד לפי סעיף 174א). בשנת 1992 – נפתחו 68 תיקים ( כולם על-פי סעיף 368 ) בשנת 1993 , עד אוקטובר – נפתחו 114 תיקים ( כולם על-פי סעיף 368 ) .
3. בשנת 1990 – ב - 15 תיקים נתקבלה הרשעה בבית-המשפט ;
בתיק אחד נתקבל זיכוי ;
חמישה תיקים הועברו לפרקליטות ;
תיק אחד הועבר לתביעה המשטרתית ;
בתיק אחד טרם נסתיימה החקירה .
בשנת 1991 – ב - 16 תיקים נתקבלה הרשעה על-ידי בית-המשפט ;
בתיק אחד נתקבל זיכוי ;
12 תיקים הועברו לפרקליטות ;
שלושה תיקים הועברו לתביעה המשטרתית .
בשנת 1992 – בחמישה תיקים נתקבלה הרשעה ;
17 תיקים הועברו לפרקליטות ;
עשרה תיקים הועברו לתביעה המשטרתית ;
בשבעה תיקים טרם נסתיימה החקירה .
בשנת 1993 – בשלושה תיקים נתקבלה הרשעה ;
26 תיקים הועברו לפרקליטות ;
21 תיקים הועברו לתביעה המשטרתית ;
ב - 36 תיקים טרם נסתיימה החקירה .
כל שאר התיקים נסגרו על-פי עילות הקבועות בחוק .
1. התשובה חיובית .
נערכת חקירה .
זהות שלושת הנערים המרואיינים ידועה למשטרה , והם נמצאים בפיקוח יחידות הנוער .
2. המשטרה פועלת בתיאום עם גורמים שונים ובשיטות שונות , שלא כאן המקום לפרטו , על מנת לסכל פעילות פלילית בכלל ופעילות כגון זו המצוינת בשאילתא בפרט .
1. הפרטים נכונים בחלקם .
2. עד עתה נחקרו כ - 40 בני נוער .
3. הנושא עדיין בחקירה .
4. המשטרה הגבירה פעילותה בנושא , הן בקרב בני הנוער והן בקרב מפיצי הסמים , על-ידי הקמת חוליה חדשה שתתמקד באיתור ובחשיפה .
5. התשובה חיובית .
יהודק הקשר המשטרתי עם גורמי החינוך , הטיפול ושירותי המבחן לנוער .
1. התשובה חיובית .
3-2 .
המשטרה מפעילה באזור סיורים רגליים וממונעים , תצפיות ומודיעין .
לאחרונה התקיימו פגישות בין פיקוד משטרת מחוז ירושלים ובין הנהלת משרד הדתות .
משרד הדתות יוזם תוכנית-אב כוללת לפיתוח אתר הר-הזיתים , שמטרתה לתת גם מענה כולל לאבטחת המקום .
משטרת מחוז ירושלים שותפה לדיונים ומגישה את הערותיה והמלצותיה בנושא .
ייקבעו נהלים לשיתוף פעולה בין משרד הדתות ובין משטרת מחוז ירושלים בהפעלת התוכנית .
4. בשנת 1991 נפתחו 17 תיקים ;
בשנת 1992 נפתחו 11 תיקים ;
בשנת 1993 – עד 20 בדצמבר 1993 נפתחו שמונה תיקים .
1. במשטרת ישראל קיימות הנחיות ייחודיות של מחלקת החקירות שעניינן : " הטיפול המשטרתי בעבירות אלימות נגד קטינים במסגרת המשפחה". עקרונות ההנחיות גובשו בתיאום עם משרד העבודה והרווחה ומשרד המשפטים .
ההנחיות מתייחסות לשלבי החקירה והתביעה , במגמה לאפשר חקירה תוך הגנה על הילד הנפגע ויצירת קשר בינו לבין גורם טיפולי .
2. הנתונים המובאים בשאילתא מבוססים על הערכות , בעוד משטרת ישראל מבססת את נתוניה על מספר התלונות שהוגשו בפועל ( 1,000 ) ומספר תיקי ה-פ.א .
שנפתחו בגינן ( 265 ) .
משטרת ישראל מתייחסת לעבירות אלו בצורה רצינית ביותר ונוקטת את כל הפעולות הנדרשות במסגרת הסמכויות המוקנות לה בחוק ובנהלים .
ככל שגוברת המודעות הציבורית , קיימת נכונות גדולה יותר להתלונן , והמשטרה פותחת יותר תיקי חקירה .
1. אכן התנהלה חקירה , והיא הסתיימה בימים אלה .
המשטרה אינה נוהגת לפרט בנושא המידע הנמסר לה .
2. תיק החקירה הועבר לפרקליטות מחוז ירושלים לעיון ולהחלטה .
נושא החניית רכבים בעיר מוסדר על-ידי העירייה והמשטרה .
המדיניות המשטרתית הינה לתת עדיפות לטיפול בעבירות המתבצעות תוך כדי תנועה .
במקרה המצוין בשאילתא טעתה השוטרת בדרך טיפולה .
מאחר שמדובר בתופעה , באזור המצוין בשאילתא , ניתנה הוראה לטפל בנושא .
השוטרת הודרכה כיצד להשיב על פניות מסוג זה בעתיד .
פניות דומות בעתיד תועברנה לטיפול ראש ענף התנועה המחוזי , או קצין מטעמו .
1. התשובה שלילית .
2. השוטרים לא הכו .
הופעל כוח סביר לפיזור הפגנה בלתי חוקית .
3. ההיפך הוא הנכון : השוטרים הפנו קריאות חוזרות ונשנות אל המפגינים להתפנות לאחר שההפגנה הוכרזה כבלתי חוקית , ואפשרו להם לעשות כן , אולם תגובתם היתה הפוכה : הם חסמו כבישים ותנועת כלי רכב .
1. בשעות הבוקר ואחר-הצהריים , שבהן יש עומס תנועה כבד , מוצב מערך שוטרים של ענף תנועה ירושלים , כדי להקל את זרימת התנועה .
2. הנושא אינו מצוי בתחום אחריותה של משטרת ישראל .
1. במקרה של חברת הקיבוץ יצאו שני קציני משטרה למסור הודעה למשפחה ולמזכירות הקיבוץ , מייד לאחר שזוהתה הגופה .
ההודעות נמסרו בין השעה 20:00 עד 20:20 .
הכתבה בטלוויזיה שודרה סמוך לשעה 20:45 .
בעניין קרובי משפחתו של עולה מרוסיה – לא ברור על איזה מקרה מדובר , ולכן לא אוכל להתייחס .
3-2 .
במשטרת ישראל יש פקודות ונהלים מפורטים ביותר בנושא מסירת הודעות על נפגעים .
ההנחיה הכללית של המשטרה היא , שיש לעשות כל מאמץ שהידיעה תימסר למשפחה באופן אישי ובמהירות המרבית , כדי שלא תגיע אליהם ממקור בלתי רשמי .
כמו כן , ההוראה הקבועה בכל הנהלים בנושא הנדון היא , שלא יימסר לכלי התקשורת כל פרט בדבר זהות הנפגע , בטרם נמסרה הודעה לקרובי משפחת הנפגע .
2-1 .
ראשי רשויות מקומיות שבהן תוכננה הקמת בתי-סוהר חדשים מתנגדים לתוכניות : ראש עיריית ירושלים מתנגד להקמת בית-סוהר חדש בעטרות , וכן מתנגדים ראש עיריית נצרת , ראש המועצה האזורית מטה-יהודה , ראש עיריית בית-שמש וראש המועצה המקומית בזיכרון-יעקב .
3. הצפיפות רבה .
בשירות בתי-הסוהר כלואים כ - 10,150 אסירים .
תקן הכליאה הוא 10,050 , אולם בבתי-המעצר המשטרתיים מצויים עוד כ - 1,000 עצורים עד תום ההליכים , אשר יש חובה חוקית להעבירם ולהחזיקם במסגרת שירות בתי-הסוהר , ובשל הצפיפות העברתם מתבצעת באיטות .
4. במהלך החודשים פברואר ומרס השנה ייתוספו 160 מקומות כליאה בבית-הסוהר " מעשיהו " ( ברמת ביטחון מזערי ) , וכן 300 מקומות בבית-סוהר באר-שבע ( ברמת ביטחון בינונית ) .
בשירות בתי-הסוהר מיושמת תוכנית לתוספת מקומות כליאה , שתתבצע בשנים 1998-1993 , לתוספת כ - 4,500 מקומות כליאה , בעלות של כ - 360 מיליון ש " ח .
3-1 .
הפרטים הנכונים הם כדלקמן : בתאריך 2 בדצמבר 1993 בשעה 15:20 התייצב מנהל אתר הבנייה במטה מרחב-דן .
הוא הציג בפני קצין יחידת הסיור את השקית שצוינה בשאילתא .
על שאלות קצין המשטרה מדוע לא הזעיק ניידת משטרה למקום , ענה כי פחד לעשות זאת .
למקום נשלחה ניידת משטרה לאלתר , אף שמנהל העבודה סיפר כי הפועלים עזבו המקום .
מנהל העבודה נתבקש להמציא את רשימת הפועלים ועדי הראייה שהיו במקום .
למחרת היום הומצאה הרשימה , והיא נבדקה ונחקרה בהיבט הפלילי והביטחוני .
הפריטים נרשמו כמוצג , וכן כאבדה בשלב הראשון .
אולם , לאחר בדיקה , הוחלט לפתוח תיק חקירה על חשד לעבירה לפי סעיף 186 לחוק העונשין , התשל"ז – 1977 ( החזקת סכין שלא כדין). התיק " נסגר בעילה של עבריין לא נודע". המוצג יושמד .
קצין השכונה נמצא בקשר עם מנהל העבודה לביצוע ביקורות חוזרות במקום .
1. מבדיקה שנערכה על-ידי משטרת מחוז ירושלים לגבי ארבעת החודשים האחרונים של שנת 1993 עולים הנתונים הבאים לגבי אירועי יידוי אבנים על אוטובוסים בירושלים : בחודש ספטמבר – שמונה מקרים ;
בחודש אוקטובר – ארבעה מקרים ;
בחודש נובמבר – מקרה אחד ;
בחודש דצמבר – שבעה מקרים .
אין בידינו נתונים סטטיסטיים על יידוי אבנים באוטובוסים בקווים 1 ו - 2 בירושלים .
2. משטרת ירושלים מודעת לנושא והיא תגברה לאחרונה את כוחותיה באזור באופן ניכר .
בארבעת החודשים האחרונים נעצרו כ - 20 חשודים ביידויי האבנים .</text></doc><doc><name>יהושע מצא (יו"ר ועדת הפנים ואיכות הסביבה):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אנחנו עוברים לחוק שנקרא : חוק הרשויות המקומיות ( גזבר הרשות ) , התשנ"ד – 1994 .
אני מתכבד להביא בפני הכנסת לקריאה שנייה וקריאה שלישית את הצעת חוק הרשויות המקומיות , אשר נדונה בקריאה טרומית ב - 4 בינואר 1994 , ובקריאה ראשונה ב - 18 בינואר 1994 , והועברה לוועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת לשם הכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
מטרתה של הצעת חוק זו היא להסדיר את מעמדם של גזברי הרשויות המקומיות , אשר בהבדל מבעלי תפקידים בכירים אחרים ברשות המקומית , לא זכו לכך שמעמדם יוסדר בחוק , אף שתפקידם האחראי והרגיש של הגזברים מחייב קביעה מדויקת של תחומי האחריות , חובותיהם וסמכויותיהם , וכן הוא מחייב שתינתן להם הגנה מפני לחצים לא ענייניים , כדי שיוכלו לפעול בשקט נפשי , מתוך יראת הדין בלבד .
החוק המוצע בזה קובע כיצד מתמנה גזבר לרשות מקומית , מי יכול לשמש כגזבר , מה הן סמכויותיו וחובותיו , למי הוא כפוף , אילו כלי בקרה ופיקוח יהיו בידי הגזבר , ובאילו דרכים ומקרים ניתן להביא את תפקידו לסיום .
הגזבר הוא איש המקצוע אשר אמור לדעת כיצד יש לנהל את משק הכספים של הרשות המקומית , אך אין לשכוח כי בראש הזרוע המבצעת של הרשות המקומית עומד ראש הרשות שנבחר בבחירה ישירה על-ידי התושבים .
דיוני ועדת הפנים בהצעת החוק לאחר הקריאה הראשונה התמקדו במציאת האיזונים והבלמים הנכונים בין תפקידו של הגזבר , אשר צריך להיות ממונה על המערכת הכספית של הרשות המקומית מן ההיבט המקצועי , לבין ראש הרשות , אשר נושא באחריות העליונה לכל מערכות הרשות המקומית .
מאמצים אלה של הוועדה למצוא את נקודת האיזון הראויה בין הגזבר לבין ראש הרשות באים לידי ביטוי בכמה מהוראות החוק , כמו למשל בקביעת סעיף 2 ( א ) , שלפיו ראש הרשות הוא זה שימנה את הגזבר ולא המועצה , כפי המצב כיום , שכן הגזבר חייב להיות יד ימינו , ובהוראה בסעיף 4 ( ב ) , שלפיה מוטל על הגזבר להכין את הצעת התקציב של הרשות המקומית , אך עליו לעשות זאת על-פי הנחיות ראש הרשות .
הצעת החוק קובעת , כי הגזבר אחראי כלפי ראש הרשות המקומית והמועצה לניהולו התקין של משק הכספים של הרשות המקומית .
ניהול תקין , פירושו בראש ובראשונה שמירת מסגרת התקציב המאושר , ולפיכך מטיל החוק על הגזבר איסור מוחלט לחתום על כל התחייבות כספית שאיננה מתוקצבת .
אם הגזבר מפר הוראה זאת באופן משמעותי , רשאי שר הפנים למנות לראש הרשות המקומית , לתקופה קצובה , אדם שללא חתימתו על ההתחייבויות הכספיות של הרשות יהיו התחייבויות אלה חסרות תוקף .
למי שסבור שזהו צעד חריף מדי אזכיר , שעל-פי המצב החוקי כיום , האמצעי היחיד המצוי בידי שר הפנים לבלום הפקרות כספית של רשות מקומית הוא פיזורה של המועצה הנבחרת ומינוי ועדה קרואה במקומה .
ברור , אם כן , שההצעה המעניקה אפשרות למינויו של " חותם שלישי " במקרה הצורך היא מתונה הרבה יותר מהאלטרנטיבה הקיימת .
גזבר של רשות מקומית , הרוצה לבצע את תפקידו תוך שמירה קפדנית על הוראות החוק , צריך להתעלם מלחצים לחריגה מהמסגרת התקציבית .
כדי להקל על הגזבר לעמוד בפני לחצים כאלה נקבעו שתי הוראות בהצעת החוק : א .
הגזבר חייב להיות עובד הרשות המקומית , שכן אם הוא יועסק על בסיס חוזה – והחוק כיום מאפשר העסקה בדרך זו – הוא עלול תמיד לחשוש שהחוזה עמו יופסק מסיבות בלתי ענייניות ;
ב .
בניגוד למצב המשפטי היום , לא תוכל מועצת הרשות המקומית לפטר את הגזבר ברוב מקרי אלא יהיה דרוש לצורך פיטורין כאלה רוב של שני-שלישים מחברי המועצה , ונוסף על כך – אישור של שר הפנים .
אין הסתייגויות להצעת חוק זו , ואבקשכם לאשרה בקריאה שנייה ושלישית .
אני מודה לך , אדוני .
חבר הכנסת בא-גד העיר כאן במליאה בקריאה הראשונה את הערותיו ולא הגיש הסתייגות .
איפה ההסתייגות , חבר הכנסת בא-גד ?
הסתייגות כזאת לא הגיעה אלי לוועדה .
אני זימנתי דיון בוועדה וקיימתי דיון
קיימנו את הדיון , חבר הכנסת פיני בדש בא עם כל הסתייגויותיו , חלק קיבלנו , חלק לא .
נקראו בפני הוועדה ההסתייגויות של חברי הכנסת , ואנחנו סיימנו את הנושא הזה .
כאשר התקיים הדיון היו הסתייגויות מספר .
למחרת היום קיימנו דיון בוועדה .
אני אהיה מוכן בהליך נוסף , אם החוק הזה יאושר כאן , לנסות ולתקן אותו באופן שאלה יהיו תיקונים להצעת החוק .
אבל אני לא מציע לעכב עכשיו את הקריאה השנייה והשלישית .
ראשית דבר , אני רוצה לומר כאן לחברי הכנסת שהם גם ראשי עיריות , שבאיזה מקום אני חש את ההתקוממות שלהם , אבל יש לי טרוניה רבה אליהם .
החוק הזה נדון כבר שלוש שנים בכנסת , גם בכנסת השתים-עשרה וגם בכנסת השלוש-עשרה .
החוק הזה לא הובא בהסתר , כל ראשי הרשויות ידעו עליו , גם חבר הכנסת רון נחמן , שלוחש עכשיו לחבר הכנסת שמאי – שיהיה לך אומץ לומר לי את הדברים ישירות .
אני קיימתי את הדיונים בגלוי בוועדת הפנים .
יפה מאוד , אבל יש סדר , יש תקנות ויש חוק .
צריך לבוא לוועדה ולהשמיע את ההסתייגויות .
לגביך אני תיכף אענה .
רבותי , אני רוצה לומר שבדיון בקריאה הראשונה – תקשיב , חבר הכנסת עמור , בקריאה הראשונה עלו לדוכן שלושה חברי כנסת והשמיעו את הסתייגויותיהם : חבר הכנסת אריאל ויינשטיין , חבר הכנסת פיני בדש וחבר הכנסת יוסף בא-גד .
לאחר מכן בא חבר הכנסת ויינשטיין ואמר , שאם הסתייגויותיו לא יתקבלו , הוא מוכן להמתין שישה חודשים כדי שהחוק הזה ירוץ , לתת לו סיכוי , ואם הוא יראה שיש צורך בתיקונים , הוא יגיש הצעות לתיקונים לחוק .
כך הבאתי את זה לוועדה .
חבר הכנסת פיני בדש התייצב בוועדה ולא מעט מהסתייגויותיו נתקבלו .
לגבי ההסתייגויות של חבר הכנסת יוסף בא-גד , כנראה היתה כאן איזו שגיאה ולא שמנו לב לדברים .
לכן , אדוני היושב-ראש , אני מציע לאפשר לו להעיר את ההערה שלו , לא כהסתייגות , ובזה לסיים את העניין .
למיטב ידיעתי , זו לא היתה הסתייגות גם אז .
אני בדעה שאנחנו סיימנו את הדיון .
אדוני היושב-ראש , אני מוכן להיענות לפנייה הזאת .
אני רק אנסה לזמן עוד היום דיון עם החברים הנוכחים כאן , ואם אכן נוכל לקיים את הדיון , נשמע אותם ואז אראה אם אוכל לחזור למליאה .
אני נענה לבקשה להחזיר לוועדה , ועוד היום אקיים דיון .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה
אדוני היושב-ראש , זו המנה הקבועה של חבר הכנסת דן תיכון בין דיון לדיון , כדי להכניס קצת רוח במליאה , אבל , חבר הכנסת דן תיכון , גם לזה יש גבול .
יושב-ראש הישיבה קבע סדר מסוים , הודיע לאחר מכן , שר האוצר יושב , ממתין , יכול להיות שהוא כעוס בתוכו , אבל בוא ננהל את הישיבה בצורה מכובדת .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני מתכבד להביא בפניכם לקריאה שנייה ולקריאה שלישית את חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( הוראת שעה ) , התשנ"ד – 1994 , אשר נדון במליאת הכנסת בקריאה טרומית ביום 11 בינואר 1994 , ובקריאה ראשונה – ביום 18 בינואר 1994 , והועבר לוועדת הפנים ואיכות הסביבה לשם הכנתו לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) , התשנ"ג – 1993 , קובע מועדים נוקשים להגשת בקשות מימון לשר הפנים על-ידי סיעות ורשימות .
התוצאה של אי-הגשת הבקשה במועד היא שלילה מוחלטת של המימון , הואיל ולא ניתן בחוק לשר הפנים שיקול דעת להאריך את המועד הקבוע להגשת הבקשות , אפילו אם האיחור נובע מסיבות של " כוח עליון " .
כתוצאה מנוקשות זו , נשללה הזכות לקבל מימון מעשרות רשימות מועמדים שהתמודדו בבחירות המוניציפליות האחרונות ואף זכו במנדטים , אך מסיבות שונות לא הגישו במועד את הבקשות למימון .
מדובר ברשימות מועמדים בכל רחבי הארץ , מכל גוני הקשת הפוליטית , בין רשימות חדשות ובין רשימות שהוגשו על-ידי סיעות יוצאות של המועצה או על-ידי סיעות אם בכנסת .
הצעת חוק זו מטרתה לסייע לרשימות מועמדים אלו לקבל את סכום המימון הקבוע בחוק , למרות האיחור בהגשת הבקשות למימון .
על-פי הצעה זו , תקבלנה רשימות אלה את סכום המימון הקבוע בחוק , אך זאת בתנאי שבכל מהלך מערכת הבחירות הן קיימו את כל ההוראות שנקבעו בחוק לגבי אופן ניהול החשבונות של הרשימות ולגבי הגבלת ההוצאות וההכנסות , ובכפוף לכך שרשימות אלה יגישו במועד למבקרת המדינה את הדוח הכספי הנדרש בחוק , והמבקרת , וזה התנאי , תאשר שאכן הן ניהלו את הנושאים הכספיים בצורה תקינה .
אני סבור , שיש לתקן את חוק המימון באופן קבוע , כדי להגמיש מעט את ההוראה בדבר מועד הגשת הבקשות למימון , אך לתיקון זה דרושים זמן ומחשבה מעמיקה יותר .
לפי שעה יש צורך לסייע בדחיפות לרשימות הללו , שהשתתפו בבחירות המוניציפליות האחרונות , מפני שהמועד האחרון להגשת הדוחות הכספיים למבקרת חל בתחילת פברואר , והן עלולות להחמיץ את השעה .
לכן הצעה זו מוגשת כהוראת שעה לגבי הבחירות האחרונות לרשויות המקומיות , ובקרוב נשתדל להכין תיקון של קבע לחוק .
בשל דחיפות הנושא גם מציעים אנו שחוק זה ייכנס לתוקף עם קבלתו בכנסת .
אין הסתייגויות להצעה זו , ואבקשכם לאשרה בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
אדוני היושב-ראש , אני מבקש להעמיד את הצעת החוק להצבעה בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .</text></doc><doc><name>עמנואל זיסמן (העבודה):</name><text>הבוקר היה שינוי בסדר-היום .
אדוני היושב-ראש , אדוני שר האוצר , כחצי מיליון נישומים אינם ממלאים את חובת הדיווח לשלטונות המס , כי , להערכתם , המערכת לא תגיע אליהם להענישם – כך התריעו מומחי המכון הישראלי לחברה ולכלכלה במכתב שהפנו אליך כבר לפני שנה .
לפי הבעת הפנים שלך אני רואה , שאתה לא זוכר את הדבר הזה .
במקום לגבות מכל מי שחייב בתשלום , בכל דרך אפשרית , הרי המצב לאשורו הוא , שמערכת המס גובה את המסים רק ממי שאפשר .
אדוני שר האוצר , אני רוצה לשאול : האומנם קיימת שביעות רצון במשרד האוצר מן הסכום הנגבה על-ידי מיסוי , כפי שהעיד בזמנו ראש מינהל הכנסות המדינה ?
הוא הצהיר בזמנו , אני מצטט מדבריו , " על שביעות רצון במערכת מן הסכום הנגבה , כולל קנסות , קנסות מינהליים , הצמדה , ריבית , כופר וכיוצא בזה , אשר מתאים " – לדעתו – " ליעדי הגבייה שמזכיר תקציב המדינה בסעיף ההכנסות " .
אני שואל אותך : האומנם אפשר להיות שבע רצון במצב שבו מדינת ישראל מפסידה מדי שנה הכנסה בהיקף של מיליארדי שקלים , הפסד שנגרם כתוצאה מהעלמות מס וכתוצאה מפעילות רחבה של הון שחור ?
האם להיות שבע רצון מזיוף סיטוני של חשבוניות פיקטיביות , שפורח בסיוע ערביי השטחים , בלי שמס הכנסה יכול להתמודד עם כך , עם אותם בתי-דפוס , בתי-דפוס שעיקר עיסוקתם הוא הדפסת החשבוניות ומכירתן למשווקי תוצרת חקלאית , לקבלני בניין , לבעלי חברות לשירותי כוח אדם ועוד ?
אוסיף ואשאל : האם להיות מרוצה מפריחתה של תעשיית ייבוא מכוניות פרטיות על-ידי תיירים ומכירתן בערים הגדולות ללא מעורבות השלטונות , תוך זיופם של מסמכי רישוי ?
או להיות מרוצה מההברחות , דרך הנמלים , של מכולות עם מוצרי אלקטרוניקה מתוחכמים ?
אגב , אני שואל את עצמי : ומה אם במקום זאת היה מדובר בהברחה של סמים או , חלילה , של כלי נשק ?
האם לא ניתן היה למנוע זאת בעידן הטכנולוגיה ואמצעי הפיקוח החדישים ?
ניתן לקבוע במידה מסוימת של ודאות , כי אם כך – אין לנו על מה להיות שבעי רצון כל כך , ואנו מוכרחים לשאול את עצמנו , מה אפשר לעשות , כיצד לשנות את התנהגות הציבור בנוגע להעלמות המס , שהפכו נורמה שאין מתביישים בה ?
כיצד לגרום לכך שלא יהיה כדאי להעלים , לא יהיה כדאי ל " דגים הקטנים " ולא יהיה כדאי גם ל " לווייתנים הגדולים " ?
והעיתונות מפרסמת מפעם לפעם , בכפיפה אחת , זה לצד זה , העלמות מס של מורים שנותנים שיעורים פרטיים – אינני רוצה לפגוע בסקטור זה , חלילה – וידיעות על העלמות מס בהיקף עצום של חברות גדולות , כפי שהיה עם חשיפתה של אותה פרשייה , פרשיית אנשי העסקים מהשורה הראשונה .
כנ"ל עורכי-דין , שהונו את מס הכנסה באמצעות שימוש בחוזי שכירות פיקטיביים .
חלק מהדברים פה הוכחו .
זה על חשבוני , אדוני היושב-ראש ?
לא על חשבוני .
זה על חשבוני .
זה על חשבון הזמן שלי .
אתם גורמים לי עוול .
אני שומע בקולו של חבר הכנסת דוד לוי במקרה הזה ובנושא הזה ואני עובר לנושא אחר .
בכל זאת ארצה להתייחס ולהזכיר בעניין זה , חבר הכנסת דן תיכון , פסק-דין שניתן בבית-המשפט המחוזי .
את זה אני יכול לצטט .
אני מתייחס לפסק-דין נתן הרפז , ערעור פלילי 512/92 , בהתייחסו לעבירות מס של רואי-חשבון שהואשמו בהשמטת הכנסות , בניהול ספרים כוזבים , בהסוואת הוצאות פרטיות ובמתן ייעוץ ללקוחות כדי להשמיט הכנסות ולהגדיל את ההוצאות באופן כוזב .
פסק-הדין גרס , כי דווקא נגדם , נגד רואי-החשבון ובעלי המקצועות החופשיים , צריך לנקוט מדיניות של יד חזקה , משום " שהשכלתם ומעמדם החברתי הרם מחייבים התנהגות לדוגמה מצדם ונאמנות יתר לצד החוק והמוסר גם יחד " .
בשל חשיבות הפסק לענייננו אמשיך ואצטט ממנו : " כאשר רואה-חשבון עושה שימוש בידע המקצועי שלו ובאמון שנותנים בו כדי לרמות ולהונות את שלטונות המס , לא רק שהוא עובר עבירה מובהקת שקלון עמה , לעניין זה אין הבדל אם עשה זאת למען לקוח או למען עצמו .
כך או כך , מעשים כאלה משחיתים את מקצוע ראיית-החשבון כשם שהם משחיתים את הציבור בכללותו " .
אומנם דין פרוטה כדין מאה , אבל חשוב שמי שמתיימרים להיות " הארזים " שבחברה ישמשו דוגמה ל " אזובי הקיר". נגד " הארזים " שבחברה צריך לפעול במלוא העוצמה והנחרצות המוסרית העומדות לרשותנו אם יפרו חוק , או , במקרה שלנו , יעלימו מס .
מאחר שבינתיים שר האוצר חזר , יש שאלה שאני רוצה לשאול דווקא כשהוא נמצא כאן .
אני רוצה לשאול אותך , אדוני שר האוצר , האם יש יחס שווה והוגן בהתייחסות של שלטונות מס הכנסה כלפי כל קבוצות הכדורגל וקבוצות הכדורסל בארץ-ישראל ?
ואם כן , זו שאלתי , מדוע רק קבוצה אחת , קבוצת הכדורגל של " הפועל ירושלים " , נמצאת בהליכי פירוק בגלל דרישת מס הכנסה ?
למיטב ידיעתי , אין קבוצת כדורגל ואין קבוצת כדורסל שלא מפגרת במיליונים , אבל רק הקבוצה הזאת היא בהליכי פירוק בגלל מס הכנסה .
אני רוצה לבקש ממך , שתמסור לכנסת דין-וחשבון מפורט על כך ועל היקף החובות למס הכנסה של כל קבוצות הכדורגל והכדורסל , בנפרד , במדינת ישראל .
למה זו אינפורמציה חסויה ?
אני סיימתי ?
אני בעד " בית"ר ירושלים". אני רק בעד לפרסם מה שהוא חייב , ולא רק " בית"ר " אלא כל קבוצות הכדורגל והכדורסל .
אני רוצה לקבל הסבר , מדוע לא פתחו בהליכי פירוק נגד כולם .
היו צריכים לעשות זאת כמעט נגד כולם .
אנחנו בעד פומביות ובעד חשיפת האמת .
אני בטוח שגם אתה בעד זה .
כמו שאנחנו לא רוצים שיעלימו מס , אנחנו גם רוצים לדעת את האמת בנושא הזה .
אתה יכול לתת לי תשובה ציבורית .
תעשה בדיקה
מסכים .
איך זה יכול להיות ?
יש 20 חברי כנסת באולם .</text></doc><doc><name>אריאל ויינשטיין (הליכוד):</name><text>גם חבר הכנסת בא-גד מסכים .
כבוד היושב-ראש , כנסת נכבדה , מעניין לעניין ואני מקווה לא באותו עניין .
אדוני השר , אני קורא לך לפתוח במלחמת חורמה במעלימי מס .
הצלחתך-הצלחתנו תאפשר להפחית באורח משמעותי את שיעורי מס ההכנסה הבלתי נסבלים .
אני מציע לבחון שלילת רשיונות המקצוע של מעלימים מקרב רופאים , אדריכלים , קבלנים , מורים ונותני שירותים אחרים , בדומה לשלילת רשיונות של רואי-חשבון ועורכי-דין במקרים דומים .
יש למנוע חיבורי חשמל ומים לבתים בתהליכי בנייה כאשר הקבלנים עושים יד אחת עם מזמיני העבודה להעלים מס .
חובת תשלום בהמחאות ראוי שתורחב ותוחל גם על אלה שאינם משלמים עבור פעולה עסקית .
אדוני השר , יש צורך בחדשנות , בדמיון , בתעוזה ובמעקב שוטף שלך אישית אחר ההתפתחויות בתחום הכואב הזה .
מה קרה בשנים האחרונות ?
הרי כולנו יודעים שהעלמת מס קיימת מאז קום המדינה .
בשנים האחרונות , כתוצאה ממחשוב ומיעילות מס הכנסה והמערכות , יש רבים רבים המשלמים מס אמת , כאשר בעבר רבים רבים לא שילמו .
יש מעלימים שממשיכים בכך .
יש עכשיו שתי קבוצות ברורות של מפרנסים – משלמי מס אמת ומעלימי מס באמת .
אדוני השר , אתה חייב לקבל הכנסות .
אתה גובה שיעורי מס בלתי נסבלים משום שיש מיליארדי שקלים שבורחים מהידיים שלך – על-ידי המעלימים .
אם ההעלמה תצטמצם , אפשר יהיה להוריד את שיעורי המס , כל אחד ממשלמי המס ישלם פחות .
אני יודע שהיום שוקלים איך לגבות עוד 30 שקל כדי להעביר אותם לעניים , ואיך להעביר ממשלמי ביטוח לאומי עוד כמה שקלים לשכבות אחרות .
הבעיה רחבה יותר .
אתה תוכל למצוא עשרת מונים בתחום המלחמה בהעלמות .
לא רק שהמעלימים עוברים על החוק , אין להם עסק רק עם המדינה והשלטון , יש להם עסק עם כל אחד ממשלמי מס אמת .
וכל אחד ממשלמי מס אמת ראוי שיהיה לו חשבון עם מעלימי המס .
הם פוגעים בחברה הישראלית , הופכים אותה לנכה מבחינה חברתית .
אלפים נוסעים לטורקיה בחורף .
שלח אנשים שלך לטורקיה ותראה מה חושבים הטורקים בענף המלונאות על הישראלים .
לא גרמנים ולא איטלקים ולא אנגלים ולא אחרים מהמרים במיליונים , הישראלים כן .
העובדה שבביקורת של שלטונות מס הכנסה נמצאו העלמות בשיעור של 50 % אצל קבלנים עושה את משלמי מס אמת ל " פראיירים " בעיני עצמם .
נציב המס גילה אחריות כאשר הביא לידיעת הציבור את דבר ההעלמות .
אני שואל : מדוע ארגון הקבלנים והבונים , שהוא ארגון חשוב , שחלק לו בבניין המדינה וחלק גדול במציאת פתרונות דיור , מדוע הוא שותק ?
הרי הקבלנים בשיעור מס של 50 % נפגעים יותר מכול .
אני לא מדבר על החברות הגדולות , שהן מתחרות זו בזו , ומשלמות מס אמיתי .
בא מישהו ומזמין בניית בית אצל קבלן המשלם מס אמת ואומר לו : אני רוצה להזמין אצלך בית .
אומר לו הקבלן : אני חייב לקבל ממך מחיר כזה וכזה .
אומר לו המזמין : יש על-ידך עשרה שמוכנים לתת לי בחצי מחיר .
הם לא משלמים מס .
זו תחרות פנימית שהורסת את הקבלנים המשלמים מס אמת .
איפה הזעקה שלהם ?
איפה הביקורת שלהם ?
ואיננו מדברים רק על העלמות של קבלנים שנמצאו .
העלמה של קבלן משמעותה העלמות בשרשרת .
הוא קונה בכסף שחור ומתחת לשולחן .
הוא מוכר בכסף שחור .
הוא קונה את הברזל , את היציקה , את המסמרים , את הלבנים , את הטיח ואת העבודה בכסף שחור .
ראוי לבדוק כמה מהמובטלים שמקבלים דמי אבטלה מכולנו הם מעלימי מס ובעלי הכנסות , ולא נמוכות .
זוהי תופעה בשרשרת .
לכן אני אומר , שצריך רפורמה בתחום הזה , חדשנות ותעוזה .
אני מצדד בעונשים כבדים .
אני מצדד בשלילת רשיונות עיסוק .
נכון שיש ענישה של שבע שנים בחוק , אבל מערכת השפיטה סגורה , הצינורות סתומים , ויש לפתוח אותם .
אם אתה צריך תקציב לכך , הוא יאושר ויינתן לך ביד פתוחה .
כל שקל נוסף שאתה תשקיע כהוצאה יביא לך 10 שקלים ויותר כהכנסה .
רק חמש דקות ?
אז יש לי עוד שתי דקות , אדוני .
אני צופה על השעון ההוא .
אז יש עוד שלוש .
הסתכלתי בשעון .
נא להוציא את השעון הזה אם הוא פסול .
אני התחלתי בדיוק ב - 12:30 .
אדוני היושב-ראש , מעלים דקות .
אדוני , דיברתי חמש דקות .
אני מודיע לך , לפי השעון הזה חילקתי את הזמן .
טוב , אתה היושב-ראש ואתה הקובע .
אני מקבל .
יש לי כבוד ליושב-ראש .
הכבוד כבוד , כעובדה דיברתי חמש דקות , ואני עומד על כך .
לכן , אדוני השר , אני גם חושב שיש לתגמל את העובדים המקצועיים .
עובדי מס הכנסה בורחים לשוק החופשי .
שם משלמים להם יותר כדי להתמודד עם אנשי מס הכנסה שנשארו בשירות עם התגמול הנמוך .
הרפורמה צריכה לכלול גם את השאלה הזאת , כדי שלא תהיה בריחה .
אני מציע גם שלא להתעסק עם הקטנים .
אסיים במקרה הצלם בחיפה , שבוודאי ידוע לך .
בחיפה היתה ביקורת של מס הכנסה בחנות מצלמות ולא מצאו דבר .
יצאו המפקחים ללא תוצאות .
אותו צלם עצר אותם ביציאה ואמר : רגע , רגע , אתמול קיבלתי 100 דולר , איך מחליפים , לפי איזה שער ?
אה , אה , לא רשמת ?
מייד הם , לפי הבקשה שלו , הגישו נגדו תביעה .
אני מבקש לסיים .
אני פונה אליך , אדוני השר , בבקשה לקיים דיון במליאה בנושא החשוב הזה .
אני מבין שהבעיות קשות .
ראוי שהציבור ישמע את עמדתם של חברי הכנסת בדיון מוכן מראש .
אנחנו יודעים שהדיון צריך להיות אצלך , לא בוועדה אלא במשרד האוצר .
אבל ראוי שחברי הכנסת ישמיעו דברם וראוי שהציבור ישמע את עמדתם .
ושוב , אני מבקש להתנצל אם פגעתי בכבודה של הכנסת .
תודה .
החוק אוסר על מס הכנסה למסור אינפורמציה על נישומים .
קודם כול תשאל אם אנחנו מסכימים .
אני רואה בחיוב את נכונותו של השר לבוא לוועדה אישית .
אני מקבל את הצעתו .</text></doc><doc><name>מאיר שטרית (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , אני מבקש רשות להערה קצרה מאוד .
אני פונה ליושב-ראש הוועדה , ידידי חבר הכנסת יהושע מצא , ואני יודע שכוונתו בחוק זה היא טובה .
אני בטוח שאין כוונתו להרע לאיש , אלא כוונתו לעשות סדר ולמנוע הפקרות ברשויות המקומיות .
אף אחד בוודאי לא נגד המגמה הזאת .
אם מותר לי לפנות אליך , אדוני יושב-ראש הוועדה , בגלל העובדה שחברים שלנו שהם ראשי רשויות מכירים את השטח , וגם אתה כממלא-מקום ראש עיריית ירושלים מכיר את השטח – אם מותר לי לפנות אליך ולבקשך לחזור לוועדה , להזמין את החברים שיש להם מה לומר בעניין , לשמוע אותם , ולחזור בשבוע הבא לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
ועדת החינוך והתרבות .
גברתי היושבת-ראש , כנסת נכבדה , רבותי חברי הכנסת , כידוע לכם , כבר מזמן עבר בכנסת החוק להקמת תחנות רדיו אזוריות .
יש חשיבות גדולה מאוד להקמתן של התחנות הללו , מכיוון שהרעיון בהקמת תחנות רדיו אזוריות הוא לבזר את התקשורת גם לאזורים הפריפריאליים , שהיום בעצם לא מגיעים לכלל ביטוי מעל גלי האתר .
אם תוקמנה תחנות רדיו אזוריות , כל תחנה כזו תוכל לתת שירות יוצא מן הכלל לאזור שלה , הן מבחינת הבאה לידי ביטוי של החדשות המקומיות , הן מבחינת תוכניות מקומיות והן מבחינת אפשרויות פרסום מקומיות , שתהיינה , כמובן , זולות יותר מפרסום ברדיו הכללי .
החוק אושר בכנסת כבר לפני שנים אחדות .
למיטב ידיעתי , גם המכרז להוצאת תחנות הרדיו האזוריות מוכן כבר חודשים רבים .
בכל זאת , לצערי הרב , מתעכב המכרז להקמתן של תחנות רדיו אזוריות , אף שלמיטב ידיעתי גם נערכו יזמים רבים בארץ , שהכינו עצמם להיכנס למכרז הזה להגיש מועמדות למכרז , ואני מקווה שחלק מהם יזכה בעניין .
העיכוב בהוצאת המכרז איננו נובע מהתנגדות עקרונית של הממשלה להקמתן של תחנות הרדיו האזוריות , אלא ממחלוקת בין השרים הנצים על פלחי התקשורת השונים , כשכל שר רוצה הוא להיות אחראי לתחנות הרדיו האזוריות .
מצד אחד , השר שטרית , שאחראי לערוץ השני , רוצה להיות אחראי לתחנות הרדיו האזוריות ;
מצד שני , שרת התקשורת רוצה להיות אחראית לתחנות הרדיו האזוריות ;
ומצד שלישי , גם השר רובינשטיין , שאחראי היום ל " קול ישראל " ולטלוויזיה , רוצה להיות אחראי לתחנות הרדיו האזוריות .
ברור שבמצב כזה , כשיש ניגודים בין השרים , הגורם המכריע צריך שיהיה ראש הממשלה , ולצערי , ראש הממשלה מתעכב בהכרעה זו כבר זמן רב .
מטרת העלאת הצעתי לסדר-היום היא לגרום לכך , שאכן המכרז יצא לדרך , כי נראה לי לא הגיוני , שחוק שאושר בכנסת כבר מזמן שוכב תקוע הרבה מאוד זמן , בניגוד לאינטרס הציבורי ובניגוד לעמדת הממשלה עצמה , שתומכת בהקמת תחנות רדיו אזוריות .
חבר הכנסת פורז , אני חותם לך שהעיכוב בהוצאת המכרז לא נובע מכך שהוועדה שלכם התחילה עכשיו להתכנס ולדון , כי היה מכרז מוכן לתחנות רדיו אזוריות , ולצערי , כאמור , בגלל המחלוקת בין השרים זה לא יצא לדרך עד היום .
היום אתם נכנסתם מחדש לתמונה .
אין לי התנגדות , דנתם , תדונו .
כל מה שאני רוצה הוא , שלוח הזמנים יהיה קצר , שהמכרז יצא לדרך , שתוקמנה תחנות רדיו אזוריות פרטיות , שהתקשורת והשמים ייפתחו גם לעם ישראל .
במצב הנוכחי , כשיש שלושה שרי תקשורת בממשלה ומרוב עצים לא רואים את היער , חוששני
אני לא יודע על מינוי כזה .
תיכף יענה שר בשם הממשלה ויגיד לי אם זה המצב .
אני אפילו לא נכנס למחלוקת .
נכון .
מאה אחוז .
אני לא מתנגד לשיטת הטיפול .
גם אינני נכנס למחלוקת עם חבר הכנסת דיין .
מצדי ששטרית יהיה אחראי .
אני בוודאי מברך על שטרית .
למה לא ?
אם שטרית יהיה אחראי לרדיו , מוטב כך .
אינני נכנס לקטגוריה , מי יהיה אחראי לזה בכלל .
אני מניח שכל שר שיהיה אחראי לנושא יוכל להפעיל את הרדיו , ויפעיל את זה מהר .
זה כל מה שאני רוצה , שיהיה קץ למחלוקת הזו , ואני מקווה שהצעתי תועבר לדיון בוועדה – אם אתה רוצה בוועדה שבראשה עומד חבר הכנסת פורז , שתהיה הוועדה הזאת , כדי שנוכל באמת להאיץ את התהליך .
אני מודה מאוד לחברי הכנסת .
מה אכפת לך להעביר את זה לוועדה ?
כן .
אני מבקש לצרף את קולי , הוא לא נקלט .</text></doc><doc><name>היו"ר י' עזרן:</name><text>תודה .
ובכן , רבותי חברי הכנסת , אנחנו עוברים כעת להצבעה בקריאה שנייה ובקריאה שלישית על החוק המוצע לפנינו , כפי שהגיש אותו יושב-ראש הוועדה , חבר הכנסת יהושע מצא .
אנחנו מצביעים עכשיו בקריאה שנייה .
ובכן , 12 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע
מייד .
אדוני היה בעת ההצבעה במליאה ?
בסדר , אני שואל .
אני לא ראיתי , לכן אני שואל .
סליחה , מותר לי לשאול , ואני אקבל את דעתך .
אני לא מטיל ספק , מותר לי לשאול , ואני מודיע שאני מקבל את דעתך .
זה הרבה יותר מכובד .
אם כן , יש בדיוק 14 תומכים .
אלא מה ?
אני מודיע לפרוטוקול שלא הספקתי להחליף את רישום שמו של יושב-ראש הישיבה והצבעתי כחבר הכנסת רפי אדרי .
אני מודיע שאני הצבעתי , ולא חבר הכנסת רפי אדרי , פשוט לא הספקתי להחליף את השם .
רבותי , אנחנו עוברים כעת להצבעה בקריאה שלישית .
אם כן , 14 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע , שחוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( הוראת שעה ) , התשנ"ד – 1994 , נתקבל בקריאה שלישית והוא נכנס , בשעה טובה ומוצלחת , לספר החוקים של מדינת ישראל .
אנו עוברים לנושא הבא .
אנו חוזרים כעת לשאילתות בעל-פה .
שאילתא בעל-פה מס' 264 , בנושא : מכרז לתפקיד מפקח מס הכנסה – בבקשה , אדוני חבר הכנסת יעקב שמאי .
לא פונים .
הרי הוא ותיק מאוד
חלילה , אבל דבר שאני לא יודע
חבר הכנסת דן תיכון , אני לא מכיר .
איך אני אדע ?
אני נביא ?
אני רק בן נביא , בן נביאים .
אדוני , אני בן נביאים ולא נביא , קשה לי מאוד לרדת לסוף דעתך .
בבקשה , חבר הכנסת שמאי .
אדוני השר , בבקשה .
תודה .
ובכן , שאלה נוספת לחבר הכנסת יעקב שמאי .
אל יקרא אדוני את כל הכתובות .
חבר הכנסת שמאי , חבר הכנסת שמאי
סליחה .
חבר הכנסת בדש , נגמר .
רבותי , לא נהפוך כאן למליאת ההסתדרות .
תודה .
אדוני השר ישיב גם על השאלות הנוספות .
חבר הכנסת דן תיכון , אחריו – חבר הכנסת שאול יהלום .
חבר הכנסת סילבן שלום , אתה חבר סיעתו של חבר הכנסת תיכון , לכן אני לא יכול לאפשר לך לשאול .
הכול בהתאם לנוהל .
בבקשה , חבר הכנסת תיכון .
לא קיבלת רשות לשאול .
חבר הכנסת הרב פנחסי , שאלתו ברורה ובהירה : האם , חלילה , יקרא למרד מסים .
ועכשיו חבר הכנסת שאול יהלום אולי
חבר הכנסת בדש , אתה מפריע לי .
אדוני , אתה לא שואל אותי .
אתה צריך להקשיב היטב .
עכשיו חבר הכנסת שאול יהלום יהיה אולי בבחינת מחיה המסים .
רבותי , אנא אל תהפכו שאילתא בעל-פה להצעה לסדר .
זה בלתי אפשרי .
בבקשה , חבר הכנסת יהלום .
תודה .
אדוני השר , בבקשה .
אז מה , אתה מציע לשר שלא להפסיד את השלטון ?
חבר הכנסת יהלום , אתה לא מקשיב .
קודם כול , הוא לא חייב .
הוא ניסה להשיב לך , ואתה המשכת לשוחח .
אני מבין , אבל בכל אופן
אדוני השר אולי בכל זאת מוכן .
אני מצטער , ניסיתי .
חבר הכנסת יהלום , זה לא הוגן .
אני מצטער .
השר ניסה , פנה אליך פעמיים .
אני שמעתי זאת .
אתה היית עסוק .
אנחנו עוברים לנושא הבא .
חבר הכנסת זיסמן , אני מרגיע את הרוחות כאן .
אדוני השר , במקום כל הוויכוח הזה יכולת כבר לענות .
חבר הכנסת ידידי שאול יהלום , מה אתה רוצה ?
אדוני , אתה לא יכול לכפות זאת עליו .
אתה ביקשת ממני , אני שאלתי את השר , מה עוד אני יכול לעשות , לתת מקל ?
קודם כול , אני לא מודה בכלל .
אני יודע דבר אחד , שהשר כן ניסה לתת לך תשובה .
הוא פנה אליך פעמיים , ואני לא יודע מה קרה אצלך , אתה היית מסביר ומשכנע את חבר הכנסת דן תיכון .
אז במה אשם השר ?
אני לא מבין .
אין לו תשובה .
אז מה קורה ?
גם זה קורה .
אנחנו עוברים להצעות לסדר-היום מס' 3181 , 3199 , 3204 ו - 3225 , בנושא : היקף העלמות המס במדינה .
ראשון הדוברים – חבר הכנסת אריאל ויינשטיין , במסגרת שבע דקות .
בלי נדר , אקפיד על מסגרת הזמן .
בבקשה , אדוני .
אתה צריך לסיים .
שבע דקות .
לא , לא .
אני פה .
בכרונומטר הזה שמתי שמונה דקות .
סליחה .
השעון ההוא פסול מכלל ועיקר .
תוציא אותו .
זה מה שקובע , חבר הכנסת ויינשטיין .
אני מצטער .
אל תעשה אותי בדאי , עם כל הכבוד לך .
אדוני , אני מבקש ממך .
אני שמתי כאן שמונה דקות .
יש תקנה חדשה .
אני אגיד מה קורה אתך .
להצעה כזאת יש זכות של עשר דקות .
כאשר יש כמה חברי כנסת , קבעו בנשיאות רק שבע דקות .
אני מצטער מאוד , אתה לא דיברת חמש דקות , אתה דיברת שמונה דקות , ואדוני ימשיך אם הוא רוצה .
לא פגעת בכלל .
יש פה כרונומטר , שהוא מזייף , זה הכבוד שלו .
אין בעיות .
אני באמת מודה לך .
כעת הדובר הבא , חבר הכנסת אברהם פורז , הצעה מס' 3199 .
אני מבקש שאדוני , חבר הכנסת אברהם פורז , יתכנת מראש את הכרונומטר הזה .
נראה אם הוא בסדר או לא .
אתה אורי גלר של חברי הכנסת ?
אני רואה וקורא ואני מודע להרבה דברים שאדוני חושב שרב לא יודע .
גם את זה אני יודע .
הנה , אדוני הנכבד .
כן , וגם תרמת לנו דקתיים למעשה .
באמת צמצמת את ההכנסות .
ובכן , רבותי , הצעה לסדר-היום מס' 3204 , של חברת הכנסת אסתר סלמוביץ ;
בבקשה .
אני מודה לך מאוד , גם תרמת לנו מזמנך .
ובכן , הצעה לסדר-היום מס' 3225 , של חבר הכנסת עמנואל זיסמן , אחרון הדוברים ;
בבקשה .
זו זכותך .
אני מצטער מאוד , זה על חשבונך .
קריאת ביניים מכובדת ורגועה , אחת , שתיים .
יש יועץ מס ויש רועץ מס .
הבה לא ניתן כאן ציונים .
אדוני חבר הכנסת זיסמן , סיימת .
כן .
השעון צלצל .
אתה רוצה עוד דקה , בבקשה .
אני שואל : אסור לאוצר להיות אוהד " בית"ר ירושלים " ?
תודה .
כעת , סליחה , אדוני השר יתייחס לנושא הזה , ואולי יגלה את אוזנינו קצת מסודות הכדורגל והכדורסל .
היא זקוקה לבריאות פיננסית .
תודה , אדוני השר .
למעשה , כדורגל הוא 11 אנשים מבוגרים שרודפים אחרי עור בהמה ממולא אוויר .
שחקן שאף פעם לא מגיע למצב של בעיטה הוא חבר אגודת צער בעלי-חיים כנראה .
אנחנו עוברים להצבעה .
נכון , יש הצעות אחרות , כיוון שהשר הציע להעביר לוועדה .
לחבר הכנסת דן תיכון יש הצעה להסיר את הצעת חברת הכנסת אסתר סלמוביץ .
אדוני , חכה דקה ויגיע תורך .
חבר הכנסת דן תיכון , במסגרת דקה , בבקשה .
תודה , אדוני חבר הכנסת דן תיכון ;
השתדלתי שלא לקרוא קריאות ביניים בתור יושב-ראש .
חבר הכנסת יוסף בא-גד מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת ויינשטיין , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת דוד מגן מציע להסיר את הצעתו של חבר הכנסת פורז .
בבקשה , חבר הכנסת מגן .
תודה .
חבר הכנסת רון נחמן ביקש להסיר , אבל הוא איננו .
ובכן , רבותי , האם נצביע על כל הצעה בנפרד או על כל ההצעות יחד ?
נכון .
חבר הכנסת אריאל ויינשטיין , אתה מסכים להצעת השר להעביר את הנושא לוועדה ?
תודה .
חבר הכנסת אברהם פורז ?
חברת הכנסת אסתר סלמוביץ ?
חבר הכנסת עמנואל זיסמן ?
ובכן , רבותי , יש לנו כעת שתי הצעות – הצעת המציעים והצעת השר .
מי בעד ומי נגד העברת הנושא לוועדה ?
ובכן , 13 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים
הם עומדים ולא מצביעים .
הם רוצים כנראה להצטרף לכדורגל .
חבר הכנסת זיסמן , אני מבקש , רק תן לי לקרוא את תוצאות ההצבעה .
13 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההצעות האלה תעבורנה לוועדת הכספים לשם השלמת הדיון .
אנחנו כעת עוברים לשאילתא בעל-פה של חבר הכנסת עבד-אלוהב דראושה אל שר האוצר , בנושא : העלאת מס רכוש בשנת 1994 .
בבקשה , חבר הכנסת דראושה .
בבקשה , אדוני השר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת דראושה , במסגרת דקתיים .
בבקשה .
תודה .
סליחה , יש שלושה חברי כנסת מהסיעה שלכם .
אפשר לתת לשני שואלים , הרי אדוני מכיר את הנוהל .
ובכן , חבר הכנסת פיני בדש , ואחד משלושתכם .
אינני יודע בדיוק מי הרים יד ראשון , דומני שהיה זה חבר הכנסת דן תיכון .
אם הוא יוותר לך , בבקשה .
חבר הכנסת דן תיכון , האם אתה מוכן לאשר שמבין שלושתכם , מאותה סיעה , אתה היית הראשון שהרים יד וביקש ?
תודה .
עזרתם לי .
בבקשה , חבר הכנסת פיני בדש .
תודה .
חבר הכנסת אסעד אסעד , בבקשה .
תודה .
אדוני שר האוצר , בבקשה .
אדוני השר , תודה לך .
אדוני שר האוצר , יש פה הצעת חוק של חבר הכנסת שאול עמור , שקשה לו להיות נוכח פה , ושר התחבורה נמצא באולם .
האם תסכים שהוא יעלה כעת את הצעתו ?
חבר הכנסת שאול עמור , בבקשה .
הצעת חוק – ת " ז – לתיקון פקודת התעבורה ( פסילה עקב נהיגה בשיכרות ) , התשנ"ג – 1992 .
אני מודה לך , אדוני , חבר הכנסת עמור , על קיצור הדרך .
בבקשה , אדוני השר .
גם השר ישיב בקיצור , לא במהירות מופרזת , כי אסור הרי להפריז במהירות בכבישים .
חברי הכנסת , נא לא להפריע , יש לנו פה הצעה רצינית מאוד : מי שנהג כשיכור , יאבד את הכושר לנהוג , כי אותיות " כושר " הן אותיות " שכור " .
רבותי , הכבדנו כאן על השר להעביר מהלך .
כן , חבר הכנסת שאול עמור , דבר .
" וידבר שאול " – כך כתוב .
ובכן , רבותי , אנחנו עוברים כעת להצבעה .
מי בעד הצעת החוק ?
מי נגד ?
ובכן , 12 בעד , ארבעה מתנגדים , אחד נמנע .
אני קובע שהצעת החוק הזו עברה בקריאה טרומית והיא תעבור – לאיזו ועדה , לוועדת החוקה , חוק ומשפט ?
חבר הכנסת שאול עמור , לוועדת הכלכלה , נכון ?
אם כן , ועדת הכנסת תקבע .
כיוון שיש ויכוח , הצעתי את ועדת הכנסת .
מה אתם רוצים כעת ?
תחליטו .
האם אתה מסכים , חבר הכנסת חגי מירום ?
אדוני השר מסכים ?
אנחנו קובעים שהצעת החוק תעבור לוועדת הכלכלה לשם השלמה .
תודה .
אנחנו עוברים לנושא הבא – הצעה לסדר-היום מס' 3222 , של חבר הכנסת מיכאל איתן : הריבית וכמויות הכסף במשק .
אני משוכנע שלא תהיה ריבית על הזמן שלנו .
אדוני , אני מודיע לך שעברו כבר שלוש הדקות .
האם אתה לא עושה שירות אדיר לאותה חברה , שירצו לקנות את מניותיה ?
תודה .
אדוני השר , בבקשה .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת דן תיכון מבקש להסיר את ההצעה לסדר-היום .
בבקשה .
אחרי כן אנחנו עוברים להצבעה .
חבר הכנסת תיכון , זה מרתק , אבל מה לעשות ?
בבקשה .
יש כבר היום מחירים כאלה , חבר הכנסת תיכון .
בהר-נוף נמכרו קוטג'ים ב - 800,000 דולר .
ובכן , רבותי , אנחנו עוברים עכשיו להצבעה .
אדוני המציע , איפה חבר הכנסת איתן ?
חבר הכנסת מיכאל איתן , האם אתה מציע להעביר זאת לוועדה ?
אדוני השר , האם אתה מסכים ?
אם כן , ההצעה היא להעביר זאת לוועדת הכספים .
יש גם הצעה אחרת – להסיר .
מי בעד ?
מי נגד ?
הצבעה מהירה , בבקשה .
15 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שההצעה לסדר-היום של חבר הכנסת מיכאל איתן תעבור לוועדת הכספים לדיון .
תודה .
תודה , אדוני השר .
אם כן , שאר השאילתות יעברו לפרוטוקול .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר-היום , הצעות לסדר-היום מס' 3180 , 3201 ו - 3207 בנושא : סחר בנשק בעזה – של כמה חברי כנסת .
אני רואה שחבר הכנסת חנן פורת איננו .
לא , אדוני , אין .
מה שמסרו לי – זהו זה .
זה מה שיש בפני וזה מה יש .
אין .
בוטל לפני זמן מה .
כשעליתי לדוכן אמרו לי שאין .
מה אני אעשה עכשיו ?
חבר הכנסת אפרים גור , בבקשה .
חבר הכנסת פיני בדש , בבקשה .
מה קורה פה ?
– בכבוד , בכבוד .
חבר הכנסת חנן פורת , קראתי בשמך ולא היית .
כבר נתתי רשות הדיבור .
לא משנה , אתן לך לדבר , בכל הכבוד .
לפעמים יש גם ירייה לא קולעת .
כן , בהחלט , הוא העיר הערה .
מותר לו .
אנחנו מודים לך מאוד .
תרמת לנו דקתיים מזמנך .
תודה .
הצעה מס' 3180 , של חבר הכנסת חנן פורת , במסגרת שבע דקות – בבקשה .
סליחה , אני רוצה רק להבין .
בתי-המלאכה האלה שמייצרים ברזים לאינסטלציה , ולפי הזמנה מייצרים רימון רסס , מה ניתן לעשות נגד מסחר בזה ?
לא , כי אתה אומר שזו העלמת עין .
אני רוצה להבין , יש בתי-מלאכה אך ורק
תודה .
חבר הכנסת עמיר פרץ איננו נוכח באולם .
חבר הכנסת אפרים גור , אחרון הדוברים בנושא הזה – בבקשה .
אחריו – סגן שר הביטחון יתייחס לנושא .
לא , הוא רוצה לתת דוגמה , אדוני סגן השר .
אתה יכול לבקש רק דיון במליאה .
לא , אתה יכול לבקש רק דיון במליאה .
תודה רבה לחבר הכנסת אפרים גור .
בבקשה , אדוני סגן השר , ואחר כך נעבור לנושא האחרון בסדר-יומנו השבוע .
אולי תמתינו עד הסוף ונראה אם סגן השר יהיה מוכן להשיב על שאלות .
נאמרו הדברים בכל זאת .
גם בנשק אמריקני ?
כן , אבל לא להאריך בבקשה .
סליחה , אדוני סגן השר , עם לבדד ישכון אינו סותר את עם לשלום יחתור .
אני מזכיר לכם שהערב ט " ו בשבט , רבותי , חג האילנות .
האם אדוני יודע זאת ?
אז במקום אגירת הנשק שלהם , אנחנו נדליק את הנשק שלנו : נרות שבת קודש .
סגן השר לא רוצה .
הוא לא חייב .
הוא כבר ירד .
זה לא שייך לסגן השר .
זה נושא פרוצדורלי .
הוא ישתדל .
חבר הכנסת פיני בדש , אנא ממך .
אדוני סגן השר , אתה לא חייב להשיב .
אדוני סגן השר , אני חושב שהעמדות ברורות והובהרו כראוי .
ובכן , רבותי , יש לנו כאן הצעה של סגן השר להעביר את הנושא לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
חבר הכנסת פיני בדש , האם אתה מסכים ?
חבר הכנסת חנן פורת .
אדוני , לא מקובל להתנות תנאי .
האם אתה מסכים להעביר את זה לוועדה ?
מסכים .
תודה .
ומה תעשה לי אם זה לא יגיע ?
אני לא אהיה בדאי , נכון ?
השתדלתי .
חבר הכנסת אפרים גור , אתה מסכים ?
אם כן , רבותי , בואו נצביע .
היכון להצבעה מהירה .
זהו .
שבעה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהנושא יעבור לוועדת החוץ והביטחון לשם דיון וליבון .
תודה .
אנחנו עוברים לנושא האחרון בסדר-יומנו השבוע , הצעה לסדר-היום מס' 3189 , של חבר הכנסת אברהם הירשזון , בנושא : הגדנ"ע .
מה הקשר בין הגדנ"ע ובין ט " ו בשבט ?
כנראה הם שותלים הרבה אילנות .
בהחלט .
אני אמרתי .
הדגשתי זאת בחפץ לב , בשמחה ובטוב לבב .
סימני הגאולה הם נטיעות .
כך אומרת הגמרא .
תודה לחבר הכנסת הירשזון .
אדוני סגן השר יתייחס לנושא .
אדוני השר מציע גם כן דיון במליאה .
נעבור להצבעה .
רבותי , נעבור להצבעה ידנית .
אפשר , אדוני המזכיר ?
בהחלט .
ובכן , שלושתנו מאשרים .
אני נועל את הישיבה הזאת .
הישיבה הבאה – בעזרת השם – תיפתח ביום שני הקרוב , הבא עלינו לטובה , בשעה 16:00 .
שבת שלום ותאכלו הרבה פירות של ט " ו בשבט , בבקשה , עם ברכה כמובן .</text></doc><doc><name>סילבן שלום (הליכוד):</name><text>גם את קולי .
בוודאי .
אם אני ביקשתי לצרף את קולי , סימן שהייתי .
לא צריך להטיל ספק .
גם אותי .
אדוני היושב-ראש , פנינו אליך שנינו להירשם .
פונים אליך .</text></doc><doc><name>פיני בדש (צומת):</name><text>מי שאשם
אדוני השר , הבעיה שהעלה חבר הכנסת דראושה מדברת על תקנה 533 , שאם קרקע חקלאית מתאימה לתוכנית מתאר , אז בעלי הקרקע החקלאית , שהקרקע שלהם מתאימה לבנייה , קיבלו הודעה לתשלום מס על קרקע לבנייה .
אני רוצה להעלות נושא אחר , והוא היטלי השבחה בנושא הקרקעות ברשות המקומית .
עד 1971 ניתן היטל ההשבחה – 50 % לרשות ו - 50 % למינהל .
מ - 1971 היה הסכם שלפיו 90 % למינהל ו - 10 % לרשות .
הדבר פגע קשה מאוד בפיתוח הרשויות המקומיות .
האם השר יעזור לנו לשנות את החוק ולהחזיר את החלוקה ל - 50 % – 50 % , כדי לאפשר לרשויות המקומיות לפתח תשתיות , ואין להן היום תקציב לעניין הזה , ובסך הכול האוצר לא יפסיד הרבה כסף , כי פיתוח התשתיות ברשויות המקומיות יביא להעלאת ערך הקרקע , ובסופו של דבר אוצר לא ייפגע מזה .
אין חברי כנסת חילונים באולם .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , עשרות אלפי כלי נשק נמצאים כיום בידי ערבים ברצועת-עזה ומוצגים כמעט מדי שבוע לראווה בפני הטלוויזיה הישראלית על כל ערוציה .
נשק מכל הסוגים , החל באקדחים , רובים , רובי סער , וכלה בכלי נשק כבדים יותר , וצה"ל – כנראה בהוראת הדרג המדיני – מחריש ואינו עושה כמעט למציאת הנשק .
אדוני סגן השר , הגיעו מים עד נפש לנוכח התופעה הזאת – לא רק לתושבי ישראל ולתושבי גוש-קטיף אלא גם לערבים בעזה וסביבתה , שקצה נפשם בשימוש הבלתי-מבוקר בנשק על-ידי ערבים נגד ערבים .
נוצר מצב מוזר , שבו הערבים מפגינים בעזה מול משרדי אש"ף על כך שהשלטונות אינם עושים די כדי להפסיק את השימוש הבלתי-מבוקר והבלתי-חוקי בנשק ברצועה .
שלטונות ישראל , האחראים לפחות להלכה לנעשה ברצועת-עזה , אינם מראים רצון להפסיק את תהליך החימוש המואץ של הרצועה , דבר שיהיה בעוכרינו באותו רגע שבו תעבור עזה לידיים ערביות .
אם אכן יתממש המצב שבו אנו עוזבים את עזה וחלק מהרצועה – לפחות כך רוצים שר החוץ וחבורתו – ישתלטו נושאי הנשק על הרחוב , ישליטו בו את חוקי הג'ונגל , והעולם – כפי שהיה במעשה הערבים בסברה ובשתילה – יאשים אותנו .
אנחנו , עם ישראל , נואשם ברצח ערבים – רצח שבוצע על-ידי אחיהם הערבים בכלי נשק שאספו וקנו ממקורות שונים ובאורח בלתי חוקי – ובכך שלא עשינו כמעט מאומה כדי להפסיק את האגירה הבלתי-חוקית הזאת .
אנחנו – אני מתכוון לכנסת – חייבים לתת את דעתנו בנושא זה ומהר , כדי להתריע בפני הדרג המדיני בפעילותו עוד לפני שנפנה את עזה לטובת אש"ף .
התסריט שדיברתי עליו עכשיו – שבו ערבים רוצחים ערבים והיהודים אשמים – הוא אחד משני תסריטים אפשריים .
התסריט השני , שהוא גרוע לנו כיהודים עוד הרבה יותר מן הראשון , הוא שערביי עזה , שאגרו כל כך הרבה נשק , יפנו אותו כלפינו – בעידוד השליטים החדשים וכדי ליצור שקט אצלם – הן בהתקפות יומיומיות על יישובינו בחבל-קטיף , והן בהתקפות חוזרות ונשנות על אזור אשקלון והיישובים הגובלים ברצועת-עזה .
אני יודע שיש לא מעט חברי כנסת , בעיקר מהשמאל , הטומנים ראשיהם בחול ואינם מוכנים לראות את הסכנות החמורות הטמונות במסירת עזה וסביבתה לאש"ף .
הם מוכנים למכור את ליטרת הבשר שלהם תמורת שלום מדומה , ואינם מוכנים לתת תשובה על השאלה , מה יהיה כאשר יישובים שלנו יותקפו בנשק זה והמרצחים יברחו חזרה לתחום עזה .
הם טומנים ראשיהם בחול ואומרים : " אנחנו מוכרחים לנסות , מוכרחים להחזיר את הרצועה לערבים " , אבל אף אחד מהם אינו מוכן לדבר על מחיר הטעות .
אף אחד מהם אינו מביא בחשבון , כי צעד שנעשה אינו הפיך .
האם נוכל אי-פעם לכבוש את עזה חזרה במקרה הצורך ?
אני לא מדבר על יכולת צבאית , אני מדבר פוליטית , עולמית – לעולם לא .
הנשק העצום הנאגר היום בעזה הוא אחד ממחסני הנשק המסוכנים ביותר עבורנו .
ממאגר זה יסבלו אשקלון , נחל-עוז והסביבה , ואנו , לדאבוננו הרב , נצטרך לעמוד שוב על בימת הכנסת ולהגיד בפעם המי יודע כמה : " אמרנו לכם , ביקשנו מכם לחשוב מה יהיה מחיר הטעות – אתם לא שמעתם " .
פעמי השלום המזויף היו חזקים יותר ממתן תשובה נכונה על מחיר הטעות שבמסירת השלטון בעזה למחבלים , שמצהירים בכל מקום שמטרתם חיסול מדינת ישראל .
מאגרי הנשק העצומים ברצועה , המפחידים גם את ערביי הרצועה , מחזירים אותנו בפעם המי יודע כמה להסכם העקרונות שנחתם באוסלו בין ישראל לבין אש"ף , שכולם מודים , לרבות ראש הממשלה , שהוא היה גרוע לעם ישראל .
זה הסכם שנתן אישור מלא לאש"ף להחזיק בארסנל הנשק ברצועה ולהפעיל באמצעותו את הסעיפים באמנה הפלשתינית , הקוראים להשמדת מדינת ישראל .
סעיפים אלה , שאש"ף התחייב לבטלם , אינם נמצאים כיום אפילו על סדר-היום שלהם .
הם התרגלו לכך , שאנו מוותרים צעד אחר צעד על דרישותינו , והם מקבלים מאתנו מחוות רבות , כמו שחרור מאות אסירים ללא שום תמורה או ויתור מצדם .
לא תמיד נעים לשמוע את האמת , אבל צריך גם לשמוע את הצד שכנגד .
אדוני סגן השר , זכותי להגיד מעל במה זו מה שאני חושב וזכותך להשיב .
הנשק והתוצאה מהאגירה של הנשק .
אני מסתכל גם צעד אחד קדימה .
בוויתורים שלנו לאש"ף , למלא את חלקו בהסכם העקרונות , אנחנו נותנים בידיו את ההכשר להשתמש בנשק שאספו .
אין מדינה דמוקרטית מסודרת בעולם – ראו בריטניה בסכסוך פוקלנד , או צפון-אירלנד , או ארצות-הברית במלחמת המפרץ – שלא עשתה הכול כדי להשמיד את הכוח העומד מולה , בכל האמצעים שעמדו לרשותה .
וכאן אנו מאפשרים לערבים לאגור נשק , לסחור בו , להצטלם עמו בגאווה מול מצלמות הטלוויזיה הישראלית , וצה"ל עומד מן הצד ואינו עושה כמעט מאומה .
כמובן , אין להאשים את הצבא בכך .
הצבא מבצע את מדיניות הדרג המדיני , והוא שצריך לתת את הדין .
תודה .
הוא צריך את זה בשביל התרגיל הפלוגתי .
אבל אם יהיה
בגלל זה לא תופסים את הנשק שלהם ?
אף אחד לא אמר את זה .
אני שאלתי , האם זו מדיניות שלא מבצעים עכשיו חיפושים אחרי הנשק הנמצא שם ?
מעניין שהטלוויזיה מוצאת שם את כל הנשק , ורק צה"ל לא .
לא אמרנו שמעודדים .
אף אחד לא אמר שמעודדים .
אמרו פה שלא עושים די כדי לתפוס את הנשק הזה
זו היתה שאלה .
אנחנו שירתנו שם .
גם היום היא ממשיכה להתחמש ?
אדוני סגן השר , ענית לנו בכעס רב .
אנחנו העלינו כאן תחושה של ציבור
אנחנו העלנו תחושה של ציבור שרואה כל הזמן בטלוויזיה שהחבר'ה שם מציגים את הנשק שלהם .
אני שמח לשמוע שעושים משהו , אבל התחושה היתה שנותנים לזמן לעבור ומעלימים עין ולא עושים מספיק .
הדבר הזה הכניס בציבור חששות .
כי מה קורה ?
אם לא יהיה שם שקט תעשייתי , הם עלולים להוציא את זה החוצה , הם יעבירו את הכעס החוצה , אלינו .
למליאה .
אני מסכים שזה יועבר לוועדת החוץ והביטחון .</text></doc><doc><name>רפאל פנחסי (ש"ס):</name><text>מה השאלה הנוספת של חבר הכנסת שמאי ?</text></doc><doc><name>אברהם פורז (מרצ):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , לי יש השפעה עליו .
תעבור רבע שעה והוא לא יצפצף .
אורי גלר החדש .
הדיאלוג בין אדוני לבין חבר הכנסת תיכון הוא על חשבוני ?
אדוני יפעיל עכשיו את השעון , בבקשה .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אני מכהן כיושב-ראש ועדת המשנה למסים של ועדת הכספים של הכנסת .
אם המליאה תחליט להעביר את הנושא לוועדת הכספים ויוטל עלינו לדון בעניין , אני מבטיח שנקיים דיון במהירות , כי הנושא באמת חשוב .
לי , כמובן , אין התנגדות לדיון במליאה .
מטבע הדברים , מי שמציע הצעה לסדר-היום מציע את המליאה .
העלמות המס הן דבר חמור מאוד מהסיבה הפשוטה שצוינה כאן , שכאשר מישהו מעלים מס הוא גורם לכך שאחרים צריכים לשלם יותר .
מישהו משלם את המחיר בסופו של דבר .
צריך להילחם בדבר הזה .
אדוני שר האוצר , צריך לומר ביושר , שאנחנו לא מטפלים בעניין הזה בצורה טובה .
אני יודע שהמצב בישראל יחסית למקומות אחרים , בכלל זה מדינות במערב , איננו רע כל כך .
אבל יש מה לעשות בכיוון הזה , בין היתר גם בנושא של מערכת בתי-המשפט .
אנחנו יודעים בעצם את עניין ההעלמות .
כמעט כל אחד מאתנו , עד לרגע שמזהים אותו כחבר כנסת , נתקל בעניין הזה של העלמה .
מי מאתנו לא נתקל בתופעה , שכאשר הוא בא לאיזה מקום אומרים לו : אתה רוצה את זה עם חשבונית או בלי ?
בלי חשבונית זה 17 % פחות .
האדם חסך את ה - 17 % של המע"מ , במקביל הוא חסך את המס השולי שלו , שבדרך כלל הוא 50 % .
יש גם ציבור גדול מאוד של שכירים , שאין להם תיק כעצמאים והם עושים חלטורות שונות ומשונות בשעות אחר-הצהריים ובערב בהתקנת תריסים , בהתקנת דודי שמש , בתיקוני שרברבות ובמעשים כגון אלה .
יש ענפים שלמים , שלדעתי מתבצעת בהם העלמה בהיקף גדול , כמו בענף המזון , בעיקר בענף הפירות , ירקות טריים וכל הדברים האלה שלא נרשמים והם דברים קשים מאוד לפיקוח .
גם בענף הבניין העניין הזה מאוד מאוד רווח .
כל מי שהתנסה ברכישת דירה , לא הייתי אומר כל מי שהתנסה , במקרים רבים מאוד יש מערכת המעודדת , אפילו כשמדובר ברכישה גדולה של אלפי דולרים , לרשום מחיר הרבה יותר נמוך , והסיבה היא פשוטה : על הרוכש מוטל היום מס רכישה בסדר גודל של 4 .5 % . אם מורידים , נניח , ממחיר הדירה 20,000 דולר או 30,000 דולר , הרוכש משלם 4 .5 % פחות על 30,000 הדולר האלה .
הקבלן , אגב , מבחינתו גם הוא בבעיה , משום שקבלנים מתקשים היום למצוא עובדים או קבלני משנה שמוכנים לתת חשבוניות , והקבלן זקוק לקופה ב' על מנת לממן כל מיני עובדים שעובדים אצלו בלי חשבוניות .
אדוני שר האוצר , הרי לספר את הבעיה זה קל .
אני רוצה לומר לך איך אני מציע לטפל בה .
קודם כול , אני מציע שתרדו מהעניין של הצהרות ההון , אם לא באופן מוחלט , לפחות באופן חלקי .
צמצמו אותן בחצי , ולדעתי צריך לצמצם אותן כמעט לגמרי .
הצהרת ההון היא דבר מאוד מכביד על הנישום , היא מחייבת אותו להתעסק במחירים היסטוריים של רכישות .
זה גוזל הרבה מאוד שעות , ובסופו של דבר – רק פתי שהעלים הכנסה יצהיר עליה בהצהרת ההון .
חזקה על המעלים , ואפילו הלא-מתוחכם מאוד , שכפי שהעלים את ההכנסה , יעלים אותה מהצהרת ההון .
מה צריך לעשות בעצם , ואני לא יודע אם לא צריך לעשות אפילו כמה תיקוני חקיקה .
יש במינוח המשפטי המלים : AGENT PROVOCATEUR . האם היושב-ראש יודע – בצרפתית זה סוכן מסית , סוכן מדיח .
יש ויכוח במשפט הפלילי מה הדין של ראיה המושגת על-ידי סוכן מדיח .
אני מציע , אדוני שר האוצר , שבעניין הזה של מסים , תפעילו רשת שלמה , ואם צריך תיקוני חוק , צריך לעזור לכם .
צריך אנשים שבאופן יזום ייכנסו עם מצלמת סתר למוסך וינסו לא לקבל חשבונית .
צריך אנשים שבאופן יזום , והכול בצורה מתוחכמת , ינסו לקנות ולהתמקח עם קבלן ולקבל ממנו הסכמה לא לרשום .
צריך לעשות את זה בכל המקומות .
כשם שמשטרת התנועה הפעילה ניידות סמויות ואמרה לנהגים : לא מספיק שאתה רואה את האור הכחול המהבהב , דע לך שגם מכונית תמימה למראה העומדת בצד הדרך יכולה להיות ניידת שתתפוס אותך אם אתה נוסע במהירות מופרזת , כך אנחנו צריכים לעשות בענפים האלה .
לדעתי , רק בשיטה הזאת אפשר יהיה לחדור באמת אל המעלימים האמיתיים .
ובעניין הזה , כמו בכל דבר אחר , העניין הוא הרתעתי .
אם ייתפסו כמה כאלה וייענשו בכל חומר הדין , לדעתי זאת תהיה הרתעה לכל האחרים .
תודה רבה .
אני מקווה שעמדתי בזמן .
לגבי החוזים הפיקטיביים
היה עניין של
זו אינפורמציה חסויה .
מסכים .
חבר הכנסת שטרית , אנחנו מטפלים בחוק .
יש כמה תיקונים ביום שני הקרוב אנחנו מסיימים את העבודה לקראת הקריאה השנייה והשלישית .
חבר הכנסת שטרית , תראה מה קורה פה .
על מנת להפעיל את זה באמצעות שר אחר מלבד , השר שטרית צריך להפעיל את החוק , צריך להפעיל את הטלוויזיה ואת הרדיו .
מאחר שזה לא קרה ואין דין רציפות אגב , זו הצעת חוק של הליכוד .
בגלל חבר הכנסת פנחסי ורוני מילוא .
אם החוק יאושר בקריאה שנייה ושלישית ביום שני בשבוע הבא , זאת אומרת שהטלוויזיה והרדיו ביחד , והמכרזים יוצאים לדרך .
שם הוועדה : הוועדה לענייני הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו .
אמרת נכון .</text></doc><doc><name>אסתר סלמוביץ (צומת):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , נציב מס ההכנסה , מר דורון לוי , מסר בשבוע שעבר , כי במבצעים שנערכו לאחרונה ללכידת עברייני מס באתרי בנייה שונים בארץ נתפסו כמחצית מן הקבלנים בהעלמת הכנסות .
עוד מסר נציב מס ההכנסה , שהשנה צפוי גידול של כ - 500 מיליוני שקלים בהכנסות המדינה ממסים , וזאת כתוצאה מהעמקת הגבייה ובלא תוספת עובדים .
השיעור הגבוה והמדהים של מעלימי ההכנסות , כפי שנחשף על-ידי נציב מס ההכנסה , מוביל בהכרח לשלוש מסקנות יסודיות .
המסקנה הראשונה היא , שבתחום האכיפה והענישה מגלה המדינה אוזלת יד .
הנטייה האובססיבית להסתפק במקרים רבים בהטלת כופר , ובמקרים אחרים בהטלת עונשים שאינם עומדים בכל יחס שהוא לחומרת העבירה , עוקרת מן השורש את אלמנט ההרתעה ומעודדת את מעלימי ההכנסות , שמחד גיסא – ערים לרמת הסיכון הנמוכה שהם נוטלים על עצמם , ומאידך גיסא – יודעים שאם אומנם ייתפסו , הרי העונשים והסנקציות שיינקטו נגדם , אך לעתים נדירות יעמדו ביחס ישר לרווח הרב שגרפו לכיסיהם עד מועד תפיסתם .
המסקנה השנייה היא , ששיעור מעלימי המס הגבוה מעיד על התנהגות נורמטיבית פסולה , שלפיה העלמת הכנסות אינה נתפסת בקרב ציבור אזרחי המדינה אלא כעבירה טכנית שאינה מטילה קלון על מבצעיה .
המסקנה השלישית המתבקשת מנתונים מדהימים אלו היא , שנטל המס בישראל הוא , ככל הנראה , בבחינת גזירה שאין הציבור יכול לעמוד בה .
אדוני היושב-ראש , תהיינה המסקנות אשר תהיינה , בסופו של דבר מי שנושא בנטל העלמת ההכנסות הוא דווקא ציבור השכירים ומקבלי הקצבאות .
דווקא אלה שאינם שותפים לחגיגת ההעלמות שפשטה בישראל , דווקא הם אלה הנאלצים לספוג ולשלם מכיסם ולקצץ בפת לחמם , כדי לפצות את המדינה על אובדן הכנסותיה הנגרם בעטיה של העלמת ההכנסות המסיבית .
רבות כבר דובר על הצורך ברפורמה ממשית בתחום המיסוי וההיסטוריה מלאה בהמלצות לרפורמות מכל מין וסוג .
בפועל מעיד שיעורם הגבוה של מעלימי ההכנסות על צמיחתו המתמדת של ההון השחור ועל אוזלת ידה של הממשלה , אם במלחמתה בהון השחור ובמעלימי ההכנסות ואם בגיבושה של מדיניות שתפחית עד למינימום את כדאיות העלמת ההכנסות .
עסקים רבים בישראל נאלצים להתמודד עם מדיניות אחוזת תזזית הנהוגה על-ידי ממשלת ישראל : מיני גזירות הניחתות חדשות לבקרים על בעלי עסקים , כמו גם מדיניות מונטרית חסרת יציבות , המונעת מהם כל אפשרות ממשית לתכנן את מהלכיהם לטווח רחוק .
עם זאת , כופה הממשלה את עצמה כשותף לאותם בעלי עסקים בשיעורים המגיעים כדי 50 % ויותר .
במצב עניינים שכזה , קשה מאוד לשכנע בעל עסק , שלעתים מדיר שינה מעיניו מדאגה לעסקיו , שעליו להפריש מחצית מהכנסותיו לשותפתו , קרי למדינה , אשר לא זו בלבד שאינה שותפה לסיכונים שהוא נוטל על עצמו , אלא היא אף רואה עצמה חופשית לנהל מדיניות כלכלית בלתי יציבה , המערימה בדרכו משוכות המתגלות לעתים כבלתי הגיוניות לחלוטין .
אין ספק שקיים הכרח לקצץ משמעותית בנטל המסים המוטל על אזרחי המדינה .
יתירה מזאת , יש להפחית את שיעור המסים עד לאותו שיעור שיהפוך את העלמת ההכנסות לבלתי כדאית .
עם זאת , יש להחמיר בענישה באופן שכל מעלים הכנסות ידע , שאם ייתפס יקיץ הקץ על עסקיו .
אדוני היושב-ראש , צריך לעודד את בעלי ההון השחור , לתקופת זמן קצובה , לשלם עליו מס אמת , ועם חלוף אותה תקופה , יש לנקוט את כל האמצעים על מנת לחושפו ולשלול מבעליו את היכולת לנהל עסק כלשהו בעתיד .
בכל מקרה , אין להטיל את עול השלמת הכנסות המדינה , בשל אובדן ההכנסות כתוצאה מהעלמת הכנסות , על כתפי השכבות שאינן שותפות לחגיגה .
תודה רבה .
מסכימה .</text></doc><doc><name>דוד לוי (הליכוד):</name><text>היא קרובה לשר הבריאות בימים אלה</text></doc><doc><name>אסעד אסעד (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , אדוני השר , לפני כמעט שנה הגשתי הצעת חוק בנושא מס רכוש .
אני שומע עכשיו שמעלים את מס הרכוש , ובעיקר לאותם בעלי אדמות במגזר המיעוטים , רובם בעלי אדמות בצפון .
ההצעה היתה לבטל את מס הרכוש על אדמות שהועברו בירושה , כי בסך הכול זה מתבטא בדונמים מעטים .
נוסף על כך , אמרתי בשנה שעברה , שהמס שהוטל בשנים קודמות לא ניתן לשלם אותו , גם אם אתה מוכר את האדמה ואת הבית .
לכן , הופכים את האנשים בעל כורחם לעבריינים , כי אי-אפשר לשלם את המס הזה , והשנה אתם הולכים ומעלים את שיעורי המס , וכך הופכים יותר אנשים לעבריינים .
לכן באה הצעת התיקון לגבי מי שקיבל את האדמה בירושה .
זה מתבטא בסך הכול באנשים שיש להם 600 מטר , דונם שם ודונם כאן .
לכן ההצעה לבטל .
תודה רבה .</text></doc><doc><name>שר התחבורה י' קיסר:</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני יכול להבין את מניעי הצעתו של חבר הכנסת שאול עמור , אבל אני רוצה להזכיר לו , אם הוא לא יודע , שכל מה שהוא רוצה כבר קיים בחוק ;
להוציא דבר אחד , שאם רוצים להחמיר בעונשים – לאו-דווקא בנושא שיכרות .
אני נמנה עם אלה שדווקא רוצים בהחמרה .
יש עבירות קשות מאוד , כמו נסיעה באור אדום , נהרגים אנשים , ולאו-דווקא משיכרות .
סעיף 35 לפקודת התעבורה נותן בידי בית-המשפט , שהרשיע אדם על עבירת תעבורה , לפסול , בנוסף , את הנאשם מלהחזיק או מלקבל רשיון נהיגה לצמיתות – אפילו לצמיתות – או לתקופה שייקבע .
זה סעיף 35 של הפקודה .
בסעיף 38 של הפקודה נקבע , כי מקום שאדם הורשע על עבירה מן המפורטות בתוספת לפקודה , דינו , בנוסף לכל עונש אחר – פסילה מלקבל או מהחזיק ברשיון נהיגה לתקופה שלא תפחת משלושה חודשים .
כשבאים לראות מהי הרשימה , יש גם שיכרות .
בסעיף 39 לפקודה נאמר , כי אם אדם הורשע על עבירה כאמור , שגרמה לתאונה שבה נחבל אדם חבלה של ממש – דינו פסילה מלקבל או מהחזיק ברשיון נהיגה לתקופה שלא תפחת משנה אחת .
סעיף 62 לפקודה קובע , כי העובר על אחת מעבירות המנויות בו , דינו מאסר שנתיים או קנס 22,500 שקל .
פסקה ( 3 ) באותו סעיף קובעת , כי הנוהג רכב כשהוא שיכור מנוי באותו סעיף .
דהיינו , חבר הכנסת שאול עמור , מי שנוהג בהיותו שיכור , דינו מאסר שנתיים , או קנס 22,500 שקל .
לפיכך , על-פי הדין הנהוג כיום , יש סמכות לבית-המשפט לפסול רשיון נהיגה של מי שנהג בהיותו שיכור .
דרך אגב , חברי הכנסת
רק בשבוע שעבר ערכנו דיון של כל הגורמים בנושא השיכרות .
ציידנו את המשטרה במכשירים מודרניים לבדיקת נהגים שיכורים , המאפשרים פסילה במקום , וכבר לא צריך לקחת את הנהג למעבדה .
קוראים למכשיר הזה " ינשוף". קנינו עכשיו את ה " ינשופים " היותר מודרניים , שבודקים במקום את כמות האלכוהול , ולא צריך לשלוח את הנהג למעבדה , ובמקום לוקחים ממנו את הרשיון .
לכן , לפי דעתי , עם כל האהדה שלי למה שרוצה להשיג חבר הכנסת שאול עמור , יש בחוקים הקיימים אפשרות לעשות כל מה שאתה רוצה , אפילו מעבר לזה , ואין מקום לסעיף נוסף .
אני מציע לך , חבר הכנסת שאול עמור , להסיר את ההצעה מסדר-היום .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אני רוצה בראשית דברי להעריך את דבריו של חבר הכנסת נסים זוילי , על כך שהוא מכיר בעובדה שהממשלה ומשרד התחבורה , שמוביל בנושא , עושים פעולות רבות ושונות , ולאו דווקא בתחום הענישה , שהוא אחד האספקטים .
אנחנו בעיקר רוצים להחדיר את הנושא לתודעה דרך הלימוד , החל מגן הילדים ועד הצבא , וגם לנהגים שאינם נהגים מקצועיים .
האמת היא , שההצעות שחבר הכנסת זוילי מציע מטרתן טובה , אבל לפחות לגבי סעיף אחד יש בעיה , שגם ועדת השופט קמא וגם ועדת השרים לחקיקה התנגדו לה , ואני תיכף אסביר .
הסעיף הראשון שמעלה חבר הכנסת זוילי אומר לאפשר לכל אזרח להגיש תלונה למשטרה על עבירת תעבורה , ובכך לחייב את היועץ המשפטי לממשלה לפעול על-פי התלונה ולפתוח בהליכים משפטיים .
יש בהצעה הזאת כדי להגביל את הסמכויות ואת שיקול הדעת של היועץ המשפטי לממשלה ומתן סמכויות למתלוננים פרטיים .
כאשר באתי למשרד הצעתי לפחות משקיפי תנועה שיקבלו את הסמכות הזאת .
זו אוכלוסייה מוגדרת , שעוברת הכשרה .
ואז גם שר המשטרה וגם שר המשפטים התנגדו להצעה שלי .
על אחת כמה וכמה – לפתוח את העניין לכל האזרחים .
כל אחד יוכל להגיש תלונה , וזה יחייב את היועץ המשפטי לממשלה לפתוח בהליכים .
אני כבר לא מדבר על הצבא .
אנחנו מדברים על 40,000 תאונות ומאות אלפי עבריינים .
לחייב את היועץ המשפטי לפתוח בהליכים – זאת גזירה שהממשלה אינה יכולה לעמוד בה , ואני לא יודע אם אנחנו זקוקים לסעיף הזה .
לגבי ההצעה של חבר הכנסת נסים זוילי אמרתי שזו גזירה שהממשלה אינה יכולה לעמוד בה , ויכול להיעשות בה גם שימוש לרעה .
אני מניח שההצעה שלו תועבר לוועדה , למרות ההתנגדות שלי .
אם יש הצעה לתת סמכות לאוכלוסייה מוגדרת ולא לכל אזרח , אני מסכים .
אין לנו שוטרים רבים , והם עסוקים בנושאים רבים , נושאים ביטחוניים ובעיות בתוך האוכלוסייה .
אדרבה , אם אפשר להרחיב את האוכלוסייה בגבולות בטוחים ומוסכמים , אתה יודע למי אתה נותן סמכות כזאת שתחייב את הממשלה לפתוח בהליכים , על זה הייתי הולך .
אני בעד והייתי בעד , אבל שני השרים האחרים , חברי בממשלה , שר המשטרה ושר המשפטים , התנגדו להצעה – למרות תמיכתו של השופט העליון השופט לוין , שהוא יושב-ראש המועצה הלאומית לתאונות דרכים .
סליחה , שופט בית-המשפט העליון .
זה משום קיצור .
לגבי ההצעה של חבר הכנסת זוילי להעניק לבית-המשפט סמכות להטיל עבודות שירות במקום הטלת קנס , אני רוצה להפנות את תשומת לבך , יש כיום לשופט סמכות להטיל עבודות שירות , ועל כן אין צורך בחקיקה נוספת כדי לתת סמכות לשופט להטיל עבודות שירות .
אנחנו עוד מעט נשמע את הצעת החוק של חבר הכנסת אברהם הירשזון , והוא מציע – חובה .
תאר לך , שכל העבריינים , אלה שיישפטו , יצטרכו לשלוח אותם לבתי-החולים – יצטרכו לשלוח את האחיות , את הרופאים , יהיו אלפים שייכנסו לבתי-החולים .
זה שיש סמכות היום , יש סמכות .
זה שלא משתמשים בה מספיק , אני מבין , אבל זה לא בידינו .
אנחנו הגוף המחוקק .
הגוף השופט הוא הקובע איזה סוג עונש לתת , אבל יש לו בהחלט סמכות להטיל עונש כזה .
אני בעדו , כי הוא חינוכי מאוד , בהחלט .
הצעתו של חבר הכנסת נסים זוילי , שעניינה מתן אפשרות להגיש תלונה על-ידי אזרח – כיום יש סעיף כזה בפקודת התעבורה , סעיף 27(א)(2 ) : נקבע כי בית-המשפט הדן בעבירות תעבורה רשאי לקבל כראיה הודעה בכתב של אדם שנכח בשעת ביצוע העבירה , אם ההודעה נערכה לפני שוטר ואושרה בחתימת ידו של נותן ההודעה .
ועדת השרים לחקיקה , כפי שאמרתי , לא חשבה שצריך לערוך את השינויים הללו .
אבל לא הייתי מתנגד שיעבירו את הנושא לוועדת הכלכלה ונבור את התבן מן הבר , מה שאפשר להעביר נעביר , מה שאפשר לשכנע נשכנע ומה שאפשר לתקן נתקן , כי המטרה חשובה מאוד .
לכן , אדוני היושב-ראש , אני מציע להעביר את ההצעה , על דעת המציע , לוועדת השרים לענייני כלכלה .
סליחה , לוועדת הכלכלה של הכנסת .
טוב , אתה יודע , זה שיגעון של הממשלה .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , לפני שאני עונה לך , חבר הכנסת הירשזון , אני רוצה שתדע , שבנושא תאונות הדרכים – אנחנו סיכמנו היום את שנת 1993 – יש ירידה אבסולוטית , למרות כל הזוועות והטרגדיות , במספר תאונות הדרכים , למרות הגידול במספר כלי הרכב ולמרות הגידול של 100,000 נהגים חדשים .
אנחנו נסיים לא בירידה משמעותית , כי שמתי לי למטרה שהמגמה תהיה לכיוון ירידה .
אני לא יכול להתחייב , כי זה לא תלוי בי .
אנחנו פועלים , כפי שאמרתי בתשובה על הצעתו של חבר הכנסת נסים זוילי , בתחומים שונים .
הזכרת את עניין הענישה בבתי-המשפט .
המצב כבר השתנה .
אתה עוד מדבר על מה שהיה .
אנחנו , משרד התחבורה , הוספנו תשעה שופטים למשרד המשפטים , כדי שהם ישפטו אחר הצהריים .
המטרה שלנו היא , שבתוך חודש ימים כל עבריין תנועה שהוזמן לבית-המשפט יבוא לפני בית-המשפט וייפסק דינו במקום .
היום יש לנו כנראה צוואר בקבוק , דווקא בצד התביעה של המשטרה .
גם שם אנחנו הולכים לחזק אותם , כדי שיהיו מספיק תובעים שיכינו את התיקים לשופטים ששופטים גם אחר הצהריים , וזה חידוש , כדי שאדם לא יבזבז יום עבודה .
אני חושב שאתה צודק , אם העונש רחוק מיום ביצוע העבירה , חוץ מהקנס – אין לזה שום ערך .
אשר לאלכוהול שהזכרת , נכון שגילינו שיש מכשיר חדיש יותר .
שוב , משרד התחבורה , דרך קרן הבטיחות , נוסף על ה " ינשופים " במכוניות של משטרת התנועה – זה לא דווקא בתחנה , זה בתוך המכונית – אנחנו מביאים להם את המכשיר החדיש שציינת , הוא אפילו זול יותר , פשוט הטכניקה מתפתחת , ואם צריך לדאוג שהוא יהיה קביל בבתי-המשפט , בהחלט מקובל עלי לתקן את החוק או את התקנה , כי אפשר לבדוק במקום , ואם רואים שיש כמות מעל המותר , לוקחים ממנו את הרשיון במקום , ועושים את זה לעתים קרובות .
לידיעתך , אני גם דאגתי לכך שבסוף השבוע יהיה פרסום באמצעי התקשורת , כמה שלילות רשיון אדמיניסטרטיביות נעשו בסוף השבוע וכמה דוחות הוגשו לנהגים עבריינים , כדי שהצעירים האלה , לקראת סוף השבוע , ישמעו וייראו .
אשר להצעה שלך , יש בעיה .
שצריך לקחת אזרחים לעבודות שירות – מקובל עלי .
אבל מה שאתה מציע , לא יוכלו לעמוד בזה .
אתה מציע שכל מי שנשפט ילך לעבודות שירות .
אני אומר , בסך הכול יש לנו " בית לוינשטיין " ואולי עוד בית-חולים .
אתה תשלח לשם את כולם ?
כתוב בהצעת החוק : תוטל עליו חובה .
אתה אומר חובה , אני קורא מה שאתה מציע : מי שהורשע בעבירת תנועה שדינה מאסר שנה – תוטל עליו חובה בנוסף .
אתה אומר " נוסף " .
מכיוון שהסכמתי שלגבי ההצעות הקודמות , גם הצעתו של חבר הכנסת נסים זוילי תועבר לוועדת הכלכלה , לא אוכל לקפח את הצעתך לעומת האחרות .
לכן , גם את ההצעה הזאת אני מציע להעביר לוועדת הכלכלה של הכנסת .
והיה אם אפשר משהו לשכלל ולתקן , אני רק יכול לשמוח , מפני שאנחנו בעד מלחמה נמרצת , תוך כדי חינוך , בתאונות הדרכים .
לכן , אדוני היושב-ראש , גם הצעה זאת יהיה דינה כדין ההצעות שהועברו לוועדת הכלכלה של הכנסת .
אני מציע להעבירה לוועדת הכלכלה .</text></doc><doc><name>חגי מירום (העבודה):</name><text>לא , לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אם השר מסכים , גם אני מסכים .</text></doc><doc><name>אברהם הירשזון (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , רק הערה אחת : יש שתי הצעות חוק – של חבר הכנסת יצחק לוי ושלי , שמדברות באותו עניין ונדונות בוועדת הכלכלה .
אני חושב שמן הראוי להעביר את הצעת החוק הזאת לוועדת הכלכלה .
ניגש אלי הסדרן ואמר לי שחבר הכנסת זוילי ביקש לדחות
אדוני היושב-ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , המלחמה בתאונות הדרכים אינה מצליחה .
מדי שבוע נהרגים בכבישים ישראלים בני כל הגילים ונפצעים רבים מהם .
מדי שבוע נהפכים חיי בני אדם ועשרות משפחות לגיהינום .
מדי ליל שבת מפרסמת המשטרה את מספר הקורבנות לשבוע החולף , ואנו ישובים מבוססים מול הטלוויזיה לבילוי ליל השבת שלנו , מגיבים בזעם ובפליאה ומייד עוברים הלאה .
הגיע הזמן שנשבור את ראשנו מה לעשות כדי לבלום את הקטל בדרכים .
לאחרונה , אדוני השר , נזכרתי כי לפני שנים ביקש משרד החינוך דרכים חדשניות להילחם בתאונות הדרכים , והוחלט אז לערוך ניסוי , להנהיג מעין שירות לאומי לתלמידים בבתי-חולים במחלקות שבהן מאושפזים פצועי תאונות דרכים .
התלמידים הגיבו על הניסוי באומרם , שאותם ימים ואותן שעות שהם סעדו בהם את הנפגעים הפכו אותם לבני אדם אחרים ולאזרחים אחרים .
הם אמרו : נשבענו כי נילחם בכל כוחנו נגד תאונות הדרכים .
לכן אני בא ומציע לכנסת היום לחייב , במסגרת חוק עונשין לעבירות תנועה , את עברייני התנועה לבצע עבודות בבתי-החולים שבהם מאושפזים פצועי תאונות דרכים .
זאת אומרת , להעמידם חזותית ונפשית מול התוצאות המחרידות שביצעו אותן עברייני תנועה .
אני מציע , כי חובה זו תוטל על-ידי בתי-המשפט על כל מי שהורשע בעבירת תנועה שדינה מאסר שנה בפועל לפחות , וכן כי חובה זו תוטל על הנאשמים המורשעים נוסף על כל עונש שיושם עליהם לפי כל דין ולפני ריצוי כל עונש אחר .
הצעתי באה גם , אדוני השר , נוכח העובדה , שמערכת השיטור , מערכת המשפט נסתמת וקורסת ואיננה מצליחה להתמודד עם התופעה .
במקרים רבים , עד שהעבריין מובא לדין ועונשו נגזר , מנותק הקשר הטבעי בין העבירה ובין העונש .
לכן , אני מבקש את הסכמת כל חברי הכנסת , מהקואליציה ומהאופוזיציה , להעביר את הנושא לוועדת הכלכלה , שהרי ודאי נשב שם ונחשוב בהיגיון איך לשנות , אם צריך לשנות משהו , כדי שהמדינה תוכל לעמוד בזה .
יש שיטות שלא פירטתי אותן עכשיו , אבל אפשר במסגרת קבוצות למצוא את הדרך .
אדוני השר , אני עוסק הרבה שנים בחינוך , והעמדה חזותית של הנאשם בנושא הזה מול האירוע שיכול היה לקרות ומול התוצאות , אין לזה אח ורע בשום עונש אחר שיכול להיות .
בקשר להצעת החוק של חבר הכנסת שאול עמור , אתמול ישבנו בוועדת הכלכלה עם נציגי המשטרה בקשר ל " ינשוף " שדיברת עליו .
הוא לא נמצא בכל מקום , הוא נמצא במרכזים מסוימים , יש שמונה , תשעה , עשרה " ינשופים " כאלה שפועלים ברחבי הארץ .
גם היום , אף שהמצב הרבה יותר טוב ממה שהיה קיים בעבר , אין לי ספק בזה , למרות הכול לוקח זמן עד שאתה מביא אותו עבריין בפועל , נניח ששתה , והזמן הוא הנושא המרכזי בנהיגה בשיכרות .
יש מכשירים , על-פי מה שנמסר לי על-ידי השוטרים , שבמקום , בנשיפה אחת , אתה יודע בדיוק מה כמות האלכוהול , אבל נבצר מבינתי להבין מדוע בכל המדינות האחרות בעולם – ובהן , אגב , האחוז הוא גבוה הרבה יותר מאשר במדינת ישראל ויש להן ניסיון רב בנושא הזה – מדוע שם זה קביל ופה , במדינת ישראל , זה עדיין לא קביל בבתי-המשפט .
כך , חלק מהשותים האלה , עד שהם מגיעים לבדיקה הזאת , עובר הזמן והבדיקה איננה בדיקה .
תודה רבה .
אדוני היושב-ראש , אני שמח שאני גורם לך בעיות מסוג זה .
שנה .
ובגלל זה היום , אדוני השר , בשירת " התקווה " מסתובבים אנשים
מאותם חוגים .
אתה צודק , הוא הגיע עם חבר הכנסת אריאל ויינשטיין .
נכון , היא הסתיימה .
אם היה צורך יש גבול לחוצפה שלכם .
אתה בכלל צריך לפחד ממשאל עם .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , דומה כי אין גבול לדמיונם המסחרי הפרוע של הישראלים .
בימים אלה התבשרנו , כי סוכן חיפני , סולו ליבוביץ שמו , מארגן טיסות של חולי כליות מישראל , הממתינים תקופה ארוכה לניתוח השתלת כליה .
הישראלים מוטסים לעיר מדרס שבהודו , שבה מתבצעים באופן מיידי ובזול ניתוחים להשתלת כליות .
תמורת סכום של 700 דולר לכל ניתוח פותחות מרפאות פרטיות את חדרי הניתוח שלהן לכל ישראלי .
העלות של הטיסה , הניתוח , האשפוז והוצאות אחרות מסתכמת בכ-4,000 דולר .
אכן , יוזמה עסקית לא רעה כלל , כמובן מנקודת המבט של סוכן הנסיעות החיפני .
עד כאן הדברים נשמעים כפתרון סביר לבעייתם של חולי כליות ישראלים , המשתילים בגופם כליה של אזרח הודי המוכר את איבריו כדי שיוכל להמשיך לחיות בעיר מדרס , אחת הערים העניות בהודו .
אלא שלאחר הרהור קל אתה מתחיל לערער , לחשוש ואולי אף להזדעזע מתופעה זו , ולשאול את עצמך , את סוכן הנסיעות הנמרץ , את החולים , את בני משפחותיהם ואת משרדי הבריאות של ישראל ושל הודו : האם גוף רפואי-מקצועי מוסמך מכיר אותן מרפאות פרטיות ;
את הסמכתם של הרופאים המנתחים ;
את מידת התאמתם של האיברים המושתלים לגוף הקולט אותם ;
את האמצעים הננקטים , אם בכלל , כדי למנוע זיהומים , הידבקות באיידס ובמחלות אחרות ?
אומר על תופעה חדשה זו ד " ר דן שמואלי מיחידת ההשתלות של בית-החולים " בילינסון " : " זאת סכנת נפשות .
אני זוכר שלושה מקרים של ישראלים שעברו השתלות של כליות שנקנו בהודו .
האחד חזר עם איידס ונפטר לאחר מכן , השני חזר עם מלריה והשלישי חזר עם דלקת כבד זיהומית " .
הגילוי שלפנינו על מסחר בין-לאומי של איברים להשתלה הוא רק קצה הקרחון של נושא זה , שככל הנראה טרם מצא את פתרונו במערכת הבריאות בישראל .
ראשית , אני מבקש להבהיר מייד : אני תומך ותובע השתלות איברים בישראל לגבי חולים שמצב איבריהם הפנימיים , בעיקר לב וכבד , הוא סופני וכל האפשרויות הרפואיות האחרות להבריאם מוצו , נכשלו ולא הועילו .
תרומת איברים לחולה כזה הזקוק להשתלה מביאה לחידוש חייו של אדם , שאילולא תרומת האיבר הנחוץ לו היה הולך לעולמו , צעיר ככל שיהיה .
אין לי ספק כי מערכת הבריאות בישראל חייבת להתמודד עם נושא ההשתלות ולהעמיד את הצלת חיי האדם וקידום הרפואה בישראל בתחום ההשתלות בקצב התפתחות מואץ .
מדינת ישראל ידועה בקידום ובמודרניזציה של הרפואה שהיא מעניקה לאזרחיה .
גם בתחום ההשתלות על ישראל להתחרות עם מרכזים רפואיים ידועים ברחבי העולם .
אינני מתעלם , כמובן , גברתי היושבת-ראש , מהשאלות ההלכתיות שמעורר נושא זה , אך פטור בלא כלום אי-אפשר .
לכן ברצוני לשבח את נכונותה של הרבנות הראשית לדון בסוגיה זו ולאשר השתלות בהתאם לכללים שנקבעו בהלכה .
אך עם זאת עדיין נערמים קשיים רבים בפני החולים ובני משפחותיהם .
עדיין לא ברורים בארץ הכללים שלפיהם מותר להוציא איברים לצורך השתלות .
אדם שנהרג בתאונת דרכים , למשל , וזהותו לא ידועה , האם מותר למשטרה לאפשר ניתוח לפני זיהוי מוחלט או אי-זיהוי של הגופה ?
האם מקפידים לשמור על החוק האוסר לנתח גופה , גם לצורך הוצאת איברים להשתלה , בלי הודעה מראש למשפחת הנפטר וקבלת הסכמתה ?
האם מרכזי הבריאות בישראל מצוידים במכשור המודרני הדרוש לביצוע השתלות , באיזה היקף , ומה ההכשרה של הרופאים בישראל לכך ?
כיצד מתמודד משרד הבריאות עם הודעתן של מדינות אירופיות , שלא יקבלו עוד ישראלים להשתלת איברים עקב העדר תרומות מישראלים ?
האם מחסור בתרומות איברים בישראל מעיד על אדישות כלפי הנזקקים לעזרה , או גם על חוסר אמון בממסד הרפואי ?
שאלות אלה ועוד רבות מטרידות ישראלים רבים ומצביעות , ככל הנראה , על העדר מדיניות ממשלתית ברורה וחד-משמעית בסוגיה .
אך הגילויים המחרידים על סחר באיברים מחייבים את משרד הבריאות לפעילות מהירה ולתגובת בזק .
למען שלומם ובריאותם של החולים , יש להתערב מייד כדי למנוע מישראלים , המצויים במצוקה בריאותית , נפשית וקיומית , להסתכן בניתוחים חסרי אחריות בחוץ-לארץ .
בינתיים יש לנו ידיעות על מסחר הודי-ישראלי .
על ממשלת ישראל לברר סוגיה זאת עם ממשלת הודו , כדי שלא להפקיר את חייהם של ישראלים בידי שרלטנים בדמות סוכני נסיעות ומרפאות פרטיות שאיש לא בדק את טיבן .
אני מלא חששות וחרדות , שאם לא תיעצר תופעה זו לאלתר , יתפתח בארץ שוק של קוני ומוכרי איברים , שישלטו בו , חלילה וחס , עבריינים , נרקומנים ואחרים .
בימים אלה , שבהם הכנסת דנה בהצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי , מן הדין ומן הצדק הוא שהממשלה , שיזמה את הצעת החוק עוד בקדנציה הקודמת , תבטיח לכל ישראלי כי הכניסה לעידן חוק ביטוח בריאות תלווה , בין השאר , בשיפורו ובהסדרתו של נושא ההשתלות לא רק מבחינה רפואית-הלכתית אלא גם מבחינה חברתית , שכן על הממשלה לדאוג לכך שלא רק עשירים יזכו בהשתלת איברים אלא כל מי שזקוק לכך להמשך חייו ובריאותו .
תודה רבה .
אין גופים פרטיזניים .
מאחר שהשר לא היה בזמן שהשמעתי את דברי , אני העליתי נוסף על כל מה שדיברת פן נוסף
והוא הנושא של השתלת איברים לישראלים בהודו .
זה דבר לא מבוקר .
ישראלים חזרו משם עם מחלות .
גברתי היושבת-ראש , אני מציע , ברשותך , שהנושא יידון במליאה , ולעשות את זה בחודש פברואר , כשמשרד הבריאות יצא במסע פרסום בנושא הזה .
אני חושב שזה יכול לקבל תהודה ציבורית רחבה יותר .
זאת לא השוואה .
אתה מציע שאנחנו נעזוב ?
מה אתה מציע ?
גברתי היושבת-ראש , אני משתמש במכשיר הזה , בזכותי לבקש להסיר את הנושא מסדר-היום , כדי להביע תרעומת רבה .
אינני יודע מה קורה לממשלה היום .
כאשר אני דיברתי על נושא חשוב של השתלת איברים , של ישראלים שנוסעים להודו וחוזרים חולים , מסכנים את בריאות עצמם ואת בריאות הציבור , השר לא היה פה , לא ישב באולם ולא יכול היה אפילו להשיב על כך .
כאשר חבר הכנסת דיין מעלה הצעה שהיא קשה מאוד , שפוגעת במשפחות רבות – אני יודע שמתקשרות אליו משפחות רבות – ציפיתי לשמוע תגובה קשה וחד-משמעית של השר בנושא הזה .
לכן , גברתי , מתוך מחאה , אני אומר לך , הנושא חייב לבוא בהקדם לדיון בכנסת , מעל הבמה הזאת , כדי שפעם אחת נוכל לשמוע מה חושבת הממשלה בנושא כל כך חשוב .
מאז שלטון המערך הכול משתבש בבית הזה מה קורה פה ?
הרי יש שאילתות לסגן שר הביטחון .
זו אהבת הארץ , אדוני היושב-ראש .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , הכתב הצבאי של עיתון " ידיעות אחרונות " , מר אריה קיזל , פרסם ב - 20 בינואר 1994 ידיעה , שלפיה הרמטכ"ל , רב-אלוף אהוד ברק , ובכירים בצה"ל מתנגדים בתוקף להצעתם של בכירים במערכת הביטחון , המבקשים לחדש את פעילות הגדנ"ע .
ביקשתי מייד להעלות את הנושא לדיון דחוף בכנסת .
אמש הודיעו לי מלשכת סגן שר הביטחון מוטה גור , כי הידיעה האמורה אינה נכונה .
קיבלתי בשמחה את הודעת סגן השר , אך החלטתי כי בשל חשיבותו הרבה של הגדנ"ע בהכשרת הנוער לגיוסו לצה"ל אין להוריד את ההצעה מסדר-היום .
אין להוריד את ההצעה מסדר-היום .
אין להוריד את ההצעה מסדר-היום , משום שהבית הזה חייב לדון , שוב ושוב , במצב חינוכו של הנוער הישראלי .
אם צה"ל הוא עדיין צבא העם , ואין לאיש ספק שכך הוא , צריכים הרמטכ"ל ובכירים בצבא להיות מודאגים מהגילויים הגוברים והולכים של מרדנות , אלימות , פשע וריקנות בקרב הנוער שלנו .
נכון , אין זה הוגן , אין זה נכון ואין זה רצוי לקבוע הכללות ולומר כי הנוער הישראלי כולו נגוע במחלות חברתיות קשות .
אין זה כך .
רוב הנוער שלנו לומד , מסור , מתנדב ומתגייס לשרת את המדינה ואת כוחות הביטחון .
אך , עם זאת , נחשפים לפנינו באחרונה סימפטומים קשים ביותר , שלא ידענו כמותם , החל בכנופיות תלמידים הגובים " דמי חסות " מחבריהם , דרך שימוש גובר בסמים ובאלכוהול ועד לרצח נהג המונית בהרצלייה .
הדרך להילחם בתופעות מצמררות אלה היא באמצעות העמקת החינוך המעשי בבית-הספר , אפילו על חשבון הלימוד עצמו .
מכל עבר אנו שומעים על ההכרח לחזק את תחושת ההשתייכות וההזדהות של הנוער בארץ עם העם , עם המדינה ועם הצבא .
הדרך לעשות זאת היא לא על-ידי עוד שיעור בהיסטוריה , או עוד שעת הטפה על-ידי המחנך .
צריך לדבר אל הנוער , ולקרבו לנושאים הלאומיים באמצעות כלים חינוכיים , שידברו אל לבו , שיהיו עבורו חוויה , שיפנימו אצלו את ההכרה היהודית-הציונית .
תפקיד מסורתי מרכזי בתחום זה , אדוני סגן השר , מילא בעבר הגדנ"ע .
אני , ורבים כמותי בבית הזה , חונכנו על ברכי הגדנ"ע .
ספגנו שם את החינוך הצה"לי האמיתי , המלווה אותנו עד היום .
שלושה יעדים מרכזיים היו לגדנ"ע : הראשון – מתן חינוך ביטחוני וציוני לכלל הנוער והגברת זיקתו ואמונו כלפי צה"ל ;
השני – קידום חברתי ותרבותי של הנוער טעון הטיפוח , לקראת שירות חיובי בצה"ל ;
השלישי – הפעלת הנוער במשימות של שעת חירום .
משימות אלה , שנוסחו בראשית שנות ה - 50 , נשמעות כל כך אקטואליות גם בימינו .
בדיון על חוק שירות הביטחון , שהתקיים ב - 19 באוגוסט 1952 בכנסת , אמר ראש הממשלה דאז מר דוד בן-גוריון , זיכרונו לברכה : " אם נקיף בגדנ"ע כל הנערים והנערות בני 18-14 , נשכלל מערכת ביטחוננו וגם נעלה הרמה החברתית של הנוער והעם " .
ובהמשך הוסיף מר דוד בן-גוריון : " גדנ"ע אינו בא רק כדי לתת חינוך צבאי .
זה רק חלק אחד וחשוב בו .
אני הייתי מגדיר את החינוך בגדנ"ע כחינוך מולדתי , כחינוך אזרחי לחיי מולדת מלאים " .
כשאתה קורא דברים אלה , מתעוררות בך מייד שאלות רטוריות : האם השתנו המשימות הלאומיות ?
האם המשימות הללו אינן נצחיות ?
האם אין לעסוק בהן , לחדש אותן , לרענן אותן , שוב ושוב ?
האם מערכת החינוך אינה צריכה תגבור חיצוני , כדוגמת הגדנ"ע , כדי להגביר את החינוך לאזרחות טובה , לציונות , להתנדבות ?
מעולם לא הצלחתי להבין מדוע עתידו של הגדנ"ע ודרך פעילותו שנויים כל כך במחלוקת בין מערכת החינוך הפורמלית לבין מערכת הביטחון .
ארכיון הכנסת גדוש באין-סוף פרוטוקולים , מסמכים ועדויות על חשיבות הגדנ"ע במערכת הכוללת של חינוך הדור הצעיר .
כבר באפריל 1975 נכתב בדוח ועדת-אגרנט על הגדנ"ע : " יש להחזיר לגדנ"ע את ייעודו המקורי , דהיינו , הכשרת הצעיר והצעירה לקראת שירות לאומי , ובכלל זה לקראת הצטרפותם לשורות צה"ל " .
לימים הוחלט לפצל את הגדנ"ע , ולהקים לו אח צעיר , של"ח – שדה , לאום , חברה – במשרד החינוך .
אני בוודאי בין הסבורים , כי כל תוספת חינוכית ערכית לנוער שלנו תבורך , אלא שברגע שפוצל הגדנ"ע , בשנת 1974 , בתמיכת ועדת החינוך של הכנסת , החל בו הכרסום , משום שמערכת חינוכית אזרחית אינה יכולה להיות תחליף למערכת צבאית מאורגנת .
כרסום – משום שמאז בוטלה עצמאותו של פיקוד הגדנ"ע , כזרוע צבאית עצמאית , והוא אוחד עם מפקדת קצין חינוך ראשי ;
וכרסום , משום שכל אימת שבמשרדי החינוך והאוצר דנים על קיצוצים בתקציב , הראשונים לקיצוץ הם מדריכי של"ח ופעולותיהם .
בימים האחרונים אף דובר על ביטול של"ח במשרד החינוך .
אינני יכול שלא להתריע בהזדמנות זו על כך , שמאז ימי כהונתה הקצרים של השרה שולמית אלוני במשרד החינוך והתרבות , משדר משרד החינוך התרחקות , התנזרות והתנגדות לכל משימה חינוכית שיש בה דגש חזק בהעמקת החינוך היהודי-הציוני לבני הנוער .
וזאת תשובה לך , אדוני היושב-ראש .
אני יודע שמחליפה של השרה , השר אמנון רובינשטיין , אינו הולך בדרכה בתחום זה , אך עובדה היא , שבימים אלה שוב מדברים ומדליפים על כוונות לבטל את בחינות הבגרות בהיסטוריה , באזרחות ובתנ"ך .
גם אם לא יתממשו כוונות אלה , יש היום מקום לדאגה בקרב מי שהחינוך היהודי-הציוני של הנוער יקר לו .
במצב זה , לא רק שיש להשאיר את הגדנ"ע כזרוע צבאית עצמאית , אלא יש לחדש את פעילותו הרחבה , בכל בתי-הספר ובכל היישובים .
אדוני סגן השר , יש להבטיח כי כל נער ונערה ישראלים יעברו הכשרה קדם-צבאית זו , ויפה שעה אחת קודם .
תודה .
אפשר הצבעה ידנית ?</text></doc><doc><name>מיכאל איתן (הליכוד):</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אדוני שר האוצר , בשבוע שחלף התנהל ויכוח נוקב בין מנכ"ל משרד האוצר לבין נגיד בנק ישראל באשר לגובה הריבית שקובע בנק ישראל .
באופן עקרוני , הנושא של המדיניות המונטרית הוא באחריות בנק ישראל , אבל אנחנו לא מתווכחים כאן על ריב בין סמכויות , אלא מתווכחים על יעדי המשק , ואני רוצה להזכיר לך , אדוני שר האוצר : בשנת 1991 האינפלציה היתה דו-ספרתית , כ - 18 % , נדמה לי .
בשנת 1992 היא ירדה לאינפלציה חד-ספרתית , לאחר שנים רבות – זה היה בתקופת הליכוד
הירידה היתה בתקופת הליכוד .
לא , כי מרגע שתיקח את המדדים – ואני לא אומר שזה היה באשמתך – עובדתית , המדדים הראשונים שלכם , בהשוואה למדדים המקבילים של השנה הקודמת בשלטון הליכוד , היו גבוהים בעשרות אחוזים בהשוואה בין מדד למדד .
עברנו את הזמן הזה – לא כדאי שנתווכח היום על ההיסטוריה , הפנים שלנו לעתיד – ובשנת 1993 , שהסתיימה לא מזמן , האינפלציה שינתה מגמה ועלתה מעל ל - 11 % , אף שהיעד היה 10 % , ואולי קצת פחות מזה .
בשנת 1994 – ועל זה אין ויכוח , כך אני מקווה – היעד שהאוצר ובנק ישראל , שניהם כאחד , הצהירו עליו : 8 % . וכאן אנחנו נכנסים לשאלה : האם אתה , כקברניט המדיניות שהצהירה על יעד של 8 % אינפלציה – ועל זה אין בינינו מחלוקת , לא בינינו לבינך , לא בין האוצר לבנק ישראל – נאמן למדיניות הזאת וזה נשאר היעד שלך , או שאתה , באמצעות מנכ"ל האוצר , הגעת למסקנה שיש צרכים אחרים לממשלה הזאת והיא לא מתכוונת להגשים את היעד הזה ?
מה הם סימני האזהרה ?
מה הם התמרורים המעידים על כך שהיעד הזה אמור להיות לא מושג ?
דבר ראשון , אנחנו רואים שאף שבפועל הצמיחה היתה בשיעור של כ - 6 % , הרי היעד היה 8 % אינפלציה , כלומר החיבור הוא כ - 14 % , אמצעי התשלום עלו בלמעלה מ - 20 % . דבר זה מלמד , שסך כל האשראי בציבור מול הפיקדונות – הפער גדל ואינו הולך בהתאם למגמה וליעד של 8 % .
אדוני שר האוצר , אם אתה הולך היום לאינדיקטור נוסף , מה אומר השוק , תלך ותראה בשוק איגרות החוב הצמודות והלא-צמודות , שנקודת האיזון שעל-פיה המשק מצביע בדבר תחזיותיו על גובה האינפלציה – עומד על למעלה מ - 10 % . ואם אני טועה , ודאי שהוא עומד על למעלה מה-8 % שעליהם אתה מדבר .
באותה מידה אתה יכול למצוא , שגם אינדיקטורים נוספים , כמו המק"מים – מלוות קצרי מועד – גם הם מצביעים על עלייה יותר גבוהה .
אבל כל אלה הם אינדיקטורים .
היום אנחנו נמצאים במצב של התלהטות שוק הנכסים , וזה אינדיקטור חשוב מאוד .
אני מחזיק בידי מאמר של ד " ר יורן מבנק ישראל , המתאר באופן כללי את המצב שממנו אנחנו יכולים לחזות את השלב הבא .
כאשר יש עודף אשראי , יש התנפחות של שוק הנכסים .
עדיין שוק הביקושים למוצרים ושירותים שוטפים רגוע , אבל השוק הזה מתנפח , הבורסה גואה , מחירי הדיור והנדל"ן עולים .
בשלב מאוחר יותר תתחיל גלישה .
שם יתייצבו המחירים ברמות מסוימות ותתחיל גלישה לעבר ביקושים גדולים של מוצרים ושירותים והאינפלציה תמשיך ותשתולל .
לא יהיה אפשר לעמוד באחוז שאתה מצפה לו .
לכן , מה שאתה צריך לעשות היום זה לאפשר באומץ לב לבנק ישראל לבצע את המדיניות שהוא רוצה בה ולהעלות את הריבית .
כמובן , אני מכיר את הטענות : יעלו את הריבית בשיעור של 0 .5 % , יגרמו בכך להקטנת קצב הצמיחה , יעלו בכך את עלות הכסף וכו'. אני מכיר את כל הטענות האלה .
אדוני השר , כלכלנים בכירים שאני סומך על דעתם אומרים , שההעלאה הזאת בשיעור הריבית , שתגרום בסופו של דבר ליציבות , חשובה לצמיחה ולמשק יותר מאשר הקטנת הריבית , אינפלציה גואה בתנאים של אי-יציבות במשק .
אני חושב , שיש צדק רב בטענה הזאת .
היא קשה יותר , אבל צריך לעמוד חזק על מנת לאפשר יציבות למשק .
אני מבין שיש אומרים : למה בנק ישראל משתמש באמצעי הזה ?
יש אמצעים אחרים להשיג את הכבישה של האינפלציה והמדד .
בין השאר , אני שומע את הטיעונים של האוצר , והם אומרים שלא צריך להתרגש מהמדד .
יש שם מרכיב חשוב מאוד , שהוא נושא הדיור , אנחנו נוריד את המדד הזה על-ידי טיפול בנושא הדיור .
ובכן , קודם כול , זה לא תפקידו של בנק ישראל .
תעשו את זה , אבל אתם לא מסוגלים .
לא אתם כממשלת המערך , אלא גם ממשלת הליכוד לא מסוגלת .
כוחותיה של הממשלה מוגבלים .
אני שומע פעם אחר פעם תוכניות להוזלת מחירי הדיור , אני שומע מספרים , הצהרות , התחייבויות .
אפשר להעתיק את הכותרות שנה אחר שנה : " השנה יוזלו מחירי הדיור". אבל מחירי הדיור , מעשה שטן , משום-מה לא רוצים לרדת והם עולים .
אבל , אם אתם מדברים על כבישת האינפלציה על-ידי טיפול נקודתי , אדרבה , תטפלו .
את שיעור הריבית אפשר יהיה להוריד לאחר מכן .
אגב , אדוני השר , יש עוד אפשרות .
יש עוד אפשרות לכבוש את האינפלציה על-ידי מדיניות של ספיגת עלויות בהסכמי העבודה .
נכון , זאת דרך קשה מאוד , ואני לא ממליץ לך לפתוח חזית נוספת .
אני לא מדבר כרגע על שכר המרצים ולא נכנס לסוגיה הזאת .
אני רק אעיר , שעל דעת כולם צריך לטפל בנושא של ההשכלה הגבוהה לא פחות מאשר בנושא של החינוך .
ואם אתם הגעתם למסקנה שאפשר להקצות סכום של 2 מיליארדי שקלים למורים בחטיבות התחתונות של החינוך , אני חושב שאפשר למצוא גם דרך לפצות את אלה הקשורים בהשכלה הגבוהה .
אבל אני לא רוצה להיכנס לזה כרגע .
אני רוצה לחזור לנקודה שלי .
ובכן , אני לא מציע ללכת לכיוון הזה , כי הוא קשה .
אבל , אדוני השר , אחת ההאשמות החמורות ביותר היא , שנגיד בנק ישראל בכלל לא מתכוון לכל הדברים שאני הזכרתי .
אלא מאי ?
הוא מתכוון על-ידי העלאת הריבית לצנן קצת את הבורסה .
אדוני שר האוצר , הנושא של הבורסה הוא נושא מאוד מסובך .
אני מחזיק בידי נתונים של חברה מסוימת .
הם פתוחים לציבור , אני לא מגלה משהו סודי .
נכון , אני יודע שעכשיו מסתכלים אנשים ורואים את הדיון ויכול להיות שמחר בבוקר יהיו תגובות ואני אקבל טלפונים , בין השאר ממצביעי הליכוד , שיגידו לי : מיכאל איתן , הדברים שלך מזיקים לבורסה .
אבל , אם אני עומד כאן , אף אחד לא יסתום את פי .
ואם אני רואה שדברים נעשים לא בסדר , אני חייב להגיד אותם .
הציבור צריך להיות פיקח , לשמוע את הדברים ולשקלל .
לא כל החוכמה מצויה אצלי , אבל אף אחד לא יכול לסתום את פי .
אני מחזיק בידי מאזנים של אותה חברה , ששמה " טרוקדרו " , מיום 30 בספטמבר 1993 .
זוהי חברה שהוקמה בשנת 1992 , והיא מחזיקה בקופה שלה על-פי המאזן סכום של 6.1 מיליוני שקלים .
אבל אותה חברה מצהירה על הפסדים .
זו חברה שיש לה 6 מיליוני שקלים בקופה , אין לה עסקים , אין לה נכסים מיוחדים , אין לה כלום .
יש לה הכול בכספים ובניירות ערך , זה הרכוש שלה .
יש לה כנראה משרד , אולי בשכירות , יש לה הנהלה ויש לה ניירות ערך ב - 6 מיליוני שקלים .
זה הרכוש של החברה .
והחברה הזאת הפסידה השנה כי היא משכה סכום של 200,000 שקלים הוצאות הנהלה .
אני מתאר לי שזה עבור תשלומים למנהלים וכו' וכו' .
ובכן , חברה זו , שיש לה 6 מיליוני שקלים , היא מפסידה , והיום הערך של המניות שלה בבורסה , מי שקונה מניות שלה משלם 22.5 מיליון שקלים .
כן , לשווי השוק .
מי שקונה מניה בשקל אחד , משלם על ערכה כאילו היא שווה 22 מיליוןשקלים .
אני אומר זאת משום שמי שלא מסביר את זה לציבור , והדבר הוא שקוף
אני מייד מסיים .
להיפך , אני מזהיר את הציבור .
אני חושב שכל אדם אחראי צריך לומר לציבור : תבדקו מה אתם קונים .
כאן יש אבסורד בולט .
יכול אולי לבוא מישהו ולהגיד לי : מיכאל איתן , ואם לחברה מסוימת יש מגרשים שלא שווים כלום והערך המאזני שלהם נראה אחרת , או כמה מכונות חלודות ?
גם זה יכול להיות , אבל כאן הדברים הם ברורים .
מדוע אסור להגיד את זה לציבור ?
מדוע לא צריך שר האוצר לפקוח את עיני הציבור כאשר הוא רואה דבר כזה ?
כנראה , יש מגמה ;
כנראה , הממשלה מעוניינת שהשוק ירגיש טוב , שהבועה תמשיך להתרחש כך .
אם יהיה משאל עם , אולי ייחתכו הסכמים מדיניים קשים , העיקר שהציבור ירגיש טוב בכיסו .
אבל הציבור צריך לדעת : זאת לא האמת , הבועה הזאת תתפוצץ .
אם לא תלחץ , אדוני שר האוצר , ולא תמנע ולא תילחם – והיום המלחמה באינפלציה היא במצב הכי נוח , שבו אתה יכול לעשות זאת – גם הבועה במשק עלולה להשתחרר , ולא תוכל למנוע זאת .
אם לא תהיה קוהרנטי בצעדיך , המשק , חלילה , ייפגע קשה , ואנחנו עלולים לחזור לימים קשים ;
ובבורסה , כל מי שחוגג עלול , בסופו של דבר , למצוא את עצמו בוכה ומזיל דמעות , אם הוא לא ינהג כמו שצריך לנהוג ואם לא יפקח עיניים .
אתה עדיין עומד על היעד של 8 % , או שינית אותו ?
סליחה , אדוני השר , אתה אמרת שתסביר איך אתה מגשים את היעד של 8 % גם בתנאי הריבית הנוכחיים .
מה יהיו התנאים שבהם תכבוש את האינפלציה עד לרמה של 8 % ?
כן , לוועדת הכספים .</text></doc><doc><name>היו"ר ד' שילנסקי:</name><text>הסעיף הבא בסדר-היום : הצעת חוק תתקנ"ח – הצעת חוק למלחמה בתאונות דרכים ( תיקוני חקיקה ) , התשנ"ג – 1993 , של חבר הכנסת נסים זוילי .
חבר הכנסת נסים זוילי , אתה מוזמן .
רק עכשיו עליתי לכאן .
איך אתם מסתדרים ביניכם ?
זו הצעת חוק , אתה מדבר מהבימה .
האם חבר הכנסת הירשזון היה צריך לדבר עכשיו ?
חבר הכנסת מגן משופשף ומכיר את הפרוצדורה , ורצה לתת לך , חבר הכנסת זוילי , עצה חברית .
חבר הכנסת זוילי , זכותך לדבר עשר דקות , במקום דקה .
בבקשה , חבר הכנסת זוילי .
תודה רבה .
אדוני שר התחבורה , בבקשה .
אולי אני יכול לתרום פה משהו .
אני מבין שלא הצלחת להעביר את העניין של משקיפי תנועה , אבל אדוני תומך בזה .
תנהל שיחה עם חבר הכנסת זוילי ואולי תגיעו להסכמה .
אם כבודו ירשה לי הערה .
כבודו התבטא : השופט העליון דב לוין ;
ואני מאוד מאוד מכבד אותו .
רבים נוהגים לטעות , כבודו בוודאי רצה להגיד : שופט בית-המשפט העליון .
לוועדת הכלכלה של הכנסת .
יכולת לחסוך במכסה אם באמת היית מעלה את זה , כפי שחבר הכנסת דוד מגן הציע , על מכסת ההצעות .
חברי הכנסת , יש לנו בעצם הצעה אחת : להעביר את הנושא לוועדת הכלכלה של הכנסת .
שמונה בעד , אין נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת נסים זוילי , הצעת חוק למלחמה בתאונות דרכים ( תיקוני חקיקה ) , התשנ"ג – 1993 , עוברת לוועדת הכלכלה של הכנסת .
הסעיף הבא בסדר-היום : הצעת חוק תתרכ"ד , הצעת חוק עונשין לעבירות תנועה ( שירות בבתי-חולים ) , התשנ"ג – 1993 – של חבר הכנסת אברהם הירשזון .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת הירשזון , אתה גורם לי בעיה , כי אני נשאר חייב לך הרבה זמן .
תודה רבה .
אדוני השר , בבקשה .
תודה רבה .
אנחנו מצביעים .
הפעלתי את השעון , נא להצביע .
שבעה בעד , אין נגד , אין נמנעים .
אני קובע , שהצעתו של חבר הכנסת הירשזון , הצעת חוק עונשין לעבירות תנועה ( שירות בבתי-חולים ) , התשנ"ג – 1993 , תעבור גם היא לוועדת הכלכלה להכנתה לקריאה ראשונה .
הסעיף הבא בסדר-היום , הצעה לסדר-היום של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי בנושא : חינוך , טיפול , בריאות ורווחה בגיל הרך .
שר החינוך והתרבות צריך להשיב .
אני שומע שהוא בדרך .
איפה חברת הכנסת תמר גוז'נסקי ?
ראיתי אותה לפני דקה .
איפה היא ?
האם חבר הכנסת קהלני מוכן להעלות את הצעתו ?
אני אבקש לברר היכן שר החינוך והתרבות .
אם לא ידוע היכן הוא , אני אכריז על הפסקה .
זכותם של חברי הכנסת לדבר כשהשר ישמע , כי אחרת אין ברכה בדבריהם .
אני מבין את חבר הכנסת קהלני , מסכים אתו .
השר הגיע .
הבעיה נפתרה .
מכיוון שחברת הכנסת גוז'נסקי איננה באולם , אנחנו עוברים להצעתו לסדר-היום של חבר הכנסת אביגדור קהלני , מס' 3221 , בנושא : תופעות הנשירה והאלימות בבתי-הספר .
חבר הכנסת קהלני , בבקשה .
תודה רבה .
אדוני השר , בבקשה .
בינתיים זו רק הצעה אחת ולא שתי הצעות , אדוני השר – תיקון פליטת פה .
חבר הכנסת קהלני , אתה מסכים להצעת השר להעביר את הנושא לוועדה ?
סליחה , חבר הכנסת יוסף בא-גד ביקש להסיר את ההצעה .
עד שחבר הכנסת בא-גד ייגש למיקרופון , הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
חבר הכנסת בא-גד , תמתין בבקשה דקה .
תודה .
אדוני חבר הכנסת הרב בא-גד , יש לך דקה להציע להסיר את הנושא מסדר-היום .
תודה .
יש לנו הצעה להעביר את הנושא לוועדה , חבר הכנסת קהלני נתן את הסכמתו , ויש הצעה להסיר את הנושא מסדר-היום .
אני כבר הפעלתי את השעון .
אני רואה לפי צבע האור בהצבעה של הרב בא-גד , שבדרכו מהמיקרופון למושב הוא שינה בינתיים את השקפתו .
איש לא דיבר אחריו , איך הוא השתכנע ?
שישה בעד , אין נגד , אין נמנעים .
אני קובע שהצעתו של חבר הכנסת אביגדור קהלני , בנושא : תופעות הנשירה והאלימות בבתי-הספר , עוברת לוועדת החינוך והתרבות .
אני חושב שזו הסכמה כללית .
אני מזמין עכשיו את חברת הכנסת לימור לבנת להביא את הצעת חוק תרכ"ט , הצעת חוק הדגל והסמל ( תיקון – הנפת הדגל במוסדות לימוד ) , התשנ"ג – 1993 .
אני מאחל לך הצלחה , יותר מכפי שהיתה לי כאשר העליתי זאת בעבר .
אני מאחל לך הצלחה .
הלוואי .
אם אינני טועה , חבר הכנסת גולדשטיין העלה הצעת חוק – בכל מוסד ממשלתי ;
היינו , על רשויות מקומיות וכדומה .</text></doc><doc><name>נסים זוילי (העבודה):</name><text>האם לדבר מהמקום , או מהבימה ?
לא .
זו היתה אי-הבנה .
היא לא מסכימה .
הנהלת הקואליציה מסכימה , הממשלה לא מסכימה .
אדוני היושב-ראש , ידידי שר התחבורה , חברות וחברים , מדי שבוע , ואולי אפילו מדי יום מזדעזע כל אחד מאתנו מחדש בשל הממדים והנזקים שנגרמים בכבישים .
אני מדבר בראש ובראשונה על הפגיעה בחיי אדם , המגיעה לכמה מאות מדי שנה , ואחר כך על נזקים אחרים של הפוגעים ושל הנפגעים , שמגיעים לממדים עצומים .
אני יודע שאין לאיש תרופת פלא לתאונות הדרכים , ואני יודע שגם משרד התחבורה וגם משטרת ישראל , ואני מעריך שגם גורמים אחרים , לרבות השיפוטיים , עושים כל שניתן כדי לצמצם את ממדי המגפה הזאת .
בכל זאת , החלטתי ועמדתי על כך שהנושא הזה יועלה פעם נוספת במליאת הכנסת , משום שאני סבור שאנחנו צריכים ליצור איזה שילוב של מערכת ענישה , מערכת מחנכת ומערכת מתריעה .
בשילוב של שלוש אלה יש אולי ממד נוסף של התמודדות עם המגפה הזאת , שלא הצלחנו למצות אותה עד היום .
נדמה לי , שמתחילה להסתמן במדינה תופעה של עברייני תנועה מועדים .
הווי אומר , אנשים שדרך הנהיגה שלהם , הפראות שהם מגלים בנהיגה וחוסר האחריות בנהיגה הופכים אותם לכאלה שכמעט שאינם יכולים להימנע מתאונות .
אני סבור , שכאשר מוכחת האחריות של נהגים כאלה לתאונה , ושהתאונה לא נבעה רק מתוך חוסר זהירות או בשל הסחת דעת למשך שנייה , אלא בשל נהיגה פרועה שיש עמה עבירה כמעט מחושבת על חוקי התנועה , חייבים לאפשר לשופטים במדינת ישראל להחמיר בענישתם , כאשר התאונות הן קטלניות .
יש עוד דבר שאני רוצה לעמוד עליו .
נדמה לי שאנחנו לא מנצלים מספיק את מערכת הענישה הקיימת כדי שהעונשים יהיו עונשים מחנכים .
ולמה אני מתכוון ?
ניתן לקחת נהג עבריין ולהכניס אותו לכלא לחודשים מספר .
ניתן לבחור בעונש יותר קל , וניתן להכניס את הנהג העבריין למעגל של פושעים אמיתיים שבכלל ידרדרו אותו למצבים קשים מאוד לפעמים , כאשר הוא נאשם בעבירה חמורה שבהחלט מחייבת ענישה .
לעומת זאת , אפשר לנצל את העונש הזה ולהפוך אותו לעונש מחנך מבחינת המרכיבים של הענישה .
הווי אומר , שזה יהיה שירות לטובת הציבור , אבל בנושאים שנוגעים ישירות לעבירה שהוא עבר .
פירוש הדבר שירות בבתי-חולים , ליווי של נפגעי תאונות דרכים , חינוך של הדור הצעיר בנושא הזה .
וכך לנצל את התקופה הזאת שאנחנו חייבים ורוצים להטיל עליו כעונש , כדי להפוך אותה לתקופה של חינוך מחדש שלו וגם של ניצול היכולת האישית שלו לחנך ולעזור לאנשים שנפגעו .
אני גם ראיתי את התגובות על הדבר הזה .
ראיתי אנשים שבתקופת המאסר שלהם יצאו לפעולות לרווחת הציבור , עבדו במרפאות , במגן-דוד-אדום , בבתי-חולים , ואז הם הרגישו על בשרם את משמעות הנזק שגורמות תאונות הדרכים , וזה משפיע עליהם מאוד ;
ולא רק עליהם , אלא גם על חבריהם ועל בני ביתם .
זה יוצר אצלם התייחסות שונה לחלוטין לנושא הזה , משום שרק אז הם רואים את ממדי האסון ועומדים עליו מקרוב , רק אז הם רואים את הפגיעה ומבינים את משמעותה .
ואז אתה בעצם מנצל מערכת של ענישה .
עונש שהוא מנותק מהעבירה הוא בדרך כלל פחות אפקטיבי .
לא כן כאשר הוא קשור לעבירה , כאשר העבריין מרגיש למה הוא גרם .
אני מכיר את זה כמעט אישית , אני מכיר עבריינים שפתאום התחילו להבין את המשמעות .
והרי אנחנו מדברים כל הזמן על העתיד .
אנחנו לא יכולים להחזיר לחיים איש מהאנשים שנהרגו בתאונת דרכים או לרפא את מי שנפצע קשה .
אבל אנחנו יכולים לחשוב , כולנו ביחד , איך אנחנו מונעים את התאונות הבאות ואיזה שילוב אנחנו צריכים ליצור כדי לשפר את המצב הקיים היום בכבישים .
הנושא השלישי , שאני מייחס לו חשיבות רבה מאוד – הרחב המעגל של הציבור הרחב אשר שותף לאכיפת חוקי התנועה .
קראתי השבוע מאמר , שניסה להציג את אלה שהשתתפו באכיפת חוקי התנועה כמלשינים .
לא מחפשים מלשינים נוספים .
לעומת זה , ראיתי פעם אחת עדות של שוטר , לאו דווקא של אזרח , בכביש הערבה .
רכב עבר אותו במהירות גדולה והוא החליט לוותר .
לא התחשק לו או שהוא לא היה יכול להניע את האוטו כדי לרדוף אחריו והוא ויתר .
אחרי כמה קילומטרים האנשים ברכב הזה נהרגו כולם .
אנחנו יכולים לשתף עשרות אלפי אזרחים במדינת ישראל , שרואים מדי יום עברייני תנועה מועדים ;
הווי אומר , שהם בנהיגה היומיומית שלהם מסוכנים לציבור .
אנחנו יכולים להביא למצב , שפרקליטות המדינה תהיה מחויבת להגיש כתבי אישום על סמך העדות שלהם , אם יש לפחות שני עדים לעבירת תנועה חמורה .
אני חושב שזה יכול ליצור מערכת אכיפה אפקטיבית הרבה יותר ולהביא לשילוב של גורמים נוספים במערכת האכיפה .
על-ידי כך נגדיל עשרות מונים את מספר העיניים שמביטות אל הנהגים ומזהירות אותם מפני נהיגה חסרת אחריות המסכנת את שלום הציבור .
כשאני מציע את שלושת המרכיבים האלה במלחמה בתאונות דרכים , אני חושב שזה שילוב נכון .
לא המצאתי שום דבר חדש .
אני לא בא עם רעיונות שלא חשבו עליהם .
אנחנו חייבים להעלות את הנושא של תאונות דרכים פעם נוספת על סדר-יומה של הכנסת ;
פעם נוספת לחשוב איך אנחנו ממצים כל מה שאנחנו יכולים לעשות כדי למנוע את ההרג וההרס בכבישים .
ותמיד אסור לי לשכוח , בכל מקרה כזה נהרסים לפחות שני אנשים והמשפחות שלהם , גם הנפגע וגם הפוגע .
אם אנחנו מסוגלים לייעל את המערכת שלנו וליצור מצב , שנהגים ירגישו שיש אלפי עדים המביטים על הדרך שבה הם נוהגים – אני מקווה ומתפלל שזה יוכל להיות מרכיב מועיל נוסף בעתיד .
לכן התפלאתי על התנגדות הממשלה .
אני לא מבין למה הממשלה צריכה להתנגד .
הרי לא ביקשתי לשנות את כל דיני התעבורה .
אני מציע להוסיף ממד אחד .
אני שמח שאחרי דיון רציני יותר הבינו שההצעה שלי אינה עומדת בסתירה לשום חוק ולשום מערכת .
לכן אני בדעה שהכנסת צריכה לאמץ את הצעת החוק הזאת , להעביר אותה לוועדה מתאימה ולשכנע את הממשלה שאלה כיוונים נוספים ששווה להשקיע בהם בניסיון להתמודד עם מגפה , עם מכה קשה מאוד במדינה .
תודה רבה .
אני מדבר על שני עדים לפחות .
גברתי היושבת-ראש , ההצבעה שלי לא נקלטה .
הצבעתי נגד .</text></doc><doc><name>חיים קופמן (הליכוד):</name><text>כבוד השר , חבר הכנסת הירשזון רוצה לעזור לקופת-חולים הכללית .
ויש גם תקרה .
אבל הוא מדבר על בית-חולים פרטי .</text></doc><doc><name>אביגדור קהלני (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , כבוד השר , חברי הכנסת – כבוד השר , אני החלטתי להעלות על סדר-היום הלאומי שני דברים : תופעות הנשירה בבתי-הספר והאלימות בבתי-הספר .
אני חושב ששני הנושאים האלה קשורים זה בזה , חבוקים זה בזה , הא בהא תליא .
אני ראיתי אותך לפני ימים מספר בהרצלייה , אחרי המקרה המזעזע שתלמידים ירו בנהג מונית .
אני מודע לכך שאתה יודע במה מדובר , אבל בכל אופן אני חושב שאנחנו צריכים להסב את תשומת לבנו לנושא .
קודם כול , הייתי רוצה לדבר על תופעת הנשירה .
אדוני השר , תופעת הנשירה היא חמורה ביותר במדינת ישראל .
אני עוסק בחינוך כבר הרבה שנים , ואני מוטרד מאוד מהתופעה הזאת .
לפני שבועות מספר פורסם , ש - 30,000 תלמידים נשרו ממערכת החינוך ובעצם אין מי ששולט עליהם , קשה לאתר אותם , קשה להחזיר אותם אל מוסדות החינוך .
שמעתי או אולי ראיתי מסמך פנימי במשרדך , שבו מדובר על כ - 90,000 תלמידים שמיועדים או מועדים לנשירה .
המסמך הזה אומר , שמשרד החינוך אמור לטפל או יכול לטפל או ממליץ לטפל בכ-3,600 תלמידים .
אני שואל , מה יקרה עם כל האחרים שנושרים ?
הנשירות הגדולות אצלנו , כפי שניתן לאתר אותן , ואני מכיר אותן היטב , הן בדרך כלל בין חטיבת הביניים לחטיבה העליונה .
בחטיבת הביניים הבעיה היא לא כל כך קשה , כיוון שכולם חייבים בלימוד .
בין חטיבת הביניים לחטיבה העליונה יש נשירה גדולה מאוד של תלמידים .
יש לזה כיסוי בטענה שהתלמידים אינם מתאימים .
מתחילים לחפש בתי-ספר .
אני רוצה לומר לך , אדוני השר , יש פה בעיה אמיתית קשה .
אין לנו מערכת שיודעת לבקר את הנשירה , כיוון שגם משרדך וגם משרד העבודה והרווחה עוסקים בחינוך של נוער .
מסתבר שאין תיאום בין שני המשרדים .
יש תלמידים רבים שעוברים מאחריותו של משרד אחד לאחריותו של משרד אחר , ואז הם אובדים בדרך .
אין לנו שום כלים להתמודד עם הנושא הזה .
הייתי יושב-ראש רשת " עמל " כאשר היו שם תלמידים שקשורים אל המערכת של משרד החינוך ושל משרד העבודה .
ראיתי שכאשר תלמיד עובר ממערכת אחת למערכת אחרת , המדינה מאבדת שליטה עליו .
הייתי יכול להמליץ לך להכין קודם כול כלי לבדיקה .
אני בכלל הייתי שמח אם כל התלמידים , עד גיל תיכון ועד בכלל , יהיו כולם תחת כנפי משרדך .
לא שאני מוריד את ערכו של משרד העבודה והרווחה , אבל הגיע הזמן שנבצע את החוק , שכל התלמידים יהיו באחריותו של משרד החינוך , ואני מאמין שהחינוך יהיה טוב יותר .
אני רוצה לציין גורם נוסף : אין מסגרות מתאימות לילדים שאינם מתאימים .
ולגבי הנוהל , אני מדגיש בפניך שאין נוהל .
אני יודע על ועדה שהוקמה כאן בכנסת .
היא קיבלה משימה לבדוק את נושא הנשירה .
לדאבוני , אם אני לא טועה , עד היום הוועדה הזאת ישבה פעמיים .
כלומר , לא לוקחים ברצינות את הנושא הזה .
הוועדה צריכה לתת לנו כלים מספר להתמודד עם הבעיה הזאת .
אני חושב שזאת הבעיה המרכזית שאתם צריכים לטפל בה .
תראה מה קרה לנו .
אין לי שום ספק , שאותם ילדים המשתעממים ברחובות הופכים לאחר מכן להיות אלימים .
ומכאן אני מגיע לבעיה נוספת , שהיא באמת הבעיה , שאני רואה אותה צצה כתוצאה מנשירה , משעמום , מזה שמחפשים דרך איך להעביר את הזמן .
מדי שנה בשנה – אני מדבר על אלימות בקרב בני הנוער – מגיעות כ - 2,000 תלונות על התעללות בבתי-ספר .
השבוע אני ביקרתי בבית-ספר ואמר לי תלמיד : מרביצים לי .
שאלתי : מי ?
הוא אמר לי : המורים .
מובן שלא עברתי לסדר-היום על עניין זה .
אותו תלמיד שקיבל מכה – אני רואה את זה כמקרה חריג – מרשה לעצמו לאחר מכן לנהוג באלימות כלפי חבריו .
בשנת 1992 נפתחו במשטרה 9,000 תיקים פליליים נגד בני נוער בגילים 12 עד 18 ;
זאת כמות אסטרונומית , כמות פנטסטית , קשה מאוד להאמין .
אם אנחנו משווים זאת לכמות של השנה שעברה , אנחנו רואים משנת 1991 עלייה של 13 % בפתיחת תיקים במשטרה בנושא של בני נוער .
יש לנו תופעה חדשה , בעבר הכרנו אותה כ " פרוטקשן " , דמי חסות , שהיו בשווקים ובעולם התחתון , אבל היום יש דבר חדש .
אני רואה בעיתון תמונת תעודה של " פרוטקשן " , הגנה שתלמידים מוכנים לתת לחבריהם .
זו תופעה חדשה במדינת ישראל,והדבר הזה קיבל לגיטימציה .
אנשים גם עושים תעודות כדי להראות שיש להם כרטיס ביקור של מגן .
לאחרונה שמעתי , אדוני השר , שמשרדך מפעיל סוכנים לבדיקת נושא האלימות בבתי-הספר , והייתי מעוניין לדעת – האם באמת השמועה נכונה ?
אני לא רואה בכך שלילה , אבל האם הידיעה הזאת נכונה ?
לקחתי היום שני קטעים מהעיתון , ותסתכל , אדוני השר , דבר אחד , מסמך אחד שמלמד על " פרוטקשן " בבית-ספר ברחובות .
כולם יודעים את זה וכולם פוחדים לדבר .
יש כאן תיאור מדויק איך תלמידים מגינים , כביכול , על תלמידים ודורשים מהם כסף , וזאת טכניקה חדשה .
יש כאן טכניקה נוספת , עם השפעה סביבתית , שגם אותה לקחתי מהעיתון ;
כתוב : אצלנו בבית-ספר שוברים כיסאות על הראשים כמו בטלוויזיה .
אני מחפש את הסיבות לאלימות גם כמחנך וגם כאדם שעומד כאן , בכנסת , ומחפש פתרון , וכמובן אנחנו יודעים שהנוער מגיב על גירויים סביבתיים הרבה יותר מהר מאיש מבוגר .
יש צורך לעסוק בחינוך לסובלנות , דבר שאני לא כל כך רואה אותו בתוכניות הלימודים , ואני מציע שנתמודד עם הסוגיה הזאת .
יש נושא שאני עוד לא יודע איך להתמודד אתו , אני חושב שצריך לבחון אותו , נושא הסרטים האלימים בטלוויזיה , שמשפיעים .
כל פעם כשאתה נתקל בתופעה כזאת אתה שואל : מאיפה בכלל בא לך הרעיון ?
הוא אומר : קיבלתי את זה מהטלוויזיה .
יש נושא של שתיית משקאות חריפים ;
המקרה האחרון ששמענו – בחיפה , ביום שישי האחרון .
אין לי שום ספק שבני נוער , ברגע שנוגעים במשקאות חריפים , יש להם בעיה עם הנושא הזה , והם , כמובן , מאבדים שליטה על עצמם .
נושא של ענישה אפקטיבית .
יש פה , בכלל , בעיה מעניינת .
השופטים מקשים , למורים אין סמכויות , ההורים פוחדים מהילדים שלהם , ואני קורא באחד המאמרים היום , שמורה שמעיר לתלמיד , מנהל בית-ספר , התלמיד אומר לו : כשאתה מדבר אתי , קודם כול תבוא עם עורך-דין .
לאן הגענו , לאיזה מצב חדש ?
אני חושב , שאם ניתן סמכויות למורים , למנהלים , נחייב דיווח אמיתי על אלימות בני נוער , נוכל , אולי , לחסוך לנו את פתיחת התיקים , והיינו מגדלים לנו חברה טובה , חברה יותר מתוקנת .
אני חושש מאוד , אינני רואה תרופת פלא , אבל אם נעלה את זה על סדר-היום הלאומי שלנו , ואם נחייב כל מנהל בית-ספר לעסוק בעניין הזה , אם נחייב כל מורה להקדיש אולי שעה בשבוע לנושא הזה , אולי נצליח להקטין , כי אנחנו רואים שהתופעה הזאת הולכת ומתרחבת מיום ליום .
תודה רבה .
זו יוזמת מנהלים ?
כן .</text></doc><doc><name>שר החינוך והתרבות א' רובינשטיין:</name><text>אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , מכיוון שמנסרים בחלל האוויר מספרים ממספרים שונים על נתוני הנשירה , חלקם פרי הדמיון והאגדה , הרכילות וההדלפה , אני רוצה להביא בפני הכנסת את המספרים המוסמכים , כפי שעובדו על-ידי הלשכה המרכזית לסטטיסטיקה ;
בלא שאני ממעיט מחשיבות הנושא , אבל קודם כול חייבים לדעת את הנתונים .
בקרב גילאי 17-6 באוכלוסייה היהודית הגיע שיעור הלומדים במוסדות של משרד החינוך והתרבות ל - 93 .8 % , כך ששיעור הלא-לומדים במוסדות אלה הוא 6 .2 % . אם מוסיפים על כך את התלמידים הלומדים במוסדות שלא בפיקוח משרד החינוך והתרבות , אנחנו מגיעים ל - 98 % . אם אנחנו עוסקים רק בתלמידים של גיל חובה , צריך לזכור שמעבר לכיתה י' אין חל חוק חינוך חובה , אנחנו מגיעים במגזר היהודי ל - 98 .7 % . רק 10,000 תלמידים בגילי חינוך חובה במגזר היהודי לא לומדים במוסד חינוכי כלשהו .
זה אחד משיעורי הלומדים הגבוהים בעולם .
נכון , באוכלוסייה הלא-יהודית המצב שונה לחלוטין , אבל בסך-הכול , באוכלוסייה היהודית והלא-יהודית אנחנו מגיעים ל 92 .1 % תלמידים הלומדים במסגרת משרד החינוך והתרבות ;
אם נוסיף את התלמידים שאינם לומדים במסגרת הזאת אלא במסגרת אחרת נגיע ל - 95 .5 % , ואם נדבר בגיל חובה , דהיינו בגיל חינוך חובה , נגיע בסך הכול ל - 96 .4 % – שיעור גבוה מאוד .
אנחנו רוצים להגיע ל - 100 % , אנחנו לא רוצים שיהיה ילד אחד בגיל חינוך חובה שלא יהיה במוסד כלשהו , אבל אני רוצה לומר , שמעבר לגיל חינוך חובה יש גם נערים ונערות שרוצים לצאת , רוצים להיבחן בבחינות בגרות אקסטרניות , ולא ללמוד במסגרת מחייבת .
אנחנו אומרים להם : כן , תמשיכו את הלימודים , אבל אנחנו לא יכולים לחייב אותם לעשות זאת .
יש , בהחלט , בעיה של נשירה , ויש בעיה של הנשרה , ואני אומר במפורש שהבעיה הגדולה קיימת בשתי נקודות – המעבר מחטיבה לחטיבה , וגם ההנשרה לקראת בחינת הבגרות , מתוך רצון ליצור מעמד לבית-הספר הנבחן היום , בתודעה הציבורית , אך ורק על-פי הישגיו בבחינות הבגרות .
אנחנו פועלים בנחישות נגד התופעה הזאת על-ידי הטלת חובת דיווח חדשה על מנהלים לגבי תלמיד שנעלם מהמסגרת , על-ידי הפעלת תוכנית מניעה במוקדי נשירה במגזר היהודי , הערבי והדרוזי , ועל-ידי הוספת 40 משרות של קציני ביקור סדיר השנה הזאת , על-ידי הוספת 60 מועדוניות משפחתיות , נושא חשוב ביותר , ואנחנו מוסיפים כאן תוספת גדולה מאוד למועדוניות האלה , שנועדו לענות על הבעיות של נוער בסיכון .
יש שלוש תוכניות להגברת המסלול לקראת בגרות , לרבות התוכנית החדשה של כיתה י " ג , שנועדה להגדיל את התיאבון והרצון של תלמידים בחטיבה העליונה להישאר במסגרתם ולהגיע לבגרות .
אנחנו מרחיבים את הפעילות של היחידות לקידום נוער העוסקות בטיפול אינטנסיבי בנוער מנותק מבית-הספר , ונפגשתי עם שרת העבודה והרווחה כדי לשתף פעולה בין שני המשרדים בנושאים שהעלה חבר הכנסת קהלני .
הודענו שנעשה מדד חדש להערכת הישגיו של בית-הספר , שיביא בחשבון את חובתו החברתית שלא להנשיר , להחזיק תלמידים , כך שהמדד לא יהיה אך ורק ההישגים בתעודת הבגרות או בבחינות הבגרות , אלא גם ההישג החברתי של בית-הספר , והעיקר – אנחנו משדרים מסר חד-משמעי לכל מערכת החינוך ;
אני , באורח אישי , נפגש עם כל המנהלים במדינה , מחוז מחוז , ואני מסיים את דברי במסר הבא – שאני רוצה יותר תלמידים בכיתות י " ב , יותר זכאים לתעודות בגרות , יותר סטודנטים במכללות ובאוניברסיטאות , ופירוש כל שלושת ה " יותרים " האלה הוא יותר שוויון הזדמנות ויותר שגשוג לפרט ולכלל .
אין צורך לומר , שהרצון הזה שלנו , שלי , של מנכ"ל המשרד , של הנהלת המשרד , להכניס יותר תלמידים למערכת , יוצר גם בעיות .
ראינו זאת בפרשה החמורה , מסמרת השיער , שקשה אפילו לתאר אותה , שקרתה בהרצלייה .
קראתי כל מיני גילויי דעת , לרבות , להפתעתי הרבה , של פעילה ב " נעמת " , שאסור לקבל ילדים כאלה , בסיכון , למערכת חינוך רגילה .
אני אומר : לא .
למרות מה שקרה – והוא לא היה נמנע אילו נשאר הנער הזה מחוץ למערכת החינוך – למרות מה שקרה , אנחנו מתמידים בגישה שלנו , שהחינוך שלנו אוניברסלי , כוללני , והכיתה היא בהחלט כיתה הטרוגנית , והיא כוללת גם חזקים וגם חלשים , גם פרובלמטיים וגם חריגים , ולפעמים גם תלמידי החינוך המיוחד .
באווירה של הטרוגניות כזאת יש גם בעיות רציניות מאוד של אלימות ;
לא שבעבר לא היו בעיות כאלה , היו תמיד , אבל הן החריפו , והן באות לידי ביטוי באלימות מחוץ לבית-הספר , בתוך בית-הספר , באזורים של פאבים ושל צריכת אלכוהול .
יש לנו גידול באלימות של בני נוער , כפי שהיא מדווחת על-ידי המשטרה , בשנה שעברה – בשיעור של 13 % , וגם ממקרים המדווחים מתוך בתי-הספר .
אגב , ייתכן שהדיווחים האלה על אלימות מוגברת מתוך בתי-הספר נובעים מהנהגים החדשים שהנהגנו , הדורשים ממנהלי בתי-הספר לדווח על כל מקרה של אלימות .
כן , חבר הכנסת קהלני , במקרים מסוימים גם מתירים להם להכניס לבית-הספר סוכנים מוסווים , דהיינו אנשי משטרה מוסמכים , כדי להתחקות אחר עבריינות ואלימות בתוך בית-הספר .
זו יוזמת מנהלים , בהסכמתנו .
אנחנו נקטנו הרבה מאוד פעולות בנושא הזה , גם מבחינת הטלת חובת דיווח וגם מבחינת חיזוק סמכויות המשמעת של המנהלים .
אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת קהלני , אנחנו עומדים בשתי חזיתות .
יש חזית אחת – גם בכנסת – שתוקפת אותנו על כך שאנחנו נותנים גיבוי למנהל המפעיל סמכות משמעת שלא נראית לחברי הכנסת , אבל עמדתי האישית היא , שאני נותן גיבוי למנהלים כל עוד העונש הוא חוקי ובמסגרת ההנחיות של המשרד .
אני רוצה להזכיר שלוש תוכניות חשובות ביותר שהכניס המשרד כדי להילחם בנושא האלימות ולהפוך את קהילת התלמידים שלנו לסובלנית יותר : תוכנית " אורח חיים בריא " – פרויקט בתחום בריאות הנפש בבתי-הספר העל-יסודיים ;
תוכנית " אקלים כיתה " – לכלל המערכת החינוכית ;
והעיקר , התוכנית שהכנסנו השנה לבית-הספר היסודי והיא תהיה בקרוב בכל המערכת – תוכנית " כישורי חיים " , תוכנית שצריכה ללמד ולהכשיר את הנער והנערה להתמודד עם מצוקות החיים בחברה המודרנית , בחברה ההישגית שלנו , ולהתמודד עם מצבי לחץ ואי-ודאות בנתונים חברתיים שונים .
יש לנו תגובות טובות מאוד על התוכנית הזאת .
רק אתמול נפגשתי עם אנשי אגף החינוך היסודי במשרד החינוך והתרבות וקיבלנו דיווחים נלהבים , אף שמדובר בתחילת הדרך , על קליטתה של התוכנית הזאת ועל התגובות החיוביות גם של המורות המחנכות והיועצות המעבירות את התוכנית הזאת .
אנחנו נמשיך אותה ונרחיב אותה .
יש גם חוזר מנכ"ל מיוחד בנושא האלימות , ואני לא רוצה לפרט אותו .
אנחנו רוצים להגיע לחברה שהיא חברה סובלנית יותר , מתחשבת בזכויות הזולת .
אני חושב שיש לנו גם הישגים בישראל בעניין זה .
בצד האלימות הגוברת , אתמול ראיתי נער הסובל מתסמונת דאון , שהוריו העידו על כך שבתקופת גידולו של הנער הזה הם חשו כיצד החברה הישראלית הופכת מחברה לא סובלנית , שלא מבינה את הנער החריג , לחברה המבינה אותו , המשתתפת בצער גידולו בהבנה ובאהבה .
אני מציע להעביר את שתי ההצעות האלה לוועדת החינוך והתרבות של הכנסת .
הצעה אחת בשני נושאים : נשירה ואלימות .
בתקנות .
אני זוכר הצעת חוק של מאיר כהן אבידב .
אדוני היושב-ראש , כנסת נכבדה , אותו עניין שכבר הזכירה חברת הכנסת לימור לבנת , שהמכשיר הנכון , לדעתנו , להטלת חובה להניף את דגל הלאום במסגרת כלשהי הוא חוק הדגל והסמל והתקנות המותקנות על-פיו , איננו עניין פורמלי .
אנחנו חושבים , שכל הסידורים האלה צריכים להיות במסגרת חוקית אחת , שכן מסגרת חוקית כזו תוכל לבחון גם את היתרונות והחסרונות של הטלת החובה .
חבר הכנסת שילנסקי , אתה זוכר היטב , שהיתה הצעה של חבר מפלגתך , חבר הכנסת מאיר כהן אבידב , בנושא הזה , בתקופה שהממשלה הזאת לא היתה בשלטון , שהליכוד היתה מפלגת השלטון , הצעה שנדונה בוועדת הפנים של הכנסת , והעניין נפל אך ורק מסיבה אחת – שהמוסדות החרדיים , אני אומר זאת במפורש , מוסדות הלימוד החרדיים אמרו , שמבחינת חופש המצפון שלהם , אי-אפשר לכפות עליהם חובה להניף את דגל המדינה בבית-הספר ובכיתות הלימוד .
אני הבנתי אז , שבנושא זה מערכת החינוך החרדית על כל שלוחותיה תתייצב נגד הטלת החובה הזאת .
מה תהיה התוצאה של כך , חברת הכנסת לימור לבנת , את צריכה לחשוב גם על כך .
נטיל בחוק חובת הנפת דגל במוסד חרדי שמתנגד לכך .
נצטרך להביא משטרה כדי לשמור על הדגל או כדי להעמיד לדין את אלה שלא ירצו להניף את הדגל ?
אני רוצה שתחשבי גם על התוצאה של יחס הכבוד לדגל המדינה , לדגל הלאום כתוצאה מדבר כזה .
יש כאן בהחלט בעיה .
משרד החינוך והתרבות , לא בתקופתי , לא בתקופתה של השרה שולמית אלוני , אלא בתקופות קודמות , כשהיו שם שרי חינוך מהאופוזיציה , דן בנושא הזה באריכות והגיע למסקנה , שאין להטיל חובה נרחבת כמו זו שאת מדברת עליה , דווקא בשל החשש שיחס הכבוד לדגל הלאום לא יישמר .
לא בגלל זה .
חברת הכנסת לימור לבנת , תשמעי את דברי , ואני חושב
את הבאת את המקרה , שאני כשר החינוך והתרבות אצטרך לכפות על מערכת החינוך החרדית – בתי-ספר , תלמודי-תורה וישיבות – הנפת דגל הלאום , כאשר הם מתנגדים לכך .
אני רוצה שתחשבי מה הדבר הזה יעשה ליחס הכבוד לדגל המדינה , כאשר מכוח החוק ובכוח המשטרה אני אצטרך לכפות זאת על מערכת חינוך שאומרת שהשקפת עולמה מתנגדת לכך .
הצעתי היא אחרת , והיא בעקבות החלטות קודמות של משרד החינוך והתרבות : אנחנו מוכנים לדון בנושא הזה על סמך הנחיות של המשרד , בשיתוף המנהלים של בתי-הספר .
אנחנו לא רוצים להטיל כאן חובה , שיש איסור פלילי בצדה .
נקיים דיון כזה בהנהלת המשרד , הצעתי לך גם לבוא ולהשמיע את דברייך בפורום הזה , ואני אחזור ואביא את תוצאות הדיון שיתקיים .
כולנו מצווים על יחס הכבוד לדגל המדינה ולסמליה .
החשש שלנו הוא שיקרה ההיפך : נטיל חובה כזאת על כל מוסד לימוד במדינה , ונצא מבוזים כולנו .
לכן , אני מציע דיון כזה .
נשמח לשמוע את הערותייך , נדון ביחד כיצד לעשות זאת ללא הטלת איסור פלילי .
אני מציע לך להסתפק בדברי אלה .
תודה רבה .
עוד לא הגיע לאישור .
בודדים .
יש התנגדות של המוסדות</text></doc><doc><name>סגנית מזכיר הכנסת ש' כרם:</name><text>ברשות היושב-ראש , הריני מתכבדת להודיע , כי הונחה היום על שולחן הכנסת , מטעם הממשלה , לקריאה ראשונה : הצעת חוק קרנות הפנסיה ( קרנות חדשות ) ( הוראת שעה ) , התשנ"ד – 1994 .
תודה .</text></doc><doc><name>דב שילנסקי (הליכוד):</name><text>כדי לעשות בחינה צריך ללכת לאט לאט .
קודם ננסה את זה בבתי-ספר , ואחר כך נראה איך זה מתקבל ופועל .
מה זה , המפלגות הציוניות עושות גיוס ?
אדוני היושב-ראש .
אני רוצה להזכיר לכבודו : בעת שהיה הדיון , כאשר חברת הכנסת לימור לבנת דיברה , אני פניתי אל אנשי המערך בניסיון לגייס אותם להצבעה .
בתום ההצבעה אמרתי לחבר הכנסת קהלני , ואני משוכנע שרבים שמעו זאת : תראה לכנסת , חבר הכנסת קהלני , כל הכבוד שאתה הצבעת בעד החוק הזה .
מובן שגם אני הצבעתי בעד החוק , ואני מנוסה ואני יודע איך להצביע .
עכשיו מביאים את הדוח של המחשב , ובו מופיע כאילו אני לא השתתפתי בהצבעה .
כך שיש פה בעצם שני דברים .
ראשית כול , מבחינה מוסרית מציק לי מאוד כאילו אני לא השתתפתי בהצבעה עבור דגל ישראל .
שנית , זה משנה את תוצאות ההצבעה .
א .
אני רוצה להעיד , אם אפשר להתבטא כך , בקשר לחבר הכנסת בדש .
בתום ההצבעה קראו לו חברים : למה לא הצבעת , והוא אמר בקול רם : אני מקוזז .
ב .
אני רוצה להזכיר לאדוני היושב-ראש , שפעם אני ישבתי כסגן יושב-ראש וניהלתי ישיבה .
היתה הצבעה והתוצאה היתה לטובת הליכוד .
היו כמה חברי עבודה שצעקו שהקול שלהם לא נקלט .
אני התייעצתי עם יושב-ראש הכנסת ושאלתי את החברים שטענו שהקול שלהם לא נקלט : האם היית בהצבעה ?
וצעקו : כן .
אמרתי : אמרתו של חבר הכנסת אמינה עלי .
הוא אמר כן .
שאלתי : מה הצבעת , והוא אמר מה שהצביע .
ככה אחד , שניים , שלושה חברים מהעבודה .
ואז הודעתי שאני מצרף את קולותיהם והתוצאה יצאה לטובת המערך .
ואז היו בסיעה שלי חברי כנסת שלא היו שבעי רצון .
כאשר היה המקרה פה לפני שבוע אמרתי לאותם חברים : אתם רואים , צריך ללכת לפי הצדק .
פעם זה פועל לטובת זה ופעם פועל לטובת זה .
ובפרט שכולנו שמענו באמצעי התקשורת החל מיום שישי בערב , שיושב-ראש הכנסת החליט לצרף את הקולות .
לכן אני מציע ומבקש מכבודו לצרף את הקול שלי .
האם כבודו רוצה שאחליף אותו ?</text></doc><doc><name>יצחק לוי (מפד"ל):</name><text>אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , אדוני ממלא-מקום שרת העבודה והרווחה , גם אני מצטרף לברכות לאותם ארגונים וולונטריים העוסקים במסירות נפש רבה במשך כל השנה , במשך כל השנים , בעזרה לילדים ולמבוגרים המפגרים .
השבוע הם עוסקים בהתרמת הציבור , ואם מקובל היה , אדוני היושב-ראש , לפנות מכאן , מעל במה זו , אל הציבור לתרום בעין יפה לאקי"ם , לאלו"ט – אגודה לאומית לילדים אוטיסטים – ולכל הארגונים האחרים , אני חושב שזה המקום לעשות את זה , ואין מצווה גדולה מאשר לבוא ולעזור לסייע לילדים או למבוגרים מוכי גורל .
למי שעדיין לא תרם , וגם מי שתרם ורוצה לתרום עוד הפעם , אין לנו שום התנגדות לכך .
תודה רבה .
אני העליתי את ההצעה בעקבות מקרה תל-אביב .
באים ומפנים ארבעה מפגרים מדירת מגורים .
מפנים ומקבלים צו מניעה עד לדיון .
ואני חושב , שהשאלה שאנחנו צריכים לשאול את עצמנו כאן , בבית הזה , אדוני היושב-ראש , היא שאלת הנורמה , לא שאלת התקציב ולא שאלת המשאבים שאנחנו משקיעים .
כאשר אנחנו מדברים על התקציב , אנחנו מקיימים כל שנה דיון כמה הממשלה מקציבה לנושא המפגרים ולנושא הנכים ולנושאים האחרים , ותמיד יש כאן לובי של חברים שלוחץ לתת עוד כדי להקל את המצוקות , ותמיד יש שר אוצר שצריך לשמור על מסגרת .
לא על כך אנחנו מדברים .
הבעיה כרגע היא לא בעיה כספית , הבעיה היא באשר לנורמה .
מורי ורבותי , חברי הכנסת , האם ילדים או אנשים מפגרים הם אזרחי המדינה בעלי זכויות שוות או לא ?
זו השאלה .
ואני רוצה לקבוע , שהיום מדינת ישראל מתייחסת למפגרים כאל אזרחים מדרגה שנייה , וזה עוול גדול , למשל , בנושא דיור , כי הרי העניין עלה בנושא דיור .
יש סעיפים בחוק , שמונעים היום ממפגרים או מנכים או מאנשים אחרים בעלי מוגבלויות אחרות לבוא ולגור באופן חופשי בדירת מגורים רגילה , והדבר הזה הוא דבר בלתי נסבל בחברה מתוקנת ונאורה .
כולנו יודעים , שהיום הגישות לטיפול באותם אנשים הן דווקא בעד מעורבות בקהילה .
פעם היו מקימים מוסדות , ומוסדות ענקיים , ולצערי הרב , עדיין יש היום בארץ מוסדות ענקיים למפגרים ולנכים ולאחרים , ומי שילך לבקר , למשל , בדימונה , במוסד " טללים " – ואני משבח את הצוות שם , הוא עושה עבודה נהדרת – יראה איפה המוסד ממוקם .
המוסד ממוקם על-יד הפרדס , מחוץ לעיר , וכך במקומות אחרים .
לא מזמן , בעקבות הצעת חוק שהגשתי – ותיכף אדבר עליה – ישבתי עם אדריכלים מתכנני ערים , והם באו ואמרו : תראה , התכנון שלנו הוא כך , יש אזורי מגורים ויש אזורי תעשייה ויש אזורי בידור ובילוי ויש אזורי קניות ויש אזורי מוסדות .
כלומר , המוסדות הם אזור נפרד , הם לא שייכים לחברה .
יכול להיות שפעם זו היתה התפיסה , שהם מפריעים , שהם אינם יכולים ;
היום אנחנו יודעים שאפשר לעשות הרבה מאוד כדי לשקם אנשים אלה .
אפשר לעשות הרבה מאוד מאוד כדי לשקם את האנשים האלה , אפשר לעזור להם , אפשר לעזור להם להיות חלק מהחברה , והדבר הראשון שצריך לעשות כדי שהם יהיו חלק מהחברה הוא שיחיו בתוך החברה ולא יחיו מאחורי הפרדס או במקומות אחרים .
היום הארגונים שאנחנו מדברים עליהם עוסקים בכך , מקימים הוסטלים ועוזרים לאנשים האלה למצוא עבודה לפי יכולתם , ועוזרים להם גם לטפל בכספם , ועוזרים להם לטפל בקניותיהם , ולפעמים מדובר בילדים שיש להם בעיות התנהגותיות , ומשלבים אותם בגנים ובבתי-ספר ועושים כל מיני פעולות כדי לשלב את האוכלוסיות המוגבלות האלה בחברה ולשקם אותן עד כמה שאפשר .
אדוני היושב-ראש , העליתי הצעת חוק , לפני חודשיים-שלושה חודשים היא עברה בקריאה טרומית במליאת הכנסת בניגוד לדעת הממשלה , ואחר כך הבנתי מדוע הממשלה מתנגדת .
הצעת החוק אומרת , שאנשים מוגבלים תהיה להם זכות דיור כמו לאנשים רגילים , ושלא יהיה אפשר להתנגד , או ששכנים לא יוכלו להתנגד אם יש דירה של מפגרים בבניין , מפני שזה מטרד , כי אני אומר שמפגרים בדירת מגורים בתוך בניין זה לא נקרא מטרד , כשם שאם יש זוג קשישים שגר בדירה וצריך עזרה , וצריך לעזור לו להוריד את האשפה ולעשות את כל הדברים , זה לא נקרא מטרד ;
או אם יש משפחה ברוכת ילדים , שיש לה הרבה ילדים קטנים ויש בה תינוקות ויש בכיות וצעקות בתוך הבית , זה לא נקרא מטרד .
נהיינו חברה מפונקת , חברה שלא מוכנה לעזור לאוכלוסייה החלשה שבתוכה .
אדוני היושב-ראש , הממשלה התנגדה .
לאחר מכן הבנתי , שההתנגדות של הממשלה היתה בעקבות הלחץ של מרכז השלטון המקומי .
המרכז לשלטון המקומי בא ואמר – ואחר כך היה דיון בוועדת הפנים , והדברים התגלו – אנחנו לא מסכימים .
אחת הסיבות היתה ירידת ערך הדירה .
מי ירצה לבוא ולגור בבניין שיש בו דירה של מפגרים או דירה של נכים ?
אנשים לא נעים להם להיפגש עם המציאות כמות שהיא ולא נעים להם להיות לידם .
סיבה שנייה היתה : זה מפריע , זה יכול להפריע בתחבורה , אולי הם צריכים אמבולנסים וכו'. אנשים לא יודעים על מה הם מדברים , והראיה וההוכחה שאנשים אינם יודעים על מה הם מדברים היא , שבמקומות מספר שבהם קמו הוסטלים כאלה היתה בתחילה התנגדות של שכנים , ולאחר מכן השכנים הפכו להיות האוהבים הגדולים ביותר של האנשים האלה .
זה כמעט תהליך קבוע , ואני חקרתי את העניין הזה בעשרה מקומות בארץ , כמעט תהליך קבוע , שכאשר מקימים , למשל , הוסטל למפגרים , יש התנגדויות של שכנים , הולכים מייד לעירייה , לוועד וכו' , ולאחר זמן-מה אותם מתנגדים הופכים להיות הידידים הגדולים ביותר של אותם אנשים , כי הם רואים שהם אנשים כמו כולנו , יש להם צרכים כמו שלנו יש צרכים וצריך לסייע להם ולעזור להם .
אני מקווה שהכנסת תיתן את ידה להעברת אותו חוק שכרגע מתברר בוועדת הפנים ואיכות הסביבה , כך שנוכל לקבוע בצורה ברורה , שלכל אזרח , אף אם הוא מוגבל , זכות דיור שווה .
על כל פנים , אדוני היושב-ראש , מכיוון שאני חושב שהנושא הוא נושא שיש לו חשיבות ציבורית מדרגה ראשונה , אני אציע לקיים דיון במליאה , כי בחלק מהנושא , בכל אופן , יש כרגע בירור במסגרת הצעת חוק בוועדת הפנים ואיכות הסביבה .
אני אציע לקיים דיון בנושא זה במליאה , ואני מקווה שהכנסת תסכים לכך .
תודה רבה , אדוני .
מרכז השלטון המקומי מתנגד .
ייתכן שעם חילופי השלטון שם יהיה שינוי גם בגישה לנושא זה .
אדוני היושב-ראש , בשבוע שעבר היינו עדים לדבר דומה .
אז קודם כול , כיוון שאדוני ממלא עכשיו את מקום יושב-ראש הכנסת , אני פונה אל אדוני לעשות בדיקה מאוד יסודית של מה שקורה במחשב .
כי מי יודע אם לא היו הצבעות נוספות בשבוע או בשבועיים האחרונים שכך נפלו בהן דברים .
דבר שני .
כיוון שהשתתפתי בחלק מהבירורים שהיו בשבוע שעבר , הרי ברור היה שאם ניתן לגמור את העניין במליאה עוד במהלך הישיבה בלי להעביר את זה לפירושים , לוועדות או לדברים אחרים , הרי זה היה עדיף מכל הבחינות .
מכיוון שאדוני משוכנע היה שחבר הכנסת שילנסקי היה באולם , ומה היתה דעתו , והוא הצביע , לדעתי , אדוני היושב-ראש , אין שום בעיה בכך שתקבע כרגע , שתוצאת ההצבעה היתה 21 מול 20 , ועל כן החוק עבר .
אם העניין יתחיל להתגלגל בוועדות , אנחנו ניתקל
יש כאן טעות .</text></doc><doc><name>אלי דיין (העבודה):</name><text>אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , ההצעה שלי באה בעקבות החשד , ששומרי מוסד למפגרים אפשרו , תמורת בצע כסף , לקיים יחסי מין עם חוסות .
אומנם זה רק חשד , וכולנו , כמובן , צריכים להניח שהוא לא ממשי , ואם יתברר שאין יסוד לחשד הזה , כולנו בוודאי נברך על כך ונשמח שאותם חשודים יצאו נקיים .
זו הזדמנות , כמובן , להודות לעובדים רבים ולמתנדבים רבים ולשבח אותם על עבודתם במסירות , בנאמנות , עבודת קודש , כדי לסייע לאותם מפגרים , לאותם חוסים במוסדות שונים בארץ , ולשמחתנו , יש גם גופים רבים ואנשים ונשים רבים וארגוני נוער , שמתנדבים ועושים עבודה נפלאה בתחום זה .
אבל , כמובן , כולנו צריכים להביע דאגה וזעזוע אפילו מהאפשרות של ניצול – אני בטוח שיש פה ושם איזה ניצול – של חוסים , שמהווים אחת החוליות החלשות של החברה שלנו .
זו ההזדמנות לקרוא לשרת העבודה והרווחה ולכל העובדים לפקוח עין ולהגן על אותם חלשים שלא ינוצלו , כפי שקורה אולי במקרה זה או אחר .
אבל זו גם ההזדמנות לתבוע מהממשלה קודם כול לתקצב באופן מתאים והולם את הצרכים של החלשים האלה , כי קיימים היום מפגרים שנמצאים עדיין בבתיהם מחוסר תקציב .
הם נמצאו זכאים על-פי כל הכללים , אבל משום שיש מחסור בתקציב , מדי שנה בשנה מוסיף התור להתארך .
אני חושב שזו חרפה .
אפשר היה בשנה זו – ואני אמרתי זאת לשר האוצר – לסיים את העניין הזה של התור ולא לדחות אותו עוד הפעם לשנים מספר .
לא מדובר כאן בסכומים שהם בשמים .
אין אלה סכומים שימוטטו את המסגרת התקציבית .
מדובר במיליונים בודדים הדרושים לפתרון עניין התור .
מה זה פה , זה עניין של בניית כבישים שאנחנו צריכים לדחות לשנים מספר , או פרויקט אחר לטווח ארוך ?
מדובר באנשים חיים , במשפחות קיימות , מדובר במקרים ידועים ומוכרים שמתאימים לקריטריונים , אבל פשוט אומרים להם , שבגלל חוסר תקציב הם לא יכולים להיות במוסדות , ואז הם ממשיכים לסבול , הם והמשפחות שלהם .
אני מקווה , שגם לאחר התקציב , כפי שהבטיח שר האוצר , הוא יבדוק שוב את הנושא הזה ויראה שאולי ברזרבה או במסגרת כמה מיליוני השקלים שהוא רוצה לתקצב לנושאים חברתיים דחופים , שאינם סובלים דיחוי , יימצא פתרון גם למפגרים שעדיין ממתינים לאפשרות להיקלט במוסדות .
זו הזדמנות להודות לרשויות מקומיות רבות , ואחת מהן היא העיר אשקלון , שלחמה כדי שהוסטלים למפגרים כן יוקמו בשכונות שונות באשקלון .
אני רוצה לומר לחברי , חבר הכנסת יצחק לוי , שבהתחלה אומנם היתה פה ושם התנגדות לזה , אבל לאחר מכן התברר שהתושבים של השכונה הם הם המתנדבים , הם הם המסייעים .
זו טעות .
אני חושב שצריך לשנות את הגישה .
כולנו הזדעזענו כאשר ראינו בטלוויזיה את ההתנגדות של התושבים בתל-אביב למגוריהם בדירה מסוימת בתל-אביב של אנשים מספר שמתפקדים ואינם גורמים שום נזק , ולעתים הם חביבים מאוד .
לכן , אני ממשיך ומשבח את תושבי השכונות שמעודדים את המגורים האלה .
לצערי , אני חייב לציין , שבשכונה שלא נחשבת לכאורה שכונת יוקרה , ההתנגדות כמעט אינה קיימת , ודווקא בשכונה שהיא לכאורה שכונת יוקרה , שגרים בה אנשים בעלי ערכים , אנשים משכילים ומתקדמים , שם ההתנגדות היא עזה מאוד , ואין הם מהססים אפילו לנקוט אמצעים משפטיים , שוכרים עורכי-דין טובים ומשקיעים במלחמתם זו אלפי שקלים ויוצאים למאבק משפטי ממש , על כל הכרוך בו .
אני מקווה , שעקב העמקת המודעות היום , שחברי הכנסת הפעילים מאוד בתחום הזה מצליחים לעורר בנושא הילד וזכויותיו כמו גם בנושא זכויות המפגרים כאנשים שווים , הנורמה הזו תשתרש ותהיה נחלת כלל הציבור בישראל .
אני אומר , רבותי , שהתרומות מאוד חשובות , אבל אי-אפשר לסמוך רק על תרומות .
אנחנו מודים לתורמים ומודים למתנדבים המתרימים , אבל מדובר כאן בחובתה של המדינה .
אין אנו מדינה ענייה , אנחנו לא מדינה מפגרת , אנחנו מדינה שיש לה הרבה אמצעים .
צריך רק לקבוע את סדר העדיפויות הנכון .
בתקציב 1993 יש עודף של 5 מיליארדי שקל .
אז אומר לי שר האוצר : יש התחייבויות .
יש התחייבויות .
אבל גם בתקציב 1994 לא תבצע כל מה שהשארת , ואנחנו יודעים את זה .
כשמדובר בכמה מיליוני שקלים לפתרון בעיית החוסים והמפגרים , אני חושב שכל הכנסת צריכה להתאחד .
ואני מסכים עם חברי , שיש לקיים דיון בנושא במליאה , אולי כדי שממשלת ישראל , שר האוצר ושרת העבודה יביאו גם לפתרונות מעשיים , כפי שהם חייבים לעשות .
אני מציע , אדוני היושב-ראש , להעביר זאת לוועדת הפירושים .
אם חלילה במרכאות , אני לא מקבל .
אדוני היושב-ראש , אני בוודאי מאמין למה שאומר חבר הכנסת שילנסקי .
אבל אני שמתי לב כבר בבדיקה ראשונית , שחבר הכנסת בדש נוכח כאן , ואני לא רואה את שמו כאן .
אני לא יודע .
יש פה כנראה בעיה עם המערכת הזאת של ההצבעות .
אני לא יכול להגיד לך אם רק אלה אנשים שלנו שהיו
אני לא יכול לאשר או לא לאשר האם כל האנשים שהצביעו נגד הצבעתם אכן נקלטה .
זו הבעיה שמטרידה אותי , ואני לא יכול לתת תשובה כן או לא .
היה להם זמן לבדוק והם הלכו לבדוק .
לנו לא היה זמן .
הישיבה נמשכת והיא נחשבת במסגרת של עכשיו .
אני מציע , קודם כול , לפני שהיושב-ראש יחליט , לתת לי זמן לבדוק לגבי אלה שהיו כאן , כדי לתת תשובה מוסמכת , האם רק אלה שמופיעים כאן כמי שהצביעו נגד היו כאן .
אם היו אחרים , אני גם אבוא ואומר : הם היו והם יבואו ויצהירו , כפי שהצהיר אותו חבר כנסת .
בבירור שערכתי עכשיו הסתבר , שהשר מיכה חריש הגיע לכאן ואמרתי לו
השר מיכה חריש הגיע עד לכאן ואמרנו לו : אין צורך כי ההצבעה הסתיימה .
זה רק בירור ראשון .
עוד לא גמרתי את כל הבירורים .
אני מבקש להעביר את ההחלטה הזו לוועדת הפירושים .
מה אתה מדבר ?
ראש הממשלה מינה עכשיו את השר שטרית .
ראש הממשלה החליט .</text></doc><doc><name>אריה גמליאל (ש"ס):</name><text>אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , מעצרם של שלושה מעובדי המוסד " רוחמה " שב וחשף את העובדה המדהימה על המפגרים והמוגבלים , שהם חשופים לפגיעה ולהתעללות ברוטלית .
אין פיקוח ואין מנגנוני בקרה כדי למנוע את התופעות החמורות האלה .
עם ישראל אמון על שמירה והגנה על כבודו של כל אדם ואדם , וחובה מיוחדת מוטלת עלינו לשמור ולדאוג ולהגן על המסכנים והחלשים אשר אינם יכולים להגן על עצמם ולמנוע מאנשי דלא מעלי לפגוע בהם ולהתעלל בהם .
אדם היורד למדרגה שפלה זו מאבד את צלם האדם שבו .
וזוהי חובתה היסודית והבסיסית של כל חברה מתוקנת לדאוג ולהגן על החריגים שבה .
אי-הגנה על חריגים היא אות קלון על מצחה של החברה .
מה שנעשה במוסד הנ"ל הוא סימפטום להידרדרותה של חברה .
כאשר נעשים מעשים כאלו , סימן שכל החברה כולה חולה וצריכה בדק-בית יסודי .
יש לפעול תחילה בתקשורת , יש לקחת מוסדות לדוגמה , שפועלים במסירות , בהקרבה , באהבה ובחום כלפי כל יצירי כפיו של הקדוש-ברוך-הוא , כדי להראות לציבור את היופי והחן של כל אנשי חסד הפועלים למען הזולת – וכבר פסק הרשב"א שמפרסמין עושי מצווה – כדי שכל הציבור יראה וילמד להעריך את האנשים העוסקים בתחומים אלו .
כמו-כן יש להדק את הפיקוח על-ידי משרדי הממשלה השונים כדי שלא תהיינה מעידות ותקלות נוספות .
ואי-אפשר שלא לציין לשבח את המוסד החרדי " עלה " בבני-ברק , אשר מקדש שם שמים עד כדי כך שהוא הפך להיות סמל של מוסד המשקיע בילדים האלו מעל ומעבר במסירות , באהבה , מכל הלב והנשמה , מתוך הרגשת שליחות והבנת מהות מידת החסד שעליה עומד כל העולם .
ואכן , חוץ מעבודת הצוות המסורה , קיימת קבוצה גדולה של מתנדבים ומתנדבות .
בנות סמינרים מטפלות בבנות ואברכים מטפלים בבנים , תוך הקפדה על צניעות למופת .
בנות מטפלות בבנות ובנים מטפלים בבנים .
סוד ההצלחה של מוסד זה , לדעתי , ביסוד של החסד למען הזולת בשיא טהרתו , רק לשם נתינה , בראייה נכונה כי זוהי מצווה גדולה , כי עולם חסד ייבנה .
ואומנם , כל מי שמבקר במוסד ורואה את עבודת הקודש לפי דרך התורה מתמלא התפעלות ואינו יכול שלא לשבח את המוסד הזה , שכל כולו חסד .
אני מצטרף לכל חברי הכנסת שמבקשים לקיים דיון במליאה , וגם אני מבקש לקיים דיון במליאה .</text></doc><doc><name>היו"ר א' סלמוביץ:</name><text>תודה רבה לכבוד השר עוזי ברעם .
הצעות אחרות – אין .
אנחנו עוברים להצבעה בעד או נגד דיון בנושא במליאה .
נא להצביע .
11 תומכים , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת שהנושא יידון במליאה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים כעת לנושא הבא בסדר-היום : סכנה לחיי אדם בגלל מחסור באיברים להשתלה – הצעות לסדר-היום מס' 3057 ו - 3066 .
אני מזמינה את ראשון המציעים , חבר הכנסת אברהם הירשזון .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהם הירשזון .
אני מזמינה את חבר הכנסת יורם לס .
תודה רבה לחבר הכנסת יורם לס .
אדוני כבוד שר הבריאות , בבקשה .
תודה רבה לכבוד שר הבריאות .
כן , בבקשה , חבר הכנסת הירשזון .
תודה רבה לכבוד שר הבריאות .
חבר הכנסת דוד מגן מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת יורם לס ;
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מגן .
חבר הכנסת אברהם רביץ מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת הירשזון ;
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת רביץ .
חבר הכנסת הירשזון , האם אתה מסכים שהנושא שהעלית יידון בוועדת העבודה והרווחה , כהצעת השר ?
מה אדוני אומר ?
אתה מסכים שהנושא יידון במליאה ?
טוב .
חבר הכנסת לס , אני מבינה שגם אתה מעדיף קיום דיון במליאה .
אם כך , נעבור להצבעה בעד או נגד קיום דיון במליאה .
נא להצביע בעד או נגד .
עשרה תומכים , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת שהנושא יידון במליאה .
אנחנו עוברים כעת לנושא הבא בסדר-היום , הצעה לסדר-היום מס' 2798 בנושא : עיכוב במכרז לתחנות הרדיו האזוריות – של חבר הכנסת מאיר שטרית .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת שטרית .
אני מזמינה את כבוד השר חיים רמון להתייחס להצעה .
תודה רבה לכבוד השר חיים רמון .
חבר הכנסת שטרית , האם אתה מסכים ?
נעבור , אם כך , להצבעה בעד או נגד העברת הנושא לוועדה לערוץ השני .
נא להצביע בעד או נגד .
כמובן , אצרף את קולך .
יחד עם קולו של חבר הכנסת שטרית – שמונה תומכים , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת שההצעה תידון בוועדה לענייני הרשות השנייה לטלוויזיה ורדיו .
אמרתי נכון ?
אנחנו עוברים לנושא הבא על סדר-היום : הצעת חוק האנטומיה והפתולוגיה ( תיקון – הסכמת בית-משפט )
אתם צריכים להודיע לי את זה מראש , את כל החילופים האלה .
אני מסכימה , אתם רק צריכים להודיע לי .
זה נראה מאוד לא טוב שאני מכריזה על נושא ופתאום אתם מחליטים שזה יהיה אחרת .
טוב , אני שוב משנה .
לדאבוני , יש פה כל מיני דברים שאני לא יודעת עליהם .
אנחנו עוברים כעת להצעה לסדר-היום מס' 3024 בנושא : הקמת בית-חולים באשדוד – של חבר הכנסת אפרים גור .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אפרים גור .
אני מזמינה את כבוד שר הבריאות להתייחס להצעה .
חבר הכנסת אפרים גור , אתה לא רצית שהשר יפריע לך ואני מבקשת ממך לא להפריע לשר .
חבר הכנסת אפרים גור , אתה מדבר בלא רשותי .
אני מבקשת .
מה אדוני מציע ?
יש הצעה נוספת לחבר הכנסת מצא .
חבר הכנסת מגן מציע להסיר את הצעתו של חבר הכנסת גור .
בבקשה .
בסדר , תודה , חבר הכנסת מצא , אתה מציע להעביר אותו לוועדת הכלכלה .
כן , חבר הכנסת מגן .
תודה רבה לחבר הכנסת מגן .
חבר הכנסת גור , האם אתה מסכים להעברת הנושא לדיון בוועדה ?
חבר הכנסת מגן וכבוד השר רמון , אני מבקשת .
אנחנו עוברים כעת להצבעה .
מכיוון שיש פה שתי הצעות , הצעתו של כבוד השר רמון לדיון בוועדת העבודה והרווחה , והצעתו של חבר הכנסת מצא לדיון בוועדת הכלכלה , אנחנו נצביע בעד או נגד העברת הנושא לדיון בוועדת הכנסת , אשר תקבע באיזו מן הוועדות יידון הנושא .
14 תומכים , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובעת שהנושא יועבר לוועדת הכנסת , אשר תחליט באיזו מן הוועדות יידון הנושא .
אנחנו עוברים כעת לנושא הבא בסדר-היום : הצעת חוק תתק"נ – הצעת חוק האנטומיה והפתולוגיה ( תיקון – הסכמת בית-משפט ) , התשנ"ג – 1993 , של חבר הכנסת שאול יהלום .
בבקשה .
חברי הכנסת , נא לשבת ולא להפריע .
תודה רבה לחבר הכנסת שאול יהלום .
כבוד שר הבריאות , התייחסותך , בבקשה .
תודה רבה לכבוד שר הבריאות .
חבר הכנסת שאול יהלום , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת יהלום .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים כעת להצבעה בקריאה טרומית על הצעת חוק האנטומיה והפתולוגיה ( תיקון – הסכמת בית-משפט ) , התשנ"ג – 1993 , של חבר הכנסת שאול יהלום .
נא להצביע בעד או נגד .
11 תומכים , שמונה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת שהצעת חוק האנטומיה והפתולוגיה
ההצבעה של חבר הכנסת זוילי לא נקלטה .
אם כך , 11 תומכים , תשעה מתנגדים , אין נמנעים .
נא לא לדבר בשעת ההצבעה , חבר הכנסת דיין .
אני קובעת , שהצעת חוק האנטומיה והפתולוגיה ( תיקון – הסכמת בית-משפט ) , התשנ"ג – 1993 , עברה בקריאה טרומית , והיא מועברת – לאיזו ועדה אמרת ?
היא מועברת לוועדת העבודה והרווחה להכנתה לקריאה ראשונה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא בסדר-היום , הצעה לסדר-היום מס' 3102 בנושא : יחסי דתיים וחילונים – מאת חבר הכנסת יוסף בא-גד .
בבקשה .
חבר הכנסת בא-גד , תרשה לי להצטרף לברכתך .
תודה רבה לחבר הכנסת יוסף בא-גד .
אני מזמינה את כבוד השר חיים רמון להתייחס להצעה .
אני לא רואה את כבוד השר .
אתה יכול לבקש רק דיון במליאה .
בסדר .
אני מוסיפה , למען הסר ספק .
חבר הכנסת מגן , הצעה אחרת , בבקשה .
על איזו ועדה אתה מדבר , חבר הכנסת דוד מגן ?
חברי הכנסת , אנחנו עוברים כעת להצבעה בעד או נגד דיון בנושא במליאה .
נא להצביע .
חבר הכנסת דיין , ממילא זה עבר .
אני לא מוסיפה אותך , כי זו החלטת הנשיאות .
אנחנו לא מוסיפים .
ארבעה תומכים , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובעת שהנושא יידון במליאה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים כעת לנושא הבא בסדר-היום , הצעות לסדר-היום מס' 3152 ו - 3242 בנושא : קבורת תינוקות בעפולה – של שני חברי כנסת .
אני מזמינה את ראשון המציעים , חבר הכנסת חיים דיין .
בבקשה .
אתה יכול לבקש רק דיון במליאה .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים דיין .
אני מזמינה כעת את חבר הכנסת שלמה בניזרי – איננו .
כבוד השר חיים רמון , מה קורה אתו ?
– איננו .
אם כך , הצעה אחרת לחבר הכנסת מגן .
תודה רבה לחבר הכנסת מגן .
חבר הכנסת הירשזון , אני מבינה שאתה מציע להסיר .
תודה רבה לחבר הכנסת הירשזון .
חבר הכנסת דיין , האם אתה מסכים להעביר את הנושא לדיון בוועדת הפנים ואיכות הסביבה ?
אתה מעדיף שיהיה דיון במליאה .
אם כך , אנחנו נעבור להצבעה , בעד או נגד דיון בנושא במליאה .
נא להצביע .
שבעה תומכים , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובעת שהנושא יידון במליאה .
אנחנו עוברים כעת לנושא הבא על סדר-היום : שאילתות ותשובות לשר התעשייה והמסחר .
בבקשה .
לא , לא שונה .
כבוד השר ישיב על שאילתא מס' 1355 , של חבר הכנסת שאול יהלום .
בבקשה .
1355 , אדוני .
שאילתא מס' 1110 לא מופיעה אצלי .
אני מצטערת .
לא היום .
1410 מופיע , אדוני .
זה אחרי 1355 , לכל הדעות .
1410 זו שאילתא של חבר הכנסת מאיר שטרית .
יכול להיות , אבל לפניה שאילתא מס' 1355 , של חבר הכנסת שאול יהלום .
בבקשה .
שאלה נוספת
חבר הכנסת יהלום , יש לך שאלה נוספת ?
יש לך זכות לשאלה נוספת .
אני מבינה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יהלום , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת יהלום .
אדוני השר , בבקשה .
תודה רבה לכבוד השר
רק רגע , אין שאלות נוספות .
שאילתא מס' 1410 – לפרוטוקול .
כבוד השר ישיב על שאילתא מס' 1900 , של חבר הכנסת דוד מגן , בבקשה .
אצלי רשום – 1900 .
1900 , אדוני .
מישהו שיבש אצלך את המספרים
מספרה של השאילתא – 1900 .
תודה רבה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מגן .
תודה רבה לחבר הכנסת מגן .
אדוני השר , בבקשה .</text></doc><doc><name>יורם לס (העבודה):</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , הנושא של השתלות איברים להצלת חיים – ואני מדגיש את המלים האלה : להצלת חיים – הולך ונעשה אחד הנושאים הקשים והחמורים שהחברה בישראל עומדת בפניהם , ולא רק בישראל , ומעבר לסבל הקשה של המשפחות אני רוצה להביא את הדיון גם , ובעיקר אולי , למישור הערכי , כי השאלה שאנחנו צריכים לשאול את עצמנו היום היא : מה חשוב יותר , קדושת החיים או קדושת הגוף המת ?
אני מדגיש : הגוף המת , לעומת קדושת החיים .
התשובה שלי ברורה : קדושת החיים של אדם חי שצריך להציל את חייו גוברת על קדושת הגוף המת שנשמתו עזבה אותו .
העולם מתקדם לאלף השלישי לספירה .
אני רוצה להזכיר , שבאלף הזה היו ימי הביניים ;
האפשרויות הטכניות הן עצומות .
עיקר הפריחה בנושא ההשתלות בדור שלנו , בשנים האלה – אלו הן התרופות שמונעות את הדחייה של האיברים , ובזכותן ניתן להשתיל .
רק לפני יומיים התקשר אלי אדם שהוא יושב-ראש אגודה של מושתלי לב בישראל , יש לנו בישראל למעלה מ - 120 בני-אדם החיים בזכות לב שפועם בחזה שלהם , לב לא שלהם , הוא כבר חמש שנים חי עם הלב המושתל – וצריך בנושא הזה להפוך את הקערה על פיה , להפסיק לדבר ולהתחיל גם לעשות , כי דיבורים יש בלי סוף , וגם כתבות טלוויזיה .
בעולם – הרי לא אנחנו המצאנו את הבריאות – יש ארצות , הראשונה בהן בלגיה , וגם ארגון הבריאות העולמי טבע את המונח ואת המושג שנקרא בעברית : הסכמה מונחת , מלשון הנחה , קרי אדם שבחייו לא הודיע , בכתב , בין בצוואה , בין במכתב , בין בהרשמה לתוך מאגר מידע , ואין שום בעיה להקים היום מאגרי מידע , האדם לא הודיע שהוא מסרב לתת איבר מאיבריו .
אם הוא לא הודיע , אנחנו יכולים להניח שהוא אומנם הסכים לתת איברים בהיותו חי .
במישור הערכי בכלל אפשר לשאול מה קורה אצלנו בחברה , במיוחד בישראל , שלקבל כל אחד מוכן .
מגיע לי .
חברת המגיע לי .
הכול מגיע לי .
אבל לתת ?
לתת ?
זאת כבר שאלה אחרת לגמרי .
לקבל – כל אחד מוכן .
כל משפחה , בשביל יקירה , כדי לקבל תיסע עד הקוטב הצפוני .
אבל לתת ?
זאת כבר שאלה אחרת .
בעניין הזה צריך לעשות צעד קדימה .
עבדכם הנאמן מציע להוציא את כל הנושא הזה מחוק האנטומיה והפתולוגיה .
זה חוק שעוסק במתים ומסדיר את השאלה של ניתוח לאחר המוות .
זה חוק משנת 1953 .
יש כמה נושאים שצריך להסדיר בחוק מפורש , ורמז עליהם קודמי .
נושא של סחר באיברים , אנשים שנוסעים לח'אן-יונס ולמצרים ;
נושא של מוות מוחי , 95 % מהאנשים לא יודעים מה זה מוות מוחי , שהרי הגוף חי כאילו , הלב פועם , הדם זורם , הגוף חם , אבל בכל זאת האדם מת מפני שהמוח שלו מת .
צריך להסדיר את זה בחוק , אם כי בתקופה אחרת חתמתי על תקנות בעניין הזה .
צריך להסדיר את חובת ההודעה , שכל רופא יהיה צריך להודיע כחובה מוחלטת על קיומו של תורם פוטנציאלי ;
וצריך להסדיר את נושא ההסכמה , ולהסדיר את נושא ההסכמה בדרך של הסכמה מונחת .
צריך להקים במדינת ישראל מאגר לא של תורמים , עבדכם הנאמן רשום שם , אלא מאגר , סליחה על המלה , של סרבנים .
מי שלא רוצה לתרום , שיירשם .
אין שום בעיה ;
שיירשם .
יש מדינה אחת בעולם שאני מכיר , שבה המאגר הזה פתוח בפני הרופאים , ואם אותו אדם שמסרב לתת צריך איבר , הוא גם לא יקבל .
אני לא מציע את זה .
המאגר יהיה חסוי בפני כל אדם ורשות , ולא ידעו שאותו אדם סרבן גם אם הוא יצטרך לקבל איבר .
לא ידעו .
נכון שהעיקר זה חינוך והסברה ;
אני מודה על האמת .
גם מה שאני עושה עכשיו זה חינוך והסברה .
כל תהליך כתיבת החוק וגלגולו בכנסת יש בו משום חינוך והסברה .
צריך גם להשקיע בזה כסף , והחוק ייתן כסף לחינוך ולהסברה , לא רק מלים , אבל את נושא השתלות האיברים להצלת חיים – אני מדגיש שוב : להצלת חיים – מוכרחים להסדיר .
קדושת חיי אדם עומדת מעל קדושת הגוף המת , ואני מקווה שלאחר מה שנקרא ההלם הראשוני – שבעניין הזה יהיה דיון מעמיק לא רק בכנסת , זה דורש עיון גם מחוץ לכנסת , ואני מקווה שלמדינת ישראל , לקראת האלף הבא , יהיה חוק השתלות איברים להצלת חיים .</text></doc><doc><name>שר הבריאות ח' רמון:</name><text>גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אני בהחלט שמח על כך שהנושא עולה על סדר-יומה של הכנסת , כי , כפי שכבר אמר חבר הכנסת לס , הנושא המרכזי כאן הוא חינוך והסברה , וכל דיון בנושא הזה רק מגביר את המודעות הציבורית לצורך במתן איברים לאחר המוות .
מובן שכיום יש בעיה , והיא יוצרת את המצב שחולים הזקוקים להשתלת איברים נאלצים להמתין זמן ממושך עד לביצוע ההשתלה .
הסיבה פשוטה , והיא לא רק בישראל אלא בכל העולם .
תמיד ההיצע של איברים קטן בהרבה מהביקוש .
בישראל , לצערי , המצב עוד יותר גרוע מאשר במדינות אחרות , והחוסר באיברים נובע מהסיבות הבאות : יש חוסר מודעות הציבור לבעיה ואי-נכונות אוטומטית מצד הציבור היודע על הבעיה לתרום איברים .
הדבר השני הוא מודעות ירודה מצד הצוותים בבתי-החולים שמטפלים בחולה בדבר הצורך לזהות כל תורם פוטנציאלי .
כי בדרך כלל תורמים פוטנציאליים אינם מאושפזים במקומות שבהם מתקיימות ההשתלות .
לכן , הצוות הרפואי שמטפל בחולה בבית-חולים מסוים שבו אין השתלות איננו ער לכך שניתן להשתמש באיבריו של אותו תורם פוטנציאלי , וכך שוב הולכים לאיבוד איברים .
הדבר השלישי הוא , שעקב המחסור הכלל-עולמי השערים בחוץ-לארץ הולכים ונסגרים וכל הנטל של השגת תורמים נופל על מרכזי ההשתלה בארץ .
היום עומד היקף תרומות איברים בישראל על שיעור של 45 תרומות בשנה , אשר כתוצאה מהן בוצעו כלל הניתוחים הבאים : 77 השתלות כליה – ואני מדבר על השתלות כליה מהמת , לא השתלות כליה של תרומות מאנשים חיים ;
21 השתלות לב ;
15 השתלות כבד ;
ארבע השתלות לבלב פלוס כליה ;
שתי השתלות ריאה ;
השתלת לב-ריאה אחת .
בסך הכול יש עלייה במספר הניתוחים בהשוואה לשנה הקודמת .
שיעור הנכונות לתרום איברים בקרב בני משפחות נפטרים הינו כ - 40 % . השאיפה היא להגיע לשיעור הסכמה דומה לזה שבאירופה , שהינו 60 %– 70 % , אשר יביא לתוספת של 50 % בתרומות איברים .
כאשר נכנסתי למשרד היה הנושא הזה פרוץ .
כל בית-חולים ניהל מדיניות משל עצמו .
לא היה תיאום כלל-ארצי בנושא הזה .
לכן גם לא יכולנו לשתף פעולה עם מרכזי השתלות בחוץ-לארץ , בעיקר עם ה " יורופלנט " האירופי , כי ה " יורופלנט " האירופי מסרב לשתף פעולה עם בתי-חולים – אלא אך ורק עם מרכזים לאומיים .
לכן , אחד הנושאים הראשונים שטיפלתי בהם בשנה שעברה
מרכזים לאומיים זה שיש במדינה מרכז אחד שמוקם על-ידי משרד הבריאות
לא ממשלה , אבל גוף ציבורי שמאחד את כל נושא ההשתלות .
אין יותר גופים .
אין גופים פרטיזניים .
לא כל בית-חולים מנהל לו מדיניות משל עצמו , ואם התורם לא מתאים לו , האיברים נזרקים ולא מועברים למקום אחר .
קבענו כלל מרכזי , הדבר החשוב ביותר , שהאיברים אינם שייכים לבית-החולים , אלא יש מרכז לאומי להשתלות והוא קובע את תור הממתינים .
אם נפטר אדם בבית-החולים " בילינסון " והוא תורם פוטנציאלי ובית-החולים " בילינסון " איננו יכול להשתמש באיבריו , או שבבית-החולים " הדסה " בירושלים יש אדם שזקוק יותר לאיברים – על-פי התור הלאומי – האיבר יועבר להשתלה ב " הדסה " בירושלים ולא ב " בילינסון " , כי האיבר איננו שייך עוד לבית-החולים .
גם בגלל תחרות בין בתי-החולים , אני רוצה להודות על האמת , היו בעבר מקרים , שאיברים שניתן היה להשתילם בוזבזו .
אנחנו צמצמנו את התופעה הזאת בצורה דרמטית .
זה הדבר המרכזי שעשינו .
קיים כל המידע .
הוקמו צוותי – בשפה המקצועית : " קציר איברים " , זה נשמע נורא לאוזן לא מקצועית , אבל קציר האיברים הזה מיועד כולו לתת חיים ממי שכבר איננו יכול להשתמש באיבריו והלך לעולמו .
הוקמו סדנאות ללימוד ולהסבר לכל צוותי בתי-החולים .
כל מרכזי הרפואה שבהם יש השתלות – כולם שותפים .
אנחנו מתכוונים במהלך חודש פברואר , אולי בפעם הראשונה באופן לאומי , לפתוח במסע פרסום כלל-ארצי בכל כלי התקשורת בדבר הצורך החיוני ביותר ויותר תורמים להצלת חיי אדם .
זה יהיה בטלוויזיה , ברדיו , בעיתונות ובאירועים .
עד היום קיימנו אירועים שלא התקיימו שנים רבות .
הוקם צוות לאומי שנע ברחבי הארץ ומנסה לשכנע את המשפחות להסכים לתרומה , כי בסך הכול זה רגע מאוד קשה – נפטר בן משפחה , נפטר אדם יקר , וברגע מהרגעים הקשים שיש לכל משפחה אתה בא אליה ואומר לה , בזמן שהיא מתעטפת ביגונה : תנו לי את איבריו של המת כדי לתת חיים לאדם שאתם לא מכירים ואתם לא יודעים מיהו .
זה דבר לא פשוט , דבר מאוד קשה , צריך לדעת איך לפנות , צריך לדעת איך לעשות .
אנחנו מאמנים היום צוותים כאלה .
אנחנו מעודדים תרומת איברים ומברכים על כך שאנחנו דנים בכך היום , זה פתיח לא רע למסע הפרסום שייעשה בחודש פברואר .
אני רוצה לומר משהו מאוד בזהירות , הנושא הזה הוא נושא מאוד טעון , טעון בהרבה רגשות , הרבה אמונות , הרבה דעות , בעיקר במדינה כמו שלנו , שהיא מדינה מסורתית .
אחוז גבוה מאוד של אנשים הם מסורתיים .
אני לא עוסק בסטטיסטיקה .
אחוז גבוה מאוד הם מסורתיים , שנושא ניתוחי מתים הוא מאוד בעייתי מבחינתם .
נושא רגע הפטירה או רגע המוות הוא נושא מאוד בעייתי מבחינתם .
מה עוד שיש חוק האנטומיה והפתולוגיה , שהוא בהחלט חוק שמקשה בעניין הזה , אבל הוא החוק וצריך לכבד אותו .
מתוך שיחות עם רבנים אני יודע , שהם בעד השתלת איברים להצלת חיים .
יש ויכוח אתם על רגע המוות .
אני חושב , שאת הדברים האלה צריך לעשות בהידברות , כי אם זה לא ייעשה בהידברות זה לא ייעשה בכלל ;
לא רק בגלל המערכת הפוליטית , זה מעבר לקואליציה .
אפשר להפריח ססמאות באוויר , נעשה חוק וכדומה – זה לא ילך בנושא כל כך רגשי וכל כך בעייתי .
אני נמצא בהידברות עם חלק מהרבנים , דווקא מהעדה החרדית , כי אם הם ייתנו את ההכשר להצעות מספר שאני מציע – אין לי ספק שהרוב המכריע של האוכלוסייה ילך על זה ללא בעיות וניתן יהיה להגדיל את מספר האיברים שניתנים היום להשתלה ולהצלת חיים .
אני מודה שוב על הדיון .
אני מציע שהנושא יידון בוועדת העבודה והרווחה .
חבר הכנסת הירשזון רוצה לשאול שאלה .
אני מצטער שלא הייתי .
אני כבר עניתי על זה מעל דוכן הכנסת .
אנחנו פוסלים זאת מכול וכול .
מי שעושה זאת , עושה זאת על אחריותו ומסכן סכנה ממשית את חייו .
אנחנו אוסרים זאת .
אנחנו לא יכולים לאסור על אדם לעשות עם גופו מה שהוא רוצה בחוץ-לארץ , אבל אני רוצה להזהיר אזהרה חמורה , שמי שעושה את הדבר הזה מסכן מאוד את חייו .
היו שניים-שלושה מקרים שהסתיימו במוות .
אני פונה לציבור ואומר : אל תעשו את זה .
זה פשוט הימור ;
זה לא הימור , זה כמעט בטוח שחי לא חוזרים מהעניין הזה .
ואם חוזרים חיים , אז החיים הם מאוד קצרים .
זאת עמדת משרד הבריאות .
העברנו זאת בחוזר לכל גורמי הבריאות בארץ , לכל הרופאים , וזוהי עמדתנו .
תודה .
אין בעיה , אני מסכים .
אני מסכים לכל מה שחברי הכנסת מציעים .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , נכון שנושא הרדיו האזורי התעכב כתוצאה ממחלוקת – מי יטפל בעניין .
שורש המחלוקת נובע מכך , שביום 8 ביולי 1990 , קרי , בתקופת הממשלה בראשות הליכוד , החליטה הממשלה להעביר לראש הממשלה את הסמכויות הנתונות לשר התקשורת בענייני טלוויזיה ולא החליטה לעשות זאת לגבי רדיו .
מכאן שורש המחלוקת .
המחלוקת הזאת , לדעתי , עומדת להסתיים בהכרעה בממשלה .
ראש הממשלה הגיש לממשלה ב - 19 בינואר 1994 הצעת החלטה , שבה הוא קובע שהמלים " ענייני הטלוויזיה " יימחקו , וגם ענייני הטלוויזיה למעשה וגם ענייני הרדיו יהיו תחת אותו משרד , במקרה זה משרד ראש הממשלה .
אני רוצה רק למסור לחברי הכנסת , ששרת התקשורת שולמית אלוני איננה מרוצה , בלשון המעטה , מהחלטה זו .
העניין יבוא , כאמור , להכרעת הממשלה על-פי הצעת ראש הממשלה , ומה שהממשלה תכריע – זה יקרה .
הדבר הזה עומד להתרחש בימים הקרובים מאוד .
יכול להיות שחבר הכנסת פורז , שעומד בראש הוועדה לרשות השנייה , יקדים את הממ ויהפוך את החלטתה ואת הדיון בהחלטה למאוד מיותר , אבל אינני בטוח איך הוא יסתדר עם השרה שולמית אלוני .
אבל זה כבר עניין פנימי של מרצ , ולא עניינה של הממשלה לענות בו .
לכן אני מציע למציע , שנסתפק בדברי התשובה הללו , כשהוא יודע שהעניין נדון בוועדה של הכנסת , הוא יודע שהעניין עומד להידון בממשלה והוא עומד לבוא על פתרונו על-פי המשאלה שאתה הבעת .
קודם כול , לא אכפת לי .
אם חבר הכנסת שטרית מבקש שזה יעבור לוועדה לענייני הערוץ השני , שבראשה עומד חבר הכנסת פורז , אני תומך בעניין .
מתי ?
הוא לא מתמהמה .
התשובה היא שלילית .
מתוך דאגה לתושבי האזור .
החוק תוקן ואי-אפשר
אפשר לפנות , אבל לא יקבלו סעד משפטי .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , זוהי דוגמה קלסית , שבה ראשי יישוב דואגים להאדרת שמם ולא לבריאותם של התושבים .
אני אומר זאת חד-משמעית .
אמרתי זאת באשדוד לפני מערכת בחירות ואני חוזר ואומר את זה כאן באופן נחרץ וחד-משמעי .
רק להראות את האבסורד : ביום שאשדוד תגיע ל - 200,000 תושבים , הגבול בין אשדוד לאשקלון יטושטש לחלוטין , כי בשביל להגיע ל - 200,000 תושבים היא צריכה לעבור את אשקלון .
הגבול בינה לבין רחובות יטושטש לחלוטין , ויהיו לה שני בתי-חולים ולא בית-חולים אחד .
בית-חולים זה לא צעצוע של פרנסי עיר , בית-חולים זה דבר רציני .
והדבר הראשון שבית-חולים צריך זה חולים .
בלי חולים לא יכול בית-חולים לפעול .
לכן , כאשר בונים בית-חולים , בונים אותו לפי צפי המאושפזים .
יש בית-חולים , אני לא אציין את שמו , שהבעיה שלו היא לא רופאים , לא מתקנים ולא תשתית .
יש לו רק בעיה אחת , יש לו אוכלוסייה קטנה מדי בכל האזור .
וכשאנחנו מסתכלים על בית-חולים , אנחנו מסתכלים על האזור .
כאשר אני שמעתי את חבר הכנסת אפרים גור מדבר על אשדוד ועל אשקלון ועל רחובות , חשבתי שאני לא מכיר את מפת ישראל .
חשבתי שהמרחק מאשדוד לאשקלון הוא לפחות בין 100 ל - 200 קילומטר .
אנחנו , על-פי התוכנית , בונים שני בתי-חולים גדולים .
תן לי , אין בשלבים .
בשלבים זה בתי-חולים רעים .
אנחנו משקיעים בשני בתי-חולים באזור .
בתקופה שאני שר הבריאות , משרד הבריאות משקיע רבות .
אני מדבר אל חברי הכנסת מהדרום , והם יודעים איזו תנופת בינוי יש בשני בתי-החולים , " קפלן " ברחובות ו " ברזילי " באשקלון , כפי שלא היה שנים .
אנחנו הופכים את שניהם למרכזים גדולים , שבהם ניתן לתת שירות .
כי בית-חולים של 200 מיטות הוא בית-חולים שאיש לא יבוא אליו , שום כוח מקצועי לא יבוא אליו .
אנחנו הופכים את בית-החולים " קפלן " , שמונה היום 470 מיטות , בבינוי של משרד הבריאות , בכלל זה שיפוץ והקמת חדר יולדות – לקרוב ל - 600 מיטות .
בבית-החולים " ברזילי " , המונה היום 300 מיטות הוספנו , נגיע כבר קרוב ל - 430 מיטות , והתוכנית היא שבית-החולים הזה יגיע ל - 600 מיטות .
זה הגודל של מרכז רפואי אופטימלי , וטוב שיש בו כל המחלקות .
נכון , התקרה היא בערך 1,000 .
בית-חולים אופטימלי זה בין 600 ל - 800 מיטות .
פחות מזה , זה בית-חולים שאין בו הכול והוא בעייתי .
יותר מזה , הוא גדול מדי .
אנחנו נגרום לכך , שיהיו שני בתי-חולים כאלה באזור , שיהיו בהם 600 מיטות .
אנחנו משקיעים את כל הבינוי .
אנחנו בונים בית-חולים אחד נוסף בתוכניות משרד הבריאות .
יש רק מקום אחד בארץ שיש בו הצדקה להקמת בית-חולים נוסף , וזה בדרום , בנגב , באזור באר-שבע .
זאת , כדי שקריית-גת גם היא תהיה באגן האשפוז של בית-החולים החדש שייבנה .
שם זה המקום היחיד , כי בית-החולים " סורוקה " הוא כבר עוד מעט בן 1,200 מיטות , על תשתית רעועה , וצריך להקים עוד בית-חולים .
כפי שאמרתי , אנחנו בונים עכשיו באזור שחבר הכנסת אפרים גור מדבר עליו שני בתי-חולים עם 600 מיטות , שיהיו מוקד משיכה אדיר לכוחות חדשים , שיהיו בהם כל המחלקות , שיוכלו לתת את כל הטיפולים .
מה רוצים ?
שנשקיע בבית-חולים שבמקרה הטוב , אם הוא ייפתח בשנת 1998 , ואם יהיו בו 200-100 מיטות – זה יהיה טוב .
תיכף אגיע לנושא של בית-חולים פרטי .
אני אענה על החלטת הממשלה .
חבר הכנסת גור , אני לא רוצה להתייחס להחלטת הממשלה ולתאריך שבו היא התקבלה .
היא התקבלה לא על-פי החלטות מקצועיות ולא על-פי שיקול דעת מקצועי .
כל שרי הבריאות , כל הדרגים המקצועיים , התנגדו ומתנגדים להקמת בית-חולים באשדוד , ובצדק .
כאשר אני נכנסתי למשרד דנתי בעניין בכובד ראש , ראיתי מה קורה ואמרתי : במקום לבנות עוד בית-חולים , אנחנו נעשה את שני המרכזים הללו למרכזים גדולים , שבהם ייתנו את השירות היוצא מן הכלל גם לאשדוד .
מה אמרנו עוד ?
מה המרחקים ?
על-פי הדרישות , עומדים לסלול כביש חוף .
מדברים על שנה , על שנתיים , וכביש החוף הזה יקצר את המרחק מאשדוד לאשקלון לעשר דקות-רבע שעה .
אין כמעט מקום בתל-אביב שלהגיע ממנו לבית-חולים לא לוקח עשר דקות-רבע שעה .
המרחק הוא שווה גם לבית-החולים " קפלן " .
כשאני נכנסתי לתפקיד , היתה בעיה של שירותי חירום .
יש בעיה בטיפול דחוף , ובמקרה כזה גם עשר דקות הן זמן ארוך .
לכן , בתקופתי , הקמנו חדר מיון קדמי באשדוד , המופעל על-ידי בית-החולים " ברזילי " , ואנחנו מרחיבים אותו .
חדר המיון הזה מספק צרכים דחופים .
חולים שזקוקים לאשפוז לאחר בדיקה בחדר המיון הזה מופנים ישירות לבית-החולים " ברזילי " .
כן , רק תן לי לסיים .
נוסף על כך , פועל באשדוד שירות תורנות לילה , והוא פועל בכל שעות הלילה ובשבתות ובחגים ונותן שירות בית של ביקור רופא .
אני מדבר על החלק הדחוף .
כמו-כן יש שירות של נט"ן – ניידת טיפול נמרץ – שפועל במקום .
זאת נוסף על אמבולנסים הנמצאים בתחנת מגן-דוד-אדום הפעילה ביישוב .
כך שתושבי אשדוד , מבחינת שירותי הבריאות הדחופים , המיידיים , מקבלים שירותים שאנחנו הרחבנו אותם בתקופה שבה אני שר .
אנחנו הקמנו את חדר המיון הקדמי , מלבד בקריית-שמונה , גם באשדוד .
מי שרוצה להתחיל עכשיו להשקיע משאבים בבניית בית-חולים חדש באשדוד , יבנה בית-חולים ברמה נמוכה , שבסופו של דבר יפגע בבריאותם של תושבי אשדוד .
תושבי אשדוד צריכים שני בתי-חולים , שנמצאים לידם , ברמה גבוהה , וצריך שיהיו שם 600 ו - 700 מיטות .
זה קורה עכשיו , התהליך מתרחש עכשיו , ההשקעות נעשות עכשיו , והם מהווים כבר עכשיו מוקד משיכה לרופאים ברמה גבוהה , שיבואו ויהיו שם ויכהנו גם כמנהלי מחלקות .
אז מתחשק , לכל אחד מתחשק בית-חולים .
זה לא צעצוע וזה לא פיל לבן .
תסלח לי , כך אני מתאר את זה .
תיארת את העיר אשדוד , כל מה שאמרת על העיר אשדוד – זה נהדר .
מה היית אומר אם הייתי מציע לבנות נמל בתל-אביב או באשקלון ?
היית אומר שזה טירוף הדעת .
אתה צודק .
העיר תל-אביב , העיר הכי גדולה במדינה , 300,000 תושבים , מרכז וכדומה , והייתי יכול לתאר אותה בצבעים – אין לה נמל , ולא צריך שיהיה לה נמל .
השאלה היא מה המרחק של תושב אשדוד מבית-חולים .
המרחק הוא הקובע , לא הגבולות המוניציפליים .
הרי הגבולות המוניציפליים הם מלאכותיים , כלומר בקלות אפשר לחבר את אשדוד ואת אשקלון , אפשר לעשות זאת בשנייה , ויקראו לזה : אשדוד-אשקלון .
אז יהיה בית-חולים באשדוד ?
הרי השאלה היא , אם יש מספיק מיטות באזור , אם הן ברמה גבוהה , אם יש נגישות .
על כל השאלות האלה התשובה היא חד-משמעית : כן .
זה יהיה בזבוז משאבים נורא .
אם יש כסף , צריך להשקיע אותו בשני בתי-החולים הללו , לקדם אותם ולהפוך אותם למרכזי בריאות מצוינים .
גם היום הם כבר כאלה , בגלל ההשקעות שהיו בהם בשנה שעברה , השקעות של עשרות מיליונים שהמשרד השקיע בשתי שנות התקציב הנוכחיות .
עכשיו אני אגיד לך עוד דבר , על בתי-חולים פרטיים .
חבר הכנסת מצא , אני מבקש .
לא , לא , חס וחלילה .
חברים , עם כל הכבוד , אין בתי-חולים פרטיים בישראל .
גם בתי-החולים הפרטיים נסמכים על שולחן הציבור .
בית-החולים " אסותא " הוא בית-חולים פרטי ?
90 % מהפעילות שלו נעשים דרך קופות-החולים , כלומר , זה כסף ציבורי .
לכן , אין דבר כזה , פרטי , זו אגדה , בעיקר בבתי-חולים , כי בסופו של דבר מי שתשלם זו הקופה הציבורית .
אנחנו עושים תכנון לאומי לגבי מיטות אשפוזיות , והוספנו מיטות .
בתוכנית הלאומית שקבע המשרד אנחנו מוסיפים למעלה מ - 1,000 מיטות אשפוזיות בכל רחבי הארץ .
לכן , אם מישהו מדבר על בית-חולים פרטי , זה לא כך שאדם ילך וישקיע מכיסו באופן פרטי .
קופת-חולים תשלח אותו , ומאיפה קופת-חולים מקבלת כסף – כולכם יודעים , מהמדינה .
אני רוצה להביא עוד סיפור תיאורטי , פשוט כדי שתדעו .
בשבוע שעבר הוגשה בעיה לניתוח על-ידי הסטודנטים למינהל בבית-הספר לבריאות הציבור שבאוניברסיטת ירושלים .
הבעיה התיאורטית היתה , האם להקים בית-חולים באשדוד , אבל הם לא ידעו את השמות .
הציגו את זה בפניהם בצורה מאוד היפותטית , ובדקו את זה מכל הזוויות .
שלושה צוותים שונים שבדקו , כולם ללא יוצא מהכלל , בלי לדעת שמדובר על אשדוד , אשקלון ורחובות , הגיעו לכלל החלטה , שאין כל הצדקה להקמת בית-חולים בעתיד הנראה לעין .
זו עמדתי , ומתוך דאגה לבריאותם של תושבי אשדוד , ולא של פרנסי אשדוד .
מתוך דאגה לבריאותם אנחנו נשקיע את המשאבים בדרום בדרך כזו שתשפר את בריאותם של תושבי אשדוד ;
אולי לא של ראשי עיריית אשדוד , אבל של תושבי אשדוד , ועל כך אנחנו נעמוד ונתווכח ונפעל על-פי החלטות מקצועיות , ומקצועיות בלבד , ושום לחץ פוליטי בעניין הזה לא יעזור , כי בריאותם של תושבי אשדוד חשובה לי יותר גם מהיוקרה וגם מהפוליטיקה של כל אדם אחר .
תודה .
אני מציע להעביר את הנושא לוועדת העבודה והרווחה , כדי שחבר הכנסת גור ישתכנע על-ידי מומחים , שאין טעם להקמת בית-חולים שם .
לא , נושא הקשור לבריאות עובר לוועדת העבודה והרווחה .
מצדי , היית יכול להעביר אותו לוועדת העלייה והקליטה .
גברתי היושבת-ראש , רק לפני דקות מספר דנו בנושא השתלת איברים , וכולם אמרו עד כמה הנושא הזה חשוב ועד כמה הוא מציל חיים , ואנחנו צריכים לעשות הכול על מנת לאפשר לאנשים שעוסקים בהצלת החיים לפעול בתנאים סבירים , תוך איזון בין האינטרסים של כבוד המת וכיבוד רצון המשפחה ובין הצורך הדחוף בהצלת חיים , וכידוע פיקוח נפש דוחה כמעט את כל התורה כולה .
לכן אנחנו מתנגדים להצעת החוק הזאת , כי היא יוצרת קשיים נוספים ומיותרים לביצוע הניתוח , שבלאו הכי הרופאים נמצאים בו במצוקה .
סעיף 6 ( ג)(1 ) אומר , כי במידה שלא ניתן למסור הודעה לבן-משפחה , מותר לעשות את הניתוח ובלבד שנעשה ניסיון סביר למסור את ההודעה .
בעקבות אירוע שאירע בבית-החולים " סורוקה " בבאר-שבע בנושא של ניסיון סביר , אנחנו במשרד הורינו בנוהל כתוב , ונדמה לי שהיתה אז הצעה לסדר שלך , חבר הכנסת רביץ .
זיכרוני עוד לא בוגד בי .
ואז הודעתי לך , שאנחנו נוציא נוהל מדויק על המשמעות של ניסיון סביר .
לפי מיטב זיכרוני , הנוהל הזה אומר , שברגע שלא מצליחים להודיע לבן-משפחה , חובה על בית-החולים להודיע למשטרה וחובה על המשטרה לפעול בעניין .
אני חושב , שהנוהל הזה מכסה את הנושא , ושאין צורך להוסיף עליו עוד ועוד קשיים .
אני אומר , שגם במצב הקיים מתקשים מאוד לבצע נתיחות .
בהצעה הקודמת תיארתי איזה אחוז קטן , יחסית לאירופה , של ניתוחי השתלות אנחנו מבצעים ;
40 % לעומת 60 %– 70 % . כל איבר שניתן להשתיל והוא הולך לאיבוד , משמעות הדבר שאנחנו מונעים הצלת חיים
היא מקשה בשני תחומים .
ההזדקקות לשופט או לרב , כפי שמציע חבר הכנסת שאול יהלום , יש בה כדי להאריך את מועד קבלת ההחלטה ולסבך את המצב על-ידי הכנסת גורמים זרים לתחום בית-החולים , וניתן לצפות שהם יגרמו לדיונים ולמהלך טיפולים שרק יקשו , יעכבו ויכבידו את ההליכים .
גורם הזמן בנושא ההשתלות הוא , כידוע , קריטי בקצירת האיברים להצלת חיים .
ובהצעת התיקון יהא כדי להאריך הזמנים ללא הצדקה , דבר שפוגע בעצם המטרה של השגת איברים להצלת חיים .
אני רוצה לומר , שמדיניות המשרד בהתנגדות לצירוף רב לוועדות רופאים בבתי-חולים היא התנגדות מסורתית מקדמת דנא , ולא חשוב מי היה השר הממונה ולא חשוב איזו ממשלה כיהנה .
לכן , אני פונה אל חבר הכנסת שאול יהלום ואומר לו : הצעתך תגרום לעיכוב , היא מיותרת , נושא הזמן הסביר בא על פתרונו , ואני פונה ומבקש ממך , שלא להעלות את הצעת החוק הזו , כי היא תביא לכך שאנשים ישלמו בחייהם כתוצאה מהעיכוב הזה .
אם פנייתי תושב ריקם , אני מציע להסיר את ההצעה מסדר-היום של הכנסת .
תודה .</text></doc><doc><name>שמואל הלפרט (יהדות התורה):</name><text>מה זה אחוז גבוה ?
– 80 % .</text></doc><doc><name>אברהם רביץ (יהדות התורה):</name><text>גברתי היושבת-ראש , אני רוצה לחזק מעט את דבריו של כבוד שר הבריאות .
הייתי רוצה לומר מתוך ניסיון אישי שלי בעבר , כאשר עסקתי בנושאים אלה , שבהחלט ניתן במקרים רבים מאוד , בשיתוף פעולה עם אישי הלכה ורבנים , דווקא לעודד משפחות ולתרום איברים .
אבל יש לזה תנאי מפורש , שהדברים ייעשו על-פי ההלכה .
אני חושב שהגיע הזמן לכך , שליד כל בית-חולים יהיו מאומנים רבנים אשר יודעים את ההלכה ויודעים את הפרטים , ושהרופאים ידעו שהם צריכים לשתף אתם פעולה בכל פרטי המקרה .
אם ייקבע שאכן הדברים נעשים בשיתוף פעולה עם רבני ישראל , אני חושב שזה יגביר תרומת איברים בישראל .
אני יודע שאני נצטוויתי פעם על-ידי אחד מחשובי הרבנים בירושלים להשפיע על משפחה שתסכים לתרום איבר , כי היה מקרה מאוד מסוים שהכול היה על-פי ההלכה , ואכן כך נעשה , ודווקא בגלל התערבות של אדם דתי הסכימה המשפחה לתרום את האיברים .
לכן צריכים למצוא את הדרך לשיתוף פעולה ולקבל כקביעה שהדברים ייעשו על-פי ההלכה .
תודה .
כן .</text></doc><doc><name>אפרים גור (הליכוד):</name><text>חבר הכנסת שאול יהלום , בהתחשב בחברנו מאיר שטרית , מאפשר לי עכשיו להגיש את ההצעה לסדר-היום שלי .
אם את מסכימה , גברתי היושבת-ראש .
גברתי היושבת-ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , ההצעה שאני מעלה כאן היום עניינה הקמת בית-חולים באשדוד .
אשדוד בת 38 שנים , על חולותיה ודיונותיה הזהובים צמחה אחת הערים הטובות , היפות , המתוכננות והחזקות ביותר במדינת ישראל .
יופיה ועוצמתה של העיר אינם רק בחוף ימה המרהיב , בתשתיתה הכלכלית והחינוכית המפותחת , אלא ובעיקר ברקמותיה החברתיות והתרבותיות , ההופכות אותה לעיר מושכת , לעיר שטוב ונעים לחיות בה .
מי שמכיר את העיר הזאת , עוקב אחר תנופת התפתחותה , אחר יחסי הכבוד וההערכה בין כל חלקי אוכלוסייתה , בין הוותיקים לבין העולים , בין החילונים לבין הדתיים , בין עדות רבות ונפלאות של עם ישראל שנתקבצו במקום , יסכים עם אמירתי , כי אשדוד הינה ללא ספק יצירת מופת של הציונות בת-זמננו במדינתנו המתחדשת .
גברתי היושבת-ראש , אוכלוסיית העיר הגיעה ל - 120,000 תושבים .
עם הרזרבות הקרקעיות הזמינות הגדולות ועם תנופת הפיתוח המדהימה , שניכרת בכל העיר , צפוי כי עד סוף המאה הזאת תגיע אוכלוסיית אשדוד ל - 200,000 תושבים .
אשדוד היא גם אחת הערים התעשייתיות והאסטרטגיות הגדולות והמובילות במדינה .
הנמל שבעיר הוא הגדול ביותר במדינה מבחינת תנועת מטענים .
עשרות אלפי תיירים נכנסים דרך אשדוד למדינת ישראל מדי שנה , ואם השלום אכן יקרום עור וגידים , נמל העיר יהפוך לנמל התיירות הגדול ביותר של ישראל בשל קרבתו לתל-אביב , לירושלים , ואפילו לעזה , ליריחו , לבית-לחם ולרבת-עמון .
מפעלים אסטרטגיים וביטחוניים , וביניהם חברת החשמל , בתי-זיקוק לנפט , מאגרי פי-גלילות , בסיסי דלק , מפעלי פוספטים וכימיקלים , כגון " אגן כימיקלים " , " קדם כימיקלים " , " פטרוכים " , נמצאים בעיר .
אם מוסיפים על כך גם את העובדה , כי על כבישי העיר מובלים חומרים מסוכנים ביותר ובהם ברום , כלור וציאנידים , הרי שמדובר בעיר בעלת רגישות אסטרטגית-ביטחונית ממדרגה ראשונה .
קיימת חשיפה , גם בעת פעולת איבה וגם בימים כתיקונם , כתוצאה מהתאונות האפשריות , לסכנות פגיעה המונית .
יצוין כי בעקבות לקחי מלחמת המפרץ וירי הטילים על ישראל צורפה אשדוד למפת האזור בעל הרגישות הגדולה ביותר .
בעיר שכזאת , שקצב גידול אוכלוסייתה הוא כ - 12 % בשנה ובתוך שנים מספר תגיע , כאמור , לכ-200,000 תושבים , בעיר שעשרות אלפי תיירים ועובדים מערים אחרות פוקדים אותה , אין בית-חולים – אין בית-יולדות , אין חדרי ניתוח ואין מרכז רפואי גדול וראוי לשמו , שיכול להעניק שירותים רפואיים , ובכלל זה מחלקות טיפול נמרץ , קרדיולוגיה , כירורגיה ועוד .
על תושבי העיר הזאת והסביבה נגזר ללדת באשקלון , בבית-החולים " ברזילי " , ולמות ברחובות , בבית-החולים " קפלן". כמעט לכל טיפול ובדיקה רפואית , מעבר למה שניתן במרפאות קופת-חולים , נאלצים תושבי אשדוד , וביניהם קשישים , נכים , חולים הזקוקים לדיאליזה ועוד , להיטלטל לאשקלון , לרחובות , לתל-אביב , לתל-השומר ולירושלים , תוך שהם מפסידים ימי עבודה ומוציאים כסף רב על נסיעות באוטובוסים ובמוניות .
כל עוד היתה העיר קטנה , כשמספר תושביה לא הצדיק הקמת בית-חולים ורמת המינוע בדרכים אפשרה להגיע במהירות יחסית למרכזים רפואיים באשקלון וברחובות , ניתן היה איכשהו לסבול את עובדת העדר בית-חולים בעיר .
אך עתה , כאשר העיר גדולה , ורמת הצפיפות בדרכים היא כזאת שאינה מאפשרת לחולים עם התקפי לב , קשיי נשימה , פצועי תאונות דרכים ותאונות עבודה להגיע במהירות , בזמן הקריטי , לבתי-החולים , כדי להציל את חייהם , הכרחי להקים בית-חולים באשדוד .
גברתי היושבת-ראש , למיטב ידיעתי ושיפוטי אני משקף כאן את דעת כל תושבי אשדוד והסביבה , את דעת ראשי העיר הזאת , את דעת ראש העירייה וחברי מועצת העיר , את דעת מזכיר מועצת הפועלים וחברי מועצת הפועלים , את דעת התקשורת המקומית וכל ארגוני הרווחה והבריאות בעיר , בתובעי הקמת בית-חולים באשדוד .
ראש עיריית אשדוד , מר צבי צילקר , ומזכיר מועצת פועלי אשדוד , מר יהודה בן-הרוש , אף שלחו פנייה אישית לכל חברי הכנסת לתמוך בהצעה זאת , וכן לשר הבריאות מר חיים רמון .
למרות כל הנימוקים שהעליתי כאן , שר הבריאות ומשרד הבריאות מתנגדים להקים בית-חולים באשדוד .
שר הבריאות ומשרד הבריאות מתנגדים לכך על אף החלטת הממשלה הזאת , שאישרה בישיבתה ב - 21 בינואר 1993 , במסגרת תוכנית מתאר ארצית , תמ"א 31 , להקים באשדוד בית-חולים עם 600 מיטות , אשר בחלקו יתחיל לפעול כבר ב - 1996 .
בחלקו – ב - 1996 .
למטרה הזאת , גברתי היושבת-ראש , הוקצתה קרקע לפני שנים רבות על-ידי עיריית אשדוד , אך , לצערי , קופת-חולים הכללית , שהיתה אמורה להקים בית-חולים במקום , בשל מצבה התקציבי לא יכלה לממש את רצונה להקים בית-חולים בעיר .
עתה הגיעו לעיריית אשדוד , גברתי היושבת-ראש , משקיעים פרטיים , יזמים פרטיים , שבכספם רוצים להקים בית-חולים באשדוד , בהשקעה של 30-20 מיליון דולר בשלב הראשון .
הם אפילו הגישו פרוגרמה מסודרת , מתוכננת ורצינית למשרד הבריאות , ומשרד הבריאות משום-מה מתמהמה במתן התשובה על הפרוגרמה
התשובה היא שלילית .
עוד יותר : משרד הבריאות ושר הבריאות , בכבודו ובעצמו , משיבים בצורה נחרצת בשלילה .
עצות אתה תיתן בדבריך .
גברתי היושבת-ראש , כבר היו מקרים בישראל , ואני מניח שכבוד שר הבריאות יודע , שכאשר משרד הבריאות התנגד ליתן רשיונות להקמת בתי-חולים פרטיים בישראל , דוגמת המקרה של הרצלייה , המשקיעים פנו לבית-המשפט הגבוה לצדק .
החוק תוקן ואי-אפשר לפנות לבג"ץ ?
לא יקבלו סעד משפטי .
אני מבקש משר הבריאות , אני מכיר את עמדתו , שוחחתי אתו והוא אמר לי שהוא מתנגד לעניין ;
אבל אני מבקש , בשל הפנייה של כל תושבי העיר , ששר הבריאות דואג לבריאותם , ואני מאמין לו שהוא רוצה לדאוג לבריאותם
בשם חברי כנסת מהדרום , בשם ראשי העיר אשדוד , לרבות חבריו של השר חיים רמון , אני מבקש ממנו שלא לדחות על הסף את הבקשה הזאת , אלא להעביר אותה לוועדת העבודה והרווחה של הכנסת , להזמין לוועדה את כל המומחים , בכלל זה של משרד הבריאות , לדון ביסודיות וללא דעה מוקדמת נחרצת ושלילית בהצעה הזאת .
וכמובן , אני אישית מבקש , על דעת חברי מן האזור , חברי הכנסת , שההצעה תתקבל באופן שהתכנון והבנייה של בית-החולים יחלו כבר עתה , וניערך למצב שבשנות האלפיים , בשנים הראשונות של המאה החדשה , שבשעריה אנו נמצאים , תושבי אשדוד והאזור יקבלו בשורה , הם יהיו אז למעלה מ - 200,000 תושבים , שבמקום יהיה בית-חולים שיוכל לתת את כל השירותים כמו שכל תושבי מדינת ישראל מקבלים אותם .
בקשר לכך אני רוצה להזכיר , שלמיטב שיפוטי אין במדינת ישראל עוד עיר בסדר גודל כזה , עם אפשרויות פיתוח וצמיחה כמו שיש באשדוד , שאין בה או בסביבתה הקרובה ביותר בית-חולים .
אני סבור שלאשדוד ולתושביה לא מגיע שיקופחו על-ידי משרד הבריאות ועל-ידי שר הבריאות .
תודה .
לא נכון .
אני מחזיק בידי החלטת ממשלה שאתה חבר בה .
אתה לא היית שותף לה ?
מותר לי לשאול אותך שאלה ?
מגן-דוד-אדום אסור לו להפנות חולים לחדר המיון הזה .
לא , אל תציג את זה כך .
גם אם מדובר בכסף פרטי ?
למה אתה ציני כזה ?
כן .
האם סדר-היום שונה , גברתי ?
חבר הכנסת בדש מבקש לדבר לפני , בבקשה , אם היושב-ראש מסכים .
אדוני היושב-ראש , אדוני סגן השר , חברי הכנסת , כל מי שצפה בסוף השבוע שעבר בתוכנית האקטואליה של גבי גזית בערוץ השני של הטלוויזיה וראה בה כתבה על סחר בנשק חם בעזה , עדויות חיות בדבר היקפי וסוגי הנשק הנמכרים במקום ועל התעוזה של חלק מהסוחרים הפלשתינים לדבר באורח גלוי וחופשי על מעורבותם בעסקי הנשק , לא יכול היה שלא להזדעזע מן המציאות המחרידה שנגלתה לנגד עיניו .
המדהים והלא-ייאמן היה להיווכח שהדבר קורה בשטח הנתון בשליטתה של מדינת ישראל , ושהאחריות לביטחון , לסדר ולשמירה על החוק מופקדת בידי כוחות הביטחון של המדינה .
כתבי ערוץ-2 דיווחו על תופעת הצטיידות בנשק , שתלך ותתעצם .
לדבריהם , כבר היום רואים ברחובות עזה הרבה מאוד כלי נשק , שלטענת חלק מן הסוחרים , צה"ל ומצרים מסוימים הם שמזרימים למקום את כלי הנשק .
לכתבי הטלוויזיה סולימן אל-שאפי והארי פולמן , אשר הלכו אל מקורות הנשק , סיפר אחד הסוחרים את הדברים הבאים : " בן אדם לא חלם בחיים שלו להרים נשק , ועכשיו יש נשק בשוק .
הוא מוכר את הזהב של אשתו וקונה נשק .
למה? " הוא שואל את עצמו ועונה : " לפני הסכם השלום , מי שהיו תופסים אצלו כדור אחד , היו מפציצים את הבית שלו כולו". " ועכשיו? " שואל הכתב .
" עכשיו הוא יכול להרים נשק ולירות בכביש , לעשות מה שהוא רוצה". תוך שהוא מראה את הנשק שבידו אומר אותו סוחר : " עכשיו אני יכול למכור את הנשק ב - 2,000 דינרים". " עם הכדורים? " שואל הכתב .
" לא , הכדורים בעוד 3,000 דינרים .
לפני הסכם השלום לא הייתי קונה אותו ב - 1,000 שקלים , עכשיו אני יכול למכור אותו ב - 5,000 שקלים , ב - 6,000 שקלים". בהמשך הריאיון מתארים סוחרי הנשק את סוגי הנשק הנמכרים , את מחיריהם ואת מקורות האספקה שלהם .
בעקבות הכתבה בערוץ-2 ביקשתי להעמיק בבירור הנושא .
מצאתי כתבות רבות בעיתונות הכתובה , המאששות את נכונותה של המציאות העגומה הזאת .
ב - 14 בינואר 1994 פרסם עיתון " הארץ " ידיעה , שלפיה רצועת-עזה מוצפת נשק חם , וכי למרות עליית מחירי הנשק ממשיכים הפלשתינים להתחמש .
לפי הידיעה , רכישות הנשק משגשגות מאז נחתם ההסכם בין ישראל לאש"ף , ומאז רציחתם , לפני שלושה חודשים , של שני בכירים מהארגון ברצועת-עזה .
לדברי אחד מסוחרי הנשק , יותר משלושה-רבעים ממשקי הבית ברצועה מצוידים באקדח , ואילו לקבוצות מחבלים יש מחסני נשק של ממש .
לדברי אותו אדם , מאז הסכם העקרונות נעשה קל יותר להבריח נשק מישראל .
בידיעה אחרת בעיתון " מעריב " נאמר , כי מחבל גילה פרצה בגדר וגנב נשק מבסיס צבאי במשך שבועיים רצופים .
השלל של המחבל : חמישה רובי 16-M , פצצות , מוקשים , מאות רימוני עשן וארגזי תחמושת .
המחבל הצליח לחדור למחנה צבאי כל כמה ימים , ובסך הכול – עשר פעמים , כשבכל פעם הוא גנב תחמושת נוספת מתחת לאפם של השומרים ובלי שהחיילים ומפקדיהם יבחינו בגנבה .
כעבור כמה ימים הוא גנב מאותו מבנה חמישה ארגזים נוספים של תחמושת לרובי סער .
יומיים אחר כך הוא גנב שני ארגזים נוספים .
בשביל התרגיל הפלוגתי , מוסיף חבר הכנסת בדש .
כאשר הבחין המחבל באחד המבנים בכלי נשק המוטלים על המיטות ללא שמירה , נכנס לתוכו , אסף את הרובים , אגד אותם בחגורה ונמלט אתם ללא הפרעה .
העיתונאי ראובן שפירא פרסם בעיתון " הארץ " לפני חודשים אחדים מאמר , ובו הוא כתב , בין היתר : רוב כלי הנשק ואמצעי הלחימה ה " חמים " המצויים בידי המחבלים מקורם בגורמים ישראליים , בעיקר עבריינים , והם מגיעים מתוך מדינת ישראל .
כך עולה מנתונים של גורמי הביטחון .
רוב כלי הנשק המגיעים מן העבריינים נגנבים בפעילות פלילית בתוך תחומי " הקו הירוק " , עוברים מיד ליד , ומקצתם נמכרים תמורת סמים ומגיעים לידיהם של מחבלים בשטחים .
המקור השני בחשיבותו הוא צה"ל דווקא .
מתברר , אומר העיתונאי , שרבים מכלי הנשק הנגנבים מצה"ל – אם על-ידי אנשים מבחוץ ואם על-ידי החיילים עצמם – מגיעים לידי המחבלים בתום שרשרת שיווק בעולם התחתון .
במקרים אחרים אף מכרו חיילים ישירות כלי נשק גנובים מצה"ל לערבים בשטחים .
אני יכול להביא ציטוטים ועדויות נוספים , אולם די בכך ודי בתמונות המשודרות מעל מסכי הטלוויזיה בישראל ובעולם כולו , שבהן נראים פלשתינים רבים ברחובות עזה ויש"ע עם תת-מקלעים , יורים , משתוללים , מטילים אימה ופחד , כדי להגיע לכלל מסקנה , שהתהוותה בעזה וביהודה ובשומרון מציאות עגומה , מזעזעת , מקוממת ומפחידה , מציאות של כמעט אנדרלמוסיה שלטונית וביטחונית , מציאות שלא מוסיפה כבוד למדינת ישראל כמדינה דמוקרטית נאורה , השומרת על חוק וסדר ומסוגלת להשליט את מרותה על כל תושביה , ובכלל זה על התושבים הפלשתינים , שישראל אחראית , על-פי החוק הבין-לאומי , לביטחונם .
מציאות זו , אדוני סגן השר , הזכירה לי מה שמתרחש היום באחדות מן המדינות שפרשו מברית-המועצות .
בחלק מן המדינות הנ"ל קיים מצב כלכלי קשה ביותר , עוני ודלות איומה , התפוררות וקריסה שלטונית , מצב קרימינלי , מן הקשים ביותר שהאזור הזה ידע , עד כדי כך שאין אזרח כמעט במדינות האלה , בעיקר בקווקז , שלא מסתובב עם יותר מאשר כלי ירייה אחד , ורבים מהם עם תת-מקלעים .
לא של צה"ל , ברוך השם .
ואם שאלת אותי את השאלה הזאת , אני מודיע לך , שבחלק מהמקומות
אם כבר שאלת אותי לגבי נשק צה"לי , אדוני סגן השר , אני יכול לומר לך , שבחלק מן המקומות אף נטען על-ידי אחד המעורבים בסכסוך הפנימי , שנשק צה"לי , שנמכר בידי סוחרי נשק ישראלים , מנוצל כדי להילחם נגדם .
אני הזכרתי את המציאות הזאת באזורים האלה כדי לומר , כבוד סגן השר , שלפי דעתי – והעניין כאן איננו מפלגתי ולא פוליטי וזה לא לניגוח , חלילה וחס , בוודאי לא של כוחות הביטחון , שעושים עבודה מסורה ונאמנה – הדעת לא יכולה לסבול התהוות מציאות שכזאת במדינת ישראל .
דווקא אנחנו , שיש לנו צבא מהולל , עם יכולת ביצועית חסרת תקדים , שאין לה משל ודוגמה בעולם כולו , תחת אפן של מערכות הביטחון שלנו מתרחשת המציאות העגומה הזאת , שכוחות הביטחון עצמם אינם מתכחשים לה .
אולי הם מתווכחים לגבי ההיקף של התופעה , אולי הם אומרים שכל התמונות האלה מוצגות בהסתר , כפי שיטענו , אבל איש לא יכול להתכחש לעובדה , שאותם פלשתינים מסתובבים ברחובות , קבל עם ועולם , בתעוזה בלתי רגילה , תחת אפם ועיניהם – אני כך משוכנע – של כוחות הביטחון , ורובם – אני מניח שחלקם כן – אף לא נעצרים , הנשק לא נלקח מהם , והם , בין היתר , שהורגים לנו יהודים טובים , על לא עוול בכפם , בשטחי מדינת ישראל , הורגים גם את אחיהם , מרביתם גם הם על לא עוול בכפם , וגם לביטחונם ולשלומם אנחנו אחראים כל עוד מדינת ישראל שולטת בשטחים הנ"ל .
לכן אני אסיים את הדברים שלי : הייתי מבקש מכבוד סגן השר להסכים שהנושא הזה , כדי שבאמת ילובן וימוצה , יועבר לוועדת החוץ והביטחון של הכנסת .
בסדר , אני מבקש כמובן
טוב , הייתי מבקש זאת כך , כדי שבאמת יהיה המשך הדיון ויגובשו מסקנות , על מנת להילחם בתופעה המחרידה הזאת .
תודה רבה .
האם דין עזה כדין מצרים וסוריה ?
אני רק שאלתי אם דין עזה כדין מצרים וסוריה .
אני לא רציתי להפריע .
מי אמר את זה ?
יש מגמת עלייה .
האם אני יכול לשאול שאלה ?
האם נכון שאש"ף פרסם בתקופה האחרונה , נוכח התגברות רציחות פלשתינים בידי פלשתינים , שהנשק שבו נעשה שימוש נגד פלשתינים יוחרם על-ידי כוחות אש"ף , במידה שיש כאלה ?
מזה משתמע שהנשק שיופעל נגד חיילי צה"ל וישראלים לא יוחרם .
אני מסכים .</text></doc><doc><name>אלכס גולדפרב (צומת):</name><text>ובשם חברי הכנסת מהדרום .</text></doc><doc><name>יוסף ונונו (העבודה):</name><text>יש בתי-חולים בשלבים שונים וברמות שונות .</text></doc><doc><name>חיים דיין (צומת):</name><text>מי ?
תוסיפי אותי .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת הנוכחים , אני החלטתי להעלות הצעה דחופה לסדר-היום , מפני שאני חושב שהדעת אינה מסוגלת ולא תהיה מסוגלת לשמוע את הממצאים הקשים שאני אעלה במליאה בזה הרגע .
הסיפור החל לפני שנה , כאשר פנה אלי אזרח , תושב מגדל-העמק , והודיע לי שבתו נפטרה לאחר הלידה .
הוא שאל מה עושים עם אותה תינוקת , ואמרו לו : יתקשרו אליך הביתה ויודיעו לך .
כך עברו שבעה ימים , ולאחר שהוא התקשר ובירר מה קורה עם אותה תינוקת , הודיעו לו שקברו אותה , והוא לא זכה להיות בהלוויית בתו .
הפרשה הלכה והסתעפה , ולפני חודש וחצי הגיע אזרח נוסף וסיפר לי , שהוא הכניס את אשתו לחדר היולדות .
בגלל המתיחות שהוא היה נתון בה , הוא החליט להסתובב מאחורי חדרי הלידה , ושם הוא ראה תינוק עטוף בסדין , זרוק בחצר ללא רוח חיים .
הוא פנה אל אחת העובדות במקום , זו מיהרה לרדת כדי לקחת את הגופה , וכך נעלמו גם ראיות .
הנושא הזה נבדק על-ידי דרך בית-החולים בעפולה , כאשר ביקשתי לדעת כמה מקרים מהסוג הזה קרו במהלך שנת 1993 , ומסתבר שהיו 15 מקרים כאלה .
בית-החולים בעפולה פועל על-פי המקובל , מפנה את הבקשה ללשכת החברה-קדישא , החברה-קדישא לוקחת את הוולד , היא אמורה לדווח לעובדי המועצות הדתיות בסביבה , והם אלה שאמורים לבצע את הקבורה .
לצערי הרב , מכיוון שהביטוח הלאומי משלם על כל קבורה מהסוג הזה 560 שקלים , הם החליטו שעדיף שהכסף הזה יישאר במועצה הדתית .
אבל החמור מכול הוא – הם קברו שניים , שלושה ולפעמים יותר תינוקות בקבר אחים עם חלקי גוף מהפלות , בלי להשאיר שום ראיות , וכך נראו הדברים .
כשהנושא הזה יצא לתקשורת ביום שני , התקשרה אלי גברת ששמה רינת זנדה , שילדה תאומות לפני כחודש , ולה קרה אותו מקרה .
אני אומר : האם הדעת מסוגלת לסבול מצב כזה , שאדם שרוצה לדעת מה יקרה עם הוולד שלו , מונעים ממנו ואפילו לא אומרים לו היכן קוברים את התינוק ?
אני חייב לחזור שבע שנים אחורה , לפרשת בית-החולים " רמב"ם " , שעל הגג שלו מצאו תינוקות מתים .
הפרשה פורסמה ותועדה על-ידי עיתונאי מ " ידיעות אחרונות " , אני לא רוצה לציין כאן את שמו , אבל הפרשה הזאת בלטה .
והנה , אנחנו חוזרים לתקופה קשה ומרה כמו זו שהיתה בשנות ה - 50 – הפרשה הזו עלתה לא אחת על שולחן הכנסת , פרשת היעלמותם של ילדי תימן .
לא ייתכן , לא יעלו על הדעת דברים כאלה , אחרי 18 שנה , כשההורים האלה נלחמים כדי לדעת מה קורה עם אותם תינוקות , פתאום הם מקבלים צווי גיוס .
אם הילדים האלה נפטרו – היתה צריכה להיות תעודת פטירה , איזו הוכחה , מקום קבורה .
עד היום אותן משפחות מחזיקות צווי גיוס , ואף אחד לא יכול לומר להן לאן הילדים האלה נלקחו , לאן הם נשלחו .
אני רוצה לבקש מחברי הכנסת להצביע בעד קיום דיון במליאה בנושא הזה , כי אלה נושאים שאי-אפשר לעבור עליהם לסדר-היום .
התבשרתי אומנם שמשרד הדתות הקים ועדה שתבדוק את הנושא , אבל יש עוד נושאים רבים .
אני מחזיק בידי תעודת קבורה מטעם המועצה הדתית בעפולה , כאשר ילדה שנולדה ב - 22 בנובמבר 1993 , נפטרה ב - 30 בנובמבר 1993 , ואף אחד לא ידע עליה דבר .
היא הוחזקה קרוב לשבועיים בחדר קירור בבית-החולים בעפולה .
הפרשה הזאת הגיעה לידיעתי במקרה בעת איסוף כל החומר בנושא הזה על מנת להעלות אותו על סדר-יומה של הכנסת .
כשהתחלתי לחקור הסתבר שהילדה הזאת נשארה שם כתוצאה מרשלנות של עובד שאיבד את רשיון הקבורה .
כשהגיעה החברה-קדישא של היישוב האחראי לקבורתה של הילדה , נאמר לו שעליו לקחת את התינוקת הזו ולקבור אותה , כי היא של הורים השייכים לאותו יישוב .
הוא אמר : לא קיבלתי הודעה , לא יודע על זה שום דבר .
הלכו ובדקו ומצאו שאכן קיים רשיון קבורה .
ואם הדברים האלה לא היו מתגלים , אני חושב שהילדה היתה ממשיכה לשהות שם תקופה ארוכה .
לצערי הרב , המון מחדלים בנושאים האלה התגלו במועצות הדתיות , בחברות-קדישא .
כבר ביום שלישי , כאשר הידיעה הזאת פורסמה באמצעי התקשורת , התקשרו עשרות הורים ואמרו : גם לי זה קרה .
בד בבד העלו לשידור את אחד הנציגים של המועצה הדתית באזור תל-אביב , וגם הוא אמר : אכן זה מקובל , כי על-פי ההלכה – ועם הלכה אני לא מתווכח , שלא יהיה כאן אי-הבנות – על-פי ההלכה תינוק שנולד , עד 30 יום לא נכלל בדיני אבלות .
אבל אין ספק שאינפורמציה צריכה לעבור להוריו , אלא שעוברים על הדברים האלה לסדר-היום .
אני מבקש מחברי הכנסת , מכיוון שתופעה זו היא תופעה חדשה , להעביר הצעה זו לדיון או במליאה או באחת הוועדות .
אני מציע דיון במליאה , לאחר שהוועדות יגישו את הממצאים שלהן ויעבירו אותם לשולחן הכנסת .
תודה רבה .
אני מעדיף דיון במליאה .</text></doc><doc><name>תשובת שר התעשייה והמסחר מ' חריש:</name><text>מאחר ש " כימיקלים לישראל " היא חברה הרשומה בבורסה , אין לשר סמכויות פורמליות לחייב אותה בצעד כזה או אחר .
ביום 3 בינואר 1994 מונתה ועדה בראשות רואה-החשבון אמיר חייק , יועצי הכלכלי .
ועדה זו אמורה לייעץ לי כיצד לנהוג בנושא , תוך בחינת נימוקי כי"ל .
אני רואה בעבודת הוועדה בסיס להמלצות שיביאו בחשבון גם את האינטרסים של " כימיקלים לישראל " כאחד .
עם גמר עבודת הוועדה , בתוך כחודש ימים , אתן הודעתי על כך בכנסת .
2-1 .
הדרישות של הרשות לשיתוף פעולה תעשייתי מחברות הרכב במשך שלוש השנים האחרונות , וגם בשנים שקדמו , היו דרישות שהתבססו על החלטת ממשלה כל/224 מ - 4 בפברואר 1986 , שהינה החלטה שנתקבלה בהמשך להחלטה כל/67 מ - 19 בפברואר 1984 .
החלטה זו מרחיבה את הטיפול ברכש גומלין גם לגבי ייבוא טובין לשוק הכללי במדינת ישראל , ולא רק בגין רכש ממשלתי .
בסעיף א ( 3 ) של החלטה זו נאמר : " הרשות לקניות גומלין , בתיאום עם המשרד הנוגע בדבר , תאתר סוגי טובין אזרחיים המיובאים לישראל בהיקף נרחב ( כגון מכוניות ומחשבים). לגבי ייבוא של סוגי טובין אלה יידרשו הספקים מחוץ-לארץ , באמצעות היבואנים , לבצע רכש גומלין בארץ על-פי הכללים המקובלים לעניין זה ברשות לקניות גומלין .
רכש הגומלין יבוצע לאחר איתור היבואנים , על בסיס הסכמה הדדית .
בהעדר הסכמה , יהיה רשאי משרד התעשייה והמסחר , לאחר התייעצות עם משרד האוצר ומשרדים אחרים לפי העניין , להפעיל אמצעים שיגבילו ייבוא שאינו מלווה ברכישת גומלין , בתנאי שהדבר לא יגרום לפגיעה במשק " .
על-פי החלטה זו פנתה הרשות לשיתוף פעולה תעשייתי לחברות הרכב דרך נציגיהן בארץ וקראה להן לשתף פעולה עם התעשייה הישראלית .
דרישה זו לא היתה בגין מכרז ממשלתי מסוים , אלא בגין כלל הייבוא של אותה חברה לארץ .
בדרך כלל , רוב החברות נענו לפנייתנו זו והחלו לפעול להשגת שיתופי פעולה עם התעשייה הישראלית , מתוך הערכה כי פעילות זו , בתחום קניות הגומלין , תסייע לחברה למכור לגופים ממשלתיים .
מהסיבה המוזכרת לעיל , התחייבות החברות היו והינן בעל-פה מתוך רצון טוב והבנה .
4-3 .
היקף רכש הגומלין בשנת 1993 טרם סוכם .
ריכוזי הנתונים המלאים לשנים 1992-1991 מראים : א .
סך הכול רכש ממשלתי – 74,649,000 דולר ;
ב .
סך הכול רכש גומלין – 64,240,000 דולר .
3-1 .
בסוף שנת 1992 הוחל באיתור ובטיפול באזורי תעשייה באזורים בעלי עדיפות לאומית .
במגזר הערבי אותרו כ - 2,500 דונם ב - 20 יישובים שונים .
בשנת 1993 הוחל בתכנון ובביצוע פיתוח תשתיות תעשייתיות בתקציב של 13 מיליון שקל .
תעסוקה – מלבד העובדים בפיתוח תשתיות , תכנון התעסוקה ייעשה רק כאשר תחל הקמת מפעלים .
תקציב שנת 1994 מסתכם ב - 16 מיליון שקל , וייעודו המשך פיתוח תשתיות .
כמו-כן עומדים לרשות המגזר הערבי הקרן לפיתוח עסקים קטנים ויתר שירותי המשרד .
5-1 .
חברת " אינטל אלקטרוניקה בע"מ " הגישה ביום 28 בספטמבר 1993 את בקשתה לקבלת מעמד של מפעל מאושר בגין תוכנית השקעה , הכוללת , בין היתר , חכירת קרקע נוספת הצמודה למפעל הקיים באזור הר-חוצבים .
שר האוצר ושר התעשייה והמסחר נתנו את הסכמתם העקרונית , לאחר דיונים עם חברת " אינטל " , לאשר השקעת החברה במפעלה בירושלים , במהלך של שבע שנים , ולתת מענק בשיעור של 38 % , כפי שקובע החוק .
ההסכמה היא עקרונית בלבד , ובקשתה המפורטת של " אינטל " תיבחן על-ידי מרכז ההשקעות , כפי שנבדק כל פרויקט לצורך הענקת מעמד של מפעל מאושר .
בגלל ההיקף הגדול של ההשקעה תיעשינה גם בדיקות נוספות ומיוחדות .
רק אם יעמוד הפרויקט במבחני הכדאיות למשק הלאומי , הוא יאושר .</text></doc><doc><name>שר התעשייה והמסחר מ' חריש:</name><text>איזה מספר , גברתי ?
יש לי שאילתא קודמת , מס' 1110 , של חבר הכנסת מאיר שטרית .
1410 אין לי .
כנראה נפלה כאן טעות .
זה כנראה בגלל הטשטוש של
1. מצורפת בזה רשימת מפעלים שקיבלו ערבות מדינה על-פי תיקון 39 לחוק עידוד השקעות הון , נכונה ליום 24 באוקטובר 1993 .
2. המדינה החלה בהחזרת ההלוואה במקום החברות , על-פי לוח החזרים של כל הלוואה והלוואה .
מרבית המפעלים שילמו חלקית את החזרי הריבית .
החזר הקרן מתחיל שנתיים לאחר משיכת ההלוואה הראשונה .
3. להלן הלקחים העיקריים שנלמדו והצעדים שננקטו : א .
מרכז ההשקעות בודק את יכולתו הכספית של היזם ביתר הקפדה וכן מצבם של עסקיו וחברותיו האחרות ;
ב .
מרכז ההשקעות דורש לכסות גירעונות קודמים בהון העצמי של החברות , כולל חברות קשורות , על מנת למנוע שימוש בכספי ההלוואות בערבות המדינה – בעיקר להון חוזר – לכיסוי גירעונות קודמים ;
ג .
במקרים בעלי רמת סיכון גבוהה יותר דורש מרכז ההשקעות מהיזמים שישקיעו מראש את כל ההון העצמי בגין שנת ההשקעות והפעילות הראשונה ;
ד .
לאחר סיום שנת ההשקעות הראשונה ולקראת הגדלת ההון החוזר בגין שנת הפעילות השנייה של המפעל מקיים מרכז ההשקעות בדיקת רואה-חשבון מטעמו באשר למצבה הפיננסי והעסקי של החברה ועמידתה בתנאי כתב האישור ;
ה .
במקרים שמתגלים קשיים נערכות בדיקות יזומות מיוחדות בחברות , הן של רואי-חשבון והן של מומחים טכנולוגיים וניהוליים ;
ו .
כאשר נכנס המפעל לקשיים מורה מרכז ההשקעות לאתר משקיעים לחברה ;
ז .
בשנה זו מתקיימים דיונים עם משרד האוצר באשר לשינויים בהפעלת מסלול ערבות מדינה במסגרת החוק לעידוד השקעות הון .
הרשימה , אני פשוט אצרף אותה בשבילך לפרוטוקול , כי יש רשימה של
סדר גודל של כ - 40 מיליון שקל עד עכשיו .
הרשימה היא של כשבע חברות ;
משהו כזה .
תקבל את שמות החברות באופן מפורט
אני מציע שאני אעביר לך את זה לא מעל במת הכנסת .
גברתי היושבת-ראש , קודם כול , רוב החברות האלה , שנפלו , קיבלו את האישורים בתקופת הממשלה הקודמת , ועכשיו הגיעו לפרקם , לכן אין שום קשר לשאלה של חבר הכנסת יהלום .
אבל מעבר לזה , מפעלים ביהודה , בשומרון
אני מקבל את זה בהומור .
הדבר השני , חבר הכנסת שאול יהלום , חברות ביהודה , בשומרון , בעזה וברמת-הגולן מקבלות את הסיוע של מרכז ההשקעות על-פי מה שמגיע להן , על-פי החוק הקיים .
יותר מזה , אני אעיד על עצמי את חבר הכנסת שיושב לשמאלך , שכשיש מקרים שבהם צריך לזרז את הטיפול בחברות שמגיע להן , אני מתערב אישית כדי שהן יקבלו את התנאים שלהן , כי אני חושב שעל-פי המדיניות של הממשלה הזאת תושבי יהודה , שומרון , עזה , ורמת-הגולן ודאי וודאי , זכאים לקבל את כל הסיוע של הממשלה הזאת כדי להבטיח את קיומם כל עוד המדיניות נמשכת כפי שהיא וכל עוד הם יושבים שם .
אין שום אפליה מסיבות פוליטיות .
ההיפך , אני מנסה להקל , עד כמה שאני יכול , בכל מקרה ומקרה שמופנה אלי
גם של מפעלים חדשים .
יותר מזה , אני מודיע לך שאני אפילו בא לכינוסים שיש שם כדי לעזור .
רק לאחרונה הייתי באריאל בכנס בנושא חממות טכנולוגיות , שקשור למשרד שלי , ובעניין הזה אני חושב שאני זכאי , אפילו ממך , למחמאות .
גברתי היושבת-ראש , הנני מתכבד להשיב על שאילתא מס' 1990 , של חבר הכנסת דוד מגן
1990 .
לא , לא , יש בעיה עם ההדפסה של השאילתות .
1900 ;
אני אשמח לתקן אותה .
בדבר החרם הערבי אנחנו מתקדמים יפה מאוד , כפי שתראה מהתשובה .
הכרזתי לגבי החרם הערבי התייחסה למציאות שלפיה החרם הערבי איבד בפועל הרבה מאוד מכוחו , הן בגלל התחזקותה של ישראל בתחום הכלכלי והטכנולוגי בעיקר , והן בגלל התפתחויות מדיניות בעולם , מאז נפילת המשטר הקומוניסטי בברית-המועצות ותהליך השלום בין ישראל לבין מדינות ערב .
אנחנו עדים לעובדה , שממשלות שנכנעו לחרם הערבי ולעתים אף שיתפו פעולה עמו שינו את עמדתן באופן רשמי וגלוי , וחברות שנמנעו מלקיים קשרים עם ישראל שינו את מדיניותן ונכנסו ליוזמה של עשיית עסקים מסוגים שונים עם חברות ישראליות ועם מדינת ישראל .
התהליך הולך וגובר , אם כי יש עוד דרך ארוכה כדי להתגבר על הרגלים של חברות רבות , אשר במשך שנים נמנעו מלעשות עסקים עם ישראל .
משרדי פועל באופן קבוע כדי להעביר את הידיעה על מדינות ועל חברות ששינו את מדיניותן לחברות ולממשלות שבהן אנו רואים פוטנציאל למעורבות עסקית במדינת ישראל , ופעולה זו מתבצעת בהצלחה , כאשר על-פי רוב הקושי האובייקטיבי נעוץ במציאת הפרויקטים שמעניינים אותן חברות , ותהליך זה , שאף הוא זוכה להצלחות , הוא תהליך כלכלי המחייב חודשים מספר עד להתבססותו .
אנו גם פועלים בשיתוף פעולה עם משרדים מקבילים למשרד התעשייה והמסחר , במדינות אחרות , כדי לגייס את שיתוף הפעולה שלהן נגד החרם הערבי .
דוגמה חיובית בולטת לעמדה נגד החרם הערבי היא שר המסחר האמריקני רון בראון , שביקר בארץ כאורחי , אשר תבע בביקורו במדינת סעודיה ובמדינות המפרץ צעדים לביטול החרם באופן רשמי על-ידן , ואף פועל בצורה תקיפה , בתוך ארצות-הברית , כדי לאכוף את החוק האמריקני נגד החרם .
אני מאמין שישראל תנצח את החרם הערבי , קודם כול בגלל היותה גורם משיכה בתחום הכלכלי , עם דגש בתחום הטכנולוגי , ובגלל תהליך השלום .
עם זאת , הממשלה תמשיך במאמצים להביא גם ללחץ בין-לאומי לביטול הפורמלי של החרם על-ידי הליגה הערבית .
גברתי היושבת-ראש , חברי הכנסת , אני חייב לתקן את דבריו של חבר הכנסת מגן , כי אני דיברתי באותו כינוס בוועידת ירושלים , של " גלובס " , על התפוררות החרם הערבי בפועל .
לא דיברתי על שום דבר פורמלי .
ביטאתי , דווקא משום שהיו פה הרבה משקיעים פוטנציאליים ונציגים מחוץ-לארץ , את העובדה שבעצם החרם הערבי איבד את שיניו , בלי תלות בכך אם הערבים כבר משתפים פעולה או לא .
אני רוצה להביא כמה דוגמאות , כי אני חושב שהן חשובות כהעברת המסר , שהחרם הערבי אין לו עוד שיניים .
הוא מנוצח על-ידי עוצמת המשק הישראלי , אפילו לא לקחתי קרדיט רק לממשלה הזאת בעניין הזה , כי תהליך השלום נפתח עם ועידת-מדריד , ושם התחיל התהליך .
אני יכול להביא כמה דוגמאות .
ממשלת יפן , בספטמבר 1992 , באופן פורמלי , שינתה את מדיניותה משיתוף פעולה עם החרם הערבי לשיתוף פעולה עם מדינת ישראל .
אבל מה שחשוב יותר , אנחנו מאז בתהליך של ביצוע פעולות משותפות של המשרד העמית , של המשרד המקביל ביפן למשרד התעשייה והמסחר הישראלי , ושל המשרד שלי , להביא לידי כך שחברות יפניות תבואנה ותשקענה בארץ וחברות ישראליות תבואנה לשם .
רק השבוע עומדת להתקיים הרצאה של גורם יפני רשמי , ואני והשגריר היפני נשתתף בה , ובה יוסבר לחברות הישראליות כיצד צריך לעבוד ביפן שנפתחה בפנינו .
זה ניצחון אחד , חשוב מאוד .
כפי שאתה יודע , נושא יפן היה אחת הבעיות החמורות של מדינת ישראל בעניין הזה .
דוגמה אחרת של חברה רב-לאומית גדולה
לא , אני מתכוון להתפוררות החרם .
ועידת-מדריד התחילה איזה תהליך בעניין הזה .
הרי ציינתי שהתהליך התחיל עם נפילת ברית-המועצות לשעבר , גורם שמנע כניסה שלנו מבחינת היחסים הדיפלומטיים להרבה מאוד מקומות הן במזרח הרחוק , הן במזרח-אירופה והן במדינות חבר העמים .
דוגמה אחרת , חברה רב-לאומית גדולה שנמנעה מלעבוד פה – " דיימלר בנץ " הגרמנית , חברה מספר אחת-עשרה בעולם .
באוקטובר 1992 ביקר בארץ נשיא החברה אדזרד רויטר , והחל תהליך , שנמשך כמה חודשים , לאתר אפשרויות קונקרטיות לכניסה לפעילות בישראל .
אותרו שלושה דברים : 1 .
שותפות בקרן הון סיכון , היא חברת יוזמה של משרד התעשייה והמסחר , שבה הם נכנסים בשותפות עם חברות ישראליות ;
2 .
הם נכנסים לשותפות עם קבוצת פדרמן לאתר פוטנציאל של פעילות משותפת ביניהם לבין הקבוצה בארץ ;
3 .
מקימים משרד בארץ לפעילות גם בישראל , ומחר אולי גם במזרח התיכון .
חברת " פיליפס " ההולנדית היתה הראשונה בארץ בשבוע שעבר לבדיקת אפשרויות כניסה .
עם זאת , סדרה של חברות אשר נמנו פה : חברת " אפל"-מחשבים , " היולט פקרד " וכדומה – כמעט כל שבוע אנחנו מתבשרים על חברה חדשה שנכנסת , ונדמה לי שצריך לברך על המגמה הזאת .
היא שמכריעה את החרם הערבי , יותר מאשר הביטול הפורמלי .
הפעילות שנעשתה , למשל , על-ידי שר המסחר האמריקני , רון בראון , בסעודיה , בירדן ובמדינות אחרות כבר פועלת להכרעה הפורמלית על-ידי המדינות הערביות .
דבר מעניין סיפר שר המסחר האמריקני בביקורו בסעודיה .
הוא הוזמן שם לבקר בתערוכה טכנולוגית מאוד חשובה , ואחת המובילות בתערוכה הזאת היתה חברת " מוטורולה". חברת " מוטורולה " נמצאת בין המובילות ברשימה השחורה של החרם הערבי בגלל פעילותה המוצלחת מאוד בישראל , גם בדרום , בערד – שם אחת החברות המובילות שלה בעולם – גם בפעילויות אחרות ;
מבחינה זאת , הערבים כבר לא יכלו לוותר על פעילותה ועל נוכחותה .
את המסר הזה אני מעביר כחלק מהשכנוע של אחרים שלא לשתף עוד פעולה עם החרם הערבי .
אני לא התייחסתי לצד הפורמלי של העניין , שם אני מניח שזה חלק מהתהליך המדיני ;
הוא ייקח זמן , אני לא עוסק בו ישירות , אני עוסק יותר בעבודה המעשית .
ככל שנביא לארץ יותר חברות רב-לאומיות , חברות גדולות וחברות בינוניות , שלא עבדו פה , כן ירווח לנו וכן ניתן את המכות לחרם הערבי בפועל .
כאמור , אני מאמין בניצחון עליו .</text></doc><doc><name>חנן פורת (מפד"ל):</name><text>אני מעיד על כך שלפחות במקרה ספציפי אחד
אדוני היושב-ראש , רבותי חברי הכנסת , אדוני סגן שר הביטחון , אולי מן הדין שניזכר באותו משפט אומלל שיצא בשעתו מפיו של ראש הממשלה לשעבר מנחם בגין , זיכרונו לברכה : גויים רוצחים גויים ומאשימים יהודים .
זה נאמר בימי סברה ושתילה .
דומני שמה שעומד להתרחש ברצועת-עזה , ואולי גם בכל רחבי יהודה ושומרון , אם חלילה ייסוג משם צה"ל , סברה ושתילה יחווירו לעומתו .
אז יהיו כאלה שיאמרו : בסדר , שערבים יהרגו ערבים .
אני חושב , קודם כול , שאנחנו כיהודים איננו יכולים להשלים עם מציאות כזאת .
אבל שנית , השבבים שיינתזו , לא נינקה מהם .
התמונה המצטיירת כיום היא , שמה שמתרחש ברצועת-עזה זה באמת איזה ג'ונגל פרוע , שבו כמעט יד איש באחיו .
לפני מונח תחקיר שעשה כתב " מעריב " אלי בוהדנה .
אבל התחקיר הזה יש בו נתונים , יש בו עובדות , שמחייבים – או להפריך אותם מכול וכול ולהאשים את הכתב ואת העיתון כשרלטנים וכבדאים , או להתמודד עם הדברים האלה במלוא הרצינות .
מוצג כאן סוחר נשק , עם פרטים , עם עדויות כיצד הוא מכניס נשק לרצועה , כיצד הוא מוציא ממנה , כיצד הדברים מועברים ליהודה ולשומרון , והוא מוסיף : " ברצועת-עזה הוקמו בתי-מלאכה המייצרים נשק מתוצרת עצמית .
'יש פה תעשייה שלמה של נשק' , מגלה שאפיק .
'תביא לי כל נשק ואני אעשה לך תעתיק שלו בבית-המלאכה שלי .
כל חרט מקצועי יכול לבצע את העבודה הזו , ונשקים רבים שמכרתי ברצועה נעשו בבתי-המלאכה האלה'. מחיר כלי נשק בייצור ביתי עולה 8,000 שקל". וכאן יש תעריף , תעריף למסחר , כמה עולה נשק בייצור ביתי , כמה עולה נשק שנרכש מישראלים מסוממים .
מצוין כאן שרימוני הרסס , לא רק רימוני הלם , היום יש בהם אינפלציה במחיר .
מחיר רימון הרסס המצוי מאוד ברצועה הוא 150 שקל בלבד .
ואני שואל : דברים כאלה שחושף כתב " מעריב " אינם ידועים למערכות הביטחון שלנו , לשב"כ , לאלה שאמונים על הביקורת של הדברים האלה ?
בתי-מלאכה שמייצרים נשק יכולים להיסתר מנגד עינינו ?
אתה מגיע למסקנה , שבעצם יש פה העלמת עין מכוונת .
מה ניתן לעשות ?
מה אתה מדבר ?
תאר לעצמך , שדבר כזה היה נעשה בתחומי מדינת ישראל , שהאנשים היו מייצרים נשק באופן לא-חוקי .
אתה יודע , בתחומי מדינת ישראל , כשהדברים הם יותר מבוקרים , אילו עונשים היו מטילים על כך ?
היום אתה יכול להחזיק נשק במדינת ישראל בלא רשיון , בלא שתיתבע על כך ?
ופה , כפי שכבר ציין קודמי – אני לא מדבר על התמונות שרואים בטלוויזיה , שבהן לעתים אין כבר צורך ברעולי פנים , מראים את פניהם בגלוי .
אבל בתי-מלאכה אינם דברים שאפשר להעלים אותם מתחת לאדמה .
ומה שהצליח כתב " מעריב " לחשוף , אני לא מאמין שצה"ל איננו חושף .
כיוון שאינני נוטה להאשים את צה"ל בשלומיאליות , אני מוכרח להגיע למסקנה , שיש כאן איזו מדיניות , מדיניות שכמעט אומרת : אחרי המבול , כך או כך אנחנו עומדים ורגלנו האחת מחוץ לרצועה , למה נסכן את חיילי צה"ל ?
למה נתחכך באוכלוסייה ?
למה ניכנס ונבלוש וננסה לאכוף את החוק , שוודאי אוסר על האנשים להחזיק נשק ?
– נתעלם מהם .
אני חושב , שהתוצאות האלה עלולות להיות הרסניות ביותר .
אני מקווה מאוד , שכל תוכנית הממשל העצמי הזאת , כפי שהיא מתנהלת היום וכפי שהיא מתרחשת , לא תצא לפועל , אף-על-פי שכולנו שומעים וקוראים על ההסכמים שנרקמים .
אבל אני רוצה להבהיר , שאם זו הדרך שבה אנחנו מכינים את הרקע , הרי מרחץ הדמים שעלול לשטוף את רצועת-עזה , קודם כול בין הערבים לבין עצמם , ואולי גם באזורים אחרים , שאותם , חלילה , אנחנו אמורים לפנות ביהודה ובשומרון , מרחץ הדמים הזה לא יישאר בתחום האוכלוסייה הערבית .
הוא לא יכול להישאר בתחום האוכלוסייה הערבית .
ומאגר כזה של כלי נשק , אם אין לנו בקרה היום , כיצד תהיה לנו בקרה בעתיד , בזמן שכביכול תוקם משטרה פלשתינית ?
הרי אז המסחר יפרח שבעתיים .
אני סבור , שדווקא עכשיו ודווקא על רקע המשא-ומתן שמתנהל , גילויי אוזלת היד , שלפי מיטב הכרתי הם מכוונים , והם מכוונים , כפי שאמרתי , מתוך אי-רצון להתחכך עם האוכלוסייה , גילויי אוזלת היד האלה יהיו בעוכרינו והם יכו אותנו , והייתי שמח מאוד לשמוע מסגן שר הביטחון מוטה גור , שבדרך כלל מציג את הדברים בכנות , ביושר , מציג את הנתונים כמות שהם , לשמוע דברים כהווייתם , האם יש כאן מדיניות מכוונת , האם יש כאן רק רשלנות ובטלנות , ומהן המסקנות שמתבקשות כתוצאה מהתחקיר שהוצג ב " מעריב". תודה .
אני מתקומם נגד הדברים .
אני תמיד הבהרתי שהאחריות שלנו כלפי האוכלוסייה הערבית ואי-פגיעה בה צריכה להיות בכל מצב .
קל וחומר .
זאת אומרת שהיום כשערבים רוצחים ערבים
אנחנו עומדים לאשר משטרה עם 15,000 כלי נשק .
תסלח לי , אנחנו שמים פה עובדות ונתונים , אתה יכול להגיד
אני לא רוצה לשאול , אני רק רוצה לבקש משהו .
אני רוצה לבקש דבר מה .
אני כבר הגשתי שורה של הצעות , שהועברו לוועדת החוץ והביטחון .
ולא זכיתי , בזמן כהונתו של היושב-ראש הנוכחי של הוועדה , שהנושאים האלה יועמדו לדיון בוועדה .
אני רוצה לבקש דווקא מסגן שר הביטחון , כמי שמופקד על הנושאים האלה , שיבטיח שהנושא יועלה בזמן .
אני מסכים , בתנאי זה יגיע ויידון בוועדה .
בתנאי שזה יגיע לוועדה .
אגיש תלונה</text></doc><doc><name>סגן שר הביטחון מ' גור:</name><text>אדוני היושב-ראש , יש לי הרגשה שהדובר עבר מנשק לנשיקות , ולא זה הנושא .
הנושא הוא הנשק .
של צה"ל ?
חשבתי שאתה מודאג מהאחריות של מדינת ישראל למה שקורה שם .
אדוני היושב-ראש , חברי הכנסת , אני מודה , חבר הכנסת חנן פורת , שכאשר אתה מצלצל אלי או פונה אלי באופן דחוף בעניין בית-כנסת ביריחו , אני לוקח את זה במלוא הרצינות .
אבל ביודעי את השקפתך הפוליטית הכוללת , וזה נכון גם לגבי שני חברי הכנסת האחרים שהעלו את ההצעה , ביודעי את השקפתכם הפוליטית הכוללת , די קשה לי לקבל את הבכי והנהי על מה שעלול לקרות , חס וחלילה , לאוכלוסייה הפלשתינית במקרה שיהיה הסכם שלום .
אני בטוח שאתה מתקומם .
עד כדי כך שצריך , וזה היה המקרה היחיד , כאשר בשעתו ראש הממשלה מנחם בגין השווה את מלחמת האזרחים שהיתה בלבנון ואת הקריאה של הסורים פנימה ;
כשהוא השווה את זה לשואה והסביר שתפקידנו למנוע את השואה הזאת , כתוצאה מזה יצאה המלחמה בלבנון .
אני חושב , שגם הוא התחרט על ההשוואה הזאת , אבל אני מזהיר מהמסקנה הפוליטית .
כי הרי בסופו של דבר , אם אני מנסה לראות את השורה התחתונה , אני אומר : אני צריך להבין , שלפי דעתכם אנחנו צריכים להישאר בעזה דרך קבע ולממש שם את אחריותנו הדמוקרטית .
יש לנו ויכוח על כך .
אדוני היושב-ראש , בסוריה , במצרים , בירדן , בלבנון , נעשים הרבה דברים שאינם לטעמנו ואינם לרצוננו .
אף לא באחת המדינות האלה יש משטר דמוקרטי .
אבל אלה השכנים שלנו ואתם אנחנו צריכים לחיות .
אבל , אין זו אחריותנו .
חברי הכנסת , מה אתם משווים את סברה ושתילה ?
שם היה מדובר על מעשה , שאינני רוצה להתייחס אליו כשלעצמו .
שם היה מדובר על מצב של מלחמה , מבצע של"ג , מלחמת לבנון , שבה נכנסו כוחות צה"ל בכוח הזרוע לתוך לבנון , וקרה מה שקרה או לא קרה , זה לא ענייננו כרגע .
חבר הכנסת חנן פורת , אנחנו מדברים עכשיו על הסכם .
אנחנו מדברים עכשיו על הסכם עם האוכלוסייה הפלשתינית .
והם ישלטו בעצמם , כשם שפלשתינים שולטים בפלשתינים , כשם שמצרים שולטים במצרים , כשם שסורים שולטים בסורים .
אם יהיה תלוי בנו – לא במדינה .
סלח לי , ולא יהיה בידם הכוח הצבאי לסכן אותנו .
אבל אני לא שמעתי , אולי מפני שסתם לא שמעתי , כאשר ראש הממשלה מנחם בגין הביא מעל הדוכן הזה לכנסת את ההסכם עם מצרים , שמישהו קם וטען : איך אנחנו יכולים לעשות שלום עם מצרים , כאשר הם עושים איש לאחיו מה שהם עושים ?
לא מפני שאז חברי הכנסת לא היו מוטרדים , אלא יש דבר אחד שאנחנו צריכים להתרגל אליו .
אנחנו , במדינת ישראל – מדינה יהודית לעם היהודי , ובה אנחנו צריכים לשלוט על-פי אמות המוסר היהודיות , המסורתיות , המקובלות עלינו .
עם שכנינו אנחנו צריכים להגיע להסכם של דו-קיום .
אנחנו לא השוטר שלהם , אנחנו לא המחנך שלהם .
אנחנו מאוד רוצים בשלום , כדי שנוכל לגדול במצב נורמלי ולא להילחם כל הזמן ;
אבל גם למען יצירת מסגרת שבה אנחנו נוכל לחיות על-פי אמות המידה שלנו .
וכל מי שלא יתנכל לנו , אנחנו לא נתערב במה שקורה אצלו .
אנחנו לא שוטר של מישהו , איש לא שם אותנו , הם בוודאי לא ביקשו מאתנו
אני לא הפרעתי לאיש מכם , תנו לי להמשיך .
אדוני היושב-ראש , אנא .
אני לא חושב שמישהו רוצה להפריע .
אני אגע בכל הנקודות , ואם יישאר משהו פתוח אני אענה על מה שאתם תרצו .
ובכן , אנחנו רוצים שלום כדי שאנחנו כעם יהודי נוכל לחיות על-פי אמות המוסר שלנו , על-פי המסורות שלנו , על-פי התקוות שלנו .
אנחנו נחליט כיצד אנחנו חיים .
שכנינו , כל אחד מהם יחיה על-פי דרכו .
ודאי שאין לנו זכות להתערב אם אנחנו לא מתבקשים לכך .
הביטחון שלנו הוא הדבר המחייב .
ובכן , אני רוצה לומר בצורה הברורה ביותר : אנחנו עושים כל מה שאנחנו יכולים כדי למנוע תוספת נשק ברצועה .
חברי הכנסת , לפי הסכם האוטונומיה , הרי הסכם הביניים יימשך לפחות חמש שנים , ואנחנו שם .
על מה אתם מדברים ?
אנחנו שם והיישובים שם .
אתם מדברים על כך שאנחנו יוזמים זרימת נשק ?
איזה מין האשמה זאת ?
שאנחנו כביכול מעלימים עין פוליטית ממאגרי נשק שעלולים לפגוע בחיילים שלנו .
על מה אתה מדבר ?
מה יש ?
איך אתה מעלה כלל על הדעת דבר כזה ?
איך אתה מעלה על הדעת , שאנחנו עם החיילים שלנו אחראים לתושבים , שהביטחון שלהם הוא באחריותנו , ואנחנו מעודדים נשק ?
לאן אתם מתדרדרים ?
סלח לי , אני שמעתי היטב את דבריך בהתחלה , על הנחיות פוליטיות אם ישנן או אינן .
תורידו את זה מהפרק .
אני חוזר : תורידו את זה מהפרק .
לכן פתחתי ואמרתי : כאשר אתה מדבר אתי על בית-כנסת – בבקשה ;
כשאתה מתיימר להיות המגן הגדול של האוכלוסייה הפלשתינית – תסלח לי .
להגיע להאשמה , אפילו לרמז של האשמה שמישהו מאתנו – שהממשלה – מעלים עין או מקבל זאת בשלוות נפש , או מתעלם , כשאנחנו חיים שם והילדים שלנו נלחמים שם , ואנחנו אחראים ליישובים ?
זה מסוג ההאשמות שהכנסת איננה יכולה לסבול .
חברי הכנסת , אני הייתי המפקד ברצועת-עזה , תסלחו לי , לא אתה , חבר הכנסת פיני בדש , לא אתה , חבר הכנסת חנן פורת , וגם לא אתה , חבר הכנסת אפרים גור – למרות השם הקרוב .
אני יודע .
אני יכול לומר לכם , שבהיותי המפקד שם בשנתיים הראשונות , 1969-1967 , כבר אז היתה הרצועה מלאה נשק .
מאז ועד היום היו בה כמויות נשק ענקיות , אלא מה ?
– רוב הנשק שהיה בידי האוכלוסייה היה נשק סביל , מוטמן למקרה שחס וחלילה אותה משפחה תזדקק לו .
אנחנו לא יכולנו לדעת מי ישתמש בנשק , ומתי , וחיפשנו אחרי הנשק בכל מקום שרק יכולנו .
חבר הכנסת בדש , ציינת בדבריך דקירה .
הדקירה לא היתה בנשק חם , היא נעשתה על-ידי סכין מטבח , ולצערי היו הרבה כאלה .
אני יכול לומר לכם יותר מכך : בכל אירוע אנחנו בודקים איזה כלי נשק היו פעילים .
אנחנו יכולים לומר לכם , שמספר כלי הנשק הפעילים שיורים בנו אינו גדול .
עם זאת , אין שום ספק שיש שם מאגר נשק עצום , ואני לא מתווכח על זה .
נכון , שמזמן שהפלשתינים מעריכים שהם עשויים להגיע לשלטון עצמי , הפחד מפני מאבקים פנימיים גדל ואתו גדל הרצון של התושבים לחמש את עצמם להגנתם ;
זו עובדה .
אנחנו פועלים נגד הכיוון הזה , וזה לא פשוט .
השוק זורם , אבל אנחנו עושים כל מה שניתן על מנת להקטין ולמנוע זאת .
אילו יכולתי להיות בטוח שאני יכול להגיע לכך שנחסל אותו באופן מוחלט , היינו עושים זאת .
העובדה שציינתם , שבחודשים האחרונים הפלשתינים חוששים שמא תהיינה מריבות פנימיות חזקות בתוכם עד כדי כך שהם רוכשים נשק להגנתם , היא עובדה נכונה .
נכון שנשק כזה עלול להיות מופנה גם אלינו , ולכן אנחנו עושים כל מאמץ על מנת למנוע את זה , כי רובה הוא רובה ;
היום הוא יכול לירות באחד , מחר הוא יכול לירות בי .
לכן אין מצב כזה שאנחנו מאפשרים סוג מסוים ואין מאפשרים סוג אחר .
אנחנו עושים הכול כדי למנוע אגירה .
אדוני היושב-ראש , אנחנו מנהלים משא-ומתן לשלום , כי אנחנו מאמינים בשלום .
א .
זו דרך החיים שבני אדם צריכים לחיות בה , לחיות בשלום ;
ב .
השלום יכול לתרום לביטחונה של ישראל לאורך זמן .
נכון שבמשא-ומתן אנחנו צריכים לוודא את זה .
אבל אני רוצה להזכיר לכם , שאנחנו עומדים להגיע להסכמי שלום עם מדינות שבהן עוצמת הנשק היא פי כמה וכמה יותר גדולה .
למה זה חשוב , חבר הכנסת אפרים גור ?
לפני המלחמה בלבנון היה ויכוח : מה הסיכון בכלי הנשק שיש לאש"ף בלבנון , והאם זה מסכן אותנו עד כדי הצדקה של יציאה למלחמה , או לא .
חברי ואנוכי טענו , מתוך היכרות עם העניין , שאומנם יש להם הרבה נשק , אבל זה איננו נשק שמסכן אותנו כנשק של מדינה .
סוריה – כן .
חברי הכנסת , מצרים הופכת להיות המדינה עם הצבא החזק ביותר במזרח התיכון בשריון , באוויר ;
אנחנו יודעים זאת .
גם היום .
הם מייצרים נשק אמריקני , הם מייצרים את הטנק האמריקני , והם רוכשים מטוסים אמריקניים , לרבות 16-F . אנחנו לא חיים בגן-עדן של שוטים , ולכן אנחנו יודעים שתנאי ראשון לכל שלום הוא ישראל חזקה , זה תנאי הכרחי .
אוי ואבוי יהיה אם פעם יתפסו אותנו חלשים .
במדינות האלה יש עוצמה צבאית , אבל זה לא מונע מאתנו להגיע אתן לשלום , אנחנו רוצים להגיע לשלום .
במשא-ומתן עם מצרים , אני הצעתי למצרים לקצץ בצבאות , ואנחנו מקווים שנגיע לקיצוץ בצבאות ;
זו מעמסה כלכלית עצומה .
אם יהיה שלום – אף אחד לא צריך את זה , בוודאי לא בכמויות האלה .
לכן , אנחנו מודעים לנשק שיש ברצועה , אבל אנחנו מודעים גם לכלי נשק אחרים .
אנחנו מודעים גם לטילים , שיכולים להגיע מעירק ומאירן , ואולי גם מלוב ומאלג'יר , ולכל זה אנחנו צריכים להתכונן .
האם המסקנה תהיה עם לבדד ישכון לנצח ?
או להיות חזקים ולהגיע לשלום ?
אנחנו רוצים להיות חזקים ולהגיע לשלום .
יש בכם כאלה שאינם מאמינים בכיוון הזה ומצביעים יותר על הסיכונים .
תאמינו לי , הסיכונים קיימים , אני לא מתכחש להם .
אנחנו מאמינים שהסיכויים יהיו יותר גדולים ונוכל לחיות בעולם יותר טוב , ולא של מלחמות תמידיות .
אני אומר את כל זה כי אני מקווה שגם בשלטון העצמי , באוטונומיה , לא ייווצר מצב של מלחמה מתמדת .
במלחמה מסוג זה מי שיפסיד זה לא אנחנו , אנחנו נסבול , אנחנו לא נפסיד , הם יכולים להפסיד הרבה .
לכן , תדעו שבנושא שהעליתם עינינו פקוחות .
אנחנו לא מתווכחים עם כל רשימה בעיתון .
בכל יום שישי יש אצל ראש הממשלה ושר הביטחון דיון עם כל המפקדים , והם מפרטים לפרטי פרטים את המצב ואת הסיכונים שיש , ומתקבלות החלטות .
אנחנו לא צריכים לחכות לעיתונים .
זאת אומרת , אנחנו יודעים שהנושא קיים והוא תחת פיקוח .
אנחנו מקווים , שכאשר נגיע להסדר , לא רק שההסדר יהיה טוב כשלעצמו , אלא שהוא גם יוסיף לביטחון .
בינתיים עינינו פקוחות בעניין זה .
אני מקבל את ההצעה להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון להמשך דיון מפורט .
בבקשה .
אני מקבל .
לי לא ידוע , אבל אני אבדוק את הדברים שאמרת .
לא , אדוני היושב-ראש .
כן .
אני אבקש ממנו .
אני לא יכול להבטיח , כי הוא היושב-ראש .
אבל אני אנסה .
כי היתה נימה של האשמה בכוונה פוליטית כביכול .
לא נתחיל עכשיו הכול מהתחלה .
אני לא יכולתי לעבור בשקט אפילו על ניואנס של כוונה פוליטית לאפשר נשק ברצועה .
לא יכולתי לעבור על זה .
אדוני היושב-ראש , ידידי חבר הכנסת , אילו הייתי צריך לנאום , הייתי נואם את הנאום שלך .
תודה רבה .
ברגע שאמרת שקיבלת שאין כוונה לבטל את הגדנ"ע , אני חוזר .
רק בשביל זה עליתי הנה , לומר את זה בצורה ברורה .
אני אשמח מאוד יחד אתך להשתתף פה בדיון במליאה על הגדנ"ע ועל הייעודים שלו .
אני חושב שיהיה טוב שחברי הכנסת יהיו כולם מודעים לעניין .
תודה רבה לך .</text></doc></root>