חבר הכנסת מחאמיד , אבקש לסיים .
תודה לחבר הכנסת מחאמיד .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אני מזכיר לכולם שהרשימה סגורה מזמן ובזה היא מסתיימת .
בבקשה , חבר הכנסת טיבי .
זה לא מספיק כשר אצלו .
חבר הכנסת טיבי , עליך לסיים .
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , אחריו - חבר הכנסת רובי ריבלין , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אני שמח שהבן שלך צופה בערוץ - 33 כל הזמן , אני מקווה שזה נותן לו חינוך טוב .
אני מבקש לא להציג מוצגים מעל דוכן הכנסת .
תודה , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אני מבקש ממך לרדת מהדוכן .
לא מציגים מסמכים מעל דוכן הכנסת .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , תודה .
אני אקרא לך אפילו חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , במלרע , אם אתה תתעקש , אבל אני עדיין מבקש שתרד .
תודה .
חבר הכנסת ראובן ריבלין .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - אחרון הדוברים , כפי שציינתי , חבר הכנסת רחבעם זאבי .
תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חבר הכנסת רחבעם זאבי , אחרון הדוברים .
חבר הכנסת כץ .
נא לסיים .
תודה , חבר הכנסת כץ .
תודה .
תודה .
תודה רבה .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , בבקשה .
תודה .
אני גם מקווה שאתה לפחות תגן על ברק .
הוא בטח אומר הם שם ולא הם שמה .
אני בטוח - - - אבל אתם אומרים שם ולא שמה .
תודה , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה , חבר הכנסת ריבלין .
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת זאבי להתחיל את דבריו .
בבקשה .
תודה .
בבקשה .
יפה .
הוא טוען שזה מטעמי חיסכון .
מכיוון שחבר כנסת זאבי פנה לשרים הנותרים בממשלה , אנחנו תיכף נשמע אחד מהם - השר חיים רמון מבקש להשיב , בבקשה .
מפאת קוצר הזמן , אנחנו לא נזכיר את כל התפקידים שהוא נושא בהם , נכון , סגן שר החוץ ?
אתה מוותר .
אני מבקש לציין שהשר המקשר מוותר על זכות התשובה , ואנחנו בכך נעבור לנושא הבא .
חברים יקרים , אני מתנצל .
אנחנו תיכף נצביע על הודעת ראש הממשלה , על - פי סמכותו לפי סעיף 39 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , להעביר לראש הממשלה את הסמכויות הנתונות לשר האוצר לפי חוק שירות המדינה ( משמעת ) , התשכ"ג - 1963 .
אני מציע לעבור להצבעה .
מי בעד ?
מי נגד ?
אפשר להצביע .
ההצבעה החלה .
בעד - 27 , נגד - 4 , נמנע אחד .
אני קובע שיש רוב להודעת הממשלה .
אתה ישבת במקומך בזמן ההצבעה .
אנחנו מוסיפים את קולו של חבר הכנסת שטרן , שהצבעתו לא נקלטה - נגד הודעת הממשלה .
חברי הכנסת , נעבור לנושא הבא : הודעת הממשלה על - פי סעיף 35 ( ד ) לחוק - יסוד : הממשלה על הפסקת כהונתם בממשלה של - - - אתם אומרים שאנחנו כבר שמענו את זה .
אנחנו עוברים לנושא ד' בסדר - היום - הצעה לסדר - היום בנושא : סיכון ביטחונה של מדינת ישראל .
לא יכול להיות .
חברי המזכירות , מה אתם מטעים אותי ?
סגן היושב - ראש שקדם לי כאן , אני מבקש שתיגש להתייעצות קצרה .
הם חילקו את הזמן לחמש דקות וחמש דקות .
אני מודה לך מאוד על ההבהרה .
אכן אנחנו עוברים להצעה לסדר - היום מס' 3102 בנושא : סיכון ביטחונה של מדינת ישראל בוועידת קמפ - דייוויד , מאת שני חברי כנסת .
חבר הכנסת יורי שטרן , חמש דקות , ואחריו - חבר הכנסת צבי הנדל , חמש דקות .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת יורי שטרן .
ישיב השר חיים רמון .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת שטרן .
עכשיו חבר הכנסת צבי הנדל .
חמש דקות גם לרשותך .
תודה לחבר הכנסת הנדל .
נשמע את תשובת השר חיים רמון , בבקשה .
חבר הכנסת שטרן , ביקשתי מכבוד השר לסכם , אז אני מבקש לא להפריע לו לסכם .
תודה לשר חיים רמון .
חברים , יש לנו שתי הצעות אחרות , ראשית זו של חבר הכנסת מיכאל קליינר , שיש לו הצעה אחרת מזו של חבר הכנסת יורי שטרן .
בבקשה , דקה .
תודה .
חבר הכנסת זבולון אורלב מבקש להציע הצעה שונה מזו של חבר הכנסת צבי הנדל .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
אדוני השר , מה אתה מציע לעשות עם ההצעה הזאת ?
להעביר אותה לוועדה .
מה ברצונו של המציע לעשות ?
חבר הכנסת שטרן , האם דברי השר שכנעו אותך ?
חבר הכנסת צבי הנדל , לא שמעתי את עמדתך .
חברים , נעבור להצבעה .
הצבעה בעד פירושה שהנושא עובר לדיון במליאת הכנסת .
נא להצביע .
בעד - 19 , נגד - 2 , אין נמנעים .
אני קובע כי הנושא יידון במליאת הכנסת .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לנושא הבא , שהוא הצעת חוק בקריאה טרומית , שמספרה פ / 1998 , הצעת חוק קביעת הזמן ( הוראת שעה ) , התש"ס - 2000 , הצעה של קבוצת חברי כנסת , קבוצה גדולה .
יציג את ההצעה חבר הכנסת דוד אזולאי , יושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת .
בבקשה .
לרשותך עומדות עשר דקות .
תודה לחבר הכנסת דוד אזולאי .
אדוני השר המקשר חיים רמון ישיב בשם הממשלה .
אני כבר התנצלתי ואמרתי שמפאת קוצר הזמן לא נזכיר את כל התארים של השר רמון כל פעם .
אתו הסליחה .
הממשלה תומכת בהצעה הזאת .
חבר הכנסת נתן שרנסקי מתנגד להצעה .
יש לו חמש דקות להסביר את התנגדותו .
אם ירצה , עומדת בפניו של חבר הכנסת אזולאי , מציע החוק , הזכות להשיב אחר כך .
יושב - ראש ועדת הכנסת , אני מבקש ממך להפסיק את השיחה , שאני בטוח שהיא מעניינת .
תודה רבה .
בבקשה , חבר הכנסת שרנסקי .
תודה לחבר הכנסת שרנסקי .
בבקשה , חבר הכנסת אברהם פורז , אחד ממציעי החוק , שרוצה להשיב לחבר הכנסת שרנסקי .
גם אני מתנגד .
אדוני היושב - ראש , אני מבקש מכל חברי הכנסת להכריז על הפסקת אש קצרה .
לשם שינוי , אני לא הולך לנתח את השירה של דרוויש .
לצערי הרב , אני חייב לומר שאני כן זוכר שקוראים לו מחמוד דרוויש , ותיכף אסביר למה .
אני רוצה לחזור לנושא תוכנית הלימודים בספרות .
כמה פעמים אמר שר החינוך מעל גלי האתר , שגם שירים של מחמוד דרוויש לא יבואו על חשבון שום דבר אחר , כפי שנטען , וגם לא במסגרת לימודי חובה , וגם רמז בעצם שהמבקרים לא קראו את תוכנית הלימודים ולא יודעים על אילו שינויים מדובר .
אדוני שר החינוך וחברי חברי הכנסת , אני חושב , שהעניין של " יבוא על חשבון או לא " הוא פחות רלוונטי .
השאלה העקרונית היא בעצם חלוקה של יוצרים ומשוררים , כפי שכתב דרך אגב ז'בוטינסקי .
אינני בא מבית בית"רי , אבל אפילו אני זוכר שבפילייטונים שלו התייחס ז'בוטינסקי לשאלה הזאת וכתב , בציטוט חופשי שלי , שיש משוררים ויוצרים שהם טובים מאוד - ותקנו אותי , יש חברים יותר מלומדים ממני בתחום הזה - לעם שלהם , ראויים לעם שלהם , ובכלל לא צריך לשפוט אותם על - פי אמות המידה .
הם יבואו באותה ליגה של סופרים שחצו את הגבולות ונלמדים אכן בכל בתי - הספר .
אני חושב שלא אעורר ויכוח ספרותי אם אגיד , שמחמוד דרוויש הוא לא בדיוק מליגת היוצרים שחובה על כל סטודנט ותלמיד תיכון בטקסס , במנצ'סטר וגם בירושלים ללמוד אותו .
חבר הכנסת טיבי , יש פוליטיקה גם במדינות אחרות , ולא רק אצלנו .
לצערי , אני מסכים עם הקביעה שאנחנו - ואני כולל את עצמי ואת ילדי - לא מכירים מספיק את הספרות הערבית .
מן המעט שאני יודע - - - תודה .
ידידי עזמי בשארה , שמעתי שאתה קיבלת השכלה גבוהה .
אז אתה מסוגל להבין , שמחמוד דרוויש הוא לא יוצר שצריך להעמיד ליד ביאליק ולצעוק : את ביאליק לומדים , ואותו - לא .
חברים , תהיו רציניים .
אדוני היושב - ראש , אני יכול להמשיך ?
ביקשתי להכריז דווקא על הפסקת אש , אבל מסתבר - - - אני מתנצל .
אני לא אעשה זאת יותר .
אם יאפשרו לי .
אם יאפשרו לי , אסיים בכמה משפטים וגם לא - - - מכיוון שהבטחתי ליושב - ראש לא להיגרר לקריאות ביניים , אני חייב לומר - - - בלי כל קשר למה ששואל אותי חבר הכנסת ברכה - - - - אני רוצה לומר , שקבעתי מה שקבעתי על סמך כך שמגיל ארבע אני קורא ספרות ושירה , ואני עושה את זה בכמה שפות , ואני בכל זאת מרשה לעצמי להבדיל בין משורר דגול למשורר קצת פחות דגול - - - - אולי ראוי , אבל לא דגול .
כמה משפטים לסיום , כפי שהבטחתי .
אדוני השר , אני רוצה באמת להפסיק את ויכוח הסרק הזה ולפנות ישירות אליך .
מה לעשות , אני מייצג כאן קהל גדול של עולים שהגיע לארץ הזאת .
הבטחתי להסביר למה אני כן זוכר , בשונה מכמה טועים , שקוראים לו מוחמד דרוויש .
לצערי , מחמוד דרוויש היה הסמל של התעמולה האנטי - ציונית והאנטי - ישראלית המזוויעה ביותר בסוף שנות ה- 70 ותחילת שנות ה- 80 בברית - המועצות .
לכן , אם תשאל עולה מצוי , שאולי פחות קרא ספר אבל לפחות קרא עיתון , הוא יגיד לך שמחמוד דרוויש זה הסמל של תעמולה אנטי - ציונית נוראית .
לכן , בנושא הזה כדאי לגלות רגישות .
משפט לסיכום - - - מבחינה ספרותית , בוודאי יותר , כי ערפאת לא יצר , אבל ערפאת , למיטב זיכרוני , לא נלמד בבתי - ספר כהוגה דעות .
כן , אבל אני - - - אני מתפרץ פנימה ואומר , אדוני השר , יכול להיות שהכוונות הן טובות , שנלמד ספרות של עמים אחרים , אבל אני חושב שאולי הביצוע קצת לוקה בחסר .
הבוקר עברתי על תקשורת בשפה הרוסית , ולא ידעתי אם לבכות או לצחוק .
קראתי שארבע סופרות - ואלה החדשות הטובות היחידות , כי ארבע סופרות לכבוד יום האשה הבין - לאומי זה טוב - נכללו בתוכנית הלימודים גם כן , כנראה , לא כלימודי חובה אלא כלימודי רשות .
אני , בעוונותי , מתוך ארבע השמות האלה , מכיר את השם של אלונה קמחי , שהיא סופרת טובה , ומעניין באמת לראות נערה עולה או ילדה עולה מתבגרת כאן ויוצרת .
אני שאלתי כל מי שיכולתי לשאול מי הן שלוש היוצרות האחרות , ואף אחד לא שמע עליהן מעולם , פרט לעובדה , שאנה איסקוב , שהיא אשה נהדרת ולא שמעתי שהיא סופרת , היא גם יועצת ראש הממשלה לענייני קליטה ועלייה .
אדוני השר , אני מתאר לעצמי , שאם אנחנו מחפשים ספרות אמיתית של יוצרים עולים - ולא באתי לחלק ציונים - גם כאן יכול להיות שאפשר למצוא , ולא " יכול להיות " אלא אני יודע ואתה יודע שאפשר למצוא יוצרים שבאמת ילמדו את כלל הציבור הישראלי מה עולים , עולים מברית - המועצות לשעבר במקרה זה , מסוגלים ליצור בספרות .
תודה רבה .
לא .
מישהו ביצע את זה בצורה מאוד מוזרה .
עצת אחיתופל .
אדוני השר , אני מודה לך על תשובתך .
רציתי להמשיך ולשאול - הרי השאילתא נובעת מהמצב שאכן יש סיוע לסטודנטים עולים במהלך שלוש שנים .
הם מחויבים ללמוד במכינה , ולכן יש נתונים מאוד מדאיגים לגבי נשירת סטודנטים אחרי שנתיים של לימודים מלאים לתואר , הן יוצאי אתיופיה והן יוצאי ברית - המועצות , בגלל חוסר יכולת שלהם לממן דווקא את השנה האחרונה בלימודים שלהם .
תודה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אורחים נכבדים , שלום וברוכים הבאים , החלטתי אחרי התלבטות קשה לא לכתוב נאום , ולא רק מפני שגברתי היושבת - ראש ביקשה לקצר , אלא מכיוון שמביקורי בגרוזיה למדתי שאסור לדבר דרך ניירות , צריך לדבר מלב אל לב .
שמעתי כבר כמה מחברי חברי הכנסת מתארים את הביקור שלהם בגרוזיה בחודשים האחרונים , מדברים על בתי - כנסת מפוארים , על קהילה מפוארת ויפה .
אני חייב לומר לא לאלה שיושבים ביציע , דווקא לאלה שיושבים באולם , שבתור בחור מסורב עלייה צעיר ממוסקבה , כשהגעתי לפני 20 שנה לטביליסי , ובשבת יחד עם חבר שלי הלכנו לבית - הכנסת , היינו המומים לראות בית - כנסת מלא עד אפס מקום , ולא רק כפי שהתרגלנו אצלנו , לצערי , באנשים קשישים , אלא גם בצעירים .
ראינו אנשים שיודעים לעלות לתורה , יודעים לברך , יודעים לשמור על המסורת .
בשבילי זו היתה זריקת עידוד אמיתית .
בוודאי נוסף על אותו סיפור מופלא , שכבר הוזכר כאן פעמים רבות , אבל שווה שנזכיר אותו פעם אחר פעם , מכתב 18 המשפחות , שאפשר לומר שעליו גדלנו - כי מה ידענו על יהדות , מה ידענו על ציונות ?
כלום .
כשהתחלנו להתעניין היו סמלים , וזה היה אחד הסמלים , אותו מכתב ואותו קול קריין שסיפרו לנו עליו , לא שמענו אותו , וגולדה מאיר , שבהתרגשות מדברת על המכתב הזה - כל אלה היו סמלים בעבורנו .
בחורים צעירים מאתנו , שברגע שהתחלנו ללמוד מה היא שמירת מצוות ומה היא מסורת , היו נוסעים חודש וחצי לפני פסח לעזור בגרוזיה באפיית מצות , על מנת לזכות אחר - כך במצות ולהביא אתם מצות לפסח - גם זה בשבילנו היה סמל .
לכן אני חושב , גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , שחוץ מלהצטרף לכל הברכות על עצם קיום האירוע הזה , וחוץ מלברך את חברנו יצחק גאגולה ואת כל האנשים האחרים שגם הגו את הרעיון וגם טרחו על מנת שהאירוע יצא לפועל , חובה נעימה על כולנו להמשיך ביום - יום גם על מנת שבעוד 30 שנה הקהילה של יוצאי גרוזיה תהיה קהילה יותר מפוארת ממה שהיא היום , וגם שבחברה הישראלית יבואו לידי ביטוי התרבות והמסורת המיוחדות שהביאו אתם יוצאי גרוזיה לכאן , לישראל .
ברוכים הבאים .
טוב , מה לעשות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , מקובל לחשוף הסכמים סודיים בפני הבית .
אז אני אחשוף הסכם סודי שהיה לי בזמנו עם ראש הממשלה , מר אהוד ברק .
אמרתי לו , שאם הוא לא ילמד אותי בתחום החברתי ובתחום קליטת העלייה , אני מבטיח לא ללמד אותו בתחום הביטחון .
אבל , לנוכח כל מה שמתרחש בימים האחרונים , נורא בא לי לומר משהו לגבי מה שמתרחש .
אני מקווה מאוד שאני אעמוד בהסכם , ואולי חברים בוועדת החוץ והביטחון ובמקומות אחרים כן ילמדו את רב - אלוף ( מיל. ) , מר אהוד ברק מה אפשר היה לעשות אחרת ואילו תרחישים היה אפשר לצפות על מנת שלא לראות את הביזיון שקורה .
יש לי רק קריאה אחת לכל חברי הבית בתור מי שכונה " בוגד " על - ידי אנשים שהאידיאולוגיה שלהם היתה קצת דומה אולי לאלה שהשמיעו היום קריאות " בוגד " : אני באמת מבקש מכולם , חוץ מאלה שרואים באנשי צד"ל בוגדים , להתאחד ולעשות כל מה שאפשר על מנת שבעוד שנים לא נעמוד בפני דין המצפון שלנו .
תודה .
רק אנשי צד"ל לא עושים - - - - - - צריך לתת סטיקר " אספסוף גאה " .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אגיד לכם את האמת , ממה שקורה ביומיים האחרונים , נורא בא לי לבכות .
אבל אני עדיין דוגל באסכולה שזה קצת לא יפה , ומה פתאום אתחיל לבכות בפומבי , ושמא יחשבו שאני עושה הצגה .
אז אני מתנצל מראש , אם אשמע למישהו כאן ציני , אולי זו הדרך שלי להתמודד עם כך שלא אתחיל לבכות מכל מה שאנחנו רואים ושומעים בימים האחרונים .
אכן , צדקו אלה שאמרו שהנשיאות ערבבה כאן שלושה נושאים שונים בדיון שאנחנו עוסקים בו היום .
אני חלק מהמציאות , אני לוקח על עצמי חלק מן האחריות , ולכן אשתדל להפריד בין שלושת הנושאים , ובפחות משלוש דקות להתייחס אל כולם , כי לכסותם אי - אפשר .
לגבי אליק רון והטענות שהוא כביכול ירה על מישהו , מכיוון שהוא ידע שהנהג הוא ערבי , מה אגיד לכם , היו ימים יותר עליזים , כאשר אנחנו כיהודים ידענו עוד לצחוק גם על עצמנו .
אין לי אלא להזכיר לכם את הסיפור על אותו מגמגם שרצה להתקבל בברית - המועצות כקריין בטלוויזיה , וכאשר יצא משם שאלו אותו למה לא קיבלו אותו , אז הוא ענה : א - א - אנטישמים .
זה כל מה שיש לי לומר בפרשת אליק רון .
אם הוא ירה מכיוון שמדובר בערבי , אז כנראה גם אותו מגמגם צדק כשאמר שלא קיבלו אותו לטלוויזיה כי הם אנטישמים .
עם חלק ממנהיגי הציבור , וגם חלק מחברינו , בנפרד מהאידיאולוגיה אנחנו יכולים להיות אתם ביחסים טובים מאוד , אבל כאשר זה מגיע לאידיאולוגיה , עולים חילוקי דעות קשים מאוד .
אותם חברים שמרגיעים כביכול את הרוחות ומגנים שרפת דגל ישראל , אותם חברים שמנסים להתנהג בצורה אחראית ולויאלית , מה אגיד לכם ?
סופר אמריקני אהוב מאוד עלי , ויליאם סידני פורטר , הידוע יותר כאו .
הנרי , ניסה לנתח בזמנו מה זה הומור , ובין היתר אמר , שסדר הדברים ההפוך תמיד גורם לחיוך .
הדוגמה המפורסמת שלו היתה ספר , שכאשר נכנס אליו לקוח ומתיישב בכורסה , הוא מוציא את הפלסטר , מכין את הסכין , מכין חומר רפואי , ואחר כך חותך את לחי הקליינט ושם לו את החומר ואת הפלסטר .
מה אני יכול לומר : אחרי שבאים חברי כנסת ומארגנים מהומות בשפרעם נגד משרד הפנים וראשי הרשויות שרוצים לחגוג את יום העצמאות , או לערוך קבלת פנים ליום העצמאות של מדינת ישראל - ודאי שאחרי זה הם גם מרגיעים את הרוחות , וגם אומרים שלא כדאי לשרוף את הדגל , ולא כדאי היה לזרוק אבנים על המשטרה .
אבל סדר הדברים ההפוך , חברי , כבר או .
הנרי פסק לפני מאה שנה שהוא גורם לחיוך .
אמרתי , לי יותר בא לבכות , אבל מה לעשות ?
נחייך .
לגבי יהודה ושומרון - זה הנושא השלישי , ובו אסיים , גברתי היושבת - ראש - איש מאתנו כביכול לא יודע מה יקרה עוד מעט ביהודה ובשומרון .
אני מציע בתור תושב יהודה ושומרון זה 13 שנה - מה לעשות , יותר אני גם לא גר בארץ - אני רוצה לומר לכם , אני מסתכל בטלוויזיה על התמונות שמגיעות מן הצפון , ולצערי הרב אני חושב שאני יודע מה יקרה ביהודה ובשומרון .
כי הרי גם הסבירו לנו , שכל הצרות בלבנון - מכיוון שאנחנו נמצאים ברצועת הביטחון בלבנון אנחנו כובשים , וברגע שנצא יהיה בסדר .
והנה , אנחנו יוצאים ונורא בסדר .
עכשיו מסבירים , שגם עמק החולה הוא שטח ריבוני לבנוני , וכל זמן שלא נתפנה משם אז לא יהיה בסדר .
אמרתי , אני גר 13 שנה ביהודה ושומרון .
מסבירים לי תמיד שהצרות של המתנחלים האלה הן מכיוון שהם שם .
אז אגיד לכם , הצרות הגדולות של האוטו שלי וההכנסה הגדולה של הפחח שלי והמוסכניק שלי לא היו מכל האבנים שחטפתי ביהודה ושומרון , אלא 200 מטר מן האוניברסיטה העברית שבה למדתי .
שם באמת " כיסחו " לי את האוטו , שם באמת הפחח שלי הרוויח כמה אלפי שקלים .
אז , חברים , בואו לא נשלה את עצמנו .
בואו נסתכל עכשיו על התמונות מן הצפון , ולפחות ביהודה ושומרון נדאג ונהיה חכמים שהמציאות הזאת לא תרדוף אותנו .
תודה רבה .
אתה מסית .
ואחריו ?
תודה לחבר הכנסת מלול .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז - אינו נוכח .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
אם הוא לא יהיה באולם - חבר הכנסת אברהם רביץ , ואם גם הוא לא יהיה - חבר הכנסת עוזי ברעם , ואם גם הוא לא יהיה - חבר הכנסת בנימין אלון .
בבקשה , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה .
חבר הכנסת דהאמשה עמד במסגרת הזמן אף שדיבר בשתי השפות , נא לקחת דוגמה .
חבר הכנסת בנימין אלון .
מוותר על מנת לקדם את הדיון בנושא שחרורו של יונתן פולארד .
חבר הכנסת משה גפני - אינו נוכח ; חבר הכנסת מאיר פרוש - אינו נוכח ; חבר הכנסת גדעון עזרא - אינו נוכח .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
ואחריו - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , על מנת לסיים את ספיחי הדיון הקודם , שרודף אותנו כאן כל היום , ברצוני לומר באופן אישי - ואני מקווה גם ציבורי - שבמהלך הדיונים נאמרו דברים נוראיים על - ידי חבר הכנסת מוסי רז מסיעת מרצ , שכביכול חיילי צה"ל נהרגים ונפצעים בגלל מתנחלים , כלומר בגללי .
אני רוצה להבהיר לחברי הבית ולחבר הכנסת רז , שיהיו דבריו בזויים וקיצוניים - - - - - - שיהיו דבריו בזויים וקיצוניים ככל אשר יהיו , ויהיו הפרובוקציות שלו ושל חבורתו באזורנו בזויות וקיצוניות ככל אשר תהיינה , אינני רואה לא בו ולא באף אחד מחבורתו הקיצונית אחראי למותם או לפציעתם של חיילי צה"ל .
תודה רבה .
אעבור עכשיו לנושא שאני לפחות מצפה לו כבר כמה שעות , כמו שהגברת אסתר פולארד , שנמצאת אתנו כבר כמה שעות , מצפה שסוף - סוף נתחיל לדון בנושא שחרורו של יונתן פולארד .
לא אחזור על כל הדברים שאמר כאן חבר הכנסת זאבי , ראש השדולה למען פולארד וגם ראש המשלחת שביקרה אצלו , אצל יונתן , בשבוע שעבר .
אני רק רוצה לומר בקצרה , שלצערי הרב , עד עכשיו , כבר 15 שנה , ממשלות שונות וכנסות שונות של מדינת ישראל נכשלו בשחרור הסוכן הישראלי , כפי שאומרת בהודעתה המפורשת ממשלת ישראל , סוף - סוף , יונתן פולארד .
אני לא יודע אם יש כרגע מישהו , פרט לשני אנשים - נשיא ארצות - הברית ביל קלינטון וראש ממשלת ישראל אהוד ברק - שיכולים באמת באיזו פעולה חד - משמעית וחד - פעמית לגרום לשחרורו של יונתן .
דבר שאני כן יודע הוא , שגם אם לא עלינו המלאכה לגמור , אנחנו יכולים לנסות לעשות משהו .
אני רוצה לפנות כאן דווקא גם לכל חברי הבית וגם אולי לכל אלה שאינם חברי כנסת ולומר לכם , שמה שאני גיליתי עוד כשר בממשלה הקודמת , ועכשיו גם מה שאנחנו מגלים כחברי כנסת , זו הקלות הבלתי - נסבלת של האפשרות לבקר אצל יונתן .
כלומר , מי שבאמת רוצה לבקר אצל יונתן , כל אחד מ- 120 חברי הבית הזה , יכול לעשות זאת , לבוא , להזדהות ולמשוך תשומת לב ציבורית .
אני לא יכול להבטיח , כמו שאף אחד אחר לא יכול להבטיח , שזה יגרום לשחרורו המיידי .
אני כן יכול להבטיח , שאתם תפגשו אדם מרתק , אדם מבריק , אדם שתבואו לעודד ובמקום זה תצאו מעודדים .
ואני מזכיר לכם שזה אחרי 15 שנה בכלא .
אני רוצה לקוות , ואני כן רוצה להבטיח , שלפחות אנחנו , כחברי השדולה למען שחרורו של יונתן פולארד , נעשה את הכול על מנת לסייע למשפחתו ולכל חבריו ומקורביו להביא לשחרורו המיידי מן הכלא ולראות בעלייתו לכאן , למדינת ישראל , שלמענה פעל .
תודה רבה .
גברתי היושבת - ראש , אני עוקב אחרי חבר הכנסת הנדל בחשש גדול , כי אם הוא ילך זה ייחשב לייחוד ביני לבינך כאן באולם .
אני לא יודע מה ההלכה .
בכלל לא רע , אבל חששתי לקוות בכלל .
גברתי היושבת - ראש , אם אין חשש לכך אז ניגש לעניין , שהוא פחות משמח ממילתא דבדיחותא שלנו כאן .
אני אפתח ואומר , ולשם שינוי אני רוצה לומר גם דברים לגופו של החוק , ששמחתי לשמוע שחברי ועדת הכספים , יושב - ראש ועדת הכספים וחברים שדיברו הזכירו לא אחת את דוח - לוין , ועדה ציבורית בראשותו של השופט דב לוין בכל הנושא של מימון המפלגות במדינת ישראל .
אני אשמח מאוד - אם נצא או לא נצא לפגרה - אם אחרי שנחזור , בלי לחכות לבחירות הבאות , אנחנו כוועדת כספים וככנסת בכלל נקדיש קצת תשומת לב לדברים החשובים שכתובים בדוח הזה בכל מיני נושאים , גם נושאים שהם לענייננו כרגע , גם נושאים שנידרש להם לבחירות הכלליות וגם אחרי הבחירות כאן בכנסת .
אני רוצה , גברתי היושבת - ראש , לצטט כאן את יושב - ראש ועדת הכספים , חברי חבר הכנסת אלי גולדשמידט , שהזכיר לנו שדמוקרטיה עולה כסף .
אני לפחות מקווה , שאיש מאתנו לא יערער על המשטר הדמוקרטי מכיוון שהוא עולה כסף .
השאלה המתבקשת היא , כמה כסף .
ברור שאי - אפשר לצאת ידי חובה ולומר שדמוקרטיה עולה כסף ולכן אישרנו מה שאישרנו .
כי הרי הסכומים הם הוויכוח , ולא עצם המשטר הדמוקרטי .
המירוץ הפעם קצר , ברוך השם , לא כפי שאנחנו נוהגים שמפזרים את הכנסת ואחר כך שישה - שבעה חודשים מתלבטים מתי לקבוע את תאריך הבחירות .
הפעם החוק ברור ויש בחירות בתוך 60 יום ; פירוש הדבר , בתוך 47 יום מהיום .
לפחות התקופה הזאת קצרה .
לכן אולי מה שנגזר מכך , שאפשר להסתדר עם מספר קצת יותר צנוע של יחידות מימון למפלגות שמריצות מועמד .
אף שאני חייב לומר למען גילוי נאות , גברתי היושבת - ראש , שהמפלגה שלי תשמח בוודאי לקבל מימון ולהפעיל את הפעילים למען המטרה של בחירת מועמד זה או אחר לראשות הממשלה .
אני בכלל לא בטוח שזה מה שכל כך נחוץ , כי יש לי איזה חשש סביר , שהמועמדים שירצו להיבחר גם יפנו למפלגות ולפעילי המפלגות , ואפשר דרכם , בצורה חוקית ומסודרת , לממן את מטות הבחירות בלי להעביר תקציבים ישר למפלגה , בלי חס ושלום לחשוד בכשרים .
אבל אני גם רוצה לפנות ליושב - ראש ועדת הכספים ולחלוק אתו איזו תמיהה שיש לי .
הסביר כאן אלי גולדשמידט , שהוא אדם מאוד משכיל ורציני , שהכנסת הזאת צריכה לזכור כל פעם שהיא מקדימה את הבחירות , שזה גם עולה כסף .
קצת התבלבלתי .
למיטב זיכרוני , מה שקרה הוא , שבמוצאי - שבת הופיע בטלוויזיה - במקרה הייתי בבית אז , היה לי הכבוד והעונג לראות זאת על מרקע הטלוויזיה - ראש הממשלה - - - אבל אני מניח שקראת את הדברים ב" יום השישי " או ב" יום ליום " .
הופיע ראש הממשלה ואמר : אני מתפטר , יש בחירות .
אז לפחות , למען ההגינות , חבר סיעתו חבר הכנסת אלי גולדשמידט צריך לומר : יושב - ראש המפלגה שלי התפטר וגרם לבחירות .
אפשר לטעון טיעון הפוך ולומר שהיה לחץ של הכנסת ודיברו על פיזור הכנסת .
וכאן הבעיה האמיתית שלי , גברתי היושבת - ראש , לא רק בסכומים .
הבעיה האמיתית שלי היא , שמערכת הבחירות הזאת היא מערכת בחירות מאוד מוזרה , ואילו תמכנו לפני יומיים בפיזור הכנסת והיינו יוצאים לבחירות כלליות , אז לפחות הייתי יודע שהסכומים שאנחנו משקיעים הם סכומים לטווח ארוך , חבר הכנסת פריצקי - אולי לשנתיים , אולי לשלוש שנים .
נכון .
אני בוודאי מרמז לדבר ברור , שאני סבור , לצערי הרב , שאני גם צודק בו , שאחרי שישה חודשים מקסימום מהיום , אולי אפילו יותר מהר , יעמוד כאן אותו יושב - ראש ועדת הכספים חבר הכנסת אלי גולדשמידט ויסביר לנו מה ועדת הכספים אישרה עוד הפעם לבחירות ולמה יש עוד הפעם בחירות ולמה אנחנו צריכים כרגע לממן , כי הדמוקרטיה עולה כסף .
נכון שפורמלית זאת עדיין דמוקרטיה .
אבל הניסיון של כמה מחברינו לשריין לעצמם את הכיסאות בכנסת הזאת ולא לצאת לדין הבוחר , זה לא בדיוק משחק דמוקרטי .
הכול במסגרת החוק , אבל אני לא בטוח שזה עדיין ברוח הדמוקרטיה .
ולכן , אם אנחנו יכולים במסגרת החוק לעשות לפחות את המעט שאנחנו יכולים לעשות , גברתי היושבת - ראש , ולעשות את הסכומים קצת יותר צנועים , אני מאוד אשמח .
אנחנו נדון בעוד כמה שעות בחוק בדבר שבתון ביום הבחירות , ואני קורא לכל החברים בבית הזה לפחות למנוע את הדבר המיותר הזה .
אין כל עניין בבחירות האלה בשום מגזר , פעילי המפלגות ממילא יעבדו , גם אם זה לא יהיה יום שבתון , אז לפחות כדאי לחסוך את ההוצאה הענקית הזאת , שהיא מיותרת לגמרי .
בוודאי בבחירות הכלליות צריך את זה , בבחירות ששיעור ההצבעה בהן יהיה אולי % 20 - למה צריך לעשות יום שבתון ?
צריך לפחות לחסוך את הכסף הזה למשק .
תודה רבה .
קבוצת אדלשטיין כבר אמרה את דברה .
חבר הכנסת גפני מדבר בזמנו .
גם אני מודה לך , חבר הכנסת גפני , על דברי הטעם שלך .
אנחנו נעבור לדובר הבא בנושא הצעת חוק הרשויות המקומיות , חבר הכנסת מיכאל קליינר .
כעת המזכיר צלצל .
חברי הכנסת ואדוני המזכיר , רק שנייה .
אנחנו נסביר לחברים באולם מה קורה .
אנחנו נשמע את דבריו המלומדים של חבר הכנסת מיכאל קליינר בנושא חוק הרשויות המקומיות .
לאחר מכן נעצור את הנושא הזה ונחזור , בהתייעצות עם המזכירות שעומדת לרשותי , לנושא מימון המפלגות .
נסיים את הנושא של מימון המפלגות ונמשיך את הטיפול בהצעת חוק הרשויות המקומיות .
הסיבה היא , אדוני חבר הכנסת לפיד , מסגרת הזמן בין הצלצול של כבוד המזכיר לבין ההצבעה , ולכן יש לנו שלוש דקות לשמוע את חבר הכנסת קליינר .
בבקשה , חבר הכנסת קליינר .
תודה .
חברי הכנסת , אני מבקש לשבת .
אדוני שר העבודה .
גברתי השרה לאיכות הסביבה .
חבר הכנסת רענן כהן .
חבר הכנסת ברעם .
חברי הכנסת , כפי שזכור לנו , לפי סעיף 127 החזרנו את הצעת חוק מימון מפלגות לוועדת הכספים .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט , אתה רוצה להסביר מה קרה בוועדה ?
בבקשה , חבר הכנסת גולדשמידט , יושב - ראש ועדת הכספים .
שתי הסתייגויות .
חבר הכנסת לנגנטל .
חבר הכנסת יצחק כהן .
חבר הכנסת יאיר פרץ .
אנחנו לא נתחיל בהצבעות כל עוד לא יהיו כולם ישובים .
חבר הכנסת לנגנטל , סגן יושב - ראש הכנסת , לא יאה .
נא לשבת .
בבקשה , נא לשבת .
חברי הכנסת , אנחנו בעיצומה של קריאה שנייה , אני מזכיר לכם , של הצעת חוק מימון מפלגות ( תיקון מס' 22 והוראות שעה ) , התשס"א - 2000 .
כרגע אנחנו מצביעים על הסתייגות לסעיף 9 ( 3 ) של קבוצת ברכה .
קבוצת ברכה נמצאים כאן ?
נמצאים .
מבקשים להצביע , תמר גוז'נסקי ?
אני מבקש להצביע .
מי בעד ההסתייגות יצביע בעד , מי נגד ההסתייגות יצביע נגד - הסתייגות קבוצת ברכה .
בעד - 11 , נגד - 62 , אין נמנעים .
ההסתייגות לא עברה , ולכן אנחנו מצביעים על סעיף 9 ( 3 ) לפי נוסח הוועדה .
רק שנייה .
מי בעד , מי נגד ?
אפשר להצביע .
בעד - 57 , נגד - 21 , אין נמנעים .
סעיף 9 ( 3 ) התקבל לפי נוסח הוועדה .
חברי הכנסת , כרגע נצביע על הסתייגותו של חבר הכנסת מיכאל קליינר ל- 9 ( 4 ) .
מי בעד ההסתייגות של קליינר יצביע בעד , מי נגד - יצביע נגד .
נא להצביע .
בעד - 25 , נגד - 55 , אין נמנעים .
ההסתייגות נפלה , ולכן נצביע על סעיף 9 ( 4 ) לפי נוסח הוועדה .
מי בעד , מי נגד , נא להצביע .
ההצבעה החלה .
בעד - 52 , נגד - 23 , נמנע אחד .
סעיף 9 ( 4 ) התקבל לפי נוסח הוועדה .
לסעיף 10 אין הסתייגויות , לכן נצביע ישר לפי נוסח הוועדה .
מי בעד , מי נגד - ההצבעה החלה .
בעד - 57 , נגד - 17 , נמנע אחד .
אדוני היושב - ראש , נצרף את קולך .
58 בעד , לרבות היושב - ראש אברום בורג .
החוק אושר בקריאה שנייה .
לכן אנחנו נעבור להצבעה בקריאה שלישית , הצבעה אישית , לפי בקשה שהוגשה .
אדוני יושב - ראש ועדת הכספים , האם אתה מאפשר לנו להמשיך בהצבעות ?
כן .
בבקשה , אדוני המזכיר , הצבעה אישית , בבקשה .
חברי הכנסת , אני מזכיר לכם , שמייד עם הכרזת התוצאות של ההצבעה אנחנו ממשיכים בדיון בהצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות והוראת שעה ) , התשס"א - 2000 , קריאה ראשונה - של חבר הכנסת ראובן ריבלין .
הדובר הבא הוא חבר הכנסת אברהם רביץ , ראיתי אותו זה עתה , ואחריו - חברי הכנסת אביגדור ליברמן , שאול יהלום ומוחמד כנעאן .
חברי הכנסת , אני מודיע את תוצאות ההצבעה .
בעד - 63 , מתנגדים - 17 , נמנעו - 3 , לא נכחו - 37 חברי כנסת .
לכן , הצעת חוק מימון מפלגות ( תיקון מס' 22 והוראות שעה ) , התשס"א - 2000 , עברה .
אנחנו נבקש מיושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת אלי גולדשמידט , לומר כמה מלים , כפי שנהוג .
בבקשה .
תודה ליושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
חבר הכנסת שאול יהלום - לא נמצא .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
עברנו לנושא של הצעת החוק של חבר הכנסת הנכבד ראובן ריבלין .
אנחנו כרגע מתדיינים .
רשימת הדוברים עוד ארוכה .
בכל מקרה , כרגע אין הצבעות בגלל אחינו המוסלמים .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , שלוש דקות .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מוחמד כנעאן .
חבר הכנסת האשם מחאמיד - אינו נוכח .
חבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת מיכאל איתן , ברצונך לומר את דבריך ?
חבר הכנסת מיכאל איתן מוותר על זכות דיבור .
בהחלט דוגמה ראויה .
אני רק רוצה להתנצל ולומר : לפני זה אמרתי , הצעת חוק של ראובן ריבלין , ומדובר בהצעת חוק של חברי הכנסת ראובן ריבלין ואיוב קרא .
אחרי חבר הכנסת מיכאל איתן , חבר הכנסת גדעון עזרא .
ממש יוזמה יפה בליכוד .
חבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת מאיר שטרית .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת איוב קרא - איוב קרא לא רוצה לדבר על הצעת החוק שלו .
חברת הכנסת ציפי לבני .
אני רואה שזו כבר משמעת סיעתית .
חבר הכנסת אברהם הירשזון .
חבר הכנסת נחום לנגנטל .
חבר הכנסת יובל שטייניץ .
חבר הכנסת דוד אזולאי , יושב - ראש ועדת הפנים .
אנחנו דנים בהצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות והוראת שעה ) .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת זאב בוים .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , האם ברצונך לומר לנו מה אתה חושב על הצעת החוק של חברך רובי ריבלין ?
בבקשה , חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אני מודה לך על שנענית לתחנונים של היושב - ראש והסכמת לדבר .
חבר הכנסת פינס , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת פרוש .
תודה לחבר הכנסת פינס - פז .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן המזכיר .
חבר הכנסת מאיר פרוש .
הוא סידר את הדוכן ולא בא לנאום ?
חבר הכנסת מקסים לוי .
חבר הכנסת יגאל ביבי .
חבר הכנסת ויצמן שירי .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
תם סדר הדוברים .
אני מבקש לצלצל .
לא מצביעים בגלל הצום , אז נעבור לנושא הבא .
הגענו לסעיף ט"ו : המלצת הוועדה המשותפת , חוץ וביטחון וחוקה , חוק ומשפט , להיענות לבקשת הממשלה לחזור ולהכריז על מצב חירום - דיון והצבעה .
ימסור את ההמלצה בשם הוועדה המשותפת חבר הכנסת יוסי כץ , שאנחנו ממתינים לו כרגע בקוצר רוח .
אנחנו לא מצביעים משום שכרגע נמצאים כמה חברי כנסת בסעודה מפסקת עקב צום הרמדאן .
לפי הסדר התקין , חבר הכנסת כץ זומן לכאן , אני מקווה שהוא בכושר והוא יגיע .
חברי הכנסת , נעשה צעד קצת חריג ולא מקובל אבל כרגע אין לנו ברירה .
נכריז על הפסקה של חמש דקות .
הדיון יתחדש ב- 16:55 .
אתכם הסליחה .
( הישיבה נפסקה בשעה 16:50 ונתחדשה בשעה 16:56 . ) חברי הכנסת , אנחנו מחדשים את הדיון .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יוסי כץ ויציג לנו , בשם הוועדה המשותפת לוועדת החוץ והביטחון ולוועדת החוקה , חוק ומשפט , את ההמלצה להיענות לבקשת הממשלה לחזור ולהכריז על מצב חירום .
לאחר מכן יתקיים דיון , לאחר מכן תתקיים גם הצבעה .
בבקשה , חבר הכנסת כץ .
תודה לחבר הכנסת יוסי כץ .
אנחנו נעבור לדיון בהצעה הזאת .
חבר הכנסת זבולון אורלב , ראשון הדוברים .
אחריו - חברי הכנסת איוב קרא , מיכאל איתן , שאול יהלום , יוסף פריצקי , משה גפני ובנימין אלון .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת מיכאל איתן .
חבר הכנסת שאול יהלום .
חבר הכנסת יוסף פריצקי .
חבר הכנסת משה גפני .
חבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת זאב בוים .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן .
חבר הכנסת מיכאל קליינר .
חבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת יורי שטרן .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
אנחנו נאפשר לתמר גוז'נסקי לדבר , ואחריה אתה תדבר .
אומנם זו זכות להיות שני בדברים האלה .
תודה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
אחריו - חברי הכנסת אברהם רביץ , האשם מחאמיד , אליעזר כהן , נחום לנגנטל , אופיר פינס - פז , מאיר שטרית , רחבעם זאבי , עזמי בשארה , מוחמד ברכה וכן הלאה .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת אברהם רביץ - איננו נוכח ; חבר הכנסת האשם מחאמיד - איננו נוכח ; חבר הכנסת אליעזר כהן - איננו נוכח ; חבר הכנסת נחום לנגנטל - איננו נוכח ; חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת מאיר שטרית .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
אחריו חברי הכנסת רחבעם זאבי , עזמי בשארה , מוחמד ברכה , טלב אלסאנע , אביגדור ליברמן וכן הלאה .
אבל , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , לאור הנוכחות המסיבית , תורך מתקרב .
כדאי לא ללכת רחוק .
חבר הכנסת אלון , בבקשה .
נא לסיים .
נא לסיים .
תודה , חבר הכנסת אלון .
תודה לך .
אנחנו נמשיך ברשימת הדוברים : רחבעם זאבי , עזמי בשארה , מוחמד ברכה , טלב אלסאנע , אביגדור ליברמן , ראובן ריבלין , צבי הנדל .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
חבר הכנסת נסים זאב .
אחריו יהיה חבר הכנסת מאיר פרוש , ואם הוא לא יהיה באולם - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ובזה תם סדר הדוברים .
נציג הוועדה המשותפת , חבר הכנסת כץ , ירצה להשיב ?
חבר הכנסת כץ , אתה תרצה להשיב בכמה מלים לאחר שהנואמים יסיימו את דבריהם ?
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת מנחם פרוש , תורך הגיע , בבקשה .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
והכול התמוטט .
בבקשה .
הערת ביניים , כן .
רק בשביל המשפט הזה , חבר הכנסת פריצקי , הייתי מציע לך להיות קשוב לחבר הכנסת פרוש .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
אחרון הדוברים , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
חבר הכנסת פרץ , אני רק מזכיר לך , שאחרי שמסיימים את הדיון הזה ראש מפלגתך צריך להציג איזה חוק .
אז רצוי שיהיה באולם .
תודה .
תודה .
תודה .
תודה רבה .
תודה .
יסכם את הדיון סגן שר הביטחון אפרים סנה , בבקשה .
זה במקום חבר הכנסת כץ ?
פשוט כדי להשתלב בדיון .
בבקשה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , זה עתה דיברת שלוש דקות , אפילו יותר .
תודה .
תודה .
יסכם , כפי שאמרנו , נציג הוועדה המשותפת לוועדת חוץ וביטחון ולוועדת חוקה - זה שגם הציג את ההמלצה - חבר הכנסת יוסי כץ .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת כץ .
חברי הכנסת , תיכף נעבור להצבעה .
אני רק אזכיר לכם שמדובר בהמלצת הוועדה המשותפת חוץ וביטחון וחוקה , חוק ומשפט לחזור ולהכריז על מצב חירום .
חברי הכנסת , אני מבקש לשבת .
כידוע , לא מיתוספים קולות של אלה שלא הצביעו בהצבעה אלקטרונית .
ההצבעה החלה .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
בבקשה .
בעד - 38 , נגד - 3 , אין נמנעים .
ההמלצה של הוועדה המשותפת אכן התקבלה .
חברי הכנסת , יש לנו חוב שאנחנו חבים אותו לחברי הכנסת ראובן ריבלין - שלא מקשיב לנו - ולחבר הכנסת איוב קרא .
והחוב הוא הצבעה על חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות והוראת שעה ) , התשס"א - 2000 , קריאה ראשונה .
הדיון כבר התקיים , כל הדעות הושמעו .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
אחד בעד , אחד נגד שמבקשים להוסיף , אז אנחנו נבטל את זה .
בעד - 27 , נגד - 11 , אחד נמנע .
הצעת חוק זו עברה בקריאה ראשונה ועוברת להמשך טיפול בוועדה .
חבר כנסת ריבלין , שלום לך .
ועדת הפנים , נכון ?
עוברת להמשך הטיפול בוועדת הפנים ואיכות הסביבה .
זה היה בוועדת הפנים , ולכן זה יועבר לוועדת הפנים .
אין שום בעיה עם העניין הזה .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור לנושא הבא , נושא המופיע כנושא ט"ז בסדר - היום : הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) , התשס"א - 2000 ; פ / 2461 , של חבר הכנסת יצחק כהן .
יציג את ההצעה חבר הכנסת אליהו ישי , בבקשה .
ישיב סגן שר הביטחון .
אדוני חבר הכנסת לפיד , אני הבנתי את עמדתך .
אני מבקש שלא לפנות אלי בנושא הזה .
נא לפנות למזכירות .
חברי הכנסת , אני מבקש שלא להפריע .
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת אליהו ישי לנמק .
בבקשה , אדוני .
אדוני , חבר הכנסת לפיד , קיבלתי על זה הודעה ממש מזמן .
חבר הכנסת ישי , אולי לך זה לא מפריע , אבל לי נורא מפריע .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דוד אזולאי , ראש המפלגה שלך מדבר .
חבר הכנסת הרב רביץ , חבר הכנסת הרב רביץ , הרב רביץ .
חבר הכנסת ליצמן , אולי תעיר לרב רביץ ששלוש פעמים פניתי אליו .
חבר הכנסת ריבלין , אני מבקש גם ממך לעשות את הפעילות קצת בשקט .
חבר הכנסת נסים דהן , זה מפריע .
חברי הכנסת , אני לא חושב שחבר הכנסת המציע יכול לבקש ועדה , ואתם מכירים את התקנון .
תודה רבה .
מכיוון שעיני לא קולטת אף נציג ממשלה - - - או , ראש הממשלה הגיע .
האם מישהו משיב בשם הממשלה על ההצעה הזאת ?
אם כן , אני קובע כי אין תשובת הממשלה , וחבר הכנסת יוסף טומי לפיד ביקש להתנגד להצעה זו .
לכן הוא מקבל על - פי התקנון חמש דקות .
אם אחר כך אחד המציעים ירצה לנמק למה לא צדק חבר הכנסת יוסף לפיד , הוא יוכל לעשות זאת , וגם לרשותו תעמודנה חמש דקות .
בבקשה , אדוני .
לא להפריע , בבקשה .
חברי הכנסת פריצקי וויצמן שירי , הקולות שלכם חזקים .
חבר הכנסת פריצקי , אתה מפריע לראש המפלגה שלך .
זה קצת לא מקובל , לא ?
חבר הכנסת משולם נהרי , אתם מפריעים .
חבר הכנסת רן כהן , מה קרה ?
חבר הכנסת פריצקי , תודה .
מישהו מן המציעים רוצה להשיב לחבר הכנסת לפיד ?
לא .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה על הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) , התשס"א - 2000 , של חבר הכנסת יצחק כהן .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ההצבעה החלה .
בעד - 45 , לרבות קולו של יושב - ראש הכנסת אברהם בורג , נגד - 16 , אין נמנעים .
אני קובע , כי הצעת חוק זו עוברת לוועדת הכנסת , שתחליט לגבי המשך הטיפול .
תודה רבה .
אנחנו נעבור לנושא הבא בסדר - היום : שאילתות לשר הבינוי והשיכון , שהוא לא אחר אלא בנימין בן - אליעזר שנמצא אתנו כאן .
שאלה נוספת לחבר הכנסת ליצמן , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת ליצמן ותודה גם לשר הבינוי והשיכון .
ברצונו של חבר הכנסת עסאם מח'ול לשאול שאלה נוספת .
תודה .
תודה .
אנחנו מודים לחבר הכנסת ריבלין .
ברצונה של חברת הכנסת נאות לשאול שאלה נוספת .
בבקשה .
תודה .
אני אאפשר לחברי הכנסת זבולון אורלב ויוסף פריצקי לשאול שאלות נוספות .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת פריצקי , בבקשה .
תודה .
אדוני השר , בבקשה .
תודה לשר החינוך .
חברי חברי הכנסת , לא אוכל מלהתאפק ולומר , שאני מודה לאלה שהעלו את הנושא החשוב הזה , אבל ההתרשמות שלי , שאולי באמת עיקר הבעיה אינה בהעדר תקציב ואינה בנשירה , אלא אני באופן אישי יכול לומר , שאחד מהמחזות הקשים ביותר שראיתי בשלוש שנותי כשר הקליטה היה כשביקרתי ביחידה של מתגייסים חדשים לצה"ל .
אחרי שראיתי במשך רבע שעה איך מורה חיילת מנסה לשווא ללמד אותם מושגים בסיסיים בעברית , התחלתי להתעניין , האם אלה עולים חדשים שזה עתה הגיעו ?
הסתבר , חבר הכנסת אורלב - אפרופו שאלה נוספת שלך - שהחברים האלה ישבו ארבע , חמש שנים במוסדות חינוך שונים במדינת ישראל ולא ידעו מלים כמו הרבה או מעט .
חברי הכנסת , מכיוון שאני לוקח אחריות אישית להיווצרות הדיון הלא - מתוכנן הזה , אז אני מבקש להפסיק אותו לאלתר ולעבור לסעיף הבא .
אנחנו כולנו שותפים להסכמה בדבר חשיבות הנושא .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק של חבר הכנסת אברהם רביץ : הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - אברך כולל , בת זוגו וילדו ) , התשנ"ט - 1999 , מס' פ / 482 .
חבר הכנסת הרב אברהם רביץ ינמק מהמקום .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אברהם רביץ .
חברי הכנסת , נשמע את תשובתו של שר הבריאות שלמה בניזרי .
בבקשה .
חבר הכנסת פריצקי , תודה רבה .
חבר הכנסת פריצקי , לא במסגרת קריאות ביניים , תודה .
חבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת גמליאל .
חבר הכנסת גמליאל , נא להפסיק את הדיון הזה .
אדוני השר .
חברי הכנסת , אפשר בבקשה לקבל שקט ?
סגן השר דהן .
חבר הכנסת לפיד .
סגן השר נסים דהן .
חבר הכנסת יאיר פרץ .
סגן השר דהן .
תודה .
חבר הכנסת פריצקי מבקש להסיר במסגרת שלוש דקות .
בבקשה .
לא להפריע .
חבר הכנסת הלפרט , נא לא להפריע .
חבר הכנסת פרוש .
תודה לחבר הכנסת פריצקי .
זכות השר אכן להגיב , אבל בקשתי האישית היא - בקצרה .
אדוני השר , בבקשה .
יש , אבל כבר אפשרתי .
זו טעות שלי .
אפשרתי , וביקשתי בקצרה .
חבר הכנסת פריצקי .
תודה רבה לשר הבריאות .
אני חושב שצופי ערוץ - 33 שמעו .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
חבר הכנסת טל , אנחנו לא נמתין לך .
אני לא שמעתי מכבוד הרב רביץ : אנחנו מעבירים את הנושא לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות ?
בסדר .
חברי הכנסת , מי בעד ומי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 34 , נגד - 6 , נמנע אחד .
אני קובע , כי הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - אברך כולל , בת זוגו וילדיו ) , התשנ"ט - 1999 , עברה בקריאה טרומית והועברה לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
תודה לחבר הכנסת גפני .
נעבור לנושא הבא : הצעת חוק עבודת הנוער ( תיקון - שעות עבודה ומנוחה ) , התשנ"ט - 1999 , הצעת חוק פ / 471 , של חברת הכנסת יהודית נאות וקבוצת חברי הכנסת .
בבקשה .
חברי הכנסת .
שני סגני השרים ואדוני השר .
נכון , אין הצבעה .
חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת גפני , תודה .
הבנו .
חברת הכנסת נאות , כרגע את כן מדברת אליו , וזה לא בסדר .
אני אטפל בו בלעדייך .
תודה .
חבר הכנסת גפני , תודה .
חבר הכנסת גפני , אני מבקש להפסיק את הדו - שיח הזה .
מספיק .
הבנו את העמדה שלך .
חבר הכנסת אבשלום וילן , תודה .
חבר הכנסת גפני , תודה .
מספיק .
חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת גפני , זה לא דיון על הגרעין , לכן לא נעים לי לקרוא אותך לסדר .
אבל אני אעשה זאת אם לא תפסיק .
תודה .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת ריבלין , תודה .
עזרתך נתקבלה .
אני בטוח שחברת הכנסת נאות תסביר זאת .
גם אם לא נשאל אותה היא תסביר זאת .
חבר הכנסת זאב .
תודה .
במקרה הוא חבר הכנסת גפני .
חברת הכנסת נאות , תודה .
אדוני השר , ברצונך להשיב .
בבקשה .
אני מבקש שקט .
בבקשה .
ישיב שר העבודה והרווחה .
אדוני שר הפנים .
לא .
תשובת חבר הכנסת פריצקי תימסר במועד אחר .
תשובת חבר הכנסת פריצקי תהיה במועד אחר , כפי שאמרתי .
עכשיו משיב שר העבודה והרווחה .
חברת הכנסת נאות וחבר הכנסת פריצקי , השר צריך להמשיך .
חברת הכנסת נאות .
חבר הכנסת ריבלין .
תודה .
כפי שכבר נמסר לחברי הכנסת , ההצבעה תתקיים במועד אחר , בהסכמה .
אנחנו נעבור לנושא הבא : הצעת חוק של חבר הכנסת גנדי ריגר , הצעת חוק הגנת השכר ( תיקון - תביעה לתשלום שכר מולן ) , התש"ס - 1999 ; הצעת חוק פ / 927 .
ינמק מהמקום חבר הכנסת גנדי ריגר במסגרת דקה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת ריגר .
שר העבודה והרווחה , השר אלי ישי , ישיב .
תודה לשר העבודה והרווחה .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת החוק של חבר הכנסת גנדי ריגר , הצעת חוק הגנת השכר ( תיקון - תביעה לתשלום שכר מולן ) , התש"ס - 1999 .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
אני מוסיף את קולו של חבר הכנסת מאיר פרוש וקובע : בעד - 19 , אין מתנגדים או נמנעים .
הצעת החוק של חבר הכנסת גנדי ריגר עברה פה אחד בקריאה טרומית .
הצעת החוק בוודאי תועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
אנחנו נעבור לנושא הבא : הצעת חוק פיצויי פיטורים ( תיקון - מכתב פיטורים ) , התשנ"ט - 1999 ; הצעת חוק פ / 22 , של חבר הכנסת יורי שטרן .
חבר הכנסת יורי שטרן ינמק מן המקום .
תודה לחבר הכנסת יורי שטרן , ישיב כבוד שר העבודה והרווחה .
בבקשה .
תודה לשר העבודה והרווחה .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה על הצעת החוק של חבר הכנסת יורי שטרן , חוק פיצויי פיטורים ( תיקון - מכתב פיטורים ) .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בבקשה .
בעד - 18 , נגד - אין , אין גם נמנעים .
הצעת החוק מועברת לוועדת העבודה והרווחה .
הצעת חוק מסירת מידע לעובד ( עיקר תנאי העבודה ) , התשנ"ט - 1999 ; הצעת חוק פ / 644 , של חברי הכנסת יורי שטרן ומיכאל נודלמן .
ינמק חבר הכנסת יורי שטרן במסגרת דקה .
בבקשה .
תודה .
ישיב שר העבודה והרווחה , בבקשה .
תודה לשר העבודה והרווחה .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה על הצעת חוק מסירת מידע לעובד ( עיקר תנאי העבודה ) , התשנ"ט - 1999 .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ההצבעה החלה .
אני אוסיף את קולך .
אני מוסיף את קולה של חברת הכנסת סופה לנדבר , ולכן 19 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
הצעת החוק של חברי הכנסת יורי שטרן ומיכאל נודלמן מועברת לוועדת העבודה והרווחה .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור לנושא הבא : הצעת חוק ותיקי מלחמת העולם השנייה ובלוקדניקים , התש"ס - 1999 ; הצעת חוק פ / 1018 .
תנמק מהמקום חברת הכנסת סופה לנדבר .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת לנדבר .
לאיזו ועדה את מבקשת להעביר את החוק ?
ועדת העלייה והקליטה .
יש תשובת הממשלה בנושא הזה ?
עלייה , קליטה ותפוצות .
אני מודה מאוד ליושבת - ראש הוועדה , חברת הכנסת בלומנטל .
אם כן , אנחנו נעבור להצבעה .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים כרגע על הצעת חוק ותיקי מלחמת העולם השנייה ובלוקדניקים , התש"ס - 1999 , של חברת הכנסת לנדבר .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 18 , אין מתנגדים או נמנעים .
הצעת חוק זו מועברת לוועדת העלייה , הקליטה והתפוצות , חברת הכנסת בלומנטל .
אנחנו נעבור לנושא הבא , שהוא שאילתות לשר לביטחון פנים , לפי הסדר הבא : השר יענה מן הדוכן על שאילתא מס' 365 , של חבר הכנסת יצחק סבן .
תודה רבה לשר לביטחון פנים .
יש לך שאלה נוספת ?
חבר הכנסת גפני , אני מבין שכל השואלים מבקשים לשאול שאלה נוספת את השר , ויש לכם זכות לעשות זאת מן המקום .
בבקשה .
תודה , חברת הכנסת בלומנטל .
חבר הכנסת הלפרט , הרמת את ידך , אז נא לשאול את השר , כך שהוא יוכל לרכז את תשובתו , ואחריו - חבר הכנסת מלול .
תודה .
חבר הכנסת רחמים מלול , שאלה נוספת לשר .
אכן , השר לביטחון פנים יתייחס לשאלות הנוספות .
בבקשה .
השר אמר את זה בתשובתו .
טיפה בים .
חברי הכנסת - - - אני מודה מאוד לשר לביטחון פנים על כך שעמד , כצפוי אומנם , בהבטחתו והביא נתונים הרבה יותר רחבים ומדויקים .
אני מבין שבקשת השר היא להעביר את הדיון לוועדה לקידום מעמד האשה בראשותה של חברת הכנסת דיין .
האם מישהו מן המציעים מציע הצעה אחרת ?
לא .
בסדר .
מבחינתנו אנחנו מעבירים את הנושא לדיון בוועדה לקידום מעמד האשה , כשיש הבנה בין ראשי הוועדות לקידום מעמד האשה ועובדים זרים באשר לקיום דיון משותף .
חברי הכנסת , אנחנו נצביע .
הצבעה בעד פירושה העברת הנושא לוועדה לקידום מעמד האשה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
אנחנו מצרפים את קולו של השר שלמה בן - עמי ואת קולותיהם של חברי הכנסת מוחמד כנעאן ונחום לנגנטל .
כולם היו באולם , בהחלט .
לכן , 20 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
ההצעה מועברת לדיון בוועדה לקידום מעמד האשה .
חברי הכנסת , הייתי שמח לעבור לנושא הבא , אבל אני מתנצל על הפאוזה הלא - מתוכננת .
אנחנו מבררים כרגע מי משני השרים נמצא כאן .
אתה השר התורן .
השאלה אם אתה גם תיתן תשובה .
זה עושה אותך שונה מרובנו .
יש שאילתות לשר החינוך .
ידידי חבר הכנסת ריבלין , אני מרגיש חובה להמתין לו , כי הוא יודע לפי הלו"ז שהנושא שלו עוד לא עולה .
לכן נאפשר לו אולי להצטרף אלינו , כי השר לענייני תפוצות וגם המציע , באיזה תיאום מוזר , נעדרים .
גם חבר הכנסת אלי בן - מנחם וגם השר מלכיאור נעדרים .
לכן נמתין עוד דקה לשר החינוך ואני מקווה שבכך נוכל להמשיך בסדר - היום כמתוכנן .
אני מזכיר שאחרי השאילתות לשר החינוך תועלה ההצעה לסדר - היום בנושא : מחקר של משרד החינוך על אלימות בקרב בני נוער , ואנחנו נבקש מחברי הכנסת לנגנטל , מחאמיד , נודלמן ואמנון כהן להיות מוכנים באולם , כי אחרת גם הנושא שלהם לא יעלה .
כבוד השר מלכיאור , אתה רוצה לענות גם ללא נוכחות המציע ?
הנושא חשוב דיו , אני חושב , מכיוון שהנושא הוא - ואני זוכר שזה גם מה שנאמר בנשיאות הכנסת - הנושא לא סובל דיחוי : הצעה לסדר - היום מס' 1695 - דיון משפטי בלונדון בנושא הכחשת השואה .
אנחנו נבקש מהשר מיכאל מלכיאור , המופקד על ענייני חברה ותפוצות , להשיב מה עמדת הממשלה בנדון .
חברי הכנסת , אני מבקש להזכירכם שסיימנו את ההפסקה הבלתי - מתוכננת .
לאיזו ועדה אתה מציע ?
תודה רבה .
אנחנו נצביע .
פירוש ההצבעה בעד הוא בעד העברת ההצעה לוועדת העלייה , הקליטה והתפוצות .
ואם יושבת - ראש הוועדה תספיק להגיע , היא גם תתמוך בהצעה הזאת , והיא אכן הספיקה .
בעד - 10 .
אין מתנגדים או נמנעים .
ההצעה עברה לוועדת העלייה , הקליטה והתפוצות .
אנחנו מודים מאוד לשר לענייני חברה ותפוצות .
הנושא הבא : שאילתות לשר החינוך .
הכוונה לשאילתות רגילות .
השר כבר השיב היום על שאילתות בעל - פה .
נבקש מכבוד השר לעלות לדוכן .
שאילתא מס' 561 , של חבר הכנסת יוסף פריצקי - מורים המשתתפים בסמינרים לחזרה בתשובה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יוסף פריצקי , בבקשה .
תודה .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , שאילתא מס' 580 - בני נוער יוצאי אתיופיה .
בבקשה .
תודה .
שאלה נוספת לחברת הכנסת גוז'נסקי , בבקשה .
תודה , אדוני השר .
אנחנו עוברים לשאילתא מס' 602 : חבר הכנסת עזמי בשארה - בעיית לקויי הלמידה במגזר הערבי .
בבקשה .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת עזמי בשארה .
תודה לשר החינוך .
תודה לשר החינוך .
שאלה נוספת לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה לשר החינוך .
אומנם נשארה עוד שאילתא של חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף , שמספרה 686 .
נעביר אותה לפרוטוקול בגלל היעדרותה של חברת הכנסת רבין - פילוסוף .
נעבור לנושא הבא בסדר - היום , הצעות לסדר - היום מס' 1820 , 1839 , 1862 ו- 1868 , בנושא : מחקר של משרד החינוך על אלימות בקרב בני נוער .
שר החינוך יצטרך להמשיך לשהות אתנו וגם להשיב .
ראשון המציעים , חבר הכנסת ישראל כץ , בבקשה .
חל שינוי לפני זמן רב .
במקום חברת הכנסת נעמי בלומנטל ידבר חבר הכנסת ישראל כץ .
שקלתי , והיעדרותה של חברת הכנסת נעמי בלומנטל נראית בעיני מוצדקת .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת אמנון כהן , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אתה גם יכול לדבר ברוסית , גם בבוכרית .
בבקשה .
נא לסיים .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת כהן .
הערה ידידותית - הנאומים שלך תמיד יפים מאוד , אבל בדקה ארוכים מדי .
בהצעות דחופות תקפיד .
בבקשה , חבר הכנסת האשם מחאמיד , המציע הבא .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , מכיוון שהנאומים בני דקה נועדו לנושאים אקטואליים , החלטתי לדבר על משהו אקטואלי מאוד שקרה לי בבית הזה לפני כשעתיים .
היו לי הכבוד והעונג להיפגש אחרייך , גברתי היושבת - ראש , עם קבוצת חברי הפרלמנט מאוסטרליה .
אני חייב לומר לכם , שהחוויה היתה קשה מאוד ; כבר מזמן לא שמעתי את הדברים ששמעתי במפגש הזה .
נראה שאותם הדברים למדו חברי הפרלמנט לא באוסטרליה אלא ביומיים האחרונים , בעת ביקורם ברשות הפלסטינית .
גיליתי שאנחנו היינו התוקפים ב- 1948 וב- 1967 ; גיליתי שהחיילים שלנו אנסו וביצעו טרנספר והרגו ילדים ; גיליתי שאין לנו שום זכויות בארץ הזאת , וכל מה שעלינו לעשות זה להסתלק , ויפה שעה אחת קודם .
למשמע הדברים האלה , גברתי היושבת - ראש וחברי חברי הכנסת , דווקא בעידן תהליך השלום כדאי לנו - אופוזיציה וקואליציה , כולנו כאחד - להתרכז בנושא ההסברה , על מנת לא להפסיד את המעט שיש לנו בעולם .
תודה .
אדוני היושב =ראש , חברי חברי הכנסת , ב =17 בחודש דצמבר התקיימה ישיבת ועדת המהגרים והפליטים של מועצת אירופה , גוף שמוכר לחלק מחברי הכנסת גם מניסיונם האישי .
אני השתתפתי בפעם הראשונה בדיונים של הוועדה .
אני חייב לומר , שיש שינוי תפיסה מסוים לגבי הנושא הזה .
אם עד כה ישראל , שהיא משקיפה במועצת אירופה , השתתפה בוועדות רק בדיונים שנגעו ישירות לישראל , מעכשיו נתקבלה החלטה , ולמיטב הבנתי משרד החוץ מברך עליה , שנשתתף גם בדיונים שלא נוגעים ישירות למדינת ישראל , אך אנחנו יכולים לתרום בהם משהו מניסיוננו .
אין ספק שבדיונים של ועדת המהגרים יש לנו הרבה מה לתרום , ויש לנו הרבה התייחסויות .
כדי לתת דוגמה לחברי הכנסת , הנושאים שבהם עסקו בוועדה הם , למשל , אימוץ ילדים בעולם המשתנה , עולם מלא הגירה .
הועלה הנושא של שימוש בדרכונים מזויפים ובמסמכים נוספים כאשר מדובר בהגירה ממדינה למדינה .
הועלה נושא היחס לפליטים במדינות שונות .
הוכנו דוחות , והחומר היה מעורר מחשבה וגם כזה שיש לנו הרבה אפשרות להתייחס אליו ולתרום בו .
אין ספק , כפי שחברי הבית יודעים , שנוצרים קשרים מעניינים במהלך הדיונים האלה .
אולי אדוני היושב =ראש יתעניין לדעת , שהאדם הראשון שאליו פניתי והתייחסתי לדין וחשבון שמסר - התברר לי שהוא יושב =ראש אגודת הידידות הפרלמנטרית לטביה =ישראל .
הוא יהיה בביקור פרטי בארץ , ואני מקווה שיקשור קשרים מתאימים בכנסת , והאגודה תהפוך לפעילה .
אני מקווה מאוד שנמשיך בפעילות במסגרת מועצת אירופה וגם במסגרת הוועדה המעניינת הזאת .
בבוא הזמן אני מקווה שנוכל להכין מסמכים שבהחלט יעניינו משתתפים ממדינות רבות .
תודה רבה .
אני עוד לא דיברתי , אגיד את זה עוד כמה דקות .
השאלה מה עושים .
מה עושים במשטר קומוניסטי למי ששואל מה עושים לעניים ?
היו ששאלו למה אין שם אוכל - - - מוזר לי שאתה - - - אדוני היושב =ראש , חברי חברי הכנסת , השרים הנעדרים , התבקשתי כאן על =ידי חבר הכנסת עסאם מח'ול למחות על מה שקורה ברגעים אלה בבית =אל , בבניינים ובמשרדים של ערוץ =7 , ואני אכן עושה זאת .
כן .
הוא יעיד .
הוא ביקש ממני למחות על העניין הזה , ואני אכן מוחה .
אדוני היושב =ראש , חברי חברי הכנסת , יש כלל ידוע : לא חשוב מה אמרת , חשוב איך הבינו אותך .
לא חשוב אם כוונות המשטרה היו טובות , וחזקה על השוטרים , שוטרי אגף החקירות והיס"מ , שאני מבין שנמצאים שם , שהם מצוידים בכל המסמכים הדרושים וקיבלו את כל ההוראות הדרושות לצורך ביצוע המשימה .
אדוני היושב =ראש , אני חושב , שדווקא ברגעים אלה , דווקא בימים אלה של הכרעות מדיניות קשות , כאשר יש ויכוח קשה שחוצה את העם , פעולה מסוג זה ודאי וודאי תתפרש כסתימת פיות של אלה המתנגדים לקו שהממשלה נוקטת .
אני חושב , שראוי גם לשר לביטחון פנים , גם ליועץ המשפטי לממשלה וגם לראש הממשלה , בראש ובראשונה לנהוג משנה זהירות בימים אלה ולהימנע מכל פעולה , גם אם פורמלית היא פעולה חוקית ונדרשת , שיכולה להתפרש כניסיון לסתום פיות לקבוצת אוכלוסייה זו או אחרת .
אדוני היושב =ראש , אני צריך לומר שעקבתי אחרי נאומים מספר של חברי כנסת שונים שדיברו על חוק ההסדרים .
אני לא חושב שאגלה לך סוד - ואתה יושב כאן שעתיים על הכס הרם של יושב =ראש הישיבה - אם אומר , שחלק גדול מחברי הכנסת לאו דווקא דיברו על חוק ההסדרים ולאו דווקא הצמידו את נאומיהם לחוק ההסדרים .
בדרך כלל , נהוג בציבור לומר : בטח , כל אחד עולה ומתבטא על הנושא שהוא רוצה להתבטא .
אני דווקא רוצה לשמש סניגור של עמיתי ולומר , ששורש הבעיה הוא בכך , ואני מצטט , שאנחנו אמורים כאן לנהל דיון על הצעת חוק ההסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנת התקציב 2000 ) .
לגיטימי .
הבעיה היא , שאף אחד לא יודע מה הם יעדי התקציב .
לכן אף אחד לא יכול לומר בדיוק מהי החקיקה הנדרשת על מנת להשיג את היעדים שאף אחד לא יודע מה הם .
יעדים יכולים להיות רק עם מדיניות , חבר הכנסת נסים זאב .
דיבר כאן עכשיו סגן שר האוצר , חבר הסיעה שלך , ואמר בפירוש , שהצעת התקציב שנמצאת על שולחן הכנסת היא לא ההצעה שתהיה , ושיתבצעו בה שינויים רבים .
ריבונו של עולם , איך אנחנו יכולים לדון מה החקיקה הנדרשת ליעדי מדיניות התקציב , כשאנחנו לא יודעים מה המדיניות ומה התקציב ?
לכן , אדוני היושב =ראש , אני חושב שכדאי לנו להימנע מן הדיון על הבלתי =נודע ועל דברים שאנחנו עוד לא יודעים מהם ולא יודעים מה היתה הכוונה בהגשת התקציב הזה , ואולי כדאי לנו לחשוב שיש עוד יומיים =שלושה ימים כדי לשנות .
אנחנו לא משחקים כאן איזה משחק .
אדוני היושב =ראש , כמי שהיה בעבר יושב =ראש ועדת הכספים , מי כמוך יודע שהדברים שיוכרעו כאן בשלושת הימים הקרובים יכריעו בעצם לגבי כיוון זה או אחר של המשק והכלכלה לשנת 2000 .
וההצעה שלי לכל חברי הכנסת היא פשוט לעקוב בימים הקרובים אחר מה שקורה .
לצערי הרב , שמענו לפני כמה ימים שכבר אין לנו נשיא של כולם , הנשיא אומר שהוא לא יכול להיות של כולם ; אנחנו משתכנעים יותר ויותר שאין ראש ממשלה של כולם ; בימים האחרונים אנחנו רואים גם שאין קואליציה של כולם - אז חברי חברי הכנסת מכל סיעות הבית , לפחות נדאג שיהיה תקציב של כולם .
תודה רבה , אדוני היושב =ראש .
חבר הכנסת ויצמן שירי , גם אלה שאין להם שפעת לא יכולים להתחרות בך .
אז אני מבקש להתחשב בחבר הכנסת כץ , וקודם כול תואיל לשבת , חבר הכנסת שירי , וגם לא להפריע .
בהתחשב בשעון ובקול שלך , אני מציע שתיגש לסיום .
תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
אנחנו מזמינים את חבר הכנסת אברהם רביץ , בבקשה .
אחריו ידבר השר כהן .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת רביץ .
השר רן כהן , בבקשה .
חבר הכנסת כהן , זה שהשר פונה אליכם זה לא אומר שאתם צריכים להשיב מייד .
תודה רבה לכבוד השר .
חבר הכנסת אלי גולדשמידט , יושב =ראש ועדת הכספים , ביקש לומר את דברו .
אחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית , ואחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת גולדשמידט , יושב =ראש ועדת הכספים .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית , בבקשה .
בבקשה .
חבר הכנסת גולדשמידט רוצה למסור הודעה .
מקובל עלינו חבר הכנסת ויצמן שירי בתוך מחליפך .
הוספתי לך .
היו שתיים , הוספתי שמונה .
אבל , אני אוסיף לך על זמנך .
הוא רק משמש פה לספר התקציב , חבר הכנסת שלום .
חבר הכנסת ויצמן שירי , למרות התפקיד הרם שאתה נושא בו כרגע , ממלא =מקום יושב =ראש ועדת הכספים , לא נאפשר לחבר הכנסת מאיר שטרית לענות לך על חשבון זמנו של חבר הכנסת לנגנטל .
אז רק באופן פרטי תוכל לשמוע .
תודה רבה לחבר הכנסת שטרית .
אני מזמין את חבר הכנסת נחום לנגנטל , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל .
אנחנו מזמינים את חברת הכנסת קולט אביטל .
אני מבקש מסגנית המזכיר להתעניין מה דעתה של הממשלה לשלוח לכאן נציג .
זה מאוד יעזור להמשך הדיון .
חברת הכנסת קולט אביטל , בבקשה .
עשר דקות לרשותך .
תודה רבה לחברת הכנסת קולט אביטל .
אני מזמין את חבר הכנסת חיים כץ .
בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים כץ .
חבר הכנסת עזמי בשארה , בבקשה .
חבר הכנסת חיים כץ , חבר הכנסת ויצמן שירי , תודה רבה , אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת עזמי בשארה להתחיל את נאומו .
אז לא היה נכון לסגור אותו גם בחוק ההסדרים , זו דרך - - - אז חבל .
לא שמעתי אותו , אולי הוא התכוון לבסיסי צבא ?
עליך לסיים .
בהזדמנות הבאה .
תודה רבה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת ויצמן שירי בתפקידו כממלא =מקום יושב =ראש ועדת הכספים במליאה , בבקשה .
כל כץ הוא ידיד שלו , ואני מבקש לא לתקן .
אני מאוד אשתדל .
הבעיה שישראל כץ בינתיים שתה תה חם , אז הוא בא מצויד .
אני בתפקיד ממלכתי , אני לא יכול - - - אנחנו מסירים את ההסתייגות .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
אנחנו נזמין את חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
לרשותך עומדות 15 דקות .
בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת הרב מאיר פרוש .
זה מה שאמרו לכם ?
חבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת הנדל , אני מבקש משהו אחר .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , תודה רבה .
הוא מיצה את זמנו , וגם תוספת לזמן .
חבר הכנסת מאיר פרוש , אנחנו מזמינים אותך ומקווים שנאומך יעבור ללא רוח סערה כפי שאנחנו עדים לה כרגע .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת יורי שטרן , בבקשה .
אני רק יכול לנחם אותך בכך שגם אנחנו העלינו את העניין של תוספת לשוטרים עולים .
כן .
אתה מעביר לו את המיקרופון .
תודה רבה .
חבר הכנסת יורי שטרן , בבקשה .
אני מבקש סליחה .
חבר הכנסת מאיר פרוש קיבל 20 דקות .
האם החוק לא בא עם איזו אכיפה מוגברת , כגון הטלת קנס על העסקת עובד לא חוקי ?
אתה מדבר על עובדים חוקיים .
תודה רבה לחבר הכנסת יורי שטרן .
אני מזמין את חבר הכנסת צבי הנדל .
אחריו יעלה חבר הכנסת אליעזר זנדברג , אם הוא יופיע כאן .
אני מקווה שהוא יתעורר .
ואחריו - חבר הכנסת אברהם הירשזון .
בבקשה , חבר הכנסת צבי הנדל .
אף שהשתתפת במלחמות ישראל , אני אתן לך 20 דקות , בדיוק כפי שנתתי לחבר הכנסת שטרן .
חתולים זה דבר חיובי .
שאוכלים זה חמור .
חבר הכנסת הנדל , תביא בחשבון שבאגף התקציבים דווקא כולם ערים , אז הם עכשיו יתחילו לעשות שיחות .
חבר הכנסת זנדברג מנסה , אבל - - - רק פונים מתאימים ייענו .
חברי הכנסת , למרות השעה המאוחרת , אני מבקש לשמור על ההוראות של היושב =ראש ולכבות את הפלאפונים באולם .
אם אתם מסכימים , תוכלו לצאת ולהתקשר מן הטלפון הפנימי .
חבר הכנסת הנדל , אני מצטער שאני קוטע אותך .
פשוט מגיעים כל הזמן פתקי הזדהות , טלפונים .
כנראה יש עדיין כמה אנשים שלא ישנים והצלחת לשכנע אותם .
אתה צריך להתפנות עכשיו ולענות על כל הטלפונים .
חבר הכנסת הנדל , אני מבקש שלא להזניח את האזרחים שהתקשרו .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , ואחריו - חבר הכנסת אברהם הירשזון .
נשיא המדינה .
2 מיליוני איש ?
בתוך איזה פרק זמן ?
תודה רבה לחבר הכנסת זנדברג .
בדיוק בזמן .
אני גם שמח שחזרת בך מן ההחלטה להיעדר מן הדיון הלילה .
חבר הכנסת אברהם הירשזון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת ישראל כץ .
אם חבר הכנסת ישראל כץ לא יופיע , נזמין את חבר הכנסת צבי הנדל .
לא , לא , לא .
לא , שלילי .
מכיוון שהיושב =ראש הבא , חבר הכנסת דהאמשה , כבר מחכה בתור לנאומו , אני לא אהיה כה נדיב .
תודה רבה לחבר הכנסת הירשזון , גם על ההקפדה על מסגרת הזמן .
אני מזמין את חבר הכנסת עבד =אלמאלכ דהאמשה לשאת את דבריו .
ואחריו יעלה חבר הכנסת ישראל כץ .
אני מצפה לקולגיאליות , אז אני לא שם לך שעון .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד =אלמאלכ דהאמשה .
אני מזמין את חבר הכנסת ישראל כץ , בבקשה .
ואחריו יעלה חבר הכנסת צבי הנדל , שידווח לנו על כל הטלפונים שהוא קיבל .
אדוני היושב =ראש , יעיד סגן המזכיר שחבר הכנסת עבד =אלמאלכ דהאמשה מתנהג פשוט באצילות .
אני הארכתי את התורנות שלי על מנת שהוא יוכל לדבר , אז עכשיו הוא נתן לי להקדים בכמה דקות .
אני חושב שזו הדדיות בין סגני יושב =ראש הכנסת .
אדוני היושב =ראש , חברי חברי הכנסת , אני חייב לומר לכם , אדוני היושב =ראש , אני חייב לומר לך , שדווקא כפי שכבר הזכרתי , יצא לי לפני שעות מספר לשבת בכיסא שלך כאן באמצע הלילה , ולכן , בעוונותי הרבים , הלכתי אחר כך לנוח .
התעוררתי בבוקר , פתחתי את הרדיו לשמוע מה יוליד יום , ופתאום הבנתי שהמדינה רועשת וגועשת בעקבות דברי הנשיא .
לא הספקתי להיכנס לבית , וכבר כל מיני אנשים שאלו : מה אתה שמעת , מה אתה חושב ?
העיתונאים שמבקשים תגובה .
אני חייב לומר דווקא לחברי , שאני לא מבין מה ההתרגשות .
כבר עדכנו אותי העיתונאים , עוד לא דיברתי אתך , חבר הכנסת הנדל , שאתה מנסה פה לגבש איזה מהלך - טעות בידך .
אני בתור יושב =ראש הלובי למען הגולן , בירכתי על דברי הנשיא .
עכשיו מובטח לנו רוב במשאל העם , כי אני בטוח שמאות אלפי אזרחים יצביעו אתנו במשאל העם רק כדי לראות למחרת את הנשיא הזה מתפטר .
עכשיו מובטח לנו רוב במשאל העם , חבר הכנסת הנדל .
תעזוב את המהלכים שלך ; אני מפציר בך , אל תעשה שום דבר .
שהנשיא רק ישמור על האיום שלו , שאם מתנגדי הנסיגה ינצחו במשאל העם הוא יתפטר .
אני מבטיח לך , תהיה תמיכה מסיבית גם מאלה שלא אכפת להם מהגולן ; הם יבואו לשים את הפתק , כי באמת בנימה יותר רצינית - ואני מתנצל על הציניות , אדוני היושב =ראש , אבל יש גבול ; פשוט יש גבול לדברים האלה .
אדוני היושב =ראש , לא לדון על הנשיא עלינו לדוכן הזה , אלא לדון על התקציב .
ואני חייב לומר , שאני במצב מאוד בעייתי ואפילו שקלתי אולי לא לעלות לדוכן הזה , כי אני חייב לומר לך , אדוני היושב =ראש , שאולי אני נציג הסיעה היחידה בכנסת שלא יכולה בשלב זה לעלות לדוכן ולומר איך נצביע בעוד שעות מספר .
אני ממש לא יודע .
אולי מישהו כאן אפילו רואה אותי באופן אישי על מסך הטלוויזיה ואומר : איזה חוסר אחריות .
תקציב המדינה עולה לדיון , להצבעה אחרונה בעוד כמה שעות , ועולה יושב =ראש סיעה , ועוד סיעה קואליציונית , ואומר : לא יודע איך אנחנו נצביע .
איפה האחריות הלאומית ?
אז אני רוצה לומר , אדוני היושב =ראש , איפה האחריות הלאומית , כי אני פותח עיתונים שונים ואני רואה , ש" לא הצלחנו בסחטנות שלנו " , או ש" באנו לסחוט מאוחר מדי " , או ש" מישהו נתן את כל הכסף למפלגות אחרות ולא נשאר בשבילנו " , וכל מיני דברים מסוג זה .
אז אני רוצה להבהיר , אדוני היושב =ראש וחברי חברי הכנסת , מה היא בדיוק ה" סחטנות " .
אתמול ישבנו בפגישה עם שר האוצר , ולמשל - שר הפנים ביקש , אתה יודע מה הוא ביקש , אדוני היושב =ראש ?
רחמנא ליצלן , הוא ביקש מענק , מענק איזון לרשויות מקומיות , לעיירות פיתוח .
זה באמת לא מתקבל על הדעת , שסקטור חצוף במדינת ישראל , כמו ישראל בעלייה , יבקש להגדיל - מה זה להגדיל ?
לא לקצץ - במענק לעיירות פיתוח .
באמת , לא יעלה על הדעת .
למה הגענו ?
איזה סחטנים ישראל בעלייה האלה .
רוצים שקצת יעזרו לעיירות הפיתוח , הכי נחשלות והכי קשות במדינה ; רשויות עם חובות וגירעונות הכי קשים .
אני באמת לא מבין , אדוני היושב =ראש , איך הגענו לרמה כזאת של סחטנות .
ואחר כך התחילה לדבר סגנית שרת הקליטה על נושאים של תעסוקת עולים ויזמות .
רק אביא לכם דוגמה , אפרופו 300,000 מקומות עבודה , ואפרופו האבטלה בקרב העולים , שהיא גבוהה עוד יותר , לצערי , מאשר בכלל הציבור .
אני רק אביא דוגמה קטנה איך מפתחים את התחומים האלה .
בשנת 1998 , חברי חברי הכנסת , היתה ההוצאה בפועל בתחום הנקרא " יזמות עסקית של עולים " , כלומר , אותן הלוואות מסכנות שמקבל עולה שברצונו לפתוח איזו מספרה , איזו מכולת או איזה עסק אחר כלשהו , רופא שיניים או מי שזה לא יהיה - אותה הלוואה היתה עד לא מזמן 25,000 שקל , והצלחנו לפני כשנה להעלות אותה ל=35 , 000 שקל .
יש גם קצת ליווי עסקי שנותנת המדינה דרך מט"י - מרכזי טיפוח יזמות .
ההוצאה בפועל בתחום הזה בשנת 1998 היתה 18 מיליון שקלים .
אתם יודעים מה ההצעה לשנת 2000 ?
15 מיליון שקלים , בערך שקלי .
איך בדיוק זה נקרא " לא לקצץ " , " לפתח את התחום " ו" להתמודד עם אבטלה " - אני לא הבנתי .
אולי כל כך הייתי עסוק בלסחוט ולסחוט ולסחוט , שכבר הבינה לא עומדת לי , ואני לא מבין איך בדיוק , כעבור שנתיים , הסכום פחות מההוצאה בפועל בשנת 1998 בתחום הזה .
אותו דבר אני יכול לומר לגבי תעסוקה .
אני לא רוצה לעייף את עמיתי , העייפים ממילא , עם כל מיני מספרים , אבל אני רוצה לומר לך , אדוני היושב =ראש , שכשאנחנו מדברים על התקציב , ועל השיחות שלנו עם שר האוצר , יש עוד דבר מדהים .
מילא היה מתייצב מולי שר האוצר ואומר : אתם לא צודקים , יש לנו סדר עדיפויות שונה , יש לנו עדיפויות משלנו , ואנחנו לא מסכימים עם הדרישות שלכם , אתם באים כסיעה שמייצגת רק איזה סקטור בציבור , ודורשת רק לעצמה , ואני דואג לכולם .
לא נכון הוא .
בכל פעם שר האוצר מסכים ואומר : אתם באמת מעלים סוגיות מאוד חשובות , אני באמת חושב שאתם צודקים , אני באמת חושב שצריך לפתח את התחומים האלה .
אבל מה ?
כבר אין לי תקציב .
אז מה ?
היינו צריכים להירשם בתור , אדוני היושב =ראש ?
אולי באמת , לסעיפי תעסוקה , שעליהם דיבר ראש הממשלה לפני הבחירות השכם והערב , שעליהם נכתבו כל המאמרים , ואני לא יודע מי כתב לו אותם , בשפה הרוסית , אבל כל העיתונות היתה מלאה מאמרים כאלה , איך הוא ייאבק באבטלה , ואיך תהיה צמיחה כלכלית .
אמרתי כבר פעם לראש ממשלתנו , מר אהוד ברק , שהעולים זה לא בדיוק בשביל לשיר " קטיושקה " בליווי גרמושקה עם הווטרנים , לפני הבחירות .
זה לא בדיוק זה .
זה גם להשקיע בתעסוקה ויזמות ודיור .
" קטיושקה " , עם כל הכבוד , תישאר אחר כך , אולי לאיזו שירה בערב , כשלאנשים יהיה מצב רוח לשיר .
כאשר יש לך % 13 אבטלה בקרב העולים , שהם בעלי מקצועות , אז אני לא בטוח שיש להם מצב רוח לשיר " קטיושקה " .
אדוני היושב =ראש , חברי חברי הכנסת , כולי תקווה שאנחנו , כישראל בעלייה , נוכל בעוד כמה שעות לבוא לאולם הזה ולומר : אתם יודעים מה ?
לא השגנו שום הישגים .
לא צריך , תודה .
ישב ראש הממשלה עם שר האוצר , עם שרת הקליטה שלו , ישבו , החליטו שבאמת הם חייבים לפתח את המדינה , הם חייבים לעזור לציבור העולים להשתלב ולעזור לפתח את המדינה , ולכן הם הגדילו את התקציבים .
הם התעלמו לגמרי מישראל בעלייה .
אני מבטיח לך , אדוני היושב =ראש , ולכם , חברי חברי הכנסת , במקרה כזה , ותתפסו אותי בלשוני - אם זה יהיה התסריט , אני כיושב =ראש הסיעה מביא את כל חברי הכנסת לכאן , לאולם , ואנחנו תומכים בתקציב הזה .
אנחנו נתמוך בתקציב הזה , גם אם ייאמר בפירוש : שום דרישות של ישראל בעלייה לא נענו .
הכול היה בהתייעצות פנימית של ראש הממשלה , שר האוצר ושרת הקליטה .
הלוואי שנראה את התסריט הזה , אדוני היושב =ראש .
הלוואי שנוכל לבוא ולתמוך כאן הערב בתקציב , לא בגלל הדמגוגיה - איך אתם מתנהגים ככה , אתם סיעה קואליציונית - אלא בגלל שכנוע פנימי , שהתקציב בשנת 2000 יוביל אותנו לאותם יעדים ולאותה מציאות שעליה דיבר כל כך יפה ראש ממשלתנו רק לפני חצי שנה .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בימים אלה - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בימים אלה אנחנו שומעים הרבה ספקולציות על כך שנשיא ארצות - הברית ביל קלינטון רוצה להיכנס להיסטוריה .
אומרים שהוא רוצה לקבל פרס נובל לשלום , או להיכנס להיסטוריה בכל דרך אחרת .
יש גם רעים שאומרים שהוא מנסה למחוק אי - אלו פרשיות מעברו כנשיא על - ידי כך שלקראת סיום כהונתו יהיו לו דברים אחרים שהעולם יעסוק בהם .
מה לעשות , חברי חברי הכנסת , לפעמים המציאות יותר חזקה מכל מיני רצונות שלנו .
אני מניח , שבעוד כמה שנים , כשעורך ב" קול ישראל " או ב" גלי צה"ל " , אלה שעושים את מקבצי המשפטים האלה שעשו היסטוריה , ינסו לבחור משפט של נשיא ארצות - הברית ביל קלינטון שעשה היסטוריה , לא יבחרו את הנאומים שלו על הנושא של המזרח התיכון , יבחרו דווקא , אדוני היושב - ראש , את המשפט המפורסם , או הידוע לשמצה , לצערנו , שהוא אמר : I NEVER HAD SEX WITH THAT WOMAN MISS LEWINSKY - מעולם לא קיימתי יחסי מין עם העלמה לוינסקי .
ומה לעשות , חברי חברי הכנסת , כמה ימים אחרי שהמשפט הזה נאמר , הסתבר שקיים , ועוד איך קיים .
מה לעשות ?
הסתבר לכל ארצות - הברית שהיו יחסי מין .
ואז שמענו הסבר מאוד משכנע מכל מיני מקורבים של נשיא ארצות - הברית .
מסתבר שביל קלינטון , נשיא ארצות - הברית , חושב - תסלחו לי על קצת גסות - שמה שהוא עשה עם העלמה לוינסקי זה לא יחסי מין .
כך אמרו מקורביו .
זה לא נחשב בעיניו כיחסי מין .
אני לא יודע .
ציטוטים מתוך הערוצים המכובדים ביותר של התקשורת האמריקנית .
אני רוצה לומר לכם , חברי חברי הכנסת , שיש כבר תוצאה מסוימת של מפגש הפסגה בקמפ - דייוויד .
אנחנו למדנו מנשיא ארצות - הברית .
מה לעשות ?
אני שומע כל מיני שרים וכל מיני דוברים בימים האחרונים , והם מסבירים , שזה שמחלקים את ירושלים , זה לא מחלקים את ירושלים .
הידעת ?
זה מחזקים את ירושלים .
אם אני רוצה להיות קצת פחות גס ממה שהייתי , ואני מתנצל על כך , אני אגיד לכם , עוד לפני ביל קלינטון ומקורביו , סופר אנגלי מכובד ונודע , אורוול , כבר תיאר את המציאות הזאת .
היה לו שם משרד השלום שעסק בענייני מלחמה , וכן הלאה וכן הלאה .
לכן , אני רוצה לומר לכם , חברי חברי הכנסת , הלוואי שאנחנו נפסיק לפחות בדיבורים את המציאות האורווליאנית הזאת , או הקלינטוניאנית הזאת , לא יודע איך לקרוא לה .
אולי אנחנו נקרא סוף סוף לילד בשמו , וכשאנחנו מחלקים את ירושלים , אנחנו מחלקים את ירושלים .
לא מחזקים את ירושלים .
וכשאנחנו רואים מנהיג שלמען המטרות שלו , למען הדרך שהוא רואה בה דרך טובה , מתקפל ומוותר , אז לא נקרא לו מנהיג אמיץ , נקרא לו בשם שראוי למי שמתקפל ומוותר , גם אם הוא מאמין במטרות האלה .
חברי חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש , אני חושב , שאם אנחנו לא רוצים להירשם בהיסטוריה כמו אותו נשיא ארצות - הברית שהתחיל להסביר קבל עם ועדה SEX WITH THAT WOMAN , ואחר כך היה צריך להסביר את המשפטים שלו , אז כדאי לנו לומר את האמת גם לעצמנו וגם לעם שלנו .
כולי תקווה , שאנחנו , לא רק בדיבורים אלא גם במציאות , לא נחלק את ירושלים , אלא נחזק את ירושלים , ונשיג בסופו של דבר שלום אמת , ולא אותו שלום אורווליאני שאנחנו עדים לו .
תודה רבה .
או שלה , נכון .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , קודם כול , תודה לאלה שהסכימו להחלפה וביצעו אותה על מנת שאחליף את היושבת - ראש בזמן .
אגיד רק מלים ספורות .
אין ספק , שהצעת החוק ביסודה , אין צודקת ממנה .
ברור שבשירות המדינה , שהוא לא עסק פרטי , צריך שיהיה ייצוג הולם - ייצוג הולם לאלה שמסיבות אלו או אחרות טרם הצליחו להיות מיוצגים באופן טבעי בצורה הולמת בשירות המדינה .
אבל אני רוצה רק להעיר שתי הערות להצעת החוק המוצעת , אחת לגבי אוכלוסייה שכן מדובר בה , והשנייה דווקא לגבי אוכלוסייה שמשום - מה נעדרת מהצעת חוק זו .
הערה ראשונה היא לגבי ייצוג נשים .
ונכון שלאחרונה חוקקו חוקים רבים בתחום הזה , ונכון שאני זוכר , כמי שכיהן בממשלה , את אימת , אפשר לומר , ועדת בן - דרור , שלגבי כל מינוי לדירקטוריונים או לפורום זה או אחר שדורש מינוי של נציגי ממשלה היתה אומרת , השופט בעצם היה אומר , גברתי היושבת - ראש : עם כל הכבוד , המינוי ראוי בהחלט , אבל אנחנו נאשר את המינוי רק אם זה יהיה מינוי של אשה , כי טרם הגיעו לאותן מכסות שנקבעו בכל מיני דירקטוריונים .
אבל כל זה , כפי שאמרתי , בחקיקה ובכוח .
יש דברים שלא בחקיקה ובכוח אלא בהסכמה .
ואני , אדוני השר , באמת מאוד מקווה שאני לא אשמע קטנוני , אבל אני עד היום תוהה איך קרה שבממשלה הקודמת - ונכון , אני למען גילוי נאות צריך לחזור ולומר שאני השתייכתי אליה - אבל איך קרה שבממשלה הקודמת 18 שרים מינו שלוש מנכ"ליות למשרדי ממשלה , ועכשיו 23 שרים מצאו לנכון או מצאו כנראה רק אשה ראויה אחת , במשרד החינוך , שיכולה לכהן בתפקיד מנכ"ל .
ואין לי דבר וחצי דבר נגד זכותו הטבעית , המוגדרת גם בחוק ובתקנות , של כל שר למנות מנכ"ל כפי שמתבקש , על - פי המדיניות והדרך והכישורים שאותו אדם או אותה גברת מחפשים , אבל העובדה המצערת הזאת היא עדיין עובדה , ואמרתי , אין לי אלא לתהות על העובדה הזאת .
הערה שנייה - ודאי טבעית , ואני מניח שאני גם לא אפתיע אף אחד אם אעיר אותה , והיא לגבי ייצוג - - - היו לי הכבוד והעונג , נכון , לעבוד עם מנכ"לית , שלדעתי היתה בין הטובות בשירות המדינה , ללא הבדל דת , גזע ומין .
אני אמרתי : אני לא אפתיע אף אחד , אני מניח , עם ההערה השנייה שלי , והיא לגבי ייצוג של עולים חדשים בשירות המדינה , ומשום - מה הנושא החשוב הזה נעדר מן החוק , ואני זוכר ניסיונות - ואפרופו , שלא יחשבו שאני רק משבח - אפרופו הממשלה שכיהנתי בה , נתקבלה שם ודאי פה - אחד למשל החלטה מאוד חשובה לגבי ייצוג של עולי אתיופיה בשירות המדינה .
ואני עוד זוכר את כל ההערות החכמות שלי , גברתי היושבת - ראש , לגבי תפקידים שאנחנו ניתן להם , שיוכלו לפתח קריירה , ואני מניח , חברי חברי הכנסת ואדוני השר - כולנו מוזמנים לבדוק כמה עולי אתיופיה בינתיים הוזמנו .
ובל נתייאש מכל מיני טבלאות שמגישה נציבות שירות המדינה .
הנושא עדיין טעון טיפול , וכנראה טעון גם חקיקה מתאימה , אם לא בחוק הזה אז בחוקים הבאים .
תודה רבה .
תודה לחבר הכנסת סאלח טריף .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת יוסף פריצקי .
חבר הכנסת ויצמן שירי .
חבר הכנסת רענן כהן .
חבר הכנסת שאול יהלום .
חבר הכנסת עוזי לנדאו .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
חבר הכנסת רחבעם זאבי .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
תודה רבה לחבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת מאיר פרוש , אחריו - חברת הכנסת יעל דיין , ואחריה - אחרון הדוברים בנושא זה , חבר הכנסת יוסי כץ .
אני מתנצל , גם חבר הכנסת נסים זאב טרם דיבר .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חברת הכנסת יעל דיין , אחריה - חבר הכנסת יוסי כץ , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
אני מבקש לא להפריע לחברת הכנסת דיין , היא רוצה לומר דברים חשובים בנושא החוק המוצע .
תודה לחברת הכנסת יעל דיין .
חבר הכנסת יוסי כץ , ואחריו - אחרון הדוברים בנושא הזה , חבר הכנסת נסים זאב .
אני מבקש לא להפריע .
התמלאת תקווה שחבר הכנסת כץ יצטרף לאופוזיציה , ועכשיו יגיד משהו בסגנון של האופוזיציה על נפוליאון , אבל לא הוא .
בבקשה , חבר הכנסת כץ .
אני מבקש , חבר הכנסת ריבלין .
תודה לחבר הכנסת יוסי כץ .
חבר הכנסת נסים זאב , אחרון הדוברים בהצעה זו , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חברי הכנסת , אני מבקש לשבת .
אנחנו תיכף נצביע על הצעת חוק שירות המדינה ( מינויים ) ( תיקון מס' 11 ) ( ייצוג הולם ) , התש"ס - 2000 , מטעם הממשלה .
אנחנו מדברים על ההצבעה בקריאה ראשונה .
נא להצביע .
מי בעד , מי נגד - ההצבעה החלה .
בעד - 22 , נגד - אין , נמנע אחד .
אני קובע , כי הצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , והיא עוברת , אדוני שר המשפטים ?
הצעת החוק עוברת להכנה לקריאה שנייה ושלישית לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה רבה .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא האחרון בסדר - היום , להצעות לסדר - היום בנושא : קריסת שירותי הרווחה - מס' 2968 , 3007 , 3016 ו- 3018 .
תשובה והצבעה במועד אחר .
מייד נפנה לרשימת המציעים בנושא זה .
ראשון המציעים , חבר הכנסת אברהם הירשזון - איננו באולם .
חבר הכנסת חיים דרוקמן - איננו באולם .
חבר הכנסת אברהם רביץ - איננו באולם .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
יש לי רשימה מסודרת של כל המציעים , ואנחנו לא נבצע החלפות .
זה לא משחק כדורגל .
בבקשה , חבר הכנסת אלון , יש לך הזכות והכבוד והעונג להיות המציע היחיד בנושא חשוב זה .
שר המשפטים , בשונה מרבים מעמיתיו , עדיין מכהן בממשלה , ולכן אני מבקש לא לזלזל בנוכחותו כאן במליאה .
תודה לחבר הכנסת אלון .
כפי שנאמר , התשובה וההצבעה במועד אחר .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה - מחר , יום שלישי , כ"ב בתמוז התש"ס , 25 ביולי 2000 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
אדוני שר החקלאות , אני מודה לך על התיקון לגבי ההחלטה המדויקת של ועדת הכספים .
השאלה הנוספת היא , האם יש בכוונתך או בכוונת המשרד לעקוב בכל זאת אחרי התפתחות המחירים בשנה הקרובה , ולהיות בטוחים , שאכן הנחת היסוד שלך , שזה לא ישפיע על המחירים בשוק , נכונה .
חבר הכנסת שטייניץ , תודה רבה .
זה משפט יפה מאוד לסיכום .
תודה .
אחרון המציעים , חבר הכנסת דוד אזולאי , בבקשה .
לפי ההוראות שקיבלתי מסגן המזכיר - שלוש דקות .
זו הצעה רגילה שמצטרפת להצעות אחרות .
אנחנו ננהג קצת לפנים משורת הדין , אבל לא מעבר לזה .
גם דוגמה טובה של חבר הכנסת אזולאי , שהתאים את עצמו יפה למסגרת הזמן .
אנחנו נשמע את תשובתו של כבוד שר החינוך .
בבקשה .
חברי הכנסת , אלה שבמתח לשמוע את התשבחות , אני מבקש מהם לא להפריע ואז כולנו נשמע את התשבחות .
בבקשה .
חבר הכנסת אזולאי .
חבר הכנסת שטייניץ , נא לא להפריע לשר החינוך .
חברי הכנסת אזולאי ושטייניץ , אני נהנה מן הדו - שיח הזה , אבל בואו נשמע בכל זאת את שר החינוך .
תודה .
תודה לשר החינוך .
מה השר מציע ?
השר מציע להעביר לוועדת החינוך , אבל יש לנו גם כמה הצעות אחרות , ולכן חבר הכנסת גפני מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
בבקשה .
לא , לא , לא להפריע בבקשה .
תודה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת אורלב מבקש להסיר את הצעתה של חברת הכנסת יהודית נאות .
חבר הכנסת שטייניץ , כרגע רשות הדיבור של חבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת אבשלום וילן , חבר הכנסת שטייניץ , חבר הכנסת גפני , תודה .
חבר הכנסת זבולון אורלב , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
כן .
תודה .
חבר הכנסת אורלב , חברת הכנסת נאות , אני עמלתי קשות , חבר הכנסת אורלב , על מנת להעניק לך זכות דיבור .
אז אני מבקש לא להפריע עכשיו לבא בתור , והבא בתור הוא דווקא חבר הכנסת אבשלום וילן , שמבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת יובל שטייניץ .
אנחנו תיכף נשמע את עמדתו .
בבקשה .
תודה .
כיושב - ראש הישיבה , בלי להתערב בוויכוח , אני חייב לאשר את דברי חבר הכנסת וילן בנוגע לאריה קרול , שהוא אכן אחת הדמויות החשובות ביותר בנושא העלייה מברית - המועצות .
חבר הכנסת רז מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת אזולאי .
בבקשה .
תודה .
אחרון - חבר הכנסת פריצקי .
הוא מבקש להסיר את הצעתה של חברת הכנסת חזן .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת פריצקי .
אדוני השר , בבקשה .
חבר הכנסת שטייניץ , תודה .
אדוני השר , בבקשה .
מאה אחוז .
תודה , אדוני שר החינוך .
נפנה גם למציעים .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , מה ברצונך להציע ?
השר ביקש להסיר את הנושא מסדר - היום .
אני בינתיים לא שמעתי את החברים שביקשו זאת , חבר הכנסת ריבלין .
אני רוצה לפנות למציעים , לאחר שהשר ביקש להסיר את הנושא מסדר - היום .
האם כל המציעים מוכנים להעברת הנושא לוועדה ?
חבר הכנסת שטייניץ , האם אתה מוכן שהנושא יידון בוועדה ?
חבר הכנסת שטייניץ , לא הבנתי .
אתה מציע דיון במליאה ?
חברת הכנסת חזן ?
את מסתפקת בדברי השר .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל ?
חברת הכנסת נאות ?
חבר הכנסת דוד אזולאי ?
אתה מבקש דיון במליאה .
או מסירים , או דיון במליאה .
בדיוק כך .
לצורך הפרוטוקול , אנחנו מצביעים רק על ההצעות של חבר הכנסת שטייניץ ואזולאי , שביקשו לקיים דיון במליאה , כששר החינוך מבקש להסיר את הנושא מסדר - היום .
הצבעה בעד פירושה דיון במליאה .
הצבעה נגד פירושה שמסירים את ההצעה מסדר - היום .
בבקשה להצביע .
ההצבעה החלה .
בעד - 7 , נגד - 9 , נמנע אחד .
הנושא הוסר מסדר - יומה של הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא , להצעה לסדר - היום מס' 2073 בנושא : הסכנה הביטחונית בקניונים ובשוק מחנה - יהודה .
הנמקה בלבד .
ינמק - חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה .
פירוש הדבר שלא נשמע היום את תשובת השר .
התשובה וההצבעה יהיו במועד אחר .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא חשוב וכאוב .
אני מבקש לשמוע את המציע .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת זאב .
נקבל את תשובת השר לביטחון פנים וגם נצביע במועד אחר .
נעבור לנושא הבא .
על השאילתות שהופנו לשר העבודה והרווחה ישיב השר התורן , השר מיכאל מלכיאור .
למיטב ידיעתנו ברגע זה , הוא לא ישיב עליהן .
אני בטוח שהשר לענייני חברה ותפוצות , הרב מיכאל מלכיאור , מתמצא היטב בנושאים החברתיים .
בצער רב אני אומר לחבר הכנסת אורלב , שכנראה שר הבריאות לא ישיב על השאילתות .
אנחנו מתחילים .
ברצונך לשאול שאלה נוספת , חבר הכנסת ריבלין ?
לא רק ליתר עיון , אלא גם לתשובה .
נודה לכבוד השר לענייני חברה ותפוצות , השר מלכיאור .
אודיע לשר מלכיאור , לחבר הכנסת ריבלין ולשאר חברי הבית שלא נמצאים אתנו כרגע , כי תם סדר - היום .
ישיבה זו נעולה .
הישיבה הבאה - ביום שני , כ"ט באדר א' התש"ס , 6 במרס 2000 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי הכנסת , אגלה לכם סוד .
בעצם ביקשנו דיון בפגרה לאו דווקא על הנושא של פתיחת שנת הלימודים .
רצינו להעלות נושא אחר , לא פחות כאוב מאשר כמה מן הבעיות ששמענו עליהן מחברי כנסת שונים , הקשורות במצב תקציבי החינוך ופתיחת שנת הלימודים וכן הלאה - נושא של עליית שער הדולר וסבסוד שכר דירה , או בעצם העדר סבסוד מתאים לשכר דירה לנזקקים , לאוכלוסיות הקשות ביותר .
כפי שאתם מבינים , ודאי שכעסתי כשהנושא ההוא לא עלה ונושא אחר עלה , אבל הבוקר פתחתי את אחד העיתונים , " ידיעות אחרונות " במקרה זה , וקראתי על הלן בת 14 מנצרת - עילית , עולה חדשה ממולדובה , שמספרת , שמחר , זאת אומרת היום , תלך לבית - הספר ללא תיק וללא ספרים בגלל מצוקה כלכלית .
ולמדתי לקח חשוב - בעצם לא למדתי , נזכרתי בלקח חשוב - אני אגיד לכם : פעם הייתי גם סטודנט לחינוך , ואחד המרצים שלנו באוניברסיטה העברית תמיד היה מתיש את הסטודנטים והיה אומר להם , לנו : תגידו , אם רוב הכיתה נכשלה באיזה מבחן - - - - אז מה תעשו ?
ודאי שאחרי שכל הסטודנטים כבר העלו השערות - אנחנו נבדוק אם המורה לימד נכון ונבדוק את תוכנית הלימודים ונבדוק את זה ואת זה , הוא תמיד היה אומר : רגע , למה דווקא זה ?
תבדקו - אולי היה איזה משחק כדורסל מאוחר מאוד בערב שלפני המבחן וכולם הלכו לישון מאוד מאוחר ; אולי בין היתר זו גם היתה תוצאה של העדר שינה וכל מיני סיבות אחרות .
ודאי , הלוואי שאלה יהיו הצרות של משחק כדורסל מאוחר בערב , אבל - - - זאת הדרך הפשוטה , אבל יש כנראה אלף ואחד דברים מסביב , ולא רק על החינוך עצמו אנחנו צריכים לחשוב כשאנחנו רואים לפעמים , לא עלינו , העדר הישגים בבגרויות , אחוזים נמוכים של הצלחה וכן הלאה .
כשאני שומע סיפור כמו זה של הלן ואני חושב על הנושא שרצינו להעלות , של סבסוד לא מתאים לשכר דירה לנזקקים - אנחנו חושבים שאולי הדברים נקבעו כששער הדולר היה 3.6 ש" ח , ואחר כך , בעקבות דרישות חוזרות ונשנות של ישראל בעלייה בממשלה הקודמת , עדכנו את השער פעמיים ; אבל הדולר עדיין עולה .
ומאין יהיה כסף לנזקקים , כשכל פעם צריך ללכת לבעל הבית ולהתבשר על כך ששכר הדירה עלה עוד ב- 100 שקל ועוד ב- 100 שקל , ובעל הבית מבחינתו צודק , הוא אומר : מה זה , חתמנו אתכם על 300 דולר , על 400 דולר - תנו לי לפי השער של היום .
ולכן אני חושב , שבדיון שלנו היום על פתיחת שנת הלימודים , על תקציבי החינוך , אדוני השר - ואני גם בתפקידי הקודם השתכנעתי כמה פעמים , שכשרוצים לשמור על מצב העולים ועל תקציבי הקליטה , אולי לאו דווקא צריך להתמקד במשרד הקליטה , אלא במשרד השיכון , במשרד החינוך , במשרד הבריאות ועוד באלף ואחד דברים אחרים .
כנ"ל ודאי גם בנושא החינוך .
וכשאנחנו מסתכלים - ואני לא אסתיר שקודם כול מסתכלים על אוכלוסיית העולים החדשים ורואים את המצוקות שלפעמים מונעות מהילדים , מהנערים , מבני הנוער האלה , להגיע להישגים ; בין היתר הסיבה היא המצב הכלכלי .
בין היתר גם אותו העדר סבסוד לשכר דירה .
ואז , כפי שאומרת להלן אותה אמא , העולה מנצרת - עילית : תביני אותי , אין לי כסף לא לספרים , לא לתיק ולא לשום דבר , תלכי ככה .
אז אני חושב שקודם כול צריכים באמת לבדוק את המעטפת הסוציו - אקונומית של כל המשפחות שאנחנו מדברים עליהן , ואנחנו צריכים להבין מה לעשות וכיצד לטפל באוכלוסיות החלשות , ובמקרה זה טיפול בעולים חדשים .
וטיפול בעולים חדשים זה לא רק שירי קטיושקה בליווי גרמושקה לפני הבחירות , זה גם דברים שצריכים לעשות אחרי הבחירות , לרבות החלטות תקציביות , לרבות סבסודים היכן שצריך , ואם נעשה את זה נכון , אז אנחנו כן צריכים להשקיע באותם ילדים ובני נוער שהם הם העתיד שלנו .
אני חושב שלבית הזה , קודם כול לממשלה ואחר כך לכל חברי הבית , בלי הבדל של קואליציה ואופוזיציה , יהיה כאן תפקיד חשוב : לבדוק את הצעות התקציב שעוד מעט יובאו לפנינו ולראות עניינית איפה אנחנו לא יכולים לקצץ ואיפה אנחנו צריכים להוסיף .
כי אם לא נעשה זאת היום , אל לנו , מחרתיים - חבר הכנסת ריבלין - לבדוק אם המורים לימדו נכון .
אולי המורים לימדו נכון , אבל כשהיד לא משגת והמשפחות לא יכולות , וכבר דיברו על חינוך אפור , מורים פרטיים וכן הלאה , אז לא נצפה להישגים בעתיד .
כולי תקווה שנעשה פעולה נכונה .
גם נפתח , ובעצם פתחנו שנת לימודים בצורה נכונה .
אבל פרט ל - 1 בספטמבר יש בשנת הלימודים עוד כמה חודשים , ונצטרך לעקוב יום יום ושעה שעה , גם אחר תקציבי החינוך וגם אחר כל המצב הסוציו - אקונומי במדינה .
תודה רבה לכם .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני חושב שעל חוק הדיור הציבורי כבר נאמר כה רבות , שעכשיו להתחיל עוד הפעם לנתח את הצדדים הטובים והצדדים הפחות טובים שלו - אני לא חושב שבאמת נעסוק בשאלה הזאת היום .
למיטב זיכרוני , כבר שנתיים אנחנו דנים על החוק הזה , ואני לא הייתי בין המתלהבים מהצעת החוק המקורית , אני עדיין לא בין המתלהבים ממנה .
אני חושב , שיש בה עיוותים כה רבים , שאנחנו , להפתעתנו , עם כל הכוונות הטובות , בתוך שנים ספורות נראה , שהעשירים , כדרכם , התעשרו והעניים עדיין אין להם קורת - גג .
אבל , לדעתי , השאלה המרכזית שנשארה לנו אחרי שבעצם מובן לכולנו שהחוק ייושם היא : באיזו מתכונת מיישמים את החוק ?
לדעתי , אדוני היושב - ראש , עדיין יש דברים לתקן .
יש אפשרות בכל זאת לתת את הדעת על כך - ואני אתן רק דוגמה קטנה - שמי שישב באותה דירת " עמידר " או " עמיגור " בקריית - שמונה או במצפה - רמון , יזכה לפחות סבסוד מן המדינה ממישהו שכל אותן שנים התגורר באותה דירת " עמידר " ו" עמיגור " במרכז הארץ .
אני חושב שהדברים האלה הם בהחלט עיוות , שכל עוד שלא מאוחר - ואני מבין שהחלטת הממשלה עדיין משאירה שם איזה זמן לדיונים פנימיים בין משרדים שונים , משרד האוצר , משרד הבינוי והשיכון והחברות המשכנות , אני חושב שאת הדיונים האלה צריך לנצל לתיקון העיוותים שעדיין ניתן לתקן .
אני רוצה , אדוני היושב - ראש , להתייחס לנקודה נוספת , שבעיני היא מאוד מאוד מוזרה , שאתמול פתאום גיליתי אותה בהחלטות הממשלה .
נכון שהחוק המקורי בא להיטיב , וטוב שכך , עם אלה שמתגוררים עשרות שנים בדירות " עמידר " ו" עמיגור " .
אבל מה לעשות ?
המציאות היא , שמעל % 50 מהמתגוררים בדירות " עמידר " ו" עמיגור " הם אזרחים חדשים של מדינת ישראל , עולים חדשים שהגיעו לארץ בעשור האחרון .
פתאום גיליתי להפתעתי , שאפילו אותן הטבות מעטות שהיו לעולים החדשים בהצעות המקוריות , גם של החוק וגם אחר כך , של המבצע הממשלתי למכירת הדיור הציבורי - ההטבות האלה נעלמו , והעולים החדשים התעוררו היום וגילו , שאולי גם אלה שחלמו אחרי שבע - שמונה שנים לרכוש את הדירה עם הנחות , בוודאי הרבה יותר צנועות מאלה של מי שהתגורר בדירה כזאת 30 שנה , אבל בכל זאת עם הנחות , התברר שגם את המעט הזה הם לא יכולים לממש .
אדוני היושב - ראש , עם כל הניתוחים הקצרים על רגל אחת אני חושב שהשאלה המרכזית שעומדת בפני הבית הזה היא השאלה של אותם נזקקים שאין להם אפילו קורת - גג של הדיור הציבורי , שהם לא דנים כרגע בסוגיה מאיפה לקחת את הכסף וכמה סבסוד הם יקבלו .
אני מתייחס לעשרות אלפי אנשים ותיקים ועולים כאחד שממתינים היום בתור רשומים או במשרד הבינוי והשיכון או במשרד לקליטת העלייה כזכאים לדיור ציבורי .
אני חושב , אדוני היושב - ראש וחברי חברי הכנסת , שהדיבורים שאנחנו שומעים על כך שההכנסות ממבצע המכירות יהיו כולן קודש לבנייה החדשה של הדיור הציבורי , אלה דיבורים בשביל אנשים שלא קראו את החוק , לא קראו את המבצע , לא התעניינו בחומר בכלל , ומישהו אולי מסתפק בהסבר הזה ואומר : טוב , יהיו הכנסות , אולי לא מייד , עם delay של חצי שנה , שנה , אבל נראה כאן דיור ציבורי חדש .
חברי חברי הכנסת , מחוק הדיור הציבורי לא יהיו הכנסות .
מעט הכסף שייכנס , בתוספת של כספים נוספים של משלמי המסים , יהיה כולו קודש לחברת " עמיגור " של הסוכנות היהודית , שעל - פי החוק תפוצה במלוא הסכום על כל ההנחות שהיא תיתן .
חברי חברי הכנסת , החוק ייושם , ועל הבית הזה מוטלת אחריות לעקוב אחר יישומו ולראות שיהיו בו עד כמה שאפשר מעט עיוותים .
עיוותים יהיו ; נעקוב שיהיו מעטים ככל האפשר .
אבל אני קורא פשוט לחברים כאן בבית הזה לתת את הדעת , ויפה שעה אחת קודם , שלפני שהתקציב יובא לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , יהיה בו סכום כסף נכבד לרכישה או לבנייה של דיור ציבורי חדש במדינת ישראל .
אחרת , אנה אנו באים ?
אחרת נצטרך , תוך חודשים ספורים - - - - לצאת מן הבית הזה לצד השני של הכביש ולהסתכל לעיניים של מחוסרי הדיור .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , ברור לי לפחות דבר אחד , שהנושא לא משעמם , בלשון המעטה .
במקום כל מיני דברים שהכנתי לומר כאן בעקבות הדוח של האגודה לזכויות האזרח , הייתי ממלא את כל חמש הדקות בתגובה על מה שאמרו חברי כנסת אחרים , אבל לא אעשה זאת .
הייתי רוצה לומר דבר אחד , אדוני היושב - ראש , אולי אתה דווקא תזדהה - יכול להיות שכן יכול להיות שלא - מכיוון שאתה מכיר את הדמויות .
אחת מזכויות האדם הבסיסיות ביותר היא הזכות להיות שונה , להיות אתה עצמך .
אני אומר את זה בעקבות הדברים על נשים בש"ס .
יצא לי להיות פעם אחת בשבתון שהיו בו לפי תוכנית הלימודים שלי אנשים מסוגים שונים .
כשהגיעה השבת , החבר'ה רצו לחגוג את השבת כל אחד בדרך שלו , או בדרכה שלה .
אשה אחת שהיתה מן המובילות בתנועה הרפורמית אמרה : אני לא כלבה , אני לא אשב מאחורי המחיצה מאחור .
באותו רגע הסתכלתי מאחורי המחיצה , והאשה היחידה שנכון לאותו רגע ישבה שם היתה לא אחרת מאשר מורתי , פרופסור נחמה ליבוביץ' , זיכרונה לברכה , עם כיסוי ראש , כי כך היא הבינה שהיא צריכה לנהוג בבית - הכנסת .
הסיפור הזה תמיד מהדהד באוזני כשאני שומע מישהו שרוצה להגדיר התנהגות של מישהו אחר כלא - ראויה , לא - נכונה , לא מתאימה לתפיסת עולם זו או אחרת .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , דבר אחד אני יכול לומר על הדוח של האגודה לזכויות האזרח שאני מחזיקו כאן ביד ובעקבות דברים ששמעתי כאן .
סוף - סוף אולי באמת אנחנו מבינים שזכויות האדם מתבטאות בדברים קטנים ; אלה לאו דווקא סיפורים מקוסובו , או עינויים בצ'ילה , או דוחות של " אמנסטי אינטרנשיונל " , חשובים ככל שיהיו , אלא הם דברים שקורים מתחת לאפנו .
כשאני מסתכל בדוח , מה שמושך את תשומת לבי זה נושא נדוש שמושך את תשומת לבי בכל פעם גם ללא דוח .
אני רואה בעיתון מודעת " דרושים " , שצריך מנהל ייצור - אבל עד גיל 35 , או צריך מזכירה - אבל עד גיל 28 .
אני אומר לעצמי : אלוהים אדירים , מילא היו מחפשים איזה קב"ט או איזה מאבטח , אתה יכול להבין למה מחפשים צעיר יוצא יחידה קרבית , אבל מנהל ייצור , או מנהל משמרת , או מזכירה - בעיני , אלה זכויות אדם בסיסיות , שלמרות כל החקיקה והפסיקה מופרות לצערי יום - יום .
בכל מודעה כותבים עכשיו לפחות על הנייר שהמודעה מתייחסת לגברים ולנשים כאחד , בנושא הגיל כנראה אפילו על הנייר עוד לא השכלנו לעשות זאת .
כשאני מסתכל על הסטטיסטיקה בדוח לגבי אחוזי הנשירה בבתי - ספר - התייחס לזה חבר הכנסת סביר - ביישובי פריפריה לעומת מרכז הארץ , אני שואל את עצמי : עם כל ההזדמנויות שיש לנו ועם כל חיזוק האוכלוסייה שהיה בשנים האחרונות , גם בזכות גל העלייה בערי הפיתוח , האם זו התמונה והאם אלה האחוזים ?
עם % 6 במרכז הארץ לעומת % 21 בעיירות הפיתוח - לאן יגיעו בני ה- 17 , שנכון להיום לא נמצאים בשום מסגרת חינוכית , ולאן זה מוביל אותנו כחברה ?
אפשר להמשיך עם הדוגמאות , ואני בטוח שרבים עוד יעשו זאת .
אני רוצה לומר , שחובתנו לשפר את הפסיקה , חובתנו גם לשמש דוגמה אישית , ולא להסתכל רק מה קורה בש"ס או כמה נבחרו לכנסת .
אני שואל את עצמי וגם את שר המשפטים שנמצא כאן , איך בדיוק קרה - זה לא בדיוק קשור לזכויות אזרח - ש- 18 שרים של הממשלה הקודמת מצאו לנכון להעסיק בתפקיד מנכ"ל שלוש נשים במשרדים , ואילו 23 שרים בקדנציה הנוכחית מעסיקים , אם זיכרוני אינו מטעני , מנכ"לית אחת ?
אלה לא זכויות אדם ואף אחד לא מפלה , אבל השאלה הזאת צריכה להישאל .
כפי שאמרתי , אדוני היושב - ראש , זכויות אדם הן לא דברים בומבסטיים , שמגיעים לעמוד הראשון בעיתון ככותרת ראשית ; זכויות אדם הן הדברים הקטנים שקורים סביבנו , כדאי לשים אליהם לב , ויפה שעה אחת קודם .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת ריבלין .
אדוני שר המשפטים , בבקשה .
חבר הכנסת הנדל , חברת הכנסת גלאון , חבר הכנסת ברכה , אני מבקש לאפשר לשר המשפטים להשיב .
חברת הכנסת לבני , אני מבקש לאפשר לשר המשפטים להשיב על ההצעות .
בבקשה , אדוני שר המשפטים .
לפני שהפכתי ממלכתי .
חבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת שירי , ויכוח הלכתי אנחנו נקיים בהזדמנות אחרת .
תודה רבה , חבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת גאגולה , אני מבקש לא להפריע .
אני מבקש לא להפריע .
חבר הכנסת זאב , תודה רבה .
הבנו את הנקודה .
שר המשפטים ימשיך .
חבר הכנסת אלון , יש גם זכות בסיסית לאדם , בין זכויות האדם , להשמיע את דבריו .
אני מבקש , כרגע רשות הדיבור של שר המשפטים , יגיד מה שהוא מוצא לנכון להגיד .
זו זכותו לתת תשובה כפי שהוא מבין , ואני מבקש לאפשר לו לעשות זאת .
חבר הכנסת זאב , אני מבין שאתה בין אלה שנרשמו , אם אינני טועה , אתם בהחלט תקבלו גם זכות דיבור .
הדיון כרגע הוא לא בנושא התנהגותו של יוסי שריד .
חבר הכנסת פרץ , אני מבקש לאפשר לשר המשפטים להמשיך .
תודה רבה , חבר הכנסת זאב .
אנחנו כחברי כנסת יכולים להציע הצעה לסדר - היום ולדון בזה , אבל בהזדמנות אחרת .
כרגע זה לא הנושא .
תודה .
חבר הכנסת ריבלין , תודה .
אדוני השר , אני מבקש להתקדם .
אדוני השר , לסיים .
חבר הכנסת ריבלין .
הוא לא השווה אותנו לפינושה .
אדוני שר המשפטים , תודה רבה .
מה כבודו מציע ?
איך נטפל בהצעות הללו ?
דיון במליאה .
תודה .
לפני המסירים , ויש לא מעטים שמבקשים להסיר , אאפשר ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת סאלח טריף , למסור אחת מהודעותיו הרבות .
אנחנו לא נקשה על עצמנו ועל חבר הכנסת טריף .
בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת טריף , יושב - ראש ועדת הכנסת .
הכנסת רושמת לפניה את הדברים .
חבר הכנסת איוב קרא מבקש להסיר את הצעתה של חברת הכנסת זהבה גלאון .
כל המסירים - במסגרת דקה אחת .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת בני אלון מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת עזמי בשארה .
בבקשה , דקה .
אמרתי : בסוף .
אתה רוצה .
תודה רבה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד מבקש להסיר דווקא את הצעתה של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת תאופיק חטיב מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת זבולון אורלב .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת חטיב .
חבר הכנסת יורי שטרן מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת לפיד .
בבקשה .
תודה רבה , חבר הכנסת שטרן .
חבר הכנסת הנדל מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת ויצמן שירי .
תודה רבה לחבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת טלב אלסאנע מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת אורי סביר .
חבר הכנסת ריבלין , תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר פרוש מבקש להסיר את הצעתו של - - - חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
חבר הכנסת ריבלין , חבר הכנסת ריבלין , אתה מפריע כרגע לחבר הכנסת פרוש , ואף שהוא מבקש להסיר את הצעתי , אני מבקש לאפשר לו לדבר .
בבקשה .
אני אוסיף לך .
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
וחבר הכנסת נחום לנגנטל מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת ראובן ריבלין .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל .
חברי חברי הכנסת , שר המשפטים הציע לקיים דיון במליאה .
דיון במליאה בנושא החשוב הזה .
הסכים .
אני מקבל את הניסוח של חבר הכנסת טריף .
חברת הכנסת זהבה גלאון - לא נמצאת .
חבר הכנסת עזמי בשארה , מה הצעתך ?
דיון במליאה ?
בעצם אנחנו יכולים להצביע על ההצעה לקיים דיון במליאה .
אנחנו אכן מצביעים .
מי בעד ?
מי נגד ?
בבקשה .
אנחנו הצבענו רק על ההצעות של חברי הכנסת שנמצאים כעת במליאה .
בעד - 23 , נגד - אין , נמנעים - אין .
אני קובע כי יתקיים דיון במליאה .
תודה רבה .
אבקש מיושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת סאלח טריף , למסור הודעה .
חברי הכנסת , אנחנו נצביע על הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת לגבי החלטת ועדת הכנסת על פיצול הדיון בחוק ההסדרים .
אנחנו ניגשים להצבעה .
הצבעה בעד פירוש הדבר אישור הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת .
אני מבקש להוסיף את קולו של חבר הכנסת טריף שלא הספיק לרדת מהדוכן .
חברים , אני מבקש , כולם היו באולם , היה זמן מספיק .
הודענו על ההצבעה .
אני מבקש להוסיף את הקולות - - - גם אתם ?
זה בלתי אפשרי , חברים .
אני מוסיף את יושב - ראש ועדת הכנסת ואת חבר הכנסת איוב קרא .
אני מבין שהצבעתו של איוב קרא היא נגד ההודעה , ומטבע הדברים יושב - ראש ועדת הכנסת תומך בהודעתו .
אנחנו נבדוק את הנושא .
אנחנו עוברים לנושא הבא .
עכשיו ?
אני מתנצל בפני חבר הכנסת גאגולה .
אנחנו נמסור עוד הודעה של ועדת הכנסת .
תודה .
נכון , אתה שותף להחלטה , וזה לא ישנה את תוצאות ההצבעה .
אני מתנצל אם קולך לא נקלט .
בבקשה .
אני רק לא מבין למה חמישה חברי כנסת לא הצליחו להצביע .
שקלתי , תודה .
אם טעיתי בשיקול דעת אז טעיתי , אבל שקלתי , כללתי שני קולות בהצבעה .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה .
אתן שנייה נוספת להתארגנות על מנת שלא יהיו טענות אחר כך .
אנחנו יכולים להצביע .
בבקשה .
מי בעד ההודעה ומי נגדה ?
15 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
סיימנו את הנושא של התוספות .
הודעתו של יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת טריף , נתקבלה .
חבר הכנסת שירי , פשוט היינו בדיון ארוך ומייגע על הנושא הזה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום , להצעה לסדר - היום מס' 1234 , בנושא : החלטת הפרקליטות שלא לערער על עונשו של תוקפו של הרב ביסטריצקי .
המציע , חבר הכנסת יצחק גאגולה , בבקשה .
ישיב שר המשפטים .
בבקשה , חבר הכנסת גאגולה .
נא להמשיך .
חבר הכנסת גאגולה , אני מבקש להתקדם .
חברים , חברי הכנסת , אתם מפריעים לחבר הכנסת לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת גאגולה .
אני מבקש משר המשפטים להשיב .
תודה רבה , אדוני שר המשפטים .
מה הצעתך ?
בעצם לא שמענו מה מציע חבר הכנסת גאגולה .
דיון בוועדת הפנים ?
מקובל עליך .
חבר הכנסת זבולון אורלב מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת גאגולה .
בבקשה .
לא .
המציע הציע מה שהציע .
אין לי אלא לשמוע את דבריו .
תודה רבה לחבר הכנסת אורלב .
אנחנו נערוך את ההצבעה , ואני אמסור הודעה על שינוי קטן בסדר - היום .
אנחנו מצביעים על דיון בוועדת הפנים על הצעתו של חבר הכנסת גאגולה .
נא להצביע .
14 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים , ואכן ייערך דיון בוועדת הפנים בנושא אי - ערעור על עונשו של תוקפו של הרב ביסטריצקי .
חברי , אנחנו נדחה את תשובת שר הפנים על נושא השרפות ביערות הכרמל למועד אחר ונעבור לנושא שיהיה כנראה הנושא האחרון .
חבר הכנסת לנגנטל , אני כאן לא על מנת להגן על הממשלה , אבל במקרה ספציפי זה , זה שינוי שביקשה מזכירות הכנסת , מכיוון שסדר - היום הרבה יותר ארוך ממה שנוכל למצות עד לשעה 17:00 , שהיא גם השעה הנקובה לסיום הדיון וגם השעה של פתיחת טקס הדלקת נר חנוכה בטרקלין .
אני אבדוק את בקשתך .
כרגע אני רק מבקש להודיע שהפעם לא נוכל להאשים את הממשלה באי - מתן תשובה .
אנחנו עוברים לנושא הבא בסדר - היום , להצעות לסדר - היום מס' 1201 , 1202 , 1207 , 1212 , 1224 , 1237 , 1245 , 1248 , 1256 , 1260 ו- 1261 , בנושא : פתח חדש בהר - בית בניגוד לחוק .
השר לביטחון פנים נמצא כאן אתנו , ואנחנו נשמע את המציעים .
הראשון , חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
חברי חברי הכנסת , אני מבקש , אם אנחנו רוצים למצות את הדיון , אז ללא קריאות ביניים נוכל לעשות זאת ; עם קריאות ביניים - אני בספק .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת אורלב .
חבר הכנסת דני נווה .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
בבקשה , חבר הכנסת נווה .
חבר הכנסת ריבלין .
אני מודה לכל חברי הכנסת ששמו לב לבקשה שלי לא להפריע על מנת שנספיק לסיים עד השעה 17:00 .
אני מודה מאוד לכל חברי הכנסת .
אנחנו נאפשר לך חצי דקה זמן כתוספת .
תודה רבה לחבר הכנסת נווה .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
אחריו - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
בבקשה .
חבר הכנסת כנעאן לא יכול להתחיל .
בבקשה .
חבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת דהאמשה .
תודה .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת כנעאן .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
אחריה - חברת הכנסת ענת מאור .
אני מבקש מכל חברי הכנסת גם להימנע מקריאות הביניים וגם לשמור על מסגרת הזמן המוקצב לנואם .
חברת הכנסת גוז'נסקי , בבקשה .
חבר הכנסת זאב , תודה .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת זאב , אני חשבתי שאתה מעוניין להדליק נרות חנוכה .
אני לא מבין כל כך את ההתנהגות שלך .
חברת הכנסת גוז'נסקי , בבקשה .
תודה רבה .
חברת הכנסת ענת מאור , בבקשה .
חברת הכנסת מאור , בבקשה .
חבר הכנסת ריבלין , בבקשה .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה ?
להתחיל לקרוא לסדר לכבוד החג ?
חבר הכנסת ריבלין , להתחיל לקרוא לסדר ?
זאת ההצעה שלך ?
תודה .
חברת הכנסת מאור , בבקשה .
חבר הכנסת עזרא .
חבר הכנסת הנדל , חבר הכנסת אלון , מספיק .
תודה רבה , תודה .
חברת הכנסת לבני , תודה רבה .
תודה רבה .
לא , לא .
את בזכות מלאה .
חברת הכנסת לבני , שמענו , תודה .
חבר הכנסת הנדל .
את תמשיכי לדבר אבל תתקרבי לסיום .
חבר הכנסת ויצמן שירי .
חבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת ברכה .
אנחנו נעשה סדר .
חבר הכנסת ריבלין , חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת ריבלין , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת אלון , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
חבר הכנסת דהאמשה , קריאה ראשונה לסדר .
לא נוכל להמשיך כך בדיון .
בבקשה .
חבר הכנסת הנדל , אתה רוצה להצטרף לאלה שנקראו לסדר ?
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת ריבלין .
תודה רבה .
תודה רבה לחברת הכנסת מאור .
חבר הכנסת פינס - פז , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אביגדור ליברמן .
אם לא יופיע - חבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת אלון .
חברת הכנסת גוז'נסקי .
בבקשה , חבר הכנסת פינס - פז .
חבר הכנסת צבי הנדל .
אתה תתחיל לדבר תיכף - - - חבר הכנסת צבי הנדל , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת ברכה , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת ברכה , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
חבר הכנסת צבי הנדל , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
אנחנו נתחיל להוציא מן האולם , כי זה לא יהיה .
דיון כזה אנחנו לא נמשיך .
תודה .
חבר הכנסת פינס , יש לך - - - שלוש דקות .
אני תיכף אסמן אותן על השעון .
בבקשה .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת בני אלון .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת ריבלין .
תודה רבה , חבר הכנסת פינס - פז .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת פינס - פז .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
אני מודיע כבר לחברי הכנסת , שמכיוון שדברי לא נשמעו והיו המון הפרעות , ומכיוון שיש התחייבויות קודמות לשר לביטחון פנים - תשובתו תימסר במועד אחר .
הוא ישמע את שני חברי הכנסת שנרשמו , אני מבין - - - כן , התחייבות קודמת חשובה .
ב- 17:00 הוא צריך להיות אצל הנשיא , ומפאת כבודו של הנשיא - לא יוכל למסור .
כנ"ל אני מודיע לחברי הכנסת שנרשמו להסיר , שהבקשה שלהם תישמר , ובמועד הקרוב ביותר שנוכל לתאם , גם הם יציעו את ההצעות האלטרנטיביות וגם השר לביטחון פנים ימסור את תשובתו .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת עזמי בשארה יהיה אחרון המציעים בנושא הזה .
אחרי שחבר הכנסת עזמי בשארה יסיים את דבריו , כפי שאמרתי - לא תימסר תשובת השר .
לעומת זה יש שני חברי כנסת שביקשו למסור הודעה אישית ונאפשר להם למסור את ההודעות שלהם במסגרת דקה לכל אחד .
בבקשה , חבר הכנסת בשארה , שלוש דקות .
חבר הכנסת בשארה , רק שנייה .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , אתה חבר כנסת ותיק - - - - אם יש בעיה עם דבריו תוכל לפנות לוועדת האתיקה .
אני לא חושב שקריאות ביניים זה דבר שיכול לעזור כאן .
חבר הכנסת בשארה , אני רק רוצה להסביר .
אם יפריעו לך אני אאפשר לך להמשיך , אם תבחר לנהל דיאלוג עם כל אחד פה לא אוכל להוסיף לך זמן .
בבקשה לדבר .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , תודה .
גם התוספת שלך תמה , תודה רבה .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי היא הראשונה מבין השניים המבקשים למסור הודעה אישית לכנסת .
בבקשה .
אני מבקש , זה לא דיון , זאת הודעה אישית .
בדקתי אותה לפני שאישרתי .
זה מה שחברת הכנסת גוז'נסקי מבקשת לומר .
תודה .
לא , לא , חברת הכנסת גוז'נסקי , אני מבקש לא לסטות מההודעה .
תודה רבה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
חבר הכנסת בני אלון , אם כבר אני שותק , אני מבקש לפחות מחברי הכנסת לקחת ממני דוגמה .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
לא להגיב , למסור הודעה אישית .
חברת הכנסת ציפי לבני , אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת טיבי לקרוא את ההודעה שלו .
זה לא דיון .
בבקשה .
אני מבקש להמשיך בקריאת ההודעה .
חבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת עזרא .
חבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת זאב .
זה לא דיון ולא הצעה .
אם יש כאן הסתה , תפנה לבית - משפט , תפנה לוועדת האתיקה .
בבקשה .
חבר הכנסת זאב , מספיק .
חבר הכנסת טיבי , תרשה לי להעיר לך , שאישרתי טקסט מסוים ולא את הדברים שנאמרו כאן .
כפי שאמרתי , הדברים שאושרו לא היו הדברים שנאמרו .
חברי חברי הכנסת - - - חבר הכנסת הנדל , חבר הכנסת הנדל - - - חבר הכנסת הנדל - - - חבר הכנסת הנדל , תודה .
חבר הכנסת ויצמן שירי , כשאני אבקש ממך סיוע , אני אודיע לך על כך .
כרגע אתה רוצה שאני אקרא אותך לסדר ?
לא נותר זמן לישיבה , אז חבל לבזבז קריאה לסדר .
חברי חברי הכנסת , אני מזכיר לכם , שלמרות הדיונים הסוערים עדיין אנחנו בעיצומו של חג החנוכה , ובשעה 17:00 , כלומר בעוד שלוש דקות , יתקיים טקס חגיגי בהשתתפות יושב - ראש הכנסת בטרקלין .
מסכן - - - בתהליך המדיניות הוא צודק .
- - - - - - חברי הכנסת , אנחנו עומדים כאן בפני החלטה לא פשוטה .
מצד אחד , אני אגיד לכם מה היתה התגובה האינסטינקטיבית שלי כשהיו לי הכבוד והעונג לשבת על מקומו של היושב - ראש כשהביאו את ההצעה הזאת בקריאה טרומית .
בתגובה ראשונית אתה חושב לעצמך : אז באמת , מה הבעיה ?
יש כרגע בחירות , נחוקק משהו לארבעה חודשים , אחרי הבחירות נבטל .
אבל , כפי שאמרתי , זאת תגובה מאוד ראשונית .
אחרי זה אתה מבין מה באמת הבעיה ומה באמת ההבדל .
ההבדל הוא , שאחרי הבחירות הולכים כנראה לחקיקת חוק טל .
מה לעשות ?
חוק טל הוא חוק שאנחנו מתנגדים לו .
לדעתי , חוק טל לא מביא פתרון .
היה עוזר - ואני אומר זאת לכל אלה שניסו לשכנע אותנו , והיום היו הרבה שכנועים לכיוון זה או אחר - היה אולי עוזר לשכנע אילו הייתי שומע ממציעי החוק ולו מלה אחת בתחום הרגיש הזה של איך אנחנו מגיעים לפתרון ואיך אנחנו באמת מגיעים לשוויון .
אילו קם מישהו ואמר : אחרי הבחירות נביע הסכמה לצורה זו או אחרת של גיוס לצבא , לשירות לאומי , לתחום כלשהו - אולי כמה מחברי הכנסת היו נותנים היום יד להוראת השעה הזאת .
אבל , לצערי , כל מה ששמענו הוא המשך חקיקת חוק טל , וזה דבר שאינו מקובל עלי .
שתי הערות פרוצדורליות שאני חייב להעיר .
לכל אלה שבשמחה רבה הרימו - - - שתי הערות פרוצדורליות .
לכל אלה שבשמחה רבה הרימו כאן יד לפני שעה קלה לביטול הבחירה הישירה אני רוצה לומר - אני פונה לאו דווקא לחברי שתי המפלגות הגדולות - ההתנהגות של שתי המפלגות הגדולות בנושא חוק טל , חברי כנסת של מרצ והמרכז והמפד"ל וכל אלה שהרימו כאן יד לביטול הבחירה הישירה , ההתנהגות של המפלגות הגדולות בנושא חוק טל היא סימן לבאות , למה שיהיה כאן בכנסת אם אנחנו נבטל את הבחירה הישירה .
זה רק ילך ויחריף .
ודבר אחרון , אדוני היושב - ראש .
צר לי , אני בדרך כלל נמנע מלהעיר הערות פרסונליות , אבל כשלפני כמה ימים שמעתי את ראש הממשלה אהוד ברק אומר בגאווה רבה : אני אבוא ואתנגד לחקיקה הזאת - תאמינו לי , אני חשבתי שכבר למדתי את הכול על הציניות , מסתבר שיש כרגע משמעות חדשה למלה ציניות .
תודה רבה .
נאום אני לא מבטיח , אני מבטיח מאוד לקצר .
אני רוצה לברך את חבר הכנסת מאיר פרוש ואת שאר היוזמים על הצעת חוק חשובה זאת .
לדעתי , כפי שאמרת , מאיר , לא חלמנו באותם ימים , כשהחוק הזה הונח על שולחן הכנסת , שנגיע למצב של חלוקת ירושלים .
אבל באותה נשימה אני רוצה לומר , שרק הטבות כלכליות בתקופה כזאת כנראה לא תעזורנה , ואני מאוד מקווה שכשנראה בשבוע הבא , ב - 8 בינואר , מאות אלפי ישראלים , ולא רק ישראלים אלא גם יהודים מן התפוצות , באים לעצרת המונית ליד העיר העתיקה , והם נשבעים אמונים לירושלים , אולי זה יהיה המסר שבסופו של דבר יסביר לממשלה - - - בשעה 18:00 , חבר הכנסת יהלום , רק לשאלתך , ואני מקווה מאוד שזה יעזור גם לשמור על ירושלים מאוחדת וגם לממש אותם דברים שמדבר עליהם הרב פרוש .
תודה רבה .
תודה לחבר הכנסת שטייניץ .
חבר הכנסת יוסף לפיד , בבקשה .
אני מזכיר לחברי הכנסת , שהם יכולים לנמק את כל ההסתייגויות שלהם .
לחבר הכנסת לפיד יש שתי הסתייגויות , עד עשר דקות , עם דגש על " עד " .
חבר הכנסת ביבי , בתור סגן יושב - ראש הכנסת אתה צריך לדעת שאין שום החלטה שמאפשרת לי לקצר זמן .
חבר הכנסת גמליאל .
אם חבר הכנסת לפיד רוצה לענות , בבקשה .
השאלה ברורה , חבר הכנסת ריבלין .
תודה לחבר הכנסת לפיד .
חברת הכנסת יהודית נאות .
יש לחברת הכנסת נאות שתי הסתייגויות , וגם ממנה נבקש עד כמה שאפשר לקצר בדברים .
תודה לחברת הכנסת נאות גם על הקיצור .
חבר הכנסת אברהם פורז - מוותר .
חבר הכנסת יוסף פריצקי - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת פריצקי .
נזמין את חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
בינתיים , הודעה לסגנית המזכיר .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת זנדברג .
חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת בריילובסקי , גם על הקיצור הנמרץ .
חבר הכנסת עזמי בשארה , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חברת הכנסת יעל דיין .
תודה לחבר הכנסת אלסאנע .
חברת הכנסת יעל דיין , בבקשה .
אני לא יכול להקפיד על הזמן כי בינתיים לא ניתנה לי הזדמנות כזאת .
כולם מדברים פחות מן הזמן שאני מקציב להם על - פי התקנון .
זה באמת קשה .
חבר הכנסת ויצמן שירי , זה שאתם התרחקתם זה מזה - זה רק יותר מפריע לנו , לא עוזר .
תודה לחברת הכנסת יעל דיין .
חבר הכנסת דוד טל .
תודה לחבר הכנסת דוד טל .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
יש עוד כמה מסתייגים .
אומר לי כאן סגן המזכיר - כמעט עשרה מסתייגים , אני מניח שזה קצת פחות , כי חלק כבר דיבר .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת מיכאל קליינר , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת קליינר .
הסתייגות נוספת לסעיף 1 לחברי הכנסת אופיר פינס - פז ויובל שטייניץ .
הם כבר נימקו אותה .
הסתייגות לחברי הכנסת ראובן ריבלין , דוד טל ויצחק סבן .
חבר הכנסת ריבלין מקבל את זכות הדיבור לנמק את ההסתייגויות שלו .
אחריו - חבר הכנסת יצחק סבן .
את חבר הכנסת דוד טל כבר שמענו .
בבקשה , חבר הכנסת ריבלין .
אני מבקש .
אדוני , אף שזה החוק שלך , אני מבקש לסיים .
תודה לחבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת יצחק סבן - מוותר .
קודם כול , נבדוק .
חברי הכנסת מקסים לוי ואיוב קרא .
חבר הכנסת איוב קרא , אתה רוצה לנמק את ההסתייגות ?
בינתיים , הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן המזכיר .
חבר הכנסת יצחק כהן , בבקשה .
חבר הכנסת יצחק כהן , תודה על ההסתייגות הדרמטית הזאת .
חבר הכנסת יוסי כץ , בבקשה .
האם חברת הכנסת ענת מאור לפני ?
אני מתנצל בפני חברת הכנסת ענת מאור .
כנראה , דילגתי עלייך .
את תדברי אחרי חבר הכנסת יוסי כץ .
אתך הסליחה .
לא , לא טעיתי .
אני חושב , שחבר הכנסת יוסי כץ קודם .
תודה לחבר הכנסת יוסי כץ .
חברת הכנסת ענת מאור , בבקשה .
אחריה - אחרון המנמקים , חבר הכנסת אריה גמליאל .
ההערה שלך נשמעה ונרשמה בפרוטוקול , אבל מכיוון שמדובר כאן בוועדה מעין - שיפוטית , כפי שלמדתי , אני לא יכול לתפקד כאותה ועדה .
בבקשה , חברת הכנסת ענת מאור .
חברי הכנסת .
תודה לחברת הכנסת מאור .
חבר הכנסת אריה גמליאל .
מוותר על זכותו לנמק .
האם יושב - ראש הוועדה רוצה להשיב למסתייגים ?
הזכות עומדת לו .
בבקשה , מן המקום הוא רוצה , אדוני סגן המזכיר .
אני מבקש לשבת .
אנחנו תיכף נעבור להצבעה , ויש הרבה הסתייגויות .
חברי הכנסת , אני מבקש לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק לשחרור מוקדם של אסירים ( תיקוני חקיקה ) , התשס"א - 2001 .
אני מבין שלשם החוק אין לנו הסתייגויות , ולכן אנחנו מצביעים על שם החוק בקריאה שנייה כהצעת הוועדה .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 47 , 22 נגד ושני נמנעים .
שם החוק התקבל כנוסח הוועדה .
שר המשפטים איננו , ולכן ההסתייגות שלו לסעיף 1 יורדת .
חבר הכנסת שטייניץ , אתה מבקש להצביע ?
יש כאן הסתייגות לסעיף 1 של חברי הכנסת יובל שטייניץ , יוסף לפיד , יהודית נאות , אברהם פורז , יוסף פריצקי , אליעזר זנדברג , ויקטור בריילובסקי , עזמי בשארה , טלב אלסאנע , יעל דיין , דוד טל , עבד - אלמאלכ דהאמשה ומיכאל קליינר .
האם מישהו מהם מבקש להצביע על זה ?
מבקשים להצביע , ולכן נצביע על ההסתייגות לסעיף 1 של אותה קבוצת חברי הכנסת שציינתי .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 26 , נגד - 42 ושלושה נמנעים .
ההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו ממשיכים להסתייגות של חברי הכנסת אופיר פינס - פז ויובל שטייניץ לאותו סעיף , פסקה ( 1 ) .
ההצבעה החלה , מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 27 , נגד - 43 ושני נמנעים .
ההסתייגות לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להסתייגות של חברי הכנסת ראובן ריבלין , דוד טל ויצחק סבן לסעיף 1. מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 45 , נגד - 23 וארבעה נמנעים .
ההסתייגות של חברי הכנסת ראובן ריבלין , דוד טל ויצחק סבן אכן נתקבלה .
אנחנו נצביע עכשיו על ההסתייגות של חבר הכנסת מיכאל קליינר לסעיף 1. מה קרה ?
אנחנו כרגע רק בהסתייגויות לסעיף 1. אני לא חושב , אדוני , שאתה כבר בשל למשוך , אולי הסעיף כולו לא יתקבל .
אני מזכיר לחברי הכנסת שאנחנו עדיין בסעיף 1. חבר הכנסת לפיד , אתה מפריע ליושב - ראש הוועדה .
אני מבקש מחבר הכנסת רובינשטיין שייגש למיקרופון , אף שלא סיימנו את ההצבעה על הסעיף הראשון .
חברי הכנסת , אני מבקש שקט באולם .
חבר הכנסת טל , חבר הכנסת פרץ , נא לשבת .
אני אפסיק את ההצבעות עכשיו .
חבר הכנסת לפיד , חבר הכנסת רן כהן , לחזור למקומות בבקשה .
ביקשתי לחזור למקומות .
אדוני יושב - ראש הוועדה , ברצונך לומר לנו דבר - מה ?
חבר הכנסת פינס , חזור למקומך .
חבר הכנסת רן כהן , מה קרה ?
נא לשבת .
חבר הכנסת ריבלין , מה קרה ?
חבר הכנסת אזולאי , נא לשבת .
חבר הכנסת אזולאי , נא לשבת .
אני אוציא אותך מהאולם כרגע .
אנחנו מצביעים כרגע על הסתייגותו של חבר הכנסת מיכאל קליינר .
אנחנו עדיין בסעיף הראשון של הצעת החוק .
ההסתייגות היא לפסקה ( 2 ) , מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 49 , נגד - 17 וחמישה נמנעים .
גם ההסתייגות של חבר הכנסת קליינר נתקבלה .
אנחנו נצביע עכשיו על סעיף 1 עם שתי ההסתייגויות שהתקבלו .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הסעיף הראשון בחוק , לרבות ההסתייגויות של חברי הכנסת רובי ריבלין , דוד טל ויצחק סבן , וגם ההסתייגות של חבר הכנסת מיכאל קליינר .
אלה ההסתייגויות שזה עתה אישרנו .
ההצבעה היא על סעיף 1 לרבות ההסתייגויות .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 44 , נגד - 27 , שניים נמנעו .
אני קובע , כי סעיף 1 התקבל , לרבות שתי ההסתייגויות .
אנחנו עוברים להצבעות על סעיף 2 לחוק .
שר המשפטים איננו , ולכן לא נצביע על ההסתייגות שלו .
אנחנו מצביעים על סעיף 2 כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
44 בעד , נגד - 27 , ונמנעים - 2 , סעיף 2 נתקבל כנוסח הוועדה וללא הסתייגויות .
לסעיף 3 יש הסתייגויות של חברי הכנסת מקסים לוי ואיוב קרא .
חבר הכנסת איוב קרא ישנו , ולכן אנחנו נצביע על ההסתייגות הזאת .
בעד - 42 , נגד - 24 , נמנעו שניים , ההסתייגות התקבלה .
לכן נצביע על סעיף 3 לחוק , לרבות ההסתייגות של חברי הכנסת מקסים לוי ואיוב קרא .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
46 בעד , 27 נגד ושני נמנעים .
סעיף 3 התקבל , לרבות ההסתייגות של חברי הכנסת מקסים לוי ואיוב קרא .
בסעיף 4 יש לנו הסתייגות של חברי הכנסת יצחק כהן ודוד טל .
בעד - 45 , נגד - 26 ושני נמנעים .
ההסתייגות של חברי הכנסת יצחק כהן ודוד טל נתקבלה .
יש הסתייגות נוספת לסעיף 4 , של חברי הכנסת מקסים לוי ואיוב קרא .
בעד - 37 , נגד - 25 , נמנעו חמישה .
אני רק מודיע לחברי הכנסת , שדי ברור ששתי ההסתייגויות הן בסתירה אחת לשנייה .
לא רשום כאן שום " לחלופין " , אדוני חבר הכנסת ראובן ריבלין .
אני רק הודעתי את מה שעלי להודיע לחברי הכנסת אם הם לא עוקבים אחרי ההצבעות .
אנחנו מצביעים עכשיו על סעיף 4 לרבות ההסתייגויות .
ההצבעה החלה .
אני מניח שבוועדה נוכל לטפל בזה .
בעד - 45 , נגד - 26 , ושני נמנעים .
לכן סעיף 4 נתקבל עם ההסתייגויות , ושמענו גם את ההודעה של מציע החוק , חבר הכנסת ראובן ריבלין .
לסעיף 5 קיימת הסתייגות של חברי הכנסת יובל שטייניץ , יוסף לפיד וכן הלאה .
אנחנו נצביע על ההסתייגות הזאת לסעיף 5. ההצבעה החלה .
בעד - 24 , נגד - 44 , ושלושה נמנעים .
לכן ההסתייגות של קבוצת חברי הכנסת לסעיף 5 לא נתקבלה .
יש הסתייגות נוספת לסעיף 5 , של חברי הכנסת יעל דיין , יוסי כץ , יובל שטייניץ וענת מאור .
אנחנו נצביע גם על ההסתייגות שלהם לסעיף 5. החלופה הראשונה כרגע ירדה , כי היא לא נתקבלה , לפי מה שאני רואה .
22 בעד , 37 מתנגדים וארבעה נמנעים .
לכן יש לנו : " לחלופין : בסופו יבוא : ' על מי שאין לו הרשעות קודמות' " .
מוותרים על זה ?
זה מה שאתם מבקשים להצביע עליו , בבקשה .
להסיר כל ספק , אנחנו כרגע מצביעים על החלופה שאומרת : " בסופו יבוא : ' על מי שאין לו הרשעות קודמות' " .
מי בעד ?
מי נגד ?
אפשר להצביע .
יש עוד חלופה , אם זאת לא תתקבל .
בעד - 25 , נגד - 44 , שניים נמנעו .
גם חלופה זו לא התקבלה , ולכן יש לנו עוד נוסח : " הוראות חוק זה לא יחולו על מאסר שהוטל בגזר - דין בשל עבירות המפורטות בתוספת " .
זאת החלופה האחרונה בהסתייגות זו .
מי בעד ?
מי נגד ?
אפשר להצביע .
בעד - 62 , נגד - 8 , נמנעו - 3. הנוסח האחרון של חברי הכנסת דיין , כץ , שטייניץ ומאור אכן התקבל , ולכן כרגע נצביע על התוספת , שמסומנת בכוכבית , תוספת המפרטת את סעיפי החוק הרלוונטיים להסתייגות שהתקבלה .
מי בעד אישור התוספת ?
נא להצביע .
זה נובע מההסתייגות שזה עתה קיבלנו .
בעד - 59 , נגד - 10 , אין נמנעים .
התוספת שנובעת מהסתייגות שהתקבלה אכן אושרה .
מודיע לי סגן המזכיר , שעל ההסתייגות האחרונה הונחה בקשה להצבעה אישית .
מדובר בהסתייגות של חברי הכנסת יצחק כהן , דוד טל , אריה גמליאל ויצחק סבן .
הצבעה רגילה על ההסתייגות האחרונה לסעיף 5 , של קבוצת חברי כנסת כפי שפירטתי זה עתה .
מי בעד ?
מי נגד ?
ההצבעה החלה .
בעד - 45 , נגד - 25 , נמנעו - 3. ההסתייגות התקבלה .
אנחנו מצביעים על סעיף 5 , לרבות ההסתייגויות שהתקבלו .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 48 , נגד - 25 , נמנע אחד .
גם סעיף 5 לחוק התקבל , לרבות ההסתייגויות .
לפני שאנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית , נשאל את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת רובינשטיין , אם ברצונו להמשיך בהצבעות .
לפי בקשתו של יושב - ראש הוועדה , לפי סעיף 130 ( א ) , אנחנו לא נמשיך כרגע בהצבעות ואנחנו דוחים את הקריאה השלישית למועד אחר .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 13 ) ( שידורי ערוץ 33 ) , התשס"א - 2000 , קריאה ראשונה , של חבר הכנסת מאיר שטרית .
יציג את ההצעה חבר הכנסת מאיר שטרית , בבקשה .
תודה .
חברי הכנסת , אני סוגר את רשימת הדוברים לחוק הזה .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת שאול יהלום .
האם יש הסכמה כללית ?
חברי הכנסת , אני מנוע מלקבל החלטות כאלה .
יש אנשים שדורשים לדבר .
אני אעבור על הרשימה ואני מקווה שכולם יסכימו לוותר .
חבר הכנסת מאיר פרוש - ויתר ; חבר הכנסת שאול יהלום - ויתר ; חבר הכנסת גדעון עזרא - ויתר ; חבר הכנסת זבולון אורלב - ויתר .
חבר הכנסת רחבעם זאבי - ויתר ; חבר הכנסת יגאל ביבי - ויתר ; חברי הכנסת אברהם רביץ , מיכאל קליינר , אופיר פינס , אברהם הירשזון , ויצמן שירי , תמר גוז'נסקי , עוזי לנדאו , צבי הנדל , יובל שטייניץ , טלב אלסאנע , מוחמד כנעאן , עזמי בשארה , האשם מחאמיד ונסים זאב .
יש ויתור כללי על זכות הדיבור בחוק הזה .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 13 ) ( שידורי ערוץ 33 ) , התשס"א - 2000 , של חבר הכנסת מאיר שטרית .
אני מקווה שכולם יושבים , כי לא נוסיף קולות .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 47 , נגד - 3 , נמנעים - 1. אני קובע , כי הצעת חוק זו עברה בקריאה ראשונה ותטופל בהמשך בוועדת החינוך .
אנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק שריון שלילת זכות השיבה , התשס"א - 2001 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
בבקשה .
יש הסתייגויות .
תיכף נעבור למנמקים .
לשם החוק אין הסתייגויות .
לסעיף 1 יש הסתייגות לחבר הכנסת פינס - פז - מוותר .
לאותו סעיף , חבר הכנסת עזמי בשארה - לא מוותר .
יש לך שלוש הסתייגויות .
בבקשה .
חבר הכנסת שטייניץ .
תודה , חבר הכנסת שטייניץ .
תודה , שמענו .
חבר הכנסת שטייניץ , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת שטייניץ , אני קורא לך לסדר - - - חבר הכנסת עזמי בשארה , אני מבקש לא להגזים .
חבר הכנסת שטייניץ .
חבר הכנסת בוים , גם אותך אני קורא לסדר בפעם הראשונה .
תודה .
חבר הכנסת עזמי בשארה , אני מציע שתתנצל מעל במת הכנסת .
תודה .
חבר הכנסת בשארה חזר בו מן הביטוי .
חבר הכנסת בוים , אני קורא לך לסדר בפעם השנייה , ועם כל האי - נעימות אני פשוט אוציא אותך .
חבר הכנסת שטייניץ .
חבר הכנסת יגאל ביבי , זה פשוט לא מקובל .
חבר הכנסת זאב , תודה .
חבר הכנסת שטייניץ , אני מזכיר לך שכרגע לעזמי בשארה יש רשות דיבור ולא לך .
אני מבקש ממך לא לחלק ציונים .
תמשיך , בבקשה .
נותרו לך עוד כמה דקות .
חברת הכנסת לבני , תודה .
תודה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
בין המסתייגים - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
בינתיים , הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , לפני שאתה מתחיל , תרשה לי לומר לחברי הבית , שגם מי שמתקומם כנגד דברי הנואם , אני פשוט רוצה להזהיר אתכם , שיש עוד כמה מסתייגים , ויש לי חשש סביר , שגם הדברים של טלב אלסאנע , ותאופיק חטיב , והאשם מחאמיד , לא יהיו בדיוק לרוחכם , ואני מבקש בכל זאת להתאפק .
בבקשה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בראשית דברי רציתי בעצם לומר לכל אלה שתהו איך נצביע היום , שאנחנו , סיעת ישראל בעלייה , נדחה את הצעת האי - אמון .
אמרתי : לכל אלה שתהו .
אבל כרגע אני תוהה בעצמי , חבר הכנסת טלב אלסאנע , במי בעצם אני מביע אמון , כי אני רואה כאן שולחן ריק במהלך כל הדיון הזה .
סגנית השר , חברתי חברת הכנסת מרינה סולודקין , נמצאת .
אני לא בטוח שזה דווקא הדיון שבו היא צריכה לייצג את הממשלה .
הייתי מציע שהיא תייצג יותר את הממשלה , וזה יהיה לטובת הממשלה , בעניינים שקשורים לחברה , קליטת העלייה ודברים נוספים .
אבל כאן , בדיון הזה , אדוני היושב - ראש , גם כקולגה שלך בתפקיד , אני פשוט תוהה איך אנחנו יכולים באמת לנהל את הדיון הזה כשהוא לא מעניין בעצם אף אחד מחברי הממשלה .
בכל זאת יש חברי כנסת באולם .
חוץ מזה , אמרתי שכרגע אני לא מביע אמון או אי - אמון בסיעה זו או אחרת בכנסת .
אדוני היושב - ראש , בכל זאת , מכיוון שסדר - היום שלנו עמוס , אני לא אבקש להמתין עד שאולי סוף סוף יופיע נציג ממשלה זה או אחר , אלא אגיד כמה דברים .
אני חושב , שהפעולה של צה"ל בלבנון , וזו גם הסיבה לכך שאנחנו מביעים היום אמון בממשלה , היתה פעולה בכיוון הנכון .
אולי היו כאלה שאמרו : מאוחר מדי , אולי היו כאלה שאמרו : מעט מדי , אבל בהחלט הכיוון של הפעולה היה כיוון נכון .
ובאמת אני מאוד מופתע , אמרתי את זה גם בדיון הקודם על הנושא , לשמוע גם כאן במליאת הכנסת קולות שמגנים את צה"ל ואת ממשלת ישראל על הפעולה הזאת , כאילו יש כאן איזה רצון להרוס או איזו שמחה לאיד על פגיעה במישהו .
הרי מדובר כאן - - - הרי מדובר כאן בפעולה שלצערנו הרב - ואני מאמין לצער כולנו - היא מחויבת מציאות .
השאלה שעולה בכל פעם כשיש פעולה מסוג זה ויש מתיחות בלבנון היא : האם לסגת מלבנון או לא לסגת מלבנון - מדרום - לבנון הכוונה ודאי - ובאילו תנאים .
קודם כול , אני חושב שהשאלה אם לסגת או לא ובאילו תנאים , ומה בדיוק צריך לעשות על מנת לסגת , היא שאלה ביטחונית - צבאית : איך אנחנו יכולים לעמוד על הגבול הבין - לאומי ולשמור על יישובי הצפון , על קריית - שמונה , לתת חיים סבירים לתושבים באזור .
והא ראיה , שהשאלה של יציאה מלבנון , אדוני היושב - ראש , היא לא שאלה של ימין חושב כך או שמאל חושב אחרת .
לפני דקות מספר עמד כאן על הדוכן אורי סביר , שלא ידוע כאיש ימין קיצוני - - - - ואמר : אני התנגדתי תמיד ליציאה חד - צדדית מלבנון .
ומאידך גיסא , יש לך לובי כאן בכנסת שתומך ודוגל ביציאה מיידית מלבנון , ואתה רואה בו לא מעטים מחברי האופוזיציה , חברי ליכוד ומפלגות נוספות .
ואין גם תנועה מיישבת כלשהי , לא קם איזה " גוש אמונים " שאמר : זו אדמתנו ואנחנו נקים יישובים בדרום - לבנון ונעבוד את הארץ .
כפי שאמרתי , צה"ל נמצא שם מטעמי ביטחון .
אם יש אפשרות צבאית להבטיח את שלום התושבים והיישובים בצפון בלי להיות שם , יפה שעה אחת קודם .
אני אישית חושב , חברי חברי הכנסת ואדוני היושב - ראש , שאולי סיבה כן לצאת וסיבה כן לסגת יכולה להיות לאו דווקא בתחום הצבאי גרידא .
אחת הבעיות שלנו היא בעיית קונסנסוס לגבי מה שמתרחש כרגע עם חיילי צה"ל בלבנון .
יכול להיות שזאת יכולה כבר להיות סיבה מספקת על מנת להחזיר את רוח הלחימה ואת התמיכה בחיילי צה"ל ולהחזיר את הקונסנסוס לנושא של חיפוש דרך לסגת עד כמה שאפשר מהר לגבול שלנו , ואולי לפחות אנחנו באמת נוציא מן המחלוקת את צה"ל ואת החיילים .
ואני רוצה לומר לכם , חברי חברי הכנסת , שבניגוד למה שאני שומע הרבה : אם כבר לצאת , אז רק בהסכם - אני דווקא קצת חושש מן היציאה בהסכם .
וכי למה ?
כי יכולה לאחוז בנו רוח שאננות - אם לא בדרג הצבאי , אז ודאי בדרג המדיני - שכביכול אנחנו עכשיו נערכים לאיזה עידן של שלום , ואולי גם סידורי ביטחון לא צריכים להיות כל כך קפדניים , כי הרי יש הסכם , אז אולי אנחנו נסמוך על מה שיגיד לנו האדון ההוא מדמשק ; יגיד : תסמכו עלי , עכשיו סוריה תשמור לכם על סדר , ואנחנו יודעים איך בדיוק זה יתרחש ואנחנו יודעים שפרט ל" חיזבאללה " יש עוד אלף ואחד גורמים , ואנחנו כן יודעים שסוריה מעורבת במה שקורה , אבל עם זאת , אנחנו לא כל כך בטוחים שיש לה שליטה מוחלטת על המתרחש בדרום - לבנון .
ולכן , אולי דווקא הפרדוקס הוא - שלום , אדוני השר .
הפרדוקס הוא , שסידורי ביטחון יהיו יותר קפדניים , ואנחנו - הדרג המדיני והממשלה ידרשו מצה"ל יותר תשובות ויותר סידורי ביטחון אם היציאה מלבנון תתרחש ללא הסכם .
לכן , לדעתי , על הממשלה לחפש כל דרך אפשרית להוציא את חיילינו מדרום - לבנון .
על מנת לעשות זאת , צריך להפריד בין הנושא הזה לבין משא - ומתן עם סוריה .
נכון שסוריה מעורבת , אבל , כפי שאמרתי , הסכם עם סוריה - אם יבוא - לא יפתור לנו בעיה בדרום - לבנון .
אנחנו צריכים לחפש דרך לצאת .
עשרות חברי כנסת כבר חתמו על עצומה לראש הממשלה - הן חברי אופוזיציה והן חברי קואליציה - להפסיק את השיחות עם סוריה במצב שהיא מעודדת את הטרור בדרום - לבנון , ואני מאוד מקווה , כפי שאמרתי , שהממשלה תפעל ליציאת צה"ל מלבנון ולהבטחת שלומם של תושבי הצפון , ללא כל קשר לרצונה להתפשר בנושא הגולן .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , כנראה בשבועות האחרונים לא שמענו מספיק חדשות רעות , לא שמענו מספיק על משפחות המתאבלות על החיילים שנפלו בלבנון , לא שמענו מספיק על הגל החדש , שלצערנו לא נפסק , של רציחות נשים במשפחה ; נוסף על כל זה , אירע לנו עוד האסון הנורא בפתח - תקווה .
מה מכה בנו בפתח - תקווה ?
שיטת ה" סמוך " הידועה , אותה שיטה שראש הממשלה המנוח , יצחק רבין , גינה אותה בזמנו והתייחס אליה .
אבל כנראה גינויים - גינויים , התייחסות - התייחסות , אותה שיטה ממשיכה לפעול .
בדרך כלל לא נעים לנו לא לחתום למישהו על אישור , לא נעים לא לעצום עיניים בפני משהו שאיננו בסדר והתוצאות הן קטלניות : ארבע אמהות , ארבע משפחות , ואני לא יודע כמה זמן ייקח לכל משפחה , אם בכלל , לשקם את עצמה .
מה אפשר לומר מעבר לאותם משפטים כלליים בלי לחזור על הדברים הנכונים שכבר אמרו כאן חברי ?
כבר נאמרו כאן דברים על האחריות המערכתית , בל יהיה תפקידך קל בעיניך , ובמידה מסוימת הם גם נוגעים לנו בכל מיני דברים .
אם אתה צופה שמשהו יכול להתפתח לכיוון שאיננו נראה לך , אל תיתן לזה יד גם אם זה לא נעים .
לפעמים לא נעים לא להצטרף לאיזו הצעה , לפעמים לא נעים לא להרים יד בעד משהו , בסופו של דבר התוצאה יכולה להיות קטלנית .
דקות ספורות לפני העלה חבר הכנסת יורי שטרן את העניינים התקציביים בשירותי הכבאות .
כולנו חכמים לאחר מעשה , אבל אני חייב לומר לך , יורי , שלפני כחודש וחצי , בפגישות הרבות על דיוני התקציב עם שר האוצר גרמנו לו כמה דקות של נחת , הוא ממש צחק בקול רם , כי שר הפנים אמר , בין יתר הדברים שהסיעה דורשת , תוספת לשירותי הכבאות .
שר האוצר ממש התגלגל מצחוק , גם כן דרישה קואליציונית .
כך הפקידים , המנכ"לים מתייחסים לדברים אלה .
אני לא בונה קשר ישיר בין מה שקרה לבין השיחה הזאת , חס ושלום , אני לא ציני עד כדי כך .
אבל אם נתייחס לכל מעשה שלנו ולכל דבר קטן כאל דבר חשוב , כאל דבר שיכולה להיות לו גם תוצאה לא רצויה , אולי נצליח ולו במשהו לתקן את המצב .
תודה רבה .
תודה לחבר כנסת זבולון אורלב .
רשימת הדוברים : הראשון ברשימה , חבר הכנסת שאול יהלום - איננו .
חבר כנסת אברהם רביץ - איננו .
חבר כנסת משה גפני .
חבר כנסת אחמד טיבי .
חבר כנסת יובל שטייניץ .
חבר כנסת גדעון עזרא , בבקשה , תורך הגיע במפתיע .
אחרי גדעון עזרא - חברי הכנסת תמר גוז'נסקי , אליהו בן - מנחם , עזמי בשארה , ישראל כץ , ויצמן שירי , מאיר פרוש .
תודה , חבר הכנסת גדעון עזרא .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
אחרי חברת הכנסת תמר גוז'נסקי - חברי הכנסת אליהו בן - מנחם , עזמי בשארה , ישראל כץ , ויצמן שירי , מאיר פרוש , מאיר שטרית , נחום לנגנטל , וכן הלאה .
בבקשה , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
חבר הכנסת סילבן שלום .
תודה רבה לחברת הכנסת גוז'נסקי , שכדרכה הקפידה מאוד גם על מסגרת הזמן .
חבר הכנסת אליהו בן - מנחם .
חבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת ישראל כץ .
חבר הכנסת ויצמן שירי .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית , אחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
הרב פרוש תמיד אומר דברי טעם .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
הדברים היו - מה זה דברי טעם .
חבר הכנסת מאיר שטרית .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , בבקשה .
אני מציע לסיים בנקודה חשובה זו .
תודה לחבר הכנסת לנגנטל .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה , אחריו - חבר הכנסת איוב קרא , לאחר מכן - חברי הכנסת אליעזר זנדברג , טלב אלסאנע , אופיר פינס - פז , בנימין אלון וכן הלאה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני רוצה להיות מאוד לא מקורי ולומר לחבר הכנסת זבולון אורלב , שאני חושב שגם הצעה ספציפית זו בנושא המלגות היא הצעה מאוד נכונה וצודקת .
גם בתור חבר ועדת החינוך אני צריך להעיד , שהמקצועיות בעבודה הפרלמנטרית שלנו לפעמים עוזרת ובאמת הדברים שבדרך כלל מציע מנכ"ל משרד החינוך לשעבר , חבר הכנסת אורלב , הם דברים ראויים וטובים .
אני רוצה לנצל את ההזדמנות הזאת , ברשותך , אדוני היושב - ראש , ולגעת באיזו נקודה שעשתה עלי רושם איום .
הזכיר כאן חבר הכנסת זאב בוים , שנפתחה לא מזמן שנת לימודים במוסדות האקדמיים וכ- 200,000 סטודנטים החלו את לימודיהם במדינת ישראל .
זה מדהים , חבר הכנסת בוים .
אני בעצמי , זה לא סוד , תושב יישוב ביהודה ושומרון .
אפילו במצב שלנו אני לא חושב על הדברים האלה .
נפגשנו היום כסיעה עם נציגי התושבים מגוש - קטיף .
אחת הנקודות שהם העלו , אדוני יושב - ראש ועדת החינוך , הם אומרים בשפה מאוד פשוטה , לא על מנת להרשים אותנו ולא על מנת להתלהם , הם אומרים לנו : אתם יודעים מה ?
המון אנשים אצלנו שלמדו במוסדות שונים , השנה פשוט לא נרשמו לשנת הלימודים , אפילו לא פתחו את שנת הלימודים .
פשוט הם לא מסוגלים ללמוד .
וזה על רקע , תסלחו לי , אותה דמגוגיה שאנחנו שומעים כל הזמן בנושא הילדים : צריך להוציא משם את הילדים .
דיברה כאן חברת הכנסת גוז'נסקי .
היא אמרה דברי טעם : צריך לאפשר לכל הילדים ללמוד במוסדות חינוך בצורה סבירה , בצורה נאותה .
בסדר , עם כל הסלידה שלי מן ההצעה הזאת , כי אני לא יודע איפה אנחנו עוצרים אחרי שמתחילים לפנות , הנה היום עוד פעם אני מגלה לעצמי , ואני בטוח שאולי אחרים יותר חכמים ממני ידעו וחשבו על זה מראש , אנשים צעירים שגרים שם , זוגות צעירים לא מסוגלים אפילו להירשם ללימודים במוסדות להשכלה גבוהה .
לכן , אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , מסקנתי היא ברורה ופשוטה מאוד , ולדעתי השכל הישר מחייב את המסקנה הזאת : לא צריך לפנות ולא צריך להמציא פטנטים , צריך פשוט לעשות סדר בכבישים .
אני בטוח שאפשר לעשות זאת , והצבא יודע לעשות זאת , ויפה שעה אחת קודם , לאפשר לאזרחינו ללמוד במוסדות להשכלה גבוהה ולילדינו ללמוד בשלום בבתי - הספר .
תודה רבה .
- - - הוא עשה מעשה חינוכי .
אז יש ממשלה או אין ?
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , אני אגיד לכם את האמת , מרוב דיבורים על חוק הדיור הציבורי - אומנם , זו לא מלה טובה לומר , ודאי לא לחבר כנסת , לנבחר ציבור , אבל אני כבר עייפתי מלשכנע .
אני לא מתכוון לשכנע הפעם .
יש פרוטוקולים של כל הדיונים עוד מהכנסת הקודמת ומהכנסת הנוכחית .
בעוד שנה - שנתיים נסתכל אחד לשני בעיניים ונראה אם אכן החוק המוצע עשה צדק עם אותם אנשים - שאכן כולנו , ואני מאמין שכולנו רוצים לעשות אתם צדק , אותם אנשים שחיו שנים רבות בדיור הציבורי ולא התקדמו כלכלית , ואנחנו , כחברי כנסת , אנחנו כמדינה , החלטנו לעזור להם - או שמא , כפי שכמה מאתנו חוששים , האנשים הלא - נכונים דווקא התעשרו מן המבצע הזה , והעניים , לצערנו , יישארו עניים .
כפי שאמרתי , עייפתי מן הוויכוחים על הנושא הזה , אבל בעוד שנה - שנתיים נראה .
אבל דווקא חבל שאדוני השר הולך .
בסדר , אני מתקן את עצמי .
שר התעשייה והמסחר רן כהן , יוזם החוק המקורי , לא הולך .
פשוט קראתי את הנייר שהשר כהן הניח על שולחנות כל חברי הכנסת , ואני קצת תוהה .
אני אגיד את האמת , אף ששמעתי חלק מההסברים שלך - אומנם לא הייתי במליאה , ראיתי את זה בחדרי - סעיף 4 בהסדרים הוא המשמעותי ביותר .
אמרתי , עייפתי מלשכנע .
אני מאמין , שכפי שכולנו רוצים לתת לאותם אנשים שמגיע להם ועשרות שנים חיו בתנאים - לא - תנאים , כולנו גם מאוחדים סביב הרצון לתת עזרה למחוסרי דיור , לעולים חדשים - - - בסדר .
אתה יודע מה ?
אמרתי מה שאמרתי .
אתה זוכר שבכנסת הקודמת היו שלושה אנשים שהתנגדו להצעת החוק המקורית .
אחד זה השואל , השני זה הנואם כרגע , והשלישי - יושב - ראש הכנסת ה- 14 , דן תיכון .
כל שאר האנשים הלכו עם זה .
נראה את התוצאות בעוד שנתיים , כפי שאמרתי .
אבל אני באמת רוצה להבין .
אחת הסיבות שאני אישית וסיעתי לא היינו באולם הזה כשנדון כאן תקציב המדינה , היתה תשובה חוזרת ונשנית של שר האוצר : מה אתם רוצים מחיי ?
אין לי מקורות תקציביים להראות לכם לבנייה החדשה .
אני מבטיח לכם , אמר לנו שר האוצר שוחט , שיהיה בסדר .
אמרתי : רגע , תצביע לי על משהו בתקציב .
לא - עלי , אמר השר שוחט .
עלי , יהיה בסדר .
כתוב כאן : רשת ביטחון תקציבית מן האוצר .
מה היא רשת הביטחון ?
זה שאומר שר האוצר " עלי " ?
ידידי השר רן כהן , אתה עסקת בחוק הזה הרבה זמן ואתה יודע שהמשפט " כל ההכנסות ממכירות הדירות יהיו קודש לבנייה החדשה " - מעל דוכן הכנסת אולי לא ראוי לומר " בחיי " ; אבל זה המשפט היחיד שאני יכול לומר : בחיי .
אילו הכנסות יהיו ממכירת הדירות האלה ?
מה זה " אין פיצוי לסוכנות ממכירת הדירות " ?
מה זה , הסוכנות ויתרה ?
מה זאת אומרת " אין פיצוי לסוכנות " ?
" עמיגור " תמכור את הדירות בתנאים של המבצע כפי שהמציאות מחייבת אותה , כפי שהחוק יחייב אותה .
מה זאת אומרת : אין פיצוי ?
הם יוותרו על כל הכספים האלה ?
אתה לא צריך את רשותי .
לכבוד הוא לי .
והפיצוי ל" עמיגור " יהיה - - - יפה , נכון מאוד .
כרגע שכנעת אותי , השר כהן .
תודה רבה קודם כול על ההתייחסות .
שכנעת אותי שאני צודק לגמרי , משתי סיבות .
אחת , שאתה יודע שאותן 17,000 דירות " עמיגור " נמצאות באזורים טובים יותר ובערים טובות יותר מבחינת המכירה , מאשר דירות " עמידר " .
דירות " עמידר " בקריית - שמונה ובמצפה - רמון ובמקומות כאלה לא תימכרנה כלל , ולעומת זאת , דירות " עמיגור " כן תימכרנה .
ולכן הפיצוי יהיה מאוד משמעותי .
הסיבה השנייה - זה מה שאני שומע .
אני לא מעלה על הדעת שממשלה כלשהי - זאת , קודמתה , אחרת , אחריה - אני לא מעלה על הדעת שממשלה כלשהי תחליט שלא יהיה דיור ציבורי .
אבל , כפי שאמרת , הוסטלים , וכפי שאתה יודע טוב מאוד , היית סגן שר השיכון , אם זיכרוני אינו מטעה אותי - לבנות הוסטל במקרה הטוב לוקח חמש שנים .
זה בדיוק מה שאומר לי שר האוצר : אנחנו נעריך , אחר כך אנחנו ניערך ואחר כך נתחיל לבנות .
כלומר , שנת 2000 , אדוני השר וחברי חברי הכנסת , מבחינת הדיור הציבורי , איננה , מתה .
וכמה דירות תימכרנה , זה לא רלוונטי , כי הדירות לא יתפנו , כפי שאתה יודע , וחברי חברי הכנסת בטח יודעים - חברת " עמיגור " כבר שנה וחצי לא מעבירה רשמית דירות לאכלוס .
נגמר .
אין .
לכן , זה יהיה המצב בשנת 2000 , וצריכים להיות מוכנים לזה , ולא לומר : לא ידענו ולא הערכנו .
ודבר האחרון , חברי חברי הכנסת , אני מבקש מכם לשים לב עוד לדבר אחד בטבלה .
כנראה , באמת כנראה , הכול פוליטי .
אני מדבר כרגע על סעיף 5 - תחילת הזכאות .
כנראה באמת כבר הכול פוליטי והרשות נתונה .
משפט אחרון , ברשותך , אדוני היושב - ראש .
ישבה סיעת עולים חדשה בממשלה ובכנסת , אז לפחות חשבו איך לחבר את החוק הזה איכשהו עם המציאות , שגם עולים יוכלו , ולו חלקית , ליהנות ממנו .
מה אנחנו רואים ?
בדיוק .
פחות או יותר .
פתאום זכאות של חמש שנים , עם כל מיני הקלות בתוך המבצע - - - - היתה לפחות איזו זכאות .
בחוק המקורי של חבר הכנסת כהן היתה לפחות איזו זכאות על מנת באמת לאפשר גם לעולים קצת ליהנות מזה .
כרגע , חברים , החוק המתוקן הופך את זה לחוק אנטי - עולים .
פשוט אין לי מלה אחרת .
גם לא דיור ציבורי לאלה שידם אינה משגת ואין להם דיור , וגם אלה שגרים בדירות האלה חמש - שש שנים לא יכולים לרכוש אותן .
תודה רבה .
חבר הכנסת שמואל הלפרט , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה רבה לחבר הכנסת שמואל הלפרט .
אנחנו מזמינים את חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת סופה לנדבר .
אחריה - חבר הכנסת אברהם פורז .
חבר הכנסת דהאמשה , אני מבקש סליחה , רק הודעה קצרה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
טעות שלי .
אנא המתן בסבלנות שנייה .
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת טריף .
אני מזמין שוב את חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אחריו - חברת הכנסת סופה לנדבר , ואחריה - חבר הכנסת אברהם פורז .
אני מודה לחבר הכנסת דהאמשה .
אני מזמין את חברת הכנסת סופה לנדבר .
תודה רבה .
חברת הכנסת סופה לנדבר .
אחריה - חבר הכנסת אברהם פורז .
אחרי חבר הכנסת פורז - חבר הכנסת יורי שטרן .
אני מבקש לאפשר לחברת הכנסת לנדבר להתחיל את נאומה .
חברי הכנסת , אתם לא מאפשרים לנו לשמוע את חברת הכנסת לנדבר .
סגני יושב - ראש הכנסת ריבלין ודהאמשה , אני מבקש להפסיק להפריע .
תודה .
חבר הכנסת ריבלין , הבנו את הנקודה .
חברת הכנסת לנדבר , בבקשה .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת איוב קרא , אני בטוח שחברת הכנסת לנדבר תתייחס לסוגיה הזאת .
תודה רבה לחברת הכנסת לנדבר .
חברת הכנסת לנדבר , הברכה היתה מוזרה .
בירכת את השר בכך שאין לו בוחרים מן החוק הזה .
חבר הכנסת אברהם פורז , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
אחרי חבר הכנסת שטרן - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
זו רשימה שקיבלתי .
וכפי שקיבלתי אותה כך אני קורא אותה .
חבר הכנסת פורז .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהם פורז .
חבר הכנסת יורי שטרן .
אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ואחרון הדוברים - חבר הכנסת , אחרון הדוברים להיום , מתקן אותי סגן המזכיר , חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
מחר יש תשובת השר והצבעה , אני מבין .
לא ?
בבקשה , חבר הכנסת יורי שטרן .
יחידות משפטיות .
בקצרה , בבקשה .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת שטרן .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ואחריו - חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
לא , לא , לא .
הודעתי מראש שחבר הכנסת אופיר פינס - פז מסיים את הרשימה להיום .
בבקשה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אני מבקש לא להפריע .
חבר הכנסת עסאם מח'ול צריך לסיים , אז לא להפריע .
תודה לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אחרון הדוברים להיום בהצעה זו .
לידיעת חברי הכנסת , תשובת השר וההצבעה נדחו למחר .
חשוב - דבריו של חבר הכנסת מאיר שטרית , דברי השר וההצבעה נדחו למחר .
בייגה שוחט לא ידע .
גם הממשלה לא יודעת מזה - - - - היא החליטה שלא יפחת מספר הפתרונות .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
כפי שאמרנו , הנושא החשוב הזה יידון גם מחר , ומחר נשמע את תשובת הממשלה וגם נצביע .
חברי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק בתי - דין רבניים ( קיום פסקי - דין של גירושין ) ( תיקון מס' 4 ) ( צווי הגבלה נגד אסירים ועצורים ) , התשנ"ט - 1999 .
ימסור את ההודעה , שר המשפטים , יוסי ביילין , בבקשה .
השר ביילין , אני מבקש שתמסור גם את הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק מינהל מקרקעי ישראל ( תיקון מס' 3 ) , התשנ"ח - 1998 , ואז נחסוך ממך את ההליכה המיותרת .
ברצונך לשאול משהו את השר ?
שאלה טובה , כפי שכולנו יודעים , הנושא ששאלת עליו טרם נדון בבית הזה , ואני לא מעלה על הדעת שהנושא יכול להיות מוחלט בלי שהוא נדון .
אדוני השר , מסרת הודעה אחת או שתיים ?
אם כך , אבקש משר המשפטים להציג את הצעת חוק לשכת עורכי - הדין ( תיקון מס' 26 ) , התש"ס - 1999 - קריאה ראשונה .
חברי כנסת שרוצים להתבטא בנושא הצעת חוק זו , נא להירשם אצל סגן המזכיר .
תודה רבה לשר המשפטים על ההסבר המקיף והמדויק .
אצלי לפחות לא נשארו שאלות , אבל יש כמה חברי כנסת שרוצים להתבטא בסדר הבא - - - - חבר הכנסת ישראל כץ ; אחריו - חבר הכנסת איוב קרא ; אחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל ; אחריו - חבר הכנסת ראובן ריבלין , ואחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
חבר הכנסת ישראל כץ , בבקשה .
לרשותך שלוש דקות .
זאת הרשימה שקיבלתי .
חברי , אציע לכם פשרה .
חבר הכנסת גדעון עזרא , אתה רשום ברשימה המעודכנת .
חבר הכנסת ישראל כץ הוזמן לדוכן , ואני מקווה שאף אחד אינו מעלה על הדעת שנתחיל להוריד חבר כנסת מן הדוכן .
חבר הכנסת עזמי בשארה , אתה צודק לגמרי .
ברשימה המקורית בין הנוכחים בבניין אתה ראשון הדוברים , ולכן מייד אחרי חבר הכנסת ישראל כץ אתה תקבל את רשות הדיבור .
אחר כך - חבר הכנסת גדעון עזרא , ואחר כך לפי הרשימה כפי שהיא מופיעה כאן .
היחיד שיכולות להיות לו טענות זה חבר הכנסת עזמי בשארה , ואתך הסליחה .
חבר הכנסת ישראל כץ , ניתן לך זמן מחדש .
נא להתחיל .
אוסיף לך שתי דקות מכיוון שהמתנת בסבלנות .
בבקשה .
אני מבקש להסיר את הקריקטורה .
כולנו מזועזעים , אבל אני מבקש לשמור על הכללים ולא להציג את המסמך .
תודה רבה לחבר הכנסת ישראל כץ .
עתה - חבר הכנסת עזמי בשארה .
שוב , אתך הסליחה על השיבוש ברשימת הדוברים .
אחריו יעלה חבר הכנסת גדעון עזרא , ואם חבר הכנסת גדעון עזרא לא יהיה באולם - נזמין את חבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת קרא , נא להתייחס לבקשת חבר הכנסת בשארה .
תודה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
אחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
תודה לחבר הכנסת עזרא .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת ראובן ריבלין .
אני לא יודע מה קורה לי .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת ראובן ריבלין .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , עכשיו אכן תורך , ואחריו - חבר הכנסת ראובן ריבלין .
תודה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
חבר הכנסת ראובן ריבלין , ואחרון הדוברים ברשימה - חבר הכנסת יורי שטרן .
תודה רבה לחבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת יורי שטרן , בבקשה .
אחריו ישיב שר המשפטים .
אתה מרגיש שייך למיעוט בנושא הזה ?
פשוט הרוב מוחץ את המיעוט , כרגיל .
חברים , אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת יורי שטרן להמשיך .
בבקשה , חבר הכנסת שטרן .
חבר הכנסת ריבלין , תודה , חבר הכנסת שטרן צריך לומר את המשפט המסכם .
תודה רבה לחבר הכנסת שטרן .
אדוני שר המשפטים , האם ברצונך להשיב ?
בבקשה .
בקשה ברוח דומה הועברה גם מסיעתו של השר , אז אני מבקש להסתפק בזה .
בבקשה .
חבר הכנסת לנגנטל , שאלת שאלות חשובות ושר המשפטים רוצה להשיב .
חברים , זה לא הנושא , ואני מבקש משר המשפטים להמשיך .
שני עורכי - הדין , אני מבקש להפסיק את הוויכוח ולשמוע את שר המשפטים .
חברי הכנסת , חברי הכנסת .
שר המשפטים אמון על שמירת החוק , והצגת מיצג היא בניגוד לתקנון הכנסת .
תודה .
חבר הכנסת ריבלין , אנחנו עוברים להצבעה .
אדוני שר המשפטים , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק לשכת עורכי - דין ( תיקון מס' 26 ) , התש"ס - 1999 , קריאה ראשונה .
חברים יכולים להצביע , בבקשה .
חמישה בעד , שניים נגד ונמנע אחד .
הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה והיא עוברת לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
חברים , אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק לתיקון דיני הראיות ( הגנת ילדים ) , ( תיקון - דחיית תחילה ) , התש"ס - 2000 , קריאה ראשונה .
ועדת הכנסת שחררה מחובת הנחה .
יציג את ההצעה שר המשפטים ביילין , בבקשה .
כן , תיערך הצבעה בקריאה ראשונה על החוק הזה .
חברי הכנסת ריבלין וכץ .
חברים , את זה בסיעת הליכוד , בבקשה .
חבר הכנסת ריבלין .
שר המשפטים , בבקשה .
חבר הכנסת ריבלין , אני מתייחס אליך - - - אני מתייחס אליך בסובלנות מסיבה אחת - אתה היחיד באולם המליאה כרגע שלא נרשם לדבר בנושא החוק הזה .
לכן נתייחס לזה כנאום שלך .
אני מבקש לראות בכך את נאומו של חבר הכנסת ריבלין .
בזאת הנאום הסתיים ושר המשפטים אכן ימשיך בדבריו .
תודה רבה .
תודה רבה לשר המשפטים .
רשימת הדוברים לפי הסדר המקורי היא : נחום לנגנטל , גדעון עזרא , ישראל כץ , יובל שטייניץ , איוב קרא , יורי שטרן , אופיר פינס - פז ואביגדור ליברמן .
אני מאוד מבקש מכל הדוברים , שהראשון בהם חבר הכנסת נחום לנגנטל , להקפיד על מסגרת הזמן ולא ליצור אי - נעימות .
תודה רבה .
חבר הכנסת גדעון עזרא .
אני יוצא להגנתו של סגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת לנגנטל , שגם בחוק הקודם נהג באותה צורה .
אבל לעומת זאת הוא ביקש שתי דקות ודיבר שלוש דקות .
תודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת ישראל כץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יובל שטייניץ .
תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , ואחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
אני מבקש להקפיד על הזמן .
נא לסיים .
נא לסיים .
תודה רבה , תודה רבה .
לא , לא .
זו כבר לא שנייה .
זה כבר כמה דקות .
תודה .
חבר הכנסת שטייניץ סיים .
חבר הכנסת פינס , תודה .
חבר הכנסת שטייניץ , חרגת מזמנך .
לא , לא .
כבר חרגת הרבה מעבר לזה .
תודה רבה לחבר הכנסת שטייניץ .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת יורי שטרן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אחריו - אחרון הדוברים ברשימה , חבר הכנסת ליברמן .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת שטרן .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , בבקשה .
כן , אבל איש לא ציפה - - - חבר הכנסת פינס - פז - - - אבל למען ההגינות בכל זאת צריכים לומר , שהשר , יוזם החוק , שכבודו במקומו מונח , דיבר במהלך שעה בפתיחת הדיון על החוק - - - אני לא הייתי יושב - ראש באותו רגע , ואין בכוחו של יושב - ראש להגביל אותו .
תודה .
בבקשה .
או .קיי . , צריך לשנות גם מהערות הביניים .
נא לתת לאופיר פינס - פז להמשיך .
בבקשה .
חבר הכנסת פינס - פז .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת אביגדור ליברמן , אחרון הדוברים בנושא זה .
חבר הכנסת ליברמן , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת ליברמן .
אדוני השר , האם ברצונך להשיב ?
תודה .
חברי הכנסת , עמדת שר המשפטים ברורה .
אנחנו עוברים להצבעה - מי בעד ומי נגד הצעת חוק לתיקון דיני הראיות ( הגנת ילדים ) ( תיקון - דחיית תחילה ) , התש"ס - 2000 , בקריאה ראשונה ?
תשעה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת החוק עוברת לוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת , להמשך דיון .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא והאחרון בסדר - היום : הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 53 ) ( איסור מכירת סכין ) , התש"ס - 1999 , קריאה ראשונה , של חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
בעצם זה דיון משולב עם הצעת חוק נוספת : הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 54 ) ( איסור מכירת סכין או אולר למי שטרם מלאו לו 18 שנים ) התש"ס - 1999 , קריאה ראשונה , של חבר הכנסת יורי שטרן .
הדובר הראשון יציג את הצעתו .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , בבקשה .
חברי הכנסת , נא לאפשר לחבר הכנסת פינס להמשיך .
בשם שלושת חברי הנשיאות שנמצאים כרגע באולם אני קובע , שחבר הכנסת רובי ריבלין צודק .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת יורי שטרן יציג את הצעתו .
חבר הכנסת פינס , החדשות הטובות אולי , שאם הצעת החוק שלך תעבור , היא תעבור בתמיכה מסיבית של האופוזיציה .
תודה רבה לחבר הכנסת יורי שטרן .
רשימת הדוברים ארוכה .
לכן אני מבקש מכל הדוברים להתחשב בשעת הסכינים , כפי שהגדיר זאת חבר הכנסת יורי שטרן .
בבקשה , חבר הכנסת ישראל כץ , ראשון הדוברים .
אחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא , ואחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
אחריו - חבר הכנסת יובל שטייניץ .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת יובל שטייניץ .
תודה רבה לחבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , ואחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת האשם מחאמיד .
תודה רבה לחבר הכנסת שטייניץ .
אחרון הדוברים הוא חבר הכנסת האשם מחאמיד .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מחאמיד .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
אנחנו נצביע על הצעות החוק אחת - אחת .
קודם כול , אנחנו מצביעים על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 53 ) ( איסור מכירת סכין ) , התש"ס - 1999 - קריאה ראשונה - של חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
נא להצביע .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
חברי הכנסת , רוב של שבעה בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
הצעת החוק של חבר הכנסת אופיר פינס - פז עוברת לוועדת החוקה , חוק ומשפט להמשך עבודת החקיקה .
נצביע על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 54 ) ( איסור מכירת סכין או אולר למי שטרם מלאו לו 18 שנים ) , התש"ס - 1999 - קריאה ראשונה - של חבר הכנסת יורי שטרן .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
מכיוון שחבר הכנסת אופיר פינס - פז לא מסכים , לא נעשה את זה .
חברים , בעד הצעתו של חבר הכנסת יורי שטרן שבעה , אין מתנגדים או נמנעים .
גם הצעה זו תעבור לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה - מחר , יום רביעי , כ"ז בטבת התש"ס , 5 בינואר שנת 2000 , ב- 11:00 .
ישיבה זו נעולה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת בני אלון .
ישיב סגן שר האוצר חבר הכנסת נסים דהן .
בבקשה .
אם כך , עמדת הממשלה היא נגד הצעת החוק .
כך אני מבין .
חברי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת בני אלון .
חברים , אנחנו עוברים להצבעה .
נא להצביע .
אני מבקש להוסיף את הקולות של חבר הכנסת אלי בן - מנחם וחברת הכנסת קולט אביטל .
ההצבעה שלהם היא נגד הצעת החוק .
אתה לא נקלטת ?
רגע , רגע , רגע .
הם לא יכולים להצביע ?
רק שנייה , חברים .
אני מבקש להפסיק כרגע את הדיון לשנייה .
יש כאן יועץ משפטי ?
מה קורה במקרה כזה ?
ההצבעה אכן הסתיימה , כולנו יודעים שההצבעה הסתיימה .
השאלה שלי היא רק לגבי הקולות של חברי הכנסת בן - מנחם ואביטל .
הבנתי את הנקודה , חבר הכנסת בן - מנחם .
אנחנו נטפל בזה .
חבר הכנסת זאב , אנחנו נבדוק את העניין .
שניהם היו במליאה , לחצו , ולא יכלו להצביע .
ידידי חבר הכנסת נסים זאב , חבר הכנסת הלפרט , אני מבקש לשבת .
הסעיף אומר : חבר הכנסת שהשתתף בשעת ההצבעה בכנסת וטען שהצבעתו לא נקלטה - וזה בדיוק המקרה של שני חברי הכנסת הנ"ל - - - אני מבקש ממך , שושנה כרם , סגנית המזכיר - אני בכל זאת מבקש את היועץ המשפטי לכאן .
אני מבקש מחבר הכנסת זאב וחבר הכנסת הלפרט לגשת אלי לשנייה .
לא , לא , לא , - לפזר כאן , לפזר כאן בבקשה .
חבר הכנסת ריבלין , חבר הכנסת פינס , חבר הכנסת שטרית , אני מבקש לפזר את ההתקהלות .
אני לא יכול .
אם יש טענה שזה לא נכון - תיגש לוועדת האתיקה .
חברי הכנסת שטוענים שנכחו והצביעו ואני לא יכול להעיד על כך , אני לא יכול לראות מאה חברי כנסת בבת אחת - אני מבקש לצרף את הקולות של חברי הכנסת בן - מנחם וקולט אביטל שהצביעו נגד , לחצו ולא נקלטו , וחברי הכנסת הלפרט וזאב שהצביעו בעד .
בעד , חבר הכנסת זאב ?
- בעד .
חבר הכנסת הלפרט ?
- בעד .
אני מבקש לצרף שני קולות נגד - בן - מנחם וקולט אביטל , ושני קולות בעד - נסים זאב ושמואל הלפרט .
ההצבעה נסתיימה .
תודה רבה .
התוצאות - 26 בעד , 25 נגד , נמנע אחד .
החוק עובר לוועדת הכספים ?
הוא טוען שהוא לחץ .
תיגש לוועדת האתיקה .
הוא טוען שהוא לחץ , מה אני יכול לעשות ?
אני מאפס את התוצאות .
אני מבקש , חברי הכנסת בן - מנחם וקולט אביטל , אני אעשה הצבעת דמה לצורך העניין .
תלחצו רק שניכם .
אני מבקש משניכם ללחוץ .
רק משניכם אני מבקש ללחוץ .
הם לא נקלטו .
או .קיי . , הבנתי .
אם למישהו יהיו טענות - כאן לא המקום לברר אותן .
אנחנו ניגשים לסעיף הבא - הצעת חוק הרשות למלחמה באלימות , התש"ס - 1999 , של חבר הכנסת רומן ברונפמן וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק חבר הכנסת רומן ברונפמן .
בבקשה .
אני מבקש שקט באולם .
חבר הכנסת ריבלין , זה מפריע .
הודעת חבר הכנסת נסים דהן נשמעה .
תודה .
יעלה וישיב שר המשפטים חבר הכנסת ביילין , בבקשה .
אני מתנצל .
תיקון .
יעלה שר המשפטים ד"ר יוסף ביילין .
חבר הכנסת לשעבר .
זה דיון מעניין , אבל הוא לא שייך לנושא .
בבקשה , אדוני שר המשפטים .
אדוני שר המשפטים , חברת הכנסת דיין , יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה , רוצה לשאול אותך שאלה , אם אתה לא מתנגד .
אני מאפשר , בבקשה .
אני מבקש , חברת הכנסת דיין שאלה שאלה , קיבלה תשובה .
תודה רבה לשר המשפטים .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
אני מבקש לשבת על מנת שלא יחזרו טיעונים שונים .
מי שנמצא באולם - אנחנו עוברים להצבעה ; ההצבעה החלה , נא להצביע , מי בעד , מי נגד .
18 בעד , 27 מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע , שהצעת החוק הזאת לא עברה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון - שירות בן להורים שכולים ) , התש"ס - 1999 ; הצעת חוק פ / 680 , של חבר הכנסת גדעון עזרא .
בבקשה .
לא , ההצבעה נסתיימה והודעתי על כך .
חבר הכנסת עזרא , שנייה .
חברים , אני מבקש לשבת .
אדוני שר העבודה והרווחה , חבר הכנסת גאגולה , אני מבקש לשבת .
אני חושב שמפאת חשיבות הנושא , לפחות , אפשר לתת תשומת לב לדברים שנאמרים .
חבר הכנסת סילבן שלום , אני מבקש לשבת ולא להפריע למציע .
אני מודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
ישיב סגן שר הביטחון חבר הכנסת אפרים סנה , בבקשה .
חבר הכנסת כהן .
חברת הכנסת נאות , חבר הכנסת כהן , אדוני שר התחבורה , חבר הכנסת מצא , חבר הכנסת פורז , אנחנו לא מאפשרים לסגן שר הביטחון להתחיל לענות על נושא , שאני חושב , לית מאן דפליג , שהוא חשוב .
חבר הכנסת אליעזר כהן , אני מבקש ממך לשבת .
חבר הכנסת פינס , חבר הכנסת סילבן שלום , חבר הכנסת פרוש וחבר הכנסת פינס , סגן שר הביטחון כבר עומד כאן על הבמה דקה ולא יכול להתחיל להשיב .
בבקשה .
תודה רבה .
הממשלה מתנגדת , והיו כאן בקשות להסיר , והבקשות האלה לא מתאפשרות .
אנחנו עוברים להצבעה .
חברי הכנסת , אני מבקש לשבת במקומות על מנת לקיים את ההצבעה ללא ויכוחים לאחר מכן .
ההצבעה החלה .
אני מבקש לצרף את קולו של חבר הכנסת נחום לנגנטל שלחץ בעד וזה לא נקלט .
שימו לב , חברים , לשינוי קל בסדר - היום .
שר הפנים לא השיב בתחילת סדר - היום על השאילתא של חבר הכנסת נחום לנגנטל , ובהסכמה הדדית , מכיוון שסיבת היעדרותו של השואל , חבר הכנסת לנגנטל , היתה מוצדקת וקשורה לפעילות הכנסת .
אנחנו מאפשרים עכשיו לשר הפנים לתת את תשובתו .
תודה רבה .
אדוני שר הפנים , בבקשה .
תודה רבה לשר הפנים .
ברצונו של חבר הכנסת לשאול שאלה נוספת .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת לנגנטל .
אדוני שר הפנים .
תודה רבה לשר הפנים .
חברים , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אנחנו עוברים להצעת חוק הבחירות לכנסת ולראש הממשלה ( תיקון - אחוז החסימה ) - הצעת חוק פ / 550 .
חבר הכנסת אופיר פינס , בבקשה .
יש סדרה של הצעות חוק בנושא הזה .
אנחנו נאפשר לכל המציעים לנמק ולאחר מכן שר הפנים ישיב .
חבר הכנסת מצא צודק במקרה זה .
חבר הכנסת חיים כץ , בבקשה .
חבר הכנסת כץ - - - חבר הכנסת חיים כץ - - - חבר הכנסת כץ , אנחנו נעלים עין מזה שבאת לשבת בספסלים הקדמיים , אם אתה רוצה לשמוע את אופיר פינס .
אבל אם באת להעיר , אז באמת לא מקובל דבר כזה .
חברת הכנסת גוז'נסקי - - - חבר הכנסת פורז .
חבר הכנסת פינס - פז , השארת 30 שניות , כך שאני כיושב - ראש אוכל לשאול אותך שאלה : מה בהצעת החוק שלך מונע מעשר סיעות להיבחר לכנסת ולהפוך במהלך הקדנציה ל- 20 סיעות על - ידי הפיצולים ?
ברור .
תודה רבה לחבר הכנסת פינס - פז .
רק המציע יכול לבקש את הדבר הזה , למיטב הבנתי .
אנו עוברים להצעת חוק הבחירות לכנסת ולראש הממשלה [ נוסח משולב ] ( תיקון - הגדלת אחוז החסימה ) , התש"ס - 1999 , הצעת חוק פ / 820 , מאת חבר הכנסת זבולון אורלב .
בבקשה .
חברים .
חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת חיים כץ .
חבר הכנסת חיים כץ וחבר הכנסת ליצמן .
חבר הכנסת גפני .
חברת הכנסת גוז'נסקי .
חברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת גמליאל .
חברת הכנסת גוז'נסקי .
חברי הכנסת .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
תודה רבה , חבר הכנסת אורלב .
לא , אין לך .
הזמן שהיה בשעון היה 11 דקות , ולא עשר דקות .
אני מבקש לסיים .
תודה .
אני מבקש מחברי הכנסת לשבת .
יש לי בקשה אישית : חברת הכנסת גוז'נסקי , חבר הכנסת כץ , אם אתם כבר צועקים , אז לפחות ממקום אחד , אתם נעים באולם , ואני פשוט לא יכול לעקוב אחריכם .
השר אורון , נא לשבת .
השר שוחט , נא לשבת .
חבר הכנסת פינס , נא לשבת .
אנחנו עוברים להצעת החוק של חברת הכנסת ענת מאור : הצעת חוק הבחירות לכנסת ולראש הממשלה [ נוסח משולב ] ( תיקון - אחוז החסימה ) , התשנ"ט - 1999 , שמספרה פ / 103 .
בבקשה .
חברת הכנסת גוז'נסקי מפריעה ללא הבדל דת , גזע ומין .
אני יכול להעיד , היא מפריעה לכולם .
חבר הכנסת גפני , חבר הכנסת כץ , נא לשבת .
שיעור בתולדות המפלגות בישראל נעביר בהזדמנות אחרת .
תודה .
חברי הכנסת אלון ופורז , אני מבקש לאפשר למציע להמשיך .
חבר הכנסת וילן , זמנך עבר .
אני מודה לך מאוד .
כן , אבל נכנסת לוויכוח מאוד פורה .
תודה רבה לחבר הכנסת אבשלום וילן .
אני מבקש משר הפנים לענות על ארבע הצעות החוק שכרגע נומקו כאן .
תודה .
חברי הכנסת , אני מבקש לשבת ולאפשר לחברים שמעוניינים לשמוע את תשובת שר הפנים .
בבקשה , אדוני שר הפנים .
אדוני שר הפנים , למיטב ידיעתי , רק הממשלה יכולה לבקש דחיית הצבעה .
שמענו את זה מחברי הכנסת , אני רוצה לשמוע את עמדת שר הפנים .
חברי הכנסת , אני יודע .
אני מבקש לשבת .
יש ארבעה חברי כנסת שביקשו להסיר .
הראשון , חבר הכנסת אברהם פורז , רוצה להסיר את הצעת החוק של אופיר פינס - פז .
בבקשה .
חברים , אני מבקש לא להפריע .
חבר הכנסת שלום , נא לא להפריע , במיוחד לאחר שזמנו של חבר הכנסת פורז תם .
אני מבקש לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת פורז .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי מבקשת להסיר את הצעתו של חבר הכנסת זבולון אורלב .
חברי השרים וחברי הכנסת , אני מבקש לשבת במקומות .
לא שומעים כלום .
תודה רבה .
חבר הכנסת מיכאל קליינר יציע להסיר את הצעתה של חברת הכנסת ענת מאור .
בבקשה .
הוא לפני האחרון .
אחריו חבר הכנסת מאיר שטרית יבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת אבשלום וילן .
בבקשה , חבר הכנסת קליינר .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת מאיר שטרית מבקש להסיר את הצעת החוק של חבר הכנסת אבשלום וילן .
בבקשה .
כן , חבר הכנסת שטרית הוא אחרון המסירים .
אני מסתפק ומודה על התשובה .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה לומר לך ששקלתי עם המון התפלפלויות , האם לעלות לכאן .
הייתי יכול לשאול את החברים , אם קראו בשנות ה- 70 , לפני שנולדה העלייה של שנות ה- 90 - לא רק הגיעה ארצה - קראו אולי בספר " אקסודוס " את התיאור , כיצד עוד לפני קום המדינה גידלו אותו " דבר אחר " כאן בארץ , וקראו להם זברות .
אלה תיאורים שכולנו צחקנו עליהם , והם נכתבו אם איני טועה על השנים 1947 - 1946 , ולא בדיוק העלייה הרוסית הביאה את זה .
יכולתי לבוא ולהתחיל להתנצח כאן עם כל מיני אנשים , ואולי יכולתי לעלות ולומר מה אני באמת חושב על אותם אנשים שדיברו בהפגנה בבית - שמש , ויכולתי אולי להתחיל לומר שזוהי תופעה שלא קשורה לש"ס ולבית - שמש .
הנה , בעוד חצי שעה יעלה כאן לדיון נושא הנוגע לעיריית עכו .
ראש עיריית עכו , דוקטור לחינוך וחבר מפלגת העבודה , אומר , כי בגלל כניסת ערבים ועולים , העיר שלו נהרסת .
כנראה זה לא שייך לציבור זה או אחר .
ואולי יכולתי לבוא ולהתחיל לשאול עכשיו את השר בניזרי , שנתן לי כאן הגשה קלה של הדברים , אם זכור לך , אדוני השר , הביטוי כמה מחברי הטובים הם יהודים .
ומה שייך שעזרת לכמה עולים להתבטאויות ששמענו בבית - שמש ?
לדעתי זה בכלל לא שייך .
יכולתי לשאול אם התייחסת לעניין שולי אולי מבחינתך , אבל לא שולי מבחינתי , שאותו אדם שהוא אחיך - ואני מבין את הרגישות , ואני לא דורש ממך גינויים של אש וגופרית - בעיניו גם אני לא יהודי , ולמה הוא מרמז קבל עם ועדה שאני ספק כומר ספק מיסיונר , בריאיון מול חבר הכנסת ליברמן .
דרך אגב , אני משבח את חבר הכנסת ליברמן , שהיה מאוד מתון , ולא נגרר בשיחה הזאת לשום דבר .
למה ?
אני לא יודע .
אני מייחס זאת לרגישות המשפחתית שלך .
עליתי לכאן , ואני לא רוצה להתעסק בפלפולים .
אני רוצה , ויפה שעה אחת קודם , לקרוא לכולם אכן להרגיע את הרוחות , ואולי אפילו לא בצורה שאתה עשית זאת אלא בצורה חריפה יותר .
אגיד שאם יימצא משהו שייראה , כפי שרומזים כאן כל הזמן , וגם אדוני שר הבריאות , שעסקנים עושים מכך הון פוליטי , אני מודיע כאן ועכשיו , בתור יושב - ראש מרכז המפלגה שלי ובתור יושב - ראש הסיעה שלי , שאם יימצאו חברי כנסת , עסקנים , סגני ראשי ערים או מי מן הפעילים המרכזיים במפלגה שלי , שיבואו וישתלחו נגד ציבור זה או אחר - אני אישית אדע איך לטפל בהם .
אני קורא לראשי כל המפלגות וכל הסיעות בבית הזה לטפל באותה חריפות בביטויים מן הכיוון שלהם , ויפה שעה אחת קודם .
תודה .
נכון .
מליאה .
- - - אה , על העיקרון .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , מוגשת כאן הצעת חוק ברורה , אין טעם להסביר אותה - לא יפרוש חבר כנסת מסיעתו במהלך השנתיים הראשונות לקדנציה .
הצעת החוק הזאת מתונה , היא לא מדברת על כך שיהיה מצב שלא ניתן בכלל להתפלג או לפרוש , אבל יש טעם לפגם בתופעות מהסוג שאנחנו רואים , שמייד אחרי הבחירות פתאום מגלים חילוקי דעות עמוקים בתוך הסיעות ומתפלגים .
יש בכך טעם לפגם גם כלפי הבוחרים שבחרו ברשימה מסוימת , ולעניות דעתי גם נפגעת קשות תדמית הכנסת .
אם נעביר את הצעת החוק הזאת , אני בטוח שנתרום לתדמיתה של הכנסת וכל הסיעות שלה .
תודה רבה .
הצעת החוק לא מתייחסת לזה .
הפנו את תשומת לבי לכך , ואני בהחלט אהיה מוכן במצב של בלוקים רבים בכנסת - - - זה מה שאני אומר .
אני בוודאי אהיה מוכן לתיקון הזה .
אני מדבר כאן על מצב של פילוג אותה מפלגה ימים ספורים לאחר הבחירות , וכפי שאמרתי - - - לא שתי מפלגות .
ברשותך , אני רוצה לציין עוד , שמדובר כאן במצב , שאם בתוך אותן שנתיים תוקדמנה הבחירות ותתקיימנה בחירות , ודאי ש- 90 יום לפני הבחירות כל סיעה תוכל להתפלג , כפי שקורה היום .
היום זה קיים , רובי , נכון .
אני חושב - - - חבר הכנסת ריבלין , יכולים להתפצל בכל רגע נתון , ודוגמאות לכך כבר ראינו כבר בכנסת החמש - עשרה .
תודה רבה .
אני מניח שוועדת הכנסת היא הוועדה המתאימה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני שר החינוך , אני חייב להודות , למען גילוי נאות , כפי שאומרים בבית הזה , שיש לי יחס בעייתי לשביתות .
לא צמחתי במערכות הסתדרותיות , ובכל פעם שאני שומע על שביתה אני תמיד קצת מפקפק .
אבל לעומת זאת , אני שומע בתקשורת ורואה את המחזות המוכרים של אגף התקציבים שמתייצב ומסביר מה בדיוק יהרוס את המשק ומה בדיוק יגרום , חס ושלום , עוד אחוז או עוד עשירית אחוז בשכר המורים .
ואני מתחיל לפקפק מחדש .
ואני חושב שמא אולי זה באמת היה הנשק האחרון של אותם מורים שהחליטו , ואני מאמין שאכן החליטו בלב כבד , להתחיל בשביתה ולהשאיר את ילדי כולנו , לרבות ילדיהם עצמם , בבית .
מן המעט שאני יודע על החינוך אני רוצה להזכיר לכולנו , שאחד מגדולי הפילוסופים של החינוך במאה ה- 20 , ג'ון דיואי האמריקני , קבע , שכל רפורמה בחברה , כל רפורמה אמיתית בחברה יכולה להתרחש רק דרך מערכת החינוך .
אני גם חושב , שכל רפורמה אמיתית בחינוך - ואנחנו כולנו נורא אוהבים , במיוחד לפני הבחירות , לדבר על כל מיני רפורמות בחינוך - יכולה להתרחש רק אם יש לך כוח אדם מתאים לכך , רק אם אתה משקיע בכוח ההוראה , משקיע בצורה אמיתית .
אני גם חושב , שכל רפורמה בכוח ההוראה , כלומר שיפור ואיכות וקידום , מבוססת על השכר .
אין מה לצפות לכוח ההוראה שמשקיע בהוראה איכותית אם אין שכר מתאים , אם אין תגמול מתאים על אותה עבודה קשה שכולנו יודעים שכל מורה וכל מורה עושים .
ולכן , חבל מאוד , כפי שכבר ציינו כל הדוברים לפני , על המחזה המוכר הזה של שביתות המורים , והסברים מאגף התקציבים ומן הממונים על השכר , שחוזרים על עצמם מממשלה לממשלה .
אדוני שר החינוך , אתה ידוע כאחד שיודע להעריך בדיחה טובה .
לפני כמה שבועות ראיתי ב" דבר אחר " , במדור הסטירי של " ידיעות אחרונות " , מסגרת שהיה כתוב בה : הודעה חשובה לבוחרים : הסטיקר " ישראל רוצה שינוי " , יישאר תקף גם בבחירות הבאות .
אני חושב , שאם נטפל כיאות במערכת החינוך , במורים ובשכרם , אולי נשאיר את זה בגדר של בדיחה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , כולם דיברו כאן על זעזוע מן החשיפה ב" ידיעות אחרונות " .
אני הייתי רוצה אולי אפילו להוסיף ולתקן את דברי חברי , יושב - ראש השדולה שיש לי הכבוד להיות חבר בה , רחבעם זאבי .
אתה אמרת , שבעצם - ואני לא זוכר בדיוק את הניסוח המדויק - לא חשוב לך אם ישוחרר , או לא ישוחרר , אם שוחרר או לא שוחרר מארק ריץ' .
הייתי רוצה לתקן את דבריך - הוא לא שוחרר .
הוא בשווייץ .
הוא פשוט זכה לחנינה .
האדם הזה חי בווילה פרטית בשווייץ , ולא כמו פולארד , שביקרנו אצלו - ובין היתר גם ביקרנו אצלו ביחד - וראינו באילו תנאים מדובר שם .
הוא ברח .
אבל אני הייתי רוצה לדבר כאן אולי על השלכות קצת יותר רציניות .
גם אני , בשונה כנראה מכל גדולי ישראל , לא כל כך מתעניין בגורלו של מארק ריץ' .
לא מדובר כאן באיזה צעד שנכשל .
לא מדובר כאן רק בכך שכרגע היתה אולי הזדמנות פז לשחרר את פולארד ופספסנו אותה .
מדובר כאן בצעד עם הרבה מאוד השלכות .
אנחנו עברנו את זה על בשרנו .
כשאני אומר השלכות - בוודאי השלכות כלפי פולארד .
דיברו כאן על ביקורים .
אני חייב לומר לכם , חברים , בנימה אישית , שהייתי השר הראשון בממשלה שביקר אצל פולארד .
שר החוץ דאז זוכר זאת .
ביקשתי את ברכתו של שר החוץ וגם את ברכת ראש הממשלה .
אני זוכר את תגובת ראשי מערכת בתי - הסוהר שם ואת התגובה של בית - הסוהר עצמו .
זה היה ביקור ללא חיפושים , עם כבוד מלכים , עם העוזרים , עם מצלמה ועם כל מה שרוצים להכניס , בבקשה , בלי כל בעיה , כי שר מן הממשלה מגיע .
מזכיר הממשלה דאז , דני נוה , ביקר , צוותי טלוויזיה וצוותי דיפלומטים ביקרו .
וכל אלה נכנסו עם מזכיר הממשלה דאז , דני נוה , אל תוך בית - הכלא של פולארד .
למה ?
מסיבה פשוטה : חשו שיש שינוי ביחס ממשלת ישראל , ראש הממשלה , השרים , יש החלטות .
נכון מאוד .
ברגע שחשו את השינוי הזה היו השלכות על פולארד .
חברים יקרים , בצער רב וביגון קודר אני אומר לכם - ואנחנו אומרים את זה מתוך ידיעה - שגם ברגע שחשים את השינוי ההפוך , לצערנו יש השלכות מיידיות על פולארד .
אנחנו הרגשנו עכשיו , בפעם האחרונה כשהיינו שלושתנו , שזה כבר לא אותו משחק כשאתה מבקר את פולארד .
זה לא אותו משחק , כי אלה חברי כנסת פרטיים שבאים עם יוזמה אולי לזכות בבוחרים , אבל הממשלה , זה לא היחס של הממשלה .
חברים יקרים , אם אנחנו רוצים לשנות את זה - ואני מאוד בעד הדברים שנאמרו כאן גם על - ידי יגאל ביבי וגם על - ידי אחרים - יש לעשות זאת בקווי יסוד של הממשלה ובהסכמים קואליציוניים שנחתום עליהם , בעזרת השם .
שם צריך להיות סעיף על שבויים ונעדרים , סעיף מיוחד , או אזכור מיוחד של יונתן פולארד , ואז יהיו גם השלכות חיוביות על שחרורו הקרוב , בעזרת השם .
תודה .
אדוני היושב - ראש , מי שסובל בהצבעות שמיות לפחות ייהנה בנאומים בני דקה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , לפני זמן לא רב ביקש סנטור ניו - יורקי , צ'רלס שומר , לעיין בתיק המסמכים של יונתן פולארד , התיק הסודי שכל הזמן נפנפו בו ואמרו : אילו ידעתם מה החומר הסודי שנמצא בתיק , הייתם בעצמכם מתנגדים לשחרורו של פולארד .
סנטור שומר יצא עם גילוי מדהים .
הוא אמר קבל עם ועדה : אין בתיק הזה שום דבר .
לכן אני מזכיר לחברינו , חברי הכנסת , אף שאין בתיק שום דבר , ואף שיונתן פולארד נמצא בכלא אמריקני כבר 15 שנה , שחרורו עדיין לא נראה באופק .
אני מבקש מכולנו לעשות מאמץ נוסף על מנת להביא סוף סוף לשחרורו ולהביא אותו לישראל .
תודה .
אדוני היושב - ראש , בשאלת ירושלים אני רק רוצה להזכיר לכולנו , שאומנם בעוונותי הרבים אינני קורא את השפה הערבית , אבל באותן כמה שפות שניסיתי לקרוא בהן את ההחלטות של הליגה הערבית מלפני ארבעה ימים , בכל השפות כתוב שעלינו לסגת מכל השטחים הכבושים , לרבות ירושלים .
בשום מקום לא כתוב מזרח - ירושלים ואבו - דיס .
כך שאולי התיאבון בא עם האוכל .
לגבי הנושא השני , אדוני היושב - ראש , לצערי הנאומים שלי הופכים יותר ויותר קצרים , כי השבועות עוברים ואנחנו לא שומעים שום חדשות , למרות כל המשאים - והמתנים , לא בנושא שחרורו של יונתן פולארד ולא בנושא גורלם של נעדרי קרב סולטן - יעקוב , וחבל .
תודה .
- - - מאזין בחדרו .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , לווטרנים שלנו נגיד שלום בעוד דקות מספר , כאשר יתחיל הדיון בנושא החוק שלהם , ונתרכז עתה לדקות ספורות בנושא שאנחנו דנים עליו .
אתחיל ממשהו שצריך להיות ברור , אך כפי שאני משתכנע במשך שנים , הוא לא ברור כל כך .
אחד מהמאפיינים של מדינה דמוקרטית כלשהי הוא , שקשה להיות בה שוטר , קשה להיות איש שב"כ במושגים שלנו , איש של secret service .
קשה , וכנראה טוב שכך .
פעם אמרו : שווער צו זיין א ייד - קשה להיות יהודי .
כנראה במדינה דמוקרטית צריך לומר : שווער צו זיין א שוטר , או חוקר שב"כ לצורך העניין .
אני אומר שטוב שכך , לא משום שאני מביע איזה חוסר הערכה לאנשים האלה , אלא מכיוון שכפי שאמרתי , זה אחד המאפיינים של המשטר הדמוקרטי .
גם אם בתת - מודע אנחנו מזדהים משום - מה עם איזה מל גיבסון , סילווסטר סטלונה או שווארצנגר , שעושים דין בלי לתת דין - וחשבון - - - כולם פונים אליך , דן מרידור , אז גם אני .
שווארצנגר הוא רב מוכר .
אני חושב , שהסכנה האמיתית בכל מה שקורה עם השב"כ וגורמי ביטחון נוספים היא חוסר פיקוח .
ברגע שמוטל על חוקר פרטי , על הפרט , להחליט מה היא פצצה מתקתקת , מה מותר ומה אסור לו לעשות - זו סכנה אמיתית .
אני דווקא לא מסכים עם מה שנאמר כאן , שביהודים הם מטפלים אחרת .
צר לי להזכיר , אבל כאשר מתחילים לשים למישהו שק על הראש , שמים שק לא רק למחבל מה" חמאס " או מ" הג'יהאד האסלאמי " , אלא גם לאותו סגן אדרי מקריית - ארבע - אני אפילו לא זוכר את שמו הפרטי - כפי שעשו לפני כמה שנים , ולאחר כמה חודשי חקירות הסתבר שהוא בכלל לא קשור לעניין ולא בעניינים .
המסקנה שלי קצת שונה מן המסקנות ששמעתי עד עכשיו , כאילו לא צריך חקיקה , צריך שכל ישר , צריך להשתמש במוח ולא בכוח .
אני לא יודע , חברי חברי הכנסת , למה בדיוק הכוונה , להשתמש במוח ולא בכוח .
ואם במוח אנחנו משתמשים לצורך טריקים כל כך מלוכלכים של לחץ פסיכולוגי , זה לא עינויים ?
ואולי יגיד מישהו שאי - פעם היה בחקירות , שעדיף לחטוף סטירה , ולא לעבור אותם עינויים פסיכולוגיים במוח ולא בכוח , שאנחנו יכולים להמציא .
בהחלט יכולים להמציא .
לכן , חברי חברי הכנסת , אני חושב , שדווקא כן צריך חקיקה מסודרת בנושא , כן צריך פיקוח באמצעות החקיקה הזאת .
לא להשאיר כאן שטח אפור , לא להשאיר כתמים , הדברים צריכים להיות ברורים , גם אם ברגע זה או אחר של הדיונים האלה לא נצטייר טוב בעיני מצלמת טלוויזיה זו או אחרת .
לכן , אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , יש לי היום הזדמנות נדירה להסכים עם ראש הממשלה , עם הדברים שאמר .
אני דווקא כן מתכוון להצביע בעד הודעתו של ראש הממשלה , כי אני חושב שהקמת ועדה מקצועית ממלכתית ממשלתית עדיפה אפילו על חקיקה שרבים מאתנו תומכים בה וסומכים את ידינו עליה .
אני מקווה , שאותה ועדה תביא הצעה שקולה , שתפתור עד כמה שאפשר את הבעיה הביטחונית שמתמודדים אתה , וגם תחסוך מאתנו שקים על הראש .
תודה רבה .
הוא מתרגם להם .
יורי שטרן הזכיר זאת מעל במת הכנסת .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני רוצה לשתף אתכם בתחושות שלי , כי אני לא אסתיר מכם שאני מתרגש .
באמת ציפינו לחוק הזה הרבה זמן .
אני מבטיח דבר אחד , אני אדבר בכנות באותן דקות מעטות שיש לי , גם על הדברים הטובים וגם על הדברים שנראים קצת פחות טובים .
נתחיל מן הדברים הטובים .
זה באמת יום חג ; אני מקווה שהחוק הזה לא ימתין בוועדות , בעיני גם תמוהות ועדות פתאום שאני לא יודע מה הקשר שלהן לחוק הזה , אבל אני מקווה שהחשדות האלה יתבדו והחוק הזה יאושר באמת בתוך פרק זמן מאוד קצר - הרי עבדו עליו כל כך הרבה .
אנחנו - אני מניח במספרים קצת יותר גבוהים ממה שאנחנו רואים כרגע באולם - נשב ונאשר , אופוזיציה , קואליציה , בעצם כל סיעות הבית , את החוק הזה , כי - אני לא אחזור על כל הדברים - אבל ברור שמגיע גם מגיע לאותם אנשים מעטים שיושבים ביציע ולאותם אלפים שלא יושבים ביציע ולאלה שאולי עוד יצטרפו אלינו כאן במדינת ישראל , מגיע גם מגיע לפחות החוק הזה .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה לשתף אתכם גם בתחושות קצת שונות .
היה לי הכבוד והעונג להיות השר היחיד בוועדת השרים לחקיקה בממשלה הקודמת שתמך בחוק הזה , בעצם , כפי שאמר חבר הכנסת יורי שטרן , כמעט בגרסה הנוכחית , מלה במלה .
וכל משרדי הממשלה , אותם אנשים שלא השתנו , הרי זה לא פוליטי , כולם התנגדו מסיבות ענייניות , פה - אחד , כולם התנגדו , הסבירו יפה מאוד .
ופתאום אני רואה אותם אנשים בוועדת העלייה והקליטה , אדוני היושב - ראש , לפני ימים מספר , כולם מסבירים באותם נימוקים מקצועיים , למה הם תומכים בהצעת החוק הזאת .
אז אני חייב לומר לכם - אמרתי , בחיי , הכול פוליטי .
נו , מה קרה , בגלל משאל העם שבא עלינו , לפחות במקרה הזה לטובה - - - - - - הוא בא עלינו לטובה , אפשר ככה לשנות , לעשות איזה סיבוב פרסה , 180 מעלות ?
אלוהים אדירים .
אבל מה אני אגיד לכם , גם בזה כנראה התבדיתי .
לקחתי את שלוש הצעות החוק , זו של חבר הכנסת יורי שטרן וחבריו , מיכאל נודלמן , אליעזר כהן ואביגדור ליברמן , ההצעה של חברת הכנסת לנדבר והצעת החוק הממשלתית , והבנתי שלא הכול פוליטי , כי באמת , בהצעת החוק הממשלתית , את הדברים המעטים שדיברו כאן עליהם , אדוני היושב - ראש , הצליחו עוד קצת לקצץ .
רק לתת לכם דוגמה קטנה - הצעת החוק של חברי ישראל ביתנו מדברת על פטור מאגרת טלוויזיה .
נו , לפנסיונרים , להזכירכם , יש ממילא % 50 פטור , ולפי מה שרואות עינינו , מה לעשות , הם פנסיונרים , הם נראים כאלה צעירים וחזקים אבל הם פנסיונרים .
הצליחו להעביר את זה ל- % 75 פטור , חס ושלום לא פטור מלא , אלא % 75 פטור מאגרת טלוויזיה .
נו באמת , אלוהים אדירים , כנראה זה מה שנתן את הכוח לאותם משרדי ממשלה לתמוך פתאום בהצעת החוק הזאת .
אני רוצה לומר לכם - אני לא רוצה לקלקל לא לעצמי ולא לאיש את השמחה - מה שכן מוזר בעיני , בנוכחות כל חברי הכנסת שיושבים כאן , שנלחמו על החוק הזה ועל ציון יום הניצחון זה שנים , פתאום לשמוע מאנשים , שבינינו , חברים , לפני חודשים ספורים היו בטוחים שווטרנים אלה רופאים שמטפלים בחיות , והיום הם באים בשיא הרצינות ומסבירים שהם אלה שעכשיו יעבירו את החוק הזה כי כל האחרים לא הצליחו .
אתם יודעים מה ?
אני במצב רוח טוב , אני סולח גם לאלה וגם לאלה , אני מקווה שכולנו נתאחד בתמיכה בחוק הזה , וכולי תקווה , שלפני הקריאה השנייה והשלישית , אותן הטבות מעטות שיש , ואמרתי , מגיע גם מגיע , ועם כל הכבוד לאלה שאמרו , חשוב לתת כבוד , חשוב לציין את היום , גם את כמה השקלים האלה חשוב לתת , אני מקווה שהכנסת תגיד את דברה ותתקן את העיוותים הקטנים האלה .
תודה רבה .
השר לשעבר .
כבוד סגן השר , החוק שלנו הונח עוד בכנסת הקודמת .
נכון הוא שגם בכנסת הזאת הנחנו את הצעת החוק עם פתיחת המושב .
לכן ההגדרה של חבר הכנסת הנדל , שלפיה הממשלה הצטרפה להצעת החוק , היא הגדרה נכונה .
אין שום זיקה בין הצעת החוק לוועדת העבודה והרווחה .
אני אחרי חבר הכנסת בשארה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בראשית דברי אני רוצה להביע תנחומים להרוגים החדשים - משפט נורא , אבל מה לעשות .
אתמול ישבתי באור - עקיבא אצל קרובי משפחה של ואדים המנוח , ואמרתי להם שכשר הקליטה אף פעם לא התחמקתי מן החוויה הקשה הזאת של הליכה להלוויה .
תמיד חשבתי שאולי אולי , מי ייתן ואולי זאת ההלוויה האחרונה , אבל , לצערי הרב , כמו כולנו , עוד לא הגעתי לרגע הזה , לראות סוף - סוף את ההלוויה האחרונה של הקורבן האחרון .
חברי , אני חושב , שבמקום להתחיל שוב להתלהם , בואו ננסה להבין איך הגענו עד הלום .
אני חייב לומר לכם , שלפני שנתיים - שלוש ישבתי בפגישה אצל מי שהיום הוא שגריר ארצות - הברית בישראל , מרטין אינדיק , שהיה אז פקיד בכיר במחלקת המדינה , בסטייט - דפרטמנט , ואמרתי לו איך אני רואה את תהליך אוסלו .
הזכרתי לו את הבדיחה הידועה לכולנו , על האדם שקופץ מהקומה ה- 30 וכשהוא עובר את הקומה העשירית מישהו שואל אותו מן החלון : How are you ; איך אתה מרגיש ?
והוא אומר : בינתיים הכול בסדר .
הבעיה שלי היא , שאני לא בטוח שהגענו עד הקרקע .
יכול להיות שבינתיים אנחנו בתהליך המוזר הזה , שאומר שקודם נפתור את הסוגיות הקטנות , המוסכמות , ובסופו של דבר נגיע גם לדברים הקשים יותר , כגון ירושלים וכגון סוגיית הפליטים , אבל בינתיים הכול בסדר .
בתהליך הזה אנחנו מתקדמים עוד קומה ועוד קומה ועוד קומה למטה ומקבלים מכות .
כפי שאמרתי , אני לא בטוח שהגענו עד הקרקע .
חבר הכנסת אבשלום וילן שאל כאן לפני דקות אחדות שאלה שמטרידה גם אותי ואני בטוח שהיא מטרידה את כל חברי הבית וגם את כל אזרחי המדינה .
הרי מי שעומד היום בראש המערכת , מי שהיום הוא ראש הממשלה , לא מזמן היה קצין מצטיין , לא מזמן היה אלוף , לא מזמן היה רמטכ"ל .
איך יוצא , שאותו אדם לא מצליח - מה לעשות , זאת עובדה - לא מצליח לגבור על אותו פרץ אלימות ועושה טעויות גם בתחום שלכאורה ההיגיון שואל - ולזה רמז חבר הכנסת אבשלום וילן - מי אנחנו , הקטנים , שניתן לו עצות בתחום הצבאי - הביטחוני ?
מכיוון שבצבא כולנו מבינים פחות מאשר בכדורגל , אני אגיד לכם את התשובה שלי לעניין הזה .
גם אותי לפעמים מאוד מעניין שלא פלה , לא גרינצ'ה , לא מרדונה ולא שמות מפוצצים כאלה , שכולנו נהנינו לראות אותם על המגרש עושים דברים נפלאים , לא הגיעו להיות אפילו מאמנים סוג ג' .
יכול להיות שגם בין צבא לפוליטיקה קורה אותו דבר , שמישהו שהוא קצין מצטיין לא מגיע להיות , בלשון של כדורגל , גם מאמן סוג ג' .
יכול להיות שבאמת גם בתחום הזה , שהוא לכאורה שלו , כדאי לו לשמוע לעצות של אנשים אחרים , שאולי לא הגיעו לדרגה צבאית כמוהו אבל , מה לעשות , רואים את המציאות מן הצד לפעמים גם בעיניים אולי קצת יותר פקוחות .
אבל אני אגיד לכם עוד משהו .
עד לא מזמן , בעצם עד לפני שעה , חשבתי שבתחום הפוליטי דווקא אפשר לתת עצה לראש הממשלה .
חשבתי בתחום זה , לית מאן דפליג שהוא לא מבין בכך כלום .
פוליטיקאי טירון , כפי שכולנו נהגנו לומר .
חברים דיברו כאן לפני על כך שצריך להודות בטעויות , אני מודה בטעות : מדובר בפוליטיקאי מליגה בין - לאומית .
אומנם ציני מדי לטעמי , ציני מאין כמוהו , אבל תסכימו אתי שאיש מאתנו לא היה משכיל לעשות זאת .
ידידי חבר הכנסת יהושע מצא , תגיד לי , היו אתך פעם שרים בממשלה , שרים בכירים במערכת .
האם היינו מצליחים ליצור מהפכה אזרחית , ובלי לעשות כלום , למכור אותה לציבור העולים החדשים ולנסות לשכנע אותו ; ברוך השם , מדובר בציבור פיקח , הוא די מהר הבין שעובדים עליו , אבל ראש הממשלה מכר את זה לציבור של עולים חדשים , ניסה להשניא עליהם את כל אלה מאתנו בכנסת שלא רצו אתו באותו קצב , עשה סיבוב פרסה , מכר את המהפכה החילונית הזאת , אבל בצורה הפוכה היום למפלגות מכובדות שחלק מהנציגים שלהן יושבים כאן , תמורת ויתור על אותה מהפכה חילונית שגם לא היתה מעולם .
הוא הצליח לחתום אתם על איזה הסכם , ומה לעשות , לפי דעתי , עם המסמך המעניין הזה ועם אותה מהפכה שלא היתה ולא נבראה - הוא ירוץ עכשיו עוד פעם לקמפ - דייוויד , כדי לחתום כנראה על הסכמים נוספים , וכאן אוסיף : חס ושלום .
אני רוצה להתייחס לנקודה האחרונה .
אני אומר את הדברים בחיוך , כפי שאמרתי , על מנת לא להתלהם , אבל עם הרבה הרבה מאוד כאב .
אדוני היושב - ראש , אקח ברשותך עוד חצי דקה .
אנחנו קובלים - והיום גם שמענו זאת בהודעתו המדינית של ראש הממשלה - על הקונספציה שניראה טוב מאוד בין מדינות העולם , אם נעשה עוד צעד ועוד צעד , ונראה לכולם שהפלסטינים לא רוצים שלום ואנחנו נורא רוצים שלום .
אני רוצה לומר לכם שהדברים לא כל כך פשוטים כנראה , וכל הטרוניות שלנו על כך שכביכול איננו מקבלים זמן בתקשורת הבין - לאומית הן שטויות .
המסבירים שיוצאים מטעמו של ראש הממשלה , אדוני היושב - ראש , הם פשוט אנשים שבורים .
כל תפיסת העולם שלהם , כל תפיסת אוסלו קרסה .
וכאשר אני רואה אותם על מסך הטלוויזיה של ה- CNN או של ה- BBC או כל רשת אחרת , לבי לבי להם .
הם אפילו לא מצליחים להישיר מבט אל המצלמה .
אם אנחנו אכן במצב חירום גם מבחינת הזירה הבין - לאומית , כדאי קצת להרחיב את שורות המסבירים .
תודה על הסבלנות .
תודה רבה לשר המקשר .
אנחנו מתחילים בדיון הסיעתי .
ראשונה , חברת הכנסת יעל דיין , חמש דקות במסגרת הדיון .
בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת גדעון עזרא , גם כן חמש דקות .
תודה .
זה דיון מאוד מעניין , אבל כרגע מדברת חברת הכנסת יעל דיין .
השר רמון , אני מבקש לאפשר לחברת הכנסת יעל דיין להמשיך .
תודה רבה .
תודה רבה לחברת הכנסת דיין .
חבר הכנסת גדעון עזרא , חמש דקות .
אחריו - חבר הכנסת חיים דרוקמן , שבע דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת עזרא .
יעלה חבר הכנסת חיים דרוקמן , ואחריו - חבר הכנסת אילן גילאון .
לחבר הכנסת חיים דרוקמן שבע דקות , בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת דרוקמן .
יעלה חבר הכנסת אילן גילאון , עשר דקות .
אני אנצל את הזמן למסור הודעה בשם יושב - ראש הכנסת .
" ראש הממשלה ביקשני להודיע , על - פי סעיף 36 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , כי שר התיירות חזר ארצה ביום כ"ה בתשרי התש"ס , 5 באוקטובר 1999 .
השר חיים רמון ימלא את מקומו של שר התקשורת מיום ל' בתשרי התש"ס , 10 באוקטובר 1999 , ועד ליום ה' בחשוון התש"ס , 15 באוקטובר 1999 .
ראש הממשלה ימלא את מקומו של שר החוץ מיום ל' בתשרי התש"ס , 10 באוקטובר 1999 , ועד ליום ז' בחשוון התש"ס , 17 באוקטובר 1999 . " בבקשה , חבר הכנסת גילאון .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אילן גילאון .
כל הכבוד .
אני מבקש לקחת ממנו דוגמה מבחינת הקומפקטיות של הדברים .
יעלה בבקשה חבר הכנסת אורי סביר .
חבר הכנסת אברהם פורז לא נמצא , אז חבר הכנסת סביר , בבקשה .
שבע דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת סביר .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה , חמש דקות במסגרת הדיון .
אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ .
תודה רבה .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת רביץ .
נא לסיים .
בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת רביץ .
יעלה בבקשה חבר הכנסת מוחמד כנעאן - שבע דקות במסגרת הדיון .
אחריו - חבר הכנסת חנן פורת .
חבר הכנסת שלום , חבר הכנסת אלסאנע , אני מבקש להפסיק את הקריאות .
חבר הכנסת אלון , לא נשאר הרבה זמן לחבר הכנסת כנעאן , אני מבקש לאפשר לו לסיים .
חבר הכנסת כנעאן - - - - אני מבקש לסיים .
תודה רבה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת כנעאן .
אני מודה מאוד .
הזמן תם .
תודה רבה לך , חבר הכנסת כנעאן .
אני מזמין את חבר הכנסת חנן פורת במסגרת הדיון .
לחבר הכנסת חנן פורת יש שבע דקות .
אני מבקש מכולם להקפיד על מסגרת הזמן .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אפתח ואגיד שכסיעה לא נתמוך היום בהצעת האי - אמון בממשלה .
נעשה זאת לא רק משום שאנחנו סיעה קואליציונית - ודאי שסיעה קואליציונית לא תומכת בהצעת אי - אמון - נעשה זאת , זה אולי פרדוקס , מכיוון שאני מאוד לא מסכים עם דברים שנאמרו כאן דווקא על - ידי שותפי לקואליציה .
אדוני היושב - ראש , כשאתה יושב על דוכן היושב - ראש יש הזדמנות להקשיב לדברים מעניינים ומגוונים שאומרים חבריך בבית הזה .
דיבר לפני נציג סיעת המרכז , חבר הכנסת אורי סביר , והציג תמונה שאני מאוד לא מסכים אתה .
יש תהליך , תהליך קדוש ומקודש שנקרא תהליך אוסלו .
כל מי שמתייצב בעד התהליך הזה הוא בעד השלום , הוא החיובי ; כל מי שנגד התהליך הזה , הוא כנראה נגד השלום .
אני מאוד לא מסכים עם החלוקה הזאת .
אדוני היושב - ראש , לא כך הם הדברים .
למיטב זיכרוני , אפילו ראש הממשלה המנוח , יצחק רבין , העלה לא פעם הסתייגויות מסעיפים שונים בהסכמי אוסלו .
הסכמי אוסלו במקרה הטוב הם הסכמי מסגרת , וכאן מתחיל הוויכוח על מסגרת טובה יותר או מסגרת טובה פחות .
אין לי ספק שכולנו רוצים להגיע לשלום - - - יכול להיות .
אבל אני רוצה לומר לך , אדוני היושב - ראש , שמאז זרמו לא מעט מים בירדן וחלו לא מעט שינויים בהסכם אוסלו המקורי .
היו הסכמי ביניים דוגמת הסכם - וואי , ואחר כך הסכם - שארם .
כולנו נסכים פחות או יותר שהסכמי אוסלו נתנו לנו , כפי שציינת , כיוון מסוים , ואפשר ללכת בכיוון הזה .
השאלה היא רק איך הולכים בכיוון הזה .
דיברו כאן על המעבר הבטוח , זה יכול להיות דבר נהדר .
אם אכן שומרים על כל הסדרי הביטחון ואכן מנצלים את המעבר הבטוח לטובה ואף פעם לא לרעה , ואם כל הדברים שדרשה ממשלת ישראל ועמדה עליהם אכן יקוימו - מה רע במעבר הבטוח ?
הרי כולנו באמת חותרים בסופו של דבר להגיע לדו - קיום עם שכנינו , וכפי שנאמר , בצדק , אין שכנים אחרים .
אבל אותו מעבר בטוח יכול להיות , חס ושלום , דבר נורא .
אם לא יקוימו סידורי הביטחון ואם אין כוונה אמיתית להשתמש במעבר הבטוח לטובה ויש , חס ושלום , בלבם של גורמים לא חיוביים , שלא תומכים בשלום בצד הערבי , כוונה לנצל אותו לרעה , אותו מעבר בטוח שאנחנו דנים עליו היום באמת יכול להביא , חס ושלום , הרבה מאוד אסונות .
לכן , לזה בעצם רמזתי , הסיבה שאנחנו לא תומכים בהצעת האי - אמון היא , כי אנחנו באמת לא מבינים ולא יודעים בשלב זה לאן תוביל פתיחת המעבר הבטוח .
היא יכולה להוביל לדברים טובים וחיוביים שכולנו חותרים להגיע אליהם , אבל אם לא נשמור על הביטחון ולא נעמוד על שלנו , היא יכולה להוביל לתוצאה הפוכה מזו שכולנו מצפים לה .
לא אתעייף מלומר מעל במה זו , שסוד העניין : למה אנחנו רוצים להגיע בסופו של דבר - לשיתוף פעולה אמיתי , לשיתוף פעולה לא בצורה של הפסקת אש אלא של חיים ביחד .
הדרך עדיין מאוד ארוכה .
אצטט עוד חבר כנסת שדיבר כאן יפה מאוד , אילן גילאון , שאמר : מעבר בטוח צריך ויכול לעבור גם בלבבות .
לצערי הרב , אנחנו עדיין מאוד רחוקים מכך במצב הזה .
כל עוד לא הגענו למעבר בטוח שעובר בלבבות עלינו לשמור ולהקפיד שבעתיים על כל כללי הביטחון , על כל ההסדרים , ולהתעקש על כל סעיף קטן אם בסופו של דבר אנחנו רוצים להגיע למטרה זו , שכולנו , אופוזיציה וקואליציה וכל מפלגה שהיא , נסכים שהיא מטרה חיובית .
המטרה שלנו היא להגיע לשלום אמת עם שכנינו - ואין לנו , כפי שנאמר , שכנים אחרים - אבל נגיע לכך רק אם בשלב זה נתעקש ונעמוד על שלנו וכל הזמן נהיה זהירים מאוד ונצעד בדיוק בקצב שאנחנו זקוקים לו .
תודה רבה .
אין אופוזיציה לשלום , חבר הכנסת ליברמן .
תודה לחבר הכנסת ליברמן .
יעלה חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
הוא מקבל במסגרת הדיון שבע דקות .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת יצחק וקנין .
חבר הכנסת אחמד טיבי מקבל שבע דקות במסגרת הדיון .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבי .
אני מבין שחבר הכנסת יצחק וקנין לא נמצא באולם .
אנחנו עוברים לחבר הכנסת דני נווה , בבקשה .
במסגרת הדיון יש לחבר הכנסת נווה חמש דקות .
אני מבקש לא להפריע .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת דני נווה .
אני מזמין את חברת הכנסת סופה לנדבר , ואחריה - חבר הכנסת יצחק גאגולה .
לחברת הכנסת לנדבר יש במסגרת הדיון חמש דקות .
בבקשה .
תודה לחברת הכנסת לנדבר .
חבר הכנסת יצחק גאגולה , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת לימור לבנת .
לחבר הכנסת גאגולה יש חמש דקות במסגרת הדיון .
סליחה , אדוני ראש הממשלה , אנחנו שמחים לבואך .
אנחנו נודה לך אם אתה ויושב - ראש הקואליציה לא תפריעו לחבר כנסת מהקואליציה לדבר .
תודה רבה .
זה בגלל ארץ המוצא .
