תודה רבה לחבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב .
אני רק מזכיר לכולנו בהנמקה מן המקום לשמור על מסגרת הזמן של דקה .
להצעת החוק הזאת הוצמדה הצעת חוק פ / 3024 , הצעת חוק הצבת מכשירי החייאה במקומות ציבוריים , התשס"ח - 2007 , של חבר הכנסת פרופסור אריה אלדד .
אדוני , בבקשה , דקה לרשותך .
תודה רבה לחבר הכנסת אלדד .
אין תשובת ממשלה .
אנחנו נצביע בנפרד על שתי הצעות החוק .
תחילה נצביע על הצעה שמספרה פ / 2946 , הצעת חוק הצבת מכשירי החייאה במקומות ציבוריים , התשס"ח - 2007 , של חברי הכנסת סטס מיסז'ניקוב , גלעד ארדן , מרינה סולודקין וקבוצת חברי הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 20 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית , והיא תועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
הצעת חוק פ / 3024 , הצעת חוק הצבת מכשירי החייאה במקומות ציבוריים , התשס"ח - 2007 , של חבר הכנסת אריה אלדד - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 20 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
גם התוצאה זהה , חבר הכנסת צבי הנדל , להרגיע אותך .
וגם חוק זה , של חבר הכנסת אריה אלדד , יוכן לקריאה ראשונה בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
חברי הכנסת , הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת דוד טל .
בבקשה , אדוני .
תודה .
צריך אישור מליאה ?
לא צריך אישור מליאה להודעות שלך , לכן אנחנו נעבור לנושא הבא .
הצעת חוק איסור קבלת ביטחונות מעובד , התשס"ו - 2006 - הצעת חוק פ / 1230 , של חבר הכנסת דב חנין וקבוצת חברי הכנסת .
לא , חבר הכנסת דב חנין , אתה לא צריך לדבר .
חבר הכנסת דב חנין , אם יש בידך איזה מידע שחשוב לנו במליאה לדעת לפני ההצבעה , אני אאפשר לך למסור את המידע .
לזה התכוונתי .
תודה רבה , חבר הכנסת חנין .
אין תשובת ממשלה .
אנחנו נעבור להצבעה על הצעת חוק איסור קבלת ביטחונות מעובד , התשס"ו - 2006 , שמספרה פ / 1230 .
נא להצביע , חברי הכנסת .
בעד - 14 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה ותוכן לקריאה ראשונה בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
חברי הכנסת , אני מזמין את חבר הכנסת אחמד טיבי לנמק את הצעת חוק פ / 3033 , הצעת חוק פיצוי וסיוע לנוסעים עקב עיכוב או דחייה בטיסה , התשס"ח - 2007 .
חבר הכנסת טיבי , לא קראתי בעיתון שזה כבר נעשה או משהו ?
בבקשה , אדוני .
תודה , חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת טיבי , הפחת בי רוח תקווה .
אני מקווה שיום אחד ועדת השרים לחקיקה תפתיע גם אותי ותתמוך באיזו הצעת חוק שלי .
בכנסת הנוכחית עד היום זה לא קרה .
הצעת חוק פיצוי וסיוע לנוסעים עקב עיכוב או דחייה בטיסה , התשס"ח - 2007 , שמספרה פ / 3033 , של חבר הכנסת אחמד טיבי - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 16 .
אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכלכלה של הכנסת להכנה לקריאה ראשונה .
חברי הכנסת , נא להירגע .
אתם כבר סופרים מזומנים שתקבלו מחברות התעופה , אני רואה .
הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( איסור החזקת משקה משכר ברכב ) , התשס"ז - 2007 , מס' פ / 2824 - היוזם הוא חבר הכנסת אלכס מילר , הוא גם ינמק מן המקום .
תודה לחבר הכנסת מילר .
אין תשובת שר על ההצעה הזאת .
חבר הכנסת צבי הנדל מבקש להתנגד להצעה .
זאת השתכרות פסיבית .
אני מודה לחבר הכנסת הנדל .
בבקשה , חבר הכנסת מילר .
תודה לחבר הכנסת מילר .
חברי הכנסת , נעבור להצבעה .
הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( איסור החזקת משקה משכר ברכב ) , התשס"ז - 2007 , שמספרה פ / 2824 , של חבר הכנסת אלכס מילר .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 12 , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותוכן לקריאה ראשונה בוועדת הכלכלה של הכנסת .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן המזכיר .
הצעת חוק העונשין ( תיקון - עונש מזערי לפגיעה בקשישים ) , התשס"ז - 2007 , שמספרה פ / 2465 - היוזמת היא חברת הכנסת אורית נוקד , והיא תנמק מהמקום .
תודה לחברת הכנסת אורית נוקד .
לחוק הזה הוצמדה הצעה דומה של חבר הכנסת יצחק גלנטי וקבוצת חברי הכנסת .
אני מנסה כרגע להציל את ההצעה הזאת אם אאתר מישהו שחתום על הצעת החוק יחד עם חבר הכנסת גלנטי .
כרגע אני לא מוצא מי עוד חתום , רק שנייה , חברי הכנסת .
חברת הכנסת רונית תירוש , את אולי רוצה לנמק ?
כפי שאמרתי , הוצמדה להצעת החוק הקודמת הצעת חוק שמספרה פ / 2305 , הצעת חוק העונשין ( תיקון - עונש מזערי לפגיעה בקשישים ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת יצחק גלנטי וקבוצת חברי הכנסת .
חברת הכנסת רונית תירוש , אחת מקבוצת חברי הכנסת , תנמק .
בבקשה .
תודה לחברת הכנסת רונית תירוש .
אם כן , אנחנו נצביע , כמובן בנפרד , על שתי ההצעות .
הצעת חוק העונשין ( תיקון - עונש מזערי לפגיעה בקשישים ) , התשס"ז - 2007 , שמספרה פ / 2465 , של חברת הכנסת אורית נוקד - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 8 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק הזאת אושרה בקריאה טרומית ותעבור לוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת להכנה לקריאה ראשונה .
הצעת חוק פ / 2305 , הצעת חוק העונשין ( תיקון - עונש מזערי לפגיעה בקשישים ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת יצחק גלנטי וקבוצת חברי הכנסת , כפי שנימקה חברת הכנסת תירוש - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 8 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעה זו אושרה בקריאה טרומית ותעבור לוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת להכנה לקריאה ראשונה .
הצעת חוק פ / 3142 : הצעת חוק יישום תוכנית ההתנתקות ( תיקון - מספר חברי קבוצת מתיישבים ) , של חברי הכנסת זאב אלקין , עמירה דותן , זבולון אורלב , עתניאל שנלר , ראובן ריבלין ואלחנן גלזר .
ינמק חבר הכנסת ראובן ריבלין ; בבקשה , אדוני .
תשובה והצבעה במועד אחר .
תודה לחבר הכנסת ריבלין .
חלק מאתנו , לפחות , היינו בשמחה מאשרים , אבל כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
אנו עוברים להצעת חוק צער בעלי - חיים ( ניסויים בבעלי - חיים ) ( תיקון - שינוי שם החוק ) , של חבר הכנסת יואל חסון .
לא נוכח באולם .
טוב , שיאים חדשים היום .
הצעת החוק הזאת יורדת מסדר - היום .
גם טוב הלב שלי מוגבל .
הצעת חוק פ / 2367 - הצעת חוק צער בעלי חיים - - - טוב , תציג את שתיהן בבת אחת .
לחוק הזה - הספקת .
החוק הקודם ירד מסדר - היום .
טוב , תציג את שניהם .
תציג את שניהם בבת אחת .
תשובה והצבעה במועד אחר בשני החוקים האלה .
אני אאפשר לפנים משורת הדין , מכיוון שהנושא קרוב ללבי - אני עושה גילוי נאות .
הצעת חוק פ / 2368 והצעת חוק פ / 2367 של חבר הכנסת יואל חסון - עניין שתי הצעות החוק האלה הוא תיקון חוק צער בעלי - חיים .
תודה לחבר הכנסת יואל חסון .
כאמור - תשובה והצבעה במועד אחר .
אנו עוברים להצעת חוק למניעת העישון במקומות ציבוריים והחשיפה לעישון ( תיקון - היתר פתיחת מקום ציבורי שהוא מקום בילוי למעשנים ) , התשס"ח - 2007 , של חבר הכנסת צבי הנדל .
גם כאן תשובה והצבעה במועד אחר .
צדיקים מלאכתם נעשית בידי אחרים .
רציתי לשאול , מה קורה אם יש יותר מ- % 20 , האם זה לא פתח לשחיתות של ראשי הרשות ?
תודה לחבר הכנסת צבי הנדל .
תשובה והצבעה במועד אחר .
מעניין יהיה לראות את תוצאות ההצבעה .
הצעת חוק פ / 3066 , הצעת חוק לעידוד הרכיבה על אופניים ( תשתיות ושבילים לאופניים ) ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ח - 2007 , של חברי הכנסת גלעד ארדן וגדעון סער .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת גלעד ארדן .
גם כאן תשובה והצבעה במועד אחר .
עד עשר דקות לאדוני לנמק את הצעתו .
תודה לחבר הכנסת גלעד ארדן , ובהצלחה במסע השכנועים .
תשובה והצבעה במועד אחר .
חברי הכנסת , אנחנו נדלג ונעבור להצעת חוק פ / 2660 , הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( סמכויות אכיפה - מעצרים ) ( תיקון - הבאת עצור בפני שופט בימים של שבת וחג ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת יצחק לוי .
תשובה והצבעה במועד אחר .
חברת הכנסת לנדבר , אם תסתכלי על המליאה ותסתכלי בסדר - היום , תוכלי להבין למה , ואחר כך תגידי לי גם תודה .
ראש השנה .
תודה לחבר הכנסת יצחק לוי .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
חברי הכנסת , כפי שאמרתי , היום אנחנו שוברים שיאים .
היו לנו שלוש הצעות חוק ששתיים מהן הוצמדו להצעת חוק של חבר הכנסת דוד טל , אבל הוא איננו נוכח .
לכן אני בצער רב מודיע לחברי הכנסת סופה לנדבר וזבולון אורלב שלא נוכל היום להעלות את ההצעות האלה לסדר - היום של הכנסת .
אין לי אלא לשמור על מצוות התקנון בנושא הזה .
חברי הכנסת , בזה סיימנו את פרק החקיקה להיום , ואנחנו נעבור להצעות דחופות לסדר - היום .
השר רמון , המשנה לראש הממשלה , מבקש להתערב בדיון , ואני מאפשר לו .
אדוני , חבר הכנסת זבולון אורלב , הסיטואציה שאנחנו נמצאים בה כרגע היא שהפנייה מכוונת לחבר הכנסת ביילין .
אתה מוזמן להעיר את הערתך .
אני מבקש לאשר את זה לא כנאום , אלא כהערה .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
עמדתך , חבר הכנסת ביילין .
בבקשה , אתה יכול למסור את עמדתך מהמיקרופון .
תודה לחבר הכנסת יוסף ביילין .
אומנם חבר הכנסת ביילין בהגינותו ציין כי עמדתו אולי שונה מעמדת שאר המציעים , אבל ידוע לי - הכול פה לפנים משורת הדין - לפנים משורת הדין , ששאר המציעים גם נמצאים בבניין , אבל כנראה גם שקלו את השיקול הזה ואפשר לומר שהם מצטרפים לסיכום הזה .
אדוני , אני בטוח שאני וחברי נשיאות נוספים נשמור על הזכות הזאת בנשיאות .
כמו שאמרתי , הכול לפנים משורת הדין .
אז נבקש מאדוני יושב - ראש השדולה , אם יתקיים פעם דיון עם הממשלה בדלתיים סגורות , ודיון רציני , אני מבקש שתשים לב ששלושת המציעים , שהם חברי כנסת ותיקים , מכובדים , נשאו בתפקידים רציניים - תשקול גם להזמין אותם , על מנת שיוכלו לשמוע שלא במליאה את התשובות של דרג ממשלתי בנושא הזה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא , אבל עכשיו תהיה בעיה עם השר .
אדוני סגן המזכיר , השר הרצוג בוודאי חושב שאנחנו בדיון הקודם .
הנושא שלנו הוא דוח המועצה הלאומית לשלום הילד , הצעות לסדר - היום מס' 4289 , 4301 , 4303 , 4309 , 4312 , 4323 ו- 4340 , של חברי הכנסת , אמנון כהן , זבולון אורלב , ג'מאל זחאלקה , , רן כהן ודני יתום .
מכיוון שקפצנו נושא , אני כבר מודיע שאני לא אקפיד על חברי הכנסת שייכנסו בדקות הקרובות למליאה , גם אם לכאורה תורם עבר , אבל אני מדבר על הדקות הקרובות , לא בעוד שעתיים .
חבר הכנסת אמנון כהן יפתח את הדיון .
בבקשה , אדוני .
הודיעו לשר .
אני אחראי על ניהול המליאה ולא על התנהלות הממשלה .
יש פה שר תורן , שר הבריאות , והשר המשיב לפחות קיבל הודעה על כך שהנושא שלו עולה .
מקריית - שמונה , שדה התעופה מחניים .
תודה לחבר הכנסת אמנון כהן .
חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני קודם כול רוצה לומר שיש משהו מאוד מטעה בכל התיאורים של הפיגוע הזה שאנחנו מדברים בו .
אפילו בכותרת הדיון הזה זה נקרא : פיגוע ירי סמוך לחברון שבו נהרגו שני חיילי צה"ל .
אני חושב על אדם תמים שזה עתה פתח את הטלוויזיה ורואה את הנושא .
מה הוא חושב ?
חברון , עם כל הבעייתיות , סמטאות ומריבה - ומשהו שהלך שם , ומי יודע מה הלך שם , כנראה היה שם איזה עימות צבאי ושני חיילי צה"ל נהרגו .
אנחנו קצת שוכחים את העובדות הבסיסיות , ששלושה צעירים יצאו לטיול .
אז נכון , שניים מהם היו חיילי צה"ל בחופשה .
אז נכון , וכבר נאמר - ואני כן אחזור על זה , שהם נפלו כגיבורים בקרב , אף שלפי כל התיאורים הם כבר היו פצועים קשה : השיבו אש ועשו את מלאכתם נאמנה .
לא בכדי הם היו חיילים - בחופשה אומנם - אבל ביחידות הכי מובחרות שיש , וגם אדוני השר , כך אני מבין , מכיר היטב את אחת היחידות האלה .
אז זה נכון , אבל בתיאורים האלה אפשר כבר לחשוב - הרי מה היתה כוונת המחבלים ?
זה כבר פורסם , לאחר שבוררו העובדות - הכוונה היתה מתוכננת מראש : לפגוע במטיילים באותו אזור שאכן , נכון , רבים מאוכלוסיית האזור מטיילים בוואדי הזה בשגרה .
ועכשיו אנחנו נופלים לקיצוניות שנייה .
כשאני נותן את התיאור הזה , אני כבר שמעתי , ואני יודע שגם חברי הכנסת שמעו - אז אומרים : רגע , אבל הם אשמים .
אני כבר שומע אפילו אנשי ביטחון בכירים לשעבר מתראיינים ברדיו ואומרים : אין טיולים באזור הזה .
כמעט כבר מגיעים למצב שהצעירה אשמה , כי היא הלכה בסמטה חשוכה בלילה .
מה היא עשתה שם לבד ובלי ליווי ?
לכן קרה לה מה שקרה לה .
אדוני היושב - ראש , יש פנים רבות לסיפור הזה , עכשיו , לאחר שמתנתקים מההאשמה האווילית הזאת שהם כמעט אשמים שיצאו לטייל ביום שישי בבוקר .
נגיע לנקודה האחרונה , מפאת קוצר הזמן , והיא מי ביצע .
אני רוצה לספר לכם סיפור קצר .
בשבת ניגש אלי אחד המתפללים בבית - הכנסת .
הוא לא תת - אלוף במילואים והוא לא איש כוחות הביטחון לשעבר , אך למען גילוי נאות , היום הוא שכן שלי באלון - שבות , ושנים רבות היה גר בקריית - ארבע .
הוא אומר לי : אלה אנשי " פתח " , אנשי כוחות הביטחון , דבר על זה .
אמרתי לו : איך אתה יודע ?
הוא אמר : אני יודע , זה נשק ארוך , זה ג'יפ , זה אנשי כוחות הביטחון .
למחרת אני פותח את העיתון - " ג'יהאד " , " חמאס " , אחריות .
נראה שמה שהשכל הישר של תושב האזור עושה ואומר , אדוני השר , שאם אלה עם נשק ארוך ועם הג'יפ עושים מה שעושים , איך אומרים בציניות - אם משהו נראה כמו ברווז והולך כמו ברווז ועושה קולות כמו ברווז , זה ברווז כנראה .
ואם לא נבין שמחבלים הם מחבלים , גם אם כמה מהם מכסים את עצמם עכשיו בשמיכה של מתינות , לצערי , אנו עלולים לראות את המשך הפיגועים .
אם לא נמצא את הגורמים המתונים האמיתיים בצד הפלסטיני , אז לעולם חרב , לצערי , והממשלה הנוכחית כנראה עוד לא למדה לעשות את ההבחנה בין מתונים לבין מחבלים שלצרכים טקטיים מתלבשים כמתונים .
תודה .
ועדה .
אפשר לצרף את הדיון שלה לדיון בוועדה לביקורת המדינה .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , כאן הנושא הוא פחות ממוקד מהנושא שבו עסק חברי חבר הכנסת חרמש , אבל אני עם זה אשתדל גם לקצר , כי באמת אפשר לדון בנושא הזה שעות .
אני מברך את השר לקליטת העלייה , חבר הכנסת יעקב אדרי , על כך שהוא לא נהג כפי שלצערי הרב , אדוני היושב - ראש , נוהגים רבים לאחרונה : מוסרים לשר התורן את התשובה הרשמית ומסתלקים מהבניין .
אני יודע שהנושא מעסיק גם אותך , ולדעתי הוא צריך להעסיק כל אחד במדינת ישראל , ללא הבדל של השקפותיו או היותו במקרה הזה חבר כנסת בקואליציה או באופוזיציה .
אדוני השר , אדוני היושב - ראש , התפרסם בתקשורת שהשנה שזה עתה חלפה , השנה האזרחית , מבחינת נתוני העלייה - גם במציאות של השנים האחרונות , שהן לא בדיוק היו שנים של עלייה המונית - הביאה אותנו למספרים עוד יותר נמוכים ממה שהיה בשנים הקודמות .
אומנם לא בצורה דרמטית .
הכותרת היא דרמטית : שפל חסר תקדים .
ולכן טוב שהכנסת תיתן את דעתה על הנושא הזה בדיון .
אבל מבחינת הנתונים , הירידה היא לא ירידה נוראית ודרמטית .
מדובר ב- 1,000 עולים פחות , אבל כפי שאומרים במקרים אחרים , כל עולה שלא הגיע , ודאי שחבל שכך .
עם זה , אדוני השר , אני הייתי אומר כך : לנושא הזה - וכפי שאתה יודע , ישבתי לא מעט שנים על הכיסא שאתה יושב היום ; אני לא מתכוון לכיסא הזה , אלא לכיסא במשרד .
ברור שמדובר כאן במכלול סיבות .
קודם כול , אתחיל ואומר שיש דברים שכלל וכלל לא קשורים למשרד הקליטה .
ברור לגמרי שכשאנחנו היינו במציאות של מלחמה , למשל , המכונה אינתיפאדת אל - אקצא , לפני כמה שנים , 2000 - 2001 , אז אפילו במצב משברי , כמו למשל שהיה אז בארגנטינה , ואפילו עם מתן הטבות - אדוני ודאי יודע שניתנו אז הטבות על - ידי המשרד לקליטת עלייה והסוכנות היהודית , כל מיני מענקים , מענקי עידוד וכן הלאה - לצערי , לא זכינו לגל עלייה המוני מארגנטינה , אף - על - פי שאפשר למצוא דוגמאות סותרות לכאורה , אבל רק לכאורה , ואני אסביר .
למשל , שנת העלייה ההמונית ביותר היתה שנת 1990 .
אני לא יודע , הלוואי שנחזור עוד הפעם למציאות שבה נוחתים בארץ , בתוך שנה , 200,000 עולים , הלוואי .
להזכירך , אדוני השר , מה שאתה בלאו הכי זוכר , היית כבר אז ראש עיר , אם אני לא טועה , וקלטת חלק מן העולים האלה .
המציאות היתה מציאות של " סקאדים " .
המציאות היתה שהעולים - ואתה זוכר את התמונה , וכל אזרח במדינה זוכר את התמונה , של עולה חדש שנוחת - ביד ימין לוקח את תעודת העולה וביד שמאל לוקח את המסכה .
זאת תמונה שלא נשכח אותה .
אבל עם זה , אדוני השר , הטענה שלי היא כזאת : המציאות בימי מלחמת השחרור ובימי מלחמת יום הכיפורים ובימי מלחמת המפרץ , שנוחתים כאן המוני עולים - והדוגמאות האלה , היסטורית , הן דוגמאות נכונות - היא כנראה לא כל כך תחזור בתקופה הקרובה , כי כרגע לא מדובר בעליית המנוסה .
זה לא אנשים שבנסיבות מסוימות בורחים ממקום כלשהו , וזו אפילו לא המציאות של ברית - המועצות המתפוררת של שנת 1990 , שלכאורה זו לא מציאות של פוגרומים , אבל זו מציאות של כזאת אי - ודאות וכזאת אי - הבנה וכזאת אי - ידיעה אם השער לא ייסגר מחר ואכן לא יתחילו שם בפוגרומים כלשהם , שברור שיש כאן תופעה מאוד מאוד המונית .
כרגע אנחנו יותר במצב של תחרות בשוק העולמי החופשי , והדרך היחידה לגרום לעלייה היא למשוך עולים .
אין , לדעתי , קהילות יהודיות שנמצאות כעת במצוקה ובאות אלינו מתוך מצוקה .
לכן אני הייתי אומר שני דברים , ובזה אסכם ; כפי שהבטחתי , לא אנצל את כל הזמן .
דבר אחד - עברתי במסגרת דיוני התקציב ודיברתי כאן , אדוני השר , מהדוכן הזה , על מבנה התקציב של משרד הקליטה .
כולנו לא ילדים , וכפי שאמרתי , שנים רבות גם אני התמודדתי עם קיצוצים תקציביים , גם ספציפיים , גם קיצוצי רוחב וכל מיני הצעות גאוניות של אגף התקציבים מה צריך לבטל לעולים .
אני יודע שזה לא תמיד כה פשוט כמו לעלות ולדבר .
אבל עם זאת , אם אני מדבר על מבנה התקציב , אדוני השר , אני רואה שיש קיצוצים בכל מיני סעיפים שנוגעים לקליטת העולים שנמצאים כאן , סעיפים שאתה מכיר , כמו אמנים וספורטאים וקורסי הכשרה לתעסוקה ומדענים ועזרה לסטודנטים וכן הלאה , ויש גידול בסעיף עידוד העלייה .
לדעתי , אדוני השר , זאת טעות .
לדעתי עידוד העלייה , כפי שאנחנו יכולים לעשות הכי טוב , זה בסיוע יותר מסיבי ויותר טוב לאלה שנמצאים כאן , הם כבר יעשו לנו הסברה הכי טובה .
מי שירד חזרה הרי לא יאמר , אני לא הייתי בסדר , אלא יאמר שהמדינה לא עזרה לו .
כולנו בני - אדם .
יאמר שלא עזרו לו , שלא הסתדר , יאמר את כל הדברים , חלקם נכונים חלקם לא , ואז עשרה שליחים כבר לא יוציאו אותנו מן ה" ברוך " הזה בקהילה הספציפית שלו .
לכן , אדוני השר , אני אומר שתחשוב על הנקודה הזאת .
עידוד עלייה זה סעיף יפה , העידוד הטוב ביותר זה עולה מאושר שנמצא כאן , וכשבאים אליו קרובים או כשהוא מתכתב או מדבר בטלפון - אתה יודע , בערב ראש השנה האזרחית , מה שמכונה כאן סילבסטר , ואתה יודע שלעולי רוסיה , ברית - המועצות לשעבר , אין קונוטציות נוצריות דתיות לחג הזה אלא זה מין חג משפחתי מאוד אהוד , לא היה ניתן להשיג קו לברית - המועצות לשעבר , לשום מדינה .
פשוט שעות אנשים ישבו וחייגו ולא היה ניתן להשיג קו , כי זה סוג הקשר שקיים .
הם השליחים הטובים ביותר והמסבירים הטובים ביותר .
נקודה אחרונה .
אדוני השר , ובאמת , אתה כבר למדת שבוועדת העלייה והקליטה אין פה עניינים של מחלוקת בין ימין ושמאל או אופוזיציה וקואליציה .
עם זאת , כי אתה איש פתוח למחשבות , הייתי אומר לך משהו : לא פשוט יהיה לדבר עם העולים על העלייה בתנאים האלה של שוק חופשי , כי הרי יותר טובים מארצות - הברית - מדברים על משבר המרצים - יותר טובים מאוניברסיטת הרווארד , מבחינת התנאים , אנחנו לא נהיה , עם כל הכבוד .
אז אנחנו צריכים להיות סבירים , פלוס הנקודה היהודית הציונית .
באווירה הזאת שכרגע נוצרת , עם שחיטת כל פרה קדושה שרק חולפת בסביבה , כמו ירושלים וכמו ערכים , כמו עוטף - ירושלים וגוש - עציון וכל זה , וכל הערכים שהיו לנו כלפי צה"ל וחיילי צה"ל , וכל מיני דברים שאני מתבייש למנות מהדוכן הזה - עם השחיטה ההמונית הזאת של הפרות הקדושות , יהיה לנו קשה מאוד להגיע לאותה השלמה של אותה נקודה יהודית - ציונית גם כלפי העולים הפוטנציאליים , גם כלפי תושבים חוזרים , ואני יודע שהמשרד יצא עם מבצע גדול לתושבים חוזרים .
אתה , חוץ מהיותך שר הקליטה , גם חבר בממשלה , ואני מציע שתחשוב גם מהזווית הזאת .
יש לך עוד זווית כאן , לא רק עניין של ימין ושמאל ולא רק עניין של בעד הממשלה או נגד הממשלה .
כל פעם שיש ריאיון כמו זה שהיה אתמול ב" ג'רוזלם פוסט " , שבו ראש הממשלה אומר שירושלים תחולק וגבולות 67 ' וכן הלאה , קוראים את זה גם לא מעט אנשים שבפוטנציה יהיו אזרחי ישראל , ואולי למקרא הרעיון הזה הם קצת ידחו את הצטרפותם אלינו .
תודה רבה .
זה משהו שלא מופיע בחוברת התקציב .
כן .
כלפי סיעת הגמלאים זה לא נשמע טוב , עד מאה - ועשרים .
גברתי היושבת - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , בשבוע הבא צפוי כאן , בארץ , ביקור היסטורי של נשיא ארצות - הברית ג'ורג' בוש .
נושאים רבים יעמדו בוודאי על הפרק , אבל אני רוצה לנצל את הדקה הזאת על מנת לקרוא לכל חברי הבית , בלי הבדל של אופוזיציה וקואליציה , סיעה זו או אחרת , לנסות - לא ברמה של פטיציות ולא ברמה של פעולות מחאה , אבל אולי ברמה של שיחות והשפעה וקשרים - להשפיע על ראש ממשלת ישראל על מנת שיעלה את הנושא של יונתן פולארד .
אני סבור שבשלב זה רק בפנייה ישירה ורצינית של ראש ממשלת ישראל לנשיא ארצות - הברית יכולים להגיע לתוצאה .
אני סבור שהנושא הזה , כפי שאמרתי , אינו במחלוקת בין סיעות שונות בבית הזה , ואם בימים הקרובים כל אחד מאתנו קצת יתאמץ וקצת ינסה להשפיע , מי יודע , אולי סוף - סוף , אחרי 21 שנה , נגיע לתוצאה הרצויה .
תודה .
אני לרשותך .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , קודם כול רציתי לפתוח במה שבעצם אמר יושב - ראש הכנסת לשעבר .
עם זאת , מה שמצער אותי , אדוני היושב - ראש , הוא שאני יודע וחבר הכנסת יואל חסון יודע ואחרים יודעים שזה לא משקף את המצב בכנסת .
יש לא מעט חברי כנסת שמחוקקים בתחום הזה , מגישים הצעות בתחום הזה , וחבל מאוד , באמת , כפי שכבר נאמר , שמסיבות אלה או אחרות כך נראית כרגע התמונה במליאה .
אני קודם כול - ברשותך , אדוני היושב - ראש - רוצה לברך את חבר הכנסת יואל חסון .
בעצם אפשר לומר שלוש ברכות : על כך שיזם את הדיונים האלה , על הצעת החוק שלו - כי לדעתי באמת הכיוון של - - - של חבר הכנסת חסון ושל חבר הכנסת חנין , תודה .
חס ושלום לא בכוונה , כפי שאומרים הילדים שלנו .
הברכה השלישית - על כך שהגעת לסיכום , לפחות לסיכום עם הממשלה , על כך שתשובה והצבעה יהיו במועד אחר .
לפחות זה , לא לקלקל את השמחה גם מהכיוון הזה .
אדוני היושב - ראש , הצעת החוק שלי , תיקון לחוק צער בעלי - חיים , עוסקת בדבר שחשבתי אותו לתומי לדבר די מובן מאליו , והוא קביעת נורמה שלא קיימת בחקיקה הישראלית .
אני אתייחס לזה גם בציטוטים מתוך פסקי - דין של בתי - משפט , שבעצם , קודם כול , אסור להמית .
הנורמה היא שאסור להמית .
לנורמה הזאת יש סייגים .
לצערנו , גם סייגים רבים יכולים להיות , כפי שאמרתי - תכלית ראויה .
אני אצטט את בית - המשפט : " לעניין השמדת בעלי - חיים , עלינו לשוות לנגד עינינו את זכותם של בעלי - החיים לחיות .
זכות זאת , גם אם אינה מעוגנת ישירות בחקיקה הישראלית , מהווה חלק מתרבותנו ומתחושה פנימית , ערכית ותועלתית כאחד , בדבר החובה והצורך להגן על כל אשר נברא עלי אדמות ורוח חיים באפו " .
הסיבה לתשובה והצבעה במועד אחר , אדוני השר אילון , ואני מודה לך מאוד על כך שהסכמת לזה , היא שוועדת השרים מתנגדת להצעתו של חסון ולהצעה שלי .
השר אילון , אף שפרוצדורלית תשובה והצבעה במועד אחר פירושו שאין הסכמת ממשלה , אני חוזר בי .
אתה צודק , השר אילון , נהגת בהגינות , הסכמת שתשובה והצבעה יהיו במועד אחר , ולכן אני אכן מקווה שלפחות בנושא של בעלי - כנף ובעלי - סנפיר ואלה שהולכים על ארבע נוכל סוף - סוף להעביר חוק כלשהו , לא בתחבולות אלא בתמיכת ועדת שרים לחקיקה ובתמיכת הקואליציה .
אני אשתדל מאוד לחיות , אבל אולי יעמוד לזכותי , אדוני היושב - ראש , שכפי שציינתי , בינתיים כל הצעות החוק שלי נדחו על - ידי ועדת השרים לחקיקה .
אז בכל זאת אבקש כרטיס חבר מועדון .
תודה רבה .
תודה רבה לחברת הכנסת זהבה גלאון ולשאר המציעים .
אנחנו נשמע את תשובת השר עמיחי איילון בשם הממשלה .
מה השר מציע מבחינה פרוצדורלית ?
דיון במליאה , בוועדה , להסיר מסדר - היום ?
חבר הכנסת חנין , אתה מסכים להצעת השר להעביר לוועדה ?
חברת הכנסת אביטל - מסכימה .
חברת הכנסת גלאון , את מסכימה להצעת השר ?
אם כן , יש לנו הצעות אחרות .
חבר הכנסת ראובן ריבלין הוא הראשון , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת ראובן רובי ריבלין .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת חנין .
בזה סיימנו את הדיון על הנושא החשוב הזה .
אני מצרף את קולה של אחת מהמציעים .
אם כן , בעד ההצעה - 5 , כולל חברת הכנסת קולט אביטל .
אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הדיון יתקיים בוועדת החינוך , התרבות והספורט של הכנסת , שעוסקת באופן קבוע בחוק צער בעלי - חיים .
עכשיו כולנו במתח .
מתוכנן קיצוץ במרס או לא מתוכנן ?
אבל הם לא מתחפשים .
הוא התבגר בינתיים .
- - - עכשיו הבנו למה הוא לא מתפטר - - - צריך הרבה כסף להוציא .
זה כולל להצביע נגד - - - ?
זה לא בסדר , אבל זה יעבור .
גם הם עקביים .
ואיפה סולודקין ?
תודה רבה , אדוני היושב - ראש , אני אשתדל לא למצות אותן ולהתחשב באחרים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , הרבה דברים אני יכול לומר באופן כללי על התקציב הזה ועל הקיצוצים והדברים שחסרים בו , אבל אני רוצה להיות קצת משעמם ולעסוק במשך כמה דקות בתקציב של משרד שאני מכיר במקרה , ובמקרה גם קודמי , חבר הכנסת מיכאל נודלמן , יושב - ראש ועדת העלייה והקליטה , מכיר , וגם חבר הכנסת אלקין וגם אחרים - המשרד לקליטת העלייה .
העיסוק , אדוני היושב - ראש , הוא כדלקמן : אני לוקח את עיקרי התקציב - מה שנקרא " חוברת תקציב המדינה לשנת 2008 " - ואני בודק .
למשרד לקליטת העלייה יש מקום מכובד .
למשל , כתוב : היעד הראשון של המשרד - תעסוקה ; היעד העיקרי של המשרד - הכשרה והשמת עולים בתעסוקה .
המשרד ימשיך בביצוע תוכניות , וכן הלאה וכן הלאה .
מלים יפות .
לא יימצא אף אחד בבית הזה , אדוני היושב - ראש , שיכול להתווכח עם המטרות האלה .
" אמה מה " ?
אני לוקח את החוברת , מה שנקרא התכל'ס , התקציב , ואני רואה שיש קצת פערים בין ההצהרות היפות לגבי כוונת המשרד להגביר את הפעילות בתחום התעסוקה לבין מה שכתוב בחוברת .
למשל , נושא של מדענים עולים - קליטת מדענים .
בשנת 2006 , ומרוב הגינות אני מדבר על הוצאה בפועל שהיתה בשנת 2006 , היתה 128 מיליון שקל .
הצעת התקציב לשנת 2008 - 83 מיליון שקל .
מה אומר אזרח שכרגע פתח בטעות את ערוץ - 99 ?
אומר : כן , כן , מה הוא מדבר ?
ירד מספר העולים .
נכון , מספר העולים ירד ב- 2,000 .
כלומר , אולי מספר העולים המדענים ירד ב- 10 , ב- 15 , ולכן התקציב קוצץ ב- 50 מיליון שקל .
הגיוני , לא ?
כך מגבירים את הפעילות התעסוקתית .
כך גם אם נסתכל על סיוע לאמנים ולספורטאים עולים .
אמנים וספורטאים זה דבר חשוב , אנחנו לקראת האולימפיאדה .
דרך אגב , לאן נעלמו כל הספורטאים העולים שייצגו אותנו באולימפיאדות ?
אנחנו עזרנו להם יפה מאוד , אבל חלק כבר לא ספורטאים וחלק ירדו .
בשנת 2006 ההוצאה בפועל היתה 7.5 מיליוני שקלים .
ההצעה התקציבית לשנת 2008 - 3.7 מיליונים .
יפה .
כלומר , נראה שהתעסוקה ממש תשגשג עם הקיצוצים האלה .
אני יכול להמשיך , אבל הנתונים לא שונים .
ההבדל היחיד , חבר הכנסת כחלון , הוא שפה קיצצו קצת יותר ופה קיצצו קצת פחות .
זאת התמונה .
דיבר פה אחד מחברי הכנסת על ההגינות של אנשי האופוזיציה .
אני חושב שההגינות של אנשי האופוזיציה כאן לא יודעת גבולות .
אני אפילו עוד הנחתי שקודם ישבה ועדה .
מתקן אותי חבר הכנסת אלקין שקודם החליטו לסגור .
אפשר להמשיך עד אין - סוף , אבל רק עוד סעיף אחד , והוא קליטת עולי אתיופיה .
אנחנו מאוד אוהבים , בעקבות איזו הפגנה שמתקיימת כאן - אני לא מדבר דווקא על ההפגנות שלא מעלים מספיק , אני מדבר על קליטה של אלה שנמצאים בארץ , בעלי תעודת זהות כמוני וכמוך , שחייבים לקלוט אותם .
יש מוקדים שכונתיים , אחת ההצלחות של משרד הקליטה .
גם בפעילות הזאת בשכונות של עולי אתיופיה , הצליחו לקצץ .
מה שהכי כואב לי בסיפור הזה , מילא אומרים : בסדר , יש 100 מיליארד לפעילות חברתית , ונאלצנו , כי חסר כסף בתקציב , לקחת משם מיליארד .
פה זה " פינאטס " , זה גרושים כל הזמן .
פה זה חצי מיליון , ופה 100,000 שקל , ופה 200,000 שקל .
אבל העיקר לקצץ .
וכאן כבר נאמר , אדוני היושב - ראש , על - ידי כמה אנשים , שמה שאולי מישהו לא יודע , וכבר הזהרנו את אדוני שר התיירות , שבוודאי מרוצה מנתוני התיירות , שבחודש מרס - אולי בפברואר , אולי באפריל , אבל אני מהמר על חודש מרס - יבוא קיצוץ תקציבי בכל משרדי הממשלה , ובסגנון שראינו אתמול כאן באישורי חוק ההסדרים בוודאי יאושר הקיצוץ הזה , ואז המשרד לקליטת העלייה יתחיל מן הסעיפים האלה , מן הגורן ומן היקב , פה לקחת עוד 50,000 שקל ופה לקחת עוד 100,000 שקל .
במושגים של תקציב המדינה זה כלום , במושגים של 20 עולים שלא יקבלו מלגה ולא יעברו קורס תעסוקה , זה הרבה מאוד , ואולי זה ההבדל בין המצב שהם יישארו כאן בארץ לבין המצב שהם יחזרו למדינת מוצאם או יחפשו את עתידם ב" גולדענע מדינה " ארצות - הברית או בקנדה או בכל מקום אחר , ואני מניח שגם בבית הזה לא יהיו יותר מדי חילוקי דעות בין אופוזיציה לקואליציה , איפה היינו רוצים לראות את העולים החדשים .
חבר הכנסת אלקין , אני חושב שבסוגיות האלה נכון שאולי יש בבית הזה גם חברים שבכלל היו מוותרים ברצון על העלייה לישראל , אבל מבחינת הקליטה החברתית של אנשים שנמצאים כאן , אני לא בטוח שהאיש הכי ימני בבית הזה רוצה לראות הרס ובעיות חברתיות בכפר ערבי , והאיש הכי קיצוני יגיד שהעולים האלה נמצאים , לא צריך לקלוט אותם , שיתגלגלו ברחובות .
לפחות בזה יש מכנה משותף .
אני אסיים במשהו שאני מאוד מתקשה לומר , כי יושבים פה חברי הטובים חברי הכנסת אלקין ונודלמן , שהם מאוד פעילים , וכפי שראיתם אפילו תרמתי לנודלמן מזמני .
אבל דיבר כאן חבר הכנסת משה כחלון על האיומים על אנשי קואליציה , אדוני השר .
הוא דיבר על רונית תירוש , על בן - ישראל , על חרמש , שכל אחד בא עם דרישות ועושים להם " מגהץ " ועושים להם בעיות כמו שצריך .
ברוך השם , אדוני השר , העולים לא נמצאים בקואליציה תחת שום מכבש .
חבר הכנסת אלקין נמצא הרבה תחת מכבש , אבל בסוגיות רבות שאני מאוד מעריך את פעילותו שם .
אבל כאן , אדוני השר , אתה נמצא תחת איזה מכבש במפלגת ישראל ביתנו ?
אף אחד לא צייץ .
ראינו כסף לדברים חשובים כמו מיגון בתי - חולים , מיגון חדרי מיון , אבל אף אחד לא צייץ , הכול בסדר .
הסטודנטים העולים , שמקצצים להם במינהל הסטודנטים - בסדר גמור .
ממילא אין סמסטר , אז מה זה משנה ?
אדוני השר , בש"ס , בקדימה - על ישראל ביתנו אני כבר לא מדבר - עוד לא היה כדבר הזה שכל כך הרבה נציגים של ציבור העולים ישבו בקואליציה , וברוך השם הם כנראה מאוד חזקים .
אף אחד מהם , חבר הכנסת כחלון , לא נמצא תחת איומים ותחת מכבש לחצים .
למה ?
כי אין סיבה , כנראה המצב מאוד טוב .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
- - - קמתי אפילו .
תקומו , תקומו .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , בדקות הספורות שיש לי רציתי להתרכז דווקא בנושא של חוק ההסדרים ולא לגלוש לנושא חוק התקציב , שעליו בוודאי נדבר מחר , אבל לאחר ששמעתי את חבר הכנסת שי חרמש , איני יכול להתאפק .
אתה יודע , אדוני היושב - ראש , מספרים שבברית - המועצות , לפני הרבה שנים , נניח 30 שנה , באה גננת לגן ואמרה לילדים : ילדים חמודים , תקשיבו - ברית - המועצות זאת מדינה שבה כל הילדים מאושרים ; ברית - המועצות זאת מדינה שבה ההורים לוקחים את הילדים כל יום לסרט ; ברית - המועצות זאת מדינה שבה כשלילד יש יום הולדת קונים לו מאות צעצועים , כי ההורים מאושרים ובטוחים בעתידם , וכן הלאה .
פתאום ילדה אחת חמודה מתחילה לבכות , בוכה בכי מר .
והגננת שואלת אותה : אוליה , למה את בוכה ?
היא אומרת : אני רוצה לגור בברית - המועצות .
כשאני שומע את חבר הכנסת שי חרמש , אני רוצה לגור במדינה הזאת שהוא מתאר .
ממש בא לי , חבר הכנסת חרמש , באיזה נס להגיע ולחיות במדינה שבה הכול כל כך נהדר , ומחר רק נצביע על ההסתייגות של הליכוד על מיגון שדרות והחיים יהיו נהדרים - אני עוד רוצה לראות אתכם מצביעים , אבל לא חשוב - נעביר את 150 המיליון האלה והכול יהיה נהדר .
בנימה קצת יותר רצינית , ועל מנת בכל זאת לתת גם את האיזון הקדוש - לפני ימים מספר , חבר הכנסת חרמש , נפגשתי עם קבוצה של " תגלית " - נוער נהדר שאתה מכיר היטב - ומטבע הדברים אתה צריך לדבר קצת על ביטחון , קצת על כלכלה , קצת על קליטת העלייה .
אני מודה בפני הקבוצות האלה שאני , מן המעט שאני מבין בכלכלה , לא תמיד אני יודע לנתח את כלכלת ישראל .
מכל מה שאני מבין , הכלכלה מושפעת מאלף ואחד גורמים .
למיטב זיכרוני , היתה תוכנית ההתנתקות , וכתוצאה מכך ה" חמאס " השתלט על עזה .
כפי שגם אתה ציינת וגם אחרים , מאז מפציצים אותנו ללא הרף בשדרות ובהרבה מאוד יישובים אחרים , הממשלה חסרת אונים , וזה ודאי לא צריך להוסיף לצמיחה הכלכלית .
למיטב זיכרוני , לפני שנה וחצי היתה מלחמה - איך נגיד מעל במת הכנסת ?
בכל זאת אנחנו לא בסלון - שלא היתה המערכה הצבאית המוצלחת ביותר בתולדות מדינת ישראל , אם יורשה לי להגדיר כך את הכישלון הזה .
גם זה צריך להוביל אותנו למקומות לא רצויים בכלכלה .
אפשר להוסיף על הדברים האלה עוד כמה סיבות טובות - אי - ודאות , המשא - ומתן המקרטע , וברור לכולם שהוא לא יניב פירות , וכל מה שקורה סביבנו , ומכל מה שאני מבין בכלכלה הייתי אומר שהכלכלה היתה צריכה להידרדר לגמרי .
ברוך השם , כפי שאמרתי - היכן שאני צריך להודות בכך שאני לא יודע אני מודה - אני לא כל כך יודע להסביר את זה , ואני אפילו לא אתן את התשובה הפוליטית המתבקשת : הנה אתם רואים שהרפורמות שהממשלה הקודמת עשתה , הצליחו .
ודאי שזה לא ההסבר במלואו , אבל בינתיים אפשר רק לברך .
עם זאת , צריך לומר שהמצב הכלכלי הזה וההכנסות מעבר לצפוי בקופת המדינה צריכים להוביל אותנו אולי גם למדיניות קצת שונה .
מה לעשות , כמה שאני משתדל וכמה שאני מנסה וכמה שאני מנסה להתרגל להיות חבר כנסת מהאופוזיציה , אני לא מצליח להיות פופוליסט .
אני זוכר כמה מעמיתי השרים , עוד בממשלה שבה ישבתי , נואמים נאומים ואומרים : מי צריך כלכלה ?
צריך רק מדיניות חברתית , צריך לחלק את הכסף לכולם .
כמה שאני משתדל , אני לא מצליח להוציא מעצמי את הביטויים האלה .
גם זה לא מספיק אחרי כל הטעויות .
לכן , לסיום , אדוני יושב - ראש הישיבה , אני רוצה לומר לכם שאני מברך על השינויים החיוביים שנעשו בחוק ההסדרים ועל כך שהוא הפך ליותר רזה , אבל צריך לזכור שפעם חוק ההסדרים באמת נועד לתיקונים שנדרשים במשק על מנת לאפשר את ביצוע התקציב .
מזמן החוק הזה כבר לא ממלא אחר הייעוד שלו ומשמש , בחלקו , על מנת להשביע את האריות , את כולנו , לפני דיוני התקציב , ובחלקו על מנת להטיל כל מיני גזירות מיותרות על הציבור .
לכן אני לא אפתיע אותך , אדוני יושב - ראש הישיבה , ואתכם , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אם אני אגיד שגם אני וגם סיעת הליכוד שמטעמה אני מדבר נצביע נגד החוק הזה .
תודה רבה .
אולי תהיה עסוק מדי יום אחרי הבחירות .
איך אומרים ?
זה איום או הבטחה ?
אני מודה מאוד לחבר הכנסת .
חבר הכנסת אליהו גבאי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת .
תודה לחבר הכנסת .
חברת הכנסת , ואחריה - חבר הכנסת זאב אלקין .
לרשותך ארבע דקות , גברתי .
חבר הכנסת זאב אלקין .
גם לרשותך ארבע דקות .
החשבון שלך בלאו הכי נגמר , כך שכל הדיון הזה כבר על חשבוני .
תודה לחבר הכנסת אלקין .
חבר הכנסת יצחק בן - ישראל , ואחריו - חבר הכנסת משה כחלון .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק בן - ישראל .
חבר הכנסת משה כחלון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת רן כהן .
תם פרק קריאות הביניים .
עכשיו תנו לחבר הכנסת כחלון להתבייש עוד ארבע דקות ובלי להפריע לו .
ביקשתם ממנו להתבייש , תנו לו עכשיו ארבע דקות להתבייש בשקט .
חבר הכנסת נסים זאב , אני רוצה לגלות לך סוד , אבל לא על מנת לעודד אותך .
אתה היחיד ששומעים אותו בקריאות ביניים .
חברת הכנסת לנדבר וחברת הכנסת יחימוביץ מאוד מתאמצות , אבל לא שומעים .
תודה לחבר הכנסת כחלון , שניהל כאן רב - שיח בכשרון רב ולא נאם .
חבר הכנסת רן כהן - לא נוכח .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן - בבקשה , אדוני ; ארבע דקות לרשותך .
אחריו - חבר הכנסת מיכאל איתן .
אם לא נראה את חבר הכנסת איתן או מי שמחליף אותו מסיעת הליכוד - אז חברת הכנסת .
תודה לחבר הכנסת מיכאל נודלמן .
חבר הכנסת מיכאל איתן - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת .
נא לסיים .
שמונה אפילו .
תקציב המדינה יקרוס בגלל נסים זאב .
חבר הכנסת איתן , עשיתי חשבון , גמרת כבר את כל המשכורת שלך .
תודה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
חברת הכנסת .
אחריה - חבר הכנסת .
אני בדרך כלל משתדל , אבל חבר הכנסת מיכאל איתן הזכיר לי שהפיליבסטר שלו היה הרבה יותר ארוך , ואני העדפתי את הנאום הזה .
חברת הכנסת , ארבע דקות לרשותך .
נא לא להפריע .
נא לסיים , גברתי .
תודה .
למען הסר ספק , אנחנו לא מדברים על הקריאה הראשונה , אנחנו מדברים על הקריאה השנייה והקריאה השלישית .
חברת הכנסת נוקד , תודה .
חבר הכנסת חיים אמסלם - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת יוחנן פלסנר , ואחריו - חבר הכנסת חיים כץ .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת .
חבר הכנסת יוחנן פלסנר - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת יוסי ביילין .
חבר הכנסת חיים כץ , קודם כול שב .
אבל גם אחרי שאתה יושב , תפסיק את קריאות הביניים .
אדוני יקבל תוספת , אבל עדיין הזמן שלו כמעט מסתיים .
תודה רבה לחבר הכנסת יוחנן פלסנר .
חבר הכנסת יוסי ביילין - בבקשה , אדוני ; עשר דקות לרשותך .
אחריו - חבר הכנסת חיים כץ .
תודה לחבר הכנסת ביילין .
חבר הכנסת חיים כץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ .
שבע דקות לרשות אדוני .
תודה לחבר הכנסת חיים כץ .
חבר הכנסת אברהם רביץ - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת רן כהן .
לא , ההרצאה על עזים היתה מאלפת , אבל תרתי משמע - לא מעטים התעלפו כששמעו על כל העזים האלה .
הם לא הבינו שזה משחק .
בבקשה , אדוני .
לרשותך ארבע דקות .
תודה לחבר הכנסת רביץ .
הכרזה לסגנית מזכיר הכנסת .
חבר הכנסת רן כהן בינתיים יתפוס את מקומו .
תודה לסגנית המזכיר .
חבר הכנסת רן כהן , עשר דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת רן כהן .
הכנסת הזאת כבר לא תמכה , חבר הכנסת רותם .
חבר הכנסת עתניאל שנלר , בבקשה .
ארבע דקות לרשותך .
אדוני , התיקון הזה הונח גם על - ידי חבר הכנסת רן כהן וגם על - ידי עבדך הנאמן כבר מזמן .
תודה לחבר הכנסת עתניאל שנלר .
חבר הכנסת נסים זאב - אדוני , בבקשה .
אחריו יבוא חבר הכנסת .
הסעיף לא התקבל .
תודה לחבר הכנסת מלכיאור , יושב - ראש ועדת החינוך , התרבות והספורט .
חברי הכנסת , מדובר בקריאה שנייה ובקריאה שלישית , ויש אכן כמה הסתייגויות .
חבר הכנסת אורלב מודיע לי שהוא מסיר את ההסתייגות שלו .
חברי הכנסת מוחמד ברכה , חנא סוייד ודב חנין - אינם נוכחים .
לכן , נעבור להצבעה .
אנחנו מצביעים בקריאה שנייה על הצעת חוק איסור פעילות מסחרית במוסדות חינוך , התשס"ח - 2007 .
היו הסתייגויות לחוק והוסרו , ולכן אפשר להצביע כנוסח הוועדה .
חברי הכנסת , 16 בעד , אין לחוק מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הוא אושר בקריאה שנייה ללא הסתייגויות .
אנחנו יכולים לעבור להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
17 בעד - התמיכה גדלה - אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר כנדרש בשלוש קריאות .
אני מזמין את יוזם החוק , חבר הכנסת זבולון אורלב , להביע מילות הערכה ותודה .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , הפעם בקריאה ראשונה : הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 100 ) ( בדיקת תלות בידי רופא מומחה ) , התשס"ז - 2007 .
חבר הכנסת יורם מרציאנו הוא גם היוזם וגם מציג את החוק לקראת קריאה ראשונה .
המציע מודיע את זה לפרוטוקול .
חבר הכנסת מרציאנו צריך כבר לסיים .
תודה לחבר הכנסת יורם מרציאנו , יוזם חוק חשוב זה .
רשימת הדוברים לקריאה ראשונה : חבר הכנסת אברהם רביץ - אינו נוכח .
חבר הכנסת דב חנין - אותו דין .
חבר הכנסת יעקב מרגי - אינו נוכח .
חבר הכנסת משה גפני - אינו נוכח .
חבר הכנסת אורי אריאל - אינו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - אינו נוכח .
חבר הכנסת - אינו נוכח .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
אחריו אחד שאתה מכיר מקרוב , חבר הכנסת זבולון אורלב , שר הרווחה לשעבר .
נשמע דעת מומחה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת זבולון אורלב - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת יעקב כהן , ובזה אני סוגר את רשימת הדוברים .
תודה .
חבר הכנסת יעקב כהן , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת יעקב כהן .
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 100 ) ( בדיקת תלות על בידי רופא מומחה ) , התשס"ז - 2007 - הצבעה בקריאה ראשונה .
נעבור להצבעה .
בעד - 25 , אין לחוק מתנגדים או נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה והיא תוחזר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנה לקריאה שנייה ושלישית .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 23 ) ( הודעה על אי - הפחתת מחירים לאחר הפחתת מס ) , התשס"ח - 2007 , של חבר הכנסת שמואל הלפרט - קריאה ראשונה .
תודה לחבר הכנסת שמואל הלפרט , יוזם הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 23 ) ( הודעה על אי - הפחתת מחירים לאחר הפחתת מס ) .
רשימת הדוברים : חברי הכנסת יעקב מרגי , משה גפני , אורי אריאל .
חבר הכנסת דב חנין , יש לך הזכות להיות ראשון הדוברים בהצעת החוק הזאת .
אחריו - חברי הכנסת אברהם רביץ , מוחמד ברכה , , יצחק לוי ונסים זאב .
לרשותך שלוש דקות .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
חברי הכנסת אברהם רביץ , מוחמד ברכה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה מוותר .
חבר הכנסת .
חבר הכנסת יצחק לוי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
חוק סימון המחירים של שר התמ"ס דאז , נתן שרנסקי .
לצערי , פחות מבצעים את זה בימים אלה .
אתה נתקל בהרבה חנויות - - - תודה לחבר הכנסת יצחק לוי .
חבר הכנסת נסם זאב יהיה אחרון הדוברים בהצעת החוק הזאת .
מייד לאחר דבריו נעבור להצבעה .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
אם כן , חברי חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 23 ) ( הודעה על אי - הפחתת מחירים לאחר הפחתת מס ) , התשס"ח - 2007 , קריאה ראשונה - מי בעד ?
מי נגד ?
אפשר להצביע .
בעד - 17 , אין לחוק מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה , ותוכן לקריאה שנייה ושלישית בוועדת הכלכלה של הכנסת .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק הבחירות ( דרכי תעמולה ) ( תיקון מס' 25 ) ( איסור הגשת משקאות משכרים ) , התשס"ח - 2007 , של חבר הכנסת יואל חסון - קריאה ראשונה .
בשביל מה אני אבוא לאספות בחירות ?
חבר הכנסת חסון , תסביר לי .
אנחנו מברכים את הסוכנות היהודית בשם הכנסת , ומאחלים הצלחה וקליטה מוצלחת למשפחות .
רק עכשיו אני מתחיל את השעון , כי ההודעה הקודמת היתה על חשבוני .
כולל כיבוד קל .
נחסוך .
נחסוך .
תודה לחבר הכנסת חסון .
תודה .
בלי להביע יותר מדי דעה מן הכיסא הזה , אני רוצה לומר לך שכל תיקון שנועד להביא לפחות עבירות על החוק - וכולנו מכירים את המציאות - הוא תיקון מבורך .
הצעת חוק הבחירות ( דרכי תעמולה ) ( תיקון מס' 25 ) ( איסור הגשת משקאות משכרים ) - רשימת הדוברים ודאי קיימת : חברי הכנסת יעקב מרגי , משה גפני , אורי אריאל , דב חנין .
בבקשה , אדוני .
מים מינרליים .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
אם אני לא טועה , הוקמה ועדת משנה בוועדת החוקה , חוק ומשפט לנושא כל חוקי הבחירות .
חבר הכנסת חנין , אני מציע לך לבדוק אם אני מדייק במה שאני אומר .
הצעת חוק הבחירות ( דרכי תעמולה ) - אנחנו ממשיכים .
הדוברים הם : חבר הכנסת אברהם רביץ .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - אדוני מוותר , תודה .
חבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת יצחק לוי .
חבר הכנסת נסים זאב .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק הבחירות ( דרכי תעמולה ) ( תיקון מס' 25 ) ( איסור הגשת משקאות משכרים ) , התשס"ח - 2007 .
מי בעד ?
מי נגד ?
אפשר להצביע .
בעד - 13 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה ראשונה , ויוכן לקריאה שנייה ושלישית בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
חברי הכנסת , הנושא הבא הוא הצעת חוק הרשויות המקומיות ( ייעוד כספי הקצבות למטרות חינוך ) ( תיקון מס' 2 ) ( הגנת נכסים ) , התשס"ח - 2007 , של חברי הכנסת מוחמד ברכה , חנא סוייד ודב חנין - קריאה ראשונה .
יציג את הצעת החוק חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אדוני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
רשימת הדוברים - חבר הכנסת דב חנין הוא הראשון .
אחריו - חבר הכנסת יעקב מרגי , חבר הכנסת משה גפני וכן הלאה .
לא , שאל חבר הכנסת יצחקי אם רק נושים או גם ראש עיר שרוצה לעשות - - - לקראת הבחירות המוניציפליות .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
חברי הכנסת יעקב מרגי , משה גפני , אורי אריאל , אברהם רביץ , , יצחק לוי .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז - בבקשה , אדוני .
אחרי סיום דבריו של יושב - ראש ועדת הפנים , חבר הכנסת אופיר פינס - פז , אנחנו נעבור להצבעה .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חברי הכנסת , הצעת חוק הרשויות המקומיות ( ייעוד כספי הקצבאות למטרות חינוך ) ( תיקון מס' 2 ) ( הגנת נכסים ) , התשס"ח - 2007 , קריאה ראשונה - מי בעד , מי נגד ?
אפשר להצביע .
בעד החוק - 14 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע שהיא אושרה בקריאה ראשונה , ותוכן לקריאה שנייה ושלישית בוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
הודעה לסגן המזכיר .
תודה .
חברי הכנסת , הצעת החוק הבאה היא הצעת חוק אגרה עבור רשות השידור ( שינוי שיעורי הפחתת האגרה ) ( תיקוני חקיקה ) ( הוראת שעה ) , התשס"ח - 2007 , קריאה ראשונה .
יציג את החוק חבר הכנסת חיים אורון , שהוא יוזם החוק יחד עם קבוצת חברי הכנסת .
בבקשה , אדוני .
אבל מי כמוך מבין , אדוני , שהנתון הזה לא אומר כלום .
אתה צריך להשוות את זה למשכורת ממוצעת , למשכורת מינימום .
תודה לחבר הכנסת חיים אורון .
חברי הכנסת , נעבור לדיון .
חבר הכנסת זבולון אורלב - אינו נוכח .
חבר הכנסת דב חנין .
נו , אם חבר הכנסת נסים זאב אומר את המלה הזאת .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
חבר הכנסת איתן כבל .
חבר הכנסת ראובן ריבלין - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
חבר הכנסת אבשלום וילן - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אלכס מילר , שגם יהיה אחרון הדוברים בהצעה הזאת .
תודה לחבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת אלכס מילר - בבקשה , אדוני .
שלוש דקות .
תודה לחבר הכנסת מילר .
חברי הכנסת , תם סדר הדוברים .
נעבור להצבעה על הצעת חוק אגרה עבור רשות השידור ( שינוי שיעורי הפחתת האגרה ) ( תיקוני חקיקה ) ( הוראת שעה ) , התשס"ח - 2007 - קריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
אתה הצבעת , וחבר הכנסת ריבלין מודיע לפרוטוקול שגם הוא תמך בהצעת החוק .
לא הבנתי .
בעד - 13 , ועם קולו של חבר הכנסת ריבלין זה יהיה 14 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק עברה בקריאה ראשונה , ותוכן לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדת הכלכלה של הכנסת .
חברי הכנסת , מה ההתרגשות הזאת ?
חבר הכנסת מרגי וחבר הכנסת נסים זאב , נא לשבת .
חבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת חיים אורון , קולך הערב מפריע .
הדובר הבא הוא חבר הכנסת דוד רותם .
הוא יציג את הצעת החוק העונשין ( תיקון מס' 96 ) ( תקיפת קשיש ) , התשס"ח - 2007 , לקריאה ראשונה .
אדוני , מי השר התורן ?
בנושא הזה ראוי שהממשלה תהיה מיוצגת .
אדוני , בבקשה ימשיך .
חבר הכנסת ריבלין , ברשותך , אדוני , האם לרשום אותך ברשימת הדוברים ואז תוכל להביע את עמדותיך ?
תודה לחבר הכנסת דוד רותם .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת יצחק לוי , ואחריו - חבר הכנסת דוד טל .
על הכפלת העונש .
תודה לחבר הכנסת יצחק לוי .
חבר הכנסת דוד טל - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן .
תודה לחבר הכנסת טל .
חבר הכנסת אבשלום וילן .
אחריו - חבר הכנסת ראובן ריבלין .
תודה לחבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת ראובן ריבלין , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין , אחרון הדוברים בהצעה הזאת .
יש לך .
אדוני יסיים .
חבר הכנסת דב חנין הוא אחרון המשתתפים בדיון .
חבר הכנסת דוד רותם , מכיוון שאתה הצגת את החוק מטעם הוועדה לקריאה הראשונה , אתה בוודאי - - - הוא גם היוזם , נכון .
אז הוא יכול להשיב לאלה שהשתתפו בדיון .
פשוט , עד עכשיו לא גילו את זה אלה שדיברו לפניך בהצעות חוק שונות .
נכון .
דווקא היה רוב הזמן , השר יצחק כהן .
אתה צריך לסיים .
אני לא בטוח , חבר הכנסת פינס - פז , שזאת הודעה ראויה במליאה .
טוב , אדוני , כמה מלים לסיכום .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת דוד רותם , יוזם החוק , רוצה להשיב למשתתפים בדיון , ויש לו זכות לזה .
אם כן , אנחנו נעבור להצבעה .
הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 96 ) ( תקיפת קשיש ) , התשס"ח - 2007 - קריאה ראשונה .
אני אוסיף את קולו של היוזם , חבר הכנסת רותם , אם הוא לא יספיק להצביע ממקומו .
מי בעד ?
מי נגד ?
אפשר להצביע .
חברי הכנסת , בעד החוק - 16 , עם קולו של חבר הכנסת דוד רותם , יוזם החוק , אין מתנגדים , שניים נמנעו .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה ותוכן לקריאה שנייה ושלישית בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
הצעת חוק מיסוי תשלומים בתקופת בחירות ( תיקון מס' 4 ) ( פטור ממס בעד תשלום לנערים ) , התשס"ח - 2007 - קריאה ראשונה .
יציג את החוק יוזם החוק , חבר הכנסת דוד טל .
חבר הכנסת דוד טל הציג את הצעת חוק מיסוי תשלומים בתקופת בחירות ( תיקון מס' 4 ) ( פטור ממס בעד תשלום לנערים ) .
יש רשימת דוברים .
מדובר בקריאה ראשונה .
חבר הכנסת יעקב מרגי , בבקשה .
שלוש דקות לכל דובר .
אחריו - חבר הכנסת משה גפני , חבר הכנסת אורי אריאל וחבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת אריאל ?
חבר הכנסת דב חנין הוא הדובר הבא .
אני מודה לחבר הכנסת מילר .
אין תשובת ממשלה , לכן אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק המועצה להשכלה גבוהה ( תיקון - הקמת מוסדות להשכלה גבוהה ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת אלכס מילר וקבוצת חברי הכנסת - חברי הכנסת , נא להצביע .
חברי הכנסת , 35 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת החינוך , התרבות והספורט של הכנסת .
חברי הכנסת , הצעת החוק הבאה : הצעת חוק פ / 2963 , הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירת ראש הרשות וסגניו וכהונתם ) ( תיקון - אי - בחירה מחדש לאחר הרשעה ) , התשס"ח - 2007 , של חבר הכנסת יואל חסון וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק מן המקום חבר הכנסת יואל חסון .
תודה לחבר הכנסת יואל חסון .
ישיב שר הפנים מאיר שטרית .
בבקשה , אדוני .
אני מודה מאוד לשר הפנים מאיר שטרית על תשובתו .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
אין מתנגדים להצעה ולכן אנחנו יכולים להצביע על הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירת ראש הרשות וסגניו וכהונתם ) ( תיקון - אי - בחירה מחדש לאחר הרשעה ) , התשס"ח - 2007 , של חבר הכנסת יואל חסון וקבוצת חברי הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
35 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הפנים והגנת הסביבה להכנתה לקריאה ראשונה .
זה מה שאמרתי .
מילא בגילנו לא שומעים , אבל חבר הכנסת חסון ?
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק שמספרה פ / 2983 , הצעת חוק זכויות נפגעי עבירה ( תיקון - שירותי סיוע ופיצוי ) , התשס"ח - 2007 , של חברת הכנסת נאדיה חילו .
בבקשה , גברתי , הנמקה מהמקום .
תודה לחברת הכנסת נאדיה חילו .
חברי הכנסת , אין תשובת ממשלה וגם אין התנגדות ממשלה .
אנחנו יכולים לעבור להצבעה על הצעת חוק זכויות נפגעי עבירה ( תיקון - שירותי סיוע ופיצוי ) , התשס"ח - 2007 , של חברת הכנסת נאדיה חילו .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
36 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה ותוכן לקריאה ראשונה בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
ועדת הכנסת תכריע .
חברי הכנסת , שימו לב , אנחנו עוברים להצעת החוק של חבר הכנסת אליהו גבאי וקבוצת חברי הכנסת , שמספרה פ / 3132 - הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( שכר נושא משרה בחברה ) , התשס"ח - 2007 .
ינמק מהמקום חבר הכנסת אליהו גבאי .
נא לסיים .
תודה .
ישיב בשם הממשלה השר משולם נהרי .
תודה לשר נהרי .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( שכר נושאי משרה בחברה ) , התשס"ח - 2007 , של חבר הכנסת אליהו גבאי - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 35 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה .
חבר הכנסת ישראל כץ מודיע כי הוא בטעות הצביע נגד הצעת החוק וזו לא היתה כוונתו , אבל זה לא משנה את תוצאות ההצבעה .
אנחנו קובעים כי הצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותוכן לקריאה ראשונה בוועדת הכספים של הכנסת .
אנו עוברים להצעת חוק פ / 3130 , הצעת חוק הכנסת ( תיקון - הסדרת פעולתם של שדלנים ( לוביסטים ) ) , התשס"ח - 2007 , של חברי הכנסת שלי יחימוביץ וגדעון סער .
תנמק חברת הכנסת יחימוביץ מהמקום .
דקה לרשותך , גברתי .
תודה לחברת הכנסת יחימוביץ .
תשיב בשם הממשלה השרה רוחמה אברהם - בלילא .
תודה לשרה רוחמה אברהם - בלילא על תשובתה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
בעד - 38 , נגד - אין , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת חוק הכנסת ( תיקון - הסדרת פעולתם של שדלנים ( לוביסטים ) ) , התשס"ח - 2007 , תועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת הכנסת .
אנו עוברים להצעת חוק - יסוד : נשיא המדינה ( תיקון - איסור חנינה או קיצור תקופת מאסר לרוצח ראש ממשלה ממניע פוליטי - אידיאולוגי ) , של חבר הכנסת איתן כבל וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק מהמקום חבר הכנסת כבל .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת איתן כבל .
אין תשובת הממשלה .
לכן , אנחנו עוברים להצבעה .
32 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות שמספרה פ / 2548 - אבטחת ראש עיר ועובדי עירייה בכירים , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת אופיר פינס .
תשובה והצבעה במועד אחר .
בבקשה , אדוני , חבר הכנסת פינס .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
כאמור , תשובת הממשלה והצבעה במועד אחר .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , שמספרה פ / 3045 , הצעת חוק שירות המדינה ( מינויים ) ( תיקון - כהונת נציב שירות המדינה ) , התשס"ח - 2007 , של חברי הכנסת אריה אלדד , משה כחלון , עמירה דותן ושלי יחימוביץ .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת אריה אלדד .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אריה אלדד .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
אנו עוברים להצעת חוק שמספרה פ / 3049 , הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון - הודעה מוקדמת לפיטורין ) , התשס"ח - 2007 , של חברי הכנסת גדעון סער ולימור לבנת .
ינמק חבר הכנסת גדעון סער .
גם כאן תשובה והצבעה במועד אחר .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת גדעון סער .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
אנו עוברים להצעת חוק פיצויי פיטורים ( תיקון - התפטרות של הורה ) , התשס"ח - 2007 , שמספרה פ / 3050 , של חברי הכנסת גדעון סער ולימור לבנת .
תנמק חברת הכנסת לימור לבנת .
גם כאן תשובה והצבעה במועד אחר .
תודה לחברת הכנסת לימור לבנת .
אנו עוברים להצעה האחרונה בחקיקה הפרטית להיום , הצעת חוק זכויות המורה והמנהל , התשס"ח - 2007 , שמספרה פ / 3037 , של חבר הכנסת סילבן שלום .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת סילבן שלום .
אני מבין שאין תשובת ממשלה .
לכן אנו עוברים להצבעה .
חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 17 , עשרה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק זכויות המורה והמנהל , התשס"ח - 2007 , של חבר הכנסת סילבן שלום , אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת החינוך , התרבות והספורט של הכנסת .
תם פרק החקיקה הפרטית להיום .
אנו עוברים להצעות לסדר - יום .
הצעה לסדר - היום מס' 4134 בנושא שחרור מחבלים מה" פתח " , של חבר הכנסת זאב אלקין - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת זאב אלקין .
תשיב השרה רוחמה אברהם - בלילא .
בבקשה , גברתי .
תודה לשרה רוחמה אברהם - בלילא .
הצעה אחרת לחבר הכנסת גדעון סער , בבקשה .
אם כן , השרה הציעה דיון בוועדה , האם המציע מסכים לדיון בוועדה ?
מסכימים .
לכן אנחנו יכולים להצביע .
הנושא הוא שחרור מחבלים מה" פתח " , והמציע הוא חבר הכנסת אלקין .
מי שבעד - דיון בוועדה , מי שנגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
בעד - 23 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הנושא אושר לדיון בוועדת החוץ והביטחון של הכנסת .
יעלה ויבוא חבר הכנסת דוד טל , יושב - ראש ועדת הכנסת , ובפיו הודעה חשובה .
בבקשה , חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על אישור הודעתו של יושב - ראש ועדת הכנסת .
בעד - 12 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהודעתו של יושב - ראש ועדת הכנסת אושרה .
בוודאי , מצטרף קולו של חבר הכנסת דוד טל .
תודה .
חברי הכנסת , אם כן , נצביע על מנת לאשר את הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת על הקמת הוועדה לטיפול בנושא רעידות האדמה .
חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ההצבעה החלה .
חבר הכנסת דוד טל מוסיף את קולו לתומכים בהצעה או למאשרים את הודעתו .
בעד , אם כן , 17 , לרבות חבר הכנסת טל , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי גם הודעה זו אושרה .
עד ט' באב , אתה אומר , חבר הכנסת הנדל .
חברי הכנסת , שאילתות שתשיב עליהן השרה המקשרת , השרה רוחמה אברהם - בלילא .
בבקשה , גברתי .
שאילתא מס' 760 של חבר הכנסת זבולון אורלב , שנמצא אתנו כאן : תשלומי שכר ופיצויים לעובדי המועצה האזורית חוף - עזה .
בבקשה , גברתי השרה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
תודה .
שאילתא שמספרה 1545 , של חבר הכנסת - אינו נוכח .
לפרוטוקול .
אנחנו מודים לגברתי .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא בסדר - היום : החלטת שר הפנים להפסיק את בדיקת זכאי העלייה מאתיופיה , הצעות לסדר - היום שמספריהן 4220 , 4229 ו- 4248 .
כמה חברי כנסת מציעים .
הראשון הוא חבר הכנסת מיכאל מלכיאור .
היכן הוא ?
אחריו - חבר הכנסת מיכאל איתן , ואחריו , לשם שינוי לא מיכאל , אלא חבר הכנסת צבי הנדל .
וזה סדר הדוברים .
רשום לי כאן שהמשיב הוא השר לקליטת העלייה .
מניסיוני אני יודע שזאת בחירה תמוהה , כי משרד הקליטה לא קובע זכאות לעלייה .
כרגע סגנית המזכיר מודיעה לי שאחרי החיפושים והבירורים היה אמור להחליף אותו שר הרווחה , חבר הכנסת יצחק הרצוג , אבל גם הוא איננו .
אדוני המציע צבי הנדל , אתה צודק למיטב ידיעתי , אבל אין לי אלא לבקש מסגנית המזכיר להמשיך בחיפושים .
הדבר ידוע , רק לא שמעתי שסגנית המזכיר , או אפילו מזכיר הכנסת , בתוקף תפקידו הרם יכול להוציא צו הבאה לשר כלשהו , או אפילו להחליט מי ישיב בשם הממשלה .
חבר הכנסת צבי הנדל , אני מבין את השאלות שלך , בינתיים נשמע את חבר הכנסת מיכאל מלכיאור , ראשון המציעים .
בבקשה , אדוני .
אדוני , נא לסיים .
לא , לא , כבר הוספתי לך את כל הזמן של היעדרותו של השר במהלך הדיבור שלך .
תודה לחבר הכנסת מיכאל מלכיאור .
חבר הכנסת מיכאל איתן - בבקשה , אדוני .
אחריו - אחרון המציעים , חבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת מילר .
תודה .
חבר הכנסת צבי הנדל , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת צבי הנדל .
ישיב השר מאיר שטרית , שר הפנים .
אדוני השר , שנייה אחת .
חברי הכנסת , אני לא ציינתי את זה , השר ציין את זה כבדרך אגב .
הוא בכלל לא היה חייב לענות .
אני בדקתי , גם בעקבות פנייתך , חבר הכנסת הנדל , פעם נוספת .
מזכירות הכנסת פנתה לממשלה .
מזכירות הממשלה הודיעה שמי שמוסמך לענות מטעם הממשלה הוא שר הקליטה .
לדעתי המקצועית , אם אני יכול לקבוע , זאת היתה טעות מלכתחילה , אבל לא חשוב .
שר הפנים , אפשר לומר , בהתנדבות , בא ועונה כאן , ואני מבקש לכבד אותו על תשובתו .
הוא מביע את דעתו .
אני מציע שנשמע את תשובתו גם אם אנחנו לא מסכימים לה .
אדוני השר ימשיך .
קודם כול , זאת זכותך .
אני מבקש מחברי הכנסת פעם נוספת - ואני לא עושה את זה כל פעם .
אני מבקש לא להפריע לשר ולאפשר לו להשמיע את דברו .
ברשותי , אחר כך אם השר יסכים , תוכלי - - - אדוני השר - - - השר שטרית , יש חברי כנסת שלא הפריעו בקריאות ביניים , ואני ארשה להם לשאול שאלה .
חברת הכנסת לבנת , התאפקת - - - בסדר .
אדוני עדיין לא סיים .
אחר כך חברי כנסת באישורי .
בניגוד לעמדתו של השר .
בניגוד לעמדת ממשלת ישראל .
חברת הכנסת לבנת , רצית לשאול משהו את השר .
לא נאומים אלא שאלות .
זו כבר מסקנה .
בואי ונשמע את השר .
חבר הכנסת מיכאל איתן , אולי תוסיף את שאלתך , והשר ישיב , ובזה אנחנו נסיים .
זה מה שהשר אמר .
תם פרק השאלות .
השר ישלים את תשובתו , ויאמר מה הוא רוצה לעשות עם ההצעות .
חברי הכנסת מלכיאור ואיתן , חבר הכנסת איתן שאל שאלה .
חבר הכנסת מלכיאור .
חברי הכנסת , השר הציע להסיר את ההצעות מסדר - היום .
המציעים ודאי דורשים דיון במליאה .
יש כמה הצעות אחרות .
חבר הכנסת בני אלון ידבר ראשון , ואחריו ידברו חברי הכנסת זבולון אורלב ומשה כחלון .
חבר הכנסת צבי הנדל , אתה מפריע כרגע לחבר הכנסת בני אלון , למיטב זיכרוני חבר סיעתך .
בבקשה , חבר הכנסת אלון .
אני מבקש לא להפריע .
מפאת חשיבות הנושא ורגישותו עשיתי כאן כמעט דיון חופשי .
בזה סיימנו .
הצעות אחרות , מצביעים ועוברים לנושא הבא .
תודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת זבולון אורלב - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
אחרון המציעים הצעה אחרת הוא חבר הכנסת משה כחלון .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הנושא הפסקת בדיקת זכאי העלייה מאתיופיה .
קודם כול נצביע על דיון במליאה , כבקשת המציעים , לעומת הצעת השר להסיר .
אם זה לא יעבור .
אם כל המציעים מסכימים לדיון בוועדה , לא נקיים הצבעה נוספת .
לכן , צדקתי ; ההצבעה הראשונה היא על דיון במליאה לעומת הסרה .
הצליחו לבלבל אותי , בפרט שהיום יום צום .
דיון במליאה - בעד .
להסיר מסדר - היום של הכנסת - נגד .
17 בעד , חמישה נגד ואין נמנעים .
אני קובע שהנושא יידון במליאה .
כלומר , חבר הכנסת צבי הנדל מבקש שהנושא שהוא הציע יועבר לדיון בוועדה .
אפשר .
הוא ביקש מלכתחילה שהנושא שלו יידון בוועדה .
ההצעות של מיכאל מלכיאור ושל מיכאל איתן יידונו במליאה , והצעתו של צבי הנדל , אם הכנסת תאשר אותה , תידון בוועדה .
אנחנו מצביעים , כי אולי הכנסת לא תאפשר דיון בוועדה , אלא תסתפק בדיון במליאה .
מי שבעד - הוא בעד הבקשה של חבר הכנסת צבי הנדל לקיים דיון בוועדה .
מי שנגד מתנגד לקיום דיון בוועדה ומבקש להסיר את ההצעה מסדר - היום .
אנחנו עדיין לא יודעים אם הכנסת תאשר דיון .
16 בעד , שניים נגד אין נמנעים .
גם הדיון בוועדה אושר .
אדוני המציע , אתה ביקשת דיון בוועדה לענייני ביקורת המדינה .
מכיוון שיש קולות שונים , ועדת הכנסת תכריע בנדון .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , יש כרגע דיונים בוועדת הכנסת על השינויים בתקנון .
תוכל להגיש לה את הצעתך .
חבר הכנסת טל היה פה עד לפני דקה , תגיש לו את ההצעה שלך לשינוי .
חברי הכנסת , הנושא הבא : דוח " מרכז אדוה " על הפערים החברתיים בישראל - הצעות לסדר - היום מס' 4189 , 4191 , 4201 , 4210 , 4217 , 4218 , 4221 , 4223 , 4224 ו- 4232 ; מספר רב של מציעים .
הראשון הוא חבר הכנסת זבולון אורלב , אחריו - חברי הכנסת דב חנין , מרינה סולודקין , אברהם מיכאלי וכן הלאה .
שר הפנים בשם שר הרווחה .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן , הדובר מסרב להתחיל בלי שהשר מקשיב לו .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
לא , לא , אדוני השר .
יש עוד - - - אני מקפיד על הזמן , אדוני .
בהחלט .
כרגע אני מזמין את חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - את חברת הכנסת מרינה סולודקין , את חבר הכנסת אברהם מיכאלי , את חבר הכנסת דני יתום וכן הלאה .
בבקשה , אדוני .
שלוש דקות .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת חנין .
חברת הכנסת מרינה סולודקין - אינה נוכחת .
חבר הכנסת אברהם מיכאלי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת דני יתום .
כן , במקום חברת הכנסת קולט אביטל .
לא .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אברהם מיכאלי .
חבר הכנסת דני יתום , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יצחק זיו , ואם הוא לא יופיע - חבר הכנסת חיים כץ .
כפי שאתה רואה , זה לא אישי נגדך .
תודה לחבר הכנסת דני יתום .
לפני שאני מזמין את חבר הכנסת חיים כץ , כי חבר הכנסת יצחק זיו אינו נוכח , אני רוצה להודיע לחברי הכנסת , גם אלה שבמליאה וגם אלה שאולי הם או עוזריהם מקשיבים בחדרים : אנחנו נסיים את הנושא הזה .
בנושא הבא , מיגון שדרות ועוטף - עזה , המשיב הוא גם כן שר הפנים - - - זה מה שהמזכירות הודיעה לנו .
זכותך , אתה האחרון שאני יכול לבוא אליו היום בטענות בנושא הזה .
בכל מקרה , לאחר הנושא מיגון שדרות ועוטף - עזה יבואו שאילתות לשר הפנים .
לתשומת לב חברי הכנסת ישראל חסון , נסים זאב , , שלמה בניזרי , אופיר פינס - פז , דוד אזולאי , אחמד טיבי , סעיד נפאע , ג'מאל זחאלקה , אמנון כהן , מוחמד ברכה , חנא סוייד , יצחק וקנין , אלכס מילר ומיכאל איתן - כל חברי הכנסת האלה שהפנו שאילתות לשר הפנים , מתבקשים לעקוב אחרי סדר - היום .
לפי הערכה שלי זה יהיה בעוד כחצי שעה .
זה לא מעניינה של המליאה .
אדוני , אני מבקש לחזור בך מההודעה הזאת .
ההמשך עכשיו הוא על זמנך .
תודה לחבר הכנסת חיים כץ .
חבר הכנסת חיים אורון , ואחריו - חבר הכנסת יעקב ליצמן .
תודה .
חבר הכנסת יעקב ליצמן , ואחריו - חבר הכנסת יצחק זיו .
זה גם יום הקדיש הכללי לאלה שנספו בשואה .
חבר הכנסת ליצמן , אני מאוד שמח שהזכרת את הצום .
לכולנו לא קל גם לצום וגם לעבוד , אבל אם אני מסתכל על סדר - היום , אני חושב שנספיק בנחת למנחה ולקריאת התורה , ולכן אני לא מקבל את הדברים .
תסביר את עצמך גם בצום בשלוש דקות .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת ליצמן .
חבר הכנסת יצחק זיו , בבקשה .
אחריו - האחרונה ברשימת הדוברים , חברת הכנסת סופה לנדבר .
תודה לחבר הכנסת יצחק זיו .
בבקשה , גברתי , חברת הכנסת סופה לנדבר .
לאחר מכן נשמע את תשובת השר .
ישיב השר מאיר שטרית בשם שר הרווחה והשירותים החברתיים .
תודה לחבר הכנסת גדעון סער .
תשיב שרת החינוך , בבקשה .
חברת הכנסת לימור לבנת , קריאת ביניים , שתיים , אבל לא מונולוג .
חברת הכנסת לבנת .
תודה לשרת החינוך , חברת הכנסת תמיר .
אנחנו פותחים את הדיון הסיעתי המשולב על הצעות האי - אמון .
ראשון הדוברים , בשם סיעת הליכוד - הפתעה - חבר הכנסת גדעון סער .
הוא לא אמר איזו שנה , גברתי , את צריכה להיות מודאגת .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת גדעון סער .
אנחנו ממשיכים בדיון הסיעתי .
העבודה - מימד - אין דובר ; ש"ס - חבר הכנסת חיים אמסלם .
סליחה , חבר הכנסת יעקב מרגי .
אם הוחלפו דוברים של הסיעות אני מבקש להודיע למזכירות עכשיו .
חברי הכנסת כהן וגפני .
קודם כול , חבר הכנסת כהן יתכבד וישב .
אפילו שזה לא מקומו הטבעי הוא ישב .
ואז תקשיבו בבקשה בקשב רב לדברי חבר הכנסת מרגי .
שמעת ?
חבר הכנסת מרגי אמר שלא נותר לו זמן , הוא רוצה לסיים .
חבר הכנסת הלפרט .
עוד כמה דקות נשמע את יהדות התורה .
תודה לחבר הכנסת מרגי .
בשם סיעת ישראל ביתנו , חבר הכנסת רוברט אילטוב , בבקשה .
אחריו יעלה ויבוא נציג האיחוד הלאומי - מפד"ל , חבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת מרגי , אתה עדיין נסער .
חבר הכנסת גפני , אני פשוט הצצתי ברשימה .
עוד כמה דקות - - - אני באמת - באיזו תחושה מתוקה לשמוע בעוד כמה דקות את נאומך .
אז אנא , נא לאפשר לחבר הכנסת רוברט אילטוב , שמשום מה אני מנחש שהוא לא ייכנס לוויכוח הזה .
אנחנו מקפידים ללכת לפי סדר גודל הסיעות .
תודה לחבר הכנסת אילטוב .
סיעת האיחוד הלאומי - מפד"ל ; חבר הכנסת אריה אלדד - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אלחנן גלזר .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת אלחנן גלזר - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת משה גפני .
תודה לחבר הכנסת גלזר .
חבר הכנסת משה גפני , בבקשה .
באין נציג לרע"ם - תע"ל , אחריו ידבר נציג חד"ש , חבר הכנסת חנא סוייד .
תודה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת חנא סוייד - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
תודה לחבר הכנסת חנא סוייד .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת רן כהן .
תודה לחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
חבר הכנסת רן כהן - בבקשה , אדוני .
אחריו - אחרון הדוברים בדיון הזה , חבר הכנסת יצחק בן - ישראל .
לאחר מכן נקיים הצבעות על הצעות האי - אמון .
תודה לחבר הכנסת רן כהן .
כאמור , יחתום את הדיון חבר הכנסת פרופסור יצחק בן - ישראל .
בבקשה , אדוני .
לאחר מכן תתקיימנה הצבעות .
הודעה לסגנית המזכיר .
תודה לסגנית המזכיר .
חברי הכנסת , הנושא הבא על סדר - היום הוא החלטת הממשלה , בהתאם לסעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , להעביר לשר הבינוי והשיכון את הסמכות הנתונה לשר הפנים , לפי פקודת העיריות ופקודת המועצות המקומיות , הנדרשת להכרעה בהמלצות ועדת החקירה שהוקמה לעניין שינוי תחומי שיפוט וקביעת חלוקת הכנסות באזור מישור רותם .
נקיים דיון , ולאחר מכן נקיים גם את ההצבעה .
תציג את הנושא השרה המקשרת רוחמה אברהם - בלילא .
תודה לשרה רוחמה אברהם - בלילא .
חברי הכנסת , ועדת הכנסת קבעה כי בנושא יתקיים דיון סיעתי .
סיעת הליכוד ויתרה על השתתפותה בדיון הסיעתי .
בשם העבודה - מימד , חבר הכנסת אופיר פינס - פז , שהוא כידוע יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה .
לא מעניינה של המליאה להתעסק בענייני קואליציה .
אני אשמח מאוד , אבל ועדת הכנסת החליטה על דיון סיעתי , ושאר הדברים בידי חברי הכנסת והסיעות .
בבקשה , אדוני , שלוש דקות לרשותך .
אולי גם לו יהיה איזה קרוב משפחה .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
בשם סיעת ש" ס , חבר הכנסת יעקב מרגי .
מוותר .
בשם ישראל ביתנו , חבר הכנסת רוברט אילטוב - איננו .
חבר הכנסת צבי הנדל , בשם סיעתך האיחוד הלאומי - מפד"ל - בבקשה , אדוני ; עד שלוש דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת הנדל .
סיעת גיל לא הציגה דובר , מן הסתם ויתרה על ההשתתפות .
יהדות התורה - חבר הכנסת יעקב כהן , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת יעקב כהן .
אין דובר מטעם מרצ - יחד ומטעם רע"ם - תע"ל .
מטעם חד"ש - חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
לפי מה שרשום לי הוא אחרון הדוברים , ומייד לאחר מכן תתקיים הצבעה .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
אין דוברים מטעם בל"ד או קדימה .
לכן אנחנו עוברים להצבעה על החלטת הממשלה , בהתאם לסעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , להעביר לשר הבינוי והשיכון את הסמכות הנתונה לשר הפנים , לפי פקודת העיריות ופקודת המועצות המקומיות , הנדרשת להכרעה בהמלצות ועדת החקירה שהוקמה לעניין שינוי תחומי שיפוט וקביעת חלוקת הכנסות באזור מישור רותם .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 31 , ואין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי החלטת הממשלה אושרה על - ידי הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לדיון בהצעת חוק סדר הדין הפלילי ( סמכויות אכיפה - נתוני תקשורת ) , התשס"ח - 2007 .
אנחנו עוברים קודם כול להצגת החוק .
מדובר בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת בן - ששון .
לאחר מכן - יש מספר רב של הסתייגויות .
ריכזנו את כל ההסתייגויות .
בוודאי שהמסתייגים לא יוכלו , כמקובל , לעלות פעם אחר פעם , ואני מבקש מכולם לרכז את כל ההסתייגויות שלהם .
אני אודיע על סדר הדוברים בהסתייגויות ונלך לפי הסדר הזה , ונא להיות באולם .
מייד לאחר מכן יתקיימו ההצבעות , אם יושב - ראש הוועדה יאפשר לנו .
אדוני יושב - ראש הוועדה , כמקובל , יוכל להשיב למסתייגים ולהסביר את עמדתו לגבי הנימוקים שלהם .
תודה ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
הלוואי שהפיקוח יהיה יותר הדוק מכפי שהצליחה הכנסת לפקח בנושא האזנות סתר עד עכשיו .
אני אגיד לך בדיוק , היית זכאי למשהו כמו שעה ו- 20 דקות .
דווקא אתך אני מרשה לעצמי , כי לא תחשוד שזה מסיבות פוליטיות לא הגיוניות .
תודה , חבר הכנסת גדעון סער .
כפי שחשבתי , עשית את זה יפה מאוד בשבע דקות .
חבר הכנסת דוד רותם , בבקשה , אתה הדובר הבא .
אחריך יבוא חבר הכנסת אחמד טיבי , ואם לא - חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה , אדוני , חמש דקות .
תודה לחבר הכנסת דוד רותם , גם על התמציתיות .
חבר הכנסת אחמד טיבי - אינו נוכח .
חבר הכנסת נסים זאב - קשה להאמין , אבל גם הוא אינו נוכח .
חבר הכנסת סעיד נפאע - אינו נוכח .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - בבקשה , אדוני .
גם לך הסתייגויות רבות , אבל גם ממך אני מבקש להסביר לנו בתוך חמש דקות ממה אתה מסתייג .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת ואסל טאהא - בבקשה , אדוני .
למרות - - - וציפי לא ידעה את זה ?
גם כשהשרים נמצאים השולחן הזה ריק מאדם .
הצבעתי בתור שלי .
ועדת פירושים .
תודה לחבר הכנסת אמסלם .
ישיב השר לביטחון פנים , חבר הכנסת אבי דיכטר .
האם חבר הכנסת אמסלם מסכים להסתפק בתשובת השר ?
כן .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר דיכטר .
כאמור , חבר הכנסת אמסלם , המציע היחיד בהצעה הזאת , מסתפק בתשובת השר , לכן אין הצבעות .
ההצעה הבאה לסדר - היום , הצעה מס' 4079 של חבר הכנסת עבאס זכור , היא הצעה בנושא : אסירים ביטחוניים ערבים אזרחי המדינה .
המשיב הוא השר דיכטר .
תודה לחבר הכנסת זכור .
רק לצורך הדיוק התקנוני : אתה יכול לבקש דיון במליאה ; השר , אם ישקול לבקש ועדה , יוכל לעשות זאת , או מציע הצעה אחרת .
חבר הכנסת המציע תמיד רוצה דיון במליאה .
בבקשה , אדוני השר לביטחון פנים , חבר הכנסת אבי דיכטר .
זה בחוקים , אבל כאן אני מציע , כיושב - ראש הישיבה - השר מציע דיון בוועדת החוץ והביטחון - - - השר יכול לבקש כל ועדה , ואז נצביע , ובעצם המליאה תכריע , אבל - - - אין הצעה אחרת .
יש מליאה - של חבר הכנסת זכור - - - אתה רוצה הצעה אחרת , חבר הכנסת פינס ?
בבקשה .
עד דקה לרשותך , לנמק את הצעתך .
לא , אנחנו את הדיון סיימנו .
הצעתו של חבר הכנסת - - - קודם כול אני אשאל את השר - אתה מתעקש על דיון בוועדת - - - ברור .
אז ההצבעה , חברי הכנסת , היא כדלקמן : מי שמצביע בעד - מצביע בעד קיום דיון בוועדה מוועדות הכנסת , ועדת הפנים או ועדת החוץ והביטחון , ובסוגיה הזאת ועדת הכנסת היא שתכריע .
מי שמצביע נגד - מצביע להסיר את הנושא מסדר - היום של הכנסת .
מדובר בהצעה של חבר הכנסת עבס זכור : אסירים ביטחוניים ערבים אזרחי המדינה .
התוצאות : תשעה בעד , שני מתנגדים ואין נמנעים .
הנושא יועבר לוועדת הכנסת כדי שתקבע מהי הוועדה המתאימה לדיון .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , הנושא הבא הוא הוויכוח הציבורי על הרפורמות המתוכננות של שר המשפטים , הצעות מס' 3967 , 3983 , 3987 , 3993 ו- 4005 .
יש משיב בשם הממשלה ?
אין חובה תקנונית .
לפיכך , חבר הכנסת יוסי ביילין , בבקשה .
אתה ראשון המציעים .
אחרי חבר הכנסת ביילין ידברו חברי הכנסת משה גפני , ניסן סלומינסקי ודוד אזולאי .
אני יכול לדרוש נוכחות של שר תורן .
אני לא יכול לחייב את הממשלה להשיב על הצעה לסדר - היום אם היא לא רוצה בכך .
מי השר התורן , דרך אגב ?
אה , חבר הכנסת דיכטר , אתה גם השר התורן ?
ברור .
בבקשה .
חבר הכנסת ביילין יתחיל את הדיון .
כידוע , עד שלוש דקות לרשות כל דובר .
תודה לחבר הכנסת ביילין .
חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
אם לא נזכה לראותו - חבר הכנסת דוד אזולאי .
אני חושש מאוד שלא תוכל .
היית צריך להתחיל לנחש לפני שלוש דקות .
תודה , חבר הכנסת גפני .
המחשבה ברורה , אפילו לי .
רשמנו לפנינו .
נושא מעניין מאוד , היית צריך להתחיל אותו לפני שש דקות .
חבר הכנסת דוד אזולאי , בבקשה .
שלוש דקות לרשותך .
עכשיו אנחנו יודעים למה השופטת בייניש נפגשה עם שגריר ארצות - הברית .
אולי היא הציעה את השר לפרס נובל .
תודה לחבר הכנסת דוד אזולאי .
אחרון הדוברים בהצעה הזאת לפני תשובת השר הוא חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
בבקשה , אדוני .
איך זה שכולכם מגיעים לשגריר כזה חשוב רק אחרי שסיימתם את הזמן שלכם ?
תודה לחבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
שר המשפטים פרופסור פרידמן ישיב לכל המציעים גם יחד .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
מה כבוד השר מציע מבחינה פרוצדורלית ?
חברי הכנסת , אני שאלתי את השר , לא את המציעים .
מה כבוד השר מציע ?
יש אפשרויות של דיון במליאה , דיון בוועדה , או להסתפק בתשובת השר .
המציעים , תמיד , לפי התקנון , מבקשים דיון במליאה .
כבוד השר מסכים לדיון במליאה .
אנחנו מודים לך על תשובתך המפורטת .
חבר הכנסת דוד רותם , הצעה אחרת - בבקשה , אדוני .
תודה .
אם כך , נעבור להצבעה על הנושא : הוויכוח הציבורי על הרפורמות המתוכננות של שר המשפטים .
חברי הכנסת , בעד - 16 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי הנושא יידון במליאה במועד שתקבע הנשיאות .
חברי הכנסת , תרשו לי לקחת שנייה מהזמן של כולנו ולברך אורח נכבד שנמצא אתנו כאן , עמיתנו , חבר בבית העליון , בדומה של רוסיה , אבל מה שלא פחות חשוב - נשיא הקונגרס העולמי של היהודים יוצאי רוסיה , מר בוריס שפיגל .
אנחנו מברכים אותך בביקורך בכנסת .
אתה אורח רצוי וראש ארגון שעושה פרויקטים רבים למען היהודים , גם בתפוצות ישראל וגם כאן , במדינת ישראל .
ברוכים הבאים .
דאברו פוז'לובט .
דאברו פוז'לובט זה ברוסית , חברים .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הנושא הבא הוא : דירוג בתי - הספר לפי אחוזי הגיוס לצה"ל - הצעות לסדר - היום שמספריהן 4036 , 4063 , 4067 , 4070 ו- 4072 .
המשיב הוא סגן שר הביטחון , חבר הכנסת מתן וילנאי .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת יואל חסון .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת אלדד , תודה .
הנקודה ברורה .
חבר הכנסת חסון , לא חייבים להשיב .
סגן השר משיב .
חבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת אלדד .
אדוני סגן השר אמר מלים מאוד חשובות : " כדי לסכם " .
חבר הכנסת רותם שאל שאלה .
האם לא ראוי לחבר בין אזרחות לשירות צבאי ?
אני מבין שסגן השר מסכים לדיון במליאה .
תודה לסגן שר הביטחון .
חבר הכנסת מרגי - הצעה אחרת .
תודה לחבר הכנסת מרגי .
אם כן , חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה : בעד - זה דיון במליאה , ונגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 10 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הנושא אושר לדיון במליאה .
הנושא הבא הוא הצעה רגילה לסדר - היום מס' 4049 : עשרות ניסיונות לדקור שוטרים ואזרחים במערת המכפלה .
המציע הוא חבר הכנסת חיים אמסלם , וסגן שר הביטחון חבר הכנסת מתן וילנאי ישיב .
תודה לחבר הכנסת אמסלם .
סגן שר הביטחון חבר הכנסת מתן וילנאי .
תודה לסגן השר .
האם חבר הכנסת אמסלם מסכים ?
אין הצעות אחרות .
אנחנו עוברים לנושא הבא .
הנושא הבא הוא : היערכות ישראל לרעידות אדמה - הצעות לסדר - היום מס' 4025 , 4037 , 4047 , 4053 , 4057 , 4059 , 4060 ו- 4062 .
השר משולם נהרי ישיב בשם שר התשתיות הלאומיות .
יש כמה וכמה מציעים .
הראשונה שבהם היא חברת הכנסת אורית נוקד , ואחריה - חברי הכנסת יעקב כהן , זבולון אורלב , , אברהם הירשזון , ג'מאל זחאלקה , הרשימה ארוכה .
תודה לחברת הכנסת נוקד .
חבר הכנסת יעקב כהן , ואחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה לחבר הכנסת יעקב כהן .
חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו חבר הכנסת - .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
אם השר נהרי ישקול את הצעתך , נוכל להצביע עליה .
חבר הכנסת מיכאל איתן , ואחריו - חבר הכנסת אברהם הירשזון .
תודה לחבר הכנסת דב חנין , שכמובן התנגד ויצטרך גם להביע את התנגדותו בהצבעה , כמקובל .
גברתי , את רוצה להשיב למתנגדים ?
לא .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק איסור השימוש בסמלים ובכינויים נאציים , התשס"ז - 2007 , של חברת הכנסת קולט אביטל וקבוצת חברי הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 17 בעד , חמישה מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
לצורך הפרוטוקול אני מצהיר על כוונתו של חבר הכנסת ברוורמן להצביע בעד החוק .
לא , העברתי את זה לוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
זה הכינוי של הוועדה שאדוני עומד בראשה .
חברי הכנסת , הצעת חוק הגבלת שכר בכירים , התשס"ז - 2006 , של חבר הכנסת דני יתום .
הנמקה מן המקום .
בבקשה , אדוני ; דקה לרשותך , לנמק .
תודה , חבר הכנסת דני יתום .
ישיב השר משולם נהרי בשם שר האוצר .
תודה .
בבקשה , אדוני השר .
מקובל , הודיע לפרוטוקול חבר הכנסת יתום .
לכן נוכל לעבור להצבעה על הצעת חוק הגבלת שכר בכירים , התשס"ז - 2006 , של חבר הכנסת דני יתום .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 18 , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותוכן לקריאה הראשונה בוועדת הכספים של הכנסת .
חברי הכנסת , הנושא הבא הוא הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
אנחנו עוברים לדיון בנושא : המחלוקת בממשלה סביב פינוי המאחזים - בעקבות הצעות לסדר - היום של חברי הכנסת נסים זאב , מוחמד ברכה , אריה אלדד , טלב אלסאנע , ואסל טאהא ויוסי ביילין .
כמקובל , הם גם יהיו הדוברים הראשונים .
חבר הכנסת יוסי ביילין יהיה ראשון הדוברים .
נלך לפי הסדר .
אחריו - חברי הכנסת נסים זאב , מוחמד ברכה , אריה אלדד וכן הלאה .
תודה לחבר הכנסת יוסי ביילין , שהיה בין יוזמי הדיון ולכן גם פתח אותו בעקבות הצעה דחופה לסדר - היום .
אנחנו עוברים לדוברים בדיון : חבר הכנסת נסים זאב הוא הראשון , וגם הוא מן המציעים , ואחריו - חברי הכנסת מוחמד ברכה , אריה אלדד , טלב אלסאנע וואסל טאהא .
כל אחד שלוש דקות , חבר הכנסת אורון .
תנוח דעתך .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת אריה אלדד , אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואם לא נזכה לראותו - אז חבר הכנסת אפרים סנה .
תודה לחבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - כאמור , איננו .
חבר הכנסת ואסל טאהא - כנ"ל .
חבר הכנסת אפרים סנה .
חבר הכנסת אברהם רביץ .
חבר הכנסת .
חבר הכנסת משה גפני .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - נשמח לשמוע אותך .
לא .
אם אתה רוצה לדבר על נושא אחר - אני אתן לך שלוש דקות .
חברי הכנסת שאמורים לדבר לאחר חבר הכנסת זאחלקה הם אחמד טיבי , חיים אורון , דב חנין , חנא סוייד .
אני רק אומר את המובן מאליו , שמי שקראתי בשמו ולא היה באולם - לא יוכל לחזור ולבקש לדבר .
כפי שהיה אומר מנחם בגין המנוח - שמזכירים אותו הרבה בימים אלה - גם המובן מאליו צריך להיאמר .
בבקשה , אדוני ; שלוש דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת חיים אורון .
חבר הכנסת אבו וילן .
אם כן , את חיים אורון אני מוחק .
לא .
חבר הכנסת צבי הנדל , עוד מעט נשמע את דבריך המלומדים .
הוא גם סטה מנושא וגם ניצל הרבה מהזמן שעומד לרשותו .
תודה לחבר הכנסת אבשלום וילן .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת חנא סוייד .
תודה לחבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת חנא סוייד , ואחריו - חבר הכנסת יעקב כהן .
אם הוא לא יגיע - חבר הכנסת יואל חסון .
תודה לחבר הכנסת חנא סוייד .
חבר הכנסת יעקב כהן - אינו נוכח .
חבר הכנסת יואל חסון - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת הנדל , רציתי שחבר הכנסת חסון יסיים עם המשפט החשוב הזה ואתה מפריע לו .
תודה לחבר הכנסת יואל חסון .
חבר הכנסת זבולון אורלב , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דוד רותם .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
חבר הכנסת דוד רותם , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
אני פונה לראשי הסיעות ששומעים אותי : עד עכשיו התקבלו רק שתי הצעות סיכום לדיון הזה , שהוא בעקבות הצעות דחופות לסדר - היום .
בינתיים קיבלתי ממרצ - יחד ומסיעת חד"ש .
אין חובה , אבל הסיעות שמעוניינות , נא להגיש הצעות סיכום לדיון הזה .
בבקשה , אדוני , שלוש דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת רותם .
חבר הכנסת חיים אורון , אחריו - חבר הכנסת צבי הנדל , אחריו - חבר הכנסת אפרים סנה , אחריו - חברי הכנסת טלב אלסאנע , בני אלון , גדעון סער , השר רמון .
זו הרשימה ואין בלתה , ולאחר מכן הצעות סיכום והצבעה .
חברים יקרים , החידון נמשך באולם המליאה וחבר הכנסת צבי הנדל יבוא לנאום .
אחריו - כאמור , חבר הכנסת אפרים סנה .
תודה .
חבר הכנסת אפרים סנה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה לחבר הכנסת אפרים סנה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת בני אלון .
חבר הכנסת רותם , תודה .
תודה רבה .
חבר הכנסת זאב , נא לשבת .
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת בנימין אלון .
תודה לחבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת גדעון סער - בבקשה , אדוני .
אתה אחרון הדוברים מטעם הכנסת .
אחר כך נשמע את השר חיים רמון מסכם את הדיון ונעבור להצעות הסיכום .
תודה לחבר הכנסת גדעון סער .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
עכשיו אני מזמין את השר חיים רמון לסכם את הדיון בשם הממשלה .
אני מבקש להפסיק את השיעור בזואולוגיה ולאפשר לשר להשיב .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת אפללו .
חבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת אפללו .
לא רק שאני לא מרשה , אני גם מודיע - כפי שהשר הבקיא יודע היטב - שגם השר מוגבל בזמן .
השר ניצל את מכסת הזמן שלו עד הסוף .
אני מודה מאוד לשר חיים רמון .
לא , אין מה להציע .
מילא היה עונה פה איזה שר טירון , היית מצליח לבלבל אותו .
למיטב זיכרוני , הוא היה השר המקשר .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות סיכום .
הודעת סיכום בשם סיעות קדימה , העבודה , ישראל ביתנו , ש"ס - או בשפה פשוטה , של הקואליציה .
חבר הכנסת יואל חסון יציג את הצעת הסיכום מטעם סיעות קדימה , העבודה , ישראל ביתנו וש" ס. בבקשה , אדוני .
גם סיעת גיל , סליחה .
תודה לחבר הכנסת יואל חסון .
הודעת סיכום מטעם סיעות הליכוד והאיחוד הלאומי - מפד"ל .
חבר הכנסת גדעון סער , יושב - ראש סיעת הליכוד , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת גדעון סער .
חברי הכנסת , מה קורה פה ?
חברת הכנסת יחימוביץ , נא לשבת .
חברת הכנסת נאדיה חילו .
חברת הכנסת נאדיה חילו , נא לשבת .
חברת הכנסת נאדיה חילו , נא לשבת .
חברת הכנסת יחימוביץ , ביקשתי ממך לשבת .
חבר הכנסת דוד טל .
אין אפליה בין העבודה לקדימה .
הודעת סיכום מטעם סיעות חד"ש , ורע"ם - תע"ל - מי מציג ?
חבר הכנסת מוחמד ברכה - סיעת חד"ש .
בבקשה , אדוני .
לאחר מכן אני אאפשר לחבר הכנסת פינס .
בבקשה , אדוני .
נא לשמור על שקט .
סליחה , חבר הכנסת ברכה .
אני , לפחות , מעוניין לשמוע מה יש לסיעות להגיד אחרי דיון ממצה כזה .
אני לא יודע על איזה דיבורים אתה מדבר , אדוני .
קיבלתי בקשה בכתב בעניין הודעות סיכום , ואין לי אלא לאפשר לנציג הסיעה לקרוא אותה .
בבקשה , אדוני .
הודעת סיכום של חד"ש - רע"ם - תע"ל .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
הודעת סיכום מטעם סיעת מרצ - יחד - חבר הכנסת יוסף ביילין .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת אפללו , נא לא לכנס את הנהלת הקואליציה כל הזמן כאן במליאה .
לא , לא , לא .
אדוני .
הם לא ינהגו באלימות .
הם לא ינהגו באלימות .
אני מבטיח לך שלא ינהגו באלימות .
חבר הכנסת ביילין , נא להציג את הצעת הסיכום .
תודה לחבר הכנסת ביילין .
חברי הכנסת , קיבלתי בקשה בכתב מחבר הכנסת אופיר פינס - פז לאפשר לו להודיע הודעה , על דעת יושב - ראש סיעת העבודה .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת נסים זאב , שמענו .
חבר הכנסת אלקין , נא לשבת .
חבר הכנסת טל , נא לשבת .
בבקשה , אדוני .
רק שנייה .
חברי הכנסת , אני לא שומע את הדברים .
אני רואה שזה מתפתח כאן לדיון מיותר לגמרי .
חברי הכנסת , סיעת העבודה , על דעת יושב - ראש הסיעה , משכה את השתתפותה בהודעת הסיכום של שאר סיעות הקואליציה , קדימה , ש" ס , ישראל ביתנו וגיל .
סיעת העבודה לא תגיש הצעת סיכום אלטרנטיבית .
נעבור להצבעה .
סיעת העבודה תוכל להביע את דעתה בהצבעה - אין שום בעיה עם זה .
חברי הכנסת , נא לשבת .
אם יהיה שקט , אסביר את סדר ההצבעה ואת נוהלי ההצבעה .
בניגוד להודעות , שמקובל למסור אותן לפי גודל הסיעות או מספר המצטרפים להודעה , ההצבעה נעשית בסדר הפוך , זאת אומרת , קודם כול אנחנו מצביעים על הצעות סיכום שפחות חברי כנסת עומדים מאחוריהן .
מותר , ואין בזה שום פסול , להצביע בעד יותר מהצעת סיכום אחת .
לכן נצביע קודם כול על הצעת הסיכום של סיעת מרצ - יחד .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 14 , 42 מתנגדים ונמנע אחד .
הצעת הסיכום של סיעת מרצ - יחד לא התקבלה .
חבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת דב חנין , אתה לא רוצה שיצביעו על הצעת הסיכום של חד"ש ורע"ם - תע"ל ?
חבר הכנסת חיים אורון , גם אתה מנסה לטרפד את ההצבעה על הצעת הסיכום של חד"ש ורע"ם - תע"ל ?
אני לא כל כך מבין את המניעים שלך .
חברי הכנסת , הצעת הסיכום של מרצ - יחד לא התקבלה .
הצעת סיכום מטעם סיעות חד"ש ורע"ם - תע"ל - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
אנחנו בעיצומה של הצבעה .
בעד - 6 , 47 מתנגדים ושלושה נמנעים .
גם הצעת הסיכום מטעם סיעות חד"ש ורע"ם - תע"ל בנושא המחלוקת בממשלה סביב פינוי המאחזים לא התקבלה .
הכנסת דחתה את ההצעה .
הצעת סיכום מטעם הסיעות - - - חבר הכנסת זבולון אורלב מודיע לפרוטוקול כי טעה בהצבעה על הצעת הסיכום מטעם סיעות חד"ש ורע"ם - תע"ל .
חברי הכנסת , אני לא ממהר לשום מקום .
חבר הכנסת אפללו .
אני לא ממהר לשום מקום , אתם יכולים להמשיך לדבר .
הצעת סיכום מטעם סיעות הליכוד והאיחוד הלאומי - מפד"ל - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 36 , מתנגדים - 16 , נמנע אחד .
אני קובע כי הצעת הסיכום לדיון בנושא המחלוקת בממשלה סביב פינוי המאחזים מטעם סיעות הליכוד , האיחוד הלאומי ומפד"ל התקבלה .
הצעת סיכום מטעם הסיעות קדימה , ש" ס , ישראל ביתנו וגיל - זה הסדר הנכון - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 39 , מתנגדים - 18 , אין נמנעים .
הצעת סיכום זו התקבלה גם היא .
חברי הכנסת , תמו הדיון וההצבעות .
לידיעת חברי הכנסת , לפנינו סדר - יום ארוך וחשוב .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת - אדוני , בבקשה .
אדוני , סליחה .
אני מבין שזה טכני , אבל אני לא יכול לסבול את זה .
חבר הכנסת סלומינסקי .
חבר הכנסת מלכיאור .
חבר הכנסת מלכיאור .
יושב - ראש ועדת הכנסת , בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת , יושב - ראש ועדת הכנסת .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן המזכיר .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לשורת הצעות דחופות לסדר - היום .
הנושא הבא הוא הצעה דחופה לסדר - היום מס' 3881 של חבר הכנסת שלמה בניזרי : הצהרת שר התיירות כי קזינו יציל את אילת .
שר התיירות , חבר הכנסת יצחק אהרונוביץ , נמצא אתנו והוא גם ישיב .
אדוני , בבקשה ; לרשותך שלוש דקות .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת שלמה בניזרי .
ישיב ודאי שר התיירות , חבר הכנסת יצחק אהרונוביץ .
מה השר מציע מבחינה פרוצדורלית ?
חבר הכנסת יכול לבקש רק דיון במליאה .
זה מה שאתה מבקש .
הצעה אחרת של חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
תודה .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אם כן , חברי הכנסת , אנחנו נצביע .
חבר הכנסת בניזרי , אתה מסכים להצעת השר לקיים דיון בוועדה ?
מסכים .
לכן , ההצבעה שלנו מאוד פשוטה .
בעד - דיון בוועדה ; נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
אנחנו קודם נראה אם ההצעה עברה , ואחר כך אנחנו נחליט .
אם לא - אז ועדת הכנסת תחליט .
הצבעה .
בעד - 17 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הנושא אושר לדיון בוועדה - איזו ?
הבנתי .
ועדת הכנסת תחליט באיזו ועדה יתקיים הדיון .
הכול נרשם בפרוטוקול .
תודה .
חברי הכנסת , שינוי קל בסדר - היום .
כרגע יש לנו נושא בסדר - היום - הצעה רגילה לסדר - היום מס' 3989 : הזדהות הכנסת עם מאבקו של שר המשפטים לשמירת מעמדה כרשות מחוקקת במדינת ישראל , של חבר הכנסת מיכאל איתן .
אין תשובת הממשלה , ולכן אני מאפשר לחבר הכנסת להציג - במסגרת לא של עשר דקות , אלא שלוש דקות - את הצעתו .
בבקשה .
אל תתחייב .
אם כן , יש הצעות אחרות ?
אין תשובת הממשלה , אין הצעות אחרות .
לכן אנחנו צריכים לקיים הצבעה .
היתה הצעה לסדר - היום של חבר הכנסת , אנחנו נצביע .
חבר הכנסת מיכאל איתן , כמציע , יכול לבקש רק דיון במליאה , זה מה שהוא ביקש .
אנחנו נצביע .
מי שבעד הצעתו - יצביע בעד , זה דיון במליאה ; מי שנגד - יצביע נגד , להסיר מסדר - היום .
הזדהות הכנסת עם מאבקו של שר המשפטים לשמירת מעמדה כרשות מחוקקת במדינת ישראל .
בעד - דיון במליאה ; נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
בעד - 16 , שניים התנגדו , אין נמנעים .
אני קובע כי הנושא אושר לדיון במליאה .
הנשיאות , מזכירות הכנסת , יקבעו מתי הדיון יתקיים .
אנחנו חוזרים לסדר - היום המקורי .
האפשרות של פתיחת הסכם השילומים עם גרמניה - כמה מציעים , הצעות מס' 3953 , 3971 , 3975 , 3991 ו- 3992 .
המשיב , השר רפי איתן - אתנו .
ראשון , חבר הכנסת אמנון כהן , הוא ינאם את נאומו ואז גם יחליף אותי בעמדת יושב - ראש הישיבה .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אמנון כהן .
חברת הכנסת סופה לנדבר - בבקשה , גברתי .
אחריה - חבר הכנסת שמואל הלפרט .
תודה רבה .
חבר הכנסת שמואל הלפרט , ואחריו - חבר הכנסת דני יתום .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , אני רוצה לגלות לכם סוד קטן , אני נמנה עם אלה שאוהבים סרטי פעולה , סרטי מתח .
לפעמים יש בסרטים האלה קצת מכות , קצת אקשן .
אבל הסוד שלי , שברגע שמגיע שם איזה קטע של מכות לילד או התעללות בילד או סבל של ילד , אני לא יכול לראות את זה .
באותו רגע אני סוגר את הטלוויזיה או מפסיק את הסרט , מה שזה לא יהיה .
אותה תחושה , פחות או יותר , אני חש כאשר אני רואה את התמונות שגרמו לקיום הדיון הזה .
כשאני רואה קשיש מוכה חסר אונים , אחרי שהתנפלו עליו בריונים צעירים , או קשישה שיצאה עם כמה שקלים מן הבנק והכו אותה מכות נמרצות ושדדו אותה , וכשלפעמים אתה שומע את הריאיון אתם בטלוויזיה , איך שהם בוכים ומדברים ומספרים מה קרה להם , אני חש פחות או יותר אותה תחושה שאני חש כשאני רואה התעללות , אפילו אולי מדומה , אפילו בסרט , בילד .
זה ברור , כי מדובר כאן בחסרי אונים , חסרי ישע , בשני המקרים ; ביותר חלשים ממך .
אבל עם הקשישים , אדוני היושב - ראש , יש " בעיה " נוספת : תוקפים אותם , כי בשונה מן הילדים לפעמים יש להם רכוש .
קשיש ערירי שמתגורר בדירה הוא טרף קל .
קשיש שיוצא מן הבנק עם קצבת הביטוח הלאומי הוא טרף קל .
אני חושב שבדיון - על מנת שלא לחזור על דברי קודמי שאני מסכים אתם - כדאי להתרכז בשני דברים .
האחד , אמר לי חבר הכנסת דודו רותם : הפעם אין בינינו מחלוקת .
אין מחלוקת , זה טבעי , כי כולנו נגד האלימות בכלל ונגד אלימות כלפי קשישים בפרט .
אבל יש פה משהו שמדאיג אותי .
אם אנחנו בודקים את הסיפורים האחרונים , באמת אין פה מאפיין של פושעים .
זה ותיקים ועולים חדשים , זה ערבים ויהודים , זה מה שמכונה " בני טובים " - אני שונא את הביטוי הזה - ונערים משכונות מצוקה .
אין פה שום מאפיין .
זה אומר לנו , לכולנו , שכל אחד בציבור שהוא מייצג אותו , בציבור שהוא חזק בו , באזור שהוא מתגורר , צריך לעשות כל מאמץ , חינוכי וערכי .
דיבר על זה חבר הכנסת אורלב לפני .
דבר שני ואחרון , אין לי כרגע טענות למשטרה .
שומו שמים , אני לא אומר שהשוטרים לא גילו מי פשע , שלא תפסו את הפושעים , שלא פענחו מקרים .
ברוב המקרים דווקא אתה רואה שתפסו .
אבל אני חושב , וגם את זה אמרו קודמי ואני רוצה לחזק את הנקודה הזאת , שאנחנו רואים יותר מדי סלחנות בבתי - משפט בנושא הזה , וכדאי לנו כולנו לנסות ולטפל במה שאפשר בתחום הזה על - ידי חקיקה .
תודה .
4.2 .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אנחנו עוברים ימים מוזרים .
בעוד כמה ימים , בשבוע הבא , אמורה להתקיים ועידה באנאפוליס , ועדיין לא ברור מתי ומי בדיוק יוצאים לשם , אבל כבר יש לנו תוצאות ; שחרור מאות מחבלים , הקפאת הבנייה ביהודה ושומרון - ואתמול כבר היו שני פיגועי טרור , וכל הבוקר אנחנו שומעים שכנראה יהיה גל טרור לקראת הוועידה באנאפוליס .
זה מוזר מאוד , אבל עדיין , משום - מה , אני חושב שלאנאפוליס יצאו , ולא כל כך ברור לי למה אנחנו כולנו , משלמי המסים , נשלם מאות אלפי שקלים כדי שיתקיים הטיול המיותר הזה לאנאפוליס .
מכיוון שאינני יכול למנוע את הנסיעה הזאת , וגם לא את עלותה הגבוהה , הייתי אומר שאולי אפשר למצוא - ולספק לראש הממשלה - תירוץ להשתתף בה .
אם באותו יום וחצי או באותם יומיים באנאפוליס יפנה ראש ממשלת ישראל אל נשיא ארצות - הברית ג'ורג' בוש ויבקש סוף - סוף , לא בשפה רפה , אלא בשפה רצינית , את שחרורו של יונתן פולארד , אני מוכן להיות אחד חלקי כמה מיליונים שמשלמים בעבור הנסיעה הזאת .
תודה רבה .
חברי הכנסת , היום יום שני , ט' בכסלו התשס"ח , 19 בנובמבר 2007 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
נתחיל בהודעה של מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה למזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , הנושא הראשון על סדר - היום : הצעות אי - אמון בממשלה .
ההצעה הראשונה - הצעת סיעות יהדות התורה והאיחוד הלאומי - מפד"ל להביע אי - אמון בממשלה בנושא הסכנה של פיטורי עשרות רבני ערים ויישובים במדינה .
אני מזמין את חבר הכנסת גפני לנמק את ההצעה .
כפי שיודע היטב חבר הכנסת גפני - לרשותו עומדות עשר דקות .
חבר הכנסת גפני , אנחנו מחכים לך .
התשובה היא כן , אבל לא על האי - אמון שלך .
השר יצחק כהן משיב על האי - אמון שלך .
הוא בדרכו .
לא , אתה יכול להתחיל לדבר .
אבל אם אתה מאוד מתעקש - יש נציג ממשלה .
אם תתעקש להוסיף דקה או שתיים בנוכחותו - אני אתחשב .
אתה רואה שהשר המשיב מגיע , אז שלא יתקבלו טענות בנושא משך הזמן .
תודה .
תודה לחבר הכנסת משה גפני .
ישיב בשם הממשלה חבר הכנסת השר יצחק כהן .
חבר הכנסת יעקב ליצמן , אני מציע שנשמע - - - אנחנו מעוניינים להמשיך .
אדוני השר , אם אתה רוצה שאני אגן עליך ולא אתן לחברי כנסת להתפרע בזמן נאומך , אז אנא ממך , אל תפנה לחברי כנסת , אל תפתח אתם בדיאלוג .
אני בטוח שיש לך מה לומר על דברי מציג האי - אמון .
אם חברי הכנסת יפריעו , אני אדע לטפל בזה .
ברגע שאתה פותח בדיאלוג - אין לי פה יכולת להתערב .
חבר הכנסת גפני , דיברת די והותר .
חברים , נא לשמור על לשון קצת שונה .
כבוד השר , לא מציגים מסמכים .
בסדר גמור , אז תזכיר - - - חבר הכנסת ליצמן , אני לא אוהב את השפה שמשתמשים בה האחד כלפי השני .
שכנעת אותי .
עכשיו חבר הכנסת יוסי ביילין יציג הצעת אי - אמון בנושא אחר .
תודה , חבר הכנסת גפני .
נרשם בפרוטוקול .
איך אפשר להסביר את זה ?
אתה בקיא בנושאים חברתיים .
מי הגה את ההחלטה שקשיש שהוא ניצול השואה שגר בהוסטל וכמעט אין לו הוצאות דיור יקבל יותר סיוע מקשיש שגר בדירה ומשלם 600 - 500 דולר בחודש ?
אני נפגש עם הקשישים .
הם פשוט המומים , המומים .
אני מדבר אתך על משהו ספציפי .
אני מברך על ההחלטה .
פשוט לא האמנתי כשסיפרו לי שזה המצב .
מי עונה לי בסוף , אדוני היושב - ראש ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני חייב לומר שאני רוצה לשבור קצת את המסורת שאני עולה לכאן ותוקף את השמאל או את הקואליציה .
אדוני היושב - ראש , ברשותך , אני רוצה דווקא לתקוף את הימין .
הרשות נתונה .
אגיד לך למה .
אני פוגש כמה וכמה חברים שלי שדעתם פחות או יותר כדעתי בנושאים המדיניים , והם כל הזמן אומרים לי : יולי , נכון , אבל אתה יודע מה ?
בעצם לא יהיו תוצאות מעשיות לוועידת אנאפוליס .
מה כבר יהיה ?
ידברו .
לא יהיו תוצאות מעשיות .
אני פשוט משתגע .
כבר יש תוצאות .
כנראה העברית שלהם לא בסדר .
הם מדברים בלשון עתיד .
אני לא מבין : שחרור - - - חבר הכנסת ד"ר ביילין , תודה .
חיכיתי לזה .
אדוני היושב - ראש , אני באמת לא מבין את זה .
שחרור מטורף של מאות , מאות ומאות אסירים - זו לא תוצאה מעשית של ועידת אנאפוליס .
חבר הכנסת ביילין , נראה שלהיפך - העברית של כמה מחברי בימין כל כך מדויקת ומדוקדקת שהם לא יכולים לקרוא למשהו " תוצאה " אם זה קרה לפני הוועידה עצמה .
צחוק צחוק וחיוכים חיוכים , אבל יש לזה מחיר .
אינני יודע למה אני מחייך .
הרי המחבלים האלה חוזרים לעסוק בטרור .
זה כבר הוכח מאה פעמים מן הדוכן הזה ובכל מיני פורומים .
היום , עוד בשורה - בעצם לא היום אלא כבר לפני שבוע - תוצאה מעשית של ועידת אנאפוליס שעוד לא התקיימה ועוד לא יצאו ההזמנות אליה .
אבל כבר יש תוצאה מעשית : הקפאת הבנייה בהתנחלויות .
אדוני היושב - ראש , מה אגיד לך ?
גם אלה שחשבו פחות ממני על ממשלות ישראל וראשי ממשלות טעו .
העובדות מוכיחות שטעו .
אבל , לפחות הם חיפשו איזו נוסחה : גידול טבעי , אי - בניית יישובים חדשים אבל כן הרחבת יישובים קיימים וכן הלאה .
זה לא המצב היום , כך נתבשרנו , והיו כאלה ששמחו .
היו כאלה ציפיות מממשלת אולמרט שכבר שמחו ואמרו : אתה רואה ?
הוא אמר שהוא יפנה את המאחזים , אבל הוא לא אמר שהוא יפנה יישובים .
הוא רק הקפיא טוטלית את הבנייה , לרבות " גידול טבעי " .
אני רוצה לומר כאן לחברי חברי הכנסת : זה עתה שמענו את השר גדעון עזרא .
עזרה לניצולי השואה - אנו כל כך דואגים להם - האם במעלה - אדומים או באריאל אין ניצולי שואה ?
אם סוף - סוף ראש העיר החליט לתת להם מועדון , הוא יכול ?
הרי בזה מדובר , ולא בזה שייבנה איתמר ח ' .
מדובר בבניית מועדון לקשיש במעלה - אדומים או באריאל .
מדובר בגן - ילדים או בפעוטון .
למה ?
כי כבוד ראש הממשלה מנסה להגיע לוועידת אנאפוליס .
אולי בעזרת השם גם יהיה לו שם פוטו - אופ , הזדמנות להצטלם עם כמה מנהיגים , ואולי מישהו באמת יחשוב בעקבות זאת שהוא גם מנהיג .
אני לפחות לא אחשוב כך .
לא השתכנעתי עד עכשיו .
אם זה המחיר של איזו הזדמנות צילום באנאפוליס , אני לא בטוח שאני מוכן לשלם את המחיר הזה .
אדוני היושב - ראש , אתה יודע מה פירוש הדבר .
הרי אגדות " שלום עכשיו " על היישובים הריקים ועל הבתים הריקים בהתנחלויות כבר עברו מן העולם מזמן .
האגדות האלה כבר עברו מן העולם .
היום זוג צעיר מתחתן - ילדי , ואדוני היושב - ראש , גם ילדיך - אם הם רוצים להתחתן ולחפש דירה ביישובים ביהודה ושומרון , איפה ?
יש דירות ?
המחירים בשמים , אין דירות ואין שום דבר .
והיום נתבשרנו : הקפאת בנייה טוטלית - לא פרטית ולא ציבורית ולא שום דבר .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה לומר לך שהייתי אולי קצת פחות נסער וכואב אילו היה מדובר באמת רק בוויכוח מדיני .
אבל מדובר כאן בשקר גס , ואני עומד מאחורי המלה שלי .
אדוני היושב - ראש , מה לעשות , האדם שהיום הוא ראש הממשלה , בכנסת הקודמת ישב בסיעת הליכוד .
הוא התחזה לחבר הליכוד , כנראה .
אני זוכר את ההתרגשות הרבה של אריאל שרון וחבר מרעיו כשהוא חזר עם מה שמכונה " מכתב בוש " .
בוש כתב לו : " it seems to me " - נראה לי שחלו שינויים דמוגרפיים בשטח .
אדוני היושב - ראש , אחד כמוני , אני זוכר טוב מאוד , בישיבת סיעה הוא אמר : חברים , זה שטויות .
זו לא התחייבות ולא נעליים .
מה לעשות ?
למדתי פעם אנגלית .
איך ראש הממשלה הנוכחי - השר יעקב אדרי , אתה זוכר את זה - היה קופץ עלי ועל כל אחד שהיה מעז לומר דבר כזה : מה ?
אתה לא מבין .
מעלה - אדומים , אריאל , גוש - עציון - נבנה .
מה זה ?
מגרדי שחקים דמיינו כולם באזורים האלה .
זו התוצאה של ה- so called התחייבויות שראש הממשלה הנוכחי ואחרים שרצו להאמין כנראה והאמינו כל כך בהן - או אולי לא האמינו , ואולי כרגיל מר אהוד אולמרט היה ציני כדרכו ולא האמין לרגע שיש איזו התחייבות ומישהו עושה את ההבדלים האלה בין נצרים למעלה - אדומים .
היום אנחנו אוכלים את הפירות של האמונות הטפלות האלה .
אדוני היושב - ראש , חברי השרים , חברי חברי הכנסת , למה רק ביהודה ושומרון ?
הבוקר אחד העמיתים שלנו , חבר הכנסת אחמד טיבי , מתראיין ב" גלי צה"ל " - מה לעשות , לצערי הרב , הוא לא היחיד שחושב כך ויש עוד כמה - ואומר : אבל מה זאת אומרת ?
אתם הכובשים .
כמו שהוא אמר בלשונו ובכושר הרטורי שוודאי שיש לו : אתם באתם לבית שלי , התיישבתם לי בסלון , לקחתם לי את המטבח ולקחתם לי את חדר השינה ואמרתם לי : אתה יכול בינתיים לגור במקלט - עד כאן אני מצטט .
זה הכול שלי .
אתם הכובשים .
הוא התכוון לדהיישה ?
הוא התכוון לשכם ?
הוא התכוון למדינת ישראל כולה .
אני שואל : אדוני היושב - ראש , אתה יודע שלא רחוק היום וראש הממשלה הנוכחי יפנה אל הסיעות הערביות , כשלא תישאר לו קואליציה , ואני מקווה שעוד מעט גם ישראל ביתנו וש"ס יבינו לאן מובילים אותם .
הוא יפנה אל חבר הכנסת טיבי ויבקש את תמיכתו , כפי שהיה גם בהתנתקות .
מה ?
אנחנו לא זוכרים ?
אז למה רק ביהודה ושומרון ?
לפי השיטה הזאת צריך להקפיא את הבנייה במדינת ישראל , לרבות גידול טבעי .
נכון .
אני חושב שאולי באמת חבל שהדברים נרשמים בפרוטוקול , אבל , אדוני היושב - ראש , זה יקרה .
דבר אחד אני יכול לומר עליהם : הם לא טיפשים .
הם לא מבינים בתחום המדיני , כפי שהוכיחו פעם אחר פעם , והם נוקטים גישה של " אל תבלבלו אותי עם עובדות " , אבל מה לעשות ?
בעניינים האלה של איך להגיע לתמיכה אצל חבר הכנסת טיבי וחבר הכנסת זחאלקה , הם מומחים גדולים .
זה עוד מעט יקרה .
כבר אמרתי שאז תעלה הסוגיה למה בכלל מותר לבנות במדינת ישראל , הרי אנחנו כובשים בה .
אדוני היושב - ראש , אני נוקט לשון קצת צינית , כי אני רוצה לומר לך - ובזה אסיים - שהכאב הוא כאב אמיתי וכאב אישי מאוד .
כשחונקים אוכלוסייה של כ- 300,000 איש , כנראה בתקווה שהם יפרפרו וימותו מוות טבעי , אני מסתתר מאחורי ציניות .
אבל הכאב הוא כאב אמיתי מאוד .
אם עד לפני כמה שבועות אולי היו תירוצים למה צריך להיות בקואליציה הזאת - הנה אביגדור ליברמן השיג איזה כביש באזור שלנו ומישהו אחר השיג עוד משהו - התירוצים נגמרו .
למי שעדיין לא ראה , אז יצא המרצע מהשק : הקפאה מוחלטת של כל הבנייה ביהודה ושומרון , לרבות גידול טבעי .
לכן , לפני שבאמת יהיה מאוחר מדי , אני מציע לש"ס , לישראל ביתנו ולכל אותם בקדימה שאולי באמת האמינו בסיפור שאני סיפרתי כאן - שאנחנו אולי נחתוך אצבע , כפי שכמה אמרו לי , אבל נציל את היד , נחתוך אצבע אבל נציל את הגוף - אני מציע להם לראות שלא מצילים כך שום דבר .
אני מציע להם לראות שלא מצילים כך שום דבר .
כך רק הורסים , כך רק חונקים , כך רק , כפי שאמרתי , מנסים לגרום לאוכלוסייה של 300,000 איש להתחיל לברוח לפני שמפנים אותם .
אבל מה לעשות ?
במסורת שלנו יש משפט ידוע מאוד : כאשר יענו אותו כן ירבה וכן יפרוץ .
לכן , אין לי אמון בממשלה הזאת כרגע , אבל יש לי אמון גם בתושבי יהודה ושומרון וגם בתושבי מדינת ישראל .
תודה רבה .
כי אני הופתעתי לרגע .
אבל זה היה בעבר .
ברשות היושב - ראש , אדוני השר , זה מאוד מעניין - - - אני העליתי פה הצעת אי - אמון על הנושא של הקפאה טוטלית של הבנייה ביש"ע - - - אני רוצה לדעת ברמה המעשית למי להפנות - - - אריאל , גוש - עציון , מעלה - אדומים - - - אבל הוא הודיע שלא .
- - - אני אגיד לך מה הוא אמר ; הוא בעצם מחזק מאוד את מה שאני אמרתי : יש אישורים שכבר ניתנו , וברור שאם אתה ואני עכשיו ניסע ליהודה ושומרון , אז יש - - - זה אישורים שניתנו .
תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
אין דובר מטעם העבודה - מימד .
מטעם ש"ס - חבר הכנסת דוד אזולאי , בבקשה .
תודה .
פשוט לא יכולתי לגרום לעצמי לעצור אותך , חבר הכנסת אזולאי .
בדרך כלל אני מאוד מקפיד על הזמן , אבל כאן היה לי קשה להיות אובייקטיבי .
חבר הכנסת דוד רותם - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת יצחק לוי .
לכן אמרתי : אני בדרך כלל מאוד מקפיד .
כאן לא יכולתי .
בבקשה , אני אשתדל להקפיד עם חבר הכנסת רותם .
אני פשוט מרגיש מיותר .
תודה לחבר הכנסת רותם .
תודה לחבר הכנסת רותם .
תודה לחבר הכנסת דוד רותם .
אחריו - חבר הכנסת יצחק לוי .
חבר הכנסת ריבלין , הרב - שיח הזה מאוד מעניין , אבל כרגע חבר הכנסת יצחק לוי ממתין לתורו לדבר .
חבר הכנסת טיבי , אתה יכול לשבת ליד חבר הכנסת ריבלין ולדבר בשקט .
חבר הכנסת רותם , נא לשבת , אדוני .
חבר הכנסת יצחק לוי ידבר במסגרת שלוש דקות .
היו פה מחוות כלפי הקודמים .
אתה לא צריך אפילו שלוש דקות .
לא , חבר הכנסת טיבי .
מאוד נחמד מצדכם שאתם מודים זה לזה ואוהבים אחד את השני , זה ממש קולגיאלי , אבל עכשיו חבר הכנסת יצחק לוי קיבל את רשות הדיבור .
תודה רבה .
אני צוחק רק מכיוון שרק עכשיו הבנתי למה אין בנייה ביהודה ושומרון - כי את הכול בונים אצלו בעוטף - עזה .
פשוט לא נשאר לבנייה אחרת .
עכשיו הבנתי מי אשם .
חבר הכנסת יצחק זיו הוא הדובר הבא , מטעם סיעת גיל .
אחריו - חבר הכנסת שמואל הלפרט .
חברי הכנסת , 19 בעד , 50 התנגדו , ארבעה נמנעו .
אני קובע כי הצעת האי - אמון לא התקבלה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 47 ) ( הקמת בתי - משפט ) , התשס"ח - 2007 , קריאה ראשונה .
יציג את ההצעה שר המשפטים , פרופסור דניאל פרידמן .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , לשר יש זכות לומר מה שהוא רוצה .
תודה .
חבר הכנסת אברהם רביץ הוא ראשון הדוברים .
חברי הכנסת , נא לשים לב : רשימת הדוברים בחוק הזה ארוכה , וזה אך טבעי .
אנחנו מברכים על כך .
חבר הכנסת שיחמיץ את תורו יפסיד את תורו .
ברשימה : חברי הכנסת אברהם רביץ , , אורי אריאל , משה גפני , ג'מאל זחאלקה וכן הלאה .
שלוש דקות לרשות כל משתתף בדיון .
אדוני חבר הכנסת רביץ , בבקשה .
אולי הוא הלך להתדיין עם מפלגת העבודה .
אבל איפה כבוד השר ?
אדוני שר המשפטים , אם תבחר לשמוע את הערות חברי הכנסת , אני בטוח שהם מאוד ישמחו .
חבר הכנסת רביץ , אני מפעיל לך מחדש את השעון .
אתה יודע שיש זכות דיבור אבל אין חובה להקשיב .
אדוני , נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת רביץ .
חבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת אורי אריאל - אדוני , בבקשה ; שלוש דקות .
תודה לחבר הכנסת אריאל .
חבר הכנסת משה גפני - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואם לא יהיה - חבר הכנסת אחמד טיבי .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת משה גפני .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - איננו .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דב חנין .
אני פשוט פוחד לבטא את זה .
אני לא יכול להכריח אותו .
אתה צריך לסיים .
השארת אותנו עם סימן שאלה לאיזו מפלגה התכוונת .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון .
תודה .
חברת הכנסת זהבה גלאון , ואחריה - חבר הכנסת יעקב כהן .
אחריו - חבר הכנסת דוד רותם .
נא לסיים , גברתי .
תודה לחברת הכנסת גלאון .
חבר הכנסת דוד רותם ; אחריו - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
אדוני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת רותם .
חבר הכנסת שלי יחימוביץ - בבקשה , גברתי .
ואחרי חברת הכנסת יחימוביץ ידבר חבר הכנסת מיכאל איתן .
אחריו - חבר הכנסת - - - חבר הכנסת מיכאל איתן , אתה הדובר הבא .
אני אתן לך את מלוא שלוש הדקות .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת ריבלין , הדוברת סיימה .
תודה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ - - - חבר הכנסת מיכאל איתן , ואחריו - חבר הכנסת ראובן ריבלין יגיד את דבריו המלומדים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני בין אחרוני הדוברים , לא מכיוון שיש לי מעמד מיוחד בנושא החוק הזה או בנושא מערכת המשפט בכלל ; לפעמים זה קורה שאחרוני הדוברים הם אלה שקובעים .
אני בין אחרוני הדוברים כי בכלל התלבטתי אם לדבר בהצעה הזאת או לא .
שמעתי בקשב רב את הדיון , כפי שראית , אדוני השר - בעד ונגד והטיעונים ונאומי התוכחה , ומאוד התלבטתי ; כי אני חייב לומר שאחרי הדיון בסיעה השתכנעתי סופית שמדובר בהצעה גם טכנית וגם טובה - טכנית במובן החיובי , מינהלית .
אבל מה לעשות , בתקופה האחרונה , ובמיוחד בדיון הזה היום , אני חש מאוד לא בנוח .
אני חושב שאף בר - דעת לא חש בנוח כשהוא רואה את הוויכוחים והכותרות והביטויים וגדיעת ידיים .
לא טוב .
לא טוב לשום מדינה דמוקרטית .
צריך להיות מתח , טוב שיש מתח מסוים בין הרשויות - השופטת , המחוקקת , המבצעת .
זה טוב , זה טבעי .
אבל ודאי זה לא צריך לעלות לטונים כאלה .
החלטתי לדבר בכל זאת , אדוני השר , בסוף הדיון מסיבה אחת ; רציתי לומר לחברי , במיוחד לאלה שנאמו כאן את נאומי התוכחה והסבירו : " הרס מערכת המשפט " , " הרס הדמוקרטיה " , שאני אמרתי , אני מודה , אני חש לא בנוח מכל הכותרות האלה .
אבל היה רק יום אחד שאני זוכר שחשתי הרבה יותר גרוע , עוד פחות בנוח , חברת הכנסת יחימוביץ .
את בין אלה - - - אני אגיד לך למה אני מדבר אלייך - - - לא צריך אמוציות , אני גם לא הולך לומר משהו חמור כלפייך .
אני אגיד לך , כי את בין אלה שנאמו כאן את נאומי התוכחה , ואני מסכים מהותית .
כפי שאמרתי כיושב - ראש , יש זכות לדבר , אין חובה לשמוע - - - - אבל היה לילה אחד במהלך הכנסת החמש - עשרה שחשתי הרבה יותר גרוע ממה שאני חש בעקבות כל הכותרות והוויכוחים .
כי את בין אלה - וודאי גם שר המשפטים בין אלה - שזוכרים את המלה " אוליגרכיה " .
זה לא מושג שמתייחס לאותם עשירים עם הסיגרים ביציע הכדורגל שרואים משחק ישראל - רוסיה .
לאוליגרכיה יש משמעות אחרת ; בדרך כלל זה אומנם הון ושלטון , אבל לא רק , כנראה .
הצירוף של הזרועות השונות של השלטון .
אני רוצה לומר לך שבכנסת החמש - עשרה נפלה בבית הזה הצעת חוק של חבר הכנסת אליעזר כהן .
הוא הגיש הצעת חוק להקמת בית - משפט לחוקה , והחוק הזה נפל .
ובאותו לילה בביתו של שר המשפטים דאז מאיר שטרית התקיימה סעודת הודיה עם יושב - ראש ועדת החוקה של הכנסת , חבר הכנסת אופיר פינס , ועם השופטים העליונים ועם נשיא בית - המשפט העליון .
בשבילי זה היה הרבה יותר מפחיד והרבה יותר לא נוח או הרבה פחות נוח ממה שאני חש בעקבות כל הכותרות על מחלוקות וויכוחים ואפילו כמעט מלחמת קודש .
לכן אני מציע לכולנו לתפוס פרופורציות .
מתחים אולי קצת יוצאים מכלל שליטה , אבל אוליגרכיה במובן הזה ששר המשפטים ויושב - ראש ועדת חוקה הולכים לעשות סעודת מצווה כמעט עם שופטים עליונים , כי טרפדו בכנסת הצעת חוק להקמת בית - משפט לחוקה , בעיני זה הרבה יותר מסוכן .
בואו נתפוס פרופורציות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת - אין שרים , לצערי , אבל זה באמת עניין פנימי של הכנסת - כפי שאמר כרגע יושב - ראש ועדת הכנסת , חברי חבר הכנסת דוד טל , ועדת הכנסת סברה שחברי הכנסת זכאים לדרכונים דיפלומטיים ולא לדרכוני שירות .
אני חייב לומר שגם בוועדת הכנסת סברתי אחרת , וגם כעת אני סבור שיש פה איזה עניין מאוד מוזר .
קודם כול , אני לא יודע מה כל כך רע ומסוכן לנסוע עם דרכון לאומי רגיל , ואני אומר את זה לאחר שכחבר בממשלה נסעתי מספר לא קטן של שנים עם דרכון דיפלומטי .
ואני מאשר מה שאמר כרגע חבר הכנסת דוד טל , אין לך פטור ממסים ואין לך זכויות יתר .
אין הדברים האלה , זה נכון .
אבל מכיוון שהכנסת יקרה לי , וכשאר חברי אני כואב מאוד את התדמית שלנו בעיני הציבור , אני מבטיח לכם , חברי חברי הכנסת , שהכותרות מחר לא יספרו על הדברים החשובים שכל אחד עשה במהלך היום , הכותרות יספרו שזקפנו לזכותנו עוד זכות נוספת , דרכון דיפלומטי שמעניק - ולאחר מכן תגיע רשימה ארוכה של דברים שכביכול הדרכון הזה מעניק לכל אחד מאתנו .
הקשר פשוט מאוד .
אני לא מערבב שום דבר , אני לא טוב בערבובים , אני לא טוב בכימיה .
הקשר הוא בכך שעכשיו כל אחד ייסע לאן שייסע , למקום שאף אחד לא שלח אותו , כנציג רשמי של מדינת ישראל , עם דרכון דיפלומטי .
אתם תחליטו .
אתם רוצים להפוך את הנסיעה הפרטית ואת הגחמה הפרטית של מישהו לנסוע לאיזו מדינה מנסיעה פרטית שלו לנסיעה של דיפלומט ישראל , עם דרכון דיפלומטי ועם ויזה דיפלומטית .
אתם תחליטו בסוגיה הזאת .
אדוני היושב - ראש , עכשיו , לפני הקריאה השנייה והקריאה השלישית , עדיין לא מאוחר להחליט .
ואל תדחפו לי את הפקידים הבכירים שנושאים דרכון דיפלומטי .
כל אחד מהם עבר תחקיר ביטחוני כנדרש וחשוף לחומרים רגישים .
אם אתם רוצים את המציאות הזאת כלפי כל חבר הכנסת , בבקשה .
ואני אומר לכם , אני מוכן להילחם על כך שחברי הכנסת מכל הגוונים יהיו נבחרי ציבור וייצגו את המגזר שלהם בבית הזה , אבל אני לא רוצה , מה לעשות , שהם ייצגו בכל מיני מקומות רגישים את המדינה שלי כדיפלומטים רשמיים וכנציגים רשמיים של מדינת ישראל .
עד כאן .
תחליטו עכשיו איפה אתם עומדים בסוגיה הזאת , והאמינו לי , לא כזאת מציאה תקבלו הערב אם תצביעו בעד החוק הזה .
אפשר לוותר ולהחליט שאנחנו מטפלים בדברים קצת יותר חשובים .
תודה רבה .
כנציג רשמי של מדינת ישראל .
אני לא אמרתי את זה .
מה זה " מקשקש ? " איפה אתה , אדוני היושב - ראש ?
נכון , אמרתי את זה .
לא תעודת זהות , אתה נציג רשמי של מדינה .
לא תורם , רק פוגע .
כי שר הוא נציג ממשלה , וחבר כנסת הוא נציג אופוזיציה או נציג סיעות אחרות .
אני מוותר .
חברי הכנסת , היום כ"ו בחשוון התשס"ח , 7 בנובמבר 2007 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
תודה רבה לסגנית המזכיר .
אנחנו פותחים בשאילתות בעל - פה , ואני מתכבד להזמין את שר הבריאות , חבר הכנסת יעקב בן - יזרי .
חבר הכנסת יעקב בן - יזרי יעלה וישיב על שאילתא של חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
חבר הכנסת מיכאלי , נא לגשת למיקרופון ולקרוא את נוסח השאילתא .
נא להיצמד לנוסח הכתוב .
תודה .
אדוני השר , בבקשה .
תודה רבה .
שאלה נוספת למגיש השאילתא , חבר הכנסת מיכאלי .
תודה .
אדוני השר ימתין שנייה כי יש שאלה נוספת גם לחבר הכנסת אופיר פינס - פז - ומכיוון שהוא נתן לי באדיבותו את האישור לפתוח את הישיבה , אז אני ודאי נותן לו אפשרות לשאול .
בבקשה .
חבר הכנסת פינס , תודה .
השר ישיב , בבקשה .
תודה לשר הבריאות , חבר הכנסת בן - יזרי .
שאילתא מס' 181 של חבר הכנסת יעקב ליצמן : אי - חתימה על מינוי מנכ"ל לקופת - חולים " מאוחדת " .
בבקשה , חבר הכנסת ליצמן .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יעקב ליצמן .
תודה .
אדוני השר , בבקשה .
חבר הכנסת ליצמן , זה דיאלוג לא ראוי .
יש סדר - יום .
תודה .
אני חושב ששר הבריאות השיב בצורה מלאה , ואנחנו מודים לו .
חברי הכנסת , יש עוד שאילתא בעל - פה לשר הממונה על רשות השידור , השר הרצוג .
הוא עדיין לא נמצא כאן מסיבות מוצדקות , שנמסרו למזכירות הכנסת .
אנחנו נשלב את השאילתא של חברת הכנסת גלאון במהלך סדר - היום בהמשך .
כרגע נעבור לחקיקה פרטית .
אנחנו נודיע על כך .
כרגע אנחנו עוברים לחקיקה פרטית .
איפה המציע ?
אתה מספר לי , חבר הכנסת גפני ?
חברי הכנסת , כאמור , אנחנו עוברים לחקיקה פרטית , מכיוון שקיצרנו את השאילתות בעל - פה .
נמתין כמה שניות לחבר הכנסת המציע , חבר הכנסת ישראל חסון .
הצעת חוק ניכוי כספי הרשות הפלסטינית בגין ירי רקטות מאזור חבל - עזה לעבר מדינת ישראל , הצעת חוק פ / 2686 , של חבר הכנסת ישראל חסון , לימור לבנת וקבוצת חברי הכנסת .
חבר הכנסת גפני , אתה נואם כל כך טוב מן המקום שלך , כל הזמן , ללא הפסקה , בלי כל קשר למי מנהל את הישיבה .
אנחנו תמיד נהנים לשמוע .
זה נוצר מכך , גברתי השרה המקשרת , שהשר שהיה אמור להשיב על השאילתא לא היה .
לכן התחשבנו בממשלה .
בלי " אה " , בלי " אה " , השר לא היה .
כאמור , אנחנו ממתינים כמה שניות למציע של החוק הראשון .
חברי הכנסת אבו וילן וליה שמטוב מתבקשים כבר להגיע למליאה , החוקים שלהם יוצגו מייד אחרי כן .
אם אני מבין נכון , ברצונך להפוך את זה להצעה לסדר - יום .
השר המשיב הוא שר הרווחה , השר יצחק הרצוג .
תודה .
אני מבין שחברת הכנסת שמטוב מסכימה עם השר , היא בעצם ביקשה להעביר את הנושא לדיון בוועדה בכנסת כהצעה לסדר - היום .
אנחנו עוברים להצבעה .
הצבעה בעד פירושה שהנושא של הפיקוח על מעונות ( תיקון - החזקת בעלי - חיים ) יידון כהצעה לסדר - היום בוועדה מוועדות הכנסת .
הצבעה נגד היא להסיר מסדר - היום .
אפשר להצביע .
28 בעד - אני מצרף את קולי , כי לא הצבעתי בהצבעה אלקטרונית - מתנגד אחד , נמנע אחד .
אני קובע כי ההצעה אושרה והיא תידון בוועדת העבודה והרווחה של הכנסת .
הצעת חוק מס ערך מוסף ( תיקון - מס בשיעור אפס לתרופות ) , התשס"ו - 2006 , של חבר הכנסת יעקב ליצמן .
בבקשה , אדוני .
המשיב הוא השר נהרי .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב ליצמן .
נשמע את תשובת האוצר באמצעות השר משולם נהרי , בבקשה .
תודה לשר משולם נהרי .
האם חבר הכנסת ליצמן רוצה להשיב לשר ?
זכותך , כי השר התנגד להצעתך .
בבקשה , חבר הכנסת ליצמן .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב ליצמן .
הבנתי שסיימת .
אם זה לצורך הדיאלוג , אין זמן .
אם זה לצורך המשך הנאום , יש לך עוד שתי דקות .
תודה לחבר הכנסת יעקב ליצמן .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק מס ערך מוסף ( תיקון - מס בשיעור אפס לתרופות ) , התשס"ו - 2006 , של חבר הכנסת יעקב ליצמן .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
16 בעד , 31 מתנגדים , שני נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת ליצמן לא התקבלה .
הצעת חוק מס ערך מוסף ( תיקון - מס בשיעור אפס על מוצרי מזון ותחבורה ציבורית ) , התשס"ז - 2006 .
המציעים הם חברי הכנסת יעקב כהן , שלי יחימוביץ ומשה כחלון וקבוצת חברי הכנסת .
חבר הכנסת יעקב כהן , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת יעקב כהן .
אדוני השר , השר משולם נהרי , בשם משרד האוצר .
תודה , חבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת ליצמן , מספיק .
חבר הכנסת ליצמן , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
אדוני השר , אני מבקש ממך לסיים .
חבר הכנסת הנדל , מספיק .
תודה רבה לשר משולם נהרי .
כידוע , הוא מסר את תשובת משרד האוצר לכנסת .
מספר ההצעה פ / 1544 - הצעת חוק מס ערך מוסף ( תיקון - מס בשיעור אפס על מוצרי מזון ותחבורה ציבורית ) , התשס"ז - 2006 .
בבקשה , חבר הכנסת יעקב כהן רוצה להשיב , יש לו זכות .
המציעים הם חברי הכנסת יעקב כהן , שלי יחימוביץ ומשה כחלון וקבוצת חברי הכנסת .
עד חמש דקות לרשות אדוני .
תודה לחבר הכנסת יעקב כהן .
כאמור , חברי הכנסת , הצעת חוק פ / 1544 , הצעת חוק מס ערך מוסף ( תיקון - מס בשיעור אפס על מוצרי מזון ותחבורה ציבורית ) .
הוגשו לי - כך מחייב התקנון - 20 חתימות של חברי הכנסת שמבקשים הצבעה אישית על הצעת חוק זו , ולכן אנחנו נעבור להצבעה אישית .
אדוני המזכיר , נא להתחיל את ההצבעה .
ההצבעה הסתיימה .
חברי הכנסת , אני רק מזכיר שמייד עם תום ההצבעה והכרזת התוצאות אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני מקווה שחבר הכנסת חנא סוייד יגיע ויוכל להציג את הצעת החוק שלו .
כרגע הודיעו לי .
חברי הכנסת , להלן התוצאות : הצעת חוק מס ערך מוסף ( תיקון - מס בשיעור אפס על מוצרי מזון ותחבורה ציבורית ) , התשס"ז - 2006 , של חברי הכנסת יעקב כהן , שלי יחימוביץ ומשה כחלון וקבוצת חברי הכנסת - 20 בעד , 40 נגד , נמנע אחד .
אני קובע כי הצעת החוק לא עברה .
הצעת החוק הבאה : הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירות ) ( תיקון - השכלה מינימלית ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת עבאס זכור .
בשם שר הפנים ישיב השר שלום שמחון .
בינתיים נשמע את דבריו של חבר הכנסת זכור .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת זכור .
לאחר התייעצויות בממשלה הוחלט שהשר גדעון עזרא ישיב בשם שר הפנים .
בבקשה , אדוני .
תודה .
חבר הכנסת רוצה להשיב או רוצה להצביע ?
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירות ) ( תיקון - השכלה מינימלית ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת עבאס זכור .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חמישה בעד , 26 נגד ושני נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק לא עברה .
הצעת חוק זכויות הפליט , התשס"ז - 2007 , הצעת חוק פ / 2909 , של חבר הכנסת אופיר פינס - פז ודב חנין וקבוצת חברי הכנסת - ינמק חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת ריבלין , בישיבה .
חברת הכנסת לבנת , קודם כול אני מבקש ממך לשבת .
שנית , אני שמח ששימשת לי לפה , כי לא יכולתי להעיר את הערתך .
שלישית , חבר הכנסת פינס - פז בהגינותו - - - - ציין כל חבר כנסת שהיתה לו הסתייגות .
תודה .
הצעה דומה הוצמדה להצעה זו , הצעת חוק זכויות הפליטים , התשס"ח - 2007 , שמספרה פ / 2954 , של חבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת רן כהן , יש לך שלוש דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת רן כהן .
ישיב לשני המציעים בשם הממשלה , בשם משרד הפנים , השר שלום שמחון .
בבקשה , עד עשר דקות .
את ההצבעה ?
אם כן , השר המשיב בשם הממשלה הציע לחבר הכנסת אופיר פינס - פז לקיים הצבעה במועד אחר .
האם יש חברי כנסת שמתנגדים להצעה ?
יש מתנגדים ?
אין .
גם ההצעה של חבר הכנסת רן כהן , אם כן , לא תוצבע כי היא מוצמדת .
ההצבעות תתקיימנה במועד אחר .
למי אמרת , גברתי ?
היית עסוקה בקריאות ביניים עם מישהו .
שאלתי ארבע פעמים אם יש מישהו שמתנגד .
חברי הכנסת , אנו מקיימים הצבעה כדלקמן ; מי שמצביע בעד , מצביע בעד דחיית ההצבעה למועד אחר .
מי שמצביע נגד , דורש לקיים את ההצבעה היום , לאלתר .
אנו מצביעים כרגע לגבי שתי ההצעות , כי אם מתקיימת הצבעה על החוק של אופיר פינס - פז , מתקיימת גם הצבעה על החוק של רן כהן .
אם לא - לא .
בעד - 18 , נגד - 27 , נמנע אחד .
אם כן , אנו מצביעים .
מי בעד הצעת החוק של חברי הכנסת אופיר פינס - פז ודב חנין וקבוצת חברי הכנסת , הצעת חוק זכויות הפליט , התשס"ז - 2007 ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 13 , נגד - 29 , נמנעים - 3. אני קובע שהצעת החוק לא עברה .
לכן , לא נצביע על הצעת החוק של חבר הכנסת רן כהן , כי היא היתה מוצמדת להצעה הנ"ל .
סליחה , בהתייעצות עם סגן המזכיר - כן נצביע .
אנו מחויבים על - פי התקנון כן להצביע על הצעת החוק של חבר הכנסת רן כהן .
לכן , אנו מצביעים על הצעת החוק של רן כהן , הצעת חוק זכויות הפליטים .
נא להצביע .
בעד - 12 , נגד - 28 , נמנע אחד .
גם הצעת חוק זו לא אושרה .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה .
הצעת חוק זכויות החולה ( תיקון - טיפול בזמן סביר ) , התשס"ו - 2006 ; פ / 762 - חבר הכנסת רן כהן מתבקש לנמק .
ישיב שר הבריאות יעקב בן - יזרי .
תודה רבה .
תשובת שר הבריאות יעקב בן - יזרי , בבקשה .
אדוני היושב - ראש , קודם כול אני מודה לך על כך שהחלפת אותי לכמה דקות ואפשרת לי להגיש הצעת חוק .
אני מתאר לעצמי שכל חבר כנסת שעולה לנמק הצעת חוק שלו אומר שמדובר בהצעת חוק חשובה .
אבל כאן , במקרה זה , אני באמת ובתמים מאמין שמדובר בהצעת חוק מאוד חשובה .
מדובר בהצעת חוק עבודת נשים ( תיקון - הארכת חופשת לידה בגין אשפוז היילוד ) , התשס"ז - 2007 .
בחוק עבודת נשים כפי שהוא היום , בחלק שעוסק בחופשת לידה החוק קובע : " עובדת שהילד אשר ילדה חייב להישאר בבית - החולים או לחזור לבית - החולים לאשפוז בתוך תקופת חופשת הלידה , כאמור בסעיפים קטנים ( ב ) או ( ג ) , לתקופה העולה על שבועיים , זכאית לאלה " - כלומר כרגע האשה זכאית לאלה : " או להאריך את חופשת הלידה לתקופה שלא תעלה על תקופת האשפוז , אך לא ביותר מארבעה שבועות , ובלבד שחופשת הלידה לא תעלה בסך הכול על 16 שבועות .
הוראות פסקה זו יחולו גם לגבי עובדת שתקופת אשפוזו של הילד אשר ילדה , כאמור ברישא של סעיף קטן זה אינה רצופה " .
מה אומרת הלשון המשפטית היבשה עם סעיף קטן כזה וסעיף קטן אחר ?
לצערי הרב , יש מצבים שבהם היילוד זקוק לאשפוז , ואנחנו , במצב החוקתי הקיים , אנחנו - איך נגיד את זה בשפה לא משפטית ועממית - מתקמצנים .
יש מדינות רבות שבהן מוצאים לנכון לעודד את הילודה ; שם חופשת לידה רגילה ממושכת בהרבה מהמקובל בארץ , מאותם שלושה חודשים שיולדת מקבלת בארץ .
אבל במקרים כאלה , שבהם יש סיבה רפואית ברורה , אנחנו יכולים להוסיף לאשה בגין אשפוז היילוד רק משבועיים .
התיקון שאני מציע הוא תיקון פשוט ובעיני גם מינימליסטי .
החוק הנוכחי אומר שהחופשה תוארך רק בארבעה שבועות .
אני מציע שהיא תוארך לתקופה שלא תעלה על שבעה שבועות .
כלומר אני מציע להאריך אותה בשלושה שבועות נוספים , בתנאי שיש אשפוז ויש סיבות רפואיות לכך .
לא משום שלאשה התחשק להאריך את חופשת הלידה - אף שגם זה לא פסול , אבל לא את זה אני מציע בהצעת החוק שלי .
חברי חברי הכנסת , אני חושב שברור לגמרי שיש להצעת החוק הזאת עלות .
כמה ?
אף אחד לא יכול לחשב .
לא .
אם זה בתקופת חופשת הלידה , זה לא יכול להיות יותר מארבעה שבועות - לפי החוק הנוכחי .
אני מציע שיהיה אפשר עד שבעה שבועות .
אני חייב לגלות לכם , חברי חברי הכנסת , שמדובר כאן בשבוע פה ושבוע שם , וכל הארכה תבורך .
הודעתי גם לשרה המקשרת ולממשלה שאני ודאי אהיה נכון ללכת לפשרות .
הצעתי שלושה שבועות .
יגידו : לא , התקציב יקרוס אם יהיו שלושה שבועות .
בואו נציג שבוע ?
בבקשה , אני מוכן להציע שבוע .
אבל יש לי גם תחושה של דז'ה - וו , שהאנשים כולם מאוד נחמדים , אבל ברגע שהצעת החוק מגיעה - לא יודע אם זה ממני או מכל חבר כנסת מאופוזיציה - תשובת הממשלה היא שלילית .
למה ?
לאלוהים פתרונים .
אבל אני רוצה לומר לכם , חברי חברי הכנסת , שבמקרה זה אני חושב שהצעת החוק ראויה לתמיכה .
כפי שאמרתי - ואני אגיד את זה גם מעל דוכן הכנסת - אם הצעת החוק תעבור , גם ללא הסכמת הממשלה וללא התניה כלשהי של הממשלה , אני אהיה נכון , במסגרת הדיונים - או בוועדה למעמד האשה או בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות , מה שזה לא יהיה - אהיה נכון להגיע לפשרה הגיונית עם אנשי האוצר , שתאריך את חופשת הלידה בגין מחלת היילוד , אבל - נניח - לא תאריך אותה מייד לשלושה שבועות .
מבחינתי זאת בהחלט דרך להגיע לכך שהצעת החוק הזאת תתקדם , תיטיב עם נשים , ואנחנו נוכל , באמת , לראות פירות של העבודה הפרלמנטרית של הכנסת הנוכחית בתחומים - בתיקונים חשובים - פשוטים , שמקלים על הציבור .
תודה רבה .
זה לא מייתר .
גברתי היושבת - ראש , אני חייב לומר שאני לא הולך לניתוחים ; אני אגיד לך משהו מאוד אישי .
אני בטוח שגם חברי חברי הכנסת שנמצאים כאן באולם הזדעזעו לראות את התמונה של נשיא המדינה שמעון פרס , עד לא מזמן עמיתנו כאן בכנסת , בכאפיה , מודבקת על גדרות בירושלים .
אבל אני חייב לומר שהזדעזעתי פעמיים .
הזדעזעתי פעם ראשונה , כי לא נעים שבמדינת ישראל נשיא שזה עתה נבחר - בהמשך הדברים שאמר כאן חבר הכנסת ראובן ריבלין , אני ודאי לא מסכים עם שמעון פרס הפוליטיקאי כמעט בשום דבר שנוגע למדיניות החוץ של ישראל ולדברים נוספים .
לא הסתרתי את זה אף פעם , גם לא תמכתי במועמדותו במירוץ לנשיאות .
אבל עם זאת , הוא נשיא נבחר וכבר לראות את התמונה הזאת מתנוססת על הגדרות - דבר מזעזע .
הזדעזעתי פעם שנייה , גברתי היושבת - ראש , כי אני זוכר מנין באה תמונה כזאת בדיוק , של יצחק רבין , זיכרונו לברכה , בהפגנות , בעצרות , בימי אוסלו .
אני זוכר איך כולנו הזדעזענו בפעם הראשונה כשראינו כל מיני אנשים , מה שמכונה לצערי , הימין הקיצוני , או אפילו הימין , ואחר כך הסתבר שלא ימין ולא ימין קיצוני ולא נעליים , אלא סוכן , " שמפניה " , שכנראה הדפיס את התמונות האלה בבית - דפוס שמומן לא על - ידי גורמים פרטיים .
ואני , גברתי היושבת - ראש , כאחד שלא שותף לכל מיני תיאוריות קונספירטיביות , עדיין שואל את עצמי אם העיתוי הוא לא יותר מדי נוח .
האם לא יכול להיות שבאותו בוקר - כמעט בפעם הראשונה מאז ימי ההתנתקות - מתארגנת לה איזו עצרת של מועצת יש"ע והימין , פתאום אנשים שכבר 20 פעם היו חשודים ביותר מדי קשרים עם יותר מדי גורמים , יוצאים עם כל מיני תמונות מזוויעות ומדביקים את התמונות האלה על הגדרות .
אני שואל את עצמי וגם אתכם , חברי חברי הכנסת , האם גם בלי להיות פרנואידים ובלי להיות שבויים בידי תיאוריות קונספירציה , האם אנחנו לא צריכים לשאול , אם העיתוי לא יותר מדי נוח ?
אני לא אוהב את המקריות הזאת .
משהו מגמתי שמכתים מחנה שלם וכולל את אלה שבאותו ערב התכוונו כרגע לעשות עצרות , בכלל בלי פגיעה בנשיא .
גברתי היושבת - ראש , אני מודה לך על ההערה שלך כי אין בדברי כלל וכלל איזה ניקוי או זיכוי כלפי אלה .
אבל , גברתי היושבת - ראש , אני זוכר , גם כמה עמיתים בבית הזה , איך הם הביעו זעזוע מן התמונות של רבין במדי אס .אס .
ורבין בכאפיה , כמו כולנו , ולאחר מכן מילאו פיהם מים כשהסתבר מי הפיץ את התמונות האלה .
אז אני אומר , גברתי היושבת - ראש , בכנסת הקודמת הצעתי תיקון לחוק השב"כ , שאוסר שימוש במה שמכונה הסוכן הפרובוקטור , סוכן שקורא לאלימות .
אני זוכר איזו תגובה אלימה היתה כלפי הצעת החוק הזאת .
על מנת שלא אעלה כאן עוד הפעם , בהזדמנות אחרת , כל מיני חשדות שאני בעצמי מתבייש בהם , אני רוצה לומר , שאולי הכנסת צריכה לפקח בצורה קצת יותר יסודית על מה שנעשה , ואולי גם לעשות כמה תיקונים , על מנת שנדע בוודאות , שאם מופיעות תמונות וססמאות כאלה , עשו זאת משוגעים שהם לא שמאל ולא ימין , אלא משוגעים שמקומם בבית - הסוהר , ולא מישהו שהגה עוד פעם רעיון בצורה כזאת למשוך צעירים אלימים ולברר מה העמדות שלהם על - ידי הפעלת סוכנים שקוראים לאלימות ועושים פרובוקציות .
תודה רבה .
זה העוזרים שלו .
הורי אשתי .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , מדובר בהצעת חוק רשות השידור ( תיקון - פטור מתשלום אגרה עבור תקופת שהייה מחוץ לישראל ) .
התיקון לחוק מציע לפטור אנשים שנמצאים בחוץ - לארץ יותר משלושה חודשים מתשלום אגרת הטלוויזיה והרדיו לאותה תקופה שלא שהו בישראל .
כרגע , מי שיוצא - אפילו לנסיעות רשמיות ולשליחויות רשמיות של המדינה , של הסוכנות היהודית וכו' - כשהוא חוזר לארץ כעבור חצי שנה או שנה הוא נדרש לשלם אגרה , ואם אין לו הוראת קבע , אזי גם בצירוף קנסות ותשלומים נוספים .
בעצם כמעט אפשר לומר שהוא הופך לעבריין .
הצעת החוק הזאת מציעה לתקן את המציאות הזאת , כך שמי שהודיע מראש על יציאה לחו"ל והמציא עם חזרתו את האישורים על שהייתו מחוץ לגבולות מדינת ישראל יותר משלושה חודשים , יהיה פטור מתשלום החלק היחסי של האגרה לתקופה המדוברת .
שוחחתי עם נציגי הממשלה בנדון , והממשלה מתנגדת להצעת החוק .
טוב , במקרה שלי זה לא משהו דרמטי , אדוני היושב - ראש , כי עדיין לא היתה הצעה כלשהי שהצעתי בכנסת הנוכחית שזכתה לתמיכת הממשלה , לרבות הצעות שלא היתה להן שום עלות תקציבית .
אני לא ערוך כרגע להשיב .
אם ההצעה תעבור , במהלך הדיונים בוועדה בוודאי נשמע את ההערכות של נציגי רשות השידור ומשרד האוצר .
אני מרשה לעצמי לומר , אדוני היושב - ראש , שלא מדובר בסכומים גדולים .
בעצם מדובר במשהו וירטואלי , כלומר תלוי יציאה של איש זה או אחר .
מלבד זאת , עניין השלמת התקציב אינו סיבה לגבות תשלומים ממישהו שלא חייב לשלם אותם .
מה שאמרו בצורה הגיונית נציגי הממשלה - פרט להתנגדות גורפת לכל הצעת חוק שאני מגיש בכנסת השבע - עשרה - שייתכן שההצעה אינה עם הגדרות ברורות , שהיא גורפת מדי .
כלומר , מה קורה אם אדם יצא מסיבות פרטיות וכל בני המשפחה והילדים נשארו והם צופים בטלוויזיה ?
במקרה כזה , ודאי שאם הדיון הוא דיון ענייני - ולא , כפי שאמרתי , אדוני השר המשיב , לא התנגדות מכיוון שאני באופוזיציה - אז ודאי שאפשר לנהל דיון ענייני ואולי לצמצם את זה לאלה שיוצאים בשליחות או לאלה שמשכירים את דירתם ובני משפחתם לא נשארים בה .
מעל שלושה חודשים .
לכן , חברי חברי הכנסת , אני מבקש את תמיכתכם בהצעה ומהממשלה - אם יש לה - - - אני מוכן לכל דיון ענייני , אפילו עכשיו במליאה , אם נציג הממשלה , השר הרצוג , יגיד שהם מוכנים שאני אתקדם עם זה רק בתיאום עם הממשלה או שהם מוכנים לתמוך רק אם זה יהיה יותר מחצי שנה או שזה יהיה לאלה שימציאו אישור שזאת לא נסיעה פרטית אלא מטעם העבודה או המדינה .
ודאי שזה דיון ענייני , הרי לא באתי לפגוע בכוונה בתקציב רשות השידור .
אם זה יתקיים , אני אשמח מאוד לקדם את ההצעה .
אני בטוח שכרגיל בתיקונים קטנים אלה , נחסוך עוול מלא מעט אזרחי ישראל שמשלמים תשלום שהם לא מחויבים בו , ובמקרים מסוימים גם מרגישים שהם כאילו עבריינים בכך שלא שילמו תקופה מסוימת מסים .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
לא נכון - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , כפי שאמרתי , זה לא חדש .
כמו בשאר ההצעות , בלי כל קשר אם יש עלות או אין עלות , משום מה הממשלה לא מוכנה לדיון ענייני .
הצעות חוק שנראות לה , היא מעדיפה להגישן בעצמה , והצעות חוק שלא נראות לה , היא מנסה להסירן מסדר - היום מבלי אפילו לנסות להידבר עם המציע .
לגבי הטיעונים ששמעתם זה עתה מכבוד השר יצחק הרצוג , ברור לגמרי שלא היו טיעונים כנגד מה שאני אמרתי .
אנחנו שמענו על המצב הקשה של רשות השידור , ושמענו על שלילת הצורך בהחזקה פיזית של המקלט .
אני רק לא הבנתי למה , כפי שאמרתי , מי שיוצא בשליחות המדינה או בשליחות הסוכנות לשנה לחוץ - לארץ , וזאת עבודתו , צריך כשהוא חוזר - ואפילו לצורך העניין משכיר את דירתו - למצוא את עצמו כעבריין שלא שילם על אותה תקופה , ואולי גם , רחמנא ליצלן , לראות את המעקלים באים לביתו ולוקחים לו מן הרהיטים , כי הוא חזר זה עתה משליחותו .
אם למישהו היה נראה שהצעת החוק גורפת מדי - יושבים ודנים עם המציע ומגיעים לאיזו החלטה שנראית יותר הגיונית .
אבל כאן זה לא קרה , כמו שזה בדרך כלל לא קורה עם הממשלה הנוכחית והקואליציה הנוכחית .
לכן , אני מאוד מבקש מחברי הכנסת לשקול שיקול ענייני בנושא הזה - לתמוך בהצעת החוק וגם - - - חברי הכנסת , אני מקבל את הצעתו של השר הרצוג להיפגש פעם נוספת עם - - - לא הבנתי את המחלוקת בתוך הממשלה בין השרה המקשרת לשר הרצוג .
אני לא יודע מי קובע .
לא עשית כלום .
הבנתי .
חברי הכנסת , אני רק מזכיר לכם שלא מדובר כאן לא בחלוקת ירושלים ולא בבניית כיתות למערכת החינוך ולא במשהו גרנדיוזי .
מדובר בסך הכול בתיקון קטן בחוק רשות השידור , והשר הרצוג - - - גם זה נכון .
גם ההערכה של השר הרצוג כפי ששמעתם - מה בדרך כלל קורה בוועדות ?
- - - - מגיע נציג האוצר או נציג הממשלה ואומר : העלות היא מיליארדים ; זה ימוטט את כלכלת ישראל .
מה שמענו לפני שנייה מהשר הרצוג ?
זה יכול להגיע למיליוני שקלים .
זה אפילו לא בדוק .
חברי הכנסת , ראיתם את ההצגה עכשיו .
חברי הכנסת מקדימה , מהעבודה , מהגמלאים , מש"ס ומישראל ביתנו , אני מבקש : בדברים האלה , לא נושא אידיאולוגי ולא נושא של מיליארדים , תשקלו לשם שינוי שיקול ענייני .
תודה רבה .
מצביעים .
גם כן להתפלל .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני סגן השר המשיב , אני לא אאריך , אדוני היושב - ראש , כי התהיות והשאלות שלי מאוד דומות לאלה שהעלה כבר חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
מטרתנו כאן אולי יותר לשמוע את תשובת המערכת , תשובת סגן שר הביטחון , אבל מבחינת הגישה אני רוצה לומר לכם שאני ביסודי אדם עם הרבה כבוד לממלכתיות , עם גישה שאומרת : בוודאי , יש אנשים שזה התפקיד שלהם , הם מטפלים בזה .
עם זה , כשפותחים את העיתונים רואים - במקרה זה תחקיר של עיתונאי בשם רפפורט ב" ידיעות אחרונות " , שטוען שבאמת יש חוסר מוכנות משווע במקרה של התקפה לא קונבנציונלית וכל מיני דברים שמטבע הדברים אנחנו אפילו לא רוצים לחשוב עליהם , אבל מה לעשות , חייבים לחשוב עליהם .
מה אנחנו כחברי הכנסת יכולים לעשות ?
אנחנו יכולים להציף ולהעלות את הנושא על סדר - היום .
אדוני היושב - ראש , אתה כמוני חבר בנשיאות .
אתה זוכר את התגובה הראשונית של הממשלה , חבר הכנסת סלומינסקי : יש נושאים שלא כדאי לדבר עליהם .
כנראה , ככותרת אותו מאמר , במקרה של אזעקת אמת תתחילו להתפלל .
נראה שבאמת יש איזו גישה שאומרת שאנחנו קצת נאיביים ונשארנו נאיביים .
אבל השקט שבו אומרים " אנחנו יודעים מה אנחנו רוצים ומה אנחנו עושים " , לצערי הרב כבר הכה בנו בימי מלחמת המפרץ , אם אנחנו מעלים נשכחות , ואנחנו זוכרים את דוחות מבקרת המדינה לאחר מכן על מסכות האב"כ וכל הדברים שלצערי עוד פעם חוזרים לתודעה הציבורית .
אדוני סגן השר , אנחנו זוכרים טוב מאוד את המוכנות המצוינת שלנו , של המערכת שלנו , של כולנו , לא של ממשלה זו או אחרת , אבל שלנו , של כולנו , לקראת מה שמכונה היום מלחמת לבנון השנייה , ואת הסיפורים גם על מה שקרה בתוך הצבא , אבל בעיקר מכיוון שזה הנושא שלנו , של מה שקרה בעורף , ואנחנו רואים כבר לאחר מלחמת לבנון השנייה דוחות של מבקר המדינה , שהממשלה מדווחת כרגע על מוכנות חלקית בלבד של מקלטים וחדרים מוגנים ומרחבים מוגנים , כאילו יש לנו אופציה לומר ל" חיזבאללה " : תראו , אנחנו מוכנים רק ב- % 60 , אז תירו רק בבקשה % 60 מן הפגזים , כי לאוכלוסייה הנוספת אין לנו כרגע מקלוט .
אנחנו יכולים לומר לגרועים שבאויבינו , קרי לאירן : אתם יודעים , אנחנו עדיין לא ערוכים לנשק לא - קונבנציונלי , עוד לא חילקנו את מסכות האב"כ , אנחנו בתהליכים , אז בינתיים אנא מכם תתאפקו .
מכיוון שהאופציה הזאת לא קיימת , אני מאוד אשמח לשמוע , אדוני סגן השר , מה המערכת עושה , מה המערכת עשתה , ואם לא , מה היא תעשה ממש בימים הקרובים ובשבועות הקרובים .
תודה רבה .
לכמה ?
תציע דיון בוועדה .
הרב לוי דיבר לכף זכות .
תודה , גברתי , חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
בבקשה , חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
אחריו - חברת הכנסת סופה לנדבר .
תודה לחבר הכנסת מיכאלי .
חברת הכנסת סופה לנדבר , ואחריה - חבר הכנסת אריה אלדד .
תודה לחברת הכנסת סופה לנדבר .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חברת הכנסת שרה מרום - שלו .
תודה , חבר הכנסת אריה אלדד .
בבקשה , חברת הכנסת שרה מרום - שלו .
אחריה - חבר הכנסת יעקב כהן .
תודה , גברתי .
חבר הכנסת יעקב כהן הוא הדובר הבא , ואחריו - חבר הכנסת רן כהן .
תודה לחבר הכנסת יעקב כהן .
חבר הכנסת אמנון כהן , חבר הכנסת רן כהן יוכל למלא את בקשתך .
תודה לחבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת עבאס זכור , ואחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
בבקשה , אדוני ; עד חמש דקות .
חבר הכנסת טיבי , נא לשבת .
חבר הכנסת חסון , אפילו אני הבנתי למה התכוונת .
מספיק .
תודה לחבר הכנסת זכור .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת רותם , חסון ותירוש , משום מה יש לי הרגשה שגם לחבר הכנסת ברכה יהיה לכם מה לומר , אז אל תצטערו שחבר הכנסת זכור כבר ירד מהדוכן .
אלה היו מילות דבדיחותא , למי שלא הבין .
אני מאוד מבקש לשמור על הסדר במליאה ולאפשר לדוברים לדבר .
עד חמש דקות לרשות אדוני , ואם חס ושלום יפריעו , אני אוסיף לך זמן .
חבר הכנסת ברכה , נא להמשיך .
חברי הכנסת , תפסיקו עם קריאות הביניים .
חבר הכנסת ברכה , אתה על דוכן הכנסת , ואתה יודע טוב מאוד שלא כדאי להשתמש בביטויים האלה .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
אדוני חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , בבקשה .
יחתום את הדיון חבר הכנסת יואל חסון , ואפילו לא יהיה צורך בקריאות ביניים .
תודה לחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
כאמור , אחרון הדוברים הוא חבר הכנסת יואל חסון .
מייד לאחר שנשמע את דבריו נעבור להצבעה על שלוש הצעות אי - אמון .
חברי חברי הכנסת , לאחר המהומה החיובית הזאת אנחנו נזמין את סגן שר הביטחון , חבר הכנסת מתן וילנאי .
היכן חבר הכנסת מתן וילנאי , סגן שר הביטחון , אייכה ?
סגן שר הביטחון חבר הכנסת מתן וילנאי , אייכה ?
אני אפילו לא מעז להזמין את שר הביטחון - הוא ודאי איננו .
יש לנו כמה שאילתות .
חברי הכנסת ששאלו את השאילתות - שהפנו את השאילתות לשר הביטחון - מתבקשים להתיישב באולם .
תיכף נאתר את סגן שר הביטחון .
בינתיים , הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
אנחנו נאפשר עוד דקה לברכות לסגן השר הטרי , חבר הכנסת מגלי והבה , בתקווה שיצטרף אלינו סגן שר הביטחון .
דווקא שואלי השאילתות נמצאים כאן ; בדרך כלל יש ביקורת על הנושא הזה .
מחכים לגודו .
חברי הכנסת , אני מכריז על הפסקה של שתי דקות בניהול הישיבה .
בעוד שתי דקות אני אחדש את הישיבה , בתקווה שעד אז נפתור את משבר סגן שר הביטחון והשאילתות .
חברי הכנסת , אדוני השר , אני מבקש מכולם לשבת .
אני מחדש את ישיבת הכנסת לאחר הפסקה קצרה .
סגן שר הביטחון , חבר הכנסת מתן וילנאי , יעלה לדוכן כאן וישיב על כמה שאילתות שהופנו לשר הביטחון .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , להלן השאילתות .
שאילתא מס' 1048 , של חבר הכנסת עבאס זכור - הכנות פיקוד העורף ביישובים הערביים .
בבקשה , סגן שר הביטחון ישיב .
האם יש שאלה נוספת לחבר הכנסת זכור ?
לא , אדוני .
אתה מכיר את היחס שלי לתקנון , הוא קצת שונה מהיחס של כמה אחרים .
רק חבר הכנסת זכור .
חבר הכנסת טיבי רצה לשאול שאלה נוספת - למי שלא הבין - אבל על - פי התקנון אני לא יכול לאפשר לו לעשות זאת .
בבקשה , חבר הכנסת זכור .
סגן שר הביטחון השיב לחבר הכנסת עבאס זכור .
אנחנו עוברים לשאילתא הבאה .
האם אתה מסתפק בתשובת השר ?
תודה .
חבר הכנסת אלי אפללו - שאילתא מס' 1198 .
חבר הכנסת אלי אפללו , יש לך שאלה נוספת ?
תודה לחבר הכנסת אלי אפללו , וגם לסגן השר .
אדוני סגן השר , שים לב , אני פוסח על שאילתא מס' 1222 , אנחנו נעביר אותה לסוף סדר השאילתות .
כרגע , שאילתא מס' 1258 של חבר הכנסת מיכאל מלכיאור .
האם יש לחבר הכנסת מלכיאור שאלה נוספת ?
בבקשה .
תודה .
שאילתא מס' 1329 של חבר הכנסת .
שאלה נוספת למגיש השאילתא , חבר הכנסת אריה אלדד .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אפללו .
תודה , חבר הכנסת אפללו .
אדוני סגן השר .
אני מודה מאוד לסגן שר הביטחון , חבר הכנסת מתן וילנאי .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים מחר , יום שלישי , י"ח בחשוון התשס"ח , 30 באוקטובר 2007 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
לא שומעים אותך , היושב - ראש .
לא שומעים דבר .
למה ?
חברי הכנסת , היום יום שני , ג' בחשוון התשס"ח , 15 באוקטובר 2007 למניינם .
הודעה למזכיר הכנסת .
אני מודה למזכיר הכנסת .
אנחנו עוברים לנושא הראשון בסדר - היום : הצעת אי - אמון של סיעות יהדות התורה - האיחוד הלאומי ומפד"ל להביע אי - אמון בממשלה בשל הסכנה של הרס מוסדות התורה והישיבות לנוכח הקיצוצים חסרי התקדים בתקציביהם .
יציג את ההצעה מטעם הסיעות חבר הכנסת יעקב כהן .
לא , אני ישראל פשוט , ואני אהיה אחריכם .
לאחר הצעתו של חבר הכנסת יעקב כהן אומנם ידבר כהן אחר - רן כהן .
חבל שלא ביקשת את המשיח , חבר הכנסת יעקב כהן .
אנחנו מקבלים בברכה את שר השיכון , חבר הכנסת זאב בוים .
תודה לחבר הכנסת יעקב כהן .
הנושא הבא : הצעת אי - אמון של סיעות מרצ , רע"ם - תע"ל , חד"ש ובל"ד בשל השביתה במערכת החינוך והחשש לאי - פתיחת שנת הלימודים באוניברסיטאות .
יציג את ההצעה חבר הכנסת רן כהן , בבקשה .
שרת החינוך הגיעה ואנחנו נצפה לשמוע את תשובתה בעוד דקות מספר .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גברתי השרה , רבותי השרים , קודם כול , אני מודה לך על שהחלפת אותי ואפשרת לי להציג את הצעת האי - אמון מטעם סיעת הליכוד .
הכול התחיל טוב , גברתי השרה .
לא בכדי קוראים לשנינו יולי .
אנו מבינים זה את זה מצוין .
הכול התחיל טוב .
מצוין .
אני זוכר , נפלה הממשלה .
אתה מבין , רן כהן ?
גם אני בצד שלכם , תשמעו לי .
נורא שמחתי , גברתי שרת החינוך לשעבר , נורא שמחתי - לא נעים לי להודות , בכל זאת , את חברה שלי לסיעה - אבל נורא שמחתי : יום אחד שמו קץ למשטר הנורא הזה שהיה , לשרת החינוך הזאת , שלא ידעה לנהל את העניינים , כל האוטובוסים האלה , סוף - סוף ניקו אותם - כל מקום שאני הולך - הפנים שלה על אוטובוסים .
איך אני אמור לנצח אותה בפריימריס ?
משהו נורא .
אבל הגיעה שרת החינוך יולי תמיר , כולם חיבקו אותה , נישקו אותה , הכול היה מצוין , ושרת החינוך אמרה : תהיה רפורמה .
אנו זקוקים לרפורמה , והיא תיעשה יחד עם המורים .
הכול התחיל מצוין .
אני שמחתי , מה , אני לא פוליטי בנושא החינוך .
זרקו את השרה שהיתה , שלא ידעה לנהל את המערכת , ושמו שרה שמבינה .
ואולי אומרים : משהו השתבש לאחרונה .
לא , גברתי .
משהו השתבש מזמן .
בסוף שנת הלימודים הקודמת , למיטב זיכרוני , לא היו תעודות גמר .
וכשהתחילו להכין לבגרות , התחילו להכין לבגרות תחת צווים של בית - הדין לעבודה .
ואני לא הבנתי , מה , לימור לבנת ממשיכה לכהן במשרד ?
בדקתי : לא , היא באופוזיציה , ועדיין בלגן שלם .
מה קורה ?
והעניין נמשך ; כולנו התבשרנו שיש הסכם עם ארגון המורים - - - עם הסתדרות המורים .
עם אחד משני הארגונים .
עם הסתדרות המורים יש הסכם .
הנחת יסוד נכונה מאוד .
גם אני מכיר את זה .
הפרד ומשול זה נקרא : ניתן לאלה , והאחרים יבואו על ארבע .
העניין השתבש .
מסתבר שהשיקולים שלהם היו קצת שונים , והם החליטו לא לבוא על ארבע , אלא להוכיח שהם יכולים לקבל אחרת ; יכולים לקבל עוד יותר .
מעניין איך נצא מזה .
בינתיים אני לא יודע .
אני לא מקנא בך , כי איך יוצאים עכשיו מהפלונטר הזה אני לא יודע .
אני רק יודע שעכשיו זה נעשה על חשבון הילדים .
פעם היו משמיצים את השרה .
אני לא מקנא גם בה , לא הייתי רוצה להיות במקומה , אבל עכשיו - אותך - לא משמיצים .
הכול בסדר , רק מה ?
השביתה בבתי - הספר היא על חשבון הילדים ועל חשבון החינוך .
אגב , למיטב ידיעתי הרפורמה הזאת , שסוכם עליה עם הסתדרות המורים , צריכה להתחיל ב- 300 בתי - ספר , וציפור אחת לחשה לי באוזן שבינתיים בכל אלפי בתי - הספר עוד לא נמצאו 300 בתי - ספר שכבר התנדבו להשתתף ברפורמה כדי לקבל את השכר , ואולי מה שאזרח מן השורה לא מבין , גם לאחר הנתונים שמסר כאן קודמי , חבר הכנסת רן כהן , הוא שרק המורים שהשתתפו ברפורמה באותם בתי - ספר יקבלו את תוספות השכר .
זה לא שהוזרם כסף רב .
אגב , אפרופו הכסף הרב ואפרופו הממשלה הרעה ההיא והקיצוצים , תקני אותי אם אני טועה , אבל הזיכרון שלי אומר שלמה שכונה בשם רפורמת - דברת הוקצבו בהחלטת ממשלה 11 מיליארד ש"ח לחמש שנים , וכרגע מה שאני שומע - תקני אותי , מאוד אשמח לשמוע שאני טועה - שמענו על 5 מיליארדי ש"ח או 6 מיליארדי ש"ח לשש שנים , אם איני טועה .
נכון ?
אז פתאום גם כאן אני הולך לאיבוד ; יש יותר כסף בקופה , לית מאן דפליג , מסתבר שאותו רע שגזר גזירות השאיר קצת כסף בקופה , אבל אפילו את זה לא מוסרים וסדרי העדיפויות קצת מוזרים .
גברתי השרה , את הרשימה הארוכה הזאת אפשר להמשיך .
אפשר לשאול מי יטפל כרגע בעניינים אם אפילו מנכ"ל אין כל כך , ומה באמת יהיה עם בתי - הספר שאינם ממהרים להיכנס לרפורמה , אבל אני חושש מאוד שלא יישאר לי זמן לנושא נוסף , כי הרי פתחתי בשנת הילד , אבל יש גם ילדים גדולים , ואני , כשכבר נודע לי שאני צריך להציג את הצעת האי - אמון , פתחתי את האינטרנט לחפש , ומה הדבר הראשון שקופץ ?
אני יודע שגם את עוקבת אחרי מה שקורה באינטרנט ; הכותרת הראשית היא שראשי האוניברסיטה העברית ושאר ראשי האוניברסיטאות אומרים שגם הם לא יפתחו את שנת הלימודים , כי הם דורשים יישום של דוח ועדת - שוחט .
גם זה דבר מאוד מעניין , חבר הכנסת ריבלין .
איך הממשלה הזאת , בניהול שלה , מצליחה בכל פעם להסתבך מחדש .
כי הסטודנטים , למיטב זיכרוני , דורשים לא ליישם את מסקנות ועדת - שוחט .
אז איך עכשיו תצאו מזה , גברתי השרה ?
אמרתי - אני לא סתם משמיץ .
אני לא מקנא בך , אבל מה ?
נראה שהרווחתם את זה ביושר , את כל ההסתבכות הזאת , גם בין הסתדרות המורים לארגון המורים וגם בין מה שראשי האוניברסיטאות אומרים לעומת מה שראשי התאחדות הסטודנטים אומרים .
הרווחתם את זה ביושר כנראה , כי היה הכי קל לומר : כל מה שהיה עד אז , כל הרפורמות - שטויות .
אנחנו עכשיו נעשה אחרת .
הרבה יותר קל לומר כנראה .
חברי חברי הכנסת , מה אגיד לכם , אני מנסה בכל זאת למצוא משהו טוב בדרכי הממשלה הזאת , ולא כל כך מצליח , כי על הציונות כבר מזמן ויתרו , עיין ערך : נגבה , ועל ירושלים לא נוסיף .
שמענו את ראש הממשלה , אומנם לא בדיון המדיני , באזכרה לגנדי , אבל שמענו את עמדתו על ערכים במערכת החינוך , איפה לקחת .
לכן אני אומר לכם , חברי חברי הכנסת , במיוחד אלה מישראל ביתנו ומש" ס : אם בתחומים המדיניים עדיין לא הבנתם מה קורה , ולא קלטתם את המסר , אני מציע לכם לצאת מהקואליציה הזאת ולהפיל את הממשלה הזאת לפני שגם את עתיד המדינה הם ימסרו , כפי שהם מוסרים כרגע חצי מירושלים .
תודה .
הצגתי גם את הדרישות שלהם .
איך אפשר להסביר התנהגות כזאת ?
אם זה הפתרון - - - אדוני שר השיכון , חבר הכנסת זאב בוים , מנהל בית - ספר לשעבר , אפילו בית - ספר תיכון אם אני לא טועה .
גברתי שרת החינוך לשעבר .
השר בוים , אתה רוצה להשיב במקום השרה ?
גברתי שרת החינוך לשעבר .
אדוני השר , האם אני אקרא אותך לסדר ?
לאחר שהשרה הגדירה אותי כלוחם זכויות האדם וחופש , אין לי אלא לעמוד על זכותה לדבר .
גברתי שרת החינוך לשעבר , חברת הכנסת לימור לבנת , אני מבקש להתאפק .
אם תהיה שאלה , תפני אלי ואני אאפשר לך לשאול את השרה , אם היא תסכים .
בבקשה .
אני שומר עלייך משמאל .
שיהיה לה בהצלחה בפתרון המהיר של המשבר .
לא שומעים אותך .
לא , גברתי , השרה רוצה לסיים .
אני מודה לשרת החינוך .
תודה לחברת הכנסת לימור לבנת .
חברי הבית , אנחנו עוברים לדיון הסיעתי .
ועדת הכנסת קבעה מסגרת של שלוש דקות לכל סיעה .
הראשון יהיה חבר הכנסת משה כחלון מטעם סיעת הליכוד .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת - בבקשה .
תודה לסגנית המזכיר .
כאמור , חבר הכנסת משה כחלון יפתח את הדיון הסיעתי .
אחריו ינאם חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת משה כחלון שנאם בשם סיעת הליכוד .
הדובר הבא הוא חבר הכנסת דב חנין מסיעת חד"ש .
אחריו - חבר הכנסת יעקב מרגי , שלא יכול להתאפק וכבר נואם , אפילו בלי שהוא יושב במקומו .
אחריו - חבר הכנסת אלכס מילר .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
תמשיך לעדכן אותי בהתפתחויות ב- 1 E אולי אני אמצא דברי סניגוריה על הממשלה .
חבר הכנסת יעקב מרגי , בשם סיעת ש" ס , בבקשה .
חבר הכנסת אלכס מילר יהיה אחריו , ואחרי חבר הכנסת מילר ינאם חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב מרגי .
חבר הכנסת אלכס מילר , ואחריו - חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
תודה לחבר הכנסת מילר .
חבר הכנסת ניסן סלומינסקי , ואחריו - חבר הכנסת יצחק גלנטי .
תודה לחבר הכנסת סלומינסקי .
חבר הכנסת יצחק גלנטי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת שמואל הלפרט , ואם לא נזכה לראותו ידבר חבר הכנסת אבשלום וילן .
תודה לחבר הכנסת גלנטי .
חבר הכנסת שמואל הלפרט - בבקשה , אדוני ; בשם סיעת יהדות התורה .
אחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן , בשם סיעת מרצ - יחד .
יש שרה .
אני לא יודע אם זה מספק אותך , אבל יש שרה .
תודה לחבר הכנסת שמואל הלפרט .
חבר הכנסת אבשלום וילן ממרצ - יחד - בבקשה , אדוני ; ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי , בשם רע"ם - תע"ל .
ואין שרים .
תודה לחבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת אחמד טיבי - אינו נוכח .
חבר הכנסת סעיד נפאע - בבקשה , אדוני .
אחריו יסכם את הדיון חבר הכנסת מנחם בן - ששון .
תודה לחבר הכנסת סעיד נפאע .
חבר הכנסת אחמד טיבי , כיוון שמדובר בדיון סיעתי , אני אאפשר לך לדבר בשם סיעתך , אבל אני מבקש לעשות את זה בקיצור , כי כבר הכרזתי על הדובר הבא , חבר הכנסת מנחם בן - ששון .
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
אחרון הדוברים , מטעם סיעת קדימה - חבר הכנסת מנחם בן - ששון .
בבקשה , אדוני , לרשותך עד שלוש דקות .
סליחה , אדוני , אולי תסביר לנו מה היה בפתק שקיבלת ?
כי את הזמן שהיה מגיע לסיעה שלך ניצלת כבר מזמן .
אנחנו נסתפק בדברים עד עכשיו , כי ראש הממשלה הגיע והתשובות יימסרו במועד אחר .
גברתי השרה , תודה על תשובתך .
ברור שהקייטנות הן בחזקת חלב שנשפך , אבל מדובר גם בקיצוץ בשעות הלימודיות , כלומר לפעילות במערך שנת הלימודים .
מטבע הדברים את מכירה את הדברים קצת יותר מקרוב ; האם יש סיכוי שיופיעו עודפים שיחפו על הקיצוץ הזה , ומתי ?
חבר הכנסת ברכה , היו לך עשר דקות כדי להביע את עמדתך .
אם כן , השר מתנגד .
האם חבר הכנסת רוצה להמשיך בדיון ?
אם כן , אנחנו יכולים לעבור להצבעה .
חברי הכנסת אנחנו מצביעים על הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( איסור העברת כספים שיועדו לתשלום משכורות ) , התשס"ו - 2006 , של חבר הכנסת מוחמד ברכה וקבוצת חברי הכנסת .
ההצבעה החלה .
חברי הכנסת , 14 בעד , 38 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק הוסרה מסדר - היום .
הצעת החוק הבאה היא הצעת חוק - יסוד : מבקר המדינה ( תיקון - חסינות מבקר המדינה ) , של חבר הכנסת מיכאל איתן .
ינמק חבר הכנסת מיכאל איתן .
אני מבין שתשובה והצבעה לא כרגע .
ידוע לך , חבר הכנסת איתן ?
עד עשר דקות לרשות אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , הצעת חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון - מועד התפזרות הכנסת בשל אי - קבלת חוק תקציב ) , של חבר הכנסת משה גפני .
היכן חבר הכנסת משה גפני ?
בבקשה , חבר הכנסת גפני , אתה מוזמן .
עד עשר דקות לרשותך .
מי שישיב הוא שר המשפטים דניאל פרידמן .
צריך לסיים בנימה אופטימיות זו .
זו אחדות עם ישראל .
תודה לחבר הכנסת גפני על שהציג לנו את הצעת חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון - מועד התפזרות הכנסת בשל אי - קבלת חוק התקציב ) .
תשובת הממשלה והצבעה יתקיימו במועד אחר .
זה גם הדין של הצעת החוק הבאה , הצעת חוק הפיקוח על שירותים פיננסיים ( קופות גמל ) ( תיקון - הגבלת השקעת כספי קופת גמל ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת חיים כץ - תשובה והצבעה במועד אחר .
מבול של הצעות כאלה .
עד עשר דקות , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת חיים כץ .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
עכשיו , חברי חברי הכנסת ורבותי השרים , אנחנו מגיעים לדוגמה הפוכה : הצעת חוק שכבר הציגו אותה , ועכשיו נשמע את תשובת הממשלה , או שלא נשמע אותה , אם השר שאמור להשיב לא יופיע ולא ישיב - בשם השר אליהו ישי היה אמור להיות השר יצחק כהן , והוא לא כאן .
לכן נעבור להצבעה .
הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון - הזכות להיעדר ) , התשס"ז - 2007 , של חברי הכנסת גדעון סער ומרינה סולודקין .
בבקשה , חברי הבית .
אנחנו נעבור להצבעה .
אני לא מוסיף אף אחד .
יש 17 קולות בעד , אחד נגד , אין נמנעים , לכן אין שום טעם בספירת קולות חוזרת .
בבקשה , חבר הכנסת גדעון סער רוצה להודיע משהו , כי גם אצלי רשום שיש התניה של הממשלה .
רשמנו לפנינו את הודעתו של מציע החוק , אחד משני המציעים , חבר הכנסת גדעון סער .
אתה מסכים להצעת חבר הכנסת סער ?
הוא מבקש שזה יעבור לוועדה למעמד האשה .
הוא לא מסכים .
ועדת הכנסת תחליט בנדון .
הצעת חוק החברות ( תיקון - מניעת אפשרות להקמת חברה על - ידי בעל מניה שבית - המשפט אסר עליו בעבר להיות מעורב בייסוד החברה ) , התשס"ז - 2007 , של חברי הכנסת מרינה סולודקין ומיכאל נודלמן .
תנמק מן המקום חברת הכנסת מרינה סולודקין .
בבקשה , גברתי , דקה לרשותך .
תודה רבה לחברת הכנסת סולודקין .
ישיב בשם שר האוצר השר משולם נהרי .
השר נהרי איננו .
היא אמרה לפרוטוקול שזה יתקדם רק בתיאום עם משרדי הממשלה .
אנחנו נצביע .
הצעת חוק החברות ( תיקון - מניעת אפשרות להקמת חברה על - ידי בעל מניה שבית - המשפט אסר עליו בעבר להיות מעורב בייסוד החברה ) , התשס"ז - 2007 , של חברי הכנסת מרינה סולודקין ומיכאל נודלמן .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 26 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק התקבלה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט לשם הכנתה לקריאה ראשונה .
ההצעה הבאה היא הצעת חוק מס רכוש וקרן פיצויים ( תיקון - הגדרת שדרות כיישוב ספר ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת שי חרמש וקבוצת חברי הכנסת .
הנמקה מהמקום .
חבר הכנסת חרמש - אינו נוכח .
מישהו מהחתומים מעוניין לנמק את ההצעה ?
אחרת היא תרד מסדר - היום .
חבר הכנסת ניסן סלומינסקי , אחד המציעים , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת ניסן סלומינסקי , שהציל את המצב .
תשובת הממשלה : השר נהרי בשם שר האוצר - איננו .
גברתי השרה המתאמת .
חבר הכנסת סלומינסקי , בשם המציעים , אתה מסכים להתניה שהחוק יקודם רק בתיאום עם משרדי הממשלה הרלוונטיים ?
חברי הכנסת , אפשר לעבור להצבעה .
מי בעד ?
מי נגד הגדרת שדרות כיישוב ספר ?
למען הסר ספק , הצבענו כרגע על הצעת חוק מס רכוש וקרן פיצויים ( תיקון - הגדרת שדרות כיישוב ספר ) , התשס"ז - 2007 .
22 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצעת החוק התקבלה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכספים לשם להכנתה לקריאה ראשונה .
אנחנו עוברים להצעת חוק העונשין ( תיקון - גנבת ציוד חקלאי ותוצרת חקלאית ) , התשס"ז - 2007 .
כאן אני מודיע מראש שלא תהיה תשובת שר , אבל תהיה הנמקה מהמקום של חברת הכנסת אורית נוקד .
לחבר הכנסת שי חרמש יש הצעה זהה , והיא צמודה להצעתה של חברת הכנסת אורית נוקד .
לא , על - פי מה שרשום אצלי אין התניה .
אה , יש התניה ?
הזכות לומר את זה היא בידי השרה המתאמת .
חברי הכנסת , נצביע כמובן על כל אחת משתי הצעות החוק לחוד .
הצבעה ראשונה היא על הצעת חוק העונשין ( תיקון - גנבת ציוד חקלאי ותוצרת חקלאית ) , התשס"ז - 2007 , של חברת הכנסת אורית נוקד .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 18 , אין מתנגדים ואין נמנעים , הצעת החוק של חברת הכנסת אורית נוקד התקבלה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט לשם הכנתה לקריאה ראשונה .
אני לא מוסיף קולות , זה גם לא ישנה את התוצאה .
עכשיו נצביע על הצעה דומה של חבר הכנסת שי חרמש , הצעת חוק העונשין ( תיקון - גנבת ציוד ותוצרת חקלאית ) .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 17 , מתנגד אחד .
ההצעה התקבלה והיא תועבר לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אנחנו מחפשים את המתנגד .
הצעת חוק פ / 1885 , של חבר הכנסת שי חרמש , הצעת חוק העונשין ( תיקון - גנבת ציוד ותוצרת חקלאית ) , התשס"ז - 2007 , אושרה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
חבר הכנסת שי חרמש , במהלך היום הזה נתת בשתי הצעות החוק שלך משמעות חדשה לביטוי : צדיקים מלאכתם נעשית על - ידי אחרים .
חברי הכנסת , הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון - פסיקת ריבית מעבר לתקרת סמכות בית - משפט השלום ) , התשס"ז - 2007 .
המציע הוא חבר הכנסת ניסן סלומינסקי , והוא גם ינמק לנו מהמקום את הצעתו .
אין תשובת שר .
הבקשה נשמעה .
קודם נראה אם היא עברה בקריאה טרומית , ואז נחליט לגבי הוועדה .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון - פסיקת ריבית מעבר לתקרת סמכות בית - משפט השלום ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת סלומינסקי .
ההצבעה החלה .
17 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
המציע מבקש שהצעת החוק תועבר לוועדת הכספים לשם הכנתו לקריאה ראשונה .
האם יש הצעות אחרות ?
אין הצעות אחרות .
הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכספים .
הצעת חוק פ / 2624 , הצעת חוק הפיקוח על שירותים פיננסיים ( ביטוח ) תיקון - דמי ניהול ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת משה שרוני וקבוצת חברי הכנסת .
חבר הכנסת שרוני ינמק .
תשובה והצבעה במועד אחר .
בבקשה , אדוני .
לרשותך עד עשר דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת משה שרוני .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה : הצעת חוק איסור הפליה במוצרים , בשירותים ובכניסה למקומות בידור ולמקומות ציבוריים ( תיקון - הפליה ) , התשס"ז - 2007 , של חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
תשובה והצבעה במועד אחר , אבל הנמקה כן תינתן היום .
חברת הכנסת יחימוביץ , בבקשה .
תודה לחברת הכנסת יחימוביץ .
כפי שהיא ציינה בסוף דבריה , תשובת הממשלה והצבעה במועד אחר .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה : הצעת חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון - שלילת מועמדות מאדם שביקר במדינת אויב ללא היתר ) , של חברת הכנסת אסתרינה טרטמן וקבוצת חברי הכנסת .
תשובה והצבעה גם כאן במועד אחר .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת טרטמן .
כאמור , הממשלה תשיב והכנסת תצביע במועד אחר .
חבר הכנסת פינס , אילו אמר את הדברים מישהו מאוד חדש ולא מבין , מילא , אבל אתה יודע שכל חוק שמונח על שולחן הנשיאות עבר את אישור היועצת המשפטית של הכנסת - היועץ המשפטי , מי שזה לא יהיה - והנשיאות מאשרת להנחה רק את החוקים שעברו את הבדיקה הזאת .
התהליך הזה מוכר לך , לכן ההערה לא במקום .
הצעת חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון - שלילת מועמדות מאדם שביקר במדינת אויב ללא היתר ) , של חבר הכנסת זבולון אורלב , הוצמדה להצעתה של חברת הכנסת טרטמן .
גם כאן , מטבע הדברים , תשובה והצבעה במועד אחר .
אדוני חבר הכנסת אורלב , רק שים לב שעל - פי התקנון , אתה ודאי יודע , יש לך שלוש דקות .
אל תבנה על זה יותר מדי .
יש לי סגן מזכיר מנוסה שתמיד יזכיר לי .
לא לא , זאת הערה שלי .
גם בזכות המזכירות .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
מה שאתה אומר הוא שמי שרוצה לבקר במדינת אויב , כדאי שיעשה את זה במהלך השבוע הקרוב , אחר כך זה כבר יהיה יותר בעייתי .
אני מנוע מלהגיב .
הצעת חוק - יסוד : השפיטה ( תיקון - הגדרת סמכויות הרשות השופטת ) , של חברי הכנסת צבי הנדל ויצחק לוי .
ינמק חבר הכנסת צבי הנדל .
במפתיע - תשובה והצבעה במועד אחר .
תודה לחבר הכנסת הנדל .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
הצעת החוק הבאה היא הצעת חוק קביעת מוות מוחי - נשימתי , התשס"ז - 2007 , הצעת חוק מס' 2895 .
חבר הכנסת עתניאל שנלר ינמק .
גם כאן לא נשמע היום את תשובת הממשלה ולא נצביע , כלומר נצביע במועד אחר .
אדוני , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת עתניאל שנלר .
תשובה והצבעה במועד אחר .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה : הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון - הגבלת פיטורים בשל טיפולי הפריה חוץ - גופית או פוריות ) , התשס"ז - 2007 , של חברת הכנסת זהבה גלאון .
גם כאן תשובה והצבעה במועד אחר .
תודה לחברת הכנסת גלאון .
כאמור תשובת הממשלה והצבעה במועד אחר .
הנושא הבא : הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( איסור שליחת מסרון בנהיגה ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
בבקשה , אדוני .
להצטרף לקואליציה , חברת הכנסת גלאון .
אני מכיר את זה מהבית .
אדוני , מה קורה אם היום שוטר עוצר נהג ששולח SMS בנהיגה ?
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס .
הצעה דומה היא הצעתו של חבר הכנסת אורי אריאל .
הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( איסור שליחת או קבלת מסרון בנהיגה ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת אורי אריאל .
אני מודיע לאדוני שיש לו שלוש דקות לנמק את הצעתו , כי היא הוצמדה להצעתו של חבר הכנסת פינס .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אריאל .
עד כאן פרק החקיקה בקריאה טרומית להיום .
מוזר משהו בעיני , אני מודה , רוב ההצעות שעלו כאן בכלל לא באו להצבעה מכיוון שאין תשובת ממשלה .
אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום .
הנושא הראשון הוא אי - תשלום משכורות לעובדי עיריית טייבה ורשויות ערביות אחרות לפני עיד אל - פיטר - הצעות לסדר - היום מס' 3514 , 3542 ו- 3585 .
יש שלושה מציעים .
הראשון הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו חברי הכנסת ואסל טאהא ואחמד טיבי .
ישיב שר הפנים מאיר שטרית , אם יופיע כאן .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
יש כבר הצעות אחרות , כך שמבחינה טכנית לא תהיה בעיה .
חבר הכנסת ואסל טאהא , בבקשה .
אחריך - אחרון הדוברים , חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה לחבר הכנסת ואסל טאהא .
חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני ; אחרון המציעים .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
ישיב לשלושת המציעים שר הפנים , חבר הכנסת מאיר שטרית .
בבקשה , אדוני .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , נכון שהכנסת לא יכולה להתעלם מהמציאות הקשה של אלימות בקרב העולים , בקרב עולי אתיופיה בפרט .
והסטטיסטיקה מדברת בעד עצמה - כשיש לך אוכלוסייה שמהווה בקושי % 1.5 - % 1 בקרב אוכלוסיית ישראל , וכשמסתכלים על רצח נשים במשפחה אתה מגיע ל- % 35 מכלל המקרים , זו סטטיסטיקה שזועקת לשמים .
עם זאת יש נטייה , ואני אומר את זה כמי שכידוע שנים רבות עסק בקליטה , וגם אני חושב שאני לא יכול להוריד מעצמי חלק , לפחות , מהאחריות למציאות הזאת .
אני לא חושב שאנחנו יכולים כאן , מעל דוכן הכנסת , בתוך שתי דקות להציע איזה פתרון , איזו נוסחת פלא איך להתמודד עם התופעה .
כל הגירה ועלייה עם כל הציונות שלנו - זה גם תהליך שהוא תהליך הגירה מלווה במשברים , ונכון שהדבר בא לידי ביטוי גם , לפעמים , בצורות מאוד קיצוניות מהסוג שהביא אותנו , את חברי הכנסת , לדבר על התופעה הזאת .
אבל יש דברים שבכל זאת לא השכלנו לעשות .
הרי כשאנחנו מדברים על משהו יפה בנושא קליטת עולי אתיופיה , הדבר הראשון שעולה לראש זה נושא ההשכלה הגבוהה .
וגם כאן הסטטיסטיקה מדברת .
אם לפני 20 שנה בקושי היו כמה עשרות סטודנטים מקרב יוצאי אתיופיה במוסדות להשכלה גבוהה , בשנים האחרונות אנחנו סופרים כבר אלפים , אם אני זוכר נכון .
כרגע מדובר בכ- 3,000 סטודנטים יוצאי העדה .
וכבר מזמן לא מדובר רק במצב שכולם מוחאים כפיים כשמישהו סיים - ואני חס ושלום לא מזלזל במקצועות האלה - עבודה סוציאלית או הוראה .
כבר מזמן מדובר במקצועות היי - טק , עריכת - דין ורפואה וכן הלאה .
מה שכנראה עוד לא השכלנו לעשות , כחברה , זה לנצל את הפוטנציאל הגדול הזה של יוצאי אתיופיה שכן הצליחו וכן התקדמו וכן למדו , ובסופו של דבר מוצאים את עצמם בחזרה בנקודת הפתיחה ללא עבודה ראויה ובוודאי ללא השפעה ראויה בתוך העדה פנימה .
כן , אני מודע לכך שזה לא פשוט , ונכון שיש גם מציאות שבעיני המתבונן מהצד כל עולי אתיופיה הם אותו הדבר .
אנחנו מודעים לכך שיש עלייה של " מבצע משה " ו" מבצע שלמה " ועליית הפלאשמורה בשנים האחרונות וגם בתוך הקהילה הזאת לא הכול שקט ולא הכול מסתדר יפה .
ועם זאת , אני סמוך ובטוח שלו לקחנו - וגם כאן , אדוני השר , בנושא הזה , גם בשורות המשטרה וגם במקומות נוספים - את אותם יוצאי העדה שסיימו שירות צבאי מלא , שסיימו השכלה גבוהה , והם הם יהיו השליחים של החברה הישראלית בתוך העדה פנימה , אני בטוח שההצלחות יכולות להיות הרבה יותר משמעותיות .
והתהליך הזה לא קל .
אמרתי , אדוני השר , שאפשר לעשות את זה .
אני , בתור שר לשעבר , יודע כמה החלטות ממשלה היו לגבי קליטת יוצאי אתיופיה בשירות המדינה ומה אמרו לי אפילו במשרד הקליטה כשבפעם הראשונה באתי ואמרתי , ב- 1996 , כשנתמניתי לשר , שבראש האגף לקליטת עולי אתיופיה צריך לעמוד יוצא אתיופיה , בן העדה , ודאי בעל הכישורים הדרושים .
כמה צחוקים וכמה לעג שמעתי באותו רגע .
אבל אני חושב שבלי זה לא נוכל להתקדם .
אם נשכיל לנצל את הכוח הזה שעומד לרשותנו , אולי , בהדרגה , נראה פחות סטטיסטיקות מהסוג שאנחנו רואים כרגע , גם בתחום הקשה הזה של האלימות .
תודה רבה , אדוני היושב ראש .
חברי הכנסת , צהריים טובים .
היום כ"ז בתשרי התשס"ח , 9 באוקטובר 2007 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הנושא הראשון שלנו הוא נאומים בני דקה .
מי שמעוניין להשתתף - תיכף נעשה זאת בצורת הצבעה , כרגיל .
חברי הכנסת מתבקשים להצביע ממקומם .
בינתיים , ראשון הדוברים , חבר הכנסת יצחק זיו , סגן יושב - ראש הכנסת , יפתח בנאומים בני דקה .
אביא זאת בחשבון בחלוקת התור לנאומים .
חבר הכנסת זיו , בבקשה , לרשותך דקה .
תודה לחבר הכנסת זיו .
את שאר הדברים בנושא נשמע ממנו ומאחרים כאשר סגן היושב - ראש זיו ינהל את יום הקשיש , כשיחליף אותי בעוד זמן מה .
בינתיים - חבר הכנסת גפני , בבקשה , המיקרופון לרשותך לדקה .
אחריו - חברת הכנסת לנדבר .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
חברת הכנסת לנדבר , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת כחלון .
תודה לחברת הכנסת לנדבר .
כאמור , חבר הכנסת כחלון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מרציאנו .
תודה לחבר הכנסת כחלון .
חבר הכנסת מרציאנו , ואחריו - חבר הכנסת ביילין .
תודה לחבר הכנסת מרציאנו .
חבר הכנסת ביילין , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת הלפרט .
תודה לחבר הכנסת ביילין .
חבר הכנסת הלפרט , ואחריו - חבר הכנסת אלדד .
תודה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת אלדד , בבקשה , אחריו - חבר הכנסת וילן .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת אבשלום וילן .
אחריו - חבר הכנסת יעקב כהן .
תודה לחבר הכנסת אבשלום וילן .
חבר הכנסת יעקב כהן , אחריו נשמע את חבר הכנסת דני יתום .
תודה לחבר הכנסת יעקב כהן .
חבר הכנסת דני יתום , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת יתום .
חבר הכנסת דב חנין .
אחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת חנין .
אחרון הדוברים , כאמור , הוא חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
אם אני מבין נכון - הנושא גם אושר לדיון דחוף במליאה ביוזמתך וביוזמת כמה חברי כנסת נוספים .
חברי הכנסת , עד כאן הנושא הראשון בסדר - היום , נאומים בני דקה .
לצערי , הנושא הבא הוא נושא לא משמח - דברים לזכרו של חברנו שהלך לעולמו , חבר הכנסת לשעבר פנחס גולדשטיין .
זה קרה בפגרת הקיץ .
אני מבקש מחברי הבית לקום ולעמוד דקת דומייה לזכרו של חבר הכנסת גולדשטיין .
נא לשבת .
חברי הכנסת , פנחס גולדשטיין כיהן ברציפות בשלוש כנסות - העשירית , האחד - עשרה והשתים - עשרה .
הוא שימש סגן שר התחבורה וסגן שר החינוך , התרבות והספורט , והיה חבר פעיל בוועדות רבות בבית .
פנחס גולדשטיין היה חובב ספורט מושבע , והקדיש מאמצים רבים לקידום הספורט בישראל .
כשהקימה הכנסת ועדה מיוחדת לספורט , אך טבעי היה שבחרה בפנחס גולדשטיין לעמוד בראשה .
בכנסת הכירו והוקירו אותו כאדם בעל לב רחב , שרצה יותר מכול בקירוב לבבות .
פנחס גולדשטיין מילא במשך שנים תפקידים ציבוריים רבים בתחום המשק והכלכלה .
הוא נרתם למאבק בסמים , והיה יושב ראש אגודת " אל - סם " .
הוא נולד בתל - אביב לפני 68 שנים , ונמנה עם בוגרי הפנימייה הצבאית שליד בית - הספר הריאלי בחיפה .
בצה"ל שירת בחיל השריון , והיה רב - סרן במילואים .
בחן האישי שלו ובחיוכו הרחב כבש פנחס לב רבים .
דרכיו היו דרכי נועם , וכל נתיבותיו שלום .
בשם הכנסת ובשמי אני מביע תנחומי למשפחה .
יהי זכרו ברוך .
אני מזמין את חבר הכנסת ראובן ריבלין לומר דברים לזכרו של חבר הכנסת גולדשטיין , ואני מזמין את עמיתי סגן היושב - ראש יצחק זיו להחליף אותי ולהמשיך בניהול הישיבה .
אדוני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת גלנטי .
ישיב על ההצעה בשם הממשלה השר רפי איתן .
בבקשה .
אני מודה לשר רפי איתן .
אם כן , חברי הכנסת , אנחנו יכולים לעבור להצבעה .
אין מתנגדים , אני מניח , להצעת החוק הזאת , לכן אנחנו יכולים לעבור להצבעה .
הצעת חוק דיור מוגן ( הבטחת כספי פיקדון ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת יצחק גלנטי וקבוצת חברי הכנסת - קריאה טרומית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 18 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי ההצעה אושרה בקריאה טרומית ותעבור להכנה לקריאה הראשונה בוועדת הכלכלה של הכנסת .
הצעת חוק מלגת קיום לאמנים נזקקים , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת יצחק זיו וקבוצת חברי הכנסת .
בבקשה , אדוני חבר הכנסת זיו , נא לעלות ולנמק את ההצעה .
המשיב בשם הממשלה - השר רפי איתן .
ישיב על הצעת החוק שהפכה להצעה לסדר - היום השר רפי איתן .
זאת אומרת , כבוד השר מציע להסיר את זה מסדר - היום של הכנסת .
אני לא יודע מה זה לרשום בסדר - היום .
חבר הכנסת יצחק זיו , השר הציע להסיר מסדר - היום של הכנסת ?
האם אתה מסתפק בתשובת השר ?
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - עסקה בעניין רכישת שירותי רפואה דחופה ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת שרוני וקבוצת חברי הכנסת .
הנמקה מן המקום .
היה לנו פעם חבר הכנסת שרוני כאן במליאה .
חבר הכנסת שרוני רצה לנמק מן המקום את הצעת החוק שלו , הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - עסקה בעניין רכישת שירותי רפואה דחופה ) , התשס"ז - 2007 .
האם אדוני רוצה לנמק את ההצעה שלו ?
ההצבעה שלי עדיין נמצאת אצל היושב - ראש .
מאשקלון .
כמו אחרי ההתנתקות .
כל זה כבר היה .
יש עדיין תפקידים .
הוא יהיה צריך להסביר - - - הוא המכנה המשותף הנמוך ביותר שעדיין קיים - - - אני לא רגוע .
זה היה כבר בהתנתקות .
תודה רבה .
גברתי היושבת - ראש , גברתי השרה , חברי חברי הכנסת , לפני כמה דקות אמר כאן ידידי חבר הכנסת אביגדור יצחקי : " תראה את אדלשטיין , הוא רגוע .
הוא יודע שכל זה דיבורים ולמעשה לא יקרה כלום " .
הלוואי .
אני מאוד לא רגוע .
כי הדיבורים , אביגדור , זה לא שאנחנו לקחנו כוס קפה ומדברים על אפשרויות שונות בתחום המדיני שמא יקרה משהו , שמא נקדם משהו .
לדוכן הזה עולה ראש ממשלת ישראל הנבחר - אני לא טוען שהוא תפס את השלטון בדרך לא דרך .
לצערי הרב , הוא הוליך שולל מספיק אזרחי מדינת ישראל על מנת שיבחרו בו .
לאחר מכן מופיע חבר הכנסת ביילין על אותו דוכן ואומר : " אני מסכים עם כל מלה של ראש הממשלה בתחום המדיני " .
רק יחי ההבדל הקטן - ביילין אמר מה שהוא חושב לפני הבחירות וקיבל חמישה מנדטים , ומר אולמרט אמר , כנראה , דברים אחרים .
ידעת שהוא מתכוון לחלק את ירושלים כשהוא נעמד בדרך מסוימת בראש המפלגה בשם קדימה ?
עולה לדוכן הזה ראש עיריית ירושלים לשעבר ואומר : " גברתי היושבת ראש , I have a dream today " , " יש לי חלום היום " .
כמעט חשבתי כבר מה הבשורה , עוד מרטין לותר אולמרט הגיע .
שוויון ?
מה הוא הביא ?
יש לו חלום .
הוא יחלק את ירושלים ?
לא .
רק כמה שכונות , כמה מחנות פליטים .
ואז כל הנאום שלו חוזר על אותם נאומים שנאמו לנו לפני ההתנתקות , והוא בראשם : שלום ושלווה , הכרה בין - לאומית , ביטחון לאזרחים - ואיך ציטט כאן יושב - ראש האופוזיציה ?
- פארקים תעשייתיים שיהיו מסביב לעזה .
בינתיים הפארקים התעשייתיים באזור נתיבות ושדרות חוטפים טילים , ולאחרונה גם " גראד " ו" קטיושות " מעזה .
יש לו חלום .
החלום הוא דבר פשוט לביצוע .
ועל החלום חוזרים גם שותפיו לקואליציה : ישראל ביתנו וש" ס , העבודה פחות מפתיעה אותי בתחום הזה .
נורא פשוט - איפה שהערבים - אנחנו ניתן לערבים .
מה יכול להיות יותר צודק מזה ?
יחי רק הקושי הקטן בחלוקה הזאת .
הרי המפלגות החברתיות האלה - ש" ס , ישראל ביתנו , גם אם תדבר אולי לפעמים עם חברי הכנסת , הם יגידו : אבל אנחנו מחויבים לבוחרים בתחום החברתי .
מישהו מבין מה יקרה לשכונות האלה ?
מישהו מבין מה יקרה לבוחרי ש"ס וישראל ביתנו שמתגוררים היום בגילה , בנווה - יעקב , בפסגת - זאב ?
מישהו כבר הסביר להם כמה תעלה הדירה שלהם שהם אולי קנו ב- 100,000 דולר ?
מישהו ניסה לאחרונה למכור דירה בשדרות ?
אני מאחל הצלחה לחברי הקואליציה בללכת לשווק דירות בשדרות , וגם להסביר לאזרחים למה בזכות הפעילות הענפה של הממשלה הנוכחית בתחום הביטחוני דירה שקנו בסכום פי - חמישה , פי - שישה ופי - שבעה ממה שהיא עולה היום , לא מצליחים למכור גם בסכומים קטנים של שביעית או שמינית מן הסכומים שהמשפחה הממוצעת השקיעה .
הכרה בין - לאומית אנחנו נקבל על זה ?
מישהו חשב על ההתנהגות של האוכלוסייה הערבית בשכונות בירושלים שלא יעברו לרשות הפלסטינית - על האינתיפאדות ועל המרד ועל כל הדברים שנראה שם בשכונות האלה ; ועד כמה העולם ימחא לנו כפיים על זה ?
ממש .
עשינו מהלך גדול בחסות כל הגופים והמדינות שיגיעו לוועידה הבין - לאומית .
על העיר העתיקה ועל המקומות הקדושים אני בכלל לא מדבר .
גברתי היושבת - ראש , זה לא סוד גדול שאנחנו לא בדיוק באותה גישה מדינית שלך .
אבל את אולי זוכרת כמוני איך התרוצצנו באחד הגופים הבין - לאומיים כשאיזשהו גאון מהפרלמנט האיטלקי הביא הצעה לבנאום ירושלים - הצעה שהיום ראש ממשלת ישראל בא ומדקלם לנו כאן מעל דוכן הכנסת .
חזון אחרית הימים .
I have a dream today - " יש לי חלום " , אומר ראש הממשלה .
בסופו של דבר , חברי , אני רוצה לומר לכם : העם , לצערי הרב , מאוד רוצה להאמין שמה שמשווקים לו כשלום הוא באמת אולי איזשהו סיכוי , כפי שאמר כאן עשר פעמים ראש ממשלת ישראל .
סיכוי .
תנו סיכוי .
זה לא סיכוי .
את הסיכוי הזה הבטיחו לנו כבר לפני אוסלו ולפני ההתנתקות .
זה , לצערי , עוד דמעות ועוד דם ועוד חוסר אמון בין שני הצדדים ועוד סבל לאזרחי ישראל וגם סבל לפלסטינים - לא פחות מזה .
לכן כשמנסה ראש הממשלה הנוכחי להשוות את עצמו לבגין , אני מציע לו שילך לדוברים שלו וישלוף מן הארכיונים משפט מאוד מפורסם שנאמר , גברתי היושבת - ראש , במערכת בחירות במדינה אחרת , בארצות - הברית , כשסנטור צעיר בשם דן קווייל הסביר ליריבו שגם את קנדי האשימו בכך שהוא צעיר , וגם את קנדי האשימו בחוסר ניסיון , וגם את קנדי האשימו שהוא ממשפחה עשירה .
אמר לו יריבו משפט אחד מאוד מפורסם , גברתי : “ You are no Kennedy , Senator ” , " אתה לא קנדי , סנטור " .
לכן גם לראש ממשלת ישראל הנוכחי אני אומר : אתה לא מנחם בגין , לך הביתה , כולם כבר מבינים את זה .
תודה רבה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , אדוני מבקר המדינה , ניצולי השואה , נציגי הארגונים - - - - - - חברי חברי הכנסת ונציגי הארגונים ביציע , שבאתם לשמוע את הדיון החשוב הזה , אני רוצה לומר לכם שהחיים מלאים צירופי מקרים .
אני יודע , גברתי , את דואגת לניצולי השואה פתאום .
האמיני לי , יותר ממה שתעשי בשלוש הקדנציות הבאות שלך .
כל הכבוד לך .
נכון , גברתי , אני מקבל .
מאז נהייתה רוחמה אברהם - בלילא לשרה .
תודה , גברתי היושבת - ראש , אני מאוד מודה לך .
מה לעשות , ציפו אולי לשמוע רק מחיאות כפיים ומחמאות , אבל המציאות היא קצת שונה , גברתי השרה .
גברתי היושבת - ראש , אני מבין את הקושי בהשוואות האלה ואיך להאכיל את כולם , ולכן נתתי את הדוגמה הזאת .
לא כדי להראות איך אני אישית קשור לנושא .
ברור שההחלטות הן החלטות קשות , ואני רוצה לומר , לא רק להרגיע את השרה שצועקת את קריאות הביניים , שנכון מאוד להגיד שזה לא יכול להסתכם רק במתקפות כלפי הממשלה הנוכחית או כל ממשלה אחרת .
הטיפול בניצולי השואה הוא בושה לכולנו , לאורך שנים .
נכון , רבים מאתנו עשו .
נכון , גברתי חברת הכנסת קולט אביטל , אני זוכר את הוועדה הראשונה בראשותך , בשנים 2000 - 1999 , בעניין הבנקים , והיו לי הכבוד והעונג להיות גם חבר בוועדה הזאת .
אני זוכר כמוך , ואולי אפילו פחות ממך , את כל התירוצים וההתחמקויות והסברים מהסברים שונים למה לא ; הרבה פחות למה כן .
אבל את , ורבים אחרים שהיו שותפים שלך , הגיעו בסופו של דבר להבנות עם גופים רבים , ונכון שזה מקל קצת .
דבר נוסף .
נכון מאוד , גברתי היושבת - ראש , את צודקת , הבעיה הצטברה לאורך שנים , והטיפול בה מייד דורש המון כסף .
אבל הכסף , מה לעשות , קיים .
לקראת סיום המושב - ואני אומר את זה גם לחברי חברי הכנסת - עברו פה כמה וכמה חוקים , אדוני שר האוצר , בתמיכת הקואליציה או בהעלמת עין של הקואליציה ושל הממשלה , חוקים לא הכי חיוניים במדינתנו ; חשובים , טובים , אבל היו יכולים לחכות עוד חודש - חודשיים .
והחוקים האלה - כל אחד מהם עולה יותר ממתן סיוע מינימלי לעוד כמה עשרות אלפי אנשים , שאני חוזר ואומר לא רק כמתן פרס על הסבל , אלא כיוון שמצבם הסוציו - אקונומי קשה ביותר .
יש כסף לממשלה , ואתה יודע , אדוני , למה יש כסף לממשלה .
אתה יודע טוב מאוד , שבמצב כלכלי קשה היה גם שר אוצר מסוים שהצליח , עם כל החצים וכל הביקורת , להוציא אותנו מן הבוץ ולגרום לכך שיש כסף בקופה הציבורית .
עכשיו קל מאוד ליהנות מהפירות של זה ולחלק חלק מן התקציבים האלה , אבל אם כבר - אז בצורה נכונה , לא ליצור את המהומה שמחלקים לכולם ונותנים לכולם , ואחר כך פתאום מסתבר שרק לחלק .
אני שמח מאוד , גברתי היושבת - ראש , שלרבים מחברי הממשלה וגם מחברי הכנסת יש הרבה חוש הומור , גם בדיון הזה .
אני , משום מה , לא מרגיש שחוש ההומור עומד לי בדיונים מסוג זה , ואם אני אומר משהו בלהט , אני מתנצל מראש .
זה הנושא .
גברתי היושבת - ראש , אמרתי מה שאני חושב על כך שהכנסת מתכנסת למחרת הדיונים והסיכומים בממשלה , אבל לצערי או לשמחתי , אני לא יודע מה להגיד לך , הדרך עוד ארוכה .
שמענו שעד ראש השנה יהיו גם החלטות נוספות , ומכיוון שאני לא רוצה להפציר בנוגע לדבר בממשלה הנוכחית , אני גם מניח מה תהיה ההתנהגות שלה , אני יודע מה תהיה ההתנהגות שלה , אני מפציר בחברים שיושבים כאן ביציע - נציגי הארגונים , אלה שניהלו משא - ומתן קשה , אלה שאני פוגש בוועדות מוועדות שונות , הן לנושא הספציפי הזה הן בוועדות הכנסת .
אני לא יכול להטיף מוסר לאיש , אני יכול רק לבקש .
אני יכול לבקש מכם שלא להרפות ולהמשיך את המאבק הצודק הזה , שהגדרתם אותו לא פעם אחת לא כהטבות ופיצויים וכהנה וכהנה מלים , אלא כהחזר חובות של הממשלה ושל מדינת ישראל לניצולים .
ואני מבקש מכם להמשיך .
משום מה יש לי תחושה שעד ראש השנה לא נקבל ברכת ראש השנה לאותם 85,000 ואולי יותר שטרם זכו למענה כלשהו .
אני גם מבקש וגם אומר לכם : בכנסת הזאת , הן באופוזיציה הן בקואליציה , בסיעות שונות ומשונות , בימין ובשמאל , אתם תמצאו הרבה מאוד תמיכה והרבה מאוד - לא רק אוזן קשבת , אלא פעילות , על מנת שסוף - סוף תשיגו את הדברים שאתם זכאים להם בדין .
הוא מקשיב לכל מלה .
הוא מחכה שתפתיע ותתנגד .
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , חברי חברי הכנסת , אני אתחיל בעצם במקום שבו סיים קודמי , חבר הכנסת גפני .
ההתלבטות שלי בחוק הזה היא לא פשוטה , ואני אגיד לכם למה .
דבר ראשון , בכנסת הקודמת , כך יצא , טיפלתי לא מעט בנושא הזה , של בריאות הנפש , עם השר דאז , אחד הקודמים לך בתפקיד , אדוני , חבר הכנסת דאז ושר הבריאות דני נוה .
למשל , לא פעם טיפלנו בנושא של קיצוץ דרסטי , שלא לומר סגירה , של בית - החולים " אברבנאל " , ועוד כהנה וכהנה .
כיוון שמישהו אמר שתהיה רפורמה בבריאות הנפש , הדבר הראשון שעשו היה ניסיון לסגור בתי - חולים ולצמצם את מספר המיטות , כי עוד מעט תהיה רפורמה והכול יטופל בקהילה , אדוני היושב - ראש .
ההתלבטות כאן ברורה ; ברגע שאנחנו - אפילו בקריאה ראשונה - נאשר משהו , חוששני שעוד לפני שהרפורמה תצא לפועל כבר יפגעו לא מעט במוסדות הקיימים , ולצערנו , גם בחולים הקיימים , הרבה לפני שהרפורמה תהיה מוכנה ומזומנת .
ההתלבטות השנייה - כאן , אדוני השר , דווקא לזכותך ייאמר , שרק בשבוע שעבר הגשתי הצעת חוק שבקצה של הקצה היתה פוגעת אולי ברווחים של קופות - החולים .
מדובר בזכויות של קופות - החולים לתת טיפול בבית - חולים קרוב למקום המגורים של הפציינט , או בכל בית - חולים שיש אתו סידור , ואפילו הוא מרוחק מאוד .
ודאי , כנראה הייתי קצת נאיבי לחשוב שאני , ללא הכנה ארטילרית מסיבית , אוכל לעמוד נגד השדולה של קופות - החולים , שחיש מהר - וכאן אני דווקא מציין לזכותו של שר הבריאות , שמשרד הבריאות תמך - אבל ודאי שנעשתה עבודה מהירה , והצעת החוק הזאת הוסרה .
במה דברים אמורים ?
לא חס ושלום באיזו נקמנות - הסירו לי הצעת חוק , אז עכשיו אני לא אתמוך ; ודאי שלא הייתי מעלה על דעתי טיעון כזה .
אבל אני אומר פשוט שזה מוכיח בפעם המי - יודע - כמה , למי שעדיין זקוק להוכחות , שקופות - החולים הן גוף מסחרי , גוף כלכלי - גם חבר הכנסת חנין התייחס לכך - וכל עוד לא ברור כל כך , בנושא החוק הזה , של רפורמה בבריאות הנפש , מאין בדיוק יבואו התקציבים ומה יהיו סמכויות הפיקוח על הטיפול של קופות - החולים בחולי נפש , אני חושב שאנחנו בסכנה מאוד גדולה .
אני גם מתריע לפני כל האנשים הטובים שבאו אלי וביקשו שאתמוך בחוק : הביטחון הזה , שלקראת הקריאה השנייה והקריאה השלישית נצליח לתקן בוועדה בקלות את כל הליקויים , אני לא יודע מאיפה הוא מגיע .
הסכנה הגדולה היא שהחוק יצא לדרך , וההכנה לקריאה שנייה ושלישית בוועדה תעבור איכשהו , " מיט א קוועץ' " , כמו שאומרים , ובסופו של דבר זה יגיע בשתים - עשרה בלילה למליאה , ויצביעו , והתוצאה תהיה שמאות ואלפי אנשים שסובלים לא יקבלו טיפול נכון .
לכן , אדוני היושב - ראש , אמרתי כאן בכנות שאני בהתלבטות גדולה , אבל חשוב שייאמר במליאה שגם אם החוק יעבור יידרשו לו תיקון וטיפול אמיתי בוועדה .
תודה רבה .
נא לסיים .
תיכף נשמע אותו , אם תסיימי .
חברי - - - תודה רבה לחברת הכנסת יחימוביץ .
אכן , כפי שאמרתי , עכשיו ישמיע חבר הכנסת חיים אורון את דבריו בצורה מסודרת למיקרופון , ואחריו נשמע את חבר הכנסת ראובן רובי ריבלין .
אז למה לא - - - אני מודה לך .
חבר הכנסת ראובן רובי ריבלין , ואחריו - חברת הכנסת לימור לבנת .
תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
חברת הכנסת לימור לבנת , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת גדעון סער .
תודה .
חבר הכנסת ריבלין , אני מעריך את הרצון שלך לשמוע תשובות של חברת הכנסת לבנת , אבל תם הזמן .
תודה לחברת הכנסת לבנת .
חבר הכנסת יואל חסון - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אורי אריאל .
בבקשה , חבר הכנסת יואל חסון .
תודה , אדוני .
כבר אמרת " קדימה " .
תודה לחבר הכנסת יואל חסון .
חבר הכנסת אורי אריאל , ואחריו - חבר הכנסת אביגדור יצחקי .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אריאל ; גם על ההקפדה בזמנים .
חבר הכנסת אביגדור יצחקי , ואחריו - חבר הכנסת יובל שטייניץ .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אביגדור יצחקי .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת אחמד טיבי - לא נוכח .
אחרון הדוברים , חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
תודה רבה .
עד כאן סדר הדוברים בהצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון מס' 41 ) .
שר הבריאות , חבר הכנסת בן - יזרי , רוצה להשיב .
חברי הכנסת .
אני מודה לשר הבריאות .
חבר הכנסת יצחקי , לשאלתך , התקנון לא עוזר לי כאן .
חברי הכנסת , נעבור להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון מס' 41 ) ( בריאות הנפש ) , התשס"ז - 2007 .
בעד - 54 , נגד - 23 , ואין נמנעים .
אני קובע שהחוק התקבל בקריאה ראשונה ויועבר להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
לא , זאת קריאה ראשונה ולא קריאה טרומית .
זה חוק ממשלתי .
ועדת הכנסת תחליט .
חברי הכנסת , הודעה למזכיר הכנסת .
אני מודה למזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת יעקב מרגי .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , נעבור לסעיף הבא : הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון מס' 19 ) , התשס"ז - 2007 .
הדיון כבר התקיים , לכן אנחנו יכולים לעבור להצבעה בקריאה ראשונה .
חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 35 הצביעו בעד , 15 התנגדו ושניים נמנעו .
לכן אני קובע כי הצעת החוק התקבלה בקריאה ראשונה , ותועבר להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
זאת לא סימפתיה אישית , זאת התייחסות עניינית .
יציג את החוק חבר הכנסת חיים אורון .
יש הסתייגויות לחוק הזה .
רק שנייה , אדוני .
עד כאן הצגת החוק מפי חבר הכנסת חיים אורון , מטעם הוועדה .
האם ברצונך גם לנמק את ההסתייגויות שיש לך ?
לא .
אני מבין שאתה מסיר את ההסתייגות .
חבר הכנסת דוד טל - בבקשה , אדוני .
יש לך הסתייגות .
לאחר שחבר הכנסת דוד טל יסיים את דבריו , נעבור להצבעות .
בבקשה , אדוני .
חמש דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת טל על דבריו החשובים .
חבר הכנסת טל , לפי האומדן של 12 מיליארד אני חושב שיש יותר ניצולי השואה מצפון - אפריקה מאשר מכל העולם כולו , פחות או יותר .
חברי הכנסת - חיים אורון , הסרת את ההסתייגויות שלך ?
חבר הכנסת טל , האם אתה מבקש להצביע על ההסתייגות שלך ?
כן .
אתה תחשוב .
אם כן , חברי הכנסת , הצעת חוק ההסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב לשנת 2001 ) ( תיקון , ביטול והתליה של חקיקה שמקורה בהצעות חוק פרטיות ) ( תיקון מס' 6 ) , התשס"ז - 2007 , לרבות לוח התיקונים .
לשם החוק אין הסתייגויות .
סעיף 1 - ההסתייגות הוסרה .
סעיף 2 - אין הסתייגויות , לכן אנחנו יכולים להצביע על שם החוק , על סעיף 1 ועל סעיף 2 כנוסח הוועדה .
חברי הכנסת , ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 45 בעד , מתנגד אחד ואין נמנעים .
אני קובע כי שם החוק וסעיפים 1 ו - 2 אושרו , כנוסח הוועדה .
לסעיף 3 יש הסתייגות של חבר הכנסת דוד טל .
האם אדוני מבקש להצביע ?
חבר הכנסת טל , אני פונה אליך : להצביע או לא ?
חבר הכנסת דוד טל מסיר את ההסתייגות שלו .
לכן , גם על סעיף 3 נצביע בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 40 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי כל הסעיפים , בלא הסתייגויות , אושרו בקריאה שנייה , לכן אנחנו יכולים להצביע על החוק בקריאה שלישית , לרבות לוח התיקונים .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
האם חבר הכנסת אורון או יושב - ראש הוועדה רוצים לעסוק במלאכת התודות ?
47 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצעת חוק ההסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב לשנת 2001 ) ( תיקון , ביטול והתליה של חקיקה שמקורה בהצעות חוק פרטיות ) ( תיקון מס' 6 ) , התשס"ז - 2007 , אושרה כדין בשלוש קריאות .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב .
אתה לא רוצה להודות לאלה שעסקו במלאכה ?
לא רוצה .
חבר הכנסת מיסז'ניקוב , באמצעותי , כנראה , הודה לכל אלה שעסקו במלאכה .
לא .
הוא רוצה להודות .
אני מודה מאוד ליושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב .
אנחנו עוברים לסעיף הבא .
הסעיף הבא גם הוא סעיף חשוב : הצעת חוק סיוע לשדרות וליישובי הנגב המערבי ( הוראת שעה ) , התשס"ז - 2007 .
מדובר בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
לכן , אם המליאה תאשר את ההצעה הזאת , כבר היום אנחנו יכולים להעביר את הנושא של זכויות שדרות ויישובי הנגב המערבי .
מציג את ההצעה יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב .
בבקשה , אדוני .
השרה רוחמה אברהם - בלילא .
חבר הכנסת מיסז'יניקוב ימשיך ונא לא להפריע לו .
חבר הכנסת גדעון סער , חבר הכנסת מיסז'ניקוב - - - חבר הכנסת מיסז'ניקוב נא להמשיך .
אני מודה לחבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב , יושב - ראש ועדת הכספים .
חברי הכנסת , טרם דיברנו , טרם הסתייגנו וטרם הצבענו .
לכן , אם יהיה שקט נוכל לעבור לשמוע את המסתייגים .
יש מספר רב של מסתייגים .
כנהוג , כל אחד יעלה רק פעם אחת על מנת להציג את ההסתייגויות .
הראשונה תהיה חברת הכנסת אורית נוקד , לאחר מכן - חבר הכנסת אלי אפללו .
חברת הכנסת נוקד , בבקשה .
תודה לחברת הכנסת אורית נוקד .
עד כאן פרק נאומים בני דקה במליאה ואנחנו יכולים להמשיך עם הסתייגויות .
מעכשיו , מי שיפריע בצורה כזאת , חברים , יזכה גם להרחקה מן האולם , מספיק .
אני חושב שחוץ מתושבי שדרות והאזור יש לכולם זמן לדבר .
חבר הכנסת אלי אפללו - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת יצחק וקנין יהיה הדובר הבא .
אם הוא לא ינמק , אז חבר הכנסת יעקב ליצמן יוזמן לנמק את ההסתייגויות שלו .
אנחנו נותנים לכל המסתייגים להציג את כל ההסתייגויות .
חבר הכנסת חיים אורון , תורך מייד יגיע .
תודה לחבר הכנסת אלי אפללו .
למען הסר ספק , אני מבהיר שמשרד האוצר לא רשאי למשוך שום הצעת חוק .
יכולה למשוך את ההצעה ועדת הכספים באמצעות היושב - ראש .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים עם ההסתייגויות .
כאמור , חבר הכנסת יצחק וקנין לא נמצא , ולכן יעלה חבר הכנסת יעקב ליצמן לנמק את ההסתייגויות .
אחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
תודה לחבר הכנסת יעקב ליצמן .
חבר הכנסת חיים אורון - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת ראובן ריבלין .
תודה לחבר הכנסת חיים אורון .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ - בבקשה , גברתי ; מוותרת .
חברת הכנסת יחימוביץ ויתרה .
חבר הכנסת מגלי והבה , בבקשה .
נא לנמק הסתייגויות .
תודה לחבר הכנסת מגלי והבה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - איננו .
חבר הכנסת חנא סוייד - איננו .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
אחרון המסתייגים המנמקים את ההסתייגויות הוא ראובן ריבלין .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת אורון ויצחקי , תודה .
חברי הכנסת כהן והירשזון , שכנעתם את שר החקלאות ?
שכנעתם .
אז אפשר לסיים .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
חברי הכנסת , אנחנו נצביע בקריאה שנייה ובקריאה שלישית על הצעת חוק סיוע לשדרות וליישובי הנגב המערבי ( הוראת שעה ) , התשס"ז - 2007 , לרבות לוח התיקונים .
לשם החוק אין הסתייגויות , לכן נצביע על שם החוק כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 68 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי שם החוק אושר בקריאה שנייה .
לסעיף 1 יש הסתייגות של חברי הכנסת אורית נוקד , אלי אפללו , יצחק וקנין ויעקב ליצמן .
אתם מבקשים להצביע ?
ההסתייגות היא : במקום 7 יבוא 9. המסתייג אלי אפללו ביקש להסיר את השם שלו מן ההסתייגות .
יצחק וקנין אינו מסיר .
חברת הכנסת נוקד ?
חבר הכנסת ליצמן מבקש להצביע .
בכל מקרה , אנחנו מצביעים על ההסתייגות של חברי הכנסת ליצמן ווקנין לסעיף 1. מי בעד , מי נגד ?
זה לא עובד כי אני לא יכול להצביע ברעש כזה .
אני לא שומע מה אני אומר .
זה גם לא יעבוד עד שיהיה שקט במליאה .
הצעקות הסתיימו , אפשר להצביע ?
חבר הכנסת עמיר פרץ , הסברתי הרבה מעבר למה שבדרך כלל נהוג ואפילו קראתי את ההסתייגות בקול רם למען הסר ספק .
אני מודיע שוב שאנחנו מצביעים על ההסתייגות לסעיף 1 של חברי הכנסת יצחק וקנין ויעקב ליצמן , שאומרת במלים : במקום 7 יבוא 9. לאחר מכן , יש לחלופין וגם על זה , אם לא יבקשו להסיר , אנחנו נצביע .
אנחנו מצביעים סוף - סוף .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
21 בעד , 41 נגד , חמישה נמנעו .
ההסתייגות הוסרה .
לחלופין , עדיין לסעיף 1 - הסתייגות של חברי הכנסת נוקד - את מבקשת להצביע , נכון ?
חבר הכנסת אלי אפללו מסיר את שמו .
חבר הכנסת וקנין - כן .
חבר הכנסת ליצמן - כן .
אם כן , זאת הסתייגות לחלופין של חברי הכנסת אורית נוקד , יצחק וקנין ויעקב ליצמן .
למען הסר ספק , על מה אנחנו מצביעים ?
" וכן היישובים צוחר , שדה - ניצן , אוהד ותלמי - אליהו " .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 35 בעד , 30 נגד , נמנע אחד .
מה זה מחיאות הכפיים האלה ?
אתם רוצים שנפסיק את ההצבעות ?
חבר הכנסת סער , מה זה פרץ השמחה הזה ?
חברת הכנסת לבנת , מספיק .
אני חוזר : בעד - 35 , נגד - 30 , נמנע אחד .
אני קובע שההסתייגות התקבלה .
חברי הכנסת , יש עוד הסתייגות , של חברי הכנסת צבי הנדל וחיים אורון , לסעיף 1 - " אזור קו עימות דרומי " , בסופה יבוא " וכן תאגידים חקלאיים שעיקר פעילותם בשטח שעד 7 קילומטרים מגדר מערכת המקיפה את רצועת - עזה " .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 29 , נגד - 43 , אין נמנעים .
ההסתייגות של חברי הכנסת הנדל ואורון לא התקבלה .
נצביע על סעיף 1 , לרבות ההסתייגות שהתקבלה , של חברי הכנסת אורית נוקד , יצחק וקנין ויעקב ליצמן .
מי בעד סעיף 1 , לרבות ההסתייגות ?
מי נגד ?
נא להצביע .
34 בעד , 37 נגד , נמנע אחד .
אני קובע כי הסעיף לא עבר .
חבר הכנסת אפללו , תודה רבה על הצעקות .
חבר הכנסת גדעון סער .
חבר הכנסת יצחקי .
חבר הכנסת אפללו , אל תתרגש יותר מדי .
חבר הכנסת יצחקי , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת אפללו , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
נא לשבת .
חבר הכנסת יצחקי , נא לשבת .
חבר הכנסת יצחקי , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
יושב - ראש ועדת הכספים מבקש למסור הודעה .
חבר הכנסת אפללו , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
אם לא תשב , תוצא מן האולם .
חבר הכנסת אפללו , אני קורא אותך לסדר בפעם השלישית .
אני מבקש להוציא את חבר הכנסת אפללו , לאחר שלוש קריאות לסדר .
חברי הכנסת , נא לשבת .
ראיתי את האצבעות , ומכיוון שהוזכרו כאן חברי כנסת וסיעות , אני אאפשר להם להגיב לאחר שכולם ישבו ויהיה שקט .
חבר הכנסת יצחקי , אתה כבר ממש עם כרטיס צהוב .
חבר הכנסת יצחקי , אני קורא אותך לסדר בפעם השלישית .
נא להוציא את חבר הכנסת יצחקי .
חבר הכנסת ליצמן , נא לשבת .
חבר הכנסת חרמש , אתה לא במקום שלך .
בבקשה , חבר הכנסת סער .
יש שלוש סיעות שהוזכרו : חבר הכנסת סער , חבר הכנסת אורון וחבר הכנסת פינס .
הם ידברו במסגרת דקה , ולאחר מכן נעבור להצבעה .
חבר הכנסת מיסז'ניקוב , אילו היית עולה למיקרופון והיית אומר מה שאומר כל יושב - ראש ועדה , שבמסגרת סעיף 127 ( א ) אתה מבקש למשוך את החוק ולהצביע , היית מונע מאתנו את כל הבלגן הזה .
תודה לחבר הכנסת סער .
חבר הכנסת אורון , אחריו - חבר הכנסת פינס , ועוברים להצבעה .
אביגדור , אתה באמת על סף הרחקה מן האולם .
רק מפאת כבוד אליך , אני לא הרחקתי אותך .
עברת כל גבול בהתנהגות שלך .
כל גבול עברת בהתנהגות שלך .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת אורון .
למה אתה באולם , חבר הכנסת אפללו ?
אני הרחקתי אותך , מה אתה עושה פה ?
אנחנו עוד לא מצביעים .
אני לא מבין למה אני מרחיק חבר כנסת מן המליאה והוא נמצא פה .
בהצבעות אני אקרא להם .
מה זה פה ?
עוברים כל גבול בהתנהגות , וגם לא שומעים לסדרנים ?
בבקשה , חבר הכנסת אורון .
דקה לחבר הכנסת חיים אורון .
תודה לחבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת פינס , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת פינס .
השרה רוחמה אברהם .
תודה לשרה רוחמה אברהם .
חברי הכנסת , נא לשבת , אנחנו נעבור להצבעה .
חברי הכנסת , פשוט שהדברים יהיו ברורים .
נא להחזיר את המורחקים להצבעות .
אנשים עשו בהתנהגות שלהם הרבה כבוד גם לשדרות וגם לכנסת .
חבר הכנסת ליצמן , אתה לא מעוניין להצביע ?
בבקשה .
אם חברי הכנסת ישבו בשקט ולא יגיבו בזעם על כל דבר שנאמר , וגם השרה רוחמה אברהם - בלילא תשב - - - אנחנו לא יכולים לחכות לכל ההתייעצויות הקואליציוניות והאופוזיציוניות .
אני חוזר : יש אפשרות ליושב - ראש ועדת הכספים , לפי סעיף 127 ( א ) שאני כרגע מחזיק לפני , למשוך את הצעת החוק כולה , או בשאלה שהכנסת תפרש בהחלטתה .
כלומר , הוועדה יכולה לדון או על הצעת החוק כולה , או בשאלה שהכנסת תפרש בהחלטתה .
לכן , אנחנו בלאו הכי צריכים להצביע במליאה , ואם בקשתו של חבר הכנסת מיסז'ניקוב , יושב - ראש ועדת הכספים , לדון רק בשאלה של הסתייגות לסעיף 1 , תאושר במליאה - זאת זכותו למשוך את השאלה הזאת ולא את כל החוק .
לא .
זאת לא הפרשנות לסעיף הזה , אתה יודע את זה היטב , חבר הכנסת איתן .
חבר הכנסת הירשזון , אתה רץ מהר ?
אתה תספיק להגיע למקום ?
אנחנו מצביעים - לפי סעיף 127 ( א ) - על בקשתו של יושב - ראש ועדת הכספים - - - - חבר הכנסת מיסז'ניקוב , למשוך את סעיף 1 לחוק .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
67 בעד , שני מתנגדים .
אני לא מבין מה עוד הבקשות .
חצי שעה לא הספיקה להסביר ליושב - ראש הוועדה מה הוא צריך לעשות ?
אני לא מבין מה הבעיה עם הייעוץ המשפטי כרגע .
קראתי את הסעיף המפורש , חבר הכנסת מיסז'ניקוב משך את הסעיף , אנחנו יכולים להמשיך להצביע .
חברי הכנסת , מי שמעוניין בדיון - ימשיך בדיון ; מי שמעוניין להצביע - ימשיך להצביע .
לסעיף 2 אין הסתייגויות .
אנחנו מצביעים על סעיף 2 , כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
