תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , עמיתי השרים , אני חושב שאנחנו נמצאים במחזה מוזר .
צמצום הפערים והמאבק בעוני - זה בוודאי נושא חשוב לכל ממשלה בכל מדינה , ובוודאי נושא חשוב לממשלה הנוכחית במדינתנו .
יחד עם זה , לא כל כך ברור לי איך מסתדר העניין שפחות או יותר מסכימים עליו כולם , מסכימים שבמדינת ישראל , בשונה ממדינות רבות , מדינות מפותחות , מדינות חזקות - אדוני היושב - ראש , יש תלונות רבות באופוזיציה שלא שומעים אותי .
אני מקווה שעכשיו כן .
המאבק בעוני במדינה כלשהי , וכלכלה כלשהי , צריך להיות מבוסס על הכנסות , על איזשהו " פרוספריטי " כלכלי במדינה , אחרת לא כל כך ברור מאיפה אפשר בכלל להוציא כספים , להוציא תקציבים על מנת להיאבק בעוני , להיאבק במובן של יצירת מקומות תעסוקה , להיאבק במובן של - - - אדוני וחברי חבר הכנסת בר - און , שר האוצר לשעבר , ברור שהכנסות המדינה באות לרוב מן המסים , וברור שבמצב של משבר , ההכנסות מן המסים בדרך כלל לא מי יודע מה .
חלק .
ברור שזאת לא יכולה להיות הסיבה היחידה למשבר , וזה גם לא הפתרון , אבל ברגע שהכלכלה במצב משברי , אז מטבע הדברים גם ניסיון לגבות יותר מסים , אנחנו יודעים למה הוא מוביל .
ברגע שהכלכלה משגשגת אז גם מתפנים תקציבים לנושאים חברתיים , לחינוך , לרווחה , למאבק בעוני , במובן של יצירת עוד מקומות תעסוקה , עוד קורסים , עוד לימודים , סבסודים למיניהם לתעסוקה וכן הלאה וכן הלאה .
אז לא כל כך ברור לי אם אנחנו מצד אחד , וזה פחות או יותר - - - לכן לא ברור לי , אדוני היושב - ראש , איך יוכל להיות מצב שדווקא מכל העולם אנחנו מקבלים מחמאות על היכולת שלנו להתגבר על המשבר , לצאת מן המשבר או אפילו פחות להיקלע למשבר מחלק מכלכלות גדולות , ומצד שני אנחנו שומעים שהממשלה לא עושה שום דבר על מנת להיאבק בעוני , על מנת להשקיע בשכבות החלשות .
לדעתי הממשלה עשתה צעד חשוב ביותר בכך שייצבה את כלכלת ישראל .
אנחנו תוך מספר ימים נהיה עם תקציב דו - שנתי , גם כן מהלך לא פחות חשוב ליציבות , ואני סמוך ובטוח וכפי שאני יודע , ובינינו , כל חברי הכנסת - - - בעזרת השם יתברך , כמו כל דבר בעזרת השם , אני אסיים עוד שנייה את דברי , גם זה בעזרת השם , אנחנו יודעים עד כמה הכול שברירי בעולם הזה .
יחד עם זה , אני חושב , אדוני היושב - ראש , שברור לכולנו , כל מי שהתעניין קצת במה כתוב בספר התקציב , שבין היתר , גם כן בעזרת השם , נצליח כממשלה וכקואליציה לצמצם פערים , להתגבר על העוני - - - אני מודה מאוד לחבר הכנסת יואל חסון על מתן האישור לעבור להצבעה , הבנתי שה" תודה רבה " מתייחסת לנקודה הזו .
אין איסור לצטט - - - ?
אבל יש איסור - - - - - - נכון - - - - - - אני רוצה להבהיר לפרוטוקול שאני לא רב ולא דוקטור .
זה בניגוד למצב שהתקיים לפני זה - - - לפני זה , כולם גויסו - - - מכיוון שאני מנוסה בתחום - - - - - - לפני הבחירות הבטיח לגייס את כולם .
הבעיה היא שהוא גם נבחר לראשות הממשלה .
עלה על הדוכן , שכרגע אתה עומד עליו , אחרי כמה חודשים ואמר : לא ידעתי שזה כל כך מסובך .
אז אני , את כל הדמגוגיות האלה שומע כבר 15 שנה .
פעם ראשונה יש החלטה שמקדמת אותנו אולי צעד לא ארוך מדי , אבל צעד בכיוון הנכון .
אז עם כל הכבוד לחובה האופוזיציונית לבקר - - - אני לא - - - - - - אדוני היושב - ראש , תודה רבה , חבר הכנסת המציע , חבר הכנסת מולה , חברי חברי הכנסת , אני קודם כול מודה על העלאת הנושא החשוב הזה על סדר - יומה של הכנסת .
הדוח השנתי על מצב האנטישמיות מוגש לממשלה בשנים האחרונות על - ידי שר ההסברה והתפוצות .
קודמי בתפקיד שר התפוצות גם כן הגישו דוחות כאלה סביב יום השואה הבין - לאומי , ותמיד מתקיימת ישיבת ממשלה שעוסקת בזיכרון השואה ובמאבק באנטישמיות .
כפי שציין , ובצדק , חבר הכנסת מולה , אנחנו מתמודדים כאן עם תופעה שלובשת צורה , מחליפה צורה , אבל לצערי הרב במשך אלפי שנים נשארת ונמשכת .
אכן , מבחינת הנתונים חבר הכנסת מולה צדק , והייתי יכול לעמוד כאן ולנפנף בדוח ולומר : הנה , הצלחנו , עשינו פעילות מאוד מוצלחת במאבק באנטישמיות ויש ירידה במספרים .
אבל הדוח הוא דוח מאוד מדאיג , כי שנת 2009 היתה שנת שיא מבחינת האירועים האנטישמיים בצורתם המודרנית .
תיכף אתייחס לזה .
בעקבות מבצע " עופרת יצוקה " יצאו - לא יודע אם לומר המונים או לא , די המונים .
אני נזהר בביטויים , כי לפעמים נוצר הרושם שכל העולם נגדנו וכל העולם הוא אנטישמי .
זה בוודאי רושם לא נכון בעליל .
אבל יש קבוצה לא קטנה , מאורגנת היטב , משומנת היטב , ממומנת היטב , מאוד מסורה , שבאמת תוקפת אותנו יומם ולילה , חלק ממניעים אנטישמיים קלאסיים , חלק כזיהוי הזדמנות .
כנראה יותר מדי קשה בשבילם , או הם לא רואים דרך , להכריע את ישראל בשדה הקרב , ועברו לקרב ברשתות האינטרנט , ברחובות וכן הלאה .
כפי שאמרתי , אני מציין שלא יהיה ספק , כ- 20 שנה מקיים מכון רוט באוניברסיטת תל - אביב , שבאמצעותו גם אנחנו , גם הסוכנות היהודית , גם משרד החוץ מלקטים את הנתונים על אנטישמיות - ויש לנו סקאלה עולה של האירועים .
אנחנו , לצערי , התייצבנו על איזשהו מינימום בלתי נסבל , ומשם רק עולים .
אם יש " עופרת יצוקה " , יש עלייה חדה ומתמשכת .
ואם יש לנו המשט הטורקי , אז יש עלייה חדה .
אבל ברוך השם היא לא היתה עד כדי כך מתמשכת שהיא השפיעה סטטיסטית על נתוני כל השנה .
ועם התופעות האלה אנחנו מתמודדים .
מה כן נעשה , חברי חברי הכנסת ?
קודם כול , דבר חשוב ביותר לציין , שבמדינות רבות - וזה לא קרה מעצמו , זה קרה במאמצים רבים , גם של משרד החוץ הישראלי וגם בשנים האחרונות אנחנו הצטרפנו למאמצים האלה - יש שיפור בחקיקה נגד האנטישמיות במדינות רבות .
במדינות אירופה , במדינות אמריקה הלטינית , במדינות רבות בעולם , קיימת חקיקה מאוד ברורה .
לפעמים היא כללית יותר , קסנופוביה , גזענות .
לפעמים היא ממוקדת ספציפית על האנטישמיות .
אני שמח לומר שאנחנו בימים אלה עובדים על - אני לא רוצה לקרוא לזה הצעת חוק אידיאלית , אבל מודל של חקיקה , ונשכנע אולי גופים מתאימים , פרלמנטים , פרלמנט אירופי , ממשלות , לקבל את החקיקה הזאת , שהיא תהיה מעין מודל לחקיקה נגד האנטישמיות .
הפרדוקס , וזה אולי גם בדיוק בתשובה לשאלתך או לנושא שהעלית , ליתר דיוק , חבר הכנסת מולה , הוא שאנחנו כל כך הצלחנו במאבק נגד האנטישמיות הקלאסית , שאותה אנטישמיות לפעמים פורצת החוצה בצורה מזוויעה של מתקפות נגד ישראל .
כלומר , אומרים : מה , זה לא לגיטימי לבקר את ישראל ?
ודאי שזה לגיטימי .
ורק היום בדיונים בכנסת שמענו ביקורת , ובתוך הנאום שלך , חבר הכנסת מולה , שילבת ביקורת על הדברים שנעשים בישראל ובבית הזה ובממשלה , וזה לגיטימי וזה בסדר , גם אם אני לא מסכים עם זה .
אבל כשהחיילים והקצינים והצוותים הרפואיים שלנו בהאיטי מצילים חיי אדם , וכתבות , לא יזומות , אלא כתבות של למשל CNN מדברות על כך שרק המשלחת הישראלית יודעת מה היא עושה , האחרים סתם מסתובבים בשטח - במצב כזה פורצת בהתחלה שמועה , ואחר כך פורץ גל של האשמות שישראל שלחה את הקצינים ואת הרופאים להאיטי על מנת לגנוב איברים מן האוכלוסייה המקומית .
אז אם זאת ביקורת לגיטימית על מדינת ישראל וזו לא עלילת דם חדשה , אז כנראה אני נכשלתי בהבנת הנקרא .
והדברים האלה תופסים תאוצה , ואז בסופו של דבר סגן מזכ"ל האו"ם , במסיבת עיתונאים , מקבל שאלה מעיתונאי , אומנם מאחת ממדינות ערב , שאומר : איך סגן מזכ"ל האו"ם יכול לפרש את המאמרים האלה שנכתבו ?
וכן הלאה .
והדברים האלה , דרך אגב , תופסים תאוצה כל פעם בכל מיני מקומות .
אז אני אומר : בל יטעה איש .
א. זאת אנטישמיות , אין לזה שום הסבר אחר ; ב. הדברים האלה הם לא דברים תמימים .
ועדיין , כמו שאמרתי , ניסיונות של אותם אנשים שלא יכולים לתקוף בשדה הקרב ולא יכולים יותר להשתמש מספיק באנטישמיות קלאסית , והם מוצאים את הדרך הזאת לתקוף את היהודים , קרי את ישראל .
אמרתי חקיקה , הוקמו גם פורומים בין - לאומיים .
אחד , מה שמכונה " הפורום הגלובלי " , Global Forum .
את הנושא הזה מוביל בשותפות אתנו משרד החוץ , ופעם בשנה מתכנס בירושלים גוף של פעילי ארגונים , פעילי זכויות האדם , מומחים , שדן בדרכים , ופועל גם בצורה של ועדות , על מנת להיאבק בתופעת האנטישמיות .
אני לא אמרתי מה אני מציע .
אני מוכן גם לדיון במליאה וגם לדיון בוועדה , וזה תלוי ברצון המציעים .
מקובל עלי .
נגד זה להסיר .
כולל ההסתייגות , אדוני היושב - ראש .
- - - לא .
עבדך הנאמן .
- - - כל ילד יודע - - - אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , כבוד יושב - ראש הכנסת , גם אני אתחיל בברכה לחבר הכנסת זבולון אורלב , ליושב - ראש הכנסת , לשרידי נציגי רבני " צהר " , לכל מי שטרח ועזר וארגן את היום החשוב הזה בכנסת .
למיטב זיכרוני , אדוני היושב - ראש , אני חושב שזה אחד הדיונים הארוכים ביותר שאני עד להם ב- 15 שנותי בכנסת .
כהצעה לסדר - היום , בוודאי , ואולי זה מעיד - א. על עניין רב בנושא ; ב. זה מעיד כנראה גם על כך שאי - אפשר , כמו שאנחנו נוהגים בשאילתות , לבוא ולומר : לשאלה א' התשובה היא כך וכך , לשאלה ב' - כך וכך ; נא להעביר לפרוטוקול .
הנושא הוא נושא מורכב , הוא נושא סבוך , וכפי שאמר כאן אחד מחברי הכנסת : לא ידעתי במה לבחור על מנת להתחיל לגעת בנושא .
לכן אני , ברשותך , אדוני היושב - ראש , לא אעבור כאן לפלסף .
למען גילוי נאות אני חייב לומר שאני באופן מקצועי עסקתי בנושא של זהות יהודית לפני הפוליטיקה , מהזווית החינוכית , וודאי שאם לא יעצרו אותי אז אדבר כאן שעות , ואני לא אעשה את זה .
אני אתרכז אולי יותר בצד המעשי .
קודם כול , נגעו בזה כמה חברים מזוויות שונות , ואני חייב לומר שאני מסכים לזה .
לפעמים , מרוב הפתיחות שלנו אנחנו מוכנים לומר : העיקר שיהיה משהו יהודי .
שיהיה משהו יהודי .
ואני אחד מאלה שאומרים את זה , כי זה חשוב מאוד .
זה עתה אמרתי בדיון שלנו באודיטוריום : העיקר שיהיה איזה ניצוץ בזהות שהוא ניצוץ יהודי .
אבל יחד עם זה , דווקא בתור אחד שלא מקדש ידע , אני חושב שאסור לנו לשפוך את התינוק יחד עם המים .
ידע בסיסי חייבים לתת .
בכל דיון על יהדות אני חייב להזכיר את אותה אחת שממנה למדתי את מעט היהדות שאני יודע , את פרופסור נחמה ליבוביץ , זיכרונה לברכה .
היא היתה מספרת על קצין , קצין בכיר , שבאחד משיעוריה אמר לה כטוב לבו בשיעור , לאחר שהרגיש ככה קצת ערך סנטימנטלי לכל הדברים המעניינים שהיא מספרת , אמר לה : גברתי המורה , אני הייתי באקדמיה בלונדון עכשיו - אתם , אדוני היושב - ראש , מכירים את הקורס הזה ששולחים קצינים בכירים - ושם היה ממש מרגש .
נכנסתי לארוחת צהריים בפעם הראשונה , וכל הקצינים נעמדים , ונכנס הכומר הצבאי , ולפני שהוא בירך ועשה את התפילה הקצרה אף קצין לא ישב , ורק אחרי שהוא אמר את התפילה הקצרה כל הקצינים ישבו והתחילו לאכול .
חבל שאצלנו , ביהדות , אין את הדברים האלה .
אז אני חושב שאני כנראה מדבר על אדם מאוד ערכי ומאוד טוב שהגיע לדרגה בכירה בצה"ל , ומה לעשות , לא הזדמן לו לשמוע עד גיל - בן כמה הוא היה ?
35 ?
40 ?
- לא הזדמן לו לשמוע שיש " המוציא לחם מן הארץ " , ויש את ברכת המזון .
חבל שאצלנו ביהדות אין את הדברים האלה .
אז עכשיו אני חושב שחשוב מאוד , והתייחסו לכך כמה חברי כנסת , לדאוג שבמערכת החינוך הדברים הנחוצים ולפחות המינימליים יילמדו .
ומכיוון שאחד מחברינו העלה את זה , חבר הכנסת אלדד , גם ספציפית לעניין של מערכת החינוך , אז שר החינוך צייד אותי בתשובה של המשרד .
לא אקרא לכם את כל התשובה , אבל כן אפרט שמודיע לנו שר החינוך שבהנחייתו נולד מקצוע שנקרא : מורשת ותרבות ישראל , ובגילים שונים יש תוכניות שונות .
בכיתה ו ' , גיל המצוות - מטבע הדברים , דברים שקשורים לבר - מצווה , בת - מצווה , אחריות אישית ומחויבות חברתית ; בכיתה ז' - זהות יהודית וישראלית ; בכיתה ח' - תיקון היחיד והחברה המתוקנת , וכן הלאה וכן הלאה , בנוסף לסיורים ותוכניות אחרות שמשרד החינוך עושה , ואני חושב שעל כולנו ודאי לברך על כך .
הערה נוספת שהייתי אומר בהקשר הזה - ואין מספיק .
דיברת כאן - לא אדוני יושב - ראש הישיבה , אדוני יושב - ראש הכנסת , מכובדי - הערת ובצדק רב , ואני לא חושב שמישהו מתווכח כאן אתך שהנושא של זהות יהודית והנושא של התבוללות ונושאים של בעצם כולנו , החברה היהודית , קשה מאוד להגדיר בחקיקה , עד בלתי אפשרי , מה גם שבמקרים רבים זה לא רצוי .
לכן , מכיוון שכולנו מסכימים , אני הייתי קורא לכל חברי הכנסת , ואני שמח שדיברו כאן היום בדיון החשוב הזה על הזהות היהודית כמעט מכל הסיעות : לא תמיד כשיש ניסיון - חבר הכנסת אורלב מכיר את זה כמי שהיה במשרד החינוך בתפקידים שונים - לא תמיד כשיש ניסיון ללמד משהו שקשור למסורת יהודית או לזהות יהודית או לתולדות עם ישראל במערכת החינוך , צריך לעמוד על הרגליים האחוריות ולצאת עם חרבות ולומר : על גופתנו , לא ניתן , כפייה דתית , וכן הלאה וכן הלאה .
אני ודאי מדבר בתחום הסבירות , אדוני היושב - ראש , לא חס ושלום על ניסיונות של כפייה דתית אצל אנשים שלא רוצים בכך .
אבל היינו לא פעם עדים , גם בבית הזה , להצעות לסדר - היום , לדרישה לדיון דחוף בוועדה וכיוצא באלה , כשכולו בתמימות , היה בא שר חינוך והיה אומר : לא מכירים מספיק היסטוריה , לא מכירים מספיק יהדות , צריך להגביר קצת את הלימודים האלה .
כי התוצאה הבלתי - נמנעת , אם ניאבק בשד הלא - קיים הזה , בסופו של דבר נגיע גם לניסיונות של חקיקה , ניסיונות , כפי שאמרת , מיותרים .
יפה באמת לעשות את הדברים בדרך של חינוך ובדרך של הסכמה לאומית רחבה , ולא להגיע לפינות .
דרך אגב , אני אומר את הדברים האלה בהקשר של הדיון על זהות יהודית , אבל , אדוני היושב - ראש , כמה תופעות שנגדן התקוממת לאחרונה בכנסת , ובעיני גם די בצדק - אולי לא היינו מגיעים לתופעות האלה ולפינות האלה אילו היינו משכילים , בקונסנזוס שקט ורחב , לעשות חקיקה , לתקן את העוול איפה שצריך , ולא היינו משאירים את כל השדה למי שבאמת רוצה לגרור אותנו לפינות לא לנו .
דבר נוסף שהייתי אומר בקונטקסט הזה של הזהות היהודית - והתייחסתי לזה טיפה באודיטוריום , במפגש שלנו - הנושא הזה , צריכים להבין , זה לא נושא שפתאום פנה חבר הכנסת אורלב ליושב - ראש הכנסת : נושא נחמד , יום שלישי , לא היה סדר - יום עמוס , אז קצת דיברנו , למה לא ?
מצוין .
אני חושב שזה נושא לאומי חשוב ממדרגה ראשונה , מזווית הראייה שלי כשר לענייני תפוצות , ואנחנו צריכים להבין שאם לא נשכיל לעשות ולטפח ולהגביר את הידע היהודי ואת הזהות היהודית שלנו ואת המחויבות היהודית שלנו , כאן , במדינת ישראל , כל הדיבורים על היחסים שלנו עם יהדות התפוצות , עם קהילות יהודיות בתפוצות , על העלייה העתידית , יהפכו לדמגוגיה תוך פרק זמן קצר , כי לא נמצא מכנה משותף אחר חוץ מהמכנה המשותף היהודי , וזה לא פשוט .
בחלק מן הסוגיות הרגישות ביותר כבר נגעו כאן חברי הכנסת מזוויות שונות .
אבל צריך לזכור , חלק גדול מן המחלוקות האלה , שהפכו כאן כמעט למושגי יסוד : מיהו יהודי , נתגייר כהלכה או לא נתגייר כהלכה - חברים , אלה מחלוקות פוליטיות .
וכשאני אומר שאלה מחלוקות פוליטיות , אני חושב שאני מביא בשורה , כי אילו המחלוקות האלה היו באמת מחלוקות אידיאולוגיות דתיות - איך אומרים ?
הייתי נותן לכרות לי את היד , ולא חס ושלום עובר על הדברים שאני באמת מאמין בהם .
אבל המחלוקות האלה הן ביסודן פוליטיות - מכל הצדדים , דרך אגב .
מכל הצדדים .
וכשרוצים לפתור את המחלוקות האלה בדרך של הסכמה , אפשר .
כן יש חשיבות להגדרות , כפי שאמרו כאן כמה .
מה לעשות ?
אני מכיר פרופסורים שהם אולי לא מחכמי הדור , אבל הם פרופסורים כדת וכדין , ואני מכיר אנשים מאוד חכמים שהם לא פרופסורים .
אדם יכול להיות בעל ידע עצום בחקיקה ובכל התחומים , אבל כל עוד הוא לא נבחר לכנסת הוא לא חבר כנסת .
בן - אדם שהיה חבר כנסת מצטיין ולא נבחר עוד פעם לכנסת , אתה יכול לקרוא לו חבר כנסת לשעבר , אבל אתה לא קורא לו חבר כנסת .
יש הגדרות פורמליות .
אותו דבר לגבי המושג יהודי , אותו דבר לגבי המושג רב .
יש הגדרות .
יש רבנים שאני - אסור אולי לומר את זה , לי כיהודי שומר מצוות , אבל מה לעשות ?
אני אגיד : יש רבנים שאני ממש לא מעריך , אבל הם רבנים , ויש אנשים שאני מאוד מעריך , גם את הידע שלהם , אבל הם לא רבנים .
כפי שנאמר , אותו דבר לגבי יהדות ויהודים .
ודווקא אנחנו , אנשים שהם שומרי מצוות , צריכים תמיד לזכור את זה ולדעת את זה .
כפי שהיה אומר עמיתי מתחום החינוך - כפי שאמרתי , עסקתי בתחום הזה באופן מקצועי - תמיד היה אומר : תארו לעצמכם סצנה מאוד פשוטה , הגבול הוא מאוד ברור .
אותו אחד שעומד עם תפילין - סצנה מוכרת - עומד עם תפילין בשדה - התעופה ורוצה להניח לאנשים תפילין .
תיגש אליו ברצון רב ותגיד : אני מאוד רוצה שתניח לי את התפילין , אני מאוד מעוניין .
אני לא הנחתי תפילין היום , אני מאוד רוצה להניח תפילין .
שמעתי שזה דבר מצוין .
אני , דרך אגב , כומר פרוטסטנטי .
אבא שלי צרפתי , אמא שלי גרמנייה , אני כומר פרוטסטנטי , אני מאוד רוצה שתניח לי את התפילין .
אותו אחד שמניח תפילין יברח כמו משד .
לעומת זה , אחרי אחד שיגיד לו : אל תיגש אלי , לא רוצה את התפילין שלך , תעזוב אותי כבר , אתם רק רודפים אחרינו .
מה יש לך ?
אני יהודי כי אני חי בארץ - ישראל ואני יהודי כי אני מדבר עברית ואני יהודי כי אני שירתי בצה"ל , משלם מסים .
תעזוב אותי עם התפילין שלך .
אותו אחד שמניח תפילין ירוץ אחריו ויתחנן בפניו וכן הלאה .
הגבולות כאן מאוד ברורים , נו , מה אנחנו נעשה ?
אנחנו לא נשנה אותם בדיבורים במליאת הכנסת .
אבל מעבר לזה , תמיד צריך לזכור שבין זה לבין לדחות מישהו , להעליב מישהו , לפגוע במישהו , לומר למישהו : אתה לא שייך , יש מרחק רב .
לכן אני חושב , כפי שאמרתי , שאנחנו במוסד פוליטי ובדיון פוליטי במליאת הכנסת .
אם תמיד נזכור להבדיל בין האידיאולוגיה שלנו והאמונה שלנו ואותה מסורת ישראל , שכפי שציין חבר הכנסת ריבלין , יושב - ראש הכנסת , שמרה על עם ישראל - זה נשמע כמעט נדוש - לאורך אלפי שנים לבין דרך ארץ , גם כלפי אנשים שלא מסכימים אתנו , לא חושבים כמונו ורוצים להיות חלק מעם ישראל , תאמינו לי שבצורה של דיאלוג והידברות נפתור הרבה דברים .
אבל כל זה נובע , או יכול להיות נובע , רק מדבר אחד - שנכבד את הזהות היהודית שלנו , שנלמד , שנשכיל , שנלמד , בצורה פתוחה , בצורה סובלנית , אבל אף פעם לא נזלזל לא בצורך בידע ולא בצורך במחויבות היהודית , ולא נשכח שהמכנה המשותף שלנו , של אלה שיושבים בציון , הוא הזהות היהודית , גם אם לא תמיד קל להגדירה , וגם אם לפעמים היא אפילו גורמת למחלוקות .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
אם רוצים להמשיך את הדיון הזה באחת הוועדות - - - קוראים לך להשלים מניין , בטח , לא ?
תודה - - - אולי כן , אולי כן , אז - - - זה גם נכון .
לא , לא , בסדר גמור .
אני , אדוני היושב - ראש , ברשות חבר הכנסת בן - ארי , אתחיל דווקא מתשובה לחברת הכנסת זוארץ , כי זה מתחבר לנושא שבאמת זה עתה התקיים עליו הדיון , ונעבור לנושא ההסברה .
בבקשה ?
זאת סוגיה כואבת , את צודקת .
היא לא נוגעת רק לתנועה הקונסרבטיבית והרפורמית .
ובכלל , פשוט לא היה זמן להתייחס לכל דבר , זה גם שייך לדיון הקודם שלנו .
אני תמיד בעד , ולא פעם - גם ניסיתי לפעול בתחום החקיקה , וגם בשיחות , כפי שזה עתה קראתי לעשות בכל התחומים , עם הממסד הרבני .
אני חושב שאנחנו בכיוון מאוד לא טוב .
וזה שרבני " צהר " עושים פעילות טובה וחשובה בתחום הזה של חתונות , ואיפה שצריך גם אולי פעולות נוספות פחות משמחות , זה לא פותר את עיקר הבעיה .
לא .
אנחנו - - - כן .
אם יהיו שאלות , אז אני כאן .
זו שעת שאלות ולא שאילתות .
אני כאן .
אני לא הולך לשום מקום .
אם היושב - ראש יאפשר לך , בבקשה .
חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , קודם כול , אני חושב שאתה נוגע בנקודה מאוד - מאוד חשובה , נקודה שבימינו - אנו באופנה לכנות אותה במושג לועזי נרטיב .
תמיד מדברים על הנרטיב הפלסטיני .
אני מצטער , אני על במת הכנסת אבל אתמול העברתי הרצאה לאיזושהי קבוצה דווקא בנושא ההסברה , ואמרתי להם מה שאולי מכאן יישמע קצת כליצנות אבל זה מאוד בוער בעצמותי ; שאם אני אכנס היום לאוניברסיטה מכובדת , הרווארד , פרינסטון , קיימברידג' , אוקספורד , ולא חשוב באיזו מדינה ובאיזו יבשת , ואגיד להם : תראו , אני רוצה , קודם כול , להתחיל מהיסטוריה .
היתה שואה נוראית של יהודי אירופה , והאומות המאוחדות חיפשו מקום ליהודים ושלחו אותנו , את היהודים , למדינה הפלסטינית במזרח התיכון .
ומה לעשות ?
המדינה הפלסטינית לא כל כך רצתה אותנו , ונאבקנו ונלחמנו וכבשנו את ירושלים , את הבירה של המדינה הפלסטינית .
הצבא שלנו , המחתרתי , השתלט , וזרקנו משם את הממשלה הפלסטינית .
מאז הם ממשלה בגולה , מ- 1948 - תאמין לי , קודם כול , אני מקווה שהפרוטוקול מבין שאני מתלוצץ , אבל הבעיה - - - לא .
הקצרניות שלנו , תאמין לי , הלוואי על כולנו כל הידע שהן צברו כאן .
אבל , חבר הכנסת בן - ארי , אני רוצה לומר לך שלצערי הרב יעבור פרק זמן ארוך מאוד לפני שיקום מישהו ויגיד : איזה מין שטויות אתה מספר ?
חלק גדול מהאנשים , משכילים , טובים , מתעניינים לכאורה במציאות במזרח התיכון , יהיו סבורים שאני מספר , אכן , מזווית ראייה ישראלית את ההיסטוריה כפי שהיתה .
אני חושב שאם אנחנו רוצים לדבר על תדמיתה של ישראל , והסברה , ולהימנע מכל מיני תופעות מזוויעות של חרם - כמו שעכשיו צפוי לנו Israeli Apartheid Week , שבוע האפרטהייד בישראל , וכן הלאה - חובה עלינו להזכיר את הדברים הבסיסיים ביותר : את הזכויות שלנו על הארץ , את היותנו כאן לא רק משום שקרתה שואה נוראית .
ודאי , אני האחרון שיכול איכשהו לזלזל בשואה הנוראית ומה שקרה שם , אבל הבעיה היא שבאמת כל פעם כשאני שומע איזשהו מנהיג בעולם - ורק עכשיו היה יום השואה הבין - לאומי , ושמענו את זה לא פעם ממנהיגים - מכוונות טובות , אומר : טוב שאחרי השואה הנוראית יש מדינה יהודית - מצד אחד אתה מאוד מעריך את דברי אותו מנהיג , ומצד שני אני , כשר ההסברה , נחרד ואומר : זה עוד מסמר , זה עוד 10 מיליון איש שמעכשיו חושבים או עוד יותר בטוחים שאנחנו כאן משום שהיתה שואה ושהפלסטינים סובלים כי הביאו אותנו לכאן ומה פתאום שהפלסטינים יסבלו אם האירופים עשו לנו משהו לא טוב .
זה לא פייר .
זה לא טוב .
לכן , חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , אני אומר : ודאי שלא רק שיש מקום , אלא מזכירים את זה .
נותנים את הנרטיב של העניינים כפי שהיו .
דרך אגב , אני חייב לומר לך שמניסיון אישי , והיו לי לא מעט מקרים כאלה , כשאתה מסביר שמבחינת השקפתך ארץ - ישראל שייכת לעם ישראל , אחרי הרגע הראשוני של השוק , אחרי שהשוק הראשוני עובר , אנשים מוכנים לשמוע מה הלאה , כי הרי אני בזה לא נותן פתרון .
אני מודה בקיום פלסטינים כאן , ואני רוצה למצוא אתם איזשהו מודוס - אופרנדי ואיך אנחנו יכולים לנהל פה את החיים .
אני לא מציע , חס ושלום , לעשות להם דברים שאני לא הייתי רוצה שיעשו לי , שום דבר שכזה .
אבל כל זה מתוך הזכויות שלנו , כי אם אין לנו זכויות , אם ההיפך הוא הנכון ואם אנחנו אומרים שבעצם אנחנו מתנצלים על כך שאנחנו כאן - באיזו זכות אנחנו נגיע לפשרות ?
אתה לא יכול להתפשר על משהו שהוא לא שלך .
לכן , אני חושב שהדיון כאן הוא מאוד מאוד חשוב , ואנחנו משתדלים , במעשי ההסברה ובחומרי ההסברה , לתת כאן באמת את הדיוק המקסימלי , בוודאי בכל מה שנוגע לעובדות .
יחד עם זה , וזה המשפט האחרון , לפני שפתחנו את האתר " מסבירים " שלנו , שפונה לציבור לישראל ומעודד אותם להיכנס לאתר , לקחת חוברות ולהוציא את השם הטוב של ישראל החוצה , התייעצתי - אעז לומר - עם אחד מגדולי הפרסומאים שאני מכיר , בעל משרד יחסי ציבור ותיק מאוד בניו - יורק .
אמרתי לו : איזו עצה אתה יכול לתת לי ?
זה הקמפיין שאני מתכנן ; איזו עצה אתה יכול לתת לי ?
אמר לי אותו אדם מבוגר - קודם כול הוא אמר שהוא חושב שהרעיון הוא רעיון מאוד נכון , לשתף את התושבים , וזו הגישה המודרנית להסברה .
דבר שני שהוא אמר : אני הייתי מציע לך ככה - תעבור על החומרים ותאר לך את המצב שלצערך הגיע מישהו מן האופוזיציה להיות במקומך שר במשרד שלך ; הוא ישאיר את החומרים האלה או יזרוק אותם ?
אם אתה תגיד לעצמך שאת רוב החומרים הוא ישאיר וימשיך את הקמפיין שלך , זאת אומרת שאתה עושה קמפיין ממלכתי טוב .
כך אנחנו נהגנו , ואני מאוד שמח לומר ש- % 91 מהציבור הישראלי , לפי הסקרים שעשתה לנו לשכת הפרסום הממשלתית , חושבים שזה אתר טוב , ראוי , וטוב שהוא נפתח .
ברור לגמרי ש- % 91 הם לא אחוזי תמיכה שזוכה להן מפלגה זו אחרת .
בעיני , זה קו מאוד מאוד חשוב .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברת הכנסת זוארץ , לגבי המשך השאלה הראשונה שלך , בתוקף היותי יושב - ראש ועדת ההיגוי של " תגלית " , אני חייב לומר שאנחנו עוקבים ודאי גם אחרי כל מה שקורה עם הבוגרים , alumni , כמו שקוראים להם , של התוכנית .
יש מחקר של פרופסור זקס מאוניברסיטת ברנדייס , שהוא מאוד מעודד , ומצביע על מגמות מאוד חיוביות .
אפילו בתחום שהכנסת עסקה בו קצת היום , הנושא של התבוללות , אחוזי נישואי התערובת הם הרבה יותר נמוכים בקרב בוגרי " תגלית " מאשר בקבוצת ביקורת של בני אותו גיל שלא ביקרו בארץ ולא השתתפו בתוכנית .
בסדר גמור .
אני תמיד לרשות חברי הכנסת .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
לא , לא בוצע .
זו המלה הראשונה שאני מסכים לה .
לא .
הוא רצה שיהיה משהו שאני מסכים אתו מאה אחוז .
אם אני עכשיו עובר לשמאל - - - אם אתה עובר לימין , אתה - - - אדוני היושב - ראש , תודה רבה , חברי חברי הכנסת , אדוני המציע , קודם כול , אני שמח מאוד על הצגת הדברים , כי אני כבר חשבתי שהשיחה שלנו - וודאי שאני חס ושלום לא רואה בזה שום מטרד , הנושא שהעלית הוא נושא חשוב מאוד , אתמול לא הסתייע , אז היום נדון עליו .
אמרתי שאני שמח על הצגת הדברים , כי חשבתי שאתה באמת ברצינות תתחיל לנתח יחד אתי את הסקר הזה של ה- BBC .
כי אז הייתי אומר לך , תסתכל על הסקר .
הלוואי שהנתונים של , למשל , מדינות " בלתי חשובות " כמו ארצות - הברית או רוסיה , היו קובעים בשביל הסקר .
שם התמיכה בנו מצוינת .
איפה הבעיה ומה גורר אותנו כלפי מטה ?
אינדונזיה , סעודיה , מה עוד שם - לוב , אני כבר לא זוכר בדיוק את רשימת המדינות איפה שהאחוזים - הרי סטטיסטיקה , כולנו מבינים , אפשר לשחק אתה .
אני מקווה שאתה תסכים אתי שגם אם נעמוד על הראש כולנו , ונעשה פירמידות , האחוזים באינדונזיה ובסעודיה לא בדיוק ישתנו לטובה .
לכן בוא ונדבר באמת מה קורה עם התדמית , ואיך לשנות אותה .
הצגת תיאוריה מעניינת - אני מכיר אותה - שאומרת : אם תעשו מדיניות נכונה , התדמית תשתנה לטובה .
הבעיה שלי עם התיאוריה הזאת , כפי שגם דרך אגב משתמע מדבריך , היא שהיא פשוט לא עובדת .
תיקח את הדוגמה , למשל , הנושא המפורסם שאומרים - כי נוח לאנשים מסוימים להציג את זה כך : כל הצרות שלכם זה הכיבוש .
מזה הידרדרתם , מזה הגעתם .
אמרת לי עכשיו , ואני מסכים אתך במאה אחוז : לא היו ימים יפים לישראל כמו סוף שנות ה- 60 , תחילת שנות ה- 70 .
זאת אומרת , לאחר שלכאורה - ואני אומר את זה ודאי במירכאות , אני לא משתמש במלה הזאת - " כבשנו " את , עוד הפעם , " השטחים " - - - אה , יפה מאוד .
זאת אומרת , שהגענו עם חבר הכנסת נחמן שי כבר לתובנה אחת , שכנראה לא עצם המעשה של so called כיבוש , זה מה שגרם לבעיות .
ב- 1968 , כשכולם פה עמדו ושרו " נאצר מחכה לרבין , איי - איי - איי " ו" שארם - א - שיח' , חזרנו אלייך שנית " , ו" אנחנו נעבור " , וטא - טא - טא - אני לא בטוח שהשירים האלה מבטאים את הנכונות לשלום , אלא אם אני ממש נכשלתי בהבנת הנקרא .
הפסקנו לשיר - כן , כי שרנו כבר שירי זלזול , אפילו לא שירי ניצחון .
אבל יחד עם זה , אני אומר , נתת דוגמה הרבה יותר כואבת , ואני זוכר אותה .
מה אמר לי לא פעם אריאל שרון , כשעוד ניסה לשכנע אותי בצדקת מעשיו ?
אמר : חייבים לעשות משהו , תראה לאן אנחנו מידרדרים , צריכים לעשות איזה מהלך , זה יוציא אותנו מן הבידוד , זה יוציא אותנו , תראה איך אנחנו ניראה בעולם , וכן הלאה , וכן הלאה .
אני מסכים אתך , נראינו טוב בעולם .
אני זוכר שכולם רצו להצטלם עם אריאל שרון .
כמה ?
שבועיים , חודשיים .
הביזנס הזה של קניית זמן - הרי אתם מגנים אותו כל הזמן .
אתם אומרים : נתניהו מנסה לשחק על זמן , לקנות זמן .
ההתנתקות - אתה יודע מה , אני לא מאמין שאדם אינטליגנטי באמת חשב שההתנתקות תצליח .
אני לא יכול להאמין ; לא יכול להאמין שמישהו עם כושר ניתוח בסיסי חשב שהתנתקות יכולה להצליח .
אבל אמרו : טוב , היסטריה , צריך לעשות משהו , בואו נעשה איזה מעשה .
אנחנו בבידוד , לוחצים עלינו , צריך לצאת מזה - עשו .
התוצאה היתה ידועה מראש , וגם כרגע היא כבר מאחורינו - היא לא מאחורינו , היא עדיין מתגלגלת .
בשנת 2009 , כפי שאתם יודעים - דווקא במקרה יושבים פה שני ח"כים שמאוד מתמצאים בחומר - שנת 2009 היתה הכי גרועה ב- 20 השנים האחרונות .
למה 20 ?
כי ב- 20 השנים האחרונות נמדד מה שנקרא מדד האנטישמיות ברחבי העולם .
לא היתה שנה כמו שנת 2009 .
אז איפה הפריחה והצמיחה והחיבוקים ?
כשהמעשה לא מבוסס על שום דבר מציאותי ועל שום תיאוריה שיכולה להתקיים אלא על היסטריה לעשות משהו כי אנחנו בבידוד ולוחצים עלינו , אז זאת התוצאה ; לא יכולה להיות תוצאה אחרת , מן הניתוחים המעטים שאני יכול לעשות .
ולכן , אני מסכים אתך שקיימת בעיה .
הבעיה היא , כמו שלפחות אני משוכנע , לא במדיניות של ישראל - וכאן , גם אם ראש הממשלה , בנסיבות אלו או אחרות , לא יסכים אתי .
אני חושב שהבעיה לא בכך שאין לי פתרון להציג לך כרגע מן הבמה .
הבעיה , של- 120 חברי כנסת שיושבים כאן , ולכל הפרופסורים שיושבים בכל האוניברסיטאות בארץ , ולכל הקולגות שלך לשעבר , העיתונאים - אין שום פתרון מיידי להציג כאן .
יש נסיבות כאלה , יש צמתים בהיסטוריה , ואנחנו צריכים להתרגל לעובדה הזאת , שאין פתרון מיידי .
והדוגמה , עוד פעם : בדרך כלל בנאומים בכנסת בשלוש דקות או אפילו בעשר דקות לא מתפלספים ; אני אתן לך דוגמה שאתה דווקא , כאיש רוח ומי שמכיר את הדברים , תבין .
אני תמיד , כשמתחילים להסביר לי שצריך מייד למצוא פתרון , אני שואל : תגידו לי , מה דובצ'ק ב- 1968 בצ'כוסלובקיה עשה לא נכון ?
מה הוא עשה לא נכון ?
הוא היה מנהיג .
הוא לא היה איזה פועל ניקיון , הוא היה מנהיג .
הוא התכוון לטוב , הוא רצה שהעם שלו יחיה בחופש .
העולם היה אתו , הוא לחם למען אידיאה נעלה .
מה הוא עשה לא נכון ?
רק היתה בעיה אחת קטנה : הנסיבות הבין - לאומיות לא נתנו שום היתכנות למהלך הזה .
רוסים , שמוסים , איך שלא תקרא לזה .
הנסיבות הבין - לאומיות של ברית - המועצות ומזרח - אירופה באותה תקופה לא אפשרו - לא 1956 בהונגריה , ולא 1968 בצ'כוסלובקיה , ואפילו פולין בסוף שנות ה- 80 ממש כבר - בתחילת שנות ה- 80 , סליחה - ממש הכי קרוב .
ודובצ'ק , ברוך השם אני אומר , לא הוצא להורג ; היה טבעי ב- 1968 להוציא אותו להורג .
הוא 20 שנה השקה את הוורדים שם בגינה שלו , בעיירה ששכחתי את שמה .
אחרי 20 שנה הוא יצא מן הבית , והוא פתאום ראה שכל מה שהוא רצה שייעשה ב- 1968 נעשה ב- 1988 - 20 שנה בול .
מכל מה שאני אומר לא משתמע , חס ושלום , אני גם מקווה שלא חושדים בי שאני מציע ש- 20 שנה , כפי שאומרים בלועזית " נשב על הידיים " .
לחפש פתרונות - כן .
לעשות דברים שמקרבים אותנו לשלום - כן .
לעשות דברים שמרחיקים אותנו מן השלום כמו התנתקות , ואני מקווה שמבינים שזה הרחיק אותנו מן השלום - כי גם אם מחר אבו מאזן יחתום אתנו מכל הלב , מה נעשה עם עזה ?
אז לכן אני אומר , צעדים אפשר לעשות ; להתרגל לעובדה שמחר שום קוסם לא יביא פתרון - גם צריך .
בינתיים אמרתי : לחפש פתרונות - כן .
לעשות דברים נכונים - כן .
שיתופי פעולה עד כמה שאפשר - כן .
ובתחום ההסברה , ואתה יודע שאני שמתי את זה למטרה , ובכוחותי הדלים מנסה לעשות את זה .
ולפעמים חוטפים - איך אומרים במדינתנו ?
פטיש חמש קילו - בעברית הקלוקלת , כן ?
אז חוטפים , למשל , את הטבח הנורא שקרה באיתמר , ובמקום לעסוק בדברים שרוצים לעסוק בהם , עוסקים בפיגוע ובתמונות ובדברים האלה .
אבל ביום - יום כולנו צריכים להציג שלמרות הקונפליקט ולמרות הבעיות - " צריכים " , סליחה , זאת לא המלה , רצוי שנציג ; אני לא שר ההסברה של מדינות שמחייב מישהו לעשות משהו .
אבל רצוי שכולנו כישראלים נציג את ישראל כפי שכולנו מכירים אותה , וכל מי שחושב , ואני חוזר ואומר , כל מי שחושב - אתה אמרת : העולם מבין שיש קונפליקט .
העולם לא יודע .
% 99.9 בעולם , אין להם מושג מהי מדינת ישראל .
איך אני יודע ?
כי עכשיו מתקיים שבוע האפרטהייד , ולפני שבוע האפרטהייד שלחנו משלחת .
ולצערי , יושב - ראש הישיבה הזאת לא היה יכול , מסיבות משפחתיות , להצטרף אלי .
הזמנתי אותו יחד אתי להיות באיזה אירוע , כי אין פה עניין של אופוזיציה וקואליציה , כולנו כאן באותה סירה : אף אחד מאתנו לא רוצה לחיות במדינת אפרטהייד .
הגיעו צעירים , סטודנטים בוגרי אוניברסיטאות צעירים , עולי אתיופיה , ערבים , דרוזים , נציגי הקהילה ההומו - לסבית - מגוון של אנשים ממדינת ישראל הגיעו לקמפוסים בארצות - הברית .
אני מתבייש לצטט לכם מה שאלו אותם .
לא מתבייש בשבילם , מתבייש בשביל השואלים .
כשעולה מאתיופיה נשאלת : מאיפה את ?
והיא אומרת : אני מתל - אביב .
את לא יכולה להיות מתל - אביב .
למה אני לא יכולה להיות מתל - אביב ?
אני מתל - אביב , אני ארכיטקטית בתל - אביב , אדריכלית בתל - אביב .
לא , את לא יכולה , את שחורה .
בחורה ערבייה מנצרת נשאלת : מאיפה את ?
מישראל .
אה , זאת אומרת , את יהודייה - ערבייה ?
Arab-Are you Jewish ?
ככה שואלים אותה : את ערבייה - יהודייה ?
היא אומרת : לא , אני מוסלמית .
היא אומרת : מוסלמית , איך את מישראל ?
אלה דברים מתועדים , אני לא המצאתי אותם על מנת להשיב לך להצעה .
וזה קרה בשבוע שעבר , זה לא קרה לפני x שנים .
וזה קרה באוניברסיטאות בארצות - הברית , לא באיזה חור לא יודע איפה .
אז לכן אני אומר : חברים , פתרונות - הייתי מאוד שמח אילו הייתי יכול לעמוד כאן , אולי אז הייתי גם ראש ממשלה .
הייתי שולף פה איזה פתרון בר - קיימא , והייתי מציג לכולם .
לצערי , אני מאוד מסופק אם כל אלה שאומרים שיש להם פתרון , באמת יש להם פתרון ביד .
לכן , במקום לשבת ולקטר , יש לכולנו מלאכה לעשות .
אנחנו עושים אותה .
אני מאוד אשמח אם כל 120 חברי הכנסת , בהנחה שרוצים לחיות במדינה מתוקנת , במדינה לא שנואה , כפי שאתה אמרת , אז גם יעשו יחד אתנו את המלאכה , ובעזרת השם כולנו נצליח .
אדוני היושב - ראש , מלה פרוצדורלית .
אם רוצים להמשיך בוועדה - מה שהמציע מעדיף .
אני ערוך עם התשובות .
להסתפק , אין בעיה .
היא תוביל לעוד מלחמה , כמו כל תוכניות השלום עד עכשיו .
לא לא , יש תוכניות של מתנדבים , אני - - - לא , זה חוק אחר .
היה ניסיון כזה לעשות את זה בשפה הרוסית וזה נכשל .
אנשים עוברים ולא חוזרים .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מתכבד להציג את הצעת חוק בית - הדין לעבודה ( תיקון מס' 39 ) , התשע"א - 2011 , בשמו של עמיתי שר המשפטים יעקב נאמן .
זה עובר לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
אין חובת תשובה , אתה יודע .
אמרת שאין אף נציג ממשלה באולם - וכולנו השתמשנו בנשק הזה .
אבל כשנמצאים פה שישה שרים אתה לא יכול לומר - אתם לא קיימים , תדברי כמה שאת רוצה .
- - - אני מנסה לעזור לך - - - חבל שלא ביקשתם - - - אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , ודאי שכולם העלו סוגיות חשובות , אבל צדקת , חבר הכנסת נחמן שי , אני רוצה ספציפית להתייחס לסוגיה של אי - שחרורו של יונתן פולארד , לא לצורך פרידה מאביו , כשכבר ממוצאי שבת הקודמת היה ידוע לנו שאביו אושפז וגוסס , והיו פניות גם של גורמים ישראליים וגם של גורמים אמריקניים לשלטונות הרלוונטיים .
לצערי הרב לא היה שום מענה .
התבשרנו בצורה קשה במוצאי שבת האחרונה על פטירתו של אביו , של מוריס , ועל ההלוויה הצפויה ביום שני , ועם כל הכבוד להבנה שלי שזה יום ראשון , ואנשים לא נמצאים במשרדים , אני כן יודע שהגיעו פניות .
ודאי שאין לי אלא לומר יישר כוח לחברי הכנסת וליושב - ראש הבית על כך שהתארגנו מהר וגם העבירו פנייה המונית .
נדמה לי , אדוני היושב - ראש , תקן אותי אם אני טועה , בזמנו , 112 חברי כנסת חתמו על מכתב בקשת השחרור , שזה בעצם אומר שאין בנושא הזה שום מחלוקות בין סיעות - קואליציות - אופוזיציות וכן הלאה .
לצערי הרב , כפי שכולנו ראינו היום גם בתמונות שמתעדות את ההלוויה , גשם היה , הלוויה היתה , יונתן לא היה .
אני רק יכול לומר - - - לא יודע .
אני , דרך אגב , לא שמעתי גם על - אתמול מישהו העלה את הנושא הזה , אני לא שמעתי , אין באינדיאנה , כידוע לך , קונסוליה .
יש ודאי קונסוליה אחראית - - - כן , יש קונסוליה אחראית , אבל אני לא יודע למה לא היה נציג של משרד החוץ .
גם לא שמעתי , למען האמת , לא שמעתי פנייה כזו - - - זו סוגיה חשובה , רק - באמת , אדוני היושב - ראש , אתמול שמעתי אנשי ציבור שונים מעלים , שואלים או תוהים .
אני חייב לומר שלא מן המשפחה ולא מן הוועד לשחרור פולארד לא קיבלנו .
אני לא חושב שהיה פה - לא מאמין לרגע שראש הממשלה או השר ליברמן היו חוששים לשלוח נציג .
הזמנים האלה מזמן עברו .
אין לי אלא להוסיף שאנחנו נמשיך לפעול .
כידוע , היה לי , אדוני היושב - ראש , אני לא יודע אם לומר העונג - זה לא עונג ; היה לי הכבוד להיות השר הראשון שביקר אצל יונתן פולארד בזמנו , באישורו ובברכתו של ראש הממשלה דאז ודהיום בנימין נתניהו .
היו עוד מספר שרים בממשלה הנוכחית שביקרו אז : השרה לבנת , השר נאמן , השר ישי - אם שכחתי מישהו , אתם הסליחה .
דני נוה , שהיה אז מזכיר הממשלה , לאחר מכן שר .
לכן אני רוצה לומר שהבשורה היחידה , לאחר הימים הקשים שעברנו עם חוסר הרגישות - אולי זה הביטוי הרך ביותר שאני יכול להשתמש בו - בשבוע האחרון , אנחנו נמשיך .
הפינוי בעוד שעתיים .
ראש הממשלה לשעבר אריאל שרון תמיד היה אומר : פרוטוקול לא רואה חיוכים .
לכן כשאתה אומר " אבו מאזן כגורם מתון והומני " - - - מעסיק או מעביד ?
השר איתן אמר שהוא מטפל בזה .
- - - - - - התערבות של בג"ץ היתה לא נכונה - - - בחוק .
לא , אני אצביע במשמעת קואליציונית - - - סגולה לאריכות ימים .
בשנתיים שהייתי סגן שר - - - תודה .
תודה , אדוני היושב - ראש .
מה שאמרתי זה שכשהזכירו לי את התפילה לשלום המדינה , גם אתה וגם יושבת - ראש האופוזיציה , הייתי בסערת רגשות , כי עברו עלי שנתיים מאוד קשות .
הרי בתפילה אומרים - אני אומר את זה מטבע הדברים כל שבת : " ראשיה , שריה ויועציה " .
כפי שאתה זוכר , הייתי שנתיים סגן שר , וכל הזמן צבט לי שלא נאמר שום דבר על סגני שרים .
אולי זה אתגר לשינוי של נוסח התפילה לשלום המדינה .
- - - אבל , אדוני היושב - ראש , מכיוון - - - תראה , אדוני היושב - ראש , מה אני אגיד לך ?
הציעה יושבת - ראש האופוזיציה שנקבל את העצות שלה .
היא אמרה שכל פעם שהיא נפגשת עם ראש הממשלה ומדברת כאן ומדברת בתקשורת , היא מפצירה בו והיא מפצירה בנו והיא נותנת עצות .
אני לא יודע מה תגיד ד"ר רחל אדטו על שיטה כזאת של בחירת רופא , אבל את יודעת מה ?
חברת הכנסת ד"ר אדטו , כשאני , לא עלינו , צריך רופא מומחה , אני לפחות בודק קודם אם לא כל הפציינטים שלו עד עכשיו מתו , ואז אני הולך לקבל עצה .
כשבאה גברת שתמכה בתוכנית ההתנתקות בפה מלא והסבירה כמה המציאות תהיה נהדרת והעולם יאהב אותנו ויהיה שלום וכולם ידעו מי שוחר שלום , ועכשיו מנסה לתת עצות - - - כשבאה גברת שניהלה משא - ומתן כושל ועכשיו היא מסבירה כמה שהיא עמדה על שלה וכן הלאה , ולא הגיעה לשום דבר , ומנסה לתת עצות איך לנהל משא - ומתן , אז אלוקים אדירים , אני לא כך בוחר רופא מומחה .
כל העולם , מצוין .
מצוין .
בואו נדבר על כל העולם .
בואו נדבר .
אתם יודעים , עכשיו ביקשתי שישלחו לי את - - - לא התכוננתי עם זה , אתם יודעים , ושבוע מראש הכנתי את המסמכים .
עכשיו , תשאלו את היועצת שלי .
העבירו לי למשרד מסמך שאני זוכר שהיה אצלי על השולחן .
חבר הכנסת פלסנר , אתה יודע מה זה סקר BBC שנתי על מעמד של מדינות שונות בעולם ?
בודקים בכמה מדינות , ולא חשוב מה המתודולוגיה .
הנה הסקר לפני .
אלמלא הייתי מכיר את התקנון הייתי מציג אותו .
אני לא נוהג להציג מיצגים מעל דוכן הכנסת .
אז , ככה : 2006 , זוכרים מי היה ראש ממשלה אז ?
זוכרים מי היו השרים ?
תוצאות סקר BBC : חיובי על ישראל - % 17 , שלילי על ישראל - % 56 .
2010 : חיובי - % 21 , שלילי - % 49 .
לא מסתדר .
לא שלחו לציפי לבני את הסקר הזה של ה- BBC .
לא מסתדר .
הרי אותי ידעו לראיין בכלי תקשורת עד כמה אנחנו מדרדרים את המדינה .
הנה , בסקר של ה- BBC - שלילי יותר גבוה מן החיובי .
אולי נבדוק את ההשוואה .
אתה יודע מה , חבר הכנסת פלסנר ?
יתר על כן , מן השנה הקודמת השתפרו המספרים - לא באחוזים דרמטיים , אני לא אשקר .
אני לא נוהג כמו כמה נואמים כאן .
לא אשקר .
אבל משנה שעברה השתפרו המספרים של היחס לישראל .
לאיזו רמה , או ליתר דיוק תת - רמה , צריך להידרדר בימים אלה , כדי להכריז לפני יומיים , שלושה - רק חסרה לי , אדוני היושב - ראש , תרועת ניצחון לפני ההכרזה הזאת : אין שגרירויות ישראל במדינות ערב , אומרת יושבת - ראש האופוזיציה ברדיו בטון חגיגי .
אין שגרירויות ישראל במדינות ערב .
אז קודם כול , הפתעה הפתעה : יש שגרירויות ישראל במדינות ערב ; ב. להאשים את ממשלת ישראל בכך שהמון מוסת מסתער על השגרירות ושישה מאבטחים נמצאים בסכנת חיים בגלל ההמון המוסת הזה , הממשלה המצרית נוקטת פעולה ושולחת קומנדו , ועכשיו חוקרת מי הסית ומי שילם - - - - ויושבת - ראש האופוזיציה , בטון חגיגי , מצהירה : אין שגרירויות ישראל במדינות ערב .
חברים יקרים , חברי הכנסת - - - - עם כל הכבוד , עם כל הכבוד , גם אנחנו היינו באופוזיציה .
שלטון זה לא משהו שמקבעים עם מסמר .
לא זכור לי , גם בימים מאוד סוערים , שכך נהגתי - לא בבית הזה פנימה , ובוודאי לא החוצה .
אז קצת , קצת אחריות לאומית , אותה אחריות לאומית שעליה מדברת כאן יושבת - ראש האופוזיציה - ודוברים נוספים מטעם האופוזיציה .
אבל בואו ונראה את המציאות העכשווית .
למה ללכת לסקרים של ה- BBC ?
לא , אנחנו לא עושים שום דבר .
רק לפני כמה חודשים , חבר הכנסת מולה - לפני כמה שבועות , למה חודשים ?
לפני כמה שבועות דובר אחר דובר היה עולה לכאן ומסביר לכולנו - עד כמה אנחנו מבודדים זה ודאי , אבל שכתוצאה מהבידוד הנוראי שלנו לא נוכל לעשות שום דבר בזירה הבין - לאומית .
שום דבר .
ואם אנחנו בודקים את המציאות של השבועות האחרונים , מכיוון שאנחנו כנראה לא עושים שום דבר - זה כנראה משהו שנפל מן השמים - פתאום ארצות - הברית פועלת , איך אומרים במקומותינו ?
- " פול גז " .
פתאום האיחוד האירופי פועל " פול גז " .
פתאום כל מיני מדינות באירופה אומרות שלא רק שלא מוכנים לתמוך בהצהרה הפלסטינית , אלא אומרים עד כמה היא מסוכנת ועד כמה היא מזיקה לתהליך שלום .
אין לי ספק שאת כל זה הסבירה להם יושבת - ראש האופוזיציה בפגישות המדיניות שלה .
אני מודה לה מהדוכן הזה .
היא כנראה הצליחה להפוך את דעת הקהל בכל העולם .
אבל מה לעשות שהעובדות הן שראש הממשלה הצליח להפוך את דעת הקהל , שמשרד החוץ פעל ?
אתן לכם דוגמה אישית : הייתי בדרך לאחת המדינות בביקור בענייני משרדי , לא משהו שקשור להצבעה באו"ם .
התקשרתי למי שצריך במשרד החוץ , ובזמן שאני , אדוני היושב - ראש , עדיין על הקו - אנחנו תמיד מקטרים שאף אחד לא מסודר ושעובדים וכל אחד עושה חנות לעצמו - בזמן שאני עדיין על הקו , שאלתי : תגיד לי , אני נוסע לשם ולשם - צריך לדבר ?
עם מי צריך לדבר ?
מי דיבר אתם ?
בזמן שאני על הקו , דקה , דקה וחצי , היתה לי כל האינפורמציה : מה העמדה של המדינה , מי דיבר אתם אחרון , מה ההמלצה , האם לדבר עכשיו או לא , ואם כן עם מי צריך לדבר .
תוך שניות .
אז כנראה שבעקבות הפעילות הזאת - - - בעקבות הפעילות הזאת הגענו למצב שאם לפני כמה שבועות עוד אמרו פלסטינים : נקבל מדינה באו"ם ; ישראל לא רוצה לנהל משא - ומתן , נקבל מדינה בלי ישראל - מה הם אומרים היום ?
היום הם כבר אומרים : לא .
המהלך שלנו נועד לחדש משא - ומתן .
אבל מה לעשות שהעולם גם לא קונה את זה .
העולם לא קונה את ההצהרות שלהם .
אתם יודעים מה ?
דיברו כאן על הווטו האמריקני .
יכול להיות שגם לא נידרש .
יכול להיות שהם פשוט לא יצליחו להשיג את הרוב במועצת הביטחון .
לכן , המהלך החדש של הפלסטינים : אם תסכימו לתמוך בנו בעצרת הכללית לא נלך בכלל למועצת הביטחון .
בקיצור , כל הזיגזגים .
כאן אוהבים לדבר על זיגזגים , כל הזיגזגים האפשריים אנחנו רואים עכשיו מצד הרשות .
למה ?
מה , פתאום הם התחרטו ?
פתאום שינו את עמדתם ?
לא .
המאמץ הדיפלומטי - מדיני של ראש הממשלה ושל הממשלה הזאת נושא פרי .
אני אומר שעובדה היא , חבר הכנסת ברכה - - - אני אומר שעובדה היא שהעולם פועל יחד אתנו , ושנתיים וחצי אומר ראש הממשלה : בואו נחדש משא - ומתן בלי תנאים מוקדמים - - - הפתעה הפתעה , העולם אומר בדיוק אותו דבר : בואו נחדש משא - ומתן בלי באמת תנאים מוקדמים .
זה הדבר הכי פשוט שיכול להיות .
מה יהיה במשא - ומתן ?
אפשר להיות קבלן הצלחות ?
אז תשאלו את יושבת - ראש האופוזיציה .
היא עכשיו רוצה להיות קבלן הצלחות .
כנראה זה קצת פחות פשוט ממה שלפעמים מתארים .
או , או .
חברים , אני - - - באמת שהייתי מתאפק .
אתם יודעים מה ?
גילוי נאות .
- - - כן .
במידת - - - במקרה זה אפילו לך , חבר הכנסת פלסנר .
גרמת לי לעשות דבר - - - - ועכשיו חבר הכנסת ברכה הוסיף , שלא התכוונתי לעשות .
כי אתם יודעים מה , אני לא מצאתי , אדוני היושב - ראש , באיזו מועצת עיתונות או באיזו אוניברסיטה או בכלל באיזה מוסד מחלקים את התואר הזה " עיתונאי בכיר " או " פרשן בכיר " .
אני לא מצאתי .
לכן לא התכוונתי בכלל להתייחס לשטויות האלה .
אבל אתם יודעים מה ?
מותר גם לנו , נבחרי ציבור , לפעמים לכעוס .
אז אני , צריך מאוד להרגיז אותי על מנת שאני אכתוב מאמר .
אתם לא כל יום רואים מאמרים שלי בתקשורת .
אני כותב באמת מאוד אטי ועם הרבה קושי .
אני לא עיתונאי מקצועי .
צריך באמת להרגיז אותי חזק על מנת שאני אכתוב משהו .
לפני איזה חצי שנה או שמונה חודשים כתב אותו עיתונאי , שאתם כל כך אוהבים - - - בטוח שלא .
כן , בטוח שלא .
כתב אותו עיתונאי בכיר מאמר , ובו הוא שאל איך זה שראש הממשלה של ישראל , שוודאי נמצא בצד הלא - נכון של ההיסטוריה , לא רוקד על הגגות לאור השינויים של האביב הערבי שהגיע .
נו .
כתבתי למה אנחנו לא רוקדים על הגגות .
ושאני לא אובן לא נכון - אני שמח לשינויים ; אני מקווה שהתוצאה של השינויים האלה במדינות ערב רבות תהיה שנוכל להפסיק לומר , אדוני היושב - ראש , שאנחנו הדמוקרטיה היחידה במזרח התיכון ; שנוכל לומר שאנחנו אחת מדמוקרטיות רבות במזרח התיכון .
אבל מה , מישהו ראה מעבר לדמוקרטיה בפחות מ- 20 - 30 שנה ?
מישהו ראה במדינות שונות - תיתנו לי דוגמאות - שאין את ה- transition period , אין תקופת המעבר הזאת ?
אנחנו צריכים לרקוד ?
אנחנו לא יכולנו לחשוב שיהיו עוד באמת הפגנות מהסוג שראינו .
זאת לא הפגנה ; זה אלימות ברחובות מסוג שראינו , ונראה עוד .
אז אותו אחד עכשיו מסביר מה אנחנו צריכים לעשות ואיך צריכים לעשות ?
חבר הכנסת פלסנר , אתה קורא אנגלית מצוין .
אתה קראת את המאמר של פרידמן ?
אה , לא , חבל , תקרא את המאמר .
זה מזכיר משהו - זה מזכיר את התיאוריות האלה על היהודים ששולטים .
קצת מזכיר .
המדיניות של ארצות - הברית היא לא המדיניות של ארצות - הברית , היא מדיניות שישראל כופה על ארצות - הברית .
אני לא יודע , האוזן שלי אולי רגישה מדי .
אני שונא לקרוא את התיאוריות האלה בעיתון מכובד על היהודים ששולטים - אתה יודע , התמנון הזה ששולט .
ועוד נקודה אחת שצריך באמת לזכור תמיד - - - האופוזיציה תמכה , כן .
אבל , אדוני היושב - ראש , יש פה עוד נקודה .
אתה יודע מה , אדוני היושב - ראש , לא בדקתי , אבל אני מניח שלרוב חברי הבית יש טלוויזיה בחדר , נכון ?
אם אני ככה מבין נכון .
והיום גם במחשב אפשר לראות .
אני לא בדקתי את הנושא הזה .
התיאוריה הזאת שאנחנו הרסנו את יחס ה- bipartisan , הדו - מפלגתי כלפי ישראל בארצות - הברית היא כנראה של אנשים שאין להם טלוויזיה .
כי אני זוכר שראיתי את ראש הממשלה בנאום לפני הקונגרס והסנאט , ושם אני לא ראיתי שהדמוקרטים ישבו והרפובליקנים קמו ומחאו כפיים .
מה שאני ראיתי - שקמו ומחאו כפיים , קמו ומחאו כפיים .
כבר דאגתי לברכיים של הסנטורים המבוגרים יותר מרוב ההתיישבות והקימה .
זה גם היו רק רפובליקנים ?
תקנו אותי .
אני הרי מכיר רבים באופן אישי .
פשוט תפסיקו עם זה .
אני חושב שארצות - הברית פועלת כפי שהיא פועלת מתוך אינטרסים של ארצות - הברית , מתוך הבנה ברורה שאין שום דרך להשיג הישגים - - - - במזרח התיכון - - - אני תיכף אגיד מה האינטרסים , ואני אסיים בזה .
יש עוד המון דברים להוסיף , אבל אני חושב שאתה יודע , זה מה שחבר הכנסת אלקין העיר לי , שיושבת - ראש האופוזיציה בחרה לצאת מן האולם - - - אה , היא חזרה .
טוב , נו , בסדר .
זה לא בקטע אישי .
הרי ברור לי שהיא לא מחדשת , ואני לא מחדש .
העובדות האלה שאני מדבר עליהן - אני באמת חושב שהיא לא ראתה סקר של ה- BBC ?
אני באמת חושב שהיא לא יודעת מה האמת ?
אני חושב שהדברים האלה ברורים מאוד .
יכול להיות , אדוני היושב - ראש .
וכפי שאתה מכיר אותי - - - כפי שאתה מכיר אותי , צריך באמת לגרום לי לומר את המשפטים שאני אומר כאן , והם עדיין מאוד מתונים בהשוואה למה שאולי מתבקש בנסיבות האלה .
אבל - ובזה אני אסיים - ברור לגמרי לעולם ולנו ולכל בר - דעת שהדרך לשלום עוברת במשא - ומתן , ולא במהלכים חד - צדדיים באו"ם .
לכן ארצות - הברית והאיחוד האירופי ועוד מדינות רבות פועלות כפי שפועלות - לא מתוך אינטרס ישראלי או תמיכה בממשלה זו או אחרת בישראל , אלא מתוך אינטרס של כל העולם שנגיע לשלום .
זאת העמדה של ראש הממשלה , והוא חזר עליה המון פעמים .
ואני מאוד מקווה - אולי אם אנחנו מקווים שמעז יצא מתוק , שמן ההתנהגות הזאת של הרשות , שכרגע אין לי אלא להגדיר אותה " סחיטה באיומים " : " לא נלך לשם אם תיתנו לנו ככה " , " תלך לשם אז נעשה ככה " - בלשון משפטית , אדוני היושב ראש - אתה משפטן - זה נקרא " סחיטה באיומים " .
אבל אני מקווה שהטון ישתנה ויבינו שצריך להגיע למשא - ומתן .
ולגבי האו"ם והנאומים , אני רק אצטט את שני המנהיגים .
אבו מאזן אמר , ומקורביו אמרו היום - אבו מאזן הגיע לניו - יורק לספר או להציג את הנרטיב הפלסטיני .
וראש ממשלת ישראל אמר שלשום כשהכריז על כך שהוא נוסע לאו"ם : אני נוסע לומר את האמת .
זה כל ההבדל .
תודה רבה .
אין לי אלא - - - - - - במיוחד אחרי מלחמת ששת הימים , לאחר ש" כבשנו " את השטחים האלה , מעמדנו היה בשיא .
אז יכול להיות - - - הלוגיקה הפשוטה שלך - אולי לא ה" שטחים " האלה - - - חבר הכנסת בן - סימון , לא ניסיתי לעזור לך , אבל מנהיגת המפלגה שלו המציאה את הג'ינגל " נתניהו - אני בטוח " , וכל - - - - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בכול מכול כול בהצעות האלה .
חברתי , תהליך השלום , טורקיה ומצרים , אבל כנראה , יכול להיות שהדברים גם קשורים איכשהו .
אם בהתחלה יכולתי בנימה צינית לומר שאני אחזור על הנאום שלי , הוא כבר בפרוטוקול בלאו הכי כשהשבתי להצעה הקודמת , אבל אני לא אבחר בדרך הזאת , כי הועלו גם סוגיות נוספות לעומת מה שהציגו כאן חברי קדימה .
אני כבר הערתי במהלך דבריו - ככה מן המקום - של חבר הכנסת דניאל בן - סימון , שנבנתה כאן איזושהי תיאוריה .
כל הצרות של ישראל הן במירכאות כפולות ומכופלות מן הכיבוש , מן ההתנחלויות הלא - חוקיות וכן הלאה .
ואילו רק היינו נפטרים מזה .
אז אני שואל : אמרת , בואו נלמד מההיסטוריה , וכבר אמרתי בחיוך שאם כבר נפלתי על האינטליגנטים האלה להשיב להם , אז בואו באמת נדבר פעם ברצינות ולא בססמאות .
איך קרה שאחרי " הכיבוש " - מה , אז זה לא היה כיבוש ?
מעמדה של ישראל היה בשיא .
1967 , 1968 .
האופוריה כאן , האופוריה ברחבי העולם , היהודים שפתאום מופיעים .
אתה אפילו חתן פרס לכתיבה בתחום הזה של יהדות התפוצות .
אני זוכר את זה .
אתה לא זוכר ממה זה נבע , ההתעוררות הזאת .
אני לא מדבר דווקא על מאחורי מסך הברזל .
בארצות - הברית , באנגליה , בצרפת .
מה , אז זה לא היה כיבוש ?
כנראה שאם כבר השתנו הדברים , אבל הם לא מעצם ההגעה שלנו ליהודה ושומרון ולירושלים .
התהליכים קצת יותר מורכבים , ואני אומר הראשון שהם מורכבים .
וכשאני , כשר ההסברה והתפוצות נפגש בבניין הזה עם קבוצות , ושאלו אותי סטודנטים נחמדים לא יהודים מכמה אוניברסיטאות טובות בקנדה לא מזמן : אז עם מה אתה רוצה שאנחנו נצא ?
אמרתי : אתם יודעים מה ?
אם תצאו מכאן עם ההבנה שהמצב יותר מורכב ממה שאתם חשבתם כשנחתתם במדינת ישראל , דיינו .
כי המצב באמת מורכב .
ואפשר ללכת לדוגמאות יותר עכשוויות .
הרי הצרות שלנו מזה שלא חזרנו ל- 67 ' ולא פינינו את ההתנחלויות הלא - חוקיות , במירכאות כפולות עוד פעם .
אז למה התיאוריה הזאת לא פעלה בעזה ?
אל תבלבלו אותי עם עובדות , אנחנו מכירים , אבל הנה , יש תיאוריה , זאת הצהרה , מיישמים אותה עד תום .
אני זוכר שישבתי מול שרון והתחננתי .
אמרתי : מה עשו לך שלושת היישובים בצפון הרצועה ?
מה הם עשו לך ?
בינם לבין תל - אביב אין אף כפר ערבי , אין אף תושב ערבי .
תשאיר אותם .
מה הם עשו לך ?
לא , אם לא ניסוג בדיוק ל- 67 ' ונשאיר שם יישובים , ימשיכו להאשים אותנו ; ככה לא יאשימו אותנו .
נו ?
לא האשימו אותנו ?
אז אני אומר : בדברים האלה לא כל האמת אצלי ואני יודע שהמצב מורכב .
אבל קצת יושר אינטלקטואלי .
הדברים מורכבים קצת יותר ממה שמרכיבים אותם .
בכל זאת , לא יכול להיות .
דבר אחד שחשוב לומר : היה פה דו - שיח מאוד מעניין , כיבוש או לא כיבוש ; כן כיבוש , לא כיבוש .
תראו , עוד פעם , לא יפה לצטט את עצמי , אבל אני אעשה זאת , כי אני עומד על זה שבלי זה אנחנו לא נגיע לשום מקום אף פעם .
לקחתי קבוצה של עיתונאים זרים , איזה 25 , 30 עיתונאים לפני מספר ימים , להראות להם את המורכבות של המצב .
היינו בבית - אריה , מול שדה התעופה , איפה שנוחתים המטוסים וכן הלאה .
לפני שפתחתי בהסברים בשטח אמרתי דבר אחד : חברים , לא הייתי עומד כאן , בפניכם , אילו הייתי טוען רק לענייני ביטחון .
אני פותח ואומר : זה שלנו כולו .
אני יודע שבצד הפלסטיני חושבים שזה שלהם , אני מודע לזה .
אבל בלי הנחת היסוד הזאת אתה לא יכול להתקדם לשום מקום .
באיזו זכות תנהל משא - ומתן על משהו שגנבת או שדדת ?
פשוט תסתלק .
אתם זוכרים את המודעות האלה למילואימניקים שפעם היו מפרסמים , שמי שיבוא להזדכות על הציוד ביום כזה וכזה , על ציוד צה"לי שנמצא ברשותו , לא יישא בשום עונש .
אז אם הייתי חושב שזה כיבוש וזה לא שלנו וזה שטחים , לא היתה לי שום זכות בשום טיעוני ביטחון לנהל משא - ומתן .
הייתי באמת צריך להזדכות על הציוד ולברוח בלי עונש .
אולי זה המקסימום שהייתי יכול לבקש .
זה שלנו .
אבל אני מודע לכך שיש גם אנשים נוספים שגרים כאן , ואנחנו לא ניעלם והם לא ייעלמו , וצריך מתוך זה לנהל משא - ומתן .
אנחנו שוכחים את זה .
כשראש הממשלה מדבר על האמת , כשהוא אומר בפני הקונגרס והסנאט : אנחנו לא כובש זר בארץ - ישראל , אלה משפטים לא פחות חשובים מתיקון טכני איפה בדיוק יעבור הגבול .
בלי זה אין לנו שום התקדמות , אין לנו שום זכות בכלל לנהל משא - ומתן עם הצד השני .
אני לא יכול להתאפק עוד פעם , כבר דיברתי בתשובה הקודמת הרבה על מעמדה של מדינת ישראל , אבל נזרק פה שם על - ידי חבר הכנסת הורוביץ , דייוויד קמרון .
לא שייך לסיפור , הוא נזרק בקטע החברתי דווקא .
חברים , מעמדה של ישראל בכזה שפל שסוף - סוף , אחרי שנים רבות של מאמצים , חותמת מלכת אנגליה על שינוי מה שנקרא universal jurisdiction - השיפוט האוניברסלי , או איך שאומרים את זה בעברית .
למה דווקא עכשיו ?
הרי אנחנו מבודדים , הממשלה היא חבורה של אני לא יודע מה , פושעים בעיני כל העולם .
למה ?
למה דווקא עכשיו לא יצטרך האלוף אלמוג לברוח כמו לא יודע מה ולחזור למטוס שאתו הוא נחת ?
למה ציפי לבני לא תצטרך לבטל את הנסיעות שלה ?
למה דווקא עכשיו אם מעמדנו בכזה שפל ?
שאלה מעניינת , צריך לשאול אותה .
אולי בכל זאת עשו איזה מהלכים , ראש הממשלה , משרד החוץ , אני לא יודע .
אבל עובדה שזה קרה רק לפני כמה ימים .
בזה מטפלת ועדת ריכוזיות ש- 62 שנה לא קמה , ומה לעשות ?
עם הממשלה " חסרת האחריות החברתית הנוכחית " - במירכאות , כי הפרוטוקול , אחר כך יקראו את המשפט - - - מה ?
חבר הכנסת אורבך , ליד המכונות להדפסת כסף אני אשים מכונות להדפסת תוכניות שלום .
אולי זה יעזור .
אבל אני אומר : יש טיפול .
יחד עם זה , אני מציע - ואמרתי את זה ביום הראשון או בימים הראשונים של המחאה ונורא כעסו , שמסתובבים שם כל מיני גורמים שלא הייתי רוצה לראות לצד מחאה חברתית אמיתית ולגיטימית .
אוה , אה , כמעט כיסחו אותי כל המנחים המכובדים בתקשורת .
חברים , אתם יודעים מה ?
הודעה אישית : אחד העיתונים , המקומונים , בירושלים החזיר לי הרבה גאווה לאומית ובאמת תחושה שאני לא בודד במערכות האלה .
הורים של תלמידים בבית - הספר " בויאר " , אם אני לא טועה , בירושלים , מחו , ולכן התמונה של צ'ה גווארה ששמו תלמידים על בית - הספר הוסרה .
אני לא יודע מה אתכם , כשאני רואה תמונות של צ'ה גווארה אני מתחלחל , ולא חשוב אם זה במגרש ספורט או שזה במחאה חברתית , כי אני - טוב , אתם יודעים מה ?
אני לא אעשה את ההשוואה , איזו עוד תמונה הייתי רוצה לשים ליד זה .
אבל תמונות של רוצח אידיאולוגי , לנפנף בהן - חברים , נו , בכל זאת , יש גבול .
דווקא מכם - אני לא מצפה לזה מתיכוניסטים , אין להם מושג מי זה צ'ה גווארה .
אבל אתם קראתם ספר , חבר הכנסת הורוביץ , חבר הכנסת בן - סימון , אתם לא יודעים מי זה ?
אה , כן .
בדיוק .
מזל גדול שהוא הסתכסך עם שירותי הביטחון של ברית - המועצות והם גם חיסלו אותו .
מזל גדול , כי הוא לא הספיק לרצוח עוד כמה עשרות אלפים .
עזוב .
ברצינות אי - אפשר לומר כאן משהו .
ברצינות אי - אפשר לומר בבניין הזה משהו .
אבל הפעם אני פונה אליכם ברצינות .
תסבירו - כשאתם רואים , לא יכול להיות שאתם לא חשים מה שאני חש כשאני רואה נער מסתובב עם חולצה שעליה צ'ה גווארה .
למה לא פרצופים אחרים מתקופות אחרות ?
יש עוד כמה פרצופים שהייתי ממליץ לשים , הם הרגו עוד יותר .
חברים , הקטע האחרון .
העליתם את הנושא ככה , כדרך אגב , למרות שהנושא המרכזי של ההצעה לסדר - היום - מה ?
אל תעשה תנועות , חבר הכנסת הורוביץ , אל תעשה תנועות .
אתה יודע טוב מאוד מה אני מדבר .
אל תעשה תנועות .
כשפעם באמת תחשבו על זה - זה לא לוקח אף אחד מאתנו לכיוון טוב , התמונות האלה .
אני אומר : תמונות אחרות יודעים להוציא מהחברה הישראלית , והתמונות האלה , זה כאילו לגיטימי .
זה לא לגיטימי .
משפט אחרון , מצרים וטורקיה .
אמרו את זה כבר חכמים ממני , ואני גם מציע תמיד לכולנו , אדוני היושב - ראש , לזכור את זה : עם כל הגאווה שלנו ועם כל המונופול שלנו על כל דבר שבעולם , לא הכול תלוי בנו .
יש תהליכים גדולים שעוברים על האזור , ומי ייתן שבאמת יסתיימו בטוב .
אבל לא הכול תלוי בנו .
בכל זאת , אם דיברתי ברצינות , אז ככה בחיוך אני אסיים : אם מישהו חושב שמחר ייפתח משא - ומתן וזה ישנה את כל מערכת היחסים באזור , אני מזכיר לו את התמונה של הנשיא שמעון פרס שהעז לצטט מאמנת ה" חמאס " בדבוס ומה בדיוק היתה התגובה של אותו מנהיג שישב מולו ושעכשיו - אתם יודעים מה ?
כל יום אנחנו שומעים עוד הצהרה מתלהמת .
מי שאומר : ישראל לא עושה את שלה , שישווה את ההצהרות של ראש ממשלת טורקיה ושל ראש ממשלת ישראל בשלושת השבועות האחרונים , ואולי אז יבין מי כאן מושך להסלמה ומי מושך להורדת הטון .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
אין לי שום התנגדות שהדיון יתקיים בכל פורום שירצו .
לא .
לא .
לא .
אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , חברי השרים , אני אשתדל , אדוני , כמצוות התקנון , ודאי לדבר לגופו של עניין .
כן , אני מאוד מאוד אשתדל , ואני גם באמת מקווה - - - - שבינתיים , בינתיים , כוחותינו יגיעו .
תראה , אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני בדיון כזה תמיד קצת בדילמה כי אני מסתכל - מכיוון שאני רוצה לדבר לעניין - אני מסתכל תמיד על הכותרות .
אני גם שמעתי חלק גדול מן הנאומים כאן בעת הצגת הצעות האי - אמון : כישלון הממשלה בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי .
כלומר , זאת הצעה כזאת ממצה , נכשלנו בכל התחומים .
ואני לא רוצה , אדוני היושב - ראש , לחזור על נאומו של ראש הממשלה , שבו הוא ודאי , מטבע הדברים , וזה לא רק לגיטימי אלא מתחייב , פירט את ההישגים של הממשלה בתחומים שונים .
אבל יחד עם זה , על כמה דברים - אני , דרך אגב , דפדפתי בחלק מן העיתונים היום , ואפילו לא ראיתי אזכור לנושא הזה .
אם אנחנו ניזכר , אדוני היושב - ראש , רק בישיבת הממשלה אתמול בצפת .
תראה , זה נכון שלכאורה ממשלה , אם היא תתחיל לנסוע מעיר לעיר ולעשות שם ישיבות , אין לזה שום משמעות .
אבל זאת לא התמונה .
התמונה היא , הסיבה היא , שהישיבה בצפת התקיימה מסיבה , אני חושב , ראויה לציון , לא רק בנאום הזה , אלא אולי גם בכותרת בעיתון .
פקולטה לרפואה בצפת זה לא עניין שקורה כל יום .
אתם יודעים מה ?
אני אפילו אגלה לכם ש- 63 שנה משום מה זה לא קרה בצפת .
והגיעה הממשלה , לא על מנת להבטיח : בעוד x שנים , שמי - יודע - מי ישב אז בממשלה ומי יהיה ראש ממשלה , אנחנו אולי נקים .
לא , אנחנו כבר ישבנו בתוך הבניינים שנועדו לנושא .
אנחנו כבר ישבנו עם כל הגורמים שעוסקים בנושא .
כבר יש , מה שנקרא , תרשים זרימה , וכבר יש מרצים ורופאים , וידועים התחומים .
זה לא שאנחנו באנו ואמרנו : הנה , היום אנחנו נצטלם ובעוד שנים רבות משהו יקרה .
אז זה רק באמת נושא אחד לציון , אבל אני חושב שיש נושאים רבים אחרים לציין .
בבקשה ?
פחות או יותר , כן , מאז , וודאי - - - אני רק רוצה לומר לך , אדוני היושב - ראש , שוודאי שהטיפול בנושא הקרקעות ושיווק הקרקעות - - - - הטיפול בחסמים ביורוקרטיים , הטיפול באלף ואחד דברים שהם - הם המרכיבים של מחיר הדיור , מחיר הדירה , מחיר הבית , הם - הם אלה שלא מאפשרים באמת לזוג צעיר , למשפחה צעירה - וודאי שאנחנו מודעים לכך - לרכוש דירה במחירים סבירים .
הטיפול בהם התחיל מזמן , הרבה לפני המחאות והרבה לפני שמישהו באופוזיציה חשב להגיש הצעת חוק זו או אחרת .
זה שעדיין , כפי שאמרתי , עוד לא קמו 100,000 יחידות דיור , ודאי שהתהליך הוא תהליך קצת יותר ארוך , אבל כבר רואים התחלות בנייה וכבר רואים מתן פתרונות גם בתחום הזה .
הייתי ממשיך ואומר , אדוני היושב - ראש , משהו , אפילו הייתי אומר על דרך השלילה .
לפעמים , כשאני שומע את רצף הדרישות כבר ביום הראשון של מושב החורף , אני תוהה אם באמת לאנשים יש טלוויזיה בבית , אם מישהו מהם שם לב מה קורה מסביבנו , מה קורה בעולם .
אתם לא ראיתם לפני כמה ימים את הדיון הלילי של כל ראשי המדינות באירופה ושרי האוצר שלהן ?
אני לא יודע על איזה נושא כלכלי - חברתי צריך לדון על מנת שיבשת שלמה תהיה מרותקת למסכי הטלוויזיה , וכמעין בשורה תקבל - אני לא זוכר , היה בשלוש או בארבע לפנות בוקר - את - - - אתה יודע , אדוני היושב - ראש , ב- % 99.9 מהמקרים אני סר למרותך , אבל יש אותה עשירית אחוז - - - אני אשתדל מאוד , אדוני היושב - ראש , אבל אתה ודאי מבין שהנושא של גוש היורו והנושא של אירופה ישפיע ישירות על כל מה שקורה מסביבנו .
ולכן , אדוני היושב - ראש , אני אומר : במקום באמת רק לבוא ולהסביר מהם הכישלונות הרבים של הממשלה , צריך לראות שבמצב הסבוך הזה הממשלה מצליחה , והממשלה תמשיך לתת פתרונות בתחומים שונים , והממשלה תמשיך למשול כאן במדינת ישראל גם לאחר מושב החורף של הכנסת .
תודה רבה .
- - - - - - היו כאלה שידעו את זה מלכתחילה - - - אדוני היושב - ראש , מי שמשיב זה סגן שר האוצר .
- - - - - - אדוני היושב - ראש , חברי השרים , חברי חברי הכנסת , אני דווקא רוצה להתחיל , אדוני היושב - ראש , מהצעת האי - אמון השנייה .
אולי יעזרו לי גם - אולי אתה תעזור לי לפענח אותה .
הניסוח שלה - היא הוגשה על - ידי סיעת מרצ : הממשלה מענישה את החברה הישראלית על - ידי הרחבת ההתנחלויות , רמיסת המחאה החברתית וניהול מדיניות מופקרת .
טוב , זה ברור , כל מדיניות שלנו , או כל המדיניות שלנו , היא מופקרת , זה ברור .
אבל אני מתקשה להבין משהו ; אם אני זוכר נכון , אדוני היושב - ראש , המחאה החברתית - וכולנו , דרך אגב , חלק אהבנו יותר , חלק אהבנו פחות , כל מיני תמונות שראינו משם , אבל היא התבססה , ודאי ההמוניות שלה , התבססה על סוגיה מאוד כואבת שגם אתה אמרת לפני שעה קלה שממשלות ישראל לאורך שנים אשמות בהזנחת התחום הזה , והיא יוקר הדיור , או בעצם היעדר יכולת של זוג צעיר , של משפחה צעירה , לרכוש דירה במחיר סביר .
מה זה הרחבת התנחלויות ?
זה מה , זה - מזיזים את הגדר בלילה ?
מה עושים בהרחבת התנחלויות ?
מה היתה הכוונה של חבר הכנסת גילאון כשהוא הציג את הרחבת ההתנחלויות ?
אני לא בטוח איפה זה התנחלויות .
אני יודע איפה זה היישובים היהודיים ביהודה ושומרון , או הקהילות היהודיות ביהודה ושומרון , אבל מהי הפעולה הזאת שהוא מדבר עליה ?
הפעולה הזאת היא בניית דירות חדשות .
למה מתכוונים כשאומרים " הרחבה " ?
על מה יצא הזעם של סיעת מרצ במקרה הזה ?
על כך שהודיע ראש הממשלה שאושרו עוד כ- 2,000 יחידות דיור בירושלים , באפרת ובמעלה - אדומים .
אני ודאי מברך על ההחלטה הזאת , אני מניח שכל אדם שפוי מברך על ההחלטה הזאת , אבל בכל זאת , מבחינת ההיגיון , מה זה אומר שכשבעזרת השם סוף - סוף ייבנו הדירות האלה , אני חוזר ואומר - בירושלים , באפרת , במעלה - אדומים - אז זה אומר שעוד 2,000 משפחות , לרוב זוגות צעירים או עולים חדשים , או מי שזה לא יהיה , יוכלו לרכוש דירה - יהיו עוד 2,000 דירות במדינת ישראל .
אז איך אפשר באותו משפט , מבחינת ההיגיון הפשוט , לצעוק - מצוקת דיור , הממשלה לא עושה כלום , מחאה , איפה הדירות , איפה המחירים - ובאותו זמן למחות על בניית 2,000 יחידות דיור ?
מילא , אתה יודע מה , אדוני היושב - ראש , אני ודאי לא מסכים , אני ודאי - כולה שלי , אבל מילא היו אומרים : הממשלה מקימה יישובים חדשים , בשביל מה צריך ; אבל למחות נגד בניית דירות בירושלים ובמעלה - אדומים ?
זה לא עונה , ולו חלקית , ולו מעט , ולו מאוחר מדי , על המחאה החברתית בתחום הדיור ?
אז אני אומר , פשוט , לצערי הרב , מה שהשתרש כאן , באמת - אנשים מדברים אוטוסטרדה , על - פי איזשהי דרך שקבעו לעצמם , בלי אפילו להסתכל איך זה נשמע מבחינת , אני אומר , ניתוח פשוט או היגיון פשוט .
עכשיו , האי - אמון הראשון , של אי - הבאת תקציב , היה של סיעת קדימה .
גם כן , התחושה האינסטינקטיבית , באמת , אפילו לא להתייחס לזה , לא להתייחס , אמרנו : בסדר .
לא הצליחה האופוזיציה בשום דבר , לא ניצחה בהצבעות , לא מצליחה לכפות שום סדר - יום ציבורי , אז הם מוחים על זה שאין לנו המחזה הנודע של ישיבות דרמטיות .
ואדוני היושב - ראש , אני רוצה לומר לך , נניח לא היה תקציב דו - שנתי .
ואתה כבר לא קדנציה ראשונה אפילו יושב - ראש הכנסת , כבר לא לדבר בכלל על קדנציות כח"כ ובוועדת הכספים , וגם אני הקטן כבר לא פעם ראשונה ולא שנייה ולא שלישית בכנסת הזאת - הרי מה אנחנו זוכרים תמיד בדיוני תקציב ?
מה תמיד הכותרת ?
עולה לכאן , לדוכן הזה , נציג האופוזיציה , אדוני היושב - ראש , ואומר : תראו את הסחטנות הזאת , המפלגה הקואליציונית א ' , או המפלגה הקואליציונית ב ' , סוחטת את הממשלה , מוציאה כספים ייחודיים , דורשת רק לסקטור שלה , דורשת רק - והלאה , הרשימה ארוכה - להתנחלויות , לעולים , לחרדים , למי שלא יהיה .
אז אני לא מבין , אם מביאים עוד פעם תקציב , ו- 63 שנים מדברים על כך שכאן סוחטים , וכאן סוחבים , וזה לא טוב , וזה לא לטובת הציבור , וזה לא לתועלת הכלכלה הישראלית , אז מה בעצם מבקשים ?
מה מבקשים , שעוד פעם נשב במחוזות האלה ?
אתה יודע מה , אדוני היושב - ראש , אולי אני ניחשתי מה מבקשים - אולי מבקשים לעשות כותרת , לבוא לכאן , בוודאי לאחר מכן לכתב פרלמנטרי , אם התמזל מזלם , ולספר על הסחטנות , ועל סדקים בקואליציה , ועל המריבה בין משרד האוצר לשותפה קואליציונית זו או אחרת , כי אחרת אני לא מבין - אחרת אני באמת לא מבין מה יכולה להיות תועלת בעוד דיונים , או עוד הצבעות או עוד מתחים מסוג זה .
הרי אם יש ועדת - טרכטנברג , ואם יש גם דרכים נוספות , עוד בלי ועדת - טרכטנברג , או לפני ועדת - טרכטנברג , לטפל בחלק מהמצוקות האמיתיות - אני חוזר ואומר : האמיתיות - שעלו בעקבות המחאה או במהלך המחאה ; לא דברים מהסוג שלצערי גם שמענו , לשנות את השיטה - לשנות את השיטה למה ?
למה שכל העולם ברוך השם כבר נפרד ממנו ?
למה לשנות את השיטה ?
אבל דברים הגיוניים , מצוקות אמיתיות , איך צריך לטפל בהן - על - ידי כותרת על סחיטה ?
על - ידי עוד דיון לילי דרמטי ?
על - ידי צעקות שכבר השעה 24:00 ואין תקציב ?
זה עוזר למישהו ?
לכן , אדוני היושב - ראש , אני הייתי מציע לומר לעצמנו , לכל חלקי הבית הזה , שאם אנחנו רוצים לטפל במצוקות האמיתיות , בואו לפחות נדבר בהיגיון , נדבר אחד עם השני , ולא על - פי כל אותן הקלישאות שכולנו כבר שמענו במשך שנים רבות .
לכן הממשלה מבקשת , ודאי וודאי , לדחות את שתי הצעות האי - אמון .
תודה רבה לך .
מעניין על מה הם רבים .
אני גם יכול להצביע לך על הסעיפים .
זה לא חדש .
לפני 13 שנה , כשבפעם הראשונה הייתי שר , שאלתי את כל השאלות האלה .
אתה , למיטב זיכרוני , פה - כמה ?
20 שנה ?
זה מקום מאוד חשוב .
הסעיף הזה יכול להביא - - - לשרים .
כל השרים יתמכו בסעיף זה .
אז , אפשר - - - את יודעת מה זה .
באמת .
אני חוזר בי .
רק על התקציב עוד לא שמעתי .
- - - אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , קודם כול , אני חושב שאין חילוקי דעות עקרוניים בין המציעה , חברת הכנסת סולודקין , לבין מישהו בבית הזה , לרבות חברי הממשלה , על כך שצריך לתת פטור , הקלות , באגרה לאוכלוסייה נזקקת , לאוכלוסיית הקשישים ולאוכלוסיית הנכים .
יתר על כן , מכיוון שכפי שאמרתי אין חילוקי דעות בנושא הזה , עוד במסגרת הרכבת הממשלה , במסגרת חתימת ההסכמים הקואליציוניים , ביקשה סיעת ישראל ביתנו שהנושא הזה יעוגן בהסכמים הקואליציוניים , ואכן כך נעשה .
במסגרת ההיערכות לזה פניתי , כשר הממונה על ביצוע חוק רשות השידור , למנכ"ל רשות השידור , בבקשה שיטפל בעניין הזה של מתן הנחות .
לפני נמצאת - וגם אצל חברת הכנסת המציעה , חברת הכנסת סולודקין - פנייתו של המנכ"ל לאגף התקציבים .
ברור לגמרי שמדובר כאן במציאות של מה שמכונה " 1 חלקי 12 " בכל תקציבי המשרדים ותקציבי הממשלה .
כולי תקווה שמייד עם אישור התקציב יועברו סכומי הכסף הנדרשים לרשות השידור .
נשאלת השאלה , למה צריך את כל הפעולה הזאת - ואני גם שומע קריאות ביניים בזה הרגע - אני חושב שאם מישהו יחשוב מעבר לקריאת ביניים , הוא ידע שרשות השידור נמצאת במצב כספי - איך נגיד את זה פוליטיקלי קורקט - מאוד מאוד מסוים .
כן .
לכן , הדבר הכי קל זה לחתום על הנחה נוספת בביצוע האגרה .
התוצאה המיידית של העניין הזה - או כמעט מיידית - תהיה שייפסקו שידורי רשת ב' וייפסקו שידורי רשת ג' ורשת " קול המוזיקה " , וייפסקו שידורי רק"ע לאותם עולים שפונים אל חברת הכנסת סולודקין וקובלים על כך שלא פשוט לשלם את האגרה .
ואם מישהו חושב שאני מגזים , אני מציע לו לבדוק את המציאות .
אני מקווה שאני לא צריך להסביר שלא בשלושת החודשים שאני אחראי לרשות המציאות הזאת נוצרה .
אתם יודעים מה ?
גם לא בימי ממשלת קדימה .
זוהי מציאות שלצערי אנחנו יורשים אחד מהשני כבר תקופה ארוכה .
לא , לא , רשת ב' זה לא רק לעולים , ורשת ג' , ו" קול המוזיקה " , ו- 88 - זה לא רק לעולים , וערוץ - 1 הוא ודאי לא רק לעולים , אבל המצב הזה , כפי שאמרתי , הוא מצב של שנים רבות .
אני שמח לבשר שבשנים האחרונות התחילו עם רפורמה לעומק בכל מה שקשור לרשות השידור , ויש התקדמות , ונחתמו כבר כמה הסכמים , ובהם גם הסכמים לא פשוטים של התייעלות .
מדובר כאן בפיטורים של כ- 700 עובדים מקרב עובדי הרשות .
מדובר בהסכמי עבודה חדשים עם אלה שיישארו .
מדובר בשינוי מבני רציני בכל מה שקשור לרשות השידור .
מדובר בשינויי חקיקה שיבואו בעקבות הרפורמה הזאת .
לכן אני מציע לכולנו להבין שכרגע לחוקק בתחום הרגיש הזה זה לא במיוחד מקדם אותנו .
ברמה המעשית , אם אנחנו רוצים להגיע לתוצאה הרצויה , קרי שאותם קשישים ונכים ישלמו פחות אגרה , סביר להניח שנגיע לתוצאה הזאת הרבה יותר מהר באמצעות החלטות הממשלה וקיום הסכמים קואליציוניים מאשר בהעברת הצעת חוק פרטית כנדרש בארבע קריאות ודיונים בוועדה באמצע .
אדוני חבר הכנסת בר - און , אני גם לא אסתיר מעל במת הכנסת שיש לי יחס מיוחד למציעת הצעת החוק הזאת , ואני ודאי סומך על ההתחייבויות שלה במאה אחוז , אולי בכך אני שונה מכמה אחרים - בלי לפרט .
בכל זאת , למה קשה לי לקבל את ההצעה ?
אתה מכיר את הרפורמה הזאת , ואתה מכיר אותה כ- immediate past ; כמי שהיה שר האוצר עד לא מזמן , אתה מכיר את הרפורמה .
הכול נורא רגיש , וכל מסר שיעבור עכשיו לרשות - שעדיין מנסים לקחת מאגף זה ומאגף זה , הפירוש הכמעט - מיידי יהיה שהממשלה רוצה לסגור את רשות השידור .
אני , כשר הממונה , תאמין לי שלא האמנתי לפני זה עד כמה הכול נפיץ ורגיש בתחום הזה .
כל דבר כזה , הפרשנות המיידית שלו היא שמנסים לפגוע ברשות , מנסים לסגור את הרשות , מנסים להיפטר מהשידור הציבורי .
סמוך גם עלי - אני סומך על הידע שלך , ומציין את הידע שלך ; סמוך גם על כך שגם אני צברתי ידע מסוים בתחום הזה .
ולכן אני אומר לך , חבר הכנסת בר - און - - - לכן אני אומר שמבחינה זו קצת קשה לי לקבל את הצעתך , שאולי בנסיבות אחרות הייתי מקבל אותה באהבה .
יתר על כן , ברמה המעשית אני אומר , שהאווירה שאני מכיר היא כן ביצוע מיידי של ההסכמים הקואליציוניים , ואני מאמין שמייד עם אישור התקציב יועבר תקציב נדרש לרשות השידור .
דרך אגב , אני לא מסתיר שבהצעת חוק אחרת - שם היה דיון רציפות - שנוגעת בנושא של פטור מאגרה לחיילים בודדים , אני , כשר הממונה על הרשות , ובהתחייבות חברי כנסת שהם ידאגו למקורות תקציביים , בוועדת שרים לחקיקה אמרתי שבתנאים האלה והאלה אין בעיה , כי הנושא ההוא לא נמצא במסגרת הסכמים קואליציוניים .
הנושא הספציפי שחברת הכנסת סולודקין מעלה נמצא במסגרת ההסכמים הקואליציוניים , מיועד לביצוע , ולכן אני מבקש - - - לכן אני מבקש - אם חברת הכנסת סולודקין תהפוך את זה למשל להצעה לסדר - היום , נדון בזה , והיא גם תקבל את כל הקרדיט הנדרש .
אם לא , לצערי , אני חייב לקבוע שהצעת החוק מיותרת בנסיבות האלה , ולא משיגה את המטרה שלשמה היא הוגשה .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
- - - אדוני היושב - ראש , תודה רבה , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , הצעת חוק רשות השידור ( תיקון מס' 23 ) , התש"ע - 2009 .
אני מתכבד להגיש את הצעת החוק לקריאה ראשונה .
הצעת החוק אושרה לקריאה ראשונה בוועדת השרים לענייני חקיקה .
החוק המוצע מאריך בשנה נוספת את תוקף סמכותו של השר הממונה על רשות השידור להפחית את מחויבויותיה של רשות השידור , הקבועות בחוק רשות השידור , התשכ"ה - 1965 , בכל הקשור לחובות שידור , הפקות מקומיות , ובשפה פשוטה יותר - עקב מצבה הפיננסי , המוכר לכל חברי הכנסת , של רשות השידור , אנחנו מבקשים בעת הזאת , בתחילת הרפורמה - שאנחנו מקווים שתעמיד את הרשות על הרגליים - לתת לשר הממונה סמכות להתערב בהחלטות תקציביות בכל מה שקשור לרכישת הפקות מקור וזמן מסך הניתן להפקות המקור .
אני מבקש מחברי הכנסת לתמוך בהצעה הזאת , כדי שלא ניקלע לסיטואציה שבה יפוג תוקף החוק הקודם ורשות השידור תיקלע - נוסף על כל הקשיים שיש - לקשיים כספיים נוספים .
תודה רבה .
- - - אני אענה .
זה מרוב פחד .
תעיף אותו כבר .
אני , יולי יואל אדלשטיין , בן יורי ואניטה , מתחייב כחבר הממשלה לשמור אמונים למדינת ישראל ולחוקיה , למלא באמונה את תפקידי כחבר הממשלה ולקיים את החלטות הכנסת .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , קודם כול אני מודה לחברי הכנסת גילאון ומולה על כך שהם עוקבים ומגלים רגישות לנושאים שקשורים לביטויי אנטישמיות .
לצערי הרב , כמי שמשרדו ממונה על המאבק בתופעה המזוויעה הזאת , כולל היבטים שעדיין קשורים לשואה , אני יכול לומר שאנחנו עדיין רחוקים מן המצב האידיאלי , והמעקב כולל את המעקב של הכנסת והוא חשוב ביותר .
לגבי המקרה הספציפי הזה , פורסם באתר האינטרנט " וואלה " , שקיימת תופעה שחברי הכנסת כאן תיארו אותה , וודאי שהתיאור הוא תיאור מזעזע .
עם זאת , בבדיקות שערכנו , לרבות הבדיקה האחרונה שהסתיימה היום - לצורך תיאור הבדיקה פניתי למשרד החוץ , הנושא נבדק מול השגרירות שלנו ברומניה , מול המכון למאבק באנטישמיות ברומניה ; מנהל המכון מול הקהילה היהודית גם ביאסי וגם בבוקרשט .
מאף מקור לא הצלחנו לקבל שום אישור המאמת את הדברים שמופיעים בכתבה .
יתר על כן , נאמר לנו שכבר בעבר היו פרסומים דומים , וגם אז לא נמצא האימות לעניין .
לכן בשלב זה , כפי שאמרתי , לא נמצאו הוכחות לכך שהתיאורים האלה הם נכונים ומקורם אכן במעשים במציאות .
אני אגיד לכם שמצד אחד אני אמור להביע שמחה על כך שלא נמצאו הוכחות .
מצד שני , מכיוון שהפרסום הזה חוזר על עצמו והוא מאוד מאוד מדאיג - כפי שאמרתי , זה תיאור מזעזע - אני אמשיך בבדיקתי .
פשוט , באופן אישי אתמול בשולי ועידת פראג שהוקדשה , או כונסה לצורך הנושא של השבת הרכוש מתקופת השואה , באתי בדברים עם ראש הקהילה היהודית ברומניה , שהוא גם חבר הפרלמנט .
עכשיו , באמצעות הנתונים שאתמול קיבלתי ממנו , נתוני קשר אתו , אני אבצע בדיקה נוספת , ואם יהיו לי נתונים שסותרים את הבדיקה שהתבצעה , אני אעדכן את חברי הכנסת בכתב ובעל - פה על התוצאות , וגם ודאי את הכנסת .
אבל לסיכום תשובתי בשם הממשלה בשלב הזה : הממשלה , באמצעות משרד החינוך , במגע עם ארגונים יהודיים ברומניה , בדקה את הנושא .
לא מצאנו בשלב זה הוכחות .
אני באופן אישי אבדוק פעם נוספת .
אבדוק את עצמנו פעם נוספת , ובמידה שיהיה משהו חדש , אעדכן את הח"כים שהעלו את הנושא הזה לסדר - היום .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
כמו שאמרתי , אדוני היושב - ראש , במידה שיהיו נתונים חדשים , באופן בלתי פורמלי אעדכן אותם .
- - - אף אחד - - - אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת המציעים , עמיתי השר פלד , אני באמת מעריך את הדאגה לשידור הציבורי , דאגה כנה .
עובדה היא שחברי הכנסת , הן מהאופוזיציה והן מהקואליציה , מתאחדים סביב הדאגה הזאת , היא מדברת בעד עצמה .
תודה , אדוני היושב - ראש .
בימים הקרובים , התכוונתי , זה לא יימשך , זה ייפסק , ומה שכנראה כמה אנשים לא הפנימו - ואני לא לוקח פה צד מי יותר אשם , מי פחות אשם , אבל כמה אנשים לא הפנימו שזה לא שנות ה- 60 וה- 70 .
אז אפשר היה לנהל שביתה , ככה , בשקט , חודשיים , שלושה חודשים , ובסדר , אחר כך המאזינים חוזרים .
אני מתכוון כרגע לעיצומים ולכל השיבושים שקורים .
אז , לפני 30 שנה , היה אפשר .
כרגע , פשוט המאזינים יצביעו באוזניים , והצופים יצביעו בעיניים , ואחר כך אנחנו נעשה סדר נהדר , ותהיה לנו מליאה נהדרת ותקציב מאוזן , וכל הדברים שכרגע חסרים , אבל המאזינים והצופים כבר בקושי יחזרו , כי יש אלטרנטיבה , וכל אחד יודע .
ואין לי דבר וחצי דבר , לא נגד " גלי צה"ל " ולא נגד הרדיו האזורי , ונגד כל ערוץ טלוויזיה , אבל הבעיה של השידור הציבורי - אנשים כבר עלולים לא לחזור .
ולכן אני אומר : כל הדברים האלה , אני מברך על כך שהנושא עלה על סדר - היום .
אני מציע שההצעה תעבור - - - בסבב האחרון - התהליך הוא מאוד מורכב .
דרך אגב , מה שלא התייחסתי , אדוני היושב - ראש , חלק מן האנשים , כולל היושב - ראש המיועד , כבר אושרו בוועדת המינויים .
קיבלתי הערות גם מכמה ארגונים וגם מן הוועדה עצמה על מחסור מסוים בסוגים או בקטגוריות , של למשל יוצרים , סופרים וכן הלאה .
פניתי כבר עם סבב אחרון ומשלים - - - אני ראיתי את הפניות שלך , חבר הכנסת נחמן שי ; בוא נגיד ככה : בהשוואה למליאות שבהן גם אתה כיהנת , המצב מאוד מאוד השתפר .
חוץ מזה , אני אומר , יש לי גם ויכוח אמיתי לגבי כמה אנשים שבעיני הם אנשים מאוד מאוד ראויים , מוכרים בציבור : זה שמישהו מהם פעם עבר ליד ספסל שישב עליו יושב - ראש מפלגה זו או אחרת - דרך אגב , כל מפלגה ; מינוי פוליטי הוא לאו דווקא מטעם מפלגה מסוימת - לא פוסל אוטומטית את אותו אדם , או את אותה גברת .
אני לא בטוח שאתה הסתכלת ברשימות הנכונות , ואני גם חושב שאם אנחנו נסתכל על הרשימה ונסתכל על השמות - של קובי אוז , של " סבלימינל " , של נמרוד לב , של הסופר אפרים באוך , וכן הלאה וכן הלאה - אני חושב שהם לא יאהבו לשמוע כרגע , בדיון , לאחר שהסכימו , ולא היה להם פשוט , להיכלל בקרב חברי המליאה .
ואם אתם חושבים , חבר הכנסת שי ושאר חברי , אם אתם חושבים שאני לא יכול להציג לכם רשימה של יוצרים ואמנים מן השורה הראשונה , שפניתי אליהם אישית - לא שרף ולא מלאך , אני אישית - והם אמרו : עזוב אותנו , עזוב אותנו לנפשנו .
אז כשיש אנשי ציבור ואנשי אקדמיה , ויוצרים ראויים , ואחר כך פתאום לגבי מישהו מהם מתחילים ספקות שמא הוא נמצא בחברות עם פלוני או עם אלמוני , גם אם הוא לא חבר מפלגה , אם זה פוסל או לא פוסל - אז לפעמים באמת בא לי לומר : הפוסל במומו פוסל .
אבל לא חשוב .
היתה פה שאלה ישירה של היושב - ראש .
אני כולי תקווה שנמצאה גם דרך משפטית לבצע לאלתר את המינוי של היושב - ראש , שלא להשאיר את המליאה ללא יושב - ראש .
דרך אגב , גם , פשוט שנדייק : יש ועד מנהל , יש מליאה .
נכון שחלק גדול מהאנשים כבר יודעים שהם לא ממשיכים .
יש בתוכם אנשים שאמרו : אחרי המבול , ויש בתוכם אנשים שבאמת דואגים לשידור הציבורי ובלי כל קשר ממשיכים או לא ממשיכים , ממשיכים לעבוד , ממשיכים להתייצב , ועושים את עבודתם נאמנה .
ואני חושב שחובת כולנו להודות להם על כך שהם בעצם עכשיו מחזיקים את מה שאפשר , בידיים .
אני מקווה מאוד שבימים הקרובים , כפי שאמרתי , תהיה כבר כתובת .
אני , כשר , לא יכול לנהל בפועל את הרשות .
אסור לי גם , על - פי החוק ; שתהיה כתובת ברורה .
אני גם כולי תקווה שנסיים את כל התהליך הארוך והמייגע בתוך כמה שבועות , ואז תהיה גם מליאה חדשה , וכולי גם תקווה שאותם נצים שכרגע , כפי שאמרתי , גורמים לעיצומים - אם אני אתחיל לפרט , אדוני היושב - ראש , על מה בדיוק רבים , אתה תתחיל לשאול אותי שאלות , כי אתה לא תבין ואני לא אבין , ופרופסור ברוורמן לא יבין , ולא בגלל בעיות IQ אלא כי זה כבר באמת הגיע לנקודות כאלה שכבר אף אחד לא מבין על מה בדיוק רבים .
אז אני אומר - הייתי מציע לכל הנצים שם להפסיק לאלתר , להבין שהביטוי " תחתי אני קודח " לא מתאים במקרה זה לספינת השידור הציבורי ; לחכות בסבלנות עוד ממש ימים ספורים , ואז ביחד להתייצב לעבודה ולשתף פעולה עם תהליך הרפורמה , שדרך אגב , מוסכם על רוב הוועדים , מוסכם על רוב העובדים , מוסכם ברובו גם על גורמים הסתדרותיים , וגם על גורמים במשרד האוצר שמרגישים מחויבות לרפורמה בשידור הציבורי , כולל השתתפות כספית .
וכולי תקווה שאנחנו לא נצטרך להזדקק להצעות דחופות לסדר - היום בנושא הזה , לאחר שנים רבות שלצערי באמת המצב היה לא טוב .
מבחינה פרוצדורלית , אדוני היושב - ראש , מכיוון שאני כן רוצה שהכנסת תמשיך לעקוב אחרי הנושא , אני הייתי מציע , לפי רצון המציעים , להעביר את זה - אני יודע שהם יכולים להציע רק דיון במליאה ; אני הייתי מציע , כדיון יותר אפקטיבי , דיון בוועדה , מה שתבחרו .
ואני ודאי אדאג שגם גורמי ההנהלה , וגם , בעזרת השם , היושב - ראש הנכנס יתייצבו ויספקו תשובות לא רק לגבי המצב הבעייתי אלא גם לגבי ההתקדמות לקראת מצב יותר טוב של השידור הציבורי .
תודה .
ועדת הכלכלה עוסקת בנושא הזה , אני יודע שכבר צוטטו דברים משם - מצדי , בבקשה , ועדת הכלכלה היא טובה מאוד .
- - - מי שהגישו - כולם סגני יושב - ראש .
תצטרכו להחליט - - - - - - אדוני היושב - ראש - הוא אחד המציעים - חברי חברי הכנסת , עמיתתי שרת החקלאות , תראו , אני אתחיל דווקא לא מן התשובה שהכנתי על ההצעות שלכם אלא ממשהו אישי .
הזכיר כאן חבר הכנסת מקלב , שאותם יהודים , דרך אגב , בברית - המועצות , שהיו מנותקים מיהדותם , דווקא זכרו את הנושא של השחיטה .
אני חייב לומר שאני לא כל כך זכרתי , כי הייתי כנראה הדור שאחרי הניתוק .
אבל כשהתחלנו ללמוד על היהדות , אחת מסיבות הגאווה שלנו - ואת זה אני זוכר בבירור - תמיד היתה שיהודים , בדת שלנו , אנחנו מאוד הומניים , ולכן השחיטה - לא מחייבים את כולנו להיות צמחונים .
מי שבוחר להיות צמחוני - זכותו המלאה , אבל אם כבר אוכלים בעלי - חיים , אז לא גורמים להם צער , לא גורמים להם כאב , אלא שוחטים בצורה הכי הומנית מצורות ההמתה שאפשר למצוא .
הדבר השני שהייתי רוצה להקדים ולומר , אדוני היושב - ראש - גם כאן אני רחוק מלהיות היחידי בבית הזה - הוא שכל הנושא של זכויות בעלי - חיים מאוד קרוב ללבי .
החוקים שחוקקתי במהלך הקדנציות השונות הם חוקים שונים ומגוונים , אבל אם שואלים אותי מה החוקים שאני זוכר ומה החוקים שחשובים לי , אני מזכיר את החוקים בתחום ההגנה על בעלי - חיים , שאני מאוד גאה בהם .
וגם היום , אני לא רוצה לומר אוטומטית , אבל כמעט אוטומטית אני תומך , בתור חבר ועדת השרים לחקיקה , בחוקים שבאים להגן על חיות מחמד , על בעלי - חיים וכל הנושאים שאני יודע שקרובים גם ללב רוב חברי הכנסת .
העובדות , כפי שציינו הח"כים - לא אחזור על כל דבר .
כולם התכוננו היטב ונתנו את הרקע לנושא - כרגע אין עדיין חוק שאוסר שחיטה בהולנד , אבל הבית התחתון העביר אכן הצעת חוק .
היוזמה באה ממפלגה קטנה מאוד בפרלמנט , שעיקר הפעילות שלה זה הגנה על בעלי - חיים .
אבל - ואת זה חשוב לציין - לצורך ההיערכות שלנו , התגובה הכמעט - אינסטינקטיבית שלנו , לדבר על מניע אנטישמי או משהו כזה - יכול להיות שאצל חלק הוא קיים , אבל אנחנו בוודאי לא נוכל לצאת ידי חובה ולומר שכל אלה שתמכו הם אנטישמים , כי בין היתר תמכו חברים ממפלגות שדווקא נודעו בתמיכה מסורתית בישראל .
אבל כנראה בלי להבין הרבה בנושא ובלי - כפי שגם ציינו הח"כים המציעים - שנאסרת בכלל השחיטה , אמרו : אנחנו גם נשמור על בעלי - חיים אבל גם לא נפגע ביהודים .
למה לא ?
הצעת חוק טובה .
כפי שהסבירו , ואני לא אחזור , הצעת החוק הזאת , אם תאושר גם בסנאט - ההערכה שלנו , את זה אני כן אגיד , שהנושא יובא השבוע לדיון בסנאט , אבל כנראה לא תתקיים שם הצבעה אלא יהיה רק דיון , למרות שתיאורטית קיימת גם אפשרות להצבעה בסנאט .
אם כן , הסכנות הן מרובות , כי מדובר בהולנד , שזה חלק מהאיחוד האירופי , ומדובר פה בזליגה למדינות אחרות , כפי שתיארתם , חברי המציעים , וכאן בהחלט יכולה להיות לא רק סוגיה של הקהילה בהולנד - ותיאר חבר הכנסת אדרי את זעקות השבר שפרצו בהן הרב וחברי הקהילה - אלא גם בעצם השלכות הרוחב על שאר הקהילות באירופה .
אני חייב לציין , דרך אגב , שיש מדינה אחת שחוק מסוג זה קיים כבר - - - לא .
נורבגיה .
בשווייץ ובגרמניה הנאצית - נכון , בתקופות המדוברות היו חקיקות מסוג זה , כפי שצוין .
שם הרקע היה ברור , ודייק חבר הכנסת מקלב , שהזכיר את זה , שבין שאר התמונות והקריקטורות - היהודי השוחט שידיו מגואלות בדם היה אחד הסמלים שציינו למה יהודים הם רעים .
ודאי שחובתנו להזכיר את זה .
כרגע חוק כזה קיים בנורבגיה , ולכן הקהילה יכולה רק לייבא לשם בשר קפוא , בשר כשר קפוא מחוץ לגבולות המדינה לצרכים עצמיים , ואת המשמעות של זה לגבי השחיטה כבר הסבירו .
אני חושב שהסכנות כאן ברורות , וכבר ציינתי אותן .
עוד פעם נחזור ונגיד שמדובר גם בפגיעה בקהילה היהודית בהולנד , גם בזליגה או בהשלכות רוחב וגם בפתח לחקיקות נוספות .
אם בעלי - חיים , למה מחר לא ברית מילה ולא כל מיני דברים , שאנחנו יודעים שאפשר למצוא בשפע - מוזרות - במסורת היהודית ולהתחיל לנסות לחוקק ?
מבחינת כיווני הפעולה , בוודאי שאנחנו בקשר עם הקהילות האלה .
כאן אני אגיד , אולי אפילו אסתייג ואגיד - אני כרגע לא נותן , מפאת חשיבות הנושא , רק תשובה רשמית בשם הממשלה , אלא גם כחבר כנסת ונבחר ציבור , בעל ניסיון גם בגופים שכרגע הזכרת , גם מועצת אירופה וגם הפרלמנט האירופי ושאר הגופים שיש לנו בהם משקיפים ומשלחות וח"כים שמגיעים - אני דווקא כן הייתי מציע מאוד פעילות פרלמנטרית בנושא , כי במשטר פרלמנטרי , גם אם ראש הממשלה ירים טלפון או שר החוץ ישלח מכתב , בעצם אני מניח - לא רק מניח , אלא אני אגיד לכם מה שאמרתי בצורה פחות רשמית , אני גם יודע שהתגובה - בדרך כלל אומרים : זאת לא הממשלה יוזמת , זה הפרלמנט שמוביל חקיקות .
אתה , אדוני , בא ממדינה דמוקרטית .
אתה לא מציע לנו לאסור על הח"כים שלכם לחוקק .
זה חקיקות .
לכן , הפעילות הפרלמנטרית כאן יכולה מאוד לעזור , ואני מניח שרוב מכריע של הכנסת - על רקע הדברים שהזכרתם , חברי המציעים , סביר מאוד שגם מה שמכונה הסיעות הערביות או חברינו המוסלמים יכולים לתמוך , כי הקהילות המוסלמיות במדינות האלה מאוד מודאגות , ובדרך כלל מתנגדות לניסיונות לאסור בחקיקה את הנושא של שחיטה ושאר הדברים .
הם מבינים שזה יתגלגל גם אליהם חיש מהר .
אני בהחלט אוכל , יחד אתכם , לחשוב ולסייע .
אני לא מסיר פה את האחריות מן הממשלה .
אנחנו נעשה מה שמוטל עלינו , גם שר החוץ וגם אנוכי , ואם יהיה צורך גם ראש הממשלה .
אבל אני הייתי אומר שמבחינה פרקטית חשובה מאוד כאן הפעילות הפרלמנטרית , הפניות לחברי הפרלמנט , ואני בהחלט מוכן להיות חלק מזה .
מבחינה פורמלית , אדוני היושב - ראש , ודאי שאין לי שום בעיה - לא רק שאין לי שום בעיה , אלא הייתי מבקש שהנושא הזה יידון באחת מוועדות הכנסת .
נוכל לפנות אל יושב - ראש הוועדה , למרות שכולם עסוקים ועוסקים בדברים חשובים , שהדיון יתקיים בקרוב .
אני , ואם צריך אז גם גורמים נוספים מהממשלה , אתייצב , ונחשוב ביחד איך להעביר את המסר הזה בדחיפות רבה לפרלמנט בהולנד , כל עוד לא מאוחר , אבל גם לשאר המדינות .
צוינה כאן ניו - זילנד .
היו ניסיונות כאלה במדינות סקנדינביות , היו ניסיונות כאלה , ויפה שעה אחת קודם להבהיר גם את העובדות וגם את עמדתנו לקולגות שלנו במדינות האלה .
עד כאן , אדוני היושב - ראש .
כפי שאמרתי , אם המליאה תבחר לקיים דיון באחת מוועדות הכנסת - - - קודם כול נחליט עקרונית , אבל אני מניח שהוועדות הרלוונטיות זה ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות או ועדת החוץ והביטחון .
מה שתחליטו , אדוני היושב - ראש , מקובל עלינו כממשלה .
תודה רבה .
ראינו כמה מוזרויות .
כשר לעתיד אתה לא מוגבל בזמן .
אני אציג .
אני אציג את החוק , אבל , ברשותך , אדוני היושב - ראש - - - לא , לא , לא , אני אומר , ברשותך , אדוני היושב - ראש , אני אקח את הצעתך , ולפני שנעבור לשאלות בנושאי הסברה ותפוצות , אבחר להתייחס בקצרה לכמה דברים .
אני גם מאוד אשתדל לא להיגרר לפולמוס או לציניות , אלא ללכת בעקבותיך וגם בעקבות חבר הכנסת הרב אמסלם - - - - שדיברתם על החשיבות בהבנה הדדית והידברות .
אז רק באמת הערות קצרות .
לגבי הטקס אתמול - דיברו על כך כמה דוברים - התחושה שלי , ואני , עוד פעם , אומר את זה מאוד בכנות , התחושה שלי שדווקא כל אלה שטוענים שנפגע זכר הנופלים , שנפגעה הממלכתיות , שנפגעו כל מיני דברים מאוד חשובים לנו , לדעתי עסוקים קצת כרגע בנוהל וידוא הריגה של הטקס והזיכרון והממלכתיות .
אני הייתי מציע לכולנו , גם אם התחושות של מישהו , של מאן דהוא , לא נעימות , לשקול עד כמה אנחנו רוצים לעשות סטנד - אפ קומדי מאירוע מסוג זה .
בנושא השני , שגם כן עלה , והוא חלק מאותו עניין ההידברות , אדוני היושב - ראש , אני שמעתי - אם אני לא טועה זה היה חבר הכנסת עפו אגבאריה , שדיבר על הכפר הלא - מוכר בנגב .
אני חושב שהמשפט הזה מדבר בעד עצמו , כי אני לא שמעתי את חבר הכנסת עפו אגבאריה מדבר על הכפר הלא - מוכר מגרון , או הכפר הלא - מוכר רמת - גלעד .
אני , דרך אגב , לא אסתיר , אדוני היושב - ראש , שאני גם לא שמעתי את משפחת זר היקרה לי כל כך מדברת על הכפר שלו במושגים מאוד סלחניים .
אבל אני הייתי מציע לכולנו לנסות , לנסות , ולראות את התמונה הכוללת , ולא ללכת בעקבות אותה מדינה שממנה באתי , שבה תמיד המרגלים שלנו היו לוחמי החזית הנסתרת ופטריוטים , והמרגלים שלהם היו תמיד מרגלים מסריחים .
כך אנחנו נגררים מבחינת השפה בוויכוחים הציבוריים , וזה לא מוביל לשום מקום .
והערה אחרונה , אדוני היושב - ראש , בנושא הרגיש ביותר , כמי שאפילו , מיותר לומר , לא במיוחד נהנה מכל האירועים של מה שמכונה " הדרת נשים " .
אני הייתי מציע לכולנו - עוד פעם , אף אחד לא שם אותי אלוף על אנשים כאן , ודאי שאני לא מחלק הוראות , אבל הייתי מציע לכולנו להירגע , וזאת משתי סיבות : אחת , הדברים האלה מגיעים בצורה מאוד מעוותת לכל מיני רחבי עולם .
הדיווחים , אין להם כל קשר למציאות במדינת ישראל .
ובאמת , כשר ההסברה אני יכול לומר שאותה תדמית של ישראל שנוצרת כאילו אנחנו באמת אירן , ואנחנו כולנו מבינים , גם הלוחמים הגדולים , שאין לזה כל קשר , לא לאירן ולא לרוב הדמוקרטיות בעולם .
ומעשה שהיה כך היה : לפני הרבה מאוד שנים הייתי תלמיד בתוכנית מאוד יוקרתית בשם " עמיתי ירושלים " , ועשינו שבת ביחד .
בתוכנית הזאת למדו רבנים רפורמים , ורבנים קונסרבטיבים , ורבנים אורתודוקסים , ובורים ועמי ארצות כמוני , שהם לא רבנים בשום זרם .
ושבת ביחד זה שבת ביחד , וצריך מניין .
עשיתי את הכול לארגן את כולם להתפלל ביחד , אבל מה לעשות ?
צריך גם מחיצה .
והכול התפוצץ ברגע האחרון , כשנכנסה מה שנקרא " רבה " , אשה מן התנועה הרפורמית , ראתה את המחיצה , ואמרה - אדוני היושב - ראש , אני רואה את הסצנה מול עיני עד היום , ותיכף תבין למה .
אמרה : אני לא אכנס לכאן .
אני לא כלבה .
רק כלבה תסכים לשבת מאחורי המחיצה .
ואני הסתכלתי ככה , הפניתי את הראש , וראיתי את - אפילו בציניות אני לא יכול לומר - את הכלבה שישבה שם מאחורי המחיצה .
מי שישבה בסבלנות ולא אמרה מלה , וחיכתה לתחילת התפילה , היתה פרופסור נחמה ליבוביץ , מורתי הדגולה , זיכרונה לברכה , זצ"ל , שוודאי מיותר לומר , אדוני היושב - ראש , שאילו היינו מסירים את המחיצה , היינו מונעים ממנה להתפלל אתנו במניין .
אז אני תמיד הייתי מציע לראות , לצד המקרים המזעזעים שלפעמים מתוארים - והם מיותרים ואין להם שום מקום בחברה הישראלית , לא במרחב הציבורי ולא בכלל - שגם מה לעשות ?
יש צד שני לאותו מטבע .
וכדאי לזכור את זה , ואני , את הפנים של נחמה ליבוביץ זצ"ל לא אשכח באותו רגע .
ומכאן , אדוני היושב - ראש , אני מוכן לבקשה .
מבחינת הפרוצדורה אני מבין שחברי הכנסת צריכים לשאול את השאלה , ואז אשתדל להשיב .
משרד ההסברה והתפוצות , כידוע לחברים הנכבדים , קם לפני שנתיים וחצי .
זאת הפעם הראשונה שקיים במדינת ישראל משרד כזה .
מצד אחד , בפעם הראשונה קיים במדינת ישראל משרד ההסברה והתפוצות .
היו בעבר , חבר הכנסת נחמן שי , שני ניסיונות להקים משרד הסברה , ותיכף אני גם אגיד למה אני לא מבלבל בין השניים .
כי אחת הדילמות - ודווקא הח"כים שנמצאים כעת במליאה , שחלקם בעלי ניסיון עשיר בתחום - אחת הדילמות שלנו היתה מלכתחילה עד כמה אנחנו צריכים ללכת למסלול של משרד שמאגד כמה נושאים , אבל לעשות הפרדה , עד כמה שאפשר ברורה , בין תחום ההסברה לתחום התפוצות , או שאנחנו יכולים וצריכים לשלב את השניים .
אני לא חושב שאפילו צריך להתעמק ולהסביר למה .
יש מה שמכונה בלעז pros and contras , יש יתרונות וחסרונות לשתי הגישות .
קיימנו התייעצויות רבות , הן עם מומחים בארץ והן עם מנהיגי קהילות יהודיות בתפוצות , והגענו למסקנה שהפרדה ודאי צריכה להיות , אבל יחד עם זאת יהודי התפוצות , מנהיגי הקהילות , הביעו כזאת דאגה מן התדמית של ישראל בעולם וכזה רצון להתגייס , שבחלק גדול מן הדברים , כפי שתשמעו במענה לשאלות שלכם , אנחנו בהחלט מערבבים - זאת אולי מלה לא יפה ולא מדעית - אבל מערבבים בין השניים ועושים פרויקטים שקשורים גם לתחום של הקשר שלנו עם יהודי התפוצות , וגם ודאי לנושא של התדמית של ישראל .
הערה אחרונה בהקדמה - אדוני היושב - ראש , אני לא מכיר הגדרה אחת תואמת למושג " הסברה " .
זה לא אסון .
למושג שפה , לינגואה , למיטב ידיעתי , גם אין הגדרה , אבל עדיין , בלשנות קיימת אלפי שנים .
כלומר , זה לא אסון .
אבל זה מחייב אותנו לדייק .
כל פעם שאנחנו אומרים " הסברה " , אני לא בטוח שאנחנו יודעים למה בדיוק אנחנו מתכוונים .
לכן המשרד ניסה להבין מה תפקידו בכוח ומה הוא מבין , המשרד , כהסברה .
ודאי שלצד שאר התחומים אנחנו בחרנו את הנושא שמכונה בלועזית public diplomacy - דיפלומטיה עממית או דיפלומטיה ציבורית - כנושא שמבחינתנו הוא היווה נישה בשביל המשרד לעסוק בו וגם נושא שאין בלתו , כי לעניות דעתי - לא חובה להסכים , אבל זו תחושתי , ותחושתי גם די בדוקה - היום דברים של ראש מדינה , שר , שגריר , נתפסים , קצת אולי הפוך על הפוך , כפחות אמינים מאשר מייל ששלח לך חבר או סטטוס ב" פייסבוק " או משהו שמישהו אמר לך במהלך הנסיעה .
לכן , אנחנו מנסים מאוד לפתח את התחום הזה .
כמה שאלות מתייחסות לזה - שאלה של חברת הכנסת וילף וגם שאלות נוספות מתייחסות לזה - ואני אשמח להתייחס בתשובות לנושאים ביתר פירוט .
תודה , אדוני היושב - ראש , תודה לחבר הכנסת מיכאלי .
קודם כול , שני נושאים די ברורים - אני לא חושב שאחדש לך רבות אם אני אגיד שבמאבק שלנו כנגד ההתבוללות , ההתרחקות מהקהילה היהודית הממוסדת , ממדינת ישראל , אנחנו רואים כאן שני מרכיבים חשובים : אחד זה זהות , והשני זה השתייכות .
כידוע , אדם הוא חיה חברתית .
קשה מאוד לנהל אורח חיים יהודי וזהות יהודית בהיותך מנותק מכל קשר מוסדי , קהילתי , מה שזה לא יהיה .
עוד פעם , גם כאן לא אחדש : בעידן המודרני מדובר לא בזהות אחידה אצל כל אחד ; בתת - זהויות אצל כל אחד מאתנו .
כך מנתחים את זה .
אנחנו בוודאי מנסים לחזק את המרכיב של הזהות היהודית בתוך המגוון הזה .
במישור השני , של ההשתייכות , כמו שאמרתי הכוונה בוודאי להשתייכות לקהילה , למוסדות היהודיים במקום , וגם לקשר עם מדינת ישראל .
מה שאני לא אסתיר , שמחזק אותנו - ותיכף אציין כמה פרויקטים שאנחנו עושים כמשרד , אבל להקדים ולומר , ולהיות גם כן - מה שמאוד עוזר לנו מבחינת הדור הצעיר , שוודאי מדאיג אותנו מכמה סיבות , זה הנושא של הפרויקטים הגדולים כגון " תגלית " ו" מסע " .
יש לי הכבוד להיות יושב - ראש ועדת ההיגוי של " תגלית " , ובאמת אני חייב לומר שהמספרים - אם לפני 12 שנה , כשהמייסדים שוחחו אתי אז על פרויקט " תגלית " , מישהו היה זורק לי את המספר רבע מיליון , הייתי צוחק לו בפנים .
אבל עובדה שהפרויקט הזה ממשיך ומצליח .
לצערי , יש עדיין רשימות המתנה , למרות שהממשלה העלתה את ההשתתפות שלה בפרויקט בצורה שפשוט לא תאומן .
השנה זה 80 מיליון , וזה יגיע ל- 120 מיליון שנתי .
שקל .
120 מיליון שקל .
כשהתחלתי , זה היה 65 מיליון שקל מגורד , זאת אומרת זה קוצץ , והיינו צריכים לגרד עד ל- 65 מיליון מכמה משרדים .
לא , זה החלק של הממשלה - נחמן שי , זו שאלה טובה - מותנה ביכולת לגייס כסף " מצ'ינג " , כסף מקביל , מגורמים לא ממשלתיים .
אני אישית חייב להודות שישבתי לא מזמן עם כמה תורמים בארצות - הברית , אתגרתי אותם והסברתי להם שההחלטה הזאת של הממשלה לא תחזיק מים אם לא יהיה מאמץ נגדי שלהם .
אני שומע דיווחים חיוביים .
יש לנו ועדת היגוי בתחילת חודש ינואר כאן בארץ , ואני מקווה ששם נשמע שבאמת המאמץ של הממשלה והקריאה שלי לפגוש את המאמץ בכסף מתאים , ב" מצ'ינג " , הצליחו .
לגבי הפרויקטים של המשרד - לא להישאר במישור הפילוסופי - יש כמה דברים שאני אציין ללא סדר מחייב .
בארצות אמל"ט - שעוד פעם , התחושה שלהם , לא התחושה שלי , היתה שהם קצת הוזנחו , וכל המאמץ תמיד היה מרוכז בארצות - הברית ואולי גם בחבר המדינות , אבל לא במדינות אמריקה הלטינית - התחלנו פעילות הרבה יותר נמרצת .
כינסנו את כל ראשי הקהילות כאן בירושלים , וההתייצבות היתה - יחד עם משרד החוץ .
דרך אגב , אני חייב לציין שבחלק גדול מן הפרויקטים משרד החוץ שותף נאמן שלנו .
כינסנו את ראשי הקהילות , יצאנו לדרך חדשה אתם , אני מקווה , עם קהילות באמריקה הלטינית , ועכשיו אנחנו עושים פעילות שוטפת עם מעל 500 מנהיגים , כולל מנהיגים צעירים , יחד עם תנועת " מכבי " .
היא מוכרת לכולנו ממשחקי ה" מכבייה " , אבל זה לא רק ספורט , זו תנועה שפועלת ביום - יום , ובמיוחד החוזק שלה , איפה שהיינו צריכים אותה , הוא באמריקה הלטינית .
זה כולל סמינרים שעוסקים בחיבור למורשת , לארץ , למדינה שלנו .
הסמינרים מתבצעים גם כאן בארץ וגם בקהילות שלהם באמצעות האנשים שנשלחים לשם .
כפי שאמרתי , הפעילות הזאת - מגיעה להם תודה , יחד עם תנועת " מכבי " העולמית .
פעילות לפיתוח מנהיגות צעירה בארצות אירופה זה פרויקט שאנחנו עושים - השנה זה עם כ- 40 צעירים .
אני חייב לומר לכם בחצי חיוך , כשסיפרו לי על הגילים של החבר'ה , ואמרו שאני צריך לבוא להרצות בפניהם , אני קצת ריחמתי על זמני .
אמרתי : תיכוניסטים , מה אני עכשיו אלך להרצות לכל קבוצה של תיכוניסטים ?
מה זה ?
והסתבר שזאת באמת , במלוא מובן המלה , מנהיגות צעירה , חברים שכבר בגיל הזה של תיכון מתחילים לתפוס פיקוד - ודאי לא על הקהילה כולה , על הגילאים שלהם .
והסמינרים נועדו , חבר הכנסת מיכאלי , באמת לתת להם גם קצת יותר אוריינטציה לגבי מה שקורה כאן בארץ , אבל גם מסורת , היסטוריה , שורשים , כל הדברים המתבקשים .
ההכשרות מתבצעות .
כפי שאמרתי , אני פגשתי אותם בארץ , אבל גם בחו"ל זה פרויקט שוטף שאנחנו מבצעים .
פעילות עם " נתיב " בחבר המדינות - ציינתי .
ימי ישראל , הכשרות מנהיגות צעירה - הפעם מדובר בסטודנטים , מנהיגים צעירים בקמפוסים שם .
זה נושא , דרך אגב , שעולה יותר ויותר .
אנחנו רגילים לחשוב שהבעיה - והיושב - ראש הקודם , כן , יושב - ראש הכנסת ציין את זה : החוף המערבי , ארצות - הברית , דברים שנגיע אליהם ונתייחס אליהם .
אבל הדיווחים שאני יותר ויותר מקבל ממדינות חבר העמים - המון סטודנטים ערבים , המון סטודנטים מוסלמים .
אווירה שמשתלטת גם , וכל פעם שקורה משהו אצלנו במזרח התיכון אז החברים שלנו קצת פוחדים , ואין להם ודאי כלים להתעמת עם האווירה הזאת , שמספרת על ישראל שהורגת , הורסת , וכל התיאורים שאני לא רוצה לחזור עליהם .
הכשרת מנהיגות מקרב הסטודנטים - בעיני זה דבר חשוב .
אבל עוד הפעם , גם שם - וזה בדגש על השאלה של חבר הכנסת מיכאלי - לא מתחילים מייד אם אבו מאזן הוא טוב ורע , אלא באמת מורשת ושורשים וחיזוק הזהות היהודית , כפי שגם אמרתי .
קהילה נוספת שהייתי מציין כאן , אם כבר אמרתי משהו בנושא חבר העמים , זאת קהילה שדי הלכה לאיבוד במשך שנים .
בשנים האחרונות , לא רק הודות למשרד שלנו , יש גם גורמים נוספים , ברוך השם - אני מדבר על דוברי רוסית בגרמניה , נושא מוכר לחלק גדול מחברי הכנסת .
סיפור עצוב .
אני גם בראיונות שלי לתקשורת בשפה הרוסית בגרמניה אני לא מסתיר שזה אחד הנושאים הקשים לי באופן אישי , הרבה מעבר ליהודי שעזב את ברית - המועצות ולא הגיע לישראל .
בכל זאת זה משהו מעבר לזה .
אבל יחד עם זה , זה יהודים .
וגדל שם דור צעיר שוודאי לא אשם שפעם אספו אותו ההורים והביאו אותו לאיזה פרנקפורט או מינכן .
ואנחנו מנסים לפתח שם פעילות .
שלחנו לשם תערוכה ניידת של ספרות בשפה הרוסית , ספרות ישראלית מודרנית , ספרות יהודית .
ההיענות היתה עצומה .
זה לווה בהרצאות של יוצרים .
השמות שאולי יותר מוכרים - רועי חן , למשל , שהיה בקרב המשלחת הזאת , ואנשים נוספים , סופרים , מתרגמים , והיתה היענות עצומה , ואנחנו רוצים לחזור על פעילות מסוג זה גם שם , וגם אולי במקומות נוספים .
ואחרון אחרון , אני באמת לא רוצה ככה להתחיל עם פירוט של כל הפרויקטים .
אבל האחרון האחרון , נושא שתיכף יופיע גם באחת השאלות , וגם עלה לכותרות לאחרונה ; אם כבר משהו עולה לכותרות בתחום התפוצות , אז זה כשיש סקנדל .
ככה זה בחיים .
אבל פה , אתה יודע , פה זה בחיים בריבוע בנושא הזה , כמו שאתה יודע היטב .
אז הנושא של ישראלים בחו"ל - אנחנו פותחים לפחות בשני פרויקטים .
הגדול שבהם - בשיתוף פעולה עם ההסתדרות הציונית העולמית .
אני עוד לא רוצה להיכנס לכל הפרטים , כי זה פרויקט שרק יתחיל בעזרת השם בעוד חודש , חודשיים .
אבל אנחנו רוצים לפתח את כל הנושא , בדיוק סביב הפרמטרים , חבר הכנסת מיכאלי , שציינתי בהתחלה , של הזהות היהודית והשייכות בקרב ישראלים רבים .
אנחנו גם לפעמים מגזימים : מיליונים .
אין מיליונים , אבל עדיין יש מספרים מאוד משמעותיים של ישראלים , חלקם הגדול גם ילידי הארץ , שנמצאים במקומות רבים ברחבי העולם , ויש בעיה עם שני הנושאים , גם עם הזהות היהודית וגם עם ההשתייכות לקהילה כלשהי , ואנחנו ננסה לפתח מודלים שיענו .
משפט סיכום , אדוני היושב - ראש , ברשותך .
אני אומר את זה כאן , ואני מתנצל מראש .
אני אגיד את זה כמעט בתשובה לכל שאלה שקשורה לנושא תפוצות .
אין קשר חד - סטרי .
זה אולי באיזשהו סרט שמדבר על אהבה נכזבת .
אם אנחנו רוצים קשר אמיתי , הוא דו - סטרי .
לצערי הרב , מה שאמרתי לפני שנייה בציניות , והגיב חבר הכנסת נחמן שי , שבנושא התפוצות רק כשיש סקנדל מישהו מתעניין - זאת פשוט קללה .
יש שינוי בעמדות הציבור לאט - לאט .
אני שמח לומר שעשינו סקר בשנה שעברה , ו- % 67 מן הציבור בישראל חושבים שצריך להשקיע כספי משלמי מסים בפעילות שקשורה לזהות יהודית בתפוצות ולחינוך ולקשר עם ישראל - נתון שאני מבטיח לכם שלפני עשר , 20 שנה לא היינו מקבלים בארץ .
יש שינוי בעמדות הציבור .
אבל עדיין העניין בתפוצות הוא מינימלי , ואנחנו כל הזמן מנסים ושוברים את הראש - ואם יהיו לאנשים הצעות , נשמח לקבל - מה עוד אפשר לעשות על מנת לחשוף בצורה מעניינת , בצורה לא דידקטית מדי , את הציבור בישראל לחיים המודרניים בתפוצות .
השנה , גם בשנה שעברה , קיימנו שני פרויקטים גדולים .
אחד , אולי קצת נחשפתם לו , וזה הנושא של גלוית שנה טובה , ברכת שנה טובה .
35,000 איש נענו לקריאה שלנו לשלוח ברכות ליהודים בתפוצות , בתקווה שייווצר איזשהו קשר מינימלי , איזושהי חשיפה מינימלית .
הנושא השני זה פסטיבל סוכות .
אני שמח לומר - זה היה השנה בנתניה .
ביקרו כ- 60,000 איש לפי אומדן , גם של המשטרה וגם של הפיקוח העירוני ; כ- 60,000 איש , משפחות עם הילדים , שבצורה מעניינת נחשפו לחיים יהודיים בתפוצות .
היו טריוויות , היו פרסים , היו כל הדברים שמתבקשים בפסטיבל .
אני כולי תקווה שזה איכשהו יתחיל להשפיע ואנשים ידעו שחיים בתפוצות זה לא רק מסורת שהעלייה של חבר הכנסת מיכאלי או שלי או של כל אחד אחר משמרת .
זה חיים עכשוויים , כאן ועכשיו .
לצערי , שם ועכשיו .
וצריך להכיר את זה אם אנחנו לא רוצים רק להיתקל בסקנדל התורן .
תודה , אדוני היושב - ראש .
אני מתנצל , אני לא התייחסתי לדה - לגיטימציה .
כל כך נסחפתי .
זו השאלה הראשונה בנושא התפוצות אז קצת נסחפתי , אז אני מתנצל .
דה - לגיטימציה : קודם כול , אמר את זה יושב - ראש הכנסת לפני כמה דקות , המצב בקמפוסים מאוד מדאיג אותנו .
לא להיכנס לנוסטלגיה .
תשאלו את האנשים שלמדו באותה ברקלי בסוף שנות ה- 60 , תחילת שנות ה- 70 .
גם אז לא היה פופולרי להיות ציוני ולהיות פרו - ישראלי .
זה נגד קצת את רוח החופש .
נכון , חבר הכנסת שי ?
אבל יחד עם זה , גם בלי להיכנס לנוסטלגיה יש מגמה מדאיגה .
ואסור לשכוח שזאת לא גחמה שלנו לעבוד עם סטודנטים יפים וצעירים , לרבות סטודנטיות , כן ?
העניין הוא פשוט מאוד .
האנשים האלה , שנמצאים כרגע בקמפוסים , בעוד עשר שנים זה עורכי עיתונים , זה אנשי עסקים בכירים , זה אולי חברי קונגרס - עוד לא חברי סנאט בעוד עשר שנים , אבל חברי קונגרס או חברי פרלמנט , אם מדובר לא בארצות - הברית .
אז לכן ההשקעה היום זאת השקעה לעתיד .
מה שאנחנו מנסים לעשות .
קודם כול , שבוע האפרטהייד .
אני אגיד לכם בכנות .
לדעתי , הנושא הוזנח כמה שנים .
כולנו ישבנו וחיכינו - אם זה משהו רציני או משהו לא רציני .
ותמיד טוב לומר : בואו לא נעשה להם יחסי ציבור , זה לא רציני , זה בשוליים , זה בפינה .
זה התפתח , והחלטנו לתת לזה fight .
אבל , fight לא תמיד צריך להיות שאתה שם כפפות אגרוף ועולה לזירה .
מה שאנחנו עשינו , והמשכנו לעשות , ועכשיו נמצאים בעיצומן של הכשרות למשלחות של צעירים .
אני אגיד לכם בכנות , אין לי מושג מה הם הצביעו בבחירות .
גם לא בדקתי , וגם לא מעניין אותי .
אולי גם אני , בצורה פרוידיאנית , לא רוצה לגלות שחלק גדול מאותם צעירים בכלל לא הצביעו לאף אחת מן המפלגות שמרכיבות את הקואליציה הנוכחית .
אבל המכנה המשותף - - - אבל המכנה המשותף של אותם צעירים הוא שלכל אחד מהם ולכל אחת מהן יש סיפור , ושהם , חלק גדול מהם , משתייכים למה שמכונה בהגדרה מאוד כוללת ורחבה מיעוטים במדינת ישראל : המיעוט הערבי , המיעוט הדרוזי , עולי אתיופיה , עולי ברית - המועצות , כל מיני מיעוטים .
ואני חייב לומר שההשפעה עצומה , ואם אתם שואלים אותי , האויב מספר אחת שלנו בקמפוסים זה לא חבורה של פלסטינים או פרו - פלסטינים שצועקים " לא למדינת ישראל " , " לא לאפרטהייד " , " לא לכיבוש " , וכן הלאה .
האויב מספר אחת שלנו הוא בורות , ואני לא רוצה , מפאת קוצר הזמן , לתת לכם דוגמאות .
לאנשים אין מושג שיש ערביי ישראל , והבחורה שנמצאת במשלחת מקבלת בקמפוס שאלה , בשיא הרצינות : למה את מדברת ערבית , איך את מדברת ערבית ?
וכשהיא מנסה להסביר שהיא ערבייה , לא מאמינים לה .
וכשהיא אומרת : אני ערבייה מישראל , אז אחרי כמה דקות אומרים לה : You're a Jewish Arab , את ערבייה יהודית , או ערבייה יהודייה , כן ?
אני מתנצל על הלועזית .
בדיוק , בדיוק .
דרך אגב , אדוני היושב - ראש , עולה מאתיופיה , בעלת תואר שני , ארכיטקטית במקצועה , שאלו אותה מאיפה היא בארץ , היא אמרה : מתל - אביב .
אמרו לה - אדוני היושב - ראש , קשה להאמין , אבל אמרו לה : זה לא יכול להיות , כי את שחורה .
אז , חברים , לכן אנחנו נלחמים בבורות , ואמרתי , משלחות זה פרויקט אחד .
אתר " מסבירים ישראל " , אני מקווה , תורם את חלקו הצנוע , ובאמת , אנחנו כבר משוויצים במיליוני כניסות לאתר ושהייה ממושכת של אנשים שמחפשים אינפורמציה , בכמה שפות כבר .
דברים מאוד בסיסיים , דברים שאפילו , אני מניח , חברי הכנסת ייכנסו ויגידו : מה אתם כותבים שם ?
דברים שכל אחד יודע .
לא , זה דברים שלא כל אחד יודע .
וודאי ששליחי ההסברה - אנחנו גם משתפים פעולה עם הסוכנות היהודית , מוציאים שליחי הסברה נוספים אחרי הכשרה , אל הקמפוסים .
מאבק בדה - לגיטימציה הוא מאבק כולל .
הייתי מציין פה שגם ההשפעה - אני דיברתי כל הזמן על דיפלומטיה ציבורית .
הדיפלומטיה , או הצורות היותר קלאסיות , כמו תקשורת קלאסית ; הבאנו כבר לארץ כמה שדרנים , יש לנו פרויקט שדרנים .
זה מושג שאולי פחות מובן כאן , מה שנקרא Host - בעלי התוכניות בארצות - הברית .
הם באמת בעלי התוכניות , בעלי השפעה עצומה , שמות מוכרים .
הם שידרו במשך שבוע כל אחד , מן הארץ , והרייטינג קפץ והדיווחים שקיבלנו היו מדהימים .
היו - - - היו מקרים , כן , היו תוכניות כאלה בעבר , אני - - - אנחנו משתפים פעולה עם ועידת הנשיאים , ושיתוף פעולה זה - דרך אגב , מלה טובה גם להם - שיתוף הפעולה אתם מאפשר לנו ודאי להרחיב את התוכניות .
אנחנו חידשנו את נושא השדרנים .
ואנחנו הרחבנו נושא אחר , שבדרך כלל מגיע למדורי הרכילות אבל הוא חשוב בצורה יוצאת מן הכלל , וזה נושא הסלבריטאים - שחקנים פעילים שמגיעים .
בקבוצה האחרונה היו חמישה שחקנים הוליוודיים צעירים , מתוכם אחד היה יהודי , ארבעה לא יהודים , כולם פעם ראשונה בארץ .
והנתון היחידי שאני אגיד כאן - אחד מהם , כשהוא עשה את ה" טוויטר " הראשון שלו מן הארץ ותיאר את החוויה היפה - יש לו 1.2 מיליון איש שעוקבים אחריו ב" טוויטר " .
אז אלו באמת השפעות .
נושא אחרון שאני אגיד - יש פה עוד פרויקטים עם פרופסורים מן הקמפוסים , שאנחנו מביאים , וכן הלאה - אבל הנושא האחרון שאני אגיד , בנושא הזה , אנחנו משתדלים רוב הזמן להיות יפים ויצירתיים , וכן הלאה ; אבל לא תמיד , והיו מקרים , ואני אתן לכם דוגמה של האינתיפאדה השלישית .
בהתחלה הופיע דף ב" פייסבוק " , מאות אלפי אנשים הצטרפו אליו .
פניתי למר צוקרברג , גרמתי לכולם רגעים טובים של צחוק במדינה הזאת , כל המומחים הגדולים של התחום לא פספסו את ההזדמנות להתבדח על חשבוני : מה הוא חושב שהוא , שר הפרופגנדה הזה , תיכף צוקרברג יקפוץ ויסיר את הדף כי אדלשטיין אמר לו , וכן הלאה וכן הלאה .
לאחר שלושה ימים " פייסבוק " הודיעו בהודעה רשמית שהם סוגרים את הדף כי הוא נוגד את העקרונות של " פייסבוק " ; לא כי אני ביקשתי - כי הוא נוגד את העקרונות של " פייסבוק " .
אותו סיפור בדיוק היה עם ניסיון שלהם לעשות אפליקציה ב" אפל " .
זאת אומרת , הם הצליחו , ופניתי לג'ובס , עליו השלום , ולאחר כמה ימים זה נסגר , הוסר .
כך שאני אומר , חברים , לפעמים אנחנו קצת מתמסרים לטיפה המרה ואומרים : טוב , כולם נגדנו , אין מה לעשות , מה זה יעזור אם אנחנו נצעק .
זה עוזר מסיבה אחת ברורה : בדברים האלה , כפי שאמרתי , הקריאות לאלימות והקריאות להשמדת ישראל וכן הלאה , זו לא בעיה שלנו , זה מנוגד לערכים של כל אותם גופים שהזכרתי , ואם שמים את זה באור הזרקורים ושמים אותם באור הזרקורים , אז הם גם פועלים .
דוח מכון " רעות " - דרך אגב , כידוע גוף מאוד לא ממשלתי , גם ודאי לא מזוהה עם הממשלה הנוכחית ; הוא פורסם לפני כמה ימים והוא מדבר על כמה הצלחות של הממשלה בשנתיים האחרונות בתחום של המאבק בדה - לגיטימציה .
אז תודה רבה לחבר הכנסת מיכאלי .
לא , אני מוכן , אני פתוח לעוד שאלות - - - - רק הערה אחת לדברי חבר הכנסת מיכאלי - - - רק הערה אחת : חבר הכנסת מיכאלי ציין שבמדינות רבות יש שרי תפוצות או ראש מינהל תפוצות , או סגן שר החוץ שמטפל בתפוצות , וכן הלאה .
ומה שאותי מדאיג הוא שלדעתי יש לנו כאן מה שמכונה בלעז know how שאנחנו לא מנצלים מספיק .
ואנחנו , בעזרת השם , יחד עם משרד החוץ - עוד פעם אני אציין , בלעדיהם לא היינו יכולים להרים דבר כזה - מכנסים כנס שרי תפוצות וראשי תחום תפוצות מעשרות מדינות , בעוד כחצי שנה , כאן בירושלים , בתקווה גם לפתח כמה נושאים , גם לפתח שיתופי פעולה בתחום הזה .
כרגע אנחנו מאוד אמוציונליים , כי אנחנו יהודים וציוניים וכן הלאה .
אבל יש גם מקצוע , תחום מקצועי , דיסציפלינה , שאני מקווה שנוכל גם לפתח יחד עם הקולגות שלי מארצות רבות .
תודה .
חבר הכנסת נחמן שי , אתה נוגע גם כאן באחת הנקודות החשובות שניסינו להבהיר בהקמת המשרד .
אני אגיד לך , אין דרך אחרת כאן חוץ משיתופי פעולה - איגום משאבים , שיתופי פעולה , חלוקת אחריות איפה שאפשר .
אמרתי , למשל , יותר בפרויקטים של דיפלומטיה ציבורית , משרד החוץ מסייע לנו בתשתיות שלו , בנציגויות שלו .
למשל , העניין של המשלחות לא היה יוצא לפועל אלמלא הסיוע של קונסול הסברה , איפה שיש , ואיפה שאין אז קונכ"ל או דובר הקונסוליה .
אלה סייעו לנו בפעילות הזאת , וגם קבעו לחבר'ה הנהדרים האלה ראיונות בתקשורת מקומית , כל מה שמתבקש .
לעומת זה , ודאי שאני לא אעלה על הדעת להגיע לאיזשהו מקום ולקבוע לעצמי דברים בלי ליידע את הנציגות .
אלה דברים פשוטים .
לא תמיד הם פשוטים .
אני ואתה מסכימים , מנדנדים בראש , אבל לא תמיד הם פשוטים לכל אחד .
אני כך נוהג , ודרך אגב , אני כבר אמרתי ואני חוזר ואומר , אנחנו מקבלים שיתוף פעולה בצורה מאוד טובה .
אני לא אגיד שפה ושם אין איזו חריקה או עימות קטן ברמה מקומית , כי תמיד כשעובדים ביחד יש לפעמים מריבה על סמכויות , אבל עד היום הצלחנו לכבות את זה הרבה לפני שזה הגיע לממדים של אזעקות שרפה או משהו כזה .
יש דברים , כמו שאמרתי , שאנחנו יוזמים בתחומים שונים ונעזרים בתשתית משרד החוץ .
אני הזכרתי כנס שרי תפוצות , והיה ברור לנו שלא נעז להזמין לכאן 20 שרים בלי שמשרד החוץ ייתן את כל התשתית המתבקשת .
מאבק באנטישמיות , יום השואה הבין - לאומי - אני חושב שכאן הסמכויות די מרוכזות במשרד שלנו , ואנחנו למשל עכשיו , אם ירצה השם - דרך אגב , זה כבר שנה שנייה , לפני שנתיים עשינו את זה באו"ם , בשנה שעברה בפרלמנט האירופי , השנה באיחוד האירופי ; יכול להיות שטכנית זה יתקיים גם כן בפרלמנט האירופי , אבל עם כל ראשי האיחוד האירופי , מציינים בטקס מאוד מרשים את יום השואה הבין - לאומי ב- 27 בינואר .
השנה זה יום שישי , והפרלמנט כבר ביום חמישי לא מתכנס , אז זה יהיה ב- 24 בינואר בבריסל , יחד עם גורמים יהודיים מרחבי אירופה ועם כל צמרת האיחוד האירופי וצמרת הפרלמנט האירופי .
אז כאן , עוד פעם , משרד החוץ הוא לפעמים שותף .
יש דברים שאנחנו עושים ממש במקביל .
למשל , הפורום הגלובלי למאבק באנטישמיות , רשמית , יושבי - הראש העמיתים שלו , אפשר לומר , הם שר החוץ ואנוכי .
יש דברים , למשל כל המאבק במרחב האינטרנטי - אז יש לי הכבוד והעונג לעמוד בראש ועדה בין - לאומית שמטפלת בכל הנושא של שנאה ברשת , יחד עם מומחים רבים , וגם עם נבחרי ציבור ממדינות שונות , לאו דווקא יהודים .
אז אני אגיד לך , מוצאים דרכים לשיתוף פעולה .
איפה שיש צורך באמת להבהיר ברמה של החלטות , מבהירים ; איפה שלא , מנסים לפעול ביחד באיגום משאבים .
כן , כי יש לנחמן שי שאלה משלו .
תודה .
אדוני היושב - ראש , קודם כול אקדים ואגיד שזה נוגע גם לשאלתו הקודמת של חבר הכנסת נחמן שי לגבי חלוקת סמכויות .
משרד התפוצות ודאי לא אחראי להוראת עברית בתפוצות .
אנחנו ניסינו , אני מודה - אני מקווה שלא יעמידו אותי לדין על כך - ניסינו להתערב בשוליים בניסיונות ככה להשתתף בפרויקטים שונים של כל מיני גופים טובים ונחמדים , אבל עוד פעם , זה לא המנדט העיקרי שלנו .
הסיבות - קודם כול , גם כאן אני אקדים ואומר שלא כדאי ככה להיכנס לנוסטלגיה .
קל מאוד לקחת את הדוגמה של בלגיה , אבל תנוח דעתך , חבר הכנסת בילסקי , ידידי , גם אני , כשהזכרתי עכשיו בתשובה לחבר הכנסת שי שהייתי לפני שנה בטקס יום השואה יחד עם התזמורת הנהדרת של עיר שאתה במקרה מכיר , של רעננה , אז ודאי שגם בשבילי זה לא רק טקסים .
אני גם שר התפוצות , אז נסעתי לקהילות שונות , ולבית - ספר , העברתי הרצאה בבית - הספר בעברית , והשאלות של הילדים - השאלה הראשונה היתה : תגיד , אבל איך נגמר הסיפור הזה של מטוס סילון שהאמריקנים לא רצו שתמכרו לסין ?
זה לא היה ילד של ישראלים שהגיעו לאנטוורפן , זה היה ילד מקומי ; והשאלה , אני מתכוון , אדוני היושב - ראש , היתה בעברית .
אז זה איזשהו אי שאני לא יודע איך הוא נוצר , ואני מברך על כך .
אבל לאחר שאמרנו את כל אלה , ציינת , אדוני היושב - ראש - היו יותר מנהלים , היו יותר שליחים , שליחים שנשלחו להוראת עברית , גם לטווח קצר , גם לטווח ארוך .
הקיצוצים הכלליים בכל מיני גופים - אחד הגופים שעמדת פעם , לא מזמן , בראשו , אתה מכיר את המצב שם - עניין של משאבים .
עניין של משאבים .
ואני ודאי באופן אישי מאוד מסכים עם זה .
אני כבר אומר כאן , מעל במת הכנסת , שבמידה שיהיו יוזמות - וחברי כנסת גם יכולים ליזום דרך דיונים בוועדה - אם יהיו יוזמות אנחנו נוכל להשתתף ביוזמות האלה , אבל אני לא אקח סמכויות ממשרדים אחרים , וגם לא מן הסוכנות , בנושאים האלה של חינוך יהודי בתפוצות .
זה לא בסמכות שלי .
תודה , אדוני חבר הכנסת אריה אלדד , השאלה ודאי נוגעת יותר בתחום ההסברה .
יכולתי , בלשון התלמודית , לדחות אותך בקש : לא נשאלתי אף פעם .
לא אעשה זאת - - - לא אעשה זאת , כי באמת הסוגיה שאתה מעלה היא סוגיה רצינית .
ההגינות מחייבת אותי להתחיל מכך שפנינו אתמול למגן - דוד - אדום וביקשנו מהם לשמוע את עמדתם .
התשובה שקיבלנו : מגן - דוד - אדום פועל כרגיל , ללא כל שינוי , בכל שטחי יהודה ושומרון , עם סמל הארגון , כפי שהיה עד כה .
הפרשנות הפוליטית שמנסים להדביק לארגון אינה במקומה ומקוממת .
מד"א מעולם לא ויתר על סמלו .
הוא גאה בו .
השינוי התפעולי של סימול אמבולנסים המוכרים למפעלים ויישובים אינו קשור ליהודה ושומרון , אלא לתפעול המבצעי וכן הלאה .
כלומר , יחד עם זאת אני אגיד לך , שמעתי כמוך וקראתי כמוך את הדברים שפורסמו בנושא הזה .
אני לא אוהב את זה .
אני לא אוהב את זה לא מכיוון שיש לי איזושהי בעיה עם ארגון מד"א .
הם יכולים להתנהל כפי שהם רוצים .
אני לא אוהב את זה בקונטקסט הרבה יותר רחב .
אנחנו מדברים כל הזמן על הנושא של יהודה ושומרון בנימה של התנצלות ובחיוך שהוא חיוך נבוך , ואחר כך עוד כועסים שבעולם לא רוצים להכיר במשהו , או דורשים מאתנו לסגת , או שמכנים את זה " כיבוש " .
תראו , אני רוצה לומר לכם : כשאני מעביר תדרוך תקופתי לעיתונאים הזרים במסגרת תפקידי כשר שממונה על לשכת העיתונות הממשלתית , ואלוף בצה"ל שנמצא לידי - שהוא דובר אנגלית סבירה , אני לא יכול להאשים את השפה שלו , את הכישורים שלו באנגלית - אומר במהלך התדרוך במשך שעה לפחות שש פעמים West Bank ; ואני , כשאני עולה לדבר אחריו , לפחות שש פעמים אומר : Judea and Samaria , יהודה ושומרון - מה עיתונאי זר צריך להבין מזה ?
אני לא יודע , ובוודאי זה לא תפקידי - - - זה לא תפקידי להעיר לאלוף .
יכול להיות שאם יש איזושהי החלטה מחייבת לקרוא לזה " הגדה המערבית " , יכול להיות שאני גם , כשר ההסברה , הייתי קורא לזה " הגדה המערבית " .
אני מסופק בכך , אבל יכול להיות שכן .
אבל אני אומר לך , חבר הכנסת אלדד , ולחברי חברי הכנסת , כל עוד שאנחנו בעצמנו מגמגמים ולא יודעים מה אנחנו רוצים , וכן ולא - - - יפה .
אני מסכים אתך .
גם היית דובר צה"ל ואתה מכיר את הדברים מקרוב .
לכן אני אומר שאנחנו כאן , בנושא הזה , מגלים יותר מדי - כפי שאמרתי - הבנה , או אי - הבנה , ותורמים בכך לאווירה .
עוד פעם , לא ישבתי בחדרים סגורים יחד עם נציגי מד"א ונציגי הסהר - האדום או מה שזה לא יהיה .
אני מאוד מקווה שלא יחול ולא חל שום שינוי .
אתה צודק בזה .
אני בדקתי , חבר הכנסת אלדד , בדקתי כרגע , אולי לא קראתי את התשובה במלואה או פספסתי איזה משפט חשוב .
אבל אתה צודק , ההתייחסות בתשובה היא רובה ככולה לנושא הסמלים וסוגי האמבולנסים וכן הלאה ולא לחתימת ההסכם .
אז נפנה להם שאלה נוספת .
כן , כן .
למרות שלא אני ממונה על מד"א , אבל אני מוכן לסייע בזה .
אז זה מתאים לשאול .
כן , בשמחה .
אני אבחר בתשובה יותר מסודרת לשאלתה של חברת הכנסת עינת וילף , כי היא גם שאלה - כל השאלות היו חשובות - - - - אבל כאן ספציפית זה אחד התחומים שגם העיתוי של השאלה - ותיכף אסביר למה - הוא נכון מאוד .
קודם כול , הזיהוי שלך תואם את הזיהוי שלנו במאה אחוז .
אמרתי בדברי הפתיחה שהיום התחושה שלי היא שמלים שנאמרות על - ידי ראש מדינה , שר או שגריר נתפסות כפחות אמינות מסטטוס ב" פייסבוק " או מציוץ ב" טוויטר " .
זה אולי קצת מוגזם , אבל גם לא נורא רחוק מן המציאות .
לכן , זיהינו את זה .
עיקר הפעילות שלנו היא בוודאי עם גורמים חוץ - ממשלתיים .
כלומר , אילו הייתי נותן תשובה לא מעל במת הכנסת , אז אולי הייתי אומר : מה , את לא מזהה את הפעילות שלנו ב" פייסבוק " או ב" טוויטר " ?
טוב שכך .
והמבין יבין .
אני לא מרמז שיש לי איזה סוכנים שם שיושבים ומפעילים , אבל ודאי שמצד שני יש כמה שפחות אופי ממשלתי לפעילות הזאת , ביום - יום ודאי , אבל גם במשבר או איזשהו אירוע מדיני .
אני אתן לך דוגמה .
למשל - איך נגיד ?
כשהיה המשט הטורקי הראשון , אז לא הכול פעל כשורה , בואי נגיד את זה כך , למרות שגם לא כצעקתה .
בלשון המעטה , למרות שאתה , חבר הכנסת נחמן שי , כמו חברת הכנסת וילף , אני מניח , מבינים היטב שעיקר הבעיה לא בדיוק היתה בתחום ההסברתי , בוא נגיד ככה .
נכון .
אילו היינו מבינים את העובדות , מראש יכול להיות שבאמת ראש הממשלה יחד עם שר ההסברה שלו לא היו שוהים באותו זמן בביקור מדיני מאוד חשוב - ואני אומר את זה בכלל בלי מירכאות - בקנדה , מדינה שהיא - - - אני אמרתי : ראש הממשלה ושר ההסברה שלו , לא היו שוהים באותו זמן בביקור במדינה מאוד חשובה כמו קנדה .
אבל את זה אני אומר , איך אומרים ?
אני לא מתחמק מביקורת כשיש , גם מביקורת עצמית , כשיש צורך .
אבל הפקנו לקחים , ולמשל לפני כמה חודשים , כשהיה מדובר בהתחלה במשט ואחר כך במטס , והיה כבר ברור מה שאת אמרת , חברת הכנסת וילף , שזאת פרובוקציה תקשורתית שמנסים לתת לה נפח גדול , אבל יחד עם זה , כפי שראינו בפעם הראשונה , הפרובוקציה גם גולשת חיש מהר לדברים שהם מעבר למסך טלוויזיה וגם להרוגים , אז נערכנו בנישה שלנו , בדיוק בנושא של האינטרנט ובמיוחד הרשתות החברתיות .
ועשינו , אני אגיד לכם , עשינו אפילו תרגיל במהלך כל ההכנות , וסיכמנו - דרך אגב , האנשים , בוודאי , כשזומנו ידעו שזה תרגיל , אבל ידעו בזמן אמת כשהתקשרו אליהם ואמרו : עכשיו אתם צריכים להתייצב בלשכת העיתונות הממשלתית , איפה שהקמנו מעין חדר מצב .
הגיעו נציגים של מספר רב של קבוצות .
רב - לא בלתי מוגבל , אבל של כמה קבוצות , שכל אחת מהן שולטת על מאות ואלפים של חבר'ה שיכולים להפיץ הלאה את המסרים .
ואפרופו השאלה הקודמת של חבר הכנסת שי , במטה נכחו גם נציגת דובר צה"ל , גם נציג משרד החוץ .
כלומר , כל הגורמים ישבו יחד , ובדקנו את עצמנו , אם מקבלים תסריט שכתב אחד מעובדי המשרד ; אם מקבלים תסריט - מה בדיוק אנחנו עושים .
אני חייב לומר שהרושם שלי היה , ברוך השם , שלא היה צריך לבדוק את זה על אמת , ובסוף המשט , אפרופו הצלחות במאבק בדה - לגיטימציה , המשט הזה בכלל לא יצא לפועל , אבל היתה לי תחושה שהפעם היינו ערוכים לציוצים וסטטוסים ברמות מאוד מאוד גדולות .
יחד עם זאת , אני אוסיף שהגענו לממדים כאלה של פעילות , שהרגשנו שהמשרד כבר לא נותן מענה אמיתי מבחינת כוח - אדם , ולכן בימים אלה מסתיים מכרז לתפקיד אחראי ניו - מדיה , מה שנקרא - אחראי המדיה החברתית במשרד - - - לא , זה לא אצלי , זה בהסתדרות הציונית העולמית , בחור נהדר .
משתפים אתם פעולה , נהדר , אבל זה לא עובד מדינה .
אבל אני מברך אותך על הידע , וגם על - - - קודם כול , יש אתר למשרד , כבר באוויר , אחרי ויה - דולורוזה שאני לא צריך להסביר לכם שעוברים בשירות המדינה , ולכל הצופים והצעירים שעוקבים באינטרנט ואומרים : אני יודע להקים אתר תוך יום אחד - גם אני יודע להקים אתר תוך יום אחד , אבל לא בשירות המדינה .
לא .
קודם כול , " מסבירים ישראל " זה בחמש שפות , אבל האתר של המשרד , האתר כמו שהוא קיים במשרדי ממשלה - אני מקווה שהוא יהיה גם קצת שונה , כי זה משרד ההסברה - - - לא .
הוא כרגע עלה בעברית .
באנגלית - מוכן , עולה בשבועות הקרובים .
בעקבות האנגלית יעלו ספרדית ורוסית .
זה מה שאני יודע להגיד עד עכשיו .
ערבית , אני אגיד לכם , אנחנו נערכים לזה בשיא הרצינות , וגם כאן , אני לא יכול לומר שבימים הקרובים יסתיים המכרז , אבל יצאו מכרזים לעניין הזה .
נכון לעכשיו , בכוח - האדם של המשרד אין דוברי ערבית , ואני לא חושב שבנושא כל כך רגיש אנחנו יכולים להפעיל אתר כשלא השר , לא המנכ"ל ולא אף אחד בצוות המקצועי מסתדר עם העניין הזה .
אז ככה .
כמו שציינתי , יהיה אדם שאחראי לזה בפעילות , ואנחנו בודקים עוד כמה פרויקטים בתחום הזה מתוך זיהוי - שהזכירה אותו גם חברת הכנסת עינת וילף - שכרגע זה אולי אחד מאמצעי התקשורת החשובים ביותר .
והזכרתי בקונטקסט אחר , אדוני היושב - ראש , שכשאנחנו מביאים לכאן , לארץ , שדרנים , אז אנחנו מאוד גאים בשידורים שהם מעלים מכאן , מישראל , מראיינים אנשים .
אבל כשמביאים מה שנקרא ידוענים , סלבריטיס , אז כל אחד לוחץ על כפתור וכבר מאות אלפי אנשים שעוקבים אחריהם מקבלים מידע על ישראל , מידע מסוג אחר .
רצית התייחסות - - - אז בקצרה מאוד - השפה העברית .
ברמה לא מיניסטריאלית , אלא יותר מקצועית , עסקתי שנים בהוראת עברית , אם מותר לי לומר .
אני לא יודע אם קורס של שבועיים - אני לא מאמין בזה מבחינה מקצועית כמורה .
בקורס של שבועיים אני לא מאמין .
לא , הצעה להגיע לארץ לשבועיים , כן .
או , או .
עכשיו את אומרת דברים מאוד נכונים .
אם נצליח ונשכיל - ואני אומר אם , אם מאוד גדול , כן ?
- אם נצליח ונשכיל לעשות איזשהו פרויקט עם יהודי התפוצות , שהם יתחייבו , לא יודע מה , פעמיים בשבוע ללמוד , והשיא של הפרויקט יהיה שבועיים אינטנסיביים בארץ , של שיעורים בבוקר ובערב , או משהו כזה , פלוס סיורים בעברית , פלוס עוד כל מיני דברים , את צודקת שזו יכולה להיות אטרקציה .
דבר נוסף שהייתי בודק - ואני מומחה מאוד קטן בתחום זה , כי לא עסקתי אף פעם בהוראה באינטרנט - אבל יכול להיות שגם כאן יש איזשהו שדה חדש שצריך לנסות לנצל אותו .
קשר עם ישראל - קודם כול , באמצעות העלייה , אני לא אגיד משפט קיצוני שזה נכשל או משהו , אבל המספרים מדברים בעד עצמם , ואת צודקת מאוד שאת הקשר צריך לשמור אם רוצים שפעם יהיו עוד עולים .
לגבי התרומות , אני כן אגיד משפט קיצוני : אם לא יתקיים אותו קשר שעליו את מדברת , אז גם לא יהיה קשר באמצעות תרומות של הדור הצעיר .
לכן אנחנו שמים את הדגש על קיום הקשר , על - פי רוב עם הדור הצעיר , בשתי צורות : אחת חשפתי , וזה ודאי הכי טוב - לא כולם יכולים , אבל המספרים כבר מאוד גדולים וזה משפיע כבר על שכבות גיל מסוימות - וזה ביקורים בארץ .
אבל עדיין , מתוך הנחה שזה אירוע קצר וחד - פעמי ברוב המקרים , אז גם להוציא את ישראל אליהם .
אני דיברתי על הפן ההסברתי של משלחות הצירים , למרות שגם זה קשר , כשמסתכלים עליהם , וגם זה , אחר כך , אפרופו מדיה חברתית , רוב החבר'ה של המשלחת - אני יכול להפנות אלייך את הנתונים - מתכתבים עם עשרות רבות , אם לא עם מאות , ב" פייסבוק " וב" טוויטר " , כלומר שומרים על הקשר ועל המכפלות .
אבל להוציא את ישראל אליהם בצורות שונות , זה מה שאנחנו מנסים לעשות , החל בפרויקטים ותיקים וישנים וקיימים - פסטיבל סרטים ישראליים בארצות - הברית , שאנחנו הפכנו לשותפים בפרויקט הזה , להוציא אליהם יוצרים צעירים ישראלים עם היצירות שלהם על מנת להציג את ישראל באמת כמשהו קצת שונה ממה שהם מכירים - - - לא .
קודם כול , יכול להיות שגם משרד החוץ עושה דברים .
למשל , אני אגיד לך - דרך אגב , בעצם מה שיצא , שזה גם יהיה לקראת שבוע האפרטהייד .
אני מקווה שלזה תהיה השפעה חיובית , אבל לפני שבוע האפרטהייד יצאו יוצרים , למשל בוגרי " מעלה " , שיצרו כמה סרטים על החברה הישראלית , ואנחנו מוציאים אותם יחד עם הסרט לדיון בכל מיני סוגיות כאן בחברה , וכן הלאה .
אבל , וזו גם התייחסות לנקודה השלילית - זה משפט קצת נדוש , אבל בלועזית זה נקרא beyond the conflict , כן ?
מעבר לקונפליקט , מעבר לדברים הרגילים בטלוויזיה , אנחנו מאוד מנסים - ודרך אגב , לא כיוון שהגינו את הרעיון הזה ; זה מה שסטודנטים בקמפוס אמרו לי פעם אחר פעם : למה תמיד המרצה שמגיע הוא או אלוף בצה"ל או פרופסור למזרח התיכון ?
מה , אין משהו אחר ?
ואנחנו עוד מנסים לתת את המשהו האחר הזה מן החברה הישראלית .
אה , באמת ?
אף פעם לא ניסיתי .
הערה חשובה .
אני מודה לך , אנחנו נעשה את זה .
תודה לחבר הכנסת נחמן שי , גם על השאלות האלה וגם על השאלות ששאל במהלך הדיון .
לי לא מפריע , זה אומר - התנסיתי במהלך חיי בכנסת גם בפינג - פונג הידוע : חבר הכנסת שואל שאלה , השר משיב , שאלה נוספת , אבל זה שהתפתחה כאן שיחה ואמרתי שהשתתפו בה בדרך חברי כנסת שמבינים עניין ולא סתם שאלו שאלה , מבחינתי זה פורה מאוד .
לגבי הקמפיין , קודם כול , לא הייתי מודע לקמפיין מעבר לכל אזרח שראה אותו .
כן .
אני רוצה כאן לדייק ולומר שגם לנו הציעו פעילויות שונות - תיכף אתייחס לזה - שקשורות להשבת ישראלים לארץ , ואמרתי , גם כשר הקליטה לשעבר - שמאוד לא אהב , והיו מקרים ששרים אחרים בממשלה התערבו בתחום הזה - המשרד לקליטת העלייה , באמצעות המחלקה לתושבים חוזרים , ממונה על התחום הזה .
זה התחום שלו .
זה שיש משרד החוץ ומשרד התפוצות ואולי גורמים נוספים - הסוכנות היהודית , שהיא גורם לא ממשלתי - שפועלים בתחום הזה , זה בסדר , זה לגיטימי , אבל המנדט הממשלתי הוא במשרד לקליטת העלייה .
לא היתה התייעצות .
אולי טוב אילו היתה מתקיימת , אבל את זה אני אומר לאחר מעשה .
לא היתה .
הקמפיין , בניגוד לכל מיני שאלות שקיבלתי בתקשורת , שלא היה ברור למי זה מופנה , היה מאוד ברור למי הוא מופנה - זה מופנה לישראלים שמתגוררים בחוץ - לארץ .
עכשיו , שאל חבר הכנסת נחמן שי , מחוץ לעניין הפורמלי , אם הייתי מודע או לא , אם התקיים אתי דיון , אז התשובה היא לא .
אבל שאלה הרבה יותר מהותית , חבר הכנסת נחמן שי , זה מה ששאלת - כיצד זה השפיע על יחסי ישראל והתפוצות .
אז כמה דברים .
קודם כול יהיה מגוחך לומר שלא היתה שום השפעה , או שהיתה השפעה חיובית .
עובדה היא שאני בתור שר התפוצות , אני שמח לומר שכנראה באמת רואים בי כתובת .
קיבלתי מכתבים , פניות , מגורמים רבים בתפוצות וקיבלתי גם ודאי העתקים של הדברים שנשלחו לראש הממשלה שלנו .
אז היתה סערה .
מכיוון שאמרתי את זה לראשי ארגונים - אני במקרה הייתי באותם ימים יומיים בניו - יורק , אז נפגשתי עם חלק מהאנשים שהיו מודאגים מן הקמפיין - מכיוון שאמרתי את זה להם , אז מותר לי לומר את זה גם מעל במת הכנסת : אני חושב שהסערה היתה קצת מוגזמת .
כלומר , ודאי וודאי לא היתה לאף אחד שם כוונה , מאלה שיצרו את הקמפיין - ואני לא אחד מהם - לפגוע במאן דהוא מיהודי התפוצות או לרמוז שהם לא ראויים לישראלים לנישואין , כמו שמישהו כתב , או משהו כזה .
אבל אני חושב שהדבר הזה נובע ישירות מנושא שקצת נגענו בו היום - מחוסר הבנה .
ואתה , שעסקת בתחום הזה וייצגת קהילות יהודיות בתפוצות כאן בארץ , מכיר את זה היטב .
יש חוסר עניין , יש חוסר הבנה .
זה יכול להיות בתחום הזה : מה הם בכלל אומרים לנו ?
יגידו לנו מה לעשות עוד ?
זה לא עניין שלהם .
וגם ודאי בנושאים ההסברתיים : איך זה תקפו אותנו והם לא כולם יצאו לרחובות ?
אז , חברים , אני פונה לא לחברי הכנסת , חברי הכנסת מבינים את זה , אלא עוד יותר לצופים שיש לנו : אנחנו לא יכולים לבוא בשום דרישות שיצאו להפגנה או שיעשו כך או אחרת , אם אנחנו אתמול ושלשום ולפני שבוע לא התעניינו כלל במה קורה אתם , מה הבעיות שלהם , מה הדרישות שלהם , מה היחס שלהם , ופתאום - שיצאו , שיצאו .
אז נכון שהגישה הטובה והישנה , שאנחנו כאן מחזיקים להם מדינה שהם יוכלו לבוא אליה כשיהיה להם קשה , זו גישה שפעם היתה , אבל היא כבר איננה .
ואם אנחנו באמת רוצים דיאלוג מסוג אחר , כדאי לפתח אותו משני הצדדים , יהיו אז אולי קצת פחות אי - הבנות .
נקודה נוספת שהייתי מציין כאן - לא שאלת את זה ישירות אבל אני חייב להתייחס לזה - נקודה שבעצם הקמפיין עצמו הוא פנייה לישראלים בחוץ - לארץ .
קודם כול , בשנים האחרונות יש מספרים גדלים של ישראלים , של משפחות ישראליות , שחוזרים לארץ , וטוב שכך .
אני לא יודע לאמוד את השפעת קמפיין זה או אחר , אבל המצב הכלכלי , היכולת שלנו להציע כמה החלטות ממשלה בתחום של האקדמיה - - - בדיוק .
לא , זה תהליך יותר מורכב , וודאי שהוא מותנה לא רק בקמפיין .
אבל הקמפיין , דרך אגב , כלפי האוכלוסייה הישראלית - אני לא יודע , אני לא איש מקצוע , אבל מה לעשות ?
כמו כל אחד בתחום שלנו ראיתי קמפיינים , עשיתי קמפיינים , עסקתי בקמפיינים .
לדעתי הוא עשוי לא רע , אבל את ההשפעה שלו אנחנו נוכל להעריך רק בעוד זמן מה .
אבל לגבי ישראלים שמתגוררים ברחבי העולם ולגבי מה שהזכרתי , שאנחנו רוצים לעבוד אתם יותר בנושא של זהות יהודית וקשר עם ישראל , אני אגיד משהו שאולי לא כולם יאהבו , ובוודאי לא כולם יסכימו אתי .
לדעתי , המשימה שלנו מולם קשה יותר מאשר מול קהילה יהודית בתפוצות , כי מנגנון ההישרדות , שקיים כמעט כ- DNA אצל יהודי שדורות נמצא בתפוצות - הוא יודע גם לשרוד שם .
אני לא בטוח שזה המקרה לגבי הישראלים .
ואם נדבר עם ראשי הפדרציות וראשי הארגונים , אחת התלונות שאני מקבל כל הזמן : הישראלים בכלל לא בקשר אתנו .
אנחנו רצינו , אנחנו ניסינו ; הם לא באים .
וזה כבר לא עניין של אין להם תקציב , אין להם כסף .
יש אנשים שהתבססו , יושבים , לצערי הרב , אבל יושבים שם עשר שנים , 20 שנה , כבר לא מסכנים , ולא רק הובלות או נהג מונית , גם סוגים אחרים של אוכלוסייה .
אין קשר עם ארגון מקומי , אין , כפי שאמרתי , מנגנון ההישרדות .
ברגע שלוקחים את העברית ואת המילואים ואת החברה המיידית , אז יש קושי .
ולכן , אני מאוד מקווה שנצליח , כמשרד , כממשלה , כחברה ישראלית , לפתח מודלים שיחזיקו לנו את האנשים האלה .
והתקווה של כולנו - אני מקווה תקווה משותפת - שהם יום אחד יחזרו ויצטרפו אלינו כאן בישראל .
לגבי השאלה השנייה .
קודם כול , התקציב הוא כ- 40 מיליון שקל לשנה .
אני עוד יותר בעד הגדלתו .
מה שזה מחייב אותנו לעשות זה ודאי כל הזמן איגום משאבים ; כמעט בכל פרויקט שהזכרתי .
אמרתי עכשיו : פעילות עם ישראלים יחד עם ההסתדרות הציונית , שגם הם שמים תקציב ; דיברתי על שדרנים וסלבריטיס ; גם ועידת הנשיאים - שמים על זה תקציבים ; דיברתי על מנהיגות של נוער , " אורט " - שמים על זה תקציב ; סטודנטים ; " מכבי " - " מכבי " שמים על זה תקציב .
כלומר , כל הפרויקטים , אנחנו מנסים להגיע להכפלות תקציביות .
עדיין זה בוודאי לא תקציבים שמאפשרים פעילות כפי שהיינו רוצים לראות .
גם , אותו דבר , אותו משפט בנושא כוח - אדם , לא כי אין תקנים , אלא בגלל שעד שמגיעים לאיוש תקן , זה כבר משהו קשה .
עכשיו , לגבי ערוץ טלוויזיה , שאלת את השאלה השנייה .
קודם כול נעשים כרגע מאמצים בגוף שגם אתה וגם אני מכירים , וזה רשות השידור .
בישיבת הממשלה האחרונה , ביום ראשון האחרון , היו אנשי רשות השידור בישיבת הממשלה בנושא של חוק אחר , שלא קשור לשיחה שלנו .
אחד הדברים שדרש לדעת ראש הממשלה זה למה עדיין אין ערוץ כפי שדובר וכפי שהוא הנחה .
אני הייתי מעריך כך , ואני לא אומר את הדברים האלה כתשובה כתובה של הממשלה : אם סוף - סוף תקרה רפורמה ברשות השידור והם יהיו במצב שהם באמת ירגישו שהם גוף יעיל , עצמאי , מתפקד , אז גם הערוץ הזה יקום .
אני יודע שד"ר אמיר גילת , בהיותו יושב - ראש המליאה , נפגש לא רק אתי אלא עם כמה שרים - ביטחון , תיירות , חוץ , אני לא זוכר את כולם - וביקש להשתתף בפרויקט מסוג זה .
למיטב ידיעתי כולם הביעו נכונות .
אני מקווה מאוד שערוץ כזה יקום .
יחד עם זאת , אני הייתי אומר שזה לא פוטר אותנו משני דברים נוספים : אחד זה פעילות אינטרנטית , כי יותר ויותר עוברים לכיוונים האלה .
אנחנו מקווים , באמצעות לע"מ - ודרך אגב , בשורה לאלה שמכירים את הגוף הזה : לאחר שעשרות שנים הוא ישב באמצע שום מקום באגרון , שם , במרכז ירושלים , הגוף לע"מ עובר בשעה טובה ומוצלחת למלחה , לאזור שאני אתאר לכם בשפה הכי פשוטה - - - בסדר , אני מקווה , יש כרגע דין ודברים עם הנציבות - - - - ואני מקווה שזה לא יהיה תהליך של חודשים אלא בימים הקרובים כבר ימונה מישהו , לפחות בפועל .
כי אנחנו שם , אני אגיד לך בכאב , חבר הכנסת נחמן שי , אני מאוד שמח על ההתקדמות של המנהל הקודם , וזה מעיד על כישוריו , שזכה בתפקיד רם במכרז כראוי - - - אוקיי .
אבל , כן , לאחר שנה .
אבל יחד עם זה אי - אפשר להתכחש לכך שיש תחושה של איזושהי תנופה ושינוי אווירה ויהיה חבל נורא לפספס את זה בגלל בעיות כוח - אדם עכשיו .
אז אני מקווה שגם המעבר למלחה , שכשאתה נכנס לחנייה ואתה רואה שעשרות מכוניות מסביבך זה מכוניות עם סמלי ערוצי טלוויזיה מרחבי העולם ולא החתולים שמסתובבים - אני מאוד אוהב חתולים - אבל החתולים שמסתובבים במרכז העיר שם , סביב בית - אגרון .
" כיכר החתולות " , בדיוק .
לכן אני מקווה שהשינויים האלה גם ישפיעו וגם משם , מהמקום החדש , מבחינת היכולת הטכנית , תהיה אפשרות של פיתוח איזשהו ערוץ אינטרנטי שייתן אינפורמציה ברמה שונה .
הנושא האחרון כאן זה יוזמות פרטיות שמדינת ישראל לא מתערבת בהן .
יש ערוץ שנקרא Jewish news network , אם אני לא טועה , או משהו כזה .
אני מקווה שזה לא מחשיד אותה מבחינת טוהר - - - אין לי , אדוני היושב - ראש , אלא להודות לשואלים .
אני כאן , מעבר ללומר " מסכים אני " , אין לי הרבה מה להוסיף .
הרעיונות , גם של חבר הכנסת נחמן שי וגם של חברת הכנסת וילף , הם גם דברים נכונים , גם דברים שהמשרד מנסה בדרכים אלו ואחרות לפתח .
לא תמיד יש % 100 הצלחה בעניין הזה .
גם בוודאי העניין של השידור .
אני נשאל כמוך את השאלות האלה , אני מאוד מקווה שבאמת גם יינתן מענה בקרוב , ולא נצפה רק לסוף תהליכים שונים .
אבל כאן פשוט הערתי שאחת השאלות הראשונות ששאל ראש הממשלה את אנשי רשות השידור היתה השאלה הזאת , זאת אומרת שכנראה לפחות מבינים - - - לפחות מבינים את הצורך , אז אני מקווה שעכשיו גם הדרך תיסלל ולא נמתין לסוף הרפורמה , שכפי שרמזת מי יודע מתי תגיע ומתי תסתיים .
כן , תודה , חבר הכנסת נחמן שי .
אני אגדיר את זה גם כן כאחד הלקחים של מה שמכונה המשט הראשון .
אז העליתי את הנושא הזה לפני ראש הממשלה , וגם , דרך אגב , אני חייב לומר שגם אנשי מבקר המדינה התייחסו לנושא הזה .
מאז בוודאי גם סמנכ"ל המשרד שותף קבוע בפורום של מטה ההסברה הלאומי , שדן בסוגיות האלה , וגם אני באופן אישי , בעקבות הפנייה שלי לראש הממשלה , למשל לגבי סכנות המשט הנוסף וכן הלאה ישבתי בהתייעצויות , גם פורמליות וגם פחות פורמליות בנושאים האלה , מתוך ראייה אסטרטגית שהסברה זה בוודאי חלק חשוב , גם של היערכות וגם של תוצאות של פעילויות מהסוג שאתה הזכרת .
וכולנו מצטרפים לתקוות יושב - ראש הישיבה שלא נצטרך .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מתכבד להציג מטעם הממשלה את הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 126 ) ( הסדרת שמירה , אבטחה וסדר ציבורי ) , התשע"ב - 2011 .
יש כמה תיקונים בסעיפים 1 , 2 , 3 ו - 4 לחוק הקיים , וברשותך , אדוני היושב - ראש , אני אפרט .
סעיף 1 - מטרת התיקון המוצע היא לעגן בחקיקה באופן מפורש , בסעיף 249 ( 33 ) המוצע לפקודת העיריות , את סמכותה של רשות מקומית לפעול ולהסדיר בתחומה עניינים של שמירה , אבטחה וסדר ציבורי .
התיקון האמור נדרש , בין היתר , כדי להסיר את הספק שהועלה בפסק - דינו של בית - המשפט העליון בבג"ץ 7186/06 , מלינובסקי נגד ראש עיריית חולון ואח ' , בנוגע לגדר סמכויותיה של רשות מקומית בתחומים האמורים , בהתאם לסעיף 249 ( 29 ) לפקודת העיריות .
למותר לציין שסמכויות אלה אינן באות להחליף את סמכויות המשטרה אלא להתקיים לצדן במסגרת הדין .
בהתאם לתיקון המוצע , סמכויות הרשות המקומית בענייני השמירה , האבטחה והסדר הציבורי יהיו כפופות לכללים שייקבעו בידי שר הפנים יחד עם השר לביטחון הפנים , בהסכמת שר המשפטים .
ביום כ"ט באדר ב' התשע"א , 4 באפריל 2011 , פורסם חוק לתיקון פקודת העיריות ( הוראת שעה ) , התשע"א - 2011 - להלן : הוראת השעה .
בהוראת השעה , שתוקפה עד יום ה' בטבת התשע"ב , 31 בדצמבר 2011 , נקבעה סמכותה של רשות מקומית להסדיר עניינים של שמירה , אבטחה וסדר ציבורי בתחומה , בנושאים , בתנאים ובסייגים שקבעו שר הפנים והשר לביטחון פנים כאחד , בהסכמת שר המשפטים .
עוד נקבע בהוראת השעה , כי בחוק עזר בעניין זה לא יוטלו אגרה או היטל אלא בסכום שאינו עולה על הסכום שקבע שר הפנים .
מאחר שסמכותה של רשות מקומית כאמור נקבעה בהוראת שעה , יש צורך בתיקון החקיקה וקביעת הסדר של קבע שיסדיר את סמכויות הרשויות המקומיות בעניינים של שמירה , אבטחה וסדר ציבורי .
לפיכך מוצע לתקן את סעיף 249 לפקודת העיריות ולהוסיף בו את פסקה ( 33 ) , שלפיה עירייה תהיה מוסמכת להסדיר עניינים של שמירה , אבטחה וסדר ציבורי בתחומה ולפעול בעניינים אלה , בנושאים , בתנאים ובסייגים שקבעו השר - במקרה זה , שר הפנים בוודאי - והשר לביטחון הפנים כאחד , בהסכמת שר המשפטים .
סעיף 2 - פקודת המועצות המקומיות מכילה הוראות שונות מתוך פקודת העיריות ; גם על מועצות מקומיות .
לפיכך מוצע לתקן את סעיף 24 א לפקודת המועצות המקומיות , ולהחיל את ההסדר שבסעיף 249 ( 33 ) המוצע לפקודת העיריות , בדבר הסמכויות בעניינים של שמירה , אבטחה וסדר ציבורי , גם על מועצות מקומיות .
סעיף 3 - מאחר שתוקפה של הוראת השעה הוא עד יום ה' בטבת התשע"ב , 31 בדצמבר 2011 , מוצע שתחילתו של התיקון המוצע תהיה ביום ו' בטבת התשע"ב , 1 בינואר 2012 - להלן : יום התחילה , עם פקיעת תוקפה של הוראת השעה .
סעיף 4 - מוצע לקבוע הוראת מעבר לתקופה של שנתיים מיום התחילה , שבמהלכן יוכלו הרשויות המקומיות להמשיך לגבות אגרות והיטלים בעד שירותי שמירה , אבטחה וסדר ציבורי , שנקבעו בחוקי עזר לפני יום התחילה , זאת כדי לאפשר בחינה מחדש של חוקי העזר , בהתאם לנושאים , לתנאים ולסייגים שייקבעו בידי שר הפנים והשר לביטחון פנים בהסכמת שר המשפטים , ותיקונם של חוקי העזר לפי הצורך .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך מאוד , ומבקש מהבית להעביר את הצעת החוק הזאת בקריאה הראשונה .
תודה .
ועדת חוץ וביטחון .
אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , אני קודם כול אודה לאחרון הדוברים , חבר הכנסת איתן כבל , על דברי העידוד .
אני באמת נשאלתי הבוקר איך אני עובר את כל ההאשמות , ואמרתי שאני רק מצפה - באיזה עיתון יאשימו אותי גם ברצח ארלוזורוב , ואז התמונה תושלם .
אבל עם זה , אני ודאי לא - - - - מסיר מעצמי גם את האחריות לדברים שהיו , ואנחנו נשתדל , אולי בכמה הדקות שיש לי , לנתח את התמונה הכוללת .
כהנחת יסוד לניתוח אני אקח את המשפט שאמר חבר הכנסת שי , שהוא כידוע גם מבין בתחום באופן מקצועי : להבדיל בין הקרב לבין המלחמה .
ואנחנו נתחיל מן הקרב .
אנחנו גם בעיצומו של קרב , לכן אני חושב שכפי שלא מעלה על הדעת מישהו בזמן ההסתערות להתיישב ולהתחיל להפיק לקחים מה עד עכשיו היה לא בסדר , אני לא חושב שאנחנו כבר הגענו לאותו רגע שכדאי לכנס יותר מדי דיונים על הפקת לקחים .
תוך כדי תנועה אפשר , אבל אנחנו עדיין בעיצומו של קרב , ואפילו אולי במידה מסוימת קרב בלימה .
תראו , אין ספק שהמצב הבין - לאומי שלנו כרגע הוא לא פשוט , אבל עם זה , זעקות השבר שאנחנו שומעים בימים האחרונים - במיוחד אני מתייחס לאספקט ההסברתי - הן בעיני קצת מוגזמות .
כלומר , אם אני רוצה בכל זאת קצת לשנות את הטון הדרמטי , הייתי אומר שאני נזכר בסיפור הידוע על שני יהודים שנפגשים , ואחד אומר לשני : תשמע , פברוטי הזה הוא לא מי - יודע - מה זמר .
הוא אמר : או - אה , באמת היית בקונצרט של פברוטי ?
הוא אומר : לא לא , אבל חיים היה והוא הדגים לי .
פברוטי הזה הוא לא מי - יודע - מה זמר .
אז אני פוגש אנשים , ואומרים : תשמע , נכשלנו בהסברה , הורגים אותנו בכלי תקשורת בכל העולם .
אני אומר : איך אתה יודע ?
- מה זאת אומרת ?
אמרו בטלוויזיה , קראתי בעיתון .
באיזו טלוויזיה , ב- CNN ?
ב- BBC ?
ב- Fox News ?
- לא , ערוץ - 1 , ערוץ - 2 , ערוץ - 10 , קראתי ב" ידיעות " , קראתי ב" מעריב " .
חברים , זה לא הסיפור על פברוטי ?
חבר הכנסת נחמן שי מכיר בוודאי , וגם חברי כנסת אחרים מכירים , עיתון בשם " Guardian " , עיתון שיוצא לאור בלונדון - מה אתה אומר , חבר הכנסת שי , בימים כתיקונם זה עיתון עם אוריינטציה פרו - ישראלית ?
אני אומר שבעיתון " Guardian " הופיעו כמה מאמרים - לא , חבר הכנסת פלסנר , אני מדבר על התמונה הכוללת .
כל מה שאני אומר , שעם כל המצב הלא - פשוט , אני יכול לצטט לכם מה" Guardian " , אני יכול לצטט לכם מ" Wall Street Journal " , אבל תשימו לב , אני לא הולך ל" פתח - תקווה שלנו " או ל" כפר - סבא והסביבה " ; עיתונים מכובדים , מוכרים בכל העולם , שיש בהם דעות לכאן ולכאן .
ואתה הערת , ובצדק , אם אני מדבר על מאמר דעה מה" Guardian " , אני יכול לדבר אתכם על מאמר מערכת למחרת המבצע , מאמר מערכת מ- "Wall Street Journal " , שמדבר על כך שלישראל יש זכות מלאה , שהכי פשוט והכי דמגוגי לדבר על הסרת המצור , אבל ישראל עושה את המצור מסיבות מסוימות .
כלומר , יש כאן תמונה קצת יותר מאוזנת .
אותו הדבר אני יכול לומר על הטלוויזיה , לאור זעקות השבר .
תראו , לי יצא באופן אישי להיות בניו - יורק בימים שלישי , רביעי וחמישי .
עשינו סיכום ביום חמישי בבוקר עם הקונסוליה שלנו .
בניו - יורק לבדה היה מדובר ב- 46 ראיונות לכלי תקשורת מרכזיים - לא רק שלי , בוודאי , גם של הקונכ"ל וגם של דובר הקונסוליה וסגן הקונכ"ל , וזה חוץ מהדוברים הלא - רשמיים שהופיעו - עיתונאים , אנשי ציבור , פרופסורים , שדיברו - מטבע הדברים , מי יותר בלהט , מי פחות בלהט , אבל בוודאי לא הציגו עמדה של הצד השני .
ולכן אני אומר , מה שנוגע לקרב התקשורתי , אני חושב שגם דברים שנפתחו - ובזה אני אסיים - ביום שני באמירות הידועות על החיילים הברוטליים , צמאי הדם , שירו במפגיני שלום תמימים שהביאו לחם לתינוקות בעזה , חיש מהר עברו , ובתוך כמה שעות כבר לא שמעת מנחה שפתח באמירות כאלה את השידור .
אני לא משוכנע שאתה צודק , חבר הכנסת כבל , ואני נתתי דוגמאות ואני ראיתי דוגמאות , ואתה מוזמן .
הדוגמאות האלה , בעידן החדש , כולן קיימות .
כמו שאמרתי לך , אי - אפשר להתווכח עם העובדה .
הטון השתנה לגמרי .
זה שהפתיחה היתה - אתה יודע מה , במדינות אירופה מסוימות זה השפיע מלכתחילה .
אנשים אומרים : הקרב הוכרע .
איפה הוא הוכרע ?
יש מדינה חסרת חשיבות לגמרי , בוודאי , כולנו מבינים - טוב , הפרוטוקול לא רואה את האירוניה , אז אני אגיד , במירכאות - והיא נקראת ארצות - הברית .
למי שלא יודע , ביום שני בארצות - הברית היה Memorial Day , יום הזיכרון שלהם .
אני אומר לכם , שום חדשות חוץ לא יכלו - ואכן לא חדרו , את התקשורת האמריקנית , עד בערך 17:00 , 18:00 , שעון ארצות - הברית .
זה כמו יום הזיכרון .
גם אצלנו , חדשות חוץ לא יחדרו ביום הזיכרון .
אז יש לך 200 מיליון איש שלא היו חשופים בכלל באותן שעות , שהן , אני מסכים , אני לא מתחמק מזה , שעות מאוד חשובות .
ולמה התעכבו דברים , זה סיפור שתיכף נעבור עליו .
אבל אני אומר , כאן כדאי לראות את הדברים בפרופורציה .
דבר כמעט אחרון , ואני אגיד כמה דברים על המשרד , שגם הוזכר על - ידי כמה דוברים בצורות שונות .
מה שאמר חבר הכנסת פלסנר זאת שאלה מאוד חשובה .
אתה שומע את הנחת היסוד הזאת , בוודאי מחוגים מסוימים , כל הזמן אומרים : תשנו את המדיניות , לא יהיה צורך בהסברה .
קודם כול , אני חושב שעצם העובדה שאני כמשרד ההסברה בשנה האחרונה קיבלתי פניות רבות ממדינות שהן לא נמצאות במצב מלחמה - אוסטרליה , קנדה , ארצות - הברית אפילו - שמתעניינות בפרויקטים שעושה המשרד וביישום הפרויקטים האלה בתחומן של אותן מדינות , הדברים האלה מעידים שלא רק במצב מלחמה המדינה מעוניינת לשפר או לשנות את תדמיתה .
אבל יש דבר ישראלי מאוד , שכדאי לנו לזכור , ואני אגיד את זה באופן הכי אישי שיש .
בשנת 2000 הייתי במחזה אולי הכי סוריאליסטי שיכולתי למצוא את עצמי בו כנבחר ציבור .
בשנת 2000 נתבקשתי לצאת מטעם הכנסת כחבר במשלחת שלנו למועצת אירופה , לדיון בוועדה המדינית של מועצת אירופה שהתקיים בפריס .
חלק מחברי מכירים את הוועדה והיו שם .
מה עשיתי שם שעתיים וחצי ?
בטירוף - ולא קל להוציא אותי מדעתי , אבל ממש בטירוף , בצעקות - הגנתי על אהוד ברק .
לא זוכר שלפני זה או אחרי זה קרה לי דבר כזה , לא בישראל ולא מחוצה לה .
למה ?
כי הוועדה התכנסה כדי להסביר שברק בולע ילדים לארוחת בוקר , שהוא הורג פלסטינים על ימין ועל שמאל .
ולמה ?
כי היתה הנחת יסוד , אם אתם זוכרים , נלך לקמפ - דייוויד - אני מתכוון לקמפ - דייוויד של אז , של הממשלה , 1999 - 2001 - אם ערפאת יקבל את ההצעות שלנו , מצוין , יהיה שלום ; אם הוא לא יקבל , כל העולם ידע שאנחנו בסדר והוא לא .
נו , אני אומר לכם , שעתיים וחצי הייתי צריך להסביר שהוא בדרך כלל אוכל קורנפלקס בבוקר ולא ילד פלסטיני .
אותו דבר אפשר לומר על ההתנתקות .
אני זוכר את כל הטיעונים יפה מאוד - מה זה יעשה לנו בעיני כל העולם ?
כל העולם ידע , לא נשלוט בעזה .
נו ?
אז אפשר לתת עוד דוגמאות , וכולנו מכירים את הדוגמאות .
הנחת היסוד הזאת , שרק נעשה איזו ג'סטה יפה ולא יהיה שום צורך בהסברה , מבטלת הרבה מאוד דברים - מבטלת את הגישה הפשטנית שקיימת , לצערי , בימינו בעולם לכל הנושא של מיהם מדוכאים ומיהם הרעים ; מבטלת את האנטישמיות החדשה שפורצת החוצה , והיא פורצת בהרבה צורות .
ושמענו רק עכשיו את הכתבת הבכירה בבית הלבן .
היא מסקרת את הבית הלבן 50 שנה , הדעות שלה לא צצו אתמול .
אסור היה לומר את הדברים האלה .
היום קצת יותר מותר .
הדברים האלה , כדאי להביא אותם בחשבון .
שום הסברה טובה או פחות טובה לא תשנה את הדברים האלה , היא יכולה לשפר .
ניצחון בנוק - אאוט לא יהיה .
דבר אחרון , אדוני היושב - ראש , ואני כבר טיפה מאריך אז דבר אחרון לגבי הצורך במשרד ההסברה והתפוצות .
אני חושב שכאן צריך לומר ביושר : זה נכון מה שאמר חבר הכנסת נחמן שי , לא אני ניהלתי את האספקטים ההסברתיים של כל הסיפור האחרון , ואני אומר את זה לא על מנת להתנקות מאחריות , אני אומר את זה כעובדה .
אני לא חבר בשביעייה , ולא אני ניהלתי את הדברים האלה .
השאלה היא , אם אנחנו מדברים - - - לדעתי - עוד פעם , אלה דברים שצריך לבדוק - מטה ההסברה הלאומי ומשרד החוץ ודובר צה"ל כן היו ב- loop , ואני אומר את זה - עוד פעם , שלא אובן לרגע לא נכון - לא על מנת להעביר אליהם אחריות .
אני אומר את זה כעובדה , ויכול להיות שיש פה דברים לשפר .
אבל חילקתי את שני הדברים .
שנייה אחת , יוחנן .
אני מדבר כרגע על השלב של המלחמה ולא השלב של הקרב , ובמלחמה - וכתב את זה יפה בדוקטורט שלו חבר הכנסת שי , ואני אפילו קראתי חלק מן הדברים - יש דברים שאתה בונה בעבודת נמלים כתשתית , וזה לא דובר מוצלח של הממשלה ולא ריאיון נוסף שנתן דובר משרד החוץ או שגריר במדינה מסוימת .
זה צורות שונות לגמרי של תשתיות ההסברה , וחלק מן הפרויקטים עשינו ונתקלנו בגל של ציניות ונתקלנו ביריקות .
קבל כאן השר בגין שקראו לו " אידיוט " באחד המאמרים , אז אני הייתי שמח לכינוי הזה .
אני כבר לא אזכיר לך אפילו את כל הכינויים שלהם זכיתי בימים האחרונים .
אבל מה שמעניין , שאותם מומחים שאומרים : מה זה השטויות האלה שעושה משרד ההסברה , לא יודעים שאתמול , כפי שאמרתי , היתה במשרד שלי פגישה עם בכיר בממשל האמריקני ; לא ידעתי למה הוא בא - - - אני מצטרף לברכות .
אני אומר שאתמול , כשהפרשנים דיברו בציניות על פרויקטים מטומטמים שאף אחד לא צריך אותם ועל בזבוז כספים וכן הלאה , באותו זמן ישב אצלי בכיר בממשל האמריקני , שלא ידעתי למה הוא בא , אבל בוודאי , כשמגיעה בקשה לפגישה מן הבית הלבן מסכימים להיפגש .
והוא בא ללמוד על הפרויקטים האלה , בגלוי , על השולחן , עם משלחת שלמה , כולל אנשי השגרירות .
מאוד מעניינים אותנו , הוא אמר , בארצות - הברית , הדברים שאתם עושים .
והוא התכוון למסבירים מישראל ולעוד דברים .
עובדה .
אני אומר , פגישה מתועדת .
וודאי שאם אני אומר את הדברים האלה מעל דוכן הכנסת , לא המצאתי אותם לצורך תשובה יפה למציעים של ההצעה .
- - וסליחה שקצת הארכתי .
אין לי שום התנגדות לדיון בוועדה .
הדיון הזה , כפי שאמרתי , הוא חשוב גם בימים רגועים יותר .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני המציע , חבר הכנסת דנון , קודם כול , ודאי שמה שנוגע למדיניות של המוסדות הלאומיים - הסוכנות היהודית , ההסתדרות הציונית , קרן קיימת לישראל , כך לפחות בכותרת ההצעה לסדר - היום - הממשלה רואה בגופים האלה שותפים חשובים , אך גם גופים עצמאיים , ואנחנו ודאי שלא נוכל להתערב בהחלטות הפנימיות .
למיטב ידיעתי , בנושא הרפורמה דן הדירקטוריון של קרן קיימת לישראל גם בימים האחרונים .
עם זה , הייתי רוצה להתייחס לכמה היבטים של הצעתך , חבר הכנסת דנון .
הראשון - הזכרת באמת ניסיונות שנעשו לאחרונה של דחיפת מדינת ישראל לכיוון של פוסט - ציונות .
בין היתר זה בא לידי ביטוי בניסיונות כאלה ואחרים לסגירה או הצעות לסגירה , הצעות לחקיקה בכל מה שנוגע למוסדות הלאומים - לסוכנות היהודית , לקרן קיימת וכן הלאה .
אני ודאי רוצה לציין - לא שהדברים האלה לא היו ידועים למישהו , אבל כמו שאמר מי שהיה ראש הממשלה , מנחם בגין ז"ל , גם המובן מאליו צריך לפעמים להיאמר .
ודאי שהממשלה , ממשלת ישראל , רואה במוסדות הלאומיים , כפי שכבר ציינתי , שותפים חשובים , מוסדות שהוקמו על - ידי עם ישראל , חלקם טרם קום המדינה , על מנת באמת להבטיח קודם כול את הקמת המדינה היהודית , ולאחר מכן להבטיח את הקשר שלה לעם ישראל , את הקשר שלה לתפוצות ודברים נוספים שאליהם התייחסת בהצעתך , כגון שמירה על קרקעות הלאום .
יתר על כן , הזכרת את הדברים שנאמרו לפני שתי קדנציות בבית הזה .
אני שמח לומר שהבית הזה לא רק שלא התפתה לכיוון חקיקות מסוג זה , אלא אני אישית יכול להעיד , כחבר נשיאות הבית הזה לשעבר , שכשהיו ניסיונות - אם אני לא טועה , של חבר הכנסת עזמי בשארה , וגם גורמים אחרים - להציע הצעות חוק מסוג זה , הנשיאות , בעצה אחת עם הייעוץ המשפטי של הכנסת , בצעד די חריג - לא זכורים לי יותר מדי מקרים של החלטות כאלה של נשיאות - אפילו לא אפשרה את העלאת הצעות אלה לדיון במליאה , כיוון שהן סתרו , על - פי הייעוץ המשפטי , את היותה של מדינת ישראל מדינה יהודית ודמוקרטית , וודאי שאפילו לא היה דיון בחלק מההצעות האלה ; חלק אולי במסווה זה או אחר כן הגיעו למליאה , אבל לא הגיעו רחוק , נגיד כך .
כך שגם בבית הזה יש קונסנזוס במה שנוגע לחשיבות של המוסדות הלאומיים .
לעצם העניין , התייחסתי להיבטים שונים של רפורמה .
יש ועדת שרים שמטפלת בזה , כמו שאמרתי , הדירקטוריון של קרן קיימת מטפל בזה .
הנושאים שמטרידים אותך בכל מה שנוגע לסטטוס של קרקעות הלאום מטרידים רבים .
אם אני לא טועה , יושב - ראש הישיבה - לא נכניס פוליטיקה למליאה , אבל בישיבת הסיעה שלנו , כשהתקיים דיון על זה , התייחסת להיבטים מסוימים .
גם אתה , חבר הכנסת דנון .
ושמענו שראש הממשלה גם נתן הנחיות , כך הוא ציין , לבדוק את הנושא הזה פעם נוספת ולבדוק מה יכולות להיות ההשלכות של רפורמה בממ"י על נושאים , בסוגיות שאתה כאן העלית , ואיך אפשר להבטיח שבאמת , למרות חילופי הקרקעות - לא מסירת הקרקעות אלא חילופי הקרקעות - לא ייפגעו אותן מטרות חשובות שלשמן בעצם הוקמה קרן קיימת לישראל .
וגם כל יהודי ברחבי העולם , כפי שאמרת , היה זוכר את הקופסה הכחולה והיה תורם למאמץ של גאולת הקרקעות והקמת המדינה .
לסיכום , אני יכול רק לומר שעל - פי התקנון אני יכול להסכים להצעת חבר הכנסת לקיים דיון במליאה או להציע דיון בוועדה או להציע להסיר את ההצעה מסדר - היום .
הייתי מציע , ברשותך , אדוני היושב - ראש - לפני דקות אחדות התקיים כאן דיון על רפורמה במינהל מקרקעי ישראל ; אם יסכים חבר הכנסת דנון , הייתי מציע להעביר את הנושא הזה לוועדה .
שם ועדת הכנסת תכריע לאיזו ועדה תופנה ההצעה .
הייתי מציע לעשות את אותה פרוצדורה עם הצעתך , אם זה מקובל עליך - - - מה שהמציע מבקש זה דיון במליאה .
אם מקובל עליך , אני אציע דיון בוועדה , ואם תהיה פה הסכמה במליאה לאיזו ועדה - אין לי בעיה עם זה .
אני חושב שיותר נכון שתאיר את האספקט הנוסף הזה , את זווית הראייה שלך , שהיא קצת שונה מדברים ששמענו , בדיון הכללי על כל ההיבטים של הרפורמה .
אבל אם תרצה לקיים דיון בוועדה - - - בכל מקרה , אדוני היושב - ראש , ברשותך , אני אציע להעביר את הנושא לוועדה , ושאר הדברים הם כבר לא מעניינה של הממשלה , הם מעניינה של המליאה .
תודה רבה .
- - - אדוני , אני חולק עליך .
גם בקדנציה הקודמת לא הייתי בעד .
- - - היא בחוץ - לארץ .
הטעות היא שאתה מעביר ממנה את הסמכויות למשרד המדע .
תודה .
בתור שר התרבות והספורט .
אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , אני אשתדל , אדוני היושב - ראש , לעמוד במסגרת הזמן , אבל אני חייב לומר שכשראיתי את הכותרות של הצעות האי - אמון - אומנם נכון שמנסחים כותרות ולא חייבים לפרט , אבל אני לא יודע אם זה יותר מרתיח את דמי כמי שהיה שר הקליטה או כמי שהיום נמצא בתפקיד שר ההסברה , אבל כך , בהינף יד , גזענות , פערים עדתיים , וכן הלאה וכן הלאה .
אני לא יודע אם החברים שמגישים או מנמקים כאן את ההצעות טרחו לעשות השוואה פשוטה מאוד - אתה ודאי תסכים אתי , אדוני היושב - ראש , שלפני 40 - 30 שנה - כלומר , אין פה מה להסכים , אפשר ללכת לספרייה או לאינטרנט ולראות את זה - לפני 40 - 30 שנה נכתבו לא מעט מאמרים ועבודות מאסטר ודוקטורטים על כך שהחברה הישראלית תתפוצץ מבפנים , כי הפערים העדתיים הם כאלה והבעיות הן כאלה , שאו - טו - טו החברה הזאת לא תוכל להתקיים .
אני מניח שחוץ - באמת - מהרעיון הנשגב להגיש הצעת אי - אמון בממשלה , אף אחד בימים שלנו לא יעלה על הדעת אפילו - לא במובן הפוליטי של הביטוי " אין להעלות על הדעת " , " לא יעלה על הדעת " , אלא במובן היותר אקדמי של הביטוי - תחשבו על סטודנט שיבוא ברצינות עכשיו למנחה של עבודת מאסטר , ודאי של עבודת דוקטורט , ויגיד : אני רוצה לכתוב דוקטורט על איך הפערים החברתיים והעדתיים ובעיות הגזענות בישראל יפוצצו את החברה שלנו .
זה עומד באיזה מבחן של המציאות ?
לוקחים סיפור נקודתי , כואב , מסובך - אני לפעמים מקנא באלה שהם בקצוות , שהם יודעים טוב מאוד מה היה צריך לעשות בסיפור הזה ; אני חושב שהסיפור , אדוני היושב - ראש , של עמנואל , הוא קצת מורכב מזה .
קל מאוד להיות בצד זה או בצד אחר ולדבר בססמאות , אבל בין זה לבין בעיה עדתית או פערים עדתיים ודברים מסוג זה - אני לא יודע .
שכנעתי אותך , חברת הכנסת איציק ?
שכנעתי אותך ?
קודם כול , תודה רבה .
אני מאוד משתדל לשכנע , אבל יש כאן אדם אחד עכשיו , חברת הכנסת איציק , קוראים לו " חבר הכנסת אלקין " , שהוא ממש , כנראה , קשה הבנה - אני משכנע אותו , משכנע אותו , הוא לא משתכנע ; אבל אני באמת מנסה , מנסה בכל הכוח , בכל זאת , להסביר לו את הדברים הכל - כך פשוטים וכל כך ברורים .
אני מקווה מאוד שישתכנע .
הנה , את רואה .
חברת הכנסת איציק , אני שמח מאוד , אבל בנימה רצינית יותר , נכון שקצת השתעשענו , כוותיקים בבית הזה , אבל בנימה רצינית יותר הייתי אומר : חברים , כדאי לנו לחשוב עשר פעמים ו- 20 פעם או 100 פעם לפני שאנחנו מדביקים למשהו כותרת של עדתיות או גזענות .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
- - - הייתי סגן - - - לא השלמת את המשפט .
אני בסקרנות מסתכל - - - אבל אמרת : אני מחפש חבר כנסת אחד שמרצונו החופשי , ואז זה - - - לא יכולתי להבין .
זה טוב או רע ?
רגע , אבל יש כוח פרלמנטרי .
כמו חברי ועדת הכספים .
אתה יכול להוסיף לו 42 שניות שהשאיר חבר הכנסת אורון .
- - - במחילה ממך , פשוט הציבור - - - בערוץ - 99 , הוא יחשוב שחבר הכנסת מוחמד ברכה הוא יושב - ראש הסיעה - - - הסתבכת בכמה בעיות .
אתה מקלקל את הטיעון שלך ביסודו , כי חברי הכנסת הם אינם במכרז , וגם לחברי הכנסת הערבים אף אחד לא בא בטענות שהם לא מדברים עברית מספיק טובה .
איפה שמתקבלים במכרז זה סיפור אחר .
אני מנסה באמת לחשוב , עכשיו לא בציניות , ברצינות , אם אי - פעם ב- 29 שנות חיי ברוסיה חשבתי להעלות כטיעון כלפי רוסי אחד שהוא לא יודע עברית , או יידיש , לצורך העניין .
איכשהו זה לא עלה .
זה נתון לדיון .
לא , לא .
כולם באותו זמן יזפזפו , דווקא רבים ילכו לראות לפחות לשבריר שנייה את חבר הכנסת שי .
זאת שאלה מאוד מעניינת .
אני אוסף דעות בכנסת הזאת , בפרלמנט הישראלי , אנחנו חברה מאוד מגוונת : האם נבחרת צפון - קוריאה תוצא להורג עם חזרתה לארצה , זאת השאלה .
אני לא מזלזל , אני מנסה להבין האם - - - יותר לא תקבל ויזה למצרים כל חייך .
- - - - - - הוא סיכם עם דליה איציק שבאמצע המשחק יקראו לכולנו להצביע .
אני מבקש מחבר הכנסת נחמן שי התייחסות לשאלה לגבי צפון - קוריאה .
אני עושה פה מחקר מדעי ומעביר את זה למינה צמח .
אולי מסקנה ראשונה - דווקא - - - בעצב מסוים חשבתי שהמונדיאל הזה הוא הוכחה שאין יותר דבר של נבחרת לאומית .
יש מועדונים גדולים , שאני בטוח שאילו היינו מוציאים אותם למונדיאל הם היו גם זוכים .
ונבחרת זה ככה - זה עוד טורניר .
היו רגעים שאף איטלקי לא היה על המגרש כשהם שיחקו .
אני מוחה על הדיון הזה , כי אני חושב שביליתי באולפני תקשורת זרה יותר מיושבת - ראש האופוזיציה , למרות הכבוד שאני רוחש לה , ויש כבוד .
עדיין 0:0 , אז ערנותי בשיא .
אני מתנצל שאני מתערב בענייני פרוצדורה , זה לא מתפקידי , אבל היושב - ראש המנוסה של הישיבה יגיד ודאי שהתקנון אוסר בפירוש ציטוט מוועדת החוץ והביטחון - - - אפילו דברים - - - אתה ודאי לא תסגיר שום דבר , אבל לצורך , פשוט , המסורת בבית - - - פשוט נשחקים .
- - - שאחד פחות - - - - זהיר ומנוסה ממך לא ייקח דוגמה ולא יתחיל לצטט דברים מתוך דיון .
התחזית שלך מתגשמת .
רציתי לבשר לך שספרד מובילה 1:0 .
משערו של - לא הספקתי לראות , אבל שער יפה בהחלט .
תבחן את הידע שלך , מספר 7 בנבחרת ספרד .
- - - בפרלמנט האירופי , ברשות היושב - ראש - - - - במועצת אירופה , לאחר תוכניות שלום מסוימות אני יכול לומר לך שהדיונים האלה הם בלתי נשכחים ; שהמנהיגים יוצאים לתוכניות שלום מכאן , אחרי כמה חודשים זה מתפוצץ לנו בפנים .
אתה בא למועצת אירופה ומסבירים לך שאותו אחד , שלצורך הדוגמה נסע לקמפ - דייוויד , הוא רוצח פלסטיני , הוא לא רוצה שלום , הוא טרוריסט וצריך לחסל אותו .
תאמין לי , הייתי בהרבה דיונים קשים , כאלה קשים לא ראיתי מימי .
אחרי תוכניות שלום .
אבל לפחות היושב - ראש ונחמן שי נמצאים , לפחות שניים מחברי הכנסת פה .
אני מתנצל .
בקדנציה הבאה זה יהיה תיקון ליקויים .
לא מהר .
לא מהר .
- - - כל זה לא היה לגופו של עניין ?
אני פשוט רושם את דבריך .
זאת מחאה אופוזיציונית .
אבל שווה מאוד .
אתה יכול לחזור על המשפט ?
" בדיון על תקציב המדינה " , ומה השורה הבאה ?
- - - שי , אולי היא לא סומכת עליך - - - למקום ההוא גלעד עדיין לא הגיע .
יש ביטוי בלועזית , אדוני היושב - ראש - - - השתמשתי בביטוי בלועזית - speak for yourself - - - מרכז האופוזיציה אחמד טיבי לא כאן למסור את תשובתו .
אבל זה צריך להיות על שתיים , אדוני .
כי היה על שני כלבים ועל שתי נשים .
זה בסדר .
או .
חבר הכנסת ציון פיניאן ביקש לשמוע על טבריה .
- - - יש שלושה שרים , אבל בר - און חלם שהוא שר .
הוא חלם שהוא עדיין שר .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חברי השרים , אני , דווקא בנימה אחרת לגמרי , הייתי רוצה לשבח את יושבת - ראש האופוזיציה .
היה כאן לפני שעה קלה אירוע מאוד מכובד עם נשיא ברזיל , ואנחנו שמענו את הנאומים .
שמענו את יושב - ראש הכנסת - שדווקא , אדוני , הייתי אומר לך : אני מאוד מעריך את הצניעות , אבל כשאתה מציין , ובצדק , שני חברי כנסת שנוהגים על - פי הפתגם הידוע : פיו ולבו שווים , אני מכיר עוד כמה .
אחד מהם מנהל כרגע את הישיבה הזאת .
אני מכיר עוד כמה .
לא צריך , בצניעות יתר , ככה , לומר את הדברים האלה .
אה .
אוקיי .
אני חושב שראינו כאן דוגמה למשהו שמצד אחד מאוד משמח .
שמענו את יושב - ראש הכנסת , שמענו את כבוד ראש הממשלה .
שמענו את יושבת - ראש האופוזיציה , וברור שכשנמצא כאן אורח מאוד חשוב , מאחת המדינות - כל מי שמבין את המצב המדיני של היום - אחת המדינות החשובות , חברה במועצת הביטחון , אני יכול לומר שהמכנה המשותף במקרים כאלה גובר על המחלוקת .
גובר על השונה .
גובר על הרצון לבקר אחד את השני .
אלה דברים שאני יכול לומר לזכות .
אבל יחד עם זה אני שואל את עצמי - ובאמת , לא על מנת להעביר איזושהי ביקורת קטלנית , אבל אני שואל את עצמי : מה קורה לנו כשנשיא ברזיל יוצא מן האולם ?
הרי בואו נודה על האמת , הנושא של רמת - שלמה והנושא של ירושלים , עם כל - הוא נושא לאומי שנמצא בקונסנזוס מאוד רחב .
אז מי ייתן שבאמת , לא רק במעמד בין - לאומי , ולא רק כשאנחנו נמצאים באיזשהו פורום בחו"ל - וכאן אני כן יכול לומר שחברי כנסת מסיעות שונות , אופוזיציה וקואליציה , כשהם נמצאים מול אלה שתוקפים אותנו , אומרים דברים רציניים ודברים לעניין , ועוד פעם , המשותף גובר בוודאי על המחלוקת .
מי ייתן שגם במעמדים כגון אי - אמון או איזשהו דיון בכנסת , אנחנו נזכור שיש עדיין קונסנזוס במדינה הזאת , שיש עדיין מכנה משותף , ולא ננצל כל דבר שקורה , נעים או לא נעים , לצורך מחלוקת פוליטית כאילו באמת המחלוקת הזאת היא אמיתית .
היא רק פוליטית , היא רק לצורך דיבורים , ובואו לא נשכח שהדיבורים האלה בכנסת נקלטים ברחבי העולם .
אנחנו לא מדברים כאן בחדר סגור , כדאי לנו תמיד לזכור את זה .
אז בנושא הזה , אני חושב שחשוב מאוד , חשוב מאוד להמשיך ולפעול .
הרי כשמדובר בנושאים חברתיים , ואם נעבור על החקיקה , אדוני היושב - ראש , אנחנו נראה שבנושאים חברתיים , אתה מוצא הרבה הצעות חוק שחברי כנסת מסיעות שונות , חברי כנסת שלפעמים תהום פעורה בין הדעות האישיות שלהם בתחומים שונים , אתה מוצא אותם דוחפים יחד הצעה לטובת הציבור , טובת הציבור שהם מייצגים .
זה יכול להיות בתחומי חברה ובריאות ורווחה וקליטת עלייה וכל מיני דברים באמת חשובים ביותר לכולנו .
יחד עם זה , לפעמים , כשאנחנו מגיעים לאיזשהו נושא שאולי נותן ולו הזדמנות קטנה ביותר לעלות כאן לדוכן ולהתחיל להטיף מוסר לצד השני ולהסביר עד כמה שהכול לא בסדר , ובדרך כלל זה בוודאי בצורה שהממשלה הורסת והממשלה לא עושה והממשלה כבר מובילה אותנו לאבדון - לפעמים באמת אלמלא היינו מכירים את המציאות ברחובות , היינו נכנסים לדיכאון עמוק .
אז אני כאן יכול לתת דוגמה , אדוני היושב - ראש , שראינו אותה לפני עשר דקות , כשעומדת כאן חברת כנסת מכובדת על הדוכן ומבקרת את הממשלה על כך שהיא כן בונה בירושלים ואחרים באופוזיציה באותו זמן לא מסכימים אתה ומספרים לה שהממשלה לא עושה כלום בירושלים ולא בונה .
אז אלוקים אדירים , אני שואל את עצמי אז מה המציאות , הממשלה בונה או לא בונה , או שאנחנו כממשלה צריכים לרצות גם אלה מימין וגם את אלה משמאל והכול בו - זמנית .
אין ממשלה כזאת , לא היתה אף פעם ממשלה כזאת בישראל .
ממשלה הולכת לפי הדרך שלה , היא נבחרה , היא מייצגת את רוב הציבור , ובסיטואציה הזאת של - גם המשטר הישראלי , ממשלה קואליציונית , בוודאי שמשקפת גם דעות , אינטרסים , מצע של הסיעות השונות , של המפלגות השונות - - - - שמרכיבות כל ממשלה , גם את הממשלה הנוכחית .
יש ראש ממשלה , הוא מוביל , הוא קובע את המדיניות .
יש אינטרסים של גורמים קואליציוניים , אבל עוד פעם , עם יד על הלב , אני לא חושב שאי - פעם היינו עדים לממשלה מסוג אחר , בוודאי שבעשרות השנים האחרונות זאת הממשלה .
ההרכבים משתנים , לפעמים ידם של אלה על העליונה , לפעמים הפוך , אבל כל זעקות השבר על הממשלות שמובילות אותנו לאבדון , לפעמים באמת בא לי , כפי שאומרים , להוציא מן הפרוטוקולים את הציטוטים ולראות איך הדברים משתנים מכנסת לכנסת .
בעצם הדברים לא משתנים , הדוברים משתנים .
אני חושב שדבר נוסף שהייתי מזכיר , אפרופו הממשלה שלא עושה והממשלה שמובילה לאבדון , אחרי הרבה שנים - ואני כולי תקווה שזה אכן יקרה במהלך השעות הקרובות , יבואו מספר חוקים , חשובים ביותר , חשובים ביותר לאזרחים רבים , שסוף סוף הממשלה באמצעות חקיקה מנסה לתת פתרונות , פתרונות אמיתיים .
גם כאן , לא בצורה של דמגוגיה , לא בצורה של סיפורים שבדרך כלל אין להם בסיס במציאות .
לא , אני רואה עדיין שחברת הכנסת אדטו טרם השתכנעה , ואני מנסה עדיין לדבר על לבה , שמא תהיה פה הפתעה .
במציאות , כפי שאמרתי , אנחנו לא נוכל לפתור בעיות כואבות , בעיות שאכן נמצאות במחלוקת אידיאולוגית , במחלוקת השקפתית .
לא נוכל לפתור אותן בצורה של ניצחון .
ניצחון של צד אחד תמיד יהיה לא הפסד של הצד השני , יהיה הפסד של עם ישראל , הפסד של מדינת ישראל .
ולכן כולי תקווה שבאמת סוף סוף הסוגיות הקשות האלה , הסוגיות הכואבות האלה , יטופלו בהסכמה בצורה של חקיקה .
אני גם הייתי רוצה להזהיר , כפי שאנחנו יודעים בתחומים רבים , בין חקיקה לבין יישום החקיקה בהרבה מאוד מקרים יש עדיין דרך ארוכה .
אבל יחד עם זה , זאת תמיד השאיפה שלי , להגיע לפתרונות של הנושאים האלה בחקיקה מוסכמת , כי לפעמים נוצר איזשהו רוב מקרי .
אפשר להעביר חוק , כפי שזה קורה לכולנו לפעמים באישון לילה - שבעה קולות נגד שישה קולות , ואז כביכול השגת הישג , בוודאי שדיווחת לעיתון .
יישום של חקיקה שעברה בצורה כזאת , בדרך כלל במקרה הטוב מתמהמה , במקרה הגרוע גם אף פעם לא מתורגם לשפת המציאות .
אנחנו כאן בסיטואציה אחרת , בסיטואציה של הסכמות מקיר לקיר .
אני יודע שיהיו עוד הרבה ניסיונות לשנות , ובמירכאות כפולות ומכופלות לשפר , וכל אחד וכל אחת יציעו דברים שנראים להם דברים מאוד מאוד משמעותיים , בוודאי גם על הדברים האלה ניתן למחרת בבוקר לדווח לעיתון ולספר על כמה שהגנת על בוחריך ושמרת על האידיאולוגיה , אבל מה לעשות , כשאני אומר " בהסכמה " , זה גם אומר בפשרה .
וכשאני אומר " בפשרה " , כל ילד בכיתה א' יודע שפשרה זה כששני הצדדים הולכים אחד לקראת השני .
כאן לא מדובר בשני צדדים , כאן מדובר אולי בעשרה צדדים , בעשר גישות שונות , ולכן כאן הפשרות הן קשות ביותר , והן פרי עמלם של אנשים רבים בבית הזה ושל מיטב היועצים המשפטיים ולוביסטים וארגונים חברתיים שונים ומי שזה לא יהיה .
ואני גם הייתי מאוד מקווה שבלהט הוויכוחים - כבר דיברתי על זה - ובניסיון להציג את עצמך כמגן אולטימטיבי של ציבור זה או אחר , דעה זו או אחרת או עמדה זו או אחרת , אנחנו לא נשפוך את התינוק יחד עם המים , ולכן הייתי מאוד מציע לכולנו בכל זאת להיצמד גם בנושא הזה למכנה המשותף ולנסות סוף סוף - למיטב זיכרוני זאת כבר כנסת רביעית או חמישית שמנסה לטפל בסוגיות הכואבות האלה - לנסות סוף סוף לתת תשובה , לתת מענה למאות אלפי אזרחים שמצפים למוצא פינו , ומוצא פינו במובן הזה זה לא מה שנגיד מעל לדוכן ; זאת חקיקה , ולאחר מכן כל מה שנוגע לשולחן הזה , שולחן הממשלה , זה גם יישום החקיקה .
ואני חושב - - - חבר הכנסת חיים אורון , בכנסת הקודמת היו ימים , אני זוכר , שניהלנו - - - שעות .
אני בכנסת הזאת כשר לא מרבה לדבר מעל דוכן הכנסת , ואני חשבתי שאתה נהנה מכל שנייה .
חשבתי שאתה נהנה מכל שנייה .
תראה , לא רק סודות במדינה , אלא אפילו דיונים בוועדת חוץ וביטחון , כפי שאדוני בתור יו"ר ועדת הכנסת לשעבר יודע , אסור לצטט מעל לדוכן הזה , אז איך אתה מצפה ממני ?
בשמחה , אדוני היושב - ראש .
הוא שאמרתי , אדוני היושב - ראש , שידידנו שר האוצר לשעבר , היום חבר הכנסת רוני בר - און , היה מביא חוקים עבי כרס .
גם אנחנו לפעמים התלוננו ומחינו , אבל עולם כמנהגו נוהג .
החוק החשוב הזה , חוק התכנון והבנייה , אני בטוח שיידון בוועדות לאורך חודשים , ובסופו של דבר יצא בצורה של חקיקה ראויה מן הכנסת הזאת .
אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , אני מתכבד להציג את הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 38 ) , התשע"ב - 2012 .
הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 38 ) , שגיבש משרד המשפטים , עוסקת בסמכותו של רשם ההוצאה לפועל לסיים דיון ובנושא רציפות הדיון בהוצאה לפועל .
ראשית , מוצע להסמיך רשם ההוצאה לפועל שיצא לקצבה או שפרש מכל סיבה שהיא , לסיים דיון שהחל בו בתוך שלושה חודשים מיום שנסתיימה תקופת כהונתו כרשם ההוצאה לפועל , בדומה לסמכותם של שופטים לסיים דיונים שהחלו לפני פרישתם .
הצורך בסמכות זו נדרש במיוחד בעת הזאת , שכן בסוף חודש פברואר יעברו רשמי ההוצאה לפועל הוותיקים , שמונו לפני תיקון 29 לחוק ההוצאה לפועל , לשמש כרשמי בית - משפט בלבד .
מדובר בקבוצה גדולה של רשמים ותיקים , וקיים חשש שבתום תקופת המעבר ייוותרו בהוצאה לפועל הליכים רבים שהטיפול בהם יופסק בשל מעבר הרשמים הוותיקים לבתי - המשפט .
העברת ההליכים למתן ההחלטה על - ידי רשמי הוצאה לפועל חדשים שיתמנו במקום הרשמים הוותיקים עלולה לגרום לאי - סדר במערכת ולעיכוב ארוך ומיותר במתן ההחלטות .
נוסף על כך מוצע לקבוע כי במקרה שנמנע מרשם הוצאה לפועל , מכל סיבה שהיא , לסיים דיון שהחל בו , יוכל כל רשם אחר להמשיך מהשלב שבו הפסיק קודמו ויוכל לנהוג בעדות שנרשמה בפרוטוקול הדיון , או שצורפה אליו , כאילו הוא עצמו שמע או רשם את העדות .
סמכות דומה נתונה לשופטים לפי תקנות סדר - הדין האזרחי .
הצעה זו תמנע סחבת הגורמת סבל מיותר לצדדים ותבטיח את יעילותם של הדיונים בהוצאה לפועל .
אשר על כן מתבקשת הכנסת הנכבדה לאשר את הצעת החוק האמורה .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
נבהלתי שפיטרו אותי - - - מי זה היה אז ?
סתם רציתי לדעת .
אז אני אסביר לך .
40 דקות יספיקו .
אדוני היושב - ראש , תודה רבה , חברי חברי הכנסת , אני מאוד שמח על הנוכחות שלך כאן , אדוני היושב - ראש , אתה לפחות רבע מכלל חברי הכנסת שנמצאים כאן כרגע .
חברים , יש לי בוודאי תשובה , התייחסות של משרד הפנים , אבל אני הייתי רוצה להתייחס לשתי נקודות שהעלו כאן החברים .
אחת , גם גאלב מג'אדלה , גם פניה קירשנבאום , וגם אולי דוברים אחרים , העלו את הנקודה של חוק השלטון המקומי .
רק לעדכן אתכם שהיום בישיבת הסיעה שלנו הופיעו ראשי מרכז השלטון המקומי , כולל מר שלמה בוחבוט , ודאי שניתנה לו זכות הדיבור , והוא התייחס בדיוק לנקודה הזאת , פנה גם לראש הממשלה בנושא הזה .
לא יכולים לתת תשובה מוסמכת בעניין , אבל אני מקווה שדבריו לא נפלו על אוזניים ערלות ובאמת תהיה איזושהי התקדמות ; מה גם שמדובר גם בהצעות להחיל רציפות על חוק שכבר עבר בקריאה ראשונה בכנסת הקודמת .
יכול להיות שתחול גם בעקבות היום שהתקיים כאן בכנסת , אדוני היושב - ראש , איזושהי התקדמות .
עוד פעם , אני לא הגורם המוסמך לקבוע אם וכאשר .
דבר שני - ואני שמח על ההתייחסות דווקא של אחד מן הדוברים , של חבר הכנסת מיכאל בן - ארי , לנושא של הצעות החוק , כי היתה לי בהתחלה איזושהי תחושה לא נוחה של מאבק מאוד עיקש , כאן , לטובת השלטון המקומי וראשי רשויות , אבל כחבר שמקפיד גם להופיע בדרך כלל בוועדת השרים לענייני חקיקה אני חייב לומר שכמעט אין לנו ישיבה שלא מופיעה עוד איזושהי הצעת חוק , ומילא , חברי חברי הכנסת , היה רק מדובר בנכי צה"ל או במעוטי יכולת - לא , גם מוסדות כאלה ואחרים לפטור מארנונה , וכבר נאמר , באמת , האקדמיה ללשון עברית , שוודאי כמורה לעברית בעברי אין לי דבר וחצי דבר נגדה , אבל בכל זאת יש גבול , ומצד שני לומר , טוב , שהאוצר יממן את כל זה .
זה גם לדעתי - אמרו פרשני כדורגל : ככה לא בונים חומה , אז : לא ככה בונים תקציב .
אני לא יודע , אדוני היושב - ראש , אני אפילו כרגע לא מתייחס - - - כן , תאמין לי , אדוני היושב - ראש , אלף ואחד חוקים , כל מה שהדמיון רק יכול להעלות .
חברי הכנסת , אני מתכבד בשם שר הפנים להשיב למציעים , להתייחס לכמה נקודות .
חיינו האזרחיים , כברור לכולנו , מתנהלים בעיקרם במרחב הרשות המקומית .
הבית שלנו , מערכת החינוך שבה לומדים ילדינו , חיי הקהילה והתרבות שלנו , מערכת הרווחה , הגינון הציבורי , כל אלה מתחוללים בתחומי הרשות המקומית שבה אנו חיים .
משרד הפנים מחויב מכוח החוק לעסוק בהסדרת ההתנהלות של השלטון המקומי , והוא עושה זאת תוך מודעות להשפעה הרבה שיש לרשות המקומית בקביעת איכות החיים של אזרחי ישראל ובהבנה של האחריות הכרוכה בעיסוק בסוגיות מעצבות חיים אלו .
השלטון המקומי , המופקד על מתן שירותים מוניציפליים ישירים , משמש גם זרוע מבצעת עבור השלטון המרכזי למתן שורה ארוכה של שירותים לאזרחי המדינה .
התהליך שלו אנו עדים בתחום זה הוא שיותר ויותר שירותים עוברים להפעלת השלטון המקומי בתחומי רווחה , איכות הסביבה , חינוך , היערכות לחירום , קליטת עלייה ועוד .
בתהליך זה , המבטא את יכולתן הגבוהה של הרשויות המקומיות , משרד הפנים רואה חובה לעצמו לשמור על מסגרת של שיתוף פעולה הוגן בין השלטון המרכזי למקומי באופן שמתן השירותים בתחום הזה יהיה מגובה בהקצאת משאבים נאותה .
השלטון המקומי ומשרד הפנים שרויים בימים אלו בקידום מהלכים של רפורמה בתחומים שונים : קידום החקיקה של הצעת חוק העיריות המגבשת רפורמה בנושא הרשויות המקומיות , אשר כוונתה להעניק ביזור סמכויות לרשויות המקומיות המנהלות את ענייניהן ביעילות , מתוך הכרה בחשיבותה של הרשות המקומית במדרג הדמוקרטי והמינהלי .
מנגד החוק מאפשר פיתוח מכשירי בקרה והתערבות כדי למנוע בעוד מועד את קריסתן הכלכלית והארגונית של רשויות מקומיות .
דוגמה נוספת : הרפורמה בתכנון ובנייה , אשר מטרתה לקצר ולפשט את הליכי התכנון והבנייה בישראל ולהבטיח מענה תכנוני איכותי לפיתוח הלאומי .
לצד הרפורמות האלה הצליח משרד הפנים לתת ביטוי תקציבי הולם לפעילותו של השלטון המקומי , ויחד עם משרד האוצר ובסיוע הארגונים היציגים של השלטון המקומי - מרכז השלטון המקומי ומרכז המועצות האזוריות - הביא להגדלת המסגרת התקציבית העומדת לרשות השלטון המקומי בכמיליארד שקל נוספים .
ביצוע כל המהלכים הללו מושתת על איכות מקצועית ורמה ניהולית גבוהה של עובדי הרשויות המקומיות .
לכן משרד הפנים רואה בפיתוח ההון האנושי בשלטון המקומי משימה מרכזית ופועל להוסיף ולחזק את התמיכה המקצועית בפעולתן של הרשויות המקומיות , ויחד עם השלטון המקומי לבסס את תשתית ההדרכה והפיתוח המוניציפליים , המאפשרת מקצועיות ומינהל תקין ואחראי ברשויות המקומיות .
במסגרת זו המשרד שוקד על קידום התהליכים לייצוב , פיתוח והבראה ברשויות , ובכלל זה פיתוח כלים חדשניים לטיפול ברשויות חלשות ורשויות בפריפריה , במתכונת רב - תחומית הכוללת התייחסות להיבטים כספיים , ארגוניים וניהוליים ולהיבטי פיתוח כלכלי , כדי לעודד צמיחה ברשויות .
אני מברך את המשתתפים בדיון זה , הנותן לנו הזדמנות להאיר ולהבליט את תחום השלטון המקומי .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
מה שחברי הכנסת יציעו .
לא בטוח .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חברי המציעים , קודם כול - אתחיל בכך שאני מסכים עם שני דברים שאמר חבר הכנסת עפו אגבאריה : האחד , שזה פשוט לא מתקבל על דעת שמסכת השקרים בנושא הזה , של מותו של הילד מוחמד א - דורה , נמשכת כבר יותר מעשר שנים , כשכבר הוכח מעל לכל ספק שהדבר הזה , אם קרה , ודאי לא קרה באשמת צה"ל ; ואם מישהו אומר , זאת פרופגנדה ישראלית , היה תחקיר של הטלוויזיה הגרמנית וגם בתחקיר הזה הוכח שוודאי צה"ל לא היה יכול , פשוט , מבחינת הממצאים הבליסטיים , להיות אשם במותו של הילד .
הדבר השני - אני אגיד לך , באמת , בתחום של הדברים המקוממים , אני אנסה להיות מאוד אובייקטיבי ולומר : אני לא מסכים , ואני מגנה , ואני יכול לקרוא לזה אידיאולוגיה מעוותת , אבל אני יכול להבין את המוטיבציה של ישראלי שזוכה למצלמה לאיזה יישוב ביהודה ושומרון ומצלם איזושהי מרפסת שמישהו בנה שם ושולח את התמונה לכל השגרירויות של האיחוד האירופי .
הוא חושב שהוא מציל עם ישראל מן העתיד הנורא וכן הלאה .
מה המוטיבציה של רופא , לאחר פסיקה , אדוני היושב - ראש , לאחר פסיקה של בית - המשפט העליון בצרפת , שהוכיח שד"ר יהודה דוד דובר אמת , חוץ מאיזושהי קנאה , או אני לא - יודע - מה , איך להגדיר את זה אפילו , מה המוטיבציה אחר כך להתייצב ולהשמיץ את מדינת ישראל ואת צה"ל - את זה אני לא מסוגל להבין .
פשוט אני אפילו לא מסוגל להבין את המוטיבציה לדברים האלה .
איך ?
איך ?
באמת , חוץ מן המשפטים הידועים על מהרסייך ומחריבייך , אין - - - אני אומר : אין לי פשוט אפילו איזשהו הסבר , עם כל הרצון - - - פשוט אמרתי , אדוני היושב - ראש , ואתה צודק , זה לא נושא הדיון - - - - אבל כנראה שיתפתי אתכם בתחושותי , שאני אומר שלפעמים , גם דברים שאני מאוד לא מסכים אתם , אני איכשהו מסוגל להבין את ההיגיון שלהם , כאן , חוץ מהרצון באמת להשמיץ ולגרום נזק אני לא מוצא אפילו שום היגיון פנימי .
לעצם העניין , אכן הרופא ד"ר יהודה דוד נתבע על - ידי ג'מאל א - דורה על סמך הריאיון שהוא נתן לכלי תקשורת ובו טען שהוא ניתח את הנ"ל ומכיר את הפצעים עוד מלפני התקרית הידועה בצומת נצרים .
לאחר התביעה שהוגשה נגדו בצרפת , בית - משפט בצרפת מצא שהוא חייב , זאת אומרת שצודק ג'מאל א - דורה .
לאחר מכן , לאחר הערעור , הסתברה סוף - סוף האמת , ואני שמח בכך - בית - המשפט העליון בצרפת קבע שד"ר יהודה דוד דובר אמת ואין שום סיבה לחשוד בו מבחינת הממצאים או מבחינת הדברים שנאמרו על - ידיו .
מבחינת הנושא השני שהעלה חבר הכנסת פרופסור אריה אלדד , אני מסכים עם כך שכנראה מישהו הזדרז מדי , בשנת 2000 , לקחת אחריות למקרה , ומאז מדינת ישראל סבלה נזק גדול , נזק שבכמה מקרים הוא בלתי הפיך , ואפילו קורבנות בנפש על הסיפור הזה , שפורסם בערוץ טלוויזיה צרפתי , France 2 , על - ידי כתב שעדיין נמצא בירושלים , ועד היום מסרב להודות בכך שהכתבה היתה ערוכה .
חומרי גלם לא נמסרו - למרות תביעות חוזרות ונשנות של בתי - משפט בצרפת , חומרי גלם של הכתבה אף פעם לא נמסרו לערכאות , וכפי שאמרתי , כאן , לצערי הרב , הפרשה הזאת , גם אם יותר ויותר מבינים עד כמה היא פרשה שקרית ועד כמה הסמל הזה , התמונה הזאת , היא תמונה אולי כואבת - אנחנו לא שמחים במותו של אף אחד , ודאי - אבל בינה לבין צה"ל או למדינת ישראל אין כל קשר .
לגבי נושא נוסף שהעלו כאן המציעים , עמדת המדינה כלפי המקרה , אני חייב לומר לכם שהלוואי שיכולתי רק למסור תשובה משמחת , ותיכף אמסור אותה , אבל אני חייב לומר שנגרם גם כאן , במדינת ישראל , עוול נוסף לד"ר יהודה דוד , כי אני אישית , בעקבות הכתבה שפורסמה על המקרה לפני כשנה , הזמנתי אותו למשרדי , שוחחתי אתו , השתכנעתי שמדובר גם באדם אמיץ וגם באדם ודאי דובר אמת , ואמרתי לו שהמדינה , במקרה כזה , חייבת , אדוני היושב - ראש , לעזור לפחות בכיסוי ההוצאות המשפטיות בצרפת , שזה כידוע לא עניין של מה בכך , וכידוע לא מדובר פה באדם בעל אמצעים כאלה שלא ירגיש בהוצאות .
מדובר במה שנקרא " פרופשנל " , באיש מקצוע שעובד לפרנסתו .
מאז , במשך שנה , למרות מעורבות רבה של עמיתי השר בוגי יעלון , שר החוץ אביגדור ליברמן , שיחד אתי גם פנה בזמנו , לפני ארבעה - חמישה חודשים , במכתב לשר המשפטים בבקשה לפתור את הסוגיה , שר המשפטים שהתערב , עד לראש הממשלה , אבל נראה שהגורמים המקצועיים במשרדים שונים לא בער להם שום דבר ומשכו את הנושא , ובסופו של דבר הגענו למצב המוזר , שהתפרסם כביכול כולנו חיכינו לניצחונו , לתוצאות המשפט , שזה דבר מעוות לחלוטין , אדוני היושב - ראש .
נציג מדינה , או כלשונו של ראש הממשלה בנימין נתניהו , גיבור ישראל .
גיבור הוא בוודאי כן , אבל גם גיבור , כפי שאמרתי , זקוק לפרנסה , והמדינה פתרה סוף - סוף - לטעמי , כפי שלא הסתרתי מן הכנסת , לטעמי גם קצת מאוחר מדי - פתרה את הסוגיה .
ואני שמח לבשר לחברי הבית שמעכשיו גם במקרה של ד"ר יהודה דוד וגם , במידה שיהיו מקרים דומים , שמישהו במעשים כאלה ייתבע , המדינה תוכל לכסות את הוצאות המשפט .
אני רק יכול להוסיף לזכותו של ד"ר דוד שהוא הודיע לנו , כשנפגשנו אתו ביום ראשון האחרון בלשכת ראש הממשלה - ראש הממשלה , עבדכם הנאמן , שר המשפטים והשר יעלון - הוא הודיע לנו מייד שהוא מבקש רק לכסות את שכר טרחת עורכי - הדין , ואת שאר הכסף בכוונתו למסור לטובת ניצולי השואה בישראל , שזה כנראה גם מעשה נוסף שמעיד על האופי ועל המוטיבציה של הבן - אדם .
משפט אחרון , אדוני היושב - ראש .
בימים הקרובים אנחנו צפויים להכרעה נוספת בבית - משפט אחר בצרפת ; מעניין לעניין באותו עניין .
יהודי טוב בשם פיליפ קרסנטי , שמנהל מאבקים בנושא הזה , תביעות חוזרות ונשנות מול 2 France , מול ערוץ הטלוויזיה שפרסם את הכתבה השקרית ההיא בזמנו , ואני מאוד מקווה שגם במקרה של קרסנטי אנחנו נראה בשורות טובות מבחינתנו .
לא בשורות טובות להסברה ישראלית , לא בשורות טובות למדינת ישראל , אלא בשורות טובות לאמת .
כי מבחינתי , אדוני היושב - ראש , שקר , גם אם חוזרים עליו אלפי ומאות אלפי פעמים , לא הופך להיות אמת .
ובסיטואציה שאנחנו נמצאים בה , באמת יותר שקרים כנגד מדינת ישראל מסתובבים לאחרונה ותופסים תאוצה ומופצים .
לנו ודאי אין את הלוקסוס לפעול בשיטות האלה .
אנחנו מדינה דמוקרטית , שבה הכול נחשף , הכול גלוי ופתוח לתקשורת , אבל לצערי הצד השני פחות מתחשב בזה .
לפחות בפרשה הסמלית הזאת , אני מקווה שהאמת כולה תצא לאור .
לא , לא .
הכנסת הסתפקה בתשובתי .
- - - בסעיף 2 זאת ההסתייגות .
אתה מטעה את חברי הכנסת .
לא נכון .
אתם פשוט חוזרים אחורה .
כשמחוקקים חוק רצוי לדעת שלצד חברות ממשלתיות יש גם חברות לא ממשלתיות , וכשיש מחוקקי חוקים שלא יודעים את הנתון הזה - - - אחר כך שלא יופתעו שבעלי - - - אם מישהו לוקח ממישהו , אז הוא צריך להחזיר לו את הכספים .
הוא היה ידוע לי ולעוד שני חברי כנסת , שניסו לשכנע את ה- 117 הנותרים , אבל לא הצלחנו , כי הרי הציבור - - - כל מלה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חברי השרים , אני מתכבד להשיב על הצעת חוק צמצום תקופת הצינון לבכירי מערכת הביטחון ( תיקוני חקיקה ) , של חברי הכנסת יצחק הרצוג ושלי יחימוביץ .
אני חייב לומר , אדוני היושב - ראש , שהיה די מביך עכשיו לשמוע את דברי ההסבר לחוק הזה .
היה נאום מצוין , זאת הבעיה שלי , חברת הכנסת שלי יחימוביץ - על אנשי מערכת הביטחון שלא נמצאים בלילה בבית , שיומם ולילה עומדים על המשמר - - - - שצריך לתת להם גיבוי .
ומה ?
אני צריך לעלות לכאן ובשם הממשלה לומר שהממשלה לא נותנת להם גיבוי ?
ברור לגמרי שהדברים האלה הם נכונים , וכולנו נותנים גיבוי , ואני רק לא מבין את המסקנה ; אם אדם כזה 30 שנה לא היה בבית , ועבד יומם ולילה , אז אנחנו רוצים למחרת שהוא ימשיך לא להיות בבית ?
כי אני חשבתי שמצופה מאיש ציבור שגם כן יעמוד על המשמר יומם ולילה , ולא יגיד , סליחה , אני עכשיו צריך להיות שש שעות עם המשפחה שלי כי לא ראיתי אותם מזמן .
אני לא מבין את המסקנה .
ואני גם חושב שעוד יותר מביך , חבר הכנסת הרצוג , לראות כתבות בעיתון - וחברת הכנסת שלי יחימוביץ , הרבה שנים היית בתקשורת , ולפעמים גם היית שותפה - - - - לפעמים גם היית שותפה , חברת הכנסת יחימוביץ , לראיונות עם אנשים שונים - פורש אלוף בצה"ל , ולא נזרוק שמות ספציפיים .
פורש אלוף מצה"ל .
כולנו - המדינה כולה בודקת - האם הוא ילך - אז זה היה : לליכוד , או למערך ?
אני אומר את הדברים האלה , אז עוד לא הייתי חבר כנסת , תחשבו על תחילת שנות ה- 90 , סוף שנות ה- 80 .
גם זה נכון , דרך אגב .
אני מקבל את התיקון , אדוני היושב - ראש .
אבל אתה יודע , תמיד אומרים : אתם במערכת מנסים למנוע מאנשים טובים להיכנס .
אז , אני שואל : אתכם זה לא מביך ?
30 שנה שהוא לא היה בבית והגן על המדינה , לא היה לו זמן לגבש את עמדתו אם הוא ימין או שמאל ?
אם הוא רוצה לכיוון זה או לכיוון אחר ?
לא , הוא מסיר - או אפילו לא הסיר , חברת הכנסת יחימוביץ , עדיין את המדים , וכבר מתחיל הדיון ?
תאריך הפרישה שלו עוד שלושה חודשים , לאן הוא ילך ?
מחזרים אחריו ראש מפלגה פלוני וראש מפלגה אלמוני , אנחנו רוצים את המציאות הזאת ?
אתה יודע מה ?
אדוני , אני מאוד נזהר - - - - אדוני , אני מאוד נזהר , אולי זה ממלכתיות יתר , אני לא רוצה אפילו לצעוק איך נקרא החוק הזה .
יכול להיות שהוא האדם הכי ראוי שיש , אני לא יודע , אבל אני שואל , נער הייתי וגם זקנתי - - - גברתי , חברת הכנסת שלי יחימוביץ , האומר דבר בשם אומרו , כידוע - - - אז אני רוצה לספר לך - - - אז אני רוצה לספר לך , ואולי לחברים היותר חדשים בבית הזה , בלי לפגוע באף אחד , ששר הביטחון לשעבר , חבר הכנסת דאז , משה ארנס , יומם ולילה - באמת , יומם ולילה - בבית הזה - הוא במקרה גם ישב בחדר לידי , וראיתי את הפעילות הזאת - ניסה לקדם - ונכון שלכנסת לקח הרבה שנים לקדם הצעות חוק ראויות כאלה - שיהיה איזה צינון ראוי לשמו ולא נראה את הכותרות - לאן ילך האלוף הזה , לאן ילך הרמטכ"ל הזה .
לקח כמה שנים לכנסת לחוקק .
אז אני אומר , כמו שאני נזהר כאן מלהזכיר שמות ספציפיים , כי האנשים כולם ראויים , ואני מאחל להם הצלחה , אני עדיין רוצה לשאול - - - שאלה מצוינת , אבל תן לי קודם להשלים את המשפט .
אני אומר לכם בכנות , נער הייתי וגם זקנתי , וחשבתי שכשיש בבית הזה חוקים שהם באמת עקרוניים , ובקונסנזוס , ולא לגופו של אדם , אז לא יהיו חתומים על החוק הזה שני חברים טובים , בכירים , מאותה סיעה , ואף סיעה אופוזיציונית אחרת לא תמצא זמן לחתום על הצעת חוק יחד אתכם .
יחד אתכם .
השר אדלשטיין .
כשאני ארד מכאן , ציפי , אני אהיה יולי ומה שאת רוצה , אבל כרגע אני משיב בשם הממשלה .
עובדתית קוראים לנואם מעל הדוכן השר אדלשטיין , ולא יולי .
אני רוצה להשיב לחבר הכנסת מגלי והבה .
אני אומר : נער הייתי וגם זקנתי , וגם ראיתי מציאות שונה בכנסת הזאת , אבל אני רוצה להשיב .
יושב כאן - אני מקווה שכרגע , אם השתמשתי יותר מדי פעמים במלה " מביך " , אני מקווה שאני לא מביך אותו - יושב כאן המשנה לראש הממשלה , רמטכ"ל לשעבר , בוגי יעלון .
לא קרה אסון , הוא נכנס לכנסת ארבע שנים לאחר שהסיר את המדים .
לא יושב כאן כרגע שר אחר , קוראים לו יוסי פלד , עברו רק איזה 20 שנה בין היום שהוא הסיר את המדים לבין היום שהוא נכנס לכנסת .
ואני רוצה לומר לכם , וזה לא מעניינה של המליאה , אבל מה לעשות , רובנו גם נבחרנו , לא מונינו , לכנסת הזאת , ואתם יודעים מה זה פריימריס , אז ראיתי במקרה את שני האדונים האלה , ובמיוחד לאורך התקופה , אני חייב לומר , את השר יוסי פלד , מכתת את רגליו , והולך לאנשים , ומציג את עצמו , ונוהג כמו אחד האדם , ולא אחד שאתמול הסיר את המדים והיום הוא כבר חייב להיות חבר כנסת ; כי כבר הגענו בדיון הזה לנושא של זכויות אדם - איך מונעים זכות בסיסית , זכות יסוד , אנחנו זורקים את האנשים בבושה ובחרפה , רעבים , מסכנים , כי אם אתה לא מתפרנס מהכנסת או מהממשלה אז זהו , למשפחה לא יהיה מה לאכול .
חברים , תתעוררו , מה קורה לנו ?
אין לאדם מה לעשות אחרי 30 שנה במערכת אלא למחרת כבר לשבת כאן ?
אין דברים אחרים ?
אין להכיר קצת מערכות אחרות במדינה ?
אנחנו כבר הגענו באמת בדיון הזה לחוסר גיבוי לאנשי צה"ל , למפקדים הבכירים .
ואני רוצה לומר , חברים , שהצינון , בניגוד , אולי , למה שחלק כאן מנסים לרמוז , זה לא להגן על המערכת מכניסת אנשים מסוימים .
הצינון הוא לטובת צה"ל , והשב"כ והמוסד , כי נאמר , ובצדק , שמישהו שהוא סגן - אלוף או אלוף - משנה לא מגיע לישיבות הממשלה ולישיבות הקבינט ולפורומים סגורים , ואני אפילו לא רוצה לדעת מה קורה במצב של היעדר צינון , ושל אדם כזה שיושב בדיון סגור ויודע שעוד חצי שנה הוא פורש , והבחירות בעוד שלוש שנים , ושואל אותו ראש הממשלה או שר הביטחון , שאולי הוא במקרה ראש מפלגה שלשם הוא מייעד את עצמו , מה אתה חושב על הסוגיה הזאת , אתה מסכים אתי או לא ?
לא רוצה להעלות על הדעת את המציאות הזאת .
לכן , חברים , אני רוצה לומר לכם שעם כל הכבוד להצהרות על פת לחם ועל זכויות אדם , כדאי לכולנו לזכור שצה"ל וזרועות הביטחון זה נכס משותף של כולנו , והוא יותר חשוב מאדם זה או אחר , בכיר ככל שיהיה וראוי ככל שיהיה .
וכדאי לנו , ככנסת , כמערכת , כממשלה , לדאוג לכך שלא תחול שום פוליטיזציה במערכות האלה , לשמור על הצינון .
ומי שבאמת טוב וראוי , אני מאחל לו או לה להצטרף אלינו כעבור תקופת הצינון .
תודה רבה .
- - - מה אתה מדבר ?
מזכיר ממשלה - - - אדוני היושב - ראש , תודה רבה , חברי חברי הכנסת , עמיתי השרים , אני משיב בשם ראש הממשלה , חבר הכנסת בנימין נתניהו , על הצעת החוק של חברי הכנסת רוני בר - און ובנימין בן - אליעזר , הלוא הוא פואד , בנושא של הקמת היכל התנ"ך בירושלים .
קודם כול , אני שמח מאוד להודיע על תמיכת הממשלה בהצעה הזאת .
הנושא הזה , כפי שציין גם המציע , חבר הכנסת רוני בר - און , זה נושא שוודאי ראוי להיכל .
פעילות של אותה עמותה , שאחד מראשיה אכן - מר עמוס רולניק - נמצא כאן אתנו , זאת לא פעילות שמסתכמת בבניית בית ; זאת פעילות ענפה ברחבי העולם וגם בארץ .
היה לי הכבוד והעונג להשתתף בכמה פעילויות של " עמי העולם כותבים את התנ"ך " - הן בפעילות של הציבור היהודי באוקראינה , הן בפעילות של ציבור לא יהודי , של ציבור נוצרי , בקולומביה - וכל האירועים האלה מלמדים על הזיקה העמוקה , ודאי של עם ישראל , אבל גם של דתות ועמים אחרים - - - - לספר הספרים .
לא , האירועים התקיימו בכל מקום .
אני ציינתי שני אירועים שבהם יצא לי להשתתף .
ידוע לי שכמה שרים וחברי כנסת השתתפו באירועים נוספים .
גם בארץ יש פעילות מבורכת של בני / בנות מצווה - בר ובת מצווה - לגבי כתיבת ספרי התנ"ך , וודאי , כפי שנאמר , הנגשה של ספר התנ"ך לציבור .
הממשלה החליטה לטפל בנושא .
אני לא אתווכח , מכיוון שאם התנ"ך כבר הביא את חבר הכנסת רוני בר - און לצטט ולהסכים ולשבח את ראש הממשלה , אז למה שאני אקלקל את האווירה התנ"כית , החגיגית , הזאת .
אף שיכולתי לעשות איזה ויכוח קטן לגבי התאריכים - מי כמוך , חבר הכנסת בר - און , שר לשעבר , מכיר את תקנון עבודת הממשלה על מנת שאיזה נושא יבוא לדיון בממשלה לאחר שהחומר מסתובב שבועות ארוכים בין משרדי הממשלה , וכל יועץ משפטי - - - - לכל משרד נותן התייחסות .
אז אני אומר לך שההחלטות האלה הן החלטות שלקחו בהחלט זמן , ואני שמח מאוד שאין סתירה בין הגשת הצעת החוק - ואני גם מסכים אתך שממשלות טבען להתחלף , וטוב מאוד שיהיה גם חוק בספר החוקים בישראל שמתייחס לנושא הזה , ואנחנו באמת רק יכולים להתברך בכך .
יש ודאי גם התניה מסוימת לגבי המשך ההתקדמות של החוק , שזה לאפשר לוועדה הבין - משרדית שהוקמה באותה ישיבה , בנובמבר 2011 , לסיים את עבודתה ולהגיש המלצות לממשלה .
וודאי ההתקדמות תיעשה בתיאום לפחות עם שלושה משרדי ממשלה רלוונטיים : משרד ראש הממשלה , משרד האוצר ומשרד המשפטים .
אני מציין לפרוטוקול שחבר הכנסת בר - און , המציע , מסכים להתניות האלה , כפי שאנחנו שומעים ממנו .
אין לי אלא , כפי שאמרתי , עוד פעם לברך את היוזמים בפועל ואת היוזמים בכנסת , ולומר שכפי שמלמד אותנו תמיד מר עמוס רולניק , שבינתיים למד את התנ"ך בעל - פה , נאמר , כידוע : " ועשו לי מקדש ושכנתי בתוכם " .
ואני כולי תקווה שלאחר הקמת היכל התנ"ך , התנ"ך לא יהיה בתוך היכל התנ"ך בירושלים - התנ"ך יופץ מהיכל התנ"ך בירושלים ברחבי הארץ וברחבי העולם כולו .
יש לזה הרבה אספקטים שהם גם הקשר של עם ישראל לספר הספרים , וגם תדמיתה של ישראל , ההסברה הישראלית , יחסי החוץ של ישראל , וכל הדברים האלה יכולים רק להתברך ולהיעזר בהקמת בית התנ"ך .
יישר כוח למציעים .
ואני מבקש מחברי הכנסת להעביר את ההצעה הזאת בתנאים שציינתי .
תודה .
לא היה במה , לא היה במה להאשים .
על הנגב אתה מתכוון ?
אז מה הקשר לחוק לזה ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , עמיתי השרים , הקשבתי קשב רב לדיון .
אני מקווה שהבנתי , אדוני היושב - ראש , את הדוברים .
המחלוקות לא חדשות .
אני רק לא הבנתי דבר אחד : מה הקשר של החוק המוצע לכל הוויכוח שהתקיים כאן ?
ואני לא אומר את זה באיזו תחושה של התנשאות , כלומר , איך לא הבינו ?
כי לי קרה פחות או יותר אותו דבר .
כשראיתי את הכותרת של החוק בוועדת שרים לחקיקה - ואני , כידוע , לא מסתיר את דעותי בנושא יהודה ושומרון - אמרתי : ואללה , הצעה מצוינת .
בטח חברי הכנסת אלקין ופיניאן הגישו הצעה טובה לעידוד ההתיישבות ביהודה ושומרון .
ואז הסתכלתי על נוסח החוק - מה שהייתי מציע לאלה שעלו לדבר במשך שלוש דקות לעשות לפני שעולים לדבר - ואלו בדיוק המלים : " בפקודת מס הכנסה , בסעיף 9 ( 2 ) ( ב ) , בהגדרה ' מטרה ציבורית' , אחרי ' חינוך ' יבוא ' עידוד ההתיישבות' " .
איך הגענו מזה לכדורגל ציוני , ליהודה ושומרון , לוויכוח אם זה dispute territories - שטחים במחלוקת - או שטחים כבושים ?
אין לי מושג .
לכן , חברי חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש , אני מבקש לתמוך בהצעת החוק הזאת כפי שקראתי אותה .
ואני מבקש גם , למען הסר ספק , להודיע על תמיכת הממשלה על - פי החלטת ועדת שרים לחקיקה , כך שלא נדרש שום רוב מיוחד בנושא הזה .
תודה רבה .
מלכתחילה ידענו .
- - - חוץ - לארץ - - - גברתי היושבת - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , הצעת חוק אגרה בעבור רשות השידור ( הקפאת ההפחתה באגרה ) ( תיקוני חקיקה ) , התש"ע - 2009 - אני מתכבד להציג את ההצעה לקריאה ראשונה .
הוא רצה לדבר כי אני ביקשתי ממנו לוותר .
זה לא תיקו , אנחנו ביתרון מספרי .
הזקן שלה לא יצמח .
- - - תודה .
עדיין .
תודה , אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת השואלים , גם חבר הכנסת סוייד וגם אלה ששאלו שאלות נוספות במסגרת שאילתא בעל - פה .
נכון , אדוני היושב - ראש , לא אסתיר את העובדה שהבקיאות שלי בנושא של המכרז היא מוגבלת .
אבל יחד עם זה , אני התרשמתי שהתשובה שנמסרה על - ידי שר התחבורה היא , חבר הכנסת סוייד , בוודאי לא תשובה רטורית , אלא תשובה שמבוססת על עובדות , שכפי שאתה גם ציינת , מהוות שיפור מסוים - אולי בעיניך בלתי מספיק - לעומת המציאות הקיימת .
לזה אני יכול רק להוסיף שאי - אפשר לטעון שאין כאן התייחסות לפריפריה .
פעם אחרונה שבדקתי , גם עכו גם נצרת וגם כרמיאל הן עדיין פריפריה .
וכפי שגם כותב משרד התחבורה בתשובה , לא מן הנמנע שיוקמו גם מרכזים נוספים בהמשך על - ידי הזכיינים .
אני מצטרף לתקוותכם שהם יוקמו בהתאם לצורך האמיתי ולפי המספרים שאתה הבאת .
יחד עם זה , בואו נהיה ריאליים : לא בכל כפר ולא בכל יישוב קהילתי - אדוני היושב - ראש , כמו שאתה מבין - במסגרת המגבלות , יוקם מרכז כזה .
לגבי ההערה האחרונה , של חבר הכנסת גנאים , אני ודאי - חבר הכנסת גנאים .
אני רק אומר , בהמשך להערה שלך , שאני ודאי האחרון שיכול לשפוט ולהעריך את איכות השפה הערבית במבחנים .
אבל יחד עם זה , קיימת כאן , למיטב הבנתי , אפילו ועדת חקירה פרלמנטרית לנושא של שילוב נציגי האוכלוסייה הערבית בשירות המדינה וכן הלאה .
אז כולי תקווה שהיא לא רק תהיה קיימת , אלא גם חיש מהר תגיש מסקנות ותגיש המלצות .
אז יכול להיות שזה יפתור , מטבע הדברים , את הבעיה , כי באמת לא מתקבל על הדעת שטיב השפה במבחנים , ולא חשוב אם זה ערבית או כל שפה אחרת שהמדינה מחויבת לתת בה שירות , השפה תהיה קלוקלת .
כך שאת כל הדברים האלה אני לוקח על עצמי , אדוני היושב - ראש , גם למסור לחברי שר התחבורה ; ואני מניח שהוא גם ייתן התייחסות ישירות לחברי כנסת ששאלו שאלות נוספות .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , עמיתי השרים , אנחנו עוסקים כאן בשתי סוגיות , ולפני שנעבור אליהן אני רוצה לציין שלי לפחות , ואני מניח שגם לאחרים , חשוב לדעת שיש כאן קבוצה לא מבוטלת של חברי כנסת שהיא ערנית מאוד לנושאים האלה , לדברים שקורים בתפוצות ישראל ברחבי העולם .
לצערי , בהרבה מאוד מקרים , איך אומר הפתגם , אדוני היושב - ראש , מה שקורה בווגאס נשאר בווגאס , אז מה שקורה בתפוצות נשאר בתפוצות ולא כל כך מגיע לציבור בישראל .
ואני מברך את חברי הכנסת המציעים .
ציין כבר חבר הכנסת אדרי שגם בסיבוב הקודם , בהולנד , התעוררו כמה חברי כנסת ופעלו , כולל פעילות בחו"ל , וגם עכשיו הם מטפלים בשתי סוגיות , כפי שאמרתי : האחת , כל הנושא של בית - המשפט המקומי בגרמניה שאסר ביצוע ברית - מילה , כפי שציינת , בעקבות מקרה שהיה עם הקהילה המוסלמית , והייתי אומר שאני לא שופט את השופטים - זה לא זמן שפוט השופטים כאן - אבל קצת אבסורדי , אם יש מקרה של , נניח , רשלנות רפואית ומישהו ביצע ניתוח אפנדיקס בצורה לא נכונה , זו לא צריכה , לכאורה , להיות סיבה לאסור ניתוחי אפנדיקס במדינה .
אז גם אם היתה פה רשלנות או מקרה שהלך לא נכון או משהו כזה - אני לא מבין את כיוון החשיבה .
אבל כפי שכבר ציינו חברי כנסת , הנושא הזה כבר הגיע לדרגים הגבוהים ביותר בגרמניה , גם באמצעות יושב - ראש הבית הזה וגם בדרכים אחרות .
אני יכול גם לעדכן שמטעם הממשלה , השגרירים מטפלים , מודעים לנושא , מנסים לסייע בשתי דרכים : גם יחד עם הקהילה היהודית , להביא ליותר מודעות , וגם בוודאי , מה שנקרא , בחלונות הגבוהים , לנסות וליצור אווירה שבוודאי לא תאפשר מקרים כאלה .
עכשיו דיברנו על מקרה של ברית - מילה , ועם כל מה שאמרתי , שזה בית - משפט מקומי , לכאורה פסיקה שכנראה לא תגיע לשום מקום , אבל זה מאוד מקומם , כי לא לצורך מאבק ציבורי , אבל כאן , בתוך הכנסת , בתוך הבית , אפשר לומר שבוודאי שבדיון הפנימי שלנו יכולים גם לעשות הבדל קטן בין שני הדברים .
בנורבגיה , כפי שגם ציינו בעבר , לצערי הרב , מימים שלא זכורים לטובה , מ- 1929 , קיים חוק שאוסר את השחיטה הכשרה .
נו , וברוך השם , הקהילה מתקיימת ומייבאים בשר , ואפילו אחד מחברינו כאן בכנסת כיהן כרב של המדינה הזאת , של הקהילה הזאת .
נו , מסתדרים .
מקרה מאוד קשה , מאוד לא יפה .
כנראה מביע משהו ביחס של הממשלה שם כלפי היהודים , משהו שלילי .
אבל יחד עם זה חיים .
ברית - מילה זה סיפור אחר : אי - אפשר לייבא ברית - מילה .
ולכן , אני חושב שכאן אפילו דבר כזה מקומי , ולכאורה כמעט אבסורדי , צריך באמת להאיר הרבה נורות אדומות .
במקרה של כשרות בפולין , מדובר בשלב זה רק בשאילתא בפרלמנט .
כלומר , אין פה עדיין משהו מעשי , אבל טוב שמטפלים בזה בזמן , בשלב מאוד מוקדם , ואני מקווה מאוד שמעבר לשאילתא ורצון של מישהו להתבטא , זה לא יגיע לשום מקום .
לסיכום , חשוב לציין שיש כאן שילוב מאוד מוזר במובן השלילי .
חלק מן המציעים את החוקים האלה זה שמאל קיצוני הומניסטי שהולך לכיוונים , בעיני כמי שדווקא , אני חייב לציין , יחד עם השר שנמצא כאן , השר גלעד ארדן , לא פעם חוקקנו וקידמנו חוקים שקשורים להגנה על בעלי - חיים , צער בעלי - חיים וכן הלאה וכן הלאה , אבל ברור שכשלוקחים את זה לכיוונים כל כך אבסורדיים ומוזרים , זה כבר באמת עובר כל גבול .
וחלק מגיע מן הימין הקיצוני שרוצים לנגח אם את קהילה המוסלמית , אם את הקהילה היהודית .
אז זה שילוב , כמו שאמרתי , שלילי ומוזר .
יחד עם זאת , יש כאן שילוב שאולי דווקא , מי יודע , מעז יצא מתוק , ויהיה שילוב חיובי , וזה שיתוף פעולה בין הקהילה המוסלמית והקהילה היהודית במדינות האלה .
זה לא סוד גדול , אדוני היושב - ראש , שמבחינת המספרים , בוודאי ובוודאי בגרמניה - בפולין לא בדקתי , אבל סביר להניח שגם כן - הקהילה המוסלמית גדולה פי כמה מן הקהילה היהודית מבחינת הממדים , ושיתוף פעולה סביב הנושאים האלה - כי שתי הקהילות נפגעות במידה שווה , במידה שחס ושלום יצליחו החקיקות - יכול להיות שיביא להידברות , יותר הבנה ויותר אולי שיתופי פעולה , ופחות , לא עלינו , שנאה , גם בתחומים אחרים .
שלא נימולו בילדותם , נכון , נכון .
אז לכן אמרתי , אדוני היושב - ראש , אולי זה קצת פנטזיות , אבל מי יודע , לפעמים קורה שדווקא שיתוף פעולה מסוג זה יביא ליותר הידברות בין הקהילות , וזה בוודאי לטובת כולנו .
הממשלה תמשיך לפעול ולעקוב .
אני נמצא גם בקשר עם ראשי הקהילות .
אני , עוד הפעם , מודה לחברי הכנסת שמעלים את הנושא , ומבחינת הממשלה , מבחינתי , כשר התפוצות בוודאי ובוודאי , ציינו כבר שיש דיון בוועדת העלייה והקליטה .
אם חברי הכנסת רוצים לצרף , והם יכולים בשלב זה להציע רק מליאה , אני מבחינתי בוודאי מסכים לדיון בוועדה , בתנאי שחברי הכנסת המציעים ירצו בכך , ואז אולי יצרפו את הנושא כבר לדיון הקיים .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
העלייה , הקליטה והתפוצות .
- - - הממשלה .
תבדוק איך חוקקו את החוק - כל הדברים שאתה אומר עכשיו .
לא היתה שום ועדה .
לא , לא הקים שום ועדה .
ביקש ממנה לחבר דוח .
לא היתה שום ועדה .
דוח , לא היתה שום ועדה .
על הכתפיים הרחבות שלי - - - תודה רבה .
למה לא ביקשת קודם ?
אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , עמיתי השרים , אני מתכבד להודיע לכנסת כי הממשלה החליטה , בהתאם לסעיף 31 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , להעביר את הסמכויות הנתונות לשר התקשורת , חבר הכנסת משה כחלון , לפי חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) , התשמ"ב - 1982 , הנוגעות לחברת " הוט - מערכות תקשורת בכבלים בע"מ " לגבי עניינים שהיועץ המשפטי לממשלה חיווה את דעתו בהתאם לכללים למניעת ניגוד עניינים של שרים וסגני שרים , כי התעורר לגביהם חשש לניגוד עניינים , לשר ההסברה והתפוצות , חבר הכנסת יולי יואל אדלשטיין - כפי שציינת , זה אני , במקרה .
תוקפה של ההחלטה הזו , כל עוד מתקיים חשש לניגוד עניינים כאמור - - - כן , זה נשמע קצת פליליסטי .
זה בדיוק , אני שמח מאוד .
לכן אני , אדוני היושב - ראש , מאוד מודה לך שהבהרת את הנקודה הזו , כי בעצמי הרגשתי קצת לא נוח עם כל המשפטים הכבדים האלה .
קודם כול , אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת ועמיתי השרים , אני שקלתי , חבר הכנסת בר - און , להודיע את זה עוד כשעליתי לדוכן להציג את הדברים .
מרוב ההפחדה בהודעה הרשמית על ניגוד עניינים , אני מודיע שאין לי " הוט " בבית .
ביישוב ובאזור שאני מתגורר אין " הוט " .
במועצה אזורית גוש - עציון פועלת רק חברת yes , ולכן נעניתי .
לכן נעניתי - - - אדוני היושב - ראש , אני עליתי לכאן בעצם לומר שני דברים קצרים ; כאן , באמת , מדם לבי .
עלו כמה דוברים , ובמקום להתייחס , כמו שלמשל עשה חבר הכנסת שטרית ועוד נוספים , לנושא שלשמו התכנסנו , העברת סמכויות בנושא חברת " הוט " , התחילו לדבר על הפטפטת ועל חוסר האחריות של הממשלה .
אני רק יכול לקבוע שאני ציפיתי לקצת יותר כישורים מכמה דוברים של האופוזיציה .
אני כל הזמן ישבתי עם עט ביד , אדוני היושב - ראש , וחיכיתי - איך הם יצליחו לקשור את הנושא של העברת סמכויות מהשר כחלון אלי בנושא ספציפי של חברת " הוט " , לנושא האירני ולכל מה שיש להם לומר בעניין הזה .
הם , לצערי , לא הצליחו .
אני שולח אותם לעשות עוד קצת שיעורי - בית ברטוריקה , אולי בסופו של דבר יצליחו לקשור גם את הנושא הזה למה שבעצם הם העלו לסדר - היום והביאו לפטפטת חסרת אחריות וחסרת תקדים במדינת ישראל , ועכשיו עוד מנסים להפנות את האצבע המאשימה לממשלה .
לעצם העניין , אדוני היושב - ראש , וכאן אני הולך לפי העיקרון הידוע , שגם המובן מאליו צריך להיאמר .
הניסיון המאוד - מבורך כאן לשבח את חברי הטוב , את עמיתי והשר המוצלח משה כחלון , היה יכול להשתמע כאילו לוקחים ממנו את הסמכויות על מנת שאני אתייצב כשליח נאמן של טייקונים ולא אתן לרפורמות לעלות ולעבור ובאמת לטרפד עכשיו , למרות המאמצים של עמיתי השר כחלון , את הרפורמות .
אז אני מודיע כאן , אני מקבל , על - פי בקשתם של השר ושל ראש הממשלה , על עצמי את הסמכויות .
כל הפעילות שלי בנושא הזה , שאני לא ממונה עליו בימים כתיקונם , תיעשה בתיאום מלא עם משרד התקשורת , עם הייעוץ המשפטי של משרד התקשורת , ואנחנו באמת נמשיך לעשות את הדברים שמשרד התקשורת עושה אותם לאחרונה , וכל מלה נוספת מיותרת , לטובת הציבור , לטובת הצרכנים .
כך אני רואה את תפקידי בתחום המצומצם הזה שמועבר כרגע אלי .
אני מודה לך , אדוני היושב - ראש , על האפשרות להשמיע .
אני עכשיו הנציג .
תודה .
אדוני היושב - ראש , עמיתי השרים , חברי חברי הכנסת , אני חושב שצריך לשאול כאן שאלה מקדימה לתדהמה שלך .
אני גם קצת הופתעתי כשהצגתי , ברשותך , לפני כשעתיים את החוק .
רציתי בעצם לרדת מכאן ולהצביע , אבל פתאום ראיתי שהיה כאן תור של 42 - - - היו גם חברי קואליציה , ולרוב היו חברי אופוזיציה .
אבל כנראה חלק מחברי האופוזיציה לא סומכים על האמירה של עמיתי , שר החינוך גדעון סער , שגם בכנסת הבאה תהיה להם אפשרות לקרוא הרבה קריאות ביניים .
כנראה גם זה יותר מדי והמטרה הזאת קשה קצת להשגה .
לכן , אני אומר שראינו כאן דיון של שעתיים וחצי או שלוש שעות בנושא הזה של שני הסעיפים .
לכן , אדוני היושב - ראש , באווירה הזאת , גם כבר עכשיו , אפילו לאחר מה שאמרת , ומבחינתי בצדק אמרת , ראית כבר תגובות : אולי מישהו התחרט - על העיכוב של דקות מספר של ראש הממשלה , שמגיע מפגישה .
לאחר מכן נמצא עוד תלי - תלים של פרשנויות שאולי הוא לא רצה לתמוך בהקדמת הבחירות או עוד כהנה וכהנה דברים .
לכן אני אומר שהסיכום שלי לעניין הזה לא מסובך מדי .
היינו יכולים והיינו רוצים להמשיך באותה עשייה שפתחנו בה לפני כמעט ארבע שנים .
כפי שאמר יושב - ראש הכנסת , לא הרבה כנסות בתולדות המדינה פתחו את המושב החמישי .
היינו רוצים לפתוח את המושב ולהמשיך את המושב , אבל , לצערי הרב , כנראה אווירת הבחירות משפיעה , כולל - וכאן אני לא מפנה את הכול רק כלפי האופוזיציה - כנראה משפיעה גם על אווירה מסוימת בקואליציה , וחבל שכך .
חבל שכך , כי הזכיר כאן לפני רוני בר - און שכל הזמן עוסקים בפרישתו של עמיתי , וגם , לא אסתיר , חברי האישי , השר משה כחלון , כשכבר מצאנו קו חדש : אם עד לפרישתו של השר כחלון הנימה בכל הנאומים היתה שהליכוד הוא המפלגה הכי אנטי - חברתית שיכולה להיות , והקואליציה הזאת היא הכי אנטי - חברתית שיכולה להיות , אז כעבור שעתיים פתאום הסתבר שלא .
עד לפרישתו של השר כחלון היתה קואליציה מאוד חברתית , וליכוד מאוד חברתי , בניגוד להודעות קודמות .
לאחר פרישתו ודאי שלא נשאר זכר לחברתיות והדברים מאוד הסתבכו , ומעכשיו והלאה נהיה כולנו קפיטליסטים נוראים .
אז קצת עקביות , אדוני היושב - ראש , כפי ששמעת אותי לא פעם אומר מעל לדוכן הזה - קצת עקביות עוד לא הזיקה לאף אחד בעולם הזה וגם לא בבית הזה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , חבר הכנסת אלדד , ארכיון ההקלטות של רשות השידור מתחלק לשניים : ארכיון הרדיו וארכיון הטלוויזיה .
בשני הארכיונים מאוחסנים חומר הקלטות וסרטים מראשית ימי הרדיו והטלוויזיה , ומיותר לציין - מהימים שזו בעצם היתה ההקלטה היחידה שהתקיימה .
מצב האחסון אינו אידיאלי , במשך השנים , וזאת בלשון המעטה .
רשות השידור ניסתה לאתר דרכים למימון שיפור האחסון , ובשנים האחרונות גם לדיגיטציה , של כל החומר המצוי והחומר העתיד להצטבר .
לפני כשנתיים קיבלה רשות השידור הצעה מספריית אוניברסיטת הרווארד , שלפיה האוניברסיטה תממן את המרת החומר המאוחסן בארכיונים , לאחר מיון , למדיה דיגיטלית .
בתמורה , תקבל הספרייה עותק לשימוש פנימי .
כידוע לך , נחתם הסכם בנושא עם האוניברסיטה , והרשות נערכת עתה להקמת מערך המחשוב שיאפשר את ביצוע תהליך ההמרה .
במקביל ניהלה רשות השידור מגעים עם גורמים שונים בארץ בניסיון לקדם את נושא הדיגיטציה של ארכיוניה .
מנהל חטיבת הביצוע ברדיו , האחראי לארכיון הרדיו , נפגש עם כמה גורמים .
עד עכשיו הדברים לא הגיעו לפסים מעשיים .
כמו כן , יש לזכור כי החומר השמור בארכיוני הרדיו והטלוויזיה משמש את הפקות הרדיו והטלוויזיה באופן שוטף על בסיס יומי , בכל השפות , בתחומי החדשות והתוכניות .
בעולם מקובל כיום כי לאחר שארכיון הטלוויזיה עובר תהליך דיגיטציה , הוא הופך לליבת המערך המשדר .
השרתים שבהם מאוחסנים החומרים מנוהלים על - ידי מנהלי תוכן , לצד גורמי ההפקה השונים ואנשי החדשות , ומקוטלגים בארכיון .
משמע , פיקוח צמוד של אנשי המקצוע חיוני .
כך גם ברדיו .
קיימות דרכים לפתרון השאלה שאתה שואל לגבי נגישות הציבור לחומרים האלה .
אפשר לבצע דיגיטציה ברזולוציה נמוכה יותר , ובמקרה כזה החומרים יהיו פתוחים לכלל הציבור .
אני רוצה להוסיף שבאופן אישי ביקרתי , לאחר התמנותי לשר האחראי לרשות השידור , בארכיון , והתרשמתי גם לטובה מהאוצר הגלום שם בארכיון וגם לרעה מהמצב הפיזי של החומרים .
אמרתי להנהלת רשות השידור , ואני אומר גם לך , שאחת המשימות הראשונות שאבקש מהוועד המנהל החדש לטפל בהן היא באמת תהליך הדיגיטציה וטיפול מחדש בחומרים שנמצאים בספרייה - סרטייה , ליתר דיוק - של רשות השידור .
תודה , אדוני היושב - ראש .
תודה .
ברשותך , אדוני היושב - ראש - חבר הכנסת אלדד , יש צדק רב בדבריך , רק שבוא לא נשכח שבמצב הנוכחי , בעצם בקושי מדובר בחומרים .
צריך לבצע תהליך דיגיטציה .
לא ידוע לי על סרטים שנמכרו .
כן ידוע לי שבזמנו היו הקלטות חוזרות על סרטים מסוימים .
ודאי זו לא המציאות של התקופה האחרונה , אבל במצב הנוכחי של הארכיון החומרים לא שמישים , בוא נגדיר את זה כך .
לכן , קודם כול צריך לטפל בדיגיטציה .
הארוורד נבחרה כי בין היתר הם מממנים - משתתפים , ליתר דיוק - במימון הפרויקט הזה .
זה לא גורע כלל וכלל לגבי ההערה שלך על הספרייה הלאומית , וכפי שאמרתי , יש דרכים לאפשר לספרייה לקבל את החומר הזה ולפתוח אותו לשימוש הציבור הרחב .
תודה .
שאל חבר הכנסת יריב לוין לגבי איכות קליטת השידורים של רשת ב' ורשתות נוספות בבקעת - הירדן וביישובי בקעת - הירדן .
לצערי הרב , א. אין לי אלא לאשר את המידע שנחשף אליו חבר הכנסת יריב לוין .
הקליטה באזור הנ"ל היא קליטה גרועה .
אבל לצערי אני צריך להוסיף שגם באזורים רבים אחרים ברחבי המדינה הקליטה טעונת שיפור , בוא נגיד כך , וגם באזור מגורי - קיבלתי פנייה מראש המועצה האזורית גוש - עציון לגבי קליטת השידורים , וכן הלאה .
אני יכול , ככה בנימה אופטימית , לומר שזה אולי מעיד על הרצון של הציבור להאזין לשידורים , אבל זה לא פוטר אותנו מהאחריות שהשידורים יישמעו .
הבעיה היא באי - רכישה של משדרים חדשים על - ידי רשות השידור , קרי בעיה כספית , ואחד מיסודות הרפורמה המוצעת ברשות השידור זה הצטיידות בטכנולוגיה מתאימה .
לא חשבתי על זה , אבל נשקול את ההצעה הזאת - מה נעשה עם אלה שאין להם קליטה בתנועה .
אבל בנימה רצינית יותר , ניתן לקלוט את שידורי רשת ב' בתדר AM 657 ואת רשת רק"ע בתדר AM 957 באזורים שחבר הכנסת לוין מתייחס אליהם .
אני מקווה מאוד שאנחנו , בעתיד הקרוב , כן ניתן מענה .
בקרוב , בכוונת רשות השידור להתקין חמישה משדרים חדשים בבעל - חצור , ואנו מקווים כי בתוך שלושה - ארבעה חודשים יינתן פתרון לסוגיה שהעלה חבר הכנסת יריב לוין .
תודה , אדוני היושב - ראש .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , גברתי יושבת - ראש האופוזיציה , שרי ממשלת ישראל , והעיקר - הווטרנים המכובדים והיקרים שלנו , היום אנחנו מציינים 64 שנים לאותו ניצחון היסטורי , ניצחון צבאי חשוב שכבר דובר בו רבות , אך בעיני , חברי חברי הכנסת , לא היה זה רק ניצחון צבאי חשוב ; היה זה גם ניצחון מוסרי .
קואליציה - כמעט אפשר לומר " לצערי " - שהעולם לא הצליח לייצר לא לפני ולא אחרי , אף פעם , נגד רוע מוחלט , רוע אבסולוטי , שאיים על העולם כולו , אבל כפי שכבר נאמר כאן על - ידי קודמי , איים להשמיד , להרוג ולאבד את כל היהודים .
אנשים מעמים שונים וממדינות שונות התגייסו והכריעו את החיה הנאצית .
בתוך הלוחמים בצבאות השונים אכן היו כמיליון וחצי - אף אחד ודאי לא יודע את המספר המדויק - לוחמים יהודים .
אכן , שיעור הקצינים והשיעור של בעלי אותות הגבורה הם באחוזים שלא עולים בקנה אחד עם כל פרופורציה אפשרית , איך שלא נחשב את זה .
אותם לוחמים יהודים התגייסו קודם כול להגנת אותה מדינה שבצבא שלה הם שירתו , אבל גם , במודע או שלא במודע , יצאו להגן על עמם , ובמודע או שלא במודע , השפיעו על תהליך היסטורי שהסתיים בהקמתה של מדינת ישראל .
אז הנה , אדוני היושב - ראש , ובזה גם אסיים : אני כאן רוצה לפנות דווקא לא לחברי הכנסת אלא לווטרנים היקרים שיושבים כאן ביציע .
הם לא הפסיקו לפעול מיום שעלו לארץ .
ההישגים שלהם הם לא רק בעבר .
ואני - מי אני לקרוא להם , אני יכול רק להצדיע להם , אבל גם לבקש מהם להמשיך בפעולה הזאת , בפעולה החינוכית , לספר את הסיפור , ולא כפי שאמר ראש הממשלה - לסרב .
קצת אולי אפילו נשתמש במלה " להשוויץ " .
יש במה להיות גאים .
תמשיכו , כי הנכדים שלכם באמת כאן ממשיכים את הדרך שלכם , והם העתיד שלנו .
תמשיכו בבתי - ספר , בחוגים , במועדונים ובעיריות , ולא רק ביום הניצחון , כי המורשת הזאת היא חשובה לא רק לכם , היא חשובה לכולנו , כאלה שמודעים לה יותר או מודעים לה פחות .
היא חשובה לעתיד של כולנו כאן במדינת ישראל , שנדע שברגע האמת יהודים יכולים לקום , להגן על עצמם , להגן על עם ישראל , כפי שאתם עשיתם בגבורה שלא תתואר לפני 64 שנים .
תודה רבה לכם - ספאסיבה ואם באלשוי .
אדוני היושב - ראש , תודה רבה , לשר , כידוע , מותר להתערב בכל שלבי הדיון .
לא ניצלתי את הזכות הזאת במהלך ארבע השעות .
יותר - מהשעה 16:00 , כמה זה ?
כמעט שש שעות של התורנות .
אבל אני רק הייתי רוצה לומר לחברי חברי הכנסת ששמחתי שמחה גדולה כשראיתי בעיתונים את הפרסום על כך שהרב אליהו בן - דהן מצטרף לאחת הרשימות , לרשימת הבית היהודי , ונכנס לכנסת .
ואני חייב להעיד , פשוט עדות אישית , שהמילים שזה עתה שמעתם - יש מאחורי המילים האלה תוכן והוכחות .
במהלך כהונתי כשר הקליטה - אני חייב לומר שאם הרב בן - דהן מדבר על רגישות , הרגישות הייתה רבה .
אם הוא מדבר על גיור , הוקמו עשרות רבות של אולפני גיור בסיוע שלו .
עד אז הייתה משום מה תפיסה שאולפן גיור צריך להיות בקהילה דתית , בקיבוץ דתי או ביישוב דתי ; כנראה עולה שגר בכרמיאל או בבאר - שבע צריך לעזוב את המשפחה לחצי שנה ולעבור לגור בקיבוץ סעד .
בסיוע של הרב בן - דהן שינינו את התפיסה הזאת , והגענו ל- 70 - 80 אולפני גיור .
כשמדברים על התרת עגונות ועל המשימה הלא - פשוטה הזאת - השליחים מטעמו יצאו גם למקומות שאם אני אתחיל להזכיר את השמות שלהם , אני לא בטוח שתוכלו לחזור אחרי ולבטא את השמות האלה .
אבל עשו כל מה שהיה ניתן על מנת להתיר עגונות , ברחבי ברית - המועצות לשעבר במיוחד .
ואותו דבר לגבי בירור יהדות .
לסיכום , יש עכשיו הרבה אפשרויות בפניך .
זה לא תפקיד מקצועי , זה תפקיד של נבחר ציבור .
ומי ייתן שבאמת נמשיך למלא את המשימות האלה ביחד , באותה רגישות , באותו רוחב לב , באותה נכונות לעזור .
ואני סמוך ובטוח מהיכרותי אתך , לכן גם התעקשתי לומר את כמה המילים האלה , מאותה היכרות אתך אני סמוך ובטוח שעוד רבים בעמנו יזכו לפתרונות הודות לפעילות הזאת .
תודה רבה לכם .
אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , קודם כול אני רוצה להביע את הערכתי האישית , וגם את ההערכה של הממשלה , אפשר לומר , לכל אלה שיזמו את הדיון והשתתפו בדיון הזה , חבר הכנסת שטבון וכל הדוברים .
הנושא הזה , כפי שאמרו בעצם כל הדוברים , נושא לא חדש , אדוני היושב - ראש , עדיין כאוב , ומי ייתן שלא נחזור יותר למנהג הזה , לדון במליאה על השחרור או הצורך בשחרור של יונתן פולארד .
אתה , אדוני היושב - ראש , לפני שהפכת ליושב - ראש הישיבה , וכשדיברת מהדוכן , דיברת על כך שאולי הגורמים , מה שנקרא , שגו .
לדעתי , הגורמים שגו פעמיים .
הם שגו פעם אחת כשהפעילו את יונתן פולארד - וזאת לא עמדתי האישית , זאת העמדה הרשמית של ממשלת ישראל באותה הודעה שהוזכרה כאן מ- 1998 - והם שגו פעם שנייה כשבמשך יותר מעשור התכחשו להיותו של יונתן פולארד סוכן ישראלי .
אפשר לשאול איך אני יודע - בנושא השני ; בנושא הראשון יש לי הודעת הממשלה ביד .
איך אני יודע בנושא השני ?
אני , אדוני היושב - ראש , כפי שאולי אתה זוכר , היה לי - לא יודע אם לומר הכבוד ; הזכות - הייתה לי הזכות להיות השר הישראלי הראשון שביקר , ב- 1997 , בתאו של יונתן פולארד בצפון - קרוליינה , באישור , ודאי , ובברכתו של ראש הממשלה דאז , גם ראש הממשלה דהיום , בנימין נתניהו .
בעקבות זה , ועל - פי בקשה של יונתן - יהודי חכם , על - פי כל הדעות - שאמר לי כדלקמן , הוא אמר : אני מאוד שמח שבאת , מאוד מעריך את זה , אבל תחשוב מה יגידו אם אתה תהיה הראשון והאחרון .
יגידו שיש שר צעיר בישראל , בעברו אסיר ציון בעצמו , שמאוד מזדהה עם כאבו של אסיר , בא - זאת הייתה יוזמתו הפרטית - והתנאים שלי יהיו עכשיו עוד יותר קשים , כי זה בעצם יהיה האישור הסופי שממשלת ישראל לא מתעניינת בי .
יוזמה פרטית של אחד שיש לו איזה כאב אישי .
ואדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני שמח לומר שכשדיווחתי על כך לממשלה , אז - אני פוחד לשכוח מישהו , אבל השרים דאז , לימור לבנת , ואלי ישי , ויעקב נאמן , ומזכיר הממשלה דני נוה , ממש האחד אחרי השני - אולי אם שכחתי מישהו אני מתנצל - יצאו לבקר אצל פולארד , והשיא היה , באותה אווירה ציבורית - תכף אני אתייחס גם לאווירה הציבורית , כמו שגם הוזכר מעל במה זו - מה שהתרחש בוואי , וכמעט הגיע , וגם בעקבות גל הביקורים , וצריך להזכיר שגם מזכיר הממשלה דאז דני נוה פעל רבות , יצאה אותה הודעת ממשלה .
וזה מביא אותי - ההקדמה הארוכה הזאת - אדוני היושב - ראש , לתשובה על השאלה איך אני יודע ששגו גם פעם שנייה , שלא הכירו .
כשיצאה הודעת הממשלה , גם כן ביקשתי מראש הממשלה אפשרות לצאת לוושינגטון ולהיפגש עם כמה חברי קונגרס וסנאט , כדי להכין את הקרקע , מה שנקרא , כי שמענו מהבית הלבן שאם יהיה שחרור , הוא יכול להפוך - נו , בבית הזה אני לא אפתיע אף אחד - גם לנושא פוליטי .
נשיא רפובליקני משחרר , הדמוקרטים תוקפים ; נשיא דמוקרט משחרר , הרפובליקנים תוקפים .
אז נפגשתי עם כמה אנשים - לא כולם רצו להיפגש ברגע שנודע להם מה הנושא - נפגשתי עם סנטור מאוד מאוד בכיר , שהיה לו גם קשר ישיר לנושא של שירותים חשאיים .
היה אפשר לחתוך את המתח בחדר בסכין , כפי שאומרים ; הוא מאוד לא אהב את נושא השיחה .
אבל כשסיפרתי לו על הודעת ממשלת ישראל - ההודעה על כך שהוא סוכן , וממשלת ישראל מתנצלת על הפעלתו , והמקרים האלה לא יחזרו , וכן הלאה וכן הלאה - הוא אמר לי אחד המשפטים הנוראים ביותר שאני שמעתי במהלך כל הטיפול בפרשת פולארד .
הוא אמר : אתה יודע מה , אילו הייתם יוצאים עם הודעה כזאת לפני עשר שנים , אולי יונתן פולארד כבר מזמן מזמן היה מחוץ לכותלי בית - הסוהר .
דבר נורא , דבר אמיתי , שאמר לי אותו סנטור , כפי שאמרתי , מנוסה ובכיר בסנאט האמריקני .
בתקופה האחרונה , ואת גם ציינו כמה דוברים , חל שינוי בוושינגטון .
במקום אותו מתח באוויר שציינתי , כבר יש יותר ויותר אנשים , גם לשעבר - ציינו כאן מזכירי מדינה , בכירים במערכת המודיעין והביטחון וגם סנטורים וחברי קונגרס - שחותמים על מכתב לגבי שחרורו של יהונתן פולארד .
הדיון הבא הוא על נושא ההסברה .
אני כבר יכול למחוק משם משפט אחד שאני אגיד : היום כל מי שמשתעשע במחשבה שאם הוא יגיד משהו בעברית לא ישמעו בערבית או אם הוא יגיד בערבית לא ישמעו את זה באנגלית , הימים האלה 20 שנה כבר מאחורינו .
אבל השאלה שאתה מעלה היא חשובה .
ולכן , גם לגבי הביקור הנוכחי , אין לי אלא לצטט את ראש ממשלת ישראל שנפגש עם אסתר פולארד ועם לורנס קורב שהוזכר כאן , לשעבר תת - מזכיר ההגנה האמריקני , ועם נציגי הוועד למען פולארד .
אני פשוט רוצה לצטט על מנת להיות מדויק - הוא אמר : כבר מזמן הגיע הזמן שיהונתן יצא לחופשי .
הנושא הזה יעלה בביקור של הנשיא אובמה .
זה כבר הועלה פעמים אין - ספור על - ידי וגם על - ידי אחרים , והגיע הזמן שהוא יצא לחופשי .
זאת הודעה של ראש הממשלה שנמסרה בפומבי .
אני חושב שיש סיכוי .
אנחנו כולנו למודי אכזבות , אולי הפעם נהיה גם למודי הצלחה בתחום הכאוב הזה .
יש סיכוי , אני מקווה שיש סיכוי , וראש הממשלה , אני מקווה - לא רק מקווה אלא בסמכות אני מצטט אותו ואומר - שיעשה את הכול , ואני מקווה שגם גורמים אחרים , על מנת שאחרי שנים כה רבות , באמת כבר מספרים בלתי נתפסים , יצא יהונתן פולארד לחופשי .
וגם כתשובה לכמה חברי כנסת שדיברו כאן על הנושא הזה - אולי , לא יודע , אולי זאת עמדה אישית שלי - לא חשוב לי מה יהיה התירוץ , אם סיבות בריאותיות או הומניטריות או קציבת עונש , חנינת הנשיא , שזאת כנראה הדרך היחידה - אני פחות מתעניין כרגע בפלפול המשפטי בנושא הזה .
מה שאני כן רוצה לראות , ואני בטוח שכל מי שנמצא כאן וכל מי ששומע אותנו כרגע רוצה לראות , כל בר - דעת רוצה לראות , זה את שחרורו של יהונתן פולארד , איחוד שלו עם אשתו , עם קרובים לו , וסוף - סוף גם טיפול רפואי נאות .
מכל הסיבות האלה כולי תקווה שאכן , כפי שציינו דוברים רבים , בפסח הקרוב יוכל הוא להסב כבן - חורין לסדר פסח .
אדוני היושב - ראש , תודה רבה , אכן אנחנו נפריד את הנושאים .
כבר יש , אתה אומר .
משרד ההסברה והתפוצות , כידוע לכם , הוקם בתחילת הקדנציה הקודמת , בשנת 2009 .
היו בעבר ניסיונות להקים משרד הסברה במדינת ישראל - פעמיים - והניסיונות האלה נכשלו .
אני חושב שההבדל הוא הבדל אובייקטיבי - כי כל אחד נותן כל מיני פרשנויות אישיות למושג " הסברה " ; כל אחד יודע מהי בדיוק הסברה ואיך היא צריכה להיות .
אנחנו לפעמים גם נוטים לשכוח שהמילה הסברה מאחדת או מאגדת תחומים שונים מאוד של פעילות , וכל אחד מהתחומים הוא חשוב .
מבחינת משרד ההסברה והתפוצות , בתחום ההסברה אני חושב שהמטרה העיקרית שלנו הייתה לנצל את הפוטנציאל הקיים בתחומים המתהווים של המרחב המקוון , תיעול המשאב האנושי הישראלי .
היום באמת הדבר הזה , התשתית האנושית של ההסברה היא דבר מאוד מאוד חשוב , ודאי גם בתפוצות ישראל מבחינת הפוטנציאל הקיים הן של יהודי התפוצות , הן של ידידי ישראל ברחבי העולם .
אשתמש באותו ביטוי - הקמת תשתיות אנושיות להסברה של מדינת ישראל , כשאני מייד אסתייג ואגיד , אנחנו מדברים , ודאי על דוכן הכנסת , רק בעברית .
בעברית המילה היא הסברה , אבל ודאי שבשפות אחרות אנחנו נוהגים להשתמש במושג public diplomacy - דיפלומטיה ציבורית .
זה המושג הנכון לתחום הפעילות הזה .
בוודאי כשאני מדבר על פעילות הסברתית מסוג זה , תשתיות אנושיות , והתפיסה של אנשים מול אנשים , אנחנו ברוב המקרים לא מדברים על הסברה כפי שגם אנחנו , לצערי , בנסיבות ברורות , תופסים אותה במדינת ישראל - כשקורה משהו נורא וכולנו צריכים להתייצב ולהסביר .
הפעילות היומיומית , הלא - פחות חשובה , זאת חשיפת החברה הישראלית , הפנים האנושיות של מדינת ישראל , המציאות הישראלית , וכן הלאה וכן הלאה .
בעצם , הסיפור האנושי של המדינה .
חשוב לציין שבכלל בעולם המודרני , מבלי לפגוע לא בעצמי ולא ברבים שיושבים כאן באולם הזה עם חליפות ועניבות , צריך להבין שבעולם שלנו אני אפילו אעז לומר שהדובר האמין יותר זה לא אחד עם חליפה ועניבה ואיזה תואר מאוד מדויק מה בדיוק תפקידו בממשלה או בצה"ל או בכל מערכת אחרת .
דובר אמין זה אחד כמוך , שמתכתב אתך במייל או נמצא אתך בפייסבוק , או נמצא אתך אפילו באיזו פגישה אקראית .
זה בדיוק הפוטנציאל שאנחנו מדברים עליו ומנסים , כפי שאמרתי , כמשרד , לנצל אותו .
ויחד עם זה , יחד עם כל החופשיות של העניין , גם קצת להכשיר אנשים לפעילות מסוג זה .
להכשיר לא במובן של להגיד להם מה לומר , אלא להכשיר אותם במובן של הכשרה של פעילות הסברתית נכונה בתחום של הסברה רכה , של דיפלומטיה ציבורית .
בסדר גמור .
אוקיי .
אדוני היושב - ראש , אתה מציע שאלה - שאלה או - - - ברשותך - - - בהחלט .
קודם כול , תודה , חבר הכנסת הופמן , וגם חבר הכנסת לוי ואחרים .
השאלה הזאת נשאלת הרבה .
גם ראיתי - אני אגלה לכם סוד - את עמיתנו שנמצא כאן , ד"ר נחמן שי , חבר הכנסת נחמן שי , שהשתתף באיזה דיון לפני מספר ימים , וגם שם עלתה השאלה הזאת של ריבוי גופים וכן הלאה .
תראו , קודם כול , לומר לכם שאף פעם אין כפילויות ואפילו אין איזו מריבה קטנה - אז לימדו אותי לא לשקר בכלל , ודאי לא על דוכן הכנסת .
אז יש לפעמים גם דברים כאלה .
לומר לכם שניתן להקים מערכת אחידה שתטפל בכל דבר - התשובה היא לא .
כל מי שחושב שיחידת דובר צה"ל , שהיא שותף נאמן שלנו לכל מערכות ההסברה , ודאי - כפי שאומרים - בזמן אמת , אבל גם ביום - יום , לפעמים , שהיא תעבור פתאום מן הרמטכ"ל , מן הצבא , למשרד ראש הממשלה או למשרד ההסברה או למשרד החוץ , אז הוא פשוט קצת לא מכיר את מערכות ההסברה .
אז תמיד יהיו כמה גופים .
השאלה , לדידי , זה איך באמת להימנע מכפילויות , איך למנוע מריבות מיותרות על סמכויות .
איך היה אומר האדמירל נלסון ?
לפני קרב טרפלגר הוא נתן תדרוך מאוד קצר לכל הלוחמים שלו ; הוא אמר שכל אחד יזכור את תפקידו , ובזה סיים .
אז כשכל אחד זוכר את תפקידו , זה עובד יופי .
ופתאום - אני אומר : תמיד דיברו על בלגן ועל ריבוי גופים , ותמיד למה - איך אומרים ?
לשבע מטפלות , נכון ?
לשבע מטפלות , הילד בלי עין ; משהו כזה , בתרגום חופשי מרוסית .
ופתאום במבצע " עמוד ענן " לא דיברו על זה .
עבד משרד החוץ , עם משרד ההסברה , עם דובר צה"ל , עם מטה ההסברה הלאומי , ואף אחד לא דיבר על בלגן .
למה ?
כי הופקו לקחים .
היו דוחות מאוד לא מחמיאים של מבקר המדינה בעבר , וזה נכון , על הבלגנים ששררו בתחום הזה .
ויש מטה הסברה , ששם משתתפים נציגים של כל הגופים שציינתי .
ואני אומר בגאווה בלתי מוסתרת , ביוזמת המנכ"ל שלי , וזה לקח קצת זמן - יושב איזה פורום לא פורמלי של נציגים של הגופים שאני ציינתי , ונפגשים ואומרים : מה נעשה , איך נעשה .
ולא תמיד מסכימים , אבל אף פעם אין מצב שמפתיעים האחד את השני עם משהו .
ואני אומר : ברגע שהחלטנו , ברגע שנרגענו , ברגע שהבנו , אנחנו - אני אומר בצורה הכי אישית - ברגע שאנחנו הבנו , חבר הכנסת הופמן , במשרד ההסברה והתפוצות , שלא אנחנו נופיע בפני הנשיא אובמה ונסביר לו מה לעשות ומה נעשה במדינת ישראל , אלא יעשה את זה ראש הממשלה , אז נרגענו .
ברגע שהבנו שלא אנחנו , עם ציוד צלילה , נישלח לראות איזו פעילות מול מחבלים , אלא יעשה את זה דובר צה"ל ויעביר לנו את החומר בזמן - בתקווה , כן , - אז נרגענו .
והבנו שהמשימות שלנו זה כמו שאמרתי : לארגן את המתנדבים , לארגן את התשתיות , לגייס אותם , להכשיר אותם , להיות יצירתיים .
להיות - אני אגיד לכם בסוד : גם לפעמים לא ממשלתיים .
מתנדבים יכולים להיות לא ממשלתיים .
מטה ההסברה הלאומי לא יכול להיות לא ממשלתי .
משרד החוץ , לשאלתך , חבר הכנסת , לא יכול להיות לא רשמי .
הוא צריך להיות עם עניבה .
וכשפעם עושים איזה סרט באינטרנט , טיפה , קצת עליז יותר , בואו נגיד ככה , אז אחר כך משרד החוץ - ויש פה חלק שמחייכים , כי יודעים למה אני מתכוון - אז אחר כך משרד החוץ יוצא בהודעות שהם מתכחשים לסרט הזה , ולא היה ולא נברא , ולא יודעים מאיפה זה , וזה לא משקף את המדיניות של מדינת ישראל .
מתנדבים יכולים לעשות כל מיני דברים .
אז אני אמרתי : חלוקה נכונה ותיאום נכון פותרים חלק מן הבעיות , לא את כל הבעיות .
אנחנו לא בעולם האידיאלי , אבל אנחנו בעולם אחר היום .
וכפי שאמרתי : ריכוזיות יתר יכולה גם לפגוע בהסברה - - - בדיוק .
זה - - - אל תגרור אותי על היבלות .
אל - - - התשובה פשוטה מאוד : אין נציגים בחו"ל .
יש מתנדבים שפועלים בשיתוף פעולה שלנו , כי היום הכול אינטרנטי .
ואני חייב לציין : משרד החוץ הוא פרטנר טוב מאוד שלנו .
אמרו לי אנשים טובים , חברים שלי , כשהתמניתי ב- 2009 : השר יולי אדלשטיין , מכירים אותך , אתה אדם הגון ; אתה , עוד כמה חודשים , תבוא לראש הממשלה , תשים את המפתחות ותגיד : לא רוצה להיות שר לענייני כלום , לא מתאים לי , לא נותנים לי לעבוד .
אמרתי : למה ?
כי משרד החוץ לא ייתן לך לעבוד .
ואני רוצה לומר : ארבע שנים עובדים ביחד , ואתם צריכים לראות באיזו אהדה הפעילויות שלנו - כולל המשלחות שציינתי , פעילויות נוספות - מתקבלות בקונסוליות , בשגרירויות , על - ידי אנשים טובים שאכפת להם .
והם יודעים שלפעמים גם איגום משאבים ויכולת לדחוף איזה פרויקט ביחד , עוזר .
הנה , הוא - - - - - - תודה .
קודם כול , חבר הכנסת שמולי , אני באמת זוכר את הכנס לטובה - בתפקידך הקודם .
היה מאוד מרשים .
ובעצם אתה , אתה נתת את התשובה בשאלה שלך : כשאומרים למה אתם שמים כל כך הרבה דגש על הקמפוסים - בחו"ל אני מתכוון , כן , על הסטודנטים - כי התשובה הפשוטה ביותר שאני נותן היא בדיוק אותה תשובה ; אני אומר שמי שנמצא כרגע בייל או בהרווארד כסטודנט , בעוד עשר שנים או 15 שנה אנחנו נמצא אותו בקונגרס או עורך עיתון או איש עסקים גדול או מה שזה לא יהיה , ולכן כדאי להשקיע היום .
לכן , כדאי להשקיע היום .
- - זה של הפרלמנט הבריטי , שיצא , אבל באותו שבוע , אני מבטיח ואתה יודע את זה , חבר הכנסת נחמן שי , היו עוד עשרות הרצאות .
נו , מה לעשות ?
אני צריך להסביר לך או לאחרים איך עובדת התקשורת ?
אני הייתי ב - Irvine University חודש אולי אחרי המקרה של השגריר , ד"ר אורן , מרצה מבוקש ומצוין , ודיברתי עם קבוצה מעורבת של סטודנטים יהודים וסטודנטים פלסטינים .
אף אחד לא צעק עלי , אף אחד לא זרק עלי .
הייתה שיחה , ואני אפילו לא יכול להעיד שהייתה שיחה מאוד קשה .
הייתה שיחה של אנשים ששאלו שאלות לגיטימיות .
לכן אני אומר : חשוב מאוד לציין - חשוב לעבוד בקמפוסים .
לא הכול ורוד בקמפוסים , יש גם לפעמים סטודנטים שלנו במגננה בקמפוסים , אבל שלא נחשוב שמי שנכנס לקמפוס זה כמו שהוא נכנס ב" עופרת יצוקה " לעזה וצריך להתחמש באמת בכל אמצעי הלחימה וכל אמצעי המיגון .
זה לא המצב .
דבר לגבי התפוצות : תראה , אנחנו כן מלווים את זה בפעילות מחקרית בכל מיני תחומים , בשני הכיוונים .
דרך אגב , אני שמח לבשר לכנסת שבבדיקות שעשינו לגבי האוכלוסייה בישראל - עשינו את זה פעמיים , ו" בני ברית " בלי כל קשר עשו גם סקר שלהם : במדינת ישראל , בכל הסקרים , רוב מכריע של האזרחים מבין את החשיבות של הקשר עם התפוצות , כולל תשובות חיוביות על השאלה האם צריך להשקיע מכספי משלמי המסים בקשר עם התפוצות , האם צריך להשקיע מכספי משלמי המסים בפיתוח זהות יהודית , בחיזוק הקשר עם ישראל .
התשובה של % 70 - % 60 , ולפעמים מעבר ל- % 70 , היא כן .
זה משמח .
לגבי הקשר או הבדיקות ההפוכות של מה שקורה עם יהודי התפוצות : כעיקרון , באמת הקשר נשמר וזה חלק מזהות יהודית , אבל מה שמדאיג , וכדאי לכולנו לזכור - יש קורלציה , יש קשר בין גיל הנשאלים לחוזקת או עוצמת הקשר עם ישראל או עוצמת ההזדהות עם ישראל .
כמה שיותר צעירים ככה נחלש הקשר , נחלשת עוצמת הקשר , וזה משהו לשים אליו לב , וזה בהמשך ישיר לשאלה הראשונה שלך לגבי סטודנטים , דרך אגב .
האם הוא יתקיים ?
תודה .
ברשותך , חבר הכנסת נחמן שי , אני אתחיל באמת מהשאלה השנייה : אני חושב שיש עוד מקום לשיפורים , אני אמרתי את זה בכנות גם בהקשר של השאלה של ד"ר הופמן .
אבל אם אתה שואל אותי אם יכול להיות גם מבנה אחר - הוא יכול להיות , כמו שאמרתי בכנות .
עוד פעם , אני כאן משכנע את המשוכנעים .
היית דובר צה"ל ואתה מבין שדובר צה"ל לא יעבור , על חייליו וקציניו , להיות ת"פ מטה הסברה או מה שזה לא יהיה .
אבל אפשר - אם אתה שואל אותי , האם אפשר להקים רשות הסברה לאומית או משהו בסגנון הזה - אפשר .
יש דברים שאפשר לחשוב עליהם גם קצת אחרת , כמו שאז ציינתם בדיון בטלוויזיה שהזכרתי ושראיתי , האם יועץ התקשורת של ראש הממשלה צריך להיות גם אחראי הסברה ?
ברור שיש פה מקום לשיפורים או שינויים או חשיבה קצת שונה בתחום הזה .
אין ספק , אבל יחד עם זאת , וזה מביא ודאי לכיוון של השאלה הראשונה .
אמרתי , יכול להיות גם מבנה אחר .
יכולים להיכנס לדיון אם חייבים למשרד התקשורת או צריך באמת איזושהי רשות תקשורת , כמו שהשר היוצא כחלון אמר בעצמו .
גם כאן , הדבר שמדאיג אותי - אני קודם כול מביע תקווה , בלי כל קשר אלי , אישית , ובלי כל קשר באמת לתפקידי בממשלה הבאה - חבל אם המשרד ייסגר בגלל אילוצים אלו או אחרים , כי הנישה הזאת נתפסה .
אם נגזר עלינו , כפי שאומרים , שיהיה איזהשהו שינוי מבני , אני גם אעשה כל מה שבכוחי , ואם תקימו שדולה , מאוד הייתי מציע לשים אל זה לב , כי יש גם חשיבה .
שמעתי את אחד המנחים ברדיו לפני כמה ימים מדבר , כמקובל , על כל המשרדים המיותרים ומציע , למשל , להעביר את כל משרד ההסברה והתפוצות לאחד מן המשרדים הקיימים של הממשלה , והוא הזכיר גם משרד ספציפי .
חבל , כי אם אתה כבר עושה איזה רה - ארגון , אז תחשוב .
כמו שאמרתי , משרד החוץ לא יפעיל את כל המתנדבים שאנחנו מפעילים , יש לו פונקציות אחרות .
גם מי שיפעיל את המתנדבים האלה , מחר , בעזרת השם , יתמנה לשגריר בפריז , ואז עוד הפעם הכול חוזר חלילה .
כלומר , צריך פה חשיבה קצת שונה , אם אתה כבר משחק בקלפים האלה , ובצורה מסודרת ולא מכיוון שאתה באיזה " דד - ליין " לפרק משרד , ויש כאן מקום , כמו שאמרתי , לחשיבה קצת שונה אבל בלי לאבד את הפונקציות .
סוף - סוף נפל האסימון , סליחה שאני חוזר על זה פעם שלישית , נפל האסימון שההסברה זה לא רק הופעה מוצלחת שלך או שלי או של כל אחד מן הנוכחים בטלוויזיה .
זה משהו הרבה יותר רחב בעולם המודרני .
כן , ההתייחסות שלי - אני אתייחס רק לנושא ההסברה , אנחנו לא בדיון על תקנון הכנסת כרגע - - - אני בטוח שיציעו .
אבל מה שאת אמרת , בשבילי זה דבר מאוד חשוב , ודיברנו על זה כבר לא מעט .
הסברה זה הכול , ובין היתר , את צודקת מאוד , לפעמים דברים שהעין המסובנת שלנו כבר לא רואה אותם , למישהו שבא מבחוץ אז זה דבר הכי חשוב , ואת צודקת מאוד .
כשמופיע פה אורח רם דרג , ומי שיושב כאן במקומו של סגן היושב - ראש אופיר אקוניס , עשרים פעם מנסה למשוך איזו תשומת לב , ובאותו זמן אנחנו - ואני בכוונה אומר אנחנו ; כולנו , אני לא יותר צדיק מאף אחד אחר - עסוקים בשיחות האחד עם השני בקול רם , ועוד כל מיני , ויושב פה יושב - ראש פרלמנט או שר חוץ או ראש מדינה , אז אנחנו לא רואים , כי אנחנו כך רגילים להתנהג במליאה הזאת .
אבל אחר כך מאה מסבירנים הכי טובים לא יסבירו שאנחנו מדינה ידידותית לאיזה פרגוואי או אורוגוואי שבדיוק היה מיוצג כאן באותו רגע על - ידי ראש המדינה או יושב - ראש הפרלמנט שלו .
אז בזה את צודקת במאה אחוז , אני רק מקווה באמת שהלהט הזה לשנות יישאר ואני מאמין שהוא יישאר - לא תיתנו לכמה ותיקים שיגידו : תעזבי , את עוד לא מבינה כלום , לא תיתנו להם לקלקל אתכם .
רק משפט סיכום , כן , רק משפט סיכום , להודות באמת לכל אלה שכן נמצאים - לא רוצה להיות כמו אותו רב שתמיד ביום כיפור צועק על אלה שבבית - הכנסת שהרבה יהודים לא נמצאים בבית - הכנסת ביום כיפור .
אז תודה רבה שאתם נמצאים .
ודבר אחד חשוב - אתם יודעים מה , גם בצורה הכי אישית אני אגיד : היה לי ויכוח עם שותפים שלנו לאחד הפרויקטים שציינתי , של כל הסלבריטיז והשדרנים שאנחנו מביאים , ועושים את זה עם גוף אמריקני שנקרא " American Voices " , ואמרתי : חבר'ה , אם הדבר הזה לא יתפרסם גם בישראל , אני שמח מאוד שיש תקשורת בחו"ל , אבל אנחנו - הם כאילו קבלני משנה , הם גם אחראים לפרסום - אמרתי שאם זה לא יתפרסם גם בישראל אני אשקול את המשך הפרויקט .
ומכיוון שמדובר בחברים טובים שלי , אז הם ככה חייכו חיוך ציני ואמרו : נו ברור , אתה בפוליטיקה , אתה גם צריך להיבחר , אתה פוליטיקאי .
אמרתי : חבר'ה , נכון שאני צריך להיבחר ואני פוליטיקאי , אבל לא לזה התכוונתי .
אנחנו באמת אולי קצת בשינוי עכשיו , אבל עד לא מזמן היינו במושגים של ספורט בהסברה - קבוצה שעולה למגרש , יודעת שהיא תמיד הפסידה , שהיא תפסיד היום והיא תמיד תפסיד בהמשך .
זו הייתה רוח הנכאים בתחום הזה .
ואם אנחנו לא נשנה קצת את הגישה שאפשר לשנות ואפשר לעשות משהו ואפשר לנצח - לכן אמרתי להם : הפרסום חשוב כדי שאנשים ידעו .
כשמגיע שדרן שיש לו , נעבעך , 3 מיליון מאזינים ומתפעל ממדינת ישראל ; כשמגיע שחקן הוליוודי וכותב בטוויטר : זו המדינה הכי יפה שאני ראיתי בחיים , כאלה בילויים לא ראיתי באף מדינה אחרת , וכן הלאה וכן הלאה - חשוב שגם אנחנו בארץ נדע את זה .
כשפניתי למארק צוקרברג לגבי דף פייסבוק שקרא לאינתיפאדה השלישית , מי שזוכר , היה גל של צחוק : נו באמת , מארק צוקרברג עכשיו יעמוד דום כי איזה שר בישראל פנה אליו , נו באמת .
אחרי שלושה ימים ירד הדף .
אותו סיפור היה לאחר מכן עם " גוגל " , אותו סיפור היה עם " אפל " , וכולם אמרו : זה בלתי אפשרי , מה .
וברגע שאנחנו מבינים שאנחנו לא מתחננים , אנחנו מדברים על הערכים המשותפים אתם : הם גם נגד אלימות , הם גם נגד הסתה , הם גם נגד התופעות שאנחנו נגדן .
וברגע שנעבוד על המכנה המשותף הזה ונאמין שאפשר לאט - לאט גם לשנות דברים - אני חושב שבלי זה אנחנו פשוט אבודים , בוודאי בדיפלומטיה ציבורית , כשגם מצב הרוח של כל אחד וכל אחת הוא מאוד מאוד חשוב .
תודה רבה לך , אדוני היושב - ראש .
מזל שלא עשינו עוד כמה סיבובי הצבעה , מי יודע איך זה היה נגמר בסוף .
כבוד נשיא המדינה מר שמעון פרס , כבוד ראש הממשלה היוצא וגם המיועד , חבר הכנסת בנימין נתניהו , הגברת שרה נתניהו , כל בני המשפחה ; יושב - ראש הכנסת השמונה - עשרה , חבר הכנסת ראובן ריבלין , תודה על ניהול הכנסת בצורה יוצאת מן הכלל בכנסת השמונה - עשרה וגם בכנסת השש - עשרה .
חבר הכנסת בנימין בן - אליעזר , הלוא הוא פואד , העברת לי את הפטיש כאן , ואני חייב לומר שאלה שאולי לא מבינים עניין , יגידו : מה כבר הייתה המשימה שלו , לשבת כמה שבועות בתור יושב - ראש בפועל , היושב - ראש הזמני , ולהעסיק את הכנסת במשהו ?
יגידו אלה שלא מבינים .
מי שמבין - זאת הייתה מלאכה לא פשוטה .
נכון , אין קואליציה , אין אופוזיציה , אין חקיקה , אין כל כך ועדות , אבל אני חושב שבשם כולנו אני יכול לומר שהייתה תחושה בציבור שהכנסת כבר פועלת , פועלת כמו שצריך .
אותה רוח חדשה , שדיבר עליה עכשיו חבר הכנסת בנימין בן - אליעזר , באה לידי ביטוי בפעילות הכנסת בהנהגתך בשבועות האחרונים .
יושב - ראש הכנסת לשעבר דן תיכון וגברת לודמילה תיכון , חברי הממשלה היוצאים , חברי הממשלה הנכנסים , ודאי במיוחד השרים החדשים , בני - הזוג והמשפחות , חברי וחברות הכנסת - כנראה רק לבנימין בן - אליעזר מותר להזכיר את רעייתי , אבל אני אחרוג מן המנהג וגם אזכיר את רעייתי - אורחים נכבדים , כנסת נכבדה , אני אגיד לכם , רבים וטובים אמרו לי שאני חייב להכין נאום .
התלבטתי , כי אני חייב להודות שהידיים קצת רועדות .
אולי הייתי מסתדר יותר טוב עם טקסט כתוב כרגע .
אבל זה נראה לי קצת מלאכותי , א. מאותה סיבה בדיוק , כי אני מאוד מתרגש ; ב. נראה לי קצת מלאכותי לכתוב אתמול שאני מודה לכל חברי הכנסת הנמצאים כאן במליאה על התמיכה מקיר לקיר , כי אתמול עוד לא ידעתי אם תהיה תמיכה מקיר לקיר , ואני מתייחס להצבעה הזאת לא כאיזה צרמוניה אלא כמשהו מאוד חשוב ורציני .
וגם , אתם יודעים , נאום כתוב זה משהו מאוד מחייב , אני חייב לפרוס את החזון , אני חייב להסביר איך תיראה הכנסת התשע - עשרה .
יושבים כאן במליאה נבחרי ציבור בדיוק כמוני , ולפני שדיברתי לפחות עם ראשי הסיעות , לפני שהכרתי את הסגנים שלי בנשיאות הכנסת , להתחיל לפרוס חזון - זה לא סוג המנהיגות שאני חושב שמתאים למוסד הזה .
אז מה שתחליטו : חשש מאמונות טפלות ועין הרע , או ניסיון פוליטי שאומר : זה לא נגמר עד שזה נגמר - אבל לא הכנתי נאום כתוב .
אני מתכבד להזמין את ראש הממשלה היוצא וגם ראש הממשלה המיועד , חבר הכנסת בנימין נתניהו , להציג את קווי היסוד של ממשלתו ואת הרכבה .
בבקשה , אדוני .
תודה , חבר הכנסת אייכלר .
תודה רבה .
אדוני ראש הממשלה , בבקשה .
אדוני ראש הממשלה , לפני שפתחת , אני ממש - - - - לא רוצה להפריע לך - חבר הכנסת טיבי ושאר חברי הכנסת , דיברתי כאן על הנהגה קולקטיבית , אבל דבר אחד אני רוצה לומר : אני מתכוון בשיא הרצינות - - - - להילחם בתופעה שבה אנשים כשיש להם משהו חשוב לומר , לא באים לאולם הזה .
אבל אם האולם הזה יישאר עם דברים מיותרים מן הרגע הראשון , שעוד לפני שהתחלנו לעבוד כבר אנחנו רואים אווירה מסוג זה , אז אל תצפו שנוכל להילחם בתופעות האלה .
תהיה כאן אפס סובלנות לדברים מסוג זה .
זה מה שאני מבטיח , וכך אנחה את הסגנים שייבחרו .
אנחנו כאן נעבוד , אנחנו נילחם בדעות של אחרים , אבל גימיקים ירדו כאן לרמת המינימום .
אדוני ראש הממשלה , תודה רבה .
בבקשה .
תודה .
בבקשה , אדוני ימשיך .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת בנימין נתניהו , ראש הממשלה המיועד .
אנחנו נשמע עתה את הדברים של יושבת - ראש סיעת העבודה ויושבת - ראש האופוזיציה המיועדת , חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
בבקשה , גברתי .
חברי הכנסת , נא לשבת .
שנייה אחת , גברתי , אנחנו נדאג לשקט ונתחיל .
בבקשה .
תודה .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת שלי יחימוביץ , יושבת - ראש האופוזיציה המיועדת .
מזכירת הכנסת , בבקשה .
תודה למזכירת הכנסת .
אנחנו עוברים לדיון הסיעתי .
הוועדה המסדרת קבעה מסגרת דיון של שעתיים .
אנחנו מבקשים מאוד להקפיד על הזמן שהוקצב לכל דובר ודוברת .
ראשונת הדוברים - חברת הכנסת חוטובלי , הליכוד ביתנו .
גברתי , שלוש דקות לרשותך .
חברי הכנסת , אני אבקש שקט .
ראשונת הדוברים , כפי שאמרתי , חברת הכנסת ציפי חוטובלי , הליכוד - ישראל ביתנו .
שלוש דקות לרשותך .
אחריה - נציגת יש עתיד יעל גרמן ; שש דקות .
תודה .
תודה , אדוני .
למה אין שרים ?
קודם כול , אדוני ימשיך , ואני לא אפעיל את השעון כל עוד לא יהיה - - - יש פה גם מנהגים מסוימים , בכנסת ; חבר הכנסת אריה דרעי ידבר ללא שעון עד שיגיע מי מנציגי הממשלה , ואז נפעיל את השעון ויהיה לך , אדוני , כפי שכתוב לי , יהיו לך אז שש דקות .
לא , זה מנהג מימים ימימה .
אדוני רק ישים לב שהפעלתי את השעון .
יש עוד דקה וחצי לאדוני .
תודה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אריה דרעי מסיעת ש" ס. אני מזמין את חבר הכנסת שמעון אוחיון מהליכוד - ישראל ביתנו .
מכיוון שאני לא רואה את שמעון אוחיון כאן , אני אזמין את חבר הכנסת יצחק בוז'י הרצוג מסיעת העבודה .
והנה הוא כן אתנו , מקבל שש דקות .
אדוני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אופיר אקוניס .
לפני שאזמין את השר המקשר גלעד ארדן לסכם את הדיון , אנחנו נעשה קצת סדר באולם המליאה .
אני מתנצל , לפני השר ארדן יש הודעה פרוצדורלית של יושב - ראש הוועדה המסדרת , כי אחרת נימצא במצב של חילופי גברי .
אפשר , גברתי , להגביר לי קצת את המיקרופון , כי קובלים על כך שלא שומעים .
תודה .
השרים המיועדים פירון וסער , נא לשבת , חברים .
חברת הכנסת מרב מיכאלי וחבר הכנסת עמיר פרץ .
נא לשבת , רבותי .
השרה לבנת , השרה המיועדת לבני , אני מבקש לשבת .
חבר הכנסת מוטי יוגב .
חבר הכנסת יוגב , הגב ליושב - ראש שזה עתה נבחר ?
לא כדאי להיכנס לבעיות עם היושב - ראש הנבחר .
נא לשבת , חברים .
חבר הכנסת חיים כץ , חבר הכנסת חיים כץ .
נא לשבת , מכובדי , אנחנו רוצים לשמוע את הדברים של יושב - ראש הוועדה המסדרת .
גם סגן השר המיועד , דנון , גם הוא בוודאי רוצה לשבת .
דני דנון .
תודה .
השר המיועד יאיר לפיד .
בואו נשמע את ההודעה החשובה של יושב - ראש הוועדה המסדרת , חבר הכנסת זאב אלקין , וחבר הכנסת הרצוג לא ידבר בפלאפון באמצע המליאה .
שם כבר התקהלות לא של חברי הכנסת , הסדרנים יטפלו בזה .
בבקשה .
תודה ליושב - ראש הוועדה המסדרת , חבר הכנסת זאב אלקין .
השר המיועד נפתלי בנט , נא לשבת .
תודה .
חברי הכנסת אני מבקש קצת שקט , עוד מעט אנחנו ניגשים להשבעת הממשלה .
בינתיים יסכם את הדיון השר המקשר , השר גלעד ארדן .
בבקשה .
תודה .
תודה לשר גלעד ארדן .
צר לי לאכזב אותך , אבל סגן השר אקוניס לא יהיה סגן השר המקשר בעוד כמה דקות .
דרושה ישיבת ממשלה , ולאחר מכן תביאו את זה לכנסת , כך שבינתיים נמשיך ליהנות ממך , אם , כפי שאמרת , יהיה רוב לממשלה .
חברי הכנסת , נא לשבת , שנייה אחת , ראיתי את האצבע של חבר הכנסת ליצמן , אני רק מזהיר מראש : היו כמה חברי כנסת שביקשו לשאול .
השאלות הן בנושא פרוצדורה , שאלות מוכרות .
מי שרוצה לנאום נאום נוסף , איך אומרים ?
לא בבית - ספרנו .
תודה לחבר הכנסת ליצמן .
אני אתייחס לנושא הזה , אדוני , אתה יכול לשבת , ואני אאפשר גם לחבר הכנסת דב חנין לשאול , שמא יש כפילות בשאלות .
חבר סיעתך כבר שאל , חבר הכנסת פרוש .
אבל חבר סיעתך שאל כבר .
בסדר , אני אאפשר לך לפנים משורת הדין .
בבקשה , חבר הכנסת דב חנין .
רק לא הבנתי : מכתב לסיעה אחרת , או לראש הממשלה ?
השאלה ברורה .
תודה .
לגבי השאלה הראשונה של חבר הכנסת - סליחה , חבר הכנסת פרוש ?
נשאלה השאלה .
תודה .
טוב , חבר הכנסת הרצוג , בבקשה .
נאפשר לך ובזה תם פרק השאלות .
תודה לחבר הכנסת הרצוג .
אם אני מבין נכון , ויעזור לי היועץ המשפטי לכנסת , יש פה סוגי שאלות .
אחת נוגעת בהסכמים בתוך הקואליציה , בין הסיעות השונות .
אתה רוצה להציג לי חוות דעת שלך בנושא הזה , אדוני ?
תודה .
חברי , להלן חוות הדעת של היועץ המשפטי לשאלה לגבי הסכמים , במקרה זה בין יש עתיד לבית היהודי , בין סיעות הקואליציה שלא עם מפלגת השלטון : סעיף 1 לחוק הממשלה קובע , כי אם נעשה הסכם בכתב בקשר לכינונה של ממשלה , ימסרו הצדדים את ההסכם , את נוסחו המלא , למזכיר הכנסת בתוך שלושה ימים מיום החתימה ולא יאוחר מ- 24 שעות לפני ההצבעה בכנסת , ומזכיר הכנסת יביא את ההסכם לידיעת חברי הכנסת .
כידוע , נוסף על האמור בחוק , הונחו היועצים המשפטיים לממשלה ולכנסת במשך השנים , כי יש חובה להביא לידיעת חברי הכנסת הסכמים בקשר לכינונה של הממשלה לפני קיום ההצבעה במליאה , גם אם הסכמים אלה נעשו בעל - פה .
זה , אם אני מבין נכון , מעשה שעשה כאן השר המקשר גלעד ארדן והביא לידיעת הכנסת את ההסכם בעל - פה הקיים בין חבר הכנסת נתניהו , ראש הממשלה המיועד , לבין חבר הכנסת אביגדור ליברמן בעניין משרד החוץ .
החובה הקבועה בחוק הממשלה ביחס לפרסום הסכמים בכתב , כמו גם ההנחיה ביחס להסכמים בעל - פה , אינן מוגבלות רק להסכמים שנעשו בין סיעתו של ראש הממשלה המיועד לבין יתר הסיעות המרכיבות את הקואליציה , אלא הן חלות גם על ההסכמים האחרים שסיעתו של ראש הממשלה המיועד אינה צד להם אם הם נוגעים לכינונה של הממשלה .
זאת אומרת , לגבי שאלתו של חבר הכנסת ליצמן , אנחנו תכף נבקש התייחסות של ראש הממשלה או מישהו שמוסמך על - ידו - אלא שלא כל הבנה פוליטית בין אישים או בין סיעות באה בגדרו של סעיף זה , אלא אך ורק הסכמות מגובשות וקונקרטיות שהצדדים רואים עצמם מחויבים להן , המשליכות באופן ישיר על כינונה של הממשלה והצבעת האמון בה בכנסת .
לדוגמה , הסכמה לפרוש מהממשלה במועד מסוים , הסכמות לגבי מינויים עתידיים בממשלה ובכנסת וכיוצא באלה .
לכן , יש לשאול את הצדדים שלגביהם נטען כי יש ביניהם הסכם , האם יש הסכמות קונקרטיות בעל - פה בעניינים מסוג זה שהצדדים רואים עצמם מחויבים להן , ואם כן , יש להביאן לידיעת חברי הכנסת לפני קיום ההצבעה על כינון הממשלה .
הסיפה של היועץ המשפטי כאן זה דבר מאוד מאוד חשוב .
לא מדובר בהנחה מראש , על - פי חוות הדעת של היועץ המשפטי , אלא בהבאת הדברים האלה לידיעת מכובדי חברי הכנסת שנמצאים כאן .
מי מטעם הממשלה רוצה להתייחס לשאלה ?
השר המקשר גלעד ארדן .
השר גלעד ארדן , למען הסר ספק - זה ברור - הוא יתייחס רק לשאלות שקשורות להסכמים שסיעת הליכוד - ישראל ביתנו צד בהם .
ברור לנו לגמרי שלגבי השאלה של חבר הכנסת ליצמן , לגבי הסכמים בעל - פה המחייבים את הסיעות יש עתיד והבית היהודי , נבקש מנציגי הסיעות המוסמכים להתייחס לשאלה הזו .
בבקשה , אדוני .
תודה .
חבר הכנסת הרצוג .
סליחה , סליחה , סליחה , מה הבעיה ?
אני מקווה שמי שלא הבין את מה שאני קראתי מן הדף - חוות הדעת של היועץ המשפטי - יכול למצוא את הדברים בפרוטוקול ולקרוא עוד הפעם .
אם יש קושי עם הפרוטוקול , אני אתן את הדף למי שמעוניין .
חבר הכנסת , תודה .
תודה , חבר הכנסת הרצוג .
כאן אני לא אבקש אפילו חוות דעת נוספות , הנושא הזה נבדק על - ידי גורמים שונים בכנסת .
ועדת הכנסת - ברגע זה הוועדה המסדרת - מכירה רק בסיעה אחת , רק בסיעה אחת , כולל כל הבדיקות שנעשו , כולל עם הלשכה המשפטית , מדובר בסיעה אחת .
במידה שיהיו שינויים , על השינויים האלה יודיעו הגורמים המוסמכים בסיעות האלה .
אני ודאי לא מוסמך להודיע על השינויים .
בבקשה , אדוני היושב - ראש .
לא , אני מתייחס כרגע רק לשאלה מהי הסיעה , אם זה הליכוד - ישראל ביתנו או אם זה סיעת הליכוד וסיעת ישראל ביתנו .
התשובה בנושא הזה היא חד - משמעית .
תודה .
תודה לחבר הכנסת אביגדור ליברמן .
עד כאן בעניין הזה .
עכשיו אני רוצה , בהתייחס לשאלה של חבר הכנסת ליצמן , לשאול קודם כול את יושב - ראש יש עתיד , חבר הכנסת לפיד - - - אתה מסמיך את חבר הכנסת שלח לענות .
בבקשה , אדוני .
האם יש הסכמים בין הסיעה שלכם לסיעת הבית היהודי שלא הובאו לידיעתנו ?
הערכנו את הבדיחה , אפילו חייכתי במקום לומר שאין מקום לקריאות ביניים .
תודה רבה .
ההודעה ברורה .
האם הבית היהודי מסכים עם הקביעה של סיעת יש עתיד ?
חברת הכנסת שקד , בבקשה , אני רוצה לשאול גם את נציגי הבית היהודי למען הסר ספק , האם גם הם מבינים כך את המציאות ?
תודה לחברת הכנסת שקד .
הנושא הזה ברור .
עכשיו לגבי השאלה של מכובדי חבר הכנסת דב חנין .
לגבי הנספח שהזכיר חבר הכנסת דב חנין , הוא אינו חלק מהנוסח הרשמי שהועבר לחברי הכנסת - אני מתנצל , אני קורא פה כתב - יד - שהוא הנוסח המחייב .
מדובר בנספח שהופיע בנוסח שהופץ לעיתונאים ביום ו' ולא בנוסח המחייב .
חבר הכנסת דב חנין ?
בבקשה ?
ברור , ברור , התשובה ברורה .
אני לא מבין מה לא ברור .
הבנתי .
אז נבקש מהשר המקשר בפשטות לומר - יש מכתב כזה או אין מכתב כזה ?
אין מכתב כזה , זו תשובת הממשלה .
ובנימה זו אנחנו יכולים לעבור - - - מה לא ברור עדיין , חבר הכנסת דב חנין ?
ברור .
הסעיף הזה לא כובל את שיקול הדעת של חברי הכנסת ואנחנו לא מוצאים בזה בעיה , ודאי זה לא יכול לעכב את ההצבעה שאנחנו תכף עוברים אליה .
חבר הכנסת גפני , אני אמרתי שתם פרק השאלות אז תם פרק השאלות .
אנחנו עוברים להצבעה , אדוני .
אני אתן לך בפעם הבאה לשאול ראשון , עלי .
מה התשובה שלא נכונה , חברים ?
חברים , לא , לא , לא .
חבר הכנסת גפני , נא לחזור למקום .
אנחנו נצטרך לחיות עם המציאות שמליאת הכנסת היא לא ועדת חקירה פרלמנטרית .
אנחנו שמענו את התשובות .
התשובות נרשמו בפרוטוקול .
אם , חס ושלום - - - - התשובות האלה שונות מהמציאות , ברור שיהיו לזה השלכות כפי שכולנו מבינים .
תודה רבה .
נא לשבת .
גם אם יש ביניהם סיכום שהם יישארו חברים , זה לא מעניינה של המליאה .
תודה , חבר הכנסת ברכה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מה ?
אפילו לי כבר הכול ברור .
אז קל וחומר , בנו של קל וחומר , לך הכול - - - כן .
תודה , חבר הכנסת גפני .
נא לשבת .
אנו עוברים להצבעה על הודעת ראש הממשלה המיועד .
חברים , הצבעה על הודעת ראש הממשלה המיועד - אני מקווה שלא צריך להסביר את אופי ההצבעה .
מי שרוצה לאשר את הודעתו , יצביע בעד .
מי שמתנגד - - - מי שמתנגד , יצביע נגד .
מי שירצה להימנע , יגיד זאת .
מכיוון - - - מילא חבר כנסת חדש .
ראית אותי מנהל מאות ישיבות , פעם נעלמה מעיני הצבעה שמית ?
שמית , אנטישמית , שמית .
כן .
באמת , חבר הכנסת גפני , נו .
בכל זאת , לא מן הכנסת הזאת אתה כאן .
חברי הכנסת , כנדרש , על - פי התקנון , הוגשו חתימות לקיום הצבעה שמית בנושא הזה .
ואנחנו , אם המזכירות ערוכה - גם לקריאת שמות וגם לספירה - אנחנו , אכן , נעבור להצבעה שמית על הודעת ראש הממשלה על קווי היסוד של ממשלתו , הרכבה ותחומי הפעילות של השרים .
בבקשה , גברתי מזכירת הכנסת .
אנחנו , חברים , עוברים לסיבוב שני .
מזכירת הכנסת תקרא רק את שמות אלה שלא נכחו באולם , על מנת לבדוק אם מישהו מחברי או חברות הכנסת הופיע בינתיים באולם המליאה .
תודה .
אנחנו נמתין לתוצאות ההצבעה השמית , שתכף יימסרו לנו על - ידי המזכירות .
מייד לאחר מכן , אם יהיה רוב להודעת ראש הממשלה , נעבור להשבעת השרים .
חברי הכנסת והשרים , היוצאים והמיועדים , אני מנצל את הזמן , כי אחר כך תהיה התרגשות רבה , אני ודאי אודיע את זה גם בסוף הישיבה כנהוג וכמקובל , אבל מחר ישיבת הכנסת תתקיים בשעה 11:00 , זה הסיכום .
לפחות נכון לעכשיו זה הסיכום ; נכון , אדוני ?
איפה חבר הכנסת יריב לוין ?
זה הסיכום נכון לעכשיו בין הקואליציה לאופוזיציה .
אם יהיו הודעות נוספות אנחנו נודיע אותן בהמשך , בכפוף , ודאי , לאישור הוועדה המסדרת , כי אם לא יגיע אישור כזה אז המליאה נפתחת ב- 16:00 .
פשוט כבר עכשיו להכניס ללו"ז של חברי הכנסת .
זה הסיכום בין הקואליציה לבין האופוזיציה שאתה חבר בה , חבר הכנסת גפני .
בכפוף , עוד הפעם , לאישור הוועדה המסדרת .
חברי הכנסת , נא לשבת , נא לשבת , חברי הכנסת .
התוצאות : בעד הודעת ראש הממשלה - 68 , נגד - 48 .
אני קובע כי הודעת ראש הממשלה , חבר הכנסת בנימין נתניהו , התקבלה על - ידי הכנסת .
הממשלה , כפי שהציג אותה ראש הממשלה המיועד , חבר הכנסת בנימין נתניהו , קיבלה את אמונה של הכנסת .
חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת אלקין , תשחרר בבקשה את חבר הכנסת גפני .
אני מציע שהוא יברר את הדברים האלה עם נציגי האופוזיציה , לא אתך .
תודה .
נא לשבת .
חברים , ההשבעה היא ודאי לפי סדר האל"ף - בי"ת של שמות השרים , אבל ראשון , אני מתכבד להזמין את ראש הממשלה המיועד , חבר הכנסת בנימין נתניהו , לבוא ולהצהיר אמונים .
חבר הכנסת בנימין נתניהו מיועד להיות ראש הממשלה , שר החוץ ושר ההסברה והתפוצות .
מכיוון שלכל אחד מאלה שיצהירו כאן אמונים זה רגע מרגש , גם כאלה שעושים את זה לא פעם ראשונה , אנחנו נאפשר כמה שניות לברכות בין לבין .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת אורי אורבך , המיועד להיות השר לאזרחים ותיקים .
אני מזמין את השר המיועד חבר הכנסת אורי - גלעד ארדן , סליחה , כמעט פסחתי עליך , לא בכוונה .
השר המיועד גלעד ארדן , המיועד להיות השר להגנת העורף ושר התקשורת .
אני מזמין את חבר הכנסת אורי אריאל , המיועד להיות שר הבינוי והשיכון .
כולם מדברים על תמונות ניצחון .
אורי אריאל עם ז'קט - זאת תמונת ניצחון של הבית היהודי .
ונעליים , נכון .
אני מתכבד להזמין את חברת הכנסת יעל גרמן , המיועדת להיות שרת הבריאות בממשלה ה- 33 .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת משה בוגי יעלון , שר הביטחון בממשלה הבאה .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת מאיר כהן , המיועד להיות שר הרווחה והשירותים החברתיים בממשלת ישראל ה- 33 .
טוב , חברי הכנסת , אני מציע שבין החיבוקים אנחנו בכל זאת נשב , נכבד את הבאים בתור .
סגני השרים המיועדים שם וחבר הכנסת אילטוב , נא לסיים את פרק הברכות ולשבת .
העין שלי התבייתה עליך פשוט , חבר הכנסת אילטוב .
אני מזמין את חבר הכנסת ישראל כץ , המיועד להיות שר התחבורה , התשתיות הלאומיות והבטיחות בדרכים .
סיעת יש עתיד .
שקט .
חבר הכנסת ישראל כץ , בבקשה .
אני מזמין את חברת הכנסת לימור לבנת - אני מזמין את חברת הכנסת לימור לבנת .
אנחנו נלך לפי הסדר .
את צודקת , נשמור על האל"ף - בי"ת .
כבר תיקנו לי את השמית ושמית , אז אנחנו נשמור על סדר האל"ף - בי"ת .
אני מתכבד להזמין את חברת הכנסת ציפי לבני , גברתי , המיועדת להיות שרת המשפטים בממשלה הבאה .
בבקשה , גברתי .
ועכשיו אני מתכבד להזמין את חברת הכנסת לימור לבנת , המיועדת להיות שרת התרבות והספורט בממשלה הבאה .
אני מבין , אני מבין , אבל בכל זאת .
אז אנחנו עוד שנייה נמתין .
בבקשה , גברתי .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת עוזי לנדאו , המיועד להיות שר התיירות בממשלה הבאה .
כבוד השר כץ , חברת הכנסת יחימוביץ , נא לשבת .
חברת הכנסת גלאון , אני מבקש ממך לשבת , וגם מחברת הכנסת מירי רגב , ודאי .
בבקשה , אדוני .
תכף , אנחנו ניתן חצי דקה לברכות לשר עוזי לנדאו .
חברת הכנסת סופה לנדבר , את יכולה להמשיך .
כן .
אכן אני מזמין את חברת הכנסת סופה לנדבר , השרה לקליטת העלייה בממשלה הבאה .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יאיר לפיד , שר האוצר הבא .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת גדעון סער , שר הפנים הבא .
חבר הכנסת פירון , אתה לא חייב לחזור למקומך .
אתה יכול להצטרף אלינו כאן .
אני מזמין את חבר הכנסת שי פירון , שר החינוך הבא .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יעקב פרי , שר המדע והטכנולוגיה בממשלה הנכנסת .
אני מזמין את חבר הכנסת עמיר פרץ .
חבר הכנסת פרץ ישמש השר להגנת הסביבה בממשלה הבאה .
חברים , נא לשמור על שקט .
חבר הכנסת עמיר פרץ - - - אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יובל שטייניץ , המיועד להיות השר לנושאים אסטרטגיים , השר לענייני מודיעין , מופקד על היחסים הבין - לאומיים .
חברי הכנסת , אני מבקש שקט .
חברת הכנסת סטרוק וחבר הכנסת שי .
אפילו אותי הם לא שומעים .
חברת הכנסת סטרוק וחבר הכנסת נחמן שי , תשבו .
תדברו בשקט .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת סילבן שלום , המיועד להיות שר האנרגיה והמים , השר לפיתוח הנגב והגליל , השר לשיתוף פעולה אזורי .
חבר הכנסת סילבן שלום , בבקשה .
אחרון אחרון חביב , אני מזמין את חבר הכנסת יאיר שמיר , המיועד להיות שר החקלאות ופיתוח הכפר .
צודק , מגיע לך .
מגיע .
עוד 30 שניות .
אנחנו נבקש מחברי הכנסת לשבת וגם מן השרים החדשים לשבת ומחבר הכנסת יצחק הרצוג גם לשבת כי בכל זאת יש כאן גם איזשהו עניין טיפה מיוחד בהשבעת השר יאיר שמיר .
בבקשה , אדוני .
אדוני ראש הממשלה , שרים , חברי הכנסת , ברכות .
ברצוני לברך את ראש הממשלה ושרי הממשלה בשם הכנסת ובשם כל עם ישראל .
אני מאחל לכם הצלחה רבה .
היום ח' בניסן תשע"ג , 19 במרס 2013 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
כמדי יום שלישי , למרות שהשעה קצת חריגה , אנחנו נפתח בנאומים בני דקה .
מי שרוצה להירשם לנאומים בני דקה יצביע בלחיצת כפתור , ואנחנו נלך לפי הסדר .
בבקשה .
מנגנון ההצבעה - הנה , מופעל .
לא שמעתי את שאלת כבודו .
אחרי נאומים בני דקה אנחנו נלך לפי סדר - היום , אבל יום שלישי - אף אחד לא מבטל את הנאומים .
אני רואה ארבעה נרשמים , ותכף יביאו לי את השמות שלהם .
מי שרוצה , אפשר בהרמת יד .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ יהיה ראשון הנואמים .
בבקשה .
בינתיים אפשר להרים יד ומזכירת הכנסת - הנה , ראתה את חברת הכנסת שקד , את חבר הכנסת שי , ומי שלא ראיתי , תרשמי אותם ותוסיפי אותם .
בבקשה , דקה לחבר הכנסת הורוביץ .
תודה .
תודה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
חברת הכנסת איילת שקד - בבקשה , גברתי .
אחריה - חבר הכנסת גנאים .
תודה לחברת הכנסת שקד .
חבר הכנסת גנאים , ואחריו - חבר הכנסת נחמן שי .
תודה לחבר הכנסת גנאים .
חבר הכנסת נחמן שי , ואחריו - חבר הכנסת בועז טופורובסקי .
תודה לחבר הכנסת שי .
חבר הכנסת בועז טופורובסקי , ואחריו - חבר הכנסת טלב אבו עראר .
תודה לחבר הכנסת בועז טופורובסקי .
חבר הכנסת טלב אבו עראר , ואחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
לאחר מכן נאפשר הכרזה למזכירת הכנסת .
תודה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ולאחר מכן - ההכרזה של מזכירת הכנסת .
תודה לחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
בבקשה , מזכירת הכנסת , הכרזה .
תודה למזכירת הכנסת .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית , דקה , ואחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
תודה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
כן .
תודה .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה , ותודה גם על הברכות .
אני מזמין את חבר הכנסת אלעזר שטרן , ואחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה לחבר הכנסת אלעזר שטרן על העלאת הנושא החשוב והכאוב .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
אנחנו עוברים לחבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת דב ליפמן .
חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
מדב לדב , חבר הכנסת דב ליפמן , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת באסל גטאס .
תודה לחבר הכנסת דב ליפמן .
חבר הכנסת באסל גטאס .
אני כבר שמעתי את כל הבדיחות על כך שמבטאים את השמות לא נכון , אז אם מישהו מרגיש לא נוח עם זה , נא לגשת אלי ; אני גם אעביר לסגנים את הצורה הנכונה של ביטוי השם .
כמי שסבל מזה לא מעט בעברו , מביטוי לא נכון של השם שלו , אז - - - בבקשה , אדוני .
דקה לרשותך .
תודה .
תודה , ואנחנו בזה סיימנו את הפרק של נאומים בני דקה .
אנחנו נעבור להודעת הממשלה , בהתאם לסעיף 25 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , על החלטתה לאשר מינוי סגני שרים .
תמסור את ההודעה שרת המשפטים חברת הכנסת ציפי לבני .
בבקשה , גברתי .
תודה רבה .
גברתי , אם יש לך כבר החוק את יכולה להישאר .
אז אני רק אברך את סגני השרים שמרגע זה , שנמסרה ההודעה על - ידי שרת המשפטים לכנסת , יתחילו לכהן כסגני השרים , ואנחנו מאחלים להם ודאי הצלחה בתפקיד .
אנחנו עוברים לסעיף 3 בסדר - היום , הצעת חוק - יסוד : תקציב המדינה לשנים 2009 עד 2012 ( הוראות מיוחדות ) ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) , קריאה ראשונה - כפוף לפטור מחובת הנחה .
תציג את ההצעה שרת המשפטים , חברת הכנסת ציפי לבני , ולאחר מכן , כמקובל , או ככתוב בתקנון , יתקיים דיון .
בבקשה ?
אל תיכנס לנושא של לימודי הליבה , זה לא - - - שרת המשפטים .
תודה , חבר הכנסת גפני .
הבנו את ההערה .
בבקשה .
יש לך שמונה דקות לברך את שמונת סגני השרים .
בבקשה , גברתי .
תתחילי .
חבר הכנסת גפני , עכשיו זהו , סיימנו עם הצחוקים .
סיימנו .
אני מבין , אבל עוד יותר - - - אדוני , אני לא הספקתי ללמוד את החוק שתציג כרגע שרת המשפטים , אני רוצה לשמוע אותה .
תודה רבה .
תודה .
מכיוון שיש לכם מספיק זמן , אמרת , חבר הכנסת גפני , אל תבזבזו את כל הערות הביניים וכל קריאות הביניים על הרגעים האלה .
תודה .
תודה לשרת המשפטים , חברת הכנסת ציפי לבני .
אנחנו נעבור לדיון .
בקריאה הראשונה , כידוע , יש רשימת דוברים .
מזכירת הכנסת , עדיין יכולים להירשם לדיון , וברגע מסוים נכריז על סגירת הרשימה , כך שמי שרוצה להירשם , מוזמן .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת נחמן שי .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
מיותר לציין , חברי הכנסת , שיש שלוש דקות לכל דובר - נקפיד על הזמן - ומי שלא יהיה במליאה כשאקרא בשמו , יפסיד את התור .
תודה .
תודה לחבר הכנסת נחמן שי .
הוא גם נתן דוגמה יפה איך להקפיד על מסגרת הזמן .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
בבקשה , אדוני , שלוש דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת אראל מרגלית .
האם חבר הכנסת מרגלית נמצא כאן ?
נמצא , כן .
בבקשה , אדוני , שלוש דקות לרשותך .
הכנסת קיבלה יותר זמן לדיון .
תודה לחבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת אראל מרגלית , ולאחריו - חבר הכנסת ריבלין .
אם חבר הכנסת ריבלין לא יהיה כאן , נשמע את חבר הכנסת עפו אגבאריה .
הנה , חבר הכנסת ריבלין הגיע .
עוד מעט תורו .
תודה לחבר הכנסת מרגלית .
חבר הכנסת ראובן ריבלין - בבקשה , אדוני .
לאחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
באמת אפשר לקחת דוגמה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
אחריו - חבר הכנסת ישראל אייכלר .
בבקשה , אדוני ; שלוש דקות .
תודה .
תודה לחבר הכנסת אגבאריה .
אתה רואה , חבר הכנסת ראובן ריבלין , אכן לקחו ממך דוגמה .
בדיוק שלוש דקות על השעון .
הלוואי ששמת כאן תקדים לכל הקדנציה .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אילן גילאון .
אפעיל את השעון כשכבודו יתייצב וינאם את נאומו .
עוד שש שניות .
תודה לחבר הכנסת אייכלר .
אנחנו מזמינים את חבר הכנסת אילן גילאון ; בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
בבקשה , אדוני ; שלוש דקות לרשותך .
- - - מדבר אלי .
תודה , חבר הכנסת אילן גילאון .
יש לכם אישור להתכנס אם וכאשר יהיה צורך .
אני מזמין את חבר הכנסת ניצן הורוביץ , ואחריו יבוא חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
תודה לחבר הכנסת הורוביץ .
חבר הכנסת זחאלקה הוא הדובר הבא , ואחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
נכון , נכון .
תודה לחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
עכשיו אנחנו מזמינים את חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חברת הכנסת מיכל רוזין .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חברת הכנסת מיכל רוזין , ואחריה - חבר הכנסת באסם גטאס .
ע'טאס .
ע'טאס .
נכון .
בבקשה , גברתי .
שלוש דקות לרשותך .
גברתי השרה , שרת המשפטים , חברת הכנסת לבני , תסכם את הדיון .
תודה לשרת המשפטים , חברת הכנסת ציפי לבני .
חבר הכנסת משה גפני , יו"ר ועדת הכספים הזמנית , בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת משה גפני , גם על העבודה היעילה והמהירה שנעשתה בוועדת הכספים הזמנית .
אתה רוצה שאני אתחיל עם המשפטים הסתמיים שענייני קואליציה ואופוזיציה לא מעניינים את המליאה , וכן הלאה וכן הלאה ?
בבקשה , חברי חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
הצעת חוק - יסוד : תקציב המדינה לשנים 2009 עד 2012 ( הוראות מיוחדות ) ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) , קריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
הצבעה אלקטרונית .
בעד - 69 , נגד - 9 , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה שנייה .
למען הסר ספק , לא התקבלו שום הסתייגויות , לא הוצגו הסתייגויות לחוק , ואנחנו - כן , בבקשה , חבר הכנסת טיבי .
מי המועמד שלך , אדוני , והאם הוגשה בכתב הבקשה שלכם ?
לא .
היא תוגש או היא הוגשה ?
ההליך הוא להכין בקשה בכתב .
אתה מציע לי שאני גם עכשיו אתחיל לבדוק עם כל חברי הסיעות שציינת אם הם כולם מסכימים למועמד שלך ?
חבר הכנסת מוחמד ברכה הוא המועמד , וכולכם מסכימים למועמד ?
בסדר , אז איפה הבקשה ?
חבר הכנסת אחמד טיבי , יש לך חתימות של כולם או לא ?
יש לך בקשה רשומה ?
כן , אני הבנתי .
חברי הכנסת , למען הסר ספק לעתיד , לא יהיה יותר מצב כזה .
אני אפשרתי את זה , בסדר , פעם ראשונה .
מי שרוצה להפוך הצעת חוק , שזה דבר לגיטימי , להצבעת אי - אמון , יגיש מראש .
טוב , זהו , גמרנו .
גם הפעם זה לא יקרה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
מספיק .
חבר הכנסת טיבי , רשמנו את העניין .
נו , באמת , צריך להיערך , זה רציני .
אתה רוצה להחליף ראש ממשלה בישראל , אתה רוצה שחבר הכנסת מוחמד ברכה יהיה ראש ממשלה בישראל , אתה כרגע משרבט כאן משהו .
זה לא רציני .
תכינו בכתב את הדברים האלה .
בפעם הבאה תעשה .
אני מאוד אשמח , אבל אני איכשהו חושב שזה לא עושה כבוד גם לחבר הכנסת מוחמד ברכה כמועמד .
תודה .
תנו מיקרופון לחבר הכנסת טיבי .
נכון .
אני אבהיר לך מה יהיה במושב הזה , ואני מקווה שאתה אתמול שמעת אותי , כי גם היית כתובת לדברים שלי .
אוקיי .
אז אני אסביר לך מה יהיה במושב הזה , חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה , אתה יכול לשבת במקומך .
אין לי שום בעיה - שנייה , חבר הכנסת ברכה , שב במקומך , אני אאפשר לך לומר .
חשוב לי - באמת , אולי בנסיבות אחרות הייתי פשוט עובר להצבעה וזהו , אבל מכיוון שאמרתי אתמול משהו שבעיני הוא מאוד חשוב , אני רוצה להסביר .
יש תהליך פרלמנטרי על - פי התקנון , שאתה , חבר הכנסת ברכה , מכיר היטב , מכירים את הכלי הזה כולנו .
אם הייתה כוונה כזאת , רצינית , להגיש , אפילו מסיבות של מחאה , בקשה , מכינים אותה בכתב מראש , חותמים , המועמד חותם , יש כאן מזכירת הכנסת .
כשבודקים אם יש כתב זה או אחר ורוצים לעשות פה משהו , אז אני מציע שאנחנו לא נלך לשם .
אני אאפשר את ההצבעה הזאת , אין שום בעיה , אבל בקשה , חבר הכנסת ברכה : להבא , אנא , לא להפוך את הכלי הפרלמנטרי החשוב של הצבעת אי - אמון לאיזשהו משחק מצחיק שאתה יודע , אוספים פה חתימות .
אני יכול ועוד איך יכול , חבר הכנסת טיבי , ואני לא אהסס לומר את זה .
אני אקפיד על התקנון , חבר הכנסת טיבי , ולא יעזרו הצגות .
אני אומר לך מראש .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
מיקרופון לחבר הכנסת ברכה , בבקשה .
נכון .
לכן מכירים אותה .
אכן .
נכון .
11 חברי כנסת .
מאה אחוז .
מאה אחוז .
אין שום בעיה .
חבר הכנסת ברכה , הדברים שלך גם ברורים , גם נכונים .
אתם מעל עשרה חברי כנסת , יש לכם זכות מלאה .
מה שקצת מפריע לי זה כפי שאמרתי , שאם הייתה כוונה כזאת ואם הייתה סבירות לפחות של % 50 - נכון ?
- שהחוק יתקבל בקריאה שנייה , אז אפשר היה להכין את הדף הזה מראש ולא להתרוצץ במליאה .
זה כל הסיפור .
גמרנו .
אין שום בעיה , אני מקבל את הבקשה .
ההצבעה היא הצעת אי - אמון , כפי שמבקש - השר סער , שר הפנים , תכף .
המועמד , כפי שחתם על הסכמתו , הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אדוני , האם הוסמכת למסור את עמדת הממשלה בנדון ?
מצוין .
השר סער בקי בתקנון .
כל מה שנדרש זה הסכמת הממשלה להצביע עכשיו ולא להמתין .
לכן מי שבעד החוק ונגד הצעת האי - אמון יצביע בעד , מי שתומך בהצעת האי - אמון ומתנגד לחוק יצביע נגד ; מי שנמנע , כפי שנאמר ב- 47 ' כבר יודע מה לעשות .
56 בעד , עשרה נגד , 15 נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק - יסוד : תקציב המדינה לשנים 2009 עד 2012 ( הוראות מיוחדות ) ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) , התקבלה בקריאה שלישית , והצעת האי - אמון בממשלה נדחתה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , הצעת חוק הרבנות הראשית לישראל ( הארכת כהונה של הרבנים הראשיים לישראל ) ( הוראת שעה ) , התשע"ג - 2013 .
יושב - ראש הוועדה המיוחדת מייצג - אין בעיה .
אתה תעלה לדוכן , אדוני , גם בתוקף היותך יושב - ראש הוועדה המסדרת וגם בתוקף היותך יושב - ראש הוועדה המיוחדת לחוק הרבנות הראשית .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין , יושב - ראש הוועדה המיוחדת שהקמנו לטיפול או לעבודה על החוק , חוק הרבנות הראשית .
יש מספר הסתייגות : לסעיף 1 - חברי הכנסת יעקב ליצמן , משה גפני , מאיר פרוש , אורי מקלב , מנחם אליעזר מוזס , ישראל אייכלר ויעקב אשר - להלן : קבוצת יהדות התורה .
מי מנמק את ההסתייגות ?
כל אחד .
בבקשה .
אנחנו מבקשים מחבר הכנסת יעקב ליצמן .
אתה לא חבר הכנסת יעקב ליצמן - - - - אבל אתה הבא בתור - משה גפני .
בבקשה , אדוני .
חמש דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין , יושב - ראש הוועדה המיוחדת לעניין חוק הרבנות הראשית לישראל .
האם מישהו מהממשלה מתייחס לחקיקה ?
אז אנחנו עוברים להסתייגויות - הצבעה .
חוק הרבנות הראשית לישראל ( הארכת כהונה של הרבנים הראשיים לישראל ) ( הוראת שעה ) , התשע"ג - 2013 .
לשם החוק אין הסתייגויות .
אנחנו נצביע על שם החוק בקריאה שנייה .
מי בעד , מי נגד , כהצעת הוועדה ?
נא להצביע .
בעד - 64 , נגד - 6 , אין נמנעים .
אני קובע כי שם - - - לפרוטוקול , אני מוסיף את קולה של חברת הכנסת יחימוביץ , לא משנה את תוצאות ההצבעה .
שם החוק התקבל כהצעת הוועדה .
לסעיף 1 יש הסתייגות של חברי הכנסת יעקב ליצמן , משה גפני , מאיר פרוש , אורי מקלב , מנחם אליעזר מוזס , ישראל אייכלר ויעקב אשר - קבוצת יהדות התורה .
מי בעד ההסתייגות - יצביע בעד , מי נגד - יצביע נגד .
חברי הכנסת בעד - 7 , נגד - 58 , אין נמנעים .
אני קובע כי הסתייגות קבוצת יהדות התורה לא התקבלה .
אבל לחלופין , חבר הכנסת מאיר פרוש מציע .
אנחנו נצביע לחלופין .
מי שבעד ההסתייגות לחלופין של חבר הכנסת מאיר פרוש - - - מי שבעד ההסתייגות יצביע בעד , מי שנגדה יצביע נגד .
ההצבעה החלה .
בעד - 6 , 58 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שגם לחלופין של חבר הכנסת פרוש - ההסתייגות לא התקבלה .
אנחנו נצביע - לא התקבלו ההסתייגויות - נצביע על סעיף 1 בקריאה - - - מצטער , צודקים חברי , גם יושב - ראש הוועדה וגם מזכירת הכנסת , יש עוד הסתייגות של קבוצת יהדות התורה .
היא גם בסעיף 1 , ואנחנו נצביע עליה .
על - פי אותו עיקרון - בעד ההסתייגות - בעד , נגד ההסתייגות - נגד .
בעד - 6 , 58 מתנגדים , אין נמנעים .
גם ההסתייגות השנייה של קבוצת יהדות התורה לא נתקבלה .
אנחנו מצביעים בקריאה שנייה על סעיף 1 ללא הסתייגויות , לא התקבלו הסתייגויות .
סעיף 1 לחוק - מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 60 , מתנגדים - 6 , אין נמנעים .
סעיף 1 אושר בקריאה שנייה .
בעד - 62 , מתנגדים - 5 , אין נמנעים .
הצעת החוק התקבלה בשלוש קריאות .
בוקר טוב .
היום כ"ט בניסן תשע"ג , 9 באפריל 2013 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת בפגרה .
תודה למזכירת הכנסת .
אני מנצל את הישיבה הזאת על מנת לטפל בעניין שלא יכולנו מבחינת התקנון לטפל בו רשמית לפני שיצאנו לפגרה .
אני מתכבד להודיע , בהתאם להוראת סעיף 11 לחוק הכנסת , כי סיעת העבודה , הגדולה בסיעות האופוזיציה , הודיעה לי כי חברת הכנסת שלי יחימוביץ תכהן כראש האופוזיציה .
בהתאם לחוק , עם מסירת הודעה זו מתחילה חברת הכנסת שלי יחימוביץ לכהן בתפקיד ראש האופוזיציה .
אני מברך את חברתי , חברת הכנסת שלי יחימוביץ , ומבקש ממנה , אם היא בוחרת לעשות זאת , לומר דברים מספר מהדוכן .
תודה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ , אפשר לומר , על הנאום הראשון בתפקידה - לפחות באופן רשמי כיושבת - ראש האופוזיציה .
אנחנו עוברים לסעיף שלשמו התכנסנו , אפשר לומר , על - פי בקשת 50 חברי כנסת , הצעות לסדר - היום בנושא : הגזירות הכלכליות הצפויות - מס' 4 , 5 , 6 , 7 , 8 , 9 , 10 ו- 11 .
רק להסביר מבחינה פרוצדורלית , יש לנו שמונה דוברים כי הוגשו 50 חתימות .
25 חתימות מזכות בארבעה דוברים .
שנייה אחת .
כל דובר יקבל עשר דקות .
לא ניתן לחלק את הזמן הזה - עשר דקות נציגי הסיעות יקבלו .
חבר הכנסת ליצמן , רצית לשאול אותי משהו ?
סגן שר האוצר יענה , חבר הכנסת לוי .
ונמצא גם אתנו - - - נמצא אתנו גם השר - - - נמצא אתנו גם השר התורן , כנדרש על - פי התקנות , השר עמיר פרץ .
יש שר תורן .
יש מי שמשיב , שהוא גם סגן שר האוצר .
לכן אין לי שום - - - - אין לי שום סיבה לא לאפשר לחברים שדורשים לדבר בנוכחות הגורמים המוסמכים לעשות זאת .
ולכן אני מזמין את חבר הכנסת מיקי רוזנטל , ראשון הדוברים ; סיעת העבודה .
בבקשה , אדוני .
עד עשר דקות לרשותך .
הנושא הוא , כפי שאמרתי , הגזירות הכלכליות הצפויות .
בבקשה , אדוני .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת רוזנטל .
אני מזמין את חבר הכנסת ניצן הורוביץ , נציג סיעת מרצ .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
אחריו ידבר חבר הכנסת אורי מקלב , ואחריו - חבר הכנסת יצחק כהן .
תודה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
חבר הכנסת אורי מקלב .
אני מקווה שגם קיבלת פתק מחבר הכנסת גפני עם כל הדברים שהוא ביקש לומר מן המקום .
עכשיו תוכל לומר אותם בצורה מסודרת מעל דוכן הכנסת .
לא , הוא לא יוכל .
אבל אני קיוויתי שהוא מסר לך את הדברים להשמיע - בין יתר דבריך , ודאי .
טוב , חבר הכנסת גפני , אני רואה - - - - מילה דבדיחותא לא הולך אתך .
חבר הכנסת אורי מקלב ברשות הדיבור בשם סיעתכם .
עשר דקות , אדוני .
בבקשה .
התקנות לא אפשרו .
- - - תודה .
תודה לחבר הכנסת אורי מקלב .
חבר הכנסת יצחק כהן - סיעת ש"ס - עד עשר דקות .
בבקשה , אדוני .
בבקשה ?
אולי הוא יבחר לתת כמה עצות לשר האוצר החדש .
זה אני לא יודע .
אני לא מתערב בתוכן דבריו .
אז - - - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יצחק כהן , וגם בוודאי על הדיוק בזמנים , העמידה בזמנים .
אני מזמין את חבר הכנסת אחמד טיבי .
בבקשה , אדוני - רע"ם - תע"ל - עד עשר דקות לרשותך .
לפי מספר הפעמים שהמילה פייסבוק הוזכרה היום במליאה , אדוני קודמי בתפקיד , אני הולך לבדוק אם מר צוקרברג לא תרם פה משהו במערכת הבחירות , כי כל הסיעות , בלי יוצא מן הכלל - חמש פעמים בכל נאום מופיעה המילה פייסבוק .
זאת כבר פרסומת סמויה , אני לא יודע מה לעשות עם זה .
עדיף לשתוק , אתה אומר .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
חברות וחברי הכנסת , לפני שאני אזמין את חבר הכנסת מוחמד ברכה , חובה נעימה לי בשמכם לברך את האורח הנכבד שנמצא אתנו כאן ביציע , שר החוץ של קנדה , מר ג'ון בירד .
קנדה הנה אחת מידידותיה הקרובות ביותר של ישראל - - - קנדה הנה אחת מידידותיה הקרובות ביותר של ישראל בזירה הבין - לאומית , ושר החוץ בירד הנו ממבטאיה המובהקים של ידידות אמיצה זו .
כמי שהיה שנים רבות יושב - ראש אגודת הידידות ישראל - קנדה בכנסת , ובתפקידי הקודם כשר , אני יכול להעיד מביקורי במדינה זו בשנים האחרונות , ומהיכרות אישית , על הקשרים המצוינים בין שתי המדינות , בין שני בתי - המחוקקים ובין שני העמים .
שיתופי הפעולה בינינו חובקים תחומים רבים ומגוונים , אך ברצוני לציין בעיקר את ההבנה ואת שיתוף הפעולה שלהם אנו זוכים מצד קנדה בתחום המדיני , בארגונים הבין - לאומיים ובפיתוח משותף במדינות שלישיות .
מנהיגי קנדה , ושר החוץ בירד ביניהם , מגלים עקביות ונחישות מעוררות כבוד בעמידתם לצדה של ישראל במאבקיה הצודקים נגד תופעות מדאיגות כמו האנטישמיות , ניסיונות דה - לגיטימציה והחרמות כלפי ישראל , הכחשת השואה , איומי ארגוני טרור וכמובן הגרעין האיראני .
על כל אלה אנו מבקשים כי תעביר לממשלתך ולעמך את תודתנו והוקרתנו העמוקות .
אדוני השר , אנו מקבלים את פניך בירושלים בירת ישראל בזרועות פתוחות ובחפץ לב .
בשם הכנסת , אני מבקש לברך אותך בברכת שלום וברוך הבא Welcome to the Knesset , the heart of Israeli democracy .
תודה , חברי הכנסת , אנחנו עוברים לדובר הבא , חבר הכנסת מוחמד ברכה .
בזמן שמוחמד ברכה בדרך לדוכן , מזכירת הכנסת תמסור הודעה .
בבקשה , עד עשר דקות לרשות אדוני .
חברי הכנסת , אני מתכבד לפתוח את כנס הקיץ .
היום י"ב באייר תשע"ג , 22 באפריל 2013 .
אני פותח את הישיבה .
במסורת היהודית , חברי הכנסת , זמן ספירת העומר הוא ימים שבהם יש להיזהר במיוחד בכבוד חברינו .
עם פתיחת המליאה אני רוצה לקוות שנדע לנהוג כבוד האחד בשני ; שנזכור שלא המקום מכבד את האדם אלא האדם מכבד מקומו , ושנדע לראות במעלות חברינו וחברותינו ולא בחסרונם .
אני מאחל לכולנו כנס קיץ פורה .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסדר - היום .
סדר - היום היום ארוך .
אנחנו נקפיד - כך ביקשתי גם מן הסגנים - על לוחות הזמנים .
אנחנו פותחים ודאי בהצעות אי - אמון .
יש לנו שבע הצעות אי - אמון .
הראשונה היא של סיעות יהדות התורה וש" ס : כוונת הממשלה לפגוע במעמד הביניים , בשכבות החלשות ובקצבאות הילדים .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת מאיר פרוש .
ראיתי את חבר הכנסת מאיר פרוש לפני שנייה .
הנה , חבר הכנסת מאיר פרוש כבר מגיע ומנמק את ההצעה .
לי רשום , אדוני , חבר הכנסת מאיר פרוש המנמק .
אבל זה של שתי הסיעות , אז מה שתחליטו .
לא , לא , לא , אין חצי - חצי .
בבקשה , מנמק את ההצעה חבר הכנסת מאיר פרוש מטעם סיעות יהדות התורה וש" ס. נא לסיים , אדוני .
מצטער , אבל זה המצב .
תודה .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש , אשר נימק הצעת אי - אמון של סיעות יהדות התורה וש" ס. הצעת האי - אמון הבאה היא : ממשלה ללא בשורה וחזון בתחום החברתי , הכלכלי והמדיני , המסכנת את האופי הדמוקרטי של מדינת ישראל - של סיעת העבודה .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת משה מזרחי .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , אני רק מבקש לשים לב לסדר - היום .
אנחנו קודם נשמע את כל המנמקים , לאחר מכן ישיבו - על חלק מההצעות שר האוצר יאיר לפיד , על חלק מההצעות סגן השר המקשר במשרד ראש הממשלה , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
בבקשה , חבר הכנסת מזרחי , עד עשר דקות לרשותך .
סגן השר המקשר .
אני חייב לומר , חברת הכנסת זהבה גלאון , שהנושא הזה נדון גם אצלי בפורום מצומצם בלשכה ולאחר מכן בנשיאות , ופרט אלייך אף אחד לא שם לב לחלוקה המוזרה הזאת שאת מעלה כאן .
ההפך הוא הנכון .
אילו היה מבקש סגן השר המקשר להשיב על הצעות שנוגעות ישירות במדיניות של משרד האוצר , היינו אומרים לו : עם כל הכבוד , ויש כבוד , חבר הכנסת אקוניס , סגן השר המקשר , תבקש מהקולגות במשרד האוצר להשיב .
מכיוון שהנושא בשלוש ההצעות הבאות הוא כללי , מדיניות הממשלה ודברים שנוגעים ישירות במשרד ראש הממשלה , החלטנו שסגן השר אקוניס , שאנחנו רואים בו בוודאי שר מקשר בין הממשלה לכנסת , יוכל להשיב .
אני חייב לומר , חברת הכנסת גלאון , עם כל ההערכה , אף אחד מלבדך לא העלה על הדעת את החלוקה המוזרה שאת עשית .
אני חייב , כפי שאני מציין בפעם השלישית , לומר שאף אחד , לא אני ולא אף אחד בסביבתי , לא הצליח לשים על זה את היד .
אוקיי .
חבר הכנסת מזרחי , אני בוודאי מחזיר לך את השעון המלא - עשר דקות לרשותך .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת משה מזרחי , שנימק הצעת אי - אמון של סיעת העבודה .
אני מזמין את חברת הכנסת זהבה גלאון בשם סיעת מרצ : ממשלה ללא בשורה וחזון בתחום החברתי , הכלכלי והמדיני , המסכנת את האופי הדמוקרטי של מדינת ישראל .
לבקש מסגן השר אקוניס שיענה גם לך , כדי שלא יישמע - - - לא .
ממש לא .
לא .
תודה לחברת הכנסת זהבה גלאון שנימקה הצעת אי - אמון של סיעת מרצ .
אנחנו עוברים להצעת האי - אמון הבאה : ממשלה נעדרת חזון ותקווה , של רע"ם - תע"ל - מד"ע .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אברהים צרצור .
בבקשה , אדוני .
הוא גם ינמק את ההצעה .
עד עשר דקות .
תודה לחבר הכנסת אברהים צרצור .
חבר הכנסת צרצור דיבר בשם הסיעות רע"ם - תע"ל - מד"ע - הסיעה רע"ם - תע"ל - מד"ע .
אני מזמין את חבר הכנסת מוחמד ברכה לנמק את הצעת האי - אמון של סיעת חד"ש : עוד ממשלה מסוכנת .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה עצמו .
בבקשה , אדוני , עד עשר דקות .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
הוא נימק הצעת אי - אמון מטעם סיעת חד"ש .
אני מזמין את חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - - - רחש אמון בממשלה בינתיים , כנראה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , האם הוא מעוניין לנמק הצעת אי - אמון של סיעת בל"ד ?
אדוני , אתה תנמק את הצעת האי - אמון ?
כן , חבר הכנסת באסל גטאס - בבקשה , אדוני .
אבל אני חייב להודיע לחברי הכנסת שהמועמד להרכיב את הממשלה הוא עדיין חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , כך שאם הצעת האי - אמון תעבור - אם תהיה מאוד משכנע , עדיין חבר הכנסת זחאלקה יהיה ראש הממשלה .
בבקשה , אדוני , עד עשר דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת גנאים .
אני מזמין את חבר הכנסת משה זלמן פייגלין מטעם הסיעות הליכוד - ישראל ביתנו , אחרון הדוברים בדיון הסיעתי בנושא הצעות אי - אמון .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת משה זלמן פייגלין .
מבקש לסיים את הדיון מטעם הממשלה סגן השר במשרד ראש הממשלה , המקשר עם הכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , לאחר שאופיר אקוניס יסיים את דבריו אנחנו נכבד את זכרם של שני חברי כנסת שהלכו לעולמם במהלך הפגרה , אז אני מבקש שתשבו במקומותיכם .
תודה לסגן השר במשרד ראש הממשלה חבר הכנסת אופיר אקוניס , סגן השר המקשר עם הכנסת .
חברי הכנסת , אני מבקש מכולם לשבת .
חברי הכנסת , בנושא הבא שנעלה אין לנו לא אופוזיציה ולא קואליציה .
אנחנו נכבד את זכרם של שני חברינו שהלכו לעולמם בשבועות האחרונים , חבר הכנסת לשעבר מרדכי משעני וחבר הכנסת לשעבר הרב יעקב יוסף .
אני מבקש מהכנסת לכבד את זכרם בדקת דומייה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעות על הצעות האי - אמון שהוגשו לכנסת .
אנחנו נצביע לפי סדר נימוקן .
הצעת האמון הראשונה מטעם סיעות ש"ס - יהדות התורה : כוונת הממשלה לפגוע במעמד הביניים , בשכבות החלשות ובקצבאות הילדים .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 46 בעד , 62 נגד .
אני קובע כי הצעת האי - אמון של סיעות ש"ס ויהדות התורה לא התקבלה .
מטעם סיעת העבודה - ממשלה ללא בשורה וחזון בתחום החברתי , הכלכלי והמדיני המסכנת את האופי הדמוקרטי של מדינת ישראל .
מי בעד ההצעה , מי נגדה ?
נא להצביע .
בעד - 45 , 63 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת האי - אמון של סיעת העבודה לא התקבלה .
סיעת מרצ - ממשלה ללא בשורה וחזון בתחום החברתי , הכלכלי והמדיני המסכנת את האופי הדמוקרטי של מדינת ישראל .
מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 46 , נגד - 63 , אין נמנעים .
גם ההצעה של סיעת מרצ לא התקבלה .
אנחנו עוברים להצביע על הצעתה של סיעת רע"ם - תע"ל - מד"ע - ממשלה נעדרת חזון ותקווה .
בבקשה - בעד , נגד , נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 45 , 61 מתנגדים , אין נמנעים .
גם הצעה זאת לא התקבלה .
הצעת אי - אמון של סיעת חד"ש - עוד ממשלה מסוכנת .
מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 46 בעד , 62 נגד , אין נמנעים .
גם כאן אני קובע כי הצעת סיעת חד"ש לא התקבלה .
סיעת בל"ד - עוד ממשלה מסוכנת ללא כל בשורה .
מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 43 בעד , 63 מתנגדים .
גם הצעת האי - אמון מטעם סיעת בל"ד לא התקבלה .
חברי הכנסת , אני אבקש מיושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת צחי הנגבי , למסור הודעה למליאה .
ההודעה חייבת אישור המליאה , קרי הצבעה .
תודה לחבר הכנסת צחי הנגבי , יושב - ראש ועדת הכנסת , ואנחנו מצביעים .
בעד , נגד .
יש לך עוד הודעות , אז אני אוסיף את קולך .
תכף נראה את התוצאות ואז תגיד לי לאיזה צד להוסיף את קולך .
התכוונת להצביע בעד , אדוני , נכון ?
אז 95 , בצירוף קולו של צחי הנגבי , בעד , אחד מתנגד , אין נמנעים .
ההודעה אושרה .
בבקשה , אדוני ימשיך .
תודה לחבר הכנסת צחי הנגבי .
אין צורך , כאמור , בהצבעה על ההודעה השנייה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : המלצת הוועדה הזמנית לענייני חוץ וביטחון בעניין הכרזה על מצב חירום .
בשם יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , יציג את ההמלצה חבר הכנסת עפר שלח .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת עפר שלח שהציג את המלצת ועדת החוץ והביטחון .
חברי הכנסת , מתקיים דיון , יש לנו עשרות נרשמים .
אני מודיע שאם מישהו מעוניין להירשם , זה בשניות הקרובות כי אני סוגר את הרשימה .
ראשונת הדוברים היא חברת הכנסת זהבה גלאון .
אחריה - אילן גילאון , ניצן הורוביץ , מיכל רוזין וכן הלאה .
חברי הכנסת , חידדנו את העניין הזה היום בנשיאות , כך ינהגו גם שני הסגנים .
חבר כנסת שלא יהיה במליאה יפסיד את תורו ואין הזדמנות שנייה .
נא להקפיד על זה .
בבקשה , גברתי .
שלוש דקות .
תודה רבה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת אילן גילאון - אדוני , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
אין בכוונת אדוני לומר , אני מסכים , ולרדת , נכון ?
תודה לך .
חבר הכנסת מאיר פרוש .
את צודקת , חברת הכנסת גלאון .
חבר הכנסת מאיר פרוש - לא נמצא .
חבר הכנסת טלב אבו עראר - כמעט אמרתי טלב אלסאנע - אינו נוכח .
ניצן הורוביץ - בבקשה , אדוני .
אחריו - תמר זנדברג .
חברת הכנסת תמר זנדברג כאן .
אני מבקש לא לקרוא ליושב - ראש הישיבה " חבר'ה " .
נא לסיים , אדוני .
תודה .
תודה , אדוני .
חברת הכנסת תמר זנדברג - בבקשה , גברתי .
ואחריה - חבר הכנסת אילן גילאון .
חברי היקרים , תמר זנדברג כרגע ברשות הדיבור .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אתה יכול לשבת ליד חבר הכנסת ריבלין ולהסביר לו .
יש לי אפילו תקווה שהוא יבין מה שאתה מסביר .
אבל לא בקול רם כך במליאה .
אני מחזיר לך את חצי הדקה שהלכה לך .
תודה , חברת הכנסת זנדברג .
חבר הכנסת אילן גילאון - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואם לא נראה אותו כאן אתנו - חבר הכנסת ישראל אייכלר , והוא כן אתנו .
שמע , שלא יתחילו בעיות פנימיות , כבר דיברת במקומו פעם היום .
חס ושלום .
תודה לחבר הכנסת גילאון .
חבר הכנסת זחאלקה - איננו .
חבר הכנסת ישראל אייכלר - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת עיסאווי פריג' .
בבקשה , אדוני .
עד שלוש דקות .
תודה .
תודה , אדוני .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת פריג' - בבקשה , אדוני .
בפעם הבאה , חבר הכנסת אייכלר , תפנה את שאלות הטריוויה שלך למישהו שייתן תשובות יותר מהר , ואז תחסוך זמן ואני לא אוכל לומר חמש פעמים תודה , תודה .
תבחר חבר כנסת שישלוף לך את התשובות .
בבקשה , עד שלוש דקות לרשות אדוני .
תודה , אדוני .
תודה .
לא לא , חבר הכנסת פייגלין , אין זמן לדו - שיח .
תודה , אדוני .
תודה רבה , אדוני .
חבר הכנסת ישראל חסון - אני לא מזהה אותו כאן במליאה .
חברת הכנסת איילת שקד - בבקשה , גברתי , ואחריה - חבר הכנסת אחמד טיבי .
עד שלוש דקות לרשות גברתי .
תודה לחברת הכנסת איילת שקד .
חבר הכנסת טיבי - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת דני דנון , אני חושב .
חבר הכנסת טיבי , אתה רואה שאני עוד לא מפעיל את השעון .
חבר הכנסת טיבי , שלוש דקות לרשותך .
נא לסיים , אדוני .
נא לסיים , אדוני .
תודה .
תודה רבה .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת דני דנון - איננו ; חבר הכנסת משה גפני - לא , חברת הכנסת עדי קול , כן ?
בבקשה , גברתי , ולאחר מכן - חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה , גברתי .
עד שלוש דקות לרשותך .
תודה לחברת הכנסת עדי קול .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית .
נא לסיים .
תודה .
תודה , אדוני .
תודה , חבר הכנסת זאב .
תודה , תודה , תודה , חבר הכנסת זאב .
משפט סיכום .
תודה .
חבר הכנסת מאיר שטרית - בבקשה , אדוני .
בבקשה , חבר הכנסת מאיר שטרית .
עד שלוש דקות לרשותך .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת מאיר שטרית .
מטעם הממשלה אנחנו נאפשר , כפי שגם מאפשר לנו התקנון , לשרת הבריאות יעל גרמן להתייחס לאחת הטענות שהושמעו כאן .
בשם הממשלה , אני מציין .
לאחר מכן יסכם או ישיב שר הפנים , חבר הכנסת גדעון סער .
בבקשה , גברתי .
תודה לשרת הבריאות , חברת הכנסת יעל גרמן .
אדוני שר הפנים , חבר הכנסת סער , בבקשה .
בבקשה , אדוני .
סגן היושב - ראש וקנין , כן .
אני חושב שבנקודה הזאת שר הפנים מאוד צודק .
הוא ישב כאן והקשיב לכל הנאומים - - - - ויש לו זכות מלאה להשיב .
חבר הכנסת עפו אגבאריה - - - חברת הכנסת רוזין , כן .
חבר הכנסת אילן גילאון , תאמין לי , אני ישבתי כאן , ואני באמת מן האו"ם בנושא הזה .
חלק מן הביטויים של חלק מן הדוברים לא בדיוק נעמו לאוזנו של שר הפנים .
נו , אפילו לפעמים התערב , אבל לא הפריע לרצף הדיבור של אף אחד .
בבקשה .
חברת הכנסת זהבה גלאון , תודה , תודה , תודה .
אם חבר הכנסת מאיר שטרית והשרה לבני ישבו , אז זה יעזור .
חבר הכנסת פריג' .
חברת הכנסת זהבה גלאון , תודה רבה .
אנחנו ביום הראשון של כנס הקיץ לא נתחיל לקרוא לסדר כבר עכשיו , נכון ?
יום עמוס , אבל תודה רבה .
תודה , חברת הכנסת גלאון .
תודה .
אדוני השר , עם הניסיון הרב שלך בבניין , אם לא תפנה בשמות לחברי כנסת - - - - זה יגרור פחות תגובות ונוכל להתקדם .
תודה , חבר הכנסת גדעון .
טוב .
כן .
רק מי שגזען יכול לחשוב שלא יכול לקרות מקרה כזה .
חבר הכנסת ברכה .
כן , אתה צודק .
עכשיו - - - הוצאת לי מפי את התירוץ , תודה .
חברים , באמת , תאפשרו לשר הפנים לסיים , כי אחרת זה יכול להימשך עוד שעות ככה .
חבר הכנסת חנין , נו באמת , אתה עוד לא התערבת .
חבר הכנסת אילן גילאון , אתה קיבלת את יומך בבית - משפט , הערת המון הערות .
הנה , דב חנין גם העיר .
מספיק .
כל אחד העיר כבר .
כל אחד העיר .
אם יש עוד מישהו , בבקשה , נא להעיר עכשיו את ההערה , ואז תאפשרו לשר הפנים לדבר .
חבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת אילן גילאון , מספיק , מספיק .
חבר הכנסת טיבי , מספיק .
חברת הכנסת זהבה גלאון , תודה .
חברת הכנסת גלאון .
חבר הכנסת ברכה .
חברי הכנסת , מכיוון שבלהט הוויכוח אולי חלק כבר שכחו על מה היה הדיון , אז אני מזכיר שמדובר בבקשת הממשלה להאריך בצו את תוקפו של חוק האזרחות והכניסה לישראל ( הוראת שעה ) , התשס"ג - 2003 .
אנחנו נצביע עכשיו על בקשת הממשלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 73 , 18 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הכנסת אישרה את בקשת הממשלה להארכת תוקפו של חוק האזרחות והכניסה לישראל ( הוראת שעה ) , התשס"ג - 2003 .
חברי הכנסת , לפני שאנחנו נעבור לנושא הבא - הודעה קצרה מטעמי .
בהתאם לחוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם , התשי"א - 1951 , על יושב - ראש הכנסת למנות ועדת אתיקה בת ארבעה חברים - - - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
חברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת עפו אגבאריה .
חברת הכנסת זהבה גלאון וחבר הכנסת הרצוג , כרגע אתם מפריעים ליושב - ראש למסור את הודעתו .
לא קשור בכלל לענייני אופוזיציה - קואליציה .
על יושב - ראש הכנסת למנות ועדת אתיקה בת ארבעה חברים , שניים מסיעות הקואליציה ושניים מסיעות האופוזיציה , למשך תקופת כהונתה של הכנסת .
לפיכך החלטתי למנות ועדת אתיקה בהרכב הבא : חברי הכנסת קארין - - - חבר הכנסת ראובן רובי ריבלין , חבר הכנסת ראובן ריבלין , אני בטוח שעליך אף פעם לא יגישו תלונה לוועדת אתיקה , אבל על אחרים אולי כן , ולכן חשוב להם לדעת מי יהיו החברים בוועדת האתיקה .
לא , אני סמוך ובטוח שזה לא יקרה , מהיכרות אתך , לא מכיוון שמישהו - - - חברי הכנסת קארין אלהרר ודוד רותם מטעם הקואליציה , חברי הכנסת יצחק כהן וחנא סוייד מטעם האופוזיציה .
חבר הכנסת יצחק כהן ישמש כיושב - ראש הוועדה .
בנוסף , וכפי שהיה מקובל , החלטתי למנות את חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי ואת חבר הכנסת אבישי ברוורמן לממלאי - מקום קבועים , שיוכלו למלא מקום של חברי הוועדה בכל ישיבה .
אני מודה מאוד לחברים על הסכמתם למלא את התפקיד , מאחל להם הצלחה , ומקווה , בשם כולנו , שידיה של הוועדה לא יהיו מלאות עבודה .
תודה רבה עוד פעם לכל החברים שהסכימו לשמש בתפקיד הלא - פשוט הזה .
חבר הכנסת אופיר אקוניס , הלוא הוא סגן השר במשרד ראש הממשלה המקשר עם הכנסת , יציג את הנושא , את סעיף 6 בסדר - היום : הודעת הממשלה על שינוי שמות משרדים , העברת סמכויות על - פי חוק והעברת שטח פעולה .
לאחר מכן יתקיים ודאי דיון , ובסופו של הדיון - הצבעה .
בבקשה , אדוני .
- - - חברים , תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר אקוניס , סגן שר במשרד ראש הממשלה .
רשימת הדוברים .
אנחנו נתחיל עם חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - איננו ; חבר הכנסת ישראל אייכלר - אינו נוכח ; חבר הכנסת אריה דרעי - כנ"ל ; חבר הכנסת יצחק כהן , חבר הכנסת אמנון כהן - יצאו לברכת כוהנים כולם .
חבר הכנסת יעקב מרגי , חבר הכנסת דוד אזולאי , חבר הכנסת יצחק וקנין , חבר הכנסת נסים זאב - זה כבר שינוי סדרי בראשית : נסים זאב לא נמצא .
אברהם מיכאלי .
דב חנין - ודאי נמצא .
אני סוגר את רשימת הדוברים , ואני גם מודיע שהכלל שהפעילו גם חברי הכנסת שטרית ווקנין תקף : מי שלא נמצא במליאה כשקראו בשמו , או בשמה של חברת כנסת , לא יוכלו לחזור לרשימה .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
ודאי שאני מודה לו גם על מילות ההערכה .
חבר הכנסת ישראל חסון - איננו .
חבר הכנסת אראל מרגלית - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת מיקי רוזנטל .
תודה לחבר הכנסת אראל מרגלית .
חבר הכנסת מיקי רוזנטל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אילן גילאון .
תודה לחבר הכנסת אראל מרגלית .
חבר הכנסת ישראל אייכלר - איננו .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
כל הכבוד לחבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת גפני - איננו .
חבר הכנסת דוד אזולאי , אדוני .
חבר הכנסת דוד אזולאי היה שנים רבות יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , והוא רוצה להתייחס להצעה .
זה דבר בהחלט לגיטימי .
תודה .
תודה לחבר הכנסת דוד אזולאי .
תם סדר הדוברים .
אנחנו עוברים להצבעה .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירות ) ( הוראת שעה ) , התשע"ג - 2013 , בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
להלן התוצאות : בעד - 45 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירות ) ( הוראת שעה ) , התשע"ג - 2013 , אושרה בקריאה ראשונה ותועבר להכנה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
הנושא הבא הוא הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 15 ) , התשע"ג - 2013 , קריאה ראשונה .
יציג את ההצעה סגן שר הביטחון , חבר הכנסת דני דנון .
לאחר מכן יתקיים דיון , מדובר הרי בקריאה ראשונה .
בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת דני דנון , סגן שר הביטחון .
אנחנו עוברים לדיון .
להלן רשימת הדוברים : חבר הכנסת ישראל אייכלר - איננו ; חבר הכנסת נסים זאב - מוותר , אף - על - פי שנמצא אתנו כדרכו ; חברת הכנסת עליזה לביא - מוותרת .
אתה פשוט קוסם .
אתה פשוט קוסם , חבר הכנסת אילן גילאון .
אבל יחד עם זה , מכיוון שאין יותר נרשמים לדיון אנחנו עוברים להצבעה ואנחנו מצביעים על הצעת חוק שירות הביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 15 ) , התשע"ג - 2013 .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 30 , שישה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 15 ) , התשע"ג - 2013 , אושרה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת חוץ וביטחון להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
תודה .
אנחנו עוברים לנושא הבא , שהוא הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( עצור החשוד בעבירות ביטחון ) ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 3 ) ( הארכת תוקף ) , התשע"ג - 2013 , קריאה ראשונה .
תציג את הצעת החוק שרת המשפטים חברת הכנסת ציפי לבני .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת ציפי לבני , שרת המשפטים .
אנחנו פותחים את הדיון .
נרשמו : ישראל אייכלר - איננו ; נסים זאב - מוותר .
תודה .
חבר הכנסת דב חנין , עד שלוש דקות לרשות אדוני .
תודה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
אין יותר דוברים בהצעה הזאת .
הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( עצור החשוד בעבירות ביטחון ) ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 3 ) ( הארכת תוקף ) , התשע"ג - 2013 , קריאה ראשונה - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
אם כן , בעד - 32 , מתנגדים - 7 , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותועבר להכנה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
הצעת חוק לתיקון פקודת הרוקחים ( הוראת שעה ) , התשע"ג - 2013 , קריאה ראשונה .
תציג את ההצעה חברת הכנסת יעל גרמן , שרת הבריאות .
חבל שלא קראנו לך קודם , הא ?
יש כאלה שכבר לא צריכים סיפור .
תודה רבה לשרת הבריאות , חברת הכנסת יעל גרמן .
הדוברים הם ישראל אייכלר - איננו .
אילן גילאון ?
השתכנעת משרת הבריאות ?
לא , זה ניצן הורוביץ .
לא ?
נסים זאב ?
שימו לב , הרוקח היחידי שיש לנו בכנסת לא נרשם לדיון הזה .
לא יודע , זה אומר דורשני הדבר הזה .
סוד מקצועי .
תגלה בקורות החיים של חברי הכנסת .
תעיין .
בבקשה , אדוני , עד שלוש דקות לרשותך .
אם תיקח פחות אף אחד לא יכעס עליך , אני מבטיח .
בדיוק .
תודה לחבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת אורי מקלב - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אורי מקלב .
חברי הכנסת , בעד - 30 , מתנגד אחד , נמנע אחד .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותועבר להכנה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים , אם ירצה השם , מחר , יום שלישי , י"ג באייר תשע"ג , 23 באפריל 2013 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
כן , סליחה , תפתח את המיקרופון לסגן היושב - ראש שטרית , בבקשה , אף - על - פי שהודעתי על נעילת הישיבה .
תודה , חבר הכנסת מאיר שטרית .
כבר הודעתי על נעילת הישיבה בכל מקרה .
תודה .
חברי הכנסת , היום י"ג באייר תשע"ג , 23 באפריל 2013 , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
כרגיל ביום שלישי , אנחנו נפתח את סדר - היום עם נאומים בני דקה .
מי שמעוניין להירשם , יצביע - בעד , נגד , אפילו יכול להימנע .
להצביע אלקטרונית .
הפעלתי הצבעה .
בעד - 12 .
ואנחנו - אפילו 13 בעד נאומים בני דקה .
הדברים האלה , שהפרוטוקול יראה , נאמרו ודאי בבדיחות הדעת .
ואנחנו נתחיל עם חבר הכנסת אראל מרגלית .
אם אתה כבר עומד , אז נא לגשת למיקרופון , ולאחר מכן - תכף יביאו לי את הרשימה ונלך לפי הסדר .
מן המיקרופון באולם אתה יכול .
ואני מבקש ודאי להקפיד , שלא נצטרך להעיר לחברי הכנסת - דקה בדיוק .
תודה .
תודה לחבר הכנסת מרגלית .
חבר הכנסת טופורובסקי , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת גנאים .
תודה לחבר הכנסת טופורובסקי .
חבר הכנסת גנאים , אחריו - חברת הכנסת שולי מועלם .
ורק לידיעת חברי הכנסת , מחר המליאה תעסוק בנושא של העלייה במספר תאונות הדרכים , בעקבות הצעות דחופות לסדר - היום של כמה חברי כנסת .
מחר נדבר על זה .
בבקשה , חבר הכנסת גנאים .
תודה , חבר הכנסת גנאים .
חברת הכנסת שולי מועלם , ואחריה - חבר הכנסת יעקב מרגי .
תודה לחברת הכנסת שולי מועלם .
חבר הכנסת יעקב מרגי , ואחריו - חבר הכנסת ליפמן .
תודה לחבר הכנסת יעקב מרגי .
חבר הכנסת ליפמן , ואחריו - חבר הכנסת אילן גילאון .
תודה לחבר הכנסת דב ליפמן .
חבר הכנסת אילן גילאון , ואחריו - חבר הכנסת חמד עמאר .
תודה לחבר הכנסת אילן גילאון .
חבר הכנסת עמאר , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת ישראל חסון .
תודה .
תודה לחבר הכנסת עמאר .
חבר הכנסת ישראל חסון , ואחריו - חבר הכנסת מוטי יוגב .
אה , חשבתי שאתה אומר לי שלום יפה .
מסתבר שאתה מוותר על - בבקשה , חבר הכנסת מוטי יוגב , ואחריו - חבר הכנסת ישראל אייכלר .
אם ישראל אחד לא רוצה , ניתן לישראל אחר .
בוא ניתן לכוהנים או לוויים במקרה כזה .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יוגב .
חבר הכנסת ישראל אייכלר - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת עמרם מצנע .
תודה לחבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת מצנע , ואחריו - חבר הכנסת שמולי .
חברי הכנסת , חברים , נאומים בני דקה לא נועדו לוויכוחים בינינו .
חברת הכנסת מועלם , כולנו יודעים שבנאומים בני דקה אנשים אומרים את אשר על לבם .
אם הדברים , חברת הכנסת אלהרר , חרגו מעבר לכל פרופורציה - בשביל זה יש ועדת אתיקה , ואפשר להגיש תלונות בנושא הזה .
אבל כאן , אם נפתח ויכוח על כל דבר - - - לא , לא , היא תעלה עוד מעט לנאומים בני דקה ושם תוכל לומר את דברה , חברת הכנסת אלהרר .
אבל כמו שאמרתי , יש כאן ביטויים , לפעמים קשים .
כשהם חורגים אז חברי הכנסת יודעים מה לעשות עם זה .
סליחה , חבר הכנסת עמרם מצנע , רשות הדיבור שלך .
דקה לרשותך .
תודה רבה לחבר הכנסת מצנע .
חבר הכנסת שמולי - בבקשה , אדוני .
ואחריו - חברת הכנסת יפעת קריב .
תודה לחבר הכנסת שמולי .
חברת הכנסת יפעת קריב .
ואחריה - חבר הכנסת נחמן שי .
תודה .
תודה , הצעה מעניינת ונשקול אותה .
חבר הכנסת נחמן שי , ואחריו - חברת הכנסת עליזה לביא .
תודה לחבר הכנסת נחמן שי .
חברת הכנסת עליזה לביא , ואחריה - חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
תודה .
תודה לחברת הכנסת לביא .
חבר הכנסת אברהם מיכאלי , ואחריו - חבר הכנסת יואל רזבוזוב .
אני מאוד מברך על דבריך , ואכן , כבר דנו עם הדרג המקצועי הבכיר איך לשפר כמה דברים ביחד עם ועדת הכנסת , ואכן נעשה זאת .
חבר הכנסת יואל רזבוזוב , ואחריו - חבר הכנסת חיליק בר .
יש לזה סיבה אבל לא נגלה אותה .
תודה לחבר הכנסת רזבוזוב .
אנחנו כולנו מצטרפים לברכות לאלכס שטילוב , שמגיע להישגים רבים ומביא הרבה כבוד למדינה .
תודה לחבר הכנסת בר .
חברת הכנסת קארין אלהרר - בבקשה , גברתי .
אחריה - חבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת מרגי - - - חבר הכנסת מרגי , מילא היית חדש , אבל אתה ותיק .
נאומים בני דקה - מה אתה פותח בוויכוח ?
תודה .
תודה לחברת הכנסת קארין אלהרר .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת פריג' .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת פריג' , ואחריו - אחרון הדוברים בנאומים בני דקה , חבר הכנסת אלעזר שטרן .
נא לסיים .
תודה .
אני רק מאחל לך שבאמת הסקירות יהיו קצרות ויוכלו להיכנס לדקה , מהותית , זאת אומרת שיהיה פחות פשע ותוכל בתוך דקה לתאר את המקרים שקרו .
חבר הכנסת אלעזר שטרן - בבקשה , אדוני .
אחרון הדוברים בנאומים בני דקה .
תודה .
תודה .
בשם הממשלה רוצה להתייחס לכמה נושאים השר אורי אורבך , ואנחנו ודאי נאפשר לו .
בבקשה , אדוני .
טוב , חברים , השר ביקש להתייחס לדברים שנאמרו .
כל אחד העלה את הדברים במסגרת נאומים בני דקה .
בבקשה , השר אורבך .
תודה לשר אורבך על ההתייחסות לדברים שנאמרו .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא בסדר - היום : ציון יום השנה לרצח העם הארמני .
יש כמה הצעות לסדר - היום - מס' 2 , 20 , 41 , 61 , 79 , 80 ו- 91 .
היוזמת וראשונת הדוברים היא חברת הכנסת זהבה גלאון .
בבקשה , גברתי .
שלוש דקות לרשות כל דובר .
חמש דקות .
תיקנתי את עצמי .
חמש דקות לרשות כל דובר .
תודה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת ראובן ריבלין .
בינתיים , עד שחבר הכנסת ריבלין מגיע , אני יכול לומר , חברת הכנסת זהבה גלאון , שאין לי מושג מה תהיה תשובת הממשלה , ואני ודאי לא דובר מטעם הממשלה , אבל הייתי חבר בממשלה הקודמת .
כשר בממשלה ביקרתי ביקור רשמי בהזמנת שרת התרבות של ארמניה , ויחד עם בכירים ממשרד החוץ הישראלי ביקרתי במוזיאון הג'נוסייד , רצח העם , שם .
חוויה קשה .
הנחתי זר מטעם ממשלת ישראל , כך היה כתוב על הזר , כך שכנראה גם בתוך הממשלה אפשר לנקוט עמדות שונות , עם כל ההבנה של הרגישות שאת דיברת עליה , וכולנו מבינים את הרגישות .
בבקשה , אדוני , חמש דקות לרשותך , כפי שאתה כבר יודע .
תודה לחבר הכנסת ראובן רובי ריבלין .
חבר הכנסת נחמן שי - בבקשה , אדוני ; ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
רק , היום לא הזכרתי את זה : ישיב לכל ההצעות סגן השר במשרד ראש הממשלה וסגן השר המקשר עם הכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
הוא יביא את עמדת הממשלה .
כמו שאמר חבר הכנסת ריבלין , ובצדק , חברי הכנסת המציעים יכולים לבקש דיון במליאה , אבל המשיב רשאי להציע גם הצעות אחרות , ונשמע אותו עוד מעט .
בבקשה , אדוני , חמש דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת נחמן שי .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
ואחריו - חבר הכנסת ישראל חסון .
בבקשה , אדוני , חמש דקות .
תודה לחבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת ישראל חסון .
אחריו - חברת הכנסת איילת שקד .
תודה לחבר הכנסת ישראל חסון .
חברת הכנסת איילת שקד , ואחריה - אחרונת הדוברים בהצעה הזאת היא חברת הכנסת רות קלדרון .
לאחר מכן תשובת הממשלה מפי סגן השר המקשר חבר הכנסת אופיר אקוניס .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת איילת שקד .
חברת הכנסת רות קלדרון , בבקשה .
תודה לחברת הכנסת רות קלדרון .
אדוני סגן השר חבר הכנסת אופיר אקוניס , בבקשה , תשובה בשם הממשלה תודה , אדוני .
תודה .
שנייה .
כן , אדוני .
פרוצדורלית - - - בואו נעשה סדר .
חברי הכנסת , בואו נעשה סדר .
באמת הנושא כאוב מדי בשביל שנתחיל לעסוק בו בפרוצדורה , ואני מבין את כוונתה של חברת הכנסת גלאון , אבל בואו נשמע .
יש אדם נוסף , חבר כנסת נוסף , שביקש להציע עמדה נוספת .
תכף נשמע מה הוא יגיד .
כרגע המצב הוא שחברי הכנסת המציעים מבקשים מליאה , סגן השר מסכים לדיון בוועדה , אבל כנראה שאין עדיין הסכמה באיזו ועדה .
בואו נשמע מה יציע חבר הכנסת משה פייגלין .
בבקשה , דקה מן המקום .
לא , לא שמעתי דבר כזה .
בבקשה .
חבר הכנסת משה פייגלין , בבקשה .
אני לא משיב בשם הממשלה , אני רק אומר מה שמעתי ומה לא .
יכול להיות .
תודה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת משה פייגלין .
אין פרוצדורה כזאת , אדוני .
אנחנו קודם כול מצביעים עקרונית שהנושא עובר לוועדה .
איזו ועדה ?
אם יש אחדות דעים , במקום קובעים ; אם יש הצעות שונות , אז ועדת הכנסת .
זה לא לשיקול הדעת של אף אחד מאתנו .
בבקשה , אני מפעיל את ההצבעה .
בעד - דיון בוועדה , נגד - כנראה נכריע שנגד זה להסיר מסדר - היום .
בעד - דיון בוועדה .
בעד - 27 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שמליאת הכנסת החליטה שהדיון בנושא רצח העם הארמני יתקיים בוועדה .
יש ועדת הכנסת .
חבר הכנסת אוחיון ביקש לקיים דיון בוועדה .
באיזו ועדה , חבר הכנסת אוחיון ?
טוב .
חברי הכנסת , אני מציע שהנושא - - - חברים .
חברת הכנסת זהבה גלאון , את כל כך מנוסה .
א. אני כל כך לא אוהב את המשפט הזה , תרשי לי לומר .
מה זאת אומרת ?
ואם יש % 99 ו- % 1 נגד , לא נתחשב בקול של ה- % 1 ?
אין דבר כזה .
וחוץ מזה - - - בדיוק .
בדיוק .
לא בכל המקרים , חלק בעד הרוב .
אני מקבל את הניסוח של קודמי , חבר הכנסת ראובן ריבלין .
ולכן הנושא עובר לוועדת הכנסת .
אני מודה בשמי לכל המציעים על העלאת הנושא , ובוועדת הכנסת אנחנו גם נבקש מחבר הכנסת צחי הנגבי להכריע בהקדם האפשרי .
חברי הכנסת , הנושא הבא גם הוא נושא חשוב : ציון יום כדור - הארץ - הצעות לסדר - היום מס' 57 , 19 , 68 , 70 , 84 , 85 ו- 86 .
ברשותכם , אני אפתח , ומייד לאחר מכן - חבר הכנסת דב חנין .
אנחנו מקבלים בברכה גם את השר להגנת הסביבה , חבר הכנסת עמיר פרץ , שמצטרף אלינו כאן במליאה .
ודאי שהוא ישיב .
לאחר שנשמע את כל המציעים ישיב השר להגנת הסביבה , חבר הכנסת עמיר פרץ .
חברי הכנסת , אנו מציינים היום את יום כדור - הארץ כיום שבו אנחנו עוצרים לרגע וחושבים על הסביבה , על כדור - הארץ , על האופן הנכון של ניצול המשאבים , תוך דאגה מתמדת גם לדור העתיד .
האחריות שלנו כלפי הסביבה שאנו חיים בה והקשר שבין האדם לטבע הם נושאים רלוונטיים לכל אחד ואחת מאתנו .
כיום אנו מודעים לכך שהחלטותינו בתחומים שונים לא משפיעות רק עלינו אלא גם על הסביבה שאותה אנו חולקים עם ברואים אחרים .
הכנסת עוסקת כבר שנים רבות בחקיקה סביבתית , על - פי רוב בשיתוף פעולה נדיר בין שלל חבריה .
זה אחד הנושאים שבהם יש הסכמה כללית על הצורך להתנהל בעולם בריסון , בענווה ומתוך כבוד לבריאה , לטבע הדומם , לצומח , לבעלי - החיים וכמובן לאדם באשר הוא אדם .
כמובן , הסכמה על העיקרון לא מהווה עדיין הסכמה על האופן הראוי למימושו , אבל היא מלמדת על נכונות מעמיקה והולכת לפעול בצורה מושכלת ומחושבת בעד ההווה ולמען העתיד .
יום כדור - הארץ צוין אתמול , 22 באפריל , ברחבי העולם .
אומנם הכנסת השתתפה בנושא הזה רק באופן סמלי - אתמול כיבינו את האורות בחוץ , ואף לכמה דקות את האורות כאן במליאה ; בשל דיונים ארוכים האורות דלקו במליאה עד השעות הקטנות של הלילה , אבל נקווה שגם הדברים שנדונו הם לטובת ההווה והעתיד .
אני רואה כיותר משמעותי את זה שנערכו היום דיונים בוועדות הכנסת השונות בנושא , ועכשיו אנחנו מציינים את היום הזה כאן במליאה .
ברצוני גם להודות לחבר הכנסת דב חנין על יוזמתו לציון יום כדור - הארץ , לא בפעם הראשונה , בצורה מתמדת ומתמידה .
אני מזמין את חבר הכנסת דב חנין לפתוח את הדיון .
ומכיוון שאני יודע שהפעילות שלו בנושא היא פעילות , כפי שאמרתי , עקבית ומתמדת , אני אפילו לא חושד בו לרגע שהוא פעל שיום כדור - הארץ יהיה ב- 22 באפריל , שהוא גם יום הולדתו של לנין .
לא חשדתי בכלל לרגע שיש קשר בין שני הדברים .
מה ?
לא בדקתי , אומנם , אני לא לוקח % 100 של אחריות אבל % 90 שזאת הייתה החלטתי הראשונה בשבתי כיושב - ראש הכנסת הנבחר .
תודה .
אני מתנצל שאני מתחלף לטובת פגישות .
חברי הכנסת , היום , י"ד באייר תשע"ג , פסח שני , 24 באפריל 2013 , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אנחנו פותחים עם שאילתות דחופות .
סגנית שר התחבורה , התשתיות הלאומיות והבטיחות בדרכים חברת הכנסת ציפי חוטובלי תשיב על שאילתה דחופה מס' 33 של חבר הכנסת אילן גילאון בנושא : תקנת רכבת ישראל המחייבת בעלי מוגבלויות להודיע 12 שעות מראש על נסיעה ברכבת .
חבר הכנסת אילן גילאון , נא לגשת למיקרופון ולקרוא את נוסח השאילתה .
תודה לחבר הכנסת אילן גילאון .
בבקשה , גברתי .
תודה לסגנית השר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אילן גילאון - בבקשה , אדוני .
אתה שואל ודאי את סגנית שר התחבורה - - - - לא את עצמך .
בסדר גמור .
בבקשה , סגנית השר .
חבר הכנסת אילן גילאון , אתה יכול לשבת , סגנית השר תשיב .
אני מודה מאוד לסגנית שר התחבורה וגם לחבר הכנסת השואל , אילן גילאון .
יש שאלה נוספת ?
פשוט לא ראיתי .
סליחה , גברתי .
אני כן משחרר את סגנית השר כי חשבתי שאולי לא שמתי לב שמישהו רצה לשאול שאלה נוספת .
תודה , גברתי , וסליחה .
אנחנו נעבור , אם כן , לשאילתה של חבר הכנסת אמנון כהן .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת אמנון כהן שאל את שרת הבריאות יעל גרמן בנושא : מחסור בתרופות בשל חיוב הדפסת פרטים ברוסית ובערבית .
חבר הכנסת כהן ייגש למיקרופון , וגברתי השרה , את יכולה לעלות בינתיים .
תודה לחבר הכנסת אמנון כהן .
שרת הבריאות כבר התייחסה לנושא הזה השבוע , אבל אני מאוד שמח שאישרנו את השאילתה הדחופה , כי גם בעקבות התשובה שלה היו עוד התפתחויות ועוד התייחסויות בתקשורת .
אז נשמע עכשיו את שרת הבריאות חברת הכנסת יעל גרמן .
האם - שאלה נוספת לחבר הכנסת כהן , בבקשה .
וגם חבר הכנסת דב חנין ביקש לשאול שאלה בנושא הזה .
אנחנו , מבחינת הפרוצדורה , נאפשר גם לחבר הכנסת דב חנין לשאול שאלה בנושא הזה , ואז תשיבי לשניהם .
הרוקחים .
אני מודה מאוד לשרת הבריאות חברת הכנסת יעל גרמן , וגם לחבר הכנסת כהן שהעלה את הנושא .
חקיקה מאולצת , בדיוק ככה .
תודה רבה לשר לביטחון הפנים .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יעקב מרגי .
כמו כן יש עוד חברי כנסת שביקשו לשאול שאלות , ואז השר לביטחון הפנים ישיב לכולם .
תודה לחבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת מסעוד גנאים - בבקשה , אדוני , שאלה לשר לביטחון הפנים .
אחריו - חבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני ; שאלה .
ואז השר לביטחון הפנים ישיב .
תודה לחבר הכנסת חנין .
ודאי השר לביטחון הפנים , אם יבחר להשיב על שאלות נוספות שלא היו בנושא השאילתה , אנחנו נשמח ונאפשר לו .
אם הוא לא ערוך , ודאי שזכותו להשיב במועד אחר על הדברים האלה .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר לביטחון הפנים , חבר הכנסת יצחק אהרונוביץ , שנתן תשובות מפורטות גם על השאלות שלא היו בשאילתה המקורית , וגם החזיר לי את העט .
תודה רבה , אדוני .
אנחנו נעבור לשאילתה הבאה .
חבר הכנסת יצחק בוז'י הרצוג שאל את השר להגנת הסביבה , הלוא הוא חבר הכנסת עמיר פרץ , בנושא : הפעלת תוכנית גריטה .
גריטה , סליחה , גריטה .
אדוני ייגש למיקרופון וייקרא את השאלה .
לא , קודם כול חבר הכנסת הרצוג , כנהוג .
לאחר מכן השר ישיב .
תודה לחבר הכנסת הרצוג .
אתה יכול בינתיים לשבת והשר ישיב .
שאלה נוספת לחבר הכנסת הרצוג .
לאחר מכן - עוד שני חברי כנסת ביקשו לשאול שאלה , והשר ישיב לכולם .
תודה לחבר הכנסת הרצוג .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת משה גפני .
תודה לחבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת משה גפני , בבקשה .
לאחר מכן - תשובת השר להגנת הסביבה , חבר הכנסת עמיר פרץ .
תודה לחבר הכנסת גפני .
תשובת השר , בבקשה .
סליחה , אדוני השר - - - הערתי לשר על - - - תודה רבה לשר להגנת הסביבה חבר הכנסת עמיר פרץ .
חברים , כפי שאולי שמתם לב , ביקשתי מהשר להוסיף דקה - שתיים לתשובתו המפורטת בלאו הכי והוא נענה לבקשתי - שלא יינתנו פרשנויות להתלחשות בינינו - על מנת לבצע שינוי קטן בסדר - היום .
מצוין .
