גברתי היושבת - ראש , רבותי השרים , רבותי חברי הכנסת , קודם כול , אני מוצא לנכון להודות לסגן השר סילבן שלום , שהביע את נכונות כולנו , את נכונות הממשלה , לקיים דיון ממצה ומקיף במליאת הכנסת , כפי שביקשו חברי הכנסת .
לדעתי הדיון הזה יתרום רבות לשחרורו של יונתן , ותיכף אסביר למה .
אני חושב , שהיוזמה של כמה חברי הכנסת שהעלו בשבוע שעבר את הנושא היא יוזמה חשובה .
לא במקרה נאמר על - ידי חבר הכנסת אופיר פינס שלא ממציאים כאן את הגלגל , אבל חשוב להמשיך את המאמצים .
חברי הכנסת שדיברו כאן , אלה שהעלו הצעות דחופות לסדר - היום בנושא יונתן פולארד , עושים לדעתי מעשה חשוב ביותר .
ההודעה ששמענו מפיו של חבר הכנסת פינס - ואני יודע שהוא מתואם גם עם חברי הכנסת עזרא , הראל ואחרים שלא אספיק להזכיר את שמות כולם - תורמת תרומה נוספת למאמץ .
אם ישאל מישהו : מהו המאמץ הזה ?
אז ידברו עוד פעם בכנסת , אז יהיה עוד דיון , אצטט לכם את דבריו של יונתן פולארד , שנאמרו לי לפני שבועיים .
שאל אותי יונתן , בנימה מסוימת של ציניות , שאלה מאוד מוצדקת : איך אתם רוצים שארצות - הברית תצא מגדרה על מנת לשחרר אותי , אם היא לא רואה שהמדינה שלמענה פעלתי יוצאת מגדרה על מנת לשחרר אותי .
אני חושב , רבותי חברי הכנסת , שכנסת ישראל היא הגוף המחוקק במדינה הזאת , כפי שאמר כאן מישהו - אנחנו הכתובת המפורסמת במדינה הזאת , ואם נתחיל אנחנו לצאת מגדרנו - אנחנו כממשלה ואנחנו כחברי כנסת , כי רוב חברי הממשלה הם גם חברי כנסת - אני מניח שהדברים האלה יישמעו גם בבית הלבן וגם בגבעת הקפיטול בוושינגטון .
לא פחות חשוב - המסר הזה יעבור לקהילה היהודית בארצות - הברית .
הרושם שלי , דרך אגב , קצת שונה ממה שאנחנו שומעים לפעמים על היחס האמביוולנטי של יהודי ארצות - הברית לכל הפרשה .
אני לא יודע , אולי יש כאלה שמקרינים את היחס האמביוולנטי הזה , אבל מניסיוני אני אומר : בכל קהילה ובכל מפגש עם מה שנקרא עמך , כאשר הזכרתי את הביקור אצל יונתן פולארד בכלאו , הדברים זכו לתשואות ולמחיאות כפיים סוערות ; קל וחומר , אם ישמעו ש- 70 , 80 , 90 , 100 אולי 120 , מי ייתן ו- 120 חברי כנסת יחתמו על עצומה שתדרוש את שחרורו של יונתן פולארד .
רק כך נוכל להביא למאמצים שעליהם אני מבין שאל חבר הכנסת ריבלין : מה נעשה חוץ מן המאבק הפומבי .
אם יהיה המאבק הפומבי , אז יהיו פגישות בארבע עיניים , אז יהיו ערוצים סודיים , אז יפעלו כל הגורמים על מנת להביא באמת לשחרורו בקרוב .
כולי תקווה שהמודל לשחרורו של פולארד יהיה זה של פרשת משעל , שבה שחררנו את לוחמינו בתוך כמה ימים , ולא חס - ושלום של פרשת לבון .
אז בילו בבית - סוהר האנשים שפעלו בשליחות המדינה ולטובת המדינה כ- 14 שנים .
קיבלתי מסמך מזעזע ממשפחת פולארד , המתאר נתונים מדויקים על כל מרגל ומרגל שנתפס בארצות - הברית בריגול לטובת מדינה ידידותית , ותקופות המאסר שהם בילו בבית - הסוהר .
תאמינו לי , אף אחד מהם לא עבר ארבע - חמש שנות מאסר , ורק יונתן פולארד , כפי שכבר נאמר כאן , הגיע לשנה ה- 13 למאסרו .
רבותי חברי הכנסת , אני חושב , שהגיעה העת , על בסיס הומניטרי , על בסיס של צדק , לדרוש חד - משמעית את שחרורו המיידי של יונתן .
אני בטוח , שכולכם במאמציכם יכולים לסייע לכך , כל מי שיבקר , כל מי שיגיש הצעה , כל מי שיכנס לובי וישתתף בלובי יתרום לשחרורו .
ואני אגיד לכם כמשאלת - לב , היום התקיים דיון בממשלה על חגיגות ה- 50 למדינה .
מי ייתן ואת שנת ה- 50 , עוד לפני יום העצמאות , יחגוג אתנו אזרח ישראל יונתן פולארד כאן בארץ .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , יום קשה עבר על כולנו היום , עלי בוודאי , ועל רבים מחברי בממשלה - גם על אלה שהצביעו בסופו של דבר בעד ההסכם , גם על אלה שהתנגדו .
יום קשה , אף שידענו , מאותו יום שקיבלנו את הירושה כפי שקיבלנו , שהפריסה מחדש היא רק עניין של זמן .
לא היה אפשר להתווכח עם העובדות .
אבל לא דומה ההבנה , ברמה השכלית , למציאות שנוצרה אתמול , לצעד הזה אל הבלתי - נודע שעושים היום אלפי יהודים בחברון , בקריית - ארבע וביישובים היהודיים מסביב .
מה שנותר לנו - לי , לפחות , אישית - במהלך החודשים האחרונים , הוא לראות באילו תנאים תתבצע הפריסה מחדש , מה , בעצם , יהיה ההסכם המעשי שיובא לממשלה .
אינני מסכים עם אלה שאמרו אתמול , ואמרו גם היום בכנסת , שלא חלו שום שיפורים בהסכם שהובא לפנינו אתמול .
לדעתי חלו שיפורים רבים , אך - - - לטעמי חלו בו שיפורים רבים , אך נותרו , לצערי הרב , נקודות מספר שמנעו ממני אתמול לתמוך בו בממשלה .
אני חייב לומר , שפחות עניין אותי כל העניין של הפעימות והעניין של 1998 או 1999 .
ההסכם , לעניות דעתי , הוא לא על 1998 או על 1999 - הוא על ביטחון התושבים בחברון ; וזאת משתי סיבות .
סיבה אחת ברורה לכולנו : אנחנו ממשלה , וככזאת אנחנו חייבים לתת ביטחון לכל אזרח , בוודאי ובוודאי לאזרחים שנמצאים יום - יום במצב קשה .
הסיבה השנייה : אני חושב , שכולנו נסכים , שאם המציאות בחברון לא תהיה כפי שהיינו רוצים לראותה , כלומר אם היישוב היהודי לא יוכל להתקיים שם בשלום , ונגיע , חס ושלום , לתקריות ולדברים - הלוואי שאתבדה - חמורים יותר מתקריות - אז לא ניתן יהיה לדבר כלל על המשך תהליך השלום , על דו - קיום במזרח התיכון .
לכן , המטרה העיקרית שניצבת לפנינו היא , לדעתי , להבטיח את התנאים המקסימליים לביטחון היהודים בחברון .
עובדה שהצליחו לעשות שיפורים .
לצערי הרב , מיהרו קצת , לטעמי .
אולי היו מצליחים אילו המשיכו במשא - ומתן קשוח .
אך במשא - ומתן קונסטרוקטיבי עם הצד השני אולי היו מגיעים לנקודות נוספות , חשובות , הן לישראלים והן לצד הפלשתיני , מבחינת שמירת הביטחון .
השאלה היום , אחרי שההסכם הפך , בעצם , לעובדה , אחרי ההצבעה בממשלה , היא מה עלינו לעשות עם העניין הזה שגם הוא הפך לעובדה .
המסקנה שלי , לפחות , באותה גישה שייצגתי גם במהלך החודשים האחרונים וגם אתמול בממשלה , היא שעכשיו עלינו לעשות את המקסימום כדי שגם ההסכם הזה , שאני כן רואה בו ליקויים מסוימים , בכל זאת יעמוד ויצליח ויביא ביטחון , ונוכל להמשיך באותו תהליך שלדעתי קיבלנו מנדט להמשיך אותו - בדרך שונה , בדרך אחרת , עם יותר ביטחון , ובוודאי ובוודאי עם הבטחת קיום וביסוס של היישובים היהודיים ביש"ע .
אך מה שמאוד צרם לי כאן היום הוא גישה ששמעתי מחלק מהנואמים .
אינני מסכים עם הגישה האפוקליפטית , שמדברת על כך שמחר , בעצם , כבר לא תישאר לא ציונות ולא מדינת ישראל , ומציעה לעשות יום אבל לאומי ביום הזה .
בוודאי ובוודאי אינני מסכים עם כל אלה שהשמיעו כאן קריאות שמחה וניסו להפוך את יום ז' בשבט לחג לאומי .
אין פה שום סיבה למסיבה .
אם אנחנו אכן רוצים להמשיך לחתור לדו - קיום כאן , ואולי אי - פעם גם נגיע לשלום אמיתי , הגישה היחידה שיכולה להבטיח זאת היא גישה של אחדות , לא גישה אפוקליפטית ולא קריאות שמחה על חשבון יהודים אחרים .
הגישה הריאליסטית , תוך שמירה הדוקה על ערכי יהדות וערכי ציונות , רק היא תוכל להביא בסופו של דבר שלום , שאני כן מאמין בו , להביא מאות אלפי עולים לארץ הזאת , ולא מאימת פוגרומים אלא מכוח המשיכה של המדינה שאולי נוכל לבנות .
אבל אם נוכל לבנות אותה , הדרך היחידה לעשות זאת היא לבנות אותה ביחד .
תודה רבה .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
קודם כול , כמה עובדות - עולי אתיופיה או עולי הפלאשמורה , כפי שלפעמים מכנים אותם , מגיעים בחודשים האחרונים לארץ בקצב של כ- 400 לחודש , על - פי החלטת הממשלה .
רובם מגיעים מהמתחם באדיס - אבבה , שיש החלטת ממשלה לפנותו בקרוב .
קליטת העולים האלה באתר חצרות - יסף נעשית על - פי החלטת הממשלה , על - פי החלטה של ועדה בין - משרדית , שהיו שותפים לה כל המשרדים הרלוונטיים של הממשלה .
לגבי השאלה הראשונה בנושא השביתה במערכת החינוך , אני חושב שהנושא כבר מוצה , וודאי שהוא לא נמצא באחריות מיניסטריאלית של משרד הקליטה .
כשנודע לנו , בדיעבד לצערי , על אותה החלטה שגויה של אותו מפקח במקום , להשבית את הלימודים , פנינו בין היתר למשרד החינוך .
אני שמח שהנהלת משרד החינוך קיבלה החלטה נבונה והפסיקה מייד את הפעילות הלא - ראויה הזו .
עניין מערכת הבריאות והשחפת - כרגע , נעשית פעילות הסברתית באתר , לרבות בקרב העובדים שבאים במגע עם העולים החדשים מקרב עולי הפלאשמורה .
אשר לשאלה השנייה , באתר חצרות - יסף , נכון להבוקר - וזה הנתון המעודכן ביותר - נמצאים בסך הכול 2,364 עולים .
אנחנו מתכוונים לסיים עוד מעט את קליטת העולים החדשים באתר חצרות - יסף .
לעומת זאת , העולים החדשים , שממשיכים להגיע - וכאן המקום להזכיר ולברך ולשבח את עיריית ירושלים ואת העומדים בראשה על כך שהלכו לקראתנו - כפי שאני שמח לומר , בין 400 עד 500 עולים חדשים , ובמיוחד הכוונה שלנו היא לאלה שיש להם ילדים בגילי חינוך , ייקלטו בין היתר באתר גבעת - המטוס בירושלים .
על - ידי כך נוכל לשלב אותם במערכת החינוך החזקה , במיוחד של חינוך דתי בירושלים ובסביבתה .
אתר נוסף , שכרגע אנחנו מתכוונים להכשיר אותו , הוא אתר בת - חצור , עם כל הבעיות הכרוכות בכך , במיוחד בתחום החינוך .
אנחנו מנסים להקל את העומס מעל בת - חצור , כפי שאמרתי , גם על - ידי המצאת פתרונות אלטרנטיביים .
אני מאוד מקווה , שאכן הפעילות הזו תצליח .
דרך אגב , התוכנית הבין - משרדית הוכנה לפני כשלושה חודשים והוגשה לראש הממשלה .
היא רוכזה על - ידי סמנכ"ל משרד הקליטה , מר חנוך צמיר .
כל ההיערכות הדרושה קיימת בכתב , לרבות ההיערכות התקציבית .
אני שמח לומר , שכבר יש הוראות של ראש הממשלה להמציא לאלתר את התקציב הנדרש לקליטה ראשונית .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה לסיים במשהו שבדרך כלל אני לא נוהג לומר .
הייתי פונה כאן גם לחברי , שהתנסה הרבה במערכת הקליטה , חבר הכנסת מיכה גולדמן , ואולי גם לחברי כנסת אחרים ; שמעתי התבטאויות מסוג מוזר מאוד בעיני אתמול בוועדת העלייה והקליטה , במיוחד בהיעדרותי , כאילו לא מעניינים אותי העולים מאתיופיה , והיו כמעט האשמות בגזענות .
הייתי רוצה לקרוא לאותם חברי כנסת ברוח חברית : חבר הכנסת גולדמן , זה טוב מאוד שאתה דואג לאתר חצרות - יסף , אבל אני חושב שזה צעד ראשון .
יש גורמים באזור חצרות - יסף שמפעילים לחצים ופועלים על - פי אותו עיקרון של " צריך לקלוט את העולים אבל לא בבית - ספרנו " .
כל אחד ייצג את אזור הבחירה שלו ויגיד : " לא צריך לקלוט את העולים באזור שלי " .
אז איפה נקלוט אותם ?
לכן אני הייתי מציע לעשות גם את הצעד הבא , וכל אלה שדואגים לכך שלא ייקלטו עולים באזור הבחירה שלהם , ילכו אתי לרשויות החזקות .
חבר הכנסת גולדמן , בוא נלך יחד לרעננה ולרמת - השרון ולהרצלייה , ואולי נשכנע אותם לקחת דוגמה מראש עיריית ירושלים וממנכ"ל העירייה , שקיבלו החלטה אמיצה כן לקלוט את העולים כאן בעירם , אף שדבר זה היה כרוך בכל מיני תהליכים ביורוקרטיים .
אולי ביחד נקלוט את העולים האלה במקומות ראויים לכך ולא נפעיל עוד הפעם לחץ על רשויות חלשות יותר על מנת שיקלטו עוד ועוד עולים .
תודה רבה .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
לפי סדר השואלים .
חבר הכנסת גולדמן , אני לא אתייחס לאמירות פעם נוספת .
אני רק אנצל את ההזדמנות הזו .
ודאי שביקרתי באתר חצרות - יסף לפני שקיבלתי החלטה כלשהי .
ודאי שאני בקשר קבוע עם אנשי שפועלים באתר .
אפילו מיותר לציין את זה כאן .
אני רק רוצה להזכיר - אפרופו , הייתי נפגש אתם גם אילו היו אלה עולים מחבר העמים - את ידידנו השר זבולון המר , זיכרונו לברכה .
הפגישה האחרונה שלי עם השר המר ועם מנכ"ל משרדו ואנשי משרדו נמשכה כשעה והיתה דווקא על הנושא של עולי אתיופיה ועולי קווקז , איך אנחנו יכולים לסייע להם במערכות החינוך .
כך שאני רק מנצל את ההזדמנות הזו להזכיר כאן , ואולי זה גם חלק מהתשובה .
אתה רשאי לחשוב עלי מה שאתה רוצה .
אני גם רוצה לציין כאן עוד דבר , וזה מתייחס אולי גם לשאלות הבאות .
מיום שהתחלנו לקלוט את גל העולים האחרון , כל הזמן אנחנו פועלים בתיאום - ודאי שגם עם משרד הבריאות , אם כבר נושא הבריאות עלה כאן .
גם חבר הכנסת וייס וחבר הכנסת דהן שאלו על כך .
איש לא דיבר על כך בעיתונות , עד שבאו מצהירים למיניהם והתחילו לתקוף , וכתוצאה מכך באה הסטיגמה על העולים .
אני לא רוצה לציין כמה תקציבים השקענו עם משרד הבריאות בנושא ההסברה ובנושא הטיפול במחלות האלה .
לא רצינו להוציא את זה , כי ידענו מה תהיה התוצאה ומי יסבול בסוף מהסטיגמות שידביקו לעולים .
לכן אני מציע לכל חברי הכנסת שיש להם הבמה והמיקרופון , אם גם הם חושבים שהנושא נכון , הם יודעים את מספר הטלפון שלי , הם יודעים איך להגיע אלי .
אני לא מתחבא מאיש , הם יכולים להגיע אלי .
לא תמיד צריך לשאול את השאלות הרגישות במליאת הכנסת .
דרך אגב , לגבי פיתוח אתר קרוונים נוסף , שעלה בשאלתו של חבר הכנסת גודלמן - זה רעיון מצוין , יש לי עוד הרבה מאוד רעיונות מצוינים .
אבל אילו חברי כנסת שאתמול נכחו בדיון הרציני והנוקב בנושא קליטת עולי הפלאשמורה בוועדת העלייה והקליטה לא היו נוהגים בדרך של להצהיר הצהרות ולעזוב , גם הם היו שומעים את תשובות מנכ"ל משרד הקליטה .
הוא נתן תשובות מפורטות על בסיס כל הנתונים הנדרשים על כל שאלה שנשאלה .
אבל הוא נתן אותן בחדר כמעט ריק .
כל חברי הכנסת גמרו להצהיר את מה שהיה להם לומר ועזבו , ועכשיו השאלות האלה חוזרות על עצמן .
עברו לוועדה שנייה , סליחה .
אני לא עוקב אחרי פעילות של חבר כנסת זה או אחר , אבל זו העובדה הכואבת - כאשר הגיע תורו של הסמנכ"ל לתת את התשובות נכחו בחדר הוא ויושבת - ראש הוועדה בתוקף תפקידה .
לכן אני רוצה לענות לגבי אתר הקרוונים - על - פי כל החישובים , לפתח אתר חדש - וזה בלי להתחשב בבג"צים , שכפי שאמרתי , כל מועצה תגיש - לוקח בדיוק שנה אחת , חבר הכנסת גולדמן .
לוקח בדיוק שנה .
בזאת אסיים , חבר הכנסת גולדמן .
לא נמצאו לי שותפים כשדיברתי עם ראש עיריית ירושלים , וכשהמנכ"לית שלי דיברה עם מנכ"ל עיריית ירושלים לא נמצאו לה שותפים לשכנע אותו .
שכנענו אותו על - ידי מאמצים של משרד הקליטה .
בנושא מרכזי קליטה של הסוכנות נפגשתי עשרות פעמים עם אנשי הסוכנות ומנהלי הסוכנות , ולא נמצאו לי שותפים .
לכן אני אשמח מאוד אם אותם חברי כנסת שדואגים כל כך לנושא הזה ילכו לאברום בורג , ילכו לשמשון שושני , ילכו למחלקת העלייה , יחד אתנו , ויציגו את הדרישות הצודקות האלה .
תודה רבה .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , קודם כול , אני מצטרף לחברי הכנסת שכבר הביעו שמחה , אם אפשר לומר , על כך שהדיון הזה מתקיים .
אנחנו זוכרים , שבעקבות איזה סקר שהוזכר כאן על - ידי חברת הכנסת לנדבר , נוצרה הסיבה לדיון , לצערי , ובמהלך אותם חודשיים שחלפו , לא פעם היינו עדים לסיבות נוספות לכך שצריך לקיים במליאת הכנסת דיון על היחס לעולים .
אני מסכים עם הרבה מאוד דברים שנאמרו , ולכן לא אחזור עליהם .
אני רק רוצה להזכיר את הדברים שחלק מאתנו אמרו בדיון הקודם , לפני חודשיים , שלושה חודשים - היחס הוא לא רק אמוציות ; היחס לעולים הוא בהחלט מעשים , גם מצד נותני היחס וגם מצד מקבלי היחס .
הזכירה כאן חברת הכנסת סופה לנדבר סיפור , שאם אני לא טועה , קרה בבית - החולים " מאיר " בכפר - סבא .
את יודעת , סופה , מה נורא עצוב ?
ששנינו זוכרים אותו סיפור , ואת יודעת מה עצוב ?
הרי אנחנו יודעים איך התקשורת פועלת - היא אמורה לשקף את החריג ; אז עצם העובדה שעושים כתבה על מנהל בית - חולים שבאמת שם לב למנקה שהיא שונה וחריגה , ושאל אותה ועזר לה , והיום היא כבר רופאה פדיאטרית ועובדת במקצועה - מאוד עצוב שצריך לעשות מזה סיפור .
הרי מטבע הדברים , אותה חברה שאנחנו מייחלים לה , צריכה לעשות את זה ביום - יום .
רואים אדם שהוא לא במקום , שואלים אותו , מנסים לעזור לו .
ומה שהכי מפתיע , שיש בכוח רבים מאתנו - לא רק חברי כנסת ולא רק שרים , אלא אזרחים יותר ותיקים - יש בכוחנו לעזור , להרים כמה טלפונים , להתקשר לשכן , לחבר ולמי ששירת אתך בצבא , ואולי לדחוף עוד עולה ועוד אחד .
והרי כולנו יודעים ששלושה רבעי מיליון זה מספר ענק ; הרי הוא מפורק לאחד , ואחד , ואחד , ומשפחה ועוד משפחה .
לצערי , בשבוע שעבר כולנו היינו עדים לדוגמה הפוכה .
לא נמצא אותו מנהל בית - חולים " מאיר " , שהיה גר במקרה בשכנות למשפחת רפופורט .
בלי כל קשר - חסכו כסף או לא חסכו ; קיבלו את הכול , לא קיבלו את הכול ; אבל עובדה - היו אנשים בסביבה , היו צריכים לראות את הפחון ששלושה מבוגרים מתגוררים בו .
אף אחד לא הגיב .
ועכשיו אומרים : ניקולאי אף פעם לא התלונן .
חברים , אנחנו יודעים שהעולים החדשים הם שונים ; יש כאלה שבאמת מתדפקים על הדלתות ומבקשים ועומדים על הזכויות שלהם .
יש כאלה שמזכירים לי את הסיפור הקלאסי , שכולנו כל כך אהבנו כבני נוער , סיפורו של אלכסנדר דומא האב - " שלושת המוסקטרים " .
הוא כותב על ד'רטניאן , שהגיע עם לפריס עם שלוש פרוטות , ומייד הזמין לדו - קרב כל מי שאמר לו שהוא לא מסוגל לקנות את הלובר .
חלק מהעולים החדשים אולי מרגיש כך , במיוחד הצעירים .
הם לא יודו שהם חיים במצוקה וישנים באותה מיטה עם האב .
הם אולי יזמינו לדו - קרב - כמו שכותב אלכסנדר דומא - כל אחד שיגיד להם : אתה עני , אין לך , אתה לא יכול .
הרגישות שלנו יכולה לקבוע הרבה מאוד לגבי גורלות .
כאן אני דווקא לא מסכים למשהו שנאמר , נדמה לי שעל - ידי חבר הכנסת דהן , שהדבר שונה כאשר מדובר בעולים מארצות המערב .
היחס קובע הרבה מאוד גם לגביהם , והעניין הוא לא כמה כסף יש למשפחה כזו או אחרת .
אתן דוגמה אישית של שכנים שלי , שרחוקים מאוד מלהיות שייכים לשכבות המצוקה במדינה .
הם עלו מארצות - הברית פחות או יותר בזמן שאני עליתי , ועד היום אני זוכר את המשפט שאמרה אותה שכנה , שבמקצועה היתה עיתונאית וסופרת - כל פעם שאני מדברת במכולת עם מישהו , בא לי נורא לומר : אני הרבה יותר חכמה ממה שאני נשמעת , אני יודעת הרבה יותר ממה שאני יכולה להביע .
לפעמים אפילו אנשים טובים לא רגישים לאותו קוצר לשון , ולפעמים מייחסים זאת גם לקוצר מחשבה או דברים אחרים .
הרגישות שלנו קובעת הרבה .
אני באמת מביע הערכה לכל חברי הכנסת שנמצאים כאן , שדיברו כאן ולא עשו חשבון אם השעה מאוחרת והדברים ייכנסו או לא ייכנסו לתקשורת .
הרי הנושא כל כך חשוב , וברור שאם לא אנחנו נקיים את הדיון הזה - מי יקיים אותו ?
לגבי ההתנדבות האישית של כל אחד מאתנו , יש דברים שהמערכת הממשלתית פשוט לא מסוגלת לעשות - לא הכנסת , לא הממשלה ולא המערכות הגדולות .
כאשר שואלים אותי : איפה אתם כאשר קוראים לילד עולה מאתיופיה בבית - הספר " שחור " , אני שואל מה יכולה המערכת הזאת לעשות - להעניש את בית - הספר ?
הרי שורשי התופעה הזו בחברה , לא בשלטון ימין או שמאל או בממשלה זו או אחרת .
אני זוכר שלפני שנים מספר הזעיקו אותי כמחנך לבית - ספר - לא הייתי חבר כנסת ולא שר - וביקשו : תעזור לנו , ערכנו סקר בקרב התלמידים , והיחס לילדים עולים שלילי ביותר .
מדובר בבית - ספר בתל - אביב .
אמרתי : חברים , אולי קודם כול , לפני שנטפל בילדים , נבדוק מה הם שומעים במשפחה , מה הם שומעים מן ההורים .
אולי לפני שנתערב אצל הילדים נבדוק צעד אחד אחורה .
אתה צודק , אמרו המנהלת ורכזת הקליטה בבית - הספר , אנחנו שומעים מן ההורים התבטאויות דומות .
לכן אמרתי : האחריות היא של כל אחד מאתנו .
אני רוצה " להרגיע " במקצת את חברי , חבר הכנסת מיכאל נודלמן : הייתי רוצה להיות שותף לאופטימיות שלך , כאשר אתה אומר שאולי מה שקרה עם משפחת רפופורט העיר הרבה מאוד אנשים .
קראנו , וגם מרינה סולודקין ציינה את הכתבות בתקשורת .
כולם הזדעקו .
אני לא יודע , אני חושש מאוד שכבר היום אנחנו רואים זאת , אבל בעוד כמה ימים לא יישארו לעולים החדשים ולנושאים האלה הרבה מעבר לאנשים היושבים כרגע באולם הזה .
כל אלה שהרגישו פתאום ליום אחד , יכול להיות שמחר יכתבו על דברים אחרים ויתייחסו לבעיות אחרות .
אני לא פסימי , אני חושב שיש לנו בעלי ברית נהדרים - יש ראשי ערים שעוסקים בפועל בקליטת עלייה , ויש מתנדבים בארגוני מתנדבים , עולים שכבר עשו את הצעד הראשון בחברה ורוצים לעזור לאחרים .
המשימה העיקרית שלנו היא לאחד את כל הכוחות הפוזיטיביים .
איך אמרנו כאשר דנו על הסקר : הרי גם אם % 60 חושבים משהו שלילי , זה עדיין משאיר % 40 שחושבים משהו חיובי .
המשימה שלנו , חברי חברי הכנסת , אלה שבאמת אכפת להם מהנושא , היא להוביל את כל הכוחות - הייתי קורא להם כוחות האור בחברה הישראלית - על מנת שב- 50 השנים הבאות נקלוט לא שלושת - רבעי מיליון עולים , אלא מיליונים על גבי מיליונים , ונגיע למצב הטבעי , שבו רוב בני העם שלנו יחיו כאן בארץ , ותיבנה חברה צודקת , חברה קולטת ; ואז ניהנה כולנו - ילדינו ונכדינו - לחיות בחברה הזאת .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , היום כולנו אכן הזדעזענו , וראינו עכשיו את המצעד של חברי הכנסת , כמעט מכל סיעות הבית , שבאו בשם הסיעות שלהם להביע את הזעזוע העמוק מממצאי הסקר .
אך מעבר לזעזוע ומעבר לשאלות הרטוריות איך קרה לנו דבר כזה , אני חושב , שהיום זה גם היום לשאול את עצמנו מה כל אחד מאתנו תרם אולי בתרומתו הצנועה לממצאים החריפים שאנחנו רואים כאן .
ואני חייב לומר , שאם אנחנו באמת נשאל את עצמנו שאלה נוקבת , לא רבים מאתנו פטורים .
כולנו כבר עייפנו מהדוגמאות האלה , אבל כשאני - ולא כשר לקליטת העלייה אלא כאזרח - פותח לפני כמה שבועות את הטלוויזיה ושומע במבזק חדשות ידיעה מזעזעת , אך הניסוח של הידיעה היה כזה - שני עולים מברית - המועצות אנסו במשך שבועות נערה , אני שואל את עצמי : מה תורם עניין היותם עולים מברית - המועצות לזוועתיות הנוספת של אותה ידיעה ?
כפי שאתם מבינים , למחרת בבוקר פניתי לעורכי אותן חדשות ושאלתי את השאלה הזאת .
וכפי שאומרים בשפה העממית , אדוני היושב - ראש : כפי שאתה קיבלת משם את התשובה וההסבר כך גם אני קיבלתי את התשובה וההסבר .
וגם בבית הזה אני חושב שהיום כולנו מזועזעים .
אבל כשלפני יומיים אני פותח את הרדיו ושומע את היושב - ראש של אחת הסיעות הנכבדות , אפרופו של הקואליציה , חבר הכנסת קליינר ידידי , אומר כי סחטנות של המפלגה הרוסית תורמת לאווירה במדינה הזאת , וכן הלאה , אז זכותו של אותו חבר כנסת שלא לאהוב את המעשים של כל סיעה , לרבות הסיעה שלנו , וזכותו להסתייג מן ההתנהגות שלנו בכנסת הזאת או בממשלה - - - אבל להדביק את המושג מפלגה רוסית לסיעה כלשהי - לדעתי זה מעשה לא ראוי .
והייתי אולי באמת , חבר הכנסת פינס , נוהג בהתאם , אבל קיבלנו היום התנצלות בכתב מאותו חבר כנסת , שמביע חרטה עמוקה על דבריו , שהוא מגדיר אותם , כנראה , כפליטת פה מצערת .
הדוגמאות האלה , שכולנו , לצערי , יכולים להרבות בהן , מביאות לתופעות הידועות לכולנו .
לא רק העולים שזה עתה הגיעו לארץ סובלים .
גם הדור השני והדור השלישי יסבלו מהדברים האלה .
דוגמאות של העליות הקודמות צוינו רבות , ולפעמים הדור השני והדור השלישי עוד נושאים את הסטיגמה בשל כל מיני ביטויים ובכל מיני כינויים שהודבקו לאותן עליות .
כאשר אני פותח היום עיתון וקורא על מעשה שקרה בבית - שמש , בבית - ספר " עדיהו " , ילדים בכיתה ב' - תחשבו , רבותי חברי הכנסת , ילדים בכיתה ב' - שעשו מסיבה , ומה ששמעו הילדים העולים מחברים ללימודים הוא , שכולם זונות ומאפיה .
מישהו , כנראה , הסביר לילדים בני שבע ובני שמונה שכל העולים הם זונות ומאפיה .
לכן הייתי קורא לכולנו , קודם כול , להיזהר באותם דברים שאנחנו אומרים .
הייתי קורא לאנשי התקשורת : אנחנו לא מצפים כאן להתנהגות בולשביקית , לכל אחד יש זכות לבקר וגם להשתמש בביטויים חריפים , אבל שכל אחד ישקול גם פעם נוספת מה כל מלה וכל ביטוי יכולים לעשות לעולים .
והרי התשובות על אותם כינויים , ביטויים והאשמות נמצאות .
די בכך אם אבקר בכל עיר , ולא חשוב אם אני מדבר עם עמרם מצנע בחיפה או עם בוסקילה בשדרות , ואשמע מה הם אומרים , על תרומתם של העולים לעיר שלהם .
ניתן לשמוע אותם שואלים איך נעודד עולים רבים יותר לבוא .
כאשר אני יושב עם ועד השכונה ברחובות , לא מן השכונות המבוססות ביותר בעיר , פונה אלי יושב - ראש ועד השכונה ואומר : אדוני השר , תעזור לנו , תביא עולים רבים יותר לשכונה שלנו .
זה אומר הכול , לא אותם אנשים שעונים מה שעונים על שאלות הסקר הזה .
אדוני היושב - ראש , אנחנו צריכים להתייחס ברצינות לכל תופעה חריגה , כפי שאמרו קודמי , ואני אחזור על כך .
צריך , בהחלט , לראות את חצי הכוס המלאה , אבל , כפי שאמרתי , אנחנו צריכים למצוא את התשובות .
אני זוכר את הרושם שעשה עלי הדף הראשון של הצעת משרד האוצר לתוכנית כלכלית חדשה .
הם כותבים בעמוד הפותח של אותה תוכנית , שצריכים להתקיים ארבעה תנאים לצמיחה במשק ולהצלחת הכלכלה : שלושת התנאים הראשונים הם תנאים כלכליים גרידא , כמו מה צריך לעשות עם הריבית , ומה צריך לעשות עם שוק ההון .
התנאי הרביעי הוא המשך העלייה למדינת ישראל .
אלה הדברים שצריכים למצוא ביטוי .
אני בוודאי חושב , שכולנו צריכים להתייחס לחצי הכוס המלאה , לאותם % 40 שכן רוצים לעודד עולים ולאותם % 50 שכן חושבים שהעולים תורמים למשק , לכלכלה ולתרבות .
ראינו היום , שבנושא זה אין אופוזיציה ואין קואליציה , זה נושא שמאחד את כל חלקי הבית , ואני חושב , שכולנו צריכים להוות דוגמה , כפי שהציעו כאן כמה דוברים .
משרד הקליטה כבר קיים ישיבות על הנושא הזה , ואנחנו נערכים למסע הסברה ולתוכנית הסברה .
אבל זה לא מספיק .
חשוב שלא רק ביום כזה , כאשר כולנו מביעים זעזוע , אלא בכל יום מן הבית הזה תצא קריאה לאחדות , להמשך העלייה ולקליטה נכונה של העולים .
תודה רבה .
אני לא מתנגד לדיון בוועדת העלייה והקליטה .
הקיבוצים לא מוכנים לקבל אותם .
ועוד איך שפניתי .
אני יכול להראות לך את הרשימות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני רואה שחבר הכנסת עזמי בשארה לא מעוניין לשמוע את התשובה , אבל אני אתחיל ממשהו שאולי לא קשור לקליטת עולי הפלאשמורה .
כשר , כאזרח וכיהודי הזדעזעתי לשמוע את המשפט שנאמר כאן לפני כמה דקות , במיוחד על - ידי נציג המיעוטים כאן בכנסת : ראש הממשלה יושב עם נוצרים אדוקים בארצות - הברית , כיוון שעם אנשים נורמליים הוא לא יכול לשבת .
כשאומר נציג המיעוטים משפט מסוג זה , בלי כל קשר לדעות פוליטיות ודתיות , אני מזועזע ואני מאוד מופתע שנציגי הקהילה הנוצרית לא מגיבים , ואני צריך - - - הוא התכוון לפגוע בראש הממשלה , אבל מה שיצא לו מהפה היה משפט מזעזע .
אני לא יודע למה הוא התכוון .
אפשר להביט בפרוטוקול של הכנסת ולראות שהם לא אנשים נורמליים .
הייתי רוצה לשמוע אותו , באמת , בנושא הזה - למה הוא התכוון ?
אני לא מבין למה אני צריך להתבטא ולא אותם נציגים שנבחרו על - ידי הקהילה הזאת כאן .
אדוני היושב - ראש , נחזור לנושא שעליו בעצם הוזמנתי להשיב .
אני , לצערי הרב , עומד וחושב כאן על המשפט הנודע : אל תבלבלו אותי עם עובדות .
בעצם , בזה אחר זה עולים לדוכן הזה ואומרים : אל תבלבל אותי עם עובדות , אדוני שר הקליטה .
נתחיל מכך שיש שמועה כלשהי שמשרד הקליטה פועל להאטת עליית בני הפלאשמורה .
אני רוצה לשאול את המפיצים של השמועה הזאת , שלא הוזכרו כאן , ידידי חבר הכנסת מאסלה : מי קיבל את ההחלטה להעלות את בני הפלאשמורה ?
אולי למישהו שלא רוצים לבלבל אותו עם העובדות לא ידוע שהקומפאונד באדיס - אבבה קיים משנת 1991 , ומאז היו אי - אלו ממשלות , עד שהתכנסה ועדת שרים לעלייה וקליטה של הממשלה הזאת , שעבדכם הנאמן חבר בה , בראשותו של השר נתן שרנסקי , שר התעשייה והמסחר , וקיבלה את ההחלטה להעלות את בני הפלאשמורה .
לזכותי ייאמר ולזכות מי שקיבלו את ההחלטה ייאמר , חבר הכנסת מאסלה , שבמקום 80 עולים בחודש , עולים בחודשים האחרונים 600 - 500 עולים בחודש , ואנחנו , כפי שנאמר כאן , בסיוע משרד הפנים וגורמי ממשלה אחרים , נסיים , בעזרת השם , תוך חודשיים , שלושה , ארבעה חודשים , את כל נושא הקומפאונד ; משום - מה קיבלו שנים רבות כל מיני החלטות " אמיצות " ולא סיימו את הנושא הזה .
אני לא פונה אליך כרגע .
על הדוכן הזה נשאלה שאלה על - ידי חבר הכנסת זנדברג , והדברים שודרו גם בתחנות רדיו במדינה הזאת .
נאמר שמשרד הקליטה פועל כביכול להאטת הקצב .
לא פניתי אליך .
חבר הכנסת מאסלה יכול לעדכן אותך לגבי המקורות של השמועה הזאת .
אני שמח מאוד , כי כשאנחנו עוסקים בקליטת העלייה ולא באלף ואחד דברים מסביב , תאמין לי שיש לנו הרבה דברים טובים לומר זה לזה .
לגבי קרוונים ומרכזי קליטה , העובדות הן כדלקמן : קרוונים משמשים פתרון זמני על מנת לתת תנאים שהם שונים מתנאי קליטה ישירה .
קליטה ישירה ושיכון עולים משאר המדינות בדירות אינם מתבצעים בדירות סוציאליות , אינם מתבצעים על - ידי המדינה .
העולים האלה מוזכרים בדרך כלל לצורך ההשוואה , או ליתר דיוק , לצורך ניגוח משרד הקליטה , בשפה פשוטה : למה מפנים את הרוסים לדירות ואת האתיופים לקרוונים ?
המשפט הזה מזעזע אותי כל פעם מחדש .
לכל הדוברים האלה אין צל של מושג שמדובר במדיניות של קליטה ישירה ; כלומר , לוקחים עולה , לא חשוב מאין , מברית - המועצות , מארגנטינה או מכל מדינה אחרת , ואומרים לו : קח סל קליטה ותשחה .
כל מי שמציע כאן , כן , חבר הכנסת גולדשמידט , כל מי שמציע להשתמש במושגים של סל קליטה כלפי עולי הפלאשמורה - אני לא יודע אם הוא ראה את עולי הפלאשמורה בתקופה האחרונה או שוחח אתם והציע להם פתרונות מסוג זה .
אני רוצה לעדכן את חברי הכנסת שבאמת מתעניינים בנושא , שאנחנו פעלנו אצל כל הרשויות שבאות בחשבון מבחינת מערכת החינוך ומבחינת אפשרויות האכלוס .
לצערי הרב , מספר מצומצם מאוד של רשויות הסכים לשתף אתנו פעולה ברצינות בנושא הזה .
כבר שיבחתי בבית הזה ואני הולך ומשבח את עיריית ירושלים , שיחד אתנו עושה עכשיו מבצע אכלוס בגבעת - המטוס .
אני משבח את שלושת היישובים - עופרה , קדומים ויישוב שלישי , שעדיין לא סיכמתי אתו את כל הפרטים ולכן אין לי אישור ממועצת אותו יישוב להזכירו - שהסכימו להירתם לנושא הזה , בלי כל קשר אם היישובים האלה נמצאים מצד זה של " הקו הירוק " או מצד אחר של " הקו הירוק " .
ידידי חבר הכנסת גולדשמידט , שימוש במספרים מראה עד כמה באמת אתה בקיא בנושא .
כשאומרת מגישת " מבט " , ש- 4,000 עולי פלאשמורה מופנים ליהודה ושומרון , אני סולח לה ; כל ערב יש לה אלף ואחד נושאים , אז מה לה ולעולי הפלאשמורה .
כשחבר כנסת שואל אותי בשאילתא על 4,000 עולי פלאשמורה , אז אני אומר : תתעדכן אצל השכן שלך .
הגיעו כבר 4,000 עולי פלאשמורה ?
יש בכלל 4,000 עולי פלאשמורה ?
אנחנו מדברים על העובדה הפשוטה - - - בשלושה יישובים ביהודה ושומרון ייקלטו , בעזרת השם , בסך הכול 120 משפחות של עולי פלאשמורה ; 600 - 500 ייקלטו בגבעת - המטוס בירושלים ; אפרופו , מרכזי קליטה , חבר הכנסת מאסלה , 250 צעירים וצעירות ייקלטו בנהרייה , במרכז קליטה " תפוז " .
ברוח טובה , אני אומר לך : אותם 120 - - - ברוח טובה , אני אומר לך : אותם 120 ילדים מקרב עולי אתיופיה ממומנים במוסדות חינוכיים של התנועה הקיבוצית על - ידי משרד הקליטה .
טרם גיליתי - לא בקרב העולים ב" מבצע משה " - - - - ולא ב" מבצע שלמה " , וודאי לא בקרב עולי הפלאשמורה - חברים בקיבוצים .
כשאגלה , אני מוכן לעשות אתך DEAL : אני אקח אולי משפחות מעופרה ומקדומים - וכל הכבוד להם שהסכימו - ואעביר אותן לתנועה הקיבוצית .
תודה רבה .
אז אין מה לנגח .
אני מציע : אם מעוניינים לדון - - - אשמח לבוא ולחזור על הדברים .
יש לי בבניין .
אני מוכן להזמין אותך .
למי שלא זוכר - אני גר באותה התנחלות .
איפה שאני - - - אני קולט .
למה אתה לא קולט ?
- - - ] אז מאין המשפחות ?
מאין המשפחות בעופרה ?
מה מפריע לך ?
- - - זה מה שאתם עושים .
- - - תודה , אדוני היושב - ראש .
חברי הכנסת , העובדות הן כדלקמן : למשרדנו הוקצו במהלך השנים האחרונות 159 דירות ביעד עולים מאתיופיה בקריית - ים .
משרדנו אכלס עד כה 107 דירות מהן .
בימים אלה נותרו לרשות משרדנו 52 דירות ביעד עולים מאתיופיה , והן מיועדות לפינוי משפחות עולים המתגוררות באתרים הזמניים ובמרכזי קליטה ביישוב קריית - ים .
יצוין שפינוי המשפחות מאתיופיה המתגוררות במרכזי הקליטה בקריית - ים המוסבים להוסטלים לקשישים - וכפי שאנחנו יודעים , יש תהליך של סגירת מרכזי קליטה והסבה להוסטלים - יגדיל את מספר פתרונות הדיור בהוסטלים לקשישים מעולי חבר המדינות העצמאיות .
משרדנו , מעריך שבמהלך החודשים הקרובים תאוכלסנה דירות אלה בהתאם לייעודן .
אם לא נצליח , כפי שגם יש עוד דירות מספר שייעודן מוגדר לעולי אתיופיה , נבוא בדברים עם האוצר לגבי שינוי ייעוד .
בשלב זה אנחנו עוסקים במבצע האכלוס .
תחילה לשאלתה של חברת הכנסת גוז'נסקי .
עדיין נותרו כמה בתי - מלון ששכורים בעצם על - ידי משרד הקליטה - שניים בירושלים , " דיפלומט " , שבו ביקרתי בשבוע שעבר , ומלון " רם " .
ב" דיפלומט " - כ- 400 עולים , במלון " רם " - 260 , 265 אם אינני טועה .
יש מלון " צידון " בתל - אביב , שגם בו חלק מהמשפחות נמצאות כבר תקופה ארוכה .
פרט לכך , במלון " צידון " , כמו גם בשאר בתי - המלון , יש כמה יחידות פנויות שמשמשות למה שנקרא " פתרונות חירום " - מקרה קיצוני של מישהו , שבשפה עממית מתגלגל ברחובות , אז אוספים אותו ומכניסים אותו לבית - מלון .
לפעמים מגיעים ל" צידון " עולים מנמל - התעופה , שלא נמצא להם פתרון במלון ; בהפניה מנמל - התעופה הם מגיעים ל" צידון " לכמה ימים על מנת להתארגן .
למלון " דיפלומט " יש סטטוס של אתר קרוונים מבחינת כל התנאים לפינוי , משכנתה מוגדלת וכן הלאה - הכול בהתאם לאתר קרוונים .
מובן שאנחנו רואים בכך פתרונות זמניים ולא פתרונות לטווח ארוך .
בינתיים , על מנת לשפר את התנאים במלון " דיפלומט " , וכיוון שיש כמה חדרים פנויים , נתתי הוראה , במהלך הביקור , ובהחלט הסתבר שהיא היתה הוראה נכונה והתקבלה בהבנה על - ידי העולים .
היו מה שנקרא " זוגות לא טבעיים " - נגיד , שתי קשישות שהתגוררו באותו חדר ; נתתי הוראה להפריד , כל עוד ידנו משגת מבחינת מספר החדרים , ולפחות שיפרנו את התנאים לאותם עולים שעדיין נמצאים בבתי - מלון .
מבחינת היחס לפתרונות דיור , אינני יכול לתת תשובה מדויקת , כיוון שהנושא נמצא במשא - ומתן עם האוצר , כפי שחברת הכנסת גוז'נסקי יודעת .
אנחנו לא מסתפקים בפתרונות שהאוצר מציע לשנה הבאה , עניינית ; לא כדרישה פוליטית אלא עניינית .
אנחנו חושבים שיש אוכלוסייה , שעל - פי נתוני מכון - ברוקדייל מונה נכון להיום בין 9,000 ל- 10,000 קשישים , שחלקם הגדול ערירים בארץ וזקוקים לפתרונות מסוג הוסטל או דיור מוגן וכן הלאה .
כפי שאמרתי , אני מקווה שבמהלך משא - ומתן נגיע - לפחות הכוונה שלנו להגיע - לאלפי פתרונות דיור מסוגים שונים , חלק בבנייה של הוסטלים , חלק במקבצי דיור , חלק ביישובים כפריים , ובעניין זה פחות או יותר כבר באנו בדברים עם מינהל מקרקעי ישראל ועם שר התשתיות , על מנת לאפשר השכרת יחידות ביישובים כפריים .
נקווה שנשפר את המצב לפחות לכמה אלפי עולים בשנה הקרובה .
לחבר הכנסת אושעיה , דיווחתי לחברי הכנסת על מצבן של קרוב ל- 300 דירות שרשומות כיעד לעולי אתיופיה , וכפי שכבר הודעתי לכנסת , מינינו חבר מיוחד בהנהלת המשרד שעוסק עכשיו בפינוי נקודתי של משפחות עולי אתיופיה וזקוק לדירות האלה .
קבענו , שאם במהלך שלושה חודשים - שמהם נותרו כבר שניים - אם במהלך החודשיים הקרובים עדיין יישארו דירות ריקות שלא נוכל לאכלס אותן , נפנה למשרד האוצר בבקשה לשינוי ייעוד , שהרי הסמכות לכך היא בידי משרד האוצר .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אני בוודאי מבין ומזדהה עם הרגישות הרבה שמגלה כאן חברת הכנסת לנדבר בנושא של דיור בכלל וסיוע לדיור לעולים חדשים בפרט .
רק ארשה לעצמי , חברת הכנסת לנדבר , הייתי מצפה ממך דווקא לאבחנה ברורה .
אני לא מסכים עם הניסוח : ישראלים ועולים חדשים .
גם העולים החדשים הם ישראלים .
ישראלים ותיקים וישראלים חדשים .
הבנתי את כוונתך , אבל הייתי מבקש להקפיד בעניין הזה .
ישראלים ותיקים או תושבים ותיקים במדינת ישראל וגם עולים חדשים בהחלט נתקלים בבעיות דיור קשות .
אנחנו בהחלט מנסים עכשיו להמשיך בפינוי אתרי קרוונים , תהליך שהחל , כפי שצוין כאן , עוד בימי הממשלה הקודמת .
אבל הייתי מבקש להפנות את תשומת לב החברים לנקודה אחת .
נכון שברוב אתרי הקרוונים , פרט לאלה שהמשיכו לקלוט עלייה , הכוונה למשל לאתר כמו נווה - כרמל , שהמשיך לקלוט עלייה של עולי אתיופיה , ברוב אתרי הקרוונים אכן % 70 , % 80 , % 90 מן התושבים במקרים מסוימים כבר יצאו .
נשאלת השאלה מה הקושי .
בעצם כמעט השלימו את הכול .
תוציאו את ה- % 20 הנותרים , מה הבעיה .
אני רק מבקש לזכור תמיד , ובוודאי חברת הכנסת לנדבר וגם חברי הכנסת האחרים מודעים לעניין , אלה שיצאו היו המקרים , אם אפשר להתבטא כך , הקלים יותר .
אלה שנשארו באתרי הקרוונים הם המקרים הקשים , שעם כל הסיוע שניתן , כפי שציינת , עדיין לא יכולים להגיע לדיור מסיבות אלה או אחרות .
בהחלט הייתי מוכן כבר עכשיו להתחיל לפרוס תוכניות ולספר מה אנחנו מתכוונים לעשות מעבר למצב הנוכחי , מעבר למאמצים שנעשים .
אבל , למען האמת , אני קצת מופתע מההצעה הזאת לסדר - היום , כי הרי לפי הניירות שיש בידי פנית לבג"ץ בעניין זה , העניין נדון בבג"ץ וטרם ניתן פסק - דין .
על - פי הנחיית היועצים המשפטיים של משרד הקליטה , אני בעצם מנוע מלהתייחס לעצם ההצעה לסדר - היום .
העניין דחוף ביותר , אבל אני חוזר ואומר , מבחינת התוכניות אני לא יכול עכשיו להיכנס לוויכוח בעניין שנדון עכשיו בבית - המשפט הגבוה לצדק , ובוודאי אני מנוע מלהביע עכשיו את עמדתי או לבשר על חידושים .
אדוני היושב - ראש , בשמחה רבה ועם הבנה רבה הייתי נכנס לדיון מעמיק בנושא של פתרונות , אבל אין לי יועצים משפטיים אלא אותם יועצים שעומדים לרשותי במשרד הקליטה , כפי שהחוק מחייב .
פניתי אליהם , וזאת ההנחיה .
אני מנוע מלהיכנס לתוכן הדיון .
אחרי שתינתן הפסיקה , ואני מקווה שהפסיקה תהיה לרוחך , אם תינתן פסיקה שעדיין תחייב אותנו להמשיך בדיונים ולחפש פתרונות , בשמחה רבה נעשה את זה .
אני מציע לחכות לפסיקה של בג"ץ בנושא הזה .
עם כל הצער והכאב , הייתי מציע לדחות את הנושא ולא לכלול אותו בינתיים , עד למתן פסק - דין .
ההערה של חבר הכנסת מקסים לוי מאוד חשובה .
הייתי רוצה להפנות את תשומת לב חברי הכנסת לכך שבימים אלה יש סיכום , למרות כל הקיצוצים , עם משרד האוצר , בנושא של הוסטלים , כלומר מתן פתרונות דיור לאותם בודדים , קשישים ומשפחות חד - הוריות , על מנת שחלק מהם , שנמצאים באתרי קרוונים , גם הם יוכלו לקבל פתרון .
תודה רבה לחבר הכנסת בן - מנחם , רציתי להיות בסדר מבחינת החוק .
השאלה שלך מתייחסת לתוכניות , ואני שמח לומר , כי אף שאיני יכול לבשר על מאות דירות שנבנו , הרי כפי שציינתי בעקבות הערתו של חבר הכנסת לוי , יש סיכום שאנו מאתרים את מה שנקרא בסלנג המקצועי " מקבצי דיור " , כלומר מבנים שאפשר להסב לבניין ציבורי .
בניין באשקלון , המכונה כפר הנופש הצרפתי , ובו 205 יחידות המיועדות , אחרי מילוי הדרישות של המשרד - אחרי שהוכנס מטבחון ומולאו כל התנאים הדרושים - לפחות ל- 205 קשישים משני המינים .
לגבי פינוי אתרי קרוונים מעולים מאתיופיה , מונה אדם מיוחד במשרד , בלשכת המנכ"ל - מתוך צוות המשרד , בלי להרחיב את כוח - האדם - שהמשימה שהוטלה עליו היא טיפול פרטני במשפחות עולי אתיופיה הנמצאות בקרוונים , על מנת להציע להן פתרונות דיור .
האדם הזה הוא עובד בכיר של משרד הקליטה .
בראש האגף לקליטת עולי אתיופיה במשרד הקליטה , בפעם הראשונה בתולדות משרד הקליטה , עומד יוצא אתיופיה .
בשלושת החודשים האחרונים , מאז מיניתי אותו לתפקיד הזה , אני שמח לבשר לחברי הכנסת שהוא ממלא את תפקידו בצורה יוצאת מן הכלל .
האדם הנוסף מטעם המנכ"ל יעזור לו במאמץ לפינוי אתרי הקרוונים .
אני התחשבתי בפריימריס בעבודה .
אדוני היושב - ראש , חברי הבית , חבר הכנסת רמון , קודם כול , צריך לומר ולא להסתיר , שמאוד מחמיא לי , שבעיצומן של הבחירות המקדימות במפלגתך , אתה עוקב בדריכות אחר כל התבטאות שלי .
זו גם מחמאה לעיתון " הארץ " .
אני באמת מקווה שתמשיך לעקוב גם הלאה .
מי יודע , אולי יכתבו בעתיד דוקטורט השוואתי על כל ההתבטאויות של כל השרים .
תודה , אני מקווה שאתה מתכוון לכך .
לצערי הרב , אם אתה עוקב בתשומת לב רבה ובדריכות כזו אחר העיתונות , אתה יודע שמטבעה להביא מלה או שתיים ככותרת או ככותרת משנה , ובכך לתמצת .
הדברים שעלי לומר הם : ביקורת שנשמעה מפי לא בפעם הראשונה , היא ביקורת בונה וכו' .
אני מקווה שלא ביטוי לא יוצלח זה או אחר ייכנס לרקורד שלי , אלא אולי דברים שראיתי בראייה נכונה לפעמים .
אני מקווה שלגבי חלק מן הדברים המציאות הוכיחה את נכונות דברי .
לדוגמה , גישתי למשא - ומתן על הסדר הקבע : זו היתה דרישה של סיעת ישראל בעלייה במשא - ומתן קואליציוני להקמת הממשלה הנוכחית , ולקח תשעה חודשים לחברי ממשלה אחרים לאמץ את הגישה הזאת .
אני מקווה , שחלק מן הדברים שנשמעו היום כביקורת גורפת , יאומצו גם הם .
כידוע לך , חבר הכנסת רמון , קיבלנו ירושה קשה מאוד בשני תחומים - גם בתחום המדיני וגם בתחום הכלכלי , ואנחנו מתמודדים אתה לפעמים יותר טוב ולפעמים פחות טוב ; לפעמים כממשלה ולפעמים כל אחד במשרדו .
אני לא רוצה להיכנס עתה לרקורד של כל אחד , אבל נראה שבזמן שכיהנת בו כשר הבריאות , לא היה שר קליטה מטעם ישראל בעלייה , ואף אחד לא העיר לך על כל מיני נושאים שהיו קשורים למבחנים לרופאים עולים חדשים וכן הלאה .
לא עשית שום דבר מרוע לב , אני בטוח .
אבל עם הבעיות שנוצרו אז בעקבות כך , אנחנו מתמודדים גם היום .
התלונות שאנו מקבלים מרופאים עולים הן המשך לאותה פעולה שלא באה מרוע לב , חלילה , אבל בדיעבד כבר הוכח שהיתה לא נכונה .
לכן יש משימות רבות שעלינו לבצע , כל אחד בתחום משרדו .
נבחרתי ברוב של קולות העולים החדשים , ואני פועל בתחום קליטת העלייה .
כולי תקווה שבעקבות פעילותה של ועדת שרנסקי - מרידור , כפי שהיא כונתה , תאומצנה על - ידי הממשלה כמה החלטות נכונות שתשפרנה את התפקוד היומיומי .
יש החלטות .
יש החלטות של ועדת שרנסקי - מרידור אשר נשלחו לראש הממשלה ולכל השרים .
אני מצטער מאוד על שחברת הכנסת לנדבר , בשונה מחבר הכנסת רמון , לא עוקבת אחר העיתונות בצורה כל כך קפדנית .
דבר אחד אני יכול להבטיח לחבר הכנסת רמון : אם אי - פעם יזדמן לי לשבת בממשלה אחרת - אני לא יודע אם תהיה יותר או פחות קרובה ללבך - אני מבטיח , שבכל מקום שבו אצטרך ואמצא לנכון להשמיע ביקורת , אשמיע אותה באותה מידה ; נקווה שבלי ביטויים חריפים מדי , אבל בצורה קונסטרוקטיבית .
נשמיע ביקורת בונה כשצריך , על מנת שכולנו נצליח .
אם חבר הכנסת רמון מסתפק בהודעתי , שאשמיע ביקורת גם בעתיד , הייתי מציע להסיר את ההצעה מסדר - היום .
לא עתידית .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אולי ברוח של הסכמה טובה שהיתה כאן על חשיבות העניין , הייתי יוצא ידי חובה בכמה משפטים כלליים ויורד .
בכל זאת , חברי הכנסת הגיעו כדי לקבל תשובות .
יפה .
פרט למשפטים כלליים , אביע גם כאב שהצטבר אצלי , ואצלנו במשרד הקליטה בכלל .
קודם כול , אני מסכים עם הדברים שנאמרו .
אם אינני טועה , חבר הכנסת עמור הזכיר את זה .
הרי הנושא כאן הוא לא קליטת העלייה .
אם רוצים לבדוק את תנאי הקליטה הראשונית של עולי אתיופיה , אפשר לקיים על זה דיון מקצועי , כפי שהתקיים לא אחת בוועדת העלייה והקליטה .
היו חברי כנסת שנכחו בדיונים , והם מכירים את הדברים מקרוב .
נעשים מאמצים , ואני חולק כאן שבחים גם לקודמי בתפקיד , השר לשעבר יאיר צבן , שהנהיג מדיניות נכונה בנושא הזה , ואנחנו ממשיכים ואף מרחיבים אותה .
אבל הייתי רוצה להתייחס לשני דברים : קודם כול , אנחנו חושבים לפעמים , אולי כאנשי ציבור , שעד כמה שנתאר את המצב כקשה יותר ושחור יותר , כך אולי ייטב לאותם עולים וכך אולי נוכל לעזור להם .
הנה , ידידי חבר הכנסת וקנין , נאמרים דברים מעל דוכן הכנסת : יש 600 סטודנטים יוצאי אתיופיה , והם מקבלים מלגה שהיא 100 שקל .
אנחנו עושים בכך עוול לעדה .
יש השנה בלי עין הרע 1,450 סטודנטים יוצאי אתיופיה במוסדות להשכלה גבוהה , מתוכם 687 במכינות וכל השאר במסלול לימודים רגיל .
השנה אנחנו מנסים לעזור לאלה שמעזים ומתקדמים בלימודים לתואר שני .
לפנים משורת הדין , משרד הקליטה מסייע להם במתן מלגה .
אני מסכים עם ההבחנה שהיתה כאן : נכון , יותר קל לנו עם אוניברסיטת בר - אילן , אוניברסיטת חיפה ואוניברסיטת בן - גוריון בנגב , מאשר עם מוסדות אחרים להשכלה גבוהה .
אבל המלגה היא עדיין מלגה , והיא לא 100 שקל .
המלגה שמקבל סטודנט יוצא אתיופיה נוסף על שכר לימוד מלא , היא 600 שקל .
סטודנטים במכינה מקבלים נוסף על שכר הלימוד 900 שקל , והגענו לסיכום עם אחת הקרנות , המכונה קרן " סקטה " , על עוד 100 דולר שיקבל כל סטודנט הלומד במסלול לימודים רגיל .
לכן אני מציע שלא לתאר תמונה שחורה מדי .
לפעמים , מרוב רצון לעזור , אנחנו פוגעים באותם עולים .
תעשה חשבון , מעולם לא הייתי טוב בזה .
כעיקרון , יש קושי מסוים לענות ברצינות על השאלה שלך , שהיא שאלה חשובה , כיוון ששכר הלימוד משתנה במסלולים השונים .
עוד כמה הערות בנושא הזה .
אני רוצה להזכיר כאן , בתשובה לחברת הכנסת ענת מאור , כי אכן נקבע על - ידי החלטת ממשלה מיוחדת - הממשלה הזו - שבמהלך שלוש השנים הקרובות ייקלטו 51 מיוצאי אתיופיה בשירות המדינה .
היה ויכוח בוועדת הכלכלה , והיום הגיש עוזרי גם למזכירות הממשלה דרישה לדיון חוזר בממשלה .
אני מתרעם על הפרשנות שניתנה על - ידי גורמים מסוימים במשרד האוצר להחלטת הממשלה הנ"ל .
עכשיו מנסים אומנם לפטור את משרדי הממשלה ממכרז , אבל רוצים לעשות זאת במסגרת התקנים הקיימים .
כולנו יודעים מה יצא מן הדבר הזה .
אני סבור שהפירוש שלי הוא הפירוש הנכון , שהממשלה החליטה פה - אחד שאותם 51 תקנים יבואו מעל שיא כוח - האדם של משרדי הממשלה .
ואכן , רשומה הסתייגות שלי בפרוטוקול הממשלה , ואני מבקש שכל התקנים האלה לא יהיו של נהג מחליף ברכב איגום - תסלחו לי על הציניות שלי - אלא יאפשרו את מה שנקרא " CAREER LINE " - כלומר , קריירה עתידית לאותם יוצאי אתיופיה שייקלטו במשרדי הממשלה .
ההסתייגות הזאת התקבלה גם על - ידי הממשלה .
אני מקווה שבישיבות הממשלה הקרובות יובהר העניין , ונשמח לבשר גם לכנסת על כך שהממשלה החליטה לא רק החלטה תיאורטית , אלא החלטה שגם הגיעה ליישומה המהיר .
נושא נוסף הוא מחלת האיידס .
אני חוזר לאותו עניין שהתחלתי ממנו .
יש דברים שאני לא מציע לדון בהם מעל דוכן הכנסת , ולא נהגנו לדון עליהם מעל דוכן הכנסת .
אם שאלת אותי , חברת הכנסת ענת מאור , אגיד לך שיש תוכנית משותפת למשרדי הקליטה והבריאות ולגורמים נוספים .
אנחנו משקיעים בתוכנית הזאת בסביבות מיליון ש" ח , ויש עוד משרדי ממשלה ששותפים לתוכנית הזאת .
היא מתרכזת בהסברה , בפעילות מונעת , ברפואה וכן הלאה וכן הלאה .
אני מקווה מאוד שעם הזמן נוכל להפנות את המשאבים האלה לדברים אחרים , כיוון שנצליח לטפל בדברים שהזכרת .
אני רוצה לומר כאן דבר אחרון , שהזכירו גם חברי הכנסת ברונפמן ועמור .
לא מדובר כאן רק בנושא קליטה ; כל אחד מאתנו , ולא רק כל אחד מאתנו , אלא כל אזרח בוגר במדינה הזאת יכול לעמוד על הדוכן הזה ולענות , מה בעצם הוא עושה למען קליטת יהודי אתיופיה - מה קורה בבית - הספר של ילדיו , מה קורה באותה עיר או ביישוב שהוא גר בו .
לצערי הרב , התשובות לא מספקות , לפחות אותי .
הרי גם אני מזהיר כל פעם - רעננה , כפר - סבא , הרצלייה ורמת - השרון לא קלטו .
חברת הכנסת ענת מאור , התנועה הקיבוצית קלטה ?
חבר הכנסת וקנין , תנועת המושבים קלטה ?
מה כן ?
אותם כמה עשרות ילדים בבתי - הספר של התנועה הקיבוצית ?
יש עולי אתיופיה שנקלטו בקיבוצים ?
יש מכינות לצעירים , וזו ציונות קצת ממוסחרת .
כולן ממומנות במלואן על - ידי משרד הקליטה .
אם משרד הקליטה לא מממן - אין מכינות .
כחברים בקיבוצים , כמועמדים לחברות - תצביעו לי על עשרה עולי אתיופיה ; תצביעו לי על עשר משפחות .
תחליטו , או שיש ילדים בבתי - הספר של התנועה הקיבוצית או שאין .
זה נקרא ממוסחר , כי בתור עולה מברית - המועצות אני יכול לומר לך , שיש עשרות אם לא מאות משפחות מברית - המועצות שנקלטו בקיבוצים ללא שום מימון ; חלק כחברים וחלק בשלבי מועמדות שונים .
לא שמעתי על משפחות של עולי אתיופיה שנקלטו בתנועה הקיבוצית .
לא שמעתי יותר מדי על משפחות שנקלטו על - ידי תנועת המושבים .
לפני שאנחנו אומרים לראש עיריית רעננה , לראש עיריית כפר - סבא ולראש עיריית הרצלייה , בואו נראה מה קורה אצלנו בבית , כדי שלא להפוך את העניין לעניין פוליטי .
אגיד לכם עוד דבר : היו כמה מראשי היישובים והמתיישבים ביש"ע , שלחמו מאוד למען הפלאשמורה .
אני רוצה לראות עכשיו את היישובים ביש"ע קולטים עולי פלאשמורה .
אל תגידו שאני מתנצח אתכם התנצחות פוליטית .
זה נוגע לכל אחד מאתנו .
לכן , פעם שנייה מעל הדוכן הזה אני מברך את ראש עיריית ירושלים ואת מנכ"ל העירייה , שללא לחצים , אלא לאחר הפנייה הראשונה של משרד הקליטה , הסכימו לקלוט בגבעת - המטוס 500 עולי פלאשמורה , והם מקלים את הלחץ על אותם אזורים שדיברו עליהם חבר הכנסת עמור , את ואחרים - על עיירות פיתוח וכן הלאה .
במערכת החינוך בירושלים ייקלטו הילדים האלה , והיד עדיין נטויה .
אני מציע לכל אחד מאתנו להסתכל פנימה .
זה בדיוק כך .
חברת הכנסת מאור , אענה לך .
כפי שאמרתי , אילו היו אותן משפחות אכן גרות בקיבוצים והילדים היו לומדים בהם , לא היינו מחזיקים במשרד הקליטה מחלקה שלמה , שעיקר תקציבה הולך למערכת הסעות ענפה , על מנת לאפשר לאותם 120 ילדים ללמוד .
לכן יש תמיד שיקולי רווח והפסד בכל משרד ממשלתי , ומכיוון שאנחנו יודעים מה הצרכים מבחינת החינוך של עולי אתיופיה , אנחנו לא יכולים להוציא את כל הכסף על מערכת ההסעות .
כפי שאמרתי , אנחנו מסיעים רק במקרה אחד : להקל את הלחץ על עיריות כמו קריית - מלאכי ודומותיה , על מנת שלא יקרסו שם מערכות החינוך .
אדוני היושב - ראש , שבינתיים התחלף - שלום , חבר הכנסת לנקרי .
אני מציע לקיים דיון מקיף על הנושא הכאוב הזה , שבו , כפי שאמרתי , כל אחד ייתן דין - וחשבון אמיתי .
מצדי , אני אשמח אם הדיון הזה יתקיים במליאת הכנסת .
תודה רבה .
תאמין לי שזה יהיה לא פחות מוצלח מאשר - - - בנושא דירות נ"ר מדובר , נכון להיום , ב- 324 דירות שנרכשו בזמנן על - ידי המדינה , כאשר הסעיף התקציבי , היעד , הוא אוכלוסיית עולי אתיופיה .
אני צריך לומר , שמספר הדירות האלה היה גדול יותר .
כמה דירות מתוך אותו מאגר שהתאימו לנכים קשים נרכשו מתקציבי משרד הקליטה בשנה שעברה ואוכלסו בנכים קשים .
כמה דירות ברחבי הארץ , כפי שמציינת חברת הכנסת לדנבר בשאילתא שלה , עדיין ריקות ולא מאוכלסות .
אנחנו מודעים לבעיה ועושים מאמץ מיוחד , כפי שכבר דיווחתי לכנסת , לאכלס את הדירות בחודשים הקרובים .
לצורך כך מונה חבר הנהלת המשרד ועובד ותיק במשרד לטפל ספציפית בנושא הזה , קרי - פינוי אתרי הקרוונים , וכדי לעשות מאמץ נוסף לאכלס את הדירות האלה .
אני באמת חושב , שאם המצב הזה יימשך עוד חודשים מספר ונדע שלא יכולים להגיע לאכלוס הדירות , נצטרך לפתוח בדיונים עם משרד האוצר .
הרי , כפי שכבר ציינתי , הדירות האלה לא כלולות בתקציב משרד הקליטה .
נצטרך לפתוח בדיונים ולראות אם ניתן להגיע לשינוי יעד של אותן דירות .
אני רק רציתי לציין שתי נקודות עובדתיות - מצוין בשאילתא שהדירות האלה עומדות ריקות חמש שנים .
זה לא נכון .
לא שזו הודעה משמחת , אבל רוב הדירות נרכשו לפני שנתיים , שלוש שנים .
יכול להיות שניתן למצוא גם דירות שנרכשו לפני חמש שנים , אבל הן בוודאי לא הרוב .
דבר נוסף , העלות שמצוינת כאן למדינה - יותר מ- 100 מיליון שקלים - היא בוודאי צבירה של כל מיני סכומים .
כלומר , היא כוללת תקציב רכישה ; והדירות האלה לא נעלמו , הדירות האלה קיימות .
אם לא נוכל לאכלס אותן בתקופה הקרובה , אז , כפי שאמרתי , נפתח בדיונים על שינוי יעד .
לסיום , הייתי פונה לחברת הכנסת לנדבר בבקשה - יש לך חבר בסיעה ששמו חבר הכנסת אדיסו מאסלה , שגם דואג לענייני עולים .
אתמול הוא נשא מן הדוכן הזה נאום אופוזיציוני חריף , ובין היתר האשים את הממשלה בכך שאת כל הדירות האלה היא כבר העבירה לאוכלוסיות האחרות .
אני באמת הייתי מבקש איזה תיאום ; אי - אפשר להתמודד עם שתי השאלות האלה באותו יום , בטווח של שעות .
תחליטו אם העברנו את הדירות האלה לאוכלוסייה אחרת או שמחזיקים אותן בשביל אוכלוסיית עולי אתיופיה , ואז אולי תעלו הצעות .
תודה רבה .
כן , אבל בכל זאת קצת תיאום בהאשמות .
אני לא יכול להתמודד עם זה בבת - אחת .
זאת היתה רק בקשה , חבר הכנסת רן כהן , לא מעבר לזה - רק לתאם את העמדות .
התשובה קצרה מאוד .
הדברים שאני יכול לעשות ייעשו רק בהתאם לחוק .
כפי שציינתי , בשביל זה אני צריך לפתוח בדיונים .
כיוון שאנחנו רואים כיעד מרכזי את פינוי אתרי הקרוונים , נעשה מאמץ נוסף .
אם לא נצליח במאמץ הזה , אנחנו בהחלט רואים צורך - לא פחות מחברת הכנסת לנדבר - באכלוס מיידי של הדירות .
הדיוק האחרון באותו נושא - הדירות האלה לא עולות היום למשלם המסים 100 מיליון .
הן כבר נרכשו , הכסף כבר הוצא , ואנחנו נאכלס אותן - אני מקווה שבתקופה הקרובה - וגם ננצל בכך את התקציב .
אני רוצה לציין , שהשאילתא של חברת הכנסת לנדבר מתייחסת לאוכלוסייה מסוימת בתוך אוכלוסייה גדולה של אנשים שהיו חשופים לאסון צ'רנוביל , קרי - קבוצת " ליקווידטורים " ; כלומר , האנשים שפעלו בצ'רנוביל בכיבוי השרפה ומייד אחרי כן .
מספרם בארץ נע בין 150 ל- 200 איש - אנשים שיש להם תעודה של " ליקווידטור " .
בישיבה שהתקיימה לפני שבועיים עם משרד הבריאות , עם שר הבריאות , מנכ"ל משרדו והצוות הבכיר , העלינו את הנושא הזה לסדר - היום .
אני צריך לומר , שסמוך לבחירות ישבה ועדה של שרי הקליטה והבריאות הקודמים והביאה שורת המלצות בנושא .
ההמלצות - ספציפית לגבי ה" ליקווידטורים " , אני לא מדבר כרגע על כלל האוכלוסייה - מתייחסות , רובן ככולן , לנושא של בדיקות רפואיות , מעקב בריאותי וכן הלאה .
אני , מטעם משרד הקליטה , המלצתי לאנשי משרד הבריאות לאמץ את הכיוון הזה , כי מבחינתי ההמלצות נראות מאוד הגיוניות .
הוקם , כפי שאמרתי , צוות בין - משרדי ברמה של סמנכ"לים ואנשי מקצוע מתוך המשרדים , ואני מקווה שהם גם ימצאו דרך מעשית להוציא לפועל את ההמלצות שנתקבלו בחודש מאי 1996 , אם אני לא טועה , על - ידי שני השרים שקדמו לנו בתפקידיהם .
הקבוצה הזאת דורשת טיפול .
לעצם השאלה .
לגבי סטטוס מיוחד שיינתן לקבוצה הזאת - לא הייתי רוצה לתת תשובה בלתי אחראית .
למלה " סטטוס " יש הרבה מאוד משמעויות , כאן זה דיון שכבר יכלול את משרד העבודה והרווחה , ביטוח לאומי , בוודאי משרד הבריאות וגורמים נוספים .
לכן , בשלב זה אני נזהר מלהשתמש במלה " סטטוס " .
בינתיים נשתדל לתת , כפי שאמרתי , סיוע על - פי ההמלצות של הוועדה שישבה .
תודה רבה .
אני דווקא חושב שדייקתי בתשובה .
הבדיקות נחוצות , בין היתר , לא רק על מנת ליידע את האנשים באיזה מצב הם נמצאים , אלא גם כדי למצוא קריטריונים .
ודאי שהמדינה לא תוכל להסכים לכך שכל מי שתפקד כ" ליקווידטור " זכאי לדירת נ"ר .
אם נצליח לקבוע קריטריונים , ואם יתברר , לצערנו הרב , שאכן האנשים הם נכים קשים שזכאים לדירות נ"ר - יכול להיות שאחד הפתרונות לאכלוס דירות שלא נצליח לאכלס מקרב אוכלוסיית עולי אתיופיה יהיה בכיוון שאת הצעת .
אבל , כפי שאמרתי , זה יכול להיות רק ענייני , ולא על סמך איזו הבטחה בלתי אחראית שלי בנושא הזה .
תודה רבה ליושב - ראש .
רוב העובדים הם מהעבודה .
אני , יולי בן יורי ואניטה אדלשטיין לבית רוזנצוויג , מתחייב כחבר הממשלה לשמור אמונים למדינת ישראל ולחוקיה , למלא באמונה את תפקידי כחבר הממשלה ולקיים את החלטות הכנסת .
( חותם על ההצהרה ) כבוד היושב - ראש , כנסת נכבדה , ביוני 1990 פורסם חוק מס הכנסה ( פטור ממס על הכנסה מהשכרת דירת מגורים ) ( הוראת שעה ) , התש"ן - 1990 .
מטרת החוק היא לעודד בעלי דירות מגורים , שאינן משמשות למגורי בעליהן , להשכיר את הדירות , ועל - ידי כך לגרום להיצע גדול יותר של דירות מגורים להשכרה ולהקל , ולו במידת מה , את מצוקת הדיור שנוצרה בעקבות גלי העלייה של סוף שנות ה- 80 ותחילת שנות ה- 90 .
החוק קובע , כי יחיד שהיתה לו בשנת המס הכנסה מדמי שכירות מהשכרת דירות מגורים שאינן משמשות בעסקו , יהיה פטור ממס על הכנסה זו עד לתקרה הקבועה בחוק .
תקרה זו מתעדכנת בתחילת כל רבעון על - פי שיעור עליית המדד .
הסכום הפטור היום הוא 6,350 שקלים חדשים לחודש .
אנו מציעים להמשיך את תחולת החוק הקיים לשנת אחת , עד לתום שנת המס 1998 .
אבקש מחברי הכנסת לאשר את הצעת החוק בקריאה ראשונה ולהעבירה לוועדת הכספים לשם הכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
אני רוצה לציין , שבעקבות הפרסומים על ביטול הארכת הפטור הזה , כבר פנו אלינו חברי כנסת שונים בנושא הזה , לגבי מקרים של גלגול ההפרשים על שוכרי הדירה - במקרה זה כידוע מדובר בזוגות צעירים , בעולים חדשים , ואנחנו חושבים , שלפני שמגיעים לרפורמה כוללת יותר , יהיה זה לא נכון היום לבטל חד - צדדית את הפטור .
כפי שאמרתי , כבר יש טיוטות חוזים שהגיעו אלינו , שבעלי הדירות להשכרה מגלגלים את הפרש הכספים על הדיירים , ואנחנו חושבים שההצעה הזאת גם נכונה מיידית , וגם שבסך הכול ההארכה המוצעת היא עד תום שנת 1998 .
בדקנו את הדברים ; לא מדובר באיזו רפורמה כוללת , מדובר כאן בשמירת - - - זה לא מה שאומר האוצר .
האוצר אומר שמדובר בסכומים פחותים מזה .
וחוץ מזה , חבר הכנסת אורון , דווקא אתה , שמכיר את הדברים - אני חושב שלגלגל זאת שוב על השכבות החלשות ועל העולים החדשים ועל הזוגות הצעירים , זה יהיה קצת לא נכון .
מכיוון שאנחנו מעוניינים שהדבר הזה יופעל מייד , חבר הכנסת אורון , אני עונה לך .
אני בהחלט מבין שאפשר גם להגיע לסכום נמוך ממה שמוצע , אבל כרגע אם אנחנו נתחיל לעסוק בחקיקה חדשה , בינתיים האנשים בשטח ישלמו את ההפרשים לבעלי הדירות , וזה המצב שאנחנו מנסים למנוע .
אדוני היושב - ראש , תודה רבה .
כפי שאמרתי , אני מבקש להצביע ולהעביר את הצעת החוק הנ"ל לוועדת הכספים .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) 1. מנכ"ל רשות השידור , מוטי קירשנבאום , לא הודיע כי יפסיק את התרגום של " מבט " ברדיו לעולים .
2. לדעתי , רשות השידור היתה צריכה לממן מתקציבה את תרגום " מבט " כשירות לעולים , אך בפועל אכן משרד הקליטה מממן שירות זה .
3. המשרד שילם עבור תרגום " מבט " לרוסית לשנת 1996/97 , באמצעות לשכת הפרסומים הממשלתית .
המימון יימשך עד סוף 1997 .
התשובה על השאלה מן המקום : לא .
השידורים בערוץ - 33 של התוכנית " סיבודניה " לא הופסקו .
אני חוזר על עמדתי העקרונית , שהודעתי עליה גם לרשות השידור וגם בפומבי : לדעתי , זה סידור לא נכון שמשרד הקליטה מממן את השידורים האלה .
העולים החדשים משלמים אגרה כמו שאר אזרחי ישראל , ורשות השידור צריכה , מתקציבה שלה , לממן את השידורים האלה .
בגלל רגישות המצב ובעקבות פניות רבות של העולים , העביר משרד הקליטה לפני ימים מספר סכום של 100,000 שקל לערוץ - 33 , למימון ביניים לתוכנית .
שוחחתי בנדון עם מנכ"ל משרד ראש הממשלה , כמי שממונה בפועל - משרד ראש הממשלה הוא המשרד הממונה על רשות השידור - ומנכ"ל משרד ראש הממשלה , עד כמה שידוע לי , מטפל בנושא של תוכנית " סיבודניה " , כלומר מימון מתמשך ומקיף יותר מאשר כיבוי שרפות על - ידי משרד הקליטה .
התשובה על שאלה זו ארוכה , אבל הבעיה כאובה מאוד .
אם חברת הכנסת סולודקין תסתפק בתשובה קצרה , אמסור בכתב את כל הפרטים לידי חברת הכנסת ולידי מזכירות הכנסת .
כעיקרון מדובר בבעיית ליקבידטורים , כלומר אותם כ- 200 איש שעסקו בפועל בכיבוי השרפה בכור בצ'רנוביל .
עמדתי כעמדת חברת הכנסת , שאותם אנשים עשו שירות בפעילות שלהם לא רק לגורמים ששלחו אותם אלא לכל אזרחי ברית - המועצות לשעבר , ויכול להיות שגם לכל אזרחי אירופה .
הבעיה היא בהחלט בעיה כאובה .
עמדה על הבעיה ועדה מקצועית , שמינו בזמנו שר הבריאות דאז חבר הכנסת אפרים סנה ושר הקליטה לשעבר יאיר צבן , קודמי בתפקיד .
הוועדה המקצועית הגישה כמה המלצות , והן היו מקובלות על שני השרים אך לא הובאו לאישור הממשלה או ועדת העלייה והקליטה .
ב- 25 במרס תתקיים ישיבה של ועדת שרים לענייני תפוצות , עלייה וקליטה .
בדעתנו להביא את עיקר המסקנות של אותו דוח הוועדה המקצועית לאישור ועדת השרים .
אם תאשר ועדת השרים את המסקנות , נתחיל בביצוען .
את התשובה המפורטת יותר אמסור , ברשותך , אדוני היושב - ראש , לידי חברת הכנסת סולודקין .
אני מודה ליושבת - ראש .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , קודם כול , כמה עובדות שברצוני לציין לפני שאתייחס לחוק עצמו .
ועדת השרים לענייני חקיקה ואכיפת חוק , בישיבתה ב- 19 באוגוסט 1996 , החליטה להתנגד להצעת חוק קליטת העלייה , של חברת הכנסת לנדבר .
ההחלטה קיבלה תוקף של החלטת ממשלה .
יש כאן באמת פרדוקס מסוים .
אני חושב שרוב חברי הכנסת שנמצאים כאן באולם יסכימו אתי , שחוק קליטת עלייה הוא חוק חשוב .
הגיע הזמן , במלאות 50 שנה למדינה , כפי שגם צוין כאן , להגיע לחקיקה בנושא זה , שהוא נושא לאומי , ויש לו בהחלט עדיפות עליונה , בוודאי בעיני הממשלה הזאת .
ברור שגם אני וגם חברי השרים , בוודאי חברי לסיעה ישראל בעלייה , רואים חשיבות רבה בסיוע הניתן לעולים , בכל ההסדרים השונים , על מנת לקלוט את העלייה על הצד הטוב ביותר .
יש כאן אולי עובדה אחת מעניינת שכדאי לציינה לגבי חשיבות החוק הזה .
ועדת השרים לענייני תפוצות , עלייה וקליטה , בישיבתה ב- 28 ביולי 1996 , כלומר בערך שלושה שבועות לפני שהצעתה של חברת הכנסת לנדבר הונחה על שולחן הכנסת , כבר דנה בנושא של חוק קליטת עלייה בישיבה שלה .
בוודאי , הוחלט שם שהחוק הוא חוק חשוב .
לכן בישיבה השנייה הוקמה ועדה בין - משרדית מקצועית .
הוקמה ועדה בין - משרדית מקצועית על מנת להכין את החוק .
אני חושב שאין שום פרדוקס , כי השאלה היא מה אנחנו רוצים .
אנחנו רוצים כותרת של החוק או שם של חבר כנסת זה או אחר , ולא חשוב אם מהסיעה שלי או מהאופוזיציה ?
השאלה מה תהיה התוצאה .
והרי אותה ועדה בין - משרדית מקצועית הוקמה על מנת לעשות דבר אחד , על מנת להבטיח בהקדם האפשרי , לא למשוך את הנושא על פני שנים - - - - על מנת להבטיח שהניסוחים בחוק הזה יעזרו לעולים .
מי כמוך , חבר הכנסת גולדשמידט , יודע שברגע שמתחילים לדון בניסוחים של חקיקה - - - בבקשה .
הייתי רוצה להסביר .
אני חושב שהדברים האלה ברורים וחבל על ההערות שנשמעות כאן .
אני מקווה שכל חברי הבית מאוחדים סביב נושא קליטת העלייה .
לכן , אני מברך את חברת הכנסת לנדבר על היוזמה שלה ועל העיסוק שלה בנושא הזה .
אני חושב שצריך גם לתת את הדעת על השאלה למי רוצים לעזור .
כפי שציינת בדברייך , ובצדק , שלוש פעמים הועלתה הצעת החוק הזאת - - - שלוש פעמים הועלתה ההצעה הזאת , בכל הפעמים היא עברה בקריאה הטרומית או בקריאה הראשונה , ואחר כך טרפדו אותה .
השאלה היא , האם אנחנו רוצים גם בכנסת הזאת להגיע למצב הזה ?
אני מניח , שגם את , חברת הכנסת לנדבר , לא רוצה בכך , גם אם ההצעה הזאת תיקרא הצעתה של חברת הכנסת לנדבר .
הרי המטרה שלנו היא לעזור לעולים .
לכן , אני מציע שהממשלה תביא הצעה מסודרת , כפי שכבר התחייבנו , דרך אגב , לפני שהעלית את ההצעה שלך וכפי שדנו בוועדת שרים לענייני תפוצות , עלייה וקליטה .
ברגע שהממשלה תביא אותה בהסכמת כל המשרדים וכל הגורמים , יהיה זה עניין טכני בלבד להעביר אותה .
אני מאמין שההצעה הזאת בהחלט תהיה מנוסחת - אני מקווה שגם את תשתתפי , בוודאי חלקים מההצעה שלך ייכללו - אבל בצורה כזאת נוכל להבטיח , שהחוק הזה יפעל לטובת העולים , לטובת קליטתם המוצלחת בארץ , ולא יגרום , חס ושלום , בגלל מהירות ובעיות אלו או אחרות , לבעיות קשות בקליטת העלייה .
לכן , אני מציע לך , חברת הכנסת לנדבר , אם אנחנו לא רוצים להיראות כאן כאילו הבית מחולק בין אופוזיציה לקואליציה בנושא קליטת העלייה , להפוך את הצעת החוק שלך להצעה לסדר - היום , לדון בנושא חשוב זה , ונעבוד יחד על מנת להגיע עם הצעה טובה ומוסכמת לבית הזה , וסופה של ההצעה הזאת להתקבל ולעזור בקליטת העלייה .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , אכן צדק ידידי חבר הכנסת ברונפמן .
לצערי , אני חייב להודיע לחברי הכנסת , כי חלה ירידה במספר העולים המגיעים לארץ , בחישוב שנתי בוודאי .
אף שעדיין אין לנו סיכום נתונים של 1996 , נותרו לנו עוד כמה שבועות , אבל כבר אפשר להצביע על ירידה שכנראה תסתכם , אם לא יהיו תהפוכות דרמטיות לכאן או לכאן , ב- % 8 - % 7 לפחות .
ברור שזה נובע גם מהמצב באותן ארצות שמהן יוצאים העולים , וגם , כפי שאמר בצדק חבר הכנסת ברונפמן , ממצב הקליטה בארץ .
אני חושב , שאם נסתכל על התמונה שם , ברפובליקות של ברית - המועצות לשעבר , כדאי לשים לב , נוסף על הנתונים שצוינו , לשני דברים : דבר ראשון , אני חושב שבחישוב פשוט נגלה - זה ידוע לנו גם מן המחקרים - שיש ירידה במספר זכאי חוק השבות באופן קבוע ברפובליקות לשעבר של ברית - המועצות .
כלומר , אחת הסיבות היא יציאה של האנשים בקצב די גבוה בחמש - שש השנים האחרונות .
כמעט מיליון אנשים עזבו בשנים האלה את הרפובליקות של ברית - המועצות לשעבר .
עם זאת , האוכלוסייה שנשארת שם היא אוכלוסייה מזדקנת , ובסך הכול זה מסתכם בכ- % 12 ירידה שנתית במספר היהודים .
כלומר , המאגר קטן , ואם אנחנו נרצה להציג כאן תמונה סטטיסטית שונה , נוכל לומר , שמתוך אותו מאגר שנשאר שם , כל שנה עולים בעצם אחוז גבוה יותר של אנשים .
מה גם , שהנתונים שלנו , של משרד הקליטה , שהוצגו גם בוועדות שונות של הכנסת , ועדת הכספים וועדת העלייה והקליטה , מצביעים על כך , שהניתוח של העלייה בארבע השנים האחרונות מצביע על יציבות מבחינת הגילאים של העולים .
רוב העולים הם אנשים צעירים , בניגוד למה שאנחנו לפעמים שומעים , לצערי , כשיש כל מיני סטיגמות של עלייה של זקנים , נכים וכן הלאה .
אנחנו צריכים לומר שגם מבחינה מקצועית התמונה כמעט לא משתנה .
עדיין מדובר בעולים בעלי השכלה .
רוב העולים הם בעלי השכלה גבוהה ובעלי מקצועות חשובים במשק .
מכאן נעבור למצב הקליטה ולמה שהמשרד מתכוון לעשות .
אני חושב שעיקר המשימה , כפי שהצבתי גם בפני משרד הקליטה בימים אלה , בפעילות שלנו ב- 1997 , היא לא רק או לאו דווקא קליטה לפחות של קרוב ל- 70,000 העולים , שאני מקווה שנראה אותם ב- 1997 , אלא גם שילוב מקצועי ושילוב חברתי של גל העלייה הנהדר שהגיע לכאן בחמש - שש השנים האחרונות .
לדעתי , זה המנוף האמיתי לחידוש גל העלייה .
אם נצליח לקלוט את בעלי המקצועות שהגיעו במקצוע שלהם , אם נצליח לשלב את העולים בחברה שלנו בצורה אמיתית - והמשרד יעשה כל מאמץ לשם כך , בסיוע השדולה בכנסת וגופים נוספים , כמובן - אני מקווה שזה יגרום להרבה מאוד יהודים , לאו דווקא בגלל מצוקתם בארץ המוצא , אלא בגלל הרצון שלהם , להצטרף אלינו כאן לארץ , " לעשות חושבים " , לעלות ולהגיע .
אולי סימן לכך - ואסיים בנימה אופטימית - הוא , שלעומת ירידת מספרי העולים מחבר המדינות יש עלייה , שאומנם במספרים מוחלטים היא לא כל כך גבוהה , של כמעט כ- % 2 במספר העולים מארצות המערב .
עיקר המובילות כאן הן צרפת ואמריקה הלטינית .
אני מקווה , שאם נצליח לשפר את הליכי הקליטה ולבנות גם חברה שמושכת עולים ומטפלת בעולים , נראה גידול אמיתי במספרי העולים גם מן הארצות האלה .
תודה רבה .
אם זו גם דעתו של ידידי , חבר הכנסת ברונפמן , אני מציע לקיים בנושא חשוב זה דיון בוועדת העלייה והקליטה , כי יש כמה גורמים נוספים שהם שותפים לנושא , ויהיה חשוב לשתף אותם .
תודה רבה .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אכן , חבר הכנסת מאסלה מעלה עניין אמיתי ; כלומר - במכינה באוניברסיטת חיפה נדחה מועד תחילת הלימודים .
הלימודים היו אמורים להיפתח ב- 13 באוקטובר 1996 .
המגורים , שנקבעו בתיאום בין משרד הקליטה , האגודה לקידום החינוך וגורמים נוספים , היו בשני קיבוצים : רמת - יוחנן וכפר - המכבי .
כשבועיים לפני מועד הפתיחה המתוכנן הודיע קיבוץ רמת - יוחנן שלא יוכל לעמוד בהתחייבותו ולא יוכל לאכסן כ- 40 סטודנטים בני העדה האתיופית .
משרד הקליטה , גם בהתייעצויות אתי , טיפל אינטנסיבית בנושא .
באתי בדברים גם עם הגורמים המקומיים , עם השלטון המקומי , מתוך רצון למצוא באופן דחוף פתרון לבעיה .
לשמחתי , אני צריך לומר , שאחרי מסע שכנועים הסכים קיבוץ רמת - יוחנן מחדש לאכסן את הסטודנטים .
בימים אלה , נעשים כמה דברים בהיערכות הטכנית של הקיבוץ על מנת לאכסן את הסטודנטים על הצד הטוב ביותר בקיבוץ .
המועד החדש , שנקבע לפתיחת הלימודים באותה מכינה , באוניברסיטת חיפה , הוא 29 באוקטובר 1996 , כלומר - בשבוע הבא .
אני מאוד מקווה שנוכל לעמוד במועד הזה .
נכון להיום , אין שום מכשול נוסף .
באותה הזדמנות הייתי רוצה לציין - בעקבות שאלתך , חבר הכנסת מאסלה - שעכשיו ברור לנו , לכולנו , עם פתיחת שנת הלימודים , עד כמה חשוב היה המאבק על השארת מינהל הסטודנטים במסגרת משרד הקליטה .
כידוע לחברי הכנסת , החלטת ראש הממשלה מס' 1 , של הממשלה הנוכחית , היא בנושא הזה של מינהל הסטודנטים , ועכשיו זה מאפשר לנו לתת טיפול אינטנסיבי לנושא .
לידיעתך , עד כה נרשמו במינהל 487 סטודנטים בני העדה האתיופית , וכפי שאומרים : כן ירבו .
תודה רבה .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , בהמשך לשאלה של חבר הכנסת מאסלה , ההנחיה שלי למינהל הסטודנטים ברורה : יש לתמוך ככל האפשר בסטודנטים בני העדה הלומדים במכינות , על מנת לאפשר את כניסתם למסלול הלימודים הרגיל .
כולי תקווה שנוכל לפצות , מבחינת התמיכה שלנו , את הסטודנטים האלה בחיפה , אותם 60 סטודנטים שבהם מדובר , ולתת להם כל מה שנדרש , על מנת שבשנה הבאה ייכנסו בצורה טובה למסלול הלימודים הרגיל .
תודה .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) תודה ליושב - הראש .
אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת זנדברג , חברי הכנסת , ברצוני להבהיר דברים אחדים .
ב- 12 בפברואר התקיימה ישיבה במחוז צפון בנוכחות מנהל המחוז , מר משה הראל - מנהל המחוז מטעם משרד הקליטה - מנהל האתר , מר פטר גלבוע , רופא מחוזי של קופת - חולים לאומית וגורמים נוספים .
באותה ישיבה הועלתה בעיה של המשך פעילות סניף קופת - חולים לאומית באתר נווה - כרמל , כשעיקר הבקשה שלהם ממשרד הקליטה היתה העסקה של שני עובדים מקרב יוצאי העדה האתיופית על תקן של מתורגמנים ואנשי קשר עם הדיירים של האתר .
בתשובה על השאלה של חבר הכנסת זנדברג ברצוני להבהיר , שמשרדנו לא סירב לבקשת קופת - חולים לאומית .
אכן , אנחנו נממן שני עובדים , כפי שסוכם עוד באותה ישיבה , על תקן של מתורגמנים באותו סניף של קופת - חולים לאומית .
ולכן , הפרסום תמוה בעיני .
למיטב ידיעתי - הסיכום האחרון שקיבלתי מאנשי מקצוע במשרד לפני כחצי שעה - הקופה באתר תישאר פתוחה , ובתוך חודשיים יחליט משרד הבריאות איך הוא ימשיך את מימון הפעילות של קופת - חולים לאומית במקום .
העובדים שלנו מקרב העדה האתיופית ימשיכו בכל מקרה לשמש כמתורגמנים בסניף אותה קופה .
אוסיף רק , עקב פרסומים בתקשורת ששמענו אתמול והבוקר , כאילו הסיבה האמיתית היא מחלות ייחודיות של בני העדה או משהו כזה , ברצוני להבהיר : אתנו לא הועלה שום עניין של מחלות , הועלו רק בעיות תקציביות , ואני מקווה שהפרסומים האלה לא יוסיפו , חס ושלום , סטיגמות ביחס לעולי אתיופיה .
תודה רבה .
תודה .
אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , קודם כול , לשאלתו של חבר הכנסת זנדברג ; ואולי תשובתי נוגעת גם למה שאמר כאן ידידי חבר הכנסת הירשזון .
עד כמה שידוע לי , קופת - חולים לאומית זכתה במכרז להפעלת סניף בלעדי באתר הקרוונים נווה - כרמל , ואכן , היא עשתה את זה בצורה טובה ביותר .
זה גם מסביר את פעילות - - - יכול להיות .
אני לא מעודכן עד כדי כך , אבל זה המידע שבידי .
חבר הכנסת זנדברג , למיטב ידיעתי , אין שום כוונה לצמצם בחודשיים הקרובים את היקף הפעילות של קופת - חולים לאומית .
יתר על כן , כפי שאמרתי , יש תוספת של עובדים שיעבדו כמתרגמים וכאנשי קשר עם דיירי האתר , וכיוונו לדעת גדולים : בתוך אותם חודשים , כפי שציין כאן חבר הכנסת הירשזון , סוכם להקים ועדה משותפת לבריאות , לקליטה ולקופת - חולים לאומית , והיא תחליט איך לא יצומצם , גם בהמשך , היקף הפעילות של הקופה .
עם זאת , כולי תקווה - אפרופו מגמתיות - שתהיה מגמת ירידה במספר הדיירים באתרי קרוונים , כפי שהיא קיימת גם היום , והיא תחול על אתר הקרוונים נווה - כרמל ; כלומר , האנשים יצאו לדיור קבע , ובהתאם לכך תצומצם הפעילות .
אבל ודאי שלא נביא לצמצום הפעילות לפני פינוי משמעותי של אתר הקרוונים נווה - כרמל .
מזה אני עובר לשאלתו של חבר הכנסת מאסלה .
עוד הפעם : אם המגמתיות היא בכוונה שלנו לפנות את אתרי הקרוונים , הרי אתה צודק לחלוטין - זאת המגמה של משרד הקליטה .
עם זאת , בנווה - כרמל עדיין נמצאים כ- 2,400 עולים , בתוכם מאות עולים שיש להם פתרונות דיור והם עדיין ממתינים , או לסיום בנייה או לפינוי דירה שנרכשה , וודאי ששם לא חל שום צמצום של שום פעילות של משרד הקליטה .
עדיין מדובר באתר גדול .
כפי שידוע לך , הפסקנו שם קליטת עולים חדשים מקרב עולי אתיופיה , וכרגע , כפי שאמרתי , המגמה היא ירידה במספר העולים שם .
אולי היינו רוצים לראות קצב מהיר יותר , אבל לצורך זה פועל במשרד צוות שמציע פתרונות דיור - לא רק בסיוע משכנתה , אלא גם דיור ציבורי , דירות נ"ר - לדיירים של אתרי הקרוונים , וכפי שידוע לך , בוודאי , יש כבר מאות מקרים בחודשים האחרונים שאנשים קיבלו בהם פתרונות דיור .
עד כמה שידוע לי , אין כוונה להעלות סכומי משכנתאות בתקופה הקרובה , והסיבה לכך היא בוודאי סיבה תקציבית .
אבל כפי שאמרתי , עובדה היא שיש לא מעט עולים , שבעזרת משכנתה מוגדלת - ש- % 95 ממנה הם מענק - רוכשים דירות גם בימים אלה .
פרט לזה , יש עדיין כמה דירות נ"ר ברשותנו שמוצעות יום - יום - גם היום - לדיירים באתרי הקרוונים .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אני רוצה להתחיל בהבהרה קטנה .
אני מקווה שלא חבר הכנסת מאסלה ולא אף אחד אחר , לא בבניין הזה ולא מחוצה לו , לא שמע אותי אף פעם אחת מטיף מוסר בענייני מחלות .
הייתי רוצה שזה יהיה ברור .
אינני יודע למי היתה כוונתו של חבר הכנסת מאסלה .
לעצם העניין : נמצאת בידי חוות דעת מקצועית שביקשתי לצורך העניין ממנהל מחלקת אפריקה במשרד החוץ .
הם הגורם המקצועי שיכול היה לסייע לי בתיאור התמונה .
להלן חוות הדעת שקיבלתי : " ממשלת אתיופיה מכירה בחוק השבות ובחשיבות ההומניטרית של איחוד משפחות .
העלאת מספר העולים מדי חודש מ- 80 ל- 120 בוצעה ביוזמת השגרירות וללא כל הפרעה מצד שלטונות אתיופיה .
עם זאת מסרבת אתיופיה לראות בפלאשמורה קבוצה ייחודית השונה מכלל הציבור האתיופי ומתנגדת בכל תוקף לכל מבצע עלייה נוסף .
אתיופיה כישראל דוגלת בצורך בבדיקה פרטנית ועלייתם של אלה הזכאים מחוק השבות או מסיבות הומניטריות , קרי איחוד משפחות " - בדיוק כפי שציין כאן חבר הכנסת מאסלה - " יש לזכור כי דוברים אתיופים רשמיים חוזרים ומדגישים כי כל הציבור הנוצרי באתיופיה ( מעל ל- 30 מיליון נפש ) רואה עצמו מקורב לעם היהודי ולישראל וממשיך להתפלל אל אלוקי ישראל " .
יפה מאוד , ולכן ניגש באמת לשאלה של ה- COMPOUND באדיס - אבבה .
בעיית ה- COMPOUND היא בעיה ידועה .
כידוע לחבר הכנסת מאסלה - ואני חושב שכבר עניתי על זה בשאילתא לפני חודשים מספר - אף שמשרד הקליטה , כפי שציינת , ובצדק , אינו אחראי לקביעת זכאות לעלייה , לא התנערנו מן הנושא , כי אנחנו רואים בזה נושא חשוב והומניטרי .
לכן קבענו כמה דיונים , לרבות אצלי בלשכה .
כתוצאה מכך , אחרי עיכובים והבטחות שנמשכו אפילו כמה שנים , יצא קונסול - ואני מתאר לעצמי שראית את עבודתו - קונסול מטעם משרד הפנים , שקובע - - - להזכירך , לא היו לי הכבוד והעונג לפני שנה וחצי להיות , לא שר הקליטה ולא חבר כנסת , אבל מאז נכנסתי לתפקיד - - נכון .
מאז נכנסתי לתפקיד פעלתי על מנת לקדם את העניין , לרבות פתרון בעיית המימון , ולכן הקונסול פועל .
אני מקווה , שעל - ידי פעילותו הנמרצת נקבע את כל הזכאים שם באתר ונוכל להעלות אותם , ובזה אכן נסיים את פרשת ה- COMPOUND .
רק להזכירך , חבר הכנסת מאסלה , כפי שראית בוודאי גם במו - עיניך באדיס - אבבה - מספר האנשים שפיסית נמצאים באתר , ב- COMPOUND באדיס - אבבה , הוא לא 2,800 אלא מספר הרבה יותר גדול .
לכן יש אכן צורך בבדיקה של הנוכחים שם לגבי קביעת הזכאות שלהם .
ברגע שאותו קונסול שיצא יקבע שאכן כל אחד מן האנשים האלה - וזה לא ייקח לו יותר מדי זמן , הוא נמצא שם ופועל , עד כמה שידוע לי , במסירות נפש - הם אנשים שזכאים לעלות במסגרת חוק השבות , איחוד משפחות , לא תהיה שום בעיה להעלות אותם .
כך אני גם למד ממסמך של משרד החוץ .
כאן אני עובר בעצם לחלק השני של השאלה , כי בקטע הזה נאמרו דברים מוזרים על - ידי חבר הכנסת מאסלה .
אני חושב שאין ספק - - - כפי שציינת , לא רק בברית - המועצות אלא בכל קהילה יהודית בעולם - - - אדוני היושב - ראש , כפי שציינתי , למיטב ידיעתי - ואני מתאר לעצמי שאני בקיא מספיק בנושאים האלה - אין מדיניות הממשלה בנושא של העלאת עולי אתיופיה שונה ממדיניותה לגבי כל קהילה יהודית אחרת .
כלומר , כל מי שזכאי לעלות לארץ במסגרת חוק השבות , יועלה .
עוד הפעם - כל עולה מאתיופיה שיוכר כזכאי לעלות , יעלה , וגם לא יתעכב , כי בדיוק כפי שציינת , חבר הכנסת מאסלה , לא מעוניינים בעיכוב נוסף באדיס - אבבה מכמה סיבות , והסיבות ידועות לכולם .
אני רק רוצה לציין כאן , שמאותו רגע שהעולים האלה מגיעים לארץ - ומדובר כרגע בסך הכול ב- 4,362 עולים של קבוצת הפלאשמורה שהגיעו לאחרונה - אנחנו מטפלים בהם במשרד הקליטה על הצד הטוב ביותר .
יש לא מעט עולי פלאשמורה שכבר רכשו דירות ונמצאים בידיהם פתרונות דיור .
אני מקווה מאוד ומייחל לאותו יום , שבו אכן כל אלה שיוכרו עכשיו כזכאים על - ידי משרד הפנים יוכלו לעלות לישראל .
אני מבטיח , בלי נדר , שאנחנו כמשרד הקליטה ניתן לאותם עולים את הטיפול הטוב ביותר .
עוד הפעם - לא ידוע לי על זכאים לעלייה שהוכרו על - ידי משרד הפנים והם לא יכולים לעלות משום שאין מממנים להם כרטיס טיסה או אין מקום בטיסה .
ברגע שזאת תהיה המציאות , אני מבטיח לך לפעול להגדלת מספר העולים שעולים מדי חודש בחודשו .
נכון להיום אתה יודע ואני יודע שלא זאת המציאות .
אני בוודאי חושב שהנושא הזה הוא חשוב מאוד - כל הדיון בבני הפלאשמורה , גם עלייתם וגם הטיפול בקליטתם .
אם ברצונו של חבר הכנסת מאסלה להעביר את הנושא לדיון בוועדת העלייה והקליטה , אני בוודאי לא אתנגד לכך .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) 2 - 1 .
אדוני היושב - ראש , רבותי חברי הכנסת , חבר הכנסת שבח וייס שאל לגבי ממדי העלייה הקיימים והצפויים בשנת 1997 , ואם אנחנו ערוכים לקלוט את העולים .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) אדוני היושב - ראש , קודם כול תודה רבה על הברכות .
אני בוודאי משיב באותו מטבע - ברכות להיבחרך לסגן יושב - ראש הכנסת .
כולם כבר איחלו לך , ואני מצטרף , שגם אחרי שינוי שיטת הבחירות יימשך או אפילו ישתפר שיתוף הפעולה בין הממשלה לבין הכנסת .
אשר להצעות לסדר - היום , אני אפנה קודם , ברשותכם , לחברת הכנסת ענת מאור .
כפי שכבר צוין כאן , התקיימה פגישה בשבוע שעבר - בעצם לא פגישה ראשונה , פגישה ראשונה של ישראל בעלייה כסיעה , לדעתי סיעה גדולה ומשמעותית בכנסת - עם הרבנים הראשיים , והנושא היה בעצם המשך אותה הידברות שהחלה עוד הרבה לפני כן בנושאים שלדעתנו אכן דורשים פתרון בתחומים שקשורים , בין היתר , לנושא של ההצעה לסדר - היום , לנושא של קבורת אנשים שאינם יהודים או שהם ספק - יהודים .
אני שמח לבשר שהיתה התקדמות בנושא הזה , וכפי שכבר נודע לכולנו , הרבנים הראשיים היו בהחלט קשובים למצוקות של אותן משפחות , גם מקרב עולים חדשים , אבל לא רק מקרב עולים חדשים , שמתיהן לא יכולים לבוא לקבר ישראל , וסוכם , בעקבות המקרים הלא - נעימים - כולנו גם מודעים בוודאי לכך שהיו מקרים כאלה - שבעצם העדר פתרונות מסודרים גרם לפעמים גם לאותם דברים שהתייחס אליהם חבר הכנסת כהן בהצעה שלו .
הסכמנו שבישיבות הקרובות של מועצת הרבנות הראשית יובא הנושא הזה לדיון .
הישיבה הראשונה בסדרה אכן התקיימה ביום שני , כשהכיוון הוא שתצא הנחיה ברורה מן הרבנים הראשיים למועצות הדתיות , לחברה קדישא , להקים חלקות נפרדות בצורה מכובדת , חלקות מטופחות , כך שלא תרגיש , חס ושלום , שום משפחה שיש זלזול במתה .
ודאי שהממשלה הזאת , בניגוד למה שנאמר כאן , לא רוצה לקבור שום דבר , בוודאי ובוודאי לא רוצה לקבור אף אחד .
היא מאחלת עד מאה - ועשרים לכל אזרחי המדינה .
אבל אם יש מקרה טרגי במשפחה זו או אחרת , גם כשמדובר בלא - יהודי , גם כשמדובר בספק - יהודי , חובה , גם חובה הלכתית חלה בעצם על הרבנות הראשית לקבור את המתים האלה בצורה מכובדת .
למען האמת , אני הופתעתי מן ההבחנה שנעשתה כאן בדברי חברת הכנסת מאור בנושא הזה בין ספק - יהודים ללא - יהודים .
הפתרון הזה מתאים לכולם , על - פי דברי הרבנים הראשיים , כל אלה שלא יכולים לבוא לקבר ישראל .
ולכן אני מאוד מקווה , שכבר בימים הקרובים נוכל לראות התקדמות אמיתית בשטח , ולא רק בצורה של הנחיות של הרבנות .
אני רק אסיים .
אני לא יושב - ראש של הישיבה הזאת .
אני בוודאי רוצה לומר , שהקו המנחה אותנו לאורך כל הדרך בתחומים האלה הוא לתת פתרונות לאותם אנשים , לאותן משפחות שאכן נפגעות מסיבוכים אלה או אחרים במצב .
מלכתחילה אמרנו , שלהפגין מול הרבנות הראשית עם שלטים יפים - זה לא קו שמביא תועלת .
כולנו השתכנענו .
בחרנו בדרך ההידברות , ואני מאוד מקווה שנמשיך ונתמיד באותה דרך וגם נביא פתרונות .
זאת גם בעצם תשובתי לידידי חבר הכנסת יצחק כהן .
למען האמת , לא הבנתי מה הדחיפות שבהצעה .
יש בעצם שני נושאים חשובים שמעלה חבר הכנסת כהן .
נושא אחד , של " עליהום " תקשורתי .
כולי תקווה , שאם נביא פתרונות אמיתיים , חבר הכנסת כהן , לדברים האלה , פשוט לא יהיה שום צורך לעשות סביבם " עליהום " .
אז החלק הראשון של ההצעה שלך ירד מעצמו .
אני הבעתי תקווה מסוימת , ואני קורא באותה הזדמנות גם לחברת הכנסת מאור וגם לחבר הכנסת כהן , איש איש מזוויתו , לבוא יחד אתנו לקו הזה של הידברות ולהגיע להישגים לא על - ידי , כפי שאמרנו , מלחמות יהודים .
הנושא השני , האמיתי , שמעלה חבר הכנסת כהן , זה צורך , או בעצם חוסר רצון , אני מניח של כולנו , של כל הצדדים , לערב כאן דתות , תחומים וכן הלאה .
ברור שגם במקרה שמובא כאן , של אותו ילד משדרות שסביב פרשת קבורתו עלו הדברים שהוזכרו כאן , באותו מקרה אנחנו יודעים , שגם אמו של הילד , שהינה נוצרייה , היא בעצם היתה הראשונה שהתנגדה , או בעצם קיבלה בהבנה את החלטת הרבנים שלא לקבור אותו באותו בית - קברות .
אבל אני חוזר ואומר : " עליהום " , " עליהום " , אבל כל עוד לא יהיו פתרונות אמיתיים , ואנחנו חותרים לכך - ושוב אני קורא לך להצטרף אלינו בחיפוש הפתרונות , באיתור הפתרונות , אני מקווה שנוכל להביא אותם ולא יחזרו על עצמם מקרים מהסוג שראינו .
אדוני היושב - ראש , אני לא יודע מה רצונם של חברי הכנסת לגבי ההצעות האלה .
מכיוון שאני מאמין שאנחנו נמצאים בדרך לפתרון אמיתי בדברים האלה , אני אקבל כל בקשה של חברי הכנסת .
אם יסתפקו בדברי , מה טוב .
אם לא יסתפקו וירצו להמשיך בדיונים האלה בוועדה זו או אחרת , גם זאת נקבל , לפי החלטת היושב - ראש .
בסדר גמור .
למען האמת , אני לא רואה כאן שום אוכלוסייה שחלקת קבר נפרדת לא יכולה לענות על צרכיה .
חברת הכנסת מאור , לעניות דעתי , אם אנחנו כבר מדברים על פגיעה בכבוד המת - את רשאית שלא להסכים אתי , כמובן - נראה לי , שאם מדברים על קבורה בבית - קברות נפרד לעומת קבורה באותו בית - קברות , כפי שהדבר בא לידי ביטוי בהסדר עם רבנים , כאשר מדובר בחלקה מכובדת ולא באיזה קטע נידח באותו בית - קברות , הפתרון השני הוא גם יותר מכובד , ולדעתי הוא גם חותר יותר לקראת מתן כבוד למת של אותן משפחות , שהוא ספק יהודי ספק לא - יהודי .
אם הדרך שהציעו הרבנים אכן תוביל לפתרון מקיף - וכשאני מדבר על פתרון מקיף , אני מתכוון לחלקה כזאת בכל בית - קברות , ודאי וודאי במקומות של ריכוזי אוכלוסיית עולים , וכפי שאנחנו יודעים יש , לצערנו , הרבה עולים הזקוקים לפתרון מהסוג הזה - לא אראה צורך להמשיך במאבקים האלה .
ואולם , אני גם לא רואה פגם בהצעה שלך .
אם ברצונך להמשיך - אז עם כל הכבוד .
אבל אני חושב , שהקו המנחה אותנו הוא לא להשיג הישג , אלא לתת פתרונות אמיתיים למשפחות שנפגעות בנושא זה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הבית , קודם כול , אני רוצה לברך את חבר הכנסת החדש , כמוני , חבר הכנסת אדיסו מאסלה , על נאומו הראשון .
לא שאני מופתע , אבל אני במיוחד שמח שהנאום הראשון הוקדש כולו לנושא קליטת העלייה , ואני מאמין שאנחנו , בבית הזה , ניפגש הרבה לא רק באולם המליאה , אלא גם בחדרים ובישיבות על מנת למצוא פתרונות אמיתיים למצוקות של עולים מכל ארץ וארץ .
אולי מיותר לציין שאני ער , כפי שציינת , חבר הכנסת מאסלה , למצוקות העולים , גם מכיוון שלא מזמן גם אני עצמי הייתי עולה חדש , וגם מכיוון שכל השנים שלפני בחירתי לבית הזה עסקתי בנושא קליטת העלייה , ונפגשנו לא אחת בישיבות ועדת העלייה והקליטה , עוד לפני ששנינו נהיינו חברי כנסת .
אשר להצעה לסדר - היום , בראשית דברי אני מוצא חובה לא נעימה להזכיר , שבכל זאת התקיימו גם קודם לכן , בקדנציה הקודמת , דיונים בנושא של אתרי הקרוונים , ומכיוון שהייתי מעורב והתעניינתי בנושא , אני רוצה להזכיר לחברי הבית , ששר השיכון דאז , בנימין בן - אליעזר , דיווח בדיון על תקציב 1996 , כי המצב באתרי הקרוונים מצוין ; אני מצטט .
אני חושב שבהחלט היו הישגים נאים בפינוי אתרי הקרוונים .
אבל , עם זאת קשה לי , מכיוון שיש במליאה מספר לא קטן של חברי כנסת שבאמת מתמצאים בנושא , קשה לי להמשיך ולהצהיר הצהרות , כי הרי זכור לנו שאותו שר שיכון הצהיר , שעד סוף 1995 לא יישאר אף אתר קרוונים אחד בארץ הזאת , ולצערי הרב אני צריך לקבל על עצמי את המשך אותה פעילות חשובה וברוכה לפינוי אתרי הקרוונים .
אני לא שמעתי שזלזלתי במישהו .
אני רק מזכיר עובדות .
באמת קשה לקבל את זה , אבל מה לעשות ?
תרשה לי , אדוני היושב - ראש , להביע תקווה , שהנושא של קליטת העלייה , לפחות בבית הזה , לא יהפוך להתנצחות בין קואליציה לאופוזיציה ובין סיעות שונות .
אני גם קורא באותה הזדמנות לחבר הכנסת מאסלה , אף שהצעתו היא בהחלט עניינית וחשובה , לבוא בדברים עם שר הקליטה , לא רק באולם המליאה , ולפתור את הבעיות ביחד .
אני רוצה לציין כמה עובדות , ובזאת לסיים את תשובתי .
קודם כול , קודמי בתפקיד , השר צבן - ואני אתן כאן דוגמה אישית להעדר התנצחות סיעתית או קואליציונית - התחיל בפעילות חשובה במה שהוא קרא " העדפה מתקנת " לגבי עולים שנמצאים באתרי קרוונים , ועולים מאתיופיה בפרט , ואני מודיע , שברצוני להמשיך במדיניות זו כי אני רואה בה מדיניות צודקת ונכונה .
אני גם חושב , כפי שכבר ציינתי , חבר הכנסת מאסלה , שלא אני יצרתי את מצוקות הדיור ולא אוכל לפתור אותן בשבוע הבא .
מה שכן - ביקשתי לוח זמנים , ואני מודיע שקבעתי לעצמי את הסיור הראשון במועצה האזורית גזר , על מנת לראות שני אתרי קרוונים - חולדה וחשמונאים , ובחולדה יש על - פי רוב עולים מאתיופיה , ובחשמונאים - על - פי רוב עולים מחבר העמים .
לצערי הרב , אני חייב לציין פה , שלמרות זעקות השבר של ראש המועצה , העובדות הן שונות : משרד הפנים , בתיאום עם מנכ"ל משרד הקליטה , מצא פתרונות כספיים ואפילו מענקים נוספים על מנת לעזור לעולים שנמצאים במצוקה באתר הקרוונים חולדה .
לכן , בהנחייתי , מנכ"ל משרד הקליטה בא בדברים עם מנכ"ל משרד הפנים , והם מצאו פתרון מיידי : העברת מענק כספי לאותו אתר קרוונים .
עם זאת אני צריך לומר , שהסיור במועצה האזורית גזר לא התקיים , כי צעקות וזעקות היו , אבל כשתכננו את הסיור והודענו שהסיור מתקיים בגלל דחיפות הנושא בשבוע הבא , התברר שראש המועצה נוסע לחוץ - לארץ ולא יוכל לארח את שר הקליטה באתר הקרוונים .
אני מקווה , שזו תהיה דחייה קצרת מועד , והסיור אכן יצא לפועל .
אשר לנושא של קליטת עולי אתיופיה בתקופה הקרובה והוויכוח שקיים לגבי חצרות - יסף או בת - חצור : אני כבר נפגשתי עם מנהלי האתר בחצרות - יסף .
בשבוע הבא , ביום שלישי , יתקיים סיור בעיר רמלה - אותו סיור שבוטל בגזר - באתר הקרוונים בת - חצור .
מייד אחר כך נצא עם בכירי המשרד לנווה - כרמל ולחצרות - יסף - ואני כבר אומר לחבר הכנסת מאסלה , ששמעתי דברים מאוד חיוביים לגבי קליטת העולים בחצרות - יסף .
אני מאוד אשמח אם אחרי הסיורים , שיצאו לפועל בתוך שבוע , עשרה ימים , נוכל לבוא בדברים ולקבוע ביחד מדיניות .
זה לא יהיה פשוט , כי הממשלה הקודמת , הממשלה שיצאה , קיבלה החלטה לגבי קליטת כל העולים בבת - חצור .
יכול להיות שנבוא בדברים ונשנה את ההחלטה הזאת , אם אכן יהיה צורך אמיתי שנובע ממצב העולים וממצב אתרי הקרוונים .
אשר לפתרונות : כידוע , בימים אלה מתגבש תקציב , וכולנו יודעים שמדובר בקיצוצים .
אני מאוד מקווה , והתקווה הזאת לא מובעת רק בבית הזה אלא גם בישיבות הממשלה , שהנושאים החברתיים לא ייפגעו .
העליתי אני והעלו עוד מחברי לממשלה את הדברים האלה בפני ראש הממשלה , בישיבת הממשלה בנושא התקציב שהתקיימה אתמול , ואני מקווה שהנושא של בנייה ציבורית ושל דיור סוציאלי לכלל האוכלוסייה הנזקקת לסיוע בתחום הזה , ולעולים חדשים בפרט , יבוא על פתרונו בשנים הקרובות , ושנוכל גם להודיע , בלי הצהרות מוקדמות ובלי תאריכי יעד שנקבע כאן , על סיום פינוים של אתרי הקרוונים .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
תודה רבה .
חבר הכנסת אלול , אין בכוונתי להבטיח הבטחות , ואני חושב שאמרתי את זה כאן .
בבקשה , כבוד היושב - ראש .
חבר הכנסת אלול , קודם כול , תודה על הברכות .
לא שמעתי את עצמי מבטיח הבטחות כאן , ההיפך הוא הנכון .
אני מאוד מקווה שלאור מצב המשק הלא - פשוט , שאתה ודאי מודע לו לא פחות ממני , הקיצוץ הזה שמתחייב עדיין לא יפגע בשכבות החלשות בכלל ובעולים החדשים בפרט .
אני בהחלט מתכוון להיות עם היד על הדופק על - פי עצתך , וגם לפני ששמעתי את עצתך , אני מודה , הייתי עם היד על הדופק .
חברת הכנסת לנדבר , אילו היה בידי לסייע לכל עולה בכל מה שהוא צריך , הייתי עושה זאת בשמחה .
בשלב זה מדובר במדיניות שפתח בה השר צבן , ואני מתכוון להמשיך באותה העדפה מתקנת , כפי שכבר הזכרנו אותה .
אם אכן ישתנו הדברים ואם אכן יוגבלו התקציבים , אבוא לעיין בכל מקרה .
הלוואי שלא יהיו מקרים סוציאליים בקרב העולים , אבל אם יהיו , נחפש ביחד דרכים לעזור לכל מקרה ומקרה , ללא החלטות גורפות בתחום הזה , שלא נוכל לעמוד בהן תקציבית .
אני מציע לשאול את חבר הכנסת מאסלה מה בקשתו בתחום הזה .
אם כבוד היושב - ראש יסכים אתי , אני מציע להעביר את הנושא להמשך דיון בוועדת העלייה והקליטה .
שואל חבר הכנסת אדיסו מאסלה , בהתבסס על כתבה ב" הארץ " , למה המשרד לקליטת העלייה חידש את הקשר עם מוסדות חב"ד .
אני חייב להתחיל מכך , שזאת לא פעם ראשונה שאני מקבל שאילתות ממך , חבר הכנסת מאסלה , שמקורן בטעות עובדתית , ותיכף אסביר .
אתה שואל : למה חודש הקשר עם מוסדות חב"ד ?
אני חייב לומר שני דברים בנקודה הזאת .
הראשון : אף פעם לא הופסק - לפחות לא מצאתי לא בנהלים ולא בהוראות - הקשר בין משרד הקליטה למוסדות חב"ד .
לא שיש איזה מסמך בנושא שחייב להיות קשר כזה , אבל בבדיקה ובמסגרת ההכנות לתשובה מצאתי מסמך שהוא לא סודי , ובשמחה אמסור לך אותו : מחוז חיפה של משרד הקליטה , 31 בינואר 1996 , מאשר כספים בסכום של כ- 10,000 שקל למוסדות חב"ד , קרי לאגודת צעירי חב"ד .
כלומר , כשישה חודשים לפני שנכנסתי למשרד .
אני חייב לומר שהעניין הזה נמשך .
כלומר , אין קשר בין מוסדות חב"ד למשרד הקליטה , אבל מוסדות חב"ד מבצעים פעילות עם העולים , ולפעמים אגודות אלה או אחרות שקשורות לחב"ד פונות למשרד הקליטה , או דרך מחוז של משרד הקליטה או לוועדת התמיכות המרכזית , ואם הפרויקט עם העולים בתחום החברתי ובתחום החינוכי מאושר על - ידי אותה ועדה , יש גם תמיכה במוסדות חב"ד .
א. הקשר מעולם לא נותק ; ב. בינתיים , פניות שהיו לא אושרו בוועדת התמיכות מסיבות ענייניות , או משום שלא היו בתחום האחריות של המשרד או מסיבות אחרות , והיו שתי פניות שלא אושרו .
אבל , אם יהיו פניות שיעלו בקנה אחד עם קווי הפעילות של המשרד , הן יאושרו .
השר יאיר צבן , קודמי בתפקיד .
אני חייב לומר שגם התשובה שניתנה עד כה היתה תשובה עניינית .
עמדתי העקרונית היא , שאם יש מוסד שפונה עם פרויקט מסוים בתחום קליטת העלייה , והפרויקט , כפי שאמרתי , עולה בקנה אחד עם קווי הפעילות של המשרד , הוא בהחלט זכאי לתמיכה מלאה או חלקית .
כפי שאני לא מתנה שארגון הגג של עולי אתיופיה , שנהנה מכספים לא מעטים מהמשרד , יעשה פעילות עם עולי ארגנטינה , כך אני לא מתנה לגבי מוסד חב"ד , שמגיש פרויקט בתחום עולי ארצות - הברית או עולי רוסיה , שיעשה במקביל פעילות עם עולים אחרים .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אני חייב להקדים ולומר , שבעצם המשרד לקליטת העלייה מתחיל את הפעילות שלו עם העולים החדשים מרגע שהם מגיעים לנמל התעופה בן - גוריון , או לכל נמל אחר כאן בארץ .
בכל זאת , מפאת חשיבות הנושא שמעלה חברת הכנסת סולודקין בהצעה לסדר - היום , החלטתי לקחת על עצמי לרכז את הנתונים על מה שקורה בארץ המוצא , קרי - בחבר המדינות , ולנסות להתמודד עם ההצעה .
לפי הנתונים שקיבלתי מן הגוף הממלכתי המכונה " נתיב " , הפועל ברחבי חבר המדינות - לצערי , לא רק כאשר מדובר בערים הגדולות אלא גם כאשר מדובר בממדי העלייה מחבר המדינות והרפובליקות הבלטיות , לטביה , ליטא ואסטוניה - אנחנו רואים ירידה בין 1994 לשנה הנוכחית , 1996 , כאשר ב- 1994 נהנינו מ- 68,000 עולים לשנה , ב- 1995 - 65,000 , וההערכה שלנו היא שעד סוף דצמבר שנה זו יגיעו כ- 60,000 עולים מן הרפובליקות של ברית - המועצות לשעבר .
בנתונים הלא - נעימים האלה חלה ירידה מסוימת , אולי פחות דרמטית - אם אנחנו מסתכלים לא רק על המספרים המוחלטים - מכפי שניתן היה לחשוב .
כלומר , אם ב- 1994 היו % 19 מכלל העולים יוצאי הערים הגדולות , בשנת 1996 הנתון ירד ל- % 17 .
כלומר , יש ירידה , אבל היא פחות דרמטית מכפי שניתן היה לחשוב , אם מסתכלים רק על המספרים .
" נתיב " מעריך , שהסיבות העיקריות הן המצב האקונומי והסוציאלי באותן ערים , שהולך ומשתפר .
הנושא הזה כבר עלה בכנסת , והייתי מוסיף שיש בכך חלק גם לחוסר היכולת שלנו - גם הגופים הממלכתיים , גם הסוכנות , גם ה" ג'וינט " וגם הגופים האחרים - לפתח פעילות אינטנסיבית יותר עם היהודים המתגוררים בערים הגדולות , וזאת מסיבות ברורות : פיזור האוכלוסייה , בעצם אוכלוסייה יהודית שנבלעת בתוך אוכלוסייה של כמה מיליוני תושבים , וכן הלאה .
אבל אלו בהחלט הערכות ששמעתי גם משליחי המוסדות הרלוונטיים .
אני שמח מאוד על גישתך , חברת הכנסת סולודקין , שלפיה נושא נוסף שאנחנו צריכים להתמודד אתו הוא - אם בקליטת העלייה כאן אנחנו נותנים מענה לאותה אוכלוסייה המגיעה מן הערים הגדולות , בהרבה מקרים , כפי שגם ציינת - אוכלוסייה משכילה יותר .
אני חושב שגם נושא הערבויות עולה גם בישיבות הממשלה .
אני חושב שחל שינוי פוזיטיבי בניצול כספי הערבויות .
גם בנושא המדענים שהעלית , המאמצים שלנו הביאו עכשיו לביצוען במלואן של שתי תוכניות מרכזיות לקליטת מדענים עולים - תוכנית בש"ן ותוכנית קמ"ע .
אני מקווה ששתי התוכניות האלה תשפרנה את המצב בתחום הזה , ובעזרת השם נזכה לשינוי פוזיטיבי בנתוני העלייה בשנת 1997 .
אם חברת הכנסת מציעה להעביר את הדיון לוועדה , אני מסכים .
אני מציע להעביר את הנושא לדיון בוועדת העלייה והקליטה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , הנהלת ברית ותיקי מלחמת העולם השנייה , אני אתחיל בנימה אישית , ואגיד שאתמול התרגשתי מאוד בהופיעי בפני כנס חשוב , שאורגן על - ידי צוות ארגון פורשי צה"ל למען ותיקי המלחמה בנאצים ; יהודים שלחמו בצבאות שונים , ארצות - הברית , קנדה , אוסטרליה וכן הלאה .
אמרתי שם , ואני חוזר ואומר , והיום זה גם מעשי , שבזכות עלייתם של כ- 30,000 ותיקי המלחמה לישראל בשנים האחרונות , אנחנו כאן , בישראל , משנים את כל היחס לכל מה שקרה לפני 50 שנה , חושבים עוד הפעם על המשמעות ההיסטורית של מה שקרה אז ומעריכים , ולדעתי זה גם מאוד בריא לנו , כחברה , להעריך מחדש את התרומה העצומה שנתרמה על - ידי אותם חיילים לכינונה של מדינת ישראל ולעובדה שאנחנו הגענו כאן לשנת ה- 50 .
אני רוצה לברך את חברי הכנסת שהגישו את הצעת החוק החשובה ואת חבר הכנסת שטרן שהציג אותה כאן .
אני מודיע , שבישיבת ועדת שרים לחקיקה היו הערות למשרדי ממשלה לגבי סעיפים אלה ואחרים .
אני , כשר שאמור להיות הממונה על החוק , תומך בהצעת החוק .
על סמך ההודעה של חבר הכנסת שטרן , שבשלבי העבודה על החוק לפני הקריאה הראשונה יהיה תיאום עם משרדי הממשלה , אני מבקש מחברי הקואליציה ובוודאי מכל חברי הכנסת לתמוך בהצעת החוק הנ"ל .
תודה רבה .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , 2 - 1 .
הנושא של סגירת המפעל נמצא כעת בבדיקה של מרכז ההשקעות , ועל כן לא אוכל להתייחס לכל הפרטים של הנושא .
אוכל רק לציין , כי מסתמן פתרון לבעיה , שאמור להיות מאושר במינהלת מרכז ההשקעות ביום ראשון הקרוב .
המשרד מסכם את המשך ההשקעות עם החברה , דבר שיבטיח את המשך פעילות החברה בהעסקת כ- 200 עובדים באופקים .
בהמשך לשאלות של חברת הכנסת גוז'נסקי וחבר הכנסת פינס בנושא של אופקים , למיטב ידיעתי , משרד התעשייה והמסחר דווקא השקיע לאחרונה לא מעט בכל נושא ההכשרה ביישובים שהזכרת .
טיפול נקודתי , עד כמה שאני מבין , דווקא עמד בעדיפות מאוד גבוהה במשרד התעשייה והמסחר .
בכל מקרה , אעביר את ההערות של חברי הכנסת לגורמים המקצועיים במרכז ההשקעות ובמשרד התעשייה והמסחר בכלל .
נקווה כולנו , שבלי כל קשר לממשלה זו או אחרת נוכל לטפל במוקדי האבטלה הקשים ברחבי הארץ .
תודה .
אדוני היושב - ראש , אפתח ואגיד , שעקב הנתונים המדאיגים מאוד על האבטלה בקרב העולים החדשים , בוודאי בקרב כלל האוכלוסייה הישראלית , אנחנו כמשרד לקליטת העלייה מחפשים כל דרך אפשרית לגרום לשיפור הנתונים האלה .
סגירת מרכזי ההכוונה נובעת קודם כול - ואני חייב להזכיר זאת - שתום תקופת ההתקשרות עם הגופים המפעילים במכרזים .
לכן אנחנו חייבים לצאת בימים אלה במכרז חדש .
אוסיף ואגיד , שכבר תקופה ארוכה אני שומע מן הגורמים המקצועיים במשרד על אי - שביעות רצון ממה שקורה מבחינת התכנים בתוך מרכזי ההכוונה .
המטרה העיקרית שלהם היא להכשיר את העולים החדשים למציאת מקום עבודה , ואף לעזור להם לחפש מקום עבודה , והמקומות האלה הפכו אמצעי למטרה חשובה מאוד , אבל אולי לא למטרה המוגדרת של המרכזים האלה - קרי , לאולפנים לשפה העברית .
רצוני להדגיש , כי מרכזי ההכוונה לתעסוקה אינם אמורים להיות מרכז ללימוד השפה העברית .
בעצם , חבר הכנסת שטרית אפילו שאל את השאלה בנוסח הזה : הוראת עברית במקומות האלה .
מרכזי ההכוונה נועדו לספק לעולים מידע מעודכן , ייעוץ והכוונה בנושאי תעסוקה במקצועם ולהכשירם לקראת השתלבותם בעולם העבודה .
אשר לשאלה , אם יש כוונה לשקול מחדש את ההחלטה על הסגירה - מרכזי ההכוונה במתכונתם החדשה מביאים בחשבון את כישורי העולים , תוך ראיית צורכי המשק בכלל ובהתאם למצב התעסוקה המשתנה ממחוז למחוז .
התפיסה החדשה מבוססת על רצוננו לטפח את הפוטנציאל המקצועי של העולים ולשפר את תהליך קליטתם התעסוקתית .
כך מתכננים , למשל , לשנות את התכנים - לימודי מחשב , אנגלית טכנית , עברית מקצועית , בצד שינויים נוספים בפעילות השוטפת .
אני יכול להוסיף , שבשני מקומות אנחנו פותחים לאחר סיום כל תהליך המכרזים מרכזי הכוונה מחדש , אם אני לא טועה , בתל - אביב ובכפר - סבא , ובכל המקומות האחרים שהיו בהם מרכזי הכוונה , הם ייפתחו במתכונתם החדשה ב - 1 בינואר 1999 .
בינתיים , בחיפה , שהוזכרה , פועל פרויקט ניסויי של אולפן תעסוקה המשלב את הדברים הנ"ל .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , במיוחד חברי כנסת ששאלו את השאילתות , חבר הכנסת מאיר שטרית , אני רוצה לחזור ולהבהיר , שבדברי לא היתה שום ביקורת , לא גלויה ולא סמויה , כלפי אותן מורות ותיקות שעשו את מלאכתן נאמנה .
לעומת זאת , לגבי הגוף המפעיל , אני יכול לומר שהוא לא עמד במדויק בתנאי המכרז .
כלומר , כ- % 90 מן הפעילות הוקדשו ללימודי השפה העברית , והמורות , כפי שאמרתי , עשו את זה במסירות נפש ובצורה יפה , ורק % 10 מזמן הלימודים הוקדשו לכל המקצועות הנוספים .
וכתוצאה מכך , לא בדקתי את זה מחקרית , אבל כנראה כתוצאה מכך , רק אחוז נמוך מאוד מן העולים שסיימו או נעזרו במרכז ההכוונה לתעסוקה אכן מצאו עבודה בעקבות זה .
אני לא ערוך משפטית לענות אם אני יכול לכלול דבר זה או אחר במכרז החדש .
אני כן יכול לומר , שבוודאי כל גוף מוזמן לגשת למכרז .
אני אבדוק , חבר הכנסת שטרית , אם אנחנו יכולים להגדיר בתנאי המכרז העסקה בצורה זו או אחרת של מורות בעלות ניסיון , כי בוודאי אנחנו מעוניינים בכך .
כפי שהזכרתי , אחד הפרויקטים שאנחנו מובילים זה אולפני תעסוקה עם עברית מקצועית יותר , והפרויקט הזה בחיפה בינתיים די מוכיח את עצמו .
לגבי הכשרות פנים - מפעליות , חבר הכנסת וייס , אני מסכים אתך שזו צורת פעילות טובה מאוד , אנחנו מרחיבים אותה עכשיו .
אתמול דיווח לי מנהל מחוז חיפה והצפון , מר משה הראל , במסגרת דיווחים של כל מנהלי מחוזות , על עשרות קורסים והשתלמויות ערב והכשרות פנים - מפעליות שמתנהלות במחוז .
אני מקווה שכאיש חיפה לא תיפגע כשאגיד שהנחיתי אותו גם לצאת יותר צפונה ויותר לערים המרוחקות , כי שם אחוזי אבטלה יותר גבוהים , ואני מאוד מקווה שהפעילות הזאת גם תישא פרי , ואני גם רואה פירות , אף שכפי שאמרתי הנתונים מדאיגים .
אשר לשאלה לגבי העולים הוותיקים , בינתיים , חבר הכנסת דהמאשה , אני יכול לומר , שראיתי דווקא דוגמאות הפוכות .
כלומר , שמורים עולים בתחומי מוזיקה וספורט נקלטו יפה מאוד בכפרים , בעיירות , במיוחד בגליל , ועשו רבות למען טיפוח הילדים והאוכלוסייה בכלל בתחומים האלה , וגם באו אלי נציגים מגופים שונים להודות ולהרחיב שיתוף פעולה .
אני זוכר ביקור של " כפפות הזהב " ואחרים עם כל מיני מאמנים עולים , ואני מקווה מאוד שהתהליך הזה יימשך .
אשר לטיפול לשם קליטה בתעסוקה באוכלוסייה הערבית , שהיא בהחלט אוכלוסייה חשובה , אין לי מנדט לכך כשר הקליטה .
אני מניח שבמסגרת אותן תוכניות כלכליות שהגשתי לממשלה כהצעות אלטרנטיביות - אני מאוד מקווה שגם זה יכול לשפר את מצב האוכלוסייה הזאת בתחום התעסוקה .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , הצעת החוק לקליטת העלייה בעצם מסתובבת , אפשר לומר , בכמה קדנציות של כנסת ישראל .
אני חושב שברגע זה אנחנו עדים בפעם הראשונה אולי להצעת חוק , שכפי שגם נאמר על - ידי יושב - ראש הסיעה , חבר הכנסת ברונפמן , היא לא יוזמה פרטית של חבר כנסת זה או אחר .
ההצעה הנוכחית היא בעצם עיבוד של תוצאות של עבודת ועדה מקצועית שהוקמה בזמנה על - ידי הסיעה , והשתתפו בה מומחים מתחומים שונים - ממשרד הקליטה , מהסוכנות היהודית , ממשרדי ממשלה נוספים , עורכי - דין , אנשי כספים וכן הלאה וכן הלאה .
ברור שההצעה הזאת אינה הצעה סופית , והיא אולי עוד תעבור אי - אלו שינויים בוועדות .
אבל אני חושב , שמה שמבדיל את ההצעה הנוכחית משאר ההצעות שראינו היא מקצועיותה , רצינותה , וכפי שאמרתי , ההצעה הזאת נועדה לאפשר לנו לראות בפעילות של משרדים שונים של הממשלה אחידות וגם בסיס חקיקתי .
אני רוצה כאן להוסיף ולומר , שאולי בתחילת הקדנציה , בימים הראשונים של הקדנציה , לפחות שלי כשר הקליטה , הייתי יכול להיות קצת סקפטי ולומר : חברים , יש כל כך הרבה דברים לעשות ולשנות , האם החקיקה היא הדבר החשוב ביותר שנדרש מבחינת קליטת העלייה ?
אבל אני חושב , שכולנו עדים לכך שבשלוש השנים האחרונות חלו שינויים ושיפורים רבים בתחום קליטת העלייה , ולדעתי גם הגיע הזמן באמת לעזור בפתרון הדילמה הנצחית של משרד הקליטה , האם הוא משרד המתאם את הפעילות של משרדים שונים של הממשלה או משרד מבצע .
ברגע שיהיה בסיס מבחינת החקיקה לכל הפעילות בתחום קליטת העלייה , אני כשר הקליטה מאמין , שגם אולי השטח האפור בין משרדי ממשלה שונים יצטמצם , וגם הפעילות של הממשלה וכל הגופים בתחום קליטת העלייה תהיה מסודרת יותר .
אני גם חושב שאין מועד טוב יותר מלהביא את ההצעה הזאת מאשר התאריכים הנוכחיים , בכל המובנים , גם במלאות 50 שנה למדינת ישראל , וכבר דיבר חבר הכנסת ברונפמן גם על החשיבות הדקלרטיבית של החוק .
נזכיר גם אולי את הכניסה שלנו למאה ה- 21 כמדינה שמושכת עולים ; לא רק מדינה שרוצה לקבל או בעצם חייבת לקבל את הנרדפים מקהילות שונות , אלא מדינה שאומרת בבירור מה הן הכוונות שלה , מה הן האפשרויות שלה , מה הם היכולות והרצונות שלה בתחום קליטת העלייה .
אדוני היושב - ראש וחברי חברי הכנסת , אני מאמין , שעל - ידי פעילות ברוכה זו נוכל להביא לארץ עוד עולים רבים - לא רק מקהילות מדוכאות ונרדפות , אלא מכל רחבי תבל .
אני כולי תקווה , שכל חברי הבית , גם היום וגם בעתיד , יעבדו ביחד על הצעת החוק הזאת ויתמכו בה .
תודה רבה .
אחרי ההצבעה הייתי מבקש מהיושב - ראש להעביר את הצעת החוק לוועדת העלייה והקליטה .
לא .
נמנע .
זו שאלה מאוד טובה .
השאלה הראשונה של חבר הכנסת שוחט , אדוני היושב - ראש , נוגעת לתחום שהזכרת , והוא קליטה בקהילה .
מן היום הראשון שלי במשרד הנחיתי את העובדים בתחום הזה , כשבעלי הברית העיקריים שלנו הם רשויות מקומיות , ארגוני מתנדבים וארגוני עולים .
במסגרת שיתוף הפעולה עם ארגוני העולים , אכן מועבר סכום משמעותי לפרויקטים שונים - אני חוזר ואומר : פרויקטים שונים , לא כוח - אדם , לא הוצאות ארגוניות , פרויקטים שונים בתחום קליטת העלייה .
הזהות הפוליטית של אנשים שפעילים או עומדים בראש ארגון זה או אחר ודאי לא קובעת בשבילנו אם לתת סיוע או לא .
הקריטריונים של אותה ועדת תמיכות - שדרך אגב , שום גורם פוליטי , לרבות השר , לא חבר בה ; כפי שאתה יודע , חברים בה גורמים מקצועיים של המשרד - - - כפי שאמרתי , הזהות הפוליטית , או פעילים פוליטיים של מפלגה זו או אחרת , לא הם קובעים בשבילנו אם לתת סיוע או לא , אלא רק היכולת של הארגון לבצע פרויקט .
אתה שואל אותי אם אני רואה פגם בכך שיש גם אנשי ישראל בעלייה הפעילים בחלק מן הארגונים .
התשובה שלי היא : לא .
אני לא רואה בזה שום פגם .
אני רק בודק אם אכן אותם אנשים מסייעים לנו בקליטת העלייה .
כפי שאמרתי , הזהות הפוליטית שלהם לא קובעת .
לגבי השאלה השנייה , בתחום הדיור , עדכון משכנתאות - אני צריך לומר , שכרגע , יחד עם חברי מן הסיעה , אני חוזר מן הפגישה עם ראש הממשלה ומנכ"ל משרדו בקשר למספר מצומצם של נושאים , בין היתר בנושא ספציפי זה .
עד סוף המושב , על - פי הודעת ראש הממשלה , מסקנות חדשות של ועדת - גדיש - לחברי כנסת שאולי לא זוכרים במדויק , היו מסקנות ועדת - גדיש , שלא קיבלנו , כי דווקא נושא קליטת העלייה , בין היתר , לא בא שם לידי ביטוי , לדעתנו - לרבות נושא עדכון משכנתאות , יבואו לתיקון חקיקה בכנסת .
תיקון חקיקה דרוש בתחום של הצמדה , תחום ספציפי של משכנתאות , ואז , יחד אתך , אני תקווה שבחודש - חודשיים הקרובים יהיו כבר בפועל ההוראות החדשות בבנקים לגבי משכנתאות .
שכר הדירה עודכן ואכן מקבלים שכר דירה מעודכן .
המחלוקת היחידה שעדיין יש לנו עם משרד השיכון בנושא זה היא אופי התשלום לקשישים שצריכים לשלם לכמה חודשים מראש לבעלי הדירות , והם מקבלים רק תשלום חודשי ממשרד השיכון .
אנחנו מאוד מקווים , אעז לומר , גם את העיוות הזה נתקן בעתיד הקרוב , ואז באמת ייהנו הקשישים והזכאים השונים מנושא העדכון .
תודה .
לשאלה הראשונה - כידוע , בשנת 1997 הסיכום השנתי היה 67,000 עולים , מתוכם , אם אינני טועה , 55,000 מחבר המדינות והשאר משאר העולם , ואני חייב לציין גידול במספר העולים מאתיופיה עקב פינוי המתחם באדיס - אבבה , שהסתיים בימים אלה ממש .
השנה גם כן , המספרים האלה עדיין תקפים לגבי המחצית הראשונה של השנה , סביר להניח שתהיה ירידה מסוימת במספר המגיעים מאתיופיה .
אני מקווה שבמסגרת חוק השבות תימשך העלייה משם , במיוחד מאזורי קוארה וגונדר , מקום שאנחנו שומעים שהיהודים שם נמצאים במצב לא סימפתי .
שוב , אני מדבר על זכאי חוק השבות .
קשה לי לנבא ולומר מה יהיה בדיוק מספר המגיעים בשנה זו .
ינואר עד סוף מאי - המספר המדויק הוא 21,000 עולים .
כלומר , בינתיים ירידה מסוימת .
אבל , כפי שחברי הכנסת זוכרים , בדיוק לפני שנה היו כותרות בעיתונים על ירידה דרמטית במספרי העולים .
לקראת סוף הקיץ , ובמיוחד בסתיו , זה עודכן כמעט לרמה של השנה הקודמת .
כולי תקווה , אני מניח יחד אתך , שהתהליך הזה יתרחש גם השנה , במיוחד בנוגע למשפחות יותר צעירות מארצות הרווחה שמנסות לעבור לישראל דווקא בחודשי יולי - אוגוסט , בגלל הילדים .
אני לא אפתיע אם אומר , שהרפובליקות המובילות הן אוקראינה ורוסיה , בזה הסדר .
למיטב ידיעתי ולמיטב הסטטיסטיקה שנמצאת בידינו - שאל חבר הכנסת וייס אם יש שינוי משמעותי בהרכב מקצועי , גילאים וכן הלאה ; אין .
כלומר , ההתפלגות היא התפלגות נורמלית .
עדיין מספר האקדמאים גבוה .
יש ירידה מסוימת במספר המדענים שעולים לאחרונה , שנובעת מסיבות די ברורות , אבל עדיין מדובר במאות מדענים שנרשמו גם השנה במשרד הקליטה מקרב העולים של התקופה האחרונה .
בנושא פינוי אתרים - קודם כול , בשבועות הקרובים אנחנו סוגרים עוד שלושה מן האתרים שהתחייבנו על סגירתם בתקופה הקרובה .
אם אני לא טועה , זה משאיר אותנו עדיין עם תשעה אתרים בשטח , כשאני לא כולל במספר הזה שני אתרים שחבר הכנסת וייס מדבר עליהם .
אחד , אתר נווה - כרמל שבמבואות חיפה .
על - פי רוב , האוכלוסייה היא של עולי אתיופיה , פרט למשפחות בודדות של עולי חבר העמים שעדיין נותרו שם .
קיבלתי את האתר הזה בשנת 1996 עם 3,000 נפש .
סגרנו את הקליטה בנווה - כרמל בספטמבר 1996 .
מאז , נכון להיום , מספר העולים ללא פתרונות דיור , כלומר , מספר העולים שעדיין נמצאים באתר הוא יותר גבוה - עומד על 900 פלוס , פחות מ- 1,000 .
אני לא רוצה לנקוב בתאריכים , בינתיים כל התאריכים נופלים , אבל מה שאני כן יכול לומר הוא , אנחנו ממשיכים עם משכנתאות מוגדלות לנושא הזה וממשיכים בטיפול פרטני .
אני מדבר אתכם בצורה מאוד גלויה .
לפעמים הטעות האופטית היא , שהרבה יותר קל לפנות את ה- 2,000 הראשונים ; את ה- 300 או ה- 400 האחרונים תמיד הכי קשה , כי הרי מדובר במקרים הכי קשים שלא העזו ולא הלכו על פרויקט משכנתאות .
אתר חצרות - יסף נסגר לקליטה ממש בשבועות האחרונים .
האתר במבואות עכו עומד כיום על 3,750 נפש .
רוב מכריע הוא של עולי פלאשמורה של הגל האחרון מאדיס - אבבה , ואנחנו ממשיכים שם בתהליך מזורז של הפינוי .
הבקשה של המועצה האזורית מטה - אשר ושל ראש המועצה , שהלכו אתנו על הפרויקט הזה , השקיעו את הנשמה , כפי שאומרים , היא לנסות לפנות עד שנת 2000 .
אני לא רוצה להתחייב , אבל אנחנו נעשה כל מאמץ אפשרי .
כ- 180 משפחות ללא פתרונות , אם אני לא טועה , יתקנו אותי אנשי המשרד אם טעיתי , לא כולל שני אתרים אלה .
הבעיה שלנו , והיא עולה לדיון אצל ראש הממשלה מחרתיים , היא עולי אתיופיה , במיוחד הבודדים שעדיין נמצאים באתרים .
לאדיסו מאסלה ולי היה תענוג להיפגש אתמול עם קבוצת תל"ם - תעסוקה , לימודים ומגורים .
זה פרויקט שמופעל בתנועה הקיבוצית , של שלושת הזרמים : הקיבוץ הדתי , הארצי והמאוחד , של צעירים יוצאי צבא או שירות לאומי יוצאי אתיופיה , שלפי שם הפרויקט גם עובדים , גם מתגוררים וגם לומדים בערבים , חלק לבגרות וחלק לימודים יותר מתקדמים .
אני מאוד מקווה שהתקציב יאפשר לנו להרחיב .
כרגע מדובר על 80 .
143 משפחות , לא כולל שני אתרי הקרוונים , נשארו באתרים .
תודה לחבר הכנסת ויינברג .
הנושא הוא נושא כאוב , ואני ארשה לעצמי להזכיר לחברי הכנסת , אני לא יודע אם לחייך , אבל אני חושב שאפשר לחייך גם בגאווה מסוימת .
החלטת רה"מ מס' 1 - לא היו החלטות רה"מ לפני הבחירה הישירה של ראש הממשלה ; אחרי שראש הממשלה נבחר בבחירה ישירה יש מושג שנקרא : החלטות רה"מ .
החלטת רה"מ מס' 1 היא בנושא מינהל הסטודנטים .
החלטת ראש הממשלה - - - יועצים משפטיים הסבירו לי - - - משהו כזה .
אני חושב שלפי הסברים משפטיים שקיבלתי אז , זה היה לפני שנתיים - שיש החלטה , אולי צודק חבר הכנסת וייס , החלטה של ראש הממשלה בנושאים מסוימים , שלא דורשת אחר כך אישור הממשלה .
כשהגעתי למשרד הקליטה היתה החלטה להעביר את מינהל הסטודנטים כולו , במסגרת התחשבנויות בין הסוכנות לממשלה , לאחריות הסוכנות היהודית .
עצרנו את זה ברגע האחרון , ואני אומר לכם בשיא הכנות , לא מהרצון של כל שר שיהיו לו יותר נכסים ומחלקות , אלא עצרנו את זה משום שידענו וחששנו , שעקב מצבה הכספי הקשה של הסוכנות היהודית , הסטודנטים העולים יסבלו בסופו של דבר .
לצערי הרב , בחודשים האחרונים , כפי שדייק ואמר חבר הכנסת ויינברג , אנחנו עדים לכך שצדקנו לפני שנתיים .
המינהל סובל מקשיים כספיים עקב יציאה של הסוכנות היהודית מן המימון .
הודיעו לי על קיצוץ של 3 מיליוני דולר מתוך 17 מיליון דולר , ולצערי הרב הקיצוץ בפועל הוא עוד יותר גדול .
הנושא עלה בישיבת הממשלה ביום ראשון האחרון עקב החלטת ועדת שרים לעלייה וקליטה לדון בהצעת משרד הקליטה להעביר את כל המינהל למשרד הקליטה - לטיפול הממשלה .
ראש הממשלה קבע , שתתקיים ועדה עליונה לתיאום בין הממשלה לבין הסוכנות ביום ראשון הקרוב , ושם יוכרע סופית אם הסוכנות תמשיך להשתתף במימון , ואם כן - באיזה חלק .
אני לא יכול להודיע על זה רשמית , אבל אני סמוך ובטוח שאותם חלקים שלא ימומנו על - ידי הסוכנות היהודית - אנחנו נממן כממשלה , ואני מניח שהכנסת תהיה מאוחדת בנושא הזה , בלי כל קשר להשתייכות מפלגתית , כי מדובר ב- 10,500 סטודנטים .
אני רוצה לציין שני נתונים : נתון ראשון - % 60 מהסטודנטים האלה , לעומת % 23 מכלל האוכלוסייה , % 60 מהסטודנטים האלה לומדים במגמות של טכנולוגיה , מחשבים וכל המקצועות הרלוונטיים , שאנחנו כל כך אוהבים לספר על מחסור בכוח - אדם בתחומים האלה , בפיתוח התעשייה , במיוחד בתעשיות ההיי - טק .
הנתון השני - % 60 מהסטודנטים האלה , שוב % 60 , נמצאים בארץ ללא הורים , כלומר הם עלו בגפם , ממשיכים בלימודים , חלק מבוגרי תוכניות נעל"ה - נוער עולה לפני ההורים - ותוכניות אחרות , ובהרבה מקרים הם מביאים בעקבותיהם את המשפחה כולה .
לכן , משני הטעמים האלה ומעשרות טעמים נוספים , שאני לא אמנה מפאת קוצר הזמן , חשוב מאוד לשפר את תפקוד המינהל , וכך אני מקווה שנעשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת דהן שאל - אני מצטרף פה לדברי אופיר פינס - פז - חבר כנסת מאוד לא חדש שאל את השאלה הכבדה ביותר אולי - - - חבר הכנסת דהן אכן שאל שאלה אולי הכי מהותית לגבי אופי הפעילות של משרד הקליטה , ואני לא מגזים .
יש לנו אלף ואחת סוגיות קשות לטפל בהן מיידית וכן הלאה , אבל מבחינת המהות , הדילמה שאנחנו חיים אתה וכל הוויכוחים , גם אצלנו - האם משרד הקליטה הוא משרד מתאם בין משרדי הממשלה , כלומר הוא מנפיק תעודות עולה בשדה התעופה ואחר כך מתאם בין משרדים ייעודיים , או שזה משרד מבצע , כפי שהיטבת לתאר .
אופיה של כל דילמה , וגם של הדילמה הזאת , הוא , שאין תשובה חד - משמעית .
אנחנו גם וגם , ואם אתה שואל אותי , גם בעתיד הנראה לעין נישאר גם וגם .
אני מבין - - - אני לא רוצה להחריף , אף - על - פי שיש צדק מסוים בדברי חבר הכנסת שבח וייס , אבל תיאורטית נכון לומר שאנחנו צריכים לתאם , וכפי שאמרת , משרד העבודה והרווחה ייתן את הקורסים , משרד החינוך , התרבות והספורט ייתן את החינוך ומשרד הבינוי והשיכון - את השיכון .
בפועל , לצערי הרב - אני צריך לומר שלמדנו את זה בדרך הקשה - אנחנו בפועל גם מבצעים דברים במקביל למשרדים אחרים , ולפעמים זה מעורר זעם , כפי שאנחנו יודעים , אצל קולגות שלי במשרד האוצר , וגם לפעמים במשרדים ייעודיים , למה הכפילויות .
העובדה הפשוטה היא , שאנחנו - ואנחנו ביחסי עבודה מצוינים עם משרד העבודה והרווחה , משתפים אתם פעולה בכמה וכמה תחומים , אבל כשהתחלנו לעשות קורסים , כשכל הראש שלנו מכוון לאוכלוסיית יעד של עולים חדשים , בכל מיני כיוונים , גם אקדמאים ומדענים יוצאי חבר העמים וגם לפעמים קידום בהעסקה של אוכלוסיות יעד , כמו עולי אתיופיה יוצאי צה"ל וכן הלאה , כשכל הראש שלנו בכיוונים האלה , אנחנו מצליחים בהשמה הרבה יותר מהקולגות שלנו , שיש להם כל הארץ על הראש ואלף ואחת אוכלוסיות ומגוון של משימות וכן הלאה .
היכן שאפשר לשתף פעולה ולעשות פרויקטים ביחד , אנחנו עושים .
הדוגמה האחרונה היא פרויקט " מחשבה " , שמתבצע יחד עם משרד העבודה והרווחה .
יש שיתוף פעולה עם משרד התעשייה והמסחר בהכשרות להיי - טק .
יש שיתוף פעולה עם משרד החינוך בהמון דברים , בכלל זה בהכשרת מורים .
יש שיתוף פעולה עם משרד הבריאות לגבי רופאים ואחיות .
אבל יש נישות ויש פרויקטים ספציפיים , שאנחנו ממשיכים לבצע כמשרד הקליטה .
אני מקבל את הרעיון שלך שאנחנו יכולים להיות יזמים .
ברגע שאנחנו רואים שהנושא עולה על הפסים ומתבצע נכון - אין לנו שום תסביך גדולה ונעביר זאת למשרד הייעודי .
העיקר שהקליינטים שהמדינה החליטה שאנחנו אחראים להם , והם עולים חדשים מכל הארצות , יהיו לא רק מרוצים , אלא גם נראה בפועל את ההתקדמות שלהם בכל התחומים .
לגבי השאלה השנייה - קודם כול , איך אומרים ?
אתה מתפרץ לדלת פתוחה .
אני בהחלט בעד שימור האופי ושימור המסורת של העולים באשר הם מכל מדינה ומדינה .
לדעתי , זה לא פוגע באינטגרציה ולא פוגע בשילוב .
אנחנו בוודאי עומדים מאחורי המדיניות הזאת .
אני אומר בתוקף ובאופן חד - משמעי , שאין שום מדיניות של אינטגרציה בכוח או פיזור קהילות וכן הלאה .
הסוגיה שאתה מעלה מוכרת לי .
הבעיה היא לא עם משרד הקליטה .
בדרך כלל , הבעיה היא של רכישת הדירות והקרקע .
היו כמה מקרים - וארשה לעצמי לומר זאת - שבהם , למשל , גורם הרב בקהילה , במיוחד בדרום - אפריקה , היה יכול להיות גורם שמעכב את העלייה בגלל פיזור הקהילה , והיה יכול להיות גורם שמוביל את כל הקהילה לעלות , אם הוא יודע שעתידו בטוח , שהוא יהיה עם הקהילה וכן הלאה .
נשמח מאוד אם יהיו פרויקטים כאלה .
זה דורש תיאום עם ראשי הערים , זה דורש תיאום עם משרד השיכון ועם הרשויות , כי לפעמים צריך לקבל משכנתאות .
אנחנו שוקדים על פרויקטים מסוג זה , ואנחנו חושבים שבין היתר זה פתרון לכמה ארצות רווחה , או ארצות שהן לא כל כך ארצות רווחה היום , כמו דרום - אפריקה .
זה בהחלט יכול להיות פתרון לעליית קהילות שלמות .
אנחנו יכולים לקלוט אותם במסגרת קליטת העלייה .
חבר הכנסת אורון , לגבי דיור ותעסוקה - אני יודע שאולי אני קצת מסתכן בתשובתי , אבל אני רוצה להיות מאוד עקבי .
מן היום הראשון כשר הקליטה , וגם לפני זה , אני טוען , שהלוקסוס - במרכאות כפולות ומכופלות - שהתרגלנו אליו , שכל מיני אנטישמים שולחים אלינו עולים חדשים , ואנחנו , לא חשוב מה נעשה , כי העולים יבואו מפני שרודפים אחריהם , הלוקסוס הזה הולך ואוזל לנו .
עכשיו אנחנו נמצאים - במושגים של כלכלה - בתחרות חופשית , או בשוק החופשי .
אם מדינת ישראל תהיה מספיק אטרקטיבית לעולים חדשים , אנחנו גם נראה את התוצאות במספרי העולים .
אמרתי שאני אולי קצת מסתכן , כי אז אפשר לומר שהנה בשנה הבאה יבואו קצת פחות עולים , נכשלת .
אני לא חושב שיש כאן תלות כל כך ישירה , באופן שאם היום עושים פרויקט יפה בנושא תעסוקה , מחר יוכפל מספר העולים .
אבל המגמה היא היא המגמה .
אשר לנושא המשכנתאות , שכבר נשאלתי לגביו - אני מקווה שבימים הקרובים נראה באמת עדכון .
לא , לא .
אני מדבר על סכומים .
אתה צודק שהבעיה היא הרבה יותר רחבה .
לכן , במקביל אנחנו מנסים לטפל בנושא ויש התקדמות מסוימת , אם כי לא תמיד היא לשביעות רצוננו , בנושא שחרור קרקעות לבנייה , גם באמצעות עמותות בנייה והתאגדויות אלה או אחרות של זכאים .
לא אסתיר , ממך במיוחד , שאני מאוד מודאג מהצעת החוק שמסתובבת כרגע בכנסת בנושא הדיור הציבורי .
אני חושב שצריך לנהוג פה משנה זהירות .
אני לא חושב שאי - אפשר להעלות הצעה מסוג זה , אלא צריך לראות טוב מאוד איך אנחנו לא נחסל את מאגר הדיור הציבורי בישראל על - ידי איזו מכירת חיסול לא זהירה , ואחר כך נקיים דיונים במשך עשר שנים על השאלה איך נחדש את המאגר .
חשוב מאוד שבכל הצעה שתהיה - ולא חשוב אם היא תיקרא חוק או מבצע - נשמור על מאגר הדיור הציבורי , כי העלייה נמשכת והזכאים בארץ , לצערי הרב , עדיין ישנם .
לכן , הנושא הזה בהחלט יכול להשפיע .
אני חושב שאחד הנושאים הכבדים הוא נושא התעסוקה וכל המיתון שאנחנו נמצאים בו .
האבטלה בקרב העולים עומדת על % 12 .
זה לא נתון משמח .
לא אפרט כאן את כל הדברים שמנסים לעשות , אבל בגדול , כמה מהדברים הזכרתי .
אנחנו מנסים לאתר נישות , כגון בנושא תיירות נכנסת , להכשיר מדריכים וסוכני תיירות דוברי השפות , כגון בכמה נישות מקומיות , באזורים אלה או אחרים שזיהינו והכנסנו את העולים על מנת לשפר את מצב התעסוקה בכלל ואת מצב התעסוקה המקצועית בפרט .
איך אפשר בלי סקופ קטן ?
אומנם לא תכננתי זאת כך .
מכל מקום , לפני כשעתיים - שלוש שעות נסגר נושא כאוב מאוד בינינו לבין אגף התקציבים , והוא נושא ההלוואות ליזמות .
לא כל כך האמינו , עוד לפני חמש - שש שנים , מה מבינים עולים , במיוחד מחבר העמים ומאתיופיה , ביזמות פרטית .
אבל , נכון להיום , כ- 10,000 עסקים נפתחו בעזרת הלוואות .
אני שמח לבשר לחברי הכנסת , שהיום עודכנה ההלוואה , מהלוואה מקסימלית של 25,000 ש"ח ל- 35,000 ש" ח. אני מאוד מקווה , שיחד עם הארכת זכאות שביצענו , יהיה באמת עידוד של אנשים נוספים להעז בתחום הזה .
זו לא קרן לעסקים קטנים .
יש קרן אחרת שמטפלת בהלוואות מטעם משרד הקליטה .
אני יכול לקבל בתוך דקה פירוט מדויק על התנאים .
הדברים רגישים .
ראשית , התנאים הם מאוד נוחים , אין ספק בכך .
שנית , DEFAULT , אי - החזר כמעט שלא קיים , והוא עומד , אם אני לא טועה , על % 1.5 מכלל לוקחי ההלוואה .
כלומר , כאן צריך לשבח את הלווים ולומר , שגם אלה שלא מצליחים בעסק והולכים אחר כך לעבוד כשכירים מקפידים מאוד להחזיר את ההלוואה .
יש לנו עוד תוכניות לשיפור התחום הזה .
נקודה נוספת בנושא תעסוקה , וגם בהמשך לשאלת חבר הכנסת אורון - אנחנו , לאחרונה , לפני כחודש , העברנו החלטה בוועדת שרים , ולא היה עליה ערעור של משרד האוצר , כלומר היא כבר בתוקף כהחלטת ממשלה , על זכאות של כל גל העולים האחרון , מ - 1 בינואר 1990 ועד עצם היום הזה , לסיוע בקורסים מקצועיים , הסבות וכל הנושא המקצועי .
אני חושב , שהצדק , שנעשה אולי קצת באיחור , קצת יחזיר את האפשרות לעולים להיות מועסקים במקצוע .
אני מודה לאנשי המשרד על המידע - החזר שש שנים צמוד למדד פלוס % 2.5 ו- % 10 הלוואה עומדת .
כפי שאמרתי , ה- DEFAULT הוא כ- % 1.5 .
אי - החזר הלוואות .
כשל .
לסיכום אומר : מנסים לעשות מה שאפשר .
אני חוזר ואומר , שאני מסכים עם חבר הכנסת אורון , שאם אנחנו ניכשל במשימה הזאת של שילוב - ואינני אומר " קליטה " , וקליטה זה באמת להנפיק תעודה בנמל התעופה - מקצועי וחברתי של העולים שכבר הגיעו , אני לא בטוח שנזכה לראות מספרים גדולים .
לגבי שילוש שכר דירה במלון " צידון " - ודרך אגב , ביקרתי שם לא מזמן וביליתי שם שעתיים - - - אני צריך לומר לכם , שהתענוג הוא לא תענוג גדול .
לאלה שלא מעודכנים - מלון " צידון " כעיקרון אמור להיות מקום למשפחה שמגיעה לנמל התעופה , ויש מדיניות קליטה ישירה , ושואלים : לאן אתם הולכים ?
והם אומרים : לא יודעים .
אין לנו כתובת , אין לנו קרובים , ולא שכרנו דירה .
זה אמור להיות מקום ללילה אחד עד שלושה לילות , עד שהם יוצאים .
לצערי , כפי שאנחנו יודעים , המציאות היא קצת שונה , ויש גם משפחות שיושבות שנים מספר , במיוחד מקרים סוציאליים קשים .
זה מלון בתל - אביב .
אני יכול לתת על השאלה של העלאת שכר הדירה שתי תשובות : ראשית , יש באמת עדכון בשכר הדירה - שכר הדירה שם די נמוך והוא סוציאלי - בעקבות העדכון של שכר דירה לכל הזכאים , כפי שכבר נאמר כאן .
אבל , זו התשובה הקלה והפורמלית .
התשובה האמיתית היא , שיש משפחות במלון " צידון " , ושוחחתי אתן , שהוצעו להן פתרונות דיור בסביבה - לא בקריית - שמונה ולא במצפה - רמון - באשדוד , בחולון ובמקומות נוספים , ואנחנו סומכים את ידינו על הפתרונות האלה , שהם מתאימים לאותה משפחה לפי סוג , ולפעמים זו אפילו נכות .
לצערי - ולא נעים לי לומר זאת , ואני בדרך כלל בצד העולים - יש גם מקרים של סרבנים , שמסרבים ואומרים : לא נצא עד שתהיה דירה בתל - אביב , וכן הלאה .
במקרים כאלה , ואם יש פתרונות , וזה לא מצב שמלחיצים ואין לאן ללכת , אנחנו , לפעמים , כן יכולים להעלות שכר דירה , כי המדיניות , שגם חברי הכנסת דורשים אותה , ובצדק , היא מדיניות של פינוי אתרים ופינוי בתי - מלון .
החוזים עם בתי - מלון הם חוזים דרקוניים בהרבה מקרים , ואנחנו מאוד מעוניינים באמת לסיים את הפרק הזה בקליטת העלייה .
דבר שאני יכול לומר בבטחה הוא , שוודאי שלא היו מקרים של אנשים שלא הוצעו להם פתרונות ואין פתרונות בעבורם ופתאום מתחילים להלחיץ אותם ולהוציא אותם החוצה .
לגבי מקרה ספציפי זה , בשמחה רבה אקח ממך את המכתב ואבדוק פעם נוספת מה קרה .
התשובה אכן תהיה במסגרת שתי הדקות .
אין שליחי עלייה של משרד הקליטה .
שליחי העלייה שנמצאים בארצות הרווחה הם מטעם הסוכנות היהודית .
יש שיתוף פעולה , ואני מקווה שהוא ישתפר , כי לפעמים יש בעיות במעבר האינפורמציה , המידע הדרוש .
בימים אלה אנחנו משלימים הקמת אתר אינטרנט שייתן את כל האינפורמציה הדרושה , מה שנקרא ON-LINE , לאנשים שזקוקים לזה ומתכננים את עלייתם .
אף שאין שליחי עלייה , אנחנו מנסים כאן בארץ לשפר ולקבל את הפידבק , ההיזון החוזר , מן האנשים בכל הנוגע לעלייתם .
לאחרונה , למשל , צירפנו שני נציגי התאחדויות עולים - אחד של צרפת והשני של בריטניה - לוועדת נהלים של המשרד , שזה בעצם כלי מאוד ביורוקרטי .
חשבנו לנכון , שאם נקבל גם את התרומה שלהם , מה אפשר לשפר ומה אפשר לשנות , זה אולי ישפר את מצב העולים שיבואו בעקבותיהם .
אנחנו מקיימים פעם בחודש פורום עם התאחדויות וארגוני עולים מארצות הרווחה , וכל פעם עם אגף מקצועי אחר - פעם אחת קליטה בקהילה , פעם אחת תעסוקה ופעם אחת זכאויות , וזאת על מנת להגיע גם כאן להבנה ולמכנה משותף אתם ועל מנת , כפי שאמרתי , לשפר את תנאי הקליטה של העולים מארצות הרווחה .
סליחה , אני מתנצל .
הארץ המובילה היא ארגנטינה - כ- 2,000 עולים .
אני מתאר לעצמי שעל כך היתה השאלה .
חבר הכנסת דהן , בדרך כלל , בסלנג המקצועי של כולנו , מה שלא חבר המדינות ואתיופיה אנחנו אומרים - ארץ רווחה .
אבל , כעיקרון אתה צודק .
יש מדינות רבות בדרום - אמריקה , שהעולים משם מקבלים סל קליטה כמו עולים מחבר המדינות .
יש כ- 2,000 עולים מארגנטינה , וזה מספר יציב , עם קצת עלייה אבל לא משמעותית במספרים .
יש צרפת עם כ- 1,000 , אם אינני טועה , וצפון - אמריקה עם 1,700 איש , ואלה מספרים מתוך זיכרוני , ואני מניח שהם פחות או יותר מדויקים .
אנחנו רואים פוטנציאל גם בדרום - אמריקה וגם בצרפת למספרים יותר גדולים .
כאן , בהחלט , מנסים להגיע לתוכניות יותר ממוקדות כלפי המדינה ההיא .
תיקון קטן לחבר הכנסת בוים - המספר 2,000 זה לא מארגנטינה , אלא מדרום - אמריקה .
המספר שמגיע מצפון - אמריקה הוא יותר גבוה ממה שאמרתי - כ- 2,800 עולים .
לגבי שאלת אפליית עולי אתיופיה , לי לא ידוע על אפליה כזאת .
אני מדבר לא רק על תקופתי , ולא ידוע לי על אפליה כזאת גם בתקופת קודמי במשרד .
אני שמח לומר , שיש תוכניות אחדות של משרד הקליטה , שבהן אני מניח שאנחנו יכולים , עם כל החברה , להיות מאוד גאים .
הוזכר כאן מינהל הסטודנטים , ורציתי שתדעו , חברי חברי הכנסת , שכ- 1,400 עולי אתיופיה לומדים היום במוסדות להשכלה גבוהה , וחלקם לתואר שני .
אומנם אנחנו לא יכולים להיות יותר מדי מרוצים , כי אלה מקרים בודדים , אבל לא מזמן היינו עדים להענקת תואר דוקטור לרפואה , MD , באוניברסיטת באר - שבע לעולה מאתיופיה , ודוקטור לכימיה , אם אינני טועה , בחיפה , ומשפטים בתל - אביב .
כלומר , זו מגמה .
לאט לאט אנחנו רואים מגמה חדשה של אנשים , שבאמת פורצים גם להישגים מאוד משמעותיים , ואני מקווה שהמספרים האלה יגדלו .
לצורך השוואה - הגידול , למשל משנת 1990 , הוא פי - עשרה במספר הסטודנטים יוצאי אתיופיה .
אפשר לדבר על עוד כמה תוכניות .
כבר דיברנו על פינוי האתרים .
עם זאת , אני לא רוצה לייפות את התמונה .
עדיין יש המון אתגרים , בעיות ומשימות קשות , ואני מקווה שנעמוד בהם .
לגבי השטחים הכבושים - לפי המושג שהשתמשו בו כאן - לי ידוע על יישוב אחד , עופרה , שקלט בצורה יוצאת מן הכלל , נכון להיום , אם אני לא טועה , כ- 30 משפחות מן הגל האחרון של עולי הפלאשמורה .
המספר הכללי יגיע לכ- 50 משפחות .
מה שהנחה אותי ואת אנשי משרדי בנושא הזה הוא האפשרות לקבל ביישוב מערכת חינוך טובה מאוד , חזקה מאוד , לגילאים שונים , וגם אותה אהדה שהתושבים עוטפים בה את העולים החדשים .
כל מי שרוצה יכול לראות את הדברים האלה במו עיניו .
אני לא יודע למה היתה הכוונה ; כרגע זו אולי האסוציאציה היחידה שאני יכול לייחס לשאלה הזאת , התמוהה קצת בעיני .
לא שמעתי את סוף השאלה .
תודה רבה לחברת הכנסת חזן .
כבר התחלתי לדאוג לא רק למצבו האישי של נמרודי אלא גם למצבו של " מעריב " ; חשבתי שאף אחד לא קרא את הכתבה , והנה השאלה הגיעה .
עכשיו בנימה רצינית יותר .
אני צריך לומר , קודם כול , שהפרויקט של מקבצי דיור הוא , לדעתי , ספינת הדגל של משרד הקליטה בתחום הדיור הציבורי לזכאים , במיוחד לסוג אוכלוסייה שהפתרון הזה מתאים לה - קשישים בודדים וזוגות קשישים .
רק כדי לסבר את האוזן : קשישים בודדים , במהלך השנים לא היה להם שום פתרון דיור .
בתקופה האחרונה שיכנו כ- 1,000 קשישים בודדים ברחבי הארץ הודות לפתרון הזה של מקבצי דיור .
לעצם השאלה : יש כאן אי - הבנה כלשהי בכל ההשוואות שכבר עשו .
אני לא יודע למה זה נקרא חשיפה .
הדברים כבר התפרסמו .
אינני מבין את ההשוואות האלה שעושים בין מחיר דירה בעיר זו או אחרת לבין מחיר של דיור מוגן , בעצם .
אני פשוט אינני מבין מנין נובעת ההשוואה הזאת .
נכון שאפשר לשכור דירת חדר באותו מקום אולי בשליש המחיר , אבל איננו מדברים על שכירת חדר .
אני מזמין כל חבר כנסת שרוצה לעיין בחוזה שנחתם על - ידי חברת " עמידר " עם היזם או הקבלן , לראות שיש שם אלף ואחד תנאים .
קודם כול , עשר שנים רק על המדינה להחליט אם להמשיך את השכירות או לא .
לו אין שום מלה בנושא הזה .
כל ההתאמות , השיפוצים והשינויים מתבצעים על חשבון הקבלן .
למשל , דבר שלמיטב הבנתי לא הופיע בכתבה הוא , שלנו יש דרישות בתחום כוח - אדם .
המקום הופך , כפי שאמרתי , לדיור מוגן .
כלומר , 24 שעות נמצא עובד בכניסה לבניין - מין דלפק קבלה - על חשבון אותו יזם ; הוא שכיר שלו .
איש תחזוקה הוא שכיר של אותו קבלן .
אם הבית או אב הבית הם שכיר או שכירה של אותו יזם .
כלומר , מדובר בצוות שלם שאותו יזם לוקח לעבוד בפרויקט ספציפי זה .
שטחים ציבוריים : למיטב ידיעתי , מי ששוכר דירה פרטית אינו מבקש שיהיה גם אולם בבניין .
אנחנו כן דורשים שיהיה גם אולם בבניין , וכן הלאה וכן הלאה .
כפי שאמרתי , אני גאה מאוד בפרויקט הזה .
עלותו השנה כ- 46 מיליון שקל .
אם אנחנו משווים בין מספר הפתרונות בדרך זו לבין בניית הוסטלים - זה הרבה יותר זול .
זה לא אומר שלא צריך לחדש בניית הוסטלים .
היום העלינו גם את הנושא הזה אצל ראש הממשלה - - - אבל מבחינת זמינות הפתרונות זה בהחלט הרבה יותר זמין , כי בניית הוסטלים אורכת ארבע - חמש שנים לפחות .
בנושא של מכרז אני רוצה להוסיף ולומר : כל הפרויקט הזה הוא תוצאה של ועדה משותפת לאגף התקציבים , למשרד הקליטה ולמשרד הבינוי והשיכון .
מי שהציג לשרים הנוגעים בדבר את התוצאות של הוועדה היה נציג אגף התקציבים .
כל הנושא הזה עובר בדיקה של שמאי ויועץ משפטי של " עמידר " .
החוזה נחתם על - ידי חברת " עמידר " .
נכון שעד היום זה היה על בסיס שלוש הצעות ומשא - ומתן ולא על בסיס מכרז .
אני שמח לומר , שמבחינת מראית עין , ושמלעיזים לא יגידו , החלטנו לעבור גם בנושא הזה לשיטת מכרזים .
אני מאוד מקווה שזה לא ייקר את סוג העבודה הזאת , כפי שלפחות כמה מאתנו חוששים .
אבל , כפי שאמרתי , הייתי קורא לכל אדם שבאמת מתעניין בנושא הזה לבוא ולבקר באחד מן המקבצים .
הם פזורים ברחבי הארץ .
בנימה אישית , חברת הכנסת חזן , אני אגיד לך , לא יצא לי יותר מדי לקבל רגעי נחת בתפקיד של שר הקליטה .
זה תפקיד קשה , זה משרד חברתי קשה .
כשאתה נכנס למקבץ דיור שאוכלס על - ידי אותם קשישים ששש - שבע שנים איבדו כל תקווה לפתרון , אתה מקבל כמה רגעי נחת .
תאמיני לי , זה בשבילי קובע , ומבחינת המינהל והשקיפות הציבורית אני חושב שאנחנו בסדר גמור .
האומדן שלנו לגבי מספר הממתינים , נכון להיום - בסביבות 30,000 .
אבל זה מספר קטן בהרבה מן המספרים הריאליים , כי , כידוע , שמנו מחסומים מלאכותיים בנושא של רישום לתור .
אני מעריך , בחישוב פשוט - דיברנו כאן על נתוני עלייה , אמרנו ש- 55,000 עלו מחבר המדינות ב- 1997 .
בהתפלגות נורמלית שאנחנו רואים אותה גם בסטטיסטיקה שלנו , % 13 הם קשישים .
נוסף על זה , יש לפחות כמה מאות מקרים של נכים ומשפחות חד - הוריות .
כל האנשים האלה מיתוספים למאגר הזכאים .
ולכן , כפי שאמרתי בתשובתי לחבר הכנסת אורון , אני מאוד חושש מצעדים לא זהירים בנושא של דיור ציבורי והצעות חוק למיניהן שיכולות להזיק מאוד בנושא הזה .
לגבי יהודי קוארה , אני רוצה להבהיר - ואני מודה לך על השאלה - כי היו כל מיני עיוותים בנושא הזה : אנחנו סיימנו במבצע , ובהתאם להחלטות הממשלה , את פינוי הקומפאונד באדיס - אבבה .
זה לא אומר שנסתיימה העלייה מאתיופיה .
שאלת מה הצעדים המעשיים .
הוארכה שהותו של הקונסול של משרד הפנים באתיופיה , והוא ימשיך לטפל בנושא האשרות .
חברת הכנסת חזן , שאלה טובה .
ודאי שלא , כי המשימה הבלעדית שלו עד לשבוע שעבר הייתה לטפל בקומפאונד .
אני חושב שאת יודעת וכל חבר כנסת אחר יודע , שמבחינת המוגלה הזאת , המחלות וכל מה שהלך בקומפאונד , היתה משימה לפנות אותו .
אני שמח שעשינו את זה .
דרך אגב , שבע שנים האנשים האלה ציפו לזה .
שוחחתי עם שר הפנים , והוא הודיע לי , שהקונסול שלו נשאר וימשיך לטפל בנושא , לרבות בנושא קוארה .
אני אומר את זה , כפי שאמרתי , על סמך בדיקה עם שר הפנים .
דרך אגב , שליחי הסוכנות גם הם ממשיכים לפעול באזור , אף אחד לא קיפל אותם ולא הוציא אותם .
אני מאוד מקווה שכל זכאי חוק השבות שנמצאים באזור הזה יעלו בעתיד הקרוב לישראל .
בנוגע לשאלה הראשונה - מדובר באנשים שצריכים להיקלט במשרד הבריאות .
יש פרויקט משותף , שבמסגרתו אנחנו מעבירים סכום ממשרד הקליטה למשרד הבריאות .
אני לא רוצה להזכיר כאן את כל הנושאים , מפאת סטיגמות למיניהן שמייד מדביקים לעולים .
מדובר בנושאים בריאותיים שונים , לרבות נושא הסמים .
אבדוק את המקרה הספציפי של המשרות שאתה מדבר עליהן .
לגבי הנשירה של עולי אתיופיה מבתי - הספר , אני יכול לדחות בקש את השאלה ולומר שזוהי אחריות משרד החינוך , אבל אני יודע שאנחנו כמשרד הקליטה לא מתנערים משום אחריות ומקיימים תוכניות חברתיות שונות לאותם נערים שנשרו מבתי - הספר .
ברשותך , הייתי רואה את הבעיה הזו בצורה קצת יותר מורכבת .
זה לא שהם לא רוצים ללמוד בבית - הספר הזה , ומייד ייקלטו בשמחה בבית - ספר אחר .
אני חושב שהבעיה מורכבת יותר ודורשת מאתנו משאבים רבים , ואנו אכן מקיימים כל מיני מרכזי למידה מחוץ לבתי - הספר , שאין להם אופי ממלכתי או ממלכתי - דתי .
במסגרות האלה גם ילדים וגם נוער נקלטים , ואז חוזרים לתלם , חוזרים למסלול .
הזכרתי שיתוף פעולה עם ארגונים , ופה יש מקום להזכיר את קרן ויזל וגופים נוספים שמסייעים לנו בהרצת המרכזים האלה .
בלי נדר , אבדוק גם את הסוגיה הזו , כפי שהבטחתי לגבי הסוגיה הראשונה , ואחזיר לך תשובה .
למה ?
אני מוכן .
עניתי בפרוטרוט על השאלה של חברת הכנסת חזן בנושא זה , אבל אני מוכן לחזור ולומר , לתשומת לבם של חברי הכנסת : יש הבדל , ותמיד יהיה , בין שכירת דירה פרטית , ידידי חבר הכנסת פינס , לבין דיור מוגן .
כל מי שיש לו קרובי משפחה או מכרים שנמצאים במסגרות סיעודיות , לא עלינו , יודע כמה בדיוק אנחנו משלמים על המסגרות האלה ומה הן העלויות .
כפי שאמרתי , לבתים האלה אנחנו מתייחסים כאל דיור מוגן .
כלומר , יש המון עלויות , לרבות משרות של אנשים שאותו יזם לוקח וכן הלאה .
לגבי אמינות התחקיר , לצערי הוא לא ירד לעומק העניין הזה , והראיה היא , שעל - פי אומדן , לא רק שלנו אלא גם של משרד האוצר , הפרויקט הזה , האכלוס הזה הוא עדיין הרבה יותר זול , למשל , מבניית הוסטל .
לכן , אין מקום לכל הרמזים שהיו לגבי מינהל תקין או לא מינהל תקין כביכול .
זהו פרויקט משותף של אגף התקציבים , שאינו ידוע כבזבזן גדול , של משרד השיכון ושל משרד הקליטה .
הפרויקט הזה הוא תוצאה של פעילות ועדה משותפת של הגופים האלה , שהחליטה שהפרויקט הזה הוא אולי הפתרון הזמין והזול ביותר שאנחנו יכולים לתת .
בשמחה אחשוף בפניך את כל ההתכתבויות ואת כל החוזים , אין בכך שום סוד , מה גם שהם אושרו על - ידי יועצים משפטיים , גם של " עמידר " , ועל - ידי שמאי שהעריך את כל העלויות .
קשפירובסקי .
אנסה להפנט גם את חברת הכנסת לנדבר .
אני לרשות חברי הכנסת בכל שעה .
בנושא הראשון , של היפנוזה , אני רוצה - - - טוב , אני אמלא את מקומו לצורך העניין .
לגבי העמותות , כפי שידוע לחברי חברי הכנסת , הכסף לעמותות מועבר בהתאם לדיווח על פעילות .
רק עכשיו התחלנו לקבל דיווחים ראשוניים על פעילות שבוצעה , ובהתאם לזה נשחרר את התקציבים .
דרך אגב , אני לא מאשים בזה את הארגונים , כי בעצם הם החלו את הפעילות רק בחודש מאי , משום שעד אז לא היו האישורים הדרושים .
אפשר לראות כאן חצי כוס ריקה , ואפשר גם לראות חצי כוס מלאה .
זה שיפור משמעותי מאוד לעומת המציאות של השנים הקודמות , כשלפעמים הועברו ההחלטות לארגונים , וגם לרשויות , בחודשים אוקטובר ונובמבר , ועכשיו מאוד שיפרנו את התהליך הזה .
לפחות שלושה חודשים .
יש פה יועצת משפטית .
שלושה חודשים או שנתיים ?
תעבירו לי פתק , ואני אענה ליושב - ראש הישיבה .
אני לא יודע .
יש פה בעל הבית .
תנו לי להשלים את התשובה , לומר דברים חיוביים .
אני רק רוצה לסכם .
לגבי הרשויות המקומיות - ואני מרגיש את זה על בשרי , כי כפי שאת מבקרת , גם אני מבקר בערים שונות - ב- 1996 הייתי רגיל לשמוע הרבה טענות , שהכסף לא עבר וכן הלאה , אבל היום המצב שונה הודות להחלטה של החשב של משרד הקליטה , שהוא לא עובד שלי , הוא עובד של החשב הכללי .
הוא החליט שניתן להעביר מקדמות לרשויות , ועכשיו הרשויות מקבלות מקדמה של % 20 , והן מתחילות עם זה את הפעילות , ואחר כך - בהתאם לדיווחים .
לגבי הנושא שאת מעלה , אני מוכן לנחש ולומר , שיש כמה מקומות שאני שמח לבשר - ואולי גם יודעים זאת - שפתחנו בהם מרכזי תרבות , ובחלק מן המקומות האלה זה דרש הרחבת חוזה , ולא אכנס כאן לכל הביורוקרטיה ; בחלק מן המקומות זה נפתח דרך חברת המתנ"סים , ולכן היו עיכובים .
אני שמח לומר , שכל העיכובים מאחורינו , ועכשיו הכסף מתחיל להגיע .
אומרת לי היועצת המשפטית של המשרד , שאין הנחיה בנוגע לעמותות הקיימות שנתיים לפחות .
שומעים אותך , שומעים .
שאלה חשובה .
אני מקווה שחברת הכנסת סופה לנדבר הספיקה לומר תודה על ההתעניינות .
היא לא ביקשה .
אז אני אענה לך בהתאם .
עכשיו בשיא הרצינות .
כשנכנסתי למשרד - והדברים ניתנים לבדיקה - עמדתי בפני דילמה .
היו שני ארגונים , מאוד מכובדים ומאוד גדולים , הפורום הציוני והתאחדות עולי ברית - המועצות , ובראש הארגונים האלה עמדו חברי כנסת .
פניתי לייעוץ המשפטי של המשרד ושאלתי האם מותר לי , כמשרד - אני אישית לא יושב בוועדת תמיכות - האם מותר לי לתת סיוע , כי הרי לכאורה יש טעם לפגם בנושא הזה .
אחרי בדיקות ואחרי הפניות של חברי הכנסת , גם ליועץ המשפטי של הכנסת , שהבהיר את הדברים , הסתבר שבתנאים מסוימים , שאני לא אפרט אותם - מי חותם על הבקשה , מי מבקש וכן הלאה - אפשר להעביר סיוע .
ואכן , ב- 1996 וב- 1997 שני הארגונים האלה שאני מזכיר כאן , הפורום הציוני וההתאחדות , קיבלו סיוע .
דרך אגב , היה גידול משמעותי גם בסיוע להתאחדות עולי ברית - המועצות .
לצערי הרב , ב- 1998 , עקב איחור בהגשת מסמכים של ההתאחדות , הסיוע לא נתקבל .
שאלת אם מקובל עלינו - - - אני משיב לחבר הכנסת אלול , אני לא משיב לארגון העולים .
אני רוצה להוסיף ולומר , שהראיה שאנחנו מכירים ומוקירים את הפעילות של הארגון - זה לא הופך לצעקות בין אופוזיציה לקואליציה , וכשיש פעילות אמיתית עם העולים אנחנו , במסגרת ועדת עיזבונות , כמשרד הקליטה , המלצנו לאפוטרופוס לסייע לאחד הפרויקטים של הארגון .
ואכן האפוטרופוס , לשמחתי , במסגרת כל מיני פרויקטים שאישר , אישר גם תמיכה , אם אני לא טועה , של 50,000 שקל להתאחדות עולי ברית - המועצות .
אני מאוד מקווה , שבשנה הבאה שום עיכוב או בעיה טכנית או משפטית לא יעכבו את קבלת הסיוע בהתאם לכל הכללים והנהלים - - - אין , לצערי , ועדת חריגים , ואני רוצה להבהיר , זו פעם שנייה שעולה כאן - אני רוצה לומר לכם , חברים , יושבים פה , נוכחים בדיון הזה עובדי מדינה .
בוועדת התמיכות יושבים רק האנשים האלה , לי אין שם דריסת רגל .
יושבים המנכ"ל , היועץ המשפטי , החשב , שהוא בכלל לא עובד המשרד והאגף המקצועי .
לכן אני מציע להיזהר מאוד בניסוחים האלה של כביכול שיקולים פוליטיים וכן הלאה - - - ידידי חבר הכנסת אלול , נמצא לפני נייר של היועצת המשפטית של המשרד .
תשובה קצרה .
סיכום המסמך שנמצא בידי חתום על - ידי היועצת המשפטית של המשרד , שאם זיכרוני לא מטעה אותי , 20 שנה משרתת נאמנה את משרד הקליטה וראתה אי - אלו שרים .
סיכום : החלטת ועדת התמיכות מיום 14 בינואר 1998 שלא לדון בבקשת התאחדות בהעדר מאזן מבוקר לשנת 1996 בדין יסודה .
נשמח להיות עמכם בקשר בעתיד .
זאת התשובה בחתימת היועצת המשפטית של המשרד .
שאלה חשובה של חבר הכנסת שמריהו בן - צור .
אני לא חושב שאנחנו צריכים לעסוק פה במשחקי מספרים .
ידוע לי , לא מן העיתונים אלא מן המציאות והרישומים , שאכן במסגרת חוק השבות עולים לארץ לא מעט אנשים , שהם בהגדרות מקובלות זכאי חוק השבות , אבל על - פי ההלכה אינם יהודים .
שאל חבר הכנסת שמריהו בן - צור , מה אנחנו עושים בנדון .
אנחנו מנסים גם לתת פתרונות לבעיות של מה שנקרא המעמד האישי , וההישגים בתחום של , למשל , קבורה , שהיתה בעיה מאוד מעיקה , ידועים .
זה לא תחום שמח להתחיל ממנו , אבל כאן אפשר לומר שהדברים באו על פתרונם , וברוך השם , לאחרונה אנחנו לא שומעים את כל הסיפורים המזעזעים ששמענו על גופות במקרר וכן הלאה , וצריך לציין - בשיתוף מלא עם הרבנות .
בנושא של גיור של אלה שמעוניינים לעבור תהליך גיור , נפתחו כעת הרבה אולפני גיור ברחבי הארץ בשיתוף פעולה עם הגורמים המוסמכים .
אנחנו , כמשרד הקליטה , לא גורם מוסמך לעסוק בענייני גיור , אבל עמדנו על כך , ואני ארשה לעצמי לומר , לא רק כשר אלא גם כסיעה בכנסת הזאת , עמדנו על דרישות בתחום הזה .
אני לא חושב שיש פה איזה קיצור דרך ואיזו יכולת לפתור את הבעיה בשרביט קסם , אבל אם אנחנו - וזה אולי לסיכום - מעוניינים בהמשך העלייה , אנחנו צריכים להבין , שמכל מדינה בעולם יבואו זוגות מעורבים , יבואו ילדים שלהם .
זה המצב , יש נישואי תערובת , ועלינו להיערך למתן פתרונות לאלה שרוצים , כפי שנאמר כאן גם בפסוק , להצטרף לא רק למדינת ישראל אלא גם לעם ישראל ולקדוש - ברוך - הוא .
אני מאוד מקווה שאנחנו נצליח בפעילות הזאת .
אני רק רוצה להודות לכל חברי הכנסת שהשתתפו בדיון ושאלו שאלות חשובות ולעובדי המשרד .
ולצוות של משרד הקליטה , שסייע רבות .
תודה רבה .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) תודה ליושב - ראש .
תרשה לי להביע תודה לשר לביטחון פנים ולחברת הכנסת בלומנטל על שאפשרו את השינוי .
- - - גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , עקרונית אני תומך בהצעת החוק של חבר הכנסת כהן .
יש , לדעתי , מקום למבצע מסוג זה .
הנושא אף נדון בישיבת ממשלה , ואף הוקמה ועדת מנכ"לים בראשות מנכ"לית משרד הקליטה .
כידוע , המשרד לקליטת עלייה גם ממונה על נושא תושבים חוזרים .
אני הייתי ממליץ , בהמשך לדברים של חבר הכנסת כהן , להעביר את הצעת החוק לוועדת העלייה והקליטה .
שוחחתי עם יושבת - ראש הוועדה , ואנחנו בוודאי נעביר לוועדה את כל החומר שכבר חובר בהתייעצות בין משרדי ממשלה שונים , משרד הקליטה וכל המשרדים הרלוונטיים .
אני חושב , שאז אולי יינתנו תשובות מתאימות על חלק מן הסוגיות שהועלו כאן על - ידי חברי הכנסת .
אגב , שאלות רציניות ואמיתיות .
אני כבר הייתי מתייחס אולי לשאלה שאיכשהו מופיעה בסימן שאלה גדול כאן , שאלת התקציבים .
אני הייתי רוצה להבהיר דבר אחד .
רוב הישראלים שעזבו את הארץ מסיבות אלה או אחרות נמצאים בארצות שמהן העולים החדשים שמגיעים לישראל לא מקבלים אותו סל זכויות כמו עולים מאתיופיה או מחבר המדינות למשל .
כלומר , לא מדובר כאן באיזה חוק שפתאום גוזל מיליארדים מקופת המדינה , אלא מדובר בהיערכות נכונה יותר בנושא תושבים חוזרים , ואני מאוד מאוד מסכים , ומאוד הייתי מציע לתת את הדעת על כל נושא של התניה בקבלת זכויות , על מנת שבאמת לא נהיה עדים חס ושלום לתופעת רמאות , אלא לסיוע אמיתי לאותן משפחות , שאכן רוצות להשתקע כאן בישראל .
לסיכום , הייתי רוצה להזכיר לחברי חברי הכנסת - הדברים שכבר נאמרו כאן על - ידי ועל - ידי אנשים אחרים - שבשנים האחרונות אנחנו עדים לתופעה של רצון לחזור בעקבות הצעות אמיתיות - ירידי תעסוקה שאנחנו מקיימים עם הסוכנות - בקיצור , כל הצעה אמיתית אשר לדרך ההשתלבות חזרה בישראל נענית , בדרך כלל , בחיוב .
לכן עלינו , ובמיוחד על ועדת העלייה והקליטה , אם חברי הכנסת יסכימו להעביר לשם את הצעת החוק לדיון - תהיה עליכם פשוט חזקה להביא את החוק למשהו מוגמר ומגובש דיו , ואז היוזמה יכולה להיות יוזמה ברוכה .
אני מניח ששם גם תינתן התשובה על שאלה לגיטימית , אם זו שנת היובל , אז מתי היא גם בדיוק מסתיימת - יום העצמאות בשנה הבאה או כל תאריך אחר שהבית הזה יחליט לגביו בעניין החוק הזה .
גברתי היושבת - ראש , אני תומך בעמדת חבר הכנסת כהן להעביר את החוק לוועדת העלייה והקליטה להמשך הדיונים .
תודה .
בשם הממשלה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , לפני ימים מספר נוכחנו בוועדת שרים לענייני חקיקה , יחד עם שר המשפטים ונציגי משרדי ממשלה שונים , אותם מתנגדים שכבר הוזכרו בדברי חברי כנסת שונים שדיברו כאן , אותם מתנגדים ממשרדי ממשלה שונים ניסו לתרץ .
איך ?
חיפשו תקדימים , או בעצם , העדר תקדימים .
דיברו על השלכות רוחב כרגיל , ועל כל מיני תירוצים ידועים .
אני חושב שאנחנו צריכים לזכור היום , כשהחוק הזה עולה , ובעזרת השם בעוד כמה דקות הוא גם עובר בקריאה ראשונה וחל עליו דין רציפות , שלאסון צ'רנוביל כנראה אין , וכולנו מקווים שגם לא תהיה שום השוואה ; שום תקדים ושום דבר שאליו נוכל להשוות אותו .
מה שקרה ב- 26 באפריל 1986 ייזכר כנראה בתולדות האנושות כתאונה הכי קטלנית בכל התקופה הזאת של שימוש באנרגיה גרעינית , ואנחנו לפחות אולי מכירים תודה היום לקבוצת אנשים שלא רק נפגעו - יש אכן עשרות אלפי אנשים שנפגעו - אלא כפי שכבר נאמר כאן : בצורה פעילה , באופן מעורר הערכה ובמסירות נפש עמדו וחסמו בידע שלהם , במקצועיות שלהם ובעצם בגופם את התפשטות האסון הגרעיני ; ומי יודע לאן זה היה מתפשט אלמלא אותן פעולות .
אנחנו יודעים שעד היום העולם מודאג מהתוצאות האפשריות של אותו אסון בכור .
אנחנו יודעים שהיו פעולות מיוחדות של האומות המאוחדות , לרבות השתתפות כספית של מדינת ישראל , ואני חושב שאין דבר טבעי יותר מלהיטיב בצורה מסוימת עם אותם אנשים , שכפי שכבר נאמר כאן וכפי שגם אני אמרתי , באופן פעיל ביותר עמדו בפרץ וניסו לחסום את התפשטות החומרים הרדיואקטיביים .
אני מפנה את תשומת הלב לסיכום של מציעי החוק , שיש כמה דברים שכבר אושרו בוועדת השרים לענייני עלייה וקליטה , אותה ועדה בין - משרדית שקמה בעקבות ההחלטה , והם נעדרים מהצעת החוק .
אני מדבר , למשל , על בדיקות רפואיות , אני מדבר , למשל , על הכרה בנכי אסון צ'רנוביל כבנכי עבודה .
הייתי מציע למציעי החוק , כנראה כבר בתחילת הכנסת החמש - עשרה - ללא כל קשר לסיעות שמהן באו , אופוזיציה , קואליציה - לנסות לשפר כל מה שאפשר בהצעת החוק .
אני מברך את כל המציעים .
אני מברך את יושבת - ראש ועדת העלייה והקליטה , שפעלה רבות , ואת כל חברי הכנסת שאולי לא נמצאים בין המציעים הרשמיים של החוק .
אני מציע לכולנו לזכור , למרות תקופת הבחירות וכל שאר הדברים , שבנושאים של קליטת העלייה , אני לפחות יכול לומר שנהגתי תמיד בצורה עניינית , ואני מקווה מאוד שכל מציעי החוק אכן יעשו כך גם בכנסת הבאה .
תודה רבה .
- - - חברי הכנסת , אנחנו מחדשים את הישיבה .
הדיון הוא בהצעת אי - אמון של סיעת הליכוד .
הדובר הבא הוא חבר הכנסת ראובן ריבלין .
לרשות חבר הכנסת ריבלין עומדות שבע דקות .
אחריו ידבר חבר הכנסת יאיר פרץ .
אם חבר הכנסת יאיר פרץ לא יהיה באולם , נזמין את חברת הכנסת ענת מאור .
בבקשה , חבר הכנסת ראובן ריבלין .
תודה רבה .
חבר הכנסת יאיר פרץ , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת ענת מאור .
לרשות חבר הכנסת יאיר פרץ חמש דקות .
תודה לחבר הכנסת יאיר פרץ .
חברת הכנסת ענת מאור , בבקשה .
לרשות חברת הכנסת ענת מאור עומדות עשר דקות .
אחרי חברת הכנסת ענת מאור תדבר חברת הכנסת יהודית נאות , ואחריה - חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף .
בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת מאור .
חברת הכנסת יהודית נאות , בבקשה , ואחריה - חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף .
לרשותה של חברת הכנסת יהודית נאות עומדות שבע דקות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני רוצה דווקא לצטט מאחת הנואמות לפני , חברת הכנסת ענת מאור .
כאשר שמעתי אותך , חברת הכנסת מאור , הסכמתי מאוד עם שני דברים .
אחד , פתחת ואמרת בכנות שאת נמצאת במבוכה כשאת מדברת בהצעת האי - אמון הזאת .
אני גם לא אפתיע אותך ואת שאר חברי הבית אם אגיד שגם אנחנו לא נתמוך בהצעת האי - אמון הזאת , אבל מצד שני אי - אפשר להסתיר את המבוכה .
שמענו חלק מאותם דוברים שמדברים היום , לרבות עבדכם הנאמן , בהצעה לסדר - היום שהגשנו , ויזמנו כאן את הדיון , ובאמת המבוכה לא קלה .
הדבר השני , חברי מן האיחוד הלאומי , ההסכמה השנייה היא בכך , שבאמת הבעיה הזאת של שביתת המורים היא כנראה הרבה יותר רחבה , היא בעיה של אי - כיבוד הסכמים , היא בעיה של כל תרבות ההסכמים והקשר הזה בין הסכמים שהם פוליטיים או חצי פוליטיים לבין מה שאחר כך מתורגם בשטח .
אני חושב , שאם עכשיו , אפילו כמה חברים באולם הזה , ובוודאי גם כמה שרים שיושבים בזה הרגע במשרדי הממשלה , בכנות יסתכלו לי ולעצמם בעיניים , וייזכרו רק במרחק של ארבעה שבועות אחורה , כשהם , בשונה מסיעתי , בשונה מישראל בעלייה , הסתמכו על כל מיני הסכמים , על כל מיני סיכומים ועל כל מיני תקיעות יד , והיום הם שומעים אותן תשובות ואומרים להם : אנחנו לא שמענו על ההסכם הזה , הסכם פוליטי הוא לא הוראת תשלום , אנחנו לא יודעים על מה אתם מדברים , היום בכל משרד ממשלתי עושים עוד הפעם את ספירת המלאי ופתאום מגלים שההסכם הוא לא הסכם ועכשיו - לך , חכה עד דצמבר הבא .
חברים , בכל זאת , לא בנושא ההסכמים עסקינן אלא בנושא החינוך .
אני חושב שלא אפתיע כאן אף אחד אם אגיד דבר , אדוני היושב - ראש , אני אפילו לא יודע אם לומר אותו , כי זה כל כך נדוש - שהחינוך זה העתיד וחינוך זה הקונסנסוס וכולנו מעוניינים בחינוך טוב לילדינו , ואיך יוצא שכולנו נורא מעוניינים וזה כבר השבוע השני שהילדים לא הולכים לבית - הספר ?
אמרו כאן לפני , ואני גם לא רוצה לחזור על הדברים הברורים , שאלה לא ילדי ליכוד , לא ילדי מפלגת העבודה , לא ילדי המגזר הערבי ולא ילדי הדתיים , אלה כל הילדים .
אתם יודעים מה , חברי חברי הכנסת ואדוני היושב - ראש , אני זוכר שלפני הרבה מאוד שנים , עוד לא הייתי חבר כנסת ולא הייתי בפוליטיקה בכלל , אמר לי אחד מחברי הבית הזה : נושא קליטת העלייה , הוא אמר , אף פעם לא יהיה נושא חשוב בכנסת .
כמעט נפלתי .
אמרתי לו : איך זה יכול להיות ?
אתה צוחק עלי ?
הוא אמר : זה אף פעם לא יהיה נושא חשוב , כי כולם מסכימים .
יכול להיות שמרוב הסכמה על נושא החינוך , מרוב זה שכשעולים לכאן הדוברים , הן מהאופוזיציה והן מהקואליציה - וכוונתי , למשל , כאשר בשבוע שעבר , כשדיברו כאן על ההצעה הדחופה , ואת הזכרת את זה , חברת הכנסת נאות , לא היה אפשר להבחין בין דובר מהאופוזיציה לבין דובר מהקואליציה - כולם מסכימים וכולם כואבים , אבל משום - מה שום דבר לא מתקדם .
אני חושב שצריך באמת לשים לזה קץ .
אני חושב , שמן המשא - ומתן הזה , שפעם קוראים לו חשאי , פעם הוא מצולם בטלוויזיה , ופעם גם קוראים לו משא - ומתן חשאי וגם הוא מצולם בטלוויזיה , לא יצא כבר כלום .
יש דינמיקה של שביתות ויש דינמיקה של משאים - ומתנים כאלה , ראש הממשלה הוא זה שצריך עכשיו להתערב , לא לחכות שוב עד שהוא יחזור מעוד נסיעה , אלא להתערב עכשיו , בזה הרגע , בזאת השעה , בזה היום .
אפשר לשים לזה קץ .
פתרונות לא אני צריך להציע ולא אנחנו כאן צריכים להציע .
הפתרונות קיימים , ובסך הכול , את המחזה הזה של משא - ומתן עם מגזר זה או אחר או עם פרופסיה זאת או אחרת כבר ראינו .
אם באמת רוצים לשים לזה קץ , רק זאת הדרך ; אחרת , חברי חברי הבית מן הקואליציה ומן האופוזיציה או מסיעה זו או אחרת , אנחנו הרי יודעים שיש דינמיקה לא רק במשא - ומתן עם טרייד - יוניון זה או אחר או עם מגזר זה או אחר , יש גם דינמיקה בכנסת .
בשלב כלשהו שלושה דוברים אחרונים - סליחה , ענת מאור היתה לפני זה - שוב לא יוכלו לסיים במלים : אנחנו היום לא ניתן יד לאי - אמון , אנחנו היום נתמוך בממשלה אבל אנחנו מאוד כואבים .
יש גם דינמיקה בכנסת , ובנושאים כאלה יפה שעה אחת קודם לשים קץ לבעיות האלה .
תודה רבה .
לא , כי הוא לא שובת .
חברי הכנסת , נא לא להפריע לדובר .
בבקשה .
חבר הכנסת טיבי , נא לסיים .
כי נותנים להם פחות אוכל .
חבר הכנסת ליצמן .
תודה לך על הנאום החינוכי .
חבר הכנסת יעקב ליצמן , בבקשה , ואחריו יעלה חבר הכנסת האשם מחאמיד .
לרשותו של חבר הכנסת יעקב ליצמן שבע דקות .
תודה לחבר הכנסת ליצמן .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת מחאמיד מקבל שבע דקות לנאומו .
אני מתנצל בפניך .
קשה לו עם זה .
לא הצבעתי אף פעם על כך .
משפט סיכום בבקשה .
תודה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת בנימין אלון , ואחריו ידבר חבר הכנסת מיכאל נודלמן .
חבר הכנסת אלון מדבר במסגרת הדיון שבע דקות .
חבר הכנסת אלון , נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת נודלמן , שבע דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאל נודלמן .
חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אחריו ידבר חבר הכנסת חיים כץ .
לרשות חבר הכנסת מוחמד ברכה עומדות חמש דקות .
הוא לא מעוניין לתרום אותם .
חוץ מזה , מעיר כאן חבר הכנסת ברכה , ובצדק , עם תרומות בימים אלה לא כדאי להסתבך .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת חיים כץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
תודה לחבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת עזמי בשארה .
אחריו - חבר הכנסת יצחק גאגולה , ואחריו - חברת הכנסת סופה לנדבר .
תודה לחבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת יצחק גאגולה .
אחריו - חברת הכנסת סופה לנדבר .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק גאגולה .
חברת הכנסת סופה לנדבר , בבקשה .
אחריה - אחרון הדוברים להיום בנושא זה , חבר הכנסת רחמים מלול .
אני מזכיר שלא תתקיים הצבעה בנושא האי - אמון .
לעומת זאת , מייד עם סיום הדברים של רחמים מלול , נקיים הצבעה בנושא אחר חשוב .
בבקשה , חברת הכנסת לנדבר .
תודה לחברת הכנסת לנדבר .
אחרון הדוברים להיום בנושא זה הוא חבר הכנסת רחמים מלול .
לרשותו עומדות חמש דקות .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מלול , כאמור , אחרון הדוברים .
חברי חברי הכנסת , אני חייב לכם תיקון .
בניגוד להודעתי הקודמת , לא תתקיים היום הצבעה על סעיף נוסף , אני מבין שבגלל בעיות פרוצדורליות מסוימות .
ההצבעה תתקיים מחר , או צפויה להתקיים מחר , אם נדייק .
חברי הכנסת , אדוני השר , ישיבה זו נעולה .
הישיבה הבאה של הכנסת תתקיים בי"ח בחודש שבט , 25 בינואר , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
תודה רבה .
למה לא הרב אדלשטיין ?
תודה גם על התואר שלא מגיע לי .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני לא מתכוון לחרוג ממנהגי השבועי העצוב להזכיר את גורלו של יונתן פולארד , שכידוע בשבוע שעבר מלאו 15 שנים למאסרו בארצות - הברית .
ואני אולי גם אנצל - אף שזה לא אחד הנושאים בשעת השאלות עם שר החוץ - את נוכחותו ואבקש לשאול אותו מה הם בדיוק המאמצים שעושה הממשלה הנוכחית למען שחרורו בהקדם של אזרח ישראל שפעל בשירות שלנו , יונתן פולארד .
תודה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , במסגרת הדקה שעומדת לרשותי ברצוני להזכירך , כי היו גם כאלה שסברו , שאם נלך לקראת ערפאת ונוותר עד כמה שאפשר , והוא לא ייקח , אז אנחנו ודאי נצליח מבחינת ההסברה שלנו בעולם , וזה לא קרה משום - מה .
אני רוצה להציע ולשמוע התייחסות השר לשלוש הסיבות הבאות לאי - הצלחתנו : א. כל צוותי ההסברה המאוחדים שדיברת עליהם , נראה לי שאין בהם מכנה משותף אחר מאשר רמת הקירבה שלהם לראש הממשלה או לעמדותיו .
כלומר , לדעתי , בכירי הדיפלומטיה וההסברה והפוליטיקה שלא עונים על הקריטריון הזה , לא נמצאים שם .
סיבה שנייה , אולי זה העדר מסר ברור .
הם לא יודעים אם הם צריכים לדבר על האויב ערפאת , שמכשיל הסכמים , או על הפרטנר שלנו למחר .
ןהדבר השלישי , שנובע מכך , זה הסתרת מידע שאולי היה יכול לעזור בהסברה , כגון אותם דוחות על השחיתות ברשות הפלסטינית , שלא נעים להציגם , שמא בכל זאת זה פרטנר שלנו למחר .
מאוד הייתי רוצה לשמוע את התייחסות השר .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , נציגו של ראש הממשלה לדיון חשוב הוא השר חיים רמון ; ודאי שלא באתי ללמד את ראש הממשלה איך לדבר ואיך להתבטא .
בדקות הספורות שיש לי אני רוצה לחלק את הדברים לשניים .
1. ברמה האמוציונלית .
אני חייב לומר לכם לא כמליצה ולא לצורך הדיון הזה , שהרגשתי פגוע מאוד .
הרגשתי פגוע מאוד כאשר ראש הממשלה במצב קשה - אני יודע שלא תופסים את האדם בשעת צערו - במצב אמוציונלי רגיש מאוד , הייתי אומר , היה חוזר פעם אחר פעם על המשפט הידוע שלו : אני נבחרתי על - ידי העם .
אני חשבתי באותו רגע : ומה אתי ?
אני נבחרתי כנראה על - ידי צפרדעים או חתולים ?
מי בחר בי ?
הלכתי עכשיו למזכירות הכנסת כאן והוצאתי איזה דף שאומר כמה דברים מעניינים .
יש כמה סיעות בקואליציה , ויש התפלגות של הקולות : סיעת ש"ס - 430,000 קולות , אני קצת מעגל ; סיעת מרצ - 253,000 קולות ; ישראל בעלייה - 172,000 קולות ; מפלגת המרכז - 165,000 קולות ; המפד"ל - 140,000 קולות .
אם שכחתי מישהו , אתו הסליחה .
בסך הכול , גרוסו מודו עברנו בהרבה את מיליון הקולות .
של מי - לא של העם ?
אם כל פעם מישהו מאתנו ירגיש פגוע - - - לא שכחתי את ישראל אחת , אף שאתה צודק , חבר הכנסת גפני , ישראל אחת בקושי מגיעה למחצית הקולות של הסיעות שספרתי .
אבל לא בישראל אחת עסקינן .
בנימה רצינית יותר אני רוצה לסיים ולומר , שכל פעם כשמישהו מאתנו - - - זאת לא הכוונה שלו , הלוואי שזאת היתה הכוונה שלו .
קומבינות עושים כנראה במקומות אחרים , חשבתי שבכנסת עושים משהו אחר .
בנימה יותר רצינית ולא כפולמוס , חבר הכנסת ויצמן שירי וחברי הכנסת הנוכחים , כפי שאומר חבר הכנסת רחבעם זאבי , אנחנו מדברים בימים אלה הרבה על רצח רבין ועל ההשלכות , אם יקרה ואם לא יקרה וחס ושלום שיקרה וכן הלאה .
בלי לעשות דרמטיזציה , אני רוצה לומר , שהדיון שלנו לא קשור לרצח רבין , אבל הוא קשור מאוד למה שקרה לאחר רצח רבין .
לאחר רצח רבין , לכולנו , לשמאל ולימין , נודע בבירור , שאנחנו דמוקרטיה מאוד מאוד צעירה , שמאוד לא יודעת איך להתנהג במצבים קשים .
כפי שאמרתי , בלי לעשות דרמות , אם נמשיך בדרך הזאת , אוי ואבוי לאן נגיע .
תודה רבה .
מסתפק .
יושב - ראש הקואליציה שקול כנגד שני שרים .
אדוני היושב - ראש , גם אתמול זה היה - - - אדוני היושב - ראש , בקצרה , אני מאוד מברך בוודאי על תגובתך על דבריה של חברת הכנסת לבנת , כי מדובר כאן באמת בסוגיה חברתית קשה .
אבל רק מבחינת הביצוע - הערה , מתוך ניסיוני .
הביצוע הוא כל - כולו כרגע בידי אגף האכלוס של משרד השיכון , ואם נלך דרך ראש הממשלה , הממשלה והאוצר , המשרד יתחיל לבצע .
לכן , פשוט פנייתי אליך , בין הפונים שמנית : אנא , תכלול את משרד השיכון - - - ולאלתר .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , אני באתי לדבר על נושא כואב , שנקרא מצב הקשישים במדינת ישראל .
יש כ- 250,000 קשישים במדינת ישראל שחיים ממה שמכונה קצבת זיקנה .
כולנו מנהלים איזה תקציב משפחתי , כולנו לפעמים הולכים למכולת , קונים משהו לילדינו .
קשה להאמין , כשאנחנו חושבים במושגים של משכורת ממוצעת במשק , שאותם קשישים שאני מדבר עליהם , אלה שנהנים , אם אפשר להשתמש במלה הזאת , מקצבת זיקנה , חיים מסכום - אני אגיד לכם במדויק על מנת לא לטעות אפילו בשקל אחד - מסכום של 1,016 שקל לחודש ; אני חוזר למי שלא הפנים - 1,016 שקלים חדשים בחודש .
אני חושב שאחד המאפיינים של חברה צודקת וחברה שדואגת לתדמיתה זה היחס לקשיש .
נכון שאנחנו מכירים אומות אחרות , היום כבר כמעט אין בעולם , אבל היו עד לא מזמן , שכשמישהו היה מגיע לגיל זיקנה , כלומר לגיל שכבר לא יכול לצאת לציד או לפרנס את עצמו , היו נותנים לו שני דגים והיו אומרים , פחות או יותר , אבא , לך תמות .
אבל תמיד התגאינו כיהודים שאנחנו בוודאי לא כאלה , ואצלנו לא רק " מפני שיבה תקום " , אלא דאגה לקשיש היא אחד הערכים המרכזיים גם במסורת שלנו וגם בחיי היום - יום שלנו .
בעבר כבר ניסיתי להעלות הצעת חוק זאת .
בזמנה הסרתי אותה מסדר - היום , כי תשובת שר העבודה והרווחה דאז היתה , שיש צוות מיוחד בביטוח לאומי שעובד על הנושא ובהחלט חושבים בכיוון של הגדלת קצבת הזיקנה .
אני חייב לומר , לצערי , שהחודשים חולפים ואנחנו לא שומעים שום בשורה .
לכן אני מוצא לנכון להביא בפני הבית הצעה להגדיל את קצבת הזיקנה .
קצבת הזיקנה מחושבת לפי השכר הממוצע .
נכון להיום זה % 16 מן השכר הממוצע .
ההצעה שאני מביא בפניכם מדברת על כך שקצבת הזיקנה תעמוד על % 40 מן השכר הממוצע .
נהוג בבית הזה , בקריאה טרומית , שחבר כנסת מודיע : אני מתחייב להגיע להסכמה עם הגורמים המקצועיים לפני העברת החוק בקריאה ראשונה .
אין לי הסכמה עם הגורמים המקצועיים .
אני גם לא מחפש כרגע את תמיכתם .
אנחנו יודעים , למען האמת , מה מצב הקואליציה וראינו היום את ההצבעות .
מה יותר קל מלומר : אני הולך על מה שכתוב אצלי , על % 40 .
גם אחרי % 40 , שימו לב , שזה נשמע שינוי מאוד מרחיק לכת , יקבל אותו קשיש או אותה קשישה 2,540 ש"ח - גם כן לא בדיוק סכומים שהם יתעשרו מהם .
אני מודיע כאן ועכשיו , בלי לחפש על - ידי כך את תמיכת הממשלה , שאני אהיה מוכן , במהלך הדיונים בוועדה , אחרי שאני מקווה שכל חברי הבית שנמצאים באולם יתמכו בהצעת החוק שלי בקריאה טרומית ; אני מתחייב , שאם תוצע פשרה סבירה על - ידי אגף התקציבים , על - ידי הביטוח הלאומי , שתגדיל את קצבת הזיקנה ותאפשר לאותם קשישים ליהנות , אם לא ממאות שקלים נוספים , אז לפחות מסכום מסוים נוסף כל חודש - אני אקבל את הפשרה הזאת על מנת לבצע את החקיקה הזאת עד כמה שאפשר מהר , כדי שבסופו של דבר אותם 250,000 קשישים במדינת ישראל ייהנו ויישאר להם גם קצת כסף למכולת , גם קצת כסף אולי , בעזרת השם , לאיזו מתנה קטנה לנכד .
תודה רבה .
מעולם לא העזתי לבדוק את העברית שלו .
נוכחתי לדעת , כי משרדך הקים את הוועדה הציבורית לבדיקת תקציב הספרייה לעיוורים בנתניה .
רצוני לשאול : 1. האם החלה הוועדה הציבורית בעבודתה הסדירה ?
אם כן - מה הוא אופי עבודתה ?
2. האם יוגדל מספר הספריות לעיוורים , ואם כן - מה הן תוכניות משרדך בעניין ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , לקח לחברה שלנו כמה שנים טובות על מנת להפנים מסר אחד פשוט .
אם האשה מותקפת מינית , זה לא משום שהיא לבשה מיני , או שהיא בלונדינית , או שהיא יפה , או שהיה לה מחשוף .
היא מותקפת מינית .
נקודה .
לכן , צריך לטפל בתוקף .
אני מציע שאנחנו גם נפנים , שאם נערה מותקפת מינית בחברון זה לא כיוון שהיא מתנחלת , או כיוון שהיא הלכה במקום לא לה , או בגלל כל מיני תירוצים מסוג זה .
היא מותקפת מינית , צריך לטפל בזה וצריך לקרוא לזה תקיפה מינית ולא אירוע לעומתי , ולא אונס למען השלום , ולא כל מיני שטויות .
לגבי כל מיני הצעות נאורות לטפל בקיצונים מזה ומזה , אני מזכיר לכולנו , שבאירוע של שרפת אוטובוסים בקלנדייה לא היו קיצונים , זו לא חוליית " חמאס " ולא פיגוע טרור ולא מפגע בודד , זה המון סוער .
תודה רבה .
זו מריבה בין סגני יושבים - ראש , זה בתוך המשפחה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , תושבי האזור , פרנסי העיר , אינני רוצה להסביר כאן - לא שכל השנים תמכתי ביציאה מלבנון , ולכן מחר תזרח השמש , ולא שכל השנים התנגדתי , ולכן אוי ואבוי מה יהיה עכשיו .
אני בין אלה שמתלבטים ואני בין אלה שלא יודעים מה יהיה בעקבות הנסיגה , ואני בין אלה שאומרים : כולי תקווה ותפילה שאכן יהיה טוב , אך אינני בטוח ואינני יודע .
לכן ברצוני לומר כמה דברים קצרים .
לתושבי קריית - שמונה אני רוצה לומר את האמת , בשונה ממה ששמעתם כאן - לא כל הכנסת מאוחדת ולא כל הכנסת מזדהה אתכם .
יש סיעות שהודיעו רשמית שהן מחרימות את הישיבה הזאת .
אני חושב , שבמקום להיות כל הזמן נורא פוליטיקלי - קורקט , עלינו גם להסיק מסקנות למה זה קורה .
לחברי חברי הכנסת ולאלה שדיברו לפני אני רוצה לומר - נכון שאנחנו נמצאים בקריית - שמונה , ורוב האנשים באולם הם תושבי קריית - שמונה , וראש העירייה וחברי מועצת העיר יושבים כאן , אבל אנחנו באנו להזדהות עם יישובי קו העימות .
חוץ מקריית - שמונה , שכושר העמידה של תושביה לא מוטל בספק והגבורה של התושבים לא מוטלת בספק , יש גם שלומי , גם מעלות , ועוד המון המון יישובים - נהרייה , קיבוצים ומושבים באזור .
כדאי לנו לזכור , לא רק בדיבורים כאן אלא גם באותם מעשים שאני מקווה שיבואו , לא בהכרזות על סכומי עתק , שכביכול הופיעו משום מקום , מיליארדים , ועכשיו יעברו לאזור , אלא בתוכניות מדויקות , במיוחד כאלה שקשורות בתעסוקה , בחינוך ובדיור וקשורות בקליטת העלייה .
בתוכניות כאלה אנחנו נצליח .
דבר אחרון , אדוני היושב - ראש - הייתי רוצה להסכים עם ידידי טומי לפיד , שדיבר כאן על מה שיקרה לנו אם נפנה עורף לצד"ל .
אני רק צריך לתקן אותו : אנחנו הפנינו עורף לצד"ל .
אנחנו כבר עשינו את זה , ואנחנו הולכים בדרך מאוד מאוד מסוכנת .
כדאי לנו , ויפה שעה אחת קודם , לנסות לתקן את הטעויות עכשיו , לפני שיהיה מאוחר מדי , ואז כולנו נהיה מאוחדים בבכי .
תודה רבה .
ההצעה שלי , גברתי היושבת - ראש וחברי חברי הכנסת , היא אכן הצעה אחרת .
לא מבחינת ההחלטה אם להעביר לוועדה או להסיר , אלא מבחינת תוכן הדברים .
דיברה כאן חברת הכנסת ציפי לבני דברים שאני - לא פלא - מסכים אתם , לגבי תוכן המשא - ומתן והוויתורים הנוראיים בתקופה שהיא ערב הבחירות , אבל הייתי רוצה לומר , גברתי היושבת - ראש , שהנקודה שלי היא אחרת .
מי שלא הפנים את ערכי הדמוקרטיה לאורך שנה וחצי , והתבטא בביטויים שונים לגבי הכנסת : " מי אתם " ו" מי בחר אתכם " , ו" אותי בחר העם " , ו" אני אלך לעם " , וכן הלאה וכן הלאה , לא פלא שגם לא מפנים את ערכי הדמוקרטיה בשלהי כהונתו , וערב הבחירות מקבל הכרעות שאין לו שום זכות , לא משפטית ולא מוסרית , לקבל אותן .
תודה .
יש חוק שאוסר שימוש בצה"ל לצורכי בחירות .
גם את הצבעת בשבילו .
אדוני היושב - ראש , הרשה לי בתחילת דברי להביע הפתעה מסוימת מקביעתך , שלא צריך נציג ממשלה בנאומים בני דקה .
אני חושב שזה מקום ראוי .
אולי גם לפנים משורת הדין אפשר לבקש משר תורן להיות נוכח .
אשר לנושא , אני כמנהגי רוצה להזכיר , שבימים אלה של משאים ומתנים ומגעים שונים , בזירות שונות , אנחנו לא שומעים , לצערי הרב , שום חדשות בכל הנוגע למידע נוסף על שחרור של חיילינו מקרב סולטן - יעקוב , ובוודאי ובוודאי של יונתן פולארד , שנמק בכלא שנים רבות .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אינני חושב שזה המקום והזמן לדיון פילוסופי לגבי תפקידה של מדינת ישראל בנושא השואה , אבל ברמה הרבה יותר פרקטית , אני רוצה להצטרף לכל אלה שבירכו כבר את חברת הכנסת קולט אביטל על היוזמה .
לפעמים באמת הנושא כל כך ברור לכולם , והנה אנחנו שומעים שכולנו מאוחדים מאחורי הנושא מכל סיעות הבית , קואליציה ואופוזיציה , דתיים וחילונים וכן הלאה וכן הלאה , ובכל זאת צריך מישהו באמת להתחיל לתקוף את הנושא , כפי שאומרים , ולקדם אותו , ואני חושב שעל כך מגיעות לך ברכות רבות .
אני מסכים עם מה שאמר השר המשיב בשם הממשלה , השר מלכיאור , שאולי הנושא לא דומה ואולי לא כדאי גם לעשות אותו דומה לתביעות שלנו מכל מיני אנשים שחלקם גם היו צוררי יהודים בתקופת השואה .
אבל עם זה , אף שהנושא לא דומה , אולי דווקא משום שהנושא לא דומה , אנחנו לא יכולים לבוא עם דרישות לאחרים כל עוד לא עשינו בדק - בית רציני ולא בדקנו מה קורה אצלנו באותו תחום .
כבר אתמול , בשיחות הקצרות שהיו בין כמה חברי כנסת , עלה הנושא ועלתה השאלה מה בעצם אנחנו נעשה .
אולי לא נמצא חלק גדול מן האנשים .
כבר אמר חבר הכנסת לפיד , שהדור של ניצולי השואה , לצערנו , הולך .
מה נעשה , אולי גם לא נמצא יורשים ישירים .
לדעתי , ואולי אני קופץ הרבה מאוד צעדים אחורה , יש לנו עוד כל כך הרבה מה לעשות בכל זאת עם ניצולי השואה שחיים בינינו בארץ , ולפעמים גם לא חיים ברמת חיים מי - יודע - מה , שגם אם לא יימצאו יורשים ישירים של אותו אדם שפעם הפקיד את הכסף , אני בטוח שמוסדות המדינה והאפוטרופוס ואחרים יוכלו לעזור לנו לעשות שימוש נכון ויאה בכסף הזה לטובת כל אלה שעדיין בחיים , ומאחלים לכולם עד מאה - ועשרים .
אני חושב שזו חובה מוסרית שלנו .
נכון , חבר הכנסת לפיד , צדקת שאתה היחיד כאן שחווה על בשרו מה עבר על עם ישראל באותה תקופה .
אבל רבים מאתנו , עשרות מאתנו הם בנים למשפחות שעברו את זה , שמעו את הסיפורים , מכירים את הנושא .
וכפי שאמרתי , לדעתי , זה חוב מוסרי , וזה המעט שאנחנו יכולים לעשות .
לסיכום , רק הייתי רוצה לומר , אדוני היושב - ראש וחברי חברי הכנסת , אני כמעט בטוח שהנושא יעבור כאן ברוב מכריע , אם לא פה - אחד .
אבל את התמיכה של הכנסת נצטרך עוד לא פעם אחת , לא רק בהקמת הוועדה אלא גם בהמשך פעילותה , כשכל מיני מוסדות ינסו להתחמק ולהסתיר , ואני מקווה שגם בנושאים האלה הבית יהיה מאוחד כאחד .
תודה רבה .
תודה לחבר הכנסת בני אלון .
אני מבין שסגן שר הביטחון מציע להעביר את הנושא לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
חברת הכנסת לימור לבנת , האם את מסכימה להצעת השר ?
חבר הכנסת יאיר פרץ , האם אתה מסכים ?
חבר הכנסת ויצמן שירי , האם אתה מסכים ?
נעבור עתה להצבעה .
חברי הכנסת , אני קובע כי ברוב של 14 , אין מתנגדים ואין נמנעים , ההצעות מועברות לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא , להצעה לסדר - היום מס' 1269 : מיגון העורף בפני סכנת איום הנשק הבלתי - קונבנציונלי - מאת חבר הכנסת יאיר פרץ .
בבקשה .
חברי הכנסת , אני מבקש לא להפריע .
חבר הכנסת זאבי .
תודה רבה לחבר הכנסת יאיר פרץ .
ישיב סגן שר הביטחון , חבר הכנסת אפרים סנה , בבקשה .
תודה רבה .
תודה .
אדוני סגן השר , רק כדי שנבין , ההחלטה אמורה להתקבל לפני קבלת התקציב , כלומר בשבועיים הקרובים - בעשרת הימים הקרובים צפויה החלטה בנושא ?
תודה לסגן שר הביטחון .
חבר הכנסת איוב קרא מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת יאיר פרץ - בבקשה , דקה .
תודה רבה לחבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת פרץ , האם אתה מסכים להצעת סגן שר הביטחון לקיים מחר דיון בוועדת משנה של הוועדה לענייני ביקורת המדינה ?
בעצם - - - רק שנייה , רק שנייה .
מבחינה פורמלית , אם אני מבין נכון , עלינו , אם כן , להעביר את ההצעה לוועדה לענייני ביקורת המדינה .
זה לא מונע מאתנו להעביר לשם את ההצעה .
לא לוועדת משנה , לוועדה לענייני ביקורת המדינה , ושם זה יהיה נתון , כפי שצוין .
היענות שיא ?
כלומר תתכונן כל הלילה , בתוך 14 שעות , ומחר ב- 09:00 תהיה מוכן לדיון .
חברי חברי הכנסת , אני מציע להצביע .
מי בעד העברת הנושא לוועדה לענייני ביקורת המדינה ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 13 , נגד - אין , אין נמנעים .
ההצעה עוברת לוועדה לענייני ביקורת המדינה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לנושא הבא , להצעות לסדר היום מס' 1340 , 1341 , 1357 , 1363 , 1364 , 1365 , 1370 , 1378 , 1385 , 1391 , 1395 , 1396 , 1404 , 1405 ו- 1379 : התגברות האבטלה , נתוני העוני ועבודת ילדים בשוק ; תקציב העלייה .
אלה ההצעות שחוברו יחד לדיון בנושאים החברתיים .
יפתח את הדיון חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת חיים כץ .
אם חבר הכנסת חיים כץ לא יהיה באולם עד אז , יעלה אחרי חבר הכנסת ברכה חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
בבקשה .
תודה , חבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת חיים כץ לא נמצא , לכן נזמין את חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
אם הוא לא יהיה באולם , נזמין אחריו את חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה , חבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת יורי שטרן לא נמצא .
אני אכן מאשר שזה תורו המקורי של חבר הכנסת רחבעם זאבי , ונאפשר לו - רגע , חבר הכנסת זאבי , חבר הכנסת שטרן הגיע .
תחליטו ביניכם .
אם כן , חבר הכנסת שטרן , שהתחלף עם חבר הכנסת זאבי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
אחריו - חבר הכנסת ישראל כץ .
תודה לחבר הכנסת יורי שטרן .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת ישראל כץ .
אם אתה מתעקש , אנחנו יכולים לקרוא לשר שנמצא מאחורי המליאה .
אני מבקש לקרוא לשר מלכיאור , השר התורן .
תודה רבה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת ישראל כץ , ואחריו - חבר הכנסת יאיר פרץ .
אם חבר הכנסת פרץ לא יהיה באולם , אנחנו נזמין את חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
הנה , חבר הכנסת פרץ נמצא .
תודה רבה לחבר הכנסת ישראל כץ .
עתה , חבר הכנסת יאיר פרץ , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת יאיר פרץ .
עתה , חבר הכנסת אליעזר זנדברג , ואחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן .
תודה רבה לחבר הכנסת אליעזר זנדברג .
חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - חבר הכנסת יעקב ליצמן .
חבר הכנסת זנדברג , נא לא להפריע .
אנחנו נקרא לשר התורן , ואני מבקש מחבר הכנסת וילן להמשיך , ונא לא להפריע לו .
אנחנו הבנו את הנקודה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת יעקב ליצמן , בבקשה , ואחריו יעלה חבר הכנסת שלום שמחון .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב ליצמן .
אני מבקש להזמין את חבר הכנסת שלום שמחון , בבקשה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני דווקא רוצה להתחיל במשהו שסיים בו חבר הכנסת שלום שמחון .
קראנו ושמענו אתמול על דוח העוני , כפי שכבר נאמר כאן , כולם הגישו הצעות לסדר - היום , אולי מכל סיעות הבית .
הבוקר אני פותח את העיתונים ומצפה לראות אנשים שהזדעזעו לראות את הנתונים , אנשים שמציעים לעשות משהו .
פתחתי את " ידיעות אחרונות " וגיליתי שסוף סוף אני יודע מי אשם .
מודיע לנו השר רן כהן , שאשמה בוודאי הממשלה הקודמת , ובמיוחד אשמות סיעות ש" ס , מפד"ל וישראל בעלייה .
איך לא ?
לא שאנחנו באמת יכולים לא לתקוף את הממשלות הקודמות .
נראה שכולנו נעשה את זה תמיד .
אני לפחות נמנעתי מלעשות זאת עד עכשיו , אולי לא התנסיתי מספיק באופוזיציה .
אבל אני רוצה לומר , חברים , רק דבר אחד .
אם יש שלושה שבועות אחרי כינון ממשלה סימני צמיחה , אז אומרים , הנה , יש כבר סימני צמיחה , עלינו לשלטון .
כשיש חצי שנה אחרי כינון הממשלה דוח עוני , אומרים שזה הכול הממשלות הקודמות , זה בכלל על 1998 , ואל תשימו לב אל העניים היום , כי הדוח הוא על 1998 .
חברים , בואו נחליט פעם אחת ולתמיד או ש - או ש - .
או שבאמת מתאגדים יחד סביב הנושאים האלה , או שנוח מאוד שלוש - ארבע שנים לתקוף את הממשלה הקודמת וללכת לבחירות ולהסביר שלא היה מספיק זמן לתקן את העוול .
אני חושב שהגענו למצב הזה לא בגלל ממשלה זו או אחרת .
הגענו למצב הזה בגלל , תופתעו לשמוע , גאוות יתר .
ודיברת על זה , חבר הכנסת וילן .
אנחנו נורא יומרנים , אנחנו רוצים להיות אירופה , ואני מסכים , צריכים להיות אירופה .
אני רק לא מסכים שצריכים את הכול עכשיו וצריכים אחרי אינפלציה של עשרות רבות של אחוזים להיות אירופה בתוך חצי שנה .
צ'יק - צ'ק אנחנו מקצצים את הגירעון , צ'יק - צ'ק אנחנו מעלים את הריבית , צ'יק - צ'ק מתגברים על האינפלציה .
טוב , כמה מאות אלפי איש נשרו לנו בדרך , הפכו לעוד יותר עניים ממה שהיו , אדוני היושב - ראש , אבל מה לעשות ?
אנחנו צריכים להגיע ליעד האינפלציה בהתאם למה שקבענו לעצמנו , וחס ושלום , עזבו להגדיל את הגירעון - אפילו לשמור על הגירעון באותה רמה אסור לנו , כי זה לא מה שקבענו , ואת התוצאות אנחנו קוראים בדוח העוני .
אני חושב , חברי חברי הבית , שאני לא יודע באמת אם ניתן , פוליטיקה היא פוליטיקה , אופוזיציה היא אופוזיציה וקואליציה היא קואליציה , אבל אולי בהחלט , אם אנחנו באמת מזדעזעים כל פעם שאנחנו רואים את הנתונים האלה , נוכל פעם להתלכד , ולא רק ללכת ללובי החברתי , חבר הכנסת מקסים לוי , כולנו כאחד , לנאום שם ולומר - התקציב לא בסדר , הדברים לא בסדר וצריך להשקיע יותר .
אני רואה שם חברים עולים אחד אחרי השני , ומה לעשות ?
אני מקווה מאוד שלא הפכתי ציני , אבל אני חושב לעצמי : מה הם יעשו ב- 31 בדצמבר ?
הם יצביעו לפי פקודת הסיעה או פקודת קואליציה - אופוזיציה ?
הם יבואו לציבור ויסבירו מה הם הצליחו לתקן ?
העלו ב- 300 שקל איזה סעיף בתקציב , או שהם באמת יבואו ויגידו : הגישה שלנו עניינית , הגישה שלנו היא לא להפיל את התקציב ולא לתמוך בתקציב , הגישה שלנו היא לנסות בנתונים הקיימים להרכיב את התקציב האופטימלי .
אם זאת תהיה הגישה , אדוני היושב - ראש , אולי נוכל לומר למחרת , ב - 1 בינואר או יום אחרי זה , זה כבר לא משנה , נוכל לומר : את שלנו לפחות עשינו .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת רחבעם זאבי .
אנחנו מבקשים להזמין את אחרון הדוברים , חבר הכנסת מקסים לוי , שעבורו זאת הצעה רגילה .
הם היו שייכים לאותם אנשים שיעבדו בהם .
תודה לחבר הכנסת מקסים לוי .
בזה סיימנו את רשימת הדוברים .
תשובת השר והצבעה - בישיבת הכנסת מחר , יום ד' .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה לסגנית מזכיר הכנסת .
אנחנו עוברים לנושא הבא , חברי חברי הכנסת .
לפנינו הצעה לסדר - היום מס' 1392 בנושא : תוכנית הקואליציה לגיורים המוניים - של חבר הכנסת מאיר פרוש .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
ישיב השר לענייני תפוצות וחברה , הרב מיכאל מלכיאור .
בבקשה .
תודה .
מה הצעתו של כבוד השר ?
הצעתך להוריד את העניין מסדר - היום .
חבר הכנסת פרוש מסכים ?
בבקשה ?
אז אנחנו נקיים הצבעה , אם כן .
לחבר הכנסת פרוש שמורה הזכות לדרוש את הדיון ואנחנו נצטרך להצביע .
לוועדת החוקה ?
או .קיי .
חברי הכנסת , אנחנו ניגש להצבעה .
מי בעד העברת ההצעה של חבר הכנסת מאיר פרוש לוועדת החוקה , חוק ומשפט ?
נא להצביע .
בעד - 4 , אין מתנגדים , אין נמנעים , הנה מחלוקת אחת פחות בעם ישראל .
הנושא הבא - הצעת חוק להגנת מעגלים משולבים - - - אני מוסיף את קולו של חבר הכנסת זנדברג , הקול המכריע , ואכן הדיון - - - הצעת חוק להגנת מעגלים משולבים , התש"ס - 1999 , יציג יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , ואנחנו נצביע היום על החוק בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
תודה לחבר הכנסת אמנון רובינשטיין , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
לפני שנעבור להצבעה בקריאה שנייה ושלישית , הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
אני מבקש שסגנית מזכיר הכנסת תמסור את הודעתה .
תודה לסגנית המזכיר .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעות .
לשם החוק קיימת הסתייגות של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
חבר הכנסת ריבלין , אני מציע שתיקחו דוגמה משיח הרבנים שהיה כאן .
חבר הכנסת פרוש לא הפריע לרב מלכיאור .
אחר כך הרב מלכיאור ירד אליו , ישבו בחברותא ודיברו .
אולי חברת הכנסת גוז'נסקי תסיים וגם תסביר לך דברים מסוימים .
תודה רבה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
דווקא שמעתי שמהוועידה בסיאטל תצא בשורה : השר כהן פגש שם איזה איש עסקים סורי .
אולי בשביל זה היה שווה לקיים את הוועידה בסיאטל .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת רובינשטיין , רוצה להשיב על ההסתייגויות ?
בבקשה .
תודה ליושב - ראש ועדה החוקה , חוק ומשפט .
חברת הכנסת גוז'נסקי , האם את עומדת על הצבעה על ההסתייגויות או שאת מסירה אותן ?
את מסירה את ההסתייגויות .
לכן , חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על שם החוק ועל סעיפים 1 עד 16 .
בעד - 4 , נגד - 1 , אין נמנעים .
אנחנו מוסיפים את קולה של חברת הכנסת ענת מאור לאלה שהצביעו בעד הצעת הוועדה .
לכן , חמישה בעד , אחד נגד ואין נמנעים .
אני קובע שהחוק אושר בקריאה שנייה , על - פי הצעת הוועדה .
אנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
בעד - 6 , נגד - 1 , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה שלישית .
עכשיו החוק להגנת מעגלים משולבים , התש"ס - 1999 , אושר בשלוש קריאות .
חברי הכנסת , אנו עוברים להצעת החוק לתיקון דיני הקניין הרוחני ( התאמה להוראות הסכם הטריפס ) המפחיד , כפי שאמר יושב - ראש הוועדה .
בבקשה , חבר הכנסת אמנון רובינשטיין .
ההסתייגויות ירדו .
תודה רבה לחבר הכנסת אמנון רובינשטיין .
הודעה ליושב - ראש בנושא ההצבעה הקודמת : חברת הכנסת תמר גוז'נסקי הודיעה כי היא הצביעה בטעות , אני מבין , ממקומו של חבר הכנסת עסאם מ' חול .
מכיוון שמודה ועוזב ירוחם , אנחנו נחשב את קולה בהצבעה הקודמת .
אני מזכיר , הצבעה נגד הצעת הוועדה .
כן .
לכן מסרנו את ההודעה הזאת לפרוטוקול במליאת הכנסת .
לגבי ההצבעה שאנו עוברים אליה , אני מזכיר עוד הפעם לחברי הכנסת מה שכבר ציין יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת רובינשטיין : אנחנו מצביעים היום על חלק מהצעת החוק .
ואכן , אנחנו נעבור להצבעה בקריאה שנייה .
כל ההסתייגויות ירדו , כי המציעים לא נמצאים .
מי בעד ?
מי נגד ?
- נוסח הוועדה .
נא להצביע .
מדובר בסעיפים 1 עד 12 .
בעד - 6 , נגד - 1 , אין נמנעים .
אני קובע , כי הצעת החוק אושרה - סעיפים 1 עד 12 - בקריאה שנייה .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה בקריאה שלישית על אותם סעיפים .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 6 , נגד - 1 , אין נמנעים .
הצעת החוק אושרה בקריאה שלישית .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הזאת נעולה .
הישיבה הבאה של הכנסת תתקיים ביום רביעי , 22 בדצמבר 1999 , בשעה 11:00 .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , היתה לי כאן מסורת עצובה לדרוש בשלום יונתן פולארד ונעדרי צה"ל בלבנון .
לצערי הרב , כפי שפתחת , במקום לקצר את הרשימה ולהפסיק את המסורת העצובה הזאת , אנחנו מוסיפים לה .
כבר חודש ימים מאז נחטפו עוד שלושה חיילי צה"ל מגבול לבנון .
אני רק רוצה להביע תקווה אישית שלי , ואני בטוח של כל חברי הבית , שבקרוב בימינו לא נדבר על נעדרי צה"ל ועל השבויים .
תודה .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , היו כאן לפני - ואני מתייחס כרגע להחלטה להעביר את היחידה של רשם העמותות למשרד המשפטים - היו כאן כאלה לפני מחברי , חברי הבית , שאמרו שמן ההחלטה הזאת נודף ריח פוליטי .
אני חייב לומר , אדוני היושב - ראש , שאני ממש לא מסכים , לא מסכים בתוקף .
זה לא ריח פוליטי , זה כזה סירחון שאני לא מבין איך אפשר לקרוא לו בכלל ריח .
אני חייב לומר , למען גילוי נאות , שיש לי גם איזו נגיעה אישית בעניין .
לפני חודשים מספר צוטטתי בעיתון , כשישראל בעלייה עוד היתה בקואליציה , והיו משום מה אי - אלו ניסיונות , איך נגדיר את זה , להשתלט על משרד הפנים , אמרתי שלדעתי באמת יש איזו משימה , כדי לא לומר עוד הפעם , מזימה , להוציא את שרנסקי ממשרד הפנים על מנת להשתלט על כל הנושא של חקירת העמותות .
אני חייב לומר , שגם בין חברי - - - יכול להיות גם כן ; לא יודע .
צרת רבים אפילו לא חצי נחמה .
ויצמן שירי - - - אפילו מצחיק להתייחס לדבריו של ויצמן שירי .
אתה יכול להיות דובר נאמן של ברק ; הבעיה שלך , שאתה כל יום צריך לדברר משהו אחר .
לפני שבועיים שכנעת אותי בעד מהפכה חילונית , היום אתה משכנע אותי להיפך .
יש לך בעיה .
אף דובר לא עומד במצב קשה כמו שלך .
אתה כל יום צריך לדברר משהו הפוך .
עזוב , אל תדבר שטויות .
אני משאיר לך , אדוני היושב - ראש , אף שלחבר הכנסת ויצמן שירי , כפי שאמרתי , אין דעה משלו , הוא רק מדברר את הדעות של ברק .
אבל בכל זאת אתייחס ואשיב .
הדברים האלה שאמרת , ויצמן שירי , הם שקר וכזב .
פשוט שקר וכזב .
שלוש פעמים נבדק העניין של so called עמותת " עולמי " , ושלוש פעמים הגיעו למסקנה , גם במשטרה וגם אצל מבקר המדינה , שהכול תקין .
אז הכול שקר וכזב .
הכול שקר וכזב .
כשאין מה להשיב עניינית על מיליונים שבזבז ראש הממשלה שלך , אתה מעלה פה שטויות .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך על הגנתך .
אני גם מתנצל אם הסגנון שלי היה תקיף מדי , אני פשוט עייף משכנועים של ויצמן שירי כל יום על משהו אחר .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , גם אליך , יכול להיות - ואני באמת רוצה כאן לדון לכף זכות - יכול להיות שלדברים שאני מעלה כרגע והעליתי לפני חודשים מספר אין כל קשר להחלטה להעביר את רשם העמותות למשרד המשפטים .
יכול להיות .
למה לא נדון לכף זכות ?
אבל אני חושב , שאתה אדם מנוסה במערכות ציבוריות , והצדק לא צריך רק להיעשות אלא גם להיראות .
כפי שזה נראה היום , זה נראה רע מאוד .
לכן אני מבקש ממך , בלי להעמיד את הדברים פה לדיון מעמיק בכנסת , שכן זאת בסך הכול הודעה ולכנסת אין גם זכות לערער על הודעת הממשלה , החלטת הממשלה - אני פשוט קורא לך לחזור בך .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
השר רמון , נאמר לי על - ידי קודמי שרצית להבהיר משהו במהלך הדיון .
תודה .
חבר הכנסת אברהם הירשזון - אינו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דהאמשה .
אם הוא לא יהיה באולם - חבר הכנסת נסים זאב , אחרון הדוברים ברשימה .
תודה לחבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב , אחרון הדוברים .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת צחי הנגבי .
חבר הכנסת דני נוה .
חבר הכנסת ריבלין , אני מבין את ההתרגשות לקראת ההצבעה הגורלית הזאת , אבל אני מבקש שתשתלט על הסיעה ותאפשר להמשיך את הדיון .
חבר הכנסת אלי ישי , יושב - ראש סיעת ש" ס , אני מבקש את ישיבת הסיעה או עמידת הסיעה לא לקיים במליאה .
חבר הכנסת גאגולה .
חברת הכנסת לבנת .
חבר הכנסת מיכאל איתן .
חבר הכנסת אופיר פינס , אתה בצד הלא - נכון .
אני מבקש לעבור צד .
חבר הכנסת ריבלין .
אני יכול לשמוע את ההודעה הזאת רק מפיו של השר רמון .
אני מאוד מעריך אותך , אבל את ההודעה הזאת אני רוצה לשמוע ממנו .
חבר הכנסת דהאמשה , אני מקווה שאצליח לעזור לך להתחיל .
בבקשה .
חברי הכנסת פורז וטל , את כל הסוגיות החשובות אני מבקש שלא לפתור בקול כה רם .
אנחנו נשאל אותו .
תודה .
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת דהאמשה להמשיך בנאומו .
להמשיך , להמשיך .
הוא התחיל , אבל נכשלתי בניסיונות להשליט סדר באולם .
הנושא מאוד טעון .
חבר הכנסת פורז , תודה .
השר רמון , נא להקשיב לדברים החשובים של סגן יושב - ראש הכנסת דהאמשה .
בבקשה .
אוסיף לך זמן .
חבר הכנסת בוים .
חבר הכנסת ריבלין , או בחוץ , או בפנים , אבל לא באמצע .
חבר הכנסת ישראל כץ .
חבר הכנסת אלי ישי .
זה בלתי אפשרי .
זה פשוט בלתי אפשרי .
אני מבקש לא לעבור את גבולות הטעם הטוב .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
אם תתקיים ההצבעה , היא תתקיים אחרי דבריו המלומדים של חבר הכנסת נסים זאב .
השר רמון , בוודאי , אם הוא ירצה .
חברי סיעת ש" ס , זה לא קולגיאלי להפריע לנואם .
חבר הכנסת פורז , גם ממך אבקש לא להפריע .
נא לסיים .
דברים מאוד חשובים , אבל הזמן תם .
אדוני השר , התרצה לעלות ולהשיב לכל המתדיינים ?
חדשות טובות .
בבקשה , אדוני השר .
תודה לשר רמון .
אני שמח מאוד שגם קיבלנו אישור לנאום בכנסת וגם שהשתכנעת , אדוני השר , מדברי במסגרת נאומי שלא להעלות את הנושא להצבעה .
לכן לא נעלה את הנושא של רשם העמותות להצבעה לפי בקשת השר רמון .
כי כך ביקש השר רמון , ואני מכבד את בקשותיו .
לא הצבעות , השר שם דגש בנאומים .
חברים , אני מבקש לשבת .
נעבור להצבעה על סעיף ד' בסדר - היום : הודעת ראש הממשלה על העברת הסמכויות הנתונות לשר הפנים לפי פקודת הראינוע , 1927 , לשר המדע , התרבות והספורט .
החלטה זו טעונה אישור הכנסת , ולכן אנחנו נצביע רק על הסעיף הזה .
ההצבעה החלה .
אני כבר מודיע שיושב - ראש הכנסת צירף את קולו בעד המעבר הזה .
בעד - 19 , נגד - 11 , שני נמנעים .
אני קובע , ש- 20 בעד , לרבות קולו של יושב - ראש הכנסת .
גם השר רמון הצביע בעד , לכן 21 בעד , 11 נגד , שני נמנעים .
החלטה זו אושרה על - ידי הכנסת .
תודה .
הסעיף הבא בסדר - היום : הצעת חוק ההסגרה ( תיקון מס' 7 ) , התש"ס - 2000 .
יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת פרופסור אמנון רובינשטיין , בבקשה .
אין הסתייגויות ?
או .קיי .
חברי הכנסת , אני מבקש לשבת .
בעד - 14 , נגד - 16 , ארבעה נמנעים .
אני מצרף לקולות התומכים גם את קולו של יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , אבל עדיין אני קובע שהחוק לא עבר בקריאה שנייה .
חברי הכנסת , אני מבקש לאפשר ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט להציג את החוק הבא - - - חבר הכנסת ריבלין .
- - - את החוק הבא , שזאת הצעת חוק הגנת כינויי מקור וציונים גיאוגרפיים ( תיקון מס' 2 ) , התשס"א - 2000 .
בבקשה .
לרבות דף ההסתייגויות .
דף התיקונים .
דף התיקונים .
תודה .
יש הסתייגות לאופיר פינס - פז , הוא נמצא .
כבודו ?
מסיר את ההסתייגות .
אנחנו מצביעים בקריאה שנייה .
אני מבקש לשבת .
אנחנו לא נצרף קולות אלא אם - חברים , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה על הצעת חוק הגנת כינויי מקור וציונים גיאוגרפיים ( תיקון מס' 2 ) , התשס"א - 2000 , סעיפים 1 עד 5 , בקריאה שנייה , לרבות דף תיקונים שמתקן את סעיף 4. ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 26 , זה כולל את קולו של חבר הכנסת אמנון רובינשטיין , אין מתנגדים או נמנעים , החוק עבר בקריאה שנייה .
נעבור להצבעה בקריאה שלישית על חוק הגנת כינויי מקור וציונים גיאוגרפיים ( תיקון מס' 2 ) , התשס"א - 2000 .
אני מבקש לשבת במקומות .
לא נוסיף קולות .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בבקשה .
ליושב - ראש הכנסת שמורות אצלי כמה פריווילגיות , מה לעשות ?
אני רק סגנו , אז אין לי מנוס .
בעד - 26 , לרבות יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט חבר הכנסת רובינשטיין , אין מתנגדים או נמנעים .
אנחנו קובעים , כי הצעת חוק הגנת כינויי מקור וציונים גיאוגרפיים ( תיקון מס' 2 ) , התשס"א - 2000 , אושרה .
חברים , אנחנו נעבור לסעיף הבא , והוא הצעת חוק לתיקון דיני הקניין הרוחני ( הטלת סמכות הרשם על אחרים ) , התשס"א - 2000 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
בבקשה .
נמצא באולם .
חבר הכנסת יורי שטרן רוצה לנמק את ההסתייגות שלו במסגרת חמש דקות , בבקשה .
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת יורי שטרן לנמק את ההסתייגות שלו .
בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת יורי שטרן .
נעבור להצבעה על הצעת חוק לתיקון דיני הקניין הרוחני ( הטלת סמכות הרשם על אחרים ) , התשס"א - 2000 .
נצביע בקריאה שנייה .
אין הסתייגויות לשם החוק , לכן אני מבקש להצביע - - - אנחנו נצביע על שם החוק .
אין על זה הסתייגויות .
מי בעד שם החוק בקריאה שנייה ?
אני מבקש להצביע .
ההצבעה החלה .
בעד - 24 , לרבות חבר הכנסת רובינשטיין , אין מתנגדים או נמנעים - - - רגע , הצבענו כרגע רק על שם החוק בקריאה שנייה .
בקריאה שנייה .
אם תתקבל ההסתייגות , ודאי .
או .קיי . , חברים , אנחנו ממשיכים בהצבעות .
לסעיף 1 יש הסתייגות של חבר הכנסת יורי שטרן .
רק שנייה .
חברי הכנסת אני מבקש - - - .
חבר הכנסת נסים דהן , אני לא שומע את עצמי .
אפילו יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט כבר לא יכול לעקוב אחר ההצבעה .
אני מבקש כרגע - - - יושב - ראש הוועדה מוזמן להודיע לנו .
זאת ההצעה של ועדת החוקה , חוק ומשפט .
לעומת זאת , אנחנו כרגע מצביעים על הסתייגותו של חבר הכנסת יורי שטרן .
מי בעד , מי נגד - - - כרגע הוא נימק אותה .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
בעד - 14 , שישה מתנגדים ; חבר הכנסת רובינשטיין , אתה מתנגד להסתייגות , אז שבעה - שבעה מתנגדים ; נמנע אחד .
אני קובע כי הסתייגותו של חבר הכנסת שטרן לסעיף 1 לחוק לתיקון דיני הקניין הרוחני ( הטלת סמכות הרשם על אחרים ) , התשס"א - 2000 , עברה .
לסעיפים 2 עד 4 אין הסתייגויות .
אני מבקש להצביע לפי נוסח הוועדה על סעיפים 2 עד 4. ההצבעה החלה - קריאה שנייה .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
חברים , בעד - 21 , נגד - אין , אין גם נמנעים - - - 21 .
חבר הכנסת כהן , אני מבקש לא להפריע בזמן ההצבעות .
סעיפים 2 עד 4 התקבלו לפי נוסח הוועדה .
מכיוון שהתקבלה ההסתייגות לסעיף 1 - ההצבעה בקריאה שלישית תתקיים , לפי התקנון , בשבוע הבא .
תודה רבה .
נעבור לסעיף הבא : הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח , מכירה ורכישה ) ( תיקון מס' 47 ) , התשס"א - 2000 .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת הכספים , לחלופין , חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
בבקשה .
חברי הכנסת .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת דוד טל .
חבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת בני אלון , אני מבקש ממך לשבת במקומך .
תודה רבה .
תודה ליושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת גולדשמידט .
כפי שהוא ציין , אין הסתייגויות לחוק .
לכן נעבור להצבעה אם חברי הכנסת ריבלין , כהן וחבריהם ישבו במקומותיהם .
אנו מצביעים בקריאה שנייה על הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח , מכירה ורכישה ) ( תיקון מס' 47 ) , התשס"א - 2000 .
בעד - 17 , אין מתנגדים , נמנע אחד .
הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח , מכירה ורכישה ) ( תיקון מס' 47 ) , אושרה בקריאה שנייה .
אנחנו נוכל לעבור לקריאה שלישית .
מספר המצביעים גדל בקריאה שלישית .
יש 21 בעד , עדיין אין מתנגדים ואותו נמנע אחד .
אנחנו מאשרים את הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח , מכירה ורכישה ) ( תיקון מס' 47 ) , התשס"א - 2000 , בקריאה שלישית .
החוק אכן אושר .
אנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק לתיקון דיני המסים , התש"ס - 2000 , בקריאה ראשונה .
יציג את ההצעה כבוד שר האוצר .
בבקשה .
לפי מיטב ידיעתי , לא תתקיים הצבעה היום .
יתקיים דיון ארוך .
נרשמו 52 דוברים לדיון .
דוברי שתי הסיעות הגדולות ידברו מחר .
אני מבקש לאפשר לשר האוצר לסיים .
תודה רבה לשר האוצר .
הבנו את העיקרון : כשאין ממשלת תקציב , יש קואליציית תקציב , וכן הלאה וכן הלאה .
אנחנו נעבור לרשימת הדוברים , שהיא ארוכה .
חבר הכנסת זבולון אורלב - אינו נוכח ; חבר הכנסת שאול יהלום - אינו נוכח ; חבר הכנסת יובל שטייניץ , ואחריו - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
בבקשה , שלוש דקות לכל נואם .
אני מבקש לסיים .
תודה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש , ואם לא יהיה באולם - חבר הכנסת עמיר פרץ .
יש לך איזה עניין לדבר על הרפורמה הזאת ?
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת מאיר פרוש - לא נוכח ; חבר הכנסת עמיר פרץ , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני .
אם הוא לא יהיה - חבר הכנסת ישראל כץ .
אם גם הוא לא יהיה - חבר הכנסת אברהם רביץ .
אבל אתה תסיים את דבריך תוך דקה .
זו דקה שכבר הוספתי לך , כמי שעסק ברפורמה .
תודה רבה לחבר הכנסת פרץ .
חבר הכנסת משה גפני , אחריו - חבר הכנסת ישראל כץ , אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ , ואחריו - חבר הכנסת מאיר שטרית .
אני רק מבקש לסיים .
תודה .
לא , חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת גפני תיכף ניגש אליך , ואתה תוכל לקרוא לו את זה .
תודה .
ותראה מה קרה לכולם , הם כולם לא בכנסת , אתה מבין ?
רק בגלל ההצבעה הזאת .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת גפני , אני מודה לך .
חבר הכנסת ישראל כץ לא נמצא כאן .
גם חבר הכנסת אברהם רביץ לא נמצא .
חבר הכנסת יעקב ליצמן , בבקשה .
אחריו - חברי הכנסת בנימין אלון , דוד אזולאי , חוסניה ג'בארה וסאלח טריף .
בינתיים כולם לא נמצאים , כך שתורך הולך ומתקרב , חבר הכנסת פריצקי .
אה , חבר הכנסת סאלח טריף נמצא פה .
הערתו של חבר הכנסת כץ במקום .
השר יצא , אני מקווה שלפרק זמן קצר , ותיכף יחזור .
תיכף נקרא לשר התורן .
בבקשה , חבר הכנסת ליצמן , נא להמשיך .
תודה לחבר הכנסת ליצמן גם על העמידה בזמנים .
חבר הכנסת בנימין אלון לא נמצא , חבר הכנסת דוד אזולאי לא נמצא , חברת הכנסת חוסניה ג'בארה לא נמצאת .
חבר הכנסת סאלח טריף , בבקשה .
זה ממילא התור שלך , אז אני מרשה לך גם לקרוא הודעה מטעם ועדת הכנסת .
בבקשה .
וכאן אני כן אקציב לך שלוש דקות , כי אתה כרגע מסיר את הכובע של יושב - ראש ועדת הכנסת .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת סאלח טריף .
דוגמה אישית גם להקפדה על לוח הזמנים .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
אחריו - חברי הכנסת מוחמד ברכה ומיכאל איתן .
תודה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - לא נמצא .
חבר הכנסת מיכאל איתן - לא נמצא .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מיכאל קליינר , חבר הכנסת האשם מחאמיד , חבר הכנסת שירי ויצמן , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ונמשיך הלאה .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חברים , יש לנו ועדת כנסת מאוד פעילה , ולכן , יושב - ראש ועדת הכנסת מבקש למסור הודעה נוספת .
בבקשה .
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
חבר הכנסת מיכאל קליינר - לא נמצא .
חבר הכנסת האשם מחאמיד - לא נמצא .
חבר הכנסת ויצמן שירי - לא נמצא .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - לא נמצא .
רשום לי כאן חבר הכנסת רוני מילוא , אבל אני בטוח שבתפקידך כשר הבריאות יש לך דברים נוספים לעשות .
חבר הכנסת איוב קרא - לא נמצא .
חבר הכנסת תאופיק חטיב - לא נמצא .
חבר הכנסת נחום לנגנטל - אותו דין .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , בבקשה .
אולי .
שאלה חשובה שאל חבר הכנסת זנדברג .
חברת הכנסת ציפי לבני - לא נמצאת כאן .
חבר הכנסת דני נוה - לא נמצא כאן .
אבל , חבר הכנסת חיים כץ נמצא כאן ואנחנו נשמח לאפשר לו לנאום .
בבקשה , חבר הכנסת חיים כץ .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני מסכים עם שר האוצר , שסיכם כאן ואמר , שלמרות אווירת החולין בדיון שמתקיים כאן , זה דיון מאוד חשוב .
אני , למשל , שמעתי לפני דקות מספר את יושב - ראש סיעת שינוי , ידידי חבר הכנסת זנדברג , מוסר הודעה מאוד חשובה , שסיעת שינוי מתנגדת לכל רשת ביטחון לממשלה ולא תיתן בעתיד שום רשת ביטחון לממשלה .
אני חושב , שהדברים האלה באמת צריכים לתפוס את תשומת לבם של כל העיתונאים הרבים הנמצאים ביציע בשעה זו ויש לעשות הדים בתקשורת .
אם נתייחס לגופו של עניין לרפורמה , אני רוצה לומר , כפי שגם אמרו כאן כמה חברים , שאנחנו כסיעה התנגדנו לרפורמה .
היינו מתנגדים לה גם היום במתכונת כפי שהיא הובאה .
לדעתנו , היו שם דברים רבים שבמקום להיטיב עם הציבור פגעו בו .
לומר לכם שכל הדברים שאני רואה כרגע ברפורמה הם מושלמים ?
- יכול להיות שלא .
יכול להיות שתהיה עוד עבודה רבה בוועדת הכספים , ואני סומך על חברי שעוד יוכלו לשפר את מה שאפשר .
כפי ששמענו את שר האוצר כאן , הוא אמר שכל הצעה שתהיה אולי יותר טובה מן הדברים המוצעים תתקבל בוועדת הכספים .
אני רוצה להתייחס ספציפית לשתי נקודות שמאוד הטרידו אותנו .
נקודה אחת - הגבלת הסכום לפטור מהשכרת דירה .
לכאורה , הדבר נשמע מאוד צודק .
למה שאנשים שיש להם הרבה דירות והרבה כסף , לפעמים במרכאות ולפעמים ללא מרכאות , ייהנו מפטורים ?
אגיד לכם , הניסיון הזה כבר נעשה , אם אני לא טועה , בתקופתו של שר האוצר יעקב נאמן .
אגיד לכם , שבמו עיני , חברי חברי הכנסת ואדוני השר , ראיתי כבר חוזים חדשים של אותם בעלי דירות שגלגלו את כל המס הזה על השוכרים , במקרים רבים בוודאי גם על עולים חדשים ועל זוגות צעירים .
המס הזה שהיינו לוקחים היה מתגלגל באותו רגע על השוכרים .
לא העשירים , במרכאות או שלא במרכאות , היו משלמים את המס , אלא דווקא אוכלוסייה שאין לה אפילו דירה משלה .
נושא אחר , שכבר הוזכר כאן בדיון , הוא נושא המיסוי הנוגע לאנשים שעלו לארץ מחו"ל ; במיוחד מדובר בעולים מארצות רווחה .
יש להם , מה שנקרא , הכנסה פסיבית מחו"ל , והיתה הצעה למסות זאת , באופן שכפי שמשלמים את המסים האלה בחו"ל ישלמו אותם גם כאן .
שמחנו לשמוע שגם בנושא הזה שר האוצר הולך לתקן דברים .
לכן , גברתי היושבת - ראש , אנחנו , סיעת ישראל בעלייה , מתכוונים לתמוך מחר ברפורמה המוצעת , כהוכחה להצבעה עניינית .
אני גם לא אסתיר , שתקוותי הרבה היא , שהרפורמה הזאת תושלם כבר בידי ממשלה אחרת , אולי הרבה יותר יציבה והרבה יותר מבוססת בכנסת הזאת .
זו תמיכה באמנות .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני שר החוץ , תחושה די קשה מלווה אותי בימים האחרונים , ולא רק בגלל כל מיני יצרים וקונפליקטים , אלא נראה לי שאנחנו קצת - כפי שאומרים אולי בשפה לא פרלמנטרית , אבל ברורה מאוד - מאבדים את הצפון .
כשהתחיל תהליך השלום - וכולנו שמחנו שיש תהליך שלום , אף שיש חילוקי דעות איך בדיוק להוביל אותו ומה בדיוק צריכות להיות התוצאות , מי לא שמח לשלום ?
- אבל לפחות כשהתחיל תהליך השלום , היתה איזו הבחנה , שבצד השני , כפי שאומרים בשפה ההוליוודית , יש הרעים והטובים ; שיש כאלה שרוצים - היו בינינו שגם הטילו ספקות עד כמה רוצים , אבל זאת היתה התפיסה - להגיע להסדר ולשלום עם מדינת ישראל , ויש הרעים שמפגעים בנו .
וכפי שאמרו כל הממשלות וכל ראשי הממשלה , ואתה , אדוני שר החוץ , לא היית הראשון שדיבר על היד הקשה שצריך לנקוט כלפי אלה שמפגעים בנו - תמיד דיברו על זה .
וכולנו איכשהו היינו מסכימים .
כולנו איכשהו היינו מסכימים , שמי שאומר על " חמאסניק " שבא עם מזוודת דיפלומט לשוק מחנה - יהודה , ושם שם את המזוודה ומפוצץ אמהות וילדים ופנסיונרים - הוא טרוריסט .
ככה , משום - מה , כולם היו סוברים .
בכל זאת , מותר לנו שגם יהיה קונסנסוס על אי - אלו דברים .
ותראו מה קורה בימים האחרונים .
תסתכלו - אדוני שר החוץ , הנושא קרוב ללבך והוא גם בתחום אחריותך - ותראו מה קרה לאדון ז'וספן , לראש ממשלת צרפת .
אלוקים אדירים , מה הוא אמר ?
הוא אמר , רחמנא ליצלן , שירושלים היא בירת ישראל ?
הוא אמר , השם ירחם , שהגולן זה שטח של מדינת ישראל ?
הוא אמר , שכשה" חיזבאללה " תוקפים את חיילי צה"ל , הם מבצעים התקפות טרור .
זה מה שהוא אמר .
תקן אותי אם אני טועה .
תראו איזו מהומה קמה .
ראש ממשלת צרפת נסקל באבנים , נמלט מאוניברסיטת ביר - זית , ביטל את ביקורו בח'אן - יונס .
מה קרה ?
מה הוא אמר ?
אני חושב שאולי זאת הסיבה לאותה תחושה קשה שמלווה אותי בימים האחרונים .
אנחנו באמת מאבדים את הצפון .
ארגון טרור זה ארגון טרור זה ארגון טרור .
מה יש גם אם מישהו אומר את זה ?
וכשתוקפים חייל , זה ארגון טרור .
זה לא משנה .
גם אם הוא רואה בו משחרר אדמות כבושות או מה שזה , זה ארגון טרור .
אלוקים אדירים , לא מזמינים כאלה לכנס בין - לאומי לשבת על כוס קפה .
נלחמים בהם , וכשנלחמים בהם אז גם נשפך דם .
אדוני שר החוץ , אני בכל זאת חייב לומר : מדבר אחד אני אולי מסתייג באופן אישי , וזה מן המלה ילד .
אני בטוח שאולי גם כשנרגעת קצת מכל ה" עליהום " שעשו לך כאן , גם אתה בטוח הסתייגת .
אבל אני מציע לכם , חברי חברי הכנסת ואדוני היושב - ראש , להיזכר בילד אחר .
אתם זוכרים את הסיפור המפורסם על בגדי המלך ?
הוא לא קרה לפני מאה ומשהו שנה בסקנדינביה .
הוא קרה לפני עשר שנים בימי מלחמת המפרץ .
אני משום - מה זוכר עד היום את הילד ההוא , כשכל הדיפלומטים המערביים היו עומדים דום בבגדד , והאדון הרודן סדאם חוסיין היה עובר ולוחץ להם את היד , וכולם לחצו לו את היד , והיה ילד אחד - שאני לא יודע , הוא היה בן של איזה דיפלומט מאיזו מדינה - שהתחמק מהיד שלו ולא נתן לו ללטף אותו .
הוא התחמק ממנו .
זה אותו ילד , היחיד בין כל השגרירים של מעצמות - העל שעמדו שם דום בפני הדיקטטור , שהראה לו : סליחה , חלקי לא אתך , אתה דיקטטור ; לא רוצה אותך .
ואולי כדאי לנו גם להיזכר בילד הזה .
ולפעמים התמימות של הילד שיודע לומר לדיקטטור שהוא דיקטטור ולטרוריסט שהוא רוצח ולרוצח שהוא רוצח , זאת אותה תמימות שחסרה לנו בגלל כל מיני שיקולים של מה יגידו הבוחרים ופחד להיות קצת יותר קיצוניים ממישהו , ואז אנחנו באמת מאבדים את הכיוון .
חברי חברי הכנסת , אלה מאתנו שבאמת רוצים להגיע לשלום , כדאי שיחשבו מחדש על הכיוון .
אם בשבילנו עכשיו כל אחד שהוא בצד השני יהפוך למנהיג לגיטימי , אז אוי ואבוי לנו .
ואני מצטער , חברי חברי הכנסת , כשאני שומע שלחאפז אסד פתאום קוראים מנהיג אמיץ ומנהיג ראוי .
לא , חברים , הוא לא מנהיג אמיץ ומנהיג ראוי .
הוא דיקטטור .
ומותר גם לומר את זה , וזה לא הופך אותך לאויב העם , וזה לא הופך אותך בוודאי לאויב השלום .
להיפך .
אני חייב לומר לכם מניסיון אישי , שעשרות פעמים הייתי צריך להתמודד עם שאלות , לפעמים באמת בימים הראשונים של עלייתי לארץ : איך אתה , שהיית אסיר בגלל זכויות האדם בהוראת עברית ויהדות , לא מזדהה עם - - - ?
ואני תמיד נדהמתי , כי בעיני אותם עיתונאים - ולפעמים עיתונאים זרים - הייתי כנראה צריך להזדהות , אדוני שר החוץ , עם כל מיני מחבלים שיושבים בבית - סוהר ישראלי .
ואמרתי אז - ואני אומר תמיד - שאם אדע שבמדינה שאני אזרח בה והיום גם נבחר ציבור בה , מישהו נאסר על זה שהוא מלמד שפה זרה או מישהו נאסר על כך שהוא מקיים את הפולחן הדתי שלו , אני אהיה הראשון בראש המפגינים לשחרורו - או לשחרורה , אם זאת אשה .
אבל אני לא אתן לבלבל בין ערכים של זכויות האדם וחופש הפרט לבין הזכות של מישהו לרצוח ולהיות טרוריסט בשם אידיאלים נעלים ככל שיהיו .
ואני דווקא פונה לחברי הכנסת , לאלה שצעקו כאן .
ולפעמים מרוב הצעקות - אולי גלשו , ואולי לא התכוונו - הם יכלו להתפרש כמצדיקים את מה שעושה ה" חיזבאללה " או עושה ארגון טרור אחר .
חברים , אם רוצים להגיע לשלום , לא עם " חיזבאללה " נגיע לשלום .
נגיע לשלום עם אלה שלא מפגעים ולא רוצחים , עם אלה שבאמת רוצים לעשות אתנו שלום .
וזאת הדרך היחידה לבנות לא רק על איזה טקס יפה בבית הלבן , אלא גם שלום בין האומות .
תודה רבה .
הרשות נתונה .
תודה , אדוני שר האוצר .
קיבלנו את הזיכרונות של יוסי שריד .
נפתח בדיון הסיעתי בנושא האי - אמון .
הדוברת הראשונה היא חברת הכנסת יעל דיין .
חמש דקות לרשותך .
בבקשה .
אפשר לפזר בבקשה את ההתקהלות ?
אדוני השר המקשר .
שר האוצר .
חבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת גולדשמידט , אני קורא גם בשמך .
השר המקשר מקשיב באוזן אחת , אבל אנחנו - - - אדוני המזכיר , מי השר התורן כאן אצלנו ?
הודעה דרמטית : כל השרים שהיו מיועדים להיות בתורנות התפטרו ; חבר הכנסת זאבי , אני מצטער .
אנחנו נאפשר לחברת הכנסת דיין להמשיך , ואני אתן לך כמה שניות נוספות על חשבון הזמן הזה .
בבקשה .
כן , אני מנסה לעזור לך , גברתי .
חבר הכנסת כהן , אנחנו נבקש ממך לשבת .
גם זמן הפציעות כבר תם .
אבקש לסיים .
תודה לחברת הכנסת דיין .
חבר הכנסת עוזי לנדאו , בבקשה .
יש סגן שר שעוד לא התפטר מתפקידו , אז אני מבקש , סגן שר החוץ הוא מבחינתנו נציג הממשלה כרגע , אלא אם חבר הכנסת לנדאו יבקש מאתנו להתחיל בחיפושים אחרי נציג הממשלה .
הנה , יש נציגי הממשלה בהמוניהם .
רבותי השרים , אנחנו חיפשנו אחרי נציג הממשלה אבל לא על מנת שתפריעו .
אני מבקש משר שאצלו זה עדיין כמו פעם לשבת כאן ליד שולחן הממשלה , אחד מכם או שניכם .
תודה רבה .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת ויצמן שירי .
חבר הכנסת ויצמן שירי , נא לשבת .
חבר הכנסת טריף , נא לשבת .
חבר הכנסת לנדאו , נא לסיים .
רק שנייה , חבר הכנסת לנדאו , עליך לסיים .
חבר הכנסת שירי ויצמן , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה , ואני מזהיר את שאר חברי הכנסת מכל הצדדים כאן בבית , שאם בזמן נאומו של ראש הממשלה יהיו קריאות ביניים , חברי כנסת יוצאו מן האולם .
חבר הכנסת ויצמן שירי , אתה הפנמת את המסר ?
אני מקווה שכן .
אבל אתה מסיים .
חבר הכנסת לנדאו , נא לסיים , משפט אחרון .
תודה רבה .
חבר הכנסת וילן , סיימנו ?
אפשר לאפשר לראש הממשלה לדבר ?
תודה .
אדוני ראש הממשלה , חבר הכנסת אהוד ברק , בבקשה .
חבר הכנסת הנדל , חבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת לנדאו , היה לך זמן לדבר די והותר , תודה .
חבר הכנסת קרא , מספיק .
שמענו , מספיק , תודה .
אדוני ראש הממשלה , בבקשה .
חבר הכנסת נוה , חבר הכנסת נוה .
חברת הכנסת לבנת , נא להפסיק את קריאות הביניים .
חבר הכנסת נוה , חבר הכנסת נוה , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת קרא , מספיק .
חבר הכנסת קרא , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
זה יהיה באמת לא יאה אם נתחיל להוציא חברי כנסת מן האולם בזמן דיון כה חשוב .
חבר הכנסת נוה , אנחנו נעבור לאזהרה שנייה , או שאתה תיתן לראש הממשלה להמשיך ?
חבר הכנסת הירשזון , הבנו , תודה .
אדוני ראש הממשלה , אני מקווה שאתה יכול להמשיך .
אני אדאג לכך שתוכל להמשיך ללא הפרעות .
חבר הכנסת הנדל , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת ויצמן שירי , אתה לא עוזר כרגע , אתה מפריע .
כנ"ל גם חבר הכנסת בן - מנחם , אתה מפריע כרגע .
חבר הכנסת הירשזון , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת בן - מנחם , אתה עכשיו תצא מן האולם ללא אזהרות .
חבר הכנסת קרא , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה , וכפי שאמרתי , אתחיל להוציא מן האולם אם לא נוכל להמשיך .
חבר הכנסת לנדאו , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת לנדאו , כרגע נקראת לסדר .
מספיק .
חבר הכנסת הירשזון , מספיק .
חבר הכנסת ויצמן שירי , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
בבקשה , אדוני ראש הממשלה .
ואני מאוד מבקש לא להפריע , אחרת באמת יהיה ביזיון לא לי אלא לחברי הכנסת שיוצאו .
תודה .
חברת הכנסת לבני , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת מצא , אני קורא אותך לסדר .
חבר הכנסת פינס וחבר הכנסת טריף , אתם כרגע מפריעים לראש הממשלה , במיוחד אתה , חבר הכנסת טריף .
תודה רבה .
חבר הכנסת הנדל , מספיק .
חבר הכנסת הירשזון , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
אתה לא מרוצה מראש הממשלה , תשאיר את זה לאיזה ריאיון , לא כאן .
חבר הכנסת קליינר , נקראת לסדר בפעם הראשונה .
אדוני ראש הממשלה , בבקשה .
קשה מאוד , אני מסכים אתך .
לכן לא נהסס להוציא חברי כנסת .
חבר הכנסת הנדל , אתה רוצה להיות ראשון היוצאים ?
נא לשבת בשקט כאן באולם .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת קרא , אתה תעזור לנו כרגע ליצור מצב חדש באולם .
ברגע זה יש שקט .
חוץ מן הקולות שלכם אני לא שומע שום דבר .
אפשר להמשיך ?
נא לא לדאוג , חברת הכנסת בלומנטל , נא לא לדאוג .
תודה לחבר הכנסת יאיר פרץ .
חבר הכנסת יוסי שריד , לרשותך שמונה דקות , בבקשה .
אני אתך .
אתה צודק לגמרי , אבקש להפסיק את קריאות הביניים .
כולי אתך , הייתי עסוק בעניין פרוצדורלי ולכן חבר הכנסת גמליאל ניצל את תמימותי לרגע .
אני מקווה שזה לא יחזור על עצמו .
תודה .
בבקשה , חבר הכנסת שריד .
חבר הכנסת גמליאל , מספיק ; הוא מתבייש אבל אנחנו צריכים לאפשר לו להמשיך .
חבר הכנסת כץ , חבר הכנסת ריבלין , זה מפריע .
חבר הכנסת וילן , גם הצעקות שלך הפריעו .
חבר הכנסת גמליאל , חבר הכנסת הנדל , תודה .
חבר הכנסת הנדל , אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת שריד להמשיך .
תודה .
חבר הכנסת הנדל .
תודה רבה לחבר הכנסת שריד .
חברי הכנסת , יש לנו עניין פרוצדורלי ובהתייעצות עם מזכירות הכנסת ועם היועץ המשפטי אני מאפשר לחבר הכנסת דני נוה דקה על מנת להעלות את העניין .
בבקשה .
תודה .
תודה .
השר המקשר רוצה להשיב .
השר חיים רמון , בבקשה .
נציג סיעת רע"ם , שלגביה היו טענות של חבר הכנסת נוה ; אני מבין שזה חבר הכנסת טלב אלסאנע .
בבקשה לפתוח את המיקרופון לשר .
נשמח לראותך לידינו .
אני מבקש לא להתחשב בבקשות של חבר הכנסת הנדל , הוא מפריע הרבה לדיונים .
בבקשה .
לא להפריע , חבר הכנסת נוה .
לא להפריע .
אנחנו רוצים לשמוע את התשובה .
אני מודה לשר רמון גם על הדברים וגם על הקיצור הנמרץ שבו נמסרו הדברים .
בבקשה , חבר הכנסת טלב אלסאנע - אם אנחנו נפתח לו מיקרופון , מזכיר הכנסת .
תודה לחבר הכנסת אלסאנע .
חברי הכנסת , אני מודיע כי היועץ המשפטי לכנסת ילמד את הדברים , את עמדת כל הצדדים , ויביע את דעתו בקרוב .
חבר הכנסת בנימין אלון , לרשותך שלוש דקות וחצי .
בינתיים הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת אלון .
חיים רמון לא התפטר , הוא נמצא כאן , והנה גם השר בן - אליעזר נמצא כאן .
בבקשה , נא להמשיך .
חבר הכנסת הירשזון , חבר הכנסת אלון מאוד מאוד מבקש שתאפשר לו להמשיך בדבריו .
נא לסיים .
תודה .
תודה .
חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף , ואחריה - חבר הכנסת זבולון אורלב .
בינתיים הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
לא שומעים , חבר הכנסת ברכה .
חשבנו לנצל את ה" פאוזה " .
בבקשה , סגנית המזכיר , נא למסור את ההודעה .
אנחנו מתנצלים בפני חברת הכנסת רבין - פילוסוף .
בבקשה , נא להתחיל .
תודה לחברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף .
חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - שר הבריאות שלמה בניזרי .
אחרי שר הבריאות ידבר חבר הכנסת שמואל הלפרט .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
שר הבריאות , בבקשה .
ברצונו של שר הבריאות , אני מבין , להשיב בנושא האי - אמון לגבי שביתת הרופאים .
אחריו נשמע את דברי חבר הכנסת שמואל הלפרט .
בבקשה .
חברת הכנסת לנדבר .
הנה , דווקא התפטר , חבר הכנסת שריד .
אדוני שר הבריאות , זה כבר לא שייך לשביתת הרופאים .
נא לסיים .
חבר הכנסת גולדשמידט , שר הבריאות עלה לענות בנושא הרופאים ונאפשר לו לסיים .
חבר הכנסת שמואל הלפרט , ואחריו - חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
לרשותו של חבר הכנסת הלפרט חמש דקות .
כנ"ל גם לרשותו של חבר הכנסת כנעאן .
תודה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , ואחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
בבקשה .
נא לסיים .
חבר הכנסת בני אלון , נא לא להפריע .
נא לסיים .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עמיר פרץ , ואם חבר הכנסת עמיר פרץ לא יהיה באולם - חבר הכנסת רומן ברונפמן .
בבקשה , חבר הכנסת ברכה , ואני מבקש לא להפריע .
נא לסיים .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת עמיר פרץ , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת רומן ברונפמן .
לרשות שני הדוברים הבאים שלוש דקות .
חבר הכנסת זאבי , לא צפינו דבר כזה .
נשכחתי , גברתי היושבת - ראש .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אני שומע את הקריאות כאן " אל תיסע " לראש הממשלה ואת הניסיונות להסביר לו משהו , ואני חייב לומר לכם משפט שיועצים פוליטיים ויועצי תדמית מלמדים אותנו שאסור לומר אותו .
אני רוצה לומר לכם , חברי חברי הכנסת , שאני די מיואש .
אני די מיואש מן היכולת שלנו להסביר משהו , ולו משהו , לראש הממשלה הזה .
אני שומע אותו כאן בכנסת עם ההודעה הדרמטית , וכבר חשבתי , אולי באמת אנחנו נשמע איזו בשורה דרמטית .
לא , הדבר היחיד שאני מנסה לעשות כשאני מיואש - נהגתי כך כבר כמה פעמים , ואני אעשה את זה עוד הפעם , ותסלחו לי - זה קצת לחייך .
ואני מסתכל ושומע את ראש הממשלה , ואני נזכר בבדיחה מאוד מאוד ילדותית ומאוד מאוד עתיקת ימים .
בגן בברית - המועצות מסבירה הגננת לילדים : ברית - המועצות היא מדינה שבה כל הילדים חיים באושר , שם ההורים לוקחים אותם כל יום לקולנוע ולסרט , וכל דבר שהם רוצים לקנות - צעצוע , ממתק - מייד ההורים קונים להם .
אם הם רוצים לעשות ספורט , מייד יש להם כל המתקנים , אם הם רוצים לשחק יש להם כל המשחקים .
פתאום ילדה אחת פורצת בבכי , והגננת לא מבינה ושואלת אותה : מה קרה , ילדה ?
מה קרה ?
הילדה בוכה ואומרת : אני רוצה לחיות כבר בברית - המועצות .
אז אני שומע את ראש הממשלה שמדבר על כל הדברים הנפלאים שהוא עשה בשנה האחרונה , ואני אומר לעצמי : אני רוצה לחיות באותה ישראל , במקום שיש ראש ממשלה נפלא כזה שהעביר את כל החוקים , עמד בכל ההבטחות והכול נראה נהדר .
אני תוהה ושואל את עצמי ואת האחרים , חברי חברי הכנסת , איפה אותה מדינה ואיפה אותו ראש ממשלה כזה נפלא ?
גברתי היושבת - ראש , אני שומע כאן את חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף , ואת כנראה מכירה אותה היטב , מספרת על התגייסות בשנת 1999 של הרוב הדומם למען הניצחון בבחירות .
אני אומר לעצמי : אולי משהו קרה לזיכרוני , אולי מתוך זה שחברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף כנראה הכירה את ראש הממשלה , היא לא תמכה בו עד היום האחרון בבחירות אלא תמכה במועמד אחר ?
אני שואל את עצמי , למה זה קרה , למה פתאום עכשיו צריך ליישר את הקו ?
כי מפזרים כאן את הססמאות על השלום ?
כולנו מבינים וכולנו מספיק חכמים להבין שהדרך הזאת לא מובילה לשלום , הדרך שמוביל בה ראש הממשלה מובילה במקרה הטוב לפילוג בעם , ובמקרה הגרוע לדברים שפשוט אינני רוצה ואינני יכול להתחיל לפרט מעל דוכן הכנסת וכולי תקווה שהם לא יקרו .
אומר כאן ראש הממשלה פעם אחר פעם , ועוד בוחר בלונדון שבאנגליה , שהיא מאושיות הדמוקרטיה : גם אם אשאר עם רבע מחברי הכנסת , עדיין אני אסע לפסגה , אני לא נבחרתי על - ידי הפוליטיקאים .
ידידי חבר הכנסת רובי ריבלין , אתה מפריע לי יחד עם חברת הכנסת לימור לבנת .
לא , רענן כהן אף פעם לא מפריע .
אומר ראש הממשלה פעם אחר פעם : אני אסע גם אם אשאר עם רבע מחברי הכנסת , אני נבחרתי על - ידי העם .
כל פעם אני שואל את עצמי : על - ידי מי אנחנו נבחרנו , האם לא על - ידי אותו עם ?
בני חוץ - לארץ בחרו בנו ?
חתלתולים בחרו בנו ?
מי בחר בנו ?
הוא נבחר על - ידי העם , כפי שנוהג לומר ראש הממשלה , ללא תקדים .
מה זה ללא תקדים ?
זו פעם שנייה שמתקיימות בחירות ישירות במדינת ישראל .
מה זה ללא תקדים - שהוא קיבל קצת יותר קולות מנתניהו ?
מי שרוצה לראות את הבוחרים של ברק , שייגש כמה מאות מטרים מכאן , לאוהל שבו עדיין יושב השר נתן שרנסקי .
אחד אחרי השני , אנשים שפעם ראשונה אני רואה אותם באים ואומרים : אני הצבעתי ברק ואני מתבייש .
למה , הם הפכו ימנים ?
עזוב , ויצמן שירי , ראינו מה שיש לך לומר .
גם בחוק ועדת - טל מצאת מה לומר , אז תשתוק כבר .
אחד אחרי השני .
למה , הם נהיו ימנים ?
כי הם מאסו בדרכו , מאסו בהפרת הבטחות , מאסו בכל הדברים שאנחנו עדים להם בשנה האחרונה .
אני רוצה לומר לכם , חברי חברי הכנסת , במקומותינו , מאותו תאריך שהזכרת , חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף , אנחנו מנסים לעשות הכול לבצע נוהל וידוא הריגה של הדמוקרטיה שלנו וכל מה שרק אנחנו יכולים לעשות .
מכיוון שכל מה שאגיד על ראש הממשלה יתפרש בוודאי כהסתה פרועה וכדברי בלע , אני רוצה לצטט אחד משרי הממשלה שאמר בזמנו : נתניהו מסוכן למדינה .
אני קובע , חברי חברי הכנסת , ברק מסוכן למדינה , ולאו דווקא בגלל הדרך שהוא מוביל בה - את המחיר של הדרך הזאת , לצערי , כולנו נשלם - אלא בגלל הסגנון האנטי - דמוקרטי , הרומס והלא - מתחשב שאנחנו עדים לו לאחרונה .
על מנת לא לסיים במלת ייאוש , בכל זאת שמעתי את כל החישובים וההערכות , יש באולם הזה כמה חברי כנסת שכרגע אולי משתעשעים במחשבה שראש הממשלה יבוא מוושינגטון , נראה את התוצאות ואז נצביע כפי שאנחנו רוצים להצביע , אז נראה לו ונוריד אותו .
חברי חברי הכנסת , כולכם יודעים למי אני פונה : מה שאתם יכולים לעשות היום בהרמת האצבע בצורה הנכונה , אנחנו נצטרך לעשות , חס ושלום , והלוואי שאתבדה , במחיר דמים .
אני קורא לכם להרים היום את האצבע ולא לאפשר לראש הממשלה לצאת לוושינגטון , ואולי אז נצליח לעלות על דרך השלום האמיתי ונגיע אליו לא היום , לא מחר , אבל אני בטוח שנגיע אליו .
תודה .
אבקש להוסיף את קולי .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , רצוני לשאול : אמרת בתשובתך שהעולים לא ייפגעו מן הגזירות החדשות .
לאיזו תקופה לאחר עלייתם ארצה התכוונת כשכינית אותם עולים ?
דבר שני .
ההחלטות שציין כרגע חבר הכנסת מאיר פרוש - אני פשוט רוצה להבין ולדייק - מופיעות גם בהצעות התקציב לשנה הבאה כקיצוץ אפשרי בנושא שיכון .
האם מדובר בגזירות נוספות , או שמדובר רק בדברים שציינת ?
תודה .
מה יעלה בגורלם של הנושאים שלא יידונו היום ?
גברתי היושבת - ראש , מבחינת ההומור אני לא יכול להתחרות עם חבר הכנסת פרוש , אבל אני רוצה לומר שני דברים רציניים .
אני חולק קצת על ידידתי הטובה , חברת הכנסת קולט אביטל , שאמרה שיש לכנסת דברים יותר חשובים לעסוק בהם .
ודאי שיש דברים חשובים , אבל פגיעה בעובד ציבור ותיק היא דבר מספיק חשוב לעסוק בו , מה גם שכולנו יכולים להיות בסיטואציה הזאת .
נכון שלכל שר יש זכות להחליף מנכ"ל , רק צריך לדעת איך לעשות את זה , במיוחד אחרי 30 שנות שירות .
נקודה שנייה , שלדידי , לפחות , היא הרבה יותר חשובה במאמרו או בראיונו של איתן בנצור , היא דווקא לא נקודה אישית וגם לא עניין של כעס .
כולנו שמענו את הססמאות : אין לכם אלטרנטיבה , אין שום אלטרנטיבה לתהליך אוסלו .
והנה פקיד בכיר , עובד ותיק במשרד החוץ , אומר : יש אלטרנטיבה לתהליך הנכבד של אוסלו , והוא מתכונת ועידת מדריד .
בלי קשר אם מסכימים אתו או לא , אני חושב שצריך לתת לגיטימיות גם לדעות אחרות השונות מהדעות לגבי הסכמי אוסלו .
תודה .
בעד - זה למליאה ?
- - - נכון .
תודה .
אדוני היושב - ראש , ברשות יושב - ראש ועדת חוקה , חוק ומשפט , רק רציתי להעיר פה לחברת הכנסת - - - לשעבר .
להעיר להסתייגות - - - תואר קבוע לכל החיים , נכון .
רציתי להעיר לגבי ההסתייגות של חברת הכנסת גוז'נסקי .
מה שמוצע כאן כרגע זה תיקון לחוק .
בגוף החוק רשום - וככה זה נשאר ואף אחד לא ביטל את זה - שאסור לעורך - דין לייצג לקוח בבית - משפט לתביעות קטנות .
ככה זה היה לפני התיקון המוצע וככה זה יישאר אחרי התיקון המוצע , כך שההסתייגות פשוט חוזרת על דברים שממילא רשומים בגוף החוק .
תודה רבה , אדוני .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , ברצוני רק לומר לכם תודה על ההצבעה פה - אחד בעד התיקון זה .
לדעתי , הרבה אנשים ששייכים דווקא לשכבות החלשות - ביניהם גם עולים חדשים - יוכלו ליהנות מייצוג נאות בבית - דין לתביעות קטנות על - ידי - כפי שאמרנו - לא עורכי - דין , לא משפטנים , אבל אנשים שיוכלו להציג את העניין שלהם יותר טוב מהם .
ברצוני להודות ודאי ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת פרופסור אמנון רובינשטיין , למנהלת הוועדה דורית ואג , למזכירת הוועדה תמי ברנע , ליועץ המשפטי לוועדה עורך - הדין שלמה שהם , לעורכת - הדין סיגל קוגוט ממחלקת ייעוץ וחקיקה במשרד המשפטים , ואחרון חביב - למתמחה בועז פרסלר שגם השתתף בהכנת החוק .
תודה רבה לכם .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , הדיון , כפי שכבר נאמר קודם , הוא אכן דיון ערכי , מצפוני , ולכן נתחיל בכך שאחשוף שתי הנחות יסוד שלי .
הנחת יסוד ראשונה : אני , כמו גם סיעתי , מאז ומתמיד בעד פשרה בנושא של גיוס בני ישיבות , בעד הקמת ועדה שתהיה מקובלת , בעד פתרון הדרגתי , ואולי אפילו אטי , לבעיה החברתית החשובה הזאת .
הנחת יסוד שנייה : אני ודאי וודאי בין אלה שמכירים בערך של לימוד תורה , ובכל הדברים ששמענו כאן בנאומים של חברי כנסת , במיוחד מהסיעות החרדיות , שדיברו על כך שהתורה היא ערך והתורה מחזיקה את עם ישראל - אני שותף להנחת היסוד הזאת .
לכן , חברי חברי הכנסת , כאשר לפני שנתיים אדם שהיום הוא ראש ממשלה ואז הוא היה ראש אופוזיציה , חבר הכנסת אהוד ברק , הביא , עם בערך 200 צלמים , ללשכת יושב - ראש הכנסת את החוק המפורסם שלו לגיוס בני הישיבות ; כשראיתי על האוטובוסים של " אגד " בירושלים בכל מקום את ה" עם אחד - גיוס אחד " - אני אומר לכם : פשוט תהיתי .
הרי היה לי ברור שהמהלך הוא מהלך ציני לגמרי .
היה לי ברור לפני שנתיים , כמו שאני מניח - לכל אחד באולם הזה , ואולי גם לרבים במדינת ישראל , שאם אותו חבר כנסת אהוד ברק יגיע להיות ראש ממשלה , דבר ראשון שהוא יעשה , הוא יקבור את הצעת החוק שלו עצמו .
אבל מה ?
בכל מקום , חברי הכנסת - ואני מודה ומתוודה : יש לי גם רגש אישי בעניין , אני מעורב אישית - בכל מקום שהגעתי להיפגש עם עולים חדשים בתור שר הקליטה , לא רצו לשמוע כמה דירות נתנו , לא רצו לשמוע כמה קורסים של תעסוקה פתחנו , אמרו : כן , הכול בסדר , כל הכבוד לך , אבל למה אתה לא תומך בחוק המצוין של אהוד ברק ?
איך אתה מסתכל לנו בעיניים , כאשר הנכדים והילדים שלנו משרתים בצבא ?
כמה שניסיתי להסביר , מה שהיה לי ברור , חבר הכנסת הירשזון , שזה דמגוגיה ופופוליזם , אמרו לי : לא , לא , לא , הוא באמת מתכוון לזה ; הוא יעשה את זה כשהוא יהיה ראש ממשלה , ונצביע בשבילו , ולא נצביע בשבילכם , אתם לא תומכים בחוק הזה .
לכן , חברי חברי הכנסת , מכיוון שהדיון הוא מצפוני , אני מוכן להציע וידוי אישי .
כבר שנה אני קורא בכל מיני עיתונים , כאשר מתעניינים בפרסונה הצנועה שלי , מנסים לגלות מה החשבון האישי שלי עם אהוד ברק .
אומרים - הוא העליב אותו , הוא לא נתן לו להיות שר , הוא לקח לו את משרד הקליטה .
תמיד צחקתי .
אמרתי : אין לי שום חשבון אישי עם הבן - אדם ; יש לי מחלוקת אידיאולוגית , אבל אין לי שום חשבון אישי .
חברי חברי הכנסת , במסגרת הדיון הזה אני מודיע : יש לי חשבון אישי עם אהוד ברק .
אותם פנסיונרים , ותיקי מלחמת העולם השנייה , אותם עולים תמימים שהאמינו לו , הם החשבון האישי שלי עם אהוד ברק , ועל כך אני לא מוכן לסלוח .
אני כבר מסיים , גברתי היושבת - ראש .
אני אגיד בכל זאת משפט אחד לסיכום , בנושא המהותי , ולא רק האמוציונלי .
אמרתי שתמיד היינו בעד פשרה , בעד ועדה .
המסקנות של ועדת - טל לא מקובלות עלינו .
מפאת קוצר הזמן לא אפרט , אבל בעיני , המסקנות האלה מעמיקות את הפערים החברתיים ולא מצמצמות אותם , כי המסקנות לא הלכו לכיוון של צמצום אלא דווקא , לדעתי , הרחבה של כל מיני פטורים .
לכן , מי שהילדים שלו - כמו הילדים שלי , מה לעשות - הם לא בחורי ישיבה , והם לא כדורגלנים באיזה " הפועל כפר כלום " , הם יצטרכו לשרת , ולשרת חודשים נוספים , וזה לא מקובל עלי .
אם נפיל היום את החוק הזה , או - אז תהיה הזדמנות לפשרה אמיתית , וזו המוטיבציה שלי בהצבעתי נגד החוק היום .
תודה .
תודה לשר החינוך .
חבר הכנסת זאבי , בבקשה .
לרשותך חמש דקות .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת זאבי .
כן , אדוני השר .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק לימוד חובה ( תיקון - מניעת הנשרת תלמידים וחובת דיווח על נשירה ) , של חבר הכנסת רחבעם זאבי .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
חברי הכנסת , רוב של 36 , מתנגד אחד ואין נמנעים - אני קובע כי הצעת החוק עברה בקריאה טרומית .
אדוני המציע , אני מבין שהצעת החוק תעבור לוועדת החינוך והתרבות .
נעבור להצעת חוק עידוד מעורבות סטודנטים ביום לימודים ארוך , התש"ס - 2000 ; הצעת חוק פ / 1256 , של חברת הכנסת קולט אביטל וקבוצת חברי הכנסת .
חברת הכנסת קולט אביטל , בבקשה .
תודה לחברת הכנסת אביטל .
ישיב על הצעת החוק שר החינוך , חבר הכנסת יוסי שריד .
בבקשה .
מכיוון שהשר לא מתנגד , אנחנו נעבור להצבעה .
חברי חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעת חוק עידוד מעורבות סטודנטים ביום לימודים ארוך , התש"ס - 2000 , של חברת הכנסת אביטל , ההצבעה החלה .
נא להצביע .
אני מצטער , זו שאלה שצריך להפנות למזכירות הכנסת .
השאלה בהחלט במקומה .
בעד - 38 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע , כי הצעת החוק עברה בקריאה טרומית , והיא תעבור לוועדת החינוך והתרבות .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת סאלח טריף , בבקשה .
חברים , אנחנו נצביע על ההודעה האחרונה של - - - חברי הכנסת , אדוני יושב - ראש הנהלת הקואליציה , אנחנו מצביעים על הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת .
צריך הצבעה .
רק שנייה , אנחנו תיכף נעבור להצבעה ונתחיל להצביע מי בעד מי נגד .
נא להצביע .
חבר הכנסת הירשזון מצרף את קולו בעד , אני מבין , נכון , חבר הכנסת הירשזון ?
בעד - 26 , אין מתנגדים או נמנעים , אושרה הודעת - - - 27 עם חבר הכנסת הירשזון , אושרה הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת סאלח טריף .
חברי חברי הכנסת , נעבור להצעת החוק הבאה , שהיא הצעת חוק לעידוד ההשכלה הגבוהה בישראל , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת מאיר שטרית , מס' פ / 1246 .
בבקשה , לרשותך עשר דקות .
סליחה , אדוני , אני פשוט רוצה להודיע לכל מי שלא יודע , שישיבת סיעת שינוי מתקיימת , כרגע , במליאה , אז אם חסרים שם חברי הסיעה - שיצטרפו .
חבר הכנסת לפיד .
או .קיי . , נא לשבת , בבקשה .
תודה .
אדוני המציע .
בבקשה .
אדוני המציע , אני דווקא רואה בעיה .
אם השכלה גבוהה תהיה נגישה לכולם , בסוף ילמדו אנגלית וידעו מה זה Read my lips , ובאמת תהיה בעיה להבטיח לפני הבחירות .
אני חושב שיש פה סיבה להתנגד .
פירמידת מסלו .
תודה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
ברצונו של שר החינוך להשיב על שתי ההצעות גם יחד .
עכשיו תעלה הצעתה של חברת הכנסת לימור לבנת , הצעת חוק לעידוד ההשכלה הגבוהה בישראל , התש"ס - 2000 ; הצעת חוק פ / 1374 .
אחר כך נשמע את תשובתו של שר החינוך ונצביע בוודאי בנפרד על שתי הצעות החוק .
חברת הכנסת לבנת , בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת לימור לבנת .
ישיב על שתי ההצעות שר החינוך חבר הכנסת יוסי שריד , ואנחנו נערוך , כפי שאמרתי , הצבעה נפרדת על כל הצעת חוק .
חברי הכנסת , חבר הכנסת ריבלין , אתם מעמידים אותי במצב מאוד לא נעים .
אני פונה לשר ומבקש לקצר , אבל חלק גדול מהזמן שלו אתם לוקחים .
אני מבקש לאפשר לשר להשיב למציעים ואנחנו נצביע .
בהצבעה הדעה שלכם תבוא לידי ביטוי .
אדוני השר , אני מבקש לסכם .
תודה לשר החינוך .
האם רצונו של מי מן המציעים להשיב ?
בבקשה , חבר הכנסת שטרית .
אני יודע שלפי התקנון יש לך רשות לדבר חמש דקות , אבל אני מבקש ממך לקצר .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת שטרית .
חברת הכנסת לבנת , רצונך להשיב ?
חברי חברי הכנסת , אנחנו ניגש להצבעה , ונצביע קודם כול על הצעת חוק לעידוד ההשכלה הגבוהה בישראל , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת מאיר שטרית .
ההצבעה החלה .
בעד - 32 , נגד - 1 , אין נמנעים .
הצעת החוק של חבר הכנסת שטרית נתקבלה בקריאה טרומית ותעבור להמשך הדיון בוועדת החינוך והתרבות .
נעבור להצבעה על הצעת החוק של חברת הכנסת לימור לבנת , הצעת חוק לעידוד ההשכלה הגבוהה בישראל , התש"ס - 2000 .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
חברי הכנסת , בעד - 36 , נגד - 1 , אין נמנעים .
גם הצעת חוק זו תעבור להמשך הדיון בוועדת החינוך והתרבות .
תודה .
ואנחנו ניגשים לנושא הבא , והוא : הצעת חוק המהנדסים והאדריכלים ( תיקון - הדרישה לאזרחות ישראלית ) , התש"ס - 1999 ; הצעת חוק פ / 968 , של חבר הכנסת גנדי ריגר .
בשל תמיכת הממשלה , חבר הכנסת ריגר ינמק מהמקום אם ייתנו לו מיקרופון .
בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת גנדי ריגר .
אני מבין שאין תשובת הממשלה .
רצונו של חבר הכנסת טלב אלסאנע להתנגד להצעת חוק זו .
הוא מקבל שלוש דקות מן הדוכן , והוא חייב להצביע נגד הצעת החוק .
בבקשה , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חברי חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
אנחנו מצביעים בעד או נגד הצעת חוק המהנדסים והאדריכלים ( תיקון - הדרישה לאזרחות ישראלית ) , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת גנדי ריגר .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
בעד - 37 , מתנגדים - 2 , נמנעים - 1. אני קובע כי הצעת החוק התקבלה בקריאה טרומית ותעבור להמשך הדיון בוועדה .
אדוני המציע , באיזו ועדה ?
בוועדת העבודה והרווחה .
תודה .
עד כאן בנושא הזה .
אנחנו נעבור לנושא הבא .
הצעת חוק המועצה המוסלמית הכללית בישראל , התש"ס - 1999 ; הצעת חוק פ / 1052 , של חבר הכנסת טלב אלסאנע - תשובה והצבעה .
אני פועל לפי הוראות המזכירות .
מי משיב בשם הממשלה ?
אין .
אנחנו מקיימים הצבעה .
אומרים לי שמכיוון שאין תשובת הממשלה , אתה גם לא יכול להתנגד להצעת החוק .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 14 , נגד - 17 , אין נמנעים .
אנחנו לא מצרפים קולות , כפי שקבע היושב - ראש .
אני קובע כי הצעת החוק לא עברה .
אני לא יכול לעזור לך בנושא הזה .
נא לפנות ליושב - ראש .
חברי הכנסת , אנחנו ניגשים לנושא הבא : הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( הפרשות לקופת גמל ) , התש"ס - 2000 ; הצעת חוק פ / 1350 , של חבר הכנסת חיים כץ .
בכבוד , חבר הכנסת כץ .
אתה יכול למסור לי את הדברים , זה בסדר .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מבטיח להשאיר דקות מספר לבאים אחרי .
אדוני היושב - ראש , כשישבתי בחדרי שמעתי את אחת הנואמות , חברת הכנסת ענת מאור , שדיברה כאן על התמיכה שהסיעה שלה , סיעת מרצ והסיעות הערביות - אני מצטט - תמיד העניקו לתהליך הזה של החזרת שטחים , בלשונה , וגם לסך כל הורדת רוב המתנחלים , בלשונה , משטחי יהודה ושומרון .
חשבתי על מה שהיא אמרה , וחשבתי לעצמי : בעצם היא אומרת דברי טעם .
אין ספק שיש הבדל בין כיבוש לבין שלום .
אני מסכים אתך במאה אחוז , אבל אני רק לא מבין למה זה רלוונטי למה שאני אומר .
אני חושב , אדוני היושב - ראש וחברי חברי הכנסת , שענת מאור בלשונה תיארה טוב מאוד את המצב שנמצא בו כרגע ראש הממשלה .
הרי אם אנחנו נסתכל על נושא האי - אמון - כוונת הממשלה למסור את בקעת - הירדן , ואם אנחנו נשמע את הדוברים שעלו כאן לדוכן מטעם מפלגת העבודה , או ישראל אחת כפי שהם נקראים היום - הרי מה הם אמרו ?
אנחנו בשום פנים ואופן לא נמסור את בקעת - הירדן .
עמד פה , אם אני לא טועה , רענן כהן וציטט כל מיני דברים ממצע מפלגת העבודה - " לא נמסור " וכן הלאה וכן הלאה .
בדיוק , בדיוק , חבר הכנסת מוסי רז .
אתה דווקא , בשונה ממוחמד כנעאן , קולע טוב מאוד למה שאני חותר אליו .
אתה קולע טוב מאוד למה שאני חותר .
הם עומדים כאן ואומרים : אנחנו בשום פנים לא נחזיר , אנחנו מייצגים את מצע מפלגת העבודה וכן הלאה וכן הלאה .
אבל מה הבעיה , אדוני היושב - ראש ?
הרי כרגע הם נמצאים בשלטון רק בזכות מוסי רז וחבריו ומוחמד כנעאן וחבריו .
זה 20 קולות , זה לא עניין של מה בכך .
זה 20 קולות שכרגע מחזיקים את אהוד ברק בשלטון .
המסר שלי פשוט וקצר .
המסר שלי , אדוני היושב - ראש וחברי חברי הכנסת , הוא פשוט מאוד : אם אהוד ברק וחבריו רוצים באמת לעמוד על מה שהם אומרים מעל הדוכן הזה , אם אהוד ברק וחבריו רוצים באמת להוכיח - - - חברים מישראל אחת , חברת הכנסת גוז'נסקי , אלה שדיברו כאן .
אני אגיע מייד לישראל בעלייה .
אלה שדיברו כאן , אם הם באמת רוצים שנאמין שהדברים שכתובים במצע מפלגת העבודה הם הדברים שיבוצעו ולא הדברים שאני במו עיני - לא בציטוט של " ידיעות אחרונות " - קראתי בשפת המקור באותו non paper , שכרגע אומר ראש הממשלה : ה - non paper הזה לא קיים .
הוא קיים ועוד איך קיים , קיים בריבוע .
אז אם יש להם כוונה להשאיר את בקעת - הירדן ולהשאיר את רמת - הגולן , ולהשאיר לפחות את רוב המתיישבים , כפי שאומרים , בריבונות ישראל , יש רק דרך אחת : להקים ממשלת אחדות לאלתר , לא להתבסס על קולות הקיצונים לא מזה ולא מזה , ואז אולי גם אנחנו , ישראל בעלייה , לשאלתך , נוכל לעזור לו באמת בהובלה של תהליך שלום ; אבל תהליך שלום , לא הביזיון וההתקפלות שאנחנו רואים כרגע .
נכון לעכשיו , ודאי שסיעת ישראל בעלייה לא תגן על הממשלה הזאת בהצעת אי - אמון .
מי נחשב קיצוני ?
אני ?
אם אני כבר הופך לקיצוני , חבר הכנסת שלום שמחון , אז באמת מישהו צריך לעשות חשבון נפש .
אני אומר לך , חבר הכנסת שלום שמחון , אם אני כבר הופך לקיצוני , אז כנראה ראש הממשלה צריך לעשות חשבון נפש , אם הוא לא הפך לאיזה שמאל קיצוני .
אני מסכם , אדוני היושב - ראש .
אני אפילו הבטחתי להשאיר , אבל היו כל כך הרבה דיונים באולם .
אני רוצה לומר לך משפט אחד .
אנחנו לא נשתתף בהצבעה הזאת .
אנחנו לא רוצים להביך את הממשלה , וודאי שלא להגן על הכוונה שלה למסור את בקעת - הירדן .
אנחנו קוראים לראש הממשלה להקים לאלתר ממשלת אחדות .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני בוודאי מסכים עם כך שתחרות חופשית היא דבר רצוי והיא מורידה את המחירים , וגם אם יש חששות בנקודה זו או אחרת אפשר לתקן את זה .
יתר על כן , אני גם מסכים עם מה שכבר נאמר כאן , שעדיף בוודאי תהליך מבוקר על פני מהפכה , ולכן יכול להיות שההצעה שבאה להסדיר את התהליך הזה היא בהחלט במקומה .
יש לי רק שתי הסתייגויות לעניין .
האחת היא העיתוי .
כחבר ועדת הכנסת נכחתי היום בישיבה שאליה הביאו את הצעת החוק הזאת .
כרגיל , צריך פטור מחובת הנחה .
כרגיל , הכול ברגע האחרון , כרגיל הכול מהר - מהר - אחרת , ואני חושב , שהצעה מסוג זה , מן הראוי היה שחברי הכנסת ולא רק חברי הוועדה שטיפלה בה ילמדו את הנושא קצת יותר לעומק .
ההסתייגות השנייה , אדוני היושב - ראש , היא המנהג הנהוג במקומותינו להפוך דבר זמני לקבוע .
אני לפחות חושש מאוד שאותו מצב ביניים יימשך , וכל פעם ברגע האחרון יביאו עוד הצעה להאריך עוד בחצי שנה ועוד בשנה , ובסופו של דבר במקום לראות את התחרות נראה רק הארכות של המצב הקיים .
אני רוצה להגן באותה הזדמנות , אדוני היושב - ראש והקולגה שלי - אמר חבר הכנסת יורי שטרן ידידי , שהנשיאות החליטה בהחלטה , כפי שאמרת תמוהה , לקצר את התהליכים ולהוציא את הכנסת לפגרה .
אני מבקש ממך בידידות פשוט לראות בהחלטה זו של הנשיאות מין נבואה .
חברי הנשיאות כבר מנבאים כנראה שיהיו בחירות כלליות תוך 60 יום , כפי שכולנו היינו רוצים , ופשוט תיקח את זה כמין נבואה קולקטיבית של כל חברי הנשיאות .
כן , אבל לעומת זאת , חבר הכנסת יורי שטרן , אני בנימה קצת יותר רצינית רוצה לומר לך , שבאתי לישיבת הנשיאות כשאני סבור כמוך , ויש מן הצדק בטענה שהבחירות לראשות הממשלה ישבשו מאוד את ההליכים בכנסת .
אני חושב , שאת הדוגמה , הסנונית הראשונה , לא כל כך ראשונה , ראינו לפני שעה קלה כאן במליאה , כשבנושא כל כך חשוב וכל כך רגיש כמו נושא של גיוס או אי - גיוס בני הישיבות - זה כבר עניין של השקפה שאני לא אכנס אליו - אבל ודאי שבאיזה תהליך שהוא מאוד מוזר , שהוא חרב שהממשלה מחזיקה ואומרת לסיעות מסוימות : תיתנו - תקבלו , בלשונו של ראש הממשלה שפעם היה במדינת ישראל .
אם תתנהגו יפה ולא תתמכו בפיזור הכנסת , לא נמשוך את הצעת החוק ותהיה להם תקווה .
אם תתמכו בפיזור הכנסת , אנחנו עוד נתחשבן אתכם ונמשוך את הצעת החוק .
אני חושב שזו לא דרך לנהל את הנושאים האלה .
יכול להיות , שאם זה יהיה הסגנון בכנסת , עדיף אולי להוציא אותה לפגרה לחודשיים הבאים , כפי שאמרתי , מתוך תקווה שבחודשיים האלה גם אנחנו כחברי הכנסת נעמוד לדין הציבור .
תודה רבה .
אנחנו רוצים לשמוע אותך , אבל אין לך מיקרופון .
זה כנראה משהו נגד המיעוט הערבי בכנסת .
לא ניתן לזה יד .
אני מבקש לרשום בפרוטוקול , שזה בהתערבות מאוד פעילה של חברי הכנסת אדלשטיין ולנגנטל .
אדוני היושב - ראש , בלי לפגוע בכל אנשי המקצוע שעמלו וטרחו על הצעה זו , סיעות ישראל בעלייה ושינוי מבקשות לראות בהצבעה זו הצבעת אי - אמון בממשלה .
תודה .
בזה שאתם לא מפזרים את הכנסת אתם פוגעים באזרחי מדינת ישראל .
לא .
גברתי היושבת - ראש , אני רוצה להודות לכל אלה שתמכו בהצעת החוק .
לעניות דעתי התיקון הזה - אף שכפי שציין פרופסור רובינשטיין הוא לא תיקון שמכסה את כל הבעיות - לפחות ישפר את תדמיתנו .
אני מבקש להימנע מהערות ציניות ביום חשוב זה .
אני מודה לכל אלה שתמכו , אבל במיוחד אני רוצה להודות ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת פרופסור רובינשטיין ; ליועץ המשפטי של הוועדה , פרופסור שלמה שהם ; ליועצת המשפטית מטעם משרד המשפטים , עורכת - הדין סיגל קוגוט ; למנהלת הוועדה הגברת דורית ואג ולמזכירת הוועדה תמי ברנע .
תודה לכם על הטיפול בהצעת החוק .
הצעת חוק זו הונחה במקור על - ידי חברת הכנסת מרינה סולודקין , היא הפכה לסגנית שרה ואני המשכתי את הטיפול בהצעת החוק .
תודה .
הוא מתכוון לשינוי אמיתי , לא לשינוי .
אדוני השר , נראה לי קצת מגוחך להתחיל לתקוף אותך או לשאול אותך מה קורה במשרד החינוך ומה עושה משרד החינוך בעניין הזה .
לכן , ברצוני רק לשתף אותך בסיפור מאוד עצוב שקרה לי לפני כמה ימים .
התקשר אלי טכנאי של חברה שנותנת שירותים .
בנסיעתו אלי הביתה הוא דיבר אתי כמה דקות בטלפון כדי לברר את הכתובת המדויקת .
הרגשתי שהוא מדבר עם מבטא , ולאחר שאמרתי לו את הכתובת הוא אמר לי : רגע , יש לי עוד שאלה .
תגיד , איך לך בעיה עם זה שאני ערבי ?
מה שאני רוצה לשאול את השר - האם אתה לא חושב , שהגישה של הממשלה , גם של זו שתקום , לעומת ההאדרה שעושים לכל מבצעי הפיגועים והם נחשבים לקדושים , צריכה להיות שהם לא פגעו רק באזרחי ישראל היהודים , אלא גם פגעו קשה בכל האוכלוסייה הערבית , שעכשיו נכנסת לסיטואציות מסוג זה שכרגע תיארתי ?
אולי אם זה יהיה הקו זה יעזור לאוכלוסייה הערבית , שתדע מה עושה מבצע הפיגוע גם כלפי אוכלוסייה ערבית .
תודה .
זאת הסיבה היחידה - - - - - - - - - - - - - - - רבותי חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצעת החוק הבאה , של חבר הכנסת אבי יחזקאל , הצעת חוק עזרה ראשונה , מס' פ / 493 .
הנמקה מהמקום , בבקשה .
- - - - - - לצד הממשלה .
- - - אני מבקש מחבר הכנסת ריבלין באהדתו לנושא , שאולי - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , החוק המוצע היום , חוק לקליטת העלייה , הגיע , למיטב זיכרוני , לכנסת בפעם הראשונה - ותתקן אותי חברת הכנסת לנדבר אם אני טועה - בשנת 1987 או בשנת 1988 .
מאז , בגרסאות שונות , הצעות שונות לחוק מסוג זה התגלגלו כמעט בכל כנסת וכמעט בכל מושב של כל כנסת .
אני שמח היום שחל שינוי בכמה נקודות , אבל לפני שנדבר על השינוי שחל בכנסת הנוכחית לעומת הכנסות הקודמות , אני חושב שחובה עלי להתייחס לחוק עצמו .
החוק הזה בא להסדיר דברים מספר , שבעצם המדינה בפועל עושה .
המדינה עושה לקליטת העלייה מאז היווסדה , ואפשר לומר גם לפני היווסדה .
נשאלת השאלה , למה ועל סמך אילו תקנות , הוראות או סעיפים עושה המדינה את המעשה אולי החשוב מכול - מעשה קליטת העלייה .
הסתבר בבדיקה שערכנו עוד בכנסת הקודמת , בקדנציה הקודמת , כי באמת בכל משרד אפשר למצוא נהלים שונים , סעיפים שונים ותקנות שונות שנוגעים במישרין או בעקיפין לנושא קליטת העלייה , אך אין מערכת חוקית וחוקתית הקובעת מה באמת על המדינה לעשות ומה בעצם גם על כל עולה חדש או עולה חדשה לעשות ; מה החובות והזכויות של העולים ?
לכן , הצעת החוק המוצעת , המונחת היום לפני הכנסת , מפרטת את החובות והזכויות גם של עולים חדשים וגם של המדינה כלפיהם .
אני לא חושב שאני צריך לנצל את הדקות שניתנו לי על מנת להסביר את חשיבות הנושא .
אני מניח שדווקא הנושא נמצא בקונסנסוס בכל כנסת , ובוודאי בכנסת הנוכחית .
אני כן רוצה לציין , שערכנו בדיקה מקיפה לפני כשנתיים או שלוש שנים , עוד כסיעת ישראל בעלייה בכנסת הקודמת , לגבי - מה בעצם מפריע להעביר את החוק , אם כולם מסכימים , במשך זמן כה רב .
הסתבר שהיו ספקות במשרדי הממשלה השונים מה יעשה החוק לכל הנושא .
לכן החלטנו , על מנת להסיר כל ספק ולמנוע האשמות בפופוליזם , הוצאות יתר ואולי אפילו נזק לעולים ולקליטתם מתוך כוונות טובות , להקים ועדה .
ריכז את הוועדה בזמנו חבר הכנסת לשעבר , חבר בבית הזה , אוריאל לין , שידוע גם בהשכלתו המשפטית .
הוועדה הזאת שמעה נציגים של משרד הקליטה , של הסוכנות היהודית וגם של משרדי הממשלה השונים הנוגעים לדבר .
כתוצאה מפעילות הוועדה נולד החוק המוצע כאן על - ידי ועל - ידי חברי לסיעת ישראל בעלייה .
אמרתי שחלו אי - אלו שינויים לעומת הכנסות הקודמות , ואני רוצה לציין רק שניים .
דבר אחד הוא , שהחוק מונח כאן לפני הבית כבר בתחילת הקדנציה .
זה נותן לי תקווה סבירה , שכבר במהלך הקדנציה הזאת סוף - סוף החוק יעבור את כל העיבודים ואת כל הקריאות ואכן יהפוך לחוק במדינה .
שינוי נוסף , שעדיין ברצוני לציינו , שהיום , בכנסת הזאת , אף שאמרתי ואני עומד מאחורי הדברים שבאמת נושא קליטת העלייה נמצא בקונסנסוס , כ- % 10 מחברי הבית ואולי אף יותר , ולא בדקתי זאת כאן מבחינה אריתמטית , הם עולים חדשים של הגלים האחרונים של העלייה , ובוודאי אם ניקח את מי שעלו לארץ בתקופות אלו או אחרות יהיה ייצוג העולים מגלי העלייה השונים הרבה יותר גדול .
מאחורי החוק הזה , אולי בפעם הראשונה , מתלכדים חברי כנסת מסיעות שונות .
אני מתכוון לחברים שכבר הספיקו להגיש את החוקים וגם לחברים שבימים אלה מגבשים הצעות דומות ומגישים אותן , ואני בטוח שכל ההצעות תתאחדנה , בסופו של דבר , לחוק אחד בוועדת העלייה והקליטה , היכן שהחוק הזה יידון ויעבור שינויים מסוימים .
אני באמת מברך על השינוי הזה מכל הלב .
לדעתי , כך צריך לנהוג כלפי חוק ענייני ומבוסס .
שינוי שלישי הוא בעמדת הממשלה , והמרגלים שלנו כבר הודיעו , שהשרה לקליטת העלייה תודיע בשם ועדת השרים לחקיקה ובשם הממשלה , שהממשלה , לשם שינוי , לא מתנגדת לחוק הזה .
כולי תקווה שזה גם שינוי שבעצם יעזור להגשים אותה תוכנית שעליה דיברתי - לגמור סוף - סוף את החקיקה החשובה הזאת עוד בקדנציה הנוכחית .
בסיכומו של דבר , אני רוצה להודות לכל אלה שעמלו וטרחו אתנו על הכנת החוק הזה .
לדעתי , ההצעה הזאת , הצעת החוק הנוכחית , היא הצעה לא רק חשובה לכל חבר פרלמנט שרוצה להעביר חקיקה זו או אחרת .
אפשר לומר , שזה יום היסטורי מבחינת קליטת העלייה במדינת ישראל .
אבל אני מזכיר לכולנו , שהיום אנחנו עושים רק את הצעד הראשון .
העבודה עוד רבה , אבל אני סמוך ובטוח , שעוד בבית הזה , בכנסת הזאת , יהיה אכן יום היסטורי שבו החוק הזה יעבור בקריאה השלישית , יהפוך חוק וינחה מעתה והלאה את כל משרדי הממשלה הנוגעים בדבר , ובעצם את כל אזרחי המדינה , ובוודאי את הכנסת , מה ואיך לעשות בנושא קליטת העלייה .
לאור העלייה המגיעה היום , לאור מספרי העולים הגדלים ולאור התקווה של כולנו שמדינת ישראל תמשיך להיות מדינה ציונית המושכת עלייה מכל ארצות תבל , אני קורא לכולם להתאחד מאחורי הצעות החוק המוצעות היום , המונחות היום , ולהצביע פה - אחד בעד החקיקה הנוכחית .
תודה רבה .
קצין וג'נטלמן .
אני חושב שזה - - - רק לגבי הממשלה הקודמת .
הצעתי היא להעביר לוועדה .
אדוני היושב - ראש , גברתי השרה , למען הדיוק ההיסטורי , אני רוצה לומר לך גם למען הנאומים הבאים שלך , שנהגו אתך מאוד בחסד .
היה כאן חבר כנסת שקראו לו אדיסו מאסלה , שבערך עשרה ימים לאחר כניסתי לתפקיד הגיש שאילתא בנושא המצב העגום באתרי הקרוונים וגם טען שבגללי הם נוצרו וכנראה גם יצרתי בהם מצב עגום .
כל זה עשרה ימים לאחר כניסתי לתפקיד .
עניינית , אני מציע לנהוג כפי שנהגנו לפני כשעה בנושא חוק קליטת העלייה .
כל התוכניות שהזכרת הן אכן תוכניות חשובות , וכל התוכניות האלה התחילו בתקופת הממשלה הקודמת , כולן ללא יוצא מן הכלל .
לא אכנס כרגע לוויכוח שעדיין אנחנו לא יודעים את תוצאותיו , את זאת נדע ב- 31 בדצמבר .
כוונתי לתוצאות הסופיות של הוויכוח שהתפתח , האם תקציבי התוכניות האלה נשמרו , גדלו או קטנו , האם ממשיכים בביצוען או לא .
כתגובה על הצעה וכן הלאה , ויכוח הוא תמיד דבר מבורך , אך התוכניות האלה - כפי שאמרתי - נוצרו בתקופת הממשלה הקודמת .
המצב העגום של 50,000 מחוסרי דיור ו- מובטלים וכן הלאה , לצערי הרב , אי - אפשר למצוא את הזכאים והאשמים ביצירתו .
זה נוצר במשך כמה וכמה שנים , על - ידי כמה וכמה ממשלות .
לכן אני מציע להתאחד סביב מאבק אמיתי למען קליטת עלייה , בלא ניגוחים .
ב- 31 בדצמבר נדע מי צדק בוויכוח בינך לבין חבר הכנסת ליברמן .
כולנו בוודאי נעזור לנושא עצמו , וכן הייתי מציע להמשיך בדיון בוועדת העלייה והקליטה .
אדוני היושב - ראש , אני לא אחזור על כל התיאורים שכבר שמענו מחברי בוועדת הפנים , על מכירת סמים בשידור חי שראינו ועל הרחובות המתרוקנים וכל הדברים הקשים שראינו בעיר לוד , ולא בפעם הראשונה .
אני מאוד מחייב את ההצעה שלך לדיון מקיף הרבה יותר , לא רק בהשתתפות השר לביטחון פנים .
זה מה שנחוץ , אבל זה לא יפתור כל שר מן האחריות המיניסטריאלית שלו .
אם השר כבר נמצא כאן , אמרה חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , שגם ביקרה אתנו בלוד : שלטון החוק נרמס על - ידי שלטון הכוח .
הוא נרמס , אדוני השר , לא בעיר לוד , הוא נרמס ארצית .
לא יכול להיות שיהיה דין שונה ממקום אחד למשנהו .
אני מחייב מה שהיה בחוות - מעון ובמקומות אחרים .
זו היתה החלטה נכונה , אבל לא יכול להיות שאנחנו נהיה גיבורים גדולים על מקום אחד , ונראה את התמונות בלי לטפל בהן , כפי שאנחנו רואים בעיר לוד .
תודה רבה .
- - - כל המאחרים .
חבר הכנסת הירשזון , בוא נחזור לנושא המקורי .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אברהם הירשזון .
חברת הכנסת זהבה גלאון .
אין בעיה .
את מדברת אחריו ?
מקובל עלינו .
בבקשה , חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
תודה רבה לחבר הכנסת גולדשמידט .
חברת הכנסת גלאון , מסתבר שנתת גם את זמנך , לא רק את תורך , לחבר הכנסת גולדשמידט .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת זהבה גלאון .
שר העבודה והרווחה החליט שלא להשיב כרגע , אבל לכמה חברי כנסת יש הצעות אחרות .
חבר הכנסת נסים זאב רוצה להציע הצעה אחרת מהצעתו של חבר הכנסת אברהם הירשזון .
שר העבודה והרווחה לא נמצא .
אולי סגן המזכיר יוכל לבדוק מי השר התורן .
תודה רבה לחבר הכנסת זאב .
לחבר הכנסת איוב קרא יש הצעה אחרת להצעת חברת הכנסת זהבה גלאון .
אני מבקש לצמצם את ההצעות , מבחינת הזמן אני מתכוון .
הזעקנו את השר התורן .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
לחבר הכנסת ישראל כץ יש הצעה אחרת להצעתו של חבר הכנסת אלי גולדשמידט .
בבקשה .
שר הפנים הוא לא השר התורן ?
טוב .
תייצג את הממשלה לצורך העניין גם בדיון הזה .
אני מבקש לא להפריע לחבר הכנסת כץ .
תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת תאופיק חטיב , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת חטיב .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אחרון המציעים , חבר הכנסת מוחמד כנעאן , בבקשה .
אני מבקש שתמשיך .
תודה .
אני רוצה לפנות למציעים ולשאול .
חבר הכנסת הירשזון , אתה מסכים לדיון בוועדה ?
תודה רבה .
חברת הכנסת גלאון מסכימה לדיון בוועדה ?
אנחנו נצביע .
הצבעה בעד פירושה דיון בוועדה .
נא להצביע .
14 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
ההצעות יועברו לדיון בוועדה לקידום מעמד האשה .
תודה רבה .
אנחנו נעבור לנושא הבא : פרויקט השפכים המזרחי בגוש - דן - הצעות לסדר - היום מס' 862 ו- 899 .
האם אני צודק , אדוני סגן המזכיר ?
אנחנו נשמע כרגע את חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
בבקשה , שלוש דקות .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
אחריה - חבר הכנסת אברהם פורז , בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת פורז .
השר המשיב טרם הגיע , נקווה שיגיע , אבל אני מבין שבינתיים חבר הכנסת נודלמן מציע הצעה אחרת לזו של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
בבקשה , דקה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת נודלמן .
חבר הכנסת נסים זאב מציע הצעה אחרת לזו של חבר הכנסת אברהם פורז .
אני מבקש לא להפריע לחבר הכנסת זאב .
בבקשה .
חבר הכנסת זאב , נא להמשיך .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה , חבר הכנסת חטיב רוצה להציע .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת חטיב .
אני מבין שחבר הכנסת כנעאן רצה להציע משהו בעניין הזה ?
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת כנעאן .
אני מבין שהמציעים , חברי הכנסת גוז'נסקי ופורז , מסכימים שהנושא יועבר לוועדת הפנים .
אם כך , נעבור להצבעה .
הצבעה בעד פירושה דיון בוועדת הפנים , והצבעה נגד פירושה הסרת הנושא מסדר - היום .
בעד - 9 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הדיון בנושא הזה יתקיים בוועדת הפנים של הכנסת .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הטיפול בנושא איחוד משפחות - הצעה לסדר - היום מס' 771 , של חבר הכנסת תאופיק חטיב .
בבקשה .
אולי הוא דווקא מעדיף להיות כאן ולא בישיבה עם ראשי הרשויות .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת תאופיק חטיב .
אדוני שר הפנים , בבקשה .
אני מבקש לתת לשר להמשיך ולסיים את תשובתו .
זה משרד הפנים אז בסופו של דבר הוא יפנים .
זה משתמע מן השם שלו .
מה השר מציע לעשות עם ההצעה לסדר ?
תודה רבה לאדוני השר .
לחבר הכנסת נסים זאב היתה הצעה אחרת .
חבר הכנסת זאב , הנקודה ברורה .
תודה רבה .
לפנים משורת הדין ניתן גם לחבר הכנסת האשם מחאמיד לומר את דברו בקצרה .
הבנו .
תודה רבה .
אנחנו מבינים ששר הפנים הציע להעביר את הנושא לדיון בוועדת הפנים .
זה גם רצונו של חבר הכנסת חטיב .
אנחנו נצביע על כך .
נא להצביע בעד או נגד .
שמונה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הנושא הועבר לוועדת הפנים .
אנחנו נצרף את הקול של חבר הכנסת גאגולה ואז יהיו תשעה בעד .
אנחנו עוברים לנושא הבא - הצעה לסדר - היום מס' 871 , בנושא : מודעות לתרום דם בקרב העדה המרוקנית .
המציע הוא חבר הכנסת דוד אזולאי , בבקשה .
אדוני שר הבריאות , אתה תרצה אולי לתפוס את המקום הראוי ליד שולחן הממשלה כאן .
והרבה בריאות .
אחרת זה היה מתפתח לבין - עדתי .
תודה .
אני מתנצל בפני חבר הכנסת אזולאי .
נא להמשיך .
זו טעות שלי .
בבקשה .
תודה רבה .
אני מתנצל בפני חבר הכנסת אזולאי על כך שהפרעתי לך בזמנך החוקי .
אני גם רוצה להוסיף ולומר , שלמיטב ידיעתי - ושר הבריאות אולי יאשר זאת - לא רק העדה המרוקנית , אלא כל יוצאי צפון - אפריקה יכולים לתת את הדגימה , ואולי הם יזכו באותה הגרלה שדיבר עליה חבר הכנסת אזולאי .
תודה רבה .
אדוני השר , ישיב .
תודה רבה לשר הבריאות .
מה כבודו מציע ?
האם חבר הכנסת אזולאי גם מוכן להסתפק ?
אני מקווה שזה מעבר לחברות .
אני מניח שהדיון החשוב שקיימתם כאן יעזור לאותה מודעות שאולי עדיין חסרה אצל חלק מן האזרחים .
כפי ששר הבריאות ציין , נשיג את המטרה .
אנחנו לא צריכים להצביע , אדוני סגן המזכיר .
מסתפק .
הנושא הבא - הצעתו של חבר הכנסת אליעזר כהן .
הוא לא נמצא .
אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום מס' 860 , 863 , 872 ו- 907 , בנושא : פרשת שוחד וזיופים במשרד הרישוי .
שר התחבורה נמצא אתנו , ואנחנו שמחים לראות אותו .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת אליעזר זנדברג , שלא נוכח .
הוא איננו .
חבר הכנסת אליעזר כהן איננו ; הודעתי כרגע .
ולכן יעלה חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
בבקשה .
הנושא הוא , כפי שאמרתי , פרשת שוחד וזיופים במשרד הרישוי .
נא לסיים .
תודה רבה .
תודה רבה .
חבר הכנסת זנדברג , בבקשה .
אנחנו נצדיק את איחורך בכך שהנושא הקודם נפל ואנחנו בשמחה נשמע גם את ההצעה שלך .
בבקשה ?
שר התחבורה מצרף את - - - בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת זנדברג .
נשמע את הצעתו של חבר הכנסת יצחק גאגולה , בבקשה .
נא לסיים .
תודה רבה .
חברת הכנסת לנדבר לא נמצאת אתנו , לכן אנחנו נשמע את תשובת שר התחבורה .
אני מצפה בקוצר רוח לתשובתך , כי לפחות תוכיח לנו שלא שר החינוך זייף את הרשיונות במשרד הרישוי .
לפחות זה .
בבקשה , אדוני השר .
איך אדוני מציע להמשיך את הטיפול בהצעה לסדר - היום ?
אז להסתפק בדבריך או לקבוע דיון במליאה ?
האם גם המציעים יסכימו להצעה הזאת ?
חבר הכנסת זנדברג לא מוכן .
יש לנו הצעה אחרת של חבר הכנסת נסים זאב לזו של עאסם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה ; דקה .
תודה רבה לחבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת זנדברג , מה רצונך , מה הצעתך ?
דיון במליאה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל ?
חבר הכנסת יצחק גאגולה ?
השר מציע להעביר לוועדה .
אנחנו נצביע קודם על ההצעות של חברי הכנסת זנדברג ו token=מח'וללהעביר את הדיון למליאה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
שלושה בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
ההצעה הזאת לא עברה .
אנחנו נצביע על הצעתו של חבר הכנסת יצחק גאגולה : להעביר את הדיון לוועדת הכלכלה .
נא להצביע .
שבעה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
ההצעה הזאת עוברת לדיון בוועדת הכלכלה .
חברי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים בעזרת השם ביום שני , ו' בכסליו התש"ס , 15 בנובמבר 1999 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גברת אסתר פולארד , אני רוצה לומר כמה דברים באופן אישי .
אני בוודאי מסכים לדברי קודמי ומברך את חבר הכנסת רחבעם זאבי על היוזמה גם של השדולה וגם של הדיון הזה .
נשאלתי פעם על - ידי אדם מאוד חיובי : תגיד לי , לפני שנהיית לשר - הכוונה בממשלה הקודמת - פולארד היה פחות חשוב לך ?
לא שמענו אותך עוסק כל כך בנושא הזה .
ועניתי בכנות : מפעם לפעם השתתפתי פה ושם באיזו הפגנה , מחאה , משהו , אבל תמיד , אדוני היושב - ראש , הייתי בטוח , כפי שתמיד הוסבר לנו : יש גורמים שמטפלים בזה ; אל תתערבו , יש גורמים מוסמכים שמטפלים בזה .
העיסוק התקשורתי והציבורי בנושא , לא בטוח שיעזור .
ברגע שהגעתי לשולחן הממשלה נפגשתי עם הגורמים שמטפלים בזה , אני לא יודע אם להוסיף במרכאות או לא , אבל פתאום הסתבר לי שאותה חשאיות סביב הטיפול היא אולי כל כך חשאית , שגם אותם אנשים שצריכים ואמונים על הנושא הזה הם יותר מדי חשאיים וגם אליהם לא מגיע מידע מספיק .
השתכנעתי פעם נוספת , שדיפלומטיה שקטה כנראה לא קיימת בלי שיש מאחוריה , אדוני היושב - ראש , מאבק ציבורי ורעש ציבורי .
או אז נכנסת הדיפלומטיה השקטה , על מנת לפטור את הצדדים מכל הרעש , מכל ההפגנות , מכל המחאות , מכל הדיונים בכנסת .
או אז זה מתחיל להפריע לגורמים הרלוונטיים .
אני חייב לומר לכם מניסיון אישי , חברי - כל מי שטוען שלא ניתן להסביר בארצות - הברית את הנושא של שחרור פולארד , טועה ומטעה .
אני כאן אומר מניסיון אישי ומפגישות עם גורמים שנחשבים לשמרניים ביותר בסנאט ובקונגרס האמריקני , שאם מציגים את הנושא נכון , על סמך אותן החלטות ממשלה שצוטטו כאן על - ידי חבר הכנסת רחבעם זאבי , אפשר להסביר את הנושא ואפשר אפילו לגייס אותם גורמים לצדנו , ולו בתירוץ של הסרת הנושא של שחרור פולארד , ששמפריע לשני הצדדים , מסדר - היום הציבורי .
לסיכום - אני רוצה מאוד להאמין שאכן אלה שהיום מנהלים משאים ומתנים שונים זוכרים את פולארד ומזכירים את פולארד .
אני לא יודע אם זה אכן כך , אבל אני רוצה להאמין .
לפני שעה קלה , אדוני היושב - ראש , דווקא יכול להיות שמצב הרוח שלי בנושא פולארד קצת השתבש , כשראיתי כאן התגייסות המונית נגד הצעת חוק לקשור הסכמים עם סוריה בהסגרת פושעים נאצים על - ידי סוריה .
פתאום חשבתי אם זה לא חלק מההסבר למה עדיין נעדרי סולטן יעקוב , ולמה עדיין רון ארד , ולמה עדיין יונתן פולארד , נמצאים איפה שהם נמצאים .
יכול להיות , שאם אנחנו נראה פחות דברים יותר חשובים מן השחרור , יהיה לנו קל יותר לדרוש את השחרור עצמו .
תודה רבה .
- - - דיון במליאה .
היא לא דייקה בזמן .
היא עוד השאירה זמן .
התלמידים אוהבים - - - הוא כבר מרגיש טוב .
- - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , כמה נעים , כשאנחנו נמצאים בעיצומו של דיון על נושא מאוד עצוב , להתחיל בברכות .
גם לך , עמיתי .
אני כבר מברך אותך על האופן שבו אתה מנהל את הישיבה - בקשיחות ובהקפדה על זמנים .
וברכות לשר הבריאות על הבר - מצווה של הבן .
שמענו את זה בהפתעה נעימה כאן .
שתזכה לגדלו לתורה , לחופה ולמעשים טובים .
תודה .
אבירות .
אדוני היושב - ראש , בכל זאת , מן הברכות החמות והנעימות אני רוצה לחזור לנושא , שהוא , כפי שאמרתי , חשוב .
הבוקר הזדעזעתי לשמוע את מספר האנשים שנפטרו , ואני אפילו לא רוצה לחזור עליו .
אני מסכים עם כך , וכבר אמרו קודמי , שלשר הבריאות ידועים בוודאי כל הנתונים , אבל בכל זאת - בכל פעם כשאני רואה את המספרים בעיתונים , של % 150 תפוסה , % 200 תפוסה - אלה דברים שקשה מאוד לקבל .
העיניים לא מאמינות .
במיוחד , אגיד לך , אדוני השר , כאשר אני רואה את הנתון של בית - החולים " איכילוב " , של 45 חולים פר - רופא .
וכי למה ?
כבר דיבר על כך כאן מישהו מקודמי והשתמש בביטוי " מדינה אפריקנית " .
המראות האלה אולי מתאימים למדינה אפריקנית , אבל לא מתאימים למדינת ישראל של שנת 2000 .
יש הבדל אחד עצום .
נכון ששפעת לא באה בהפתעה , וגם החורף לא בא בהפתעה , ומחלות זיהומיות יש בכל העולם , מה לעשות .
יש רק הבדל אחד .
הרי אנחנו מדינה , שאם נסתכל מסביב ונראה את מספר הרופאים והאחיות וכוח - האדם הרפואי בה - מדינה בסדר גודל של צרפת או ספרד יכולה רק לקנא בה .
אז מה מפריע ?
מפריעים שני דברים , או בעצם - תמיד דבר אחד , והוא הנושא הכספי והתקציבי .
באמת , מדהים לחשוב , שכאשר יש לך מציאות של תפוסה של % 200 , יש ערים שבהן אין שום מצוקה : לא שוכבים קשישים במסדרונות , ולא מתעצבנים על זה שממתינים הרבה זמן בתור לניתוח .
את אחת הדוגמאות של ערים כאלה בישראל נתן כאן לפני חבר הכנסת ליצמן .
בעיר אשדוד אין שום מצוקה .
אם נשאל אותו ראש עיר , צבי צילקר - כמה ראשי ממשלה ושרי בריאות וועדות כספים בכנסת לדורותיהם כבר הבטיחו לו בית - חולים באשדוד ?
בתוך אשדוד עצמה יש כוח - אדם רפואי שהיום בוודאי לא עובד במקצוע , אם אני לא רוצה לומר בדרמטיות שהוא מטאטא רחובות .
זה היה יכול לפתור הרבה מאוד בעיות תעסוקה בעיר אילו היה מישהו מזיז , סוף סוף , את האבן הזאת .
אדוני השר , אני לא יכול לומר כמו הדובר לפני ; אין לי טענות לשר הבריאות .
עיקר הבעיה לא אצלך .
אני רק יכול לגלות לך שניסינו לעזור לך .
סיעתנו הקטנה פנתה לשר האוצר וביקשנו תקציבים נוספים לנושא של תקנים לרופאים עולים , הסתכלות , השתלמות והתמחות - כל המושגים שאתה מכיר טוב מאוד ויודע עד כמה המצוקה בהם קשה .
ידידנו שר האוצר אפילו לא רצה לדבר אתנו על הנושא הזה .
הוא אמר : נתתי מספיק למערכת הבריאות .
שיעשו התייעלות פנימית , אין שום צורך להוסיף להם .
לכן , אדוני השר , נכון שהשפעת לא תעבור מהדיונים האלה , אבל בצער רב אני צריך לומר , שכמה מאתנו , שהיום בוכים על השפעת , מזדעזעים מן המראות בבתי - החולים , ובוכים - כאשר אני רואה את הדמעות האלה אני חושב , לצערי הרב , על דמעות תנין .
תודה .
בהסכמת הדוברים הבאים תדבר עכשיו חברת הכנסת זהבה גלאון , ואחריה - חברי הכנסת רחבעם זאבי , נתן שרנסקי ועבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת נתן שרנסקי .
תודה לחבר הכנסת רחבעם זאבי , שאני גם מברך אותו , בשם נשיאות הכנסת , על הצטרפותו , ואנחנו מקווים לראות אותו כאן גם בתפקיד נוסף החל מהשבוע הבא .
חבר הכנסת נתן שרנסקי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואם לא נראה אותו באולם - יהיה חבר הכנסת עופר חוגי אחרון הדוברים בהצעה זו .
מתקן אותי בצדק סגן המזכיר .
זה חבר הכנסת גדעון עזרא .
תודה לחבר הכנסת נתן שרנסקי .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
מכיוון שבדרך כלל כבודו מדבר בשתי שפות , אני מבקש לחלק את הזמן מראש .
אנחנו נאפשר לחבר הכנסת דהאמשה .
אין שום חובה אבל יש בהחלט זכות , ולכן בצורה חברית אני מזכיר את מסגרת הזמנים לעמיתנו מר דהאמשה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת עופר חוגי - לא נמצא ; חבר הכנסת גדעון עזרא - לא נמצא .
לכן תם סדר הדוברים ואנחנו נשמע את תשובתו של שר החוץ , בבקשה .
אדוני שר החוץ , חבר הכנסת דוד טל נהג באיפוק רב , בניגוד למה שקורה בכנסת .
נאפשר לו לשאול שאלה .
מה אדוני מציע ?
כבודו רוצה להסתפק בוועדה .
אנחנו נשאל את המציעים לפי הסדר .
חבר הכנסת זבולון אורלב ?
חבר הכנסת עזמי בשארה ?
אם כך , יש שתי הצעות אחרות .
לאחר מכן נערוך הצבעה ונאפשר לעמיתינו המוסלמים לפרוש לסעודה .
חבר הכנסת מיכאל קליינר - הצעה אחרת לזו של חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת בני אלון , לזו של חבר הכנסת דהאמשה .
תודה .
חבר הכנסת בנימין אלון , הצעה שונה מזו של חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת בשארה , בבקשה .
כרגע אתה מפריע לדובר אחר .
חבר הכנסת קליינר - לא לענות , אני מבקש .
תודה , חבר הכנסת קליינר .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
תודה .
תודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
אנחנו אכן נעבור להצבעה .
אני מזכיר לכם : הצבעה בעד פירושה להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון , הצבעה נגד זה להסיר את הנושא מסדר - היום של הכנסת .
מי הציע ?
אם כן , נצטרך לשאול את כל המציעים עוד הפעם .
חבר הכנסת זבולון אורלב ?
חבר הכנסת עזמי בשארה ?
חבר הכנסת רחבעם זאבי .
חבר הכנסת נתן שרנסקי - לא נוכח .
חברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה ?
מסכים לוועדה .
אנחנו נצביע על ההצעות של חבר הכנסת זבולון אורלב ואחרים להעביר את הנושא לדיון בוועדת החוץ והביטחון , מול ההצבעה נגד , להסיר את הנושא מסדר - היום .
ההצבעה החלה , נא להצביע , מי בעד ומי נגד .
אנחנו נצביע גם על הצעתו של חבר הכנסת עזמי בשארה , שגם היא הצעה לגיטימית .
ההצעות של חברי הכנסת זבולון אורלב , רחבעם זאבי ועבד - אלמאלכ דהאמשה יעברו לדיון בוועדת חוץ וביטחון .
אנחנו נצביע על הצעתו של חבר הכנסת עזמי בשארה - להעביר את הדיון למליאה .
הצבעה בעד , פירוש הדבר במליאה , נגד , זה להסיר את הצעה מסדר - היום .
ההצבעה החלה - מי בעד , מי נגד , נא להצביע .
אני מזכיר לכל חברי הבית , שלא יתקיימו הצבעות עד לשעה 17:20 .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : שאילתות לשר לביטחון פנים , ולאחר השאילתות הצעה רגילה לסדר - היום של חברת הכנסת סולודקין .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אריה גמליאל .
תודה לחבר הכנסת אריה גמליאל .
האם ברצונו של השר להוסיף ?
חבר הכנסת גמליאל , אני מבקש לאפשר לשר לענות .
תודה .
זו הצעה מעניינת להעביר את אגף החקירות לפיקוח .
תם סדר השאילתות .
אני מודה מאוד לשר החוץ .
נעבור לנושא הבא , שגם בו אני מבין ששר החוץ ישיב .
חברת הכנסת מרינה סולודקין הציעה הצעה רגילה לסדר - היום בנושא : רוסיה כשחקן חדש - ישן במזרח התיכון - אפשרויות חדשות בעבור ישראל ; הצעה מס' 3528 .
בבקשה , חברת הכנסת מרינה סולודקין .
לרשותך , כידוע , עשר דקות .
לא , דיאלוג כזה אני מבקש לנהל במקום אחר .
תודה .
תודה לחברת הכנסת מרינה סולודקין .
אדוני שר החוץ , בבקשה .
תודה , אדוני שר החוץ .
למרות ההסכמה הזאת , חבר הכנסת זבולון אורלב מבקש להסיר את הצעתה של חברת הכנסת סולודקין מסדר - היום .
בבקשה , במסגרת דקה .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
אני מזכיר לחברים , ובמיוחד לחברת הכנסת שהציעה את ההצעה , שאנחנו לא נערוך כרגע הצבעה .
אנחנו נערוך את ההצבעה בעוד כרבע שעה , כפי שאמרתי , לאחר שחברי הכנסת המוסלמים יחזרו לאולם המליאה .
חברי הכנסת , בינתיים נעבור לנושא הבא ; הצעות לסדר - היום מס' 3531 , 3535 , 3556 , 3559 , 3570 , 3585 , 3591 ו- 3594 , בנושא : שינוי שיטת הבחירות - של כמה מציעים .
הראשון ברשימת הדוברים הוא חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
המשיב הוא שר המשפטים , ואני מקווה שנראה אותו גם באולם .
לאחר חבר הכנסת זנדברג - חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ואחריו - חברי הכנסת נחום לנגנטל , נעמי חזן , דוד טל וכן הלאה וכן הלאה .
כבודו עמיתי סגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת טל צודק , והנה שר המשפטים מייד שמע את דבריו והופיע .
כפי שאומרים במקומותינו , חבל שלא דיברנו על המשיח .
בבקשה , חבר הכנסת זנדברג , נא להמשיך .
תודה לחבר הכנסת זנדברג .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , בבקשה .
הסדר החדש של הדוברים , לפי בקשתה של חברת הכנסת חזן , ואני מבין שחבר הכנסת לנגנטל מסכים , הוא להקדימו .
אז אנחנו נשמע את חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
לאחר מכן - חברי הכנסת נעמי חזן , נחום לנגנטל , דוד טל וכן הלאה וכן הלאה .
תודה לחבר הכנסת פינס - פז .
חברת הכנסת נעמי חזן , ואחריה - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אני רק מקווה שחבר הכנסת אליעזר כהן הגיש תלונה במשטרה אם איימו עליו .
כחבר כנסת אני חושב שהוא חייב להוות דוגמה לציבור בנושא הזה .
בבקשה , חברת הכנסת נעמי חזן , שלוש דקות .
תודה לחברת הכנסת נעמי חזן .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת דוד טל .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת נחום לנגנטל , שאני גם מבקש ממנו בטובו להחליפני כאן .
חבר הכנסת דוד טל , בבקשה .
תודה , אדוני היושב - ראש האמיתי של הישיבה הזאת .
אני חייב לומר שאני לא יודע אם מותר לי כיהודי ירא שמים - ואתה תיתן לי עצה - לצטט כומר .
אבל היה כומר צרפתי מפורסם שאמר פעם , שמי שמאמין שמכל מיני דברים סטיכיים כאלה וממולקולות נברא העולם , שינסה לעלות על מגדל אייפל , לזרוק משם סימני דפוס ולקבל " לה - מונד " של מחר .
וכולם תמיד מאוד צחקו מן הדוגמה הזאת , כי באמת קשה לקבל את ה" לה - מונד " של מחר אם אתה זורק סימני דפוס ממגדל אייפל .
אבל אנחנו מנסים ליישם את זה .
הרי אני מדבר עם כמה וכמה חסידי חזרה לשיטה הקודמת , למשל , חבר הכנסת רובי ריבלין , שכרגע לא מאזין לי , כי הוא כבר החליט .
הוא כבר החליט לשנות את השיטה .
הרי ממה נפשך ?
עמדה כאן חברת הכנסת נעמי חזן , ואני מאוד מעריך גם את הידע והבקיאות שלה .
מדעי המדינה זה גם המקצוע שלה .
היא אמרה : סחטנות .
רגע , אלוקים אדירים , לא החליפו את השיטה בגלל הסחטנות הנוראית , בגלל ערבויות בנקאיות , בגלל מזרחי פה ומזרחי שם ?
נראה לי שזה היה בשיטה הקודמת .
היא אומרת : יציבות .
איזו יציבות , של " התרגיל המסריח " ?
של כמה חודשים ללא ממשלה בעיצומו של גל העלייה ?
זה היה מאוד יציב - הגיעו 200,000 עולים בשנת 1990 , עוד כ- 200,000 ב- 1991 , ובאמצע כל הסיפור הקטן הזה - התרגיל המסריח .
ממשלה מאוד יציבה .
מדיניות .
אפילו לא אתייחס , זה איזה טיעון חדש .
אז מה אני אומר ?
יכול להיות שיש באמת בעיות בשיטה הנוכחית , ולא יכול להיות , אלא יש בעיות בשיטה הנוכחית .
אדם נורמלי קודם מנסה באמת לדעת מה הוא רוצה לבשל ולאחר מכן שם את המרכיבים לתוך הסיר ומתחיל לבשל .
מה אומרים לנו ?
לא , אנחנו קודם נחזור לשיטה הקודמת , עם כל החוליים שבגללם אנשים אפילו שבתו רעב בגן - הוורדים , כי זו שעת כושר , ולאחר מכן אולי אנחנו נדע איך לטפל .
אבל תדעו לכם , אומרים לנו , שאין קונסנסוס מה כן לשנות בשיטה הקודמת .
לכן זו שעת כושר רק לחזור אליה .
חברים , אדוני היושב - ראש , אני חייב לומר לכם , שכל מי שיגיד שראש הממשלה שלנו מר אהוד ברק יעבור מתפקידו ללא כל מורשת וללא כל ירושה , טועה ומטעה .
כנראה , מדיניות הזיגזג של ראש הממשלה זו ממש הנורמה , והכנסת מנסה ליישם כרגע זיגזג נוסף - לקפוץ משיטה לשיטה .
בנימה רצינית יותר - קודם בואו נחשוב ביחד , גם אם זה יהיה בכנסת ה- 16 , לא יקרה אסון , לא צריך לנבא שחורות - - - - לא יקרה שום אסון , ובכנסת ה- 16 ולא חודש לפני הבחירות , אלא מן היום הראשון - ואני כאן מתחייב בלי נדר , שאני מוכן להיות שותף למאמץ הזה - - - בואו נבדוק - אם אבחר , בוודאי - מה אנחנו כן יכולים לשנות , מה כן צריכים לשנות , על מנת שבאמת ניישם כאן שיטה שבאותה נשימה - אני מזהיר - לא תפתור לנו גם את כל הבעיות החברתיות , הפוליטיות והמדיניות , אבל אולי תהיה שיטה קצת יותר טובה מזו שאנחנו עדים לה היום .
תודה רבה .
עכשיו יש לך עשר דקות להשיב לי .
תאמין לי , אני איש כל כך טוב כי אני נותן לך שתי דקות נוספות ושותק , אבל אני מבקש - בנקודה אופטימית זו לסיים .
תודה .
אדוני שר המשפטים , בואו נשמע את הערכתך , מי האנשים הטובים שייבחרו בשיטה הישנה .
אנחנו תיכף נשאל אותו .
שואל כאן חבר הכנסת אורלב אם כבודו ישיב בשם הממשלה .
אני מניח שזה הנוהל .
כלומר , אתה מבקש להסיר , אם אני מבין את זה בשפה פשוטה .
אנחנו בהחלט זוכרים שיש גם זכות להצעות אחרות , למשל ביחס להצעתו של חבר הכנסת אליעזר זנדברג יש הצעה שונה של חבר הכנסת מיכאל קליינר ידידנו , במסגרת דקה .
בבקשה .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת זבולון אורלב מבקש להציע הצעה שונה מזו של אופיר פינס - פז .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת יוסף פריצקי , הצעה שונה מזו של דוד טל , בבקשה .
מכיוון שאני רואה אותך , אני מאפשר לו .
תודה .
תודה לחבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה מבקש להציע דווקא הצעה שונה מזו של יולי אדלשטיין , אבל למרות זאת אנחנו נאפשר לו לדבר במסגרת דקה .
תודה .
אנחנו נעבור להצבעה , אבל לפני שנצביע על הנושא הזה יש לנו חוב מן ההפסקה בהצבעות .
היתה הצעה רגילה לסדר - היום של חברת הכנסת מרינה סולודקין , הנושא הוא : רוסיה כשחקן חדש - ישן במזרח התיכון - אפשרויות חדשות בעבור ישראל .
היתה הצעתו של שר החוץ שלמה בן - עמי להעביר את הנושא להמשך הטיפול בוועדת החוץ והביטחון .
האם חברת הכנסת סולודקין מסכימה להצעתו של שר החוץ ?
אז אנחנו נעבור להצבעה .
חברי הכנסת , הצבעה בעד , פירושו של דבר העברתו של הנושא של רוסיה כשחקן חדש - ישן במזרח התיכון , להמשך הטיפול בוועדת החוץ והביטחון .
ההצבעה החלה .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
בעד - 10 .
בהעדר מתנגדים או נמנעים אני קובע , כי הנושא - - - כיוצא מן הכלל נוסיף את קולו של חבר הכנסת דוד טל .
רוסיה כשחקן חדש - ישן במזרח התיכון - אפשרויות חדשות בעבור ישראל , הצעתה של חברת הכנסת מרינה סולודקין : 11 בעד .
הנושא יעבור להמשך הדיון בוועדת החוץ והביטחון .
אנחנו נצביע עכשיו על הנושא שכרגע דנו בו : שינוי שיטת הבחירות .
אני מבין שהשר ביקש להסיר .
חבר הכנסת אופיר פינס , תמיד סמכתי על כישוריך , שתוכל גם לשוחח עם החברים וגם לשמוע אותי .
שלוש פעמים חזרתי על זה .
כרגע אנחנו מצביעים על הצעות דחופות בנושא שינוי שיטת הבחירות .
השר ביקש להסיר .
רק חברי כנסת נוכחים יוכלו לומר מה דעתם .
חבר הכנסת פינס - פז , מה אתה מבקש ?
אנחנו נצביע .
הצבעה בעד פירושה שההצעות של אופיר פינס - פז ושאר המציעים יידונו במליאה , הצבעה נגד פירושה להסיר .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 12 , מתנגד אחד , אין נמנעים , הנושא יידון במליאה .
אנחנו עוברים לנושא הבא בסדר - היום .
הבנתי שיש הסכמה כללית בין כל המציעים לגבי המליאה .
לא , הכרזתי להיפך , אדוני חבר הכנסת ראובן ריבלין .
הכרזתי שההצעות של חבר הכנסת אופיר פינס - פז ושאר המציעים יידונו במליאה .
כך הכרזתי לפרוטוקול , ואני חוזר על כך .
המשרד לענייני דתות - הצעות דחופות לסדר - היום מס' 3532 , 3540 , 3543 , 3548 , 3572 ו- 3590 , של כמה חברי כנסת .
ישיב השר יוסי ביילין , שנמצא אתנו .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת יוסף פריצקי .
אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב ; אחריו - חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חבר הכנסת עוזי ברעם .
נכון , להוציא את חברי הכנסת אליעזר זנדברג ושמואל הלפרט .
לא , חבר הכנסת פריצקי ידבר ברצף .
תודה לחבר הכנסת פריצקי .
מה שטוב בגימטריה הוא שגם אי - אפשר לבדוק אותך , כי אף אחד לא סופר מהר מספיק .
חבר הכנסת זבולון אורלב , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת עוזי ברעם .
יוצא נואם גדול .
תודה .
חבר הכנסת יורי שטרן - לא נמצא , ולכן נזמין את חבר הכנסת עוזי ברעם .
אחריו - חבר הכנסת אריה גמליאל , ואחריו - חבר הכנסת יעקב ליצמן .
אני מבקש לא להפריע לחבר הכנסת עוזי ברעם לסיים את נאומו .
כפי שאמרתי , שמענו .
תודה .
תודה לחבר הכנסת ברעם .
חבר הכנסת אריה גמליאל , בבקשה .
כן , את סגן השר לשעבר .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני חושב , שחבר הכנסת עוזי ברעם וגם השר יוסי ביילין צריכים לשאול את עצמם , איך קרה שהרבנים הראשיים מביעים הסכמה וחברי הכנסת מה- so called מפלגות דתיות בבית הזה מביעים הסכמה , ופתאום עכשיו , כשניגשים למהלך הזה , יש כזאת התנגדות וכאלה נאומים חוצבי להבות .
לדעתי , התשובה פשוטה : מגע הקסם של ראש הממשלה שלנו הצליח גם בנושא הזה .
אילו היה מדובר בדיון רציני לייעול שירותי הדת , אין לי ספק שדווקא במפלגות הדתיות , שלא לדבר על שאר הציבור בבית הזה , הייתם מוצאים אוזן קשבת .
כשמדובר ברבולוציה ובקונטררבולוציה , במהפכה ובמהפכת נגד , וכל מיני ביטולים וביטולי ביטולים , זאת התוצאה .
אני חושב , שלא יהיה מנוס מלחכות לדיון הרציני בנושא החשוב הזה בכנסת הבאה .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , כמו מדי יום שלישי אני מקדיש את הדקה שלי לגורלו של יונתן פולארד ולשאר הנעדרים , ולכן , למרות העצב על 15 שנה למעצרו , אני רוצה גם לשבח את יוזם הדיון , יושב - ראש השדולה למען פולארד , חבר הכנסת זאבי , ואת יושב - ראש הכנסת שהקדיש לכך זמן .
אבל מה שמוסיף לעצב שלי זאת העובדה שאני מסתכל על התמונה של פולארד באחד העיתונים , ואני שואל את עצמי מנין הופיעה התמונה הזאת .
התמונה הזאת הופיעה - ואני לא יכול להתחייב - או מן הביקור שלי אצלו כשר בממשלת ישראל , או מביקוריהם של מזכיר הממשלה דני נוה , השרה לבנת , או השר דאז אלי ישי , מישהו מאתנו .
כולנו צילמנו תמונות , כי אז שלטונות ארצות - הברית - ושלטונות הכלא בפרט - ידעו שממשלת ישראל דואגת ולוחצת , ואלה היו תנאי הביקורים .
היינו אצל פולארד לא מזמן עם חבר הכנסת זאבי וחבר הכנסת דני נוה .
יחס אחר , תנאים אחרים .
יודעים שממשלת ישראל לא מתעניינת ולא לוחצת , ובסך הכול כמה חברי כנסת באים לביקור חצי פרטי .
אני חושב , שכל סיעות הבית צריכות לקרוא גם לממשלה הנוכחית וגם לזאת שתבוא אחריה לפעול בעניינו של פולארד .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , ראשית אני רוצה לומר , שאני תומך בהצעת החוק של חבר הכנסת אמנון רובינשטיין .
לדעתי זה צעד נוסף להיותנו - במלוא מובן המלה מדינת חוק ומדינת סדר גם בעניינים הרגישים ביותר , כגון חקירות .
אני זוכר , בזמנו , בישיבת הממשלה הקודמת , שהיו לי הכבוד והעונג להיות חבר בה , שמענו דיווח של מפכ"ל המשטרה על בעייתיות בפעילות המשטרה .
זכור לי שאמרתי למנכ"ל , שאני מאוד גאה שבמדינת ישראל - כפי שאמרתי לו : " שווער צו זיין א שוטר " - קשה להיות שוטר .
לדעתי , זה אחד מהסימנים המובהקים של מדינה דמוקרטית שבה באמת קשה להיות שוטר , אבל מה לעשות , אני לא אומר את זה עם איזה חיוך מבסוט לכיוון השוטרים שקשה להם בעבודתם .
כפי שאמרתי , זה אחד מן הסימנים להיותנו מדינת חוק וסדר .
חברי חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש , אני חושב שגם היום הנושא הזה כבר הוזכר כאן בכנסת , אבל מן הראוי להזכיר אותו עוד הפעם , נוכחנו פעם נוספת לדעת , שעם כל הביקורת שלפעמים יש לנו על בתי - משפט , אנחנו אכן מדינת חוק וסדר .
שמחתי לשמוע , שהיום בג"ץ - - - בג"ץ הוציא היום צו ביניים המונע מן הממשלה למנות מועצת רשות השידור לטלוויזיה ורדיו וגם מועצת הרשות השנייה .
כחבר כנסת אני חייב לומר , כשראיתי את רשימת המועמדים המוצעת , עם כל הזהירות שלי - כולנו אנשים פוליטיים וברור שכל שר ממנה אולי גם אנשים שמקורבים לו בצורה זו או אחרת , אבל חשבתי שירדנו קצת מהפסים בנושא הזה - תסלחו על הביטוי - ושמחתי שבית - המשפט הגבוה לצדק , במקרים כאלה שומר עלינו גם כשהממשלה מגזימה קצת .
תודה .
כפי שאמרתי , אני תומך בהצעת החוק .
אז גם אני אקצר מאוד .
ברשותך , אדוני היושב - ראש , הצעת החוק המוצעת , במקורה , כפי שהיא הובאה לקריאה טרומית , לא דיברה על תיקון לחוק מימון המפלגות , אלא - אפרופו שאלות של כמה מחברי ומעמיתי היום - היא דיברה על הצעת חוק הכנסת ( תיקון ) ( סייג לפרישת חברי הכנסת ) , ואמרה : לא יפרוש חבר כנסת מסיעתו בתוך שנתיים מיום היבחרו לכנסת , ובלבד שמועד פרישתו אינו בתוך 90 הימים שלפני הבחירות .
כלומר , היה פה טעם ברור ופשוט .
אני חושב שברור לכולנו , שאם שיטת הבחירות במדינת ישראל היא לפי הרשימות וחברי כנסת נכנסים ביחד לכנסת , כרשימה אחת , יש טעם לפגם במצב , שלמחרת הבחירות - כאן דיברתי על השנתיים הראשונות - מתגלים פתאום - - - - חילוקי דעות אידיאולוגיים חמורים , שכנראה חברי הרשימה לא היו מודעים להם לפני הבחירות .
אני חושב שהמצב הזה הוא בלתי ראוי ויש בו מן הרמייה כלפי הבוחרים .
במסגרת העבודה על החוק בוועדת החוקה , חוק ומשפט - ואני מודה גם ליושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת רובינשטיין , גם ליועץ המשפטי לוועדה - אמר היועץ המשפטי לוועדה , אם אינני טועה , שהאכסניה הטבעית לתיקון זה היא חוק מימון המפלגות , ובגרסה החדשה , בגרסה המוצעת , מדובר בכך שהחוק למימון המפלגות יתוקן כך , שאם יחליטו חברי כנסת כלשהם לפרוש מסיעת האם , שבה רצו ובה נבחרו לכנסת , לא יינתן להם מימון .
אני מזכיר , במלים מאוד פשוטות ואולי קצת חריפות , שיש כאן גם שוד הקופה הציבורית , כי בעצם כל סיעה תהיה זכאית במקרה כזה ליחידת מימון נוספת מן המדינה - בעצם מכיסו של משלם המסים .
נקודה אחרונה , ובזה אני אסיים , ברשותך .
לא כיוונתי שכך יקרה כשאני מציג את החוק , אבל לפני שבועות ספורים ראה אור דוח של ועדה ציבורית בראשות השופט דב לוין , ואני התכוונתי לקרוא כאן את המסקנות , אבל לא אעשה זאת .
כל מי שמתעניין יוכל לראות אצלי את המסקנות .
בפרק שנקרא " אחריות לחובות המפלגה במקרה של התפלגות או פרישה " אומרים השופט דב לוין וחברי הוועדה בצורה מאוד חריפה , בצורה שלא משתמעת לשתי פנים , שחייבים חברי הכנסת הפורשים לראות את עצמם גם אחראים לחובות המפלגה .
אם לא יראו את עצמם אחראים , מציע השופט דב לוין פשוט לא לתת להם מימון כל עוד לא יסולקו כל החובות , ולכן רוח החוק , במקרה או שלא במקרה , נתמכת על - ידי מסקנות של ועדה ציבורית בראשות השופט לוין .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני חושב , שבימים אלה , ללא קשר לדעה פוליטית של אדם זה או אחר או של חבר כנסת זה או אחר , בוודאי אסור לנו לשמוח .
אסור לשמוח כשאנחנו רואים , או מצפים לראות , עלולים לראות , תמונות של משפחה זו או אחרת עם ילדים קטנים , משפחה שבסך הכול רצתה לבנות בית , מפונה .
אני חושב שהאקט הזה של פינוי הוא אולי אחת החוויות הקשות והטראומטיות ביותר שאדם יכול בכלל להעלות על הדעת .
מה גם שבתור מי שמכיר את אוכלוסיית מה שמכונה " המאחזים " השונים , האוכלוסייה הזאת רחוקה מאוד מאותו סטריאוטיפ שלפעמים מנסים לתאר , אנשים עם עיניים בורקות , אדוני היושב - ראש , שכביכול השתלטו על גבעה ויושבים שם , ביד אחת 16 - M וביד שנייה איזה משדר וכך הם תופסים את הגבעות .
האוכלוסייה , כפי שאמרתי , היא אוכלוסייה מגוונת .
משפחות שונות ומשונות , שטעו או לא טעו , זאת כבר שאלה אחרת .
מה שמאוד הייתי רוצה הוא , שאף אחד מאתנו - גם אלה שחושבים , כפי שכבר נאמר כאן , שצריך לפנות את כל ההתנחלויות , ללא יוצאת מן הכלל - שאף אחד מאתנו לא ישמח למראה מסוג זה .
אני אגיע לזה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני חושב שאתה עושה כרגע טעות חמורה בהגדרה כזאת , ואני אגיע לזה , ברשותך , בעוד דקה .
אני אתייחס ישר לשאלה שלך .
אבל אני דווקא רוצה לומר משהו אחר , אדוני היושב - ראש .
עד היום , אני חייב לומר , בתור חבר קואליציה , לא היו לי הרבה אפשרויות לברך על דרכי פעולה של ראש הממשלה , שאני נמצא בקואליציה שלו .
לשם שינוי אני דווקא כן רוצה לברך על אותה דרך שנקט ראש הממשלה .
דווקא בימים קשים אלה , כשכולנו שוב נזכרים באותה טראומה נוראית שכל אחד מאתנו עבר ב- 1995 , ללא קשר למחנה פוליטי זה או אחר , אני חושב שדווקא הדרך שנקט ראש הממשלה היא היא המובילה אותנו עד כמה שאפשר רחוק מלחזור על חוויות אולי הכי קשות שהאומה יכולה לחזור אליהן .
אני זוכר שבימי המשא - ומתן הקואליציוני הפצרנו פעם אחר פעם בצוות המשא - ומתן של ישראל אחת , ואחר כך גם כשישבנו מול ראש הממשלה - אל תחזור על טעויות העבר .
תעשה קואליציה רחבה שכל אזרח במדינה יוכל למצוא בה כתובת ; שאף אחד לא ירגיש יותר " פרופלור " ; שכל אחד ירגיש , שגם אם הוא לא מסכים , הוא לפחות יכול לקבל , תסלחו לי , שימוע , אצל מישהו שהוא רואה בו או רואה בה את הכתובת שלו בממשלה .
בלי כל קשר לעובדה שיש כאלה בינינו ששמחים לתוצאות ויש כאלה שמאוד עצובים בגלל התוצאות , בגלל התהליך אני מאוד שמח על אותה דרך שנקט ראש הממשלה במקרה זה .
ישבו הוא וסגן שר הביטחון פעם אחר פעם עם ראשי מועצת יש"ע והגיעו לסיכום .
יכול להיות , אדוני היושב - ראש , ששני הצדדים לא מרוצים מהסיכום הזה , אבל זה טבעו של כל סיכום וזה טבעה של כל פשרה .
נקודה אחרונה , אדוני היושב - ראש , וכפי שהבטחתי מעל במה זו , אני לא אתעייף מלחזור על זה פעם אחר פעם , וזאת גם תשובה על שאלתו של חבר הכנסת אלסאנע - אנחנו לא יכולים להחליט למה אנחנו חותרים .
אם אנחנו באמת חותרים לשלום אמת , לאף אחד לא צריך להפריע שיש עוד שתי דירות באריאל או יש פחות שתי דירות במעלה - אדומים .
לאף אחד בעולם , " בורגר קינג " , שאוכלים אותו בהנאה רבה תושבי מעלה - אדומים , לא צריך להפריע , אבל זה בתנאי שהולכים לשלום .
אם אנחנו הולכים לכיוון של הפרדה וגדרות תיל וזרם חשמלי וכלבי זאב , אתה צודק , וזה כן מכשול ולא רק ההתנחלויות , גם חוות פלסטיניות וגם כל מיני כפרים ובתים בודדים שיושבים בתוך גושי התיישבות יהודית שעליהם מדבר ראש הממשלה , אצלי ליד הבית בגוש - עציון - גם הם צריכים להפריע .
מה הם עושים שם ?
אנחנו הרי הולכים לכיוון של הפרדה וזרם חשמלי , איך אני אגור לידם ?
ידידי חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני , לשם שינוי , כן מאמין , שבסופו של דבר , לא מחר ולא מחרתיים , אנחנו נגיע לאותו שלום שבו לא יפריעו זה לזה לא " בורגר קינג " ולא אותה חמולה ערבית שיושבת ליד היישוב שלי .
אז אולי נוכל להבין שלא התנחלויות הן מכשול לשלום ; שאולי משהו במוח של אי - אלו מאתנו הוא מכשול לשלום .
אולי אנחנו סוף סוף נחליט , שאנחנו מגיעים לא רק להפסקת אש ולא רק לאיזה חוזה חתום שאומר : אל תפגעו בנו ואנחנו לא נפגע בכם וכל אחד יעקוב אחרי הצד השני .
בסופו של דבר נגיע לאותו שלום שבו לא נשאל למה אני מכשול לשלום בעיניך ולמה אתה מכשול לשלום בעיני .
כשנגיע לשלב הזה , שלום באמת יהיה אפשרי .
תודה רבה .
תודה רבה לשר אורון .
אני מזמין את חבר הכנסת אופיר פינס - פז , לרשותו חמש דקות , ואחריו - את חבר הכנסת נסים זאב , גם כן חמש דקות במסגרת הדיון .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת פינס - פז .
אני מבקש מחבר הכנסת נסים זאב לעלות לדוכן , חמש דקות .
אחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
יש עוד שני דוברים פרט לחבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה לחבר הכנסת זאב .
אני מזמין את חבר הכנסת גדעון עזרא .
במסגרת הדיון עומדות לרשותו שמונה דקות .
אחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת סאלח טריף .
חבר הכנסת גולדשמידט , חברת הכנסת גוז'נסקי , אני מבקש לא להפריע .
תוכלו לשאול באופן פרטי את חבר הכנסת עזרא .
חבר הכנסת מצא , זאת לא שעת שאלות .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת סאלח טריף .
חמש דקות במסגרת הדיון .
תודה רבה לחברת הכנסת יהודית נאות .
חברי חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף הבא : הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הדיינים ( תיקון מס' 18 ) , התשנ"ח - 1997 .
ימסור את ההודעה השר חיים רמון .
השר רמון , בבקשה .
אני מודה מאוד לשר רמון .
אני חוזר : בהתאם לסעיף 5 לחוק רציפות הדיון בהצעות חוק , רשאית סיעה להציע בתוך שבועיים מיום מסירת ההודעה בכנסת על החלת דין הרציפות , שדין הרציפות לא יחול על הצעת החוק .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק הבזק ( תיקון מס' 21 ) , התש"ס - 1999 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת אברהם פורז .
בבקשה .
סליחה , חבר הכנסת פורז , רק שנייה .
אני מתנצל .
חבר הכנסת גפני .
זה בדיוק העניין .
חבר הכנסת איוב קרא , אני מבקש לשבת .
לא שומעים את הנואם .
בבקשה .
מכיוון שכולם דיברו והתחרו אתך , זה לא היה ברור אולי למישהו .
לא , אתה מדבר בסדר גמור כשלא מפריעים .
אני מבקש .
חבר הכנסת טריף וחברת הכנסת לנדבר , אם לא נפריע לדובר , הוא גם יסיים יותר מהר .
בבקשה .
תודה .
יש הסתייגות .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת הכלכלה .
אני אעיר על כך למזכיר הכנסת .
חברי חברי הכנסת , לשם החוק אין הסתייגויות .
לסעיף 1 בחוק יש הסתייגות אחת , של חבר הכנסת נחום לנגנטל .
חבר הכנסת לנגנטל , האם אתה רוצה לנמק את ההסתייגות שלך או להסיר אותה , מה ברצונך לעשות ?
חבר הכנסת לנגנטל מסיר את ההסתייגות .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה .
ההצבעה היא על סעיף 1 על - פי נוסח הוועדה .
אני מבקש לשבת .
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 35 , נגד - אין , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת חוק הבזק ( תיקון מס' 21 ) עברה בקריאה שנייה .
אנחנו הצבענו רק על סעיף 1. אני מתנצל על הטעות שלי .
ההצבעה על סעיף 2 בקריאה שנייה .
אני מבקש להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 31 , נגד - אין , נמנעים - 2. סעיף 2 אושר כהצעת הוועדה .
חברי חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית על - פי נוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 30 , נגד - אין , נמנעים - 2. אני קובע , כי חוק הבזק ( תיקון מס' 21 ) , התש"ס - 1999 , אושר בקריאה שלישית .
אנחנו עוברים לסעיף הבא : הודעת ועדת החוקה , חוק ומשפט על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הנוער ( טיפול והשגחה ) ( תיקון מס' 14 ) ( סמכות בית - המשפט לנוער למנות אפוטרופוס לדין ) , התשנ"ח - 1998 - קריאה ראשונה .
אנחנו עוברים ישר להצבעה .
לא רשומה לפני שום התנגדות .
אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 21 , נגד - אין , נמנע אחד .
אני קובע , כי הודעת ועדת החוקה , חוק ומשפט על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הנוער ( טיפול והשגחה ) ( תיקון מס' 14 ) ( סמכות בית - המשפט לנוער למנות אפוטרופוס לדין ) , התשנ"ח - 1998 , אושרה .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת , בבקשה .
אני מודה לסגנית מזכיר הכנסת .
אנחנו עוברים לשאילתות לשר החינוך .
שר החינוך ישיב על שאילתות אלו - חבר הכנסת עמיר פרץ : פערי ההשכלה בין אשכנזים לבין מזרחים .
לא נמצא - לפרוטוקול .
28 .
לפי הסדר שרשום בפני .
חברת הכנסת גוז'נסקי , שאילתא מס' 40 , של חבר הכנסת אחמד טיבי - תשובה אחת על שתי השאילתות .
שר החינוך ישיב על שאילתא של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי בנושא כפר הנוער " קדמה " .
שאלה נוספת לחברת הכנסת גוז'נסקי , בבקשה .
אדוני השר , אני עונה על שאלתך : הוקדמה השאילתא של חבר הכנסת עמיר פרץ , כנראה לשווא , כי הוא לא נמצא , והחל מהשאילתא הבאה , שהיא של חבר הכנסת האשם מחאמיד , הכול ילך לפי סדר הגשת השאילתות .
תודה רבה , אדוני שר החינוך .
השאילתא הבאה היא של חבר הכנסת האשם מחאמיד , בנושא : פרסום הודעות בערבית במכללת הגליל המערבי .
הוא לא נוכח - לפרוטוקול .
חברת הכנסת נעמי חזן שאלה לגבי יישום דוח ועדת - כץ .
חברת הכנסת חזן נמצאת .
אני מבקש להשיב .
שאלה נוספת לחברת הכנסת חזן .
בבקשה .
תודה רבה .
שר החינוך ענה כרגע על שאילתא מס' 16 , של חברת הכנסת נעמי חזן .
אנחנו עוברים לשאילתא מס' 17 , של חבר הכנסת אחמד טיבי , בעניין התקנים לפסיכולוגים .
בבקשה , אדוני השר .
תודה לחבר הכנסת טיבי ולשר החינוך .
אנחנו עוברים לשאילתא מס' 20 , של חבר הכנסת יוסף לפיד : פגיעה בחייל משוחרר בנוגע להתקבלותו לפקולטה לרפואה .
אדוני השר , בבקשה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
שאילתא מס' 27 , חברת הכנסת לנדבר .
שאילתא מס' 39 , חבר הכנסת שמואל הלפרט .
שאילתא מס' 41 , של חברת הכנסת יהודית נאות .
שאילתא מס' 40 כבר היתה , וזאת היתה שאילתא שלך בהתחלה .
מה הנושא של שאילתא מס' 40 , בבקשה ?
פער בהשכלה בין אשכנזים לבין מזרחים ?
זה לא היה , טעות .
היא רשומה לי כשאילתא של חבר הכנסת פרץ , ולא שמתי לב שהיא גם שאילתא שלך .
אני מתנצל ואני מבקש מאדוני השר להשיב .
שאילתא מס' 40 של חבר הכנסת אחמד טיבי , פערי השכלה .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
תודה רבה .
בבקשה , חברת הכנסת נאות , אני מבין שברצונך לשאול שאלה נוספת .
תודה לשר החינוך .
ברצונו של חבר הכנסת שלום שמחון לשאול שאלה נוספת .
בבקשה .
אני מציע שנתקדם עם סדר - היום .
הנקודה ברורה , אני חושב , אדוני השר , ואני מציע להמשיך .
נועצתי באנשי מקצוע ותיקים ממני , חבר הכנסת לוי .
הובהר לי שזכות הדיבור רק לאלה שהגישו שאילתות .
אדוני השר , אנחנו עוברים לשאילתא מס' 81 , של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
תודה רבה לשר החינוך .
אנחנו עוברים הלאה .
לא שמתי לב שכבודו מצביע .
בבקשה , חבר הכנסת גפני רוצה לשאול שאלה נוספת .
תודה רבה , חבר הכנסת גפני .
אדוני השר .
תודה רבה לשר החינוך .
תודה .
עד כאן בשאלה זו .
אדוני השר , אנחנו נתקדם .
חבר הכנסת גפני , תשובת השר ברורה .
אני לא חושב שתוכל לקבל תשובה אחרת .
זכותו לענות וזכותך להמשיך לחפש פתרונות לנושא הזה .
אני מודה מאוד לשר החינוך על תשובותיו .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
אני מודיע , כי הישיבה הבאה תתקיים מחר , יום ג' , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
תודה רבה .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גברתי השרה , נוכחתי לדעת , כי משרדך הפסיק לממן את הפרויקטים של על"ם - העמותה למען נוער במצבי סיכון ומצוקה - כגון " הפוך על הפוך " .
כיום פועלים במסגרת על"ם שמונה מרכזים , ובקרוב ייתוספו עוד שניים , והם מהווים מענה לנוער במצוקה בכלל ולאוכלוסייה הרחבה של בני נוער עולים מברית - המועצות ומאתיופיה בפרט .
אבקשך להתייחס לשאלות הבאות : 1. מה היא סיבת הפסקת המימון ?
2. אילו צעדים נוקט משרדך על מנת למצוא פתרונות לנוער במצוקה .
תודה .
גברתי השרה , אני מודה לך על תשובתך .
ברצוני רק לדעת , אף שהשר לא מעורב ישירות בפעילות ועדת תמיכות , האם תוכלי לנקוב באי - אלו תאריכים לסיום פעילות ועדת התמיכות ולמתן התשובות לארגונים .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אורחים נכבדים ביציע , סלמאת - ברוכים הבאים , דברו פז'לובט .
בראשית דברי אני רוצה לברך את חברי חבר הכנסת אמנון כהן .
אני יודע שאני לא מקורי בזה , אבל מגיע לך בדין , כי לארגן יום כזה , וגם כפי שאמר כאן היושב - ראש , לתת לנו גם כמה רגעי נחת בכנסת בימים סוערים אלה , בהחלט מגיעות לך ברכות מכל הדוברים , ובצדק .
מכיוון שקודמי כבר התייחסו לתולדות יהדות בוכרה , לניתוחים ולסיפורים , אני רוצה לומר כמה מלים באופן אישי , ולהתחיל אולי בסיפור שעוזר לנו לפעמים להבין , אדוני היושב - ראש , שכאשר אנחנו אומרים יהדות ברית - המועצות לפעמים אנחנו חוטאים לאמת .
יש קהילות שונות , קהילות מיוחדות , ולפחות ביום שמוקדש לאחת הקהילות האלה נזכיר זאת .
בפעילותי כמחנך לפני כמה שנים , כאשר התחיל גל העלייה הגדול , העברתי סדנה לקבוצת סטודנטים .
המטרה שלי היתה להוכיח להם , שבסך הכול לכל אחד בזהות שלו , בדברים שהביא אתו מברית - המועצות לשעבר , יש גם סממנים של יהודי .
לא ייתכן שאנשים באו לארץ ואין להם שום דבר יהודי , כפי שאנחנו שומעים לפעמים מהעולים .
והנה יושבת מולי קבוצה חדשה של סטודנטים , כולם עולים , כולם דוברי רוסית , הסדנה ברוסית , ובזהירות אני אומר : טוב , תגידו לי משהו מן הבית שאתם יכולים להגדיר כסממן יהודי של מסורת .
כולם מסתכלים עלי די בתדהמה ומתחילים לומר : יום כיפור שבו צמנו , כשרות ששמרנו , חגים שבהם הלכנו לבית - הכנסת .
אני קצת הולך לאיבוד ואני לא מבין בעצם מי יושב מולי , עד שהבנתי מה קורה והתחלתי לשאול את הסטודנטים האלה : תגידו , מאיפה עליתם .
ודאי שאתם מבינים מה היתה התשובה : הם עלו מטשקנט , עלו מסמרקנד , עלו מבוכרה .
כלומר , רוב הקבוצה היה שייך לאותו אזור בברית - המועצות לשעבר שהצליח , כפי שנאמר כאן - למרות השלטון המוסלמי , למרות השלטון הסובייטי ולמרות כל הרדיפות - לשמור על חיי הקהילה ולשמור על המסורת .
דבר שני שנתגלה לי , וגם הוא מאוד מיוחד לקהילה הזאת - וחבל שאני חייב לומר שהוא מיוחד לקהילה הזאת , הלוואי שהיה מיוחד לכל עם ישראל - הוא נושא של עזרה הדדית בכל התחומים , גם בתחומים מאוד - מאוד מסורתיים לעם ישראל מדורי - דורות , כגון בתי - תמחוי , קופות צדקה ודברים שכולנו מודעים להם ורוצים לראות עוד , וכלה בדברים הרבה יותר מודרניים : במלגות לסטודנטים , בסיוע לצעירים מצליחים .
אני חושב , שכדאי לנו לשים לב לכך שהעדה הזאת - כפי שנאמר כאן רבות - מורכבת בצורה טבעית מאנשים מאוד - מאוד ותיקים בארץ , כאלה שנמצאים כמה דורות בישראל , ומעולים חדשים של השנים האחרונות .
בשונה ממה שאנחנו שומעים כל הזמן על קונפליקטים בין ותיקים לחדשים , מצליחים בעדה לאחד את הכוחות , לסייע לאלה שעדיין חדשים יותר וכתוצאה מכך גם חלשים יותר , ולנצל את כל הכוחות הפנימיים לטובת העדה ולטובת כלל ישראל .
ולסיכום , אני חושב שאני יכול רק לומר שהיה זה אך טבעי , כאשר אני חושב על ההתנדבות ועל הפעילות ההתנדבותית , שבימי כשר הקליטה , כאשר החלטתי להעניק את " מגן השר למתנדב " , רצינו לתת אותו לאנשים פרטיים ולמעט מאוד גופים וארגונים .
אבל גוף אחד שלא יכולנו להתעלם ממנו היה דווקא " ברית יוצאי בוכרה " .
כאן אמרנו , שלמרות הרצון לתת את המגן לאנשים פרטיים , חייבים לציין את הפעילות של כל האנשים גם יחד לטובת הקהילה ולטובת העולים החדשים .
אני באמת מקווה מאוד , שרגעי נחת אלו שכולנו חווינו כאן היום , נחיה אותם בעתיד בהפתעות נעימות נוספות שתעשו לנו .
רחמת , תצליחו , תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גברתי השרה , שמעתי כבר נימוקים שונים במהלך ישיבת הנשיאות היום , וגם בכלי התקשורת , למה כן צריך לקיים את הדיון על נושא שביתת הנכים אחרי שבעצם הבעיה כבר - וכולנו ודאי שמחים על כך - נפתרה : האוצר וראש הממשלה הגיעו לסיכום .
הנימוקים היו שונים , עם חלק אני מסכים , עם חלק אני פחות מסכים , ואני גם מבין שיש פעילות של האופוזיציה , שהיא צריכה לבוא עם הצעות אי - אמון , וגם אם העניין נפתר , עדיין זה לגיטימי שיגישו .
אם אנחנו כבר מקיימים דיון על הנושא הזה , אני חושב , אדוני היושב - ראש , שצריכים ללמוד לקח אחד , ואני בטוח שכבר התייחסו דוברים לפני ללקח הזה , אבל , לדעתי , ולו בבחינת קול קורא במדבר , חשוב לחזור על העניין הזה פעם אחר פעם , כדי שסוף - סוף העניין יחדור .
כל פעם שיש בעיה אקוטית של קבוצה זו או אחרת באוכלוסייה , כתוצאה מאיזה אסון טבע , לא עלינו , או איזה מגזר שנפגע כתוצאה ממשהו - תמיד הולכים בעצם לפי הדרך הידועה מראש .
קודם כול אנחנו אומרים : לא , אחר כך אנחנו אומרים : אי - אפשר , אחר כך אנחנו אומרים : אולי אפשר קצת , ובסופו של דבר אנחנו מגיעים לאיזה סיכום , ומה אני אגיד לכם - בלי להשליך את זה על הנכים , להם בוודאי מגיע כל גרוש שהם קיבלו - בהרבה מאוד מקרים אנחנו בסופו של דבר מגיעים לתוצאה , שאולי רק במחצית מן התוצאה הזאת ובמחצית הכסף היינו יכולים לפתור את הבעיה ולהגיע בסך הכול לפתרון הסכסוך , ואולי גם לא להתבזות ברבים ולא לגרום סבל מיותר להרבה מאוד אנשים ששובתים , או מפגינים , או משביתים .
בסך הכול , לדעתי , אם יש לקח חשוב ללמוד מכל המהלך שהיה כאן ומעוד עשרות מהלכים - ולא חשוב , דרך אגב , של הממשלה הזאת או של קודמתה , שהייתי חבר בה , או של הקודמת לקודמת - תמיד המהלך הזה פועל בצורה , לדעתי , פשוט שלומיאלית .
אולי סוף - סוף נלמד את הלקח ונתחיל לפתור את הבעיות לפני שהן יתפוצצו ולפני שהן יגיעו לדרגה כזאת , שכבר באמת מוכנים לשלם כל תקציב על מנת לפתור את הבעיה .
יכול להיות שאותו דין חל גם לגבי השאלה של התייחסות למגזר הערבי בתקציב המדינה .
אני מודה ומתוודה מעל הדוכן הזה , אדוני היושב - ראש , לא ישבתי עם עט ונייר ולא עברתי על כל סעיף .
אני לא יודע אם אכן האפליה הזאת קיימת ועד כמה ובאיזו מידה , אבל מה שאני כן יודע הוא , שגם את הבעיה הזאת אי - אפשר לטאטא אל מתחת לשטיח .
אם אנחנו לא רוצים בסופו של דבר להגיע להערכות שב"כ שאנחנו שומעים מפעם לפעם על הנושא הזה , כדאי לנו לשים לב לכל מה שקורה בתחום החברתי , בתחום החינוך ובתחום הרווחה כלפי ערביי ישראל , וגם כאן אולי יפה שעה אחת קודם , ויפה ללא אי - אמון וללא הזדקקות של הרגע האחרון , לפתור חלק מן הבעיות .
ולצערי הרב , אדוני היושב - ראש , ואני אומר את זה גם כחבר בקואליציה - אולי גם התסריט הזה ידוע מראש , ובסופו של דבר לא יפתרו ובסופו של דבר יזדקקו לסיעה זו או אחרת בהצבעה זו או אחרת , ואולי ישלמו פי - שלושה ממה שהיו יכולים לשלם על מנת לפתור איזו בעיה נקודתית , כי יהיה לחץ של הרגע האחרון , יהיה צורך באצבעות , בקולות , בתמיכה .
ולכן , אדוני היושב - ראש , חברי חברי הבית , גברתי השרה , אם אנחנו כבר הגענו לדיון הזה , וגם אם יש בינינו מי שטוענים : הדיון מיותר , סך כל הבעיות לפחות בנושא הראשון של הנכים נפתרו - אולי סוף - סוף נלמד את הלקח , ואולי יש בכוחו של הבית הזה קצת לדחוף יותר על מנת שהלקח יילמד ועל מנת שנתחיל לפתור את הבעיות אולי עם פחות תקציבים , אבל מבחינת העיתוי - בזמן הנכון .
תודה רבה .
אולי דקה ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , התיקון המוצע , ייצוג בעל דין , לדעתי - אולי זה נשמע לא צנוע , אני אגיד את זה בהנחה שלכולנו , כל חברי הכנסת , יש הצעות מסוג זה - זו דוגמה להצעת חוק שאין לה עלות , שהיא בהסכמה כללית , לא נושאת אופי פוליטי כלשהו , ובאותו זמן מקלה על המון אזרחים בעניין שלצערי הרב אלפי אזרחים נתקלים בו .
אני מדבר על המצב בבית - משפט לתביעות קטנות .
בבית - משפט לתביעות קטנות , על - פי החוק הנוכחי , אסור לו לאזרח להיות מיוצג על - ידי עורך - דין ואסור לו לאזרח להיות מיוצג על - ידי אדם אחר .
למה המצב הזה מוביל , אדוני היושב - ראש ?
לדברים ברורים .
נניח , ודאי אלה שעמדו לנגד עיני כשחשבנו על התיקון המוצע הם אוכלוסיית עולים חדשים , שמגיעים , לצערי הרב , לפעמים לבית - משפט לתביעות קטנות .
השפה העברית שבפיהם , אם בכלל , לא מאפשרת להם להביע את הטענות שלהם בפני השופט , וודאי שבמצב כזה היריב שלהם באותו בית - משפט לתביעות קטנות זוכה , לא כיוון שהוא צודק או היא צודקת , אלא כיוון שצד אחד לא מסוגל אפילו להסביר לשופט מה הוא רוצה .
כשהתחלתי לגלגל את הצעת החוק הזאת התברר לי יותר ויותר , שהרבה אנשים , ולא רק בגלל אי - שליטה בשפה - תחשבו על אנשים מבוגרים , אנשים שנתקפים חרדה כשהם מופיעים בפני שופט , לא מסוגלים להסביר את העניין , לא מסוגלים להופיע בצורה משכנעת , ולכן הם מפסידים בבית - משפט לתביעות קטנות .
אדוני היושב - ראש , שהתחלף בינתיים וכרגע יושב על הדוכן משפטן , אני מקווה שהוא מסכים עם הדברים שאני אומר - התיקון מציע אפשרות לאותו אזרח שמגיע לבית - משפט לתביעות קטנות להיות מיוצג על - ידי אדם אחר בשלושה תנאים .
אני הצעתי שני תנאים ; בדיונים בוועדת החוקה , חוק ומשפט הציעו גם תנאי שלישי .
ראשית , אותו מייצג לא יהיה בדרך קבע מייצג אנשים בבית - משפט לתביעות קטנות .
כלומר , בשפה עממית פשוטה , שלא יתפתח כאן זן של מאכרים , שיבלו כל היום בבתי - משפט לתביעות קטנות ויעשו מזה ביזנס משלהם .
אבל אם זה לא מספיק , אנחנו גם מסתייגים ואומרים , שוודאי שהדבר הזה לא ייעשה בתמורה .
הדבר השלישי , ברור שאנחנו מקפידים על אותו איסור שקיים , שעורך - דין או משפטן לא יוכלו לשמש מייצגים באותו בית - משפט לתביעות קטנות .
כלומר , לסכם את כל העניין , יוגש ייפוי כוח לבית - משפט לתביעות קטנות ויוכל לבוא שכן , קרוב , חבר של אותו אזרח שמזדקק לבית - משפט לתביעות קטנות , לייצג אותו או אותה נאמנה , ואני מקווה , לפחות , לאפשר לשופט בבית - משפט לתביעות קטנות לקבל החלטה על סמך מלוא הנתונים , ולא , כפי שאמרתי , בנסיבות שצד אחד לא שולט בעברית , מלא חרדה , לא יודע להסביר את עצמו וכן הלאה וכן הלאה .
אדוני היושב - ראש , לסיכום אני רק רוצה לומר בגאווה בלתי מוסתרת , שהצעת החוק הזאת זכתה בקריאה הטרומית לרוב של 76 חברי כנסת .
היה חבר כנסת שהצביע נגד ואחר כך ניגש והתנצל ואמר שהוא פשוט לחץ על הכפתור הלא - נכון .
אני מבין של- 76 לא נגיע , אבל אני מקווה שהצעת החוק הזאת תעבור בקריאה ראשונה .
אולי .
הלוואי עלי האופטימיות שלך .
לא חשוב באיזה רוב , אבל אני מקווה שהצעת החוק הזאת תתקבל , תזכה לתמיכה רחבה , ונהפוך אותה במהרה בימינו לחוק לכל דבר ועניין .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רק שלוש הערות קצרות .
אחת , אני רוצה לברך את היוזמים של החוק , חבר הכנסת גנדי ריגר , חברת הכנסת ענת מאור וכל אלה שחתמו יחד אתם על ההצעה .
הערה שנייה .
אנחנו שומעים כאן במהלך הדיון על הרבה מאוד שיפורים שמוצעים לחוק הזה .
אין שום ספק שאפשר להציע שיפורים , אבל , לדעתי , החוק עצמו , גם אם לא יוכנסו בו שינויים רבים , פרט לדבר אחד של שהייה של 180 יום , שזה פשוט דבר בלתי ריאלי כפי שהסתבר לנו בדיונים בוועדת העבודה והרווחה , אני חושב שזה כבר יהיה צעד חשוב לשיפור מצבן של אותן - - - 180 יום הם תקופה ארוכה מדי , כן , וכדרישה בחוק זה פשוט בלתי סביר .
נקודה שלישית ואחרונה - קצת כאב לי בדברים של חברי זבולון אורלב , שרמז כאילו זה מרבה את הגירושין , או מקל מדי את עניין הגירושין .
אני פשוט הייתי רוצה להבהיר במה בדיוק מדובר , ואני מקווה שהמציעים מסכימים אתי .
מדובר בכך שאותה אשה שכבר נמצאת במקלט לנשים מוכות , שכבר פתחה בהליך גירושין , ואף אחד בעצם לא מעודד אותה לעשות זאת , תוכל לזכות בהטבות הסוציאליות שמגיעות איכשהו למשפחה חד - הורית קצת יותר מוקדם .
הרי לא מדובר כאן באיזה תהליך עידוד .
בסופו של דבר היא תשלים את התהליך , היא תהיה אותה חד - הורית עם אותן הטבות .
כל מה שהחוק מציע כאן לעשות הוא להקל עליה קצת ולהקדים בעצם את התאריך שממנו היא תוכל לזכות מן ההטבות האלה , ואני עוד הפעם מברך את המציעים ומביע את תמיכתי .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , מדובר כאן בתיקון לכאורה טכני להרכב המועצה להשכלה גבוהה .
בעיני לפחות , התיקון הזה הוא רחוק מלהיות טכני - הוא תיקון מאוד מהותי .
זה לא סוד שבעשר השנים האחרונות עלו לארץ , לפי הנתונים של משרד הקליטה , כ- 13,000 אנשים שמוכרים כמדענים .
חלקם הגדול מועסק במוסדות להשכלה גבוהה , הן כחברים מן המניין בסגל והן בתוכניות לקליטת מדענים עולים למיניהם - קמ"ע , " גלעדי " ותוכניות אחרות שמוכרות לחלק גדול מחברי הבית .
דבר נוסף הוא העניין של הסטודנטים .
אחוז הסטודנטים העולים במוסדות להשכלה גבוהה עולה אפילו על אחוז העולים בכלל האוכלוסייה הישראלית .
לאור כל הדברים האלה וכל החדשות הטובות - חדשות טובות לאו דווקא לעולים החדשים , אלא חדשות טובות בוודאי לחברה הישראלית ולמשק הישראלי - לפעמים גם מתעוררות בעיות ; בעיות שלכאורה הן בעיות טכניות מול המועצה להשכלה גבוהה , מול ות"ת , מול כל מיני גופים אחרים שאמונים וממונים על כל הנושא של ההשכלה הגבוהה בישראל .
לצערנו הרב , ואת זה למדתי על בשרי בהיותי שר הקליטה , לפעמים יש תחושה והרגשה שאין במועצה להשכלה גבוהה כתובת מדויקת , מי אמור לטפל בבעיות האלה , ולכן מכל דבר לכאורה קטן עולה שיח גדול בין רשויות הקליטה , משרד הקליטה ורשויות נוספות לבין המועצה להשכלה גבוהה .
לא תמיד מצליחים לפתור את הבעיות האלה .
התיקון מציע בפשטות רבה , שעל - פי כל הנהלים וכפי שהשר ממנה את החברים האחרים במועצה להשכלה גבוהה , ייכללו בה גם נציגי העולים .
העיר כאן את תשומת לבי מי שעוסק הרבה בנושא של השכלה גבוהה , חבר הכנסת מיכאל נודלמן , שיכולות להתעורר בעיות טכניות מסוג זה או אחר בבחירת החברים .
אני בטוח , שאם הצעת החוק הזאת תעבור עכשיו בקריאה טרומית , כפי שאני מקווה שיקרה , ותגיע להמשך הדיונים בוועדת החינוך והתרבות , שעומד בראשה מי שהיה מנכ"ל משרד החינוך ואמון על הנושאים האלה , נוכל להבהיר את כל הנקודות , וכשנביא את הצעת החוק לקריאה הראשונה לא יישארו עוד שאלות .
אני מבקש , בשם המדענים העולים ובשם הסטודנטים העולים , מכל חברי הבית לתמוך בהצעת חוק זו לתיקון הרכב המועצה להשכלה גבוהה .
תודה רבה .
כן .
תודה , אדוני .
גברתי השרה , רק שלוש הערות קצרות .
אני חייב לומר באופן אישי , שאני די המום מן הטיעון הזה , שהעולים צריכים להיכלל לא משום שהם עולים אלא משום שהם טובים .
זה מזכיר לי טיעונים ששמעתי כל הזמן בהיותי חבר בוועדה למעמד האשה : לא צריך לקדם נשים , אם הן נשים טובות הן תתקדמנה .
ההתחסדות הזאת בוודאי לא מתאימה לגברתי השרה , שפועלת רבות בענייני שוויון , בוודאי לקידום מעמד האשה .
נקודה שנייה - אם לא הבהרתי זאת אז אני מבהיר כאן .
אני בוודאי לא מדבר על מינוי נציג עולה לא מתאים .
ברוך השם יש מספיק עולים , כפי שהשרה אמרה , שהם בעלי שם במוסדות להשכלה גבוהה , בקרב הסטודנטים .
אם יהיה תיקון חוק מתאים , הם בוודאי ייכללו .
דבר שלישי - הטיעון לגבי אוכלוסיות אחרות .
אני חייב לומר , שאני מרגיש שבכנסת הזאת נעשה הרבה , בתמיכת הממשלה שאת חברה בה , בתמיכת הסיעה שאת חברה בה , לגבי ייצוג אוכלוסייה ערבית ודרוזית , וזה הפך לעוגת תפוחים , כולם מצביעים בעד .
משום מה רק אוכלוסיית העולים כל הזמן נשכחת .
אני מציע שלא לשכוח במקרה ספציפי זה את אוכלוסיית העולים .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בהמשך לדבריו של יגאל ביבי אני חייב לומר , שהתיאור שלו של המסלול שאנחנו עוברים כל ערב היה תיאור מדויק , ואפשר להוסיף עליו עוד פרטים - ואנחנו עוד נחשבים להתיישבות דה - לוקס בהשוואה ליישובים אחרים .
נוסף על כך , אני רוצה לומר לאדוני היושב - ראש , ששני דברים מאוד מדאיגים אותי .
האחד הוא , שאותם תושבים של יהודה ושומרון כבר כמה חודשים שומעים עד כמה הם נהדרים .
שומעים את זה מהדרג המדיני , שומעים את זה ממפקדי צה"ל - עד כמה הם מאופקים ועד כמה הם שקטים ועד כמה הם מקבלים הכול בהבנה .
הדאגה הגדולה שלי היא , שההבנה הזאת באיזה שלב פשוט תפקע מרוב השגרה הנוראית שאנחנו נמצאים בה .
והדאגה השנייה שלי היא , שכבר נשמעים קולות - ושמענו זאת כרגע מחבר הכנסת אלי בן - מנחם בנאומו - שהמתיישבים עצמם אשמים .
אלה שלא מתאפקים , מייד הופכים לימין קיצוני ולכהניסטים .
אני מציע באמת להמשיך את הדיון הזה בכנסת על מנת לתת ביטוי לאותם 200,000 אזרחי ישראל שמרגישים שהשגרה הזאת הופכת לבלתי שגרתית וגם לבלתי נסבלת .
תודה .
תודה .
נעבור להצעה לסדר - היום מס' 3666 , בנושא : אלימות כנגד ראשי ערים ומועצות מקומיות - הצעת חבר הכנסת אופיר פינס - פז , שנדחתה לשעה הזאת .
חברי הכנסת , אף אחד לא דוחה את אופיר פינס - פז בבית הזה .
אני מבקש לאפשר לו לדבר .
בבקשה , אדוני .
יש דברים שהם בסדר , ויש דברים שקשורים לחבר הכנסת אופיר פינס .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת זאב בוים מבקש להסיר את הצעתו .
בבקשה .
תודה .
ולעומתו חבר הכנסת זבולון אורלב מבקש להעביר את הדיון לוועדה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , האם כבודו מסכים להעברת הנושא לדיון בוועדה ?
ועדת הפנים .
אם כן , יש הסכמתו של חבר הכנסת פינס - פז , ואנחנו נצביע כרגע .
לא , אנחנו לא ציפינו שכבוד יושב - ראש ועדת הפנים לא יסכים לקיים דיון כה חשוב , ולכן אנחנו נצביע .
בעד פירוש הדבר להעביר את הדיון לוועדה .
נגד - להסיר .
ההצבעה החלה .
בעד - 10 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע , שהמשך הדיון בנושא אלימות כנגד ראשי ערים ומועצות מקומיות יתקיים בוועדת הפנים ואיכות הסביבה .
תודה .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
בבקשה .
תודה לסגן המזכיר .
אנחנו נעבור לנושא הבא , שהוא הצעות לסדר - היום מס' 3600 , 3601 , 3608 , 3625 , 3649 ו- 3673 , בנושא : העיצומים בסניף המוסד לביטוח לאומי בנצרת - הצעות דחופות לסדר - היום .
ישיב שר העבודה והרווחה .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת מוחמד כנעאן , בבקשה .
תודה .
חשבתי שחבר הכנסת עזמי בשארה תרם את זמנו לחבר הכנסת כנעאן , אבל בכל זאת נשמע את דברין המלומדים של חבר הכנסת עזמי בשארה .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
תודה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת דוד אזולאי .
תודה .
חבר הכנסת דוד אזולאי , אחרון הדוברים , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אזולאי .
ישיב שר העבודה והרווחה , חבר הכנסת רענן כהן .
בבקשה .
השר לא חייב להשיב על שאלות בנושא המסורת של המוסלמים .
חברי הכנסת , זה דיון מיותר כרגע .
אני מבקש שהשר יתרכז בתשובה על השאלה שנשאלה כאן .
תיאוריית הקונספירציה .
אני חושב שהשר הבהיר את רצונו בדיוק .
הוא תיכף יסיים ואז תוכלו להידבר אתו על כך .
תודה , אדוני .
אני חייב לומר לך שיש גם הצעות אחרות .
השאלה היא רק אם המציעים מוכנים לכך .
השאלה היא אם מוחמד כנעאן - - - אתה דורש ועדה .
אם כן , יש הצעות אחרות .
חבר הכנסת נחום לנגנטל דווקא רוצה להציע הצעה אחרת לגבי הצעתך .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
חבר הכנסת זאב בוים מבקש להציע הצעה שונה מזו של חבר הכנסת עזמי בשארה .
תודה לחבר הכנסת בוים .
חבר הכנסת איוב קרא יתייחס להצעת חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אבל חבר הכנסת איוב קרא לא נמצא כאן .
כבוד השר , האם אתה מסכים לדיון בוועדה ?
כבוד השר מסכים לדיון בוועדה .
אני גם שמח לומר בשם השר שכבר נקבעה ליום שלישי פגישה עם המנכ"ל ועם ועד העובדים .
טוב , בטח העובדים יזומנו לפגישה לא דרך ערוץ - 33 , אז חזקה עליהם שידעו .
אני כולי תקווה ; גם שמעתי את השר הקורא להם לחזור לעבודה .
אנחנו נעבור להצבעה .
בעד - זה אומר להעביר את הדיון לוועדת העבודה והרווחה .
בעד - 12 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
ההצעה בעניין העיצומים בסניף המוסד לביטוח לאומי בנצרת עוברת לוועדת העבודה והרווחה .
הנושא על סדר - היום כרגע - הצעה לסדר - היום מס' 3597 בנושא : מכסות עובדים זרים לחקלאות , הצעה של חברת הכנסת קולט אביטל .
לרשותך עשר דקות , ובשם השר בן - אליעזר אבקש לקצר .
תודה לחברת הכנסת קולט אביטל גם על הקיצור והתמצות .
נשמע את תשובתו של השר רענן כהן , שר העבודה והרווחה .
בבקשה .
זאת ההצעה הבאה לסדר - היום , חבר הכנסת אליהו סויסה .
מה כבוד השר מציע ?
לא הבנתי ; את מסתפקת בדברי השר ?
מסתפקת .
אין בעיה .
הבנתי .
אני רק הייתי צריך להבין , אם אני מאפשר לחברי כנסת נוספים לדבר .
כתוצאה מההסתפקות של חברת הכנסת אביטל בדברי השר אנחנו לא נאפשר את המשך הדיון .
נעבור להצעה לסדר - היום מס' 3641 , בנושא : יחס השב"ס לאריה דרעי שביקש לצאת לשבת בר - מצווה .
חבר הכנסת אליהו סויסה , בבקשה ; הצעה דחופה , שלוש דקות .
השאלה היא איזה .
אין תשובת שר .
לא .
כפי שאתה יודע , ואתה בוודאי יודע , חבר הכנסת ריבלין , אין חובה על הממשלה להשיב על הצעה דחופה לסדר - היום .
אני מרשה לעצמי לחשוד שגם בממשלה מושפעים מהבחירות הקרבות וכן הלאה .
בבקשה , אדוני חבר הכנסת סויסה .
אני מבקש מאדוני לסיים .
תודה , אדוני .
תודה .
כבודו יכול לבקש מליאה .
אדוני , אתה תוכל לשאול את השר לביטחון פנים .
כרגע אנחנו - - - רגע , רגע , חבר הכנסת אליהו סויסה מבקש מליאה כי זה מה שהוא יכול לעשות , וחבר הכנסת רובי ריבלין מבקש הצעה אחרת .
רק שנייה .
אדוני , כיוון שיש לך הכבוד והעונג להיות חבר סיעתו של אליהו סויסה , אז לרובי ריבלין עומדת זכות קדימה כאן בנושא .
לא , לא , לא , אתה לא צריך לוותר , כי חבר הכנסת מלול , אומנם זה לא ידידותי , יבקש להסיר , אני מבין , את הצעתו .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת רחמים מלול מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת אליהו סויסה .
לא , לא , לא .
חברי סיעת ש" ס. חבר הכנסת מלול .
חבר הכנסת יאיר פרץ , זה חבר סיעתך .
אתה יושב - ראש סיעה , ואתה לא מאפשר לו להתחיל לדבר .
בבקשה .
תודה .
בזה תם הדיון בהצעה זו .
אנחנו נעבור להצבעה .
חבר הכנסת אליהו סויסה , אתה מסכים להעברת הדיון לוועדה ?
אם כך , ההצעה תועבר לוועדת הפנים ואיכות הסביבה , שגם מפקחת על שירות בתי - הסוהר .
כלומר , מי שמצביע בעד , מצביע בעד הדיון בוועדה חשובה זו .
עשרה בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
ההצעה הועברה לוועדת הפנים ואיכות הסביבה .
חבר הכנסת משולם נהרי - הצעה לסדר - היום מס' 3653 , בנושא : בני 14 מהמרים בבתי - הימורים בירושלים ; הצעה דחופה , שלוש דקות .
ולאחר מכן אנחנו נעבור לנושא שכולנו ממתינים לו בקוצר רוח וחוסר סבלנות .
חבר הכנסת נהרי , הזמנתי אותך לעלות לדוכן הנואמים , זה כבוד בלתי מבוטל , למה אתה מתעכב ?
תודה לחבר הכנסת משולם נהרי , שמבקש דיון במליאה .
הצעה אחרת לחבר הכנסת רחמים מלול .
מוותר .
תודה לחבר הכנסת רחמים מלול .
אנחנו נעבור להצבעה .
חברים , הצבעה בעד פירושה המשך הדיון בנושא חשוב זה במליאה .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
שבעה בעד , אין מתנגדים או נמנעים , ולכן הנושא : בני 14 מהמרים בבתי - הימורים בירושלים יידון במליאה .
