אני עוצר את ההצבעה , חברי הכנסת .
חברי הכנסת , אני מאוד מצטער , אין זו אשמתי , אני פשוט שומע כבר בקשה שלישית - אני לא רגיל לזה , אבל מה לעשות .
יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת מיסז'ניקוב , נא לגשת למיקרופון וסופית להודיע לפרוטוקול מה אתה מבקש .
גברתי השרה , לא ידעתי שקוראים לך חבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב ולא ידעתי שחוץ מיושבת - ראש הקואליציה את גם יושבת - ראש ועדת הכספים של הכנסת .
חברי הכנסת , ראיתי פה , כפי שאתם יודעים , כמה וכמה מחזות , אבל דבר כזה עוד לא ראיתי .
ברצוני להזכיר גם ליועצות המשפטיות שסעיף 1 נפל בהצבעה , לכן אני לא מבין מה יעבור לוועדה אם היא תמשוך או לא תמשוך ממנו נושא .
אני מבקש שהיועצת המשפטית תיגש אלי לכאן .
ברור .
חברי הכנסת , למען הסר ספק אני חוזר לפרוטוקול .
חברי הכנסת , נא לשבת .
בעצם לא חלו שום שינויים דרמטיים לאחר כל הבלבולים האלה .
סעיף 1 נפל בהצבעה , סעיף 1 כלל הסתייגות .
מה שמבקש יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת מיסז'ניקוב , הוא למשוך את סעיף 1 ואת ההגדרה של האזור , אזור קו עימות דרומי .
חברי הכנסת , המשמעות של זה היא שאנחנו לא יכולים להמשיך בהצבעות ובעצם אין שום הבדל משמעותי בין בקשה זו לבין בקשה למשוך את החוק כולו , כי ממילא את ההצבעות על הצעת החוק , גם לפי הייעוץ המשפטי ולא רק לפי עמדתי המקצועית כמעט , אפשר לומר , אי - אפשר להמשיך .
לכן , עד כאן .
ועדת הכספים תחזיר את החוק למליאה לאחר שתסיים את הדיון , ואני מאוד מקווה שזה יהיה בקרוב .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לנושא הבא , ותחליף אותי סגנית היושבת - ראש קולט אביטל .
תודה רבה לשר לביטחון פנים , חבר הכנסת דיכטר .
נרשמו כמה דוברים , שאני לא רואה אותם במליאה : דב חנין , יעקב מרגי , משה גפני .
אני חייב לומר שאת כולם ראיתי זה עתה בדיון בוועדת הכנסת , כך שזה לא מפתיע שהם לא במליאה בו - זמנית .
חברי הכנסת , אם כן , אנחנו יכולים להצביע .
הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 35 ) ( דין משמעתי , בירור קבילות סוהרים והוראות שונות ) , התשס"ז - 2007 , קריאה ראשונה .
בבקשה , חברי הכנסת , נא להצביע .
אני מצרף את הקולות של חברי הכנסת יצחקי ושרוני .
אתם יודעים מה ?
בואו נעשה הצבעה חוזרת - נא לשבת - כי היתה פה איזו תקלה .
אני מבטל את תוצאות ההצבעה ואנחנו נצביע .
הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 35 ) , קריאה ראשונה , נא להצביע .
עכשיו זה פועל , חברת הכנסת אביטל ?
אה , כי לא החליפו את השם , את עדיין יושבת - ראש הישיבה .
אני מצרף את הקול של חברת הכנסת אביטל .
חבר הכנסת אדלשטיין הצביע מעמדת היושב - ראש .
לכן , בעד - 7 , כולל חבר הכנסת אדלשטיין , אין מתנגדים או נמנעים .
לכן , אני קובע כי החוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 35 ) ( דין משמעתי , בירור קבילות סוהרים והוראות שונות ) , התשס"ז - 2007 אושר בקריאה ראשונה , והוא יועבר לוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
השר לביטחון פנים , חבר הכנסת דיכטר , יציג את הצעת חוק למניעת העסקה של עברייני מין במוסדות מסוימים ( תיקון מס' 6 ) , התשס"ז - 2007 , לקריאה ראשונה .
אני מזמין את כבודו להציג את הצעת החוק .
תודה לשר לביטחון פנים .
קריאה ראשונה .
כמה חברי כנסת ביקשו לדבר , אבל איני רואה אותם כאן .
חברי הכנסת אברהם רביץ , דב חנין , יעקב מרגי ומשה גפני - אינם נמצאים .
חברי הכנסת , אנחנו יכולים לעבור להצבעה .
הצעת חוק למניעת העסקה של עברייני מין במוסדות מסוימים ( תיקון מס' 6 ) , התשס"ז - 2007 , קריאה ראשונה .
חברי הכנסת , ההצבעה בקריאה ראשונה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 7 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותועבר להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
רק לצורך הפרוטוקול נודיע שגם חבר הכנסת רן כהן התכוון לתמוך , אבל לא הספיק להגיע למקום הצבעתו .
הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 76 ) ( תיקון ) , התשס"ז - 2007 , קריאה ראשונה .
יציג את הצעת החוק גם במקרה זה השר לביטחון פנים , חבר הכנסת אבי דיכטר .
בבקשה .
חבר הכנסת יצחקי , אתה בסדר ?
קורה .
השר דיכטר , בבקשה .
אני מודה לשר לביטחון פנים , חבר הכנסת אבי דיכטר .
כמה דוברים בהצעה הזאת - אלה שלא נמצאים באולם אני לא קורא בשמם , אבל לעומת זאת , חבר הכנסת רן כהן - בבקשה , אדוני - וגדעון סער שידבר אחריו , נמצאים באולם .
תודה לחבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת גדעון סער , ואחריו - חבר הכנסת אביגדור יצחקי .
בבקשה , אדוני , עד שלוש דקות .
תודה לחבר הכנסת סער .
חבר הכנסת אביגדור יצחקי .
חבר הכנסת סער , מה שקצת השתמע מדבריך , אמרת : הצעת חוק מחפירה .
בעצם אתה אומר שהדחייה לא ראויה .
הצעת החוק - אתה מסכים אתה .
כן , כי פשוט היתה פה איזו משמעות לא ברורה .
תודה לחבר הכנסת יצחקי .
השר רוצה להשיב למתדיינים ?
תודה לשר לביטחון פנים .
אם כן , השר מבקש להצביע על החוק כפי שהוצג .
הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 76 ) ( תיקון ) , התשס"ז - 2007 - קריאה ראשונה .
11 בעד , שלושה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה , ותועבר לוועדת הכלכלה להכנה לקריאה שנייה ושלישית .
הכרזה לסגן מזכיר הכנסת .
הצעת חוק שירות המדינה ( משמעת ) ( תיקון מס' 11 ) , התשס"ז - 2007 - קריאה ראשונה .
יציג את ההצעה השר יעקב אדרי .
תודה לשר אדרי .
חברי הכנסת , הצעת חוק שירות המדינה ( משמעת ) ( תיקון מס' 11 ) - מכיוון שזאת קריאה ראשונה , יש לנו דוברים .
אומנם חלקם לא נמצאים באולם , אבל חבר הכנסת גדעון סער נמצא .
בבקשה , אדוני .
אני מודה לחבר הכנסת גדעון סער , חבר הכנסת אביגדור יצחקי , ואחריו - חבר הכנסת יואל חסון .
חבר הכנסת סער , זה לא פייר .
חבר הכנסת יצחקי הקשיב לך ולא הפריע .
תודה , ההתנצלות התקבלה .
חבר הכנסת יואל חסון - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת יואל חסון .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
נא לשבת .
לפני שאני אזכיר לחברי הכנסת על מה בדיוק אנחנו מצביעים , כי הדיון לא היה בדיוק על זה , אני חייב לומר , מכיוון שהדיון עסק במה שהיה במליאה לפני שעה קלה עם חוק סיוע לשדרות והנגב המערבי .
מכאן אני יכול להבין גם את שמחת האופוזיציה וגם את זעם הקואליציה על מה שקרה , אבל הרבה כבוד לכנסת זה לא הביא , כפי שרואים את הדברים האלה מכאן .
אני שמח מאוד על ההתנצלות של חבר הכנסת אביגדור יצחקי , היא ודאי התקבלה במלואה .
אנו מצביעים בקריאה ראשונה על הצעת חוק שירות המדינה ( משמעת ) ( תיקון מס' 11 ) , התשס"ז - 2007 .
הצעת חוק ממשלתית .
חברי הכנסת , נא להצביע .
בעד - 9 , נגד - 5 , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה ראשונה ויועבר להכנה לקריאה שנייה ושלישית בוועדה - - - ועדת הכנסת תכריע בנדון .
חבר הכנסת גדעון סער מודיע כי הוא הצביע בטעות ממקום מושבו של חבר הכנסת גלעד ארדן בהצעת חוק שירות המדינה .
הצעת חוק משפחות חיילים שנספו במערכה - - - סליחה .
חברי הכנסת , יש לנו שתי הצעות חוק , האחת של חבר הכנסת מגלי והבה , אבל לפני זה , בקריאה טרומית , של חברת הכנסת לימור לבנת וקבוצת חברי הכנסת .
בהצעתה של לימור לבנת , שמספרה פ / 2552 / 17 - תשובה והצבעה .
כרגע משיב בשם הממשלה השר יעקב אדרי .
חברי הכנסת , סגן שר הביטחון , חבר הכנסת וילנאי , היה אמור להשיב .
הוא אינו נוכח .
לכן נעבור להצבעה בקריאה טרומית בהצעתה של חברת הכנסת לבנת וקבוצת חברי הכנסת , פ / 2552 / 17 .
בעד - 11 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חברת הכנסת לימור לבנת וקבוצת חברי הכנסת , חוק משפחות חיילים שנספו במערכה ( תגמולים ושיקום ) ( תיקון - ביטול מבחן ההכנסה להורים שכולים ) , התשס"ז - 2007 , אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת החוץ והביטחון של הכנסת .
אנו ממשיכים .
הצעת חוק משפחות חיילים שנספו במערכה ( תיקון - ביטול מבחן ההכנסה לשכולים ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת מגלי והבה , דיון מוקדם .
גם כאן אין משיב , לכן אנו עוברים גם בהצעה זו להצבעה .
חברי הכנסת , ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 11 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שגם הצעתו של חבר הכנסת מגלי והבה אושרה , ותועבר לוועדת החוץ והביטחון של הכנסת לשם הכנתה לקריאה ראשונה .
עכשיו הגענו להצעה הממשלתית , שמטבע הדברים מוגשת ישר לקריאה ראשונה , הצעת חוק משפחות חיילים שנספו במערכה ( תגמולים ושיקום ) ( תיקון מס' 28 ) , התשס"ז - 2007 .
יציג את ההצעה מטעם הממשלה השר יעקב אדרי .
בבקשה , אדוני .
אני מודה לשר יעקב אדרי .
רשימת הדוברים - חברי הכנסת רביץ , לוי , מרגי וגפני אינם נוכחים , לכן ידבר ראשון חבר הכנסת גדעון סער , ואחריו תדבר חברת הכנסת לימור לבנת .
שתי ההצעות הפרטיות יועברו לוועדת החוץ והביטחון .
תודה רבה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מתנצל מראש , אני לא נוהג לעשות את זה יותר מדי .
מדובר בהצעת חוק חשובה , ואני ודאי אתמוך בה - ההתמודדות עם רעידות אדמה ובנייה בישראל ולקיחת הנטל מן האזרח , אלה דברים חשובים מאוד , אבל אני חיכיתי כמה שעות , חברי חברי הכנסת , גברתי היושבת - ראש , ואני חייב לומר שאני קצת מאוכזב .
לפני שנתיים בדיוק היתה רעידת אדמה .
יש לנו היום 30 - 20 חוקים בקריאה ראשונה .
הקולגות שלי , שאני מאוד מעריך , יודעים לנצל את הקריאה הראשונה לכל דבר , לדבר על כל דבר שמעיק עליהם , בדיוק כמו בנאומים בני דקה - לבוא לכאן ולהזכיר שלפני שנתיים 8,500 אזרחים נזרקו מהבית והם עדיין מחוסרי בתים .
הסיבה היחידה שאני כאן עכשיו היא שאני חבר כנסת אחראי , זה היום האחרון של המושב , יש המון הצבעות - ואני כאן .
אחרת אני בטוח שעם עוד כמה וכמה מחברי היינו נמצאים יחד במחסום כיסופים , בנתיבות ובשדרות .
לא שמעתי מאף אחד התייחסות כלשהי לזה .
רוב היום הייתי במליאה , חלק מהזמן הייתי היושב - ראש , ואני מתנצל על כך שלא שמעתי התייחסות של מישהו - אם זה היית אתה , חבר הכנסת אורלב , אני מתנצל כפליים .
אבל אתם יודעים מה יותר חמור ?
אני לא יודע עליכם , אבל אני תושב גוש - עציון , וכל חמש דקות אני מקבל SMS שבו אומרים שכל הדרכים בגוש - עציון חסומות .
כל הדרכים בגוש - עציון חסומות .
למה ?
כי יש קבוצת אנשים שרוצה לעלות לגבעת - העיטם שליד אפרת , אבל כל הצבא , כל היס"מ וכל מי שיש במדינה הזאת כדי לאכוף את החוק - - - אני אומר לכם שלפעמים אני מתבלבל , גם בעקבות איזה דיון שיזמתי היום בוועדת הפנים - אני מתבלבל ; נראה לי שהאויב מספר אחת בימים אלה הוא אותן קבוצות שמנסות להגיע לחומש , או במקרה זה לגבעת - העיטם : בשבילן יש סד"כ , בשבילן יש משטרה ויש חקירות עם הפחדות .
כך אנחנו מציינים שנתיים לגירוש , כך אנחנו מציינים כנראה את הכישלון המוחלט .
% 62 מן העם מסכימים אתי שזה כישלון מוחלט , כל תוכנית ההתנתקות הזאת .
כך אנחנו מציינים כנראה את המחאה של חקלאי גוש - קטיף , שיושבים כאן , באוהל .
יש לנו אלף ואחד דברים לדון בהם - להזכיר שאנחנו בי ' באב , להזכיר שביום הזה רבים מאתנו היו בגוש - קטיף וראו את ההרס חסר התכלית , וראו את היציאה או ההוצאה מהבתים של אותם אזרחים .
לזה לא כל כך מצאנו זמן היום בכנסת , וחבל .
תודה רבה , גברתי היושבת - ראש .
הסתייגות ראש הממשלה - מותר לעשן סיגרים .
אני מודה ליושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב .
כבר הספקתי במהלך ניהול הישיבה להביע צער על מה שהיה , אבל אני מסכים אתו לגבי השורה התחתונה , שבכל זאת מחוקקים את החוק הזה היום בקריאה שנייה ושלישית , כך אני מקווה .
חברי הכנסת , כפי שאמר יושב - ראש ועדת הכספים , לא נשארו יותר מדי הסתייגויות , אבל אחרי סעיף 8 יש הסתייגות של חברי הכנסת חיים אורון ואבשלום וילן .
חבר הכנסת אורון , אתה כבר נימקת את ההסתייגות , אתה מבקש לנמק עוד הפעם ?
הבנתי .
חבר הכנסת חיים אורון , אם אתה דורש הצבעה אתה חייב , בקצרה - - - לא , לא , החוק חזר מהוועדה .
לא רוצים אחר כך להסתבך עם פרשנות משפטית ועם ערעורים למיניהם .
אני מעוניין , כמו כל חברי הכנסת , שהחוק הזה יחוקק .
טוב , אני מעריך שאפילו בשעות הקטנות של הלילה חבר הכנסת אורון ומיקי איתן מכירים זה את זה .
חברי הכנסת , אם כן , אנחנו יכולים לגשת להצבעה .
חברי הכנסת , לשם החוק אין הסתייגויות .
לסעיפים 1 - 8 אין הסתייגויות .
אנחנו מצביעים , אם כן , על הצעת חוק סיוע לשדרות ולנגב המערבי ( הוראת שעה ) התשס"ז - 2007 - שם החוק וסעיפים 1 - 8 כנוסח הוועדה .
קריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
חברי הכנסת , בעד - 37 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק וסעיפים 1 - 8 אושרו בקריאה שנייה .
אחרי סעיף 8 תבוא ההסתייגות של חברי הכנסת חיים אורון ואבשלום וילן .
אנחנו כרגע מצביעים על ההסתייגות כפי שנימק אותה חבר הכנסת אורון .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 13 , 22 מתנגדים , שניים נמנעו .
אני קובע כי ההסתייגות של חברי הכנסת אורון ואבו וילן לא התקבלה .
אם ההסתייגות לא התקבלה , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
לא .
בקריאה שנייה החוק אושר .
ההסתייגות היתה אמורה להיכנס אחרי סעיף 8. היא לא התקבלה , לכן החוק כרגע עבר בקריאה שנייה , ואנחנו אפילו לא צריכים לשאול את יושב - ראש ועדת הכספים שום שאלה ויכולים לגשת ישר להצבעה בקריאה שלישית על החוק החשוב הזה .
בבקשה , חברי הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד החוק - 40 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר , כנדרש , בשלוש קריאות , ונכנס לספר החוקים .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק שירות נתוני אשראי ( תיקון מס' 3 ) , התשס"ז - 2007 - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
חבר הכנסת גלעד ארדן , יושב - ראש ועדת הכלכלה של הכנסת , יציג לנו את הצעת החוק .
תודה לחבר הכנסת גלעד ארדן , יושב - ראש ועדת הכלכלה .
הצעת חוק שירות נתוני אשראי ( תיקון מס' 3 ) , התשס"ז - 2007 .
אין הסתייגויות לחוק .
לכן , אנחנו יכולים להצביע על שם החוק והסעיפים - שישה סעיפים , כולל , בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
ההצבעה החלה .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
בעד - 21 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה שנייה ואנחנו תיכף נצביע בקריאה שלישית .
חברי הכנסת , נא להצביע .
בעד - 22 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק שירות נתוני אשראי ( תיקון מס' 3 ) התשס"ז - 2007 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
חבר הכנסת ישראל כץ מודיע כי בקריאה השנייה , בטעות גמורה , הוא הצביע כנראה במקומה של חברת הכנסת לימור לבנת .
אנחנו מקבלים את ההודעה .
זה לא משנה בשום צורה את תוצאות ההצבעה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) ( תיקון מס' 37 ) , התשס"ז - 2007 .
בפעם המי - יודע - כמה אנחנו מזמינים את חבר הכנסת גלעד ארדן , יושב - ראש ועדת הכלכלה , להציג לנו את הצעת החוק .
ביקש שר התקשורת לשעבר , חבר הכנסת ריבלין , לשאול אותך שאלה , ואני כבר אפשרתי לו .
תודה .
חבר הכנסת גלעד ארדן תיכף יהפוך לדובר של שר התקשורת אטיאס .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת גלעד ארדן , יושב - ראש ועדת הכלכלה של הכנסת .
לאחר השאלות שהופנו אליו , נצביע בקריאה שנייה .
אין הסתייגויות .
הצעת חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) ( תיקון מס' 37 ) , התשס"ז - 2007 , שם החוק וסעיפים 1 - 7 - ההצבעה החלה .
חברי הכנסת , בעד החוק - 23 , יש מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק - שם החוק וסעיפים 1 - 7 - אושר בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
ההצבעה החלה .
בעד - 24 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר כנדרש , בשלוש קריאות .
הנושא הבא הוא הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 52 ) , התשס"ז - 2007 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
חבר הכנסת מנחם בן - ששון , יושב - ראש ועדת החוקה , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת בן - ששון .
אם כן , נצביע על הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 52 ) , התשס"ז - 2007 .
אין הסתייגויות ולכן נצביע על שם החוק וסעיפים 1 - 2 , בצירוף לוח התיקונים , בקריאה שנייה .
בבקשה , חברי הכנסת .
נא להצביע .
בעד - 20 , אין מתנגדים או נמנעים .
החוק אושר בקריאה שנייה , לרבות לוח התיקונים .
נצביע על כל החוק בקריאה שלישית , עם לוח התיקונים .
קריאה שלישית החלה .
חברי הכנסת , בעד - 17 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שחוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 52 ) , התשס"ז - 2007 , אושר בשלוש קריאות .
חבר הכנסת מנחם בן - ששון , אתה רוצה לעלות ולהודות ?
חבר הכנסת מנחם בן - ששון מוזמן להציג את הצעת חוק חופש המידע ( תיקון מס' 5 ) , התשס"ז - 2007 .
נא לא לחסוך מידע אלא להציג אותו .
תודה רבה לחבר הכנסת מנחם בן - ששון .
אני מנסה להבין מי למד יותר לבר - מצווה , אתה או גלעד ארדן , מבחינת קצב הקריאה .
הצעת חוק חופש המידע ( תיקון מס' 5 ) , התשס"ז - 2007 .
כאמור , אין הסתייגויות , ולכן נצביע בקריאה שנייה על שם החוק וכל הסעיפים - 1 ו- 2 , כנוסח הוועדה .
חברי הכנסת , נא להצביע .
22 בעד , שניים מתנגדים ואין נמנעים .
שם החוק ושני הסעיפים אושרו בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 23 בעד , שניים מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שחוק חופש המידע ( תיקון מס' 5 ) , התשס"ז - 2007 , נתקבל וייכנס לספר החוקים .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק המפלגות ( בחירות מקדימות ) ( הוראת שעה ) ( תיקון ) , התשס"ז - 2007 .
בבקשה , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה לחבר הכנסת מנחם בן - ששון .
חבר הכנסת דוד רותם - אינו נוכח .
יש הסתייגויות , אבל מכיוון שחברי הכנסת רותם וגלאון לא נמצאים - - - חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעת חוק המפלגות ( בחירות מקדימות ) ( הוראת שעה ) ( תיקון ) , התשס"ז - 2007 .
המסתייגים הסירו את ההסתייגויות , ולכן אנחנו מצביעים בקריאה שנייה על שם החוק ועל סעיפים 1 - 4 , כולל , כנוסח הוועדה .
בעד - 26 , אין מתנגדים , נמנע אחד .
החוק אושר בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
25 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע שהחוק נתקבל , כנדרש , בשלוש קריאות .
אנחנו עוברים להצעת חוק שירות המדינה ( משמעת ) ( תיקון מס' 11 ) , התשס"ז - 2007 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
חבר הכנסת מנחם בן - ששון , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מנחם בן - ששון .
חברי הכנסת , לסעיף 1 יש הסתייגות של חבר הכנסת רן כהן , שזה עתה הודיע שהוא לא מנמק אותה ולא מבקש להצביע .
לאותו סעיף יש הסתייגויות של חברי הכנסת ברכה , סוייד וחנין .
חבר הכנסת חנין מבקש לנמק את ההסתייגות .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת .
אם כן , אין הסתייגויות לחוק .
אנחנו יכולים להצביע בקריאה שנייה על שם החוק ועל סעיפים 1 - 4 , כולל , כנוסח הוועדה .
חברי הכנסת , 28 בעד , מתנגד אחד ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
חברי הכנסת , 27 בעד , מתנגד אחד ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק שירות המדינה ( משמעת ) ( תיקון מס' 11 ) , התשס"ז - 2007 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
אני מזמין את יוזם ההצעה החשובה , חבר הכנסת רן כהן , לברך .
בבקשה , אדוני .
תודה ליוזם החוק , חבר הכנסת רן כהן .
אנחנו עוברים לסעיף הבא , ואנחנו מזמינים שוב את חבר הכנסת מנחם בן - ששון .
הפעם - להציג החלטת ועדת החוקה , חוק ומשפט בדבר תיקון טעות בחוק העונשין ( תיקון מס' 94 ) , התשס"ז - 2007 .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , החלטת ועדת החוקה , חוק ומשפט בדבר תיקון טעות בחוק העונשין ( תיקון מס' 94 ) , התשס"ז - 2007 , כפי שהציג אותה חבר הכנסת בן - ששון - מי בעד תיקון הטעות ?
מי נגד ?
נא להצביע .
23 בעד , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע כי התיקון אושר .
הצעת חוק בתי " יד לבנים " , התשס"ז - 2007 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
אני מבין מהתנועות של חבר הכנסת אופיר פינס , יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , שהוא מתכוון להציג את הצעת החוק לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
הצעת חוק בתי " יד לבנים " , התשס"ז - 2007 .
חבר הכנסת דוד אזולאי אינו נוכח , לכן אין לנו הסתייגויות ואנחנו יכולים להצביע על שם החוק ועל סעיפים 1 - 9 בקריאה שנייה .
חברי הכנסת , ההצבעה החלה .
24 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
החוק , על כל סעיפיו , ושם החוק אושרו בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
25 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק בתי " יד לבנים " , התשס"ז - 2007 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
היוזם , חבר הכנסת יעקב מרגי , מבקש להודות , ואנחנו ודאי מאפשרים לו .
תודה , חבר הכנסת יעקב מרגי .
יישר כוח .
אנחנו עוברים , חברי הכנסת , להצעת חוק בתי - דין רבניים ( קיום פסקי דין של גירושין ) ( תיקון מס' 6 ) , התשס"ז - 2007 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש הוועדה לקידום מעמד האשה , חבר הכנסת .
תודה לחבר הכנסת רן כהן , שהציג לנו את הצעת החוק בשם ועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
חברי הכנסת , הצעת חוק הסדרת העיסוק במקצועות הבריאות , התשס"ז - 2007 - קריאה ראשונה .
נצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
אני אצרף את קולו של חבר הכנסת דוד רותם .
אם כך , 13 בעד - בצירוף קולו של חבר הכנסת דוד רותם , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות לשם הכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
הצעת חוק איסור השקעה של גופים מוסדיים בתאגידים המקיימים קשר עסקי עם אירן , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת בנימין נתניהו וקבוצת חברי הכנסת - קריאה ראשונה .
חבר הכנסת בנימין נתניהו , יושב - ראש האופוזיציה , אני מבקש שתציג את הצעת החוק .
תודה רבה ליושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת בנימין נתניהו .
חברי הכנסת , בנסיבות אחרות אני מניח שרבים היו רוצים להתבטא בנושא הזה .
כרגע אנחנו עוברים להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק איסור השקעה של גופים מוסדיים בתאגידים המקיימים קשר עסקי עם אירן , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת בנימין נתניהו וקבוצת חברי הכנסת .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
בעד - 11 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת החוץ והביטחון לשם הכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
חברי הכנסת , אנו עוברים להצעת חוק פיצויים לנפגעי תאונות דרכים ( תיקון מס' 20 ) ( מספר כלי רכב המעורבים בתאונה ) , התשס"ז - 2007 , של חברי הכנסת סטס מיסז'ניקוב וגלעד ארדן וקבוצת חברי הכנסת .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת גלעד ארדן .
תודה לחבר הכנסת גלעד ארדן , שהציג את ההצעה .
אנחנו נעבור להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק פיצויים לנפגעי תאונות דרכים ( תיקון מס' 20 ) ( מספר כלי רכב המעורבים בתאונה ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב וגלעד ארדן וקבוצת חברי הכנסת .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 13 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה , ותועבר להכנה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת הכלכלה של הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק לתיקון פקודת ביטוח רכב מנועי ( מס ' 17 ) ( השתתפות עצמית בביטוח אופנוע ) , התשס"ז - 2007 , של חברי הכנסת סטס מיסז'ניקוב וגלעד ארדן וקבוצת חברי הכנסת - קריאה ראשונה .
בבקשה , חבר הכנסת ארדן .
תודה לחבר הכנסת גלעד ארדן .
הצעת חוק לתיקון פקודת ביטוח רכב מנועי ( מס ' 17 ) ( השתתפות עצמית בביטוח אופנוע ) , התשס"ז - 2007 , של חברי הכנסת סטס מיסז'ניקוב וגלעד ארדן וקבוצת חברי הכנסת - נעבור להצבעה בקריאה ראשונה .
אתה אומר , רן כהן , שהיו מעט חוקים שכה שמחת בקבלתם בקריאה ראשונה .
בעד - 12 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת חוק זו אושרה בקריאה ראשונה , ותועבר להכנה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת הכלכלה של הכנסת .
אני מזמין את השרה המקשרת - בלילא לעלות לדוכן ולשחק תפקיד של שרים רבים בממשלה , בניסיון לענות על שאילתות של חברי הכנסת .
אני לא יכול להבטיח לך שיש כאן חברי הכנסת ששאלו את השאילתות , אבל מייד נבדוק .
שאילתות שהוגשו לראש הממשלה .
כאן את בתפקידך הישיר , אפשר לומר .
אנחנו מתקדמים יפה , גברתי .
עכשיו את שר המשפטים .
אני מסכים עם חוסר הרצון שלך להיות שרת המשפטים כרגע .
את תהיי השרה להגנת הסביבה .
אדוני , המזכירות הודיעה לך על זה .
גברתי השרה , אנחנו תיכף נפצה אותו בתשובה שלך בשם השר להגנת הסביבה .
שאילתא 1115 של חבר הכנסת .
שאילתא 1116 של חבר הכנסת דב חנין - לפרוטוקול .
שאילתא 1121 של חבר הכנסת : מפגע יתושים בירושלים .
השר להגנת הסביבה ישיב לו באמצעות השרה המקשרת - בלילא .
שאלה נוספת לחבר הכנסת משה גפני .
אני אתן לך תשובה לאחר שאעזוב את התפקיד הסמי - ממלכתי של יושב - ראש הישיבה .
השרה רוחמה אברהם - בלילא תשיב לך בשם הממשלה .
אדוני , אם תפריע אני אבקש מהשרה לסיים את התשובה וכך תצא ללא תשובה כלל .
אני מציע שאולי השר יעביר את התשובה בכתב לחבר הכנסת גפני , והשרה רוחמה אברהם - בלילא תדאג שהתשובה תגיע .
אני מתכוון לחלק שנוגע למשרד להגנת הסביבה .
תודה .
שאילתא מס' 1202 של חבר הכנסת אלי אפללו - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1220 של חבר הכנסת אורי אריאל : נסיגת המצוקים לאורך החופים .
בבקשה , גברתי השרה .
טוב , זהו , הכיף נגמר .
בבקשה , השרה .
האם ברצונו של אדוני לשאול שאלה נוספת ?
אנחנו מודים לחבר הכנסת אורי אריאל .
שאילתא מס' 1244 של חבר הכנסת מיכאלי - לפרוטוקול .
אני מתנצל בפני חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
לא היתה שום כוונה לפגוע בכבודך .
אני מתאר לעצמי שחבר הכנסת אברהם מיכאלי אכן מחכה - - - חבר הכנסת מיכאלי , ששאל את השאלה בנושא רמקולים הגורמים למפגע סביבתי , מודיע שהוא אכן קיבל תשובה בכתב , לכן השרה לא צריכה לקרוא את התשובה .
כן .
כיאה לחבר כנסת ששאל את השאילתא .
שאילתא מס' 1262 של חבר הכנסת סוייד - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1302 של חבר הכנסת בניזרי - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1314 של חבר הכנסת רן כהן - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1367 של חברת הכנסת אורית נוקד - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1369 של חבר הכנסת גלנטי - לפרוטוקול .
אני מודה לשרה המקשרת רוחמה אברהם - בלילא .
תודה לך , גברתי השרה .
ויש לך הכבוד להיות גם אחרונת הדוברים במושב הזה .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הסתיים גם המושב הזה .
אני מאחל לכל חברי הבית עבודה פורייה גם בפגרה - בוועדות , אולי גם בישיבות המליאה , אם יתכנסו בפגרה .
ישיבת הפתיחה של כנס החורף של הכנסת תתקיים , אם ירצה השם , ביום שני , כ"ו בתשרי התשס"ח , 8 באוקטובר 2007 .
ישיבה זו נעולה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת - - - אמר השר ועזב את האולם והשאיר את המליאה ללא נוכחות הממשלה .
יפה מאוד .
אדוני היושב - ראש , אני דווקא חייב לומר שבדרך כלל במצב שלי הנואם היה אומר : שים לב , אין נציג ממשלה , אין ראש ממשלה , הצעת אי - אמון בנושא של דוח מבקר המדינה בנושא העורף , אי - מוכנות העורף .
אני דווקא מאוד שמח שראש ממשלה איננו כאן , כי מה שאני רואה לאחרונה קצת מפחיד .
אולי הייתי אומר עכשיו כמה מילות ביקורת בנושא מוכנות העורף , והיה קם ראש הממשלה והיה אומר לי : אתה פוזל , אתה צולע , אתה כזה ואתה אחר , כי זה פחות או יותר מה שהוא עושה לגבי דוח מבקר המדינה .
אני עוד לא שמעתי שראש הממשלה התמודד עם הביקורת לגבי מוכנות או אי - מוכנות העורף .
הוא אמר משהו לגבי מסקנות , לגבי הפקת לקחים , לגבי מוכנות להבא ?
לא .
דבר ראשון הוא הסביר , גם הוא וגם מקורביו , עד כמה כולם נגדו אישית ועד כמה כולם לא בסדר .
לכן אולי זה טוב שהוא לא כאן .
בנימה יותר רצינית , דוח מבקר המדינה משקף מציאות מאוד עגומה , ומה שאולי קרה בשנה או בשנתיים האחרונות הוא שהדוחות האלה לאו דווקא מעלים אבק , אלא יש בדרך כלל תגובה , גם ציבורית וגם של המערכות .
בנושא זה , במסגרת הכנה ארטילרית , כנראה , לקראת דוח המבקר , הופיעה ועדת מנכ"לים , פרסמה דוח משלה , כמה שכולם הסיקו מסקנות , ובישרו לעם ישראל ש- % 50 או % 60 מהמקלטים כן מוכנים וכן חל שיפור .
אני לא מבין , המסקנה שלי מזה היא שבפעם הבאה , אם חס ושלום יש התלקחות , אנו נצטרך לפנות רק % 40 מהאוכלוסייה מהצפון ?
% 60 כבר בסדר , מוגן ?
אולי נבקש מה" חיזבאללה " שיואילו בטובם לירות רק % 60 מהטילים שיש להם , כי אנו מוכנים ב- % 60 מהמקלטים .
פייר זה פייר , מה שנקרא .
אני חושב שמכל המציאות הזאת שעולה מדוח המבקר לגבי העורף ומקול ענות החלושה של הממשלה לגבי כביכול טיפול בליקויים - אני רוצה לומר לך , אדוני היושב - ראש , שיש רק דרך אחת לטפל בליקויים האלה : לשלוח את הממשלה הזאת הביתה ולא ללכת לכל מיני תסריטים מצחיקים של ממשלות חירום וכיוצא באלה .
תודה .
זה במסגרת תשעה באב , אתה אומר את הדברים האלה ?
ואהבת לרעך כמוך .
תודה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים ושר הבריאות במיוחד - - - גברתי היושבת - ראש ואדוני היושב - ראש שמחליף אותך , חברי חברי הכנסת , אני לא אצטרך עשר דקות .
אם תקשיבו במשך דקה תבינו במה מדובר .
אם תבינו גם למה הממשלה מתנגדת , אני מאוד אודה לכם אם תספרו לי .
אולי חבר הכנסת בן - ששון יכתוב מאמר שיסביר לי למה הממשלה מתנגדת להצעת החוק הזאת .
מדובר בתיקון לחוק ביטוח בריאות , שאומר דבר מאוד פשוט , ואני מודה שאני לא המצאתי את ההצעה כי חלמתי בלילה שזה התיקון שצריך להעביר , אלא הגשתי אותה בעקבות מצבים רבים , שאני בטוח ששרים וחברי כנסת אחרים גם כן נתקלו בהם לא פעם .
המצב הוא שפציינט של קופת - חולים - חבר בקופת - חולים , כפי שצריך לומר - במיוחד באזור מרוחק , נניח לצורך העניין בדימונה או בחצור - הגלילית , לא עלינו חולה במחלה שמצריכה טיפולים בבית - חולים , לפעמים גם טיפולים בתדירות גבוהה או לפרק זמן ארוך .
במצב כזה , קופת - חולים רשאית היום להפנות אותו לטיפולים איפה שנוח לה .
יש לה בית - חולים במרחק של 100 או 200 קילומטר מאותו יישוב פריפריאלי - אין בעיה , כל מה שהיא צריכה לעשות זה לאחר מכן ליידע את משרד הבריאות לאן נשלח חבר קופת - החולים לקבלת הטיפולים .
מה שאני מבקש לשנות בתיקון שלי , אדוני שר הבריאות - תיכף נשמע את תשובתך ואת עמדתך בנושא - מה שאני מבקש לשנות זה בעצם מלה אחת או משפט אחד : במקום ליידע בדיעבד את משרד הבריאות , על קופת - חולים יהיה לקבל אישור ממשרד הבריאות להפניית חבר שלה , להפניית הפציינט , להפניית החולה , לבית - חולים זה או אחר .
קרי , השיקול של קופת - חולים לא יוכל להיות שיקול נוחות או שיקול כלכלי גרידא , אלא יצטרכו גם להתחשב קצת במצב .
חזקה על משרד הבריאות - ודאי שהוא יתחשב במצב הזה : לאן יש תחבורה , איזה הוא בית - החולים הקרוב ביותר שמבצע את הטיפולים האלה , מה מצבו של אותו חבר .
כפי שאמרתי , ברוב המקרים מדובר במישהו , לא עלינו , שחולה במחלות כרוניות , במחלות קשות - דבר לכאורה מאוד לא פשוט .
כפי שאמרתי , אדוני היושב - ראש , אני לא צריך עשר דקות , אני חושב שהסברתי את עצמי בשתי דקות .
אני מאוד מקווה שגם הממשלה תוכל להסביר למה היא מתנגדת לתיקון כזה , ואולי גם תסביר אם התיקון הזה עולה משהו , ואיפה בדיוק העלות , אבל אני לא בטוח שזאת הסיבה .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני לא יודע אם אני יכול לשכנע .
אני חושב שכולם משוכנעים , אני רק רוצה לשאול אותם אם הם הבינו .
בהתחלת הדברים שלי ביקשתי להבין מה ההתנגדות של הממשלה להצעת חוק זאת - עלות גבוהה , בעיה אידיאולוגית .
הנה , עלה כאן שר הבריאות ואמר : משרד הבריאות תומך .
אמר : המצב עגום .
לאחר מכן אמר : ועדת השרים לחקיקה מתנגדת להצעת החוק הזאת .
זה חוק המתנות , לא חוק פדיון שבויים .
תודה .
ממשלת ישראל לא הצטרפה , אלא תומכת בהצעת החוק , כפי שהודיעה השרה רוחמה אברהם - בלילא .
הצעת חוק יישום תוכנית ההתנתקות ( תיקון - מחיקת רישום פלילי ) , התשס"ז - 2007 , מספרה פ / 2196 , של חבר הכנסת אליהו גבאי - מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד ההצעה - 30 , תשעה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי ההצעה אושרה ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת החוץ והביטחון , נכון ?
ועדת החוקה , חוק ומשפט - מתקן אותי סגן המזכיר .
תודה רבה .
מכיוון שיש כמה הצעות - חוקה , חוץ וביטחון - ועדת הכנסת תחליט בנדון .
הצעת חוק שמספרה פ / 2818 , הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון - זכאות לדרכון דיפלומטי ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת נסים זאב .
ההצעה קיבלה פטור מחובת הנחה .
בבקשה .
לי רשום שאין תשובת שר .
תודה רבה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת נסים זאב .
אין תשובת ממשלה .
לכן - - - חברי הכנסת , יש לי סוד לגלות לכם : לי יש תורנות , עוד כמה שעות לשבת כאן , אני לא ממהר .
כל עוד יהיו כל הצעקות האלה , אני לא יכול להצביע .
תודה רבה .
אני שמח מאוד , אדוני מחבר המאמר החשוב בעיתון .
אתה נאה דורש נאה מקיים .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה - הצעת חוק שמספרה פ / 2818 , הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון - זכאות לדרכון דיפלומטי ) , של חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה , חברי הכנסת מתבקשים להצביע .
תיכף נראה כמה דיפלומטים חדשים יהיו לנו .
חברי הכנסת , יש 28 בעד , שישה מתנגדים , אחד נמנע .
חברי הכנסת בן - ששון ודותן מבקשים להצטרף .
למי ?
בעד - בסדר גמור , זה לא משנה את תוצאות ההצבעה , אבל אני מודיע לפרוטוקול שגם בכוונתם של חברי הכנסת בן - ששון ועמירה דותן היה לתמוך .
חברי הכנסת , הצעת החוק הזאת תידון בוועדת הכנסת .
הצעת חוק פ / 2762 , הצעת חוק מימון נסיעות לחוץ - לארץ למשפחות שבויים ונעדרים , התשס"ז - 2007 .
ינמק את ההצעה מן המקום חבר הכנסת אלכס מילר .
בבקשה , אדוני .
מה זה ההתרגשות הזאת לקראת דרכון דיפלומטי ?
מה קרה ?
אני חושב שגם חבר הכנסת מילר מנסה לנמק הצעה חשובה , ואני מבקש להקשיב לו .
תודה לחבר הכנסת מילר .
יש תשובת ממשלה ?
אין צורך .
אנחנו , אם כן , עוברים להצבעה , חברי הכנסת .
הצעת חוק של חבר הכנסת ישראל חסון , שנימק אותה חבר הכנסת אלכס מילר , פ / 2762 , מימון נסיעות לחוץ - לארץ למשפחות שבויים ונעדרים , התשס"ז - 2007 - נא להצביע .
חברי הכנסת , התוצאה היא 30 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוץ והביטחון להכנה לקריאה ראשונה .
מספר הצעות חוק דומות , זהות : הצעת חוק פ / 389 , הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון - שלילת זכות לשכר ביום הבחירות ממי שאינו מצביע ) , התשס"ו - 2006 , של חבר הכנסת רוברט אילטוב וקבוצת חברי הכנסת - הצבעה בלבד .
חברי הכנסת , לא צועקים ואפילו לא מדברים בזמן ההצבעה .
חברי הכנסת , נא להצביע - מי בעד , מי נגד ?
בעד - 20 , נגד - 13 , ואין נמנעים .
הצעת החוק התקבלה בקריאה הטרומית , ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט - לידי חבר הכנסת בן - ששון , אליו ישירות - לשם הכנתה לקריאה ראשונה .
ועדת הכנסת תחליט היכן יהיה המשך הטיפול בהצעת החוק .
הצעת חוק פ / 455 , הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון - שלילת זכות לשכר ביום הבחירות ממי שאינו מצביע ) , התשס"ו - 2006 .
אדוני סגן המזכיר , מופיעים שמות לא נכונים .
הצעת החוק היא , כאמור , של חבר הכנסת יואל חסון .
הצבעה בלבד .
ההצעה הוצמדה להצעה הקודמת .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חבר הכנסת ראובן ריבלין , בטעות גמורה , הצביע במקומו של חבר הכנסת סילבן שלום .
ברור .
התוצאות הן עדיין אותן תוצאות .
בעד - 20 , נגד - 13 , ואין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעה זו אושרה בקריאה טרומית , ותועבר להמשך הטיפול בה לוועדת הכנסת , כי היו הצעות שונות לגבי ההצעה הקודמת .
הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון - שלילת זכות לשכר ביום הבחירות ממי שאינו מצביע ) , של חברת הכנסת אורית נוקד , שמספרה פ / 1856 - הצבעה בלבד .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
התמיכה עולה .
בעד - 22 , נגד - 9 , ואין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעה זו אושרה ותועבר לוועדת הכנסת כדי שתחליט איפה יכינו אותה לקריאה ראשונה .
הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון - שלילת זכות לשכר ביום הבחירות ממי שאינו מצביע ) , התשס"ז - 2007 , שמספרה פ / 2648 , של חבר הכנסת גדעון סער - הצבעה בלבד .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 19 , נגד - 11 , ואין נמנעים .
לכן גם הצעתו של חבר הכנסת גדעון סער תועבר לוועדת הכנסת כדי שתחליט באיזו ועדה יוכנו כל ההצעות האלה לקריאה ראשונה .
חברי הכנסת , הצעת חוק פ / 2513 , הצעת חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) ( תיקון - החמרת ענישה ) , התשס"ז - 2007 , של חברת הכנסת אסתרינה טרטמן .
בבקשה , גברתי .
הנמקה מהמקום .
אין זמן .
תודה לחברת הכנסת טרטמן .
אין תשובת הממשלה .
לכן אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק התקשורת ( בזק ושידורים ) ( תיקון - החמרת ענישה ) , התשס"ז - 2007 , חברת הכנסת אסתרינה טרטמן וקבוצת חברי הכנסת .
בבקשה , אפשר להצביע .
חברי הכנסת , להלן התוצאות : בעד - 19 , מתנגד אחד ואין נמנעים .
לכן אני קובע שהצעת החוק נתקבלה ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת הכלכלה .
הודעה לסגן המזכיר .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
תודה לחבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת איתן כבל .
אחריו - חבר הכנסת יוסי ביילין .
תודה לחבר הכנסת כבל .
חבר הכנסת יוסי ביילין , ואחריו - חבר הכנסת דוד רותם לא יהיה זקוק לקריאות ביניים אלא יוכל לדבר למיקרופון .
תודה לחבר הכנסת יוסי ביילין .
חבר הכנסת דוד רותם - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
דווקא הביע שמחה .
טוב , אבל התשובה תימסר במועד אחר .
תודה , אדוני , חבר הכנסת דוד רותם .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת סעיד נפאע .
יחתום את רשימת הדוברים - חבר הכנסת גדעון סער .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת סעיד נפאע .
אחריו - חבר הכנסת גדעון סער .
תודה לחבר הכנסת נפאע .
חבר הכנסת גדעון סער , אחרון הדוברים בהצעה הזאת .
השר רוצה להשיב .
תשובה בשם הממשלה על - ידי שר החקלאות , השר שלום שמחון .
מה כבוד השר מציע מבחינה פרוצדורלית ?
אם השר מציע להסיר , המציעים , מטבע הדברים , לפי התקנון , דורשים דיון במליאה .
ההצבעה היא כזאת : בעד - דיון במליאה .
נגד - להסיר מסדר - יומה של הכנסת .
חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - דיון במליאה .
בעד - 1 , שמונה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הנושא הוסר מסדר - היום של הכנסת .
הנושא הבא : דוח ועדת החוץ והביטחון על המוכנות בעורף הישראלי - הצעות לסדר - היום מס' 3446 , 3450 , 3457 , 3474 ו- 3477 .
המשיב הוא סגן שר הביטחון , חבר הכנסת מתן וילנאי .
כולי תקווה שהוא יהיה פה .
חבר הכנסת חיים אמסלם - איננו .
חבר הכנסת חיים אורון .
חבר הכנסת משה גפני .
חבר הכנסת עבאס זכור , אחריו - חבר הכנסת ניסן סלומינסקי , ולאחר מכן - תשובת הממשלה .
תודה לחבר הכנסת זכור .
חבר הכנסת ניסן סלומינסקי , ואחריו ישיב כבוד השר .
תודה לחבר הכנסת סלומינסקי .
תשובת הממשלה , כאמור , תימסר על - ידי שר החקלאות ופיתוח הכפר , חבר הכנסת שלום שמחון .
תודה .
תודה לשר .
הצעתו - להעביר את הדיון לוועדת החוץ והביטחון .
האם חבר הכנסת עבאס זכור מעוניין בדיון בוועדת החוץ והביטחון ?
כן .
חבר הכנסת סלומינסקי ?
אם כן , אנחנו נצביע .
דיון בוועדת החוץ והביטחון מול הסרה .
הנושא הוא : דוח ועדת החוץ והביטחון על המוכנות בעורף הישראלי .
ההצבעה החלה .
מי שבעד - ועדת חוץ וביטחון , מי שנגד - להסיר מסדר - יומה של הכנסת .
התוצאות : בעד - 6. נגד - אין .
נמנעים - אין .
אני קובע כי הנושא אכן יידון בוועדת החוץ והביטחון של הכנסת , כהצעת השר .
הנושא הבא שלנו הוא הצעה לסדר - היום מס' 3480 : האיום האירני - טילים מכוונים לעבר ישראל , של חבר הכנסת יצחק בן - ישראל .
נאומך הראשון , אדוני ?
אז מן הצד השני .
אם כן , אני מברך אותך על הנאום הראשון בכנסת , כן ירבו .
אני מודיע לך שלרשותך שלוש דקות , אבל באותה הזדמנות גם מודיע שהיום אני לא אקפיד אתך , מתוך הנחה שאתה ודאי לא תגזים .
בבקשה , אדוני - חבר הכנסת יצחק בן - ישראל בנאומו הראשון בכנסת .
אני מברך את חבר הכנסת יצחק בן - ישראל על נאומו הראשון , רק , מבחינת הפרוצדורה הפורמלית , אתה יכול לבקש רק דיון במליאה , כמציע .
השר שמע אותך , יכול להיות שהוא יבקש דיון בוועדת החוץ והביטחון , ואז נצביע .
תודה רבה לך .
השר שלום שמחון משיב .
אבל מה עם השנייה ?
היא יותר משמעותית .
נדון על ראשות הממשלה .
זה הוויתור הראשון שאני מציע .
תודה רבה לשר .
האם המציע מסכים לדיון בוועדת החוץ והביטחון ?
אם כן , אנחנו נצביע .
בעד - נושא האיום האירני , טילים מכוונים לישראל , של חבר הכנסת יצחק בן - ישראל , יידון בוועדת החוץ והביטחון ; ומי שיצביע נגד - מבקש להסיר מסדר - היום .
אם כך , נעבור להצבעה .
ההצבעה החלה .
ארבעה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הנושא אכן יידון בוועדת החוץ והביטחון של הכנסת .
הנושא הבא שלנו הוא : עיצומי קציני המבחן - חבר הכנסת חנא סוייד , חבר הכנסת זבולון אורלב , חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
אנחנו מודיעים שחברי הכנסת המציעים לא נמצאים , ואין צורך במסירת התשובה לפרוטוקול .
שאילתות ותשובות לשר הרווחה והשירותים החברתיים .
התשובות נמסרו לשר שלום שמחון , שהיום עובד מאוד קשה .
אני נערך עם השאילתות .
שאילתא 1301 , של חבר הכנסת יעקב מרגי - אינו נוכח , לפרוטוקול .
אני מודה מאוד לשר שלום שמחון שעלה לכאן בשם שר הרווחה .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום , הצעה לסדר - היום בנושא : מסקנות ועדת שוחט בנושא ההשכלה הגבוהה .
אני חושש שהתמונה כאן דומה .
חבר הכנסת שלמה בניזרי - אינו נוכח , חבר הכנסת ואסל טאהא - אינו נוכח , חבר הכנסת אבשלום וילן - אינו נוכח .
הממשלה מוכנה עם התשובה , אבל מכיוון שהנושא לא עלה , נסתפק בהודעה על כך שהמציעים לא הגיעו .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
בבקשה , אדוני .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
אני שוב מזמין את השר שלום שמחון , בשם שרת החינוך .
אם כן , המציאות שלנו יותר חמורה , חברי הכנסת , כי יש לנו כמה אנשים שבאו לשאול שאילתות .
אדוני המזכיר , שרת החינוך בבניין ?
האם השר שלום שמחון , בשם שר הבריאות , צריך להשיב לחבר הכנסת אברהם מיכאלי ?
אם כן , אני מזמין את חבר הכנסת מיכאלי להעלות את הצעתו לסדר - היום בנושא : עדויות קשות על הטיפול בילדים המאושפזים במחלקות הסגורות - הצעה לסדר - היום שמספרה 3442 .
חבר הכנסת מיכאלי מוזמן , ואני מתנצל בפני חבר הכנסת אלכס מילר וחבר הכנסת מיכאלי עצמו , שאנחנו מבררים בינתיים אם שרת החינוך נוכחת כאן , בבניין , ומוכנה לענות על שאילתות .
אם לא , מזכירות הכנסת תפנה למזכירות הממשלה ותודיע לממשלה שהיתה כאן תקלה מאוד מצערת .
תודה רבה לחבר הכנסת .
בשם שר הבריאות ישיב השר שלום שמחון .
תודה רבה לשר .
האם חבר הכנסת מיכאלי מוכן להסתפק בתשובה ?
תודה .
אני מזכיר שהנושא הוא עדויות קשות על הטיפול בילדים המאושפזים במחלקות הסגורות , מאת חבר הכנסת .
אם כן , ההצבעה היא : בעד - העברה לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות , ונגד - להסיר מסדר - היום .
בעד - 5 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הנושא - הצעתו של חבר הכנסת מיכאלי - יידון בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
אני שוב מזמין את השר שלום שמחון , מצויד בתשובות על שאילתות .
קודם כול , לצורך הפרוטוקול , נכריז כי חבר הכנסת חיים אמסלם , ששאל את שר המדע שאילתא שמספרה 1288 , אינו נוכח .
לפרוטוקול .
אני מבין שאתה תשיב גם בשם שרת החינוך .
כאן יש לנו נוכחות .
שאילתא מס' 1105 של חבר הכנסת אלכס מילר : ספרי לימוד בלתי מאושרים .
חבר הכנסת מילר , לא .
השר משיב מייד , וזאת לא שאילתא בעל - פה .
האם חבר הכנסת מילר רוצה לשאול שאלה נוספת ?
אין שאלות נוספות .
שאילתא מס' 1135 של חבר הכנסת מיכאל איתן - אינו נוכח ; לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1142 של חברת הכנסת מרינה סולודקין - אינה נוכחת ; לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1174 של חבר הכנסת אלכס מילר : המכון הטכנולוגי בחולון - בבקשה , אדוני השר .
יש שאלה נוספת לחבר הכנסת מילר ?
אתה שואל שאלה מן המיקרופון בצד , והשר ישיב .
תודה לחבר הכנסת מילר ותודה לשר .
אני ודאי רק יכול לברך אותו על ההתמדה במליאת הכנסת , אבל המצב הזה של לענות בשם שרים אחרים בעצם מייתר את העניין של שאלה נוספת שעומדת לרשות חבר הכנסת .
שאילתא מס' 1230 של חבר הכנסת חיים כץ - אינו נוכח ; לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1245 של חבר הכנסת מרגי - אינו נוכח ; לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1257 של חבר הכנסת יעקב כהן - אינו נוכח ; לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1260 של חבר הכנסת אברהם מיכאלי : דחיית בחינות באוניברסיטאות לתקופת החגים .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אברהם מיכאלי .
אנחנו צעירים .
אני מודה מאוד לשר שלום שמחון .
אנחנו עוברים לנושא הבא .
תודה , סגן המזכיר , לא הבנתי את הסימנים שלך .
שאילתא מס' 1263 של חבר הכנסת חנא סוייד - אינו נוכח ; לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1274 של חברת הכנסת זהבה גלאון - אינה נוכחת ; לפרוטוקול .
ניצלנו מטעות חמורה .
תודה רבה לשר שלום שמחון .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן המזכיר .
הנושא הבא הוא הצעה לסדר - היום מס' 3468 : הווקף חופר בהר - הבית ללא פיקוח ארכיאולוגי .
חבר הכנסת אליהו גבאי , בבקשה .
אדוני , שלוש דקות לרשותך .
אני לא אפתיע אותך אם אגיד שגם על הנושא הזה אנחנו נשמע תשובה מפי השר שלום שמחון - הפעם בכובע של שר המדע , התרבות והספורט .
תודה רבה .
תודה רבה .
ישיב , כאמור , השר שלום שמחון .
חבר הכנסת גבאי , אני מציע שתשלח מכתב לשר המדע , התרבות והספורט ושם תביע את זעמך .
תודה .
מה השר מציע ?
אתה יכול לבקש דיון במליאה .
חבר הכנסת גבאי מבקש דיון במליאה , והשר מבקש להסיר את הנושא מסדר - היום .
מי שמצביע בעד - מצביע בעד דיון במליאה .
נגד - הסרה מסדר - היום של הכנסת .
אתה לא יכול .
אם חבר הכנסת מיכאלי ילך עכשיו פתאום למיקרופון ויציע דיון בוועדה - זה יכול לקרות .
מכיוון שהוא לא עושה את זה , אנו עוברים להצבעה .
חברי הכנסת , בעד - מליאה .
נגד - הסרה מסדר - היום של הכנסת .
בעד - 2 , שלושה מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהכנסת הסתפקה בתשובה הקצרה שלך , כבוד השר , על חודו של קול .
הנושא הוסר מסדר - היום .
הנושא הבא : חסמים בפני קידום האוכלוסייה הערבית במדינה - הצעה לסדר - היום של חבר הכנסת אברהים צרצור שמספרה 3419 .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אברהים צרצור , ודאי על כך שהוא עמד בהבטחתו והציג את הנושא בקצרה .
השר שלום שמחון ישיב , הפעם בשם ראש הממשלה .
אתה מתקדם .
אם כן , אין הצבעה .
עכשיו אנחנו מזמינים את השר שלום שמחון - הפעם לא כראש ממשלה אלא רק כשר התקשורת - להשיב על שאילתות .
בבקשה .
תודה רבה לשר שלום שמחון .
אני חושב שהשר שמחון סיים את תפקידו להיום .
אנחנו עוברים לנושא הבא : מעצרם של מפגינים חרדים מבית - שמש - הצעה לסדר - היום שמספרה 3436 , של חבר הכנסת דוד אזולאי .
אתה מחליט על זה במקום או - - - הודיעו למזכירות .
חשבתי שאדוני מנצל הזדמנות .
אני מצטער על שחשדתי בכשרים .
בבקשה , אדוני .
השר בדרך לכאן .
הנה , הוא כבר הגיע .
אתה יכול להתחיל .
השר לביטחון פנים לא היה מוכן לוותר אפילו לחבר הכנסת שמחון .
בבקשה , אדוני המציע .
אני מודה לחבר הכנסת אברהם מיכאלי .
ישיב , כאמור , השר לביטחון פנים , השר אבי דיכטר .
כוח קטן אבל איכותי .
לפני שאני אשאל אותך לגבי הפרוצדורה , מה כבוד השר מציע , שאלה שאני מרשה לעצמי בשעת לילה מאוחרת : למה כל הזמן - עד כמה שאני זוכר מהדיונים בוועדת החוקה , בוועדת הפנים וגם עכשיו בדברי חבר הכנסת מיכאלי - חוזר הנושא הזה של תגי זיהוי ?
לא חשוב אם זה מול סטודנטים , או מתנגדי ההתנתקות , או עכשיו מול חרדים - אבל כל הזמן , בכל דיון , זה חוזר על עצמו .
תודה , ועכשיו - שאלה פרוצדורלית : מה השר מציע לעשות עם ההצעה של חבר הכנסת אזולאי וחבר הכנסת מיכאלי ?
חבר הכנסת מיכאלי מסכים , ולכן אנחנו קובעים שהסתפקנו בדברי השר לביטחון פנים .
השר לא עוזב אותנו , הוא רק לוקח את התשובות על השאילתות ועולה לדוכן .
רק מתחיל וגם מסתיים .
תסיים לדפדף , אני מניח , בשאילתות , ולאו דווקא לענות עליהן .
השר ישיב על שאילתא מס' 1246 של חבר הכנסת אברהם מיכאלי על חקירת המשטרה בנושא תקיפת פקח .
בבקשה , אדוני .
בעצם - תשובה אחת על כל אלה שהזכרתי .
הם כולם שאלו אותך בנושא חקירת המשטרה בנושא תקיפת פקח .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אברהם מיכאלי , בבקשה .
ברור .
אני אודיע לפרוטוקול שבנושא הזה התשובה ניתנה גם להם .
עד כאן בנושא עצוב זה של תקיפת הפקח .
תודה לשר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מיכאלי .
תודה , חבר הכנסת מיכאלי .
בבקשה , אדוני השר .
תודה לשר .
אנחנו מממשיכים .
שאילתא מס' 1211 של חברת הכנסת טרטמן - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1236 של חבר הכנסת גפני - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1237 של חבר הכנסת גפני - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1272 של חבר הכנסת פרוש - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 1276 של חבר הכנסת זכור - לפרוטוקול .
עד כאן .
אנחנו מאוד מודים לשר לביטחון פנים , השר אבי דיכטר , על תשובותיו המפורטות .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים ביום שני , ח' באב התשס"ז , 23 ביולי 2007 , בשעה 10:00 , מכיוון שמדובר בערב צום תשעה באב .
ישיבה זו נעולה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , גברתי השרה , ברצוני להפנות את תשומת לב הנוכחים כאן לדברים שלצערי לא מספיק באים לידי ביטוי בתקשורת , וזה מה שקורה כרגע באזור צפון השומרון , בחומש .
לפני כמה ימים או אפילו כמה שבועות הודיעו המארגנים על רצונם ועל כוונתם לעלות להריסות היישוב - אנשים שמכונים " גרעין חומש " .
התחילו חקירות במשטרה , הפחדות , איומים מסוג : אם נתפוס אותך אפילו מתראיין על הנושא בתקשורת , תלך לבית - סוהר .
בעקבות זה החליטו המארגנים לבטל היום את העלייה .
למרות זאת הגיעו כמה אנשים ועלו לחומש .
כרגע מתבצע פינוי על - ידי יס"מ , ללא שמירה על כל הכללים המקובלים , כלומר שוטרים גברים שגוררים בנות דתיות וכן הלאה וכן הלאה .
אני רק מזהיר את כולנו , שלא נגיע , חס ושלום , לאירועי עמונה חדשים , וזה כן בידינו .
תודה רבה .
תמנה קצין להגנת הסביבה בכנסת .
תודה , גברתי .
אני מודה לשר להגנת הסביבה , חבר הכנסת גדעון עזרא , ומזמין את יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , חבר הכנסת אופיר פינס .
בהזדמנות זו נברך את האורחים שלנו , שעתה יוצאים - הם אורחים של סיעת גיל , שיזמה את ביקורם בכנסת - גמלאי " אל על " .
ברוכים הבאים לכנסת ישראל ולדיון חשוב זה .
אתם לא תזדקנו עד כדי כך .
תודה רבה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז , יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לכמה הצעות חוק שכולן מטבע הדברים מוקדשות לנושא הגנת הסביבה .
הצעת חוק פ / 2384 , הצעת חוק הרשויות המקומיות ( אכיפה סביבתית - סמכויות פקחים ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת דב חנין .
הנמקה מהמקום .
דקה לרשות אדוני .
תודה רבה .
ישיב שר הפנים , חבר הכנסת מאיר שטרית .
בבקשה .
תודה רבה לשר הפנים , חבר הכנסת מאיר שטרית .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק שמספרה פ / 2384 , הצעת חוק הרשויות המקומיות ( אכיפה סביבתית - סמכויות פקחים ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת דב חנין .
מי בעד ?
מי נגד ?
ההצבעה החלה .
התוצאות הן : בעד 22 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעתו של חבר הכנסת דב חנין על אכיפה סביבתית - סמכויות פקחים עברה להכנה לקריאה ראשונה בוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
הכרזה לסגנית מזכיר הכנסת .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
הצעת חוק פ / 275 , הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון - העדפת טובין ממוחזרים ) , התשס"ו - 2006 , של חברי הכנסת מיכאל מלכיאור ודב חנין .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת מיכאל מלכיאור , בבקשה .
תשובה והצבעה במועד אחר .
אין חובה להקשיב .
אדוני שר הבריאות - - - תודה רבה לחבר הכנסת מיכאל מלכיאור .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
הדבר היחיד שאני יכול להוסיף על דברי חבר הכנסת מלכיאור הוא שיש כמה וכמה חוקים שיוצגו לפנינו עכשיו ותשובה והצבעה יהיו במועד אחר .
החוק הבא הוא הצעת חוק סביבה חינוכית בריאה , התשס"ז - 2007 , של חברי הכנסת עמי אילון ודב חנין וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת עמיחי אילון .
בבקשה , אדוני .
תשובה והצבעה , כאמור , במועד אחר .
תגיד שגם החוק הזה חוסך 24 מיליון .
פשוט נחשוב שבאוצר אין מקום לאחסן את כל העודפים , לכן החוקים לא עוברים .
תודה לחבר הכנסת עמי אילון .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
אנו עוברים להצעת חוק הרשויות המקומיות ( יחידות סביבתיות ) , התשס"ז - 2007 , שמספרה פ / 2141 .
המציע - חבר הכנסת דב חנין וקבוצת חברי הכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת חנין .
לא , אל תברח לנו , חבר הכנסת דב חנין , אתה בקרב על הגנת הסביבה , אז אל תברח .
הצעת חוק פ / 1680 של חברי הכנסת דב חנין ומיכאל מלכיאור - הצעת חוק ביטול פטור למתקן גישה אלחוטית ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ז - 2006 .
נא לנמק .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
כאמור , גם כאן תשובה והצבעה במועד אחר .
אנחנו עוברים להצעת חוק פ / 1284 - הצעת חוק לעידוד השקעות הון ( תיקון - שמירה על איכות הסביבה ) , התשס"ו - 2006 , של חברי הכנסת דב חנין ומיכאל מלכיאור וקבוצת חברי הכנסת .
בבקשה , אדוני .
תודה .
עד כאן בנושא חוק זה .
הצעת חוק פ / 2700 - הצעת חוק איסור נהיגה ברכב בחוף הים ( תיקון ) , התשס"ז - 2007 , של חברי הכנסת דב חנין ומיכאל מלכיאור וקבוצת חברי הכנסת .
ההצעה קיבלה אתמול בוועדת הכנסת פטור מחובת הנחה .
לכן חבר הכנסת דב חנין יציג את ההצעה , אבל תשובה והצבעה יהיו במועד אחר .
אתה יכול להישאר גם לנושא הבא .
עדיין לא ניפרד מחבר הכנסת דב חנין , אף - על - פי שסעיף החקיקה הפרטית הסתיים זה עתה .
הנושא הבא : זיהום חופי הרחצה - במושגים האמריקניים מחוף לחוף - הצעות לסדר - היום שמספריהן 3433 , 3448 ו- 3456 .
השר להגנת הסביבה גדעון עזרא ישיב לכל המציעים , שהראשון בהם הוא חבר הכנסת דב חנין .
אחריו - חברי הכנסת מיכאל נודלמן ואלחנן גלזר .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין , שיורד מהדוכן .
מחליף אותו חבר הכנסת מיכאל נודלמן .
אחריו - אחרון המציעים בנושא זה , חבר הכנסת אלחנן גלזר .
תודה לחבר הכנסת נודלמן .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת אלחנן גלזר .
אני מקווה שהשר עזרא יגיע בזמן להשיב .
תודה לחבר הכנסת גלזר .
אדוני השר להגנת הסביבה , חבר הכנסת גדעון עזרא , אתה מוזמן להשיב .
עד עשר דקות .
מה השר מציע מבחינת הפרוצדורה ?
השר מציע ועדה .
חבר הכנסת דב חנין , האם אתה מסכים להצעת השר ?
חבר הכנסת מיכאל נודלמן , האם אתה מסכים להצעת השר לקיים דיון בוועדה ?
חבר הכנסת גלזר - גם כן מסכים .
לכן , אנחנו נצביע על הנושא .
מי שבעד , בעד דיון בוועדה .
מי שמצביע נגד , מבקש להסיר מסדר - היום של הכנסת את הנושא .
חברי הכנסת , בעד ההצעה - 18 חברי כנסת , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הנושא של זיהום חופי הרחצה בישראל יידון בוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
הכרזה לסגן מזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , הנושא הבא הוא המלצת ועדת החוץ והביטחון לעניין הארכת תוקפו של חוק דחיית שירות לתלמידי ישיבות שתורתם אומנותם , התשס"ב - 2002 .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , חבר הכנסת צחי הנגבי ; בבקשה .
לאחר מכן יתקיים דיון .
אני מזהיר את חברי הכנסת : מי שאני אקרא בשמו ולא יהיה נוכח באולם , לא יוכל לחזור ולדבר .
ההצבעה תהיה במועד אחר .
היום אנחנו מקיימים רק דיון .
אדוני , אתה מדבר בעוד כמה דקות .
ברגע שהיושב - ראש של הוועדה יסיים , אתה ראשון הדוברים .
חמש שנים .
מאיר שטרית , זה שונה .
אני מודה לסגן שר הביטחון חבר הכנסת מתן וילנאי .
זו קריאה ראשונה , ולכן יש כמה דוברים שמבקשים להתבטא .
הראשון הוא חבר הכנסת יעקב כהן - לא מעוניין .
חבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת אריה אלדד - אדוני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת אורי אריאל - איננו .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
גלה לנו בבקשה מי ביקש ממך לקצר , כי הוא אומנם הצליח , אולי ניעזר בו להבא .
חבר הכנסת גדעון סער - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת .
אחרון הדוברים הוא חבר הכנסת מיכאל איתן .
בבקשה .
תודה .
האם הממשלה מעוניינת להשיב ?
חברי הכנסת , בניגוד למה שהשתמע מדברי הנואם האחרון , מיכאל איתן , אנחנו לא מצביעים על קידומם של מתן וילנאי או של אחרים .
אנחנו נצביע בקריאה ראשונה על הצעת חוק שירות ביטחון ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 11 ) , התשס"ז - 2007 , כפי שהציג אותה סגן שר הביטחון , חבר הכנסת מתן וילנאי .
חברי הכנסת , נא להצביע .
14 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותועבר להכנתה לקריאה שנייה ושלישית בוועדת החוץ והביטחון של הכנסת .
אנחנו לא מוסיפים קולות .
ההכרזות של חברי הכנסת ברכה וגלנטי נשמעו .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
בבקשה .
אני מודה לסגנית מזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2004 ( תיקוני חקיקה ) ( תיקון מס' 5 ) ( שילוב מקבלי גמלאות בעבודה - תחולה על מי שמלאו להם 45 שנים ) , התשס"ז - 2007 , קריאה ראשונה .
יציג את הצעת החוק שר התעשייה , המסחר והתעסוקה , חבר הכנסת אלי ישי .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לשר התמ"ת , חבר הכנסת אלי ישי .
מדובר בקריאה ראשונה , לכן ודאי שיש לנו דיון .
חבר הכנסת יעקב כהן - אינו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת מאיר פרוש - איננו .
חבר הכנסת נסים זאב .
תודה לחבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת מיכאל איתן - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
חבר הכנסת ראובן ריבלין הוא אחרון הדוברים .
תודה רבה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
חברי הכנסת , נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק המדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2004 ( תיקוני חקיקה ) ( תיקון מס' 5 ) ( שילוב מקבלי גמלאות בעבודה - תחולה על מי שמלאו להם 45 שנים ) , התשס"ז - 2007 .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 24 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכספים להכנה לקריאה שנייה ושלישית .
אני מפציר בשר ישי לסיים את החקיקה במושב הזה , כפי שהוא הצהיר .
פעלתי על - פי בקשת שר התמ"ת .
חברי הכנסת , מכיוון שיושב - ראש ועדת העבודה והרווחה מבקש להכין את זה אצלו - טוב , חבר הכנסת ריבלין , יש כנראה דברים יותר חשובים מאותם בני 45 פלוס .
לי זה ברור , אלא אם חבר הכנסת שרוני רוצה לחזור בו מבקשתו .
אתה עומד על כך שזה יעבור לוועדת העבודה והרווחה ?
טוב , לא ציפיתי למשהו אחר .
חברי הכנסת , הצעת החוק תועבר לוועדת הכנסת .
אני רק מקווה שחבר הכנסת מרגי יקדם מהר ככל האפשר את הדיון בחוק הזה .
חברי הכנסת , שתי הודעות שתמסור לנו השרה המקשרת בין הממשלה לכנסת , חברת הכנסת רוחמה אברהם .
ההודעות הן כדלקמן : הודעת הממשלה , בהתאם לסעיף 31 ( ד ) לחוק - יסוד : הממשלה , על החלטתה להעביר את שטחי הפעולה של נציבות שירות המדינה ממשרד האוצר למשרד ראש הממשלה .
לאחר מכן , הודעת הממשלה , בהתאם לסעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה , על החלטתה להעביר לראש הממשלה את הסמכויות הנתונות לשר האוצר לפי החוקים הבאים : חוק שירות המדינה ( מינויים ) , התשי"ט - 1959 ; חוק שירות המדינה ( משמעת ) , התשכ"ג - 1963 ; חוק שירות המדינה ( סיוג פעילות מפלגתית ומגבית כספים ) , התשי"ט - 1959 .
ההודעה טעונה אישור הכנסת , לכן אני מבקש להקשיב לשרה .
תודה רבה לחברת הכנסת רוחמה אברהם , השרה המקשרת בין הממשלה לכנסת .
חברי הכנסת , הודעת הממשלה לפי סעיף 31 ( ב ) , כפי שנמסרה על - ידי השרה , טעונה אישור המליאה , ולכן יש גם דיון .
ועדת הכנסת קבעה שהדיון הוא דיון סיעתי .
הדובר הראשון הוא מטעם סיעת הליכוד , חבר הכנסת מיכאל איתן .
לאחר מכן - הדוברים לפי הרשימה .
כל דובר - חמש דקות .
תודה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
סיעת העבודה - מימד לא מסרו את שם הדובר .
סיעת ש"ס - כנ"ל .
ישראל ביתנו , חבר הכנסת דוד רותם , בבקשה - אינו נוכח .
האיחוד הלאומי - מפד"ל , חבר הכנסת אריה אלדד - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אריה אלדד .
אין דובר לסיעת גיל , אבל יש דובר לסיעת יהדות התורה .
חבר הכנסת יעקב ליצמן - בבקשה , אדוני .
בגיל ורננה , נכון .
תודה , אדוני .
אלמלא הכיסא שאני יושב עליו , הייתי נותן לו עוד כמה דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב ליצמן .
מרצ - יחד - אין דובר .
רע"ם - תע"ל , חבר הכנסת אחמד טיבי - איננו .
חד"ש , חבר הכנסת מוחמד ברכה - איננו .
בל"ד וקדימה לא מעוניינים לדבר .
לכן , גברתי השרה , ברשותך , נעבור להצבעה .
חברי הכנסת , ההודעה הראשונה של השרה לא היתה טעונה אישור הכנסת .
לעומת זה , הודעת הממשלה בהתאם לסעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה כן טעונה את אישור הכנסת .
מי שמעוניין להצביע שיצביע .
14 בעד , שמונה מתנגדים , אין נמנעים .
אני מוסיף לפרוטוקול גם את הקולות של חברי הכנסת דוד טל והשר משולם נהרי , אבל בלי לשנות את תוצאות ההצבעה .
זה ממילא לא משנה את התוצאות .
חברי הכנסת , שינוי קל בסדר - היום , שאילתא לשר התיירות .
בבקשה , אדוני , השר אהרונוביץ , נא לעלות לדוכן ולהשיב על שאילתא של חברת הכנסת נאדיה חילו , שאילתא מס' 835 .
היא איננה נוכחת - לפרוטוקול .
אני מודה מאוד לשר התיירות , חבר הכנסת אהרונוביץ .
אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק חופש המידע ( תיקון מס' 5 ) ( חברות ממשלתיות ) , התשס"ז - 2007 - קריאה ראשונה .
חבר הכנסת מיכאל איתן , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מיקי איתן .
רשימת הדוברים : חברי הכנסת מרגי , יעקב כהן , חנין ופרוש - אינם נוכחים .
חבר הכנסת אורי אריאל נמצא אך מוותר על זכות הדיבור .
לפיכך , נעבור להצבעה .
אתה צריך לענות לדוברים .
בבקשה , קבל עוד 15 דקות .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצביע על הצעת חוק חופש המידע ( תיקון מס' 5 ) ( חברות ממשלתיות ) , התשס"ז - 2007 , בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
שמונה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
חבר הכנסת מיכאל איתן מודיע כי המשך החקיקה ייעשה בתיאום עם הממשלה , כפי שנעשה עד עכשיו .
כל זה ייעשה בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת במסגרת ההכנות לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
חברי הכנסת , הנושא האחרון על סדר - היום : הצעת חוק הבחירות ( דרכי תעמולה ) ( תיקון מס' 24 ) ( קיצור הזמנים של שידורי תעמולה ) , התשס"ז - 2007 - קריאה ראשונה .
ההצבעה תהיה במועד אחר .
חבר הכנסת יצחק לוי יציג את ההצעה בקריאה ראשונה .
זה חוק - יסוד ?
כי המפלגות הקטנות , אדוני , חבר הכנסת מיכאל איתן , נשארות עם המינימום שיש להן .
מאותם טעמים משתנה היחס .
תודה רבה למציע , חבר הכנסת יצחק לוי .
דיון .
חבר הכנסת מאיר פרוש - איננו .
חבר הכנסת אברהם רביץ - איננו .
חבר הכנסת אחמד טיבי - איננו .
חבר הכנסת אורי אריאל - השתכנע .
חבר הכנסת מיכאל איתן - בבקשה , אדוני .
ראשון ואחרון הדוברים בהצעה הזאת הוא חבר הכנסת מיכאל איתן .
כן , נכון .
אני ראיתי שאתם תיאמתם את העניין הזה .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים מחר , יום שלישי , כ"ד בתמוז התשס"ז , 10 ביולי 2007 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
חברי הכנסת , בוקר טוב .
היום י"ח בתמוז התשס"ז , 4 ביולי 2007 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
שימו לב , אנחנו נתחיל כרגיל ביום רביעי עם שאילתות בעל - פה , לאחר מכן יתקיים דיון מיוחד - מה שנקרא בעקבות 40 חתימות של חברי הכנסת - ראש הממשלה יענה על הנאומים של חברי הכנסת בנושא : שנתיים לפינוי גוש - קטיף ומצב המפונים מגוש - קטיף ומצפון השומרון .
אנחנו תיכף נתחיל בשאילתות בעל - פה .
כרגע העיכוב הוא טכני כי אין התאמה בין הנוכחות של חברי הכנסת ששאלו את השאילתות לבין השרים שנוכחים להשיב על השאילתות .
ברגע שנזהה התאמה בין שני הצדדים , אנחנו נוכל לפתוח את סדר - היום .
והערה כללית , שנאמרת לצערי באוויר - שהיה מאוד רצוי שחבר הכנסת , שיש לו פעמיים במושב זכות לשאול שאילתא בעל - פה , יהיה נוכח .
למשל חבר הכנסת אמנון כהן , שהוא לא הראשון בסדר - היום , הוא כבר נוכח .
ב- 11:00 נפתחה המליאה , וכך הוא ממלא את חובתו - - - - אבל מה לעשות שהשר שצריך להשיב לא כאן .
גם חבר הכנסת יעקב מרגי , נכון , גם חבר הכנסת מוחמד ברכה , נכון .
אבל , לצערי הרב , השרים שאמורים להשיב להם לא נמצאים .
דוגמה טובה הוא דווקא סגן שר הביטחון החדש , חבר הכנסת מתן וילנאי , שראיתי אותו בדקה לפני 11:00 נכנס למליאה , אף - על - פי שגם השאילתא שלו היא לא הראשונה .
אני מציע , אדוני סגן שר הביטחון , אנחנו נעשה כדלקמן : חבר הכנסת גלעד ארדן שאל את סגן שר הביטחון שאילתא בנושא : רכישת גז טבעי מ" בריטיש גז " והעברת תמלוגים לרשות הפלסטינית .
יעלה סגן שר הביטחון , חבר הכנסת מתן וילנאי , וישיב לחבר הכנסת גלעד ארדן .
אנחנו לא נעכב את סדר - היום , וגם נזכיר לחברינו שהוא צפוי , עלול , עשוי , אמור , להיות הרבה יותר ארוך מביום רביעי רגיל .
לאחרונה החליטה הממשלה לקיים משא - ומתן עם " בריטיש גז " על רכישת גז טבעי תמורת 4 מיליארדי דולר .
הרשות הפלסטינית צפויה לקבל תמלוגים מהעסקה בגובה של כמיליארד דולר לפחות .
רצוני לשאול : 1. האם נכון הדבר ?
2. אם כן - מה היא עמדת מערכת הביטחון והאם התקיים דיון מסודר בנושא ?
בבקשה , אדוני .
אני מודה לך .
האם יש שאלות נוספות של חברי כנסת לסגן השר ?
אין .
אנחנו מודים לסגן שר הביטחון .
הודעה למזכיר הכנסת .
בבקשה .
שר המשפטים , הפרופסור פרידמן , יעלה לדוכן .
ראשון השואלים יהיה חבר הכנסת מוחמד ברכה - שאילתא מס' 155 : פיצוי ילדים נפגעי עבירות מין .
חבר הכנסת ברכה , נא להיצמד לנוסח השאילתא .
בבקשה .
תודה .
אדוני השר .
תודה .
חבר הכנסת ברכה , שאלה נוספת .
אדוני השר יישאר אתנו , יש עוד שאלות נוספות ועוד שאילתא , של חבר הכנסת איתן , אליך .
תודה לשר המשפטים .
הוא נשאר אתנו כי השאילתא הבאה היא של חבר הכנסת מיכאל איתן , מספרה 149 , והנושא הוא : הטבות לשופטי בית - המשפט העליון בדימוס .
תודה לחבר הכנסת איתן .
אדוני שר המשפטים , בבקשה .
בבקשה , שאלה נוספת לחבר הכנסת איתן .
תודה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
בסוף , אם השר לא שם לב , היה סימן שאלה .
בבקשה , חבר הכנסת רן כהן , שאלה נוספת .
השר ישיב לכולם יחד .
תודה לחבר הכנסת כהן , ועכשיו שר המשפטים ישיב .
תודה רבה לשר המשפטים , פרופסור פרידמן .
חבר הכנסת אברהם מיכאלי - שאילתא מס' 153 .
ברצונו של חבר הכנסת מיכאלי לשאול את שר התחבורה והבטיחות בדרכים בנושא בטיחות המטוסים והתנועה בנמל התעופה בן - גוריון .
אדוני , בבקשה .
תודה .
אדוני שר התחבורה , חבר הכנסת שאול מופז , נא לתפוס את מקומך על הדוכן ולהשיב לחבר הכנסת .
תודה לשר התחבורה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מיכאלי , ולאחר מכן שאלות נוספות לחברי הכנסת רובי ריבלין ורן כהן .
אדוני שר הרווחה , עוד מעט אתה עולה לענות לנו .
אל תבזבז את התחמושת .
תודה לחבר הכנסת מיכאלי .
חבר הכנסת ראובן ריבלין , בבקשה , שאלה נוספת לשר .
השר ישיב לכולם .
חבר הכנסת רן כהן , בבקשה , שאלה נוספת .
חבר הכנסת אמנון כהן ושר הרווחה הרצוג , השיחה שלכם - - - אדוני השר , בבקשה .
חבר הכנסת ריבלין , תודה .
השר הבין את הנקודה .
תודה לשר התחבורה והבטיחות בדרכים , חבר הכנסת שאול מופז .
חבר הכנסת אמנון כהן שאל את שר הרווחה , הממונה גם על התפוצות , את שאילתא מס' 152 בנושא : חילול קברים ומצבות באוקראינה .
שר הרווחה , הממונה גם על הקשר עם התפוצות , חבר הכנסת הרצוג , יעלה לדוכן , וחבר הכנסת אמנון כהן ישאל אותו לפי נוסח השאילתא שאושר .
תודה לשר .
האם יש שאלה נוספת לחבר הכנסת כהן ?
אין .
חבר הכנסת מיכאלי - שאלה נוספת , אדוני .
תודה , חבר הכנסת מיכאלי .
אדוני השר .
תודה לשר הרווחה , הממונה גם על הקשר עם התפוצות .
הגיע הרגע החשוב והגדול .
כמה דרמטי .
שר הפנים , חבר הכנסת בר - און , יעלה על הדוכן וישיב על שאילתא מס' 154 של חבר הכנסת יעקב מרגי .
אני מנוע מלהגיב , חבר הכנסת הנדל .
הכנסת טרם מסרה הודעה רשמית בנושא , לכן מן הכיסא הזה אני מנוע מלהגיב .
חבר הכנסת מרגי , אתה לא רוצה לשאול משהו את שר הפנים ?
הוא ישיב לך גם בלי שתשאל .
נא להיצמד לנוסח שאושר .
תודה , חבר הכנסת מרגי .
אדוני השר , בבקשה .
תודה לשר הפנים .
האם יש שאלה נוספת לחבר הכנסת מרגי ?
כן .
חבר הכנסת מרגי ישאל שאלה נוספת , ואחריו - חברי הכנסת רן כהן וגפני .
חבר הכנסת רן כהן .
תודה .
חבר הכנסת גפני , בבקשה .
אדוני השר , בבקשה .
אני מודה לשר הפנים , חבר הכנסת רוני בר - און .
חבר הכנסת אלי אפללו , הגב הרחב שלך הוא אומנם מחזה מעניין , אבל קצת לא מנומס כלפי הדוברים .
אנחנו ניגשים לשאילתא בעל - פה האחרונה בסדר - היום .
השר משולם נהרי ישיב על שאילתא בעל - פה שמספרה 156 , השואל הוא חבר הכנסת יורם מרציאנו , והנושא הוא : יחס החשב הכללי לחברת " שראל " .
בבקשה , חבר הכנסת מרציאנו .
השר כבר כאן .
האם יש שאלה נוספת לחבר הכנסת מרציאנו ?
הוא מסתפק בתשובת השר .
תודה רבה לשר .
חברי הכנסת , לפני הצעות חוק בקריאה טרומית , אנחנו עוברים לנושא אחר , הנושא הוא שנה לפרסום דוח מבקר המדינה - המסקנות בנושא הטיפול במפונים מגוש - קטיף ; דיון בעקבות חתימותיהם של 40 חברי הכנסת ובהשתתפות ראש הממשלה .
ראש הממשלה נמצא אתנו , ואכן במשך שעה מעכשיו יתקיים הדיון .
יפתח את הדיון חבר הכנסת אורי אריאל , שהוא גם היוזם .
לרשותו עשר דקות .
לאחר מכן , לפי החלוקה הסיעתית , יהיו דוברים מכל סיעות הבית .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
אנחנו גם מקבלים בברכה את המפונים שנמצאים אתנו ביציע ומקשיבים לדיון חשוב זה .
סליחה .
חבר הכנסת מלכיאור , חבר הכנסת נסים זאב וחבר הכנסת מרגי , אני מבקש להקשיב ליוזם הדיון .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , רבותי השרים , הלוואי עלי הממלכתיות והרוגע של קודמי , חבר הכנסת אורי אריאל .
אני מכיר את פועלו ומבין את תוכן דבריו , דווקא על השרים שיושבים כרגע סביב שולחן הממשלה - אני יכול לספר על כל אחד סיפור נחמד , וגם להזכיר טיפול במשפחה זו או אחרת .
הייתי עד אישית , ואפילו פניתי בבקשות והבקשות נענו , אך קצת קשה לי עם זה כי אני פורמליסט , והנושא שלנו הוא לא הלל לשר זה או אחר בממשלה על טיפול במשפחה זו או אחרת מהמפונים , ואני לא ממעיט בחשיבות העניין .
הנושא שלנו הוא : שנה לפרסום דוח מבקר המדינה .
אתם זוכרים - מי שיש לו קצת זיכרון - איך לפני שנתיים ומשהו , המדינה , כלומר אנחנו כולנו , משלמי המסים , הוצאנו מיליונים על קמפיין מסוים , קמפיין , תרשו לי לומר - אני בדרך כלל אדם רגוע - קמפיין ארור : יש פתרון לכל מתיישב ; במסגרת ביצוע חוק יישום תוכנית ההתנתקות והחלטות הממשלה מינהלת סל"ע ערוכה לתת פתרונות דיור לכל משפחה מפונה מגוש - קטיף וצפון השומרון .
הנתונים לאחר שנתיים : 1,667 משפחות , % 85 מהן נמצאות באותן קרווילות , ולא אחזור על כל הביטויים הראויים .
אלה שלא נמצאים שם ודאי לא נמצאים בבתי קבע .
מתוך 26 נקודות יישוב מיועדות , רק בשתיים , למיטב ידיעתי , מתבצעת עבודה כלשהי , וכן הלאה וכן הלאה - שאני אמשיך ?
יש פתרון לכל מתיישב : במסגרת החוק ליישום תוכנית ההתנתקות ערוכה מינהלת סל"ע לתת פתרונות תעסוקה לכל מפונה - אני אפילו מתבייש לתת את הנתונים .
אין משפחה שעלתה ברמת החיים , אין מצב כזה .
מתוך 400 משפחות שעסקו בחקלאות - כמה ?
אני לא רוצה לתת נתון מדויק - רק כ- 50 בצורה זו או אחרת עוסקות בחקלאות .
ברוב המשפחות ירדו ההכנסות , חלק גדול מהמשפחות אוכלות או אכלו כבר את כספי הפיצויים ; כן כן , אותם אלה שאנחנו שמענו שהם מיליונרים .
במסגרת יישום תוכנית ההתנתקות ערוכים גם לתת פתרונות חינוך וייעוץ פסיכולוגי לבני - הנוער .
שאני אספר לשרים , שביקרו - כעסו על חבר הכנסת אריאל כשהוא אמר שיש כאלה שלא ביקרו - אצל המפונים ?
שאני אספר מה קורה עם הנוער והילדים ?
אדוני היושב - ראש , אני לא אספר , כי כולם יודעים .
הבעיה היא שזה לא מעניין .
לכן , בשונה מחבר הכנסת אורי אריאל , אני לא פונה - לא לראש הממשלה , שעסוק בשיחה חשובה עם שר החקלאות - הם עסוקים , אולי גם שר החקלאות יקבל קידום למשרד כלשהו .
הרי בזה כולם עסוקים : מי יהיה שר האוצר , מי שר הפנים .
כל הלילה היו לי נדודי שינה - מי יהיה שר בלי תיק , ומי אחראי על פיתוח הנגב והגליל .
זה חשוב מאוד , שי חרמש .
אני יודע , ומשרד הקליטה עוד יותר .
מזה בכלל אני כבר לא ישן שבוע .
אבל אני רוצה לומר לכם , חברים , אני לא פונה לממשלה , אני פונה לאותם אלה - המעטים , אני יודע - שכרגע צופים בערוץ הכנסת .
זה גם בגללכם .
אני לא זוכר ששכני בגוש - קטיף האמינו שיש פתרון לכל אחד .
אני זוכר שחלק גדול מהצופים ומהמאזינים כן האמינו , בתמימות , בחוסר רצון להבין .
אבל כן , האמינו .
אולי הגיע הזמן שייפול האסימון , ואולי הגיע הזמן , אף - על - פי שיש כמה צדיקים גם בממשלה וגם בקדימה וגם בעבודה , שאני יודע עושים מאמץ יום - יום להבין , לאיזו ממשלה אנחנו נקלענו , ולא לצפות גם בתחום הזה לפתרונות .
הוא התאפק מספיק .
לא מידתי .
- - - לעתיד .
מה עם שחרור האסירים ?
אני מודה מאוד לחבר הכנסת גלעד ארדן .
חברי הכנסת , אין תשובת ממשלה .
לכן אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק בדיקת סמים למי שמקצועו נהג , טייס או משיט , התשס"ז - 2007 .
ההצבעה החלה .
בעד - 15 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת הכלכלה של הכנסת .
הצעת החוק הבאה היא הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון - אישור ועדת החוקה לתקנות סדר הדין האזרחי ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
תשובה והצבעה במועד אחר .
בבקשה , אדוני המציע .
אני אודה לך על כך , אפילו בפומבי , לפרוטוקול .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת ניסן סלומינסקי גם על כך שהבטיח וקיים וקיצר בדבריו .
הצבעה במועד אחר .
הצעת חוק פ / 1937 , הצעת חוק אזור התיישבות מזרח לכיש , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת וקבוצת חברי הכנסת - תשובה והצבעה במועד אחר .
אדוני חבר הכנסת , נא לנמק את ההצעה .
תודה לחבר הכנסת מיכאל איתן שהציג לנו את הצעת חוק אזור התיישבות מזרח לכיש , התשס"ז - 2007 .
תשובה והצבעה במועד אחר .
אנו עוברים להצעת חוק פ / 1803 של חבר הכנסת אופיר פינס - פז , הצעת חוק הממשלה ( תיקון - דיווח על הסכמים בעל - פה ) , התשס"ז - 2006 .
גם בהצעה זו תשובה והצבעה במועד אחר .
בבקשה , אדוני .
תודה .
תשובה והצבעה , כאמור , במועד אחר .
הצעת חוק פ / 2196 , הצעת חוק יישום תוכנית ההתנתקות ( תיקון - מחיקת רישום פלילי ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת אליהו גבאי .
תשובה והצבעה במועד אחר .
חבר הכנסת גבאי ינמק את ההצעה .
תודה לחבר הכנסת אליהו גבאי .
מדובר בהצעת חוק יישום תוכנית ההתנתקות ( תיקון - מחיקת רישום פלילי ) , התשס"ז - 2007 .
תשובה והצבעה במועד אחר .
עד כאן הצעות חוק בדיון מוקדם .
אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום .
אתם מוכנים לדבר בפני שר תורן או שאתם רוצים לחכות לשר לביטחון פנים ?
השר התורן נמצא , אבל המשיב הוא השר לביטחון פנים שלא נמצא .
ההצעה היא בנושא : מצעד הגאווה בירושלים .
אלה הצעות מס' 3144 ו- 3152 .
הדוברת הראשונה היא חברת הכנסת זהבה גלאון , בבקשה .
את מוזמנת לדוכן , הזמן שלך בלתי מוגבל .
יגיע השר לביטחון פנים - תקבלי שלוש דקות בפניו .
אני לא אחזיק נגדך גם אם תחזרי בדיוק על אותם הדברים בנוכחותו .
לרוע מזלך יש לך שלוש דקות מעכשיו .
תודה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת , המציע השני , ולאחר מכן תשובת השר לביטחון פנים .
אף - על - פי שחברת הכנסת גלאון כבר אמרה לנו מה יגיד השר , בכל זאת נזמין אותו להשיב .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
לפני שהשר ישיב , אני מציע למליאה : לחבר הכנסת דוד אזולאי יש הצעה רגילה בנושא הצעדים שהמשטרה נוקטת נגד החרדים המפגינים נגד מצעד הגאווה , שמספרה 3141 .
הוא יציע את הצעתו , יש לרשותו עשר דקות , לאחר מכן השר דיכטר ישיב לשלושת המציעים .
תודה לחבר הכנסת דוד אזולאי .
אם כן , שמענו הצעות לסדר - היום מפי שלושה חברי כנסת , ואני מזמין את השר לביטחון פנים , חבר הכנסת דיכטר , להשיב .
זאת הצהרה פוליטית .
חברי הכנסת , היום , יום שלישי , כ"ו בסיוון התשס"ז , 12 ביוני שנת 2007 - אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הסעיף הראשון שלנו הוא נאומים בני דקה .
אני מציע שנצביע לצורך ההרשמה .
נא להצביע , רק לצורך ההרשמה .
בבקשה , ההצבעה החלה .
מי שמעוניין לנאום יירשם .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת רן כהן .
אחריו - חברת הכנסת סופה לנדבר .
תודה רבה לחבר הכנסת רן כהן .
חברת הכנסת סופה לנדבר , ואחריה - חבר הכנסת .
תודה רבה לחברת הכנסת לנדבר .
חבר הכנסת , ואחריו - חבר הכנסת יוסי ביילין .
תודה רבה לחבר הכנסת .
חבר הכנסת יוסי ביילין , ואחריו - חבר הכנסת דוד רותם .
תודה לחבר הכנסת יוסי ביילין .
חבר הכנסת דוד רותם , ואחריו - חבר הכנסת שמואל הלפרט .
תודה רבה לחבר הכנסת דוד רותם .
חבר הכנסת שמואל הלפרט , ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
תודה רבה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
אם יש חברי כנסת שלא נרשמו בהצבעה ומעוניינים להשתתף - בבקשה , אני אתן את זכות הדיבור .
חבר הכנסת יעקב כהן , ואחר כך - חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת אברהם מיכאלי , ואחריו - חבר הכנסת יעקב כהן .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאלי .
חבר הכנסת יעקב כהן - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יעקב כהן .
עד כאן נאומים בני דקה .
יש לנו כרגע כמה הודעות של יושבת - ראש ועדת הכנסת , חברת הכנסת רוחמה אברהם , והיא תיכף תמסור אותן .
לאחר מכן נעבור לציון היום הבין - לאומי למניעת אלימות נגד קשישים .
לכן אני מבקש מחברי הכנסת שנמצאים כעת מחוץ למליאה והם בעלי הצעות חוק והצעות לסדר - היום , שייכנסו למליאה וישתתפו בדיון .
אנחנו ודאי לא נוכל להמתין להם אם הם לא יהיו כאן .
אם כן , חברי הכנסת , הנושא השני הוא אישור ועדה משותפת לוועדת הכספים ולוועדת העבודה , הרווחה והבריאות , בהרכב שציינה יושבת - ראש ועדת הכנסת , חברת הכנסת רוחמה אברהם .
אני מבקש מהמליאה לאשר או לדחות את ההצעה הזאת .
מי שבעד - יצביע בעד .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
אני מודה לסגנית מזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , אנו מציינים היום את יום המאבק באלימות נגד קשישים , יום בין - לאומי .
אני מקבל בברכה את האורחים ביציע , שהגיעו אלינו , ואני ודאי מברך את כל המציעים של הצעות החוק וההצעות לסדר - היום , שתיכף יעלו ויציגו את הצעותיהם .
כולי תקווה שבעקבות הדיון שיתקיים כאן , כפי שכבר נאמר בסעיף הקודם , אנו לא רק נרבה במלים יפות , שהן בוודאי חשובות , אלא גם נצליח ככנסת להעביר הצעות חוק שישפרו את המצב .
כל אחד מאתנו , כחבר הכנסת וכאזרח , שנחשף לסיפורים השונים בעיתונות בתקופה האחרונה , מבין שהמצב טעון שיפור .
לדעתי , הנושא גם בהיבט הפנים - הישראלי , חוץ מציון היום הבין - לאומי , הוא נושא חשוב מאוד לדיון .
לכן , לא נדחה אותו .
נעבור ישר לעבודה .
אני מודה לאדוני .
אדוני כבר רוצה להציג את הצעת החוק השנייה ?
אז כבוד השר רפי איתן ימתין , וישיב כבר על שתי ההצעות .
הצעת החוק השנייה של חבר הכנסת משה שרוני היא הצעת חוק שמספרה פ / 2193 , הצעת חוק העונשין ( תיקון - החמרת ענישה בעבירות של גרם חבלה חמורה ותקיפה כלפי קשישים ) , התשס”ז - 2007 .
אני מודה לחבר הכנסת שרוני , ומזמין את השר רפי איתן להשיב על שתי ההצעות בשם משרד המשפטים .
אני מודה לשר רפי איתן , גם על התשובה הלקונית וגם על התמיכה בחוקים החשובים האלה .
חברי הכנסת , כמובן נצביע בנפרד על שתי ההצעות .
הצעה ראשונה , שמספרה פ / 2060 , הצעת חוק למניעת אלימות במשפחה ( תיקון - הגנה על חוסים ) , התשס”ז - 2007 של חבר הכנסת משה שרוני .
זו קריאה טרומית כמובן .
מי בעד החוק , מי נגד - נא להצביע .
בעד - 12 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית , ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדה לקידום מעמד האשה .
הוועדה המוסמכת לדון בהצעת החוק לפי תקנון הכנסת היא הוועדה לקידום מעמד האשה , אבל מכיוון שיש דעות אחרות , ועדת הכנסת תכריע .
ועדת הכנסת תכריע בנדון .
חברי הכנסת , עם כל הרצון שלי להפעיל שיקול דעת , אין לי שיקול דעת בנושא הזה .
נעבור להצבעה על הצעת חוק פ / 2193 , הצעת חוק העונשין ( תיקון - החמרת ענישה בעבירות של גרם חבלה חמורה ותקיפה כלפי קשישים ) , התשס”ז - 2007 , של חבר הכנסת משה שרוני .
מי בעד ?
מי נגד ?
ההצבעה החלה .
חברי הכנסת , אותה תוצאה : בעד - 12 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
הצעת החוק הבאה היא הצעת חוק העונשין ( תיקון - עונש מזערי על פגיעה בקשישים ) , התשס”ז - 2007 , של חבר הכנסת יצחק גלנטי וקבוצת חברי הכנסת .
תשובה והצבעה במועד אחר .
חבר הכנסת יצחק גלנטי יעלה ויציג את הצעתו .
יש סיכום .
אם השר איתן יודיע בשם הממשלה שהוא לא מתנגד - - - אני חושב שהסיכום במזכירות בין המציע ובין הממשלה היה שתשובה והצבעה יהיו במועד אחר .
לכן אין שר שיכול להשיב לחבר הכנסת גלנטי .
חברי הכנסת , חבר הכנסת גלנטי אומנם מבקש הצבעה .
אני רוצה להודיע לחברי הכנסת , גם לחבר הכנסת אורלב , את משמעות הדבר .
היום יש פריימריס במפלגת העבודה .
מימים ימימה לא התקיימו הצבעות בנושאים שהם לא בהסכמה ביום כזה .
לכן אני מציע גם לחבר הכנסת אורלב - - - חבר הכנסת אורלב , השר איתן הודיע שלא היתה הסכמת הממשלה להצעת החוק .
אני לא חושד , משום - מה , שהשר רפי איתן עושה את זה באופן אישי נגד חבר הכנסת גלנטי .
לכן - אני מאוד מעריך את הבקיאות של כולם בתקנון ; אני מודיע שאתמול בנשיאות הוחלט שלא יתקיימו הצבעות בשום נושא שהוא לא בהסכמה .
יתר על כן , למען הסר ספק , הודעתי , כנציג האופוזיציה בנשיאות , שאם תתעורר מחלוקת תוך כדי דיון , אעשה כל מאמץ לשכנע את האופוזיציה שלא לקיים את ההצבעות .
כרגע אתה גם מביך אותי באופן אישי , חבר הכנסת אורלב , ואני לא חושב שאתה רוצה לעשות את זה .
התקנון בהחלט מאפשר .
מסורת של הכנסת , שמתקיימת קרוב ל- 60 שנה , היא שביום של פריימריס , כינוס מרכז מפלגה או אירוע מסוג זה - אני ודאי לא מדבר על בר - מצווה ודברים כאלה , אלא על אירוע פוליטי שסיעה שלמה מעורבת בו - לא מתקיימות הצבעות שהן לא בהסכמה בין הממשלה ובין האופוזיציה .
עד כאן הודעתי .
תודה רבה לחבר הכנסת גלנטי .
עד כאן דיון בהצעת חוק העונשין ( תיקון - עונש מזערי על פגיעה בקשישים ) , התשס”ז - 2007 , של חבר הכנסת גלנטי וקבוצת חברי הכנסת .
תשובה והצבעה במועד אחר .
באופן אישי אני מקווה מאוד שחברי הכנסת , גם במועד אחר , יתמכו בהצעה חשובה זו .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעות דחופות לסדר - היום - יום המודעות הבין - לאומי למניעת התעללות בקשישים , הצעות שמספרן 3088 , 3113 ו- 3115 .
יש לנו שלושה דוברים בנושא הזה .
לאחר מכן ישיב השר לענייני גמלאים רפי איתן .
ראשון הדוברים - איך לא - הוא חבר הכנסת יצחק זיו .
בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת רן כהן , ותסכם חברת הכנסת קולט אביטל .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק זיו .
אני מזמין את חבר הכנסת רן כהן , ומסגן יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת יצחק זיו , אני מבקש להחליף אותי כאן על כס היושב - ראש .
ודאי מן הראוי שהוא ימשיך לנהל את הדיון שהוא אחד מיוזמיו .
בבקשה , אדוני .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גברתי השרה , בתאריך 4 ביוני פורסם בתקשורת כי המשרד קיצץ כ- % 40 מהתקציב המיועד להסברה .
דווקא בתקופה האחרונה מדינת ישראל נאלצת להתמודד עם התקפות בלתי פוסקות ולהדוף אותן , הן מכיוון אירן וה" חיזבאללה " , הן גילויי אנטישמיות מחריפים במדינות אירופה .
רצוני לשאול : 1. האם הדברים נכונים ?
2. לנוכח קיצוץ קשה זה , כיצד בכוונת המשרד להתמודד עם משימות ההסברה הקשות העומדות בפניו ?
תודה רבה .
גברתי השרה , אני מצטרף לתודת היושב - ראש על התשובה המפורטת ועל השליטה שלך בחומר , אבל - ואני מתבסס רק על הפרסומים בתקשורת , תקני אותי אם משהו לא נכון - הפרסום שאני ביססתי עליו את השאילתא מדבר על כך שכביכול עובדים בכירים באחת מהקונסוליות , במקרה זה הקונסוליה בניו - יורק , פנו במכתב והם מבקשים לטפל בענייני הסברה ומוחים על הקיצוץ .
במקביל , התפרסם בתקשורת נושא העדויות מוועדת - וינוגרד , ועל - פי הפרסום , נשאלת בנושא ההסברה וכישלון ההסברה הישראלית לעומת ההסברה של נסראללה - כך זה פורסם - ואמרת שבנושא הזה צריך לדבר עם הבכירים במשרד ועם גורמים מקצועיים במשרד .
כך פורסם .
אדוני , אני בדיוק שואל את השאלה .
אתה יכול לסמוך עלי שאני לא אשאל " האומנם ? " נכון , ואני עדיין עומד בה .
אם אני מקשר את שני הפרסומים האלה יחד , מצד אחד הבכירים מוחים , ומשתמע שיש אווירה קשה .
מצד שני את סומכת עליהם , ובצדק , בנושא ההסברה .
איך את מגיבה על העניין הזה ?
תודה .
כדי שהמתח לא יעלה - היושבת - ראש אמרה שגם על הצעת החוק הזאת לא מצביעים .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , אני מתכבד להציג בפניכם לקריאה טרומית את הצעת חוק פיקוח על בתי - ספר ( תיקון - הרחבת הפיקוח על גן - ילדים ) .
בעצם , התיקון המוצע הוא תיקון פשוט מאוד , תוספת של מלים מספר : " לתלמידים מגיל שנתיים ומעלה " ; זה כל התיקון , ועכשיו אני אסביר את המשמעות שלו .
התיקון הזה בא , בעצם , באותו אוסף מלים מאוד מוגבל להכניס שני שינויים לחוק , או אפילו , אולי , לטפל בשני מרכיבים שונים של חוק הפיקוח על בתי - הספר .
1. עד כמה שזה נשמע מוזר , אין הגדרה של גן - ילדים בחוק .
על מנת שנגדיר מהו גן - ילדים , נזקקים לאנלוגיות מחוקים שונים בספר החוקים .
בחוק הפיקוח לא ברור מהו גן - ילדים , לאילו גילאים מתייחס המושג גן - ילדים .
על - ידי התיקון המוצע , על - ידי הכנסת המשפט " מגיל שנתיים " אנחנו נגדיר את המושג הזה , ולא ניזקק , כפי שאמרתי , לחיפוש בספר החוקים של מדינת ישראל .
ללא פיקוח , אדוני .
מה שאני מנסה להכניס זה פיקוח .
גברתי היושבת - ראש , התיקון השני שבעצם ייעשה על - ידי תוספת המלים הזאת הוא תיקון הרבה יותר מהותי מהגדרה פורמלית בחוק .
אנחנו כל הזמן מרבים לדון בחינוך לגיל הרך , על כך שבעצם הילדים נחשפים כבר מגיל מאוד מוקדם לתכנים שונים ומשונים בווידיאו , ב- DVD , בטלוויזיה , בתוכניות שונות .
כרגע הפיקוח חל רק מגיל שלוש .
התיקון המוצע , לעניות דעתי , מביא לידי ביטוי את הירידה הזאת בגיל של הילדים שנחשפים לתכנים שונים .
מרבים לדבר על כך שחברי הכנסת מנותקים מהעם , אני מניח שבתחום הספציפי הזה של חינוך ילדים לא נמצא חברי כנסת שלא מודעים למצב , הן אצל הילדים שלהם , הן אצל הנכדים שלהם , תלוי ודאי בגיל של כל אחד ואחת , אבל אני לא חושב שהדברים שלי יכולים לעורר כאן ויכוח כלשהו .
ברור לגמרי שהיום ילד או ילדה , כבר בגיל שנה , שנה וחצי , שנתיים ודאי , נחשפים לתכנים שונים .
מטרת התיקון היא שבגני - הילדים , בתנאי שנמצאים בגני - הילדים האלה מעל לעשרה ילדים בגיל הרלוונטי , מעל גיל שנתיים , יהיה פיקוח של משרד החינוך על תכנים , על מה שנעשה בגן , על חומרים .
על - ידי כך אנחנו יכולים לטפל יותר טוב במערכת החינוך , להביא את הילדים מוכנים יותר לקראת - - - לא על תכנים חינוכיים , חבר הכנסת זאב .
אתה צודק , אבל לא על תכנים חינוכיים .
אתה מדבר כרגע על תחום הרווחה , שחס ושלום לא יאונה רע לתלמידים ויטפלו בהם כראוי .
אני מדבר כרגע על תוכנית לימודית ותכנים חינוכיים .
זה קיים מגיל שלוש , ואני מבקש לבצע את זה מגיל שנתיים .
כאן הנקודה האחרונה , גברתי היושבת - ראש .
כפי שאמרת , תשובה והצבעה במועד אחר .
אומנם , זאת לא הכנסת הראשונה שלי , אבל אני עדיין כל פעם מופתע .
מבדיקה לא מחייבת שלי , של מה שקרה בוועדת השרים לחקיקה , אני מבין שלא למשרד המשפטים ולא למשרד החינוך יש בעיה כלשהי עם התיקון המוצע .
למי יש בעיה עם התיקון המוצע ?
למשרד האוצר .
אני כאן מרשה לעצמי , אולי אפילו בתמימות מסוימת , לומר שאולי משרד האוצר התבלבל בכלל בין שתי הצעות חוק שהגיעו לאותה ועדת שרים .
תודה רבה .
חברי הכנסת , שימו לב , יש הצעת חוק דומה במהותה , של חבר הכנסת יצחק וקנין וקבוצת חברי כנסת .
חבר הכנסת יצחק וקנין ינמק עכשיו את הצעתו .
אני מבין שאין תשובת הממשלה .
לכן יש שני חברי כנסת שנרשמו להתנגד - אחד לחוק של חבר הכנסת גבאי ואחד לחוק של חבר הכנסת וקנין וקבוצת חברי הכנסת .
לאחר מכן תתקיים ההצבעה .
בבקשה , חבר הכנסת יצחק וקנין .
תודה לחבר הכנסת יצחק וקנין .
אין תשובת ממשלה , לכן עומדת זכות לחברי הכנסת להתנגד .
להצעת החוק של חבר הכנסת אליהו גבאי מתנגד חבר הכנסת חיים אורון .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת חיים אורון .
חברת הכנסת זהבה גלאון מתנגדת להצעת החוק של חבר הכנסת יצחק וקנין וקבוצת חברי הכנסת .
מייד לאחר מכן אנחנו נצביע , כמובן בנפרד , על שתי הצעות החוק .
תודה לחברת הכנסת גלאון , גם על הקיצור בדברים .
חבר הכנסת אליהו גבאי מבקש להשיב על הדברים .
תודה רבה לחבר הכנסת .
חבר הכנסת נסים זאב מוותר על זכות התגובה , ולכן נעבור להצבעה בנפרד .
חברי הכנסת , בעד - 40 , מתנגדים - 23 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק פ / 1833 של חבר הכנסת אליהו גבאי עברה בקריאה טרומית , ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
מכיוון שנשמעו הצעות שונות לגבי הוועדה , ועדת הכנסת תכריע בעניין .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים עתה על הצעת חוק - יסוד : ירושלים בירת ישראל ( תיקון - מניעת פגיעה בערכים דתיים ) , של חברי הכנסת יצחק וקנין , נסים זאב ואמנון כהן , שמספרה פ / 1715 .
אנחנו עוברים להצבעה .
בעד - 41 , מתנגדים - 21 , נמנע אחד .
גם הצעת החוק של חברי הכנסת יצחק וקנין , נסים זאב ואמנון כהן , שמספרה פ / 1715 , עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
ועדת הכנסת תכריע גם בנושא הצעת חוק זאת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק פ / 1623 , הצעת חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון - העברת חבר הכנסת מכהונתו ) , של חברת הכנסת אסתרינה טרטמן .
בבקשה , גברתי .
אין תשובת שר .
זו שאלת תם .
אני לא יודע איך יתנהלו חברי כנסת , אני לא יודע מי בקיא בתקנון ומי לא .
יש הצבעה היום , אם זאת השאלה .
חבר הכנסת אבשלום וילן .
חבר הכנסת רותם .
אדוני השר ישי , תפזר את ההתקהלות .
חבר הכנסת אורון , אתה ודאי רוצה לשבת ולשמוע את דבריה של חברת הכנסת טרטמן .
תשב ותשמע מה יש לחברת הכנסת טרטמן לומר .
חבר הכנסת גפני , זה לא יפה מה שאני רואה כרגע לפני .
תודה רבה לחברת הכנסת טרטמן .
אני מבין שהממשלה לא מעוניינת להשיב .
יש מתנגד , חבר הכנסת , שנרשם להתנגד להצעת החוק .
עד שלוש דקות עומדות לרשותו .
חבר הכנסת רותם , תודה רבה .
חבר הכנסת , נא להירגע ולנמק את התנגדותך .
תודה רבה לחבר הכנסת .
בעד - 34 , נגד - 22 , אין נמנעים .
הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
תודה .
תודה לחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
העמדה שלך ברורה .
חבר הכנסת זחאלקה וחבר הכנסת רותם , תודה רבה לשניכם .
רק לצורך הפרוטוקול : אני מבקש לצרף את הקולות של חבר הכנסת ברכה וטיבי נגד הצעת החוק של חברת הכנסת אסתרינה טרטמן .
זה רק לפרוטוקול , זה לא ייספר בהצבעה .
תודה .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
הצעת חוק הקמת ועדת שמיטה ממלכתית , התשס"ז - 2007 , שמספרה פ / 2373 , של חבר הכנסת יצחק לוי וקבוצת חברי הכנסת .
תשובה והצבעה במועד אחר .
בבקשה , אדוני ; עד עשר דקות לרשות אדוני .
אדוני , חבר הכנסת ראובן רובי ריבלין , אני מבקש מאדוני לשבת .
תודה .
אני רואה שאתה כבר מקבל תגובות מן הציבור .
תודה רבה לחבר הכנסת הרב יצחק לוי .
תרשום לי בבקשה , הרב לוי , פתק ; אני כבר לא אלך לשיעור הלכה יומי בבית - הכנסת .
אני כבר שמעתי היום שיעור .
תודה רבה .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק פ / 2297 , הצעת חוק הגליל ( תיקון - מתן סובסידיה קבועה ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת יצחק וקנין וקבוצת חברי הכנסת .
חברי הכנסת , שימו לב , תשובה והצבעה במועד אחר גם בהצעה זו .
יש פה נציג הממשלה .
אדוני , אתה מבקש שכן נקיים את ההצבעה ?
האם המציע מסכים שהיום נקיים את ההצבעה ?
לכן , אדוני , צריך לצלצל , והשר בינתיים יעלה להשיב , ואז נצביע .
לכן הקפדתי , אדוני יושב - ראש הכנסת לשעבר , לשאול את הממשלה , לשאול את המציע , לבקש מסגן המזכיר להתריע בפני חברי הכנסת שתתקיים הצבעה .
אני מקווה שהנושא הוא לא כל כך קונטרוברסלי שאחר כך יבואו לתבוע אותנו על סטייה מסדר - היום המודפס .
השר נהרי ישיב בשם הממשלה .
בבקשה .
תודה .
חברי הכנסת נא לשבת , אנחנו נקיים את ההצבעה .
הודענו , צלצלנו , שמענו את תשובת הממשלה , לכן אין שום בעיה תקנונית .
הצעת חוק פ / 2297 , הצעת חוק הגליל ( תיקון - מתן סובסידיה קבועה ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת יצחק וקנין וקבוצת חברי הכנסת .
חברי הכנסת , ההצבעה החלה .
התוצאות הן : 19 בעד החוק , שניים נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכספים לשם הכנתה לקריאה ראשונה .
תודה .
הצעת חוק פ / 1041 , הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - טיפולי שיניים ) , התשס"ו - 2006 , של חבר הכנסת יעקב מרגי .
שימו לב , חברי הכנסת , מייד לאחר מכן יש הצעות חוק נוספות שכבר נומקו במליאה .
ודאי שאנחנו נשמע את תשובת הממשלה , ובהתאם לזה ננהג .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת מרגי .
יעלה ויבוא שר הבריאות , חבר הכנסת יעקב בן - יזרי , שישיב על הצעות חוק בנדון , הצעות זהות , של חבר הכנסת יעקב מרגי , של חברי הכנסת ורוחמה אברהם ושל חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
הן כבר נומקו .
תודה רבה לשר הבריאות , חבר הכנסת בן - יזרי .
חבר הכנסת יעקב מרגי , לרשותך - - - חבר הכנסת גדעון סער ו / או רוחמה אברהם .
חברת הכנסת יחימוביץ .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
מדובר כמובן בשלוש הצבעות נפרדות .
הצעת חוק פ / 1041 - - - אין לי אלא לחזור לפרוטוקול על מה שאמר מן המקום חבר הכנסת יעקב מרגי : הוא מתחייב שלא לקדם את הצעתו עד לקבלת הצעת חוק ממשלתית בנדון .
כל המוסיף גורע .
הצעת חוק פ / 1041 , הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - טיפולי שיניים ) , התשס"ו - 2006 , של חבר הכנסת יעקב מרגי .
מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 27 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
הצעתו של חבר הכנסת יעקב מרגי אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
הצעת חוק פ / 1183 , של חברי הכנסת גדעון סער ורוחמה אברהם , הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - שירותי רפואת שיניים לילדי משפחות מצוקה ) , התשס"ו - 2006 .
מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
27 בעד , מתנגד אחד , אין נמנעים .
לפרוטוקול - גם חבר הכנסת גבאי תומך .
גם הצעת החוק של חברי הכנסת גדעון סער ורוחמה אברהם עברה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנה לקריאה ראשונה .
הצעת חוק פ / 1488 , הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - שירותי רפואת שיניים לילדי משפחות מצוקה ) , התשס"ו - 2006 , של חברת הכנסת שלי יחימוביץ - מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
בעד החוק של חברת הכנסת יחימוביץ - 26 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
גם הצעתה של חברת הכנסת יחימוביץ תועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת להכנה לקריאה ראשונה .
שימו לב , יש עוד הצעה זהה שלא מופיעה בפניכם בסדר - היום .
כרגע , הצעת חוק פ / 1693 , של חברת הכנסת אורית נוקד , הזהה לשלוש ההצעות שהצבענו עליהן .
הצעת החוק של חברת הכנסת נוקד נומקה כבר במליאה ולכן אנחנו נוכל להצביע - זה גם על דעת מזכירות הכנסת .
מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע בקריאה טרומית .
חברי הכנסת , בעד הצעתה של חברת הכנסת אורית נוקד - 26 , אין לה מתנגדים או נמנעים .
לכן , גם הצעתה תועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת להכנה לקריאה ראשונה .
הצעת חוק פ / 1156 , זה הנושא הבא שלנו : הצעת חוק הגבלת העישון במקומות ציבוריים ( תיקון - הרחבת החלות בצה"ל ) , התשס"ו - 2006 , של חבר הכנסת יואל חסון .
בבקשה , אדוני חבר הכנסת יואל חסון .
כתוב לי שיש תמיכת ממשלה , אבל מצד שני לא כתוב לי שחבר הכנסת חסון צריך לנמק את החוק מן המקום .
לכן נאפשר לו לנמק והוא ודאי יתחשב בעובדה שיש תמיכת ממשלה , אני סומך עליו .
מה גברתי מבקשת לעשות עם ההצעה ?
יש מי מן המציעים שלא מסכים להצעת השרה ?
אז אני מציע שאנחנו נצביע , חברי הכנסת , על הצעת שרת החינוך , חברת הכנסת יולי תמיר , להעביר את הנושא לוועדת החינוך .
היתה הערה שלה שהדיון יתקיים לאחר ההחלטה בבג"ץ .
אנחנו סומכים על יושב - ראש הוועדה בנושא הזה .
חברי הכנסת , מי שבעד - דיון בוועדת החינוך , נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
רק הצעות של חברי הכנסת שהשתתפו בהצבעה יידונו בוועדת החינוך .
בעד - 9 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהנושא של פיטורי 1,500 מורים בעקבות ביטול ההטבות לבתי - ספר באזורי עדיפות לאומית יעבור לדיון בוועדת החינוך .
אנחנו עוברים להצעה לסדר - היום מס' 3029 בנושא : קיצוץ של % 70 בתקציב ההסעות של החינוך העצמאי .
יעלה ויבוא חבר הכנסת , בבקשה .
לרשות חבר הכנסת הלפרט עד עשר דקות .
אם יקצר , אודה לו .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת .
תשיב שרת החינוך , חברת הכנסת יולי תמיר .
גברתי , מבחינה פרוצדורלית , מה נעשה עם ההצעה , לפי הצעתך ?
את לא מתנגדת לדיון בוועדה ?
גם המציע לא מתנגד לדיון בוועדה ?
לא מתנגד .
תודה רבה לשרת החינוך .
חברי הכנסת , אם כן , ההצבעה שלנו היא מאוד פשוטה .
מי שמצביע בעד הוא בעד דיון בוועדה בנושא של קיצוץ % 70 מתקציב ההסעות של החינוך העצמאי , ומי שמצביע נגד הוא בעד להסיר את הנושא מסדר - היום .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
להלן התוצאות : בעד הדיון בוועדת החינוך - 8 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
לכן אני קובע שהנושא יידון בוועדת החינוך של הכנסת .
הצעה לסדר - היום מס' 3034 : החלטת משרד החינוך לבטל את עצמאותו של החינוך העצמאי בניסוח תקנון בית - הספר ובהנחיות הרישום - הצעה של חבר הכנסת מאיר פרוש .
בבקשה , אדוני .
המשיבה היא שרת החינוך .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת מאיר פרוש .
תשיב , כאמור , שרת החינוך , חברת הכנסת יולי תמיר .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת פרוש , השרה תשיב .
לאחר מכן , אם תרצה לפתח אתה דיאלוג , אם היא תסכים , תעשו את זה .
לא במסגרת הזמן .
חבר הכנסת פרוש , שאני אקרא אותך לסדר בהצעה שלך ?
זכותך .
את מבקשת להסיר ?
תודה לשרת החינוך , חברת הכנסת יולי תמיר .
הצעה אחרת מבקש חבר הכנסת צבי הנדל .
בבקשה , אדוני .
במיקרופון .
תודה לחבר הכנסת צבי הנדל .
המציע , אתה מסכים להצעת חבר הכנסת צבי הנדל ?
בבקשה .
אנחנו מצביעים כהצעת חבר הכנסת צבי הנדל , בהסכמת המציע , בעד - דיון בוועדת החינוך של הכנסת , נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
בבקשה .
בעד קיום הדיון בוועדת החינוך - 6 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הנושא יידון בוועדת החינוך של הכנסת .
בניגוד לסדר - היום המודפס , כרגע יעלה חבר הכנסת צבי הנדל ויציע את הצעתו הרגילה , הצעה מס' 3064 , בנושא סדרות חינוך לטירונים בצה"ל .
המשיב , סגן שר הביטחון חבר הכנסת אפרים סנה , כבר כאן .
חבר הכנסת צבי הנדל , לרשותך עד עשר דקות .
לאחר מכן ישיב סגן שר הביטחון על הצעתו של חבר הכנסת יעקב מרגי בנושא מכתב אנשי מילואים משדרות .
בבקשה , אדוני .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת צבי הנדל .
ישיב , כאמור , סגן שר הביטחון , חבר הכנסת אפרים סנה .
בבקשה , אדוני .
מבחינה דיונית , אדוני סגן השר .
אדוני המציע ?
מכיוון שסגן שר הביטחון הציע להסתפק בתשובתו , וחבר הכנסת צבי הנדל , מציע ההצעה , הסתפק בתשובת השר , אנחנו - - - - נסתפק בתשובת סגן השר .
נכון .
אם כן , אנחנו מודיעים שהנושא הזה , של סדרות חינוך לטירונים בצה"ל , ירד מסדר - היום של הכנסת .
הצעות לסדר - היום מס' 3042 ו token=מס'3081 .
יעלה ויבוא חבר הכנסת יעקב מרגי ויציע את הצעתו הדחופה : מכתב אנשי מילואים משדרות .
ישיב סגן שר הביטחון , חבר הכנסת אפרים סנה .
בבקשה , אדוני .
עד שלוש דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת יעקב מרגי .
כבוד סגן שר הביטחון , חבר הכנסת סנה , בבקשה .
אדוני סגן השר , מה הצעתך ?
אדוני מסתפק בתשובת סגן השר ?
אם כן , הנושא של מכתב אנשי מילואים משדרות ירד מסדר - היום שלנו .
הנושא הבא , הצעות לסדר - היום מס' 2977 , 2991 ו- 2998 : סקר המציג את חוסר אמונו של הציבור במערכת המשפט בישראל .
הנושא כבר נדון , תשובה והצבעה היום .
אני מזמין את שר המשפטים , פרופסור דניאל פרידמן , לבוא ולהשיב למציעים , ולאחר מכן נצביע .
אדוני היושב - ראש , חברי חבר הכנסת איתן , אדוני שר המשפטים , שאני מבין שמשיב כאן בשם שר אחר .
אדוני היושב - ראש , כמו שאתה רואה , יש לפני חומר על החרם של המרצים הבריטים ועל תופעות אחרות .
יש כאן בחומר גם העובדות וגם תגובות השרים בממשלת ישראל על הנושא הזה והדאגה שכולם מביעים , ובצדק , בקואליציה ובאופוזיציה .
אדוני היושב - ראש , בדרך כלל אני מאוד ממלכתי , ודאי שאני מביא בחשבון שכל מלה שאנחנו אומרים כאן במליאת הכנסת נרשמת בפרוטוקול .
אני לא יודע אם זאת השעה המאוחרת או ההצטברות של הימים האחרונים - כל מה שקשור בתגובות בנושא של 40 שנה למלחמת ששת הימים - אבל , ברשותך , בא לי לעשות משהו לא נכון , אפילו משהו שמכונה לא פוליטיקלי - קורקט .
ודאי שאני מגנה את החרם , ודאי שאני מבין שהשורשים של החרם - אפילו אפשר לומר אנטישמיים .
ודאי שהם לא נובעים מחשיבה מדינית רצינית כלשהי , או מראיית מדינת ישראל כמדינה שמפירה בשיטתיות את זכויות האדם וכנראה יותר גרועה מכל מיני מדינות שכולנו מכירים , ששם על נושא זכויות האדם אולי רק קראו בעיתון .
אמרתי לך , נורא בא לי לעשות משהו לא נכון ולומר לך : אולי הרווחנו את זה ביושר .
בימים האחרונים אנחנו נמצאים מול מסך הטלוויזיה ואנחנו רואים את התגובות של כל מיני אנשים על מה שקרה כאן לפני 40 שנה , איך כבשנו את השטחים הארורים האלה , מלחמה שהיתה קללה , ניצחון פירוס וכן הלאה וכן הלאה .
ואני רואה פרשן בכיר של אחד העיתונים לפני כמה ימים , בשידור שלכאורה הוא שידור עמוק ורציני בערוץ הממלכתי - דרך אגב , אולי אדוני השר יאיר את עיני , באיזה " אוקספורד " מחלקים את התואר הזה " פרשן בכיר " ?
עדיין לא השכלתי להבין מיהו פרשן בכיר ומיהו פרשן לא בכיר - אבל יושב אותו פרשן בכיר ומסביר , לא פחות ולא יותר , שה" חמאס " התחיל את הפיגועים בעקבות המציאות בחברון ובעקבות הטבח במערת המכפלה .
לפני זה כנראה ה" חמאס " עסק רק בענייני צדקה , ורק בעקבות הרצח המטורף הזה של המטורף ברוך גולדשטיין הוא החליט לעסוק בפיגועים .
אדוני היושב - ראש , מכיוון שאמרתי שכל מלה נרשמת , פתחתי - וברשותך , אני אזכיר לך - באמירה שאני ודאי מגנה את החרם , אני חושב שהשורשים שלו אפילו אנטישמיים .
עם זאת , לפני שבאים עם כל מיני נורמות לאחרים , נבוא עם נורמות דומות לעצמנו .
תודה רבה .
עוד מעט נקים מפלגת גמלאים להגן עליהם .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , הייתי רוצה להפנות את תשומת הלב של כולנו למשהו שמתרחש בימים אלה בעקבות ציון 40 שנות הניצחון במלחמת ששת הימים .
אילוסטרציה קטנה ראינו גם עכשיו בנאומים בני דקה .
יש רבים בקרבנו , כולל בבית הזה , שמשתמשים בביטויים כגון " ניצחון פירוס " , " קללה " ואף " אסון " .
הייתי רוצה להזכיר לאלה שמשתמשים בביטויים האלה , באופן הכי אישי ופשוט , שאלמלא הניצחון במלחמת ששת הימים , אני ועוד מאות אלפים ומיליונים כמוני , לא רק שלא היו נמצאים במדינת ישראל אלא כנראה גם לא היו שייכים לעם ישראל היום .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
מדובר בקריאה ראשונה , ולכן יש לנו כמה דוברים .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת ואסל טאהא .
חבר הכנסת ואסל טאהא ויתר על זכות הדיבור .
חברי הכנסת אברהם רביץ וזבולון אורלב - אינם נמצאים .
חבר הכנסת אורי אריאל , עד שלוש דקות לרשותך , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני .
תודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת משה גפני , ואחריו - חבר הכנסת יעקב מרגי .
אני לא מאמין שתעשה דבר כזה .
ימות המשיח , אמר חבר הכנסת טיבי .
תודה רבה , חבר הכנסת גפני , כנראה אתם מיוצגים על - ידי אשכנזים בדירקטוריונים .
חבר הכנסת יעקב מרגי - איננו , חבר הכנסת ברכה - אותו דין , חבר הכנסת מאיר פרוש - גם כן לא נמצא .
חבר הכנסת סעיד נפאע .
תודה לחבר הכנסת נפאע .
חברת הכנסת נאדיה חילו , ואחריה - חבר הכנסת צבי הנדל .
תודה לחברת הכנסת נאדיה חילו .
חבר הכנסת צבי הנדל .
אחריו - אחרון הדוברים בהצעה זאת , חבר הכנסת נסים זאב .
תודה לחבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת נסים זאב , אחרון הדוברים ברשימה .
לאחר מכן נצביע בקריאה הראשונה .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
יש לך בעיה , סיימת את הזמן מזמן .
תודה .
חברי הכנסת , נא לשבת , מי שמעוניין להצביע .
אנחנו מצביעים בקריאה ראשונה על הצעת חוק החברות הממשלתיות ( תיקון מס' 24 ) ( ייצוג הולם בקרב עובדי חברות ממשלתיות ) , התשס"ז - 2007 .
חברי הכנסת , ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 13 , מתנגדים - 3 , נמנע אחד .
אני קובע כי הצעת החוק עברה בקריאה הראשונה ותוכן לקריאה השנייה ולקריאה השלישית בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
הודעה ליושבת - ראש ועדת הכנסת , חברת הכנסת רוחמה אברהם .
בבקשה , גברתי .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת רוחמה אברהם , יושבת - ראש ועדת הכנסת .
הנושא האחרון בסדר - היום שלנו הוא הצעת חוק שירות המדינה ( משמעת ) ( תיקון מס' 13 ) ( השעיית עובד שהוגש נגדו כתב אישום בעבירות מין או אלימות חמורות ) , התשס"ז - 2007 .
מדובר בקריאה ראשונה .
חבר הכנסת רן כהן וקבוצת חברי הכנסת הם היוזמים , ולכן חבר הכנסת רן כהן גם יציג את הצעת החוק לקריאה הראשונה .
תודה רבה לחבר הכנסת רן כהן , יוזם החוק .
חברי הכנסת , זו קריאה ראשונה וכמה דוברים נרשמו לדיון .
חבר הכנסת אברהם רביץ .
חבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת אורי אריאל , האם ברצונך לומר את דברך ?
בבקשה , אדוני .
אחריו - חברי הכנסת משה גפני , יעקב מרגי , ג'מאל זחאלקה .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אריאל .
חברי הכנסת משה גפני , יעקב מרגי , ג'מאל זחאלקה ומאיר פרוש - לא נמצאים .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
תסכם את הדיון חברת הכנסת נאדיה חילו , שהיא אחת מיוזמי החוק .
תודה .
חברת הכנסת חילו , זכות הדיבור שלך .
תודה רבה לחברת הכנסת נאדיה חילו .
חברי הכנסת , נעבור להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק שירות המדינה ( משמעת ) ( תיקון מס' 13 ) ( השעיית עובד שהוגש נגדו כתב אישום בעבירות מין או אלימות חמורות ) , התשס"ז - 2007 .
נעבור להצבעה .
ההצבעה החלה .
בעד - 7 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה ראשונה , ויוכן לקריאה שנייה ולקריאה שלישית במסגרת ועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים מחר , יום רביעי , כ' בסיוון התשס"ז , 6 ביוני 2007 , בשעה 11:00 .
ישיבת הכנסת נעולה .
- - - כמו גם הכבישים , הם לישראלים ולא ליהודים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אדוני סגן השר המשיב , קודם כול , אני מצטרף לכל הברכות למזכיר הכנסת שכבר החל את תפקידו בפועל , ובוודאי , איחולי הצלחה מכולנו .
אדוני היושב - ראש , יסלחו לי תושבי שדרות , אשקלון והנגב , אבל אני רוצה להתחיל את הצעת האי - אמון שלנו רחוק משם גיאוגרפית .
אני רוצה להתחיל אותה דווקא בצפון .
אנחנו פותחים את העיתון ורואים שהשתנה משהו - מאמר מרוח על - פני כמה עמודים על הלחץ , אני מקווה שאני חייב לומר לחץ כביכול , של קצינים בכירים בצה"ל על ראש הממשלה לנהל דחוף משא - ומתן עם סוריה , שכן אחרת הם יילחמו בנו .
אני אפילו לא יודע איך להביע את התחושה שאני חושב שהיא של כל אזרח שפוי כשהוא רואה כותרת כזאת .
איפה להתחיל .
להתחיל בכך שאולי במדינה מתוקנת כשראש ממשלה נתון תחת לחץ של קצינים בכירים , קודם כול הוא זורק אותם מן החדר וגם אולי מבקש מהם לחזור לבקו"ם ?
איפה דבר כזה נשמע ?
לחץ ?
להתחיל אולי מכך שאולי קצינים בכירים בצה"ל לא צריכים לומר לראש הממשלה במדינה מתוקנת ש" אוי ואבוי אם מישהו יילחם בנו " , אלא להציע פתרונות איך לא יילחמו בנו ולדבר קצת על הרתעה ועל פתרונות בתחום המקצועי שלהם ?
הייתי אולי בכלל יוצא מדעתי , לו הייתי מאמין לרגע שאכן קיים לחץ כזה .
אבל , אדוני היושב - ראש , כל בר - דעת מבין שאין שום לחץ כזה , ואף קצין בכיר לא לחץ על ראש הממשלה , אלא ראש הממשלה , מסיבות שלו שברורות לכל אחד , שמרגיש נתון בלחץ אחר לגמרי , לחץ ציבורי להתפטר בעקבות דוח - וינוגרד וכל הכישלונות שלו לאורך השנה האומללה בשלטון , מחפש פתרונות פלא .
הוא מחפש להפתיע .
חלק מאותם ציטוטים - הוא משוחח עם הכתבים המדיניים ומספר להם על הלחץ כביכול של גורמים מקצועיים , כי הרי הוא ודאי לא יכול כגורם ביטחוני לומר משהו בשמו , והוא צריך פה איזה עץ , אילן גבוה .
הוא מוצא בדמות של קצינים אנונימיים את האילן הזה ומספר שהוא עוד מעט יפתיע .
הוא עוד מעט ייסע לוושינגטון ושם הוא ודאי יפתיע גם בנושא הפלסטיני וגם בנושא הסורי .
אני חייב לומר לכם , שאני מאוד מקווה בחלק הזה של האי - אמון שהוא לא יספיק להפתיע .
הוא לא יספיק להפתיע , כי אני עדיין - אולי לשווא - מקווה שיש גורמים אחראיים בקואליציה , לפחות ש" ס , ישראל ביתנו , שכשהם רואים כותרת כזאת , יגידו לראש הממשלה : אם אתה תפתיע אותנו בוושינגטון - אנחנו נפתיע אותך בדרך חזרה , ואולי אם תפתיע אותנו בוושינגטון - תחזור למדינת ישראל כבר כחבר כנסת מן השורה .
אולי זו תהיה הפתעה נעימה סוף - סוף בתחום הזה .
אמרתי שאני מתחיל רחוק משדרות בתחום הגיאוגרפי .
התחלתי בצפון ובגבול הסורי .
אני חושב שברור לגמרי איך הדברים קשורים , ולא צריך אפילו להסביר ולפגוע באינטליגנציה של חברי הכנסת והצופים .
ברור לגמרי שכוח ההרתעה שאנחנו הפגנו , במרכאות כפולות ומכופלות , בדרום , משפיע על כוח ההרתעה שלנו בצפון .
הסורים מתחילים להבין שצריך להתחיל לאיים ואולי גם משהו יצא להם מזה .
התוצאה היא ההפתעות המתוכננות של ראש הממשלה והמשפטים שזה עתה דיברתי עליהם .
אבל , אדוני סגן שר הביטחון , חוץ מלהתחיל רחוק גיאוגרפית , אני יכול גם לומר כמה מלים על רחוק בהיסטוריה ובעצם לא כל כך רחוק .
העבר הוא לא כל כך רחוק .
אדוני סגן שר הביטחון , אתה ודאי זוכר כמוני כל מיני ציטוטים חשובים , רק לפני איזה שנתיים , שהתייחסו לשינוי דרמטי שכולנו נראה בדרום לאחר ביצוע תוכנית ההתנתקות .
קצת נשכחו הציטוטים האלה , ויש גם כאלה שאומרים : אמרנו לכם את כל האמת .
אף פעם לא הפצנו שום אשליה .
תוכנית ההתנתקות תיצור מציאות חדשה וטובה יותר למדינת ישראל , תשפר את ביטחונה וכלכלתה ותחזק את חוסנם של אזרחיה - מי שמתעניין , את זה אמר אריאל שרון במכתב לנשיא ג'ורג' בוש באפריל 2004 , ולא יכול להיות משהו יותר רשמי מזה .
כנראה הכוונה בשיפור המצב של מדינת ישראל זה לא בשדרות .
שם לא בדיוק המצב השתפר .
זה כנראה בחרם באנגליה ובעוד כל מיני דברים אחרים .
אבל , המצב השתפר לאין ערוך .
כשאני אומר את הדברים האלה , אולי גם כבוד סגן שר הביטחון מתכנן בתשובתו לומר לי מה שאני גם שומע חדשות לבקרים .
אומרים : רגע .
מה ?
אדלשטיין , לפני זה היה נהדר , נכון ?
לפני תוכנית ההתנתקות הכול היה נהדר והכול קרה בגלל זה .
אז אולי מספיק גם עם הסיפור הזה , ובואו וניצמד לעובדות פעם אחת .
נכון שגם לפני זה היו " קסאמים " על שדרות ועל הדרום - לא באותה תפוצה , אבל היו .
בואו ונשמע את העובדות פעם אחת .
בארבע שנים , בשנים 2001 - 2005 - דבר חמור ביותר וחבל מאוד שהוא לא טופל כמו שצריך בזמן - היו 716 " קסאמים " .
בשנת 2006 לבדה נחתו במדינתנו 861 " קסאמים " , כלומר , בשנה אחת יותר מאשר בארבע שנים .
לגבי השנה אין לי נתונים מדויקים , וביקשתי להיצמד לעובדות .
אתן נתונים רק של שלושת החודשים הראשונים : עד מרס 2007 נחתו 550 " קסאמים " .
ואת כל זה לא ידעתם באוגוסט 2005 ?
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , כפי שציינת , אדוני , תשובה והצבעה יינתנו על - ידי הממשלה במועד אחר .
אבל אני , לצערי , חייב לומר שגונב לאוזני שבוועדת שרים לחקיקה , משום - מה , היתה התנגדות של משרד האוצר להצעת חוק זו , ואני מסביר לך ולחברים הנוכחים למה אני חושב שזה קצת חורג מן הסמכות של משרד האוצר לקבוע דבר כזה .
מדובר בהצעת חוק דומה להצעות חוק שכבר הונחו על שולחן הכנסת בכנסות הקודמות על - ידי חברי כנסת שונים .
מדובר בתיקון לחוק המוזיאונים .
הצעת החוק קובעת , לעניות דעתי בצורה די מתונה ומינימליסטית אפילו , שבמקרים מסוימים תתאפשר כניסת בני - נוער מתחת לגיל 18 או חיילים או סטודנטים ללא תשלום למוזיאון , או במקרים מסוימים בתשלום חלקי .
אני חושב שכולנו מודאגים מן המצב שבו בני - נוער שלנו - וזה חוזר מפעם לפעם כשעוד כתב עושה משאל רחוב או מתקיים חידון טריוויה בבית - ספר או דברים מסוג זה , ומתגלה , בלשון הכי עדינה , בורות בקרב בני - נוער בנושאים שקשורים בהיסטוריה של היישוב היהודי בארץ - ישראל , בהיסטוריה של מדינת ישראל , בתולדות הציונות , או בתחומים הרבה יותר כלליים , תחומי אמנות , מוזיקה וכיוצא באלה .
עם זאת , אנחנו מנסים גם להיות ריאליסטים , ולא נחליט שבני - נוער , את דמי הכיס הלא - רבים שיש להם לא יוציאו על מנת פלאפל ולא על בידור אחר , ובכסף זה דווקא ירכשו כרטיס למוזיאון ויגיעו למוזיאון .
חשבתי , כמו שחשבו לפני , כפי שאמרתי , חברי כנסת בכנסות קודמות , שאפשר לפטור אותם מתשלום במקרים מסוימים .
אני רוצה לציין , אדוני היושב - ראש , כשאני שומע מכיוון הממשלה שגם כך המוזיאונים בקריסה , ועכשיו המוזיאונים בכלל יקרסו , זה קצת מגוחך .
ודאי הייתי מאוד שמח אם הכנסת המוזיאונים בעשרות מיליוני דולרים לשנה היתה באה מביקורים רבים של בני - נוער , ואני מציין , אדוני היושב - ראש , בני - נוער כאנשים פרטיים .
אני בפירוש כותב בהצעת החוק שלי , בהצעת תיקון לחוק המוזיאונים , שלא מדובר כאן בקבוצות מאורגנות שמגיעות לביקורים ; כלומר , מדובר בנער שהחליט אחר - הצהריים , אחרי שעות בית - הספר להגיע למוזיאון .
כמו כן , הצעת החוק לא מדברת על אירועים מיוחדים או תערוכות מיוחדות במוזיאונים .
אין לי ספק , אדוני היושב - ראש , שאם תהיה תערוכה של פיקאסו במוזיאון ישראל , הם ירצו לגבות על זה תשלום , כרוכות בזה הוצאות לא מעטות , וודאי שזה לא יהיה סביר שחלק גדול מן האוכלוסייה ייכנס בחינם .
עם זאת , אדוני , יש חשיבות רבה , אפילו במין הצהרה מכיוון המחוקק , מכיוון הכנסת , שאנחנו רוצים לעודד את הנוער והצעירים להגיע למוזיאונים בישראל .
בעיני , לא רק שהמוזיאונים לא יקרסו , אלא ההיפך , הם ודאי לא יפסידו הכנסות , יכול להיות שהם גם יגדילו אותן .
אני לא יודע להעריך את זה במושגים כספיים , אני לא חכם כמשרד האוצר בכל הצעת החוק , אבל יכול להיות שאם תדע המשפחה ששני הילדים שלה ייכנסו חינם , יכול להיות שגם האם או גם האב או אחד מהם יחליטו להגיע אתם למוזיאון ולשלם עבור הכרטיס .
גם זה דבר לא בלתי סביר להניח .
אדוני היושב - ראש , אני לא רוצה להאריך , הצעת החוק הזאת , כפי שאמרתי , היא גם בכיוון הנכון , היא גם מתונה , ודאי שאין בה שום הוצאות למדינת ישראל , ולא רק שהיא לא תגרום נזקים למוזיאונים , אלא היא תעודד קודם כול את אוכלוסיית הצעירים לטובת כולנו - יכול להיות שגם אנשים נוספים שיצטרפו אליהם וישלמו את מלוא הכרטיס - להגיע למוזיאונים , ליהנות וללמוד בתחומים שונים , כפי שציינתי , שגם קשורים לתולדות היישוב שלנו , המדינה שלנו והציונות , ואולי קצת יקטינו את הבורות שאנחנו כל כך הרבה מדברים עליה בתחומים של ידע כללי והעולם הרחב .
התשובה וההצבעה במועד אחר .
אני מאוד מקווה שעד המועד האחר תשובת הממשלה תשתנה , או תתרכך לפחות , ונוכל להעביר את ההצעה הזאת .
תודה רבה , אדוני .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , מדובר בהצעת חוק לקריאה טרומית של עמיתי חבר הכנסת , תיקון לחוק עבודת נשים - איסור פיטורים במהלך טיפולי פוריות לקראת הילד הראשון או השני מאותו בן - זוג .
הצעת החוק מבקשת לשנות את המצב שבו אסורים פיטורים של אשה שנמצאת בטיפולי פוריות לקראת הילד הראשון והשני .
החוק הקיים לא מביא בחשבון מצבים שבהם יש לאשה שני ילדים , אך מסיבות כאלה ואחרות היא נמצאת בברית נישואים חדשה , ואין ילדים משותפים .
במקרים רבים כאלה גם מדובר באנשים בגיל מבוגר יחסית - גיל שמצריך לצערנו גם טיפולי פוריות .
הצעת החוק , או התיקון המוצע , מבקש לטפל במצב הזה ולשנות את ההגדרה מסתם ילד ראשון או שני לילד ראשון או שני מאותו בן - זוג .
חבר הכנסת גלעד ארדן , אתה רואה , מפריע לא רק לאורי אריאל אלא גם לי .
אני מבקש , אדוני היושב - ראש , שההצעה תוכן לקריאה ראשונה במסגרת הוועדה לקידום מעמד האשה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת גלעד ארדן .
תשובה בשם הממשלה מפי השר .
תודה לשר .
כידוע , יש הסכמת ממשלה .
לכן חברת הכנסת מבקשת להתנגד להצעת החוק .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת יחימוביץ .
נעבור להצבעה .
לא שמתי לב שמציע החוק מבקש להגיב , ויש לו זכות ; בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת גלעד ארדן .
חברי הכנסת , נעבור להצבעה על הצעת חוק הפיקוח על שירותים פיננסיים ( ביטוח ) ( תיקון - פיצוי מופחת לנהג שיכור ) , התשס"ז - 2007 .
אדוני השר , אני מחכה לסיום ההתרגשות .
שב , אדוני .
חבר הכנסת ארדן , אני יכול לבקש ממך אישור לעבור להצבעה ?
תודה .
חברי הכנסת , ההצבעה כמעט החלה .
חברי הכנסת , התוצאות הן 21 בעד , ארבעה נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת הכלכלה של הכנסת .
הצעת חוק הבנקאות ( שירות ללקוח ) ( פיקוח על עמלות ) , התשס"ז - 2007 שמספרה פ / 2604 , של חבר הכנסת משה כחלון וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק חבר הכנסת אמנון כהן .
ההצעה , לתשומת לבכם , קיבלה פטור מחובת הנחה בוועדת הכנסת .
את השר ראיתי לפני שנייה , את השר אדרי .
אני מציע שאדוני יתחיל .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אמנון כהן .
אין תשובת הממשלה , לכן נוכל לעבור מייד להצבעה .
חברי הכנסת , מדובר בהצעת החוק הבנקאות ( שירות ללקוח ) ( פיקוח על עמלות ) , התשס"ז - 2007 , של חבר הכנסת משה כחלון וקבוצת חברי הכנסת .
נימק חבר הכנסת אמנון כהן .
לא להפריע , חבר הכנסת כהן , בשעת ההצבעה .
בלי פרץ רגשות .
בבקשה .
ובכן , בעד - 19 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
לכן ההצעה אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת הכלכלה .
חברי הכנסת , הנושא הבא הוא הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - מחיר למזומן ומחיר לאשראי ) , התשס"ז - 2007 , שמספרה פ / 2008 .
ההצעה היא של חבר הכנסת וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק חבר הכנסת .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת .
תשובה והצבעה במועד אחר .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצעת החוק הבאה : הצעת חוק נגישות לדיווח על נהיגה מסוכנת בחברות , התשס"ו - 2006 .
לא תהיה תשובת שר .
חבר הכנסת גלעד ארדן ינמק את ההצעה מן המקום .
תודה לחבר הכנסת גלעד ארדן .
אנחנו נעבור להצבעה על הצעת חוק נגישות לדיווח על נהיגה מסוכנת בחברות , התשס"ו - 2006 , שמספרה פ / 1902 , של חבר הכנסת גלעד ארדן .
נא להצביע .
חברי הכנסת , 14 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה לוועדת הכלכלה של הכנסת .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק מינויים בכירים במערכת הביטחון , התשס"ו - 2006 , של חבר הכנסת רן כהן .
אני כבר מודיע שתשובה והצבעה יהיו במועד אחר .
חבר הכנסת רן כהן , בבקשה .
למה ?
הוא היה המשנה לראש הממשלה .
אתה טועה .
אתה טועה .
שרון פרש ממני כי לא הסכמנו עם דרכו .
הוא פרש מהממשלה .
מעניין למה .
הוא נכשל כנראה כשר האוצר , נכון ?
אני רואה את זה .
אבל מעניין למה הוא עזב .
הוא מאלה שקשה - - - ציפי לבני כבר ביקשה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , בעצם , לחדש הרבה , במקרה הטרגי הזה , אני ודאי לא אוכל .
כמו כולם אני מביע צער עמוק על כך שחיים של ארבעה צעירים נגדעו בצורה כזאת ובנסיבות האלה .
עם זאת , אדוני היושב - ראש , ודאי שאנחנו ככנסת , חוץ מהרצון שלנו להביע עמדה במקרה כזה שזעזע את המדינה , אנחנו מחויבים גם לעשות דברים .
אני מודה שאני בין אלה - אומנם אני לא נמנה עם אוהדי ספורט אקסטרים , אבל אני בין אלה שאוהבים לטייל באזור המדובר , טיפה גם מכיר את האזור , ומכיר אותו לא רק כאזור יפה , אלא גם כאזור מלא סכנות .
לכן , כמו רבים ממגישי ההצעות - כששמעתי את אחד הפקחים באזור , אסמאעיל , שדיבר ברגש כן מאוד , סיפר איך ניסה להסביר למטיילים האלה שלא כדאי לעשות מה שהם עושים ומה הסכנות האורבות להם והם התעלמו ממנו .
אז הסיטואציה הזאת , אני חייב לומר , מוכרת .
וכאן , אדוני היושב - ראש , עלינו ככנסת לא רק להסתפק בהצעה ובדברי השר שתיכף יבואו , אלא לחשוב מה אנחנו יכולים לעשות כמחוקקים על מנת ללכת , אומנם על חבל דק - מצד אחד , לא להפוך כל פקח לשוטר - על שעושה ככל שעולה על רוחו , אבל מצד שני , כן לתת סמכויות כנדרש לפקחים , לצוותי חילוץ באזור , על מנת שמקרים כאלה לא יחזרו .
מכאן נובעת גם החשיבות של הדיון הזה ואולי המשך של הדיונים האלה .
אולי כדאי להוציא את המטיילים מפה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת סוייד .
ישיב , כאמור , שר הרווחה , חבר הכנסת יצחק הרצוג .
שר הרווחה והשירותים החברתיים - שגם ממונה על התפוצות , שזה פחות אקטואלי .
מה מציע כבוד השר ?
האם חבר הכנסת חנא סוייד מסכים להצעת השר ?
אם כן , חברי הכנסת , אנחנו נצביע .
הצבעה בעד פירושה דיון בוועדה .
נגד - להסיר מסדר - היום .
ההצבעה החלה .
עשרה בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
הנושא " מצב שירותי הרווחה ביישובים הערביים " , של המציע חבר הכנסת חנא סוייד , יעבור לדיון בוועדת העבודה והרווחה של הכנסת .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה רבה לסגן מזכיר הכנסת .
יעלה ויבוא שר הרווחה והשירותים החברתיים , חבר הכנסת יצחק הרצוג , כדי להשיב על שאילתות של חברי הכנסת .
בבקשה .
כבוד השר יתחיל בשאילתא מס' 668 , של חבר הכנסת זכור , שאילתא מס' 725 , של חבר הכנסת יואל חסון , ושאילתא מס' 711 , של חבר הכנסת חנא סוייד - מסמכים בשפה הערבית במוסד לביטוח לאומי .
שלוש שאילתות הוגשו בנושא הזה .
אין שאלות נוספות לחברי הכנסת .
שאלה נוספת ?
חבר הכנסת צרצור מסתפק בתשובת השר ואנחנו מודים לו .
שאילתא מס' 743 של חבר הכנסת אבשלום וילן - אינו נוכח ; לפרוטוקול .
האם יש שאלה נוספת ?
מסתפק .
תודה .
חבר הכנסת ברכה מעוניין לשאול שאלה נוספת .
סימן שאלה .
תודה לשר .
שאלה נוספת ?
מסתפק בתשובת השר .
תודה .
האם ברצונו לשאול שאלה נוספת ?
חבר הכנסת גבאי .
תודה , חבר הכנסת גבאי .
כבוד השר .
אנחנו מודים מאוד לשר הרווחה והשירותים החברתיים , חבר הכנסת יצחק הרצוג .
זאת אומרת שאתה מעביר את התשובות .
אתה יכול להעביר לקצרניות , שעושות את מלאכתן נאמנה , והתשובות יועברו לחברי הכנסת שלצערי לא נמצאים כרגע באולם .
אנחנו מאוד נודה לשר הרווחה והשירותים החברתיים .
הנושא הבא שלנו , חברי חברי הכנסת : יוזמת עיריית ירושלים להקים 20,000 יחידות דיור מעבר ל" קו הירוק " , הצעה לסדר - היום שמספרה 2859 .
תשובה והצבעה במועד אחר .
המציע הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה .
בבקשה , אדוני .
מדובר בהצעה רגילה .
לרשותו עד עשר דקות .
אם תסתפק בפחות מזה , לא נתבע אותך .
אנחנו לא ממהרים לשום מקום .
תשובה והצבעה במועד אחר .
דעתך נרשמה , אבל כרגע חבר הכנסת ברכה ברשות דיבור .
חבר הכנסת גבאי עבר שינוי קיצוני בעמדותיו .
חברי הכנסת .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
הוא גם עמד יפה בזמנים .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
אנחנו עוברים להצעה הבאה , הצעה רגילה לסדר - היום מס' 2916 של חבר הכנסת מאיר פרוש בנושא : 40 שנה לאיחוד ירושלים .
גם בנושא הזה - תשובה והצבעה במועד אחר .
לרשות חבר הכנסת פרוש עד עשר דקות .
הוא נתקע בגשם .
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
הנושא הבא הוא כניסת פיטורי מגיני " מבצר " לתוקף - הצעה מס' 2896 של חבר הכנסת אורי אריאל .
המשיב הוא סגן שר הביטחון , חבר הכנסת אפרים סנה .
שלוש דקות לרשות המציע .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אריאל .
אדוני סגן שר הביטחון , חבר הכנסת אפרים סנה , נא להשיב .
אדוני סגן השר , אם יורשה לי , בתור יושב - ראש הישיבה : מועצות אזוריות לא ילכו באותה דרך פסולה , אליבא דשר הביטחון ורבים אחרים , של חברות שמירה ?
חבר הכנסת אריאל ?
המליאה תחליט , בעצם , לאיזו ועדה .
אני מודה מאוד לסגן שר הביטחון , חבר הכנסת אפרים סנה .
חברי הכנסת , נוכל לעבור להצבעה בעוד שנייה .
ההצעה היא : כניסת פיטורי מגיני " מבצר " לתוקף - של חבר הכנסת אורי אריאל .
מי שמצביע בעד - מצביע בעד דיון בוועדה , ומי שמצביע נגד - מציע להסיר מסדר - היום של הכנסת .
ההצבעה החלה .
להלן התוצאות : בעד להעביר את הנושא לוועדה - 6 , אין מתנגדים ויש נמנע אחד .
לכן הנושא יידון בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום מס' 2856 , 2865 , 2867 , 2872 , 2893 , 2894 , 2906 ו- 2911 : עימות חיילים ומפגינים בדרום הר - חברון .
המשיב הוא סגן שר הביטחון , והוא אתנו .
ראשון המציעים הוא חבר הכנסת חנא סוייד .
בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה רבה לחבר הכנסת חנא סוייד .
חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת שלמה בניזרי .
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת שלמה בניזרי - איננו ; חבר הכנסת - איננו ; חבר הכנסת ואסל טאהא - איננו .
חבר הכנסת אריה אלדד , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת ישראל חסון - איננו .
לכן , אני אבקש מסגן שר הביטחון , חבר הכנסת אפרים סנה , להשיב לכל המציעים .
אם אני מבין נכון , אתה מציע דיון בוועדה .
תודה רבה לחבר הכנסת אפרים סנה , שהוא סגן שר הביטחון .
חבר הכנסת חנא סוייד , אתה מסתפק בתשובת השר ?
אין צורך לשאול את האחרים .
לפני שנקיים את ההצבעה נאפשר לחבר הכנסת דב חנין הצעה אחרת .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת חנין .
נצביע באופן הזה : מי שמצביע בעד - דיון בוועדה .
מי שמצביע נגד - להסיר מסדר - היום .
אתה מתעקש על דיון במליאה .
אם כן , אנחנו נקיים את ההצבעה לפי בקשת המציעים - - - - מליאה מול הסרה , כמו שהצעתי .
בעד - דיון במליאה .
נגד - להסיר מסדר - היום , כבקשת סגן השר .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 3 , נגד - 7. לכן , הנושא מוסר מסדר - היום של הכנסת .
אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום מס' 2903 ו- 2908 בנושא : תקציבי הפיתוח ברכבת ישראל , פרסום מכרז של רכבת ישראל הכולל עקירת קברים בעכו ובקריית - גת וחילול שבת של רכבת ישראל .
מורכב , אבל יש לנו רק שני מציעים .
שר התחבורה והבטיחות בדרכים , שאול מופז , נמצא אתנו .
ראשון המציעים הוא חבר הכנסת הלפרט .
אחריו - חבר הכנסת יעקב ליצמן .
שלוש דקות לרשות אדוני .
תודה לחבר הכנסת שמואל הלפרט .
חבר הכנסת יעקב ליצמן - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יעקב ליצמן .
בבקשה , אדוני השר .
חבר הכנסת שאול מופז , שר התחבורה והבטיחות בדרכים , ישיב למציעים .
תודה לשר שאול מופז .
האם חבר הכנסת הלפרט מסתפק בתשובת השר ?
אתה לא מסתפק בתשובת השר .
חבר הכנסת ליצמן ?
מכבד את השר , אבל לא מסתפק בתשובתו .
לחבר הכנסת פרוש הצעה אחרת .
תודה רבה לחבר הכנסת פרוש .
אם כן , חברי הכנסת , נעבור להצבעה .
בעד - פירושו להעביר את הדיון למליאה ; נגד - להסיר מסדר - היום .
השר ביקש להסתפק בדבריו .
חברי הכנסת המציעים לא הסכימו להסתפק בהודעת השר .
לכן , זה מליאה נגד הסרה .
בעד - דיון במליאה ; נגד - להסיר מסדר - היום .
בעד - דיון ; נגד - להסיר .
אם יהיה רוב לנגד , זה נגד גם ועדה וגם מליאה .
ארבעה בעד , חמישה מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הנושא הוסר מסדר - יומה של הכנסת .
הנושא האחרון בסדר - היום הוא הצעה לסדר - היום מס' 2919 : מצב הישיבות ומוסדות התורה - של חבר הכנסת יעקב ליצמן ; ללא תשובת שר .
זה מה שקיבלנו ממזכירות הממשלה .
אין תשובת שר .
אני מסכים אתך .
אתה רשאי להביע את מחאתך לפני יושבת - ראש הכנסת .
איך אתה מסביר את זה ?
לא , לא .
בסדר , אז אתה , כשר , תוכל להשיב .
אין לי בעיה .
בלי קריאות ביניים בבקשה .
אדוני השר , אתה גם השר המקשר .
להצעה לסדר - יום , שלא כמו - - - כן , אבל הוא מייצג את הממשלה , הוא השר התורן .
הוא גם יכול לענות .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב ליצמן .
השר התורן , השר שאול מופז , מבקש להתייחס להצעה .
תודה רבה לשר שאול מופז .
הצעה אחרת לחבר הכנסת הלפרט , דקה לרשותך .
לאחר מכן נצביע .
תודה .
אם אתה שואל אותי בתור יושב - ראש הישיבה , אני מנוע מלענות .
חבר הכנסת הלפרט מבקש דיון בוועדה .
האם חבר הכנסת ליצמן מעוניין בדיון בוועדה ?
אם כן , ההצבעה שלנו היא כך : בעד - דיון בוועדה , נגד - להסיר מסדר - היום .
ארבעה בעד דיון במליאה , אין מתנגדים או נמנעים .
לכן , הדיון יתקיים בוועדת הכספים של הכנסת .
חברי הכנסת , תם סדר - היום , הישיבה הבאה תתקיים , בעזרת השם , ביום שני , ד' בסיוון תשס"ז , 21 במאי 2007 , בשעה 15:00 .
שימו לב - 15:00 .
ישיבה זו נעולה .
חברי הכנסת , היום כ"ז באייר התשס"ז , 15 במאי 2007 , אני פותח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת .
אני מודה מאוד למזכיר הכנסת .
אנחנו נעבור לנאומים בני דקה .
מי שמעוניין להשתתף בסעיף נאומים בני דקה מתבקש להצביע .
אני אפילו מרשה להצביע גם בעד וגם נגד - התוצאה תהיה אותה תוצאה .
אנחנו נפתח עם חברת הכנסת שלי יחימוביץ , ואחריה - חבר הכנסת אריה אלדד .
תודה לחברת הכנסת יחימוביץ .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חברת הכנסת רונית תירוש .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חברת הכנסת תירוש , כאמור .
אני מבקש להתכונן לנאום הקצר ולחסוך זמן .
אחריה - חבר הכנסת הלפרט .
תודה .
תודה לחברת הכנסת תירוש .
חבר הכנסת הלפרט , ואחריו - חברת הכנסת סופה לנדבר .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת הלפרט .
חברת הכנסת סופה לנדבר , ואחריה - חבר הכנסת דב חנין .
תודה רבה לחברת הכנסת לנדבר .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת צבי הנדל .
תודה רבה לחבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת צבי הנדל , ואחריו - חבר הכנסת מנחם בן - ששון .
תודה לחבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת מנחם בן - ששון , ואחריו - חבר הכנסת יוסי ביילין .
תודה רבה לחבר הכנסת מנחם בן - ששון .
חבר הכנסת יוסי ביילין , ואחריו - חבר הכנסת מגלי והבה .
תודה לחבר הכנסת ביילין .
חבר הכנסת מגלי והבה , ואחריו - חבר הכנסת אורי אריאל .
תודה לחבר הכנסת מגלי והבה .
חבר הכנסת אורי אריאל , ואחריו - חבר הכנסת סעיד נפאע .
חבר הכנסת אורי אריאל , אתה יודע טוב מאוד שבנאומים בני דקה אין שום חובה לממשלה להיות נוכחת .
אני מסכים אתך שזה רצוי .
תודה לחבר הכנסת אריאל .
חבר הכנסת סעיד נפאע , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת זיו .
תודה רבה לחבר הכנסת נפאע .
חבר הכנסת יצחק זיו , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת זיו .
הדובר האחרון - חבר הכנסת דוד רותם .
חברי הכנסת , אני מבקש להישאר במקומות , כי לאחר דברי חבר הכנסת רותם אנחנו נקבל בברכה משלחת חשובה שכבר נמצאת ביציע .
תודה רבה לחבר הכנסת דוד רותם .
חברי הכנסת , אני מבקש לקבל בברכת ברוכים הבאים את שר החוץ של אל - סלבדור , מר פרנסיסקו לאינס , ואת חברי פמלייתו .
כבוד הוא לנו לארח אותך ואת בני פמלייתך היום בכנסת , בית - המחוקקים של מדינת ישראל , השוכן בבירתה ירושלים .
הכנסת היא הביטוי העליון לריבונות ולדמוקרטיה .
120 חברי הכנסת משקפים את פני החברה הישראלית לגווניה .
זו חברה שבה חיים יחד יהודים וערבים , נוצרים ומוסלמים , דרוזים וצ'רקסים , המייצגים עדות שונות והשקפות עולם שונות .
כולם יושבים פה יחד , ועל אף חילוקי הדעות שיש בינינו , לכולם מטרה משותפת - לבנות חברה שוויונית , חברה סובלנית וצודקת , חברה המבקשת שלום .
לאל - סלבדור שבמרכז אמריקה יש קשר מסורתי רב שנים עם העם היהודי ועם מדינת ישראל , עוד מלפני הקמתה - נציגי ממשלת אל - סלבדור הצילו באירופה אלפי יהודים הונגרים מידי הנאצים .
עוד מימי הבראשית של המדינה תמכה אל - סלבדור בעקביות בישראל , וידידות זו עמדה בכל מבחני הזמן .
אנו לא שוכחים , ומוקירים את העם הסלבדורי על כך .
הביטוי המובהק ביותר לידידות האמיצה היתה השגרירות של אל - סלבדור , ששכנה בירושלים למעלה מ- 20 שנה .
אנו כמובן מצטערים על כך שבשנה שעברה נכנעה אל - סלבדור ללחץ והעבירה את שגרירותה לתל - אביב , אך מקווים שלא ירחק היום ושגרירות ארצך תשוב לשכון לבטח בירושלים .
לאל - סלבדור ולישראל ערכים אנושיים ודמוקרטיים משותפים וגם רוח משותפת .
אומנם אנו שתי מדינות קטנות , זהות בגודלן ובאוכלוסייתן , אך בעלות חזון , נחישות ורצון עז להתקדם ולהגשים את שאיפותינו המשותפות .
אנו גאים שיכולנו לתרום ולסייע למדינתכם לאורך השנים בתחומים שונים של פיתוח ולשתף פעולה כביטוי לידידות האמיצה בינינו .
תרשה לי להביע כאן את הערכתי לאל - סלבדור , שהיא מופת לשאר העמים באמריקה הלטינית .
אנחנו מעריכים מאוד את עמדת ממשלתך במאבק נגד הטרור העולמי ולמען שלום ויציבות באזורנו ובעולם .
אנו רואים בביקורך חוליה נוספת בשרשרת היחסים הידידותיים בין שני העמים , ומאחלים לך , אדוני שר החוץ , ביקור פורה ומהנה , שיתרום להעמקת יחסי האחווה בין שתי מדינותינו הרחוקות - קרובות .
ברוכים הבאים .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור לסעיף הבא בסדר - היום : הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 51 ) , התשס"ז - 2007 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , הלוא הוא חבר הכנסת מנחם בן - ששון , להציג לפנינו את הצעת החוק .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת מנחם בן - ששון .
כאמור , יש לפנינו כמה הסתייגויות שהיושב - ראש הגדיר אותן כלא - מהותיות , אך זכות הדיבור ודאי שעומדת למסתייגים .
הראשון , לסעיף 1 , הוא חבר הכנסת גדעון סער .
אם כן , חבר הכנסת ויתר על זכות ההסתייגות .
חבר הכנסת מיקי איתן - אינו נוכח .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
סליחה , לא ראיתיך בפינת האולם .
אני אקדם אותך בתור .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - איננו .
חבר הכנסת ואסל טאהא - איננו .
חבר הכנסת סעיד נפאע - מוותר .
חברי הכנסת אברהים צרצור , אחמד טיבי , טלב אלסאנע - כל אלה ויתרו על הזכות להסתייג .
חבר הכנסת גדעון סער - כאמור ויתר .
חבר הכנסת מיכאל איתן , אני מזמין אותך חזרה , אלא אם כן אתה ברוח חיובית זו מוותר .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
חברי הכנסת , בזה סיימנו את פרק ההסתייגויות ואנחנו יכולים לעבור להצבעה בקריאה שנייה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 51 ) , התשס"ז - 2007 .
אדוני יושב - ראש הכנסת לשעבר , זה בדיוק מה שאני מתכוון לבדוק .
אני מבין שחברי הכנסת גדעון סער , מיכאל איתן , ג'מאל זחאלקה , ואסל טאהא , סעיד נפאע , אברהים צרצור , אחמד טיבי וטלב אלסאנע מסירים את הסתייגויותיהם ולא מבקשים להצביע עליהן .
מדובר גם בסעיף 1 וגם בסעיף 2 לחוק .
לכן , אנחנו נוכל לעבור להצבעה בקריאה שנייה על שם החוק , סעיף 1 וסעיף 2 גם יחד .
חברי הבית מתבקשים להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
חברי הכנסת , התוצאה היא : בעד - 23 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( תיקון מס' 51 ) , התשס"ז - 2007 , עברה בקריאה שנייה .
אנחנו נעבור להצבעה בקריאה שלישית .
בבקשה , ההצבעה החלה .
התוצאה בקריאה שלישית : בעד - 22 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר גם בקריאה שלישית .
ברכות מפי יוזם החוק , חבר הכנסת גדעון סער .
אני מוסיף , אף שזה לא מקובל , את קולו של חבר הכנסת מגלי והבה לתומכים .
לכן גם בקריאה שלישית יש 23 תומכים .
חבר הכנסת גדעון סער , בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת גדעון סער .
גם יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת מנחם בן - ששון , מבקש לומר כמה דברים .
חברי הכנסת הם גם אזרחים .
תודה רבה לחבר הכנסת שי חרמש .
הדובר הבא הוא חבר הכנסת צבי הנדל .
מכיוון שהסכמנו שהפירות היו מאוד יפים - אומנם לא טעמנו , אבל הם מאוד יפים - אני מבקש שלא להעניש את החקלאים בנאומים ארוכים מדי .
מדובר בהצעה לסדר - יום - שלוש דקות .
אני בטוח שכולם יוכלו לומר מה שירצו .
אצל כולם זו הצעה דחופה , אבל אנחנו נתחשב במעמד המיוחד .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת יצחק וקנין , בבקשה .
אחריו - אחרון הדוברים בנושא הזה , חבר הכנסת ראובן ריבלין .
לאחר מכן ישיב לכולם כבוד שר החקלאות , חבר הכנסת שלום שמחון .
תודה לחבר הכנסת יצחק וקנין .
הוא הראה לנו דוגמה איך אפשר לדבר שלוש דקות ולומר בהן את הכול .
חבר הכנסת ראובן ריבלין , בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת ראובן רובי ריבלין .
כאמור , שר החקלאות חבר הכנסת שלום שמחון ישיב לכל המציעים .
מה אדוני השר מציע מבחינה פרוצדורלית ?
השר השאיר בידי להחליט .
המצב כרגע הוא שהמציעים בוודאי מבקשים מליאה , השר מציע ועדה , ויש כמה הצעות אחרות .
הראשון , חבר הכנסת רן כהן - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת גלנטי .
תודה רבה לחבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת גלנטי - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת אורון , הלא הוא ג'ומס , אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת גלנטי להמשיך .
אחרון המציעים הצעה אחרת הוא חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
אם כן , חברי הכנסת , אנחנו נצביע .
הצעתי אליכם היא , שהצבעה בעד פירושה בוועדה , והצבעה נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
בבקשה .
איזה ועדה - אנחנו נחליט אחרי ההצבעה .
בעד - ועדה , נגד - להסיר .
אם כן , 19 חברי הכנסת מבקשים דיון בוועדה , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי נושא החקלאות בישראל יידון בוועדת הכלכלה .
חבר הכנסת רן כהן ביקש דיון בוועדה לעובדים זרים , לכן ועדת הכנסת תכריע בסוגיה המהותית הזאת .
חברי הכנסת , הודעה לחבר הכנסת יעקב מרגי , ממלא - מקום יושבת - ראש ועדת הכנסת , בבקשה .
חבר הכנסת מרגי יחזור לפרוטוקול על מה הוא מבקש את אישור המליאה .
חברי הכנסת , אני מבקש מן המליאה לאשר את הודעת ועדת הכנסת בנדון .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
אני ודאי מצרף את קולו של ממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת מרגי , בעד האישור .
בעד - 9 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
המליאה אישרה את העברת הצעת חוק אימוץ ילדים ( תיקון מס' 4 ) .
אני מוסיף את קולו של חבר הכנסת זיו לפרוטוקול .
אדוני ימשיך .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת יעקב מרגי על שהביא לנו הודעות מטעם ועדת הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעות על כמה הצעות חוק .
הראשונה בהם : הצעת חוק המים ( תיקון - אמצעי אכיפה ) , התשס"ו - 2006 , קריאה טרומית .
הנמקה מן המקום של חבר הכנסת דב חנין .
הצעת החוק היא מטבע הדברים של חבר הכנסת דב חנין וקבוצת חברי הכנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
התשובה אמורה להינתן על - ידי שר החקלאות ופיתוח הכפר .
גברתי שרת החוץ , יש הסכמה של ממשלה להצעה , אני מניח .
אנחנו רושמים לפנינו שיש הסכמת ממשלה , כפי שמסרה לנו שרת החוץ , חברת הכנסת ציפי לבני , ועוברים להצבעה .
הצעת חוק המים ( תיקון - אמצעי אכיפה ) , התשס"ו - 2006 , של חבר הכנסת דב חנין וקבוצת חברי הכנסת - נא להצביע , חברי הבית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 8 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצעת חוק המים ( תיקון - אמצעי אכיפה ) , התשס"ו - 2006 , אושרה בקריאה טרומית , ותועבר לדיון בוועדת הכלכלה לשם הכנתה לקריאה הראשונה .
הצעת החוק הבאה שלפנינו היא להנמקה בלבד .
לא תהיה הצבעה על ההצעה הנוספת .
הצעת חוק המים ( תיקון - הזכות למים וייעודם ) , התשס"ו - 2006 - עוד פעם חבר הכנסת דב חנין וקבוצת חברי הכנסת .
אתה פעיל במיוחד היום .
בבקשה , אדוני .
אני מקבל את התיקון , חבר הכנסת מלכיאור .
בבקשה , אדוני .
עד עשר דקות לרשותך .
אני מודה לחבר הכנסת דב חנין .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר , ולכן אנחנו נעבור לנושא הבא .
הנושא הוא יום המים הבין - לאומי , המציע הוא חבר הכנסת מיכאל מלכיאור - הצעה לסדר - היום שמספרה 2742 .
בבקשה , אדוני .
אם שר החקלאות ופיתוח הכפר , חבר הכנסת שמחון , יופיע - הוא גם ישיב .
אני מודה מאוד לשר המשפטים , שכאמור הציג לנו את הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 45 ) ( מינוי ותקופת כהונה של נשיא וסגן נשיא ) , התשס"ז - 2007 .
מכיוון שמדובר בקריאה ראשונה , יש לנו רשימה של דוברים .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת אברהם רביץ , אבל הוא איננו .
לכן ראשון הדוברים יהיה חבר הכנסת .
חברי הכנסת , מי שלא נמצא באולם המליאה כשאני קורא בשמו , מפסיד את תורו .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת .
חבר הכנסת זבולון אורלב - איננו .
חבר הכנסת משה גפני - איננו .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת יעקב מרגי .
מחקתי את כבודו .
תשובה חלקית היתה בדברי השר - אני לפחות שמעתי אותה - לגבי מעמד נשיא לשעבר שיכהן כראש ההרכב , אם אני זוכר נכון .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת מגלי והבה - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
מכיוון שהוא איננו , אחר כך - חבר הכנסת יואל חסון .
תודה לחבר הכנסת מגלי והבה .
חבר הכנסת יואל חסון , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה לחבר הכנסת יואל חסון .
חבר הכנסת נסים זאב , אחרון הדוברים בהצעת החוק הזאת , בבקשה .
חבר הכנסת חסון , אני יכול לומר שאני מאוד מסכים עם הסיפא שלך .
אני חושב שכשחברי הבית המכהנים יפסיקו לרוץ לבג"ץ לחפש שם את הסעד , אולי זה יעזור להפרדת הרשויות .
אבל כנראה זה לא יקרה בקרוב .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
הצעת חוק בתי המשפט ( תיקון מס' 45 ) ( מינוי ותקופת כהונה של נשיא וסגן נשיא ) , התשס"ז - 2007 - קריאה ראשונה .
בעד - 16 , מתנגד אחד ואין נמנעים .
הצעת חוק בתי המשפט ( תיקון מס' 45 ) ( מינוי ותקופת כהונה של נשיא וסגן נשיא ) , התשס"ז - 2007 , עברה בקריאה ראשונה , ותועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט להכנה לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
חברי הכנסת , אני מזמין את שר המשפטים למסור את הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הגנת השכר ( תיקון מס' 23 ) ( תשלום לעובד בידי מי שאינו מעביד ) , התשס"ה - 2005 .
בבקשה , אדוני השר .
אני מודה מאוד לשר המשפטים ומזכיר לחברי הכנסת , ובמיוחד ליושבי - ראש הסיעות , שלסיעות הבית יש שבועיים להגיש התנגדות להחלת דין הרציפות כפי שהציג אותה שר המשפטים .
אנחנו עוברים להצעת חוק ניירות ערך ( תיקון מס' 32 ) , התשס"ז - 2007 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכספים של הכנסת , חבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב , להביא לפנינו את הצעת החוק .
אני מודה מאוד ליושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת מיסז'ניקוב .
אני מבין שאין הסתייגויות לחוק , ולכן אנחנו יכולים להצביע , אם חברי הכנסת ישבו במקומותיהם .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה על הצעת חוק ניירות ערך ( תיקון מס' 32 ) התשס"ז - 2007 - שם החוק וכל הסעיפים .
ההצבעה החלה .
בעד - 9 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הצעת חוק ניירות ערך ( תיקון מס' 32 ) עברה בקריאה שנייה .
אנחנו ניגשים להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
בעד - 9 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק ניירות ערך ( תיקון מס' 32 ) , התשס"ז - 2007 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק גלי צה"ל - שידורי רדיו של צבא - הגנה לישראל ( שידורי חסות ותשדירי שירות ) ( הוראת שעה ) ( תיקון ) , התשס"ז - 2007 .
יציג את הצעת החוק כבוד השר משולם נהרי .
אני מודה לשר משולם נהרי .
אנחנו עוברים לדיון .
מדובר בקריאה ראשונה .
ראשון הדוברים - חבר הכנסת מגלי והבה .
אחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
אם כן , חברי הכנסת , הצעת חוק גלי צה"ל - שידורי רדיו של צבא - הגנה לישראל ( שידורי חסות ותשדירי שירות ) ( הוראת שעה ) ( תיקון ) , התשס"ז - 2007 , קריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , יש לנו שישה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת חוק גלי צה"ל - שידורי רדיו של צבא - הגנה לישראל ( שידורי חסות ותשדירי שירות ) ( הוראת שעה ) ( תיקון ) עברה בקריאה ראשונה ותועבר להמשך הטיפול בה בוועדת הכלכלה של הכנסת .
המשך הטיפול , הכוונה ודאי להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים , בעזרת השם , מחר , יום רביעי , יום ירושלים , כ"ח באייר תשס"ז , 16 במאי 2007 , בשעה 11:00 .
ישיבה זו נעולה .
חברי חברי הכנסת , היום יום שלישי , כ' באייר התשס"ז , 8 במאי 2007 - אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה למזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו מתחילים בנאומים בני דקה , כהרגלנו ביום שלישי .
מי שרוצה להירשם , יצביע .
ראשון הדוברים יהיה חבר הכנסת יוסי ביילין , בבקשה .
בנאומים בני דקה הם לא חייבים , אף - על - פי שאני מקבל בהבנה את ההערה של חבר הכנסת מלכיאור .
תודה לחבר הכנסת ביילין .
אני מבקש להקפיד על מסגרת הזמן .
חברת הכנסת חילו - בבקשה גברתי .
לאחר מכן - חבר הכנסת אריה אלדד .
תודה לחברת הכנסת חילו , גם על ההקפדה על הזמנים .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת יעקב כהן .
תודה לחבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת יעקב כהן , ואחריו - חבר הכנסת מלכיאור .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב כהן .
חבר הכנסת מלכיאור , ואחריו - חבר הכנסת רן כהן .
אני חוזר ומבקש להתכונן .
תודה .
חבר הכנסת מלכיאור סיים .
חבר הכנסת רן כהן , ואחריו - חבר הכנסת זחאלקה .
תודה לחבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת זחאלקה , ואחריו - חבר הכנסת פרוש .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת אליהו גבאי .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת אליהו גבאי , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
אין זמן לדבר בלי סוף .
הנקודה ברורה .
תודה לחבר הכנסת גבאי .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת , ואחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת סעיד נפאע .
תודה .
אז מחר אנחנו נשמע .
תודה .
מאה אחוז .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת סעיד נפאע .
תודה לחבר הכנסת סעיד נפאע .
בזה סיימנו את הנאומים בני דקה .
חברי הכנסת , אני מבקש תשומת לב .
חבר הכנסת טיבי , אנו מכבדים פה את זכרו של חברנו שהלך לעולמו .
אני הייתי מציע שלפחות אלה שבאולם יעמדו .
חברי הכנסת , בראשית השבוע הלך לעולמו חבר הכנסת לשעבר דב מילמן , זיכרונו לברכה .
אבקש מחברי הכנסת לכבד את זכרו בקימה .
נא לשבת .
חברי הכנסת , דב מילמן עלה לארץ כשהוא צעיר בן 18 וכבר פעיל ותיק ומסור בתנועת בית"ר בעיר הולדתו ריגה בלטביה .
מייד עם עלייתו הצטרף לשורות האצ"ל , כאיש מטה הארגון במחוז ירושלים .
דב מילמן למד משפטים והוסמך כעורך - דין מטעם בית - הספר למשפטים בירושלים .
עם הקמת המדינה נמנה עם מייסדי תנועת החרות ומאז היה חבר המרכז שלה .
דב מילמן כיהן כיושב - ראש לשכת עורכי - הדין בתל - אביב ויושב - ראש המחלקה המוניציפלית בחרות .
בכנסת היה דב מילמן ידיד אמת לחברי הכנסת מכל הסיעות , שאהבו לפנות אליו ולבקש את עצתו .
הוא כיהן כחבר הכנסת השביעית והיה חבר בוועדת הכספים , בוועדת החוץ והביטחון ובוועדת הפנים .
כל ימיו היה איש ישר - דרך ושימש בהליכותיו מופת לצניעות מידות .
אני שולח מכאן את תנחומי ואת תנחומי חברי הבית למשפחה .
יהי זכרו של דב מילמן ברוך .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור לנושא הבא .
הצעת חוק המילואים , התשס"ו - 2006 .
ההצעה מובאת לדיון מוקדם .
ההצעה היא של חברי הכנסת אבשלום וילן ודני יתום וקבוצה גדולה של חברי הכנסת .
ינמק , אני מבין , חבר הכנסת אבשלום וילן .
אני יכול לתת לך עד עשר דקות .
תנצל את הרגע שלא הודיעו לי על הסכמת הממשלה ולא רשמו לי את הסיכום הזה .
זו שאלה מאוד חשובה ; אני לא בטוח שאני או חבר הכנסת וילן הכתובת לשאלה הזאת .
קובל חבר הכנסת רן כהן למה שר הביטחון אישית לא נמצא כאן , אבל אנחנו מכבדים את סגן השר אפרים סנה .
חבר הכנסת וילן סיים את דבריו .
אתה מצטרף לשואלים .
אנחנו מודים לך על דבריך המלומדים ואנחנו מזמינים לתת את תשובת הממשלה .
כאמור , תשובת הממשלה מפי סגן שר הביטחון , חברנו חבר הכנסת אפרים סנה .
חברי הכנסת , שימו לב , ההצעה של חברי הכנסת אבשלום וילן ודני יתום וקבוצת חברים היא הצעה לקריאה טרומית .
לאחר דבריו של סגן שר הביטחון , חבר הכנסת סנה , נצביע .
לאחר מכן סגן השר יציג הצעה של הממשלה לקריאה ראשונה .
דין קצת שונה , והמבין יבין .
תודה רבה לסגן שר הביטחון חבר הכנסת סנה .
חברי הכנסת , כפי שהודעתי אנחנו עוברים להצבעה .
אדוני המזכיר , לא צלצלו ?
החוק הזה לא נמצא במחלוקת , וכמו כולנו שמחתי לשמוע שגם סגן שר הביטחון הודיע שהממשלה לא מתנגדת להצעת החוק הפרטית .
עם זאת , אני בטוח שיש לא מעט אנשים בדרך , ובהם גם כאלה שעשו לא מעט ימי מילואים בחייהם , ולכן חשוב שהם יבואו ויביעו את עמדתם גם בהצבעה .
נמתין כמה דקות .
בינתיים אחזור על מה שאמרתי : מייד לאחר שנסיים את ההצבעה על הצעת החוק הפרטית נעבור להצעת חוק דומה שבאה מטעם הממשלה .
נזמין שוב את סגן שר הביטחון חבר הכנסת סנה להציג את הצעת החוק הממשלתית בנושא שירות המילואים , ולאחר מכן , כנהוג בהצעת חוק שבאה לקריאה ראשונה - הממשלה פטורה מטרומית כידוע - נקיים דיון קצר וממצה בין חברי הכנסת .
לאחר מכן נצביע גם על הצעת החוק הממשלתית .
סגן שר הביטחון מסכים עם ההסדר הנ"ל ?
אילו הייתי בוחן אותך , חס ושלום , הייתי נותן לך ציון מצוין , אתה באמת הקשבת לדברי בקשב רב .
מייד אנחנו עוברים להצבעה .
חבר הכנסת סנה , כאדם מנוסה בבית הזה אתה מבין שאני פשוט רוצה לתת לחברי הכנסת להגיע למליאה לאחר הצלצול , ולא לשמוע אחר כך מחאות ובקשות להוסיף אותם .
בינתיים הגיעו עוד כמה חברי כנסת .
טוב שחיכינו למילואימניק שלנו .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
אני מודיע פעם נוספת שמדובר בהצעת חוק המילואים , התשס"ו - 2006 , שבאה לקריאה טרומית .
היוזמים הם חברי הכנסת אבשלום וילן ודני יתום וקבוצת חברי הכנסת , כפי שנאמר כאן , 39 בסך הכול .
חברי הבית , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת החוק לקריאה טרומית , של אבשלום וילן ודני יתום וקבוצת חברי הכנסת .
מי בעד , מי נגד ?
מי נמנע ?
חברי הכנסת , בעד - 25 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק המילואים של חברי הכנסת וילן ויתום וקבוצת חברי הכנסת עברה להכנה לקריאה ראשונה בוועדת חוץ וביטחון של הכנסת .
אם קולו של חבר הכנסת עתניאל שנלר , חבר ועדת חוץ וביטחון , לא נכלל בהצבעה האלקטרונית , אני מבקש להוסיף את קולו בעד החוק הזה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק שירות המילואים , התשס"ז - 2007 , שבאה מטעם הממשלה לקריאה ראשונה .
אני מזמין עוד פעם את חבר הכנסת אפרים סנה , סגן שר הביטחון , לעלות ולהציג את הצעת החוק הממשלתית .
אדוני סגן השר , בבקשה .
ברכות בשם כולם לגדוד .
אני מודה מאוד לסגן שר הביטחון אפרים סנה , שהציג לנו את חוק שירות המילואים מטעם הממשלה .
אנחנו עוברים לדיון .
הדיון , כידוע , הוא דיון אישי .
ראשון הדוברים היה אמור להיות חבר הכנסת דוד רותם , אבל הוא לא יהיה , מכיוון שהוא לא באולם .
לכן אנחנו עוברים לחבר הכנסת סילבן שלום , שיפתח את הדיון .
אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ , אחריו - חבר הכנסת יעקב מרגי , ואחריו - חבר הכנסת יואל חסון .
אני מודה לך .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת סילבן שלום .
חבר הכנסת אברהם רביץ - לא נמצא .
חבר הכנסת יעקב מרגי - לא נמצא .
חבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת אורי אריאל - הגענו מהר אליך .
מהרגע שעלית לדוכן כל הצלמים בהיכון ומצלמים .
משפט סיום טוב .
חבר הכנסת אורי אריאל סיים את דבריו .
חבר הכנסת אליהו גבאי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת צבי הנדל .
רגע , אלי גבאי התחלף אתך ?
תודה לחבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת אליהו גבאי - אינו נוכח .
חבר הכנסת בני אלון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן .
תודה לחבר הכנסת בני אלון .
חבר הכנסת אבשלום וילן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
הסתיימה רשימת הדוברים בהצעת חוק זו .
אנחנו נעבור להצבעה .
מדובר בהצעת חוק לתיקון פקודת הרופאים ( מס ' 10 ) ( פטור לרופאי שיניים מתמחים ) , התשס"ז - 2007 , קריאה ראשונה .
מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
ההצבעה החלה .
בעד - 16 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה , ותעבור להמשך הטיפול לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
לא נהוג .
חבר הכנסת דוד אוזלאי מבקש להוסיף את קולו , לכן התוצאה הסופית תהיה 17 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
כיוון שמדובר בהצבעה פה אחד , בחוק שלא שנוי במחלוקת , הוספתי את קולו של חבר הכנסת דוד אזולאי .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה : הצעת חוק תרומת ביציות , התשס"ז - 2007 , שמספרה מ / 289 - קריאה ראשונה .
כבוד שר הבריאות יציג לפנינו גם את ההצעה הזאת .
אני מודה מאוד לשר הבריאות , חבר הכנסת בן - יזרי .
חבר הכנסת משה גפני הוא ראשון הדוברים בהצעת חוק זו .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה נרשמת גם לדיון הזה , נכון ?
בוודאי .
לא שהיה לי ספק , רק רציתי לוודא .
בבקשה , אדוני .
שלוש דקות לרשותך .
נא לסיים .
אני מאוד שמח שהתעוררנו לדיון פוליטי מעניין , אבל אני מבקש מחבר הכנסת גפני לסיים .
תודה , חבר הכנסת גפני .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת משה גפני .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
נא לסיים , אדוני .
תודה .
תשאיר משהו לחבר הכנסת גפני .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת , זאת ההזדמנות שלך לענות לחבר הכנסת גפני .
נשמע את דעתו בנדון .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת מרגי , גם על הקיצור הנמרץ .
חבר הכנסת ראובן ריבלין - בבקשה , אדוני .
תודה .
אני לא שמתי לב שהארכת .
השר רוצה לומר משהו ?
בבקשה .
להודיע , בעצם .
תודה רבה לשר הבריאות , חבר הכנסת בן - יזרי .
אם כן , השר מבקש להצביע בקריאה ראשונה .
הצעת חוק תרומת ביציות , התשס"ז - 2007 - חברי הכנסת , מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , התוצאות הן : בעד - 19 , מתנגדים - 3 , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק תרומת ביציות , התשס"ז - 2007 , אושרה בקריאה ראשונה ותעבור להמשך הטיפול בה - אדוני השר , באיזו ועדה ?
העמדה ברורה .
אין לי שיקול דעת , ועדת הכנסת תכריע בנדון .
נציין לפרוטוקול שהשר לא הביע התנגדות , אבל עדיין ועדת הכנסת תצטרך להצביע על העניין באופן פרוצדורלי .
הצעת החוק האחרונה בסדר - היום היא הצעת חוק הטבות לניצולי שואה נזקקים ( תיקון ) ( אי - חישוב תשלום כהכנסה ) , התשס"ז - 2007 - קריאה ראשונה .
חברת הכנסת מרינה סולודקין , יוזמת החוק , תציג לנו את ההצעה , בבקשה .
אני רק רוצה לציין , וחברת הכנסת סולודקין בוודאי גם יודעת , שההצבעה לא תתקיים היום , אבל הדיון , למי שרוצה להתבטא , זה עכשיו .
תודה רבה , ואני ארשה לעצמי לומר גם יישר כוח לחברת הכנסת סולודקין ולשותפים שלה להצעה .
אנחנו עוברים לדיון .
כאמור , ההצבעה לא תתקיים היום , אבל הדיון חשוב .
אני אזמין , ברשותכם , את חברי הכנסת שנמצאים .
בבקשה , ראשון הדוברים , חבר הכנסת .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
אני מזמין את חבר הכנסת ראובן ריבלין .
אחריו - חבר הכנסת יואל חסון .
אם חבר הכנסת יגיע , אנחנו נאפשר לו .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת .
חבר הכנסת , ואחריו - חבר הכנסת .
תודה לחבר הכנסת חסון .
חבר הכנסת , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
ההצבעה תתקיים מחר .
תודה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת נסים זאב , ואחריו - חבר הכנסת דוד רותם .
תודה , חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת דוד רותם , בבקשה .
אני מודיע שנשארו שלושה דוברים : דוד טל , יעקב כהן וזאב אלקין , ובזה הרשימה סגורה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת דוד רותם .
חבר הכנסת דוד טל - בבקשה , אדוני .
אחריו - כאמור - חבר הכנסת .
יחתום חבר הכנסת זאב אלקין .
תודה רבה .
חבר הכנסת יעקב כהן - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת .
חבר הכנסת זאב אלקין , אחרון הדוברים , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת זאב אלקין .
כאמור , הסתיים הדיון , וההצבעה תתקיים , בעזרת השם , מחר , יום רביעי .
הסעיף האחרון בסדר - היום הוא בקשתו של יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת משה כחלון , לתקן שתי טעויות שחלו בשני חוקים .
אני מבין , סגנית המזכיר , שלא נדרשת כאן הצבעה , וזו רק הודעה .
אם כן , חברי הכנסת , אני מבקש להצביע על שני התיקונים בנפרד .
עכשיו גם אני שמתי לב שמדובר בהצעות חוק .
תודה לחבר הכנסת משה כחלון , יושב - ראש ועדת הכלכלה .
אנחנו נצביע על תיקון טעות בחוק הסדרים במשק המדינה ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב והמדיניות הכלכלית לשנת הכספים 2007 ) , התשס"ז - 2007 .
חברי הכנסת , ההצבעה החלה .
אוסיף את קולו של חבר הכנסת כחלון .
אחרים מתבקשים להצביע .
בעד - 12 , בתוספת קולו של חבר הכנסת משה כחלון , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי החלטת ועדת הכלכלה בנדון נתקבלה על - ידי המליאה .
אדוני , הנושא הבא , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת משה כחלון , יושב - ראש ועדת הכלכלה של הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו מתבקשים להצביע על תיקון טעות בחוק משק החשמל ( תיקון מס' 6 ) , התשס"ז - 2007 .
מי בעד החלטת ועדת הכלכלה ?
נא להצביע .
בעד - 12 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי החלטת ועדת הכלכלה בנושא חוק משק החשמל התקבלה על - ידי המליאה .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים מחר , יום רביעי , כ"א באייר התשס"ז , 9 במאי 2007 , בשעה 11:00 .
ישיבה זו נעולה .
אדוני היושב - ראש , כמה זמן נתת לו - - - אדוני היושב - ראש , גברתי השרה , כנראה הצלחת מתמלאת , כי אמר חבר הכנסת והבה שמדובר במגזר הדרוזי ובמגזר החרדי .
לצערי , אני חייב לומר שהמדד שהצגת כאובייקטיבי , השכלת ההורים , יפגע כנראה גם בבתי - הספר ברוכי העולים , כי השכלת ההורים בקרב עולים מברית - המועצות לפחות היא גבוהה , והרמה הסוציו - אקונומית וקשיי הקליטה שלהם ידועים לך טוב מאוד מתפקידך הקודם כשרת הקליטה .
כמו כן , יש כוונה במדד הטיפוח להוריד בכלל את החשיבות של מספר העולים בבית - הספר מ- % 30 משקל ל- % 20 בשקלול הכללי , והייתי מבקש את התייחסותך לנתונים האלה .
תודה .
תודה רבה , גברתי היושבת - ראש .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , נושא האי - אמון שלנו , לפני שהשר שטרית בונה גשר עם נציגות הציבור הערבי בכנסת , הוא היחסים בתוך הממשלה , או הגשרים הרעועים בתוך הממשלה .
אני חייב לומר , גברתי היושבת - ראש , שאני קצת מתבייש בהתנהגות שלי ; כשהתקשרו לפני יומיים מהסיעה ואמרו : אתה צריך לדבר באי - אמון , אמרתי : מה הנושא ?
אמרו לי : היחסים המשובשים בין ראש הממשלה ובין שר הביטחון והשלכותיהם .
אז אני חייב להודות , גברתי היושבת - ראש , שכאשר שמעתי שאני צריך לדבר על הנושא הזה צחקתי ואמרתי : " בכיף " .
ופתאום התביישתי - איזה בכיף ?
אילו זה היה קורה במדינה אחרת הייתי אולי יכול לצחוק , ואולי חבל לצחוק גם לאחרים , אבל לצחוק לעצמנו בצורה כזאת ?
הרי ברור לכולנו שהנושא הוא לא שהשר פרץ צעק על ראש הממשלה או שראש הממשלה צעק על השר פרץ .
הרי לא זה הנושא .
זה רק סימפטום של כל מה שקורה .
אתם יודעים מה ?
יש לנו שלוש הצעות אי - אמון היום , ולכאורה הן לא קשורות זו לזו בכלל ; מה הקשר בין יחסים משובשים , העדר חזון מדיני והדחה של יושב - ראש ועדת הכספים ?
חברים , הקשר עמוק .
הממשלה והקואליציה לא מתפקדות כלל וכלל ; המרכיבים שלהן , מה לעשות , אדוני השר , כמו באותה אגדה ידועה , סוחבים כל אחד לכיוון אחר .
אתה בעד יוזמה סעודית , שרת החוץ לא שמעה שמאמצים יוזמה סעודית .
הנה את , גברתי היושבת - ראש , היית בכירה מאוד בשירות החוץ הישראלי , תגידי לי את , כמה קש יאכלו עכשיו הדיפלומטים שלנו ; אחד שזרוק כקונסול כללי בשיקגו , מה הוא צריך לעשות בהסברה שלנו : כן יוזמה , לא יוזמה , בעד יוזמה א ' , בעד יוזמה ב ' .
אי - אפשר להבין .
נכון , זה בדיוק העניין .
כשהולכים לבחירות , כמו שעשה בזמנו שרון , או כמו שעשיתם עכשיו , הולכים לבחירות עם א' ואחר כך עושים ב ' .
זה בדיוק מה שקורה בקואליציות , ומרכיבים קואליציה על - פי כיסאולוגיה ולא על - פי אידיאולוגיה .
הייתי אומר שהדוגמה הזאת של יחסים עכורים , כמו שאמרתי , זה לא רק בין ראש הממשלה לשר הביטחון , זה בכול .
גברתי היושבת - ראש , את היית יושבת - ראש ועדת העלייה והקליטה , עמדתי בראש משרד הקליטה - מה אשמים העולים מאתיופיה בזה שהאחד לא מדבר עם השני ?
מסתבר ששר הקליטה לא קיבל משהו , אמר משהו על ראש הממשלה , רצה הגורל , כמעט באותו זמן הלך עם תוכנית חדשה לקליטת עולי אתיופיה שהכין משרד הקליטה , ועשו לו , תסלחי לי , " זובור " אצל ראש הממשלה וזרקו אותו מכל המדרגות , עם עולי אתיופיה .
למה ?
מה הם אשמים ?
לכן , אני אומר שנורא התביישתי שצחקתי כששמעתי מה נושא האי - אמון .
זה בכלל לא מצחיק .
גברתי היושבת - ראש , אני חייב לומר , אני לא יודע מה יהיו יחסי הכוחות כאן במליאה , סביר להניח שהם יהיו לא לטובת האי - אמון , אבל אלה שיתמכו היום באי - אמון , כמו סיעת הליכוד ואחרים , ויבקשו להפיל את הממשלה הנוכחית , אסור לנו לשכוח שאנחנו מצרפים את הקולות שלנו ל- % 60 , % 70 על - פי כל הסקרים בעם ישראל , שגם כן אומר : בחירות עכשיו .
תודה רבה .
אני במקומו .
מתחייב אני .
אני מתכבד לתת לך זכות ראשונים .
נכון מאוד .
תודה רבה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת ורבותי השרים - - - לניסן יש כנראה בעיה אידיאולוגית אתי , ולכן הוא מפריע לי בנאום .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אשמח להיות סגן שלך , אם המליאה תאשר זאת .
כידוע , עוד נדרשת הצבעה , אבל כולי תקווה שכך אכן יהיה .
אני לא אקח את כל הזמן שסיכמתי עם היושבת - ראש , שזה בערך 45 דקות לנאום , ואסתפק בפחות .
אבל אני חייב לומר - ויש אולי כמה שהיו במצב שלי , של יציאה זמנית וחזרה - שהתחושה היא תחושה מוזרה .
מצד אחד , אני לא שותף לכל הציניות וההערות שאני שומע בימים האחרונים : זה לא מקום , זה לא ראוי , מה אתם מחפש שם ?
וכן הלאה .
אני חושב שיש הרבה מה לעשות בכנסת , וכידוע , לפחות פתגם רוסי אומר שלא המקום חשוב אלא האדם באותו מקום חשוב .
אני יודע - מידיעה - שבאמת יש כאן לא מעט חברים שעושים את עבודתם נאמנה .
גברתי היושבת - ראש , למה אמרתי שהתחושה מוזרה ?
כפי שאמרת הרגע , חבר כנסת חדש - ישן מצהיר אמונים .
מצד שני , אני חייב לומר , ואמרתי זאת גם היום בסיעה , שאם מחר תהיה לי פתאום הזדמנות להיות הקול ה- 61 שיגרום לפיזור הכנסת הזאת ולהפלת הממשלה , אני ודאי אעשה זאת בלי להסס אפילו שנייה .
כי בכל זאת , מעמד של חבר הכנסת הוא מעמד חשוב , אבל אותם ערכים שעמדו לפחות לי בכנסות הקודמות , ואני מקווה שלא בגדתי בהם , לא יצא לי לבגוד בהם במהלך דרכי הפוליטית - שהיא לא כל כך ארוכה , אבל בכל זאת שלוש כנסות - עומדים לנגד עיני ולנגד מצפוני גם היום .
כפי שאמרתי , אני בתחושה מעורבת של מי ששאף להגיע לכאן , ומצד שני , מה שאני אחפש הוא בוודאי הפלת הממשלה הנוכחית והפלת הקואליציה , לא רק כאיש אופוזיציה פורמלי אלא גם כמי שלא תמיד רואה בעין יפה את הדברים שקורים כרגע .
בכל זאת , זה נאום ראשון , ודאי שלא זה המקום לפולמוס אופוזיציוני , חס ושלום .
את יודעת , גברתי , תמיד הכנסת היתה חשובה לי , ותמיד ניסיתי לשמור על כללי המשחק וחשבתי על מה אני אדבר .
לפני פחות משנה - בדקתי - הנאום האחרון שלי בכנסת הקודמת , בכנסת השש - עשרה , היה בישיבה מיוחדת של הכנסת , כשכבר היתה מערכת בחירות , והוא היה על נושא המפונים .
כמעט שנה חלפה , והייתי יכול ללכת לארכיון , לקחת את אותו נאום ולהמשיך אותו מאותה נקודה או לחזור עליו מלה במלה , ואולי לא היו מרגישים בהבדל .
אבל החלטתי שבכל זאת זה אולי עדיין לא הזמן , ופחדתי שלא אוכל להמשיך להיות ממלכתי אם אני אדבר על הדברים האלה , ואולי גם אגיד מה אני באמת חושב על חותמי עצומות למיניהן , שרק לפני שנה עשו קמפיינים בתקשורת והיום שופכים דמעות - אני לא יודע אם דמעות שליש או דמעות תנין , אבל שופכים דמעות וחותמים על עצומות .
ואם אני אגיד את הדברים האלה , אז יכול להיות שאני אפגע , חס ושלום , באותם מפונים , שמה לעשות ?
הם זקוקים עכשיו לעזרה מכל כיוון , ואני מקווה שהעזרה תגיע .
אז זה - לא .
אז רציתי לדבר על מצב העולים .
הזכירה יושבת - ראש הכנסת , חברת הכנסת דליה איציק , שהייתי שר הקליטה , מה לעשות ?
עמדתי כמעט שתי קדנציות בראש משרד הקליטה , ורציתי לדבר אולי על הבעיות , אבל בדקתי את המצב והבנתי , גברתי היושבת - ראש - - - - שכל נציגי העולים בכנסת הזאת הם חברים בקואליציה , בשלוש מפלגות : בקדימה , בישראל ביתנו ובש"ס .
והנה הגיע איזה אחד מן האופוזיציה , ועכשיו הוא בא לתקן את העולם , ובטח כל הבעיות כבר נפתרו .
החלטתי בכל זאת לוותר ולא לדבר על הנושא הזה .
אני איש ויתורים .
החלטתי לדבר שתי דקות , גברתי היושבת - ראש , על הנושא הכי משעמם שיכול להיות .
הזדקנתי .
אולי הניסיון שלי לא עמד לי .
אני רוצה לדבר על כללי משחק .
כמי שעכשיו היה כמעט שנה בחוץ , ושומע עוד פעם את כל הקמפיין הזה של שינוי שיטת ממשל מיידי ועל כך שהשיטה לא טובה - גברתי היושבת - ראש , אני מסתכל על המצב ואני אומר : רגע , כבר ניסינו את השיטה פעם ?
אי - פעם ניסינו אותה ?
הרי אנחנו נוהגים - ותמיד חשבתי שעם ישראל , מה לעשות , לא יפה לומר זאת , אולי לא " פוליטיקלי קורקט " , אבל הוא עם חכם .
אתם יודעים מה מזכיר לי בכל פעם היחס שלנו לשיטת הממשלה ולשיטת הבחירות ולמערכת הפוליטית ?
זה מזכיר לי את מרדונה .
מרדונה כידוע הבקיע גול - מה לעשות ?
- הוא צולם בטלוויזיה עם היד , ואמרו לו : זה לא יפה , הרי השתמשת ביד שלך .
הוא אמר : לא , לא היד שלי , יד האלוקים .
זה מזכיר לי בכל פעם , באמת , את הסיפור על מרדונה , כי העיקר זה ההצלחה .
אני לא רוצה להשתמש בביטוי שבדרך כלל משתמשים בו לגבי המטרה והאמצעי , אבל - העיקר להצליח .
אני לא אתן דוגמאות ולא אפרט , אבל כל אחד מכיר את הדוגמאות .
העיקר להצליח , רצוי כאן ועכשיו , ובכלל לא חשובים האמצעים .
לא חשוב איך .
גברתי היושבת - ראש , בלי להאריך ובלי להיכנס ליותר מדי דוגמאות - הן קיימות , גם דוגמאות אקטואליות של היום - היום רבים מחברי הכנסת , כולל חברי באופוזיציה , קובלים על כך שבג"ץ מתערב לנו בענייני הכנסת .
חברים יקרים , אני , שבאיחור של עשרה חודשים מתחיל קדנציה רביעית בכנסת , יכול להעיד על עצמי שאני לא יודע מאיפה נכנסים לבג"ץ .
אני לא יודע .
וכל עוד אני מחוקק בכנסת , אני מבטיח לכם שכך זה גם יישאר .
לכן , בואו נראה אם אנחנו משחקים לפי כללי המשחק של השיטה שנבחרה : האם אנחנו באמת שומרים על הפרדת רשויות ; האם היתה אי - פעם כנסת שהתחילה עם מספר סיעות מסוים וגם סיימה עם מספר סיעות דומה , לא זהה - דומה , ולא כולן היו כנסות שהתחילו עם 15 סיעות כדין הבוחר וסיימו עם קרוב ל- 30 סיעות .
בואו נראה אם יש לנו עוד דברים לעשות ולטפל בהם לפי השיטה הקיימת , ואחר כך נצא לציבור ונגיד : חייבים לשנות מייד את השיטה .
אולי לא השיטה לא בסדר .
גברתי היושבת - ראש , הבטחתי לך שלא להאריך ובזה אני אסיים .
אני חייב לומר שנעים מאוד לשמוע מכל החברים , גם בכנסת וגם בסיעה , את כל המחמאות , וממך ודאי , כי אנחנו באמת ידידים טובים - מותר לגלות - אז נעים כפליים .
אבל עמד פה על הדוכן הזה חברי נתן שרנסקי רק לפני חודשיים , שלושה - - נכון , נמצא ביציע .
- - והוא דווקא חשב שהוא השיג הישג .
כן .
הוא אמר : בדרך כלל צריך למות כדי לקבל את כל המחמאות האלה ; אני רק מתפטר מהפוליטיקה .
אז יש לי סוד לגלות לנתן שרנסקי : מסתבר שאפילו את זה לא צריך ; לא צריך לא למות ולא להתפטר , צריך רק לעשות הפסקה , לעשות כמה דברים חשובים ואחר כך לחזור לכנסת ולזכות בכל אותן מחמאות .
נקווה שגם נצדיק את המחמאות האלה .
תודה רבה לך , גברתי היושבת - ראש .
מפאת חשיבות הנושא - - - השר אדלשטיין כאן , גברתי .
מוכן ומזומן .
אדוני היושב - ראש , תודה רבה , חברי חברי הכנסת , עמיתי השר , אני קודם כול מודה לחברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ על העלאת הנושא החשוב הזה לסדר - יומה של הכנסת , ואני חושב שאם אני לא אתייחס לדברים פורמליים אלא לדברים שלך , לדברייך - חילקת ובצדק את הנושא לשני דברים : אחד , לחיסרון או מחסור מסוים שאנחנו , אני מקווה שרובנו , חשים בחברה הישראלית , והוא בעצם מחסור במסרים ציוניים פשוטים .
אני לא מדבר כרגע לא על ימין ושמאל ולא על ממשלה זו או אחרת ולא על אופוזיציה - קואליציה .
אני אתן דוגמה מפעילות משרדי : לפני כמה חודשים , אדוני היושב - ראש , השקנו קמפיין , אחד הפרויקטים שלנו , " מסבירים ישראל " .
במסגרת הפרויקט הזה גם הפעלנו אתר אינטרנט , שהוא בעצם היה והינו אתר מידע שמיועד לישראלים לגבי כל מיני עובדות ודברים בסיסיים מאוד לגבי מדינת ישראל .
אני חייב לומר באופן מאוד כן שהיה דיסוננס עצום בין התגובה של האזרחים , שמאוד שמחו לקבל את המידע וממש לא הפריע להם שכתוב שם שירושלים היא בירת ישראל או שיש חשיבות אסטרטגית לרמת - הגולן - כלומר דברים שאיכשהו מצאנו לנכון כמשרד להזכיר - לבין תגובה מאוד אלימה של חוגים מסוימים , חוגים מאוד קיצוניים , דרך אגב .
עוד פעם , אני לא מדבר כאן על השקפה פוליטית זו או אחרת .
בדברים מסוג זה , כמו שאמרתי , שירושלים היא בירת ישראל , מוצאים כבר איזו תעמולה ימנית קיצונית על גבול הלא - לגיטימית .
אני חושב שאם אנחנו עוסקים בנושא של האמת הפנימית שלנו כחברה וכמדינה כדאי מאוד לחשוב מה עוד אנחנו יכולים לעשות .
אני יודע שנעשים דברים , ואני יכול לברך על צעדים מסוימים שעושים משרד החינוך ומערכות נוספות בתחום הזה , אבל את מאוד צודקת בהבחנה הזאת שלהתרעם על איזו כותרת בעיתון זה דבר אחד ולחשוב מה אנחנו יכולים לעשות לטווח של עוד חמש שנים ועוד עשר שנים ועוד 15 שנה , אלה דברים שצריך לחשוב עליהם עכשיו , כולל בבתי - ספר ובאוניברסיטאות ובמוסדות חינוך נוספים , ואיך אנחנו מחזירים את אותה גאווה לאומית , שמשום מה , ברמה של כותרת בעיתון היא תמיד בולשביקית .
אבל אתם יודעים מה ?
אני לא צריך בולשביקי , אני רוצה להגיע לרמה של ארצות - הברית .
אני רוצה להגיע לרמה - ספורטאי אמריקני , באמת , תמיד בריאיון , אחרי שהוא זוכה במדליית זהב , יודה למדינה שלו ויגיד : תראו את המדינה , היא נתנה לי את הכול על מנת שאני אצליח .
מתי בפעם האחרונה שמענו אצלנו מישהו שהגיע להישג ואמר את המשפט הזה ?
אני כרגע , אורית , מפנה אותך - - - - ל" גוגל " , כמה ראיונות מסוג זה , ותראי שאני מדבר על מקרים ספציפיים , שאת חלקם ראיתי באופן בלתי אמצעי בערוצים שונים בטלוויזיה בארצות - הברית .
אני אומר שמשום מה אנחנו תמיד חושבים במושגים האלה על מזרח - גרמניה , ושוכחים שמדינה דמוקרטית , אם אין בה גאווה בסיסית לגבי הדגל והסמל וההמנון וכן הלאה , היא כנראה מדינה פגומה וחברה פגומה ביסודה .
אלה דברים שכדאי לנו תמיד לזכור .
דבר שני , את התייחסת , חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ , לצערי לדברים אקטואליים , לקמפיין שמתנהל , של חרם על ישראל , לפעמים זה על מוצרים ישראליים , לפעמים זה על אקדמיה , לפעמים זה על הופעת אמנים , כפי שהזכרת , וכן הלאה .
תראו , זה נכון מאוד , וההבחנה הזאת גם מאוד נכונה , ולצערי מספר לא גדול אבל קולני של בעלי תעודת זהות כחולה , ישראלים , תורמים לא מעט לקמפיין הזה .
אני אגיד לכם גם כאן באופן מאוד אישי שבשבילי זה סמל הצביעות .
אני נגד חרמות כלשהם .
אני אף פעם לא קראתי להחרים , ואפילו עכשיו , במצב הנורא של הרשות הפלסטינית שקוראים שם לחרם על מוצרים מסוימים , לא שמעתם אותי אומר : בואו נחרים גם אותה .
זה , לדעתי , קצת נשק של אנשים שאין להם נשק אחר להשתמש בו .
למה אני קורא לזה מסע של צביעות ?
אני אומר , אני יכול להבין מישהו שבאמת מחרים , אבל , ריבונו של עולם , איך אתה קורא לאחרים לעשות משהו שאתה בעצמך לא עושה ?
הרי כפי שהזכרת , ובצדק , אנשים מקבלים משכורת מן המדינה , נהנים מכל מיני דברים מן המדינה , וקוראים לאחרים להחרים את המדינה .
אז תחליטו : אתם שחור או אתם לבן ?
אתם גבוהים או אתם נמוכים ?
אבל תחליטו משהו .
לכן אני אומר שזה מסע של צביעות , שבמוסדות אקדמיים בישראל - ראיתי איזו התרחשות באוניברסיטת תל - אביב , כשאחד מחברי חבר הנאמנים הגיש מחאה על הנושא הזה , דרש איזו החלטה , וודאי שזכה לטונה של האשמות באי - הבנה של מה זה חופש אקדמי .
אני גם כאן הייתי אומר שהצביעות לא קטנה , וכמי שדוגל בחופש אקדמי אני חושב , או שצריך להיות גם כאן חופש אקדמי , או שצריכה להיות באמת איזו הבנה של כללי משחק .
מה ?
טוב , זו דוגמה של דמגוגיה פוליטית , שאני אפילו במסגרת - - - - ההצעה הזאת לסדר - היום , שאני מנסה - - - - לומר דברים שהם קונסנזואליים - - - - אבל - - - אני לא רוצה אפילו להתייחס להערה , היא כל כך לא במקום .
ואני תיכף אתייחס , חברת הכנסת זוארץ , לדברים שבעיני הם מאוד רלוונטיים להערה שלך .
לגבי חופש אקדמי , אני מאוד בעדו , ולכן כל אלה שמסתתרים מאחורי חופש אקדמי , ואומרים : אנחנו לא יכולים להחרים מרצה רק על סמך כך שהוא קורא , לא יודע מה , לחרם אקדמי על ישראל או משהו כזה - חברים , בל יטעה איש , לא יתקיים מרצה אפילו חמש דקות בשום מוסד , בשום אוניברסיטה - אני אסתייג ואגיד : בשום אוניברסיטה במדינת ישראל - אם הוא יופיע בפני סטודנטים ויגיד : כהנא צדק .
הוא לא ימשיך חמש דקות באוניברסיטה .
אין מצב כזה , יהיה עליו חרם חברתי , סטודנטים לא יבואו להרצאות שלו , אנשי , מה שנקרא ה- faculty , הסגל של האוניברסיטה יחרימו אותו , לא ילחצו לו יד .
אז אני אומר : או שחופש לכל הכיוונים , ובל יחשוב איש שאני בעד התיאוריות של כהנא , אבל אני אומר : אני לא אוהב צביעות , נקודה , ולא אוהב את הססמאות הריקות מתוכן על חופש אקדמי , כשהחופש האקדמי הוא איך שאני מבין .
היה לי פעם מרצה באוניברסיטה שתמיד סיכם את זה במשפט אחד יוצא מן הכלל , אדוני היושב - ראש .
הוא אמר : האדם הזה הוא בטח פלורליסט , הוא ממש פלורליסט , הוא עד כדי כך פלורליסט שהוא בחיים לא ילחץ יד למישהו שהוא לא פלורליסט .
ואני זוכר שאיכשהו היינו צוחקים , כי הבנו את הציניות המכוונת של אותו מרצה .
אז אני לא בעד פלורליסטים שלא לוחצים יד לאלה שהם לא פלורליסטים .
דבר אחרון שאני רוצה לומר , ויש עוד הרבה לדבר - ודרך אגב , פשוט מבחינת המסקנות , אני לא חושב שהממשלה צריכה להוציא הוראות כנגד אנשים או לשלול מהם אזרחות או משהו כזה : א. יש יוזמה , אני רואה כאן לפני הצעת חוק , עוד אין לה פ / אפילו , אבל כמעט מקיר לקיר , של חברי כנסת , שמתייחסת לאיסור הטלת חרם , ואני רואה פה נציגים של סיעות רבות מהקואליציה , מהאופוזיציה .
ואני מקווה - אני לא יודע איך היא תיראה בסוף , אבל אני מקווה שאולי גם עצם ההתקדמות של החקיקה תגרום לכמה צבועים לחשוב פעמיים .
דבר נוסף שהייתי רוצה לומר , ועוד פעם , לא חייבים להסכים אתי אבל כדאי לשים גבולות ברורים : כפי שאני רואה את החברה הישראלית , היא מאוד מגוונת , היא מאוד פלורליסטית , באופן אמיתי , ויש בה ציונים ויהודים טובים שהם חושבים כמוני וחושבים הפוך ממני , בימין ובשמאל , אבל יש עדיין מכנה משותף .
ואני קורא גם לאנשי המחנה שלי וגם לאנשי המחנה השני לא לחצות את הגבול של הקונסנזוס ולא ליפול החוצה .
במה דברים אמורים ?
יש שמאל ציוני טוב במדינת ישראל , וכשאני רואה אחרי המשט הפגנה בתל - אביב שבה אנשי שמאל ציוני , אנשים טובים שמשרתים בצה"ל ורוצים בטובת המדינה רק ההשקפה שלהם שונה משלי , צועדים בשילוב ידיים עם אנשי " גוש שלום " ואנשי ארגונים של בדיוק החרם על ישראל , בעיני זו חציית גבול לגיטימי של הקונסנזוס החוצה .
וכפי שלא הייתם רוצים לראות אותי בצעדות מחובק עם אנשים שהם חוצים את הגבול בצד השני , הייתי אומר לחברי בשמאל דווקא : תעשו קצת סיבוב , תסתכלו מסביב ותראו אם לפעילות הלגיטימית והטובה והמבורכת שלכם , הפוליטית , הציונית - רק שמצד מסוים - לא עלו גם כמה טפילים שרק אתמול בעיתון כתבו עוד רשימה של עוד מפעלים , שחס ושלום , אני לא יודע מה , מעסיקים מתנחל .
לכן , אדוני היושב - ראש , אני מודה עוד פעם למציעה על העלאת הנושא .
אם היא תרצה להמשיך את הדיון במסגרת אחת הוועדות או אם היא תרצה להסתפק בדברי , הדברים מקובלים עלי .
אחרי ההצבעה נחליט .
יש ועדת משנה לנושא הסברה בוועדת החוץ והביטחון .
חבר הכנסת אילטוב הוא היושב - ראש , אפשר - - - לא צ'ופר .
הוא התנגד מעל במת הכנסת - - - היית שם במקפיא את הבורקסים , היית פותר את הבעיה .
- - - לא היה אפילו מקרה אחד חריג .
אם אדוני היושב - ראש ירצה , אני מוכן - כמי שהשתתף בדיון ובהצבעה בוועדת השרים - להשיב .
אבל זה לשיקול דעתו של היושב - ראש .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , ציינת שאני לא רוצה להתערב בדיון כמי שצבר שעות רבות , גם בכנסת הקודמת , גם בנוכחית , בוועדת השרים לחקיקה בדיון על החוק החשוב הזה - אני רק מברך את יושב - ראש ועדת הכנסת על כך שסוף - סוף באמת הצליח להביא את החוק הזה בפני המליאה .
אני אצמצם את ההערות שלי רק לשאלה ששאל אדוני היושב - ראש , וגם חזר על זה חבר הכנסת אורון יותר מפעם אחת .
כהערת אגב , ישבתי במקומך לא פעם , אדוני היושב - ראש , לא חס ושלום בתפקיד הרם שלך , בתפקיד של אחד מהסגנים שלך , גם לפעמים בלילות , כשחבר הכנסת חיים אורון היה נואם , ואולי זה פחות או יותר היה מסכם את כל הנוכחות - - - - ואני חייב לומר שבדרך כלל מאוד הקשבתי , גם לניתוחים שלך , של כל מיני דברים , בתקציב ובחוק ההסדרים , הפעם קצת יותר קשה לי - לא לקבל , זה ברור - אבל להבין את ההיגיון שלך בחלק מן ההערות .
רוב חבריה , או - - - לכן אני אומר - חוזר , אדוני היושב - ראש - למה רוב מיוחד ולא רוב רגיל ורוב מיוחס - כולנו נושאים איזו טראומה המכונה בדרך כלל " טראומת המיצובישי " , ואני חושב שבהחלטות גורליות מסוג זה ברור שהטיעון הזה בא לידי ביטוי , ואני מודה באשמה , אני הייתי אחד מאלה שהעלו את הטיעון הזה - למנוע איזה רוב מקרי .
עם זאת , אדוני היושב - ראש , לשאלתך למה לא יוצאים אוטומטית למשאל עם - משני טעמים : א. אוי לה לכנסת או אוי לו לעם - אני לא יודע מה הניסוח היותר נכון - אם רוב של יותר מ- 80 חברי כנסת תומך באיזה מהלך ויש סיכוי שזה יתהפך במשאל עם .
אני - עוד הפעם - לא מחלק ציונים .
בעיני , דרך אגב - אדוני , אני מאוד רוצה לקוות שאנחנו לא בפערים כאלה .
עם כל - אני יודע כמה שאתה מגן על כבודו של הבית הזה , בכל הזדמנות - גם אני , הקטן , משתדל בכל הזדמנות לעשות זאת , ואני מאוד מאוד מקווה שלא נגיע לפערים כאלה , תודעתיים , בין הבית הזה לבין הציבור בישראל .
זה ההיגיון .
דבר שלישי ואחרון - דווקא הדברים האלה , רצה הגורל , כפי שאומרים , והם אולי אפילו בכותרות של העיתונים של השבוע שעבר , לפעמים יש תיקונים מזעריים שהמדינה בוחרת לעשות .
כשמשאל העם הוא אוטומטי , כפי שאתה יודע , אמרו פעם שכנינו שדיברו לטינית : dura lex sed lex , כן ?
- החוק הוא אכזר - לא יודע אם זה התרגום העברי הנכון - אך הוא החוק .
ולכן , אם היית רוצה בהקשר של רג'ר או כל תיקון גבול אחר , לעשות תיקון גבול , היית חייב , אוטומטית , להתגלגל למשאל עם או להיכנס למסלול - שמי כמוך , אדוני היושב - ראש , וגם ודאי ידידנו חבר הכנסת חיים אורון , מבינים - למסלול עוד יותר מסוכן של לכנס את הכנסת ולומר : טוב , בנושא הספציפי הזה בואו נעשה איזה תיקון לגופו של תיקון , ואנחנו נתקן .
לכן , מתוך דיון בשלושה הטעמים שאני הבאתי , וודאי שכפי שאני אמרתי , אפשר - - - הוא הביא את ההסכם .
ההסכם , דרך אגב , הובא , בלי , חס ושלום , להזכיר נשכחות - זכור לי שעבדך הנאמן לא הגיע לכנסת להצביע - - - - למה ?
כי פג תוקפו - לא פג תוקפו , אלא להיפך , הוא נכנס לתוקף לפני שהוא הובא להצבעה בכנסת , והחוק הישראלי לא מחייב הצבעה על ההסכם בכנסת .
לכן אני חושב , אדוני היושב - ראש , עוד פעם - אני לא רוצה לגזול זמן מהחברים , אמרתי , אני עליתי להביא את הנימוקים שעלו בוועדת השרים לחקיקה , אפשר להמשיך את הדו - שיח המעניין הזה , אבל אני בטוח שמכיוון שהמסתייגים באים משני הצדדים , אם אפשר להתבטא כך , יבואו גם טיעונים נוספים , ולא זקוקים לי כדי להביא אותם .
תודה רבה .
- - - - - - אני תמיד שמעתי טיעונים הפוכים .
את זה עוד לא הבנתי .
הרי הציבור הערבי , ברגע שנקבע עיקרון שצריך לקחת - לא בטוח שגם ההיפך היה גזעני , אבל ברגע שנקבע עיקרון של one person - one vote , שכל אזרח ישראלי , לא חשוב מה הלאום שלו - - - - - - זאת הנחת היסוד , שהעם תמיד יהיה נגד ההסכמים , כן ?
אז אנחנו קולעים לדעת העם ?
אני לא מבין .
אם זה הסכם טוב , אז העם יאשר אותו בשמחה , חבר הכנסת מולה .
אני לא מבין את ההיגיון .
אבל למה ?
אני מבין שחלק גדול מסיעת קדימה מתכוונים לתמוך בחוק - - - צודק , אבל - - - חס ושלום .
השר היה זקוק לכוס קפה אחרי הדיונים הסוערים .
ברכת כוהנים .
אדוני היושב - ראש יודע - המעורבות שלי נובעת לא מן הדיבורים , אלא - - - - - - זה גם נורא גרוע בשבילך , כי יש איזה עשרה בקדימה שהם בעד משאל העם ויצביעו נגד .
אתה תמצא את עצמך במחנה - - - אני בטוח שגם ראש הממשלה לא רוצה .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך על מתן הזכות שאכן מוקנית על - פי התקנון , אבל עדיין אני מודה לך על התגובה המהירה .
מכיוון שחברנו , חבר הכנסת ניצן הורוביץ , היה הדובר השישי או השביעי שהזכיר איזושהי עסקה שנרקמה בין מתנגדי ההקפאה לבין ראש הממשלה בהקשר של חוק משאל העם - אז אתה , כחבר כנסת כבר די ותיק , זוכר את הפריווילגיה הזאת , שבדרך כלל מקבל מישהו מן האופוזיציה לפני ההצבעה על התקציב , לגשת למיקרופון ולשאול : ברצוני לשאול האם יש הסכמים שלא הונחו על שולחן הכנסת , וכן הלאה .
אז ברצוני להודיע לכל החברים שאין , לא היתה ולא תהיה שום עסקה , ולא היו שום רמז ושום הבנות בקריצת עין , בעל - פה ובכתב .
ובלי כל קשר , אם החוק הזה יעבור , כפי שאני רוצה - אני מניח שרוב הכנסת רוצה - או שהחוק הזה , חס ושלום , ייכשל , זה לא משנה כהוא זה את העמדה שלי ושל עוד חברים רבים בבית הזה , לגבי המשך ההקפאה .
היא לא באה בעקבות , או בקונטקסט , של משאל עם או של ויתור על שטח , והיא גם לא באה , לדידי לפחות , בקונטקסט של בניית 200 או 300 יחידות ביהודה ושומרון , אלא בראייה אסטרטגית של הסכנות שנובעות מחציית קווים אדומים על - ידי הממשלה .
ולכן אני מבקש להסיר - הדוברים שיבואו , במידה שמאזינים לי - להסיר לפחות את הטיעון הזה .
הודעתי : לא היתה , אין ולא תהיה שום עסקה בנושא הזה .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
כי ניצן נראה מאוד מודאג .
בישראל יש דברים כאלה , אבל לא בבית - מדרשי .
חבר הכנסת שטרית גם שאל את השאלה שציטטתי וגם ענה על השאלה שציטטתי .
קדימה הגישו .
נהרי נמצא כאן .
- - - תמיד נמצא .
אכן , אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת ועמיתי השרים , אנחנו כרגע לא דנים - - - ידידי חבר הכנסת בר - און , אנחנו רוצים לדון במצב רשות השידור - - - - בהתפטרותי מן התפקיד , או שאנחנו רוצים לדון בהצעת החוק ?
אני רוצה להפתיע , אדוני היושב - ראש , את חברי שניהלו אתי כאן דו - שיח מאוד מעניין , ולענות לגופו של חוק , לגופה של ההצעה .
אני , כפי שציינו חברים , מכיר את המציאות הקשה מאוד ברשות השידור .
אני שוקל מלים בקפידה .
מכיוון שאין לי שום בעיה של לדבר בשתי - במקרה הזה אין לי בעיה שאני נאלץ לדבר בשתי לשונות - הדברים שאני אגיד כאן אלה בדיוק הדברים שאמרתי בוועדת שרים לחקיקה .
נכון , חבר הכנסת בר - און , שמקשיב לי בקשב רב , בוועדת שרים לחקיקה , בתקופה שהייתי , אכן , ממונה על ביצוע חוק רשות השידור , זה הטייטל הרשמי , עלתה סוגיה של החוק שהוצע בזמנו על - ידי חבר הכנסת איתן כבל , וביקשו לשמוע את עמדתי לגבי מתן דין רציפות להצעת החוק הזאת .
כידוע , היא עברה בקריאה ראשונה בכנסת הקודמת .
אמרתי אז , חברי חבר הכנסת בר - און , ואני אומר היום - ואני סמוך ובטוח שאם אדוני היה מתעמק בהצעת החוק הזאת , ואילו היה ממונה על ביצוע חוק רשות השידור , היה אומר אותם דברים בדיוק , כי זה לא עניין לימין - שמאל , לקואליציה - אופוזיציה , פוליטיקה זו או אחרת .
מי שיהיה ממונה זה כרגע לא משנה .
אנחנו דנים כרגע בהצעת חוק ספציפית זו .
מי שרוצה בטובת השידור הציבורי ומי שרוצה בטובת רשות השידור - צריך לומר פעם אחת ולתמיד , אם נקדם הצעת חוק זו בלי שתהיה רפורמה רצינית ומחויבות לרפורמה ברשות השידור , נקבור סופית את כל הסיכויים לרפורמה , חבר הכנסת נחמן שי .
ואני אומר את אותם דברים בדיוק כשהייתי ממונה , ועכשיו כשאני לא ממונה .
עדיין השידור הציבורי יקר לי , והדברים האלה , שנמצאים בהצעת החוק , יש בהם דברים טובים , יש בהם דברים פחות משכנעים , יש דברים שבחיים לא הייתי מסכים להצביע בשבילם לו הועלו להצבעה .
ואני חוזר ואומר - ואני חוזר ואומר - בהצעה הזאת יש דברים חיוביים ושליליים .
כרגע לקבל או לקדם את ההצעה הזאת זה לקבור סופית כל סיכוי לרפורמה ברשות השידור .
זאת היתה עמדתי בדיונים מול משרד האוצר , זאת היתה עמדתי בדיונים מול משרד המשפטים , זאת עמדתי גם היום .
החליטה ועדת שרים לחקיקה מה שהחליטה , ואני מציע לחבר הכנסת נחמן שי , שאני בטוח ויודע עד כמה יקר לו השידור הציבורי , לוותר על הסיפור הזה .
זה תרגיל יפה , תרגיל נחמד , לקחת חוק שבזמנו קודם בתמיכת הממשלה ולהציע אותו כאופוזיציה .
אין בזה דבר וחצי דבר שבצורה הנוכחית יקדם את העניין של השידור הציבורי .
חברים , איך היו אומרים בנסיבות שונות - תסתכלו לי בעיניים ?
תסתכלו לי בעיניים , אתם יודעים את זה בדיוק כמוני .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
לא , לא .
אל תשים לי מלים בפה , עם כל הכבוד - - - לא , אבל זה לא יהיה כך .
- - - תודה .
בסדר , אדוני , חבר הכנסת שטרית , אני דווקא - אני שמעתי אותך לפני כמה ימים בכנסת .
מכיוון שאנחנו הרבה שנים משרתים בבניין הזה , במשכן הזה , יחד , אני תמיד הערכתי את היכולות שלך , במיוחד בהתחשב ברקע שאתה גאה בו .
היית ראש עיר פיתוח והפכת אותה למשהו באמת ראוי לציון לשבח .
תמיד ידעתי שאתה ניצב כאן - גם בהיותך שר , ולפעמים גם כשלא היית חייב מבחינת התפקיד , " נובלס אובליז' " - מול כל מיני יוזמות פופוליסטיות ואמירות פופוליסטיות , ועמדת על שלך .
לכן אני אגיד לך , בחברות - קצת מפתיע אותי .
כי אתה הרי מבין שבנושא שנגעת בו - וגם שהעלית לפני כמה ימים , נגיד שכר מינימום - יש יותר מגישה אחת ויותר מחלופה אחת .
אילו היתה הממשלה אומרת - והנושא עלה , גם בפורום שרי הליכוד וגם בישיבת הממשלה - אילו היתה אומרת הממשלה : למה , מה פתאום , לא צריך לטפל בעניים האלה , לא צריך שכר מינימום בכלל , ונתעלם מזה , אז אני מניח שלא אני ולא רבים מחברי היו בכלל תומכים בהצעה מסוג זה .
אבל כשאומרת הממשלה : בואו קודם נבדוק את החלופה של מס הכנסה שלילי , ונראה מה השלכותיו , ונפעיל אותו בהדרגה בכל רחבי הארץ , אז אני מניח שזו חלופה ראויה , ודווקא מי שבא בידיים נקיות ואומר : באמת , יש כנראה לא מדע מדויק אלא ניסיונות לבדוק איך אתה עוזר יותר טוב לאוכלוסייה שידה אינה משגת , אז אני לא מבין על מה ההתלהמות .
אותו דבר אפשר לומר , חבר הכנסת שטרית - - - תראה , עוד פעם , בדיוק לזה התכוונתי .
אני גם בעד , אתה יודע , מכונית לכל פועל .
אז לכן אני אומר , עוד פעם - לא נפתח כאן דיון .
הדיון היה ארוך - - - נגד שר האוצר , כן ?
גם לא יכול , כי הוא היה שר באותה ממשלה .
אז מבחינת הפרוצדורה , רק מבחינת הפרוצדורה .
אבל אני אגיד לך , אדוני , חבר הכנסת שטרית , גם בשאר הדברים שנגעת בהם אפשר פה לנהל ויכוח כלכלי עמוק , אבל דבר אחד אין עליו עוררין : נקבעה תקרה לתקציב .
יש ויכוחים איך מחלקים את זה .
עשתה הממשלה צעד , אולי לא פופולרי , אבל בהחלט רציני ואמיץ , לגבי קיצוצים מסוימים , גם בתקציב הביטחון .
תמיד ברגע האחרון הממשלות נבהלות מזה .
אם אני לא טועה , אדוני היושב - ראש , הפעם האחרונה שמישהו עשה ונגע בזה , זה היה רבין המנוח .
מאז , כל פעם נבהלים מהעניין הזה .
תמיד אומרים : לא , לא , לא .
יש צרכים ביטחוניים .
ודאי שיש צרכים ביטחוניים , מי אני להתכחש לזה ?
אבל אני מאוד מקווה , באמת , שבאיזונים שאנחנו יצרנו , אנחנו נראה לא חלוקת העם , זה ודאי שלא , אבל נראה גם התקרבות מסוימת בין שכבות שונות מבחינה סוציו - אקונומית בכל מה שנוגע לחינוך ולרווחה ולתחומים נוספים .
נגעת גם , חברי חבר הכנסת שטרית , בתחום המדיני .
תראה , כאן - עוד פעם , אני לא רוצה לפתח דיון ארוך .
אבל אני , כשאני שומע טיעונים מהסוג הזה , אני שואל את עצמי : כמה אפשר , באמת , כמה אפשר ?
ראש הממשלה , תהיה אמיץ , לך למהלך אמיץ .
הילדים , שעליהם כתוב בכל העיתונים היום שקופצים מגג לגג בבניינים גבוהים מאוד , אמיצים .
אין לי אומץ לקפוץ בין בניינים של שמונה קומות .
הם מאוד אמיצים , אבל חכמים הם לא .
ולכן , כל מיני מהלכים אמיצים , חבר הכנסת - דיברתם בדם לבכם ללכת למהלך אמיץ .
הלכנו למהלך אמיץ .
נפלנו בין שני בניינים פעם ופעם ופעם .
לא שמעתי את המלה חכם .
כרגע , בנסיבות הקיימות , ללכת למהלך אמיץ זה ליפול בין שני בניינים של שמונה קומות .
אם למהלך אמיץ כזה מתכוונים , אז תסלחו לי - אני בגאווה אומר שאני שייך לממשלה , שכולי תקווה , ואעשה כל שביכולתי , שלא תלך למהלך אמיץ מסוג זה של לקפוץ מן הגג .
כבר קפצנו מספיק פעמים - ב- 1993 , ולפני חמש שנים בדיוק - - - - הוציאו 10,000 איש מן הבית , היה נהדר , אבל מה שהוא לא הוסיף זה שעל כל איש שהוציאו מהבית קיבלנו גם " קסאם " , כי ההצעה המסכמת זה ב- 10,000 " קסאמים " - " קסאמים " , " רקטות " - - - ולכן , אם רוצים ללכת על מהלכים אמיצים מסוג זה , אז כפי שאומרים במקומותינו : לא בבית - ספרנו .
אני רוצה להתייחס יותר , ברשותך , אדוני היושב - ראש , באמת לנושא של הצעת חוק הגיור וכל מה שקשור לכך .
אתה תסלח לי , אדוני - אבל אתה ידוע כבעל חוש הומור - אם אני אפתח בנימה טיפה צינית בשבוע שחל בו תשעה באב .
שבוע שחל בו תשעה באב .
כן , ערב תשעה באב .
אז אני פתחתי הבוקר את העיתונים וגם זפזפתי בין תוכניות רדיו באוטו , וחשבתי : זהו , " משיח צייטן " , ימות המשיח .
ימות המשיח .
כותרות ראשיות בעיתונים בנושא אחדות עם ישראל וגיור .
חברים , חשבתי שזה לכבוד תשעה באב .
מסתבר שלא , זה בעקבות שמועות על משבר קואליציוני .
למה אני אומר את זה ?
ותאמינו לי שאני מתלוצץ - אמרתי את זה מעל הדוכן הזה יותר מפעם אחת - אני ציני ואני מתלוצץ רק כשמאוד כואב לי , על מנת לא להתחיל לבכות .
מאוד כואב לי , כי בכנסת הקודמת הייתי יושב - ראש השדולה להסדרת נושא הגיור .
מישהו פעם ראה באיזשהו עיתון כותרת בנושא גיור ?
מישהו דיבר על אחדות עם ישראל ?
אותם אנשים שבפעלתנות רבה משתתפים בדיונים האלה תרמו , ולו משהו , לכיוון זה או אחר ?
אולי לא היינו מגיעים לחקיקה , אולי לא היינו מגיעים למשבר , אילו מישהו היה מקשיב .
לא , לכולם היה נוח , לכולם היו כותרות אחרות .
נזכרנו .
אז כנראה עוד לא " משיח צייטן " , אדוני היושב - ראש , כנראה עדיין לא ימות המשיח .
לגופו של עניין , אני רוצה להזכיר לכולנו , הצעת החוק של חבר הכנסת רותם , ביסודה נולדה מכוונות טובות וחשובות , והיא ביסודה הצעת חוק מבורכת .
תודה , אדוני היושב - ראש .
אני בוודאי מצטרף לברכות שלך בשם הממשלה .
Welcome .
אני אחזור על מה שפתחתי בו , אדוני היושב - ראש .
אנחנו , בלהט הוויכוח , שכחנו שהצעת החוק של חבר הכנסת רותם ביסודה היא הצעת חוק שנולדה מכוונות טובות , נולדה מכך שבשונה מאחרים שהזכרתי בעילום שם לפני דקה , לחבר הכנסת רותם היה ברור שצריך לטפל בנושא הגיור .
הוא מצא דרך מסוימת .
לא מייד - אני חייב להגיד באופן אישי - לא מייד התלהבתי מן הדרך הזאת , היו לי שיחות רבות עם מציע ההצעה .
השתכנעתי שיכול להיות שיש בהצעה הזאת ולו פתרון חלקי לבעיה הכואבת של אותם אלה שנמצאים אתנו בישראל .
אמרו - אומנם ברוח שבועות ולא תשעה באב - אמרו " עמך עמי " , אבל לא אמרו , או טרם אמרו , " אלוקייך אלוקי " , וחשבתי שזה אולי אחד הכיוונים שצריך לבדוק .
אני , דרך אגב , רוצה להתייחס גם לטענה שהצעת החוק רשומה בהסכמים הקואליציוניים .
אני מודה , מתוודה וגאה בכך שהצעת החוק , או פרק גיור , מופיע גם בהסכמים הקואליציוניים .
נמצאים כאן ההסכמים הקואליציוניים , כולל הצעת חוק הרבנות , שמוצע בה תיקון מסוים על - פי ההסכם הקואליציוני .
חבר הכנסת רותם , ברוכים הבאים .
לא ראיתי אותו לפני זה , אני מתנצל .
סעיף 42 בהסכמים הקואליציוניים , בפרק גיור , מתייחס לנושא של חוק הרבנות הראשית , מציע תיקון מסוים .
עברתי על זה .
לא סמכתי על דעתי , התייעצתי גם עם אנשים יודעי דבר יותר ממני .
אין שום בעיה בהסכמים הקואליציוניים .
הייתי תומך בשתי ידיים ועושה כמיטב יכולתי לשכנע את כל חברי בממשלה ובסיעה לתמוך בהצעת החוק על - פי ההסכם הקואליציוני .
מה כן ?
כפי שקורה , הופיעו במהלך החקיקה , או לקראת החקיקה , תוספות - אני אוסיף : תוספות מיותרות בעיני - להצעת החוק המקורית .
אחת , שדובר בה רבות , והיא תוספת של מתן אחריות לרבנות הראשית .
שנייה , שבינתיים ירדה , חבר הכנסת רותם , בהצבעה בוועדת החוקה , חוק ומשפט , מה שהיה מכונה סעיף 3 , שהתייחס למתן אזרחות על סמך הגיור - דרך אגב , ללא הבדל של גיור אורתודוקסי , רפורמי או קונסרבטיבי ; על סמך גיור .
אני יכול להבין , אני גם לא איתמם ואגיד : למה פתאום צריך את התוספות האלה ?
מי צריך את התוספות האלה ?
טוב , יש עוד אלמנטים שאפשר תמיד למצוא .
אני רק אומר , בין - - - אני אומר שהצעת החוק המקורית עשתה מהלך , בעיני , חשוב ונכון .
יתר על כן , אנחנו יכולים לפתוח ויכוח ארוך , אני יודע איפה אני עומד בוויכוח הזה , האם - דרך אגב , אני בוויכוח הזה מ- 1995 - - לדיון הזה , אני אגיד לך , חבר הכנסת גפני .
תקן אותי אם אני טועה , חבר הכנסת גפני , אתה מכיר אולי את החברים האלה , המכובדים האלה , סליחה , חלקם גם באמת חברי , יותר טוב ממני - רבני ערים , רבני יישובים , רבני מועצות אזוריות .
אתה מכיר ביניהם הרבה רפורמים או קונסרבטיבים ?
לא .
גם אני לא .
אז אומנם מנהיגנו - יתקן אותי יושב - ראש הכנסת אם אני טועה במשהו בציטוט - מנחם בגין ז"ל אמר בזמנו : גם המובן מאליו צריך לפעמים להיאמר .
אני מדייק ?
טוב שייאמר .
נכון .
אבל לא תמיד .
הוא לא אמר : תמיד טוב שייאמר המובן מאליו .
לפעמים טוב שייאמר .
זה לא המקרה , חבר הכנסת גפני .
זה לא המקרה .
הצעת החוק המקורית לא נתנה סמכות לרבנים רפורמים וקונסרבטיבים לגייר .
היא לא נתנה , היא לא התייחסה לסוגיה הזאת .
יש כאלה - דיבר כאן חבר הכנסת - - - - חבר הכנסת ניצן הורוביץ דיבר כאן - - - דיבר כאן חבר הכנסת ניצן הורוביץ בהצעת האי - אמון על הזכות של הרבנים הרפורמים והקונסרבטיבים להיות שותפים ולגייר .
אם אדוני היושב - ראש יפזר שם את ההתקהלות הזאת אני אשמח .
בסדר .
הם כבר התפזרו עוד טרם הבקשה .
חבר הכנסת גפני , לפני שקטעת אותי בקריאת ביניים אמרתי שיש ויכוח ארוך ומעניין .
אני שותף לוויכוח הזה משנת 1995 , כשרצנו בפעם הראשונה לכנסת , לבחירות שהיו ב- 1996 , וגם אלינו באו ואמרו : המשימה הראשונה שלכם כנציגי העולים זה לעזור לגיורים רפורמיים וקונסרבטיביים בישראל .
ואמרתי לא .
ואמרתי " לא " לא מכיוון שאני יהודי שמשתדל להיות יהודי שומר מצוות .
אמרתי " לא " כי אמרתי שהמשימה שלי היא לעזור לעולים , לא לזרם זה או אחר ; לא לאורתודוקסי , לא לקונסרבטיבי ולא לרפורמי .
המשימה שלי היא לעזור לעולים .
למה עולים - אני קיוויתי כך , לצערי התבדיתי , כנראה כי לא הגענו לשום פריצת דרך בנושא - למה עולים ירצו להתגייר ?
להרגיש חלק מעם ישראל , מהחברה הישראלית ומהכול .
ואם אני רוצה למנוע או טרגדיה או אי - נעימות בעוד x שנים , שבחור ובחורה שגדלו יחד מגיל מעון ירצו להתחתן ופתאום המשפחה שלה או שלו יגידו : לא , לא מקובל , לא בשביל זה אנחנו בארץ - אז אני יכול למנוע את זה במאה אחוז בדרך המסוימת של גיור אורתודוקסי .
בשאר המקרים - לפעמים כן ולפעמים לא .
לכן , אין לי שום בעיה עם עצם העניין , ולכן בירכתי בזמנו על ועדת - נאמן , כשבסופו של דבר - אין מחלוקת , יש איזה רב - שיח , אבל בסופו של דבר התוצר הוא גיור כהלכה .
לא רק שאין לי שום בעיה , אלא אני יכול רק לברך על זה .
אבל אמרתי בתשובה על קריאת הביניים שלך : הצעת החוק לא שינתה את זה , אבל הניסיונות לשפר את העמדות , ובאותה הזדמנות חגיגית שאוסישקין מת גם להוסיף עוד כמה דברים ולזכות בכמה נקודות , גרם לנו לדבר נורא - העלה על הבריקדות את כל יהדות העולם .
עכשיו , אפשר להתווכח : נכון , הם קראו את הצעת החוק או לא קראו את הצעת החוק .
יש ביטוי טוב בלועזית - אנחנו לא מדברים לועזית מעל דוכן הכנסת - שהכול עניין של תפיסה או שהכול עניין של הבנה , perception בלועזית .
אז אי - אפשר להתווכח עם זה .
כך זה נתפס : מדינת ישראל לא רוצה להכיר במיליוני יהודים ברחבי העולם .
מאוחר מדי לנסות לשנות את זה בהצעת החוק הספציפית הזאת בנוסח הנוכחי שלה .
אמרתי לך מה קרה , ואתה הבנת בדיוק .
תאמין לי שאני לא מחלק פרסים או ציונים - - - - אבל אתה ממש לא מאלה שלא מבינים .
כן , בדיוק .
אני שמח מאוד שאנשים במצב רוח טוב .
אני פחות שמח שאנשים לא מודעים לכך שאי - אפשר להגיע לק כלשהי - ודאי וודאי בארצות - הברית ובקנדה , אבל גם ברחבי העולם היהודי כולו - בלי לשבת שעות ולבלות שעות סביב הנושא הזה .
זה לא מהיום ולא מהכותרת של אתמול בעיתון .
זה לפחות בשנה האחרונה .
אדוני היושב - ראש , התייחסת לזה כמה פעמים .
אמרת , ודיבר על זה גם חבר הכנסת אורבך - ואתם יודעים מה ?
כשמאוד מרגיזים אותי , חברי הרפורמים והקונסרבטיבים , אני לפעמים , ברגע של כעס , פולט אמירות מסוג זה .
אבל זה כשמרגיזים אותי בפגישה אישית אתי בחדר סגור .
אבל מעל דוכן הכנסת אני רוצה לומר דבר אחד : כשאני שומע שקודם יעלו לארץ ואחר כך יכריעו בשבילנו - זו עמדה מעניינת .
אתם יודעים מה ?
אפשר לדון בה .
אומר היושב - ראש : הכנסת מחליטה , הממשלה מחליטה .
זו עמדה מאוד מנהיגותית .
דרך אגב , היו קולות כאלה והיו תקופות כאלה בהיסטוריה שאמרו : או שהאנשים בגולה הדוויה הזאת עולים לארץ או שהם לא מעניינים אותנו - לא חלק מאתנו , לא חלק מן השיח , לא מעניינים אותנו .
את ההכרעות ודאי מקבלים בכנסת .
בכלל לא חשוב - - - חבר הכנסת אורון ואדוני היושב - ראש , כל מה שאני מנסה - - - אדוני היושב - ראש , כל מה שאני מנסה לומר הוא שקשה מאוד - ולא אגיד אי - אפשר , ודרך אגב , זה לא מוסיף לעקביות כשאנחנו מנסים להחזיק במקל בצורה כזאת .
זה אפשרי , אבל זה קצת קשה .
חברים , אי - אפשר לבוא מלאי התפעלות , כולל אלי כשר ההסברה והתפוצות - חברים בבית הזה , עיתונאים , סתם עוברי אורח ברחוב - ולומר : איך זה יכול להיות ?
יהודי התפוצות לא תומכים בנו ?
הם לא מבינים ?
איך זה יכול להיות ?
ראית את הסקר ?
רק % 4 מן היהודים בארצות - הברית לקחו בחשבון את הנושא הישראלי בבחירות .
איך יכול להיות דבר כזה ?
מה קורה להם ?
איפה הם ?
אי - אפשר לשלב בין הגישה הזאת לבין הגישה שאומרת : לא נתחשב בדעתם .
יפה מאוד .
לא אמרתי שיכריעו .
אדוני היושב - ראש , אני לא רוצה להזכיר , אבל טוב , זה ערב תשעה באב ומותר להזכיר עוד נושא עצוב .
לפני חמש שנים אתה , אני ועוד לא מעטים כמונו קיבלנו הכרעה של כנסת ישראל בנושא מאוד מאוד כאוב , כי אמרנו " דינא דמלכותא דינא " ואמרנו dura lex , sed lex , ואמרנו שזה מה שהכנסת קובעת והיא הריבון .
וברור לגמרי שהכנסת קובעת .
היא הריבון והיא הקובעת .
אבל , חברים , על זה מתקיים הדיון .
אני ואחרים מנסים למנוע את הקביעה הזאת של הכנסת , קביעה שתרחיק מאתנו מיליוני אנשים - צודקים או לא צודקים , אבל תרחיק אותם .
קביעה שתגרום לכך שעכשיו - בעוד חודש וחצי , כי החגים מוקדמים - ב- 1,400 קהילות יקומו רבנים קונסרבטיבים ורפורמים ועל מה הם ידברו ?
רק על הנושא הזה .
ואחר כך אנחנו עוד פעם נגיד : איפה הם ?
למה הם לא באים לישראל ?
למה הם לא תומכים בנו ?
לכן , אדוני היושב - ראש , לסיכום , אני מציע לכולנו להיזהר זהירות יתירה בכל נושא של חקיקה כשקם קול צעקה כזה .
אנחנו ניסינו , ואמרתי שקיימתי עשרות ומאות פגישות , ואני לא היחידי .
ניסינו להסביר , ניסינו לשכנע , ואמרנו איפה שהיה צריך לומר שלא כצעקתה .
אבל כרגע זה המצב .
לסיכום , באמת צריך להתייחס , כי בכל זאת זה אי - אמון , ולא דיון אקדמי באוניברסיטה העברית , ואני חייב לומר ששמחתי לשמוע את ראש הממשלה אתמול , בסיום ישיבת הממשלה , מודיע חד - משמעית לשר המשפטים יעקב נאמן שהממשלה מסירה את תמיכתה מהצעת החוק בנוסח הנוכחי .
מה כן ?
יבוא אלי , ובצדק , חבר הכנסת רותם , ויגיד לי : יולי , יחד חשבנו איך לעזור לעולים ואיך לפתור , אז עכשיו אתה אומר שאתה שמח שראש הממשלה מסיר את התמיכה ?
אז מה עושים ?
אני חושב שהדרך לנושא הזה בכלל וגם לנושא הספציפי של נוסח החוק בפרט עוברת בהידברות .
אמר ראש הממשלה , לפני איזה חודש או חודש וחצי , שהוא רוצה שידידנו , עמיתנו לשעבר , נתן שרנסקי , היום יושב - ראש הסוכנות היהודית , יוביל איזה שולחן עגול וינסה להגיע לפתרון .
או , חבר הכנסת בילסקי , קודמו של היושב - ראש שרנסקי בתפקיד .
אני רוצה לומר משהו - ואפרופו , אנחנו באי - אמון ולא בדיון תיאורטי : בממשלה הרעה הזאת שלא מתייחסת לאנשים ומחלקת את העם , בפעם הראשונה , כשבהתרעה של יומיים שרנסקי זימן דיון כזה במהלך חבר נאמנים וקבע את זה , אם אני לא טועה , בשעה 08:00 בבוקר או משהו כזה , ב" ענבל " , שם מתקיימים כל הדיונים , כל ארבעת השרים מהממשלה שהוזמנו התייצבו - החמישי שהוזמן , המשנה לראש הממשלה , היה בחוץ - לארץ והתנצל מאוד - כולל יעקב נאמן , שר המשפטים , עבדך הנאמן , שר ההסברה והתפוצות , השר הרצוג שקדם לי בתפקיד שלי והשר בני בגין , שעוסק הרבה מאוד בנושא הזה .
לכן , אני אומר שזו לא איזו אמירה : חבר'ה , המושב נגמר , בואו ונוריד את זה מהשולחן , ואחר כך אלוקים גדול .
זו אמירה מהותית מאוד .
יש כמה שרים בממשלה , ואני בטוח שיש גם חברי כנסת , שהנושא הזה קרוב להם גם כשאין כותרת ראשית ב" ידיעות " , ב" מעריב " וב" הארץ " .
זה קרוב ללבם , גם כאשר הנושא מוזכר רק ב" ג'רוזלם פוסט " בעמוד 13 .
לכן אני אומר : זו דרך מאוד אמיתית .
אני מציע לכנסת ללכת בדרך הזאת .
חברת הכנסת קירשנבאום - - - התייחסתי לנושא הזה , ואמרתי - - - אני אמרתי את זה , ואני גם יודע - ומה לעשות , אני יודע שכמה חברים מהסיעה שלך , כולל יושב - ראש המפלגה , כולל סגן שר החוץ , כולל מציע ההצעה חבר הכנסת רותם , ישבו עם ראשי יהדות ארצות - הברית , לאו דווקא עם הרפורמים והקונסרבטיבים , וניסו להסביר להם את הדברים האלה , אבל מה לעשות , הם לא הבינו .
הם לא יקבעו , חבל לחזור על כל הדיון מההתחלה .
חבל לחזור על כל הדיון מההתחלה .
אדוני היושב - ראש - - - חברים , אני מציע - - - אני מציע לסיכום .
דרך אגב , זה לא מתן זכות להצביע .
הזכות קיימת להם .
היושב - ראש אומר את זה על מנת שאני אוכל להסכים אתו , כי היה לנו קצת ויכוח , אז בנושא הזה אני מאוד מסכים .
- - - זו זכות ולא - - - - - - רק בהסכמה .
אני הבטחתי , הוא קיים .
אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , עמיתי השרים , ועדת שרים לחקיקה דנה בהצעת החוק של חברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ בנושא הקרינה הבלתי מייננת ( תיקון - איסור הצבת מתקן שידור לתקשורת בשיטה התאית ) , ולאור חשיבותה של ההצעה הזאת הממשלה מסכימה לתמוך בה , בהמשך חקיקתה , בתנאי שחברת הכנסת שמאלוב - ברקוביץ תתאם עם משרדי הממשלה הרלוונטיים את המשך חקיקת החוק .
האם מסכימה חברת הכנסת שמאלוב ?
אם כך , הממשלה מסכימה לתמוך בהצעת החוק .
- - - תשאל את היושב - ראש , הוא כבר ראה כמה שבאותה הצעה תמכו - - - לא בכנסת הזאת , בכנסת החמש - עשרה .
תודה .
מאה אחוז .
לכן אני אומר , אלה נושאים שחשוב לבדוק אותם וחשוב לחקור אותם , וזה מביא אותי לעוד נקודה שהעלו כמה חברים , וגם אותה אגיד באופן אישי .
אתה יודע , אדוני היושב - ראש , לא נעים להעיד על עצמי , אבל זה נוגע לכל מאות האנשים שהיו כאן : אני זוכר שלאחר שעליתי לארץ הזמינו אותי להרבה מוסדות חינוך כדי לספר על המאבק ועל השנים כמסורב עלייה ועל השנים בכלא .
אני אקח דוגמה : אתה נכנס לישיבת הסדר , מתקבצים 200 בחורים , רוקדים מסביבך , נושאים אותך על כתפיים , מאוד מרגש , תמיד דמעות .
לפני שנתיים , שלוש , הוזמנתי לדבר בישיבת הסדר בירושלים , בחנוכה , כדי לספר על המאבקים , חנוכה - חופש .
הגעתי , הסתכלתי על החבר'ה וטוב שהבנתי מה אני צריך לעשות .
פתחתי בסגנון של : היה היתה פעם מדינה , קראו לה ברית - המועצות , אתם בוודאי לא יודעים , אבל עכשיו אני אספר לכם שהיתה מדינה כזו .
אני אומר את זה עם חיוך , אבל חבל , כפי שכולנו אמרנו , שהפרקים האלה בהיסטוריה היהודית ייעלמו .
לא חבל כי לא נצדיע מספיק לאנשים הנפלאים שהיו כאן - זה חבל בשל עצמו ; אבל חבל כי זה פרק מאוד מפואר בהיסטוריה .
חבל , כי אפשר ללמוד מזה הרבה .
חבל , אדוני היושב - ראש , שבבית הזה , שאתה כל הזמן נלחם על כבודו והוא כל כך חשוב לך , אנחנו שוכחים שהיו ימים שהלכו ביחד חבר מפ"ם וחבר שאז נחשב לימין הקיצוני .
אני אתן לכם דוגמה אישית .
עליתי לארץ , מישהו נתן לי תמונה מן העיתון ואמר לי : אתה לא תבין , אתה לא מכיר את המציאות שלנו .
תראה , זאת חייקה גרוסמן - זיכרונה לברכה , צריך להוסיף - וזה חיים דרוקמן , ייבדל לחיים ארוכים .
אתה רואה , הם הולכים יד ביד בהפגנה למען השחרור שלך .
היו ימים בכנסת הזו , שהיא ידעה להתאחד ולהיאבק למען העניין .
לכן אני אומר , אדוני היושב - ראש , לדעתי זה אתגר , ולא רק , כפי שאמרתי , אתגר היסטורי , אלא לראות מה יכול עם ישראל לעשות כשהוא מאוחד למען מטרה טובה .
זה אתגר למשרד החינוך .
אני לא מציע כאן שאנחנו בכנסת - אני כרגע בממשלה , לא חשוב , כמו שאמרת , הגלגל מסתובב - אני לא מציע שנחוקק דברים בכנסת .
אנחנו יודעים שמשרד החינוך כמעט אוטומטית מתנגד תמיד לכל חקיקה שבאה מהכנסת לגבי תכנים , לגבי תוכנית הלימודים .
אבל זה אתגר למערכת החינוך בישראל שהפרק הזה יהיה בלתי נפרד מתוכניות הלימודים .
דבר אחרון שאני אגיד , גם בתגובה לדברים של חברתי חברת הכנסת סולודקין וגם של אחרים : אכן אני בין הצעירים .
ראית , אדוני היושב - ראש , שחלק גדול ממש לא צעירים , בלי לפגוע באף אחד .
ומה שאולי לא ידעת , כשראינו קטעים מהסרט " רפיוזניק " באודיטוריום , שחלק מגדול מהאנשים שמתראיינים בסרט הזה כבר לא אתנו .
לא פרופסור לרנר , שהתראיין שם , ולא נוספים , הם כבר לא אתנו .
דקה לפני שמאוחר מדי , כפי שאנחנו נוהגים לומר , להבדיל אלף אלפי הבדלות , אבל בסיפור אחר של ניצולי השואה , כל עוד זה לא מאוחר מדי , כדאי ביחד , לממשלה ולכנסת , לחשוב על כמה דברים בסיסיים שצוינו כאן לגבי - גם , לא נתבייש , קצת עזרה חומרית לאותם אנשים שהקדישו עשרות שנים מהחיים שלהם לעבודה , שבגינה היום , בעולם מתוקן יותר , שליח של המדינה או הסוכנות מקבל על זה משכורת , דירה , לימודים לילדים שלו וכן הלאה .
אני חושב שהם הקדישו את זה לא על מנת לקבל פרס , אבל חובתנו לדאוג גם לאיזשהו תגמול .
לכן אני מציע , אדוני היושב - ראש - אם הכנסת תרצה להמשיך בדיונים בוועדת העלייה , הקליטה והתפוצות או המליאה , הממשלה בוודאי לא תתנגד לכך .
תודה רבה .
לכן הוא היה חייב לדבר .
זה מלשון אליטה .
מה היית עושה בלעדיה ?
אי - אפשר לשקר כל הזמן .
למה לא תיקנת אותו ?
היית שנתיים שרת הקליטה .
למה לא תיקנת אותו ?
אדוני היושב - ראש , אדוני ראש הממשלה , חברי השרים , חברי הכנסת , אני חושב שעצם הכותרת של האי - אמון מעיד על כך שאנחנו עדים כאן - אני לא מתייחס דווקא לאי - אמון השני בנושא העוני , כאן היה נושא נקודתי אישי והשר ברוורמן , מה שהשיב , לפחות יש כאן נושא לדיון .
כשאני , עם הניסיון הצנוע , רואה - ואני אומר את זה לחברי באופוזיציה - נושא האי - אמון - - - איך זה נקרא - - - חבר הכנסת חסון , ב- 15 שנותי בכנסת פעם ראשונה בחיים אני חלק מן התופעה הזאת - - - שמע , אדוני היושב - ראש , צריך משהו חדש ומרענן בבית הזה , אבל יחד עם זה בנימה רצינית יותר - כשאני רואה כותרת " כישלונה של ממשלת נתניהו בכל התחומים " , אני מניח שבאמת אנחנו עדים כאן לדפוס ההתנהגות הידוע , שאם אנחנו באופוזיציה אנחנו רק צריכים לתקוף , אין שום דבר טוב , הכול שחור , הממשלה לא עושה כלום .
כך בעצם אני חושב אפשר להסביר את הכותרת .
ברור לכל אחד שהממשלה היא ממשלה שכן עושה , וברור לכל אחד שאם אנחנו רוצים כבר לדבר על דברים שאפילו , הייתי מעז לומר , לא ניתנים לשום ויכוח , אז המצב הכלכלי והפעילות והמדיניות הכלכלית של הממשלה - - - תודה על העזרה .
אדוני היושב - ראש , אני חושב שברור לגמרי שאפשר למצוא תחומים שבהם בכלל אין ויכוח - כמו שאמרתי , בתחום הכלכלי למשל - שהמצב במדינת ישראל מהווה דוגמה ובאים אפילו ממדינות שונות ללמוד איך אנחנו הצלחנו בעת המשבר לא להיכנס עמוק למשבר .
לכן הייתי אומר לאופוזיציה , לחברי באופוזיציה - רוצים להגיש אי - אמון על איזשהו נושא , לא רק זכותכם אלא חובתכם לדון על נושא זה או אחר , אבל בואו נימנע מן הכותרות הכלליות האלה על הממשלה שלא עושה כלום .
זה לא מביא כבוד , ודאי לא לכנסת ולא לאופוזיציה .
תודה רבה , אדוני .
תודה .
ברשות יושב - ראש הישיבה , חבר הכנסת אריה אלדד , בדקנו את הנושא , גם בצורה פורמלית וגם בצורה בלתי פורמלית , מול הסוכנות היהודית , או עם הסוכנות היהודית .
על - פי התשובות שקיבלנו לא נמצאו שום עדויות לפעילות של " שוברים שתיקה " או " מחסום watch " במכון למדריכי חו"ל .
יחד עם זאת , אני חושב שחשוב מאוד ששאלת וחשוב מאוד שפנינו .
אם מאן דהוא היה מעלה על דעתו שבני - נוער צעירים ציונים שמגיעים מחו"ל לקבל הדרכה צריכים להיחשף לפעילות של גופים עוינים - אין לי הגדרה אחרת לגופים האלה - שידעו שיש כללי משחק מסוימים בתחום הזה .
אדוני היושב - ראש , לפני שעוברים לשאילתא הבאה , בקשה אישית לי אליך .
במשך שלוש קדנציות היה לי הכבוד להיות סגן יושב - ראש הישיבה .
אני פשוט לא מוכן שכשאני עונה עדיין יישאר הניסוח המוזר הזה , שאני נלחם נגדו שנים רבות : " שאילתות ותשובות לשר ההסברה והתפוצות " .
שואלים אותי שאילתות , ואני מודה לחברי הכנסת על זה ; לא יודע מי מוסר לי תשובות .
אז אנא ממך , תעלה את זה בישיבת הנשיאות הקרובה .
במשך שנים רבות ביקשתי לשנות את הניסוח המוזר .
משום מה הוא השתרש .
אני יודע שגם חברים במזכירות שותפים לדעתי , ויושבי - ראש שותפים לדעתי .
נמצא פה סגן יושב - ראש נוסף באולם .
אני מבקש ממך , פשוט זו בושה .
מי שרואה את הניסוח פשוט לא מבין מה כתוב על המסך .
בדיוק , קשה לעקור אותן , המחשב פולט אותן אוטומטית .
אבל אני מבקש ממך ומעמיתיך הסגנים הנוספים להעלות את זה , כי פשוט זה לא עברית מה שכתוב שם .
תודה .
ברשות היושב - ראש , חבר הכנסת טיבייב שאל , לדעתי , שאלה חשובה ביותר .
אחת המשימות המרכזיות של המשרד היא המאבק בנגע האנטישמיות , ואכן , בצער רב אני חייב לאשר את הנתון שבשאלה הראשונה .
מעקב מסודר אחר תופעת האנטישמיות מתקיים כ- 20 שנה בצורה מסודרת , והנתונים של שנת 2009 , כפי שהצגתי בתחילת שנה זו בישיבת הממשלה השנתית המוקדשת לנושא סביב יום השואה הבין - לאומי , בסוף ינואר , הם הנתונים החמורים ביותר מאז שהמעקב מתקיים .
סיבות רבות לכך , בוודאי אין סיבה אחת .
אפשר לנקוב בסיבות שהן כמעט , הייתי אומר , סיבות אובייקטיביות כרונולוגיות : ככל שאנחנו מתרחקים מהשואה האיומה , דברים שבעצם הגבילו את האנטישמים למיניהם מלהביע את דעתם בפומבי , הזמן עושה את שלו , ואנחנו מתרחקים משם , ודברים שאף אחד לא היה מעלה על הדעת לומר בפומבי לפני 20 שנה , היום נאמרים , לצערי .
דבר נוסף , כפי שברור , וגם אתה בעצם ציינת את זה בשאלתך , מטשטשים את הגבול בין אנטישמיות לאנטי - ישראליות , ואם במקרים רבים התבטאויות אנטישמיות אסורות אפילו על - פי החוק , על - פי החקיקה במדינות רבות , אז בהחלפת המלה " יהודי " במלה " ישראלי " או במלה " ציוני " בעצם חוזרים על אותם משפטים , על אותן עלילות , והתופעות האלה ידועות .
אנחנו מפעילים קריטריון מסוים , אנחנו מכנים אותו קריטריון שלושת ה- D : דה - לגיטימציה , דמוניזציה , וסליחה על הלועזית , דאבל סטנדרט - סטנדרט כפול .
ברגע שמפעילים את הקריטריון הזה יכולים להבדיל בין ביקורת פוליטית לגיטימית על פעולה זו או אחרת של ישראל או של ממשלת ישראל , שזה דבר ידוע ומקובל , לבין מתקפה אנטישמית במסווה של אנטי - ישראליות .
אין ספק שעל רקע " עופרת יצוקה " גדלה מאוד התופעה הזו אשתקד , בשנת 2009 , שעליה שאלת .
השאלה היותר חשובה , או הכי חשובה : מה ניתן לעשות למיגור התופעה ?
ציינתי כבר שהממשלה מקיימת ישיבה מיוחדת , והישיבה הקרובה צפויה בעוד כשישה שבועות , לקראת יום השואה הבין - לאומי , שמציינים אותו ב- 27 בינואר , ואז הישיבה מתרכזת גם בנושא של לקחי השואה אבל גם בנושא של מאבק באנטישמיות .
בכוונת הממשלה גם להקים ועדה מיוחדת שתציע דרכים נוספות למאבק .
החלטה ברוח זו תוגש לישיבת הממשלה הרלוונטית .
אנחנו מקיימים כמה פורומים וגופים בין - לאומיים , או משתתפים בכמה גופים בין - לאומיים על מנת להיאבק בתופעה .
נציין רק את הפורום הגלובלי והבין - לאומי למאבק באנטישמיות .
בדרך כלל הוא מתכנס פעם בשנה - זה שיתוף פעולה שלנו , של משרד ההסברה והתפוצות ושל משרד החוץ .
בנוסף לכך , או בשולי הפורום הגלובלי מתקיים גם הפורום הבין - פרלמנטרי למאבק באנטישמיות , שאולי גם חברי חברי הכנסת , מי מהם שמעו על הישיבה האחרונה של הפורום , שהתקיימה באוטווה לפני כחודש ימים והשתתפו בה נציגים של 50 מדינות ברמה של נבחרי ציבור .
חשוב לציין - חשוב מאוד , בעיני , לציין שמדובר ביהודים ולא יהודים .
יש לא מעט חברי פרלמנט , קולגות שלנו ברחבי העולם , שמבינים שמאבק באנטישמיות זה לא איזשהו , תסלחו לי , Jewish business , איזשהו עסק יהודי שיהודים צריכים לעסוק בו .
מדובר באנשים שמבינים עד כמה התופעה הזו מסוכנת לא רק לעם ישראל אלא גם לעמים שלהם ולמדינות שלהם , ויחד אתנו משתפים פעולה , בצורה של חקיקה , בצורה של מענה לאנטישמיות המתחוללת באינטרנט , בצורה של מניעה והתנגדות לפעילות של גופים , וציינת גם בחלק מהמדינות גופים קיצוניים , ששמים על דגלם שנאה וקסנופוביה ואנטישמיות , כך שמתבצעת כאן פעילות .
גוף נוסף שהייתי מציין זה גוף שמכונה ITF , International Task Force , גוף שחברות בו 27 מדינות והוא עוסק בהוראת לקחי השואה במערכות חינוך כלליות .
כלומר , זה לא גוף של בתי - ספר יהודיים , אלא 27 ממשלות מיוצגות בו .
כרגע ישראל היא הנשיאה התורנית אבל בדיוק בימים אלה , כשאנחנו מדברים , בחיפה מתקיים כנס הסיכום של הנשיאות של ישראל והעברת הנשיאות למדינה אחרת , ואנחנו פועלים להרחבת המעגל של המדינות האלה על מנת שילדים בבתי - ספר במספר מקסימלי של מדינות יהיו חשופים לתוצאות של תופעת האנטישמיות ולהיבט או הביטוי הכי קיצוני שהיה לה בהיסטוריה , קרי השואה .
אני חייב לציין שדווקא בימים אלה אנחנו מפיקים , מרכיבים דוח חדש על מצב האנטישמיות או תופעת האנטישמיות בשנת 2010 , לקראת ישיבת הממשלה , כפי שציינתי , בינואר .
כולי תקווה שאולי לא נראה גידול נוסף בתופעה , אבל יחד עם זה , אין סיבה מיוחדת לאופטימיות ואנחנו נצטרך עוד לעשות לא מעט פעולות ולא מעט צעדים על מנת למגר את התופעה המזוויעה הזו .
תודה .
גם לשאילתא זו של חבר הכנסת טיבייב יש חשיבות רבה , כי כפי שברור , המאבק למען תדמית טובה , תדמית אמיתית של ישראל בעולם , הוא מאבק חשוב .
השאלה היא מה הטקטיקה העדיפה .
בדקתי , על - פי הצעת חברים שעובדים במדינות שונות , את הנושא של סוכנות ידיעות ממשלתית .
בחלק מן המדינות זה קיים , בחלק לא , הייתי מעז לומר שאולי הגוף הכי קרוב למשהו שיכול להוות לזה תשתית זו לשכת העיתונות הממשלתית , שאכן נמצאת במשרדי .
הייתי אומר כך : בשנים האחרונות , בגלל כל מיני סיבות אובייקטיביות וסובייקטיביות , הצטמצמו מאוד הפונקציות של הגוף החשוב הזה , ואנחנו עכשיו לאחר קיום מכרזים ולאחר נקיטת צעדים מסוימים לשיפור , גם בתנאים הפיזיים של המקום , אולי אפילו מעבר למקום חדש .
אנחנו בודקים מחדש מהם תחומי האחריות ומה הפונקציות של גוף מסוג זה , ואם - ואני כרגע אומר את זה בסימן שאלה , אין לי לא תשובה מסוג " אנחנו מקימים " ולא תשובה מסוג " הרעיון שלך לא נכון " ; אנחנו כרגע באמת בודקים את ההיתכנות של העניין הזה , כשבעצם קודם כול מנסים להסדיר את הפעילות של לשכת העיתונות הממשלתית , שתהיה באמת גוף חשוב במערך הקשר של ישראל עם העולם החיצון ועם התקשורת הזרה , כולל , ודאי , הקמת אתר אינטרנט ראוי לשמו , שיספק אולי חדשות און - ליין ושיפור הטיפול בעיתונאים הזרים וכן הלאה .
יכול להיות , אני אומר ברמה , כפי שאמרתי , של התלבטות , שמכל הפעילות הזאת גם יצמח משהו שדומה ביסודו לסוכנות ידיעות ממשלתית .
יכול להיות שיהיה גוף ייחודי , שאולי לא ייקרא כך , אבל אנחנו באמת חושבים בכיוון הזה ובודקים את כל האופציות על מנת לשפר את המצב הקיים .
זה לא עניין של מוצאת חן , אדוני היושב - ראש .
אתה , אני שומע אותך מנהל את הישיבות בשפה הראויה למוסד הזה , אני בטוח שעכשיו גם אתה יותר שמח לראות את העברית הנכונה שמופיעה על המסך , באמת לטובת כולנו .
הוא מכיר את עמדתי , ואני יודע שגם לו כואב לראות לפעמים את הטעויות האלה .
