אני מבקש להמשיך .
אנחנו מודים מאוד לחבר הכנסת גאגולה , שגם עמד יפה במסגרת הזמן .
חברת הכנסת לימור לבנת .
לחברת הכנסת לבנת יש חמש דקות במסגרת הדיון .
בבקשה .
הנה , לפי בקשתך הגיע השר חיים רמון .
אני אבקש לא להפריע .
אני מבקש לסיים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , לדעתי , עד לפני כמה ימים התבשרנו על איזו רפורמה במשרדי הממשלה .
היום יצא המרצע מן השק - אין רפורמה .
יש כמה פעולות שלא קשורות אחת בשנייה , ועובדה היא שהיום אנחנו דנים על דברים שאני , דרך אגב , די נוטה להסכים בהם עם קודמי על הדוכן , חבר הכנסת לנגנטל : חלק גדול מן הדברים האלה הם לדעתי דברים נכונים וצודקים , וגם מבחינת מינהל תקין ומבנה משרדי ממשלה כנראה נכון לעשות אותם .
מחר היינו צריכים לדון בנושא נוסף שקשור כביכול במסגרת אותה רפורמה למה שאנחנו דנים בו היום , וזה , כפי שכבר צוין , העברת כמה סמכויות ממשרד התשתיות , ממשרד הפנים , למשרד ראש הממשלה .
להפתעתי , פתאום הנושאים הנוספים נעלמו כלא היו , יש איזה מהלך שמתבצע היום ואולי אי - פעם יתבצעו מהלכים נוספים , אולי - אם וכאשר הם יתבצעו , אולי נצטרך לומר חס ושלום , אם וכאשר כל המהלכים יתבצעו - אז עוד פעם יקראו לזה רפורמה במשרדי הממשלה .
חברי חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש , אין שום רפורמה .
יש דברים נכונים לעשות , יש דברים לא נכונים לעשות .
לדעתי , אין דבר פחות נכון לעשות מלהעביר סמכויות ביצוע - אולי מן הגדולות והחשובות במדינה - למשרד ראש הממשלה .
היום התקיים דיון מבורך בוועדת הכלכלה של הכנסת , אפילו לא מצאו נציג של משרד ראש הממשלה - בסופו של דבר הופיע עובד מקצועי של משרד ראש הממשלה שיענה ויתמודד עם הטענות .
משרד ראש הממשלה , מטבע הדברים ראש ממשלה , מתעסק באלף ואחד דברים , ולא , כפי שכבר אמרו חברי כאן בכנסת , לא בסכסוך קרקעות בין הרצלייה לרעננה .
אלה לא דברים ברמה של ראש הממשלה .
אבל יש עוד נקודה אחת , וכאן אני רוצה להרגיע דווקא את חבר הכנסת לנגנטל .
אמרת , נחום , שכולנו חתומים על הסכם קואליציוני .
בהסכם הקואליציוני כתוב , שהדברים ייעשו בהתייעצות עם השרים הנוגעים בדבר .
אומנם באמת אפשר כנראה לפרש בצורה שונה את המושג התייעצות , אבל , חברים , אני לא אתאפק ואני בדרך כלל לא נוהג לעשות זאת .
יש בדיחה ידועה על איכר שחזר הביתה כולו נרגש ואמר למשפחתו : כרגע דיברתי עם הפריץ .
כל המשפחה רצה אליו ואומרת : מה הפריץ אמר לך ?
הוא אמר לי : זוז , אתה חוסם לי את הדרך .
אם זאת צורת השיחה ואם זאת צורת ההתייעצות , אני באמת לא יודע אם יש פרשנות כלשהי שכך תגדיר את המושג התייעצות .
אין לי שום בעיה עם הנושא הזה .
אני אומר לך כבר עכשיו , לא מכיוון שאני התאהבתי בבדיחה שלי , אבל מכיוון שכל המומחים הגדולים , לפחות לנושא הספציפי של תכנון , מדברים על הרפורמה המוצעת - אני מדבר על מומחים בישראל , מאוניברסיטאות שונות , חברים כנראה , מטבע הדברים , במפלגות שונות , אין להם כל זיקה פוליטית לנושא - והם אומרים , על סקאלה ארוכה , מסכנה לדמוקרטיה ועד מהלך לא נכון מבחינת המינהל .
לכן , אדוני היושב - ראש , אני אומר לך : יש דברים נכונים שנתמוך בהם .
במהלכים של עוצמת יתר של משרד ראש הממשלה , מסיבות לא ברורות , בוודאי בלתי מוצדקות , שאין להן שום הצדקה מבחינת המינהל התקין - לא נוכל לתמוך במהלכים האלה .
תודה רבה .
למה אתה כזה פסימי ?
- - - דוד , הם לא שומעים אותך , אין אף נציג של הממשלה .
תודה .
לפחות בשם סיעתי יהיה לי התענוג להמשיך ולדבר בלי לחכות לשאילתא שמישהו ישאל .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בראשית דברי אגיד , שסיעתי בוודאי תתנגד להצעת האי - אמון שהוגשה היום ואנחנו דנים בה , מכמה טעמים .
הטעם הראשון הוא ההיגיון הפשוט .
אותם דוברים שמגישים היום הצעת אי - אמון בממשלה אומרים לא אחת - אם אני לא טועה אמר את זה אפילו חבר הכנסת שריד בפתיחת הדיון - שהם לא יודעים מה היא דרכה המדינית של הממשלה , שעדיין ראש הממשלה לא עשה כלום , שהדברים עדיין מאוד לא ברורים ועמומים .
ממה נפשך ?
אם זה המצב , אולי מן הראוי להמתין קצת .
איך אתה מגיש אי - אמון במשהו שאתה לא יודע מהו לא בתחום המדיני ולא בתחום החברתי ?
כך הבנתי - - - או .קיי .
תיכף נשמע את יושב - ראש סיעתך , שבוודאי יתייחס לדברים האלה .
אני אתייחס גם לזה , חבר הכנסת מקסים לוי .
בתחום המדיני , מן העובדות המעטות , אני מודה שהן מעטות לפי מה אני רואה - היה בינתיים ביקור של ראש הממשלה בוושינגטון , ועל - פי כל הדעות וממה ששמענו הן בתקשורת והן מחוצה לה , הוא היה ביקור מוצלח .
למרות כל מיני ציפיות שהזינו אותנו בהן במהלך מערכת הבחירות , שכביכול יהיה למדינת ישראל ראש ממשלה שלא יתקבל בשום בירה בעולם ותהיה לנו בעיה בין - לאומית , ראינו בדיוק את ההיפך , ודווקא ראינו הבנה לעמדה הישראלית .
בלי לפגוע בראש הממשלה הנבחר והמכהן , בלי לפגוע ביכולת שלו , אני חושב שחלק גדול מהצלחת הביקור שלו בוושניגטון טמון בעובדה , שראש הממשלה אריאל שרון עומד בראשה של ממשלת אחדות במדינת ישראל , בעצם מייצג את הרוב המכריע של הבית הזה ושל האזרחים , אותה ממשלת אחדות שמציעים לנו כרגע להצביע בה אי - אמון .
עכשיו , בתחום החברתי , אני חייב לומר , שגם אני , כמו רבים אחרים , לא רווה נחת מהקפאה של כל מיני חוקים שעברו בבית הזה .
לכאורה הייתי רוצה לראות את החוקים האלה מתגשמים , אבל אני מנסה להיות - כפי שאומרים במקומותינו - גם קצת " פייר " עם ראש הממשלה , עם שר האוצר ועם הממשלה : הם קיבלו מציאות כלכלית מסוימת , ובכלל זה אותה הצעת תקציב של הממשלה הקודמת .
אני רחוק מלגלגל תמיד הכול על הממשלה הקודמת , אבל היתה זו ממשלה , שבינינו , חברי הכנסת , לא מי - יודע - מה הצליחה בנושאים הכלכליים והחברתיים .
נוסף על כך , מי שזה נראה לו לא מספיק , אנחנו עדים למה שנקרא לו חוסר מזל , או מה שלא יהיה , למפולת בנאסד"ק ובענף ההיי - טק , שהוא חלק בלתי נפרד , ויש אפילו מי שאומרים שהוא ספינת הדגל של התעשיות בישראל .
במציאות הזאת , עם כל חוסר שביעות הרצון שלנו , אני חושב שעל כולנו להתייחס להעברת התקציב הנוכחי בעוד יומיים בבית הזה כמשהו שאנחנו פשוט חייבים לעשות , עם ויכוחים פה ושם ועם תיקונים נקודתיים פה ושם , ולאחר מכן המשימה של כולנו , של ממשלת האחדות , היא לעבוד על כך שגם בתקציב וגם בכל הפעילות הכלכלית - החברתית של הממשלה בשנה הבאה , נראה הכנות שונות ותוצאות שונות .
לכן , אדוני היושב - ראש , סיעתי סיעת ישראל בעלייה תתנגד להצעות האי - אמון ותעזור לממשלת האחדות , כחלק בלתי נפרד מממשלת האחדות , לקיים מדיניות שונה ונכונה גם בתחום המדיני וגם בתחום החברתי - הכלכלי .
תודה .
מקסים , לא אתה ראש הסיעה ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , השרים הנעדרים - - - גם וגם .
אדוני היושב - ראש , אומנם עומדות לרשותי עשר דקות , אבל אני בטוח שלא אגזול מזמן חברי יותר מדקה או שתיים על מנת להסביר מה כוונת המחוקק בתיקון המוצע לחוק הביטוח הלאומי .
בחוק הביטוח הלאומי הקיים , בסעיף 229 , נאמר דבר מוזר : הזכאות לגמלת סיעוד תתחיל בתום 30 ימים מן ה - 1 בחודש שבו הוגשה התביעה לגמלה .
כלומר , כנראה , מישהו חשב שייווצר מצב שמישהו הגיש תביעה לגמלה , והוא אכן זכאי לה , ואם זיכרוני אינו מטעה אותי , התשלומים של הביטוח הלאומי נעשים ב- 28 בכל חודש , ויכול להיווצר מצב שמישהו הגיש תביעה ב- 26 באותו חודש , כשהביטוח כבר צריך לשלם .
ולכן הכניסו איזה ניסוח מוזר , ובמקום לומר שהתשלום ייעשה בתוך 30 יום , או התשלום ייעשה בחודש שבא אחרי זה או משהו מעין זה , קבעו שהזכאות לגמלה , אם היא הוכרה , תהיה רק אחרי 30 יום .
חברי חברי הכנסת , אני לא רוצה להישמע ציני , אבל זה כאילו בחודש הראשון אותו חולה סיעודי אינו זקוק לסיעוד ולגמלה , בחודש הראשון הוא מסתדר , ורק אחר כך נתחיל לשלם לו .
אדוני היושב - ראש וחברי חברי הכנסת , הצעת החוק באה לתקן את המצב הזה .
אני לא בא בדרישה לביטוח הלאומי להיערך לתשלום בתוך יום - יומיים .
התשלום כן ייעשה בתוך 30 יום , אבל הזכאות תהיה מיום הגשת התביעה .
ודאי שהכסף הסיעודי הזה , הכסף המועט הזה , ישולם במלואו .
אני מבקש מכל חברי הבית לתמוך בהצעת התיקון הזאת .
תודה .
תודה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
חברת הכנסת ציפי לבני .
אחריה - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אם הוא לא יהיה באולם - חבר הכנסת יצחק סבן .
תודה לחברת הכנסת לבני .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת יצחק סבן .
שאול יהלום ( מפד"ל ) : אדוני היושב - ראש , הרי לא ייתכן שבנושא כזה קריטי לא תהיה תשובה של הממשלה .
חברי הכנסת , אדוני סגן השר , אני מודע לחשיבות הדברים , ובוודאי מודע לצורך בנוכחות הממשלה בדיון הזה .
אני אגלה לכם , שכרגע מבררים אם השר שצריך להשיב , השר מלכיאור , יגיע .
יש איזו בקשה ממנו לדחות את תשובת הממשלה .
אני לא נתתי לכך בינתיים את הסכמתי .
כרגע העניין עבר ליושב - ראש הכנסת .
העניין עבר ליושב - ראש הכנסת .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אתה לא עוזר לי כרגע .
ברגע שתגיע תשובה מיושב - ראש הכנסת ומן המזכיר , אנחנו נודיע על כך .
אבל השר התורן צריך להיות , מי שזה לא יהיה .
השר התורן צריך להיות במליאה , גם אם זה לא מלכיאור .
חברי הכנסת , אני שמעתי את כל ההצעות .
מכיוון שאני מבין שחבר הכנסת נחום לנגנטל , אחד מן המציעים , רוצה להתחיל את נאומו - - - הדבר שאני מוכן לו ועושה ברגע זה באמצעות סגנית המזכיר , זה לזמן בדחיפות את השר התורן למליאה , כשאינני יודע ברגע זה מי הוא .
זאת השרה תמיר .
זה לא השר מלכיאור .
השר מלכיאור לא יהיה כאן בשעה וחצי הקרובה .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , טרם הפעלתי את השעון , אז הזמן עדיין לא " שלך " .
אני רוצה רק להודיע לכל חברי הכנסת , שהחלטת היושב - ראש בנושא שהצגתי - האם לדחות את התשובה וההצבעה - היא כדלקמן : רק בהסכמת כל המציעים , היושב - ראש ידחה .
מכיוון שאני מבין שהמציעים לא כל כך מסכימים לתשובה ולהצבעה במועד אחר , אנחנו נמשיך בדיון בתקווה שהשר התורן תיכף יתייצב במליאה .
תודה רבה .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת יצחק סבן .
הנה השר התורן הגיע .
לא , אנחנו מודים לשר אלי ישי .
הוא היחיד מן הממשלה שנמצא כאן .
בבקשה , חבר הכנסת לנגנטל .
תודה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
שר העבודה והרווחה , השר אליהו ישי , מבקש להגיב , וכידוע , שר יכול בכל שלב להשתלב בדיון , ואנחנו נאפשר לו .
הרשימה עוד לא נגמרה .
לשר שמורה הזכות .
אחרי השר - חבר הכנסת יצחק סבן .
אני מודה לשר העבודה והרווחה אליהו ישי .
אנחנו מזמינים את חבר הכנסת יצחק סבן לשאת את דברו .
אחריו - חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף .
אם היא לא תהיה באולם - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
אם גם היא לא תהיה - חבר הכנסת צבי הנדל .
בבקשה , חבר הכנסת יצחק סבן .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת .
חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף - לא נמצאת .
גם חברת הכנסת חוסניה ג'בארה לא נמצאת , ולכן נזמין את חבר הכנסת צבי הנדל , שתמיד נמצא באולם המליאה , ונשמע את דבריו .
לא .
אחרי חבר הכנסת הנדל ינאם חבר הכנסת גנדי ריגר .
תודה לחבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת גנדי ריגר , ואחריו - חבר הכנסת עוזי ברעם .
בסוף הרשימה אנחנו נאפשר לחברת הכנסת ג'בארה לדבר .
חבר הכנסת גנדי ריגר , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת גנדי ריגר .
חבר הכנסת עוזי ברעם , ואחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
אם חבר הכנסת פרוש לא יהיה באולם - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
תודה לחבר הכנסת ברעם .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - אחרונת הדוברים , חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
לכל חברי הכנסת ששאלו ומחו : לא רק שאנחנו לא יכולים לאתר שר תורן ולהזמינו למליאה , אלא גם איננו יכולים לברר סוף - סוף מיהו השר התורן .
אם חבר הכנסת ריבלין ירצה להגיש הצעה פרטית להגדלת הממשלה ל- 30 שרים , אולי זה יהיה אפשרי .
מנסים לברר במזכירות הממשלה על מי הם הטילו את המלאכה .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , בבקשה .
תודה .
אחרון הדוברים , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
חברי הכנסת , אנחנו לא זכינו , לא לנוכחות הממשלה ולא לתשובת הממשלה כתוצאה מכך .
אני ממש לא יודע .
זה בניגוד גמור למה שקורה בדרך כלל .
אני בוודאי לא יכול לאפשר הצעות אחרות לאותם חברי הכנסת שנרשמו - אתם הסליחה .
אנחנו נעבור להצבעה .
אני רק רוצה לברר קודם מה ברצונם של המציעים לעשות .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , אתה תוכל גם בתור אדם מאוד מנוסה ובקיא ליזום תיקון לתקנון בנושא הזה , כי אני מסכים אתך נפשית , אבל כל עוד התקנון מחייב אותי , אני לא אוכל לתת לאנשים אחרים להציע .
אני אשאל אחד - אחד , אם לא יפריעו לי , ומייד נדע מה העמדות .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי ?
הוועדה לקידום מעמד הילד .
חברת הכנסת ציפי לבני ?
מליאה .
חבר הכנסת נחום לנגנטל ?
חבר הכנסת יצחק סבן ?
חבר הכנסת דהאמשה ?
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה ?
חבר הכנסת צבי הנדל ?
חבר הכנסת גנדי ריגר - אינו נוכח .
חבר הכנסת עוזי ברעם ?
חבר הכנסת מאיר פרוש ?
חברים , אנחנו נקיים שתי הצבעות .
אין הצעות אחרות כי אין עמדת הממשלה , חברים .
זה לא הפירוש .
חבל שהדברים האלה לא נאמרו קודם .
הייתי סומך על בקיאותך , אבל אלה לא הדברים שנאמרו לי .
אנחנו נצביע .
אנחנו נכבד את החלטתי במקרה זה , זה נכון , ונקיים שתי הצבעות : אחת - דיון במליאה , והשנייה - דיון בוועדה , וזאת בהתייעצות עם מזכירות הכנסת .
חלק מן ההצעות , אלה שנגעו במיוחד ברצח הפעוט , אם תהיה לכך הסכמה , יעברו לוועדה לקידום מעמד הילד .
חלק אחר של ההצעות יידון במליאה .
חברים , אנחנו עוברים להצבעה .
ראשונת המציעים היתה חברת הכנסת גוז'נסקי .
נצביע על הצעתה - להעביר את הדיון לוועדה .
יחד עם חבר הכנסת לנגנטל , נכון .
מי בעד דיון בוועדה ?
מי נגד ?
נא להצביע .
17 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
לכן , שתי ההצעות האלה יידונו בוועדה לקידום מעמד הילד .
מי בעד דיון במליאה ?
מי נגד ?
אפשר להצביע .
בעד - 15 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
לכן , שאר ההצעות לסדר - היום יידונו במליאה .
אנחנו נעבור לנושא הבא : המצב ב" ידיעות אחרונות " - של חבר הכנסת רחמים מלול ; מס' 2750 .
בבקשה .
תודה .
מה בדעתך לעשות ?
אתה מציע ועדת העבודה והרווחה , וחברת הכנסת גוז'נסקי מבקשת להסיר .
הבטחתי לקבל את הפרשנות של סגן יושב - ראש הכנסת , שהוא הכי מנוסה בינינו .
חבר הכנסת גדעון עזרא , אני התנצלתי .
הפרשנות שקיבלתי היתה אחת .
שכנע אותי אחד מהקולגות שלנו .
מעכשיו לא נעניש את חברי הכנסת , והתנצלתי בפני חברי הכנסת שלא דיברו בהצעה הקודמת .
חברת הכנסת גוז'נסקי , בבקשה .
תודה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
אנחנו נעבור להצבעה .
היו הצעות - - - אני מבין שקודם נצביע על הצעתו של המציע להעביר את הנושא לדיון במליאה .
אתה מציע להעביר לוועדה .
אנחנו נצביע בהסכמה ובסולידריות , כפי שאמרה חברת הכנסת גוז'נסקי .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 12 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הנושא : המצב ב" ידיעות אחרונות " , הצעתו של חבר הכנסת רחמים מלול , תידון בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
לחברי הכנסת שנמצאים במתח : מזכירות הכנסת טרם ביקשה את עזרת הציבור בחיפושיה אחרי השר התורן .
אם מזכירות הכנסת תחליט לפנות לציבור , אנחנו גם נודיע על כך .
בינתיים השר התורן לא נמצא .
זו אחת התעלומות ; ואנחנו נמשיך לעדכן את חברי הכנסת בהתפתחות .
אנחנו נעבור לנושא הבא , וזו הצבעה בלבד , כי הנושא כבר נדון : החפירות הארכיאולוגיות בהר - הבית .
תקנו אותי אם אני טועה , אך אני מבין שאנחנו רק נצביע איפה יימשך הדיון בנושא זה : במליאה או באחת הוועדות - או להסיר מסדר - היום .
יש כאן הצעות של חברי הכנסת בנושא החפירות הארכיאולוגיות .
אני מחפש איזה חבר כנסת שלפחות יוכל לומר שהוא נמצא כאן .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
לא .
בסדר .
אז , אתם מבקשים מליאה .
לפי בקשתכם , נצביע מי בעד דיון במליאה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
לא .
רק מי שיושב במקומו ומצביע יוכל להצביע .
הנושא חפירות ארכיאולוגיות בהר - הבית : בעד - 11 , אין נגד ואין גם נמנעים .
הוא יידון במליאת הכנסת .
נעבור לנושא הבא : המצב החמור של משק המים - הצעות לסדר - היום מס' 2744 , 2756 , 2772 , 2781 ו- 2782 .
יש כמה מציעים .
הראשון שבהם , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , לא נמצא באולם .
טוב .
אם בתוך דקה הוא יופיע , נתחשב במצב .
חבר הכנסת שלום שמחון , ניתן לך את הזכות לפתוח את הדיון בנושא חשוב זה הנוגע למצב החמור של משק המים .
שר התשתיות רשום כמי שצריך לענות על הנושא הזה , ונקווה שהוא יופיע .
תודה .
עתה , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , ואחריו יש עוד שני מציעים , חברי הכנסת אליעזר כהן ועוזי לנדאו .
אם הם במשכן , אני מבקש מהם לסור לאולם .
אני מתקן את עצמי : חברי הכנסת אליעזר כהן ונעמי בלומנטל .
קיבלתי כאן הודעה דרמטית : לא נמצא השר התורן .
זה עדכון תורן בנושא השר התורן .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , בבקשה .
נא לסיים .
תודה רבה .
תודה רבה .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל , בבקשה .
תודה לחברת הכנסת בלומנטל .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , לאחר ששמעת את התשובה המנומקת של הממשלה בנושא זה , מה רצונך להציע ?
כל המציעים רוצים דיון במליאה .
האם יש הצעות אחרות ?
כן , יש הצעות אחרות .
חבר הכנסת מאיר פרוש מבקש להציע הצעה אחרת דווקא לגבי ההצעה לסדר - היום של חבר הכנסת שלום שמחון .
כרגע השרים דנים בסמכויות בנושא המים , אז הם לא יכולים להתפנות לדיון הזה בכנסת .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה , הצעה אחרת .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת צבי הנדל מבקש להציע הצעה שונה מזו של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת איוב קרא מבקש להציע הצעה שונה מזו של חברת הכנסת נעמי בלומנטל ; צעד לא חברי - אבל נאפשר לו .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת איוב קרא .
חברי הכנסת , מכיוון ששלושת המציעים דורשים לקבל את תשובת הממשלה , אני קובע כי תשובת השר וההצבעה יתקיימו במועד אחר .
תודה .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעה רגילה לסדר - היום - - - שלושת המציעים דורשים לקבל את תשובת הממשלה .
להעלות את הנושא לדיון במליאה .
זה לא נושא על סדר - היום , אני מסכים .
חבר הכנסת ריבלין , אתה דורש שאנחנו נצביע כעת ?
אם יש דרישה כזאת מפי חבר כנסת , אנחנו חייבים להצביע .
חברים , אני מסביר לכם , פשוט כבר היתה לי סוגיה כזאת לפני שעה קלה , רק בהסכמה של כו - לם אפשר להעביר את ההצבעה למועד אחר .
אם יש חברי כנסת שמתעקשים להצביע , אנחנו נצביע .
מי בעד ?
לא הבנתי אותך .
חבר הכנסת ריבלין , רק שנייה .
בבקשה .
אם כן , חברי הכנסת מוחמד כנעאן ועבד - אלמאלכ דהאמשה מבקשים להסיר , לעומת הצעה אחרת .
אנחנו לפי התור ניתן קודם כול לחבר הכנסת מוחמד כנעאן , ואחריו - לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן רוצה להסיר את הצעתו של חבר הכנסת שלום שמחון .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת דהאמשה מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
בבקשה .
אני פשוט אסביר למה .
כי גם אתה וגם חבר הכנסת דהאמשה הצעתם הצעות שונות מזו של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
כך קרה ששניכם מסכימים .
חברי הכנסת , אנחנו תיכף נעבור להצבעה .
רק שלושה ?
זה נדיר .
בדרך כלל יש יותר באולם .
חברי הכנסת ביקשו להצביע על קיום דיון במליאה , ואנחנו נעבור להצבעה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברים , בעד - 12 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהדיון יתקיים במליאה , דיון בנושא מצב משק המים , ואנחנו , שלושת חברי הנשיאות - חבר הכנסת ריבלין וחבר הכנסת דהאמשה - נפעל לכך שהדיון יתקיים בהקדם האפשרי בגלל חשיבות הנושא .
נעבור לנושא הבא : מדיניות מינהל מקרקעי ישראל במגזר הערבי - של חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
זו הצעה רגילה , מס' 2762 , ולכן ניתן לחבר הכנסת כנעאן עשר דקות כדי להשמיע את דבריו .
חבר הכנסת כנעאן , נא להגיע לסיום דבריך .
זמן המציע תם .
אתם כבר על חשבון זמן פציעות .
מגרדי שחקים .
תודה לחבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת עסאם מח'ול מבקש להעביר את הדיון לוועדה , אני מבין .
בעיקרון סגן שר יכול לענות בשם הממשלה אם הוא רוצה .
מכיוון שאנחנו דוחים את ההצעה שדווקא משרד החוץ יתעסק בנושא הערבי , לא נאפשר את זה .
בבקשה , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
תודה לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת צבי הנדל מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
תודה לחבר הכנסת הנדל .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד דיון במליאה בנושא זה ומי נגד - נא להצביע .
בעד - 18 , אין מתנגדים , נמנע אחד .
לכן , הנושא של מדיניות מינהל מקרקעי ישראל במגזר הערבי יידון במליאה .
חברי הכנסת , נעבור לנושא הבא , שהוא הצורך בהקמת ועדת חקירה פרלמנטרית לעניין כביש חוצה - ישראל - של חבר הכנסת אילן גילאון ; מס' 2578 .
בבקשה .
יש לך חצי דקה לשני חטאים נוספים .
כן .
תודה לחבר הכנסת גילאון .
המציע מבקש אוטומטית דיון במליאה .
יש גם הצעות אחרות .
אנחנו רוצים להודיע , שאחרי שעתיים של המתנה אנחנו מקבלים בברכה את נציג הממשלה , השר מלכיאור .
ובכל זאת , הנושא הבא שלנו זה שאילתות לשר לביטחון פנים , ואחריו - שאילתות לשר העבודה והרווחה , ואם הם לא יופיעו באולם , הם גם לא יוכלו לענות על שאילתות .
הנה , הופיע השר לביטחון פנים .
אנחנו ממשיכים בינתיים בנושא של הצורך בהקמת ועדת חקירה פרלמנטרית לעניין כביש חוצה - ישראל .
חבר הכנסת זבולון אורלב מבקש להציע הצעה אחרת מזו של חבר הכנסת אילן גילאון .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת צבי הנדל מבקש להסיר .
בבקשה .
אדוני היושב - ראש , מכיוון שרוב הדברים שאפשר לומר על מה שקורה בנושא הבחירה הישירה כבר נאמרו , אחזור רק על כמה נקודות .
ברצוני לומר , קודם כול , שלדעתי , המהלך שאנחנו מתכוונים לבצע היום - ואני מקווה מאוד שהמהלך הזה לא יצליח - כלומר לחזור לשיטה הקודמת , הוא מהלך מאוד מוטעה .
לדעתי , הדרך הנכונה היא להסתכל בעיניים פקוחות על חסרונות חוק הבחירה הישירה ולנסות לתקן - לנסות לתקן אולי את אחוז החסימה , לנסות לתקן בנושא פילוג הסיעות ולנסות לתקן אולי עוד דברים שגרמו לאי - יציבות של המערכת הפוליטית בשנים האחרונות .
עם זאת , לבנות על הזיכרון הקצר ולומר שכל הדברים , שאני לא רוצה לחזור עליהם כי כולם כבר הזכירו אותם , ה" מיצובישי " ו" אברשה , חזור הביתה " ו" התרגיל המסריח " - הרי כל הדברים האלה היו בשיטה הקודמת , וההפגנות , כמה מאות מטר מהכנסת היו בשיטה הקודמת .
האם לזה אנו רוצים לחזור ?
לדעתי , אם אנחנו לא רוצים לעשות את הטעות הזאת , עלינו להתקדם - לא לחזור אחורה , לא לזגזג , אלא להתקדם על מנת לשפר את מה שאפשר לשפר בנושא הבחירה הישירה .
הערה אחרונה - אני שומע בימים האחרונים , בשבועות האחרונים , וגם רואה כל מיני מודעות , על כביכול מצב שבו כל המומחים למדעי המדינה וכל מי שעוסק בתחום הזה מבקרים את השיטה הנוכחית במדינת ישראל .
חברים , אני רק רוצה להזכיר לכם , שלפני עשר שנים כל המומחים למדעי המדינה דיברו על הצורך לשנות את השיטה , ובין היתר תמכו בבחירה בשני פתקים .
לדעתי , על סמך ניסיון מאוד מצומצם של שני ראשי ממשלה שהגיעו לכס ראש הממשלה ממש בתחילת הקריירה הפוליטית שלהם , פשוט לא נכון להגיע למסקנה שהשיטה לא טובה .
תודה .
אתה מכין רשימות .
- - - תודה לחבר הכנסת אליהו ישי , גם על הדיוק בזמנים .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
ואחריו - חבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
תודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת יוסף לפיד , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דן מרידור .
בבקשה , אדוני .
זאת השגחה רפואית , אני מבקש - - - תודה לחבר הכנסת לפיד .
חבר הכנסת דן מרידור , ואחריו - חבר הכנסת שאול יהלום .
אני רוצה להסביר לכמה חברי כנסת , שקלטתי את המבטים המופתעים שלהם , שהזמן לא מתחלק שווה בשווה בין הסיעות .
מטבע הדברים סיעות האופוזיציה זכו ליותר זמן בדיון הזה .
לא , הוא מיצה את זמן סיעתו המכובדת , שכמעט זיכתה אותו בתואר יושב - ראש האופוזיציה .
טיפ - טיפה לא הספיקו לו המנדטים .
אני מבקש לסיים .
תודה לחבר הכנסת מרידור .
חבר הכנסת שאול יהלום , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת שמואל הלפרט .
שבע דקות .
לא .
נא לסיים .
תודה .
תודה לחבר הכנסת יהלום , שגם זכה לתוספת הזמן , מטעם חברות אידיאולוגית בינינו .
יכול להיות .
אני מבקש מחבר הכנסת שמואל הלפרט להמשיך את הדיון , ואחריו - חבר הכנסת נתן שרנסקי .
בבקשה .
אבל אני לא אתן לו את תוספת הזמן , כמו שנתתי לחבר הכנסת יהלום , אז הוא יהיה יותר מוגבל .
תודה לחבר הכנסת הלפרט .
חבר הכנסת נתן שרנסקי , ואחריו - נציג סיעת רע"ם , אם הסיעה הזאת תודיע לסגן המזכיר מי הדובר מטעמה .
אנחנו גם מברכים את בני משפחתו של השר המיועד נתן שרנסקי , גם את בני משפחתו של שר התשתיות המיועד וגם את שאר המשפחות של השרים המיועדים שנמצאות ביציע .
וגם את המשפחות של סגני השרים .
אנחנו בוודאי שמחים גם בבואן .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת נתן שרנסקי .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
ואחריו - נציג הסיעה החדשה , סיעת גשר , חבר הכנסת מקסים לוי .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת מקסים לוי .
אם חבר הכנסת לוי לא יהיה באולם - חבר הכנסת עמיר פרץ .
יש להם משימות חדשות .
בבקשה , אדוני .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת מקסים לוי , ואחריו - חבר הכנסת עמיר פרץ .
כבר רציתי להציע ליאיר פרץ לדבר במקומך , אבל בדיוק הופעת .
דאגתי שמא לא תופיע .
בבקשה , חבר הכנסת מקסים לוי , ואחריו - חבר הכנסת עמיר פרץ .
הוא תיכף מסיים , חבר הכנסת ברכה , תוכל לדבר אתו .
תודה לחבר הכנסת מקסים לוי על הברכות .
חבר הכנסת עמיר פרץ , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת רומן ברונפמן .
חבר הכנסת עמיר פרץ , אני מבקש לסיים .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת רומן ברונפמן , ואחריו - חבר הכנסת תאופיק חטיב .
תודה לחבר הכנסת ברונפמן .
חבר הכנסת תאופיק חטיב .
אחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
הדוברים הנותרים הם חבר הכנסת מיכאל קליינר וחבר הכנסת רן כהן .
אני מבקש מכל הדוברים להקפיד - לכל דובר שלוש דקות .
אנחנו כבר מצפים לבואו של ראש הממשלה הנכנס ונעבור עוד מעט להצבעה .
חברי הכנסת , אני מבקש להפסיק את הדיון המעניין הזה .
חבר הכנסת ריבלין , עוד מעט בתקשורת אתה תתבטא .
חבר הכנסת יהלום .
חבר הכנסת ברכה , למה עברת לספסל האחורי ?
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת חטיב .
חבר הכנסת עזמי בשארה , ואחריו - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
נציג סיעת האופוזיציה הגדולה , אחרון הדוברים - חבר הכנסת רן כהן .
נא לסיים .
אדוני היושב - ראש , כמנהגי העצוב אני רוצה להזכיר את גורלו של יונתן פולארד הכלוא כבר 16 שנה בארצות - הברית .
אני חושב שהדבר רלוונטי תמיד , ובמיוחד רלוונטי בשל מה שקורה בכלי התקשורת בארצות - הברית בשבועות האחרונים .
מסתבר שהנשיא לשעבר קלינטון קיבל החלטה מחושבת , לפי פניות רבות שהוא קיבל , לשחרר עבריין כספים מסוים , ולא את יונתן פולארד .
כולי תקווה , שכל חברי הבית יפעלו על מנת שראש הממשלה הנבחר והנשיא הנבחר בארצות - הברית יעשו הכול , אחרי 16 שנה , לשחרורו המיידי של פולארד .
תודה .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת יגאל ביבי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת מיכאל קליינר , ואם גם חבר הכנסת קליינר לא יהיה - יהיה חבר הכנסת מאיר שטרית .
חברי הכנסת אורלב וריבלין .
אדוני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת יגאל ביבי .
חבר הכנסת אברהם רביץ .
חבר הכנסת מיכאל קליינר .
חבר הכנסת מאיר שטרית .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת הירשזון .
חבר הכנסת ויצמן שירי .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת צבי הנדל .
גברתי , בבקשה .
גברתי , תודה .
עכשיו נשמע את דברי חבר הכנסת צבי הנדל .
אחריו - חבר הכנסת יובל שטייניץ , חבר הכנסת אחמד טיבי וחבר הכנסת אליעזר זנדברג .
נדמה לי שאף אחד מאלה לא נמצא באולם .
אם כן , אחריו - חבר הכנסת משה גפני , אלא אם יגיעו אלה שהזכרתי .
אדוני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת שטייניץ , חבר הכנסת טיבי , חבר הכנסת זנדברג - אינם נוכחים .
חבר הכנסת משה גפני , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואם הוא לא יהיה - אז חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
תודה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , חבר הכנסת מוחמד כנעאן , חבר הכנסת עזמי בשארה , חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף , חבר הכנסת אבשלום וילן - אינם נוכחים .
חבר הכנסת זאב בוים , בבקשה .
חברי הכנסת , זמנו של חבר הכנסת בוים כמעט תם , אני מבקש לאפשר לו לסיים .
תודה לחבר הכנסת זאב בוים .
חבר הכנסת מיכאל איתן אכן לא הגיע , ולכן אנחנו נשמע את חבר הכנסת בנימין אלון .
אחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן .
כרגע זכות הדיבור של חבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , אתה רשום , יש עוד כמה אנשים לפניך .
תודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - חבר הכנסת תאופיק חטיב , חברת הכנסת ציפי לבני , חבר הכנסת צחי הנגבי , חבר הכנסת אליהו בן - מנחם , חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה לחבר הכנסת וילן .
חברי הכנסת תאופיק חטיב , ציפי לבני , צחי הנגבי , אליהו בן - מנחם , טלב אלסאנע .
ואחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל ; אני מקווה שהוא באולם .
אחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , אחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה .
תודה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחריו - חבר הכנסת מוחמד ברכה , שאיננו באולם .
אם הוא לא יופיע - חבר הכנסת איוב קרא , חברת הכנסת נעמי חזן וחבר הכנסת עסאם מח'ול הם הבאים בתור .
בבקשה .
חברי הכנסת , הנקודה ברורה .
אני מבקש לאפשר להאשם מחאמיד להמשיך .
נא לסכם .
אני בטוח שתוכל לעשות זאת במשפטים ספורים .
תודה , חבר הכנסת כנעאן .
מן המעט שאני מבין במה שקורה בכנסת , בתוך ימים ספורים נשמע פה דיון על חוק הבחירה הישירה .
שם יהיה מקום להביע את הדעות בתחום הזה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - אינו נוכח .
חבר הכנסת איוב קרא .
חברת הכנסת נעמי חזן .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה , ואחריו ידבר חבר הכנסת ראובן ריבלין .
תודה לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת ראובן ריבלין , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה או חבר הכנסת יצחק גאגולה או חבר הכנסת ישראל כץ .
אכן נמצא כאן כרגיל ישראל כץ , ולכן , אחרי ראובן ריבלין ידבר כנראה ישראל כץ .
תודה לחבר הכנסת ריבלין .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
חבר הכנסת יצחק גאגולה .
חבר הכנסת ישראל כץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת דני נוה , או חברת הכנסת ענת מאור , או אולי אפילו חבר הכנסת מקסים לוי .
במובן הרחב של המלה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת דני נוה .
חברת הכנסת ענת מאור .
חבר הכנסת מקסים לוי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת תאופיק חטיב .
תודה לחבר הכנסת מקסים לוי - גם על הדיוק בזמן .
חבר הכנסת תאופיק חטיב , בבקשה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , קודם כול תודה שאפשרת לי לומר כמה דברים למציעים .
קודם כול אני רוצה לברך על כך ששני המציעים של ההצעה הזאת - שר הביטחון לשעבר ויושב - ראש ועדת החוץ והביטחון לשעבר , יש לזה חשיבות בעיני - הציעו אותה .
באופן אישי וישיר לא אגיד שמעולם לא עלה במוחי הרעיון להגיש הצעה ברוח דומה , חששתי שזה יתפרש קצת לא נכון כשנציגי אוכלוסיות ללא ניסיון מסוים בתחום הזה מגישים הצעות נגד אוכלוסיות אחרות ששירתו וכן הלאה .
אני שמח שיש קונסנסוס מקיר לקיר בין חברי הבית על כך שההצעה הזאת ראויה , ואני מברך על כך שהמציעים , עם הניסיון שלהם , הציעו מה שהציעו .
עם זאת אני רוצה להביע אי - נוחות מכמה נקודות שעלו במהלך הדיון ושמעתי זאת כאשר ישבתי במקום שיושב בו עכשיו חבר הכנסת מקסים לוי .
הדבר הראשון הוא הנושא של תת - אלופים .
אני מבין שחבר הכנסת ארנס הביע מלכתחילה הסכמה לכך שהחוק יחול רק על אלופים .
אני לא מבין למה .
אם אני מבין נכון את רוח החוק , המטרה היא למנוע פוליטיזציה וקפיצה מהירה מדי ממערכת למערכת .
בלי לפגוע באף אחד , אם אדם הוא תת - אלוף באפסנאות או באיזה תפקיד והוא לא מוכר , אף אחד גם לא מצפה לו כל כך בפוליטיקה .
אני לא רואה מצב שבו שתי המפלגות הגדולות , או מפלגה אחרת , רצות אחרי תת - אלוף כזה רגע לפני שחרורו .
לעומת זאת - ראינו מה קרה בחודשים האחרונים - כל העיתונים היו מלאי ראיונות עם אוגדונרים ותת - אלופים שכרגע מגינים עלי ועל אזרחים אחרים בשטחי יהודה ושומרון , ובצדק , כי מדובר באנשים מצוינים .
האוכלוסייה הזאת - אלה אנשים בכירים מאוד , שזוכים גם לחשיפה ציבורית - איך נגיד זאת בלי לפגוע בהם - שהעניין לא יעלה להם לראש , וגם כאן תהיה תקופת צינון .
אני לא יודע מה שייך לכאן תת - גונדר , לעומת זאת הדבר שייך לראש השב"כ , לראש המוסד ולאנשים בדרגות מקבילות לאלה .
אם רוח החוק היא למנוע את הקפיצות האלה ואולי למנוע מאדם לעשות טעות בגלל כל החשיפה , אני חושב שזה צריך לחול עליהם .
נקודה נוספת .
לא נוח לי שכנראה מדובר כאן באדם ספציפי , לא הסתירו את זה .
מה אם הבחירות יוקדמו ?
מה אם פתאום יש בחירות והאדם לא פרש וכך מונעים ממנו להתמודד ?
אם אני מבין נכון את רוח החוק , זה טוב שמונעים ממנו להתמודד .
אם אותו אדם נמצא עדיין במדים , או אפילו השתחרר לפני שבוע - לפי הדוגמה שהביאו פה - זאת אומרת שכבר התבשלה איזו תוכנית ; או שבמציאות כזאת דחוף לחפש ולראות אם מפלגת העבודה או הליכוד מציעים מקום יותר טוב .
אם אנחנו כבר מחוקקים חוק מסוג זה , צריך שתהיה תקופת צינון סבירה , ולא צריך לחשוש מזה שמישהו יפסיד מערכת בחירות ספציפית כשהוא עדיין במדים .
מערכת הבחירות הכי רחוקה - לצערי לא זה מה שקורה - תהיה בעוד ארבע שנים , אבל ברוב המקרים זה גם יותר מוקדם .
אני מברך על הצעת החוק ותומך בה .
תודה .
תודה לחבר הכנסת שטרן .
חברת הכנסת מרינה סולודקין - לא נמצאת .
חבר הכנסת אפי אושעיה , בכבוד .
אומנם זה לא נאום בכורה בכנסת הזאת , אבל אתה תעבור מן הצד השני .
שכחת כבר מה - - - בבקשה ?
קודם כול , מי יודע ?
אולי עוד בכנסת הנוכחית .
שמעתי שכל סגני היושב - ראש מקודמים להיות שרים עכשיו .
תודה לחבר הכנסת אושעיה .
חבר הכנסת איוב קרא , ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת אפי אושעיה שיושב לצדך היה סגן יושב - ראש הכנסת , והוא יסביר לך שבפעם הבאה תפנה אלי ולא אל חבר הכנסת הנואם ותבקש רשות לשאול .
חבר הכנסת נסים זאב , אחרון ברשימת הדוברים .
אחר כך יסכם את הדיון המציע השני , חבר הכנסת עוזי לנדאו .
תודה .
חבר הכנסת עוזי לנדאו , אחד המציעים , יסכם את הדיון .
בבקשה .
הוא האחרון ברשימת הדוברים , מתקן אותי חבר הכנסת נסים זאב , והוא צודק במידה מסוימת .
חבר הכנסת עוזי לנדאו , תודה .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה בקריאה ראשונה .
אחרי הדיון הארוך והמעניין הזה , אנחנו מצביעים בקריאה ראשונה על הצעת חוק הבחירות לכנסת ולראש הממשלה ( תיקון ) ( תקופת צינון לקצינים בכירים ) , התשס"א - 2000 - של חברי הכנסת משה ארנס ועוזי לנדאו .
מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
ההצבעה החלה .
נא להצביע .
בעד - 29 , מתנגד אחד ונמנע אחד .
אני קובע , כי הצעת חוק זו הועברה בקריאה ראשונה , והיא תועבר לוועדת החוקה , חוק ומשפט להמשך הדיון , להכנה לקריאה שנייה ולשלישית .
חברי הכנסת , אנחנו נשנה את סדר - היום לשנייה , וכרגע נטפל בסעיף ו' בסדר - היום , וזו בעצם הצבעה בלבד : הצעת ועדת הכנסת לביטול סעיף 4 לתקנון הכנסת .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת סאלח טריף .
אחרי שנסיים את זה - - - הסדר שלכם כנראה יותר מתוקן ומעודכן משלי .
אתכם הסליחה .
חבר הכנסת טריף , אני יושב פה מבודד ולא מעדכנים אותי .
אדוני חבר הכנסת טריף , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת סאלח טריף , יושב - ראש ועדת הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו נצביע .
אנחנו צריכים לאשר את התיקון .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בקשת ועדת הכנסת אושרה ברוב של 26 , ללא מתנגדים או נמנעים .
- - - שהוא מבטל , ודאי , את ההחלטות הקודמות .
ודאי .
הוא מבטל את ההחלטות הקודמות .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
בבקשה .
תודה לסגן המזכיר .
הסעיף הבא הוא : הצעת חוק הלוואות לדיור ( תיקון מס' 6 ) , התשס"א - 2001 - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את ההצעה ממלא - מקום יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת שלום שמחון .
אני כל כך צמוד לאות הכתובה , וזה מה שכתוב לי כאן , אבל לפי בקשתו של חבר הכנסת שלום שמחון ולפי העובדה שהצבעתי אתמול בוועדת הכנסת באופן אישי , אני מתקן את עצמי ואומר : יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת שלום שמחון .
מטעם יוזמי הצעת החוק ידבר אחר כך חבר הכנסת אריה גמליאל .
אלה החיים שלנו .
מה לעשות ?
הוא יסכם .
תודה לחבר הכנסת שלום שמחון , יושב - ראש ועדת הכספים .
יש כמה הסתייגויות , ונתחיל להצביע .
אני מבין שאין הסתייגויות לשם החוק .
לסעיף 1 יש הסתייגות של חבר הכנסת יצחק כהן .
האם אתה מוריד או מסיר ?
אתה רוצה לנמק ?
אתה רוצה להצביע ?
בינתיים , נשאיר את זה .
שר האוצר , שהציע דברים מסוימים , לא נמצא כאן .
הוא לא יוכל גם לנמק את הצעתו , ולכן היא גם לא תעלה להצבעה .
שוב , שר האוצר מציע משהו והוא לא נמצא כאן .
לכן , אנחנו מבינים שאין מי שרוצה לנמק את ההסתייגויות .
אם כן , אנחנו נעבור להצבעה .
יש הסתייגות של חבר הכנסת יצחק כהן , והוא מבקש להצביע עליה .
חבר הכנסת יצחק כהן , אתה מבקש את ההצבעה על ההסתייגות שלך לסעיף 1. בסדר .
לשם החוק אין הסתייגויות .
לא צריך להצביע על שם החוק בנפרד .
אם כך , אנחנו מצביעים כרגע על הסתייגותו של חבר הכנסת יצחק כהן לסעיף 1. חברי הכנסת , ההצבעה על ההסתייגות החלה .
מי שיצביע בעד , פירוש הדבר שהוא בעד ההסתייגות של חבר הכנסת יצחק כהן .
בעד - 17 , אין מתנגדים ויש שני נמנעים .
ההסתייגות של חבר הכנסת יצחק כהן התקבלה .
לכן , נצטרך להצביע על סעיף 1 , לרבות ההסתייגות של חבר הכנסת יצחק כהן .
חברי הכנסת , מי בעד ומי נגד ?
ההצבעה על סעיף 1 של החוק , לרבות ההסתייגות , החלה .
בעד - 20 , אין מתנגדים ויש שני נמנעים .
סעיף 1 אושר עם ההסתייגות .
חברי הכנסת , פירוש הדבר : מכיוון שכל החוק הוא סעיף אחד , אנחנו בעצם אישרנו כרגע בקריאה שנייה את החוק , לרבות את ההסתייגות של חבר הכנסת יצחק כהן .
יושב - ראש הוועדה , אתה מציע לעבור לקריאה שלישית ?
אם כן , בעצה אחת עם יושב - ראש ועדת הכספים , נצביע על חוק הלוואות לדיור ( תיקון מס' 6 ) , התשס"א - 2001 , בקריאה שלישית .
ההצבעה החלה .
חבר הכנסת אלסאנע מוסיף את קולו .
לכן , בעד - 23 , לרבות חבר הכנסת טלב אלסאנע , אין מתנגדים ויש נמנע אחד .
חוק הלוואות לדיור ( תיקון מס' 6 ) , התשס"א - 2001 , אושר .
אני מזמין , בשם המציעים , את חבר הכנסת אריה גמליאל .
לרשותך שלוש דקות .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אריה גמליאל , שמסר את הדברים בקיצור נמרץ .
אנחנו נעבור לסעיף הבא : דיון לפי סעיף 86 ( א ) - בעיית מאגר תרומות מוח עצמות .
יפתח את הדיון חבר הכנסת אליהו סויסה .
אם כך , אנחנו נעבור ישר לרשימת הדוברים , ותיכף גם נמצא אותה , ואתכם הסליחה .
חבר הכנסת זאב בוים .
חברי הכנסת , בעצה אחת עם נציגי המזכירות ועם כמה חברי כנסת , אנחנו בינתיים נדלג על הסעיף הזה ונמתין לחבר הכנסת אליהו סויסה , שיזם את הדיון וגם יפתח אותו , כי בלי פתיחה זה קצת חסר טעם .
הוא לא יהיה .
אם כך , אנחנו דוחים בינתיים את הדיון , ונצפה להתפתחויות .
יש לנו כאן כמה הצעות חוק .
הצעת חוק מבקר המדינה .
המציע לא נמצא .
מי היה צריך להציע ?
חבר הכנסת עוזי לנדאו - לא ?
אנו בסעיף ט ' : הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מנהל מחלקת חינוך ) , התשס"א - 2000 , מאת חברי הכנסת זבולון אורלב ודוד אזולאי - קריאה ראשונה .
יציג את הצעת החוק חבר הכנסת זבולון אורלב , יושב - ראש ועדת החינוך .
השאלה ברורה , וחבר הכנסת אורלב ינסה להשיב .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת דוד אזולאי , המציע השני , איננו ברגע זה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חברי הכנסת אברהם רביץ , מיכאל קליינר , שאול יהלום , צבי הנדל , משה גפני , בנימין אלון , גדעון עזרא , מאיר פרוש , עזמי בשארה , אליהו בן - מנחם , אופיר פינס , אליעזר זנדברג , מיכאל איתן , מאיר שטרית , יגאל ביבי , אברהם הירשזון , ויצמן שירי , עוזי לנדאו , יובל שטייניץ ואחמד טיבי - אינם נוכחים .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , בבקשה .
שאלתי איך קוראים לחבר הכנסת הזה שבירך אותו .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רק כמה הערות קצרות .
יש כאן הסכמה מקיר לקיר .
בראשית דברי אני רוצה לברך את המציעים , גם את יושב - ראש ועדת החינוך , חבר הכנסת אורלב , שהצעת החוק הזאת מצטרפת לשורה ארוכה של חוקים שהוא מציע בתחום החינוך שהוא בקיא בו , וגם את חבר הכנסת אזולאי , שבתוקף תפקידו כיושב - ראש ועדת הפנים , הוא מסתכל בעין חדה על מה שקורה בשלטון המוניציפלי .
לפני שאגש להצעת החוק אני רוצה דווקא לסטות מן הצומת הזה של חינוך ורשויות מקומיות לכיוון מוניציפלי ולומר - אולי זה פותח פתח , חבר הכנסת אזולאי , לבדיקה לא של כל התחומים וכל המחלקות , אבל עוד מספר מצומצם של תחומים שמן הראוי שאותן דרישות , או דרישות דומות , כפי שאנחנו מציעים למנהל מחלקת חינוך , יחולו עליהם .
יכול להיות ששווה לבדוק עוד כמה תחומים במסגרת ועדת הפנים .
למשל , סתם אני אומר , כי נכחתי בדיונים בכנסת - מחלקה כמו תברואה .
האם כל הכישורים של אדם שמנהל מחלקת תברואה צריכים להיות , תסלחו לי , שהוא לכד כלבים ברחובות , או שאולי במצב הנוכחי יש גם אנשים שהוכשרו במיוחד לתחום הזה של תברואה ואיכות הסביבה ורפואה ציבורית , ולפעמים גם לא עובדים במקצועם , או מובטלים בכלל , בזמן שכפי שאמרתי , בתפקיד כזה של מנהל מחלקת תברואה ברשות מקומית לפעמים מכהן אדם שהוא חסר כל השכלה וכל כישורים , והוא רק מינוי של ראש המועצה או ראש העיר .
אדוני יושב - ראש ועדת החינוך , אני חייב לומר , וזה גם אולי מעיד על משהו .
כששמעתי את ההערות של חברי הכנסת שדיברו כאן לפני אמרתי לך , אלה בדיוק ההערות שרציתי להעלות , ואני שמח מאוד שאני מסכים עם המציעים .
כאן האנשים מדברים באמת לגופו של חוק , ולא כפי שקורה בהרבה מקרים בבית זה .
רק רציתי להעמיק , או לפחות להסביר את עמדתי לגבי נושא תעודת הוראה .
אני לא חושב שזה פשוט איזה כפל לשון או איזו דרישה מיותרת .
לדעתי , כמי שגם עסק בחינוך , זה פשוט מקצוע אחר .
ניהול מוסדות חינוך וניהול חינוכי וניהול מערכות וניהול ציבורי , זה מקצוע שונה ממקצוע ההוראה .
לדעתי , הרבה יותר חשוב שיהיו לאדם ניסיון וכישורים בתחום הזה של ניהול מערכות וניהול חינוכי מאשר בהוראה ספציפית מול כיתה .
לכן אני מסכים עם מה שאמרו כאן חבר הכנסת חטיב ואחרים .
הערה שנייה , גם היא נאמרה , ורק רציתי לחזק אותה .
כולנו בתוך עמנו יושבים ומכירים את המצב ברשויות .
אנחנו צריכים לתת את הדעת מייד - ואני בטוח שאתה וחבר הכנסת אזולאי תיתנו את הדעת על השאלה , איך לא נקבע את אלה שכבר יושבים בתפקידים , ואיך לא נערום עכשיו קשיים דווקא על ראש הרשות שייבחר , ואיך בעצם הדרך לגיהינום תהיה רצופה כוונות טובות ; לא נוכל לקבל חדשים , לא נוכל לקדם , לא נוכל באמת לעשות אותן רפורמות שדרושות לפעמים אם נערום יותר מדי קשיים על ראש הרשות הנבחר או המכהן בנושא של פיטורים , בנושא של החלפה , וכאן צריכים להיות איזונים ראויים .
אני סומך עליכם , שבמסגרת הכנת החוק לקריאה שנייה ושלישית האיזונים האלה אכן יופיעו .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , אין הרבה דברים , לצערי , שהם בקונסנסוס אמיתי ומלא בבית הזה .
היום , עם כל האי - נעימות שבעיסוק בנושא של אלימות כלפי נשים , אנחנו לפחות יכולים להעיד ולומר , שללא יוצא מן הכלל , ללא הבדלים של מפלגות או סיעות או קואליציה - אופוזיציה , כולנו מאוחדים סביב הצורך והרצון להילחם בתופעה המגעילה הזאת .
אני חושב שיש לזה סיבה .
זה לא רק רצון להיות פוליטיקלי - קורקט ולגנות אלימות מכל סוג ולגנות אלימות כלפי נשים .
אני חושב , שהסיבה העמוקה יותר והאמיתית יותר היא אותו עניין שנתקלנו בו לא אחת בדיונים של הוועדה למעמד האשה , בראשותה של חברת הכנסת דיין , ובדיונים כאן במליאה .
הרי האלימות כלפי נשים לא יודעת גבולות .
היא פוגעת בכל סקטור , היא פוגעת בכל עשירון מבחינת ההכנסה , היא פוגעת בכל קבוצת אוכלוסין , ללא הבדל , לצערנו , של דת , גזע או מין .
הנטייה הטבעית של כולנו היא לומר : אצלנו זה לא קורה , או אצלנו זה לא יקרה , ואחר כך פתאום מסתבר , שאצל העשירים והעניים , עולים וותיקים , יהודים וערבים , בכרך ובכפר , פתאום הנגע הזה פוגע .
היום בעצם אנחנו מציינים יום בין - לאומי של המלחמה באלימות נגד נשים , ואנחנו רואים שזו לא רק צרה שלנו כאן בארץ , זה חוצה גם את גבולות המדינה .
מצד אחד , אנחנו היום ממלאים את תפקידנו , מעלים את הנושא פעם אחר פעם ומנסים לעשות את מה שאנחנו יכולים לעשות על מנת להגיע למצב שבו לא נשמע יותר על תופעות מהסוג ששמענו לאחרונה , של שכנים ואנשי היישוב , ואולי לפעמים גם אנשי ציבור , שמגלים הבנה במידה זו או אחרת - ודאי שזה לא בסדר שהוא היה אלים , ודאי שזה לא בסדר שהוא רצח , אבל היא הרי בגדה בו , או היא דיברה אתו בסגנון מסוים , או היא לא התריעה , היא לא דיברה עם השוטרים לפני זה .
לכן , אני חושב שאנחנו ממלאים את תפקידנו , אבל , לצערי הרב , חייבים לקבוע , שעדיין רחוק היום שנגיע למצב שבאמת כל החברה כולה תהיה מאוחדת ותוקיע את התופעה הזאת בצורה הרבה יותר פעילה ומעשית מהוקעתה היום , ואז אולי נגיע למצב שלא תהיה אלימות .
בינתיים , מה שעלינו , כחברי כנסת , לעשות הוא להגיע לחקיקה מתאימה בנושא הזה .
לכן , צר לי , כמו שצר לרבים אחרים , שלא חשוב איזו ממשלה בשלטון , זו או אחרת , פעם אחר פעם מוצאים תירוצים אלה או אחרים למה לא לתמוך בשינוי חקיקה זה או אחר , למה לא לתמוך בהצעת חוק זו או אחרת .
לדעתי , ביום הזה אנחנו צריכים , עוד הפעם , ללא הבדל של סיעה , מפלגה , קואליציה , אופוזיציה , לצאת יחד ולהגיע לחקיקה מתאימה , שגם תקדם אותנו למטרה נאותה .
תודה רבה .
תודה רבה .
אני מזמין את חבר הכנסת מקסים לוי .
אחרי חבר הכנסת מקסים לוי תעלה חברת הכנסת נעמי בלומנטל .
תודה רבה לחבר הכנסת מקסים לוי .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל , ואחריה - חבר הכנסת יצחק גאגולה .
תודה רבה לחברת הכנסת נעמי בלומנטל .
חבר הכנסת יצחק גאגולה , ואחריו - חבר הכנסת עמיר פרץ .
אם לא נראה את חבר הכנסת עמיר פרץ באולם - הנה אנחנו כבר רואים אותו .
גאגולה .
אני מתקן את עצמי , חבר הכנסת יצחק גאגולה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק גאגולה .
אני מזמין את חבר הכנסת עמיר פרץ - בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת לנגנטל ; לא .
חבר הכנסת ישראל כץ - איננו .
חבר הכנסת משה גפני .
תודה לשר .
חבר הכנסת לנגנטל נזכר בשאלתו , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת לנגנטל .
אדוני השר , בבקשה .
תודה , אדוני השר .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת עזרא .
אדוני השר , בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת מקסים לוי , בבקשה .
תודה .
אדוני השר , בבקשה .
תודה .
עתה , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
בבקשה .
אבל בקצרה , חבר הכנסת דהאמשה .
אדוני השר , בבקשה .
תודה .
עתה , חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן .
מכיוון שהשאלות וגם התשובות ענייניות מאוד , לא נעים לי להפסיק .
אני מבקש מכל השואלים וגם מכבוד השר להקפיד .
אני מודד את הזמן לכולם .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
תיכף תשמע בשביל מה השר אורון הגיע למלכות .
אדוני השר , בבקשה .
נא לאפשר לשר לענות .
תודה .
חבר הכנסת פרוש , תודה .
חברי הכנסת , השר רוצה להשיב , בואו נאפשר לו .
חבר הכנסת ריבלין , בקצב הזה אנחנו לא נגיע לשאלתך החשובה .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת פרוש , שאלת .
חבר הכנסת אבשלום וילן , בבקשה .
זה " פריס " אחר .
מצד שמאל היתה שבת , מצד ימין היתה שבת , ובאמצע - לא היתה .
חבר הכנסת וילן , אתה יכול לשאול את שר החקלאות .
בבקשה .
דוגמה לדיוק בזמנים .
בבקשה , אדוני השר .
תודה .
חבר הכנסת נסים זאב , ואחריו - אחרון השואלים , חבר הכנסת ראובן ריבלין .
בבקשה , חבר הכנסת זאב .
תודה .
אדוני השר , בבקשה .
תודה .
אחרי שאנחנו נשמע את הרב השר סויסה , נדע אם הוא עומד באחריות שלו .
תודה לחבר הכנסת ריבלין .
בתור שאלת סיכום , תסכים אתי שזה מעניין .
אני מודה מאוד לשר החקלאות על תשובותיו הממצות .
אני רוצה לציין , לתשומת לבם של חברי הבית , שאנחנו סיימנו מה שנקרא שעת השאלות בדיוק בשעה , אף שהיו פה ושם חריגות קטנות , ואני בטוח שהדיון היה ענייני .
סגן מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
חברים , אנחנו עוברים לנושא האחרון בסדר - היום , נושא כבד וחשוב : מצב משק המים בישראל .
שר התשתיות נמצא אתנו כאן , ממתין בסבלנות לפתיחת הדיון .
ראשון המציעים הוא חבר הכנסת יאיר פרץ - בבקשה .
תודה למציע , חבר הכנסת יאיר פרץ .
חברי הכנסת , רשימת הדוברים בנושא זה ארוכה ונעולה .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת אופיר פינס - פז , אינו נוכח .
חבר הכנסת ראובן ריבלין , בבקשה .
לרשות כל דובר שלוש דקות .
חבר הכנסת ריבלין , תקבל בונוס של 25 שניות .
תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - איננו .
חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת עזמי בשארה - איננו ; חבר הכנסת אחמד טיבי - איננו ; חבר הכנסת ויצמן שירי - איננו ; חבר הכנסת עסאם מח'ול - איננו ; חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - איננו ; חבר הכנסת בנימין אלון - איננו ; חבר הכנסת יובל שטייניץ - איננו ; חבר הכנסת עוזי לנדאו - לא נוכח ; חבר הכנסת מקסים לוי - אינו נוכח .
חבר הכנסת משה גפני , רשות הדיבור שלך , בבקשה .
חבר הכנסת גפני , אני יודע שאתה יכול , אבל זמנך תם , אז אני בתור יושב - ראש אבקש ממך לסיים .
תודה .
חברת הכנסת גוז'נסקי - לא נמצאת אתנו .
חבר הכנסת ישראל כץ - לא נמצא .
חברת הכנסת ענת מאור - גם היא לא נמצאת .
חבר הכנסת נחום לנגנטל - גם הוא לא נמצא .
חבר הכנסת מיכאל איתן - לא נמצא .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג - לא נמצא .
חבר הכנסת סאלח טריף - לא נמצא .
ולכן אנחנו עוברים לדבריו החשובים של חבר הכנסת איוב קרא .
בבקשה .
אני מנוע מלומר זאת , אדוני שר התשתיות .
אבל אני קורא את השמות שלהם בהרבה מאוד הערצה .
רשימת הנעדרים : חברי הכנסת יהודית נאות , תאופיק חטיב , סילבן שלום , משה ארנס , דני נוה , יוסף פריצקי , מוחמד ברכה , שלום שמחון , צבי הנדל , אברהם הירשזון , אברהם יחזקאל , אברהם רביץ , אליהו בן - מנחם , חוסניה ג'בארה , מאיר פרוש , חיים כץ , מיכאל קליינר , דוד אזולאי , קולט אביטל , האשם מחאמיד .
לכן אנחנו עוברים לחבר הכנסת אליעזר כהן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
תודה לחבר הכנסת אליעזר כהן .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת מיכאל נודלמן .
הוא כבר פטור מלשקול שיקולים .
תודה לחבר הכנסת לנגנטל .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת נודלמן .
רשות הדיבור לחבר הכנסת מוחמד כנעאן .
אחריו נאפשר לחבר הכנסת מאיר פרוש לומר את דבריו החשובים .
חברי הכנסת , אתן את רשות הדיבור לכמה אנשים שאומנם איחרו ולא היו בתורם .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
כפי שאני נוהג לפנים משורת הדין , כך אני מבקש שלא לחרוג ממסגרת הזמן ואולי גם להשאיר קצת ממנה לאחרים .
תודה .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יובל שטייניץ .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , ואחריו - חבר הכנסת מקסים לוי .
חבר הכנסת מקסים לוי , ואחריו - חבר הכנסת דוד אזולאי .
תודה לחבר הכנסת לוי .
חבר הכנסת דוד אזולאי , ואחריו , אחרון הדוברים להיום בנושא זה - חוץ מהשר אם ירצה להשכיל אותנו - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה לחבר הכנסת אזולאי .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה ; אחרון הדוברים .
זו לא בדיחה .
כך במסורת שלנו .
תודה לחבר הכנסת זאב .
אדוני שר התשתיות , חבר הכנסת סויסה , הקשיב קשב רב בכל הדיונים , ואנחנו מבקשים אותו לשתף אותנו במחשבותיו על נושא חשוב זה .
בבקשה .
ועדת הפנים בטוח תתמוך .
תודה לכבוד שר התשתיות .
הצעות סיכום שהגיעו אלינו : הצעת סיכום של סיעות הליכוד , ש" ס , יהדות התורה , ישראל בעלייה , ישראל ביתנו - האיחוד הלאומי .
חבר הכנסת ראובן ריבלין מתכבד לקרוא את ההצעה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת ריבלין .
עתה , הצעת סיכום של סיעת רע"ם .
חבר הכנסת דהמאשה , בבקשה .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
לא להפריע בקריאת הצעת סיכום .
בבקשה .
חבר הכנסת עזרא , אני מבקש .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חברי הכנסת , אני מבין שהיה צלצול ואנחנו יכולים לעבור להצבעה .
אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו נצביע קודם על הצעת סיכום של סיעת רע"ם .
מי בעד ומי נגד ?
ההצבעה החלה .
בעד - 7 , נגד - 1 , נמנעו שלושה .
הצעת הסיכום של סיעת רע"ם התקבלה .
חברי הכנסת , נצביע כרגע על הצעת הסיכום של הסיעות הליכוד , ש" ס , יהדות התורה , ישראל בעלייה , ישראל ביתנו - האיחוד הלאומי .
מי בעד ומי נגד ?
ההצבעה החלה .
בעד - 11 ; אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע , שהצעת הסיכום התקבלה .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה - מחר , יום רביעי , בשעה 11:00 .
ישיבה זו נעולה .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת אורלב .
הצעה אחרת להצעתו של חבר הכנסת רחבעם זאבי - חבר הכנסת האשם מחאמיד , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מחאמיד .
חבר הכנסת לנדאו - לא נמצא .
הוא כבר דיבר .
חבר הכנסת ליברמן - גם כן לא נוכח .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה מבקש להסיר את הצעתה של חברת הכנסת ענת מאור .
בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת עזמי בשארה מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת משה גפני .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
אני מבין , אדוני סגן שר הביטחון , שאתה מבקש - - - סגן שר הביטחון מציע להעביר את העניין לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
המציעים - חבר הכנסת גדעון עזרא , מסכים ?
חבר הכנסת נחום לנגנטל , מסכים להצעתו של סגן שר הביטחון ?
בהחלט .
אני מבקש סליחה , חלה כאן טעות .
חבר הכנסת וילן נרשם גם כן לדיון הזה , והוא מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת וילן .
מישהו מן המציעים לא מסכים עם הצעתו של סגן שר הביטחון להעביר את הנושא לדיון בוועדת החוץ והביטחון ?
כולם מסכימים .
לכן , תם הדיון בנושא הזה , ואנחנו מעבירים את הנושא לדיון בוועדת החוץ והביטחון .
אני מתנצל , חברים יסלחו לי .
אנחנו עוברים להצבעה בעד או נגד .
בעד , פירוש הדבר שהנושא עובר לוועדת החוץ והביטחון .
להלן תוצאות ההצבעה : 32 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הנושא יועבר לוועדת החוץ והביטחון .
אנחנו עוברים לנושא הבא בסדר - היום - הצעות לסדר - היום מס' 779 , 780 , 781 , 787 , 810 , 834 , 825 ו- 838 , בנושא : התבטאויותיו של נאיף חוואתמה וכניסתו לאזור הרשות הפלסטינית .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת מוחמד ברכה , בבקשה .
אני מבקש לא לעשות משא - ומתן כאן ולא להפריע .
אני ביקשתי לא לעשות משא - ומתן כאן .
מדבר כאן חבר כנסת .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת כהן .
אני מבקש עוד הפעם לא לעשות כאן משאים - ומתנים .
יש כאן נאום של חבר כנסת , של שלוש דקות .
בבקשה , הבא בתור - חבר הכנסת יצחק גאגולה , ואחריו - חבר הכנסת ויצמן שירי .
אני מבקש , אם אתם רוצים להמשיך את השיחה , חבר הכנסת מחאמיד , אתם רוצים להמשיך את השיחה - מחוץ לאולם .
לא על חשבון הדקות של מישהו אחר .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת גאגולה .
אני מזמין את חבר הכנסת ויצמן שירי .
אני לא ממליץ לאף אחד להתחרות בחבר הכנסת ויצמן שירי מבחינת הקול .
אני מבקש , תנו לו לדבר בשקט .
תודה רבה לחבר הכנסת ויצמן שירי .
חבר הכנסת איוב קרא נמצא כאן ?
לא נמצא .
טעות שלי .
המשיב עכשיו סגן שר הביטחון ואחר כך יהיו הצעות אחרות .
חבר הכנסת אפרים סנה , סגן שר הביטחון , בבקשה .
תודה לסגן שר הביטחון .
יש כמה חברי כנסת שביקשו להסיר את ההצעות .
חבר הכנסת קרא - לא נמצא .
חבר הכנסת בנימין אלון מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת מוחמד ברכה .
בבקשה .
אני מבקש לנמק במסגרת דקה .
תודה רבה לחבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת נסים זאב מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת האשם מחאמיד .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת זאב .
אני מזמין את חבר הכנסת טלב אלסאנע שמבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת זבולון אורלב .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן מבקש להסיר את הצעתה של חברת הכנסת לימור לבנת .
בבקשה .
אני מבקש מכל הדוברים לשמור על מסגרת הזמן של דקה .
תודה רבה לחבר הכנסת כנעאן .
זמנו תם .
אחרת , חברת הכנסת לבנת , ודאי שהיה מפרט .
מר יעקובזון , הדיון הזה באמצע המליאה קצת לא מקובל עלי .
אני מבקש מחבר הכנסת מיכאל נודלמן לומר את דברו .
אני עוד הפעם קורא לכל חברי לשמור על מסגרת הזמן .
חבר הכנסת כנעאן , באופן פרטי , לא במליאה .
אני מבקש לא להפריע לדובר .
חברת הכנסת לבנת , לא שומעים את הדובר .
תודה רבה לחבר הכנסת נודלמן .
אני מזמין את חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
בבקשה .
חבר הכנסת זאב .
תודה רבה לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אני מזמין את חבר הכנסת דהאמשה , שמבקש להסיר את ההצעה של חבר הכנסת יצחק גאגולה .
בבקשה .
חבר הכנסת אורלב .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה , אני מבקש ממך להפסיק .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת דהאמשה .
חברת הכנסת לבנת .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה וחברת הכנסת לבנת .
חבר הכנסת דהאמשה , זה באמת לא לכבודך .
חברת הכנסת לבנת .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה , אני מצטער .
אני נאלץ לקרוא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת דהאמשה , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת דהאמשה וחבר הכנסת ריבלין , אני לא מוכן לתת לחבר הכנסת כץ לדבר כל עוד יש ויכוחים פרטיים .
חבר הכנסת ישראל כץ , רק רגע .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת דהאמשה , יש לך בדיוק עוד שנייה לפני שאני קורא אותך לסדר בפעם השלישית .
אני חושב , שבתור סגן יושב - ראש הכנסת , זה מאוד לא לכבודך אם יקרה דבר כזה .
חבר הכנסת ריבלין , בדיוק אותו דבר - סגן יושב - ראש הכנסת , שמפריע בשיטתיות כבר כמה דקות לדיון .
זה באמת לא לכבודך .
- - - הוא חבר כנסת , אבל יש - - - או .קיי .
אני מזכיר לחברי הכנסת - - - חבר הכנסת דהאמשה , אני מציע - - - חברת הכנסת לבנת , חבר הכנסת דהאמשה , מי שרוצה להמשיך בדיון הזה - יש שם , מאחורי המליאה , כפי שאתם יודעים , מקומות ישיבה נוחים .
יש שם מים קרים .
קחו כוס מים , תתקררו ותמשיכו בדיון .
אני לא מוכן שיקרה דבר כזה במליאה .
אני מניח שזה אולי טוב לשבת קצת בפינת הישיבה ולהתקרר .
חבר הכנסת כץ , אני מתנצל בפניך בשם המליאה על כך שאתה לא יכול להתחיל בדיבור כבר כמה דקות , אבל תאמין לי , אני פשוט לא מבין מה קרה כאן לכמה חברי כנסת .
חבר הכנסת כץ מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת ויצמן שירי .
בבקשה , במסגרת דקה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , אני מבקש להפסיק את ההערות .
אני מבקש להפסיק את ההערות .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , לא מקובל עלי .
עכשיו זה יגרום עוד הפעם להפסקת הדיון .
אני מבקש להפסיק עם זה .
אני מבקש לא להפריע .
ישראל כץ ( הליכוד ) : ] והאישור שהוא נתן לחוואתמה להיכנס לשטחי יהודה ושומרון , האישור המוטעה שהוא נתן וחזר בו , כי חוואתמה , מה לעשות , לא עמד בפני יצרו ולא היה יכול להתאפק שבוע ימים , אדוני סגן שר הביטחון , ואמר את מה שהוא חושב - - - נא לשבת .
תודה רבה .
תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
חברי הכנסת , צר לי להודיע לכם , אבל הסתיים הדיון בשאלה הזאת .
אנחנו עוברים להצבעה .
אני מבין שהיתה התלהבות רבה , אבל אין מה לעשות , תם סדר הדוברים .
חבר הכנסת כץ , חבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת אלון .
תודה רבה .
השר כהן , השר כהן , לא כדאי להשתתף בדיון הזה .
אני מזכיר לחברי הכנסת , שסגן שר הביטחון ביקש להסתפק בהודעת הממשלה .
תודה רבה לחבר הכנסת מקסים לוי .
חבר הכנסת זאב , אני עוקב מזמן אחר הדיונים האלה .
לא נעים לי , אני פשוט לא יכול להשתלט על כל הדיונים הפרטיים האלה .
אני מבקש , אף אחד לא קיבל כאן עשר דקות .
אני מבקש לא לעקוב אחר אחרים .
אם כל אחד יעקוב אחר הזמן שלו , תאמינו לי שיהיה יותר בריא .
אני מזכיר לכם , שסגן שר הביטחון ביקש להסתפק בהודעת הממשלה .
אני פונה למציעים .
חבר הכנסת ברכה - איפה הוא ?
סגן שר הביטחון - לאור ההתרגשות , כפי שהוא אומר , ואני מבין את האירוניה - מציע להעביר את זה לוועדת החוץ והביטחון .
זה מקובל על המציעים ?
חבר הכנסת מוחמד ברכה , מוכן ?
הוא לא נמצא .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , מקובל עליך ?
בסדר גמור .
חבר הכנסת ריבלין - אני לא שומע את התשובות .
חבר הכנסת זבולון אורלב , מקובל עליך ?
חברת הכנסת לימור לבנת , מקובל ?
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , מקובל ?
היא לא נמצאת כאן .
חבר הכנסת אליעזר כהן - לא נמצא .
חבר הכנסת יצחק גאגולה , מקובל עליך שהנושא יידון בוועדת החוץ והביטחון ?
מקובל .
חבר הכנסת ויצמן שירי - לא נמצא .
אני מבין שאנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד העברת הדיון לוועדת החוץ והביטחון ?
מי בעד ומי נגד ?
אני מבקש להצביע .
בעד - 27 , נגד - אין , נמנעים - אין .
הדיון עובר לוועדת החוץ והביטחון .
ההצעות של חברי הכנסת שנעדרו בזמן ההצבעה לא יעברו לוועדת החוץ והביטחון , מלבד הצעתו של חבר הכנסת ברכה , שקיבל לכך אישור - הודעה חשובה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום , להצעה לסדר - היום מס' 798 , בנושא : תדמיתה של מדינת ישראל לאור הפרסומים על העינויים בכלא אל - חיאם - הצעתו של חבר הכנסת עוזי ברעם .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת עוזי ברעם .
ישיב סגן שר הביטחון , חבר הכנסת אפרים סנה .
בבקשה .
אני מצטרף לבקשתו של סגן השר , חבר הכנסת ריבלין .
תודה רבה .
אני מבקש לא להפריע , חברת הכנסת גלאון .
חברת הכנסת גוז'נסקי , לא להפריע .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אדוני סגן השר , אבקש שתמשיך .
חברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת מחו'ל , הנקודה שלך ברורה .
אני מבקש להפסיק את ההערות .
בבקשה .
חברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אתה לא קיבלת זכות דיבור , אני לא מבין בזכות מה אתה מתפרץ .
חבר הכנסת זאב , אני מבקש להפסיק .
חבר הכנסת זאב , חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני מבקש להפסיק את זה מייד .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , חברת הכנסת גוז'נסקי , אתם לא שומעים אפילו זה את זה .
דברו זה עם זה , לא שומעים אתכם .
הוא שואל .
השאלה ברורה .
אם סגן השר ירצה לענות , הוא יענה .
חברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת זאב , הנקודה ברורה .
הרשיתי לפנים משורת הדין לענות , אבל בינתיים אני לא מצליח לשמוע את תשובת סגן השר .
בבקשה , אדוני .
חברת הכנסת גוז'נסקי , אני מבקש להפסיק את זה .
סגן השר מנסה לתת תשובות ולא מאפשרים לו .
חברת הכנסת גוז'נסקי , זו שאלה רטורית .
אלה שרצו לקבל תשובות מקבלים אפשרות לשאול ברשות סגן השר .
בבקשה .
חברת הכנסת גוז'נסקי , זה עובר את גבול הטעם הטוב .
סגן השר שמע אותך .
אילו היה רוצה לענות , היה עונה .
זה עובר את גבול הטעם הטוב .
חבר הכנסת זאב , אני סומך על שיקול דעתך , שיש לך שאלה לסגן השר בתחום האינפורמטיבי .
בבקשה .
אני מבקש להציג את השאלה .
מה השאלה לסגן השר ?
או .קיי .
הנקודה ברורה .
סגן השר רוצה להשיב ?
אני חושב שהשאלה רטורית .
אני מודה מאוד לסגן השר , גם על הסבלנות וגם על התשובות .
חברת הכנסת זהבה גלאון מבקשת להסיר את הצעתו של חבר הכנסת ברעם .
אני מקווה שלא יפריעו לך כפי שהפרעת במהלך הדיון .
חבר הכנסת לפיד , אני מבקש להפסיק .
תודה רבה לחברת הכנסת גלאון .
אדוני סגן השר , אני חושב שבסבלנות רבה ובהתמדה הקשבת לכל מיני שאלות .
אני לא חושב שיש כאן מה להשיב .
אני מבין שאתה מבקש להעביר את הנושא לוועדת החוץ והביטחון .
המציע , חבר הכנסת ברעם , מסכים .
אנחנו עוברים להצבעה .
מי בעד ומי נגד העברת הנושא לוועדת החוץ והביטחון ?
נא להצביע .
21 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
הנושא עובר לוועדת החוץ והביטחון .
אנחנו עוברים לנושא הבא : רצח נשים - דיון במליאה בעקבות הצעות של חברי הכנסת זהבה גלאון , יוסף לפיד , אברהם רביץ , רוני מילוא , מוחמד כנעאן ויולי אדלשטיין מ- 25 באוקטובר 1999 .
תפתח את הדיון חברת הכנסת זהבה גלאון , בבקשה , עשר דקות .
חברי הכנסת גולדשמידט ולפיד , זה דיון מעניין , אני גם יודע באיזה צד אני בדיון הזה .
אני מבקש בכל זאת לתת לחברת הכנסת גלאון להמשיך .
תודה רבה .
יש צדק בדבריך , אבל לא על חשבון זמנה של חברת הכנסת גלאון .
תודה רבה לחברת הכנסת גלאון .
חבר הכנסת יוסף לפיד , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת לפיד .
יעלה חבר הכנסת רוני מילוא .
אחריו - חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת רוני מילוא .
יעלה חבר הכנסת מוחמד כנעאן , בבקשה .
חבר הכנסת כנעאן , חבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת כנעאן , חבר הכנסת כנעאן .
חבר הכנסת כנעאן , זמנך תם .
אני מבקש ממך לומר משפט סיום .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני יכול רק להצטרף למה שכבר אמר כאן לפני חבר הכנסת מילוא .
אין הרבה מה להוסיף על דבריהם של אותם מציעים שדיברו כאן לפני והתייחסו לנושא .
מתנהל כאן טרור .
אין מה לעשות .
אנחנו מסכימים להגדרה הזאת של יושב - ראש הכנסת : טרור נגד נשים .
כמו לכל טרור , אין לטרור הזה מאפיינים של אוכלוסייה מיוחדת שהוא פוגע בה .
הוא פוגע בכולם , בכל סוגי האוכלוסייה במדינת ישראל .
לכן , הבעיה המשותפת של כולנו והאתגר המשותף של כולנו הם לא רק להסתפק באותה ירידה במספר המקרים , ששמחתי לשמוע עליה מחבר הכנסת לפיד , אדוני היושב - ראש , אלא להגיע למצב שלא נצטרך לא רק לא לקיים דיונים בכנסת , אלא גם לא נצטרך לקרוא בעיתון על מקרה אלימות , ולו בודד ככל שיהיה .
אדוני היושב - ראש , מצד שני , אני חייב לומר משהו .
אני לא יודע אם אלה הן חדשות טובות או לא .
אבל הציע כאן חבר הכנסת מילוא שדיבר לפני , שתוקם במשטרה יחידה מיוחדת לנושא הזה .
הבוקר אני וכמה מחברי - שחלקם נמצאים פה , חבר הכנסת עזרא וחבר הכנסת לוי - היינו בסיור במטה הארצי ושמענו את הסקירה של המפכ"ל , שבה הוא התייחס , בין היתר , לנושא הזה .
המפכ"ל אומר , שהוכשרו 170 עובדים במשטרה לנושא הזה של אלימות במשפחה .
בדקנו , כמה חברי כנסת , אם זה מכסה מגזרים שונים וקבוצות שונות באוכלוסייה .
מסתבר שבקרב אותם 170 שוטרים שעברו את ההכשרה בתחום אלימות במשפחה , יש גם נציגים מהמגזר הערבי , גם נציגי עולים ונשים שמטפלות בנושא הזה מול נשים .
כלומר , על פניו , אדוני היושב - ראש , הנושא הזה מטופל .
אני לא מעלה על הדעת שהמשטרה לא עושה את מלאכתה .
אני יודע שמשרדי ממשלה שונים גם כן עושים את מלאכתם בתחום הזה .
כך גם ארגוני מתנדבים שונים וארגוני נשים .
לכאורה , אדוני היושב - ראש , אפשר לומר שכולם מטפלים , אבל משהו לא יוצא .
אני חושב שהדבר שמפריע לאותם גורמים מקצועיים להגיע באמת להישגים יותר משמעותיים מאלה שלצערנו יש לנו עד היום , הוא אותו נושא מסתורי , אותו נושא שאנחנו לא יודעים איך לנתח אותו , והוא האווירה הציבורית שצריכה להיווצר .
לא מדובר אולי בחקיקה שמחייבת אזרח לרוץ לממשלה ולדווח .
זה נראה לי , אדוני היושב - ראש , מצב קצת בעייתי .
אנחנו יודעים איך לחוקק חוק כזה , אבל אולי אחר כך לא נדע כחברה איך לצאת ממנו , או שנפסיק לאכוף אותו , דבר שבעיני לפחות הוא חמור .
זה חמור שקיימים חוקים שלגביהם כל אחד אומר : אה , לא ניתן לאכוף חוקים מסוג זה .
לכן , אדוני היושב - ראש , אני חושב שמחובתנו גם בבית , במליאה , גם בוועדות שונות , ובוודאי בוועדה לקידום מעמד האשה , שחברת הכנסת דיין שנמצאת כאן עומדת בראשה , להמשיך לבדוק מה עוד חסר .
אולי חסרים אותם מאפיינים קטנים , שבסופו של דבר יביאו לאווירה ציבורית שבה באמת כל אחד יוקיע מעשים מסוג זה , ולכן כל אחד גם יחשוב פעמיים מה יקרה אם הוא יתחיל באלימות .
חבר הכנסת מילוא , דווקא בישרתי כאן בשורה בעקבות שאלה או משאלה שלך .
כבר יש יחידה במשטרה שמטפלת באלימות במשפחה .
הבוקר שמענו מן המפכ"ל את הניתוח של הפעילות שלה ואת התקנים שיש בה .
אבל , אני חושב שבהמשך לפעילות של גורמים מקצועיים , עלינו , על כולנו , ליצור אווירה ציבורית שתגרום לכל אחד לחשוב לא פעמיים אלא מאה פעמים , ולא לפני שהוא לא מרים יד , אלא לפני שהוא מרים אצבע ומנסה לפתור באלימות את הבעיות שלו בתחום אהבה נכזבת - עם כל הקושי שלי לקרוא לדבר כזה אהבה - או בתחום חיי המשפחה הלא - מוצלחים שלו .
אני מודה לך על ההערה .
אני חושב , שמבחינתנו , מבחינת חברי הבית הזה , עלינו להמשיך ולהתמיד לפעול במליאה ובוועדות .
כך עלינו לעשות כל עוד לא נגיע למצב המיוחד שבו לא נצטרך יותר לדון בבית הזה על אלימות במשפחה ונתפנה לדון על סוגיות חשובות אחרות , אולי פחות כואבות .
תודה רבה .
ברשותך , אני אברך אותו .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , קודם כול ברצוני אכן , כפי שהבטחתי ליושב - ראש הקודם , לברך את חבר הכנסת משעני , אף שזה לא נאומו הראשון וכבר שמעתי מפיו נאומים מרשימים בנושאים אחרים .
מה שאני רוצה לומר לך - מה שאמרתי לך בשיחה פרטית , כחבר אז בנשיאות הכנסת - מאוד התרשמתי שנכנס חבר כנסת חדש ולמחרת מגיש הצעה דחופה לסדר - היום בנושא של מצוקת עולי אתיופיה .
ועכשיו אני רואה שלא הסתפקת בזה שבוודאי הנשיאות דחתה - היו דברים אחרים , כרגיל , כפי שאתה אומר , סגר פה וסגר שם על סדר - היום - ואתה מקדיש לזה מכסה של הצעה רגילה .
ואני באמת חושב , שהלוואי שיהיו כמה חברי כנסת כל כך מסורים לנושא , אולי באמת אפשר יהיה להזיז דברים .
אלה הדברים הטובים .
ודאי שעם הסיפא של דבריך אני מאוד לא מסכים .
נכון שיש שרים בלי תיק , אבל מי שמך לקחת ממני את הסמכויות בנושא קליטת עולי אתיופיה ?
הנה יושב כאן שר הקליטה לשעבר דוד לוי , והוא יגיד לך שזה נושא רגיש .
מה אתה עושה אותי , שר לענייני רוסים ?
גם לא בקלות וגם לא בכלל .
חברי חברי הכנסת , אחרי מילי דבדיחותא האלה , אני רוצה לעבור לדברים הרבה יותר קשים והרבה יותר רציניים , כי , לצערי הרב , חבר הכנסת משעני , אני חייב לומר לך , שהנושא הזה של קליטת עולי אתיופיה - איך נגיד את זה בשפה נכונה פוליטית - זה נושא מורכב .
מצד אחד , אני לא אוהב כשקם מישהו , מתחיל להסביר עד כמה כל העדה נכשלה והקליטה שלהם נכשלה והם לא הצליחו והם לא מסתדרים בארץ - הדברים האלה בוודאי לא נכונים , כי עוד בגלגול הקודם שלי כשר הקליטה כבר יצא לי לקבל בלשכתי רופא מקרב בני העדה ועורך - דין מקרב בני העדה וקצינים רבים בצה"ל , כלומר יש סיפורי הצלחה , ואני חושב , שאם אנחנו מסתכלים על כיוון הקליטה , בהחלט הכיוון הוא לא שלילי , הוא לא אחורה , הוא כיוון עם הפנים קדימה .
אבל , אחרי המלים החיוביות האלה אני חייב לומר , שהנתונים שמסרת כאן נכונים .
האבטלה בקרב בני העדה הרבה יותר גבוהה מאשר בקרב כלל האוכלוסייה הישראלית .
לצד הנתונים הטובים והמשמחים למשל על עליית אחוז הזכאים לתעודת בגרות - מגיעים כרגע ל- % 29 - עדיין השיעור הזה נמוך יותר מאשר בקרב כלל האוכלוסייה .
לכן % 29 - צדקתי - זה נמוך .
אומנם זו עלייה מבחינת בני העדה , אבל עדיין לא הבאנו את העדה הזאת אפילו לממוצע הארצי .
נכון שיש אפשרות לומר , שכ- 2,000 מבני העדה לומדים במוסדות אקדמיים ובמוסדות על - תיכוניים , אבל אני חושב , שלצד ההתקדמות הגדולה - מי היה יכול לחלום על זה לפני עשר שנים ?
ודאי שלא .
אך לצערי הרב , הנתון הזה יכול גם קצת להטעות , כי יש נשירה במהלך הלימודים , בשנה השנייה והשלישית ללימודים .
ודאי שכל הדברים האלה , אני לא רוצה לפרוס כאילו תוכנית מדוקדקת כרגע , אחרי 24 שעות במשרד , מה אנחנו עושים מחר ומחרתיים , אבל כמה נתונים אני כן יכול למסור .
ברור שיש רצון טוב - וכשמכנסים ישיבה של כל הגורמים , תמיד יש הרצון הטוב .
כנראה , אחד הדברים שלא מצליחים להגיע אליו בצורה אמיתית הוא התיאום הרציני והאמיתי בין כל הגורמים המטפלים בעניין .
יש החלטה לתוכנית רב - שנתית , שתכלול את כל הנושאים שנגענו בהם - תעסוקה , שילוב חברתי ודיור .
התוכנית הזאת היא משותפת לממשלת ישראל , לסוכנות היהודית , לגורמים יהודיים מחוץ - לארץ .
מדובר בתוכנית של תשע שנים , מדובר בסכום של כ- 600 מיליון דולר לתוכנית של תשע שנים , שיבוא מכל הצדדים האלה .
אני כולי תקווה שהתוכנית הזאת אכן תקדם את בני העדה .
אני רוצה לומר , שראש הממשלה , שהוא גם שר הקליטה , הודיע גם לי וגם בטקס במשרד הקליטה , שבכוונתו לחדש באופן פעיל את מה שנקרא ועדת התיאום בין הממשלה לסוכנות היהודית .
אני מאוד מקווה שאחד הדברים הראשונים שיעלו על שולחנה של ועדת התיאום הזאת הוא באמת כל מה שקורה בקרב בני העדה .
אתה הזכרת את נושא הקרוונים .
כאן דווקא , עם ההזדהות במאה אחוז עם הדברים שאתה אמרת , שזה לא מקום מגורים לבני - אדם אחרי שמונה - תשע שנים , וזה ברור , עם זה , בנושא הזה אני מקווה שאני כן יכול להיות איש בשורות .
אנחנו כרגע מדברים על ארבעה אתרי קרוונים , מתוכם רק שניים עם אוכלוסייה גדולה - חצרות - יסף ונווה - כרמל .
בעוד כחודש אנחנו פותחים במבצע - אני לא רוצה להשתמש במושגים דרמטיים , אני לא רוצה לקרוא לזה המאמץ האחרון - אבל המאמץ הוא להביא באמת את הפרק הזה בתולדות קליטת העלייה ותולדות קליטת עולי אתיופיה לסיומו , ויש סיכוי אמיתי לזה .
אני לא רוצה להישמע פה קל - דעת , אבל יש סיכוי אמיתי כרגע , באמת , להביא את הפרק הזה לסיומו .
הודות לכך שנכנסה איזו תוכנית משכנתה מיוחדת לצעירים ועוד כמה תוכניות , יכול להיות שנצליח לקדם , ודאי שזה כרוך עוד במשאים - ומתנים לא פשוטים .
לסיום , אני רוצה לומר דבר , דווקא אחרי הבשורות והאופטימיות המסוימת ודברים שכמשרד קליטה אנחנו יכולים לעשות - למשל , דיברת על קליטה אולי יותר מדי מסיבית בערים מסוימות ויכולת ניווט .
כן , יש יכולת ניווט , אם משכנתה מועדפת ניתנת לערים שטרם קלטו הרבה עולי אתיופיה , אפשר לנווט כך שגם יישובים יותר חזקים ופחות עמוסים מבחינת רווחה יקלטו עולים .
אבל , חברי הכנסת , אני רוצה לומר לכם לסיום דבר שבעיני הוא נושא נפרד מן המצוקות והדברים שהעלית .
אני לא יודע כמה מאתנו מודעים לכך , אבל עכשיו - אפשר לומר ברוך השם - כל חודש עולים מאתיופיה 400 איש , כלומר מטוס בשבוע .
מה שקורה בתחום הזה כרגע , בלשון הכי נקייה שאני יכול לנקוט , זו שערורייה .
העולים עוד הפעם - כמו בגלגול הקודם מלפני עשר שנים - מופנים לבתי - מלון .
אני אפילו לא רוצה לומר אילו סכומים המדינה משלמת כל יום על כל אדם בכל חדר .
מבחינה מקצועית - מבחינת משרד הקליטה - זו איננה קליטה נכונה .
האנשים לא נהנים בבתי - מלון , המשפחות מופרדות בחדרים שונים .
אני חושב שזה צריך להיות הנושא , מבחינת סדר - היום של הממשלה - לא משרד הקליטה ולא גורם זה או אחר ולא הסוכנות .
מדובר כאן בתוכנית שצריכה לכלול באמת כמה וכמה משרדים ותקציבים גדולים על מנת לעשות את זה נכון עכשיו , ולא להתמודד , כפי שלפעמים אנחנו נוהגים , אחרי עשר שנים עם התוצאות החמורות של מה שקורה כרגע עם 1,500 עולי אתיופיה שנמצאים בתנאים - לא - תנאים בבתי - מלון , ואנחנו כמדינה כל יום מוציאים עלות של דירה על כלום .
אני מאוד מקווה שתמשיך ותתמיד בפעילות הזאת בנושא עולי אתיופיה .
אני אשמח לעמוד לרשותך גם בנושאים פומביים וגם באופן יותר מקצועי .
אם הדיון הזה , ההצעה הזאת תמשיך להידון - מבחינתי בוועדה לקליטת העלייה - לדעתי נוכל לקיים דיון יותר מקצועי .
אם תבקשו דיון מליאה ותצביעו בעבור דיון מליאה - אין לי כל התנגדות .
תודה רבה .
בעד .
- - - הייתי באולם - - - חברי הבית , מייד אקרא לדוכן את חברת הכנסת נעמי חזן לפתוח את הדיון בנושא מצבם של יהודי אתיופיה בישראל , דיון שהוא בעצם תוצאה של הצעה שלה לסדר - היום מ- 31 במאי 2000 .
אנחנו צפויים גם לרשימת דוברים די ארוכה בנושא הזה .
הראשונה - חברת הכנסת נעמי חזן .
אני מתייחס לכתוב ולא לדוברים באולם .
חברת הכנסת חזן , בבקשה .
תודה לחברת הכנסת נעמי חזן .
נעבור לרשימת דוברים בנושא זה .
ראשון הדוברים , מי שהוזכר כשר הפנים לשעבר , שטיפל בנושא , חבר הכנסת נתן שרנסקי .
אני רק מסביר לחברי הכנסת שאולי ראו בסיבוב הקודם שהיו הצעות משולבות שלא באותו נושא של חברי הכנסת חזן ושרנסקי .
ההצעות האלה הופרדו בנשיאות .
כרגע אנחנו דנים רק בנושא מצבם של יהודי אתיופיה .
רשומים לדיון חברי הכנסת נתן שרנסקי , משה גפני , אופיר פינס - פז , מאיר פרוש , עזמי בשארה , גדעון עזרא , סאלח טריף , אברהם רביץ , אחמד טיבי , מאיר שטרית .
אלה עשרת הראשונים .
תודה לחבר הכנסת נתן שרנסקי .
חברי הכנסת משה גפני , אופיר פינס - פז , מאיר פרוש , עזמי בשארה , גדעון עזרא , סאלח טריף , אברהם רביץ , אחמד טיבי , מאיר שטרית , זבולון אורלב , חיים כץ , מוחמד ברכה , בנימין אלון , ישראל כץ , מיכאל איתן , אליהו בן - מנחם .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , רצונך לעלות לדוכן הנואמים ?
בבקשה .
אחריה - חברי הכנסת מיכאל קליינר , מוחמד כנעאן , האשם מחאמיד , נחום לנגנטל , עסאם מ ח ' ו ל , יובל שטייניץ , תאופיק חטיב , אבשלום וילן , עוזי לנדאו , מקסים לוי וכן הלאה .
בבקשה , חברת הכנסת גוז'נסקי , שלוש דקות .
אבל יהיה קל לאחד .
תודה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
חברי הכנסת מיכאל קליינר , מוחמד כנעאן , האשם מחאמיד , נחום לנגנטל , עסאם מ ח ' ו ל , יובל שטייניץ , תאופיק חטיב , אבשלום וילן , עוזי לנדאו .
חבר הכנסת מקסים לוי , תורך , בבקשה .
חברת הכנסת חזן , בקצב הזה מתקרב התור שלי לדבר , אשמח אם תחליפי אותי על הדוכן .
בבקשה , חבר הכנסת לוי .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , כשר הקליטה לשעבר אני אומר לעצמי ולכולנו : הלוואי שהנושא של יהודי אתיופיה היה מעורר סערת רגשות כמו הדיון שזה עתה הפסיק את הנושא שלנו , אבל , גברתי היושבת - ראש , אני רוצה לומר על סמך ניסיוני , לא הספקתי לעבור על הודעת הסיכום , אני מקווה מאוד שהיא תהיה הודעת סיכום באמת מקובלת על כל חלקי הבית .
אני אגיד לך מה הייתי רוצה לראות בה .
הייתי רוצה לראות בה - קודם כול , את התבטאת ואחרים התבטאו ברוח דומה , הפניית משאבים מתאימים לקליטת עולי אתיופיה .
כי אני , לפחות , אישית , כבר שבע ניסיון מן האנשים שדואגים מאוד איך לא נעלה את עולי אתיופיה לישראל ואיך שהם סובלים ועד כמה שאנחנו צריכים להזדרז ולזרז את התהליך .
ולאחר שהאנשים האלה מגיעים לארץ , אומרים : נו , מה לעשות ?
הם רגילים לגור במבנים כאלה זמניים , אז כאן ודאי שצריך לשים אותם בקרוונים .
וזכור לי , ולצערי הרב אני מצטט , שכשר הקליטה אני אמרתי , שאני יותר לא משכן בקרוונים , רק במבנים נורמליים , תסלחו לי על השפה הפשוטה אבל מובנת , אמרו : מה פתאום ?
הם דווקא לא רגילים לבניינים כאלה , הם צריכים להיות בקרוונים .
אני מקווה מאוד שבאמת הפרק הזה תם וכל הטעויות האלה - אנחנו לא נחזור עליהן .
נקודה שנייה , גברתי היושבת - ראש , היא נקודה כואבת ולפעמים גם שנויה במחלוקת .
לא יפה שאדם , ודאי שחבר כנסת , יצטט את עצמו , אבל אני ארשה לעצמי כן לעשות זאת .
בסיום אותו דיון שהזכיר אותו כאן גם מי שאז היה יושב - ראש הקבינט לקליטה בממשלה הקודמת , חבר הכנסת שרנסקי , אמרתי , כשהוחלט להעלות את כל ה" קומפאונד " , 4,000 איש ששכנו אז באדיס ב" קומפאונד " , אמרתי ואני רוצה לומר לפרוטוקול , שאנחנו בזה לא מסיימים את פרק העלאת הפלאשמורה או יהודי אתיופיה , אלא רק מסיימים איזה פרק קטן בתוך הסיפור הזה , וודאי שעם העלאת הקומפאונד יהיו עוד אתגרים רבים לפנינו .
צדקתי .
כי עם העלאת 4,000 , וכאן אני לא רוצה לומר בסיוע גורמים מסוימים או שבכורח המציאות , ה" קומפאונד " התמלא גם התמלא עוד הפעם , ואפילו הכפיל את עצמו .
ולכן , מבחינת הודעת הסיכום , גברתי היושבת - ראש , אני חושב שצדקת מאוד בדברייך .
אנחנו צריכים לעשות את הכול על מנת לזרז את התהליך , לזרז את הבדיקות , שלא יהיו אנשים שתלויים בין שמים לארץ , לפעמים במלוא מובן המלה , ובאמת סובלים ומחכים ומצפים ולא יודעים למה .
מצד שני , צריך ללכת לתהליך הזה בעיניים פקוחות , בהסכמה , אני מקווה של כל חלקי הבית , שבסופו של התהליך הזה יישארו אלפים שלא זכאים בשום צורה שהיא - לא חוק השבות ולא חוק הכניסה , כפי שהגמשנו את זה בהעלאת ה" קומפאונד " , ולא בכל צורה אחרת - להגיע למדינת ישראל .
ולכן אסור יהיה אז להיכנע לכל מיני לוביסטים ולכל מיני גורמים ולכל מיני ארגונים , שפועלים על - פי העיקרון , שארגון לעולם לא מת , אלא רק כל פעם מחדש את עצמו ומוצא סיבות לקיומו .
ואז , בהסכמה מלאה של כל הגורמים , לומר , שאנחנו עשינו מה שיכולנו , כשנרגיש שעשינו מה שיכולנו , אנחנו בדקנו , זה מה שיש , אלה זכאים , אנחנו מעלים אותם וקולטים אותם על הצד הטוב ; אלה שלא זכאים - נעשה פעולה הומניטרית , עם גורמים בין - לאומיים נוספים , על מנת לאפשר את המשך חייהם באתיופיה .
תודה רבה .
תודה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
תם הדיון .
אני מזמין את חברת הכנסת נעמי חזן להציע הצעת סיכום .
אני מבין שזה בשם כמה סיעות שאת בוודאי עומדת לנקוב בשמותיהן .
כבר נאמר .
אנחנו מציעים שתקראי את הצעת הסיכום .
יש הצעות סיכום נוספות ?
אין .
כפי שאומר חבר הכנסת שרנסקי , הדיון הבא הוא בנושא אחדות ; כבר מצאנו בסיס רחב מספיק לאחדות לאומית .
הלוואי .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת הסיכום .
אם חברת הכנסת חזן לא תספיק להצביע , נצרף את קולה בעד , בוודאי .
בעד - 7 , לרבות חברת הכנסת נעמי חזן , אין מתנגדים ונמנעים .
אני קובע , כי הצעת הסיכום הזאת התקבלה .
הנושא הבא : אחדות העם כתנאי לשלום - מאת חבר הכנסת נתן שרנסקי .
הוא הגיש הצעה רגילה ב- 26 ביולי 2000 , ועכשיו יתקיים הדיון , והוא יפתח אותו .
אחריו ידברו חברי הכנסת משה גפני , אופיר פינס - פז , מאיר פרוש , עזמי בשארה , גדעון עזרא , סאלח טריף , אברהם רביץ , אחמד טיבי , מאיר שטרית , זבולון אורלב , חיים כץ , מוחמד ברכה , בנימין אלון , ישראל כץ , מיכאל איתן , אליהו בן - מנחם , תמר גוז'נסקי .
ודאי שהם ידברו אם יהיו באולם .
אם לא יהיו , לא ידברו .
בבקשה , חבר הכנסת שרנסקי .
תודה רבה לחבר הכנסת שרנסקי .
חבר הכנסת משה גפני .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת סאלח טריף .
חבר הכנסת אברהם רביץ .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת מאיר שטרית .
חבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת חיים כץ .
חבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת ישראל כץ .
חבר הכנסת מיכאל איתן .
חבר הכנסת אליהו בן - מנחם .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
אני רואה שאת כבר מתקדמת לכיוון דוכן הנואמים .
תודה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת מיכאל קליינר .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
חבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , בבקשה .
יש כאן טלפתיה בבית הזה .
תודה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת יובל שטייניץ .
חבר הכנסת תאופיק חטיב .
חבר הכנסת אבשלום וילן .
חבר הכנסת עוזי לנדאו .
חבר הכנסת מקסים לוי .
חבר הכנסת רענן כהן .
חבר הכנסת אברהם הירשזון .
חבר הכנסת רוני מילוא .
חבר הכנסת ויצמן שירי .
חבר הכנסת דני נוה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חברת הכנסת יהודית נאות .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת איוב קרא .
חברת הכנסת ענת מאור .
חברת הכנסת ציפי לבני .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
חברת הכנסת נעמי חזן .
חבר הכנסת דוד אזולאי .
חבר הכנסת שאול יהלום .
חבר הכנסת משולם נהרי .
חבר הכנסת שלום שמחון .
חבר הכנסת אברהם יחזקאל .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
חבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת יולי - יואל אדלשטיין לא יוכל לדבר .
חבר הכנסת זאב בוים , בבקשה .
ראיתי שם מוכר , אז - - - חבר הכנסת בוים , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת בוים .
חבר הכנסת יגאל ביבי .
חבר הכנסת רחבעם זאבי .
חבר הכנסת יורי שטרן , בבקשה .
אחריו - חברי הכנסת אליעזר כהן , יוסף לפיד , עופר חוגי , ראובן ריבלין ויצחק גאגולה .
תודה לחבר הכנסת יורי שטרן .
חברי הכנסת אליעזר כהן , יוסף לפיד , עופר חוגי , ראובן ריבלין ויצחק גאגולה , כצפוי , לא נמצאים באולם .
לכן תם סדר הדוברים .
אני מזמין את חבר הכנסת נתן שרנסקי לקרוא את הודעת הסיכום .
בבקשה .
אני מבין שחבר הכנסת שרנסקי קורא את הצעת הסיכום של סיעת ישראל בעלייה והמפד"ל , ואם אתם מסכימים עם הנוסח , אני אצרף את סיעת האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו להצעת הסיכום .
האם סיעת האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו מצטרפת להודעת הסיכום ?
אני שמח שהצעת הסיכום היא על דעת שלוש סיעות , ולכן אנחנו יכולים לעבור להצבעה .
חבר הכנסת שרנסקי יכול לחזור למקומו ולהצביע .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעה לסיכום דיון בנושא אחדות העם כתנאי לשלום - מטעם הסיעות ישראל בעלייה , המפד"ל , האיחוד הלאומי - ישראל ביתנו .
ההצבעה החלה .
ניתן להצביע .
בעד - 4 , נגד - 1 , אין נמנעים .
לכן אני קובע , כי הצעת הסיכום התקבלה .
אנחנו עוברים לדיון משולב בארבע הצעות לסדר - היום : הצעה ראשונה : " כל החיים לפניהם " - ילדים ונוער במצבי סיכון ומצוקה , של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , מיום 10 בינואר 2000 ; ילדים להורים אלכוהוליסטים , של חבר הכנסת מקסים לוי , מיום 16 בפברואר 2000 ; עלייה במספר המשתמשים בסמים בקרב בני הנוער וחשש לסגירת עמותת " אל - סם " , של חברי הכנסת יאיר פרץ , אלי בן - מנחם , תאופיק חטיב ויורי שטרן , מיום 22 במאי 2000 ; עלייה של % 70 בעבירות סחר בסמים בקרב בני הנוער , של חבר הכנסת מאיר פרוש מיום 28 באוגוסט 2000 .
כאמור , זה דיון משולב .
יש כמה דוברים , ותפתח את הדיון חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
לבקשת שר העבודה והרווחה , הצעות סיכום והצבעה - במועד אחר , כמו כן , תשובת הממשלה תינתן במועד מאוחר יותר .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה , זכות הדיבור שלך .
תודה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת דני נוה .
חבר הכנסת מקסים לוי .
חבר הכנסת אלי בן - מנחם .
חבר הכנסת תאופיק חטיב .
חבר הכנסת יורי שטרן , תורך , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת יורי שטרן .
בהמשך לדבריו על היעדרות רוב חברי הכנסת מן הדיון הזה , אני לא אלאה אתכם בקריאת כל הרשימה של כל הנעדרים .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן , האם ברצונך להשתתף בדיון ?
בבקשה .
פשוט לא ראיתי אם אתה רשום או לא .
בבקשה , אתה רשום .
אתך הסליחה .
אתה רשום לדיון , ואתה בוודאי מקבל את זכות הדיבור .
בבקשה .
בשעה כזאת אני חושב שקשה לספור .
תודה לחבר הכנסת מיכאל נודלמן .
אחרון הדוברים הוא חבר הכנסת נחום לנגנטל .
יש לו כאן פרוטקציה בלתי מוגבלת בבית הזה .
חבר הכנסת שטרן , הבעיה שנשארו רק חרות ומק"י .
בבקשה , חבר הכנסת לנגנטל .
תודה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
חברי הכנסת , כפי שהודענו , תשובת הממשלה , הצעות הסיכום וההצבעה יתקיימו במועד אחר .
אנחנו גם מקווים להשתתפות קצת יותר פעילה של חברי הבית .
הדיון בהחלט הסתיים .
חברי הכנסת , תם סדר - היום בכלל .
הישיבה הבאה - מחר , יום רביעי , כ"א בשבט תשס"א , 14 בפברואר 2001 , בשעה 11:00 .
ישיבה זו נעולה .
תודה רבה .
יש בסך הכול ארבעה .
אדוני היושב - הראש הנכנס , חברי חברי הכנסת , אני בוודאי לא מקורי .
גם אני רוצה לפתוח בתנחומי למשפחות הנופלים בפיגוע היום ולמשפחת החייל שנפצע בפיגוע בחממות ונפטר ; נתבשרנו גם על מותו בבית - החולים " סורוקה " .
בוודאי אני רוצה לאחל החלמה מהירה , עד כמה שאפשר , ופחות כואבת , עד כמה שאפשר , לכל הפצועים מהפיגוע , ובמיוחד במיוחד לבנו עם הילדים .
עם זאת , אדוני היושב - ראש , אני חייב לומר שנמאס לי לשמוע כל פעם : זה לא הזמן לחשבונות .
מתי , ריבונו של עולם , הזמן לחשבונות ?
הרי כל יום יש פיגוע .
אז מתי אנחנו כן נתחשבן ?
אני רוצה לשאול : מתי אנחנו נעשה חשבון עם כל אלה שמן הבוקר עושים פיגועים ?
ושמענו עכשיו את חבר הכנסת ברכה ודומיו עושים פה השוואות ואומרים : הילדים האלה כואבים לכם , והילדים ההם לא כאבו לכם .
ריבונו של עולם , ילדים בכיתה א' שנוסעים עם התיק והמחברת לבית - הספר באוטובוס ממוגן מפני ירי , זה אותו דבר כמו בנדיט שזורק עליך בלוקים ונפגע מן הכדור ?
זה בדיוק אותו דבר ?
נכון , אני חייב עכשיו לומר , מות ילד זה מות ילד .
אני אומר : כן , מות ילד זה מות ילד .
אבל תפסיקו עם ההשוואות המזויפות האלה .
מתי אנחנו נעשה חשבון עם כל אלה שכבר ימים אחדים ושבועות - ויש כאלה שכבר שנים - מסבירים שהכול בגלל מתנחלים ?
אתם יודעים מה ?
נמאס לי גם מן המשפט שלפעמים אנחנו אומרים : נשלחנו על - ידי הממשלות .
לא נשלחתי .
הלכתי .
הלכתי לגור במקום שאני גר .
אז מותר להרוג אותי ?
מותר להרוג את הילדים שלי ?
אני רוצה לשאול אתכם : מתי נעשה חשבון עם כל אלה שמסבירים שדמנו מותר , ושמסרבים - כמו ברכה ואחרים - לומר בפה מלא שאסור להרוג מתנחלים ?
כששואלים אותם - הם מסרבים .
כשמבקשים מהם להגיד זאת - לא .
מתי נעשה חשבון עם כל אלה שהביאו אותנו למצב הזה ?
הכול נהדר ?
איש איש מן הממשלה , מן הקואליציה המוזרה הזאת , קמים , עולים לדוכן הזה ואומרים : הכול נהדר , עשינו את הכול נהדר .
אז איך הגענו לכאן ?
הדרך היחידה אולי לצאת מן החשבון הזה היא במה שאנחנו רואים סוף - סוף בשעה האחרונה .
סוף סוף יש איזו תגובה .
ומי ייתן - ואמרת זאת עכשיו , חבר הכנסת גאגולה - שיקרה מה שאמרו לנו היום אותם חברים ממפלגת העבודה , עם חיוך ציני , אותם חברי כנסת , חברים שלנו : ברק מציע ממשלת חירום , והפעם זה רציני , והם בעצמם צחקו .
מי ייתן שבאמת זה יהיה רציני ותקום ממשלת חירום רק כדי לטפל במצב שנוצר , תקום סביב תאריך בחירות מוסכם , כאשר בסופו של דבר העם יכריע בכל הנוגע לשאלות הקשות ששאלתי .
תודה .
לסגור את המעטפות או לא ?
שר לביטחון פנים מופקד על ביטחון פנים ורוצה - - - - - - אדוני השר , בוועדת הפנים - אני מקווה שיהיה נציג - - - תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , ברצוני לגעת באמת בהרבה מאוד נושאים כשכבר יש לנו הזדמנות פעם בשבוע לדבר במשך דקה על נושא כלשהו , ככל העולה על רוחנו .
אך , לצערי הרב , אני חייב בינתיים להמשיך במנהג העצוב והלא - רצוי שלי ולהזכיר כל פעם שהשבועות חולפים ואנחנו עדיין לא שמענו שום מידע חדש על אודות נעדרי קרב סולטן - יעקוב , כץ , באומל ופלדמן , על רון ארד ועל אזרח ישראל יונתן פולארד , הכלוא כבר 15 שנה בכלא בארצות - הברית .
כולי תקווה , שעם כל מיני משאים - ומתנים , ומגעים , אנחנו סוף סוף נוכל להתבשר בבית הזה על משהו חדש ומשמח .
תודה רבה .
יש שני שרים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , קודם כול , בצר לי , אני חייב לאשר את רוב העובדות בנאום חברת הכנסת אביטל .
מלת היסטוריה - אכן , בספטמבר 2001 התקבלה החלטה על חלוקת אנשי צד"ל לשתי קבוצות : חלק אחד - הקבוצה של הבכירים נשארה בטיפול הממב"ס , משרד הביטחון , וחלק - קצת יותר ממחצית אנשי צד"ל ובני משפחותיהם שנמצאים בארץ , עברו לטיפול המשרד לקליטת העלייה .
אינני מסתיר שהתנגדתי להחלטה הזאת מתוך ידיעה , שאנשי צד"ל לא מעוניינים לקבל טיפול מן המשרד לקליטת העלייה , רואים את עצמם כלוחמים ולא רואים את עצמם כשונים בשום דבר מיוצאי צה"ל לצורך העניין .
לכן אנו הבנו מראש וצפינו במשרד הקליטה , שללא כל קשר לטיפול שניתן להם תישאר תחושה של בעצם אי - הכרה בזכויות האנשים האלה כלוחמים .
אבל , כחבר ממשלה שיודע מה זו אחריות , מרגע שהתקבלה בממשלה החלטה על העברת הטיפול והקמת מינהלת צד"ל במסגרת המשרד לקליטת העלייה , עשינו את המקסימום על מנת להקים את המינהלת בתקופה הכי קצרה שאפשר .
נערכנו לטיפול .
ברצוני לומר , שבזכות העבודה המסורה של אנשי מינהלת צד"ל במשרד הקליטה , שרובם בעלי ניסיון בליווי אנשי צד"ל במשך שנים רבות , עוד מימי לבנון , אפשר לומר שהדברים באמת התבצעו על הצד הטוב ביותר , ואפילו אלה שבהתחלה סירבו לקבל טיפול , כשראו שמדובר פה ברצון כן לעזור , הסכימו , נרשמו בלשכות מינהלת צד"ל בערים שונות והם מקבלים את הטיפול ממשרד הקליטה .
אלא מאי ?
כפי שכבר ציינה חברת הכנסת קולט אביטל , ב- 31 ביוני הופסק תשלום סל קליטה , כפי שדרך אגב מתחייב מכל המעבר זה , כי אנשי צד"ל הוכרו , בעצם לצורך זכויותיהם , כעולים חדשים .
עולים חדשים מקבלים סל קליטה בחודשים הראשונים , ולאחר מכן התשלום הזה נפסק .
אנחנו במשרד הקליטה צפינו את הבעיה הזאת , ויחד עם אנשי המינהלת והנהלת המשרד גיבשנו את עמדת המשרד , שאומרת במשפטים פשוטים מאוד - להמשיך מעבר לחודשים המקובלים את הסיוע בצורה של סל קליטה , במקום לשלוח את האנשים האלה ללשכות תעסוקה לקבל דמי אבטלה , כמו שמקבלים במקרים האחרים - מבחינת ההוצאות למדינה ההפרש לא גדול , כי ממילא ייתנו קיום מינימלי לאנשים האלה - וכך לחסוך הרבה עוגמת נפש מאנשי צד"ל .
אני עדיין לא איבדתי תקווה שכך אכן יתבצעו הדברים .
התקיימו כמה ישיבות , והאחרונה התקיימה בהשתתפותי ובהשתתפות מנכ"ל משרד ראש הממשלה , נציגים בכירים של משרד האוצר ואנשי ממב"ס ומינהלת צד"ל במשרד ראש הממשלה , ב- 11 בחודש שעבר , ובעצם שם הוצגו העמדות שלנו .
לא אסתיר מחברי הכנסת שהיה ויכוח נוקב עם אנשי אגף התקציבים .
בימים הקרובים - ב- 21 ביולי תתקיים ישיבה סופית על הנושא הזה , ואני מקווה שעד אז ראש הממשלה וכל המעוניינים בטובת אנשי צד"ל יכריעו סופית בסוגיה הזאת ואנשי צד"ל יוכלו להמשיך ולקבל סל קליטה .
כאן ברצוני רק לסכם ולומר , שאני לא רואה בזה תהליך אין - סופי .
מה ?
בעוד כמה חודשים עוד פעם ?
לא .
כרגע אנשי צד"ל נמצאים באולפנים של משרד הקליטה להוראת עברית , חלק כבר נמצאים בקורסי הכשרה אלה או אחרים או קורסי הסבה , וחלק אנחנו מפנים עכשיו בכל המאמצים האפשריים לתעסוקה .
לכן , אני חושב שאנחנו , גם כמשרד הקליטה , הגורם המטפל במקרה זה , צריכים פרק זמן נוסף על מנת להוציא את האנשים האלה לחיים עצמאיים במדינת ישראל .
אדוני היושב - ראש , תודה רבה .
מעמדם בחוק - תושב קבע .
מבחינת הזכויות , הזכויות הושוו לאלה של עולים חדשים .
אם חברת הכנסת אביטל רוצה להמשיך את הדיון בוועדה , אין לי שום בעיה .
הוועדה שעסקה בזה היא ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות .
אם ברצונך להמשיך שם את הדיון , אני בוודאי לא אתנגד .
הטקס הידוע - אין אף שואל באולם .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) אני מודה ליושב - ראש .
דווקא זה מסקרן את כולם .
כבוד נשיא המדינה והגברת קצב , אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , לוחמים יקרים , בראשית דברי אני רוצה להצטרף לתנחומים למשפחות של קורבנות הפיגוע הנורא שהיה אתמול ולאחל החלמה מהירה לכל הפצועים , של כל הפיגועים .
אני שמח לברך את ותיקי מלחמת העולם השנייה ביום זה של חגיגות 57 השנים לניצחון הגדול על גרמניה הנאצית .
לכם , אחי , הלוחמים והגיבורים , אשר מיגרתם את הטינופת ההיטלרית , אנו חייבים את חיינו ואת ההזדמנות לבנות ולחזק את מדינתנו היהודית .
הגבורה והאומץ שגיליתם בקרב מהווים דוגמה לחיילי כל הצבאות , ובראשם צה"ל - צבא - הגנה לישראל .
חלק מן ההוכחות להכרה בכך שההשקעה שלכם הועילה לא רק לניצחון על הנאצים , אלא גם להקמתה של מדינת ישראל , מהווה העובדה , כי יום ה - 8 במאי הוכר כיום לאומי ממלכתי בישראל , חוק ותיקי מלחמת העולם השנייה התקבל , וכן החלטת הוועדה הבין - משרדית בראשות השר נתן שרנסקי על הקמת מוזיאון לזכר התהילה של הלוחמים היהודים במלחמת העולם השנייה .
המשרד לקליטת העלייה נוקט את האמצעים המרביים למימוש אפקטיבי ביותר של חוק זה .
עם זאת , אנו גם מתמודדים עם חוסר ההבנות , אשר צצו מחוסר השלמות של החוק .
על - פי הוראתי , נכי מלחמת העולם השנייה , בדיוק כמו הווטרנים , קודמו בשנה בתור לדיור סוציאלי .
בשיתוף עם משרד השיכון אני פועל במרץ לחיפוש פתרונות לבעיה המוזנחת והקשה ביותר - פתרונות בתחום הדיור הסוציאלי לנזקקים , בהם רבים מוותיקי מלחמת העולם השנייה .
אני רוצה להבטיח לכם , בשמי ובשם כל חברי הבית , כי כל עוד לא תיפתר , הבעיה הזאת , נמשיך לפעול בכל כוחנו לשיפור איכות החיים של ותיקי מלחמת העולם השנייה , אשר הצילו את האנושות מפאשיזם .
גם היום , למרות גילכם המתקדם , אתם מהווים עבורנו דוגמה לחיוניות , ורבים יכולים לקנא בכם .
אני מאחל לכם מכל הלב בריאות , אושר וחיים ארוכים על אדמת המולדת .
בימים אלה התחלנו , כפי שכבר ציינתי , לפעול למען הקמתו של מוזיאון הנצחה ללוחמים היהודים במלחמת העולם השנייה .
המוזיאון יוקם בלטרון יחד עם " יד לשריון " .
כולי תקווה כי במהרה יוכל גם הדור הצעיר ללמוד על תרומתכם ולהכיר אותה ואת ההשפעה שלכם על חיינו בארץ .
תודה רבה , אדוני .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , קודם כול , שני הקשישים היחידים , שבהם מדובר בשאילתא של חבר הכנסת צינקר , ביקשו ב- 1996 - על - פי תצהיר של עורך - דין - ממשרד הקליטה לשכנם ביחד כזוג .
לכן התשובה על השאלה , אם משרד הקליטה מתאם או משכן ביחד קשישים יחידים , היא בוודאי שלילית .
אין מדיניות כזאת במשרד , ההיפך הוא הנכון .
אם קשישים מבקשים מגורים ביחד , הם צריכים להוכיח שיש לזה עילה של קרבה , או כפי שאמרתי , תצהיר עורך - דין .
במקרה המתואר , לצערנו , השניים הסתכסכו וביקשו להיפרד .
האשה פנתה לבית - משפט להוציא צו הרחקה , שהוצא לתקופה של 30 יום .
המשרד לקליטת העלייה פועל לקבלת שתי יחידות דיור ליחידים , זאת על - פי האפשרויות באילת .
כידוע , יש רק הוסטל אחד באילת , וברגע שיחידה מתאימה תאותר , הקשישים אכן יופרדו , ואנחנו נמשיך לעקוב אחרי המקרה שידוע לנו במשרד הקליטה .
תודה .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) א .
עלייתם של העולים מאתיופיה אינה מתעכבת , ואנו קולטים בחודשים האחרונים כ- 400 נפש לחודש .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , ברצוני רק לציין כי חבר הכנסת אמנון כהן שאל את השרה לקליטת העלייה דאז באוגוסט 2000 .
בכל מקרה , מדיניות המשרד כרגע היא סגירת אתרי הקרוונים .
כידוע , תאריך היעד שלנו הוא עד סוף שנת 2001 , בעזרת השם , ואז לסיים את הפרק הזה של אתרי קרוונים במדינת ישראל .
עם זה , אנחנו ממשיכים לתת שירותים מצומצמים , על - פי המתחייב , באתרי קרוונים .
ספציפית בחצרות - יסף השירותים שכרגע עדיין ניתנים הם - קופת - חולים לאומית ; סוכנות הדואר ; נציג " עמידר " , שמטפל גם בפינוי קרוונים וגם בחוזי שכירות ואישורים ; מכולת שעדיין קיימת באתר ; תחנה לבריאות המשפחה ; עד 8 באוגוסט רכבת ישראל תמשיך לפעול שם ; חינוך בתיאום עם המועצה האזורית מטה - אשר .
בהמשך אנחנו פועלים למתן פתרונות דיור לאלה שעדיין אין להם , מתוך אותה מגמה שציינתי , לסגור את האתר עד סוף השנה הנוכחית .
אני מסכים , לצערי הרב , עם ההגדרה הזאת , שאתר הקרוונים חצרות - יסף , לאחר עשר שנים על הקרקע , אינו ראוי למגורים .
מזה בדיוק נובעת המדיניות שלנו - לסיים את הפרק הזה .
מדובר בכמה מאות עולים בקטגוריות אלה ואחרות , כי יש גם כאלה שכבר יש להם פתרון דיור והם מחכים להשלמת בנייה ולמעבר לדירה .
יש כאלה שהם עדיין חסרי פתרונות .
משרד הקליטה שולח מגשרים ומסבירים מקרב בני העדה להציע פתרונות שעומדים לרשותנו - לא מקבצי דיור ולא עוד הפעם פתרונות ציבוריים , אלא במטרה לנצל גם את המשכנתה המועדפת שניתנת למשפחות , וגם לשמחתי את המשכנתה המועדפת שניתנת סוף - סוף גם לבודדים מקרב העדה האתיופית .
אנחנו פועלים על מנת שינצלו את המשכנתאות האלה ויעברו לדיור של קבע במדינת ישראל .
חבר הכנסת משעני , הזכרת לי , ובצדק , שכאן במליאת הכנסת , באותו יום העלית את הסוגיה של כביכול אי - תשלום או איום באי - תשלום מענקים לאלה שהשתתפו בהפגנה של יוצאי אתיופיה .
בדקנו את הנושא , ובמענה על שאלתך לגבי מענק דמי הקיום לבני העדה האתיופית אני שמח לבשר , שהעולים קיבלו בחודש מאי את תשלום דמי הקיום המלא של החודש כולו , וזאת בהתאם להתחייבות שלי כאן במליאה .
אני מסכים עם כבודו .
אני רוצה להיות זהיר , כי הטענה לא היתה כלפי משרד הקליטה , אלא כלפי עובדי הסוכנות .
לכן אני יכול רק לומר , שלפי מיטב בדיקתנו לא מצאנו ממש בטענות האלה של העולים .
אני אומר בזהירות , כי זו מערכת שאני לא אחראי לה ואני לא יכול להתחייב בשמה .
אבל לפי מיטב בדיקתנו , כמשרד הקליטה , לא מצאנו את הטענות האלה נכונות .
אם אדוני היושב - ראש יאפשר לו את זה .
בתשובה על שאלתך , קודם כול , אין שום עיכובים בעליית יהודי אתיופיה בעקבות פנייה זו או אחרת של משרד הקליטה , או חוסר יכולת של משרד הקליטה לקלוט אותם .
אנחנו קולטים כל שבוע כמה עשרות עולים , כשהמספר המקסימלי הוא 100 .
לפעמים מגיעים פחות , אבל זה לא תלוי בנו , אלא באלה שמארגנים את יציאת העולים מאדיס - אבבה .
מדובר בעולים שעברו את כל הבדיקות , נמצאו זכאי חוק השבות , והם מגיעים למדינת ישראל במסגרת חוק השבות .
בירור הזכאות נעשה על - ידי נציגי משרד הפנים באתיופיה , וארגון ההטסה - על - ידי נציגי הסוכנות .
לנו , כמשרד הקליטה , כפי שאמרתי , אין מעורבות .
המדיניות שלי משנת 1999 היא , שעולי אתיופיה זכאים למגורים במקום ראוי , כגון מרכז קליטה .
כך זה היה בתקופת כהונתי הקודמת , כך זה נעשה אחרי אותה תאונת בתי - מלון שהיתה , כשלא הייתי במשרד הקליטה , כך זה נעשה היום .
נשכרו מרכזי קליטה במרחביה , בערד , בטבריה , במקומות נוספים - פירוט אפשר לקבל במשרד הקליטה - ושם ייקלטו כל העולים .
במענה על שאלתך , אין בכוונתנו לפתוח מחדש לקליטה אתר קרוונים כלשהו , לרבות אתר חצרות - יסף .
אני אתחיל מן הסוף .
אני רוצה להבהיר עוד הפעם בצורה חד - משמעית : מעולם לא הפניתי שום בקשה מסוג זה לגורם כשלהו , לרבות הגורמים שהוזכרו - הסוכנות היהודית , משרד הפנים או משרד החוץ .
אנחנו נשמח לקבל את כל העולים זכאי חוק השבות שיגיעו לארץ .
הקצב רק יחייב אותנו לפעול ביתר זריזות , אבל התחזיות שלנו מבחינה זו תמיד תאמו את התחזיות של שאר הגורמים .
אמרתי דברים שאתה מודע להם - לא בתקופתי היו תאונות בדרך במשרד הקליטה , לצערי הרב .
אני אשמח לדון עם חבר הכנסת זנדברג על שינויי קונספציה בקליטת עולי אתיופיה , ויש רעיונות .
אני לא אומר את זה רק כמשפט מנומס , באמת יש רעיונות מה אפשר לשנות ספציפית .
המועצה המקומית בחצרות - יסף פעלה לתקופה של חמש שנים , עד שנת 1996 .
עוד בגלגולי הקודם במשרד הקליטה ההסדר הזה הופסק , זו היתה דרישה חד - משמעית של כל מיני גורמים , לאו דווקא של משרד הקליטה .
היינו מרוצים מפעילות המועצה המקומית .
מ- 1996 הטיפול נמצא בידי המועצה האזורית מטה - אשר , שגם היא עושה עבודה טובה , אבל כפי שאמרתי , הפרק הזה של קרוונים , שכבר יותר מעשר שנים על הקרקע , לדעתי המקצועית ולדעת גורמים מקצועיים במשרד הגיע לסיומו .
תודה .
אנחנו נגיש את זה .
- - - - - - - - - ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) אני מודה לכל אלה שאפשרו לנו לקיים את הטקס הזה .
תודה , אדוני היושב - ראש .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , שתי הערות על ניסיוני האישי וקריאה אחת .
דבר ראשון , אמרו כאן חברי כנסת אחדים מן המציעים , ואני מצדד בכך באחריות , שהנושא רגיש .
הוא באמת אחד הנושאים הרגישים ביותר ביחסינו עם ארצות - הברית .
אני רוצה לומר לכם מניסיוני האישי , עם כל הרגישות , אם מציגים טוב את הנושא , מציגים אותו בהתאם להחלטות ממשלת ישראל שכבר היו , ומזכיר הממשלה דאז והיום השר דני נוה היה השותף שלי בניסוח ההחלטות שנתקבלו לפני ארבע שנים , אני בטוח שאפילו מן הגורמים העוינים ביותר בנושא בממשל ובקונגרס ובסנאט אפשר לקבל הבנה , אפשר לקבל הסכמה .
ברגע שמסבירים להם שממשלת ישראל לקחה את האחריות לכך שפולארד היה סוכן ישראלי , ממשלת ישראל התחרטה על כך , ממשלת ישראל הבהירה חד - משמעית שדבר כזה לא יישנה , כפי שאמרתי , אפילו אותם אנשים שבשפה פשוטה יותר עיקמו את הפרצוף ברגע שנכנסתי והתחלתי לדבר אתם על יונתן פולארד , אמרו : אם זאת הגישה , ודאי שאנחנו לא נעמוד בדרך לשחרורו .
ואני בטוח שיש לנו , כפי שאמרתי , כחברי כנסת , כחברי ממשלה , את כל הכלים לפעול ולהעלות את הנושא הזה שוב לסדר - היום .
זו נקודה , חבר הכנסת איתן , שאף אחד לא חולק עליה .
גם אם מישהו חושב שהוא גם אשם , 16 שנים זה זמן , כפי שציינת , שאין לו תקדים .
היו מרגלים הרבה יותר גסים וגרועים ממנו , והם השתחררו מזמן .
נושא שני , נושא הביקורים .
ציינה כאן חברת הכנסת סולודקין , שנפל בחלקי להיות השר הראשון שביקר אותו .
אומנם לא תיארתי לעצמי , אדוני היושב - ראש וחברי חברי הכנסת , שאצטרך לטפס שם בחבלים או לעבור במנהרות האינסטלציה , אבל מה שהדהים אותי זאת הקלות הבלתי - נסבלת של הביקורים האלה .
כל אחד מאתנו , שהוא איש ציבור במדינת ישראל , יכול לעשות זאת .
זה מה שלא תיארתי לעצמי .
דיברו כאן חברי הכנסת ביבי ואחרים על הצורך לבקר בתדירות את האסיר יונתן פולארד , ותרשו לי בנימה אישית לומר , מי כמוני יודע מה עושה ביקור כזה לאסיר .
אומנם , ברוך השם , לא ביליתי 16 שנים במקומות האלה , אבל , חברים , בקריאה אישית לכל אחד אני אומר : אנחנו כן מזדמנים לארצות - הברית ; לא תמיד אוהבים לדבר על זה , אבל מזדמנים לארצות - הברית .
כל ביקור כזה יכול להפוך את היום הכי שחור של יונתן פולארד ליום עם קרן אור ותקווה .
נקודה אחרונה .
חובה עלי להזכיר , שאיבדנו כוח רב מאוד בלובי למען יונתן פולארד לפני קצת יותר מחודש .
חבר הכנסת השר רחבעם זאבי , השם ייקום דמו , דחף את כולנו ופתח ביוזמה לפני הירצחו - הוא פנה לשרי הממשלה , והיו לי הכבוד והעונג לפנות לעמיתי סגני השרים בממשלה לחתום על איזה מכתב , קריאה לראש הממשלה להוצאת משלחת רמת דרג למשא - ומתן בנושא של יונתן פולארד .
אני מנצל את ההזדמנות לומר לעמיתי סגני השרים : מי שעדיין לא חתם , תעשו את זה .
תעשו את זה למען פולארד , תעשו את זה לזכרו של גנדי .
תעשו את זה , כי זו חובה של כולנו .
תודה רבה .
- - - אני לא אשיב - - - גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , זה אכן מה שאעשה על - פי המלצתך .
אף שעל הפרויקט הזה של מקבצי דיור הייתי יכול לדבר שעות , אעשה זאת בכמה דקות .
קודם כול , אני רוצה להרגיע אותך , גברתי היושבת - ראש וחברי כנסת אחרים .
לגבי הכתבה אכן צדקתם , היא היתה שקרית .
ואכן צדקתם , באמצעות דובר המשרד אני הגשתי תלונה ליושב - ראש הרשות השנייה ולוועדת האתיקה של העיתונות .
אין לי כסף , אינני מיליונר , אני לא יכול להתחיל אתם במשפט דיבה , אבל כולי תקווה , שבמדינה שלנו , שהיא מדינה דמוקרטית , ועדת האתיקה של מועצת העיתונות תקבע , ומועצת הרשות השנייה תדון , ואת הדוגמאות תיכף תשמעו .
אבל זה עושה אותי עוד יותר עצוב היום , כי ביומיים , שלושה הימים האחרונים אני שומע כל הזמן - הזדעזעתי , אני מזועזע , דברים מזעזעים , ואני לא מבין מה בדיוק זעזע .
איזו כתבת " צפונבונית " , שלמדה לעשות טריקים עם המצלמה ומניפולציות ?
איזו כתבה שקרית , רצופת שקרים והשמצות ?
אני חוזר בי , גברתי .
נכון , אף שאת התגובות שלי בכתבה לא קראו , וקראו לי בכל מיני שמות , אני חוזר בי , גברתי , כי את צודקת .
זה לא המנהג שלי .
אני חזרתי בי ואני מתנצל - - - - אף שכפי שאמרתי , לצערי הרב , גם לתגובות שלי , ב- 40 דקות של ריאיון , משום - מה לא ניתן מקום בכתבה .
אבל אני אומר לכם , זה לא עושה אותי יותר שמח .
פתאום הזדעזעו מכתבה רצופת שקרים .
את זה מותר לי לומר , נכון ?
לספר לכם מה באמת מזעזע ?
אני אספר לכם מה מזעזע .
מזעזע זה כשאתה מתמנה לשר הקליטה בשנת 1996 ואתה כל ערב נכנס לאולם מלא עולים חדשים קשישים , ואתה אומר להם : אנחנו נעשה , אנחנו נפעל , אנחנו נשיג , אנחנו נבנה , ואתה יודע שזה יבוא בסוף .
אתה מדבר ומדבר - לא כמו שאני מתכוון לקצר כאן - כי אני לא רוצה שזה יבוא בסוף , אבל זה יבוא .
כי ברגע שאני מסיים לדבר , ולצערי הרב אני לא צריך מתרגמים , תמיד יקום איזה קשיש או קשישה , זה לא משנה , ולא משנה אם הוא יהיה עם מדליות או לא , אבל הוא יגיד : יולי אדלשטיין , הבנתי אותך .
מה שאתה מתכוון לעשות זה לתת לי דיור קבע בבית - קברות .
אני יודע שזה יבוא בסוף כל מפגש , וזה באמת מזעזע , לא המניפולציות עם המצלמה .
אבל לא מזה כנראה הזדעזעו .
הזדעזעו כנראה מהמחירים הגבוהים .
הרי כולם אמרו : צריך לתת פתרונות , אבל המחירים גבוהים .
הופיעה בכתבה גברת אחת שדיברה על המחירים הגבוהים .
אני לא יודע אם אתם זוכרים .
היתה שרת הקליטה הקודמת , יולי תמיר , שנה וחצי שרת הקליטה .
אומנם חצי שנה היא היתה בחוץ - לארץ , אבל עדיין היתה בכל זאת שנה בארץ בתקופה הזאת .
אפשר לשאול , למה יושב - ראש הסיעה שלה דאז , אופיר פינס , לא הזדעזע מזה שחצי שנה אין שר .
לא , אלה עובדות , סליחה .
תבדוק ברשומות .
לא חשוב , זה לא הנושא .
זה גם נכון .
אבל לזה אני אגיע , חבר הכנסת מקסים לוי .
אתה יודע , אני רוצה לומר משהו יותר חמור - - - - כי כולם מזדעזעים מן המחיר הגבוה .
נכון ?
אז אני אספר לכם משהו .
בתקופה של אותה גברת שהיתה שרת הקליטה , פתאום הגיעו עולים , כנראה המונים כאלה .
לא שמענו על זה , אבל המונים , והיה צורך לקחת בתי - מלון מאוד יוקרתיים , פונדק דרכים בדימונה , כמה בתי - מלון בטבריה , במחיר כזה צנוע של 900 דולר לחדר לחודש , של 1,000 דולר לחדר לחודש .
גם זו השמצה ?
הנה , חבר הכנסת זבולון אורלב התייחס לעניין הזה של מעברי ילדים , אתיופים על - פי רוב .
למה זה קרה ?
כי לא הייתי מוכן , מאז הגעתי למשרד , להוציא , תשמעו טוב , רבע מיליון שקל כל יום על השכירות הזאת של 1,000 דולר לחדר לחודש .
אני באמת מצטער שזה קרה עם הילדים , לפעמים גם באמצע השנה , אבל ייצבנו את זה והפכנו את הכול לשכירויות חודשיות ולמרכזי קליטה , וכבר אין מחירים כאלה , וכבר דיווחתי לשר האוצר בכתב , שהעניין הזה נגמר , כי זה היה הסיכום שלי אתו , שאני אדווח לו על מבצע פינוי של כל בתי - המלון האלה .
פתאום לגלגל עיניים לשמים ולשאול : מאיפה המחירים האלה ?
חבר הכנסת אופיר פינס , באמת , אנחנו חברים הרבה זמן בוועדת העלייה והקליטה .
לעשות לך היכרות עם מישהו ?
סמנכ"ל מחלקת העלייה היה אופיר פינס - פז לפני עשר שנים .
לקחו אז כ- 100 בתי - מלון ברחבי הארץ .
אולי תזכיר לנו מה היו המחירים של חדר בבית - מלון אז ?
מה היו המחירים ?
אופיר פינס - פז , אתה לא ענית .
לא יודע ?
אז תרשה לי להזכיר .
מחיר חדר במלון " דיפלומט " היה 1,000 דולר לחודש .
בין 1991 ל- 1998 - כשביטלתי את זה , החדר עלה 1,000 דולר לחודש למדינה .
אדוני , לשעבר סמנכ"ל מחלקת קליטת העלייה בסוכנות היהודית , חבל שאתה לא יודע .
כנראה מישהו אחר טיפל בזה .
אני לא מאשים אותך אישית , חס ושלום , אבל חבל שלא יודעים , ולזה בדיוק התכוונתי , שצריכים פתאום איזו " כתבת תחקיר " לדעת מה המחירים של שכירת בניין ?
מה קרה ?
וילה באשקלון , וילה בכפר - שמריהו .
חברים , תחזרו למציאות .
הכול מתועד במשך עשר שנים במדינה הזאת , הרבה לפני שהגעתי לבניין הזה .
אני רוצה לומר לכם , שכל הפרויקט הזה נולד על רקע אותה מצוקה שדיברו עליה .
ואני רוצה לחזק מה שאמר כאן חבר הכנסת מקסים לוי וגם כמה אחרים , ולפני , גברתי היושבת - ראש , יש טבלה של פתרונות דיור ציבורי , דירות חדשות .
את יודעת , היא מאוד עצובה , כי לא קשה לקרוא אותה .
לא 1,000 דולר ולא 800 דולר .
שנת 1999 - אפס .
שנת 2000 - אפס .
שנת 2001 - אפס .
אני מתכוון לדירות חדשות .
אין דבר כזה , ולא נתווכח לאן הלך הכסף של מכירת הדירות , כי בעצם גם " עמיגור " לא הסתירו שרצו מאוד לקבל כבר אז את כל הכסף הזה , ובאו אלינו משלחות ואמרו : אנחנו נתבע את כל הכסף מן המבצע הזה .
אבל כרגע זאת לא הנקודה .
הנקודה היא שהפרויקט הזה נולד על רקע מצוקת דיור והעדר דיור טוטלי , אבל טוטלי .
ויש כאלה שאומרים : אז אולי נבנה הוסטלים .
נדבר קצת על הוסטלים ?
על הוסטל בעכו שנבנה כבר שמונה שנים ?
כבר שני קבלנים שם פשטו את הרגל .
מחפשים קבלן שלישי שיסכים לפשוט את הרגל ?
נדבר על מישהו שתכנן ב- 1995 הוסטל במצפה - רמון בעלות של 600,000 שקל , רשום בתקציב המדינה , יכולים לבדוק אותי ; 600,000 שקל תכנון הוסטל במצפה - רמון ?
יש שם 200 דירות ריקות , גברתי היושבת - ראש , משהו כזה .
חברים , קל מאוד לדבר על פתרונות לקשישים .
יש גם פתרון שנוסה , פתרון של האסקימואים , פתרון הכי זול שאני מכיר .
כשאסקימואי מזדקן , הבן שלו נותן לו שני דגים ואומר : אבא , לך מות .
גם קל מאוד לחשב את העלות הכלכלית , שני דגים .
מי שרוצה פתרונות זולים לקשישים - מוזמן .
מ- 1996 , מאז החליטה הוועדה הבין - משרדית של האוצר - יש כאלה שאוהבים לבזבז כספים , אגף התקציבים - והשיכון והקליטה שזה הפתרון שצריך לנסות , אתם יודעים מה ?
אני לא אוהב להתווכח ולומר , הכול מצוין .
זה באמת היה משהו חדש .
אז עוד לא היו המושגים החכמים האלה שאנחנו שומעים היום : BOT ו- זו אותה גברת בשינוי אדרת , גברתי היושבת - ראש , למקבצי דיור .
ואנחנו , תוך כדי תנועה היינו צריכים להסתדר .
לומר לכם שלא היו ליקויים ?
היו ליקויים .
אני רוצה להרגיע גם את אלה שאמרו שצריך לבדוק , אולי לחקור .
מבקר המדינה כתב דוח , דוח לא מחמיא , לרבות על כפר - הנופש באשקלון .
אתם יודעים מה ?
הליקויים תוקנו אחד על אחד .
מבקר הפנים כתב דוח ומצא כמה ליקויים נקודתיים .
הם תוקנו אחד על אחד .
אתם מוזמנים לבדוק .
ועדה ציבורית שמינתה השרה הקודמת יולי תמיר ישבה בראשות כלכלן בשם דוד בועז והוציאה דוח .
אני רוצה לומר לכל אלה שאולי חשבו : איך הוא לא מתבייש ?
כך הוא ירד על הכתבה , שקרים .
בכתבה צוטט דוח - בועז , כי הרי בועז זו סמכות , זה כלכלן באמת נודע , אז הוא צוטט : " מקבצי דיור לעולים אינם פתרון מועדף משום שהוא פתרון יקר וכרוך במעורבות גדולה מדי של הממשלה " - עד כאן הציטוט בכתבה על דוח - בועז .
חיפשתי , חיפשתי , חיפשתי לא מצאתי את המשפט , אבל אחר כך הבנתי מאיפה הוא נולד , ואני קורא מדוח - בועז , עמוד 31 .
המשפט הוא : " מקבצי הדיור הם פתרון אפשרי מתוך סל הפתרונות אך לא פתרון עיקרי ומועדף .
מקבץ דיור מעניק לזכאי דיור ציבורי שירותי דיור בפתרון קבע , שמשחרר אותם מהצורך להחליף דירה , מעניק לקשישים בודדים חברה והזדמנות לפתח חיי קהילה ופוטר אותם מהוצאות אחזקה " .
נו , אז אולי בכל זאת כמה יבינו למה אני קצת התעצבנתי בהתחלה כשדיברתי על הכתבה .
אבל , חברים , זה לא העניין העיקרי .
אני רוצה לומר לכם , כפי שאמרתי , שהליקויים מתוקנים ותוקנו .
אני רוצה לומר לכם , שיש סך של 29 פרויקטים שבהם מתגוררים 4,500 קשישים , והיה , תאמינו לי , לא פשוט למצוא את האחד - שניים שיגידו משהו רע .
ואם מישהו רוצה להכריע בוויכוח הזה בין מישהו שכביכול עשה תחקיר לבין דברים שאני אומר כאן , אני פשוט מסכם בזה שאני הייתי מציע להעביר את הנושא לוועדה , כנראה לוועדת העלייה והקליטה .
אם תחליטו על ועדה אחרת - אין בעיה .
אין לי שום בעיה עם העניין הזה .
אדוני הוא גם יושב - ראש הוועדה , אם אני לא טועה .
יהיה צבי הנדל בוועדת הקליטה , יהיה פורז בוועדת הכלכלה .
תאמינו לי , מצדי כל דבר .
בתנאי , חברים יקרים , שנעשה אולי דבר שלפעמים אנחנו עושים בוועדות , זכור לי מניסיוני בכנסת .
אולי נצא מכותלי הבית הזה ואולי נבקר בכמה מקבצי דיור , ואולי נקיים אפילו ישיבת ועדה באחד ממקבצי הדיור .
נראה בעצמנו את ה" כוכים " שבהם מתגוררים העולים , אולי נעשה את זה , ואני יכול להבטיח לכם פרס .
זה שאתם תביאו לשם את ערוץ - 2 לעשות כתבה , אני מסופק , אני ריאליסט , אבל פרס אני יכול להבטיח לכם , שאתם תראו קשישים מאושרים , את זה אני יכול להבטיח לכם .
ותאמינו לי זה לא כל כך היה בנמצא לפני כמה שנים .
תודה .
למען הסדר הטוב , אולי לא ציינתי את זה , שנקבע דיון בוועדה לביקורת המדינה בנושא הנ"ל , אם אני לא טועה , בחודש דצמבר .
הוא הציג את הנושא בשבוע שעבר .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אורחינו הווטרנים ביציע , שבאו לנושא כאוב אחר , אני חייב לומר , חבר הכנסת ריגר המציע , שבהתחלה די הופתעתי , אם לא לומר כעסתי , כשנתבקשתי להשיב על הצעה לסדר - היום בנושא הזה .
כי הרי יש משרד ממשלתי שאמון על הטיפול במובטלים , באבטלה , והתגובה האינסטינקטיבית שלי היתה , שמשרד העבודה והרווחה צריך להשיב על ההצעה הזאת לסדר - היום .
במחשבה שנייה אני חושב שכדאי דווקא להתרכז בנושא שהעלית לסדר - היום , והוא הנתון המדאיג של המובטלים בקרב העולים .
אולי זאת גם ההזדמנות להראות , שבאמת כשמרכזים מאמץ באוכלוסייה מסוימת על - ידי משרד ייעודי , ובמקרה זה המשרד לקליטת העלייה , אפשר גם בתקופה הלא - פשוטה הזאת להשיג הישגים מסוימים .
אני רוצה להתחיל ולומר , שאכן הנתון של % 11 .5 אבטלה בקרב העולים הוא נתון מדאיג , כי אנחנו יודעים מהי המוטיבציה מבחינת העולים להיכנס לשוק העבודה ולא לבחול בכל עבודה .
גם הנתונים שבידינו מעידים על כך .
למשל , אם ניקח נתון לגבי העולים שנמצאים בארץ משנת 1990/91 , אז הוא אפילו יותר נמוך מהשיעור בכלל האוכלוסייה הישראלית ; אם אני לא טועה מדובר על % 8 - % 7 אבטלה בקרב עולי 1990/91 .
זה מעיד קודם כול על כך שיש באמת רצון עז להשתלב ולא לשבת בבית וכן לקחת כל עבודה .
אבל הנתון המדאיג האמיתי , וזה מה שאנחנו גם חשים במשרד , הוא , שעולי שלוש השנים האחרונות לא משתלבים כלל בשוק העבודה .
הדאיג אותנו שבמצב של פיטורים יפעל העיקרון הידוע : אחרון באת - ראשון הלכת .
זה לא בדיוק מה שאנחנו רואים .
כנראה העולים הצליחו להוכיח כושר עבודה במפעלים שבהם הם נמצאים , ולא כל כך ממהרים לפטר דווקא אותם .
הם בוודאי נפגעים כמו כל האוכלוסייה , אבל לפחות אין לנו התחושה הזאת .
אני אשיב בכמה משפטים .
כפי שאמרתי , הנתון המדאיג אותנו הוא לא שמפטרים את אלה שהשתלבו בעבודה , אלא שבגלל כל המשבר במשק , כנראה , העולים שזה עתה הצטרפו לשוק העבודה פשוט לא מוצאים את מקומם .
לא אלאה אתכם , אדוני היושב - ראש , בכל הנתונים , גם לאור העובדה שביקשת לקצר , אבל כאן מספר המובטלים הוא כמעט פי - שניים מן הנתון הכללי של האבטלה בקרב העולים .
משרד הקליטה מתמודד עם המצב הזה .
איך ?
- על - ידי מרכזי הכוון , כלומר מרכזים בחמש ערים שונות במדינת ישראל שעוסקים בפועל בהשמה של עולים .
אנחנו יכולים לומר בגאווה , שבשנתיים האחרונות כמעט 3,000 עולים מצאו מקום עבודה , חלק גדול במקצוע , ואם לא במקצוע אז במשהו שמתאים וקרוב .
אם כן , בעבודה פרטנית על - ידי קידום העסקה , כלומר השתתפות בשכר בתקופה הראשונית של העסקה , אנחנו יכולים לדווח על השמה בכל התחומים של אלפי עולים , בכלל זה במקצועות של מדענים וחוקרים .
אם בהתחלה מאוד חששנו שהם יתחילו להיפלט ברגע שתיגמר התמיכה הממשלתית , זה לא מה שקורה .
הם מוכיחים את עצמם בחצי השנה ובשנה הראשונה וממשיכים להיות מועסקים .
קורסי הסבה בתחומים שונים , בתחומים הנדרשים , לא קורסים שבסופו של דבר מוציאים מובטלים מדופלמים , אלא קורסים שבסוף הקורס האנשים באמת מוצאים עבודה - בשבוע הבא יש פתיחה של אחד הקורסים האלה - למשל בכל התחום של פראמדיקים , אחיות , סיעוד .
זה נדרש בשוק יום - יום , ואפשר לעסוק בהסבה אין - סופית של אקדמאים עולים לתחום הזה .
זה נעשה במינון מאוד קטן מסיבה אחת ברורה - קיצוצים , קיצוצים וקיצוצים .
אין ספק שמצב המשק קשה , אין ספק שצריכים לקצץ .
אם אתם שואלים אותי למה צריך לקצץ כל הזמן דווקא בסעיפים שבפועל מספקים תעסוקה , לי בוודאי אין תשובה .
ולכן אני מחלק את התשובה שלי לשניים : מבחינת פעילות של משרד הקליטה , יש תוכניות רבות , וציינתי רק שתיים - שלוש מהן , ואני יכול לעמוד כאן שעה ולהמשיך לתת דוגמאות .
מבחינת הפעילות הכללית במשק , אני יודע על היוזמות שלך , חבר הכנסת ריגר , בתחום הזה של ניסיון לגבש תוכנית כוללת להתמודדות עם מכת האבטלה , עם כל הנושא של תעסוקה מקצועית במשק .
אני מציע להעביר את הנושא הזה לוועדה , ואולי לאו דווקא לוועדה לקליטת העלייה אלא לוועדת העבודה והרווחה , על מנת להרחיב קצת את המסגרת ולראות לא רק איפה אנחנו יכולים למצוא עוד כמה מקומות תעסוקה לעולים , אלא איך אנחנו יכולים לנצל את הפוטנציאל הגלום בעלייה בכלל ובעלייה האחרונה בפרט לטובת המשק הישראלי .
תודה רבה .
- - - בזמנם הם נשרו מהלימודים .
תודה , אדוני היושב - ראש .
זה אומנם כבר לא אקטואלי כל כך , אבל אם אני לא טועה זו הפעם הראשונה שאני עולה על הדוכן כשאתה יושב בראש הישיבה , אז תרשה לי לברך אותך .
נעים לי מאוד - - - לא , לצערי הרב אחרי הברכות אני חייב לעבור מייד לתשובה על הנושא הכאוב שהעלה חבר הכנסת דוד לוי - - - - ואני חייב לומר , אני אעשה משהו שלא נהוג כל כך לעשות בבית הזה , אבל אתם גורמים לי לעשות מעשים חריגים .
אני זוכר שעליתי לענות על הצעה דחופה של חברך לסיעה , חבר הכנסת משעני , ופתחתי , אף שהדברים בהצעה לסדר - היום לא נעמו במיוחד לאוזני , בתור מי שממונה על המערכת , אבל פתחתי ואמרתי : כן ירבו חברי כנסת שההצעה הראשונה שלהם בבית הזה תהיה בנושא של מצוקת עולי אתיופיה .
אני חייב לומר כאן שאתם ממשיכים עם הקו הזה בעקביות , וגם כשלא נעים לי לשמוע את תוכן הדברים , אני מאוד מברך על היוזמה הזאת , כי אני חושב שככל שיהיו בבית הזה יותר אנשים שאכפת להם מגורל העולים , כך ייטב לעולים .
לעצם העניין - קודם כול , למי שאולי לא יודע , במיוחד השבוע , שבו אנחנו מציינים 20 שנה ל" מבצע משה " ועשור ל" מבצע שלמה " בסדרת אירועים - העלייה מאתיופיה נמשכת .
העלייה מאתיופיה נמשכת בקצב של כ- 100 עולים לשבוע ; מטוס שנוחת בארץ באופן קבוע .
אני חייב לומר , שהדבר הזה שאני אומר אולי לא תמיד ידוע לאזרח מהרחוב , אבל גם לפני חצי שנה היה ידוע לאנשים בסוכנות היהודית ובמשרד הקליטה , ולפי מיטב בדיקותי זה גם מה שאמרו האנשים האחראים לעניין בזמן הרכבת תקציב שנת 2001 לגורמים הרלוונטיים במשרד האוצר .
אני , אדוני היושב - ראש , מעולם לא הייתי חזק בחשבון .
אני מודה ומתוודה .
אבל כשאני רואה את המספר , חבר הכנסת דוד לוי , של תחזית של 2,000 עולים מאתיופיה לשנת 2001 , ואני מנסה לעשות חשבון ככה וככה וככה , ולהבין איך אם יש לי 100 בשבוע , בסיכום של השנה יהיו 2,000 , אני לא מצליח .
יכול להיות שזה באמת קשור לנושא הקודם של נשירה מבתי - ספר , אבל למיטב זיכרוני אני לא נשרתי מבית - הספר .
אם אני עושה חשבון פשוט זה מביא אותי לאי - שם בין 4,000 ל- 5,000 עולים .
אבל מה לעשות ?
כנראה תקופת הדמדומים שכולנו היינו עדים לה מאמצע שנת 2000 ועד תקופת הרכבת הממשלה החדשה לא היטיבה במיוחד עם כל מיני תחזיות ועם כל מיני תקציבים של משרדים , במיוחד משרדים חברתיים .
כתוצאה מזה , כפי שניתן היה לצפות , נוצרה מציאות שבתחילת שנת 2000 המשיכו להגיע עולים מאתיופיה ; תקציב המדינה לא היה .
כתוצאה מזה קרה משהו שאין לי איך להגדיר אותו ברצף הקליטה במדינת ישראל , אלא כתאונה .
כי אני לתומי חשבתי שהפרק הזה של עולים בבתי - מלון נגמר בשנים 1990 ו- 1991 , וגם שם במספרים של 200,000 לשנה , ואני יכול גם לקבול על כך שלא צפו את זה ולא שמעו לאלה - לרבות עבדכם הנאמן - שאמרו שצפוי גל עלייה המוני של עולי ברית - המועצות דאז ויכול להיות שגם היה ניתן לצפות שיקרה אותו " מבצע שלמה " , שאנחנו מציינים לו עשור .
אבל מילא , במציאות הזאת של 200,000 עולים , אפשר לומר - גם קרוונים וגם בתי - מלון , הכול גויס לטובת איזו קורת - גג לאותם עולים .
אבל להסביר לעצמי איך קרה , כשיש תחזית , כשיש קונסולים של משרד הפנים באדיס - אבבה , ואנשי סוכנות באדיס - אבבה ומשרד הקליטה כאן בארץ שאומרים : חברים , זה הקצב .
העולים ממשיכים להגיע , ואף אחד לא נותן את הדעת איפה העולים יחיו בשבוע הבא .
את זה אני , חברי חברי הכנסת ואדוני היושב - ראש , אפילו מתקשה מאוד להבין .
מה קרה במציאות ?
העולים אכן הגיעו , ראו איזה פלא .
ואז , ברוך השם , יש לפחות חשב כללי שיש לו סמכות לשחרר קצת כסף גם כשאין תקציב למדינה , והבינו כולם שאת העולים לא ישאירו ברחוב , אז הכניסו אותם לבתי - מלון .
אני לא יודע אם זה חכם מצדי או לא לומר לכם מעל דוכן הכנסת כמה זה עולה למדינה כל יום , כי יכול להיות שמישהו צופה כרגע בערוץ - 33 ויבין את זה לא נכון ויתקנא אולי באותם עולים ויגיד : כסף כזה משלמים על 1,700 עולים שיושבים בבתי - מלון במדינת ישראל ?
אבל אני , כמי שממונה על משרד הקליטה - ואדוני חבר הכנסת דוד לוי , לפי התמונות בלשכתי וגם לפי זיכרוני , היה פעם ממונה על המשרד החברתי הלא - פשוט הזה - רוצה לומר לך , אדוני , ולכל אחד אחר , שגם מבחינה מקצועית , לא רק מבחינה פיננסית , דבר אחרון שצריך לעשות לעולי אתיופיה שזה עתה הגיעו , תסלחו לי על הגסות , זה לתקוע אותם בקומה תשיעית בבית - מלון .
זה לא סוף - שבוע עם המשפחה .
זאת משפחה שחיה באיזה מקום , צריכה לטפל בעצמה , לבשל בעצמה , לכבס .
מה קורה ?
הם יושבים בקומה תשע , והמלון מספק את האוכל .
אבל זה לא כל הסיפור .
אותם בעלי בתי - מלון שמהם נשכרו הנכסים , מחודש פברואר לא קיבלו תשלום .
אני רוצה לומר לכם , שלא פתאום התעוררה בלבי דאגה לאיש עשיר , בעל נכסים , שחשבון הבנק שלו לא תפח חודש - חודשיים .
לא , זאת לא המציאות .
האנשים האלה מספקים שירותים , לרבות אוכל פעמיים ביום , לאותם עולים .
כלומר , יש הוצאות לאותם בעלי נכסים , ומחודש פברואר כבר נגמרו כל התירוצים .
אז משרד הקליטה וכל שאר האנשים אמרו במהלך פברואר - מרס שעוד אין תקציב למדינה , אבל ברוך השם כבר הרבה זמן יש תקציב למדינה .
מה עכשיו התירוץ ?
תאמינו לי , אין לי ניסיון כמו לכמה מן היושבים באולם הזה , אבל בכל זאת שלוש שנים הייתי באותו משרד קליטה בתפקיד של שר , ולא זכור לי שהייתי בא לבית ועומד על הדוכן הזה ומרים ידיים ואומר : אין לי תשובות .
לא זכור לי .
ויושבים כאן כמה חברים בוועדת העלייה והקליטה , שעד היום אני מסמיק ומתבייש בכך שלפני שבועיים בדיוק , כשחבר הכנסת לוי הגיש את הצעתו בעקבות דברי בוועדת העלייה והקליטה , הייתי צריך לפתוח ולהרים ידיים ולומר : חברים , חברי ועדת העלייה והקליטה , תעזרו לי , אני לא יודע מה לעשות .
אני לא מצליח לקבוע פגישה על הנושא הזה עם אגף התקציבים .
מבחינה מקצועית , חבר הכנסת לוי , אני יכול לומר לכם , שאת מה שיכולתי לעשות כמשרד הקליטה , עשיתי .
אין עוד אכלוס בבתי - מלון .
נשכרים נכסים לטווח ארוך , לא במחירים של בית - מלון ; אותרו מקומות נוספים במרכזי קליטה ; הנכסים שנשכרים עומדים בקריטריונים של מרכז קליטה - כלומר , גם איזה שטח , גם איזה מרחב מחיה לאנשים שנכנסים לשם .
מנהלים את המקומות - וזה מבחינתי חדשות טובות לפחות , גם מבחינת מדיניות כוללת שלי בנושא הזה - בני העדה האתיופית בתפקידים בכירים , לא בתפקיד של מוציא , ומכניס ומביא , אלא בתפקיד של ניהול תכל'ס של המקום עם הבנת השפה והבנת הצרכים .
אבל , חברים יקרים , לומר לכם שפתרתי את כל הבעיות ?
לא , כי החוב לבעלי בתי - המלון תפח בינתיים ל- 18 מיליון ש" ח. אני חוזר , 18 מיליון ש" ח. החוב שלנו , של המדינה - ובצורה זו או אחרת כולנו אחראים וכולנו מייצגים אותה - לסוכנות היהודית תפח גם למיליוני שקלים על אותם שירותים שהסוכנות היהודית נותנת , מה שנקרא בסלנג המקצועי שלנו " המעטפת " .
היתה לי תקווה - והתנצלותי נתונה על כך שבאותו יום שהוגשה ההצעה הדחופה לסדר - היום לא עניתי , ואז אמרתי , כפי שאמרו חכמינו , " גם זו לטובה " , בטח אני אענה בעוד שבועיים , ואז כבר תהיינה לי כל התשובות ואני אגיד לך : תודה רבה , חבר הכנסת דוד לוי , אבל בינתיים פתרנו את כל הבעיות .
חברי חברי הבית , לא פתרנו בינתיים את כל הבעיות .
אתמול הגיעו 60 עולי אתיופיה ועשו להם טקס יפה , כי מגיע להם .
ונכון שמקצועית הצלחנו לאכלס את כולם במקומות שהתפנו בינתיים במרכזי קליטה , ונכון שהחדשות הטובות הן שעולים חדשים , אפילו שהגיעו רק לפני חצי שנה , חלקם כבר רוכשים דירות הודות לסיוע מסיבי של משכנתה מוגדלת , ומתפנה הודות לכך מקום במרכז הקליטה ; אבל לומר לכם שכך צריכה להתנהל המדיניות הזאת , אני באמת לא יכול .
זה נכון .
אומנם הוא היה רק אחד מאותו הרכב של " מכבי תל - אביב " , אבל אנחנו בהחלט מברכים אותו על כך , וכן ירבו ההישגים האלה .
אני רוצה לסיים ולומר - ואתה עזרת לי בזה , חבר הכנסת מגן - כפי שכבר ציינתי , אנחנו בשבוע משמח שיש לנו בו כמה וכמה אירועים יפים , כמו 20 שנה ל" מבצע משה " ועשור ל" מבצע שלמה " .
אני רוצה לומר לכם , שעם כל הציניות לפעמים של כולנו , כשאני שמעתי ב- 07:00 ב" גלי צה"ל " את בת העדה מברכת ב" בוקר טוב ישראל " , ובחמישה - שישה משפטים מספרת על תפקיד הקצונה שהיא עשתה בצבא ועל לימודיה באוניברסיטה , באמת לבי נמס .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , אני שמח לבשר לך , שהשאילתא שלך היא הראשונה כאן .
אני רואה שכתוב לפני : " חבר הכנסת אופיר פינס - פז " .
אבל , תן לי קודם לסיים ולומר , שלצערי הרב אני לא יכול להיות כאן איש בשורה ולומר : חבר הכנסת לוי , הסר דאגה מלבך .
נגמר העניין .
הכול בסדר .
אני חושב שאנחנו נמשיך כמשרד הקליטה לתת את כל המענה המקצועי מבחינת קליטת העולים .
אני מאוד מקווה , שאותם חברי כנסת שאכפת להם מהנושא הזה יסייעו לנו גם בנושא התקציבים לעניין הזה , שהוא לא במחלוקת ואיננו עניין של מחלוקת פוליטית .
אני לא יודע מה כוונת המציע לגבי המשך הטיפול בהצעה לסדר - היום , אבל אני הייתי עושה משהו חריג , ולא יכעסו עלי חברי , שכמה מהם אני מזהה כאן באולם , שמצפים ממני שאגיד עכשיו שהמשך הטיפול יהיה בוועדת העלייה והקליטה של הכנסת - - - - או דיון במליאה .
אני חושב דווקא , אם יסכים המציע - ודאי שאקבל את מה שהוא יציע - והייתי ממליץ אולי לקיים פעם אחת דיון רציני בוועדת הכספים ולזמן לשם את החשב הכללי , את אגף התקציבים ואולי גם את שר האוצר , ולהבין איך קרה שאנחנו בוכים בדמעות תנין על ירידה במספרי העולים , ומצד שני זורמים אלינו עולים ואנחנו לא מוצאים אפילו תקציב ראוי לקלוט אותם .
תודה רבה .
אמרתי שדעתך תהיה מקובלת עלי בכל מקרה , ואני מקבל אותה באהבה .
- - אלא גם בהעברת הדיון לוועדה הרלוונטית .
ברשותך , שוב , לפנים משורת הדין , אני רוצה להגיב ולומר , שלפני ההפגנה של עולי אתיופיה אתמול , בהנחיית ראש הממשלה , שהוא גם שרי , נפגשתי יחד עם מזכיר הממשלה עם נציגי המארגנים של ההפגנה .
אני מקווה , שגם מן הפגישה הזאת נצא לכמה דברים מעשיים .
לשאילתא של חבר הכנסת אופיר פינס - פז בנושא ירידת עולים מהארץ : א. על - פי נתוני משרד הקליטה , נרשמו במשרד מיום 1 בינואר 1989 עד 31 בדצמבר 2000 886,292 עולים מהרפובליקות של ברית - המועצות לשעבר , ולא 950,000 , כפי שציינת בשאלתך .
886,292 עולים ממה שהיתה פעם ברית - המועצות - מהרפובליקות של ברית - המועצות לשעבר .
ב. בשל האפשרות של עולים מברית - המועצות לשעבר להחזיק באזרחות נוספת על האזרחות הישראלית , יציאות וכניסות של עולים מהארץ ואליה אשר נערכות עם הדרכון הזר מקשות עריכת אומדן נכון של כל הנתונים של עזיבה או ירידה .
ג. מומחים שונים מעריכים , כי היקף הירידה בקרב עולי ברית - המועצות לשעבר אשר עלו מ- 1989 עד היום הוא % 6 - % 4 .
ד. יש לציין , כי מקרב עולי ברית - המועצות אשר עלו בתחילת שנות ה- 70 , כאשר לא היתה תופעה של נשירה , ירדו כ- % 9 במהלך חמש השנים הראשונות שלהם בארץ , ואילו בקרב עולי ברית - המועצות אשר עלו בסוף שנות ה- 70 , וזכור לך ודאי שאז גם היתה תופעת הנשירה , ירדו כ- % 5 מהעולים בתוך חמש השנים הראשונות לשהותם בארץ .
אני חושב שהתשובה כאן ברורה .
כל פעילות שלנו בתחום הדיור , התעסוקה וההשתלבות בחברה מונעת את הירידה מהארץ , והנתונים בדוקים .
אני חייב לומר לך , שלפעמים אנו גם נוהגים לפנים משורת הדין עם אלה שמכונים תושבים חוזרים , כלומר עולים שעזבו את הארץ מסיבות אלה ואחרות ומנסים לחזור .
לפעמים , אנחנו , כמשרד , הולכים לקראתם על מנת לאפשר קליטה שנייה שלהם כאן בארץ .
1. קשה לברר את המספר המדויק של העוזבים את הארץ , אולם לפי נתוני הסוכנות היהודית ידוע לנו על כ- 15 איש מעולי קובה אשר עזבו את ישראל .
צריך לזכור שעוזב עדיין אינו יורד והוא יכול לחזור לארץ .
אני מקבל בוודאי את דעתו של חבר הכנסת אופיר פינס .
נפגשתי לא אחת עם עולי קובה שנמצאים כאן בארץ , במרכזי קליטה .
אני חוזר על אותה תשובה ואומר , שאני מקווה שנוכל לשפר את תנאי קליטתם , וזה מה שיגרום לשארית הפליטה לעלות .
3 - 1 .
המשרד לקליטת העלייה מפעיל שישה מרכזי הכוונה תעסוקתיים לעולים , בערים ירושלים , תל - אביב , חיפה , אשדוד , באר - שבע וכפר - סבא .
מרכזי ההכוונה הם מסגרות סיוע לעולים מובטלים , ושתי מטרות עיקריות להם : שיפור סיכויי השתלבות העולים בעבודה והשתת תלמידיהם בעבודה שהולמת את השכלתם , את ניסיונם ואת כישוריהם .
אני מסכים עם חבר הכנסת קליינר .
אנחנו מנסים לתת מענה לשילוב העולים בתעסוקה במקצוע .
אני לא חושב שצריך להוסיף על כך , ובוודאי חבר הכנסת קליינר מבין שכאן לא מדובר רק על להיטיב עם אותם עולים , שזו משימה חשובה כשלעצמה , אבל גם מדובר בניצול הפוטנציאל הענק שהביאה אתה העלייה של העשור האחרון לטובת התעשייה , המדע וכן הלאה בישראל , ואנחנו מנסים גם עם התקציבים הדלים לעשות מה שאפשר , לרבות מרכזי הכוונה .
2 - 1 .
מתכונת אולפני הגיור בקיבוצים הדתיים נקבעה בתחילת שנות ה- 90 , כאשר מספר התלמידים היה , כידוע , קטן מאוד .
מסגרת הלימוד הינה בשעות הבוקר , במשך שישה חודשים .
במהלך תקופה זו התלמידים מקבלי דמי קיום , מעבר לדמי הקיום הרגילים של אולפן א ' .
כיום פועלים ארבעה אולפני גיור בקיבוצים הדתיים סעד , יבנה , עין - הנצי"ב ושדה - אליהו , ולומדים בהם כ- 100 תלמידים .
כ- 100 אולפנים פועלים במסגרות של אחר - הצהריים במגזר העירוני ללא דמי קיום , והלומדים בהם עובדים בשעות הבוקר .
אני מודה לך מאוד .
בקשר לשאלה הראשונה שלך , אני יכול לומר שאני לא מבין על מה אתה מלין .
למשל , חבר הכנסת פינס , אם אני לא טועה , חיכה לתשובה יותר משנה וחצי ולא אמר שום דבר על העניין הזה .
אבל בנימה יותר רצינית , אני רוצה לומר לחבר הכנסת , שאף שאין עלי אחריות אישית , מצאתי במשרד שאילתות שאני עצמי שאלתי כחבר כנסת לפני שנה וחצי ועליהן אני לא עונה .
אני , בלי נדר , מבטיח שהמציאות הזאת לא תחזור בתקופה שאני פועל במשרד , מכל תוקף סמכותו של ראש הממשלה , ואלה ששואלים ומציעים לסדר - היום , יקבלו את התשובות כראוי וכנהוג , בזמן .
לגבי השאלה המהותית , פגישה מקצועית בין המנכ"לים כבר התקיימה , ואני ביקשתי לקיים פגישה מקצועית , גם בדרג המכונה פוליטי , משרד החינוך .
אחת הסוגיות שאני רוצה להעלות היא באמת סוגיית אולפני הגיור והאולפנים בכלל .
לדעתי , יש מה לשפר שם .
אנחנו כמשרד אחראים למה שנקרא מעטפת הנושא החברתי , לתוכן , ללימודים , וצריך לראות איך מחברים נכון את העניין הזה .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) במקומות כמו קריית - שמונה , קריית - ים ורמלה קיימת בעיה חריפה של המשך פעילות המגשרים , שכן התקציב אשר הועבר באמצעות הוועדות המקומיות אינו מספיק .
על - פי נוהל חלוקת התקציב לרשויות , אין באפשרותנו לתת תוספת כספית ייעודית לוועדות ההיגוי היישוביות מעבר לתקציב שכבר ניתן ומופיע בטבלאות הסיוע .
בכמה מקומות נטלו הרשויות , מתוך ראייה את חיוניות התוכנית , אחריות להשגת תוספות תקציביות לצורך המשך הפעלת התוכנית עד לתום השנה .
עם זאת , בעיר נתניה לדוגמה , אין כלל פעילות מגשר יוצא אתיופיה , שהיא פעילות חיונית ביותר , כפי שאתה מבין .
לסיכום , הקצאת התקציבים לשנת 2001 טרם הסתיימה .
רק בשבוע שעבר אישרה ועדת הכספים של הכנסת מקדמה על חשבון העודפים , ובימים אלה אנחנו בודקים איך לסגור את הבעיות הרבות , שלא לומר חורים רבים , בתקציב .
בשנת 2000 , דרך ועדות ההיגוי ברשויות , לא כולל % 25 השתתפות של הרשות עצמה , הוקצבו 243,000 שקלים , דרך ועדת התמיכות הארצית לעמותת על"מ - שהיא עמותה שמפעילה את הפרויקט - 162,000 שקלים .
בקיצור נמרץ , אני כבר קיימתי דיונים מספר בנושא .
אנחנו כנראה נפנה גם לגופים חיצוניים על בסיס מכרזים , כראוי , על מנת שיעזרו למשרד לקליטת העלייה לבצע פעילות בנושא של הכרת ישראל , זהות יהודית , הכרת יהדות .
לדעתי זה חלק בלתי נפרד מקליטה חברתית .
בתקופתי הקודמת במשרד הקליטה , אנחנו בפעם הראשונה הכנסנו את זה כאחד הקריטריונים בחלוקת הכספים לרשויות , ואני חייב לומר שהתגובות של מחזיקי תיק הקליטה ברשויות - שלא במסגרת התשובה הרשמית אני יכול לומר שרובם ככולם אנשים לא דתיים , שאינם חברי מפלגות דתיות או משהו כזה , אבל התגובות היו מאוד אוהדות ומברכות , וכבר קיבלתי הרבה מאוד פניות מהסוג ששאלת , מרשויות מקומיות - מתי מתחדשות התוכניות בנושא של זהות יהודית ?
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) 3 - 1 .
במרכז קליטה לשעבר " אושיות " , מתגוררות 15 משפחות עולים מאתיופיה , וחמש מתוכן מתגוררות בצפיפות בדירת שלושה חדרים .
על צפיפות אתה מתכוון ?
בהחלט , כפי שאמרתי הבעיה האקוטית ביותר היא אותן משפחות שמתגוררות בבתי - מלון וגם במרכזי קליטה שבהם התנאים לא כפי שהיינו רוצים לראות .
אני חושב , אם אנחנו מדברים על פתרון לטווח ארוך , שאותה משכנתה מוגדלת , שדרך אגב , לאחר מאבקים רבים כרגע מאושרת לא רק למשפחות אלא גם לבודדים , היא היא הפתרון , על מנת להוציא את המשפחות האלה לדיור קבע .
( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) ( לא נקראה , נמסרה לפרוטוקול ) 1. לצערי , משטרת ישראל היא הגורם היחיד המוסמך לתת את הנתונים הרשמיים המתייחסים לשיעורי העבירות .
על כן , אינני מוסמך בשם המשרד לענות על השאלה הזאת .
2. המשרד לקליטת העלייה ער לעלייה המשמעותית שחלה בשנים האחרונות בשיעור הנוער העולה בכלל פשיעת הנוער בישראל .
בהתייחס לנתון על שיעור הקטינים העולים עוברי חוק , מתגבשת בימים אלה עם מדור נוער במשטרה , קידום נוער במשרד החינוך , משרד העבודה והרווחה , המשרד לקליטת העלייה ו" אשלים " , שהוא גוף שקשור ל" ג'וינט " , תוכנית מכוונת לצמצום העבריינות הקיימת והפוטנציאלית בקרב בני - נוער עולה במיקוד על ריכוזי עולים בעייתיים .
הפעולה הראשונה אשר נעשתה במשרדנו לצורך התמודדות עם צרכיו ובעיותיו של הנוער העולה היתה קביעת מצוקת הנוער העולה בסיכון כיעד מרכזי של משרד הקליטה .
בעקבות כך נעשו כמה צעדים המכוונים להעמקת שיתוף הפעולה הבין - משרדי והבין - ארגוני .
כפי שגם מצוין כאן - לא אפרט , מפאת קוצר הזמן , את כל התשובה .
בוודאי תקבל אותה גם בכתב .
( להלן המשך התשובה , כפי שנמסרה לפרוטוקול: ) במסגרת החשיבה המקצועית המשותפת זוהו המאפיינים , הצרכים , הסוגיות המרכזיות והפערים במתן המענים לבני - הנוער בסיכון וגובש מסמך הכולל בקשה לתוספת תקציבית משמעותית המכוונת להתמודדות עם הבעיות .
מסמך זה הופנה למשרד האוצר .
מבין הנושאים המרכזיים אשר זוהו כמחייבים תשומות נוספות : א. הצורך בהקמת מרכזי תרבות פנאי לשם חיזוק ותגבור היכולות בשפה העברית בכתב ובעל - פה ; ב. מרכזי מידע וייעוץ לנוער " הפוך על הפוך " ; ג. איתור , ליווי ותמיכה בנוער עולה עוברי חוק ; ד. הכשרה , הדרכה ובניית כלים טיפוליים מתאימים בשירותים קיימים לצרכים ולבעיות הנוער העולה בסיכון - מודל רגיש תרבות ; ה. הרחבת פעילות עובדי שטח בשירותים קיימים לשם איתור , ליווי וטיפול בבני - נוער בסיכון בעשרה מוקדים קריטיים ; ו. קידום ועידוד תוכניות מצליחות וחוגים ברשויות מקומיות .
במסגרת המענים השוטפים הניתנים על - ידי המשרד נעשו הפעולות המרכזיות הבאות : א. הכללה .
באופן בולט ומודגש , ההתמודדות עם צרכיו ובעיותיו של נוער עולה בסיכון , לרבות פעולות הכוללות מניעת אלימות , סמים ואלכוהול באמצעות התמיכות לעמותות וארגונים בתקציבי הפעולה המועברים לרשויות המקומיות ; ב. התקיימו שישה ימי עיון המשותפים למשרד הקליטה ולרשות המלחמה בסמים ובהשתתפות נציגי הרשויות המקומיות מתוך מגמה לעורר מודעות לבעיות ולצרכים ולהגביר את שיתוף הפעולה והתוכניות היישוביות לעולים בתחומי המניעה , ההסברה והטיפול בעולים נפגעי סמים .
כמו כן , מקודמת ועדת היגוי מתמדת בין המשרד לרשות והפעלת קווי תמיכה ומידע בשפה הרוסית .
הייתי רוצה , פרט לדברים שמופיעים בתשובה , להוסיף ולומר : אני חושב שהמקום הטבעי של משרד הקליטה הוא באותו תפר בין נוער עולה חזק ומסודר , כפי שכולנו היינו רוצים לראות את כל בני - הנוער , לבין אלה שלצערנו הם כבר עבריינים שהמשטרה כבר מטפלת בהם .
אנחנו צריכים לתת טיפול קהילתי במסגרת קליטה בקהילה , וזו זווית הראייה שלנו באותה פעילות בין - משרדית שהוזכרה כאן .
תודה .
יקבלו .
לאחר כניסתי , כפי שאמרתי , ביעדים של המשרד זה מוגדר כנושא מספר אחת .
לכן זה יבוא לידי ביטוי בקריטריונים של המשרד גם לרשויות מקומיות , גם לארגונים שמחפשים תמיכה וסיוע של משרד הקליטה לפעילותם , ואני מקווה שבקצה של השרשרת זה יגיע לקליינטים שלנו , לאותם בני - נוער עולים .
בשמחה רבה .
חבר הכנסת יאיר פרץ , לפני דקה אמרתי לחברך לסיעה חבר כנסת גאגולה , שלאחר מאמצים רבים הצליח המשרד לשכנע את משרד האוצר לאשר משכנתה מוגדלת לעולים יחידים מאתיופיה המתגוררים באתרי קרוונים ובמרכזי קליטה .
המשרד לא הצליח לשכנע את משרד האוצר לאשר לכל עולה יחיד מאתיופיה משכנתה מוגדלת .
כלומר , אני חוזר ואומר - אלה שמתגוררים באתרי קרוונים , אנחנו כרגע בעיצומו של מבצע פינוי , ובמרכזי קליטה בודדים זכאים למשכנתה מוגדלת .
כחלופה , המשרד מקצה פתרונות דיור ציבורי ממלאי הדיור הציבורי הקיים לכל עולה יחיד מאתיופיה הנזקק לקורת - גג .
ברצוני לציין , כי עולים יחידים מאתיופיה הנישאים בתוך תקופת זכאותם , זכאים למשכנתה מוגדלת של משפחת עולים .
אני מקווה שיש כאן לפני מספרים .
לא , אין לפני כאן מספרים .
ההגדלה היא משמעותית , אבל אני לא רוצה מעל דוכן הכנסת להציג מספרים בחוסר אחריות .
במהלך מחצית השעה הקרובה אתה תקבל את המספר המדויק .
2 - 1 .
חבר כנסת יגאל ביבי , ראשית ברצוני לברך את ראש עיריית טבריה על יוזמתו ועל הביצוע - קליטת 1,200 עולים מאתיופיה בעירו .
תודה .
חבר הכנסת ביבי , אני פירטתי בתשובה על הצעה לסדר - היום של חבר הכנסת דוד לוי מה הקריטריונים שלי לשכירת מבנים לטווח ארוך .
אני יכול להבטיחך נאמנה , שבאמת אם המבנים - גם בטבריה , אתה מבין , היית בתפקיד של סגן שר שממונה על משרד - אני לא יכול להתחייב לעיר ספציפית זו או אחרת , אבל אם יהיו נכסים שראויים וגם שאר התנאים , כמו מערכת החינוך , יהיו בהתאם - ואני סומך על הפירוט שמסרת כאן - אז בהחלט נשמח להמשיך לקלוט את העולים בתנאים של מרכזי קליטה .
הכוונה למבנים שנשכרו לטווח ארוך וניתן בהם כל השירות , כמו במרכז קליטה , בעבור עולי אתיופיה .
פעולות המשרד לקליטה רוחנית של עולים חדשים - אני כבר ציינתי בהקשר של שאלתו הנוספת של חבר הכנסת לנגנטל - כפי ששואל חבר הכנסת כהן , אני רואה חשיבות רבה וחלק בלתי נפרד מקליטת העולים בארץ - קליטה חברתית בוודאי של העולים בארץ - פעילות בתחום של זהות יהודית , קליטה רוחנית .
לצערי הרב אני חייב לומר שבשנה הקודמת לא ניתנה לדעתי תשומת לב מספקת לנושא הזה , וכפי שכבר ציינתי , בכוונתנו לפנות לכמה גורמים על מנת לחדש את השירות הזה .
ודאי שגם רשויות מקומיות יקבלו את זה כאחד הקריטריונים לפעילות בעתיד , ואני סמוך ובטוח שהדברים האלה יורגשו בערים רבות בישראל , כמו טבריה וכמו רמלה ועוד כל מיני ערים בישראל שנציגיהן יושבים באולם הזה .
תודה .
קודם כול , בימים אלה , כפי שציינתי באחת מן התשובות הרבות שנתתי כאן , מתבצעת חלוקת המקדמה על חשבון עודפים מחויבים שקיבלנו .
אתה כחבר ועדת הכספים במקרה אולי שמעת על ההעברה הזאת .
אני אהיה ערוך לתת תשובה יותר מדויקת .
קודם כול , אני כבר אומר , שהאגף לקליטה בקהילה - שבמסגרתו פועלת היחידה לזהות יהודית ולמעמד אישי של העולים - בוודאי אמור לקבל תגבור מן התקציבים האלה .
כמה בדיוק יוגדר לסעיף הזה - - - אתה בהחלט תראה שהמעשים יחזרו על עצמם .
אני בהחלט שמח לשמוע שאתה זוכר את הפרויקטים היפים של התקופה הקודמת , כגון : ספרי תורה לעולי אתיופיה , בוכרה וקווקז , יחד עם משרד הדתות - צריכים לציין - ואני מקווה מאוד שכפי שאמרתי , הפעילות גם בתחום הזה , כמו יתר התחומים , תפרח , ותרגישו אותה בשטח .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה רק להודות לך ולשאר חברי הכנסת על הסבלנות , אבל אלה שאילתות , שכפי שנאמר על - ידי חברי הכנסת , הצטברו במהלך שנתיים .
אני מקווה שבפעמים הבאות נהיה יותר תמציתיים וגם מספר השאילתות לא יוכל להצטבר לממדים כאלה .
תודה .
אני מודה לך מאוד , גברתי היושבת - ראש .
חברת הכנסת לנדבר , לשאלתך - לא הייתי אומר שהטיפול במשפחות הנספים מתעכב .
מן השבוע הראשון הוקמה ועדה בין - משרדית , וביום ראשון האחרון התכנסה ועדת שרים לעלייה , קליטה ותפוצות בראשותו של שר השיכון .
בוועדה הזאת כבר נתקבלו החלטות שקיבלו , כידוע לך , תוקף של החלטת ממשלה , ושם כל משרד לקח על עצמו אחריות לטיפול בתחום מסוים .
היום , יום רביעי , יוצא פרוטוקול רשמי מטעם הממשלה של אותה ועדה ויופץ לכל המשרדים ולכל הנוגעים בדבר .
אשמח לעדכן גם אותך כחברת הכנסת בכל הפרטים של הפרוטוקול הרשמי .
הנושא של תעודות פטירה - הודיעני נציג משרד הפנים , ובעצם גם נציג משרד החוץ בישיבה שלנו , כי במהלך השבוע הזה צריכות להגיע החלטות בית - המשפט הרוסי בסוצ'י , שכבר קבע את הסטטוס של הנספים באסון כנפטרים והוציא להם תעודות פטירה רוסיות .
עם הגעת התעודות למרשם האוכלוסין שלנו במשרד הפנים , יוצאו גם תעודות ישראליות למשפחות .
אנחנו במשרד הקליטה - אני אומר בשם משרדי - החלטנו לא לחכות לזה ולתת טיפול למשפחות על סמך הרשימות שנמצאות ברשותנו בכל הנוגע לפעילות שלנו .
נושא הפיצויים והתביעה נמצא בטיפול ובבדיקה משותפת של משרד המשפטים ומשרד החוץ .
ראש הממשלה קבע , כי שר המשפטים מאיר שטרית ירכז את הנושא הזה .
לא ידוע לי על כוונת ממשלת ישראל להגיש תביעה , אבל המשפחות כן יקבלו סיוע מן הגורמים הרלוונטיים על מנת שיגישו תביעה קבוצתית מאוחדת .
לגבי הנצחה - ועדת השרים לסמלים וטקסים קיבלה שורה של החלטות , אחת מהן התבצעה , וזה טקס השלושים .
בעיני , מאוד מכובד שנכחת בו - ואני אומר את זה בהערכה - אני ראיתי שנכחת במהלך כל הטקס , כמו שורה של חברי כנסת .
המשפחות הגיבו בסיפוק רב ; אתמול התקבלו אצלנו תגובות של משפחות רבות במילות תודה והערכה לכך שכל צמרת המדינה השתתפה בטקס .
לגבי אנדרטה מרכזית - זה באחריות מרכז ההסברה , ויש החלטת ממשלה .
אשר להנצחה פרטית , ידוע לי שבכמה רשויות - אני יכול לציין מתוך זיכרוני את חדרה , באר - שבע , מגדל - העמק - הרשות המקומית , אחרי פנייתי , סידרה את הנושא של הנצחה פרטית , או במסגרת בית - הקברות או במסגרת אחרת למשפחות שמתגוררות בתחומי הרשות .
תודה , גברתי היושבת - ראש .
לשאלה הנוספת של חברת הכנסת לנדבר - אני לא חושב שאושר מקום מיוחד לאנדרטה , לי לפחות לא ידוע על כך .
לדעתי , מרכז ההסברה טיפל בשבועיים - שלושה האחרונים בביצוע הטקס ב" בנייני האומה " , וכולי תקווה - ואני גם אזכיר להם את זה - שבימים אלה יטופל הנושא של ההנצחה וקביעת המקום לאנדרטה .
לשאלתו של חבר הכנסת זבולון אורלב - בכל הישיבות , גם של הוועדה המתאמת בראשות מנכ"ל משרד הקליטה וגם שלועדת השרים , נכח נציג משרד החינוך , שכרגע שמו פשוט ברח מזיכרוני , אבל הוא מודע , יש לו הרשימות , הוא התייחס ספציפית למקרים של הילדים שנמצאים במסגרת לימודית .
למיטב ידיעתי , גם השירות הפסיכולוגי ייתן להם את הסיוע הנדרש .
אני רק מציין שלא מדובר במקרים רבים של ילדי הנספים , או קרובים שנמצאים במערכת החינוך .
תודה .
ד"ר נאות , אני מציע גם לשמוע את התשובה , לפני ההערות האלה .
פרופסור , חברת הכנסת , סגנית יושב - ראש הכנסת .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , קודם כול אני רוצה לברך את חבר הכנסת פרופסור בריילובסקי ואת שאר חברי הכנסת שחתומים על הצעת החוק הזאת על עצם הטיפול בנושא הסטודנטים העולים , שבעיני הוא בהחלט אחד הנושאים החשובים שאנחנו , גם ככנסת וגם כממשלה , אמורים לתת להם התייחסות וטיפול .
על מנת לחסוך איזה מתח אני מודיע בראשית דברי , שוועדת שרים לענייני חקיקה קבעה , שהממשלה מתנגדת להצעת החוק הזאת , וודאי שאני כחבר בממשלה לא אוכל אלא להודיע מן הבמה הזאת על התנגדות הממשלה .
אבל התשובה שלי היא הרבה יותר מהותית .
בלי כל קשר לתוצאות ההצבעה כאן היום , גם אם התוצאות תהיינה חיוביות והצעת החוק הזאת תעבור בקריאה טרומית , אני חושב שכדאי לשים לב - במיוחד המציע ושאר חבריו - לכמה נקודות מאוד בעייתיות בהצעת החוק הנוכחית , לצד נקודות מאוד חיוביות .
נתחיל דווקא בחיובי .
יש שני דברים שאנחנו מנסים לטפל בהם כעת במשרד הקליטה , ואם הם יהיו בחוק , מה טוב .
האחד הוא הנושא שדיברת עליו , חבר הכנסת בריילובסקי , עניין השנה הרביעית .
המציאות היא , שסטודנט עולה בעצם כמעט מחויב ללמוד במכינה ואחר כך שלוש שנים לתואר , ולכן הממצאים בהחלט מפנים את תשומת לבנו לכך שהשנה הרביעית היא השנה הבעייתית .
נראה שנקודה נוספת היא דמי קיום מינימליים , לפחות בשנה הראשונה או השנייה ללימודים .
אני מוכרח לומר שאלה לא רק מלים .
במסגרת עבודתי במשרד הקליטה , נוסף על קהילת יוצאי אתיופיה , שכן סטודנטים מקרב העדה מקבלים דמי קיום , הוספתי את הקהילה של יוצאי קווקז , והתוצאות מדברות בעד עצמן : גידול , כמעט מיידי , במאות סטודנטים .
בימים אלה ממש אנחנו עובדים על צירוף קהילת עולים נוספת למסגרת הזכאות הזאת .
גם כאן אנחנו מצפים לתוצאות דומות .
אבל אני רוצה , כפי שאמרתי , גם להפנות את תשומת לבך לנקודות בעייתיות .
נקודה ראשונה - כתוב בהצעת החוק , שמוסד להשכלה גבוהה יהיה על - פי הגדרתו מוסד המוכר על - ידי המועצה להשכלה גבוהה .
אני מפנה את תשומת לבך לכך , שאם אנחנו היפותטית נקבל היום את החוק הזה בשלוש קריאות , פירוש הדבר שאלפי סטודנטים יפסיקו לקבל סיוע של משרד הקליטה , של מינהל הסטודנטים , כי רשימת הזכאות שלנו היא הרבה יותר רחבה .
אני יכול להמשיך לענות ?
אני חושב שאני ברור מספיק .
אומנם העברית שלי היא עברית של עולה חדש , אבל אני אמרתי בפירוש שאני מפנה את תשומת לבו של המציע לתוכן החוק , ואמרתי שאם הצעת החוק הזאת תעבור היום בקריאה טרומית ולא יחולו בתוכה השינויים שאנחנו היינו רוצים לראות , פירוש הדבר פגיעה בסטודנטים .
אני לא מבין מה כל כך מקאברי בהערה שלי .
אני לא כל כך מבין את התגובה .
אני בוודאי יכול גם לסכם את הפרטים .
מוסדות שמוכרים על - ידי משרד החינוך , סמינרים ומכללות אזוריות , מוסדות שמוכרים על - ידי משרד הבריאות - כל הסטודנטים העולים שלומדים במוסדות האלה ועונים על הקריטריונים , מקבלים היום סיוע של מינהל הסטודנטים .
נקודה נוספת - אדוני היושב - ראש , אני לא רוצה להרחיב , ולכן אסיים רק עם שתי נקודות נוספות - זאת תקופת הזכאות .
כן , זה נושא שחשוב לו מאוד , ואני רוצה שהוא יקשיב .
נושא שני שהיינו רוצים להפנות את תשומת לבך אליו הוא תקופת הזכאות .
אני הרחבתי בזמני את תקופת הזכאות מ- 18 חודש מיום העלייה ל- 36 חודש .
אתה מציע להרחיב את זה עוד יותר , אבל מבחינת הניסוח , הבעיה היא שאתה לא מביא בחשבון שנושא כמו שירות בצה"ל לא נחשב בתקופת הזכאות .
ויכול להיות מצב אבסורדי גם כאן , שאותן שש שנים שאתה מציע יהיו פחות ממה שאדם שוהה בארץ בפועל .
צריך התייחסות בגוף החוק לנקודה הזאת על מנת להבהיר לגבי תקופת שירות בצה"ל או שירות לאומי ודברים נוספים , שכרגע המינהל לא מחשיב אותם כשהות בארץ לצורך זכאות לסיוע - כאן צריך לשנות .
נקודה אחרונה שצריך לתת לה התייחסות היא בעניין הסוכנות היהודית , שאתה , אדוני היושב - ראש , מודע לה , אני מניח , היטב , מגלגולך הקודם .
הסוכנות היהודית מממנת חלק מתקציב מינהל הסטודנטים - זה גוף משותף לנו ולסוכנות , כ- 10 מיליוני דולר לשנה .
הטענה של הלשכה המשפטית של הסוכנות היהודית היא , שאם הדברים האלה יהיו בגוף החוק , זה ימנע מהם לקבל תרומות לסטודנטים עולים וימנע מהם - - - מה שניסחת בשמי , ניסחת יותר טוב ממני , אדוני היושב - ראש .
לכן , כפי שאמרתי , אני מודיע כאן על התנגדות הממשלה .
אני חושב , שעם זה , הטיפול בנושא הזה הוא טיפול חשוב מאוד .
אם תמשיך את חקיקת החוק , אני מאוד מבקש , לטובת הסטודנטים העולים , להביא את הדברים האלה בחשבון .
עוד הפעם , אני יכול כאן רק להודיע על התנגדות ועדת השרים לענייני חקיקה .
אם ההצעה תעבור בקריאה טרומית , ודאי שנשתף פעולה עם המציע , לאור כל ההערות .
סגן יושב - ראש לשעבר יכול להחליף אותך ?
אני לצדם .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אני חייב להתחיל בהודעה אישית .
אני מרגיש קצת בסרט סוריאליסטי , כי נכנסתי לשמוע את הנאום של יושבת - ראש ההתאחדות ותשובה של סגן השר שטרן ונאומים של חברי כנסת אחרים , ויצאתי וחזרתי , וזה על רקע מאוד ספציפי שקשור ולא קשור , ולכן אמרתי שאני מרגיש בסרט סוריאליסטי .
כי שתי קומות מתחתינו , גברתי חברת הכנסת לנדבר , מתקיים כנס מחאה של התאחדויות עולים וארגוני עולים על העדר מימון לארגונים .
אני באמת נקרע בין שתי המציאויות האלה .
גברתי היושבת - ראש , למרות המציאות המוזרה הזאת , אני רוצה לברך מקרב לב את התאחדות עולי ברית - המועצות לשעבר ואת היושבת - ראש , חברת הכנסת לנדבר , על כל העבודה שהם עושים .
באיזה שלב בבוקר חשבתי , שאולי זה לא יום מתאים לחגיגות , כי זה עשרה בטבת , ופרט לזה שהיום מציין תחילת פורענויות אז , בזמנו קבעו שזה יום הקדיש הכללי על אלה שמועד קבורתם לא נודע בשואה האיומה .
אמרתי לעצמי , שכל חגיגה אחרת הייתי מתלבט אם אני רוצה להשתתף בה או לדבר .
בסך הכול זה יום של צום וצער וקדיש .
אבל אני חושב שאולי יש בזה גם מן הסמליות , אם מנסים קצת לחשוב על זה .
כבר נאמר לא אחת , שההתאחדות קמה לאחר פרוץ העלייה מברית - המועצות , לפני יותר מ- 30 שנה , וזאת בעצם היתה התשובה , הנצחיות של עם ישראל , על כל מה שניסו לחולל לנו גם לפני אלפיים שנה וגם לפני כמעט 60 שנה .
זאת התשובה : היהודים גם שורדים - ושורדים גם בכבוד , לא סתם שורדים - וגם חוזרים לארץ - ישראל , למרות כל מה שניסו לעשות לנו בברית - המועצות מבחינת השכחה והרדיפות ולנתק כל קשר עם המדינה שלנו .
לכן יכול להיות שדווקא מבחינת סגירת המעגל היום הזה יצא מתאים .
שמעתי את חברת הכנסת לנדבר מדברת על המתנדבים .
אני חייב לומר , במקרה זה כנציג הממסד , כמי שממונה על המשרד הממשלתי שמטפל בקליטת העלייה , שבלי המתנדבים האלה שום ממסד ושום משרד לא היו מצליחים לעשות את העבודה שלהם .
בזמנה , ראש הממשלה דאז גולדה מאיר קבעה ביטוי .
הסוכנות עסקה אז בקליטת העלייה , והיא אמרה : הסוכנות לא יכולה להגיש לעולה חדש כוס תה .
זו ססמה שעדיין לא פג תוקפה .
משרד ממשלתי לא יכול להגיש לעולה חדש כוס תה .
יכולים להיאבק על תקציבים , יכולים להפעיל פרויקט גדול , יכולים לצאת עם תוכנית חדשנית , אבל כוס תה - לא .
ולכן נתונה תודתי לכל מתנדבי ההתאחדות , כמו גם ודאי הארגונים האחרים , אבל היום אנחנו מציינים את התאחדות עולי ברית - המועצות , על זה שלא רק מגישים שם כוס תה , אלא עושים מעל ומעבר להגשת כוס התה .
אני בטוח , שאם תמשיכו בפעילות הזאת , לא רק שתהיה אפשרות אלא יהיה גם צורך אמיתי בעוד 20 שנה לחגוג 50 שנה להתאחדות .
אני מאוד מקווה שכך אכן גם יהיה , וכן שלא נמצא את עצמנו במציאות המוזרה הזאת שבה יש מצד אחד מאבקים על עצם קיום הפעילות ההתנדבותית ומצד שני דברי שבח שאנחנו אומרים כאן בצדק לאחד הארגונים האלה .
תודה רבה .
אני מבקש : בלי מאסר בפועל .
מה זה פרץ הפסימיות ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני רוצה לפתוח בהודעה אישית , אפילו בשתיים .
האחת , בלשכתך , אדוני היושב - ראש , קיבלנו בברכה את מבקר המדינה החדש .
הייתי שם בתפקידי כחבר בוועדה לביקורת המדינה , ואז כבר היה ברור מה הממדים של המחדל הזה , המכונה טיפול במפוני גוש - קטיף .
פניתי למבקר המדינה בלשכה ואמרתי : אדוני , אולי המשימה החשובה ביותר והראשונה שלך היא לחקור את העניין הזה בזמן אמת .
אמרתי .
מכיוון שעשר שנים אני מכהן בבית הזה וראיתי כמה אנשים בראש משרד מבקר המדינה , אז אמרתי , ולא כל כך האמנתי שבאמת בנושא כה רגיש ושנוי במחלוקת , לצערי , תהיה חקירה ויוצא דוח בזמן אמת - אולי לא מקיף לגמרי , כי אי - אפשר , עדיין לא נגמר הטיפול , וכנראה יימשך זמן רב .
אך היה לי קשה להאמין שיצא דוח בזמן אמת , ועל כך אני יכול לברך לא רק את מבקר המדינה , אלא את כל אלה שעסקו במלאכה , בלי כל קשר להסכמתנו או לאי - הסכמתנו עם כל המסקנות .
ההודעה האישית השנייה היא עוד יותר קשה לי .
בחודשים האחרונים לפני ההתנתקות התגוררתי בגוש - קטיף .
הייתי בקשר יומיומי עם הרבה מאוד מהמפונים .
בחודשיים - שלושה האחרונים אני לא בקשר אתם , והם בטח יושבים בבית וחושבים שזה בגלל הבחירות , הבחור מתרוצץ ואין לו זמן בשבילנו , אך זה לא בגלל הבחירות .
הייתי מוצא גם במערכת הבחירות חצי שעה לקפוץ לבקר .
זה בגלל הבושה .
השתתפתי בכל הישיבות בנושא החוק והצענו את כל ההצעות - - - זאת הבעיה .
אנחנו חוקקנו אותם , ודאי שהם אצלנו .
- - - יעקב , אילו היה עומד פה אולמרט , מילא .
אבל אתה היית ראש עיריית אור - עקיבא .
כשאוכלוסיית מצוקה נזקקת , היא משתפת פעולה ?
הומלסים משתפים פעולה ?
על מה אתה מדבר ?
לא שיתפו פעולה ?
גם דוח יש .
כמנהג הבית .
אנחנו מוותרים .
משרד שאתה מכיר .
לרוני תן שתי דקות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני ממלא - מקום ראש הממשלה והשרים , מכיוון שהייתי במהלך הקדנציה בין המשתתפים , ואפילו היוזמים , של כמה דיונים על האנטישמיות ופרוץ האנטישמיות בעולם המודרני , אני מנסה באמת להיזכר מה היה בדיונים האלה , כדי לא לחזור על הדברים .
ובדיונים האלה כל פעם - ואפילו היו על זה קצת ויכוחים וקצת הסכמות - תמיד עלתה השאלה , מהם השורשים של האנטישמיות , מה מזין את האנטישמיות .
ובאמת , אתה שואל את עצמך , מה המכנה המשותף בין נשיא אירן , שפעם אחר פעם , גם במחיר של פגיעה בארצו שלו , חוזר על כל מיני ביטויים שכבר חשבנו שזמנם עבר , לבין שיכור גלוח - ראש שמתפרץ - לפני שבועיים - לבית - הכנסת במוסקבה ופוצע בסכין שמונה אנשים , רובם ככולם קשישים שיושבים ושותים שם כוס תה .
מה כבר משותף ביניהם ?
אני מודה מאוד לחבר הכנסת חיים אורון , ג'ומס .
הדובר הבא הוא חבר הכנסת שאול יהלום מטעם סיעת המפד"ל .
אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
בבקשה אדוני , עד חמש דקות .
תודה לחבר הכנסת יהלום .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
תודה לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אם הוא לא יהיה כאן - חבר הכנסת וסגן השר אברהם רביץ .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - איננו .
לכן - חבר הכנסת אברהם רביץ , ואחריו - חבר הכנסת אפי איתם , לאחר מכן , אחרון הדוברים יהיה חבר הכנסת פריצקי .
אם אני מבין נכון , כבוד הרב רביץ , אפשר גם באופן אישי להציע לך ברכות מטעם חברי הכנסת ?
אני שואל אם אני מבין נכון שאפשר להציע לך ברכות מטעם חברי הכנסת ומטעמי .
אנחנו מברכים את עמיתנו הרב רביץ לרגל יום ההולדת שלו , שחל היום .
בבקשה , אדוני .
עד חמש דקות לרשותך .
אדוני , אבקש לסיים .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת , סגן השר , אברהם רביץ .
חבר הכנסת אפי איתם , בבקשה .
אחריו - אחרון הדוברים בנושא הזה , חבר הכנסת יוסף פריצקי .
תודה לחבר הכנסת איתם .
חבר הכנסת יוסף פריצקי , אחרון הדוברים בנושא הזה .
תם הוויכוח .
בבקשה , חבר הכנסת פריצקי יחזור לנושא המקורי .
תודה לחבר הכנסת פריצקי .
סיימנו את הדיון בנושא גילויי האנטישמיות וציון יום הזיכרון הבין - לאומי לזכר קורבנות השואה .
לפני שאנחנו עוברים לנושא הבא בסדר - היום - הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת בנלולו .
אנחנו גם מברכים אותו לרגל היבחרו ליושב - ראש הוועדה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת בנלולו , יושב - ראש ועדת הכנסת .
הנושא הבא : נסיבות מותו של נדים מילחם ז"ל מערערה - הצעה של הסיעות חד"ש - תע"ל , שינוי , מרצ - יחד ובל"ד .
ינמק בשם כל המציעים חבר הכנסת מוחמד ברכה וישיב השר לביטחון הפנים .
חבר הכנסת ברכה , בבקשה ; עד עשר דקות לרשות אדוני .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
ישיב השר לביטחון הפנים , חבר הכנסת גדעון עזרא .
אתה מציע להסתפק בתשובתך ?
אדוני יסתפק בדברי השר ?
קבענו שבחוסר רצון ותחת מחאה , אתה הסתפקת בדברי השר , כי אין לאן להעביר את הדיון .
אתם יודעים מה ?
מכיוון שאין לאן להעביר , אני אקח על עצמי את העניין הזה .
אין לאן להעביר את הדיון , כי אנחנו בתקופת בחירות .
חבר הכנסת דהאמשה מקבל דקה .
שרת המשפטים בינתיים תתכונן לעלות לדוכן , ומייד אחרי דברי חבר הכנסת דהאמשה סגן המזכיר יודיע את הודעתו .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה .
השרה ציפי לבני , שרת המשפטים במקרה זה , תציג את הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 91 ) ( איסור סחר בבני - אדם ) , התשס"ו - 2006 .
בבקשה , גברתי .
תודה לגברתי השרה , אשר הציגה את הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 91 ) ( איסור סחר בבני - אדם ) לקריאה ראשונה .
מכיוון שמדובר בקריאה ראשונה , יש גם דיון .
חבר הכנסת מאיר פרוש , שנרשם , איננו , אבל חבר הכנסת אריה אלדד נמצא כאן .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת אורי אריאל - איננו .
חבר הכנסת צבי הנדל - איננו .
אפילו חבר הכנסת נסים זאב איננו .
וגם חבר הכנסת דהאמשה איננו .
אנחנו נעבור להצבעה בקריאה ראשונה על הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 91 ) ( איסור סחר בבני - אדם ) , התשס"ו - 2006 .
התוצאות הן חמישה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת החוק עברה בקריאה ראשונה ותוכן לקריאה שנייה ושלישית בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא .
הנושא הוא הצעה לסדר - היום , והוא יידון במסגרת הצעות דחופות לסדר - היום , זאת אומרת שלוש דקות לכל מציע .
ירי רקטות " קסאם " על שדרות מצד אחד ופינוי מאחזים מצד שני - הצעה של האיחוד הלאומי , הליכוד וש" ס. יציג אותה חבר הכנסת אריה אלדד .
בבקשה , אדוני .
ישיב השר יעקב אדרי .
קיבלנו ממזכירות הממשלה אישור שהממשלה הסמיכה את השר יעקב אדרי להשיב בנושאים האלה .
תודה לחבר הכנסת אריה אלדד .
השר אדרי רצה לענות במשולב , אבל חבר הכנסת גדעון סער , שאמור להציג את הנושא הבא , איננו , אז הוא מפסיד את הנושא .
השר יעקב אדרי ישיב לחבר הכנסת אריה אלדד בנושא ירי רקטות " קסאם " על שדרות מצד אחד ופינוי מאחזים מצד שני .
אדוני , אני אציע לך פתרון .
אני אתן לך , לפנים משורת הדין , הצעה אחרת בנושא הזה .
חבר הכנסת אריה אלדד ביקש מליאה , השר הסכים לדיון במליאה .
אני לא חושב שהוא יתקיים בכנסת הזאת , לכן שני אנשים יוכלו להעלות הצעה אחרת , חבר הכנסת דהאמשה וחבר הכנסת גדעון סער .
הודעתי שקראתי לך לדוכן , אדוני , ולא היית כאן , ולכן אמרתי שהשר יענה במשולב .
אני מציע שעכשיו חבר הכנסת דהאמשה יציע את הצעתו ומייד לאחר מכן אתה תציע את הצעתך .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת גדעון סער - בבקשה , אדוני , הצעה אחרת .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , אני ביקשתי להשיב בשם המציעים הרבים , כפי שציינת , על הטענות ששמענו כאן , כי אם יש אפילו 100 איש שעוקבים אחרי הדיון הזה , אני לא יכול להשאיר אותם עם רושם מוטעה .
אדוני היושב - ראש , מכיוון שאנחנו מתקרבים לבחירות , אני רוצה לאחל הצלחה לכל חברי הכנסת שנמצאים כאן , וגם לומר - שיכול להיות מצב ש- 118 חברי הכנסת שיושבים באולם הזה , יחזרו ויתפסו את המקום שלהם , ויצליח גם שר התחבורה דהיום , מאיר שטרית , ויבקש להיות שר המשפטים בממשלה הבאה , ואחרי ההתייעצות - ואנחנו יודעים איפה תהיה ההתייעצות - גם יאשרו לו את המינוי הזה , ויהיה מאיר שטרית שר המשפטים .
אלא מה ?
התאכזר הגורל לשני חברי כנסת - אילן ליבוביץ ויולי אדלשטיין - והם לא חזרו להיות חברי הכנסת , לא נבחרו מחדש .
אבל אל דאגה , לא צריך לרחם עלינו .
אנחנו חיש מהר נתכנס , אני ואילן ליבוביץ , ונחשוב מה לעשות .
ואני אגיד לו : תשמע , יש שר משפטים מעולה , שדואג לחופש העיסוק .
יש לי רעיון עסקי מעולה .
אנחנו נלך להנהלת " מגדלי עזריאלי " , נשכור שם משרדים מכובדים , ונתלה שלט על הדלת : " ליבוביץ - אדלשטיין - שירותי ייעוץ וייצוג משפטי " .
ופתאום , אביר חופש העיסוק , שר המשפטים מאיר שטרית , לא יסתפק בלסגור לנו את העסק , אלא גם - אני לא יודע אם יעמוד לו כוחו - יכניס אותנו מאחורי סורג ובריח .
ואנחנו נברח כל עוד נפשנו בנו וננסה לפתוח משרד רואי חשבון .
אלא מה ?
גם כאן חופש העיסוק לא תופס .
אנחנו לא נתייאש , ואני אגיד לו : אילן , אין בעיה , יש תחום אחד שלא מעניין אף אחד , וזה בריאות הציבור - רפואה , רפואה פלסטית , רוקחות , סטומטולוגיה , שם אפשר .
נכון , אבל גם אעסיק עשרה עורכי - דין שכולם בעלי רשיון , והמשרד יהיה ליבוביץ - אדלשטיין , תאמין לי ששר המשפטים , אביר חופש העיסוק , ידע מה לעשות אתנו ואיך לטפל בנו .
ברפואה זה לא תופס .
לכן , נפתח תאגיד מרפאות " ליבוביץ - אדלשטיין - שיניים בריאות לכל החיים " , נעסיק שם את מי שנעסיק שם , אנשים מוסמכים , ולא נתבטל .
לליבוביץ נקנה ספידומטר , והוא יעמוד ליד כל רופא שיניים שמטפל בפציינט ויגיד לו : תשמע דוקטור , אתה כבר 25 דקות מחפש אצלו משהו בפה , אין לי כל הזמן שבעולם , אני לא בכנסת .
תעיף אותו , תעבור לפציינט הבא , אין זמן , צריכים להרוויח .
תודה רבה , גברתי היושבת - ראש .
חברי חברי הכנסת , אני חושב שמדובר כאן בתיקון חשוב .
אולי אנחנו כחברה , בעקבות התיקון הזה לחוק צער בעלי - חיים , ננהג במשנה זהירות - וכבר התייחס לזה יושב - ראש הוועדה - בכל הקשור ליחס שלנו לחיות מחמד , לחיות הבית , ואולי כתוצאה מזה נהיה חברה קצת יותר טובה וקצת יותר רחמנית .
אני בטוח שמצד שני התיקון הזה גם יגרום למיעוט תופעות , שגם להן היינו עדים , של כלבים , למשל , שכתוצאה מהזנחה והתעללות ונטישה הופכים לחיות שמסכנות בני - אדם .
חברי הכנסת , היום , כ"ח חשוון התשס"ו , 30 בנובמבר 2005 , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אנחנו פותחים בשאילתות בעל - פה .
סגנית שר הפנים תשיב על שאילתא בעל - פה מס' 311 מאת חבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת אלדד , נא להיצמד לנוסח השאילתא הכתובה .
אני מודה לסגנית השר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - לחבר הכנסת דהאמשה .
גברתי סגנית השר , יש שאלות נוספות , תעני לכולם יחד .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
תודה .
סגנית השר , בבקשה .
תודה , גברתי סגנית השר .
עד כאן השאילתות לסגנית שר הפנים , חברת הכנסת רוחמה אברהם .
אנחנו עוברים לשאילתות לשר הביטחון .
המשיב הוא סגן שר הביטחון , חבר הכנסת בוים .
בבקשה , אדוני .
נפתח בשאילתא של חבר הכנסת חמי דורון , שמספרה 310 .
חבר הכנסת דורון , נא לקרוא את השאילתא .
תודה לחבר הכנסת דורון .
סגן שר הביטחון , בבקשה .
האם יש שאלה נוספת ?
חבר הכנסת דורון , בבקשה .
אחריו - חברי הכנסת יעקב מרגי ואורי אריאל .
עד כאן שאלות נוספות .
חבר הכנסת דורון , זו אמורה היתה להיות שאלה נוספת ולא נאום .
כן , אבל עדיין דבריך צריכים להיות קצרים .
חבר הכנסת יעקב מרגי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת אורי אריאל , בבקשה .
תודה .
סגן השר ישיב .
חבר הכנסת דורון , אתה שמעת את התשובה .
מספיק .
תודה .
עד כאן התשובה על שאילתא זו .
אנחנו חוזרים לשאילתא שמספרה 309 : רכש תחמושת מארצות - הברית - מאת חבר הכנסת אפרים סנה .
חבר הכנסת אפרים סנה , נא לקרוא את השאילתא .
תודה לחבר הכנסת סנה .
כבוד סגן שר הביטחון , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אפרים סנה .
ממלא - מקום ראש הממשלה , אין שום איסור מפורש בתקנון לנמנם במליאה , כך שההערות האלה של חבר הכנסת אפרים סנה מיותרות לגמרי .
עד כאן בהלכות שינה במליאה .
אבל , שאלה קצרה , כי זה כבר נאום ולא שאלה .
חבר הכנסת חיים כץ , הנקודה ברורה .
תודה רבה לחבר הכנסת אפרים סנה על הנאום הקצר .
סגן שר הביטחון , בבקשה .
תודה רבה לסגן שר הביטחון , חבר הכנסת זאב בוים .
יש שאילתא נוספת , לשר האוצר , בנושא תגמולים לאלמנות צה"ל , והשואל הוא חבר הכנסת אילן שלגי .
חבר הכנסת אילן שלגי , נא לקרוא את השאילתא , ושר האוצר בינתיים יעלה לדוכן הנואמים .
תודה , חבר הכנסת שלגי .
כבוד שר האוצר , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אילן שלגי .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אורי אריאל .
לאחר מכן - חבר הכנסת גפני .
תודה .
השאלה ברורה .
חבר הכנסת משה גפני , ולאחר מכן שר האוצר ישיב לכל השואלים .
חבר הכנסת שלגי , זה לא מחייב תגובה .
חבר הכנסת שלגי .
חבר הכנסת שלגי , תודה רבה .
שר האוצר , בבקשה .
לא , אתה לא יכול להודות .
אתה שאלת שאלה נוספת , מספיק .
הבהיר השר שעמדתו תהיה ידועה בציבור .
בבקשה , יש לך עוד מה להוסיף לשואלים נוספים ?
בבקשה .
אני מאוד שמח שאלמנות צה"ל יושבות ביציע .
אנחנו פועלים לפי התקנון , ואתה קצת מגזים בנושא של קריאות ביניים , לכן אני מרשה לעצמי להפסיק אותך .
תודה רבה לשר האוצר , חבר הכנסת אהוד אולמרט .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון מס' 30 ) , התשס"ו - 2005 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , חבר הכנסת חיים כץ , שבינתיים הפסיק לחפש את עמיר פרץ בתע"ש ועוסק בנושא חקיקה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה ליושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , חבר הכנסת חיים כץ .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון מס' 30 ) , התשס"ו - 2005 .
אין הסתייגויות , כאמור , ולכן אנחנו מצביעים על כל החוק בקריאה שנייה , ההצבעה החלה .
נא להצביע .
ההצבעה היא כנוסח הוועדה .
12 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת חוק עבודת נשים ( תיקון מס' 30 ) , התשס"ו - 2005 , עברה בקריאה שנייה , ואנחנו מצביעים עליה בקריאה שלישית .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
התמיכה בחוק בינתיים עלתה .
בעד - 14 , אין מתנגדים , אין נמנעים , החוק אושר כנדרש בשלוש קריאות .
מדובר בחוק עבודת נשים ( תיקון מס' 30 ) , התשס"ו - 2005 , וחבר הכנסת אורי אריאל יוזם החוק , רוצה ברשות יושב - ראש הוועדה , לעלות לדוכן ולברך את העוסקים במלאכה .
בבקשה , חבר הכנסת אריאל .
תודה לחבר הכנסת אריאל .
הנושא הבא : הצעות דחופות ורגילות לסדר - היום .
הראשונה שבהן : הצעה לסדר - היום מס' 7844 בנושא : מצוקתם של ניצולי השואה - של חבר הכנסת יורי שטרן .
בבקשה , אדוני .
המשיב הוא שר האוצר .
ישנו ?
איננו ?
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת יורי שטרן .
שר האוצר , חבר הכנסת אהוד אולמרט - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת שטרן , תשב .
חבר הכנסת שטרן , תשב במקומך , ואז אולי אפילו נאפשר לך קריאת ביניים .
אז פרוצדורלית אני מבין שאתה מבקש להסיר את זה מסדר - היום של הכנסת .
אז השר מציע ועדה .
הצעתו של חבר הכנסת שטרן יכולה להיות רק מליאה .
השר מסכים .
יש הצעות אחרות .
בבקשה .
חברי הכנסת , היום כ"ז בחשוון תשס"ו , 29 בנובמבר 2005 - הלוא הוא כ"ט בנובמבר .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
חברי הכנסת , בפתח הישיבה ברצוני לקחת את כולנו למסע קצר בעבר .
לפני 58 שנים , בליל 29 בנובמבר , כ"ט בנובמבר 1947 , היישוב היהודי הקטן בארץ - ישראל - ועמו העם היהודי בכל פזורותיו - החסיר פעימה .
עצרת האומות המאוחדות התכנסה למושב מיוחד בלייק - סאקסס שבניו - יורק , ועל הפרק - הצבעה בעד או נגד הקמת מדינה יהודית בארץ - ישראל .
33 מדינות השיבו על שאלת היושב - ראש ב" הן " , 13 מדינות ענו ב" לאו " ועשר מדינות העדיפו להימנע .
כשתמה ההצבעה שררה לרגע דומייה , ואז פרצה תרועה אדירה שהדהדה בכל הארץ .
בבת אחת , כבמטה קסם , הוצפה תל - אביב אורות .
בתי - הקפה והמסעדות הציעו לכל עובר ושב משקאות בחינם .
כיכר - ציון בירושלים הפכה לכיכר השמחה .
בחיפה נמשכה החגיגה עד עלות השחר , ואז הלכו החוגגים בבגדי חג לעבודתם .
היהודים ראו בהחלטה התגשמות חלום דורות .
אף שקבלת הפתרון היתה כרוכה בחלוקת הארץ לשתי מדינות , יהודית וערבית , הם ראו זאת כרע במיעוטו .
הערבים דחו את ההחלטה על הסף ואיימו להטביע את יושבי המדינה היהודית בים .
מה נתנה לנו ההחלטה ?
היא נתנה לנו אישור בין - לאומי למה שכל יהודי חש : הקשר שחיבר אותנו לארצנו במשך אלפיים שנה הוא קשר נצחי .
תחיית מדינה יהודית בארץ - ישראל היא כורח היסטורי .
לולא אותה החלטה , ספק אם היינו מכריזים על הקמת מדינה .
הסיכוי לזכות בהסכמה בין - לאומית לכינון מדינה יהודית ריבונית הוא שהכריע .
לא קיבלנו את המדינה כמתת חסד .
ביום שלמחרת ההחלטה החל הקרב הגדול לחיים ולמוות , המלחמה המסמלת את קץ תוכנית החלוקה .
לא החלטות האו"ם קבעו את גורלנו .
מימוש ההחלטה , למרות המאמץ הערבי לסכלה , נעשה בידינו ובכוח עמידתנו .
לולא הצלחנו להדוף את התקפות האויב וליטול את היוזמה מידי הערבים , המדינה לא היתה קמה .
תאריך זה , 29 בנובמבר שנת 1947 , התקדש בדם .
חברי הכנסת , כמדי יום שלישי נפתח בנאומים בני דקה .
ראשון הדוברים הוא , כרגיל , חבר הכנסת רן כהן .
לאחר מכן נצביע על מנת שאקבל את סדר הדוברים .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת רן כהן .
חברי הכנסת , אתם מתבקשים להצביע כדי שאקבע את סדר הדוברים בנאומים בני דקה .
בינתיים , הכרזה לסגן מזכיר הכנסת .
אני מודה מאוד לסגן מזכיר הכנסת .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת אהוד יתום , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אהוד יתום .
חבר הכנסת אילן ליבוביץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יחיאל חזן .
תודה רבה .
חבר הכנסת חזן משום - מה נעלם .
חבר הכנסת אורי אריאל - בבקשה , אדוני ; ואחריו - חברת הכנסת אתי לבני .
תודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
חברת הכנסת אתי לבני , ואחריה - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה לחברת הכנסת לבני .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת אריה אלדד .
תודה רבה .
חבר הכנסת אריה אלדד , ואחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת אורון , ואחריו - חבר הכנסת בריילובסקי .
תודה לחבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת בריילובסקי , ואחריו - חבר הכנסת פריצקי .
תודה לחבר הכנסת בריילובסקי .
חבר הכנסת פריצקי , ואחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אני מזמין את חבר הכנסת עסאם מח'ול להמשיך בקריאת פרקי תהילים .
אחריו - חבר הכנסת רשף חן ימשיך במלאכה .
חבר הכנסת פריצקי , שמענו , הערכנו , עכשיו חבר הכנסת מח'ול בזכות הדיבור .
בבקשה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
תודה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת רשף חן , ואחריו - חבר הכנסת יחיאל חזן .
תודה לחבר הכנסת חן .
חבר הכנסת יחיאל חזן .
אחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
תודה לחבר הכנסת חזן .
חבר הכנסת אליעזר כהן , ואחריו - חבר הכנסת אילן שלגי .
תודה לחבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת אילן שלגי , ואחריו - אחרון הדוברים להיום , חבר הכנסת אחמד טיבי .
אלא אם שינית את שמך לואסל טאהא .
באווירה טעונה זו של בחירות אני לא רוצה להאשים אותך , אבל מי שרשום לי זה ואסל טאהא , אבל ודאי חבר הכנסת זחאלקה הצביע בטעות ממקום אחר , ולכן אתן לו את זכות הדיבור .
חבר הכנסת אילן שלגי , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי וחבר הכנסת זחאלקה .
תודה לחבר הכנסת אילן שלגי .
חבר הכנסת אחמד טיבי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
המספר בעכו קצת סודי ולא נמסר לציבור בקלות .
חבר הכנסת זחאלקה - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
עד כאן נאומים בני דקה .
הכרזה לסגן מזכיר הכנסת .
בבקשה .
אני מודה מאוד לסגן מזכיר הכנסת .
אנחנו עוברים לנושא הבא , נושא לא פשוט : ציון יום האיידס הבין - לאומי , הצעה לסדר - היום של חבר הכנסת אילן ליבוביץ , שמספרה 7795 .
ישיב עליה שר הבריאות .
תודה ליוזם הדיון , חבר הכנסת ליבוביץ .
עתה תשובתו של שר הבריאות , חבר הכנסת דני נוה .
ברוב צניעותך לא ציינת מול איזה שר בריאות אתה רוצה שהוא יעבוד .
יש לנו יריבויות פנימיות בתוך המפלגה .
זאת היתה הערה לא במקום מכס היושב - ראש .
השר ימשיך .
לא לפזר מלח על הפצעים , אבל זה לא נכון .
מבחינה פרוצדורלית , מה השר מציע לעשות עם ההצעה ?
אני מודה מאוד לשר הבריאות , חבר הכנסת דני נוה .
לחבר הכנסת רשף חן יש הצעה אחרת , והוא יוכל להציע אותה במסגרת דקה .
תודה לחבר הכנסת רשף חן .
חבר הכנסת ליבוביץ , האם אתה מסכים להצעת השר לקיים דיון בוועדה ?
חברי הכנסת , אנחנו נצביע : בעד דיון בוועדה , כהצעת שר הבריאות ; נגד - הסרה מסדר - היום של הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 6 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי ההצעה לסדר - היום בנושא ציון יום האיידס הבין - לאומי עברה לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להמשך הדיון .
חבר הכנסת מיכאל איתן , יושב - ראש ועדת החוקה , יציג לנו קודם כול את החלטת ועדת החוקה , חוק ומשפט בדבר תיקון טעות בחוק חובת המכרזים ( תיקון מס' 17 ) , התשס"ה - ‏2005 .
אם אדוני לא רוצה לרוץ הלוך חזור , אני אצרף את קולו , כי אנחנו מייד נעבור לעוד הצעת חוק שאתה צריך להציג , הצעת חוק העונשין - הנושא הבא הוא תיקון מס' 89 לחוק העונשין .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על החלטת ועדת החוקה , חוק ומשפט בדבר תיקון טעות בחוק חובת המכרזים ( תיקון מס' 17 ) , התשס"ה - 2005 .
מי בעד ?
מי נגד ?
ההצבעה החלה .
בעד - 11 , בצירוף הקולות של חברי הכנסת מיכאל איתן וקולט אביטל , אין מתנגדים ואין נמנעים .
התיקון אושר .
כעת יציג יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת מיכאל איתן , את הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 89 ) , התשס"ו - 2005 , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
אדוני , בבקשה .
כלומר , קבלן מירושלים זה עדיף על - - - תודה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , מדובר בהצעת חוק שעברה בקריאה טרומית פה - אחד במליאה , נדונה בוועדת החינוך , התרבות והספורט , שבה נדון בדרך כלל חוק צער בעלי - חיים , והוכנה לקריאה ראשונה .
אני מתכבד להביא אותה בפני חברי הכנסת .
בחוק צער בעלי - חיים יש כל מיני סעיפים המגינים על חיות , אך אין , לא היה עד התיקון שהצעתי , איסור מפורש של נטישת בעלי - חיים .
אני לא חושב שאני צריך להרבות במלים , גברתי היושבת - ראש , למה חשוב לקבוע איסור כזה ואפילו עונש למי שמפגין חוסר אחריות וחוסר חמלה כלפי חיות ונוטש אותן .
אני רק רוצה לציין כאן עובדה .
לפני שנה , כשחשבתי על הצעה כזאת , היו כמה תקיפות של ילדים ועוברי אורח על - ידי כלבים מסוכנים .
התברר חיש מהר שבחלק מן המקרים , איך נגיד את זה בצורה פשוטה ?
לא בדיוק הכלב היה אשם , אלא אותם בעלים שנטשו , התעללו , העבירו לרשות אדם שלישי ללא כל אחריות וכן הלאה .
לכן אנחנו מציעים לקבוע אחריות על מי שמחזיק בחיות - כלבים , חתולים וכל חיית מחמד אחרת - ואם הם נטשו ולא ניסו להעביר לארגון שאוסף חיות חסרות בית , וכן הלאה , לקבוע עונשים .
אנחנו מציעים גם , שאם נטש הבעלים כלב , חתול או מה שזה לא יהיה , ארגון וולונטרי שאסף את החיה הנטושה והחזיק וטיפל והאכיל , יוכל לתבוע את ההוצאות .
חבר הכנסת אלון , זאת ההלכה האהובה ביותר על החתול שלי , הוא מזכיר לי כל בוקר .
חברי הכנסת , היום כ"ו בחשוון התשס"ו , 28 בנובמבר 2005 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
נפתח את סדר - היום בהודעת הממשלה בדבר התפטרות שרים ומינויי שרים .
ימסור את ההודעה השר המקשר בין הממשלה לכנסת , השר מאיר שטרית .
אני מודה מאוד לשר המקשר בין הממשלה לכנסת , השר מאיר שטרית .
רשמנו לפנינו את הודעתו .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
אני מודה מאוד לסגן מזכיר הכנסת .
אנחנו עוברים לסדרה של הצעות חוק .
ותחילה - הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 106 ) , התשס"ו - 2005 , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
יציג את הצעת החוק בשם ועדת הפנים חבר הכנסת חמי דורון , שהוא גם יוזם החוק .
תודה לחבר הכנסת חמי דורון .
חברי הכנסת , הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 106 ) , התשס"ו - 2005 - אין הסתייגויות .
לכן אנחנו מצביעים על כל נוסח התיקון כנוסח הוועדה בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
ההצבעה החלה .
בעד - 10 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי החוק עבר בקריאה שנייה , ואנחנו נוכל לעבור לקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע בקריאה שלישית .
חברי הכנסת , אין הפתעה גם בקריאה השלישית .
בעד - 12 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 106 ) , התשס"ו - 2005 , עברה כנדרש בשלוש קריאות .
אני מזמין את חבר הכנסת חמי דורון להודות לעוסקים במלאכה .
בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת דורון , יוזם הצעת החוק שזה עתה אושרה .
הצעת חוק ראש המטה הכללי של צבא - הגנה לישראל ( כשירות למינוי , תקופת כהונה ומילוי מקום ) , התשס"ו - 2005 , קריאה ראשונה .
יציג את ההצעה סגן שר הביטחון , חבר הכנסת זאב בוים .
אני מודה מאוד לסגן שר הביטחון , חבר הכנסת בוים .
כאמור , מדובר בקריאה ראשונה , לכן יש לחברי כנסת אפשרות להביע את עמדתם ; אלה שנרשמו , בוודאי .
חבר הכנסת מאיר פרוש נרשם אך איננו .
חבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת משה גפני .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת אילן שלגי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
בבקשה , אדוני , עד שלוש דקות לרשותך .
תודה רבה לחבר הכנסת אילן שלגי .
חבר הכנסת חיים אורון - לצערי איננו .
חבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , אדוני מעוניין להשתתף בדיון ?
אחריו - חבר הכנסת ואסל טאהא .
אתה , כבר מזמן עבר תורך .
תודה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
למי שהיה ספק - הנשיאות אישרה היום את הנושא הזה לדיון , כך שיתקיים שידור חוזר של חילופי הדברים .
חבר הכנסת ואסל טאהא - איננו .
חבר הכנסת יעקב מרגי .
חבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת אורי אריאל - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברי הכנסת ג'מאל זחאלקה , נסים זאב , אליעזר זנדברג וחמי דורון .
זה התור .
בבקשה , אדוני , שלוש דקות לרשותך .
חברי הכנסת , הודעתי על שידור חוזר ביום רביעי במסגרת ההצעה לסדר - היום , לא עכשיו .
חברי הכנסת , מספיק .
חבר הכנסת דהאמשה , דיברת מספיק , עכשיו תקשיב .
חבר הכנסת אורי אריאל , נא להמשיך .
אבקש מאדוני לסיים .
תודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - איננו .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
לא , אדוני , אתה לא רשום , אבל אם תבקש יפה אני ארשום אותך .
אתה תהיה אחרון הדוברים ולפניך יהיו עוד ארבעה .
חבר הכנסת רן כהן הוא אחרון הדוברים .
הרשימה סגורה .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אחריו - חבר הכנסת חמי דורון .
תודה לחבר הכנסת זנדברג .
חבר הכנסת חמי דורון - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת צבי הנדל .
תודה לחבר הכנסת דורון .
חבר הכנסת צבי הנדל , ואחריו - אחרון הדוברים בנושא זה , חבר הכנסת רן כהן .
בבקשה , אדוני , עד שלוש דקות לרשותך .
רק אם תתחיל לפרט את כל השמאל לא תסיים עוד כמה דקות , ואני מבקש ממך לסיים .
תודה לחבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת רן כהן - בבקשה , אדוני .
לאחר מכן נעבור להצבעה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת רן כהן .
חברי הכנסת , נעבור להצבעה .
הצעת חוק ראש המטה הכללי של צבא - הגנה לישראל ( כשירות למינוי , תקופת כהונה ומילוי מקום ) , התשס"ו - 2005 , קריאה ראשונה - מי בעד ?
מי נגד ?
בבקשה להצביע .
בעד - 14 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותטופל , במסגרת הכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית , בוועדת החוץ והביטחון .
חברי הכנסת , כמה דברים פרוצדורליים .
קודם כול , אני מודיע שקיבלתי מכתב מיושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת אמנון כהן : " הנדון : הצעת חוק הרשות הלאומית למורשת עדות ישראל , תשס"ו - 2005 " .
כותב לי חבר הכנסת כהן , יושב - ראש ועדת הכלכלה : " אבקש להודיעך כי ביום כ"ו בחשוון תשס"ו , 28 בנובמבר 2005 , החליטה ועדת הכלכלה של הכנסת לחדש את הדיונים בהצעת החוק שבנדון , בהתאם לסעיף 124 לתקנון הכנסת .
אודה לך אם תודיע על כך במליאת הכנסת " .
אכן , חבר הכנסת אמנון כהן חייב להודות לי , כי הודעתי על כך במליאת הכנסת .
כמה הודעות ליושב - ראש ועדת הכנסת .
חבר הכנסת רוני בר - און - בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הודעה זו של יושב - ראש ועדת הכנסת .
אני כבר מודיע שאני כולל את קולו בעד ההודעה , כדי שלא להריץ אותו בכל פעם .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע על הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת .
התוצאה היא : 12 , לרבות רוני בר - און , בעד , אין מתנגדים , יש נמנע אחד .
הודעה זו אושרה .
נא להמשיך , אדוני .
בעד - 15 , לרבות חבר הכנסת בר - און , מתנגדים - אין , אין גם נמנעים .
הודעה זו אושרה .
נא להמשיך , אדוני .
למען הסר ספק , אם אנחנו מאשרים , אנחנו מעבירים לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות את הצעת החוק הנ"ל .
נא להצביע , חברי הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
חברי הכנסת , בעד - 12 , לרבות חבר הכנסת בר - און , אין מתנגדים , אין נמנעים .
גם הודעה זו אושרה .
בבקשה .
החלה ההצבעה על ההודעה האחרונה בסדרת הודעות זו .
בעד - 13 , לרבות חבר הכנסת בר - און , מתנגד אחד , אין נמנעים .
גם הודעה זו אושרה .
אני מודה מאוד ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת בר - און .
הכרזה לסגן מזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא בסדר - היום : הצעת חוק שירות ביטחון ( שירות מילואים במשמר הגבול - הוראת שעה ) ( תיקון מס' 2 ) , התשס"ו - 2005 .
יציג את ההצעה סגן שר הביטחון , חבר הכנסת בוים .
בבקשה .
תודה לסגן השר .
חברי הכנסת , מכיוון שזו קריאה ראשונה , אנחנו עוברים לדיון .
אם חברי הכנסת נמצאים כאן , יוכלו להשתתף .
מי שלא נמצא מאבד את תורו , כידוע .
חבר הכנסת מאיר פרוש - איננו .
חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת משה גפני , ואם הוא לא יהיה - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת משה גפני - איננו .
חבר הכנסת עסאם מח'ול - איננו .
חבר הכנסת חיים אורון - איננו .
חבר הכנסת עזמי בשארה - מוותר .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - איננו .
חבר הכנסת ואסל טאהא - איננו .
חבר הכנסת יעקב מרגי - איננו .
חבר הכנסת אריה אלדד - איננו .
חבר הכנסת אחמד טיבי - איננו .
חבר הכנסת אורי אריאל - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת בני אלון .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה , גם על הקיצור הנמרץ בדבריו .
חבר הכנסת בני אלון - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אם הוא לא יופיע , ידבר חבר הכנסת נסים זאב .
אתה גם רוצה לסיים .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת מאיר פרוש - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
אחריו - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דני יתום - בבקשה , אדוני .
הוא התחיל , אבל אתה חייב לסיים .
חבר הכנסת הנדל , תודה .
זמנו של הדובר תם .
תודה לחבר הכנסת דני יתום .
תשובת הממשלה תימסר על - ידי סגן שר הביטחון , חבר הכנסת זאב בוים .
מה עם השר רמון ?
אורלב - הוא נמצא בוועדת החוקה .
- - - היא מונה 14 איש .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
חבר הכנסת יעקב מרגי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת בנימין אלון .
אני בוודאי מצטרף לכל הברכות לרב"ט מרקוביץ וחבריו , אני רק מבקש שמי שרוצה לשבח אותו יעשה את זה במסגרת הזמן , במסגרת אותן שלוש דקות שהכנסת מקציבה לעניין הזה .
בבקשה , אדוני חבר הכנסת יעקב מרגי .
התפטרו ?
אני מבקש לא לזלזל .
ראש הממשלה רוצה למנות עוד שרים על מנת שיהיה מי שישב בעת העלאת הצעות לסדר - היום .
תודה לחבר הכנסת יעקב מרגי .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
לאחר מכן אולי נשמע את תשובת הממשלה .
תודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
ישיב סגן שר הביטחון , חבר הכנסת זאב בוים .
בבקשה , אדוני .
מה אדוני מציע מבחינה פרוצדורלית ?
תודה , אדוני סגן שר הביטחון .
חבר הכנסת סלומינסקי , מסתפק בדברי סגן השר ?
כן .
לאלוקים פתרונים .
בתפקידי כיושב - ראש הכנסת אני לא יכול להבטיח לך דבר כזה .
וחבר הכנסת מרגי ?
מה אני אגיד לכם , הקונסנזוס בכנסת בימים אלה . . .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת - בבקשה .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
לתשומת לב חברי הכנסת רן כהן , אריה אלדד ושר הבריאות חבר הכנסת נוה : השר חיים רמון ביקש להתערב בדיון .
הוא עדיין שר בממשלה , וודאי שהזכות עומדת לו .
בבקשה , אדוני השר .
מייד בתום דברי השר רמון נעבור לנושא הבא : שבוע המודעות הבין - לאומי למניעת התאבדויות .
אני מבקש לא להתערב בפרוצדורה , חבר הכנסת מרגי .
להודעה אישית חוקים משלה .
בבקשה , אדוני השר .
בלועזית אומרים never say never .
יש לי חדשות רעות , השר צריך לסיים .
לא , לא , לא .
השר אומר משפט סיכום .
האמינו לי שיש עוד כמה שנהנים , אבל יש גם כמה שלא נהנים , שהם המציעים של ההצעה הבאה והמשיבים להם .
אני מקבל מהם מבטים זועמים ונזעמים .
תודה .
אדוני השר , אני מבקש ממך לסיים .
אמר השר רמון : לכן - - - אני מודה מאוד לשר חיים רמון .
אנחנו עוברים לדיון הבא - הצעות לסדר - היום מס' 7742 ו- 7745 בנושא : שבוע המודעות הבין - לאומי למניעת התאבדויות .
בלי כל קשר לפניות הרבות של השר רמון לחבר הכנסת רן כהן , אני קורא לחבר הכנסת רן כהן לעלות לדוכן ולהציג את הצעתו בנושא : שבוע המודעות הבין - לאומי למניעת התאבדויות .
המציע השני הוא חבר הכנסת פרופסור אריה אלדד .
אחריהם נשמע את תשובתו של שר הבריאות , חבר הכנסת דני נוה .
אדוני , נא לסיים .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת רן כהן .
חברי הכנסת , תרשו לי , בשמכם , לברך את אורחינו , חברי המשלחת של הפרלמנט האירופי , היושבים עתה ביציע האורחים : ברוכים אתם בבואכם לירושלים .
אני שמח שהגעתם אלינו דווקא בימים אלה , כי אתם , כמונו , ראיתם רק אתמול ושלשום שוב את ראש הנחש של ה" חיזבאללה " יוצא מחוריו ומנסה לפגוע באזרחי ישראל .
הטרור היוצא מלבנון , ששורשיו בסוריה ובאירן , ניזון מאותו פגע רע - דברי נשיא אירן , שהכריז בראש חוצות על השמדת מדינת ישראל .
חברינו מן הפרלמנט האירופי , עליכם ועל כל העולם החופשי לדעת להקשיב לקולות הללו ולעצור את הרעה שהטרור האירני והטרור הבין - לאומי מבקש להביא עלינו באמצעות שליחיו בלבנון .
מדינת ישראל , שאתם מתארחים בה , הוקמה כדי לתת לכל יהודי לחיות בכבוד בארצו ולמנוע מן הרשע להרים ראש .
חברי מן הפרלמנט האירופי , על אירופה להפעיל את כל עוצמתה להפסקת הרצח והטרור .
זאת זכותה , זאת חובתה המוסרית , כאיחוד מדינות שהדמוקרטיה היא נר לרגליו .
אני מאחל לכם ביקור נעים ומודה לכם על ביקורכם כאן , בכנסת , בירושלים ובארץ הקודש .
היו ברוכים .
Welcome to the Knesset , welcome to Israel .
אפשר למחוא כפיים לחברי המשלחת של הפרלמנט האירופי .
( מחיאות כפיים ) הדובר הבא הוא חבר הכנסת אריה אלדד .
בבקשה .
הוא עזב את הישיבה .
מה מציע השר לגבי ההצעה ?
הם יכולים לרצות רק מליאה .
תודה לשר הפנים , חבר הכנסת אופיר פינס .
כידוע , המציעים מבקשים דיון במליאה , השר מציע דיון בוועדה , יש גם הצעות אחרות , ואנחנו נשמע אותן .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה , הצעה אחרת .
לא , לא .
חבר הכנסת אורלב .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
תודה .
חבר הכנסת בשארה , הצעה אחרת .
אף שחבר הכנסת דהאמשה ניצל גם את זמנך , ניתן לך בכל זאת להציע .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
הבא בתור - חבר הכנסת נסים זאב , שאולי הוא יקפיד על הדקה שמוקצבת לו לצורך העניין .
תודה .
תודה .
אחרון המציעים הצעה אחרת הוא חבר הכנסת חמי דורון , בבקשה .
לאחר מכן נעבור להצבעה .
לא כל כך ברור על מה נצביע , כי המציעים לא נמצאים באולם המליאה , אבל נצביע .
לא , חבר הכנסת .
אדוני שר הפנים , הדוגמאות כל כך ברורות , שאני אפילו הוספתי לו 30 שניות .
חיכיתי שהוא יגיד את השם המפורש , אבל הוא לא הגיע - - - תודה , חבר הכנסת דורון .
תודה .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
מדובר בהצעות דחופות לסדר - היום : המשבר הנמשך ברשויות המקומיות והחלטת שר הפנים לחייב ראשי רשויות שחרגו מהתקציב בחיוב אישי .
כידוע , השר הציע דיון בוועדה .
המציעים מסכימים , נכון , חבר הכנסת אזולאי ?
לכן אנחנו נצביע : בעד - דיון בוועדה , נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
ההצבעה החלה .
ובכן , בעד - 8 , נגד - אין , נמנעים - אין .
אני קובע שההצעה תידון בוועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
הנושא הבא הוא הצעה רגילה לסדר - היום מס' 7637 : הקיצוץ בתקציב הישיבות התיכוניות והאולפנות .
שרת החינוך והתרבות תשיב .
נשמע את המציע , חבר הכנסת זבולון אורלב .
בבקשה , אדוני .
אבקש מאדוני לסיים .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
נשמע את תשובתה של חברת הכנסת לימור לבנת , שרת החינוך , התרבות והספורט .
בבקשה , גברתי .
גברתי השרה , חבר הכנסת אורלב - - - חבר הכנסת אורלב , גברתי השרה - - - גברתי , יש פה עניין פרוצדורלי שאת צריכה להבין .
היחיד שיכול לומר לחבר כנסת תענה או לא תענה , זה אני .
גברתי השרה , אם את רוצה דיאלוג עם חבר הכנסת אורלב , נא לסיים את דברייך .
נא להמשיך .
חבר הכנסת אורלב , נסתדר בלי קריאות לסדר .
תודה .
חבר הכנסת אורלב , השרה התנצלה ובזה הסתיים הדיאלוג .
גברתי השרה , מבחינת הכנסת , מה נעשה עם ההצעה לסדר - היום ?
חבר הכנסת אורלב מסכים להסתפק בדברי השרה ?
לכן , יש לנו הצעות אחרות .
חבר הכנסת שאול יהלום ביקש הצעה אחרת .
בבקשה .
אפשר אם אין נרשמים אחרים .
זכות קדימה בהחלט לסיעות אחרות , אבל אף אחד לא נרשם .
תודה רבה לחבר הכנסת שאול יהלום .
חבר הכנסת אורלב , אתה לא מסתפק בדברי השרה ומבקש דיון בוועדה , ולכן ההצבעה שלנו היא על ההצעה של חבר הכנסת יהלום , המציע להעביר את הנושא לוועדה או להסתפק בדברי השרה .
בעד - ועדה , נגד - להסתפק בדברי השרה .
ההצבעה החלה .
בעד - 8 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
ההצעה תידון בוועדת החינוך והתרבות של הכנסת .
הנושא הבא הוא הצעתו לסדר - היום של חבר הכנסת שאול יהלום : מדיניות האשפוז בבתי - חולים פסיכיאטריים והתנאים בהם .
הצעה לסדר - היום מס' 7665 .
המשיב הוא שר הבריאות , שכולי תקווה שתיכף יצטרף אלינו .
לפחות שר הבריאות לשעבר נמצא כאן .
לרשות אדוני שלוש דקות .
תודה לחבר הכנסת יהלום .
הודעה אישית על מה ?
אתה חבר כנסת כל כך מנוסה ובקיא .
יש לך הודעה אישית , תעביר אותה בכתב לסגנית המזכיר ואנחנו נשקול .
בינתיים נשמע את תשובתו של שר הבריאות דני נוה על הצעתו לסדר - היום של חבר הכנסת יהלום בנושא בתי - החולים הפסיכיאטריים .
מצד בתי - החולים הפרטיים ?
אני מודה מאוד לשר הבריאות .
חברי הכנסת , אם כן , נוכל להצביע .
הנושא הוא הצעתו לסדר - היום של חבר הכנסת יהלום : מדיניות האשפוז בבתי - חולים פסיכיאטריים והתנאים בהם .
שר הבריאות מבקש דיון בוועדה .
אדוני המציע ?
לכן , הצבעה בעד - דיון בוועדה , נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
ההצבעה החלה .
בעד - 5 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הנושא אושר ויועבר להמשך הטיפול בו בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
הנושא , כידוע , כאוב וחשוב .
חברי הכנסת , חבר הכנסת זבולון אורלב ביקש הודעה אישית בעקבות דברי שרת החינוך , התרבות והספורט .
ראיתי את הבקשה שלו , בדקתי את התקנון , שקלתי , ואדוני , חבר הכנסת אורלב , אני קובע כי אין כאן מקום להודעה אישית .
למיטב שיפוטי , לא תקפה השרה באופן אישי את חבר הכנסת .
היתה לכם מחלוקת על עובדות , מבחינת איזה קטע סגנוני .
דרשת ממנה להתנצל והיא התנצלה בזמן אמת .
מבחינתי זה תם .
אם אדוני לא מסכים עם החלטתי , יש כידוע מכשירים נוספים בכנסת לטפל בנושא הזה .
תודה .
הנושא הבא שלנו הוא : מצבו של ארגון זק"א - הצעות לסדר - היום מס' 7652 , 7653 ו- 7671 .
יש כמה מציעים , והמשיב הוא שר הבריאות שנמצא אתנו , חבר הכנסת נוה .
הראשונה היא חברת הכנסת גילה פינקלשטיין .
לאחר מכן - חברת הכנסת לאה נס וחבר הכנסת נסים דהן .
תודה לחברת הכנסת גילה פינקלשטיין , חברת הכנסת לאה נס לא נמצאת כאן , לצערי , ולכן היא לא תציע .
חבר הכנסת נסים דהן - בבקשה - הוא הדובר הבא .
תודה לחבר הכנסת נסים דהן .
ישיב , כאמור , שר הבריאות , חבר הכנסת דני נוה .
השר מבקש רק דיון בוועדה , הוא לא יכול לקבוע איזו ועדה ; רק המליאה יכולה לקבוע זאת .
אתה תשמיע את דעתך , כמו שאתה יודע , לאחר ההצבעות .
מצבו של ארגון זק"א - אלה ההצעות לסדר - יום של כמה מציעים - השר ביקש דיון בוועדה .
חברת הכנסת פינקלשטיין תסכים לדיון בוועדה ?
חבר הכנסת נסים דהן כבר הודיע שהוא מסכים לדיון בוועדה .
לכן ההצבעה שלנו : בעד - דיון בוועדה , נגד - להסיר מסדר - יומה של הכנסת .
חברי הכנסת , ההצבעה החלה .
בעד - 7 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הדיון יתקיים בוועדת הכספים כבקשתו של חבר הכנסת נסים דהן , אם אין הצעות אחרות .
אין הצעות אחרות , ועדת הכספים תדון בנושא חשוב זה .
הנושא הבא הוא : מכת גנבת המתכות - הצעות לסדר - היום מס' 7641 , 7657 , 7658 , 7666 ו- 7675 .
סגן השר לביטחון הפנים , חבר הכנסת אדרי , כבר אתנו .
הוא יהיה המשיב מטעם הממשלה .
חבר הכנסת ניסן סלומינסקי יהיה ראשון המציעים , אחריו ידברו חברי הכנסת אבשלום וילן , יאיר פרץ ואיוב קרא .
בבקשה , אדוני , שלוש דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
חבר הכנסת אבשלום וילן הוא הדובר הבא , חבר הכנסת יאיר פרץ אחריו , ואם לא נראה אותו כאן - חבר הכנסת איוב קרא .
תודה לחבר הכנסת אבשלום וילן .
מכיוון שלצערי אני לא רואה לא את חבר הכנסת יאיר פרץ ולא את חבר הכנסת איוב קרא , נאפשר לסגן השר לביטחון הפנים יעקב אדרי להשיב למציעים בשם הממשלה .
בבקשה .
רק שנייה , חבר הכנסת וילן .
אם סגן השר יסכים - אני אאפשר לך לשאול .
לא הבנתי .
יש עמדת ממשלה בנושא החקיקה של חבר הכנסת סלומינסקי ?
הממשלה מסכימה לכך ?
אם אתה רוצה , ברשותך , חבר הכנסת וילן רוצה לשאול אותך משהו .
מבחינת ההצעה , מה אתה היית רוצה שנעשה ?
והמציעים - חבר הכנסת וילן וחבר הכנסת סלומינסקי - מסכימים ?
אז אנחנו נצביע .
אני מודה קודם כול לסגן השר לביטחון הפנים , חבר הכנסת אדרי , אבל לפני שנצביע נאפשר לחבר הכנסת נסים זאב להציע הצעה אחרת .
תודה .
אם כן , חברי הכנסת , נעבור להצבעה .
ההצעה היא של כמה חברי הכנסת : מכת גנבת מתכות .
כולם מסכימים לדיון בוועדה .
לכן , ההצבעה היא בעד - דיון בוועדה ; נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
ההצבעה החלה .
בעד - 9 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הדיון יתקיים - בהעדר הצעות אחרות - בוועדת הפנים ואיכות הסביבה של הכנסת .
תודה רבה .
הנושא הבא הוא הצעה דחופה לסדר - היום , מס' 7678 , של חברת הכנסת אתי לבני : התעללות בחיילת לסבית מגדוד " קרקל " .
בבקשה .
זה סדר - היום שלפני , שקיבלתי אותו ממזכירות הכנסת .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , אין לי - - - אין לי אלא להסכים אתך , אבל זה סדר - היום שקיבלתי מן המזכירות .
אתה מוזמן לבדוק במזכירות למה - - - חבר הכנסת ברכה , אין לנו ויכוח אתך .
יתר על כן , הצעתה של חברת הכנסת לבני - - - חבר הכנסת ברכה , כפי שאמרתי , אין לך ויכוח אתנו .
יתר על כן , לפי הסימונים שלפני - ואתה היית סגן יושב - ראש הכנסת - הצעתה של חברת הכנסת לבני אושרה בערעור בוועדת הכנסת - - - - ולכן היא צריכה להידון בסוף סדר - היום .
לכן , אני מציע שתבדוק עם המזכירות למה זה הלו"ז , אבל הלו"ז שלפני הוא מעודכן .
בבקשה , גברתי , שלוש דקות לרשותך .
יש לך רשות הדיבור .
תודה לחברת הכנסת לבני .
צר לי לתקן אותך , אבל את יודעת שאת לא יכולה לבקש דיון בוועדת החוץ והביטחון , לפחות זה לא המכשיר .
אם רצית דיון שם היית צריכה לבקש דיון מהיר שם .
בבקשה , אדוני סגן השר לביטחון פנים .
אתה משיב בשם משרדך ?
מה מציע סגן שר ?
סגן השר מבקש דיון בוועדה , המציעה מסכימה לדיון בוועדה , אין הצעות אחרות .
לכן , נעבור להצבעה .
מי שבעד - דיון בוועדה , מי שנגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
בעד - 7 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
בהעדר הצעות אחרות , הדיון יתקיים בוועדת החוץ והביטחון של הכנסת .
הנושא הבא הוא המהומות בעיסאוויה ובנצרת - הצעות לסדר - היום שמספריהן 7643 , 7650 , 7644 , 7656 , 7664 ו- 7673 .
סגן השר לביטחון פנים משיב גם למציעים בנושא זה .
הראשון הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה .
בבקשה , אדוני .
אחריו - חברי הכנסת אריה אלדד , דני יתום , ואסל טאהא ועבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת אריה אלדד , המציע הבא , ואחריו - חבר הכנסת דני יתום .
תודה לחבר הכנסת אריה אלדד .
חבר הכנסת דני יתום - איננו .
חבר הכנסת ואסל טאהא - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת ואסל טאהא .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - איננו .
לכן נשמע את תשובתו של סגן השר לביטחון הפנים , חבר הכנסת יעקב אדרי .
בבקשה .
מה אמרת ?
רשות הדיבור נתונה לסגן השר .
חבר הכנסת ואסל טאהא .
אדוני סגן השר , תיכף תמשיך את דבריך , אני פשוט רוצה להבהיר .
הדיון היה מאוד לשביעות רוחי , אנשים דיברו לעניין , כל אחד הביע את עמדתו .
אני קצת דאגתי , והנשיאות מאוד התלבטה , ואפילו קיבלה ייעוץ משפטי בנושא הזה , אם לאשר את ההצעות או לא .
בכל זאת הנושא בחקירה , עוד אין מסקנות .
כולנו קצת הסמקנו אתמול אחרי הפסיקה של בית - הדין הצבאי במקרה אחר לחלוטין .
אני זוכר שניהלנו פה ישיבות , וכולם דיברו על אותו קצין שהרג , וידוא הריגה וכן הלאה וכן הלאה .
מאוד כדאי להיזהר , לא חשוב מה העמדה האישית של כל אחד מאתנו .
גם סגן השר צריך להיזהר , הוא לא יודע מה יהיה עם אותו שוטר , וגם המציעים .
לכן אני מציע להנמיך את הטונים .
סגן השר יגיד מה שיש לו לומר ; ירצה לענות על השאלה של חבר הכנסת ברכה , יענה .
חבר הכנסת ואסל טאהא , דיברת יפה מאוד , אני מאוד התעניינתי במה שהיה לך לומר על מדיניות המשטרה .
כרגע נציג בכיר , סגן השר לביטחון פנים , עונה לך , בואו נקשיב לו .
הצעתך ?
סגן השר מבקש דיון בוועדת הפנים .
מה המציעים ?
מסכים .
חבר הכנסת אריה אלדד - איננו .
חבר הכנסת ואסל טאהא ?
מסכים .
הצעה אחרת - חבר הכנסת דהאמשה .
אני לא רוצה לריב עם כבודו , כי מייד אחרי שתציע הצעה אחרת אתה צריך להחליף אותי על כס היושב - ראש .
אבל אני מזכיר לך שכרגע אתה לא אחד המציעים .
אתה כרגע מציע הצעה אחרת .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
עם עורך - דין כזה , מי יעמוד נגדך ?
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת נסים זאב , הצעה אחרת .
אחריו - חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אדוני היושב - ראש , גברתי השרה , בהמשך שאלתו של חבר הכנסת עמרי שרון , האם הגדרת סמים כוללת גם אלכוהול ?
התפרסם לאחרונה שיוחרם רכב של נהגים שיימצאו נוהגים תחת השפעת אלכוהול .
האם למיטב ידיעתך המדיניות הזאת כבר מיושמת בפועל , ואם יש לה גם איזה המשך משפטי במקרים שהרכב אכן מוחרם .
תודה .
נא לסיים , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת אורי אריאל - אינו נוכח .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
סליחה , חבר הכנסת בנימין אלון .
אחריו - חברי הכנסת צבי הנדל , עזמי בשארה ודוד טל .
שלוש דקות לרשות אדוני .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת צבי הנדל - אינו נמצא .
חבר הכנסת עזמי בשארה - בבקשה , אדוני .
אתה מוכן לשמש בורר לפעמים ?
תודה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת דוד טל - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת חיים אורון , ואם לא נראה אותו , ידבר חבר הכנסת יוסף פריצקי .
תודה לחבר הכנסת דוד טל .
הודעה חשובה מאוד על תמיכת הסיעה .
חבר הכנסת חיים אורון - אינו נוכח .
חבר הכנסת יוסף פריצקי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אילן שלגי .
תודה לחבר הכנסת פריצקי .
חבר הכנסת אילן שלגי , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יצחק לוי .
תודה לחבר הכנסת אילן שלגי .
חבר הכנסת יצחק לוי - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לשר המקשר בין הממשלה לכנסת , הלוא הוא השר מאיר שטרית .
חברי הכנסת , אנו נעבור לנושא הבא .
הסתיים פרק השאילתות בעל - פה , והנושא הבא הוא שאילתות לשר החקלאות ופיתוח הכפר , תשיב סגנית השר , חברת הכנסת גילה גמליאל .
שאילתא מס' 3032 של חבר הכנסת מאיר פרוש .
- אינו נוכח ; לפרוטוקול .
שאילתא מס' 3166 של חבר הכנסת יצחק וקנין : ועדת התמיכות במשרד החקלאות ופיתוח הכפר - בבקשה , גברתי .
תיכף הסדרנים יטפלו בזה .
האם יש שאלה נוספת לחבר הכנסת וקנין ?
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת וקנין .
סגנית השר , בבקשה .
עד כאן בנושא זה .
שאילתא מס' 3279 של חבר הכנסת איתן כבל : נטישת בעלי - חיים בשטחי ההתנחלויות המפונות .
בבקשה , גברתי סגנית השר .
חבר הכנסת כבל , האם יש לך שאלות נוספות ?
אין .
אני מודה מאוד לסגנית שר החקלאות ופיתוח הכפר , חברת הכנסת גילה גמליאל .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , לתשומת לבכם , אנחנו נעבור כרגע להצעות חוק בדיון מוקדם .
בשעה 12:55 אכריז על הפסקה על מנת להיערך לכניסת הנשיא ולטקס הזיכרון לשר התיירות , חבר הכנסת רחבעם - גנדי - זאבי , זכרו לברכה .
חבר הכנסת אורלב , אנא ממך .
אני משום מה חושד שתשובתו כתובה מראש .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת זבולון אורלב , בעל ההצעה .
נשמע את תשובתו של שר התחבורה , חבר הכנסת מאיר שטרית .
תודה לשר התחבורה .
מה עמדתו של המציע ?
הוא מקבל את הצעת השר .
אם כן , נצביע על הצעה לסדר - היום בנושא תיקון פקודת התעבורה .
חברי הכנסת , אנחנו נצביע לא על הצעת חוק אלא על הצעה לסדר - היום בנושא תיקון פקודת התעבורה ( מפגש מסילות ברזל ) , התשס"ה - 2005 , שחבר הכנסת הסכים להפוך מהצעת חוק להצעה לסדר - היום , כבקשת השר .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 28 , אין מתנגדים ויש נמנע אחד .
אני קובע כי ההצעה לדון בהצעה לסדר - היום בנושא מפגש מסילות ברזל , של חבר הכנסת זבולון אורלב , נתקבלה , וההצעה תידון בוועדת הכלכלה של הכנסת .
אנחנו עוברים להצעת חוק מימון מפלגות ( תיקון - חלוקת המימון בין מפלגות המקיימות סיעה אחת ) , התשס"ה - 2005 .
מציע ההצעה הוא חבר הכנסת משה גפני , ונבקש ממנו לעלות ולנמק את הצעתו .
תודה רבה לחבר הכנסת משה גפני , מציע החוק .
תשיב שרת המשפטים , חברת הכנסת ציפי לבני .
אני מודה מאוד לשרת המשפטים .
האם יש מתנגדים להצעה זו ?
הממשלה לא הביעה עמדה .
אין מתנגדים .
לכן , אנחנו נעבור להצבעה על הצעת חוק מימון מפלגות ( תיקון - חלוקת המימון בין מפלגות המקיימות סיעה אחת ) , התשס"ה - 2005 .
חברי הכנסת , אנחנו עוסקים בדברים שברומו של עולם .
קצת שקט .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 44 , מתנגד אחד ונמנע אחד .
הצעת החוק עברה , והיא תידון בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
חברי הכנסת , ברצוני להודיע לפרוטוקול , שבהצבעה הקודמת , על ההצעה לסדר - היום של חבר הכנסת זבולון אורלב , לא הוחלף שם היושב - ראש במחשב .
לכן , הצבעתו של חבר הכנסת ריבלין בעד הצעתו של חבר הכנסת אורלב היא בעצם הצבעתו של חבר הכנסת יולי אדלשטיין ממקום יושב - ראש הישיבה .
אמרתי לסגן המזכיר שחייבים לתקן , אחרת חבר הכנסת זבולון אורלב יהיה לא מרוצה .
לא יכול .
עתה , הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון - גיל יציאה לקצבה ) , התשס"ה - 2005 , מאת חברי הכנסת אליעזר זנדברג ואילן שלגי .
ינמק חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אדוני , בבקשה .
המשיבה היא שרת המשפטים .
תודה לחבר הכנסת אליעזר זנדברג .
נשמע כעת את תשובתה של שרת המשפטים , חברת הכנסת ציפי לבני , בשם הממשלה .
אני מודה מאוד לשרת המשפטים .
הממשלה מתנגדת .
אדוני רוצה לחזור לדוכן ?
חבר הכנסת אילן שלגי , המציע השני , רוצה להשיב לשרת המשפטים , וודאי יש לו זכות על - פי התקנון לעשות זאת .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת שלגי , ואנחנו לא נשמע את צעקותיו של חבר הכנסת משה גפני .
נא לשבת ונא להצביע .
14 בעד , 54 מתנגדים ואחד נמנע .
אני קובע כי הצעת החוק לא עברה בקריאה טרומית .
חברי הכנסת , הצעת החוק הבאה היא הצעת חוק הגבלת הפרסומת למוצרי טבק לעישון ( תיקון - הגבלת הפרסום ) , התשס"ד - 2004 , של חברי הכנסת חיים אורון ונסים דהן .
ינמק חבר הכנסת חיים אורון .
בבקשה , אדוני .
תשובה והצבעה במועד אחר .
לכן אני כבר עכשיו יכול לומר , שלאחר סיום דבריו של חבר הכנסת חיים אורון נכריז על הפסקה עד השעה 13:00 , להתארגן לכניסת הנשיא ומשפחת השר הנרצח רחבעם זאבי .
חברי הכנסת , קשה מאוד לשמוע לא רק את דבריו של חבר הכנסת שריד , שנאמרו מהמקום , אלא גם את דבריו של חיים אורון , שנאמרים לתוך המיקרופון .
זה לא עושה רושם על אף אחד .
חבר הכנסת גדעון סער , אדוני מפריע מאוד לדובר .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , אני אבקש מכבודו לשבת .
תודה .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת שריד .
תודה רבה לחבר הכנסת אורון , גם לחבר הכנסת פורז , ששכנע אותי למה אני צריך לתמוך בהצעת החוק .
תשובה והצבעה , כאמור , במועד אחר .
אני באמת מאחל לשר הבריאות , שעמדתו בנושא ידועה , להצליח ולשנות את עמדת הממשלה .
חברי הכנסת , בשעה 13:00 בדיוק נקיים ישיבה מיוחדת לציון זכרו של חבר הכנסת רחבעם זאבי , ידידנו , חבר הכנסת והשר רחבעם זאבי , גנדי ז"ל , במלאות ארבע שנים להירצחו .
בינתיים אני מכריז על הפסקה של חמש דקות על מנת להיערך לישיבה המיוחדת .
תודה .
בבקשה , אדוני יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת בר - און .
אני מודה מאוד ליושב - ראש ועדת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה למזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , אתם מתבקשים להצביע על מנת להשתתף בנאומים בני דקה .
אנחנו נערוך את ההצבעה .
בינתיים חבר הכנסת איוב קרא - סליחה , חבר הכנסת קרא , אני מתנצל .
בבקשה , חבר הכנסת רן כהן מבקש להציע הצעה לסדר הדיון .
ודאי , אם כן , הוא קודם לשאר הדוברים .
מייד נעבור להצבעה , לאחר שנשמע את דבריו המלומדים של חבר הכנסת רן כהן .
תודה לחבר הכנסת רן כהן .
אם כן , חבר הכנסת איוב קרא יכול לגשת למיקרופון , ואנחנו בינתיים נצביע , חברי הכנסת , מי שמעוניין להשתתף בנאומים בני דקה .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
לא משמעותי כרגע איך תצביעו , אפילו אלה שנמנעו יוכלו להשתתף בנאומים בני דקה .
אני אתן במידה שווה לכולם .
תודה לחבר הכנסת איוב קרא .
אלה נאומים בני דקה .
חברת הכנסת גילה פינקלשטיין , בבקשה .
אחריה - חברת הכנסת אראלה גולן .
תודה רבה לחברת הכנסת פינקלשטיין .
חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת בריילובסקי .
חבר הכנסת דוד טל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת חן .
תודה רבה לחבר הכנסת דוד טל .
חבר הכנסת רשף חן , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת בלומנטל .
תודה לחבר הכנסת חן .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת מאיר פרוש .
תודה רבה לחברת הכנסת בלומנטל .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת מלי פולישוק - בלוך .
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חברת הכנסת מלי פולישוק - בלוך .
הקול שאני שומע לא נשמע לי כקולה של מלי פולישוק - בלוך .
חבר הכנסת שלגי , קולך אולי ערב , אבל לא נשמע כקולה של חברת הכנסת מלי פולישוק - בלוך , ואותה אנחנו רוצים לשמוע .
תודה רבה לחברת הכנסת פולישוק - בלוך .
חבר הכנסת גלעד ארדן , ואחריו - חבר הכנסת מרגי .
תודה רבה לחבר הכנסת ארדן .
חבר הכנסת , ואחריו - חבר הכנסת אילן שלגי .
תודה רבה לחבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת אילן שלגי , ואחריו - חבר הכנסת אליעזר כהן .
תודה לחבר הכנסת שלגי .
חבר הכנסת אליעזר כהן .
אחריו - חבר הכנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת אליעזר כהן .
חבר הכנסת , ואחריו - חבר הכנסת זנדברג .
תודה רבה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת זנדברג .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת אתי לבני .
חבר הכנסת שלגי , חבר הכנסת זאב מאוד מבקש שלא תפריע לו .
הוא לא מרבה לדבר במליאה , ואתה מפריע לו בהזדמנות הנדירה שהוא מדבר .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת פרוש , זה לא חברי מצדך .
חבר הכנסת פרוש , אתה סיימת כבר לפני עשר דקות .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חברת הכנסת אתי לבני , ואחריה - חבר הכנסת יאסינוב .
תודה רבה לחברת הכנסת לבני .
חבר הכנסת יגאל יאסינוב , ואחריו - חברת הכנסת אראלה גולן .
תודה רבה .
חברת הכנסת אראלה גולן , ואחריה - חבר הכנסת זחאלקה .
לפחות תגיד , מכיוון שסיימנו עכשיו את הסעודה , שיהיה לי איזה פתח לתת לכם לדבר .
תודה לחברת הכנסת גולן .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , אחריו - חבר הכנסת ואסל טאהא , ואחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת .
תודה רבה .
חבר הכנסת ואסל טאהא , ואחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת .
תודה .
חבר הכנסת - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת ברכה .
תם ולא נשלם פרק זה שעל סדר - היום - נאומים בני דקה .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה רבה לסגן מזכיר הכנסת .
נשמע עכשיו הצעה לסדר - היום מפי חבר הכנסת .
הנושא הוא שביתה בשירותי הדת בגין אי - תשלום משכורות , שמספרה 7426 .
המשיב , בשם הממשלה - השר צחי הנגבי .
הצעה רגילה , נכון ?
עשר דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת .
יש עוד שתי הצעות דומות , אך המציעים , חבר הכנסת אליהו ישי וחבר הכנסת יעקב ליצמן , לא הופיעו .
לכן השר צחי הנגבי מוזמן להשיב .
השר יכול בעת אמירת דבריו , כפי שאומרים בקידוש , להתכוון " להוציא " גם את שני המציעים הנוספים , אליהו ישי ויעקב ליצמן .
הוא יכול להתכוון .
אני מודה מאוד לשר התורן , השר צחי הנגבי , שהשיב בשם הממשלה .
לחבר הכנסת יש הצעה אחרת .
בבקשה , אדוני .
תודה .
דקה זה הרבה , אבל נוסיף לך כמה שניות .
זה משפט אחרון מאוד ארוך .
תודה .
תודה לחבר הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו נוכל להצביע - - - אני מציין לפרוטוקול - למרות ההתבדחות שלי בהתחלה - ההצעה היחידה שעומדת להצבעה ודאי היא הצעתו של חבר הכנסת , שגם נאם את דבריו מעל דוכן הכנסת .
איזו ועדה אנחנו כבר נחליט .
או דיון בוועדה , שזה בעד , או נגד , שזה להסיר מסדר - היום .
ההצבעה החלה .
בעד - 7 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הדיון יתקיים בוועדה - אמרת ועדת הכספים , חבר הכנסת אורלב .
אם אין דעות אחרות , אז ועדת כספים היא זאת שתדון בהצעה שלך בנושא : השביתה בשירותי הדת בגין אי - תשלום משכורות .
חברי הכנסת , הנושא הבא הוא : המחסום החדש בצומת תפוח , הצעות מס' 7440 , 7453 ו- 7469 , של כמה חברי הכנסת .
ראשון המציעים הוא - - - נכון , אין שר משיב , אבל זה לא אומר שהמציעים לא ידברו .
אבל רק חבר הכנסת מרגי נמצא .
שזה יידחה בשבוע .
חוץ מזה , כשאין שר משיב - גם זכותם - - - אנחנו נעשה כדלקמן .
הנה , גם חבר הכנסת ברכה כאן , אז אין בעצם טרגדיה .
זה עתה בדקנו עם המזכירות .
סוכם שאתם מעלים את ההצעות היום , והתשובה במועד אחר .
לכן , חבר הכנסת יהיה ראשון המנמקים .
לאחר מכן - אם יופיע חבר הכנסת , ודאי ניתן לו לדבר .
אם חבר הכנסת או מי מעוזריו שומע אותי - נא להגיע , ואחריו - חבר הכנסת מרגי .
מקסימום , נחליף את סדר הדוברים .
בבקשה , חבר הכנסת .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת .
אני מזמין את חבר הכנסת להציע את הצעתו בנושא הזה .
אחריו - אחרון המציעים , חבר הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו מחדשים את הישיבה לאחר ההפסקה .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה רבה למזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף הבא בסדר - היום , סדרת הצעות אי - אמון .
הראשונה שבהן היא הצעת אי - אמון מטעם סיעת שינוי - בשל תפקודה הכללי של הממשלה .
המועמד להרכיב את הממשלה אם ההצעה תתקבל הוא חבר הכנסת יוסף טומי לפיד .
ינמק את ההצעה יושב - ראש סיעת שינוי , חבר הכנסת רשף חן .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת רשף חן , יושב - ראש סיעת שינוי .
אני מבין שאדוני השר שטרית , השר המקשר , רוצה להשיב לכל המציעים יחד .
זכותו , ודאי .
לכן , אנחנו נעבור לדובר הבא , בעצם להצעה הבאה : התנהלות הממשלה בפינוי יישובי גוש - קטיף והשומרון ללא מתן פתרון הולם לתושבים לשמירת הצביון הקהילתי .
ההצעה היא של המפד"ל , האיחוד הלאומי וציונות לאומית דתית מתחדשת .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת זבולון אורלב , וינמק את ההצעה חבר הכנסת שאול יהלום .
בבקשה , אדוני .
לשאלתו של חבר הכנסת שריד , כאשר יסיים חבר הכנסת יהלום את דבריו , תוכל לעלות ולנמק את ההצעה של סיעת מרצ .
תודה רבה לשר מתן וילנאי .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף 6 בסדר - היום : אישור הכנסת את הודעת הממשלה בדבר העברת סמכויות הנתונות לשר התחבורה לשר התיירות , על - פי סעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה .
השאלה היחידה שלי , מכיוון שהיו כאן הדעות חלוקות , אם הממשלה מבקשת הצבעה היום .
הממשלה מבקשת הצבעה היום .
קיבלתי את ההודעה של יושב - ראש הקואליציה , ולכן אנחנו נמצאים כרגע במצב של דיון אישי - מכיוון שמדובר כאן בהודעת ממשלה על העברת סמכויות .
כמה חברי כנסת ביקשו לדבר , חלקם לא באולם כרגע .
זה הסדר .
אם כן , חבר הכנסת אריה אלדד - איננו .
חבר הכנסת - - - חברי הכנסת , המצב הוא כדלקמן : השר המקשר בין הממשלה לכנסת , חבר הכנסת מאיר שטרית , הציג את בקשת הממשלה , שטעונה אישור המליאה , על העברת סמכויות הנתונות לשר התחבורה לשר התיירות , לפי סעיף 31 ( ב ) לחוק - יסוד : הממשלה .
אני מדבר כרגע על סדר - היום ולא על מהות הדיון .
מהות הדיון - תיכף חברי הכנסת שירצו להשתתף בו יוכלו להתייחס למהות הדיון .
לאחר מכן היו דיונים שהתבקשו - ואני לא חושב שמישהו חולק על זה - מכיוון שהיו כאן משפחות שכולות משפרעם , ברור שנתנו זמן לדיון הזה , והיה דיון סיעתי ארוך .
ביקש שר האוצר המתפטר בנימין נתניהו למסור את הודעתו - מסר את הודעתו .
ביקשה הממשלה להגיב באמצעות השר וילנאי - נגמר הפרק הזה .
אנחנו חוזרים לסדר - היום המקורי , לסעיף שמכונה בלוח הזמנים שלכם מס' 6. מכיוון שהממשלה מבקשת לקיים את ההצבעה , זה כמו קריאה ראשונה , ולכן יש דיון אישי .
כמה חברי כנסת נרשמו .
עכשיו , מכיוון שהדברים ברורים לכולם , אנחנו נקרא לחברי הכנסת שגם נרשמו וגם נמצאים , ואין הרבה כאלה .
חבר הכנסת אריה אלדד - איננו .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - איננו .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - - - כבר עשה זאת השר המקשר מאיר שטרית .
חבר הכנסת גדעון סער - בבקשה , אדוני , תורך הגיע במפתיע .
הרשימה נסגרת עם נאומה של חברת הכנסת מלי פולישוק - בלוך , אם אני מבין נכון את השאלה .
לא ביקשת לדבר , אז הרשימה סגורה .
כמה דוברים יש - תלוי במצב המליאה .
היו הרבה דוברים , הם לא במליאה .
אתה מוותר .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - בבקשה , אדוני .
הסדר הוא כזה : חברי הכנסת ג'מאל זחאלקה , יוסף פריצקי , מאיר פרוש , נעמי בלומנטל .
אדוני , שלוש דקות לרשותך .
במשך שנתיים .
הוא היה גם שר החוץ .
תודה .
נזכיר שמדובר בממלא - מקום שר האוצר .
תודה לחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
חבר הכנסת יוסף פריצקי - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת זחאלקה , אתה מבקש להעלות את הנושא על סדר - יומה של מליאת הכנסת .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בתוך כל ההתרחשויות , תוכנית העקירה האיומה , המחאות הציבוריות , טקסי פולסא דנורא המזוויעים והמצחיקים כאחד , אני עדיין קורא לכולנו לא לשכוח את גורלו המר של יהונתן פולארד , הכלוא כמעט 20 שנה בכלאו בארצות - הברית .
עובדה היא שטרם השכלנו , למרות כל המאמצים - לדעתי מעטים מדי - לשחררו ולהביאו הביתה לישראל .
אני קורא לממשלת ישראל , בראש ובראשונה לראש הממשלה , לא לחסוך במאמצים , על מנת להביא לשחרורו של יהונתן פולארד ולהבאתו הביתה לישראל .
תודה רבה .
השארתי לה 20 שניות .
תודה לחבר הכנסת רוני בר - און .
אחרון הדוברים בדיון המיוחד לזכרו של זאב ז'בוטינסקי הוא חבר הכנסת יוסף טומי לפיד , יושב - ראש סיעת שינוי ויושב - ראש האופוזיציה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת יוסף טומי לפיד , אחרון הנואמים .
אני יכול לומר לחבר הכנסת לפיד , להגנתי , שאני , בשונה מרבים אפילו בסיעת שינוי , קראתי את ז'בוטינסקי בשפת המקור .
בזה אתה לא יכול להשוויץ .
אלה תירוצים חלשים .
הדברים לא נאמרו על מנת לעורר ויכוח נוסף על תורתו של ז'בוטינסקי .
אילו הייתי אחד הנואמים , הייתי פותח בכך שאני חב לז'בוטינסקי את אהבתי לביאליק , כי הוא תרגם אותו לרוסית בצורה נפלאה .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 21 ) , התשס"ה - 2005 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , חבר הכנסת הד"ר יובל שטייניץ .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת יובל שטייניץ , יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון .
הצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 21 ) , התשס"ה - 2005 - אין הסתייגויות , כאמור , ולכן אנחנו נצביע בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
18 בעד .
אין מתנגדים אין נמנעים .
החוק עבר בקריאה שנייה ואנחנו יכולים לעבור לקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
עלייה דרמטית בתמיכה בחוק בקריאה שלישית .
19 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 21 ) , התשס"ה - 2005 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
כבודו רוצה להודות ?
חבר הכנסת אהוד יתום יציג לנו את הצעת החוק הבאה , הצעת חוק התשלומים לפדויי שבי , התשס"ה - 2005 , גם כן לקריאה שנייה ושלישית .
הוא עושה את זה בשם ועדת החוץ והביטחון של הכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת אהוד יתום .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אהוד יתום , אשר הציג את החוק לקריאה שנייה ושלישית .
מדובר בהצעת חוק תשלומים לפדויי שבי , התשס"ה - 2005 .
לחוק כמה הסתייגויות .
חבר הכנסת מיכאל איתן , האם ברצונך להציג את ההסתייגות שלך ?
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאל איתן .
שאר המסתייגים , שהם חבר הכנסת אלי ישי וחבר הכנסת איתן כבל , לא נמצאים במליאה .
אנחנו נעבור להצבעות .
אני מבקש מחברי הכנסת לשבת .
בעד - 20 , אין מתנגדים , נמנע אחד .
שם החוק אושר כנוסח הוועדה .
לסעיף 1 קיימת הסתייגות של חברי הכנסת מיכאל איתן ואהוד יתום .
אנחנו נצביע על ההסתייגות .
מי שהוא בעדה יצביע בעד , מי שמבקש להסיר אותה יצביע נגד .
נא להצביע .
בעד - 19 , אין מתנגדים , נמנע אחד .
ההסתייגות אכן נתקבלה .
אנחנו נצביע על סעיף 1 לחוק כולל ההסתייגות שהתקבלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
להלן התוצאות : לסעיף 1 לרבות ההסתייגות - 20 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הסעיף אושר עם ההסתייגות .
בעד - 20 , אין מתנגדים , נמנע אחד .
סעיפים 2 - 12 אושרו כנוסח הוועדה בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , מכיוון שהתקבלה הסתייגות , האם אתה מסכים שנצביע בקריאה שלישית ?
כן , יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון מבקש להצביע בקריאה שלישית , וזה מה שנעשה .
הצעת חוק תשלומים לפדויי שבי , התשס"ה - 2005 , קריאה שלישית - נא להצביע על כל החוק בקריאה שלישית , לרבות ההסתייגות .
בעד - 18 , אין מתנגדים , ויש נמנע אחד .
החוק התקבל כנדרש בשלוש קריאות .
תודה לחבר הכנסת שאול יהלום .
הצעת אי - אמון נוספת , נגד גדר ההפרדה סביב ירושלים , של סיעת רע"ם .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
יש לו לחבר הכנסת דהאמשה חמש דקות להציג את הצעת האי - אמון .
לאחר מכן ישיב השר לביטחון פנים , חבר הכנסת גדעון עזרא , לכל המציעים .
ובנושא הרביעי ישלים גם סגן שר הביטחון , חבר הכנסת בוים .
חברי הכנסת יהלום ופריצקי , זה נורא מעניין - - - יהיה חופש תנועה במסגרת עוד שתי דקות .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
ישיב למציעים השר לביטחון פנים , חבר הכנסת גדעון עזרא .
בבקשה .
בבקשה , כבוד השר .
חברים , אני מציע להירגע ולשמוע את תשובת השר לביטחון פנים .
חברי הכנסת יהלום , פריצקי וכהן , גם אני בעד מחאה לגיטימית , אבל באישור המוסדות הרלוונטיים .
כאן המוסד הזה הוא אני .
אני מודה מאוד לשר לביטחון פנים גדעון עזרא .
סגן שר הביטחון , חבר הכנסת זאב בוים , ישיב על הצעת האי - אמון של סיעת רע"ם .
בינתיים הודעה למזכיר הכנסת .
תודה למזכיר הכנסת .
סגן שר הביטחון , בבקשה .
חבר הכנסת דהאמשה , אתה בעצמך הודית לי על כך שהוספתי לך זמן .
אני חושב שמספיק , עכשיו מדבר סגן שר הביטחון .
